<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632217422382084</id>
            <title>从联网设备到智能体终端，阿里云开启AI硬件的普惠元年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632217422382084</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632217422382084</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 13:24:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>拉斯维加斯的内华达沙漠，此刻正被名为CES 2026的科技飓风席卷。在这场全球科技的顶级秀场中，中国企业以占据展商总数四分之一的规模化存在感，释放出一个比技术本身更重要的信号：</p>
  <p>AI硬件已正式跨越噱头、玩具的鸿沟，进化为具备独立思考能力的“端侧智能体”。</p>
  <p>但如果你认为这股创新的源头只在大洋彼岸，那就错了。</p>
  <p>就在1月8日，一些人的目光从拉斯维加斯拉向深圳，在阿里云举办的“阿里云通义智能硬件展”现场，220多家参展企业、1500多件展品，值得玩味的是，其中有200余款展品正是此刻CES展台上的同款“全球首发”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_424b62372e304315ad93edb6479a33d9@6062546_oswg178210oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种规模化的存在感，更折射出中国硬件产业跨越了单纯的“代工厂”阶段，开始向全球输出源源不断的创新方案。智能硬件的底层逻辑正在重构，以往那些依赖网络连接的受控设备，正演变为具备独立思考能力的端侧智能体。AI摆脱了发布会PPT上那种可有可无的边缘地位，它们扎根于硬件内部，化身为驱动设备核心能力与体验的动力引擎，CES负责展示趋势，而深圳现场则负责让这些趋势规模化落地。</p>
  <p>在这场集体转身的背后，阿里云扮演了一个既“克制”又“野心勃勃”的角色。在通义大模型的加持下，硬件告别了机械执行指令的冰冷面孔，它们开始学会理解用户的言外之意，并以智能伙伴的身份，深入日常生活的细枝末节与精密交织的工业产线，在人机协作中释放出前所未有的生命力。</p>
  <p>但在这个过程中，很多硬件厂商望而却步的是，他们该如何获得最尖端的智力资源，让技术最终转化为各行各业的生产力？阿里云给出的答案是——回归普惠。</p>
  <p>在阿里云看来，技术的终极目标在于普惠。在这场由“中国制造”向“中国创造”的集体转身中，阿里云选择了最开放、最友好的姿态：作为行业的底座与土壤，阿里云并不追求终端硬件的独立构建，转而以全球领先的模型能力与软硬一体的融合理念，为广大硬件企业的产品创新提供坚实的技术及生态支持。这种角色定位，确保了AI硬件不会沦为少数极客的昂贵藏品，而是成为推动技术与场景自然共生、触手可及的普惠力量。</p>
  <h2><strong>01 物种大爆发，是技术和商业共同催化的结果</strong></h2>
  <p>如果将2025年视为AI硬件的“大航海前夜”，2026年则标志着行业正式进入物种大爆发的纪元。这种繁荣景象告别了偶然性的灵光一现，其背后是底层技术红利的持续释放，以及商业逻辑向新范式迁徙共同构筑的必然结果。</p>
  <p>在此之前，智能硬件行业始终在“伪智能”的泥潭里打转。那时的设备外壳下，藏着的只是一个机械的关键词检索器，由于缺乏大模型的深度理解力，交互往往止步于单次、死板的指令。一旦用户进入多轮对话或表达稍微模糊，设备便会因无法识别人类语言的微言大义而“集体宕机”。这种智力上的缺失，不仅让硬件变成了鸡肋，也让隐私安全和网络延迟等问题在糟糕的体验中被无限放大。</p>
  <p>这种僵局在2026年被彻底打破。AI硬件正经历一场从“功能智能”向“系统级智能”的本质跃迁，其核心在于硬件终于长出了能够理解复杂世界的“大脑”。这种跃迁首先得益于基础设施的全面就位，从底层的原子指令到高层的多模态感官实现了全链路贯通。</p>
  <p>然而，硬件行业有一条残酷的生存铁律：产品往往追求越轻薄越好，待机越持久越好<strong>。</strong>每一克重量的增加都可能摧毁手感，每一毫安电量的冗余消耗都意味着续航的崩塌。这种对极致物理指标的追求，与大模型动辄惊人的算力负荷与功耗渴求之间，存在着天然的张力。如何在不牺牲轻便与续航的前提下，又不削弱大模型的智商？这成为了摆在所有硬件厂商面前的生死题。</p>
  <p>既要又要的取舍成了硬件厂商每时每刻都在面临的极限博弈。同时，原本孤立的云端计算或端侧自研都已显得捉襟见肘，端云协同跃升为行业演进的默认标准。阿里云的解法极具针对性：通过通义大模型从0.5B到480B的全尺寸覆盖，为不同身位的硬件，让无论是功耗极低的智能戒指，还是算力充沛的智能座舱，都提供了量体裁衣的“智力方案”：对于那些对功耗极度敏感、要求毫秒级响应的穿戴设备，小尺寸模型可以在端侧独立完成意图捕捉；而面对复杂的逻辑拆解，则交给云端超大规模模型处理。</p>
  <p>这种“智力阶梯”的构建，让硬件实现了性能与功耗的精妙平衡。阿里云在调研中发现，AI硬件正处于从“智能设备”向“智能体终端”进化的<strong>L</strong>3阶段（端云协同），并指出，端侧负责低时延、隐私和意图捕捉，云端负责复杂推理，这种“云端+端侧”的架构是解决功耗矛盾的唯一解。</p>
  <p>更深层的进化发生在底层工程。通义实验室与达摩院玄铁架构协同，从芯片指令集到模型推理路径进行系统级优化，使通义系列大模型能够在端侧设备上高效运行，成为智能硬件能力升级的基础动力。目前，搭载玄铁处理器并运行通义大模型能力的智能终端已达到亿级规模。</p>
  <p>在芯片适配层面，该方案已兼容30余款基于RISC-V与MIPS架构的主流终端芯片平台，覆盖大多数硬件设备需求。未来，通义大模型还将与玄铁RISC-V架构持续推进全链路协同优化，进一步提升部署与推理效率。</p>
  <p>随着多模态模型、端侧算力与系统集成能力逐步成熟，交互逻辑正在发生变化。长期以来，人类被迫适应机器的逻辑，去背诵枯燥的语音指令或查阅厚重的说明书。以Qwen-VL等多模态模型为代表的新一代系统，使硬件能够识别环境中的关键要素，并将其纳入交互决策之中；更自然的语音能力，则降低了用户表达意图的门槛。当终端逐渐承担起“统一入口”的角色，在特定场景下，用户只需给出相对抽象的需求，底层的AI Agent就能完成任务拆解与流程协同。系统开始更多地围绕人的使用习惯进行调整，而不再要求用户适应复杂的操作逻辑。这或许正是2026年智能硬件演进中，最具人文意味的一层底色。</p>
  <p>从第三方视角看，这种能力并非偶然积累。根据国际研究机构发布的生成式AI技术创新指南报告，阿里云在云基础设施、工程体系、模型能力以及知识管理应用等四个关键维度，均被评为“新兴领导者”。在亚太地区，阿里云是唯一在上述四项能力中同时获得认可的厂商，其技术布局已进入与全球头部AI企业同一评价坐标系。</p>
  <p>一切技术狂欢，最终都要交由商业逻辑来收尾。阿里云在调研中观察到，AI消费硬件面对的早已不是“启蒙型市场”，而是一个对体验、稳定性和实际价值极度挑剔的成熟群体。</p>
  <p>在这一阶段，单纯的概念营销与功能堆叠正迅速失去魔力。早期用户或许会为单纯的AI标签买单，但当下的市场准则已发生深刻位移：用户更关心AI能否在真实生活场景中稳定运行，以及是否真正实现了时间资产的节省或决策成本的降低。这种诉求的倒逼，为AI消费硬件划定了新的生存线——不仅能用，还要常用、好用，且值得信赖。</p>
  <p>2026年这场物种爆发之所以能站稳脚跟，一个关键的主观前提在于，用户终于建立起了为智能买单的心智。根据阿里云研究院的深度调研，硬件市场的底层价值坐标正在经历两场具有风向标意义的漂移。</p>
  <p>首先是价值标准的重塑，硬核的功能参数正让位于温情的情感连接。数据显示，当下的核心诉求已高度向个性化的“更懂我”与自动化的“解放双手”集结。当硬件能够精准提供情绪价值或真正实现无感服务，用户对AI的抵触感便会迅速消解，转而产生一种对智慧体验的依赖。</p>
  <p>紧随其后的是付费模式的实质性破冰。调研揭示了几个极具商业张力的细节：主流人群的年均消费已稳固锚定在3000-5000元区间，这为AI硬件的持续性能升级与生态订阅模式留出了极具想象力的商业冗余；其中，健康类AI功能的付费意愿已攀升至其他功能的两倍，这折射出用户对刚需型智力硬件的极高容忍度。更令行业振奋的是，用户开始接受为那些“可感知的价值”支付每月10到30元的订阅费用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_8824db0b34814fe6a2c6df6cc936d399@6062546_oswg77575oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一次性买断，转变为持续性服务，不仅为AI硬件提供了长效的商业支撑，更证明了，当AI能够解决现实生活里那些具体而微的麻烦，硬件企业就真正跨越了那道“价值鸿沟”。</p>
  <p>阿里云在深度调研中发现，在端云协同的技术红利下，AI消费硬件的演进并非枯燥的线性堆叠，而是一场螺旋式上升的物种进化。</p>
  <p>这种演进遵循着“自动化、决策支持、协作式”的三位一体路径持续向上攀升：从最初替代人类完成重复性劳动的“肢体延伸”，到进阶为提供理性建议的“大脑辅助”，直至最终进化为能够与人深度耦合、循环增强的“端侧智能体”。这三种模式并非孤立存在，而是通过算法与场景的相互叠加，共同完成了硬件从“死物”向“数字生命”的范式跃迁。</p>
  <h2><strong>02 AI灵魂遇到中国制造</strong></h2>
  <p>在2026年这场物种进化的竞速中，阿里云扮演了一个既克制又野心勃勃的角色。</p>
  <p>它选择站在聚光灯之外，作为那个沉默的创新底座，通过通义的多模态大模型支撑起15万家硬件厂商的创新实验。它公开承诺不做终端硬件，这种边界感清晰的姿态，精准地消解了终端厂商们对于“既是裁判又是选手”的集体戒心。信任达成后，厂商们得以放下防御，将核心的产品定义权与大模型能力深度连接。当原本用于防范竞争的精力被转化为联合创新的动力，中国制造才真正获得了从单纯的物理堆料，向系统级智力比拼全速转身的入场券。</p>
  <p>当这种基于信任的开放能力遇到极致的供应链效率，AI灵魂就会重塑每一件进入全球市场的中国硬件。</p>
  <p>沿着不同硬件赛道，逐步形成了可被复制的“样板间”。从新物种形态的出现，到头部手机厂商的系统级升级，再到智能座舱与出海硬件的规模化落地，一条清晰的技术扩散路径正在浮现。AI灵魂和中国制造的碰撞，正在不同场景中激荡出具体的创新水花。</p>
  <p>在最具探索性的方向上，变化首先体现在一批“AI新物种”的诞生。</p>
  <p>在阿里云通义智能硬件展中，不少来自中国厂商的新品首次走向全球舞台。听力熊是其中颇具代表性的案例。通义联合听力熊，为青少年打造了国内首款儿童“AI Pin”——Mooni M1。这一随身AI对话智能体基于通义千问大模型构建，核心价值并不在于“硬件形态的创新”，而在于交互关系的变化：设备开始围绕儿童的语言、兴趣和使用习惯展开对话。官方数据显示，在引入大模型能力后，用户的AI使用时长提升了40分钟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_827ad5bd83bb47eaa92c71de6004fc19@6062546_oswg90770oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在可穿戴与创作型硬件中，类似的变化也在发生。阿里云与雷鸟创新联合推出了面向智能眼镜的AI大模型，在意图识别等关键能力上实现显著提升，搭载相关能力的雷鸟眼镜出货量位居AR行业前列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_1478177fea054623a4f5755512c78b33@6062546_oswg84601oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>趣丸科技推出的TemPolor Melo-D智能吉他，则通过“天谱乐”音乐大模型，将AI创作、演奏辅助与硬件形态深度融合，重新定义了人与音乐之间的交互方式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_d79e1900fcb747ba8ba0ed70885cb295@6062546_oswg118564oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些产品的共性在于：AI不再是附加功能，而是直接决定了硬件“能做什么、怎么被使用”。</p>
  <p>相比新物种的探索，手机赛道的变化更具确定性。在服务全球TOP 10手机厂商的过程中，阿里云不仅是算力的输出方，更是深度参与交互重构的合伙人。</p>
  <p>以OPPO为例，其“小布助手”和“一键问屏”等功能，在引入通义千问系列多模态能力后，显著增强了对屏幕内容的理解与问答响应能力，使手机能够围绕当前界面内容提供更连贯的智能反馈。这类能力并非颠覆式创新，但它让“看屏即问、所见即答”逐步成为日常交互的一部分。</p>
  <p>荣耀的路径则更强调系统层面的整合。通过与阿里云百炼平台合作，荣耀在视觉问答（VQA）能力上完成了端到端方案的落地，并进一步将这一能力与出行、地图等垂直服务的智能体进行联动。在部分折叠屏产品中，这种系统级调用方式，使手机开始承担起信息整合与服务调度的角色，而不再只是被动响应指令。</p>
  <p>如果说手机完成了“个人智能入口”的重构，那么智能座舱则是更复杂场景下的下一站。</p>
  <p>2025年，座舱正在经历从工具到伙伴的转变，多模态感知、长期记忆和端云协同，逐步成为新的技术共识。在这一过程中，阿里云率先实现了覆盖多模态、多尺寸的模型体系，并将其与高德地图、飞猪、支付宝等生态能力进行深度整合。理想汽车是其中的代表案例之一。理想同学基于阿里云平台实现大模型的快速迭代，并通过Agent能力构建长期记忆机制，在导航、出行服务等场景中实现更连贯的智能体验，包括车机端的AI扫码支付等实际应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_8d2a2f46c41042ffa10e7277675757aa@6062546_oswg229789oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>座舱开始从功能点大杂烩，演进为能够理解场景、调度资源的智能中枢。</p>
  <p>更具长期意义的变化，发生在出海硬件企业身上。依托阿里云覆盖全球的全栈AI基础设施，越来越多中国硬件厂商正在以“生而全球”的方式推进业务布局。</p>
  <p>比如，TCL与阿里云联合打造的半导体显示专家大模型，成为其全球研发和制造体系的核心支撑；影石基于阿里云推出AI智能剪辑服务，服务全球百万内容创作者；安克创新则通过“全球一张网”实现资源统一调度，在语音助手、多模态识别等场景中广泛应用通义系列模型——AI成为是支撑企业全球化运营的基础设施。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_7da01d3c69ed47f28297960ef8fb9f9c@6062546_oswg94049oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些鲜活的切面背后，折射出AI时代巨头与终端厂商关系的本质重构。在过去的硬件时代，大厂与中小企业之间往往是残酷的存量博弈；但在2026年的商业语境下，这种关系进化为一种深度的共生。</p>
  <p>以阿里云为代表的技术平台，正通过输出模型能力与生态土壤，帮助中国制造告别那个靠低毛利贴牌求生存的草莽时代。当AI赋予硬件灵魂与生命，中国厂商正以一种更具溢价能力、更有技术尊严的姿态，在全球市场建立起属于自己的科技话语权。这种由内而外的蜕变，正是中国制造迈向中国创造最有力的一笔注脚。</p>
  <h2><strong>03 从复制到定义，中国硬件的成人礼</strong></h2>
  <p>回溯十年前的CES，中国企业往往扮演着“追随者”或“性价比替代者”的角色。那时的创新大多集中在结构改良、材质突破或极致的供应链成本优化，核心的交互逻辑与系统底座依然在很大程度上受制于人。</p>
  <p>然而，2026年深圳这场开年大战彻底改写了剧本。中国硬件已不再是全球科技的影子，而是成为了定义的起点。从精密传感器到能够感知情绪并能执行任务的数字生命，本质上是硬件行业底层逻辑改变：过去是硬件定义功能，现在是智力定义物种。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_6dbd5f2a5fd64916b914c89cb147f0dd@6062546_oswg252983oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这种角色转换的裂变中，阿里云扮演了至关重要的“创新破壁人”。</p>
  <p>长期以来，中国硬件制造都困于一种结构性的尴尬：拥有敏锐市场嗅觉与创意的初创团队，往往缺乏自研底层大模型的高昂技术与算力资源；而手握资源的传统巨头，又时常困于惯性，难以做出真正颠覆性的交互创新。这种创意与能力的错位，导致大量优秀的硬件灵光在落地前就已夭折。</p>
  <p>阿里云的介入，正是在物理层面上实现了技术普惠。阿里云通过通义大模型从0.5B到480B的全尺寸开源，将这种万亿级参数的重资产能力转变为每一家只要有创意的公司都能触手可及的“数字化水电”；这种普惠也彻底扭转了硬件创新的路径，厂商不再需要为“如何让产品听懂复杂指令”这种基础难题耗费数年，而是可以直接利用通义Agent框架，将产品直接具备智能体终端的能力。</p>
  <p>这意味着，硬件创新的门槛被彻底抹平。无论是初创的AR眼镜团队，还是深耕垂类的教育硬件厂商，都不再需要从零搭建基座，而是可以像调用乐高积木一样，快速装配起全球领先的智力方案。阿里云通过通义的多模态大模型让15万家原本有创意但没资源的厂商，获得了与硅谷巨头同台竞技的可能，真正实现了“智力平权”。</p>
  <p>这种转变的深远意义在于，它重塑了中国制造在全球价值链中的坐标。</p>
  <p>阿里云的克制姿态，反而成就了生态最大的繁荣。它不与厂商争夺终端的镁光灯，而是选择通过通义的多模态大模型，为这15万家企业装上灵魂。这让中国企业在面对全球竞争时，拥有了前所未有的技术底气：我们向全球输出的不再只是精密的一颗螺丝、一块屏幕，而是基于通义底座、具备深度思考能力的智能生命。</p>
  <p>当中国硬件从“中国组装”进化为“中国定义”，阿里云所扮演的角色，正让中国制造在全球AI时代的版图中，刻下了一道深远且不可逆的创新轨迹。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632137676030985</id>
            <title>快手AI可以更稳点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632137676030985</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632137676030985</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 13:15:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026年元旦刚过，韩国社交平台掀起了一场“静态图片动起来”的挑战赛。只需上传一张照片，用可灵APP绘制简单轨迹，就可以生成流畅的动态视频，比如卡通人物跳女团舞、宠物跳街舞、流动的云朵等等，这些充满创意的内容已获得超数亿播放量。</p>
  <p>得益于这个在2025年12月推出的“Motion Control”（动作控制）功能，<strong>可灵APP 在海外可谓“屠榜”</strong>。据SensorTower数据显示，截至2026年1月初，可灵在韩国图形设计类应用榜单登顶，在美国、土耳其等市场跻身前十，单月下载量突破50万次，日流水峰值较12月中旬暴涨150%。</p>
  <p>可灵的表现带动了快手股价的强劲反弹，今年至今已上涨了18%。</p>
  <p>从2024年初OpenAI发布Sora震撼全球开始，视频AI赛道便进入了前所未有的军备竞赛。</p>
  <p>如今，将近两年过去，行业格局已经初步清晰：OpenAI的Sora虽然技术领先但商业化进展缓慢，反倒是国内的快手可灵和字节即梦凭借本土化优势和流量生态迅速崛起，在2025年的使用份额中分别占据30%和显著市场份额；海外老牌玩家Runway凭借Gen-3系列保持竞争力，Luma Dream Machine以性价比抢占中小创作者市场。</p>
  <p>而曾经风光一时的Pika Labs、部分初创公司则逐渐淡出主流视野，成为这场技术狂欢中"昙花一现"的注脚。</p>
  <p>然而，<strong>即使是身居前列的领跑者，也并不轻松。</strong>2025年到2026年交替之际，包含可灵在内的快手AI业务，一方面用户量、使用量等的快速增长，刺激了股价回升；另一方面内部暗流涌动。</p>
  <p>日前，有消息显示，快手副总裁、基础大模型及推荐模型负责人周国睿即将离职。这已经不是第一次快手AI业务的核心高管离职，人事动荡往往是业务状态的侧写，它至少说明，<strong>已经站上潮头的快手AI业务，在解决了快的问题后，还要面对稳的挑战。</strong></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>摊开快手近一年的财务数据，AI业务的处境一目了然。2025年第三季度，快手研发投入超过34亿元，但AI相关收入仅3亿出头，这个投入产出比看着确实让人心疼。并且，<strong>AI收入占快手整体营收的比重长期徘徊在1%左右这个低微区间。</strong></p>
  <p>其中的深层的问题在于，<strong>可灵AI与快手主业之间，还没有真正实现协同效应。</strong></p>
  <p>可灵的定位偏向专业创作者和影视制作人群，其技术能力更多体现在生成高质量视频上。</p>
  <p><strong>然而，快手的核心用户却是下沉市场，</strong>“老铁”们更务实，玩快手主要是赚钱（直播带货、电商、短剧分账），对AI需求是“帮我快速出素材、省钱、直接变现”，<strong>可灵虽然技术过硬，但早期没完全对准这些痛点——生成视频质量高但时间长、成本高，用户觉得“好是好，用起来不顺手”。</strong></p>
  <p>而2025年底那场直播被黑产攻击的事件，则暴露了快手AI的另一个短板。2025年12月22日晚间，快手平台遭遇大规模AI生成违规内容攻击，数万”僵尸账号”涌入直播间传播低俗内容，平台直播功能一度被迫关闭近1小时。</p>
  <p>而屋漏偏逢连夜雨的是，快手AI核心团队的高管，去年出现了密集的离职潮。</p>
  <p>从2025年8月开始，快手副总裁、大模型负责人张迪在可灵营收破亿后确认离职。据报道，张迪是快手可灵从0到1的关键推手，可灵早期版本的突破几乎都由他操盘，动作一致性控制和视频质量提升都离不开他的主导。他离开快手加入B站担任技术条线负责人后，今年11月又从B站离开，出任淘天集团旗下“未来生活实验室”负责人。</p>
  <p>张迪走后，周国睿也传出离职消息。周国睿在快手四年，带领团队探索生成式AI在推荐系统中的应用，核心成果是端到端大模型推荐系统OneRec，该系统已在快手主站和极速版全面部署。</p>
  <p>这两位副总裁级大牛的变动，只是冰山一角。据不完全统计，两三年下来快手已有十几位核心AI高管陆续出走，覆盖多模态、推荐、算法等多个关键方向，</p>
  <p>对于快手AI来说，技术一号位的连续空缺是个蛮严峻的挑战。尽管张迪离职后，其职责很快由高级副总裁盖坤兼任，但长期来看，没有全职负责人盯战略、定方向，团队的稳定性、战略的连续性和创新的驱动力，都会受影响。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>张迪、周国睿、王仲远这些人的变动，绝不是简单的一句”钱没给够”能解释的。根据公开资料,快手E10-E15职级年薪约80-500+万元，30%-40%的员工获得股权激励，副总裁级别的技术高管年薪(含股权)通常在数百万到千万级别。</p>
  <p>这些技术精英们的变动，反应出快手在AI战略上的锚点还没找到确定感，它究竟是受技术信仰驱动，还是被变现盈利驱使？</p>
  <p>近年来，快手在研发投入上的规模有所下降，资源更多地向商业化倾斜，这是现实所迫。但2025年，这种情况有了明显改观，当季研发支出同比增加了21.2%。并且，快手还将2025年资本支出指引从120亿元上调至140亿元，主要用于可灵AI和广告技术投入。</p>
  <p>众所周知，预算是一个组织的牛鼻子，投入重心的转移，一般会在短期内，通过组织的层层传导，造成一定的迷惑和摇摆，现在究竟应该是技术为先，还是利润为先？</p>
  <p>战略的摇摆同样也反映在了可灵的发展路径上。从一开始的服务专业影视创作者，做高端市场；到后来的做大众化工具，降低门槛。这种摇摆不是修改定位那么简单，需要整个技术团队重新修改产品，适配市场，其中产生的损耗是非常大的，包括对于技术团队人员的心力损耗。</p>
  <p>说到底，<strong>这是商业诉求与技术理想之间平衡问题，当然，也是所有科技企业都必须要平衡的。</strong></p>
  <p>技术精英们希望快手能在视频AI这个赛道上建立真正的技术壁垒，成为行业的引领者而非跟随者，但他们也明白，战略耐心是有时间期限的，快手管理层需要向资本市场交答卷，需要在财报上看到AI业务的贡献。</p>
  <p>张迪和周国睿的离开，对于快手来说损失不小。3年的大模型军备竞赛已经让业界发现，<strong>大模型不仅是门实验科学，更是一门十分依赖经验与直觉的“手艺活”</strong>。</p>
  <p>CVPR 2025上，快手可灵AI事业部万鹏飞博士展示了可灵团队在视频生成领域的四大技术方向布局，包括首次建立视频生成领域超参数等的精确数学关系等突破性成果。这样的整体性布局，不仅需要经验性的工程实践，更需要系统化的理论支撑，以及一号位对架构、算法、训练流程的整体把握和直觉判断，需要团队在长期实践中积累的“手感”和默契。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>从国内视频AI赛道的态势来看，字节与快手，显然更像是同一物种的竞争者。</p>
  <p>然而，尽管同样靠短视频发家，但二者在视频AI方面，却呈现出了不同的面貌。</p>
  <p>从总体上看，快手目前在纯技术和生成质量上领先一头，可灵在国内外评测里经常登顶或前三，真实性、视频长度、细节处理这些分项得分高，甚至在某些基准里超Sora 2一头。</p>
  <p><strong>但在商业化和生态这头，却是字节略胜一筹。</strong></p>
  <p>通过抖音、TikTok、剪映这些超级流量池，字节得以将即梦直接嵌进自身商业闭环，用户规模和分发优势巨大，长期来看后劲也许更足。</p>
  <p>从用户规模来看，两者差距悬殊：2025年3月的QuestMobile数据显示，即梦AI月活用户达893万，而可灵AI仅为180万；到2025年二季度，即梦AI月活已突破千万级别，可灵AI的MAU仅为113.3万，不足即梦的八分之一。</p>
  <p>但尽管如此，我认为<strong>快手AI现在的处境，更像是整个视频AI赛道上的”黎明前黑暗”</strong>——最难的时刻可能正在过去，而转机已经若隐若现。</p>
  <p>虽然图灵奖巨头杨立昆反复强调，纯自回归的大语言模型离真正理解物理规则、生成完美符合现实世界的视频，还有很远的距离。但这并不意味着视频AI赛道被判了死刑。</p>
  <p>通过工程优化——包括数据质量的提升、算力配置的精细化、迭代技巧的打磨，让视频AI达到商业可用，乃至商业好用的水平，这是看得见、摸得着的目标，<strong>大概率就在2026年到2027年这一两年内实现。</strong></p>
  <p>快手新推出的Motion Control功能就是一个强烈的信号。</p>
  <p>这个功能允许用户直接在图像上绘制运动路径，将静态图片转化为动画视频，操作门槛极低但创意空间极大。2025年12月可灵推出2.6版本，实现了“音画同出”的功能，能够在一次生成中输出包含自然语言、动作音效及环境音的完整10秒视频。</p>
  <p>这种可控性是视频AI商业化的关键突破，<strong>因为它解决了专业创作者最核心的痛点——AI生成内容的不可预测性。</strong></p>
  <p>Sensor Tower数据显示，2026年1月3日可灵AI的单日流水是12月均值的2.5倍，2025年12月，可灵单月下载量达到50万次，创造90万美元收入。受此推动，快手股价持续回升。</p>
  <p>这说明，只要工程整合能力过关，视频AI在实用场景——短剧制作、广告创意、营销内容，是可以率先爆发的。完美的、物理级的AI视频或许还要再等等，但“足够好”的AI视频现在已经能打了。</p>
  <p>快手恰好卡在这个窗口期，它的生态优势（短视频平台基础、海量用户数据、创作者生态）还在，撑过这段青黄不接的时期，迎来柳暗花明的概率并不小。</p>
  <p>然而，这一切的关键，都在于快手是否能站得“稳”一点。</p>
  <h2><strong>04</strong></h2>
  <p>自从Sora发布后，业内迅速达成了一个共识：U-Net架构已死，DiT (Diffusion Transformer)才是未来。</p>
  <p>因为Transformer已被LLM证明了具有极强的Scaling Law——只要堆算力、堆数据，效果就能线性提升。</p>
  <p>目前，几乎所有第一梯队的玩家（OpenAI Sora、快手可灵、Luma Dream Machine、Runway Gen-3、字节即梦）都收敛到了 DiT 架构。</p>
  <p>在这一点上，快手没有掉队。</p>
  <p>然而，<strong>如果认为“反正路线已经确定了，只要不断地砸资源就行”，这反而是一种非常危险的误判。</strong></p>
  <p>DiT架构虽然确定了，但它在工程实现上极其复杂，充满了“玄学”般的细节。</p>
  <p>例如，Token的压缩率怎么定？时空切片的大小怎么切？注意力机制该怎样优化以降低显存占用？</p>
  <p><strong>这些参数没有教科书，全靠核心技术人员在无数次失败中积累出来的经验与直觉。</strong></p>
  <p>快手AI 业务就像一个带着旧伤跑步的运动员，仍在奔跑，但人才流失、组织不稳都是亟需治疗的病痛。</p>
  <p>如果管理层能多把资源砸回技术侧，并稳定组织架构，快手的生态壁垒和数据用户循环优势，别人短期内是抢不走的。</p>
  <p>倘若快手能站稳，并撑到2027年到2028年，那么其迎来“视频AI春天”的概率依然很大。但如果继续“急功近利”，商业压技术、内部不稳、人才接着流失，则恐怕前路将阴晴不定。</p>
  <p>总体来看，虽然时间窗口正在收窄，但现在的快手AI依然有大机会，而一旦技术优势的惯性丢失，再想找回来，代价可能就是加倍的了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WUokErqMAVhYAwEhZ51dQQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话 FunTalk”</a>，作者：最话团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632135404520710</id>
            <title>穷人福音，MIT研究：不用堆显卡，抄顶级模型作业就成</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632135404520710</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632135404520710</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 13:15:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>高分模型未必懂科学，有的只是在「死记硬背」！MIT揭秘：模型越聪明，对物质的理解就越趋同。既然真理路径已清晰，我们何必再深陷昂贵的算力竞赛？</strong></p>
  <p>现在的AI for Science，就像一场「多国峰会」，大家用不同的语言描述同一件事。</p>
  <p>有人让AI读SMILES字符串，有人给AI看原子的3D坐标，大在不同的赛道上比谁预测得准。</p>
  <p>但有一个问题：这些AI是在「找规律」，还是真的理解了背后的物理真相？</p>
  <p>在MIT的一项研究中，研究员把59个「出身」不同的模型凑在一起，观察它们在理解物质时，隐藏层表达是否相同 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_93eac0744bd546318ef9e8d0c98f830f@5888275_oswg47549oswg906oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文链接：https://arxiv.org/abs/2512.03750</p>
  <p>结果非常惊人：虽然这些模型看数据的方式天差地别，但只要它们变得足够强大，它们对物质的理解就会变得极度相似 。</p>
  <p>更神奇的是，一个读文字的代码模型，竟然能和一个算受力的物理模型在「认知」上高度对齐 。</p>
  <p>它们沿着不同的路，爬到了同一座山峰的顶端，开始共同描绘物理与现实的「终极地图」。</p>
  <h2><strong>真理的汇合：为什么顶尖模型越长越像？</strong></h2>
  <p>为了验证这些模型是否真的在靠近真理，研究者引入了一个关键指标：表征对齐度。</p>
  <p>简单来说，就是看两个模型在处理同一个分子时，它们脑子里的思路有多相似。</p>
  <p>结果发现，性能越强的模型，思维方式就越接近。</p>
  <p>在实验中，随着模型预测物质能量准确度的提升，这些模型在表达空间里会自发地向同一个方向靠拢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_cd1e7f5bfcf2417db1adccf1fd65335c@5888275_oswg38474oswg824oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>性能与认知的同步：能量预测越精准，模型与顶尖基座的思维方式就越趋同。每个点代表一个模型;点大小对应模型大小。</p>
  <p>尽管这些AI的架构千差万别，但它们在处理同一批分子数据时，其特征空间的复杂度竟然压缩到了一个非常窄的范围。</p>
  <p>无论模型外壳多么复杂，它们最后抓取的都是最核心、最精简的物理信息 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_9a459f3485e047478306364e21c6255f@5888275_oswg121527oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>化繁为简：虽然AI架构各异，但它们提取的物质特征在数学复杂度上却「殊途同归」。</p>
  <p>这一特征在Orb V3这样的模型上更加明显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_1d3882a5b1fe4058802a1b757ceb5650@5888275_oswg372846oswg1080oswg870_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>跨架构的表征对齐：矩阵中的深色区域显示了Orb V3等高性能模型与其它严谨物理模型（如MACE、EqV2）之间强烈的共鸣。</p>
  <p>通过更自由的训练，它们可以更精准地对齐物理规律。</p>
  <p>这也说明，当喂给AI的数据足够多、训练方式足够对路，它甚至能越过人类现有的公式，自己摸索出物质运行的本质规律。</p>
  <p>这种收敛现象表明，AI并没有胡思乱想，它们正在合力挖掘物质世界那个唯一、真实、且客观的底层逻辑 。</p>
  <h2><strong>不止分子，连「猫」都一样！</strong></h2>
  <p>你以为这种「英雄所见略同」只发生在科学AI里？大错特错！&nbsp;</p>
  <p>有研究者把纯文本的语言模型（比如GPT系列）和纯图像的视觉模型（比如CLIP或DALL·E背后的模型）拉出来比对，结果发现，它们对「猫」的理解，竟然越来越像！&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_584f9ecbbf914ef0bb5fee1f13bb5d7a@5888275_oswg1011147oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在语言模型里，「猫」的向量表示会紧紧靠近「毛茸茸」「喵喵叫」「宠物」「抓老鼠」这些词。&nbsp;</p>
  <p>在视觉模型里，「猫」的向量则靠近胡须、圆眼睛、软毛、优雅的尾巴等视觉特征。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_c19e3668b07d443aa260d83fbbffd824@5888275_oswg28504oswg1002oswg966_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本来两个模型一个只看文字、一个只看图片，压根没交集。&nbsp;</p>
  <p>但模型规模越大、性能越强，这两个完全不同模态的「猫」表示，就在线性空间里越靠越近，仿佛在共享同一个「猫的本质」！&nbsp;</p>
  <p>这意味着AI不管从文字、图像、分子结构还是3D坐标切入，只要足够强大，就会在内部悄悄趋向同一个对现实的「内在图景」。&nbsp;</p>
  <h2><strong>高分不是真理，警惕「迷路」的AI</strong></h2>
  <p>高性能模型都在山顶汇合，那剩下的模型都在干什么？</p>
  <p>研究者发现，性能不佳的模型有两种「死法」：一种是各想各的，在错误的道路上渐行渐远；另一种则是集体变笨，虽然想的一样，但都漏掉了关键信息。</p>
  <p>有些模型虽然跑分不错，但思维方式却非常孤僻。</p>
  <p>比如MACE-OFF，它在处理某些分子任务时表现很强，但它的表征对齐度却极低，完全不能融入主流高性能模型。</p>
  <p>它可能只是在特定领域里找到了某种规律，一旦跨出这个舒适区，它的经验就很难转移到其他科学任务上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_526741a160c8491687c068c8377b6d37@5888275_oswg291963oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图中白色的点代表模型从未见过的分子结构。可以看到，模型在处理这些结构时误差（MAE）激增，且表征完全偏离了正常的物理分布。</p>
  <p>而当AI遇到训练数据里从未出现过的物质时，它们往往会放弃思考，一起摆烂，或者集体走进算法设计者留下的「舒适区」，丢掉了物质最核心的化学特征。</p>
  <p>由此可见，训练数据不仅仅是模型的养料，更是决定模型能否触碰真理的基础。</p>
  <p>如果数据不够多样，哪怕模型的架构再精妙，也终究只是在原地踏步，无法进化成真正的通用基座模型。</p>
  <h2><strong>真理唯一，我们离算力自由还有多远</strong></h2>
  <p>既然实验已经证明，不同的AI都在向同一种物理理解靠拢，那我们还有必要堆昂贵的显卡，从头训练一个超级大模型吗？</p>
  <p>很显然，没有。而且AI已经替我们找到了一条捷径——「模型蒸馏」。</p>
  <p>研究发现，规模较小的模型，通过模仿那些高性能基座模型的「思维方式」，也能表现出惊人的潜力。</p>
  <p>我们不再需要盲目追求参数量的堆砌，而是利用「真理收敛」的特性，把大模型的知识复刻到更轻量、更高效的小模型身上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_b93870dd7b4d419c88ebe07812148637@5888275_oswg175839oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图中圆点的大小代表模型参数量。可以看到，即使是较小的模型，只要其表征能与最佳性能模型对齐，同样能在分子能量预测任务中获得极高的准确度。</p>
  <p>这对未来模型的开发具有深远的意义。</p>
  <p>Orb V3向我们展示了「苦涩的教训」的另一种解法：通过大规模训练和聪明的正则化手段，简单的架构同样能学到那些昂贵的、强加物理限制的模型才有的理解力 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_ab80c0b53bb042f2af7b36fbdd4277a2@5888275_oswg261133oswg1080oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>多元架构的对比（部分）：论文评估了包括Orb、MACE、DeepSeek在内的近60种模型，为科学家的选择提供了定量依据。</p>
  <p>在未来，评估一个科学AI的标准将变得更加多元。我们不仅看它当下的「考分」，更要看它是否踏入了「真理的收敛圈」。</p>
  <p>一旦我们掌握了这种对齐的逻辑，科学发现将不仅是巨头们的算力竞赛，更多轻量级、针对特定场景的AI将如雨后春笋般涌现，真正实现「算力自由」下的创新爆发。</p>
  <p>MIT的研究给狂热的AI竞赛浇了一盆冷水，但也指了一条明路。</p>
  <p>科学AI的进阶之路，不再是更复杂的架构，也不是更漂亮的物理公式，而是看谁能更稳地进入那个「收敛圈」。</p>
  <p>我们不需要沉默算力竞赛，因为真理的路径已经清晰——所有聪明的模型都在往一处跑，那么通过「表征对齐」来实现模型的轻量化和知识迁移，就成了最务实的工程方案。</p>
  <p>未来的科学，将属于那些懂得利用收敛性来降低成本的人。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://the-decoder.com/scientific-ai-models-trained-on-different-data-are-learning-the-same-internal-picture-of-matter-study-finds/&nbsp;</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2512.03750&nbsp;</p>
  <p>https://www.quantamagazine.org/distinct-ai-models-seem-to-converge-on-how-they-encode-reality-20260107/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dGk3Yrm4MG2DVHCfr_HInw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632129785890049</id>
            <title>两家矿业巨头，洽谈合并</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632129785890049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632129785890049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 13:07:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>当地时间周五（1月9日），<strong>力拓集团和嘉能可双双发布声明，确认两家矿业巨头正在就潜在的业务合并事宜进行初步磋商。</strong></p>
  <p>两家公司在各自声明中称，正就部分或全部业务的潜在合并进行讨论，方案包括以全股票方式进行收购。双方目前的预期是，任何合并交易都将通过力拓收购嘉能可的方式完成。</p>
  <p><strong>若交易达成，不仅将是矿业史上规模最大的交易，还将诞生一家市值超过2000亿美元的全球最大矿业公司。值得一提的是，双方上一次谈判破裂，还是在一年多之前。</strong></p>
  <p>受该消息影响，力拓美股股价盘前跌超3%，正在英国交易的嘉能可涨逾8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_1654247061a14377b46b275b1a45dfb0@5888275_oswg18895oswg845oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>目前，<strong>采矿行业正掀起并购热潮</strong>，大型矿商争相扩充铜资源——这种对能源转型至关重要的金属价格已接近历史高位。</p>
  <p>嘉能可和力拓都拥有大量铜资产，潜在的合并交易将打造一个更具竞争力的矿业巨头，与当下拥有“全球最大矿企”称号的必和必拓相抗衡。</p>
  <p>上月，力拓集团预计，在新任CEO西蒙·乔德（Simon Trott）的带领下，到2030年末，公司盈利将在铜产量上升、成本削减及资产处置的推动下实现高达50%的增长。</p>
  <p>不过，分析师已对交易可能面临的障碍提出质疑。嘉能可是全球最大的煤炭生产商之一，而力拓此前已退出煤炭业务；此外，两家公司在企业文化方面也存在明显差异。</p>
  <p>乔德去年8月接替石道成（Jakob Stausholm）成为力拓新任掌舵人，他原本的职位是铁矿业务CEO。乔德曾表示，力拓将通过出售资产与剥离业务筹集最高100亿美元资金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_14083b45182344eabd1941f273ee7ad8@5888275_oswg41644oswg887oswg274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>力拓股东Wilson Asset Management的投资组合经理John Ayoub表示：“这是乔德作为CEO的第一次大考，我预计他在并购方面也会保持一贯的纪律性。”</p>
  <p>“煤炭是目前最缺乏细节的部分。你会认为，若两家公司合并，煤炭应是最早被剥离的业务之一，但现在大家都只能凭感觉猜测。”</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>力拓与嘉能可在2024年也曾进行过合并讨论，但当时因估值分歧而告吹。此后，力拓更换了CEO，而嘉能可则努力在公开场合阐述其铜业务的增长前景。</p>
  <p>私下里，嘉能可首席执行官Gary Nagle曾将“力拓+嘉能可”的合并称为业内最顺理成章的交易。不过，与此前谈判相比，两家公司估值差距反而进一步拉大。</p>
  <p>当下，嘉能可因股价表现不佳而承受越来越大的投资者压力，煤价疲软以及公司战略问题均拖累了股价。公司已将铜矿作为业务核心，Nagle上月提出，未来十年铜产量几乎要翻倍。</p>
  <p>谈判之际，铜价正处在空前火热的阶段。本周早些时候，伦敦铜价飙升至每吨1.3万美元以上的历史新高，原因包括多座矿山停产，以及美国开始囤积铜库存。</p>
  <p>这也强化了矿业高管和投资者的既有判断：在新矿项目匮乏的情况下，未来金属铜供应将趋紧，而人工智能和国防开支激增将推高需求。</p>
  <p>对力拓而言，与嘉能可的交易将大幅提升其铜产量，并让其获得智利Collahuasi铜矿的权益——这是全球最富集的铜矿之一，也是力拓长期觊觎的资产。</p>
  <p>尽管力拓已拥有大量铜资产，但它与规模更大的竞争对手必和必拓一样，仍有相当比例的盈利来自铁矿石。</p>
  <p>Tribeca Investment Partners的投资组合经理Ben Cleary表示：“这笔交易在逻辑上非常合理，这是目前市场上唯一真正意义上的‘超级矿业并购’。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_HO89vr_9JNkTU9rSRO18A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社”</a>，作者：赵昊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632093500539913</id>
            <title>70后卖房造吸管，“啃下”肯德基、海底捞，如今撑得起一个IPO吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632093500539913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632093500539913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 13:04:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>塑料生意，从来不是资本市场眼中的“性感”故事。但当它的客户名单写满肯德基、海底捞、蜜雪冰城，且创始人曾卖房创业——这个故事便有了被审视的价值。</p>
  <p>近日，宁波昌亚新材料科技股份有限公司（下称“昌亚股份”）提交的公开发行股票并上市辅导备案的申请，被宁波证监局受理，备案时间为2025年12月29日。</p>
  <p>事实上，这并非昌亚股份对资本市场的首次尝试。早在2023年，该公司就向深交所递表，谋求主板上市，但在2024年主动撤回了IPO申请。卷土重来，决心可见。但摆在昌亚股份面前的，不止是上市门槛，还有行业巨变下的生存拷问。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_95512b2c71424d26803c85edb6706422@5888275_oswg162596oswg693oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>&nbsp;70后工程师卖房，创造“吸管帝国”</strong></h2>
  <p>作为制造业强市，宁波这片土地上向来不缺创业故事。</p>
  <p>这里不仅有2021年就在深交所上市的包材大佬——家联科技，还有蓄力冲击资本市场的后起之秀昌亚股份。二者的核心产品都是一次性餐饮具，包括餐盒、杯子等。这类产品看似不起眼，单价只要几分钱，却是绝对“耗材”，使用广泛、频繁，在餐饮门店被海量消耗，撑起无数外带、外卖订单。</p>
  <p>但很少有人知道的是，家联科技、昌亚股份这两家产品结构相似的宁波企业，还存在一段隐秘“前缘”。家联科技曾是昌亚股份掌舵人徐建海的东家。昌亚股份招股书显示，2002年8月至2006年10月，徐建海在宁波家联塑料科技有限公司（即家联科技前身）担任经理。</p>
  <p>时间线再往前推，徐建海还端起过“铁饭碗”。</p>
  <p>这位70后江苏人，毕业于南京理工大学。1995年，大学毕业后便进入了南京船舶雷达研究所工作，成为了一名工程师。在那七年间，他钻研过技术，从基础钳工操作学习到研发设备的安装调试，也干过管理，做到了724研究所塑料事业部第一任主管。</p>
  <p>据“宁波塑料协会”消息，徐建海回忆，724研究所塑料事业部曾叫南京昌亚机械制造有限公司，后公司注销时，手续都是由徐建海亲手办理。而当徐建海自己创业时，又默默留下了“昌亚”这个名字。</p>
  <p>这段从技术到管理的完整历练，以及在家联科技的经历，都为徐建海日后另立门户创立昌亚股份，埋下了种子。</p>
  <p>2007年，徐建海辞职，与做了十多年小学老师的妻子王美兰等人共同成立了“昌亚塑料制品”。</p>
  <p>创业的启动资金来自卖房所得的100多万元，场地是租的一间500多平方米的民房，最初做塑料袋、塑料膜。但因为创业初期缺乏经验，仅6个月时间就赔了100多万元。后来，徐建海转换思路，将公司的主营业务定为塑料吸管，瞄准欧美市场，这才让公司逐渐有了转机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_e153e64c1c7c40f8ba20d2c65ca26d41@5888275_oswg131420oswg621oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图片来源：昌亚股份官网</p>
  <p>业务市场主要在国外，昌亚塑料制品出资设立了昌亚国际。2013年，昌亚国际又投资成立了昌亚股份的前身——昌亚有限。</p>
  <p>工程师出身的徐建海，深知要敲开海外市场的大门，质量体系是必须跨越的关卡。在建厂当年，他就推动公司拿下ISO22000、HACCP等关键认证，拿到了欧美市场的“入场券”。后面又逐渐拿下英国BRC、德国LFGB认证以及美国FDA等认证……昌亚股份的产品结构也不断丰富，涵盖刀叉勺、杯碗盘、餐盒、吸管等多类餐饮具。</p>
  <p>像攻克技术关卡一样，徐建海带领昌亚股份不断攻克国际市场的信任壁垒，进入了不少海外品牌的“朋友圈”。<strong>诸如肯德基、汉堡王、Tims、熊猫快餐等国际连锁餐饮品牌，沃尔玛、麦德龙、7-ELEVEN等大型连锁零售商，都与其建立了合作。</strong></p>
  <p>而从公司近年来的业绩表现来看，海外市场无疑是公司的收入支柱，尤其是快餐文化盛行、外卖需求旺盛的美国。招股书显示，2020年至2022年，公司境外销售收入占比始终高于95%，其中美国市场稳定贡献约八成营收。</p>
  <p>背靠美国连锁餐饮及商超大客户，其总体营收也水涨船高，2020年至2022年，其营收从5.12亿元增长至9.19亿元，3年近乎翻倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_b74824e5b82f4875a77b0460efd594c9@5888275_oswg162960oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图片来源：昌亚股份官网</p>
  <p>一家从民房起步的企业，就这样凭借一根根吸管、一个个餐盒，在海外站稳了脚跟。海外基本盘稳固后，海底捞、蜜雪冰城、Coco等国内品牌也陆续成为了其客户。</p>
  <h2><strong>增长背后的暗涌：汇率、原料与看不见的浪潮</strong></h2>
  <p>如今，带着一份持续增长的营收成绩单，昌亚股份试图叩开资本市场的大门。然而隐藏在增长曲线之下的，却是净利润的明显波动。</p>
  <p>2020年至2022年，昌亚股份营收分别为5.12亿元、6.23亿元、9.19亿元，呈现持续增长的态势。对应归母净利润分别为7304.42万元、5349.13万元、1.25亿元，综合毛利率则分别为25.89%、17.83%、21.22%。2021年下降明显。对此，昌亚股份解释称，这是受美元兑人民币汇率下降、主要原材料价格持续上涨等因素影响。</p>
  <p>作为一家以外销为主的企业，昌亚股份主要采用进料加工的生产贸易模式，大部分原材料都是从境外采购，产品也主要用于外销。由于其原材料和产品都是以美元定价和结算，因而经营过程中会因汇率波动产生汇兑损益。这也注定了，汇率与大宗商品价格的任何风吹草动，都会直接冲击其毛利率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_5a91a94d5bda41edbb41048946dbb8b5@5888275_oswg35267oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图片来源：“昌亚新材料”公众号</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>此外，<strong>更大的挑战还来自全球愈演愈烈的“限塑”浪潮。</strong>在低碳环保趋势下，“限塑、禁塑”正成为全球共识，不少国家和地区都陆续出台政策来限制塑料餐饮具的使用。</p>
  <p>而昌亚股份的产品结构单一，业绩高度依赖塑料制品，产品也以&nbsp;PP、PS等塑胶原料为主。2020年、2021年、2022年及2023年前三季度，该公司约有9成的营收来自塑料餐饮具，而在生物可降解餐饮具上的布局显得迟缓，营收占比分别为1.32%、3.96%、3.34%、2.83%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_c029fe3153f54e5eab09f8ba254b439e@5888275_oswg138545oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管昌亚股份之前表示，其对境外客户及区域销售塑料餐饮具产品不受我国“限塑令”政策影响，且公司主要销售市场美国仅部分州、市出台了限制一次性塑料餐具的法案，未对公司经营业绩产生重大不利影响。</p>
  <p><strong>但从长远发展来看，使用生物可降解餐饮具是未来的发展趋势。且竞争对手们在这方面已经取得了一定成绩，与昌亚股份悄然拉开身位。</strong></p>
  <p>同样主攻美国市场的富岭股份曾表示：“如果美国政府制定并执行新的强力限塑政策，而公司未能根据政策要求和市场需求推出其他替代材料餐饮具产品，将对公司未来的经营业绩造成重大不利影响”。</p>
  <p>富岭股份方面也透露，已推出可循环的回收塑料餐饮具并向美国客户供货，2024年其生物降解材料餐饮具、纸制品的年营收已达1.28亿元、4.28亿元。而且公司还在推进关于年产2万吨可循环塑料制品、2万吨生物降解塑料制品技改项目，截至去年上半年，进度达81.14%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_5954af6a353a4ea49581f57f03e2d14e@5888275_oswg81088oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图片来源：富岭股份官网</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>另一包材企业家联科技，生物全降解制品的营收已经占据了一成以上，2025年上半年实现收入1.39亿元。而且北美也是该公司的重要市场，2024年贡献了约4成营收。</p>
  <p>2025年半年报中，家联科技也提到，其重点布局环境友好型材料的产业化创新，推出了包括回收塑料制品、生物全降解材料制品、植物纤维制品以及3D打印线材在内的系列产品。</p>
  <p>对昌亚股份来说，富岭股份、家联科技等上市企业本身就是强劲的竞争对手，都在其深耕的美国市场占据了一席之地，如今又在生物降解餐饮具领域提前卡位。对昌亚股份来说，未来的考验或许会更加严峻。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>撤回IPO一年后再度冲刺，昌亚股份显然不愿错过这波行业上市窗口。但其面临的竞争格局与外部环境，已不同于两年前。</p>
  <p>一方面，传统塑料餐饮具市场虽仍庞大，但增长天花板逐渐可见；另一方面，环保替代材料赛道正迅速升温，成为资本关注的新叙事。昌亚股份若不能在产品结构上展现更清晰的转型决心与实质进展，其“吸管大王”的故事，或许难以获得更高估值。</p>
  <p>未来，在全球限塑浪潮中，这家靠塑料吸管与餐盒长大的企业，能否成功穿越周期？一起期待会有新的故事吧！</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Kg58dO0u1u1d_FVaXydhjg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“红餐供应链指南”</a>，作者：专注餐饮供应链的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632092058928392</id>
            <title>国产机器人会师CES</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632092058928392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632092058928392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:58:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>不到十分钟时间，加速进化公司仅约十平米的展台上迎来了三拨不同的询单者。潜在客户们关心机器人的用途、定价，也试图了解成为海外代理的可能。</p>
  <p>在今年的CES展会上，但凡在人气火爆的中国机器人展台稍作停留，就会发现这样的情形在频繁发生。</p>
  <p>每年固定在美国拉斯维加斯举行的CES（国际消费类电子产品展览会），正在成为中具身智能厂商出海战略的必经关口——他们从2025年近10家拥有独立展台的中国机器人小队，到2026年已经扩充为一个近30家企业组成的中国机器人军团。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_1fc6b127615f4d19b2ba587ed3c6053c@5888275_oswg59187oswg1080oswg776_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据整理：周末 制图：何苗</p>
  <p>“一个CES展台就是一个全球市场柜台。”有团队告诉界面新闻，他们提前一年预订展位，花费数月策划，眼下就是验收成果的时刻。</p>
  <p>中国具身智能产业从兴起至今，一定程度上迈过了最基础的研发阶段，开始部分走向商业化落地。从2025年开始，订单和交付成为企业之间最重要的较量维度之一。他们需要以此证明自身实力，并由此获得融资的筹码。</p>
  <p>海外市场是不可错过的选择。一方面，国内市场竞争局面愈发激烈。一名产业链公司创始人告诉界面新闻记者，他认为中国具身智能在核心零部件的供应上，从价格到生产已经进入一种“卷得离谱”的状态。</p>
  <p>另一方面，中国制造出海被认为是胜算极大的。马斯克曾在财报会上提及，世界范围内的人形机器人竞争格局令他担忧，除了特斯拉是第一名，排行榜上的第二到第十名可能都将是中国公司。</p>
  <p>多日的展会无疑会带来大量询单，但最终成单如何，想必国内的产业客户和投资人会盯紧数据——因为这一数字会证明这到底是又一场集体自嗨，还是一场真实海外盛宴的开局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_65e3f3d9055241a38827b0d2b3a5eff1@5888275_oswg210701oswg1080oswg2148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据整理：周末 制图：何苗</p>
  <h2><strong>中国机器人军团闪耀时刻</strong></h2>
  <p>当地时间1月6日早上10点12分，美国内华达州拉斯维加斯会议中心（Las Vegas Convention Center）刚开门不久，场馆外密密麻麻的人群还在缓慢排队进入，大量机器人公司所在的北馆已经聚起了第一批观众。</p>
  <p>来自中国的宇树科技、智元机器人等企业展台不断有人围上来。机器人几乎是2026年CES最大的看点，而中国企业是这个赛道最主要的玩家，参展数量甚至超过日韩欧美同领域参展企业的总和。</p>
  <p>据界面新闻不完全统计，除了宇树科技、众擎机器人、钛虎科技等去年就拥有独立展台的公司，今年首次成为独立展商的包括智元机器人、加速进化、星海图、魔法原子、星动纪元、灵心巧手、擎朗智能、云深处科技、傅利叶智能、松延动力等，基本覆盖从大脑、整机、关节到灵巧手的全产业链。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_65fd7aa327b64533804dc2b802f178de@5888275_oswg1510204oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">智元机器人展台 摄影：伍洋宇</p>
  <p>因为是面向北美为主的全球化市场，中国厂商的竞争对手也都是世界级，亮出绝活、尽可能抢夺注意力是它们在这次展会上必须要达成的目标。</p>
  <p>有一派厂商以展示为主，宇树科技拿出了“传统手艺”机器人拳击擂台，众擎机器人在现场表演中国武术、“全国第八套广播体操”，智元机器人带来了从人形机器人、四足机器人到灵巧手的全套产品系列，从品类数量上形成冲击。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_d3063dd8ae3d499a9109796c243a4445@5888275_oswg1532027oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">宇树展台的拳击擂台 摄影：伍洋宇</p>
  <p>智元合伙人、高级副总裁姚卯青说，把全系列机器人产品带到CES，是为了展现公司构建了整个具身智能生态，而非只针对单一任务或特定场景。</p>
  <p>从观众停留时长上看来，这一策略是奏效的。界面新闻注意到，有人只要对其中一款机器人有了兴趣，大都会花时间把其他机器人观察一遍。</p>
  <p>加速进化带来了20余台Booster K1机器人，把其中十几台布置成共3排、每排6台的矩阵，在整个场馆中颇有视觉效果。另有两台K1进行舞狮表演，做起势、摆头、抖毛这样的动作，引来尤其多欧美面孔观众的围观和互动。</p>
  <p>一位外国厂商驻足看了很久的机器人舞狮表演，最后默默拿走了桌上所有销售人员的名片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_2da7d3ed3d454242a15dec70987e1c20@5888275_oswg1652474oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">加速进化展台舞狮 摄影：伍洋宇</p>
  <p>但也有现场的参展者表示，中国机器人厂商在CES展台策划上噱头有余，创意不足。他指的是机器人大多在孤立呈现产品，而互动相对薄弱。</p>
  <p>来自新加坡的机器人企业Sharpa Robotics有不同的做法。在拉斯维加斯这座世界上最大的赌城，他们将演示场景放到了一张牌桌上，可以邀请三位人类玩家，由机器人负责发牌和推进游戏，最后依靠视觉判断谁为赢家——这可能是整个展区人气最旺的一个点位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_5bb600bde9c641189283ef547e7b90b2@5888275_oswg1339144oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Sharpa机器人发牌现场 摄影：伍洋宇</p>
  <p>“参与感极强。”一名刚从牌桌上下来的获胜参展者说道。</p>
  <h2><strong>一切为了订单</strong></h2>
  <p>CES的准备工作极其繁复。一位参展人士表示，他们要提前半年乃至一年准备，从物料筹备、物流货运、人员差旅再到展台费用，花费没有几百万下不来。</p>
  <p>事实上，还有大量的中国具身智能企业因为来不及提前准备而无法参展。“今年研发太紧张，没来得及筹备报关，现在非常遗憾。明年说什么也要报名，多少钱都要参加。”一家深圳初创机器人公司告诉界面新闻。</p>
  <p>就算终于拿下入场券，好的展台位置也得靠抢。加速进化创始人程昊对此很有体会，他的公司去年跟随中关村科学城，和十几家公司共享过CES一个大展台，但位置处于人气相对较低的南馆，因此早早决定了今年独立参展，并订到了拥有更多产业关注度的北馆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_5f75e1a8f1414681a975d4facd6ee441@5888275_oswg1139823oswg1080oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">加速进化创始人程昊与客户沟通 摄影：伍洋宇</p>
  <p>界面新闻了解到，开展首日，加速进化旗下人形机器人 Booster K1 的现场销量就达到数十台。</p>
  <p>一家只抢到展馆边缘位置的厂商向界面新闻吐槽，“没订到好位置，确实也影响了人流。”</p>
  <p>加速进化狂揽订单的同时，一家中国灵巧手厂商市场人员正在向一位现场询价的客户报价：“我们可以给你打七折，八万八打七折，CES现场展会价。”</p>
  <p>对方是一家来自美国湾区的人工智能领域初创公司，正在筹备自己的数据采集方案，提出了很多诸如数据迁移难易程度的细节问题。</p>
  <p>这名市场人员在一一回应之后接着说，即便对方没有现场下单，只要之后联系公司的时候拿着自己的名片表示双方在CES展会碰过面，这个折扣将同样有效。</p>
  <p>中国具身厂商之所以迫切参展，最核心的目的是让产品得到全球市场的检验。</p>
  <p>“我们的目标非常务实：通过产品和技术直接说服市场。我们的全尺寸人型机器人Oli刚发布不久，海外客户之前没有机会近距离接触，CES就是一个非常好的线下窗口，让海外客户和经销商能来亲自验证。”逐际动力相关负责人表示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_ad6a4e9fa17540b1a8d6a66bae7a5e61@5888275_oswg1249251oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">逐际动力展台 图源：逐际动力</p>
  <p>对中国具身智能产品感兴趣的客户多种多样。一家参展商告诉界面新闻，前来询价的客户，不仅有来自全球的AI初创公司和高等院校，有酒店、餐饮等服务行业的老板，还有不少想做本地代理的经销商，有想做机器人展览的主题公园，甚至还有“土豪”想买来自己收藏。</p>
  <p>中国公司早就准备好了应对不同客户的话术。这名参展商对客户说：“我们的团队可以飞到你的城市，帮忙解决一切问题，包售后维修。等到合作成熟之后，我们会对当地合作商进行培训，实现更即时的售后服务。”</p>
  <p>交付与售后，的确是海外客户最在意的问题。以人形机器人为例，这类产品往往需要深度适配调试。当客户远隔重洋，位于中国的服务团队很难进行及时响应。目前通行的解决方案是与本地代理商合作，但磨合仍然需要时间。咨询机构&nbsp;Interact Analysis也指出，中国厂商在欧美市场亟待加强“On-the-ground（地面支持）”服务。</p>
  <p>不少参展商都表达了对本地化交付的重视。魔法原子方面告诉界面新闻，今年的出海重点是完善在全球市场的在地化交付能力，尤其是在发达国家。“目前整个产品的行业落地，都非常依赖本地化团队和售后支持团队的部署。”</p>
  <p>松延动力联合创始人张世璞则提到，公司将建立ERP+MES的海外询单与生产供应机制（一种应对多品种、小批量的柔性化供应体系），并保证充分的售后服务；而在出海策略上，会首先结合机器人特性适配应用场景并进行本地部署，形成可复制的标杆案例后再进行区域性推广。</p>
  <p>他们的目标是，主攻北美、中东、欧洲、东南亚和日韩市场，计划在今年Q2实现千台量级规模的出货。</p>
  <h2><strong>全球竞争力从何而来？</strong></h2>
  <p>在这场已然开跑的赛程中，中美的“机器人竞争”正在进入关键阶段。</p>
  <p>从此次CES的盛况来看，来自美国和中国的机器人公司，已经形成了行业竞争的两大阵营。而在短短一年内，各家公司的比拼也开始从技术迭代延伸到场景落地和出货量上。</p>
  <p>尽管当下的赛程仍处于初始阶段，但机器人行业的特殊性已经为中国的机器人公司带来了领跑优势。</p>
  <p>一位中国头部机器人公司合伙人向界面新闻表示，美国的机器人产业当然有一些优势所在，比如资金、科技大厂以及大模型的技术积累，包括人才密度，这些都成为浪潮中的重点竞争因素。但作为AI浪潮中较为特殊的一类应用，具身智能有其特性——高度依赖硬件，并且对于产品的质量和一致性要求极高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_bd1cacbcb3bb4875b8947ebacc03252f@5888275_oswg1367702oswg1080oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">众擎机器人展台 摄影：伍洋宇</p>
  <p>他提到，不仅是美国，海外整体的用工成本更高，产线管理也更难，这对于机器人产品的一致性、稳定性会是巨大的挑战。</p>
  <p>而中国强大的制造业基因在此刻发挥了巨大效用。特斯拉创始人马斯克曾直言，他十分钦佩中国有大量“聪明、勤奋的人”，并且，中国在电机、传感器等机器人核心零部件上的产业链配套速度极快。</p>
  <p>一个最为明显的例子就是谐波减速器，这是机器人传动的核心。一位机器人供应商公司负责人告诉界面新闻，国外企业产品存在价格高、交货周期长的问题，但近几年，国内供应链在谐波减速器技术上有了极大的突破。中邮证券公布的研报显示，国产谐波减速器在国内的市场份额已超40%。</p>
  <p>不过，在走向海外之后，中国机器人公司必然也会面临更大的试炼。</p>
  <p>上述合伙人称，就机器人的应用而言，欧洲、北美等市场对于新事物的接受程度相对更加保守，对于国内比较“流行”的打拳等交互场景，关注度也会更少。相反，海外市场可能会更关注工业领域的应用场景，关心机器人是否能够落地、实现降本的效果。因而在短期内，中国机器人公司想要让海外市场买单，就要做出能够量化的产品成果。</p>
  <p>落地的前提，还是找场景。这也是国内一众机器人公司屡次提及的关键词。加速进化告诉界面新闻，目前公司海外市场占比超40%，未来的计划就是进一步加速全球市场布局，重点突破科研、赛事、教育等领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_902a30d6fd7d4b819e3e5803df093910@5888275_oswg247417oswg1080oswg1645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">加速进化机器人“军团” 摄影：伍洋宇</p>
  <p>更长远的挑战是如何做好全球化的服务。硬件损坏后的维修响应、针对当地法律合规的软件更新，以及跨文化的技术沟通，都是中国公司必须啃的“硬骨头”。</p>
  <p>奔赴拉斯维加斯只是一个开始。短短一周时间里，中国机器人公司在美国积攒的“火热”必然会给行业带来更多积极的信号。而在这之后，大多数公司仍然要思考一个问题：在飞速增长的风口里，中国的机器人产品如何才能实现真正的全球竞争力。</p>
  <p>中国机器人公司中当然也有“异类”。一家在国内狂揽订单的机器人公司今年并未参展。一名内部人士对界面新闻表示：“太费钱了，国内交货都忙不过来。”</p>
  <p>但更多公司仍为这张入场券抢破头。在北馆展台边，加速进化创始人程昊告诉界面新闻记者，自己刚刚订完明年的CES展台，“根本抢不到好的。”</p>
  <p>“明年，这边会全都是中国机器人公司。”他一边说着，一边用手比划加速进化附近一大片展览区域，“只会比今年更多。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZH-2u1BnNLxBBauA-IrwZA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：伍洋宇 陆柯言 佘晓晨，编辑：刘方远，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632090149192705</id>
            <title>realme确认回归，OPPO与子品牌进入“组团作战”新阶段</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632090149192705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632090149192705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:42:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>手机品牌孵化出的子品牌，是独立发展还是在主品牌下发展？</p>
  <p><strong>一直倾向于选择“独立”的realme，在“答题卡”上写下了选项B。</strong></p>
  <p>1月7日，有报道称，为进一步协同作战、整合资源，realme将回归OPPO，成为旗下子品牌。</p>
  <p>realme方面相关负责人向连线Insight确认了这个消息，并表示，未来，OPPO与realme、一加将共同为全球用户提供更具创新力和差异化的产品，以及更便捷周到的服务。</p>
  <p>据雷峰网报道，realme CEO李炳忠将领导整体子品牌业务，realme 新品将如期发布，同时将全面接入OPPO 售后服务体系。</p>
  <p><strong>从一系列调整来看，不管是OPPO还是realme、一加，都走到了需要协同配合、并肩作战的时期。</strong></p>
  <p>对于OPPO而言，新的市场空间越来越难开拓、行业的技术路线逐渐趋同，与子品牌各自为战，可能带来资源的分散和内部竞争压力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_3b67f08fd9544ff8b97001e63852cce3@000000_oswg99855oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源OPPO官方微博</p>
  <p>对于realme而言，其后续成长的爆发力依然要有强有力的供应链、渠道与售后体系支撑。</p>
  <p><strong>不过，子品牌回归主品牌，常常要面临从一家个性化品牌，向主品牌体系中“补位者”的身份转变，子品牌独有的特性有可能会减弱。</strong></p>
  <p>再加上realme可能不仅要配合OPPO抢市场，还要与另一家子品牌一加打配合，对于三家品牌来说，协同的难度可能都不小。</p>
  <p>1+1+1会不会真的＞3，还需要OPPO和realme以及一加给出答案。</p>
  <h2><strong>独立发展近8年，realme最终选择回归OPPO</strong></h2>
  <p>在realme曾经的成长故事里，“独立”是个关键词。这家在2018年5月被OPPO孵化的子品牌，在当年的7月就宣布正式脱离OPPO独立运营。</p>
  <p>那段时间，国产手机行业格局初定，以华为、小米、OPPO、vivo为代表的主品牌不断攻城略地，以红米、荣耀为代表的子品牌也开始在性价比品牌赛道崭露头角。</p>
  <p>行业即将饱和的信号也不只发生在行业格局的形成上，彼时的IDC数据也显示，中国智能手机出货量自2017年起就处于负增长状态，2018年的出货量约为3.98亿台，同比下降了10.5%，到了2021年才恢复正向增长。</p>
  <p><strong>realme则是在这样的市场环境下，打出了一套独立子品牌的灵活玩法：一面避开同质化的品牌定位，一面避开竞争激烈的市场。</strong></p>
  <p>具体来看，在realme早期的大致定位中，就不仅仅有“性价比”这个关键词，还有“互联网”和“年轻人”，realme在成立之初就瞄准了线上渠道、并会通过与IP联名和潮流的设计来吸引年轻用户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_fc4e2f95ba634025b3492fe2ff4c5ec8@000000_oswg63002oswg1080oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">真我15Pro《权力的游戏》限定版，图源realme官方微博</p>
  <p>而在市场的选择上，realme是率先进入了印度市场，并逐渐在印度、东南亚等地打开局面。</p>
  <p>最终，激烈的市场竞争没能挡住这家新生子品牌的脚步，Counterpoint数据显示，realme在2018年第四季度成为印度手机市场排名第四的品牌，也成了最快达到400万台手机销量的手机品牌。</p>
  <p><strong>开局顺利的realme，在成立的第二年又杀回了国内市场。</strong>那段时间，4G智能手机的销售变得愈发困难，而realme一回国就在业内率先提出了“全面5G”的战略，在各大手机厂商还在费力转向的时候，抓住了又一个先机。</p>
  <p>据市场调研机构Strategy Analytics报告，realme仅用了37个月的时间就实现了全球销量破亿的目标。</p>
  <p>这时的realme，虽然是独立于OPPO的存在，但依旧与OPPO关系匪浅。OPPO曾在供应链、生产制造等方面为realme提供支持，在售后环节，realme也曾共享OPPO的售后服务网络，用户可在OPPO授权服务中心享受保修、维修等服务等等。</p>
  <p><strong>真正被外界视为realme进一步独立的动作是在2022年7月，realme的产品从OPPO商城下架。意味着realme努力在渠道层面实现进一步的独立。</strong></p>
  <p>随后的2023年至今，realme的发展依旧迅速。</p>
  <p>2023年11月，真我realme副总裁、全球营销总裁、中国区总裁徐起透露，realme手机全球销量突破2亿台；2025年8月，realme宣布，其手机全球销量正式突破3亿台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_8893888aacd7407892f0b92d66b010b2@000000_oswg69309oswg964oswg1284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源realme官方微博</p>
  <p><strong>如今，独立跨过两道销量大关的realme回归OPPO，对品牌最大的一部分助力，就在于其能够再度获得OPPO的供应链、技术研发、渠道等资源，同时全面接入OPPO的售后服务体系。</strong></p>
  <p>而与2022年realme实现完全独立之前的情形有所不同的是，时至今日，已经在国内拥有一定知名度的realme经过几年的发展，已经打出了品牌独特性。</p>
  <p>如今再回到OPPO的框架下，realme也会比3年前的自己更有底气。</p>
  <h2><strong>OPPO进入统一作战时期</strong></h2>
  <p>让子品牌独立还是回归，取决于行业的变化。</p>
  <p>独立子品牌，往往发生在品牌需要向外突围的初期，让与主品牌定位、路线具有差异性的子品牌更灵活、独立地决策，相当于释放出一部分力量，在竞争激烈的市场中找到新的成长机会。</p>
  <p><strong>而让子品牌回归，往往发生在市场竞争加剧、技术趋同、创新边际成本增高的时期，主品牌与拥有一定影响力的子品牌统一作战、集中资源、提升效率，则是这个阶段的命题。</strong></p>
  <p>对于OPPO而言，旗下另一个子品牌一加在2021年的回归就是实例。</p>
  <p>那一年，虽然中国智能手机全年整体的出货量在增长，但分季度看，第二、三、四季度均处于负增长的状态。</p>
  <p>而当时的OPPO与子品牌存在左右手互搏的问题，其Find系列与一加的旗舰系列在产品定位和售价上存在重合，两者在高端市场争夺同一目标客户群体，容易产生内耗。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_0658c8370c4648b3b85f9a2ea7ac5f17@000000_oswg77560oswg830oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源OPPO官网</p>
  <p>再加上从那时开始，国产智能手机品牌能讲的技术故事越来越少，卷影像技术、卷高端市场成为行业中多数企业的发展方向。</p>
  <p>因此，让一加回归，能让OPPO更好地打好高端之战。</p>
  <p><strong>现如今到了realme需要回归的阶段，国产手机市场的上述趋势仍在，且行业经历了多年混战，竞争压力进一步增大。</strong></p>
  <p>根据中国信息通信研究院发布的数据，2025年1-11月国内手机市场总出货量仅同比增长0.9%，整体增速较低。</p>
  <p>行业压力之下，手机厂商们已经不能只选择一条技术路线行走，不管是为了向下追求极致的性价比，还是向上开拓高端市场，都需要从影像到芯片再到续航、显示等全方位的布局。</p>
  <p>因此，手机品牌定位重合的情况极易出现，realme的AI性能旗舰、同级性能标杆等定位，与OPPO注重时尚感与年轻化的定位也出现了重合，存在潜在的竞争压力。</p>
  <p>除此之外，当前来自上游的成本压力也在大幅增长。根据Counterpoint Research发布的数据，存储价格可能在2026年第二季前再上涨约40%，进一步推升BoM成本，增幅约介于8%至超过15%。</p>
  <p><strong>还有一个可以预见的成本支出“大头”，在于AI技术的研发上。</strong></p>
  <p>2024年2月，OPPO创始人陈明永就曾发表致OPPO伙伴们的一封信表示，从行业发展阶段来看，AI手机也将成为继功能机、智能手机之后，手机的第三阶段，“通过AI，我们可以把手机的体验重新做一遍”。</p>
  <p>另据雷锋网的报道，就在不久前的2025年12月，OPPO又对AI中心完成了新一轮组织架构调整，原小布记忆、小布助手、小布建议三项核心业务将整合为“超级小布”，该项目由新成立的智慧产品研发部统一负责。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_3310d97cfa05448eb84805c23484e69a@000000_oswg42545oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源OPPO官网</p>
  <p>让一加、realme接连回归，可以说是在避免内耗的同时，实现降本增效，统一作战。</p>
  <p><strong>在进行针对环境压力之下的“防守”之外，OPPO收回realme也有关于向海外市场“进攻”的考量。</strong></p>
  <p>时至今日，OPPO的海外业务也是品牌重要的收入来源和布局方向。根据研究机构Canalys&nbsp;发布的数据，2024年，OPPO以18%的市场份额稳居东南亚市场第一；以23%的增速居墨西哥市场第四；在埃及市场，OPPO的增速甚至高达71%。</p>
  <p>而realme自成立之时，就拥有在海外市场的成功扩张经验，截至2025年底，印度一直是Realme全球最大单一市场，其回归意味着OPPO在海外市场的布局上，又多了一个强有力的帮手。</p>
  <p><strong>整体上看，OPPO想要获得更多的市场份额，让昔日的子品牌回归，组合作战，是如今的市场环境下，顺理成章的选择。</strong></p>
  <h2><strong>怎么打好配合是关键</strong></h2>
  <p>如今，外界最为关注的，还是realme进入OPPO体系后，双方将如何配合。</p>
  <p><strong>对于OPPO和realme来说，双方都有各自需要解决的问题。</strong></p>
  <p>OPPO终止哲库芯片研发后，高端机型的芯片依赖高通等外部供应商，其一度引以为傲的影像、闪充等技术已经逐渐成为行业推出产品的标配，品牌的技术差异优势不再明显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_fc16771cb07f4de7b7f6ad76e1f6215c@000000_oswg50778oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源OPPO官网</p>
  <p>realme则在高速增长之后，逐渐踏入了行业竞争的深水区。在追求越级性价比的同时，如何在存储价格上涨的供应链环境下，保证产品质量、技术创新和利润空间，以及品牌的独特性是当务之急。</p>
  <p><strong>双方也将随着这次回归，而进入新的发展阶段。</strong></p>
  <p>OPPO是进入了一个多品牌战略整合的阶段，其要做的是通过OPPO、一加和realme的合力，覆盖中高低端市场，整体提升三家品牌的竞争力；realme则是要适应从独立品牌到子品牌的身份转变，从单打独斗变为与OPPO和一加合力进攻。</p>
  <p><strong>但回归主品牌也可能带来隐忧。</strong></p>
  <p>例如在子品牌独立运营时期明确的市场定位和目标群体，可能会在回归主品牌后被稀释或混淆；若主品牌自身的竞争压力过大，也可能影响对子品牌的支持力度，导致子品牌的发展受限等等。</p>
  <p>消费者对子品牌回归的接受程度也可能存在不确定性。部分消费者可能因子品牌的独立形象和特色而对其回归感到不满，认为品牌失去了原有的个性。</p>
  <p>将视线落回到realme本身，其在进入OPPO体系后除了要做好与主品牌之间的配合，还要做好与另一家子品牌一加的配合。</p>
  <p>Omdia分析师提到，realme与一加两个品牌的产品存在较强的竞争，比如，随着一加推出Ace系列之后产品价位段有所下沉，双方在中端市场的重叠度已显著提高，且均在电竞赛道有所布局。</p>
  <p><strong>realme不能在回归OPPO后变成一个“缩水版”的OPPO，后续其将如何定位、如何与OPPO和一加打配合，是其需要慎重考虑的问题。</strong></p>
  <p>一直以来，“独特性”都是realme的一个典型特质，其总能在产品设计上开发出新点子。</p>
  <p>例如2025年10月发布的真我GT8系列，找来了知名相机品牌理光合作；其真我GT8 Pro款产品，还是行业中首个支持相机Deco机械拼装设计的手机，可以更换三种不同形状的可替换模组，这个设计在当时吸引了不少年轻用户的目光。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_81af7fc007254dc3a8deeddf63ea8bb8@000000_oswg139050oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源realme官方微博</p>
  <p><strong>此外，realme的越级路线，也是一些极客用户的心头好。</strong></p>
  <p>就在几天前，realme刚刚官宣将在今年1月发布中端性能旗舰手机真我Neo8。根据此前的官方介绍：真我Neo8搭载第五代骁龙8旗舰芯（第五代骁龙8至尊版同款旗舰架构、工艺），跑分达358万分，号称为极致性能体验而生。</p>
  <p>从这款产品的外观上，也能看到realme依旧是追求科技感与独特性的那个realme，有不少用户在社交平台中称赞这款手机的背面“好酷”，对真我Neo8十分期待。</p>
  <p><strong>对于接下来的realme而言，如果能够既保住自己的独特性，又与OPPO的产品线形成互补，那么令市场担忧的事，就不会发生。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MTc4Nzg5MQ==&amp;mid=2247554700&amp;idx=1&amp;sn=ea8ca837bbb530d8ace915654448d840&amp;chksm=cf14422cda529f80c29c34e724486d4dcae9cf33370bdeff0c38a0c12c895029a5c1f44d8509&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线insight”（ID：lxinsight）</a>，作者：窦文雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632090936919304</id>
            <title>下一个万亿AI赛道，上下文图谱，才是AI创业的真正机会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632090936919304</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632090936919304</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:38:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在硅谷，围绕一个问题的争论正在升温：</p>
  <p>AI，尤其是 Agent，会不会取代 SaaS？&nbsp;</p>
  <p>最早给出明确判断的是SaaS 领域的知名专栏作者 Jamin Ball。&nbsp;</p>
  <p>在《Long Live Systems of Record》一文中，他直言不讳地反对“Agent 会杀死一切旧系统”的说法。&nbsp;</p>
  <p>在Ball 看来，Agent 越强大，对底层数据准确性的要求就越高。因此，作为数据“看门人”的传统记录系统（Systems of Record），其壁垒非但没有消失，反而因掌握了解释权而变得更昂贵。&nbsp;</p>
  <p>但Foundation Capital 的合伙人 Jaya Gupta 认为，Ball 只看到了硬币的一面。&nbsp;</p>
  <p>她在最新文章《人工智能的万亿美元机遇：上下文图谱》中指出，<strong>传统系统的盲区不在于“数据”，而在于“上下文”匮乏</strong>。&nbsp;</p>
  <p>企业真实的运行逻辑，往往不记录在CRM 的标准化表格里，<strong>而是藏在例外的特批、临时的调整、跨部门的 Slack 沟通中</strong>。&nbsp;</p>
  <p>Gupta 将这些隐性的过程定义为「<strong>决策轨迹</strong>」。&nbsp;</p>
  <p><strong>当这些决策轨迹被持续记录，并在时间和业务对象之间连接起来，就会形成一种新的结构——上下文图谱</strong>。&nbsp;</p>
  <p>这不仅是数据的堆砌，更是对企业“推理过程”的复刻。下一个万亿级平台的机会，不是给旧系统装上AI，<strong>而在于谁能抓住这些“数据”与“行动”之间的灰色地带</strong>。这才是AI创业公司需要抓住的真正机会。&nbsp;</p>
  <p>今天，我们就来拆解这个超级赛道的核心逻辑。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 上下文图谱：AI 时代企业最值钱的“第二资产”</strong></h2>
  <p>上一代企业软件通过成为“记录系统”（Systems of Record, SoR），创造了一个万亿级的生态系统。Salesforce 管理客户数据，Workday 管理员工数据，SAP 管理运营数据。&nbsp;</p>
  <p>它们的逻辑是：掌握权威数据，掌控工作流，从而实现客户锁定。&nbsp;</p>
  <p>现在的争论焦点在于：在向Agent（人工智能体）转型的过程中，这些旧系统还能存活吗？&nbsp;</p>
  <p>Jamin Ball 最近的文章《记录系统万岁》（Long Live Systems of Record）触动了很多人的神经。&nbsp;</p>
  <p>他反驳了“Agent 将杀死一切”的论调，认为 Agent 不会取代记录系统，反而会提高对一个优秀记录系统的要求标准。&nbsp;</p>
  <p>这个观点是对的。Agent 是跨系统的，且以行动为导向。工作的用户体验（UX）正在与底层的数据层分离。Agent 变成了交互界面，但底层仍然需要某种权威的东西来支撑。&nbsp;</p>
  <p>但需要补充的是，Ball 的观点假设 Agent 所需的数据已经存在于某个地方，Agent 只需要更好的访问权限、更好的治理、语义契约以及明确的规则。&nbsp;</p>
  <p>这只是一半的图景。另一半是目前缺失的、真正驱动企业运行的那一层：决策轨迹（Decision Traces）。&nbsp;</p>
  <p>这些决策轨迹包括例外情况、覆盖操作、此前案例以及跨系统的上下文。目前，它们散落在Slack 的讨论串里、交易审批台（Deal Desk）的对话中、升级电话会议里，以及人们的大脑中。&nbsp;</p>
  <p>这就引出了一个至关重要的区别：&nbsp;</p>
  <p><strong>规则（Rules）告诉 Agent 一般情况下应该发生什么</strong>（例如：“使用官方 ARR 数据进行报告”）。&nbsp;</p>
  <p><strong>决策轨迹（Decision Traces）记录了具体案例中发生了什么</strong>（例如：“我们使用了 X 定义，依据 v3.2 政策，经 VP 特批，基于 Z 先例，且我们做了如下修改……”）。&nbsp;</p>
  <p><strong>Agent 不仅仅需要规则，更需要访问决策轨迹</strong>，以了解过去规则是如何被执行的、在哪里获得了例外豁免、冲突是如何解决的、谁批准了什么，以及实际上是哪些先例在主导现实。&nbsp;</p>
  <p>这就是“Agent 系统”类初创公司拥有结构性优势的地方。&nbsp;</p>
  <p><strong>它们处于执行路径上。在决策发生的当下，它们能看到全貌</strong>：从各个系统中收集了哪些输入、评估了什么政策、调用了什么例外路径、谁进行了批准、写入了什么状态。&nbsp;</p>
  <p>如果你将这些轨迹持久化保存下来，你就得到了大多数企业今天所不具备的东西：<strong>一份关于决策是如何做出的、可查询的记录</strong>。&nbsp;</p>
  <p>我们将这些轨迹积累形成的结构称为上下文图谱（Context Graph）：它不是“模型的思维链（Chain-of-Thought）”，而是一份鲜活的记录，将决策轨迹跨越实体和时间串联起来，使“先例”变得可搜索。&nbsp;</p>
  <p>随着时间的推移，这个上下文图谱将成为自动化真正的事实来源（Source of Truth）——<strong>因为它不仅解释了发生了什么，还解释了它为什么会发生</strong>。&nbsp;</p>
  <p>核心问题不在于现有的记录系统是否会存活。而在于是否会涌现出全新的系统，不仅仅是对象的记录系统，而是决策的记录系统，以及这些系统是否会成为下一个万亿级平台。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 记录系统没能捕捉到的东西</strong></h2>
  <p>当Agent 正在被部署到真实的工作流中，比如合同审查、报价到现金（Quote-to-Cash）、客服解决方案，团队往往会率先撞上一堵“墙”。</p>
  <p>这堵墙不是缺数据，而是缺决策轨迹。Agent 遇到了人类每天都要用判断力和组织记忆来解决的模糊性问题。但这些判断的输入信息并没有作为持久的资产被存储下来。具体来说：&nbsp;</p>
  <p><strong>1.存在于人们脑中的例外逻辑</strong>。“我们总是给医疗保健公司额外 10% 的折扣，因为他们的采购周期太残酷了。”这句话不在 CRM（客户关系管理系统）里。它是通过入职培训和私下交谈传递的“部落知识”（Tribal Knowledge）。&nbsp;</p>
  <p><strong>2.过去决策的先例</strong>。“上个季度我们为 X 公司设计了类似的交易结构——我们应该保持一致。”没有系统将这两笔交易联系起来，也没有记录为什么要选择这种结构。&nbsp;</p>
  <p><strong>3.跨系统的综合判断</strong>。客服主管在Salesforce 中查看客户的 ARR（年度经常性收入），在 Zendesk 中看到两个未解决的升级投诉，读到一条标记流失风险的 Slack 消息，然后决定升级处理。这种综合判断发生在他的脑子里。而工单上只写着：“已升级至 Tier 3”。&nbsp;</p>
  <p><strong>4. 系统之外的审批链</strong>。一位 VP 在 Zoom 通话或 Slack 私信中批准了折扣。机会记录（Opportunity Record）只显示最终价格，不显示是谁批准了偏差，也不显示原因。&nbsp;</p>
  <p>这就是“从未被捕捉”的含义。这并不是说数据是脏的或孤立的，而是说连接数据与行动的推理过程，从未被当作数据来对待。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 把“决策现场”永久保存下来</strong></h2>
  <p>当初创公司在Agent 编排层（Orchestration Layer）进行部署，让每次运行都生成决策轨迹时，他们就得到了企业几乎从未有过的东西：&nbsp;</p>
  <p><strong>一段结构化的、可回放的历史，记录了上下文是如何转化为行动的</strong>。&nbsp;</p>
  <p>这在实践中是什么样子的？&nbsp;</p>
  <p>一个续约Agent 提议给予 20% 的折扣。公司政策规定续约折扣上限为 10%，除非批准了“服务影响例外”。&nbsp;</p>
  <p>Agent 从 PagerDuty（运维监控）拉取了三个 SEV-1 级事故，从 Zendesk 拉取了一个未解决的“不修复就解约”的升级投诉，并调取了上季度一位 VP 批准类似例外的续约沟通记录。&nbsp;</p>
  <p>它将特殊申请提交给财务部门，财务批准。最终，CRM 中只留下了一个结果：“20%折扣”。&nbsp;</p>
  <p>一旦你有了决策记录，“为什么”就变成了头等数据。&nbsp;</p>
  <p>随着时间推移，这些记录自然形成了一个上下文图谱：<strong>企业已有的实体（账户、续约、工单、事故、政策、审批人、Agent 运行记录）通过决策事件（关键时刻）和“为什么”的链接连接在一起</strong>。&nbsp;</p>
  <p>公司现在可以审计和调试自动化的过程，并将例外情况转化为案例，而不是每个季度都在 Slack 里重新学习一遍相同的边缘案例。&nbsp;</p>
  <p><strong>反馈循环是让其产生复利效应的关键</strong>。捕捉到的决策轨迹变成了可搜索的先例。每一个自动化的决策又向图谱中添加了一条新的轨迹。&nbsp;</p>
  <p>这一切都不需要从第一天起就实现完全自动化。它从“人机协同”（Human-in-the-loop）开始：&nbsp;</p>
  <p>Agent 提议、收集上下文、路由审批并记录轨迹。<strong>随着时间的推移，当类似的案例重复出现，越来越多的路径可以被自动化，因为系统拥有一个结构化的过往决策和例外库</strong>。&nbsp;</p>
  <p>即使仍由人类做决定，图谱也在不断生长，因为工作流层将输入、审批和理由捕捉为持久的先例，而不是让它消散在Slack 中。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04 为什么现有巨头建不了上下文图谱</strong></h2>
  <p>Ball 乐观地认为，现有的玩家会进化成这种架构。按照这个剧本，现有的巨头们只需要在庞大的数据资产上外挂一个AI 大脑，就能平滑过渡到下一个时代。&nbsp;</p>
  <p>Salesforce、ServiceNow 和 Workday也相信这一点，他们都在兜售同一个故事：“我们拥有数据，现在我们加上智能。”&nbsp;</p>
  <p>但这个逻辑有一个硬伤：<strong>它们的底层架构是为“当前状态”（Current State）设计的</strong>。&nbsp;</p>
  <p>以Salesforce 为例，它本质上是一个巨大的、复杂的分类账本。<strong>它精准地知道一个销售线索现在长什么样，但它无法回溯决策发生那一刻世界长什么样。</strong></p>
  <p>比如，当一个20% 的违规折扣被批准时，Salesforce 记录的是“折扣已批准”。&nbsp;</p>
  <p>但那个证明折扣合理性的上下文，比如PagerDuty 刚刚报警显示服务宕机、Zendesk 里客户正在咆哮、Slack 群里VP的临时授权。在写入 Salesforce 的那一刻，全部丢失了。&nbsp;</p>
  <p>无法回放决策时的世界状态，就意味着无法审计决策，更无法将其转化为AI 可学习的“先例”。&nbsp;</p>
  <p>一个客服问题的升级，往往取决于CRM 里的客户等级、计费系统里的 SLA 条款，甚至 Slack 里的流言蜚语。没有一个现有的 SaaS 巨头能看到全貌，因为它们的视野仅限于自己的围墙之内。&nbsp;</p>
  <p>既然应用层不行，那么处于底层的Snowflake 和 Databricks 呢？它们同样被寄予厚望，被视为AI Agent 的基石。&nbsp;</p>
  <p>确实，数仓拥有基于时间的快照，看起来像是拥有了“上帝视角”。<strong>但问题在于，它们处于数据的“读路径”（Read Path），而非“写路径”（Write Path）</strong>。&nbsp;</p>
  <p>数据进入数仓，通常是在决策发生之后，经过漫长的ETL（提取、转换、加载）管道搬运而来。这就像是正在发生激战的前线，数仓只是那个战后打扫战场的记录员。&nbsp;</p>
  <p>当数据最终落地Snowflake 时，那个充满博弈、权衡和突发状况的“决策上下文”已经蒸发殆尽。也就是说，它还是只能告诉你发生了什么，但不能告诉你为什么。&nbsp;</p>
  <p>Databricks 虽然在拼命整合碎片，但“存储数据的地方”和“决策发生的执行路径”之间，依然隔着一道无法逾越的鸿沟。&nbsp;</p>
  <p>与这些大公司相比，Agent 系统类初创公司拥有结构性优势：<strong>它们处于“编排路径”上</strong>。&nbsp;</p>
  <p>当一个Agent 正在分流工单、响应事故或审批报价时，<strong>它不仅仅是在调用工具，也在执行工作流</strong>。&nbsp;</p>
  <p>它处于风暴的中心，从多个系统拉取信息，评估规则，解决冲突，然后行动。&nbsp;</p>
  <p>因为身处“执行路径”，它拥有了巨头们无法触及的特权：<strong>在“提交时刻”（Commit Time），将所有的输入、逻辑、例外和原因，完整地“冻结”下来</strong>。&nbsp;</p>
  <p>这就是上下文图谱，也是AI 时代公司最有价值的单一资产。&nbsp;</p>
  <p>当然，现有巨头也会反击。他们会尝试通过收购来通过“打补丁”的方式增加编排能力。他们会锁定 API 并采用数据流出费用（Egress fees）来让数据提取变得昂贵。&nbsp;</p>
  <p>这与超大规模云厂商使用的剧本相同。他们会建立自己的Agent 框架，并推行“把一切都留在我们的生态系统中”的叙事。&nbsp;</p>
  <p>但是，捕捉决策轨迹需要在提交时刻（Commit Time）处于执行路径中，而不是事后强加治理。巨头可以让数据提取变得更难，但他们无法将自己插入到一个他们从未参与过的编排层中。&nbsp;</p>
  <h2><strong>05 初创公司的三条路径</strong></h2>
  <p>Agent 系统类初创公司将采取不同的路径，每条路径都有自己的权衡。&nbsp;</p>
  <p><strong>1.从第一天起就取代现有的记录系统。</strong></p>
  <p><strong>围绕Agent 执行重构 CRM 或 ERP，将“事件源状态”（Event-sourced state）和“政策捕捉”作为架构的原生功能</strong>。这很难，因为巨头根深蒂固，但在技术代际更迭的转折点，这并非不可能实现。&nbsp;</p>
  <p>在众多追逐AI SDR（销售开发代表）类别的初创公司中，Regie选择了构建一个 AI 原生的销售参与平台，以取代像 Outreach/Salesloft 这样的传统平台（后者是为人类在碎片化工具链中执行序列而设计的）。&nbsp;</p>
  <p>Regie 专为混合团队设计，其中 Agent 是一等公民：它可以挖掘潜在客户、生成外联、跟进、处理路由并升级给人类。&nbsp;</p>
  <p><strong>2. 取代模块而不是整个系统。</strong></p>
  <p><strong>这些初创公司针对特殊情况和审批集中的特定子工作流，成为这些决策的记录系统，同时将最终状态同步回现有巨头系统</strong>。&nbsp;</p>
  <p>Maximor 在财务领域就在践行这一逻辑。它自动化了现金流、结账管理和核心会计工作流，却保留了 ERP 作为底层总账（GL）的地位。&nbsp;</p>
  <p>换句话说，ERP 依然是那个记账的“账本”，但 Maximor 成为了掌握对账逻辑的“大脑”。&nbsp;</p>
  <p><strong>3. 创建全新的记录系统</strong>。&nbsp;</p>
  <p>这些公司从编排层起步，捕捉了企业从未系统化存储过的东西——决策痕迹。随着时间推移，这种可回放的关系数据变成了一种新的权威资产。&nbsp;</p>
  <p>此时，Agent 不再仅仅是自动化工具，而是成为了企业回答“我们为什么这样做”的档案室。&nbsp;</p>
  <p>PlayerZero 是这种模式的典范。生产工程（Production Engineering）长期处于 SRE、QA 和开发的交汇点，这是一个典型的“胶水职能”，依靠人类的经验来承载软件无法捕捉的上下文。&nbsp;</p>
  <p>PlayerZero 建立了一个关于代码、配置和客户行为交互的“上下文图谱”。当生产环境出问题时，它能回答“为什么会坏”以及“这个变更会带来什么后果”——这是任何现有系统都无法回答的问题。&nbsp;</p>
  <p>而在这些路径之上，一个新的基础设施正在形成：Agent 的可观测性（Observability）。&nbsp;</p>
  <p>随着决策轨迹的堆叠，企业需要像监控代码一样监控Agent 的行为。&nbsp;</p>
  <p>Arize 正试图成为这一新堆栈中的 Datadog。它让团队能够看到 Agent 如何推理、在哪里失败，并评估其决策质量。在自主决策的时代，这不仅仅是工具，更是安全感。&nbsp;</p>
  <h2><strong>06 创业者的两个关键信号</strong></h2>
  <p>对于创业者而言，应该在哪里落子？市场释放的信号虽然重叠，但指向了不同的机会。&nbsp;</p>
  <p>首先是两个通用的信号：高人力投入与高意外率。&nbsp;</p>
  <p><strong>第一，高人力投入</strong>。如果一家公司还在用50 个人手动路由工单或核对数据，这就是最直接的信号。大量劳动力的存在，恰恰证明了决策逻辑太复杂，传统工具做不到自动化。&nbsp;</p>
  <p><strong>第二，需要处理大量的“意外”情况</strong>。那些充满“视情况而定”的交易审批、合规审查环节，因为逻辑复杂且先例重要，也是 Agent 建立决策血缘的最佳土壤。&nbsp;</p>
  <p>而另一个信号，则专门指向了“新记录系统”的诞生：<strong>系统交汇处的“胶水职能”</strong>。&nbsp;</p>
  <p>RevOps（收入运营）的存在，是因为没有人能同时搞定销售、财务和市场系统；DevOps 的存在，是因为开发和运维之间有深沟；安全运营（SecOps）则卡在 IT 和合规之间。&nbsp;</p>
  <p>这些角色的出现，本身就是对现有软件生态的一种讽刺——因为没有单一的记录系统能拥有跨职能的视野，组织只能创造一个人类角色来充当“人肉中间件”，承载那些软件无法捕捉的上下文。&nbsp;</p>
  <p>一个自动化该角色的Agent，其价值不仅仅是效率，而是它通过持久化保存决策、例外和先例，将这种隐形的“胶水”实体化了。这不是在拆除现有的巨头，而是在捕捉一种只有当 Agent 介入工作流时才会显现的真理。&nbsp;</p>
  <p>回到最初的问题：记录系统会存活吗？&nbsp;</p>
  <p>当然会。Salesforce 和 SAP 不会消失。&nbsp;</p>
  <p>但真正的问题是，下一个万亿级的平台会是什么？它是通过简单地给现有冷冰冰的数据添加AI 补丁构建的？还是通过捕捉那些让数据具有行动力（Actionable）的决策轨迹而构建的？&nbsp;</p>
  <p>我们赌注押在后者。而今天那些正在构建“上下文图谱”的初创公司，正在为这个新时代打下地基。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/13zqXcYYq1TVX-w8MDavEg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基观察Pro”</a>，作者：硅基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632075075011845</id>
            <title>周鸿祎2026年20大AI预测：当“硅基员工”与“超级个体”成为现实</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632075075011845</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632075075011845</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:36:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今天，周鸿祎通过其个人社交平台，正式发布了题为《2026年AI全景预测：迈向百亿智能体时代的20个发展趋势》的重磅行业前瞻。</p>
  <p>我第一时间，就点开读完了。而读完，后背微微挺直了一下。</p>
  <p>不仅是因为，这份预测横跨算力、模型、安全、经济六大维度，极为系统。更是因为，他对一个我们无比熟悉、却从未如此设想的场景，给出了明确的时间表。</p>
  <p><strong>是的。同事。</strong></p>
  <p>伴随着AI的狂飙，“替代”这个词，在过去两年里被反复提及。但周鸿祎这次，换了一个更精准、也更“惊悚”的表述——“硅基数字员工”将正式纳入用工体系，与人类组成“碳基+硅基”的混合团队。</p>
  <p>这意味着什么？这意味着，明年当你抱怨加班时，旁边工位上那个不知疲倦、从不摸鱼的“它”，可能真的会被HR系统，算作一个“正式编制”。</p>
  <p>职场的天，从定义上，就要变了。</p>
  <h2><strong>01 AI进职场，不是多了个工具，是多了个“物种”</strong></h2>
  <p>过去我们说“数字化办公”，无非是电脑更快、软件更智能。但“硅基员工”的入场，完全是另一码事。它们不是被“使用”，而是被“协作”；不是执行指令，而是参与决策。</p>
  <p>周鸿祎在预测中说，组织会因此变得“前所未有地扁平”。原因很简单：一个刚毕业的新人，配上一个得力的AI副手，其信息处理、方案生成和跨领域学习的速度，可能瞬间拉平与十年老兵的经验鸿沟。</p>
  <p><strong>金字塔，正在被算法压扁。</strong></p>
  <p>再往深想一层，现在很多公司担心的“中层危机”，在AI全面嵌入后，可能就不再是“危机”，而是“常态”了。因为大量中间层的协调、汇总、传达工作，会首先被“智能体流水线”替代。</p>
  <p>那，管理者怎么办？周鸿祎也给了一个新角色：<strong>“业务教练”。</strong></p>
  <p>是的。从“管理者”到“教练”，这个词的转换背后，是整个管理逻辑的重置。你不再仅仅是派活和验收，而是要学会定义问题、调动资源（包括硅基资源）、并辅导混合团队达成目标。</p>
  <h2><strong>02 但最值钱的，恰恰是算法“压不扁”的东西</strong></h2>
  <p>周鸿祎在二十条预测里，有一句话，我认为是所有传统行业从业者都应该划重点的：</p>
  <p><strong>“行业Know-how成为AI产业最深护城河。”</strong></p>
  <p>这话表面是说给AI公司听的，但其实是喊话所有行业：你真正的财富和壁垒，可能还没被你真正数字化。</p>
  <p>什么是Know-how？就是那些“只可意会不可言传”的行业经验，那些藏在老师傅脑子里的“手感”，那些需要摔过跟头才懂的微妙规则。</p>
  <p>AI能学会所有公开的、结构化的知识。但它学不会，你公司这二十年来具体踩过哪些坑、攒下过怎样的人情、形成了何种独特的组织气质。</p>
  <p><strong>所以，未来三年最值钱的手艺，可能就是：把你公司那些“默会知识”，变成AI能理解、能学习的语言和数据。</strong></p>
  <p>这件事，科技公司做不了，只有你自己能做。</p>
  <h2><strong>03 于是，“超级个体”成为可能</strong></h2>
  <p>在预测描绘的图景里，未来职场的核心力量，是那些“能定义核心问题并指挥智能体落地”的创造者（Builder）。</p>
  <p>这意味着，产品经理和程序员的边界会模糊，管理者与执行者的分野会消融。</p>
  <p><strong>一个人，带着一群“硅基分身”，就能跑通从策划、设计、开发到测试的全流程。</strong>&nbsp;这听起来很美好，但另一些深刻的问题也随之浮出水面：</p>
  <p>当个体能力被AI极度放大，人与人之间的差距，会不会也被极度拉开？教育的本质，会不会从“传授知识”，彻底转向“培养驾驭AI的智慧”？</p>
  <p>周鸿祎的预测里，还有一个关键细节：AI将具备长期记忆，进化为个人专属的“第二大脑”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_b040fe1327504aa1b8e0e8eb8aef94c4@000000_oswg74132oswg1080oswg999_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当每个人都拥有这样一个“外挂大脑”时，真正的分野将不再是“有AI”和“没AI”，而在于：<strong>谁能提出更本质的问题，谁能与自己的“第二大脑”达成更默契、更高效的协作。</strong></p>
  <p>知识本身的壁垒正在消失，思维与创造力的鸿沟将被前所未有地凸显。</p>
  <h2><strong>04 传统企业真正的出路：别拼“通用智能”，深挖“行业Know-how”</strong></h2>
  <p>听到这里，很多传统行业的朋友可能会焦虑：我们是不是没戏了？</p>
  <p>恰恰相反。周鸿祎的预言，其实清晰地指了一条出路：<strong>不要和科技公司在“通用大模型”上硬拼。回到你的主场，深挖你的“行业Know-how”。</strong></p>
  <p>一家百年餐饮老店，它的独家配方、对火候的精妙理解、融入血液的服务细节，就是它最深的护城河。一家区域性银行，它对本地小微企业经营状况的微妙感知、对社区风险的独特嗅觉，是任何大模型短期内无法复制的。</p>
  <p>我观察到一个很有意思的趋势：今年以来，已经有不少制造业企业，不再盲目追逐“训练自己的大模型”，而是转向更务实的“用AI工具，封装老师傅的经验”。</p>
  <p>这或许才是接地气的转型。未来，没有所谓的“传统行业”，只有“用不好AI的行业”。而“用好”的标志，未必是技术多么炫酷，而在于：你是否能把自己行业最深处的那口“经验井”，通过AI，挖出新的活水。</p>
  <h2><strong>05 管理，成了最大的变数，也是新能力的考场</strong></h2>
  <p>“传统的指令型管理模式将逐步失效。” 周鸿祎这句话，点出了所有管理者即将面对的核心挑战。</p>
  <p>一系列全新的问题会扑面而来：你怎么考核一个硅基员工？是按API调用次数、任务完成率，还是它带来的衍生价值？当团队里一半成员没有情绪、不会疲劳（但也可能缺乏常识和变通）时，团队文化该如何构建？</p>
  <p><strong>这些，不再是管理学的选修课，而是未来每一个团队领导者的必修生存技能。</strong></p>
  <p>管理者需要修炼的新能力，可能不再是设计复杂的KPI，而是：如何为“碳硅混合团队”设计公平高效的协作规则、清晰的责任边界，以及能激发创新（包括人类创新）的氛围。</p>
  <p>甚至，我们可以大胆预测，人力资源部门可能很快会诞生一个新岗位：智能体关系协调官。</p>
  <h2><strong>06 超越效率革命，“协作契约”可能需要重写</strong></h2>
  <p>当硅基员工创造的价值，该如何分配？是给股权、算力资源，还是数据喂养权？当AI在执行任务中犯错（它一定会犯错），法律责任在于编写提示词的人类员工，还是在于做出决策的模型本身？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_d098a8f10f3441248a4c8e97daa1f360@000000_oswg56652oswg995oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>我们的《劳动法》、《合同法》，甚至《公司法》，都面临着前所未有的拷问。</strong></p>
  <p>周鸿祎把“AI安全”提到了“生死红线”的高度。在职场这个具体场景里，这种“安全”远不仅是技术性的（比如防止漏洞），它更是制度性的、伦理性的。</p>
  <p>我们正在悄然重新书写，人与人、甚至人与机器之间的协作契约。</p>
  <h2><strong>07 巨头财经的思考</strong></h2>
  <p>今天，我们看周鸿祎预言的2026年“百亿智能体职场”，依然感觉既近又远。</p>
  <p>近的是，那些“硅基同事”的雏形，已无处不在：自动生成周报的助手、7x24小时分析数据的“分析师”、不知疲倦的代码审查工具。</p>
  <p>远的是，整个社会的心智、教育体系和制度规则的转身，所需的时间，恐怕远不止一年。</p>
  <p>但技术进步的脚步，从不等待所有人的共识。就像电力普及的初期，人们也曾热烈争论过“电灯是否伤眼”，而最终，夜晚被彻底点亮。</p>
  <p>周鸿祎这二十条预测，之所以迅速刷屏，<strong>不仅在于技术判断的锐度，更在于它为接下来一年的AI叙事，设定了一个清晰而充满张力的议程。</strong>从“推理革命”到“能源战争”，从“第二大脑”到“硅基员工”，他勾勒的是一幅完整的社会技术变革图景。</p>
  <p>而职场，是其中最为刺痛、也最贴近我们每个人的一个切片。</p>
  <p>2026年，也许“百亿智能体”不会百分百实现，但趋势的方向已然无比清晰：AI正在从工具走向伙伴，从辅助走向主体。</p>
  <p>凯文·凯利在《失控》中曾提出一个观点：技术是生命进化的另一种延续，其力量可能超越人类本身，而人类可能只是这场漫长进化中的一个“微小线索”。</p>
  <p>对于即将登场的“碳基+硅基”混合职场，这句话或许能让我们更平和地面对：</p>
  <p>我们不必恐惧被取代，因为总有些价值、情感与意义，唯有血肉之躯、历经悲欢的碳基生命，才能深刻体悟并赋予。</p>
  <p>我们也不必傲慢地拒绝，因为硅基伙伴的到来，或许正是一个契机，逼迫我们更专注地去耕耘那些“人之为人”的核心地带：创造力、共情力、批判性思维，以及在复杂悖论中坚守的伦理抉择。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5MDY4NTE2NQ==&amp;mid=2247493557&amp;idx=1&amp;sn=f9f8b26c1d398a2c37295b4502c4bdd7&amp;chksm=eda761bb0ec47eacd2e8b2e62887fcc7591954b7f12e2f064c87b3d2265cf4170009cb16f5b1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨头财经”（ID：jutoucaijing）</a>，作者：巨头编委会，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632055238607880</id>
            <title>瞄准英伟达，国产算力产业走向“闭环”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632055238607880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632055238607880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:34:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>岁末年初，中国算力产业在资本领域的运作骤然提速。</p>
  <p>1月8日，上海天数智芯半导体股份有限公司（下称“天数智芯”，09903.HK）在港股挂牌上市，其此次公开发售获超400倍认购，充分显示了资本市场的热情。</p>
  <p>此前不久，另外两家国产GPU头部企业也已接连登陆科创板：2025年12月5日，摩尔线程（688795.SH）上市首日股价一度上涨468.78%，总市值突破3055亿元；2025年12月17日，沐曦股份（688802.SH）上市首日涨幅达到692.95%，市值站上3300亿元关口。</p>
  <p>与GPU厂商的二级市场热潮相呼应，国产存储芯片厂商也在2025年末完成了关键一跃。2025年12月30日，长鑫科技集团股份有限公司（以下简称“长鑫科技”）正式向上交所递交科创板招股书，并披露了其2025年前三季度320.84亿元的营收数据，这一数字直观展示了国产DRAM（动态随机存取存储器）产能释放的规模。</p>
  <p>更早之前的2025年9月25日，长江存储科技控股有限责任公司（以下简称“长存集团”）完成了股份制改革，其1600亿元的估值一度刷新了半导体独角兽的纪录，也标志着这家NAND Flash（闪存）龙头进入了发展新阶段。</p>
  <p>从芯片设计到存储颗粒，从科创板到港交所，一浪接一浪的资本热潮间接宣告了国产算力产业的快速进步。当然，在资本市场的热度之外，国产芯片在实际的智算中心建设与应用适配中，仍面临着复杂考验。</p>
  <h2><strong>各司其职</strong></h2>
  <p>进入2026年，在告别了单纯比拼硬件参数的阶段之后，国产算力的竞争焦点正在发生转移，“万卡集群”的稳定性、软件生态的易用性以及商业落地的性价比，正在成为衡量价值的新标尺。</p>
  <p>在中国算力产业的叙事中，“万卡集群”是一个被反复提及的里程碑，但当系统规模真正迈向这一量级时，“万卡集群”也往往意味着指数级增长的故障概率。</p>
  <p>近期，中科曙光（603019.SH）发布了scaleX万卡超集群，该集群由16个scaleX640超节点通过高速网络互连而成，实际部署了10240块AI加速卡。中科曙光高级副总裁李斌告诉经济观察报记者，当算力系统的规模比较小时，一个单点的困难或许不是大问题，但当需要把几万个甚至十万个芯片组成一个紧耦合系统时，任何微小的瑕疵都会被放大。</p>
  <p>“假设一个点的可靠性是四个9（即99.99%），放大一百倍、一千倍之后，系统的可靠性就会呈现数量级的下降。”李斌说。</p>
  <p>对此，中国工程院院士、清华大学计算机系教授郑纬民在近期举办的摩尔线程MUSA开发者大会上亦直言，国产万卡乃至十万卡系统要做到可用、好用非常难，因为十万张卡连在一起，平均一个小时要出一次错，而只要有一个卡出错，整个系统就得停下来。</p>
  <p>为了解决这个问题，硬件厂商开始在“连接”上下苦功夫。</p>
  <p>李斌介绍，中科曙光发布的这套集群，核心突破在于采用了国产首款400G原生RDMA（远程直接内存访问，一种允许服务器间直接交换内存数据、无需CPU干预的高速网络技术）网络。而在传统的超级计算机领域，以色列的迈络思（Mellanox）公司几乎垄断了互连网络标准，这也是英伟达收购迈络思的原因，英伟达不仅卖GPU，更卖NVLink和InfiniBand网络，这构成了它的“三驾马车”。</p>
  <p>为什么网络如此重要？李斌解释称，超级计算机进行“变形计算”（即模拟物理结构变化等大规模科学仿真计算）时，需要海量计算单元协同，这就要求数据传输网络必须具备极高的信号质量、极低的延迟和极大的带宽。</p>
  <p>这也是英伟达构建“三驾马车”产品体系的底层逻辑。除了提供核心算力的GPU，英伟达通过NVLink技术解决单个服务器内芯片间的超高速互连，通过收购迈络思掌握的InfiniBand（无限带宽）网络技术解决服务器节点间的高速数据传输。</p>
  <p>现在的AI集群本质上是超级计算机集群的延展，大模型的分布式训练对网络的要求与超算一致，因此，节点间的高速互连网络成为决定集群效率的关键瓶颈。</p>
  <p>“过去，国内存在很大的代差，这个技术落后比较多。”李斌表示，但新一代国产网络产品在规格指标和实测稳定性上，已经可以对标英伟达当前量产的产品。</p>
  <p>更长远的挑战在于物理极限。李斌向记者分析，目前业界普遍使用铜缆连接，因为铜可靠性高、成本低、功耗低，但随着数据中心内部的单链路速率提升，铜缆的有效传输距离正在急剧缩短。</p>
  <p>“当速率达到448G的时候，铜线能驱动的距离可能只有几厘米了。”李斌判断，未来的系统一定需要芯片直接出光，也就是硅光技术。</p>
  <p>在数据传输中，铜缆承载的是电信号，随着传输速率越来越高，电信号在铜线里的损耗会急剧增加，导致传输距离变短。为了解决这个问题，行业需要用光信号替代电信号进行传输，即“光进铜退”，而硅光技术，就是将电信号转换为光信号的功能直接集成在芯片上，从而突破铜缆的物理极限。</p>
  <p>在解决“连得上”的问题后，还得解决“存得下”的问题。李斌告诉记者，在算力放大很多倍的同时，数据传输和存储的性能如果跟不上，中间的鸿沟就会越来越大。</p>
  <p>这正是长鑫科技和长存集团存在的意义，这两家公司分别卡位了存储芯片的两大核心领域，DRAM（动态随机存取存储器，即内存）和NAND Flash（闪存，即硬盘存储）。</p>
  <p>长鑫科技在2025年12月30日递交的科创板招股书中披露，其2025年前三季度营收达到320.84亿元，2022年至2024年主营业务收入复合增长率超过70%。另外，作为中国最大的DRAM设计制造一体化企业，长鑫科技的产品线已覆盖从DDR4到DDR5、LPDDR5X，其推出的首款国产DDR5产品，速率高达8000Mbps。</p>
  <p>在AI智算集群中，DDR5作为系统级内存承担着数据预处理的重任，而基于DRAM技术衍生的HBM（高带宽内存），则是决定GPU性能上限的核心要素。</p>
  <p>长存集团则在更底层的NAND Flash领域稳住了阵脚。2025年9月，长存集团完成了股份制改革，其全资子公司长江存储凭借Xtacking架构（一种将存储阵列与逻辑电路分开制造再键合的技术），在3D NAND领域实现了技术突围。</p>
  <p>有了计算和存储，还需要一种机制把它们组织起来。对于高度成熟的半导体行业来说，分工和生态至关重要，没有任何一家公司能够独立做好全产业链的所有环节。</p>
  <p>“以往大家的心态都是——单做一点可能做不出市场，所以就开始都要做。但最后的结果是大家都没做好。”李斌说。</p>
  <p>改变正在发生。光合组织（海光产业生态合作组织）秘书长任京暘告诉经济观察报记者，以中科曙光发布的 scaleX 万卡超集群为例，这种大规模算力系统已经不再是单一品牌的独角戏。</p>
  <p>实现这一变化的底层逻辑在于协议的打通，作为国产通用算力的核心供应商，海光信息开放了其 HSL（高速互连总线协议）技术，实现了海光CPU与各家GPU的异构互联，换言之，在同一个机柜里，可以插着海光的CPU，同时运行摩尔线程、沐曦或者其他品牌的AI加速卡。</p>
  <p>“海光把HSL开放了，其他国产AI芯片厂商都可以深度融入AI计算开放架构，这样CPU和GPU就拉通了。”任京暘说。</p>
  <p>这种技术上的解耦，折射出的是商业逻辑的妥协与成熟，在巨大的外部压力下，没有任何一家公司能吃下全产业链，分层解耦、各司其职成为唯一的生存之道。</p>
  <h2><strong>软件生态</strong></h2>
  <p>相比于万卡集群的硬件建设，软件生态的迁移是更为复杂的系统工程。</p>
  <p>在英伟达CUDA（英伟达专有的、用于调用GPU算力的软件开发平台）生态长期占据主导地位的背景下，开发者切换至国产计算平台面临着巨大的代码重构与学习成本，如何降低这一门槛，成为国产芯片厂商必须解决的问题。</p>
  <p>作为国产全功能GPU领域的代表企业，摩尔线程选择从个人开发者抓起。在近期举办的首届MUSA开发者大会上，摩尔线程发布了一款名为“MTT AIBOOK”的AI算力本，这款笔记本预置了VS Code、PyTorch等全栈开发工具，让开发者实现“开箱即用”。</p>
  <p>摩尔线程试图通过这款终端产品开始培养开发者的使用习惯，为此还推出了代码生成大模型MUSACode，声称可以做到从CUDA代码到MUSA代码的自动化迁移，可编译率达到93%。</p>
  <p>“我们希望，你说一句话它就能帮你开发MUSA代码。”摩尔线程董事长张建中在MUSA开发者大会上还介绍了一个名为“Text to MUSA”的自研项目，这种策略旨在通过降低开发门槛，在开发者的起步阶段培养使用习惯，从而逐步构建独立于CUDA之外的生态。</p>
  <p>如果说摩尔线程是在试图从源头降低开发者的准入门槛，那么在更复杂的企业级市场，云服务商则承担起了“屏蔽差异”的职责。因为，与个人用户通常只使用一种显卡不同，大型企业，尤其是国资背景的智算中心，为了供应链安全或平衡供应商关系，往往同时采购了多种品牌的国产加速卡。</p>
  <p>这种“多品牌混用”的硬件现状，带来了一个棘手的生态难题——国产芯片厂商各自为战，软件栈互不兼容，接口标准各异，导致企业的算力资源被底层硬件切割成了一个个无法互通的孤岛。</p>
  <p>比如，海光信息（688041.SH）副总裁吴宗友在接受经济观察报记者采访时就坦言：“过去几年信创发展迅速，芯片行业发展很快，但也给用户造成了很多困扰。”用户最大的困扰在于国产芯片品牌繁多，每一款都要单独适配和优化，投入成本极高。他认为，如果厂商继续各自为战，架构以外的企业将面临被淘汰的风险，构建开放的生态架构，已成为行业生存的必选项。</p>
  <p>优刻得科技股份有限公司（下称“优刻得”，688158.SH）是国内首家在科创板上市的中立云计算服务商。优刻得服务器中心及AI算力负责人丁振雷在接受记者采访时，将优刻得的角色定义为“承上启下”。</p>
  <p>作为云服务商，优刻得向下适配了3到5家主流的国产芯片。“行业生态有割裂的问题，有不兼容的问题。”丁振雷直言，云平台的作用，就是屏蔽底层的这些割裂，通过虚拟化和统一调度，让上层应用感觉不到底下跑的是哪家的卡。</p>
  <p>对于大型国资企业和制造企业来说，这是一个刚需，因为它们往往拥有多类型的国产算力硬件。如何把这些异构的算力统一管理起来，变成有效的生产力？丁振雷表示，这正是云平台的机会。</p>
  <p>另外，在终端侧，紫光计算机则看到了“本地化”的独特价值，紫光计算机产品中心总经理潘睿向记者指出了一个被忽视的细节：云端AI虽然强大，但存在网络延时和隐私风险。</p>
  <p>“如果你问网络大模型问题，它会停几秒再给你回复，其中有2秒左右是网络延时造成的。”潘睿说，对于某些场景，比如工业流水线上的质检机器人，或者金融柜台的业务处理，这2秒的延迟是不可接受的。此外，隐私问题也让许多企业对云端大模型望而却步。</p>
  <p>针对这些痛点，紫光推出了一款带有前置可插拔硬盘仓的AI工作站。潘睿解释，在实际的AI作业中，面对海量数据，受限于网络带宽，直接插拔硬盘进行数据交换的效率往往优于网络传输。</p>
  <p>这种基于一线应用场景的务实设计，反映出国产厂商正在从单纯模仿，转向基于用户真实需求的微创新。</p>
  <p>但在应用落地逐渐走顺的同时，上游供应链的波动成为2026年国产算力产业面临的新变量。比如，丁振雷就告诉记者，2025年下半年以来，全球存储颗粒（DRAM/NAND）供应压力巨大，虽然长鑫和长存已经量产，但国产化尚无法完全解决全球性的供需失衡。</p>
  <p>“在2026年这是一个比较有挑战的问题。”丁振雷称，为了应对缺货，云厂商已经改变了采购策略，从过去按季度规划资源，拉长到按半年规划，“大家纷纷前置，比如明年H100招标计划，现在都在第四季度完成了”。</p>
  <h2><strong>走向闭环</strong></h2>
  <p>检验国产算力成色的最终标准，还是客户的选择。</p>
  <p>中国科学院高能物理研究所（下称“高能所”）计算中心主任陈刚向经济观察报记者透露，高能所的国家高能物理数据中心已开始采用国产算力设施（海光CPU结合海光DCU）进行AI训练和科学计算。</p>
  <p>高能物理实验涉及海量数据的处理与分析，对算力基础设施的精度与稳定性提出了极高要求。对于国产芯片在科研场景中的实际表现，陈刚评价称：“性能比国外的可能稍微差一点，但是差距并不大，完全够用。”</p>
  <p>除了硬件采购，更深层的变化在于合作模式。陈刚表示，目前科学家已深入参与到芯片的调优过程中，通过双方工程师联合办公的机制，科学家协助厂商验证软件，厂商则配合科学家优化算法，这种联合调试加速了软硬件的适配。</p>
  <p>对于国产算力的未来，陈刚持乐观态度：“我不认为他们能够一直卡住我们，我认为五年，不会超过十年（就能超越）。”</p>
  <p>在更广泛的商业市场，互联网大厂的选择往往具有风向标意义。</p>
  <p>吴宗友观察到，国内互联网大厂的态度正在发生微妙的变化，过去，大厂习惯于直接采购国际主流算力芯片，因为简单省事。但现在，随着购买力与话语权的提升，大厂不希望被单一供应商控制，希望拥有更多话语权。</p>
  <p>“他们自然就会接受更开放的架构。”吴宗友说。为了迎合这一需求，海光推出了定制化产品，允许大厂将自己的特殊需求写入芯片。吴宗友认为，这种定制化策略可以规避单纯的价格战，与客户建立更深层的绑定。</p>
  <p>至于市场上对“算力泡沫”的担忧，丁振雷认为，2026年是Agent（智能体）元年，Agent与传统AI应用不同，它不是降本逻辑，而是增效逻辑。</p>
  <p>“如果大家用过Agent就知道，它对Token的消耗是巨大的。”丁振雷分析，一个真正好用的Agent场景，对算力的消耗是指数级增长的。因此，从大的供需关系来看，算力依然短缺。目前行业面临的问题不是总量过剩，而是供需错配，即好用的算力不够，不好用的算力闲置。这也正是国产算力相关芯片的机会所在。</p>
  <p>另外，DeepSeek等国产大模型的爆发，也正在反向定义硬件的竞争标准。比如，DeepSeek采用了FP8量化策略，这是一种通过降低数据计算精度（从16位或32位降至8位）来换取更高计算速度和更低显存占用的技术。换言之，如果芯片厂商不支持这种特定的计算格式，其硬件性能就会大打折扣。</p>
  <p>因此，摩尔线程等厂商迅速跟进，通过优化底层的计算库支持了这种混合精度计算，在同等硬件条件下提升了模型的运行效率。</p>
  <p>此外，近期市场一直有传闻称美国可能放宽英伟达H200芯片的出口限制。这被行业内视为“温水煮青蛙”的策略，H200性能强于目前的国产主流芯片，如果它大量进入中国市场，是否会打断国产算力产业刚刚建立起的生态循环？</p>
  <p>面对这一潜在变量，多位受访者都在接受记者采访时强调，国内政企客户对供应链安全有刚性考量，另外，国产算力产业链也已经形成闭环。目前，从长鑫科技、长存集团提供的存储底座，到中科曙光、海光信息构建的计算与网络集群，再到摩尔线程、天数智芯适配的终端应用，国产芯片产业已不再是单点存在，而是已经逐渐形成了一个完整、庞大的产业链条。</p>
  <p>或者说，在过去的几年里，中国算力产业已初步形成生态闭环，这种紧密咬合的生态，让国产算力产业具备了进一步直面挑战的能力。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Jx5o67l5D3TdZEFuQCbMzw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”</a>，作者：郑晨烨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632053833958408</id>
            <title>国行Apple Watch马上迎来新功能，为国内2000万患者而来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632053833958408</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632053833958408</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:33:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>你手上的 Apple Watch，马上要有新功能了，我们希望你「用不上」。</p>
  <p><strong>国家药品监督管理局官网公示，美国苹果公司的「移动脉率房颤迹象记录软件」已经在 2025 年 12 月 26 日完成医疗器械进口注册。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_347d9a59b2324c479aaaa7ec9aec096c@000000_oswg54224oswg1024oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也就是说，Apple Watch 的「房颤历史」功能很快就要开放给国内的 Apple Watch 了，有望在下一个 iOS 或 watchOS 版本更新中推出。</p>
  <p>对此，苹果公司回应了北京青年报，表示正在按规定走流程办手续，期待为中国大陆的用户提供这一体验。</p>
  <p>另外，对于大部分 Apple Watch 用户来说，房颤记录功能顺利落地，可能也意味着睡眠呼吸暂停、高血压风险监测这些同样带有临床医疗性质的功能同样正在审批，值得期待。</p>
  <h2><strong>房颤，隐形的慢性杀手</strong></h2>
  <p>掐指一算，这个功能已经算是 3 年半以前的新功能，在 2022 年随着 watchOS 9 一起推出。</p>
  <p>「房颤」全名「心房颤动」，顾名思义就是「心房在乱颤」：当心房出现异常的电激动，心脏上下心房和心室的跳动不同步，出现高频无效收缩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_a7e71992cc1443beae1fc9e263cf7846@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲ 左：正常心脏搏动；右：心房颤动，图源：CDC</p>
  <p>这是一种引起心率不规则和异常过快的心脏疾病，也是心率不齐最常见的形式。</p>
  <p>正常的心跳频率是一分钟 60-100 次，房颤患者的静息心率一般为每分钟 100 到 120 次，有时甚至会高达 300 次。</p>
  <p>房颤是一种相对更隐形的疾病，因为它可能不会引发任何症状，有不少房颤患者还能过着健康的生活，严重患者可能会出现心跳过快、心悸、疲劳、呼吸急促这些症状。</p>
  <p>但房颤会提高一些并发症的风险，长期处于房颤状态并且没有治疗的患者，可能会导致心力衰竭和血栓，中风的可能性是常规的 4 到 5 倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_79bf8f11d9f148eca1771baf85c0d0a4@000000_oswg82441oswg1024oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲ 房颤心率，图源：ACLS</p>
  <p>2025 年，我国成人房颤的年龄标化患病率为 1.6%，患者人数接近 2000 万，60 岁以上人群发病率高达 6%。</p>
  <p>每年的 6 月 6 日，都是「中国房颤日」， 足以看出国家对于房颤这样的隐形杀手相当重视。</p>
  <p>首都医科大学附属北京安贞医院心律失常中心主任龙德勇教授认为，<strong>许多患者对房颤危害认识不足，除了加强普及和早期筛查，也应推广智能手表这样的可穿戴便携式心电监测设备。</strong></p>
  <h2><strong>专属于患者的管理工具</strong></h2>
  <p>检测房颤迹象的相关功能，其实已经在 2021 年上线了国行 Apple Watch，当用户出现疑似房颤的心率不齐功能时，手表就会发出警告，提醒用户去寻找专业的医学帮助了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_655a976d071548cea45226107b09e3b0@000000_oswg33817oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即将上线的 Apple Watch 这个「房颤历史」的功能，并非针对所有用户推出的。</p>
  <p>不管是苹果官网还是药监局的公示都标明，房颤历史主要针对 22 岁及以上已确诊房颤的患者，通过统计长时间的心脏数据，估算可能的房颤发作时长比例，不提供单独的房颤迹象提示——<strong>不是「报警器」，而是「心脏日记」。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_bca17ff03c62487fb7771ac85707fd15@000000_oswg12349oswg1024oswg55_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 iPhone 的健康 App -浏览-心脏板块，其实已经有「房颤历史」的板块，目前还不能打开。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_cc85b167084442e3b37a18cc19e70c10@000000_oswg134401oswg1024oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据苹果介绍，这个功能会定期检查用户的心率，以侦测心房颤动的迹象。</p>
  <p>简单来说，就是 Apple Watch 会根据多种参数，估算用户在一段时间内，有多少比例的时间心脏是处于房颤的状态中，也就是所谓的「房颤负荷」。</p>
  <p>除了心脏数据，健康 App 还会收集运动时长、睡眠、体重、酒精摄入量、正念时长的数据，这些都是可能会影响房颤发作时间的生活因素。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_3547b264e76a4cfa8faf9ebd04397007@000000_oswg27502oswg1024oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当收集了足够的数据，Apple Watch 会在每周一显示每周的提示信息，提醒用户前一周出现房颤的时间百分比估算，<strong>将这个「隐形杀手」变为「有形记录」。</strong></p>
  <p>在相关页面中，用户可以将上面提到的生活数据，与房颤记录进行互相比较，由此发现和房颤发生相关性更高的生活因素。</p>
  <p>根据苹果健康副总裁 Sumbul Desai 透露，在与 FDA 批准的参考设备对比下，Apple Watch 测量的平均差异不到 1%。</p>
  <p>对于患者来说，虽然他们已经确诊房颤，也不可能长时间佩戴着心电图和其他医疗设备，24 小时检测自己的房颤负荷。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_0325a05bb94b4d1e9ff84d21a89076d8@000000_oswg49254oswg1024oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但作为一个日常穿戴设备的 Apple Watch 来说，这恰恰是它最擅长的场景，即使数据不一定完全准确，也能提供一个大致的趋势，帮助用户判断自己的房颤负荷是否在接受治疗后有所降低。</p>
  <p>特别是 Apple Watch 可以将房颤数据和生活因素进行对比，让用户能更清楚自己的生活方式如何影响自己的心脏状况，对个体化的房颤管理很有价值。</p>
  <p>虽然不能作为医疗诊断，也可以作为医生的补充数据，综合专业临床数据进行诊断。</p>
  <p>包括 Apple Watch 在内的各种智能手表，这几年都在发力「健康预警」的功能，帮助用户发现一系列慢性病风险，例如睡眠呼吸暂停、房颤感知、听力损失等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_3dcf16972302499293e942b043e6288c@000000_oswg173707oswg1000oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲ Apple Watch 的睡眠呼吸暂停检测功能</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p><strong>但确诊之后，很多穿戴设备的相关功能，就相对更有限了，明明患者才更需要帮助。</strong></p>
  <p>房颤历史，就是在心血管领域填补这部分的空白，它不是预警能力，而是名副其实的「管理工具」。</p>
  <p>类似的，还有 AirPods 的「助听器」功能，苹果甚至做出了严格的限制，用户必须要在苹果测试后确认有听力损伤，才能开启相关的功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_9e41bc41f7614b6bb07085a18e3d1bd8@000000_oswg397548oswg1024oswg965_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为智能手表的先行者，苹果开了这个头，也会有越来越多的厂商跟进。去年华为推出的 WATCH GT6 系列，也搭载了类似的房颤负荷记录功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_e2ba94975b5f4044a44cdcc30df028de@000000_oswg219580oswg1024oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这算「抄袭」吗？两者在功能上几乎一模一样，只是都采取了自己研发的算法。</p>
  <p>我觉得对于智能手表功能来说，不存在「抄袭」一说，不管是哪个品牌的用户，你发起我跟进，都是一件绝对的好事。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652439366&amp;idx=1&amp;sn=38c690eb2c1055019e7ebcbc6bd8ad35&amp;chksm=9ab5dc0d6cc81472074e795b448a0d5a672438180f63fda85a5d31728eb818f0f7baa36650cb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632035908748551</id>
            <title>8家公司，54位亿万富豪：揭秘美国顶级“造富工厂”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632035908748551</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632035908748551</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:32:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年1月，AI初创企业Anthropic正筹备推出Claude 4聊天机器人，意欲与ChatGPT、Gemini等产品展开竞争。Anthropic同时还透露，正以超600亿美元的估值进行融资。这笔交易让这家仅成立四年的企业一跃成为全球估值最高的人工智能企业之一，公司的7位联合创始人也尽数跻身亿万富豪行列。<strong>Anthropic由此进入了美国公司的另一个梯队：亿万富豪制造工厂。</strong></p>
  <p>对大多数大型企业而言，如果能有一位创始人成为亿万富豪，已是万幸。部分成功企业还能让联合创始人或是早期投资者迈入亿万富豪俱乐部，少数企业甚至能让一两位早期员工实现巨额财富积累。而仅有寥寥几家幸运的顶尖巨头，能培育出众多亿万富豪。在美国680位白手起家的亿万富豪中，有54位的财富积累主要得益于8家企业。</p>
  <p>这些企业大多为消费科技企业。其中一些，如Anthropic以及坐拥8位亿万富豪的数字广告公司AppLovin这类行业新贵，在过去一年投资者对AI狂热情绪的推动下，股价一路飙升。据报道，2025年初Anthropic的估值为180亿美元；9月，该公司以1830亿美元的估值完成130亿美元融资。另一边，AppLovin自2021年在纳斯达克上市以来，股价已累计上涨超过1000%，仅2025年一年股价就上涨了100%，公司市值也随之逼近2500亿美元。</p>
  <p>此外，Meta、谷歌、微软（Microsoft）这些家喻户晓的企业，同样是造就亿万富豪的关键力量。</p>
  <p>数十年来，随着股价上涨，这些科技巨头早已让企业创始人与主要投资者赚得盆满钵满。如今，美国股市创下历史新高，且这些企业在AI领域押下重注，由此诞生的亿万富豪不仅数量更多，身家也远超以往。微软联合创始人比尔·盖茨（Bill Gates）早已是亿万富豪，除他之外，公司一位早期软件开发者、一位前首席执行官，以及现任首席执行官萨提亚·纳德拉（Satya Nadella），也都跻身亿万富豪行列。Meta不仅让马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）及其联合创始人成为亿万富豪，还有两位前高管与三位早期投资者也凭借这家公司晋身亿万富豪阵营。</p>
  <p><strong>谷歌的母公司Alphabet，是培育美国亿万富豪数量最多的企业。</strong></p>
  <p>这家搜索引擎巨头自1998年成立以来，已造就10位亿万富豪，这些人的身家合计超6000亿美元。这10人包括公司两位联合创始人、一位前首席执行官、一位现任首席执行官，以及六位投资者——其中就包括一位斯坦福大学（Stanford University）的教授，他在公司发展初期曾开出一张10万美元的支票。其他主要的“亿万富豪制造工厂”还包括一家云数据存储企业，以及两家大举投资AI初创公司和数据中心的私募巨头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_ff28a80f396f4bdfa430ff4138611b00@000000_oswg88533oswg1080oswg1051_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些亿万富豪的财富积累历经漫长岁月，而过去一年，他们在华盛顿新搭建的人脉，似乎进一步助推了许多人财富的急剧增长。不少富豪频繁现身白宫，与总统唐纳德·特朗普（Donald Trump）拉近关系。特朗普在首个任期内还常常抨击硅谷，如今已尽释前嫌。9月4日，白宫举办“科技巨头”晚宴，总统身旁簇拥着来自谷歌、甲骨文（Oracle）、苹果（Apple）、微软和Meta的亿万富豪们，这些企业都培育出了多位身家超十位数的富豪。</p>
  <p>当然，一家企业即便成为“亿万富豪制造工厂”，也不意味着能一直保持这个称号。英伟达（Nvidia）堪称AI热潮中的标杆企业，10月时其市值一度创下5万亿美元的纪录，还在此过程中造就了两位新晋亿万富豪，当时尚能跻身顶级“造富”公司排行榜。但此后，该公司股价回落10%，这一波动导致三人的身家退回“亿级富豪”水平。</p>
  <p><strong>以下是造就了最多白手起家亿万富豪的八家美国公司。数据截至2025年12月22日。</strong></p>
  <h2><strong>谷歌/Alphabet：10位亿万富豪&nbsp;·总身家6182亿美元</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_502010b07d0a444ebd239f45c49aa53e@000000_oswg1035481oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">谷歌联合创始人拉里·佩奇（Larry Page，左）与谢尔盖·布林（Sergey Brin）。图片来源：CORBIS VIA GETTY IMAGES</p>
  <p>拉里·佩奇（身家2550亿美元）和谢尔盖·布林（身家2350亿美元）于1998年共同创立了谷歌，在已故朋友苏珊·沃西基（Susan Wojcicki）位于加利福尼亚州门洛帕克的车库里办公。斯坦福大学教授大卫·切瑞顿（David Cheriton，身家215亿美元）在自家前廊听了佩奇和布林的介绍后，与Sun Microsystems联合创始人安德里亚斯·冯·贝托尔斯海姆（Andreas von Bechtolsheim，身家276亿美元）一起，各自开出了10万美元支票，成为谷歌最早的天使投资人。</p>
  <p>不久，投资者卡维塔克·拉姆·斯里兰姆（Kavitark Ram Shriram，身家37亿美元）投入了25万美元。接着在1999年，风险投资公司红杉资本（Sequoia）和凯鹏华盈（Kleiner Perkins）投资了谷歌，最终使风险投资家约翰·杜尔（John Doerr，身家200亿美元）、马克·斯蒂文斯（Mark Stevens，身家108亿美元）和迈克尔·莫里茨（Michael Moritz，身家77亿美元）成为亿万富豪。加入这一俱乐部的还有两位首席执行官：埃里克·施密特（Eric Schmidt，身家354亿美元），他于2001年至2011年间从Novell被招募来担任谷歌第二任首席执行官；以及桑达尔·皮查伊（身家15亿美元），他于2015年接任首席执行官。</p>
  <h2><strong>Facebook/Meta：8位亿万富豪·&nbsp;总身家3140亿美元</strong></h2>
  <p>2004年，马克·扎克伯格（身家2270亿美元）与爱德华多·萨维林（Eduardo Saverin，身家364亿美元）和达斯汀·莫斯科维茨（Dustin Moskovitz，身家113亿美元）等室友共同创立了Facebook。公司成立仅数月时，Napster创始人、科技神童肖恩·帕克（Sean Parker，身家30亿美元）与扎克伯格和萨维林会面，并在24岁时被任命为公司总裁。2012年Facebook上市时，帕克持有公司4%的股份。2004&nbsp;年，刚刚将公司出售给eBay的PayPal&nbsp;创始人彼得·蒂尔（Peter Thiel，身家275亿美元）成为Facebook的首位天使投资人，向公司投资50万美元。2005年，吉姆·布雷耶（Jim Breyer，身家32亿美元）主导了Accel Partners对Facebook的1270万美元A轮融资，当时公司估值为9800万美元。</p>
  <p>大约在同一时间，Accel的另一位合伙人杰夫·罗斯柴尔德（Jeff Rothschild，身家32亿美元）受聘担任顾问，协助Facebook进行规模扩展，后成为公司基础设施副总裁，并获得大量Facebook股份。谢丽尔·桑德伯格（Sheryl Sandberg，身家24亿美元）于2008年从谷歌跳槽加入公司，担任首席运营官。</p>
  <h2><strong>AppLovin：8位亿万富豪·&nbsp;总身家766亿美元</strong></h2>
  <p>数字广告公司AppLovin由亚当·福罗吉（Adam Foroughi，身家265亿美元）、安德鲁·卡拉姆（Andrew Karam，身家105亿美元）和约翰·克里斯蒂纳克（John Krystynak，身家50亿美元）于2012年创立。同年，软件工程师瓦西里·希金（Vasily Shikin，身家35亿美元）加入公司，担任工程副总裁。2018年，私募股权投资者Herald Chen（身家26亿美元）主导科尔伯格-克拉维斯-罗伯茨投资集团（KKR）向AppLovin投资4亿美元。</p>
  <p>Herald Chen一年后加入公司，获得近1%的期权。Hao Tang（身家98亿美元）和Ling Tang（身家130亿美元）在AppLovin首次公开募股前通过壳公司成为主要投资人，目前分别持有公司4%和5%的股份，除此之外外界对二人知之甚少。爱德华多·维瓦斯（Eduardo Vivas，身家57亿美元）也在2021年公司上市前进行了投资，现持股约2%。</p>
  <h2><strong>Anthropic：7位亿万富豪&nbsp;·&nbsp;总身家259亿美元</strong></h2>
  <p>在所有催生亿万富豪的公司中，Anthropic是最年轻的一家。该公司由几位OpenAI前员工于2021年联合创立，创始团队包括：达妮埃拉·阿莫代（Daniela Amodei，身家37亿美元）和达里奥·阿莫代（Dario Amodei，身家37亿美元）兄妹，以及汤姆·布朗（Tom Brown，身家37亿美元）、杰克·克拉克（Jack Clark，身家37亿美元）、贾里德·卡普兰（Jared Kaplan，身家37亿美元）、萨姆·麦坎德利什（Sam McCandlish，身家37亿美元）和克里斯托弗·奥拉（Christopher Olah，身家37亿美元）。</p>
  <p>Anthropic很快加入AI军备竞赛，开发了聊天机器人Claude，对标OpenAI的ChatGPT和谷歌的Gemini。2025年初，公司估值突破600亿美元，使七位联合创始人全部跻身亿万富豪行列。</p>
  <h2><strong>黑石集团（Blackstone）：6位亿万富豪·&nbsp;总身家685亿美元</strong></h2>
  <p>苏世民（Stephen Schwarzman，身家483亿美元）和彼得·彼得森（Peter Peterson，2018年去世）于1985年创立黑石集团，起初是一家为企业提供并购咨询服务的精品公司。</p>
  <p>1992年，刚大学毕业的乔纳森·格雷（Jonathan Gray，身家97亿美元）加入黑石，担任资产管理人员，如今已成为公司首席运营官。1993年，J·汤姆林森·希尔（J. Tomilson Hill，身家34亿美元）在被免去雷曼兄弟（Lehman Brothers）联合CEO职务后加入黑石。Michael Chae（身家12亿美元）于1997年入职，负责国际私募股权业务，之后被任命为公司财务负责人。约瑟夫·巴拉塔（Joseph Baratta，身家12亿美元）在辗转几家投资机构后于1998年加入黑石，现任这家资产管理巨头的全球私募股权业务负责人。汉密尔顿·“托尼”·詹姆斯（Hamilton "Tony" James，身家48亿美元）于2002年从瑞信（Credit Suisse）被招募至黑石，协助管理公司快速扩张的私募股权和资产管理业务。</p>
  <h2><strong>微软：5位亿万富豪·&nbsp;总身家2905亿美元</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_a71910c19a7d482fb4b358374bf4e9f6@000000_oswg780526oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">左：保罗·艾伦（Paul Allen）；右：比尔·盖茨（Bill Gates）。图片来源：CORBIS VIA GETTY IMAGES</p>
  <p>比尔·盖茨（身家1040亿美元）为了抓住个人电脑普及的机遇，于1975年从哈佛辍学，与保罗·艾伦（Paul Allen，2018年去世）共同创办了微软。史蒂夫·鲍尔默（Steve Ballmer，身家1480亿美元）在1980年从斯坦福大学的MBA项目退学加入微软，成为第30号员工，并在2000年至2014年间担任CEO。软件开发人员查尔斯·西蒙尼（Charles Simonyi，身家82亿美元）于1981年以第40号员工身份加入微软，推动了Word和Excel等多款最具代表性的软件产品的开发。梅琳达·弗伦奇·盖茨（Melinda French Gates，身家293亿美元）于&nbsp;1987&nbsp;年加入微软，担任产品开发人员。她于1994年和比尔·盖茨结婚，2021年二人离婚。萨提亚·纳德拉（身家10亿美元）于1992年加入微软，并在鲍尔默退休后接任CEO一职。</p>
  <h2><strong>Snowflake：5位亿万富豪·&nbsp;总身家92亿美元</strong></h2>
  <p>甲骨文的两位架构师伯努瓦·达格维尔（Benoît Dageville，身家16亿美元）和蒂埃里·克鲁内斯（Thierry Cruanes，身家14亿美元）于2012年联手创立了云服务公司Snowflake，并在2020年推动公司上市。</p>
  <p>在此过程中，Snowflake连续三任&nbsp;CEO都成为了亿万富豪。迈克·斯佩塞（Mike Speiser，身家15亿美元）是Snowflake的早期投资人，在2012至2014年间担任创始CEO。鲍勃·穆格里亚（Bob Muglia，身家13亿美元）在2014年加入公司后接任CEO。2019年，他将CEO职位交棒给弗兰克·斯卢特曼（Frank Slootman，身家34亿美元）。</p>
  <h2><strong>Thoma Bravo：5位亿万富豪&nbsp;·&nbsp;总身家332亿美元</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_6a2fa1e2ed064b0380694372aff52b66@000000_oswg539290oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">奥兰多·布拉沃（Orlando Bravo）。图片来源：JAMEL TOPPIN FOR FORBES</p>
  <p>卡尔·托马（Carl Thoma，身家57亿美元）在1998年创办投资公司Thoma Cressey，很快便聘请了年轻的并购交易人员奥兰多·布拉沃（身家128亿美元），后者为公司打造了软件投资战略。</p>
  <p>2008年，两人从Cressey脱离出来，联合创立了专注于软件领域的投资公司Thoma Bravo。2002年，来自Summit Partners、并曾就职于惠普（Hewlett-Packard）的斯科特·克拉比尔（Scott Crabill，身家49亿美元）加入了他们。三年后，霍尔顿·斯帕特（Holden Spaht，身家49亿美元）和塞思·博罗（Seth Boro，身家49亿美元）也相继加入。如今，这家公司资产管理规模达1810亿美元，五人均为管理合伙人。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247662690&amp;idx=1&amp;sn=ac6877a4b39671b30049e9047128829c&amp;chksm=965f7e99f4605e9991fb4e56194f311583b1e865aa2781b2a2dc3ca7290ab422bb43889d7797&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Forbes，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632036758422792</id>
            <title>小米的争议魔咒：苹果、特斯拉都没躲过</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632036758422792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632036758422792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:31:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>1月3日，雷军的2026首场直播，没按套路出牌：成绩没多提，倒回应了不少争议。比如“绿化带战神”戏称，是被网友恶意剪辑并贴标签；比如7000人法务团队，他直接否认。</p>
  </blockquote>
  <p>整场直播下来，更让人琢磨的，是这样一个现象：小米成绩越大，争议也越大。一些似真似假的话题，不论好的坏的，都容易形成舆论旋涡。</p>
  <p>但这也不奇怪。小米现在的处境，和2005年之前的苹果、2014年之前的特斯拉很像。</p>
  <p>当年，苹果的iPod被批定价过高，Mac OS X被指华而不实；特斯拉则被质疑烧钱无止境、自动驾驶事故频发、电池存在安全隐患……</p>
  <p>后来的故事，大家都知道了。现在的雷军，估计能理解当年的乔布斯和马斯克：努力被看不见，价值被看不懂。</p>
  <p>但创新就是这样，讲究非共识，天生容易被“看不见、看不懂、看不起”。</p>
  <p>具体来说就是：你的努力，别人可能根本看不见；你的价值，别人一时半会看不懂；你的品牌，传统玩家一开始看不上。</p>
  <p>但苹果、特斯拉的故事告诉大家：等时间到了——看不见的，终会到眼前；看不懂的，终会被看懂。</p>
  <p>关键是：今年15岁的小米，能穿越时间这道鸿沟吗？</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>其实，过去15年，小米一直在“爬沟过坎”。</p>
  <p>1月3日晚的直播中，雷军回忆道：“有些人说小米做不到，甚至从来没有看好过小米。可是我们从2010年成立至今，取得了多个突破。”</p>
  <p>说的是这么回事。小米创业前5年，争议不少。有人说它饥饿营销是炒作、供应链不够强，有人说它没有硬件经验，手机质量堪忧；有人担心没有线下渠道，售后会出问题。</p>
  <p>结果也挺反共识。到2015年时，小米手机国内份额第一（出货6750万台），全球份额第四。于是，争议慢慢平息。成绩被看见了，价值被看懂了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_4cbadc0d52ab4eeaa24a8780e3c20923@000000_oswg122990oswg1080oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小米17 Pro的主打新功能</p>
  <p>过去15年，这样的鸿沟，小米翻了一个又一个。</p>
  <p>现在，小米来到新的鸿沟面前：搞芯片、OS、AI，造汽车，进军大家电，建智能工厂。</p>
  <p>相比当年的手机，这些新业务版图，大了10倍不止——而新事物背后，必然带来新一轮的“不理解”：努力被看不见，价值被看不懂。</p>
  <p>客观来说，小米2025年的成绩不算差（见表），但容易被争议淹没。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_f9a82f51ddd445c5a389815f81db59bf@000000_oswg158470oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>去年，小米创造的价值，也不抽象。</p>
  <p>它的价值主线是：高端化——不是纯粹卖高价，而是卖高端体验：比如小米17 Pro的背屏创新，空调推出十年免费保修计划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_a6b98c30bd0840d78076ec84a7311e12@000000_oswg106100oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小米2025年在高端化的实践。</p>
  <p>而掩盖这些的争议，有些是事实，有些是情绪，有些则是“莫须有”。</p>
  <p>比如小字营销，雷军直播承认是行业陋习，做得不够好是事实。“我觉得这个毛病确实要改。”</p>
  <p>比如“不让农民卖小米”“小米7000人法务团队”，则纯属谣言。</p>
  <p>小米的处境，很像2005年之前的苹果、2014年之前的特斯拉：也曾卷入争议风暴。</p>
  <p>比如2001-2003年，有声音称“苹果抄袭”：iPod的核心技术来自Diamond Rio等MP3播放器。结果，“抄袭”结论并不成立。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_7aa850c34c3d4a42853772b7c10e4b3d@000000_oswg130767oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2005年之前，苹果的争议中，也夹杂着谣言、情绪。</p>
  <p>而特斯拉在2014年之前，最大争议之一是：自动驾驶安全——高速或复杂路况下有风险，甚至发生过车祸。</p>
  <p>但随着技术成熟和数据公开，这些争议大部分被澄清，其Autopilot也成了行业标杆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_5fd6e3a5a9474337981771e6bd02f07a@000000_oswg151823oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2014年以前，特斯拉陷入的主要争议。</p>
  <h2><strong>02&nbsp;</strong></h2>
  <p>小米为什么会有今天的处境？因为它和苹果、特斯拉一样，在功能机时代造智能手机，在燃油车时代造纯电动车。</p>
  <p>甚至小米今天的争议，比当年的苹果、特斯拉还大。因为它不只在造手机、造汽车，还在造芯片、造家电、造智能工厂。</p>
  <p>它走的这条路，在全球都不容易找到对标公司，被理解的难度更大：努力更容易被看不见，价值更容易被看不懂——这就是创新的鸿沟。</p>
  <p>为什么？因为你走的每一步，踏上的都是新土地，原住民不会无条件接受你，必然会先质疑你、排斥你，等你证明实力了，大家才会接受你。</p>
  <p>而小米的更大鸿沟在于：它的底层灵魂都在发生变化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_9be02c7852434580aa7746a10c1c857e@000000_oswg406529oswg1038oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>去年9月，雷军第六次年度演讲，提到小米2025年的主题是改变。</p>
  <p>即便到今天，很多人都把小米看成一家互联网公司；但实际上，早在2020年它就已经转身，正变成一家硬核科技公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_00ea6932c2394139b82b2a239f7372ff@000000_oswg457365oswg1080oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，小米确实曾靠互联网起家。互联网的核心作用是：打破信息不对称。早年做手机，小米确实利用它了解用户需求、开发产品，也曾利用它做营销、做销售。</p>
  <p>但过去5年，小米在做什么？</p>
  <p>1. 研发底层技术：5年耗资上千亿，自研芯片、操作系统、AI；</p>
  <p>2. 布局智能制造：造手机、汽车、家电智能工厂；</p>
  <p>3. 进军高科技品类：汽车和大家电，完成“人车家”战略闭环。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_38cb8a08a5ff46f5845d1035371a2aa6@000000_oswg182261oswg1080oswg247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小米发布的自研旗舰移动处理器。</p>
  <p>你会发现，这些方向的核心不再是互联网，而是高科技。</p>
  <p>所以，很多人开始看不懂。看不懂就容易有误解；误解多了，情绪、猜测、谣言就来了。</p>
  <p>这些误解，伴随着各种立场出现，有些是善意，有些是恶意。</p>
  <p>一类人期待小米成为苹果特斯拉，用行业标杆来要求小米，高期待必然带来善意的批评；</p>
  <p>另一类人看到了小米背后的流量，只要有争议，就意味着有流量可以收割。</p>
  <p>利益规则的改变，也会引发新的争议。做了新产品，老用户会担心你是否变心，新用户会关心你能不能干成，同行会警惕“你是否威胁到了我”。</p>
  <p>其实创新这件事，本来就自带争议。大部分人因为看见，才会相信；而创业者因为相信，才会看见。小米的新业务，多数成绩不过5年，还在“被看见”的过程中，争议也就正常。</p>
  <p>但有一点值得注意。小米目前的争议，大部分还停留在外围，比如外观设计、营销手法、产品瑕疵，并未触及高科技核心。</p>
  <p>也就是说：外界争议再大，还没伤及根本，小米还有时间去打磨核心价值。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>未来，小米比较好走的一条路是：和当年的苹果、特斯拉一样，跨越争议这道鸿沟，让创新站稳脚，让看不见的被看见，让看不懂的被看懂，让看不上的被看上。</p>
  <p>用雷军常用的词来说，这或许也是一种“顺势而为”：允许争议存在，等到时机成熟，它们会自然消失。</p>
  <p>等到什么时候？等到价值被充分证明，等到产品、技术经受住市场考验，等到用户体验到创新带来的好处。那一刻，争议就会沉淀，质疑变成认可，流言会被事实冲淡。</p>
  <p>这条路，小米终究要走。过程中，大多数人无需刻意支持，也无需刻意踩踏。</p>
  <p>当一家中国企业走到这个规模，它面临的审视，本来就不只会来自产品，但它的动作、成就和争议，都值得用事实来看待。</p>
  <p>大家更现实的做法是：实事求是，看见该看见的，看懂该看懂的。让争议交给时间沉淀，让结论回到事实本身，也让行业在真实的讨论中前行。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652516924&amp;idx=1&amp;sn=24427e09127b5e4430b0aeff5ad2e24d&amp;chksm=f336ba803e3f5f8bfac084e723eeea061627ad355232292372e41ffb3f4f22d031e65a3646ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：真实的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632030592496134</id>
            <title>并购暂停的美年健康，处境比爱康国宾更危险？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632030592496134</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632030592496134</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:30:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>体检龙头上市公司美年健康，以发行股份方式并购资产计划被中止了。</p>
  <p>近日，美年健康公告称，公司并购16家体检中心相关公司因申请材料的财务数据已过有效期，被深交所按规定中止交易审核，需进一步更新相关资料后申请恢复审核。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_192973a145fc463a93b21fed5a945be2@6079156_oswg282628oswg935oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截自企业公告</p>
  <p>2025年4月，美年健康启动了重大资产并购计划，拟以发行股份方式收购11家参股公司和5家控股公司部分股权。</p>
  <p>3个月后，该计划有了新进展，交易价定为4.28亿元，对应美年健康将以4.73元/股价格发行约9043.9万股股份，占发行后总股本约2.26%，卖方将认购新发行的股份。</p>
  <p>一条明线是，美年健康几乎以“0成本”，将16家体检中心的资产注入上市公司。</p>
  <p>但其实并不简单。并购资产交易中，一方面，除了地方公司合作小股东之外，很大部分来源于美年健康控股股东上海天亿实业及其实控人俞熔；另一方面，仅有个别体检中心盈利呈现上升，但收购资产采用收益法评估后产生大幅度溢价。</p>
  <p>换句话说，美年健康并购的目的，或不是拯救公司业绩如盈利下滑问题，而是解决俞熔当前已加满杠杆的燃眉之急。以发行股份方式收购资产，在业绩兑现完成度存疑的情况下，不仅将摊薄股东权益，而且最后真正“买单”的可能是中小股东。</p>
  <p>如今，美年健康的并购计划中止，某种程度上是利空亦是利好。1月9日，美年健康以一个涨停板收盘，股价报收于6.13元/股，市值239.94亿元。</p>
  <h2><strong>收购资产评估增值率最大达9185.6%</strong></h2>
  <p>在美年健康最初发布的并购计划中，实际并购体检中心为19家，方案进入落地环节后，减少至16家，包括11家参股公司和5家控股公司，交易价格约4.28亿元。</p>
  <p>并购的16家体检中心中，美年健康在11家参股公司的持股比例普遍低于20%，5家控股公司中持股比例也是刚超过51%的控股基准线；同时，天眼查工商信息显示，参股公司小股东或高管成员，也在美年健康旗下其他公司担任职务或为股东之一。</p>
  <p>这里透露了一个细节：美年健康在大规模进行体检中心或门诊部扩张时，可能通过“小股+表决权委托+人事控制权”加盟模式对参股公司进行合并报表。</p>
  <p><strong>简而言之，用极低成本完成门店铺设，实现规模扩张且并表。</strong></p>
  <p>上述16家被并购公司的成立时间，集中在2015年至2018年。这段时间，正是民营体检行业寡头争夺最为激烈的时期，爱康国宾、美年健康、慈铭体检三方借助资本力量，快速扩充规模并占据市场。</p>
  <p>这场“三国杀”的初步战果是，美年健康胜出。而其完成规模超越的关键，除了2017年“吃下”慈铭体检之外，另一个便是前面提及的“小股加盟”模式。</p>
  <p>2014年到2017年，爱康国宾的体检中心数量从45家增至110家。同样是三年时间，美年健康的体检中心数量，则从2016年的263家飙升至2019年的599家。其中，参股体检中心从84家增至333家，成为了决胜的关键。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_20c017a7382d4bcfaf435187b2dc2759@6079156_oswg65193oswg1080oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当体检中心数量突破到600家时，美年健康很难继续扩大规模。转为开始将达到经营要求的参股体检中心，收购为控股公司或全资子公司，就包括当前计划要收购的16家体检中心。</p>
  <p>也可以看到，美年健康参股的体检中心占比，在2020年达到峰值56%之后，一步步下降：2021年至2024年，占比分别为55.3%、52.54%、48.66%、45.83%。</p>
  <p>那么，美年健康在野蛮发展时代“遗留的产物”资质如何？</p>
  <p>根据资产评估说明书，美年健康拟收购的16家体检中心中，有13家净利润整体呈现下滑趋势；同时，2025年一季度有10家公司净利润为亏损。</p>
  <p><strong>美年健康买入的资产，不完全具备潜力或增值空间。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_8667b442d755484b9df9c846c43d9a18@6079156_oswg157334oswg1080oswg1417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也是民营体检行业在野蛮生长后留下的通病，即以中大型公司为主的B端客户需求有限，不仅美年健康、爱康国宾之间“厮杀”，加快体检行业步入“内卷期”，还有公立医院的“基本盘”仍牢固不可撼动。</p>
  <p>观研天下数据显示，2023年，体检行业参与者包括公立医院、民营连锁、社区中心、高端专科，其中公立医院占据市场份额达69%。</p>
  <p>关键在于，美年健康给这16家体检中心很高的估值——合计所有者权益额约2.05亿元，而评估价值为7.11亿元，增值率达246.3%。其中，对烟台美年大健康体检管理有限公司（下称“烟台美年”）的资产评估值增值率达到了9185.6%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_d2f19565c9444276a1ea4d7293ab86ba@6079156_oswg143843oswg1080oswg1195_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这246.3%，便是并购带来的“泡沫”。</p>
  <h2><strong>错综复杂的关联交易</strong></h2>
  <p>评估产生的高额商誉，成为监管关注的焦点。</p>
  <p>根据深交所审核问询函显示，美年健康本次收购将新增商誉2.75亿元，按2025年一季度末数据计算，占到并购后净资产比例达3.15%。同时也涉及到多家资产溢价较大的标的公司。</p>
  <p>尽管美年健康对此进行详细答复，但透过其披露的数据来看，预测净利润与实际净利润存在较大偏差。其中，增值率最大的烟台美年就是一个典型案例。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_ab75a618e37e4918957703fee3efa282@6079156_oswg85728oswg708oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_2e93498cff1b4c00ae7b63f9b24b9df3@6079156_oswg124313oswg828oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">上图烟台美年合并报表数据 | 下图为回复审核问函询提及数据</p>
  <p>深交所对于美年健康本次并购计划的质疑，<strong>还有更核心的一点：交易的必要性。</strong></p>
  <p>尽管美年健康称，并购目的是“拓展健康体检服务的广度和深度”，但深交所直接指出，标的资产获美年健康使用“美年大健康”或“奥亚”品牌从事体检经营活动，推行“参变控”是否带来业务模式风险、收取16家标的公司的原因，以及业务往来模式是否发生变更、是否具有商业实质等。</p>
  <p>毫无疑问，深交所指向了并购计划的另一个“深水区”——<strong>是否存在以关联交易方式进行利益输送。</strong></p>
  <p>原计划，美年健康收购的标的公司为19家，落地时改为16家，退出计划的3家公司为厦门银城美年大健康管理有限公司（下称“厦门银城美年”）、安溪美年大健康管理有限公司（下称“安溪美年”）、南宁美元康健康管理有限公司（下称“南宁美元”）。</p>
  <p>天眼查工商信息显示，上述三家公司的大股东，均为美鸿投资管理的私募股权基金——绍兴柯美生命健康产业股权投资合伙企业（有限合伙）。该基金成立于2024年8月，注册资本为11.85亿元。成立不到一年半时间，目前已收购多达51家公司，其中大部分为美年健康参股公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_db4232577b56414888b6e3f091db9dba@6079156_oswg413012oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截自天眼查</p>
  <p>美鸿投资由美年健康多位原股东、高管共同成立，主要投资医疗大健康产业上下游及成长型初创公司，目前参与投资公司包括德适生物、西湖维泰、扬奇医芯、优加健康、领创医谷、甲贝生物等。</p>
  <p>回到退出美年健康并购计划的3家标的公司，美鸿投资于2024年11月获得厦门银城美年41%股权，同时获得南宁美元11.2258%股权、一个月后持股比例增至52.1311%，2025年2月获得安溪美年45.9%股权。</p>
  <p>16家并购标的公司中，山东美铭奥亚健康咨询有限公司控股股东亦为美鸿投资。2025年2月，美鸿投资从俞熔实控的上海天亿实业全资子公司研计（上海）企业管理有限公司、持股约25%的股权投资公司嘉兴信文淦富股权投资合伙企业（有限合伙）手中收购约92.35%股权。</p>
  <p>仅仅几个月时间，上述标的资产评估增值约797%。从俞熔手中收购而来，再卖给俞熔另一家公司，“从左手到右手”的功夫，便实现了惊人的收益率。</p>
  <p><strong>而这，只是美年健康并购计划的一个缩影。</strong></p>
  <h2><strong>谁是最大受益人？</strong></h2>
  <p>美年健康16家并购标的公司中，共涉及37名交易对方，存在部分为上市公司的关联方，同时，交易方中的自然人，在美年健康旗下多个地方公司之间存在关联关系。比如郭美钦与吴星明为母子关系、许其玉与许其凯为姐弟关系，还有体检分院员工持有其他体验分院股权等。</p>
  <p>概括来说，交易方主要有三类对象：多个体检中心履职的员工、地方公司交叉持股自然人，以及美年健康持股股东。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_6b6afcb9999b40179a23e9209008a5ec@6079156_oswg127783oswg1080oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>错综复杂的商业关系，自然也成为了深交所关注的重点。一个很核心的问题是：<strong>代持及股权转让。</strong></p>
  <p>比如2024年11月，李建国将所持有的三明美年大健康管理有限公司15%股权，以0元转让给股东孙嘉凯，理由为“代持还原”。同期，上海宝思来信息技术有限公司（下称“上海宝思来”）以1762万元，买下广州花都区美年大健康管理有限公司41%股权；本次收购中，该部分股权作价上升至2952万元，<strong>短短4个月增幅达67.5%。</strong></p>
  <p>整个并购计划中，除了自然人股东之外，主要有两个核心主体公司——上海宝思来、上海天亿实业。</p>
  <p>天眼查显示，上海宝思来成立于2020年10月，注册资本为2020万元，其中林明旺持有公司约99%股份；同时，公司透过上海健亿投资中心（有限合伙）、上海翎赫信息咨询服务有限公司，分别持有美年健康股份约9.96%、1%股份。</p>
  <p>上海宝思来也是上述美鸿投资旗下私募基金、南通美富健康产业投资合伙企业（有限合伙）的协同股东，实控人林明旺为咖啡品牌“73Coffee”的创始人和执行董事。</p>
  <p>而在美年健康的16家收购标的中，武汉美慈奥亚科技管理有限公司、吉林市昌邑区美年大健康科技管理有限公司，都有上海宝思来的身影。</p>
  <p>另一个主体公司无疑是上海天亿实业，涉及标的公司包括郑州美健健康管理有限公司、安徽美欣健康管理咨询有限公司。</p>
  <p>上海宝思来、上海天亿实业两大主体涉及5家标的公司，资产评估增值率区间值为128%-323.85%，合计交易价格约1.67亿元，占总交易价比例约39%。</p>
  <p>其中，俞熔实控公司涉及交易金额为7048.46万元，按换股价4.73元/股折算，将获得新增股份约1490万股。这部分股份，足以解决俞熔的燃眉之急。</p>
  <p>自2016年11月以来，俞熔及其实控的天亿集团4家公司持续质押美年健康股份，目前持有美年健康约4.96亿股，质押股份4.83亿股，质押比例达97.4%。</p>
  <p>Wind数据显示，俞熔实控主体公司加权平均质押起始日参考价为9.44元/股，按照2026年1月9日收盘价6.13元/股计算，跌幅约35%。同时，美年健康未解押股份6.83亿股，质押日参考市值72.68亿元，折算质押股价约10.64元/股。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_0f972e0176a740d5a3ee62718cb1659c@6079156_oswg45542oswg837oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美年健康股价及质押情况 | 截自wind</p>
  <p>2021年1月以来，美年健康股价持续走低，意味着俞熔及天亿集团需要不断补充质押，维持经营资金滚动，直到当前质押股份比例达到97.4%。</p>
  <p>虽然美年健康以发行股份方式向控股股东收购标的公司股份，打开了上海天亿实业资金处境的突破口，但这只是短暂的。美年健康股价难以提振的根本原因是，公司近几年业绩处于震荡之中，且净利润呈现巨额亏损、次年大涨、再逐渐下滑的“规律性”变化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_b7c47a1dc2344654966c56f25dbeecad@6079156_oswg65327oswg1080oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，在爱康国宾“假体检”风波之下，民营体检行业一定程度上遭遇信任危机，企业经营压力进一步加重，张黎刚昔日提出的冲刺“百亿营收”目标变得更具挑战性。</p>
  <p>而美年健康注入16家体检中心标的资产，整体业绩仍呈向下趋势。公司业绩难以提振、股东持续质押股份、注入新资产……似乎陷入了一种“恶性循环”。</p>
  <p>看起来，美年健康的处境比爱康国宾更加危险。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/H_aN7R3kHQNA9uxGTgVd8Q?click_id=198" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“源媒汇”</a>，作者：利晋，编辑：苏淮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632021569979657</id>
            <title>制定最低派费、优化罚款算法、取消包仓费与任务量……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632021569979657</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632021569979657</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:26:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026全国邮政工作会议上，国家邮政局再次强调，要守牢行业安全底线，综合整治“内卷式”竞争，防范化解行业风险。</p>
  <p>快递行业面临从增量扩张向存量竞争的深刻转型，过去一年，反内卷高压之下，产粮区涨价行动取得阶段性成果，行业乱象得到初步遏制，带动快递竞争模式正在发生根本改变。</p>
  <p>平台新规、社保政策层层加压，行业迎来全面合规运营时代，但更多的一线从业者更关注派费何时上涨。与此同时，<strong>整治黄牛、取消罚款、严打刷单、取消包仓费的呼声也日渐高涨。</strong></p>
  <h2><strong>01</strong> <strong>制定最低派费标准</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_759b88f9d7f9442cb601b0e1f79246fa@000000_oswg1134143oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>亿豹网认为，在要求不得低于成本价揽收的前提下，因地制宜设定并执行最低派费标准，取消差异化派费，被视为保障快递员基本利益、稳定前端收件价格的关键措施‌。</p>
  <p>不断降低的派费严重削弱网点与快递员的生存能力，影响服务质量和网络稳定性。<strong>确立最低标准有助于筑牢网络根基，</strong>避免因末端生态崩溃引发区域性服务中断风险，保障寄递渠道畅通。</p>
  <p>可以想象，2026年无底线的价格战将受到严格管理，各地设立最低发货指导价成为大概率事件。多地已要求快递企业签署承诺书，禁止相互倒件、赚取存量差价及跨区取件等行为，并配套以罚款、停业整顿乃至吊销许可等处罚措施。‌</p>
  <p>放眼全国市场，普遍涨价执行起来非常困难，但最低派费容易推广，如果达不到标准，相关部门就可以处罚，从而倒逼前端稳价。</p>
  <h2><strong>02 取消任务量考核</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_c13ef582e0f34c9998fa2a2cca05a1eb@000000_oswg1013490oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>想要巩固涨价基础，取消任务量考核与制定最低派费同等重要，两者相辅相成，缺一不可。</p>
  <p>尽管各方强调不得以低于成本价揽件，<strong>但总部的业务量考核似乎并没有放松。</strong>有网点呼吁，如果不取消任务量指标，涨价很难维持长期落地，网点低价揽收也是被逼无奈。</p>
  <p>按照各家的政策，即便是纯派件区域，也要承担派件量10%-20%不等的揽件量考核。产粮区网点之所以愿意涨价，又害怕涨价，就在于涨价如果不能形成统一动作，就会面临客户流失的情况。</p>
  <p>与此同时，<strong>包仓费也要一并取消，</strong>要全网平摊运营成本并不合理，也不公平。取消包仓费与任务量，无疑将大幅降低网点运营成本，确保涨价行动顺利落地，有利于快递员队伍稳定，引导快递企业转向服务竞争。</p>
  <h2><strong>03 优化算法与罚款 &nbsp;</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_33836b47e60c498a8c3443e4ce753ea1@000000_oswg49564oswg649oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>全国邮政工作会议上指出，要实施“穿透式”监管，纠治“接诉即罚”等不合理管理行为。为保障一线小哥队伍稳定，<strong>行业应尽快打破“超时即罚、投诉即扣款”的严苛规则，</strong>建立“多奖少罚、容错适度”的激励导向。</p>
  <p>在国家邮政局强调“平衡企业总部、加盟商和一线快递员利益”的监管导向下，优化快递员考核算法，确立“效率与质量并重、激励与保障兼顾”的核心原则，从考核指标、算法模型、数据支撑、人性化适配机制等角度重构，已刻不容缓。</p>
  <p>亿豹网呼吁，在处罚端，收缩扣罚范围，<strong>取消任务量、时效、好评率罚款，</strong>仅对弄虚作假、重大安全违规、恶意损害客户体验等底线行为严肃追责，取消日常管理类轻微违规扣罚；在激励端，设立分层奖励机制，基础层保留计件提成，进阶层搭建成长通道。</p>
  <p>破解算法 “黑箱” 问题，确保考核规则全流程透明可追溯。一方面，明确公示派费计算方式、奖惩系数、抽成比例等核心规则；另一方面，邀请快递员代表参与考核规则优化研讨与制定。</p>
  <h2><strong>04 打通末端申诉渠道</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_d9b539cc2f014baa9c43c16047947ae2@000000_oswg46838oswg660oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面对恶意投诉层出不穷，不合理的考核情况频发，企业往往对快递员一罚了之，面对不合理的投诉，<strong>小哥往往面临十分繁琐的举证过程。</strong>这样的纵容行为，不仅助长了恶意投诉者的嚣张气焰，更伤害了广大小哥群体的感情。</p>
  <p>正是在这样的体制之下，小哥宁愿自己买单，也不愿积极维权，从而形成了管理机制的恶性循环。打通快递员申诉通道不仅有助于维护小哥群体合法权益，还能提升行业整体服务质量，减少矛盾纠纷，推动构建和谐的劳动关系。</p>
  <p>畅通申诉渠道，让快递员对不合理处罚、差评或收入争议进行申诉，避免因平台规则不透明或执行偏差导致权益受损。<strong>申诉机制能及时处理投诉，防止小问题升级为冲突，</strong>提升行业服务质量和公众满意度。</p>
  <h2><strong>05 &nbsp;打破包邮体制</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_629300f431d24dfeb80affe3af52986d@000000_oswg36340oswg647oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>送货上门话题，每隔一段时间就登上热搜，究其根本，还是体制的问题所致。快递涨价与涨派费之所以难，是因为它涉及到市场竞争、结构矛盾、电商行业影响、网点运营压力、消费者习惯以及政策与监管等多方面的因素。</p>
  <p>亿豹网发现，在包邮体制之下，用户与卖家缺乏选择自主权，<strong>从而在一定程度上纵容不合理的仅退款、强制运费险等行为，</strong>薅羊毛的情况时常发生，平台退货率越来越高，快递末端不同程度承压。</p>
  <p>只有前端服务分层，末端才能制定相应的派费标准，小哥也更有积极性保持高品质服务。有些人担心一旦打破包邮体制，可能会面临用户流失，流量分散等一系列不良后果。但不下决心破除这一体制，<strong>行业的上述顽疾就无法根除。</strong></p>
  <p>在反内卷形成全行业共识情况下，取消包邮体制，实现分层服务，将主动权交还快递企业与消费者，迎来最好的良机。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzU3MzQ2OA==&amp;mid=2652808080&amp;idx=1&amp;sn=3f42a29acc5c2d69a60a1dff51caeaa8&amp;chksm=bc5a01d35241fbe65df85e382af77aee0ed76d901b698242903bdd7274e37f6eaaa1cc9b6b23&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“快递观察家”（ID：exobserver）</a>，作者：亿豹网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632014364001543</id>
            <title>MiniMax对决智谱，谁才算“六小虎”领军者？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632014364001543</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632014364001543</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:23:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2026年的第一个工作周，大模型市场异常热闹， 智谱 与 MiniMax 接棒开启自己的上市荣耀时刻。&nbsp;</p>
  <p><strong>虽然“大模型第一股”名头被智谱抢走，但MiniMax的C端模式似乎更有看点。</strong> 也因此，市场显现出对于 MiniMax 的更多偏爱， 上市首日，MiniMax大涨109.09%，首日收盘较发行价翻倍，超过智谱两天累计涨幅。&nbsp;</p>
  <p><strong>在C端有所斩获的MiniMax直接代表着本届大模型六小虎与上一轮AI四小龙的重大区别。</strong> 上一届以商汤科技为首的四小龙，毫无例外的都是做B端的，和 抢先成为 “大模型第一股”的智谱类似。仅有的两家上市公司商汤和云从，上市以来直到现在还在亏损。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_73fcd2fb5dee4a7585e3fdf077040423@000000_oswg121856oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">MiniMax港交所上市</p>
  <p>商汤已经向大模型转型，这部分收入占比逼近80%。而云从似乎还在坚守视觉老路。&nbsp;</p>
  <p><strong>这对于智谱来说不是什么好兆头。</strong> 这家云集了众多国资股东的公司，看上去就是这一波的商汤。更何况这一次的战局中还不乏大厂。&nbsp;</p>
  <p>上一次，图像识别的进步非凡，但几乎没人会联想到AGI。C端掀不起浪花，大厂也意兴阑珊。&nbsp;</p>
  <p>这一次，ChatGPT周活8亿、豆包日活破亿。全民APP的出现让几乎所有大厂都不得不做出应激反应。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_35c0317214ed46bf92625d042facbc43@000000_oswg348099oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">豆包日活破1亿</p>
  <p><strong>拥有海螺和星野的MiniMax正在拥抱新风口。</strong></p>
  <p>闫俊杰曾经是商汤副总裁，创业后似乎刻意不走老路，于是才有了出海C端的MiniMax。当然，海螺 在 视觉领先的特点 一定程度上 源自于商汤时期的积累，但先赚钱养家的却是虚拟陪伴APP星野，不愧是米哈游投资的。&nbsp;</p>
  <p><strong>MiniMax和智谱并列是一组有意思的对比，它揭示的商业本质似乎超越大模型本身：在处处内卷的当下，有充足社会关系的可以拥抱B端，而想在C端活得好的就只有出海。</strong></p>
  <h2><strong>降本还是涨价？</strong></h2>
  <p>MiniMax 至今还是个小团队，总人数400多，海外员工只有20多。&nbsp;</p>
  <p>这种海外弱运营的情况下也能出海，靠的就是创新的内容形式。&nbsp;</p>
  <p>TikTok能出海成功，靠的绝不是字节跳动对海外文化的深入了解，而是短视频形式。&nbsp;</p>
  <p>MiniMax 也是如此。&nbsp;</p>
  <p>去年前9个月的超5000万美元的营收表明海外还是有人愿意付费的， <strong>下面的问题是成本能不能包得住。</strong></p>
  <p>闫俊杰在与罗永浩的对谈中，提到希望未来的AI市场是多家并存，因为在成本约束下，每家都会对大模型生成的内容做取舍。有些会更加严谨，有些脑洞会更大，只是不可能兼顾。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_dbde979a98c647ffa6efdb1dc2b5218f@000000_oswg53809oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">MiniMax创始人闫俊杰与罗永浩对谈</p>
  <p>跟过同一个大模型就能发现，很多返回结果的质量是在下降的。尤其是对于一些二线大厂，回答质量最高的往往是刚上线的时候。再后来，账单往往就会惊掉负责人的下巴，降本自然而然就会带来质量下降。&nbsp;</p>
  <p><strong>减量不减价是一招，涨价也是一招。</strong></p>
  <p>去年八九月的时候，国内的大模型厂商就来过一波涨价，也算是对“反内卷”大政方针的响应。&nbsp;</p>
  <p>在当前白热化的竞争形势下的涨价， <strong>只能说明大模型的使用成本实在太高了。</strong></p>
  <p>不光是国内， ChatGPT 的Pro版的售价也高达200美元，是之前最高20美元的10倍。甚至在前年还有说法，可能只是因为Scaling Law的缓慢进展并没有让新版GPT远超老版，所以，自 然也不好意思定那么高的价。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_9a5b30d663ac4e12b6ebe0c4824e9daf@000000_oswg350686oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">ChatGPT套餐价格</p>
  <p>按照闫俊杰的思路，以后会出现专注于B端的大模型，和专注于C端的大模型。 <strong>但现在主流的几家，即便MiniMax侧重C端，智谱侧重B端，但也没有放弃另一块市场。</strong> MiniMax 正在准备对准东南亚的企业客户，而智谱也没有放过AI手机的热度。&nbsp;</p>
  <p>当然了，这也有可能是权宜之计，可能IPO博了高估值后会有变化。&nbsp;</p>
  <h2><strong>刚需在哪儿？</strong></h2>
  <p>IPO首日，智谱最高涨到 135港元，涨幅16%。同样是做B端的商汤，发行价3.85港元，2021年12月30日首日最大涨幅超过20%。&nbsp;</p>
  <p>商汤 历史最高价在2022年1月4日达到9.7港元，此后就一路向下，一度跌成了仙股。好在大语言模型接力视觉给商汤送来了转型的契机，让它的市值维持在千亿左右。&nbsp;</p>
  <p>虽然智谱在小虎们中的江湖地位可能还要低于Kimi，自然不及当年风光无限的商汤。就算是大模型比视觉AI是更具革命性的技术突破，但考虑到中国B端市场的内卷，智谱的表现也未必比得上商汤。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_2445c947a4204d3b83ce198204120999@000000_oswg428513oswg960oswg966_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">智谱旗舰模型GLM-4.7位列开源第一、国产第一，超过GPT-5.2</p>
  <p><strong>股东的关系的确是智谱的护城河，但大客户们的财力比商汤当年可要差得多了。</strong></p>
  <p>不要指望智谱能去对标Anthropic。 <strong>护城河外的国内市场和C端一样卷，而护城河内的地主们则正在寻找新的财源。</strong></p>
  <p>另一方面，在大厂天量资金的炒作下，服务器等硬件的价格也在翻跟头地上涨。没余粮的地主碰上了一个被资本家炒热了的市场，也会有不少变成“等等党”。&nbsp;</p>
  <p>智谱当然也在努力向MaaS转型。不过国内的市场结构就决定了大部分需求还是私有化部署。&nbsp;</p>
  <p><strong>这点有商汤PTSD的闫俊杰要做的更好，坚持不做私有化部署。</strong></p>
  <p>MiniMax的收入贡献是企业级服务、星野和海螺三分天下。这三类会以何种姿态实现盈亏 平衡都需要探索。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_7980777bb31943d495c3b3068427fcb1@000000_oswg51961oswg1040oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">MiniMax招股书</p>
  <p><strong>传统的互联网C端打法——先抢用户再盈利，在没有网络效应的大模型应用上失效了。</strong></p>
  <p><strong>用户越多，Token的消耗越大，成本也随之攀升。</strong> 而且星野和海螺的商业模型还不一样。&nbsp;</p>
  <p>星野是虚拟陪伴应用，海螺是视频生产力工具。星野在去年上半年的月活达到顶峰开始下滑，如今只有最高时的三分之二。这表明它虽然是最先创收的，但不太可能成为第一曲线。&nbsp;</p>
  <p><strong>好在海螺也在创收，但版权成了问题。</strong></p>
  <p>爱奇艺在国内发起的起诉还没有结果，迪士尼、环球影业和华纳兄弟也把MiniMax送上了加州法院的被告席，潜在赔偿金额高达7500万美元。迪士尼已经独家拥抱OpenAI，对后者投资了10亿美元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_6e62902c739e4890baafa5bbefbe3e5f@000000_oswg191261oswg752oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">华纳兄弟起诉MiniMax使用其版权角色“神奇女侠”</p>
  <p>国内手握版权的长视频平台要么早已背靠大厂，要么也已经签下了战略合作协议。&nbsp;</p>
  <p>阿里一面把 万相2.6模型接入千问APP ，一面在优酷上线AI应用；腾讯的阅文和游戏IP数不胜数；爱奇艺在2022年和抖音达成的合作延续到了AI时代 ……&nbsp;</p>
  <p><strong>如果失去了IP魔改这种内容形式，海螺能做的就很有限了。</strong> 即使有，考虑到成本可能对小B商家的吸引力也不够。更何况各大视频平台现在还在加强监管，避免垃圾内容对自己生态的危害。&nbsp;</p>
  <p>从现在来看， <strong>抢先开道的智谱和MiniMax这两只小虎都提供不了刚需，那就需要关注风什么时候会停。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_6d70cee1e4c840f799f7c238f00f0525@000000_oswg40132oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：智谱官网</p>
  <p>前几年，各国央行为了应对疫情期间货币大放水带来的通胀，开启了一波加息周期。但这并没有带来各国股市的调整。美联储在懂王的压力下抢先开启了降息周期，等于又给美股续了命。&nbsp;</p>
  <p>美股科技巨头的强势在Or acle身上已经显露了疲态。今年，迟来的调整或许即将到来。&nbsp;</p>
  <p>智谱和 MiniMax 的资本狂欢，暴富的是创始团队，是国资，是VC/PE、互联网大厂和海外基金。二者的股价会不会复制商汤的轨迹呢？庶民们还是先等潮水退去再说吧。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNDIwODkwMA==&amp;mid=2247498966&amp;idx=1&amp;sn=9563e143df348dbe61d240b70aa879c9&amp;chksm=c0bc0f4d34f0ab07614d771f904f44c154270e93984096188344a4e503211b2215d163adeadc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹番YIFAN”（ID：finance_yifan）</a>，作者：壹叔团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632008685945862</id>
            <title>ARM公版架构遇冷</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632008685945862</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632008685945862</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:22:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>所谓“ARM 公版架构”，指厂商直接采用 ARM 公司已设计完成的 CPU 核心（如 Cortex-A 系列），而不是从零开始自主研发 CPU 微架构。华为麒麟、高通骁龙、联发科天玑等主流移动芯片，在相当长一段时间内，都大量使用ARM公版核心。</p>
  <p>在半导体行业的技术迭代浪潮中，ARM架构长期占据重要地位，但如今其公版设计正面临前所未有的市场挑战。从服务器、汽车电子，到物联网、移动终端，转而拥抱自主性更强、灵活性更高的自研微架构或开源方案，行业竞争格局正悄然重塑。</p>
  <h2><strong>01 服务器领域：份额增长难阻核心客户“叛离”，自研微架构成新选择</strong></h2>
  <p>ARM架构多年来一直试图突破服务器市场，凭借节能优势，在英特尔失去制造优势后获得了发展契机。据Dell’Oro Group报告显示，2025年第二季度，ARM CPU在服务器市场的份额已攀升至四分之一，较一年前的15%实现显著增长，这一成绩主要得益于英伟达Grace-Blackwell架构机架级计算平台（如GB200和GB300 NVL72）的广泛应用。</p>
  <p>然而，这一增长态势未能阻挡核心客户的“叛离”。在2025年CES展会上，英伟达首席执行官黄仁勋宣布，新一代Rubin数据中心产品将于年内面市，其核心Rubin GPU搭载了专为“智能体推理”设计的全新Vera CPU。这款CPU采用英伟达自研的Olympus核心架构，集成88个定制化ARM核心，支持176个线程，彻底脱离了ARM公版设计的束缚，性能较前代Grace Blackwell中的CPU提升约2倍，将为人工智能发展注入新动力。</p>
  <p>事实上，企业数据中心采用ARM架构仍面临多重阻碍，包括现有基础设施兼容性、硬件限制、云服务功能对等性、软件支持及许可证等一系列问题，这也促使头部企业加速探索自主可控的技术路径。</p>
  <h2><strong>02 汽车芯片：RISC-V开源优势凸显，分食ARM市场份额</strong></h2>
  <p>随着汽车智能化、电动化的快速普及，汽车座舱芯片、大算力SoC芯片及MCU等需求激增，ARM架构凭借完善的生态软件长期占据主导地位。高通依托过往SoC技术积累与蜂窝技术优势，成为该领域的领军者；国内芯擎、华为、展锐、芯驰、瑞芯微、杰发等企业也凭借技术实力占据一席之地，且均基于ARM架构。</p>
  <p>但如今，RISC-V芯片正强势崛起，逐步蚕食ARM的市场份额。关键原因在于ARM架构的专利收费模式——每颗ARM架构芯片需缴纳售价2.5%的“授权费”，而X86服务器芯片的专利抽成高达15%。相比之下，RISC-V的开源特性与永久免费的技术方案，大幅降低了企业的研发与生产成本，迅速吸引了行业关注。</p>
  <p>截至2025年4月，中国RISC-V联盟成员单位已增至356家，国产RISC-V芯片累计出货量突破80亿颗，占全球总量的40%以上，其中微控制器（MCU）年出货量达20亿颗，增速高达42%。预计到2030年，全球RISC-V处理器出货量将达到170亿颗，中国将持续在该领域保持主导地位。</p>
  <p>在车规级应用领域，RISC-V的生态布局正加速推进：</p>
  <p><strong>国内方面</strong>，东风汽车发布RISC-V架构高性能车规级MCU芯片DF30，国芯科技启动基于RISC-V架构的车规MCU芯片CCFC3009PT的设计开发；国内成立的RISC-V汽车工作组联合制定《车用处理器标准》，覆盖功能安全、通信协议等18项指标，为行业协同发展奠定基础。</p>
  <p><strong>国际层面</strong>，博世、大陆等Tier1厂商启动RISC-V车规芯片评估，探索其在动力、底盘等关键领域的应用；大众、宝马牵头组建RISC-V汽车联盟（RVAA），推动行业标准化与供应链协同；特斯拉、高通探索RISC-V在自动驾驶和智能座舱的应用，SiFive等IP供应商加速布局车规市场，英飞凌更是推出基于RISC-V的全新AURIX系列MCU，覆盖全场景汽车应用。RISC-V从技术探索走向规模化落地已成为明确趋势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_8a58883e6e1a4635a29fc001e562f99f@000000_oswg341479oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即便仍是ARM阵营核心成员的高通，也在寻求突破。其已发布基于自研Oryon CPU和Adreno GPU的骁龙座舱平台至尊版，与此前行业领先的SA8295等高端座舱芯片相比，该平台的CPU性能提升3倍，AI性能提升12倍，能极大满足最新的车载超高清多屏座舱设计需求。</p>
  <p>作为目前ARM阵营中极少数能同时实现CPU、GPU、NPU、基带全部自研架构的厂商，高通不易受到“公版架构”以及供应链驱动、软件开发水平的制约，能够更深入、及时地调整硬件设计，更快地为开发者提供新的驱动和软件功能。</p>
  <h2><strong>03 物联网领域：RISC-V异军突起，ARM主导地位受冲击</strong></h2>
  <p>在边缘AI和物联网（IoT）的集成应用中，过去一直是ARM架构芯片占据主流。如今，受多种因素驱动，一些企业正纷纷转向RISC-V。</p>
  <p>乐鑫科技自2019年起全面转向RISC-V架构，采用自研RISC-V处理器内核，产品覆盖从低功耗协处理器到高性能多核SoC的全场景需求，广泛应用于物联网、智能穿戴等领域；中科蓝讯的主要产品基于RISC-V内核，专注于低功耗、高性能无线音频SoC芯片研发，覆盖蓝牙耳机、音箱、智能穿戴等场景，90%以上的收入来自RISC-V架构芯片；全志科技早期与阿里合作推出基于玄铁RISC-V内核的量产芯片，后续逐步采用“ARM+RISC-V”异构计算架构，最新一代芯片已全面转向双RISC-V架构，应用于安防、智能穿戴等领域。此外，奕斯伟计算、时擎科技、芯原股份等企业也纷纷发布RISC-V芯片。这些企业或因ARM授权限制，或出于技术灵活性需求，或看好RISC-V生态的发展前景，逐步转向RISC-V架构，有力推动了RISC-V在物联网领域的应用落地。</p>
  <p>在物联网领域，RISC-V架构相比ARM架构具有显著优势：</p>
  <p><strong>其一，成本更低。</strong>RISC-V是开源架构，无需支付授权费用，能有效降低芯片设计和生产成本，尤其适合预算有限的物联网项目或初创企业；而ARM架构需支付授权费，无疑增加了开发成本。</p>
  <p><strong>其二，定制化能力更强。</strong>RISC-V的模块化设计允许开发者根据具体应用场景，灵活定制指令集和硬件功能，例如针对特定传感器或通信协议进行优化，实现更高效的物联网设备；而ARM架构的定制化能力相对较弱，需依赖厂商提供的固定核心设计。</p>
  <p><strong>其三，功耗更优。</strong>RISC-V可通过精简指令集和定制化设计，实现更低的功耗，非常适合电池供电的物联网设备，如智能传感器、可穿戴设备等；ARM虽也有低功耗系列，但RISC-V的灵活性使其在特定场景下能更精准地优化功耗。其四，自主可控性更高。RISC-V的开源特性使企业能自主控制芯片设计和生产，减少对国外技术的依赖，增强供应链的安全性和稳定性，契合物联网设备对自主可控的核心需求。其五，创新响应更快。开源社区的活跃参与，让RISC-V能快速响应新技术和市场需求，加速创新迭代。例如，在AIoT领域，RISC-V可通过添加专用指令集快速适配AI算法，而ARM的迭代则需依赖厂商的规划和资源投入，响应速度相对较慢。</p>
  <p>值得关注的是，高通也在物联网领域积极布局，推出了面向高端物联网设备的跃龙Q-8750和Q-7790处理器。从命名不难看出，Q-8750使用了高通自研的Oryon CPU架构，而Q-7790的性能定位大概率领先于目前所有已知的高通骁龙7系平台。近期，高通更是首次披露了全新的“跃龙IQ10”处理器，这款采用自研架构的芯片拥有18核Oryon CPU，性能十分强劲。</p>
  <h2><strong>04 手机芯片：ARM架构根基仍在，公版IP遭逐步弃用</strong></h2>
  <p>当前，手机芯片虽然仍以ARM架构为基础，但各大厂商已在逐渐放弃使用ARM自主设计的公版IP。</p>
  <p>高通在上一代骁龙8至尊版上便率先放弃ARM公版方案，转而采用自研Oryon CPU的“两个超大核+六个性能核”架构。去年，高通的升级思路主要以巩固这一设计路线、提升核心参数为主，尤其在CPU性能上实现了显著跃升，进一步验证了自研架构的可行性与优势。</p>
  <p>ARM之所以面临公版架构被弃用的困境，核心问题在于其越发封闭的生态以及僵化的商业模式。此前，高通与ARM公司曾一度对簿公堂，ARM公司在起诉文件中要求高通停止使用Nuvia（2021年被高通收购）的架构——要知道，ARM对初创公司收取的授权费相对较低。不仅如此，ARM公司还明确表示，将要求所有使用ARM公版CPU的企业必须接受整套公版方案，其中包括GPU、NPU、ISP等多个组件。以高通为例，如果采用ARM公版CPU，就必须放弃自研的Adreno GPU，转而使用ARM公版GPU；反之，若高通继续使用自研的Adreno GPU，就必须在ARM架构授权的基础上，自行开发CPU。这种捆绑式的要求，严重限制了厂商的自主选择权，引发了众多企业的不满。</p>
  <p>尽管面临公版架构被弃用的挑战，但ARM在半导体领域仍占据重要地位。其2025财年年度营收超过40亿美元，季度营收首次突破10亿美元，展现出强劲的业务增长态势。不过，在亮眼业绩的背后，公司正面临着重大的战略调整与严峻挑战。</p>
  <p>为应对市场变化，ARM决定放弃使用近20年的Cortex品牌，转而采用全新的产品命名体系，将计算平台分为Neoverse（基础设施）、Niva（电脑）、Lumex（移动）、Zena（汽车）和Orbis（物联网）五大类别，旨在向更集成的计算平台转型。首席执行官Rene Haas表示，这种平台优先的方法不仅体现在核心IP层面，也贯穿于系统层面，能够帮助合作伙伴更快、更自信地集成技术，以应对AI需求的持续扩展。此外，ARM还正式进军定制芯片设计领域，首款定制芯片为Meta量身打造。但这一举措也潜藏风险，可能引发与现有客户的直接竞争——要知道，公司56%的收入来自前五大客户，不排除部分客户因担忧竞争而减少甚至终止合作的可能。</p>
  <p>总体来看，ARM公司正通过品牌重塑和业务多元化来巩固市场地位，希望借助新的产品体系和集成计算平台提升核心竞争力。然而，品牌重塑并非易事，新品牌可能无法迅速获得市场认可，甚至导致客户混淆，同时还存在无意中侵犯他人知识产权的潜在风险。此外，ARM还需要在开发和维护现有知识产权组合，与拓展新市场、新产品之间合理分配资源。而那些专注于单一或有限产品的竞争对手，可能会在特定领域投入更多资源，相比之下，ARM的资源分配可能面临分散的问题，进而影响其在关键领域的竞争力。未来，ARM能否成功应对挑战、重塑市场格局，仍有待时间检验。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247805493&amp;idx=1&amp;sn=78ec7a7788105483580d7a29d6e3e0ee&amp;chksm=c02047d341f8a099e3fe1079035c098419220bc482ccdc2aa2f50d6c4fb14e5ebb286a44b00a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：鹏程，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632000832718083</id>
            <title>这脑洞神了，两AI“互喷”，竟治好祖传科研软件95%老毛病？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632000832718083</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632000832718083</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:21:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>过去几十年，科学计算领域诞生了无数开源工具，却鲜有能「开箱即用」。深势科技Deploy-Master以执行为中心，用自动化工作流一次性部署验证超5万个工具，为Agentic Science铺平道路。</strong></p>
  <p>过去几十年里，科学计算领域积累了数量空前的开源软件工具。</p>
  <p>从生物信息学、化学模拟，到材料计算、物理仿真与工程设计，几乎每一个学科方向，都形成了自己的工具生态。在GitHub等平台上，成千上万个代码仓库声称可以被用于科研实践。</p>
  <p>但一个长期存在、却始终没有被系统性解决的事实是：<strong>绝大多数科学软件，停留在「被发布过」，而不是「可以直接运行」的状态。</strong></p>
  <p>在真实科研实践中，我们往往需要花费数天甚至数周时间，反复解决编译失败、依赖冲突、系统不兼容等问题，才能在本地「勉强跑通」一个工具。</p>
  <p>这样的运行环境高度依赖个人经验，往往是临时的、不可移植的，也很难被他人复现或复用。每个研究者、每个实验室，都在手工维护自己的运行环境，而不是在一个共享、可复现的执行基础设施之上开展工作。</p>
  <p>这种模式带来的问题，并不只是效率低下。更关键的是，它在结构上限制了科学软件的三件事情：<strong>可复现性、大规模评估，以及系统性集成</strong>。</p>
  <p>即便容器化、云计算和HPC平台已经显著降低了算力门槛，这一「部署瓶颈」依然真实存在，并且长期制约着科学软件的可用性。</p>
  <p>随着<strong>AI&nbsp;for Science（AI4S）</strong>的兴起，这一问题被进一步放大。</p>
  <p>在新的科研范式中，AI系统不再只是输出预测结果，而是需要与真实的科学工具发生紧密交互：</p>
  <p>1.&nbsp;调用求解器；</p>
  <p>2. 执行模拟程序；</p>
  <p>3. 运行分析管线；</p>
  <p>4. 处理真实数据。</p>
  <p>在这样的背景下，一个工具是否「真的能跑」，不再是工程细节，而是第一性问题。</p>
  <p>这一问题在<strong>Agentic Science</strong>场景中表现得更加尖锐。</p>
  <p>如果工具依赖隐含环境、执行高度脆弱，那么智能体的规划将无法真正落地，执行失败也无法被结构化分析，更不可能转化为可学习的执行轨迹。</p>
  <p>从这个角度看，工具是否部署就绪，已经成为制约AI4S与Agentic Science规模化发展的结构性瓶颈。</p>
  <p>基于这些观察，深势科技逐渐形成了一个判断：科学软件的问题，并不在于工具不够多，而在于缺乏一个能够将工具系统性转化为可执行事实的共享基础设施。</p>
  <p><strong>Deploy-Master</strong>，正是在这一背景下被提出的。</p>
  <p>在真实世界中，部署并不是一个孤立步骤，而是一条连续链路：</p>
  <p>工具能否被发现、</p>
  <p>是否被正确理解、</p>
  <p>能否构建环境，</p>
  <p>以及是否真的可以被执行。</p>
  <p>Deploy-Master正是围绕这条链路，被设计为一个<strong>以执行为中心的一站式自动化工作流</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_3a3154abc0184c15bfe8e3cbdbcb62b5@5888275_oswg549573oswg828oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Search Agent，百万级仓库搜索</strong></h2>
  <p>在大规模场景下，部署的第一个难题并不在构建，而在发现。如果候选工具集合本身存在系统性偏差，后续所有自动化都会被放大为偏差。</p>
  <p>为此，他们从<strong>91个科学与工程领域</strong>出发，构建了一个覆盖AI4S实际应用场景的学科空间，并使用语言模型扩展搜索关键词，在GitHub与公共网络中进行大规模检索。</p>
  <p>初始召回得到的仓库，会作为「锚点」，通过依赖关系、引用关系、共享贡献者和文档链接等信号进行迭代扩展，从而避免仅依赖关键词搜索带来的盲区。</p>
  <p>随后，他们通过结构启发式规则剔除明显不可执行的仓库，并由agent进行语义判断，确认其是否构成一个可执行科学工具。</p>
  <p>通过这一多阶段漏斗流程，他们将<strong>最初约50万个仓库</strong>，收敛为<strong>52,550个进入自动部署流程的科学工具候选</strong>。</p>
  <p>这一步的意义，不仅在于筛选工具，更在于第一次以结构化方式刻画了<strong>真实科学工具世界的规模与边界</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_0e62b939ee4843319d95dddd73989c21@5888275_oswg497199oswg828oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Build Agent，双模型辩论</strong></h2>
  <p>在构建阶段，大家面对的并不是一个「有明确说明书」的世界。</p>
  <p>大量科学软件仓库的构建信息是零散的、不完整的，甚至相互矛盾的。</p>
  <p>README文件可能早已过期，已有Dockerfile也未必反映当前代码状态，而关键依赖往往只存在于作者本地环境中。</p>
  <p>Build Agent会系统性地遍历仓库中的构建线索，并在必要时进行补充信息检索，生成初始构建方案。</p>
  <p>早期实验表明，仅依赖单一模型生成构建规格，成功率只有<strong>50%–60%</strong>，失败主要源于构建信息中大量隐含、未被显式表达的假设。</p>
  <p>为此，Deploy-Master引入了<strong>双模型评审与辩论（debate）机制</strong>：</p>
  <p>一个模型提出构建规格，</p>
  <p>另一个模型独立审查并主动寻找潜在不一致、缺失依赖或环境假设，提出修正建议。</p>
  <p>两者通过多轮交互，不断修正方案，直到形成稳定、可执行的构建规格。这一机制将整体成功率提升到了<strong>95%以上</strong>。</p>
  <p>每一个工具最终都会通过一个<strong>最小可执行命令</strong>进行验证。</p>
  <p>只有通过执行验证的工具，才会被视为成功部署，并被进一步结构化、注册和发布到玻尔与SciencePedia上，使其可以被直接使用，或被其他agent（例如SciMaster）调用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_c2c5d569d6674a98bbc32500399a0317@5888275_oswg149477oswg828oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从构建时间的分布来看，大规模部署并不是一个「均匀」的过程。</p>
  <p>尽管大多数工具可以在7分钟左右完成构建，但整体分布呈现出明显的长尾特征。</p>
  <p>一部分工具仅包含轻量级脚本或解释型代码，构建过程相对简单；</p>
  <p>而另一部分工具则涉及复杂的编译流程、深层依赖以及系统级库配置，其构建时间显著更长。</p>
  <p>这种差异并不会阻止整体流程的推进，但它决定了部署在规模化条件下的成本结构。</p>
  <p>在成功部署的50,112个工具中，我们观察到一个高度异构的语言分布。</p>
  <p>工具覆盖了<strong>170多种编程语言</strong>，其中Python占据了最大比例，其次是C/C++、Notebook形式的工具、R、Java等。</p>
  <p>绝大部分语言<strong>部署成功率都稳定维持在较高水平。</strong></p>
  <p>少数成功率相对较低的语言，主要集中在依赖复杂编译链或系统级库的场景，例如C/C++、Fortran以及部分R工具。</p>
  <p>这并不意味着这些语言「天生更难部署」，而是反映了其工具链对底层环境的耦合程度更高，从而放大了构建规格中的不确定性。</p>
  <p>从部署的角度看，语言本身并不是决定性因素，<strong>环境耦合强度才是</strong>。在2,438次失败的构建尝试中，他们对失败原因进行了系统性统计。</p>
  <p>结果显示，失败并非均匀分布，而是高度集中在少数几类问题上。最主要的失败来源是<strong>构建流程错误</strong>，包括构建步骤与仓库当前状态不一致、关键依赖缺失、编译器或系统库不匹配等。这类失败远远多于资源不足、网络异常或权限问题。</p>
  <p>与此同时，资源相关错误在高并发阶段也确实出现过，并直接推动了对调度策略和隔离机制的后续改进。这进一步说明，在规模化部署中，失败不应被视为异常，而应被视为系统暴露问题、进而自我修正的信号。</p>
  <p>通过统一的执行基础设施，他们得以系统性地观察科学软件在真实环境中的部署行为：</p>
  <p>哪些环节最容易失败，</p>
  <p>哪些隐含假设最常被触发，</p>
  <p>哪些工具链最容易放大不确定性。</p>
  <p>这种可观测性本身，正是Deploy-Master希望建立的基础之一。</p>
  <p>它让「科学软件难以部署」从一种经验判断，转化为可以被量化、被分析、被持续改进的工程对象。</p>
  <h2><strong>从可运行工具，到Agentic Science的执行地基</strong></h2>
  <p>Deploy-Master的直接产出，是一个由数万条执行验证工具构成的集合。但更重要的是，它为<strong>社区Agent与各类Master Agent提供了一个长期缺失的基础前提</strong>。</p>
  <p>对Agent而言，工具调用并不是抽象动作，而是必须在现实环境中成功落地的执行过程。</p>
  <p>只有当工具被统一构建、验证并注册为可执行能力，Agent才真正拥有稳定的action space，规划、执行与学习之间的闭环才得以成立。这也使得不同来源的社区Agent，可以共享同一批经过执行验证的工具能力，而不再各自维护脆弱、不可复现的运行环境。</p>
  <p>这一方法论的意义，并不局限于科学计算。</p>
  <p>科学工具往往被视为自动化部署中最困难的一类：</p>
  <p>依赖复杂</p>
  <p>系统耦合强</p>
  <p>文档不完整</p>
  <p>对环境高度敏感。</p>
  <p>如果在这样一个「最难场景」中，仍然可以通过以执行为中心的设计，在万级规模下稳定地产生可运行工具，那么结论已经非常清晰——</p>
  <p><strong>问题不在工具类型，而在于是否建立了以执行为核心的基础设施。</strong></p>
  <p>这一判断同样适用于更广泛的软件工具生态：工程工具、数据处理系统、专业软件乃至各类Agent Tooling。</p>
  <p>只要工具最终需要被执行，其部署问题就无法绕开「不完美信息」这一现实前提。</p>
  <p>Deploy-Master并未解决所有问题。异构硬件、分布式计算、语义级I/O接口以及与物理实验系统的闭环集成，仍然是未来需要面对的挑战。</p>
  <p>但有一件事情已经足够清楚：<strong>在Agentic Science时代，执行不是推理之后的附属步骤，而是所有能力得以成立的前提。</strong></p>
  <p>当「工具能不能跑」不再是一个默认假设，而成为一个被系统性验证的事实，科学智能体才真正开始拥有与现实世界交互的基础。而Deploy-Master，正是迈向这一执行现实的一次尝试。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EtrUSRv_W8AlSKKPKFwXOw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3631982948762626</id>
            <title>国投中鲁“蛇吞象”，60亿并购电子院，一场不简单的“换心”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3631982948762626</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3631982948762626</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:15:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>当卖苹果果汁的企业向科技赛道进军，转型开拓芯片赛道，这将擦出怎样的火花？</p>
  <p>近日，国投中鲁发布了购买资产的重大交易草案，草案显示，公司拟以发行股份的方式购买中国电子工程设计院股份有限公司（下称“电子院”）100%股份，交易对价为60.26亿元，同时拟定增募资配套资金不超过17.26亿元。</p>
  <p>草案还显示，国投中鲁此次购买电子院100%股份的交易对手包括控股股东国投集团、大基金二期、新世达壹号、国华基金等在内7家主体。</p>
  <p><strong>国投中鲁是一家从事食品加工制造的企业，是产销规模全球前列、中国第一的浓缩苹果汁生产商，有着“果汁大王”之称，而电子院的核心业务高度聚焦于电子信息产业，定位于先进电子制造产业化综合服务商，核心是半导体芯片的设计等新兴产业领域。</strong></p>
  <p>一家卖果汁的并购一家搞科技半导体芯片的，让人有些意外，也引发市场高度关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_ff5f0d43cfa24f9783a7f929510a315d@000000_oswg41941oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，透过两家公司来看，国投中鲁虽然是果汁大王，但是外界认为果汁行业的成长空间想象力有限，公司近年来的业绩波动较大，并购新兴产业显然是为了寻找新的增长潜力。</p>
  <p>然而深入背后发现，这场并购似乎不是一场简单的收购，而是大股东蓄谋已久的一场科技规划：<strong>将更有成长性的科技资产装入上市公司，改造原本公司的“基因”，由传统的食品制造，向硬科技赛道的跨越，进而实现反哺集团。</strong></p>
  <h2><strong>60亿并购电子院，果汁大王“蛇吞象”</strong></h2>
  <p>国投中鲁谋划并购电子院这件事，谋划了许久。</p>
  <p>2025年6月23日晚间，国投中鲁就发布了停牌资产重大重组公告，公司控股股东国投集团拟筹划公司重大资产重组，购买电子院的控股权，公司股票在2025年6月24日起开始停牌。</p>
  <p>2025年7月5日晚间，国投中鲁公布了并购电子院的相关预案，但是具体的交易价格并未公布，公司的股票也在当年的7月7日复牌。受到并购预案的影响，复牌后的国投中鲁股价连续5个交易日涨停。</p>
  <p>直到2025年年底，国投中鲁公告了并购电子院的交易草案。草案中内容显示，<strong>国投中鲁此次收购电子院100%股权的交易对价为60.26亿元。</strong></p>
  <p>公告中提到，基于收益评估，电子院截至2025年6月30日的账面资产净值为24.36亿元，评估增值35.90亿元，<strong>增值率达147.40%。这是一场较高溢价的并购。</strong></p>
  <p>值得注意的是，观察国投中鲁和电子院的基本面，这也是一场典型的“蛇吞象”式并购。</p>
  <p>根据国投中鲁公布的交易草案，2024年末，国投中鲁的资产总额和营收分别为28.14亿元、19.87亿元；电子院的总资产为145.51亿元，营收为68.06亿元。<strong>电子院的总资产是国投中鲁的5倍之多，营收是国投中鲁的3倍之多。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_584181bdbd514f78aef2e3860b5f164b@000000_oswg47332oswg980oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于并购电子院100%股权，国投中鲁表示，电子院为我国电子信息产业专业服务领域的领军企业以及先进电子制造产业化综合服务商，为国投集团电子信息产业板块优质资产。本次重组有助于加快上市公司战略转型，推动优质资源向上市公司汇聚，打造第二增长曲线。</p>
  <p>公开资料显示，国投中鲁主要从事浓缩果蔬汁（浆）的生产和销售，主导产品为浓缩苹果汁。果汁业务是公司的重要收入来源，国际市场是主要市场。</p>
  <p>国投中鲁的业绩波动比较大，2023年至2024年，公司的盈利能力有所下滑。数据显示，2023年至2024年，国投中鲁的营收分别为14.87亿元、19.87亿元，公司的净利润分别为5821.99万元、2925.37万元，净利润同比分别下降36.79%、49.75%。</p>
  <p><strong>2025年前三季度，国投中鲁实现营收14.24亿元，实现净利润2853.82万元，</strong>同比增长3178.21%。虽然国投中鲁2025年前三季度利润增长，但其长期依赖单一农业业务的模式，仍使其在市场竞争中面临诸多不确定性。</p>
  <p>目前中国浓缩果汁行业已经从过去的“四分天下”变为了“两强争霸”，海升果汁、陕西恒通相继前后退出浓缩果汁行业，市场基本上由国投中鲁和安德利所主导。</p>
  <p>国投中鲁与安德利相比，盈利能力方面不如后者。2025年前三季度，安德利的净利润达2.84亿元，是国投中鲁的近10倍。毛利率方面，安德利的毛利率为24.38%，国投中鲁的毛利率为14.58%，国投中鲁的竞争压力比较大。</p>
  <p><strong>浓缩果汁行业变成“两强争霸”后，相对处于稳定的状态，后期的成长空间有限。面对盈利能力的压力，国投中鲁选择了跨界突围，并购成长性较高的科技资产——电子院。</strong></p>
  <p>国投中鲁的公告中提到，电子院通过为先进电子信息产业制造和智慧城市建设领域用户提供包括产业化咨询、工艺设计、设备选型与组线、工程设计与建设、产线调试与运营以及数字工厂、智能工厂整体解决方案来实现收入。</p>
  <p><strong>2024年电子院的营业收入为68.48亿元，净利润为2.67亿元。分别同比增长28.98%和70.71%，盈利能力高于国投中鲁。</strong></p>
  <p>国投中鲁并购了电子院后，公司的业务将从单一的果汁业务，延伸到电子信息、半导体等成长性高的业务，对于公司的盈利能力增长明显，给了国投中鲁很大的想象空间。</p>
  <p>可以看到，这场“蛇吞象”的并购，国投中鲁在为自己寻找业绩增量，寻找未来的成长空间。</p>
  <h2><strong>不简单的“换心”，谋划许久的科技大棋</strong></h2>
  <p>国投中鲁并购电子院的“蛇吞象”，从表层来看，是业绩盈利能力压力下的操作，然而深层拆解，更像是一场不简单的，谋划许久的科技“换心”操作。</p>
  <p>根据公告，<strong>国投中鲁和电子院的控股股东都为国投集团，国投中鲁从国投集团手中收购电子院，这显然离不开控股股东的推动。</strong></p>
  <p>根据公开资料显示，电子院过去也曾谋划过IPO进程，曾在2023年11月向北京证监局提交辅导备案登记，计划通过招商证券和安信证券的辅导，筹备A股IPO上市。</p>
  <p>如果国投中鲁收购电子院成功，电子院独立的IPO计划或将终止。</p>
  <p><strong>从国投中鲁来看，控股股东国投集团将电子院放入其中，像是给已经成长放缓的企业置换了一个动力澎湃的“心脏”，国投中鲁的行业属性也会由传统的“食品加工制造”转向“硬科技服务”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_cdf30d98ef92499588e563271eaec875@000000_oswg85049oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025年以来，科技资产是资本市场最具代表性的赛道，半导体、芯片等硬科技领域受到资金的追捧，资本市场的成长性价值不断放大。通过控股股东国投集团这场筹划，国投中鲁可以说站到了市场的风口。</p>
  <p>对于收购标的电子院来讲，装入上市公司平台后，电子院引入上市公司资本，有望突破资源约束，借助资本市场的力量，进一步提升市场竞争力，是电子院迈向市场化的重要一步。</p>
  <p>值得注意的是，经济转型与产业升级的大背景下，资本市场上的企业的跨界并购早已不是新鲜事。</p>
  <p>不过，国投中鲁并购电子院这场行动，不仅体现传统行业企业向高科技领域的转型跨越，背后更反映了国资在资源整合和并购市场的独特优势。</p>
  <p><strong>这场并购中，国投中鲁成为了承载和放大国投集团旗下高科技产品的平台，将旗下孵化的电子院高科技企业注入，快速实现资产证券化，从而继续反哺集团培育更多的新兴产业，实现一个闭合的循环。</strong></p>
  <p><strong>从这点来看，国投中鲁的并购，就是国投集团谋划许久的科技产业的大棋。</strong></p>
  <p>不过，国投中鲁收购电子院也具有挑战。</p>
  <p>国投中鲁与电子院所属的行业相差较大，在国投中鲁变成双主业后，<strong>如何管理好两个相差较大的产业，如何整合形成协同，这对管理层来说是巨大的考验。</strong></p>
  <p>另外，这场收购中，电子院做出了业绩承诺，2026年度、2027年度、2028年度的税后净利润数分别不低于3.12亿元、3.48亿元、3.75亿元，电子院的业绩增长与半导体行业周期紧密相关，如果行业周期调整，电子院的业绩承诺完成将存在不确定性。</p>
  <p>并且从这场收购来看，电子院的未来发展是关键，可以说这也是一场关于科技资产的豪赌。</p>
  <p>整体来看，国投中鲁并购电子院这场“蛇吞象”的并购，展现出了多方共赢，展现出了国有资本科技谋划，最终能否成功，有待时间验证！</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678726026&amp;idx=1&amp;sn=efd699fa649e121aa74829ad915a34e7&amp;chksm=bd529057378d934bcc86ee92bb4ce9412030902cc1f15ced4db945bf6acd61f9cd2065c9f01a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：尺度商业，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3631968996033795</id>
            <title>从CES 2026看AI落地：消费级硬件成巨头必争“敲门砖”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3631968996033795</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3631968996033795</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:12:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>1月6日至9日，CES 2026展会在拉斯维加斯如期而至。</p>
  <p>4112家全球企业的参展阵容中，英伟达的端侧AI算力方案、三星的“AI生活伴侣”计划虽赚足眼球，但相较于往年的技术狂欢，今年的CES展会更像是一个信号——全球科技巨头正集体将AI落地的矛头指向消费级硬件。</p>
  <p>从去年下半年开始，夸克、百度、小米、理想纷纷推出自家AI眼镜，试图加快脚步抢占继手机之后的下一代关键终端。</p>
  <p>一边是国际展会的集中造势，一边是国内大厂的悄然发力，看似分散的动作背后，藏着巨头们的共同图谋。围绕“AI入口”的争夺战，或许最终将落到消费级硬件上。</p>
  <h2><strong>AI大众化，殊途同归</strong></h2>
  <p>AI竞赛在今年的CES展会上加速开展，全球科技公司都在用行为阐释未来AI的价值不再局限于算力，而是由场景延伸出无限可能。</p>
  <p>例如，科技巨头三星在CES 2026“The First Look”活动上正式发布了“AI生活伴侣”愿景，计划打造更统一、更个性化的体验，覆盖移动、显示、家电和服务，在各类产品中嵌入AI，引领行业迈向更有意义的日常AI体验。</p>
  <blockquote>
   <p>饮食场景中，三星AI冰箱通过AI Vision的升级可以突破食材识别的限制，无缝追踪食材的进出情况；洗涤场景中，三星新款Bespoke AI AirDresser将解决用户在衣物护理方面的常见困扰；居家环境场景，三星Bespoke AI Jet Bot Steam Ultra可以精准识别咖啡、果汁或是清水，还可以实时向用户推送宠物动态……从被动到主动，就是三星AI伴侣计划的核心路径。</p>
  </blockquote>
  <p>而说起AI伴侣，机器人其实是当前最瞩目的一个细分类目。在CES现场，五花八门的机器人正一次次刷新观众的认知。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_499974acaca7494ab6a4e69c30365dcc@000000_oswg423900oswg1080oswg957_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">波士顿动力全新人形机器人Atlas 图源：3DMGAME官方微博</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>从去年初火到今日的宇树科技带着人形机器人办了一场格斗擂台赛，用动态攻防演示展现了其机器人的运动控制能力又完成了一次迭代；</p>
  <p>“具身天工2.0”机器人同样引起了围观，这台高1.7米的机器人已经具备了超强作业能力，能够完成全自主分拣演示，是真正意义上的“能干活，会干活”；</p>
  <p>来自挪威和美国的合资公司1X Technologies则带来了一台家务人形机器人，高168厘米，重约30公斤，售价2万美元或者采用月付499美元的订阅模式；</p>
  <p>SwitchBot 介绍了家用人形机器人 OneRo H1，这款机器人的定位为全能型“家庭管家”，能够胜任折叠衣物、整理桌面、开关门窗以及协助备餐等复杂家务，并且能与生态系统重的其他AI产品实现联动。</p>
  <p>不仅如此，<strong>以清洁机器人为主的智能家居赛道俨然已成中国企业主场</strong>。追觅、石头科技、云鲸、MOVA、九号科技等中国公司将清洁机器人玩出花，卷到“上天入地”。</p>
  <p>追觅、石头科技用借助履带和机械腿完美解决了过去困扰扫地机器人的楼梯，云鲸则新旗舰扫地机器人Flow 2则能监控宠物、寻找物品；MOVA扫地机器人Pilot 70，甚至能飞起来清扫阳台、阁楼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_8a40aedf6d4b4dca8cfb9f3df789e5e7@000000_oswg354717oswg664oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">石头扫地机Saros Rover能爬楼梯</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>对于其他的生活场景，CES 2026展会上也提供了未来玩法。HEYMIRROR智能化妆镜能提供AI穿搭、Nuralogix的“长寿镜”能在30秒内就评估出心率、心血管疾病风险情况、Sleepal的AI睡眠灯则在睡眠监测和助眠上持续升级加码。</p>
  <p><strong>巨头扎堆消费级AI硬件，并非盲目跟风，而是AI产业当前发展的必经之路</strong>。生成式AI爆发后，大模型、智算中心等概念层出不穷，资本市场的热捧让AI成为绝对风口，但繁华背后，技术与大众之间的鸿沟始终难以逾越。</p>
  <p>过去很长一段时间，AI的核心应用场景集中在企业端，与普通用户距离遥远，即便有ChatGPT、豆包等聊天产品，也需要用户主动打开App、输入指令，在无法产生更多互动的情况下，多数用户只会在短期的尝鲜之后便放弃AI。</p>
  <p>而消费级硬件恰好弥补了这一短板，无感融入正是实用的根本。</p>
  <h2><strong>抢占下一代关键终端</strong></h2>
  <p>从行业趋势来看，2026年已被业内公认为“端侧AI由概念迈向规模化落地的关键拐点”，消费级AI硬件也将加速完成渗透。</p>
  <p>1月5日，有媒体报道称字节跳动旗下豆包AI眼镜即将进入出货阶段，起步价预计控制在2000元以内。</p>
  <p><strong>AI眼镜如今被视为AI时代关键的入口，更是继手机之后的下一代关键终端，所以互联网企业都想分一杯羹</strong>。去年末，夸克AI眼镜正式发布后反响不错，甚至在二手市场引起溢价。几乎在同一时间，百度、理想、小米也纷纷推出自己的AI眼镜，试图抢占先机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_05ca4f694f654d46ba8e50f9373ba4e1@000000_oswg347047oswg805oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">夸克AI眼镜S1</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>调研机构Counterpoint发布的《全球智能眼镜型号出货量追踪》报告显示，2025年上半年国际智能眼镜市场的出货量同比增长110%，其中AI眼镜出货量占智能眼镜出货量的78%。中国电子工业标准化技术协会部长王连升认为，AI眼镜有望迈向千亿级市场规模。</p>
  </blockquote>
  <p>这种集体发力的背后，是清晰的商业闭环逻辑，<strong>消费级硬件本质上是“AI入口”的争夺，通过硬件获取用户后，再通过后续付费服务实现盈利。</strong></p>
  <p>以字节跳动为例，其豆包AI眼镜需配合豆包App使用，后续可通过高级翻译、个性化内容推荐等付费服务变现。对于传统硬件厂商而言，AI则是破解同质化竞争的核心抓手，用户愿意为AI价值支付溢价的态度，会进一步坚定巨头的布局决心。</p>
  <p>但消费级AI硬件要真正敲开大众接受AI的大门，机遇与挑战始终并存。<strong>从核心优势来看，消费级硬件凭借低门槛、自然交互的特性，成为连接技术与大众的最佳桥梁。</strong></p>
  <p>定价上，字节豆包AI眼镜起步价不足2000元，较早期AI眼镜动辄数千元的定价大幅降低，阿里夸克AI眼镜、理想Livis等产品也通过规模化生产控制成本，让更多普通用户具备尝试意愿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_e628b6f82a754a9aa14fd100edf382e5@000000_oswg454963oswg730oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">参加CES2026的机器人厂商大多来自中国</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>但<strong>从市场层面来看，用户认知偏差与同质化竞争加剧仍然是阻碍规模化发展的难题</strong>。诸多用户会担心AI硬件收集语音、图像等数据泄露隐私，也会质疑AI产品总是噱头大于实用性。加上一大批厂商正在赶来的路上，功能趋同的产品实难突围。</p>
  <p>不过共同来到这条河流的厂商们既是竞争者也是合作者，正如联想集团董事长兼CEO杨元庆在CES媒体见面会上说到：“在未来的AI时代，我们依然相信：硬件仍然是用户进入AI世界的重要入口。归根结底，没有任何一家厂商能够独立完成整个AI产业链的所有事情。这个产业必然是一个高度协作的体系。每个企业都应该充分发挥自身最擅长的部分，同时积极寻求协作、形成合力，这才是未来产业发展的正确方式。”</p>
  <p>在未来，<strong>消费级AI硬件将催生千亿级新赛道，重塑全球科技产业格局</strong>。消费级AI硬件也将推动AI从精英化走向大众化，如果AI普惠化的核心是让需求者触手可及，而消费级硬件正是打通这“最后一公里”的关键载体。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNjk3NTQ0OQ==&amp;mid=2247516178&amp;idx=1&amp;sn=9d4443c22233eff84e495e4bd4dc5dff&amp;chksm=c3f75a762d5a1fac068fd3e5f7b37830110a8de4de94cc1fa118679d0f0af55766561c2ec78f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：锌刻度，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3631956080985095</id>
            <title>115万片晶圆，决定2026年的“芯片战”，苹果、联发科、OpenAI火线入局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3631956080985095</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3631956080985095</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:11:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“未来六个季度数据中心收入5000亿美元。”黄仁勋在GTC25上说。</p>
  <p>2026年1月6日开幕的CES 2026，老黄又宣称90%的ASIC项目会失败，这实际上是对此前谷歌TPU为代表的ASIC芯片（专用集成电路）的口头“讨伐”，一场针对ASIC的全面围猎已经悄悄开始。</p>
  <p><strong>很多人会关心，GPU、ASIC竞争的终局如何？答案是取决于半导体战争的终极弹药库——台积电CoWoS先进封装产能</strong>。</p>
  <p>这意味着，只要对台积电CoWoS产能预订、分配情况，进行颗粒度拆解，就能精确测算出2026年AI算力芯片的出货格局。</p>
  <p>可以说，2026年“芯片战”，系于台积电115万片CoWoS晶圆产能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_3ae6eb34577b4e9d9c877b61575ba1c5@5888275_oswg146816oswg1000oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GPGPU与ASIC阵营对垒，图片由AI生成</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 战争的起源</strong></h2>
  <p>我们先对GPU和ASIC的战争背景做一些铺垫（有行业基础可跳过本部分）。</p>
  <p>人工智能对算力的需求扩张是共识，<strong>但必须明确：更先进的计算架构、工艺制程和先进封装，是三个关键路径</strong>。</p>
  <p>关于架构，谈到最多的是GPGPU（通用图形处理器），英伟达在这条路上，借助CUDA生态的20年铺垫，成为通用并行计算的绝对王者。</p>
  <p><strong>硬件层面，英伟达的核心武器有两个：HBM内存极高的带宽、GPGPU大规模流处理器阵列</strong>。从H200、GB200到2026年1月推出的“Vera Rubin”，都是这条路径的产物，性能提升直接与显存带宽、NVLink互连规模挂钩。</p>
  <p>GPGPU之外，<strong>以谷歌TPU为代表的ASIC芯片，探索出了另一条更精准、定制化的架构——</strong>云端推理侧的负载日益固化，<strong>为特定算法（如Transformer）定制的ASIC芯片，能够展现出碾压级的能效比，即每瓦性能和总拥有成本（TCO）优势。</strong></p>
  <p>谷歌的TPU、亚马逊的Trainium都是这条路径的先锋。博通、Marvell、Al chip等设计公司，正是通过为这些云巨头定制ASIC芯片，撕开了AI芯片万亿市场的一道口子。</p>
  <p>相比架构竞争，<strong>工艺制程这条路径显得更好理解，从7nm、5nm、3nm到2025年底量产的2nm</strong>，每一次制程跃进都意味着晶体管密度和能效的提升。</p>
  <p>不过，工艺制程是一条高门槛的路径：进化速度越来越慢，成本越来越贵，2nm晶圆代工价格高达3万美元，入场费已非所有玩家都能承受。此外，工艺制程的微缩还将面临“功耗墙”和“存储墙”。</p>
  <p>架构、制程之外，第三个关键路径是先进封装，以CoWoS（Chip on Wafer on Substrate）为代表的先进封装是台积电为高性能计算打造的“皇冠上的明珠”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_db485fde78044f7b8716709f77330271@5888275_oswg480685oswg960oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">CoWoS封装概念图，来源：台积电</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p><strong>CoWoS的精髓在于异构集成</strong>，<strong>将多个小芯片，例如计算芯粒（GPU/ASIC核心）、高带宽内存（HBM）、I/O芯粒等，通过中介层进行超高密度、超高带宽互连，集成在一个封装内</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_ec3c1992b3664f2297fc727eeb10f755@5888275_oswg14263oswg960oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>表1：CoWoS中介层面积变化趋势</p>
  <p><strong>这种方式可以突破单芯片光罩（掩模板）尺寸限制，中介层面积当前可达2800mm²，直接好处就是晶体管更多，HBM显存更高</strong>。</p>
  <p>另外，由于CoWoS采用了硅中介层，上面的微凸块（μBump）间距极小，芯粒间通信带宽激增，延迟和功耗大幅降低。</p>
  <p>正因如此，无论是追求极致性能的英伟达GPU，还是追求最佳总拥有成本的云巨头ASIC，但凡涉足顶级AI算力，都离不开CoWoS。</p>
  <p>所以，在2026年这个时间点上，<strong>当制程进入2nm深水区，成本高企，架构路线出现根本性分叉时，CoWoS先进封装的产能分配，就成了决定算力版图的最关键变量</strong>，没有之一。</p>
  <h2><strong>02 产能图谱：台积电CoWoS的供给格局</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_60bc9a520a604ab7a1b3a6a051d9a7cd@5888275_oswg6775oswg960oswg177_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">表2：台积电CoWoS产能爬坡情况</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>从我们掌握的情况来看，过去三年，台积电CoWoS产能一路从单月12K晶圆，逐步爬升至2025年底的80K/月，2026年年底的预估目标是120K/月左右。</p>
  <p>取一个全年有效平均值：96K/月，即<strong>2026年台积电CoWoS总有效产能约为：96K/月 × 12个月 = 1150000片晶圆</strong>，这是AI芯片战的总弹药基数。</p>
  <h3><strong>产能分配原则</strong></h3>
  <p>这1150000片晶圆如何分配，背后是一场基于技术、商业、地缘的复杂棋局。</p>
  <p>按照优先级，英伟达作为CoWoS最早期、最大胆的共同定义者和投资者，其架构（如NVLink）与台积电CoWoS工艺深度耦合，毫无意外可以拿到最多。</p>
  <p>按客户层级，由于 苹果、英伟达、AMD是台积电前三大VVIP级客户，其巨额预付款和长期协议锁定了基础产能。<strong>不过，苹果要到2028年才有自研AI芯片。</strong>另外，博通、Marvell因承接谷歌、AWS、Meta等云巨头天量ASIC订单，已跻身顶级VIP客户行列。</p>
  <p>另外，对台积电来说，除了ASIC以外，AMD、英特尔乃至中国客户，都是制衡英伟达、分散客户风险的重要力量，也会分得一部分产能。</p>
  <h3><strong>产能分配明细</strong></h3>
  <p>总体来看，产品需求最旺、单价最高、技术最领先的<strong>英伟达有望拿到其中近60%的产能</strong>；AMD的预定量在90K左右，占比接近8%，相比2025年有64%的增量，增幅几乎与英伟达一致。</p>
  <p>当然<strong>单一客户CoWoS订单激增，也包含了中介层放大的因素</strong>，但对于业绩的贡献必然是正面的。不过也要强调，更复杂、集成度更高的封装（如集成更多HBM、更大中介层）初期良率较低，实际有效产出需打折。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_5d1926cdd35342598a2afd63a61dd627@5888275_oswg23758oswg960oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">表3：CoWoS产能整体预订和分配情况</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>整个ASIC阵营，大致可以划分为博通、世芯（AI Chip）、Marvell和联发科几家，其中博通是领头羊。</p>
  <p>博通2026年预定量大幅增至200K，同比增122%，主要受谷歌TPU外供拉动，但<strong>博通主要负责TPU v6p以及v7p，偏向推理的v7e由联发科负责，会在2026年下半年推出</strong>。未来TPU v8还是会遵循v7的模式，由博通与联发科两家下单CoWoS。</p>
  <p>博通的200K预定量，按客户预订情况大致拆分如下：</p>
  <h3><strong>第一大客户谷歌TPU预计分得200K当中60~65％</strong></h3>
  <p><strong>第二大客户Meta的MTIA</strong>大约占博通预订量的20%左右</p>
  <p>第三大客户<strong>OpenAI将于年底推出内部代号Titan芯片，台积电N3制程，预计占今年博通预订量的5-10%</strong>，2027年将达到20%+</p>
  <p><strong>2028年，苹果的AI ASIC芯片Baltra也将面世，</strong>目前由博通负责高速互联，SerDes IP以及后端布线，预计2026年上半年进入流片阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_1d3642d8ce3f4b508e743e29a2159c60@5888275_oswg33195oswg960oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">表4：ASIC阵营的CoWoS产能预订和分配情况</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>相比之下，由于AWS下一代Trainium 3转单<strong>世芯（</strong>Al chip），Marvell显得比较失意，主要客户还是AWS的Trainium 2，好在新客户微软采用N3E制程的Maia 200加入，才避免了下滑，CoWoS预定量与2025年持平。</p>
  <p><strong>世芯由于拿到了AWS Trainium 3订单，CoWoS预订量上升到60k</strong>，同比增加200%，<strong>大部分预定产能为N3制程的Trainium 3 Anita</strong>，加上Inferentia 2、微软Maia 100以及少量的Intel Gaudi 3。</p>
  <p>Annapurna作为AWS的子公司，一直承担AI ASIC开发任务，同时也向台积电直接预定CoWoS产能，Trainium 3的Mariana版本有别于Al chip的Anita版本，同时在台积电投片。</p>
  <p>联发科是台积电2026年CoWoS的新进客户，目前已调拨大量人力支持<strong>ASIC业务——未来将成为联发科的重点板块——2026年下半年主要承担侧重推理的TPU v7e的出货</strong>，并在2027年作为出货主力年，同时2027年将叠加TPU v8e的订单，有机会出现600%的CoWoS同比增幅。</p>
  <p>根据我们了解到的情况，联发科目前已将AI ASIC视为未来核心业务，作为行业巨头，其布局AI芯片将很大影响目前ASIC设计的行业格局。</p>
  <p>剩下的台积电CoWoS客户的量级都小于1万片，其中微软自研ASIC Athena的早期设计与流片还是微软自己的团队在小批量推进中。</p>
  <p>有了产能的分配数据，基于硅中介层面积，大致就能算出来，2026年，各家能够出多少颗GPU/ASIC芯片。</p>
  <p>我们假设英伟达的660000片晶圆当中，10%分配给Hopper架构，即<strong>6.6万片，按单片切29颗来计算，预计今年整体H200的产出量可以达到190万颗</strong>。</p>
  <p>回看整体台积电整体产能分配，<strong>拿下总共75万片CoWoS产能的GPGPU阵营（NV+AMD），在面对还只有37万片产能的ASIC阵营时，还是拥有绝对的火力优势</strong>，甚至英伟达一家的火力就超过全球其他企业的总和。</p>
  <h2><strong>03 算力、营收：GPGPU具备碾压优势</strong></h2>
  <p>CoWoS是一个关键变量，但仅比较CoWoS还是会误判战局——<strong>不同的封装方案，比如single-die以及dual-die方案，将导致中介层面积出现很大的不同。</strong></p>
  <p>以Hopper为例，由于采用single-die，一片CoWoS晶圆可以切29颗，到了Blackwell由于采用dual-die方案，每片晶圆只能切14颗。</p>
  <p>所以，台积电CoWoS的产能增幅，不能单纯定义为AI芯片出货量的增加，也要考虑CoWoS硅中介层面积不断放大的增量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_fe5d207f0a2b4e1b9d36d6ee06b4dced@5888275_oswg160418oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">从CoWoS到SoW，光罩面积及中介层变化，来源：台积电</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>前面表1有提到，<strong>硅中介层面积越来越大的变化趋势，是AI芯片明确的技术路线</strong>，目前中介层面积是光罩面积的3.3x，2026年的Rubin将提升到是4~5.5x，而2027年4-die合封的Rubin Ultra将达到9~9.5x。</p>
  <p>因此，<strong>以CoWoS的产能（消耗面积）增、减幅度来计算企业营收增、减幅度更为准确。</strong></p>
  <p>所以，这场AI芯片战争的主导因素，除了<strong>要看谁消耗了更多的CoWoS产能，也要看谁贡献了更多的算力，以及谁创造了更多的营收和利润</strong>。</p>
  <p>算力维度的比较非常直观，一颗英伟达B300的FP8算力达10PFLOPS，而一颗定制推理ASIC的算力可能仅为其几分之一，即便是最强的TPU v7p也只有英伟达B300的一半，这没有将今年要推出的Rubin考虑在内。</p>
  <p>就在2026年1月6日开幕的CES上，老黄说Rubin的性能比Blackwell在推理提升5倍，训练提升了3.5倍，言外之意是GPU与ASIC的性能差距并没有缩小。</p>
  <p>从算力维度可以得出结论——<strong>即使CoWoS切出来的芯片颗数接近，GPGPU阵营的总算力很可能仍大幅领先</strong>，这是GPU通用架构的“蛮力”优势——来自CoWoS消耗面积（晶体管）的多寡。</p>
  <p>价值维度的比较则更为残酷，英伟达单颗GPU售价高达3万美元以上，未来会提升到4-5万美元。<strong>云巨头自研ASIC芯片的“成本”即便与GPU接近，“内部结算价”肯定卖不到GPGPU的市场价格。</strong></p>
  <p>以Anthropic向博通采购210亿美元的100万颗TPU为例，扣除服务器等诸多配置，单颗对外售价在1.5万美元以下，不到英伟达Blackwell系列的一半。</p>
  <p>结合算力和价值两个点，可以更明确的得出结论——AI芯片是多维度的比拼，不单单比摩尔定律、比芯片工艺制程，还要比谁的面积更大，能放进更多晶体管，最终表现在性能上的差别，也决定了价格。</p>
  <p><strong>英伟达用60%的CoWoS产能，创造整个AI加速芯片市场70%以上的收入和90%以上的利润</strong>，这才是文章开头黄仁勋“6个季度，5000亿美元”的底气。</p>
  <h2><strong>04 ASIC的本质：优化财务报表</strong></h2>
  <p>英伟达的优势，CUDA就不必说了，<strong>经常被忽略掉的是搭配的NVLink、NVSwitch所构成的系统级优势</strong>，用户买的不是芯片，而是一整套最强的“交钥匙”解决方案。</p>
  <p>作为对比，ASIC芯片优势在于，云厂这类超大规模用户，当其软件栈完全自控且工作负载高度特化且稳定（如搜索推荐、广告排名、语音识别推理），自研能带来极致的总拥有成本（TCO）优化。</p>
  <p><strong>可以这样说：AISC要讲的故事——专用化换取“去英伟达化”，最终优化财务报表。</strong>所以，能不能用ASIC的关键只有一点，规模（量）够不够大，没有其他。</p>
  <p>首先，自研ASIC的资金、人力投入巨大；其次，便宜的TPU可不是买来就直接能用的，像Anthropic向博通采购210亿美元直接采购谷歌TPU的方案，背后也需要配置一支极为强大的底层系统工程师团队，并不断进行深度迁移及适配。</p>
  <p>所以，仅仅开支这一项，也决定了ASIC只有超大型云厂、超大规模企业才会使用，但即便是购买现成ASIC芯片，也就能拓展到Anthropic这体量的大模型企业，很难再往下了。</p>
  <p>再者，目前头部AI集群的功耗已从几十千瓦迈向兆瓦级，未来芯片功耗将飙升至数千瓦，普通客户无法承受这种规模。而且，在风冷已到极限，液冷（包括冷板、浸没式）成为标配的背景下，数据中心的物理设计和最大集群规模，都是必须综合考量的因素。</p>
  <p>另外，GPGPU与AISC两者的较量也不限于单芯片，基于CPO共封装来解决“功耗墙”和“互连墙”，这种系统级的方案，以及华为的384颗NPU互连的CloudMatrix 384这种系统架构创新，也都至关重要。</p>
  <p>所以，CoWoS只是起点，更上层的互连网络（NVLink, CXL, UCIe）、光引擎（CPO）都是竞争的关键变量。</p>
  <p>而这些变量所需要的巨额资本支出，都不是小厂可以承受的。</p>
  <h2><strong>05 终局推演：军火商大赢家</strong></h2>
  <p>现阶段英伟达为代表的GPGPU（通用图形处理器）市场，虽然部分被侵蚀，但随着物理AI这些领域的推进，在<strong>可见的3-5年，英伟达仍将统治AI训练市场和高性能通用计算市场（训练、新兴应用、中小企业、科研）。</strong></p>
  <p>但是，推理占据未来AI算力实际消耗的大头，且工作负载更固定，正是ASIC的用武之地，ASIC的势头只会越来越好。</p>
  <p>所以大家会看到，为了加固“护城河”，英伟达斥资200亿美元收购Groq，意图将LPU融入自己的技术矩阵中。</p>
  <p>与此同时，英伟达也在通过推出更细分领域的产品，如推理专用芯片、更灵活的订阅模式（DGX Cloud）、以及更强大的系统级解决方案（如NVL144/288/576），来应对ASIC的“包围”。</p>
  <p>目前的英伟达依旧处于有利位置，依旧掌握着“AI芯片战争”的主动权，他们要解决的核心问题——市占率与毛利的平衡。</p>
  <p><strong>只要英伟达不坚守极高的毛利率，愿意牺牲毛利换取市场，他还是无坚不摧的王者。</strong></p>
  <p>ASIC生态下，谷歌TPU外供，标志着ASIC从“概念”和“试点”正式迈入“规模化部署”，其增长直接与这些云巨头的资本开支绑定。</p>
  <p>只要巨头们持续投资AI基础设施，且自研芯片的TCO优势持续存在，ASIC芯片对CoWoS需求就会持续增长。博通，联发科，Marvell作为顶级设计服务商将持续受益。</p>
  <p>很多人会关注，GPGPU和ASIC对CoWoS产能需求变化？</p>
  <p>从产品进化的角度来看，2026年的Rubin架构产品，率先采用5.5x光罩面积的中介层，2027年很快会推进到9.5x，ASIC产品的绝对性能没有GPGPU那般极致要求，2026年预估也就在3.3x，甚至在2027年也大概率还如此。所以结论基本也是明确的：未来GPGPU对CoWoS产能的预定量会大幅度增长。</p>
  <p>而回到最终芯片的数量上，由于ASIC芯片的中介层普遍在2500mm²，单片CoWoS晶圆切出来的芯片数量，是GPGPU的两倍，而GPGPU目前CoWoS预定量是ASIC的两倍，所以<strong>今年两种类型AI芯片的全球出货量，也就大体相当</strong>。</p>
  <p>至于企业营收，那就与CoWoS出货量成正比了，因为性能与面积（晶体管总数）成正比，同制程双颗的dual-die性能必然高于single-die的芯片。</p>
  <p>所以，<strong>未来我们更可能看到的是一个 “GPU+ASIC”的混合算力世界</strong>：云巨头用英伟达GPU进行前沿模型研发和训练，同时用自研ASIC进行成本敏感的大规模推理部署。</p>
  <p>换句话说，这场战争并非一场你死我活的歼灭战，而是一场持久且复杂的“划界战争”。</p>
  <p>但不管两种生态格局如何，作为这场芯片战共同且唯一的“军火商”，台积电坐拥CoWoS产能的定价权，将是无论哪一方获胜都不可或缺的终极大赢家。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WR0Ht064p3QZz0xL-2ogvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：值得关注的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3631955033228297</id>
            <title>各大乳企紧急与陷入雀巢召回事件的供应商嘉必优切割</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3631955033228297</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3631955033228297</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:11:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>雀巢的一次奶粉召回事件引起市场波动。</p>
  <p>因供应商原料存在质量问题，雀巢近期在中国、英国、德国等45个国家预防性召回多批次婴幼儿配方奶粉。雀巢集团在1月5日的声明中表示，已对可能受影响的产品进行了花生四烯酸（ARA）油脂及相关油脂混合物检测，尚未接到因食用该配方奶粉导致不适或患病的报告。</p>
  <p>出于高度谨慎考虑，雀巢中国也于1月6日宣布，自愿回收所有此次涉事的进口自欧洲、在中国大陆跨境电商渠道销售的婴幼儿配方奶粉。该公司强调，所有在中国大陆市场注册并销售的雀巢特殊医学用途婴儿配方食品、超启能恩、启赋、S26铂臻等不受影响。</p>
  <p>关于涉事原料ARA的供应商是哪一家的问题，1月8日界面新闻向雀巢中国问询时并未得到具体答复。</p>
  <p>但外界已经将目标锁定在武汉的生物科技公司嘉必优。</p>
  <p>这家公司在1月7日曾回应称，相关原料正在进行产品检测，尚未出结果，待结果公布后会及时进行公告。1月8日，界面新闻向该公司寻求进一步信息，但未能得到回应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_9c7f69adc8dd4992b18fa30e2acc8320@5888275_oswg3571110oswg3965oswg2974_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">雀巢旗下惠氏启赋奶粉（注：新闻配图与召回产品并非对应）图片来源：界面图库</p>
  <p>嘉必优是科创板上市公司，1月8日开盘后股价下跌超13%，截至当日收盘，股价下跌11.91%至21.15元。</p>
  <p>界面新闻在嘉必优2025半年报中注意到，该公司目前是国内最大的ARA产品供应商，也是国际ARA产品竞争最重要的参与者。</p>
  <blockquote>
   <p>ARA是花生四烯酸（Arachidonic Acid, ARA）的简称，又称二十碳四烯酸，是一种多不饱和脂肪酸，是人体生长和发育所必需的脂肪酸之一。ARA对于婴幼儿大脑和神经系统的发育至关重要，因此也是婴幼儿配方奶粉中的关键成分。</p>
  </blockquote>
  <p>雀巢表示在调查中发现，其供应商生产的某种原料存在质量问题，这些原料中可能含有蜡样芽孢杆菌毒素（cereulide）——这是一种源自蜡样芽孢杆菌的细菌性物质，可能导致腹泻、呕吐等消化问题。经供应商确认，该物质来源于一种富含ARA的油脂，而这种油脂被用于某些婴儿配方奶粉中。</p>
  <p>雀巢在公告中强调，油脂中含有蜡样芽孢杆菌毒素的情况非常罕见，该供应商正在进行全面的根本原因分析。</p>
  <p>但嘉必优在ARA领域的影响力很大。此前其生产的ARA在中国同类产品中率先通过欧盟Novel food和美国FDA GRAs的审核，已获得了国内外众多婴幼儿配方食品厂商的认可和使用。</p>
  <p>在这家公司的财报中也可以看到众多乳业大厂客户的身影。</p>
  <p>财报显示，嘉必优与雀巢、达能、嘉吉、飞鹤、伊利、贝因美、君乐宝、完达山、新莱特、合生元、圣元、蒙牛等国内外知名婴幼儿配方奶粉企业形成长期稳定良好的合作关系，部分客户合作时间已超过10年。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_0a6c2c91ab9f47a983db791592d5d083@5888275_oswg5675234oswg3933oswg2950_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">雀巢旗下惠氏铂臻奶粉（注：新闻配图与召回产品并非对应）图片来源：界面图库</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_23615c740b1a46e59b075303ab2bc09e@5888275_oswg418955oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">雀巢旗下能恩奶粉（注：新闻配图与召回产品并非对应）图片来源：界面图库</p>
  <p>但此事发生后，多家乳品公司纷纷紧急声明其产品的安全性，并与涉事供应商切割。</p>
  <p>1月8日，达能中国对界面新闻回应称，纽迪希亚生命早期营养品管理（上海）有限公司所有官方进口的婴幼儿配方奶粉均未使用雀巢涉事供应商的ARA原料。</p>
  <p>同日，菲仕兰回应界面新闻称，荷兰皇家菲仕兰旗下美素佳儿系列所有产品的生产和包装全部在荷兰完成，有严格的监管体系，经过荷兰和中国政府的双重检验。美素佳儿系列所有产品添加的金枪鱼油（DHA）和花生四烯酸油脂（ARA）由荷兰皇家菲仕兰旗下的食品配料公司生产，未从涉事供应商采购原料，未使用涉事问题ARA。</p>
  <p>君乐宝对界面新闻表示，目前公司所用ARA原料的供应商为罗盖 特和润科生物，并称公司始终执行高于国家标准的企业内控标准。</p>
  <p>伊利对界面新闻称，“关于消费者关注的问题，公司也在密切关注和监测中，目前网络上的信息主要是针对某外资公司特定批次产品的预防性自愿召回。我公司在售的产品均采用ARA粉作为原料，与外资公司自愿召回产品所用非同一种原料。我们已经确认所用的ARA原料无蜡样芽孢杆菌相关问题，产品100%安全，请放心食用。”</p>
  <p>蒙牛也对界面新闻回应，其产品所使用的ARA原料供应商，与本次欧洲市场召回事件所涉及的生产商完全无关。</p>
  <p>此外，圣元奶粉称其产品所用ARA、DHA油脂粉由集团旗下美泰科技（青岛）股份有限公司供应，未使用涉事企业原料。喜宝中国也表示其ARA原料供应商并非本次事件涉事原料供应商。</p>
  <p>飞鹤则称，关于消费者关注的问题，企业也在密切关注和监测中，目前网络上的信息主要是针对国外市场特定批次的产品。飞鹤当前在售的产品均是安全的。</p>
  <p>对于将ARA作为核心业务的嘉必优来说，此次事件带来的影响或许不小。</p>
  <p>根据2024年年报，嘉必优的ARA业务营收为3.9亿元，占总营收的比例达到70.27%。而早前借助原料供应商巨头帝斯曼全球ARA专利陆续到期的机会，这家公司大力拓展国际客户开发，推动产品进入全球婴幼儿配方奶粉领域主要跨国公司客户的供应链，产品销售区域已覆盖中国、欧洲、澳大利亚、新西兰、韩国、东南亚、美国等30多个国家及地区。</p>
  <p>涉及婴幼儿食品安全的事件则尤为敏感。此次雀巢奶粉的召回虽然尚未接到因食用该配方奶粉导致不适或患病的报告，但核心原料供应商所带来的潜在风险，在嘉必优全面排查以及整改完成之前，或将对其竞争力带来负面效应，不利于未来海外市场的进一步开拓。</p>
  <p>这是因为嘉必优作为ARA供应商的地位并非不可取代。在上述一众乳企纷纷声明中就可以发现，它们或许也有不止一个ARA的供应商，可以做到充分替代。</p>
  <p>ARA领域的老牌巨头帝斯曼-芬美意也在“虎视眈眈”。这家公司在1月7日发布声明强调，涉事问题ARA原料并非由帝斯曼-芬美意供应。“因以上事件影响，帝斯曼-芬美意ARA原料需求激增，我们将全力协调产能，满足市场需求。”该公司称。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/drtGvnSE42woZpxbOQTgBQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：马越 赵晓娟，编辑：牙韩翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3631953725818116</id>
            <title>“出门见伙伴，下楼聊技术”：上海AI产业崛起背后的人才密码</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3631953725818116</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3631953725818116</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 12:10:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在上海浦东张江，有一个非常活跃的“半导体足球群”。几乎每周，曦智科技的创始人沈亦晨都会和群友们踢上一场球。</p>
  <p>“我的很多联创，就是当年我在MIT读书时踢球认识的。而现在在张江，很多企业的人也都是球友，”沈亦晨在近日接受包括界面新闻在内的媒体采访时说道，“大家总一起踢球，场下自然而然就促成了一些商业上的合作，从球友变成了客户和供应商。”</p>
  <p>这种“出门见伙伴，下楼聊技术”的高浓度物理连接，不仅极大地降低了企业间的信任成本，也从细节上反映出上海人工智能产业的竞争力。</p>
  <p>也正是这种独特的产业引力，让上海在2026年的开年迎来了收获期。</p>
  <p>2025年底到2026年开年，上海的人工智能与集成电路产业迎来了一波上市潮。</p>
  <p>今日（1月9日），MiniMax正式登陆港交所，上市首日开盘涨42.67%；1月8日，天数智芯在港交所主板挂牌上市；1月2日，壁仞科技在港交所挂牌；2025年12月30日，英矽智能登陆港交所；2025年12月17日，沐曦在科创板上市。</p>
  <p>不到一个月的时间，来自不同细分赛道的头部企业接连登陆资本市场，并不多见。这并非偶然的巧合，而是上海近年来在人工智能领域全生态布局的一次集中爆发。</p>
  <h2><strong>关键陪跑人</strong></h2>
  <p>对于周期长、投入大的硬科技企业而言，最难熬的就是从实验室走到商业化。而在这一过程中，上海的角色更像是一位全程陪跑的合伙人。</p>
  <p>“在我看来，上海的创新精神是融入基因里的，更重要的是，这里有一种陪伴企业成长的氛围。”沐曦股份研发副总裁黄向军向界面新闻等媒体表示，从公司2020年在上海起步至今，从研发投入巨大的初创期到最终上市，企业在最困难的时候，感受到了上海对硬科技“坚定不移的支持”。</p>
  <p>这种支持并非空泛的口号，而是实实在在的资金与信任。</p>
  <p>英矽智能联合首席执行官兼首席科学官任峰对此深有体会。在2024年下半年的生物医药资本“寒冬”期，英矽智能的上市前融资一度面临挑战。</p>
  <p>“当时确实碰到了困难，是上海市政府、特别是浦东新区给了雪中送炭的支持。”任峰回忆道，在关键时刻，浦东创投集团与浦发集团以联合领投的身份向公司战略投资3000万美元。这笔钱不仅解了燃眉之急，也是一张信任票，帮助企业顺利完成1.23亿美元融资。</p>
  <p>除了资金，针对硬科技研发成本高昂的痛点，上海还为企业提供精准产业政策支持。</p>
  <p>天数智芯战略与公共关系部副总裁余雪松表示，在上海的支持下，其在芯片研发创新环节享受各类专项政策支持，有效降低了研发试错成本。</p>
  <p>不仅是资金，对于MiniMax这样的AI企业，上市过程中的合规指导同样关键。作为新兴业态，大模型面临着复杂的内容安全与算法备案挑战。</p>
  <blockquote>
   <p>MiniMax公共事务部高级总监乔卓真仪表示，在筹备上市期间，上海市相关部门给予了密集的政策指导和合规建议，帮助企业建立起完善的内容生态体系，从而顺利通过监管审核，跑出了上市的加速度。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>人才“蓄水池”</strong></h2>
  <p>此外，上海之所以能批量诞生AI独角兽，还与人才相关。</p>
  <p>沈亦晨提到，曦智科技最早的50人团队主要来自波士顿，之所以选择落地上海，是因为这里拥有对海外人才最友好的接纳环境和文化氛围。</p>
  <p>如今，上海已成为集成电路与AI人才的“蓄水池”。</p>
  <p>华兴资本投资银行事业部业务合伙人秦川在接受界面新闻记者采访时表示，目前上海的大模型和具身智能公司中，人才结构呈现出独特的混合优势，既有在行业深耕多年的科技“老兵”，也有具备国际视野曾在海外工作或留学的创业者。</p>
  <p>“MiniMax的团队平均年龄很小，大部分都是95后，管理层平均年龄也不过32岁。”乔卓真仪在采访中提到了这一细节。正是这支年轻的团队，用仅相当于OpenAI 1%的资金投入，不仅在模型性能上跻身全球前列，更在商业化上实现了70%收入来自海外市场的突破。</p>
  <p>在具身智能这一新兴领域，跨学科人才的融合显得尤为关键。</p>
  <p>智元合伙人、高级副总裁、具身业务部总裁姚卯青在接受界面新闻记者采访时表示，机器人是软件、硬件、算法相结合的行业，属于一种交叉学科，智元非常关注跨学科融合能力，目前公司的技术研发团队中，既有经验丰富的资深工程师，也有大量“00后”的新生力量。</p>
  <p>同时，姚卯青认为，上海庞大的人才基数、顶尖高校和新型研发机构，为产业源源不断地输送了这种复合型人才。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_c3ff55ea962b47c9a1f3e36967b78731@5888275_oswg1412295oswg3000oswg2000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：智元</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <h2><strong>“先行先试”给出成长空间</strong></h2>
  <p>实际上，创业要的不仅是资金与人才，还有检验技术的应用场景。</p>
  <p>“上海是一个愿意‘先行先试’的城市，给了我们极大的生长空间。”乔卓真仪表示，除了常规补贴之外，上海非常注重为其提供下游应用企业的支持，通过政策引导，鼓励本地企业使用国产大模型。</p>
  <p>上海市级层面这种“双向奔赴”策略，让模型厂商在本地就能找到丰富的落地土壤。通过各种维度的支持，也让这家不到400人的公司迅速成长为具有全球竞争力的多模态模型厂商。</p>
  <p>对于智元机器人而言，场景的开放意味着进化的速度。姚卯青向界面新闻记者表示，这两年上海积极引导使用方开放场景，让智元有机会走进真实的工厂和商业环境进行调研与探索，最终形成业务上的合作。</p>
  <p>“政府鼓励龙头企业直面技术攻关，有了成果后快速在行业复制。”智元机器人副总裁朱洁表示，这种以应用为导向的政策导向，极大缩短了技术从实验室到流水线的距离。</p>
  <p>宏观数据支撑起上海的硬科技版图。上海市经信委提供的数据显示，2025年1-11月上海市集成电路产业营收规模3912亿元，同比增长23.72%；2025年全年规模预计超4600亿元，同比增长24%。五年间产业规模翻了一番多，已超额完成“十四五”发展目标。</p>
  <p>在人工智能领域，2025年前三季度上海市394家规上企业营收4354.92亿元，同比增长39.6%；而2025年全年，规上人工智能产业规模预计超5500亿元，增速超30%。</p>
  <p>在AI芯片领域，上海GPU芯片“四小龙”的沐曦、壁仞、天数智芯、燧原，已有3家完成上市进程，1家正在IPO进程中；在大模型领域，上海也已形成了“1个开源基模+3个商业基模+N个创新模型”的格局，MiniMax、阶跃星辰、商汤科技等企业的模型能力正持续对标国际前沿。</p>
  <p>这一串成绩背后，是上海在顶层设计上构建的“一东一西、一软一硬”发展格局。</p>
  <p>界面新闻记者从上海市经信委获得的信息显示，上海正在建设浦东张江和徐汇北杨两个人工智能创新小镇，打造低创新成本、高智力密度的发展环境，目前已累计集聚人工智能企业300余家、创新人才6000余人。</p>
  <p>在这种生态下，上海已基本构建形成集成电路与AI全产业链体系。目前，上海在芯片设计、制造、封测，设备/材料、EDA/IP等环节培育了一批行业细分领域龙头企业，包括35家科创板上市企业，位列国内第一。</p>
  <p>可以说，上海拥有的，远不止“张江半导体足球群”。在这种极高的产业集聚度、人才复利和创业氛围下，非正式的连接正在转化为全产业链体系的紧密协同。依托于此，上海正全力打造世界级人工智能高端产业集群。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/drtGvnSE42woZpxbOQTgBQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：徐美慧 佘晓晨，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632006894683398</id>
            <title>万科这场马拉松，郁亮不跑了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632006894683398</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632006894683398</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 11:28:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2017年，郁亮从王石手中接过万科权杖时说，“这不是登顶后的接力，而是一场在高位起跑的逆风长跑。”</p>
  <p>熟悉他的人都知道，这话不只是比喻，他是个真正的跑者。他跑过全马，最好成绩3小时06分，对一个非职业选手而言，这几乎已是极限。</p>
  <p>他自己也说过，“跑步教会我一件事：最难熬的不是起步，也不是冲刺，而是30公里后的‘撞墙期’，只能靠意志硬扛。”</p>
  <p><strong>如今，这位用马拉松丈量信念的男人，终于在万科这场看不到终点的长跑中停下了脚步。</strong></p>
  <p>2026年1月8日，万科发布公告：郁亮因“到龄退休”，辞去董事及执行副总裁职务，彻底退出公司所有岗位。</p>
  <p>属于他的赛段，结束了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_d3384e1fd2e84a479ee0e04f57a66d16@5888275_oswg736739oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>相对体面的退场</strong></h2>
  <p>昨天万科发布的公告，字里行间透着一股公事公办的冷淡。</p>
  <p>郁亮“因到龄退休”辞职，公告强调“不影响董事会运作”“与董事会无意见分歧”，全程不见一句人情味儿。</p>
  <p>但这场退休，其实早有伏笔。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_be963f5e5dcc42f18ee2ae1819b3a157@5888275_oswg133691oswg739oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025年1月，当时郁亮主动卸下董事会主席一职，由深圳地铁集团董事长辛杰接任。可这位“空降兵”显然没接住盘，短短几个月就以“个人原因”闪电辞职，连过渡期都没撑完。</p>
  <p>辛杰走后，郁亮名义上只留任执行副总裁，却成了万科的“定海神针”。</p>
  <p>直到这次正式退休，<strong>有人说他是“到点下班”，也有人猜测这更像是“及时抽身”。</strong></p>
  <p>毕竟，万科这两年的高管变动实在太密集,2024年原总裁祝九胜被依法采取刑事强制措施，2025年中继任董事长辛杰“个人原因”辞职，2026年初郁亮“到龄退休”。</p>
  <p>三年三任核心高管接连离场，曾经喊出“活下去”的万科，如今只剩一句冰冷的口号和满屏的猜测。</p>
  <p>更耐人寻味的是公告里的“反常”，老员工都知道，万科对离职高管向来十分体面，2017到2021年间，董事李强强、唐绍杰、肖民，监事廖绮云辞职时，公告末尾都会加上一句“衷心感谢其任职期间的贡献”。</p>
  <p><strong>但郁亮不一样，他在万科干了36年，比王石还多3年，是实打实的元老</strong>，可这次公告里，没有感谢，没有致敬，只有“因到龄退休”“不影响运作”这类程序化措辞，这种“区别对待”难免让人多想。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_2abfd14765c34ee5b78ce237b0024965@5888275_oswg53056oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，2025年10月，多家媒体报道，郁亮曾配合有关部门接受问询调查，时长约一周。</p>
  <p>虽然事后他恢复履职，没被采取进一步措施，但这个时间点太微妙，前有祝九胜被查，后有辛杰匆匆离职，郁亮夹在中间，这场“配合调查”就像一根刺，让他的退休更添了几分说不清道不明的意味。</p>
  <h2><strong>万科的“守夜人”</strong></h2>
  <p>如果说，王石是万科的“造梦者”，那郁亮毫无疑问是万科的“守夜人”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_bc21182333a745ca93e5919c571bf184@5888275_oswg35558oswg800oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1990年，北大毕业的郁亮揣着一份商业计划书走进万科，从证券部最普通的职员干起。那时王石正带着万科从贸易、影视、饮料等杂七杂八的业务中抽身，一门心思扎进房地产，急需懂资本、会算账的人，<strong>郁亮正好是那块拼图。</strong></p>
  <p>1993年，郁亮出任万科财务顾问有限公司总经理。不到十年，他从财务顾问公司总经理，一路做到公司董事、副总经理、常务副总兼财务负责人，2001年正式接棒王石出任总经理，掌舵这家当时年销售额还不到25亿的中小房企。</p>
  <p>他上任不久就放出豪言，五年破百亿；2004年又抛出“十年千亿”计划，当时业内一片质疑，觉得他疯了。</p>
  <p>结果2010年，<strong>万科提前四年冲过千亿大关，成为中国第一家、也是全球最大的住宅开发商。</strong></p>
  <p>不仅如此，郁亮还提出了“5986”高周转模式，也就是拿地5个月开工、9个月开盘、80%以上做刚需住宅、开盘当月去化60%。</p>
  <p>这一模式成为行业教科书，也让万科在2008年金融危机中逆势扩张。</p>
  <p>但真正让人佩服的，不是他在顺风时跑得多快，而是在顶峰时就嗅到了寒意，成为了地产业的“吹哨人”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_4b0cf174a71f4e5bac7e4b188c641244@5888275_oswg130225oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2014年，他率先提出“房地产进入白银时代”；<strong>2018年，万科秋季例会打出“活下去”横幅，震惊全行业，后来也成为了媒体人集体调侃的标签</strong>；2022年，他进一步断言行业迈入“黑铁时代”，高杠杆、高周转逻辑终结。</p>
  <p>这个时期的郁亮不是没动作，他“泼冷水”的同时也推动万科向“城市配套服务商”转型，孵化万物云（物业）、万纬物流、泊寓（长租公寓）等新业务。</p>
  <p>可惜新赛道投入巨大、回报周期长，未能及时对冲开发主业崩塌。</p>
  <h2><strong>辞职算全身而退吗？</strong></h2>
  <p>这位“守夜人”看准了趋势，却没能完全挣脱过去成功的枷锁。</p>
  <p>2025年当他终于卸下重担，留给继任者的，已不是一个领跑的龙头，而是一艘正在漏水的巨轮。</p>
  <p>正因如此，郁亮能在此时以“退休”方式抽身，才显得格外特殊。在公司信用跌入垃圾级、债务压顶、前CEO已被刑拘的背景下，他未被追责、未被限制，还能体面离开，确实罕见。</p>
  <p><strong>但问题是，他真的“全身而退”了吗？</strong></p>
  <p>截至离职，郁亮仍持有万科739.49万股股票，按当前股价算，价值数亿元。这意味着，他的身家命运，依然和这家公司紧紧绑在一起。<strong>职务上，他是走了；可利益上、声誉上，能不能真正“安全着陆”，还得看后续。</strong></p>
  <p>更让人唏嘘的是，郁亮一走，万科彻底没了自己培养的“灵魂人物”。</p>
  <p>王石早年退隐，如今连最后一位职业经理人标杆也离场，公司权力完全交到了深圳国资手里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_4f2d87b1012a4563865eef6585dea145@5888275_oswg525313oswg795oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>接棒的人选几乎毫无悬念。现任董事长黄力平，出身深圳地铁，曾任深铁地产高管，作风低调、务实，最擅长的就是和政府、银行打交道。未来总裁大概率也会由深铁系提名。</p>
  <p>这也标志着，万科正式告别了那个“经理人说了算”的市场化时代，变成一家由地方政府主导的“准国企”。</p>
  <p><strong>可不管谁来掌舵，眼前的烂摊子都难收拾。</strong></p>
  <p>截至2025年三季度末，万科有息负债高达3629.3亿元，其中一年内要还的就有1513.9亿元。而账上能动用的现金只有656.8亿元，现金短债比仅0.43，远低于1的安全线。</p>
  <p>简单说，欠的钱快到期了，手里的钱连一半都还不上。</p>
  <p>业绩更是惨不忍睹，2025年前三季度营收1613.9亿元，同比下滑近27%；净亏损280.2亿元，比前一年扩大超过一半。</p>
  <p>为了“活下去”，万科正在拼命自救！</p>
  <p>变卖资产回血、求债权人宽限、死守交付底线等等。但这些努力，在千亿级的债务缺口面前，仍是杯水车薪。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xV1IRa8zGkzM3BI1LneudQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深水财经社”</a>，作者：韩峻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3631947371611140</id>
            <title>“别犯蠢了，”Linus怒怼“AI垃圾代码”争论：靠写文档，根本救不了Linux内核</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3631947371611140</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3631947371611140</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 11:27:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近几个月，Linux 内核社区一直在激烈讨论一件事：要不要为“工具生成代码”制定一套专门的提交规范文档？</p>
  <p>这里说的“工具”，本质上就是指如今越来越常见的 AI 编程助手、LLM 自动生成补丁等现象。随着 Copilot、ChatGPT 等工具深入开发流程，一些维护者开始担心：大量未经理解、质量堪忧的“AI 生成补丁”正在涌入内核仓库，俗称&nbsp;AI Slop（AI 垃圾代码）。</p>
  <p>围绕是否要在内核文档中专门强调“AI 生成内容的标注与规范”，社区争论不休，Linux 之父 Linus Torvalds&nbsp;也终于忍不住发声了。</p>
  <p>在 Linux&nbsp;内核邮件列表中，Linus&nbsp;明确表达了他的立场：文档应该聚焦“工具”本身，而不是把矛头直接对准 AI——原因很简单：不管你写不写文档，AI 辅助提交都会持续存在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_a91169ea7dde4e3990f7e252a1cdd101@5888275_oswg14532oswg580oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Linus 对“AI 辅助补丁”的态度</strong></h2>
  <p>在&nbsp;Linux&nbsp;社区中，有开发者吐槽，把 LLM&nbsp;当成‘只是另一种工具’，本质上就是在宣称 Linux 内核可以免疫 AI 带来的问题：“在我看来，这是个非常愚蠢的立场。”</p>
  <p>对于这个说法，Linus 直接回怼：“不，你的立场才是愚蠢的。”然后，他还补充道：“讨论 AI 垃圾代码这件事，其实毫无意义，这完全就是在犯蠢。”</p>
  <p>Linus&nbsp;给出的理由非常现实，甚至可以说是一句“常识”：</p>
  <blockquote>
   <p>“为什么？因为那些提交 AI 垃圾代码的人，根本不可能在补丁里标注‘这是 AI 生成的’。这是再明显不过的事实，我实在搞不懂为什么还有人要揪着 AI 劣质代码不放。”</p>
  </blockquote>
  <p>于是，Linus 毫不客气地下了结论：“所以，别再继续这种愚蠢的讨论了。”</p>
  <h2><strong>“靠文档解决 AI 垃圾代码问题？太天真了。”</strong></h2>
  <p>很多人提议，在内核文档中强制要求标注 AI 辅助情况，甚至规定更严格的审核流程。对此，Linus 直接戳破了这种幻想：文档是给“守规矩的人”用的，假装它能约束“坏人”，只是一种“毫无意义的装腔作势”。</p>
  <p>这句话几乎道出了开源治理的一个长期悖论：规则永远只能约束自觉的人，而不是投机者。真正想刷存在感、批量投递未经理解的补丁的人，哪怕你写一百页规范，他们依旧会无视。</p>
  <p>而更让 Linus 反感的，是有人试图在内核文档中加入对 AI 的态度性表述。</p>
  <p>当前，Linus&nbsp;社区的两种极端声音非常明显：</p>
  <p>●&nbsp;一派认为：AI 是末日，会毁掉软件工程。</p>
  <p>●&nbsp;另一派认为：AI 会彻底革命化编程，一切都将自动化。</p>
  <p>Linus 的态度却很克制：“我不希望内核开发文档也卷入这种站队。因此我坚持文档中对 AI 的唯一定位，就是——工具。”</p>
  <p>在回应的最后，Linus&nbsp;总结道，“AI 垃圾代码的问题，绝对不可能靠文档解决。”他指出，所有认为文档能解决这个问题的人，&nbsp;要么是太天真，要么就是想借文档“表个态”而已：“这两个理由，都不配成为制定内核文档的正当原因。”</p>
  <p>也就是说，如果你寄希望于写几段规范，就能让内核免疫低质量 AI 补丁，那纯属自我安慰。</p>
  <p>事实上，这场围绕“AI 工具生成补丁”的争论，表面是一次技术规范之争，本质却是 Linux 社区对未来的一次集体焦虑。而 Linus 本人也不是反 AI，他反对的是把复杂治理问题，简化为“加一条规则就好了”。</p>
  <p>在他看来，AI 会持续参与内核开发，这是不可逆的趋势，真正重要的，依然是代码评审机制、维护者判断力、社区文化本身——而这些东西，不可能靠文档自动生成。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UOe2oH3jhENlVht2l_V3IQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：郑丽媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3632079951676680</id>
            <title>字节“上新”AI视频应用，正面迎战OpenAI、阿里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3632079951676680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3632079951676680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 11:23:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年是字节App工厂迎来收获的一年：豆包以过亿日活领跑AI应用赛道，红果短剧月活迈过2亿门槛，汽水音乐月活数据开始逼近网易云音乐，曾经的“弃子”多闪重回社交榜榜首……</p>
  <p>然而，字节所构建的娱乐+AI城池并非固若金汤，后方大本营抖音反而可能成为最薄弱之处。</p>
  <p>去年10月，OpenAI上线基于Sora 2视频模型的短视频应用Sora&nbsp;App，仅用五天下载量就突破百万，在媒体眼中，这款“AI版TikTok”有望成为下一代短视频平台。虽然因为用户留存率一路走低，Sora&nbsp;App的爆发之势未能持续，但想必给字节敲响了一记警钟。</p>
  <p>在国内，虽然豆包目前保持断层领先，但通过天量投放强势曝光的千问也不容小觑，AI视频玩法成了千问试图“弯道超车”的法宝之一。而可灵AI已经成熟的创作者社区，更是孕育出“国产版Sora App”的天然土壤。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_07b92b1b93fb414c9e32d7bf6d3e8a99@5888275_oswg35639oswg784oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有了上面的背景，当我们在App&nbsp;Store发现了一款名为“随变”的新应用时，就一点也不感到惊讶了。虽然“随变”的定位是抖音旗下潮流玩法社区，但从AI形象、AI合拍等核心玩法来看，字节无疑希望将其打造成为一款AI玩法激荡碰撞，吸引更多用户投身其中的AI视频社区。</p>
  <p>对于字节而言，“随变”的上线是攻守兼备的一步，既可以弥补短视频护城河的潜在缺口，也可以探索下一代视频平台的可能形态。</p>
  <p>只不过，字节应用工厂过去也不乏“哑弹”，在AI视频平台这条未知之径面前，它和其他选手处于同一起跑线，能否借助抖音、豆包之力实现冷启动和用户破圈，仍然是个未知数。</p>
  <h2><strong>是“年轻版”抖音，亦是AI玩法“试验田”</strong></h2>
  <p>作为字节系2026年的首款新应用，“随变”的出品方北京抖音科技，定位是抖音旗下潮流玩法社区。正如多闪自称是“抖音聊天版”一样，目前的定位无疑是为了降低用户的认知成本。</p>
  <p>从应用介绍来看，“随变”的应用特色可以归纳为两点：其一，聚合全网潮流有趣的玩法、挑战和创意，为用户提供想拍就能拍的视频灵感；其二，通过丰富的AI能力，比如AI形象生成能力，降低用户AI创作、分享的门槛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_8326d15b06f743d0a01ef1a230e9138c@5888275_oswg77290oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由此来看，“随变”并非是一款纯粹的AI短视频平台，而更想打造成一款“年轻版抖音”，而AI只不过是呈现多面自我，释放创意脑洞的工具。</p>
  <p>作为时尚、潮流策源地的抖音，在走向全民化的过程中，内容生态不可避免地趋于大众化，字节需要一个更年轻、更纯粹的容器，来吸纳那些走在潮流前沿的创作者，维持其在年轻群体中的“酷”感。</p>
  <p>作为独立App，“随变”也可以作为抖音的一块“玩法试验田”，将合拍、AI形象等创新玩法在垂直社区中先行试点，降低主站功能迭代的风险。尤其是AI视频玩法千变万化，很难预测哪些玩法有流行潜力，“随变”就可以承担玩法验证的角色。</p>
  <p>打开“随变”，你会恍然以为来到了另一个抖音，同样的页面布局，同样的视频内容，只不过顶部tab只剩下了关注、推荐两栏，如此布局是为了给用户一种得心应手的熟悉感。只有进入个人主页，才能意识到“随变”的独特之处，在这里你可以创建并管理自己的AI形象，管理合拍形象以及“谁可以与我合拍”的隐私权限。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_b1eab2fed8fa49bb8ea13a5eb47ae0d0@5888275_oswg554320oswg1080oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>价值官第一时间测试了随变的“AI形象”生成功能，虽然整个过程丝滑顺畅，但可能因为应用刚刚上线，“AI形象”始终显示制作中。而“合拍”则与Sora App的Cameo客串功能类似，用户可以把自己的AI形象空投到任何AI生成的场景之中，与亲朋好友、明星爱豆、影视角色进行“合拍”，从而衍生出润滑熟人关系、满足追星夙愿，化身编导演员的无限可能性。</p>
  <p>目前，“随变”在App&nbsp;Store上仅有10条用户评论，有用户认为这是抖音推出的又一款“同质化App”，也有用户对这款“纯净版抖音”大加赞赏，还有用户已经解锁了AI合拍视频的新奇体验。</p>
  <p>因为目前AI功能尚不完善，“随变”尚未开始大规模推广。不过，“随变”之所以在此时上线，应该是瞄准了春节这一社交裂变的绝佳契机，在春节期间有机会借助AI拜年、合拍全家福等趣味玩法，让AI视频走入更多普通用户的生活。</p>
  <h2><strong>OpenAI抢跑，阿里紧跟，剑指"AI版TikTok”？</strong></h2>
  <p>虽然AI数字人早已经在短视频平台大行其道，广泛应用于直播带货、新闻播报、文旅、教育等行业场景，但目前仍然停留在降本增效的“工具人”阶段，尚未成为普通人表达自我的工具。</p>
  <p>一方面，创建一个没有“恐怖谷效应”的AI形象，目前仍需要昂贵的算力支撑；另一方面，就像抖音刚兴起时一样，需要有平台和潮人示范AI视频的各种玩法，当某个玩法引爆流行，普通用户才有可能纷纷参与其中。</p>
  <p>去年，OpenAI之所以在Sora 2模型上线之后立即推出Sora&nbsp;App，正是因为AI视频的生成门槛已经大为降低，有了从“商业工具”变身为“大众玩具”的可能性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_4092b6878095488899a2edad056296cb@5888275_oswg398706oswg1080oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从上线初期Sora&nbsp;App的火爆程度来看，AI分身、AI客串、AI混剪等玩法，吸引了很多早已跃跃欲试的尝鲜用户，上线四天即登顶美国区App&nbsp;Store免费应用榜。然而，12月初a16z合伙人Olivia Moore分享的一组数据，却给OpenAI泼了一盆冷水。数据显示，上线以来Sora App的用户留存率直线下滑，90%的用户一天即走，98%的用户没有坚持过一周，两个月后，第一批涌入的用户已经悉数离开。</p>
  <p>为什么Sora&nbsp;App几乎留不住人？这背后是目前纯AI视频平台的一个共同困境——用户暂时还无法接受一个全都是相似AI玩法的视频平台，一开始才能觉得新奇好玩，很快就会出现审美疲劳。在这样一个凭空而起的平台上，普通用户也很难获得足够的社交反馈，更倾向于将AI视频分发至TikTok等其他平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_774039babfe24ca0a5eb88b59a5a5cd9@5888275_oswg764425oswg1080oswg1105_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>出道即巅峰的Sora App，给所有志在打造AI短视频平台的人提了个醒——在AI技术均等化之后，决定平台成败的仍然是内容运营能力，在为用户提供表达工具的同时，也要为其搭建收获掌声与鲜花的更大舞台。</p>
  <p>可能很少有人能想到，国内最先对标Sora&nbsp;App的厂商，是缺乏内容、社交基因的阿里。2025年11月17日，阿里千问App开始公测。仅仅一个月后，千问就同步上线了视频生成模型万相2.6，并在App内推出了“AI小剧场”，将“角色合拍”玩法首次引入国内。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_33f768f17a4c4bf0ad98bfeb9732cd89@5888275_oswg104248oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在千问App的“AI小剧场”内，用户可创建专属数字分身，与好友或平台内公开形象共同出演AI生成的短片。为了让用户能够玩得起来，千问还内置了甄嬛、美队、张起灵等影视角色和动漫IP，让用户实现一键与喜欢的形象“同框共演”。</p>
  <p>值得一提的是，千问将“AI小剧场”“AI生视频”放在了首页最醒目的入口位置，甚至还在App&nbsp;Store购买了“Sora”的关键词广告位，显然是希望通过新奇的娱乐体验，带动一波用户增长，与豆包形成足够的差异化。豆包虽然也有AI视频板块并支持用户“做同款”，但并不支持用户以AI分身“亲自”开演，目前仅支持基于静态照片的AI写真。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_ef1dff25f1674e33962d7ed6c6c05802@5888275_oswg72241oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于豆包而言，AI小剧场之类的视频玩法并不是优先功能。但对于希望后发制人的千问来说，AI视频就成为手中为数不多的一张王牌。</p>
  <p>不过，从目前千问的AI视频社区生态来看，它并未解决Sora App所遭遇的“尝鲜即弃”的难题，大部分AI视频仍然停留在鬼畜、玩梗的阶段，并未成为用户展现多面自我、寄托私人情感的载体。</p>
  <p>在小红书、微博等社交媒体平台，也很少能看到关于千问“AI小剧场”功能的讨论。AI分身要想像AI写真一样传播普及，可能还是需要建立在朋友圈等社交关系网之上，而这明显是阿里的一块短板。</p>
  <p>由此观之，“随变”要想凭一己之力实现破圈，也几乎是一件不可能的事，可能要和汽水音乐、多闪一样，走一条与抖音深度绑定，从抖音持续引流的发展路径。</p>
  <h2><strong>AI视频、AI社交双管齐下，抖快争夺下一代娱乐入口</strong></h2>
  <p>从去年开始，抖音、快手就开始积极布局下一代AI视频、AI社交平台，在颠覆者蜂拥而起之前，提前在这些赛道站位布局，“随变”不过是最新落下的一枚棋子。</p>
  <p>在未来，AI图片、视频能力将与娱乐、社交场景密不可分，用户的AI分身既可以用于熟人之间交流互动，也可以无缝穿越到各种场景之中，向更多用户展现自己的脑洞创意。这或许是抖音、快手为何AI视频、AI社交双管齐下的重要原因。</p>
  <p>去年11月，我们就关注到多闪在“AI聊天小火人”的加持之下，重新杀回社交赛道。12月20日的“2025抖音小游戏生态大会”上，抖音社交与互动业务负责人林克透露抖音上养“小火人”的日活跃用户，已经超过一亿。自登顶以来，多闪也一直牢牢占据App&nbsp;Store社交应用榜首位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_6e27d7b528c34618a0e10d21a571d578@5888275_oswg590091oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同样在去年11月，快手也向媒体释放消息：平台上“火崽崽”已有近6000万用户，其中超七成是年轻用户。虽然“续火花”这一社交玩法几年前就已经兴起，但在AI技术加持下，小火人、火崽崽已从简单的养成互动，逐渐演变成能够提供情绪支持、建立用户间情感联结的“虚拟伙伴”，超强社交黏合剂。这也让抖音、快手看到了将社交关系留在自家平台的可行性。</p>
  <p>另一方面，出自于豆包团队的AI角色扮演应用猫箱，快手出品的可灵AI目前采取的都是会员制模式。前者瞄准的是AI陪伴这一强需求赛道，后者则服务于专业AIGC创作者，都选择通过付费订阅来分担高昂的算力成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_875c6b7e27c7420aa9f4e2dcb8f92916@5888275_oswg16598oswg828oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着视频模型能力的不断增强，算力成本的稳步下降，今年这两款应用都有可能走向免费，将提高用户规模作为第一要务。尤其是全球用户突破4500万的可灵，因为付费门槛的存在，目前面临“墙外开花”的局面，尚未在国内普通用户中普及。在海外市场，可灵生成的视频，也主要是在TikTok、Reels等平台风靡刷屏。</p>
  <p>2026年，可灵极有可能会降低普通用户的使用门槛，在工具基础上孵化出一个“AI版快手”。如此一来，抖音快手将在AI视频领域真正迎来正面对决。</p>
  <p>字节在新年伊始推出的这款新应用看似毫不起眼，乏人关注，但却代表了水面之下大厂之间紧锣密鼓地攻防动作。今年，我们或许将见证下一代AI娱乐入口争夺战的硝烟弥漫。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>《Sora APP 60天留存率：0》，量子位；&nbsp;</p>
  <p>《Sora App的AI视频社交，给了百度们新希望》，解码Decode；</p>
  <p>《快手押上未来的AI工具，中国人还没用起来》， 下海fallsea。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oRH1sZjd1IdDqgdHKRTrAQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱价值官”</a>，作者：文娱价值官，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3631929896170247</id>
            <title>康华股份IPO：被问询后募资缩减35%，营收“腰斩”扩产合理性何在？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3631929896170247</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3631929896170247</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 11:22:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，山东康华生物医疗科技股份有限公司（以下简称“康华股份”）的北交所IPO进程已进入二轮问询阶段。此次问询聚焦业绩下滑、募投项目必要性以及关联交易等核心问题。</p>
  <p>耐人寻味的是，问询尚未回复，康华股份忽然大幅缩减募资砍掉了两个营销类项目，自证了募投项目并非完全必要。此外，业绩下滑、研发费用下滑等情况也被外界质疑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_1284f58648194921938754df2dfe1d85@5727534_oswg187126oswg1398oswg930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>业绩成长性存疑</strong></h2>
  <p>康华股份是一家深耕体外诊断（IVD）领域的国家级专精特新“小巨人”企业，1996年成立于山东潍坊，其业务以POCT为支点，公司构建了覆盖POCT、化学发光免疫诊断、分子诊断、生物活性原料、酶联免疫诊断、生化诊断等六大产品线。据悉，公司2024年9月24日在全国中小企业股份转让系统挂牌，并于2025年4月15日进入创新层。2025年5月22日，公司北交所上市申请获受理。</p>
  <p>据招股书资料，近年来康华股份的业绩下滑较为严重。数据显示，2022年至2024年，公司分别实现营收14.80亿元、7.39亿元、7.29亿元；分别实现净利润2.70亿元、0.69亿元、1.23亿元。可以看出，康华股份的营收在2023年大幅下滑，几近腰斩，同期净利润也随之大幅下滑，2024年在营收继续下降的情况下，净利润有所回升但仍不足2022年的一半。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_715b46adcc804f1f87675d3d98c9669e@5727534_oswg54504oswg729oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从第一轮问询回复中可窥见其业绩大幅下降的原因。POCT是康华股份主要业务收入，POCT收入又进一步分为常规业务POCT试剂收入、应急业务POCT试剂收入。数据显示，2022年至2025年上半年常规业务POCT试剂收入始终在线，但应急业务POCT试剂收入在2023年大幅下滑86.77%，从将近9亿元下降至1.19亿元，2024年起该项业务的收入则直接归零。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_c3059511625d480f9c56b560ed4a79d9@5727534_oswg283095oswg1208oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>应急业务退潮还引发存货减值损失，2022年至2024年公司存货跌价准备分别为9412万元、1.3亿元、2682万元，主要因应急业务存货全额计提减值；整体营收从2022年的14.8亿元降至2024年的7.28亿元，净利润从2.7亿元缩水至1.25亿元。</p>
  <p>康华股份称，由于疫情的结束，导致公司应急业务POCT试剂收入、销量均大幅下降。值得注意的是，自应急业务收入骤降后，康华股份的营收“腰斩”，才从创业板转道北交所。2024年以来，国内体外诊断行业投资节奏放慢，全球市场规模下滑三成。而康华股份主流领域产品产销量也在下降。</p>
  <p>数据显示，康华股份的常规业务POCT试剂收入增幅也在下降，2023年同比增长65.17%，2024年仅同比增长10.37%，2025年上半年则同比下滑。</p>
  <h2><strong>募投项目“注水”</strong></h2>
  <p>12月24日，康华股份发布公告称，拟调整本次发行上市具体方案中的募投项目和募集资金金额。其中，募投项目从5个减至3个，整体募资额从5.62亿元缩水到了3.68亿元，降幅达到35%。对比来看，康华股份削减了电商及品牌推广项目与海外营销网络建设项目。</p>
  <p>在第一轮问询当中，北交所就已对康华股份的募投项目必要性提出了质疑，在第二轮问询则再次针对该问题进行了追问。在这个时间点，康华股份主动削减募投项目，无异于直接告诉监管与市场，之前5.62亿元的募资额有“水分”。</p>
  <p>此外，康华股份要扩大生产，但其在回复函中表示，近年来无论POCT试剂，还是免疫诊断试剂、生活诊断试剂，产能要么处在下降状态，要么就是上涨极少，这种自相矛盾的现象让人费解。</p>
  <blockquote>
   <p>数据显示，2022年至2024年POCT试剂实际产量从53382.25万人份下降至23613.78万人份，产能利用率从103.13%下降至94.99%；免疫诊断试剂实际产量从1837.09万人份下微涨至1970.07万人份，产能利用率从108.96%下降至91.46%；生活诊断试剂实际产量从6079.68万人份下降至5984.50万人份，产能利用率从96.30%下降至94.22%。</p>
  </blockquote>
  <p>叠加其应急业务已没有产出，因此，康华股份募投项目的必要性再度成为监管的重点。康华股份认为，2022年至2024年公司免疫诊断试剂产销率偏低且逐年下降具有合理性。</p>
  <p>但从市场角度来看，目前随着全球公共卫生事件结束，全球体外诊断行业由增量转入存量竞争。数据显示，2024年全球体外诊断规模下滑约30%，主要受公共卫生事件后需求回归常态影响；国内市场进入存量竞争阶段，2025年前三季度行业整体营收与净利润跌幅达近五年最大，头部企业如迈克生物、亚辉龙净利降幅超70%。</p>
  <p>在这样的大环境下，康华股份依旧募资扩产，其决策合理性存疑。尽管公司解释称募投项目是为了提升技术水平和市场竞争力，但在行业整体下滑、公司自身业绩和产能利用率均不理想的情况下，扩产计划能否如期实现预期收益，成为市场关注的焦点。尤其是削减营销类项目后，康华股份如何通过剩余募投项目打开市场、提升销量，缺乏具体可行的路径说明。</p>
  <h2><strong>重营销轻研发？</strong></h2>
  <p>作为研发属性较强的企业，通过梳理可以发现，康华股份的研发投入远不及同行。</p>
  <blockquote>
   <p>招股书数据显示，2022年至2024年康华股份的研发占比分别为6.88%、11.56%、11.10%，可比公司平均值分别为9.17%、17.23%、17.77%。</p>
  </blockquote>
  <p>与之相反的，康华股份的销售费用在近年内大幅度增加，尤其是市场推广费用。回复函中显示，2022年至2024年康华股份的市场推广费用从1325.81万元增长至6428.57万元，占销售费用总额的近四成。公司2024年销售费用率达24.09%，超过同行18.79%的平均水平。</p>
  <p>其中，平台服务费在2022年只有8.43万元，2023年直接飙升至1319.96万元，2024年再度升至3935.70万元；代运营费用2022年为456.80万元，2023年增至2323.34万元；广告费2022年为67.84万元，2023年则增至539.45万元。</p>
  <p>对应费用的大幅增加，令外界对康华股份产生“重营销轻研发”的质疑。</p>
  <p>本文来自微信公众号“览富财经网”，作者：览富财经网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3631922395104519</id>
            <title>万帮四冲IPO：充电桩里的“异类”，能打破行业魔咒吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3631922395104519</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3631922395104519</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 11:22:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年刚刚过去，新能源汽车渗透率成功突破50%大关，相信大多数电车车主都已经习惯了把充电费纳入日常消费。但是，<strong>作为补能基础设施、看似坐着收钱的充电行业，却始终未能摆脱不赚钱的尴尬。</strong></p>
  <p>日前，充电行业巨头万帮数字能源——也就是星星充电的母公司，向港交所递交招股书。<strong>这已经是其自2020年起筹备上市以来的第四次冲刺。</strong></p>
  <p>从最初瞄准A股，到如今转战港股；从曾经的“万帮新能源”更名为如今的“万帮数字能源”，名字的变化折射出万帮认为自己的定位在升级，不只要做新能源的生意；但屡败屡战的IPO历程，则代表资本市场对这个重资产赛道依然谨慎。</p>
  <p>充电行业的表现确实缺乏想象力，比如特来电辛勤运营九年才获得微薄盈利，背靠比亚迪卖充电桩的挚达科技连续亏损，美国ChargePoint股价跌去90%，国内能链智电（NaaS）也是上市即巅峰。</p>
  <p>与友商相比，万帮在招股书中抛出了一份罕见的“连续盈利”成绩单，但细看会发现，它已经剥离了大家熟知的星星充电运营服务，仅专注充电设备供应、微电网和储能。天眼查信息也显示，去年10月，<strong>万帮数字能源就已退出星星充电股东行列。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_299850194a5b46b08334ace7b2902a0d@5888275_oswg113975oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：天眼查）&nbsp;</p>
  <p>无论是充电行业和新能源汽车行业表现的反差，还是万帮主动剥离星星充电的操作，都让人不禁发问：“规模不经济”的魔咒到底怎么打破？充电服务下半场的出路，到底是什么？</p>
  <h2><strong>四次冲击上市，万帮凭什么赚钱？</strong></h2>
  <p><strong>万帮数字能源的上市之路颇为坎坷。</strong></p>
  <p>早在2020年，其便首次透露了上市意向，随后的几年里，关于其辅导备案、拟上市的消息不绝于耳，但始终只闻楼梯响。直到如今第四次转战港股，资本市场对充电桩行业态度的冷热交替十分明显：既看好背后刚需，又深知运营不易。</p>
  <p>星星充电运营的公共充电设施数量在业内排行第二，而行业老大特来电背靠上市公司特锐德，也是自2020年就开始上市辅导，但至今还在推进流程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_1fc4c518fdba43fa93bcd48181c59f57@5888275_oswg179478oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：中国充电联盟）&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>按照特锐德披露的数据，特来电直到2023年，也就是运营九年后才艰难实现扭亏为盈，41.32亿元的营收，净利润仅为1.21亿元。2025年上半年，特来电营业利润1722.1万元，净利润-416.11万元，尚未实现稳定业绩。</p>
  </blockquote>
  <p>而万帮交出的成绩单，看似要亮眼得多。招股书显示，2023年、2024年，万帮数字能源的营收分别为34.74亿元、41.82亿元，同期净利润分别达到了4.93亿元和3.36亿元。</p>
  <p>在行业整体集中度较低、竞争惨烈的背景下，这份成绩给人的第一印象可能是靠谱。然而仔细拆解数据会发现，2024年，万帮营收增长了20.4%，净利润却下滑了31.7%。到了2025年前三季度，虽然净利润回升至3.01亿元，但其中包含了近1.96亿元的转让资产一次性收益，盈利能力实际承压。</p>
  <p>并且，当下上市的万帮数字能源，其实并非大众认知中的星星充电——它不是充电运营商，而是设备制造商。按照招股书披露，<strong>万帮已在2025年第四季度将星星充电所属的运营和管理服务通通转移给另一家关联公司，万帮太乙集团。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_2c18d755e1bf4525879b37a2933363e7@5888275_oswg150866oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：万帮数字能源招股书）&nbsp;</p>
  <p>2024年，万帮“充电设备及安装服务”业务贡献了77.9%的营收，可以说<strong>挣钱主要靠卖设备。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_2a2bbc66a4e242528a50cdc9c7cd31c6@5888275_oswg148656oswg1080oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（ 来源：万帮数字能源招股书）&nbsp;</p>
  <p>相比于特来电等竞争对手主要依赖微薄的充电服务费，万帮数字能源拥有源于万帮车业的强大经销商基因，构建了一张庞大的销售网络。仅2024年，万帮数字能源的智能充电设备全球销量就超过了47万台，位居全球第一。</p>
  <p>这种“卖铲子”的生意，让它能将充电桩硬件卖给私家车主、地产商、物流车队以及大量的中小运营商。<strong>当其他运营商还在为昂贵的场地租金、电费和漫长的投资回报周期发愁时，万帮已经通过销售硬件回笼了资金。</strong></p>
  <h2><strong>同行衬托下的焦虑：规模与效益难平衡</strong></h2>
  <p><strong>万帮虽然依靠卖设备赚了钱，但随着行业竞争加剧，硬件价格战已不可避免。</strong></p>
  <p>招股书显示，万帮数字能源的综合毛利率已从2023年的33.4%下滑至2025年前三季度的24.6%。“卖铲子”的生意越发难做，特别是核心的充电设备业务，毛利率在两年内跌去了近8个百分点。</p>
  <p>与之对比，去年下半年上市的家用充电桩行业龙头挚达科技，毛利率也从2022年的2022年的20.4%下滑到2024年的14.9%。</p>
  <p>挚达科技的第一大客户是比亚迪，不愁销量，但为了保持规模以及掌握市场竞争的优势，自身的盈利能力便始终受限。特来电背靠的特锐德明明是电力设备龙头，但特来电依然很难挤出利润空间，也是类似的原因。</p>
  <p>本质上，<strong>充电设备和充电服务都面临着类似的问题：赛道处于上升趋势，竞争也处于增强区间，充电设备最终还是卖给提供服务的运营商或者车企，而终端要压价竞争，作为供应商自然也跟着压低了盈利能力。</strong></p>
  <p>这也解释了为什么万帮要在第四次上市前剥离星星充电：自身利润空间本就有限，充电服务市场如群狼环伺，剥离后反而能摆脱一些市场缺陷的影响。</p>
  <p><strong>一方面，私家桩（家充）的爆发式增长，截留了不少充电服务的刚需。</strong></p>
  <p>乘联会秘书长崔东树在一份分析中提到，截至2025年9月，我国随车私桩数量已达到1359万个，月增55.5万个；而公桩总量为447.6万个，月增量仅为16万个。双方差距拉大，第三方运营商拓展不如预期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_6e2167a1f9ae43d6a1e55c90b55f4346@5888275_oswg578045oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：崔东树）&nbsp;</p>
  <p>这意味着什么？意味着绝大多数电动车主的日常补能需求，是在家或单位通过私桩解决的。私桩电价便宜、使用便捷，是基础充电设施的绝对主力。留给星星充电这类公共充电桩运营商的，往往只是“临时补给”的长尾需求。</p>
  <p><strong>另一方面，车企自建网络产生了“掐尖”效应。</strong>目前，汽车品牌仍惯于通过自建补能网络增强客户黏性，在高端市场，车企自建桩的表现对第三方运营商构成了降维打击。</p>
  <p>根据崔东树的统计，充电利用率较高的都是头部企业，比如2025年9月，广汽能源的单桩月均充电量高达9850度，特斯拉也稳定在2803度左右。而行业内大量老旧的公共充电桩，月均充电量仅为100多度。几倍甚至几十倍的效益差距，说明优质的高净值客户和高频用户，正在被车企自建网络牢牢锁死在自己的围墙内。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_2992c0e5325b4d8985e3b86e5f3fc605@5888275_oswg686472oswg1080oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：崔东树）&nbsp;</p>
  <p>上述的挤压直接反映在核心指标——利用率上。在“桩多车少”的相对宽裕水平下，充电桩运营呈现出剧烈的马太效应。<strong>一方面是核心商圈快充桩排队，另一方面是大量早期建设的低功率交流桩沦为“僵尸桩”。</strong></p>
  <p>这对于主要卖设备的万帮数字能源而言，也是值得提防的细节。其主要商业模式便是B2B或者B2C销售设备，比如为车企代工，建设充电场站。如果终端需求变化剧烈，即便已剥离运营业务，最终仍会影响到自身收益。</p>
  <h2><strong>能源下半场，不拼“桩”要拼“电”</strong></h2>
  <p>万帮在招股书中坦承：“能源运营业务的收入微不足道，分别占截至2023年及2024年12月31日止年度各年当时集团总收入不超过五分之一 。”</p>
  <p>公司认为，运营业务“既不形成我们的主营业务，亦不符合我们专注于能源设备制造业务的整体及战略方向，且将分散管理层于我们业务的发展时间、精力及资源。”</p>
  <p>那么，什么样的业务才值得投入？万帮给出的答案是储能和微电网。招股书中，万帮数字能源特意给出了强调。2025年前三季度，其微电网和大型储能系统业务的营收占比已提升至近30%，正在成为第二增长曲线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_576c93800cf3406fb5f94e2f569b6f07@5888275_oswg140343oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（ 来源：万帮数字能源招股书）&nbsp;</p>
  <p>万帮逻辑很清晰：<strong>收运营服务费不是电力行业的好出路，切入电网，响应这个时代对电力系统升级的需求，分到的蛋糕会更大。</strong></p>
  <p>这反而和特来电这种“制造运营一体化”玩家走到了同一条路上，特来电自创立之初就坚持走充电网技术路线，强调数据运营和微电网的协同。</p>
  <p>此外，这条升级之路上的竞争者还包括华为。华为旗下数字能源部门，堪称万帮数字能源的“PLUS”版：</p>
  <p>不仅本身通过构网型储能技术在微电网、区域电网、大基地外送等多场景进行实证与商用运行，还拥有液冷快充、光伏逆变器等方面的核心技术，几乎建立了新能源设备服务全方位的一体化能力，从技术维度对能力单一的玩家形成了降维打击，提高了技术与生态竞争的门槛。</p>
  <p><strong>因此，储能和微电网也算进入了“大争之世”。</strong>据华夏能源网报道，2025年11月，星星充电美国公司签署了一项总容量达32.24GWh的电池储能项目协议，订单价值超过32亿美元，相当于美国2024年储能装机的87%。</p>
  <p>这笔足以震惊行业的超级大单，证明了万帮试图将国内的产业链优势复制到海外，通过全球化布局来寻找新的增长点。2025年前三季度，其海外收入已达5.73亿元，占比18.6%，这是一个积极的信号。</p>
  <p>未来，这些玩家是明争暗斗、大浪淘沙，还是“花开两朵各表一枝”？万帮数字能源的第四次IPO尝试，就是这段行业转折期的缩影。当“卖铲子”模式的边际效益递减，能否在能源互联网的蜕变中找到不可替代的位置，才是决定天花板的关键因素。<strong>关于电的战争，才刚刚开始。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0oFreQuWvu6xNIHMNMmmLg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“司库财经”</a>，作者：质子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3631911739716359</id>
            <title>等离子散热“勇闯”CES2026：比纸薄、零噪音，但两座大山仍待翻越</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3631911739716359</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3631911739716359</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 11:21:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近半年的电脑圈子，真的是超级无敌混乱。</p>
  <p>一方面，RTX 50系显卡的到来确实提升了性能，酷睿Ultra 200v系列也让X86轻薄本重整雄风；另一方面，存储价格的异军突起，让整个下半年的产品价格节节高升。</p>
  <p>什么？你想买新电脑？那价格可得比年初刚公布时还贵不少。</p>
  <p>仔细想想，除了苏妈即将公布新的Zen 5处理器外，这新年伊始也就剩下一个能让轻薄本用户听了会两眼放光的消息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_cc04f54cbc4d4dbf923a420fc3f11866@1547419282_oswg95175oswg1200oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：YPlasma）</p>
  <p><strong>最近，一家名叫YPlasma的美国公司在CES2026上，全球首发了搭载介质阻挡放电（DBD）等离子散热技术的笔记本电脑，旨在用更轻薄、静音、高效的方法替代传统散热三件套。</strong></p>
  <p>要知道，受限于物理定律，传统的“风扇+热管+散热鳍片”三件套已经有很多年没进步了。想要散热好，就得风扇大、转速高；想要安静，就得降频、牺牲性能，这种现象更是成为了PC行业的客观定律。</p>
  <p>那么问题来了，这究竟是散热领域期待已久的革命，还是一次注定会像无数“黑科技”那样无疾而终的PPT造车？个中虚实，还请你听我们雷科技娓娓道来。</p>
  <h2><strong>纸一样的散热器</strong></h2>
  <p>要回答这个问题，我们得先把脑子里关于“散热”的固有印象清空一下。</p>
  <p>在过去的几十年里，无论是台式机还是笔记本，散热的逻辑都很简单粗暴：热量通过铜管传导出来，然后用马达带动塑料扇叶旋转，把空气物理“拍打”出去，带走热量。</p>
  <p>但是YPlasma这次带来的DBD技术，完全是另一个维度的东西。</p>
  <p><strong>如图所示，这套散热系统的核心部件不是一个方方正正的风扇，而是一层薄膜，其厚度仅为200微米，也就是0.2毫米。</strong></p>
  <p>0.2毫米是什么概念？大概就是两张A4纸叠在一起的厚度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_2a7cf76ecf474de2b2e5232a574574d8@1547419282_oswg548237oswg2079oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：YPlasma）</p>
  <p>而它的工作原理，说白了就是利用电场“推”着空气跑。</p>
  <p>物理学上，有一种被称为离子风的概念。简单来说，就是在绝缘介质的两侧加上高压电极，瞬间把空气电离成等离子体。这些带电的粒子在电场力的作用下，会发疯一样地冲向另一极，在跑动的过程中，它们会撞击周围不带电的空气分子，把大家裹挟着一起跑。</p>
  <p>而这，就形成了一股风。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_83f34f516ba64f9682926e52905ca8e1@1547419282_oswg3840123oswg2552oswg1429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：YPlasma）</p>
  <p>没有马达在转，没有轴承在磨，也没有扇叶在切风。所以，它理论上是绝对静音的。</p>
  <p>YPlasma宣称，这套系统的运行噪音只有17分贝左右。这比你在深夜里听到的蚊子叫声还要小，比起传统游戏本满载时那动辄50-60分贝的咆哮，简直就是图书馆和装修工地的区别。</p>
  <p>而且，因为没有机械结构，它不怕灰尘。传统风扇是个天然的吸尘器，用久了散热鳍片就被毛絮堵死，而DBD技术本质上是开放式的，甚至因为高压电的存在，还有点自带“空气净化”的味道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_af38e19a10ea4f12b29b5c618e23801b@1547419282_oswg4340615oswg2556oswg1424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：YPlasma）</p>
  <p>听到这，你可能会觉得：<strong>稳了，这不就是未来吗？</strong></p>
  <p>别急，事情没那么简单。离子风散热其实不是什么新概念，早在十几年前就有极客在DIY论坛里折腾过，但为什么一直没能量产？</p>
  <p>最大的拦路虎有两个：臭氧和电压。</p>
  <p><strong>电离空气的过程，非常容易产生臭氧。</strong>尽管YPlasma在官网介绍中一直回避这个问题，但是他们在介绍自己的技术时用的是介质阻挡放电这个说法，而介质阻挡放电必然会产生臭氧排放，浓度高了，对人体呼吸系统是有害的。</p>
  <p>另一个问题是电压，驱动这玩意儿通常需要千伏级别的高压。虽然电流很小电不死人，但在笔记本这种精密电子设备里塞进一个高压发生器，整机功耗会显著提升，对主板的绝缘设计、防电磁干扰能力，都是地狱级的考验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_6415c5e5f16a4810807f1277df31934c@1547419282_oswg31285oswg1135oswg205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：techpowerup）</p>
  <p>就像外网网友评价那样，这一切看起来都“too good to be true”。</p>
  <h2><strong>固态散热是行业未来？</strong></h2>
  <p>要理解YPlasma这种新技术有多颠覆，我们得先看看笔记本厂商在散热这条路上走得有多辛苦。</p>
  <p>过去的二十年，笔记本散热的主旋律就是<strong>“热管+风扇”</strong>的二人转。</p>
  <p>为了让这套老系统焕发青春，工程师们想尽了办法。他们疯狂内卷扇叶的厚度和数量，把热管从一根加到五六根，把铜片做成大面积的VC均热板，甚至丧心病狂地在CPU上涂抹液态金属，只为把热量传导得再快一点。</p>
  <p>但就像开头说的那样，无论怎么优化，这套体系本质上都是在一个旧框架里修修补补，始终没能解决“机械运动”这个根源性问题。</p>
  <p>直到有人想，能不能彻底干掉风扇？</p>
  <p><strong>于是乎，固态散热的时代拉开了序幕，而YPlasma的DBD薄膜和Frore Systems的AirJet则是目前市面上仅有的两种答案。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_42324f182c4e4f8dbb92a2cdad42d619@1547419282_oswg499788oswg855oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：techpowerup）</p>
  <p>如果你关注过去年的台北电脑展，那你可能会对这个名字有印象，当时AirJet也是顶着“革命性散热”的光环出道的。</p>
  <p>值得注意的是，虽然都叫固态散热，但AirJet和DBD的原理简直是天差地别。</p>
  <p>如果说DBD是靠电场力“推”动空气，那AirJet就是靠物理力量“压”出空气。</p>
  <p>AirJet的核心是“压电超声波震动”，你可以把它想象成芯片里塞了无数个肉眼看不见的微型鼓风箱，可以通过超声波频率疯狂震动，把空气“吸”进来再高速“压”出去，理论风压能达到1750Pa，比绝大多数游戏本的风扇还猛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_525660dfb9b34aa5b800da4b8928d461@1547419282_oswg4427426oswg2720oswg1568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Frore Systems）</p>
  <p>而DBD目前的短板，恰恰就是风压。</p>
  <p>离子风虽然流速不慢，但“推力”比较软。遇到致密的散热鳍片，风可能就钻不过去了。所以YPlasma现在的方案，只能够把薄膜贴在散热表面，而不是像AirJet那样硬桥硬马地对着散热片吹。</p>
  <p><strong>这也决定了它们截然不同的落地前景。</strong></p>
  <p>目前，AirJet显然是进展更快的那个，毕竟它已经有量产产品卖了，比如索泰的ZBOX PI430AJ迷你主机，还有之前展会上的骁龙Mini PC。不过2.8毫米的厚度和不菲的成本，决定了它目前只能在不差钱的高端外设或迷你主机上试水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_59169a7366d5484ba1c966757d7e4f3d@1547419282_oswg373116oswg3328oswg1919_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Frore Systems）</p>
  <p>作为对比，DBD在轻薄上更胜一筹，而且因为结构简单，成本潜力可能更低，但它必须先解决风压不足和高压安全这两大难题，才能真正从实验室走向市场。</p>
  <p>一个已经出发，一个还在预热。固态散热的这场竞赛，才刚刚开始。</p>
  <h2><strong>轻薄本的下一场革命</strong></h2>
  <p>分析完技术，我们再回到最开始的问题：<strong>DBD技术会是轻薄本的下一场技术革命吗？</strong></p>
  <p>在我看来，它革的不是“性能”的命，而是“形态”的命。</p>
  <p>现在的笔记本设计，完全是被风扇绑架了。为了给那个圆形的风扇和它复杂的风道留出空间，主板、电池、接口的布局都得妥协，这也是为什么笔记本内部总是寸土寸金的原因。</p>
  <p>毫无疑问，如果散热器变成可以随意设计的形态，机身内部空间将得到巨大解放。</p>
  <p>这意味着设计师可以塞进更大容量的电池来提升续航，或者干脆把机身做得像平板一样薄。更重要的是，它能带来绝对的静音，你再也不用担心在图书馆或者深夜里，电脑的风扇会突然起飞了。</p>
  <p><strong>它的想象空间远不止笔记本，像VR头显、游戏掌机这类对噪音和震动零容忍的设备，或许才是它真正的蓝海。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_1402154020984355bc2a8c8f4f952dba@1547419282_oswg352265oswg1600oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：ROG）</p>
  <p>当然，我们也要保持理智，毕竟目前的DBD薄膜还有两个比较重要的问题要解决。</p>
  <p>先说可靠性，高压薄膜不像风扇坏了能听出来，维修成本也成谜；其次是安全性，即便厂商承诺无风险，“高压电”一词本身就足以让消费者心存顾虑，消除这种心理障碍远比解决技术问题更棘手。</p>
  <p>要知道历史上，无论是液金散热刚出来时的泄露恐慌，还是均热板刚普及时的成本质疑，都在这条路上经历过阵痛。</p>
  <p>在我看来，DBD薄膜能否从CES的概念展示到真正飞入寻常百姓家，成本、可靠性和安全性是三座必须翻过的大山。而一切的关键，或许就在CES 2026上展示的那台首发机器的实际表现上。</p>
  <p>如果成功，或许它真的能开辟消费电子散热的第三条道路，将我们带入一个真正的“静音计算”时代；如果失败，它将成为又一个昂贵的玩具，但这种敢于在物理学极限上跳舞的勇气，本身就值得我们的关注和期待。</p>
  <p><strong>我衷心希望，一个“静音计算”的时代能够到来。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VsB_KOEhO5ujFGthuRJhqg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”</a>，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3631902598480905</id>
            <title>华硕手机“败走”，联想手机等待“第二春”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3631902598480905</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3631902598480905</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 09 Jan 2026 11:20:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近，有消息称华硕(ASUS)将退出手机市场，并裁掉手机部门人力。</p>
  <p>随后，在南方都市报的一篇文章中，华硕方面表示，目前确实没有在2026年推出新款智能手机的计划。</p>
  <p>“（但）对于所有华硕手机用户，将持续提供完整的售后服务。保修条款与软件更新均不受影响，请用户放心”。</p>
  <p>这话说得留有余地，但在很多人看来，<strong>华硕的战略撤退几乎已经不可避免了。</strong></p>
  <p>毕竟，如果没有这场风波，可能很多人都忘了华硕还有这么一块手机业务……</p>
  <p>更重要的是，现在（1月7日）华硕的两大手机产品线——ROG Phone和Zenfone，在部分主流电商平台的华硕网店及官方商城似乎都已集体下架，仅剩下第三方平台还在售卖。</p>
  <p>看着现在华硕的遭遇，有人不免就想起了另一家同样在做手机的PC巨头——联想。</p>
  <p>主要是近年来，联想依托早期收购的摩托罗拉一直在手机市场上反向加码，从发布小折叠屏手机，到Air超薄手机，再到积极探索AI手机。</p>
  <p>甚至在此前的MWC 2025上，联想集团董事长兼CEO杨元庆还放出豪言：<strong>“联想moto手机要成为领先的全球厂商，先是前五名，然后进入到前三名。”</strong></p>
  <p>这么一通顶风操作，自然给外界市场留下了深刻印象。</p>
  <p>可还是那个问题，时代已经变了，消费市场的格局也变了。</p>
  <p>对于“手机鼻祖”摩托罗拉，90后、00后们或许还有点印象，但对10后而言，这个名字就太过陌生了。</p>
  <p>在这种情况下，一直处在国内市场Others行列的联想手机，未来又该如何破局呢？</p>
  <h2><strong>掉队的摩托罗拉，联想要用性价比追回来？</strong></h2>
  <p>老实说，现在华硕手机的掉队，对联想摩托罗拉有着很强的启示意味。</p>
  <p>华硕是在2014年推出的Zenfone系列。但同期，不只是华硕盯上了手机赛道，还有富士康推出的自有手机品牌‌InFocus、格力推出的“格力手机”，以及360的奇酷手机……</p>
  <p>为什么跨界者这么多？</p>
  <p>核心有两点：<strong>1、彼时是手机增量市场，无论是主航道，还是细分场景领域，跨界者们都有可能找到新的增长空间。</strong>就像2018年，华硕还推出了ROG Phone系列，正式进军专业游戏手机细分领域……</p>
  <p>2、当时是“中华酷联”时代末期，而新的华米ov统治格局又尚未成型，<strong>整个市场就像夹在夏商周和秦汉之间的春秋战国时期一样，所以才能呈现出跨界者百家争鸣、百花齐放的状态……</strong></p>
  <p>搞清楚了过去华硕们崛起的关键，也就更能够理解现在掉队的原因。</p>
  <p>2018年后，华米ov耀+苹果的新时代格局逐渐形成，手机行业也进入了存量竞争的红海时代。</p>
  <p>从一开始的卷价格、卷线下门店渠道，到后来卷自研芯片（麒麟、玄戒o1）、操作系统（澎湃OS、OriginOS），再到影像联名打架（徕卡、蔡司）、拼快充和电池容量（7000、8000毫安），中间甚至还要卷手机“振动马达”的反馈质感（X轴、Z轴）……</p>
  <p>至于游戏细分场景，本来高端旗舰机就能轻松覆盖主流游戏，但vivo还是分出了一个子品牌IQOO来实现高中低端的全面通杀。</p>
  <p>这种贴身肉搏、只争毫厘的状态，自然就让跨界而来的、不够专注的华硕们越来越难受，一直到败走出局……</p>
  <p>可以说，<strong>华硕手机们的败退，本质上就是没有“卷”过华米ov们。</strong></p>
  <p>这也是现在联想moto所要面临的地狱难度开局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_8b0d7b801e9d49fdba0f5ec11a504675@000000_oswg520518oswg640oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从moto摩托罗拉（天猫）旗舰店来看，现在其销量排名靠前的，不少都是在1200元和900元左右价位的手机。</p>
  <p><strong>这个价位瞄准的是中低端市场，走性价比路线，主流人群多为下沉市场用户、中老年人和学生群体等。</strong></p>
  <p>由于核心要求相对简单：续航久、防摔、系统用着不卡，所以对应产品端基本都不会出现太大问题，无非就是刀法的精准与否罢了。</p>
  <p>不过在实际消费市场中，如果联想只靠产品力破局，那可能还远远不够。</p>
  <p>一是渠道，面对中老年人群，<strong>老年机很重要的一点就是出问题要好修、售后简单。</strong></p>
  <p>就像笔者，<strong>过去给家里老人挑手机从来不考虑小米们，不是产品不好，而是老家附近没有门店，如果出现小问题，售后处理会比较麻烦。</strong></p>
  <p><strong>所以，在下沉市场深耕许久的OV们就占据着很大优势。</strong></p>
  <p>在这方面，联想的线下店规模确实可观，但市场覆盖度，特别是下沉市场却很难比得过各大手机品牌们，这也就有可能会影响到部分核心用户的选择……</p>
  <p>二是品牌，在传统语境下，学生党们确实不挑品牌，更在乎配置参数体验，但那是统一了华米ov耀等新时代品牌战线后的结果。</p>
  <p>就像“你拿个OPPO，有啥资格看不起我vivo”？大家都大差不差的。</p>
  <p>可摩托罗拉不一样，很多学生可能听都没听过。有印象的，也感觉是上个时代的产物。</p>
  <p><strong>品牌太老了，所以就算价格相同，但在青春期敏感的社交心理层面，也可能会形成摩托罗拉手机低人一等的感觉……</strong></p>
  <p>毕竟在这个价位，学生党们有荣耀X70、魅族note16Pro可以选择，再不济还有更具性价比的百亿补贴加持。为什么要买一个听都没听过的品牌手机呢？</p>
  <p>不过即便如此，联想moto也有一些中高端机型（标准售价在2千元以上）销量，相当亮眼。</p>
  <p>比如总销量排行第二的Razr60系列，前后总计销售5000+。</p>
  <p>不过，这其中大多都是小众高端品类，整体表现也更像是靠品牌性价比战略换来的。</p>
  <p>比如外屏折叠手机，华为PuraX的起步售价为6898.89元，moto Razr60卖2994.91元起，叠加各种优惠券还能砍到2550元；又比如此前被苹果带火的Air手机，起步价是7999元，但moto的X70Air券后价为2268.89元起……</p>
  <p>这乍一看确实是条破局捷径，但问题在于，无论是外屏折叠手机，还是Air手机，本身都是小众赛道，市场容量有限，整体很难支撑起联想手机的大规模复兴。</p>
  <p>而且，现在苹果Air的市场表现都相当一般，但联想却还在持续加码超轻薄旗舰——X70Airpro，这真的不是在分散品牌资源吗？</p>
  <p>毕竟，<strong>当前moto最需要的就是一款能打出品牌声量的爆款创新产品，就像华为三折叠那样，向市场展示出王者归来的气势。</strong>不然如果只是当一个苹果、华为们的创新跟随者，走性价比路线，联想手机又如何能实现弯道超车？</p>
  <p>要知道，<strong>moto把外屏折叠手机的门槛打到了3千元左右，但同款的努比亚Flip价格却进一步下放至了1772元起，成为新的“卷王”……</strong></p>
  <p>对此，联想也尝试了一些正面破局的路径，比如发力AI手机。</p>
  <p>此前有媒体曝出，字节跳动正在推进与联想开展AI手机的合作，为其设备预装AIGC插件，从而获得用户入口，扭转当前AI在执行层面的被动局面。</p>
  <p>无论消息真假，<strong>AI手机确实是个不错的机会，但同样的问题，联想很难以此杀出国内市场的重围。</strong></p>
  <p>在传闻中，字节跳动也与vivo、传音等硬件厂商开展了合作；荣耀更是有自己的AI助手；华为、小米和OPPO同样也不可能错过AI手机的时代风口。</p>
  <p>如此一来，就算联想的破局方向正确，但moto在国内市场的成长空间似乎还是被堵死了，无论是产品、品牌，还是AI，要么比你更卷、更有优势，要么能实现后来者居上。</p>
  <p>做手机，似乎成了一件性价比很低的事儿。</p>
  <h2><strong>押注下一代手机，联想moto们的最优解？</strong></h2>
  <p>当然，联想在国内不放弃手机业务是可以理解的。</p>
  <p>国内消费市场足够大，人们需求多样、分层明显，所以只要足够有性价比，联想也是能打开一部分增长空间的。</p>
  <p>而且，虽然联想手机在国内表现一般，<strong>但在美国、拉美等海外地区却是可圈可点。</strong></p>
  <p><strong>据Omdia数据，2024年，联想手机的全球出货量排名第八。</strong></p>
  <p>虽然较杨元庆瞄准的第五名（OPPO Group）还有着将近1倍的出货量差距，约46.1百万台，但捎带着国内市场做一做似乎也没什么大不了的。</p>
  <p>只是，放着国内这么大的科技消费市场，联想moto与其在手机行业的Others里挣扎，那么换个赛道会不会更好呢？</p>
  <p><strong>就像百度那样，于1.0PC时代崛起，但又在2.0移动互联网时代掉队，后来选择跳级押注下一个时代——AI时代。</strong></p>
  <p>结果就是，现在百度靠着萝卜快跑、昆仑芯片和AI云业务们的爆发，实现了弯道超车，重新坐稳了中国科技互联网公司第一梯队的宝座。</p>
  <p>同理，既然传统手机形态打不过，联想何不直接发力下一代手机产品——AI眼镜呢？</p>
  <p>毕竟一方面，随着大模型时代的降临，<strong>现在AI眼镜行业也已经来到了一个爆发拐点，2025年的百镜大战和投资市场、消费市场的火热便是最直接的佐证。</strong></p>
  <p>为此，在CES 2026年期间，科技巨头Meta公司还宣布了一个颇为“扫兴”的消息：<strong>由于去年推出的AI眼镜卖得太好，所以原定于2026年初启动的国际市场拓展计划将被迫搁置。</strong></p>
  <p>至于国内，打开淘宝天猫，你同样会发现：<strong>夸克S1和rokidAI眼镜们，不仅售价比大多数联想moto手机高，而且实际销量也要更胜一筹。</strong></p>
  <p>前者近4000元的定价，9000+人付款；后者3168.89元的定价，已售8000+。</p>
  <p>同期，moto摩托罗拉旗舰店卖得最好的一款手机是Edge60S，券后价仅在1230元左右，前后销售量为6000+……</p>
  <p>另一方面，<strong>在AI眼镜的产品层面，联想是很大技术储备优势的。</strong></p>
  <p>比如在前两天开幕的消费电子展（CES）上，联想就发布了面向全球的首款个人超级智能体Lenovo Qira。</p>
  <p>据介绍，智能体Lenovo Qira可跨平台、跨设备协同运行，将用户的手机、电脑、平板和可穿戴设备等终端连接起来，支持情景感知，记住用户偏好，并在保护隐私的前提下完成各类任务等。</p>
  <p>又比如天眼查APP显示，2024财年，联想的研发费用进一达到了164.3亿元，同比增长14.177%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20260109/v2_d202a398f1094b28a344e0e351f69632@000000_oswg94157oswg640oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且完美对应的是，由于现在国内AI眼镜的市场格局才刚刚开始，所以无论夸克、乐奇还是理想、小米们，当前阶段大家拼的都是技术和产品力……</p>
  <p>这也就意味着，<strong>现在联想国内砸钱做摩托罗拉，可能只会多出一个others业务；</strong></p>
  <p><strong>但如果联想去收缩、甚至是砍掉国内手机业务，集中更多资源去独立运营AI眼镜品类，则可能会成长为另一个苹果、华为……</strong></p>
  <p>不过说来也遗憾，可能是过去国内业务线摊的太大，分散了技术资源，所以使得现在联想本身就有AI眼镜产品，但同一平台销量却仅为个位数……</p>
  <p>当然，联想国内做AI眼镜有没有挑战？</p>
  <p><strong>也有，主要是品牌。</strong></p>
  <p>在中华酷联时代，我们就已经看到联想虽然在PC领域表现出色，但转型至手机市场时，其品牌影响力并未能有效转移到手机领域。</p>
  <p>归根结底，就是联想本身的PC品牌认知过于深刻，以至于反而成了手机品类发展的桎梏。</p>
  <p>至于moto摩托罗拉的品牌，则又有点老化了。</p>
  <p>所以<strong>如果联想有意加码AI眼镜，可能就要像58同城拆分独立出天鹅到家、快狗打车们那样，直接运营一个全新的子品牌。</strong></p>
  <p>这也许会在一定程度上拖累联想AI眼镜的崛起速度，但好在，当前外界市场比拼的还是产品力，整体也没有形成稳定的品牌心智。</p>
  <p>所以，做AI眼镜，联想要趁早了。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MjAwNTQ4Mg==&amp;mid=2649393485&amp;idx=2&amp;sn=521415b20a9806673f9029d2dcc8d752&amp;chksm=f311d226beb7d9994f7a3fa6095e3c9894360662b72e95f9d0fe7581ee06efe6657bf233abbc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网江湖”（ID：VIPIT1）</a>，作者：刘致呈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>