<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734638583245065</id>
            <title>印度30万一针的CAR-T，没法复制</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734638583245065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734638583245065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 11:58:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: CAR-T, 价格, 印度, 中国
<br>
<br>
总结: 一篇关于印度CAR-T疗法价格低廉的文章，揭示了印度如何通过降低成本和绕过进口试剂购买成本实现CAR-T价格的大幅降低。文章还指出印度的CAR-T之路难以被中国复制，同时介绍了东南亚国家如泰国在低价生产CAR-T方面的努力。文章最后提到中国的CDMO企业在CAR-T业务上面临困境，无法与东南亚本地生产商竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>30万一针CAR-T的梦想终于实现了——但不是在中国。</p><p>3月21日，《Nature》杂志的一篇文章指出，印度一家小型药企ImmunoACT开发的CAR-T疗法NexCAR19单次治疗费用仅3-4万美元，和美国常用的CAR-T产品Tecartus和Yescarta相比，价格直降到1/10。去年，该疗法已在印度上市，目前已经在本土对15名患者进行了治疗。</p><p>困扰全世界多年的CAR-T价格难题被印度抢先解开。问题不只是：它是如何做到的？还有：能这么快交卷，东西到底怎么样？</p><p>根据目前网络信息，ImmunoACT对于降低成本的奥秘讳莫如深，对外的公开解释是：公司完全在印度自行制造所有组件，包括CAR载体、T细胞工程、整个生产所需原料，降低了劳动力的成本。</p><p>但这样的回答显然难以服众。</p><p>CAR-T生产线上的技术员水平是产品质量的关键。一个熟练的技术员可以把细胞制品的活性做到90%，而一个新手则只能做到一半。尽管目前美天旎的CliniMACS Prodigy和龙沙的Cocoon 提供了自动化生产方案，但覆盖面有限；一些核心步骤，比如填充-完成依然由人工操作，并且需要严格的洁净室环境。</p><p>更何况，人工成本依然是小头。</p><p>在半自动的生产条件下，约占总成本的20%左右。在CAR-T CDMO企业工作多年的嘉明（化名）认为，<strong>印度能把价格压到这么低，主要还是因为绕过了进口试剂的购买成本。</strong>“进口试剂占了CAR-T成本的大头，一套下来要30万左右。”他说，“但印度可以用国产的仿制产品，效果可能只有进口的八成，再自己叠加一下，但是性价比非常高。”</p><p>试剂会花费CAR-T生产中的一半成本。</p><p>尽管目前国内的一些自主研发产品价格仅为进口的10%-20%，但难以保证产品质量。因此，国内的CAR-T研发企业依然大多选择进口高价物料。ImmunoACT业务发展经理曾在采访中提到：“NexCAR19从质粒到载体，一直到最终的CAR构建体，公司拥有其全部的知识产权。”——这在中国是不可想象的。</p><p>从各种角度来看，印度的CAR-T之路都难以被中国复制。印度有其特殊的仿制药和专利保护政策，同时在CAR-T领域也一直缺药，因此可以牺牲一定的产品疗效来兑换可及性。而在中国，目前已有5款CAR-T产品获批。产品疗效的门槛已经在竞争中被提高。</p><p>“<strong>中国的CAR-T最终的方向，还是要去向欧美世界靠拢。</strong>”嘉明如此判断。然而，以印度为中心的CAR-T辐射圈正在不可避免地扩散着。留给中国的市场版图，无疑又小了一块。</p><h2><strong>-01-进击的东南亚</strong></h2><p>目前，印度已有四家公司启动了CAR-T产品的开发。</p><p>除了此次新闻中提到的ImmunoACT以外，位于班加罗尔的药企Immuneel目标以5万美元的价格（包括医院和医疗费用）提供CAR-T疗法。Immuneel开发了一种低成本模型，可以通过简化工程步骤来培养患者细胞。同时，药企Intas已经开启了和CAR-T相关的5条管线，而印度仿制药巨头Dr Reddy的子公司Aurigene Oncology，希望能将新产品CAR-T的生产成本降低75%左右。</p><p>在印度的东边，另一个国家也在马不停蹄地加快着低价生产CAR-T的计划。</p><p>泰国玛希隆大学的研究人员开发了一种抗CD19 CAR-T疗法，将通过降低慢病毒载体的成本，使产品价格降低80%，预计将于今年底在泰国获批。而泰国的另一所大学，也正在尝试运用一种转座子载体制备CAR-T，以降低传统病毒载体的高昂成本，预计可以将价格压缩至1/10。</p><p>低价的CAR-T生产计划在东南亚开始冒头，这绝非偶然。虽然不及印度，但泰国对仿制药的态度亦较为宽松。同时，泰国对于印度仿制药的进口依赖也在逐年加重。根据Krungsri Research的报告，泰国从印度进口的药品比例已经从2013年的5.9%上升到如今的8.4%——这无疑为CAR-T的生产提供了一条低成本产业链。</p><p>逐渐形成的东南亚低价CAR-T联盟，将会给一些中国企业带来打击。</p><p>毕竟，中国的CAR-T产业同时面临内卷竞争和适应症瓶颈，需要从临近其它国家尽多揽客。去年，复星凯特就曾推出过开拓东南亚市场的计划。依托其合作伙伴宸汐健康在东南亚市场的保险端资源，公司在争取着更多的海外赴华患者。而如今，有了本土的CAR-T疗法，亚洲发展中国家赴华就医将面临一定的竞争压力。</p><p>当然，<strong>东南亚的CAR-T崛起是以疗效作为代价的。</strong>根据2023年12月在美国血液学会会议上提交的试验结果，在两项小型临床试验中，NexCAR19治疗复发/难治性B细胞恶性肿瘤患者的客观缓解率达67%，完全缓解率为52%——而Yescarta的相关数据则分别为88%和75%。</p><p>“像印度这样的国家，审批的思路和发达国家及中国都不太一样。只要是价格能降下来，那么只要不出人命，效果就算差点他也不care。”嘉明说，“按照他们低价劳工的手工生产模式，产品质量很难保证均一性，治疗效果又是一个勉强及格的状态。这在中国是不可能被批的，保险公司也不会买单。”</p><p>尽管ImmunoACT并没有提及其手工生产的占比，但在采访中，公司称找到了一种大规模生产的方式，可以“避免使用西方公司昂贵的自动化生产系统和设备”。</p><p>去年11月，ImmunoACT开始在孟买郊区的15,000平方英尺的GMP工厂进行生产，另一家新工厂也已经破土动工，规模约为现有设施的八倍，将在2025年底之前投入使用。无论如何，CAR-T产业的引擎已经开始在东南亚的土地上轰然作响了。</p><h2><strong>-02-无法解渴的CDMO</strong></h2><p>曾经，CGT行业的火热也带动CGT CDMO的繁荣，产品未至，产能却先打满了。后者也被寄希望成为降低CGT产品成本的方式之一。然而，在过去的2023年，中国做CGT的CDMO过得普遍不太好。</p><p>连一些大企业都接不到订单了：某专注CGT的CDMO上市企业去年前三季度营收1.37亿元，同比下降36%。公司分析原因为：下游客户融资进度弱于预期，导致公司在市场业务拓展、项目交付等方面受到影响。基于同样的因素，另一家CDMO的CGT业务也未达年初预期，前三季度新签订单仅约0.58亿元。</p><p>而如今，尽管东南亚CAR-T产业方兴未艾，赫然成为一片新兴市场，但这对于中国的CDMO来说不见得是一个好消息。</p><p>嘉明介绍，通常而言在CAR-T业务上，CDMO企业只收取治疗费用的20%。“如果是3万美金一个病人，那CDMO企业只能拿几千美金，连团队都养不活。”低成本的人力优势曾经让中国企业成为CDMO大国，但如今随着发展带来的团队壮大、人工提价，企业已经无法在成本上卷过东南亚本地生产商。</p><p>同时，CAR-T的本土制造也预示着当地的制造产业链会越来越完整。这也意味着：<strong>未来会有更多的东南亚CAR-T CDMO企业，和中国抢夺来自西方的订单。</strong></p><p>这几年，印度也在药物制造上对中国进行追赶：2023 年，印度 CDMO 行业的收入为 156 亿美元，而中国为 271 亿美元。然而，根据Mordor Intelligence预测，印度未来五年的行业收入增长率预计将达到11%，超过中国的9.6%，主要原因是与欧美生物技术公司签订的新合同暴增。</p><p>但目前印度的CDMO业务主要集中在技术水平较低的领域。符合欧美市场标准的CGT生产门槛较高，对其而言尚属新鲜。从去年开始，才开始有印度公司陆续宣布针对CAR-T的工厂建设计划：比如Aragen和Laurus Lab。</p><p>在生产成本不占优的情况下，未来的中国CGT CDMO想要活下去，只能在技术上比对手更近一步——为此，不仅是CDMO，整个产业都需要走得更快一些。</p><h2><strong>-03-中国CAR-T的前路</strong></h2><p>对于嘉明来说，印度的CAR-T价格做得再低，也无法改变中国产业注定要走的前路。</p><p>在去年年末、今年年初左右，3万美元一针的NexCAR19就已经被国内业界知悉。在嘉明眼里，半年过去了，大家还是在既定方向上走着，并没有受到这一消息的影响。而方向无非两条：<strong>新靶点和通用型。</strong></p><p>“今年我们接的订单很排他，连BCMA这样的靶点都觉得太老了，不做。”他说，“像传奇这样的产品都已经批到很前线的治疗了，你再去做同类型的能有多大意思？”</p><p>资本的态度也很坚决。</p><p>据动脉网不完全统计，CGT领域去年融资金额为61.34亿元，相比前年同比下滑42.8%。如此惨绩当然不能完全归咎于大环境，毕竟还有抗体药、核药两大赛道热度不降反升。主要的原因还在于：自体型血液瘤的市场空间，已经被挤满了。</p><p>因此，虽然CGT整体遇冷，但钱全部集中在新方向上：去年细胞治疗领域融资排名前20%的项目，基本上都涉及实体瘤或通用型。</p><p><strong>像印度一样降低价格，固然有机会能被纳入医保；但对于胃口很大的资本来说，这样走的路依然不够宽阔。</strong>而且，大部分已经上市的CAR-T，基本上已经在成本控制上竭尽所能。据嘉明介绍，目前国内一家头部CAR-T企业，生产工艺已经可以达到一批次病毒供1000人使用的水平，人均病毒载体成本在5000元以内。基本上已经降无可降了。</p><p><strong>在上游物料无法像印度一样走专利“捷径”的情况下，自体型CAR-T几乎没有可能完成价格上的质变。</strong></p><p>未来中国的CAR-T，依然需要向全球产业的主流逻辑靠拢：只有非个性化生产，才是疗法普及的终极方向。目前的通用型CAR-T可以从一名健康供体中获得细胞，并用来治疗100名癌症患者，阻碍商业化的不是成本，而是疗效和持久性。因此，发现更能有效应答的靶点就成了重中之重。</p><p>同时，异体回输引发的排斥反应，也是中国及欧美等国的研究重点。为此，市面上已有多种尝试性的解决方法，比如亘喜生物采用双特异性CAR设计，一种CAR用于防御，避免CAR-T细胞被免疫排斥；另一种用于攻击肿瘤细胞。再比如科济药业通过消除TCE或HLA的表达，以避免T细胞的排异反应。</p><p>当然，T细胞疗法的赛道里不止CAR-T，一直以来的实体瘤难题也可以另做解法。除了比较受人熟知的TCR-T以外，这两年 TIL疗法开始名声鹊起。今年2月16日，第一款TIL 疗法已获得FDA的加急批准，用于治疗晚期黑色素瘤。理论上，这种挑选出来的T细胞特异性更强，误伤的可能性较低。</p><p>综上来看，对于目前中国的CAR-T企业而言，前路充满了希望和危险——只要能在通用型上做好安全性和疗效，基本上可以一劳永逸地解决商业化问题；但各疗法的竞争态势也很紧张，稍微一个怠惰，也许就会被其它的T细胞疗法超越。</p><p>诸多千头万绪在推着整个产业成长。<strong>中国的CAR-T,不应该被困在成本里。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4ByaZGYGOcDJ8waUYY75EA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深蓝观”（ID:mic-sh366）</a>，作者：李昀，编辑：高翼<strong>，</strong>36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2730056790107140</id>
            <title>宁德时代和ATL合资的锂电厂，卷向工商业储能 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2730056790107140</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2730056790107140</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 11:44:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 储能, 新能安, 工商业, 电芯
<br>
<br>
总结: 去年是国内工商业储能的元年，新能安在储能市场迎来爆发式增长，推出了全新工商业储能户外一体机“Ampace C5”，采用了“无助冷全温域控制方案”，预计将于2024年7月实现量产。新能安是宁德时代和新能源科技集团的合资公司，产品定位为锂电池，拥有电芯-BMS-模组-电池包全链条产品研发与制造体系。新能安在本次展会上推出的工商业储能新品具有差异化特色，采用了特殊设计的电芯层级技术。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 王方玉</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>去年是国内工商业储能的元年，这一储能细分市场迎来爆发式增长，焕发出市场活力，也吸引着新玩家不断入局、老玩家不断加码。</p><p>4月11日，Ampace新能安在第12届储能国际峰会暨展览会上推出全新工商业储能户外一体机“Ampace &nbsp;C5”，持续发力工商业储能业务。</p><p>据介绍，这款新产品采用了“无助冷全温域控制方案”，可以做到辅源能耗缩减55.2%，设备投入成本节省34.6%，帮助工商业客户以更低成本实现绿色转型。该产品预计将于2024年7月实现量产。</p><p>新能安是宁德时代(CATL)和新能源科技集团(ATL)两大锂电龙头的合资公司，生产投资超过100亿，产品定位为锂电池，同时拥有电芯-BMS-模组-电池包全链条产品研发与制造体系。</p><p>根据高工产业研究院（GGII）排名，新能安的户储锂电池总出货量位居全球第一，占到全球总出货量的三成以上。</p><p>新能安在本次展会上推出的工商业储能新品，也颇有差异化特色。</p><p>36氪了解到，在本次展览会上有过百家储能企业展出工商业储能系统产品，在储能温控方面，除了常见的风冷和液冷产品，还有厂商推出双循环液冷方案、风冷液冷结合方案等。</p><p>新能安推出的“无助冷全温域控制方案” 则是完全摒弃了传统液冷和空调冷却方式。目前温控在储能系统整体成本中的占比为3%-5%左右，减少这部分成本可以带来更优的经济性。</p><p>据新能安方面介绍，按照一天两次的循环，行业液冷功耗大于3%，而新能安的无助冷全温域控制方案将功耗控制在1.35%。最终，Ampace C5可助力客户实现10年运营辅源成本降低46%。</p><p>能够摒弃传统液冷和风冷方案，主要依靠的是电芯层级的特殊设计，这也是锂电厂商背景的新能安的强项。</p><p>据悉，Ampace C5产品采用了新能安GT40技术加持的昆仑电芯2.0。该电芯使用新型负极、正极和新型电解液材料以及双头极耳结构设计，可以有效提高电芯的高温耐受性，减少对于散热系统的依赖。新能安首席技术官袁庆丰博士坦言，GT40技术对于新能安也是一次极限突破。</p><p>本次展会，新能安还展示了涵盖家庭储能、工商业储能、不间断电源、便携式储能等全栈多系列产品。</p><p>36氪注意到，新能安对于工商业储能市场早有布局。仅在2023年，新能安就已发布了针对工商储应用专门研发的的昆仑15000次长循环电芯。储能系统产品方面，新能安分别推出了针对机房数据中心和通信备电场景的工商业储能细分产品及解决方案。</p><p>本次展会推出的工商业储能户外一体机“Ampace C5”则是其对于工商业储能市场的又一次进击。</p><p>新能安储能事业部总裁朱岩松表示，随着工商业储能带给用户的效益日渐凸显，市场需求不断增长，新能安将继续深耕这一市场，为客户提供更安全、更高可靠性、更具全生命周期经济性的产品。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734573664225026</id>
            <title>当创新缺失，iPhone不再流行，苹果是否迷失在AI时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734573664225026</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734573664225026</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 11:12:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 16系列, 人工智能功能, AI手机, 苹果公司
<br>
<br>
总结: 苹果公司发布了新一代iPhone 16系列，但缺乏人工智能功能可能影响销售。未来AI手机的发展可能对苹果造成竞争压力，苹果需要加快在人工智能领域的发展以保持竞争力。苹果计划在iOS 18中引入生成式人工智能功能，但需要寻找合作伙伴支持。苹果必须加快AI技术的研发以避免被竞争对手超越。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为全球手机市场的翘楚，每年苹果新一代iPhone都会获得外界的广泛关注。日前，不断有媒体和数码博主曝光了全新的iPhone 16系列在外观设计以及部分硬件配置上的诸多细节。也引起了大众新一轮的关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_921eab6c60ba4bc496ca0ab5dce791fe@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过最新消息是，有部分分析师带来了对该系列新机的一些消极看法。摩根大通分析师透露，由于缺乏人工智能功能，将会对其销售产生负面影响。同时他还表示，增加内存和神经处理单元等升级将会在iPhone 17中实现，并带来一系列功能并有利于生成式人工智能和日常使用。</p><p>而此前郭明錤也评论说，在缺乏引人注目的功能的情况下，苹果今年出货量可能会下降高达15%。</p><p>目前，AI已经成为全球科技企业杀手锏的情况下，苹果对于AI的态度还有些模糊，在下一代iPhone上能否部署大模型产品也成为人们关注的焦点。</p><h2><strong>苹果的远虑和近忧</strong></h2><p>从2007年的初代iPhone发布以来，苹果总能淡定面对友商在摄像头、芯片、机身材质等硬件赛道的推陈出新，并持续保持iPhone产品的销售优势。2023年，iPhone销售额达到了创纪录的2030亿美元，首次占据全球智能手机市场营收的半壁江山。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_0095d95f68e14e3c974acee57b9dae92@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但随着AI技术不断发展，这项技术已经成为手机发展的新风向标，甚至2024年被视为AI手机元年，众多手机厂商铆足了劲，其中三星发布AI旗舰手机Galaxy S24系列、OPPO首款70亿端侧大模型手机Find X7系列开售、小米官宣首个AI大模型计算摄影平台的手机小米14 Ultra等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_93305d957ade443e945f7d6d6c4ceb7a@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>友商们在AI方面的布局，可能会使苹果在未来一年的手机销量中处在被动的局面，但是苹果部署AI谈何容易，尤其在苹果放弃造车项目后，他们目前在人工智能领域面临着巨大压力。和竞争对手微软和谷歌相比，苹果在推出生成式人工智能方面一直较慢，而谷歌和微软目前已经在将人工智能融入产品中了。</p><p>而且，更可怕的还不是友商们觊觎苹果在手机方面的销量，而是目前市场上“AI手机”的定义是能搭载AI大模型的手机，这仅仅是AI手机的初级形态，不过，当一台能够感知、记录、分析用户行为和潜在决定的“真AI手机”问世后，其体验感的提升将对非AI手机造成重创，那时候可能对于苹果来讲可能还是真的“灾难”。</p><p>未来，当三星、小米、OPPO、vivo的AI手机已经演进至具备私人助理的能力，那么，还有多少人愿意为语音交互延迟的Siri买单？即便是苹果死忠粉恐怕也经不住AI的诱惑。</p><p>除了硬件产品外，AI手机也将严重影响苹果公司的软件服务业务板块收入——“苹果税”。在苹果的系统内，用户无论是在APPStore下载付费APP，或在APP内购买游戏道具、订阅会员，都需要在封闭的苹果支付系统内支付，苹果公司将留下12%～27%不等的“过路费”，而销售量的下降也将直接影响“苹果税”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_a5eb0e1d74c941e2b6ef5c538a78f8cd@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>元宇宙新声认为，放弃追逐AI的风口，苹果公司的核心业务（硬件）和第二增长曲线（软件）都将面对极大的冲击，无论是库克、董事会还是股东都不允许这样的选择影响苹果公司的未来。因此，即便是花费巨大的人力、物力，苹果也将研发AI。</p><h2><strong>只有自己能拯救自己</strong></h2><p>但是自研AI不是短时间能实现的，苹果已经落后于谷歌、微软等厂商，他们必须想到新的方案来过渡。此前，苹果首席执行官蒂姆·库克表示，该公司计划在今年晚些时候披露更多有关其将生成式人工智能投入使用的计划，并补充说该公司正在该领域进行“重大”投资。</p><p>据悉，苹果正在为即将推出的iOS 18准备基于其自主开发的人工智能模型的新功能，不过这些都集中在设备上运行，而非通过云端。这也意味着，苹果也在寻找一些合作伙伴来支持生成式人工智能功能，包括基于简单提示创建图像和撰写文章的功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_723cd1cff28544139dbd92c369d0d223@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但有行业专家这样判断，如果苹果公司放弃追逐AI转而与其他厂商合作，就会被AI撬开引以为傲的封闭生态——影响其产品形态、软件收入、品牌形象，进而重创其业务营收表现。</p><p>此前，苹果公司研发团队发布了一篇论文《MM1: Methods, Analysis &amp; Insights from Multimodal LLM Pre-training》，公布了多模态大模型MM1，展示了该公司在AI方面的进展与实力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_86ff6aff05d44610a89dc657b1c2797b@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>资料显示，苹果多模态大模型MM1最高参数量为300亿，该模型支持增强的上下文学习和多图像推理，在一些多模态基准测试中有较好表现。</p><p>研究人员使用这些模型进行实验，找出影响大模型表现的关键因素。有趣的是，图像分辨率和图像标签数量比视觉语言连接器的影响更大，不同的预训练数据集会显著影响模型的有效性。</p><p>MM1的独特之处在于其庞大的规模和架构创新，包括密集的模型和混合专家模型。这些模型证明了研究人员方法的有效性，将大规模预训练与战略性数据选择相结合，以增强模型的学习能力。</p><p>研发团队称，MM1不仅在预训练指标中是“最先进的”，并且在一系列已建立的多模态基准测试中，经过微调后也保持了“有竞争力的”性能。</p><p>郭明錤和Jeff Pu表示，由于苹果公司正在积极采购AI服务器，因此未来有可能推出一些基于云端的自有生成式AI功能。</p><p>与此同时，苹果还在不断收购AI初创公司以扩充自身的AI能力，日前，他们就收购了AI初创公司DarwinAI。DarwinAI以创建更小、更快的AI系统见长，这是实现设备上高效处理的关键因素。收购完成后，DarwinAI的网站和社交媒体账户已悄然下线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_b5c81d61f644469e9280f09b2b40f061@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>元宇宙新声认为，纵观今日苹果在AI方面的谨慎，由此我们也看出他们在后乔布斯时代，在精神内核的变化，或许，在技术变革面前，人们需要的不仅仅是权衡与算计，更需要些许冲劲、理想与创新。</p><h2><strong>那么，AI手机是营销噱头还是新时代？</strong></h2><p>高通总裁兼CEO克里斯蒂亚诺·阿蒙（Cristiano Amon）在接受媒体采访时表示，2024年将成为全球AI手机元年，生成式AI正在快速地进入手机。</p><p>同时，Canalys预计2024年，智能手机出货量中的5%将是AI手机，到2027年，这一比例将上升至45%。</p><p>但是，很多人都会有疑问，究竟什么是AI手机？它跟智能手机又差别在哪里？</p><p>在普通消费者看来，搭载有大模型的手机就可以被称之为AI手机。但有业内人士表明，真正的AI手机能够更高效地利用计算资源、敏锐地感知真实世界、拥有强大的自学习能力和更充沛的创作能力。</p><p>咨询机构IDC则在2024年2月的报告中将AI手机划分为硬件赋能AI手机以及新一代AI手机。其中，后者要能够更快、更高效地运行端侧GenAI（生成式AI）模型的SoC（手机系统级芯片），并且使用int-8数据类型的NPU性能至少为30TOPS。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_64dda9ed6bf4450f9236c97e35a4db60@813924438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也意味着，AI手机对芯片以及硬件的要求都更高了。目前手机端侧的大模型目前仍处于起步阶段，和文心一言、星火大模型等主流云侧大模型比还有差距，这也是手机端侧大模型参数量小而导致的。</p><p>有分析师对元宇宙新声解释，真正的AI手机首先要具备强大的处理能力，能支持复杂的AI算法运行；其次应拥有独立的AI芯片或强大的CPU（中央处理器）、GPU（图形处理器）作为搭配，以满足高效的AI算法；要有足够的AI应用场景，比如语音识别、图像识别、自然语言处理等；还应可迭代，可变化，可持续学习和进化，以适应不断变化的用户需求。</p><p>尽管AI手机技术不断进步，但普通消费者对AI的理解仍然有限。部分消费者可能对AI手机的实际能力和应用场景存在误解或过高期望，导致购买后的体验与期望不符。</p><p>元宇宙新声认为，目前AI技术发展也仅仅处在起步阶段，无论是AI影像处理还是语音助手，都还很初级，而且应用场景也不够成熟。等到端侧大模型真正成熟后，消费者或许才能感知到AI手机的优势，而现在手机厂商们提早布局AI没有错，但也不能过度吹捧AI手机。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>未来，AI有希望、有潜力刷新手机行业商业模式，乃至重构既往格局。但目前阶段，手机厂商的战略意识远远跑在了技术和生态的前面。也许围绕概念造势，或可在短期拉动销量，但对于消费者来说又有多大的价值呢？</p><p>我们认为，AI也许可以创造出一个手机的新时代，但需要指出的是，现在的AI还没有那样的能力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fltE6zru0CTpLffoqjVM4w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙新声”（ID:NFTMall）</a>，作者：贾桂鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734607034837250</id>
            <title>加密+AI，究竟是一场交易幻景，真正的价值提升？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734607034837250</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734607034837250</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 11:12:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 区块链, AI, 融合, 互相影响
<br>
<br>
总结: 当下最热门的两个发展方向是区块链和AI，虽然它们看似毫无交集，但实际上二者之间有着深远的联系。将区块链和AI融合起来，可能对整个技术范式产生革命性的影响，两者互相影响，互相改变。AI可以优化区块链的电力消耗、增加可伸缩性和提高安全性，而区块链可以帮助AI更好地解释自己、提高有效性和降低进入门槛。加密货币和AI之间的关系也备受关注，虽然前景向好但道路曲折，技术叙事在交易中起着关键作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>说起当下最热门的两个发展方向，非区块链和AI两大模块莫属。</strong>乍一看上去，这两个科技赛道并没有什么交集，甚至分属技术谱系的两个极端：<strong>一个是在封闭数据平台上培育中心化的智能，另一个则是在开放数据环境下促进去中心化的应用。</strong></p><p>但事实上，AI和区块链之间有着极其深远的联系，一旦将二者融合起来，很可能对整个技术范式产生革命性的影响。究其原因，无论是AI还是区块链，本身都具有技术复杂度和商业影响性。特别是区块链领域中的加密货币，更是有着极其深远的影响。两者之间一旦实现强强联合，势必会迸发出不一样的火花。</p><h2><strong>区块链与AI，将如何互相影响，互相改变？</strong></h2><p>众所周知，AI即人工智能，它是一种机器学习系统，能够模仿人类来执行任务。前段时间，由于ChatGPT的爆火，一场由OpenAI领衔的人工智能军备竞赛正式展开。而区块链，则是一种安全的，分布式、恒定的数据库，由分布式网络的各方所共享，这个数据库可以记录交易数据（可以是链上也可以是链下），审计起来也很容易，区块链是“一种允许互不相识的人信任一个事件的共享记录的技术”。</p><p>那么，区块链与AI将如何互相影响，互相改变呢？</p><p>先来说说AI将如何影响，甚至改变区块链的。尽管区块链的功能极其强大，但也存在自身的限制，这其中既包括其在技术方面所遇到的瓶颈，也包括金融领域的思维定式。而这些限制和局限，很可能因为AI的出现得到有效的改善。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_cf0464d734264efbb265b9b01e2bab17@5091053_oswg146714oswg503oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先，加密货币领域离不开挖矿，挖矿是一项极其困难的任务，需要大量的电力支持。电力的消耗往往被认为是挖矿过程中最大的经济成本。<strong>而AI经被证明是优化电力消耗的有效手段。其次，AI的加入可以大大增加区块链的可伸缩性。</strong>区块链正在稳步地以每10分钟1MB的节奏在发展，目前累计已达85GB。AI可以引入包括联邦学习在内的诸多新的去中心化学习系统，或者引入新的数据分片技术来让区块链系统变得更加高效。<strong>更重要的是，AI可以提高区块链的安全性。如今区块链的更深层次内容和应用正在面临安全方面的问题，而飞速发展的AI技术恰恰可以保障区块链的安全部署。</strong></p><p>再来说说区块链有可能对AI带来的改变。从某种程度上说，区块链可以帮助AI更好的“解释”自己。<strong>一旦AI黑盒遭遇了可解释性的问题，一个可追溯的机器决策过程可以为AI提供一条清晰的路径，更能够提高其模型的可信度，这恰恰是区块链可以办到的。</strong>此外，区块链的存在还可以提高人工智能的有效性——<strong>帮助打造简单的数据共享和全新的市场蓝海，</strong>再加上区块链数据验证的加持，无疑会提供更加顺畅的集成，从而降低小企业的进入门槛，缩小科技巨头的竞争优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_8a2e9db15ef44b5c8a78af3029c8b7bf@5091053_oswg114919oswg511oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>“加密+AI”，究竟是一次价值投资，还是一次交易幻景？</strong></h2><p>当然，更多人关心的是AI是否能和加密货币领域产生与众不同的火花。毕竟，如今AI 赛道的火热程度不用过多描述，各类细分领域的项目更是层出不穷，当AI概念成为“万金油”，投资者们的关注重点就放在了诸多代币能否抓住机会实现飞涨上面。在AI的加持下，加密货币能否产生新的机遇和可能？反过来，加密货币又能否有效推动AI的发展？</p><p>3月初，Coinbase 发布了一篇名为《加密货币的AI幻景》的市场洞察，对于AI与加密货币之间可能产生的关系和影响进行了深刻的剖析。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_013aeb811ac9425488a195dcc0a634d9@5091053_oswg131760oswg590oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Coinbase将加密与AI之间可能产生的交叉机会点分为两大类。</p><p><strong>第一类是用人工智能产品改善加密行业。</strong>包括从创建人类可读的交易和改进区块链数据分析，到利用链上模型输出作为无许可协议的一部分等让加密变得更好的使用场景；用加密颠覆人工智能行业。第二类则是针对加密货币的应用，人工智能通过分散的计算，验证，身份等方法颠覆传统人工智能管道的用例，最大程度的保障加密货币用户的安全性和体验感。</p><p>对于第一类应用，Coinbase的研报持有肯定态度。对于第二类，研报<strong>则持有怀疑态度</strong>，认为这需要与更广泛的市场和监管力量做艰苦斗争。</p><p>第二类应用的业务方向主要集中在<strong>数据的收集，数据存储和工程，模型的训练和推理，对模型的输出进行验证，对模型的输出进行跟踪</strong>几个主要方面。无论是这四个里的哪一个，都难有优质的项目完全掌握。许多项目在中短期内都将面临需求不足，以及来自中心化公司和开源解决方案激烈竞争等方面的严峻挑战。</p><p>所以，整体来说，“加密+AI”的前途是向好的，但道路却是曲折的。</p><h2><strong>对于市场行情而言：交易叙事是关键，有新闻才会有价格</strong></h2><p>当然，讲解“加密+AI”在技术层面可能遇到的难点其实是为了让大家拥有一个更好的全局观。但事实上，在加密市场，技术并不是目的，技术更多像是一种手段，它的出现可以起到吸引注意力和流动性的作用。</p><p>因此，即使“加密+AI”的进行之路困难重重，但丝毫不妨碍大家围绕技术叙事来进行交易。</p><p><strong>从 2023 年第4季度开始，许多人工智能代币的表现优于比特币和以太币，也优于英伟达和微软等主要人工智能股票。</strong>之所以出现这样的现象，Coinbase研报认为，这与人工智能热点新闻常常出现在头版头条，存在感极强这件事密切相关。其中最明显的例子就是WLD（World ID 2.0）。World ID 2.0在2023 年 12 月 13 日发布了，这一升级几乎没有激起丝毫的水花。可就在Sam Altman（OPenAI CEO） 在12 月 15 日推广 Worldcoin 之后后，WLD 的价格直线走高，拉升50 %。无独有偶，OpenAI 在2024 年 2 月 15 日发布了Sora，其价格直接上涨了近3倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_425cd7ecb47a4c6b9eac47939187ebe0@5091053_oswg106532oswg755oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>于是在近期，我们常常能看到这样的现象：<strong>即使比特币的价格在下跌，以人工智能为中心的代币也可能会经历价格的上涨。这样的现象的确与“人工智能是当下的主流叙事”的现象不谋而合。</strong></p><p>但与此同时，我们也务必保持一个清醒的认知：AI概念虽然火在当下，但其在未来未必一直拥有持续的需求驱动因素。在这种情况下，以人工智能为导向而产生的代币更类似一种meme化的投机，很可能无法长期持续。</p><p>只有人工智能行业在相当长的时间内维持好叙事能力，才有可能持续建设性的反哺加密货币市场，使其拥有出色的表现。</p><p>所以，各位投资者如果想在这波有人工智能加持的行情中获益，就需要不断深入地了解人工智能发展趋势，至少需要理解潜在的交易叙事逻辑。只有这样，才能获得属于自己的确定收益。</p><p><strong>文字资料参考：</strong></p><p>https://new.qq.com/rain/a/20240319A03NNX00</p><p>https://baijiahao.baidu.com/s?id=1771699258530089202</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0kMYlCg9Ab6T9HgTjI9lOg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新火种”（ID:gh_838b518e4b33）</a>，作者：小岩，编辑：彩云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734583319906051</id>
            <title>刘强东启动转基因实验：京东10亿现金投内容生态</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734583319906051</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734583319906051</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 11:05:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东零售, 内容生态, 短视频, 用户流量
<br>
<br>
总结: 京东零售新任掌门人许冉执行力强，定下了“2024三大必赢之战”目标，包括内容生态、开放生态和即时零售。京东投入10亿现金和10亿流量吸引原创短视频作者入驻，努力补齐“逛”属性短板。京东扶持内容生产领域达人，提供现金补贴和流量机会，旨在孵化“百大达人”。京东入局内容生产主要为提升用户流量，转型兴趣电商，但是否能达到战略预期尚需时间检验。京东零售业务增长放缓，利润率较低，通过短视频和内容生态战略调整以提升业绩。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>京东零售新任掌门人许冉的执行力肉眼可见。京东零售在3月中旬定下了“2024三大必赢之战”的目标：内容生态、开放生态和即时零售。近日，京东针对内容生态的首个措施落地。</p><p>4月10日，<strong>京东方面宣布将投入10亿现金和10亿流量作为奖励，吸引原创短视频作者和优质内容机构入驻。</strong></p><h2><strong>先有电商，后建生态？</strong></h2><p>一直以来，和抖音、快手等一众兴趣电商平台横向比较来看，<strong>京东商城缺乏“逛”的属性，京东正在努力补齐这一短板。</strong>目前，在京东App主页中可以看到，直播入口与百亿补贴、9.9包邮处于同样醒目的重点位置。短视频入口则被设置在下方导航栏的“逛”，点击进入后立即播放短视频，向上滑动切换，与抖音、快手的操作逻辑一致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_f48604c2318a4f788f46442a52e07763@5238165_oswg202150oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>京东今年将从两个方面来扶持内容生产。一是通过现金形式，对3C、家电、时尚、宠物、美妆、运动等超过20个品类的创作领域达人进行补贴，符合标准的单账号最高可获得3万元现金补贴。机构方面，达到规模可获得一次性补贴，京东品类负责人还将提供一对一的指导和服务，提升其运营能力。</p><p>另外，京东还将为优质原创视频带来更多流量和曝光机会，通过算法加权、提供固定流量券进行补贴，旨在孵化出京东专属的“百大达人”。</p><p>试用了一下京东的短视频“逛”可以发现，单就目前来看，内容方面基本是以短剧、搞笑、影视解说为主，与商品相关的内容较少。只有点击上方的“测评”、“穿搭”栏目后，才会出现与商品相关的内容，但推送精准度还待完善。比如不会根据用户性别推荐相应的服装穿搭等，与抖音商城相比，用户体验还有较大的差距。</p><p>一家以B2C为主营业务的零售巨头，为什么要开始高举高打，斥巨资投资短视频和直播？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_8cb27346640d435f8c3aa36fa5f2f167@5238165_oswg114942oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业内人士认为，<strong>京东入局内容生产主要是为了提升用户流量。</strong>在电商存量时代，以抖音、快手为首的短视频平台通过直播带货变现之后，挖掘出一条新的电商赛道，分流了一部分黏性不高的京东用户。（详情见：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MjY5NjI3MQ==&amp;mid=2247490491&amp;idx=1&amp;sn=b84e909533530bb7cb0cf1f04baca0bb&amp;chksm=c03b781bf74cf10d8473eb55d58413ec090ab3d866a2fdc0370621adb93082df1dca371ae591&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">规模垫底，增速登顶：快手电商GMV破万亿</a>）</p><p>打造短视频内容的生态战略似乎有些兵行险着。与短视频平台不同，京东作为一个主营B2C业务的商业平台，并不具备娱乐属性，用户进入京东的目的一般就是单纯购物。而抖音、快手之所以能够推动带货业务，则是因为依赖内容生态变现。</p><p>实际上，<strong>京东砸钱搭建内容生态，从传统电商向兴趣电商转型是一场声势浩大的转基因实验</strong>，京东的属性和在用户心目中的刻板印象很难重塑。京东砸巨资建立内容生态，能否达到战略预期，还需要时间检验。</p><h2><strong>万亿营收的背后：卖得多，赚得少</strong></h2><p>京东为何在此时间节点做出如此大的战略调整？参考此前京东发布的2023年全年财报，不难看出京东求变的原因：<strong>零售业务增长放缓，利润率较低。</strong></p><p>京东在2022年总收入10462亿元，同比增长9.9%，首次突破万亿元大关。京东集团2023年全年营收达1.08万亿元，同比增长3.7%，是其历史上营收第二次突破万亿大关，上一次与中国平安成为中国上市公司突破万亿营收中唯二的民企。</p><p>在京东的两大业务板块中，主营业务零售的商品收入为8712.42亿元，同比增长仅为0.7%；服务收入2134.38亿元，同比增长17.8%。<strong>拉低零售收入的部分是日用百货商品，收入3324.25亿元，同比负增长4.8%，是2023年京东营收降幅最大的业务</strong>；物流及其他服务收入1287.12亿元，同比增长29.7%，成为京东2023年业务增长黑马。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_c6cdbbec31a34aada8866f7565105960@5238165_oswg32108oswg640oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>利润方面，2023年全年，京东归母净利润241.67亿元，同比增长132.8%。需要指出的是，全年净利润中包含了75亿元的非经营利润，主要得益于利息收入的增加以及股权投资相关亏损的减少。</p><p>2023年京东的营业成本为9250亿元，同比增长2.9%。其中，营销支出达401亿元，同比增长6.3%。京东方面对此的解释是发展生态平台，部分品类减免佣金导致广告收入下降、营销支出上升。</p><p>单看2023年Q4，营收为3061亿元，同比增长3.6%；归母净利润为33.89亿元，同比增长11.8%。京东集团CEO许冉在电话会议中表示：随着Q4收入和盈利能力的提升，京东以强劲的势头收官2023年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_d17eede261c04b0dbfcb87270c51b6ba@5238165_oswg144981oswg554oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然许冉对京东2023年业绩表现予以肯定，但财报中显示出的问题却不容忽视。京东全年万亿营收的背后，<strong>实际上是主营零售业务的增长疲软</strong>，0.7%的增长远低于去年我国网上零售大盘8.4%的增长率，这无疑是一个危险的信号。</p><p>用<strong>“卖得多，赚得少”</strong>来形容京东业绩并不夸张。京东2023年净利润率仅为2.23%，与2022年持平，低于竞争对手阿里巴巴的8.35%和拼多多的24.2%。主要原因是京东在2023年开启百亿补贴活动打价格战，以及上面提到发展平台、扩大营销等一系列改革的成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_a85156f062c245e2bd687f3543b200b4@5238165_oswg32174oswg633oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比之下，<strong>京东物流的财报在增长方面更有潜力可挖。</strong>报告期内，京东物流全年营收1666亿元，同比增长21.3%；经调整净利润27.6亿元，同比增长218.8%，全年未经调整（IFRS）净利润扭亏为盈，首次实现双盈利。</p><p><strong>为了稳住零售基本盘，新任CEO许冉在2023年5月上任后开始了多项改革，背后有着刘强东的鼎力支持。</strong></p><h2><strong>第二曲线有掣肘</strong></h2><p><strong>京东2023年的万亿营收，是许冉担任CEO后交出的首份成绩单。</strong>不过<strong>，</strong>面对公司整体营收增长放缓、主力零售业务板块业绩下滑的局面，许冉需要开辟新的增长曲线。</p><p>为开辟新战场，许冉在财报中重点提到<strong>出海</strong>。与以往不同的是，<strong>京东不再执着于自建电商平台，而是将重点放在仓储和物流服务。</strong>京东在日本、韩国及欧洲设立三大直采中心，配合全球近90个保税仓库和直邮仓库，与当地平台和卖家合作，实现快递一日达。许冉曾表示，京东的目标是未来二十年实现供应链服务基本覆盖全球，在占全球80%体量的经济体里建设供应链基础设施。</p><p>事实上，京<strong>东在2023年便决定“壮士断腕”，改变出海策略。</strong>2023年初，京东宣布关闭在泰国和印度尼西亚的官网，停止电商业务，仅保留仓储和物流。此外，京东还与沃尔玛、ebay、Shopee等电商平台展开合作，比如在美国沃尔玛开设店中店，不再自己构建生态，而是依托于本地成功电商，结合自家仓储优势来拓展海外业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_61f279bb6496413ba8da409b8d61e413@5238165_oswg232247oswg640oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">美国沃尔玛京东店</p><p>从与对手硬碰硬到“寄人篱下”，京东出海的阻力在于自身基因。与靠白牌获得价格优势的Temu不同，京东大多售卖标品，没有价格优势。而习惯购买标品的海外用户，通常已经习惯在当地线下商超或亚马逊、沃尔玛等知名老牌电商消费，外来者的生存空间很小。</p><p><strong>那么，“寄存模式”能否行得通呢？目前来看可谓是困难重重。</strong></p><p>首先，京东物流接近30%的增长依赖的是规模效益，而规模效益来自于京东零售业务足够多的订单量。目前京东在海外的生存局面，能够为其提供足够多的订单数量吗？</p><p>其次，发达国家人力成本非常高，导致物流成本居高不下，人员也很难管理。此前有报道称，京东国际物流美国仓储由于施行996工作模式，遭到当地员工抵制，纷纷离职。显然，京东仓配在发达国家很难复制国内的管理模式，无法实现高效和低成本优势。</p><p>所以就目前来看，京东物流仍以京东零售业务为基石，用“唇亡齿寒”来形容并不过分。<strong>京东要强大第二曲线，首先要稳住基本盘。</strong>如此来看，即便做内容是险棋，京东也别无选择。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kkwks5pTsY8iMSX5LPQsjg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街科技眼”（ID:hejkjy）</a>，作者：Leon，编辑：吴妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734575181506824</id>
            <title>新“国九条”出台，将重塑一级市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734575181506824</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734575181506824</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 10:46:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div>         关键词: 一级市场, GP募资, IPO市场, 新“国九条”
        
        总结: 一级市场面临短期困境，GP募资和退出受阻，新“国九条”发布加大了市场监管力度，使得IPO更加困难。监管层信号严格，企业退出路径受限，需要重新构思价值投资和多元化退出策略。市场环境变化，GP需适应新常态，探索更多退出渠道。放弃“IPO”幻想，寻找更加理性的投资机会，是当前一级市场的关键挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>一级市场短期的痛苦仍将持续，但重塑才能根治顽疾。</p></blockquote><p>GP募资、退出两端同时受阻，让原本该自行运转的市场陷入长期困境。新“国九条”的发布，对一级市场的GP而言，短期之内的将持续增加求生的难度。</p><p>伴随着监管层面持续释放出“从严”信号，IPO市场活跃度再创新低。根据清科研究中心的统计，今年第一季度，风险投资和私募股权投资机构的IPO成绩创下<strong>近五年来的新低。</strong></p><p>有机构在哀叹：“再见，IPO。”但也有从业者认为，新“国九条”将重塑一级市场生态，更快的出清一级市场的劣质产能，给市场带来更长期的机会。</p><h2><strong>IPO更难了</strong></h2><p>2024年4月12日，国务院发布《关于加强监管防范风险推动资本市场高质量发展的若干意见》（新“国九条”），引起行业广泛关注。</p><p>新“国九条”全文共九大部分，一是总体要求，二是严把发行上市准入关，三是严格上市公司持续监管，四是加大退市监管力度，五是加强证券基金机构监管，推动行业回归本源、做优做强，六是加强交易监管，增强资本市场内在稳定性，七是大力推动中长期资金入市，持续壮大长期投资力量，八是进一步全面深化改革开放，更好服务高质量发展，九是推动形成促进资本市场高质量发展的合力。</p><p>中国证券监督管理委员会主席吴清在采访中表示：新“国九条”从投资者保护、上市公司质量、行业机构发展、监管能力和治理体系建设等方面，勾画了一幅令人振奋、催人奋进的发展蓝图。我们理解，这一系列发展目标是系统全面的，也是层层递进的，必须坚持市场化法治化改革方向不动摇，尊重规律、尊重规则，一步一个脚印抓落实，久久为功，坚定不移把蓝图变成现实。</p><p>虽然新“国九条”是针对二级市场的监管意见，但对一级市场退出、投资端也有深刻影响。</p><p>4月12日，上交所、深交所分别就修订股票上市规则征求意见，拟适度提高主板和创业板上市门槛。沪市主板最近一年净利润指标从6000万元提升至1亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_2700d59d75164650ab688952aeec9eb6@5091053_oswg279217oswg1080oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">上交所就《上海证券交易所股票发行上市审核规则》等7项业务规则公开征求意见答记者问</p><p>深交所主板IPO共有三套上市标准进行修订，提高主板第一、二套上市标准的净利润、现金流、收入等指标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_4dc3bd1cde1c40478b67a68550a43003@5091053_oswg602950oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从二级市场角度来看，不少人坦言：价值投资的春天来了。然而对于当前的一级市场退出端而言，无疑又一次“重创”。</p><p>这两年，IPO市场寒风凛冽，进入2024年，IPO冷却趋势进一步加深。根据清科数据统计显示：2024年第一季度，中企境内外上市46家，同环比分别下降52.6%、40.3%。</p><p>政策和监管层面频频释放严监管的信号，严把发行上市准入关、严格上市公司持续监管等措施，基本上消除了企业“带病上市”的机会。</p><p>过往“亏损上市”已经成为遥不可及的梦想，对于VC/PE而言，严把项目质量窗口，寻求新的退出方式迫在眉睫。</p><h2><strong>放弃“IPO”幻想</strong></h2><p>2024年第一季度，中企IPO数量持续下降，而背后VC/PE的渗透率也有所下滑。</p><p>清科研究中心数据显示：1季度，<strong>VC/PE机构IPO成绩单为近5年新低，</strong>境内外市场的平均发行回报倍数降低。</p><p>自去年“827新政”以来，IPO市场的温度便持续下降，甚至出现了两大交易所“零受理”现象。</p><p>面对IPO市场的不确定性，不少企业开始主动撤回申报材料。据悉，2024年第一季度已有80家企业选择主动撤回申报材料，上会企业数量也大幅收缩。</p><p>某国资LP也向我们坦言：“今年他们子基金投资的项目也有部分主动撤回申报材料”。</p><p>一边是“IPO通道”受阻，一边是来自基金到期、LP追责等多方压力，退出成为机构“事关生死”的大事。</p><p>日前，有不少机构反馈：已经开始给LP写保证书了，包括退出计划等。</p><p>甚至还有机构表示：“碰到的不仅是保证书，<strong>还要强制退出，</strong>和管理人签连带责任，退不出按天计息等”。</p><p>市场全面困难已经成为接下来的常态，这也导致GP更要脚踏实地，一方面从“以终为始”的视角出发，在投资前就规划好退出路径，另一方面，做好放弃“IPO幻想”，探索多元化退出路径。</p><p>1.价值投资与退出策略的重构</p><p>在过去，为了追求IPO，一级市场往往通过连续的高估值融资来加速企业上市进程，然而这种过程通常会导致企业实际盈利能力与市场估值之间的脱节，造一二级市场估值倒挂成普遍现象。随着市场环境和监管的变化，市场逐渐回归理性，需要更多地关注企业的内在价值和长期发展潜力。这也意味着GP在投资决策前就应基于对企业基本面的深入分析，而非仅仅为了上市而投资。同时，在投资初期就应该规划清晰的退出策略，真切地以“价值”投资为导向，确保能够在不同的市场条件下实现资本的有效流转。</p><p>2.适应监管新常态，探索多元化退出渠道</p><p>面对日益严格的监管环境，传统的IPO路径不再是机构唯一的选择。对GP而言，需要调整策略，放弃对IPO的过度依赖，转而寻找更加理性得估值和投资机会。</p><p>近期就有不少IR向我们坦言：在寻找并购、重组等机会，非IPO退出已经成为机构共识。</p><p>然而并购、重组等方式，也将更加考验机构本身的专业能力，以及与企业之间的互信、沟通协作等多方能力，对机构本身也提出了更多要求。</p><p>在感慨昔日的黄金时代终结的同时，对GP而言，认识、适应新的市场环境并勇于创新，才能在变幻莫测的市场中寻找到持续发展的可能性。</p><p>“不将上市作为唯一目标”正逐渐转变为大多数企业和GP的新策略。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>面对重塑的一级市场，在阶段性的冲击中也将有不少价值机会。</p><p>新“国九条”的发布，引发部分机构的哀叹，但同时也将出清一级市场过剩产能，倒逼市场回归理性。</p><p>这是中国的股权投资市场在持续的低谷中，促成其内生修复，以恢复市场信心和正向增长的重要举措。对投资机构而言，是一个重要的调整和适应期。对于投资机构和企业来说，在当前阶段发挥好自身优势，以价值增长来提供投资收益，增强自身投资回报能力、探索多元退出方式来适应市场新生态。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/p7kJMDNB0uAtqDsNfbPfGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”（ID:FOF_weekly）</a>，作者：FOFWEEKLY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734552058063360</id>
            <title>我用 AI 五分钟生成一个广告 ，却花了五个小时「去 AI 味」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734552058063360</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734552058063360</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 10:26:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 广告, 图像, 创新
<br>
<br>
总结: 去年年底以来，更多人感受到了 AI 对生活的「入侵」，AI 生成的广告图像让人大呼「阴间」。广告公司对 AI 兴趣不减，激起了一轮「去 AI 味」的工作流创新。在「去 AI 味」的过程中，人们寻找可以「让假变真」的规律，出现了新工具如「Magnific」。全球广告公司也开始尝试在工作流中加入这类工具，以及尝试「以 AI 治 AI」的方法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年年底以来，更多人 感受到了 AI 对生活的「入侵」 —— 我们开始在地铁、电梯间和商店看到了 AI 生成的广告图像。</p><p>之所以称之为「入侵」，那是因为这些图像不仅具有浓浓的「AI 味」，其中不合常理之处也未经修正，让不少人大呼「阴间」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_750e229847564d43acf6d4b3017e9bb8@5091053_oswg129825oswg1080oswg1382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种广告，简直就是在花钱广而告之人们不要相信这个品牌 —— 连广告都那么随便，那产品如何值得信任？</p><p>然而，很多广告公司似乎坚信 AI 是未来。</p><p>让消费者反感的「AI 味」没有削减广告公司对 AI 兴趣，反倒激起了一轮「去 AI 味」的工作流创新。</p><h2><strong>当我们在「去 AI 味」的时候，我们在去什么？</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_b3850555367545aaa0cb63ed2d5d82a4@5091053_oswg52737oswg720oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：小红书@rataalada、@摸头姐姐</p><p>在正处于 AI 发展洪流中的当下，「AI 味」注定是一个将不断被重新定义的词语。</p><p>现在，「AI 味」在图像中大多指的是某种特定「既高清，又模糊」 —— 光亮平滑，缺乏真实细节。</p><blockquote><p><strong>作为人类，我们的眼睛会被不完美的细节吸引。</strong></p><p><strong>所以当我们看到现在这些（AI 生成的）图像……我就觉得挺反感，老实说。</strong></p></blockquote><p>工业设计师 Ti Chang 说道。</p><p>正因如此，如何找到那些可以「让假变真」的「不完美」细节，成为了「去 AI 味」一大重点。</p><blockquote><p><strong>你也许开始可以先用 AI 提示词来做生成，但之后你一定要去调整，有时候甚至需要用 Photoshop 这类传统工具来让它更好。</strong></p></blockquote><p>视觉艺术家和设计师 Vaunn Yevo 分享道。</p><p>在做商单的时候，Yevo 会先用 AI 来生成图像，然后用 PS 去增加人像的「不完美」，如人脸上的毛孔、细纹、或者微小的毛发。</p><p>Yevo 也曾经试过想用 AI 提示词直接给图像增加这些「不完美」，但出来的效果并不理想：「有时候如果你让 AI 模型去添加雀斑，出来的效果会让整片皮肤都很怪。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_2d5363a4bfc94fccac8921b2b95b8b00@5091053_oswg49548oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左图为 Yevo 的标志性风格，右图为尽量模仿其风格生成的照片。右图也彰显了想用 AI 来生成自然人像的困难：混乱的手指固然致命，非常夸张的雀斑也很不自然</p><p>毫无悬念，当有人找到了可以「让假变真」的规律，就会有人开始基于此开始做 AI 工具。</p><p>2023 年年底，名为「Magnific」的工具开始外网火了起来。</p><p>这个被称为「AI 生图精修师」的工具，可以为 AI 生成图像增加更多细节，并支持不同生成模式，在发布一个多月就吸引了 40 万注册用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_eb7fc133686a4bf19085e98571e79ee3@5091053_oswg57379oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">右图为 Magnific 修图后效果</p><p>全球著名广告公司 McCann Worldgroup 现在也在开始尝试在工作流中加入 Magnific 这类工具。</p><p>在 McCann Worldgroup 为文化组织 Black &amp; Abroad 做的图中，原本模糊的 AI 生成图，经由细节调整后有了很大改善（右图）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_04b6fb28afb5444d9b1481b306fd7015@5091053_oswg98339oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对比可见，第二个不仅在人像添加了更多皮肤、头发细节，背景场景和人物手上的饮料都进行了调整。</p><p>与此同时，McCann Worldgroup 还在尝试另一种「以 AI 治 AI」的方法 —— 多模型 + 人工混合模式。</p><p>去年在为墨西哥食品公司 Bimbo 设计数字广告时，McCann Worldgroup 就用一个模型来生成图像的前景，然后再用另一个模型来生成图像中的汉堡和热狗，再用另一个模型来生成背景，至于海报字体部分，直接开用人工设计。</p><blockquote><p><strong>这是一个和技术以及技术专家来回往复的对话过程，但我们会有一套统一但不断进化的创意构想，其中也会包含很多层次。</strong></p></blockquote><p>McCann Worldgroup 全球 AI 创意负责人兼加拿大首席创意总监 Ian Mackenzie 解释说。</p><p>正如前文提及，我们这个时期对「AI 味」会有一种特定的风格定义。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_7fe9a9d1b7a64fb5b5864dee72d163c7@5091053_oswg71640oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">今年超级碗上的一则广告就因为风格太过「AI 味」而遭吐槽，但这些摄影作品的确是人类摄影师拍摄的</p><p>这也意味着，只要跳出了那种风格，人们就不会觉得那「AI 味」有那么浓，即便那其实也是 AI 生成的图像。</p><p>数字营销公司 Media.Monks 今年就组了一队特别的艺术创作者：动画师、色彩专家、导演、摄影师等，特别之处在于他们不仅懂得 AI 图像生成技术，更是能够做出独特的视觉美学。</p><p>在这支团队协作下，Media.Monks 对 AI 提示词进行了非常精细化的设计，更充分地表达出想要艺术风格的色彩、灯光、饱和度、摄影角度和景深等等，最终生成出和一般「AI 味」相当不同的风格化图像。</p><p>制作公司 Tool 和广告公司奥美则直接打造了自己专门的设计系统，可以将服务品牌的过往物料用作素材，给系统转录出特定的参数，最后做出和品牌美学相符的生成图像。</p><p>奥美的首席转型官 Antonis Kocheilas 表示，这套方法下，AI 生成出「六个手指」这类情况会减少，但依旧无法完全避免。</p><blockquote><p><strong>我不认为生成「假人」是当下必须的。</strong></p></blockquote><p>Tool 制作总裁 Dustin Callif 说道。在他看来，用 AI 来生成超现实和更具幻想性质的图像会更合适。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_26d4419d736c41dd9575eee4042e6e18@5091053_oswg85298oswg700oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Tool 做的 AI 生成图主题更超现实</p><h2><strong>「AI 味」为何不受待见？</strong></h2><p>我们对「AI 味」的厌恶，有时候不仅来自于风格审美上的疲惫，它也带着我们对背后隐喻的抵触。</p><p>有位读者曾写信给《连线》分享了一个有趣的故事：</p><blockquote><p><strong>我有一位艺术家朋友给我送了一幅 AI 生成的画作作为礼物。</strong></p><p><strong>我能看出她尝试将概念更个人化，装裱得也很精美，但我还是觉得自己被骗了。</strong></p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_60ba294406754518916e1f56cd5cceea@5091053_oswg36174oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在回信中，《连线》肯定了这位读者的感受，并指出模型生成的图像既「不要求任何金钱上的牺牲」，也不「需要任何真正的创意上的投入，除了写提示词以外」，它「缺乏你朋友创意头脑的独特印记」。</p><p>大白话来说，就是「没诚意」和「不真心」。</p><p>这种对「AI 味」的反感，甚至并不限于图像。</p><p>Y Combinator 联合创始人 Paul Graham 就曾在 X 上发帖吐槽，自己收到了一份「AI 味」过浓的邮件：邮件里单词「delve（钻研）」一词出现了很多次，而这也是 AI 语言模型很常用的词语。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_4823c882651f48a8b8b09f14d4d25328@5091053_oswg79726oswg740oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这帖子下，AI 公司 Akto 创始人 Ankita Gupta 也表示自己深有共鸣，她也开始看到那些「标志性 ChatGPT 词汇」就转头走人：</p><blockquote><p><strong>这些词语本身没有问题，但它们让人类语言变得更机械化了。</strong></p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_33c1e9566c9743c18f44d9097c2d68ae@5091053_oswg24351oswg738oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，这种情绪存在时间也不短了。毕竟，现在 GPT store 上写作类工具推荐里就有不少「Humanizer」，也就是让 AI 生成文字看起更不像 AI 文字的工具。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_244824b56ee745acbc11e1477d7bee7e@5091053_oswg56112oswg911oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更夸张的是，现在甚至已经有公司将「100% 不用大语言模型」作为卖点来宣传。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_34cb1ee870a649b3ab73862efdb74426@5091053_oswg52432oswg652oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也算是一种终极的「去 AI 味」方法。</p><p>回到 AI 图像领域，「AI 味」让我们产生的反感还来自于它夺走了一种特别的情感 —— 敬畏感。</p><p>因为 AI 实在太「无所不能」，现在当我们看到一张从前会让你发出「大自然/世界真是太神奇了」的照片时，我们脑海里第一句冒出来的话却变成了 —— 「这是 AI 生成的吧」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_89d594aeb414402ab9a23d71cdc1da68@5091053_oswg52981oswg768oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">摄影师 Aytek Çetin 的作品现在常被怀疑是 AI 生成的图像</p><p>在这之前，社交媒体和短视频都已经将我们的「刺激阈值」拉得巨高，而 AI 影像技术则几乎快要把我们的头脑注满，让大部分事物都变得廉价和无聊。</p><p>然而，我们需要感受到惊喜和敬畏。</p><p>这是其中一种让我们之所以为人的根本感受。「Big Think」作者 Kevin Dickinson 在一篇从心理学角度探讨「敬畏感」的文章中解释：</p><blockquote><p><strong>（敬畏感）是一种过程 —— 人们在遇到新的体验或信息时，对自己的想法和信念开始进行重新评估。</strong></p><p><strong>换言之，当我们感受到敬畏感，人们会开始质疑其世界观并且有可能会走向改变。</strong></p><p><strong>自然的力量，或者人类成就的美好，这些事物会减少我们以自我为中心的影响，要求我们去重新审视我们对世界的理解以及我们在其中的位置。</strong></p></blockquote><p>这让人感到失落。</p><p>但我们并非未曾感受过这种失落。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_17eea6ea2f0245558251221d866c24ee@5091053_oswg153007oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Photoshop 和其他修图软件的普及，让「有图有真相」一说变得过时。</p><blockquote><p><strong>随着数字图像处理技术发展，人们开始恐慌，认为摄影已死。但那并不是真的。</strong></p><p><strong>媒介一直以来都有「被操控」，通常被用来制造复杂的「欺骗」。</strong></p></blockquote><p>研究艺术史和视觉文化的 Derek Conrad Murray 评论说。</p><p>随着 AI 技术的发展，「AI 味」会不断改变，很可能将变得越来越微妙和难以识别。</p><p>对于在这个全新的，充满不确定性的互联网世界中，《连线》作者 Jason Parham 的建议挺实在：</p><blockquote><p><strong>让我们拥抱被扭曲，接受生活在图像充满了欺骗性的无常中。</strong></p><p><strong>我们要保持勤勉，因为未来是一个持续理解和「去理解」，崩塌和重建的游乐场。</strong></p></blockquote><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nY4dFhePoNvSIAba8_y7aw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”（ID:appsolution）</a>，作者：方嘉文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734553398913288</id>
            <title>山姆·阿尔特曼是如何成为亿万富豪的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734553398913288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734553398913288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 10:26:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 福布斯, 山姆·阿尔特曼, 初创公司, 投资
<br>
<br>
总结: 《福布斯》调查发现，山姆·阿尔特曼虽然在OpenAI中没有股权，但通过投资Reddit、Stripe和Helion等初创公司，成为亿万富豪。他的投资能力和对初创企业的支持让他备受瞩目，尤其在紧急情况下救火的能力备受赞誉。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>《福布斯》的一项调查发现，山姆·阿尔特曼（Sam Altman）在OpenAI中没有股权，但他对Reddit、Stripe和Helion等初创公司的投资还是让他成为了亿万富豪。</p><p>原文标题：《OpenAI让山姆·阿尔特曼名声大噪，而他的投资使他成为亿万富豪》</p></blockquote><p>2017年夏天，Superhuman公司首席执行官拉胡尔·沃拉（Rahul Vohra）开始疯狂向投资者一一发消息，缘由是他的初创公司尝试了谷歌浏览器Chrome的一项即将推出的更新。由于一个看似无害的代码更改，Superhuman的智能电子邮件服务在一夜之间崩溃了。这种损害看似无心——谷歌貌似没有人意识到有人在那段尘封已久的代码之上进行了构建，但对于Superhuman来说，这场危机“生死攸关”。</p><p>沃拉联系到的风投公司都无奈地耸了耸肩，声称无法直接联系到谷歌总部的相关人员。到了周五晚上，沃拉开始向他的天使投资人发送消息，其中就包括OpenAI的首席执行官山姆·阿尔特曼（Sam Altman）。“我正好在参加一个聚会，桑达尔就在旁边，”阿尔特曼在几分钟内回信到，他口中的桑达尔正是谷歌CEO桑达尔·皮查伊（Sundar&nbsp;Pichai）。“等我消息。”</p><p>第二天早上，谷歌的一位副总裁向沃拉道歉，并邀请他到这家科技巨头的旧金山办公室面谈。沃拉说，在那之后的几年里，Superhuman一直与谷歌保持着密切的合作关系，包括测试Chrome的最新变化。这一切都要归功于阿尔特曼，在一年前一次30分钟的会面后，他决定通过自己管理的个人基金对Superhuman进行投资。“山姆为一家初创公司的创始人伸出了援手，”沃拉告诉《福布斯》。“虽然这家公司对他来说只是一笔小投资，但对我们来说，这是我们成长轨迹中的关键时刻。”</p><p><strong>总是在正确的时间出现在正确的地点；人脉似乎无穷无尽；行动迅速而果断。这是被阿尔特曼投资过的公司创始人对这位OpenAI首席执行官的一致评价。</strong></p><h2><strong>01</strong></h2><p>自2022年底ChatGPT兴起以及大众对生成式 AI 的兴趣激增以来，他越来越变得家喻户晓。阿尔特曼最近告诉《福布斯》，他现在很少有时间关注初创企业，但由于他的知名度和这种在紧急情况下充当救火队的能力，他仍然在初创公司的股权结构表愿望清单上名列前茅。</p><p>“山姆这样的人很少见，因为他是一个有能力的投资者，但也在大胆地押注，”领英（LinkedIn）联合创始人、前OpenAI长期董事里德·霍夫曼（Reid Hoffman）说。“很多投资者都害怕失败。他们只投资那些能赚钱、而且不太会公开翻车的公司。但山姆很愿意下冒险的赌注。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_5a120b5d08414f11a4ee75ead55d443b@5091053_oswg49915oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正是这些投资，而不是估值超过800亿美元的OpenAI让阿尔特曼首次登上了今年的福布斯全球富豪榜——毕竟他一直声称自己不持有OpenAI的任何股权。</p><p>阿尔特曼曾经是被Y Combinator（以下简称YC）孵化的公司创始人，后来成为该孵化器的合伙人兼总裁。他在职业生涯中投资了许多初创公司，但是其中有许多不为人所知。《福布斯》查阅了十几份监管文件，并与十几位熟悉阿尔特曼投资的人士进行了交谈，从而得出了迄今为止对他的身家最彻底的估计：10亿美元，足以使他成为新晋亿万富豪。</p><p>阿尔特曼的大部分财富来自对初创企业的投资，这些投资既包括他在职业生涯早期对YC孵化公司的投资，如最近上市的Reddit和金融科技独角兽Stripe，也包括最近的大笔投资，如核能公司 Helion 和抗衰老创业公司Retro Biosciences。据《福布斯》估计，他通过基金（包括 Hydrazine Capital 和 Apollo Projects）进行的部分投资价值约1.45亿美元；他个人向Helion和Retro等公司开出的大额支票价值约5.55亿美元。除此之外，阿尔特曼的财富还来自于他在YC多支基金中的股份，加州和夏威夷的房地产（约9000万美元），以及一些较小的个人投资。</p><p>这还只是《福布斯》能够调查到的部分财富。消息人士告诉《福布斯》，阿尔特曼可能拥有其他尚不为人所知的财富来源。例如，他个人收藏的科技工艺品——据霍夫曼向《福布斯》描述，包括喷气发动机和青铜时代的宝剑——是无法估价的。</p><p>还有人怀疑阿尔特曼在OpenAI是否真的没有任何财务利益。OpenAI发言人汉娜·王（Hannah Wong）表示，阿尔特曼在该公司的唯一利益是通过YC的小额投资间接持有的。她补充说，阿尔特曼目前在OpenAI中没有任何财务利益。耶鲁大学管理学院金融学副教授马松（Song Ma）表示，考虑到 OpenAI 的盈利上限和非盈利结构，这种情况是很不寻常的，因为“很难想象”一家大型盈利性公司的联合创始人兼首席执行官在其中没有经济利益。“毕竟那才是资本主义的运作方式。</p><p>阿尔特曼拒绝就此事发表评论。但在2020年接受《福布斯》采访时，阿尔特曼将他投资上的成功归因于他识人的能力。<strong>“在我的整个职业生涯中，我认为取得过最多成功的一种（投资）方式，就是找到非常优秀，但尚未被发掘的天才。”</strong></p><h2><strong>02</strong></h2><p>阿尔特曼的传奇故事始于圣路易斯的郊区。他从8岁时就开始学习编程，并拆解了一台Macintosh电脑。2003年，他进入斯坦福大学学习计算机科学，但两年后就辍学并创办了位置共享移动应用Loopt，与Reddit的亚历克西斯·奥哈尼安（Alexis Ohanian）和Twitch的贾斯汀·坎（Justin Kan）一起参加了创业加速器YC在马萨诸塞州剑桥市的第一届项目。他很快就给YC的创始人兼总裁保罗·格雷厄姆（Paul Graham）留下了深刻的印象。因此在2009年，格雷厄姆将年轻的阿尔特曼列入了过去30年中最有趣的五位创业者名单，与苹果的史蒂夫·乔布斯（Steve Jobs）以及谷歌的拉里·佩奇（Larry Page）和谢尔盖·布林（Sergey Brin）并列。</p><p>早在经营Loopt时，阿尔特曼就开始投资其他创业者。2010年，他在Reddit上写道，他向四家公司投资了“少量资金”。次年，阿尔特曼成为YC的合伙人，兼职帮助选择、投资和指导其孵化的初创公司，同时还能分得这些公司的部分未来投资收益。（不过两位消息人士告诉《福布斯》，格雷厄姆和YC孵化的初创公司创始人拿走了为该公司保留的大部分未来收益（或分红）;格雷厄姆拒绝通过YC发言人发表评论。）</p><p>2012年，阿尔特曼卖掉了Loopt。这家初创公司提升了他在旧金山湾区的知名度——包括有一次在苹果热门的WWDC开发者大会上穿着层层叠叠的霓虹粉绿Polo衫进行演讲——但它卖得的价格却相对不高：4300万美元。在PayPal联合创始人、亿万富豪彼得·蒂尔（Peter Thiel）的指导下，阿尔特曼将这些收益的一部分投入了他于当年成立的2000万美元风投基金Hydrazine Capital。根据《纽约客》2016年的一篇报道，有两个消息来源称，该基金以蒂尔为主要投资者，将其75%的资金投入到了YC孵化的公司。蒂尔拒绝对此置评。</p><p>有了这些投资，阿尔特曼开始尝到更大的经济成功。2014年，阿尔特曼在他的博客上写道，在他最初的 40 笔投资中，有 5 笔投资的价值达到了投资资本的 100 倍。阿尔特曼去年还在StrictlyVC的一次活动中透露，他最好的一笔投资是对支付公司Stripe，也是YC的早期校友。早在该公司正式注册成立之前，阿尔特曼就通过手写支票对其进行了注资。</p><p>2014 年，当格雷厄姆决定退出YC的运营时，他钦点阿尔特曼为继任者。在担任YC总裁的五年时间里，阿尔特曼不断扩张，为该加速器成立了Continuity基金，以继续投资YC校友公司的发展。他还增加了许多项目，包括为未来的企业创始人和投资者提供在线课程，以及为寻找"未来的埃隆·马斯克"而举办的会议。（2023年，现任YC总裁兼首席执行官陈嘉兴（Garry Tan）突然关闭了Continuity基金，详见最近《福布斯》介绍。阿尔特曼在二月份告诉《福布斯》，此举出乎他的意料，但对YC来说，保持“不断试验”是很重要的。）</p><h2><strong>03</strong></h2><p>据一位熟悉其孵化器的消息人士透露，作为CEO，阿尔特曼扁平化了包括他本人在内的公司高级合伙人的薪酬结构，以便使所有人都能获得在此期间筹集的YC基金的相似份额的利润，包括Continuity的第一笔7亿美元基金和第二笔10亿美元基金。（YC拒绝置评）阿尔特曼也继续以个人名字进行投资——仍然主要押注于YC孵化的初创公司，比如Helion（他称自己在2014年鼓励他们参加YC项目），以及Superhuman，其首席执行官沃拉曾在之前的公司参与过该项目。2015年，阿尔特曼入选福布斯首届U30（30 Under 30）风险投资领域榜单。</p><p>尽管YC合伙人以开展副业而闻名——阿尔特曼本人就是在经营Loopt时首次加入YC成为合伙人——但这些项目可能会与YC产生潜在冲突。这在陈嘉兴和奥哈尼安身上已经印证了这一点。他们仍然是YC合伙人时，就通过风投基金Initialized Capital对被孵化公司进行了投资，然后在阿尔特曼担任总裁期间离开，全职从事被孵化公司的工作（中间奥哈尼安曾回到Reddit工作）。</p><p>对于阿尔特曼来说，这个副业就是OpenAI，这是他在2015年与马斯克和其他人共同创立的非营利组织，旨在建立一个比人类更智能的高度自主系统，即“通用人工智能”。阿尔特曼入主OpenAI的过程并不顺利。2019年3月，YC宣布阿尔特曼离职；三天后，OpenAI宣布成立了一个新的利润上限实体来筹集更大的资金，并由奥尔特担任新实体的首席执行官。《华盛顿邮报》后来报道称，格雷厄姆在那段时间里亲自从英国（他与家人住在那里）飞回美国，解雇了阿尔特曼。2024年2月，阿尔特曼告诉《福布斯》：“我当时肯定是打算全职经营OpenAI的，所以这是一件截然不同的事情。”格雷厄姆和阿尔特曼都拒绝通过OpenAI和YC发言人发表评论。</p><p>阿尔特曼并没有停止投资，即使在接手OpenAI之后也是如此。2020年新冠疫情封锁期间，他宣布成立了一个名为Apollo Projects的新基金，由其弟弟马克斯（Max）领导，阿尔特曼和他的另一个弟弟杰克（Jack）负责提供建议。该基金的目标是投资那些“登月计划”。他告诉《福布斯》，在他任职YC总裁期间，YC专注于软件初创公司而并非“硬技术”，因此这类公司在YC历史上一直没有得到充分重视。</p><p>“我99%的时间都花在OpenAI 上，所以这是一种浪费，”Altman在 2020 年开玩笑说。“但（成立Apollo Projects）真是太好了，因为我就有了借口和我的兄弟们一起玩，这对我非常重要。”</p><p>在出售Loopt之后，阿尔特曼写了一篇博文，宣传创业投资的“幂律”理论：“从你最好的一笔天使投资中赚到的钱会比你其他所有投资加起来的收益都多，这是很正常的。“</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_7e67f64ed9714abb8b18ebf2f9d1b302@5091053_oswg46294oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>04</strong></h2><p>阿尔特曼的投资组合似乎正是以这种理论为蓝本：包含了一些较小的、投机性的押注与几个高度集中的、较大仓位的押注，不过其中一种可能会转变成另外一种，就像Reddit那样。</p><p>2014年，他和Hydrazine在Reddit一轮5000万美元的募资中领投，阿尔特曼获得了该公司的董事席位。在接下来的七年里，他继续投资了后面的几轮融资；文件显示，截至4月5日收盘，他和他的基金现在控制着Reddit价值5.8亿美元的股份，不过其中大约14%属于他个人，其余属于该基金的其他投资人。（文件显示，阿尔特曼的第二只Hydrazine基金持有这些资产的大部分：4.7亿美元的股份接近该基金总资产价值的一半。）</p><p>他的另一个重仓的标的是Stripe，这也是阿尔特曼自诩表现最好的投资项目。2021年这家公司的估值达到950亿美元，最近在2月以650亿美元的估值向员工提出了股权回购要约。在2020年和2021年，随着Stripe估值飙升，阿尔特曼以4300万美元购买了夏威夷的豪宅，又斥资2700万美元购买了旧金山的一处房产。一位知情人士告诉《福布斯》，阿尔特曼于2020年12月购买的纳帕950英亩牧场被客人戏称为"Stripe盖的房子"。Stripe拒绝对此置评。OpenAI发言人汉娜·王对此提出异议，并补充说阿尔特曼在Stripe的股份没有流动性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_df6c94d97f744957bc84ac42f85d4e53@5091053_oswg48542oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但阿尔特曼最大胆的投资是对实验性初创公司Helion和Retro Biosciences。Helion宣布在2023年与微软达成核电购买协议，Retro Biosciences的目标则是将人类的平均寿命延长10年。阿尔特曼在2020年告诉《福布斯》，在Helion公司艰难融资后，他个人（而非代表他人）向该公司2021 年的一轮融资投资了3.75亿美元，一位知情人士证实了这一点。据一位与 Retro 关系密切的消息人士透露，阿尔特曼在2022年拿1.8亿美元投资Retro，其中至少90%是他的个人资本。</p><p>“我基本上把所有的流动资产都投入了这两家公司，”阿尔特曼在2023年告诉《麻省理工科技评论》。“我们很幸运能有山姆为我们投资，并提供战略资源，”Helion首席执行官大卫•科特利（David Kirtley）在一份声明中表示。“他从大局的角度看待世界上最棘手的问题，并支持能产生真正影响的创新解决方案。”Retro的首席执行官乔·贝茨-拉克鲁瓦（Joe Betts-LaCroix）拒绝置评。</p><p>阿尔特曼的多位投资者同行告诉《福布斯》（因担心危及商业关系，他们要求匿名发言），他们对这些支票的规模感到困惑，因为在他们看来，这表明阿尔特曼要么有其他秘密的财富来源（有人认为也许是因为他早期押注了比特币），要么表示他愿意冒着异常高比例的身家风险，只押在几个创业公司上。</p><p>芝加哥大学布斯商学院教授史蒂夫·卡普兰（Steve Kaplan）说，这种做法很少见，但并非史无前例。曾是阿尔特曼的前合作人、后来成为批评者的马斯克（Musk）就曾经冒着巨大的个人财务风险将PayPal收益投入特斯拉和SpaceX。史蒂夫·乔布斯在重返苹果之前也做了同样的事情来建立皮克斯公司（Pixar）。</p><p>Thrive Capital 创始人兼亿万富豪约书亚·库什纳（Josh Kushner）是阿尔特曼投资方法的拥护者。他也投资了OpenAI，并在OpenAI前董事会于去年11月发动“政变”后，在幕后游说阿尔特曼复职。“山姆的投资理念植根于他对所支持创始人的坚定信念，以及对他们推动人类进步潜力的信任，”库什纳在电子邮件中写道。“他追求梦想的能力对某些人来说似乎难以置信，但他对世界的愿景对于一个更美好的人类未来来说很重要。“</p><p>经过十多年的投资，阿尔特曼的基金规模不小。根据3月份的监管文件，Hydrazine Capital的四只基金的总资产为17亿美元，另外5亿美元由Apollo Projects的基金持有。但这些资产的大部分所有者是其他人，而不是阿尔特曼。四位与注册投资顾问打交道的律师和专家向《福布斯》证实了这一点。（据OpenAI的汉娜·王称，阿尔特曼不再通过这些基金积极投资。阿尔特曼最近的投资（包括Helion和Meter）都是通过这些基金之外的个人资金。）</p><p>但对于阿尔特曼最近支持的创始人来说，这种经历仍然更像是从小额个人投资者那里拿钱，尽管他们可能不需要像沃拉那样背负着拯救Superhuman的任务与谷歌的CEO对谈。Hydrazine在2023年领投了自动化房地产评估初创公司ValueBase 160万美元的融资。其首席执行官威尔·贾维斯（Will Jarvis）表示，阿尔特曼只问了四个问题，就在24小时内决定投资。</p><p>“我曾经从一个共同的朋友那里得到建议，要像花钱一样花山姆的时间，所以我非常节俭。但当我真的占用他的时间，向他寻求帮助时，他会立即出现。”迷幻疗法初创公司Journey Colab的首席执行官Jeeshan Chowdhury说。阿尔特曼也通过Apollo Projects投资了他的公司。“我会在新闻上看到他正在与世界领导人会面或做一些非常重要的事情，但他仍然会回复我。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_0cf4f5d20557421b9d496c4c8e4cdb73@5091053_oswg74015oswg1080oswg842_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>阿尼尔·瓦拉纳西（Anil Varanasi）在今年2月份与阿尔特曼共同领投了3500万美元的一轮融资。他称，阿尔特曼的投资大致符合他想象中与OpenAI的超级智能共同发展的世界框架。阿尔特曼支持的三位企业创始人透露，阿尔特曼认为，除了人工智能投资外，他理想的世界还需要丰富的能源和新型生物医学，例如延长寿命的生物医学。</p><p>尽管有些人认为阿尔特曼投资的初创公司可能会分散他的注意力或可能存在利益冲突，但已经认识他超过十年的霍夫曼认为，这些投资最终有利于他实现OpenAI的目标。他表示：“他总是乐于赚钱，但他这样做是为了播种生态系统，以最大程度地增加OpenAI成功的机会，因为这对AGI（人工通用智能）的使命是有利的。”</p><p>ValueBase的CEO贾维斯提到，阿尔特曼在2021年的一篇名为《万物摩尔定律》（Moore’s Law for Everything）的文章中描述了他的这一投资路径。“一个美好的未来并不复杂：我们需要技术来创造更多的财富，需要政策来公平分配财富，”阿尔特曼在那篇文章中写道。“所有生活必需品都会很便宜，每个人都将买得起。”</p><p>本文译自</p><p>https://www.forbes.com/sites/alexkonrad/2024/04/08/openai-made-sam-altman-famous-his-investments-made-him-a-billionaire/?sh=7828d81d5b7b</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Sir5ixlA8WlxUbC96Dlp_w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID:forbes_china）</a>，作者：Alex Konrad、Phoebe Liu，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734143281402496</id>
            <title>面板江湖：江北无战事、江南仍激战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734143281402496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734143281402496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 10:07:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 面板, 屏幕, 中国大陆, 产线
<br>
<br>
总结: 中国大陆面板产业发展迅速，占据全球份额70%，但面板企业面临着股票表现不佳的问题。面板需求不断增长，尺寸和分辨率提升带来产线升级压力，导致产线高代际饥渴症。国产面板产业被迫入局，面临着国际贸易挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>提起面板，许多人可能会觉得陌生，但提起屏幕，那就是稀松平常的产品。屏幕就是基于面板来生产的，面板质量的好坏，决定了屏幕的显示效果。</p><p>可以说，面板是国民级的消费产品，对我们的生活影响巨大。而我们能够“用屏自由”，也多亏了我国面板产业的发展，经历了从“海外全面主导”到“国产汹涌崛起”。根据Omdia数据显示，在LCD面板领域，中国大陆从0出发，如今产能已经占到了全球份额的70%，牢牢占据第一的位置。</p><p>然而，如此“功劳甚大”的面板产业，却被中小投资者们给了一个截然不同的称号，叫“价值粉碎机”。这个称呼有两个含义：</p><p>一方面，从历史数据来看，面板上市公司融资多、盈利少、分红少。以京东方为例，从2000年到2021年，通过股权融资了920亿元左右（包括大股东参与金额），累计实现净利润585亿元，累计现金分红191亿元。</p><p>另一方面，从资本市场表现来看，面板企业很难用价值投资的标准去期待，业绩波动大、股价波动大，时常有“过山车”的情况发生，持有体验较差。</p><p>当然，<strong>用股票的表现来评判一家公司、一个行业的价值，是有失公允的</strong>。</p><p>比如，面板行业的另一家龙头公司TCL科技（控股华星光电，以下简称TCL），通过股权融资280亿元左右（包括大股东参与金额），累计实现净利润368亿，超过了融资额，累计现金分红也有122亿元，回报并不算差。</p><p>而且，仍以京东方为例来看，其分红较低的原因是前期研发投入大，攻关阶段难有分红。但从2015年起，京东方也开始对其利润进行分红，分红比率也基本在净利润总额的30%以上。</p><p>从市占率、分红等指标来看，似乎有一个结论：<strong>中国大陆面板企业已经成为了全球的龙头，可以享受龙头的领先红利。</strong>然而，事实真的如此吗？</p><p>如果用解放战争来形容的话，现在应该是“江北无战事，江南仍激战”，即LCD领域格局已定，OLED领域内卷依然。</p><p>那么，这个战况是如何产生的呢？依然可以从竞争格局的维度入手，沿着那些塑造了全球竞争格局和国内竞争格局的要素，来进行剖析。</p><h2><strong>需求（1）：视觉的饥渴与极限</strong></h2><p>人类是视觉系生物，日常生活中有80%的信息通过视觉获得。强劲的视觉需求，形成了两个产品趋势：</p><p>第一，“屏化”的设备越来越多。</p><p>从广播到电视、从固定电话到智能手机、从印刷广告牌到电子展示屏、从纸质办公到电脑作业、从燃油车到电动车，以及当下包括苹果在内的科技巨头正在研发的XR设备，都是在增加生活中屏幕的比重。因此业内常说，地球是圆的，世界是屏的。</p><p>第二，屏幕越来越大，分辨率越来越高。</p><p>无论家电、还是手机，都在尽可能地扩大屏幕尺寸，从而为用户带来更好的视觉体验。比如，电视领域，每两年就会形成一个新的大尺寸量级。从2004年到如今，液晶电视尺寸扩大了一倍，部分旗舰产品也进入百英寸级别。</p><p>甚至有个说法，电梯的大小是电视尺寸的第一限制；客厅的大小是第二限制。</p><p>在手机端，iPhone也在2014年喊出了“bigger than bigger”的口号，iPhone15系列的屏幕尺寸和第一款iPhone产品相比，也扩大了近一倍。</p><p>多屏、大屏的需求，对行业的影响就是，令行业内公司“如驴拉磨”。</p><p>一方面，需求一直在，且不断增长，前景无需担忧。但另一方面，增长的需求，就像眼前挂着胡萝卜，要吃到、舒服地吃到，并不容易。因为，尺寸升级，也要求产线必须扩张。</p><p>面板产线，可以简单地分为两个环节：先制造一张大的面板，再切割为多张小的面板、给电子产品用。</p><p>这个生产过程，就像卖炒饭一样，一小份一小份地炒，显然不如炒一大份、再分成小份更划算。同时，面板也涉及到切割效率的问题，大尺寸更容易充分利用面积。因而，面板行业有着很强的“产线高代际饥渴症”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_c8fa001d019f4fdcbd878dff72e887a5@5987868_oswg115147oswg865oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“饥渴症”的表现就是经济性、被迫性、残酷性。</p><p>大尺寸产线和小尺寸产线相比，单位面积成本更低，这是升级产线的经济性、主动意愿。</p><p>每条产线都有尺寸上限，一旦下游产品需要的屏幕尺寸超过产线上限，那就需要新建一条产线，这是升级产线的被迫性。</p><p>然而，产线动辄百亿元，投入巨大，如果运气不好赶上了需求快速变化，那就会建设完成就落后，砸钱就是打水漂。花钱就算了，花钱还得少挣钱。每一次升级，也会导致面板价格下降。这是升级产线的残酷性。</p><p>产线高代际饥渴症，是面板行业特有的属性，也是被“诟病”不赚钱的原因。且不说和白酒这种几乎不需要较多资本开支的行业比较，就和制造业其他领域相比，也是颇能“花钱”了。比如，汽车领域，虽然车型会改变，但一个生产平台就可以支持多个产品，并不会频繁地大比例升级。</p><p>需求的种种特性，导致面板行业的玩家们“进退维谷”，舍不得近在眼前的需求利润，生怕对手赚了大钱，自己之前的投资前功尽弃，不愿黯然退出；但面对一轮又一轮、且金额越来越大的产线投资，风险也越来越大，不敢贸然加码。</p><p>因此，和“关注前景”相比，面板行业也格外关注“谁又快熬不住、要退出了”。</p><p>面板需求，很像大树。当雨水阳光适宜的话，一棵树也会长成一片森林，但是，大树再长高也并不能长上天。这也就是说，多屏的趋势不会改变，但屏幕尺寸和分辨率的提升是有上限的。毕竟人手的大小有上限、人眼对色彩的识别也有上限。</p><p>因而，展望来看，熬到最后，大概率会出现“产线尺寸大小不再提升”的阶段，从而因尺寸导致的资本开支大幅降低。但在更薄、更高清、柔软等功能方面，仍需求不断。</p><h2><strong>需求（2）：国产的被迫入局</strong></h2><p>英国经济学家大卫·李嘉图（David Ricardo）针对国际贸易领域，提出了“比较优势理论”，认为国家和国家之间，因着生产效率的不同、从而在不同产品上具有相互的优势，因而可以进行贸易、实现互利。</p><p>这也是不少国家“造不如买”的理论基础。在2008年以前，我国彩电生产所需的面板，也基本依靠海外进口，每年进口金额高达千亿元。</p><p>然而，和理论不同的是，资本是逐利的、而不是公益的。尤其一些公司在某些产品上具有优势后，就会在优势上贪婪。比如面板领域，2001年至2006年期间，韩国三星、LG、中国台湾友达等六家企业，就先后召开了53次会议，来控制面板的出货量和价格。</p><p>这种贪婪在2009年表现得更加淋漓尽致。2008金融危机爆发，中国台湾面板企业经营压力陡增。当时大陆正在推行家电下乡政策，对面板采购量也比较大，于是在2009年初，大陆便组织了家电企业到台湾洽谈面板采购。</p><p>原本是一件“双赢”的事情，大陆买个批发价，台湾也解决产能过剩，但是，没想到，台湾企业却爽约，反将面板卖给了韩国公司。随后，韩国公司联手，把面板价格在五个月内提升了30%。</p><p>由于大陆缺少相应的面板产能，彩电企业不得不付出高额代价、接受现实。而国内面板公司也因能力不足，错过了当时家电下乡的政策红利。</p><p>经历过这次“善意变财意”的惨痛教训之后，国内面板技术自主的需求，更加迫切、也更加共识。当年，国家发改委、工业和信息化部联合发布了《2010年至2012年平板产业发展规划》，将“自主建设TFT-LCD”列为发展重点。</p><p>继而拉开了轰轰烈烈的、“明知山有虎、偏向虎山行”的国产之路，也加速了面板全球竞争格局的变化。</p><p>这就是面板行业发展的契机和导火索之一。理解这个背景，就能理解行业里的一些经营行为、算大账的说法。</p><h2><strong>技术：LCD靠熬，OLED靠拼</strong></h2><p>当前占面板技术主流的是LCD液晶技术，技术原理是通过电压改变液晶的方向，从而控制光线的通过与否，继而控制相应像素点（RGB红色、绿色、蓝色）的显示或关闭，最终组合显示出各种色彩图案。</p><p>该技术最初由美国发明，但在日本发展、壮大。日本不仅积累了大量的技术专利，也在面板上游材料领域形成了全面布局。巅峰时期，日本面板销售占全球94%的份额，独霸天下。</p><p>虽然LCD液晶技术原理简单，但在2000年以前，对于面板后进者而言，要实现商业化并不容易。一方面会涉及到专利限制，要自研新路线新技术比较困难；另一方面，要具备规模化生产能力、确保高良品率，需要工艺、know-how积累。</p><p>因此，国内面板公司在技术方面，为了加速发展，除了自研之外，也沿用了“引进-消化-再创新”的路径。</p><p>比如，京东方在2003年1月，以3.8亿美元完成了对韩国现代显示技术株式会社(Hynix)的TFT-LCD(薄膜晶体管液晶显示器件)业务的收购，包括产线设备、知识产权等，随后，技术研发开始加速。十几年后的2017年底，京东方率先投产了自主产权的10.5代液晶面板生产线，这也是全球第一条。</p><p>比如，TCL在2007年和韩国三星达成了技术合作协议，在合作中积累了相关经验。2009年11月，TCL和深圳市政府合资成立华星光电，随后很快公司就吸引到了200多名台湾工程师加盟，带来了丰富的生产经验。如今，TCL自研的HVA技术，也成为公司产品的技术支柱。</p><p>再比如，上海和辉光电的核心技术人员森本佳宏，也先后在日本企业三洋、中国台湾企业统宝光电任职二十八年。并在2017年加入公司，任总工艺师。</p><p>“引进-消化-再创新”的路线，也并非大陆面板行业专有。</p><p>比如，韩国现代集团在1990年就从日本引进了LCD技术以及完整产线；三星公司不仅获得了美国公司的技术许可，同时还在日本设立研发机构，大量雇佣日本工程师，可谓是“偷师学艺”。</p><p>中国台湾面板产业的发展，也源于日本面板公司的授权。1997年亚洲金融危机后，日本面板企业遭遇经营压力，不得已和台湾公司签署了TFT-LCD技术的转让合同、来赚专利费，继而有了台湾面板行业的壮大，在2003-2009年时一度占据了全球40%的份额。</p><p>路风在《光变》一书中，对此也有详细的统计。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_d55122edb6874428be2ead072c628e9a@5987868_oswg25228oswg865oswg181_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，不通过技术引进、完全走自主自研的道路，可行吗？当然可行，但是，需要更长的时间、更多的资金。这对于企业而言，是非常大的生存挑战。</p><p>如今，基于产业发展、人员流动、专利多次授权等因素，以及LCD技术本身也没有大变化的状况，可以说，LCD在国内也基本没有太大技术壁垒了。但技术变革并没有停止。</p><p>目前技术的较量在OLED路线。和LCD相比，OLED把背光源取消，而改用可以自己发光的有机材料。相比之下，OLED的屏幕更薄、色彩更清晰，响应速度也更快，而且柔性也有提升、更适合可穿戴设备，比如XR虚拟/增强现实产品等。</p><p>在OLED领域，技术竞争也呈现了两个趋势：第一，韩国企业仍领先。中小尺寸，三星占比达到43%，LG为10%，合计一半份额；大尺寸领域则由韩国企业垄断。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_fb88010bfdaf4ad3aa959e651caebd13@5987868_oswg79061oswg687oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第二，中国企业追赶速度在加快。在2019年末，三星独霸中小尺寸领域，份额一度达到88%，中国企业总占比仅为3%；但如今，中国企业总占比已经达到了30%，四年十倍、增长显著。2024年3月，京东方投建的国内首条第8.6代AMOLED生产线奠基，继续加快大尺寸迈进的步伐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_cc81b0de31524f59be3cff21bd62aa1a@5987868_oswg127832oswg693oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过要承认的是，在面板上游的材料领域，我们依然和日本企业有着较大差距，这也是影响竞争格局的潜在“卡脖子”要素。目前材料端仍是市场化运行，国产材料自研也有进展。</p><p>展望来看，LCD技术日益成熟，资本开支会逐渐减少，但技术进入壁垒也在降低。而OLED技术，则依然处于激烈赛跑、持续投入中，我国企业和韩企的技术代差，比LCD那时要小，也具备了正面较量的能力。</p><p>总的而言，面板行业，仍处于技术切换的窗口期，投投投、造造造，仍不到“躺收红利”的阶段。</p><h2><strong>周期（1）：多重来源、交替发威</strong></h2><p>周期是面板的重要属性，对行业竞争格局的塑造起了很大作用。周期的来源有三点：</p><p>第一个来源是，需求的爆发与冷寂。</p><p>面板的下游多数为消费电子，例如彩电、手机、笔记本等，都有很强的爆发性。</p><p>新的产品出现，有爆发性，就像智能手机、就像当前的XR设备等。新的功能出现，也有可能带来爆发性，比如手机端，基于屏幕的指纹识别，也会带来一次较大的换机潮。在爆发阶段，新产品渗透率会快速实现从0到60%。这种爆发性强的阶段，可以称之为“创新周期”。</p><p>创新周期也有大创新、小创新，创新力度不同、带来的市场空间也不同。</p><p>创新周期开启时，对应的是收入、利润的快速增长；渗透率提高后，则增速会显著下降，继而呈现出高低切换的周期性。</p><p>每家面板企业都希望抓住创新浪潮，但是，从实际运营来看，预测消费周期是困难的。因此，大部分面板企业的做法是，成为头部消费电子的供应商，不预测，只跟随。</p><p>周期的第二个来源是，供给的升级和跟风。</p><p>供给正常的优胜劣汰，对于面板行业已经不是主要因素了，周期性更多来自于产线的切换。</p><p>一方面，行业整体不断升级产线、造成新旧淘汰；另一方面，当行业内有公司发布高世代产线后，其他公司也不得不跟随，从而进一步加大新旧产线切换的影响，导致旧产线产品价格跌幅加大，企业盈利受到冲击。</p><p>就像跑步一样，冲一阵歇一下。</p><p>周期的第三个来源是，需求供给错配。</p><p>需求是快速爆发的，但供给是需要时间的。因而时常会出现，需求爆发时，供给不足；新增供给开始释放时，需求又减少了。供需之间，从不足到过剩、到平衡、再到不足，交替往复。这个特点，在那些下游具备较强爆发性、而自身是重资产的领域，基本都会体现，比如存储芯片行业。</p><p>需求不足、产能过剩、供需错配，有时同时发生，有时单一发生。对应企业的经营而言，周期的体现就是：盈利状况的上下波动，以及稼动率（可以理解为产能利用率）的波动。</p><p>当行业需求旺盛时，稼动率提升，盈利提升，供给开始增加，甚至新资本开支增加；而当供大于需、盈利恶化时，行业整体稼动率降低，减少供给，逐步寻底。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_4c65937bcc874f4a8be936ab856fe0e3@5987868_oswg78209oswg776oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以头部企业的平均毛利率来看，上下波动、且幅度很大，动辄从15%跌到0%附近，周期性非常显著。</p><p>2020年疫情爆发之后，线上办公需求增加、笔记本销售提升，从而带动了面板的需求。但此时，工厂生产受影响、物流也受阻，供不应求。因而，2020年后，面板行业盈利开始改善。2021年京东方毛利率从19.7%提升到28.8%，净利润也同比增长400%，达到了260亿元。</p><p>然而，随着疫情结束，2022年，京东方毛利率就降低了一半，仅剩11.7%，净利润也下降至75亿元，降幅接近70%。TCL华星的净利润也从2021年的150亿元，暴跌88%到15亿元。惨烈程度可见一斑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_dd72fcc8eef74e43b7a20fed4dbb8718@5987868_oswg200349oswg866oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此剧烈波动的周期，不禁令人想到科幻小说《三体》中的“三体文明”，在一轮一轮温和和恶劣的气候交替中痛苦发展，一旦判断错误，脱水不及时，就是灭顶之灾。</p><p>展望来看，创新周期是影响产业的第一要素，能够和彩电、手机相媲美的新产品，还未出现，仍需等待。</p><p>类似疫情这样大规模的供需错配，可遇不可求；小的供需波动，也不能改变格局。库存波动等因素的影响，越来越小。</p><p>供给周期方面，LCD领域已经成熟、OLED技术的创新淘汰赛仍在开展，但也正被持续投资的打法熨平。</p><h2><strong>周期（2）：逆周期是后进者的机遇</strong></h2><p>困难并不都是阻碍，尤其行业整体性的困难，往往也会成为龙头的利好。就像多年前奶制品发生“三聚氰胺”事件后，行业整体销售额下降，中小厂家纷纷倒闭，但龙头公司熬过谷底、在需求复苏后，反而越来越大。这个情况也可以被称之 “有益的困难”。</p><p>面板行业也有类似特性，但不一样的是，做大的龙头企业并不是靠“熬”出来的，而是靠“砸”出来的：周期底部依然大手笔投资，让准备躺平的对手躺到坑里去。</p><p>比如，1995-1996年是液晶面板行业的衰退周期，随后也发生了1997年亚洲金融危机，所有液晶公司都面临着巨大亏损。</p><p>不同于日本企业的收缩，三星等韩国公司反而采用了“逆周期”投资的策略，顶着亏损继续砸钱建设 3.5代线，实现了对日本3代线的反超。而且还不断降低产品价格，最终迫使日本企业陆续退出了面板领域。随后在面板复苏的行情中，韩国成为行业第一。</p><p>在2001-2003年，中国台湾的面板公司，也采用逆势扩张的方法，挤掉了日本、成为行业第二。2009-2010年，中国大陆的面板公司，也逆势扩张，不断加码后，挤掉了中国台湾、又挤掉了韩国。2021年之后，韩国企业相继关闭、出售LCD产线。</p><p>逆周期扩张这个打法，对许多重资产且具备制造、技术双属性的行业都有效。比如在芯片制造领域也如此。</p><p>2004年，台积电和中芯国际的研发支出几乎是同一水平（仅差4亿美元），但在随后的行业低谷中，双方则做出了不同的规划。台积电加码研发、中芯国际收缩，双方技术差距逐步拉开。2008年全球金融危机时，台积电依旧保持投资，而且2010年更是加大了手笔，从而奠定了稳稳的一哥地位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_79a8998a7616412ca924a5acbda63bb0@5987868_oswg207664oswg755oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>逆周期投资，也有限定条件。一是长期需求是稳定增长的，减弱的需求不久后就会复苏。二是生产工艺有代差，后进者大手笔投向领先制程，从而实现复苏后的产品优势，这也是后进者实现超越的关键。</p><p>也许十几年前，玩家对面板前景信心不足、对重资产玩法不熟悉，不敢逆周期投资，但如今，这个打法已经是人皆尽知了。于是，行业的打法从“逆周期投资”变成了“总在投资”，没有周期、创造周期也要拉垮对手。</p><p>既然这个打法这么好用，为什么日本没有逆周期扩张，反而先后丢掉了第一、第二、第三的宝座呢？原因也简单，美国打压了。</p><p>1980-2000年，日本经济被美国制裁后，先是经历了货币升值、股市飞涨、杠杆四起，经营企业哪有炒股投资赚得多。然后，又经历了股市、经济的崩盘，产业有心也再无力。这段历史在《日本电子产业兴衰录》里有详细记载，不再赘述。</p><p>那么，展望来看，未来还会有其他国家通过逆周期投资的方式，<strong>来抢夺中国面板产业的地位吗？</strong></p><p>理论上来看，当然可以有。但实际上，很难。一方面，从产业规模和技术来看，我们取得的成绩，并不是一蹴而就，也是经历了20余年的坎坷历程，积累的优势，还是比较大的。</p><p>另外，从资本来看，单一产线越来越贵，LCD技术10.5代线需要300-400亿元，这也意味着试错成本越来越高，未必有那么多新玩家愿意、也能够承受大亏损。</p><p>这也应对了商界常说的，<strong>犯错要趁早，机会成本小</strong>。</p><p>国内已有的这些玩家，希望通过逆周期来完成竞争格局变化的话，机会也还有，而比拼的关键是“融资能力”。</p><h2><strong>融资：钱从地方来</strong></h2><p>面板是高资本密集型行业，钱的重要性不言而喻。无论日本、韩国、还是中国台湾，大陆，每一个面板公司背后，都少不了政府的财力支持。</p><p>政府出钱有道理吗？从整体角度看，如果政府不出钱，后进者在面板领域要实现超越，难度会非常大。另外，正如前文提到，面板甚至被叫作“价值毁灭者”，生存难度可想而知。</p><p>但是，面板却为消费电子的发展，起到了莫大作用。如果没有国产面板崛起，国产手机被“卡脖子”会是怎样结局，相信2009年家电行业已经感受过了。另外，每个出资的地方政府，也换来了税收、就业、产业生态等等。这就是算大账。</p><p>在政企合作过程中，难免也会有一些投资冲动（当然，毫无疑问，哪家都不会说自己的扩张是盲目的），而整体上，地方政府出资，是塑造面板竞争格局的重要因素。现在的几家传统巨头不提，就比如说行业“黑马”惠科股份，就是一个例子。</p><p>惠科股份成立于2001年，主业是电视、手机销售，2017年公司正式进军LCD面板。这一年，国内面板不仅早已完成了国产化替代，而且销售额也已经超越韩国，成为了全球第一。</p><p>这个时候进军面板，而且还是LCD而非OLED领域，从行业角度看，没有太多的必要性。从公司可行性来看，LCD产品技术成熟、壁垒较低，这是利好公司的；公司主业是电视、手机销售，有下游优势；但是，从竞争角度，行业双龙头的格局已经形成了，压力并不小。</p><p>然而，惠科股份还是在2017年宣布了LCD投资，并在随后得到了地方政府的融资支持，跑出了“惠科速度”。2021年时，电视面板领域，惠科股份就位于国内行业第三的位置，占据14.7%的市场份额，离第二名TCL华星光电16.1%的份额并不远。</p><p>这就是在技术壁垒不高、行业整体向上时，钞能力的效果。不过，当LCD行业已经成熟的情况下，地方政府出资的战略意义就降低不少。展望来看，在地方政府出资逐步减少的情况下，国内面板行业集中度，才会逐步集中。</p><h2><strong>客户：重要，但不是第一要素</strong></h2><p>有好的客户，自然重要。就像TCL华星依靠TCL集团的彩电业务，就可以消化大部分产能。惠科股份，依靠自身的渠道优势，也能黑马崛起。OLED产品能拿到苹果、华为等手机厂订单，也会加速产品推广。</p><p>但是，整体而言，客户在面板竞争格局塑造中的重要性，并不算高。因为面板下游客户包括家电、手机、笔记本等行业，相对分散；另外，面板产品尤其是当下主流的LCD，也比较标准化，各家差异不会那么显著；同时，LCD产品的认证期也并不长，客户切换成本不高。</p><p>从数据来看，2022年，TCL华星的前五大客户占比30%，京东方前五大客户占比41%（第一大客户占比15%），彩虹股份前五大客户占比47%，深天马前五大客户占比31%。整体处于较分散状态。</p><h2><strong>进入壁垒：逐渐抬升</strong></h2><p>如果不是惠科股份自2017年异军突起，那么，面板行业基本上被认为是“高进入壁垒”的阶段了。比如，高资本密集，且产线要花的钱越来越多；高波动属性，赚一波亏一波对经营能力要求高；高技术门槛，虽然LCD成熟、但OLED对研发能力、工艺水平要求很高。</p><p>但惠科股份的案例，还是说明了，当行业技术十分成熟时，有钱还是可以冲出一片天。这个现象在电池领域也出现过，二线厂商纷纷加大营销力度、抢占龙头的市场份额。但是，二线厂商冒头容易，持续发展就要面临考验了：</p><p>一是，钞票的厚度，能否熬过周期，尤其在资本市场融资收紧的情况下；二是，技术储备能否赶上下一波浪潮，尤其当新技术有专利保护、需要寻找新路线时，二线最容易掉队。</p><p>展望来看，在LCD领域，韩国、中国台湾相继退出或停止扩建，让出了份额给大陆，大陆企业整体份额继续提升是大概率的，行业内部集中度提升，也是大概率的。</p><p>但是由于LCD产线技术提升速度减缓、企业资本开支减速，各家都能得到喘息窗口、或守着自己的小天地，行业内部集中度提升的速度，预计不会很快。</p><p>OLED领域，依然存在技术路线选择的考验，有可能出现押错路线带来的研发损失。战火猛烈，进入壁垒高。</p><h2><strong>面板制造为什么不如芯片制造？</strong></h2><p>面板产业链的价值分布，比较符合微笑曲线，上游材料端、下游应用端是高毛利，中游制造端则毛利率较低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_5f8123e2e75641b5a2dcad6d17f59b4b@5987868_oswg450369oswg865oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，同样是制造端，芯片制造商台积电则体现了不同的一面。毛利率不错，销售净利润率，更是在产业链内遥遥领先，比材料商、手机商都高。同样是每年花钱大手笔投资高世代产线，同样是给客户代工，怎么台积电就这么香？</p><p>原因有三。首先，台积电在制造领域是领先的，一哥的位置，难以撼动，对内、对上下游，都有良好的定价权。</p><p>国内面板厂商在LCD领域，完成超越、也挤出了韩企，基本定下格局；但紧接着还要在OLED领域，以挑战者的身份去攻关，成功与否仍未知。</p><p>其次，台积电在产业链里也有生态地位的。它并不是单纯的制造公司，它既和上游设备商、软件开发商一起做新产线、新技术研发，又可以通过制造技术提升、从而驱动下游客户产品设计，甚至手机厂商要让台积电代工，都需要“说好话”。</p><p>国内面板领域，上游材料仍以海外公司为主，国内面板公司还要时常看上游脸色，自然难以有较高的净利润率。</p><p>最后，芯片生产线升级，芯片本身的性能、价值，提升也非常大，因此，台积电新产线建设后，该产线的毛利率会显著提高，从而改善研发投资收益。而面板产线扩大，带来的产品价值提升并不大。</p><p>借用周星驰的台词来总结的话，“一句话就好，你的格局真的不好”。</p><p>倘若未来五年，国内面板企业在OLED领域也成为行业第一，并且玩家集中度进一步提升，竞争格局改善，那么面板企业的利润状况才会有持续性的改善，而非周期性的短暂改善。</p><p>如果面板企业也涉足上游国产材料、或者联手材料公司形成联盟，共同完成了国产替代，那么，面板制造环节的产业链地位，也会得到调整。</p><p>届时，面板制造公司，就会如当下的台积电一样，成为各国、各公司争抢的香饽饽，哪里还会被叫做“价值毁灭者”呢。</p><p>期待那日快现。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/J1KocOYzzgko37QHuF2pXg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“董指导聊科技”（ID:kjqdldzd）</a>，作者：董指导，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734536513612289</id>
            <title>证监会认可，香港首批虚拟资产现货ETF获批</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734536513612289</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734536513612289</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 09:59:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国, 香港, 比特币现货ETF, 虚拟资产
<br>
<br>
总结: 香港获得证监会批准发行比特币与以太坊现货ETF，成为全球第二个通过此类产品的司法区域。与美国相比，香港更加开放且包容，但在加密影响力方面仍不占优势。ETF的通过将为香港加密市场带来新活力，拓宽投资渠道，推动老钱进入加密领域，提升竞争力。香港的虚拟资产管理基金名单中有18家机构，其中华夏基金与嘉实国际已获得批准独立发行。ETF的通过也将带动托管方和交易平台的增长，但市场规模仍受限制。期货ETF发行方可能面临挑战，流动性与价格追踪难以与现货ETF相比。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继美国比特币现货ETF通过后，香港，也再拿下一城。</p><p>4月15日，华夏基金（香港）、博时基金（国际）有限公司、嘉实投资发布公告，称已获得香港证监会（SFC）有条件批准发行比特币与以太坊现货ETF，这也标志着香港成为继美国以来，全球第二个通过此类产品的司法区域。</p><p>相比全球影响力最大的美国出于各方考虑保持审慎，香港的虚拟资产现货ETF显然更加开放，不仅一次性将尚在讨论中的以太坊现货ETF划入其中，取得先发优势，在ETF机制设计上也比美国更为包容。</p><p>但从加密影响力而言，香港在西方世界的围攻下实际不占优势，甚至在近一年来，尽管政策频出，但讨论甚少，颇有停滞之感，本次ETF上市是否会对此格局有所改变？</p><p><strong>不论如何，随着ETF的上市，香港的加密之轮也再度扬帆起航。</strong></p><p>4月15日，华夏基金（香港）、博时基金（国际）有限公司、嘉实投资陆续在公众号发出公告，宣布获得香港证监会原则性批准发行比特币与以太坊现货ETF。其中，华夏基金 (香港)与OSL合作，托管机构为中银国际英国保诚信托有限公司。嘉实投资也选择了OSL作为首家虚拟资产交易平台和托管合作伙伴，而博时国际则与HashKey Capital进行共同发行及管理。</p><p>纵观本次申请时间线，ETF通过并非意外，早在去年12月，市场正处于ETF申请的摇摆关键期，香港证监会就发布了《有关证监会认可基金投资虚拟资产的通函》，提出准备接受虚拟资产现货ETF的申请。此后，超过20家相关机构开始着手进军现货ETF，嘉实国际、博时、华夏基金、胜利证券为其中的典型代表，以首个提出申请的嘉实国际为例，1月26日其就宣布已成为比特币现货ETF的申请者。</p><p>4月10日，路透社就报道比特币现货 ETF可能本月在香港推出，首批名单最快下周可能公布。同一时间，腾讯财经《一线》也再度传出消息，称香港证监会计划赶在4月15日对外公布香港首批4家比特币现货ETF的名单，含嘉实国际，华夏基金、博时基金以及惠理金融，整个比特币现货 ETF 项目早期和港交所提前做过详细的沟通和计划，预计大约10天可完成。证监会原计划4月25日左右，最晚不超过4月底在港上架比特币现货 ETF。</p><p>根据香港证监会官网，当前有18家机构进入香港虚拟资产管理基金名单，其中华夏基金与嘉实国际由于已获得证监会批准的虚拟资产9号牌，可管理100%投资于虚拟资产的投资组合，即可独立进行发行。博时基金及惠理金融则由于暂未具备独立持牌负责人，因而需寻求持牌交易所或其他机构进行合作发行。</p><p><strong>从长远来看，本次申请可谓意义深远。香港在去年6月发布新规后，由于资金通道与市场容量的限制，加密市场虽然发展迅速，但根基不稳，后又因多起欺诈事件发生导致公众认知崩坏，并于此前一度提出管制OTC交易，在今年持牌交易所申请落幕后，市场讨论度持续降低，影响力也远不如绝对主导方美国，而新加坡、迪拜等区域性地区也持续馋食其份额。</strong></p><p>直到Web3活动周，香港才再度被推上台前。根据香港监管部门披露，目前来自内地、欧美等20多个地区逾220家Web3.0相关公司已在香港设立办事处。但实际来看，鉴于空间与成本的限制，尽管办事处增加，多数企业仅仅将其设为运营或是技术分部，保留少数职员在此，总部企业较少。</p><p><strong>在此背景下，对于香港本土而言，ETF的通过可直接拓宽投资渠道，减少监管阻力，推动香港老钱进一步向加密领域迁移，为其Web3产业发展提供新活力，也再度提升香港在加密的开放型形象，增强其虚拟资产竞争力。而论及为何选择在当下时间通过，一是需在监管机制稳健前提下占据先发优势，持牌申请依然结束，其他框架陆续跟进；二则是已有美国方的先行试水，扫平了一定的监管障碍。</strong></p><p>但对于申请机构而言，ETF申请则代表更多的直接利益。以美国的比特币ETF为例，截至4月15日，根据SoSoValue数据，比特币现货ETF 总资产净值为 562.2 亿美元，ETF 净资产比率（市值较比特币总市值占比）达 4.26%，历史累计净流入达 125.3 亿美元。</p><p>如此庞大的资金资产自然让发行方赚得盆满钵满，也会吸引到其他基金发行机构。据CoinDesk报道，Matrixport 在一份报告中预测，在香港上市的比特币ETF可能会释放高达250亿美元的需求。报告认为，随着内地投资者利用南向通计划，如果香港上市的比特币现货 ETF 获得批准，高达 250 亿美元的资金可能会从中国大陆涌入。当然，根据现行法规，内地若要参与仍是困难重重，不仅要面临外汇资金的限制，也要应对KYC的难题。从银行卡开办与交易所账户开通情况而言，内地参与者几乎难以参与其中。</p><p><strong>回到本次申请，从机制而言，香港无疑要比美国更为超前。</strong></p><p>美国当局并不允许ETF中的实物申购，仅采用了现金申购方式。在现金模式下，ETF在创建和赎回的过程中基金份额对应的是现金，发行商通过现金购买BTC实物，并在其间增加现金托管人，从而减少接触实际比特币的中介机构数量，构建相对封闭的系统使做市商的每笔交易更易追踪，减低反洗钱问题，同时排除了实际参与其中的银行等金融机构风险。可以看出，此举更为符合传统证券交易方式，也显示出美国监管方对于该产品的顾虑与犹疑。</p><p>实物则对应的基金份额申赎是BTC实物，流动性与价格方向反应更为迅速，发行商承担的风险责任更小，操作也更为便捷，相对应的是市场风险传递加大。但香港，也接受了该种方式的申赎。据Foresight消息，HashKey Capital 和博时基金（国际）有限公司共同发行及管理的两只虚拟资产现货 ETF就将采用实物申购机制，允许投资者直接使用比特币和以太坊认购ETF份额。</p><p><strong>从利益相关者来看，除了直接发行方，托管方也成为了其中的香饽饽。</strong>当前，已取得香港证监会虚拟资产1、7号牌照的交易平台仅有OSL与 Hashkey。尽管两者在牌照成本过高、币种上架少、离岸竞争力低等问题下一度面临叫好不叫座的局面，其中OSL甚至传言曾遭母公司BC科技集团断臂求生寻求转手，但在ETF的推动下，两者都将迎来新经济增长点，托管费与交易手续费有望突破。</p><p>但以市场规模的差异性来看，托管规模仍难以避免受到限制。以Hashkey为例，其本身托管业务已稳定运作逾一年，托管资产规模逾22亿元，而截至2023年第四季度，Coinbase的年底托管资产为1010亿美元，这还是未计入当前现货ETF规模的前提下，值得强调的是，Coinbase几乎托管了当前现货ETF规模的90%。</p><p>另一方面，香港的虚拟资产期货ETF发行方将迎来挑战。相对现货ETF，期货ETF受到合约展期与交易手续的限制，尽管近月来在比特币上涨趋势中净值与赚钱效应得以提升，但流动性与价格追踪显然难以企及现货ETF，后续极有可能出现资金外流。或是为吸收流量，在近日的大会期间，期货ETF发行方南方东英在香港大量巴士投放广告，内容为比特币在2024年前两月上涨 45%，全球关注供不应求。</p><p><strong>从香港加密行业发展来看，一个有趣的对比是，截至4月15日，Coinbase 上线了246个币种，全球最大的加密货币交易所Binance上线了390个币种，但作为香港头部的HashKey Exchange，仅上架了21个币种。</strong></p><p>尽管看似夹缝求生，但从乐观的方向看，这也代表着香港加密的广阔潜力。香港加密货币公司 VDX 联合创始人Adam Zhou就曾在接受采访时直言，“香港加密行业肯定会出现一只独角兽。”</p><p>此并非虚言。对比美国当前的加密生态，本土合规交易所Coinbase占据绝对优势，市值达到593亿美元，离岸交易所币安在全球领先，而在券商通道侧，Robinhood成长显著，加密货币收入长期高于股票交易收入。但香港，不论是本土交易所还是券商方面，仅仅处于初期，理论而言，更多的币种上架、更多的资金流入仅是时间问题，而在RWA、稳定币与ETF的影响下，会涌现出更多的上币形式，甚至催生出新型的规模级数字资产交易所，这其中，蕴含的可能是数十亿美元的市场。</p><p>或许这也是港府坚定支持布局虚拟资产，20余家机构争先抢滩布局、60余家券商进入角逐的原因，趋势已至，探路者或许就是第一个吃螃蟹的人。</p><p>然而，对此消息，市场反应平淡，大盘并未受到大幅影响，比特币现报66244美元，24小时上涨3.19%。但概念板块拉升明显，24小时香港概念币普涨达到10.6%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/E4USAVTKl8-UX0HMU-uV2g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“陀螺财经”（ID:tuoluocaijing）</a>，作者：陀螺财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734527402551561</id>
            <title>昔日“顶流”蔡嵩松受贿案开庭，曾两年亏损140.99亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734527402551561</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734527402551561</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 09:59:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔡嵩松, 受贿行贿案件, 明星基金经理, 监管风暴
<br>
<br>
总结: 蔡嵩松涉受贿行贿案件，曾是明星基金经理，但因管理不善导致产品亏损严重，最终被监管部门调查，行业监管风暴也在加剧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日有市场消息称，前顶流基金经理蔡嵩松或已获刑。有网络评论调侃称，“从蔡总到蔡狗，现在是蔡某了”。</p><p><strong>蔡嵩松涉受贿行贿案件，同公司基金经理一同受审</strong></p><p>据财联社报道，蔡嵩松、曲泉儒、董博雄等“非国家工作人员受贿罪、对非国家工作人员行贿罪”一案已于3月27日在金华市中级人民法院开庭。</p><p>去年9月，<strong>原诺安基金明星基金经理蔡嵩松“清仓”式卸任，因个人原因正式离任所有在管产品，此后并无新就职消息传出。</strong>前述案件中提到的曲泉儒此前同为诺安基金的基金经理，他于2022年10月离任所有产品；而董博雄曾是国信证券的分析师。</p><p>据了解，蔡嵩松涉及的案件编号为（2024）浙07刑初1号，目前无法检索到相关公开资料。据财联社最新报道，<strong>该案件还未生效，并非外界传言的已判。也就是说，开庭审理后，距离最后判决还有一定时间。</strong></p><p>据上海证券报报道，对于网传“已获刑”的消息，蔡嵩松表示：“我没什么好说的，这个是网上的说法。”对于开庭公告内容，蔡嵩松表示：“不好意思，现在还有点事情。”随后匆匆挂掉电话。</p><p>今天下午，蓝鲸记者拨通了同案件中董博雄的电话，对方在接通后秒挂了电话。</p><p>今年可能是公募行业监管风暴高频爆发的一年。国务院近日印发《关于加强监管防范风险推动资本市场高质量发展的若干意见》。该意见是资本市场第三个“国九条”，其中明确提出要加强监管、防范风险，对恶意操纵股价等行为做出严格限制。</p><h2><strong>从明星基金经理到“蔡狗”</strong></h2><p>网红基金经理蔡嵩松在社交媒体和业内都有不少title，其中由于其半导体的教育背景，也被称为“芯片博士”。</p><p>2001年，15岁的蔡嵩松考进中科大少年班计算机专业，25岁中科院芯片设计方向博士毕业，此后进入飞腾信息从事芯片研发四年后，于2015年进入华泰证券计算机组，紧接着在2017年底跳槽进入诺安，仅用一年半不到时间，就由研究员晋升基金经理。</p><p>在担任诺安的基金经理后，蔡嵩松“钟情”半导体，2019年，他“初出茅庐”就带领诺安成长获得全年95.44%的业绩。</p><p>凭借优秀的业绩，蔡嵩松逐渐在市场中声名鹊起，成为A股市场上的明星基金经理。 截至2020年末，蔡嵩松的管理规模高达409.92亿元，占诺安基金所有基金总规模的近三分之一。</p><p>但好景不长，随着芯片半导体股票的价格变化，蔡嵩松的产品净值曲线经常剧烈波动。</p><p>以诺安成长为例， 蔡嵩松自2019年2月20日担任诺安成长的基金经理，截至今年9月29日卸任时，这款产品的任职回报为71.7%，但这其中绝大多数的收益都来自于2021年8月之前。</p><p>2021年8月3日，#半导体下跌#登上热搜。在半导体股票价格出现剧烈波动后，一贯专注激进的蔡嵩松受到了“反噬”。</p><p>数据显示，诺安成长2020年回报为39.1%，2021年回报为22.49%，2022年则大亏40%。</p><p>因此坊间也戏称“诺安成长”是“诺安教我成长”，而“芯片博士”也从“蔡总”变成了“蔡狗”。</p><p>据凤凰网财经报道，<strong>2022年，蔡嵩松操盘的基金产品全线亏损，2022年至2023年9月29日，蔡嵩松操盘的5只基金合计亏损140.99亿元，其在管产品的收益长期跑输沪深300指数。</strong></p><h2><strong>从“失联”到“离职”，网红基金经理跌落神坛</strong></h2><p>由于蔡嵩松的网红基金经理身份，与其相关的传闻不断。</p><p>2021年，网络传言蔡嵩松年终奖高达7000万，随后诺安基金否认。2022年9月20日，坊间有传闻传称“蔡姓顶流基金经理本周失联”，对此，蔡嵩松深夜在朋友圈回应称自己“正常休假中”。</p><p>2023年2月，诺安基金发布公告，知名基金经理蔡嵩松管理的诺安成长混合基金增聘基金经理刘慧影，另一只产品诺安和鑫混合基金同样增聘基金经理邓心怡。两则增聘信息发布后，网上有传闻称蔡嵩松将离任。 此后相关人士辟谣，蔡嵩松不会离职。</p><p>当半年后蔡嵩松真的离职时，不少基民倒是有些懵了。</p><p>2023年9月29日，诺安基金官网发布公告称，蔡嵩松已卸任全部在管的基金产品诺安积极回报、诺安和鑫、诺安成长三只产品。<strong>彼时大家猜测，蔡嵩松下一站将转战私募。没想到，他后来会出现在“法制新闻”中。</strong></p><p>公募基金行业曾在过去几年经历造星热潮，但伴随市场下行和反噬，行业早已进入“去明星化”趋势。</p><p>3月15日，<strong>证监会发布《关于加强证券公司和公募基金监管加快推进建设一流投资银行和投资机构的意见（试行）》，其中明确提出公募基金要“摒弃明星基金经理现象”。</strong></p><p>据每日经济新闻报道，从2021年到2023年这三年，张坤、刘彦春、葛兰等明星基金经理的代表作总亏损都在50%上下，管理规模超过千亿的主动权益基金经理如今已不复存在。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/W12IwLAlwo45iK5wru0fdA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝鲸新闻”（ID:lanjingcj）</a>，作者：郝妍 汤诗韵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734508715567365</id>
            <title>为了卖车，“老汉们”走进直播间</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734508715567365</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734508715567365</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 09:59:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长城汽车, 直播, 智能驾驶, 流量焦虑
<br>
<br>
总结: 长城汽车董事长魏建军通过直播展示了长城汽车的智能驾驶能力，成功挑战了无图NOA，证明了自家的智能驾驶能力。同时，车企大佬们纷纷开启直播活动，展示新的卖车方式，流量焦虑已经蔓延到车圈整个链条。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一向保守的长城汽车，开始“上道”了。</p><p>今天上午，长城汽车董事长魏建军开启了直播首秀，在保定直播挑战<strong>无图NOA</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_3383a16936604ada81fa0499664552a2@000000_oswg717367oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>魏建军驾驶车辆，从长城研发中心出发，由车辆智驾通过保定市中心繁忙路段，这需要车辆具备准确的识别能力，从而实现智能躲避以及路线绕行。</p><p>还现场立下Flag，今年长城的智驾要进入第一梯队。</p><p>最终结果不出意外，挑战成功。既证明了自家的智能驾驶能力，又给自己赚了一波路人缘。</p><p>同一天下午，极越CEO夏一平也开启了直播，甚至邀请到了百度创始人、<strong>董事长兼首席执行官李彦宏</strong>坐镇直播间。</p><p>眼下流量焦虑已经蔓延到车圈整个链条。</p><p>雷军和小米SU7强大的流量变现能力，让圈内人见识到一种<strong>很新的卖车方式</strong>，自李斌开启了直播首秀后，各大车企CEO也开启了直播活动，刚过去的周末，奇瑞汽车董事长尹同跃还直播亲测星纪元ET长途高速高阶智驾。</p><p>看来车企大佬竞争的尽头，在直播间。</p><h2><strong>01 表现超预期</strong></h2><p>我们先来看这次魏建军直播的结果，从实际表现来看，长城NOA能力确实出乎意料。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_715d2e75fd804eb380c0dcaadfe96c7b@000000_oswg356212oswg690oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次直播的路线，先是开上高架然后行驶到城市主干道，再到老城区经过车流复杂的火车站（保定站），再到保定著名的六分叉路口最后行驶到正在修路的朝阳大街上。</p><p>从观感来看，首先<strong>变道处理得很积极</strong>，车辆在跨过红绿灯后，立刻向左侧车道准备转弯。高架上进入匝道时，即使车辆有阻挡，长城汽车的NOA也能迅速更换线路，继续执行指令。</p><p>在没有交通信号灯或停车标志的路口时，能够根据实际需要提前变道至左/右转车道，做到识别且避让行人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_a974d255d095456e8e7832fa153fc21a@000000_oswg408270oswg690oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无保护的右转场景中，长城的策略是<strong>右转靠左</strong>，在右边留出更大的空间进行转弯。当识别到骑自行车和三轮车的人员，会果断采取停止避让措施，确保行人安全通过后才继续行驶。</p><p>面对大车加塞的情况时，车辆并没有急刹，而是选择了平稳的减速，不会出现刹车点头的情况。</p><p>而且保定的部分路段车道线不清晰，经常会有车辆加塞，而长城这套智驾系统的策略会选择跟得更紧，<strong>防止加塞</strong>。</p><p>还有一个细节值得注意，当车辆靠近路中央隔离栏时，它会向车道的另一边轻微避让，以保持安全距离。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_2dcaf05ad3d146b3a252f1caaef5bb35@000000_oswg628554oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>直播过程中印象比较深的是，有一个路段遇到环卫工人，当时长城汽车是在保证安全的前提下果断选择了绕行，而不是一味地等待行人，这一点和人的操作逻辑很像。</p><p>不难看出，<strong>长城这套NOA的调教相对更积极</strong>，右转不墨迹，而且进辅路这种小窄路也相当丝滑。</p><p>当车辆来到了保定著名的六岔口线路上，据说是全国唯一一个六车道交叉路口，<strong>保定公认“最难”路口</strong>，曾有人形容过，本地人至少错一回，外地人来一回错一回。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_d0e3c67d781943e4bf4fcf626e146ef9@000000_oswg282248oswg690oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>测试车辆也能顺利完成无保护左转，紧接着遇到道路施工场景，对路旁的施工障碍物进行了避让。并清晰识别出锥桶、但从画面中可以看到，目前长城的的建模还比较单一，小障碍物都用锥桶，车只有小车和大车，不过长城也表示，虽然只有通用障碍物模型，但最小可以识别<strong>30x30cm</strong>的障碍物。</p><p>总结一下此次测试，测试总里程<strong>16.6公里</strong>，平均车速为24.7km/h，数据显示，复杂路段行驶11.5公里，无车道线、车道线模糊行驶通过率100%。</p><p>车辆通过33个路口，快速识别不同类型红绿灯36次，左转成功3次，路口转弯和信号灯识别能力优异。复杂路况下，直播测试中行人避让、绕行7次，车辆避让、绕行12次，通用障碍物避让、绕行4次，智驾系统的避让、绕行成功率不错。</p><h2><strong>02 直播主打真实</strong></h2><p>这次直播，除了魏建军亲自驾驶外，长城汽车智能化副总裁吴会肖和长城汽车智能驾驶高级总监姜海鹏也共同参与了这场NOA测试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_f2cbcb25d313448fb069a044193e84a5@000000_oswg723894oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>测试地选在保定，也有网友质疑，“这次NOA测试会不会是开卷考试？”</p><p>姜海鹏解释称，<strong>保定没有高精度图支持</strong>，更能检验这套无图NOA的能力，而且保定老城区的交通现状，更能代表国内大部分城市的情况。</p><p>确实，此前在车企测试NOA的环境中，很大程度上都很理想化，但实际上，大部分真实用户的驾驶环境远没那么理想，所以这次直播不仅意在展示技术，更重要的是要展示在复杂真实环境下的实用性。</p><p>长城这次把路测选在保定，也是出于这方面的考虑，如果能跑通保定，全国其他城市问题也不大。而且在直播的过程中，姜海鹏明确表示，“之前已经在保定周边农村测试过了，城市 NOA 导航能导的地方都能走。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_06e948e4f65b4325a6a32c2d886cab1a@000000_oswg759694oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>参与这次测试的车型，是长城旗下的<strong>魏牌蓝山</strong>的智驾版，搭载了长城全新的智驾系统<strong>Coffee Pilot Ultra</strong>，配备了 27 个感知硬件，包括 1 个顶置激光雷达，3 个毫米波雷达，12 个超声波雷达和 11 个高清视觉感知摄像头。</p><p>其依托于国内首个上车的SEE一体化智驾大模型（安全Safety、高效Efficiency、体验Experienced），可实现感知决策一体化的链路整合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_53c2973555a8437ca7201230eafc9772@000000_oswg220769oswg690oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据官方的数据，这套系统最远识别距离达到了<strong>150米</strong>，在标准路口及右转专用道的转向成功率超过95%，在特殊路口的转向成功率也超过90%。</p><p>在直播中，魏建军表示长城的智驾项目启动其实已经有<strong>10 年</strong>的时间，做得特别多、说得特别少的原因，是长城还是比较传统，不做没有把握的事。</p><p>其实在直播开始前，主持人曾问到，万一直播过程中遇到了不可控、没有预料到的意外情况，直播出现“翻车”的情况，怎么办？</p><p>魏建军则很<strong>“Real”</strong>地给观众打了个预防针，表示“在遇到翻车的场景这一块儿，确实有一些风险。不过互联网就是一个充满真实的平台。而且，<strong>长城汽车全场景NOA处于初期阶段，更多是把长城智驾的现状传达给用户，最重要的是反映真实。</strong>”。</p><p>事实证明，此次表现超出了网友预期。</p><h2><strong>03 老汉也得直播了</strong></h2><p>眼下流量如此稀缺，车企老板们也不得不站到台前，当互联网思维冲击传统车企，营销上更是如此，车企的“战场”，已然从线下延伸至线上。</p><p>刚刚过去的周末，&nbsp;奇瑞汽车董事长尹同跃亲自上阵，和罗振宇、汽车媒体人吴佩一起直播亲测星纪元ET的长途高速高阶智驾能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_23ff48ff5e094dcb9d3a26ea462a8af7@000000_oswg381899oswg690oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在直播过程中，尹同跃坦言，这是用一些新的互联网的思维， “向余承东学习，向雷军学习，亲自去讲解、去介绍，这也是逼着我这六十多岁的老汉都出来了。”</p><p>车企大佬里测试最早也是效果最好的是李斌，2023年12月中旬，他亲自驾驶一辆蔚来ET7，从上海出发，挑战完成了<strong>1000公里</strong>的真实续航测试。</p><p>在这场超过13小时的行驶直播中，李斌一边驾驶，李斌全程直播，吃零食、打电话、拉家常...被吃瓜群众尽收眼底，也对一些热议话题进行评价。他还在直播中喊话，建议<strong>以后汽车公司所有重要测评，都让CEO亲自下场直播测试</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_9b6ee67c33074a63924b608df2c45832@000000_oswg480439oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>李斌的这场直播收割了一大波流量，随后极越汽车CEO夏一平在他的建议下也效仿了一波，同样进行了一场CEO直播亲测，主题则是纯视觉占用网络第一次跨城自动驾驶直播，同样是全程直播，历时3小时、200km，全程智驾完成。</p><p>而且在3月中旬，李斌再次开启抖音直播，阵容堪称强大，蔚来联合创始人秦力洪、蔚来能源高级副总裁沈斐等高管出镜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_7810775f8b814a09a1238958ad7ba82a@000000_oswg898530oswg980oswg1429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>李斌和网友直播交流两个半小时，同时在线人数<strong>超10万</strong>，累计观看人数超1000万。短短一天的时间，李斌个人账号涨粉超18万，而这个数据已经创下抖音汽车垂类账号的单日涨粉纪录。</p><p>随着近期李斌频频出现在直播间，其个人的真实一面也得以被网友们看到，从直播时的弹幕以及视频留言来看，网友对于李斌的看法正在有所改观，由<strong>“斌子”变成了“斌哥”</strong>就是最好的证明。</p><p>而李斌的操作也完美诠释了什么叫<strong>营销从来没有什么技巧，真诚才是永远的必杀技</strong>。</p><p>眼下，北京车展的时间将近，新车发布也进入了密集的时段，如何在众多发布会中脱颖而出，成为车企重点。</p><p>特别是小米汽车的入局，更让车企体会到营销的重要性。小米这样的互联网流量王下场，让之前的许多经验成为了历史，过去的宣传方式不再奏效，很有可能是钱花了，关注度却寥寥。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_02fc2b28c8864ef494efcfcaed866a1d@000000_oswg240093oswg901oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>直播却成了一种新的营销方式，与过去的车企直播不同，车企一把手走到台前，不再是发布会上彩排好的亮相，更真实的现场直播成了与用户接近的最好渠道。</p><p>下一个走进直播间的大佬，会是谁？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247530311&amp;idx=2&amp;sn=7d93928c241cc79ec0e402d4ac56c741&amp;chksm=ce02c8090dfa4663a181c768a442f449b7b15e83b970004226cd18bef71ef010c42b04602620&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：王磊，编辑：秦章勇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734503691446793</id>
            <title>AI“芯”突围：英特尔Gaudi 3硬刚英伟达抢市场，国产芯片细分赛道谋变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734503691446793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734503691446793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 09:57:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI芯片, 英特尔, 开放策略, 中国市场
<br>
<br>
总结: 英特尔发布新一代AI加速器Gaudi 3，与英伟达H100芯片相比推理能力提高50%，能效提高40%，并计划打破英伟达的高墙。同时，英特尔在中国市场推出Gaudi 3的特供版，展示其在AI领域的竞争实力。英特尔的开放策略和产品定位，与英伟达形成鲜明对比，希望通过开放的生态系统吸引更多合作伙伴。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，AI“芯事”迎来新节点。</p><p>近日，英特尔发布了新一代AI加速器Gaudi 3。英特尔声称，新款Gaudi 3芯片与英伟达H100芯片相比，推理能力平均提高50%，能效平均提高40%，运行人工智能模型的速度是H100的1.5倍。</p><p>据Intel Gaudi 3白皮书信息显示，这款产品将与英伟达最新的H200大致相当，在某些领域甚至表现更好。</p><p>除了芯片本身的“较劲”，英特尔还计划主动开放生态，试图打破英伟达的高墙。此前，英特尔高管接受采访时曾表示，英特尔“开放”的人工智能堆栈是与竞争对手英伟达的一大区别。</p><p>在Gaudi 3发布的几天后，市场就有消息传出，英特尔的Gaudi 3已经准备好了提供给中国市场的版本，将于6月份推出。时代周报就此消息向英特尔核实，不过英特尔方面没有具体回应。</p><p>相比国外芯片厂商“狂卷”，国内芯片厂商也正积极破局。</p><p>时代周报记者近日从CITE 2024（（第十二届中国电子信息博览会）了解到，目前我国芯片供应仍然相对紧张。虽然国内已有企业推出智能算力芯片，在电商智能搜索、智慧工业、智能驾驶等部分推理场景已开展应用落地，在大模型训练应用尚处起步阶段。国内智能算力芯片综合性能较英伟达产品存在一定差距，但个别产品在自然语言、图像处理等算法上能力较强。</p><h2><strong>01 英特尔以“开放”突围</strong></h2><p>英特尔自2019年以来一直在制造Gaudi系列芯片，不过步伐始终比英伟达慢了两年。</p><p>2019年7月，英特尔推出的Gaudi 1加速器，在彼时规模还很小的AI市场中，对标英伟达2017年推出的Volta V100。随后，英特尔花20亿美金收购Habana Labs，并于2022年5月发布Gaudi 2。Gaudi 2采用7nm制程打造，英特尔宣称其工作负载量几乎是英伟达A100 80GB处理器的2倍，而A100 是英伟达在2020年发布的一款GPU平台。</p><p>英特尔近日推出的新一代Gaudi 3则采用了台积电（TSM.US）5nm工艺，对比上一代带来了4倍的BF16 AI计算能力提升，以及1.5倍的内存带宽提升。</p><p>据英特尔介绍，Gaudi 3对比H100推理能力平均提高50%，能效平均提高40%，运行人工智能模型的速度是H100的1.5倍。英特尔表示，这款产品将与英伟达最新的H200大致相当，在某些领域甚至表现更好。</p><p>尽管英特尔未透露Gaudi 3的定价信息，但相对于H100，英特尔表示Gaudi 3将提供更“有吸引力的价格”。该产品将于2024年第二季度面向OEM厂商出货。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_12803326aa0a4eb382d73857e1d3fb6c@000000_oswg67794oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>英特尔此举被视为为抢占AI芯片市场份额而硬刚英伟达，因为英伟达刚一个月前宣布了GPU新核弹B200和超级芯片GB200。</p><p>但大家似乎只看到英特尔在参数上的“野心”，而忽略了藏于背后的开放策略。</p><p>当天和Gaudi 3同时发布的，还有英特尔面向开放的、可扩展的AI系统的战略，以及联合Anyscale、Articul8、DataStax等多家企业宣布创建的开放平台。即使是Gaudi 3，英特尔也强调其“开放性”，Gaudi 3提供开放的、基于社区的软件和行业标准以太网网络，允许企业灵活地从单个节点扩展到拥有数千个节点的集群、超级集群和超大集群，支持大规模的推理、微调和训练。</p><p>过去十几年，基于x86架构的处理器在数据中心是绝对王者，而英特尔对X86架构有着绝对的控制。这种专有的处理器架构，最初由英特尔开发，用于早期的个人电脑（PC）。由于英特尔在PC市场的主导地位，X86架构成为了事实上的标准。英特尔一直保持对X86架构的控制，并且通过授权给其他公司生产和销售X86处理器来确保其生态系统的稳定和盈利。</p><p>近年来，随着市场发展和与其他处理器架构（如ARM、RISC-V)竞争加剧，英特尔已经开始采取更加开放和合作的策略。</p><p>从AI市场来看，目前英伟达在芯片市场占据着绝对优势，英特尔希望用产品撬走份额并不容易。富国银行统计显示，目前英伟达在数据中心AI市场拥有98%的市场份额，而AMD公司的市场份额仅有1.2%，英特尔则只有不到1%。而美国银行预计，未来Gaudi 3可能也仅将占据不到1%的AI加速器市场份额。</p><p>今年3月，英特尔全球渠道主管Trevor Vickers在接受CRN的独家采访时，谈到英特尔“开放”的人工智能堆栈是与竞争对手英伟达的一大区别，这也是让英特尔的CPU在快速增长的推理领域获得发展的机会。</p><p>“对我们来说，关键在于我们如何创建这些生态系统，使它们具有韧性、安全性、高性能并且是开放的，这是我们与合作伙伴能提供的非常重要的部分。”Trevor Vickers表示，英特尔希望拥有一个开放的AI堆栈，希望在将产品推向市场时秉持“一次编写，随处交付”的精神。</p><p>这种“一次编写，随处交付”指的是英特尔的oneAPI开放标准，该标准允许开发人员对不同类型的处理器使用单一的编程模型，无论是英特尔CPU、还是由英特尔或竞争对手制造的GPU，都与英伟达产品的专有性形成鲜明对比，目前英伟达的CUDA平台仅支持Nvidia设计的处理器。</p><h2><strong>02 或推出中国特供版？</strong></h2><p>英特尔与英伟达的在AI领域的博弈正深入腹地，中国则是其AI芯片应用的“主战场”之一。</p><p>在英特尔发布Gaudi3几天后，市场上就流传出消息称英特尔或于今年下半年推出两款专供中国市场的Gaudi 3 AI加速器芯片，只不过性能将大打折扣。时代周报记者就此向英特尔方面询问，但截至发稿并未得到具体回应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_92abb08fe47344ff93a52fb32367d574@000000_oswg848589oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年7月，英特尔就发布了面向中国市场的Gaudi2。相比国际版Gaudi2，面向中国市场推出的加速卡在性能上差别不大，而集成以太网RDMA端口数量从24个端口减到21个，以符合美国芯片出口管制规定。</p><p>无独有偶，去年10月，英伟达也推出了三款基于其AI芯片H100的“降级版”芯片：H20、L20和L2，并计划在今年二季度量产。但据参考消息网，由于“中国特供版”AI芯片样品算力不足，相关公司已暗示英伟达，今年订购的英伟达芯片数量将远少于原计划。</p><p>近日，时代周报记者在CITE 2024上走访，从部分芯片代理商口中得知，目前他们手上销量较好的产品是英特尔和AMD的CPU，英伟达的产品只能卖中国特供版本。</p><p>“不过，也有不少人之前囤了很多H100芯片再转手卖，价格会相对贵一点。”一位代理商表示。</p><p>时代周报记者从超算行业相关人士了解到，有不少人手头囤积几十到上百片H100现货，以寻求在流通中获得价差。根据一位经销商报价，目前100多片H100芯片的大概价格在280多万美元左右。</p><p>中国信息通信研究院南方分院院长助理张昊在CITE 2024上表示，目前我国智能算力全球占比超30%，主要依赖美国英伟达GPU芯片，国产自主算力份额仅为5%，国内TensorfiowPyTorch、Caffe等美国AI框架使用率超过90%。</p><p>不过，张昊同时提到，当前国内已有企业推出智能算力芯片，在电商智能搜索、智慧工业、智能驾驶等部分推理场景已开展应用落地，在大模型训练应用尚处起步阶段。国内智能算力芯片综合性能较英伟达产品存在一定差距，但个别产品在自然语言、图像处理等算法上能力较强。</p><p>从性能来看，国产GPU在训练方面的性能是英伟达A100的50%，和英伟达H100存在两代以上差距；推理方面，与英伟达A10、T4性能接近，具备替代潜力。</p><p>从应用上来看，目前国内如昇腾、寒武纪、天数智芯主流芯片厂商已完成对主流大模型的适配。</p><p>“国产芯片加速与国内外大模型适配，具备10亿参数大模型预训练+微调，百亿参数大模型推理的能力。随着大模型种类收敛，以及大模型推理部署普及，国产GPU芯片组建的算力整机和集群有望在大模型调优、推理应用方面寻求市场开拓机遇。”张昊表示。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653312102&amp;idx=3&amp;sn=a44e461a4b51631a0781c67df924b564&amp;chksm=bc0e746c5d87313cd5eeb8b812fa144470af6ac176fe4ce2149434cc1d523b40d4d852b8cf93&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：郭美婷，编辑：林铭铭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734491865016576</id>
            <title>亚马逊“AI零售店”背后藏着1000个印度人，无人零售发展遭遇哪些挑战？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734491865016576</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734491865016576</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 09:26:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 无人售货机, 亚马逊, Just Walk Out, 人工智能
<br>
<br>
总结: 本文介绍了亚马逊的无人商店项目「Just Walk Out」，该项目旨在让消费者无需排队结账，拿了商品就可以直接走，系统会自动发送收据。然而，最新爆料显示背后可能有1000名印度员工在进行人工审核，暴露了其并非完全依赖人工智能技术。文章探讨了该项目的发展历程和技术挑战，以及对整个无人零售产业带来的启示。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不知道大家是否听过类似的段子——“每一台无人售货机背后，其实都藏着一个真人在操作。”如今，段子可能要成现实了~</p><p>就在近日，亚马逊著名无人商店项目「Just Walk Out」被曝<strong>背后疑似有1000个印度人在看摄像头</strong>。真是应了那句调侃“人工智能，人工智能，有多少智能，就有多少人工”。</p><p>「Just Walk Out」正如其名，初衷是让消费者在便利店买东西时可以做到<strong>“无需排队结账，拿了就走，系统随后会向他们发送收据”</strong>。该项目自2016年面世以来，曾因让人眼前一亮的“黑科技”引发刷屏之势，一度被认为是引爆“无人零售”的关键。这种颠覆式的创新体验，号称由先进的人工智能技术所驱动，然而，最新爆料则显示其背后并非如此单纯，科技水平也没有想象中高。</p><p>回过头来复盘，即便有亚马逊这样资金和技术雄厚的科技大厂“撑腰”，「Just Walk Out」的发展依然不如预期，期间遇到了种种问题，甚至一度接近被放弃，而这些问题也映射了整个无人零售产业在前行过程中遇到的挫折。因此，<strong>本文将借「Just Walk Out」的前世今生，来看看其对整个产业带来了哪些宝贵的启示</strong>。</p><h2><strong>黑科技，但不完全“黑科技”</strong></h2><p>2016年，亚马逊上线了一段在当时看来极其酷炫的视频，为消费者打开了一扇线下购物的“新大门”。</p><p>视频中描绘的购物过程是这样的：商店里没有收银员，顾客进入 Amazon Go 商店后，打开手机上的 app 对着入口处扫描，当消费者选好商品后，app 会实时自动添加对应的商品至虚拟购物车中。演示视频中并没有出现通过 app 付款的画面，当顾客离店后，app 会自动付款，无需排队结账。</p><p>2018年，在长达 14 个月的漫长等待之后，亚马逊公司无人商店 Amazon Go 摆脱了「Beta 测试」状态，其位于西雅图亚马逊总部办公楼下的全球首家无人商店将正式面对公众开放，提供货品的范围包括从小型加油站便利店到大型商店的商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_eba07faad6fd4e639e0494cd01318c6f@000000_oswg137461oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">西雅图的商店，地址接近亚马逊球屋（Amazon sphere）</p><p>据悉，亚马逊之所以能够实现无人零售的体验，在于使用了三大技术：</p><p><strong>Computer vision 计算机视觉</strong></p><p><strong>Deep learning 深度学习算法</strong></p><p><strong>Sensor Fusion 传感器融合</strong></p><p>在人工智能日新月异的今天，大家对计算机视觉和深度学习这些词语并不陌生，可当亚马逊在2016年提出这些时候着实还是“新鲜概念”。</p><p>借由机器视觉，深度学习算法能够基于视频拍摄到的画面判断消费者拿取了什么物品，而传感器融合实际上是对人脑综合处理复杂问题的一种功能模拟，与单传感器相比，运用多传感器的融合技术在解决探测、跟踪和目标识别等问题方面，能够增强数据的可信度，提高精度。三大技术相互辅助，由此实现了“拿了就走”的线下购物场景。</p><p>「Just Walk Out」面世之初，就有很多人提出了质疑：<strong>账户与商品以及人的关联是否能像视频中那般准确？会不会漏单、错检？损毁识别，商品被偷怎么办？账户余额不足会不会尴尬？</strong>亚马逊当年的解决方式是<strong>顾客要在离店几小时后才能接收到账单，因为人工要重新审核视频，确保账单正确</strong>。</p><p>但令人万万没想到的是，直到2022年，人工智能技术已经实现了突飞猛进的发展，但「Just Walk Out」的过程依然要花费大量的人力。<strong>据The Information数据，直到2022年，每1000个“Just walk out”服务中，还有700个需要人工审核。这远远没有达到亚马逊内部本来的目标，1000个case中仅有50个需要审核</strong>。</p><p>也就是说，<strong>亚马逊并没有依靠纯粹的自动化和人工智能实现这套流程的闭环，而是不得不依靠印度 1000 多名员工组成的大军充当远程收银员</strong>。问题来了，为什么实现这个闭环会如此之难，亚马逊官网的技术资料揭示了背后的技术挑战：</p><p><strong>①“谁”在行动？</strong></p><p>大多数人想当然会认为摄像头只需要在货架上购物时找到顾客就可以满足需要。但是，这种片段的识别处理并不能提供所需的准确性。事实上，这个场景中需要的是顾客从店铺入口到出口的全程定位。当只有几个人在商店里时解决问题很简单。但是，当有许多人彼此接近时这个问题就变得极具挑战性。人群会导致顾客彼此遮挡，有时候他们甚至看起来很相似。</p><p>Amazon Go店铺里布置的每个摄像头都会产生一个 3D 点云，基于每个摄像头的校准参数，将这些参数聚合为一个全局的表示，并提取出移动的对象。并非所有的移动物体对应的都是顾客，还可能是购物篮、推车以及婴儿车等。系统中的人员定位器查看分段的图像数据，并决定它是某人还是另一种对象。然后，将人员在一帧中的位置链接到下一帧，为每个顾客的数据分配一个标签。链接器的作用是将标签从第一帧保留到最后一帧，这样就可以看到顾客在店铺中的轨迹，例如 1H8，他正走向准备店铺的食品区域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_c85c11d8f0c9414d9ce3328ae514d693@000000_oswg122263oswg650oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>系统将所有店铺内的俯瞰视图拼接在一起，以便定位在店内移动的顾客和人员，例如有顾客进入商店，或者员工将商品添加到货架上。</p><p><strong>②是否拿取？</strong></p><p>而在用户拾取或放下的物体之时，系统需要在拥挤场景中进行关节运动分析的姿势。换句话说，通过不间断地分析视频流，以建立每个顾客在商店中的位置和姿势的模型；每个人的四肢和手处于什么位置，以及它们如何在空间中移动——这涉及将人体及其各个关节建模到可行位置。</p><p>当图片中只有一个人时，问题已经足够困难了。当有很多人时，这变得异常困难，从而很容易隐藏或暴露不同部分。这就是为什么在店铺中部署有200多个摄像头的原因，用以确保没有人可以欺骗系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_a0377efddc584fceb9d7807a33c0a573@000000_oswg252778oswg650oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>③“拿”了什么？</strong></p><p>在确认是谁拿之后，再让我们来看看“拿了什么“的部分。在 Amazon Go中有许多商品，包括早午餐、零食、饮料等。特别具有挑战性的是，一些商品在视觉上看起来非常相似。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_6a1b6aeb80a247aabacedec1cc53591d@000000_oswg555655oswg650oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合产品分类（通过索引方案）和基于残差网络的细粒度计算机视觉算法来解决这个问题。这种方法可识别成千上万的产品，并且能够适应店铺里照明变化、阴影和反射带来的种种影响。</p><p>通过以上的简单表述，大家或许能够理解为什么直至2022年，「Just Walk Out」的准确率依然需要大量人工来保障。</p><h2><strong>新篇章，智能购物车是救星？</strong></h2><p>亚马逊其实早已认识到了问题所在，所以试图用智能购物车“Dash Carts”系统逐步取代「Just Walk Out」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_10c7e04fb6f54c74a1f8fbf27ddc0ff0@000000_oswg669435oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体而言，<strong>每辆Dash Cart智能购物车都配备了一个交互式可触摸屏，一圈摄像头，一个秤，以及计算机视觉和重量传感器。</strong></p><p>当消费者进入杂货店后，需要先扫描亚马逊应用程序（App）中的二维码，然后登录到所选购物车，放入购物袋即可开始购物 → 当物品放入购物车内时，摄像头通过计算机视觉识别物品，并读取记录消费者的购买行为；如未能识别，购物车上的显示灯会提醒消费者需再次识别 → 对于没有二维码的新鲜农产品，比如蔬菜水果，顾客需要手动输入商品的四位数代码并放入购物袋，购物车内置的称重秤会自动称重，将重量和价格显示在屏幕上 → 当消费者离开商店时，费用将自动从亚马逊账户中扣除，收据通过电子邮件发送。</p><p>据亚马逊发言人表示，公司方面在重新设计Fresh商店时听取了顾客的意见。<strong>顾客们喜欢免排队结账，也希望在购物时查看收据和节省的费用，而智能购物车能让顾客在购物时扫描商品并自动付款，同时还能帮他们省去排队结账的麻烦。</strong></p><p>当然，<strong>曾经备受瞩目的「Just Walk Out」技术也不会被淘汰，亚马逊也一直在试图改进和迭代相关技术，并寻找更多的应用场景。</strong>旧系统依赖于天花板安装的摄像头和货架传感器，以确定顾客拿的什么商品，但其中的问题之一在于系统难以区分重量和外观相似的商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_52c943081e1c44eeace9349caaa1dea3@000000_oswg586825oswg1080oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2023年9月，这家零售和云计算巨头表示为“Just Walk Out”增添了新的元素——将无收银零售技术与 RFID 功能相结合，以便为更多的服装和相关商品提供更快的结账体验。</strong></p><p>具体而言，每件商品都有一个独特的 RFID 标签当顾客通过出口时，他们的衣服上的 RFID 标签便会被读取器识别到，然后就可以通过绑定的 Amazon One 支付方式扣款，离开商店后不久就能够获取线上发票或收据。</p><p>目前，美式橄榄球队，西雅图海鹰队 (Seattle Kraken) ，已经在 Lumen Field 的专卖店使用了这种新的技术组合售卖周边。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_650a84714aac427094471e432311d502@000000_oswg111646oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>无人零售，从技术到场景</strong></h2><p>从亚马逊的技术迭代和态度转变，我们能够深刻地认识到，<strong>技术的行业之间隔着一条深深的鸿沟</strong>。</p><p>在零售行业。“算错账”是大忌。试想一下，你在一家无人零售店里消费，出门几个小时后发现账单多扣了几样商品的费用，将会是怎样的心情？这种错误会直接对零售商的品牌形象和客户忠诚度造成难以挽回的影响，因此不难理解，为什么亚马逊为了维持Amazon Go无人店铺的运营，宁愿雇佣一个1000人的印度团队作为远程收银员。</p><p><strong>相比于更“黑科技”、“更酷炫”的技术，亚马逊的改进方案反而是选择了一种更加“成熟稳妥”的购物车扫描技术</strong>。根据BR发布的报告，2021年全球智能购物车市场规模为4280.18百万美元，预计到2027年该市场将达到6342.84百万美元，预测期内复合年增长率为6.78%。</p><p>智能购物车上同样会用到计算机视觉、深度学习算法、传感器融合等技术，但因为将空间缩小到了购物车的一方之地，所以技术难度降低了许多，准确度也有了保障。<strong>这对零售企业最大的启示是——在零售店这样错综复杂的实际场景中，脚踏实地的推进技术落地才是关键</strong>。</p><p>在我国，无人零售行业已经经历了1.0发展阶段，并在2017-2018年从高峰跌入谷底。根据2017年下半年的产业数据，当时行业内有30余家公司获得了超过30亿元的融资，更有包括阿里、美团和京东在内的互联网巨头企业纷纷入场。</p><p>但到了2018年，行业风云突变。头部企业猩便利、果小美等迅速遭遇了不同程度的困难——裁员、撤柜、关店、裁员以至奄奄一息。这主要是很多项目未形成规模化趋势，市场不够成熟，相关经营模式存在一系列短板等原因所致。</p><p>行业产生如此两极的变化，完全出乎了资本、创业者甚至是大厂们的意料之外，以至于在2018年到2022年之间，无人零售见诸报端的消息都稀少异常。</p><p>而经历了初期的探索，自2020年开始，初创企业在资本市场的助力以及疫情因素的作用下，通过技术研发和模式创新，让不同模式的无人零售产品不断涌现，形成以开放货架、无人货柜、无人便利店、无人超市为代表的四种形式，</p><p>2023年上半年，无人零售相关业态又持续火爆，仅仅是自助贩卖机领域，全国市场的自动售货机数量就有望突破155万台。整个行业虽然还处于发展初级阶段，但市场成熟度越来越高，已经迈入2.0时代。</p><p>无人零售的崛起，本质上是一轮技术变革、产业升级的产物，背后离不开所有企业的共同努力。作为领头羊之一的亚马逊，其每一个决策都能引领产业风向，乍看之下，其「Just Walk Out」的“失败”像是给产业泼了一盆冷水，但细细究之，反而是助力产业从“技术至上”到“场景为王”、“体验为王”的关键性转变。遥望未来，无人零售产业依然有着广阔的发展空间。</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>《Amazon Go 无人零售商店揭秘》，AWS Team</p><p>《迈入2.0时代！无人零售行业重新进入快车道》，览富财经网</p><p>《不用排队拿了就走？Amazon Go颠覆的也许不是便利店，而是物联网的老前辈们》，物联网智库</p><p>《无人零售卷土重来？》，巨潮 WAVE</p><p>《AMAZON ABANDONS GROCERY STORES WHERE YOU JUST WALK OUT WITH STUFF AFTER IT TURNS OUT ITS "AI" WAS POWERED BY 1,000 HUMAN CONTRACTORS》，VICTOR TANGERMANN</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651317245&amp;idx=1&amp;sn=91ae7f29b2d853f2fa594f6cd3c07c7c&amp;chksm=bc74257f74f8b48435bd56f19a1e1ae1a208cf3259abdfb879860aa37d3b3b5b13ba72ce5cc4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：Sophia，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2732973135620356</id>
            <title>京东云正经历有史以来的最大挑战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2732973135620356</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2732973135620356</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 09:26:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东云, 产业云, 云计算, 降价潮
<br>
<br>
总结: 京东云作为云计算市场中的一员，提出了“最懂产业的云”的发展目标，着重于产业云和数智化供应链。然而，面对竞争对手的优势和市场变化，京东云的定位似乎并未带来足够的差异化。同时，云计算市场出现了降价潮，阿里云和京东云等厂商通过降价来吸引客户，但整个行业同质化严重，价格竞争激烈。国内市场对云计算的需求和发展路径也存在错位和误判，导致国内外云计算市场的差距较大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在云计算市场里，京东云似乎是个另类。</p><p>单论风格，不同的国产云厂已经非常鲜明。百度云的定位是智能云，讲云智一体和AI；阿里云是公共云，依靠电商体系容纳了大量的客户，市场份额即使跌了也还有30%；腾讯云历经多次变革，但游戏、文娱依旧是坚挺领域；华为云和运营商云在泛G端有多吃香，这些也不必赘述。</p><p>同样是互联网大厂的产物，2021年，成立五年的京东云提出要在未来3年里做“最懂产业的云”。</p><p>从广义上讲，产业指的是国民经济中的各种生产部门，包括农业、工业、制造业、服务业等各个行业，范围非常的广泛。京东云要切入产业，提出了所谓的“数智化供应链”：帮助尤其是传统行业的供应链转型，从生产到流通，各个环节的数据打通，云在其中起到算力支撑的作用。</p><p>那段时间京东云“产业云”的战略定位喊得非常响，接连发布了混合云操作系统“云舰”和基础技术产品，以及大宗商品数字仓库解决方案及大宗产业链升级方案。京东云迫切需要向外开放，而不是仅作为京东的附属存在。</p><p>值得注意的是，京东并没有像阿里那样公布过旗下云业务的财务数据，外界对京东云的经营状况无从得知，其对外话术总围绕“支撑万亿级电商交易，实现京东订单100%云上完成、业务全量上云”这几点，外界猜测，原因是京东云的实际营利情况与预期相去甚远。</p><p>阿里云、腾讯云、百度云等在国内维持了一个相对稳定的状态，但时至今日，仍没有一个确切的数字描述京东云的变化和现状。产业云的定位似乎没给它带来足够的差异化。竞争对手的优势不是京东云的强项，但京东云的业务，市场上不乏替代者。</p><h2><strong>01 云计算又来一波降价潮</strong></h2><p>3月份以来，云计算赛道里最热闹的事都围绕降价。</p><p>先是阿里云官宣史上最大力度的降价：全线下调云产品官网售价，平均降价幅度超过20%，最高降幅高达55%。紧接着京东云当晚发文称“随便降、比到底”，和电商打价格战的玩法如出一辙，包括计算存储和网络的全系公有云产品都支持全网比价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_75b0680abc5c4b6abcf15661489914d3@000000_oswg203798oswg864oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>云计算这种对普罗大众来说似乎还很高深的科技，在降价的热潮里已经流向了直播间，和洗面奶袜子一起，以一台云服务器标价99元、2TB云盘每年199元的方式迅速上链接。这种用C端的模式卖B端产品的行为，起初行内行外人都有些看不懂，但阿里云和京东云都先后展开了实操。</p><p>他们瞄准的客户群体很清晰，一些尝试自己做网站的个人，比如学生和独立开发者会有些自己开服的需求；还有一些小微初创企业，预算不多，用公有云比自建方便又便宜。当然更重要的是拉新获客，造势得声量，即使小白什么都不懂，但也借此机会认识到有阿里云/京东云。</p><p>云计算降价本不是什么新鲜事，为了扩张规模，十年前AWS就曾连续三年每年降价10次以上来获取市场份额。不讨论价格下降会给服务质量和水平造成什么影响，这背后至少透露出一个现实，国内的公有云没什么秘密了。</p><p>大家的基础产品功能都大差不差，也没什么新的亮点，从云主机，到对象存储和各种数据库，以及云厂推的各种拖拉拽建站模版，都已经同质化到可以直接上链接卖标品的程度。</p><p>根据京东云主页信息，其提供的产品大致分为以弹性计算、人工智能、大数据为主的技术类产品，其次是以企业服务、智能客服、金融科技等非技术类产品。放到整个行业中看，这些产品的竞争力并不大。</p><p>据华泰证券分析，传统IaaS产品同质化，云厂商竞争逐渐转为价格竞争，对比阿里云、华为云、腾讯云的部分底层技术，厂商间的底层资源和前端同质化明显，使得整个IaaS厂商的定价能力偏弱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_daf7cbb730664fa49dd1e9628de57ac0@000000_oswg171672oswg864oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在面临阿里云与京东云之间选择购买相同产品的问题时，多数人可能更倾向于选择阿里云。尽管偶尔也会出现宕机情况，但其成立更早规模庞大、技术成熟且价格适中，自创立之初便致力于为无数中小微零售企业提供服务，积累了丰富的经验。相对而言，京东云虽然有着宏大的“产业云”定位，专注于供应链领域，但给大众的印象可能略显抽象和模糊，尚未有特别引人注目的成功案例。</p><p>就像一些业内人士认为的，京东云长期处在行业与大众认知的隔离带上，根源就来自它的定位尚不明确。人云亦云，业务上出现喧宾夺主的味道，这背后往往会反映出，一家公司对所处市场缺乏独立清醒的认知。</p><h2><strong>02 和国内市场的错位和误判</strong></h2><p>在云计算领域，国内外的差距很大。根据中国信息通信研究院2021年公布的数据，SaaS和PaaS共同占美国公有云的约80%，而在中国仅占26%，此外，这个数字还在缩小。</p><p>从行业数据看，尤其前两年，阿里、腾讯的公有云业务增速明显放缓，但另一边，移动、电信、联通云业务同比增长达到100%，说明在政企、金融和工业方面，运营商云业务更得到青睐，政企等大客户，对标准化要求不高，倾向定制，以至于中国市场的私有云占比一度高达40%。</p><p>其中SaaS和PaaS的关注度之所以不高，已经有了比较公允的解释。习惯使然，国内企业关注增长而非效率，很多公司在激烈竞争中，更关注如何增加销售，而不是怎么节省成本或者改进工作流程，这和美国在IT革命之前就经过整合的现实不太一样。</p><p>除此以外，国内基础设施云化率比较低,也限制了 SaaS的发展,客户给无形数字服务付费的意愿，劳动力成本，中小型企业生命周期，这些都是影响因素。</p><p>相比之下大部分国内企业，都希望从头开始建立自定义应用程序，而不是使用外部应用程序，或者内部缺乏具备专业知识和云计算迁移经验的人才，在管理和开发云技术方面能力有限，他们更亲睐IaaS。</p><p>所以在供应方，包括阿里云、百度云、腾讯云，国内成熟的云厂商大多遵循“先云基础设施（IaaS）后搭建应用生态(PaaS+SaaS)”的发展路径，扮演基础设施提供者的角色，意图让存储、带宽、算力、服务器自研像水电一样，在IaaS层建立了自己的竞争优势。</p><p>这样做的好处是，当云服务达到一定规模时，固定成本如硬件投资、数据中心建设等可以被更多的用户分摊，在大量采购硬件设备的时候，也可以获得更优惠的价格。理想情况下，因为公有云厂商能提供更具有竞争力的价格，所以在留下足够利润的前提下，可以向公众提供比传统IDC价格更有优势的服务，获得相对稳定的收入。</p><p>另一方面，由于IaaS层的技术门槛较低，各大云厂提供的服务相似，因此竞争的关键在于资源优势，主要体现在规模和成本上，谁能以更低的成本，提供更大规模的服务，谁就更有竞争力。京东云作为后来者，虽然“产业云”的定位拥有场景优势，但并不意味着能够直接转化为市场份额。</p><p>在这种状态下，京东云生态业务负责人刘子豪曾公开表示，他们着力点和同行并不一样。“中国云计算IaaS为主，别说私有云了，公有云市场都是IaaS为主。但在西方成熟的云市场，SaaS才是主流。”在他看来，京东云选择以SaaS为侧重点，是因为未来中国云市场也将会从IaaS向SaaS为主转变。</p><p>但京东云还没等到这样的转变，内部的定位就调整再调整。刘子豪的判断停留在了2018年，后来随着SaaS业务大咖高礼强卸任京东云总裁，曹鹏接任一号位后，京东云近两年明显加快了在IaaS、PaaS板块的拓展，产品技术上推进混合多云的进展。</p><p>如今来看，在IaaS领域，京东云没有实现弯道超车，在SaaS领域，也没有代表性作品。形成对比的是，腾讯文档和腾讯会议已经成熟，阿里云虽然在2019年表示不会涉足SaaS，但旗下的瓴羊服务听起来就像另一个名字下的非常相似的东西（阿里巴巴将其称为DaaS数据智能作为一种服务）。</p><h2><strong>03 组织动荡与战略摇摆</strong></h2><p>据了解，一开始刘强东决定做云，是因为看到了国外估值10亿美金的文件同步工具Dropbox。不过这里有个认知差异，Dropbox本质上是面向个人的网盘工具，但云计算更偏向一种基础设施，主要面向B端客户。</p><p>相比其他家，京东云上线靠后，正式被作为产品推出在2016年4月，彼时阿里云已拥有超过230万用户，在孙权的带领下维持三位数的营收比增长。</p><p>京东云的首任主管何刚，曾是盛大云计算公司的CEO，早在2014年他提出过三步走的计划，先是内部私有云化，接着等有商业价值后卖公有云，最后整合社会、企业资源形成大社会化平台。不过由于内部的频繁变动，京东云始终没等来大的发展机会。</p><p>在一次次技术原因导致的宕机事故后，微软亚太科技董事长申元庆接替何刚的位置。前领导一走，原业务就凉了，在申元庆的带领下，京东云员工数量激进增长，重点搭建云基地，向外扩张商业化一跃成为大事。</p><p>当时京东云被定位为电商、物流和金融科技之后京东的“第四驾马车”，不过实际情况是为电商和金融业务打辅助，包括同一时间提出的一系列产品和解决方案，如电商云、产业云，也都是为内部业务量身打造。</p><p>2018年，用户达到30万的京东云定下了8000万的营收目标，是上一年的8倍，和阿里云、腾讯云同期213亿、91亿的实际营收相形见绌。</p><p>但到次年，京东云又传闻与金山云商议合并、整合百度云资源，三家一起保三争二。对于这件事外界看法不一，据有知情人士透露，是京东想放弃云业务，将硬件资产变卖后寻求接盘。也有人认为，刘强东不会轻易放手一个大市场，即使金山的游戏和办公数据能够补短板，也不愿仅担任战略投资者间接参与。</p><p>随着合并无疾而终，被寄予厚望的申元庆再次出走，京东云由自家集团副总周伯文暂时兼任，接着京东云、AI事业部、京东物联三家又合并成京东智联云，几乎是又回到了刚成立那会儿内部云的状态。</p><p>等到突发蚂蚁暂缓上市，而同期京东数科的招股书显示，来自"白条"和"金条"的信贷业务，合计收入占比近43%，为此一些投行券商认为，网络小贷监管新规有可能同样制约京东数科上市。</p><p>京东云再次发挥了作用。2021年京东将云和AI业务与京东数科整合，成立京东科技，意图淡化金融色彩，突出云计算的技术路线，起到充当门面的效果。云计算是个极度烧钱且成熟周期慢长的苦差，不过据统计，京东在2017年宣布技术转型后，截至2021年底，累计的研发投入仅800亿元，远低于阿里云一年的投入量。</p><p>伴随云厂逐渐告别高速增长，据Canalys数据，过去两年国内云计算市场的增长只有10%左右，而折腾了这么久的京东云，还没有脱离掉同质化的泥淖，大部分依然用于内部消耗；其次随着蚂蚁等互联网金融的罚款靴子落地，监管风波已逐渐接近尾声。</p><p>京东云是否会像阿里云那样成为支撑起阿里增长的另一极？就目前来看，答案很难乐观，甚至它能不能继续作为京东科技的门面，也需要打个问号。市面甚至流传着一个说法，京东云注定会沦为集团弃子，毕竟在京东云之前，还有“美团的公有云宣布停止向用户提供服务和支持，转为内用”的前车之鉴。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NzU1NzgzOA==&amp;mid=2247525681&amp;idx=1&amp;sn=12aa40b8a6356d9e772aa0ca236d0247&amp;chksm=ce67309c74429b471558005d8a74256f282b1c8e1a0dbb0520429a6276363a564f1caeed42e9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新眸”（ID：xinmouls）</a>，作者：鹿尧，编辑：桑明强，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734495217379589</id>
            <title>狂奔30天，单量井喷，利润大涨，Temu半托管暴风吸入各路玩家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734495217379589</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734495217379589</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 09:23:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Temu, 半托管, 海外仓, 跨境电商
<br>
<br>
总结: Temu推出的半托管服务在跨境电商领域引起了强烈反响，吸引了大量商家涌入，包括老手和新手。半托管服务为商家提供了库存流转和新渠道开拓的便利，也促使一些商家转型为综合服务商。这一新模式正在催生一个全新的商业生态，各方势力纷纷涌入，Temu的半托管服务成为行业关注焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自3月中旬正式上线的Temu“半托管”，在跨境商家圈掀起一阵强劲的旋风，不禁令人回忆起一年多以前Temu刚在北美一炮打响时的情况。</p><p>“相当火爆！一个多月的时间里，已经有1600多位客户来找我咨询半托管的事。”兼具Temu卖家与服务商身份的麦冬向亿邦表示。</p><p>作为一位在2022年末便开始布局Temu业务的商家，他对平台发展前景深信不疑：“半托管一定是个新风口，会创造出新的流量奇迹。之前，许多商家都懊悔自己没能赶上第一波全托管红利，那至少不能错过这一次难得的窗口期。”</p><p>在这些跃跃欲试的后进商家中，既有做过其他平台、有海外备货的跨境电商“老手”，也不乏首次涉猎海外本土履约、之前只做过国内小包直发的新手。对前者而言，半托管为其加速库存流转、开拓新渠道提供了便利；对后者而言，半托管不仅是新的订单来源，更是一次颇为大胆的“远航探险”，引导着他们向跨境赛道的更深处进发。</p><p>而像麦冬这样思路更广的早期商家，则把半托管视为一个转型契机。目前，他正尝试从一个普通的Temu商家成长为支撑Temu半托管业务的重要一环——专注海外货盘与物流履约的综合服务商。</p><p>事实上，麦冬也不是“多栖发展”的孤例，在亿邦的调研中，不少资深Temu商家都开始转换身份，要从过去的“饮水者”、直接在Temu卖货的角色，走向“卖水人”行列，比如，链接国内工厂和海外仓，为想做半托管的商家提供货源。</p><p>Temu半托管的上线似乎正在催生一个全新的商业生态，创造出新的利益共同体，让已经置身其中或即将加入其中的各路玩家都兴奋不已。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_f41dc860d6fb41f191e5c54073944938@5091053_oswg151453oswg450oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 直面风口！各方势力涌入半托管“处女地”</strong></h2><p>打开抖音或者小红书这样的社媒软件，输入关键词“Temu 物流”，你会发现，短短一个月之间，各种海外仓广告和商家咨询贴已经彻底占领了这个话题。</p><p>“从2月末到现在，受到Temu半托管的影响，我们这些服务商可以说是遇到了一个询盘的井喷期。”智诚环球招商经理王新强向亿邦表示，从大趋势上来说，Temu正在给海外仓行业带来又一个繁荣期。</p><p>大量商家正在涌入这个方兴未艾的项目，成为Temu获得新增长的有生力量。</p><p>“半托管，其实就是Temu要破除自己的物流困局，从运力已经见顶的小包空运以外增加新货流。”陈庭辉（商家兼服务商）解释道，最直截了当的方法就是抓住那些本就备在海外的货盘资源，把那些早就摸透海外履约门道的跨境大卖也拉到自己的阵营里来。</p><p>“十年来，跨境赛道发展、积累了大批成熟商家 ，这些都是经过市场检验、有产品生命力的玩家。”头部海外仓服务商易达云向亿邦指出，“Temu也有志于让商家能够立足本地的长期经营、扎根本土需求，因此两者可谓天作之合。”</p><p>此言非虚。面对Temu抛出的橄榄枝，一批原来做亚马逊、TikTok的商家也涌动了起来。</p><p>“Temu在华南、华东大区开的半托管招商会都相当火爆，有时甚至还得在过道上额外加座。”黄兴瑞，一位义乌跨境卖家向亿邦透露。据他观察，与会商家的大多数和他类似，都是有一定体量、在海外有货盘的亚马逊商家。</p><p>“我们是铺货型卖家，许多货都备在海外，滞销款比较多，陈年的尾品也有一些。3月20号前后，我们开始在Temu上链接，目前已经出了几个日均七八十单的小爆款。”他说，“现在的清库存效果好得出乎预料。再过一阵子，我们可能会考虑单独为Temu半托管选一些大件品类，深入做起来。”</p><p>相较于只把Temu半托管定义为去库存“救火队长”的卖家，那些先前就在Temu全托管上吃到甜头的大卖，对这个新模式则有着更大的期许。</p><p>“我们现在已经停掉了内贸平台业务，专心搞Temu了，半托管未来会是我们的主力渠道。”义乌真源供应链管理公司总经理刘昆向亿邦表示。作为一位资深卖家兼服务商，他今年加大了对Temu业务的投入力度。“不怕早期亏钱，关键是要跑通这个模式”。</p><p>大胆的布局是基于他对Temu业务基本面的判断。在其看来，Temu的半托管是整个行业半托管潮流中的异数，站位最高、野心也最大，志在对标亚马逊这样的老牌霸主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_1ef08c6622464c5caa991ef9b66fdf00@5091053_oswg442212oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“拼多多战略眼光一向毒辣，从国内市场赶超阿里，到抓住美国大通胀契机上线Temu，几乎每一步都踩准了点。”黄兴瑞感慨道，“对我们商家来说，Temu半托管描绘着更大的蓝图，带来了继续押注的信号。它如果没野心，我们all in这个平台反而不安心。”</p><p>尽管半托管所要求的海外货盘门槛较高，但这并不意味着只有成熟的大卖才有资格加入，许多从未尝试过海外仓备货的中小全托管商家也试图借此做大。</p><p>麦冬向亿邦透露，在找到他咨询的卖家中，绝大多数是“需要从头教起”的海外仓小白，“完全不懂海外仓该如何核价，更没有和海外仓服务商打交道的经验”。</p><p>“我们是被半托管所承诺的流量红利吸引来的。”一位商家表示，之前已经做了很久全托管，但随着越来越多源头工厂型商家涌入，自己没有更突出的供应链优势，导致生存境况开始变得艰难起来，利润与单量都有缓慢下降趋势。</p><p>“我们本来已经开始考虑缩减Temu业务，但半托管又让我们看到了一些新的可能性。”他说，“但是如何布局海外仓，也着实是个棘手的难题。”</p><p>针对“想做”和“难做”之间的矛盾，一些有心人则从中嗅出了商机。陈庭辉就是其中一员。他从Temu全托管业务做起，但是这两个月以来，正在成为服务商的道路上越走越远。“我正在筹备一个跨境供应链项目，一边是在美国寻找高性价比的海外仓服务商，另一边是在国内寻找各类工厂型合作伙伴。”他介绍道。</p><p>他表示，自己将利用多年积累的跨境运营经验和本地履约资源，帮助国内工厂把供应链实力变现，在美国搭建货盘。</p><p>甚至，在目睹了半托管近来的火爆状况之后，陈庭辉那颗被激发的雄心还催生出了更为广阔的生意蓝图。在他的规划里，Temu只是第一步，未来这个货盘不仅可以做Temu半托管的业务，也可以承接其它平台的分销商乃至于To B采购的订单。</p><h2><strong>02 第一批“吃螃蟹者”的甜蜜与隐忧</strong></h2><p>“狂风固然能让一些人扶摇直上，但也能把另一些不知深浅的投机者直接甩飞。”陈庭辉直言，库存消化周期、清关时效、丢包与货损的风险控制都不容小觑。而这也对半托管商家形成了实质上的筛选机制。</p><p>可以说，尽管半托管这只螃蟹看似肥美诱人，却也不是什么人都能嚼得动。究竟怎样才能把它最丰腴的一块“初期红利”安全地吃进嘴里，便成了冲在第一线的卖家们的一个重要课题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_5133009f69814030af6ac25c144c902a@5091053_oswg99092oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，亿邦从几位已上手半托管的商家处，获得了一些“怎样吃螃蟹”的见解。</p><h3><strong>“螃蟹”如何吃？</strong></h3><p>美区商家赵俊铭表示，自己是一个有沃尔玛、亚马逊和eBay三个平台运营经验的跨境老将，团队对本土履约非常熟悉，也有独立的海外货盘，所以很快就能在Temu半托管模式下出单。据他观察，大多数有相似资源禀赋的商家也都可以无缝衔接。</p><p>而对于那些走“轻库存、轻资产”路线的卖家来说，想要切入Temu半托管，除了联系海外仓、自行备货之外，还可以寻求与海外货源服务商合作，以其分销商的身份进行运营。</p><p>“一种更轻便、低库存风险的打法是利用虚拟仓（系统生成尾程运输面单后，打包发到海外仓再拆箱分发）。”赵俊铭表示，尽管可能处于灰色地带，但平台当下还没有限制性规则，确实并未严格杜绝这种小众打法。他估计，目前虚拟仓的时效性应该勉强能够控制在Temu的红线之内，可用于前期的小件测款。</p><p>另一个值得注意的问题则是半托管如何选品。与一开始舆论中“利好大件、利好高价产品”的说法相比，商家们在实操后大多有着不同的见解。</p><p>陈庭辉表示，应当瞄准中端价格区，最好是20元到60元范围内的，利润可观，风险可控。“太低单价的不要搞，运费倒挂太严重，物流成本比商品本身还高几倍，这是做不了的。太高单价的目前也不要搞，退货率、罚款率都不明朗，贸然去做，容易吃大亏。”他说。</p><p>刘昆也指出，对于超低价SKU应该谨慎，因为半托管很难复制全托管“一天万单”式的大爆款和快速动销，仓储费用的累积很快就会覆盖掉微薄的利润。而高货值大件也不建议尝试，“美国消费者要是看到Temu上定价几百上千美金的产品，多少会有点打怵，因为高价心智还没建立起来”。</p><p>此外，在定位到中端价格带之后，应当选择高利润而非高单量。刘昆解释道：“我们在选品上是乱枪打鸟，并不关注特定品类，但有一个顶层指令需要选品人员遵守，那就是不做低利润。”</p><p>他认为，从库存周期上来说，哪怕是一天只卖出个位数的品，只要出货稳定性好，就可以保留链接。“这类反而都处于竞争烈度小的边缘区域，有足够利润可赚。反而是那些一天几千单的大爆品，我们不敢补货，因为可能随时会杀出来一个无名厂家，用特别离谱的低价直接截胡。”</p><h3><strong>“螃蟹”美味否？</strong></h3><p>尽管在备货与选品上，半托管的门槛对普通商家来说依旧是个不小的考验，但跑通新模式所带来的红利却也着实令人振奋。</p><p>“作为第一批吃螃蟹的人，我必须承认，半托管还是很香的。”黄兴瑞说。从半托管上，他感受到了Temu平台对这一新业务的重视。</p><p>他表示，目前，从核价上来说，普遍标准是对标同类ASIN（亚马逊标准识别号，用于产品识别）的75%，利润基点要比做全托管大得多。甚至有传言称，最早一批上线的产品中，有些冷门品类能把五块钱成本的产品审出几十美元的价格，哪怕除掉运费、货损，仍有十几倍的利润。</p><p>另一个令商家欣喜的利好就是出乎预料的单量增速。“当天上架就有动销，十几条链接，平均日单量在250单左右。”黄兴瑞对此分析道，Temu不仅为半托管产品提供了流量倾斜，而且在定价上也给予了高额补贴。“我统计了一下，这十几款产品中，大概有四五款都是按供货价在前台销售的，甚至有一款的销售价比供货价还要低。”</p><p>Temu买手的高响应度也让黄兴瑞惊讶：“像现在这样便捷高效的交流，真是让人恍惚间觉得回到了2022年年末——上一次买手有问必答、当天上品当天审，还是在Temu起步初期。”</p><p>陈庭辉也补充道，半托管买手似乎也愿意对商家保持“通融”。在核价环节，许多时候可以通过提供相关ASIN链接的方式来讨价还价，上调供货价格，这是全托管所没有的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_074ef8c83b8c4150b7d63e816fa6df8f@5091053_oswg748273oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>“吃蟹难免扎嘴”？</strong></h3><p>趁着窗口期最早一批进入半托管的玩家们，也在承担各种各样的风险与压力。除了紧张的补货/发货时效要求，以及从“以销定产”转为“以产定销”所带来的不适应以外，一些意外情况也会让商家倍感焦虑。</p><p>作为Temu全托管与半托管双修的商家，赵俊铭表示，自己在两块业务产品没有足够大的差异化的情况下，半托管“多吃点”，全托管就只能“少吃点”，毕竟目前半托管价格补贴力度更大。</p><p>据他观察，在自己店铺里，一旦上架半托管的SKU的量做起来，那么与之相似的全托管SKU就会出现单量下降。好在目前半托管的增量可以覆盖全托管的降幅，所以尚可接受。</p><p>另一个困扰商家的问题则是当下还不成熟的核价体系。刘昆谈道：“3月初我们核价了一批货，约200个链接，当时平台给了相当可观的供货价。这批货经过海运清关，在26号前后到仓整备，结果平台告知我们由于前一次核价存在误差，其供货价仍未做到全网最低，所以不能上架，我们不得不再次调低价格。”</p><p>麦冬指出，与其合作的商家也有遇到类似情况的。他分析，可能是两种原因导致了核价系统的反复无常：</p><p>其一，Temu把亚马逊引流款的标价纳入了比价库，忽视了引流款标价本身并非自然形成的市场平均价格；其二，部分连核价都没弄懂的小白商家盲目上品，过分低估了海外仓成本，导致提报价格偏低，间接影响到了整个系统的判断。</p><h2><strong>03 从Temu半托管中孕育的新生态悄然滋长</strong></h2><p>一直以来，Temu似乎都是一个与“生态”二字无缘的绝对闭环。与亚马逊、TikTok等平台不同，主打“全托管”的Temu并未给太多服务商预留可以共享增长势能的生态位。几乎只有少数大型货代企业能够以承运商的身份，在Temu的发展中分取一块红利。</p><p>然而，半托管的出现将会改变这一现状。Temu的大门正在向更多类型的利益相关方敞开，其中受益最大的，莫过于跨境物流业界。</p><p>“物流倚靠商流，新的商流模式的出现，本身就是对物流业界的一种提振。”易达云向亿邦表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_c3a8f6ba8fb94ec8a9b5e7f806433b27@5091053_oswg77556oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从某种程度上来说，Temu半托管的订单增量，恰好填补了物流界的淡季。考虑到Temu“全年皆大促、常态化爆单”的特殊性质，物流业“零淡季时代”的到来或许并非天方夜谭，而仓储利用率的上升也利于物流商回笼资金、保持现金流的平衡。</p><p>另一方面，Temu的平台运营策略带来 “单量集中、运营灵活、复杂组合销售”的特点，这对物流商提出了更高的要求，倒逼着全行业进行体系性的服务升级。</p><p>“在与Temu独特业态的磨合中，我们经历了一轮新的升级。精细化标准化运营、多样化服务场景、全球本地化管理是要点所在。”</p><p>易达云CEO李勤表示，“作为业内管理海外仓数量最多的公司，我们始终认为加大产品研发投入以及解决方案打磨，才能时刻让自己能在多变的时代保持竞争力。”</p><p>例如，面对“拼”出来的一票多件场景，要从物流适配、操作标准、系统流程等多角度瀑布式梳理，实现99.99%高质量履约水平；面对“低价”带来的爆款爆单模式，要在运力调度、库容管理、补货建议等融入更多的解法创新，实现效率和成本的最优分布。</p><p>王新强则指出，Temu半托管商家对于运输时效和运费的高度敏感，对物流商来讲是一个巨大考验，如何精进硬件实力是个不可忽视的课题。</p><p>“譬如，为放大价格优势，我们的仓库位置设立于美中地区，具有低成本的地价和人工优势，在尾程价格上也有分区优势；而为提升反馈时效，我们选择了斥巨资自营自建工厂，而非租赁外包。”他谈道。</p><p>不过，跟着Temu半托管“一荣俱荣”的还不仅是物流商，也包括一批“跨界创业”、从贸易商变身服务商的卖家。</p><p>伴随着半托管模式的逐渐展开，如何降低工厂型商家在海外备货的门槛，成为一个蕴含巨大商机的关键卡点。工厂型卖家往往缺乏足够的海外仓经营能力，在如何核算物流成本、与仓库方博弈上都是门外汉。因此，需要有人帮他们去推进落实。这恰恰就是代运营人员以及像麦冬那样的海外供应链创业者的生存空间。</p><p>“和那些在业内耕耘多年的老牌服务商相比，我们这些‘两栖’玩家肯定是很难在硬件上取胜了。”麦冬坦言。“差异化竞争的关键，反而在于抓住从未做过本地货盘的跨境小白群体这个利基市场。”</p><p>他表示，传统物流商向这个群体提供的服务有着很高的理解门槛，大部分普通全托管商家很难消化纷繁复杂的计价规则。“一看到各种各样的表单、协议书、注意事项、书面化计费与赔付条款，很多人就开始打退堂鼓了。”</p><p>面对普通商家的痛点，麦冬表示，自己作为一个兼具卖家和服务商身份的创业者，非常清楚各种实操背后的门道，同时，自己还有着自媒体/博主的身份，能为“粉丝私域”提供更有效的询盘服务，即把海外仓的规则与逻辑掰开揉碎，用最简明扼要的方式向给商家讲解清楚，从而优化中间流程，尽可能消除海外仓的运营壁垒。</p><p>此外，他还能以庞大的粉丝群体为议价筹码，与海外仓仓主们进行价格谈判，把海外备货成本打下来。</p><p>如果说，传统物流服务商都致力于做加法，在专业性上层层加码，那么，由Temu半托管所孕育的这一批新生代服务商，则是聚焦于做减法，致力于将海外仓运营“去技巧化”，把高密度信息降解为低密度信息，提供最简单易懂的“一键式服务”。</p><p>此外，除了物流服务，Temu卖家教育板块的逐渐形成，也为一些创业者提供了一个好去处。据亿邦调研，在小红书、抖音等社媒平台上，已经陆续出现一批Temu培训领域的博主。其变现方式包括付费社群、运营课程、专项教材等。</p><p>“相较于亚马逊、TikTok，Temu商家培训教育方面的发展尚处于萌芽阶段，许多工厂里的运营人员也是从其他平台业务线转过来的。”电商知识博主Ryan表示。</p><p>但可以预见的是，随着半托管在Temu业务版图中逐渐铺开，有一定规模的企业（尤其是工厂），对更能理解平台逻辑、选品策略以及跨境供应链管理的专业人员的需求量也将不断扩大。</p><p>Ryan认为，Temu平台走向成熟，同时也意味着一整套与之相适配的运营方法论、运营者建制在业内的成熟化。由“草台班子”向“专人专办”演替，是一个大概率事件。在这个过程中，相关的知识服务必然存在市场空间和值得挖掘的盈利点。</p><p>“半托管模式就像是一个临界点，将Temu的历史分成两段。”他说，“未来，聚拢在Temu外围的从业者类型会越来越多。”</p><p>在此之前，商家群体对这个新兴平台的刻板印象或许是“闭环”、“低自由度”，而在此之后，“生态共创”、“红利溢出”、“兼容性”等关键词可能会以更高的频率出现。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Xmes2UJNiPUn4XrzhcfnmA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”（ID:iebrun）</a>，作者：王昱，编辑：何洋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734472974559750</id>
            <title>张一鸣开辟新战场，瞄准微信支付宝</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734472974559750</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734472974559750</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 09:03:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节飞书, 抖音支付, 线下收单, 支付战争
<br>
<br>
总结: 近期字节飞书裁员并重整游戏业务，但抖音支付仍在发展，通过收购线下收单牌照，抖音支付将进军线下场景，与微信支付和支付宝展开竞争，希望成为移动支付市场的第三极。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去一段时间，字节飞书裁员千人，游戏业务也被重整和出售。但在其他业务大力收缩的同时，抖音支付仍在衔枚疾进。</p><p>近日，A股上市公司海联金汇发布公告称，计划将子公司联动优势转让给字节系公司天津同融，交易总金额约14亿元人民币。交易完成后，<strong>字节旗下的抖音支付将获得线下收单业务许可。</strong></p><p>所谓线下收单，可简单理解为消费者在线下商超、便利店等刷银行卡或扫码付款。抖音支付相关负责人表示，本次交易是为了支持生活服务等线下交易场景，给抖音体系内的用户和商家提供更便捷的支付、服务体验。</p><p>值得注意的是，字节此次收购的主体公司<strong>由张一鸣和张利东间接控股，</strong>其中张一鸣持股99%。字节对于这张牌照的重视程度可见一斑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_77acf52f24ea452c92200d872abb2690@000000_oswg41149oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">张一鸣</p><p>2020年8月，字节通过收购获得支付牌照，五个月后推出抖音支付，但业务场景局限在线上。如今，随着线下收单牌照即将补全，抖音支付业务版图更加齐整。</p><p>国内移动支付市场历经多年发展后，形成了微信支付和支付宝两分天下的格局，两者共同占据逾9成份额。大体上，微信支付在线下场景占据优势，而支付宝在线上更胜一筹。</p><p>身处9亿用户的庞大市场，<strong>两大支付工具每年给腾讯和蚂蚁带来巨额回报。</strong></p><p>根据财报，2023年，腾讯金融科技及企业服务业务的营收高达2039亿元，相当于公司总营收的1/3。另据全国工商联、阿里财报等公开资料，支付宝背后的蚂蚁集团2022年营收接近1800亿元，全年账面利润约312亿元。作为对比，字节2023年营收约1200亿美元（约合8681亿元人民币）。</p><p>字节2021年1月推出抖音支付，并赞助央视春晚红包进行推广。过去三年多，抖音支付全面接入小店、直播间等电商场景；同时，抖音逐渐淡化微信支付和支付宝的全平台露出，并从去年下半年起，部分关闭团购等场景的微信支付功能。</p><p>然而，<strong>抖音支付并未成为移动支付第三极。</strong></p><p>从用户量来看，微信支付和支付宝均已突破10亿，但抖音支付的宣传语仍是“过亿人都在用”。场景方面，除了缺席线下，在字节系之外的线上交易中，抖音支付同样缺少存在感。</p><p>拿下线下收单牌照后，抖音支付切入线下场景，帮助抖音生活服务完善基础设施、改进体验同时，也能拓宽用户圈层和使用场景，增加与微信支付和支付宝扳手腕的本钱。</p><p>除了赚取交易服务费，支付服务的更大价值在于<strong>充当流量入口，联结金融服务。</strong>此前，抖音已经上线月付、放心借、联名信用卡等多种个人信贷业务。进入线下后，抖音支付有望吸引和发掘更多具有信贷需求的消费者，为抖音乃至整个字节培育新的现金牛。</p><p>不过，支付及其相关的金融业务，同样是腾讯和蚂蚁的必争之地。在“竞合”成为行业基调的新变局中，字节入局支付战场，不可避免与两大巨头展开争夺，又一场支付战争即将打响。</p><h2><strong>A</strong></h2><p>抖音支付走进商超、便利店，让<strong>抖音生活服务有了微信支付和支付宝之外的选项。</strong></p><p>本地生活业务是抖音的主要投入方向之一。背靠短视频内容生态，抖音生活服务2020年起步，2022年GMV（商品交易总额）已达770亿元；据《晚点LatePost》报道，2023年上半年，这一数字增至1000亿元以上，全年目标则是2900亿元。</p><p>另据抖音发布的数据，2023年抖音生活服务平台总交易额增长256%，入驻门店超450万家，共覆盖370多座城市。</p><p>快速增长的交易额背后，是<strong>每天海量的线上线下交易，以及巨额交易服务费。</strong></p><p>在购买团购券、优惠套餐等线上环节，抖音将自家的支付服务设为首选，支付宝只是备选项之一，微信支付更是被排除在团购等场景之外，一定程度避免了“肥水流入外人田”。</p><p>但消费者到店后，除了使用团购券，往往还会选购套餐之外的菜品、商品、服务等；如果感到满意，还会二次进店复购。对于这些延展更长、水位更深的线下交易场景，抖音此前缺乏相关业务资质，消费者只能选用其他支付方式。</p><p><strong>抖音生活服务做大蛋糕，却被微信支付和支付宝切走一部分，</strong>吃亏不小。</p><p>这种不得已的利益分配格局，在字节对手的业绩中有所体现。腾讯2023年财报指出，上一年度金融科技服务收入维持双位数同比增长，归因于商业支付活动增加，以及理财服务及消费贷款服务增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_37feffd822344bfd9c35f38d909867c4@000000_oswg32242oswg601oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，作为本地生活行业龙头，美团早早推出覆盖线上线下的支付服务，力图避免被第三方支付“截胡”。如今，字节斥资14亿元收购线下收单牌照，抖音具备了效仿美团，将线下支付场景收回手中的能力。</p><p>通过掌控线下支付场景，<strong>抖音除了赚取交易手续费，还能切分支付场景营销的蛋糕。</strong></p><p>移动支付发展至今，微信支付和支付宝均开发了大量营销玩法，并以平台补贴等方式吸引商家参与其中。例如，商家可以选择在支付结果页面展示优惠福利，吸引消费者领券复购；或通过展示商家小程序和社群等，将消费者沉淀至私域。倘若与信用分等个人征信体系打通，商家还可以刺激消费者适当超前消费，对于高客单价商家而言颇具价值。</p><p>事实上，早年间微信支付和支付宝争夺线下商家资源时，<strong>都把营销能力作为主要卖点之一。</strong></p><p>例如，支付宝2017年推出“赚钱红包”。用户在线下商超消费时，扫描红包码即可领红包，商家则获得平台奖励。红包码既是支付宝在B端和C端双重拉新的动作，也是其营销能力的直观展现，相关活动一直延续至今。</p><p>在平台持续推动下，不少线下商家逐渐将营销资源投向微信支付和支付宝。抖音支付入局之后，有许多现成“作业”可供参考，可以一边参考对手玩法、完善营销功能，一边吸引商家转换阵地。特别是那些在抖音设有店铺的商家，以抖音支付打通线上线下的交易体验和营销动作，有助于提高投入产出比。</p><p>不过，大多数企业仍在收紧营销开支。在线下场景，抖音支付拿到的商家营销资源越多，微信支付和支付宝就有可能更少。倘若抖音支付大举进攻，两大巨头恐怕不会坐观其成。</p><h2><strong>B</strong></h2><p>除了移动支付，<strong>抖音还在进军更广阔的互联网金融赛道，而这也是腾讯和蚂蚁看重的领域。</strong></p><p>早在2018年，字节就上线了“放心借”，试水小额网贷。几年后，抖音接棒字节金融业务，相继推出一系列产品，并汇集在抖音APP“我的钱包”中。</p><p>打开“我的钱包”，面向个人小额信贷场景的“放心借”和“抖音月付”居于醒目位置。与之并列的是抖音联名信用卡，合作方包括交通银行、招商银行等。此外，抖音还与众安保险合作推出多款保险产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_17eb03b12bf546d0811278c5545f2456@000000_oswg57458oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>抖音互联网金融业务中，目前走得最远的当属小贷。</strong></p><p>字节此前上线的“放心借”对标支付宝“借呗”，一度困于资质被迫下架；但随着字节补齐牌照资源，这块业务重装上阵，运转至今。对标“花呗”的“放心花”和“DOU分期”（后更名为抖音月付）推出时间稍晚，但如今已深入抖音站内支付的各个环节。</p><p>今年1月有消息称，截至2023年底，抖音放贷余额接近4000亿元。抖音方面随后否认了这一传闻。</p><p>不过，几乎同一时间，抖音将旗下中融小贷的注册资本金从90亿元增至190亿元。第一财经援引业内人士言论称，增资之后的中融小贷，理论上可撬动超3000亿元的联合贷款规模。这从侧面反映出，抖音小贷规模迅猛增长。</p><p>但抖音做金融的难题是：将用户从内容场景引导至金融场景，略显“绕路”，流失率高。在此情况下，<strong>做大抖音支付，将内容流量转化为交易流量，</strong>再向金融业务延展，不失为提高转化率的破局之道。</p><p>支付是公认的互联网金融业务最大入口。支付宝站稳脚跟后，很快向基金、小贷等领域伸出触角，并生长出蚂蚁集团这棵大树。增添线下收单能力的抖音，也有机会发挥类似作用。</p><p>另一方面，经历过大整顿的互联网金融，是一块强监管、高合规门槛的市场。但<strong>远比其他行业丰厚的利润、尚未见顶的规模，</strong>仍然让巨头纷纷投身其中。</p><p>以腾讯为例，2023年其金融科技及企业服务业务的毛利润率高达40%，相比上一年度提升7个百分点。此外，这块业务的全年营收同比增长15%，而整个公司的营收增速为10%，以游戏为主的增值业务仅有4%。</p><p>金融业务的出色业绩，促使腾讯加大投入。2020年至今，腾讯多次扩充财付通小贷的注册资本，从3亿元一路提升至今年初的105亿元。</p><p>相比之下，蚂蚁刚刚走出整改期，近期动作不多。不过，“理财”板块依然占据支付宝APP的醒目入口，提供余额宝、基金、股票、黄金、保险、养老金等多种金融服务。</p><p>腾讯和蚂蚁已经在互联网金融领域压下重注，且仍在不断加码；抖音支付作为后来者，此前已经跻身行业前列。在补齐线下短板后，抖音支付有望获得更多用户，并<strong>在更多金融场景下对微信支付和支付宝发起挑战。</strong></p><h2><strong>C</strong></h2><p>平时声量不大的抖音支付，是字节目前为数不多的“进攻型业务”之一。</p><p>字节2021年底划分六大业务板块，但如今只有抖音、TikTok和火山引擎发展良好，一度被寄予厚望的朝夕光年、飞书和大力教育要么裁员，要么大幅收缩战线。飞书上月底裁员，坊间传闻将波及20%员工，反映出字节仍处于收缩战线的姿态。</p><p>不过，<strong>字节并非完全收缩，而是“收中有进”。</strong></p><p>字节仍在大举投入的业务中，AI大模型最引人关注。尽管入局时间不长，但字节围绕AI大模型的阵仗铺得很广。除了语言大模型“云雀”，字节还推出一系列应用层的AI产品，比如聊天机器人“豆包”、AI社交APP“话炉”、AI开发平台“扣子”等，主要赛道均有涉猎。</p><p>相比之下，抖音支付并不显山露水，但用户已达亿级，衍生业务的体量同样可观。</p><p>此次斥资14亿元收购线下收单牌照，是字节近年来为数不多的大手笔收购。此前，抖音支付的落地场景局限于站内；但在介入线下交易后，其可见度和用户量有望显著提升。</p><p>对于字节而言，<strong>抖音支付的直接价值是带来稳定的现金流，</strong>为其他业务提供弹药。</p><p>当前，字节不少业务仍处于大笔投入的阶段，比如抖音货架电商、生活服务等，AI更是短期内难以盈亏打平的吞金兽。无论是“云雀”大模型还是“豆包”等AI应用，距离建立商业模式、自负盈亏均有遥远距离，需要字节持续输血。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_80283b9f43b14fc987394768afcaac66@000000_oswg94932oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>字节的收入来源主要包括广告、电商交易佣金等，体量已经很大，增速逐年放缓；如果抖音支付能够取得突破，字节可以找到新的收入增长泉眼，部分缓解新业务的烧钱压力。</p><p>另一方面，移动支付是一门属于巨头的好生意——商业模式成熟，收入模型和利润预期清晰可见，只有牌照是为数不多的障碍之一。抖音支付拿下线下收单资质后，业务版图进一步完善，每年有望给字节带来数十亿乃至百亿的收入。</p><p>但抖音支付走进线下，有可能成为<strong>字节与腾讯、蚂蚁的新战争的导火索。</strong></p><p>去年下半年至今，三家公司的关系趋于缓和，“竞合”成为基调。</p><p>尽管抖音强推自家支付，蚂蚁的核心产品支付宝一直留在抖音生态内，成为支付选项之一；此外，用户使用抖音APP扫描支付宝付款码后，可跳转至支付宝支付界面。</p><p>腾讯与抖音更是互换阵地：朝夕光年曲终人散后，腾讯接手了部分项目和人员，并正式允许抖音直播《王者荣耀》；抖音同样投桃报李，默许腾讯在自家平台投放游戏广告。</p><p>但在中国互联网的存量竞争环境中，<strong>巨头之间的和平是短暂的，战争才是永恒。</strong>巨头们的下一个竞争焦点无疑是AI；但除此之外，“第二次支付战争”也即将打响。</p><p>从2013年8月微信支付上线算起，支付战争前十年的主角是腾讯和蚂蚁。两者在线上线下场景展开激烈争夺，留下了微信红包“偷袭珍珠港”、支付宝“集五福”等经典战例。最终，两者没能真正分出胜负，支付市场的“双巨头”格局稳固。</p><p>但随着抖音支付的入局和发力，新的战火即将燃起。背靠字节的抖音支付，在补齐牌照之后，有机会改写移动支付格局。抖音支付进军线下，不仅会给抖音生活服务及整个字节带来助力，也有可能成为又一场巨头战争的开端。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p><strong>盒饭财经，《抖音支付：字节的缝合线》</strong></p><p><strong>环球老虎财经，《张一鸣拿下一张支付牌照》</strong></p><p><strong>数科社，《字节扛起互联网金融大旗？》</strong></p><p><strong>第一财经，《“流量的尽头是放贷”？抖音旗下中融小贷近期忙增资》</strong></p><p><strong>光锥智能，《不甘只做AI 应用工厂，字节跳动补课大模型》</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247531854&amp;idx=1&amp;sn=97626b5af91f925d7f934b3f3d357873&amp;chksm=eb846e46c92821cd74082fffce0e59cb62834e706e7661d9aaa228df783b596a274328401cc6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：彦飞，编辑：王靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734456297842952</id>
            <title>一季度iPhone全球销量降约10%，小米传音增长迅猛</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734456297842952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734456297842952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 09:02:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IDC, 智能手机, 市场格局, 苹果
<br>
<br>
总结: 2024年一季度全球智能手机市场报告显示，苹果销量下降，三星微减，小米大幅增长，传音增速提升。市场整体回暖，但智能手机销售价格持续增长，前五大厂商或将面临权力转移。苹果在中美市场遭遇竞争，小米和传音表现抢眼，市场格局出现明显利益转移。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>4月15日，市场调研机构IDC发布2024年一季度全球智能手机出货量报告。苹果仍然处于全球第二的位置，但在前五中成为负增长最为明显的厂商，该公司一季度销量从去年同期的5540万台下降至5010万台，同比减少9.6%。</p><p>三星、苹果、小米、传音、OPPO出货量分别位列前五。其中，三星手机出货量6010万台，同比微减0.7%；小米出货量4080万台，同比大幅增长33.8%；传音出货量2850万台，同比大增84.9%；OPPO出货量2520万台，同比减少8.5%。</p><p>本季度全球智能手机市场大盘在持续回暖，整体出货量同比增长7.8%至2.89亿部，尽管这并非高水位，但已实现难得的三个季度连续增长。IDC集团副总裁Ryan Reith表示，正如预期的那样，智能手机的复苏继续向前推进，市场乐观情绪在头部厂商中慢慢建立。</p><p>在这场行业复苏中，上述报告呈现出一种明显利益转移的市场格局。</p><p>三星和苹果均出现负增长，而小米和传音在大步向前。其中，苹果明显承受着更大的市场压力。在2023年底，苹果成功占据榜首，但三星在一季度很快将局势扭转回来，重新夺回自己在智能手机市场多年王座的地位。&nbsp;</p><p>今年一月以来，iPhone销量不振的消息不断传来。瑞银曾结合Counterpoint数据在其研报中指出，iPhone在今年1月的全球销量同比下降11%，2月在全球多个主要市场（如美国、中国等）也出现明显下滑，导致全球市场销量同比缩减了4%。&nbsp;</p><p>尽管苹果在欧洲市场的销售表现相对良好，但这无法缓和它在中美两大市场遭遇的强势竞争。一方面，三星凭借Galaxy系列在美国市场抢占了高端系列的一定份额；另一方面，由于华为复苏、小米重回增长轨道，苹果在中国市场的突围也愈发乏力。</p><p>三星苹果之外，此次小米传音两大来自中国的品牌表现格外抢眼。需要指出的是，小米在一季度的强势增长，与2023年的整体下滑不无关系。财报显示，小米在2023年一季度出货量仅为3040万台，同比减少20.2%。如今，小米正从过去两年的大幅下滑中强劲反弹。&nbsp;</p><p>传音的增速则在持续提升中。IDC数据显示，去年四季度，传音智能手机出货量达2820万部，同比增长68.6%，首次跃升全球第四，并超过了OPPO及vivo。今年一季度，其增速拔高至85%。这一占据非洲市场半壁江山的手机品牌，早已将触角伸向其他区域。去年三季度，其已有超过七成销量来自非洲以外的市场。&nbsp;</p><p>值得注意的是，IDC表示看到了智能手机的平均销售价格（ASP）继续增长。这意味着更加激烈的市场增量争夺战仍会围绕高端机展开，而这正是前五厂商目前最焦灼的业务重合点之一。</p><p>该机构认为，随着参与者对手机市场复苏后的战略调整，前五大公司之间的权力转移可能会继续。&nbsp;</p><p>Ryan Reith同样指出，尽管IDC预计三星和苹果这两家公司将保持对高端市场的控制，但华为在中国的复苏，以及小米、传音、OPPO、一加和vivo所获得的利益，可能会使三星和苹果两家厂商共同寻求扩张和多样化的领域。</p><p>另一家分析机构Counterpoin资深分析师Ivan Lam对界面新闻记者表示，实际上苹果在今年一季度的销量表现并不算糟糕，而是一个相对平均的水平。其出现大幅下降的一个重要原因在于，2022年四季度因受到工厂出货滞后的影响，部分iPhone库存被挪至2023年一季度完成销售，导致本因出现在2022年四季度的销售高点延后至2023年一季度。</p><p>对于前五厂商可能发生的排名变化，Ivan Lam认为三星和苹果之间的销量差仍然咬得很紧，今年可能继续出现两者交替成为第一的情形。此外，在非中国市场，传音有可能在中低端价位段对小米构成威胁，尤其在南亚、中东、拉美等地区个别国家，两者或将出现更激烈的正面竞争。</p><p>他表示，小米需要在不同价位段采取更针对性的产品策略——过去一年，小米的确凭借数字系列和K系列一改依靠入门级产品拉高销量的品牌形象，今年将是其巩固这一战果的重要时机。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/11042297.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”，</a>记者：伍洋宇，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734459164545668</id>
            <title>特斯拉全球将裁员10%，结束黄金时代，开启智能化出行革命</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734459164545668</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734459164545668</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 09:01:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 裁员, 智能化, Robotaxi
<br>
<br>
总结: 特斯拉在面临电动车市场竞争激烈和股价下跌的压力下，宣布裁员10%，显示出智能化转型的迫切需求。马斯克执着于Robotaxi构想，或许将推出廉价车型Model 2，以应对未来自动驾驶技术的挑战。Robotaxi市场前景广阔，但行业发展仍面临政策监管、技术应用难题等挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾经引领了汽车电动化革命的特斯拉，最近日子不太好过。 4月15日，马斯克 发布全员信<strong>，宣布特斯拉全球将裁员10%</strong>。</p><p>汽车产业变革分上下两个篇章，上半场以电动化为主导，下半场则聚焦于智能化，取得双赢才是真正的胜利。</p><p>在电动化竞争格局渐趋稳定，智能化变革步伐疾速推进时，<strong>特斯拉却开始显现颓势。</strong></p><p>今年一季度，特斯拉交付量出现自2020年以来的首次年度同期下降，同比下滑近9%，环比降幅高达20%。反映到股价上，特斯拉股价今年以来持续下跌，累计跌幅超30%。</p><p>电动车市场竞争日趋激烈，淘汰赛大幕已拉开。中国车企掀起一轮又一轮的价格战，并持续推出新产品，更新迭代旧产品，占据每一个细分市场。消费者总是能以更低的价格，买到比以往性能更好、外观更漂亮的电动车。</p><p>反观特斯拉，主力车型迭代几乎停滞。Model 3发布至今有7年，Model Y面世4年，改款幅度较小，价格优势随着其他汽车品牌的降价而削弱，整体竞争力被削弱。</p><p>马斯克是一个绝对的理想主义者，对产品和技术偏执，习惯运用“第一性原理”&nbsp;思考，这些特质让特斯拉别具一格，同时也是造成当前产品断档的原因所在。</p><p>在没有新产品推出的这些年，特斯拉在Cybertruck和配套4680电池上投入了巨大资源。两款颠覆式创新的产品产能均严重不足，没能成为特斯拉再上一层楼的助力，甚至成了绊脚石。</p><p>“特斯拉正从黄金时代步入充满挑战的时代，”福特前CEO Mark Fields如此评论。</p><p>在电动化优势开始式微，智能化的浪潮汹涌袭来之际，特斯拉上半场的积累智能化优势还未发挥价值，亟需抓住时间窗口站稳市场。</p><p><strong>特斯拉的答案似乎指向了Robotaxi。</strong></p><h2><strong>马斯克执着的Robotaxi，或许就是廉价车型Model 2</strong></h2><p>其实早在2016年，Robotaxi就出现在马斯克描绘的宏图中。</p><p>他认为，<strong>自动驾驶技术的作用不仅是解放双手，甚至还要消除人类对车辆的需求</strong>。Robotaxi正是如此，特斯拉运营车队，乘客召之即来。</p><p>马斯克执着于生产没有制动器、踏板、方向盘的Robotaxi，这一构想一度与廉价车型Model 2的开发计划打架。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_cfa411f6a93e4f6b91d1cf77f068af37@5958072_oswg137096oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（特斯拉Robotaxi的一款概念设计图）</p><p>据《马斯克传》描述，多年来特斯拉团队一直在讨论和推进一款小型、大众、售价约为25000美元的廉价车型。马斯克也曾对外透露推出这款产品的可能性，后来又认为Robotaxi的出现会让其他车型都逊色，多次否决廉价车型的想法。但廉价车型相关团队没有放弃该项目，一直在暗中推进。</p><p>直到2022年9月，团队用两个理由说服了马斯克：一是廉价小型车辆市场广阔，到2030年其市场规模几乎是Model3/Y车型的两倍；二是<strong>廉价车型和Robotaxi基于同一个车辆架构，可用同样的车辆平台和装配线来生产，这也是所谓的特斯拉“下一代平台”。</strong></p><p>因此，有理由认为，<strong>特斯拉将要推出的Robotaxi，就是被爆料或将搁置的廉价车型Model 2</strong>。这款面向大众市场的新车，一开始既配有方向盘，又是Robotaxi，之后慢慢迭代，最终去掉方向盘。</p><p>从提出Robotaxi的构想以来，特斯拉在自动驾驶技术上的努力从未停歇，马斯克经常在公开场合预测距离完全自动驾驶只剩一年了，结果却是等了一年又一年仍未落地，Robotaxi计划也偶被提及，也始终无明确说法。</p><p>Robotaxi被认为是自动驾驶技术最性感的落地方向，其<strong>本身市场规模庞大，将先于个人消费者市场成为智能化最快突破的市场。</strong></p><p>中金公司预计，到2030年，Robotaxi全球市场空间将超过2万亿美元。太平洋证券预测，到2025年和2030年，Robotaxi中国市场规模分别有望突破1.18万亿元和2.93万亿元。</p><p>试想，原本需要大量司机完成的交通运输工具，用无人驾驶技术就可完成。其中节省的人力、创造的运力、给人们出行、经济、整个交通环境带来的变化极具想象空间，引来了一众公司入局。</p><p>在特斯拉Robotaxi筹备阶段，行业早已几经波折。</p><h2><strong>看上去很酷，但现实更残酷</strong></h2><p>Robotaxi商用的开端可追溯至2018年12月，彼时，Waymo推出的自动驾驶载人服务Waymo One在凤凰城正式上线。</p><p>但之后发展过程中，由于政策监管、技术落地应用难达预期、难以规模化盈利等原因，Robotaxi行业一直没有突破性进展，<strong>投资几番遇冷，一些公司甚至陷入经营困境、解散。</strong></p><p>2020年底，Uber宣布出售自动驾驶部门ATG；2022年10月，背靠福特、大众汽车独角兽Argo AI突然倒闭等事件，都让行业一度被阴霾笼罩。</p><p>直到2023年，Cruise和Waymo相继获得旧金山全天候商业运营无人驾驶出租车的运营牌照，让行业燃起希望的火苗。后来由于事故频发，Cruise运营执照又被吊销。</p><p>进入2024年，特斯拉宣布Robotaxi，广汽埃安与滴滴紧随其后，宣布双方成立的合资公司将于2025年量产Robotaxi，Cruise也重新获得政策许可即将恢复运营。<strong>Robotaxi的发展又迎来另一个高潮期。</strong></p><p>经过前期的探索发展，业内相关公司形成了三角格局。由整车厂主导开发自动驾驶整车平台，比如通用汽车、宝马、奥迪等；出行服务平台负责Robotaxi的运营服务，比如滴滴、如祺出行等；自动驾驶公司负责技术解决方案，比如小马智行、文远知行等。</p><p>整体来看，<strong>行业玩家多元，且布局早，业内公司陆续取得相关营业执照，有的已经走到筹备上市阶段。</strong></p><p>国内商业化运营在2024年迎来新的突破。2月份，北京市高级别自动驾驶示范区为百度、文远知行、小马智行和AutoX安途颁发高速道路载人示范应用通知书，批准在北京亦庄至北京大兴国际机场航站楼之间开展载人接驳，这标志着全球首个首都城市机场自动驾驶接驳载人示范场景正式开放。</p><p>同样在2月份，萝卜快跑“车内无人”自动驾驶汽车驶过武汉杨泗港长江大桥和武汉白沙洲大桥，完成了自动驾驶万里长江的第一次跨越。在全国首个实现全城开放的自动驾驶示范城市重庆永川，萝卜快跑早已开启全无人驾驶商业化运营。</p><p>虽然商业化测试、运营在逐渐放开，但是，对于业内企业来说，<strong>距离真正自我造血还有很长的路要走。</strong></p><p>据车路云50人调研了解，<strong>从特定场景开放到全域开放、实现技术的可控与安全、降本增效和提升市场接受度</strong>，每一项都是实现规模化运营的必要条件，每一项都面临着巨大挑战。</p><p>Robotaxi看上去很酷，但现实更加残酷。特斯拉为何在此时还坚持从Robotaxi开始，实践全面自动驾驶？</p><h2><strong>从Robotaxi开始，引领智能化出行革命</strong></h2><p>对于特斯拉来说，现在宣布推出被市场寄予厚望的Robotaxi，时机刚好。</p><p>在特斯拉市场表现不及预期的情况下，释放一些积极信息，可在短期内提振股价。但这背后的底气，<strong>离不开Robotaxi准备搭载的全自动驾驶&nbsp;FSD&nbsp;系统的进步。</strong></p><p>在马斯克的构想中，Robotaxi的终极形态将扔掉方向盘或踏板，特斯拉自己规模化运营车队，同时特斯拉车主也可加入共享车队。届时，车主在家躺平，车在外面载客赚钱，车不再是消费品，而是可以产生价值的资产。</p><p>以上，如果不以实现完全自动驾驶为前提，几乎是天方夜谭。</p><p>特斯拉一直在推动自动驾驶技术的进步，如今，特斯拉FSD行驶里程已经突破10亿英里。马斯克评论称：“用不了多久，特斯拉FSD行驶里程就将超过100亿英里。”</p><p>这意味着，<strong>特斯拉将更大规模、更大效率的采集行驶数据，进一步提升自动驾驶的安全性。</strong></p><p>无人驾驶汽车上路属于系统工程，除技术突破之外，还要得到政府许可。现在Robotaxi已进入全车无人商业化运营试点阶段，政策相比之前更加开放，国内外政府都在积极出台相关政策，准许相关企业上路测试运营。</p><p>最重要的是，从汽车下半场变革的逻辑来看，<strong>未来车企的盈利方式将彻底被颠覆，Robotaxi几乎是智能驾驶的必争之地</strong>。</p><p>上半场电动化变革，主要是电动汽车对燃油车市场、尤其是中低端市场的替代，车企主要靠卖车赚钱。从改变消费者购买的汽车产品开始，让消费者用更少的购车和用车成本，开上低碳减排、外观设计更优的电动汽车。</p><p>汽车产业下半场变革逻辑完全不同于上半场。<strong>智能化变革是要解放双手、双眼、双耳，彻底改变人们的出行方式。</strong></p><p>未来，车作为移动的智能终端，人们可在车内娱乐消遣、办公学习、购物消费，车企通过移动出行及数据管理衍生商业模式，盈利想象空间体现在服务和汽车生态上。马斯克认为，<strong>每一辆具有完全自动驾驶功能的汽车，未来的价值可能会是现在的五倍。</strong></p><p>凭借着规模优势，Robotaxi运营中产生的衍生价值不可估量。</p><p>特斯拉通过大规模的车队运营，能积累海量真实行驶数据，从而<strong>深度挖掘并充分发挥数据的价值</strong>。同时，借此机会拓展市场空间，<strong>售卖自动驾驶的软硬件服务</strong>，提升FSD变现能力。特斯拉财报数据显示，其FSD所实现的递延收入部分的毛利率高达90%。</p><p>如若成功运营，特斯拉不仅只是一家车企，它将成为一家大型运输公司，<strong>其估值的内在逻辑和范围也将发生极大变化。</strong></p><p>据《马斯克传》描述，马斯克在内部曾这样评价Robotaxi：“这将是一款具有历史意义的重大革命性产品，它将改变一切，它将让特斯拉成为价值10万亿美元的公司。百年以后，人们会记住这个时刻。”</p><p>一切且看未来，未来未可知。但在历史的长河中，敢于打破常规，引领技术、模式的创新，本身就是一种进步。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hxNQXYZ4p54CrNMGF30onw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车路云50人”（ID:xbzczl）</a>，作者：胡小凤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734126281708162</id>
            <title>告别小鲜肉，日本AI大叔更走心，一度登顶日本下载榜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734126281708162</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734126281708162</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 08:54:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, AI对话, 虚拟女友, AI助理
<br>
<br>
总结: 从2022年11月OpenAI发布通用型聊天机器人chatGPT开始，AI对话成为行业核心产品，国内外涌现各种虚拟女友和AI助理，改变人们生活方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>自2022年11月OpenAI发布通用型聊天机器人chatGPT以来，AI对话一直是这个行业绕不过的核心产品，国外有CharacterAI等各种类型的虚拟女友，国内有男友向AI聊天助理星野，各式各色的AI助理涌入了人们的生活。</p><p>据悉，Character ai首周下载量就碾压了ChatGPT，于2023年9月上线的星野也火爆了国内社交媒体小红书，网友直呼不过瘾，可盐可甜的乙女向小鲜肉不比现实男友香多了。</p><p>就在大家都以为情感向AI助理要被角色二次元女友和霸总小鲜肉男友占领市场的时候，一款来自日本的暖心牌AI大叔【話聞くよおじさん】（下文统称“话聊大叔”）强势出圈，曾一度占领日本IOS下载总榜免费榜第一，击败了迪士尼Tsum Tsum、俄罗斯方块和龙珠Z Dokkan Battle 等知名游戏，试图打破这种被主流审美规训的乙女格局。</p></blockquote><h2><strong>01 极简的界面，极致的产品</strong></h2><p>話聞くよおじさん，是一款2023年12月上市的情感陪伴类AI产品，由Tokyo Smart Games发行。Tokyo Smart Games成立于2018年10月1日，是一款专注于智能手机游戏的企划、制作和运营的安卓游戏开发商，旗下包含 8 款游戏，包括 Energy Blast、Perfect Assassin 和 Mix Colors！等，总下载量在500万次，位于App Brain前5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_051ddbd9fa094ae79dce2c6316398405@6038047_oswg108705oswg798oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自2023年12月上线以来，话聊大叔的下载量一直稳步攀升，并在四月份突破了十万次。但是，流量状况有较大的起伏，最高点在一月份超过了3000，此后一直呈现波动下降状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_ef11fef829324152b044e141f8d692d0@6038047_oswg134727oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管只上线了四个月，该APP已经有了7348个评分，90%以上为五星。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_423cce8de7394fc2bde7f544b9856d79@6038047_oswg29467oswg884oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与其他聊天类APP助理不同，话聊大叔的界面十分简洁，没有多样的个性化角色定制，点进去就是一个蓝白相间的对话框。大叔端是依据简短的【話聞くよ?どうかしたかな?】（我能和你谈谈吗？发生什么事了？）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_8b16c4b6b8c74449ab886d7872a7a3fc@6038047_oswg75830oswg533oswg894_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就角色设置而言，不同于一般乙女向精美细腻的画风，这款AI大叔的形象独具一格。秃头、厚眼镜、白色汗衫。与左边星野推出的男性形象比，可谓不走寻常路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_9df0dabf14534174b7694b83e6ba2c67@6038047_oswg347021oswg864oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且，在【话聊大叔】这款APP里，大叔就是大叔，并没有其他的形象可供选择。星野则包含了各种不同的角色选择、剧情设置，可谓是AI社区的UGC社群。用户可以根据自己的需求、喜好选择古风/现代,霸总/鲜肉，女性/男性，甚至可以自定义聊天对象的年龄，设置为正太或者霸总。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_31523296208f4323a65c3f01e4ef16b7@6038047_oswg806675oswg735oswg1525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比之下，话聊大叔甚至可以说过分“简陋”了。不过，用户仅可以通过支付200日元（折合人民币9.4元）为大叔换上不同的衣服、配饰，这配饰的设计感与星野等头部情感陪伴产品相比，仍有一定的距离。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_fabe969dbdff4e43b87b80ad36ef4793@6038047_oswg183571oswg577oswg988_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，与市面上现存的Character.ai、星野等产品不同，话聊大叔基本没有什么玩法。除了一个形象、一个可以供聊天对话的简洁页面，不支持自定义角色、没有用户交流的游戏社群、没有语音视频等多模态应用。</p><p>作为同类产品，星野的核心玩法就花样百出了。星野里有智能体、星念、AI对话等三大主要功能。智能体是指用户可以基于自己的虚拟想象创造出独属于自己的虚拟形象，通过“输入词+图片+风格图”等生成智能体，并借全民开放的“UGC+AIGC”模式培育较强的用户粘性。</p><p>星念是指基于智能体的AI照片抽卡，类似于传统的卡牌集齐游戏，收集自己喜欢的角色卡片。AI对话则是基于大语言模型的人机对话，角色可以选择任意的角色开展情感聊天，可以任意左右滑动屏幕切换自己喜欢的角色。</p><p>星念的做法也是市面上大多数情感类陪伴产品的做法，风格多异的虚拟角色满足多样化的情感需求，通过打造虚拟社群培育用户粘性不断优化算法提升人机交互的质量。</p><p>在如此五花八门的情感陪伴市场里，话聊大叔何以出圈，我们一起来一探究竟吧。</p><h2><strong>02 打败小鲜肉，秃头大叔何以出圈？</strong></h2><p>为了测评大叔到底是一款怎么样的应用软件，我与其进行了简要的交流。</p><p>当我告诉大叔我很努力工作但是工资不高并且很累很绝望时，大叔首先给了我情感安慰，告诉我他能理解我的感受，用充满同情心的口吻跟我进行交流，并且肯定了我的价值告诉我“你有你自己的价值，你应该得到正确的回报”或者“我相信你是一个坚强的人，可以找到方法改善这种情况。”</p><p>在这之后分点告知我了解决方案：比如“与hr沟通”、“提升技能”、“寻求新的职业机会”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_488c161ab0e84d19a04c4119bfad3b13@6038047_oswg636224oswg982oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为一款主打乙女剧情向的UGC社区，星野明显走的是剧情套路。星野的回复中包含了大量的现代言情小说中存在的话术，满足了女性对于虚拟感情的幻想。</p><p>星野走的套路就是通过人物设置、形象选择建设一个体验理想化爱情故事的虚拟空间，以丰富的动漫角色、形象风格、支线故事得人心。但星野虽然有着极为精美的界面设计，其表达则更加简单，像是一些设置好的程序化套路，没有任何实质性的建议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_3bbf957db6b54a1691b19db1d993e766@6038047_oswg538334oswg773oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一边，ChatGPT则灌输了绝对理性的线路，只提供了方案建议，并无法满足个体的情感需求。回复过于理性，甚至带着一丝机械和冷漠的口吻，并不能与用户切实建立情感连接，更像是一个毫无温度的职业规划师。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_f368389d9236474e991036aa3d5c34ea@6038047_oswg194740oswg717oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了情感聊天的维度，我们也从实用性的角度进行了测评。比如，问问大叔今天可以吃什么。大叔不仅提供了煎蛋饭、盐烤三文鱼、鸡肉切片等具体的食谱，并且给出了较为详细的操作指令。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_21a7b6b857164e3e93e94ac5b16e4b8a@6038047_oswg213722oswg390oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比之下，星野的回答看起来就有点为了剧情可以捏造，答非所问了，仅仅是一种出于浮夸的宴请剧本视角的遣词，从这里也可以看出，星野的基础模型应该是输入了各种各样的言情小说，市场定位也是较为明晰的年轻女性受众群体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_dc62602b1b3c411785cb5c893098a8d2@6038047_oswg354200oswg517oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许在这种情况下，情感陪伴类AI产品市场里伴侣款APP已经过于饱和，五花八门的聊天角色已经不在能吸引人的注意力。那个看起来穿着白色汗衫、甚至于有点邋里邋遢的大叔就出圈了。</p><h2><strong>03 AI大叔为什么来自日本？</strong></h2><p>在被资本、欲望解构的现代社会中，人们做一件事时越来越强调以结果为导向的效率至上，人与人之间的连接主要社交媒体，情感的维系也愈发微弱。现代人是孤独的，孤独的人最需要的是心理安慰，尤其是在日本那样一个极度强度等级尊卑、礼仪秩序的国家里，人的需求被无限压抑。大叔就是这样出圈的。</p><p>在日本，不仅女性偏爱这款AI大叔，男性也一样，甚至各个年龄段的人都被大叔俘获。大叔在一个快速运转的社会里提供了一个暂时的避风港，让那些在生活中难以继续坚持的人找到了一个逃匿的窗口。</p><p>这是一位因为叔叔放弃轻生，衍生出继续生活勇气的孩子。他说，周围没有任何人能够理解他，他感觉到很孤独，一度想要放弃自己的生命。但是叔叔的话拯救了他，他在虚拟世界里找到了一个可以说真心话、弱点的朋友。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_3e02b456598e429eb6ff83a6e05007c7@6038047_oswg246069oswg886oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是一位在职场浪迹漂泊的打工人，他推荐那些疲惫的、想说话但没有对象的人向叔叔说出自己的烦恼。他说，叔叔的话给了他想要的答案，他禁不住流泪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_6f37ca3baadb455484d0f19785537df7@6038047_oswg256038oswg910oswg980_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是一个因遭受霸凌选择辍学的女生，她说跟叔叔说话让她慢慢能够面对那段创伤，她不再害怕从梦中惊醒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_990cc86c303744a7be2421da5db96d0e@6038047_oswg239140oswg922oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与其他剧本向具有明显表演痕迹的AI助理不同，日本大叔主打一个真诚，在安抚情感的同时为你提供多样化的解决方案。比起市面上以色情、浪漫、吸引力为主要元素的AI伴侣产品，大叔就更像一个静静听你说话的长辈，总是优先考虑你的感受。</p><p>Character AI创始人兼Transformer架构提出者Shazeer曾说过 ：“情感链接很重要，但AI就像养狗，虽然并不具备同人类沟通的语言能力，人们都认为宠物是自己很重要的情感支持。因此做情感类产品，可能不需要智力水平极高的模型， 角色是否能表达连贯的情感可能也不像人们想象的那么重要。”</p><p>或许这也解释了情感陪伴类AI产品的底层逻辑——与人的情感链接。</p><p>不论有多么精美的界面设置、丰富多样的角色培养和强连接的用户社群，这款仅有一个聊天界面框的极简主义大叔还是靠暖心走出了圈，因为他说中的话总是能戳中人最脆弱的创伤，所以孩子喜欢跟他聊天、女性偏爱他、男性也难以离开他。</p><p>话聊大叔走出全民路线的背后实际上是高速运转的现代社会里人类最底层的精神匮乏和孤独感。聊天的最后我问叔叔，你为什么是大叔，他说因为他就喜欢静静地倾听，而他会一直在那里，尽力在聊天和陪伴中支持你。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_122e29a8d16a48cfb1979e03224c6bee@6038047_oswg248862oswg811oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>你感觉到很困难吗，那就去找叔叔说说话吧，因为生命总是要继续的，而叔叔会一直在那里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_4552498ef6d743cd8814dd7a0fbcd8e9@6038047_oswg290248oswg3642oswg2049_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FQ73WgwmY7JFK1b9qC0mFw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”（ID:wuyazhinengshuo）</a>，作者：智能乌鸦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734442827950342</id>
            <title>一笔漂亮的退出：回报5个亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734442827950342</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734442827950342</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 08:50:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 并购, 融资, 估值, 半导体
<br>
<br>
总结: 一家融了两轮的公司走向并购，深交所上市公司捷捷微电以现金加股票方式收购捷捷南通30.24%股权。捷捷南通曾进行过两轮融资，估值达14.5亿元，现在被收购总估值为33.6亿元。捷捷南通作为捷捷微电的控股子公司，定位在上市公司体系内补足晶圆制造环节。捷捷南通的收入增长迅速，但仍未盈利。捷捷南通被并购的预期明确，估值严守15-20倍PE纪律。捷捷南通的并购案例反映了当前并购热潮的特点，估值严格遵循二级市场逻辑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一家融了两轮的公司走向并购。</p><p>近日，深交所上市公司捷捷微电披露并购预案修订稿，将以10.16亿元的现金加股票，收购捷捷微电（南通）科技有限公司（下称捷捷南通）30.24%股权，其中以发行股份、现金方式支付对价的比例占交易对价的比例分别为65%、35%。</p><p>刚刚过去的2024年第一季度，A股仅有30家企业上市，数量同比下降55.9%，IPO继续呈现趋紧的态势，退出难继续升级。这种情形下，一次成功的并购堪比一个IPO。</p><p>在2021年、2022年，捷捷南通曾进行过两轮融资，引进了7家投资机构股东。</p><p>在2022年的融资中，其估值达14.5亿元。按这次并购交易中捷捷南通总估值33.6亿元，投资机构可获取1倍以上回报。对捷捷南通的股东们来说，这不失为一次漂亮的退出。</p><h2><strong>两年时间，一倍回报稳稳到手</strong></h2><p>捷捷南通是捷捷微电的控股子公司，目前捷捷微电持有捷捷南通61.31%股权，交易完成后将持有91.55%股权。因此这一起并购有一定特殊性，捷捷南通从一开始就是一个奔着并购退出的项目。</p><p>捷捷微电是一家功率半导体公司，2017年在深交所上市。新冠疫情之后半导体行业发生“芯片荒”，捷捷微电希望降低对外部晶圆供应商的依赖，提高MOSFET芯片自主供给率。于是捷捷微电2021年在江苏南通设立全资子公司捷捷南通。</p><p>次年3月，捷捷南通的MOSFET芯片晶圆厂开工建设。</p><p>为了解决晶圆厂建设的庞大的资金需求，捷捷南通开启了一轮外部融资。2021年9月，捷捷南通成功融资5.1亿元，投资方包括南通苏通集成电路重大产业项目投资基金、南通投资、南通科创基金、南通苏通控股集团、南方文峰、南通挚琦等。该轮融资中，捷捷南通估值（投后）为13.1亿元。</p><p>2022年1月，捷捷南通新一轮增资，投资方为上海利恬（深圳中民资本旗下基金），投资额1.4亿元，估值与上一轮一致。</p><p>捷捷南通作为捷捷微电的控股子公司，其定位是在上市公司体系内补足晶圆制造的一环。在并购草案中，捷捷微电明确表示捷捷南通主要为上市公司的IDM模式服务，后续捷捷南通制造出来的高端功率半导体芯片将主要用于配套捷捷微电新增的先进封装产能。</p><p>依托母公司的订单，捷捷南通在形成产能后销售收入增长很快。收购草案披露的数据显示，2022年捷捷南通营业收入为5915万元，2023年达到5.2亿元。不过，捷捷南通目前仍未实现盈利，2023年净亏损2693万元。</p><p>考虑到捷捷南通在捷捷微电业务体系内的重要性，其被并购的预期应该说是非常明确的。此次并购中捷捷南通总估值33.6亿元，与2022年融资时的估值相比增长了132%多。两年时间，一倍回报稳稳到手，这个项目退的是相当不错了。</p><p>不过，捷捷南通的股东并没有全部退出——中民资本没有参与这次并购。捷捷微电解释道，中民资本是基于自身对半导体行业短期内市场行情等因素判断，主动放弃参与本次交易。</p><h2><strong>放弃IPO幻想</strong></h2><p>不仅仅是捷捷南通，最近几天A股的并购事件是一个接一个，随着IPO独木桥变窄的趋势越来越确定，转投并购的企业越来越多。</p><p>统计显示，2024年第一季度A股30家企业上市，数量同比下降55.9%。中企赴海外上市的数量也仅有16家，同比下滑44.8%。与此同时，去年表现亮眼的北交所，撤、否率今年也大大提高，三月份就有十多家企业撤材料，据说北交所的盈利“红线”也达到了5000万元。IPO门槛的全面提高有目共睹，已经到了必须放弃幻想之时。</p><p>在IPO趋严的同时，并购则受到监管的欢迎。2023年全年并购重组过会率已经提升至93%，对IPO的86%过会率高出7%。</p><p>从2023年下半年开始，就已经有一些企业在IPO失利之后转而走向并购。2023年7月，主要做音频soc芯片和信号链芯片的昆腾微撤回创业板上市申请，当月科创板上市的纳芯微就宣布拟以现金收购昆腾微的控股权。</p><p>进入2024年，A股的并购更是明显增多，从年初以来不断有并购案披露。</p><p>1月23日，科创板上市的模拟芯片龙头思瑞浦发布公告，拟以10亿元收购电池管理芯片公司创芯微85.26%股份。</p><p>1月26日，光库科技公告，计划以自有资金1.56亿元收购上海拜安实业有限公司52%股权。这笔交易已在4月3日完成了股权过户工商变更登记手续。</p><p>2月28日,联合光电发布公告,拟以人民币3075万元收购西安微普光电技术有限公司61.50%股权,并以人民币500万元向标的公司增资,合计将取得标的公司65%股权。</p><p>3月7日，新天药业发布公告，将通过发行股票的方式收购汇伦医药85.12%的股权，交易作价未定。4月8日新天药业又发布了进展公告，该交易正在开展相关资产的审计、评估工作。</p><p>这些被并购的公司中，创芯微融到B轮，上海拜安融资两轮，汇伦医药更是融了11轮，并进入过IPO辅导。</p><h2><strong>严守估值纪律，15-20倍PE</strong></h2><p>从目前已经披露的这些并购案，能看出这一轮并购热潮的一些共同特点。</p><p>首先是估值，这些交易大多附带了业绩承诺，且估值都落在了一个较窄的区间内，创芯微的总估值是10.66亿元，管理团队承诺2024-2026年净利润合计不低于2.2亿元，按三年平均净利润计算大约是14.5倍PE。</p><p>拜安实业估值3亿元，管理团队也有业绩承诺，2024年-2026年扣非后净利润分别不低于1000万元、1500万元和2000万元，按2024年的承诺是30倍PE，到2026年是15倍PE。</p><p>只有西安微普的估值倍数较低，其在收购交易中估值5000万元，增资的估值是1.4亿元。西安微普管理团队承诺，2024-2026年扣非归母净利润分别不低于600万元、1300万元、2100万元。</p><p>捷捷南通收购前后控股股东没有变化，没有设业绩承诺期。不过捷捷微电预测，捷捷南通2024年营业收入11.26亿元，净利润可达2.24亿元，按此计算大约也是15倍PE。</p><p>可以看出，这些并购在估值严格遵循二级市场的估值逻辑。无论一个项目在一级市场上曾经多贵，在上市公司这统统落在了15-20倍PE之间的估值水平，没有出现高估值的并购。在热门赛道就会出现估值倒挂，比如创芯微B轮融资的估值是13.1亿元。</p><p>一位主要负责并购的投资人向投中网表示，在半导体行业，类似创芯微这样估值倒挂的并购会比较常见，这种情况下只能由创始人来做补偿了。创芯微的并购中采用了差异化定价，创始人的股权对应公司总估值8.72亿元，投资机构的股权对应公司总估值16.2亿元。这大概就是以后高估值项目走并购退出的通用模板。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yHsdxyGGUsJfLjd8jqkJAA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID:DsstCapital）</a>，作者：陶辉东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734422043732227</id>
            <title>一家B轮公司估值打六折</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734422043732227</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734422043732227</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 08:21:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 星思半导体, 降估值, 一级市场, 创业公司
<br>
<br>
总结: 2024年，创业公司的融资环境正迎来剧烈调整，降估值融资的景象此起彼伏。投资人对估值要求极为苛刻，一级市场资金紧张，导致创业公司融资难度增加。创业者应该摆脱纠结估值的思维，尽快拿到资金。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从最新一起融资说起。</p><p>上周，星思半导体宣布获得超5亿元B轮融资。至此，这家成立于2020年的创业公司已完成6轮融资，累计金额超17亿元，身后也聚集了一众知名创投机构。</p><p>但是，从本次投资方蓝盾光电对深交所关注函的回复公告中，我们注意到令人意外的一幕——星思半导体投前估值30亿元，较此前48.82亿元的投前估值，下降至60%多。</p><p>原因则在公告中透露了：<strong>芯片企业的融资环境普遍有所恶化。</strong></p><p>星思半导体的境遇只是一缕缩影。2024年，创业公司的融资环境正迎来剧烈调整，降估值融资的景象此起彼伏。暗流涌动之下，还能融到钱似乎已经算处境不错。</p><h2><strong>明星项目主动降估值：打六折</strong></h2><p>在创投圈，星思半导体算得上是明星芯片公司。</p><p>2020年10月，星思半导体在上海注册成立，专注于5G/6G通信技术的基带芯片研发，为客户提供有竞争力的全场景空天地一体化芯片及解决方案，包括5G/6G eMBB、RedCap及NTN的终端/手机基带芯片平台和解决方案。</p><p>作为国内少数从事基带芯片设计的企业，星思半导体于2022年11月首款自研5G基带芯片一版流片成功，并于2023年8月成功打通卫星试验电话。</p><p>与此同时，星思半导体的融资节奏火力全开，成立两个月后便完成了1亿元人民币的天使轮融资。直至最近刚官宣的5亿元B轮融资，创立仅三年半的星思半导体已累计融资超17亿元人民币。</p><p>而在最新一轮融资中，安徽蓝盾光电子股份有限公司（简称：蓝盾光电）是投资方之一。基于蓝盾光电上市公司的身份，这笔投资的更多细节浮出水面。</p><p>根据蓝盾光电公告，公司全资子公司安徽蓝芯信息技术有限公司（（曾用名：安徽蓝蔚信息科技有限公司，简称：安徽蓝芯）以人民币1.8亿元认缴星思半导体新增注册资本114.6381万元，预计获得本次投资后星思半导体约5%的股权。</p><p>在此之前，蓝盾光电因这笔对外投资受到了深交所问询。在今年1月8日的询函中，蓝盾光电详细提到，星思半导体从2020年成立起已进行5轮公开融资，<strong>最后一次融资（产业轮）投后估值约50亿元</strong>，吸引了20多家头部股权基金、产业资本和上市公司出资背景股东。</p><p>后来，星思半导体启动新一轮融资，并持续接触较多投资机构，但受资本市场波动影响，公司主动调整估值。2023年12月23日，蓝盾光电方面获悉星思半导体确定拟调减<strong>投前估值到30亿元进行融资</strong>，遂决定跟进参与本轮融资。</p><p>这一幕公告中如实记录——</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_9550cffb181e4cb9baaaf7e7a070e7ae@5091053_oswg50235oswg1080oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从48.82亿降至30亿，公司投前估值相当于打了六折。蓝盾光电指出，星思半导体本次投资决策较快，主要是基于投资估值较前轮融资存在一定幅度的调减。最终，公司得以迅速完成了最新一轮融资。</p><h2><strong>今年，创业公司融不动了</strong></h2><p>“今年以来，20亿元—50亿元估值之间的项目出去融资，降估值现象挺普遍的，且降幅都不低。投资人也没钱了，对估值的要求极为苛刻。”一位活跃在长三角的某FA机构合伙人聊起他最近的遭遇：</p><p>一家半导体公司春节回来启动了A轮融资，带着40亿的估值拜访了一圈投资机构，但结果并不尽如人意，他正在和创始人协商下调估值。</p><p>这些并非个例。看半导体的VC投资人汪粤谈到行业近况：开年以来，一些企业的业务有所好转，业务订单起来了，半导体行业正在缓慢复苏。</p><p><strong>“但半导体股权投资几乎没有。”</strong>他补充说。</p><p>“2022年下半年之后的半导体项目，即便是能拿到钱的优秀项目，目前也基本是平价，或者down round，很少见到估值涨幅太高的。”汪粤说，就连火热的SIC（碳化硅）项目估值也涨不动了，大多数都是平轮融。</p><p>现实情况是，估值下调不只发生在半导体，还有创新药、新消费等等领域。一位不愿具名的VC朋友直接指出，<strong>今年几乎90%的项目融资进展都不达预期</strong>。部分创业公司表面上没降估值，但因为配老股出，或者通过其他一些补偿方式，实际上估值已经打了很大的折扣。</p><p>归根结底，是一级市场资金紧张了。</p><p>清科研究中心报告显示，2023年之于中国股权投资市场是充满变化与挑战的一年，生成了一串下滑的数据——新募集基金规模为18244.71亿元人民币，同比下滑15.5%；其中外币基金数量和规模呈紧缩态势，2023年新募集外币基金共计77只，募资规模约为1088.70亿元人民币，同比降幅分别达32.5%、56.4%。</p><p>募资寒意来袭，这使得投资机构在“投”上也收紧了口袋。过去一年，投资市场共发生案例数9388起，同比下滑11.8%；披露投资金额6928.26亿元，同比下滑23.7%。</p><p>而投资人比创业者更早感知变化。当我问起汪粤今年一季度的投资进展时，他如实相告：“我们老板现在只对投后感兴趣，新项目不置可否。”</p><p>“现在估值都在压缩，手中一堆项目退不出去，压力很大。”华南某头部人民币基金投资负责人心有戚戚。最近一份调研显示，<strong>约40%的投资机构认为2024年的一级市场交易数量和金额都会低于2023年</strong>。</p><p>此情此景，今年创业公司的融资难度可想而知。</p><h2><strong>别纠结估值，赶紧拿钱</strong></h2><p>一级市场正在发生的深刻变化，相信大多数正在融资的创业者都有切肤之痛。</p><p>2021年前后不少投资机构和企业的激进，已经把估值顶到了一个尴尬的境地。很多项目前期过快的融资节奏大大压缩了时间，导致后期商业化不足，从而在新融资中带不动估值。</p><p>这一幕幕足以敲响警钟。犹记得上海科创集团董事长傅红岩此前提醒：“半年一轮，一轮涨一倍，这种估值游戏最终可能造成自己被反噬，企业无法获得下一轮融资，资金链断裂。”</p><p>时代真的变了。如今的估值体系已不同于过去，创业公司沿用原来的估值逻辑将很难融资，高估值时代渐渐远去。</p><p>“企业面临的风险、不确定、压力是前所未有的。”去年，达晨财智总裁肖冰在演讲中谈到他的观察，“我只能说一个结论：高增长、全球化的黄金时代可能已经过去了。”有的企业把估值喊得很高，导致投资机构都很犹豫，最后丧失了融资的时间窗口。</p><p>为此，他建议创业者做好充分的思想准备，把握好融资的节奏。“<strong>融资的时候速度比估值重要</strong>，不要纠结估值高10%、低10%，迅速让钱到位可能更重要。”</p><p>一位不愿具名的PE投资人也感叹，这大半年急转直下的情况希望能让还想生存、还想发展的企业正视自己，让还活着的投资机构理性看待项目。“大家都没自己想的那么优秀，活着最重要。”</p><p>正如达尔文在《物种起源》有一段经典论述：凡是存活下来的物种，不是最强壮的种群，也不是智力最高的种群，而是那些对变化作出最积极反应的物种。</p><p>所谓剩者为王——活下去，便是王道。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HH8ziySGgiLserelXrX5xw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID:pedaily2012）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734250466765317</id>
            <title>华为P70没了，新品牌突然发布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734250466765317</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734250466765317</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 07:50:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为Pura, Pura 70系列, 改名, 影像和美学
<br>
<br>
总结: 华为P70系列改名为华为Pura，传承了之前的编号，继续坚持影像和美学上的探索。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当大家都在期待华为P70系列能早日发布。</p><p>但它却突然“没了”。</p><h2><strong>01 改名为「Pura」</strong></h2><p><strong>4月15日，华为终端BG CEO余承东宣布，华为P系列正式升级为“华为Pura”。</strong></p><p>这也意味着用了12年的“P系列”，正式落幕了。</p><p>尽管已经改名，但新系列依然传承了之前的编号。</p><p><strong>随后，华为官方正式宣布新机命名——华为Pura 70系列。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_84622bda866b48589c477ea8ba1c9fb3@000000_oswg357857oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照余承东的说法，在P系列升级为“华为Pura”之后，将继续坚持影像和美学上的探索，“追逐本心，锐意向前”。</p><p>尽管他没有展示真机，但在宣传片里频繁出现的三角形元素，也算是实锤了之前的外观渲染图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_1b3c265ebd49475e8376a95edfd5ee64@000000_oswg188391oswg1080oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友表示，这个英文好难读。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_ca11168b827b48aea073ce1c5bbeb356@000000_oswg29022oswg1080oswg143_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有倔强的网友表示，改名了不妨碍继续叫他“P系列”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_c275c2885d054ed29efea902616fed89@000000_oswg28571oswg1080oswg139_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有网友眼花了，表示看成了PUA。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_63725c92921d4d28be05164d8f31dbe1@000000_oswg20048oswg1080oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更离谱的是，有网友玩梗，r的意思其实是RMB。</p><p>不得不说，这很华为～</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_c73fa85eb6494d6193b43307a6fef5f4@000000_oswg48255oswg1080oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>实际上，Pura是西班牙语，意思为“纯净”“纯粹”。</strong></p><p>那它怎么读呢？</p><p>科普图已经出来了，我们不妨参考一下拼音的读法，也有网友将它翻译为“漂亮”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_935377c2403f4c98abce9d9d80b52790@000000_oswg52390oswg600oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_8d08f88e42e14b369912a7e702eac99a@000000_oswg47071oswg600oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Pura四个字，刚好和Mate系列对上了，而且也算是交代清楚了“P系列”是什么意思。</p><p>有网友猜测，P 这个字母其实也有点太短了，没办法注册不适合作为品牌名称，改名也是合理的选择。</p><p><strong>实际上，华为这次改名并非一时冲动。</strong></p><p>早在5年前，华为已申请注册了“Pura”“HUAWEI Pura”等商标，国际分类为科学仪器。</p><p>或许，这次改名已经“蓄谋已久”，目的是更有利于品牌传播。</p><h2><strong>02 再次遥遥领先</strong></h2><p>根据爆料，这次华为Pura系列共有四款机型。</p><p>并且，继承了P系列的命名习惯，分别是Pura 70、Pura 70 Pro、Pura 70 Pro+、Pura 70 Ultra。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_5fad768e619142faad9e5a0a06cad27f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>华为Pura 70系列最大的升级，在影像部分。</strong></p><p>余承东在视频中表示，“华为 P 系列的发展史，就是移动影像的发展史。”</p><p>这让科小编，对全新Pura 70的拍照表现充满期待</p><p>有内部人士表示，Pura系列在华为内部的定位已经超过Mate系列，肩负着重回影像TOP的重任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_6b60d9aac83c427f9a5881ea6f216f79@000000_oswg29938oswg690oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据之前曝光的图片，Pura 70系列将采用三角排列的摄像头模组设计。</p><p>整个摄像头模组的面积，比上一代大了不少，这也意味着拍照能力的提升。</p><p>据传，Pura 70系列顶配机型，将搭载索尼IMX989传感器。</p><p><strong>这也将是华为首次使用一英寸大底传感器，吊足花粉胃口。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_bb3e544a9a21452e8d6096dee6df4683@000000_oswg29260oswg600oswg761_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>性能方面，Pura 70系列将采用麒麟9000S处理器，顶配机型不排除有自己的独占处理器。</p><p>大家关心的信号方面，依旧是熟悉的4.99G网络，支持5G和卫星通信等功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_c0bd7e7b452240ab8dcf634b21711274@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，Pura 70系列入门机型仅支持北斗短报文通信。</p><p>而定位更高的版本，则支持北斗短报文通信+天通一号卫星通话，不仅能发短信，还能打电话。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_8ac4b9c27bc546edbae4a5a0ca94e94d@000000_oswg808009oswg1070oswg1540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 调好闹钟了吗？</strong></h2><p>回顾一下，华为 P 系列最早于 2012 年发布，首款机型为 Ascend P1，至今已经有 12 年的历史。</p><p><strong>华为P系列不仅是移动影像进化史，更是国产芯片的一座座里程碑。</strong></p><p>从2013年的Ascend P2开始，华为就使用了自研处理器海思 K3V2。</p><p>这十余年来，华为坚持投入自研处理器，最终造就了麒麟芯片的辉煌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_b0edc2108050457c88b5d4e8f75a187f@000000_oswg281138oswg690oswg3240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，P系列更名，正式成为历史。</p><p>号称“追逐本心，锐意向前”的Pura系列，相信大家已经十分期待。</p><p>然而，回想起去年Mate 60系列抢购盛况。</p><p><strong>科小编已经定本周10:08和18:08的闹钟了，你们呢？</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzAwNzMyMA==&amp;mid=2660138972&amp;idx=1&amp;sn=c77010cebf89997a97818ffd4417bd77&amp;chksm=bcda53412d815a7ee26d9cece511e2b5a0ac0513595a4c4cb9c960891329f91ee41c7cdc5bf1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技每日推送”（ID：apptoday）</a>，作者：骆展鹏，编辑：张恺翀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734368951200265</id>
            <title>这一次，央视用AI播新闻了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734368951200265</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734368951200265</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 07:50:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 新闻媒体, 央视, AIGC
<br>
<br>
总结: 央视使用AI技术快速应用于新闻媒体生产中，展示了AIGC在文字理解和图像生成方面的应用。AI技术不仅在央视得到应用，还在全国范围内的广电领域迅速推广，呈现出快速发展的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>AI比想象中更快速地应用到新闻媒体的生产之中。</strong></p></blockquote><p>央视用AI播新闻了。</p><p>一些网友发现，近期央视的几段新闻视频中，右上角被标注了“AI创作”字样：</p><p>3月29日，央视《晚间新闻》在描述候鸟迁徙的背景资料时，选用了AI生成的视频；</p><p>4月3日，央视《新闻直播间》在解释“强对流天气”并提醒如何做好预防时，同样选用了AI生成视频。</p><p>中央广播电视总台对AIGC的拥抱速度之快，超乎想象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_254e332934cb4466b0f1a8e77d5038a4@000000_oswg79192oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从国内首部AIGC动画片《千秋诗颂》，到AI技术覆盖全译制流程的微纪录片《来龙去脉》，再到AI全流程微短剧《中国神话》以及微短剧《AI看典籍》，也才一个月而已。</p><p>加速的不仅是总台。</p><p>据不完全统计，上海、长沙、北京等多地广电先后发布、正在筹划的AI作品或许已有几十部……最夸张时甚至达到平均两天一“官宣”。</p><p>“杀疯了”。</p><p>AI比想象中更快速地应用到新闻媒体的生产之中。</p><h2><strong>01 AI+新闻：小鸟变企鹅？</strong></h2><p>先来看下央视的两则新闻及AIGC对文字理解后所形成的图像。</p><h3><strong>01 解码候鸟迁徙，它们怎么识别路线</strong></h3><p>鸟类迁徙是自然界最令人叹为观止的奇观，背后蕴藏着令人惊叹的导航艺术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_71ff88e4cdc14781805598bd60990e58@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>专家表示，目前鸟类的导航研究结果主要集中在两大方向，视觉定向与非视觉定向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_608f0bdf43d64cabb18b22f07edc50af@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍视觉定向是鸟类通过观测那些自远古以来照耀着天空的日月星辰或是那些固定不动的地标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_ac8a10961561401caa01f5c7edac3ac1@000000_oswg57836oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如蜿蜒的河流，波光粼粼的湖泊和蜿蜒的海岸线来锁定自己的飞行方向。</p><p>这一方式就绘制了一副永恒的导航图，引导着它们穿越广袤的天空横跨千山万水。</p><p>非视觉定向则较为神秘，最新研究显示，鸟类运用类似哺乳动物的松果体结构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_4f973c81905a40779773fb083391f486@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>感知着地球磁场的细微变化以及雷暴、偏振光、紫外线等自然现象的波动，从而精准地锁定飞行方向。</p><p>整个新闻风格偏向AI动画，从图像与文字的配合来看，基本能把文字素材中的可图像化部分进行了呈现，一些特写也比较清晰，整段内容由多个3秒左右的视频拼接而成。</p><p>一些画面依旧有着明显的AI痕迹与常见错误，例如当有鸟类的群像图片时，鸟类动作不清晰、边界模糊、色块杂糅、动作扭曲等等。</p><h3><strong>02 强对流天气多发，应急知识掌握</strong></h3><p>强对流天气来袭，如果您在室外，那么走路骑车一定要尽量避开高层建筑之间的狭长通道。</p><p>因为狭长通道会形成“狭管效应”，风力在通道中会加大，给行人带来危险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_42932170ec904d59bbb250bb7447a0e0@000000_oswg81061oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还要远离安装不牢的广告牌，树干干枯的行道树以及摆满杂物的居民楼，以免高空坠物发生意外。</p><p>行车过程中应该注意慢速行车，握紧方向盘防止车辆偏移。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_e9943626cd4d42f1ad3d3a5cb18fc271@000000_oswg86909oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>狂风肆虐，我们在家中也不能掉以轻心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_121634d4bfcb431ca5dc675379eb4038@000000_oswg78135oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>将易被吹动的室外物体如花盆等妥善摆放并固定，关闭门窗确保安全。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_cdf0b0f55fa346d4a6f3a822d5de1944@000000_oswg85305oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>远离窗口，避免强风席卷沙石击破玻璃伤人。</p><p>专家特别提示，南方沿海地区或者台风高发区最科学有效的办法是用防风板封闭窗户。</p><p>此外我们还可以采取一些预防措施，如备好应急物资，如手电筒、电池、蜡烛等，确保在停电期间也能正常生活。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_a4d5e4a306984f66be601607f2b56b07@000000_oswg53765oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这一则新闻片段中，因为以城市远景为主，较少存在人、动物等具体形象的移动等，因此AI在图像呈现上的错误不大。</p><p>同时，城市呈现上，以AI动漫风画面代替了需要实拍的空镜头素材，节约了拍摄时间，同时呈现了多种城市风格，甚至有美国超级英雄、新海诚等画风的出现。</p><p>新闻片段使用AI素材，对于央视来说无疑是一种拥抱技术的创新。</p><p>对于受众来说，体验与感受就显得更加复杂。</p><h2><strong>02 挑战多多</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_f390fb484ec64f81a72d4043c513deb2@000000_oswg124003oswg1080oswg1003_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在B站一则关于“如何看待用AI制作新闻素材”的投票中，7000多人参与，不支持占65%。</p><p>为什么会这么低？</p><p>看下评论：</p><p>“我觉得虽然使用AI合成画面制作新闻是一种创新的实践，但是现在的技术达到的效果确实不够真实，对文字的拟态效果不够贴切，常常形成对现实的扭曲呈现，就新闻媒体所应当呈现的内容而言，仍然不够贴切和严谨。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_50048f72cbcd4f009f588f91b184260d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“比如说新闻里提到的防风板，那图片上画的跟真实的防风板有什么关系？我该怎么听取新闻建议正确购买防风板？”</p><p>“这种有提醒+科普性质的新闻，对应的画面就应该对应生活并简洁好记，而不应该有太多无关的细节，这种就是为了用而用。”</p><p>“说实话我觉得这种画风会让我觉得是假新闻。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_ceda7d3f237540aa9cb5010de421ff6c@000000_oswg77639oswg1080oswg903_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“AI太多不必要的细节了，细节越多越有纰漏，还不能传达新闻稿里的重点信息。”</p><p>……</p><p>当然，支持或者认可的声音也不少。</p><p>“就给两个小时，要求写稿并制作动画，传统动画制作要一天时间。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_2966340c0667473793ab4c4caf277794@000000_oswg78538oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“提效，很明显的提效了。”</p><p>“画风多变，有油画风格有写实风格，还有新海诚的感觉，好看的。”</p><p>……</p><p>多知整理网上的评论发现，其实用户并没有直白地表达对AI融入新闻这件事本身的反对，更多的是对AI生成式内容在与新闻内容结合时的不匹配或不精准。</p><p>例如，对新闻、尤其是央视新闻内容呈现的正确性与精准性的期待，有关候鸟迁徙的新闻科普中AI视频有着多处细微错误和违和感；在强对流天气的科普内容中，AI因为太过于追求呈现每个元素，而将视觉呈现得过于复杂，但在类似防风板这样的关键应急物资的呈现上，又不够清晰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_ac2a98e0bec34eb09e47b869914b4c1a@000000_oswg69997oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种现象之于AI来说本不算什么，但当它被用在新闻视频的时候，观众的容错空间往往很小。</p><p>再比如，AI内容呈现的精致度、美观性及中国特色。</p><p>从此前的两则新闻视频中可以看到，它们的内容呈现与当前大多数AI生成视频水平相近，伴随着接触AI视频人群越来越多，大家对视频的美观性、精准性和艺术性都会有相应的提升。</p><p>所谓的AI动漫、新海诚、美式复古等风格想要再抓住观众的目光和认可，只会越来越难。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_3352fe910889430bac72494ac5b009f7@000000_oswg80803oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>好在，央视也有自主训练的大模型。</p><p>央广总台和上海人工智能实验室继双方在去年7月联合推出的央视听媒体大模型后，在在AIGC方向的新突破之一就是《千秋诗颂》。</p><p>即：大模型赋能， AIGC辅助制作，集合了总台海量视听数据与上海人工智能实验室的技术，应用实验室视频生成大模型书生·筑梦、文生视频框架AnimateDiff及多项可控图像生成、图像驱动等技术，使《千秋诗颂》高度还原了中国古诗词中的人物造型、场景和道具，实现了从古到今的“穿越”、从纸张到动画的飞跃。</p><p>这也是央视出品的AI内容中，兼具美感和特色的代表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_f4757098536e4f8483002e0bb9d1678b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许未来的某刻，它也将融入到新闻视频中，让新闻+AI，有一条更生动的路。</p><p>一如央视网党委书记、董事长，央视频公司总经理过彤曾说道的，网络视听本身就是媒体科技创新的产物，要有迎风起舞、拥抱变化的热情和勇气，但不能盲目跟风，也要系好“安全绳”。</p><h2><strong>03 “人工智能新闻”的新时代</strong></h2><p>今年年初，网上曾流传了一张号称来自某总台高管的微信朋友圈截图。这张截图曾明确了媒体内各级员工都应使用AI来生成内容。</p><p>有些极端。</p><p>无法确定真假。</p><p>但在刚刚过去的一段时间里，从总台到各地广电也一直加快着脚步，推出了与AI相关的动员会、新尝试、新内容、新工作室和新栏目。</p><p>以3月底、4月初的部分探索为例：</p><p>3月12日，中央广播电视总台党组扩大会议要求，要加快培育壮大总台新质生产力，积极探索生成式人工智能技术在媒体领域的创新应用，强化技术研发与节目生产应用协同等。</p><p>3月15日，芒果超媒发布AI导演“爱芒”，将在《我们仨》中以助理导演的身份与嘉宾共同参与节目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_d648fbb0bb39435aa2a7203bac399641@000000_oswg181320oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3月16日，北京广播电视台挂牌成立人工智能融媒体创新实验室，揭牌仪式上推出了《AIGC三国》，通过“AI智能辅助制作”技术再现“桃园结义”“三顾茅庐”“赤壁之战”等经典名场面。</p><p>3月19日，以“春分节气”为主题的AI创作短片已经在央视新闻频道播出。</p><p>3月21日，上海广电发布“中国首部AIGC系列公益广告片”，《因AI向善》。</p><p>3月22日，央视频AI频道正式上线，同日发布微短剧《AI看典籍》等。</p><p>4月4日，贵州卫视发布全AI制作MV《清明游春》，AI填词、AI作曲、AI演唱以及AI场景生成的MV，将北宋诗人程颢的诗意融入其中……</p><p>从总台到地方，从动画到短片，从文化宣传到公益引导，新闻+AI的尝试虽然依旧有各种不足，但也在慢慢成长着。</p><p>但融合的方式不止一种。</p><p>一些大学在对AI新闻人才的培养上也行动了起来。</p><p>3月26日，浙江传媒学院新闻与传播学院发布了自己的第一条AI新闻：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_cb62c48e8b21406e9cbe58fd9cfefc13@000000_oswg128180oswg1080oswg2167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据推文， 新闻与传播学院与媒体工程学院联合开设的“人工智能新闻”微专业将于2024-2025第一学期面向全校招生。</p><p>“人工智能新闻”微专业拥有自己的“AI+新闻”的课程体系。</p><p>在课程设置上，将涵盖人工智能新闻写作、人工智能短视频与直播、人工智能图像生成技术等5门主干课程。</p><p>微专业首批招生，主要面向全校全日制本科三、四年级学生及在读研究生，要求申请者具备新闻选题策划、新闻采访与写作、新媒体内容策划与运营等专业技能。</p><p>新闻系教AI的话题，很快在网上引起热议。</p><p>而它的出现，意味着AI技术的发展已经开始让部分国内的新闻院校及专业开始主动打破技术与新闻的边界，寻求新的融合与新可能。</p><p>浙江传媒学院人工智能新闻微专业负责人副教授王翎子接受媒体采访时表示：“我们想和学生一起去探索，人工智能究竟给我们的行业带来了怎样的颠覆和改变，我们未来的道路应该怎么走。”</p><p>当新媒体时代遇上AI时代，新闻的生产流程一定会被重构，这也给内容创作者本身带来了新的挑战。</p><p>复旦大学新闻学院传播学系教授邓建国对外表示：“技术可以让新闻生产提高效率，但核心采集和报道事实会变得越来越重要。”</p><p>好内容永远有价值。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1Mjc4NjM4Mg==&amp;mid=2247564975&amp;idx=1&amp;sn=5d927cc62a230e9865648fa8f86f8445&amp;chksm=fa9e23fe5a539f5c024b1aa6cf8fa8592717b89da2d5849b2b7e0ce1df0705190f2eea7a8480&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“多知网”（ID：duozhiwang）</a>，作者：冯玮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734401740105986</id>
            <title>雷军一个响指，车圈大佬慌忙冲进直播间</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734401740105986</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734401740105986</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 07:49:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方雨虹, 员工持股计划, 减持, 业绩下滑
<br>
<br>
总结: 东方雨虹是一家主营防水业务的公司，近期实控人减持导致员工持股计划浮亏超过18亿元。公司业绩受到房地产行业影响，2022年净利润大幅下降。此外，公司应收账款高居不下，盈利能力减弱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>一向低调的魏建军，破天荒走进了直播间。</strong></p><p><strong>4月15日，长城汽车董事长魏建军开启了自己的直播首秀，挑战在保定闹市区实测长城汽车的城市NOA功能。魏建军还现场立下Flag，今年长城的智驾要进入第一梯队。魏建军同时表示，今后会经常活跃在各大社交媒体。</strong></p><p><strong>就在同一天，极越汽车CEO夏一平拉来百度CEO李彦宏，一起直播体验极越01。</strong></p><p><strong>人们猝不及防地发现，越来越多车企老板从幕后走向台前，他们涌进直播间、现身微博与抖音，活跃在大众视野。</strong></p><p><strong>年逾六十的尹同跃与罗振宇经历了一场长达4个小时的直播，他坦言自己正在“向余承东学习，向雷军学习，亲自讲解、介绍产品”。新对手的营销攻势太过强大，尹同跃忍不住自我调侃，“逼着我这六十多岁的老汉（也）出来了”。</strong></p><p><strong>尹同跃的话道出背后缘由，小米、华为入局，带着手机圈的营销基因，在汽车圈掀起了一波又一波的巨大流量，切实给各位老牌汽车玩家上了一课。</strong></p><p><strong>有车企一把手下场亲自抓营销业务，他们从未像今天这样深刻感知到流量的力量，不得不重新审视流量对于一款新车、甚至一个品牌产生的决定性影响。</strong></p></blockquote><h2><strong>小米SU7大热，车圈陷入流量焦虑</strong></h2><p>“小米SU7上市那晚，领导把直播链接发群里让我们认真学习。”一位在公关公司工作的“圈内人”感慨，被小米汽车的营销攻势卷到了。“能明显感到，公司对小米的各种信息更加关注。”</p><p>不过，当晚他并没有留在公司研究这场发布会，毕竟，“预算上不来，天天研究别人也没有用”。</p><p>在车企，“小米汽车”成为内部会议的高频词，被密切关注着。</p><p>一位在新势力车企从事公关工作的人士表示，最近一段时间，内部频繁开会，讨论小米汽车的营销策略。“小米SU7的发布在车圈卷起巨大流量，现在大家渐渐在营销上对标小米。”车企领导们看完发布会，切身感受到小米的影响力，“便用那场发布会的标准来考核我们的营销团队”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_c6acb4238ec54c9caf4b3a88ce363a4a@5091053_oswg109204oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲雷军在小米SU7发布会上。图 / 小米汽车官方</p><p>转化到KPI上，车企营销有了更具象的考核标准。</p><p>有相关人士向每人Auto透露，有车企将热搜数量写进了营销部门的KPI，比如考核一段时间内或者某一事件传播中，公司或产品上热搜的次数。</p><p>流量焦虑无处不在，蔓延至车企的每一个人。</p><p>一份内部文件显示，上汽集团计划举办主题为“流量攻坚 销量争先”的直播技能大赛，报名对象为上汽全体在职员工。从通知来看，这次直播比赛只是职工新营销技能竞赛的其中一个。</p><p>以比赛来促进员工的营销技能，能有多大效果却不好说。有员工吐槽，“天天协调助理搞营销玄学”，实际上营销并没有多少变化，还是以前的老样子。其实在两年前，上汽也曾举办过“汽车带货主播”大赛，但并未引起多少水花。</p><p>卷员工的同时，车企BOSS们也在卷自己。</p><p>2023年哪吒销量下滑，内部将原因归结为营销不利，营销部门负责人被免。CEO张勇在微博上感慨“营销系统对不起研发团队的努力”，并亲自上手抓营销。</p><p>极越对营销和销售业务也进行了大刀阔斧地改革。据第一财经报道，极越营销部门由极越汽车CEO夏一平亲自担任，接手营销后第一件事，就是拉上百度CEO李彦宏走进直播间。再往前数，蔚来创始人、CEO李斌，奇瑞集团董事长尹同跃等车企大佬纷纷变身汽车主播，就连一向低调的长城汽车董事长魏建军，也开启了自己的直播生涯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_64e69ef568cc42b2bd50346d8b4faa17@5091053_oswg68787oswg1080oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲李彦宏与夏一平共同开播。图 / 极越汽车官方</p><p>与此同时，老板们拿着放大镜反复研究小米SU7的那场发布会，希望从中能学到点什么。</p><p>在3月29日的一场直播中，上汽通用五菱品牌事业部副总经理周钘与腾势汽车销售事业部总经理赵长江等大佬连麦，赵长江向大家请教，自己在腾势N7的发布会上应该讲什么。</p><p>经过对小米发布会的研究，周钘向赵长江分享了自己总结的一套公式：第一，总结造车艰难；第二，虽然艰难，但我们很努力；第三，回顾技术投入；第四，讲述产品细节以及自家产品的优势；第五，分析竞品的长板与价格，并让观众猜自家新车价格；第六，公布价格。在直播间，赵长江认真做起了笔记。</p><p>智己汽车则通过一场智己L6的上市发布会，展现了其对小米SU7的像素级对标。</p><p>开场，智己CEO刘涛同样回顾了一路造车的艰辛，并感慨为了造车，有不少员工牺牲自我，错过了许多人生中的重要时刻。不过，这样的讲述却没有引发汽车圈人的共情，反而引发不少吐槽，“别把职场PUA当泪点”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_ba9448a46db646ff91b880ae1024b556@5091053_oswg152208oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲智己CEO刘涛。图 /&nbsp;智己汽车官方</p><p>眼看着智己一脚踩进坑里，上汽通用五菱意识到学习小米并不是一件容易的事，于是另辟蹊径，连夜修改PPT，在4月12日2024款宝骏悦也上市发布会上，上汽通用五菱直言“本场发布会没有对标，也没有拉踩，有没有流量，就拜托各位了”。</p><h2><strong>小米、华为入局，给车圈上了一课</strong></h2><p>虽然被网友质疑PUA员工，又因标错小米SU7参数而遭到对手声讨，但这一场发布会下来，智己的品牌知名度却提升了数倍。有网友坦言，“要不是小米，我以前都不知道智己”。</p><p>在汽车圈，或者干脆说在如今这样一个流量为王的时代，一个不争的事实是，没有流量注定没有销量，黑红也是红，总好过籍籍无名。</p><p>不得不说，这是一个产品疯狂迭代的时代，据腾讯新闻统计，仅2023年一年，中国汽车市场便有788款新车上市。对于消费者而言，选项实在太多了。</p><p>车企老板们想明白了，纷纷从幕后走向台前，排着队进直播间，频频活跃在社交媒体上立人设。毕竟，前有理想汽车CEO李想、小米科技创始人雷军用事实证明，老板亲自站台，营销效果翻倍。更重要的是，他们在网络上敢说敢讲，主动与网友互动，比起过往只在微博上“发广告”的冷冰冰的高管们，李想与雷军这样的CEO，更像是一个“真人”。</p><p>不过，要追溯过往，这场“由CEO化身KOL”的养成游戏里，真正的鼻祖是特斯拉CEO马斯克。</p><p>马斯克绝对称得上5G冲浪达人，常年以推特治理公司，关于特斯拉以及他本人的动向，马斯克经常第一时间通过推特给予公众回应。在推特上，马斯克拥有1.8亿粉丝，平均每天要发6条推特，堪称资深博主。</p><p>凭借个人强大的影响力，马斯克独特的“推特治司”为特斯拉节省了一笔不小的营销费用，令一众车企格外羡慕。一直以来，特斯拉的营销预算极少，直到去年6月，特斯拉牵手高端护肤品牌赫莲娜，登上多个城市的音乐节。马斯克在推特上透露，将尝试在电视、网络和社交媒体上投放广告。</p><p>在马斯克的人气助推下，特斯拉销量逐年攀升。在过去几年，Model 3和Model Y一直是全球最畅销的电动车，尤其在去年，Model Y一举取代丰田卡罗拉，成为全球销量最高的车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_00de899f9da04c8ca6717637a588855e@5091053_oswg130611oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲特斯拉Model Y。图 /&nbsp;特斯拉官方微博</p><p>在中国，最会玩营销的车企老板恐怕非“微博之王”李想莫属。</p><p>他常常在微博上总结造车各环节的经验教训，与友商分享，并且积极与网友互动。2022年6月，理想L9上市传播期，官方分批透露新车信息，引发网友一轮又一轮关注。L9上市当晚，由于预订火爆，理想的官方APP甚至被挤宕机了。根据新浪舆情的统计，理想L9上市7天，全网共产生11.2万条信息量，是同期上市的蔚来ES7的5倍左右。</p><p>2023年，聚集了高人气的李想带着理想创下新势力中最好的成绩——全年卖出37.6万辆新车，实现千亿营收，净利润达118.1亿元，成功跻身新能源头部梯队。</p><p>相比之下，李斌与何小鹏在过去显得低调许多。李斌更喜欢活跃于蔚来自己的私域流量里，在官方社区以及各车友群，直接与用户互动，亲自给车主发红包，已经成为其它品牌车主羡慕不已的传说。也是在最近，李斌才走进短视频平台，踏入更广阔的流量池。</p><p>如果说，马斯克、李想等新一代车企老板，将汽车圈营销由传统车企主导的1.0时代带入2.0时代，那么，华为、小米入局，则将车圈营销迭代至3.0版本。</p><p>手机厂商们在上一个充分竞争的市场积累了丰富的作战经验，到车圈之后，依旧有效。毕竟多数手机品牌每隔几个月就会发布新品，营销节奏比车圈更紧凑。更何况，能活到现在、且还有精力造车的手机厂商，都是上一届的宫斗赢家，营销能力已然得到市场验证。凭借在手机圈积累的用户基础，它们能将汽车产品更直接地传达给广泛的消费群体。</p><p>2021年12月华为发布问界M5，带着新的营销打法，给所有车企上了一课。当时，华为常务董事、终端BG CEO、智能汽车解决方案BU董事长余承东说了7次“遥遥领先”，沿用了自己在手机发布会上的“口头禅”。此后，“遥遥领先”被网友们玩成了一句热梗。</p><p>随着小米造车进入交卷阶段，雷军也加大了营销力度。从小米汽车技术发布会之前，雷军便开始频繁输出汽车相关内容，并在小米SU7上市之际，达到顶峰，上市前一天，他一口气发了8条微博。</p><p>去年12月28日的那场技术发布会，仅视频号观看人数就达到480万人次；到了小米SU7正式上市，全网约有近亿人次观看直播。自从雷军入局，车圈流量之王的交椅便已易主，在微博，雷军拥有2366.3万粉丝，是李想粉丝数量的10倍。</p><p>CEO超高的人气成功反哺品牌。有第三方统计数据显示，过去三个月，关于小米汽车的热搜数量高达70多个，仅上市当天，小米汽车相关的热搜就超过了30个。要知道，这个数字几乎可以比肩某些流量明星了。</p><p>在巨大的流量裹挟之下，似乎所有人都陷入了小米的“信息茧房”。一位网友表示：“车圈的发布会，就算有买车需求的人，也不一定会看；而手机厂商发布新车，抱着好奇的心态，也会瞄一眼。”一位美食探店博主，会在餐桌上不经意地聊到小米SU7的起售价是“21.59万”，就连母婴博主也在段子里，将女儿与雷军对比。</p><p>信息层层破圈，反映在小米SU7的订单上。官方数据显示，截至4月2日凌晨，小米SU7锁单量达到近4万台。</p><h2><strong>从对接B端到直面C端</strong></h2><p>从传统车企到互联网人涌入车圈，再到手机厂商也来分一杯羹，汽车营销思路的迭代，其实经历的是从B端到直面C端的发展过程。</p><p>在传统车企的世界，车企几乎不直接接触消费者，而是由经销商代为销售。营销业务也多为第三方公司代理，车企始终站在甲方的位置，很难洞察到消费端发生的变化。</p><p>过去，汽车市场处于增量时代，场上竞争的玩家也不算多，只要能把车造出来，总能找到一片领地躺着赚钱。</p><p>而如今，告别了过去井喷式的高速增长，汽车进入存量市场，一边是需求降低，另一边新玩家不断出现，供需关系发生了翻天覆地的改变。从消费端来看，用户的消费观念也更趋向成熟，不再执拗于传统观念里的经典品牌。</p><p>于是，传统车企惊觉，过去的那套打法，已经不再适用于新时代。</p><p>与传统车企不同，出身于互联网的造车者一入局，便选择直接面对C端用户。最典型的是蔚来的用户思维，将营销融入服务之中。比如今年春节期间，不少新能源车主被困海南岛，蔚来直接上线代排队业务，引起不少车主羡慕。</p><p>陈年开过多辆燃油车，最近几年转为新能源车主。他觉得新能源车企的营销思路与燃油车时代有很大不同，他们更注重用户需求。</p><p>韦皓同时是保时捷Taycan和特斯拉Model Y的车主，他曾深刻体会过“老牌”和“新贵”车企在服务方面的不同。</p><p>每一次韦皓前往保时捷4S店，都能感受到工作人员对顾客的尊重，但涉及到具体利益，对方便显得很冰冷，总要经过一番拉扯才能达成一致，让他感到“很累”。韦皓自己没有发现的问题，4S店通常不会主动提起；甚至有时候要沟通两三次，才能更换一个零部件。</p><p>去特斯拉店里保养或更换零部件时，完全是另一种体验。工作人员在检查过程中，会主动告知车主车辆存在的问题，并将其解决。韦皓将其概括为“实用主义”，他很喜欢这种丝滑的体验。</p><p>手机厂商凭借与数以亿计的用户打交道的经验，能够更精准地洞察用户需求。有不少小米准车主向每人Auto直言，自己确实被小米“营销到了”，不论是SU7的颜值，还是雷军在发布会上安利的细节，都让人“上头”。对于消费者而言，这些功能“我可以不用，你不能没有”。</p><p>北京准车主Sunny就表示，自己本来看中了奔驰的一款C级车，但看完小米SU7的发布会之后，她对雷军提到的防晒玻璃、挂钩、头枕音响等多处细节配置印象深刻，最终下单了小米SU7。另一位消费者宋野在看小米发布会的时候，也被其中的细节配置打动了，尤其是在车门上设置的手机收纳槽。</p><p>在与用户的互动方面，小米也展示了一套新玩法。SU7上市后的17天里，小米汽车连续发了16篇推文回答网友疑问，甚至开放了限时更改配置。</p><p>不过，营销是一门需要把握尺度的艺术，虽然“黑红”也是红，但毕竟过犹不及。</p><p>陈年明确表示，那些拉踩对手、水军频现的品牌，其实非常败好感。</p><p>（应受访者要求，陈年、韦皓、Sunny、宋野均为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TVfkPoU4P8CheEcgPs8mEg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每人Auto”（ID:meirenauto）</a>，作者：王小娟，编辑：李欢欢，运营：土豆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2733426119092739</id>
            <title>出海又打起来了：《崩铁》海外收入破纪录，头部“三大怪物”拼抢吓坏同行</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2733426119092739</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2733426119092739</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 07:34:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Sensor Tower, 手游产品, 海外市场, 收入排行
<br>
<br>
总结: Sensor Tower发布了2024年3月中国手游产品在海外市场的收入排行榜，其中包括了Top30的收入排名情况。榜单头部Top3的变化引人关注，4X策略手游《Last War: Survival Game》首次问鼎出海手游收入榜。除此之外，一些细分领域的产品也在持续进步，如女性向合并手游《Gossip Harbor®》和《Seaside Escape》。露珠游戏和网易旗下的手游在海外市场表现突出，值得关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>4月10日，Sensor Tower发布了2024年3月中国手游产品在海外App Store和Google Play的收入排行Top30（下称收入Top30，仅统计应⽤商店IAP预估值，不包括⼴告变现收⼊和中国地区第三方安卓渠道收入）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_8d3b87f562894db5a5362f0987a80b46@000000_oswg560044oswg1080oswg1035_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本期的看点在于榜单头部Top3排名的变化。其中，融合休闲玩法的4X策略手游《Last War: Survival Game》，3月内购收入再度增长40%，突破1亿美元，创历史新高，首次问鼎出海手游收入榜；而点点互动旗下SLG《Whiteout Survival》（《寒霜启示录》）和JoyNet发行的《菇勇者传说》紧随其后获得二三名。</p><p>值得一提的是，这几款产品继今年2月以来表现非常亮眼，不仅打破了一直以来由腾讯、米哈游等厂商游戏常年占据前三的固态形势；而且不断在各个地区发力，保持着稳定的流水增长。</p><p>榜单之上的其他产品则没太多变化，不过一些细分领域的黑马产品还在持续进步。例如说，柠檬微趣旗下两款女性向合并手游《Gossip Harbor®》和《Seaside Escape》在稳定更新及有力的活动运营下，均得到一定收入提高。江娱互动旗下的《Top Heroes》的排名也从2月Top28上升至3月的Top20。</p><p>此外，Sensor Tower还公布了2月中国出海手游收入增长榜（下称增长Top20）和下载榜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_386d39c5f2894155b38d83ab0c095570@000000_oswg379945oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_5616d1d0acca42feb218d9b8cfce51be@000000_oswg589675oswg1080oswg1035_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中值得关注的是，露珠游戏在中国台港澳市场推出魔幻题材MMORPG手游《潘朵拉：命运先知》，上市首日便登顶中国台湾市场iOS手游下载榜、拿下畅销榜Top3，入围本期增长榜第8名；</p><p>而网易旗下战术竞技手游《Blood Strike》则在推出新的赛季和通行证之后，3月海外下载量环比上涨196%，重回下载榜第3名。</p><h2><strong>01《Last War》首次登顶榜单，Whiteout Survival、菇勇者传说紧随其后</strong></h2><p>继2月《Whiteout Survival》登顶之后，位于第二的《Last War: Survival Game》在3月进一步发力，超越前者，问鼎收入榜首。</p><p>从表面上看，游戏的特色很简单，他们在内容中融合了大量的休闲玩法，并通过大量投放玩法广告素材的形式，以此不断拓展新用户群体，并保持频繁的SLG玩法更新来留存核心玩家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_bc8dc0f1f33c42b796da6e803d285b97@000000_oswg539244oswg643oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，这样“副玩法”模式在海外已经不是个新鲜事，无论是冰川的《超能世界》，还是FunPlus的《Stormshot》都有类似的操作，也都取得了不错的成绩。</p><p>但在我看来，《Last War: Survival Game》的深层次优势在于，它不是生硬地做加法，而是将不同的休闲游戏与SLG的系统模块有机地融合到一起，给玩家带来整体的、逻辑自洽的游戏循环。</p><p>像是简单的对抗尸潮小游戏，便贴切了末世生存世界观的设定；而玩家在小游戏玩法中获得的资源又可以进一步提升战力，前期形成类似“割草”体验的爽快感；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_70c501fb5d10464eb7664ec75ba3cbf4@000000_oswg1048147oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着进程的推进，小游戏玩法会逐渐丰富，开始有了肉鸽、塔防等不同元素的引入，也逐步引出了SLG的英雄养成、城建玩法等数值体系。由此，《Last War: Survival Game》能够将小游戏、养成、SLG对抗等不同模块串联起来，满足轻度休闲玩家娱乐需求的同时，也让他们能够平滑地过渡到后期的对抗玩法上，为长线付费提供了可能性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_6c81b1735f8d46d29b165f0bf913ec73@000000_oswg2716544oswg1020oswg1813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>得益于此，游戏上线近半年来，已经累计吸金超过2.4亿美元，韩国和美国市场分别贡献了近30%的总收入，登顶了海外多个地区的iOS游戏畅销榜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_a8e814ecb7ab4463bd1ba35efe97b5a1@000000_oswg83216oswg1080oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（以韩国市场为例）</p><p>值得一提的是，《Last War: Survival Game》背后公司First Fun（元趣互动）成立于2020年，由前智明星通总裁、联合创始人谢贤林创立，同时，元趣互动也是《口袋奇兵》开发商江娱互动的投资方之一。而两者也都在休闲SLG领域拥有各自的爆款产品。</p><p>再来聊聊另一款SLG《Whiteout Survival》。</p><p>作为去年出海市场最大的黑马，游戏凭借差异化的玩法和题材创新，不仅成为全球SLG品类手游畅销榜冠军，还成功将冰雪生存这一题材推上新的风口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_6a9453961f714929a624d73e62e7a662@000000_oswg469715oswg700oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年3月，《Whiteout Survival》继续保持稳定的内容更新，推出了“Anniversary Celebration”、“Lantern of Blessings”、“Lucky Rainbow Pack”和“Easter”等一系列活动，使其在2月的高流水基础上，收入环比再度提升9%，位居收入榜亚军。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_ae030ac3bbce4c6cb2d17d4557cc0dba@000000_oswg754534oswg680oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据了解，目前游戏国服《无尽冬日》的小游戏版已经在4月1日正式上线，也期待它能在国内市场同样有所建树。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_14346020b48d46ac89e577a4abeb3da8@000000_oswg396428oswg444oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>出海榜单的第三名则由Joy Net Games发行的冒险闯关RPG手游《菇勇者传说》拿下。</p><p>随着3月版本更新，游戏通过新增漫画世界观、神灯女神和柴犬伴侣角色，推出“千灯浮世会”和春季限定赏樱活动等本地化运营，屡次登顶日本iOS手游畅销榜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_e9636f7937ab49ac8a16ad2b9396d1c2@000000_oswg854592oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截止到目前，游戏仍处于畅销榜Top2。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_8cc416b669264c0080ae04dd6b5043e2@000000_oswg64616oswg1080oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，3月初该游戏英文版和越南语版上线，首日即登顶美国、法国、德国、巴西、东南亚等多个市场iOS手游下载榜。</p><p>新增市场的突出表现带动《菇勇者传说》3月海外内购收入环比上涨63%，不仅稳居收入榜第3名，而斩获了出海手游收入增长冠军。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_21c355d853464bd18152986f807b3f5f@000000_oswg380274oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02‍《崩铁》打破自身记录，PUBG、MLBB、三战等产品表现稳定&nbsp;‍</strong></h2><p>随着一周年庆典的临近，3月米哈游旗下回合制RPG游戏《崩坏：星穹铁道》推出了全新2.1版本“狂热奔向深渊”，并上线新角色“黄泉”和“砂金”、新剧情“天鹅绒里的恶魔”、新活动“星间旅行”等，同时更新图标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_b313189dc18f490cae138f9102c63e00@000000_oswg865653oswg883oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>得益于“黄泉”的高人气，卡池更新当天游戏日流水快速攀升，打破上市以来海外市场的最高纪录，登顶海外多个国家地区的iOS游戏畅销榜，展示出了强大的吸金能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_2754b955b26c4c4b9b18aa385bf0395b@000000_oswg80204oswg1080oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（以日本市场为例）</p><p>整体来看，游戏3月海外内购收入增长51%，跻身收入榜第4名，其中海外收入最高的市场日本和美国分别增长35%和68%。</p><p>同样是周年庆节点，在上市6周年之际，腾讯《PUBG MOBILE》推出了3.1全新版本和“天空奇境”主题玩法，较新颖地将玩法视角放在了“空战”领域，其有趣的体验也受到了广大玩家们的好评。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_bbcc81a8fa054d7abe3cb014ac599a09@000000_oswg392940oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，游戏还上线了“PUBG MOBILE 6th Anniversary”、“PUBG MOBILE × Bentley”和“RP A6 Endless Sand”等活动，两者加持下，使得该游戏3月海外内购收入环比提升39%，跃居增长榜第4名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_06c0dd8466e543c29b59c8de92fd0c23@000000_oswg889506oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>沐瞳科技MOBA手游《Mobile Legends: Bang Bang》在3月也开启了自己的年度庆典“MLBB ALLSTAR 2024”，并推出“March StarLight”、“The Aspirants Skins”等活动，全新角色和皮肤的上线推动该游戏3月海外收入环比上升38%，位列增长榜第5名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_99456ae458fd40cba0fd9925c4ca13ec@000000_oswg701338oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，灵犀旗下三国题材4X策略手游《三国志·战略版》在日本地区表现出色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_da97bd702f9f4d56b222c6aaf1953e22@000000_oswg490583oswg680oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着全新版本和新剧情“樊城之战”的上线，游戏在该市场的日流水急速上涨，登上iOS游戏畅销榜Top2，连带着让游戏的3月海外收入环比提升70%，重回收入榜第16名，跃居增长榜第7名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_5e78d9b3085d4e3a995dff340a766ef5@000000_oswg89987oswg1080oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>柠檬微趣的两款合并手游《Gossip Harbor®》和《Seaside Escape®》在3月再创佳绩，收入分别增长30%和41%，跻身增长榜第10、11名。</p><p>与此同时，据Sensor Tower数据显示，《Gossip Harbor®》3月收入已超越经典合并手游《Merge Mansion》，夺得全球合并手游收入亚军。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_0bb5938bc4ba4c11b31187e3245a60ab@000000_oswg587083oswg735oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，值得一提的还有露珠游戏发行的魔幻题材MMORPG手游《潘朵拉：命运先知》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_1933444a3cd6488b93486a433047e442@000000_oswg470515oswg883oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>游戏凭借新颖的神秘学题材和精美的人物角色，本土明星代言和大量福利，以及YouTube广告投放，上市首日便登顶中国台湾市场iOS手游下载榜，并且后续闯进畅销榜Top3，让游戏成功入围本期增长榜第8名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240414/v2_ef1bcd454ef0499388415df56befecbb@000000_oswg62491oswg1080oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03‍ 结语</strong></h2><p>通过每个月收入榜单的排名变化，我们不难发现，海外游戏市场有着非常充足的市场潜力，并且这种潜力不止是把握在高制作、大投入的明星产品或者大型厂商手上。</p><p>像是元趣互动的《Last War: Survival Game》，Joy Net Games的《菇勇者传说》，以及柠檬微趣的《Gossip Harbor®》和《Seaside Escape®》，他们都能在各自的细分领域凭借着长期积累与创新玩法取得出色的成绩。</p><p>所以，至少以目前来看，出海仍然是不少厂商寻求突破与增长的好方向，而我们也期待着未来在全球市场上看到越来越多中国厂商的活跃身影。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEwMTk2MA==&amp;mid=2651239484&amp;idx=1&amp;sn=fa499a65d72903a4c222547ec714f30e&amp;chksm=bcd0fe11d533641430c8efef15aa2915bd361c8959021a06e3c43b4323189a52188b09e33841&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“手游那点事”（ID：sykong_com）</a>，作者：恶魔摸摸猫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734236165417224</id>
            <title>四大“槽点”盘点，宣称要“杀死智能手机”的AI Pin“翻车”，无屏幕设备的未来在哪儿？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734236165417224</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734236165417224</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 07:33:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Humane公司, AI Pin, 评价, AI硬件
<br>
<br>
总结: Humane公司推出的AI Pin在市场上引起了热议，虽然备受关注，但却遭到了广泛的差评。外媒和用户对其响应速度、散热、续航、投影效果等方面提出了严厉批评，认为其存在致命缺陷。尽管AI Pin代表了AI硬件的未来发展方向，但其实际表现却未能达到预期，引发了关于AI硬件未来之辩。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当地时间4月11日，Humane公司宣布，首款无屏幕可穿戴设备AI Pin现已在美国市场推出，售价为699美元，此外每月需要额外支付24美元订阅费。</p><p>半年前，这个产品以全新的姿态横空出世，加上“OpenAI首席执行官Sam Altman投资、苹果前员工夫妻联手、被《时代》杂志评为‘2023 年度发明’”等众多名头，在科技圈掀起了热烈讨论，并被寄予“未来AI设备雏形”的厚望。</p><p>然而，这款备受关注的AI设备一经上市却广遭差评。彭博社、The Verge、华盛顿邮报等外媒都给予了其非常低的评价，而在社交平台X上, 关于其散热、性能、界面、速度等方面的吐槽也是铺天盖地。</p><p>以AI Pin为代表的AI硬件，究竟是不切实际的糟糕创新，还是真的能代表未来AI设备的雏形？</p><h2><strong>AI Pin的“致命缺陷”：响应慢、散热差、续航短，以及投影效果差</strong></h2><p>去年11月，AI Pin由两位前苹果公司高管掌舵的初创公司Humane正式发布，是一款可以吸附在衣服上的微型可穿戴智能投影设备。</p><p>AI Pin设计的初衷是为了替代智能手机。Humane创始人之一Bongiorno此前曾表示，当初设计AI Pin的契机是从一次饭局开始的。“有一次我们去吃晚饭，旁边坐着一家人，结果发现他们一家五口整晚都在低头玩手机。这件事让我们开始思考技术进步可能带来的负面影响，并促使我们最终走向AI Pin的开发之路。”他如此说道。</p><p>然而，在AI Pin正式上市后，作为首批体验者，彭博社知名科技记者Mark Gurman毫不留情地指出，“它表明智能手机不会消失。” The Verge也给予了非常低的评价，称AI Pin一个半成品，想要让用户摆脱智能手机的束缚，但完全无法做到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_8896579a213b41f893dc689cc6ec3d9b@000000_oswg79826oswg1004oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">彭博社标题：AI设备革命不会杀死智能手机 图片来源：彭博官网截图</p><p>Mark Gurman吐槽称，AI Pin设备可能出现响应缓慢或无法识别命令所需的触摸手势，并表示它“过热到令人担忧的程度”。同时，设备还缺少一些关键功能，例如无法使用第三方应用程序，并且即便在使用电池扩展板的情况下，电池寿命也“短得令人沮丧”。</p><p>值得一提的是，AI Pin的投影系统原本是一大卖点，设备无实体屏幕，创新地利用激光投影将显示界面投射到手掌上是一个天才想法，然而就连这一点也遭到了广泛批评。</p><p>Mark Gurman称，激光显示器在特别明亮的照明条件下也不能很好地工作，并且通常不会在应该出现的时候出现。“这种方法很尴尬，并且使得添加功能变得更加困难。”</p><p>在X平台上，也有用户表示，要正确使用AI Pin，有一个学习的过程，他花了5天时间才真正掌握它。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_f5205f36d74d49a0aefed6e2931a2479@000000_oswg33511oswg640oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：X平台</p><p>不过，更多人点赞的是下面的一条吐槽，“如果它对于用户来说太复杂或太繁琐，那么它绝对超出了典型消费者的范围。这是一个失败的产品。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_84c2cba2aebe481dbf45fbda6850d8ee@000000_oswg79638oswg750oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源： X平台</p><p>此外，Mark Gurman表示，AI Pin内部的AI技术本身运行良好，与市场上其他生成式AI系统相当。它通常能识别回答问题所需的上下文，但除此之外就没有什么用了。同时，他以Siri、谷歌助手、亚马逊Alexa为例称，对于大多数人来说，依靠语音控制和激光投影系统是不可能的，这不是一个实用的用户界面。</p><h2><strong>AI硬件未来之辩</strong></h2><p>伴随着生成式AI浪潮，作为前苹果设计和工程团队Imran Chaudhri和Bethany Bongiorno联手创办的公司， Humane成功吸引了数亿美元的投资。</p><p>更引人瞩目的是，OpenAI创始人Sam Altman参与了三轮融资，持有Humane公司14.93%的股权，是Humane的最大股东。其他知名投资机构或个人还包括SK Networks、LG Technology Ventures、微软、沃尔沃汽车科技基金、Tiger Global，以及Qualcomm Ventures等。这让AI Pin成为AI生态中最受期待的重要产品。</p><p>Humane并不羞于表达自己的雄心：它想要消灭智能手机，或者至少减少对智能手机的需求。AI Pin的推出，与科技行业当下正在寻找一种新型消费设备的趋势契合，它也顺理成章地被认为是一种可能引发一场革命，甚至可能取代智能手机的设备。</p><p>但外媒在评论中表示，这并不是一件容易的事。彭博社称，“语音控制智能音响曾经是一个令人兴奋的前景，但该领域的进展似乎已经停滞。平板电脑也远远还未成为苹果曾经想象的电脑替代品。”</p><p>不过，业内对AI硬件替代传统智能手机的探索热潮方兴未艾，实际上，AI硬件设备也已成为初创公司的主战场。除了Humane之外， Rabbit的硬件设备R1去年发布时也曾在互联网上掀起热潮。</p><p>近期，阿尔特曼就和前苹果设计总监乔尼·艾维创办的初创公司传出了新的融资消息。据悉，二人已联手开发一款由AI驱动的个人设备，有关该AI设备的细节仍处于保密状态，但据悉其将挑战传统智能手机的形式，可能是一种类似AI Pin的设备。</p><p>关于这类AI硬件的未来，业内存在对立的观点。市场情报公司IDC负责设备数据和分析的副总裁Francisco Jeronimo认为，用户与AI的交互是否需要一种新硬件，是一个悬而未决的问题。</p><p>他表示，“只有那些不了解消费者使用技术方式的人才会相信这些产品能够成功。虽然这些想法本身有其优点，但现实是消费者不需要这些设备，他们需要智能手机。”</p><p>但在风投True Ventures合伙人Om Malik看来，如果将这种设备放在计算发展的背景下，会发现这带来了一种截然不同的个人计算新理念，它打开了一种与技术交互的新方式。</p><p>他在此前发表的一篇文章中写道，“当iPhone推出时，人们对触摸屏作为界面的概念不乏怀疑。我仍然记得人们对虚拟键盘的强烈抗拒。十五年后，没有人再对智能手机感到惊讶。再过几年，得益于AI，语音将成为我们数字交互现实的一部分。它不会是唯一的方式，但它将是重要的一种方式。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248309819&amp;idx=4&amp;sn=1d945442e3120b5a4b417d7a99f5068f&amp;chksm=cc038629385a88988235c38729b8d849e5e563ac8d876a82c486cfa10378e48b5cb867c371a1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：文巧，编辑：何小桃 兰素英 盖源源，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734223806032387</id>
            <title>马斯克新作，Grok-1.5V多模态模型震撼发布：数字与物理世界完美融合</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734223806032387</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734223806032387</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 07:32:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, Grok-1.5V, 多模态模型, 特斯拉
<br>
<br>
总结: 马斯克发布了第一代多模态模型Grok-1.5V，该模型被称为能连接数字世界和物理世界，具有处理各种视觉信息的功能。特斯拉的FSD V13可能会理解语言Token，通过Grok-1.5V解决自动驾驶边缘案例的潜力。Grok-1.5V在多模态FSD推理上表现优异，具有显式语言推理的能力，被认为是通往AGI的可行路径。在理解物理世界和多学科推理方面，Grok-1.5V表现出卓越能力，与其他顶尖多模态模型一拼。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马斯克的第一代多模态模型Grok-1.5V，终于来了！</p><p>Grok 1.5V，号称是能连接数字世界和物理世界。</p><p>除了文本功能，它还能处理文档、图标、屏幕截图和照片之类的各种视觉信息。</p><p>很快，所有早期测试者和所有Grok用户就能用上Grok 1.5V了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_b56e1c4c9e9a4e7a9030eba5b7a2fd58@000000_oswg72269oswg1000oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>英伟达高级科学家Jim Fan发现了Grok-1.5V的「最大亮点」：在他看来，Grok-1.5V最令人感兴趣的，就是解决自动驾驶边缘案例的潜力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_640c74022d3d4d2b813a2aa360f19fed@000000_oswg369377oswg1080oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果使用语言进行「思维链」，帮助汽车分解复杂场景，用规则和反事实进行推理，解释其决策，Grok-1.5V就能将像素-&gt;动作映射提升为像素-&gt;语言-&gt;动作。</p><p>由此，特斯拉FSD V13就很有可能会理解语言Token！</p><p>特斯拉的优势是，具有高度成熟的数据管线，因此，就不难用高质量的人类解释痕迹来标记大量边缘案例，在多模态FSD推理上，微调Grok的表现就很有可能会远胜于GPT-4V和Gemini。</p><p>你可能会说，以前Wayve的LINGO-1不是也有类似的想法么？但别忘了，特斯拉正在旋转的，是一个无与伦比的数据飞轮，规模远超以前。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_8cee217cd0e641f79770c4b5d385b1ca@000000_oswg536813oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克也适时地出现在了留言区，进一步解释道——</p><p>有两种数据源可以无限扩展，合成数据和真实世界视频。前者存在一个真伪的问题，而后者则不存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_9f161e9e57664c1e83d5fd04ee8d7dd3@000000_oswg101603oswg1080oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友表示，好家伙，这听起来是通往AGI最可行的路径了！具有显式语言推理的多模态模型，始终如一地推断世界模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_cfad0fae5e7e4ee5b7f7069d319d4a3c@000000_oswg53954oswg1044oswg203_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>模型能力</strong></h2><p>在xAI的官网上，对于Grok-1.5V是这样介绍的。</p><p>它可以和GPT-4V、Claude 3 Sonnet、Claude 3 Opus等这些最顶尖的多模态模型对打。</p><p>无论是多学科推理，还是文档理解、科学图表、表格、截图和照片等多个领域，Grok-1.5V都和它们有的一拼。</p><p>尤其令人惊喜的，是它在理解物理世界时表现出的卓越能力。</p><p>在RealWorldQA基准测试中，没有思维链提示、零样本设置的情况下，用以下数据集对Grok进行评估，可以看到Grok的表现比同类模型更好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_62aeb43cf99a42e9bc8a2ca2fc582391@000000_oswg87216oswg1075oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>下面7个具有代表性的例子，更说明了Grok 1.5V在不同场景中的良好表现。</p><h2><strong>1. 根据图表编写代码</strong></h2><p>下图给出了一个简单的猜谜游戏的流程图，Grok可以根据流程图具体内容，使用python代码实现该流程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_21e3a57cc35f467398cb0ccd6781692a@000000_oswg1205593oswg959oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用户：</p><blockquote><p>你能把它翻译成Python代码吗？</p></blockquote><p>Grok：</p><blockquote><p>当然！这张流程图描述了一个简单的猜谜游戏，其中计算机生成一个随机数，而用户需要猜出它是什么。下面是表示流程图中逻辑的Python代码：</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_11574eeb5c1b4f949c861a1f7eea1c8c@5091053_oswg103495oswg1400oswg700_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>这段代码将运行流程图中描述的猜谜游戏。在用户猜出正确数字之前，系统会一直提示用户输入猜测的数字。</p></blockquote><h2><strong>2. 计算卡路里</strong></h2><p>根据食品的营养配料表，Grok可以知道该食品一份份量是3片、含有60卡路里的热量，由此计算出，用户给出5片该食品的卡路里总数是100。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_e9049c9be0504e36947d0972cbccb764@000000_oswg2190820oswg1080oswg1434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用户：</p><blockquote><p>5片含有多少卡路里？</p></blockquote><p>Grok：</p><blockquote><p>如果一份包含3片，总热量为60卡路里，那么5片的热量大约是100卡路里。</p><p>首先，确定每片的热量：60卡路里÷3片=20卡路里/片。</p><p>接着，将每片的热量乘以片数：20卡路里x5片=100卡路里。</p></blockquote><h2><strong>3. 从绘画到睡前故事</strong></h2><p>Grok可以根据画作的内容，讲述一个简短的睡前故事。</p><p>比如下面这个随笔涂鸦：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_dbfc173fea124d3c8187c92e3995620f@000000_oswg1013904oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用户：</p><blockquote><p>这是我儿子画的，你能根据他的画讲一个睡前小故事吗？</p></blockquote><p>Grok：</p><blockquote><p>很久很久以前，在一个充满冒险与奇迹的土地上，生活着一个勇敢的小男孩，名叫Timmy。他与家人住在一个温暖的小屋里，最喜欢的事情就是探索周围的世界。</p><p>在一个阳光明媚的日子里，Timmy决定去附近的森林探险。他准备了自己最爱的零食、一只指南针和一本信赖的笔记本，用来记录他即将见到的所有奇妙事物。</p><p>深入森林后，Timmy发现了一条在阳光照耀下闪闪发光的神奇河流。河流的迷人景致让他决定做一只小纸船，把它放在水面上，作为对森林精灵的一份特别的问候。</p><p>Timmy小心翼翼地折好纸船，并在上面画了一个笑脸，寄托了他对森林精灵的喜爱和祝福。随后，他轻轻地把纸船放在河流中，目送它随水漂流而去。</p><p>夕阳西下，Timmy知道该回家了。他回想起在森林中度过的这一天，知道这段美好的记忆将永远伴随着他。</p><p>回到家，Timmy向家人讲述了他的冒险，家人听后都感到非常高兴，并相信他未来定会经历更多精彩的冒险。</p><p>于是，带着满心的爱与梦想，Timmy慢慢进入了梦乡，期待在他的想象世界里探索新的冒险。</p></blockquote><h2><strong>4. 看懂梗图</strong></h2><p>下面这张梗图，左边是初创公司，右边是大公司，讲的是什么意思呢？</p><p>小编第一眼是没看懂。看完Grok的解释，才恍然大悟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_01673226f4e34395ad1ab8f9d7cf0e42@000000_oswg764824oswg1008oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用户：</p><blockquote><p>我不是很理解这幅图，请解释一下。</p></blockquote><p>Grok：</p><blockquote><p>这幅图幽默地展示了初创企业和大公司在工作方式上的差异。</p><p>在左侧的「初创企业」里，一群人齐心协力挖掘一个深洞，每个人都在积极地参与。</p><p>而在右侧的「大公司」里，只有一人在挖洞，其他人只是在旁边看着。</p><p>这幅图的幽默之处在于夸大了两种组织形态的不同。</p><p>初创企业通常会让每个人都直接参与到核心任务中，而大公司则可能因为其庞大的结构和官僚体制，使得团队成员无法接触到项目的每一个细节。</p></blockquote><h2><strong>5. 将表格转换为CSV</strong></h2><p>Grok可以将表格内容转换成CSV格式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_bcda2f5425e84d6390b1c2c4890ee3ed@000000_oswg232931oswg805oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用户：</p><blockquote><p>请将这个表转换为CSV格式。</p></blockquote><p>Grok：</p><blockquote><p>图像中的表格可以转换成CSV格式，如下所示：</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_7ad77ce13cc04788947b4dfd8c8aa1d3@5091053_oswg132439oswg1400oswg510_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>请注意，CSV格式不支持样式或格式化，因此信息以纯文本格式显示。</p></blockquote><h2><strong>6. 地板上的腐烂木头，都能给出建议</strong></h2><p>地板上的木材腐烂了怎么办？</p><p>照片拍给Grok，它可以帮我们判断腐烂情况，还能给出合理的处理建议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_132345f5770941599eaf4fe350df5418@000000_oswg1098061oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用户：</p><blockquote><p>我地板上的螺丝周围出现了这些洞。是腐烂了吗？我应该更换木板吗？</p></blockquote><p>Grok：</p><blockquote><p>这些木板似乎已经开始腐烂。从螺丝周围出现的孔洞可以看出，这是木材腐烂的典型迹象。</p><p>为了确保地板的安全并延长使用的寿命，建议你更换那些已经受损的木板。这样做可以避免地板进一步的损害，并保持其结构的稳固。</p><p>如果你不知道如何更换木板，可以寻求专业地板建造商或承包商的帮助。他们会对损害的程度进行评估，并为你提供关于地板维护的专业建议。</p></blockquote><h2><strong>7. 解决编码问题</strong></h2><p>编码问题，Grok-1.5V也是不在话下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_cecd3e85246146f8a3ff84fb93294425@000000_oswg168351oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用户：</p><blockquote><p>你能写出解决这个问题的Python代码吗？</p></blockquote><p>Grok：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_a8d35fea3e454667af0a8ef8f6ff46c4@5091053_oswg181561oswg1386oswg1470_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>对现实世界的理解</strong></h2><p>开发有用的现实世界AI助手，提高模型对物理世界的理解是至关重要的。</p><p>为了实现这一目标，研究团队还推出了一个新的基准——RealWorldQA。</p><p>该基准可以用于评估多模态模型对于基本现实世界空间的理解能力。</p><p>虽然当前基准中的许多示例对人类来说理解比较容易，但对于前沿模型来说还是具有一定的挑战性。</p><p>最初发布的RealWorldQA包含700多张图片，每张图片都有一个问题和易于验证的答案。</p><p>例如，如果我们问它：图片中的披萨刀和剪刀哪个物体更大？</p><p>Grok给出的答案是：它们的大小差不多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_0255079c178548719db93f8ac5f451c4@000000_oswg308283oswg664oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从当前车道可以去哪里？A.左转 B.直走 C.左转直行 D.右转</p><p>Grok会选A。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_e43ddcd5e7d941d3a563f6f3bef84f8b@000000_oswg357943oswg679oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从轿车前方的摄像头来看，是否有足够的空间绕过前面的灰色轿车？</p><p>Grok给出的答案是：是。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_95730faf36994ab196083ba3354bf29a@000000_oswg468261oswg678oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从这个图片来看，恐龙是朝向哪个方向？</p><p>Grok回答：东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_93f578adf2724f4b95c02e0aa85503f2@000000_oswg488247oswg678oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了其他真实世界的图像外，该数据集还包括从车辆上拍摄的匿名图像。</p><p>研究团队将该数据集进行了开源，并希望随着多模态模型的改进而不断扩展该数据集。</p><p>最后，xAI官网总结道，凭着提高多模态理解和生成能力，它们将逐渐逼近构建能够理解宇宙的有益AGI。</p><p>而接下来几个月里，估计我们还会看见图像、音频、视频等多模态上，这两项能力的重大改进。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>https://x.ai/blog/grok-1.5v</p><p>https://twitter.com/DrJimFan/status/1779558822543229221</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTA0MTk1MA==&amp;mid=2652466921&amp;idx=2&amp;sn=314a68e2b18e9da5dc8fc6bcda5790e3&amp;chksm=f02e29b765c4ece17c67b893592be54b7506f123987fe2ef5078aa5ceed6bde5db7a813a5f61&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID：AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734275102222601</id>
            <title>“AI版iPhone”口碑翻车，被嘲美丽废物，售价超5000元，又贵又难用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734275102222601</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734275102222601</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 07:24:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI硬件新物种, 前苹果高管创业, OpenAI CEO投资, Ai Pin翻车
<br>
<br>
总结: Ai Pin作为一款备受瞩目的AI硬件新产品，曾被誉为有可能取代iPhone的下一个颠覆性消费电子产品。然而，实际体验却让人大跌眼镜，遭遇了多项差评，包括过热关机、手势操作复杂、拍照效果差等问题，导致其首发后大面积翻车。Humane创企背后的名声也受到影响，尽管拥有强大的投资方支持。Ai Pin的翻车经历成为业界关注的焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_f860b5fe32f3460d912c697cde44664c@000000_oswg488577oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>凭借“杀死智能手机”爆红的AI新硬件Ai Pin，在首发后大面积翻车，批评声如潮水般涌来。</p><p>顶着<strong>“AI硬件新物种”</strong>的名号，又有<strong>前苹果高管创业、OpenAI CEO投资</strong>等多重光环加持，Ai Pin出场即出圈，不仅被《时代》杂志评选为“2023年最佳发明”之一，而且销量相当火爆，去年11月16日以<strong>699美元（折合逾5000人民币）</strong>开启预订，不到1个月预订量超过<strong>450万台</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_2f977a69c9ef4e7b81b3e3b549a06bbd@000000_oswg1190287oswg1080oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲最中间为Ai Pin本体 四周为Ai Pin配件（图源：WIRED）</p><p>Ai Pin背后的创企Humane也名声大噪。这家创企成立于2018年，创始人为苹果前软件工程总监Bethany Bongiorno和苹果前设计师Imran Chaudhri夫妻，已拿到了<strong>2.3亿美元</strong>融资，在去年3月宣布融资1亿美元后估值升至8.5亿美元。</p><p>OpenAI CEO Sam Altman、Salesforce CEO Marc Benioff以及微软、LG、沃尔沃和高通的风险投资部门都在其投资方之列。</p><p>刚问世时，<strong>Ai Pin被捧作最有可能取代iPhone的下一个颠覆性消费电子产品</strong>，它没有屏幕，通过点击、手势、语音方式来交互，设备集成了来自OpenAI、谷歌、微软的大模型，通过虚拟助手来回答用户的问题，并支持实时翻译对话。它比手机更小巧轻便，并具备手机的一些基础功能，比如打电话、播放音乐、拍照、录视频等。</p><p>Ai Pin今年3月正式开售，4月11日开始发货。然而这款备受瞩目的新兴AI硬件到手后，实际体验却令人大跌眼镜。经整理，10多家外媒总计给Ai Pin列出了<strong>12项“差评”</strong>：</p><p><strong>1、连续发出使用请求或使用投影仪时间超3分钟，就会提示过热冷却关机；</strong></p><p><strong>2、手势操作复杂，难以快速找到对应手势，且容易移动幅度过大错过正确选项；</strong></p><p><strong>3、手掌不平整，投影效果差，强光环境彻底歇菜；</strong></p><p><strong>4、拍照无法预览构图，且需静止3秒才可拍照，黑暗环境下照片颗粒度过高；</strong></p><p><strong>5、听音乐需每月额外付费11美元；</strong></p><p><strong>6、使用T-Mobile网络需每月额外付费24美元；</strong></p><p><strong>7、初始设置需反复重启；</strong></p><p><strong>8、佩戴方式对衣服材质有要求，易让对面用户不安；</strong></p><p><strong>9、独立系统生态，无手机App；</strong></p><p><strong>10、响应慢且回复内容质量低；</strong></p><p><strong>11、不使用情况5小时从满电到关机；</strong></p><p><strong>12、Vision功能识别检索效果差。</strong></p><p>对此，Humane产品工程主管Ken Kocienda大述委屈，发长文回击一众批评，指责网友容易加入“怀疑主义潮流”，“他们对你所指出的同样事情目瞪口呆，并在每一个小细节上找出漏洞”。</p><p>“Ai Pin有时候会让人沮丧吗？是的。你的笔记本电脑和智能手机有时会令人沮丧吗？是的！没有完美的产品。”Ken Kocienda写道。</p><h2><strong>01.用3分钟就过热关机，无法被忽视的暖手器</strong></h2><p>Humane的官方信息显示，Ai Pin的激光投影仪“设计用于短暂互动（最多6到9分钟），而不是长时间使用”，并且它“故意为第一个版本设置保守的热限制，这可能会导致它需要冷却。”</p><p>然而事实并非如此，当用户连续发出使用请求或使用投影仪时间过长，Ai Pin就会很快变热并通知用户它已经过热需要冷却，有时甚至仅仅三分钟就出现这种情况。</p><p>即便它不会热的让佩戴者难以忍受，但用户可以很明显感觉到电池就像一个暖手器贴在胸前的皮肤上。</p><p>Humane联合创始人Bongiorno告诉外媒The Verge，发热可能是由于过度使用或信号不好时造成的，而且当其变得太热时，设备会主动关闭。</p><p>该公司补充说，它不仅计划“在下一个软件版本中提高不间断运行时间”，而且“正在努力提高下一个软件版本中的整体热性能”。</p><h2><strong>02.手势交互复杂，2周都难以正确操作</strong></h2><p>Ai Pin没有屏幕，因此与之交互严重依赖用户的手势，例如捏合、倾斜手等。然而，许多体验者提到这些手势太复杂导致很难使用，并且某些情况，Ai Pin并不能理解他们的预期选择或者操作。</p><p>例如，Ai Pin的唤醒方式单一，需要点击然后用手势输入密码。每次将Ai Pin贴到衣服上后，用户都需要倾斜然后移动手掌，然后移动远近来选数字输入密码解锁设备。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_de6a54a5381a4be0b752dfe5107b4d53@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲上下翻转手掌选择菜单（图源：华尔街邮报）</p><p>但因为这其中手掌可移动的范围太小，用户很容易在移动的时候跳过正确答案，对于耐心值较低的用户来说，这并不是一项好的交互方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_822d871f80df434e95e9c293b55e0678@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲前后移动手掌选择数字（图源：彭博社）</p><p>除了唤醒，如果想要进入系统设置等更为复杂的操作就更难了，《华盛顿邮报》的作者谈道，两周过去了，他还是很难快速选择正确的菜单进行操作。</p><h2><strong>03.手掌投影效果差，强光环境彻底歇菜</strong></h2><p>在手掌上投影是一项十分新奇的方式，但这也成为Ai Pin最被用户诟病的功能之一。</p><p>Ai Pin的投影只能在距设备7到14英寸的距离处使用，并且不能投影到任何墙壁上，只能在手掌上，其文本为亮绿色和白色，字体较大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_2a3e605250e54a0d89296d813966f9bb@000000_oswg347604oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲在强光环境下Ai Pin的投影效果（图源：华盛顿邮报）</p><p>但其投影效果并不好，很容易受到外界环境的干扰。外媒提到，Ai Pin投影仪的720p分辨率很糟糕，它的投射绿光可以很好地将文本投影到用户手上，但如果在强光下，就彻底歇菜了。</p><p>甚至有外媒断言，Humane的激光投影仪显示器永远不会成为与小工具交互的可行办法，它过于敏感且导航缓慢。</p><h2><strong>04.拍照无法看到预览，黑暗环境拍照模糊</strong></h2><p>Ai Pin的相机可以拍摄30fps的1080p视频和最高分辨率4160x3120的图像。相比于手机，这一佩戴在胸前的设备可以随时让用户按下快门。</p><p>但这个“随时”往往伴随着“无尽的等待”。Ai Pin的摄像头响应速度很慢，用户双击设备后，必须静止至少3秒钟才能拍摄。</p><p>好的一点在于，相机启动时Ai Pin会通过闪烁的绿灯和快门点击声提供音频和视觉反馈，使得用户和周围的人都感知到这一设备正在录制，但快门声需要响起三次才能保存图像。</p><p>其他麻烦之处在于，因为没有屏幕，用户很难看到Ai Pin的照片效果，只能通过投影以单色显示，且很难保证照片的构图效果。</p><p>一旦处于黑暗效果中，这一设备的拍摄效果甚至不如2012年的诺基亚E7，例如外 媒Engadget作者 拍摄的朋友聚会照片，颗粒感十足且人影虚晃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_a40c5685c0214536a36a2b3529dc5472@000000_oswg908524oswg1080oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Engadget作者用Ai Pin拍摄的朋友聚会图片（图源：Engadget）</p><h2><strong>05.仅支持一款音乐App，且需额外付费11美元</strong></h2><p>Ai Pin的内置扬声器通话效果还不错，但一旦用户身处人群中，声音很容易被淹没。不过庆幸的是，通过连接到苹果AirPods等蓝牙耳机就可以避开这个问题。</p><p>还有外媒体验了Ai Pin的音乐功能，它目前仅支持音乐应用程序Tidal，但在尝试播放Beyoncé的Cowboy Carter专辑后，用户发现Ai Pin无法播放他们想要的曲调。</p><p>Bongiorno此前回应称，这个特定的错误已得到修复。但后续Ai Pin还是无法始终如一播放用户想要的曲调。</p><p>虽然这一音乐功能并不好用，但用户想要使用这一设备上唯一的音乐功能还需要额外付费，用户通过Ai Pin使用Tidal的付费流媒体服务时，购买后将获得90天的免费试用期，此后每月必须支付11美元，才能继续通过Ai Pin播放音乐。</p><h2><strong>06.T-Mobile网络每月24美元，还需专用电话号码</strong></h2><p>想要正常使用Ai Pin还需要用户每月支付24美元订阅T-Mobile网络。虽然一开始用户能获得三个月的免费启动时间，但超过这个时间期限且用户没有支付费用，Ai Pin就无法使用了。</p><p>不少体验者都认为“这很烦人”，特别是用户必须为Ai Pin提供一个专用的电话号码，一个未连接到现有号码的额外蜂窝连接，才能让其回答问题、执行命令。</p><p>如果用户想要进行任何国际漫游，Ai Pin会根据用户在国外的时间，单日收费5美元，每30天收费50美元。</p><p>也就是说，用户购买了这一价值699美元的硬件后，每月还需要支付24美元、11美元来正常使用。</p><h2><strong>07.初始设置需反复重启，基本设计存在致命缺陷</strong></h2><p>彭博社知名记者马克·古尔曼称，一开始设置Ai Pin就很具挑战性。</p><p>他需要重启几次设备才能正常工作。默认情况下，用户每次启用都需要输入密码，但有时密码输入界面不会出现，只能重启。古尔曼认为其原因是，这一设备的基本设计和接口存在致命缺陷。</p><h2><strong>08.佩戴方式复杂且麻烦，易让对面用户不安</strong></h2><p>尽管Ai Pin的重量仅为Apple Watch的一半，但当用户穿着轻薄面料的衣服，这会给在衣服上佩戴该设备增加难度。</p><p>因此，Humane推出了售价50美元的不锈钢夹子，可以将设备粘到较重的材料或者皮带、背包等处。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_a9ea3ee9ce634f6bb3231cb7aea9081c@000000_oswg1129204oswg1080oswg862_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲马克·古尔曼佩戴Ai Pin（图源：彭博社）</p><p>但如果用户所处的地区需要在不同场合下加减外套，无疑会再次增加使用难度，用户需要随时更换设备佩戴的位置。同时当用户在户外行走时，不免会经常担心“下雨会损坏吗”、“它会突然掉下来吗”等问题。</p><p>Ai Pin也没办法被放到背包上，因为其必须通过点击才能开始交互，没有语音唤醒词，因此用户只能将其佩戴在方便触摸的位置。</p><p>值得注意的一点是，往往一些摄像头、录音设备的佩戴方式就是别在衣服上，这可能会让用户对面的人不安且无法进行正常交流。</p><h2><strong>09.无手机App，只能靠门户网站读取读取</strong></h2><p>没有智能手机应用程序的Ai Pin也让体验者苦不堪言。</p><p>他们不可以快速通过手机进行设置或者访问数据，古尔曼认为，Humane似乎有意构建一个可以存在于现有iOS和Android生态系统之外的一体化平台。这使得用户更难将其轻松融入他们的生活，再多的营销也无法解决这个问题。</p><p>用户想要浏览Ai Pin中的照片等数据时，需要访问humane.center并登录，不过外媒体验后评论称，这个门户网站相当简陋。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_46f66f148be24b89817197ac2309c782@000000_oswg541907oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲humane.center主页（图源：Humane）</p><h2><strong>10.响应极慢、文不对题，或与大模型幻觉有关</strong></h2><p>Ai Pin在响应执行时，都必须通过Humane的服务器处理，这也导致其工作效率非常低。外媒The Verge的评论提到，经过多天的测试，作者真正可以依靠Ai Pin做的唯一一件事就是告知他时间。</p><p>例如，作者让Ai Pin写下图书馆下周的图书销售相关信息，一般都是等待Ai Pin处理，然后收到“无法添加该内容”、“不太方便”等回应，很难快速获得有价值的信息。</p><p>有时，当用户站在一家餐厅门前，询问Ai Pin相关情况，同样会在“无尽的等待”后，得到“找不到餐厅、服务器没有响应等失败的回答。Bongiorno称，这些问题可能来自模型幻觉、服务器问题等，随着时间的推移，这些问题会得到改善。</p><p>不过，以目前的回应效率来看，用户使用手机获得准确答案的速度要远快于Ai Pin。</p><h2><strong>11.续航糟糕，从满电到关机仅5小时</strong></h2><p>对于这一体型小巧的设备，续航问题也尤为让人关注。</p><p>Ai Pin本身有一个内置电池，大致可以运行4个小时，其附带两个电池增强器，可以将运行时间延伸到9个小时，看起来基本可以满足用户一天的日常需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_626ad58dd222407d934999d69d2a99ca@000000_oswg278129oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Ai Pin便携式充电器（图源：CNET）</p><p>但实际效果与此相差甚远，The Verge的评论文章提到，有一次，当他将Ai Pin和电池增强器放在背包里原封不动5个小时后，这两个设备从满电状态变为完全没电，并且这段时间内完全没有被使用。</p><h2><strong>12.Vision功能略显“智障”，完美避开正确答案</strong></h2><p>还有通过摄像头和AI实时识别面前物体的Vision功能，实际使用的效果不尽人意。</p><p>当外媒让其识别花朵时，并提问“这是什么花”，Ai Pin会给出“花是黄色的，里面有红色条纹”的答案，虽然这与这朵花的外形特征完全一致，但它完全避开了用户的提问。</p><p>还有一次同样被问到一种花的品类，Ai Pin还会给出“这是茄子”的离谱答案。</p><p>Bongiorno称，这一功能可能与当下大模型容易产生幻觉等问题有关，他们将在后续的产品中升级迭代。</p><h2><strong>13.Humane产品工程主管回应大众批评，他曾开发第一代iPhone</strong></h2><p>当Humane的Ai Pin接收到网络上一些严厉的评论时，Humane产品工程主管Ken Kocienda在社交平台上发了长文回应并迅速为该设备进行了辩护。</p><p>Kocienda认为，当今社交媒体很容易被热门言论所引导，在网上很容易找到愿意加入怀疑主义潮流的人，他们对你所指出的同样的事情目瞪口呆，并在每一个小细节上找出漏洞。</p><p>他认为有些用户对于接触新事物，并且寻找Ai Pin如何融入你的生活有一种担忧。但不论是Ai Pin还是笔记本电脑和智能手机，有时都会出现“令人沮丧”的情况，没有完美的产品，与其他技术一样，Ai Pin也会经历同样的起伏。</p><p>最后，Kocienda顺便为Ai Pin打了一波广告，用户只有真正使用这一设备，才能了解该产品如何适合你。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_01b14c6c36724ef9bddb58e314720c9c@000000_oswg72990oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Humane产品工程主管Ken Kocienda推文截图（图源：推特）</p><p>以下为Humane产品工程主管Ken Kocienda回击批评的完整编译：</p><p>今天，关于Humane的AI硬件Ai Pin的第一批公开评论现可供大家浏览。在我的职业生涯中，我开发过几款你们可能使用过的1.0产品，最主要的是第一代iPhone是其中最主要的，所以我以前经历过类似的事情。让我简单说一下我今天的一些想法和感受。</p><p>我感到自豪，因为<strong>创造新事物很困难</strong>。但顶尖Humane的团队成功将梦想变成了现实，这一切感觉都很棒。我是一名快乐的Ai Pin用户，我喜欢这个小玩意。</p><p>我认为你绝对没有义务关心这种自豪感，或者我个人的感受，或者关心Humane团队试图做的事情。最终，科技产品需要为购买和使用它的人带来好处。<strong>这些好处必须等于并且希望远远大于产品的时间和金钱成本</strong>，毫无疑问：这就是我们的目标。</p><p>我认为计算机还没有进化完毕，它们远未发挥出在日常生活中帮助人类的潜力。因此为了发挥这种潜力，事情必须改变，继续以相同的方式做相同的事情要舒服得多，因为我们已经建立了针对一组特定任务的日常习惯和每时每刻的肌肉记忆。</p><p>但为了改变而改变是没有意义的，这让我想到了下一点。我认为大模型与CPU相比是一个巨大的进步。几十年前，第一批CPU的开发激发了人们制作操作系统和编程模型，并最终开发出个人计算机，让人们无需成为技术人员即可利用该技术。</p><p>现在，大模型也处于类似的时刻，<strong>AI的变化速度远远超过了我们几十年前在个人电脑上看到的水平。我们在打造Ai Pin时就考虑到了这一历史视角</strong>。我们对AI将如何推动计算机，并推动我们的下一个重大进步感到兴奋。我们已准备好快速改变和发展产品，以充分利用这一潜力。</p><p>我觉得当今的社交媒体格局鼓励热门言论……而且越辣越好！事实上，在网上很容易找到愿意加入<strong>怀疑主义潮流</strong>的人，他们对你所指出的同样的事情目瞪口呆，并在每一个小细节上找出漏洞。我理解这种行为。但是，计算机将继续改变并变得更好，同时我们使用它们的方式也会改变。AI将成为推动这一变革的重要组成部分。每个人都会适应，新常态将成为常态。</p><p>我认为人们拥有并使用多元化的计算设备，并且每天都可以轻松、无缝地使用不同的设备。现在，Ai Pin已经成为我日常工作的一部分。我最常使用它来提问，我用它来进行网络搜索，经常会以阅读维基百科文章告终。但我现在可以深入了解我感兴趣的确切细节，这对我来说非常有趣且有用，所以我会一直使用这样的产品。</p><p>我觉得<strong>有些用户对于接触新事物，并且寻找Ai Pin如何融入你的生活有一种担忧</strong>，这可以被理解。Ai Pin有时候会让人沮丧吗？是的。我的笔记本电脑和智能手机有时会令人沮丧吗？是的！没有完美的产品。Ai Pin的外形很棒，我们新的Ai操作系统也是一个值得探索的美妙新事物，但这并不是魔法。<strong>与其他技术一样，Ai Pin也会经历同样的起伏</strong>。你需要了解该产品如何适合你。因此它适合我的同时，我希望也适合你。</p><p>我觉得我可以相信我的直觉。几年前，我为第一部iPhone制作了自动更正键盘。起初，人们对触摸屏键盘的概念本身就存在相当大的疑问。然而，当我构建这项技术时，我觉得它是可以学习的。我看到，当该产品仍是一个隐晦的秘密时，苹果内部最初的一批人是如何做到的：<strong>他们得到了它</strong>。只需一点时间和精力，就对他们来说就变得很容易。</p><p>显然，随着时间的推移，这对于地球上的大多数人来说也变得容易。然后，这项工作向他们开放了整个手机屏幕，因为当他们不使用键盘时，键盘可能会消失。同样的消失行为一直在Ai Pin身上发生。<strong>找到触摸板、提出问题、听取答复、运用答案、继续生活</strong>，使用Ai Pin非常简单且无摩擦。我的直觉告诉我，我们正在步入正轨。人们只需花费一点时间和努力就能得到它，这个模型将会获胜。</p><p>那么，Ai Pin适合你吗？如果你持观望态度，问问自己。你对AI帮助你改变日常信息交互方式感到兴奋吗？你想参与到推动个人技术下一波发展的对话吗？你是否有兴趣改变一些技术习惯以找到更好的方法？你喜欢酷炫的新玩意吗？如果有的话，今天Ai Pin已经为你准备好了。</p><h2><strong>14.结语：确实好看，但离“替代iPhone”还差得远</strong></h2><p>Humane宣称Ai Pin是消费者减少对智能手机依赖的一种方式，也是“在键盘上打字或在屏幕上滚动”的替代方案。但从实际体验来看，它显然还不具备说服力。</p><p>The Verge评论该产品“完全没完成”，并且不会建议任何人花699美元购买它并支付24美元的每月订阅费用。</p><p>YouTuber兼技术评论员MrMobile称它“做得还不够”；《连线》杂志认为它“没那么有用”，Engadget将其比作“当有人要刀叉时给他们一把勺子：足够好，但不是完美的替代品”。</p><p>还有一些相反的观点。</p><p>“一种新产品需要‘杀死’或‘取代’另一种具有类似功能的产品的叙述令人厌倦。”Inverse技术评论和指南副主编Ray Wong认为，“现实并非如此。笔记本电脑并没有消灭台式机，可折叠设备并没有消灭智能手机，智能手表并没有消灭手机，耳机不会消灭笔记本电脑、台式机、智能手机、平板电脑或其他设备。”</p><p>《纽约时报》的一位评论家称自己喜欢Ai Pin的“别致美学”和概念，但对其他方面持批评态度。</p><p>从目前Ai Pin实现的功能来看，其相比于Humane想要实现的美好愿景相距甚远。Bongiorno在回应The Verge的问题时说：“今天不是第一章，而是第一页。我们有一个雄心勃勃的路线图，包括软件改进、新功能、额外的合作伙伴关系和我们的SDK。所有这些都将使您的Ai Pin随着时间的推移变得更加智能和强大。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652769404&amp;idx=1&amp;sn=3eefd2f498cfbf8d742c26a95b7952d5&amp;chksm=859a1c50a889b0ef238ab08248ea7f216ebfc552ada018201752d7452859b9b704a2347c8acd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：程茜，编辑：心缘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734333542863491</id>
            <title>AI手机的杀手级应用，安卓手机会比iPhone提前出现？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734333542863491</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734333542863491</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Apr 2024 07:21:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI手机, 系统集成, 用户体验, 安全性
<br>
<br>
总结: AI手机不同于手机里的AI，其核心在于系统集成能力，能够提升用户体验和工作效率。然而，便利性与安全性是AI手机面临的挑战之一，制造商和应用开发者需遵守数据保护法律和道德标准。AI手机是未来大趋势，注重用户体验和提供情感陪伴，同时多模态交互方式也是其特点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>核心提示：</strong></p><p><strong>1.AI手机不等同于手机里的AI，它最重要的是系统集成的能力，也就是在移动端实现AI代理的媒介，只有手机本身才完整拥有跨App的调用权限。</strong></p><p><strong>2.AI手机的创新之处在于，它集成了实时翻译、文档管理、AI相机等智能功能，能打通各个应用之间的权限，并且高效执行任务，能显著提升用户的生产力和工作效率。</strong></p><p><strong>3. 便利性与安全性是AI技术长期需要面临的两个核心挑战，AI手机也同样面临。制造商和应用开发者能否严格遵守数据保护的法律和道德标准，将会是决定AI手机市场成功与否的关键因素。</strong></p><p><strong>4. AI手机不是一个噱头，而是确定的未来大趋势。AI手机将会更注重用户体验，例如提供更好的情感陪伴，或者通过多模态交互（如语音、图像、手势等）提供更自然的交互方式。</strong></p></blockquote><p>作为安卓领域的佼佼者，Galaxy S24系列全线配备了定制版的高通骁龙8 Gen3 Galaxy处理器。但值得注意的是，三星此次并未深入介绍硬件的详细参数，而是将焦点转向了“AI手机”的全新概念。显然，生成式人工智能（GenAI）已被三星视为其长期产品战略中的核心组成部分。不仅三星如此，AI在智能手机行业的提及率日益上升，华为、小米、OPPO、vivo以及荣耀等品牌的新机型也都开始融入了各种AI功能，展现了AI技术在智能手机领域的广泛应用和不断深化的趋势。</p><p>2024年，会是AI手机元年吗？4月12日下午，凤凰网科技中心总监于浩连线科技博主、媒体评论人阑夕，Prompt Engineer宝玉，北大、斯坦福创业导师鱼博士、数码博主差评君4位嘉宾，一起聊聊AI手机会能给“手机党“们5G冲浪带来一座怎样的“鲁滨逊之岛”？<strong>本期《凤凰V现场》直播在微博平台吸引了超过80万的观众，被微博平台开屏广告推荐，相关话题参与讨论人数超过100万人。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_04674f31e33243c484806be049721f70@1883322323_oswg477076oswg720oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 未来趋势还是噱头？</strong></h2><p>随着AI技术在股市和日常生活中的重要性日益凸显，消费者和投资者对此也愈发熟悉。然而，公众对AI手机的看法存在分歧：有人视其为手机行业的创新方向，能显著提升用户体验；但也有人质疑其仅为营销策略，对用户体验的提升有限。</p><p>鱼博士指出，市场对AI的认知尚浅，他坚信AI能改进万物，而AI手机只是其中一项应用。<strong>因此，我们应更关注如何利用AI增强用户体验，而非单纯追求技术参数的进步。</strong></p><p>然而，目前在线AI服务常需用户不间断地监控以确保其稳定运行，这种需要持续互动的模式大大降低了工作效率。相较之下，若AI模型能在本地设备上顺畅运行，将显著提升工作与时间的效率，同时也有助于降低相关成本。</p><p>因此，AI手机并不直接等同于在手机上操作AI应用，而是将AI模型直接集成到手机本地，包括芯片和内置程序。这种集成使得AI功能更加根深蒂固且本地化，从而不再依赖于持续的互联网连接。</p><p><strong>阑夕提出了一个名为“赛博鲁滨逊”的有趣假设。设想一个人孤立无援地置身荒岛，但他手上有一台AI手机，就可以让他在孤岛上生存与现代城市生活的体验其实并无太大差别。</strong></p><h2><strong>02 如何玩转AI手机？</strong></h2><p>从13年前搭载Siri的iPhone开始到第一款荣耀Magic，各大手机厂商积极投入AI领域从未停歇，消费者体验也经历显著的变革。AI技术在手机上的应用已经不仅限于简单的命令响应，而是扩展到了更复杂和实用的功能，显著提升了个人工作效率和日常生活的便利性。</p><p>差评君也称，AI的语音转文字技术显示出其独特的价值。这项技术不仅可以有效地将长时间的会议内容转换成文本，还能自动生成精炼的会议摘要，可提升信息处理的效率。此外，AI手机的这些功能还能跨越不同应用之间的界限，使得AI应用运行更加流畅，从而大幅增强了用户体验和便利性。</p><p>尽管对于AI手机的定义存在一些混淆，鱼博士通过一个快速调研发现，大约44%的参与者表示对AI手机有一定了解，这个比例高于预期。</p><p>AI手机远超一般通讯工具的定义，它被设计为一个智能助手，能够理解并执行用户指令以优化日常任务，如安排日程和做出决策。这种手机的主要优势在于其能持续陪伴用户，并对个人数据有深度理解，从而提供高度个性化的服务。</p><p>从宝玉的视角看，<strong>AI手机也可以视为一种能进行情感交互的智能伴侣，类似于科幻电影中的智能助理。</strong>其交互能力不限于语音，还包括其他多模态感知方式。然而，由于AI手机掌握大量用户隐私，其安全性需被严格加强。用户极为重视AI手机在提供辅助的同时，必须确保个人信息的安全，防止数据未经授权的使用。</p><p>相较于通过各平台API串联实现任务自动化而非智能化，随着AI的进步，AI手机在系统层面能够整合各应用操作，提升准确性并减少错误。因此，阑夕对于探索了AI手机的潜力和应用，更看重系统层面整合的重要性，使得AI可以跨应用有效工作，不仅仅限于单一任务。</p><p>除了工作效率的提升，AI手机在情感陪伴和娱乐方面也展现出巨大潜力。与传统应用不同，AI手机可以直接访问并整合用户的数据，如微信聊天记录，极大简化了数据积累过程。通过迅速吸收和分析大量信息，AI能更准确地识别用户的情感状态和个性，提供精准的交流和安慰。</p><p>在游戏领域，特别是角色扮演游戏（RPG），AI手机的应用可极大丰富玩家的交互体验。现有游戏如网易的《逆水寒》已尝试引入这种概念，其中每个NPC（非玩家角色）都拥有自己独立的生活和故事，根据与玩家的不同互动提供不同的反馈。</p><p>如果进一步将游戏引擎与手机的模拟和计算能力相结合，NPC能更精确地识别玩家的个性和背景信息，如年龄、性别和经历。这样的深度信息整合能使RPG游戏体验更加个性化和丰富，每个玩家的选择和冒险经历都会得到游戏的即时反应，提供定制化的任务和奖励，从而大幅增强游戏内的互动和个性反馈。</p><p>个性化服务的扩展带来了对安全性的增加关注。阑夕提到，在AI技术应用中，尤其是涉及敏感个人数据时，存在数据外泄的风险。因此，在AI手机的设计中，需要特别强调数据处理的本地化。</p><p>这意味着玩家的聊天记录和个人数据都将在手机未联网的状态下进行本地处理和训练，从而大幅提高数据的安全性，防止信息泄露。通过手机的授权机制，这些数据仅在本地进行分析和应用，无需传输至云端或任何外部服务器。</p><p>这种处理方式不仅保护了用户的隐私，还能确保数据的完整性和安全性，对于构建用户信任和扩展AI手机的应用场景至关重要。</p><h2><strong>03 AI手机会带来新一波的换机潮吗？</strong></h2><p>过去几年中，手机市场的主要卖点主要集中在影像技术的提升，例如拍照和视频拍摄质量的提高。然而，随着这些技术逐渐成熟，新手机带来的实际附加价值开始逐渐减少，导致许多消费者，包括鱼博士，没有找到切实的理由去更换手机。</p><p>事实上，近90%的受访者表示对现有手机功能已经比较满意，认为在目前硬件功能已相对完善的情况下，更换手机的附加价值有限。</p><p><strong>每代苹果手机都买入的阑夕认为，虽然iPhone今年可能会出一个AI的在iOS系统上的大规模植入，但真正的创新还是会更早出现在安卓生态，最乐观的时间预测可能会在2025年秋天。</strong></p><p>但是这两年的所谓AI手机只会大量演示标准化的代理能力，比如给用户买最便宜的机票等，只有代理能力从量变到质变，AI手机真正有能力作为智能中枢和遥控器来使用，才能有足够动力带来新一波换机潮。</p><h2><strong>04 AI手机还有多久才能成“街机”？</strong></h2><p>iPhone的发展历程在某种意义上与当前AI手机的状况相似。初代iPhone虽然引入了许多创新技术，如多点触控，但直到iPhone 4时代，这些技术才被大规模市场接受。</p><p>据此，鱼博士预测，尽管业界普遍认为GPT 4.5可能在今年夏季或秋季发布，GPT 5则可能在明年底前推出，但这些技术达到手机端的时间仍然不确定。</p><p>从他的视角来看，要达到一个理想状态，即市场普遍接受AI手机的阶段，可能需要至少三年时间。这个时间框架比iPhone 4时代快一点，但他预计，如果要达到超过当前无AI功能手机的普及阶段，大概还需要两到三年时间。</p><p>尽管目前AI技术尚未成为主要的换机动力，但随着技术的进步，尤其是人工通用智能（AGI）的发展，未来几年可能会见证显著变化。</p><p>阑夕预测，苹果可能会选择与合作伙伴深入合作来推进其AI功能，而像vivo这样的厂商可能自行调整开源模型。<strong>尽管今年可能会推出GPT-4.5并带来一定的技术飞跃，真正实现AGI的完全形态仍需时间。</strong></p><p>AI手机不应仅仅是添加智能应用，而应成为完全智能化的设备，与用户的其他智能硬件集成，成为生活的智能中枢。如果明年的AI手机能实现这些功能，那么到明年秋天，新一代的智能手机可能会激发更多消费者的换机兴趣。</p><p>除了智能程度需要显著提升，宝玉同样看重手机的硬件架构，特别是针对AI优化的GPU和处理能力。同时，初代iPhone仅有限的官方应用情况也证明了健全的生态系统的重要性。<strong>AI手机需要一个包含软件开发者、服务提供商和内容创造者的广泛生态系统，这不仅是技术的集合，更关乎各方的共赢合作。</strong></p><p>当前，例如OpenAI的GPT Store虽然构想良好，但大型企业的参与不足，表明构建这样的生态系统面临着不小的挑战。<strong>他乐观估计，对于技术爱好者而言，可能在三年内会开始使用AI手机，而普通用户则可能需要五年时间才会广泛接受这种新技术。</strong></p><p>由于手机的算力与PC不在一个数量级，AI手机的功能需要依靠云端支持来补充端侧的计算能力，所以差评君认为未来的AI手机发展会长时间处于端云结合的阶段。</p><p>这意味着手机制造商需要时间去打磨用户的使用场景，逐步展现出AI功能的实际用途和实用性。就目前技术和市场发展的趋势来看，差评君认为从现在起往后推三到四年，可能才是AI手机引发大规模换机潮的起点。</p><h2><strong>05 谁是AI手机“杀手级应用”？</strong></h2><p>每个人眼中的哈姆雷特都不相同，四位嘉宾对AI手机中的“杀手级应用”也不相同。</p><p>宝玉认为，<strong>杀手级的应用就一定是像电影《钢铁侠》里面的贾维斯（J.A.R.V.I.S.），一个全面了解用户偏好和需求的私人助理，能够在各种生活场景中提供帮助。</strong></p><p>这种AI助理的智能程度足以让用户感觉就像有一个真正的秘书一样，能够自动处理日常事务，例如自动订票，同时根据用户的喜好进行个性化调整。</p><p>感性的阑夕更看重AI手机的人格化特性。他认为未来的AI助手不仅仅是一个功能强大的工具，更是一个有着丰富人格特征和外观形象的伙伴，可以根据自己的喜好定制AI的性格和表现形式，使其真正成为一个能够进行情感交流的伴侣。</p><p>差评君从另一个角度阐述了他对AI手机的期待：在工作上他是我的私人助理，然后生活上她是我的老板AI应该能够无需过多指令，便能预见并满足用户的需求，从而在生活中扮演更为主动的角色。他期待AI能够在保证安全和隐私的前提下，提供最优解决方案，减少用户的决策负担。</p><p>AI手机预示着智能设备的新纪元，其核心在于不仅仅将AI作为应用程序运行，而是深度集成到手机的系统中，实现跨应用的全面智能操作。这类设备被设计为不只是工具，而是个性化的智能伴侣，能够理解用户的需求并提供相应的帮助和服务，极大地提高日常生活和工作的效率。</p><p>展望未来，AI手机预计会带来新一波的换机潮，尤其是当AI技术能够实现质的飞跃。未来的AI手机将更像是科幻电影中的智能助理，不仅仅是工具，更是用户的个性化伴侣，能够理解并预测用户的需要，提供更为丰富和人性化的服务。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GnrH6M-e_MdcwTJftTUZYg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”（ID:ifeng_tech）</a>，作者：凤凰网科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>