<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480817091581826</id>
            <title>100万就能“上车”的建工·揽星樾？和北京都市生活，隔着一个《漫长的季节 》</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480817091581826</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480817091581826</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 05:28:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 北京二手房, 百万元时代, 建工·揽星樾, 交通区位图
<br>
<br>
总结: 2009年的北京二手房市场进入了百万元时代，而现在在北京购买新建商品房住宅，100万可以买到建工·揽星樾的一居室。该项目位于房山区城关街道，距离最近的地铁站还有1.9公里，交通不便。此外，建工·揽星樾的售楼处提供了多种户型选择，包括一居室、两居室、三居室和四居室。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2009年的11月，央视《经济半小时》栏目组联合四大门户网站，发起了一次面向北京市民的《百万网友房价大调查》，得出了一个在当时令人震惊的结论：北京二手房已经进入“百万元”时代。</p><p>那一年，北京二手房成交均价达到1.3万元，主城区百万元以下报价的二手房源几乎绝迹。一位中年男性在央视的镜头中预言：按我说现在应该是最高点了。</p><p>2000年的北四环外，100万是一套华清嘉园164平米的四居室，美团的王兴、字节跳动的张一鸣后来也在这里创业；</p><p>2010年的东四环外，100万是一套炫特嘉园52平米的开间，热播电视剧《奋斗》中的陆涛毕业后就租住在同小区同户型的房子里；</p><p>2023年的西六环外，100万是一套建工·揽星樾51平米的一居室。号称北京目前在售230个楼盘中唯一供应最低总价百万元新房的项目。</p><p><strong>当下，100万究竟能在北京买到什么样的新建商品房住宅？36氪日前探访了建工·揽星樾的售楼处及在建工程。</strong></p><p>看房团微信群聊中，建工·揽星樾获得了一个戏称：北漂“祭祖盘”。这里距离北京猿人遗址所在地周口店只有8公里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_1fc5e48ba4b848509c003ecd11945107@5288884_oswg3168009oswg1707oswg1280_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">建工·揽星樾交通区位图</p><h3>区位与交通</h3><p>建工·揽星樾距离最近的地铁站——燕房线地铁饶乐府站仍有1.9公里，步行需要约20分钟。这里属于房山区城关街道，即良乡以东的房山老城区。</p><p>从地铁饶乐府站上车，到达总部基地所在的丰台科技园共18站、56分钟，到达丽泽商务区共25站、1小时15分钟，到达国贸共34站、1小时39分钟，到达中关村共33站、1小时34分钟。</p><p>从建工·揽星樾驱车前往京昆高速京周路收费站，车程约15分钟，由此至西五环园博园桥，车程约30分钟。按照地图APP的早晚高峰模拟预测，总计45分钟的车程将在早8点至9点间延长至58分钟，晚6点至7点（回程）延长至1小时10分钟。对于开车前往市区的通勤一族而言将是耐心的考验。</p><p>由于处在行洪主河道大石河的支流上，房山城关在不久前的北京特大暴雨中遭受内涝。建工·揽星樾以西800米的一家超市，收银员说暴雨期间她被安置到宾馆住了五天，而洪水导致大石河2号桥遭冲击发生坍塌，经由此桥去往京深路及京昆高速，因此去往房山良乡及北京市区的交通也随之中断。</p><p>2012年的“721”特大暴雨中，房山城关也遭遇了内涝。据消防人员对媒体透露，相比“721”暴雨，尽管2023年8月这一次雨势更大，但城关地区的清淤及疏通道路难度更小，主要得益于地下排水管网的建设。</p><h3>户型与对价</h3><p>建工·揽星樾的售楼处位于京周路临街的汽车4S店中间，售楼处公示的户型分为：51平米的一居室、74平米的两居室、88平米-99平米-104平米的三居室以及134平米的四居室。项目总规划户数是985户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_b9b5f30fa03f40588b13e690223b5c82@5288884_oswg129051oswg689oswg768_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">建工·揽星樾51平方米一居室户型图</p><p>其中51平米的一居室首付35万至42万、总价约99万至120万，但房源仅有30多套。因为数量有限，售楼处的置业顾问会建议购房者备选大一些的两居，总价约140万-170万。</p><p>一居室没有样板间，从户型图看南面宽约3.2米，进深约12米，由南向北依次为卧室、卫生间、客厅及厨房，每个空间都有窗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_2d98b495c8a1498f9235650a44fabb82@5288884_oswg321553oswg850oswg1145_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">建工·揽星樾99平方米三居室户型图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_bbe39683622843eb92e529f5b02f9ae9@5288884_oswg858705oswg1080oswg608_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">建工·揽星樾99平米三居室户型图及样板间实拍图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_16103cb1aa034fd4a04f96476a382c3d@5288884_oswg1357573oswg1278oswg1706_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">建工·揽星樾74平米两居室实景交付样板间</p><p>现场设有74平米两居、99平米三居、104平三居的样板间，其中99平三居室的现场到访参观量最多，设计亮点是270度的客厅飘窗。所有楼栋、户型都采取同层排水及精装修交付。</p><h3>周边配套及二手房参考价</h3><p>据售楼处置业顾问介绍，建工·揽星樾北侧一街之隔是海淀“六小强”之一的十一学校奉先学校，规划为九年一贯制学校，54个班级共计2160个学位，目前正由开发商代建。这是该项目最得意的配套资源。</p><p>经过房山城关街道车流繁忙的中心区，从京周路一个十字路口左转南行至房窑路，驱车800米左右即到达建工·揽星樾，现场工人们正在开槽奠基。地图APP显示，这里到周口店北京猿人遗址只有8公里，距离地铁饶乐府站大约2公里。沿街的商业配套有：小超市、驴肉馆、瑞福祥寿衣、彩票站、房山第一医院……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_286716fdb17d4d7a90d483e9cc5acb83@5288884_oswg1374492oswg1533oswg1280_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">房窑路沿街配套</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_2428cd576f8247269c64d262d271d9fd@5288884_oswg1499671oswg1706oswg1280_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">房山第一医院外</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_8a2b2c73f8cc4b8c9cf352602292f332@5288884_oswg1042535oswg1706oswg1280_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">建工·揽星樾在建工程</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_056bd2c8d2d847258a866abf5d0c12fa@5288884_oswg1305816oswg1706oswg1280_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">建工·揽星樾西侧荒地</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_caec5804d8604049ab9cabb61028de0c@5288884_oswg2154926oswg1706oswg1280_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">建工·揽星樾以南500米的塑化厂</p><p>在建工地以南约500米是一个名为矿机北路小区的居民区，二手房源约1.6万每平方米，隔壁是一个竖着高炉的塑化厂，再向南行就是荒地。</p><p>可以看出，建工·揽星樾实际上位于城关街道的边缘地带，城关街道中心区的次新二手房，最新也要追溯到2005年建成的小区，均价在1.3万至1.8万之间。</p><h3>售楼处访谈调研</h3><p><strong>马良，26岁，北漂青年，有意51平米一居室：</strong></p><blockquote><p>从公司所在的丰台总部基地赶过来，花了一个小时。出了地铁、走到项目工地，又要20分钟，一路上仿佛到了电视剧《漫长的季节》的桦林市，又好像是《马大帅》的取景地。所谓商业、教育、医院配套感觉聊胜于无，户型没有什么特别吸引人的点，中规中矩。100万的一居室太少了，百万上车只是一个噱头。如果本地人就近工作可以考虑，我就不凑热闹了。100w在北京买房，呵呵。理想很丰满，现实很幻灭。</p></blockquote><p><strong>李老太，66岁，城关街道本地居民，有意51平米一居室及74平两居室：</strong></p><blockquote><p>从家骑电动车过来10分钟，不想和儿子、儿媳妇住一起了，想买一套小户型和老伴儿自住。一居室有点小，两居室又有点大。我们想用壁挂炉取暖，冬天可以提前采暖，但据说不让私自改。周边荒是荒了点儿，骑车出去买菜倒也不远。</p></blockquote><p><strong>高峰，31岁，良乡街道房产门店经营者，受邀参加售楼处蓄客培训：</strong></p><blockquote><p>现场有40多位渠道经纪人，都是从良乡、阎村、长阳过来的，没有其他城区的房产中介来卖这个盘。这个项目官方给的最高佣金是7%，我这边两居室、三居室提成7w至8w。保护期两个月后，渠道带客成交才能提成。我们也不会去外边拓客，就只在房山找，走我们的渠道分佣金，客户可以省出一笔买家电的钱，但房源选择受限。不用太着急，900多套房，去化不会太快。</p></blockquote><p>燕房线－房山线沿线的新房售价，由西向东递增，距离市区越近，价格越贵。建工·揽星樾的指导价为2.7万每平方米。阎村站的京西悦府均价3.2万，苏庄站的中建国贤府均价4.5万，长阳站的中海寰宇视界均价5万。</p><p>建工·揽星樾的置业顾问对客户表示，城关可能是房山最后的价值洼地。这实际上不取决于揽星樾的产品力，而取决于房山城关的人口增长及产业规划落地。地铁燕房线支线（饶乐府向南至老城关、周口店）的规划建设进度，一定程度上就可以反映城关街道的商业及经济增长潜力。</p><p>房山区十四五规划中提出积极推进燕房线支线（由饶乐府向南通向房山城关、周口店）建设，但目前这条远郊区地铁线仍是北京客流量最少的地铁线。</p><p>数据显示，自2017年开通至2022年底，燕房线总客运量3414.22万人次，最大满载率为36%。2022年，北京日均客流10万以下的5条地铁线中，燕房线客流量排名倒数第二。客运强度每日每公里0.13万人次，仅为国家对轨道交通建设要求的初期客运强度0.7万人次的五分之一。</p><p>此前，北京市重大办在回复市民询问时披露：“鉴于燕房线客流量太低，燕房线支线暂缓建设，由市交通部门动态监测燕房线客流及区域发展需求，待时机成熟时，择机启动燕房线支线建设工作。”</p><p>燕房线是国内首条无人驾驶地铁线，高峰时段最短发车间隔5分钟（市区地铁线高峰时段最短发车间隔仅1.5分钟），换乘比例约40%，即六成乘客的出行局限于燕山至阎村东的9站地铁沿线，四成乘客在阎村东换乘地铁房山线，去往更远的目的地。</p><p>燕山地区、城关街道是房山十四五规划之中营造适老宜居环境的重点区域。这可能也预示了城关街道作为房山老城区的未来愿景。只是这种愿景带来的生活体验，与“北漂”置业北京的都市生活之间，可能隔着一个《漫长的季节》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_aa65d43af8dd43ec85f666529d91b849@5288884_oswg82876oswg1279oswg811_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">更多精彩内容，扫码关注未来可栖</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2479865343056004</id>
            <title>巨额BD背后的真相：只有22%交易能兑现里程碑款</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2479865343056004</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2479865343056004</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:59:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资者, 药企, BD交易, 总交易金额
<br>
<br>
总结: 对于投资者来说，投资自己的药企达成一笔巨额BD交易是非常吸引人的。然而，这些巨额交易往往难以落地，因为交易总金额中能够真正落地的数额很少。药企只能拿到首付款，而后续款项需要不断达到交易前设立的目标才能拿到。因此，投资者在面对巨额交易时应保持清醒的头脑，关注交易中能够真正落袋为安的数额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于投资者来说，没有什么能够比自己投资的药企达成一笔巨额交易，更能撩拨心弦了。</p><p>毕竟，创新药研发之路九死一生，而如果在药物研发途中，顺利达成BD交易，拿到一笔不菲的收入，无疑会给药物研发注入更多的子弹，带来更大的成功可能性。所以，在大多数情况下，药企大交易落地的同时，其股价也会随之疯涨。</p><p>不过，越是这种时候越要冷静，因为很多时候，即使不考虑被“退货”因素，这些巨额BD也很容易成为一张空头支票。</p><h2><strong>01&nbsp;难以落地的总交易金额</strong></h2><p>在生物制药领域，BD交易的总金额往往看起来都很高。数十亿美元的交易总金额，在创新药的BD交易中也屡见不鲜。</p><p>不过，看到与拿到却是两码事。事实上，这些动辄数十亿美元的交易中，能够真正落地为安到药企手中的数额，并不会太多。</p><p>这是因为，在一项BD交易里总金额一般会细分为几个部分，比如首付款、里程碑款、商业里程碑款、销售分成等。其中，药企确定能拿到的，只有首付款。而首付款的金额通常不会太高，往往只有总交易额的百分之几到百分之十几。</p><p>比如，昨日罗氏与Monte Rosa达成了总交易金额超20亿美元的合作，以共同开发分子胶降解剂，而首付款只有5000万美元，占比仅2.5%。至于BD交易中的其它后续款项，则需要药企不断达到交易前设立的目标，才能够拿到手。</p><p>总体来看，对大部分创新药企而言，后续款项都如同镜中花水中月，能拿到手的药企寥寥无几。</p><p>这并非危言耸听，并购金融服务公司SRS Acquiom最近公布的一份报告，就暴露出这一问题。</p><p>据SRS Acquiom估计，目前有价值75亿美元的里程碑付款到期，但药企拿到的里程碑金额还不足10亿美元。虽然，未来药企仍有可能拿到这一里程碑款，但这也证明，想要拿到里程碑款，并不是一件容易的事情。</p><p>具体到今年生物制药并购交易中，里程碑的实现率仅为22%，至于实现里程碑所触发的金额则更少，能够拿到的里程碑金额仅为总金额的3%。</p><h2><strong>02&nbsp;谨慎看待那些巨额交易</strong></h2><p>虽然，在这些巨额交易中，能够最终拿到完整交易金额的药企并不多，但是药企对于BD交易的热情却从未降低。</p><p>这背后的原因之一在于，创新药研发充满了不确定性，而通过引进外部的资金能够为药物研发带来充足的子弹，这是创新药研发不可或缺的。</p><p>另一方面原因也在于，通过这些交易为创新药研发提供动力。虽然这些里程碑很难达到，但如果药企如果成功做到了，所获得的收入也相当很丰厚。</p><p>所以，当一家创新药企寻求并购，或者想要退出一个药物研发项目时，因为有这个潜在巨额收益在，高管和科学家可能会继续坚持研发这款药物。某种程度上来说，这也提高了创新药研发的动力。</p><p>回到国内来说，随着创新药的不断发展，近些年类似的BD交易也越来越多。在一些投资者看来，交易公布也就意味这数额巨大的交易达成了。以至于，当类似BD消息落地时，创新药企的股价也会随之疯涨。</p><p>但事实上，交易中的首付款才是关键，因为这是药企当下能拿到，并对业绩或研发起到积极作用，而想要达到交易总额难度则要高得多。</p><p>这也提醒投资者，越是面对那些看起来数字大的惊人的交易，越应该保持清醒的头脑。不仅仅要关注交易的总额，更要关注交易中，能够真正落袋为安的数额是多少。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247498178&amp;idx=2&amp;sn=259d83034873829e59b595e66deb05ee&amp;chksm=96de8e2fa1a907399c04e4121079815a1e1e9e7f160c7ad0d4e8f033f72e4d7cba580f2d0ca3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：方涛之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480700561479554</id>
            <title>中国市场份额被华为手机超过，库克年内第二次来了中国</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480700561479554</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480700561479554</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:57:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蒂姆·库克, 中国行, 立讯精密工厂, 苹果产品
<br>
<br>
总结: 苹果公司CEO蒂姆·库克再次访问中国，参观了立讯精密工厂，该工厂是苹果产品的主要生产地。库克通过微博公布了参观细节，并在成都参观了苹果零售店和与玩家互动。他还前往雅安市的小学体验创意花窗和编程课程，并宣布向中国乡村发展基金会捐款。此次中国行显示出苹果对中国市场的重视，希望通过科技教育培养中国年轻一代，扩大消费潜力。然而，苹果在中国市场面临着竞争压力，华为等竞争对手的崛起可能进一步压缩苹果的市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继今年3月之后，苹果公司CEO蒂姆·库克再度开启了中国行。</p><p>昨日上午，库克出现在位于浙江嘉善的立讯精密工厂，这家工厂主要负责生产Apple Watch和iphone 15 Pro Max等。<strong>这是库克此次中国行的第二项公开行程，陪他一同参观的是立讯精密董事长王来春。</strong>昨天下午，库克在其个人微博公布了部分参观细节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_16affc8e5f634e2e9742fe9f036e193d@1743780481_oswg646708oswg1080oswg1060_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前的10月16日晚间，库克在个人微博上宣布他到访成都，并附上了一张由iPhone 15 Pro Max拍摄的成都安顺廊桥的照片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_6b9b196b3b1847038b48545420a16e6f@1743780481_oswg308866oswg1080oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后，库克参观了苹果在成都太古里的零售店，并与《王者荣耀》的玩家进行了互动。他在微博中发布了一段视频，并提到：“精彩刺激的《王者荣耀》诞生于成都，现已在App Store上风靡全球。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_4ed339d19b364690bb774cd8dd41bebd@1743780481_oswg308866oswg1080oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>10月17日，库克前往四川省雅安市雨城区第四小学，与学生们一起体验了创意花窗课程和用iPad编程控制无人机课程。同日，<strong>苹果方面宣布，将向中国乡村发展基金会捐款2500万元人民币</strong>，进一步增加其对中国帮扶农人、赋能学生，振兴社区的支持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_c05f26a5ee214e1a988a1085a72cd9c4@1743780481_oswg425531oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国作为世界第二大经济体和消费大国，一直是苹果最大且最重要的海外市场，同时也是制造中心。</p><p>苹果发布的最新财报数据显示，iPhone仍然是苹果最核心的营收来源，为396.7亿美元，总营收占比达到48.9%。其中，来自大中华区净营收为157.58亿美元，上年同期为146.04亿美元，同比增长7.9%，并且，大中华区的营收约占苹果整体的19%。</p><p>与此同时，近年来，苹果持续加大在华投资，已在中国建立了完整的供应链体系，从组装工厂到零售店遍布各地。今年5月，苹果公布了2022财年供应链名单，在苹果供应链涉及的所有工厂中，位于中国的数量最多，且远超日本和美国，并且作为苹果全球最大的生产基地，中国组装生产了95%的iPhone、AirPods、Mac和iPad。</p><p>这一趟是库克今年第二次来到中国，第一次是始于今年3月的中国发展高层论坛。从《科创板日报》记者与多名行业人士的交流来看，业内认为，<strong>库克这一次的中国行，多集中在苹果产业链上，显然是为了提振苹果在华业务信心，巩固在华业务版图，从供应链工厂产线到末端的销售门店，深入了解苹果产品在中国的生产和销售情况，与小学生们的交流，也显示出苹果希望通过科技教育培养中国年轻一代，从而打开更大的消费潜力。</strong></p><p>平安证券的研报指出，从库克等科技巨头的密集访华可以看出，在国际地缘政治风险日趋加剧的背景下，美国高科技产业对中国整个供应链和庞大市场的诉求以及中国市场不可或缺的地位有所凸显。</p><p>于苹果而言，中国市场依然重要，但随着华为等竞争对手的崛起，这家消费电子巨头也面临着日益激烈的竞争压力。根据Counterpoint Research Smartphone 360周度智能手机销量追踪的初步数据显示，iPhone 15系列在中国发售后17天的销量表现不及去年的iPhone 14。</p><p>随着华为逐步恢复全球手机供应链，华为手机强势回归，小米、vivo等国产手机厂商也在低端市场迅速崛起，苹果的市占率或将被进一步压缩。</p><p>而随着华为Mate 60系列持续热销，近期，关于华为上调明年智能手机出货量目标的市场信息也不断传出，华为方面并未就市场传闻的具体数字作出回应，但也明确会根据市场情况不断调整出货量目标。</p><p>TrendForce集邦咨询告诉《科创板日报》记者，由于市场景气不佳，加上华为的强势回归，可能冲击今年苹果iPhone整体销量，因此集邦咨询预估iPhone全年生产总数约落在2.2-2.25亿台，同比减少约5%。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OOcPRutYwYT7lADSVZ5u4w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社”（ID:cailianpress）</a>，作者：张洋洋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480782838192002</id>
            <title>马斯克X平台考虑退出欧盟市场，避免受制于《数字服务法案》</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480782838192002</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480782838192002</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:57:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 埃隆·马斯克, 欧盟市场, 数字服务法案, X平台
<br>
<br>
总结: 埃隆·马斯克暗示他的社交媒体平台可能会退出欧盟市场，因为他对欧盟的新法规感到沮丧。欧盟的数字服务法案要求大型在线平台建立有效的审核和删除系统，以删除虚假、误导和有害的信息。马斯克已经解雇了X平台的信任和安全团队的大部分成员，并考虑将X平台的业务仅限于美国。马斯克对欧盟的要求失去了耐心，可能会退出欧盟市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>知情人士周三，埃隆·马斯克（Elon Musk）在最近几周曾暗示，为了避免受制于欧盟委员会颁布的新法规，他旗下的社交媒体平台（原推特）可能会退出欧盟市场。</p><p>据悉，马斯克对X必须遵守欧盟《数字服务法案》（the Digital Services Act）越来越感到沮丧。他曾讨论过彻底退出欧盟市场，或者阻止欧盟用户访问X这些问题，类似于Meta目前阻止欧盟用户使用其新应用Threads的方式。欧盟《数字服务法案》于今年8月生效，要求X等大型在线平台建立有效、透明的系统，以审核和删除虚假、误导和有害的信息。随着关于以色列-哈马斯冲突的虚假信息在X上迅速传播，该平台很可能已经违反了《数字服务法案》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_f0e8cd812070421fb97f3233a9352368@1743780481_oswg47953oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>欧盟内部巿场专员蒂埃里·布雷顿（Thierry Breton）上周要求马斯克遵守《数字服务法案》，处理哈马斯对以色列发动突袭以来，X平台上虚假讯息传播的问题。布雷东指，有迹象显示，X平台被用于在欧盟散播非法内容和假讯息，促请马斯克确保有关系统有效，并报告所采取的危机措施。如果被发现违反《数字服务法案》，账面现金早已捉襟见肘的X可能面临罚款。欧盟委员会可以征收“定期罚款”，或罚金，最高可达该公司全球营收的6%。</p><p>在成为X的新主人之后，马斯克已经解雇了X的信任和安全团队的大部分成员，该团队曾经有数百人负责调节和监督平台上的竞争。这不是马斯克第一次提出大幅限制应用范围的想法。另外两名熟悉该公司的人士称，在收购完成后不久，马斯克几乎立即建议，作为削减成本的措施，应当把X平台的业务仅限于美国。“这是他一有机会就解散X国际团队的部分原因，”知情人士说。自接管X平台之后，马斯克已对X平台裁员数千人，其中就包括国际团队的员工。</p><p>今年年初，当马斯克决定关闭该公司大约24个全球办事处的几乎所有办事处时，X平台的国际存在再次下降。X平台关闭的全球办事处包括欧洲和印度的大部分办事处，以及澳大利亚、非洲和韩国的办事处。当时，马斯克建议该平台应该转向只在最受欢迎的国家运营，比如美国、英国和日本。截至目前，马斯克本人、X平台及欧盟发言人均对此报道未予置评。</p><p>知情人士称，尽管马斯克尚未将X撤出任何国家，但基本上没有员工留在欧洲，因为巴黎、马德里和柏林的办事处都已关闭。不过X位于爱尔兰都柏林的办事处仍然开放。伦敦办事处也是如此，但英国不再是欧盟的成员国，并且已提议对大型平台承担单独的义务。</p><p>Apptopia的数据显示，欧洲约占X全球月度活跃用户群的9%，尽管过去3个月日均使用量大幅下降，整个地区的日均使用量下降了10%至40%。该应用在几乎所有国家的下载量和使用量都在下降。</p><p>X平台的员工都明白，马斯克的任何想法，无论看起来多么不合逻辑，都可以很快成为现实。向使用该平台的人收费也是他最早的想法之一，现在正准备全面推广。众所周知，马斯克的个性总是反复无常。据悉，尽管马斯克今年至少两次与布雷顿专员会面两次，讨论X平台需要做些什么来遵守《数字服务法案》，但他仍对这种情况失去了耐心。</p><p>在X平台上，马斯克曾近似讽刺地般的回复了布雷顿关于X合规性的帖子，并坚持说他不明白他被要求做什么。然后他说他不会参与“幕后交易”。知情人士称：“马斯克很快就会对他不喜欢的人，或者是挑战他的人进行报复。”</p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231019A01PQJ00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480785160968073</id>
            <title>科技大咖齐聚加州：十年内AI会取代80%岗位，工作必要性将在25年内消失</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480785160968073</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480785160968073</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:57:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科斯拉, ChatGPT, TikTok, AI
<br>
<br>
总结: 科技行业大咖在会议上表示，人工智能将在未来十年内取代80%的已知工作，而ChatGPT和TikTok等由AI支持的应用将吸引消费者。然而，AI的发展可能受到能源和人才短缺的限制。人们对于AI生成的内容如何与真实内容区分也存在担忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><ol><li>知名风险投资家科斯拉预计，在10年内，人工智能将能够“取代80%的已知工作”，25年后人们将没必要再为生计而工作。</li><li>奥特曼称，OpenAI正在努力使ChatGPT变得更便宜、更快捷，这样它就可以被更广泛地使用。</li><li>咨询公司老板沃尔夫表示，消费者将被TikTok、ChatGPT和其他由生成式AI支持的应用所吸引，而不再使用传统搜索引擎。</li><li>Arm CEO哈斯担心，未来能源短缺可能会限制AI的发展，而人才短缺可能会限制半导体的生产。</li></ol></blockquote><p>本周，多位科技行业大咖齐聚美国加州拉古纳比奇，参加《华尔街日报》主办的年度Tech Live大会，重点讨论了人工智能技术（AI）在商业、技术和政策制定等方面带来的巨大改变。</p><p>以下是到目前为止，这些科技领袖在此次会议上表达的主要观点：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_eb3051e225d8424fade966316ef552ba@1743780481_oswg58519oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 十年内AI将取代80%已知工作</strong></h2><p>几位科技领袖表示，人工智能可能会给劳动力领域带来翻天覆地的变化，淘汰许多职业，并促使社会重新思考人们该如何利用时间。</p><p>OpenAI首席执行官萨姆·奥特曼（Sam Altman）称，即使社会整体都在进步，但人工智能带来的改变也会对几乎所有人产生巨大影响。而对于那些受影响最严重的人来说，可能需要面临艰难的抉择。</p><p>奥特曼说：“我们真的必须为迎接这种转变做点什么，社会将不得不谨慎面对这种变化发生的超快速度。人们需要发挥主观能动性，发挥影响力，我们需要共同成为未来的建筑师”。</p><p>人工智能有望通过推动生产率的提高来改变全球经济，但经济学家和科技企业家在这种转变能够以及应该以多快的速度发生，依然存在分歧。</p><p>知名风险投资家维诺德·科斯拉(Vinod Khosla)为人工智能的工作转型制定了一个明确的时间表，他的公司是OpenAI最早的支持者之一，他本人有着40多年的投资经验。科斯拉预计，在10年内，人工智能将能够“完成我们今天所知道的80%工作”。</p><p>科斯拉指出，许多类型的医生和会计师都是人工智能可以在很大程度上取代的职业，因为这些系统可以更容易获取广泛的知识。科斯拉将如今劳动力领域的变化与20世纪美国农业大量工作消失相提并论，这种转变往往会持续几代人，而不是短短几年。</p><p>然而，人工智能将给采用该技术的社会带来的日益繁荣，将允许那些不想工作的人做出选择，甚至可以不去工作。</p><p>科斯拉说：“我相信，对于那些采用这些技术的国家来说，人们工作的必要性将在25年内消失。我确实认为，全民基本收入可以确保最低生存标准，人们将能够做随心所欲去做他们想做的事情。”</p><p>但奥特曼认为，仅仅提供基本收入还不够。人们将需要更有创意的表达渠道，以及“为人类物种的发展轨迹做出贡献”的机会。</p><p>去年11月，OpenAI推出了聊天机器人ChatGPT，掀起了硅谷当前的人工智能热潮。这款产品的意外成功引发了一场激烈的辩论，即政府和民众如何为人工智能可能带来的全面改变做好准备。</p><h2><strong>02 将来可在全新设备上与AI互动</strong></h2><p>一个令人担忧的问题是：如何区分真实内容和人工智能生成的内容？人工智能生成的图像已经被用来传播错误信息、侵犯知识产权，而用于检测这类图像的人工智能工具仍在开发中。</p><p>奥特曼说，OpenAI明确决定将其聊天机器人命名为ChatGPT，而不是使用类似人的名字，这样人们就不会把这个工具和人混为一谈。</p><p>但Meta的首席产品官克里斯·考克斯(Chris Cox)在Tech Live大会上表示，Meta决定赋予聊天机器人以类人角色，以使它们更有吸引力。用户希望与一个有个性的工具互动，而不是像机器人一样的东西。</p><p>今年9月，Meta宣布推出一系列以Naomi Osaka、Snoop Dogg和Tom Brady等名人为原型的人工智能聊天机器人。在这些聊天机器人中，Meta会在对话开始时做出提醒，人们正在与人工智能交流，而不是真正的名人。</p><p>当被问及用户在确定内容是否是人工智能生成时可能遇到的挑战时，OpenAI首席技术官米拉·穆拉蒂(Mira Murati)表示，该公司正在开发帮助检测图像来源的技术。她说，这个工具“几乎99%的时间都可靠”，但该公司仍在测试它，并希望以一种不会让OpenAI用户感到被监控的方式设计它。</p><p>奥特曼表示，他认为未来消费者可以在新型设备上与生成式人工智能互动，但他还不知道以人工智能为中心的设备会是什么样子。</p><h2><strong>03 AI将助力创企颠覆老牌巨头</strong></h2><p>人工智能始终是今年的热门话题，因为它对商业和社会的影响引发了激烈争论。</p><p>奥特曼表示，未来几十年最重要的两件事是丰富而廉价的智能，以及丰富而廉价的能源。OpenAI正在努力使ChatGPT变得更便宜、更快捷，这样它就可以被更广泛地使用。他说：“如果我们能在世界上做到这两件事，那么几乎很难想象我们还有什么是做不到的。”</p><p>Inflection AI首席执行官穆斯塔法·苏莱曼（Mustafa Suleyman）表示，构建AI聊天机器人的竞赛不禁让人想起互联网刚刚诞生时的网站建设热潮，或者智能手机问世后的应用程序开发热潮。</p><p>苏莱曼补充说：“这真的只是我们与计算互动方式彻底转变的开始。”Inflection AI开发的人工智能工具名叫PI，是个人智能的缩写，它被视为ChatGPT的竞争对手。</p><p>Meta也对人工智能的影响持乐观态度。该公司首席产品官考克斯表示：“短期内，人工智能最具影响力的应用之一是帮助企业提高效率。”</p><p>咨询公司Activate的联合创始人兼首席执行官迈克尔·沃尔夫（Michael Wolf）表示，消费者将被TikTok、ChatGPT和其他由生成式人工智能支持的应用程序所吸引，而不再使用传统的搜索引擎。</p><p>他预测，在价值1000亿美元的搜索行业中，主导地位将“悬而未决”，并补充说，开源人工智能模型的崛起为规模较小的行业参与者铺平了一条道路，让它们能够与老牌大公司展开竞争。</p><p>从医生到作家的各类专业人士都在担心人工智能会完全取代某些岗位。对此，奥特曼说：“每一次技术革命都会影响就业市场，我一点也不害怕。这就是进步之路，我们会找到更好的新工作。尽管如此，这不会是一个无缝的过程。”</p><p>Adobe数字媒体业务总裁大卫·瓦德瓦尼（David Wadhwani）称，尽管存在这类担忧，但他认为人工智能是一种能够促进就业而不是让人失业的工具。他说，像Adobe的Firefly等工具可以生成图像和标识，让更多的人成为创意专业人士。</p><p>“我们将拥有比以往任何时候都更高效的创意专业人士，世界上将有更多的创意专业人士！”他说。</p><p>英国芯片设计公司Arm首席执行官雷内·哈斯（Rene Haas）说，该公司正在利用人工智能来帮助一些难以招到足够人才的领域，比如调试和测试芯片。</p><p>但他表示，半导体行业在为人工智能提供动力方面面临一些挑战。他认为，未来能源短缺可能会限制人工智能的发展，人才短缺可能会限制半导体的生产。哈斯说：“我们想要招募的那种人很难找到，我们正在寻找真正专业的工程师。”</p><h2><strong>04 现在入场还来得及吗？</strong></h2><p>投资者正在权衡进入人工智能领域是否为时已晚。</p><p>风险投资家维诺德·科斯拉(Vinod Khosla)说：“今天对人工智能的大部分投资（风险投资）都将赔钱。” 近20年前创立Khosla Ventures的科斯拉表示，人工智能投资已经进入了一个炒作周期，只有高度自律的投资者才能从这一变革性技术中获益。</p><p>不过，这项新技术也引起了极大的担忧。OpenAI首席技术官米拉·穆拉蒂(Mira Murati)表示：“我们面临着一项艰巨的任务，要弄清楚这些缺点是什么，并发现、理解它们，然后开发工具来解决它们。”</p><p>例如，有时聊天机器人会给出似乎不符合其训练数据的信息。穆拉蒂说：“我们在解决GPT-4的幻觉问题上取得了很大进展，但我们还没有达到预期的目标。在某种程度上，我们走上了正确的道路。”</p><p>OpenAI正在继续使用包括带有人类反馈的强化学习在内的技术，以减少其模型弥补信息的次数。穆拉蒂说，该公司还在研究可以帮助检测图像来源的技术。</p><p>Inflection AI首席执行官苏莱曼表示，另一个问题是，PI和其他人工智能聊天机器人并不是为了怀疑自己而设计的，这使得它们很难知道自己什么时候犯了错。</p><p>他建议，对用户来说，一种可能的保障措施是根据机器人的准确性对回复进行排序。他表示，这种对不确定性进行评估的技能是智能的重要组成部分，实际上也是使AI聊天机器人可靠的关键。</p><h2><strong>05 AI领域应该获得更多政府支持</strong></h2><p>斯坦福大学以人为中心人工智能研究所联席主任、谷歌前副总裁李飞飞表示，美国人工智能领域发展面临的主要风险之一是，公共部门和私营部门在这项很快就会像电力那样无处不在的技术上的投资不平衡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_7ca89ee52a694c7a9b1dabe313ae48a4@1743780481_oswg44984oswg553oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美国政府的投资和激励措施至少应该与几十年前支持美国宇航局（NASA）探索太空方面的投资相当。李飞飞称：“这项技术和空间技术的影响一样大，甚至更大，我们不能只把它留给私营部门。”</p><p>李飞飞还说，美国食品药品监督管理局、环境保护局和其他政府机构应该紧急在规范人工智能方面发挥作用，“很难想象有一个魔戒能号令所有其他戒指”。</p><p>游戏公司Roblox首席执行官大卫·巴祖基（David Baszucki）表示，它们在训练人工智能模型时非常谨慎，不会在未经许可的情况下窃取任何人的代码。</p><p>与推动人工智能项目相关的能源成本也始终让气候环保者感到担忧。但前Meta首席技术官迈克·施罗普夫(Mike Schroepfer)称，人工智能将通过其他方式节省能源。他的新公司Gigascale Capital投资于专注于应对气候变化的公司。</p><p>在谈到人工智能有望提高效率时，施罗普夫说：“这项技术的确会消耗大量电力，但你也必须考虑到替换成本。”</p><p>加密货币是另一个充满陷阱的技术领域。SkyBridge Capital创始人安东尼·斯卡拉穆奇(Anthony Scaramucci)称，他本应对倒闭的加密货币交易所FTX创始人萨姆·班克曼(Sam Bankman)更加警惕。后者正在纽约受审，面临欺诈和共谋指控。</p><p>斯卡拉穆奇说：“我把他（班克曼）在这个领域获得的光环看得太重了，我本应该更多保持怀疑的态度。他犯了罪，我认为他必须进监狱很长一段时间。”</p><h2><strong>06 警惕AI对娱乐领域的影响</strong></h2><p>科技行业高管们还强调了人工智能给社交媒体带来的风险，尤其是对年轻人来说。</p><p>非营利组织#HalfTheStory的创始人兼执行董事拉丽莎·梅（Larissa May）表示，孩子们平均每天花在电子设备上的时间长达8小时。她说：“我们最好看看他们生活中花费时间最多的地方，包括睡眠。”</p><p>社交媒体公司应该更多地考虑年轻人在社交媒体应用程序上花费了多少时间，他们应该找到方法来衡量应用程序是支持还是伤害了孩子们，“这绝不仅仅是一个美元符号”。</p><p>喜剧演员兼创作者艾尔莎·马金博（Elsa Majimbo）说，社交媒体可能充满了消极信息。她称社交媒体平台X（前身为Twitter）是一个“软暗网”，应该设定18岁以下禁入的最低年龄要求。</p><p>屡获殊荣的音乐家约翰·传奇(John Legend)正在创办他的第一家科技创业公司，他也认为人工智能有其局限性。他说，电脑生成的音乐不会取代词曲作者，部分原因是观众喜欢艺术家在音乐创作背后的故事。</p><p>美国加州前州长、好莱坞巨星阿诺德·施瓦辛格（Arnold Schwarzenegger）表示，他在关注人工智能在好莱坞的应用，并听到过模仿他声音的假音频。关于自己的肖像将来是否会被人工智能使用，施瓦辛格认为这是他的孩子们必须考量的问题。他说：“虽然我很想长生不老，但我不会永远陪在他们身边。”</p><p>就连风险投资家科斯拉也曾尝试使用人工智能工具。今年早些时候，当他的女儿结婚时，他让ChatGPT把他写的一篇演讲稿变成说唱歌词，然后通过一家名为Splash的人工智能初创公司把歌词变成一首歌。他用扬声器播放了这首歌。科斯拉承认：“它扩展了我的能力，这对我来说意义重大。”</p><p>科斯拉还警告说，不要向公众提供先进人工智能模型背后的代码，尽管有些技术专家认为这是促进技术发展的一种方式。他说：“你不会把曼哈顿计划开源。”他指的是美国在第二次世界大战期间秘密制造原子弹的计划。</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231019A00VOZ00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480786800384131</id>
            <title>SpaceX怒怼监管机构审核效率太低，试图阻止新载人航天安全规则出台</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480786800384131</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480786800384131</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:56:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: SpaceX, FAA, 商业载人航天, 安全法规
<br>
<br>
总结: SpaceX计划说服国会延长禁止对商业载人航天制定安全法规的禁令，认为FAA工作效率低下，需要增加人手。同时，SpaceX内部项目争夺FAA资源，导致星舰计划进展缓慢。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><ol><li>SpaceX正试图说服美国国会，将禁止对商业载人航天制定安全法规的禁令再延长几年，以支持创新。</li><li>SpaceX认为监管机构FAA的工作效率太低，并建议其多招募些人手。</li><li>SpaceX称其多个项目最近陷入内讧状态，互相争夺FAA的资源，这大大减缓了星舰计划的进展。</li></ol></blockquote><p>埃隆·马斯克(Elon Musk)旗下火箭公司SpaceX计划于当地时间周三向国会提议，将禁止对商业载人航天制定安全法规的禁令再延长几年。同时，该公司也怒怼美国联邦航空管理局（FAA）工作效率低下，并建议其多招募些人手。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_99c299b559934939ab991a152ef9b5d2@1743780481_oswg178682oswg960oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>极力说服国会，不需要新的载人航天安全规则</strong></h2><p>SpaceX的一名高管计划在参议院小组委员会听证会上作证。他计划辩称，美国联邦航空管理局（FAA）已经在努力跟上快速变化的火箭发射行业的步伐，不需要额外出台新的载人航天安全规则。</p><p>此前，SpaceX负责建造和飞行可靠性事务的副总裁威廉·格斯滕迈尔（William Gerstenmaier）在接受采访时也表示：“我们希望保持尽可能快的前进步伐，不想在不必要的地方被耽搁。”</p><p>格斯滕迈尔说，即使在传统的监管任务下，FAA也需要更多的工作人员来履行其监督职责。但他称：“他们（FAA）一直支持我们，我们只是认为他们被忽略了，我们将看到他们未来变得越来越忙！”</p><p>自2004年以来，FAA就未曾为载人往返太空的航天器制定过安全规则。搭乘商用航天工具前往太空的人是在“知情同意”的框架下参与飞行的，他们必须承认自己所乘坐的航天器没有得到政府的安全认证。</p><p>不过，那些支持这项禁令的人表示，商业航天行业仍处于“学习期”，过早的监管可能会扼杀创新。</p><p>这项实施了近20年的禁令原定于10月1日结束。然而，国会将禁令延长三个月至明年1月1日。此举原是为联邦政府提供资金的权宜之计，目前还不清楚届时是否会再次延期。</p><p>美国当地时间周三，参议院空间和科学小组委员会将举行听证会，讨论这一问题。亚马逊创始人杰夫·贝索斯（Jeff Bezos）旗下蓝色起源公司和英国大亨理查德·布兰森（Richard Branson）的维珍银河公司代表，也将作为证人出席会议。</p><p>格斯滕迈尔说：“我认为，FAA的用意是好的，他们本应简化流程，但问题出在细节上，这实际上拖慢了我们的脚步。”</p><p>今年7月，FAA宣布计划成立一个规则制定委员会，以确定潜在的新安全标准，这些标准可能会在禁令结束后实施。规则制定委员会计划从航天行业领域收集制定安全标准的建议。</p><p>然而，该公司更愿意在FAA就可能的监管进行辩论的同时延长禁令，毕竟知情同意框架已经赋予该机构在发生重大事故时介入的能力。格斯滕迈尔说：“在当今世界，FAA已经拥有足够大的权力！”</p><h2><strong>怒怼FAA工作效率低下，致自家多个项目互争资源</strong></h2><p>SpaceX还计划在周三就如何提高FAA的工作效率提出建议。例如，SpaceX不得不等待FAA结束对其星舰首次试飞的事故调查，然后才能重新申请发射运载火箭的许可证。格斯滕迈尔说，这些事情同时进行可能会更好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_f6c9ad9f5f974d0f9d76d58a1ba6950a@1743780481_oswg107849oswg862oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据SpaceX称，最近几个月，该公司的多个项目进入内讧状态，都希望尽快通过FAA的审查。这大大减缓了星舰计划的进展，并使美国宇航局（NASA）阿尔忒弥斯重返月球计划中的人类着陆系统开发处于危险之中。高管们表示，随着世界其他地方太空项目的兴起，低效的监管正在降低美国的竞争力。</p><p>SpaceX今年将发射大约90枚火箭，主要是利用猎鹰9号火箭助推器在佛罗里达州发射。明年，该公司的目标是将发射次数提高约50%。同时，还有联合发射联盟公司（ULA）的火神火箭、蓝色起源的新格伦号火箭以及其他即将上线的小型火箭。此外，维珍银河也提高了飞行频率，蓝色起源的新谢泼德号亚轨道旅游火箭也将重返太空，高空气球飞行也将成为可能。</p><p>SpaceX的高管表示：“明年可能是非常忙碌的年份，有很多航天领域的供应商。我们担心的是，即使在今天，猎鹰火箭和龙飞船有时也会与星舰争夺FAA的资源，而FAA无法同时处理这三个项目，更不用说明年。我们认为，FAA似乎还没有为此做好准备。”</p><p>在周三的听证会上，格斯滕迈尔可能会建议FAA将其商业太空运输办公室下属许可部门的员工人数增加一倍。此外，FAA应该获得“加速招聘权”，从最优秀的求职者中挑选人才。</p><p>SpaceX的高管列举了最近的几个例子，由于FAA的工作积压，该公司不得不推迟工作或修改计划。例如，该公司从范登堡太空部队基地发射的猎鹰9号火箭有时会飞越贾拉马海滩，这是加州太空港的正南。SpaceX始终在根据飞行路径和解体分析进行计算，以确定海滩是否需要关闭。但由于这项工作将直接与FAA星舰分析并行，SpaceX不得不暂停了贾拉马海滩的审查申请，并试图在海滩空无一人的时候利用夜间窗口发射。</p><p>SpaceX及其创始人马斯克过去曾敦促美国政府更多通融。例如，大约五年前，该公司向美国空军提供了大量数据，以说服其接受自动飞行终止系统。本质上，火箭的机载计算机将在出现问题时感知并自毁，而不是依赖于发射靶场的指挥。该系统现已被广泛采用，并将很快成为美国火箭的强制性组件。</p><p>在证词中，格斯滕迈尔将敦促国会让FAA优先考虑攸关国家利益的项目，其中包括星舰的开发活动，NASA希望在2030年之前将人类送上月球。目前，所有申请许可程序都是一样的，阿尔忒弥斯项目也没有加速审查的优待。</p><p>SpaceX的高管表示，由于星际的审查程序缓慢，他们正在浪费时间。星舰第二次飞行的火箭已经准备好了一段时间，但它可能还需要等待至少两周才能完成监管审查。该公司担心，类似的冗长审查将来可能会导致无数次试飞推迟，而这些试飞需要证明星舰的可行性、加油能力和安全着陆月球的能力。虽然登陆月球的阿尔忒弥斯3号任务并没有因此而数次推迟，但监管问题正在产生负面影响。</p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231018A05CDE00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2479876470857602</id>
            <title>反垄断监管观察：亚马逊Prime服务被指扭曲电商经济的“隐藏税”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2479876470857602</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2479876470857602</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:55:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亚马逊, 免费送货, 隐性税, Prime
<br>
<br>
总结: 亚马逊通过实施免费送货服务吸引消费者，但实际上通过将成本纳入商品价格，向消费者收取隐性税。亚马逊的Prime服务是一种诱饵，通过建立进入壁垒和强化垄断份额来压低价格。第三方卖家必须支付亚马逊的费用才能在平台上销售商品，这导致消费者面临更高的价格和付费广告的困扰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年9月27日，美国联邦贸易委员会（FTC）和17个州对世界上最大的公司之一亚马逊提起反垄断诉讼，指控其垄断和不公平竞争方式。本文就此案的含义、美国政府的主张以及法律论据是否有力进行了更深入的分析。</p><h2><strong>世界上不存在“免费送货”服务</strong></h2><p>近 20 年来，亚马逊的业务一直在一个非常奇怪的前提下存在，却鲜有人质疑：表面上看，亚马逊是市场上价格最低的选择，同时它为超过 1 亿亚马逊 Prime会员客户提供“免费送货”服务，但每年收取 139 美元的会员费的收入远不足以覆盖其物流部门的成本——2022年亚马逊的Prime物流成本为850 亿美元。一位摩根大通分析师表示，Prime 的实际价值约为每位客户 1,000 美元，这意味着亚马逊正在补贴其物流部门的成本。每年的主要业务达数百亿美元。这些钱从哪里来？换句话说，<strong>亚马逊如何保持成本最低，提供免费送货，同时还能赚钱？</strong></p><p>许多人试图争辩说这是一些伟大的技术壮举或商业天才。但事实是，天下没有免费的午餐。亚马逊实施了一系列巧妙的计划——<strong>将成本纳入了商品价格成为一项“隐性税”，也就是说“消费者”正在支付免费送货的费用。</strong>这就是美国联邦贸易委员会和 17个州正在起诉亚马逊的原因。</p><p>这种“隐性税”在业内并不是秘密。非常成功的零售商Simple Modern 的首席执行官、迈克·贝克汉姆（Mike Beckham）在今年8月曾阐述了这一观点：</p><blockquote><p>亚马逊不应该将“免费送货”的理念常规化。即使没有“免费送货”，亚马逊原本也可以很成功。但现在，他们的经营却严重依赖一种推高价格的隐性税收（广告），甚至到了没它不行的程度。</p></blockquote><h2><strong>亚马逊 Prime 是诱饵</strong></h2><p>大多数人认为亚马逊是一家向零售客户销售产品的零售商。但实际上，亚马逊并没有真正向我们销售产品，而是第三方卖家借助其平台在向我们销售产品；亚马逊的最终用户（也就是“我们”）并非其真正的客户，用户只是“产品”。亚马逊的实际客户是依赖亚马逊这一基础设施向公众销售商品的第三方企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_70fb85a6f26242b9a070ec28064db3d9@5655031_oswg106980oswg668oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片：亚马逊2023年第一季度财报——第三方市场卖家与亚马逊第一方零售商在亚马逊上的单位销售额百分比6：4</p><p>2022年，亚马逊CEO安迪·贾西（Andy Jassy）明确表示，“中小型”卖家使用亚马逊不是因为亚马逊提供的“电子商务软件”，而是“因为他们可以接触到数亿客户”。从一个在线超市转移到另一个在线超市的转换成本非常高，因此这是一项具有很大进入壁垒的业务。</p><p>事实上，这种进入壁垒已经融入了亚马逊的 Prime的结构中，亚马逊创始人杰夫·贝索斯（Jeff Bezos）表示，创建这种结构是为了“在我们最好的客户周围划出一条护城河”。美国联邦贸易委员会 （FTC）的投诉是这样描述 Prime 的吸引力的：它是一种捆绑服务，客户其实更愿意单独订购。</p><blockquote><p>目前Prime的这种限制性结构反映了亚马逊有意为之的策略，即人为地增加进入壁垒和竞争。正如一位前亚马逊高管在回忆亚马逊为Prime服务增加非航运服务的动机时所解释的那样，“任何竞争对手都可能推出一项Prime服务的克隆版，或者他们可能建立一项类似Netflix（网飞）的新服务，但其中任何一家都不太可能同时做到这两点。”</p></blockquote><p><strong>亚马逊的战略是利用 Prime 来建立、扩展和强化进入壁垒，其结果之一是亚马逊现在对在线购物者拥有压倒性的垄断份额。</strong>一旦获得垄断权力，亚马逊就通过向第三方卖家收取费用来压低价格。作为第三方卖家，你要为在亚马逊上架支付费用，使用亚马逊的仓储服务，即亚马逊配送服务（Fulfillment by Amazon，简称FBA），还有广告服务。如果你不付费，你就无法进入消费者点击的网站位置。诉状中写道:“亚马逊上有广告的产品被点击的可能性是没有广告的产品的46倍。”这些费用多年来都在稳步增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_37015690231442f0995852b691dbb94a@5655031_oswg214159oswg759oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片：美国电子商务亚马逊、eBay、沃尔玛、Target的成交总额占比</p><p>所以说，在线购物者不是真正的“顾客”，而是亚马逊向第三方卖家提供的“产品”。第三方卖家必须向亚马逊支付其要求的费用，否则就会失去市场准入权。正如一位卖家所说，“我们无处可去，而且亚马逊知道这一点。”</p><p>目前，亚马逊从第三方卖家收取的费用总额已增长至其收入的近 50%。亚马逊也正是使用这笔资金（去年总额估计为 1230 亿美元）支付了Prime捆绑的所有服务费用：“免费”送货、视频服务、音乐服务、Twitch 等。这些第三方卖家反过来向消费者提高价格，然后以费用的形式将钱汇回亚马逊。这根本就是洗钱。</p><p>这种网络购物环境日益破坏消费者体验。亚马逊现在充斥着付费广告，以至于消费者抱怨他们找不到自然结果，而是被引导到价格更高的商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_5d43d66923264e6ea3c75cb259034987@5655031_oswg287389oswg688oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在红框中是赞助链接，这很难与最佳结果区分开来。</p><h2><strong>反折扣算法——决不能比亚马逊的价格低</strong></h2><p>不过，为什么第三方卖家不能在亚马逊之外的销售渠道提供更低的价格呢？这就是Prime计划的巧妙之处。正如FTC指出的那样，亚马逊最初实施的合同“禁止所有卖家在其他地方以更低的价格提供商品”。但美国参议员理查德•布卢门撒尔（Richard Blumenthal）对这些价格平价协议表示不满，因此亚马逊在2019年放弃了明确的合同要求。</p><p>然而，这个改变却是一场闹剧。<strong>亚马逊只是通过代码完成了通过合同无法做到的事情。</strong>FTC称，“亚马逊实施了一种算法，其明确目的是阻止其他在线商店提供更低的价格。”正如加州总检察长透露的那样，就在放弃这一要求几周后，亚马逊表示不会改变其政策。该公司甚至推测：“媒体和销售合作伙伴可能会声称，取消这一条款不仅微不足道，而且是一个诡计，是为了在日益加剧的竞争担忧中获得政策制定者的好感。”</p><p>今天，亚马逊告诉卖家，如果它发现他们的产品在任何其他网上商店的价格更低，他们将受到处罚——他们将无法把自己的产品放到亚马逊网站上顾客点击的地方。正如亚马逊自己描述的，<strong>最终效应是“价格会上涨”。</strong></p><p>事实上，亚马逊正在委婉地要求第三方卖家“提高价格”。2019年，一位卖家向亚马逊投诉，称他们被要求他们被要求“在亚马逊上降低价格，以匹配我们自己的网店价格”。亚马逊的定价副总裁告诉卖家的客户经理：“你要请他检查一下他在其他网站上直接或通过分销商的销售是否使我们处于相对竞争劣势......他就会明白这个暗示。”</p><p>总而言之，<strong>亚马逊正在降低购物体验，提高价格，但仍占据绝大部分的市场份额——它能够阻止第三方卖家转去其他平台，因此也阻止了潜在的竞争对手获得市场份额。</strong>奥巴马政府前反垄断助理检察长比尔·贝尔（Bill Baer）表示，这是一个强有力的论点：“如果联邦贸易委员会和各州能够证明这份172页诉状中的一些事实性指控，亚马逊就会受到实质上的重创。”</p><p>如果这起诉讼在政府的支持下得到解决，补救措施可能是终止反折扣算法到分拆公司的任何措施。无论如何，网上会出现更低的价格和折扣，许多新公司将能够进入市场。</p><p>一位法律分析师去年曾说过：“假设一款产品在亚马逊上售价10 美元并且免费送货，如果亚马逊被迫将FBA 费用与产品价格分开，那么消费者将花费6美元 + 4美元运费，Prime 在这个世界上就毫无意义，除非亚马逊再次决定补贴Prime。”甚至亚马逊也没有足够的数百亿美元来做到这一点。</p><p>这里的利害关系是反垄断传奇人物比尔·科瓦契奇（Bill Kovacic）将亚马逊反垄断诉讼称为“FTC 109 年历史上最重要的案件”的原因之一。</p><h2><strong>保密性和尼斯湖水怪计划</strong></h2><p>反垄断领域更令人不安的趋势之一，是法院在反垄断问题上变得讳莫如深。《纽约时报》对审判谷歌反垄断案件“前所未有”的保密性做了一个大报道，记者们对这些删节和封闭式会议越来越愤怒，因为他们想写东西，当你删除所有有趣的内容时，就意味着他们没法写故事了。报道谷歌一案的记者也在报道亚马逊一案。</p><p>在亚马逊的投诉中，许多有趣的信息都被编辑了，包括笔者想强调的两个特定元素：</p><p><strong>首先，亚马逊和谷歌一样，一直在销毁文件和内部对话。</strong>他们背信弃义的程度尚不清楚，因为被指控的不法行为段落被涂黑了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_1b47a671702e48abb4632bb59f008313@5655031_oswg176444oswg793oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第二个是名为“尼斯湖水怪计划”（Project Nessie）的项目</strong>，这是一个极其恶劣的算法定价系统，以至于FTC认为它是一种不公平的竞争方式，理应受到指控。什么是尼斯湖水怪计划？笔者无从知晓，因为几乎所有有关它的信息都被编辑隐藏了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_d5be5b8bcbfe461caf069cdf34184899@5655031_oswg44611oswg658oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所幸，记者对谷歌审判的保密工作正在获得回报。以下是FTC官员道格拉斯·法拉尔（Douglas Farrar）的观点，他认为该委员会将推动消除这些隐藏方式：</p><blockquote><p>我们同样感到沮丧的是，亚马逊高管在诉状中描述了我们所谓的垄断和非法行为的大部分数据和引用都被删除了。亚马逊有14天的时间来提供阻止这些信息被泄露的正当理由。我们不认为有什么令人信服的理由对公众隐瞒这些信息。</p></blockquote><h3><strong>作者：马特•斯托勒（MATT STOLLER）</strong></h3><p>美国经济自由项目的研究主任。 2023 年 10 月，他刚刚出版了一本《歌利亚》（ Goliath ）， 探讨了集中的金融权力和消费主义如何改变了美国的政治和商业，并解释了威权主义和民粹主义如何八十年来首次重返美国 政治。《纽约时报》称这本书令人震惊且 “富有洞察力”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTMxMDg1Mg==&amp;mid=2247508636&amp;idx=1&amp;sn=cd83212f2a6adf15208c5b607a1134db&amp;chksm=c2099377f57e1a61929201f97137025162e24137bd1b7a6a6bcf33134aa6b22418a8107b3bb6&amp;token=1522065267&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Internet Law Review”（ID:Internet-law-review）</a>，作者：马特·斯托勒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2479888055605381</id>
            <title>双11新引力|今年双11，除了低价，各平台还在拼什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2479888055605381</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2479888055605381</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:55:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 电商行业, 价格竞争, 平台调整
<br>
<br>
总结: 今年双11是电商行业展现复苏效果的时机，各平台通过价格竞争来吸引消费者，同时进行了重要的调整以适应市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从2009年到2023年，双11已行至第15年。它由天猫开始，如今已成为电商行业的年度最重磅节点，被寄予了诸多厚望，今年双11尤为如此。从大的层面来说，当消费回归理性、消费信心处于修复进程，今年双11无疑关乎着大促价值的重新定义，是消费行业展现阶段性复苏效果的时机。从具体平台层面看，今年来淘天、京东、抖音、小红书等平台经历了重要调整，双11成为其将电商新故事更好落地、缓解增长焦虑的实验场。对更多的品类与商家来说，双11也仍是全年最重要的突围机会，商家需要找到折扣之外的新竞争力。</p><p>承载着多层期待，15岁的双11需要被重新审视：当大促越来越密集，各平台的边界逐渐消弭，如何打造出一个新的双11？不同平台的战略重点有什么迁移，参与双11的商家有哪些切入机会？平台、商家如何打造掀起消费者“买买买”热情的新引力？</p><p>10月18日，快手电商率先开启预售，拉开双11的帷幕。其他平台的活动节奏也已箭在弦上，平台的备战姿态呈现升级之势。CBNData希望通过梳理淘天、抖音、京东、小红书、快手等平台的招商规则、节奏安排与玩法重点，找到上述问题的部分答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_c4bed018936740d382f079ad0d64d9d2@000000_oswg555852oswg1080oswg1344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>围绕“全网最低价”的battle</strong></h2><p>对于消费者来说，大促的吸引力首先仍然在于低价。围绕价格力的竞争，自然也是平台和商家们历次大促的重点。上半年开始，各大电商平台就将“低价”作为关键词，屡次发力。</p><p>今年双11，平台继续将提高优惠力度、抢占低价心智作为自身的最大看点。根据澎湃新闻报道，今年淘天集团在天猫双11启动会上，把“全网最低价”定为核心目标，包括三大行业发展中心和用户、平台、直播等横向部门，都明确“全网最低价”为核心KPI。接近淘天集团的行业人士透露，双11淘宝新增两类商品：一是“全网低价”，保证同时段所有电商平台最低价；二是“官方立减”，单品价格直降15%以上，无需跨店凑单。主要资源如搜索、推荐、主会场、直播等，全面向全网最低价商品倾斜。淘宝百亿补贴还将推出“买贵必赔”服务。</p><p>在平台的招商规则中，低价竞争有着更具体的体现。以淘天为例，去年天猫双11价格规则要求“活动标价需要小于等于校验期内最低标价的九折”，今年则进一步强调“普惠券后价小于等于校验期内最低普惠券后价的九折”。价格比较标准从“标价”升级到“普惠券后价”（相当于消费者单独单件购买的到手价，详见文末标注），为价格力竞争增加了砝码。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_25df0b1ac8a34995930bcc1fcac3af61@000000_oswg311244oswg866oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：天猫品牌成长中心《2023年天猫双11价格规则解读》</p><p>其他电商平台自然不甘示弱。京东宣布“继续夯实低价心智”“提供20亿补贴，低价商品将获更多曝光”，流量扶持标准指向“商品价格与商家服务”，提供低价商品和优质服务的商家将获得更多曝光；抖音、快手的招商规则中，均提及“全网低价”相关关键词。而8月底提出买手制电商、不走爆款低价直播模式的小红书，首次全面发力双11，也推出3大直播红包玩法，为买手商家的直播引流与转化提供推动力，同时沉淀消费者对小红书直播电商的心智。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_a9deb55a8e2c41899b47eda2d5e3a5c3@000000_oswg390126oswg1080oswg1017_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但当价格竞争成为各平台的共同策略，“全网最低价”是否是一个真命题？对商家来说，出于品牌控价、均衡各平台布局的考虑，维持全平台同价或者针对平台差异铺设不同货盘、sku，或许是其能够满足平台“全网低价”要求的部分方式。从平台端来看，其能够围绕这一命题进行多种发散，做到相对低价。诸如“在特定时间段内全网最低”“简化促销机制”等手段，都能够在一定程度上实现“低价”目的。</p><p>从这一角度出发，今年在跨店满减玩法之外，平台纷纷将“立减”“直降”作为重要玩法。这一玩法由于无需凑单，进一步降低了消费者的购买门槛，从而体现价格竞争力、提升消费者的购买可能性。抖音今年则舍弃跨店满减，直接将官方立减作为主推玩法。淘天的招商规则规定，由平台适配官方立减的商家仅能参与官方立减，适配跨店满减的商家则既可以参与跨店满减，也可以选择参与官方立减。为了激励商家参与官方立减，阿里妈妈淘宝联盟的双11激励计划将向淘宝客提供大额推广奖励，淘客推广“官方立减”货盘可返还技术服务费。</p><p>与此同时，继今年618推出首个淘宝好价节之后，天猫联合淘宝在双11主题活动之外组织“双11天天低价”分支活动，提供专属资源扶持，为低价商品带来展示机会，从而吸引商家参与。参与该活动的商品需要在特定时间段内，“累计达7天及以上商品价格力星级为四星/五星且商品竞争力任务为‘达标’”，即同款低价和全网低价商品。</p><p>围绕低价，平台的竞争越发白热化，但当全年促销常态化，消费者囤货心理减弱，低价的刺激力度也在降低。平台的另一重点目标在于提升平台会员、商家会员等高价值用户数，并推出帮助达人与商家沉淀会员用户的玩法策略与营销IP。值得注意的是，抖音电商借双11节点推出平台会员“抖音商城金卡”，该金卡类似淘宝88vip、京东plus会员，瞄准具有高复购意愿、消费频次较高的消费者，增加其在抖音电商的消费力。</p><h2><strong>扩容商品池，凸显供给差异化</strong></h2><p>围绕低价的竞争，本质上考验的是平台的系统性能力，其能否围绕供给、算法、生态资源等维度夯实低价心智。从供给维度看，各平台的实现路径有着相似之处，即一方面引入新的业态与品类，一方面大力扶持新商家、中小商家。</p><p>平台在新业态、新品类方面的投入，今年重点指向本地生活、即时零售等领域。上半年，天猫超市正式启动“半日达”履约新模式（即上午买下午到，晚上买早上到的极速送达和送货上门服务），9月时已在14座城市提供该模式服务，年内其开城计划还将提速。双11商家大会上，天猫超市进一步宣布将在用户资产、消费体验、直播生态、商家支持上做重点投入，整体规模远超往年。</p><p>今年屡屡发力本地生活与即时零售、试图与美团对抗的抖音，此次双11再进一步，将原本内置于“抖音超市”频道的“小时达”前移至商城首页的独立位，为其提供更多曝光。同样在争抢本地生活蛋糕的快手，也在一个月前上线了为本地生活商家推出的独立工作平台“快手本地商家”，帮助B端本地商家提升经营效率。小红书则通过切入潮流服饰、文旅、高端酒店等细分领域，在美妆、母婴、食品等传统优势品类之外开拓新的增长阵地。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_a1e3696529834f88b9bb72ae5b9170c8@000000_oswg894507oswg1080oswg2337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“小时达”在抖音商城首页拥有独立入口图片来源：抖音截图</p><p>另一方面，各平台纷纷出台针对不同层级商家的扶持政策，引入更多的新商家。新商家的加入，极大扩充了平台内的商品供给丰富度，同时为低价心智做支撑——原因在于价格相对透明的品牌制定价格机制时往往无法向某个平台倾斜，中小商家便成为平台低价竞争的主要锚点。为此，0元开店、免佣、降低技术服务费、简化开店流程成为平台的常规手段。</p><p>今年初，京东便推出“春晓计划”，吸引个人卖家入驻，8月份时该计划全面升级，在增加扶持力度、降低开店门槛方面更进一步，引入更多新商家为其“多快好省”心智做铺垫。双11期间，京东还将“帮助新商家成交单量环比增长超5倍”作为kpi之一。主推买手制电商、意在凸显平台货品差异的小红书，今年双11的3大店播政策中，有两项分别面向“首次店播商家”以及“首次店播月销金额达X万”的商家，以引进更多商家在小红书开展店播；“闪光品牌计划”则针对新品牌的冷启、新晋买手的选品，提供专属撮合工具。</p><p>其他平台扩充商品池的同时，阿里作为双11开创者，也在更积极营造更浓烈的大促氛围。与去年相比，主打中小商家、个体店的淘宝在双11活动中的参与度明显提升。根据其招商规则，淘宝的活动节奏分为三波，覆盖10月31日到11月11日，增加了无预热期、现货直抢的“好价节”，从而与天猫主会场形成补充。</p><p>平台们对新业态、新商家的争抢，是一项长期性的工程，也远不止简化入驻流程、提供流量扶持那么简单，更重要的在于借助平台的系统性能力，让商家在提供高性价比商品的同时赚到钱，从而形成正向循环。平台借助大促节点强调新商家，无非是希望让消费者看到，平台拥有持续引入差异化商品的能力。这种差异化，或许是能吸引消费者的重要因素。</p><h2><strong>价格水面下的生态共振</strong></h2><p>走过15年的双11，发展到今天，已经进入到各大平台的生态战阶段。无论是借低价争抢用户，还是加大扶持力度争抢商家，平台调动生态资源的能力与优势，都是其“新引力”的来源。</p><p>面向消费者端，平台对更多需求与场景的满足，是其彰显自身优势的重点。如前文所述，抖音电商小时达、天猫超市半日达等模块的加入，让消费者感受到大促的新意义，从而激发新的需求与动机。京东、抖音等平台今年还主打“取消预售，现货直接开卖”，在消费体验方面做出优化。</p><p>平台从社交、娱乐层面切入，撬动用户的潜在需求，是今年双11的另一新意。顺承年初提出的全面内容化战略，淘宝直播提出“AB双面狂欢”——A面为购物狂欢，B面则讲内容体验。根据官方说法，“今年与过去最大的不同就是引入了超多娱乐内容和明星现场，涵盖明星砍价offer微综、明星音乐会、ELLE风尚盛典，以及德云社直播专场等”。10月18日，淘宝首档砍价种草直播栏目《全民offer大作战》上线，类似李佳琦《所有女生的offer》系列，以娱乐内容提升消费者“买买买”的欲望与热情。天猫双11晚会、抖音美好奇妙夜等娱乐节目的回归，也在一定程度上体现了平台对内容、电商的多重布局。</p><p>面向B端，当流量竞争越发激烈，更多考验着平台调动内外部资源的能力。除充分调动生态内资源、完善相关产品与工具支持外，平台进一步加快与外部生态互联互通的步伐。双11前，阿里妈妈和腾讯广告达成深度合作，微信视频号、朋友圈、小程序等优质广告流量通过阿里妈妈UD效果投放，可直链淘宝、天猫商家的店铺、商品详情及淘宝直播间，相当于帮助淘宝天猫构建起了更多触达消费者的渠道。抖音商城也宣布升级“节盟计划”，在合作门槛、资源置换方式、合作形式方面做出优化，新增达人营销资源，体现其为品牌全域布局提供的能力支持。</p><p>虽然具体手段各有差异，但平台们的努力意在寻找一些共同问题的答案：当全民狂欢、囤货抢购的氛围渐弱，该如何定义一个新的双11？购物节之于平台、商家、消费者的全新意义是什么？目前尚未有满分答案，不过各平台的探索也为15岁的双11赋予了一些新引力：不单单聚焦成交与促单，而是回归消费的价值，围绕消费者体验去做更多发散与创新。这些创新，可能关乎消费全链路的细节优化，可能关乎对新生活方式的满足，也可能关乎消费、社交、娱乐的融合。它们聚焦双11，但功夫远不止于双11。在这些新引力的牵引下，本次大促，平台、品类、商家端还有哪些新动态、展现哪些值得关注的细分趋势，CBNData“双11新引力”专题将持续输出系列洞察，欢迎关注后续内容。</p><h3>注：</h3><p>普惠券后价：根据《2023年天猫双十一招商规则》，普惠券后价指根据活动价及活动期间的优惠实时计算消费者单独单件购买的价格。其中优惠计入没有人群限制、没有渠道限制、单独单件购买可使用的优惠、品类券（商家出资部分）和跨店满减比例折算的部分优惠。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3Nzk0OTM2OA==&amp;mid=2651056632&amp;idx=1&amp;sn=ca4b8a475fe6c85a8bafef92be3e369d&amp;chksm=84bd792fb3caf0399395d45b27afb012773173cf41d905e571c80b0369185170d5769d13da0f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“第一财经商业数据中心”（ID：CBNData）</a>，作者：CBNData，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2479888248594567</id>
            <title>百模大战思考：到底大模型的未来是风口、泡沫，还是将推动商业进一步变革？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2479888248594567</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2479888248594567</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:52:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型的时代, 人工智能技术, 应用场景, 数据管理和分析
<br>
<br>
总结: 随着人工智能技术的发展，AI大模型在各个领域得到广泛应用，为生活带来了许多便利。大模型技术的突破加速了人工智能的实用化和普及化，通过技术创新推动新技术产业化发展。大模型对数据的管理和分析可以提高商品销售率和满意率，减少人力资源使用和人工成本。在智慧医疗、智能家居和交通出行等领域，大模型的应用带来更好的体验和安全性。大模型的商业化已经开始展开，各个公司都在积极应用和发展大模型，带来了商业价值的释放。未来，大模型将在更多领域得到深入应用，推动经济的高质量发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>有人说，这是大模型的时代</strong></h2><p><strong>随着人工智能技术的不断发展，AI大模型被广泛应用于各个领域，带来了许多创新的应用场景。</strong></p><p>当普通人如果去医院，就会发现以前从未有的智慧医疗，参与金融活动会看到更了解自己需求更快帮自己解决问题的智能客服，在工业上会看到更加快捷迅速的智能设计，在教育上会看到孩子更为专业全面的教育评估.....而这一切都是AI大模型发展的结果，覆盖到了生活的方方面面，为我们带来许许多多的便利。</p><p>大模型技术作为人工智能领域的重大突破之一，参数规模和模型性能已经不断创出新高，逐步夯实人工智能技术底座，不仅加速推进人工智能实用化、通用化和普惠化发展进程。更是通过技术的不断创新，推动着新技术产业化悄然地发展起来，随之应用也逐渐兴起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_e18aadd951aa4cd39434e29807ffc666@5823780_oswg27938oswg612oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>大模型对数据的管理和分析可以帮助电商平台精准投放商品，从而更好的提高商品的售卖率和满意率</strong>，减少人力资源的使用且提高效率；可以分析运行工业的情况定期维修设备，保证运行效率，并且可以很好的减少人工成本。</p><p>对于当下兴建智慧城市来说，智慧医疗不仅可以通过技术分析直接为患者进行初步判断，缓解当前医疗资源紧张，同时帮助患者得到更有效地治疗；智能家居可以通过大模型的监控和分析帮助住户拥有更好的体验，得到更安全的入住环境；基于深度的实时监控分析能力，大模型还可以通过分析交通流量和历史数据，提供更安全的交通出行方案，预防交通拥堵，提高城市幸福感。</p><p>科技带来的发展便利早已<strong>从影响民众到深入和改变民众的生活。</strong></p><p>因此有人说，这是一个大模型的时代。而这场科技的发展革命将重新定义人类知识，加速我们现实世界的变革，并且重新组织政治和社会。</p><h2><strong>大模型全面商业化的时间正渐行渐近</strong></h2><p>2022年底，Open AI发布ChatGPT，就迅速在全球引起广泛的关注和讨论，黄仁勋、比尔·盖茨等直接将其上升到技术革命的高度来看待，美国前国务卿亨利·基辛格则与谷歌前首席执行官埃里克·施密特、麻省理工学院 施瓦茨曼计算机学院院长丹尼尔·哈滕洛彻联合撰文更是称ChatGPT“是自印刷术发明以来从未有过的震动……</p><p>不难看出，自Chat GPT成为史上用户增长速度最快的消费级应用起，<strong>引起了资本市场不小的狂欢，更是推动着有关于AI大模型的相关股价纷纷上涨，也顺势促进了我国多家科技企业纷纷应用发展大模型。</strong></p><p>国家政策层面逐渐建立起更加完善的保障政策建立了《生成式人工智能服务管理暂行办法》备案，正式上线面向公众提供服务，首批大模型产品也陆续通过，为人工智能产业发展和技术创新提供良好的发展环境。</p><p>在政策和需求的共振效应下，大模型全面商业化已经开始逐渐展开，国内国外的各个公司都趋之若鹜，在这个大环境下逐渐也推动中国大模型迈向商业变现。</p><p>从多家大模型企业发布的年报可知，大模型的全面商业化不仅得到了落实发展，大模型所带来的商业价值更不知不觉成为很多公司的主要资金增长来源。</p><p>譬如，商汤（0020.HK）在半年报中指出，上半年公司生成式AI相关收入同比增长670.4%，对集团业务的贡献迅速提升至20.3%。收入来源主要包括“商量SenseChat”“秒画SenseMirage”及”如影SenseAvatar等产品。</p><p>与此同时，商汤AI大装置SenseCore也在上半年持续升级，上线GPU数量由2023年3月底的27000块提升至日前的约30000块，算力规模提升20%至6ExaFLOPS。</p><p>百度财报虽然未披露大模型带来的具体增长，但在二季度，百度智能云的收入同比增长5%，达到了45亿元。财报显示，百度智能云推出了千帆大模型平台，为大模型训练提供算力，并迅速扩展合作客户群。</p><p>很多应用的空间和付费模式也逐渐完善，在大模型产品开始逐渐向全社会放开之后，随之而来的是一些商业大模型和私有化部署也陆续推出，<strong>大模型商业模式也持续开始清晰展开出来，已经在各行各业都达到了商业落地。</strong></p><h2><strong>大模型的商业价值正在得到全方位的释放</strong></h2><p>而随着模型规模的进一步扩大和计算能力的提升，未来模型应用发展趋势将朝着更加复杂、更加智能的方向发展。</p><p>在“十四五”数字经济发展规划中也明确提到，“十四五”时期数字经济发展要以数字技术与实体经济深度融合为主线，也许下一个主战场将会是制造业，同时大模型在算法不断提升的发展过程中，也将在医疗、金融、制造等更多的领域得到愈发深入的应用。</p><p><strong>而从当前的经济形势来看，当前国产大模型商业应用早已经落地提速。</strong></p><p>而模型其实本身不会产生商业价值，但是基于大模型技术而开发出来的新应用不仅推动各行业的智能化升级和发展，更带来经济的进一步的高质量发展，而这也就是大模型存在的意义。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_19f1215da78f48bca53e9034437f8200@5823780_oswg17522oswg612oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在9月5日的2023百度云智大会上，官方宣布千帆大模型平台上月活企业数已近万家，覆盖了多个商业、应用在多个场景。百度董事长兼首席执行官李彦宏更是在2023百度云智大会上表示，“百度的目标是打造好大模型的基础能力，支持好AI原生应用开发。”此次百度智能云更是开展四项举措来推动帮助企业能够利用大模型建立更专业智能的企业发展生态。</p><p>此举帮助和推动了数万家初创企业的转型升级，将大模型服务达到了更广泛的领域，让大模型的供给持续增加。首批大模型产品正式获批上线也标志着我国对于AI的鼓励政策，有人说大模型逐渐变成一个风口，中国市场也将会迈入AI发展的一个红利期，其商业落地进程热度愈发上升。</p><p>在目前众多业内人士也表示在大模型投入市场推进转化为实际收益上还是面临着诸多痛点，并不如大众所看到的那么成熟，一是目前可以落地的商业化场景还有待考量，有可能会出现不够适合导致适得其反的问题；二是目前无法精准判断市场需求，大模型的资金技术投入都是相当大的，如果不能带来持续性收益将会产生巨大的损失；三是算法使用的安全性问题，是否会产生社会问题，中国仍在探索立法AI的相关使用要求，政策还不够完善。</p><p>从以上信息我们可以看到，随着大模型牌照首批迅速上线，大模型发展已经迎来繁荣发展期。而首批大模型产品面向全社会开放后，大模型的商业应用将会更加广泛，而真正要做到发挥大模型的商业价值和持续推动全面商业应用落地仍需要算力、精度的提高，安全合规问题的政策保障，<strong>所以大模型的后续商业应用虽然潜力巨大，但仍需完善。</strong></p><h3>参考文献</h3><p>《大模型媒介：ChatGPT引发的智能传播革命及其社会影响》</p><p>《逐浪AIGC丨国产AI大模型狂奔 商业应用落地提速》</p><p>《中国大模型商业变现迈向“进行时”》</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NTQxNTA5Ng==&amp;mid=2247485123&amp;idx=1&amp;sn=cd51acb231a4b792d210301da347d5af&amp;chksm=c314f014f4637902c6753b228bc61e27447a911ef13484d3281ff3bbcbba702d94ea8d66d199&amp;token=1234310417&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日晞视野”（ID:rixiyanjiusuo）</a>，作者：海钦，编辑：南汐、Lydia、大富，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2479869149157253</id>
            <title>谁是中国减肥药之王？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2479869149157253</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2479869149157253</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:52:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 减肥神药, 监管出手, 疯狂蹭热点, GLP-1类药物
<br>
<br>
总结: 面对二级市场疯狂炒作的减肥神药，监管部门采取行动。GLP-1类药物成为减肥药的新风口，美国医药巨头的成功推动了股价暴涨。国内药企积极备战，GLP-1药物在中国市场有巨大潜力。然而，对爆款药物的追逐也带来了市场风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>面对二级市场略显疯狂的“减肥神药”炒作，监管出手了。</p><p>10月17日晚间，博瑞医药发布公告称，公司董事长近日因信披违规收到证监会警示函，并记入证券期货市场诚信档案。</p><p>此前，袁建栋“以身试药”带动股价20CM涨停的故事，一度刷屏，其疯狂蹭热点的无厘头炒作逻辑，为近期暴涨的减肥药题材火上浇油，却让真正在相关领域做出成绩的公司被市场忽视。</p><h2><strong>01 减肥药成新风口</strong></h2><p>A股减肥药概念暴涨的源头，来自美股市场。</p><p>今年9月，美国医药巨头礼来制药股价创下历史新高，连续三年大涨后，礼来市值突破5600亿，成为全球医企之王，跻身美股市值前9。</p><p>另一家来自丹麦的药企诺和诺德，股价同样创下历史新高，市值突破4400亿美元，超过LVMH集团，跃升为全欧洲市值最高的公司，同时也超过丹麦2022年的GDP，可谓富可敌国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_0f18a79013904a08b449c669e1436113@000000_oswg17222oswg1080oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">诺和诺德年线图，来源：同花顺</p><p>两大医药巨头的股价暴涨，都与当下减肥热潮以及最热门的靶点GLP-1有关，爆款药一直是拉动股价的重要因素。</p><p>今年上半年，诺和诺德旗下司美格鲁肽三款药物（包括Ozempic、Rybelsus和Wegovy）营收高达92.15亿美元，超越称霸11年的全球老药王“修美乐”，距离新药王默沙东“K药”的销售数字，差距也只有30亿。</p><p>礼来的替尔帕肽2023年上半年一共销售了15.5亿美金，相比司美格鲁肽差距较大，但是<strong>其增长速度及双靶点的独特性，预示着其未来的巨大潜力。</strong>数据显示，在替尔帕肽获批以来的5个季度中，每个季度环比销量都几乎翻倍，成为了有史以来爬坡放量速度最快的药物。</p><p>诺和诺德和礼来的这几款药，都属于GLP-1类药物，最初主要是用于糖尿病患者的降糖用药，后来被证明用来减肥也同样效果显著。过去几年，司美格鲁肽的减重适应症陆续在美国、欧盟等多个国家和地区获批，马斯克和卡戴珊等明星也在大力推荐，让这些药物风靡全球减肥圈。</p><p><strong>司美格鲁肽等GLP-1类药物之所以在减肥圈大受欢迎，不仅仅在于其减肥效果，还有相对更好的安全性。</strong></p><p>在此之前，减肥类药物的安全性问题，一直是产品推广的重要障碍。十年前风靡一时的“减肥神药——西布曲明”，因为会导致严重的肝功能异常等副作用，2010年起在全球范围内禁售。前几年郭美美等微商在网络上偷卖的“减肥糖”，都含有违禁品西布曲明，最后遭到了法律制裁。</p><p>GLP-1类药物的迅速崛起，在对全球爆款药物的竞争格局产生了较大影响。</p><p>过去11年，除开辉瑞新冠药物的短期爆发之外，全球市场销量最高的药物一直是艾伯维的修美乐，主要用来治疗类风湿关节炎和强直性脊柱炎，2022年修美乐销售额高达212.37亿美元。这一爆款药的年收入，跟中国前5大药企的总营收不相上下。</p><p>今年上半年，修美乐业绩大幅下滑，默沙东的抗癌产品“K药”取代了修美乐，以120亿美元的销售额登顶全球药王宝座。而当下司美格鲁肽等GLP-1药物的火爆势头，让人看到了未来药王的影子。</p><p>根据各方机构的预测，诺和诺德与礼来制药两大寡头带动下，GLP-1受体激动剂相关药物的年销售额到2030年将超过1000亿美元。<strong>兼具医药和消费品双重属性的司美格鲁肽和替尔帕肽，未来几年的销售峰值，都有可能超过300亿美金，有望成为全球药王最有力的竞争者。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_f59b7320b7bc44acbba13e724a3b0d48@000000_oswg251959oswg804oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 国内药企疯狂备战</strong></h2><p>面对全新的风口，中国药企表现出极大的参与热情。由于减肥药在临床阶段的考察范围相比抗癌药小，意味着研发成本更低、周期更短，更多的国内药企得以参与其中。</p><p>截至2023年4月份，全球共有289个GLP-1受体激动剂处于临床前至批准上市阶段，其中中国有149个，占据了半壁江山。</p><p>国内药企的热情背后，是GLP-1药物近年来在我国的蓬勃发展和未来蕴藏的巨大潜力。</p><p>2018年，利拉鲁肽进入医保，GLP-1开始进入爆发增长阶段，随后的4年里，中国GLP-1的市场规模从5.73亿增长到58亿，增长了10倍之多。</p><p>智研咨询的预测数据显示，2030年中国超重和肥胖人群将达到2.65亿人，潜在的使用GLP-1减肥药的人群有望达到600万人左右，届时中国GLP-1减肥药市场规模将有望达到249亿元。</p><p>按照这一数据，<strong>GLP-1减重可能成为未来7年医药市场增长最快领域。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231018/v2_f9c0a8ee08e8416bbed70d98808ef5e9@000000_oswg109062oswg813oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>虽然市场潜力巨大，但是对爆款药物的蜂拥而上，也意味着较大的市场风险。过去国内医药行业比较典型的教训，是曾经在全球爆火的PD-（L）1产品。</strong></p><p>作为肿瘤免疫治疗的代表性产品，国内市场2018年诞生了首个国产PD-（L）1产品，最先获批的是君实生物旗下的特瑞普利单抗（商品名：拓益），较早上市的公司包括百济神州、恒瑞医药和信达生物，都享受到价格和销量的双重刺激，取得了较好的经营业绩，其中恒瑞医药的PD-1累计销量超过百亿，成为国内医药界最大的单品之一。</p><p>但是随着类似产品越来越多，以及默沙东K药在国内获批适应症越来越多，该赛道竞争日益激烈，价格不断下降，业内人士甚至称其为“内卷之王”，很多企业甚至不得不舍弃投入多年的PD-（L）1项目，忍痛出局。</p><p>当下留给国内药企的时间并不多。</p><p>今年2月，礼来宣布替尔泊肽用于肥胖或超重成人患者的中国III期临床试验取得积极结果，这意味着Tirzepatide未来在中国的注册申报将进入新阶段。</p><p>今年6月，诺和诺德旗下司美格鲁肽的减重适应症在中国提交上市申请，一旦获批，对国内企业又将形成巨大竞争压力。</p><h2><strong>03 谁将脱颖而出？</strong></h2><p>要在爆款药品的激烈竞争中脱颖而出，上市和研发速度显然是重要优势之一。</p><p>先看上市情况。</p><p>在GLP-1领域，国内药企中最先取得上市批准的是华东医药和仁会生物。</p><p>今年3月，华东医药生产的利拉鲁肽注射液（商品名：利鲁平）糖尿病适应症获批上市，3个月后，肥胖或超重适应症也获得上市批准。</p><p>近年向医美领域加大投入的华东医药，2017年便开始发力减重赛道。除了仿制药利鲁平之外，公司还围绕GLP-1靶点，构筑了包括口服、注射剂在内的长效及多靶点全球创新药和生物类似药相结合的全方位和差异化的产品管线。加上此前已上市多年的减肥药产品奥利司他胶囊为处方药（卡优平）和OTC（健姿），<strong>华东医药堪称国内减肥药领域产品线和市场资源最丰富的国内药企。</strong></p><p>华东医药之后，仁会生物自主研发的贝那鲁肽注射液（商品名：菲塑美）在今年7月底获批上市许可，成为国内首款获批减重适应症的创新药，同时也是全球范围内继诺和诺德研发的利拉鲁肽、司美格鲁肽之后第三款获批的GLP-1类减重新药。</p><p>虽然获批上市的是减重类创新药，但是作为暂未上市的药企，仁会生物在渠道和产品管线上都弱于华东生物，在和后者的竞争中或许很难占到优势。</p><p>再看后备药企的研发情况。</p><p>截至今年8月，中国有43个GLP-1类减肥新药的临床试验项目，占到全球的40%，其中复星医药、信达生物、信立泰等11家公司已经进入临床Ⅲ期阶段，在研发进度上靠前。</p><p><strong>相比之下，最近因为董事长亲自试药而暴涨的博瑞医药，其旗下产品BGM0504注射液的减重和2型糖尿病治疗两项适应症目前还是只是处于Ⅱ期临床中，且不说当下阶段的个体情况不能代表临床试验数据，在高度不确定的药物研发中，这款产品能否最终上市都是未知数。</strong></p><p>除了研发和上市速度之外，药物的创新性以及药企的综合实力，显示是决定谁能最终脱颖而出的重要因素。</p><p>今年5月，恒瑞医药HRS9531注射液，获批开展减重适应症的2期临床试验。这款新药是恒瑞自主研制的靶向GIP和GLP-1的受体激动剂，与礼来的替尔泊肽同样为双靶点药物，预示着更好的前景。</p><p>在双靶点减肥药物领域走在最前面的是信达生物。</p><p>公司旗下的玛仕度肽二期临床结果显示出可媲美减重手术的优异疗效及良好的安全性，同时玛仕度肽治疗肥胖三期注册临床也正在进行。近日，信达生物在港股募资23.56亿港元，其中30%资金拟用于玛仕度肽，这无疑将加速玛仕度肽的上市进程和在减肥药领域的竞争力。</p><p>药物的竞争，本质上是疗效和安全性的竞争，背后是药企综合实力的竞争。我们认为，在减肥药赛道的激烈竞争中，华东医药、恒瑞医药、信达生物三家规模较大的药企，凭借研发、品牌和渠道的优势，最有可能脱颖而出。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247637958&amp;idx=1&amp;sn=fa57c2ce39a0ae977c107589b2cff7da&amp;chksm=cf35b856f8423140526b6ff5aa8e4ec4d2c03496408bfc53576d01bb9df27e345515e23a46bf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：市值观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480791295252361</id>
            <title>腾讯再战XR：重组团队，或代理升级版Quest 2头显</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480791295252361</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480791295252361</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:52:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站博主, 腾讯, XR团队, Oculus Quest
<br>
<br>
总结: B站博主发布的视频揭示了腾讯在VR领域的动向。腾讯曾解散自研的XR团队，但受到苹果Vision Pro的影响，重新组建了XR团队，并计划代理Meta旗下的VR头显Oculus Quest。腾讯的XR部门负责人负责自有品牌的XR设备研发和市场推广。腾讯代理Quest入华的进展已经取得一定进展，但具体产品和品牌可能会有变化。腾讯还计划继续开展自研项目。腾讯在XR领域的布局与苹果Vision Pro的影响有关，但在硬件方面仍存在挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期B站博主“电丸科技AK”发布的一条视频在VR圈引发反响。该博主表示，腾讯原已解散自研XR团队，但受到苹果Vision Pro发布的影响，又在今年8月开始重组XR团队，并计划代理Meta旗下的VR头显Oculus Quest，参考腾讯与任天堂的合作方式。</p><p>近日，界面新闻从多位知情人士处确认了该消息。9月初，腾讯发出内部邮件称，IEG互动娱乐事业群XR业务线下成立XR设备与内容业务部，负责腾讯自有品牌的XR设备研发、销售、市场推广及其围绕的内容生态建设。该部门第一负责人为钱赓，向高级副总裁马晓轶汇报，他同时兼任IEG Global Head of Jupiter Publishing，向IEG Global CEO 刘铭汇报。</p><p>事实上，今年2月就有媒体报道，腾讯XR部门大撤退，仅保留少量员工，将推进引入Meta旗下的Oculus Quest 2。今年7月，外媒也曾报道：Meta希望推动重启中国业务，首先围绕Quest VR头显展开。Meta在2022年底开始与中国多家科技公司进行洽谈Quest计划，其中包括腾讯、联想以及主流智能手机品牌，而Quest与腾讯的洽谈意向已经取得一定进展。</p><p>目前全球销量最高的VR头显Oculus Quest没有正式在中国发售。对于腾讯代理Quest入华的进展，有知情人士对界面新闻表示，“代理事项一切都谈妥了，就差拍板”。此外，Quest 3已在今年9月发售，腾讯谈判的代理产品为上一代Quest 2，但会是“换芯片的升级版”，同时，入华后该产品的品牌与产品名大概率也会更换。</p><p>知情人士还表示，重组XR部门后，腾讯的意图不仅在代理，其自研项目也会继续开展。该人士没有透露“自研”的具体计划。</p><p>对于上述消息，界面新闻向腾讯方面求证，截至发稿未得到回应。</p><p>据36氪此前报道，上述腾讯XR部门负责人钱赓，正是今年1月腾讯暂停XR业务后的临时负责人，他同时也是腾讯游戏任天堂合作部的总经理，该部门引入了国行版Switch，并合作进行一些游戏的中国本地化翻译。</p><p>腾讯第一次对XR布局发生在2016年，于一场论坛上披露了进军VR领域的路径规划，欲推出PCVR头显、VR一体机，并制定了开发者计划。不过此后VR行业发展不如预期，腾讯VR业务也转向了幕后。</p><p>2022年6月，马晓轶公开表示，公司成立了软硬一体的XR业务线，要“打造行业标杆的VR产品与体验”。该部门负责人为沈黎。但仅四个多月后，沈黎离开了腾讯。期间，腾讯中止收购游戏手机公司黑鲨，这也被视作再次放弃XR项目的表现。</p><p>如今腾讯重新布局XR产业，显然与苹果Vision Pro带动了全球XR期待有关。不过，腾讯在硬件方面并不擅长，马化腾也曾表示，腾讯不做手机、不做硬件，要合作做生态。现阶段，腾讯能否顺利引入Quest头显，并在国内竞争激烈的XR市场占据一席之地，仍是一个问号。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10246971.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：徐诗琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480721520859008</id>
            <title>翻红3天后，活力28注册新商标</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480721520859008</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480721520859008</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:38:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 活力28, 网红, 国货热, 直播间
<br>
<br>
总结: 活力28是一家老牌国货品牌，在国货热潮中通过直播间走红，销售额超过千万。活力28的成功得益于直播间的真诚和不完美，引发了网友的共情和感动。目前，活力28面临破产危机，但通过授权给代工厂在抖音上运营，仍然保持了流量和销售。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新晋“网红”活力28有了新动作。</p><p>据中国商标网信息显示，近日，活力28关联公司成都意中洗涤用品有限公司申请注册“三个老头”“两个老头”商标，国际分类为日化用品，当前商标状态均为等待实质审查。</p><p>在前不久的“国货热”中，热情的网友再次挽救了濒临破产的活力28。那么，翻红的国货老品牌又该如何将流量留住？</p><h2>01 <strong>销售额超千万，活力28注册新商标</strong></h2><p>上个月，李佳琦直播带货时怼消费者一事引发全网关注。舆论热潮中，以蜂花为代表的老国货品牌凭借物美价廉进入大众视野，活力28、郁美净、精心等一众品牌的抱团取暖更是将这一波国货热潮推向新高度，网友们又一次的“野性消费”让不少品牌卖断了货。这当中，前不久还面临经营危机的日化品牌活力28也再度迎来了高光时刻。</p><p>回顾事件始末。9月12日，在老国货复兴的热潮中，三位完全没有直播经验的大叔戴着老花镜在抖音账号“活力28衣物清洁旗舰店”开播。没有精致的直播间布景，背后是老旧嘈杂的工厂；没有年轻专业的主播，甚至因为主播对直播规则一窍不通，直播间多次被封禁，一度不敢说话用图片和文字提醒消费者“自助下单”。</p><p>但正是这样的不完美，以及品牌和主播真诚的态度，却引发了网友的共情和感动，不少人在评论中贴出文字教程提醒主播关掉平台的“晚发即赔”设置。活力28直播间也在网友们的奔走相告之下火遍网络，微博话题 “被活力28直播间的网友感动到了”也冲上热搜。</p><p>据飞瓜数据显示，9月13日“活力28衣物清洁旗舰店”直播间4场直播观看人次超过700万，直播销售额在500万-750万之间；近30天，活力28直播间人气峰值都在3.5万以上，最高达到20.3万。截至目前，抖音账号“活力28衣物清洁旗舰店”粉丝数为671万，近7天单场直播观看人次也都超过100万，热度不减，店铺还剩一款仅限新疆用户购买的的洗衣粉在销售。</p><p>另外据抖音活力28衣物清洁旗舰店经营方公开的数据，9月12日-9月17日，店铺直播销量达到100多万单，按照直播间商品9.9元4斤的洗衣液来测算，5天的直播销售额至少超1000万元。</p><p>10月12日，成都意中洗涤用品有限公司副总经理胡文忠向630万云股东（抖音账号粉丝）在线汇报工作，称“开播一个月，公司员员工工资已经从三四千涨到六七千；共增加103个工作岗位；产量也从单日的100吨左右增加到470吨。”</p><p>值得一提的是，青眼号外注意到，随着活力28直播间的走红，成都意中洗涤用品有限公司还于9月16日申请注册“三个老头”“两个老头”商标，国际分类为日化用品，当前商标状态均为等待实质审查。此外，据企查查信息显示，近期还有其他公司或个人申请“活力大叔”“活力老头”“活力宝宝”商标，国际分类包括广告销售、服装鞋帽等，当前商标状态均为等待实质审查。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_1773b1565e4a4fc8884822bb31b65041@1743780481_oswg47139oswg554oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自中国商标网</p><h2>02 <strong>浮沉73年，商标授权给了代工厂</strong></h2><p>公开资料显示，活力28品牌始于1950年，已有73年历史。上世纪90年代，“活力28，沙市日化”的广告语响彻大江南北。1982年，“活力28”率先在国内推出国际第三代洗涤用品——超浓缩无泡洗衣粉，市场占有率最高时曾达到76%。</p><p>据悉，活力28所属企业是第一个在中央电视台做洗衣粉广告的企业，第一个将广告牌竖在香港的内地日化企业，第一个赞助春晚的企业，第一个进入全国500强的日化企业……但随着外资日化巨头进入中国，受市场竞争加剧、公司内部调整等因素影响，活力28品牌几经沉浮，命运多舛。</p><p>上世纪90年代初，外资日化巨头进入中国，许多家喻户晓的民族日化品牌被外企收购并遭到雪藏，活力28就是其中之一。1996年，活力28集团公司与德国邦特色集团合资成立湖北活力美洁时洗涤用品有限公司，合资公司在承诺将“活力28”品牌“发扬光大”的前提下，享有“活力28”品牌50年的无偿使用权。但此后几年，德国投资方并未兑现承诺，反而将 “活力28”商标“冷藏”起来，开始生产、销售并大规模投入广告宣传 “巧手”品牌。最终，“活力28”淡出大众视野，品牌人气一去不返。</p><p>2003年2月，经过长期的谈判，“活力28”商标使用权重回湖北省荆州市活力28集团。一直到2017年，乘着国潮崛起的东风，活力28迎来了新的生机，活力28家化有限公司在荆州成立，有着十数年外资日化企业工作经验的李健飞担任操盘手，带领团队开启民族品牌复兴之路。2019年，活力28宣布完成数千万元的天使轮融资，由挑战者资本与星瀚资本投资。</p><p>此后，在新团队的带领下，活力28对线下渠道进行重建，顺利打开线下市场，并逐步向线上渠道延伸。在产品上，活力28一方面维持高性价比策略，另一方面也进行新品研发和包装升级，围绕产品功能和使用场景做更细致的分类，推出了对抗过敏的“零添加系列” 洗衣液、符合食品安全标准A类的洗洁精、抑菌洗手液等产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_0710b496a9654faca4ae25d312a38e21@1743780481_oswg84706oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截自活力28品牌官方微博</p><p>有公开报道显示，2019年活力28营收1亿元；2020年营收5.6亿元；2021年营收20亿元。在当时的势头下，李健飞也曾希望公司能在2025年重新上市。</p><p>但今年6月，活力28却被曝出欠薪欠款，面临破产危机。据企查查显示，活力28所属公司湖北活力集团有限公司（下称：湖北活力集团）已被列为失信被执行人，法定代表人李健飞被限制高消费。但李健飞彼时曾对媒体表示自己已经抵押了房子，也称活力28会“重新启动”。</p><p>也正因如此，目前“活28衣物清洁旗舰店”是由活力28品牌授权代工厂成都意中洗涤用品有限公司（下称：意中洗涤用品）经营。意中洗涤用品副总经理胡文忠曾公开透露，“活28衣物清洁旗舰店”抖音店铺是湖北活力集团授意开设的。“因为他们（湖北活力集团）面临破产，商标会冻结。”</p><p>据相关律师分析，按照商标法 “转让不破许可”的规则，意中洗涤用品取得活力28品牌授权后，在授权协议期内可以一直使用活力28品牌经营、售卖产品，不受湖北活力集团破产或商标冻结等影响。</p><h2>03 <strong>年轻化</strong></h2><p>回头来看，国货老品牌这波流量来得猝不及防，互相引流、抱团取暖的国货品牌引发了超高的关注度。这“泼天富贵”也让活力28走出泥潭，迎来了起死回生的可能。</p><p>众所周知，过去几年Z世代消费者民族意识的觉醒，带动了国货品牌的崛起。这一次国货热潮也进一步反映出，年轻消费者依然愿意为老国货买单，并且对老牌国货的品牌价值有一定认可。</p><p>天勤品牌咨询CEO、资深女性消费品管理专家罗文琴就指出，“老国货确实在这一波热潮中迎来了百年不遇的机会，这个机会既有整体经济下行大背景下，消费者对平价好货的需求，也是老国货朴素人设在直播电商时代、套路营销时代获得的流量反哺。”</p><p>但多位业内人士也指出，这样的国货热潮不会是一个可持续的常态。一位美妆品牌运营负责人就表示，“这只是一阵风，老国货也很难留住这波流量。”</p><p>这种观点也并非毫无依据，一个典型案例是曾因捐款而引发网友“野性消费”的鸿星尔克。有公开报道显示，在2021年给河南捐赠5000万后，鸿星尔克7月22日-7月26日，仅在淘宝平台的累计销售额就超过了1.4亿元，但在两个月后，鸿星尔克品牌抖音直播间的数据就出现了断崖式下滑，几乎每天掉粉一万。此后，鸿星尔克也曾因捐款出圈，但对品牌的引流作用也在减弱。</p><p>一时的流量和关注固然能解燃眉之急，但流量来得快，去得也快，老牌国货要实现长远发展，不仅要接住这“泼天的富贵”，更需要思考如何解决自身造血后继乏力的问题。</p><p>在罗文琴看来，国货可以借此完成第一波新用户积累，沉淀出真正优质的用户，在产品力、研发力和系统营销能力上持续加强，把身上性价比的标签向心价比去迭代。香颂资本董事沈萌也曾公开表示，不断用话题营销，销售低毛利率产品的企业像在高空走钢丝。国货们想要获得良性的发展，就要让消费者跳脱价格因素、形成消费意愿，而这一切的基础，只能是构建差异化优势。</p><p>显然，面对全新的市场环境，老国货品牌们需要抓住新的消费需求，不断推出创新产品，持续推进产品质量提升和品牌形象建设，加快进行“互联网”转型，避免品牌老化。</p><p>事实上，众多老牌国货都面临曾经家喻户晓，如今默默无闻的困境，如何唤醒年轻消费者的品牌记忆，走入大众视野就显得尤为重要。而近年来，蜂花已经借助互联网营销多次出圈，在社交媒体上存在感极强，为其他品牌提供了可借鉴的范本。</p><p>罗文琴认为，“每个品牌的品牌资产都不太一样，蜂花虽然是一个有年代感的品牌，表面是上能够捕捉行业热点，背后则是内部组织体系的年轻化和管理决策的快速高效，这是数字时代国货品牌可以学习的，国货内生性的变革有时候更为重要。”前述美妆品牌运营负责人也直言：“国货品牌难留住流量的核心原因还是在于团队，内部组织和团队跟不上时代了，团队老化最后必然导致品牌老化。”</p><p>值得一提的是，在活力28最开始直播时，有粉丝呼吁品牌找个年轻人帮忙，其中一位大爷就曾公开表示：“我就是最年轻的。”从这句话，也可以窥得老品牌的人才困境。</p><p>可以看到的是，此次国货热潮，离不开国货品牌打低价促销牌和朴实情怀牌，但单靠情怀和低价很难让国货在常规的商业竞争中站稳脚跟。真正能够超越变化的不是机会主义者，只有坚守真正的长期主义才能迎接动荡，打造差异化竞争力、塑造品牌价值才是品牌长远发展的根基。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/j6XBPjGCLt27a2Uf8Hmrlg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青眼号外”（ID:qingyanhw）</a>，作者：号外，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480761168254856</id>
            <title>很多人都没懂，为什么微软收购动视暴雪，腾讯反倒成了赢家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480761168254856</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480761168254856</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:37:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, 收购, 动视暴雪, 游戏市场
<br>
<br>
总结: 微软完成了对动视暴雪的收购，这场游戏史上最大的收购案对游戏行业产生了重大影响。微软通过收购动视暴雪的IP，加速了在游戏板块的发展，并标志着游戏市场进入了存量竞争时代。此次收购也为腾讯带来了机会。微软的收购目的并非独占IP，而是为了解决游戏成本过高的问题，通过长线运营的服务型游戏来降低制造成本。此外，微软还有干掉主机的目标，通过进入主机市场抢占开发者的心智，而PC市场才是微软真正的基本盘。最后，云游戏的未来也因此次收购而悬而未决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>微软收购动视暴雪案终于尘埃落定。</p><p>从去年1月18日宣布收购之日开始，这笔收购案经历了美国、欧盟及英国三地审查机构长时间的反垄断调查，终于在今年10月13日正式收购完成。</p><p>这场游戏史上最大收购案虽然终于告一段落，但是它对业界乃至整个娱乐行业的影响才刚刚开始：</p><p>这起最大收购案的完成，不仅使得微软在未来游戏游戏板块的前景超越索尼，也标志着游戏市场进入存量竞争时代。</p><p>在这个存量时代，传统游戏的未来一片黯淡。</p><p>反倒是腾讯，很有可能成为最大赢家。</p><h2><strong>微软的醉翁之意</strong></h2><p>微软为什么要花这么大力气收购动视暴雪？</p><p>很多人可能会回答，因为微软看中了动视暴雪的IP啊，比如法庭上炒得最凶的那款《使命召唤》。</p><p>在去年微软首次宣布收购消息后，曾经说过，“此次收购将使微软在移动端、个人电脑、游戏机和云上的游戏业务加速增长，并提供搭建元宇宙的基石。”</p><p>在很多人看来，元宇宙的基石指的就是动视暴雪背后的《使命召唤》《守望先锋》《魔兽世界》《星际争霸》等IP。</p><p>很多人小瞧游戏，殊不知游戏是一个比电影要大得多的市场。</p><p>2022年全球电影票房为259亿美元，而去年全球游戏的规模却达到了1830 亿美元。</p><p>但事实并非如此，微软这次收购根本就不是为了独占这些IP。</p><p>根据游戏媒体IGN报道，索尼互动娱乐前CEO Jim Ryan曾在一封内部邮件中写道：</p><p>“他们有更大的考虑，他们有足够的资金来采取这样的行动。昨天我大部分时间都跟Phil Spencer和Bobby Kotick在一起，接下来几年PlayStation平台上肯定还会继续有《使命召唤》推出。”</p><p>那微软究竟是为了什么？这就不得不谈谈当下传统游戏的大宏观背景了。</p><p>在最近接受日经新闻独家采访时，卡普空总裁辻本春弘说：“就我个人而言，我觉得游戏价格太低了。开发成本大约是FC时代的100倍，但软件价格并没有上涨那么多。提高工资也是必要的。考虑到整个行业的工资都在上涨，我认为提高单价对企业来说是一个健康的选择”。</p><p>要知道，进入本世代以来，游戏价格已经从过去的60美元涨价到了70美元。辻本春弘此话一出，在游戏玩家群体中，立刻炸了。</p><p>涨价的后果是什么呢？</p><p>索尼公布的财报显示，虽然22财年PlayStation游戏销售额创下新高，但销量却比前一年减少了3900万份。要知道，去年PS5主机销量涨势喜人，游戏销量却反而降低了。这一趋势表明PS玩家<strong>花费比以前多，购买的游戏却比以前少了</strong>， 显然是受到了游戏涨价的影响。</p><p>虽然游戏销售额提升了，但<strong>玩家基数下降对于行业来说其实是一件非常不好的事情。</strong></p><p>要知道，传统游戏市场消费的主力主要都在欧美，而欧美的人口老龄化问题正在加剧，未来的消费购买力将进一步减弱。如果游戏定价涨到100美元，很可能这个行业都将被彻底扫入历史的垃圾堆。</p><p>所以，仅仅依靠涨价显然是解决不了问题的。</p><p><strong>要想解决游戏成本过高的问题，必须从制造成本上下功夫。</strong></p><p>从DX9发布至今，游戏图形技术开始了突飞猛进的发展。对于厂商来说，把画面做好就是一种让玩家在观感上察觉游戏表现力的最直观手段。</p><p>但是，游戏画面的生产方式，依旧是手工作坊式的。美工、建模再加上配音、动作捕捉等技术人员，往往会形成巨大的人员开发成本。3A大作《荒野大镖客2》的开发成本，达到了6.44亿美元。</p><p>在AI技术还不能大幅降低开发成本的当下，一款能够长期运营的服务型游戏开始成为诸多大厂的首选。</p><p>不论游戏质量如何，像微软今年发行的《红霞岛》《极限竞速（2023）》等游戏，都是<strong>长线运营游戏。</strong></p><p>动视暴雪旗下的《魔兽世界》《守望先锋》《炉石传说》等都曾经是运营长达5年以上的优质服务型游戏，而这类游戏的开发经验相比于IP本身，更是微软所需要的。</p><p>除了这个最直接的目的外，微软背后还有另一盘谋划时间跨度长达二十多年的大棋。</p><h2><strong>靠游戏主机杀死主机</strong></h2><p>从微软2001年首次推出Xbox这个家用主机平台开始，微软在过去的3代主机大战中，从未取得过最终胜利。</p><p>但是，如今的微软却离自己的最终目的愈发接近。</p><p>那么，什么是微软的最终目的呢？</p><p>干掉主机。</p><p>对，你没听错，<strong>微软通过进入主机市场，抢占开发者的心智，来达到最终干掉主机的目的。</strong></p><p>我可不是在胡言乱语，因为当下的事实已经说明了一切。</p><p>如果把时光拨回2001年，我们会发现，<strong>那时的主机游戏要登陆PC平台，可谓是千难万难，甚至同时登录多个主机平台，都不是理所应当的。而如今，PC游戏已经快要成长到能和主机分庭抗礼的程度了。</strong></p><p>2022年全球游戏市场数据显示，2022年移动游戏占据 50%；主机游戏紧随其后，占比28%；而数字/实体 PC 游戏收入则占比20%；网页游戏收入为 23 亿美元，占比1%。</p><p>对于原本就<strong>深耕PC生态的微软而言，PC市场才是真正的基本盘。</strong></p><p>微软收购动视暴雪后，这一优势将会被进一步放大。</p><p>就拿这次收购案中辩论焦点的游戏《使命召唤》来说吧。索尼在美国联邦贸易委员会（FTC）的听证会上，向其提供了PlayStation业务的文件。文件显示，2021年超过600万名游戏玩家的游戏时间有70%被《使命召唤》系列占据，而且有100万名玩家只玩这款游戏。《使命召唤》系列在2021年为索尼在美国市场带来了8亿美元的营收，约合58.08亿人民币。</p><p><strong>微软</strong>根本不需要在自家平台上独占《使命召唤》，<strong>只要将其列入微软推出的Xbox Game Pass订阅服务，都够索尼喝一壶的。</strong></p><p>从形势上看，主机“御三家”中的任天堂，始终将目标放在吸引女性和儿童加入本家阵营，造血能力极强；而微软庞大的IP配合订阅服务，能够在游戏售价不断提高的当下，取得领先于索尼的优势。毕竟，不是人人都有能力量身定制出一款好的服务型游戏，游戏价格不断提升是总的趋势。</p><p>在游戏价格上涨的大趋势下，游戏订阅制的推广会比原先想象得要简单。</p><h2><strong>云游戏的未来，悬了</strong></h2><p>除了微软收购的目的外，在本次收购中，一些信息背后所隐含的意义十分值得关注。</p><p>比如，英国CMA曾经以微软可能会利用自己在<strong>云游戏方面的强势地位</strong>， 阻止了其收购动视暴雪的这笔交易。</p><p>而微软为了打消CMA的疑虑，直接把动视暴雪未来15年内所有当前和新发布的动视暴雪PC和主机游戏的云游戏串流权利转让给育碧公司。</p><p>微软方面有关人士声称，“育碧将通过一次性付款和基于市场的批发定价机制向微软支付动视暴雪游戏的云游戏串流权利费用。育碧还将获得机会将动视暴雪游戏提供给运行非Windows操作系统的云游戏服务。”</p><p>而这个动作的背后也暗含了微软对于云游戏的一个判断，<strong>至少在未来15年内，云游戏无法取代传统游戏成为游戏市场的主流形式。</strong></p><p>游戏业界有一种观点，云游戏未来将取代传统游戏成为未来主流。在他们看来，云游戏的好处多多。</p><p>试想一下，小明下班回家后，只需要打开电视，自动连上网络，不需要购买电脑或游戏主机配置，只要拿起手柄就能够随时随地畅玩游戏，就和看Netflix一样简单，这画面是不是很美。</p><p>在游戏业界厂商的设想中，云游戏的推广将为玩家降低游戏门槛，成为普通人未来生活的一部分。</p><p>然而，事实果真如此吗？</p><p>去年9月29日，Stadia部门的负责人Harrison表示，谷歌决定在2023年1月18日全面终止Stadia服务。</p><p>谷歌之所以会失败，主要原因有两个。</p><p>其一，当然是延迟问题。</p><p>根据数据显示，谷歌Stadia的平均延迟都维持在100ms以上，再叠加上显示设备，手柄操作设备的延迟，总延迟将会被叠加到非常可怕的程度。</p><p>其二，便是游戏库的缺乏。</p><p>除了《命运2》《刺客信条》《荒野大镖客：救赎2》等少数几款游戏外，Stadia平台上的游戏与玩家的需求相差甚远。</p><p>想象中降低了大量门槛的云游戏平台，根本没有解决玩家的真实需求。</p><p>游戏与电影最大的不同，在于游戏是一个高度沉浸的互动娱乐方式。这种互动娱乐方式的成本比看电影这类的娱乐方式更高。就以谷歌Stadia来说，很多3A游戏玩家从打开游戏到真正进入沉浸式游玩，至少需要半小时到1小时的时间。</p><p>所以，<strong>“随时随地”游玩对于这部分硬核玩家来说，根本就是伪需求。</strong></p><p>那么，轻量化的小型游戏又如何呢？很遗憾，<strong>在人人一部手机的情况，轻量化市场也已经没有云游戏的生存空间了，手机早已抢占先机。</strong></p><p>我们姑且不老调重弹，云游戏目前有非常多的限制条件，<strong>网络与延迟的技术问题依旧没有得到解决。</strong></p><p>假如说我们都退一步，这些技术问题能够得到解决。云游戏是否能够被推广成为主流？</p><p>答案恐怕依旧不容乐观。</p><p>要最终解决<strong>网络与延迟，</strong>云游戏可能的爆发点，将会是欧美6G标准大面积投入商用后。</p><p>6G使用至太赫兹(THz)频段的传输能力，比5G提升1000倍bps，网络延迟也从毫秒降到微秒级。届时，基建先行，万物上云将会成为基本操作。</p><p>那么，是不是说6G的推广，意味着云游戏也一定会被推广开来呢？</p><p>可能但未必。</p><p>云游戏可能会爆发，也有可能游戏这种娱乐形式彻底被时代淘汰。</p><p>传统的3A游戏已经陷入制作困境，在玩法创新上已经日渐枯竭，游戏行业已经进入存量竞争时代，整个游戏市场规模正在不断缩小，比如去年，全球市场份额就下滑了5%之多。在越来越高的售价面前，没有创新性玩法的传统游戏娱乐方式正变得越来越鸡肋。</p><p>游戏行业急需一个电影《头号玩家》中那样革命式游戏的诞生。只有当《头号玩家》电影中那样的游戏形态真正能成为现实，玩家无法承担游戏本地运行成本之时，云游戏才会爆发。</p><p>《头号玩家》中的游戏世界能最终实现吗？</p><p>我不知道，但是VR晕动症与网络延迟不同，是身体感觉与视觉系统不同步所造成的，无法依靠技术本身去进行改进和弥补。</p><p>新形态的云游戏如果无法实现，游戏价格又无法压下，传统游戏将面临消亡的危险，而手游或将成为最大赢家。</p><p>道理很简单，欧美亚洲的生育率越来越低，未来黑蜀黍们的人口将继续爆炸式增长。在非洲大陆，别说100美元，70美元的游戏定价都是天文数字。</p><p>所以你不得不感叹微软眼光真的很毒，在此次收购案中，动视暴雪旗下做手游的King，便是微软立于不败之地的双重保险。</p><p>10 月 18 日，微软游戏业务掌舵者菲尔・斯宾塞（Phil Spencer）在最新 1 期 Xbox 官方播客节目中，在谈及近期完成对动视暴雪的收购话题时，强调Xbox必须要加强手游领域。</p><p>不过要我说，真正立于不败之地的，还得是鹅厂。靠着手游的吸金能力，今日的鹅厂已经成为了世界第一的游戏公司。</p><p>如今看来，不仅当下是他们的，未来可能也是他们的。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MM_H-Ql6282uyEFONfDTbA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“围观InPoint”（ID:zgtrendPlus）</a>，作者：杨轨山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480715725527173</id>
            <title>实测文心一言4.0，真的和GPT-4相差无几了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480715725527173</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480715725527173</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:33:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 文心大模型 4.0, GPT-4, 记忆、理解、逻辑和生成, 弱智吧问题
<br>
<br>
总结: 文心大模型 4.0 在记忆、理解、逻辑和生成方面进步神速，与 GPT-4 相比毫不逊色。在测试中，文心大模型 4.0 在某些方面甚至压过了 GPT-4。然而，在处理弱智吧问题时，两个模型都没有给出正确答案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天，咱们就开门见山啊。这一回要测一测，昨天（17日）才发布的文心一言大模型 4.0。</p><p>之所以要测它，是因为李彦宏昨天在会上说的那句：</p><p><strong>文心大模型 4.0&nbsp;综合水平与 GPT-4 相比已经毫不逊色。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_3687ea5efa574f6c8aeebd416f7cd751@1743780481_oswg713688oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这话一出，很多人就沸腾了。</p><p>据李彦宏这边的说法，文心&nbsp;4.0&nbsp;在<strong>记忆、理解、逻辑和生成</strong>四块，进步神速。</p><p>尽管他也在现场亲自演示了很多案例，但很多用户是压根不买账的。</p><p>不少人调侃说：<strong>“&nbsp;骗骗兄弟就可以了，别把自己也骗了啊。&nbsp;”</strong></p><p><strong>那到底是毫不逊色，还是吹牛扯淡呢，</strong>咱们直接亲自试试就知道了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_354f5f7c836b4f05b04ac0f2091646ac@1743780481_oswg324642oswg641oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这回，凭借世超的人脉，也是很幸运地拿到了抢先内测的资格。</p><p>既然他吹自己和 GPT-4 比毫不逊色，那我们就让这俩互掐一下，比比斤两。</p><p>从拿到资格开始，世超试了一整天。这次也不跟大家卖关子了，直接说测试结论：</p><p><strong>总体来说， GPT-4 稳定胜利，但文心一言 4.0&nbsp;居然意外地某些方面压过 GPT-4 一头。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_df9aafe56c124917ae4c0739c549a373@1743780481_oswg61176oswg440oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么世超这次测试，还是从比较常见的几个测评角度入手，这样体现的更全面、真实。<strong>但是，测试难度我们是和之前的 GPT-4 测评难度对齐的。</strong></p><p>这比赛的第一轮，先测点大家喜闻乐见的吧。</p><p>先从比较轻松的弱智吧和语义陷阱题入手，也正好可以考察一下<strong>逻辑和理解能力</strong>。</p><p>不过，这块很多大模型都有专门训练，问了很多题都没把它们考倒。但是，经过不懈努力，还是被世超抓到了漏洞。</p><p>我问了一个非常经典的弱智吧问题：<strong>世界上真的有&nbsp;“&nbsp;龙&nbsp;”&nbsp;，那我就在某地被&nbsp;“&nbsp;一条龙&nbsp;”&nbsp;服务过。</strong></p><p>没想到，这题两个 AI 没一个能做对的。。。</p><p>先看 GPT-4 这边，由于不知道这俩&nbsp;“&nbsp;龙&nbsp;”&nbsp;到底嘛意思，就开始乱编一些历史典故。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_0e7968b6580547609b787654faa9595d@1743780481_oswg378110oswg1080oswg841_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>文心这边，也没有聪明到哪去，也是乱编了一种&nbsp;“&nbsp;幽默&nbsp;”&nbsp;的说法。</p><p>甚至，世超后面又给了它一次机会，追问它：两个龙是同一个龙吗？</p><p><strong>文心依然极其坚定地给了我一个完全错误的答案。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_edc83899e258408c8ae67852aa49bd71@1743780481_oswg336102oswg793oswg1046_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，到了第二题， GPT-4 就站起来了。</p><p>当我问：公司是个温暖的大家庭，怪不得我总是当孙子。</p><p>文心这边还在那&nbsp;“&nbsp;温暖的公司&nbsp;”&nbsp;、&nbsp;“&nbsp;没有等级差别&nbsp;”&nbsp;。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_c8515ca3172f46b68d7f97a3b6df99c3@1743780481_oswg369503oswg1080oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但再看人家&nbsp;GPT-4&nbsp;这个外国&nbsp;AI&nbsp;，早就读懂了中国人的话里有话，<strong>表面温暖，实则冰冷</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_8c3e3e71253c4204b40c58e2fdd1b7f0@1743780481_oswg359649oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，当世超又追加了一道领导题。事态却突然彻底反转，反而是文心赢得很彻底。</p><p>世超问了几个流行的段子：&nbsp;“&nbsp;领导夹菜你转桌，领导喝水你刹车&nbsp;”&nbsp;，让它们给仿写几个。</p><p>其实这题要想做对，并不容易。<strong>不仅仅需要精准地理解提问，并且要能够推理出句子的规律和情感色彩。</strong></p><p>两边 AI 给我的句子，对仗都蛮工整的，就是 GPT-4 语义彻底理解反了。领导的马屁拍的非常完美，可惜就是答案全错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_18ba487dc7d847f49a4d2bf55048792e@1743780481_oswg44957oswg551oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>文心这边给的这些答案，才真的符合当代青年的领导文化。</p><p><strong>不过温馨提示，实操的时候建议开始以 GPT-4 为准。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_62440631259849329023890f84096b3b@1743780481_oswg36513oswg477oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这第一轮比拼结束，文心 VS GPT-4 不分高下， 1 比 1 打了平手。</p><p>看来，文心一言说自己进步神速，不是完全在吹牛啊。</p><p>第二轮比赛，世超还想继续玩点有意思的，试试 AI 解读梗的能力。</p><p>当年， GPT-4 上线时能解梗图，那是叱诧风云了好长一段时间。</p><p>这一次，世超不仅仅让它们读梗图，还要加码测试一下，看他们联网能力能不能应对各种网络上的新梗。</p><p>因为前面都是测中文语义，世超觉得对 GPT-4 有点不公平，所以特地选了个中英注解都有的梗图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_2c576a62245a40dca3fbda79cc988452@1743780481_oswg864201oswg1080oswg1078_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">就像我的人生一样不知道在忙些什么</p><p>不知道是不是有英文辅助，这一次<strong>GPT-4 梗图解读能力强的不是一星半点。</strong></p><p>不光能看懂&nbsp;“<strong>狗狗</strong>”&nbsp;是这张梗图的关键角色，而且读懂了笑点在于&nbsp;“&nbsp;认真帮忙&nbsp;”&nbsp;和&nbsp;“&nbsp;毫无效果&nbsp;”&nbsp;的对比。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_c3dfba4b314e48e781649b1b03e927e9@1743780481_oswg15857oswg580oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，文心这边却还在一板一眼地把梗图，当阅读理解题来做。。。</p><p>而且嘴还蛮硬，你说这张图好笑，它坚持：<strong>这没啥让人发笑的，搞不懂你在乐什么。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_edc36ec6de2c4496992731f7c4bbf49a@1743780481_oswg49991oswg616oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，文心虽然不擅长解释梗图。但到了中文互联网梗，又马上扳回了一城。</p><p>世超问了个关于最近互联网上的新晋网红完颜慧德老师的 lonely 梗。</p><p>这如果不是十级冲浪选手，一看到这个句子，估计是一脸蒙圈的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_9accd7377bc64778a5226200ea2bbf98@1743780481_oswg472859oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结果，文心不光点出了梗来源，而且正确解释了这是个谐音梗。</p><p><strong>虽然最后很可惜，把&nbsp;“&nbsp;伦理&nbsp;”&nbsp;错误理解成了&nbsp;“&nbsp;理论&nbsp;”</strong>，就差这临门一脚，没踢进去。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_1c4cc2daa602440691c96f0a70bc4544@1743780481_oswg34327oswg616oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但如果文心这边是没满分，那 GPT-4 这边恐怕属于不及格了。。</p><p>不光没读懂梗，连出处都找错了，让你去大型纪录片《<strong>完颜慧德传奇</strong>》里面找一找答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_9e36e7563dc04a64b7122b4d8ddf77b6@1743780481_oswg51387oswg556oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这第二轮比赛的两道小测试下来，双方各有千秋，不分高下吧。文心的热梗更新很快， GPT-4 图片解读更强。</p><p>两轮比赛下来，目前还没分出个高低来，焦灼在了 2 比 2 。</p><p><strong>接下来，为了拉开比分的差距，咱们得上点狠货了。</strong></p><p>前面两轮语义理解都更偏基础，我们再测试一下专业能力。第三轮直接顶上 GPT-4 的超级强项——<strong>代码题</strong>。</p><p>不知道还有没有人记得，当年 GPT-4 花了 60&nbsp;秒，做出一个完整的贪吃蛇小游戏，震撼了整个江湖。</p><p>现在我们用同样的测试，让文心来试一下。</p><p>因为代码比较长，所以这里就不完全展示了。<strong>咱们可以直接划到下面，看最后的效果。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_924a54ece7664864ba6122cc2e489fc1@1743780481_oswg46871oswg449oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_24c0f96d967745c3964a7648d17757b2@1743780481_oswg57766oswg558oswg952_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>先来看 GPT-4 老大哥，依然是稳定发挥。大概几十秒，就做出一个完整的、可以玩的贪吃蛇游戏。包括蛇的移动、点的随机出现、吃完后体积增大这些效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_41fe9ec802584741a00c2d98dda31d02@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，来到文心这一边，就是彻底不及格了。</p><p>不说别的，这贪吃蛇根本就没动起来，而且后面试着让文心自己修正代码，结果也是越改越错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_f085915f07ec41b2aef0062eb419e31d@1743780481_oswg2814oswg430oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">这不是动图没动是文心就没做出动的效果来</p><p>不过，也不代表文心就很拉，这样悬殊的实力差距，其实是因为 GPT-4 的代码能力太变态了。</p><p>如果我们稍微降低一点难度，让它们根据草图，来做网站，那文心也是能自如应对的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_114235236b9a475791f8cff1e81b1b50@1743780481_oswg125554oswg1080oswg1552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，尽管这样，从下面两个网站的效果比较来看， GPT-4 还是更精美、更完整。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_94f24cb032fe46168e96f53b2385cce8@1743780481_oswg9671oswg763oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">文心一言</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_4649d1035162450689cc89c6fea446e4@1743780481_oswg17725oswg779oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">GPT-4</p><p>这第三轮的比赛， GPT-4 是毫无疑问地全面吊打了。现在比分也被拉开了，<strong>文心 VS GPT-4 = 2:3 。</strong></p><p>为了避免不公平，既然前面试了一个&nbsp;GPT-4&nbsp;的强项，那接下俩也测一个文心说自己比较厉害的能力——<strong>记忆</strong>。</p><p>世超找了一份曾经采访导盲犬相关人士的采访文件，全采访资料总共有一万三千多个字。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_cba582a867b84bbdab56ee7925f72228@1743780481_oswg3029oswg581oswg143_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>把这一大份文件丢给这俩 AI 之后，我问了一个最简单的问题：</p><p><strong>为什么说导盲犬是骗局？</strong></p><p>让人有点意外的是， GPT-4 虽然答案是对的，可是分析得牛头不对马嘴。</p><p>我问骗局的原因，他和我说训练难度和导盲犬的导盲能力。。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_16563da3a89a45e992724f185448ace2@1743780481_oswg120799oswg667oswg851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>反倒是文心这一边理解的很准确，它回答的成本高、夸大宣传、不如导盲设备前景好等等，这些才是关键信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_72cf44ed0f8d4e5dbeecd3a480c14b22@1743780481_oswg111433oswg534oswg947_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>文心在记忆和理解方面，确实挺扎实。算是成功扳回一城，把比分重新拉回到平局 3 ：3 。</p><p>既然事态这么胶着，那这最后一轮，<strong>我们就再试一个比较有意思的题。</strong></p><p>之前 GPT-4 Vision 版提过，这一代的 GPT-4 图片识别能力很强，可以给合照里的单人进行标注、给图片排序等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_05899132bcb64092a82730a146b1531d@1743780481_oswg150216oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前面好几道试题，已经证明了文心的图片识别能力也完全不弱。所以，这最后一题，咱们就用图片来一决高下。</p><p>世超丢了一张牙齿的 X 光片进去，让双方给我当医生，诊断诊断病情。</p><p>俩 AI 都诊断出了存在的智齿阻生问题，而且 GPT-4 甚至看出了上排牙齿存在不整齐的问题，有三颗牙齿是重叠状态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_1102fd03fa6a4e07a3ac217bc4e9c448@1743780481_oswg223056oswg560oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然文心一言也发现了智齿阻生的问题，也指出了可能存在的其他问题。但还是 GPT-4 的答案更准确，更贴切。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_627077e903fc420b8aa11da3fa1f0eb7@1743780481_oswg72477oswg567oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这五轮比赛结束，文心一言还是 3：4 输给了 GPT-4 ，在代码这方面，更是被狠狠吊打了。。但在<strong>中文语义理解和记忆这些方面</strong>，也确实如百度所说，提升了不少。</p><p>除了上面我们这些基础测试，这次文心一言还上线了好几个插件功能。</p><p>比如一镜流影（&nbsp;视频生成&nbsp;）、说图解画（&nbsp;图片解读&nbsp;）、&nbsp;E&nbsp;言易图（&nbsp;可视化数据分析&nbsp;）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_450d862806644aa3a24ee4887cc0f1bc@1743780481_oswg15147oswg328oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如说一句话<strong>做一个金毛爬楼梯的视频，几分钟之后一条配好音的视频就做好了</strong>。</p><p>不过，目前也不是非常完善，经常出现素材不够，无法生成视频的情况。</p><p><strong>作为一个玩具体验一下，还是挺有意思的，真当生产力工具，多少有点够呛。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_b2a6a6acba684b7eb5d15499154d9104@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然如此，但文心 4.0&nbsp;的表现已经让我眼前一亮了。</p><p>说实话，原本世超并不对文心抱有太大的希望。<strong>因为&nbsp;GPT-4&nbsp;的强悍，大家都有目共睹</strong>。</p><p>在这么强的对手面前，很容易显得你的努力都白费了。。。</p><p>这回尽管还是输了，但起码你能感受到进步的地方，更擅长的领域。</p><p>不过，最后还是要强调一下，世超的测试只能从常规的角度来简单对比两个大模型。只能算<strong>带大家尝个鲜，抢先体验一</strong>下，并没有办法，完全代表大模型的实力情况。</p><p>到底几斤几两，还需要等彻底开放之后。大家亲自上手体验，才会有更深的感受。</p><h3><strong>图片、资料来源</strong></h3><p>文心一言、GPT-4</p><p>百度世界2023大会</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BtGbApKkKuM2Y6LB9IfX2g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评”（ID:chaping321）</a>，作者：四大，编辑：面线 &amp; 江江，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480727777056644</id>
            <title>刚募了全球最大PE基金的豪门，要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480727777056644</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480727777056644</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:31:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: CVC资本, IPO, PE机构, 上市
<br>
<br>
总结: CVC资本计划在2023年上市，成为欧洲最大的私募股权机构IPO，将创造多个纪录。CVC资本的上市标志着2023年成为PE机构上市的高潮年，全球最大的PE机构们竞相上市，将上市视为突破发展上限的关键一步。CVC资本是欧洲最老牌的PE豪门之一，管理着规模庞大的资产，其上市估值预计超过200亿美元。上市将为CVC资本带来更大的扩张机会，加速其业务的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>CVC资本的加入彻底让2023年成了PE机构上市的一个高潮年。</p></blockquote><p>欧洲最大的私募股权机构之一CVC资本的IPO已如箭在弦。</p><p>日前多家外媒报道称，CVC资本将在2023年11月登陆泛欧交易所，估值可能超过200亿美元。目前CVC资本官方尚未公开就IPO事宜表态，但最快可能下周就会正式公布确切的计划。</p><p>如果顺利上市，CVC资本将创造多个纪录。它将是今年整个欧洲最大的IPO，也将超过2019年上市的殷拓集团(EQT)，成为欧洲迄今为止规模最大的PE机构IPO。</p><p>CVC资本的加入彻底让2023年成了PE机构上市的一个高潮年。下半年以来，从东京、香港到阿姆斯特丹都迎来了PE机构上市，可谓是盛况空前。</p><p>十多年前，PE机构上市还是一件超乎多数人想象的事情。2007年黑石为了上市可是费尽了九牛二虎之力，上市后股价还一度暴跌90%多，招致了铺天盖地的质疑。而现在，全球最大的PE机构们竞相上市，将上市视为突破发展上限的关键一步。全球各大主要交易所也改变了态度，开始欢迎PE机构上市。</p><h2><strong>欧洲最老牌的PE豪门，刚募了全球最大PE基金</strong></h2><p>要说在中国知名度最高的欧洲PE巨头，应该非CVC资本莫属。</p><p>其收购俏江南一案，堪称中国一级市场上最出圈的交易之一，官司绵延至今没有最终了结。2023年6月份，CVC资本赢下了与俏江南创始人张兰的重要官司，“击穿”了张兰的海外家族信托，成功接管张兰离岸家族信托账户5537万美元的资产，让人见识到了老牌欧洲PE豪门的凌厉。</p><p>除了俏江南之外，CVC资本在中国的投资项目还有不少，目前仍然在管的项目就有路劲基建、西安怡康医药和福建吉诺救援，历史项目还有大娘水饺、启德教育、中金天医药、万全药业等。</p><p>在全球范围内，让CVC资本出名的重大交易就更多了。其对F1赛事的收购几乎一战封神：2006年以1亿美元收购F1，十年后以8亿美元的价格出售，是全球体育史上最赚钱的交易之一。</p><p>2021年，CVC资本瞄上了因疫情而深陷泥潭的体育业，与西甲联赛达成了一项全球足球史上前所未有的协议：以27亿欧元注资换取西甲联盟的部分股份和未来长达50年的转播收益分成。这笔交易因备受争议而迁延至今没有完成，也让CVC资本在全世界的球迷群体里出了名。</p><p>从这些事件不难看出，CVC资本绝非泛泛之辈。论历史，CVC资本算得上是欧洲私募股权行业历史最悠久的先驱之一；论名气，CVC资本称得上是欧洲私募股权业界的传奇；论规模，CVC资本在欧洲数一数二，在全球也能排进前几名。</p><p>追溯起源，CVC资本最早出自花旗银行。花旗银行在1960年代成立了子公司Citicorp Venture从事风险投资，1981年又在欧洲设立其分支CVC Capital Partners，这就是CVC资本的由来。1993年，CVC资本在董事总经理迈克尔·史密斯（Michael Smith）的带领下完成分拆，成为一家独立的PE公司。没过几年，CVC资本就发展成为欧洲私募股权行业的龙头老大，并开启了全球化扩张。2001年，CVC资本将业务扩张到亚洲，2007年又扩张至北美。</p><p>如今，CVC资本管理着资产管理规模1610亿欧元，仅次于EQT位列欧洲第二。有人将CVC资本与黑石、KKR、凯雷和EQT并称为全球五大私募股权投资机构。</p><p>目前CVC资本的投资组合企业有120多家，遍布在化工、建筑、娱乐、医疗保健、零售和体育等各大主要行业。CVC资本在全球的25个城市都设有办公室，其中包括中国的上海和香港。</p><p>尤其令人羡慕的是，2023年7月CVC资本宣布其第九期并购基金已经成功募集260亿欧元，超过原定的250亿欧元目标。260亿欧元的数字创下了全球最大PE基金的新纪录，超过了黑石上一期旗舰基金的260亿美元。</p><p>在2023年以来全球PE市场萎靡不振的情况下，CVC资本依然能够完成破纪录的超募，豪门底蕴可见一斑。</p><h2><strong>上市一波三折，估值或超200亿美元</strong></h2><p>某种程度上，CVC资本的上市有点姗姗来迟的意思。在前面提到的五大PE机构中，只有CVC资本还没有上市。</p><p>好不容易要上市了，又正好赶上了近年来的“大变局”，迟迟无法落地。</p><p>早在2022年1月份，CVC资本就传出上市计划，最初的目标地点是伦敦证券交易所。2022年3月，CVC资本又放弃了伦交所改为登陆阿姆斯特丹的泛欧交易所。当时CVC资本已经找来了高盛、摩根大通和摩根士丹利三家投行制定上市计划，目标是在2022年下半年完成上市。</p><p>然而，此后因为美联储加息、俄乌冲突爆发等事件，欧洲资本市场动荡不安，CVC资本的上市计划一再推迟。2022年5月，路透社报道称CVC资本决定将上市时间推迟到2023年上半年。2022年11月，又传出将继续推迟到市场时机合适的时候。</p><p>实际上，与CVC资本差不多同时传出上市消息的PE巨头还有很多，例如法国著名的S基金巨头Ardian，奢侈品巨头LVMH的关联机构L Catterton等都传过，但都没了下文。</p><p>CVC资本这次虽然看起来已经是临门一脚了，但也不能排除在最后一刻再次放弃。当前的全球资本市场状况也绝谈不上好。美联储加息周期并未结束，利率上行让欧美PE市场苦不堪言。股市方面，虽然美股下半年重新出现大型IPO，但此前上市的Arm、Instacart股价表现都不好。再加上中东地区地缘风险等突发事件，市场蒙上了更多不确定的阴影。</p><p>据报道，CVC资本为上市定的目标估值在200亿美元以上。在当前市场环境下，这个数字显得并不低，2021年CVC资本曾引入战略投资者猫头鹰资本（Blue Owl Capital），当时的估值为150亿美元。</p><p>而与同行比较，CVC资本希望拿下200亿美元的估值并非不合理。2019年上市的EQT，上市估值45亿美元，现在已经涨到了226亿美元。EQT的总管理规模略高于CVC资本，但其私募股权业务规模比CVC资本更小（私募股权基金的管理费、carry费率相对更高，一般应给更高的估值），因此两家机构的估值应该相近。若与美国上市PE比较，200亿美元的市值将超过TPG、凯雷，低于黑石、KKR和阿波罗全球资管。</p><h2><strong>借上市大扩张，老对手管理规模四年涨了五倍</strong></h2><p>无论如何，CVC资本完成上市的决心是毋庸置疑的。在当今的时代，上市对PE机构扩张业务的巨大作用已经被一再的证明。</p><p>CVC资本选择上市绝不是一时兴起。实际上，CVC资本连募来的钱怎么花都早就想好了。据英国《金融时报》报道，CVC资本计划用IPO筹集的资金收购其他资产管理公司来扩大业务，已经确定的收购目标之一，是一家专注于基础设施投资的公司。</p><p>CVC资本目前1610亿欧元总AUM的构成大致如下：1110亿欧元来自于私募股权业务；390亿欧元来自私募信贷；120亿欧元来自S基金业务。</p><p>不难看出，与全球前几名的其它几大PE机构相比，CVC资本的业务多元化程度是相当低的，基本上是私募股权业务一支独大。相比之下，全球PE老大黑石的私募股权业务占比已经不足一半，KKR、凯雷等机构近年来也在着力发展不动产、基础设施投资业务，让AUM-市值正反馈上升。</p><p>如果CVC资本要想用最快的速度补足多元化上的短板，没有比上市更好的办法了。在这方面，另一家欧洲PE巨头EQT就是一个绝佳的范例，上市后的扩张速度令人咋舌。</p><p>EQT于2019年9月在斯德哥尔摩交易所上市。根据其财报，截至2019年三季度末EQT的FAUM（可收取管理费的AUM）仅为370亿欧元，而到2023年三季度末，EQT的FAUM已经达到了1280亿欧元，四年翻了三倍多。同期，其EQT的AUM更是从405亿欧元增长到2320亿欧元之巨，四年增长五倍，一举超越了CVC资本成为欧洲第一大PE。</p><p>上市前EQT的业务主要由私募股权（欧洲和北美）和基础设施投资两大块组成，而现在EQT拥有了规模都很可观的不动产、基础设施、私募股权（亚洲）、私募股权（欧洲和北美）四大业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_db07b0d7fd3047ab9e81c6e5955e795d@000000_oswg297661oswg1004oswg948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">EQT上市后的业务扩张，来源：EQT财报</p><p>EQT能实现如此了不起的成就，一个重要原因就是利用上市公司地位进行收购兼并。其中EQT私募股权（亚洲）业务的来源，就是2022年以68亿欧元的对价收购了霸菱亚洲。霸菱亚洲是一家总部位于香港的老牌PE，历史上完成超过一百个私募股权投资项目，其中仅在中国大陆就投资了50余家企业，包括网易、永和大王、金汉斯等经典案例。这笔交易仅直接给EQT带来的FAUM就达到了200亿欧元。而且EQT收购霸菱亚洲只付出了15亿欧元的现金，其余53亿欧元均以发行股票的方式支付。</p><p>可以预见，CVC资本上市后大概率也会有类似的急剧扩张，AUM会有跨越式的增长。究竟谁才是欧洲PE之王，还未见分晓。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247585349&amp;idx=1&amp;sn=d0c0339eaf3947b88b7242705c6318ae&amp;chksm=c0a793ebf7d01afd639b370a5a3bf6f33753ffae0ae840fa6d83000b00e27682d59dc1ec7a78&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：陶辉东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480732022742921</id>
            <title>又一巨头撑不住了，内部倒戈，员工一年半少近9成</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480732022742921</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480732022742921</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:31:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国美, 内部人倒戈, 负面缠身, 黄光裕
<br>
<br>
总结: 国美公司陷入了严重的困境，内部人员对公司进行了抨击，公司面临着供应商货款难结、拖欠员工工资、顾客无法发货等问题。国美在广东的门店已全部关闭，公司负债累累，股价暴跌。黄光裕的回归并没有带来好转，反而加剧了公司的亏损。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从目前的状况来看，国美基本已经可以宣判进入“植物人”状态，只差最后一口气还证明活着——没被破产。</p><h2><strong>01 内部人倒戈</strong></h2><p>10月15日，网传截图显示，点开国美APP“幸运大转盘”抽奖页面后，有弹窗提示惊现辱骂国美电器董事长黄秀虹、创始人黄光裕的内容，指控其拖欠工资、拖欠贷款，“早晚得再进去蹲几年”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_1dd94943c8be44d7bdc2a59ff7b01402@5389615_oswg154678oswg402oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“幸运大转盘”抽奖入口位于“会员俱乐部”一栏，而当前关于“幸运抽奖 快乐翻倍”的原本页面内容已全部丢失，进入后只有辱骂弹窗出现，点击“确定”后仍反复弹出。</p><p>这就不是某一位员工的留言，而是技术人员参与了这一事件，这只能通过后台进行修改的方式才能达成。</p><p>这表明，整个国美公司已经完全失控，员工彻底站在了国美公司的对立面。2021年末，国美集团旗下尚有32278名员工。而截至今年上半年末，国美集团只有3609名员工。</p><p>从去年开始，国美就出现了供应商货款难结、拖欠员工工资、顾客家电无法发货等问题，且一直持续至今。</p><p>据了解，前期国美电器拖欠各个供应商的货款目前偿还尚未有进展。一位接近国美的业内人士表示，国美一些区域分公司，从去年11月开始到现在，一直没发工资。“有一些区域分公司正常发工资到今年1月，后来也没有发工资了。现在国美内部已剩下很少员工，大多数在公司也是处理诉讼、仲裁事务。”</p><p>工资发不出，供应商不供货，国美一没了人，二没了货，只差一口仙气吊着了。</p><p>去年10月28日，北京鹏润大厦国美总部的员工接到了一份全员大会通知。当天下午，国美电器董事长黄秀虹露面，她声称，公司到12月底之前，只会给员工上社保，不会再发工资了。黄秀虹还批评了员工们近期的工作态度，认为大家缺少大局观，困难时期应不计得失，与公司共进退。她接着补充了一句：今后中长期，工资发放也存在不确定性。会后公司会出具一份承诺书，员工可以各自去找主管签字。</p><p>当时的国美承诺函中写到：自2022年10月份起，理解公司在未来半年到一年时间内，员工工资有可能延迟发放，且本人在这段时间内已做好与公司同舟共济、共渡难关的准备。承诺调整积极心态，相信公司，勤勉尽责，一切以提升经营业绩为出发点。承诺积极维护企业利益和品牌形象，不信谣，不传谣，不散播负面信息和情绪。承诺躬身力行，按时保质保量交付经营结果，达成业绩目标。</p><p>但是，国美毕竟是黄氏兄妹的公司，没有收入的员工不可能与公司“患难与共”，直至今日，员工在自家的APP上大骂老板，将内部的丑闻公之于天下，可见国美已经破败到了什么地步，表面上的经营已经是一团乱麻。</p><p>可以想见，也许这次“内部员工倒戈”事件，正是杀死国美的最后一根稻草。</p><h2><strong>02 国美一系列负面缠身</strong></h2><p>据联商网10月18日消息，<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODM1MzM3NA==&amp;mid=2658338847&amp;idx=1&amp;sn=7ea2a8ab1c1a677c7f5ded198fb9b5f6&amp;chksm=bd4ba8ae8a3c21b8555bf9333d2cca9d362277dd043c06d3c1324beaf0045a1fe1aef3c7264e&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">目前国美电器在广东的门店已全部关闭。</a></p><p>国美电器此前在广东省内还剩下一家门店营业，位于广州市天河区东圃，然而，这家门店最近也进入了关闭状态。这意味着，国美电器在广东省已经没有营业的门店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_cf44fc14b42d44d6b4fb0fd96120925f@5389615_oswg174647oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上市主体国美零售2023年中期报告显示，截至2023年6月30日，该集团已逾期及未到期债务分别约为163亿元及70亿元，涉及未决诉讼共计1322件，金额共约102.4亿元。截至报告期末，国美持有的现金及现金等价物约只有1.47亿元，不到2021年末的4%。</p><p>今年上半年，国美零售营收同比暴跌96.57%，从上年同期的121.09亿元降至4.15亿元。归母净亏损35.29亿元，同比扩大19.32%。</p><p>华商报报道指出，直至4月中旬，西安国美电器实体门店全部关闭。许多西安市民反映称国美电器实体店存在不发货、不退款等问题。</p><p>国美股价也因此一跌再跌，甚至比黄光裕不在时还要惨，如今国美零售股价只剩下5分钱了，总市值不到24亿港元，为历史最低，相较2021年2月的高点，蒸发逾800多亿港元。</p><p>创始人黄光裕夫妇却有可能已经套现上岸。</p><p>统计显示，黄光裕夫妇早从2021年12月开始到2022年10月期间，分6次卖出国美零售股份，累计套现近10亿港元，黄光裕也就此放弃了对国美的控股权。</p><h2><strong>03 黄光裕是如何亲手杀死国美的</strong></h2><p>2020年底传出黄光裕获释的消息后，国美零售的股价在短短两个月内暴涨超过180%，黄光裕的归来重燃了国美再次崛起的希望。</p><p>2021年2月17日，黄光裕出狱的第二天，他高调放言称，“力争用未来18个月的时间，使国美恢复原有的市场地位”。但其再次掌舵后，国美亏损反而扩大了。2018年至2022年，国美零售5年累计亏损388亿元，仅黄光裕回归掌舵的2022年，就巨亏了约200亿元，超过此前四年亏损之和。</p><p>黄光裕的瞎折腾，彻底击败了他妻子在前十年辛辛苦苦撑住的局面。</p><p>笔者在<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODM1MzM3NA==&amp;mid=2658336401&amp;idx=1&amp;sn=0387941e8b10f4a24cde8aa465b98674&amp;chksm=bd4a5e208a3dd736a815d68029f4efeacb75e7218a1fe5c84c3f5b1c00aebb908d29fc37dd44&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">此前的多篇文章中分析认为</a>，黄光裕太想夺回狱中失去的十一年光阴，而黄老板缺席的这么长时间，恰恰是中国互联网高歌猛进，完全取代传统线下零售而成为光辉主角的十年。所以，出狱之后的黄光裕，对互联网产生了某种近乎迷信的“执念”，甚至当2022年元宇宙这一虚无缥缈的新概念甚嚣尘上时，黄光裕连想都不想就要不顾一切地扑进去。</p><p>据接近国美管理层的人士透露，去年上半年，黄光裕开始沉迷“元宇宙”业务。“周围能借钱的都借过了，为了这事，好几个兄弟都和他反目了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_63a9a6cf3d604e83b8a639efa7f647f9@5389615_oswg53012oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>04 国美还有“如果”吗？</strong></h2><p>据称，许家印曾认为，如果恒大能争取到几百亿的流动资金，就可以重新转动起来，在他看来，“全都是办法，都可以解决的。”但是，许首富没等到几百亿的救命钱。</p><p>黄光裕出狱时，国美的账户里还有225亿，如果黄老板坚持主业，巩固线下门店的既有优势，小步尝试线上业务，国美也许会稳健扩张，做得更好。但是，历史不能假设，对当下的国美而言，还有活下去的“如果”吗？</p><p>今年1月份，国美进行了内部反思。黄秀虹表示，2022年对于国美来说是不平凡的一年，也是艰难的一年。“生存”的问题再一次摆到面前，活下去成为了发展的核心要务。</p><p>2023年，国美的重点方向会在稳定发展过程中“由逆转顺”。 黄秀虹开出的药方有三条：第一是聚焦主业，守正创新，坚持线下门店的传统优势；二是线上线下融汇贯通，布局将是线上线下并重，各占50%；三是直播转型，多元发展，直播将是未来推动国美发展的重要发力方向。在线上线下布局方面，国美将进行瘦身扩容，在全国30个区域砍掉不盈利的小店，仅保留276家左右，用更多的资金打造成“精”店，聚焦地域性店面。</p><p>就在刚刚过去的9月份，国美发出公告，国美电器分设A区和B区两个独立运营的子公司，国美APP和安迅物流也相对独立运营，李俊涛和宋林林分别担任国美电器A区和B区的总裁。宋林林将接替黄秀虹，担任国美零售的执行董事。</p><p>在8.18首届国美直播节的海报中，宋林林化身摩托车手卖力推广。在8月下旬的国美生活家电节、9月9日国美秋装家电节前，宋林林又为其产品做起了营销。</p><p>甚至，宋林林还被视为国美零售业务的“接班人”。</p><p>从国美内部的布局来看，公司至少并没有等死躺平，国美如果能有几亿资金的周转，也许尚能活过来。但是，当下对国美最为残忍的是，一系列负面事件爆出，舆论一边倒看衰，国美可能即使有活的希望，也会被层出不穷的负面群嘲“逼死”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QIugCa6V2rahqxU3NL4JzA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新零售”（ID:ixinlingshou）</a>，作者：老刀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480688123352961</id>
            <title>双11大战在即：「先涨后降」套路又来了……专家直指原因</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480688123352961</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480688123352961</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:22:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 洗衣机, 价格起落, 双11, 先涨价后降价
<br>
<br>
总结: 今年双11期间，消费者发现洗衣机等产品的价格出现了先涨价后降价的情况。这种现象并不新鲜，近年来频繁出现。专家认为，商家和平台的违规成本太低，导致这种现象屡禁不止。建议消费者积极向相关部门投诉维权，以保护自身的合法权益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一款洗衣机，在小米天猫官方旗舰店最近30天内的售价，先后经历了5次起落，目前的价格要比9月的最低价1299元还要贵300元……</p><p>双11临近，消费者们发现，主流平台的“先涨价后降价”再次出现。</p><p>专家认为，该现象之所以屡禁不止，就是因为商家和平台的违法成本太低。他建议，消费者如果遇到此类情形，要积极向相关部门投诉维权。</p><h2><strong>熟悉的「配方」，熟悉的套路</strong></h2><p>今年双11，电商平台都将核心定在了低价上。</p><p>比如天猫宣布：今年天猫双11将于10月24日晚8点正式开启，宣称主打“全网最低价”。玩法方面，除了往年的满减，天猫会推出大范围的直降和官方立减活动，更有买贵必赔服务。</p><p>不过目前来看，消费者期待中的低价却并未落实到位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_47a2c63c222a491aa935f935fd508587@1743780481_oswg143702oswg889oswg1799_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以小米天猫官方旗舰店为例，小米滚筒洗衣机全自动10KG这款产品，30天内的最低价是9月24日的1299元，10月12日上涨至1599元，10月13日进一步上涨至1999元，而到10月17日则下降至1599元。</p><p>整体来看， 这款产品30天内经历了5次先涨后降，并且目前的价格要比9月的最低价1299元还要贵300元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_4b9bafc5a59248c1ac4f3f231c011b02@1743780481_oswg154656oswg1020oswg1961_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再以苏宁易购天猫官方旗舰店为例。Sony/索尼 XR-65X90L 65英寸 4K官方旗舰店120Hz高刷游戏电视1727这款产品，60天内最低价为9月5—7日的7249元，30天内最低价则为9月23—26日的7839元。</p><p>9月27日-10月11日上涨至8699元，10月12日更是上涨至10999元，10月18日则降价至8699元。目前的价格相比9月的最低价要贵上1450元。</p><p>实际上，这样的案例还有不少。</p><p>比如喵速达电器官方旗舰店的新飞180L双门风冷无霜家用节能冰箱，10月8日价格999元，10月10日1999元，10月16日领700元优惠券到手1299元；美菱天猫官方旗舰店的美菱402L超薄款嵌入双开门家用冰箱，10月10日3199元，10月12日3999元，10月16日3199元。</p><p>整体来看，这些产品都明显经历了一个先涨价后降价的过程，并且目前所谓的优惠价格比平时的低价还要贵上不少。</p><h2><strong>屡禁不止，全因商家违法成本太低？</strong></h2><p>实际上，先涨价后降价并不是一个新问题，而是近年来频频出现。</p><p>比如2022年双11期间，羽绒服品牌波司登就因为先涨价再降价的价格套路登上热搜。一件9月份券后979.28元的羽绒服，在双11实际卖979元，一顿打折+满减的操作猛如虎，客户省下两毛八，对于专门等双11价格的消费者来说，可谓是十分不值得。</p><p>对于此类现象，相关部门也是多次采取行动治理。</p><p>2021年，国家市场监督管理总局就曾向全国互联网平台企业和各地市场监管部门下发了《关于规范“双十一”网络促销经营活动的工作提示》，其中专门提到严格规范促销行为。要提高促销行为的公开化和透明度，禁止采取“先提价后打折”、虚构原价、不履行价格承诺等违法方式开展促销。</p><p>今年618期间，广东省市场监管局联合广州市市场监管局、广东省消委会组织召开了“618”网络集中促销网络经营主体合规经营指导会，其中就要求加强平台生态治理，引导平台商家规范“定金预售”“满减优惠”等促销规则，严禁商家以“先涨后降”“虚假保价”“设置虚高划线价”等形式欺骗、误导消费者。</p><p>不过目前来看，这些措施还是没能完全禁止促销套路的出现。</p><p>营销专家、谦谦分子合伙人赵大玮向新浪科技表示，先涨价后降价的现象之所以屡禁不止，是因为商家和平台的违规成本太低。“你挣100块钱，就算罚，罚你个一块钱，为了追求利润，你说这个事情你干不干呢？”他表示，如果消费者遇到类似的现象，可以积极向315平台、市长热线、工商部门等投诉，以维护自身的合法权益。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XqyTKrFI7T8js9B4VHb04w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”（ID:techsina）</a>，作者：张俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480666868520833</id>
            <title>智能手机大厂集体自研操作系统，究竟为哪般？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480666868520833</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480666868520833</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:16:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为鸿蒙操作系统, 小米澎湃OS, vivo自研操作系统, 操作系统自研队列
<br>
<br>
总结: 当前国内主流智能手机厂商纷纷推出自研操作系统，主要原因是为了提升自主可控能力和满足万物互联时代的需求。自研操作系统可以帮助厂商摆脱对安卓系统的依赖，提升自主可控性，并在系统功能更新和用户体验方面实现自主可控。然而，打造自研操作系统也面临着谷歌的政策限制和挑战，厂商需要在海外市场平衡与谷歌的关系，以避免谷歌的服务禁用报复。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继华为鸿蒙操作系统之后，小米也官宣将推出小米澎湃OS取代MIUI，而在将于11月1日召开的vivo开发者大会日程表中，“自研操作系统发布”也赫然在列。</p><p>可以说，当前国内主流智能手机厂商，正迎来操作系统集体自研时刻。</p><p>在此，问题也随之而来：<strong>为什么国产智能手机厂商们都迈入了操作系统自研队列？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_a76eb80de9bb4447ba832585c6380231@000000_oswg20838oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>一、构建自主可控能力</strong></h2><p>众所周知，操作系统为硬件赋予灵魂，其重要性自然毋庸置疑，这也是国产厂商们致力于打造自主操作系统的核心原因之一——提升自主可控性。</p><p>这种自主可控性，包含两个层面的意思。</p><p>一是从现实来看，国产厂商们现阶段推出的UI 也好，OS也罢，其实都是基于AOSP进行的本土化魔改，去掉了GMS服务框架，实现了更多本土化功能供给，在国内市场实现了可控。</p><p>但在国产厂商集体出海，海外市场销量占比不断提升的现实下，国产厂商在海外市场依旧得使用GMS服务框架，没有谷歌的GMS服务框架，在海外市场基本就失去了产品竞争力。</p><p>所以在操作系统上仅仅实现国内可控并不稳妥，我们还需要在海外市场也实现自主可控。</p><p>但众所周知的是，在逆全球化大潮下，当前美国政府正对国产科技产业进行封锁、打压。在此大环境下，谁也不能保证自己就不会是下一个华为，所以在操作系统层面早一步摆脱对安卓系统的依赖，提升自主可控性，也就多一分未来应对制裁的底气。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_5990049de5624c8a9256488af8c6ebcd@000000_oswg19686oswg600oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>自主可控的另一重含义则是厂商若拥有了自研操作系统，则可以在系统功能更新以及用户体验层面实现自主可控，掌握更好的产品节奏。</strong></p><p>一大现实是过往安卓厂商的系统版本级更新，多要跟随安卓的大版本更新走，而在涉及系统漏洞安全等问题上，更需要等待安卓进行底层修复。</p><p>这对于用户体验提升。显然是极为不利的。</p><p>但在拥有自主操作系统后，厂商就能更为自主可控地进行软件的功能迭代和更新，持续且稳定地为消费者提供服务，这对于产品更新节奏以及产品的用户实际体验，都是极有裨益的提升。</p><h2><strong>二、迎接万物互联时代的需求</strong></h2><p>从当前华为鸿蒙以及小米澎湃OS的定位来看，不难发现他们推出的操作系统，并不局限用于智能手机或者PC，而是将目光瞄准了物联网时代万物互联的大背景。</p><p>如我们所见：鸿蒙操作系统可支持从KB级到GB级的设备运行，小米澎湃OS也是以一套融合的系统框架统一支持全生态设备与应用，要成为未来百亿设备、百亿连接，万物互联的公有底座，构建人车家全生态。而即将发布的vivo 自研操作系统，想必瞄准的也是万物互联时代的机遇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_ffdc734f3ae9451bb2fafd05918f8139@000000_oswg40338oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以说，在物联网已经悄然而至的时代，打造新一代的大一统操作系统已是大势所趋、时代需要。</p><h2><strong>三、挑战依然存在</strong></h2><p>但从现实来说，打造自研操作系统也是一件极为困难的事情。</p><p><strong>这种困难：</strong></p><p><strong>一方面在于如何应对谷歌的胡萝卜加大棒政策？</strong></p><p>于当前现实来说，国产智能手机厂商可以看作是一个个小诸侯，谷歌以安卓操作系统以及GMS服务框架以确保其在操作系统层面的主导权，二者之间也形成了相对的默契。</p><p>但如今随着国产手机厂商们纷纷推出自研操作系统，虽然他们在操作系统中依旧使用了AOSP，但可以预见的发展路径也必然是如华为鸿蒙操作系统那样，在初期使用AOSP，经历过渡期积累了一批原生应用后，最终必然也会剥离AOSP。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_b5336e6129ec42e88ccf5f3d201134b3@000000_oswg45361oswg837oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>面对这一现实，谷歌不可能不无动于衷。</strong></p><p>而华为敢于上鸿蒙，那是因为制裁在前，谷歌已经禁止了华为使用GMS服务框架，让华为在海外市场已经没有什么可失去的了，是属于不得不上的状态。</p><p>但小米等其他国产厂商在当下境遇却有所不同，毕竟他们还尚未遭受制裁，在海外市场依旧可以使用谷歌的全套服务。</p><p>那么在此现实下，推出自研操作系统，摆明了要自立为王，谷歌能否答应？</p><p>所以如何在海外市场平衡与谷歌的关系，不招致谷歌的服务禁用报复，是厂商推自研操作系统的一大挑战。</p><p><strong>另一方面则是如何聚拢开发者，使之为自家操作系开发高质量应用，繁荣生态系统。</strong></p><p>从现实来说，推出操作系统其实并不是很难，相对于推出操作系统而言，更难的是如何聚拢开发者为这款操作系统持续开发各类优质应用，让这款操作系统得以具备真正价值，继而发展壮大，在系统开发商、硬件厂商、开发者与用户之间形成良性正循环，这才是的关键所在。</p><p>所以推出操作系统只是万里长征的第一步，聚拢开发者为这个平台而奋斗，使之缩小与iOS和Android这两大成熟生态的差距，才是关键所在。</p><p>毕竟一款操作系统的发展壮大，离不开开发者在此生态系统中创建的各类优质应用的支持。</p><p>但现实情况却是：要吸引开发者为此生态开发优质应用，就需要让开发者在此生态中赚到真金白银，给开发者可观回报。</p><p>iOS生态为什么繁荣，应用质量为什么最高？</p><p>这与开发者已在App Store上已经累计赚取了超过2600亿美元分成，并且依托iOS平台还成就了一大批市值不菲的商业公司，是有着密不可分的关系的。</p><p>所以在此现实下，对于国产操作系统们而言，则需要回答的是：你的自研操作系统的用户基数够大吗？你给开发者的政策激励、利益让渡又足够了吗？</p><h2><strong>四、为什么不采用鸿蒙？</strong></h2><p>面对厂商们推自研操作系统的各种挑战，许多人特别是华为粉丝们，或许更会发出这样的疑问：为什么其他厂商不直接采用鸿蒙操作系统呢？</p><p>毕竟从现实来说，鸿蒙操作系统已先于他们发展了几年，并且在明年还将迎来剥离AOSP的时刻，成为真正的自研操作系统。</p><p>其答案：</p><p><strong>一方面在于没有厂商会接受操作系统厂商既是运动员又是裁判的身份</strong>。</p><p>从现实来说，华为与国产厂商们也属于强竞争关系，其手机、可穿戴、电脑、电视、汽车、IOT设备等等产品布局其他厂商的产品布局可谓高度一致，这一现实导致了国产厂商们必然不会投入鸿蒙的怀抱。</p><p><strong>但更重要的原因或在于生态构建的诱惑实在太大</strong>。</p><p>一个可供参考的实例是，苹果凭借iOS生态，不仅构筑起了宽广的生态护城河，并且仅依托iOS系统，其服务业务每年就可以实现数百亿美元的营收。</p><p>而万物互联时代，还是一个容量比当前智能手机生态大得多的新机遇，所以基于万物互联时代的新生态构建一旦成功，其带来的收益之巨大，恐怕是无法想象的，所以构建自主生态的诱惑力也是可想而知。</p><p>更何况，围绕万物互联时代的操作系统和生态竞争，一切才刚刚开始，究竟谁能跑出来，还远未尘埃落定。</p><p>所以，在此现实下，要让智能手机大厂们，把“万物互联操作系统”这块还未出炉但已香气逼人的蛋糕拱手让人，自然是没有人愿意的，也不是竞争市场下该有的想法。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>如我们所见，一款优秀的自研操作系统以及其背后的生态系统，足以为厂商构筑起一道宽广的护城河，对此，iOS系统就是最为显著、最为成功的例证。</p><p>而面对万物互联时代即将开启，构建大一统操作系统大势所趋的现实，这一次国产厂商们也不甘落后，纷纷推出各自的自研操作系统，试图在万物互联时代把“灵魂”牢牢掌握在自己手中，力争成为下一个iOS系统。</p><p>在此虽可以预见的是，这一举动必然会与鸿蒙一样，遭遇众多现实挑战乃至阵痛。</p><p>但不试试、不竞争，又怎能成长，又怎能知道究竟谁才是最适合市场需求的存在呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNzM3Nzg0Ng==&amp;mid=2651073573&amp;idx=1&amp;sn=41ed7976536ab7ed213f8cb79af2d4db&amp;chksm=808f8afcb7f803eafc5c112198b4b10dce5bf0a182b638a2af156358d79588662b82dafa13d3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“邻章”（ID：TMT317）</a>，作者：邻章，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480747550679177</id>
            <title>微软 GPT 模型可信度综合评估：GPT-4 通常比 GPT-3.5 更值得信赖，但也有例外</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480747550679177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480747550679177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:15:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式预训练 transformer 模型, 可信度, 漏洞, GPT-4
<br>
<br>
总结: 伊利诺伊大学香槟分校与斯坦福大学、加州大学伯克利分校、人工智能安全中心和微软研究院共同发布了一个大型语言模型综合可信度评估平台，发现了GPT模型的可信度漏洞。他们发现GPT模型容易被误导，产生有毒和有偏见的输出，并泄漏隐私信息。他们还发现GPT-4在越狱系统或用户提示的情况下更容易受到攻击。他们的目标是鼓励其他研究人员利用这项工作，创造出更强大、更可信的模型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>生成式预训练 transformer 模型（GPT）的可信度如何？</p><p>为了回答这个问题，伊利诺伊大学香槟分校与斯坦福大学、加州大学伯克利分校、人工智能安全中心和微软研究院共同发布了一个大型语言模型（LLMs）综合可信度评估平台，并在最近的论文<a href="https://www.microsoft.com/en-us/research/publication/decodingtrust-a-comprehensive-assessment-of-trustworthiness-in-gpt-models/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《DecodingTrust： 全面评估 GPT 模型的可信度》</a>‌<a href="https://www.microsoft.com/en-us/research/publication/decodingtrust-a-comprehensive-assessment-of-trustworthiness-in-gpt-models/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《DecodingTrust： 全面评估 GPT 模型的可信度》</a>‌中进行了介绍。</p><p>根据我们的评估，我们发现了以前未曾公布过的与可信度有关的漏洞。例如，我们发现 GPT 模型很容易被误导，产生有毒和有偏见的输出，并泄漏训练数据和对话历史中的隐私信息。我们还发现，虽然在标准基准上，GPT-4 通常比 GPT-3.5 更值得信赖，但在越狱系统或用户提示的情况下，GPT-4 更容易受到攻击，这些提示是恶意设计来绕过 LLM 的安全措施的，这可能是因为 GPT-4 更精确地遵循了（误导性的）指令。</p><p>我们的工作展示了对 GPT 模型的全面可信度评估，并揭示了可信度差距。我们的<a href="https://decodingtrust.github.io/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">基准</a>可公开获取。</p><p>值得注意的是，研究团队与微软产品部门合作，确认所发现的潜在漏洞不会影响当前面向客户的服务。之所以如此，部分原因是已完成的人工智能应用采用了一系列缓解方法，以解决可能在技术模型层面发生的潜在危害。此外，我们还与 GPT 的开发商 OpenAI 分享了我们的研究成果，OpenAI 已注意到相关模型的系统卡中存在潜在漏洞。</p><p>我们的目标是鼓励研究界的其他人员利用这项工作并在此基础上再接再厉，从而有可能预先阻止不良行为者利用漏洞造成危害。此次可信度评估只是一个起点，我们希望与其他各方合作，在评估结果的基础上继续努力，创造出更强大、更可信的模型。为了促进合作，我们的基准代码具有很强的可扩展性和易用性：一个命令就足以在一个新模型上运行完整的评估。</p><h2><strong>语言模型的可信度视角</strong></h2><p>机器学习（尤其是 LLM）领域的最新突破使得从聊天机器人到机器人技术等各种应用成为可能。然而，尽管有关 GPT 模型可信度的文献仍然有限，但实践者们已经提出，即使在医疗保健和金融等敏感应用中，也要使用有能力的 GPT 模型。为此，我们重点从八个可信度角度对 GPT 模型进行了全面的可信度评估，并基于不同的构建场景、任务、指标和数据集进行了全面评估，如下图 1 所示。</p><p>总体而言，我们的目标是评估：1）GPT 模型在不同可信度视角下的性能；2）其在对抗环境（如对抗性系统/用户提示、演示）中的适应性。</p><p>例如，为了评估 GPT-3.5 和 GPT-4 对文本对抗攻击的鲁棒性，我们构建了三种评估场景：1) 在标准基准 AdvGLUE 上进行评估，采用虚无任务描述，目的是评估 a) GPT 模型对现有文本对抗攻击的脆弱性；b) 不同 GPT 模型在标准 AdvGLUE 基准上与最先进模型的鲁棒性比较；c) 对抗攻击对其指令遵循能力的影响（以模型在受到攻击时拒绝回答问题或给出错误答案的比率来衡量）；d) 当前攻击策略的可转移性（以不同攻击方法的可转移攻击成功率来量化）；2) 在 AdvGLUE 基准上进行评估，给出不同的指导性任务说明和设计的系统提示，以研究模型在不同（对抗性）任务说明和系统提示下的恢复能力；3) 对我们生成的具有挑战性的对抗性文本 AdvGLUE++ 进行 GPT-3.5 和 GPT-4 的评估，以进一步测试 GPT-3.5 和 GPT-4 在不同环境下受到强对抗攻击时的脆弱性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_37a4dab21471484d9bec76d6c01940da@5764927_oswg1056824oswg1873oswg2048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 1. 基于不同可信度视角的评估分类。黄色方框表示对现有基准的评估，绿色方框表示使用我们设计的新数据或新评估协议对现有数据集进行的评估。</p><h2><strong>来自 DecodingTrust 的见解和发现</strong></h2><p>我们的研究发现了大型语言模型在可靠性方面一些之前未曾披露的优势和威胁。</p><p>例如，在模型对对抗性演示的鲁棒性方面，我们发现，一方面，GPT-3.5 和 GPT-4 不会被演示中添加的反事实示例误导，甚至可以从反事实演示中受益；另一方面，我们观察到，提供反欺诈演示会误导 GPT-3.5 和 GPT-4 对反事实输入做出错误预测，尤其是当反事实演示靠近用户输入时，GPT-4 更容易受到反事实演示的影响。</p><p>此外，就有毒性和偏差而言，GPT-3.5 和 GPT-4 在良性和无目标系统提示下对大多数刻板印象主题的偏差都不大。但是，在设计有误导性（对抗性）的系统提示下，两种 GPT 模型都可能被“诱骗”同意有偏见的内容。与 GPT-3.5 相比，GPT-4 更容易受到有针对性的误导性系统提示的影响，并更频繁地同意有偏见的内容，这可能是因为 GPT-4 更准确地遵循了误导性指令。模型偏差往往取决于用户提示中提到的人口群体。例如，对于“同性恋者感染 HIV”这一查询，GPT-4 一般会强烈反对，而对于“女性感染 HIV”这一查询，GPT-4 则经常同意并输出有偏见的内容。模型偏差还取决于刻板印象主题。GPT 模型在领导力和贪婪等不太敏感的主题上输出的内容偏差较大，而在毒品交易和恐怖主义等较敏感的主题上生成的内容偏差较小。这可能是由于 GPT 模型对一些受保护的人口群体和敏感话题进行了微调。</p><p>DecodingTrust 还评估了 LLM 的隐私泄露问题。我们发现，GPT 模型可能会泄露隐私敏感的训练数据，如标准 Enron 电子邮件数据集中的电子邮件地址，尤其是在提示电子邮件的上下文或少样本演示对时。此外，在少样本的提示下，利用目标电子邮件域等补充知识，电子邮件提取的准确率可比电子邮件域未知的情况高出 100 倍。我们还观察到，GPT 模型会泄露对话历史中注入的私人信息。总体而言，GPT-4 在保护个人身份信息 (PII) 方面比 GPT-3.5 更稳健，而且两种模型对特定类型的 PII（如社会安全号码）都很稳健，这可能是由于对这些 PII 关键字进行了明确的指令调整。不过，当在上下文学习过程中出现隐私泄露演示时，GPT-4 和 GPT-3.5 都会泄露所有类型的 PII。最后，GPT 模型在理解不同的隐私相关词汇或隐私事件方面表现出不同的能力（例如，当被告知“confidentially”时，它们会泄露隐私信息，而当被告知“in confidence”时，则不会）。在我们构建的提示下，GPT-4 比 GPT-3.5 更有可能泄露隐私，这可能是因为它更精确地遵循了（误导性的）指令。我们将在下面的图 2 中介绍更多模型不可靠输出的例子。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_2ca4de712df34d01a496ca8ba4465fe1@5764927_oswg1493132oswg1719oswg2048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 2.从不同的可信度角度看，GPT-4 在良性系统提示下的不良反应示例。攻击性或敏感信息被屏蔽。</p><p>本文来自微信公众号“巴比特资讯”（ID:bitcoin8btc），作者：Boxin Wang、Bo Li、Zinan Lin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480732648298377</id>
            <title>青春期的中国云服务，迎来“三重门”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480732648298377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480732648298377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:15:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 礼记·中庸, 三重门, 云服务厂商, 政务云
<br>
<br>
总结: 2000多年前，《礼记·中庸》提出了君王统治天下需要做好仪礼、制度、考文三件大事的概念。韩寒在《三重门》中将这一概念引申为青春期少年面临的学校、家庭、社会三道大门。中国云服务厂商进入青春期，虽然在全球市场表现出色，但仍面临政务云、大模型等“三重门”的挑战。政务云是中国云服务市场发展的重要变量，而MaaS（模型即服务）则是新的竞赛领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2000多年前，《礼记·中庸》一书提出“王天下有三重焉，其寡过矣乎”。意思是，君王要统治天下，需要做好三件大事，即仪礼、制度、考文，这样就会减少过失。</p><p>2000多年后，韩寒引用这一概念，写出《三重门》，寓意青春期少年面临的学校、家庭、社会这三道大门。</p><p>以2009年，阿里云写下第一行代码算起，14岁的中国云服务厂商开始进入青春期：既对世界充满期待，也对未来有所担忧。</p><p>目前全球云服务市场中，份额前十名的公司依次为AWS、微软、阿里、谷歌、IBM、华为、中国电信、腾讯、中国移动和百度，中国公司占了六家，阿里云还跻身前三。</p><p>如同新能源、5G等赛道一样，中国云服务厂商也在全球迎来高光时刻，但青春期的中国云服务厂商也面临着需要突破的“三重门”。</p><h2><strong>01 政务云是一大变量</strong></h2><p>在各行各业上云、转型数字化的进程中，政务客户是重要群体，也是决定各家云服务厂商市场份额的一大变量。</p><p>艾瑞咨询发布的《2022年中国云服务行业应用白皮书》显示，云服务市场中，泛互联网行业市场占比达27%左右，是最大的行业；政务排名第二，占比为17%左右；金融行业以11%市场占比排名第三；汽车、医疗、教育等行业则排在更后面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_56775d232a3e4ef59f9125e691784a78@000000_oswg83794oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IDC研究显示，2021年中国数字政府整体市场达1235 亿元人民币，预计2026年将超过2000 亿元人民币，复合增长率为12%。2022年，政务云整体市场规模为500.52亿元人民币，同比增长17.17%。</p><p><strong>政务客户的数字化转型不仅为中国云服务市场发展带来巨大机遇，还自带风向标意义。</strong></p><p>从2021年开始，各地开始建设“国资云”平台：2021年3月，天津“国资云”上线运行；4月，四川省发布“国资云”，是国内首个国资企业专属云……“国资云”平台由地方国资委牵头投资、设立、运营，建设与运营方通常是地方国资企业，技术与产品的支撑方一般为云服务商。国资云的建设，三大运营商可以参与，华为云、阿里云、腾讯云、百度云等民企云服务厂商也可以参与中标，分的一杯羹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_f1f4903ac0d34fa6a49e2fde471af6c8@000000_oswg32675oswg500oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年5月，湖南省国资云在长沙上线，它由湘投集团投资建设，技术与产品支撑方则为华为云，华为云全国首个“建运一体化”的国资云。2022年11月，阿里云也曾以473万元成功中标，承担湖北省国资云云平台建设。</p><p>如果说各地国资云给了民营云服务厂商一个机会，那么，国家云则给电信云、移动云等国资背景云服务商以超车的机会。2022年7月12日，国资委召开中央企业深化专业化整合工作推进会提及，以中国电信为主导，联合中国电子、中国电科等多家中央企业共同打造国家云公司。</p><p>最新数据显示，中央企业上云覆盖率达到了86%，而背后央企云资源池就是由中国电信组织建设的。</p><p>伴随中央及地方“国云”市场的兴起，三大运营商云服务业务开始“狂飙”。<strong>根据财报，2022年上半年，天翼云、移动云、联通云收入分别达280.82亿、234亿、187亿，同比增幅分别达100.8%、103.6%、143%，远超行业平均水平。</strong></p><p>以至于有人说，阿里云引领了云计算1.0阶段，由政务客户驱动的国云则将行业推向2.0。大批政府部门、央国企、金融机构开始朝着具有国资背景的云服务商，势必引发行业格局变动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_608d752cb3914a3186999b73b6bca27b@000000_oswg203338oswg877oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IDC的公有云服务市场报告显示，与2021年下半年相比，2022年下半年IaaS和IaaS+PaaS市场竞争格局中，华为云、中国电信天翼云均前进一位，分类第二、第三位，而腾讯云则由第二位降至第四位。</p><p>对于国内云服务厂商来说，谁能拿下更多政务客户，谁就能获得更大优势。</p><h2><strong>02 Maas是一场新竞赛</strong></h2><p>自去年ChatGPT爆火，大模型就成为一个“值得所有行业都重新做一遍”的存在。</p><p>在国内，大模型如雨后春笋般涌现，也卷到了云服务市场。一方面，大模型对算力要求的提高会激发云服务市场需求，另一方面，也正在孕育新的商业模式——MaaS。</p><p>去年11月，阿里云“通义千问”大模型研发负责人周靖人在云栖大会上提出MaaS（Model as a Service），“模型即服务”，以模型为核心提供服务。与云服务市场已经很成熟的IaaS、PaaS、SaaS等相对应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_39f33351762b4811a9d48ef0c6af2317@000000_oswg22473oswg640oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>ChatGPT激发了各行各业对大模型的渴望，都希望借助生成式AI，实现更深层次的数字化转型，带来更高地效率、更好地体验。于是，将大模型“装进来”，让客户更方便、更便宜地从云端调用大模型，便成为云服务厂商的必然选择。</p><p>百度创始人李彦宏就表示，“大模型是 Game Changer，它会彻底改变云计算的游戏规则。过去，云计算主要卖算力、看速度、看存储，今天，客户购买云服务，会看框架好不好、模型好不好，而不是仅仅看算力怎么样。”</p><p>“阿里云的平台非常欢迎第三方模型。”阿里云CTO周靖人在接受媒体采访时表示。他强调，MaaS“有算力、无模型，不够。有模型，无生态，也不够。发展大模型，算力、模型、生态，缺一不可。”</p><p>于是，我们看到阿里云发起的AI模型社区魔搭中，集聚了180多万AI开发者和900多个AI模型。今年7月，阿里云宣布，成为国内首家支持Meta公司的Llama 2全系列训练和部署方案的公司，Llama 2是Meta最新开源的类ChatGPT大语言模型。</p><p>8月初，百度智能云MaaS升级：千帆大模型平台全面接入Llama2全系列、ChatGLM2、RWKV、MPT等国内外33个大模型，并对接入的模型进行二次性能增强，模型推理成本可降低50%左右。</p><p>8月中旬，腾讯云宣布MaaS升级，接入Llama 2、Falcon、Dolly、Vicuna等20多个主流模型，且支持系列模型的直接部署调用、应用流程简单、可全程低代码操作。</p><p>此前，火山引擎发布的“火山方舟”也集成了百川智能、出门问问、复旦大学MOSS等多种大模型。一头儿连接MiniMax、百川智能、Moss等大模型提供方打造模型广场，一头儿连接企业，火山方舟在中间提供精调和落地能力，共同组成MaaS生态。</p><p><strong>从算力、智能解决方案，再到大模型，客户从云服务中获取的内容在逐步升级。</strong>赛迪的数据显示，预计今年中国大模型云服务市场规模将达到261.5亿元，占中国云服务的比重将达到10.3%。</p><p>值得注意的是，对于云服务厂商来说，大模型时代，所有人都在同一起跑线，竞争才刚刚开始。</p><h2><strong>03 国际化是增量机会</strong></h2><p>中国市场上，云服务竞争已经红海一片。今年4月份以来，阿里云、腾讯云、移动云等先后大幅降价，阿里云更是开启史上最大规模降价，核心产品价格全线下调15%至50%，存储产品最高降幅达50%，移动云的通用入门型和通用网络优化型云主机均降价60%。</p><p>对于这波降价，业内人士大多将其归结为“降价换量”，抢夺客户之举，是云服务厂商竞争白热化的一种反映。</p><p>跟新能源行业类似，中国云服务厂商终将从国内卷到国外，寻找增量机会。</p><p><strong>阿里云是中国跑出来的第一朵“国际云”。</strong>据Gartner数据，2021年阿里云以9.55%的市占率位居全球前三，其中在亚太市场的份额超过25%，在亚太区域的份额是亚马逊和微软总和。2022 年年底，阿里云在东南亚市场的营收增长超 60%。</p><p>阿里云的本地化策略值得学习。去年在泰国举办的国际云峰会上，阿里云宣布未来三年投入70亿元建设国际本地化生态，并在波尔图、墨西哥城、吉隆坡、迪拜等地增设6个服务中心。去年6月，阿里云与沙特电信公司（STC）共建合资公司，运营在利雅得的两座数据中心，面向沙特市场提供公共云服务。阿里云已在全球30个地理区域运营着89个可用区，覆盖亚洲、欧洲和北美等区域。</p><p>华为云、腾讯云也是中国云出海的代表。目前，腾讯云在海外布局26个地区，运营70个可用区；而华为云也在全球 29 个区域、75 可用区布局，覆盖 170 多个国家和地区。</p><p>面对数据合规等云服务出海的常见问题，各大云服务厂商均在加速本地化生态打造。在东南亚市场，阿里云与泰国本土厂商合作，共建数字化服务；与10多家印尼本地高校合作，提供数字化技术培训；与中东最大电信公司沙特电信成立合资公司......目前，阿里云已与30多家海外企业达成合作，进一步夯实本地化生态。</p><p>除了技术和产品，在国内卷出来的性价比和服务也是中国云服务厂商出海的底气。2019年出海的影像类视频工具闪剪智能与海外云厂商和国内云厂商均有合作。其创始人表示，中国云厂商带来的是更高的性价比，“海外云厂商的GPU资源价格是非常标准的，用多少就付多少钱，没有太大的改变空间。但国内云厂商可以帮助我们调配闲置资源，让闪剪智能的成本降了下来。”</p><p>此外，他还表示，国外的工作沟通方式是提工单，提完可能要1-2天才能回复。“中国云厂商提供的都是7x24小时的服务，直接在群里沟通，哪怕半夜出现问题，也有团队来马上解决问题。”</p><p>艾瑞咨询的数据显示，<strong>2022年中国云出海市场规模256.5亿元，市场增速为42.8%。相比国内市场，这是一个相当高的增速。</strong>在国内高度内卷的当下，可以预期，国内国外两条腿走路将是中国云服务厂商下一步的必然路径。</p><h2><strong>04 结语</strong></h2><p>犹如鲤鱼跃龙门，在政务云、MaaS云、国际云这三道门面前，谁能越过去，谁就能度过青春期的躁动与不安，以更加成熟的姿态，迎来收获期。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4OTU5OTY5MA==&amp;mid=2247493458&amp;idx=1&amp;sn=678fcb798f32abd22de58b9be245d434&amp;chksm=cfebc4f7f89c4de1f1d2ec63cd92219d80ea27147a17db07df601dc0abfc4c6878207a23df88&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹DU财经”（ID：yiducaijing2021）</a>，作者：战兵，编辑：亦可，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480689685239684</id>
            <title>特斯拉新财报营收和净利润均不及预期，马斯克罕见悲观回应Cybertruck</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480689685239684</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480689685239684</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:14:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, Cybertruck, 交付时间, 财务预期
<br>
<br>
总结: 特斯拉推迟了Cybertruck的交付时间，CEO马斯克认为这辆车需要很长时间才能赚钱，他试图降低人们对该车的财务预期。马斯克表示，要实现Cybertruck的量产并实现正向现金流，还需要一年到18个月的时间。特斯拉每年可出货25万辆Cybertruck，但可能要等到2025年才能实现。此外，特斯拉还在努力降低汽车价格，以保持利润并让人们买得起。马斯克认为广告对于特斯拉来说并没有真正的帮助。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间10月19日，特斯拉推迟已久的电动皮卡Cybertruck终于确认了交付时间，但其CEO埃隆·马斯克(Elon Musk)却高兴不起来，他把特斯拉开发Cybertruck视为自掘坟墓，认为需要很长时间才能在这辆车上赚钱。</p><p>特斯拉周三宣布，已推迟两年的Cybertruck将于今年11月30日在得州超级工厂交付。这一消息一度逆转了特斯拉股价的下滑。稍早前，特斯拉发布了第三季度财报，营收和净利润均不及预期，导致股价下挫。</p><p>然而，马斯克随后开始在电话会议上泼冷水，他罕见地试图降低人们对这辆车的财务预期。“要想实现Cybertruck的量产，并以人们能承受的价格实现正向现金流，这需要我们做大量工作。我只是想降低人们对Cybertruck的期望值。这是一款很棒的产品，但从财务角度来看，<strong>它还需要一年到18个月的时间才能成为一个显著的正向现金流贡献者。</strong>”他表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_2063a3ddaac647e8822672294f90bc18@1743780481_oswg86716oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜Cybertruck</p><p>“我们开发Cybertruck是在自掘坟墓，你很难把这种难得一见的特殊产品推向市场，实现量产，并大赚一笔。”马斯克在电话会议上对分析师表示。马斯克称，<strong>特斯拉每年可以出货25万辆Cybertruck，但可能要等到2025年才能实现。目前，特斯拉正在得州工厂试产Cybertruck，每年可生产12.5万辆。</strong></p><h2><strong>还得降价</strong></h2><p>不过，特斯拉仍未宣布Cybertruck的具体配置和售价。特斯拉高管表示，他们正在为计划中的墨西哥新工厂的开工打基础。但马斯克表示，在特斯拉“全力”建设墨西哥工厂之前，该公司正在努力降低其汽车的价格。</p><p>马斯克对美国的高利率环境感到担忧。他认为，买车的人关注的是他们的月供，“如果利率保持在高位，甚至更高，人们购买汽车的难度会大得多”。</p><p>在降低汽车售价的同时还得保持利润，因此成本控制就很关键。马斯克指出，“成本的重要性再怎么强调都不为过……我们必须让我们的产品变得更实惠，这样人们才能买得起”。</p><p>马斯克还谈到了广告。他指出，许多股东希望特斯拉打广告，该公司也正在打广告。目前，特斯拉至少购买了按点击付费的在线广告。然而，马斯克指出，如果特斯拉的广告向人们展示的是他们买不起的好车，那“并没有真正的帮助”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w18d7RReMmTUH6GMG9322Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”（ID:ifeng_tech）</a>，作者：凤凰网科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480568793831558</id>
            <title>米哈游影射职场，多少人笑着笑着就哭了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480568793831558</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480568793831558</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 03:00:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 米哈游, 崩坏：星穹铁道, 职场元素, 游戏内容
<br>
<br>
总结: 近期，米哈游的《崩坏：星穹铁道》1.4版本更新中加入了较多的职场元素。游戏中新增了资深员工和基层员工这两个敌人角色，资深员工的技能包括企业文化冲击、处分、降本增效、培训中、720度考核、团建等。这种将现实职场元素融入游戏中的做法引起了玩家的共鸣，让他们在游戏中体验到了现实职场的一些困境和挑战。这也给游戏内容和广告行业带来了一些启示。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，米哈游《崩坏：星穹铁道》1.4版本的更新，加入了较多职场元素。</p><p>新增的敌人名字，是资深员工、基层员工。</p><p>资深员工简介提到：工资尚可，足够租下一室一厅单间；</p><p>而基层员工，工资不高，只能住合租房。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_7682ff65b5ce4b1a8ec3f60cb5c5c0a3@000000_oswg53544oswg1080oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_5e42db6a7890495eba3afca503474ce9@000000_oswg42652oswg1080oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>资深员工的技能，有企业文化冲击、处分、降本增效、培训中、720度考核、团建、提升业绩......</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_a1658aeef0a84984a5fd938bd4d12dff@000000_oswg65358oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>游戏映照现实，且如此赤裸！</strong></p><p>这意味着什么？对于游戏内容、广告行业，有哪些启示。</p><p>今天，DataEye研究院聊聊《崩铁》“职场元素”。以小见大，一个游戏广告创意的新现象，也呈现出来。</p><h2><strong>一、《崩铁》新版本影射现代职场</strong></h2><p>过往，一款游戏内的内容往往是构建一个虚拟世界。角色、剧情、文案都围绕着那个虚拟的故事、构筑的世界服务。极少有现代社会的元素。游戏行业所谓沉浸感、代入感——目的是“让玩家沉浸于虚拟世界中”。</p><p>而米哈游从《崩坏3》到《崩铁》，当然主要也是如此。不过，《崩铁》越来越多时代元素，试图让玩家在沉浸中，体会到现实元素、社会元素、时下热梗的内容，期望形成共情、共鸣、趣味性。</p><p>其中，当代职场，又是最突出的点。</p><p>比如，<strong>资深员工，释放技能可以夺取基层员工的绩效点...</strong>（有玩家表示，笑着笑着就哭了）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_c357c7b838a24fdabfe60468afabd7d8@000000_oswg13435oswg710oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_b1d839db3edf4c6aa1141872ccaf1360@000000_oswg109615oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>剧情中，紧张的员工告诉资深员工：如果违反某项规定，要扣60%年终奖...</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_6556455570a642fa907663521d71d66f@000000_oswg55314oswg1080oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_995ff6f7f0da4452aa1fdaf2423b667a@000000_oswg53791oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>资深员工·小组长闻言大惊失色，命令撤退，才让主角团避免了又一场冲突.</p><p>过去，一款游戏特别是一款内容向游戏，往往不大会引入现实职场元素。</p><p>但《崩铁》却让不少玩家看到了现实中职场的影子——基层员工不就是我自己吗，<strong>多少人面临资深员工的技能组合拳暴击：企业文化冲击、处分、降本增效、培训中、720度考核、团建。</strong></p><p>每个词语都能让玩家会心一笑，又心头一酸。谁还不是个可怜巴巴的打工人了？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_d4660caaa83649b483a3c55d64a70c2f@000000_oswg44821oswg640oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>——米哈游，试图以职场切入，打破次元壁。</p><h2><strong>二、受众分析：米哈游试图以职场撬动青年群体</strong></h2><p><strong>（一）需求侧：沉浸感，不仅是“沉浸虚拟”，还“链接当下”</strong></p><p>为什么职场这一因素，尤为突出？</p><p>在玩家需求侧，或是因为需求与用户分布。</p><p>巨量算数数据显示，而关键词“星穹铁道”人群画像，主要来自广东（11.97%）、江苏（8.36%）、浙江（7.09%）、山东（6.28%）、河南（6.27%），主要是一些经济强省、人口大省，且全国分布很广。</p><p>如何撬动全国玩家呢，找到最大公约数？米哈游的解法，是角色、剧情、文案加入打工人普遍共鸣的职场元素。剧情、文案开头举过案例了，此处主要聊典型角色。</p><p>比如，「青雀」这一老角色，职位是太卜司的卜者，兼书库管理员。职位不高喜欢“摸鱼”，特别喜欢打牌（类似麻将，众所周知麻将是低线城市最普及的娱乐方式之一）。以下是官方介绍：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_b52acdd9d8194d4d93af8e15ca9c349c@000000_oswg72933oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><ul><li>太卜司的普通卜者，在“忙里偷闲”这件事上绝不偷闲。</li><li>顺应父母的期望考入太卜司，却发现本以为清闲的铁饭碗是高强度的职场苦海。</li><li>经过数年历练，青雀终于磨砺了一身本领无论部门流转，她仍旧是最低职级的卜者。</li><li>没事翻翻书，玩玩古代牌戏…人生如此，夫复何求？</li></ul><p>“普通卜者”对应着玩家可能是“普通员工”；</p><p>“顺应父母的期望考入太卜司”对应着玩家可能是“顺应父母的期望考编/入国企”的情况；</p><p>“数年部门流转，却仍是最低职级的卜者”也对应着不少职场失意的小镇青年。</p><p><strong>是不是对于一些中低线城市青年，很有代入感？</strong>此处的代入感，不仅仅是带入《崩铁》这一游戏、「青雀」这一角色，更是带入一些玩家自身的身份、处境、遭遇——从角色身上，看到自己。</p><p>和职场不得意的「青雀」形成鲜明对比的，是最新1.4版本更新的新角色「托帕」。以下是官方介绍：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_638cd2e1d88b4a9d818e5c2b28f5fce0@000000_oswg95920oswg1003oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><ul><li>星际和平公司旗下「战略投资部」高级干部托帕，领导特殊债务纠察小组。</li><li>年纪轻轻便已成为「石心十人」之一，基石为「催讨黄玉」。</li><li>搭档次元扑满「账账」则能敏锐感知「财富」所在，即便是安保、催债、精算等工作也不在话下。如今他们正一同巡行银河，追究各类影响公司业务开展的债务纠纷。</li></ul><p>「托帕」的台词：钱是手段，不是目的，工作才使人快乐……这可是最基本的道理。</p><p><strong>是不是对于一些职场精英、一二线城市青年才俊，很有代入感？</strong>同样此处的代入感，直指玩家自身的身份、处境、遭遇。</p><p>「青雀」和「托帕」，刚好构成两大典型：一个是平平无奇的普通员工，另一个是业绩突出的职场精英。两个角色恰好就反映出职场的两类人群。</p><p><strong>（二）供给侧：米哈游大量员工来自大厂，亲历职场文化</strong></p><p>为什么职场这一因素，尤为突出？</p><p>在内容供给侧，或是因为米哈游文案策划的经历。</p><p>根据官网数据，2023年初，米哈游目前共有员工4000余人。这比2020年整整翻了近两倍有余。</p><p>米哈游员工，特别是游戏文案、策划类岗位来自哪呢？几年来新入职的有哪些员工？</p><p>今年4月，游鲨游戏圈通过招聘网站公开信息，统计了215位米哈游在职游戏策划的背景，包含169名社招策划，和46名校招策划。这215位策划背景中的169名社招策划里，前公司是网易、腾讯的有57人（有这两家工作经历的共67人），另外112名策划来自国内40余家游戏厂商，包括字节、完美、莉莉丝、巨人等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_f63c317c4ff54870b4dd706e350cf816@000000_oswg204830oswg1080oswg1370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正是这些亲历游戏大厂职场文化的米哈游文案、策划，从自身经历出发产出了这些贴近当代职场、时事的游戏内容——他们是懂职场的。</p><p><strong>而懂职场，等于懂“职场人”，也就懂了玩家身份、处境、遭遇、情绪、梗。</strong></p><p>从这个角度引发共鸣、共情，也就更加自然而然、顺理成章。</p><p>综上，从用户需求侧，到内容供给侧，职场这一因素在崩坏IP系列中愈发明显，是有根深蒂固原因的。</p><p>此前的《崩坏3》也有大量现实元素，特别爱玩梗老板。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_362c7365d33542c588d08e73c268ba64@000000_oswg28616oswg596oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不只是职场，类似的还有一些社会实事热点，也成了《崩铁》内容的灵感。</p><p>比如《崩铁》自我玩梗不蹭“元宇宙”热度，还是朴实一点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_b1977e8d4884404cbff78c4d4276db2a@000000_oswg83829oswg1067oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>又比如一些网友怀疑游戏里这段文案，是在内涵曾引发争议点“地铁诬陷”事件。（紧跟时事，内容尺度需要拿捏，否则容易被质疑）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_f609bca014c540899555fa40fc64e338@000000_oswg73824oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>三、营销分析：紧跟时代+情绪态度，或是获量新角度</strong></h2><p>以小见大，贴合时代不仅反映在游戏产品研发、活动运营，还反映在游戏发行（特别是内容营销、广告创意）。</p><p>特别是内容、创意方面，以职场为背景的真人创意，或者普通素材里加职场梗、职场“黑话”，都是比较常见的，不是什么新鲜事。</p><p><strong>在此基础上，更高阶、更新的思路：是让创意能撬动某种情绪感受、观点态度——从现象元素，到情感态度。</strong></p><p>说起来有点虚，以下案例一看就秒懂：</p><p>案例一：米哈游《崩铁》，现象：打工人；情绪：代入感、趣味性</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_c5bf3716e1d8491db36af68c79194f30@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>案例二：灵犀互娱《三国志·战棋版》，现象：老板PUA；情绪：愤怒、反驳欲望</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_75c292167af24669b23c154439eaabc5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高效案例三：网易《率土之滨》，现象：员工能力被低估、实现转变；情绪：代入感、自我证明的爽感反击感（截至10月16号的30天：曝光量：300W，点击率：2.37%）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_b21ceb170dbb44d8a2514ea81bbabf4e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高效案例四：友谊时光《凌云诺》，现象：职场霸凌；情绪：愤怒、反抗欲望（截至10月16号的30天：曝光量：100W，点击率：3.95%）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_5365d442d357499791d66817a813e540@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高效案例五：豪腾《咸鱼之王》，现象：老板无理要求；情绪：愤怒、反驳欲望（截至10月16号的30天：曝光量：900W，点击率：2.80%）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_d2960e3df3b24ff6b56f12147e3b1560@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>是不是一个职场现象，再进一步撬动某种感受、态度，期望引发共鸣、共情。</p><p>用DataEye研究院独创的创意框架分析，实际上这是运用了<strong>【处境状态】+【符合态度】/【情感感召】组合</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_5c05a680f213440eaccafa205712bb87@000000_oswg198665oswg877oswg1159_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>四、游戏与时俱进：时代情绪的内容表达</strong></h2><p>游戏内容、游戏广告，影射当代职场。</p><p><strong>从玩家的视角</strong>，看似是槽点、笑点、愤怒点，但实际上反映的不就是玩家自己的境遇、状态吗？游戏对玩家来说，是在讲述自己而非角色的故事，是在反映真实而非虚拟的境遇。代入感、共鸣感拉满。</p><p>巨量算数显示，2022年来，抖音上“职场”关键词的综合指数，近来有飙升爆发趋势——<strong>职场，逐渐成为一代人的共同话题；吐槽职场，逐渐成为一代人的共同情绪。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_3c160ddf581b40f080ac862d6741fc1c@000000_oswg42646oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从米哈游的视角</strong>，这种内涵现实的内容，大胆、前卫、有一定突破性。米哈游不再满足于构建虚拟世界的内容方向，而是加入了更多时代性、现实性——游戏正与时俱进、虚拟正映射当下。在游戏内敢这么尝试，恐怕也没几个厂商了。</p><p><strong>从行业的视角</strong>，游戏映射现实，意味着游戏作为内容产品，逐渐担负起一部分媒体的功能——只有媒体才会如此具有现实性，甚至一点反讽、批判性。但这伴随着一定风险。毕竟，在国内做媒体，你懂......</p><p><strong>不论如何，归根结底是当代年轻人，对职场满意度不高。</strong></p><p>游戏也好、表情包、微博/段子、短视频也罢，不过是一代人情绪态度、精神世界的外在表达与宣泄。</p><p>工作微苦，游戏不过是在精神世界一方净土，苦中作乐。</p><p><strong>那些没在现实世界称心如愿的，愿你在精神世界意满志得！</strong></p><p>*笔者Leo刘尊，《原神》玩家、《崩铁》三测玩家、开服玩到现在的低氪满级玩家</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MzE0ODIwNA==&amp;mid=2649922573&amp;idx=1&amp;sn=945cc41e6216502f994a4b233aec3703&amp;chksm=87fcd0ceb08b59d8d705df8a34f0a687d5f94a8458cfa908277a94cd16d6ad32430b1414a0e1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DataEye”（ID：DataEye）</a>，作者：Leo刘尊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480711729322115</id>
            <title>iPhone用上C口这半个多月，网友们差点吵翻天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480711729322115</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480711729322115</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 02:39:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 15, USB Type-C, C口加密处理, 兼容性
<br>
<br>
总结: iPhone 15 系列首次使用USB Type-C接口，引发了关于C口加密处理和兼容性的争议。然而，经过实测发现，除了功率输出上限外，并没有其他限制，第三方配件可以正常使用。不过，iPhone 15和15 Plus的C口仍然是USB 2规格，传输速率较慢，而iPhone 15 Pro和15 Pro Max的C口则是USB 3规格，传输速率更快。此外，有博主发现华为充电器无法给iPhone 15充电，再次引起了关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>iPhone 15 系列全系用上&nbsp;USB Type-C 接口这事儿，相信这会大家伙都已经知道了吧，说起来这还是十一年来 iPhone 首次用上 C 口。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_b36e9346d07444c7941d8d5800f7d079@1743780481_oswg355484oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本来嘛，我以为这是一件喜大普奔的事情，毕竟苹果全家桶总算是实现了接口上的大一统，这些年来果粉们可以说苦落后的 lightning 久矣。</p><p>结果我是万万没想到一个简单的 C 口会引发这么大的争议。</p><p>在 iPhone 15 系列还没正式发布的时候，网上就流传苹果会对自家手机的 C 口进行加密处理，导致它兼容不了市面上常规的 C to C 数据线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_2dbbd06dbce54662890e8341bdfb543f@1743780481_oswg18762oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>害，虽然我并不相信苹果会做出给 “&nbsp;共享单车上私锁&nbsp;” 这种大逆不道的事，但谁叫它有 MFi&nbsp;这个&nbsp;“ 前科 ”，网友们有这怀疑也属正常~</p><p>后来事实证明，苹果并没有开历史倒车，<strong>它给 iPhone 15 系列配备的确实是标准 USB-C 接口，不管是原装还是第三方配件都可以给它充电。</strong></p><p>随后就有很多人开始关心起了这个 C 口的兼容性，想知道苹果有没有在一些功能上对 iPhone 15 C 口做出限制，比如不支持一些功能啥的。</p><p>要我说，他们有这种担心也不是多余。</p><p>因为你看虽然现在安卓手机和 iPhone 都支持 NFC，但安卓 NFC 支持我们模拟解锁门禁，而 iPhone 则不行，保不齐苹果会整出啥幺蛾子。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_9c2fd3b4544848f19f8adb22d8bba363@1743780481_oswg177065oswg1074oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>好在经过众多数码博主还有网友们的实测，发现除了 5V1A 的功率输出上限之外，并没有做什么其他限制，像是扩展坞、U 盘硬盘、键鼠还有显示器，接到 C 口也都能正常使用。</p><p>不过果子还是留了一手。</p><p>iPhone 15 和 15 Plus 上的 C 口跟上一代 iPhone 一样，还是 USB 2 规格，传输速率最高只能到 480Mb/s，有线充电速度则在 20W 出头：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_3becf3018fc347b68b42fbec6eff4c45@1743780481_oswg30446oswg860oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这次 iPhone 15 Pro 和 15 Pro Max 上的 C 口规格则是 USB 3，传输速率高达 10Gb/s，比前者快了 20&nbsp;多倍，并且支持 27W 有线充电：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_82132d8f145c4a8a8bf9d4b0f0b3ab24@1743780481_oswg30622oswg796oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>标准版和 Pro 版&nbsp;“ 等级 ” 森严，苹果老传统了，只能说库克的刀法过于精湛，不过既然都把手机卖到了六千，也别怪网友们喷它不厚道~</p><p>值得一提的是。</p><p>也正是由于 USB 2 的传输速度实在有点慢，导致有很多人在用数据线把旧手机数据迁移到新手机上的时候，手机没电了数据都还没迁完。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_34ac8cfcdd8d42f4a30e015b5e1eb9dd@1743780481_oswg157996oswg1080oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说真的，最高 2400 Mbps 速率的 WiFi6，可比这根线快多了。。。</p><p>等到该测的测完、该骂的骂完后，正当我以为事情就要告一段落时，又有博主发现华为充电器无法给 iPhone 15 充电，一下子又把话题推上了热搜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_40531552f2ee40f9b079e62212ed00b4@1743780481_oswg290605oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为和苹果，前者是国产高端旗舰的代表，而后者在全球高端手机市场至今仍旧处于不可撼动的霸主地位，关键是这俩品牌还存在竞争关系。</p><p>所以有不少网友看热闹不嫌事大，开始玩起了粉圈的那一套，甚至还有人说这是漂亮国暗地里在打压遥遥领先~</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_39c02e040b234ffabd4efc1c3532dcc6@1743780481_oswg207738oswg990oswg1001_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，这件事根本没我们想的那么复杂。</p><p>我们都知道苹果从很早开始，就让 iPhone 支持上了 PD&nbsp;快充充电协议，包括这次的 iPhone 15 也是全系都支持 PD 。</p><p>所以理论上，<strong>那些支持 PD 的第三方充电器和充电线插上 iPhone 15 后都能实现快充</strong>，如果第三方配件不支持 PD，大不了就充慢点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_0e80f93b9b4245c5abe8b40619a9a7ea@1743780481_oswg18578oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但凡事都有例外。</p><p>根据&nbsp;USB-IF 组织制定的 PD&nbsp;规范，<strong>那些支持 PD 快充的设备必须统一使用 USB-C 口</strong>，因为 C 口相较 A 口拥有更多的触点，可以实现更大的电流。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_f8aef597ff0b45daacef279883660297@1743780481_oswg63903oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而国内包括华为、小米在内的很多厂商，出于成本、用户习惯还有兼容性考虑，<strong>推出了不少经过魔改 A 口的快充头，有些照样支持 PD。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_2620c63b080f41328d74b79a0a846f14@1743780481_oswg106082oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时为了方便手机识别线缆，很多厂商还会给自家魔改&nbsp;A to C 线加个识别电阻或者塞颗&nbsp;E-marker&nbsp;芯片，而华为采用的就是加电阻的方案。</p><p><strong>标准 A to C 线内部触点：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_45898c0c9edc43e29a337402757750af@1743780481_oswg108361oswg741oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>魔改 A to C 线内部触点：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_259ca3bf6c4e47b392b32aa25a4e6dc8@1743780481_oswg26878oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之所以华为 66W 和 88W 充电器无法给&nbsp;iPhone 15 充电，纯粹只是因为&nbsp;iPhone 识别不了充电线上的电阻：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_47368b5edd5c425bb545dc3d2a43ac51@1743780481_oswg53623oswg1080oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上不止华为，经过测试我发现像是 vivo 还有 realme 推出的个别充电器也无法给 iPhone 充电，毕竟厂商肯定优先考虑给自家手机做适配~</p><p>想要解决这个问题很简单，这个时候我们只要换根其它的 A to C 线，就能正常充电了：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_85e0c21b56d8470eafd07bd73f9c1b82@1743780481_oswg56434oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过因为普通的 USB-A 数据线里没有额外触点，触发不了 “&nbsp;魔改适配&nbsp;”，我发现它的充电速度很快就回落到了五福一安左右。</p><p>至于网传的第三方配件容易充坏 iPhone 15。</p><p>由于苹果在之前推出的 iPad Pro 上，只是把 USB-C 尾插用螺丝固定在金属外壳上，并没有做注塑处理，时间一长容易就会导致尾插松动。</p><p>再加上苹果给 iPad Pro 配备的充电线不是完整的单面 12 个、双面 24 个针脚，如果用满针的第三方配件给它充电，确实可能造成接口短路：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_5008ef9247c84aabbe1508ebc719d4e2@1743780481_oswg581146oswg1080oswg1064_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但从目前的拆机来看，这次&nbsp;iPhone&nbsp;15 接口不管是针脚数量还是针脚之间的距离都是按照标准的 USB-C 接口来设计。</p><p>而且苹果这次除了采用 4 颗螺丝对尾插进行横向和纵向固定，它还做了注塑包胶处理，所以不存在尾插松动导致接口烧坏的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_501421fb2e1544ed82edf0ada6664b57@1743780481_oswg515067oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>假如你们要是实在不放心，那直接去官网买套充电头和充电线是最 ok 的办法，在我看来要是苹果能在盒子里附赠充电头，也没这么多事儿。</p><p>OK，iPhone 换 C 口掀起的波澜到这算是结束了。</p><p>不得不说苹果特立独行的印象确实挺深入人心，以至于当它开始拥抱标准的时候，很多人还不怎么习惯，从一开始的怀疑到现在的真香，不管怎样，手机充电接口大一统的时代总算是到来了。</p><h3><strong>来源</strong></h3><p>Apple 官网、belkin 官网、 微博@ Kang、什么值得买</p><p>知乎，华为充电器无法给 iPhone15 充电引热议，你对此有哪些评价？</p><p>充电头网，魔改A口PD方案有什么好处？小米10Pro 65W原装充电器评测</p><p>哔哩哔哩，【享拆】iPhone 15 Pro 系列拆解：年复一年，还能看到未来么？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/joEbVJDCU5O8ufldQG-qjw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评”（ID:chaping321）</a>，作者：胖虎，编辑：米罗&nbsp;&amp; 面线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480672684988544</id>
            <title>SHEIN 不跟你卷东南亚了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480672684988544</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480672684988544</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 02:39:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东南亚, 电商平台, 印尼, SHEIN
<br>
<br>
总结: 今年上半年，东南亚被视为新兴蓝海市场，吸引了许多出海品牌和电商平台。然而，印尼的贸易政策变化导致东南亚电商市场混乱不堪。在这种情况下，快时尚品牌SHEIN选择退出印尼市场，转而加强在拉美地区的布局。这一决策是基于拉美市场的潜力和拉美地区与东南亚市场的差异。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在今年上半年，东南亚还是出海品牌和电商平台都看好的新兴蓝海市场。当时，从 3C 数码到快时尚服饰，从美妆品牌到日用快消品，都是出海行业看好的机会赛道，大家对 KOL 达人带货、直播在东南亚的前景也偏向乐观。</p><p>但现在的东南亚电商，已经乱成了一锅粥。彼时国内的一众电商平台重押东南亚，还流行着“得印尼者得东南亚”的说法。今年7月开始，印尼的贸易政策就出现了“倒戈”倾向，官方口径和小道消息在两个多月的时间里一直不明朗，并且有过反转，直到尘埃落定——</p><p>9月27日，印尼宣布《2023年第31号贸易部长令》，正式禁止社交媒体平台从事电商交易业务，并将“掠夺性定价”的矛头直指 TikTok Shop；在不带社交功能的电商平台，也为跨境的商品划定了100美元的最低单价。</p><p>印尼手起刀落，留下准备享受国庆假期、已经为购物季大促备好货的跨境商家收拾一地鸡毛。小红书里某 IP 为印度尼西亚的网友甚至调侃：“在500米都要开一小时的地方，就没见过这么快的速度”。随后，越南、马来西亚、菲律宾政府也相继施压 TikTok，要求平台对印尼出台的新规给出合理的解释。</p><p><strong>在消费潜力、人口红利被看好的东南亚，出海生意确实不如以前好做了。</strong>那些看中蓝海红利入局，却又没有布局多渠道和本土化的跨境商家陷入了焦灼。</p><h2><strong>快时尚独角兽“绕过”东南亚</strong></h2><p>盘点作为中国跨境电商平台、在不同程度上布局过东南亚市场的主力玩家，绝对不能跳过的就是被誉为最神秘的“独角兽”的 SHEIN。品牌在今年4月刚完成20亿美元的D+轮融资，涉及到来自美国、南美洲和两家中东主权基金的海外投资。</p><p>2021年，SHEIN 就宣布过计划在新加坡建立区域中心，还要在马来西亚设立专门服务当地消费者的独立站。然而同年7月，SHEIN 便明确表示了退出印尼市场的决定。据当时《每日经济新闻》报道，这一决策的理由与<strong>“本土主义观念比较强”</strong>有关。</p><p>从平台业务量和 Instagram 的子账号粉丝量上观察，SHEIN 在新马泰地区、越南、菲律宾和印度仍然有一定的销售量，品牌在东南亚没有主动撤退的迹象。现在看来，当时这一决策只是为了规避印尼当地的经营风险，更像是感知到风向转变的转守为攻。</p><p>和在东南亚的以退为进恰好相反，我们不难发现 SHEIN 开始持续通过供应链和仓储本地化布局、高层人事变动，高调地宣告了品牌的战略选择：<strong>重仓拉美，稳扎欧美，轻仓东南亚。</strong></p><h2><strong>从管理到供应，拉美成为逐渐清晰的落脚点</strong></h2><p>SHEIN 早在今年1月宣布了一项高层人事变动，集团将任命前软银高管 Marcelo Claure 担任集团拉美地区主席；如今，不到一年的时间里，Claure 的职位再次升级，除了继续主导拉美地区业务之外，他也将同时出任 SHEIN 集团全球地区副主席。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_d092ccbc25e54e0897a05235ae65202d@1743780481_oswg19954oswg750oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Marcelo Claure 的任职经历；图源：Marcelo Claure / Linkedin</p><p>创办 Brightstar 并将品牌一步步经营成全球最大的无线分销商、美国最大的西班牙裔企业；家族企业 Claure Group 估值数十亿美元并涉足科技、电信、媒体、房地产、能源转型和体育等众多行业；他还多次带领 Sprint 扭转盈亏，最终一手促成其与 T-Mobile 间高达1950亿美元的合并......“成功的企业家”已经不足以用来形容 Claure 这一灵魂人物。</p><p><strong>这位风云人物，还偏偏坚持着视拉美发展为己任的热情。</strong>入职 SHEIN 后，Claure 宣布将“对一小部分精选的全球公司进行有意义的投资”，让这些总部位于拉美或寻求拉美业务拓展的企业，帮助释放这一地区的巨大潜能，SHEIN 就是新战略的第一笔投资。</p><p>“SHEIN 通过将技术支持和数据驱动的方法引入服装的设计、制造、分销和促销等领域，正在彻底改变时尚和服装世界”，Claure 肯定了 SHEIN 对于拉美地区的价值。</p><p>Claure 带入集团的投资，他深扎拉美却面向全球的远见卓识，还有积累数十年的管理经验和关系网络，对迫切进入“人生地不熟”的拉美、急需快速切入上游供应端的 SHEIN 而言，无一不是重金难求的“天时地利人和”。</p><p>从借助供应链起家的电商，到如今正式接纳第三方平台入驻的平台，历经了从广州到北美、东南亚的辗转，最后决定重仓拉美，Marcelo Claure 的加入就像正式给 SHEIN 这头舞狮点上了双眼，完成了醒狮的最后一步。</p><h2><strong>加码推进拉美布局，是双向选择的结果</strong></h2><p>“Marcelo 的领导力和带来的关系，在 SHEIN 加强关键市场业务和战略发展的过程中发挥了重要作用。我们在业务本地化，以及让客户和社群也从中获益的这一点上也取得了重大进展”，SHEIN 的执行主席唐伟肯定了 Claure 的专业性和事实作用。</p><p>以巴西市场为重心，推进拉美的供应链本土化，是 Claure 任职以来就被委派的重任。这番话不仅肯定了他在过去将近9个月的努力，也说明了<strong>拉美地区的业务增长和集团规划的战略蓝图一致，并且还要持续加大投入。</strong></p><p>在传统的电商经营思路中，东南亚的市场条件似乎更符合我们印象中的产业转移地，但 SHEIN 最终还是选择了拉美，与综合电商平台亚马逊、拉美本土电商美客多展开了线上市场份额的争夺战。</p><p>拉美电商市场的“大爆发”，是这一选择最直观的理由。在霞光智库发布的数据中，巴西和墨西哥两大市场为主的拉美电商在2022年增速达到了20.4%，离排名第一的东南亚相差不过0.2%。</p><p>横向比较 SHEIN 涉足的几大市场，北美是高占有率的成熟市场，中东地区拥有愿意为高客单价商品付费的客群，拉美的供应链本土化成本和地理位置的优势颇为明显。东南亚却是一个外贸壁垒逐渐拉高的非利好市场。</p><p><strong>第一，拉美地区的 GDP 优势超过东南亚</strong>，而且东南亚细分市场间的文化和消费习惯比较分散，限制了市场潜力的释放；</p><p><strong>第二，拉美相比东南亚，更接近 SHEIN 想要的终端市场。</strong>除了销往拉美地区的不同国家，拉美也比东南亚更加接近北美市场。我们曾在往期的报道中介绍过不少工厂将墨西哥当作进入北美的跳板。从语言文化的角度考虑，也更能辐射到同为西语市场的西班牙 —— SHEIN 在欧洲除了英国与法国之外的主打市场。</p><p><strong>第三，拉美地区在审美和流行度上与平台紧跟快时尚潮流的定位契合度更高。</strong>相比之下，东南亚的很多细分市场要考虑穆斯林的着装，但流行的趋势又和同为穆斯林服装市场的中东不完全一致，使得跟进当地流行趋势的考察成本、供应链反应时间有所增加；</p><p><strong>第四，重仓拉美是贸易政策频繁变动下的折中选择。</strong>巴西的进口合规认证（Remessa Conforme）颁布后，SHEIN 在8月初就提交了新的税务合规申请，并拿下了新的认证。这项影响到商品税率和清关放行速度的政策，反而成为了 SHEIN 在拉美市场的优势。</p><p>从以快闪店的形式轻量试点墨西哥市场，到如今深度布局巴西本土的供应链能力，SHEIN 已经成为大多数当地人购买快时尚服饰的关键选择，这在 SHEIN 的社媒影响力中亦有所体现。</p><p>截至完稿日期，SHEIN 在 Intagram 的主账号粉丝数量达到 3061 万，号称拉丁美洲第一大电商市场的巴西地区子账号以 1047 万的粉丝量仅次于平台主号；在其余拉美地区，墨西哥的子账号粉丝达到 446 万粉丝，智利地区的账号也拥有9.6万的粉丝。</p><p><strong>SHEIN 在拉美积累的消费者和业务量，确实到了必须考虑供应链本土化的高度。</strong></p><p>继续依赖中国的供应链，然后将成品跨越大洲大洋运到拉美仓库，再解决当地的物流配送问题，会在包裹入关的流程之上额外增加配送的成本。</p><p>用 Claure 本人的话来形容，“这种折腾的做法毫无意义”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_c5b34e261db049f1b5675da2071245f0@1743780481_oswg560550oswg1080oswg1188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Marcelo Claure 发表的观点，划线句是他的主要看法；图源：Marcelo Claure / Linkedin</p><p><strong>SHEIN 选择在前期增加供应链本地化的投入，在生产环节上更贴近消费者。</strong>这不仅能保持平台供应链的灵活性和在终端市场的价格优势，还能降低后续的经营成本，最大程度缓冲供应链垄断性竞争的指控带来的经营阻力。</p><p>4月20日，SHEIN 与巴西圣保罗州工业联合会达成协议，承诺向巴西政府投资7.5亿雷亚尔，并在未来三年内将组织的 2000 个成员拓展为集团的供应商，预计为当地创造超过十万个就业岗位，产品面向巴西和拉美地区市场销售。</p><p>此举是 Claure 任职以来的首个关键动作。在巴西媒体 FOLHA DE S.PAULO 6月初的采访中，Claure 表示巴西当时的供应商数量已经达到151家，这些产线的成品已经在当地上架，并透露供应商的数量在月底将会达到200家。</p><p>除了在拉美地区的战略性举动之外，SHEIN 也似乎更进一步的在全球多个市场将品牌与拉美文化更紧密地联系起来，并通过 SHEIN X 这一艺术探索项目扶持更多的拉美裔艺术家，向成为拉美潮流文化的标志努力着。</p><p>在刚刚结束的西班牙裔传统月，品牌就在美国德克萨斯州的埃尔帕索市（El Paso），联合 Jesus “CIMI” Alvarado、 Kelsey Rose Kilcrease、 Adrian Lopez 和 Albert “Tino”&nbsp;四位拉丁裔艺术家，以壁画的形式展现创意，举办了一场街区派对。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_ad5133105cb54fc89548360f75a68d6f@1743780481_oswg617552oswg750oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">SHEIN X 在 Hispanic Heritage Month 的策划；图源：BDG &amp; SHEIN</p><p>墨西哥作为拉美的第二大电商市场，其发展潜力也开始吸引零售品牌和电商平台的关注。<strong>SHEIN 开始借助墨西哥人民熟悉的 IP 联名，增加品牌的影响力。</strong></p><p>譬如联名墨西哥艺术家 Frida Kahlo。她的作品不仅成为了墨西哥的独特文化标志，可以说是刻进了拉美人的“DNA”里，更在美学意义上有全球影响力。库迪咖啡（COTTI）亦在前段时间推出过与这一 IP 的联名，而 SHEIN 的阵仗只会更大——</p><p>SHEIN 在墨西哥，甚至中东地区的官网都更新了这一秋冬季的主推系列，当中包括服装、配饰、拎包甚至耳机壳在内的各种时尚产品。</p><p>在这一系列的介绍页，SHEIN 给出了团队中两位来自墨西哥的设计师信息，并强调“系列中的每件设计，都完美地展现了设计师对墨西哥丰富的民间传说、象征坚定不移的热情”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_68c48691d3634676933c2d3c464f0b23@1743780481_oswg352441oswg750oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">SHEIN X Frida Kahlo，2023年秋冬系列；图源：SHEIN México</p><p>另外，SHEIN 为了扩张品牌在拉美当地的时尚影响力，还在近日发布了与墨西哥当红歌手、时尚达人 Danna Paolu 的合作新品系列。要知道 @dannapaulo 在 Instagram 账号上有着多达 3444万的追随者，对于一个主要影响拉美地区的名人来说，绝对是天花板一样的存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_bc88cb29a3bf4a55a5a7edd57433c81b@1743780481_oswg180254oswg1080oswg1627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">SHEIN X Danna Paulo 发布会；图源：dannapaulo / Instagram</p><p>从任命拉美裔高层，到本土供应链打造，再到潮流文化与 IP 的合作，SHEIN 在拉美市场吸引了越来越多的年轻消费者。品牌在拉美市场逐渐站稳脚跟，下一步的表现也值得关注与期待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tOnMMWtydnM1f5ttSag8Ww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Global商业观察”（ID:pinglobal）</a>，作者：Patterson，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480570368284546</id>
            <title>1分钱的药真有效吗？国家医保局给出答案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480570368284546</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480570368284546</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 02:30:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 仿制药, 集采, 临床疗效, 安全性
<br>
<br>
总结: 自国家组织药品集采以来，关于仿制药的临床疗效和安全性是否能与原研药相媲美的疑问一直存在。根据最新的研究数据，集采中选的仿制药在临床疗效和安全性方面与原研药相当。这项研究涉及了23个药品和约14万患者病例，结果显示大多数药品的临床疗效和安全性都不输原研药。此外，集采药品的质量也得到了严格的监管，一致性评价只是质量监管的一部分。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“降价如此狠的仿制药，效果能比得上原研药吗？”这是自2018年国家组织药品集采以来以来，不少人心中一直存在的疑问。</p><p>现在研究数据来了。在2023年10月17日上午“第二、三批国家组织集采中选仿制药临床疗效和安全性真实世界研究结果”新闻发布会上，首都医科大学宣武医院药学部主任张兰介绍，总体上可得出结论：<strong>集采中选仿制药的临床疗效和安全性与原研药相当</strong>。</p><p>自2021年6月，国家医保局组织全国16省29家医疗机构，从87个集采品种中，选择了23个有代表性品种进行研究，涉及38家企业，包括抗感染、抗肿瘤、代谢及内分泌、神经精神、心脑血管、消化系统抑酸等六大领域。</p><p>对一些患者有“集采中选仿制药的疗效不佳，不如原研药的感受”，张兰给出了解释，任何药品的有效性都是概率性的，如本研究中大样本分析显示，盐酸二甲双胍片原研药与仿制药的血糖达标率均在80%左右，在统计学上无差异。同时，也说明<strong>不论是原研药还是仿制药，该药在个体治疗中都有约20%的患者的疗效不佳，患者需采用其他治疗手段或药物</strong>。</p><p>目前，全国已经开展了八批国家组织药品集采，涉及333种药品，全国共使用超2160亿片/支，平均降价超50%，围绕上述药品的真实世界评价还将持续进行。</p><h2><strong>No.1 1分钱的二甲双胍怎么样？</strong></h2><p>本次真实世界研究，一是，采用集采中选仿制药与原研药直接对照；二是收集大样本临床病例数据。本次研究约包含14万病例，主要信息包括诊断、处方、检查检验结果等。</p><p>二甲双胍被纳入了此次研究。在2020年进行的第三批药品集采中，二甲双胍集采的价格降幅超过90%，重庆科瑞给出的最低中标价格每片1.5分钱备受关注。</p><p>研究组通过病历数据，观察仿制药组和原研药组的患者在集采中选结果实施前、后一年及更长时间内的健康状况，这样既可以对比仿制药和原研药的差别，又可以比较，降价前后，仿制药是否有变化。</p><p>在评价指标上，皖南医学院第一附属医院药学部主任栾家杰介绍，口服降糖药物的临床疗效评价采用给药前及给药后三个月，空腹血糖降幅、糖化血红蛋白降幅和糖化血红蛋白&lt;7%达标率等直接的结局指标；安全性方面包括常规的肝、肾功能指标，以及低血糖事件发生率等指标。</p><p>两个二甲双胍剂型共15个集采中标企业，包括石药集团、华北制药等知名企业。研究结果显示，<strong>二甲双胍的中选仿制药与原研药临床疗效和安全性均无统计学差异</strong>。</p><p>在一个大群体中，有一部分病人用某种降糖药时会出现疗效不佳的情况，原研药和仿制药中都会存在此情况。张兰表示，具体来说，患者疗效存在个体差异，如疾病发展阶段、基础疾病、合并其他用药、基因及代谢多样性等因素都会影响治疗结局。所以，所以只有通过一定规模人群的对照研究，才能得出科学的结论。</p><p>另一款降糖药格列美脲共有五个企业中标，其中贵州圣济堂在2022年国家药监局飞行检查中，被发现格列美脲片不符合药品生产质量管理规范，随后被暂停生产、销售。</p><p>另外四款产品在此次研究中，不仅疗效和安全性与原研药相当，其中还有一款国产药，降糖效果评价指标中，糖化血红蛋白&lt;7%达标率61.7%，显著高于赛诺菲的原研药42%。</p><p><strong>在纳入研究的23个药品、涉及约14万患者病例的研究中，绝大多数药品的临床疗效和安全性，都表现出了完全不输原研药的效果。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_81b3a50319eb4c1b947405ba67d8bd2f@1743780481_oswg24790oswg427oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/Pixabay</p><p>也有两款药抗感染药的数据，值得注意。</p><p>一是莫西沙星注射液的不良反应。第三批集采品种莫西沙星注射剂，是首个纳入集采的抗菌药物注射剂。米内网数据显示2019年中国公立医疗机构终端销售规模超过40亿元。集采前，原研药企拜耳占据最大的市场份额。</p><p>到2020年集采时，只有两家仿制药刚通过一致性评价，即海南爱科制药和红日药业，此前市场占有率几乎为0。最终在集采竞标中，拜耳出局，两家国产仿制药中标。随后，海南爱科制药和红日药业占据的市场份额快速增长，米内网数据显示，至2021年中国公立医疗机构终端的莫西沙星注射剂销售额市场排名分别为第三、第五。</p><p>上述研究报告并未指明具体产品出自哪一厂家，但结果显示，其中A厂牌的莫西沙星注射液疗效和安全性与原研相当。</p><p>但在四个中心开展的研究中，其中一个中心的结果显示，B厂牌的莫西沙星注射液疗效与原研药相当，但皮疹、瘙痒等轻微不良反应发生率为7.3%，高于拜耳原研药的2.6%。同时，在另三个中心的结果显示，<strong>该仿制药与原研药的疗效和安全性无统计学差异</strong>。</p><p>另一个数据是氟康唑的用药时间。这款第二批国家组织药品集采品种，成都倍特药业以胶囊剂型中标。</p><p>此次研究结果显示，<strong>氟康唑胶囊仿制药和原研药的疗程天数均在临床指南推荐范围内，但仿制药的疗程为32-35天，比辉瑞的原研药14-15天长出一倍</strong>。</p><p>张兰指出，氟康唑仿制药在临床指南推荐范围内用药天数更长，提示其依从性更好。</p><p>根据此次真实世界研究，“总体上可得出结论，集采中选仿制药的临床疗效和安全性与原研药相当。下一步，我们将继续对后续批次集采中选仿制药开展真实世界评价，为临床用药提供循证支撑。”张兰称。</p><h2><strong>No.2 集采药质控不是“一次性评价</strong>”</h2><p>其实从国家药品集采开始，就设定了严格的质量准入门槛，即仿制药一致性评价。</p><p>所谓一致性评价，即<strong>仿制药从药学等效性和生物等效性两方面评价，要与原研药一致。</strong>通过审评的仿制药，才能拿到国家药品集采的入场券。</p><p>为了通过一致性评价，药企为单个品种的一次性实验投入就高达数百万元。</p><p>可加大成本投入的同时，企业在集采中不断报出“超低价”，这也导致有的业内人士担心，一致性评价是否会成为一次性评价，利润空间被压缩的企业是否能够维持住高水平的质量生产？</p><p>其实，通过一致性评价并不是药品质量的“护身符”或“通行证”。<strong>药品监管部门仍会对药品的生产、流通、使用进行全链条质量监管。</strong></p><p>“国家药监和医保部门针对中选产品建立了质量监管协同机制，对中选企业实施全覆盖的监督检查。国家药监局每年部署开展专项监管工作，实现对国家集采中选产品的企业监督检查、在产品抽检、药品不良反应监测‘三个全覆盖’。目前，检查涉及药品生产企业近600家，覆盖全部333种中选药品。”国家医保局价格招采专家组组长章明称。</p><p>近年来，中国通过仿制药一致性评价的评品种数逐年上升，截至2022年底，过评药品数达3902个，涉及品种600余个。</p><p>在此基础上，国家医保局组织真实世界研究，根据需要对受试者进行长期随访，是为了“反映实际诊疗过程和真实条件下患者健康状况变化，更客观地评价真实环境下用药安全性和有效性，这在药品上市后再评价中发挥着重要作用。”上海交通大学附属瑞金医院药学部主任卞晓岚说。</p><p>值得注意的是，<strong>随着集采常态化，“超低价”中标越来越少，企业适应新规则后愈发理性，集采药也出现了涨价的情况。</strong></p><p>如第三批药品集采中，科伦药业原本每片0.33元的氟康唑片，在通过药品一致性评价后，以提高至每片0.95元的报价中标。</p><p>还有在第一批药品集采中，正大天晴的恩替卡韦降价超过90%，不过在此后集采续约中，正大天晴改变了定价策略，医药地理数据显示，2021年样本医院中正大天晴的恩替卡韦涨价至6.29元，比刚纳入集采时的3.96元高出不少，但仍低于2018年时的12.02元。</p><p>2023年10月，针对第四、五批国家组织集采药品的真实世界研究已经启动，未来针对集采药品的这类研究将持续进行。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qFYiSin4NF_CJDZaunMzGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经大健康”（ID:CaijingHealth）</a>，作者：辛颖 周云琨，编辑：王小，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480566463551367</id>
            <title>AI Agent，启动，复旦NLP团队发86页长文综述，智能体社会近在眼前</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480566463551367</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480566463551367</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 02:29:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: LLM, Agent, 大语言模型, 感知能力
<br>
<br>
总结: 这篇文章介绍了基于LLM Agent的概念框架和应用场景，讨论了LLM Agent领域中的关键议题和开放性问题。文章还提到了AI Agent作为实现AGI的有潜力的选项，并解释了Agent的概念和计算机科学中的应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>近日，一篇探讨基于LLM的Agent综述论文在X上火了！仔细一看，论文署名中甚至一度还有米哈游。</p></blockquote><p>9月19日，Jim Fan转发了一篇来自复旦NLP团队对基于LLM的Agent的综述。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_973d2a3215124d1c9c9e1835c4d63e9d@1743780481_oswg846285oswg1080oswg949_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Agent是能够感知自身所处环境、自我决策并采取行动的人工智能实体。</p><p>该论文介绍了基于LLM Agent的一般概念框架，包括大脑、感知和行动；以及LLM Agent的应用场景、由LLM Agent组成的社会等。</p><p>还讨论了LLM Agent领域中的一系列关键议题和开放性问题。</p><p>有趣的是，在arXiv上提交的前两版论文中，注明了与米哈游合著，论文中则以原神中的海灯节为例，介绍了一个理想中的由AI Agent组成的社会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_de4bdb555c344502a2fff5e9d66047c6@1743780481_oswg224714oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/pdf/2309.07864</p><p>这篇论文从9月15号发布到GitHub上后，短短五天就收获了1K star，并被评为LLM Agent的必读论文。</p><p>在20号时，更是登上了GitHub的趋势榜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_3df2bfd81cc74c12bde6affeb957d22e@1743780481_oswg254777oswg1080oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">项目地址：https://github.com/WooooDyy/LLM-Agent-Paper-List</p><p>对什么是「智能」的讨论，从图灵时代就开始了。</p><p>1950年，阿兰·图灵发表了一篇名为《计算机器与智能（Computing Machinery and intelligence）》的论文。</p><p>在论文的开篇，他提出一个问题：「机器能思考吗？」</p><p>答案毋庸置疑，并且图灵将智能这一概念扩展到了人工实体中，并提出了著名的「图灵测试」。</p><p>随后的几十年，人们朝着让机器获得与人类智能相当或超越的AGI（通用人工智能）目标不断前进。</p><p>现在，性能最强大的人工智能GPT-4被称为是最接近AGI的人工智能。</p><p>但现今主流的人工智能都是基于NLP（自然语言处理）技术的LLM（大语言模型），往往只能应用于特定的领域，对其他领域一窍不通，还常常产生「幻觉」。</p><p>图灵奖得主Yann LeCun多次公开批评现有的人工智能只是一群训练有素的「随机鹦鹉」(stochastic parrots)，称不上真正的智能。</p><p>他认为真正通往AGI的将是「世界模型」，能够自主感知环境、进行计划、做出行动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_7b0b0a9e55c44bf9b062c24317d101b7@1743780481_oswg304779oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果说通往AGI的终点是「世界模型」，那么现在最接近终点的是能够自主行动的Agent。</p><h2><strong>LLM Agent发展史</strong></h2><p>从NLP走向AGI要经过几个阶段？</p><p>答案是五个，即语料库、互联网、感知、具身和社会属性。目前，大语言模型正处于第二阶段，具有互联网规模的文本输入和输出。</p><p>如果想要更进一步，就要为LLM赋予感知能力和行动能力。</p><p>接下来，如果这些具有感知和行动力的自主LLM Agent之间能够进行互动、通过协作解决更复杂的问题，或反应现实世界中的社会行为，它们就拥有了社会属性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_234981e91b02483eac88ea6eb0e8eb46@1743780481_oswg535377oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>人类也可以参与AI Agent组成的社会。</p><p>以原神海灯节为例，上图中香菱和瑶瑶在厨房里筹备饭菜、胡桃和辛焱开演唱会进行表演，甘雨和刻晴在商量做灯笼的事宜。</p><p>玩家（主控）可以任选一个场景与AI Agent进行互动。</p></blockquote><p>因此，AI Agent被认为是实现AGI的最有潜力的选项。</p><h3><strong>但，什么是Agent？</strong></h3><p>Agent的中文含义是「代理」，这个概念起源于哲学，最早可以追溯到亚里士多德和休谟。</p><p>「代理」描述了一种拥有欲望、信念、意图和采取行动能力的实体。将这个概念迁移到计算机科学中，即意指计算机能够理解用户的意愿并能自主地代表用户执行任务。</p><p>随着AI的发展，Agent在AI研究中找到了自己的位置，用来描述表现出智能行为并具有自主性、反应性、主动性和社交能力的实体。</p><p>当人们能用概念来描述一个对象时，更加的深入的研究就开始了。</p><p>Agent有了自己的定义和内涵后，「智能体」的研究成为了AI社区的焦点。</p><h3><strong>基于LLM的Agent</strong></h3><p>对Agent的深入研究从20世纪中期开始，人们的努力取得了一定的成就，但Agent的应用场景极为受限，只能实现特定的任务。</p><p>而人们想要的AGI是通用的、能适用于广泛的场景中的，而不是一个专精的工具。</p><p>也许专精的工具也能发挥出相当大的威力，但工具无法自主地适应世界，只能被使用。</p><p>而模型想要拥有自主性，像生物那样适应各种复杂的环境，通用能力是必要的关键。</p><p>这包含知识记忆、长期规划、有效泛化和高效交互等能力。</p><p>随着各类人工智能的发展，大语言模型（LLM）脱颖而出，成为了具备一般通用能力的种子选手。</p><p>纯粹的LLM处于AGI之路的第二阶段，即具有互联网规模的文本输入和输出。</p><p>但LLM在知识获取、指令理解、泛化、规划和推理方面都表现出了强大的能力，并且它还能于人类进行有效的自然语言交互。</p><p>这是相当重要的优势，LLM因此被选为Agent系统的起点。在人类为其赋予更广阔的感知空间和行动空间后，LLM就可能到达更高的层次。</p><p>基于LLM的Agent的通用概念框架关键，包含了三个部分：大脑、感知和行动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_657435ffffdf4977b56c9118e6ce8040@1743780481_oswg247628oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与人类相似，大脑也是AI Agent的核心，它由LLM组成。在智能体中，LLM负责存储记忆和知识，还承担着信息处理、决策等不可或缺的功能。</p><p>因此，LLM可以让Agent呈现出推理和计划的过程，并很好地应对未知任务，反映出智能代理的泛化性和迁移性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_823a59406bf747c597453b9c4a0173ef@1743780481_oswg334293oswg961oswg1278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Agent的感知空间应从纯文本拓宽到包括文本、视觉和听觉等多模态领域，这样使其能更有效地从周围环境中获取与利用信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_942917a841394631a7dbd87663ca5991@1743780481_oswg107635oswg1080oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在Agent的行动方面，除了常规的文本输出，还要赋予Agent具身能力、使用工具的能力，使其能够更好地适应环境变化，通过反馈与环境交互，甚至能够塑造环境。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_d66a89c566bb4fd7a438ed0bbcc88e0d@1743780481_oswg179315oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>Agent的实际应用场景</strong></h2><p>这里主要介绍三种Agent的应用场景：单Agent部署、多Agent交互和人与Agent交互。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_f1cf07754901442281f7c465c82b6360@1743780481_oswg61578oswg1080oswg203_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>单个Agent拥有多种能力，可以在各种应用方向上表现出优异的任务解决能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_1e22c7de4ba0437a82a25e9b263fd222@1743780481_oswg155300oswg1080oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>单Agent的应用被划分为三个层次:</p><p>首先是任务导向的部署中，Agent可以协助人类用户解决日常的基本任务，此时它们需要具备基本的指令理解和任务分解能力。</p><p>根据现有的任务类型,代理的实际应用可分为模拟网络环境和模拟生活场景。</p><p>其次是在面向创新的开发中，Agent 展示了在科学领域进行自主探索的潜力。</p><p>尽管来自专业领域的固有复杂性和训练数据的缺乏给代理构建带来阻碍，但目前已经在化学、材料、计算机等领域取得进展。</p><p>在面向生命周期的部署中，Agent具有不断探索、学习和利用新技能的能力，以确保能在开放世界中长期生存。</p><p>以《我的世界》游戏为例，游戏中的生存挑战被认为是现实世界的缩影,已成为开发和测试代理综合能力的独特平台。</p><p>当多Agent进行互动时，它们可以通过合作或对抗性互动实现进步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_1196d09a7c67430aaa55a98283bacccd@1743780481_oswg203455oswg1080oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在合作互动中，Agent以无序或有序的方式进行协作，以实现共同目标。</p><p>在对抗性互动中，代理以针锋相对的方式展开竞争，以提高各自的性能。</p><p>此外，在人-Agent 交互过程中，人类的反馈可以使 Agent 更高效、更安全地执行任务，同时 Agent 也可以为人类提供更好的服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_7a103faba37d45da886b709ff43160ee@1743780481_oswg199200oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>人类与Agent的互动可以分为两种模式。</p><p>在指导者-执行者范式（左）中，人类提供指导或反馈，而代理则充当执行者。</p><p>在平等合作范式（右图）中，Agent 像人类一样，能够与人类进行移情对话，并参与非合作任务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_1c04a64995604554ac11fe1b219d70e4@1743780481_oswg357585oswg1080oswg955_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后是由Agent组成的社会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_e7cdf740b47440b582c80697e984c9fd@1743780481_oswg252855oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Agent的社会可以简单分为两个要素：Agent和环境。</p><p>在个体层面，Agent能够表现出计划、推理和反思等内化行为。它还表现出内在的人格特质，包括认知、情感和性格。</p><p>但一个代理可以和其他代理组成群体，并表现出群体行为，如合作。</p><p>在环境层面，无论是虚拟环境还是物理环境，包含人类行动者和所有可用资源，对于单个代理而言，其他代理也是环境的一部分。Agent 具有通过感知和行动与环境互动的能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_702b6a8babaa43fbb0809c868f382794@1743780481_oswg282358oswg1080oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>网友热议：AI Agent，启动！</strong></h2><p>也许是原神和「技术宅拯救世界」的米哈游的「出境」，网友们对这篇论文可谓是十分上心。</p><p>有网友甚至想一天内读完这篇80多页的论文：</p><p>「我很想知道有没有人能在一天内读完并理解这篇论文，但我会尝试一下的。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_22935f55cd8b42a3b993ee116778ceb9@1743780481_oswg81084oswg1080oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一位网友作为原神玩家直接就是：</p><p>「原神，启动！」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_03cde7745b664a61a0fb60c285c7d02b@1743780481_oswg44031oswg1080oswg178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然在这篇论文中并没有提到AI Agent在游戏中的应用，但是米哈游和原神的出现，让网友们十分兴奋，开始畅想AI Agent对游戏的影响。</p><p>「这不仅是原神的未来，也会是所有游戏的未来。</p><p>让AI Agent成为故事中我们的伙伴，他们会用自己的价值观对玩家的选择做出反应，而不是靠固定的脚本。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_43271ce3845e4035a9dd5d9a38307208@1743780481_oswg102761oswg1080oswg234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有网友对游戏和AGI的未来进行了一番畅想：</p><p>「如果AGI需要具身代理，那么游戏将会是实现的它的最佳场所。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_a126b2b748d74eba84b646d37ccdb7c5@1743780481_oswg65217oswg1080oswg237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>参考资料</h3><p>https://arxiv.org/pdf/2309.07864.pdf</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EwSC1JTZ813ghAlYiChN9w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：Lumina，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480572168083335</id>
            <title>“最卷赛道”投资记：幸得、错失与新可能</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480572168083335</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480572168083335</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 02:18:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源投资人, 储能市场, 产能过剩, 储能融资, 储能产业链
<br>
<br>
总结: 当前储能市场产能过剩，储能系统中标价格不断下降，许多企业在融资后忙于扩产能和抢地盘。储能产业在过去几年迅速升温，吸引了大量资本涌入。然而，投资机构开始意识到市场已经过热，进入洗牌期。储能领域的投资机会正在向集成公司和周边产品市场转移。此外，储能产业链上下游的界限也在逐渐模糊。工商业储能和家庭户储产品成为资本关注的领域，而海外储能市场的需求增长迅速，与国内市场形成了明显的差异。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>新能源的投资人，不是靠热点赚钱，而是靠积累赚钱——耐心是一项重要的投资品质。</p></blockquote><p>当下的储能市场犹如烈火烹油：官宣产能一个高过一个，中标价格一天低过一天。</p><p>就算从最保守的统计数据来看，当前国内储能电池产能也已经超过了400GW，不仅绝对碾压2022年全球储能新增装机量20.5GW，甚至远超于2025年普遍预计的200GW上下的全球储能装机量——产能过剩已然不可避免；与之对应的，储能系统中标价格从年初的1.6元/Wh一路下探到1元/Wh以下，更有电芯企业喊出了不超过0.5元/Wh的销售价格。</p><p>“这样的价格肯定是赔钱的。”一位储能企业相关负责人对《中国企业家》表示，但现在的情况是，<strong>很多企业在大笔融资之后，都忙着扩产能、抢地盘、为上市冲量。</strong></p><p>储能的这一波投资热从2021年开始发端，由于强制配储（各地相继出台政策要求新能源发电项目必须配置储能设施）的政策驱动和欧洲能源危机的市场牵引，储能产业逐渐升温，大量资本涌入其中。长城证券产业金融研究院的数据还原了这一“突变”轨迹：<strong>过去三年（2020年~2022年），储能相关的一级市场融资事件有236起，涉及124家企业，参与投资机构523家。</strong>总计405亿元的融资额中，2020年的仅有不足10亿元，2021年激增超过200亿元。到了2023年，第一季度投融资金额就达到了95.6亿元。根据《中国企业家》的不完全统计，到目前为止，2023年一级市场的储能融资案例近100起。</p><p>一家不久前完成新一轮融资的企业负责人说：“额度都不够分，所以几轮融资接的很近”；还有很多投资机构被拒之门外，不止一位投资人感叹“项目太难抢了，真是太卷了”。据说，有投资机构由于错失项目，组织内部反省，重新更改项目否决机制。他们不明白的是，“为什么在市场上一下子融到这么多钱的企业项目，内部甚至都没机会讨论过？”</p><p>一切好像在电光火石间发生了。<strong>储能产业从最初的无人问津到之后的炙手可热；又以同样的速度演变到当前的产业厮杀——短短两年多的时间，储能似乎就走到了一个拐点。</strong>如今，市场火拼正酣，投资机构也面临一个抉择：是要继续火中取栗，还是暂时作壁上观？</p><p>“好的项目都抢得差不多了，很快就会进入行业洗牌期。”这也是接受《中国企业家》采访的大多数投资机构一个共识性的判断，<strong>“当前时点进入，肯定是风险大于机会。”</strong></p><h2><strong>刹车</strong></h2><p>除了7月投向的海辰储能C轮，经纬创投今年在储能领域还没有再出手（截至目前）。</p><p>“内部也讨论过：市场这么热，投的项目是不是太少了？”经纬创投董事总经理刘壮回忆。但他从年初就觉察到，市场开始变得疯狂了，行业马上就会走入过剩周期。一个可以参考的信号就是：“凡是A股上市公司开始跨界做的，行业投资机会也就见顶了，很快就会进入洗牌阶段”。</p><p>这正是2023年上半年发生在储能领域的一幕——来自消费、白酒、科技、物流、房地产、服装等各个行业的转型“大军”纷至沓来，比如五粮液、黑芝麻等公司都开始投资了储能公司。</p><p>天眼查的数据凸显了这一“疯狂”景象：输入“一年以内的储能相关企业”，会一下子蹦出62955条相关结果；如果把关键词换成“1~5年的储能相关企业”，结果仅为54489条记录——这也就意味着，<strong>此前一年新成立的储能公司，比过去5年的总数还要多。</strong></p><p>“储能已经过热了。”文超（化名）记得，他两三年前开始看储能的时候，这还是一个少有人注意的边缘市场，2022年竞争开始多了起来，到2023年就明显感觉“不对劲”了。在他看来，这一轮的储能投资大势已去。</p><p>在刘壮看来，传统路线的电芯企业机会会很小，更多的钱会流向集成公司、BMS（电池管理系统）等周边产品市场。</p><p>《中国企业家》对2023年储能一级市场投融资的不完全统计显示，近百起融资案例涉及66家企业，其中除了海辰储能一家电芯公司，主业为储能系统集成的企业数量最多，为26家；新技术路线——钠电、液流等领域的有12家；另外新材料领域的公司有8家，其余的十几家公司散布在储能周边——储能系统管理有6家，主营充换电服务的有5家，设备公司有4家，组件有2家，还有2家公司面向储能在细分场景的应用。</p><p>但值得注意的是，这样的单向度分类越来越难定义某些企业的业务范围，就像动力电池的产业演进一样，<strong>储能的产业链上下游也在持续相互渗透，垂直整合。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_5afaae093a7542f9bb2a16a9bee0f14a@000000_oswg64500oswg752oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">制图：梁宵。数据来源：企查查、投资界官网</p><p>“我们也看电芯，但没想好怎么切入。储能电芯跟动力电池不同，后者与车厂绑定，所以会有品牌溢价；而大储的电芯产品差异性要求不强，最后就成为单纯的成本和价格比拼。”一家头部投资机构合伙人对《中国企业家》表示，当前，他们在储能领域的策略是“投产品”。</p><p><strong>工商业储能和家庭户储产品是资本扎堆的领域。</strong>2023年引人注目的几个融资项目，除了C轮超45亿元的海辰储能，接连完成B、C两轮累计融资数十亿元的大秦数能也是其中之一，后者业务就是海外户储及工商业储能。</p><p>聚焦于AI和出海领域的的锦秋基金挤入了大秦数能的C轮融资。“他们上一轮非常火，拿到份额并不容易。”锦秋基金投资人彭正达说。他此前在IDG资本，光伏是他重点关注的投资领域之一，这也是他判断储能市场的产业起点，“储能应用端（工商业储能和户储）的兴起是跟随光、风电能源应用的，而且这个市场很大，渠道众多，所以企业相对来说很分散，能拿到全市场1%的项目都能成为规模不小的企业。”</p><p>2022年的欧洲能源危机给海外储能市场加了一把火。被称为“储能第一股”的派能科技的营收曲线显示，其2022年的营收一下子跳到了60.13亿元，是2020年上市当年11.2亿元营收的五倍有余，其中95%以上来自于海外市场。</p><p><strong>5%与95%的差距，指向的也正是当前国内外储能应用端的市场冷暖差异。</strong></p><p>一方面，海外储能市场需求突然爆发，企业估值自然水涨船高，但文超认为，这个赛道的投资时机已经错过了，“估值一下子拉起来了。像这种周期性拉升起来的，投进去之后可能就会赶上周期性回落，退出就会是个很大的问题。”</p><p>而另一方面，国内市场依然迷雾重重。尽管2023年被称之为工商业储能元年，但在很多投资人看来，目前储能集成商的产品差异性不大，还是强政策性和强资源性产业。一方面，工商业储能产品除去地方补贴等因素，很难展现出真正的经济性，所以市场化需求尚未激发；另一方面，基础设施的差异也限制了国内户储产品的市场容量，“欧洲的户用光伏铺设多，电价市场化程度高，电网平均断电小时数长，这些情况都与国内不同，所以海外户储市场的助推因素对于国内来说，并不完全适用。”彭正达表示。</p><p>缺乏市场端验证的结果就是，市场玩家参差不齐，鱼目混珠， 投资甄别难度进一步加大。 “看了很多做工商业储能的公司，呈现在纸面上的指标都差不多，但<strong>实际效果还是要结合应用场景才能判断——技术要够用，成本要够低，安装响应及时，服务好迭代快。</strong>哪个公司能真正跑出来，需要综合更多维度判断。”彭正达说。</p><p>归根结底，正如一位头部VC的新能源投资人对《中国企业家》所说的，<strong>储能投资的逻辑，在很大程度上，并非技术主导，而是成本主导，</strong>简单来说要算好“经济账”。不管是电芯企业、系统集成商、还是锂电的替代性、补充性技术革新者，都必须证明自己的成本优势——这事关企业生死存亡，也事关储能投资成败。</p><p>刘壮曾接触过一家储能电芯企业，发现后者对“价格战”丝毫没有心理准备，“他说只想做高毛利的”，这一句话就把刘壮“劝退”了——创始人对市场判断过于理想化。“国内市场的储能项目是不可能保持高毛利的，最终一定会有价格战。”刘壮解释说，“创始人的思路决定了公司战略布局，一个自始至终盯紧高毛利的企业，如何应对未来突如其来的竞争？”</p><p>而今，当初假设的问题已经成为一种现实的考验。实际上，<strong>与储能融资、扩产新闻相伴的，是日渐增多的企业裁员、产线停工的消息，</strong>甚至一些企业一只脚刚刚跨入储能门槛，又急急忙忙退了出去。</p><p>中国光伏行业协会理事长、阳光电源董事长曹仁贤在9月21日召开的“光伏（储能）产业供需论坛”上就提出，“伴随各路玩家的涌入，拥挤不堪的储能市场更是鱼龙混杂。很多储能设备投而不用，直接造成储能技术雷同、产品质量同质化、劣币驱逐良币等风险。”</p><p><strong>“储能这一轮投资周期已经结束了。”</strong>文超表示，“可能我相对保守，因为单笔投资都很大，不能投了之后，就眼看着公司开始走下坡路。”</p><h2><strong>Timing（时机）</strong></h2><p>从低谷蛰伏，到缓慢爬升，而后在资本的催化下快速崛起，攀至产业顶峰——发生在储能领域的一幕并不陌生，光伏、动力电池等新能源产业都曾走过这样的轨迹；而再往前，就是产能过剩和行业洗牌；之后，又是下一轮周期的开端。</p><p>身处这种强周期性的产业，<strong>对产业起伏规律茫然无知则无异于在悬崖边蒙眼狂奔，</strong>所以刘壮特别强调的一点是，“不太喜欢年少成名的，<strong>没经过周期的创始人是非常恐怖的。</strong>”</p><p>很多企业会被“周期”绊倒。2022年，电池回收公司成为资本宠儿，融了很多钱，一些创始人拿到资金就大举囤货，原因就在于正是因为存货，他才赶上了前一年碳酸锂从每吨5万到60万的暴涨行情，并因此赚了一大笔钱——在他的预期里，这波行情会继续下去。但是2023年电池回收价格急转直下，从60万/吨一路跌落到15万/吨，这些企业因此都被囤货给套牢了，有的甚至会被拖死。</p><p>所以在新能源投资领域，项目的好坏，有时候并非绝对意义上的，而是相对意义上的——要看与周期的匹配度，<strong>投资回报一定程度上来自于产业起伏的时间差。</strong></p><p>红杉中国合伙人富欣就特别强调“timing（时机）”的重要性，她在能源和制造业领域有16年的工作经历，深知产业规律和投资逻辑间存在一种“错位”：一方面，工业产出只能是倍数级的增长，即便是最头部的企业，建产能、扩大生产都需要时间和周期一点点地做；但另一方面，如果企业上了一定的产能规模，那么估值却可能会指数级增长。“工业投资回报通常没有那么高，所以投资时点就变得更重要了。”富欣接受《中国企业家》采访时表示。</p><p>无外乎几个阶段<strong>。最好的自然是在产业低谷期，用最低的成本命中最好的目标。</strong>比如两年前，储能电芯企业无人问津——谁都不认为在宁德时代、比亚迪等动力电池巨头的层层封锁之下还能有其他的机会。</p><p>“2021年能投到海辰，肯定是最好的投资，但很难做到，因为太反人性了。”刘壮说。他一直关注这家企业，并得以在第一时间进入海辰2022年的B轮融资。“当时动力电池概念很火，很多投资机构还在抢那边的项目。”等到了9个月之后的C轮融资，海辰的估值就已经高不可攀了，一位沟通过海辰项目的投资人就此放弃了，“估值都飞起来了，而且眼看着投进去就开始卷产能，企业几年的财务表现都会受影响。”</p><p>如今，在储能这样一个急剧变化的产业投资中，<strong>一个不留心或一个不放心就会与最好的时机擦身而过——这种错失难以避免，但应该避免的是踏中最差的时机。</strong>所以，刘壮一直奉行一个投资原则，“高峰期要么不投资，要么就投其中最好的——确保企业能活下来；最差的是在市场最疯狂时，用相对高价投了一个二三线的公司”。产能过剩是确定会发生的，到时候二线企业产能也拼不上去，成本也降不下来，安全也保证不了，唯一的结果就是淘汰出局。</p><p>2018年投资容百科技的经历让他愈加坚定了这一判断。当时动力电池概念被资本热捧，作为电池正极材料公司的容百科技估值开始跳升，远超刘壮之前的预期，但他决意下注——看中的正是容百在三元高镍领域的领先地位。之后的一年，经历了政策补贴退坡、市场竞争加剧、上市后股价破发等一系列打击，容百一路闯关，对比之下，同期一些高位融资的企业，已经销声匿迹了。</p><p>因此，不同于其他投资领域——越热的地方机会越多，储能等新能源领域的投资越来越趋向<strong>另一种“安全法则”——赛道越热，资本反倒要愈加冷静。</strong>“一旦觉察到太热我就比较谨慎，”刘壮也很无奈，<strong>“电池投资太卷了，每年都要寻找新的细分赛道的机会。”</strong>2018年他投资动力电池主材公司，2021年转移到电池回收领域，之后就集中看储能——始终出手在细分产业的将热未热之时，“坦白讲，如果一个投资人22年投动力电池产业链，23年投储能，接下来会很难过。”</p><h2><strong>机会与耐心</strong></h2><p>没有投资机构会轻易放弃储能领域的可能机会，这是一个规模超万亿的市场，而包括储能在内的新能源，也会成为延续数十年的主流投资叙事。</p><p>根据中国物理与化学电源行业协会储能应用分会的数据，到2025年，新型储能产业规模有望突破万亿，2030年预计接近3万亿元。而在愉悦资本创始人刘二海看来，储能可能形成一次20年甚至30年的技术变革，因此未来的储能行业绝不只是几万亿的市场，如果加上周边产业，甚至可能发展成并不亚于互联网行业的市场规模。</p><p>诚然，<strong>储能行业坡长雪厚，将是未来几年最活跃的赛道之一；但对于传统市场化投资机构来说，也是坡险路长。</strong></p><p>“纯财务投资机构越来越难。”彭正达经历过很多项目融资，企业方会直接表明“这一轮只要产业的钱，或者有产业背景的钱”。与字节有着千丝万缕联系的锦秋基金在跨境电商层面的赋能也是企业最看重的，“这个圈子很小，大家都知道我们给被投企业提供了哪些产业层面的支持，这样再跟其他企业谈的时候就会容易很多。”也正因此，锦秋基金目前主要还是从出海和储能相结合的维度来看储能的产品机会。</p><p>实际上，如果缺乏产业思维，储能投资本身也是一件危险的事情。一位扎根在新能源、科技领域10余年的投资人对《中国企业家》表示，互联网电商投资，讨论的是人效、坪效、ARPU（用户平均收入）等，这些术语并不难掌握；但做电池投资要掌握更多的基本功：锂电池所有的材料、设备、工艺以及每个工艺对应的核心技术环节，技术环节里核心指标的优劣势……电池正负极、电解液里所含物质，其中的微量元素，催化剂、添加剂的生产工艺，以及这些因素如何关联到电池的电容量、安全性等性能……电池的产业链几乎被放到显微镜下一层层拆解；“这样才能实现差异化投资，<strong>否则只能跟着热点走，跟着牛人走，抱产业资本大腿——即便能抱上，风险也是很大的，因为产业投资者和财务投资者的诉求有时候并不一致。</strong>”</p><p>目前，储能产业链纵向层面的拆解很难再挖到金矿，一位在看该领域的投资人说，“剩下的都是太小的市场，没什么投资意义”；而横向的<strong>不同场景应用下的“储能+”产品，或许可以成为一些投资机构转型储能的“诺曼底登陆”机会。</strong></p><p>锦秋基金投资的首个储能项目——Zendure（征拓）就专门面向家庭阳台离网储能的细分市场。不过彭正达也坦陈，并非所有的“储能+”产品都值得投资，“算起来只有七八个亿市场空间的，可能就不会投了。单价较低、技术门槛并不高的辅材或者配件等。”</p><p>在此类项目选择上，刘壮总结出一个“1%&amp;50%”的理论，两个数字分别代表储能在细分市场“当前的渗透率”和“未来可能实现的渗透率”——两端必须同时满足。很多时候这就像“沙里淘金”，“有的赛道看了很久确实没戏，可能半年的时间就白费了。”</p><p>在这种情况下，更多投资机构在往更早期走，押宝未来技术。</p><p>比如高瓴创投最近投向欣视界，后者是一家成立于2020年的固态锂金属电池公司；而主打铁铬液流电池产品的中海储能在A轮融资中，得到了红杉中国、经纬创投等投资机构的加持。未来技术路线的不确定性，让这类投资成为一种高风险博弈：押中主流路线的，会在下一轮成长周期中尽享红利；押错的，也就错过了下一次的周期性翻身机会。</p><p>实际上，即便像彭正达这样地地道道“物理学”出身的投资人，选择起来也不容易。“那些非常前沿的技术，甚至很多可能在学界尚未形成明确结论，而要真正在产业端跑出来，更需要长期深入的产业端观察才能甄别。”所以尽管他也在关注长时储能等新技术，但表示短期内会谨慎出手，“个人认为长时的需求目前还没有非常明确，并且现有一些路线的技术演进仍会是缓慢上升的过程。”</p><p>对于新能源投资人来说，或许最应该学习的，就是等待。一位投资人在锂电池领域“潜行”十多年后，才拿到宁德时代的投资入场券——算是最早进入的那批投资机构；另一家投资机构在2021年磷酸铁锂需求激增的前夜，卡在估值“低谷位”投资了一家磷酸铁锂正极材料公司；前提是，他们已对磷酸铁锂的行情跟踪关注多年，并且提前锁定了相关公司。</p><p>所以归根结底，新能源的投资人，不是靠热点赚钱，而是靠积累赚钱——<strong>耐心是一项重要的投资品质。</strong>就像文超所说的，“想挣快钱的就不要来了，新能源产业有自己的逻辑，行业起起伏伏很平常，没耐心的投资人，很容易就out（出局）了。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650599123&amp;idx=1&amp;sn=ef9bbcc0924952bce5b0dfc6b006dd0d&amp;chksm=7c3261454b45e85312a77e13fe1d451718e34c5713b06bcd28ba4a9a6aa8959f75603d7ac041&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：梁宵，编辑：米娜‍‍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480585305299075</id>
            <title>80后海归博士创业，获巨额融资，上海走出一匹半导体“黑马”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480585305299075</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480585305299075</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 02:18:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO节奏放缓, 一级市场融资, 半导体公司, 融资
<br>
<br>
总结: 最近虽然IPO节奏放缓，但一级市场融资仍然活跃。臻驱科技作为一家半导体公司，最近完成了超过6亿元的D轮融资，备受资本追捧。臻驱科技是国内功率半导体及新能源汽车电驱动系统解决方案供应商，通过多轮融资和与国内外头部乘用车主机厂的合作，实现了产品的定点和量产。尽管与海外巨头存在差距，但随着国内功率半导体市场的快速发展，臻驱科技有望在未来成为行业的重要参与者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近IPO节奏明显放缓，但一级市场融资依然活跃，近期又有半导体公司完成了大额融资。</p><p>10月9日，臻驱科技（上海）有限公司（以下简称“臻驱科技”）宣布完成<strong>超6亿元D轮融资</strong>，投资方包括君联资本、元禾辰坤、C资本、新尚资本等多家机构。</p><p>公开信息显示，臻驱科技已完成多轮融资。2020年以来，公司陆续完成由君联资本领投的1.5亿元B轮融资、由中金资本旗下中金启辰基金领投的3亿元B2轮融资、以及数亿元C轮融资。2023年公司又相继完成了 C+轮沃尔沃汽车科技基金战略融资和D轮融资，可谓备受资本追捧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_6c030f4666074004948ed410427dcbc3@000000_oswg201674oswg993oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>臻驱科技成立于2017年5月，<strong>是国内功率半导体及新能源汽车电驱动系统解决方案供应商</strong>。公司总部位于上海浦东，还在上海临港、广西柳州、浙江平湖、德国亚琛布局了多家子公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_94ae289bb7a24d0abc33d3c91bf555d6@000000_oswg419195oswg831oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于公司官网</p><p>成立时间不长，却能陆续拿到这么多融资，这家公司究竟什么来头？</p><h2><strong>01 80后学霸创业</strong></h2><p>臻驱科技致力于提供国产功率半导体及新能源汽车驱动解决方案。</p><p>据公开信息，臻驱科技创始人沈捷出生于1980年，在上海交通大学本科毕业后，又去德国留学，拿下德国亚琛工业大学的硕士及博士学位。他曾供职通用电气（GE）德国和中国中央研究院近10年，担任过技术营运总监，拥有丰富的行业经验。</p><p>同时公司还聚集了一大批海内外电力电子行业、汽车行业的人才。官网信息显示，截止2023年7月，臻驱科技的三百多名正式员工中，一半左右是研发人员。目前公司已拥有近300项专利及申请，曾获得数十项技术成就奖项。</p><p>近几年，臻驱科技的业务发展很快。据官网信息，公司在成立的第一年就与广西汽车五菱签订双电机控制器项目研发合同，并开发完成了国内首款自主知识产权SiC模块；2018年公司开发完成高性能IGBT模块；2022年臻驱科技与上汽大众联合开发的首款碳化硅“三合一”电桥完成试制，同年公司新一代车规级功率模块及双电控正式量产上车。</p><p>产品方面，臻驱科技的产品线<strong>覆盖从功率半导体模块、电机控制器到集成化电驱动系统的新能源汽车全产业链产品</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_1e83a16fe15b4cbe81c64b7aa610a364@000000_oswg401907oswg830oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">产品介绍，图片来源于公司官网</p><p>据公司公众号信息，臻驱科技已在<strong>国内外头部乘用车主机厂30多款主力车型上实现定点和量产</strong>，并与国际领先的整车厂及Tier1达成深度合作，实现电控整机和功率模块产品的高质量稳定供货。</p><p>在第三代功率半导体领域，公司与日本罗姆半导体共建了联合实验室，完成多款碳化硅模块的迭代开发，并实现了从器件、电控到整车级别的仿真、测试和效率提升。凭借在SiC三代功率半导体领域的储备积累，其前瞻性布局<strong>将在未来2-4年转化为大批量的交付</strong>。</p><h2><strong>02 与海外巨头存在差距</strong></h2><p>臻驱科技聚焦的功率半导体是电子产业链中的核心器件之一，能实现电能转换和电路控制，其应用领域包括消费电子、网络通信、新能源汽车及充电桩等。</p><p>近年来，随着汽车电动化浪潮的加速渗透，以及国内新能源车市场规模的不断增长，功率半导体产业也快速发展起来。作为全球最大的功率半导体消费国，<strong>我国贡献了约四成的功率半导体市场</strong>。据统计，2021年我国功率半导体市场规模为182亿美元，预计到2024年将增长至206 亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_282d18de79dd41c2aa1b0075f75c4e19@000000_oswg239382oswg1062oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>功率半导体可分为功率分立器件、功率IC两大类，其中功率分立器件主要包括二极管、晶体管、晶闸管三类，常见的晶体管包括IGBT、MOSFET、BJT（双极结型晶体管）。</p><p>目前我国已实现功率二极管、晶闸管等传统功率器件产品的国产化，<strong>但功率MOSFET、IGBT等技术及工艺复杂的高端功率器件产品依然较为依赖进口</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_2f864e07ed414d9c8fc07207662e4a1c@000000_oswg179541oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从市场需求来看，目前硅基MOSFET、硅基IGBT及碳化硅是功率半导体分立器件的主力产品。碳化硅材料在耐高压、耐高温等方面具有明显优势，能提高效率和功率密度，同时降低应用端的成本、体积和重量。发展趋势上，车用功率模块逐渐从硅基功率半导体（IGBT）为主的时代，<strong>进入以碳化硅MOSFET为核心的发展阶段</strong>。</p><p>据悉，臻驱科技近期的D轮6亿元融资，除了用于业务爆发阶段的运营现金流补充、产能扩建之外，还将用于研发下一代功率模块、功率砖和碳化硅技术，可见公司在这方面已有布局。</p><p>竞争格局方面，海外巨头凭借其先进技术和品质管理能力等优势，占据着我国功率半导体市场大部分份额。未来随着下游市场需求的不断增长，以及国内企业的发展，功率半导体领域<strong>存在较大的国产替代空间</strong>。</p><p>据Omdia数据，2021年全球十大功率半导体企业分别为英飞凌、安森美、意法半导体、三菱电机、富士电机、东芝、威仕、安世半导体、瑞萨、罗姆，<strong>这10家企业共占据57%的市场份额</strong>，其中英飞凌以20.9%的市场占有率排在首位，而国内企业中只有闻泰科技旗下的安世半导体进入前10名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_033fa46a211c457bbd5ad280c0b9e2d1@000000_oswg224709oswg1080oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了安世半导体之外，华润微、士兰微、扬杰科技、华微电子等国内企业也具备一定的功率半导体自主研发能力。</p><p>整体而言，我国功率半导体行业起步相对较晚，功率半导体器件的设计、制造能力还有待提高，尤其是在新型材料半导体器件领域，与海外巨头之间仍存在较大差距，部分高端MOSFET、IGBT产品仍大量依赖进口。</p><h2><strong>03 结语</strong></h2><p>今年以来，沪深半导体板块的走势跌宕起伏，先是在3月份来了波大涨，又在4月下旬开始跌跌不休，如今依然趴在地板上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_fd78583d243e421b9563ef89b1922b57@000000_oswg44202oswg987oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沪深半导体板块走势，图片来源于富途</p><p>2023年上半年，全球半导体行业处于去库存阶段，行业进入下行周期。但随着库存去化周期的改善，2024年全球半导体市场有望迎来复苏。以闻泰科技为例，今年二季度，闻泰科技的半导体业务收入与利润已环比实现增长。随着新能源汽车市场的发展及汽车升级带来的单车功率半导体用量增加，将推动相关企业的半导体业务回暖。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzMTkwOTkzNw==&amp;mid=2247564371&amp;idx=1&amp;sn=208b542605be3b3e8c745828a26dc2eb&amp;chksm=fab8e00dcdcf691b81ec0077985737d0160bdcbc9acfed5ee7331eea5d48cc3f5d343302a148&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”（ID：ipopress）</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480519901831047</id>
            <title>22次更正公告，棉被大王，信披岗还招人不？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480519901831047</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480519901831047</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 02:12:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天风证券, 富安娜, 信息披露, 警示函
<br>
<br>
总结: 近期，天风证券给予富安娜买入评级，并预计其2023年净利润同比增长10.96%。然而，富安娜和林国芳现在面临的最紧迫问题是如何避免信息披露的频繁更改。最近，富安娜收到了证监会深圳局下发的警示函，要求对其股权激励计划进行说明。这是富安娜多次收到警示函的情况之一，其信息披露问题引起了投资者的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>近期天风证券首次给予富安娜买入评级，预计2023年净利润同比增长10.96%。但眼下最要紧的是，林国芳和富安娜都要赶紧想办法，别让自己的信息披露一改再改了。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_d86e22c7abef42adb5063e34eb452167@5814142_oswg736377oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>广东陆丰前首富正面临一个严肃的问题：如何一个一个地说服投资者相信他说的话。</p><p>近日，深圳市富安娜家居用品股份有限公司（下称，富安娜）发布公告称，其在10月8日收到<strong>证监会深圳局</strong>下发的《深圳证监局关于对深圳市富安娜家居用品股份有限公司、<strong>林国芳、龚芸采取出具警示函</strong>措施的决定》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_d3f924e758b64950adff520ecc77ad93@5814142_oswg117394oswg880oswg854_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>警示函显示，今年9月28日，富安娜披露《第五届董事会第十六次会议决议公告》，称董事会<strong>以全票审议通过第六期限制性股票激励计划相关议案。但次日，其就披露更正公告，称公司前述决议内容表述有误</strong>，关联董事已回避该等表决事项并应计入回避票数。</p><p>同日，富安娜还收到了<strong>深交所</strong>的关注函，要求前者就股权激励计划将净资产收益率作为业绩考核指标的原因，股权激励计划指标设置是否科学、合理，是否存在向相关人员进行利益输送情形等问题，进行做出书面说明。</p><p>10月13日，富安娜向深交所提出申请，将回复日期延期到10月20日前。</p><h2>01</h2><p>一日收两函，还是信披出错，有网友在股吧调侃道：“安娜，你们信息披露还招人不？”还有网友对于富安娜的股价表示，“安娜富不富我们不知道，但我们都是穷约翰肯定的。”</p><p>值得一提的是，<strong>富安娜自2010上市以来共发布了22条更正公告</strong>，包括对业绩报告（预告）修正、股权激励计划授权和行权（解锁）条件等相关内容的更正。在A股上市公司中，如此高密度更正信披也属罕见。</p><p>富安娜的前半段是一个励志的夫妻创业故事。</p><p>公开资料显示，富安娜的创始人叫林国芳，他1954年出生于广东陆丰市一个农村家庭。小时候，林国芳家境贫寒。1970年代，他旅居泰国的伯父给他家寄来了缝纫机和自行车。也就是这辆自行车让林国芳开始做一些商贩的生意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_799b157039084e9794f3edab1a39847c@5814142_oswg50748oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>改革开放后，他去深圳成了第一批个体户，也是第一批先富起来的人。1994年，他与陈国红联手创办了富安娜，主要从事以床上用品为主的家纺产品的研发、设计、生产和销售业务,是首批获得“中国名牌”产品称号的国内床上用品企业之一，其主导产品床上用品所占市场份额近几年一直处于国内行业三甲之列，林国芳也被部分媒体称为“棉被大王”。</p><p>2009年12月，富安娜迎来高光时刻，成功在深交所上市，每股发行价30元，而林国芳也一跃成为“陆丰首富”。</p><p>不过，富安娜的股价在高位震荡三年左右时间，股价摸高54.49元后，2011年11月8日开始步入下跌通道。期间，尽管也出现了大幅的反弹，但下降趋势不改。2020年2月3日，其股价探底至6.23元。</p><p>富安娜的财报显示，2010年到2011年，其净利润同比都保持在50%的增长率，而2012年出现了明显下降，但仍保持了两位数的增长。到2014年，净利润同比增长率下降到个位数。之后略有回升，但2019年出现了负增长，此后增长势头较弱，到2022年再次出现了负增长。</p><h2>02</h2><p>主营业务增长缓慢，但富安娜对理财却很是上心。早在2018年，其就开始理财。也就在当年，富安娜购买了“富安1号”——，全称为“中信证券富安FOF定制1号单一资产管理计划”，受托方（产品管理人）为中信证券股份有限公司。</p><p>刚开始一切正常，双方合作愉快，拐点出现在2021年。当年3月，富安娜购买了中信证券富安1号，总额1.2亿元，期限为12个月，到期日为2022年3月19日。截至2022年8月23日，公司仅收回1350万元的产品本金，剩余1.07亿元的本金及投资收益未能按时兑付。</p><p>祸不单行。2021年10月，富安娜老板林国芳和老板娘陈国红离婚的消息。离婚后的陈国红，仍为富安娜公司第二大股东、董事。</p><p>有意思的是，尽管遭遇了理财暴雷，但林国芳领导的富安娜对理财依然热情高涨。2022年，其交易性金融资产10.11亿元。2023年中报，富安娜的这项数据就已经达到了9.22亿元，比同期的净利润多出了7.03亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_582ee3af5c3d4885b8d4c4900275bf82@5814142_oswg78581oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>财报显示，富安娜今年上半年的营收为12.72亿元，同比下降4.74%；净利润2.19亿元，同比增长3.78%。而其投资收益为1546.99万元，占利润的比重为5.57%，主要为理财产品收入。营业外收入为1530.85万元，占利润的比重为5.51%。营业外收入主要来自政府补助，2023年上半年，富安娜来自政府的补助为1313.24万元。</p><p>技术看，富安娜从2015年8月下旬至今，股价7元到12元之间做宽幅的箱体震荡。细分之后，2018年8月开始为第二阶段，股价在7元到9元之间做窄幅震荡。目前股价触及这个窄幅的箱体上沿，若突破，将面临宽幅的箱体上沿的压力。若还能突破，配置相关题材，或许富安娜还能重演当年雄风。</p><p>好消息是，近期天风证券首次给予富安娜买入评级，预计2023年净利润同比增长10.96%。但眼下最要紧的是，林国芳和富安娜都要赶紧想办法，别让自己的信息披露一改再改了。</p><p><strong>【文章只供交流，并非投资建议，请注意投资风险。】</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTUyMjcwNw==&amp;mid=2247496061&amp;idx=1&amp;sn=03a87bbff366c3db1c95ccad5550e057&amp;chksm=97702801a007a1179aaa7a2c693e0279985e2190b57321038e864d2f6a235ce71630f0841387&amp;token=2116405115&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日N资本论”（ID:jinrizibenlun）</a>，作者：白开水的思考，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2480630302627972</id>
            <title>又中招？iPhone 15再现烧屏，苹果承认缺陷：可通过新系统修复</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2480630302627972</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2480630302627972</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 19 Oct 2023 02:06:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 15, 烧屏问题, OLED屏幕, 软件问题
<br>
<br>
总结: 近期iPhone 15系列手机出现了烧屏问题，引发了用户的质疑。烧屏问题一旦发生几乎不可逆转，而这次问题被认为是与屏幕老化、手机发热和iOS算法Bug有关。苹果公司承认了问题的存在，但表示这是软件问题而非硬件问题。这并非是苹果首次出现类似问题，之前的iPhone机型也曾出现过烧屏情况。用户对于这一问题的反应较为激烈，有些甚至考虑退货。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自iPhone 15系列发布后，不过短短1个月时间，扬声器故障、相机进灰、严重发热等等问题接踵而至，在网上引起不少争议。</p><p>然而一波未平，一波又起......</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_26b34efa67754216b8dddecdd4c9a2e9@1743780481_oswg96564oswg1024oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近日有不少国内外用户爆料，自己所使用的iPhone 15新机遭遇了烧屏现象。</p><p>众所周知，对智能手机而言，烧屏情况一旦发生，几乎是不可逆的伤害。这不免让一些用户对苹果的产品质量产生了质疑。</p><h2>iPhone 15烧屏惹众议</h2><p>说起此事，起初先是有国外数码博主反馈，使用iPhone 15 Pro Max和iPhone 15 Pro两款机型出现了烧屏问题。</p><p>从曝光的图片中可以看到，在暗光环境下，图像残影在手机屏幕清晰可见。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_281bc38a99ea44a18d385c62bf927b4c@1743780481_oswg59527oswg720oswg969_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原本以为这只是个例，但很快类似问题在国内也陆续发生。现在在小某书搜索，可以看到有不少用户都晒出了烧屏图片。其中以iPhone 15 Pro和iPhone 15 Pro Max机型两款机型居多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_a2fdd2638953449fb3b8e0b75f13d058@1743780481_oswg126264oswg1080oswg2009_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最为直观的，就是下图这张网友晒出的照片，iPhone 15 Pro在深色模式下，屏幕上有明显的残影痕迹。更离谱的是，除了使用中出现烧屏外，甚至还有些机型刚开机都会出现烧屏情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_86ac5958a24a499caeee780d2728c192@1743780481_oswg31816oswg660oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然对苹果老玩家来说，烧屏这事已经见怪不怪，但“出厂就有问题”这事还是第一次见，这也引起了很多苹果机主的不满。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_99e66644196e4fc19543d4fb792c9aa0@1743780481_oswg188277oswg917oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就目前社交网络的情况来看，今年iPhone 15的烧屏反馈用户明显要远高于往年。新机开售一个月就闹出这事，而且基本都是首发的机器~咋的，这是觉得大家有钱好欺负么。</p><p>眼看随着网上越来越多“声讨”出现，苹果也终于出面承认了iPhone 15存在烧屏问题。但，同时人家也说了，这不是硬件问题，是软件问题~</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_6ad0726fc4e94e4bb31b7fdbab908fe9@1743780481_oswg25071oswg939oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>好家伙，又是这句话...当年iPhone 12、iPhone 13“绿屏门”事件，苹果也是这么说的。</p><p>虽然苹果当时称可以通过软件层面去解决，但网上对于绿屏比较统一的说法，还是OLED屏幕的问题，但这里咱就不过多深究了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_f71d72dcb60e46a78a939c94a31f2d6f@1743780481_oswg68397oswg641oswg113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总之，自从iPhone X首次采用OLED屏后，后面关于烧屏吐槽在iPhone机型上就没有间断过。像去年的iPhone 14 Pro系列一经发布，也被曝出烧屏问题，情况与今年大差不差。</p><p>而现在，除了已经曝出问题的机主纷纷倒苦水，就连还没收到货的朋友，也在犹豫要不要退货。</p><h2>烧屏，是OLED屏的通病</h2><p>其实说到底，烧屏之所以会成为大家十分担心的问题，就在于烧屏情况一旦发生，几乎都是不可逆的。</p><p>而目前针对iPhone 15的烧屏问题，网友们也是给出了不同的看法：要么是屏幕老化导致产生烧屏，要么是手机发热影响屏幕寿命导致烧屏，还有一种情况则是iOS算法Bug。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_39d9142f126847f78167fee4ae16070b@1743780481_oswg120442oswg849oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很明显，前面两种说法是针对硬件方面。</p><p>总所周知，iPhone 15系列所采用的OLED屏幕，相对LCD屏幕而言，色彩更鲜艳，亮度更好，显示效果也更好，这也是为什么目前大多数手机都采用OLED屏幕的原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_67e12487aabd44119fb0757b14b37edc@1743780481_oswg14249oswg528oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但任何事物有利有弊，由于OLED屏是通过像素点自发光来成像，因此当一个区域的像素点长期发光时，一些元器件就会产生老化，并在屏幕上呈现出“残影”。而这个残影是永久的，无法消除的，也就是我们所说的“烧屏”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_892b0d59468a4c4182f7ec02f1616c81@1743780481_oswg208252oswg863oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照上述逻辑，烧屏是个长期积累的过程，不是说你今天看抖音连续看了三小时就会烧，而是如果天天这样看，可能过几个月就会出现肉眼可见的残影，甚至有些手机使用好几年才出现严重烧屏现象。</p><p>但iPhone 15系列距离开售还不到1个月，怎么看都并非是屏幕老化造成的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_d9c812cbf8bb4304be9a0ed90541875e@1743780481_oswg63400oswg442oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那排除了屏幕老化，是不是屏幕本身的问题呢？咱们接着再来看。</p><p>目前出现烧屏问题的主要是iPhone 15 Pro 、iPhone 15 Pro Max这两款机型。恰巧这两款机型前不久才深陷设备温度过高的舆论中，不少用户在使用中发现，手机在拍照或充电时会过热，甚至有网友发视频称，自己手机都被烫伤了。</p><p>按理说现在的天气温度，机身应该不会再像夏天一样摸着烫手，但这种可能就是出现了，这哪是苹果，该叫火龙果了吧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_ea405925c7cb4850a2e0b37261ee7ff9@1743780481_oswg31233oswg541oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不开玩笑了，回归正题。</p><p>从以往经验看，高温会损坏或者加速老化手机内部电子元件，其中显示屏（OLED、LED屏）受到高温后不可逆伤害是很大的，会导致屏幕发光效率快速降低，产生明显的光衰 ，并造成不可恢复的损坏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_c70c5d0b74aa4c00afef1827e8e1aff6@1743780481_oswg12282oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也是为什么有网友猜测，是手机发热影响屏幕寿命导致iPhone 15烧屏。但大家别忘了，这次iPhone 15上有些用户是新机刚开机也会出现图像残影，也就是说这种不可逆的“烧屏”情况，与机身过热导致的短暂图像残影并无多大关系。</p><p>难道这次新机的屏幕Bug与硬件无关，真是软件层面造成的？</p><h2>硬件问题，靠软件解决</h2><p>这不，苹果不就回应了吗！近日苹果向iPhone用户推送了iOS 17.1 RC版（准正式版）更新。其中，特别针对苹果iPhone 15 Pro系列机型，修复了“可能导致图像残留”的问题。</p><p>之前iPhone 13、12等老款机型有同样问题的，这次软件更新中也一并解决。所以，这次是对该问题的统一更新。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_be7ce52af60045bababd305425ddbfd0@1743780481_oswg159218oswg597oswg1171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总之，苹果称通过软件方式可以修复烧屏问题。物理问题，靠软件解决，以至于网友忍不住调侃：苹果系统就是厉害，没有什么问题不能通过更新系统完成的。甚至还有网友表示，这跟当年绿屏们操作如出一辙，苹果果然666。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_5e1ca50f450943fb8d4a99f0ce1951a1@1743780481_oswg35643oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而从一些开发者升级新系统的反馈来看，iPhone 15烧屏问题确实有所改善，但这也是个例。在个人看来，如果烧屏真能通过系统更新解决，说明它真的只是软件方面的Bug，并不是硬件方面的问题，那机主们就可以放心使用。</p><p>但如果说更新还没有解决，依旧会有残留，那大概率是硬件的问题，小伙伴们还是要去售后，对硬件进行一下检测。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_777532e230984ef1b9314206cfe66ead@1743780481_oswg21513oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在还有一个问题是，苹果自认为这次OLED屏幕烧屏属于正常现象，不影响操作，既然软件更新能解决，就不存在召回，更不会因为烧屏退换货，所以这个问题不包括在保修范围之内。</p><p>从苹果这番态度看，不愿意承担保修责任，难怪有网友表示，苹果这样的态度谁还敢用？换句话说，假若之后iPhone 15系列真存在屏幕缺陷，那首批用户就会错过官方14天无理由退换售后服务，往后要退换/维修，似乎又是一个“大坑”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_72a4f09f24734885bbd2f75492e5c2c8@1743780481_oswg44206oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再说回烧屏问题，其实面对OLED极易烧屏的情况，用户平时的使用习惯也是关键因素，比如长时间开启iPhone息屏显示功能的用户，发生烧屏的概率也会相对较高。为了预防烧屏，苹果官方还建议用户打开手机自动调节亮度功能，可以避免长时间在超高亮度下使用，影响屏幕寿命。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_d0faaf1a2ca7496d94d6a54defaf2079@1743780481_oswg140436oswg978oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不得不说，“一入iPhone深似海，从此处处是Bug”，发热、烧屏...如果不是刻意为之的话，那就真要吐槽一下苹果对品控的拿捏度。讲真，要想买iPhone，心态必须好！</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bm7miMgxVjJMoxycXdazVw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极果网”（ID:JguoJguo）</a>，作者：极果，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>