<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093663255623813</id>
            <title>半年营收超 10 亿、3 亿净利润：「中国乐高」布鲁可冲刺港股上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093663255623813</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093663255623813</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 03:29:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 布鲁可, 拼搭玩具, IP 授权, 市场增长  
<br><br>  
总结: 布鲁可是一家成立于2014年的拼搭玩具公司，已成为中国第一、全球第三大拼搭角色类玩具企业。其2023年实现约18亿元GMV，依靠强大的原创IP和与知名IP的合作，构建了竞争壁垒。尽管曾经历净亏损，但收入年均复合增长率达到63.0%，并在2024年上半年实现超10亿的营收。布鲁可的主要收入来源依赖于授权IP，未来面临续约和新IP开发的不确定性。公司计划通过拓展IP矩阵和优化产品设计来降低对单一IP的依赖，同时加强生产和销售渠道的建设。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，号称「中国版乐高」的布鲁可已通过港交所聆讯，并于 12 月 15 日披露了聆讯后的资料集（招股书），高盛、华泰国际为其联席保荐人。根据弗若斯特沙利文数据，布鲁可 2023 年实现约 18 亿元 GMV，是全球增速最快的规模化玩具企业。2014 年成立至今，从研发积木玩具，并推出自有 IP 「百变布鲁可」及积木玩具，再到研发拼搭角色类玩具，以及 IP 布局，布鲁可用了 10 年的时间，跻身中国第一、世界第三大拼搭角色类玩具公司之列，被称为「中国版乐高」。</p>
  <p><strong>提及布鲁可，不得不提背后的操盘手，是一位连续创业者。</strong>朱伟松是布鲁可的创始人，他与林奇在 2009 年共同创立了游族网络，并负责产品研发。五年后，游族网络成功借壳上市。在公司发展的巅峰时期，林奇的身家达到了 22 亿美元，成为亚洲十大年轻富豪之一，而朱伟松也因其财富入选了胡润 80 后富豪榜。2014 年，朱伟松离开游族网络，创立了布鲁可。</p>
  <p>2024 年，布鲁可进行了一轮股权转让，股份交易价格 32.27 元/股，按照总股本计算，布鲁可最新估值达到72亿元。<strong>半年营收超 10 亿、3 亿净利润、72 亿估值，「中国乐高」布鲁可如何抢占细分赛道？疯狂吸金的同时，单一IP「依赖症」何解？</strong></p>
  <h2>靠奥特曼，手握超级IP打下一片天</h2>
  <p>布鲁可集团自 2014 年成立以来，专注于拼搭类玩具领域，逐步发展成为中国拼搭角色类玩具的领军企业。通过 500 多个专利布局和强大的原创 IP 能力，以及与约 50 个知名 IP 的非独家合作，构建起了坚实的竞争壁垒。其拼搭角色类玩具高度还原 IP 角色神韵，在产品设计上融合了标准与特征零件，实现了好玩体验、高品质与高性价比的完美结合，满足了全球消费者对优质玩具的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_f73b3c320ada414cb5605eaa2eb7d630@000000_oswg416338oswg891oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>布鲁可的产品线分为三大部分，即自有 IP、授权 IP、积木玩具。</strong>在产品组合方面，布鲁可集团展现出了强大的多样性和适应性。截至 2024 年 6 月 30 日，拥有 431 款在售 SKU，涵盖 6 岁以下、6 - 16 岁及 16 岁以上不同年龄段，价格区间从 9.9 元到 399 元，覆盖了广泛的消费群体。</p>
  <p>其中，百变布鲁可、英雄无限、奥特曼、变形金刚等 IP 产品深受市场欢迎，为公司带来了显著的收入增长。</p>
  <p>全球玩具市场正处于动态发展之中，<strong>角色类玩具作为最大的细分市场之一，规模持续增长。</strong>而拼搭角色类玩具更是凭借其独特的玩法和创新的设计，成为行业中增速最快的品类。据弗若斯特沙利文数据，全球及中国的拼搭角色类玩具市场预计在 2023 - 2028 年将保持高速增长，年均复合增长率分别可达 29.0% 和 41.3%，市场渗透率也将不断提升。这一增长趋势得益于消费者对个性化、互动性玩具的需求增加，以及 IP 文化的蓬勃发展。</p>
  <p>布鲁可集团精准地把握了这一市场机遇，<strong>通过不断拓展 IP 矩阵和优化产品设计，在市场中占据了有利地位。</strong>其丰富的 IP 资源使其能够触达多年龄段和不同性别消费者，满足多元市场需求，为公司的持续增长奠定了坚实基础。截至 2024 年 3 月 31 日，布鲁可在全国合作有 433 名经销商，覆盖超过 14 万个线下网点，包括玩具反斗城、孩子王、酷乐潮玩、沃尔玛等。</p>
  <h2>三年亏11亿，再到半年营收超10亿，布鲁可如何吸金?</h2>
  <p>尽管在过往记录期间布鲁可集团曾经历净亏损，但收入增长态势极为强劲。2021 年至 2023 年，收入年均复合增长率达到 63.0%，截至 2024 年 6 月 30 日的六个月收入同比增长 237.6%。毛利和毛利率也呈现出快速上升趋势，这主要得益于拼搭角色类玩具销量的大幅增长以及规模经济效益的凸显。</p>
  <p><strong>公司的增长动力主要来源于多个方面。</strong>首先，产品创新能力是核心驱动力之一，不断推出新的 SKU 和产品系列，如奥特曼、变形金刚等 IP 产品的持续更新，保持了市场热度和消费者的关注度。其次，销售渠道的拓展也为增长提供了有力支撑，通过线上线下多渠道销售网络，覆盖了中国主要城市及部分海外市场，有效提升了产品的市场覆盖面和销售量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_e75d2da9630d45fb841640a55f70472a@000000_oswg309303oswg1011oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>营收方面，</strong>2021 年至 2023 年以及截至 2024 年 6 月 30 日止六个月，收入分别为人民币 3.29 亿元、3.25 亿元、8.76 亿元及 10.46 亿元。其中，2021 年至 2023 年年均复合增长率为 63.0%，截至 2024 年 6 月 30 日止六个月收入同比增长 237.6%。收入增长主要得益于拼搭角色类玩具收入的增加，自 2022 年 1 月推出该类玩具后，其销量和收入在各期间显著增长，如 2022 年至 2023 年以及截至 2023 年 6 月 30 日止六个月至截至 2024 年 6 月 30 日止六个月期间，拼搭角色类玩具收入增长明显。</p>
  <p><strong>利润情况，</strong>在 2021 年、2022 年、2023 年以及截至 2023 年及 2024 年 6 月 30 日止六个月期间，分别录得人民币 5.06 亿元、4.22 亿元、2.07 亿元、2.02 亿元及 2.54 亿元的亏损。但经调整年度 / 期间利润 /（亏损）（非《国际财务报告准则》计量）指标有所改善，2021 年及 2022 年分别录得经调整年度亏损（非《国际财务报告准则》计量）人民币 3.55亿元及 2.25亿元，并于 2023 年成功转为经调整年度利润（非《国际财务报告准则》计量）人民币 72.9 百万元，截至 2024 年 6 月 30 日止六个月也实现了经调整期间利润（非《国际财务报告准则》计量）人民币 2.92 亿元，主要原因是业务增长带来规模经济效益，使拼搭角色类玩具销售的收入贡献及毛利率强劲增长，同时各项经营开支占总收入的百分比逐渐下降。</p>
  <p>毛利从 2022 年的人民币 1.23 亿元增长 236.2% 至 2023 年的 4.14 亿元，截至 2024 年 6 月 30 日止六个月的毛利较截至 2023 年 6 月 30 日止六个月增长 306.5% 至 5.53 亿元。毛利率从 2022 年的 37.9% 增长至 2023 年的 47.3%，截至 2024 年 6 月 30 日止六个月进一步增长至 52.9%，增长主要归因于拼搭角色类玩具销量上升及规模经济效应增强。自有 IP 下拼搭角色类玩具毛利率高于授权 IP 下的产品，因为自有 IP 无需支付授权费。</p>
  <p>该公司的营业收入约为 11 亿元，净利润为 3 亿元，市场估值为 72 亿元。这一估值是否过高？资深投资人金洪运发文表示，考虑到其市盈率（PE）为 24 倍，如果与万代进行比较，确实显得较为昂贵。然而，若与泡泡玛特的 1000 亿市值和 57 倍的 PE 相比较，则显得相对合理。当然，24 倍的 PE 并非基于当前的营收，而是考虑到公司 40%的毛利率和年均 30%以上的营收增速。如果这些指标能够持续保持，那么 72 亿元的估值是相当吸引人的。</p>
  <p>在招股说明书中，布鲁可声称花费了55万元聘请了一家咨询公司，以将自己定位为全球第三大拼搭积木制造商，市场份额为6.3%，排在万代和乐高之后。金洪运认为这种做法并无必要，而且可能会在一定程度上误导投资者，毕竟这两家公司的估值并不具备可比性。</p>
  <h2>收入极其依赖授权IP，能否构建长期壁垒?</h2>
  <p><strong>然而，布鲁可集团在发展过程中也面临着一系列风险。</strong>在 IP 方面，现有 IP 受欢迎程度可能下降，新 IP 开发和商业化存在不确定性，且 IP 授权可能面临续约困难或授权方纠纷等问题。</p>
  <p>布鲁可目前的主要收入来源依赖于授权的知识产权（IP）产品。然而，这些IP授权即将到期，是否能够续约、续约后的价格是否会上涨，以及是否能够持续获得优质IP授权，这些问题对于公司的未来至关重要。金洪运表示，布鲁可的核心收入支柱，包括奥特曼、变形金刚、火影忍者等一批关键 IP，其授权期限已进入倒计时阶段。具体来说，火影忍者、漫威无限传奇、宝可梦的授权将于 2025 年到期，而奥特曼在中国的授权则将于 2027 年到期。</p>
  <p><strong>2025 年对布鲁可而言是一个重要的考验，无论是在上市还是产品线方面。</strong></p>
  <p>对此，布鲁可在招股书中称要积极拓展 IP 矩阵，加强与知名 IP 版权方的合作，并不断提升自身 IP 开发能力，以降低对单一 IP 的依赖。</p>
  <p>在生产环节，依赖第三方合作工厂可能面临生产中断、产品质量控制等风险，而自营工厂计划也存在投资和运营风险。布鲁可在招股书中表示，将通过严格筛选合作工厂，建立紧密的合作关系和质量监督机制，同时在自营工厂建设过程中充分考虑成本、产能和技术等因素，谨慎推进项目，以确保生产的稳定性和产品质量。</p>
  <p><strong>此外，市场竞争、产品质量、假冒产品、海外市场拓展、供应链管理、法律法规合规等方面也存在诸多风险。将如何应对？</strong></p>
  <p>展望未来，布鲁可集团表示将制定了清晰的战略规划。在产品方面，将继续巩固拼搭角色类玩具的领先地位，不断拓展产品组合，深化 IP 积累，推出更多基于知名 IP 的 SKU，满足不同消费者群体的需求。在销售渠道上，加大对中国线下市场的拓展力度，特别是下沉市场，并积极发展 DTC 渠道，加强与消费者的直接互动，同时进一步拓展海外销售网络，提升品牌的国际影响力。</p>
  <p>公司还计划投资核心生产资源和建设自有工厂，实现生产资源的优化和扩张，提升生产效率和产品质量控制能力。在人才团队建设方面，秉承以人为本的理念，吸引和培养全球优秀人才，为公司的发展提供智力支持。此外，积极寻求战略投资和收购机会，加强与行业伙伴的合作，推动公司的多元化发展，并致力于可持续发展和社会责任，践行环保理念，参与社会公益活动。</p>
  <p><strong>布鲁可集团在玩具行业展现出了强大的发展潜力和创新能力。</strong>尽管面临诸多风险，但凭借其核心竞争力、市场机遇把握能力和积极的战略规划，有望在资本市场的助力下实现更大的突破，为全球消费者带来更多优质的玩具产品，成为玩具行业的重要引领者。在未来的发展道路上，布鲁可集团将继续砥砺前行，不断创新，书写属于自己的辉煌篇章。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2ODA0ODkwNA==&amp;mid=2247534604&amp;idx=1&amp;sn=7420d9cb5b2f75c1b23f749937bb7435&amp;chksm=cfe6e577ea1c22a8a2c6b296db75adf2b7b5a8df5def29c0de322cc68b39af51a4e2d0a2534a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“多鲸”（ID：DJEDUINNO）</a>，作者：多鲸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093709324515712</id>
            <title>OpenAI被曝自研人形机器人，4年前因缺数据解散团队，如今要用机器人数据反哺大模型了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093709324515712</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093709324515712</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 03:28:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, OpenAI, 硬件研发, 数据理解  
<br><br>  
总结: OpenAI正在研发人形机器人，标志着其不仅仅投资于机器人初创公司，而是直接涉足硬件领域。该项目的负责人Caitlin Kalinowski表示将人工智能带入物理世界。OpenAI曾在2020年关闭机器人部门，转向数据更易获取的领域，但现在重启机器人团队，可能是为了利用机器人生成的高质量数据来提升大模型的空间和物理理解。尽管有担忧资源分散，但结合大模型预训练的现状，重启机器人项目可能是一个战略性决策。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>o3之后，OpenAI下一个项目曝光了：</p>
  <p><strong>人形机器人</strong></p>
  <p>这次<strong>不只是投资</strong>像Figure、1x和Physical Intelligence这样的机器人初创公司，也<strong>不只是算法</strong>团队搞机器人强化学习。</p>
  <p><strong>而是自己涉足硬件</strong>，研发有双臂、双腿的实体人形机器人。</p>
  <p>Information的消息称，两位直接了解这个项目的人透露了这个消息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_5e4e1fa815c443d7b6b57f1ed6baec33@5888275_oswg409658oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至人事上也能看出这种迹象，11月挖来了<strong>Meta机器人和消费硬件团队负责人Caitlin Kalinowski</strong>。</p>
  <p>他宣布自己的新角色正是：将人工智能带入物理世界。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_211d5d79ac7b41f193467bac186a620c@5888275_oswg454619oswg1036oswg1590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>OpenAI曾一度关闭机器人部门</strong></h2>
  <p>OpenAI成立之初，语言模型还没成为共识。</p>
  <p>内部早期的几个探索中，实体机器人就是重要方向，机械手拧魔方是最著名的成果之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_5f04743f9c7246b1a1b3ccf078d1e603@5888275_oswg228693oswg750oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外两个探索的方向是多智能体合作打Dota2游戏，以及AI像人一样操作电脑。</p>
  <p>联合创始人是<strong>Wojciech Zaremba</strong>是OpenAI早期机器人团队的领导者。</p>
  <p>在<strong>2021</strong>年，他曾透露OpenAI内部已经<strong>悄悄解散了机器人团队</strong>，“将重点转移到数据更容易获得的其他领域”。</p>
  <blockquote>
   <p>事实证明，只要我们有数据，就可以取得巨大的进步……实际上有很多领域的数据非常非常丰富，最终这阻碍了我们在机器人技术方面的发展。</p>
   <p>解散机器人团队的决定对我来说非常困难。但不久前我意识到，从公司的角度来看，这是最好的。</p>
  </blockquote>
  <p>实际上是在2020年10月，OpenAI就决定不再进行机器人研究，称<strong>发现例如RLHF方法可以取得更快的进展</strong>。</p>
  <p>如今看来，RLHF方法催生了ChatGPT，确实是一个正确的决定。</p>
  <p>……</p>
  <p>当时有一批致力于机器人研究的人才离开OpenAI，但也有一批留下来并转型成功。</p>
  <p>代表性的人物是<strong>Peter Welinder</strong>，OpenAI机器人团队的创始成员，2016-2020年是该团队的Research Lead。</p>
  <p>在2020年之后，他转为OpenAI产品副总裁，从GPT-3早期API开始，到Github Copilot，再到现在大家都在用的OpenAI API。</p>
  <p>2023年8月，他的身份再次发生变化，成为<strong>“新产品探索副总裁”</strong>，负责范围就包括利用新模型探索新的硬件，就包括机器人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_0e766dc44aaa4268aaf6485b00326b1a@5888275_oswg364425oswg1080oswg1095_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再看新加入的<strong>Caitlin Kalinowski</strong>，一路跟随Oclulus加入Meta，最近的成果是负责Meta AR眼镜Orion。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_424a181ab56444b78f964ce161568862@5888275_oswg338015oswg1080oswg1293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更早之前，他在苹果工作近6年，负责早期Macbook Pro和AIr的产品设计。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_0ab648de6e594dd3a2c92a09a3a40ae4@5888275_oswg185994oswg858oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外他也在很多机器人初创公司担任顾问角色，与OpenAI投资的Physical Intelligence关系密切。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_7434bdcbc8384f29b1288c366b071aa3@5888275_oswg2135743oswg1014oswg1750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于OpenAI重启机器人团队的消息，有人担心这样同时处理多个项目，会不会资源太分散了？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_0c5e91b2624740979d300ae3a463d45f@5888275_oswg60762oswg854oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但结合Ilya宣判大模型预训练到头了，因为人类只有唯一的一个互联网，而互联网数据即将耗尽。</p>
  <p>另一种猜测是，<strong>机器人产生的高质量数据可以融入到大模型中，带来更好的空间和物理理解</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_ea394408db584eaab2aebce1858c8a23@5888275_oswg100976oswg1080oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>[1]https://www.linkedin.com/in/ckalinowski/</p>
  <p>[2]https://www.linkedin.com/in/welinder/</p>
  <p>[3]https://www.reddit.com/r/singularity/comments/1hljdxu/reliable_ai_leaker_openai_considering_to_develop/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0yYTqu3y9Udt1ZFnvxbTfQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：梦晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093707849267334</id>
            <title>一份PPT融资30亿的秘密</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093707849267334</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093707849267334</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 03:28:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <智谱, 大模型, 融资, OpenAI>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了智谱作为国内大模型公司的代表，讲述了其在技术、产品、商业化和资本图谱方面的故事。智谱通过展示其技术发展历程和市场定位，强调其在大模型领域的早期布局和对标OpenAI的能力。融资方面，智谱成功吸引了多家国资和战略投资者的关注，展示了其商业化进展和市场需求。智谱的目标是实现AGI，并在此过程中强调安全和可控性，以迎合投资者的需求。整体来看，智谱的叙事能力在融资和市场拓展中起到了关键作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>通俗一点说，智谱讲的，是一个OpenAI国产替代的故事。</p>
  </blockquote>
  <p>上周，社交网络上流传着一份30多页的智谱路演PPT。这家头部大模型公司刚刚宣布完成新一轮30亿元人民币的融资，新的投资方包括多家战略投资者及国资，老股东君联资本等继续跟投。很快，阶跃星辰也公布了数亿美元的B轮融资，资方包括国资、战略和财务投资人等，其中核心投资方，是上海国有资本投资有限公司及其旗下基金。</p>
  <p>沉寂了一段时间，大模型又打起了新一轮融资PR战。当大模型融资战进入动辄融个数十亿的数字区间，能出得起巨额资本的对象已经急剧缩减。当下融资的主要对象，除了国资，就是作为战略投资者的产业龙头。就目标来说，其实很清晰。所以，智谱的这份PPT正好给我一个机会，看看这家融到30亿的公司，到底是怎么给这两类对象讲大模型的故事。</p>
  <p>“讲故事”我认为是个中性词，另一个好听些的说法是叙事能力，难听一点的说法是会画饼，而在一级市场无论你愿意使用哪种说法，都更改不了这是投资机构和创业公司赖以生存的核心技能，看看那些风生水起的投资人和公司，哪个不会讲故事？</p>
  <p>因此本文不涉及会讲故事到底是对是错这类价值观层面的判断，另外我再提前叠个甲，本文不保证客观，可能也有些偏见，总之理解不当之处，烦请各位多包涵。</p>
  <p>从结构来说，这份PPT可以大致划分为四个部分，分别是技术、产品、商业化和资本图谱。</p>
  <p>第一大部分是技术篇。我把这一章节输出的核心理念概括为：大模型很重要，而智谱是国内做得最早的一家。</p>
  <p>智谱展示了一条大模型技术迭代的时间线，起点是2018年，当中标注了数个在大模型技术发展中的关键节点。</p>
  <p>稍微了解这个市场的朋友都知道，中国市场已经跑出来6家大模型独角兽—智谱、MiniMax、月之暗面、百川智能、零一万物和阶跃星辰。但在智谱的叙事线里，这些同侪并没被视为上桌的竞品。配得上标注技术发展节点的，是OpenAI、智源、智谱和百度等企业推出的大模型。</p>
  <p>这不免让我想到之前智谱CEO张鹏在采访中的话。“你看现在所谓‘百模大战’里边，有多少是真正自己从基座模型开始干起的？很少。基于开源模型精调的不包括在内。”不过市场瞬息万变，据说现在AI从业者最恐惧的对手是字节，生怕中国的大象真会跳舞。</p>
  <p>“国内做得最早”，这点是事实。论成立时间，MiniMax是2021年底创立。百川、月之暗面等几家就更晚些。</p>
  <p>智谱早在2019年6月便成立，源自清华大学技术成果转化，不过一开始研究的是知识图谱。2020年，智谱开始专注于大模型算法研究。2021年，智谱设计GLM算法，发布拥有自主知识产权的开源百亿大模型GLM-10B。</p>
  <p>张鹏曾介绍过，GLM比GPT-3稍微晚了一点，背后的技术路径是不一样的。“我们成立第一年聚焦在算法，当时研究过Bert，也研究过GPT，虽然都是预训练模型，都以Transformer为基础，但它们算法细节不一样。我们想把好的预训练模型的框架算法优点结合起来，设计一个全新的预训练模型的框架算法。”</p>
  <p>智谱的大模型进阶路线如下：2020年到2021年之间，GLM模型参数达到100亿，2022年模型参数达到1300亿，2023年以GLM为模型底座，2024年新一代基座大模型GLM-4（中文超越、英文接近GPT4），再到全新MaaS开发平台。可谓一步一个脚印。</p>
  <p>罗列信息意思不大，从融资的角度说，我想这部分智谱用来吸引投资人的关键点是：国内最早的预训练大模型，技术路线对标GPT，同时呢，又在硬件层适配国产芯片的训练和推理框架。</p>
  <p>通俗一点说，智谱在讲一个OpenAI国产替代的故事。不少投资人认为，大模型的竞争终局是国家安全，因此把对标OpenAI又自研可控的故事讲好，想必对一些偏好终局思维或宏大叙事的群体有相当吸引力。在后续的产品部分，这个故事将更详细地展开。</p>
  <p>具体来说，智谱对标OpenAI的完整大模型全栈技术架构和模型体系包括六项内容：基座大模型GLM-4、代码模型、文生图模型、文生视频模型、多模态理解模型和最近刚对外展示的智能体能力。</p>
  <p>此处我不一一叙述，总之，通过案例和数据的展示，智谱强调的是，自己的技术和产品能力非常全面。</p>
  <p>现在看，依据各自的技术和资源禀赋，头部大模型公司已然在发展路线上做出了各自的取舍。比如，和智谱的“我都要”很不一样，风波中的月之暗面明显讲的是一个差异化的故事。虽然没看过月之暗面的BP，不过杨植麟之前在腾讯科技专访中提到自己的追求：除了综合能力，希望在很多空间可以产生独特的能力，能在一些方向做到state of the art（世界领先）。</p>
  <p>讲故事本是一个源远流长的传统。从仪式的角度，《人类简史》作者认为正是存在于集体想象中的虚构故事让远古人类拥有了共同协作的可能。而现代社会，从更功利的角度理解，很多企业家热衷于麦基的那本《故事》，则是因为类型化的故事能帮助企业在商业竞争中更好地说服客户。不同类型的故事，天然能吸引来不同类型的投资人。比如，同样追求AGI，月之暗面的产品和创始人被视为带有更强人文气息，吸引来的资方主要是互联网大厂和顶级美元基金。</p>
  <p>说回智谱，还是扣着需求讲故事。接下来，商业化系统和成果的展示，对智谱来说是个重头戏。</p>
  <p>智谱构建了模型、应用、算力三层商业架构。从2019年成立，智谱AI的商务合作就没断过。一边融资做技术、做产品，一边开拓市场，再通过市场反馈进一步推进技术和产品。在B端，智谱MaaS平台快速拓展了过万家商业客户，主要涵盖科技互联网、垂直行业头部、大型国央企和汽车手机四大类。这一部分，智谱列出了自己在银行、汽车、消费等不同领域的行业案例，具体讲了讲如何通过先进技术帮助客户解决行业痛点。</p>
  <p>开头讲过，智谱当下融资的主要对象，除了国资，就是产业龙头。所以，避开天马行空，讲好帮助客户排忧解难更进一步的现实故事，成为这部分PPT着墨的重点。向B端客户收费可以快速带来订单和收入，但也有投资人告诉我，聚焦to B的路线天花板有限，“上限就是商汤”。</p>
  <p>所以有的时候，故事就看你怎么讲。虽然声称全面对标OpenAI，但两者在路线上其实并不完全一致。OpenAI虽然也是两条腿走路，但出圈靠的还是强大的C端产品ChatGPT，智谱的重点则显然不在这里。张鹏曾在采访中表示，推C端产品的主要目的是向B端用户展示能力。这里也披露了用户和收入数据——智谱的C端产品智谱清言App拥有超过2500万用户，年化收入（ARR）超千万。</p>
  <p>最后一块，智谱讲了讲市场格局和资本图谱。首先，智谱描述了国内的竞争格局和自身的独特性。无论是强调“全面对标OpenAI”“自研GLM架构安全可控”，还是强调“商业化进展领先”“资本化路径清晰”，这些特性抓得都很准，很对国资追求安全和务实的胃口。智谱还披露了大模型收入1.7亿，考虑到高昂的运营成本，显然距离盈利还远。但之前有大模型投资人跟我说过，对于大模型这么重要的领域，盈利上的限制未必是上市的阻碍。</p>
  <p>再有值得关注的是融资时间线。</p>
  <p>在2022年底ChatGPT引爆之前，智谱已经于2022年初完成了B1轮融资。这一阶段，达晨、君联、启明等一批顶级财务投资人已经加注，另一条资本线索是清华系，比如智源、华控基金、图灵创投等。</p>
  <p>B1轮之后，伴随ChatGPT横空出世，国内大模型企业融资按下了加速键。B1到B5轮，智谱累积融资40亿，B6轮已经首关，投前估值200亿。按PPT上数据计算，在大模型融资狂飙突进的2023年，智谱一共融了37亿，估值翻了6倍。</p>
  <p>200亿，现在是国内头部大模型估值的标准线。月之暗面此前被曝出估值达到200亿。百川智能也宣布完成A轮融资，总融资金额达50亿元人民币，并且将以200亿估值开启B轮融资。</p>
  <p>美团、腾讯、小米、蚂蚁、金山、BOSS直聘等产业巨头开始成为一条资方主线，其中美团、金山、BOSS直聘都是MaaS平台的客户。红杉、高瓴、沙特阿美旗下的P7等又一批顶级财投入局。此外，智谱还拿到了北京市人工智能产业投资基金这种国资背书。今年9月，中关村科学城披露了一轮对智谱的投资。作为领投方，中关村科学城是海淀区政府设立的市场化投资平台。</p>
  <p>11月，视觉中国的一则公告披露了此次融资前智谱的股权结构。外部投资人中，持股比例最高的是天津三快科技有限公司（美团），持股5.5423%。纯财务投资人中，华控技术转移有限公司（华控资本）持股4.7005%，苏州君联相道股权投资合伙企业（君联资本）持股4.9453%。</p>
  <p>展示完雄厚的资本力量。最后，故事的尾声，不免要展望一下星辰大海。</p>
  <p>智谱的下一阶段目标是什么？</p>
  <p>当然是AGI（通用人工智能）。“让机器像人一样思考”是智谱写在PPT第一页的口号。</p>
  <p>不过，同一个AGI梦想，国内外有不同的阐述。这部分内容的书写，照例是用OpenAI作为参照系，介绍了公司在人工智能L1到L5发展方向的思考。前四个阶段，两者的答案差不多，只有最后一个阶段，智谱试图在人工智能的终局思考上做出有意识地区分和更谨慎的表述。</p>
  <p>OpenAI的着眼点在于组织，认为AI最终可以融入组织或者自成组织。估计是考虑到要在国内融资，讲这样“自成组织”的故事有一定风险性。所以，智谱没有把重点放在这上面，而是强调“AI能力全面超越人类，具备探究科学规律、世界起源等终极问题的能力”。也就是说，AI虽然能力上超越人类，但将仍然服务于人类，这些能力不会制造任何恐慌，只会帮助人类更好地探索世界——一个更安全和可控的未来。</p>
  <p>还是那句话，讲故事要看对象，智谱讲的，无疑是一个更适合国资投资人的故事，从结果来看，还讲得不赖。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LIKkVwNvcd_8pFZNggfhmw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：刘燕秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093673947921921</id>
            <title>大模型疯狂12月，卷出五个关键趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093673947921921</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093673947921921</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 03:07:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 推理AI, 价格战, AI应用  
<br><br>  
总结: 今年12月，大模型行业迎来了热闹的峰值，OpenAI等科技公司纷纷发布新模型和应用，开启了推理AI竞赛。技术层面上，推理能力的提升和成本的降低推动了大模型应用的快速发展，但从“能用”到“好用”仍存在鸿沟。与此同时，行业内的价格战持续加剧，尤其是在云厂商之间，降价幅度显著。融资方面，行业出现了明显的分化，资金集中在头部企业，而初创公司面临更大挑战。人才流动也成为焦点，许多关键人才选择回流大厂或创业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果对比去年同期，你会发现今年12月是大模型行业的一个热闹峰值。</p>
  <p>从11月中旬开始，OpenAI、微软、谷歌、字节跳动、百度和智谱等科技公司都召开了与大模型相关的发布会，推出了一系列新模型、新应用和新产品，其中OpenAI的12天连续直播更是开启了科技公司发布会的新流行。</p>
  <p>热闹之下，比起去年技术层和竞争层的种种不确定性，当下模型厂商们的心态和预期好很多。<strong>一方面，在技术侧，一场推理AI竞赛已经开打；另一方面，应用层包括AI Agent、搜索等方向也已经明确。</strong></p>
  <p>我们整理了12月大模型行业里的五个趋势，记录这个疯狂月份里的兴奋和失落。</p>
  <h2><strong>1、OpenAI 扣动扳机，开启推理AI竞赛</strong></h2>
  <p>随着OpenAI相继发布o1和o3模型，一场推理竞赛正在模型厂商间展开。</p>
  <p>据OpenAI发布的o3系列时给出的评测数据，在数学、编码、博士级科学问题等复杂问题上的表现，o3均展现出了强大的实力，例如在陶哲轩等60余位全球数学家共同推出的最强数学基准的EpochAI Frontier Math中，o3 创下新纪录，准确率高达25.2%，而其他模型都没有超过2.0%。</p>
  <p>而在OpenAI没放出o3前，国内外科技公司的目标无疑是追赶o1，谷歌此前发布全新测试模型Gemini 2.0 Flash Thinking。</p>
  <p>今年11月，月之暗面Kimi的新一代数学推理模型k0-math、DeepSeek的推理模型DeepSeek-R1-Lite预览版、阿里云通义的QwQ-32B-Preview也相继发布，在一些数学和编码评估表现中，它们的分数比o1还要高。</p>
  <p>但一个问题是，目前尚不清楚o3是否会为普通用户带来很大帮助，从模型能力来看更适合推编码、数学和科学领域的研究人员，除此以外，推理模型也很昂贵。在Keras之父François Chollet发起的ARC-AGI基准测试显示，尽管o3在高计算模式下得分率为 87.5%，但研究人员在该模式下每个任务花费达到数美元，任务成本很高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_a7a5477264104ad7ba94d5390addd979@5958598_oswg71453oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">ARC-AGI测试标准 图源：X@arcprize</p>
  <p>但成本也只是一个相对的概念。近期，清华NLP实验室刘知远教授团队提出了<strong>大模型的密度定律（densing law），该定律表明，大约每过3.3个月（100天），就能用参数量减半的模型达到当前最先进模型的性能水平，这意味未来推理成本还会快速降低。</strong></p>
  <p>但至少从技术端来看，至少OpenAI再度验证了Scaling Law没有消失，只不过是从预训练端转向了推理端，通过强化学习和更多的思考时间，提升模型的复杂推理能力，这条路是可行的。</p>
  <p>对国内外基础模型厂商而言，它们需要追赶的新目标又出现了。</p>
  <h2><strong>2、降价还在继续，甚至卷到了「视频模型」</strong></h2>
  <p>继5月、9月后的两轮大模型「价格战」后，OpenAI和火山引擎（字节跳动旗下云厂商）又掀开了第三轮「价格战」。</p>
  <p>在OpenAI第九天的发布会上，针对GPT-4o音频模型，4o音频价格降低了 60%，降至输入40美元/百万tokens、输出80美元/百万tokens，文本价格为输入2.5美元/百万tokens、输出10美元/百万tokens。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_bf6a7f8d508e4be58bf87080df564fb1@5958598_oswg24248oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OpenAI 12天直播图源：官网</p>
  <p>为了讨好开发者，OpenAI还把价格战打到了更有性价比的小模型GPT-4o mini上，音频费用是4o的四分之一。“我们听到了开发者关于成本的反馈，我们正在降低成本”。OpenAI开发者平台负责人Olivier Godement在直播中这样说。</p>
  <p>另一边的火山引擎则是把「价格战」带到了视频模型上，其发布的豆包视觉理解模型输入价格为0.003元/每千tokens，比行业平均价格降低85%，火山引擎称将视觉理解模型带入了「厘时代」。</p>
  <p>「厘时代」的说法并不陌生，今年5月火山引擎就宣布豆包主力模型将推理输入价格降至「厘时代」，打响大模型推理算力价格战，此后阿里云、百度智能云和腾讯云均迅速跟进，大模型推理算力价格下降了90%以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_eb1b0bc9277a44b6b9c8d22df15e9915@5958598_oswg52351oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>降价并不是国内模型厂商的独有特色，OpenAI也曾多次降价。但区别于国外厂商，国内大模型玩家的特点是：<strong>降价幅度更狠，且多为云厂商主导。</strong></p>
  <p><strong>降价的原因主要有三：首先，以价换量，以价格带动推理算力消耗量增长，这也是为什么降价主要集中在云厂商的原因。</strong></p>
  <p>火山引擎方面，5月豆包通用模型的日均tokens使用量为1200亿，截至12月中旬，日均tokens使用量已超过4万亿，较七个月前首次发布时增长了33倍。百度5月日均Token消耗量是2500亿，截至11月初，百度文心大模型的日均处理Tokens文本数超过1.7万亿，不到半年增长了6.8倍。</p>
  <p><strong>其次，随着底层大模型成本、价格的降低，吸引开发者，加速AI进入外部企业，抢占应用生态。</strong></p>
  <p>零一万物创始人李开复在近期的一场采访中对比去年和今年的模型价格，这样说：“一年半的时间内，价格差了500倍，同时模型能力还有很大程度的提升。<strong>今天如果你还觉得贵，明年99%的概率就不贵了，再过一年可能不但不贵，而且能够支撑你做想要的应用。”</strong></p>
  <p><strong>最后，技术本身的优化也带来降本的空间。</strong>谭待提到，降价是算法、软件、工程和硬件结合的结果，例如模型结构的优化，在工程手段上，针对不同客户场景集中规模化处理模型调用任务以及采用多种工程化手段，还有通过以异构资源池化的解决方案，提升芯片利用率等。</p>
  <p>谭待谈到驱动两次降价的两个内部决策因素，提到两个核心因素，一方面会了解开发者、企业在使用过程中对成本痛点，价格降到多少，他们就能用起来，另一方面，火山引擎也在通过技术优化能把成本打到多低：“这两个值的中间段就是火山引擎可以定下的价格”。</p>
  <p>据华泰证券此前预测，降价或还会蔓延，且已呈现出向主力模型降价的趋势。但降价是面子，模型能力才是里子，模型厂商需要回答的核心问题有两个：一是以价换量是否会影响利润表现（国内云厂商这些年均强调利润），二是模型效果是否能真正让客户买单，因为一切竞争的原点都还会回归模型的推理能力上。</p>
  <h2><strong>3、大模型应用爆发了，但「能用」到「好用」间还有鸿沟</strong></h2>
  <p>计算成本的下降和基础模型选项的增加，让大模型应用层进入了一个飞速发展的时期，风险投资公司Lerer Hippeau管理合伙人Ben Lerer甚至这样说：</p>
  <p>“如果你是一家初创公司，你可以选择当下流行的方案，不仅仅是做ChatGPT包装器、Claude包装器、Gemini包装器，或者随便什么，你可以将所有这些包装器组合起来，以优化功能、结果和这些结果的成本。”</p>
  <p><strong>「套壳与否」已经不再成为市场关注的重点，国外应用层玩家的「通用大模型套垂直小模型」的「鸡尾酒打法」也已复制到中国。</strong></p>
  <p>以国内AI玩具厂商跃然创新为例，创始人李勇就提到，在通用大模型上和MiniMax、豆包、智谱均有合作，“各家效果都挺好，儿童场景也够用”，现阶段使用MiniMax比较多是因为“给了跃然创新早期用户很多免费tokens”。</p>
  <p>比起外界对「何时出现杀手级应用」的追问，各家厂商有自己的判断，此前字节管理层判断AI对话类产品可能只是AI产品的「中间态」，而百度创始人李彦宏则对外反复谈到，Agent是他最看好的AI应用发展方向。</p>
  <p>整个12月，大模型玩家们围绕应用层的探索形成了「2+X」的确定性方向，<strong>其中「2」指的是AI Agent（智能代理）和AI搜索，而「X」则是包括AI玩具、AI耳机、AI眼镜等诸多AI软/硬件产品。</strong></p>
  <p>在AI搜索上，姗姗来迟的OpenAI终于在12天直播中宣布在ChatGPT新增了搜索功能，而据外媒报道，谷歌在推出AI Overviews后，近期也在考虑在Chrome浏览器中增加「AI模式」选项。而在不久前，AI搜索领域的巨头Perplexity AI也完成了新一轮5亿美元的融资，估值已升至90亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_d98943dd5fb444f8a66588444fbf613d@5958598_oswg312472oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>搜索这块「旧蛋糕」一直是大模型应用的必争之地，<strong>如今战火更盛的原因一是大模型推理技术能力的提升，二是对商业化的迫切需求让玩家们加大了对搜索这一「离钱更近」场景的争夺。</strong></p>
  <p>而与AI搜索关系「暧昧」的AI Agent也在12月成为最火的应用落地方向。</p>
  <p>Anthropic推出的Computer Use功能和智谱近期发布的AutoGLM都展示了端侧Agent的交互性、自动化和主动性等特点，国内外科技大厂也几乎都有自己的 Agent平台。</p>
  <p>在科技企业的各种演示中，AI Agent似乎已经能融入用户的工作和生活，不仅在手机端能执行预定酒店、点外卖等指令，还可以成为用户的工作助理，智谱AI CEO张鹏将AI Agent比作大模型通用操作系统LLM-OS的雏形，它的潜力在于大模型公司可以以此搭建自己的生态圈，在手机、PC等端侧找到落地的入口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_8fe9ff8700ab4b888c325001d9763082@5958598_oswg420947oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“（AI Agent）实现大模型的互联互通，理论是没有边界的”。张鹏表示。</p>
  <p>但也请对科技公司的理想保持冷静。现阶段，他们尚未解决的问题还有很多。比如商业模式，在C端，智能体目前尚没有形成新的商业模式，依旧靠高流量带来的付费转化，百度、字节等大厂的智能体还需要靠自己已有的流量阵地完成分发。</p>
  <p>而在B端，红杉在近期一份报道中指出，<strong>随着代理（Agent）应用很快变得更加复杂，对于任何给定的领域，收集现实世界的数据、编码领域和应用特定的认知架构也将成为更多玩家摆在眼前的挑战。</strong></p>
  <p>当然，在「X」上也涌现出更多的尝试。除了我们已熟悉的AI手机、AI PC外，红极一时的AI Pin不见了，新的风口属于AI玩具和AI耳机。</p>
  <p>字节的显眼包，已经开卖的AI毛绒玩具，究竟是风口，还是刚需，销量和复购数字会给出答案。</p>
  <p>一句话总结，在强调「应用优先」的共识里，从能用到好用，还有许多鸿沟。</p>
  <h2><strong>4、资金大分裂继续，穷人富人已经出现</strong></h2>
  <p>热闹的年终发布月里，久违的大模型融资热又来了。</p>
  <p>上个月底，在OpenAI和Anthropic完成新一笔融资后，据我们不完全统计，12月初，又一批国内外的明星AI企业们拿到了「过冬钱」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_a666031978bf4fb6ba9ed3fb8c644305@5958598_oswg112099oswg1080oswg909_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国内大模型企业中，面壁智能、智谱AI、阶跃星辰完成新一轮融资，至此也将国内基座大模型的估值抬升至200亿元门槛，随着单笔融资的提升，我们发现接住国内大模型公司已经变成了老股东、国资和科技大厂。</p>
  <p>国外企业中，模型层、应用层和几基座层均有新融资出现，<strong>Perplexity AI、X.AI、Databricks、Cursor等公司都拿到了新一笔钱。</strong></p>
  <p>拿到钱该如何分配，是这些公司下一步的重点，加码技术研发和基础设施建设还是主线。X.AI在本次融资公告中就提到，主要用途预计是采购另外10万块英伟达 GPU，以进一步扩充其算力规模。</p>
  <p>融资的牌桌上，有富人，就有穷人。风险机构Northzone合伙人Molly Alter预测：“「最诱人」的交易将继续以极高的估值进行，但对于其他公司而言，则需要展示非常具体的指标才能获得高估值。「富人」和「穷人」将出现巨大的分化。”</p>
  <p>分化的结果将是，我们会看见，寻求退场或倒闭的初创公司会增加，大型科技公司和头部企业的整合速度也会加快。</p>
  <p>如Perplexity AI在本月收购了一家名为Carbon的小型初创公司，Cursor背后的开发商Anysphere也将另一款AI编码助手Supermaven收入囊中。</p>
  <p>「The information」此前曾提出，衡量那些短期内不太可能被收购的公司主要有以下几点因素：<strong>收入和利润、增长、员工人数、筹集的总资金以及公司是否从可能成为收购者的战略投资者那里筹集了大量资金。</strong></p>
  <h2><strong>5、回流与出走，所有人都面临“人”的问题</strong></h2>
  <p>人、钱、事，是所有公司的三要素，而在大模型行业，人又是最关键的因素。</p>
  <p>围绕大模型组织的整合、人才的回流和出走，成了年末的焦点话题。</p>
  <p>此前我们在<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NTUzMzkxMg==&amp;mid=2247487505&amp;idx=1&amp;sn=02160dd93d6c38c8364cbf011e15320b&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《大模型狂飙两年后，“六小龙”开始做减法》</a>曾报道过，大模型「六小龙」中已经不断有人员离开，他们离职的方向包括但不限于——<strong>回流大厂、再创业。</strong></p>
  <p>而再创业的方向基本也和AI相关，零一万物前联潘欣在近期以闪极AI合伙人身份投身AI眼镜浪潮，月之暗面前产品负责人王冠的新创业项目ONE2X也在11月完成天使轮融资。</p>
  <p><strong>而「人」也是过去一年里OpenAI头疼的问题。</strong>不久前，「GPT之父」Alec RadfordAlec Radford也宣布从OpenAI离开，宣布将开启自己独立研究生涯。搜索负责人Shivakumar Venkataraman也在加入公司七个月后离职，他领导了OpenAI企业客户的搜索和人工智能的开发。</p>
  <p>类似的整合也出现在大厂内部，它们需要以更灵活的姿态应对竞争。此前据《智能涌现》报道，阿里旗下的AI应用「通义」也从阿里云分拆，并入阿里智能信息事业群。</p>
  <p>可以肯定的是，随着竞争激烈，组织和人才整合和分化不会停止。</p>
  <p>时间拨回去年12月，在经历了内斗动荡后，重回管理层的Sam Altman或许不会想到，此刻的OpenAI已经历了一轮人才的大换血。</p>
  <p>一年前，人们讨论的话题是创业公司和大厂间的竞争，技术上聚焦长文本窗口，流行大模型是一把手工程，一年过去，这些话题还在讨论，但有些问题已经随技术更迭成为共识。</p>
  <p>即便人们对AI依旧怀疑，但它确实已走入人们的生活，这个趋势将无法阻挡，正如Sam Altman在12天直播发布会后所说的那样：</p>
  <p>“You can just do things。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uQqvVwsgA95uuvJSOHHmJg?token=1353904141&amp;lang=zh_CN" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”</a>，作者：kiki，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093627638036866</id>
            <title>华为押注，东莞半导体独角兽冲刺IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093627638036866</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093627638036866</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 03:06:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体, 碳化硅, IPO, 东莞  
<br><br>  
总结: 天域半导体是一家位于东莞的半导体公司，专注于碳化硅外延片的研发和生产，已成为国内市场的领导者并计划在港股上市。公司在过去几年中完成了多轮融资，吸引了华为和比亚迪等知名投资者。尽管2024年面临收入下降和净亏损的挑战，但天域半导体计划通过扩大产能来应对市场价格下滑的压力。未来，碳化硅外延片市场预计将继续增长，天域半导体希望通过技术创新和产能扩展在竞争中保持优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>东莞跑出一家半导体独角兽，正冲击港股IPO。</p>
  <p>12月23日，港交所网站显示，广东天域半导体股份有限公司（简称“天域半导体”）递表港交所，保荐机构为中信证券。</p>
  <p>天域半导体成立于2009年，总部位于广东东莞松山湖，是中国首批技术领先的第三代半导体公司之一，主要专注于研发、量产及销售自主研发的碳化硅外延片。</p>
  <p>近年来，东莞致力于把松山湖打造成科技中心，华为在松山湖建了基地，已经让一大批员工搬到那儿办公；松山湖国际机器人产业基地更是引进孵化了大疆创新、云鲸智能、固高科技等诸多硬科技企业。</p>
  <p>作为备受瞩目的半导体独角兽，天域半导体上市前完成了7轮融资，吸引了不少重磅投资机构加盟，<strong>包括华为哈勃、比亚迪、政府引导基金等。</strong></p>
  <p>2022年12月，天域半导体完成上市前的最后一轮战略融资，投后估值为131.6亿元；投资方包括政府背景基金中国比利时基金、广东粤科投、南昌产业投资集团、锂电铜箔科创板上市公司嘉元科技；财务投资机构包括招商资本、乾创资本等。</p>
  <p><strong>2024年11月，公司部分股东转让了少量股权，估值约152亿元。</strong></p>
  <p>目前，李锡光、欧阳忠、天域共创、鼎弘投资、润生投资及旺和投资被视为一组控股股東，合计持有股份总数的58.36%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_3fed9cc5084d4047b21f950a8e26cb5e@5888275_oswg165733oswg831oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司融资历程，来源：招股书</p>
  <h2><strong>01 专注做碳化硅外延片，国内第一，全球前三</strong></h2>
  <p>天域半导体是中国首批实现4英吋及6英吋碳化硅外延片量产的公司之一，也是中国首批拥有量产8英吋碳化硅外延片能力的公司之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_3e5e394f302d462c90f2c0ae991dbae2@5888275_oswg287158oswg668oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司产品，来源：招股书</p>
  <p>2023年，天域半导体销售了超过13.2万片碳化硅外延片（包括公司自制外延片及按代工服务方式销售的外延片），实现总收入人民币11.71亿元。</p>
  <p>中国碳化硅外延片市场的竞争高度集中，前五大参与者占据总市场85.0%的份额（以2023年在中国产生的收入计）。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，2023年，天域半导体在中国碳化硅外延片市场的市场份额达38.8%（以收入计），<strong>国内市占率排第一。在全球，公司以收入及销量计的外延片市场份额均约为15%，位列全球前三。</strong></p>
  <p><strong>天域半导体位于碳化硅功率半导体器件产业链的上游。</strong></p>
  <p><strong>上游</strong>由衬底供应商及外延片供应商组成。外延片供应商向衬底供应商采购衬底，用于生产外延片。由于衬底及外延片成本合计占碳化硅器件总成本的最大份额，分别约为47%及23%，因此该阶段至关重要，且具有最显著的附加价值。</p>
  <p><strong>中游</strong>分部涉及碳化硅功率半导体器件制造商，其使用外延片作为基础材料，通过一系列复杂的生产工艺制造碳化硅半导体器件。</p>
  <p><strong>下游</strong>分部则包括将最终产品及系统分销至各种应用领域，如xEV及电力供应。由于转换成本较高，通常碳化硅功率器件制造商不会轻易更换其碳化硅外延片供应商。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_aba58d27b0254bc399a19f933ee48e57@5888275_oswg83117oswg830oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>与硅等传统半导体材料比较，碳化硅（作为第三代半导体材料之一）具有显著的性能优势</strong>，包括较大的禁带、较高的电场击穿、更高的热导率、较高的电子饱和漂移速度及强大的抗辐照性，因此更适用于高压、高温及高频环境。</p>
  <p>就终端应用而言，碳化硅外延片主要用于生产各类功率器件。这些器件最终用于新能源行业（包括电动汽车、光伏、充电桩及储能）、轨道交通及智能电网、通用航空及家电等行业。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，中国碳化硅功率半导体器件市场规模由2019年的人民币7亿元迅速增长至2023年的人民币41亿元，复合年增长率为53.7%，而中国碳化硅外延片市场由2019年的人民币4亿元激增至2023年的人民币17亿元，复合年增长率为41.2%。</p>
  <p><strong>展望未来，预计到2028年，中国碳化硅外延片市场将扩充至人民币132亿元，复合年增长率为50.9%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_983192b880f94ae69783257aa84880d7@5888275_oswg278074oswg830oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">按收入划分的中国碳化硅功率半导体器件行业规模，来源：招股书</p>
  <h2><strong>02 碳化硅外延片价格呈下滑趋势，公司未来要卷产能</strong></h2>
  <p>作为第三代碳化硅半导体材料的核心供应商，天域半导体受益于中国及全球新能源相关产业近年来的迅速发展，导致产品出货量显著增加。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_119571ba0de14ef0b253e91ac3c4b414@5888275_oswg48690oswg801oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司收入构成，来源：招股书</p>
  <p>报告期内，天域半导体的销量由2021年的1.7万片增至2023年的13.2万片，复合年增长率为178.7%。</p>
  <p>由此也带动了收入的增长。<strong>2021年、2022年及2023年，公司的收入分别为1.55亿元、4.37亿元、11.71亿元，复合年增长率为175.2%</strong>，净利润分别为-1.8亿元、280万元、9590万元，同期整体毛利率分别为15.7%、20.0%、18.5%。</p>
  <p>不过，2024年受多重因素影响，公司的收入同比下降14.8%至3.61亿元，并录得净亏损1.41亿元，整体毛利率为-12.1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_69df6eac4df2473c9b29185800026019@5888275_oswg125323oswg798oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司主要财务数据，来源招股书</p>
  <p><strong>2024年业绩同比大幅下降，主要由以下因素所致</strong>：</p>
  <p><strong>1、碳化硅外延片及衬底的市场价格下跌</strong>。根据弗若斯特沙利文的资料，公司核心原材料碳化硅外延片及衬底在全球及中国市场的市场价格不断下跌。因此，一方面，公司产品的平均售价通常呈下降趋势，导致公司的收入减少。另一方面，上述市场价格的下降趋势亦可能导致存货撇减拨备，从而导致销售成本增加。</p>
  <p><strong>2、国际贸易紧张局势。</strong>近年来，中国及全球的政策变化以及中美贸易紧张局势导致全球销售构成的波动。尤其是中国碳化硅外延片供应商的海外销售受到不利影响。公司2024年1-6月的海外销售额同比减少75.5%至4120万元。</p>
  <p>关于第二点，从天域半导体境外收入的占比也能看出端倪，自2021年至2024年1-6月，公司自境外的销售收入占比分别为14.7%、12.6%、44.2%及11.4%，2024年1-6月出现了明显的下滑。</p>
  <p>同时，公司在招股书中表示，<strong>2025年后中国碳化硅外延片平均售价的下降速度将快于全球平均售价的下降速度</strong>。中国碳化硅外延片每片平均售价于2021年约为9400元，并预计于2028年前大幅下降至6500元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_d3cbe09a98cb4981a2c6e4c3b38a31d8@5888275_oswg128245oswg831oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">全球及中国市场碳化硅外延片及衬底平均售价趋势，来源：招股书</p>
  <p><strong>可以预见，未来碳化硅外延片整体市场的增长预期是要依靠量的提升来支撑，以对冲价格下滑的负面影响。</strong></p>
  <p>天域半导体在招股书中表示，强大的产能是有效履行客户订单的关键，且是公司竞争优势的核心部分。为更好地就碳化硅产品（尤其是8英吋碳化硅外延片）的潜在市场需求做好准备，公司计划审慎地扩大产能。</p>
  <p>具体而言，公司旨在完成位于生态园生产基地的建设，这将提高8英吋碳化硅外延片的产能。</p>
  <p>截至2024年10月31日，公司6英吋及8英吋外延片的年度产能约为42万片，已经是中国具备6英吋及8英吋外延片产能的最大公司之一。</p>
  <p>扩产完成后，公司预计<strong>产能将在2025年内增加38万片，年度计划总产能将增至约80万片碳化硅外延片。</strong></p>
  <p>此外，根据实际需求，公司初步计划在东南亚扩大产能，以更好地服务公司的海外客户。</p>
  <p><strong>简单来说，就是要上产能来卷死同行。</strong></p>
  <h2><strong>03 尾声</strong></h2>
  <p>目前，<strong>天域半导体得到了华为、上汽、比亚迪等下游电动汽车、储能、家电、光伏等头部客户的认可。</strong></p>
  <p>报告期内，公司前五大客户贡献的收入分别占总收入的73.5%、61.5%、77.2%及91.4%，其中最大客户的营收占比为30.9%、21.1%、42.0%及52.6%。不过，各年度期间的五大客户有所不同。</p>
  <p>多年来，公司不断追求生产工艺创新，以4H-SiC外延片产业化、外延片生长技术及外延片清洗技术为主，进行深入系统的研发。</p>
  <p>这一努力致使公司在8英吋碳化硅外延技术、多层外延技术及厚膜快速外延技术等核心技术领域取得突破，让公司处于中国碳化硅外延片行业前沿。</p>
  <p>未来，公司能否在价格下行的趋势中，依靠产能扩展在竞争中立于不败之地，让我们拭目以待。</p>
  <p><strong>声明：文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9_kH3XDIOyXbwBYEuvNgNw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093619472365704</id>
            <title>Wedbush：苹果市值很快将超4万亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093619472365704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093619472365704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 03:06:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, iPhone 16, 假日销售, 人工智能  
<br><br>  
总结: 韦德布什预计苹果iPhone 16系列将在假日销售季迎来强劲表现，可能开启“超级周期”，因全球数亿用户将升级至新AI功能的iPhone。分析师丹·艾夫斯指出，全球约有3亿部iPhone未升级，预计2025财年将售出创纪录的2.4亿部新iPhone。报告还提到，苹果智能尚未在中国等核心市场推出，未来需求尚未完全激发。艾夫斯强调，苹果有望在2025年初成为市值达到4万亿美元的公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>韦德布什预计苹果iPhone 16系列将迎强劲假日销售，开启“超级周期”，因全球数亿人将升级至新AI功能iPhone。</p>
  </blockquote>
  <p>华尔街投行韦德布什（Wedbush Securities）周一表示，苹果公司今年新推出的iPhone 16系列手机将迎来一个强劲的假日销售旺季，而“苹果智能”（Apple Intelligence）“最重要”的部分才刚刚开始陆续推向市场。</p>
  <p>韦德布什重申了对苹果股价“跑赢大盘”的评级，以及高达300美元的12个月目标价，对应的总市值预期高达4.5万亿美元。<strong>而且值得一提的是，该行还预计，到明年年初，苹果市值就有望突破4万亿美元大关。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_e01dfafbedc04edd8b058387dc308bb9@5888275_oswg48704oswg714oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体而言，该行知名分析师丹·艾夫斯（Dan Ives）在最新报告中指出，<strong>苹果公司即将迎来一个强劲的假日销售季，这可能开启一个“超级周期”，因为全球数亿人准备在未来几个月升级到具有人工智能功能的新iPhone。</strong></p>
  <p>据艾夫斯估计，全球约有3亿部iPhone在四年多的时间里没有升级。他认为，随着人工智能驱动的苹果智能升级周期开始，<strong>苹果公司在2025财年（截至明年9月）可能会卖出创纪录的2.4亿部新iPhone或更多。</strong>其预测高于市场普遍预期的2.076亿部。</p>
  <p>“根据我们最近对苹果供应链的调查，<strong>我们认为苹果即将迎来一个非常强劲的假日销售季，因为现有用户群体对iPhone 16系列机型的更新换代趋势，将延续至涵盖圣诞假期以及新年假期的购物季。”</strong>报告称。</p>
  <p>艾夫斯预计，<strong>从现在开始，iPhone的销售优势将是自2010财年以来最大的。</strong></p>
  <p>他写道：“我们相信，iPhone 16的成功，以及即将到来的强劲假日销售旺季，将成为苹果公司未来12至18个月的增长复兴的起点，这种复苏将在今年12月这个季度开始。”</p>
  <p>他进一步指出，<strong>“重要的是，‘苹果智能’还没有在中国或许多其他国家推出。这意味着这些核心市场的iPhone换机需求尚未完全激发。</strong>我们预计这些国家的人工智能系统发布时间表可能在4月份前后，我们相信iPhone产品将是全球众多消费者接触生成式AI这一划时代创新的重要渠道。”</p>
  <p>“同时，<strong>一个中国技术合作伙伴也将很快被指定，</strong>以推动这一关键地区推出苹果智能的时间。”他补充道。</p>
  <p>本月早些时候有媒体报道称，苹果公司一直在与中国科技巨头腾讯以及字节跳动（ByteDance）就中国的“苹果智能”合作进行深度谈判。据更早之前的媒体报道，该公司还与百度进行了谈判。</p>
  <p>数据显示，在2024财年，苹果在大中华区的收入为669.5亿美元，占其3910.4亿美元总收入的17%。艾夫斯估计，今年中国有1亿部iPhone待升级。</p>
  <p><strong>艾夫斯强调，到2025年初，苹果将成为第一家市值达到4万亿美元的公司。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BNF14i6ofaP-My_jOKAKTQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社AI daily”</a>，作者：黄君芝，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093637734022912</id>
            <title>增长774%，榜首易主，被美国“针对”后，这款中国AI爆发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093637734022912</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093637734022912</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 02:48:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI工具, 星野APP, 投放力度, Talkie下架  
<br><br>  
总结: 星野APP在近期的投放力度显著增加，成为AI APP买量素材榜的第一名，取代了Kimi智能助手。其投放素材量在短时间内增长了数倍，尤其是在11月下旬至12月中旬期间。然而，星野的海外版Talkie在美国市场被下架，可能对其国内产品造成营收压力。DataEye研究院分析认为，星野的投放增加与Talkie的下架存在关联，同时社交陪伴类AI行业正进入竞争的关键阶段，未来可能会出现市场整合和淘汰赛。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI工具买量榜榜首正式易主！</p>
  <p>就在上周，霸占AI投放素材榜首数月的Kimi智能助手终于被拉下马，MiniMax旗下社交陪伴类AI星野登顶，成为新的AI APP买量素材榜日榜第一。</p>
  <p>DataEye研究院注意到，星野APP近来投放力度异常凶猛，素材量较此前数倍增长。</p>
  <p>不过，与之对应的则是星野海外版Talkie在美国市场AppStore被下架，似乎面临着一定的危机。</p>
  <p>那么，星野加大投放力度与Talkie被下架是否有关联？</p>
  <p>星野近期投流有什么变化？</p>
  <p>Talkie被下架原因在于什么？</p>
  <p>这些事件对社交陪伴类AI行业有什么更深层的影响？</p>
  <p>本期内容，DataEye结合ADX行业版数据、及媒体、MiniMax多方信源为大家探究以上问题的结果，希望能带来一定参考。</p>
  <h2><strong>一、星野APP投流观察</strong></h2>
  <p><strong>（一）投放趋势变化</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_07fd142f721c428cbaa9e8d2dfeec655@15154927_oswg82728oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ADX行业版数据显示，星野APP在11月1日至12月22日共投放素材量87251，其中图片27925组，视频59324组。</p>
  <p>从时间维度上看，星野APP自11月22日起投放力度开始持续攀升，日环比高达72.29%，投放素材量于近期达到最高点，单日最高投放素材量超2.5万组。</p>
  <p>且上周（12月第3周）投放素材量较11月第3周（11.18-11.24）增长36012组，增长幅度高达403.72%；较投放力度大幅提升前7日（11.15-11.21）增长39796组，增长幅度高达774.84%。</p>
  <p><strong>（二）投放媒体分布</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_0137c0701c354664ba5d730cb71bbaba@15154927_oswg59592oswg1080oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ADX行业版数据显示，近90天星野APP投放渠道主要为优量汇、QQ音乐、酷狗音乐、QQ阅读和欢乐斗地主。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_7d3ddb94d69b48968785eba79f5998e8@15154927_oswg59564oswg1080oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_f12d662763da4235a6420a9253d86d1a@15154927_oswg55578oswg1080oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对比近30天及近7天投放渠道发现，星野APP近期投放渠道与90天来基本保持一致，没有发生较大变化。</p>
  <p><strong>（三）投放素材特点</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_699a2c65a363459d88027ed91f423431@15154927_oswg46938oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>依据ADX行业版数据，DataEye研究院统计了近30天星野APP高曝光新增视频素材TOP30（图片生成类视频不计算在内），其中男性向素材9条，占比30%，女性向素材15条，占比50%，全性向素材6条，占比20%。</p>
  <p>在素材类型方面，DataEye研究院以《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTczODEyMg==&amp;mid=2247484557&amp;idx=1&amp;sn=e452daa270f611490af65eceec018ae4&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">获米哈游、腾讯投资！这款产品一边高速增长、一边面临争议？</a>》中对星野APP投放素材分类，对其近30天高曝光新增视频素材TOP30（图片生成类视频不计算在内）进行统计如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_edc41ac7f2e34121ace1c75fdb4e04c5@15154927_oswg49005oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，常规产品展示类素材14条，占比47%；恶搞类9条，占比30%；挑逗治愈类素材7条，占比23%。</p>
  <p><strong>具体来看：</strong></p>
  <p><strong>①常规产品展示类</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_140d659851a84057a3ca97e9916c792d@15154927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该类素材一般是展示与一个或多个AI智能体聊天场景，且聊天对象不仅限于常见的亲密关系，通过各种场景展示吸引用户，而后介绍星野APP其它功能，如多智能体、定制角色、拉群聊天等。</p>
  <p><strong>②恶搞类</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_b75fe8a0e1c04c218a7e10032d04b9b9@15154927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该类素材普遍跳出常见的“亲密”关系聊天场景，而是以用户视角对AI智能体进行套路、调侃、恶搞等，通过反常规形式达到反差、搞笑效果吸引用户。</p>
  <p><strong>③挑逗、治愈类</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_f3d4c7ed50754799be90b19888e60afc@15154927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该类素材与常规产品展示类相似，但不同点在于其展示的聊天场景普遍只限于“亲密关系类”，且内容、画面、BGM等大多在塑造一种暧昧、挑逗、治愈的氛围。</p>
  <p>对比11月素材分析数据，<strong>可以得出结论：</strong></p>
  <p><strong>①素材用户向上，女性向素材提升明显，由此前的33%占比提升至如今的50%。</strong></p>
  <p><strong>②素材类别上，常规产品展示类提升明显，由此前的34%提升至如今的47%；挑逗、治愈类素材有明显下降，由此前的43%下降至如今的23%。</strong></p>
  <p>结合以上数据，DataEye研究院认为：</p>
  <p>星野APP自11月下旬投放力度提升明显，较此前有数倍增长，但投放媒体分布变化不大，素材用户向、素材类型有一定变化，如增加女性向素材占比、降低挑逗治愈类素材占比等。</p>
  <p>产生这些变化的原因或许与产品版本更新、公司决策及监管收紧等其它变动相关，具体原因我们将在第二节进行深入探究。</p>
  <h2><strong>二、星野&amp;Talkie变动原因分析</strong></h2>
  <p><strong>（一）星野变动分析</strong></p>
  <p>结合星野APP官方资料、网络资料，DataEye研究院推测星野APP加大投放力度的原因核心可能在于以下两点：</p>
  <p><strong>①产品版本变化。</strong></p>
  <p>12月5日，星野APP官方微博发布动态称“星野2.0时代开启”，利用海螺AI视频模型升级为星野带来更多新玩法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_d6864e86da1048f799815c3e2354e260@15154927_oswg70417oswg782oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>宣传视频中，星野将此前称作1.0时代，功能核心在于“生图、对话、语音”；而2.0时代核心变更为“动态、音乐、多模态玩法”。</p>
  <p>且结合其文案口径中“谜底揭晓，小星星们在星野看到的动态智能体，均来自海螺AI 的视频能力”，可以看出星野新版本内容在12月5日前就已经部分上线，这一时间点与星野APP加大投放力度时间点相契合。</p>
  <p>在应用大版本更新前后，通过加大投放力度推广产品新功能、新特性也是应用厂商常见的推广手段。</p>
  <p><strong>②可能受Talkie被下架影响。</strong></p>
  <p>Talkie与星野同为社交陪伴类AI产品，同属于MiniMax旗下，分别专注于海外及国内市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_4351f89f625e40df888ae9e4e636352b@15154927_oswg4720oswg1047oswg134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>点点数据显示，2024年12月14日凌晨，Talkie在美国市场App Store被下架，而在此前的11月30日，Talkie便已经从日本市场App Store下架。</p>
  <p>此外，Talkie是Minimax非常大的营收来源。英国金融时报曾报道称，MiniMax在2024年的年收入预计达到7000万美元，其中大部分收入来自Talkie。</p>
  <p>当MiniMax营收支柱Talkie被下架，其国内产品有可能要承担更大的营收压力，或促使MiniMax加大投放力度以提升数据。</p>
  <p><strong>（二）Talkie变动分析</strong></p>
  <p>由（一）不难看出，星野加大投放力度或许与Talkie被下架有很大原因，那么Talkie又为何会被下架？DataEye研究院结合官方公告及网络资料分析，可能有如下原因：</p>
  <p><strong>①技术原因</strong></p>
  <p>在Talkie被美国市场App Store下架后，Talkie官方人员早期回复网友问询时称“Talkie由于技术原因暂不可下载”；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_c6ca25ed01394ff09acafebe8ae2d1bc@15154927_oswg92437oswg992oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>次日，Talkie在论坛内发布公告称：正在对Talkie部分功能进行重大升级。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_c73349e9576d4ac194f51e1919f26378@15154927_oswg118821oswg989oswg965_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由此可见，在Talkie官方口径中，其被下架或许在一定程度上有技术层面的原因（不过，外界普遍猜测有别的原因）。</p>
  <p><strong>②海外政策原因</strong></p>
  <p>出于多种因素影响，美国政府对中国科技企业审查力度不断加大，就在12月初，全球范围内多款社交APP被AppStore、GooglePlay双端下架，其中不乏Mico、Bigo Live等知名的社交出海APP，有相关产品负责人称被下架“可能是美国相关部门主导”。</p>
  <p>而Talkie被下架的时间，也刚好在TikTok提出暂缓执行“不出售就下架”政策的申请于12月13日被美国法院驳回后的次日，这不免让人猜想二者是否有什么影响。</p>
  <p>出于地缘政治和技术竞争的考量，海外政策原因可能是导致Talkie被下架的因素之一。</p>
  <p><strong>③平台监管原因</strong></p>
  <p>根据公开信息，苹果商店下架APP的原因可能包括违反安全和隐私政策、侵犯知识产权、包含不当内容等，苹果官方并不会给出具体原因。</p>
  <p>不过，近年来社交类、AI类产品监管收严趋势明显，Talkie也有可能受到波及，Talkie及星野的前身Glow此前也曾因某些问题被下架。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_b159703579e144a18a2191d9f12f7a86@15154927_oswg37791oswg891oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且DataEye研究院发现，在Talkie功能升级公告发布后，面对用户关于重新上架时间的问询时，Talkie除了表示产品进行技术升级外，还称“仍在等待苹果公司的批准”，这或许可以视作Talkie官方在一定程度上承认了平台监管原因对产品下架的影响。</p>
  <p>针对以上情况及原因分析，DataEye研究院向MiniMax发函问询，但截至发稿，对方未予置评。</p>
  <h2><strong>三、社交陪伴类AI进入竞争倒计时</strong></h2>
  <p>结合上述内容，DataEye研究院认为，无论星野加大投放及Talkie被下架深层原因是什么，不可否认的一点是，社交陪伴类AI已经进入竞争倒计时。</p>
  <p>这一点，可以从各方买量投放数据来看出端倪。</p>
  <p>DataEye研究院以星野、猫箱、筑梦岛三款社交陪伴类AI应用投流情况为例，来探究该行业买量投流情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_e7c739a42cd04410abd36e480c808174@15154927_oswg63874oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ADX行业版数据显示，11月以来，星野投放力度增长明显，从日均2500组左右，攀升至最高单日2.5万组素材量，投放力度提高达10倍。</p>
  <p>猫箱整体投放力度较为平稳，12月投放力度较11月有所回落；筑梦岛则在11月20日左右达到谷底后，迅速回升至平稳水平。</p>
  <p>DataEye研究院认为：除星野大手笔加大投放外，其它社交陪伴类AI产品投放力度并无明显提升，部分产品甚至力度有所降低，有可能是受星野挤压效应影响。</p>
  <p>但在下载量、日活方面，三者数据表现却不尽相同（注：由于下载量、日活仅统计大陆市场苹果端数据，因此与投放趋势可能并不完全保持一致，仅供参考）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_45f365a403f44268b83dbf0cb5e25b16@15154927_oswg75063oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_d9b25aaa7c1f4aac9d75c0fbdb25f369@15154927_oswg71308oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>点点数据显示，星野在11月下旬至12月中旬，大陆市场苹果端下载量非但没有明显上升，反而有下降趋势，直至近日才有回升；日活数据与下载量基本一致，有轻微下滑。</p>
  <p>猫箱在11月下旬起反而迎来了下载量、日活的双重增长；筑梦岛数据变化不大。</p>
  <p>结合投放力度、下载量与日活数据，可以得出观点：三款社交陪伴类AI产品的投放力度，并不能完全影响其下载量、日活数据表现。</p>
  <p>因此，<strong>DataEye研究院认为：社交陪伴类AI应用经过前期发展，目前平稳投放所取得的提振作用已经减小，跑马圈地阶段正加速走向末期，接下来将迎来淘汰赛阶段</strong>（这也是星野加大投流力度可能的原因之一）。</p>
  <p>从数据上看，星野加大投放力度，数据没有明显增长，意味着其投流对数据的影响可能即将到达临界点；猫箱投放力度变化不大，应用数据却有一定提升，意味着其下载量、日活已逐步摆脱买量依赖。</p>
  <p>当买量投放影响减弱，短期内包括星野在内各方可能需要加大各路营销以抢占市场份额，进而淘汰掉小体量玩家、最终留下2-3家大体量产品进入寡头时代。</p>
  <p>其中，星野和猫箱背靠先发优势，很有可能是笑到最后的赢家之一。</p>
  <p>至于该类产品未来发展趋势如何，星野、猫箱等还会有什么其它动作，DataEye研究院将持续保持关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_OQKmf0IfHbrsAzQfjHK4g?token=559952583&amp;lang=zh_CN" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DataEye应用数据情报”</a>，作者：DataEye，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093617227136520</id>
            <title>烧掉1020亿元，这家公司倒闭了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093617227136520</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093617227136520</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 02:43:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Northvolt, 电池产业, 破产, 技术创新>
<br>
<br>
总结: Northvolt曾被视为欧洲电池产业的希望，但因资金链断裂于2024年申请破产。该公司成立初期承诺利用可再生能源生产电池，试图打破对亚洲电池制造商的依赖。然而，随着项目推进，Northvolt暴露出技术缺陷和管理混乱，导致生产效率远低于预期。尽管获得了大量资金支持，但未能实现技术突破和产能提升，最终在激烈的市场竞争中失利。Northvolt的失败揭示了依赖“绿色标签”而忽视核心技术创新的深层问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>欧洲电池大王的荒唐大败局。</p>
  </blockquote>
  <p>8年内，北欧电池制造商Northvolt——曾被誉为欧洲电池产业的‘未来之星’，烧掉了近140亿美元（约合人民币1020亿元）。 然而，这家公司最终因资金链断裂，在2024年11月21日申请破产保护，成为新能源行业的“大败局”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_0c7c5273148342199c813c14a39f3615@5888275_oswg72757oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2016年，前特斯拉高管Peter Carlsson带领团队成立了Northvolt，<strong>旨在利用欧洲丰富的可再生能源资源，打破对亚洲电池巨头的依赖，为电动汽车产业提供自主可控的电池供应链。</strong></p>
  <p>Northvolt的故事从高呼“改变欧洲电池格局”到深陷财务危机，揭示了梦想与现实之间的巨大落差。</p>
  <p>成立初期，Northvolt便高调宣布将依托绿色能源（如风能、水能等）生产电池，计划打造一个“绿色革命”的电池生产链条。</p>
  <p>其雄心壮志获得了欧盟和瑞典政府的大力支持，成为“欧洲电池梦”的象征。 然而，随着项目的推进，Northvolt开始暴露出技术上的重大缺陷。</p>
  <p>尽管其承诺采用环保能源来生产电池，但其电池生产技术未能迅速突破，导致生产效率远低于预期。</p>
  <p>与此同时，制造基地的建设也遭遇了不断延误。 原计划位于瑞典北部的谢莱夫特奥工厂，在2021年投产，但实际投入使用的时间远远滞后，且生产能力远低于最初的目标。 有数据显示，2023年，该公司位于谢莱夫特奥工厂的总产量只有其理论产能的0.05%，令市场和投资者大失所望。</p>
  <p>最初，Northvolt的计划仅限于在瑞典小镇谢莱夫特奥建设一座电池工厂。 然而，随着资金的快速流入和野心的膨胀，Northvolt的扩张脚步迅速加快。 第二、第三座工厂的建设计划接连提上议程，德国、加拿大、波兰等地纷纷成为其全球布局的一部分。 除了专注于电池制造，Northvolt还跨足了储能设施、生产和回收等多个领域。</p>
  <p>然而，投产数年的谢莱夫特奥工厂却未能承担起公司核心生产的重任，反而成为Northvolt泡沫破裂的首个信号。</p>
  <p><strong>2024年6月，其大客户宝马最终以电池交货延迟和质量不合格为由，终止了与Northvolt的一项数十亿美元的合同，这一事件对Northvolt造成严重打击。</strong></p>
  <p>事实上，Northvol看似天马行空的商业计划背后，隐藏着技术瓶颈和管理混乱，加之过度膨胀的企业与资本野心，导致了这场创业劫难。</p>
  <p>在融资和扩张的过程中，Northvolt迅速膨胀，计划建造多个电池制造工厂，并进行全球市场布局。</p>
  <p>然而，过于乐观的扩张计划和资金消耗加剧了公司的资金压力。 更为严重的是，Northvolt缺乏有效的管理体系，创始人Peter Carlsson和其核心团队未能及时调整战略，导致公司在面临技术挑战时没有快速应对的能力。</p>
  <p>不仅如此，<strong>技术和供应链稳定性等问题层出不穷，造成了重大的财务损失。</strong>到破产时，公司账上仅剩下3000万美元的现金，这也意味着其资金链彻底断裂。</p>
  <h2><strong>“造梦”</strong></h2>
  <p>2016年，Peter Carlsson回到瑞典，成立了Northvolt，怀揣着改变欧洲电动汽车产业格局的梦想。</p>
  <p>作为特斯拉的前高管，Carlsson创业的目标很明确：利用瑞典丰富的可再生能源和创新精神，建立一个绿色、可持续的电池生产基地，为欧洲电动汽车产业提供稳定、可靠的电池。</p>
  <p>这个梦想宏大且符合时代潮流。当时，欧洲正处于能源转型的关键时刻，气候变化、能源安全和环保政策的紧迫性促使绿色能源与电动汽车成为经济复苏的核心。</p>
  <p>Northvolt的出现正好顺应这一趋势，Carlsson的设想看似完美：<strong>依托风能和水能等能源生产电池，不仅能帮助欧洲摆脱对亚洲电池制造商的依赖，还能提供环保、可持续的电池解决方案。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_5cc265821cd147bd9045ecfa15e261e7@5888275_oswg690956oswg1080oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>理想与现实似乎触手可及。该计划迅速吸引了资本市场和政府的支持。2017年，Northvolt宣布与大众汽车达成战略合作伙伴关系，并获得了来自高盛、瑞典国家投资公司、北欧银行等多家机构的资金支持。</p>
  <p>这些资金不仅用来建立生产设施，还用于研发更高效、更环保的电池技术。Carlsson的雄心也体现在公司愿景上——通过建立一个世界级的电池生产基地，Northvolt计划不只是为欧洲市场供应电池，还要成为全球电池市场的重要玩家。</p>
  <p>尤其令人关注的是，Carlsson的战略在欧洲政府层面得到了积极支持。<strong>欧盟的“绿色新政”和各国推动电动汽车产业的政策推动了Northvolt的迅速崛起。</strong></p>
  <p><strong>瑞典政府承诺提供补贴和税收减免，进一步加速了公司的扩张进程。</strong>根据公开资料，Northvolt在2019年与瑞典政府和当地城市谢莱夫特奥签署了协议，计划建设一座占地近50万平方米的电池工厂，这座工厂被寄予厚望，将成为欧洲电动汽车电池生产的“龙头企业”。</p>
  <p>也正因为此，Northvolt在欧洲市场“颇受关照”。<strong>到今年初，其已从宝马、沃尔沃汽车、大众集团等客户手中拿到了价值逾550亿美元的订单。</strong>然而，悲剧在今年6月上演，如前文所述，由于产成品交付能力不足、品控不过关，宝马与之终止合作，转而选择韩国电池制造商三星SDI。</p>
  <p>紧接着，Northvolt宣布裁员并削减管理费用，同时寻求新的融资，以期度过难关。</p>
  <p>但这一切的背后，Carlsson和他的团队并未充分预见到技术和管理方面的巨大挑战。<strong>虽然Northvolt的商业模式与全球电动汽车的快速发展同步，但在实际运营过程中，过于理想化的战略很快暴露出致命缺陷。</strong></p>
  <p>尽管有着雄心壮志的计划和海量资金的支持，Northvolt还是未能避开快速扩张带来的管理混乱与技术难题。</p>
  <p>与此同时，亚洲电池巨头如宁德时代和比亚迪的技术进步、生产规模以及成本控制让Northvolt在竞争中处于劣势。最终，Northvolt的电池生产并未达到预期的水平，无法迅速满足市场需求，导致了巨大的财务压力。</p>
  <p>这场“造梦”并未如Carlsson和投资者期待的那样带来辉煌的成果，反而逐步揭开了这家公司背后难以弥合的裂缝。而这些裂缝，正是后来大败局的伏笔。</p>
  <h2><strong>“荒唐”</strong></h2>
  <p>Northvolt不仅旨在为欧洲电动汽车产业提供电池，更是欧洲摆脱对亚洲电池制造商依赖的象征。</p>
  <p><strong>Carlsson过于依赖“政治正确”的标签，忽视了电池产业最核心的技术竞争力。在他的公开言论中，环保和风电、水电被反复强调，仿佛成功的关键在于清洁能源的加持。</strong></p>
  <p>他曾表示，“<strong>我们不仅要生产电池，还要生产绿色电池</strong>”，并强调使用可再生能源（风电和水电）来减少生产过程中的碳足迹，这一理念确实符合当时欧洲市场日益增长的绿色环保需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_3d6349c8c2154b579814bbd6a1fd77ba@5888275_oswg122174oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，这种理想化的“绿色革命”并未考虑到电池制造的复杂性和严苛的技术要求。现实情况是，<strong>电池制造的成败并非单靠环保标签能解决——技术突破、产能提升和生产效率才是关键。</strong></p>
  <p>Carlsson过于强调环保和“绿色革命”，却忽视了如何通过创新技术和可靠的产能在激烈的市场竞争中满足需求。</p>
  <p>即便Northvolt使用风能和水能等可再生能源来生产电池，但没有在核心技术和生产效率上的突破，这样的电池依旧无法与宁德时代、比亚迪等电池巨头的竞争力相抗衡。</p>
  <p>事实上，<strong>Carlsson未能有效突破技术创新和生产能力的瓶颈</strong>。Northvolt在电池的能量密度、寿命和充电速度等方面未能取得显著突破。</p>
  <p><strong>在生产方面，Northvolt的工厂建设进展缓慢，无法迅速提升产能，导致了生产瓶颈。</strong>最初，公司承诺会在2021年开始生产，但实际生产时间一再推迟，且即便是2023年，Northvolt的产量仍远未达到预期。</p>
  <p><strong>与此同时，技术突破的不足导致了电池生产的成本居高不下，这也使得Northvolt在与中国和韩国等亚洲电池制造商竞争时显得力不从心。</strong></p>
  <p>实际情况表明，即使有了绿色能源的支持，电池产业依然是技术密集型产业，成功远非依靠“绿色”标签能够轻松实现。</p>
  <p>这一切的矛盾最终反映在Northvolt的财务状况上。公司虽然获得了来自政府和资本市场的巨额投资，但没有通过技术进步和产能扩张实现预期的盈利，反而陷入了持续亏损的困境。</p>
  <p>这一切的根本原因，正是Carlsson对“绿色革命”的过度依赖，忽视了技术创新和市场现实的巨大挑战。</p>
  <h2><strong>败局</strong></h2>
  <p>Northvolt的“败局”并非一蹴而就，而是一个逐渐膨胀的泡沫，最终在资源耗尽、技术攻关和管理失误等多重因素下破裂。</p>
  <p>尽管Peter Carlsson的初衷是将公司打造成欧洲电池行业的领导者，但随着时间推移，这个曾被寄予厚望的梦想，终究沦为一场荒唐的灾难。</p>
  <p>从初期烧钱过快到无法突破技术掣肘，Northvolt的失败并非一朝一夕，而是在扩张膨胀等重重问题中积重难返，最终导致崩塌。Carlsson曾信誓旦旦地表示：<strong>“Northvolt的技术和理念将为电池行业带来革命性突破。”</strong></p>
  <p>然而，<strong>Northvolt过度依赖“绿色革命”标签，却忽视了电池生产所需的核心技术创新。尤其是在电池充电、放电效率、以及电池稳定性方面，Northvolt的技术难以与竞争对手匹敌。</strong></p>
  <p>相比之下，宁德时代早年间在解决电池鼓包问题上取得了显著进展，通过优化电池材料与电池管理系统（BMS），成功提升了电池的安全性和稳定性。而比亚迪也曾在深圳的旧车间内，通过自主研发的电池，打败了日本电池制造商，凭借其低成本和高性能的优势，迅速占领了市场。</p>
  <p>事实上，欧洲电动车销量疲软也是导致Northvolt这样的初创电池公司陷入困境的宏观原因之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_28e18994d1f649ed8115bc1c7e8a9fe6@5888275_oswg72019oswg810oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然欧洲的电动汽车市场曾在几年间表现出强劲的增长，但2023年起，电动车的销量增速开始放缓。根据欧洲汽车制造商协会（ACEA）的数据显示：<strong>2023年，欧洲电动汽车（EV）销量增长仅为10%，相比2022年约20%的增长率大幅下滑。2023年Q4，欧洲电动车销售增速接近0%，显示出市场的疲软。</strong></p>
  <p>这些数据表明，欧洲电动汽车的市场需求并没有按照原先的预期继续保持高增长。这不仅影响了电池制造商的订单，也使得Northvolt这类依赖于快速扩张的企业面临资金链断裂的风险。</p>
  <p>而在不断追求市场份额和产能扩张的过程中，Northvolt的高管团队也未能有效意识到这一点。</p>
  <p>大量的资本投入未能转换为实际产能，技术上的滞后，更使得Northvolt在电池市场中逐渐丧失竞争力。</p>
  <p>随着破产保护申请，Northvolt的梦碎了。</p>
  <p>这个曾被认为是欧洲电池产业未来的希望，最终沦为了新能源行业中悲惨的“造梦恶作剧”。</p>
  <p>从初期的雄心壮志到如今的深陷困境，Northvolt的败局不仅揭示了资本与梦想的冲突，更暴露了企业在技术和管理上的深刻不足。这一切，无疑为欧洲电池产业提供了一个深刻的教训。</p>
  <h2><strong>尾声</strong></h2>
  <p><strong>Northvolt的败局，堪称一个典型的“荒唐梦”。</strong></p>
  <p>最初的雄心壮志，在过度依赖“政治正确”的外部光环和企业扩张的盲目膨胀中，最终化为无法兑现的泡沫。</p>
  <p>Peter Carlsson及其团队在面对欧洲电池产业的宏大愿景时，忽视了技术突破、市场适应性和企业管理的核心难题。</p>
  <p>资本的推波助澜，让Northvolt短期内迅速膨胀，却也无情加速了其最终的崩塌。尽管资金如泉涌般注入，Northvolt的实际运营却未能达到预期。</p>
  <p>从某种意义上说，Northvolt的失败，正是欧洲在新能源竞赛中错失良机的缩影。</p>
  <p>这一切的起因，不过是个太过荒唐的梦，最终在资本和现实的重压下，不堪一击，化为泡影。</p>
  <p><strong>Northvolt的破产暴露出欧洲电池产业依赖亚洲技术的深层问题，也折射出在全球竞争激烈的电池市场中，单靠政策支持和“绿色标签”远不足以应对技术创新和产业竞争的残酷现实。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3OphoNC_7NjIR6rp_bzPUQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝鲨硬科技”</a>，作者：飞雪，编辑：&nbsp;卢旭成，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093603808819587</id>
            <title>一线VC：AI眼镜，难以下手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093603808819587</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093603808819587</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 01:51:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI眼镜, 投资, 市场, 技术挑战  
<br><br>  
总结: 目前AI眼镜市场热度上升，投资人对项目关注度高，但大多数选择“多看少投”。虽然Meta眼镜销量超预期，吸引了众多大厂和投资者入局，但许多创业项目仍处于“PPT造镜”阶段，缺乏实物产品。投资人对AI眼镜的未来持谨慎态度，认为技术成熟度和用户体验仍需提升。尽管2025年被视为AI眼镜的“元年”，但实现大规模商业化应用仍面临隐私保护和数据安全等挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>很多投资人选择“多看少投、甚至只看不投”。</p>
  </blockquote>
  <p>百镜大战，又一次来临。</p>
  <p>自去年9月Meta发布与雷朋合作的AI眼镜Ray-Ban Meta（以下或简称Meta眼镜），今年前三个季度全球出货量超过110万台，AI眼镜热度便迅速升温。</p>
  <p>一边，大厂如OPPO、vivo、华为、腾讯、字节都在评估AI眼镜项目。苹果也被传出消息称，正在组织团队研究AI眼镜市场。</p>
  <p>另一边，头部玩家更是战火在11月达到了顶峰，国内外仅10天就密集发布了18副AI眼镜消息，包括小度AI眼镜、Rokid Glasses、Looktech AI Glasses发布，以及雷鸟V3、闪极科技联合 LOHO和科大讯飞的AI眼镜量产预告。</p>
  <p>就连罗永浩旗下细红线科技也传出将于今年底发布新品的消息，被市场普遍认为是AR眼镜或者AI眼镜。</p>
  <p>伴随着互联网大厂、AR玩家、智能硬件厂商们应声入局，逐鹿AI眼镜的热度自然也烧到了资本层。</p>
  <p>这里面，老牌AR玩家们先融得一杯羹。</p>
  <p>9月，TCL 孵化的雷鸟创新刚完成年内第3次融资，不到一周时间，Rokid就官宣再获1亿融资，今年累计融了近6亿，估值超10亿美元。</p>
  <p>再到11月，朱啸虎把首个AI硬件橄榄枝抛向了AI眼镜厂商Gyges Labs（前仙瞬科技），随后王慧文也带资投入主打 AR 游戏场景的 Viture（行者无疆）。</p>
  <p>而头部玩家+明星VC的双向奔赴，自然拨动了一级市场的心弦。</p>
  <p>这几天，投资人Jerry感受到VC圈对AI眼镜的关注之高，他正在应老板要求飞深圳看眼镜供应链、眼镜品牌以及线下渠道，虽然被明确“投资不是首要任务”，但已经被“要求”多看、多学习、多聊。</p>
  <p>据他观察，有些圈内朋友比较激进，对于某个项目，只要大机构一出手，其他机构跟风的可能性也很大。</p>
  <p>“他们会认为Ray-Ban Meta找到了AI硬件的完美形态，几个团队对比，如果这个团队综合素质最高或者最契合，就出手。”</p>
  <p>不过有意思的是，虽然“高调”融资很多，赛道倒也没有呈现出玩家们雨后春笋般涌现的态势，很多投资人更是跟Jerry的老板一样，选择“多看少投、甚至只看不投”。</p>
  <p>究其原因，总结来下，无疑有二。</p>
  <p>一是大厂正跑步进场，可看的创业项目依然是名单上的几个，所以这到底是大厂还是小厂的机会，投资界目前依然没有统一的定调；其次，国内主流玩家们目前大多数处于“PPT造镜”阶段，产品甚至都没有投向市场，更是让VC们望而却步。</p>
  <p>可见，或多或少，于AI眼镜，热（热闹）看冷（冷静）投也成了一种投资氛围。</p>
  <h2><strong>三类玩家成主流，大部分还在“PPT”阶段</strong></h2>
  <p>当然，这波VC们相对冷静，还得部分归因于智能眼镜吹上风口已经是第三波了。</p>
  <p>最早是2012年谷歌上线Google Glass，要“替换手机”，随后是专注视觉体验的AR/VR眼镜兴起，作为典型的苹果Vision Pro又在去年独领风骚。</p>
  <p>然而理想丰满，现实骨感，实际销量都远少于预期。</p>
  <p>直到今年Ray-Ban Meta这个一年卖出 100 多万台的标杆产品出现，才算通过销量彻底打开了玩家们的思路。</p>
  <p>从定义上看，AI眼镜作为一款新型的可穿戴设备，功能上，主要用于语音交互和拍摄；相较于过往的主流眼镜类产品VR，AI眼镜最大的变化是解决了用户佩戴舒适度的痛点。</p>
  <p>以现在关注度最高的AI眼镜产品Meta Ray-Ban第二代产品为例，它的重量仅为49g，不到Meta VR产品重量的1/10，这也使得AI眼镜的使用场景突破此前VR主要用于室内空间的限制，可以广泛用于室内外的日常场景。</p>
  <p>百度推出的小度AI眼镜以及Rokid与时尚眼镜品牌BOLON合作的Rokid glasses，都直面C端消费者的日常生活。</p>
  <p>不过，Jerry坦言，Ray-Ban Meta也是二代产品，它跟两年多只卖了30万台的 Meta 上一代眼镜 Ray-Ban Stories 并无本质差异，均不带镜片显示，只有耳机、语音交互和拍照功能，只不过后者一开始是为WhatsApp、Instagram等社交媒体平台提供内容而生。</p>
  <p>而Meta眼镜能引领潮流，Jerry认为，除了摄像头、音效等各方面性能提升外，AI大模型的接入“立大功”。</p>
  <p>“用户可以通过 ‘HeyMeta，look And…’指令唤起AI调用摄像头，让ta给你进行拍照、识别等视觉化操作，可以说是一下子提升了市场关注度和带动了出货量。”</p>
  <p>今年上半年，Ray-Ban Meta的销量超预期大涨，到5月时已突破100万台。</p>
  <p>此外，Ray-Ban Meta在2023年第四季度的出货量就超过了30万副，不仅几乎赶上了第一代产品的全周期销量，甚至一个季度也几近顶上了Rokid创业十年，实际购买并使用Rokid AR眼镜的人数。</p>
  <p>更别提多家机构还预测，Ray-Ban Meta2024年全年的出货量将超过200万台。200万台，是约43亿元的销售额，与骨传导耳机明星公司韶音一年的营收相当。</p>
  <p>也让“无显示屏只具有人工智能”的眼镜AI化 ，因“吸金之甚”，一下子“性感”了起来。</p>
  <p>小度方面曾表示，Ray-Ban Meta的市场表现，是小度选择做AI眼镜的重要原因之一。Meta 创始人扎克伯克自己都说：“我们严重低估了它的需求。”</p>
  <p>再结合中国近视人口近7亿这一数据，国内强供应链和制造能力来看，抛弃显示、能自行配镜的AI眼镜市场空间可谓瞬间拓宽，各方玩家可以说是应声入局。</p>
  <p>Jerry观察到，目前AI眼镜已经呈现出三股主流势力，都在追着Meta眼镜跑。</p>
  <p>一是基于供应链产品和现成团队优势，迅速跟进的AR眼镜玩家们；二是有着硬件基础的跨界玩家，譬如智能硬件品牌闪极科技、智能充电品牌Anker、混合脑机接口公司回车科技；三是生态完善的百度小米华为歌尔等大厂。</p>
  <p>今年李未可上市的Meta Lens Chat、蜂巢科技的界环AI音频眼镜、Rokid无AR光机版的智能影像眼镜，均主打快速拥抱AI、迎合市场需求，对标Meta眼镜，提供更轻、更便宜、更好的用户体验。</p>
  <p>此外，中国公司中，雷鸟找上了博士、Rokid 与暴龙合作、蜂巢的伙伴则是宝岛眼镜，都在模仿Meta与雷朋的合作模式。</p>
  <p>在Jerry看来，这是必然的深度绑定。</p>
  <p>“因为眼镜佩戴无法脱离线下渠道，统眼镜品牌除了提供验光配镜等服务，也会让智能眼镜入驻自己的线下渠道。现在，在博士线下店，李卫可、华为的智能眼镜以及界环AI音频眼镜等都已经在售卖。”</p>
  <p>可以预见，“Copy” Meta眼镜这一已经跑通的PMF无疑成为公认的入局快速通道。但速度虽快，也依然大部分都身处今年上半年才开始立项的同一起跑线。</p>
  <p>Jerry坦言，由于国内的产品大多处于PPT状态，都没有拿出产品实物，也不知道他们完成了哪些细节工作，甚至推出的也都是样机demo，发货都需要等到明年。</p>
  <p>他还透露出还有一类并未涉足产品和供应链、硬件的公司也转向做AI眼镜，不过并不认为是“好的投资标的”。</p>
  <p>“因为AI眼镜非常考验综合实力，前期要hold住供应链，后期还有硬件、软件、AI、商业模式（涉及线上线下销售以及后期订阅等）等融合能力，新手入场，并不好做。”</p>
  <h2><strong>AI眼镜尚处“尝鲜”，他们现阶段“难以下手”</strong></h2>
  <p>一起关注AI眼镜的，还有华山资本（West Summit Capital）创始人杨镭。</p>
  <p>不过，杨镭看AI眼镜，并没有选择去扫项目。按杨镭的话说，华山内部早有了一张list，上面入局玩家基本在列，当下，他们更多是从关注视觉入口（以往投资案例）、下一代替代手机的可穿戴设备、大模型的决定作用去思考AI眼镜的现况。</p>
  <p>就用户体验而言，杨镭认为AI眼镜目前更多是尝鲜，不是出手的好时机。</p>
  <p>如果把智能眼镜的终局看作是“取代手机”，他认为在现阶段听、看、识别成像、续航、舒适度等问题尚未解决的情况下，身为投资人，需要思考两大问题。</p>
  <p>一是戴眼镜的人比例虽大，但AI眼镜的应用场景到底是什么？是否刚需可持续？又能否做到像手机一样，无法离开。</p>
  <p>二是从创业和投资角度来看，这个游戏最终是大厂玩，还是创业公司玩？</p>
  <p>于第一个问题来说，杨镭个人体验AI眼镜，认为AI眼镜对无近视人群来说，甚至对近视人群来说，要长时间习惯戴近50g的眼镜本身是伪命题，且从苹果到华为小米等品牌下一代手机都在AI化，功能重叠情况下，AI眼镜能否对AI手机产生“替代”必然更是值得思考。</p>
  <p>如果代替成立，他则认为AI眼镜toC市场可以立即铺开。</p>
  <p>但从这点上看，Meta眼镜也尚未做到，毕竟9月Meta发布的首款AR智能眼镜Orion定位才是取代手机和平板，而这款产品还相对“遥遥无期”。</p>
  <p>再到第二个问题上，杨镭表示，Meta眼镜是高举高打的策略，以高科技+国际品牌的强强联合，诞生了一个市场风口，接下来，在中国强制造能力下，还会产生用户消费分层，如同AirPods出来后，各品牌追随，诞生不同价位、应用到不同的细分场景的产品。</p>
  <p>从而让AI眼镜从质量做得极致、价格更高，专用于解决某一类问题的相对碎片的toB消费市场，走向若干家品牌玩家出现，形成功能同质化、价格内卷的竞争格局。</p>
  <p>据公开资料显示，目前Meta Lens Chat、界环AI音频眼镜均已做到了699元的价格。但杨镭还是认为未行至消费分层这一步，主要就是源于第一个问题悬而未决。</p>
  <p>结合AI后，从物理结构来看，AI眼镜需要一定的边缘算力，联网则需要较强的CPU处理能力，这样眼镜就存在两个问题，一个电池续航，二是在联网场景中的延时问题（通信信号强弱）。</p>
  <p>另外，用户在佩戴时还会出现眩晕、电池发热烫脸等情况，不利于用户长期佩戴。以目前的技术水平来看，很难以较低的成本解决上述问题。</p>
  <p>就拿Ray-Ban Meta来看， 目前体验上也仍有许多问题，比如摄像头放置在右侧镜腿，导致它拍摄的照片视角会明显偏右，另有使用者表示，续航能力不间断拍摄实测大约能维持30分钟，在显示跟续航能力上期待加强。</p>
  <p>杨镭坦言，现在不仅创业者入局相对谨慎，投资人也很难明确谁是赢家，故而投资热情并不算高涨，甚至有点“难以下手”。</p>
  <p>他的感受并非个例。</p>
  <p>在此前晚点Latepost的内容中，也有投资人表示AI眼镜的融资：是个公司多、场面热，但投资争抢没那么激烈的市场。</p>
  <p>其中，有一位去年至今年看了20 多家 AI 眼镜的投资人表示，很难说出谁是公认的 “第一梯队”，另有一名中国头部美元基金投资人表示，“大厂有硬件的生态协同，硬件构建不了护城河。国内小米、字节也都会做，没看到创业公司的机会。”</p>
  <p>Jerry则认为，大逻辑上，AI眼镜最大的赢家还可能是手机厂商。</p>
  <p>“因为现在AI眼镜还都是手机配件的思路，综合能力看，特别是供应链、品牌、线下渠道，比方说mic的收音降噪、摄像头的对焦等，这些都是手机厂商的现成积累。”</p>
  <p>虽然当下“投谁”、“投不投”尚且没有定论，但有一点共识正在悄然诞生，那就是：AI眼镜虽不会是终局，但一定是万物AI化的必然过程。</p>
  <p>对此，杨镭也认为，AI眼镜是AR眼镜厂商和传统眼镜品牌进化的必然产物，作为可穿戴设备之一，AI眼镜相当于给眼镜赋予AI的灵魂，这件事已然发生。</p>
  <p>“从AI技术层面来看，当前的AI眼镜所能实现的功能尚无法达到李飞飞团队提出的3D世界生成模型那样的深度、广度和内容理解能力。同时，模型轻量化的挑战依然存在，大部分计算仍需依赖云端，如何在眼镜本地支持必要算力并实现一些关键功能，仍是需要解决的核心技术难题。”</p>
  <h2><strong>2025会有所变化，但元年尚早</strong></h2>
  <p>这边，AI眼镜依然需要持续进化，而另一边，下一代智能眼镜也在铆劲蓄力。</p>
  <p>现在，有不少从业者认为，人类有八成的信息通过视觉来接收，如果没有影像方面的交互，即使AI功能再强大也无法成为人类获取信息和服务的新入口，因此，AR+AI眼镜才是智能眼镜的最终形态。</p>
  <p>Xreal创始人徐驰也曾表示：“AR是AI最好的载体，AI是AR最好的交互，这很可能是未来十年最能够改变消费电子和我们终端体验的两个核心技术。”</p>
  <p>故而，AR厂商们放弃不了显示，Xreal、Viture、Even Realities、INAIR、影目、雷鸟和 Gyges Labs 等公司的产品，以及 Meta Orion、Rokid Glasses都有镜片显示功能，也都在向着AI+AR路线开拓。</p>
  <p>但值得注意的是，就算是Meta Orion，目前“硬伤”也显而易见。</p>
  <p>正如扎克伯格所说，加上显示屏会让眼镜更厚、更贵，Orion虽接近普通太阳眼镜的外观设计，但配备7个摄像头和传感器，大黑框设计依然略显笨重，重量更是达98克，生产成本约1万美元/副。</p>
  <p>且从现有体验视频显示来看，Meta Orion似乎仍然出现掉帧、显示不清晰等情况。</p>
  <p>再到Rokid Glasses，Jerry则观察到，虽然光波导光机很小，直接在镜片上显示，重量问题较好解决，但单色光波导在镜片有一个显示区，可以看到发布会上创始人戴着反光。</p>
  <p>在走向AR+AI的终局，Jerry表示，各家除了需要攻克核心的显示技术外，镜片定制难度也需要考虑在列，不同于AI眼镜可找眼镜厂商定制，AR+AI眼镜如果批量生产，那么显示镜片定制难度只会更高。</p>
  <p>“下一代智能眼镜需要硬件能力和显示技术足够强，才能做到替代手机，就当下来说，这还需要好长一段时间，所以我还是认为AI眼镜是目前相对比较好的智能眼镜硬件产品形态。如果明年整个供应链和芯片方案成熟，大家开始会有批量生产。无论市场反应好坏，类Meta眼镜的产量肯定会上升。”</p>
  <p>据公开资料显示，小米与歌尔股份合作研发的AI眼镜，预计在明年Q2发布，雷军对这款眼镜的出货量预期“在三十万台往上”；小度搭载文心大模型的AI眼镜，预计于2025年上半年发售；Rokid搭载通义大模型的Rokid Glasses，则预计2025年第二季度上市。</p>
  <p>可见，2025年群雄争霸，一场硬仗不可避免，也因此被称为“AI眼镜元年”。</p>
  <p>不过，资深科技行业分析师梁振鹏表示，AI眼镜行业的发展面临一些挑战，其中最大的挑战是技术成熟度和稳定性；此外，AI眼镜还需要考虑隐私保护、数据安全、用户体验等问题，这些问题需要得到充分的解决，才能实现大规模的商业化应用。</p>
  <p>杨镭则指出，元年的定义，不是指出现，而是大家都在使用，被市场认可的状态。</p>
  <p>“如果大家都开始不再使用手机或者越来越少使用手机，开始用AI眼镜交流，我觉得这才是AI眼镜的元年。</p>
  <p>就像之前，大家意识到在iPhone出现后，诺基亚、爱立信、摩托罗拉等翻盖手机开始被替代的过程，这并非一夜之间发生，是需要若干年来实现的。</p>
  <p>2025年，尚早。”</p>
  <p>（文中Jerry为化名）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NE398UxK-5kOdCRy4bj_iA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093597593975170</id>
            <title>公募总规模反弹直逼32万亿，11月增加近5000亿，一类基金规模下降</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093597593975170</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093597593975170</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 01:51:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公募基金, 规模增长, 股票型基金, 混合型基金  
<br><br>  
总结: 11月，我国公募基金总规模反弹，达31.99万亿元，增长4794.82亿元。股票型基金规模增长显著，增加1707.66亿元，而混合型基金则下降734.88亿元，主要因主动型基金面临赎回压力。债券型和货币型基金也实现了规模增长，分别增长1583.66亿元和2221.84亿元。尽管货币基金未来可能面临规模增长压力，但整体市场对股票型基金的前景持乐观态度，预计未来仍有增长潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月，我国公募基金总规模反弹，11月底总规模达31.99万亿元，与10月底相比增长4794.82亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_2a8ac412fe8b44b49c0368477cb03b9f@5888275_oswg218194oswg901oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>分类型来看，股票型基金11月规模增长1007.66亿元，而混合型基金的规模却下降734.88亿元。业内人士分析称，这可能是由于被动型股票基金规模增长迅速，而主动型混合基金正面临一定的赎回压力。</p>
  <p>此外，债券型基金、货币型基金、QDII基金也都实现了规模增长。其中，债券基金总规模11月增长1583.66亿元，货币基金总规模11月增长2221.84亿元。不过，业内人士指出，随着利率下行，货币基金在未来可能会面临一定的规模增长压力。</p>
  <h2><strong>公募基金总规模反弹，11月增长近5000亿元</strong></h2>
  <p>根据中基协最新公募的11月公募基金市场数据，截至2024年11月底，我国境内公募基金管理机构共163家，其中基金管理公司148家，取得公募资格的资产管理机构15家。</p>
  <p>规模方面，11月底，以上机构管理的公募基金资产净值合计31.99万亿元，与10月底的31.51万亿元相比增长4794.82亿元，逼近9月底32.07万亿元的历史高点。</p>
  <p>此前，我国公募基金总规模在今年创下5次历史新高，分别是：</p>
  <p>今年2月底，我国境内机构管理的公募基金资产净值合计为29.30万亿元，首次突破29万亿元，年内第一次创下历史新高。</p>
  <p>4月底，我国境内公募机构管理的公募基金资产净值合计为30.78万亿元，首次突破30万亿元，年内第二次创下历史新高。</p>
  <p>5月底，我国境内公募机构管理的公募基金资产净值合计为31.24万亿元，首次突破31万亿元，年内第三次创下历史新高。</p>
  <p>7月底，我国境内公募机构管理的公募基金资产净值合计为31.49万亿元，比5月底增长超2500亿元，年内第四次创下历史新高。</p>
  <p>9月底，我国境内公募机构管理的公募基金资产净值合计为32.07万亿元，年内第五次创下历史新高。</p>
  <p>业内人士指出，11月我国公募基金规模已重回增长，随着股市回暖和被动投资的大发展，我国公募基金总规模未来还有望继续创下新高。</p>
  <p>民生加银基金认为，当前ETF产品在银行渠道的渗透率快速提升，有望进入渐入佳境的阶段，为市场提供增量资金。</p>
  <h2><strong>股票型基金规模增长超1700亿，混合型基金规模却下降</strong></h2>
  <p>分类型来看，股票型基金11月规模增长明显。</p>
  <p>11月底，股票型基金规模为44355.92亿元，与10月底的42648.26亿元相比，增长1707.66亿元。</p>
  <p>而混合型基金的规模却在下降，11月底，混合型基金的规模为35137.26亿元，与10月底的35872.14亿元相比减少734.88亿元。</p>
  <p>对此，业内人士指出，股票型基金的规模增长或由于被动型基金贡献了较多规模增量，而混合型基金的规模减少，或由于主动型基金面临投资者赎回情况。“11月，中证A500ETF、红利主题ETF等产品备受市场欢迎，实现规模增长，推动了股票型基金的增长。而混合型产品中，主动型的产品占比较高，这类产品的投资者信心还没彻底回复，还面临一些存量客户的赎回情况，这类产品的规模下降的影响下，混合型基金的总规模也在下降。”</p>
  <p>展望未来，机构整体看好A股市场，股票型基金的规模在未来也有望进一步增长。民生加银基金指出，10月以来一系列稳增长政策逐渐落地，经济数据其实已经开始持续边际改善，财政支出明显扩张，10月M1增速也出现了拐点。国寿安保基金认为，权益市场调整过后配置价值增加，国内政策转向的政策决心十分明确，中长期仍需保持多头思维。</p>
  <h2><strong>债券基金11月规模增长超1500亿</strong></h2>
  <p>债券基金和货币基金的总规模在11月也增长明显。</p>
  <p>11月底，债券基金的总规模达59760.93亿元，与10月底的58177.27相比增长1583.66亿元。</p>
  <p>货币基金11月底的总规模达136946.47亿元，与10月底的134724.63亿元相比增长2221.84亿元。由于货基数量仍保持371只，因此份额的增加来自存量产品的净申购。</p>
  <p>此外，QDII基金的总规模也实现了小幅增长。11月底总规模达5898.37亿元，与10月底的5632.15亿元相比增长266.22亿元。</p>
  <p>不过值得注意的是，随着利率下行，货币基金在未来可能面临着一定的规模增长压力。具体来看，前期我国政策利率偏高，而随着政策调整，在短期内我国无风险利率或将经历一段快速下行期。在目前政策利率向下空间已经打开，后续市场利率回落，货币基金收益率也可能会继续下行，这一定程度上会给货币基金带来规模增长压力。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JQu4v16VpWoKQ329vIBN7A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”</a>，作者：李迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093540787879426</id>
            <title>贾跃亭又拿到钱了？为什么总有人会投钱给贾跃亭？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093540787879426</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093540787879426</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 01:13:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贾跃亭, 法拉第未来, 融资, 电动汽车  
<br><br>  
总结: 贾跃亭的法拉第未来（FF）在经历了巨额烧钱和市场质疑后，近期又完成了3000万美元的融资，资金将用于推动其FX战略，旨在美国市场推出高性价比的电动汽车。尽管贾跃亭背负着20亿美元的债务，仍有投资者愿意支持他，主要是因为他的个人魅力、愿景以及电动汽车市场的潜力。投资者看重的是未来的机会，尤其是在电动车行业快速发展的背景下。贾跃亭需要尽快实现量产并解决财务问题，以赢得市场认可。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>​说起新能源汽车的造车市场，有一个人始终备受关注，这就是贾跃亭，在大规模烧钱之后尚未大规模推出汽车的法拉第未来依然受到市场热议，不过似乎一直有人持续不断给贾跃亭投钱，这到底是怎么回事呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_438e18be047a442aa0afb72a4ce390ab@1359839007_oswg72773oswg1097oswg605_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 贾跃亭又拿到钱了？</strong></h2>
  <p>据快科技的报道，法拉第未来（简称“FF”）宣布，继9月份的3000万美元融资完成之后，FF又完成了新一轮3000万美元的融资。</p>
  <p>FF表示，该笔资金将用于推动公司及其FX战略的发展，FX战略旨在美国市场推出“两倍性能一半价格”的大众放量车型，以填补美国AIEV市场结构性空白，并推动公司实现整体发展战略。</p>
  <p>本次3000万美元融资中，第一笔资金750万美元已于今年第四季度完成预付，其余2250万美元为新融资承诺（简称“新融资”）。</p>
  <p>新融资的形式为无担保可转换票据（“可转换票据”）和可认购公司新发行普通股的认股权证（“认股权证”）。</p>
  <p>其中，可转换票据的转股价为1.16美元/股，认股权证的行权价为1.392美元/股，可按约定进行调整。</p>
  <p>与这些可转换票据和认股权证对应的普通股尚未登记，受交易限制，目前并不能参与交易。</p>
  <p>新融资受惯例成交条件的约束。有关本次融资的更多重要条款信息，请参阅公司于2024年12月23日向SEC提交的8-K表格。</p>
  <p>今年10月，FF创始人贾跃亭透露，目前在国内的债务大约还有20亿美元，当下最大的使命和任务，就是要快速、真正地做成FF公司，然后尽快还债，尽快回国。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_9c03c2a39d3f4783abace22dde59e1a3@1359839007_oswg82097oswg912oswg610_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 为什么总有人会投钱给贾跃亭？</strong></h2>
  <p>这些年，随着乐视网的破产和他在法拉第未来的造车梦想的持续波折，贾跃亭的行为也受到了广泛的质疑和批评，然而就是这样贾跃亭还是有不少人投资他，这其中的原因到底是什么呢？</p>
  <p>首先，贾跃亭的造车梦想无疑是一个烧钱的无底洞。自从宣布进军电动汽车行业以来，他已经投入了巨额的资金，但至今仍未实现量产。乐视网的破产更是让他背上了沉重的债务负担，使得他的造车之路充满了不确定性和风险。然而，即使在这样的背景下，他仍然能够吸引到新的投资者，这其中的原因并非完全基于他的项目进展顺利或财务状况良好，而是基于多方面的因素。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_b80cffe747eb4cf389c2e9c6a9440a7f@1359839007_oswg117398oswg1061oswg688_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，不可否认的是，贾跃亭是一个非常具有人格魅力的人。他的演讲和PPT展示往往富有激情，能够激发听众的兴趣和信任。他提出的乐视生态和法拉第未来的电动汽车项目，都描绘了一个颠覆传统行业的未来图景，这种愿景和梦想吸引了许多投资者。他的个人魅力和说服力使得他能够说服他人相信他的愿景并进行投资，即使面临巨大的风险和挑战。</p>
  <p>贾跃亭在业界也建立了一定的合作关系，一些合作伙伴可能基于过往的合作经验或对他的信任而选择继续支持他。他的坚韧和不放弃的精神，尤其是在经历多次起伏之后，仍然能够站起来并再次获得融资，这对于一些投资者而言，是一种“赌未来”的心态。他们可能并不完全看重他的过去，而是看重他的未来潜力和创新能力。</p>
  <p>第三，尽管贾跃亭的人格魅力和愿景能够吸引投资者，但这种投资往往是基于对他后续能够咸鱼翻身的赌博。这种赌博无疑带来了巨大的风险。一方面，贾跃亭的财务状况并不乐观，他背负着巨额的债务，这使得他的项目进展受到了严重的限制。另一方面，电动汽车行业的竞争日益激烈，许多传统汽车制造商和新兴势力都在积极投入研发和生产，这使得贾跃亭的法拉第未来面临着巨大的竞争压力。</p>
  <p>然而，一些投资者仍然选择相信贾跃亭，是因为他们看到了未来的机会。随着全球汽车产业向电动化、智能化转型，电动汽车被认为是未来的大趋势。尤其是在中国市场，电动车产业正处于高速发展阶段，政府对新能源汽车的政策支持力度很大。投资者看到了该领域的长期盈利潜力，如果法拉第未来能够成功实现量产并获得市场认可，他们有可能在这个庞大的市场中获得巨大的回报。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_737acbb01310481badca4ca44deaa0c9@1359839007_oswg85576oswg1036oswg705_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第四，对于贾跃亭来说，一切以实力说话。只有产品的硬实力特别是叫好叫座的产品出来，才能真正让市场认同。尽管法拉第未来的第一款豪华电动车FF91已经下线，并且展示了一些令人印象深刻的技术参数，但这仍然不足以证明贾跃亭的造车梦想能够成功。他需要尽快实现量产，并且让产品获得市场的认可和好评。此外，贾跃亭还需要解决他的财务问题。他需要找到一个可持续的融资模式，以确保项目的顺利进行。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DmHWUTUJKVrpsIBM-vbGXg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“江瀚视野观察”</a>，作者：江瀚视野观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093550349236613</id>
            <title>刚刚，人类最快探测器与太阳上演最近距离接触</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093550349236613</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093550349236613</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 01:11:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <帕克太阳探测器, 太阳, NASA, 日冕>
<br>
<br>
总结: 帕克太阳探测器（PSP）是人类历史上首个接触太阳的航天器，最近成功飞越距离太阳表面仅610万公里的近日点，创造了新的飞行速度纪录。PSP的科学目标是观测太阳大气的最外层——日冕，并收集太阳风的起源和演化数据。该探测器自2018年发射以来，已多次飞越日冕，取得了重要发现，包括首次观测到太阳风磁场逆转和发现掠日彗星。PSP的设计和任务旨在解答长期困扰科学家的问题，如日冕为何比光球层热得多等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新的历史诞生了。</p>
  <p>刚刚，人类史上最快的探测器，首次到达<strong>距离太阳最近</strong>的地方——</p>
  <p>离太阳表面仅有<strong>610万公里</strong>，相当于地球和太阳之间平均距离的4%。</p>
  <p>NASA Sun官宣，北京时间晚上7时53分，帕克太阳探测器（Parker Solar Probe，PSP）正在飞越新的近日点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_1dd30518d425410fa4184f0901afcf85@5888275_oswg138838oswg1080oswg1690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前，从未有人造物体以如此近的距离靠近一颗恒星，此次飞越以192公里每秒（光速的0.064%）的速度进行，将人造物体的最高飞行速度推上了新的台阶。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_e33a73b494a24eac834d89699ca7bae5@5888275_oswg265497oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据NASA介绍，PSP将彻底改变人类对太阳的理解。</p>
  <p>一直以来，它的科学目标是飞跃太阳，观测太阳大气的最外层——<strong>日冕</strong>。</p>
  <p>2021年，它首次飞跃日冕，采集到了那里的粒子和磁场数据，成为人类历史上首个接触太阳的航天器。</p>
  <p>此次飞跃正值太阳活动周的极大期，PSP将收集测量数据和图像，以便人类更深入地了解太阳风的起源和演化。</p>
  <p>飞跃过程中PSP会与地面失去联系，整个流程需要依靠自主控制来完成。</p>
  <p>如果成功，PSP发出的第一个返回信号将于<strong>当地时间12月27日</strong>到达NASA。</p>
  <h2><strong>人类史上首次接触太阳</strong></h2>
  <p>人类历史当中，PSP是飞行速度最快的航天器，也是首个接触太阳的航天器。</p>
  <p>协调世界时（UTC）2018年8月12日07时31分（北京时间下午15时31分），重685公斤的PSP在美国佛罗里达州卡纳维拉尔角空军基地发射升空。</p>
  <p>发射后两个多月，PSP就成为了<strong>有史以来距离太阳最近的人造物体</strong>，打破了Helios 2号航天器于1976年4月创下、保持了40多年的纪录。</p>
  <p>此后这个纪录又不断被PSP自己打破，2021年它首次飞越了日冕，成为人类历史上首个接触太阳的航天器。</p>
  <p>此次飞越近日点时，PSP离太阳的距离又创下了新的纪录，并且速度达到了192公里每秒（光速的0.064%），相当于<strong>不到10秒钟就能从北京飞到广州</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_0ec9beddfef645efa5f9f714240c4275@5888275_oswg32902oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>帕克太阳探测器的命名，是为了纪念天体物理学家尤金·纽曼·帕克（Eugene Newman Parker）。</p>
  <p>他是现代太阳风和磁重联理论的奠基人，提出了纳米耀斑的存在，作为日冕加热现象的解释，1956年基于数学理论发现并命名了太阳风，后来被航天器测量所证实。</p>
  <p>PSP是NASA第一艘以（当时）在世人物命名的航天器，2022年3月，94岁的帕克在芝加哥逝世。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_2b35269bbf2e4dc4a4c5d8ead71c9dc9@5888275_oswg1369167oswg1080oswg902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回到探测器本身，它的设计目的是在距太阳表面约650万公里的范围内俯冲，追踪能量流，研究日冕的加热，并探索加速太阳风的因素。</p>
  <p>该任务将为困扰科学家60多年的长期问题提供答案——</p>
  <p>为什么日冕比光球层热得多？太阳风如何加速？高能太阳粒子的来源是什么？</p>
  <p>注：太阳由内而外依次由核心、辐射区、对流层、光球层、色球层、日冕层构成，光球层之下称为太阳内部，光球层之上称为太阳大气。</p>
  <p>为了给这些问题搜集数据，PSP主要携带了<strong>四种仪器</strong>——电磁场探测器FIELDS、太阳综合科学调查工具IS☉IS、宽视场成像仪WISPR，以及太阳风粒子（质子、电子、阿尔法粒子）计数器SWEAP。</p>
  <p>搭载这些探测器，旨在研究磁场、等离子体和高能粒子，并对太阳风进行成像。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_0db1d0f5bd1e463789e4132949eecc3a@5888275_oswg66945oswg992oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时为了避免被太阳辐射损坏，PSP及其仪器采用了11.43厘米厚的碳复合材料防护罩，可承受近1377摄氏度的高温。</p>
  <p>有意思的是，在PSP高增益天线下方的铭牌上还安装了一块包含超过<strong>110万人名字的存储卡</strong>，其中还存储了帕克的照片，以及他1958发表的论文副本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_8d4c39471e1f4f158f9556912be5a41a@5888275_oswg118422oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>PSP依靠<strong>金星重力辅助</strong>实现对太阳的接近，逐渐降低其轨道近日点，以达到约8.5个太阳半径（约600万公里）的最终高度。</p>
  <p>PSP已经完成了七年内七次对金星的飞越，目的是逐渐缩小其绕太阳的椭圆轨道，到任务结束时将一共围绕太阳飞24圈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_985d3b5dafae4cb6ad7c297b42d8bc5e@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>2018年10月3日，PSP第一次飞跃金星，一个多月后的11月6日以95公里每秒的速度第一次到达近日点。</p>
  <p>此后PSP又六次飞跃金星，最近一次是在今年的11月4日；二十一次到达近日点，今天之前的最近一次在今年九月，速度为每秒176公里。</p>
  <p>在这过程当中，PSP在2021年首次飞越日冕并采集了数据，成为人类历史上首个接触太阳的航天器，此后PSP又执行了多次飞越日冕的操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_ff45e09ac7c04f22a62d69e0b7fc3b2f@5888275_oswg246892oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>7年多的飞行时间，<strong>PSP已经取得了不少的发现</strong>：</p>
  <p>2018年11月6日，PSP观测到其首次太阳风磁场逆转（仅指PSP的首次，并非人类首次）；</p>
  <p>PSP发现了距太阳半径560万公里的宇宙无尘区的证据；</p>
  <p>2021年4月28日，PSP在18.8个太阳半径处遇到了特定的磁场和粒子条件，表明它穿透了阿尔文表面；</p>
  <p>2022年9月25日，PSP的图像中首次发现了彗星，这颗彗星被命名为PSP-001；</p>
  <p>自此，帕克太阳探测器拍摄的图像中又陆续发现了19颗掠日彗星，其中包括两颗非群彗星；</p>
  <p>今年，在PSP观测到的日冕物质抛射过程中检测到了开尔文-亥姆霍兹不稳定性（KHI），这是第一个探测到这一长期理论事件的航天器。</p>
  <p>注：KHI是指在有剪力速度的连续流体内部或有速度差的两个不同流体的界面之间发生的不稳定现象，如风吹过水面时水面上表面的波的不稳定现象。</p>
  <p>如果此次飞越取得成功，NASA将在27日收到PSP的返回信号，获取到的数据和图像将于明年1月开始传回地球。</p>
  <p>明年3、6、9、12月，PSP还将四次飞过近日点。</p>
  <h2><strong>最早追溯至1958年，因成本原因一再推迟</strong></h2>
  <p>事实上，帕克太阳探测器的<strong>概念</strong>最早可以追溯到1958年的一份报告。</p>
  <p>当时报告中提出了包括“一个太阳探测器通过水星轨道内部以研究太阳附近的粒子和场”在内的几项太空任务。</p>
  <p>直到七八十年代，虽然这项研究的重要性被再次肯定，但由于成本原因一直搁置。</p>
  <p>后来进入90年代，当时又探索了降低成本的太阳轨道飞行器任务，且追求<strong>能力更强的太阳探测器任务</strong>成为NASA 90年代末制定的外行星/太阳探测器&nbsp;(OPSP)&nbsp;计划的核心内容之一。</p>
  <p>确定想法后，最初的探测器计划利用<strong>木星的重力辅助</strong>进入几乎直接落向太阳的极地轨道。</p>
  <p>但是，由于太阳辐射强度的极端变化，任务成本变得高昂，甚至需要放射性同位素热发电机来供电。</p>
  <p>而且更麻烦的是，前往木星这项任务本身就很耗费时间。</p>
  <p>转机来自2010年初，太阳探测器任务被新纳入成本较低的<strong>Solar Probe Plus计划</strong>中。</p>
  <p>同时这一次使用<strong>金星重力辅助</strong>来实现更直接的飞行路径，该路径可由太阳能电池板供电。</p>
  <blockquote>
   <p>它具有更高的近日点轨道，这减少了对热保护系统的要求。</p>
  </blockquote>
  <p>再到后来，2017年5月，为了纪念天体物理学家Eugene Newman Parker，该航天器正式更名为帕克太阳探测器。（之前为Solar Probe, Solar Probe Plus或者Solar Probe+)</p>
  <p>对了，就在当年10月，Parker教授还现场参观了这台探测器。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_18b96d1d283745cbbb123932c105b469@5888275_oswg1067062oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>而回到此时此刻，帕克太阳探测器再一次创造了历史。</p>
  <p>至于后续进展，量子位也会第一时间持续关注。</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://x.com/NASA/status/1871312602883621217</p>
  <p>[2]https://en.wikipedia.org/wiki/Parker_Solar_Probe</p>
  <p>[3]https://science.nasa.gov/mission/parker-solar-probe/</p>
  <p>[4]https://eyes.nasa.gov/apps/solar-system/#/story/psp_perihelion</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_REJN-_uTV6P9sgvtCffkA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093037812858368</id>
            <title>格灵深瞳市值较高点蒸发超60亿，万亿估值终成一梦？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093037812858368</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093037812858368</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 00:48:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <格灵深瞳, 人工智能, 亏损, 收购>
<br>
<br>
总结: 格灵深瞳作为A股首家AI计算机视觉上市公司，曾因其人脸比对算法在寻亲事件中引发关注，但目前市值与早期估值相差甚远。公司自上市以来仅在2022年实现盈利，2023年前三季度营收大幅下滑，净利润亏损扩大。创始人赵勇辞去总经理职务，吴一洲接任。格灵深瞳近期收购亏损企业引发质疑，投资者对其高溢价收购表示担忧。尽管技术实力强大，但公司在资本市场表现不佳，面临持续亏损的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月24日，格灵深瞳报收于15.5元，最新市值为40.14亿元，较高点蒸发超60亿元。</p>
  <p>作为A股第一家AI计算机视觉上市公司，格灵深瞳曾凭借其自主研发的“跨年龄同亲缘人脸比对算法”，在去年引发全网关注的“亿万富豪找回丢失25年儿子”事件中刷足了存在感。</p>
  <p>此前有多家媒体曾报道称，格灵深瞳天使轮融资后，徐小平高调称格灵深瞳至少估值5000亿美元，而沈南鹏认为1000亿美元比较实际，最后折中价格3000亿美元，也就是约1.9万亿元。</p>
  <p>从公司当前的市值来看，格灵深瞳较万亿估值存在非常大的差距。</p>
  <p>值得一提的是，被外界视作格灵深瞳灵魂人物的赵勇，于11月末卸下了公司总经理的职务，转而将接力棒交给了加入公司尚不满一年担任董事、助理总经理的吴一洲。目前，赵勇仍在公司担任董事长一职。</p>
  <p><strong>在业绩方面，自2018年以来，公司仅在上市的2022年实现了盈利。</strong>而今年前三季度，格灵深瞳的营收同比大幅下滑超过七成，创下上市以来的同期新低；同时，其归母净利润亏损则达到了上市以来的同期最高水平，同比扩大了近七倍。</p>
  <p>值得一提的是，不久前公司溢价收购亏损资产，也引发了一些投资者质疑。</p>
  <h2><strong>曾在寻亲事件“大秀肌肉”，资本市场表现难言出色</strong></h2>
  <p>说起格灵深瞳的名字，可能外界很多人并不熟悉。但若要说起格灵深瞳产品或技术在某些领域的应用，或许很多人早有耳闻。</p>
  <p>去年，“亿万富豪找回丢失25年儿子”的话题曾在多个社交平台上引发热议，解克锋找到被拐多年的二儿子解清帅的寻亲事件令无数网友动容。</p>
  <p>而这一引发全网关注的寻亲故事背后，也少不了人工智能技术的助力。为此次寻亲事件提供技术支持的企业，正是在A股科创板上市的人工智能公司——格灵深瞳。</p>
  <p>彼时，格灵深瞳在微博“认领”了此次寻亲事件背后的AI技术。格灵深瞳在微博中表示，“亲人团聚的背后，是科技的力量在发挥作用，格灵深瞳自主研发的‘跨年龄同亲缘人脸比对算法’功不可没”。</p>
  <p>据格灵深瞳发布的视频介绍，由于大部分被拐儿童都是在小时候就与亲人失散，随着岁月流逝，其相貌早已发生了翻天覆地的变化，这便给警方的排查带来很大的困难。</p>
  <p>不过，基于遗传关系，亲属之间的人脸特征相似性会相对较高，利用这一规律，格灵深瞳的“跨年龄同亲缘人脸比对算法”会筛选出相关性较高的疑似者，进行赋分排名，从而大幅度提升寻亲的整个效率。</p>
  <p><strong>而此次帮助解克锋寻找儿子，格灵深瞳直接用他们夫妻俩和大儿子的照片进行人像比对，结果在排名前五的范围内找到了解清帅。</strong>据格灵深瞳透露，解清帅其实是近半年来格灵深瞳帮助警方找到的第4个孩子。</p>
  <p>就在寻亲事件引发外界热议之际，格灵深瞳随后还发布一则声明称，针对寻亲这个事情，格灵深瞳主要是配合警方提供技术和算法等工具，然后交由警方来应用。</p>
  <p>格灵深瞳强调，公司没有开发所谓的“收费版的寻亲APP”，也没有授权任何单位或个人售卖相关软件，请大家勿信谣勿传谣。如果有寻亲的需求，请直接联系当地公安机关报案处理。</p>
  <p>尽管在寻亲事件中“大秀肌肉”，但格灵深瞳如今在资本市场上的表现却有些不尽如人意。早在上市首日，格灵深瞳在资本市场上便遭遇“沉重一击”。<strong>上市当天开盘，格灵深瞳便遭遇了破发的尴尬局面。截至当天收盘，格灵深瞳股价最终报收37.46元/股，下跌5.14%，有媒体调侃打新中签的股民“中一签亏一千”。</strong></p>
  <p>而据媒体报道，格灵深瞳曾在2014年的一篇文章中提到，“我们的投资人徐小平和沈南鹏，就格灵深瞳未来市值应该是1000亿美元还是5000亿美元展开过激烈争论，最后妥协在3000亿美元这个‘中间数’”。</p>
  <p>然而，截至12月24日收盘，格灵深瞳报收15.5元/股，最新市值仅为40.14亿元，与此前投资人给其评估的数千亿美元市值相去甚远。</p>
  <p>雷达财经注意到，与“AI四小龙”商汤科技（2014年）、旷视科技（2011年）、云从科技（2015年）、依图科技（2012年）中的部分选手相比，格灵深瞳（2013年）入局人工智能赛道的时间并不算晚。但已经上市的商汤、云从科技，目前的最新市值分别为547.7亿港元、135亿元，均明显高过格灵深瞳。</p>
  <h2><strong>常年身陷亏损泥沼，高溢价收购亏损企业引质疑</strong></h2>
  <p>股价不理想背后，格灵深瞳连续多年陷入亏损泥沼。</p>
  <p>财报显示，今年前三季度，格灵深瞳共计录得0.61亿元的收入，与上年同期2.25亿元的营收相比降幅超过七成。其中，格灵深瞳第三季度的单季度营收，同比更是下滑86.07%降至935万元。</p>
  <p>营收规模大幅缩水的同时，格灵深瞳的盈利能力同样令人担忧。上市之前的2018年至2021年，格灵深瞳分别录得归母净利润亏损0.7亿元、4.14亿元、0.78亿元、0.68亿元。等到2022年登陆科创板时，格灵深瞳终于扭亏为盈，全年录得0.33亿元的归母净利润。</p>
  <p><strong>然而，这一良好势头并未持续，格灵深瞳扭亏为盈的时间仅仅维持了一年，便在次年再度陷入亏损泥潭。2023年，格灵深瞳的归母净利润亏损为0.9亿元。</strong></p>
  <p>对此，格灵深瞳曾在2023年年报中解释称，归母净利润转盈为亏，一方面系公司当期营业收入同比下降，另一方面是由于公司当期引进优秀算法、行业应用开发、研发人才，深化基础研发领域、拓宽研发应用场景范畴，积极拥抱AIGC浪潮，推动大模型赋能公司各业务线能力的研发，进一步加大了研发投入，研发投入同比增加39%。</p>
  <p>进入2024年，格灵深瞳仍旧没能从亏损泥潭中爬出。今年前三季度，格灵深瞳再度录得1.38亿元的归母净利润亏损，相比上年同期的亏损规模扩大了近七倍。其中，第三季度亏损5969.86万元。</p>
  <p>对于第三季度（单季度）的业绩下滑，格灵深瞳在财报中解释称，主要系智慧金融领域收入下降所致。本年初农业银行提出全面信创需求，公司产品需完成国产化适配和测试工作后方可供货，因产品国产化测试验证需要时间，导致产品交付延后，本报告期对农业银行的收入随之减少。</p>
  <p>格灵深瞳还透露，目前公司产品已完成国产化适配并通过农业银行测试，预计近期完成国产化新产品上架销售。</p>
  <p>雷达财经注意到，据格灵深发布的2023年年报显示，去年公司的前五大客户中，中国农业银行股份有限公司位居首位，其销售额为2.17亿元，占公司年度销售总额的比例高达82.62%。</p>
  <p>为了寻求业绩增长，格灵深瞳在11月26日对外公布了一个重大事项，即收购深圳市国科亿道科技有限公司（简称“国科亿道”）部分股权的交易。</p>
  <p>据公告显示，格灵深瞳拟以增资及收购股权的方式取得国科亿道部分股权，其中拟以5000万元对标的公司进行增资，以1032.84万元受让国科亿道部分股东持有的标的公司股权，同时与国科亿道的部分股东签署《一致行动协议》，实现对国科亿道的控制。</p>
  <p>此次交易完成后，格灵深瞳将直接持有国科亿道23.42%的股权，成为国科亿道的第一大股东，并通过一致行动关系取得国科亿道54.68%的表决权，成为国科亿道的控股股东。</p>
  <p>雷达财经从国科亿道官网了解到，其具备特种行业相关资质，主要为航空航天、信创等领域提供高可靠平板、笔记本、智能计算等产品。</p>
  <p>在本次交易中，国科亿道的整体估值达到1.63亿元，评估增值1.32亿元，增值率431.99%。</p>
  <p>值得注意的是，就在此次交易公布前的9月，张强等4名自然人股东“突击入股”，以货币形式合计出资4460.66万元认缴国科亿道新增注册资本1086万元。</p>
  <p>目前，上述4460.66万元投资款尚未实缴到位，4名自然人股东将在五年内分批次实缴到位。考虑上述增资情况之后，各方最终确定国科亿道的整体估值为2.08亿元。</p>
  <p>由于此次交易存在较高溢价，且属于非同一控制下企业合并，据测算，交易完成之后，格灵深瞳资产负债表预计将产生2600万至3100万元的商誉。如果国科亿道未来经营活动出现不利的变化，则商誉将存在减值的风险，进而对格灵深瞳的业绩产生不利影响。</p>
  <p><strong>而据收购相关公告显示，国科亿道与格灵深瞳一样，也暂未摆脱亏损困境。</strong>2023年及今年前三季度，国科亿道分别录得营收4191.89万元、5744.81万元，同期国科亿道的净利润亏损分别为164.09万元、634.8万元，合计亏损798.89万元。</p>
  <p>公告中还提到，国科亿道的主要客户均处于军工领域，具有客户集中的特征。2023年及今年前三季度，国科亿道前五大客户销售收入占营业收入的比例分别为88.71%和97.73%，客户集中度高，对大客户存在一定的依赖。</p>
  <p>不过，格灵深瞳认为，本次交易将补强公司硬件设计研发和制造能力，加速人工智能软硬一体化产品战略实施，并有助于公司开拓军工领域智能化业务，提升公司的综合竞争实力，符合公司及全体股东的利益。</p>
  <p>对于该收购，一些投资者质疑溢价过高。</p>
  <h2><strong>创始人辞任总经理，入职不到一年的董事接棒</strong></h2>
  <p>格灵深瞳宣布收购国科亿道同日，还宣布了一项重磅消息：赵勇因公司业务发展需要，申请辞去公司总经理一职，但其仍将继续担任包括董事长在内的多个重要职务，并保留公司首席科学家及核心技术人员的身份。</p>
  <p>作为格灵深瞳的创始人，赵勇算得上是名副其实的学霸。出生于陕西宝鸡的他，本科与硕士毕业于复旦大学电子系，博士毕业于美国布朗大学计算机工程系，专攻计算机视觉和运算影像学。</p>
  <p>在亲自投身创业大潮之前，赵勇便已拥有十分光鲜的履历，其曾在三菱电器研究所(Cambridge)、爱普生实验室(San Jose)、Nvidia实验室(Santa Clara)和惠普实验室（Palo Alto）担任实习研究员。</p>
  <p>2010年起，赵勇在谷歌总部研究院担任资深研究员。在此期间，赵勇曾担任安卓操作系统中图像处理架构的设计者，以及谷歌眼镜（Google Glass）最早期的核心研发成员。此外，他还负责探索谷歌未来针对高性能图像分析处理的云计算架构设计。</p>
  <p>在多家实验室、研究所及国际知名企业的研究经历，让赵勇的技术实力得到进一步的夯实。2013年4月，感受到国内飞速发展和意识到AI计算机视觉赛道前景的赵勇，从国外毅然决然地回到北京创办了格灵深瞳。</p>
  <p>2018年4月，赵勇还曾在微博追忆当年的创业时光，“2013年4月12号那天，我拿到了格灵深瞳工商注册的文件和印章，算是正式开始了创业的新篇章。今天，格灵深瞳五周岁，已经在安防、无人驾驶、智能零售等行业生根落地！随着人工智能、物联网和大数据产业的发展，格灵深瞳的团队也逐渐壮大。”</p>
  <p>而在以赵勇为首的创业团队的引领下，格灵深瞳成功吸引到了众多投资机构的目光。天眼查显示，在上市之前，格灵深瞳已累计获得7轮融资，赢得了策源创投、真格基金、红杉中国、合力投资等众多知名投资机构的青睐与资金支持。</p>
  <p>2022年，格灵深瞳迎来了其发展历程中的重要时刻。当年3月，格灵深瞳在上交所科创板正式挂牌交易，借此成为了A股第一家AI计算机视觉上市公司。</p>
  <p>上市仪式上，赵勇满怀激情地表示，“今天格灵深瞳成功登陆资本市场，这是我们创业路上重要的里程碑，也是一个新起点。它承载着格灵人新的梦想和旅程”。</p>
  <p>经过多年的技术研发与积累，格灵深瞳目前已有效掌握了多模态大模型技术、3D立体视觉技术、大规模跨镜追踪技术、自动化交通场景感知与事件识别技术、机器人感知与控制技术、沉浸式交互感知技术等方向的多项核心技术，在智慧金融、城市管理、智慧商业、轨交运维、体育健康五大领域实现落地应用。</p>
  <p>据了解，格灵深瞳高度重视研发团队的建设与发展。据格灵深瞳介绍，目前公司拥有一支由高学历、高水平人才组成的研发队伍。截至去年末，公司研发人员数量达到316人，占员工总数的70.38%。</p>
  <p>其中，公司的核心技术团队由创始人赵勇等在内的6人组成，他们是来自算法、智能应用、产品设计、硬件开发等多个领域的资深人才，拥有丰富的学术知识与研发创新经验，对行业前沿技术与发展趋势具有深刻认知及判断。</p>
  <p>根据格灵深瞳此前发布的2023年年报显示，公司的控股股东为天津深瞳智数科技中心(有限合伙)。截至2023年末，天津深瞳智数科技中心(有限合伙)、天津灵瞳众智科技中心(有限合伙)、天津灵瞳莱客科技中心(有限合伙)、天津灵瞳智源科技中心(有限合伙)分别持有公司16.9%、5.15%、2.04%、1.89%的股份。</p>
  <p>而公司的实际控制人，正是被外界视为格灵深瞳“灵魂人物”的赵勇。赵勇不仅是天津深瞳智数科技中心(有限合伙)的实际控制人，还担任天津灵瞳众智科技中心(有限合伙)、天津灵瞳莱客科技中心(有限合伙)、天津灵瞳智源科技中心(有限合伙)的执行事务合伙人。</p>
  <p><strong>截至此次辞任总经理公告披露之日，赵勇通过前述公司间接持有格灵深瞳17.44%的股份。</strong></p>
  <p>赵勇辞任格灵深瞳总经理职务后，此前在公司担任董事、助理总经理的吴一洲将正式接棒。雷达财经注意到，吴一洲加入公司的时间并不算久，其在今年才加入格灵深瞳，且其目前并未持有公司股票。</p>
  <p>不过，1988年出生的吴一洲从业履历十分丰富，其曾担任毕马威华振会计师事务所审计分析师、德勤管理咨询（上海）有限公司北京分公司高级咨询顾问、国科嘉和（北京）投资管理有限公司执行董事、中国通信服务股份有限公司研究总院常务副院长。</p>
  <p>与此同时，公司还将聘任张强为副总经理。据悉，张强拥有博士学历，2007年至2024年期间，其曾历任北京国科环宇科技股份有限公司项目经理、系统部经理、市场部经理、董事、副总经理；2017年至今，张强担任深圳市国科亿道科技有限公司董事长、总经理；2024年3月至今，张强担任厦门瑞算信息科技有限公司董事长、总经理。</p>
  <p>经济学家宋清辉表示，类似前述这样的举动通常意味着标的公司总经理在母公司内部受到重视程度，也是其能够更深入地参与母公司决策和管理的体现‌，并有可能带来更多的商业机会和合作伙伴，对公司整体发展产生积极影响。</p>
  <p>有关格灵深瞳的后续发展，雷达财经将持续关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SGyqleABnaMq0iyXY8SssA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鸿途FLY”</a>，作者：X编辑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093535422445697</id>
            <title>瑞力投资沈富荣“解码”老牌PE投资之道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093535422445697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093535422445697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 00:48:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资策略, 产业调研, PE机构, 长期主义  
<br><br>  
总结: 瑞力投资是一家专注于新兴产业的PE机构，强调扎实的产业调研和长期投资策略。在当前市场调整期，瑞力投资依然保持谨慎乐观，认为中国具备丰富的投资机会。通过严格的项目筛选和深入的产业分析，瑞力投资成功投资了港迪技术等项目，实现了显著的回报。此外，瑞力投资还关注商业航天和光伏等战略性新兴产业，展现出其在经济周期中发现价值的能力。沈富荣认为，负责任的投资管理和匹配资金属性是成功退出的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2年半时间投出一个A股IPO，预计最后退出收益达3倍……在一级市场进入调整期的当下，这笔投资堪称“稳健”。</p>
  <p><strong>这一“稳健”操作的投资机构，是一家坐落于上海徐汇区的老牌PE——上海瑞力投资基金管理有限公司（简称，瑞力投资）。</strong></p>
  <p>近日，创投日报记者走进了瑞力投资，发现这是一家低调而务实的PE机构。该公司成立于2011年，专注于新兴产业的投资。在“科技驱动、文化引领、产业落地”的过程中，<strong>瑞力投资副总裁沈富荣认为，投资是一件长期主义的事，做决策前一定要有扎实的投研准备。</strong></p>
  <p>“我们可以有很多维度去筛选项目，但只有扎实的产业调研，才是在新兴产业中识别出具有持续稳定经营公司，并做出理性判断的根本。”</p>
  <h2><strong>01 捕捉产业调研机会，2年半收获一个IPO</strong></h2>
  <p>尽管当前一级市场处于调整期，但从业25年的沈富荣并不悲观。他认为，中国是全世界最大的经济体，具备完善的产业链体系，在科技创新之下中国依然有很多项目可投。</p>
  <p><strong>在沈富荣看来，每个时代都有赚钱的行业，任何时候都会有好的项目产生。“在当前，瑞力投资保持谨慎乐观。”</strong></p>
  <p>这种谨慎乐观，是瑞力投资务实的投资风格，和谋定而后动的投资策略。一方面，在LP端，瑞力投资选择与产业中有优势地位的基石投资人进行合作，以创新求变为出发点，在产业里深耕；另一方面，在投资上，研究先行。投资出手前瑞力投资都会进行深入的产业、项目研究，确保投资标的处于长坡厚雪，具有长久发展潜力。</p>
  <p><strong>“深度”与“广度”是瑞力投资产业调研的一个细节。</strong>沈富荣回忆：投出港迪技术（301633）的团队只有6人，但每年却要看500个以上项目。每个项目，投资团队至少要进行一次线上或线下的沟通交流，从中选出不到30个项目进行立项；投决会后，只剩下10个项目；最后到投资阶段，可投的只有6、7个项目。</p>
  <p>这样严格的筛选，不仅在“广度”上全覆盖，尽可能地将目标公司放在瑞力投资的数据库里；在“深度”上，瑞力投资也会通过一次次的沟通、尽调，进行筛选。</p>
  <p>创投日报记者了解到，<strong>近期上市的港迪技术（301633），就是沈富荣主导的科技基金于2022年投下的项目。</strong>彼时，经过产业调研后，瑞力投资发现港迪技术所在港机自动化领域，是一个典型的传统产业升级领域，前景广阔。</p>
  <p>从产业趋势上看，随着全球贸易的增长和港口建设的推进，港机设备需求量大幅增加。特别是老旧设备的更新换代需求，推动了港机自动化设备的需求；在赛道公司选择上，瑞力投资看重具有精准定位、智能视觉、多模智能检测等技术优势的公司，港迪技术的盾构变频器在盾构机中的应用表现优异。</p>
  <p>盾构机是国家工业建设中的“大国重器”，对变频器的低速大转矩控制、多电机高精度同步控制、散热效率、安装空间集约化等各项指标均有严格的要求。</p>
  <p>基于这一清晰的产业调研和投资逻辑，瑞力投资出手了。<strong>事实证明，这笔投资非常“精准”。2022年瑞力投资参与股权融资后不久，港迪技术（301633）就开启了上市之路。近期，这家公司正式登陆创业板，首日上市市值一度超100亿元。</strong></p>
  <h2><strong>02 发现价值穿越周期，果断出手商业航天和光伏公司</strong></h2>
  <p>在很长一段时间内，PE投资被看作是IPO前的临门一脚。但随着时代的变化，这种Pre-IPO投资也逐渐被投资机构所“放弃”。</p>
  <p>“目前的投资环境和10年前完全不一样。以前投网红项目，能上市就意味着成功。但现在这种做法难以复制，资本市场中能上市的企业大大减少，Pre-IPO临门一脚的投资已逐渐暴露出问题。”在采访中，沈富荣坦言。</p>
  <p><strong>但减少Pre-IPO这一短平快的投资，并不等于不追求投资坪效。在产业调研的过程中，一旦发现有好的赛道、有潜力的公司，瑞力投资就会出手。</strong></p>
  <p><strong>商业航天与天合光能的投资，就是瑞力投资发现价值、穿越周期的案例之一。</strong>2023年底，中央经济工作会议提出“打造生物制造、商业航天、低空经济等若干战略性新兴产业”。这一会议直接引爆了商业航天的投资热情。</p>
  <p>财联社创投通数据显示，2024年1-10月中国商业航天领域的投融资事件达102起，投融资金额124.09亿元，二者均达2019年以来的最高水平。</p>
  <p>但2021年，瑞力投资就关注到该赛道。当时行业还比较“冷”，进行产业论证之后，发现航天产业作为重要国家战略，在国内外技术差距较大的背景下，中国需要大力发展民营航天产业。</p>
  <p>看准这一趋势之后，瑞力投资果断出手，在2022年投资了蓝箭航天和微纳星空。对于商业航天，当前不少投资人表示，该行业具有投资机会。但回过头来看，在2021年、2022年敢于出手航天产业的机构却少之又少。<strong>随着瑞力投资的提前布局，在这波商业航天浪潮中，瑞力投资也收获了被投公司的估值翻番。</strong></p>
  <p><strong>对天合光能的投资亦如此。2016年，光伏产业整体处于低谷之期，大量企业处于低迷状态。但当时瑞力投资做了一个决定，将一只基金中三分之一的仓位投资天合光能。</strong></p>
  <p>逆势布局的理由很“简单”：瑞力投资认为，3年之后中国光伏产业会出现一波大爆发。数据和事件证明，2019年中国光伏行业规模、市场表现和技术进步都达到了新的高度。</p>
  <p>那一年，国家能源局发布《关于2019年风电、光伏发电项目建设有关事项的通知》，标志着光伏市场进入平价时代；与此同时，2019年海外市场全面增长，欧盟市场快速复苏，美国市场需求大幅度反弹。</p>
  <p><strong>因此，这笔投资让瑞力投资收获了4年10倍的投资回报。10倍回报，在PE阶段基本上是投资的“本垒打”。</strong></p>
  <p>虽然PE机构身处于投资成熟阶段，但沈富荣认为，被投项目必须具备穿越经济周期、产业周期和项目生命周期的能力，这样才能在一级市场天生流动性差的背景下，实现自我价值。</p>
  <h2><strong>03 做一家负责任的GP，让时间成为最好的“试金石”</strong></h2>
  <p>由于投资有锚定，在退出上瑞力投资也比较“从容”，上市、并购和回购均是瑞力投资退出的方式之一。</p>
  <p>对于退出，从业25年的沈富荣颇有“心得”。<strong>他认为，退出与投资有关，好的投资自然就有好的退出，最重要是匹配资金属性。</strong>对于追求绝对回报的LP，瑞力投资更注重资本市场上的退出，或短平快的并购项目；对于长期资金，则可以更加从容地等待项目成长。</p>
  <p>有时，当资金属性无法匹配LP对DPI的诉求时，沈富荣宁愿不投资，也不愿意赌一把，靠运气投资。<strong>一家负责的PE机构，在管理LP资金时，就是要对得起投资人的每一分钱，在投资中把不确定性变为最大可能的确定性。</strong></p>
  <p>截至目前，沈富荣主导的这只科技基金，已走过了3个年头。按照4+3的投资模式，该科技基金还有1年多的投资时间。</p>
  <p>除了上述成功案例，<strong>航天、半导体、新材料</strong>等行业也是这只科技基金覆盖的领域。<strong>对于新技术浪潮下的AI投资机会，沈富荣告诉创投日报记者表示，这只科技基金会关注有AI落地场景公司和具身智能的核心材料、零部件公司。</strong></p>
  <p>对于后者的投资逻辑，他对记者表示，马斯克之所以把特斯拉工厂落地到中国，最大原因还是在于这里有庞大的产业链基础和优势。具身智能亦是如此，一个人形机器人的研发，不仅只有“小脑”“大脑”，还有材料和高精度零部件，这些关键零部件的研发是瑞力投资所看好的。</p>
  <p>在多年的投资生涯中，沈富荣越来越有一个感悟，<strong>即投资是一门艺术，需要坚持与定力。</strong></p>
  <p>对于未来，他还将带领更多基金走下去，让时间成为最好的“试金石”。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/x93VUvzOV4t_DNnrDe3Vsw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093519054665862</id>
            <title>当GPT与MCU深度融合……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093519054665862</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093519054665862</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 00:41:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, SDK, ESP32, 嵌入式系统  
<br><br>  
总结: OpenAI最近发布了一个可在ESP32等微控制器上使用的Realtime API SDK，旨在为嵌入式硬件提供实时API功能。该SDK基于WebRTC技术，能够实现低延迟的语音对话体验，适合嵌入式系统开发者和物联网设备制造商。ESP32因其低成本、低功耗和集成的Wi-Fi、蓝牙及语音处理功能，成为理想的控制芯片。开发者可以通过简单的配置轻松设置设备，拓展了微控制器在实时数据处理和智能决策中的应用潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>生命不止，折腾不息。有很多工程师，都尝试过将MCU与OpenAI的ChatGPT结合，做出聊天机器人、语音助手和自然语言界面。</p>
  <p>前几天，在OpenAI正式发布o3模型时，同时也宣布了一个可以在Linux和32位MCU上使用的Realtime API SDK，引发一片工程师的热议。</p>
  <h2><strong>OpenAI给32位MCU做了个SDK</strong></h2>
  <p>近期，OpenAI在其官方GitHub仓库中发布了一个可在以ESP32为代表的微控制器上使用 Open Realtime API的SDK，该项目已在ESP32-S3和Linux上开发并测试，开发者可以直接按照指引使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_f3959e0d1af74bcb8ae72ba716862b1a@5888275_oswg137250oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个SDK主要为嵌入式硬件设计，目前只验证了乐鑫ESP32S3。这个SDK基于OpenAI最新WebRTC技术开发，能提供极低延迟的语音对话体验。</p>
  <p>OpenAI在发布会上展示了一个圣诞主题的AI玩具，里面MCU用到了ESP32。在demo中，工程师与AI玩具进行了四五轮对话，基本上是自然的聊天，没有明显的延迟或反应时间，与之前的网页demo表现一致。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_8af4742e9f614061a13fa9d2ee909f69@5888275_oswg741867oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Github上有什么东西</strong></h2>
  <p>根据Github页面显示（https://github.com/openai/openai-realtime-embedded-sdk），openai-realtime-embedded-sdk 是为微控制器量身定制的 SDK，使开发者能够在 ESP32 等微控制器上实现实时API功能。</p>
  <p>该SDK主要在ESP32S3和Linux平台上开发和测试，因此开发者无需物理硬件即可直接在 Linux 上进行使用。</p>
  <p>若要在硬件上使用此SDK，请购买以下任一款微控制器。其他MCU可能也能兼容，但该SDK基于以下设备开发：</p>
  <p>Freenove ESP32-S3-WROOM；</p>
  <p>Sonatino - ESP32-S3 Audio Development Board。</p>
  <p>不过，我们发现，在examples文件夹，可以看到除了ESP32，也有一个通用和一个树莓派的例子，在树莓派文件夹中，硬件选用了Raspberry Pi 4B、Camera Module、ReSpeaker 2-Mics Pi HAT和Speaker。所以，也许嵌入式设备可能也会慢慢也会支持这个SDK。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_826773c2f47a4fc08e3f2b387a4aaa97@5888275_oswg132442oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过配置 Wi-Fi SSID、密码和 OpenAI API 密钥，用户可以轻松设置设备并运行程序。该 SDK 的关键优势在于为微控制器提供与强大 API 交互的能力，拓展了微控制器在实时数据处理和决策等场景中的应用潜力。</p>
  <p>需求人群：目标受众包括嵌入式系统开发者、物联网设备制造商以及需要在微控制器上实现智能决策的科研人员。该 SDK 因其易于集成和使用的特性，特别适合那些寻求在资源受限设备上实现高级数据处理能力的用户。</p>
  <p>使用场景示例：</p>
  <p>智能家居：在ESP32上使用SDK实现语音控制功能；</p>
  <p>工业自动化：通过SDK使微控制器实时响应传感器数据；</p>
  <p>科研领域：利用SDK进行机器学习模型的实时推理。</p>
  <p>根据工程师的分析，demo基本是一个工程实现，最大优点在于WebRTC协议的API大大简化开发者调用API的流程。众所周知，嵌入式开发基本都用C/C++，这种老旧语言特别麻烦，尤其是涉及到实际业务场景时，要手动处理的case多得让人头大。用了WebRTC后，几百行C代码就能搞定这demo。</p>
  <p>具体来看，repo结构只有一个commit，demo代码文件只有六个文件。项目引用了几个开源库，分别是：libopus（用于音频编码解码）、esp-protocols（操控ESP集成的硬件，连接Wi-Fi，录音等）、libpeer（用于WebRTC通信）。</p>
  <p>主程序基本没有什么复杂的内容，就是调用一下包，开 Wi-Fi，开始录音，播放，连接 Wi-Fi，再连接WebRTC到OpenAI的API。每个函数实现不到100行，整个demo去掉和PC 兼容的部分，开发者实际编译到芯片上运行的代码也就300行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_a3a5f26706c4413d8ddc859993d0658c@5888275_oswg194000oswg1080oswg917_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>为什么OpenAI选择ESP32</strong></h2>
  <p>工程师分析，根据产品需求，做语音对话 AI 玩具的控制芯片有两个基本要求：</p>
  <p>联网功能，无论是Wi-Fi还是蓝牙；</p>
  <p>语音处理，支持录音和播放。</p>
  <p>这两个是硬性需求，其他功能就不那么重要了，尤其是在Arm领域擅长的视频处理，例如大屏显示等，AI玩具恰好不需要这些。</p>
  <p>与传统单片机相比，ESP32在智能家居时代崭露头角的新玩家，恰好能完美满足这些需求。</p>
  <p>第一，ESP32价格便宜，集成度高，单颗芯片成本仅几美元；</p>
  <p>第二，ESP32 的设计本身就针对低功耗场景，搭配电池后可以实现数周甚至数月的续航；</p>
  <p>第三，ESP32 已经集成了 Wi-Fi、蓝牙和语音处理功能，避免了外接模块的需求，进一步降低了电路板设计的复杂性和成本，同时提升了产品的续航表现。</p>
  <p>相比其他常见的单片机解决方案，虽然实现方式多种多样，但最简便、最省力的方案就是使用 ESP32。试问哪个硬件工程师能拒绝只用一颗芯片的设计呢？</p>
  <h2><strong>更多嵌入式SDK在路上</strong></h2>
  <p>“2024 火山引擎冬季 Force 原动力大会”上，多个硬件厂商展示了基于RTC技术的产品 demo。而在此次大会上，字节的产品经理提到嵌入式SDK，虽然并未详细透露支持的硬件型号，但毋庸置疑的是，SDK正在路上。</p>
  <p>Apex.AI也在做这个工作。根据Apex.AI介绍，Apex.Grace产品增强了ROS 2，Apex.Ida增强了Eclipse iceoryx。通过用于微处理器的Apex.AI SDK，我们在开源项目的基础上提供更多特性、改进的功能和附加的安全认证。随着新的微控制器Apex.AI SDK推出，将在开源项目的基础上继续这一成功之路。据了解，目前Apex.AI已将Xilinx Ultrascale+ MPSoC 和Infineon AURIX TC399作为内部项目添加到新平台中。根据经验，添加一个新平台只需几周时间。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4EZ_Gk4td3yykrHC-I84TA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电子工程世界”</a>，作者：EEWorld，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093028634786179</id>
            <title>比亚迪猛攻“智能化”，打响“智驾平权”大战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093028634786179</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093028634786179</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 00:17:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车, 智能化, 比亚迪, 淘汰赛  
<br><br>  
总结: 2024年新能源汽车行业面临加速淘汰赛，车企如哪吒、合创、极越等正处于困境。比亚迪在营收和销量上领先，但也面临价格战和毛利率下滑的压力。比亚迪决定加大智能化投入，计划在智能驾驶领域进行自研与合作并重的布局。尽管比亚迪在智能化方面起步较晚，但其强大的资金和技术基础使其有望在竞争中迎头赶上。新能源汽车行业的竞争日益激烈，车企需不断自我突破以应对挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年即将过去，新能源汽车行业的淘汰赛却还在加速，哪吒、合创、极越等车企的困局，恐怕并非这一轮淘汰赛的终点，而是新一轮淘汰赛的开端。</p>
  <p>为此，新能源车企都拿出了破釜沉舟的决心来应对，小鹏汽车打破了不做增程车的观点，宣布推出增程技术路线；曾信誓旦旦不会降价的蔚来汽车，也不得不参与了价格战。</p>
  <p>即便是销售规模断崖式领先的比亚迪，也开始自我革新，“猛攻”智驾。今年1月，比亚迪发布了整车智能战略，并宣布将在智能化领域投入1000亿元。</p>
  <p>但新能源汽车行业几乎已经实现“全员智驾”，比亚迪的智能化战略要怎么打，才能打出差异化？</p>
  <h2><strong>“智能化”势在必行</strong></h2>
  <p>根据比亚迪2024年三季报，其在今年前三季度实现总营收5022.51亿元，同比增长18.94%，实现净利润252.38亿元，同比增长18.12%。其中，比亚迪第三季度实现营收2011.25亿元，单季度营收首次超过特斯拉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_523d5a15bc1e440e9d461b0b9b2bbf42@5888275_oswg162437oswg831oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了营收和利润一枝独秀之外，今年前三季度，比亚迪累计销售274.79万辆，同比增长32.13%，更不断打破单月交付量的历史新高。</p>
  <p>无论从营收、利润还是销量规模来看， 比亚迪在国内新能源车圈都可称得上是断崖式领先，核心在于其强劲的垂直整合能力，是车圈内为数不多能将软硬件及生产制造握在自己手上，且有着超强盈利能力的企业。</p>
  <p>在产品定价上毫无压力，比亚迪也因此被称为“卷王”，今年初，比亚迪率先打响“价格战”，将旗下秦PLUS系列的入门级车型降至“7字头”。</p>
  <p>可即便如此，比亚迪依然底气充足，比亚迪品牌及公关处总经理李云飞表示，“（价格战像）大家在一块打牌，你能跟就跟，跟不了就过，不要置气，也不要翻桌子，因为还有下一局”。</p>
  <p>不过，近期“比亚迪要求供应商降价10%”一事，似乎也揭开了比亚迪在新能源汽车淘汰赛中的压力。据悉，比亚迪向旗下供应链发函，要求经销商降价10%，希望进一步增强比亚迪的竞争力。</p>
  <p>但从市场对此事的激烈反应来看，在“车企卷价格，供应商卷成本”的怪圈下，如何在价格战之外寻找新出路，已经不仅是比亚迪一家的难题。</p>
  <p>尽管比亚迪今年以来的经营数据依然遥遥领先，但在今年上半年的价格战之下，其汽车业务毛利率从一季度的28%下滑至二季度的22.4%，撇开电池业务来看，实际造车业务毛利率已不到 20%。</p>
  <p>不过，这一趋势在三季度有所改善，受益于DMI 5.0插混车型的投放和单车价格的提升，比亚迪汽车业务毛利率回升至25.6%。</p>
  <p>这一数据依然远超同行，且随着销售规模不断提升，比亚迪的汽车业务毛利率已从2022年的20.39%提升到2023年的23.02%，再到当下的水平。作为参考，特斯拉三季度的汽车业务毛利率为17.1%。</p>
  <p>但单靠压缩供应链带来的利润，以及单靠降价带动的销量，恐怕并非长久之计。今年，比亚迪董事长王传福曾表示，新能源汽车行业已进入惨烈的淘汰赛阶段，电动化上半场已经驶入快车道，智能化的下半场正在换挡提速，智电融合的整车智能才是未来的发展方向。</p>
  <p>为此，比亚迪在今年初发布了整车智能战略，比亚迪汽车新技术研究院院长杨冬生曾表示，比亚迪在2023 年上半年就确定将智能驾驶升级成比亚迪的核心战略之一。</p>
  <p>今年以来，比亚迪在智能化相关部门已有多项调整，包括将智能驾驶研发中心、智能座舱软硬件研发中心等部门打包成立虚线组织“智能技术研究院”；将内部负责自研智驾的天璇与天狼研发部合并等。且据不少圈内猎头表示，比亚迪还在大规模挖智驾人才。</p>
  <p>不难看出，比亚迪正在推动一场自内而外，自上而下的智能化革命，诚如比亚迪一向给外界的印象，只要其认准的事，推动起来就会极快。</p>
  <h2><strong>“迟到”但不会“缺席”</strong></h2>
  <p>其实，比亚迪早在2021 年就开始积累智驾人员，只是外界对此似乎感知不多。在此，必须提到王传福对于自动驾驶的态度。</p>
  <p>尽管王传福曾公开表示自动驾驶是虚头巴脑的东西，但比亚迪早在2015年就开始与百度达成无人驾驶合作，王传福还担任了百度自动驾驶顾问。</p>
  <p>2022年初，比亚迪选择百度为其智能驾驶供应商，但到了2023年，市场传出比亚迪决定放弃与百度的自动驾驶技术合作协议，转而专注于自研智驾。</p>
  <p>可以看出，王传福对智能驾驶的判断是非常理性的。早期，比亚迪并没有大力推进智驾业务，但却一直保持关注与适度投入。</p>
  <p>在汽车产业电动化转型之初，消费者对智驾的关注度确实不高，特别是早期主要依靠激光雷达实现的智驾功能，对于刚刚接触新能源汽车的消费者来说，有着不低的价格门槛。</p>
  <p>但经过了两三年的发展，智驾系统也经历了算法技术迭代以及硬件降本，其逐渐达到成本与技术的平衡，消费者能够以更低价格体验智驾系统，也开始将智驾作为购买决策的重要一环。</p>
  <p>在这样的背景下，比亚迪加速“智能化”也就不难理解了。毕竟，当下新能源汽车行业所面临的竞争具有多面性，品牌、价格、产品、智驾技术等都会影响消费者的购买决策，再加上新能源汽车产业的全球化发展面临着关税、政策等掣肘，所有车企都需要在这场全球化竞争中找到更多突破口。</p>
  <p>但面对着拥有智能化、互联网基因的新势力品牌，比亚迪的智能化之路会否走得太慢。目前来看，比亚迪的高阶智驾系统跟头部选手相比仍有差距，但并非没有赶超的机会。</p>
  <p>首先，比亚迪舍得砸钱，拿出1000亿投入智能化，这是比亚迪的决心。作为参考，去年蔚来的研发费用为134.31亿元，占营收的24.1%‌；截至去年，华为车BU累计研发投入达300亿元。</p>
  <p>有充足的资金投入，比亚迪就更能放开手脚招聘人才了，2022年时，比亚迪新技术院智驾团队只有 100 多人，目前团队已超5000 人，远超行业平均水平。</p>
  <p>其次，技术的发展往往会远超人类的预期，但不得不说，比亚迪等来了智驾技术迭代的好时机。</p>
  <p>早几年，智驾路线称得上五花八门，有特斯拉为代表的纯视觉派，也有国内车企为代表的激光雷达派，智驾供应商之间也有不同主张，到底是先做 L4 再降维向下，还是先从 L2 起步向上，彼此争论不休。</p>
  <p>但随着技术发展，智驾的技术路线也变得逐渐清晰，原本只有特斯拉坚持的端到端路线成为了智驾的主流方案；不少智驾供应商在屡屡碰壁后，也意识到先从L2级别辅助驾驶向上推动高阶智驾发展，将会更容易商业化落地。</p>
  <p>这些变化似乎又将国内智驾产业拉回到同一起跑点，端到端智驾方案需要大量的实际道路数据采集和高效的后端数据训练，但并不是喂的数据越多，系统表现就一定更好，各企业均仍在摸索阶段。马斯克就曾表示，给智驾系统投喂了大量复杂场景数据后，其在简单场景的驾驶平顺性反而倒退了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_2b4cd2a96a0743e58e6ea5eaae8bbbf6@5888275_oswg289507oswg814oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，打好基础才能更好迎接“智驾”，比亚迪虽然“迟到”，但在智能化方面也并非全无根基，基于整车智能和璇玑架构，其能够实现电动化与智能化的高效融合，打破不同系统间的壁垒，在智驾研发上也得到许多便利。</p>
  <p>另外，比亚迪在智驾数据的数量、质量、多样性方面都有优势，其也是英伟达显卡的大客户，这意味着如果比亚迪想要发力智驾，基础已经打得很牢固了。</p>
  <h2><strong>一手“自研”，一手“平权”</strong></h2>
  <p>不过，比亚迪在智驾方面一向都不打算“只靠自己”，而是采用“自研+供应商”的双向布局。</p>
  <p>除了跟百度开展合作之外，比亚迪还投资了AI芯片制造商地平线和激光雷达供应商速腾聚创；与自动驾驶软件方案供应商Momenta成立合资公司迪派智行；比亚迪方程豹与华为签订了智能驾驶合作协议。</p>
  <p>但“智驾两条腿”之间，比亚迪也是有所侧重的，即先靠供应商补缺口，尽快缩短与友商之间的差距，再逐步将自研团队推向台前。</p>
  <p>首先，通过广撒网的方式，找到快速提升竞争力的方式。比亚迪在智驾发展方面，几乎将所有能实施的方案都考虑到了，一是完全依赖供应商，比如搭载地平线征程5的汉EV荣耀版；</p>
  <p>另外比亚迪也和智驾供应商联合开发系统，比如腾势N7部分车型搭载了由比亚迪主导自研域控，与迪派智行联合开发底层算法；刚刚上市的方程豹豹8则是采用了华为算法加芯片的高阶智驾方案。</p>
  <p>还有比亚迪完全自研算法的DiPilot智能驾驶辅助系统和天神之眼智能驾驶辅助系统，目前仰望U8、腾势N7、均推出了搭载“天神之眼”的车型版本，近日，比亚迪还宣布“天神之眼”在全国范围内正式开通无图城市领航功能。</p>
  <p>通过跟多个不同智驾供应商合作，比亚迪相当于将不同智驾方案都尝试了一遍，基于不同级别智驾状态的合作，不仅进一步验证了比亚迪的全端车载核心技术的可靠性，还能进一步帮助比亚迪打磨智驾技术。</p>
  <p>其次，降低智驾成本，推动“智驾平权”。今年上半年，搭载L2以上智驾系统的车型已经占到56%，艾瑞咨询预测，2025年高阶智驾渗透率有望突破25%。为此，王传福才会在开年喊出计划为20万以上车型提供智驾选装，30万元以上的车型都将标配高阶智驾。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_4dcb73c1a2b641a782aa2ea6e9b70956@5888275_oswg487607oswg831oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，在小鹏、小米等加速布局下，智驾方案已经下探到15万元以内的车型，及早推动10万车型的智驾普及，将有望为比亚迪带来新的细分市场，难度则在于如何进一步推动智驾降本。</p>
  <p>“合作”依然是比亚迪把控智驾成本的重要方式。近日，比亚迪宣布入股前身为大疆车载业务的卓驭科技，该公司主打纯视觉智驾方案，主张通过算法优化，减少对高成本硬件的依赖，以低成本方案实现高阶智能驾驶功能。</p>
  <p>借助此次合作，比亚迪在提升智驾竞争力的同时，还有望将高阶智驾带入更下沉的市场。据相关媒体报道称，比亚迪计划将基础智能驾驶功能普及至10万级别车型。</p>
  <p>最后，则是“由下至上”推动智能化变革。大部分新能源车企普遍是通过高端车型搭载高阶智驾打头阵，等到市场认知被渗透以后，再采取“降维打法”，以平价车型搭载入门智驾方式走量。</p>
  <p>但近两年比亚迪的基本盘是20万以下的平价车型，这个区间基本没有高阶智能驾驶，因此，比亚迪选择由下而上实现智驾技术覆盖反而胜算更大。</p>
  <p>参考小鹏MONA M03的销售佳绩，下沉智驾市场的增长潜力似乎更有想象空间，等到平价车型起量后，其规模效应降本及数据迭代算法就能形成正向循环，进一步推动比亚迪自研智驾技术的迭代。</p>
  <p>比亚迪的入局就像是一条“鲶鱼”，既为其他车企带来了价格压力，但普及“智驾平权”又有望推动国内智驾法规逐渐成熟，让国内的智驾生态更加完善。</p>
  <p>如今，新能源汽车行业淘汰赛已经走到下半场，即便强如比亚迪，也需要不断自我突破，才能走到决赛圈。但“大象转身”恐怕也会对新能源车圈造成一次“新地震”，留给其他车企的突破口已经不多了，及早准备，才能打好这场淘汰战。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ND5OySdVjNCFJ_498E2MlA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“伯虎财经”</a>，作者：伯虎团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3092930114010880</id>
            <title>破海天之困，“酱油女王”欲再续传奇</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3092930114010880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3092930114010880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 00:16:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <海天味业, 全球化, 程雪, 港股IPO>
<br>
<br>
总结: 随着国内市场进入存量时代，海天味业计划通过发行H股在香港上市，推进全球化战略。尽管近年来营收增速放缓，海天的财务状况依然健康，且在新任董事长程雪的领导下，已开始多元化布局并取得初步成效。程雪强调，海天需在产品和渠道创新上迎难而上，尤其是在国际市场的拓展上。尽管海天在全球化方面起步较晚，但其底蕴和年轻化管理团队为未来发展提供了可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不出海就出局。随着国内消费市场进入存量时代，越来越多的中国企业开始瞄向海外，寻找第二增长曲线。于是我们看到，今年以来“A+H”骤然升温，港股市场已成为企业出海、面向国际市场与资本的第一落脚点。&nbsp;</p>
  <p>近日，“酱油一哥”海天也加入这一行列。12月11日晚间，海天味业发布公告称：为进一步推进全球化战略，提升国际品牌形象和综合竞争力，公司拟发行H股股票并申请在香港联交所主板挂牌上市。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_16ffb342d7bd46ba8b64beb6620548f9@5931687_oswg673679oswg1035oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*图源海天味业公告截图</p>
  <p>值得注意的是，虽然从2021年起，<strong>海天味业营收增速骤降，甚至出现负增长，但其实并不差钱。</strong></p>
  <blockquote>
   <p>截至今年前三季度，公司账上有货币资金185.39亿元，总负债为61.27亿元，较去年同期减少10.3%；同时公司资产负债率为17.02%，较去年同期减少2.61个百分点。财务状况非常健康，海天被认为是“<strong>A股债务风险最小的公司之一</strong>”。‌</p>
  </blockquote>
  <p>“海天味业的融资需求并不强烈”，上海至汇战略营销咨询机构首席顾问张戟表示，在当前背景下，海天要保持领头羊的地位和持续发展，实施全球化发展是必经之路。</p>
  <p>而刚刚在9月份接任海天掌门之位的“酱油女王”程雪，显然也看到了这点，第一把火径直烧向海外。</p>
  <p>其实，面对业绩困局，海天近年来一直在左冲右突、寻找新的增长点。而在程雪2022年出任执行总裁以来，迅速开启多元化布局之路，目前看<strong>效果明显，海天味业已从今年开始止跌回升</strong>。</p>
  <p>不过，海天味业在全球化方面一直都是“差等生”，程雪想要在短时间内，带领企业实现逆袭，挑战肯定不小。此次港股IPO将是一个新的起点，而顶着“酱油女王”“打工女皇”这些传奇光环的程雪，能否让传奇延续？</p>
  <h2><strong>01 女王上位，力挽狂澜&nbsp;</strong></h2>
  <p>看履历，程雪是个真正的牛人，但一直以来却以低调示人，颇显神秘。</p>
  <p>今年3月份，福布斯中国发布了《2024杰出商界女性100》榜单，程雪排名第11位，与其一同上榜的还有华为孟晚舟、格力董明珠、娃哈哈宗馥莉等声名远播的女强人。</p>
  <p>说实话，程雪的这个排名还是“吃了低调的亏”，与上面诸位相比，知名度方面逊色太多。</p>
  <p>而在胡润研究院首次发布的“2021胡润中国职业经理人榜”上，程雪的硬实力藏不住了，以650亿人民币的身家遥遥领先，荣膺“打工女皇”。反观海底捞的杨丽娟，仅以125亿排名第7，董明珠更是以59亿位列第31位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_b8e442d97b0846faac79c7e4c3277aa8@5931687_oswg118959oswg542oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*图源2021胡润中国职业经理人榜单截图</p>
  <p>有意思的是，在换届之前，程雪的薪资就已经超越前任董事长庞康。根据海天味业年报，2023年，庞康获得了554.96万元，而程雪获得了669.83万元，成为海天味业管理层的第一高薪。而这对黄金搭档，也一同铸就了海天味业的辉煌。</p>
  <p>男女搭配这种模式，在成功的企业中并不少见，比如海尔的张瑞敏和杨绵绵，长城汽车的魏建军和王凤英。但在这些“贤内助”中，程雪无疑是走得最远的，从庞康手中接过掌门之位后，“打工女皇”的称号更加实至名归。</p>
  <p>数据显示，在“庞程配”带领下，2010至2020年海天味业营业收入由55.16亿元增长至227.92亿元，年复合增长率达15.24％；同期，归母净利润由6.60亿元增长至64.03亿元，年复合增长率为25.51％。十年辉煌，营收和净利均保持双位数增长。</p>
  <p>但在接下来的2021-2023年，海天味业营收、利润增速均大幅放缓，甚至出现<strong>上市以来首次年报营收、归母净利润双降</strong>。在此期间，程雪临危受命，出任公司的执行总裁，并在股东大会上指出：“<strong>海天味业当下最难的问题，是要与时间赛跑</strong>。”</p>
  <p>随后，海天味业聚焦渠道和产品，进行了一系列的改革，并取得了一定成效。据海天味业发布的三季报显示，今年前三季度，公司实现营业总收入203.99亿元，同比增长9.38%；归母净利润为48.15亿元，同比增长11.23%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_f4e8f8a1df514bf089c0f0413aebd5bc@5931687_oswg325872oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*图源海天味业三季报</p>
  <p>再看资本市场的表现，海天味业同样亮眼。程雪接任董事长后仅20天，海天味业的市值便在10月8日创下新高：2880亿元。相比于2023年末的2110亿元，大幅上涨了770亿元。此后市值虽有所波动，但在2024年12月17日，其A股总市值仍达到2602.36亿元，被投资机构一致看好。‌</p>
  <p>显然，海天味业已经度熬过了最艰难的谷底期，但在向上爬升的过程中，<strong>困难依旧存在，无论是外部的大环境，还是内部的产品和渠道创新，以及更重头的出海战略，都还有很长的路要走。</strong></p>
  <h2><strong>02 内忧外患，迎难而上</strong></h2>
  <p>不容否认，从1988年起就开始领导海天味业的庞康，是这家企业的灵魂人物，也是业内公认的“酱油大王”。但面对近几年海天的颓势，庞康似乎有些力不从心，他留给程雪的，不仅是厚实的家底，还有棘手的问题和复杂的局面。</p>
  <p>说起海天味业的困境，就不得不提及2022年的“双标门”事件，这是海天由盛及衰的转折点。庞康在该事件中一如既往的沉默，而程雪则正式走到前台，开始解决问题。</p>
  <p>2022年9月，多家自媒体爆料：发现日本售卖的海天酱油只含有水、大豆、食用盐、砂糖、小麦5种成分，而国内售卖的海天酱油则配料“丰富”，含有三氯蔗糖、苯甲酸钠、谷氨酸钠等增味剂和防腐剂。</p>
  <p>虽然海天味业迅速进行了有理有据的回应，但仍挡不住舆论的发酵，一时之间关于“科技与狠活儿”的批评声不断。海天味业也因此损失惨重：公司财报显示，2022年，海天味业的归母净利润为61.98亿元，同比下降7.09%。归母净利润出现了上市以来的首降。</p>
  <p>当然，双标门事件只是一个引爆点，海天味业的增速放缓，与疫情以来餐饮渠道的低迷关系紧密。</p>
  <p>国家统计局数据显示，2024年1-8月，全国餐饮收入为3.5万亿元，同比增长6.6%。该增速为除受疫情影响的2020年、2022年外近十年最低增速；此外，受疫情和消费降级影响，2020-2023年，国内调味品行业销售额CAGR（复合年均增长率）降速至1.3%，其中销量CAGR为-1.25%，颓势尽显。</p>
  <p>在这种内忧外患的境况下，海天作为调味品行业龙头，除了迎难而上别无他选。程雪在股东大会上指出：“<strong>外面环境难，大家都难，不等于海天一个难，所以我认为这不是（业绩不理想）最主要的原因。</strong>”</p>
  <p>于是，在程雪的带领下，海天味业聚焦<strong>产品跨界和线上渠道拓展</strong>，力图找到新的增长点。</p>
  <p>在过去4年中，海天味业作为“跨界达人”，一口气推出了20余款新品，涉足饮料、冰淇淋、大米、预制菜等多个领域，在海天味业的财报中，统一划归为“其他”业务板块。</p>
  <p>而产品的多元化，为海天味业带来新的增长点。与传统业务板块相比，<strong>海天味业的“其他”板块增速明显</strong>。财报数据显示，2024年前三季度，海天味业其他产品营收增幅高达19.88%，而酱油、蚝油、调味酱三款主力产品的增幅，分别仅为7.4%、6.38%和9.01%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_cb6ff753a1db47bd9330cfcfd835232f@5931687_oswg214716oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*图源海天味业三季报数据综合</p>
  <p>虽然因为跨界，致使前期投入较高，进而拉低了“其他”板块的毛利率，但海天味业在财报中表示，<strong>短短两年就取得如此成绩，足以证明多元化战略的未来可期，完全具备成为新增长引擎的潜力</strong>。</p>
  <p>此外，海天味业的渠道多元化也开始迎来收获，尤其是线上渠道，正在成为公司的重要增量来源。今年前三季度，海天味业线上渠道实现营收为9.42亿元，同比增速高达34.53%，比较而言，线下渠道的同比增速仅为8.22%。</p>
  <p>“如果不能把（新兴）渠道一个个做细，它们会逐步蚕食我们的传统渠道。”程雪表示，在产品和渠道两个方面都要跟上趋势和变化，才能把海天多年积累的优势巩固和放大。</p>
  <h2><strong>03 后发先至，出海提速</strong></h2>
  <p>“跨界”和渠道多元化布局的效果初显，但在程雪看来或许还不够，海天味业还需再寻一剂猛药，在弥补之前短板的基础上，持续巩固领先优势。那么这剂猛药该如何调配？</p>
  <p><strong>既然是“酱油女王”，当然还要从酱油说起。</strong>先来看三组数据：</p>
  <p>据海天味业三季报，酱油仍然是其最核心的业务，2024年前三季度营收达到103.38亿元，占公司总营收的50.8%，妥妥的半壁江山；</p>
  <p>另据公开数据显示，国内酱油总产量在2015年触顶，达到1011.94万吨，但此后一路回落，到2023年已降至795万吨，消费量为550万吨，整体上处于供大于求的局面；</p>
  <p>再看国际市场，据全球领先的研究机构Stratistics MRC分析预测，全球酱油市场规模在2024年将达到626.5亿美元，到2030年预计将达到988.7亿美元，在预测期内以7.9%的复合年增长率增长。</p>
  <p>对比三组数据，结论显而易见：<strong>海天味业要想真正的破困而出、保持高成长性，还得在“打酱油”上做文章；而在国内市场向下，国际市场向上的背景下，海天味业别无他选。</strong>而从程雪一掌权，便迅速启动赴港IPO来看，这位女强人恐怕是早有谋断。</p>
  <p>值得注意的是，在程雪真正接掌海天这艘大船前，<strong>海天味业的全球化发展始终差强人意，甚至可以说反应迟钝</strong>。今年8月份，有投资者向海天味业提问：“海天酱油是否有出口？出口到哪些国家，出口销售额占比多少？”</p>
  <p>海天味业在回复中含糊其辞：公司产品出口份额占整体销售比例不大，目前正积极拓展出口业务。同时，在历年的财报中，海天味业也从未披露过海外市场的营收及占比。</p>
  <p>不过，据中国调味品协会发布的“2022年调味品企业百强报告”显示，<strong>海天的出海表现远低于同行，出口营收占比仅为1%</strong>；而在百强中，有11家企业的出口额/销售收入占比超过10%，其中7家已超过20%。</p>
  <p>作为国内调味品行业的霸主，为何在出海路上落后如此之多？</p>
  <p>中国食品产业分析师朱丹蓬在接受媒体采访时认为，主要是不够重视。过去二十年，海天味业把精力主要聚焦国内市场，也确实得到了丰厚的回报，比较而言，管理层稳重有余，但在拼劲儿上似乎就差了点。</p>
  <p>而程雪也肯定看到了这一点，履新后第一时间进行管理团队改革，比如新聘任的三位副总裁桂军强、夏振东、柳志青，年龄分别为40岁、41岁和38岁，而年轻化的海天味业，无疑为未来发展注入更多可能性。</p>
  <p>在程雪带领下，<strong>走出了“舒适区”、更加锐意进取的海天味业，虽然在全球化上之前落后较多，但未必没有机会。</strong>朱丹蓬认为：“海外华人市场很大，而发行H股有望为海天味业出海带来一定助力”。</p>
  <p>更为重要的是，目前的海天味业足够强势。今年前三季度，<strong>一众消费品巨头营收纷纷塌房，消费股几乎团灭</strong>，例如蒙牛营销下滑12.6%，金龙鱼营收下滑6.9%……对比之下，海天味业营收同比增长9.4%的数据，完全可以让我们期待更多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_f4146354b58442b8a768f52271c2c112@5931687_oswg86605oswg680oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*图源新浪财经</p>
  <p>不过起步晚是事实，与主要竞争对手相比，目前海天味业的全球化仅限于产品出口，建厂、建渠道等本土化布局几乎为零，可以说是真正的“而今迈步从头越”。</p>
  <p>那么，用三十年时间书写了“打工人传奇”的程雪，能否在接下来的时间里，带领海天味业以赴港IPO为起点，实现一段后发先至的出海逆袭呢？</p>
  <p>客观地说：<strong>难度很大，但希望不小</strong>。毕竟海天味业的底蕴足够厚实，年轻化也足够彻底，接下来就看程雪的运筹帷幄能力了，毕竟出海是一盘大棋。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uwlHy2uWL6Yswh7U8zphpA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青澄财经”</a>，作者：青苑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093037270187777</id>
            <title>富豪高元坤再开展资本运作，白景琦原型留下的老字号或并入上市公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093037270187777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093037270187777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 00:16:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科源制药, 宏济堂, 收购, 高元坤  
<br><br>  
总结: 科源制药正在推进收购中华老字号宏济堂的99.42%股权，相关尽职调查和审计工作正在进行中。宏济堂曾在2016年挂牌新三板，但因多次尝试上市未果，至今仍未成功进入资本市场。科源制药的实际控制人高元坤从普通技术员成长为资本市场的重要人物，旗下的“力诺系”已扩展至多个产业。科源制药的业绩表现平平，营收和净利润均有所下滑，收购宏济堂可能为其带来新的发展机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>科源制药继续推进收购中华老字号宏济堂。</p>
  <p>12月20日，科源制药发布关于重大资产重组的进展公告，公司定增募资收购山东宏济堂制药集团股份有限公司（下称“宏济堂”）99.42%股权事项，涉及的尽职调查、审计、评估或估值等工作正在进行。</p>
  <p><strong>回顾宏济堂的上市之路，可谓坎坷不断。</strong>早在2016年，宏济堂就曾在新三板挂牌，但不到一年时间就终止挂牌。2019年，“力诺系”又打算将宏济堂与科源制药一起打包并通过借壳的方式将其送进A股，但该计划最终折戟。</p>
  <p>借壳失败后，科源制药、宏济堂分头行动，开始筹谋独立IPO计划。去年4月，科源制药成功登陆科创板，但宏济堂直到现在仍然没有登陆资本市场。</p>
  <p>作为科源制药与宏济堂背后的男人，高元坤从一个普通的技术员起步，通过自己的努力一步步成长为了如今“力诺系”的掌舵者。2008年，高元坤以40亿元的身家成为济南首富。</p>
  <p>经过多年的打拼，最初从事医用玻璃制品业务的“力诺系”，如今业务版图已辐射至健康产业、阳光产业、涂料产业等多个领域。其中，此次拟将宏济堂控制权收入麾下的科源制药，便是“力诺系”旗下两个上市公司中的一员。</p>
  <p>不过，科源制药最新的业绩情况表现平平。今年前三季度，科源制药的营收和归母净利润指标双双下滑。</p>
  <h2><strong>“兄弟”变“父子”？科源制药拟收购宏济堂控制权</strong></h2>
  <p>科源制药谋划收购宏济堂始于国庆后的一个交易日。</p>
  <p>当天开盘前，深交所发布一则公告称，科源制药拟披露重大事项，根据《创业板股票上市规则》有关规定，经公司申请，公司股票于10月8日开市起停牌，待公司通过指定媒体披露相关公告后复牌。</p>
  <p>随后，科源制药发布的公告，揭开了此次停牌的具体原因。据科源制药当天发布的公告显示，上市公司拟通过发行股份等方式收购包括力诺投资控股集团有限公司(简称“力诺投资”)、力诺集团股份有限公司(简称“力诺集团”)等交易对方持有的宏济堂股权。</p>
  <p>科源制药称，因有关事项尚存不确定性，为了维护投资者利益，避免对公司证券交易造成重大影响，根据深圳证券交易所的相关规定，经公司申请，公司股票自10月8日13:00时起继续停牌。</p>
  <p>“本次交易事项尚处于筹划阶段，科源制药目前正与标的公司各股东接洽，最终交易对方以公司与标的公司各股东洽谈的情况为准”，科源制药表示。</p>
  <p>雷达财经了解到，彼时科源制药初步确定的发行股份等方式购买资产的主要交易对方为力诺投资、力诺集团，合计持有宏济堂39.68%的股份，是宏济堂的控股股东。其中，力诺投资持有公司3724万股股份，占公司总股本的34.39%。</p>
  <p>值得注意的是，身为此次交易初步确定的主要交易对方的力诺投资，同时也是上市公司科源制药的控股股东。<strong>据科源制药此前发布的三季报显示，截至三季度末，力诺投资持有科源制药3724万股股份，对应持股比例34.39%。</strong></p>
  <p>而力诺集团直接持有力诺投资78.87%的股权且通过全资子公司山东力诺物流有限公司持有力诺投资1.97%的股权，因此力诺集团为力诺投资的控股股东。</p>
  <p>再进一步穿透股权可知，科源制药的实际控制人为高元坤，其持有力诺集团80%的股权，是科源制药的实际控制人。</p>
  <p>值得注意的是，科源制药尚未在此次发布的公告中披露宏济堂最新的业绩情况，也没有确定交易对价。据此前披露的数据显示，2017年至2019年期间，宏济堂的营收分别为4.89亿元、5.15亿元、4.67亿元，同期宏济堂的归母净利润分别为2010.54万元、4635.43万元、8386.15万元。</p>
  <p>据悉，科源制药此番拟以发行A股股份等方式购买标的公司控制权，并募集配套资金。科源制药称，本次交易尚存在不确定性，最终交易对方、标的资产范围等具体方案，应以重组预案或重组报告书披露的信息为准。</p>
  <p>科源制药还表示，公司预计在不超过10个交易日的时间内披露本次交易方案，即在10月22日前按照相关文件中的要求披露相关信息。若公司未能在上述期限内召开董事会审议并披露交易方案，公司证券最晚将于10月22日开市起复牌并终止筹划相关事项，同时披露停牌期间筹划事项的主要工作、事项进展、对公司的影响以及后续安排等事项，充分提示相关事项的风险和不确定性，并承诺自披露相关公告之日起至少1个月内不再筹划重大资产重组事项。</p>
  <p>10月21日晚间，科源制药发布交易预案，上市公司拟向力诺投资、力诺集团等39名交易对方发行股份及支付现金购买其持有的宏济堂99.42%股权。同时，上市公司拟向不超过35名符合条件的特定对象发行股份募集配套资金，本次募集配套资金总额不超过拟发行股份购买资产交易价格的100%，且发行股份数量不超过本次发行股份及支付现金购买资产完成后上市公司总股本的30%。</p>
  <p>12月20日，科源制药披露收购宏济堂事项进展，自本次交易预案披露以来，公司及相关各方正在积极推进本次交易的各项工作。截至本公告披露日，本次交易涉及的尽职调查、审计、评估或估值等工作正在进行。公司将在相关工作完成后，再次召开董事会审议本次交易的相关事项，并按照相关法律法规的规定履行后续有关程序及信息披露义务。</p>
  <h2><strong>老字号宏济堂的曲折上市路</strong></h2>
  <p>此次科源制药拟收购的宏济堂创立于1907年，是名副其实的中华老字号企业，迄今已有超过百年的历史。电视剧《大宅门》中，“百草厅”的少东家白景琦在济南赤手空拳创立药铺。而白景琦的原型名为乐镜宇，他创办的药铺就是宏济堂。</p>
  <p>据宏济堂官网显示，其品牌价值超过160亿元，宏济堂中医药文化还曾入选国家非物质文化遗产名录。根据米内网数据，2023年上半年，中国城市实体药店补气补血类中成药市场中，山东宏济堂制药集团位居第三，仅次于东阿阿胶、山东福牌阿胶。</p>
  <p>回顾过去，宏济堂在资本市场的探索之路可谓十分曲折。在科源制药此次披露拟并购宏济堂控制权的重大消息之前，宏济堂已多次向资本市场发起试探。</p>
  <p><strong>早在2016年，宏济堂就曾在新三板挂牌，但其挂牌之旅却异常短暂，不足一年便遗憾终止。</strong>值得一提的是，在摘牌申请提交前3个月，宏济堂刚刚完成了一轮规模约2.6亿元的融资。此轮融资过后，宏济堂的估值超过40亿元，一度冲到了新三板上估值的前三名。</p>
  <p>时间转眼来到了2019年，宏济堂上市的相关事宜被再次提上日程。彼时，“力诺系”计划将宏济堂与科源制药一同注入上市公司亚星化学，意图通过借壳的方式助力宏济堂与科源制药登陆A股的资本市场。然而，由于交易各方对本次重组的交易价格、业绩承诺及补偿等核心事项未能达成一致，宏济堂和科源制药借壳上市的愿望落空。</p>
  <p>借壳上市的道路遇阻后，宏济堂与科源制药分头行动，开始谋划各自独立IPO的计划。2021年6月，科源制药递交了IPO申请文件。而另外一边，宏济堂也于同年9月与华泰联合证券签订辅导协议启动上市计划。</p>
  <p><strong>去年4月，科源制药历时近两年的时间终于在创业板圆了自己的上市梦。</strong>今年1月，宏济堂将券商更换为中信建投，在山东证监局进行了IPO辅导备案，再次踏上了冲刺资本市场的征程，但宏济堂直到现在仍未顺利登陆资本市场。</p>
  <p>雷达财经梳理发现，其实此番拟收购宏济堂控制权，已不是科源制药第一次发起收购事宜。去年11月，上市仅7个月的科源制药就曾发布公告宣布，公司拟以自有资金1.8亿元购买王春鹏、陈鹏、豪迈资本、北京兴星、国科启航、青岛从容、宁波万乘所持有的北京诺康达医药科技股份有限公司(简称“诺康达”)12%的股份。</p>
  <p>天眼查显示，诺康达成立于2013年7月。据了解，诺康达是一家以临床需求为导向的创新制剂技术平台型全链条医药CRO企业，主营业务是为各类制药企业及药品研发投资企业提供药学研究、非临床研究及临床研究等服务。此次股权转让完成后，科源制药将成为诺康达的第二大股东。</p>
  <p>在科源制药看来，此次投资符合公司的战略发展方向，有利于公司把握医药行业发展前沿趋势，借助诺康达多年丰富的研发经验，累积的研究实力，和对行业核心技术的把控能力，与公司实现优势互补，有效帮助公司提升研发能力，从而为公司在产、在建和在研项目提供坚实的技术支撑，并进一步提升公司综合竞争力，促进公司可持续发展。</p>
  <h2><strong>前济南首富高元坤的资本“野心”</strong></h2>
  <p>作为宏济堂和科源制药背后的男人，高元坤的创业故事堪称一段传奇。起初只是一名普通技术员的高元坤，曾一度坐上济南首富的宝座。据了解，1958年出生的高元坤本科毕业于山东大学经济管理专业，并于2005年取得南开大学EMBA学位。</p>
  <p>而高元坤的职业生涯，早在其18岁那年便已拉开了序幕。1976年，高中毕业的高元坤踏入了沂南县轴承厂的大门，成为了一名技术员。仅仅三年后，高元坤便通过自己的努力成为了沂南县银行印刷厂的业务科科长。</p>
  <p>在接下来的数年里，高元坤的职业生涯如同开挂一般，他先后在沂南县制鞋厂、沂南县工业局、沂南县经委、鲁南医药玻璃总厂、山东省医疗器械研究所等企业或单位担任要职，借此积累了丰富的工作经验。</p>
  <p>1994年9月，命运的齿轮发生转动。彼时，济南三威有限责任公司成立，高元坤担任总经理一职。此后，高元坤于1997年成为该公司的股东，而这家公司正是力诺集团的前身。自1997 年 8 月至今，高元坤一直担任力诺集团董事长、总经理职务。</p>
  <p>据了解，这家公司初期主要从事医用玻璃制品业务。在高元坤的精心布局与不懈努力下，力诺集团的业务规模不断扩张。如今，力诺集团的触角已经延伸至健康产业、阳光产业、涂料产业等多个领域，形成了庞大的商业帝国。</p>
  <p><strong>截至目前，“力诺系”旗下拥有力诺特玻、科源制药两家上市公司。如果此番宏济堂能够顺利被科源制药纳入麾下，无疑将进一步加速“力诺系”大健康板块资本化的进程。</strong></p>
  <p>作为宏济堂“一母同胞”的“好兄弟”，科源制药目前主要从事化学原料药及其制剂产品的研发、生产和销售，公司自设立以来始终专注于化学原料药的研发和制造，并以特色原料药为基础，拓展部分化学药品制剂业务。</p>
  <p>最新半年报显示，科源制药的产品覆盖降糖类、麻醉类、心血管类及精神类等重点疾病领域。目前公司拥有28个原料药备案登记号及43个化学药品制剂批准文号，原料药产品主要包括格列齐特、盐酸二甲双胍、盐酸罗哌卡因等。化学药品制剂产品主要包括盐酸氟西汀分散片、单硝酸异山梨酯缓释片等产品。同时，公司兼营部分中间体业务，产品远销国际市场。</p>
  <p>据科源制药此前发布的财报显示，今年上半年，公司共计斩获2.37亿元的收入，与上年同期的2.24亿元相比实现5.64%的增长。</p>
  <p>不过，营收实现增长的同时，科源制药的净利润指标却亮起了红灯。今年上半年，科源制药归属于上市公司股东的净利润为0.36亿元，相比上年同期的0.51亿元下跌了近三成。</p>
  <p>雷达财经注意到，因为部分销售产品数量增加，科源制药上半年的营业成本同比增加31.97%至1.4亿元。与此同时，公司的销售费用、研发投入同比分别增加11.99%、4.03%至0.35亿元、0.16亿元。</p>
  <p>对于上半年所取得的业绩，科源制药解释称主要原因是公司主要产品受国家政策及市场竞争加剧影响，销售单价下滑，毛利率下降。</p>
  <p>今年上半年，科源制药的毛利率为40.87%，与上年同期相比下降11.8个百分点。具体来看，公司来自化学原料药、化学药品制剂、中间体的毛利率均出现了下滑，同比分别下滑11.43个、8.2个、7.16个百分点。</p>
  <p>到了第三季度，公司经营并未迎来明显的好转。<strong>数据显示，公司第三季度营业收入为9373.71万元，同比下降19.33%；归母净利润359.2万元，同比下降76.6%。</strong></p>
  <p>有分析指出，在当前A股市场IPO放缓的背景下，科源制药拟收购宏济堂控制权的计划或将为科源制药带来新的发展机遇。若此番成功取得宏济堂的控制权，科源制药的产品矩阵将得到实质性的丰富与拓展，科源制药的业务规模也有望进一步壮大。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SaVd5zJ2XS7yyc6wdSEPuw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鸿途FLY”</a>，作者：X编辑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3092839233879555</id>
            <title>苹果M5芯片来了，制程优化小、封装升级大，Mac又能再战几年？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3092839233879555</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3092839233879555</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 00:09:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: M5芯片, 苹果, 制程工艺, SoIC封装  
<br><br>  
总结: 苹果M5系列芯片的进展迅速，预计将于明年上半年量产。尽管果粉期待2nm工艺的应用，但M5芯片仍基于台积电的第三代3nm制程工艺（N3P），性能提升有限。M5 Pro、Max与Ultra采用新型SoIC封装技术，可能在相同面积下集成更多晶体管，理论上提升15%-20%的性能。苹果面临市场竞争压力，需优化产品线以满足消费者需求。M5芯片的常规升级可能无法有效提升苹果在PC市场的份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>可能连果粉都没有料到，M5芯片的进度会推进得这么快。</p>
  <p>明明今年下半年，苹果才在没有发布会的情况下，按照一天一台的节奏发布了首批搭载M4芯片的Mac产品线，而我们公司里的非果粉同事购入的Mac mini，甚至要到上个月底才拿到手。</p>
  <p>结果大家新品还没捂热呢，这苹果M5系列芯片的消息马上就来了。</p>
  <p><strong>12月23日，天风国际分析师郭明錤在X平台发文披露苹果M5系列芯片的部分进展</strong>，该系列芯片已于数月前进入原型阶段，预计M5芯片最快将于明年上半年量产上市，M5 Pro/Max、M5 Ultra则最快将于2025下半年开始量产，最晚的话，也会在2026年全系登场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_b36ef1185ee542b097257e76ac935950@1547419282_oswg50295oswg595oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：X）</p>
  <p><strong>没错，在这个苹果产品从里到外升级最多的一年，搭载M5芯片的Mac系列新品，却可能会比你想象的更早到来。</strong></p>
  <h2><strong>没焕新，只是制程小优化</strong></h2>
  <p><strong>其实对于苹果M5系列芯片，果粉们都还挺期待的。</strong></p>
  <p>外网论坛MacRumors的网友，在热门回复中表达了自己对苹果未来芯片进步的预期，他认为，“苹果的软硬件都会因为2nm工艺得到显著改善，随着下一代SoC的推出，可以预见性能将得到飞跃性的提高。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_085e8589fa354e528efddc9f26122fec@1547419282_oswg114071oswg867oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：MacRumors）</p>
  <p>可惜啊，从爆料来看，苹果要让他失望了。</p>
  <p>根据郭明錤的爆料，苹果这次并没有用上台积电2nm制程工艺，而是基于台积电第三代3nm制程工艺（N3P）打造。</p>
  <p>具体来说，目前台积电有多种3nm制程工艺，其中最常见的是N3工艺，采用FinFET晶体管技术，相较于5nm工艺，性能提升10-15%，功耗降低25-30%，逻辑密度提高70%，<strong>A17 Bionic和M3芯片采用的就是台积电N3工艺</strong>。</p>
  <p>在此基础上，台积电进一步削减成本、提高良率、增强芯片性能和能效，这便是<strong>第三代3nm制程工艺（N3E）</strong>，2024年发布的苹果A18系列和M4系列芯片便是基于这项小有改进的制程工艺打造。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_224f5dbdea924fbdb68f6161ea065b38@1547419282_oswg26537oswg980oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果）</p>
  <p><strong>而这次苹果M5系列芯片采用的N3P工艺，则在现有的N3E工艺节点上进一步优化升级。</strong></p>
  <p>按照台积电的说法，在维持相同功耗的情况下，N3P工艺打造的芯片性能提升约4%；在保持相同性能的情况下，N3P工艺打造的芯片功耗降低约9%，这意味着使用N3P工艺制造的芯片<strong>在相同的功耗下能够提供更高的计算能力和效率</strong>。</p>
  <p>当然，性能提升幅度并不算高，但这两种工艺的主要差异在于单位性能成本。</p>
  <p>具体如何实现的咱们没必要了解，简单来说，就是前作N3E在芯片设计上较为复杂，导致良率相对更低，从而提高了生产成本，而N3P通过消除EUV层和使用一些避免EUV双图案的方法，略微降低了晶体管密度，但在良率、成本都会有不小的优势。</p>
  <p><strong>对大厂来说，节省成本才是王道。</strong></p>
  <p>至于苹果M5系列不用2nm制程工艺的原因，个人觉得，与其说是不想用，不如说是用不上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_1c8add42b47149e7943eed9f6131d592@1547419282_oswg710535oswg1536oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：台积电）</p>
  <p>在昨天举行的IEDM 2024上，联发科先进技术研发副总裁Geoffrey Yeap正式对外展示了台积电2nm芯片，抛弃掉传统的FFET晶体改用GAAFET晶体管，这样晶体管密度提高了15%，相应的，同等功耗下，性能会提升15%，或者在性能不变的情况下，功耗会降低25-35%左右。</p>
  <p>问题就在这里，直到今天，台积电2nm技术依然处于试产和展示阶段，预计要到2025年下半年才能实现量产，而且刚开始试量产的时候，产能这块肯定满足不了苹果的需求的。</p>
  <p><strong>既然短时间内用不上2nm，苹果又赶着进行芯片迭代，那就只能包圆相对成熟的N3P产能了。</strong></p>
  <h2><strong>新封装，能否打破摩尔定律？</strong></h2>
  <p>虽说这次制程只能算小升级，但是苹果还是在芯片封装上下了点功夫的。</p>
  <p>按照郭明琪的说法，这次M5 Pro、Max与Ultra都不再是传统的SoC，转而采用了服务器级芯片的SoIC封装技术。</p>
  <p>这么说来大家可能有些不懂，所以我也去查了一下。根据官方介绍，<strong>台积电SoIC是业内第一个高密度3D chiplet堆叠技术</strong>，其特性是可以让芯片可以直接堆叠在芯片上，构建三维集成电路，实现更高的集成度、更低的能耗和更优的性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_6e4b3c23d487448ea045360df540663a@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：台积电）</p>
  <p>举个例子，我们熟知的SoC其实是<strong>System on Chip</strong>的缩写，其本质上由多个具有特定功能的集成电路组合在<strong>一个硅片</strong>上形成的系统或产品，其中包含完整的硬件系统及其承载的嵌入式软件。</p>
  <p>下图为苹果M4 SoC的简略版图，和传统意义上的处理器（即CPU）不同，SoC本身就集成了处理器（包括CPU、DSP）、GPU、存储器、各种互联总线等，在单芯片上实现了功能的高度集成，其功能密度比传统的板级系统有着巨大的提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_06f7607214fa4173a35607ee8034bbd6@1547419282_oswg136812oswg1394oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果）</p>
  <p>即便如此，SoC依然是在平面硅片上集成的。</p>
  <p><strong>而SoIC的价值，就是把平面硅片升维到立体硅片堆叠的范畴。</strong></p>
  <p>你可以想象成叠叠乐，借助SoIC封装，现在厂商可以在垂直尺度上将多个同质和异质的小芯片/裸片整合在同一设计中，这样就可以使芯片在更小的区域面积下添加更多功能，而且多层堆叠的理念，也让<strong>SoIC在同样的工艺条件下可以具备更多的晶体管层，集成密度更高。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_dfb4cd3d5c494fc4807e046d43dbf701@1547419282_oswg566984oswg1728oswg878_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：台积电）</p>
  <p>在如今摩尔定律逐渐逼近物理极限，台积电2nm产线久久不能量产的情况下，SoIC的技术原理确实让其拥有着<strong>“超越摩尔定律”</strong>的潜力，这项技术或许就是苹果突破集成度、性能等方面瓶颈的关键。</p>
  <p><strong>当然了，3D堆叠带来的散热和功耗管理问题更加复杂，这也要求苹果在设计早期阶段进行全面的系统级优化。</strong></p>
  <h2><strong>芯片加速迭代，苹果力战群雄？</strong></h2>
  <p>最后，我们基于现有信息总结一下。</p>
  <p>目前看来，<strong>M5芯片只能算是常规升级的一代</strong>，基于台积电芯片制程节点的小幅调整，对功耗、制程等方面进行进一步的补充与优化，理论性能表现和能耗表现和M4之间应该不会有太大差别。</p>
  <p>换个说法的话，那就是今年购买M4芯片设备的果粉们，起码是不用担心背刺的啦。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_23e36924dd9746af92fbc5edf89eb854@1547419282_oswg22725oswg1024oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：X）</p>
  <p>而M5 Pro、Max与Ultra，则通过全新的封装工艺，在相同单位面积下容纳进更多的晶体管，如果苹果真的能在对应空间补充上CPU运算单元的话，那这批芯片有机会迎来15%-20%的理论性能提升，这可是在制程几乎不变的情况下做到的。</p>
  <p>至于GPU这块，有消息说M5全系和M4系列芯片是同样的规格，自然也没有必要去期待能有多么显著地提升了。</p>
  <p>按照计划，苹果应该会在明年年中登场的MacBook Pro上首发搭载M5系列芯片，但可能只有最基础的M5芯片版本，直接替换掉现行流通的M4芯片版本，产品设计上不会有什么变化，算是一种<strong>降本增利</strong>的做法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_f2e36dc6a71c49378d9c42d1ec138249@1547419282_oswg88600oswg965oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果）</p>
  <p>而去年发布的Apple Vision Pro，预计也会在明年年底推出一款搭载苹果M5芯片的换芯版本，至于升级版的Vision Pro是否会在功能或设计上有所改进，目前还没有比较靠谱的爆料信息加以佐证。</p>
  <p>有趣的是，自2020年苹果宣布推出M1芯片并开始过渡到自研Apple Silicon以来，苹果一直都在尝试将自家芯片产品的更新节奏与主流业界脱钩，将产品更新周期掌握在自己手中。</p>
  <p>然而进入2024年后，我们不难发现M4的迭代相较于前代M3仅过去了半年时间，而M5的迭代似乎也会在一年内完成。</p>
  <p><strong>其原因，和苹果Mac系列在中国市场的表现的逐年下滑密切相关。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_4dabb5e9ec384431854e77eb0b1f9afb@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：canalys）</p>
  <p>根据知名数据调研公司Canalys出炉的2024年第三季度中国市场PC市场报告，在刚刚过去的第三季度，国内PC市场整体出货量达到1110万台，同比下滑1%，联想出货量为390万台，市场份额高达38%，华为则以9%的市场份额排在第三位。</p>
  <p><strong>苹果呢？哦，苹果没有进入前五。</strong></p>
  <p>原因其实很简单，一是价格因素，如今在苹果官网想要买到一台16+512G的最低配M4 MacBook Pro，需要花费12999元，这个价位已经绝对远超绝大多数消费者的购机预算。</p>
  <p>作为对比，联想目前热卖的轻薄本——<strong>ThinkBook 14+ 2024 锐龙版</strong>，售价只要5999元，R7-8845H的性能表现足够出色，联想为安卓用户提供了好用的互联应用，甚至还有国内用户也能体验到的AI功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_91184e4ab4fe4f4694a2782051ff211e@1547419282_oswg379560oswg1304oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：联想京东自营旗舰店）</p>
  <p>二是体验因素，在高通骁龙X Elite和英特尔Ultra 200V系列上市后，Windows笔记本在离电性能和续航方面正不断逼近着Mac系列的自留地，至于华为MateBook GT这类兼顾了高性能和轻薄便携的产品，更是目前苹果所做不到的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_934daaee3a674f4c8b979b3fddfb3fc3@1547419282_oswg206601oswg1273oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：华为京东自营旗舰店）</p>
  <p>在价格这个传统劣势之外，如今Mac在自己最重要的生态、续航等优势方面也在不断地被缩小，如果Mac依旧不重视产品线的完善和优化，以满足消费者的多样化需求，那么它的市场份额一定会不断下滑。</p>
  <p>原地踏步的M5芯片，和屡遭差评的“Apple Intelligence”，真的能成为Mac的救命稻草吗？</p>
  <p>答案，我想或许只有苹果知道。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5lI3V6b4LgC_mB3d1ECYqQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”</a>，作者：雷科技AI硬件组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093000537307526</id>
            <title>字节奔赴AI战场，剪映成最冷的枪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093000537307526</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093000537307526</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 25 Dec 2024 00:08:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <字节跳动, 剪映, AI时代, 视频剪辑工具>
<br>
<br>
总结: 字节跳动旗下的剪映在2024年实现了超三位数的营收增长，全球月活用户超过8亿，显示出其在视频剪辑工具市场的强劲表现。随着移动互联网流量红利的消失，剪映的成功尤为珍贵。字节跳动管理层认为，AI时代需要更视觉化的用户体验，因此提升了剪映的AI创作平台优先级。尽管剪映在视频剪辑领域取得了成功，但仍需面对OpenAI和Adobe等国际巨头的竞争。剪映的低门槛和友好的用户体验使其在众多视频剪辑工具中脱颖而出，吸引了大量用户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>短视频之后，一款工具类软件，成为了字节跳动的“新故事”。</p>
  <p>2024年12月11日，《界面新闻》爆料称，2<strong>024年字节跳动旗下创作工具剪映（海外版为CapCut）营收增长超三位数，总营收规模接近百亿元人民币。同时，剪映的全球月活用户已超8亿。</strong></p>
  <p>几年前，凶猛成长的字节跳动不缺高增速产品，但在移动互联网流量红利消逝的当下，剪映取得的业绩弥足珍贵。2024年10月，《晚点LatePost》报道，今年前三个季度，字节中国区单季度广告同比增速从40%左右降至17%以内，最近两个季度均没有达成目标。</p>
  <p><strong>除了具备极强的增长潜力，剪映还高度契合下个时代的技术浪潮</strong>。36氪旗下账号《智能涌现》援引知情人士消息称，字节管理层认为，AI时代大概率需要更视觉化的用户体验、更低的用户使用门槛。因此，字节已提升剪映旗下一站式AI创作平台即梦的产品优先级，尝试用新的路径打造AI时代的“抖音”。</p>
  <p><strong>尽管字节跳动具备极为敏锐的产品洞察力，在视频剪辑赛道俘获了众多忠实的拥趸，但随着驶入视频创作深水区，剪映也需要直面OpenAI、Adobe等国际一线巨头的围剿</strong>。如果不能在AI生成领域构筑深厚的商业护城河，剪映或许也会触及成长天花板。</p>
  <h2><strong>01 迈入短视频时代，视频剪辑工具层出不穷</strong></h2>
  <p>尽管剪映目前已在全球范围内拥有不俗的影响力，但其诞生时间并不长。官方资料显示，2019年5月，剪映移动端正式上线，距今不过五年左右时间。</p>
  <p>值得注意的是，<strong>剪映上线，很大程度上也是国产视频剪辑工具诞生的序曲</strong>。2020年，来画视频、秒影工厂、不咕剪辑等工具先后完成千万级融资。同年7月和9月，B站和腾讯也先后推出名为必剪和秒简的剪辑工具。</p>
  <p>诸多投资机构以及互联网企业之所以在2020年前后纷纷加码视频剪辑工具，主要是因为看到短视频产业飞速发展，催生出了海量的剪辑需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_5e86e364f17e44ea97eeac5c0f57d8dd@5888275_oswg100239oswg611oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：前瞻产业研究院</p>
  <p>中国互联网络信息中心披露的数据显示，截至2020年12月，中国网络短视频用户规模为8.73亿，2016年以来的复合年增长率高达46.41%。考虑到大部分短视频都是UGC内容，为了掌握内容创作的入口，实现内容创作到内容发布的闭环，互联网平台自然需要推出视频剪辑工具。</p>
  <p>另一方面，<strong>互联网平台不约而同加码视频剪辑工具，也是因为意识到了，此前的视频剪辑工具过于曲高和寡，难以满足普通用户的剪辑需求。</strong></p>
  <p>其实短视频产业发展之时，Adobe、苹果等公司推出的Premiere Pro、Final Cut Pro等视频剪辑工具已高度成熟，但<strong>这些工具不论是价格、下载安装、还是日常使用，对普通用户来说，都极不友好。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_81766ab80154469d97c92c313e722fa5@5888275_oswg209430oswg995oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：京东</p>
  <p>比如，目前Adobe中国主要通过经销商销售Creative Cloud创意应用软件，这些经销商主要打包面向团队销售Adobe“全家桶”。在京东平台，时朋数码销售的Adobe“公司商用Creative企业版一年期授权”价格高达12698元。</p>
  <p>当然，用户也可以选择下载盗版软件使用，但剪辑师李先生对剁椒Spicy表示，“现在盗版Premiere Pro汉化不好搞了，而且盗版容易崩溃，我们公司现在都开始用企业版了。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_cfef61146095476bbad43fb6df9235f9@5888275_oswg126909oswg505oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：剪映</p>
  <p><strong>反观以剪映为代表的国产视频剪辑工具对普通用户极为友好，不光下载安装简单，SVIP超级会员包年费仅499元，相较动辄万元的Adobe“全家桶”，价格也十分低廉。</strong></p>
  <p>更重要的是，<strong>国产视频剪辑工具的使用门槛也非常低</strong>。抖音自媒体博主小杜对剁椒Spicy表示，“刚开始做视频博主的时候，根本不懂剪辑，看Premiere Pro跟天书一样。剪映上线后第一时间我就开始用了，没用几次就熟练上手了。现在我的视频全是剪映剪出来的。”</p>
  <p>事实上，这也在一定程度上解释了，<strong>为何同为大众视频剪辑工具，唯有剪映成为行业翘楚。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_88b9096d6a2842baa592b46e1aa0f7fb@5888275_oswg525818oswg1075oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：非凡产研</p>
  <p>非凡产研披露的全球AI APP下载榜显示，<strong>2024年10月，剪映下载量为3712万，环比增长50.89%，排名第二，仅次于ChatGPT</strong>。对比而言，InShot、Beat.ly、快影等视频剪辑工具的下载量均低于千万，与剪映不可同日而语。</p>
  <p><strong>剪映备受视频创作者追捧，固然与使用门槛较低，以及具备出众的功能有直接联系，但也离不开短视频霸主TikTok的大力扶持。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_ec6f1ba3fc4741a68b0e2e459d541834@5888275_oswg44026oswg800oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Statista</p>
  <p>Statista披露的数据显示，截至2024年4月，TikTok全球下载量超49.2亿次，月活破15.82亿，已成为全球第五大受欢迎的社交应用。<strong>TikTok在全球市场攻城略地的同时，也不遗余力推广剪映。</strong></p>
  <p>比如，在东南亚市场，用户拍完视频后，TikTok会显示“试试这个模板”或“轻松编辑”等宣传语，诱导用户点击，进而下载CapCut。</p>
  <p>有鉴于抖音短视频平台拥有海量创作者，抖音软件的荫护之下，剪映自然可以轻而易举俘获海量用户。</p>
  <h2><strong>02 剪映的魅力：专业用户看不上，但也难以割舍</strong></h2>
  <p>尽管抖音深度赋能之下，剪映可以凭借差异化的生态优势吸引用户买单，但据剁椒Spicy了解，<strong>目前诸多专业的剪辑公司和剪辑师也在使用剪映。这似乎说明，生态优势之外，剪映还拥有一些独到的特质。</strong></p>
  <p>事实上，尽管定位为大众视频剪辑工具，但剪映并不想囿于“业余”定位，而是一直向专业用户靠拢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_0ed8a57945424a76af0e5c1484baa704@5888275_oswg232180oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：剪映</p>
  <p>2020年11月和2021年2月，字节跳动相继面向Mac和Windows平台推出剪映专业版，<strong>相比移动版，专业版可以更方便用户创作中长视频，支持多种格式的高清素材，并可剪辑多条4K视频。</strong></p>
  <p>2022年12月，字节跳动进一步推出了剪映企业版，可帮助剪辑团队高效共创视频，并支持企业搭建专属品牌资源库，进而实现视觉规范管理。</p>
  <p><strong>尽管剪映面向企业用户上线了诸多专业化的功能，但在专业用户看来，其依然比不上Premiere Pro。</strong>“你面试剪辑岗位，跟老板说，我只会剪映，会被笑话的”，在一家媒体做剪辑工作的张先生对剁椒Spicy表示，“这就像你面试设计，却只会用美图秀秀，会被认为不专业。”</p>
  <p>不过张先生也表示，<strong>其实现在只用剪映，也确实能做出不错的视频，但用了这么多年Premiere Pro，快捷键、操作都习惯了，再用剪映迁移成本太高。</strong></p>
  <p>另外，<strong>专业的剪辑团队一般都用Premiere Pro，虽然剪映也支持Premiere Pro的工程文件，但大一点的工程，导入剪映会出现卡顿的问题</strong>。“如果团队都用Premiere Pro，但你用剪映，会增加很多沟通成本”，张先生表示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_6c2d218b0e6b48e0a171f11869b33ea0@5888275_oswg705049oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：剪映</p>
  <p>即便看不上剪映，但张先生的公司依然为剪辑团队购买了剪映的年费会员。这主要是因为，剪辑团队拍摄完视频后，可以用剪映一键美颜。此外，视频制作完成的时候，剪映也能智能识别字幕或是匹配文稿。</p>
  <p>张先生透露，“其实这些功能，Premiere Pro都能做，但需要找专门的插件，并且效果一般。剪映可以一键生成，提高团队的效率，还是很刚需的。”</p>
  <p><strong>简言之，对于专业用户来说，剪映是一个短板非常短，但长板也非常长的工具。</strong>这意味着现阶段剪映并非Premiere Pro、Final Cut Pro等专业剪辑工具的替代品，而是补足品，可以协助这些软件更高效的完成工作，因而具备一定的商业价值。</p>
  <p>而<strong>对于普通用户来说，剪映之所以在一众低门槛的视频剪辑工具中脱颖而出，与前文提到的生态优势有直接联系</strong>。小杜对剁椒Spicy表示，“我平常就经常刷抖音，看到不错的素材就收藏了，剪映可以一键同步抖音的素材，剪片子的时候直接就可以用。”</p>
  <p>此外，小杜也用过必剪、快影等剪辑工具，这些工具的基础功能虽然和剪映没太大差别，但小杜认为，“美颜、素材库、字幕等功能，还是剪映更好用，其他软件感觉‘味儿’不对。”</p>
  <p><strong>这或许与抖音在短视频领域积攒了丰富的用户运营经验有直接联系</strong>。作为聚焦高线城市的短视频平台，过去几年，抖音一直结合年轻用户的需求，优化美颜功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_81642b87ec8b44e9a074928320388ee2@5888275_oswg202422oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：火山引擎</p>
  <p>火山引擎官网显示，其智能美化特效目前支持200+自研端上智能算法，拥有美颜、滤镜、美妆、微整形、美体特效等多种技术，覆盖车载、运动健身等场景，并可针对暗光极限场景优化。</p>
  <p>可以说，剪映之所以在全球范围内收获超8亿月活，<strong>很大程度上是因为其站在了抖音的肩膀上</strong>。依托于抖音的流量、生态、算法等资源，剪映可以更快、更高效地响应用户的需求，进而同时赢得了专业和业余用户的追捧。</p>
  <h2><strong>03 张楠移师剪映，字节AI有了“新欢”</strong></h2>
  <p>有鉴于剪映正凶猛成长，具备不俗的想象力，2024年2月，抖音集团CEO张楠对外表示，自己已辞去集团CEO一职，未来将把精力聚焦在剪映发展上。</p>
  <p>值得注意的是，<strong>张楠并不会仅仅按部就班地运营工具化的剪映，而将致力于靠剪映帮字节跳动拿下AI时代的船票。</strong></p>
  <p>目前，科技行业最具影响力的AI产品当属对话类产品，然而这些产品均难以打通商业闭环。《智能涌现》援引知情人士消息称，目前豆包App每周仅活跃2至3天，每天用户发送消息轮次仅为5到6次，单次2分钟左右，用户人均使用时长仅为10分钟左右。</p>
  <p>对此，<strong>字节管理层判断AI对话类产品可能只是AI产品的“中间态”，“长期更理想的产品形式，大概率需要更视觉化的用户体验、更低的用户使用门槛。”</strong></p>
  <p>2024年2月，新华财经援引知情人士消息称，过去一年，张楠已把绝大多数精力倾斜到剪映相关业务上，并亲自带队探索AI辅助创作业务，即将推出一个AI生图和视频的产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_43f65d44c73c44d0a68ae919e14f7955@5888275_oswg818578oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：剪映</p>
  <p>三个月后，<strong>字节跳动推出定位AI内容平台的即梦AI，可通过自然语言及图片输入，生成高质量的图像及视频。</strong></p>
  <p>对此，张楠表示，“借助GenAI的技术，画面可以瞬间被呈现在眼前，这种极其简单的方式，可以把每个人脑子里的奇思妙想快速视觉化，像做梦一样，而这种感觉也是‘即梦’这个产品和名字的由来。”</p>
  <p>事实上，<strong>目前不止字节跳动，OpenAI、Adobe等巨头也正积极通过AI技术革新视觉内容创作。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_dda79ee95e2a49ca817e6ce95a9d5684@5888275_oswg30862oswg720oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Adobe</p>
  <p>比如，2024年10月，Adobe在年度创意大会上，针对Premiere Pro推出了视频拓展功能，可以通过AI技术，拓宽视频的长度。此外，Premiere Pro还可以通过提示词生成音效。</p>
  <p>无独有偶，12月10日，OpenAI也推出了生成视频模型Sora，可生成最高1080P分辨率、最长20秒的视频。</p>
  <p><strong>综合来看，目前不论是OpenAI、Adobe，还是字节跳动，对AI技术的视觉化应用，都以降低用户的创作门槛、提高创作效率为主线</strong>。因此，这些AI产品到底能否赢得用户支持，还是要归结于能否提供足够出色的生成效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_c9984d882e6a4322a59afa0cb8f2860d@5888275_oswg220902oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：lesswrong</p>
  <p>目前，AI技术的视觉化应用主要沿袭Scaling Law（缩放定律），即提高模型的参数数量带来更强的性能，进而产生更强的“涌现”能力。</p>
  <p>为了提高模型参数数量，OpenAI正不遗余力的扩大底层算力。2024年2月，华尔街日报援引知情人士消息称，OpenAI CEO山姆·奥特曼计划筹资5万亿-7万亿美元，提高全球芯片制造能力。</p>
  <p><strong>相较尚未实现商业闭环的OpenAI，字节跳动虽然财力更为雄厚，但受限于地缘政治，其很难再采购到英伟达A100、A800、H100、H800等芯片。</strong></p>
  <p>为了继续推动即梦发展，2024年9月末，路透社爆料称，字节跳动今年订购了超10万颗Ascend 910B芯片，但截至7月份仅拿到不足3万颗，“这一速度太慢，无法满足公司需求。”</p>
  <p>算力规模触及瓶颈，不光意味着即梦的能力难以稳步攀升，更预示着其难以拓宽市场影响力。民生证券计算机首席分析师吕伟表示，即梦的视频生成模型Magic Video v2如果达到1亿月活，每天每人生成10分钟视频，需要28万张H100，2亿月活时则需要高达55万张H100。</p>
  <p><strong>不可否认的是，被誉为“App工厂”的字节跳动具备极强的用户诉求洞察力，剪映可以青云直上，很大程度上也得益于这种能力。</strong></p>
  <p>但AI时代，科技公司不仅需要敏锐的产品嗅觉，也需要具备充沛的算力资源。惟其如此，AI产品才能具备较强的竞争力。</p>
  <p>被“智子”锁死算力的情况下，剪映如何破局，极度考验字节跳动的操盘力。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OF8YB6GUVSocXuCX-4Gy-A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“剁椒Spicy”</a>，作者：剁椒团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093470269634951</id>
            <title>东南“散装城市”，拿什么撑起全省“关键极”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093470269634951</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093470269634951</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Dec 2024 23:43:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国际贸易, 金华, 义乌, 陆港枢纽  
<br><br>  
总结: 义乌市正在进行国际贸易综合改革，目标是到2025年进口规模达到1000亿元，2030年突破3000亿元。金华作为义乌的下辖市，面临“县级市”行政能级的限制，经济发展相对滞后。金华市正在努力建设“国际陆港枢纽”，以提升交通物流能力，促进内外贸一体化。规划中提到要形成高效的集疏运体系，并加强与周边省市的合作，利用区位优势推动经济发展。金华的目标是成为浙江“第四极”，但目前仍需克服产业层次低和交通枢纽能力不足的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“世界超市”义乌，正迎来新一轮变革。</p>
  <p>12月24日，《浙江省义乌市深化国际贸易综合改革总体方案》在国家发改委官网正式对外公布，提出了深化市场采购贸易改革、加快内外贸一体化改革等5个方面改革任务97项具体改革举措。</p>
  <p>同日，浙江省政府召开推进“义乌市深化国际贸易综合改革”发布会。义乌市委书记王健表示，“力争2025年全市进口规模达1000亿元，到2030年突破3000亿元。”</p>
  <p>一年快递量可以超过广州、深圳，义乌的能量不可小觑，但其未来发展却受制于“县级市”的行政能级，以及金华的经济规模。</p>
  <p>被称为浙江“最散装”城市，金华中心城区存在感极低，下辖县城却个个名声在外，也因此有了那句所谓的“浙江金华、中国永康、亚洲东阳、世界义乌”。</p>
  <p>金华的发展，不仅影响全市域各区县，也事关整个浙西南。在浙江的部署中，金华义乌都市区是浙江四大都市区之一，是引领浙西南发展的未来增长极。但金华近年来GDP仅处于“浙中”水平，距浙江“第四极”还有不小差距。</p>
  <p>浙江，在设法为“第四极”蓄力。近些年，浙江提出要把金华建设成“内陆开放枢纽中心城市”。眼下，金华发布《金华国际陆港枢纽专项规划（2024—2035）（草案）》（以下简称《规划》），进一步厘清“国际枢纽城”的建设路径。</p>
  <p>围绕“国际枢纽城”建设，金华能否走出“强县弱市”困境？又如何提升浙江内陆开放水平，撑起浙江“第四极”？</p>
  <h2><strong>01 破除“散装”</strong></h2>
  <p>谈起首位度，金华略显尴尬。</p>
  <blockquote>
   <p>2024年前三季度，金华中心城区经济首位度仅为18.2%。近些年来，金华中心城区经济首位度也始终不及20%，比同样被诟病“弱市强县”的浙江“第三极”温州（2023年中心城区首位度为38%）还要低得多。</p>
  </blockquote>
  <p>在金华下辖的市县中，义乌的发展最为迅猛。今年1-10月，义乌进出口总额5601.6亿元，占全市进出口额近3/4。</p>
  <p>当县域经济壮大，行政层级上的“县级市”需要更大的权限和政策支持。</p>
  <p>日前，国务院批复同意《浙江省义乌市深化国际贸易综合改革总体方案》，支持义乌在推动完善跨境电商规则等方面先行先试，进一步为义乌扩权。</p>
  <p>但义乌等地的发展，仍受到产业层次偏低、缺乏集聚高端生产要素以及高能级资源配置能力的制约。</p>
  <p>“金华给外界的印象还是袜子、火腿等传统产业，而在高新技术产业上缺乏存在感。”华东师范大学城市发展研究院院长曾刚向城叔表示，金华的县域经济，已经将传统产业的“拼成本”做到极致，亟需走向市县融合发展的新阶段，带动新兴产业发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_b115bc2a3df14acaa25a8b5bdb009ee6@5888275_oswg149886oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：金华发布</p>
  <p>跳出县域范围，从市域来统筹全市发展，显得至关重要。</p>
  <p>实际上，早在2012年，作为浙江四大都市圈之一的金义都市区就成立了，目的是促进金华市区和其他县（市）间的融合发展，进而带动整个浙中城市群发展。</p>
  <p>但在曾刚看来，近年来金华城市定位一直不清晰，导致城市发展不佳，只处于“浙中”水平，难以撑起浙江“第四极”。</p>
  <p>曾刚建议，金华应加强市级统筹调控能力，并提升金义主轴对都市区整体发展的带动能力。具体而言，规模效应明显、中心性突出的交通物流产业作为可以抓手。</p>
  <p>早在2022年，金华设定未来五年发展目标，除了经济总量突破万亿元，更着重强调了枢纽功能——</p>
  <p>到2027年，联通内外市场、链接全球资源的综合枢纽全面形成，成为浙江乃至长三角地区突出开放主导、体现枢纽作用、引领区域发展的重要节点城市和新增长极。</p>
  <p>今年4月，金华举行国际陆港枢纽建设推进大会，表示要加快建设立足华东、辐射全国、联通世界的国际陆港枢纽。</p>
  <p>会上，浙江省交通运输厅党组书记、厅长蔡洪表示，金华在浙江全省区位特殊、地位突出，对加快建设高水平交通强省有着重要牵引带动作用，希望金华努力把国际陆港枢纽打造成为开放枢纽的标杆示范。</p>
  <p>日前发布的《规划》，进一步明确了国际陆港枢纽的实现路径。《规划》提出“一轴两核三区多点”的陆港枢纽架构体系，依托金义发展主轴，形成义甬舟、金丽温两条开放大通道，对接宁波舟山港、温州港、台州港，促进与长三角城市群的高效联通。</p>
  <p>根据《规划》，金华力争到2035年，国际铁路直达班列达1万列，国际铁海联运达200万标箱。</p>
  <h2><strong>02 对内融合</strong></h2>
  <p>作为金华经济重镇，义乌发展正遇上货运能力不足的“拦路虎”。当地反映，跨境小包无法本地组货、本地发货，大部分需要从杭州、上海等地中转，费时费钱，抵冲了竞争优势。</p>
  <p>类似的情况也发生在铁路上。金华市中欧班列运能始终呈饱和状态，集卡常在车站内排长队等待装卸，不少集装箱不得不改走公路，提升运能已迫在眉睫。</p>
  <p>曾刚表示，金华下辖区县有旺盛的货运需求，但中心市区物流服务能力跟不上，说明金华交通物流枢纽性的不足。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_696521cd305049eca19bd8121f0b735f@5888275_oswg97922oswg837oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：金华发布</p>
  <p>建设国际陆港枢纽，正是交通先行，对内破“散”促“聚”。</p>
  <p>《规划》提到，要形成完善的市域集疏运干线网。具体而言，重点是拓宽加密现有路网，按照集疏运干线“合理绕越城区、促进客货分离，高效覆盖产业平台，实现公铁水空枢纽便捷互联”功能要求，规划形成高效辐射、便捷衔接的集疏运体系。</p>
  <p>今年两会上，金华市交通运输局局长张群环透露，为畅通陆港内循环，金华将上马纵一路、纵二路、金丽温高速等项目，将进港通道联通起来，实现“物畅其流”。目前，相关路段已启动快速化改造。</p>
  <p>此外，枢纽建设的一项标志性工程，主要服务义乌国际贸易商都和金义都市区的金义国际机场也进入了公开招标阶段。</p>
  <p>据了解，金华近些年在国际陆港枢纽的交通项目建设上，已经有了不少前期投入。</p>
  <p>据浙江省财政厅今年8月披露，截至目前，金华全市累计投入164.79亿元用于支持陆港交通基础设施建设，涉及重大项目38个。2024年以来，金华市累计完成综合交通投资151.3亿元，同比增长48%。</p>
  <p>与发达地区相比，金华市域交通的枢纽性、多种交通方式之间的通透性，以及物流网的融通性比较差，离“内陆开放枢纽中心城市”的定位还有一定距离。</p>
  <p>但曾刚提到，浙江公共交通建设项目是向民间资本开放的。一个例子是，今年9月6日，国家混合所有制改革试点和社会资本投资铁路示范项目——杭州至温州高铁开通运营。2017年，杭温高铁正式启动建设，工程分为两期。其中，一期义乌至温州段首次尝试由民营企业作为社会资本方控股投资建设，占股51%。</p>
  <p>曾刚表示，浙江地方交通项目向民资开放的尝试效果比较好，这种模式有利于金华等地在较短时间内补上交通短板。</p>
  <h2><strong>03 对外集散</strong></h2>
  <p>建设“国际陆港枢纽”，金华不仅要对内实现“融”和“合”，也要对外实现“集”和“散”，不断提升城市“枢纽”功能。</p>
  <p>日前，“义新欧”中欧班列迎来了开行十周年。目前“义新欧”中欧班列辐射50余个亚欧国家和地区，通达160多座城市。出口货源结构也从运行初期的小商品、日用百货、五金工具，逐渐向光伏组件、新能源汽车等高附加值、高科技产品转型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_1b8a146bfc88420096b751565ed2a6a9@5888275_oswg127528oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：义乌发布</p>
  <p>但相比海铁联运集装箱年运量破百万的宁波舟山港，每年6万多的标箱义乌中欧班列，运量明显不够看。对比重庆、西安等陆港，义乌中欧班列的运量发展也远不算迅速。</p>
  <p>“陆港不仅要服务本地，还要让周边地区甚至邻省的货物也集聚过来，这才算得上是枢纽。”在曾刚看来，对标国际国内一流枢纽城市，金华目前只算得上“枢纽节点”，还称不上“枢纽中心”，应进一步加强对外的开放性、连通性。</p>
  <p>这一点，在《规划》中也有体现。围绕国际国内市场，《规划》对各市区县做了分工。</p>
  <p>中心城区、义乌依托华东国际联运港、义乌国际陆港“两核”，作为金华国际陆港主窗口和枢纽节点，面向国内国际市场；兰溪、东阳、永康三区，为“两核”提供集结分拨服务，以国内及区域市场为主，打造成专业型物流分拨基地。</p>
  <p>曾刚特别提到，金华竞争浙江“第四极”，产业明显弱于其他三地，但其地处浙西南的区位优势是一大亮点，应充分利用。曾刚建议，金华应跟周边的省市联合起来共建一些项目。</p>
  <p>“江西、福建都想搭上长三角一体化的‘动车’，金华应该利用浙江的制度创新成果，拓展自身对周边省市的影响力。”曾刚表示，金华处于长三角辐射江西、福建的桥梁位置，有独到的区位条件优势。他提议，金华可以借鉴南京“徽京”的发展模式，将周围省市作为产业腹地。</p>
  <p>以低空产业为例，日前，金华市国际陆港枢纽建设现场推进会暨低空经济高质量发展工作部署会在兰溪举行，将加快国际陆港枢纽提能升级和推进低空经济高质量发展，一同作为金华明年国际陆港枢纽建设的主要工作。</p>
  <p>在曾刚看来，江西有民航产业的技术优势，金华则有市场组织能力优势。远离长三角核心区，金华的空域资源也更丰裕。布局低空经济，金华可以把长三角核心区的市场、外围省市的技术、自身的空域资源结合起来，做一些动作。</p>
  <p>“国际陆港枢纽”建设，所涉区域广泛、事项庞杂。金华必须统筹协调，“一盘棋”推进，才能找到“内陆开放”的破题之路。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XZhDyrlgwrAkyjTpaL5NvA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“城市进化论”</a>，作者：刘旭强，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093471534135432</id>
            <title>李斌，投出一个100亿IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093471534135432</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093471534135432</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Dec 2024 23:42:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 激光雷达, 图达通, SPAC并购, 市占率  
<br><br>  
总结: 图达通是一家激光雷达解决方案提供商，成立于2016年，近期与TechStar达成SPAC并购交易，估值为117亿港元。尽管其2021年至2024年上半年累计亏损近44亿元，市占率却持续下滑，从2023年初的27.5%降至14.6%。公司计划将5.51亿港元的PIPE投资用于研发、产线建设和海外扩张。创始人鲍君威曾在百度工作，图达通的未来发展面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2021年至2024年上半年，图达通累计亏损近44亿元，当前其市占率在下滑。此次上市估值为117亿港元，创始人曾就职百度。&nbsp;</p>
  <p>又一家激光雷达企业登陆资本市场。</p>
  <p>近日，TechStar Acquisition Corporation（下称：TechStar）宣布与Seyond Holdings Ltd.（下称：图达通）及其全资子公司Merger Sub签订业务合并协议，达成特殊目的收购公司并购交易（SPAC并购交易）。</p>
  <p>公告显示，各方订立的业务合并协议，内容包括订立发起人禁售协议、PIPE（私募基金）投资协议等。其中，此次合并的PIPE款项投资方包括黄山建投资本、富策和珠海横琴华盖，合计款项5.513亿港元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_eb413b2d687f489590f1dde05107ebe3@5888275_oswg212138oswg1080oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换言之，特殊目的收购公司并购交易将TechStar与图达通进行业务合并，目的在于推动图达通上市。</p>
  <p>TechStar于2022年12月23日在港交所挂牌上市，为香港第五家上市的SPAC公司，发起人为信银资本、清科集团、清科资本、倪正东、李竹及刘伟杰，联合保荐人为清科资本和中信建投。</p>
  <p>按照规划，这5.51亿港元中，40%将用于研发和升级，以及其他和研发相关的活动，25%用于建设和升级产线，15%用于优化供应链，10%用于海外扩张；10%用于公司的一般用途，包括其他投资收购等。</p>
  <p>此番De-SPAC若成功完成，图达通或成为继禾赛科技、速腾聚创之后又一家上市的激光雷达企业。</p>
  <h2><strong>01 三年半亏损超40亿元，市占率下滑</strong></h2>
  <p>据图达通官网信息，该公司成立于2016年，为全球图像级激光雷达解决方案提供商。其在硅谷、苏州和上海设有研发中心，在宁波和苏州拥有高度工业化的车规级激光雷达制造基地。</p>
  <p>12月23日，图达通官方宣布，将在CES 2025上发布全新远距离激光雷达灵雀E1X及组合产品。同时，现场还将展示其产品灵雀W如何集成到机器人犬以及无人地面车中。</p>
  <p>业绩方面，2021年-2023年，图达通的营收分别为460万美元、6630万美元和1.21亿美元；期内未经审计的亏损分别为1.14亿美元（约8.32亿元）、1.88亿美元（约13.72亿元）、2.19亿美元（约15.98亿元）。</p>
  <p>2024年上半年，图达通的营收约6610万美元，录得未经审计亏损7870万美元（约5.74亿元）。</p>
  <p>图达通解释称，期内出现亏损主要原因包括：全球激光雷达解决方案市场，尤其是车规级激光雷达解决方案市场仍处于发展早期，汽车行业激光雷达解决方案的渗透率仍然较低，公司尚未完全实现规模经济；庞大的研发开支。</p>
  <p>相比之下，禾赛和速腾聚创目前同样处于亏损状态，不过双方都提到预计盈利时间点。</p>
  <p>其中，禾赛科技在第三季度财报，预计第四季度营收1亿美元并实现2000万美元盈利，以及实现全年盈利；速腾亦曾提及，预计在2025年某个季度实现盈亏平衡，2026年是有机会实现全面盈利的一个年度。</p>
  <p><strong>创投日报记者注意到，图达通市占率持续下滑。</strong>根据盖世汽车研究院发布的数据来看，2023年1-5月激光雷达供应商在中国市场份额排行中，图达通的市场占有率为27.5%，排名市场第二，不过2023年全年来看，其市占率跌至19%，排名第三。而在今年1-10月，图达通的市场占有率为14.6%，下滑至第四位。</p>
  <p>具体销量来看而言，2023年，图达通激光雷达车端交付量超15万台，增长率超100%；高性能激光雷达车端累计交付超22万台。</p>
  <blockquote>
   <p>相比之下，2023年，禾赛科技激光雷达总交付量约22.21万台，同比增长176.1%。速腾聚创用于ADAS的车载激光雷达销量约24万台，同比增长550.41%。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>02 估值110亿元 创始人来自百度系</strong></h2>
  <p>公告文件显示，于2023年的最近一轮上市前投资中，图达通自四位投资者共募得资金144百万美元，于此轮投资后的投后估值为109亿港元。</p>
  <p>这次冲刺上市之际，图达通的估值已上升到了117亿港元（约110亿元）。</p>
  <p>据天眼查数据，图达通在上市前曾获多轮融资，投资方包括蔚来资本、淡马锡、富达投资、高榕创投、斯道资本、华创资本、愉悦资本、顺为资本、国泰君安创投、BAI资本、F-Prime资本等多家知名机构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_70a3d14234f743f9a51d09f4a6d13de9@5888275_oswg84601oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，<strong>蔚来不仅是图达通的大客户，还参与图达通多轮融资，蔚来资本自图达通A轮融资就开始领投。</strong></p>
  <p>与文远知行、第四范式、地平线、小马智行等公司类似，图达通创始人、CEO鲍君威也来自百度。</p>
  <p>鲍君威本科毕业于北京大学物理系，后就读于加州大学伯克利分校并获得电子工程博士学位。</p>
  <p>2014年，鲍君威加入百度美国研发中心，负责开发大规模数据中心硬件加速及高性能网络。2015年，他入职百度自动驾驶事业部，负责车载计算系统及传感器团队。2016年11月，鲍君威和同在百度负责传感器技术的李义民一起辞职，创立了图达通，鲍君威担任CEO，李义民担任CTO。</p>
  <p>IPO前，鲍君威控制公司约21.16%投票权，其中，鲍君威通过旗下HighAltos Limited控制公司6.04%的投票权；通过Phthalo Blue LLC控制10.61%的投票权；通过员工持股计划控制3.47%的投票权。李义民持股为2.22%，其他现有股东持股76.62%。</p>
  <p>IPO后，鲍君威通过旗下HighAltos Limited控制公司4.59%的投票权；通过Phthalo Blue LLC控制8.07%的投票权，李义民持股为1.69%。同时，蔚来创始人李斌旗下基金HonourKey Limited持股为9.15%。</p>
  <p>TechStar发起人持股为1.84%，TechStar现有股东持股为8.09%。PIPE投资者共持股4.06%，其中，黄山建投资本持股2.85%，富策持股为1.15%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241225/v2_2ac24f1527584b7ab375ce0be8e24994@5888275_oswg600167oswg1080oswg1003_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZEO8LwulVDTUMV9hbZy4Cw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：余佳欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3093006665185411</id>
            <title>哈佛、斯坦福最新研究：AI诊断准确率高达78.3%，AI看病能否又便宜又好？清华专家：难度仍大，医生有经验和直觉优势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3093006665185411</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3093006665185411</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Dec 2024 23:41:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 医疗, 鉴别诊断, 研究  
<br><br>  
总结: 研究显示，OpenAI的o1-preview模型在医学推理任务中表现出色，鉴别诊断准确率高达78.3%。该模型在判断疾病和治疗方案方面的能力甚至达到了超人类水平。尽管AI在医疗领域的应用面临复杂性和挑战，但其潜力巨大，预计将逐步渗透到典型场景中。市场研究表明，医疗AI市场将快速增长，预计到2032年将达到3171亿美元。研究也指出，AI的应用仍需考虑人机交互和多样化的临床任务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>人工智能看病就要来了！？哈佛大学、斯坦福大学、微软等顶尖学府和机构的多名医学、AI专家日前联合开展了一项研究，该研究显示，OpenAI旗下o1-preview模型在鉴别诊断中的准确率高达78.3%。</p>
  <p>该模型在医学推理多项任务中表现出卓越的能力，在鉴别诊断生成（判断“这是什么病”）、诊断临床推理（判断“这最可能是什么病”）和管理推理（判断“应该如何治疗”）方面，甚至达到了超人类水平。AI看病比医生强？清华大学电子工程系长聘教授、清华大学精准医学研究院临床大数据中心共同主任吴及告诉记者，医疗本质上是人对人的服务，这一过程非常复杂，医学诊疗不仅包含理论和科学，还涉及大量经验，很多时候依赖专家的直觉。“AI在医疗领域的应用难度较大，但会逐步渗透到一些典型场景中。”</p>
  <p>据市场研究机构Global Market Insights的统计，2023年，医疗保健领域的AI市场规模价值为187亿美元，预计到2032年将达到3171亿美元，2024年至2032年的复合年增长率为37.1%。</p>
  <p>哈佛大学、斯坦福大学、微软等顶尖学府和机构的多名医学、AI专家日前联合开展了一项研究，对OpenAI旗下o1-preview模型在医学推理任务的表现进行了综合评估。</p>
  <p>结果显示，o1-preview模型在多项任务中表现出卓越的能力，在鉴别诊断生成（判断“这是什么病”）、诊断临床推理（判断“这最可能是什么病”）和管理推理（判断“应该如何治疗”）方面，甚至达到了超人类水平。</p>
  <p>目前，AI技术在一些医院已初步展开应用，覆盖了分诊导诊、预先问诊、病历生成等多种场景。</p>
  <p>清华大学电子工程系长聘教授、清华大学精准医学研究院临床大数据中心共同主任吴及告诉《每日经济新闻》记者，<strong>“AI在医疗领域的应用难度较大，但会逐步渗透到一些典型场景中。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_8cc8988d875648a88fc9c993aa37ceb4@5888275_oswg177301oswg1080oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：论文《大型语言模型在医学推理任务中的超人表现》</p>
  <h2><strong>o1-preview诊断准确率高达近80%</strong></h2>
  <p>该研究通过五个实验对o1-preview模型进行了综合能力评估，包括鉴别诊断生成、诊断推理、分诊鉴别诊断、概率推理和管理推理能力。</p>
  <p>这些实验由医学专家使用经过验证的心理测量方法进行评估，旨在将o1-preview的性能与以前的人类对照组和早期大型语言模型基准进行比较。结果表明，与医生、已有的大语言模型相比，o1-preview在鉴别诊断、诊断临床推理和管理推理的质量都有明显提高。</p>
  <p>在评估o1-preview鉴别诊断生成的能力时，研究人员使用了发表在国际顶级医学期刊《新英格兰医学杂志》（NEJM）上的临床病理会议（CPC）病例。结果表明，<strong>o1-preview在鉴别诊断中的准确率高达78.3%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_78dc0ab24a3f4cd894581a33bfd30586@5888275_oswg142476oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：论文《大型语言模型在医学推理任务中的超人表现》</p>
  <p>值得注意的是，o1-preview在88.6%的病例中得出了准确或非常接近准确的诊断结果，而GPT-4只有72.9%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_f3910514fbcd447889934a84ea9c0e51@5888275_oswg121058oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：论文《大型语言模型在医学推理任务中的超人表现》</p>
  <p>此外，在87.5%的病例中，o1-preview选择了恰当的检查项目；另在11%的病例中，两位医生均认为该模型所选检查方案是有效的；而在仅有的1.5%的病例中，其检查方案被两位医生认为是无效的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_ef1bd6e03bf241f0a1f70a3bc55eec98@5888275_oswg190022oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：论文《大型语言模型在医学推理任务中的超人表现》</p>
  <p>为了进一步评估o1-preview的临床推理能力，研究人员使用了NEJM Healer（一款在线工具，学习者可以通过与虚拟患者的互动来提升他们的临床推理和诊断技能）中的20个临床病例。</p>
  <p>结果表明，o1-preview的表现明显优于GPT-4、主治医师和住院医师。在80例病例中，有78例获得了完美的R-IDEA评分。R-IDEA评分是一个10分制量表，用于评估临床推理能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_c8570864a4fb43e3b390917473af3d1c@5888275_oswg145151oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：论文《大型语言模型在医学推理任务中的超人表现》</p>
  <p>此外，研究人员还通过灰质管理案例和标志性诊断案例评估了o1-preview的管理和诊断推理能力。</p>
  <p>在灰质管理案例中，o1-preview得分明显高于GPT-4、使用GPT-4的医生和使用传统资源的医生。在标志性诊断案例中，o1-preview的性能与GPT-4相当，但优于使用GPT-4或传统资源的医生。</p>
  <h2><strong>研究仍有局限性</strong></h2>
  <p>研究表明，大语言模型如o1-preview在辅助医生进行诊断决策方面具有巨大潜力。然而，该项研究也具有部分局限性。</p>
  <p>首先，o1-preview有“啰嗦”倾向，而这种特性可能会让其在试验中取得更高分。</p>
  <p>其次，目前的研究只反映了模型性能，但现实中离不开人机交互。人机交互对开发临床决策辅助工具至关重要，下一步应该确定大语言模型（如o1-preview）能否增强人机交互。人类与计算机之间的交互或许是不可预测的，表现良好的模型与人类交互中甚至可能出现能力退化的情况。</p>
  <p>第三，研究只考察了临床推理的五个方面，但目前已知有几十个其它任务可能对实际的临床护理有更大影响。</p>
  <p>第四，研究案例集中在内科，并不能代表所有医疗实践。此外，研究在设计上也未将诊断类型、患者个体差异以及就医地点的不同等因素纳入考量。</p>
  <p>研究人员强调，医学领域诊断推理的基准正迅速接近饱和状态，因此亟需开发更具挑战性和贴近实际应用的评估手段。他们呼吁在真实的临床环境中测试这些技术，并为临床医生与人工智能的合作创新做好准备。</p>
  <h2><strong>专家：AI将逐步渗透医疗典型场景</strong></h2>
  <p>目前，AI技术在一些医院已初步展开应用，覆盖了分诊导诊、预先问诊和病历生成等多种场景。</p>
  <p>美国耶鲁大学教授威廉·基西克（WiliamKissick）提出了著名的“医疗不可能三角”理论。这个理论指出，在既定的约束条件下，一个国家的医疗系统很难同时实现提高医疗服务质量、增加医疗服务可及性和降低医疗服务的价格。现实中的医疗困境，如“看病难、看病贵”以及不断出现的医患矛盾，正是传统医疗体系“医疗不可能三角”的具体表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_c95fdccbd1244ae880ccfe9d2dcb1488@5888275_oswg90863oswg747oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：甲子光年智库</p>
  <p>而医疗AI的兴起可能为解决这一难题提供新的答案。AI赋能下的医疗服务可以大规模接待患者，实现随时随地的无限供应，并且其水平会随着持续训练迅速提升，已经达到了具有10至15年临床经验医生的水准，且每月还在不断进步。</p>
  <p>清华大学电子工程系长聘教授、清华大学精准医学研究院临床大数据中心共同主任吴及在接受《每日经济新闻》记者采访时指出，相比自动化、智能设备等场景，AI在医疗场景的应用更为复杂。</p>
  <p>吴及提到，医疗本质上是人对人的服务，这一过程非常复杂，医学诊疗不仅包含理论和科学，还涉及大量经验，很多时候依赖专家的直觉。因此，“AI在医疗领域的应用难度较大，但会逐步渗透到一些典型场景中。”</p>
  <blockquote>
   <p>据市场研究机构Global Market Insights的统计，2023年，医疗保健领域的AI市场规模价值为187亿美元，预计到2032年将达到3171亿美元，2024年至2032年的复合年增长率为37.1%。</p>
  </blockquote>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GDdXhR7MmgbhPJIHoa1FOA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每经头条”</a>，作者：每经记者，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3092877873625216</id>
            <title>上海跑出超级隐形冠军：年入3.8亿，国内第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3092877873625216</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3092877873625216</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Dec 2024 23:19:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <进馨科技, 数字教材, K-9教育, AI教育>
<br>
<br>
总结: 进馨科技是一家成立于2014年的数字教育公司，专注于K-9学生群体的数字教材和教育内容服务。其核心产品Namibox已累计下载超过8000万次，注册用户突破4000万。公司通过AI、AR/VR等技术提供高质量的学习体验，并采用多种商业模式盈利。进馨科技在数字教育市场中占据重要地位，预计未来市场规模将持续增长。尽管面临激烈竞争，进馨科技仍在不断扩展其产品和服务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，上海跑出一个超级隐形冠军：进馨科技，在美国纳斯达克成功上市。</p>
  <p>它的主攻业务之一是：数字教材。根据Frost &amp; Sullivan的研究报告，按照收入规模计算，进馨科技2022年是中国最大的数字教科书平台，占据了12.7%的市场份额。</p>
  <p>截至今年上半年，其核心产品——Namibox（应用程序）已累计下载超过8000万次，注册用户突破4000万大关。</p>
  <p>那么，这到底是一家怎样的神奇公司？</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>进馨科技（NAMI）创办于2014年，总部在中国（上海）自由贸易试验区。</p>
  <p>公司由徐进（Jin Xu）创立，他是一位信息技术专家，在南京大学获得硕士学位，之后在华为任职14年之久，成长为一名资深架构师。</p>
  <p>作为一位父亲，2013年，徐进注意到：女儿上小学不适应传统教育方式，特别是对于需要听课文录音的学生而言，使用磁带学习既不方便也不高效。</p>
  <p>这一观察，激发了他利用业余时间为女儿搭建网站的想法——纳米盒。该网站最初仅包含教材的录音，让孩子们可以随时点击播放。</p>
  <p>起初，该网站只是为了满足家庭内部需求，而后却逐渐吸引更多家长和教师的关注。这让徐进意识到，自己正触及一个未被充分开发的蓝海市场。</p>
  <p>在一位投资人的支持下，徐进于2014年8月辞去华为的工作，全身心地投入到创业中。同年9月，纳米盒APP 1.0版本发布，短短一个月内，用户数就突破了10万。</p>
  <p>从那时起，纳米盒不断扩展其资源，从小学扩充到中学，科目覆盖语文、数学、英语等，同时增加了翻译、语音评估、讲解视频、原创数字教辅和读物等多种功能。</p>
  <p>通过先进的AI、AR/VR技术以及强大的数字内容生成引擎，进馨科技的业务目标变成：为用户提供高质量+互动性强的学习体验。</p>
  <p>进馨科技的商业模式有3种：2C、2B2C、2B。</p>
  <p>其中，纳米盒APP直接2C（直面消费者），盈利方式是订阅制或单本付费；2B2C模式为：与电信和广播电视运营商合作分发数字内容，从而获取授权费用或分成；而2B模式则是将数字内容出售给智能平板和智能电视厂商。</p>
  <p>截至 2022 年底，公司提供的数字教材数量达到 383 本，数字教辅 227 种，百科全书和文学类数字读物 52 种，丰富的内容资源为用户提供了广泛的选择空间。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>值得一提的是，早在 2019 年，进馨科技就已入选在线教育未来独角兽 TOP100 名单。</p>
  <p>进馨科技所处的赛道为：数字教育内容服务领域，主要面向中国的 K-9 （幼儿园至9年级）学生群体。</p>
  <p>根据预测，至2027年，中国K9数字教育内容服务市场规模有望达到人民币237亿元。</p>
  <p>进馨科技的主要客户群体涵盖了K-9学生及其家长、中小学教师以及学校和教育机构。</p>
  <p>通过旗下纳米盒应用程序，公司一方面为学生提供自学材料和在线课程，另一方面还帮助家长参与孩子的学习过程，同时也为教师们提供了教学工具和支持。</p>
  <p>此外，进馨科技也为学校和教育机构提供了定制化的教育解决方案，包括智慧校园建设、数字化教学资源整合等服务，用于提升教育信息化水平及教学管理效率。</p>
  <p>数字教育内容赛道竞争激烈，竞品包括：一起作业网、掌门教育、猿辅导等。</p>
  <p>1、一起作业是面向中小学师生的在线教育平台，成立时间较早，提供多学科在线作业等功能，与进馨科技在 K-9 教育领域直接竞争。</p>
  <p>2、掌门教育专注于中小学生在线一对一定制化教育服务，其全学科辅导模式在 K-9 课外辅导市场与进馨科技直接竞争。</p>
  <p>3、猿辅导的多种类型课程覆盖全学段全学科，在 K-9 教育市场与进馨科技竞争激烈。</p>
  <p>4、作业帮的核心产品是海量题库、学习工具、课程服务，在 K - 9 学生群体中广泛使用。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <blockquote>
   <p>2022 年至 2024 年上半年，进馨科技营收（Net revenues）分别为 2.36 亿元、3.80 亿元、1.98 亿元，净利润（Net income）分别为 5510 万元、8349 万元、3353 万元。其中，2023 年公司营收和净利润的同比增幅61.0% 和 51.52%。</p>
  </blockquote>
  <p>该赛道的增长点之一与AI教育有关。</p>
  <p>据中研普华产业研究院数据，2024 年中国 AI 教育市场规模预计将突破 7993 亿元，2024-2029 年教育领域人工智能市场年复合增长率预计将达 33.51%，到 2029 年市场价值将达到 434.67 亿美元。</p>
  <p>行业内专家预计，未来三年，智慧教育市场规模仍将保持 20%以上的增速；到 2025年，中国智慧教育市场规模将突破 9000 亿元，年复合增长率约21%。</p>
  <p>人工智能、大数据、VR、AR 等新兴技术的不断发展，将推动教育产品和服务向智能化、个性化、沉浸式方向迈进。</p>
  <p>然而，机遇与挑战并存。AI教育领域，头部企业加速布局。例如百度智能云已与 200 多所高校展开合作，阿里云建设了超 50 个智慧教育示范区，腾讯智慧教育平台服务的师生用户数量超 3000 万。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652511216&amp;idx=3&amp;sn=231b641838873420d78ca0246398230a&amp;chksm=f3fa06ec1562dbc565056842fe438e91ccf28c3f5e89a06beeb3d088c88942b0dd72612ad86b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3092773920586115</id>
            <title>手机厂商“AI劫”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3092773920586115</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3092773920586115</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Dec 2024 12:54:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI手机, 技术发展, 用户体验, 商业生态  
<br><br>  
总结: 文章指出，AI功能在智能手机行业的重要性日益增加，2024年被视为AI手机的“元年”。随着技术的进步，AI手机已从可选项转变为必选项，推动了行业的整体发展。然而，尽管AI手机的渗透率预计将快速增长，用户对AI功能的实际价值仍持怀疑态度，许多用户在使用过程中感到AI缺乏实用性。手机厂商需要努力向用户展示AI的价值，以改变用户的使用习惯和购买决策。最终，能否成功改变用户习惯将是衡量AI手机成功与否的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“我每周都有一个AI专项会。”某手机厂商在发布新机后的沟通会上表示，AI功能首先需要符合用户的使用直觉，这也折射出手机厂商对AI越来越重视。</p>
  <p>技术发展永远无法摁下暂停键，每一次总以为技术迭代触达瓶颈、卷无可卷，总会有一股力量突破固有框架，将人类带出死胡同，酝酿出新的可能。</p>
  <p>年末新机发布中，包括OPPO、小米等品牌新机都提到了超窄边框的突破，背后是时间与金钱的巨大投入。工艺上需要灌胶，加之芯片级别的防尘要求，因而厂商们投入巨大。但在用户层面，感知有限。</p>
  <p>智能手机的硬件侧发展逼近物理极限，屏幕、摄像头、处理器的提升亦没有太多空间，正当业界悲从中来，顿感智能手机行业已步入黄昏之际，端侧AI的爆发，又为其劈开了一道罅隙。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_5dd1e22b3c4f47dfad7dd0cb03351eaa@000000_oswg564266oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管早在2017年前后，AI就已被手机厂商们融入影像、语音助手等场景，但2024年或许更能算作AI手机真正意义上的“元年”。毕竟今年，其同时踩准了手机行业整体回暖、AI浪潮从实验室走向落地的节奏。</p>
  <p>在此背景下，AI手机，亦已从最初的单一品类的“加分项”，转变为全机型的“必选项”。而这，推动了行业整体向前跃进的同时，由此所牵动的新的商业生态，等待被激活。</p>
  <h2><strong>AI手机需要自证</strong></h2>
  <p>AI，可以说是2024年，手机行业整体回暖背后的幕后推手之一。</p>
  <p>据Canalys预计，2024年，AI手机渗透率将达到17%，预计2025年AI手机渗透将进一步加速，推动全球渗透率将达到32%——AI手机仅用了一年多，就走完了“老大哥”折叠屏手机六年都未能走到的路。</p>
  <p>尽管数据增长迅猛，但统计口径却略显微妙，毕竟在手机厂商擂响战鼓的背景下，但凡是新推出的机型，没有人将自己与AI撇清。AI几乎已经成为各家旗舰的核武——可以不用，但必须要有。</p>
  <p>究其所因，在折叠屏半死不活之际，当下的智能手机行业，太需要一个新的噱头来救命了。</p>
  <p>这得从前几年，智能手机行业去“鬼门关”走的那一遭讲起。彼时，一直推着消费电子赛道往前走的摩尔定律，正面临瓶颈，这直接导致手机厂商和软件厂商“踢默契球”，推动硬件换新的打法失效。</p>
  <p>为此，恐慌的厂商们甚至将PC端用以另建门槛的光线追踪复刻到手机端，可手机市场并不像PC市场那般，同游戏、生产力强绑定，因此最后效果并不算好。而诸如影像、折叠屏等救国路线，作用有限，整体上只能服务于垂类需求，很难带动大规模的换机浪潮。</p>
  <p>而AI则不然，由于端侧AI相比过去智能手机对性能侧的挖掘有着显著不同。一位业内人士告诉光子星球，从硬件层面来看，AI模型不太吃小核，更看重NPU的能力，且最好有着大内存、高内存速率支撑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_0fde3d55eaa14c5d9fdf9b292d15fa5a@000000_oswg266475oswg1020oswg978_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此，智能手机若想一跃成为AI手机，或在AI应用侧获得更好的体验，硬件方面势必将重构。而这，自然意味着换机。要想把这个故事讲通，有一步极为关键，即说服广泛的消费市场为AI手机买单。</p>
  <p>光子星球今年年中的调研，各大品牌AI手机，在门店内都显得清冷凉薄，无论是顾客，还是店员，对其的态度都难言热切。近日，SellCell的一项调查显示，73%的Apple Intelligence用户以及87%的Galaxy AI用户，都认为在其使用过程中，AI缺乏价值或几乎没有任何价值。</p>
  <p>这倒也不难理解，毕竟毕竟像总结PPT、通话摘要、图片生成这类功能，大多数用户很难用得上——即便再怎么迭代升级，能力再强，AI手机终究难以摆脱垂直需求的桎梏，重蹈折叠屏的覆辙。</p>
  <p>因此，尽早向用户呈现端侧AI的价值，已然成为了手机厂商的当务之急。</p>
  <p>纵观今年下半年发布的新机，无论是苹果三星，还是荣米OV，都丝毫没有吝啬墨水，在发布会、线下门店物料里猛猛堆料，并在此前AI修图、AI对话的基础上，端出了诸多系统级的深度应用。</p>
  <p>这其中，最具想象力、最吸引人的，莫过于AI读屏所实现的“自动驾驶”，AI通过获取手机屏幕信息，自动同应用进行交互，从而执行用户指令——赵明在荣耀新品发布会上破圈的“一句话点咖啡”，正是基于此番能力。而在消费语境内，率先祭出这张王牌的荣耀，亦赚足了用户心智。</p>
  <p>这意味着，现阶段AI手机已从集成AI玩具、工具，逐渐深入手机交互、系统层面，并展现出对于传统手机的颠覆性。而这种深度嵌入的AI交互，既可能会推动真正的端侧AI大洗牌，或许也会为手机厂商酝酿出新的商业模式。</p>
  <h2><strong>AI是救命稻草</strong></h2>
  <p>“性能过剩在AI时代是个伪命题，游戏和拍照场景对性能的要求非常高，堆料也不完全做无用功，芯片制程工艺的进步，其实为AI提供了更广阔的空间。”</p>
  <p>一位手机厂商人士表示，端侧AI对系统的要求本就很高，而到消费级产品则更高。例如最简单的散热，看似很简单，实际上做起来很难，手机行业才刚刚开始解决底层的内存占用问题。过去一年，针对端侧部署，不少手机厂商也做了诸多优化动作，只是由于消费者感知不强，所以往往被忽略。</p>
  <p>端侧部署最大瓶颈在于手机计算资源的使用，尤其是内存占用。当端侧化功能越多，计算占用就越多，加之硬件厂商一般不会专门预留内存，因此大部分厂商都会根据端侧化AI功能的需求来动态调配。</p>
  <p>以OPPO为例，此前上线的端侧架构“AI LoRA”，便采用了动态调配的解决方案。具体原理是架构提供了三个端侧化功能，一个被基础模型占用，另外两个根据实际情况动态调整。据悉，该解决方案的内存峰值占用，可以节约75%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_e19b2caf8b2649188c9e0ecb936035c4@000000_oswg309415oswg1039oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>架构逐渐成熟，意味着生态的大规模改造开启。有手机厂商人士表示，“明年发布会内容估计会更长”。原因在于对硬件的描述，将被AI功能替代，后者依赖体验，需要更多时间来呈现。</p>
  <p>除了手机厂商，包括智谱在内的大模型公司，在年末都基于智能体的任务规划与屏幕信息理解能力，上线了通过自然语言指令实现复杂任务的快速执行功能。</p>
  <p>有业内人士表示，手机厂商和应用开发者的关系并非完全对立，目前阶段主要是合作关系。“对于开发者来说，用户下载了应用不等于使用，端侧AI有助于提升打开频次，手机厂商也需要与开发者合作，让端侧AI助手使用起来更丝滑。”</p>
  <p>应用厂商最明显的优势集中在垂直领域的消费数据。以拍照触发服务为例，单是连接到OTA，背后需要千万级垂直数据做专项训练，手机厂商既缺乏相关数据，也没有必要重复造轮子，从而与开发者能够形成稳定的合作。</p>
  <p>“事实上一步直达的调用，比如导航和购物，其实对于应用开发者来说是乐见其成的，因为手机厂商用直达的方式把服务推给了用户。”某手机厂商负责人表示，既有的移动端服务已经非常饱和，它们现在更关注如何让用户快速地直达服务，特别是在他需要的时候，如果入口越浅，调用频率会越高。</p>
  <p>即便如此，在年末新机的AI功能展示中，我们仍然可以看到手机厂商的话语权，正随着端侧部署加速而增长。当赵明用荣耀展示瑞幸点单，亦或是Magic OS 9.0上线一键购物比价这类功能时，鲜少有人思考一个问题：到底是打开微信小程序，还是美团PP，亦或是饿了么，是基于用户习惯，还是有一定比例的商业化权重？</p>
  <p>毫无疑问，依靠直达，各手机厂商的智能助手将可能改变现有的手机交互形式——从手机应用到智能助理，从单纯的点触式到点触、自然语言、意图识别的多种交互形式。这意味着手机厂商“入口”地位进一步被强化，未来他们在应用分发上的控制权提升——这将是继预装应用之后，另一次“流量入口”的争夺。</p>
  <h2><strong>能否改变用户习惯？</strong></h2>
  <p>用户是否为AI手机买单是唯一衡量指标。</p>
  <p>早前SellCell分别向1000名iPhone和Galaxy用户发放的问卷调查整体上呈现购买决策与使用习惯错配的情况。大部分人对于AI功能的价值持怀疑，且付费意愿低，但接近半数的用户又认为AI功能是一个重要决策依据。换句话说，用户认为AI功能很重要，但实际使用体验并不佳。</p>
  <p>原因在于基于PC端的大模型放到移动端有些“水土不服”。现有大模型厂商大多依托PC浏览器输出服务，偏重于生产力工具，这与移动场景并不完全贴合。例如公共场景下，语音交互显然不及点触交互；文档总结与文章撰写的使用频率也不及朋友圈文案生成。</p>
  <p>日前，彭博社知名科技记者马克·古尔曼称，iOS19将会放弃接入ChatGPT，改为采用自研模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_af95af273d0b49c985f9896f23f34a0e@000000_oswg644158oswg1080oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI手机的另一个敌人来自于习惯。现如今，传统手机操作逻辑已经非常成熟的情况下，AI功能的确极大地简化了用户使用习惯，只是适应全新的交互，用户侧仍然需要时间。就像从数字机过渡到智能机时，用户接受移动生态和全新的点触交互，也是花了几年时间。</p>
  <p>当下手机厂商们不断发力AI功能，如AI读屏，或许是希望在下个时代提前完成场景或商业模式的探索。</p>
  <p>技术能否撬动用户使用习惯的转变，仍不确定。毕竟手机作为一个工具，用户在使用时有着强烈的控制欲望，而AI则可能带来过度的“智能化”，让用户感到失去掌控感。而如何通过一步步的引导，逐步让用户接受并依赖AI，仍是厂商需要攻克的市场难题。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649662171&amp;idx=1&amp;sn=39deea9b7f6784c59b974c89f07127b5&amp;chksm=867309c9255e80c89f5267cd8bb550805bb6afeed8dac7427df437271608a2c73c6591ec5344&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：文烨豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3092796456958340</id>
            <title>广东肇庆杀出120亿超级独角兽：年入28.92亿，全球最大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3092796456958340</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3092796456958340</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Dec 2024 12:21:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金晟新能源, IPO, 锂电池回收, 新能源产业  
<br><br>  
总结: 金晟新能源于2023年12月20日在港交所递交招股书，计划进行IPO，这是其首次在香港上市。公司成立于2010年，专注于锂电池的回收和资源化利用，主要产品包括电池级硫酸钴、硫酸镍等。金晟新能源在锂电池回收领域市场份额约为5.0%，是全球第二大锂电池回收企业。随着新能源汽车产业的快速发展，预计未来几年将有大量退役锂电池需要回收。肇庆市被定位为新型储能产业集聚区，金晟新能源在其中扮演重要角色。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_d48162745595411b9f8d85c828ddfd3c@46958_oswg1584974oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>12月20日，广东金晟新能源股份有限公司（下称金晟新能源）在港交所递交招股书，拟在香港IPO上市，中金公司、招银国际为联席保荐人。</p>
  <p>这不是金晟新能源第一次冲击IPO。早在2022年12月，金晟新能源就启动过A股上市辅导备案，冲刺IPO。不过在今年8月，终止了A股上市辅导。</p>
  <p>金晟新能源创办于2010年，位于广东肇庆，是一家锂电池综合回收利用解决方案提供商，核心业务是对退役锂电池进行无害化处理和资源化利用，包括梯次利用和再生利用，是锂电池循环的关键环节，主要产品包括电池级硫酸钴、硫酸镍、硫酸锰、碳酸锂等锂电池材料，并向电池产品延伸。</p>
  <p>回收再利用的电池，可广泛用于电力系统储能、通信基站备用电源、低速电动车及小型分布式家庭储能、电动叉车等领域。</p>
  <p>金晟新能源在广东肇庆高要区、江西宜春万载工业园、江西赣州龙南工业园有生产基地。</p>
  <p>金晟新能源创始人是来自广东茂名的李氏兄弟，李森、李鑫、李炎、李汪、李尧。</p>
  <p>据投资界梳理，2005年，兄弟五人联手在广东肇庆成立了高要市金业金属发展有限公司，从事有色金属冶炼和压延加工业。</p>
  <p>2010年，五兄弟新创办金晟新能的前身——肇庆市金晟金属实业有限公司，主要从事硫酸镍生产及销售。同一时期，五兄弟在“亚洲锂都”江西宜春投资6亿元掘金当地有色金属资源。</p>
  <p>2014年，子公司江西睿达新能源科技有限公司成立，经营锂电池正极材料、新能源汽车废旧动力蓄电池回收及梯次利用的业务，正式进入废旧锂电池回收行业。随后几年，在宜春万载县的生产基地投产。</p>
  <p>2022年1月，公司名字变更为“广东金晟新能源股份有限公司”。</p>
  <p>随着新能源车产业爆发，废旧锂电池回收作为下游产业也随之爆发。预计2023~2025年期间，全国新能源汽车退役量共计127.3万辆，动力电池退役量63.8GWh (53.0万吨)。其中，磷酸铁电池占52.6%、三元电池占44.0%、其他类型电池占3.4%。</p>
  <p>招股书显示，金晟新能源2021年、2022年、2023年营收分别为11.33亿元、29.05亿、28.92亿元；毛利分别为1.9亿元、4.16亿元、-1.61亿元；净利润6939 万元、1.51 亿元、-4.73 亿元。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文报告，按2023年再生利用材料销量计，金晟新能源是 全球第二大的锂电池回收及再生利用企业，市场份额约为5.0%。也是全球第一大的第三方锂电池回收及再生利用企业。</p>
  <p>自2020年以来，金晟新能源总共完成四轮融资，投资方包括中金、复星、达晨、国中、基石、广汽、陕汽、德国博世等。金晟新能源估值一度达120亿元，并入选“胡润独角兽榜”。</p>
  <p>股权结构方面，李氏兄弟李森、李鑫、李尧、李炎、李汪等通过直接或间接方式合计控制55.05%的投票权，为金晟新能源实际控制人。</p>
  <p>值得一提的是，2023年广东省提出要在2027年实现新型储能产业万亿营收，对肇庆的定位为珠江口西岸储能电池产业集聚区、锂电隔膜生产制造基地和储能控制产品及系统集成、先进装备制造集聚区的重点城市，在全省新型储能产业中占据重要位置。</p>
  <p>肇庆将先进动力和储能电池作为全市重点打造的两大产业集群之一。肇庆已形成储能电池、电池材料、电池配件、电池装备、电池回收等较完善的新型储能产业链。</p>
  <p>除了金晟新能源，肇庆在新能源产业链上还有小鹏汽车、宁德时代、瑞庆时代、理士电源、合林立业、顺盈森能源等。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。本文还参考投资界、南方日报等内容 ，一并致谢。封面图为AI生成。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wFVqAHAzBoSIjrhRvkFW1w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3092797301356929</id>
            <title>鸿海进军AR眼镜，“百镜大战”即将开始？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3092797301356929</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3092797301356929</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Dec 2024 12:19:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: MicroLED, 鸿海, Porotech, AR眼镜  
<br><br>  
总结: 鸿海与Porotech合作进军AR眼镜市场，计划在台湾建立Micro LED晶圆制程产线，预计2025年量产。Porotech在MicroLED领域有多项技术突破，包括多孔氮化镓材料和动态像素调谐技术，解决了成本和技术瓶颈。鸿海希望通过资金投入加速MicroLED技术的量产，推动轻薄高效的显示解决方案。当前，AR设备的趋势是从“头盔”向“眼镜”演进，MicroLED技术将成为重要布局方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_9c128095dde5474fa10de1fb183a5b9d@46958_oswg620608oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>MicroLED技术潜力股，先下手为强？</p>
  <p>今日，富士康母公司鸿海宣布，将携手 Porotech 进军 AR 眼镜市场。</p>
  <p>依双方合作内容，鸿海将加速在AR与Micro LED的战略布局，并计划在台湾省台中建立Micro LED晶圆制程产线，预计2025年第四季度投入量产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_db291ec8ab444706b80a1531544b257d@46958_oswg722845oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，Porotech于2024年初就已经正式与鸿海、力积电(PSMC)、GIS集团达成战略合作，共同打造了业内首条专为MicroLED应用设计的8英寸制程平台，并在最近成功实现像素尺寸缩小至1.25μm的技术突破。</p>
  <p>可能很多人并不了解Porotech&nbsp;，这是一家成立于&nbsp;2018年的英国高科技公司，2019年11月从剑桥大学分拆，一直从事Micro LED技术的研发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_a7c66e9773944c4ab8177f366f60e37e@46958_oswg361247oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在MicroLED领域，Porotech有几项独特的技术：例如多孔氮化镓材料技术，在该材料内部有直径几十纳米的小孔，可通过电化学蚀刻工艺在氮化镓晶片上创建纳米级孔隙结构，用于光学及多种材料特性的定制开发。</p>
  <p>另外还有针对红光MicroLED的动态像素调谐技术，允许每个微型 led 像素通过特定电流密度驱动控制发出不同颜色的光，巧妙解决了过去红、绿、蓝光必须通过不同材料发光的瓶颈，这将大幅降低MicroLED成本问题。</p>
  <p>不过光有技术还不够，终端厂商们其实很早就认识到MicroLED 是与衍射光波导方案的最佳方案，但技术难题和成本较高等问题一直影响着大规模量产和市场推广。</p>
  <p>当然，有一种解决方案非常简单粗暴，那就是直接砸钱建产线推进量产，刚好鸿海就有这样的财力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_bc9eb47b494d4b0ba6cd6567de04cf67@46958_oswg68907oswg968oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>针对这项合作，鸿海科技集团S事业群总经理陈伟铭博士表示，“继去年鸿海在uLED创下业界亮度新纪录后，今年携手Porotech进一步将研发成果向量产化迈进，共同引领MicroLED技术的新时代，希望尽快为全球市场带来轻薄短小高效能的解决方案。”</p>
  <p>从这里可以看出来，鸿海AR眼镜的策略是直接从先从最重要的显示技术入手。</p>
  <p>如果仔细留意其他XR设备厂商的新品可以发现，从“头盔”向“眼镜”形态的演进已经是当下最明显的趋势，因此主打“轻薄”的MicroLED技术会成为终端厂商重点布局的方向之一。</p>
  <p>(END)&nbsp;</p>
  <p>本文作者：jh，观点仅代表个人，题图源：网络</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/78wcKw2RKHQdodhKSqZgAw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镁客网”</a>，作者：镁客网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3092509135912708</id>
            <title>4元绕过防沉迷、网游账号随意租，未成年人沉迷网游如何破局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3092509135912708</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3092509135912708</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Dec 2024 12:10:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机游戏, 防沉迷, 租号, 未成年人  
<br><br>  
总结: 随着手机游戏的普及，未成年人沉迷游戏的问题日益严重，尽管有防沉迷系统，但许多未成年人通过租号等方式轻松规避限制。调查显示，市场上存在大量账号交易平台，未成年人可以以低价租用游戏账号，几乎不受年龄限制。虽然游戏厂商和社会各界在努力寻找有效的防沉迷方案，但现有措施往往形同虚设。最终，真正的解决之道在于提升未成年人的自制力和培养健康的兴趣爱好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自从手机变成人人都随身带的小物件，这手机游戏就变得越来越普及。</p>
  <p>像隔壁这俩，基本上每天上班第一件事就是清手机游戏日常，对着什么《尘白禁区》《碧蓝档案》就是一阵猛点，那似乎已经计入肌肉习惯的娴熟操作，真的是让人瞠目结舌。</p>
  <p>看到他们这么过分，小雷果断就……</p>
  <p>就忍不住开了一局《英雄联盟手游》，选的还是省时间的极地大乱斗模式，随到个莎弥拉就已经准备开始嘎嘎乱杀了，可惜最后队友的操作实在是有些离谱，愣是把大优的游戏局势给送得一干二净。</p>
  <p>瞧，手游就像一个巨大的磁场，连我们克制力这么强的职场老登，都忍不住闲暇时间偷偷玩上几把。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_d6f3f3052271482d8918606aa4a1b0a5@1547419282_oswg23141oswg204oswg198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实说到底，还是手机的功能性实在太强了。</p>
  <p>我们肯定不可能随身带台电脑、带台巨大的游戏主机出街，但手机只要摆在眼睛能看到的地方，就忍不住去抚摸它、把玩它。试想一下，数不尽的游戏摆在你面前，这让谁来都忍不了啊。</p>
  <p>成年人都很难把持得住，让还在读书的未成年人接触的话，它们应该会更加馋手机吧。</p>
  <p>So，最近几年，“防沉迷”就变成了一个热门话题。像腾讯、网易等游戏厂商，还有华米OV等手机厂商，它们一边希望多卖游戏、多卖手机，另一边又被社会各界监督着，迫切需要找到最优的防沉迷方案。</p>
  <p><strong>怎料上有政策，下有对策。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_ca67a7cb830b4c07baa9259111964fd2@1547419282_oswg83837oswg640oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博）</p>
  <p>12月23日上午，<strong>#央视曝光未成年人绕开防沉迷只需4元#</strong>这一话题登上了微博热搜第一，记者调查发现，即便在对未成年人每天上网玩游戏的时间进行严格限制的情况下，部分未成年人却依然能够轻松规避防沉迷系统，想玩多长时间就玩多长时间。</p>
  <p><strong>而这背后的答案，正是一条租号和买号的产业链。</strong></p>
  <h2><strong>出租账号，还管售后</strong></h2>
  <p>“明明已经严加管控了，为什么我家孩子还是能天天打游戏？”</p>
  <p>家住广州的刘女士感到十分困惑。自己家里刚上初一的女儿，总是每天放学回家就开始沉迷于《第五人格》，和朋友在那里打开语音开黑，一玩就是一晚上，根本没有停下来的意思。</p>
  <p>无独有偶，家住湛江的程先生同样遇到了这种现象。刚上高二的儿子每天到家之后的第一件事不是洗手洗脸，而是熟练地点开手机上的《王者荣耀》，开始自己长达数小时的游戏征程。</p>
  <p><strong>“什么防沉迷系统根本防不住，他有自己的一套办法”，程先生感慨道。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_052168ee9d1c40ef8077fb507d16b9b9@1547419282_oswg611204oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技@豆包AI）</p>
  <p>那么问题来了，<strong>“对未成年人来说，租买账号究竟有多简单？”</strong>带着这个疑问，小雷决定展开调查。</p>
  <p>尽管我国法律明令禁止向未成年人出售网游类商品，但是目前市面上的账号交易平台数量可是一点不少。</p>
  <p>随便打开一个应用商店，输入“租号”关键词，便可以轻松查找到大量的账号交易平台，例如交易猫、螃蟹租号等，其中甚至有标榜着某手机品牌合作平台的，从下载量来看，这些账号交易平台的用户数绝对不少。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_36e4c5c4eb6643839fd647f6b48dede5@1547419282_oswg1209749oswg1436oswg1073_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>既然是测试，那我自然得选择一款下载量较高的账号交易平台，可以看到主流电脑端游戏、手机游戏的账号都可以在这些平台上买到。</p>
  <p>以《绝区零》游戏账号为例，一个简单的初始号只需要3.88元；如果是《王者荣耀》的话，较高级别的V6账号玩一个小时只需要1.4元，拥有大量皮肤的V10账号玩一个小时只需要3.4元，用户甚至还能领取优惠券，只要十几块就能畅玩一整天。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_e7503e934543481a95f0c1cff94f1058@1547419282_oswg956118oswg953oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>实际测试下来，在用户确定购买时，部分平台会提醒用户需要输入姓名及身份证号以验证是不是未成年玩家，但是这些验证大多形同虚设，用户只需输入任意十八位数就能通过验证。</p>
  <p>而在小雷支付了1元后，商城页面甚至直接显示“进入游戏”通道，点击后手机就会直接打开游戏界面，无需输入账号、密码即可一键登录，同时账号交易平台也会开始计时，在进入游戏的过程中自然也没有什么未成年验证的页面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_ce867f359e964e02b1fc2adddc1f34c2@1547419282_oswg1433593oswg1923oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>（图源：雷科技）</p>
  <p><strong>毕竟现在我租的，就已经是一个通过验证的账号了。</strong></p>
  <p>除了账号交易平台，还有很多电商平台、社交平台和二手交易平台同样支持账号交易。</p>
  <p>在各家电商平台、二手交易平台上搜寻“游戏账号”等关键词之后，页面上弹出大量租号、卖号的店铺，从Steam游戏，到《英雄联盟》《永劫无间》等电脑端游戏，再到《原神》《王者荣耀》《明日方舟》《碧蓝幻想》在内的大量热门游戏均有相关产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_725f6cd0916f44f9ab83c6928a3db801@1547419282_oswg932095oswg952oswg1070_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p><strong>比起账号交易平台，电商平台和二手交易平台对于账号交易的管控甚至还要更加宽松一些。</strong></p>
  <p>尽管客服反复强调“不服务未成年人”，但是只要你肯花钱下单，那就必然能够拿到“防沉迷”账号，在购买后完全可以登录游玩，不会受到任何年龄限制，遇到腾讯官方提醒异地登录，需要玩家需要输入手机验证码或者进行人脸识别时，用户也可以联系客服帮忙通过认证。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_a760cd9ae4094c99a82a342b213d0b04@1547419282_oswg335589oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p><strong>租号，让防沉迷系统形同虚设。</strong></p>
  <h2><strong>为了防沉迷，厂商够拼了</strong></h2>
  <p>当然啦，像这种情况，其实挺多大厂自己也都心知肚明的。&nbsp;</p>
  <p>如果你去咱们国家的知识产权专利网查询，就会竟然发现很多大厂，都悄悄申请了自己的“防沉迷专利”。</p>
  <p>和目前比较呆板的身份证信息认证不同，这些专利里有些骚操作，着实让小雷大开眼界，值得分享一番。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_e2cd4f0421c54b13ba4a0520cd1aa6af@1547419282_oswg151334oswg812oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博）</p>
  <p>首先，是鹅厂自研的「防沉迷方法、装置、电子设备及存储介质」发明专利。</p>
  <p>根据官方介绍，鹅厂申请的此项发明“可以提升区分沉迷用户的准确度，从而实现优秀的防沉迷效果”。</p>
  <p>咦，那么这么有效的专利，到底是怎么实现的呢？</p>
  <p><strong>答案是，用手机定位来做防沉迷。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_122629527271471e89db7b77519725a3@1547419282_oswg34549oswg683oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博）</p>
  <p>对，你没听错。</p>
  <p>这个专利具体来说，就是获取“目标游戏在具体时刻的位置信息”，提升区分沉迷用户的准确度，例如说上学日，长时间待在学校区域内的账号呢，就会在游戏时累计隐藏的“防沉迷参数”。</p>
  <p>当沉迷参数超过预设阈值时，boom！你的游戏时间就结束了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_e137eb05718a420283950990cc3d66f9@1547419282_oswg90062oswg666oswg875_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博）</p>
  <p>诶，可能有读者可能会问，如果我刚好住在学校附近，又或者说我是学校里的教职工，会不会被“误杀”？&nbsp;</p>
  <p>哈哈……如果只看地理位置的话，会的，而且应该避免不了。&nbsp;</p>
  <p>不过鹅厂表示，“地理位置”只是提供一个新的维度，系统并不是只是依赖手机定位，如果哪天落地的话，它应该会跟现在已经有的身份证、人脸识别等传统手段，共同判定使用者的身份。</p>
  <p>没错，这下又回到身份证验证的循环了。</p>
  <p>不仅如此，加入地理位置后，“防沉迷”的判断准确度可能会提高，但随之而来的就是隐私问题，毕竟谁也不希望自己的定位被一款应用随时随地获取，<strong>“我什么时候在哪里”，也算是个人隐私的一种啊。</strong></p>
  <p>所以这个专利至今仍未落地。也就不奇怪了。</p>
  <p>这还没完，还有更骚的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_a888be74d5a64d549f1eea93b0f06883@1547419282_oswg211855oswg1263oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博）</p>
  <p>比如中国移动申请的这个“防沉迷专利”——</p>
  <p>用户使用移动终端打开应用后，本发明将会采集针对于应用的使用数据和用户的人体形态数据，通过这两个数据，从产品和用户的不同角度来对于防沉迷控制方式进行考量，让防沉迷控制能更加地靠近实际场景，更加精准。&nbsp;</p>
  <p>姑且不论效果如何，这下不止地理信息，你的身体信息也不属于个人隐私了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_6ee6c825e60f457fa259013d16e52724@1547419282_oswg30299oswg629oswg181_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微博）</p>
  <p>难怪有网友评价道：<strong>“人脸数据还不够，还要你全身的数据，以后买裤衩都能给你完美的型号了吧。”</strong></p>
  <h2><strong>真要不沉迷，还得靠自己</strong></h2>
  <p>作为90后，小雷自然也被“ 防沉迷 ”困扰过。</p>
  <p>基本上可以说从开始玩网络游戏的时候，“防沉迷”这个东西就如影随形，《QQ游戏大厅》的年代还好，玩个《地下城与勇士》，只要到3小时，收益经验全部减半，那是真的难受。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_ae98b2e6618e4d76803fa7a8ff38f55c@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：腾讯）</p>
  <p>不过，那时候“防沉迷”破解起来还很简单，基本上靠的还是身份证认证，我是直接网上找的不明身份证，当时基本上也不管这些，填上去就能继续美滋滋地玩游戏了。</p>
  <p><strong>我就是在这个时间点成为成年人的，可喜可贺。</strong></p>
  <p>后来呢，最严的防沉迷规定出炉，这下路人的身份证不能用了，于是心思活络的未成年人就跑去租号了。</p>
  <p>解决这个问题倒是不难，有关部门可以加强电商渠道的把控，要求电商平台、租号平台同步接入实名认证系统，严禁未成年人通过此类账号交易平台租用/购买账号进行游玩。</p>
  <p>但是想让未成年人不玩很难，即便没了租号买号的渠道，他们依然可以恳求长辈给自己填身份证过认证，人脸识别也可以靠长辈解决，只要找个成年人的身份证号填上去，又有谁能确定手机另一头的玩家，究竟乳臭未干的小学生还是上班摸鱼的成年人呢？</p>
  <p>其实说到底，道高一尺魔高一丈，只要有心去破解，总能钻到空子的。</p>
  <p><strong>这些“防沉迷系统”，说白了，就是一种外界的手段</strong>，真正要克制住，除了自身的自制力，学校老师应有计划地培养孩子们的好奇心，让他们形成良好的兴趣爱好；父母家长需要更多地关心孩子，和孩子一起参加有益身心健康的娱乐活动。</p>
  <p>只有体验现实生活的丰富与精彩，才能让孩子从虚拟世界中主动走出来。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3092777984276866</id>
            <title>罗永浩玩命了，已经堵上所有身家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3092777984276866</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3092777984276866</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Dec 2024 12:04:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 罗永浩, 创业, AR, AI  
<br><br>  
总结: 罗永浩在还清8.24亿债务后，宣布将进行最后一次创业，创办AR公司“细红线”，计划在蛇年春节前发布首款AI软件及硬件产品。尽管初期专注于AR，但因AI软件项目优先级提高，AR项目开发已停滞。罗永浩认为AR是未来计算平台，但也承认实现目标的希望渺茫。他的回归和新产品的研发引发关注，细红线科技的成功与否仍需市场检验。罗永浩表示这将是他最后一次创业，愿意全力以赴。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_32982fc0541540bd9c72b0eb26984d57@46958_oswg82371oswg815oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>罗永浩最后一次创业，进展曝光</strong></h2>
  <p>已还债8.24亿的罗永浩，要最后再搏一把。&nbsp;</p>
  <p><strong>“新视界”获悉，罗永浩两年前宣布创办的AR公司“细红线”，被曝可能将在蛇年春节前后发布首款新品。</strong></p>
  <p>根据此次曝料，即将发布的新品<strong>主要是AI软件方案，并附带了一款AI native硬件，硬件初步预估有两个版本。</strong></p>
  <p>一位细红线内部人士称，“最终定价还没出来，<strong>但内部预期不会太便宜。</strong>”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_2c2be89da2334624b2b28a44f28bcb02@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博</p>
  <p>还有一位内部员工评价其“理念非常超前”，但内部对于这款产品的销量暂不抱期待，“新事物往往没有可参照对象”。&nbsp;</p>
  <p><strong>罗永浩可以说是一个老创业人了，细红线就是他口中“我这辈子最后就这件事儿了、能干10~20年”的最新一次创业。</strong></p>
  <p>过去十多年来，罗永浩从老罗英语培训、牛博网到锤子手机，几经辗转，均以是失败告终。2018年锤子科技资金链断裂，罗永浩更是欠下了6亿元债务。&nbsp;</p>
  <p>屡战屡败的罗永浩一度调侃自己为“行业冥灯”。&nbsp;</p>
  <p>但很快，<strong>欠下巨额债务的罗永浩，借着直播带货的东风再次逆袭。几年时间，交个朋友成为直播带货行业的头部机构。</strong></p>
  <p>不过，也就是在直播事业走向巅峰的时候，罗永浩突然按下了暂停键。&nbsp;</p>
  <p><strong>2022年6月，罗永浩相继宣布淡出交个朋友管理层，并退出微博和所有社交平台，表示自己“再次埋头创业去了”。</strong></p>
  <p>一个月后，宣布“退网”的罗永浩，在交个朋友直播间官宣了新公司的名称<strong>“Thin Red Line”，中文直译为细红线，主攻AR行业。</strong></p>
  <p>天眼查显示，北京细红线科技有限公司成立于2018年7月，注册资金1亿元，法定代表人为王威，罗永浩任公司CEO。该公司由一家新加坡企业ALWAYS ON TECH PTE.LTD.全资持股。&nbsp;</p>
  <p><strong>同年11月，细红线科技宣布完成约5000万美元的天使轮融资，投后估值约为2亿美元。</strong></p>
  <p>该轮融资由美团龙珠领投，蓝驰创投、联想创投、经纬创投、大疆创新、ATM Capital 等投资机构，以及黎万强、吴泳铭等科技界知名人士跟投。并由创瓴资本担任融资顾问。&nbsp;</p>
  <p>在名人效应的加持下，细红线科技备受资本市场关注。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_5254e618b5aa433389ca04ee2ca567e5@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：天眼查</p>
  <p>彼时<strong>，罗永浩在和“晚点”的对话中表示，“我们相信AR就是下一代计算平台。”</strong></p>
  <p>罗永浩透露，<strong>要用几百上千人的团队做三五年的开发，并且全程高度保密。</strong>具体安排上，公司硬件团队会每年研发一款工程机，原则上仅限内部开发使用，直到商业化条件和整体环境大致成熟再开售。&nbsp;</p>
  <p><strong>“如果过程顺利，再加上一点运气，我们想在AR时代做出一个像2007年的iPhone + iOS 一样的东西，成为下一个平台上类似苹果一样的公司。”</strong></p>
  <p>不过罗永浩也坦言，实现这一目标的希望渺茫。“如果只认准这一个目标的话，应该是九死一生。单纯从产品上，我们非常有把握胜出。”&nbsp;</p>
  <p>如果没有实现这一目标，罗永浩还提出了B计划，被大公司投资、控股或收购，或者成为一家智能硬件产品公司。&nbsp;</p>
  <p><strong>2022年下半年，细红线就开启了招人计划。</strong> 彼时公司大多数岗位提供的月酬为20k-40k，其中AR/VR战略分析师、AR产品经理的最高月酬更是达到了60k（15薪），几乎能比肩一线大厂。&nbsp;</p>
  <p>几年过去，如今罗永浩的细红线走到了哪一步，不免勾起人们的好奇。&nbsp;</p>
  <h2><strong>暂别AR？拥抱AI？</strong></h2>
  <p>此番“新视界”曝料中，细红线即将发布的新品似乎不见AR的身影。&nbsp;</p>
  <p>一位细红线的早期员工透露，这次新品的研发也是路线几经更改，起初大家的共识还是AR OS，<strong>但2024年初，方向彻底改变，</strong>“由于新的AI软件探索项目优先级很高，占用所有的软件开发资源，再加上本来AR底层系统开发经验就不足，需要持续攻坚，<strong>AR项目的开发就停滞了</strong>。”&nbsp;</p>
  <p>公司内部员工称，“（ChatGPT诞生不久后）老罗反应其实很快，软件团队跟着就去做了一个AI应用的demo”。不过，这个秘密研发的AI软件项目后来并没有公布。&nbsp;</p>
  <p>据其透露，<strong>细红线内部很快达成了新共识，大语言模型改变了整个软件生态，“未来的软件必须基于AI来做”。</strong></p>
  <p>在一些招聘软件上，细红线科技公司已经在招聘AI相关的岗位，例如大模型算法工程师、AI产品经理。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_b2a2828ca4ff4a3f8b2eaa1f68fd6154@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：BOSS直聘</p>
  <p>“新视界”还称，<strong>“罗永浩现如今绝大多数时间肉身会驻扎在美国，以便获取更多与AI相关的前沿线索，这里未来也会是细红线新品的主要销售阵地。”</strong></p>
  <p>值得注意的是<strong>，有接近罗永浩的人士表示，“老罗肯定不会放弃AR。”</strong></p>
  <p>今年2月，罗永浩在个人微博发文就提到了，“继续看好AR。”&nbsp;</p>
  <p>“用AR眼镜（可全日佩戴的）看虚拟世界，在可预见的未来，效果甚至赶不上普通的电脑显示器。但到了重量、外观可被普通消费者接受之时（多半是三五年内），再有AI加持（好吧，其实主要就是因为有AI），可以成为非常有价值的实用工具。”&nbsp;</p>
  <p>9月，Meta推出公司下一代重磅产品Orion AR眼镜。创始人扎克伯格坚信其将取代智能手机。&nbsp;</p>
  <p>对此，罗永浩发表了自己的看法，<strong>“AR还有很长的路要走，但这次的尝试也确实非常了不起。”</strong></p>
  <p>此前，<strong>细红线科技公司也曾申请多项和AR眼镜有关的专利</strong>，例如“一种AR眼镜佩戴检测系统”、 “快换结构及具有其的AR眼镜”、“虚像距调节装置及AR显示设备”……&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，罗永浩今年4月在“交个朋友”四周年专场直播中透露，<strong>“我们今年9月份也有产品要出来了，准备好199美元和299美元两个预算。”</strong>业界猜测这可能就是细红线科技即将推出的AR或AI新品。&nbsp;</p>
  <p>罗永浩还称，<strong>新产品将有“颠覆性、破坏式的创新”，是“高科技产品，智能化设备”。</strong></p>
  <p>9月，罗永浩的新产品并未如约而至。<strong>到了10月，罗永浩在回应网友时称，“今年年底就杀回来了。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_76ea9872e068498fb089aa34a9420afb@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博</p>
  <p>此次爆料中，<strong>“新视界”从一位细红线员工处获悉，约一个月前，公司里有一伙人被拉到了北京郊区，进入秘密封闭研发阶段。</strong></p>
  <p>同时，<strong>为了冲刺研发，细红线的封闭组员工已经连续多天高强度作业，“每天只睡5、6个小时”。</strong></p>
  <p>就目前来看，罗永浩的新产品正蓄势待发。&nbsp;</p>
  <h2><strong>罗永浩，彻底杀回来了</strong></h2>
  <p>今年下半年，罗永浩又狂刷了一波存在感，宣告着他的正式回归。</p>
  <p><strong>8月26日，罗永浩将微博小号“罗永浩的辟谣号”更名“罗永浩·钮祜禄”，重回社交媒体界。</strong></p>
  <p>同时，罗永浩发布了发布两篇雄文，一篇是对“真还传”的澄清，表明自己已经还债8.24亿；一篇是向锤子科技投资人郑刚宣战。</p>
  <p><strong>罗永浩还宣布，接下来将全面恢复社交媒体账号的更新和运营，这一次会在九个网络平台上同时运营；部分恢复综艺节目的录制；全面恢复接商业广告和代言……</strong></p>
  <p>9月27日，罗永浩在综艺《喜剧之王·单口季》上将自己还清的8.24亿元债务做成了巨型人民币海报，直观地展现在观众面前，再度刷屏网络。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_94e3e3c35eb3443bb89d7bfd079c60b2@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源： 《喜剧之王·单口季》&nbsp;</p>
  <p><strong>罗永浩的回归，无疑为他的创业之路增添了新的活力。回归后的一系列举动都表明他正以全新的姿态迎接新的挑战。</strong></p>
  <p>然而，创业之路从来都不是一帆风顺的。尽管罗永浩拥有丰富的创业经验和一定的名人效应，<strong>但不管是AR还是AI，都将是一个充满未知和风险的领域。</strong></p>
  <p>细红线科技能否取得成功，还需要时间和市场的检验。无论结果如何，罗永浩的坚持和努力都值得肯定。&nbsp;</p>
  <p><strong>“无论如何，这应该是我最后一次创业，我会把我所有的一切都搭进去，相信也一定会给这个世界留下些东西。”</strong></p>
  <p>重回科技行业的罗永浩，又会刮起怎样的旋风，让我们拭目以待。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ACfTBBsw7o3RRFpGXdQFPw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网头条”</a>，作者：潘多拉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3092778005428358</id>
            <title>完美世界2.5亿出售上海工作室在研项目，一款漫威IP的ARPG游戏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3092778005428358</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3092778005428358</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Dec 2024 12:02:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 完美世界, 乘风工作室, Scopely, 游戏资产  
<br><br>  
总结: 完美世界宣布以3450万美元出售子公司乘风工作室的相关资产及文档，主要核心团队将离职并成立新公司进行新游戏研发。买方为Scopely，后者将投资新公司并持有少数股权。乘风工作室成立于2020年，负责开发《代号PIE》游戏，该项目的合同履约成本约为1.2亿元人民币。此次交易旨在优化公司资源配置，提高资金使用效率，推动游戏业务的健康发展。完美世界近期面临裁员和高层变动，出售资产是其整理游戏资产的一部分。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_a39bf858da6d460e9dd0716c64cdb7ee@46958_oswg344990oswg944oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">题图 |&nbsp;来自漫威官网</p>
  <p>完美世界昨日（12月23日）晚间发布公告，宣布子公司完美时空已以3450万美元（约合2.5亿人民币）出售旗下<strong>乘风工作室</strong>在研游戏相关的资产及文档、电脑等办公设备。作为交易的一部分，该工作室<strong>包括主要核心团队在内的大部分员工将从公司离职，另行设立一家新公司，进行新游戏的研发</strong>。</p>
  <p>买方为Savvy Games Group（由沙特阿拉伯公共投资基金全资所有）旗下的Scopely。Scopely将投资上述新公司并持有少数股权。</p>
  <p>公告称，乘风工作室成立于2020年，目前主要工作是接受合作方委托，负责公司《代号PIE》游戏的开发。该项目开发过程中形成的完美时空拥有的部分游戏资产及相关文档，将在本次交易中转让给Scopely。<strong>这款游戏的合同履约成本账面价值约为人民币1.2亿元。</strong></p>
  <p>乘风工作室位于上海，该工作室旗下研发的游戏有《Project Comet》和《航海王》IP游戏《代号：伙伴》。</p>
  <p><strong>据游戏新知所知，公告中的《代号PIE》是《Project Comet》。《Project Comet》被内部称为「彗星项目」，是一款漫威IP的ARPG游戏。该游戏预计2027年上线，由新资方Scopely全球发行。</strong></p>
  <p>公告当中所说的另行设立的新公司在今年9月就注册了，名为乘风云起网络科技，法定代表人叫刘安文。而腾讯在2017年发行的《龙之谷手游》制作人也叫刘安文，正和<strong>《Project Comet》</strong>团队具有《龙之谷》IP、《航海王》IP产品研发经验的经历相符。</p>
  <p>此外，乘风工作室开发的另一款《代号：伙伴》也是ARPG游戏，于2022年8月由字节跳动曝光并宣布发行。今年2月时由负责研发监修工作的凯撒文化关联公司拿下版号，版号名为《航海王：集结》。去年年底字节跳动大举清退游戏资产，这款《代号：伙伴》未在清退范围内。目前，游戏在公开平台的消息更新停留在了2023年10月。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_1d810c2c87574d85924fc61a0aa2d2e3@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《代号：伙伴》</p>
  <p>公告还表示，公司将根据标的员工在完美世界任职时间及相关法律法规，向其支付遣散费。<strong>预计本次交易对归属于上市公司股东的净利润产生的净影响约为人民币1.2亿元。</strong></p>
  <p>大约从今年3月起，完美世界就一直处于裁员砍项目以及高层人员变动的风波里。</p>
  <p>首先开刀的是《一拳超人：世界》的T3项目组，裁员比例约达50%。而后其他项目也陆续有变，到今年6月时，网络上已流传出「裁员人数超千人」「三栋楼搬空两座」的消息。</p>
  <p>7月时，公司高层出现人员变动：CEO萧泓因工作安排调整申请辞去公司CEO职务，辞任后仍在公司任职并担任公司董事；游戏业务CEO鲁晓寅申请辞去公司联席CEO职务，辞任后仍在公司任职并担任公司董事；原公司高级副总裁顾黎明接任CEO。</p>
  <p>8月初，公司发布了一则关于贪腐案件的内部公告，涉案人员包括一名高级美术总监、一位制作人和两位主美。</p>
  <p>8月底，公司发布了2024半年报，显示公司的归母净利润亏损1.77亿元，并提到：《一拳超人：世界》总体表现不及预期，影响当期业绩；在研项目当中的「项目二」由于测试数据未达预期，公司决定暂停该项目的大规模投入，同时2023年度报告中出现过的三个在研项目（《完美新世界》《代号新世界》《灵笼》）已经不在本次的在研项目列表之中；由于「公司实行办公场所集约化整合」，产生了一次性退租损失，同样影响当期业绩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_2b349b3d22a543bc83adc5100e279391@46958_oswg122056oswg833oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>11月发布的Q3财报则显示，公司归母净利润亏损了2.12亿元，单这个季度的亏损就比整个上半年还要多。报告表示，「其中因被投资企业亏损确认损失1.16亿，剔除该等投资损失的影响后，游戏业务的经营业绩环比改善」。</p>
  <p>如今看来，出售乘风工作室大概也是公司整理旗下游戏资产的一步，可能还不是最后一步。</p>
  <p>公告表示，「本次交易，旨在进一步梳理公司业务布局，优化资源配置，通过外部合作方式快速收回前期投入资金，并以适配项目定位的投入继续推进受托在研游戏项目，进而提高资金使用效率，集中资源到更具优势、更符合公司战略转型需求的项目上，以实现公司游戏业务的健康发展。」</p>
  <p>完美世界如今手上为数不多的好消息，恐怕还要数两款进展还不错的新品：11月底，「二次元GTA」《异环》开启首测，两周前完美世界高级副总裁伊迪在游戏产业年会上宣布，<strong>游戏预计在明年年底到后年年初上线</strong>；上周四（12月19日），从2015年就已曝光、经历了反复回炉重造的《诛仙世界》总算正式上线。它们的成绩和潜力或许能在今年年报中得以揭晓。</p>
  <p>至于买方Scopely，是如今横扫全球的大富翁IP休闲游戏《Monopoly Go!》的研发方。2023年4月，就在《Monopoly Go!》上线前夕，公司以49亿美元（约合337亿人民币）价格被Savvy Games Group收购。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241224/v2_10cec0f4f9a745718fcba850601a3bcc@46958_oswg86742oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《Monopoly Go!》</p>
  <p>在《Monopoly Go!》之前，Scopely也已经推出过《Yahtzee@ with Buddies Dice》《The Walking Dead: Road to Survival》《MARVEL Strike Force: Squad RPG》《Star Trek”. Fleet Command》等IP爆款，轻度和重度产品均有，非常擅长做IP生意，与漫威IP也是老合作伙伴了。如今收下《代号PIE》，不知能否带来IP产品经营的新理解。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eySc3neuzinlYbeisBnKtg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏新知”</a>，作者：夜风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>