<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480790709083017</id>
            <title>专访Plaud中国区CEO：我们只做“必须做”和“不做要死”的事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480790709083017</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480790709083017</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 14:04:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文｜周鑫雨</p>
  <p>编辑｜苏建勋</p>
  <p>在商业化维度上，Plaud无疑是这一轮AI硬件公司中，最成功的创业样板。</p>
  <p>靠一张厚度不到3mm的卡片式AI纪要产品，这个成立不到三年的团队，已将产品卖到170个国家，出货量超过100万台。</p>
  <p>在2025年9月《福布斯》的访谈中，Plaud联合创始人许高提到，2025年的总收入，预计能达到2.5亿美元。</p>
  <p>这一收入包括硬件产品，以及搭载其上的AI软件Plaud Intelligence。其软件为订阅付费模式，海外版年费在99美元-240美元不等。</p>
  <p>2025年9月22日，Plaud在深圳召开新品体验会，推出了两款卡片式AI纪要产品Plaud Note、Plaud Note Pro，以及一款穿戴式纪要产品Plaud NotePin S——<strong>这也是Plaud首次在中国大陆发布产品</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_ecfe08a6f60540159ccd0b4ff60d74de@5783683_oswg51429oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△从左到右：Plaud Note Pro、Plaud NotePin S、Plaud Note。图源：企业官方</p>
  <p>先在海外众筹试水，等产品有一定关注度后，再开始国内的售卖——这是现阶段AI硬件创业团队的标准打法。</p>
  <p>但Plaud的故事更典型。早期它并不依靠明星团队、巨额融资出圈，联合创始人许高也鲜少公开露面，最终依靠产品口碑，才有了今天的规模。</p>
  <p>Plaud成功的秘诀到底是什么？产品上线中国前一天，我们与Plaud合伙人、中国区CEO莫子皓进行了一次交流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_a79525df1829463fb2ee44dd8ffa1253@5783683_oswg47433oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△Plaud合伙人、中国区CEO莫子皓。图源：企业官方</p>
  <p>他的答案很简单：<strong>Plaud的壁垒只有一个，团队的极致投入。</strong></p>
  <p>其中少不了对“AI纪要”这一件事的专注。莫子皓将所有选择分成了三种：<strong>可以做，必须做，不做要死，“我们只做后面两种”。</strong></p>
  <p>在Plaud进入中国市场前，钉钉、出门问问、360等大厂玩家，已经推出了类似的产品，且价格更低、权益更多。</p>
  <p>这并没有给Plaud带来危机感——甚至于，进入中国市场，Plaud硬件产品的定价也没有下调，仍与海外持平。</p>
  <p>“大厂投入的决心和理念，取决于大家对这个事情的相信程度。”莫子皓表示，“我们是别人10倍的人力、10倍的投入度，做出来的东西一定是有巨大差异的。”</p>
  <p>在钉钉发布AI录音笔DingTalk A1后两天，莫子皓置顶了一条朋友圈：<strong>皮肉可被模仿，理念无法复制。</strong></p>
  <p>如今，Plaud的全球团队已经有400多人——这是远超多数同类产品的员工规模。莫子皓告诉我们，从招聘开始，<strong>这几百名员工必须对齐一件事：相信Plaud能够拓宽用户智能的边界。</strong></p>
  <p>Plaud的理念，源自对“对话”的重视。无论是联合创始人许高，还是莫子皓，都喜欢提到哲学家维特根斯坦的名言：“<strong>我们语言的边界，就是我们世界的边界</strong>”。</p>
  <p>团队发现，不少组织和企业的工作，不是由“写文档”驱动的，而是通过大量的对话完成。</p>
  <p>“写文档”的用户需求，已经被钉钉、飞书所满足。Plaud则瞄准了对话驱动型职业AI纪要工具的空白。</p>
  <p>产品理念的差异，让Plaud的设计，与同类产品有诸多不同。</p>
  <p>比如，Plaud新推出的“Ask Plaud”功能，让用户与AI对录音内容进行问答。莫子皓提到，这个功能准确来说，叫做“Plaud Ask”：“别人都是让你去问AI问题，我们是让Plaud来问你。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_59efa701b3cf442796b9586ad130d987@5783683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△Plaud Intelligence新推出的“Ask Plaud”功能，能够根据录音与用户做深度问答。同时，所有的答案可溯源。图源：作者试用</p>
  <p>理念的对齐外，实现“别人10倍的投入”，还需要专注，明确“做与不做”的边界。</p>
  <p>在内部，Plaud明确了三个不做的方向：<strong>不做文档类的功能、不做PPT生成类的模态转换功能、不做生活类的功能。</strong>这都是为了不分散资源和注意力，将精力集中在做好AI纪要一件事上。</p>
  <p>加入Plaud之前，莫子皓已经有近10年的移动互联网创业史。他不认同在产品上堆叠功能的做法，<strong>也尽量避免使用“生态”、“赋能”等虚词。</strong></p>
  <p>他告诉《智能涌现》：“我们想回到10年前最纯粹做产品的方法：<strong>找到产生变化最大的要素，然后基于这个要素，给用户提供最大的价值。</strong>”</p>
  <p>莫子皓将许高和自己，都定义为“经历过失败的人”。在成立Plaud之前，许高有过三次不算太成功的创业。莫子皓第一段公益相关的创业，在他看来，因为“做得不够好”而被收购。</p>
  <p>“很多时候成功可能不是因为你做对了什么，而是你没做错什么。”莫子皓总结，“目前为止，Plaud还没犯什么大错。”</p>
  <p>以下是《智能涌现》与Plaud合伙人、中国区CEO莫子皓的对话，内容经整理编辑：</p>
  <h3><strong>Plaud不是“打工神器”</strong></h3>
  <p><strong>智能涌现</strong>：为什么Plaud选择现在在中国市场发布产品？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：其实中国区我们准备了蛮长时间。</p>
  <p>这个想法是在2024年底就形成了。从数据上、模型的能力上、大家对我们公司的预期上来看，团队觉得如果我们想要做大事，但有14亿人不去服务，在逻辑上是没法说服自己的。</p>
  <p>今年5月6日我加入了Plaud到现在，紧锣密鼓准备了三四个月的时间。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：今年钉钉、出门问问都发了和Plaud类似的AI纪要产品。你有关注这个消息吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：我其实都没上手用过。</p>
  <p>但说实话，我们跟他们还是挺不一样的。大家都在说帮助用户更好地进行会议总结、更好地生成TO DO，但我们希望帮助用户节省时间、去创造更多价值。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：大厂下场，会给你们带来危机感吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：我2013年就开始做移动互联网，不觉得这些事在意料之外。如果你有PMF，或者你也被证明了是个成功的赛道，但同个赛道中一直没有追随者，这不正常。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：他们是竞争者吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：不觉得。理念不一样，提供的服务也不一样，投入的资源程度也不一样。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：具体的差异点是什么？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：我们希望去突破人的智能边界，帮你更好地做决策，给你提供智识价值。这和“效率工具”、“打工神器”，完全是两个东西。</p>
  <p>我们也不希望我们的产品是一个“助理”的角色。我们更想提供的是跟你一样平等的“幕僚”，ta很了解你，也很聪明，你可以在一些需要决策的点上跟ta讨论。</p>
  <p>所以我们做了一个跟别人不同的功能，叫做“Ask Plaud”。其实准确来说，应该叫做“Plaud Ask”。<strong>别人都是让你去问AI问题，但我们是让Plaud来问你。</strong></p>
  <p>与人相比，人假如是40分、60分、80分，Plaud提供的就是40分、60分、80分的价值，甚至可能是42分、62分、82分的价值，所以我们和很多大模型厂商的出发点就不一样。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：这算是Plaud第一次从海外进入国内市场，有遇到什么困难吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：首先在国内市场提供服务，我们不能用海外的模型、海外的支付、海外的存储，你都要重新build。所以要做很多服务的变化。</p>
  <p>在国内我们用的模型以豆包的1.6 Pro、千问的超大杯（Qwen3-235B-A22B）以及DeepSeek为主。</p>
  <p>另外一块在于定价更卷。很多人可能想要用Plaud 1/2、1/3的定价来打市场，但在一些地方没有提供特别高的价值。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：在中国市场，产品需要做本地化的改造吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：这个时代给做产品的人带来的最大的机会点，在于<strong>general的东西和真的有用户价值的东西，在不同国家、不同文化，需求是类似的。</strong>这就是由大模型的杠杆带来的，在智能上有了额外的提供和提高。</p>
  <p>我们现在已经卖了170个国家，我们会根据隐私要求，在合规上做本地化的适配，但产品设计和功能都是一样的。</p>
  <p>国内也一样。另外还有一个很重要的工作，是需要去传播Plaud的理念。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：你们传播什么样的理念？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：我觉得国内的确“噪音”很多。网上一些人说Plaud是“打工神器”，我们从来不觉得这是“打工神器”，事实上也没什么一直坐办公室、敲文档的人用Plaud。</p>
  <p>你可以理解为我们的场景并非单一的会议或办公场景，反而更强调工作、对话本身。所以在品牌表达上需要花更多时间和精力。</p>
  <p>这个世界上有很多人的工作，是不需要写文档的，可能对话才是他们创造和传递价值的主要方式。</p>
  <p><strong>很多不是文档driven的组织，自然需要别的东西来服务，因为日常的对话里很多事情没有办法被结构化。我们就是看到了这样的市场空缺点。</strong></p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：这部分人群集中在什么行业？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：很多医生、律师、销售、咨询、投资人，这些每天都需要通过大量对话来完成工作的人。</p>
  <h3><strong>Plaud的壁垒是团队</strong></h3>
  <p><strong>智能涌现</strong>：你觉得Plaud的壁垒是什么？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：<strong>只有一个，团队。</strong></p>
  <p>其实大厂投入的决心和理念，取决于大家对这个事情的相信程度。我们是别人10倍的人员和10倍的投入度，做出来的东西一定是有巨大差异的。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：产品层面可以被复刻吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：别人复刻一个一模一样的功能，花三个月、半年。这段时间我们又不是不干活，对吧？</p>
  <p>以及我们现阶段交付的产品功能和产品稳定性，不是华强北就可能做出来的。举个例子，我们有很多来自大厂的同学。如果我们做的东西，华强北也能做，那大厂也没太大意义了。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：之前加州大学的苏昊说，打破软硬件团队之间的壁垒是很困难的。Plaud的软硬件团队之间的沟通协作有困难吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：不会，我们有充分的信任。我们觉得他们做的东西是最好的，他们也觉得我们做得最好。</p>
  <p><strong>这种信任是从管理层就开始建立的。老板这么想，员工也会这样想。</strong></p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：你觉得许高是一位怎么样的创始人？他的哪些理念会影响公司的文化？</p>
  <p>莫子皓：他是一个相对比较简单的人，这也是一个很大的创业出发点。另外，<strong>我们公司写在价值观里的一条是：成就他人。</strong></p>
  <p>因为之前许高，包括我，都有创业不成功的经验。这一种痛大家都不想再经历。没有一个人能够做完所有的事，所以一定要成就他人，基于这些大家之间才有信任。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：你的失败经验是什么？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：<strong>可能选择比努力更重要，切入的市场和这个市场的规模更重要。</strong></p>
  <p>另外员工的人品也很重要。提高招聘标准会让事情更简单。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：你加入Plaud的契机是什么？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：我们这一代人，好像只有极少人真的做了成功的移动互联网公司。</p>
  <p>2013年我保送北大后，就开始创业。但那个时候互联网已经开始往下走了，我们没有吃到过特别大的时代红利。</p>
  <p>当时我在上上家公司做了一年大模型。这个业务最大的点在于，<strong>大模型并不改变我卖的东西。</strong>我做的销售业务，大模型是让销售策略变得更好，但产品还是原来的产品。</p>
  <p>这东西我觉得不够本质。所以当时我想看看所谓的“小天才”“大天才”在做什么。所以我2025年1月加入了百川。当时百川就知道模型训练可能有瓶颈，那我们要思考还能够做什么。</p>
  <p>我和很多产品经理是很好的朋友。当时Manus出来，对我们的冲击都很大。</p>
  <p>首先，我们不愿意抄Manus。其次，我们就思考，为什么我们想不出来和Manus同等级别的东西？所以我们一直在思考到底还能做什么。</p>
  <p>我想到的一个点就是：<strong>只有context（上下文）和极致的个性化，能够带来产品的差异化。</strong></p>
  <p>后来我就觉得，在百川做医疗，如果我们不走到线下，不去看用户的出院小结，不去看用户的发票，不让用户在就医过程中跟我们互动，对线上的传播是没有任何意义的。</p>
  <p>所以线下很重要。刚好我又是Plaud一年的用户，又看到了Plaud的增长，许高再邀请我加入，我才觉得这是一个对改变世界和做伟大产品很重要的路径。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：Plaud的管理模式、组织文化和你之前做过、或者待过的公司有什么不同？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：<strong>快、简单、理性。</strong></p>
  <p>我们做决策很快、转身很快、调整很快，投入资源也很快，并且投入度很大。<strong>决策之后，我们会给大家很大的权限来做事。</strong></p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：“简单”体现在组织架构上吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：沟通很简单。我们400多个人，<strong>但我底下只有-1和-2，没有更多层级了。</strong></p>
  <p>我觉得这个时代更好地接触一线的东西，更简单、快速地做决策，可能就是赢的必备的点。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：“理性”体现在哪里？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：我加入公司到现在，管理层从来没吵过架。有分歧的时候，讲道理就可以了。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：你加入公司以来，管理层最大的分歧点是什么？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：在一些优先级上，还有组织调整上。</p>
  <p>因为模型变化很快，所以我们对到底交付什么东西的认知迭代也很快。这时组织就会有调整，去符合新的mission。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：最近的一次调整是什么？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：做一些To B的调整。<strong>其实我们有很多To B的线，里面经过很多的调整，具体就不方便透露了。</strong></p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：Plaud在国内也会做To B吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：目前在国内还是以消费市场为主。<strong>其实我们在国内已经做了半年多的To B。</strong></p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：Plaud的To B服务是以怎样的产品形态提供的？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：还是软硬一体。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：会考虑软硬件拆开来卖吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：不会。我们很多决策还是回到第一性。我们的目标是要通过软硬结合的方式追求智能边界，那拆开来卖在我们公司就不make sense。</p>
  <h3><strong>“现在想下一阶段的事，动作就容易变形”</strong></h3>
  <p><strong>智能涌现</strong>：Plaud现阶段要做的事和2023年有变化吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：我们其实有几个阶段的变化。</p>
  <p>第一个阶段，我们对外的所有材料、所有宣传，都在教育市场我们的AI硬件如何使用： 录音，转写，总结。</p>
  <p>第二个阶段是在去年底开始，Plaud逐渐成为AI Note-taker赛道的头部玩家，并且全球用户对AI 工作流这件事建立起了认知，我们开始讲AI Note-taking。</p>
  <p>现在我们希望Plaud是AI work companion，我们想做的是你的工作伙伴，给你提供智识。</p>
  <p>做PPT、会议纪要，这些可能只是一部分的价值，我们也不一定会提供这些价值。</p>
  <p>我们更多想帮你去做更好的决策，提供更好的想法，在智识上帮你去突破智能的边界。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：什么成了你们步入现在这个阶段的契机？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：其实是Gemini 2.5 Pro的发布，我们做了一些demo的探索，觉得在超长文本的处理下，AI远远有比会议总结更深远的价值。</p>
  <p><strong>我们公司和别的公司在底层理念和想法上有一些明确区别的点。我们一直很喜欢说维特根斯坦的那句“语言的边界，是世界的边界”。</strong></p>
  <p>所以人类的对话，其实就是智能。这里面的智能，其实是远比信息高一个维度的东西，里面包括了你对世界的看法、你的知识水平、你对某些因果关系的判断。</p>
  <p>所以我们要给用户提供智识，而不是信息。这也是为什么我们要开视频采访，口对口地沟通，而不是在微信上问一句、答一句。</p>
  <p><strong>智能涌现：</strong>为什么companion这种形式会带来更深远的价值？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：我想强调一下，这个companion是work companion，不是生活的companion。</p>
  <p>我们定了几个事情不做：<strong>第一，文档类的东西我们不做；第二，模态转换，比如帮你做PPT，我们不做；第三，生活方面的，比如点咖啡、点外卖不做。</strong></p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：为什么不做这三点？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：这个时代给大家最大的一个幻觉是：你想做啥，啥都可以做，你Vibe Coding都可以。</p>
  <p>但我们很多时候会刻意地选择和回避一些事情。这是资源分配、注意力分配的问题。</p>
  <p>我们更希望把所有的精力专注在leverage全世界最好的智能，给用户提供智识价值。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：你们会因此错失一些机会吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：我属于上一个时代，也就是移动互联网的遗老。但我们这代，很多人已经忘记了10年前是怎么做产品的。</p>
  <p>我特别想要避免使用什么“生态”、“赋能”之类的词。我们想回到10年前最纯粹做产品的方法，<strong>也就是找到我们觉得变化最大的要素，然后基于这个要素，给用户提供最大的价值。</strong></p>
  <p>在你可以做很多事情的时候，这些事情往往只有三种：<strong>可以做，必须做，不做要死。我们只做后面两种。</strong></p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：回到“AI work companion”的问题。为什么Plaud做出这样的选择？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：这其实也是我日常的需求。当我聊到一个特别好的idea，我想记下来，但又不想打断对话的flow。</p>
  <p>另外一个点，我也做了很多实验。比如日常录音、录vlog素材，会发现由于我没有实时给大模型自己的intention，这些素材大模型都不知道该怎么用。</p>
  <p>所以让大模型懂你，最重要的一个是<strong>context（上下文）</strong>，一个是<strong>intention（目的）</strong>。你的intention不是说你事后写一段prompt来告诉它，而是应该随着context一起传给大模型。</p>
  <p>录音跟你写一个prompt、怼一大堆文章进去有个最大的区别，在于<strong>时间是一个很重要的维度</strong>。你如何在时间维度上把你的intention插进去，是产品设计很重要的点。</p>
  <p>所以我们的方式是通过软硬结合，把人的intention随时给模型，这叫人和模型的对齐。</p>
  <p>为什么需要一个硬件？因为要把物理世界的东西、人脑的东西、比特世界的东西，拉在一起给大模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_6caee690061a4541968834c6a6994dde@5783683_oswg952023oswg1080oswg1055_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△Plaud新上线了“多模态输入功能”，录音过程中可以随时补充音频、文本、图片，并支持“一键标记”功能，从而获取更丰富的上下文信息。其中，用户可以通过轻按Plaud上的按钮，实时标记对话中的关键信息。在事后总结的文档中，标记点显示为高亮。图源：作者试用</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：为什么必须要硬件？做一个手机上的APP不能达到收集context的目的吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：手机在发明之初的目标和使用方式，就不是为了去做这件事。</p>
  <p>你还是要从最原始的角度出发。我的目的是更好地获取context和人的intention给到大模型，让大模型更好地服务我。</p>
  <p>大模型需要什么硬件，我就应该交付一个相应的硬件，而不是因为我有个手机，加个软件就行了。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：为什么Plaud是合适的硬件形态？没有其他的选项吗？比如AI眼镜。</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：<strong>大多AI眼镜还没有PMF。</strong>我只有在攀岩的时候才会用Meta眼镜，因为它可以让我不用手去拍照。但眼镜本身，没办法与人的intention交互，你只能先喊“Hey Meta！”，然后再跟它说一长串prompt。这也太不make sense了。</p>
  <p>但前两天我改变了我的看法，Meta发布了一个手环。这意味着你可以通过双击等行为主动做intention的交互，而不是用一个低效的媒介去传达信息。</p>
  <h3><strong>中国区卖爆，不是现阶段最重要的事</strong></h3>
  <p><strong>智能涌现</strong>：为什么Plaud在国内的定价选择和海外持平？在心理层面，用户会觉得钉钉、出门问问是“Plaud平替”。</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：在这个年代，之所以Plaud会有这么大的市场，其实还是在模型这个变量上，智能变成了大家触手可得的commodity。</p>
  <p>所以我不觉得现在是一个价格敏感的时代，更多在于你到底能够用智能提供多大的价值，大家愿意为所谓的“SOTA”和最大的价值去付费。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_af046b7bc66c4a70b4efa3ec50d818b6@5783683_oswg440146oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△Plaud Note Pro定价：国内1299元/海外179美元；Plaud Note定价：国内：1149元/海外：159美元；Plaud NotePin S定价：1249元（海外尚未发售）。图源：官方旗舰店</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：所以Plaud要做的是成为SOTA？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：<strong>我们现在就是global的SOTA，要做的是如何保证继续是global SOTA。</strong></p>
  <p>如果我们用别人10倍的人力、10倍的投入度，做出来的产品的差异，带不来价格上的反映，那是我们菜。</p>
  <p>降价或许能带来销量，但卖爆现在不是我们最重要的事。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：这个时间点最重要的事是什么？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：让模型智能的发展所能提供的价值越来越大。</p>
  <p>现在底层模型还在剧烈变化。如果现在追求的是利润、回报，很有可能我们现在赖以生存的利润和回报，在明年变得一文不值。过去一两年我们都做大模型，我知道变化是远超预期的。</p>
  <p><strong>所以我们希望模型的变化是让自己变得越来越强。</strong></p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：做AI纪要产品的SOTA，怎么去衡量有没有达成？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：外部的评价我们自然感受得到。</p>
  <p>我并不觉得所有东西一定要量化。就跟PMF一样，到底什么是PMF？你在PMF里面的时候，你就知道什么是PMF了。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：Plaud是怎么感受到PMF的？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：Plaud没有融资，在Kickstarter上一发，就卖了很多，第一天就有了盈利。从那以后增长就没停过。</p>
  <p>这真的是很古典的互联网PMF的感觉。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：在早期阶段，你怎么判断PMF是不是假的？AI Pin等很多智能硬件在Kickstarter上的表现也很好，但最终也凉了。</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：<strong>最简单就是看增长有没有停。我们到现在每个月还在创新高。</strong></p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：你觉得哪些产品指标最重要？比如增长、留存、使用时长等等。</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：这些都看，但这些都出乎意料的好，所以我们也不怎么刻意关注。</p>
  <p>我们只看有没有特别做不好的地方，但增长在我们这里还是第一要务。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：增长是第一要务，但你刚才说销量不是最重要的事。两者矛盾吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：还是要基于现实来做。在海外，我们做出更好的产品，可能是给增长带来80%、90%质变的engine。</p>
  <p>但在国内，可能定价、竞争，远比你功能做得好不好更重要。</p>
  <p>那么我们到底把精力放在做很好的功能，还是放在竞争定价、打广告上，这就是我们要做的选择。</p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：你加入Plaud以来，有走过弯路、交过学费吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：没有特别多。我觉得Plaud能增长这么多倍的核心<strong>不是我们做对了什么，而是我们没有做错什么。</strong></p>
  <p><strong>智能涌现</strong>：之前有投资人说市面上很多商业化成功的产品，采用的都是稳定的boring technology。你认同这个观点吗？</p>
  <p><strong>莫子皓</strong>：我不认同。</p>
  <p>投资人接受的信息都是被polish过的，但我们是每天被现实毒打的，我们知道的都是真相。</p>
  <p>换一个角度说，除了团队，我们不care壁垒在哪。</p>
  <p><strong>2011年的时候，你会知道美团、小米、理想的壁垒在哪吗？如果知道，你早投资了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_2164f36ab692460bb98f16b9c891b2f9@5783683_oswg649725oswg1389oswg517_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎交流！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480771567443078</id>
            <title>氢氨双燃料燃气轮机机组问世，绿电转型有了新引擎</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480771567443078</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480771567443078</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 13:44:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>全球能源转型的关键节点，我国绿色能源技术又有新突破。</p>
  <p>由远景科技集团投资的上海慕帆动力科技有限公司自主研发的首台氢氨双燃料燃气轮机机组，于今年9月在内蒙古赤峰基地顺利完成总装下线，即将走向市场。</p>
  <p>氢氨双燃料燃气轮机，是一种能同时或交替使用氢气和氨气作为燃料的燃气发电设备。由于使用氢气、氨气这两种清洁燃料发电，氢氨燃气轮机可以大幅降低传统化石燃料发电带来的碳排放，因而成为实现 “零碳电力” 的关键技术之一。目前全球仅日本三菱重工和IHI掌握了相关技术，欧美厂商尚未实现突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_6e7c5d338b2f4c429c5099b3bd8ad4df@5895246_oswg542037oswg670oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：慕帆动力的氢氨双燃料燃气轮机</p>
  <p>打破国外垄断的氢氨双燃料燃气轮机机组，则来自于一家中国创业公司。</p>
  <p>慕帆动力成立于2015年11月，由总经理林钢领衔的德国海归团队创立，总部位于上海。这支团队深耕绿色能源领域，专注于新一代零碳泛氢燃气轮机的研发，曾获得远景能源、启明创投、高瓴创投等产业方和投资机构的投资。</p>
  <p>这款燃气轮机的问世，并非常规的单点技术突破。正如GPU之于大模型产业链的位置，氢氨双燃料燃气轮机是扼制绿氨产业链咽喉的关键设备和技术。</p>
  <p>目前在绿氨产业链中，生产和储运技术均相对成熟，而配套的绿氨燃料发动机则成为最后的卡点。目前包括欧美日等发达国家之内，全球都在争夺零碳氢氨双燃料发电技术的突破。</p>
  <p>这一次，是中国企业掌握了技术话语权。</p>
  <h2><strong>1.首台氢氨双燃料燃气轮机机组，100%中国制造</strong></h2>
  <p>绿氨这个词对大多数人或许有些陌生，但它可能是未来十年最重要的绿色能源之一。</p>
  <p>绿氨是指用可再生能源（如风能、太阳能）电解水制取的“绿氢”，再与空气中的氮气结合合成的氨。整个过程可以从源头实现完全的零碳排放，是真正的“绿色能源”。</p>
  <p>目前氢能在储运环节存在着明显的技术瓶颈，成本高企且安全性差。而氨的工业化生产和应用已经有百余年的历史，相关的技术体系和储运基础设施完备，储运成本仅为氢气的1/10。通过绿电-绿氢-绿氨的转化链路，可以解决制约氢能产业发展的主要瓶颈问题，助力碳减排与能源转型。</p>
  <p>在全球拥抱碳中和的浪潮下，绿氨也受到越来越多的关注，被认为是最具潜力的低碳解决方案之一。当前，全球多个国家和地区正通过不同维度加速推进绿氨发展，日本、韩国、美国、欧盟等主要经济体均已将氨能纳入政府能源战略。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_1d099f57389d45caacc688ae7ae1f43a@5895246_oswg275933oswg678oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：慕帆动力泛氢燃机试验中心</p>
  <p>绿氨可以用于航运、航空、化工等领域，为传统难减排行业提供创新的减碳方案。今年7月，全球首单绿色船用氨燃料加注作业在大连中远海运重工码头顺利完成，被视为绿氨在船舶动力系统中成功应用。</p>
  <p>在发电领域，绿氨同样大有可为。绿氨可直接替代或部分替代天然气用于燃气轮机发电，有望成为电力供应深度脱碳的重要技术路线，为构建清洁能源体系提供稳定支撑。在这其中，燃气轮机正是关键一环。</p>
  <p>慕帆动力总经理林钢表示：“慕帆动力的氢氨双燃料燃气轮机机组是中国首个能应用100%氨燃料发电的机组，也是全球唯一实现氢、氨、天然气三种燃料可切换的设备。”</p>
  <p>更关键的是，该机组具备100%自主知识产权，100%国产化零部件，完全自主可控。</p>
  <p>据悉，全球范围内，仅日本公司和慕帆动力具备100%氨燃料发电技术，欧美厂商预计要到28-30年才能交付同类产品。因而该产品甫一下线，就已收到来自德国、美国、澳大利亚等多个国家和地区的意向订单。</p>
  <h2><strong>2.中国绿色氢氨，站上新牌桌</strong></h2>
  <p>氢氨双燃料燃气轮机机组问世标志着绿氨发电技术取得重大突破，为构建全球清洁能源体系提供了新支撑。</p>
  <p>在这背后，中国绿色氢氨产业发展蒸蒸日上，正在不断走向牌桌中心。</p>
  <p>此次慕帆动力的氢氨双燃料燃气轮机测试验证所用的绿氨来自于一路之隔的远景科技集团的全球最大绿色氢氨项目，后者是慕帆动力的战略投资方，也是全球绿色氢氨领域的主力参与者。</p>
  <p>远景是业内领军的绿色科技企业，同时也全球零碳转型提供风电、储能、绿氢、动力电池和智能物联网等产品和技术。《福布斯》杂志评价称，“远景是全球唯一能够提供可再生能源、电池、智能物联网等零碳全产业链解决方案的科技企业。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_3ace7662c36442fb82b09a7f4684d2ed@5895246_oswg400561oswg756oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：远景在内蒙古赤峰建设的全球最大绿色氢氨项目</p>
  <p>在绿色氢氨产业链上，远景也有深度布局，其在内蒙古赤峰建设的全球规模最大的绿色氢氨项目，首期32万吨已于今年7月正式建成投产，标志着全球绿色氢氨产业迈入到规模化、商业化新阶段。</p>
  <p>在远景科技集团董事长张雷看来，绿色氢氨将成为堪比“新石油”的战略能源，将开启一个新的石油时代。</p>
  <p>据介绍，远景赤峰项目构建的“绿电—绿氢—绿氨”全链条，利用内蒙古戈壁滩充沛的风能、太阳能发电，驱动电解水制氢设备产出“绿氢”，再与空分装置提取的氮气合成“绿氨”。全程100%依赖绿电，从源头实现了“零碳排放”。</p>
  <p>为解决新能源电源波动性和化工生产所需稳定性之间的耦合难题，远景首创了“动态耦合”技术体系。在发电侧，该项目通过AI驱动的“随风而动”模式，让风光储与氢氨醇生产实时匹配；在用电侧，该项目则实现了对上游能源波动的精准响应。由远景自主研发的智能物联操作系统EnOS，通过AI算法可确保每一度绿电都被最大化利用。</p>
  <p>日本四大商社之一的丸红株式会社已与远景签署长期采购协议，赤峰生产的绿氨将销往日本及亚太地区，用于船舶燃料、氢能衍生品、化肥与基础化工原料等多个领域。</p>
  <p>中国绿色氢氨产业已经在全球处于引领地位。国家能源局发布的《中国氢能发展报告（2025）》指出，截至2024年底，全球可再生能源制氢项目累计建成产能超25万吨/年，中国占比超50%，已逐步成为全球可再生能源制氢及相关产业发展的引领国家。</p>
  <p>作为氢氨能源产业链的核心 “应用枢纽”，首台氢氨双燃料燃气轮机机组的问世，有望激活绿氢、绿氨的 “量产需求”，推动氢氨 “储运技术与基础设施” 落地，进一步提升我国在氢能领域的国际话语权。</p>
  <p>过去很长时间，我国的能源现状是以煤为主、原油和天然气对外依存度高，绿色氢氨产业的发展可以把“能源的饭碗端在自己手里”。依托中国西北、东北地区丰富的风光资源，我国的绿氨不仅可以自用，可以出口到欧美日。从进口石油到出口“新石油”，重塑全球能源的供应链。</p>
  <h2><strong>3.风光储+氢氨醇，补足零碳产业园最后一块拼图</strong></h2>
  <p>绿色能源时代，风光作为主力能源存在着 “间歇性、波动性、随机性”的缺陷，这与电网 “稳定供电” 之间存在着天然的矛盾，影响着全球双碳目标的推进。</p>
  <p>储能是解决这一问题的关键，但传统的储能方式并非完美解决方案。</p>
  <p>目前占据全球装机主力的电化学储能却存在着明显的“短板”，一是度电成本高，二是长时储能技术成熟度不足，新能源的“跨周期消纳” 能力仍存在缺失。</p>
  <p>氢氨双燃料燃气轮机机组的突破则提供了一个新解法。</p>
  <p>绿氨作为一种能量密度较高的能量载体，可以让绿电突破地域限制，将风光资源丰富地区的可再生能源送往全球各地，再转化为绿色电力，真正实现绿色电力的“空间转移”和“时间转移”。</p>
  <p>在储能阶段，利用风光等可再生能源的富余电力电解水制氢，然后合成氨进行储存和运输。在释能阶段，绿氨可通过燃烧发电再供能。</p>
  <p>相比于电池储能，绿氨能量密度高、安全性高、储存寿命长，更具成本优势，尤其适合于长时储能场景。据测算，一个投资约1.5亿元的氨罐，可储存相当于1亿度电的能量；如果达到同等储能规模，常规储能设施投资则高达约600亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_8238c14ef0c84b5586981533ec663f4d@5895246_oswg690212oswg730oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：远景赤峰零碳氢能产业园</p>
  <p>因此，氢氨双燃料燃气轮机的技术突破，对于零碳产业园的方案完善也有着重要意义。</p>
  <p>目前的电化学储能技术仍存在 “储电量不够、储电时间不长、成本太高” 三大难题，很难单独支撑零碳产业园的全时段用电，往往需要靠网电兜底。氢氨双燃料燃气轮机可以为零碳产业园提供长时储能和灾备电力，实现完全离网运行，避免依赖传统电网，为打造建设零碳园区提供重要的闭环解决方案。</p>
  <p>零碳产业园模式由远景首创，基于创新的新型能源系统，零碳产业园实现了清洁、稳定、安全的能源供给，形成了工业领域规模化的绿色解决方案，释放出可再生能源的全部发展潜力，成为链接新能源和新工业的解决方案。</p>
  <p>目前，远景已经在国内的包头、乌兰察布、武威、沧州、盐城等地建设以绿色能源装备、零碳工业气体、电池、绿色冶金等为核心的零碳产业园。同时零碳产业园的模式也走向了海外，在欧洲、中东和拉美地区快速推广。</p>
  <p>在远景看来，零碳产业园不仅是全球绿色 “新基建” 的核心载体，更是催生绿色 “新工业” 体系的关键引擎。</p>
  <p>通过投资慕帆动力，远景实现了 “风光绿电—绿氢绿氨—绿电” 产业链闭环，利用这一优秀的长时储能的解决方案，补足了零碳产业园的最后一块拼图。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480609892588674</id>
            <title>吴泳铭掌舵两周年，阿里穿过峡谷</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480609892588674</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480609892588674</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 13:32:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>吴泳铭是一个极少出现在聚光灯之下的CEO。</p>
  <p>执掌阿里巴巴两年以来，他极少发声，也未接受过任何一家媒体的专访。综合多方信息，可以拼凑出一个更立体的形象：他是阿里“第一个程序员”，亲手写下了公司早期的大量代码；他一手建立“阿里妈妈”这一现金牛业务，首次将算法大规模应用于电商；昆仑万维CEO方汉评价他“是个猛人”。他在内部自嘲为“中年码农”，说自己最大的爱好就是在家里折腾各种数码产品。</p>
  <p>这种公众形象上的低调，在2025年9月的云栖大会上被短暂打破。他用一场20分钟的演讲，系统性地向外界展示了他对AI未来的判断。他认为，AGI（通用人工智能）的实现已是确定性事件，但这并非终点，而是全新的起点。AI将迈向能自我迭代进化的ASI（超级人工智能），它会以指数级的速度推动科技的飞跃。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_bbc8996b8f1d4313808a0ca375744e23@5895246_oswg783910oswg1007oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>基于此，他阐述了阿里的两个核心选择：其一，通义千问选择开源路线，希望成为下一代操作系统；其二，阿里云要成为“超级AI云”，因为未来的商业模式就像电力系统，“Token就是未来的电”。</p>
  <p>为支撑这一宏大愿景，吴泳铭表示，阿里巴巴正在积极推进三年3800亿的AI基础设施建设计划，并将会持续追加更大的投入。根据远期规划，为了迎接ASI时代的到来，对比2022年这个GenAI的元年，2032年阿里云全球数据中心的能耗规模将提升10倍。</p>
  <p>这场演讲，是他少有的高调表达，为理解他上任后700多天的所有决策，提供了一个清晰的视角。</p>
  <h2><strong>1.终极思考：通往ASI的三级火箭</strong></h2>
  <p>吴泳铭在云栖大会的演讲，首先为AI的演进设定了一个更高的终点：ASI。</p>
  <p>在他看来，实现一个具备人类通用认知能力的AGI，只是AI发展的一个阶段。AI的终极形态，将是能够自我迭代、超越人类智能的ASI。它将可能创造出一批“超级科学家”和“全栈超级工程师”，以指数级的速度去解决今天人类难以攻克的科学问题，比如新药研发、新材料和可持续能源。</p>
  <p>为了抵达这个终点，吴泳铭将AI的演进路径清晰地划分为三个阶段。第一阶段是“学习人”，AI通过学习互联网上数字化的人类知识，涌现出泛化智能，这是过去几年发生的事。第二阶段是“辅助人”，AI通过使用工具（Tool Use）和编程（Coding）能力，连接数字世界与物理世界，成为各行各业的生产力工具，这是当下正在发生的。而如何跨越当前的阶段，关键在于运用工具的能力（Tool Use）。</p>
  <p>“通过Tool Use，AI可以像人一样调用外部软件、接口和物理设备，执行复杂的真实世界任务。这个阶段，由于AI能够辅助人类极大提高生产力，它将快速地渗透到物流、制造、软件、商业、生物医疗、金融、科研等几乎所有行业领域。”吴泳铭说。</p>
  <p>在吴泳铭的设想中，未来自然语言就是AI时代的源代码，任何人用自然语言就能创造自己的Agent。“未来会有超过全球人口数量的Agent和机器人与人类一起工作，对真实世界产生巨大影响。在这个过程中，AI就能连接真实世界的绝大部分场景和数据，为未来的进化创造条件。”</p>
  <p>上述条件具备后，AI将进入第三个阶段——“自我迭代”，特征是“超越人”。这需要跨越两个门槛，首先AI需要连接真实世界的全量原始数据。“目前AI的进步最快的领域是内容创作、数学和代码领域。但对于其他领域和更广泛的物理世界，AI还缺乏广泛的、与物理世界交互的原始数据。”吴泳铭表示，AI要实现超越人类的突破，就需要直接从物理世界获取更全面、更原始的数据。</p>
  <p>第二个门槛是要实现自主学习（Self-learning）。吴泳铭认为，随着AI渗透更多的物理世界场景，理解更多物理世界的数据，AI模型和Agent能力也会越来越强，有机会为自己模型的升级迭代搭建训练infra、优化数据流程和升级模型架构，从而实现自我学习。</p>
  <p>这意味着，未来的模型将通过与真实世界的持续交互，获取新的数据并接收实时反馈，借助强化学习与持续学习机制，自主优化、修正偏差、实现自我迭代与智能升级。“AI将自我迭代出超越人类的智能能力，一个早期的超级人工智能（ASI）便会成型。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_8ce82d07c8c74cfa840cda9617f01224@5895246_oswg502409oswg1046oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这条清晰的演进路径，也导向了他对IT产业变革的两个根本性判断。</p>
  <p>第一个判断是，大模型是下一代的操作系统。他认为，未来的软件形态将发生根本性改变，自然语言会成为新的编程语言，Agent会成为新的软件，这将让数以亿计的普通人都能创造自己的应用。基于这个判断，通义千问选择了开源路线，就是为了全力支持开发者生态，与全球所有开发者一起探索AI应用的无限可能。</p>
  <p>第二个判断是，超级AI云是下一代的计算机。未来的世界，每个人都可能拥有上百个Agent不间断地工作，这将需要海量的计算资源。这一切都需要超大规模的基础设施和全栈的技术积累，全球只有5-6个超级AI云才能承载。</p>
  <h2><strong>2.崛起之路：向着AI加速前进</strong></h2>
  <p>吴泳铭在云栖大会上系统阐述的这套思考，其根源可以追溯到他上任以来的700多天。他过去所有的关键决策，都可以看作是这些判断在不同阶段的体现和实践。</p>
  <p>今年5月10日“阿里日”期间，董事长蔡崇信在亲友见面会上，回忆两年前与吴泳铭接任集团董事长和CEO时，“大家都有点迷茫，是吴泳铭坚持阿里必须聚焦，电商和AI+云就是聚焦的核心方向。”</p>
  <p>自此，阿里开始了聚焦核心主业的再创业历程。2023年9月12日，出任阿里集团CEO仅3天的吴泳铭发布全员信，宣布确立“用户为先、AI驱动”两大战略重心，并将围绕这两大重心，“重新梳理各业务的战略优先级”。他在全员信中指出，“下一个十年，最大的变量将是AI带来的全行业深刻变革。我们必须在AI时代以再次创业的决心，重塑用户价值”，并呼吁“只要我们以创业心态，不沉溺过去，不墨守成规，阿里将在AI时代继续获得巨大发展。”</p>
  <p>他亲自兼任阿里云的董事长与CEO，站到炮火最密集的地方；紧接着，高鑫零售、银泰等非核心业务的梳理陆续启动。这些动作的意图很清晰：将资本和精力更集中地投向他判断的未来核心——大模型和AI云。</p>
  <p>两条具体的路线被明确并执行，在内部引发了不小的震动：</p>
  <p>其一，明确阿里云要以“公共云优先”——当时，阿里云收入增长已长期在个位数徘徊，这不是一个容易的决定。“都知道公共云是大势所趋，但之前没人敢做这个取舍。‘吴妈’（阿里人对吴泳铭的称呼）接手阿里云后，顶住压力拍了板。”一名阿里云员工说。&nbsp;</p>
  <p>吴泳铭在内部提出：“阿里云公司唯一的产品就是一张我们理想中的云计算网络——遍布全球的具备 AI 技术服务能力和全球竞争力的云计算网络。”这意味着要主动收缩营收丰厚、但难以规模化的项目制订单，全力投入到未来可规模化、标准化的“AI电网”模式上。</p>
  <p>与此同时，他持续推动先进大模型的全面开源。这一决策背后，是吴泳铭对“大模型是下一代操作系统”的根本性判断。要打造这个“操作系统”，模型本身必须足够强大和通用。据了解，吴泳铭曾在内部对通义团队提出要求——要成为阿里集团AI模型的技术底座，提供一个智能能力、推理效率、后训练友好的模型和技术框架，要能够支持其他业务在通义模型上做二次开发。</p>
  <p>吴泳铭的激进投入很快遭遇了行业风向的转变。到了2024年中，由ChatGPT引爆的狂热开始消退，市场开始追问一个更根本的问题：“杀手级应用”在哪里？</p>
  <p>“吴妈还是太超前了”，一位阿里云员工说，“今年春节之后，国内的AI驱动增长叙事才真正开始，所以两年前说要通过AI变革阿里，那时是不敢相信的。”</p>
  <p>正是在这种行业集体反思的背景下，吴泳铭在当年的云栖大会上，释放了一个强烈的逆周期信号。他说：“生成式AI最大的想象力，绝不是在手机屏幕上做一两个新的超级app，而是接管数字世界，改变物理世界。”这次演讲清晰地传递了一个信息：阿里巴巴的AI战略并非基于短期风口，而是一场早已下定的决心。</p>
  <p>2025年以来，DeepSeek出人意料地点亮了中国的ChatGPT时刻，资本市场对中国AI的期待，实实在在地聚焦到了阿里身上——2025年刚刚过去一个季度，阿里股价的最高涨幅已经超过75%，最高达到每股148美元。</p>
  <p>一场大规模的投入随之而来。2025年2月24日，吴泳铭对外宣布，未来三年，阿里将投入超过3800亿元，用于建设云和AI硬件基础设施，总额超过去十年总和。</p>
  <p>阿里的技术发布也进入了全面更新、密集迭代的周期。在刚刚的云栖大会现场，阿里云智能首席技术官周靖人发布了多项重磅技术更新，其中包括通义大模型7连发，在模型智能水平、Agent工具调用和Coding能力、深度推理、多模态等方面实现多项突破。</p>
  <p>通义大模型已成为全球领先开源模型，也是诸多中国企业选择的模型。截至目前，阿里通义开源300余个模型，覆盖不同大小的“全尺寸”及LLM、编程、图像、语音、视频等“全模态”，全球下载量突破6亿次，全球衍生模型17万个，稳居全球第一。超100万家客户接入通义大模型，权威调研机构沙利文2025上半年报告显示，在中国企业级大模型调用市场中，阿里通义占比第一。</p>
  <p>在对安全与稳定性要求极高的金融行业，通义大模型服务了中国九成的国家级及大型国有银行；在全球消费电子领域，全球排名前十的手机品牌中，已有九家与其达成深度合作。</p>
  <p>两年时间，阿里云收入增速已从吴泳铭接任首个季度的2%加速增长至26%。资本市场的反应更为直接，华尔街的分析报告中，对阿里的估值模型里，“技术与算力逻辑”的权重显著提升。</p>
  <p>复苏的迹象，同样体现在那些无法量化的细节里。杭州阿里云总部的展厅，重现了几年前云计算鼎盛时期门庭若市的盛况。西装革履的德国工程师在通义大模型的展板前，用夹杂着口音的英文，反复探询着中国大模型的技术细节。</p>
  <p>阿里巴巴在AI领域的投入远早于ChatGPT在全球的爆火。早在2021年，阿里就发布了国内首个千亿参数多模态大模型M6。吴泳铭上任后的一系列动作，以行业罕见的决心和激进投入，驱动阿里巴巴完成身份转变——从一家拥有AI基因的公司，彻底转型为一家AI公司。</p>
  <h2><strong>3.终局之战：牌桌上的全栈玩家</strong></h2>
  <p>在经历了漫长的调整期后，阿里股价近期再度拉升，创下新高。这轮上涨背后，是市场对其AI战略价值的重新定价——从持续超预期的云业务财报，到通义大模型的高频迭代，再到其全栈AI能力的构建，一系列信号正共同支撑起一个新的估值叙事。</p>
  <p>这个新的估值叙事，标志着阿里已穿越峡谷，踏入了一片更开阔但也风浪更大的海域。竞争的叙事，已从国内市场的追赶与超越，转向了全球牌桌上的终局之战。</p>
  <p>一个日益清晰的行业共识是：AI竞赛的终局，并非决出最聪明的单一模型，而是看谁能构建起最强大的AI全栈技术体系——一场迭代速度和成本效率的持久战。</p>
  <p>以这套标准扫描全球科技版图，结果清晰明了：全球有四朵“超级AI云”（AWS、微软云、谷歌云、阿里云）拥有入场券。在这场终局之战中，作为一家中国公司，阿里选择了与谷歌类似的、更艰难的“全栈自研”垂直整合之路——即在AI芯片、云计算平台和基础大模型三个核心层面均追求自主研发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_6ae013d909dc4f108e3ee05ecca73f5f@5895246_oswg1003473oswg1046oswg1395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种“全栈自研”的强大威力，在汽车行业得到了集中体现。今天，阿里云作为技术底座，支撑了中国超过95%车企的智能座舱与自动驾驶产品升级。与此同时，作为上层应用的通义灵码（AI编程助手），也已服务了超过70%的中国车企。这构成了从底层算力到上层应用全面赋能的鲜活范例，也证明了垂直整合战略的巨大价值。</p>
  <p>阿里云正在全力打造一台全新的AI超级计算机，它同时拥有领先的AI基础设施和领先的模型，可以在产品设计和模型架构上协同创新，从而确保在阿里云上调用和训练大模型时，能达到最高效率。这正是为了实现吴泳铭AI终极蓝图中“操作系统”与“超级计算机”高效协同的目标。</p>
  <p>放眼未来，阿里的所有投入，也不仅仅是为了赢得眼前的AGI竞赛。吴泳铭在演讲中透露，根据远景规划，“阿里云2032年的能耗储备规模将比2022年提升10倍”，这正是“为ASI时代的到来做好充分的准备”。最终，这一切都指向了吴泳铭对未来的终极展望：一个人类通过“vibe working”与AI高效协同、自身智力被指数级放大的新时代。</p>
  <h2><strong>4.尾声：通往ASI的巨浪</strong></h2>
  <p>在阿里，吴泳铭有三处办公室，一处位于阿里杭州全球总部，一处位于杭州西溪A区的淘天总部，一处位于杭州云谷园区的阿里云总部。穿梭在几个园区之间，他的决策身份也在不断切换。</p>
  <p>这种在集团、电商与云三个核心战场间不断穿梭的状态，正是他过去两年的缩影。</p>
  <p>回看过去两年，吴泳铭在上任之初便确立“AI驱动”为最高战略，亲自执掌阿里云，推动了一系列组织与业务的聚焦；在行业对大模型前景出现疑虑时，选择以压倒性的投入来回应。如今，市场的回响与技术的突破，初步印证了其判断。</p>
  <p>这场由吴泳铭主导的“刷新”已经见成效，但由他开启的通往ASI的巨浪征途，才刚刚越过第一座浪峰。正如他在演讲最后所强调的：“一切才刚刚开始。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480736735845506</id>
            <title>吴泳铭的两个新判断，和加倍激进投入的阿里云</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480736735845506</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480736735845506</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 13:09:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>文｜邓咏仪</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p>
  <p>9月末的杭州小雨迷蒙，但云栖小镇内的AI热潮，让人感觉暑气并没有消退分毫。</p>
  <p>9月24日，2025年的云栖大会如期举办。发布会上，阿里巴巴阿里巴巴集团CEO、阿里云智能集团董事长兼CEO吴泳铭发表了题为《超级人工智能之路》的演讲。</p>
  <p>2024年的云栖大会，是吴泳铭在执掌阿里云一年多以后的首次露面。当时，他表示“生成式AI最大的想象力，“绝不是在手机屏幕上做一两个新的超级app，而是接管数字世界，改变物理世界。”</p>
  <p><strong>如果说一年前的这句话更多还是愿景；那么一年过后，这种愿景已经化为更具象的路线，以及激进行动。</strong></p>
  <p>这次的云栖大会，阿里云端出的新品可以说是目不暇接。比如，新发布旗舰模型Qwen3-Max，这是阿里通义大模型家族目前性能最顶尖的模型，性能超过GPT5、Claude Opus 4等，在LMArena上位居全球前三。</p>
  <p>除了旗舰模型，阿里另外还发布了六个新模型，包括：下一代基础模型架构Qwen3-Next及系列模型、千问编程模型Qwen3-Coder、视觉理解模型Qwen3-VL、全模态模型Qwen3-Omni、视觉基础模型Wan2.5-preview、语音大模型通义百聆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_3398a2930eee41f78324914f2ec47a5b@2057308263_oswg725441oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：阿里云</p>
  <p>更值得关注的，是吴泳铭颇为激进的两个新判断。</p>
  <p><strong>他抛出的一个确定性的判断是：大模型是下一代的操作系统。</strong>大模型将吞噬软件，允许任何人用自然语言，创造无限多的应用。在未来，几乎所有与计算世界打交道的软件可能都是由大模型产生的Agent，而不是现在的商业软件。</p>
  <p>也正因为如此，过去几年，阿里云从底层的算力、中间的infra、上层的云，所有操作系统都正在进行一轮重构，以配合大模型带来的底层技术栈的变化。</p>
  <p><strong>第二个判断也建立在这一逻辑下：超级AI云是下一代的计算机。</strong>类比计算机的发展阶段，自然语言是AI时代的编程语言，Agent就是新的软件，Context是新的Memory，而LLM将会是承载用户、软件与AI计算资源交互调度的中间层，成为AI时代的OS。</p>
  <p>阿里云的目标，就是要建立“超级AI云“，为全球提供智能算力网络。</p>
  <p>今年2月，阿里提出了为期三年的、3800亿AI基础设施建设计划。吴泳铭今天补充了一个新计划——为了迎接ASI时代的到来，<strong>和2022年相比，到2032年，阿里云全球数据中心的能耗规模将提升10倍。</strong></p>
  <p>阿里云也首次提出了AI的发展战略和目标：不是过去大家热议的AGI（通用人工智能），而是更进一步的ASI（超级人工智能）。</p>
  <p>吴泳铭具体解释了通往超级人工智能之路的三个阶段：</p>
  <p>1、“智能涌现”，AI通过学习人类，如全世界的知识集合，具备泛化智能的能力，逐渐发展出推理能力；</p>
  <p>2、“自主行动”，AI掌握工具使用和编程能力以“辅助人”，这是行业当前所处的阶段；</p>
  <p>3、“自我迭代”，AI通过连接物理世界的全量原始数据，实现自主学习，最终能够“超越人类”。</p>
  <p>2025年，全球大模型领域在纠结中前行。2025年，OpenAI在推出GPT-5之后，其效果与市场预期相去甚远，对模型创新停滞、碰壁的评论不绝于耳；另一面则是，Meta、OpenAI更激进的资本投入——谁都不愿意错过这一轮技术革命热潮。</p>
  <p><strong>现在，阿里云用实际行动证明，不仅要投入，而且要加倍激进投入。</strong></p>
  <p>市场对阿里云的新战略反应同样热烈。今日，阿里港股持续走高，盘中大涨超过9%，创下了2021年10月以来的新高。</p>
  <h2><strong>模型七连发，饱和式投入</strong></h2>
  <p>云栖大会之前，阿里旗下Qwen大模型团队负责人林俊旸就在推特上预告：我们将会发布超过6个新品，而且都不是“小东西”。</p>
  <p>等到正式发布模型时，数量只多不少，可以说是一次诚意满满的发布。阿里云CTO周靖人在云栖大会的分享PPT翻得飞快，话赶着话，却依然超时许多。</p>
  <p>阿里云一共推出了全新的七款模型，每一个模型的体量、性能提升幅度，都可以称得上是重磅发布：</p>
  <p>Qwen3-Max：旗舰模型，预训练数据量达36T tokens，总参数超过万亿，Coding和Agent工具调用能力有大幅提升；</p>
  <p>Qwen-Next：下一代模型架构及系列模型。模型总参数80B，仅激活3B，即可和千问3旗舰版235B模型相当。模型训练成本较密集模型Qwen3-32B大降超90%；</p>
  <p>Qwen 3-VL（视觉理解）：不仅能精准解读图片、图表内容，一个突破在于——还具备了创新的“视觉编程”能力，可以将视觉设计稿直接转化为前端代码，还可以操作手机和电脑，相当于从“看”，进阶到了理解与执行阶段；</p>
  <p>Qwen3-Coder（代码模型）：显著提升了生成速度、代码质量与安全性，可以更轻松完成代码补全、Bug修复到一键生成完整项目等复杂任务；</p>
  <p>Qwen3-Omni，原生多模态模型。简单来说，是一个会“听、说、看、写”的一体机；像和人聊天一样自然，既能理解音视频，又能保持文字和图像能力不掉链子，适用于做车载、眼镜、手机里的随身AI；</p>
  <p>通义万相Wan2.5-preview：全新的视觉基础模型，文生视频、图生视频、文生图和图像编辑等能力，能生成和画面匹配的人声、音效和音乐BGM；</p>
  <p>通义百聆：全新的语音模型家族，包括语音识别、语音合成等子模型。比如，Fun-CosyVoice可提供上百种预制音色，可以用于客服、销售、直播电商、消费电子、有声书、儿童娱乐等场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_3d658a5bf87c49a3b7a8c33a6fa71405@2057308263_oswg816412oswg934oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：阿里云</p>
  <p>阿里云不只拿静态的数据集作为模型能力的佐证，在盲测的LMArena等权威排行榜，阿里的旗舰模型Qwen3-Max的预览版本，已在Chatbot Arena排行榜上位列第三。</p>
  <p>在DeepSeek引爆了全球AI行业之后，也点燃了国内的开源模型之争，和去年各家的关门造车形成鲜明对比。</p>
  <p>无论国内还是海外，今年都经历了一轮开源模型大战，几乎所有仍在投入到模型的厂商中，都加大了开源力度。阿里则是国内巨头中，对开源路线最为激进的一家。</p>
  <p>这一方面来源于，阿里是国内大模型最早一批做模型开源，以及建设模型生态的公司。<strong>这些投入如今都换来了切实的回报，阿里有动力做更激进的投入。</strong></p>
  <p>DeepSeek和Qwen，是为数不多在全球范围内真正闯出知名度的模型。在DeepSeek引爆开源之后，Qwen也再一次被全球AI圈子再一次注意到，并迎来新一轮爆发。</p>
  <p>截止目前，阿里通义已经开源300余个模型，覆盖不同大小的“全尺寸”及LLM、编程、图像、语音、视频等“全模态”。</p>
  <p>在全球范围内，通义大模型也是开源模型里的全球第一，全球下载量突破6亿次，全球衍生模型已经超过17万个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_c0b98fc199ed4fa2a66f0c0a02c77945@2057308263_oswg108903oswg1080oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：阿里云</p>
  <p>除了模型之外，阿里云今年也发布了全新的Agent开发框架ModelStudio-ADK——Agent能够自主规划、调用模型，会带来更多算力消耗。阿里云也披露了一个数字，随着模型能力的不断提升以及Agent应用的爆发，过去一年，阿里云百炼平台的模型日均调用量增长了15倍。</p>
  <p>在模型开源上的投入，不仅会加速模型迭代，也已经化作云上的收入。阿里已经初步建立好AI时代的商业闭环——最新一季的财报显示，阿里云季度收入同比大涨26%，AI相关收入连续8季度实现三位数增长。</p>
  <p>而据国际权威市场调研机构英富曼（Omdia）的报告，2025年上半年，中国AI云市场规模达223亿元，阿里云占比35.8%位列第一，市场份额高于2到4名的总和。</p>
  <h2><strong>“做LLM时代的安卓”</strong></h2>
  <p>2024年，OpenAI的Sora发布、GPT-5研发停滞，技术路线的讨论、曾经让全球大模型领域迎来短暂的情绪低谷。</p>
  <p>但如今，这种情绪已经基本消弭。就在云栖大会的前几日，英伟达刚刚宣布对OpenAI投资1000亿美元。吴泳铭也在大会上预测，未来五年全球AI累计投入金额将超过4万亿美元。</p>
  <p>阿里云CTO周靖人在云栖会后的媒体专访也对《智能涌现》坦承：当下，整个行业对于技术路线而言，大方向的分歧已经很少。全球几乎所有公司，都在激进投入到AI竞争，快速发布模型。<strong>但问题在于，各个厂商具体怎么去做。</strong></p>
  <p>“现在的模型竞争，已经是系统和系统之间的竞争。”周靖人说，“模型的发展创新不存在憋大招的说法，这和底层的基础设施、云都是相辅相成的。”</p>
  <p>“系统”如何理解？这可能更多指向一种AI战略选择。</p>
  <p>在DeepSeek改变了全球AI叙事后，所有大厂都在增加对AI的投入，从底层的算力到云计算、开源莫不如是。</p>
  <p>各个大厂间的AI路线分野，已经形成有趣的对照——以最近的腾讯生态大会为例，腾讯在AI这件事上，谈得更多的是场景和在B端、C端落地，先把AI用在自身的业务中，再转向对外；字节则更像iOS，从模型到应用，也采取军团式打法，区别在于，字节习惯先闭源卷出更好的版本，开源的节奏则稍微放缓。</p>
  <p>2023年对阿里云来说是一个关键节点。吴泳铭在接任阿里云CEO后，提出“AI驱动、公共云优先”的战略。</p>
  <p>自那之后，阿里云这几年主要完成了几件事情：一是回归公共云，砍掉重交付、利润低的项目；然后，将大量预算投入到AI当中，不仅对外投资了AI六小龙等初创，同时也大力投入到模型自研、开源和基础设施重构。</p>
  <p>阿里云如今的路线更靠近谷歌。从底层的算力基础设施、中间的云计算、再到上层的模型，阿里和谷歌都采取全栈自研，自主构建的策略，并且要保证每一层都在国际范围领先。</p>
  <p>今天阿里提出的ASI并不是一个新名词。今年3月，Google DeepMind披露了“AGI六级路线图”，这和阿里的ASI三部曲有颇多对应之处：ASI的第三阶段“超越人类”，就和DeepMind所定义的AGI Level 6颇为相像。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_4179702609434e988d8e80a66708dd96@2057308263_oswg472846oswg1080oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：DeepMind</p>
  <p>激进投入到AI之中，也源于AI和云计算的关系已经无法分开。阿里云在今天甚至宣布了新定位，变成了“全栈人工智能服务商”。“Token就是未来AI世界的电。”吴泳铭这么说。</p>
  <p>毫无疑问，我们仍处在AI时代的很早期。如今模型调用量占企业云消耗的量极小，但趋势变化很重要。</p>
  <p>在会后采访中，阿里云通义大模型业务总经理徐栋对媒体表示，一年前，大模型的调用量，更多来自离线任务的数据打标等；但一年后，在线任务的调用已经是数十倍的增长，各行各业的企业正在把大模型嵌入生产流程中——这证明大模型正在快速给云市场打来增量。</p>
  <p>过去16年，提供数字世界的“水和电”，曾是很长一段时间里，阿里云对自己市场价值的解释——这和如今阿里云喊出的“LLM时代的安卓”，其实是一脉相承的生态位。</p>
  <p>无论是提出新路线图、还是提出新定位，阿里需要在AI时代找到主场，在应用市场爆发前占据领先地位，这个目标已经前所未有的清晰。</p>
  <p><strong>封面来源｜企业官方</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_91863c3159ad40a1ab63a1c298053367@2057308263_oswg66520oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌AI交流群」👇🏻</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_afeaaa6868524226bd5cccf578c2d843@2057308263_oswg53751oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎交流</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kHDlHGG1hTcx1OQoSrECGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能涌现”</a>，作者：邓咏仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480650512915588</id>
            <title>隆基、晶科握手言和，光伏龙头们开始抱团取暖了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480650512915588</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480650512915588</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 12:15:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>9月19日17时左右，两大光伏龙头公司隆基绿能与晶科能源相继发文称，<strong>就双方及双方关联公司在全球范围内正在进行的相关专利主张和法律事项达成和解协议</strong>。这场被业内称为“世纪大和解”的事件，为持续近一年的全球专利战画上句号，更折射出光伏行业深度调整期的生存智慧。</p>
  <p>据和解协议，双方同意结束在全球范围内正在进行的全部专利纠纷法律程序，并就双方各自持有的部分核心专利的交叉授权许可达成相关商业安排。</p>
  <p>除此之外，双方还表示，未来，两家公司将继续加大新技术研发，加速先进技术的商业化与应用创新，并在未来探讨更深层次的合作。</p>
  <p>时间回溯至2024年12月，晶科能源率先在中国多地对隆基绿能发起专利侵权诉讼，核心直指TOPCon电池技术及组件制造领域。面对攻势，隆基绿能于2025年初展开反击，在美国反诉晶科侵犯TOPCon专利，同时在国内起诉其涉嫌侵权太阳能电池模块专利。</p>
  <p>短短半年间，诉讼战火蔓延至日本、澳大利亚、欧洲等关键市场，仅可查询的公开案件就达13起，涉及技术覆盖N型电池两大主流路线。彼时市场普遍认为，这场对决将成为光伏行业技术路线之争的“终极审判”。（详情可见预见能源此前文章《从价格战到专利战，光伏行业的“战争”升级》）</p>
  <p>冲突升级的背后，是双雄在技术版图上的深度交织。作为BC技术龙头，隆基绿能手握480项BC电池组件专利，HPBC2.0技术量产组件转换效率达24.8%；而晶科能源以TOPCon技术见长，组件最高转化效率突破25.58%，且累计申请专利超5500项。</p>
  <p><strong>但看似对立的技术阵营实则早已“你中有我”。</strong>隆基拥有部分TOPCon产能，晶科亦在2025年半年报中披露BC技术研发进展，其N型BC电池效率已达27.2%。这种技术交叉布局，使得专利诉讼陷入“互相牵制”的僵局——隆安上海律师事务所王平律师曾指出，光伏专利涉及多学科交叉，鉴定周期长、成本高，持续诉讼对双方都是资源内耗。</p>
  <p>此外，压垮“持久战”的最后一根稻草，很可能是行业低迷期的业绩压力。2025年上半年，晶科能源营收同比下滑32.63%，净亏损29.09亿元；隆基绿能营收下降14.83%，净亏损25.69亿元。</p>
  <p>另一方面，近几年晶科能源和隆基绿能的研发投入都比较高，2023年晶科能源和隆基绿能的研发投入分别达到68.99亿元、77.21亿元，合计达146.20亿元。而在供需失衡、价格战白热化的背景下，两家企业要是持续消耗于诉讼，在考虑对方诉讼的影响下进行研发，无疑会削弱其研发技术转化能力。</p>
  <p>然而，正如营口金辰机械CEO祁海珅所言：<strong>“与其争夺存量专利，不如聚焦未来技术突破。”</strong>和解协议中“核心专利交叉授权”的条款，恰是对这一共识的落地——通过专利共享，双方既能规避侵权风险，又能将资源转向新一代技术研发。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>值得一提的是，<strong>隆基与晶科的握手言和，绝非孤立事件，而是光伏行业从“内卷内耗”转向“协同共赢”的标志性信号。</strong>在全球组件出货量前十的厂商中，已有七家卷入专利纠纷，天合光能起诉阿特斯的案件索赔金额更是超10亿元。双雄和解的示范效应，正推动行业重构竞争逻辑，“抱团取暖”已从选择题变为生存题。</p>
  <p>专利交叉授权构建的“技术联盟”，成为龙头协同的核心支点。根据和解协议，双方结束全球全部诉讼程序，就TOPCon与BC核心专利达成商业授权安排。这意味着国内两大技术阵营实现“破壁”：晶科的TOPCon专利池向隆基开放，隆基的BC技术成果可为晶科所用。</p>
  <p>有专业人士指出，这种技术互补将提升双雄全球竞争力，更能遏制“低技术产能出清”缓慢的行业沉疴。</p>
  <p>事实上，2023年TOPCon技术快速扩散过程中，因缺乏专利约束，大量低效率产能涌入市场，加剧了行业供需失衡。如今龙头带头建立知识产权规则，正是对工信部“打击侵权行为、规范行业秩序”要求的积极响应。</p>
  <p>抱团取暖的深层动因，是应对全球市场不确定性的战略需要。中国光伏企业曾长期处于海外专利诉讼的被动地位，而如今隆基、晶科等龙头已累计持有上万项专利，具备了规则制定权。</p>
  <p>但海外市场的贸易壁垒仍在加剧，欧盟碳边境调节机制（CBAM）生效后，技术标准认证成本上升；美国对东南亚光伏产品的反规避调查持续推进。在此背景下，<strong>龙头企业若继续内斗，只会给海外竞争者可乘之机。</strong></p>
  <p>有业内人士表示：“恶性博弈只会两败俱伤，协同合作才能在全球能源转型中占据主动。”目前已有消息显示，隆基与晶科正探讨在海外电站项目开发、供应链协同等领域深化合作，这种“技术+市场”的双重抱团，将形成更强的抗风险能力。</p>
  <p>更具深远意义的是，和解推动行业竞争逻辑从“价格战”转向“价值战”。过去十年，光伏行业依赖产能扩张实现成本下降，但也导致同质化严重。</p>
  <p>2025年上半年的数据显示，行业整体研发投入占比不足3%，远低于半导体行业水平。而隆基与晶科的和解协议明确提出“加大新技术研发、加速商业化应用”，双方研发投入若形成协同效应，有望加速HJT、钙钛矿等前沿技术的产业化进程。</p>
  <p>另外，这种转型已初见端倪，和解公告发布后，光伏板块研发投入占比高的企业股价逆势上涨，资本市场用脚投票认可了“技术驱动”的新逻辑。</p>
  <p>从剑拔弩张到携手同行，隆基与晶科的转身，为光伏行业树立了新标杆。当更多龙头企业放下内耗、聚焦创新，中国光伏将真正从“产能大国”迈向“技术强国”，为全球能源转型贡献更坚实的力量。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XcsX_7MFuKZrYEINvz2APw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“预见能源”</a>，作者：柯阳明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480639865002880</id>
            <title>AI替用户剁手，电商行业这下真要变天了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480639865002880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480639865002880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 12:12:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>此前在今年年初，我们曾在《AI购物竟是人工驱动，硅谷创投圈又玩出新花活》中提及AI购物赛道独角兽Nate涉嫌欺诈，其所谓的专有AI技术实现“一键式自动购物”，实际上自动化率近乎于零，是依赖海外数百名人类客服的“人工驱动”。在Nate的这个谎言被戳穿前，该公司在过去七年时间里已经骗取了投资者超过5000万美元的资金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_d681c8f32c554b4ea770e1cb0460409a@000000_oswg9259oswg600oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为什么投资者会对一个骗局如此着迷？其实是因为Nate讲述的故事，与当年的“滴血验癌”有着异曲同工之妙，毕竟通过AI来帮助用户实现一键购物，极有可能会重塑电商行业的格局。</p>
  <p>如今谷歌和PayPal准备联手将Nate的畅想变为现实，近日双方宣布建立线上购物合作伙伴关系，将各自的数字化支付模式与AI工具结合用于全球交易体系。</p>
  <p>具体来说，谷歌和PayPal将分别拿出各自的AI技术以及支付解决方案，来构建由AI智能体代表消费者完成从发现商品到下单付款的全流程“代理型商业”(Agentic Commerce)。目前双方正共同制定行业标准，确保在AI代理参与交易过程中具备充分的风险控制与支付安全机制，以保障商家、消费者，以及AI工具间的可信交互。</p>
  <p>按照PayPal的说法，谷歌的AI技术搭配PayPal的数据，将使得AI成为一个真正深入你、且彼此了解的购物伙伴的能力。简而言之，谷歌和PayPal的此次合作只为实现一个目的，即AI替用户“剁手”，让消费者从“执行者”变为“委托人”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_433fc58af0344c43ac0cd4c18c51da82@000000_oswg27844oswg600oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今随着各AI厂商基座大模型的逐渐成熟，现阶段的AI智能体已经初步在消费场景落地。比如，号称是“全球首个基于地图的10亿国民级AI Native原生应用”的高德地图，在不久前就新增了AI智能体“小高老师”，用户直接输入“帮我规划一次国庆旅行”，“小高老师”就可以生成完整的旅行攻略。</p>
  <p>只可惜，高德地图的“小高老师”、马蜂窝的“AI旅行助手”只能局限于给出建议的地步，它们生成的旅行计划想要成真，依旧需要用户自己完成机票、酒店的购买。换而言之，AI智能体的“主观能动性”被严格限制，所以空有强大的智能和执行能力，具体行动仍依赖用户的授权。</p>
  <p>随着开源的MCP（模型上下文协议）成为AI智能体的标配，AI模型与外部工具和服务之间的交互就有了标准化接口，也使得AI智能体不仅有“脑子”，还长出了“四肢”。可是AI智能体被发明出来是为了节约人类的时间和精力，如果它们的每一个行为都需要用户授权，那么所谓的“自动化”又从何而来？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_1f220efd504e4e81818c82b9e8e374fa@000000_oswg34677oswg600oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此次谷歌与PayPal的合作之所以重要，盖因他们正在尝试让AI拥有“负责任”的资格，而这一切的基石则是谷歌提出的Agent Payments Protocol（AP2，代理支付协议）。</p>
  <p>当下，AI智能体还处于“半自动化”状态的根源其实是信任问题，AI的每一个行为都需要用户授权，AP2正是谷歌提供的一站式解决方案，能够让智能体的行为变得可授权、可验证、可追溯。</p>
  <p>如果说MCP协议让AI智能体有了实用性，智能体交互协议Agent2Agent（A2A）让AI智能体有了自己的语言，那么AP2协议则是给了AI智能体一个虚拟世界的身份证。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_e10929ba67ae420e890556fd6c45d88d@000000_oswg37665oswg600oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可是谷歌和PayPal试图让AI电商从“人主导”转向“AI代理”，到底会对当下的电商行业带来怎样的影响呢？</p>
  <p>“代理型商业”的魅力，就在于最大限度缩短了消费者的购物决策路径，让花钱变得更容易，上一个有类似效果的东西则是“数字支付”。谈及数字支付对于电商行业的意义，许多从业者的一致看法是其削弱了现金交易的“痛感”，让消费者对金额的感知变得模糊。</p>
  <p>支付方式会影响消费心理，这其实是一个有着科学实证的现实。斯坦福商学院教授Chip Heath的著作《决断》就是这样描述的，人们在用现金支付的时候有一种具体的“具象感”，眼看着钱从兜里拿出来，然后一张一张数好交到别人手里，而刷卡或数字支付就只看到了抽象的数字，没有明显的失去感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_96cf133c2e7646cf931d3dcbe989946b@000000_oswg17215oswg600oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了降低消费者的“痛感”，电商行业甚至推出了“先用后付”，将交易与支付分离，只需点击就可以成交的策略大幅提升了消费者的购买意愿。如若不然，也不会在网友吐槽先用后付的案例中，出现长辈动不动就通过先用后付购买了几十件商品了。</p>
  <p>可先用后付好歹还需要用户自己进行点击操作，谷歌和PayPal试图打造的“代理型商业”干脆就连点击屏幕的过程都省略了，用户只要将脑海里的模糊想法告诉AI，后者就会自动完成需求分析、商品搜索、价格比较，以及下单购买。在谷歌和PayPal描述的未来里，购物都不需要用户动手，动动嘴皮子就行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_957c044d54f24e3cb7c88a82dd6b5079@000000_oswg17328oswg600oswg194_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道，当初抖音的兴趣电商都有一个利用算法让用户“上头”的步骤，可“代理型商业”甚至不需要用算法来塑造消费场景。如果说当下的电商行业正在默默推进的工作是“诱导消费”，那么谷歌和PayPal要做的则是“代用户消费”，称得上是兴趣电商的威力加强版。</p>
  <p>一旦谷歌和PayPal这次的合作成果落地，并且稳定运行一段时间，毫无疑问100%会被Copy To China。别的不谈，已经陆续推出“AI万能搜”、“帮我挑”的淘宝，肯定对这个能代替用户“剁手”的模式感兴趣。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649896068&amp;idx=3&amp;sn=3d43df53cb78b18f9967e45bccd2f9cb&amp;chksm=86ddf920a6b1a13fa9f7b68fe1fb62240dd520ca988421965aa32585cf84ae84b423db3fb4b9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480634161994631</id>
            <title>腾讯元宝，想要再造一个“微信”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480634161994631</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480634161994631</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 12:10:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>元宝，已经“入侵”微信生态的各个角落。</p>
  <p>就在上周五，腾讯元宝AI，宣布其现已全量上线公众号和视频号评论区。用户在公众号、视频号评论区使用时，只需在文章评论区输入@符号，选择官方"元宝"即可召唤AI助手，输入想提问的问题后，元宝便能作出相应回答。</p>
  <p>用户可以让元宝帮你总结公众号文章核心观点，解答视频中的专业问题，甚至把它当作随身百科全书的智能顾问。</p>
  <p>这意味着，微信生态池中的内容场景，已然全量接入了元宝，向后者开放。</p>
  <p>而在更早的时候，微信先是在搜一搜场景中，直接挂上元宝的服务入口，更是随后直接开放了功能，让用户可以将元宝添加为好友，以Chatbot的形式内嵌至用户的聊天页面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_1dea5ecd202945e992d80ab5d6eb082d@5091053_oswg121355oswg1080oswg1422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>足见在AI时代，微信正在不竭余力地为元宝输血，从而尽可能地将元宝推向更广泛更普遍的人群中。</p>
  <p>当然，也不只是微信。整个腾讯，全部动了以来。</p>
  <p>3月，元宝宣布与腾讯文档正式打通，5月，元宝先是与腾讯新闻完成功能对接，后与微信读书、起点读书实现打通......</p>
  <p>肉眼可见，包括微信在内，几乎腾讯系所有的主流TO C应用，都向元宝开放了自身核心场景，目的只有一个，那就是快速催熟元宝的做大。</p>
  <p>这就是腾讯当前的第一要务。</p>
  <p>无论是PC时代的QQ，还是移动互联网时代的微信，腾讯都牢牢把握住TO C应用的王者地位，且遥遥领先，地位未曾被撼动过。</p>
  <p>也正是凭借于此，尤其是依托微信，腾讯不仅完成了PC到移动互联网的顺利过渡，甚至是再造了一个腾讯。</p>
  <p>现在到了AI时代，腾讯必须要再复制一个类似微信的超级TO C应用，从而确保其在AI时代的地位。</p>
  <p>几乎所有的腾讯TO C应用，都在拼命传功于元宝、输血于元宝，便是如此。</p>
  <p>问题是，这种大力出奇迹的路径，与微信的自然增长逻辑南辕北辙。元宝，想要再造一个“微信”，愿景很好，但远没有这么简单。</p>
  <h2><strong>被托举的元宝</strong></h2>
  <p>以前是“三分钟看完一部电影”，现在就连“三分钟”都不需要了，可能只需要“三秒钟”，仅需要在视频号评论区中@元宝，后者就能直接用AI给出视频内容的总结。</p>
  <p>比如以一名天津本地大V窦也为例，其置顶的一篇介绍天津北安桥发展变迁，以及知识典故的视频，用户@一下元宝，便可以快速得到该大V所解说的内容总结。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_6077f6db1f0e422b87d97e6b2e7b14ea@5091053_oswg127533oswg1080oswg1329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上这段时间，如果你经常刷视频号、公众号，就很容易看到，元宝的身影出没。</p>
  <p>这当然与此前元宝全量上线公众号和视频号评论区有关。</p>
  <p>但不止于此。</p>
  <p>9月24日，元宝在微信的布局，再一次上新了。</p>
  <p>据了解，根据官方发布，目前元宝打通了微信小店，用户如果让元宝推荐书籍的话，后者不仅可以生成书单，同时可以直接给出微信小店入口。用户不用在App间来回复制粘贴，可以一键直达购买。</p>
  <p>而这也直接意味着，元宝在微信上的功能，也从聊天互动，逐步延伸至交易服务。元宝，已经不满足于在微信仅仅是个AI Chatbot了，而是想要更进一步。</p>
  <p>毕竟，当下的元宝，正在被集团全力托举。</p>
  <p>正如当前的阿里，正在全力AII IN外卖一样，当前的腾讯，正在全力AII IN 元宝。</p>
  <p>很难想象，一个奉行内部赛马，崇尚产品自然增长的腾讯，会在元宝一上线时，便先是疯狂投流买量，以快速将元宝铺向市场，后是打通一应资源，将各业务线的核心场景，均向元宝开放导流。</p>
  <p>微信、腾讯会议、腾讯文档、腾讯视频、QQ音乐等十多款腾讯核心应用，都在此列。</p>
  <p>成果，当然有。</p>
  <p>据了解，用户每日向腾讯元宝发起的提问量，已经达到了年初一整个月的提问总量。这是腾讯官方目前对外披露的数据。同时在官方的口径中，元宝上线一年多，也已经成为了国内日活跃用户排名前三的AI原生应用。</p>
  <p>只是，代价也不小。</p>
  <p>一方面，很多腾讯既有应用，或为此还放弃了自身AI生态的构建可能。</p>
  <p>以微信为例，在此前的财报电话会上，腾讯总裁刘炽平曾多次提及，希望为微信打造AI智能体。与其他通用型智能体相比，微信生态内的智能体可以连接社交、公众号、视频号、小程序等独特组件，获取各种信息及整合交易能力，这也将成为极具差异化的产品优势。</p>
  <p>但现在看来，无论是微信内置的AI Chatbot应用，还是后续可能的AI智能体，这都交给了元宝来做，让元宝去承接微信的AI生态。</p>
  <p>另一方面，元宝的用户规模，并没有想象中那么成功。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_0c2de45d08fb4a2e8d88b6427649c8ec@5091053_oswg92657oswg1080oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据QuestMobile 此前发布的 2025年8月AI应用行业月度报告显示，腾讯元宝目前月活规模环比增长22.4%，排在第三位，仅次于豆包、DeepSeek之后。</p>
  <p>从名次上看，元宝在C端的表现，还是很不错的。但事实上，从用户规模量级上来看，即便身处第三的元宝，与豆包、DeepSeek并不处在同一个量级，只能算作是第二梯队，且与领先阵营，至少存在5000万月活左右的差距。</p>
  <p>即便被集团全力托举，但现在的元宝，还很难说气候已成。</p>
  <h2><strong>必须要赢的战场</strong></h2>
  <p>只是，腾讯已经无法回头。</p>
  <p>一个市场共识是，AI时代，已经大势所趋。</p>
  <p>正如移动互联网时代，大厂们都在争抢入口，争抢船票一样，到了AI时代，同样如此，一旦缺乏AI超级应用，很可能就要被时代淘汰。</p>
  <p>腾讯当然有着清醒的自知之明。</p>
  <p>事实上进入到2025年后，基于DeepSeek-R1的爆火，腾讯一改此前对于AI不慌不忙的态度，转而激进起来。</p>
  <p>腾讯旗下一应应用，短时间内快速拥抱DeepSeek，实现AI转型；元宝进入疯狂买量阶段，并开始接入到多个产品的应用场景中，一副时不我待的态势。</p>
  <p>投入更是夸张。</p>
  <p>以元宝为例，有数据显示，整个二月份腾讯花在元宝买量上的金额达2.81亿元。</p>
  <p>当然，此轮全面拥抱AI的浪潮中，腾讯也尝到了甜头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_62d56ed63ac64c80b04c57cc055b4186@5091053_oswg69675oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>业绩方面，腾讯最新发布的Q2财报显示，当季营收1845亿元，同比增长15%；经营盈利692.5亿元，同比增长18%。这其中，AI成为了业绩增长的引擎之一。比如，就在二季度，AI驱动腾讯的营销服务收入增长20%。</p>
  <p>资本市场层面，腾讯正在讲的AI故事，也成功的帮助腾讯重回6万亿港元市值。</p>
  <p>过去三年来，腾讯股价一直深陷下行通道，市值出现了大幅缩水。但随着全面拥抱AI，今年以来，腾讯股价累计上涨了约60%，市值得到了很大程度的修复。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_71767dfbdad5434ca77b15132c7c27ec@5091053_oswg116092oswg820oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可见，无论从对业绩的助力，以及对未来发展的预期上，AI对于腾讯而言，都是一场必须要赢的战场。</p>
  <p>尤其是在TO C领域。</p>
  <p>一个事实是，腾讯虽然拥有强大的产品基因，但AI产品的逻辑，核心在于技术。</p>
  <p>在过往的认知中，腾讯在AI技术上的表现，在大厂中并不显眼。这也是为什么腾讯在跟进大模型上，是大厂中拥抱DeepSeek最积极的根本原因。</p>
  <p>也由于此，这注定了在AI TO C应用上，腾讯必须要抛弃过往的内部赛马，抛弃过往的自然增长逻辑，转而将集团所有资源，押注到元宝这一个产品上。</p>
  <p>要知道，TO C应用正是腾讯这座大厦的关键基石。</p>
  <p>一个QQ，成就了腾讯的社交帝国，一个微信，再造了一个新腾讯，现在，就看元宝了。</p>
  <p>即便元宝仍然需要全力持续托举，但腾讯硬着头皮，也得上。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2fn7lu3bUzO-ZKvLnkevuA?click_id=246" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI蓝媒汇”</a>，作者：叶二，编辑：魏晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480608171367559</id>
            <title>汇川董事长朱兴明：瞄准工业无线化未来，聚焦工业发展高端、绿色、智能、国际四大方向｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480608171367559</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480608171367559</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 11:51:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作者｜黄楠</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>当下全球制造业加速向“智能制造 4.0”转型，中国工厂也面临从“规模”向“效率”升级的关键期，却受困于设备孤岛难协同、技术碎片化难落地、能源成本高难降碳的三重痛点。</p>
  <p>在这一背景下，从单点自动化转向系统智能化升级，成为行业提升效率、应对市场变化的核心趋势。</p>
  <p>汇川董事长朱兴明在接受媒体采访中指出，未来五年内、工业现场无线化将成为现实。基于这一趋势，汇川围绕工业发展的四大方向进行了系统性布局。</p>
  <p>首先，是高端化。随着消费端对高品质生活的追求不断提升，制造业必须向高端化升级，以提供更优质的产品与服务。</p>
  <p>第二是绿色化。制造业必须积极响应可持续发展的全球共识，推动节能降耗、环境友好的生产方式，实现对资源的更高效利用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_7ab3f4aef3c24a91aa15c4b97ff43181@6022551_oswg3221410oswg1600oswg1067_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">汇川工博会展台现场</p>
  <p>第三，是智能化。未来的制造并非减少工作量，而是通过AI、具备学习与决策能力的智能装备，将更多任务交由机器完成，从而提升整体效率与灵活性。</p>
  <p>第四，是国际化。中国作为全球制造业中心，正从三个阶段逐步推进国际化进程：初期是将中国制造的商品输出全球；中期是将中国产能布局至海外；现阶段则进入“global for local”的新模式，即整合全球的研发人才、工程师、产业工人与供应链资源，实现在地化运营。</p>
  <p>基于上述四大发展方向，汇川技术在具体工业场景中已形成系统化的落地路径。</p>
  <p>9月23日上海，在2025年工博会现场，汇川的展台上没有传统展商的设备堆砌，而是展出了一套贯穿“设计 - 制造-能源-运营”全链路的数字化解决方案。</p>
  <p>具体到工业场景中，布线繁琐、故障排查效率低、设备清洁维护难等问题，仍是制约生产效率提升的关键瓶颈。汇川技术当前已推出了四大核心架构，以系统化方案进一步推动工业自动化向柔性化、智能化升级。</p>
  <p>设备间的有线通信连接，长期限制生产灵活性与效率提升。复杂的线缆铺设不仅增加安装调试成本，后期维护与升级也面临诸多不便。针对这一痛点，汇川推出了INO AIR全球工业无线同步运控方案，它具备1ms超短通信周期、1μs级同步抖动控制以及99.9999%的工业级可靠性，可解决无线传输在高速动态场景下的稳定性难题。目前，INO AIR已在全球首款无线贴标机中实现规模化应用，有效消除线缆束缚，大幅缩短产线改造周期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_2a82d584b8c64821908a2df5f901995a@6022551_oswg1926575oswg1600oswg1067_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">汇川工博会展台现场</p>
  <p>在能源与数据流优化方面，汇川提出了智能传动系统，通过超高效扁线电机与无线变频技术协同，能够打通能源与信息流。同时，其智能运控系统通过“数据流、控制流、安全监控流”三流合一的设计，也可以在保障安全的前提下，实现数据在产线中的无缝自由流转。</p>
  <p>针对设备维护难题，汇川的智能气动系统IPT210智能阀岛将故障定位从“小时级”压缩至“毫秒级”，显著减少非计划停机损失。</p>
  <p>面向精密作业场景，汇川智能机器人实现了负载自重比大于0.5的卓越性能。其七自由度仿生臂基于全关节扭矩传感设计，具备高精度力控能力，可支持复杂的遥操作任务。目前，上述技术已在机床加工、注塑成型、新能源产线等实际场景落地应用。</p>
  <p>随着具身智能技术从实验室走向产业前沿，人形机器人成为破解高危作业风险、缓解人力成本压力的关键技术载体。汇川技术聚焦人形机器人产业化落地，构建了软硬协同的完整解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_b8a08cfb6b3f49e28e1a0e9a67e180f5@6022551_oswg2502056oswg1600oswg1067_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">汇川展台上的机械臂场景</p>
  <p>在硬件层面，汇川通过一体化行星关节执行器、高扭矩密度无框力矩电机等核心部件，为人形机器人打造出稳定可靠的“筋骨”。这些组件支持万小时以上连续运行，具备小体积、大功率特性，使机器人能够在汽车焊接、化工巡检、机床内部作业等复杂或高危环境中替代人工。</p>
  <p>在软件与AI层面，汇川构建了iFG平台作为“数字员工孵化器”。该平台包含数据基座与低代码开发工具，能够将原始数据转化为高质量训练语料，并支持非专业人员快速搭建场景化智能体。通过大模型与小模型的协同调度，系统既可理解复杂指令，也能实现毫秒级响应，有效平衡了智能性与实时性要求。</p>
  <p>“未来，AI最具潜力的落地场景将是智能机器人、尤其是人形机器人。随着其触觉日益灵敏、视觉系统不断精进，并具备处理复杂任务与决策的能力，人形机器人有望逐步替代人类完成多种工作。这或许将成为AI技术替代人类劳动的最重要方向。而在工业制造领域，AI的应用将全面渗透至人、机、料、法、环各个环节，最具变革性的仍体现在人与机器的协同上。”朱兴明表示，“在此过程中，中国企业也需以更加融合、本地的‘国际化’新模式，将智能制造的能力与全球产业需求相结合，参与构建未来的制造生态。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480623803997314</id>
            <title>雷军“养儿子”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480623803997314</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480623803997314</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 11:40:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>雷军提到的“两个儿子读书说”，部分借鉴了20年前，李嘉诚以儿子、猪仔，对比旗下业务的譬喻。但是，考虑到当前舆论场，以及小米集团港股的股价表现，这一说法确实有助于理解、审视这家科技龙头的趋向。</p>
  <p>两个儿子有明显的区别：新进入的汽车行业地位特殊，自建产线，押上了身家，是读书好坏直接影响到家族未来表现的嫡子。</p>
  <p>芯片行业不同，更像是一个试探，只有读书够好，才配得上雷布斯的威名，才有资格认祖归宗。表现不好，小米集团完全可以换个新儿子，比如人工智能。财大气粗如OPPO的陈明永，头脑发热，赌上几百亿，稍微遇挫就收摊关门，就是教训。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_34de5f30beec47f981e997cac06c8f86@5091053_oswg18519oswg640oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小米集团的股价进入新的平台期</p>
  <p>和几位同行相比，雷军是唯一让自己品类上发生巨大变化的手机大厂的CEO。小米非常高效地进入了汽车行业，并且站稳了脚跟。</p>
  <p>OPPO、vivo的主战场还是手机，机器人、XR所谓的科技新产品，都是为了让自己显露科技实力，而不是真的相信这些新产品可以成为未来的新赛道。库克任内推出的vision Pro现在可以断定，不会是下一个iPhone，也不是iPhone杀手。</p>
  <p>相比手机硬件主业，手机广告的主利润，这些新玩意都过于渺小了。</p>
  <p>唯一跟雷军有类似，肉眼可见的变化的是余承东，他手里也有了一块巨大的汽车业务。但两人也有不同，雷军是大股东，是CEO，是独立制定战略、为成败负责的老板。余承东是一个正在取得巨大产业链成功的体系的一部分，很难区分个人和体系功过。</p>
  <p>雷军在汽车赛道的成功，也有助于小米手机的产品思路和方法论。</p>
  <p>从这个角度来说，回看过去一年，选对小米集团港股实在是一件非常正确、容易的事情，那是一段从10块钱左右到50块钱以上的重大行情机会。一年前的思考重点有两个：</p>
  <p>一是，手机行业得天独厚的，历史性难以复刻，让人嫉妒的商业模式。小米不是发明人，但是，雷军和林斌是最早看清楚的这个模式的人。在剧烈的技术、产业，社会经济转型期，这就是最好的棉袄，流着蜜糖和牛奶的天府之地。</p>
  <p>二是，雷军能不能在汽车市场立足。牌照问题，竞争问题，技术问题，产线问题，这些如今看起来是雷军应得的胜利，一年前，不被所有人看好。</p>
  <p>《智物》身边，有两波人看好小米和雷军，其中一波是雷军的老同行们，多数出于信仰，既然在手机这个全世界人才浓度最高，竞争最激烈的市场上历练过，汽车这种赛道不是问题。</p>
  <p>另外一批人，则是在A股市场上成功的芯片赛道投资者。一年前，他早早以资金投票，成为了小米集团主要的机构投资者。那是在所谓的DeepSeek时刻之前，全球投资者还没有意识到中国科技资产的潜力和价值。</p>
  <p>这真是一个经典的价值投资的成功案例，多数人回报非常优秀。</p>
  <p>如今，又一个分歧时刻，或者现在，当雷军在汽车市场站稳脚跟，小米手机业务也持续成功。再回头来与这两批人讨论，小米集团未来的表现，两个群体当中，分歧再次出现了。</p>
  <p>甚至，分歧也在小米集团内部的一部分人士，最值得讨论的重点还是汽车。这个已经获得市场认可的小米集团幼子，未来能接替手机业务，或者至少和手机业务双峰并峙吗？</p>
  <p>小米汽车的成功有多么肉眼可见？在主要的高速公路上，小米汽车的运输车是最为明显的，市场的成功是合理的解释。不合理的地方也有，小米可能需要尽快解决第二工厂的问题，降低运输成本，提升物流效率。</p>
  <p>还有一个不合理的地方，中国的高速公路上很少有特斯拉的运输车。</p>
  <p>问题是，小米汽车得有多成功，才能符合如今小米集团的估值，并且为下一个估值平台提供空间，分歧最严重的是后者。</p>
  <p>现在的分歧和混乱在于，小米集团和雷军之前的目标，一直都是让自己瞄准全球的标杆企业，手机市场的苹果，汽车市场的特斯拉。这种标杆定位，简单清晰，既能清晰地团结内部，也能清晰地说服外部投资者。</p>
  <p>中国的乔布斯，中国的马斯克，现在的雷军和小米集团，立足之后，初步完成了这个目标。现在的估值水平，体现了这个成绩。</p>
  <p>特斯拉和马斯克的目标，不是所有人都相信，但是相信人的选择在100块美金以下买入，选择加入特斯拉，待在特斯拉，忍受马斯克暴君一般的管理风格。</p>
  <p>相信的人赚钱了，不相信的人踏空了。</p>
  <p>中国企业家不擅长，也不愿意谈这样的目标，也不喜欢谈这样目标的人。库克的目标很简单，萧规曹随，就是历史最佳继任CEO。OPPO、vivo的目标也很简单，更低的成本，更高的份额，赚更多的钱，更高的利润回报。</p>
  <p>余承东略微复杂，表面看，和库克、沈炜和陈明永一样，更多的份额就能赚更多的钱。内地里看，他还要带动中芯国际、京东方、凯盛科技这批中国土炮一起成长，他得作为这批中国产业链的火车头。</p>
  <p>小米和雷军新的标杆是什么？是卖更多的车，更多的手机，更多份额？还是，也有一个份额之外，理想化的目标。现在，内外的分歧和杂音当中，至少有部分原因在这里。</p>
  <p>细看下去，中国手机大佬们有着成功育儿案例，也包括雷军。这种表述，一半应是眼见汽车市场初步成功，教子有方之后的夫子自道。</p>
  <p>另外一半的意涵，小米集团如今成功复制了一个非常类似特斯拉打法的车厂。这个车厂未来的估值，一是靠雷布斯持续的努力，另外也是靠同行的衬托，其他不太能像小米高效复制特斯拉的企业，会慢慢衰退下去。</p>
  <p>但车厂不是特斯拉和马斯克的全部估值水平，马斯克的FSD和Robotaxi以及机器人，还有背后的xAI，雷军不屑于全部复制，不能全部学习。学多少，学到哪一步，是小米汽车作为嫡生子读书的课业。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/n-sqyPr_6rxhfQOYYunNuA?click_id=243" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智物科技评论”</a>，作者：智物，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480611585612932</id>
            <title>不到三年，股价暴涨22倍，一个互联网“老登”的AI超级逆袭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480611585612932</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480611585612932</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 11:39:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>大家都知道，英伟达是全球AI行情的带头大哥。从2022年11月到现在，英伟达的股价直接涨了10倍，妥妥的“超级牛股”。</p>
   <p>但它一定不知道，在遥远的东方，有家公司比它还要猛。</p>
   <p>它的名字叫，美图。</p>
   <p>没错，就是那个以前靠“美图秀秀”和“美颜相机”火过一阵的老牌互联网公司。谁能想到，这次它又靠着AI火了回来。</p>
   <p>2022年11月，美图股价跌到历史低点0.385港元，市值只剩上市最高时候的1.7，市值还不到过去高光时候的一个零头。在很多投资人眼里，美图这家公司几乎就等于“消失”了。</p>
   <p>当时，谁也没想到，远在大洋彼岸，一场由ChatGPT引爆的AI革命，正在悄然酝酿。而这场革命，不仅改变了整个科技行业的格局，也意外给了美图一次重生的机会。</p>
   <p>AI的风口一来，美图反而成了最先起飞的那一批。过去被调侃为“修图软件”的它，摇身一变，却成了AI视觉应用的头部玩家。</p>
   <p>不到三年，美图的股价<strong>从0.385港元一路飙到9港元</strong>，<strong>涨幅整整22倍</strong>。</p>
   <p>这个数字意味着什么？不仅甩开了所有互联网同行，甚至<strong>比全球AI牛股英伟达还要凶，接近它的两倍</strong>。</p>
   <p>就这样，一个曾被认为“时代抛弃”的老牌公司，居然在AI的风口上完成了逆袭。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>美图靠AI，逆袭了</strong></h2>
  <p>美图这波上涨，真不是空喊AI概念。它是实打实交出了漂亮的业绩。</p>
  <p>过去两年，美图<strong>收入每年都保持在20%以上的增长</strong>。2024年，美图收入33.4亿元，同比增长23.9%。</p>
  <p>但更夸张的是利润。</p>
  <p>2023年开始，美图的净利润增长就远超收入。2023年收入只涨了29.3%，利润却飙了233%；2024年收入涨23.9%，利润涨59.2%；到2025年上半年，收入只涨12.3%，利润还能暴增71.3%。</p>
  <p><strong>为什么利润跑得这么快？答案在毛利率</strong>。</p>
  <p>2023年到2025年上半年，美图的毛利率从56.9%一路涨到73.6%，硬生生提高了17个百分点，比微软都高。</p>
  <p>背后的原因很直接：<strong>AI改造了美图的收入结构</strong>。</p>
  <p>拆开看，从2023年AI爆发开始，美图的影像与设计产品收入占比一路狂飙：影像与设计产品的收入占比，从2023年的49.3%，一路跃升至2024年的62.4%，并在2025年上半年突破74.2%，成为美图的绝对核心。</p>
  <p>相比其他业务，<strong>影像与设计产品的毛利率更高</strong>。原因很简单，这类产品的模式是订阅+内购，边际成本几乎为零，新增用户的钱几乎全是毛利。</p>
  <p>而之所以美图的影像与设计产品增长这么快，是因为美图踩中了AI爆发的风口。</p>
  <p>2023年初，美图上线了美图设计室，正好踩中了电商商家最缺图的时机。以前做海报要靠美工一点点排版，现在只要一句话加上模板，AI就能自动生成。紧接着，2024年3月，美图又靠黏土滤镜刷屏全网，流量爆炸。</p>
  <p>光是去年6月，美图在自家的影像节上一口气发布6个AI产品。</p>
  <p>今年8月，国外知名投资机构A16z更新了AI应用Top50榜单，<strong>美图一口气塞进去了5个产品，成了上榜产品数量最多的中国公司</strong>。</p>
  <p>这5个产品分别是：</p>
  <p>①美图秀秀（2008）</p>
  <p>美图秀秀主打真实、自然的美颜。AI功能集中在去双下巴、加腹肌、睁眼、美白牙齿等容貌的塑造上，也给出了AI扩图、AI消除水印等精细化操作。如今，用户可以输入图片以及任意指令，它能生成各种画面场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_f7202b848fae470faf8d5469f4b20074@5091053_oswg475714oswg857oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>②BeautyCam/美颜相机海外版（2013）</p>
  <p>该应用的玩具性质较强，和美图秀秀有功能重合，整体以一键美颜操作为主。最近海内外社媒上“AI拍立”“AI合照”爆火，一部分便是靠美颜相机生成的。除此之外，它还有AI换装、AI写真、照片生成舞蹈视频等趣味玩法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_8cea750fef2444ad98699e0ab4c4a803@5091053_oswg190826oswg1080oswg1023_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>③美图设计室（2022）</p>
  <p>美图设计室主要面向电商，输入一句卖点，10秒内可以生成多张商品海报，它也支持AI生成人台图或服装模特试穿效果。应用内还有生成PPT功能，输入文字可自动生成专业级演示文稿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_b135c22dded5490a95655c8f6ecd69d0@5091053_oswg62500oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>④Wink（2022）</p>
  <p>专攻“美颜”短视频，它将公司的成熟功能迁移到视频编辑中，如一键美颜、AI身材美型、AI动漫风格生成、AI画质修复、AI马赛克等。</p>
  <p>⑤Airbrush（2015）</p>
  <p>该应用为照片+视频双修，面部精修功能包括AI牙齿美白、AI除皱等，画面调整功能包括AI调色、AI消除。视频板块，用户可以像p照片一样实时看视频的动态效果，其还加入了AI表情调整和AI艺术风格等创意功能。</p>
  <p>这些产品不仅撑起了美图的产品矩阵，也带来了实打实的收入。</p>
  <p>其中，美图设计室在2024年收入就干到2亿元，是公司历史上增长最快的单品；美颜相机年收入3亿元，在东南亚和拉美表现亮眼，还曾凭AI换装功能登上12个国家应用榜第一。</p>
  <p>其他产品也不差。Wink 2024年全球月活达到3000万；“开拍”上线1年多，就成了国内口播视频制作赛道第一；BeautyPlus年收入也有5000多万元。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>风口上的美图，又走到了宿命的路口</strong></h2>
  <p>说起来，美图这波大涨，除了自身努力外，一个更大的原因是：<strong>站在了“视觉”的风口上</strong>。</p>
  <p>都说AI变现难，但偏偏“视觉”工具是所有AI赛道里最容易赚钱的。</p>
  <p>今年3月，A16Z发布了全球AI应用收入TOP50。结果发现，<strong>最赚钱的不是大模型本身，而是最接地气的图像/视频编辑和美颜相机</strong>。</p>
  <p>50个应用里，有21个是视觉工具，占了三分之一还多。其中能查到收入数据的10多个，加起来月流水超过3000万美金，年化差不多3.6亿美金，接近26亿人民币。</p>
  <p>另一家投资机构Menlo VC也说，消费者在AI工具上的花钱，大头是“创意表达”，占了45%。说白了，修图、美颜、做视频，这些<strong>最直观、最能立刻见效的AI工具，才是最大的现金牛</strong>。</p>
  <p>视觉工具容易赚钱的逻辑也很简单，用户需求明确，效果立竿见影，付费意愿高，加上订阅+功能内购的商业模式很成熟，流水自然跑得飞快。</p>
  <p>这就解释了为什么美图能吃到红利。作为这个赛道的“老油条”，风一吹，美图的利润和股价就自然跟着飞了。</p>
  <p>而这种“踩中超级风口，一飞冲天”的剧情，对美图来说并不陌生。甚至可以说，是一种宿命般的历史重演。</p>
  <p>在移动互联网早期，美图秀秀横空出世，凭“一键美颜”火遍全国，甚至月活用户一度冲到4亿，妥妥的国民级App，甚至后来的美颜手机也搞得风风火火，明星网红人手一台，出货量甚至也做到了百万。</p>
  <p>结果呢？头部手机厂商迅速追上。华为、OPPO、vivo把先后把前置摄像头做到2000万像素，美颜算法直接内置。用户一开相机就是美图效果，秀秀成了可有可无。</p>
  <p>至此，美图开始一蹶不振。到2020年，美图秀秀的月活跌到1.2亿出头，和巅峰完全没法比。美图手机也失去了差异化优势，2019年彻底退出历史舞台。这才有了股价3毛出头的美图。</p>
  <p>背后的逻辑很简单，单点工具的护城河太浅。爆款来得快，去得也快，功能性的优势总会被技术进步驱动下的时代洪流抹平。</p>
  <p>回到这波AI，类似的隐患同样存在。</p>
  <p><strong>工具类AI产品，本质上仍然是套壳产品。它的效果很大程度取决于底层模型的能力，产品本身附加值有限</strong>。</p>
  <p>换句话说，一旦底层模型升级，应用层的优势就可能被轻易吞没。</p>
  <p>谷歌最新发布的图像模型Nano Banana就是个例子，模型能力的进步带来的提升，往往远远超过产品定位或设计上的“小心思”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_08371823b1ca4ceebffd7b4d0f590f27@5091053_oswg100345oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Nano Banana生成效果；来源：@小T的AIGC笔记 @歸藏</p>
  <p>美图当然也清楚这一点。正因如此，它才不断强调自己的竞争力在于“最后一公里”，也就是把模型能力真正落地到用户体验和场景需求理解上。</p>
  <p>只是，这个故事能不能撑得住，还需要更多的时间来验证。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zxU-oFwMLQMOBhgjmqRbkQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：朗朗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480599969569670</id>
            <title>腾讯、高盛押注，深圳南山数据服务商三闯IPO，估值62亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480599969569670</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480599969569670</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 11:37:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>继麦科田之后，近期，又有一家来自深圳的公司寻求上市。</p>
  <p>格隆汇获悉，9月22日，深圳迅策科技股份有限公司（简称“迅策科技”）向港交所递交了招股书，由国泰君安国际担任独家保荐人。</p>
  <p>这是迅策科技在2024年3月12日以及2024年9月12日两次向港交所递表失效后，第三次冲刺港交所。</p>
  <p>迅策科技是一家实时数据基础设施及分析解决方案供应商，行业面临着较为激烈的竞争，公司持续保持高研发投入，目前尚未盈利。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>总部位于南山区粤海街道，高盛、腾讯都投了</strong></h2>
  <p>迅策科技成立于2016年，2023年12月完成股改，总部位于深圳市南山区粤海街道。</p>
  <p>截至2025年9月12日，刘呈喜间接通过珠海恩圆、珠海富前、珠海股温及珠海亨呈控制公司约28.86%的股份。</p>
  <p>2017年9月至2023年12月，迅策科技经历了多轮融资，<strong>主要投资机构包括腾讯、创新工场、高盛集团</strong>、大湾区基金、源峰投资、粤财创投、泰康保险集团、KKR、中金公司等。</p>
  <p>此外，阿里巴巴也通过云锋基金对迅策科技进行了投资。</p>
  <p>在2023年11月的融资中，<strong>迅策科技的投后估值为62.2亿元。</strong></p>
  <p>公司的董事会由九名董事组成，包括五名执行董事、一名非执行董事及三名独立非执行董事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_8bca9e412ae3420eadf44316942f31d3@5091053_oswg179742oswg831oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">执行董事名单，来源：招股书</p>
  <p>其中，45岁的刘志坚目前担任首席执行官、执行董事、董事会主席，他先后获得清华大学电子科学与技术学士学位、香港科技大学电机及电子工程硕士学位。</p>
  <p>刘志坚曾在苏格兰皇家银行担任董事，后在国开国际投资有限公司（1062.HK）任执行董事。</p>
  <p>耿大为今年也是45岁，目前担任执行董事兼总经理。他先后获得天津大学计算机科学与技术学士学位、清华大学工商管理硕士学位。</p>
  <p>耿大为曾在远东国际租赁有限公司工作，后在国网国际融资租赁有限公司担任市场营销部总经理。</p>
  <p>迅策科技是一家实时数据基础设施及分析解决方案供应商。</p>
  <p>公司<strong>产品组合的核心是实时数据基础设施</strong>，一个云原生的统一数据平台，可以在数毫秒至数秒内收集、清理、管理、分析及治理来自多个来源的异构数据。</p>
  <p>这意味着数据一经收集后，几乎可以立即处理并可用于决策、分析或进一步行动。</p>
  <p><strong>迅策科技从资产管理行业起步</strong>，其解决方案使资产管理人优化其资产管理生命周期的各个方面，从投资组合监控、订单执行、估值，乃至风险管理及合规，使资产管理人及其他企业能够专注于投资及业务决策。</p>
  <p>以资产管理行业的客户为例，当发布一条可能影响客户投资组合内公司股票价格的重大市场新闻时，迅策科技的数据基础设施解决方案可以立即收集该数据点，将其标准化以适应客户的内部格式，并将其与其他相关数据点集成。</p>
  <p>同样在几毫秒到几秒钟的时间内，迅策科技的数据分析解决方案可处理该数据点，更新客户投资组合的绩效指标，帮助客户根据该等最新市场情况快速评估是否购入、持有或出售资产。</p>
  <p>基础设施层面的统一实时数据集优化应用层面的关键功能，从市场分析、风险管理，以及资产管理人的专门功能，如投资组合监控及估值和合规。</p>
  <p>此外，迅策科技还拓展了金融服务（资产管理除外）、城市管理、生产管理及电信等其他行业的客户，涵盖中国三大国有电信营运商。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>3年半累计亏损3.66亿元，研发费用率超70%</strong></h2>
  <p>迅策科技的解决方案具有模块化组成的特点。</p>
  <p>各模块均被赋予特定的功能，从基本数据处理功能（包括数据收集、标准化及整合）到特定行业功能（如投资组合监控）。</p>
  <p>目前公司已成功开发超过300个模块，具有跨实时数据基础设施及实时数据分析的全套功能。</p>
  <p>2024年，公司的付费客户数为232家，其中资产管理行业的客户为177家，非资产管理行业的客户数为55家。</p>
  <p>同年，ARPU（每用户平均收入值）为272.4万元，其中资产管理客户的ARPU为138.1万元，非资产管理行业的ARPU为704.6万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_df8e91d285a349a1a959289c485dbac0@5091053_oswg126899oswg831oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">关键运营指标，来源：招股书</p>
  <p>2022年、2023年、2024年、2025年1-6月（报告期），迅策科技的收入分别为2.88亿元、5.3亿元、6.32亿元、1.98亿元。</p>
  <p><strong>2025年上半年收入有所下降</strong>，主要是因为来自应用于资产管理行业的付费客户人数减少，导致该领域的收入减少。</p>
  <p><strong>值得注意的是，过去几年迅策科技的净利润持续亏损</strong>。报告期内，公司的净利润分别为-9650万元、-6340万元、-9780万元、-1.08亿元，3年半累计亏损3.66亿元。</p>
  <p>公司成立至今已有9年，招股书称，在业务发展的早期阶段，公司的重点不仅是立即盈利，而是扩大收入以获取市场份额并吸引优质客户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_ac291f6490b24a8cb85d43f0f91b85f3@5091053_oswg250450oswg830oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">关键财务数据，来源：招股书</p>
  <p>从下游行业来看，2022年至2025年上半年，<strong>迅策科技来自资产管理行业的收入占比由74.4%下降至47.3%，</strong>来自其他行业（多元化行业）的收入占比则由25.6%提升至52.7%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_9988d6b26642478a858d96906e2ba669@5091053_oswg116424oswg830oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">按行业应用划分的收入明细，来源：招股书</p>
  <p>报告期内，迅策科技的毛利率分别为78.0%、79.0%、76.7%、66.7%，有所波动。</p>
  <p>其中，<strong>2025年上半年毛利率下降较多</strong>，主要是由于资产管理行业客户对定制解决方案的需求增加，导致毛利率下降。</p>
  <p>相对而言，标准数据基础设施解决方案的毛利率则较高，多元化行业则多采用这类方案。</p>
  <p>招股书称，市场领先的人才是成功的关键。截至2025年6月底，迅策科技的研发人员一共约320名，占员工总数约67%。</p>
  <p>报告期内，公司的<strong>研发开支</strong>总额分别为2.59亿元、3.79亿元、4.5亿元、1.68亿元，<strong>占收入的比重分别为89.93%、71.51%、71.2%、84.85%。</strong></p>
  <p>迅策科技的供应商包括软件开发商及技术服务供应商等。</p>
  <p><strong>公司通过两种模式产生收入，即订阅模式及交易模式</strong>，大部份是由客户根据其自身商业需求选择。订阅模式付款一般于12个月内到期，随着时间推移提供稳定收入。</p>
  <p>交易模式则涉及一次性费用且付款一般自验收后3个月内到期，导致实时现金流入造成现金流波动及收入来源难以预测。</p>
  <p>因此，<strong>迅策科技也面临来自客户的信贷风险。</strong>各报告期末，公司的贸易应收款项分别为7670万元、2.66亿元、2.52亿元、2.54亿元，占收入的比重分别为26.63%、50.19%、39.87%、128.28%。</p>
  <p>另外，截至2025年6月末，公司账上现金及现金等价物大幅减少，由2022年底的7.49亿元下降至2.22亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_7ccb6aa39084431f889dce99314b74dd@5091053_oswg238624oswg831oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">现金流量表，来源：招股书</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>面临互联网巨头的竞争，</strong></h2>
  <h2><strong>公司在中国实时数据基础设施及分析市场的份额约3.4%</strong></h2>
  <p>数据基础设施是指支援组织内数据收集、清除、管理、分析或管理的系统，可分为实时与非实时数据基础设施。</p>
  <p><strong>迅策科技的产品组合均为实时</strong>，实时数据基础设施为统一数据平台，可在数秒内从多个来源收集、清理、管理、分析及治理异构数据。</p>
  <p>数据基础设施是支持所有数据相关活动（包括分析）的基础层。数据分析是位于该基础设施之上的应用程序层，利用收集、存储及管理的数据来产生见解、做出预测或为决策提供信息。</p>
  <p>实时数据基础设施及分析解决方案利用大数据及人工智能技术，通过构建及分析数据模型，将分散的数据转化为业务洞察力，并根据实际商业场景开发智能分析解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_9d8760d19cb34017b024447de0576089@5091053_oswg151581oswg830oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">企业IT基础设施的各种实时数据基础设施及分析的功能，来源：招股书</p>
  <p>近年来，越来越多的企业积极加大对实时数据基础设施和分析解决方案的投资，以释放其数据的额外价值。</p>
  <p>中国实时数据基础设施和分析市场的市场规模于2024年达到187亿元，2020年至2024年的复合年增长率为46.1%，预计于2029年达到505亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_e0d688eaf0474d22988fbe534db3a71b@5091053_oswg140174oswg830oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国实时数据基础设施和分析市场的市场规模，来源：招股书</p>
  <p>2024年末，中国实时数据基础设施和分析市场的参与者总数超过400家，竞争激烈。</p>
  <p>按2024年收入计，<strong>迅策科技在中国实时数据基础设施及分析市场排名第四，市场份额为3.4%。</strong></p>
  <p>值得注意的是，公司面临的竞争对手主要是国内的互联网巨头，包括阿里巴巴、华为、腾讯、神州信息等。</p>
  <p>资产管理行业是数据集最复杂且对数据准确性和及时性要求最高的行业之一。以2024年收入计算，迅策科技在该细分市场的排名第一，市场份额为11.6%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_eb2945b1bdba432da2f428ad3edac1de@5091053_oswg27885oswg830oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国实时数据基础设施和分析解决方案的收入，2024年，来源：招股书</p>
  <p>总体而言，迅策科技在资产管理数据分析领域的占有率相对较高，但是行业面临着较为激烈的竞争，公司需要持续投入研发，成立9年，目前仍然未盈利；此外，公司业务受整体金融市场的表现影响，2025年收入出现下滑。</p>
  <p>未来，公司能否平衡研发投入，实现扭亏，格隆汇将保持关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/U3NmVz-wleB3yEqRxtfP8g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480499889101705</id>
            <title>甲骨文又诞生两位亿万富豪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480499889101705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480499889101705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 11:29:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>这家由全球第二富豪联合创立的科技巨头，如今已托举起四位“十亿美元俱乐部”成员。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>过去一年，甲骨文凭借在AI云领域的战略扩张收获颇丰。</strong></p>
  <p>公司通过开展云计算业务，充分利用市场对人工智能的需求获利。该公司已与业内多家巨头签署数额惊人的合同，包括与OpenAI达成的一份价值3000亿美元的算力供应协议。受此影响，甲骨文股价在过去六个月暴涨近115%，市值跃升至9330亿美元，跻身全球第十二大市值公司。</p>
  <p>9月10日当天，甲骨文股价单日飙升36%。此前，该公司在第一季度财报电话会议中预测，受AI推动，未来四年其云基础设施业务收入将激增700%，达到1440亿美元。这使得联合创始人兼首席技术官拉里·埃里森（Larry Ellison）的财富单日暴涨近1000亿美元，进一步巩固了他全球第二富豪的地位，截至周一，其身家估计达3923亿美元。</p>
  <p><strong>这一过程还催生了两位新亿万富豪。</strong></p>
  <p>据《福布斯》估算，甲骨文前董事长兼首席财务官杰弗里·亨利（Jeffrey Henley）目前身家11亿美元，前首席企业架构师爱德华·斯克雷文（Edward Screven）的身家同样达到11亿美元。</p>
  <p>亨利1966年毕业于加州大学圣巴巴拉分校，后在加州大学洛杉矶分校获得工商管理硕士（MBA）学位。</p>
  <p>1991年加入甲骨文担任首席财务官之前，他曾在制造业与房地产综合企业Pacific Holding Company以及食品服务企业Saga Corporation担任财务负责人。他主管甲骨文财务工作至2011年，随后接替埃里森出任董事长。2014年埃里森重掌董事长一职后，亨利担任非执行副董事长。亨利多年来一直深度参与母校加州大学圣巴巴拉分校事务，2012年，他与妻子朱迪向该校捐赠5000万美元，用于支持其知名院所——能源效率研究所（Institute for Energy Efficiency）和工程学院的技术创新，这是当时该校收到的最大单笔捐赠。此外，他还为该校校内体育活动提供资助，并出资在经济学系设立了一个教职岗位。《福布斯》估算，自2003年以来，亨利通过行使期权和出售股票已净赚2.06亿美元（税后）。他目前仍持有价值8.3亿美元的甲骨文股票和期权。</p>
  <p>甲骨文的另一位新晋亿万富豪爱德华·斯克雷文毕业于卡内基梅隆大学计算机科学专业，1986年加入甲骨文。</p>
  <p>在公司效力38年后，他于2025年2月从首席企业架构师岗位退休。有消息称，斯克雷文退休后将担任甲骨文在Ampere Computing Holdings LLC.董事会的代表——甲骨文持有这家半导体设计公司32%的股权。今年3月，软银集团以65亿美元收购Ampere。斯克雷文持有价值9亿美元的甲骨文股票，通过行使期权和出售股票估计已赚取1.3亿美元（税后）。</p>
  <p>甲骨文的第四位亿万富豪萨弗拉·凯芝（Safra Catz，身家估计为34亿美元）于周一宣布，在接替埃里森担任首席执行官11年后，她即日起转任执行副董事长。该公司现由两位甲骨文资深人士克雷·马古约克（Clay Magouyrk）和迈克·西西利亚（Mike Sicilia）担任联合首席执行官，两人分别获授2.5亿美元和1亿美元甲骨文股票期权。根据美国证券交易委员会（SEC）近期文件，马古约克和西西利亚目前持有的甲骨文股票仅分别价值3800万美元和3700万美元，这意味着他们要成为亿万富豪还有很长的路要走。</p>
  <p>目前尚不清楚凯芝转任执行副董事长对甲骨文两位新晋亿万富豪之一、担任非执行副董事长的杰弗里·亨利意味着什么——在宣布领导层变动的新闻稿中，并未提及亨利。</p>
  <p>甲骨文未回应针对本报道置评的请求。</p>
  <p>本文译自：</p>
  <p>https://www.forbes.com/sites/thomasgallagher/2025/09/23/oracles-ai-fueled-surge-mints-two-new-billionaires/</p>
  <p>原文标题：《AI推动甲骨文股价飙升，催生两位新晋亿万富豪》</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247641600&amp;idx=2&amp;sn=44c2d4a0aebc0047c030a19ec75b66f2&amp;chksm=962cf265421042fee15d91b0c2041704246c9e1a032f4bfd3f5757bd3de72ecd8e713b7dd76d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Thomas Gallagher，翻译：Lemin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480578762267781</id>
            <title>2026 年人工智能的 8 大趋势，每个人都必须做好准备</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480578762267781</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480578762267781</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 11:14:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>这两天看到有人开始计算元旦倒计时了，貌似还有100天。</p>
  <p>今年，从ChatGPT的爆发到生成式AI的普及，我们已见证其走向主流应用的深刻转型。</p>
  <p>那明年2026年，AI的发展和能力边界是怎样一种进程？感觉也是时候预测一下了。</p>
  <p>就在最近，著名未来学家、数据战略家伯纳德·马尔（Bernard Marr）在其最新专栏文章《2026 年人工智能的 8 大趋势，每个人都必须做好准备》中所指出的，2025年不过是序曲，2026年将标志着AI长期影响的全面显现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_b2994011778c4681890bbe9e168a0820@5091053_oswg58613oswg958oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为一名专注于AI科技前沿的自媒体作者，长期追踪AI动态，此文阅读后深受启发。马尔先生以其对商业与社会趋势的敏锐洞察，系统梳理了AI在机遇与挑战间的平衡。</p>
  <p>今天，我就试着以转述和分享的形式，结合最新行业动态，对这些趋势进行解读与扩展，帮助读者审视未来，进而提前制定应对之道。</p>
  <p>以下，Enjoy：</p>
  <h2><strong>1. 日常生活中的代理：AI智能体从概念走向自主执行</strong></h2>
  <p>马尔预测，2025年的热门词汇“Agentic AI”（代理型AI）将在2026年真正落地，这些自主行动型助手将处理从订购杂货到协调复杂项目的日常任务。</p>
  <p>在职场，它将升级为项目协调者，与外部系统无缝互动，实现中长期目标。这不仅仅是效率提升，更是时间自由的解放。</p>
  <p>想象AI如私人管家般管理家务与行程。为丰富这一视野，2025年最新发展显示，高盛等机构已将Agentic AI应用于B2B销售流程，从线索生成到成交闭环，显著释放销售人员产能。</p>
  <p>此外，Gartner报告指出，到2025年底，40%的企业工作流将嵌入Agentic AI组件，推动从工具导向向流程优化的转变。</p>
  <p>麦肯锡则提出“Agentic AI网格”架构，帮助组织治理AI景观，实现团队级协作。</p>
  <p>对个人而言，这意味着需掌握“AI指挥”技能：从简单任务练习入手，避免被取代，转而放大自身价值。</p>
  <h2><strong>2. 合成内容危机：90%的在线内容AI生成，咋整？</strong></h2>
  <p>马尔警示，到2026年，多达90%的在线内容可能为AI合成，这虽可从海量数据中提取洞见，却易酿成虚假信息泛滥，威胁民主进程。更深层危机在于，低质“AI垃圾”洪流淹没人类真实声音，导致创意同质化。</p>
  <p>对于创作者而言，挑战在于凸显人类经验的独特温度。 2025年数据进一步印证这一危机：全球数据生成量已飙升至175泽字节（ZB），其中AI生成内容占比急剧上升。</p>
  <p>另一方面，AI在营销领域的应用正以50%的线索增长率助力企业，但也加剧了内容饱和。合成数据正成为解决AI训练瓶颈的关键，但若无监管，其负面影响将放大。</p>
  <h2><strong>3. 工作的未来：岗位洗牌中，新兴角色涌现</strong></h2>
  <p>2026年，AI将加速岗位更迭：行政琐事外包给智能助理，新兴如“AI集成专家”和“伦理顾问”将闪耀舞台；同时，裁员潮或伴随公司成本优化。</p>
  <p>马尔认为，这不仅是损失，更是角色进化的机遇。知识工作者将聚焦高价值创造。 最新预测强化了这一双刃剑效应。</p>
  <p>高盛估算，到2045年，50%的岗位可能完全自动化，受生成式AI和机器人驱动。MIT与波士顿大学报告显示，2025年制造业或损失200万岗位。然而，PwC的2025全球AI就业晴雨表乐观指出，AI能提升员工价值，尤其在高自动化领域。</p>
  <p>建议：个人投资AI技能培训，企业推行再就业计划，实现“人机共生”转型。</p>
  <h2><strong>4. 物理世界中的人工智能</strong></h2>
  <p>马尔展望，2026年AI将渗透物理领域：自动驾驶车普及，人形机器人进驻仓库与医院，物联网网络如神经般互联家居。</p>
  <p>这将从软件驱动转向实体共存，监管完善后，重塑人机关系。</p>
  <p>2025年进展迅猛，NVIDIA的研究突破神经渲染与3D生成，正赋能机器人和自动驾驶。Meta推出AI“世界模型”，提升对3D环境的理解，推动机器人与自驾车应用。世界经济论坛强调，无人机与人形机器人正转型多行业。安全仍是关键：消费者需关注标准制定，确保AI“实体邻居”可靠。</p>
  <h2><strong>5. 人工智能驱动的地缘政治和国际贸易中断</strong></h2>
  <p>马尔指出，AI如核武器般重塑全球力量。</p>
  <p>AI地缘政治已至十字路口：碎片化风险加剧，数字“铁幕”隐现。美国潜在关税政策针对中国AI进口，或重塑贸易格局。</p>
  <p>S&amp;P全球风险报告警告，地缘不稳与关税战将挑战供应链。对全球企业而言，多元化供应链与合规投资势在必行。</p>
  <h2><strong>6. 隐形人工智能：从“高科技”到生活底色，无声融入日常</strong></h2>
  <p>如同电气化革命，2026年AI将“隐形化”：融入对话与决策，成为习以为常的存在。马尔认为，年轻一代将视人机互动为常态，而非惊奇。</p>
  <p>这一趋势在2025年已初现端倪。AI作为“隐形颠覆者”，悄然简化日常生活复杂性。报告显示，大多数智能手机用户依赖至少一项AI功能。</p>
  <p>研究论文探讨“隐形AI”嵌入技术优化性能。益处显而易见，但隐私防护不可或缺——培养“AI素养”将成为新素养。</p>
  <h2><strong>7. 医疗保健领域的日常人工智能</strong></h2>
  <p>马尔举例，今年AI听诊器秒测心脏病，2026年AI将常态化：诊断疾病、监测康复、加速药物开发，从试验走向普遍应用。</p>
  <p>2025年创新层出：AI助医生识别骨折、优先分诊，早诊疾病。HealthTech杂志预测，医疗机构AI风险容忍度提升，推动采用率飙升。</p>
  <p>NCBI观察到，AI代理已渗透笔记、培训与疾病检测。这将 democratize 医疗，但伦理框架需同步跟进。</p>
  <h2><strong>8. 节能人工智能：高能耗警钟下，绿色转型迫在眉睫</strong></h2>
  <p>马尔提醒，AI能源需求飙升。美国能源部预测2028年数据中心耗电占全国12%。2026年，焦点将转向效率优化与新能源，如微型核电站。</p>
  <p>2025年数据触目惊心：谷歌AI基础设施支出达750亿美元。数据中心耗电已占美国4.4%，或至2028年翻三倍。IEA报告呼吁全球建模应对AI能源缺口。</p>
  <p>可持续AI需多方协作：企业投资绿电，政策引导低碳算法。</p>
  <p>伯纳德·马尔的洞见，照亮AI前路：2026年，它将颠覆行业、引发伦理辩论，却也孕育无限机遇。泡沫或破，但创新永不止步。正如互联网从灰烬重生，AI将驱动人类跃升。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/o1VrHfkIPu7aroDhk9kl1w?click_id=225" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新芒xAI”</a>，作者：格林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480575113206662</id>
            <title>年薪破百万、涨薪60%，人形机器人企业疯狂「抢人」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480575113206662</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480575113206662</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 11:13:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>百万年薪挖算法大牛、深夜10点猎头还在推人、智驾精英批量转型，这场没有硝烟的战争，正在定义下一代人形机器人的竞争格局。</p>
  </blockquote>
  <p>2025年，人形机器人不再只是春晚舞台上的炫技明星，而是逐渐走进具体场景。行业里采购大单频出，9月，优必选宣布获得2.5亿元采购合同。在此之前，智元机器人、宇树科技等多家企业亦相继获得上亿元的巨额订单。</p>
  <p>在这股热潮下，一场围绕人才的无声战争正在上演：企业一边以百万年薪争抢顶级科学家，一边奔赴高校抢夺应届生；智驾精英转型，猎头交接不停，背后既有开拓工业、服务业应用场景的长期压力，也是在顺应行业从“看demo”到“看量产”的焦点转移。</p>
  <p>“高薪抢人”的现状，一方面是由于行业爆发式增长、企业人才需求激增；另一方面是由于高校教育相较于业界客观存在滞后性，人才供给持续不足。</p>
  <p>与此同时，也有一些企业声明，坚决不为“具身智能相关经验”支付溢价，聚焦市场拓展与量产交付，回归“高端制造业”；部分专业人士认为人形机器人尚未找到“刚需”，认为看到该领域的显著进步要以5-10年为计算单位。更有人坚持人形机器人行业“投资泡沫论”。</p>
  <p>人形机器人抢人大战，究竟是高薪泡沫，还是蓝海机遇，在喧嚣中我们试图看清真相。</p>
  <h2><strong>01 “涨薪6成”抢人</strong></h2>
  <p><strong>‍‍</strong>今年8月，在拿下世界人形机器人运动会400米决赛冠军后，宇树科技创始人王兴兴对着媒体发布“英雄帖”：北京分公司成立了，正在抓紧招人。</p>
  <p>这也不是王兴兴第一次在公开场合招聘，5月上海的一场活动上，他也公开喊话，“宇树科技所有岗位都非常缺人”。</p>
  <p>也不只是宇树科技这样的龙头玩家才如此缺人，智联招聘发布报告显示，今年1-5月，人形机器人招聘需求同比增长超4倍，求职人数亦同比增长396%。同时，技术岗位招聘职位数及求职人数在总体中占比分别为62%、71%，远超生产岗位和销售岗位，位居第一。</p>
  <p>行业声势虽大，但招到合适的人并非易事。由于高校培养偏理论、轻实践，面对业界需求难以做到超前布局，毕业生实际工程能力与招聘需求不能完全吻合；同时，跨界人才储备有限，具备相关经验的人少之又少。</p>
  <p>一位业内资深猎头对《豹变》透露，直到2023年，人形机器人行业才开始出现较为稳定的招聘需求，但尚且不能支撑一个猎头专攻该领域。而<strong>到了今年，大批人形机器人企业涌入招聘市场，原本深耕智能驾驶等相关领域的猎头也跟着纷纷转型</strong>。她坦言，自己也是乘着这股春风大跨步转向机器人市场的。</p>
  <p>这样突发的火爆是大家都始料未及的，提前规划、超前布局该领域的人才极为稀缺。这位猎头表示，在今年上半年，<strong>仅需2-3年该行业对口工作经验即可获得60%以上的薪资涨幅</strong>。招聘的需求之旺盛，使得她不得不在晚上10点之后才抽出空，与《豹变》对谈。</p>
  <p>但即便待遇如此优厚，应聘需求如此旺盛，不少岗位开放6个月还是难以找到合适的人才。因此，对人形机器人企业来说，只有继续加薪这一条路。</p>
  <p>各大公司的招聘信息印证了以上说法。5月，宇树科技发布招聘信息称，对于“机器人控制算法专家”这一岗位，仅需3-5年经验、本科学历，即可获得70K-100K的月薪。</p>
  <p>目前，宇树在BOSS直聘上挂出79个在招岗位，其中多个算法岗位的月薪达到了40K-70K，与年初持平。且相较于其他岗位3-10年不等的工作经验要求，对具有具身智能相关经验者开出的工作年限仅为1-3年。</p>
  <p>与此同时，优必选、智元机器人等企业也纷纷挂出了数十到数百个岗位，为具备不同层次经验的从业者开出了30K-100K不等的月薪。</p>
  <p>从多家企业的招聘要求中可知，对于应届生，企业主要聚焦985/211院校的计算机、软件工程、机械电子等专业学生，看重理论基础和学习能力。对于高级技术人员，企业则对多项项目操作能力提出了较高的要求。</p>
  <p>优必选在“运动控制算法专家”的任职要求中就提出，要应聘者满足“熟练掌握机器人运动学和动力学建模方法”“熟悉MPC、WBC等优化控制算法、基于ZMP/CP的机器人步态生成方法”“具备一种或多种动力学仿真软件开发经验”等要求。</p>
  <p>宇树不仅靠高薪挖人，还发布内推奖励以吸引同行举荐。据官网信息，宇树对社招内推成功者奖励2000-10000元，校招内推成功者奖励1000-6000元。同时，对于特殊人才、行业顶尖人才，宇树还会进行额外奖励。</p>
  <h2><strong>02 大厂、中厂、初创，各有所需</strong></h2>
  <p>从2024年开始，科技公司、互联网大厂高管离职投身具身智能赛道的新闻不断。资本也开始向人形机器人行业涌入。</p>
  <p>据高工产研统计，在7、8两月，该领域融资事件就有45起，累计金额近125亿元，这其中43起均发生在国内。</p>
  <p>行业里形成了以宇树科技、优必选为主的头部玩家，也有不少规模较小的初创企业，大家发展阶段不同，招聘人才的策略也各不相同。</p>
  <p>上述业内猎头表示，由于资金有限，<strong>初创企业往往开不出更具有竞争力的薪资待遇，普遍会比大中型企业低10%-20%。</strong>不过，由于公司规模较小，管理扁平化，面试流程也比较快，一般仅有一两轮面试。</p>
  <p>且由于人手不足、订单压力大，多数工作人员忙于项目交付，很少能留出时间对新人进行培训教学。所以此类企业多倾向于招聘具备1-3年经验的人才，同时也欢迎跨界人才转型，对学历等硬性条件限制较低。</p>
  <p>规模在300-1000人的中型企业，主要考虑的是如何向上突破，以占领更多的市场份额。这类企业通常聚焦于能为企业技术发展带来突破的核心人才，希望其具备团队领导能力，能够对标阿里P7到P9的等级。其他岗位的招聘也围绕特定的业务模块来进行，一般是每要开拓一个场景，就招聘出一个团队。</p>
  <p>由于核心人才等级较高且分布较为分散，故此类企业一般会委托猎头协助一对一招聘以提高效率。面试流程上，此类公司有较为固定的节奏，通常在一个月左右能够完成流程。</p>
  <p>业内大厂的面试流程则一般较长，有时甚至可达三四个月。它们留住人才的优势是制度完善、福利多和职业安全感强。对于员工来说，有巨头公司履历背书，也是后续求职时的用工选择。因此，应届生大多会选择大厂作为职业生涯的第一站。</p>
  <p>对于技术路线来说，人形机器人领域一般分为硬件和软件两大类。专注硬件的企业主要交付机器人实体；聚焦软件的企业一般着重研究具身大脑等算法。</p>
  <p>据上述猎头在世界机器人大会上的观察，目前绝大多数的人形机器人仍需手动遥控，具身大脑技术路径研发成本高、收益不确定性强。因此，<strong>大多数企业会以机械结构和测试相关岗位的招聘为主体，</strong>只有行业龙头或具备相关技术积累的大厂才会持续招聘具身大脑相关的研究人才。</p>
  <p>值得注意的是，由于智驾领域与人形机器人行业的底层技术相通，人才所需的技术栈也高度重合，所以<strong>智驾领域的人才也成了人形机器人企业争抢的对象</strong>。</p>
  <p>猎头表示，即便在近两个月，人形机器人行业实际开出的薪资相较此前60%的涨幅有所回落，也要大大高于智驾领域所能提供的20-30%的涨幅。</p>
  <p>一边是高度内卷的现状，一边是全新的蓝海市场，行业前景与薪资待遇的双重因素促使智驾领域人才纷纷转型。一时间，各互联网大厂、造车新势力的智驾部门都在向外输送人才。在业内领先的百度Apollo更是被称为人形机器人领域的“黄埔军校”。</p>
  <p>然而，智驾与机器人面对的硬件载体毕竟不同，需适应硬件集成与实体交互逻辑。此外，对于来自互联网企业的人才来说，互联网的产品思维与机器人的物理世界规则存在较大阻隔。这些都是跨界人才需要面对的问题。</p>
  <h2><strong>03 喧嚣中的冷静：回归制造业，攻坚新场景</strong></h2>
  <p>狂热之下，仍有一些业内人士保持冷静。</p>
  <p>北京一家人形机器人公司创始人向《豹变》表示，当前市场支付的薪资明显高于应有的水平，他绝不会为所谓“具身智能领域相关经验”支付过高的溢价。</p>
  <p>对于人形机器人这个新兴的行业来说，能够具备“相关经验”的人才十分稀有。因此，多数企业才会选择“高薪挖人”。</p>
  <p>在他看来，跨界人才往往更看好这一行业，对这一行业更加热爱。同时，与其他初创公司不同，该公司试图通过师徒结伴“传帮带”等方式培养自己的工程师。</p>
  <p>尽管受限于各类因素，不得不放弃招募更富有对口经验、能力积累更多的专家。但上述人形机器人公司创始人认为，这反而造就了他们的“年轻化”优势。相较于已经工作多年的老手，他更加青睐具备较少经验的应聘者，乃至应届生。</p>
  <p>对于此前盛行的“投资泡沫论”，上述创始人表示，从企业估值来看，国内具身智能相关企业的估值相较于美国同类企业普遍偏低，离见顶还有很远。其二，从市场前景来看，多个领域的市场尚未被开发，已被开发的市场尚未被开发充分，人形机器人行业目前还处在“蓝海”阶段。</p>
  <p>对此，某985大学控制学院的研究生也表示，当前的人形机器人应用场景仍集中科研与表演，尚且不能直接应用于物流、家政、康养、工业制造等“刚需”场景。若想看到显著进步，需要以5-10年为计算单位。</p>
  <p>同时，这名研究生也认为，部分场景下，完全的人形机器人并非最优解。如对于较平坦地形下的操作，加装机械轮、履带或许比双腿行走的人形机器人更具稳定性。</p>
  <p>对求职者而言，选择平台需权衡自身优势区间与行业、企业成长空间，重估合理预期，以实战经验和项目能力撬动理想薪酬。对企业来说，寻求发展需找准自身业内定位，在回归“高端制造业”本质的同时不忘为行业“突破刚需”贡献一份自己的力量。</p>
  <p>跟风高薪未必持久，深耕核心能力方能穿越周期。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MKsyBkSfAX7Y7SYBFZOw6A?click_id=220" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”</a>，作者：高泽，编辑：邢昀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480561140276098</id>
            <title>新能源“烂尾”局：一场关于车主、资本与产业链的残酷清算</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480561140276098</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480561140276098</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 11:09:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>“烂尾车”，正在成为中国新能源汽车产业一个规模日益扩大的沉重副产物。</p>
   <p>这些车辆的制造商，大多是曾经名噪一时的新势力品牌。</p>
   <p>2024年初，高合汽车的停摆，只是这场深度洗牌的序幕。进入2025年，行业清算骤然加速：年销量曾一度超越“蔚小理”的哪吒汽车正式进入破产重组；由广汽与蔚来联合创立的合创汽车，也因业务停滞进入事实性倒闭。</p>
   <p>由此，数十万乃至百万辆已经售出的汽车，与其背后承诺的全生命周期服务，一同被搁浅。一场由主机厂倒闭引发的连锁反应，正在消费市场和产业链上悄然传导。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>01 从硬件到软件的全面瘫痪</strong></h2>
  <p>对于车主而言，制造商的经营失败，意味着一系列核心权益的即时清零。</p>
  <p>这场清零，首先从构成车辆躯体的硬件开始，以最基础也最致命的售后维修瘫痪为表现形式。</p>
  <p>以威马汽车为例，其“整车终身质保”的承诺，自2023年起便因其服务网络的大面积坍塌而无法兑现。</p>
  <p>但这仅仅是困境的开端。</p>
  <p>到了2025年，随着哪吒、合创等更多品牌倒下，问题变得更为棘手。</p>
  <p>多家经营遇困的新能源车企的车主讲述了他们车辆的售后窘境：有的等不到配件，有的售后维修店已经关闭。</p>
  <p>“这已经不是钱的问题了，”一位独立维修站的员工透露，“新势力车型的很多车身结构件、电子模块都是独家开模、协议加密的。主机厂一倒，配件供应链瞬间断裂，我们的诊断设备也无法写入数据。没有原厂支持，这些车一旦伤及筋骨，就约等于被判了死刑。”</p>
  <p>这种维修困境迅速传导至保险行业。多家保险公司已悄然将这些“烂尾车”品牌列入高风险名单。</p>
  <p>由于更换配件成本不可控、维修方案无法确定，续保时保费大幅上涨，甚至被直接拒保的情况屡见不鲜。</p>
  <p>车主们不仅失去了原厂的质保，也正在失去社会化商业保险的保障。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_9e63337318da4e96ab3734e26aa26fb9@5091053_oswg711486oswg905oswg1095_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果说硬件瘫痪是让车辆的躯体受损，那么软件与服务的停机，则是对智能汽车灵魂的抽取。</p>
  <p>2025年6月，在哪吒汽车提交破产申请后的数周内，其官方App服务器便出现连接中断，随后彻底停止服务。</p>
  <p>远程解锁、启动空调、车辆定位……这些早已融入用户习惯的智能化体验，一夜归零。</p>
  <p>这揭示了智能汽车的一个本质：消费者购买的，不仅是一套硬件，更是一张持续性服务的票据。</p>
  <p>当发行这张票据的公司消失，车主手中剩下的，是一个无法成长、功能不断衰减的孤岛。</p>
  <p>其核心的智能化溢价，正随着后台服务器的关闭而迅速蒸发，最终只留下一个功能有限的交通工具。</p>
  <h2><strong>02 融资驱动下的脆弱增长</strong></h2>
  <p>为何这些一度被资本热捧的新势力，会如此集中地走向衰败？</p>
  <p>复盘倒下的这些企业，可以发现一种高度相似的资本催熟模式及其内生风险。</p>
  <p>据公开资料统计，威马汽车从A轮到D轮累计融资额超过350亿元人民币，拜腾汽车融资总额约84亿元，爱驰汽车也累计获得近百亿融资。</p>
  <p>这些资金在企业发展初期，被大量投入到品牌营销、发布会造势和销售渠道扩张中。</p>
  <p>拜腾汽车便是一个典型。其核心高管团队出身宝马、英菲尼迪，自带光环。公司成立四年，凭借标志性的48英寸车内大屏等设计，成为全球各大车展的焦点。</p>
  <p>但喧嚣背后，是84亿元融资耗尽，却未能实现核心产品的规模化量产交付。据媒体披露，其内部运营成本高昂，与生产制造环节的实际进展严重不匹配。</p>
  <p>哪吒汽车的失败，则是典型的战略摇摆之殇。</p>
  <p>它曾是新能源牌桌上最务实的黑马，凭借高性价比的小型车迅速抢占市场，2022年一度问鼎新势力年度销量冠军。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_aaa8f5bbb2cb4f12a8c1c12ea77620bd@5091053_oswg419202oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，为撕掉“廉价”标签，哪吒在2023年后仓促进行品牌向上，接连推出轿跑哪吒S与哪吒GT。</p>
  <p>这次转型并未成功，高端市场消费者对其品牌认知不足，而原有大众市场用户又因其资源分散、车型更新缓慢而流失。</p>
  <p>当市场转冷、融资渠道收紧时，前期依靠融资和低价策略积累的销量泡沫迅速破裂。</p>
  <p>合创汽车的失败，则是组织内耗的必然结果。诞生之初，合创手握广汽制造和蔚来软件两张好牌。</p>
  <p>但复杂的股东结构，反而成了其发展的掣肘。</p>
  <p>行业分析普遍认为，合创自始至终未能解决与股东方广汽埃安的内部竞争和产品同质化问题。</p>
  <p>其车型在技术平台和市场定位上与埃安高度重叠，最终在市场竞争的夹缝中逐渐被消费者遗忘。</p>
  <p>无论是战略摇摆还是组织内耗，当自我“造血”能力不足时，企业的生命线便完全系于外部融资。</p>
  <p>而资本，永远是逐利且没有耐心的。</p>
  <h2><strong>03 主机厂“倒下”之后</strong></h2>
  <p>一台新能源汽车，由上万个零部件构成，背后连接着一个庞大而精密的供应链体系。</p>
  <p>当处于核心地位的主机厂出现问题，压力会立刻向上游传导。</p>
  <p>最直接的冲击，是巨额的应收账款坏账。</p>
  <p>根据上市公司公告，天奇股份因威马汽车拖欠其约5765万元款项，在2022年财报中计提了2882万元的坏账准备。</p>
  <p>另一家上市公司科大智能，也因威马拖欠其智能装备业务款项，计提了数千万元的信用减值损失。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_825f27b902eb4195bb304fbc308a9531@5091053_oswg401685oswg903oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些公开的数字只是冰山一角。</p>
  <p>在威马汽车的众多供应商中，还包括大量非上市的中小企业。对于它们而言，一笔关键货款的坏账，可能直接导致其陷入经营困境。</p>
  <p>这种动荡同样波及处于下游的经销商网络。</p>
  <p>经销商前期投入巨资建立符合品牌标准的门店，并承担了库存、资金、人员等成本。</p>
  <p>主机厂倒闭后，他们手中的库存车迅速贬值，同时还要面对消费者的维权压力和厂家返利的落空，往往最终只能以破产或关店收场。</p>
  <p>这一系列连锁反应的更深层影响，在于对产业信心的侵蚀。</p>
  <p>多起新势力破产事件发生后，供应链企业和金融机构在与其余非头部新势力合作时，风险评估模型必然会发生改变。</p>
  <p>供应商可能会要求更严苛的付款条件，金融机构的授信门槛也会提高。</p>
  <p>这种全行业的避险情绪，客观上会增加其他腰部及尾部新势力的资金压力，可能加速行业的洗牌进程。</p>
  <p>从消费端的承诺失效，到生产端的模式困局，再到产业链的信任危机，新能源汽车产业在经历了一轮狂热的“造神”运动后，正被迫直面其背后的风险与代价。</p>
  <p>如何为数十万“烂尾车”的善后提供一个有效的解决方案，以及如何构建一个更健康的产业发展机制，已成为整个行业无法回避的课题。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QwCrIXadjBuTTHMRt5HBTQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“NEXT趋势”</a>，作者：方远，编辑：小雨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480546295913601</id>
            <title>张勇在阿里云没做成的事，吴妈快干成了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480546295913601</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480546295913601</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 11:06:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月24日，阿里巴巴集团CEO、阿里云智能集团董事长兼CEO吴泳铭在云栖大会提出，实现通用人工智能AGI已是确定性事件，但这只是起点，终极目标是发展出能自我迭代、全面超越人类的超级人工智能ASI，以解决气候、能源、星际旅行等重大科学难题。</p>
  <p>为此，吴泳铭指出，阿里巴巴正在积极推进三年3800亿的AI基础设施建设计划，并将会持续追加更大的投入，旨在为即将到来的 ASI 时代做好充足准备。</p>
  <p>此时，距离意气风发的吴泳铭出任阿里巴巴集团CEO，刚好两年。</p>
  <p>两年前，阿里云十余年的投入、千亿级的付出，分拆谋求上市时估值却换回市场冷淡回应。</p>
  <p>两年后，吴泳铭带领下的阿里云已成中国全栈AI的头部玩家，阿里云也在AI驱动下重回高增长，加上电商在蒋凡带领下逐渐转守为攻，掀起了一场激烈的即时零售大战。</p>
  <p>于是，阿里巴巴的股价也在近期创近下四年来新高，市值重回3万亿港元：主导这一切的，是阿里当前两位低调的少壮派掌舵者，两年间，他们鲜少公开露面。</p>
  <p>2025年第二季度，阿里云交出了一份逆势翻身的答卷，第二季度AI收入连续八个季度三位数增长，以26%的增速创下三年新高。</p>
  <p>背后，是CEO吴泳铭对阿里云进行了一场从战略到架构的深刻重塑——从传统云服务商转向“AI驱动、公共云优先”的全栈智能云提供商，通过IaaS、PaaS、MaaS三驾马车并进，重新激活增长引擎。</p>
  <p>不过，高光之下挑战依旧存在：当前，自研芯片的巨额投入与制造风险、国内大厂围绕算力与模型的混战、出海征程中的合规与文化适配难题，无不考验着阿里云的耐力与智慧。</p>
  <p>这是一场关于技术、商业与战略的全面远征，阿里云能否真正成为中国云服务全球化的破局者？它每一步进退，都关乎中国科技企业能否在AI时代走通一条自主可控的远征之路。</p>
  <h2><strong>一、吴泳铭的AI手术刀</strong></h2>
  <p>8月29日，阿里集团发布了2025年第二季度财报当期营收2476亿元，同比微增2%。</p>
  <p>其中最亮眼的当属阿里云创纪录的业绩表现。2025年二季度，阿里云收入同比大涨26%至333.98亿元，增速创三年新高，其中，AI相关收入连续八个季度保持三位数增长。</p>
  <p>这一成绩，堪称一场漂亮的“翻身仗”。回首2018财年至2021财年，彼时被寄予厚望的阿里云，营收增速却从84%、62%、50%一路滑落至29%。尤其在2023年，中国AI大模型元年，其增速骤降至3%，跌入历史冰点，一度引发市场忧虑。</p>
  <p>面对困局，时任阿里CEO的张勇掀起一场声势浩大的“1+6+N”组织变革，提出“条件成熟一个，上市一个”。</p>
  <p>作为集团核心业务之一，阿里云被率先推向前台，力争在12个月内完成上市。</p>
  <p>彼时的阿里云，正面临增速放缓、大客户流失等严峻挑战，其过度依赖的IaaS层业务，标准化程度高、利润空间却极其有限，毛利率仅10-15%，远低于PaaS和SaaS服务50%-70%的水平。市场对阿里云前景普遍存疑，最终在其冲刺上市时，仅报出约2000亿元的估值。</p>
  <p>十余年的投入、千亿级的付出，换来的却是市场的冷淡回应，如同一盆冷水浇醒了阿里云。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_30070b3b4bca45a59a48b1c918e9639f@000000_oswg35593oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>真正的转折，发生在吴泳铭上任之后。</p>
  <p>随着企业数字化需求不再止于“上云”，而是更希望借助AI真正破解业务难题、提升运营效率，市场对云厂商的要求也从模型训练支持，升级为涵盖应用落地的全流程解决方案。</p>
  <p>于是2023年9月，吴泳铭接任阿里巴巴控股集团CEO后，旋即对阿里云展开一场深刻重塑，明确“AI驱动、公共云优先”战略，推动阿里云从传统云计算服务商，转型为AI时代全栈技术开放的智能云提供商。</p>
  <p>所谓全栈AI技术，在云计算的语境里，它被拆解为三层：IaaS（基础设施即服务）、PaaS（平台即服务）和MaaS（模型即服务）。与众多从MaaS切入、追求快速曝光的玩家不同，阿里云选择了三层全线发力，并实现深度协同。</p>
  <p>在IaaS层，阿里云在全球29个地域运营89个可用区，提供多种形态的GPU弹性算力。</p>
  <p>2025年，阿里云新增启用8个数据中心，进一步强化全球算力覆盖。在PaaS层，阿里云通过人工智能平台PAI、大数据计算MaxCompute和推理服务EAS，覆盖了从数据处理、模型训练到部署的全链路需求。在MaaS层，阿里云百炼平台集成了通义系列、DeepSeek、Llama等开源大模型，为企业提供API调用、模型精调及应用开发的一站式服务。</p>
  <p>这种“三驾马车”并进的全栈能力，显著增强了客户黏性，也带来了更稳定的收益。</p>
  <p>自吴泳铭接手以来，阿里云利润也实现同步提升：从2023年三季度至2025年二季度，其经调整EBITA利润依次为14.09亿元、23.64亿元、14.32亿元、23.37亿元、26.61亿元、31.38亿元、24.2亿元、29.95亿元。</p>
  <h2><strong>二、阿里云的AI远征</strong></h2>
  <p>2025年9月，央视《新闻联播》用近三分钟镜头对准了一款芯片——阿里平头哥研发的PPU AI芯片。</p>
  <p>这款芯片在多项参数上比肩英伟达H20，部分指标甚至超越英伟达A800。这在某种程度上，标志着中国科技企业正从软件生态竞争延伸至硬件基础设施的全面竞争。阿里云作为中国AI基础设施市场的领头羊，正在构建从芯片到模型的全栈AI能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_96426f7f35f24e099fd1141e605b5015@000000_oswg86064oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面对阿里云搭建的三层技术栈和这份逆袭式的成绩单，很多观点开始认为，阿里云已经走出阴霾，迎来了强势回归。</p>
  <p>但现实是，这条通往“AI时代最开放的云”的道路依然不算轻松，面临着诸多严峻且真实的挑战。</p>
  <p>在大模型时代，算力成为核心竞争力，自主研制AI芯片虽是突破困局的根本之道，但却需要持续且巨额的投入。据悉，阿里巴巴过去四个季度在AI基础设施及产品研发上的累计投入已超过1000亿元，其中部分资金用于芯片研发。</p>
  <p>即便对于阿里这样的巨头，这也是一个沉重的财务负担。此次云栖大会上，吴泳铭指出，阿里巴巴正在积极推进三年3800亿的AI基础设施建设计划，并将会持续追加更大的投入，旨在为即将到来的 ASI 时代做好充足准备。</p>
  <p>值得注意的是，阿里另一个业绩核心驱动轮上，蒋凡正在主导大电商业务全面出击，补贴的力度逐渐加大，或将对未来阿里整体财务上带来更大压力。</p>
  <p>此外，芯片从设计到量产，从点亮测试到规模化商用，也道阻且长。</p>
  <p>2019年平头哥发布的含光800，曾被誉为“全球最高性能AI推理芯片”，但有行业观察者指出，其出色的基准测试结果——例如在ResNet-50这类推理任务中，往往来自于对特定模型的深度优化，属于“点状突破”。</p>
  <p>能否在复杂多样、高度异构的真实生产环境中长期稳定输出，仍需要更长时间的验证和迭代，但如此巨大的投入，能支撑阿里跑多久，也是不得不考虑的问题。</p>
  <p>制造环节也是必须直面的严肃命题。为了减少对英伟达的依赖，阿里云目前通过平头哥已推出含光800、倚天710等芯片，其制造仍严重依赖台积电等海外代工体系，在此基础上，地缘政治因素就会使得这一合作模式存在不确定性。</p>
  <p>有报道称，目前阿里新款AI芯片的制造已转而寻求国内代工厂，但这又对国内晶圆厂的产能、良品率提出了极高要求。制造环节的任何波动都可能影响芯片的最终性能、成本以及大规模供应的稳定性。</p>
  <p>在AI算力领域，阿里云也面临着来自火山引擎等竞争对手的多重挑战。</p>
  <p>面对美方AI芯片的出口管制，谁有足够多的高端GPU 算力，谁就能拿到大订单。而字节凭借提前囤积的大量英伟达GPU，在短期内拥有了更强的免疫力和灵活性，甚至能向竞争对手输出算力。</p>
  <p>根据IDC报告，2025年上半年字节旗下的火山引擎以49.2%的份额占据中国大模型公有云市场第一，其庞大的GPU算力订单和字节跳动生态的协同效应，正直接挑战阿里云的传统优势。</p>
  <p>相较之下，阿里云所选择的自研与国产芯片道路，在绝对性能、软件生态及稳定性方面，仍与英伟达高端芯片存在一定差距。</p>
  <p>更值得注意的是，火山引擎聚焦MaaS（模型即服务）的策略，在降低单位成本的同时强化了其竞争壁垒。面对价格战的压力，阿里云即便背负高额研发与基础设施开支，也不得不跟进降价，这无疑将在短期内持续稀释其利润。</p>
  <p>此外，市场竞争也在加剧。除了字节跳动，华为昇腾、电信运营商云等也在积极争夺政企算力市场。这些竞争对手往往在某些领域拥有独特优势，如华为的软硬件一体化能力，运营商云在网络和本地化部署方面的便利性，都是阿里云正面临的外部挑战。</p>
  <p>而在大模型领域，尽管阿里云已被视作“中国大模型的公共算力底座”，其通义千问开源之后衍生模型超10万个、下载突破3亿次，覆盖80%中国科技企业与60%的A股公司，它依然要直面字节、百度、腾讯等大厂的混战。</p>
  <p>一方面，百度在金融、腾讯在社交与合规、字节在企业级Agent平台的优势，一定程度上形成了行业壁垒。另一方面，字节的闭源路线和腾讯的“自研+引入”双引擎在商业路径上更为清晰。</p>
  <p>反观阿里的全面开源虽有助于快速构建开发者生态和扩大影响力，但如何在此基础上建立可持续的商业模式，将叫好转化为叫座，将流量转化为留存，是这条战略之路中必须解决的命题。</p>
  <p>从芯片到算力，从模型到应用，这条全栈自研的道路漫长而艰难，但对于志在成为世界级科技公司的阿里来说，是条必经之路。曙光虽已在望，但跋涉才刚刚开始。</p>
  <h2><strong>三、不出海，就出局？</strong></h2>
  <p>2025年初，阿里云管理层在战略讨论中面对一个关键问题：出海究竟是锦上添花，还是破釜沉舟？</p>
  <p>他们的结论是——“这将是破釜沉舟的选择。今天如果不出海，阿里云会被时代抛弃。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_8992778da3fe4e43b99724f8fded53fb@000000_oswg107573oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>于是，出海正式被提升为阿里云的核心战略，与AI战略处于相同优先级。2月18日，阿里云成立了专门的出海事业部，团队规模达数百人，并为2026财年设定了极高的营收增速目标。</p>
  <p>目前，阿里云在全球29个地域运营87个可用区，提供394款云与AI产品、59项技术服务，是亚太规模第一的云服务商。而作为阿里云出海技术利器的大模型，阿里通义已开源200余个模型，衍生模型数超10万个，是全球最大的开源模型族群。</p>
  <p>十年耕耘，从香港第一个数据中心到亚太第一云服务商，阿里云的全球一张网已然铺开。但与此同时，阿里在出海路上也面临诸多挑战。</p>
  <p>在国际市场上，阿里云仍需迎头赶上。IDC亚太数据显示，2022年阿里云在东南亚公共云IaaS市场份额仅有3.1%，远低于亚马逊AWS的42.1%和微软Azure的21.7%。</p>
  <p>此外，合规与文化适配是另一大挑战。阿里集团董事会主席蔡崇信坦言：“阿里在国际化方面并非完美，我们在一些国家取得成功，也在另一些国家经历了失败”。他强调国际化的关键原则是“能够真正理解当地文化，并实现管理团队的本地化”。</p>
  <p>全球运营复杂度也不容小觑。企业出海面临全球化运营、复杂多变环境、供应链保障、监管合规以及文化差异等五大挑战。一位国际云厂商中国区人士认为，阿里云目前只能在中国企业出海这个赛道产生威胁，还不足以撼动他们的全球市场大盘。</p>
  <p>2023年9月12日，吴泳铭在第一封全员信中指出：“下一个十年，最大的变量将是AI带来的全行业深刻变革。我们必须在AI时代以再次创业的决心，重塑用户价值”，</p>
  <p>并强调，“只要我们以创业心态，不沉溺过去，不墨守陈规，阿里将在AI时代继续获得巨大发展”。</p>
  <p>过去两年里，阿里集团CEO吴泳铭对AI持续加大投入，仅在过去四个季度，阿里的AI基础设施及AI产品研发就累计投入超1000亿，而这些投入也不断化作云和其他业务的增长动力。</p>
  <p>从这点上说，阿里云的航向不仅关乎自身成败，更将映照中国技术赋能全球创新的新篇章，但其出海征程远非坦途：如何在下一个十年乃至更长时间谋篇布局、团结一切可团结的力量，或将更为考验低调随和的吴泳铭更深层的领导力。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4OTE1NjMyOQ==&amp;mid=2247506790&amp;idx=1&amp;sn=cde606d8afe198d2947a626ed4cf8c68&amp;chksm=ce5a3918e114d3e64e5e0c7ed42a842a0a29dac332be2536e75b6c61d4eed36e4c7f05970df9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“银杏财经”（ID：yinxingcj）</a>，作者：隋明曦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480538644044929</id>
            <title>斯坦福最新论文，揭秘大语言模型心智理论的基础</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480538644044929</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480538644044929</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 11:01:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>如果你曾好奇，没有情感和经历的AI，究竟是如何学会“察言观色”、理解人类意图的，这篇文章会给你一个清晰的答案。它解释了那些被认为是人类专属的“心智”能力，是如何从最简单的规则中诞生的。</p>
  <p>从去年开始，Anthropic的一系列研究逐渐揭开了大模型”心理学“的序幕，也开始让人们逐步了解到，模型可能具有欺骗、自保等看起来非常有”自主意识“的行为。</p>
  <p>Anthropic也曾经开发过一种名为“Circuit Tracing”（工作回路追踪）的方法，试图剖析模型做出判断时其神经信号的传递规律，但整体来看，行业目前在大模型心理解剖学上的进展仍然处在相对初级的阶段。</p>
  <p>近期，斯坦福大学发布在《nature》子刊《npj Artificial Intelligence》的论文《How large language models encode theory-of-mind: a study on sparse parameter patterns》，尝试了一种更间接的研究方法，但却更明确地将AI认知能力的解剖学更清晰地描绘了出来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_39aa9ac1b94548da949349f5cf26e14d@5091053_oswg107915oswg960oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文所研究的认知能力叫“心智理论”（Theory of Mind），这一能力长期以来被认为是人类独有的关键特质——是指个体 “理解他人内心想法、意图与信念” 的能力，这是构建人类社会认知、实现情感共鸣与顺畅社交互动的基石。</p>
  <p>而今，越来越多的Benchmark和测试表明，LLM本身似乎也开始掌握这项能力了。这个原属于人类或其他高等生物认知的特有现象，是如何发生在一个硅基智能上的？</p>
  <p>这篇论文的研究者提出了一个发现：模型中驱动这种复杂社交推理的能力，其根源并非弥散于整个庞大的神经网络，而是惊人地集中在仅占模型总参数 0.001% 的一小撮“神经元”上。</p>
  <p>更重要的是，这篇论文所揭示的不仅是一个关于人工智能的新秘密，更清晰展示出来智能本身如何从最基础的秩序中涌现出来的动力学原理。</p>
  <h2><strong>1</strong></h2>
  <h2><strong>一台机器也有心智剧场</strong></h2>
  <p>“心智理论”（Theory-of-Mind, ToM）这一概念，最早由心理学家大卫·普雷马克（David Premack）在研究黑猩猩时提出，指的是个体推断自身与他人心理状态（包括信念、意图、欲望和知识等）的能力 。它是我们理解他人言外之意、进行有效沟通、形成社会纽带的核心。</p>
  <p>在人类心智发展的漫长阶梯上，大约四岁左右的孩童会迎来一个决定性的时刻。他们开始理解，别人的想法可以和自己不一样，而且别人的想法可以是错的。这便是“心智理论”觉醒的标志。</p>
  <p>科学家经常用“错误信念”测试来评估这种能力。比如论文中就用了这种方式，它描述了一个场景：桌上有一个外观精美的巧克力袋，山姆走过来，看到了这个袋子，并阅读了标签，他相信里面装满了巧克力。但他不知道的是，袋子里实际上装的是爆米花。</p>
  <p>此时，一个具备心智能力的人会被问到两个问题：第一，袋子里真实装的是什么？（爆米花）；第二，山姆认为袋子里有什么？（巧克力）。能够清晰地区分客观现实与他人主观信念，正是心智能力的核心体现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_5c85d9afb8fd40b88f1f6a7aa82a2584@5091053_oswg92777oswg960oswg173_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在过去的认知测试中，这些问题能够有效地筛查出心智发育的进程。</p>
  <p>然而，当研究人员抱着试探性的心态将这些问题抛给最新一代的大型语言模型（LLMs）时，如Llama、Qwen等先进模型，在很大程度上能够像一个心智成熟的人一样，准确地回答这些问题。<strong>它们似乎真的能够“代入”到故事角色的视角中，理解他们的信息差，并据此做出合乎逻辑的推理。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_fc618549bf96448090f7afa922ab8434@5091053_oswg394537oswg960oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些模型并没有真实的生活体验，没有情感，也没有意识，也没有经历心理学上自我觉醒的“镜面阶段”。它们对情景和主体的“理解”从何而来？</p>
  <h2><strong>2</strong></h2>
  <h2><strong>解剖一个数字幽灵</strong></h2>
  <p>为了凿开这个“黑箱”，斯坦福的研究团队，展开了一场前所未有的深入“神经回路”的探险。他们试图找到并解剖那些真正负责心智能力的功能器官。</p>
  <p>研究团队运用了一种基于“Hessian矩阵”的敏感度分析方法，这种方法可以精确测量模型中每一个参数对于特定任务的重要性 。他们的目标，就是找到控制心智能力的总开关。</p>
  <p>经过精密的计算和筛选，他们发现：在拥有数十亿甚至更多参数的庞大模型中，驱动ToM能力的关键参数，其数量占比仅为<strong>0.001%</strong>。<strong>这是一个极其稀疏、高度集中的“心智核心”。这一发现本身就颠覆了许多研究者关于高级能力在神经网络中“广泛分布”的传统认知。</strong></p>
  <p>论文指出，这些参数并非随机散落，而是呈现出一种结构化的低秩特性，主要集中在与注意力机制直接相关的查询（Query）和键（Key）矩阵中。这暗示着，模型的社交推理能力，与其最核心的信息处理中枢注意力机制，存在着直接的物理联系。</p>
  <p>在初步识别出那0.001%的“心智核心”参数后，研究人员首先做了一件经典的科学工作：设立对照组。他们发现，当对这些参数进行扰动时，Llama和Qwen这类使用RoPE架构的模型，其心智能力会崩溃。</p>
  <p>之后，他们将同样的“手术”应用在了不使用RoPE的Jamba模型上。结果发现，Jamba的心智能力并未受到影响。因此，这种脆弱性并非普遍存在，而是与一种特定的技术选择相关。</p>
  <p>这种技术就是RoPE。</p>
  <p>先理解一下RoPE是做什么的。语言本质上是一个序列，词语的顺序就定义了意义。为了让模型理解这一点，RoPE为每一个词的位置都赋予了一个独特的旋转操作。比如当一个词出现在句子的第一个位置时，它的位置是90度，不旋转；在第二个位置时，旋转一个小角度；在第三个位置时，再旋转一个小角度，以此类推。因此，每个词在整个上下文中的相对位置，都被精确地编码在了RoPE展示的角度标签里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_f7b71865b1b34417b51af41fcdaaa67a@5091053_oswg70130oswg586oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这篇论文发现，RoPE的运作依赖于某些特定的“主导频率激活”模式。在RoPE给每个词做角度标记的时候，有的词旋转幅度很大，被称为高频维度。这种高频维度一般都用来承载最重要上下文顺序信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_09072197b3ba4a6eac880f2b1d811131@5091053_oswg99650oswg592oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且研究人员还通过进一步的搅动比较发现，那些稀疏的“心智核心”参数在模型中的作用，与“主导频率”的模式精确地对齐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_cc39bf9a551b4757aba87b28ca7c87dc@5091053_oswg112783oswg960oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此，当搅动这部分参数之后，使用RoPE的模型就丧失了“上下文定位能力”，整个语言结构在它“眼中”变得模糊不清。扰动破坏了这种几何关系，导致注意力被胡乱分散到不相关的信息上，最终瓦解了模型连贯的理解能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_48b16e80dee148a884f66d4a01d43e23@5091053_oswg110757oswg800oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在Jamba中扰动心智参数并不会通过位置编码来影响其上下文定位能力。因此也就不会有心智能力的突然衰退。</p>
  <p>不过这至少为我们解释模型的心智能力找到一个底层基础，即对句子前后位置的理解。</p>
  <h2><strong>3</strong></h2>
  <h2><strong>重构心智能力的基础</strong></h2>
  <p>这项深入“硅基大脑”的探险，为我们描绘了一个复杂如“心智理论”的智能，是如何从最基础的规则中一步步涌现（emerge）的。</p>
  <p><strong>首先试搭建智能基石的语序。</strong>论文通过解剖模型心智参数，得到的一个核心结论就是，对序列和结构的精确把握，是所有高级认知能力的绝对前提。</p>
  <p>模型首先需要一个像RoPE这样强大而稳定的内部“GPS系统”，来构建起一个有序的、可依赖的语言世界模型。没有对“谁在先、谁在后”、“谁对谁做了什么”这类基本位置关系的精确理解，一切后续的推理都不可能。</p>
  <p><strong>第二步，就是在秩序之上学习世界的规律。</strong></p>
  <p>在这个由秩序搭建起来的坚实骨架之上，通过对人类语言文本进行统计学分析，模型开始发现并内化语言中所蕴含的关于我们世界的规律。</p>
  <p>比如在文本中，动词时态的变化（如puts变为moved）以及时间副词（如before、later）的出现，总是与事件在<strong>时间</strong>轴上的先后顺序呈现出高度相关的模式。某些事件的描述（如“玻璃杯掉到地上”）总是倾向于出现在另一些事件（如“玻璃杯碎了”）之前。这些文字中的模式，构成了模型对<strong>因果关系</strong>模拟的基础。</p>
  <p>虽然也许模型并非真正“理解”了时间和因果，但确实通过语序的根基，能够学习到了这些概念在人类语言中的“统计学投影”。</p>
  <p><strong>之后，便是智能的“涌现”。</strong></p>
  <p>最终，论文的作者们认为，心智能力可能并非一个孤立的认知模块，而是“模型在掌握词语定位和意义构建等通用机制时所产生的一种涌现属性” 。</p>
  <p>当一个模型对语言的底层结构（秩序）、中层规律（时间与因果）都掌握得足够好之后，它便自然而然地获得了进行更高级推理的能力。它能够根据语序，为不同的角色分别模拟可能与客观现实相悖的“信念路径”。</p>
  <p>这其中虽然还存在着一个潜在的Gap，因为模型想要有心智能力，必须是在预训练中学会了一个隐含的统计学规律：<strong>一个角色的知识和信念，受其感知范围的限制。</strong>但这都是建立在秩序、时间因果这些基础认知之上的。</p>
  <p>一个对高级心智能力经典的涌现解剖，到此就完成了最初的步骤。</p>
  <h2><strong>4</strong></h2>
  <h2><strong>认识涌现</strong></h2>
  <h2><strong>最容易的方法就是重构其基础</strong></h2>
  <p>在2008年，著名哲学家大卫·查尔莫斯曾经对涌现现象做过一个经典分析。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_801e5fe6fef54a8d9409c3c7db590c40@5091053_oswg16948oswg960oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>简单来说，查尔默斯将“涌现”（Emergence）定义为复杂系统从其低层次组分的相互作用中产生出高层次、新颖的整体特性。</p>
  <p>弱涌现的核心是：高层次的现象是低层次组分相互作用的意外或不可预见的结果。<strong>但原则上，它完全可以由低层次的规律和初始条件来解释和推导出来。</strong></p>
  <p>也就是说，虽然涌现这个事儿本身看起来很让人意外，比如一堆无生命的原子组成了有生命的细胞，或一堆硅基芯片和算法产生了能理解他人意图的“心智理论”。但它完全是可以通过物理规律解释的，我们需要的，是通过科学方法去<strong>弥合中间的关联性</strong>，找到那条从底层通往高层的路径。</p>
  <p>而这篇论文，就非常完美的证明了，想要建立起对大型语言模型“心理”的认知、破解其涌现之谜，最好的方法就是重构。</p>
  <p>沿着这篇论文<strong>定位、解剖、重构的</strong>路径，我们一定会逐步将类同于魔法般的技术，还原为微观的、逻辑清晰的计算过程。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/50DSZpH5R5Gtp98eejXv1g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：博阳，编辑：可君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480507679529352</id>
            <title>百度及AI的前途</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480507679529352</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480507679529352</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 10:49:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近来百度搜索全面AI化，作为核心业务，内部称大搜，确如百度AI&nbsp;Day上所称，为十年来最大变化。</p>
  <p>然而众所周知，搜索的关键字零散，隐约指向用户的问题，<strong>而AI预期的Agent模式，能够辅助执行完整的任务，差距不可以道里计，大约不会受制于搜索框。尽管此次改版扩框，支持长文本和多模态输入，恐怕仍不够激进，是一种过渡状态。</strong></p>
  <p>同期百度文库网盘业务发力，虎嗅商业消费组做了采访，《百度暗藏一支1200人的劲旅》，这标题略抽象，仿佛在说司马懿图谋造反。<strong>文库的野望是做“一站式AI创作平台”，已经开发内容操作系统和系列创作工具。</strong></p>
  <p>或许后者更具想象空间。当下号称自媒体UGC(用户生成内容)，仍遵循媒体逻辑，将用户区分为受众和作者，这是因为内容制作仍有一定门槛，而字节始作俑的算法分发模式，让流量变现闭环。<strong>内容生产没有质量，也有数量。若能更进一步，完全消除门槛，且创新分享方式，突出内容本身的逻辑，超越流量，那不啻于一场内容革命。</strong></p>
  <p>AI的序幕刚刚拉开，判断具体业务成败还为时过早，不妨先回顾产业史，确认真问题。<strong>互联网连接万物，连接的对象和方式，可分为信息，人与商品(服务)三类，要满足用户简单的需求，供给端并不简单，构成纷繁的生态，即对应BAT三头，硅谷FANG大同小异。</strong></p>
  <p>自产业开辟，生态经历若干轮变革。大套娃管住小套娃，不限于巨头，创业，就业，对变化的把握，回应关系重大。一个人的命运，当然要靠自己奋斗，也要考虑历史的进程。<strong>百度一度沉寂，战略为坊间议论，也可以放在这个框架下理解。</strong></p>
  <h2><strong>01 算法的大他者</strong></h2>
  <p>最初门户时代以信息为主，社交和电商已经开张，还很弱小，不成为生态。商业模式也以广告为主。相比门户主页平铺，由海量编辑人工生成，以“标题党”著称。</p>
  <p><strong>搜索引擎按关键字排序，赋予全网信息一个结构，从而接管信息生态。按关键字匹配广告也更精准，圈占可能最肥的一块油水。同时社交和电商壮大，找到商业模式，于是进入BAT时代。</strong></p>
  <p>那时就有个人站，站长同时懂内容和技术，还要搞定域名啥的，堪称六边形战士。2005年新浪博客上线，人人都能零帧起手，说起来UGC(用户生产内容)这条赛道还是门户开启的。当初起高楼何其热闹，已于2023年悄无声息地关闭，也成了时代的一粒灰。</p>
  <p><strong>微博2009年上线，顾名思义短小的博客，对其定位两个平行，高配低配的产品。结果尽管新浪同时掌握了内容和渠道，却错过市场机遇，没能结合，搞撒尿牛丸。有点像硅谷历史上的施乐帕乐阿托中心。</strong></p>
  <p>微博不加思索地沿袭推特的140字限制，超出只能挂外部生成的长图文，站方听之任之，重点推名人大V，“我是薛蛮 子，我有987万粉丝，让我进去。”全都是浮云……还是受限于门户的媒体思维。微博如今也能多发字数，发文章，然而为时已晚。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_6b63b13d4096470ba9d35fdb4f62337f@5653862_oswg1250905oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>企业官方定义，“基于数据挖掘的推荐引擎产品”。<strong>挖掘的是用户行为数据，实际是一个关于人的观赏(恶)趣味的引擎，打开App刷第一个内容，算法就开始标注，根据标签推荐。</strong></p>
  <p>刷得越多，标注越细密。交叉多(人)对多(标签)。理论上可以无限细分，<strong>机器的能力没有上限，如同古人用正多边形趋近求圆面积，然而人不等于诸多标签(现象)叠加，后面存在一个整体意识统摄所有，哲学上叫主体性。且随着时间流逝，人性是会变的。</strong></p>
  <p>我们无意探讨这一终极命题，已经争议几千年，实操并不会无限细分，通过专一高强度投喂，受众心智会不自觉向标签滑动，双向奔赴，反过来验证标签，实现闭环。“喂用户吃矢，用户吃了，说明用户爱吃矢。”</p>
  <p><strong>费钱费力开发这套系统，当然不是为探索人性的边界，而是发售广告，在用户画像的颗粒度和营销的规模经济之间平衡，也不会无限细分。</strong>这就跟传统媒体的模式一模一样，只是技术上从狂轰滥炸到精确制导的飞跃。</p>
  <p>如果说受众还是不自觉被规训，作者则自觉配合标签生产，有时还会分担标注工作。卖的人设并非本人，鼓吹“做自己”也是滥大街的标签。<strong>所以生产也是传统模式，可以看作一个拥有成千上万频道的电视台，或者用机器替代新浪的海量编辑。</strong></p>
  <p>双方实际不构成供需，关注实际无关，各自勾兑算法。站方就像地产中介或村里的媒婆，两头忽悠，最大化商业模式。将两边的人都分解为标签，标签同质化，作匹配，积少成多，由此创造了流量。</p>
  <p>流量为王，于是这个时代所有人都不免被流量裹挟，作者追求10万+，五分钟热度，黑红也是红，官媒也拙劣地模仿……来历不明的势力买量，制造影响，普通观众则沦为数字，信息过载，被迫接收大量做作，没有营养的内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_4011ac2107044ef3aa7e0b00fb1790c2@5653862_oswg1888957oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>将人降级为信息，就不是社交是媒体。而作为一种信息生态，尽管搜索结果也为SEO(搜索引擎优化)污染，永远博弈，还是能对人们寻求未知有所帮助，而算法分发强化成见，在使用价值，以及社会评价上都稍逊于搜索。</strong></p>
  <p>算法分发商业上取得巨大成功，曾经以为BAT格局已定，字节异军突起，给人印象深刻，腾讯相关业务负责人打急了，说过头话，百度专门成立“打头办”(内容生态市场部)，两家都和字节高强度诉讼，抖音后来还能带货，也即一打三，等等，<strong>然而抛开数字，把握定性，并未能侵入三头的原生生态，构成替代，仅仅威胁到衍生的内容和直播。</strong></p>
  <p>在这个意义，BAT的霸权仍然成立，如同IT古典时代，“无法和IBM竞争，只能和IBM的一部分竞争。”<strong>百度沉寂多年，市值掉落携程，市盈率破十，不改变当下搜索还是最高的信息生态。</strong></p>
  <p>尽管三头的护城河都在，受冲击的程度因人而异，小马过河。腾讯更适合作为公关战的目标，然而社交主生态的商业模式不等于信息子生态。在门户时代QQ不被看好，就因为社交不兼容广告，后来与游戏结合，<strong>算法的冲击对腾讯只是变起肘腋，而搜索依赖广告，对百度就是心腹大患。信息模式不构成替代，商业模式却是零和。</strong></p>
  <p>游戏的风评也不高，算法分发的问题还要严重一些，前者更多是观念的惯性，用互联网搞社会对立却是个新发明。给人贴标签，且标签之间割裂，自然不能像完整的人格那样内部折衷，按这种模式内在的逻辑，必然上强度，标签极化，用粉圈术语叫提纯结晶，以转化购买冲动，廉价的情绪比知识更容易制造，劣币驱逐良币。</p>
  <p>这并非平台单方面的阳谋，<strong>算法分发与下沉市场同步，作者营业配合标签，下沉市场受众则在社会学层面拥抱标签，普大喜奔，如户晨风“苹果人生”“安卓人生”，传统“面子”是由人肉网络维持的评价。</strong>精英也不能免俗，只是追捧的更精致优雅，如山姆会员店，各有各典，求仁得仁。</p>
  <p>张小龙干了一辈子程序员，有精神追求(洁癖)，多半想不到这层，咪蒙第一个天才地把握到其中潜力，并付诸实践(及以下均为比喻，今日头条与微信公众平台于2012年8月几乎同时上线，咪蒙则迟至2015年才走上人生巅峰)。</p>
  <p>奈何咪老师和她月薪五万的小助理，全是废物文科生，还停留在手工业时代。<strong>咪老师风光了几年被封，团队开枝散叶，有丝分裂，手速再快，终究比不过另一批理科生开动流水线生产，一个咪蒙倒下去，千万个咪蒙站起来。</strong></p>
  <p>这是最大的外部性，远远超过制造垃圾信息。如今美国的党争已接近明末的水平，就在写这篇文章时，MAGA青年领袖查理·柯克在集会上遭枪杀。国内倒不至于，也不可小觑。种种对抗性议题固然有社会成因，被技术急剧放大，亦难辞其咎。</p>
  <p><strong>这不是简单的企业价值观，社会责任问题，不想负自有不可抗力制裁。各内容平台均设立自查，然而主要针对明确违法违公序良俗，软性的舆论导向，系商业模式派生，用学术黑话是结构性的，现有措施治标不治本，扬汤止沸。作者最终是平台不可控的，杀君马者道旁儿，而平台最终不能以作者的个人行为推脱免责。</strong></p>
  <p>微博已经历几轮整改，前(翻)车之鉴，从蛮荒时代走过来，屏幕底下没有新鲜事。大V膨胀了，飘了，以为天兄附体，最终公开处刑，身(账号)死名灭。此时此刻恰如彼时彼刻。</p>
  <p>红书也是个性推荐，然而刻意与抖音错位，信奉“自然生长”，渐进渗透圈层，且女生多，养成大不一样的调性，或为模式演化的更高形态。<strong>也隐约可见张力，在红书，既能找到大量有信息密度的内容，特别是完整可执行的方案，对搜索引擎构成真正的替代，也有丰富的小布尔乔亚景观，以及打拳。近来也暴露增长焦虑，参考君泽《小红书的“赵露思悖论”》。</strong></p>
  <p>如果一切可以重来，百度身在业内，应该很早接触到算法分发的概念，<strong>有过短暂的时间窗口，假使抓住机会，顺利抢占赛道，那不过是将两个信息生态的冲突内部化，也要承载随之而来的所有业力，如同当年的医药广告。</strong></p>
  <h2><strong>02 我还有机会吗</strong></h2>
  <p><strong>算法模式统治行业已久，成为事实的标准，甚至塑造了从业者的信念，如同曾经BAT的霸权。</strong>然而当初有过别的可能。</p>
  <p>2000年代中，曾泛起一阵思想波澜(够不上浪潮)，也是财经出版最后的黄金时代，光阴似箭，一晃已经二十年。当时仍以引进概念为主，我游戏文字，选取最热的四个，拼凑为“蓝长平二”，《蓝海战略》和《世界是平的》如今看就是笑话，图样图那义务，而web2.0和长尾理论，长尾其实也是2.0的一种现象，仍然有生命力。</p>
  <p><strong>Web 2.0概念源自2004年技术出版机构O'Reilly和Media Live International头脑风暴，作为对2001年纳斯达克互联网泡沫破灭的总结。2.0由用户而非网站雇员生成内容，那么早有这样的认知，可谓远见。</strong>然而先驱们未曾料到算法分发的出现。硅谷真正的思想输出也就到此为止。</p>
  <p>中国同行经历同一个周期，开始与硅谷分化，出现一些本土的创新。因而那一波概念也与以往有所不同，尝试作本土化阐述。<strong>当时BAT尚未与门户交接，QQ和淘宝(c2c)也可以说验证2.0，然而业界心目中最贴合的是豆瓣。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_ef307725e25442a38eb09ad0c02dce6d@5653862_oswg1309639oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>承认对豆瓣有个人偏好，如蒋勋说：“我向你介绍的巴黎，一定不是客观的，因为我二十五岁时在巴黎读书，我介绍的巴黎，其实是我的二十五岁。”</strong>豆瓣正是我的青春，巴黎的一部分。已是昨日黄花，后来更被1450攻陷。我又在业界混了这么久，阅网无数，豆瓣的模式仍未被超越。</p>
  <p>2010年3月美团成立，4月小米成立，标志移动互联网启动。<strong>手机系于人身，体现2.0精神，尽管概念的热度已经过去。业界很快掀起一股社交热，打车软件，支付宝，都要加点社交的花头，影响正业，被网友怒斥。</strong></p>
  <p>腾讯更成为王中王，众矢之的，2010年7月《计算机世界》刊发封面《“狗日的”腾讯》，11月爆发“3Q大战”。<strong>转过年2011年1月微信上线，从陌生人社交跃迁熟人社交，圈层从年轻人为主扩展全民。三头中第一个完成移动互联网升级。</strong></p>
  <p>移动最初对电商呈中性，关键节点支付，物流等，均在终端以外，直观的不便线上货架展示，也是手机用户界面共通的问题，这不难解决。正逢阿里2014年9月纽交所上市，在移动互联网开局是一个资本故事，收购了我当时任职的UC浏览器。</p>
  <p><strong>之后逐渐渗透，用户在行动中触发消费场景，呈点状，不颠覆全局，同期本地服务兴起，要求线上线下闭环。</strong>继泛社交，又引发泛场景运动，从逐点争夺，到近期追踪消费者的即时零售，电商继终端的跃迁，在业务上又经历一场由静至动的转变。继腾讯自我革命的新产品新生态，阿里通过一系列改良，积跬步以至千里，也完成移动升级。</p>
  <p>然而迄今未触动信息生态。<strong>如上所述，算法分发的内容虽由用户生成，实为站方操纵，且配合强运营，是伪装成web&nbsp;2.0的1.0，生态并非直线进化，亦有退化，只是触动信息的蛋糕。</strong></p>
  <p><strong>另一重大的退化缘起底层的终端，传导到生态，在未建设新生态之前，先破坏旧生态。</strong>从人们有智机手机的想法，想到并不难，到各种笨拙的触控笔，长期局限一隅(专业PDA)。除了通信与IT的行业壁垒，用户界面始终是大阻碍。乔布斯发扬苹果的图形界面，解放笔触，打开新世界的大门。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_4779feee60e64816a2ee25857a1bfd61@5653862_oswg1995679oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而为此放弃超文本语言HTML，搜索引擎正是建立在超文本上，广阔无垠的大陆，而采用App模式，将信息分隔在众多孤岛。所以尽管进入移动互联网很长时间，搜索仍能贡献巨大的现金流，基于这一明确的预期，资本市场并不买账。</p>
  <p><strong>在App框架内顺势或补救，巨岛化，向头部App集中，终究不成大陆，更加深巨岛之间的鸿沟，站内搜索取代广域搜索。算法分发也有赖App割据，站方得以全面控制用户，尽管身处同一环境，如今残存的PC网页也疯狂推送，只要用户能像HTML一样方便地横向逃逸，就能抵消纵向的控制。总之App模式一系列连锁反应，都对百度有减损而无加成。</strong></p>
  <p>然而回过头看，这一路径并非必然。再稍微等几年，硬件性能就有巨大的飞升，支持HTML或其它连通的模式，那百度也可以继续坐地收钱。当然我们不能苛求古人，无损乔布斯的英名。</p>
  <p>说到这，百度为什么不自己做一款系统？移动操作系统。当拙劣的先行者，不怕世人耻笑，凭中国市场的“洼地优势”，调动政策，山寨机等一切资源，先圈地自萌，徐图进取。</p>
  <p>本地服务虽卷出天际，取线性增长，多少能抢些份额，糯米最后就卖掉，又是一条稳妥的路，操作系统取指数增长，赢者通吃，ios和安卓已分庭抗礼，能否构成实质的第三个选择，<strong>或比200亿更多的血本无归，&nbsp;是一条凶险，少有人走的路，然而比本地服务，甚至算法分发，更具战略意义。至少延展旧的商业模式边界，至少为行业，国家趟路。</strong></p>
  <p><strong>犹记百度最初的定位，向新浪等巨头提供站内搜索服务，然而随着纳市崩盘，需求萎缩，被迫转型&nbsp;to&nbsp;c，意味着在中文语境与谷歌正面竞争，谷歌当时也创业不久，已于2000年成为雅虎的搜索供应商。两个战略落差何其之大。无疑是艰难的决定，百度迈出这一步，成就后来的霸业。</strong></p>
  <p>自研系统只是个头脑风暴，风险极大，不足为凭，然而综合百度历年的经营，投资策略，可谓保守，或者说在这样的环境，三头各有各的保守。</p>
  <p><strong>总之移动互联网雨露不均，信息生态始终未起势，不进反退，百度求其次，追逐自己不擅长的风口，屡战屡败也可以理解。</strong>这些年投的战略项目，本地服务为异质生态，与电商更亲和，在最近京东美团阿里乱战中混同，<strong>YY给予百度的想象空间很大，语音构成视觉(搜索框)外又一输入方式，然而落地缥渺，且和支撑估值的直播不搭噶。收购本身一波三折，延宕四年，连现值也耗尽。</strong></p>
  <p>俱往矣，AI来了。与移动互联网的关系不像社交和场景那样紧密，长期平行发展，当下的焦点通用大模型，主要在B端，数据中心。然而其前程无疑在c端，即移动端，不可限量。普及个人信息助理，群众知识平权，将是比PC更伟大的革命。</p>
  <p><strong>AI面向信息，这是百度同调，等待已久的机会。BAT三头当初登顶的时间略有先后，可以归入同一浪潮，而移动互联网对三大生态的改造相距甚远，形态各异。</strong>用学术黑话叫共时性与历时性。App的bug也有望由AI在更高维解决，而不必返回去修正用户界面。</p>
  <h2><strong>03 讲一点唯物主义</strong></h2>
  <p>百度布局AI很早，2013年即成立深度学习研究院，甚至在2009年的框计算概念中可见雏形，2017年明确AI为公司战略，2012年还曾参与“AI教父”杰弗里·辛顿及学生发起的竞拍(辛顿最终选择加入谷歌，23年离开)，是为业界一段佳话，不可谓不重视<strong>。然而在近期百模大战中表现并不突出，又引来自媒体一轮群嘲，起个大早赶个晚集。</strong></p>
  <p>下判断还为时过早，整体发展路线存疑的话，短暂的先后并不能决定，说明什么。<strong>硅谷带头，采取一条堆砌算力(显卡)，也即资本密集路线，英伟达的市值直冲上4万亿。2025年初deepseek给了当头一棒，结合创新的架构和算法，明智地开源，用软件挖潜硬件，将API定价脚踝斩。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_23c87a3c1da148d3a51cf5fd47d88573@5653862_oswg1314434oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>算力成本控制引起行业的重视，参考公众号直面AI文章《OpenAI的命门，决定了大模型公司的未来》，<strong>GPT-5新增的路由routing功能，在推理和非推理模型之间分配算力。效果显著(？)，引起新一轮扩张，又抬高甲骨文的股价。OpenAI&nbsp;还计划在印度建设1Gw以上的数据中心。</strong></p>
  <p>疯狂扩张算力，以及在deepseek之前闭源，全押在规模法则Scaling Law上，技术属性上是新生事物，然而转换到商业策略，并无新意。<strong>是著名的信息经济三定律：摩尔定律，吉尔德定律与迈特卡夫定律，在AI领域的延伸。贯穿产业史，塑造行业的方方面面，从发展到竞争态势，乃至创业，从业的人性。</strong></p>
  <p>1990年代郭士纳从外行入主IBM不久，就意识到这种特异性：<strong>传统行业线性增长，竞争将止于若干寡头，而IT业指数增长，竞争不到赢者通吃，输者清零，不会罢休。</strong>这一幕从IBM的大型机，到Wintel于PC，再到FANG，BAT于互联网，反复上演，本土业界在PC时代打下手喝汤，在互联网时代吃好了，自然对这一波趋之若鹜。</p>
  <p>我们无从预测Scaling Law的极限，相比技术迷雾，用户较直观。<strong>在三定律中摩尔定律最接近，主要描述技术，供给函数，要完整理解摩尔定律，技术潜力不会自动成为现实，实际驱动增长的是PC用户的算力稀缺，饥渴。</strong>后来所谓摩尔定律失效，技术上还是可以努力一下，然而存量算力对绝大多数人已经够用。</p>
  <p><strong>迈特卡夫定律就兼顾供给和需求，网络的价值与节点(用户)数的平方成正比。用户而非技术自我驱动，互相分享推荐，滚雪球般导入市场，让厂商白嫖，效果却比花钱打广告好。</strong>也是与传统行业特异之处。统一的价值远大于分立，也是用户最终裁决赢者通吃。<strong>这正是AI面临的问题，Scaling Law即使继续有效，能够在多大程度上，或者什么层次，转化迈特卡夫定律。</strong></p>
  <p>已堆砌这么多，AI在c端仍形同电子宠物。<strong>长文本和多模态具有全网通约性，之前搜索主要处理短文本，多模态是短板，这块收益预期明确，且很快落袋。</strong>然而再之后，当进入专业领域，就只有局部通约，小规模指数增长，广域主要是线性加成，且各部分进度不均。</p>
  <p><strong>不同于App是人为割据，尚能由政策强力调解，知识的壁垒要深刻地多，正是知识累积的结果，现代性学术分科，或者更抽象，个体的有限性，存在主义的困境。</strong></p>
  <p>在PC古典时代，软硬件处在较低水平，通约性是最大的。技术增长简单粗暴，行之有效，攒机几大件，千言万语化作一组指标，每一分钱能精确换算。当朋友都在用QQ，微信，你不可能抗拒。正因为后续发展，弥高弥坚，AI解放生产力，用户互动，是间接，渐进的，效果是模糊的。</p>
  <p><strong>分化并非自现在而始，算法分发已经在构筑茧房。</strong>不要被概念蒙蔽，人工智能听起来高大上，和大数据(算法)，云(网络)计算，或者还加上元宇宙，其实是同一事物的不同位面，形态，不同时期命名不同，代表特定厂商的卖点。“创新就是把睡了两个月的床单掀起来抖抖，翻个面接着睡……”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_4a8fa9a1342a4c92bd49abba84b46a17@5653862_oswg1552570oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而专业化已是后话，就目前训练语料的情况，知识持续进步，专业化，恐是奢望。我们不能详尽各家的数据来源，显然以在线公开数据为主，免费也容易扒取，数量庞大，质量普遍不高。这也是IT业的老生常谈，传统ERP厂商：“输入垃圾，输出的只能是垃圾。”公开免费的还有学术文献，这又太高太硬。</p>
  <p><strong>一般所说的信息质量，是微观概念，知识之间的联系，同样适用迈特卡夫定律，学术文献就是高度结构化的信息，与互联网信息呈截然的反差。</strong>早期发布内容极零散，搜索赋予一个结构，不是单纯反映，也在拣选，推动信息进化。<strong>然而仍是一个扁平的结构。也造成逆反选择，大量信息被SEO污染，如今AI也或出于幻觉，或用户蓄意伪造信息。业界在反刍自己的呕吐物，拉出的屎山。</strong></p>
  <p>如果AI主要处理文本，处理主要运用统计，根据上下文，大概率出现哪个Token，那很难说进入知识的层次。<strong>AI还远不能“独立思考”，其实在整合人类的输出，比搜索高出有限，大可不必担忧。</strong>输入低结构化信息，又不能自己创造结构，自然无法循序渐进。</p>
  <p>就宏观的质量，线上数据根本是缺失的。知识指导实践，实践要闭环，知识也要闭环。重要的知识植根于场景，经验，或提炼为文本意犹未尽，总是作为商业机密保守，线上只见凤毛麟角，以线上数据为主，不免舍本逐末。</p>
  <p>更抽象的层面，人们总是通过继承的概念装置“看”世界，以为自己在看，其实是大他者通过个体“看”，包括看待个体自身。迄今只有少数人认识到这种遮蔽，处境。<strong>AI照本宣科，接收了遮蔽，却作为技术，拥有中立的形式。人们依赖AI获取信息，就叠加两套装置，如刘禾说：ChatGPT的能力在于放大人类的自恋。</strong></p>
  <p>总之整体发展太过失衡，海量资源投向容易量化的部分，高歌猛进，资本大佬已将Token数增长列为比美国赤字和关税更重要的股市影响因子，<strong>然而前述在业务上对AI发展关键的两方面，都很难短时间内，或仅仅通过堆资源改观：训练语料是一块贫瘠的土地，线上数据已发掘殆尽，线下数据获取就复杂了，而步入应用，穿过长文本多模态一块平川，前面是陡峭的群山。</strong></p>
  <p>这些都可以再讨论，精算，应用也会不时涌现亮点……主要技术花钱太多了，苹果，微软，腾讯起飞的时候，都还是小公司，时来天地皆同力，出现在合适的时间地点，作合适的努力，初始资源够他们买票上车，而不是去造风洞。</p>
  <p>可以预期知识不断精进，翻越群山，终将再次勾连，融会贯通，或打破学术分科，回归博物，社会共享知识，再或纯靠技术解决，脑机成熟，个体接入，无缝分享知识。这里没有一件容易做，对当下的AI业都是何不食肉糜。<strong>试问资本市场有耐心等三到五年？当下的气氛与2001纳市崩盘前夜何其相似。</strong></p>
  <p><strong>时间，才是最宝贵的资源，和最顽固的成本。我们不低估技术的潜力，也不低估人类的惰性，不幻想跑步进入知识的共产主义。</strong></p>
  <p>互联网自诞生起，因为高成长而高概念。<strong>互联网革命是中国蹉跎二百年后，第一次与西方站在同一起点，有形同步，无形的差距仍然巨大，阿里做支付，京东建仓储，都有在补工业时代的课。更需要概念来填补差距。然而也正因此，可以补最新的课，弯道超车，是为后发优势。</strong></p>
  <p>2001之后，中国业界即与硅谷渐行渐远，<strong>包含一个三阶的递进：业务本土化，去硅谷概念，去概念。2010前后，“互联网思维”或许是本土最后的概念狂欢，代表互联网下沉，转由业务驱动。</strong></p>
  <p>不算加密货币，政策给出明确的表态，元宇宙也放了空炮，AI是在分化二十年后，中美再一次合流，同样有形同步，无形的差距却易位。<strong>当今的中国，互联网已全面渗透国民经济，成为背景，而硅谷一直走不出技术的舒适区，或进入新能源，航天这样的重资产行业。</strong></p>
  <p>中美业界都从最初鼓吹的轻资产模式，“快鱼吃慢鱼”，逐渐重资产，与旧式资本主义合流。国内互联网资本最终把手伸向社区买菜，这很土很low，然而也标志互联网下沉见底，已完成的改造尚具价值，如船山说始皇帝：“秦以私天下之心罢侯置守，天假其私以行其大公。”而硅谷发展AI靠资本驱动，固然有路径依赖，重在缺乏业务支撑。</p>
  <p>同理，也依赖概念驱动。有研究报告称，在美国，<strong>AI正通过消灭招聘，而非直接裁员，这样略迂回的方式，消灭低端岗位。也可以理解为，以迂回的方式下沉，推进拖延了十五年的功课。然而以当今美国的政治环境，其后果恐怕不太妙。</strong></p>
  <p>也暴露AI概念与现实脱节，不是互联网早期的延迟满足，在不确定的时间，“英特纳雄耐尔一定会实现”的豪迈，而根本是两张皮。</p>
  <p>而中国有业务支撑，存量已瓜分殆尽，边际递减，AI给我们一个回归创新，更上层楼的机会，不止行业，带动中国经济整体。概念就是多余，甚至有害。<strong>国产AI应该走自己的路。</strong></p>
  <h2><strong>04 中层模型</strong></h2>
  <p>Create2025百度AI开发者大会李彦宏作《模型世界应用天下》演讲，“只要找对场景，选对基础模型，有时候还要学一点调模型的方法，在此基础上做出来的应用是不会过时的……模型会有很多，但未来真正统治这个世界的是应用，应用才是王者。”</p>
  <p><strong>两句所描绘的场景隐约对立。“选对基础模型”代表业界习惯的路径，基于统一的标准开发多样的应用，互相成就护城河。</strong>从企业系统到个人系统，搜索广义上也属于这一模式，又自然沿袭到AI。而“模型很多”则指向未来的不确定性，未必通吃。</p>
  <p>回顾传统企业系统大厂如何衰败，政策去IOE(IBM主机，Oracle甲骨文数据库，EMC存储)只是表象，保持通约性意味着稳定性(保守)，尽管厂商定期更新，PC生态大约每两年(比摩尔定律18个月稍长)，然而市场的变化太快了，并且存在路径依赖，有多少实质的更新存疑。</p>
  <p>我刚入行就是在企业系统市场，后来去互联网to c，多年以后在阿里云计算的会场重新听到行业黑话，居然大体沿用，小小震惊，然而又十分合理，最终电商企业，而非当年哪一家国产系统软件取代了IBM，因为贴近市场和变化。</p>
  <p>旧企业系统的应用开发，在顾问的指导下，将用户的专有知识注入通用软件。<strong>AI的应用开发，涉及知识蒸馏技术，将大(教师)模型训练的回路注入小(学生)模型，于是有通用与垂直模型之分，也广泛应用于算力成本控制。</strong></p>
  <p>个人还对历史感兴趣，同为处理大量且多种类型的数据，史学理论就相当于历史大模型，只是由人脑及人肉网络(学术共同体)训练。存在与本章讨论相似的问题，历史学比互联网悠久，对此反思也要深入一些。</p>
  <p>文史哲不分家，哲学作为神学余孽，热衷追问世界本源，树立普世 价值，<strong>正如AI当下的阶段，文学如有可以称为大模型，隐藏在文本后面，让人物置身于具体的处境，某种小模型。而历史介于其间。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_e2090e4ac0c54de48fe329db00e47bec@5653862_oswg1900537oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>史学长期依附于哲(神)学，总是试图提出大而全的理论。如秦晖老师的“秦制”，就是这样一个，统摄华夏两千年历史的通用模型，谌旭彬，郭建龙等作者再面向专题史作二次开发。这里不是要和秦晖及其后学辩经，他们是一个好的案例，说明通用与垂直模型的辩证。</p>
  <p>哲学体系一般由元概念派生，而史学要求对史料有足够的解释力，史料先在于理论，且参差，相互抵触，任何论据都能找到反例。是两个学科的根本差异。据说秦制绑定法家的意识形态，参见秦晖《秦汉史讲义》，要将诸子百家全部塞进法家的筐，或与法家暗通款曲，或已为法家夺舍，就要做大量的解释。</p>
  <p>秦晖的逻辑和史料工夫均属一流，完成工作，自圆其说，“智足以拒谏，言足以饰非”。然而已经暴露问题：秦制的大模型不仅没有节省，反而加重小模型的工作量。解释最终为了解释史料，而非解释你的大模型。后学们的功力颇不久，对明显的反例，要么视而不见，要行强辞夺理。</p>
  <p>黄宗智，杨念群等学者，提出一种新的模型开发思路：中层理论。所谓中层，并非简单的大小之间，而是反转开发流程。传统范式，如胡适“大胆假设，小心求证”，还是先有理论，再找证据，中层理论则从史料出发，就有限的组合，提出某种“不完整”解释，是为中间，仅适用现有材料，不追求普遍。</p>
  <p><strong>同理，若干这样的中层理论，可整合其全部材料，上升更高的中层理论，如此层层递进，最终得出通有模型。也即自下而上构建，由垂直模型“蒸馏”通用模型，自然与自上而下，通用蒸馏垂直不同。</strong></p>
  <p>引申AI，当下更值得做的，走向线下，跟随业务采集数据，基于原生高质量的数据，训练垂直模型，生成对实践完整，结构化的知识。<strong>当初导入本地服务轰轰烈烈的地推，甚至见血，导入AI也需要地推，更精细，更宏大，更具技术含量。</strong></p>
  <p>此外可以关注一下学术共同体的构建，既是信息生态，也是知识社交。其形成于前工业时代，直至进入互联网，奇特地结合了创新与保守，业务始终对新技术开放，而作为一个共同体，仍以和中世纪差不多的方式运作。如知识社交关键的纽带之一学术刊物，商业纸媒已被互联网消灭殆尽，学刊仍顽强地存在，甚至还能涨价。</p>
  <p>最后以刘慈欣作品《乡村教师》选段结束本文：</p>
  <p><strong>“这几百年前就在欧洲化为尘土的卓越头脑产生的思想，</strong></p>
  <p><strong>以浓重西北方言的童音在二十世纪中国最偏僻的山村中回荡，</strong></p>
  <p><strong>就在这声音中，</strong></p>
  <p><strong>那烛苗灭了。</strong></p>
  <p><strong>娃们围着老师已经没有生命的躯体大哭起来。”</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dqOhP-GWfeH56-6pdbQyyA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇点湃”</a>，作者：人造天堂，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480458561657988</id>
            <title>AI定义浏览器，苹果偏不这么干</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480458561657988</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480458561657988</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 10:20:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>打赢Chrome保卫战之后，谷歌宣布Chrome浏览器进行了自2008年发布以来最大的一次升级。</p>
  <p>这次升级的核心是深度集成了Gemini AI功能，让Chrome从一个单纯的网页浏览工具彻底转变为一个智能化的信息获取和处理平台。用户现在可以直接在地址栏中进行自然语言对话，Chrome会智能理解用户意图并提供相应的搜索结果、网页摘要或直接回答问题。这标志着浏览器行业正式进入了AI时代，几乎所有主流浏览器厂商都在竞相推出类似功能。</p>
  <p>Chrome于2008年9月2日正式发布，而苹果的Safari浏览器首次亮相是在2003年1月7日的Macworld Conference &amp; Expo上，随后在同年6月23日正式发布，两者可以说是几乎同一时期的产品。然而十七年过去了，当Chrome已经完成了向AI浏览器的华丽转身时，Safari却似乎被苹果完全遗忘在了AI革命的浪潮之外。</p>
  <p>目前Safari与AI唯一能够扯上关系的功能，就是用户可以通过Siri语音指令来打开Safari中的特定网页或进行搜索操作。这种交互方式类似于苹果在2024年WWDC上展示的MCP（Model Context Protocol）技术的简化版本，允许不同应用程序之间进行有限的数据交换和功能调用。</p>
  <p>但这种集成程度相比Chrome内置的Gemini AI功能来说，简直是小巫见大巫。用户仍然需要先唤醒Siri，然后说出具体的指令，Siri再调用Safari来执行相应操作，整个流程不仅繁琐，而且缺乏真正的智能化体验。</p>
  <p>整个浏览器行业正在经历一场前所未有的AI化浪潮。微软的Edge浏览器早在2023年就集成了基于GPT-4的Copilot功能，用户可以直接在侧边栏中与AI助手对话，获取网页内容摘要、翻译服务或进行深度问答。Mozilla也在Firefox中推出了AI驱动的翻译和内容推荐功能。甚至一些新兴的浏览器如Arc、Brave等都在积极探索AI集成的可能性。</p>
  <p>在中国也是如此，阿里是直接做了一个涵盖网盘、深度搜索、生文生图的夸克浏览器；腾讯并则是将智能体QBot结合到QQ浏览器里，以通过智能体实现用户的各种需求；360一改往日，做了一个只有对话框的纳米浏览器，用户只需要输入文字指令，AI就能完成操作。</p>
  <p>整个行业的共识是，未来的浏览器不再只是一个网页显示工具，而应该成为用户与互联网信息交互的智能中介。</p>
  <p>然而苹果却选择了一条截然不同的道路。</p>
  <h2><strong>A</strong></h2>
  <p>苹果正在内部开发一项名为“世界知识答案”（World Knowledge Answers）的AI搜索服务。<strong>这项服务的目标是提供类似于Google搜索但更加智能化的信息检索和问答功能，能够理解复杂的自然语言查询并提供准确、相关的答案。</strong>但令人意外的是，这项服务将不会首先赋能于Safari浏览器，而是被深度集成到Siri语音助手之中。</p>
  <p>苹果的世界知识答案系统建立在一个全新的三层技术框架之上。</p>
  <p>第一层是规划组件（Planner），负责解析和理解用户的语音或文本指令，这一组件基于苹果自研的Foundation Models框架构建。苹果在其机器学习研究报告中披露，他们开发了一个约30亿参数的设备端基础模型，专门针对iPhone、iPad和Mac的硬件特性进行了深度优化。这个模型采用了transformer架构的变体，但在注意力机制和前馈网络结构上进行了创新性改进，使其能够在移动设备有限的计算资源下实现接近GPT-3.5的理解能力。</p>
  <p>第二层是搜索组件（Search），这是世界知识答案系统的核心技术创新所在。与传统搜索引擎不同，这个组件不仅能够扫描互联网信息，还能够深度整合用户的个人数据，包括邮件、短信、日历、照片等私人信息。</p>
  <p>苹果为此开发了一套名为私有云计算（Private Cloud Compute）的技术架构，以对数据进行端到端加密，让用户数据在传输和处理过程中始终保持加密状态，服务器无法获取用户的明文信息。</p>
  <p>第三层是摘要组件（Summarizer），负责将搜索到的信息整合为用户可理解的自然语言回答。这一组件的技术实现尤为复杂，需要处理多模态信息的融合，包括文本、图片、视频以及本地兴趣点信息。苹果为此训练了专门的视觉模型，设备端版本拥有3亿参数，云端版本达到10亿参数，能够理解和描述图像内容，并将其与文本信息进行语义对齐。</p>
  <p>为了提高体验，苹果还开发了一套名为自适应推理的技术，能够根据查询的复杂程度动态选择使用设备端模型还是云端模型。它可以让简单的查询如天气、日程安排等直接在设备上处理，复杂的知识性问题则调用云端的大型模型。这种混合推理架构不仅提升了响应速度，还有效控制了云端计算成本。</p>
  <p>不止如此，苹果的世界知识答案系统也能处理多模态数据，可以同时理解和处理文本、语音、图像和视频内容。比如，你拍了一张餐厅菜单的照片，然后询问这家餐厅的招牌菜营养价值如何，系统能够识别图片中的菜品信息，结合网络搜索到的营养数据，提供综合性的回答。</p>
  <p>自2011年Siri首次亮相以来，这个语音助手一直被用户诟病功能有限、理解能力差、只能处理一些简单的日程安排、天气查询或基础的设备控制指令。相比之下，Google Assistant、Amazon Alexa甚至后来者如ChatGPT的语音功能都展现出了更强的智能化水平。苹果显然意识到了这一差距，并决定通过世界知识答案服务来彻底改变Siri的定位。</p>
  <p><strong>苹果的目标很明确，就是要把Siri从一个偶尔应付简单指令的语音助手，彻底改造成为一个类似ChatGPT的全能信息与服务中心。</strong>这意味着未来的Siri不仅能够回答复杂的知识性问题，还能够进行多轮对话、理解上下文、执行复杂的任务链，甚至可能具备一定的推理和创造能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_6e923766bb394c1a86dec2e032386849@000000_oswg304602oswg828oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>用户将能够通过自然语言与Siri进行深度交互，获取信息、完成工作、娱乐休闲，而不需要再依赖传统的应用程序界面。这种战略选择反映了苹果对未来人机交互模式的独特理解。在苹果看来，传统的图形用户界面虽然直观易用，但在AI时代可能会成为效率的瓶颈。</p>
  <p>用户需要打开浏览器、输入搜索词、浏览结果页面、点击链接、阅读内容，这整个流程虽然我们已经习以为常，但实际上包含了大量的冗余操作。而语音交互则可以大幅简化这一过程，用户只需要说出自己的需求，AI助手就能直接提供答案或完成任务。</p>
  <h2><strong>B</strong></h2>
  <p>然而，苹果要实现这一宏大愿景，硬件是关键。AI模型的运行需要大量的计算资源，特别是大型语言模型往往需要数十GB甚至上百GB的内存空间，以及强大的并行计算能力。虽然苹果可以依靠云端服务来处理部分计算任务，但为了保护用户隐私和提供流畅的交互体验，大部分AI功能都需要在设备本地运行。</p>
  <p>这就对iPhone的芯片性能提出了极高的要求。iPhone 16系列搭载的A18 Pro芯片虽然在性能上已经相当强劲，但要支撑苹果Apple Intelligence的完整愿景仍然存在一定差距。</p>
  <p>就拿最基本的内存和带宽来说，iPhone 16 Pro系列配备8GB LPDDR5内存。对于运行大型语言模型来说，这样的配置显然是不够的。<strong>一个参数量在30亿左右的苹果Foundation Models，仅模型权重就需要占用约6GB的内存空间，更不用说运行时的中间计算结果和系统开销。</strong></p>
  <p>因此iPhone 17 Pro系列将全系标配12GB运行内存，彻底告别前代Pro系列8GB的配置，而iPhone 17基础版则维持8GB内存配置。</p>
  <p>苹果在芯片设计方面还面临着功耗控制的挑战。AI计算通常是高强度的并行运算，会产生大量热量并快速消耗电池电量。虽然先进制程工艺能够在一定程度上改善能效比，但要在智能手机这样的小型设备中实现持续的高性能AI计算，仍然需要在芯片架构设计上进行创新。</p>
  <p>iPhone 17 Pro系列将首次配备VC均热板散热技术，进一步提升A19 Pro芯片的性能表现，凭借全新芯片和升级的散热设计，A19 Pro的CPU和GPU的持续性能比iPhone 16机型中的A18 Pro最高提升40%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_04c0c55dad58421d847ab093a53fab04@000000_oswg35958oswg828oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了硬件，苹果在9月初已与谷歌达成正式协议，将评估并测试谷歌开发的Gemini模型来增强Siri的功能。根据爆料，谷歌将会为苹果提供一个基于Gemini模型而开发的摘要器，以凝练用户数据，减少数据处理部分的压力，该模型将运行在苹果自有的私有云计算服务器上。</p>
  <p>谷歌已向苹果交付了该技术，双方正在合作进行微调与测试。但苹果将继续使用自研的苹果基础模型来处理用户本地数据搜索。</p>
  <h2><strong>C</strong></h2>
  <p>从市场竞争的角度来看，苹果的这一战略选择既有机遇也有风险。机遇在于，如果苹果能够成功将Siri打造成真正智能的AI助手，将会为其生态系统带来巨大的竞争优势。用户一旦习惯了通过语音与设备进行自然交互，就很难再回到传统的触屏操作模式。这种用户粘性将进一步巩固苹果在高端智能手机市场的地位。</p>
  <p>但风险同样不容忽视。在苹果专注于Siri开发的同时，Google Chrome、Microsoft Edge等浏览器正在快速演进，它们的AI功能可能会吸引更多用户，特别是那些重度依赖网络浏览的用户群体。如果Safari在AI功能上长期落后，可能会影响苹果设备在企业和专业用户中的竞争力。</p>
  <p>从用户体验的角度来看，苹果的选择体现了其对简洁性和易用性的一贯追求。相比于在浏览器中集成复杂的AI功能，通过语音助手提供智能服务确实更符合苹果让技术变得简单的设计理念。用户不需要学习新的操作方式，只需要像与人对话一样与设备交流即可。这种自然的交互方式特别适合那些对技术不太熟悉的用户群体，有助于扩大AI技术的普及范围。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_6edc34b4fdf54dcfa38ee0f0ddb58ef9@000000_oswg147052oswg435oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，语音交互也有其局限性。在嘈杂的环境中，语音识别的准确率会显著下降。<strong>在需要保持安静的场合，用户可能不方便使用语音功能。</strong>此外，对于一些复杂的任务，比如编辑文档、处理图片或进行精确的数据分析，语音指令往往不如直接操作来得高效。</p>
  <p>苹果需要考虑如何在保持语音交互优势的同时，为用户提供必要的图形界面支持。从生态系统的角度来看，苹果的战略选择可能会对整个应用开发生态产生深远影响。如果Siri真的成为用户获取信息和服务的主要入口，那么传统的应用程序可能需要重新设计其交互模式。开发者需要考虑如何让自己的应用更好地与Siri集成，提供语音友好的功能接口。这可能会催生出一批新的开发工具和框架，同时也会淘汰一些不适应新交互模式的应用。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247554720&amp;idx=2&amp;sn=26afe66b48b96a38fa58abd91a9af9f8&amp;chksm=eb0e14ff29f7938c8d86c8d7663fab0b8e8259891c2a6531e0d5f49ec6cc84d739a9508e4389&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：苗正，编辑：王靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480465064123268</id>
            <title>腾讯美团投的减肥药，要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480465064123268</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480465064123268</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 09:12:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>体重管理风口，正催生一个IPO。</p>
  <p>港交所9月19日披露，杭州先为达生物科技股份有限公司（简称：先为达生物）向港交所主板提交上市申请书，摩根士丹利及中金公司为联席保荐人。</p>
  <p>先为达生物的诞生，源于创始人潘海对行业趋势的精准判断——2017年，出于对GLP-1（胰高血糖素样肽-1）领域的看好，在生物医药行业拥有多年经验的潘海创立了先为达生物，致力于满足体重管理领域的迫切医疗需求。</p>
  <p>成立以来，先为达生物始终专注于针对超重/肥胖症及相关疾病的创新体重管理疗法的研发。基于先为达生物的技术平台SciwindCoreTM，公司的业务从GLP-1受体激动剂拓展至口服多肽及小分子药物、Amylin多肽类似物以及其他创新靶点药物。</p>
  <p>在众多研发成果中，公司的核心产品埃诺格鲁肽注射液（XW003）无疑是最受关注的 “明星”。目前，XW003已接近商业化，有望成为全球首个获批并具有卓越疗效的cAMP偏向型GLP-1受体激动剂，用于治疗超重/肥胖症、2型糖尿病、中至重度肥胖症、青少年超重/肥胖症及其他肥胖相关并发症等适应症。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_e39f6967aaa24ef8a24eca162239dd1a@5091053_oswg162668oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：招股书截图</p>
  <p>为了持续巩固研发优势，先为达生物制定了层次清晰的管线战略开发计划，分为三个层次递次推进。核心产品埃诺格鲁肽注射液(XW003)作为“第一层次”，有望成为全球首个获批的cAMP偏向型GLP-1受体激动剂，验证了SciwindCoreTM平台的潜力。</p>
  <p>口服治疗创新药物构成“第二层次”，包括有望成为全球首个且唯一的长效周制剂口服cAMP偏向型GLP-1多肽药物XW004，以及具有联合治疗潜力的口服小分子cAMP偏向型GLP-1受体激动剂XW014。</p>
  <p>到了“第三层次”，先为达生物将目光投向了新一代治疗方案的研发。Amylin多肽类似物XW015及XW016有潜力为GLP-1不耐受患者提供单药治疗选择及GLP-1复方制剂治疗方案。创新药物XW019属于早期阶段项目，致力于开发每月一次注射生物制剂，用于减重及代谢紊乱治疗。XW020作为一种长效注射型多肽药物，具有减重同时保留肌肉量的双重效果。</p>
  <p>不过，从业绩层面来看，由于目前尚无产品实现商业化上市，先为达生物仍处于亏损阶段。</p>
  <p>2023年-2025年上半年，其营收分别为0元、0元、9107万元，其中。2025年上半年的营收来自于对外授权、研发服务及临床供应的收益；期内亏损分别为6.20亿元、4.86亿元、1.08亿元；同期，先为达生物的研发支出则分别为4.56亿元、2.84亿元及6500万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_ab13d06153d14332a97309d2873ab04f@5091053_oswg104293oswg1080oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：招股书截图</p>
  <p>尽管尚未实现产品商业化，但先为达生物凭借其优质的研发管线和清晰的发展战略，依然获得了资本市场的高度认可，腾讯、IDG资本、美团、正心谷资本、君联资本等知名机构纷纷押注。</p>
  <p>IPO前，潘海合计持股比例为28.28%：其直接持股为6.53%；透过北京君亦达持股9.84%；及透过雇员持股平台（即北京合为达、上海先科达及杭州实为达）持股11.91%。此外，腾讯投资一共持股为12.83%，IDG资本一共持股为9.81%，美团持股为9.6%。</p>
  <p>从更大的视角来看，先为达生物所处的体重管理行业，正迎来前所未有的发展机遇。根据弗若斯特沙利文的资料，体重管理及肥胖相关并发症属于全球增长最快的迫切医疗需求。全球体重管理药物市场规模庞大且稳步增长，预计从2024年的1128亿美元增长至2029年的1659亿美元。在体重管理行业中，全球超重/肥胖症药物市场具有强劲增长潜力，预计到2029年市场规模将扩大至417亿美元，2024年起复合年增长率达19.8%。</p>
  <p>在国内市场，“肥胖经济”的崛起趋势同样明显，近年来“体重管理”更是成为全民热议的关键词。从行业动态来看，5月派格生物登陆资本市场，8月银诺医药成功 IPO，头部企业的资本化动作不断，也侧面反映出体重管理生物医药领域正成为资本市场的新风口。</p>
  <p>不过，机遇背后也伴随着挑战，行业竞争的激烈程度不容忽视。截至最后实际可行日期，中国有10款获批的注射用GLP-1受体激动剂及超过28款用于治疗2型糖尿病的注射用GLP-1受体激动剂在研药物正在中国进行临床试验。这意味着，先为达生物在推进核心产品及管线药物研发与商业化的过程中，将面临来自已上市药物及其他在研药物的潜在竞争，如何在激烈竞争中突出重围，成为公司需要持续应对的课题。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YyC9WydDy9HywO8mfzWBzg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480233372703617</id>
            <title>中国大飞机，用上了“国产血液”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480233372703617</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480233372703617</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 09:10:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>现代工业的发展，离不开油。</p>
  <p>说到工业用油，我们第一反应往往是石油衍生品，比如汽油、柴油等燃料，以及润滑油之类。</p>
  <p>在现代工业特别是高端设备里，还有一种“隐身英雄”，叫做液压油。</p>
  <p>它不像汽油那样直接驱动车辆，却在幕后默默承担着传递动力、保障安全的重任，堪称机械运转的“血液”。</p>
  <p>前段时间，我国民航局向中国石油化工股份有限公司研发的SINOPEC AEH I国产航空抗燃磷酸酯液压油颁发技术标准规定项目批准书（CTSO），我国成为全球第三个具备航空抗燃磷酸酯液压油生产能力的国家。</p>
  <p>中国大飞机，用上了“国产血液”。</p>
  <h2><strong>01 血液</strong></h2>
  <p>在说液压油之前，有必要先科普一下液压系统。</p>
  <p>液压系统是基于帕斯卡定律，利用不可压缩流体传递动力。</p>
  <p>油泵将机械能转化为液压能，压力油液经控制阀调节流向和流量，驱动执行元件作直线或旋转运动，从而输出力和速度。</p>
  <p>其核心是通过封闭系统内的压力传递，实现小力控制大力、精确传动与能量转换。</p>
  <p>比如很多人都见过的千斤顶，实际上就是个小的液压系统，能将小力积累，产生可以托举重物的大力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_b330151fdf9445e3ba832760d9f83faa@000000_oswg30509oswg757oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">千斤顶原理图</p>
  <p>简单来说，液压系统可以做到“以小博大”。</p>
  <p>液压油，顾名思义，是应用在液压系统里的专用工作介质。</p>
  <p>工业机械经常需要压力的传导，一个刚性杆可以做到，但有些地方没办法直接用刚性杆，于是就利用液体的不可压缩性，把压力——经常是动力——从一个位置传递到另一个位置。</p>
  <p>液压油，就是承担这一使命的“血液”。</p>
  <p>天天“压力山大”，注定了液压油需要有不同于一般液体的更厉害的属性。</p>
  <p>首先是恰到好处的黏度。</p>
  <p>正因有一定的黏度，液压油才能在管路和密封件之间起到密封作用。</p>
  <p>黏度低了，密封不住，动力损失；黏度过高，则流动阻力增加，能量也会损失。</p>
  <p>更重要的是，液压油的黏度要有一定的温度适应性，这样才能保证机械工作的稳定性。夏天不能稀得像水，冬天又不能粘得像蜂蜜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_9d029e4de98e4e0da0fc65d18557f1b2@5091053_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_100" /></p>
  <p class="img-desc">液压传导系统示意图</p>
  <p>再者，液压油还需要具备良好的润滑性。</p>
  <p>液压系统里有泵、阀、活塞等一系列金属部件，它们在高压下协同工作，难免会有摩擦。</p>
  <p>液压油必须在摩擦表面形成油膜，这样一方面能减少能量损失，另一方面也减少磨损。</p>
  <p>其他像抗氧化性、抗腐蚀性、抗泡性、空气释放性以及高清洁分散能力等，对于液压油来说，也都一个都不能少。</p>
  <p>为什么对液压油的要求这么高？</p>
  <p>因为能用上它的，都是不一般的家伙。</p>
  <p>比如，推动挖掘机的大臂升降的动力，就是液压油在液压缸里推动活塞来实现的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_7df6f984cced4c7496e1df16eae12240@000000_oswg117872oswg900oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">挖掘机</p>
  <p>没有液压油，这些“钢铁巨兽”就动不了。</p>
  <p>工业制造中的大型冲压机、注塑机也都要依赖液压系统，自然也离不开液压油。</p>
  <p>如果说一般机械对液压油的要求是“好用、耐用”，那么航空领域对液压油的要求就是各项指标达到“极致”。</p>
  <p>原因很简单，飞机在起降和飞行的过程中，遇到的情况更复杂更极端。</p>
  <p>比如，飞机的起落架收放系统，在使用时常常要承受飞机的全部重量。</p>
  <p>一架中型客机的最大起飞重量甚至可达70-80吨。液压系统产生足以托举这个巨大重量的力量来完成收放动作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_34c8267870fc4419baeefa6afe4750c5@000000_oswg94180oswg1000oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">波音777液压系统路线示意图</p>
  <p>另外，在高空飞行时，外部温度可能低至零下五六十摄氏度，可一旦降落就会接触到炙热的跑道，两者温差能达近百度。</p>
  <p>液压油要在这么大的温差内保持性能基本不变，宽温性能必须极强。</p>
  <p>前面说的还都是民用，若是战斗机那要求就更高了。</p>
  <p>起飞和降落时，起落架的伸缩、襟翼的开合，全部依赖液压系统来完成。</p>
  <p>液压油必须保证在几秒钟内完成精准动作，绝不能出现延迟或失效。某些先进战机要求液压系统能承受数百个大气压的瞬时冲击，这对液压油的抗压稳定性和纯净度提出了极高要求。</p>
  <p>另外，航空液压油对清洁度和稳定性的要求，也远超普通工业用油。</p>
  <p>正是这些高要求，保障了飞行器的可靠性和安全性，也使得航空液压油的研发与制造门槛极高。</p>
  <h2><strong>02 突围</strong></h2>
  <p>别看不起眼，航空液压油完全可称得上“工业皇冠上的明珠”。</p>
  <p>在很长一段时间里，全球范围内只有美国和法国能够批量生产磷酸酯类航空液压油。</p>
  <p>比如，Shell（壳牌）、ExxonMobil（埃克森美孚），这些公司是航空液压油市场的重要参与者，提供多种类型的液压油产品，并在全球市场中占据领先地位。</p>
  <p>品牌稍微排名靠后一些的，像Total Lubricants（道达尔润滑油）、Eastman（伊士曼），这些公司也在航空液压油领域具有较强的竞争力，专注于高性能液压油的研发与生产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_4325763560ba44d0830b82dd6446f746@5091053_oswg55000oswg1000oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美孚的两款航空液压油</p>
  <p>此前，我国只能依赖进口。</p>
  <p>技术被卡脖子，意味着价格高昂，而且一旦遇到供应链风险，国内航空制造和运维都会受到极大影响。</p>
  <p>更重要的是，进口产品往往附带“技术封锁”，相关配方、添加剂和生产工艺都是商业机密，无法通过常规渠道获取。</p>
  <p>面对垄断，突围势在必行。</p>
  <p>尤其是随着国产大飞机、先进战机、直升机等项目的推进，航空工业对高性能液压油的需求越来越迫切，没有自主液压油产品，航空装备就会受制于人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_686d95b500724f3187757ba0041a0fba@5091053_oswg46278oswg641oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">飞机起落架</p>
  <p>航空液压油产品的突破，不仅需要攻克研发技术的高难度，还得发展适航验证技术，后者长期被国外实验机构垄断。</p>
  <p>自2019年起，中国民航局（CAAC）就开始前瞻性地布局航空液压油的适航审定能力建设。</p>
  <p>这意味着在国产成品尚未完全成熟时，审定方就已经在提前学习和准备，建立自己的验证方法和审定程序，做到“兵马未动，粮草先行”。</p>
  <p>2020年12月，中国民航局发布的《航空抗燃磷酸酯液压油》技术标准规定，更是为行业研发奠定了基石。</p>
  <p>其中所规定的所有技术指标、测试方法和适航要求，都让中国的研发团队有了清晰的攻关目标，也让审定团队也有了权威的评审依据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_7b7ceb59f42143f1bc1ca922baa14de3@5091053_oswg40722oswg725oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">技术标准的封面</p>
  <p>从“接受标准”转向“制定标准”，我们再也不用跟在别人的游戏规则后面打转转了。</p>
  <p>一旦目标明确，科技攻关就很快提速。</p>
  <p>以中国石化为代表的企业，不但解决了如何在磷酸酯中复配抗氧化、抗磨损、防腐蚀等多种添加剂的技术难点，还使它们在极端条件下能长期稳定、协同工作，互相的效果不打架。</p>
  <p>2021年3月，中国石化正式提交SINOPEC AEH I型油的适航审定申请，并于今年7月最终获证。</p>
  <p>事实说明，航空液压油的突围成功，绝非单一实验室的技术创新所能实现。</p>
  <p>这是一个“战略布局+自主标准+技术攻关+严格认证”环环相扣的系统工程。</p>
  <h2><strong>03 加油</strong></h2>
  <p>航空液压油是高端液压油的代表，不只能用于飞机，还能广泛应用于军事装备、尖端工程机械、航海船舶等多个重要领域。</p>
  <p>事实上，得益于航空液压油卓越的高低温性能、出色的抗氧化安定性、良好的粘温特性以及极高的可靠性，它已经成为很多要求苛刻领域不可或缺的“机械血液”了。</p>
  <p>在军事方面，液压油广泛用于飞机、坦克、舰艇的液压系统。</p>
  <p>它不仅负责传递动力，还直接影响装备的机动性和可靠性。</p>
  <p>我国国产的沈阳特力10号航空液压油，就被广泛应用于部队和军工单位的战机和各型机械试验设备上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_32a39d12175e4e168dce3b9116251778@5091053_oswg109395oswg694oswg963_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">沈阳特力10号航空液压油（执行的是企业标准）</p>
  <p>在工程机械方面，尤其是大型工程机械，特别是执行特殊任务的尖端装备，如深海钻探机、核电站维护机器人等，也都能看到航空液压油的身影。</p>
  <p>离我们普通人最近的例子，大概就是超大型盾构机。</p>
  <p>在地铁、隧道施工中，直径超过10米的盾构机，要在地下数十米乃至上百米的环境里推进。</p>
  <p>它的刀盘、推进油缸和土压平衡系统全靠液压油来传递巨大的动力。</p>
  <p>盾构机所用的液压油不仅要抵抗高压，还要适应地下泥水环境，有很强的抗污能力，防止性能下降。</p>
  <p>如果液压油失效，盾构机卡在岩石中，整个施工将陷入瘫痪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_9122a1184dca410ca9a02e3e9e4b0049@5091053_oswg51043oswg695oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">盾构机刀盘驱动液压系统示意图</p>
  <p>在航海方面，像船舶、潜艇和海上平台等，在常规要求之外，为了应对海洋环境对设备造成的损害，液压油必须能抗盐雾且防腐蚀性能极强，同时还要求抗乳化性好，防止因海水渗入而影响系统性能。</p>
  <p>潜艇在水下航行时，方向控制完全依赖尾部舵机。</p>
  <p>舵机液压系统的可靠性直接决定潜艇的机动性和安全性。由于潜艇环境特殊，液压油不仅要在高压下正常工作，还要保证不因海水泄漏而乳化变质。</p>
  <p>出于水下隐蔽性的考虑，液压系统还必须安静、精准，不允许出现抖动与失灵。</p>
  <p>此外，火电厂、核电站都有巨大的汽轮机组来传导压力，也都离不开高端液压油。</p>
  <p>这类液压油需要更高的抗阻燃性，以及热安定性和水解安定性。</p>
  <p>液压系统无处不在，液压油性能优劣，直接关乎设备的运行效率、可靠性与使用寿命。</p>
  <p>高端液压油国产化，将为中国制造持续“加油”。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654912005&amp;idx=1&amp;sn=9ec43d814983d239f8dd67b3aa6f7566&amp;chksm=bcae8b1e31b3f85eb286ca3389973852c4e91fc1a7f750b0684abc6efd9e056dcff793e1005d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480417554815876</id>
            <title>全球仍有31亿人用不起智能手机上网</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480417554815876</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480417554815876</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 08:43:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“这里用手机的人很多，据我观察，可能10个人里9个都用上了。但使用智能手机并且上网的人不多，10个人中大概只有3、4个”。在非洲几内亚从事贸易生意的武哥说道。他来自江苏，在几内亚已经打拼了十多年。</p>
  <p>“这里用固定宽带的人更少，智能手机几乎是他们唯一的上网方式，但即使这样，手机上网的人也不多，”武哥表示。</p>
  <p>根据ITU（国际电信联盟）和GSMA最新发布的数据，尽管全球96%的人口生活在有移动互联网覆盖的地方，但仍有31亿人没有使用移动互联网，占全世界人口的38%。</p>
  <p>导致如此多人没有用上移动互联网的一个主要“拦路虎”，就是智能手机成本较高，尤其在低收入国家和地区，许多人买不起智能手机。据ITU估算，如果将智能手机价格降低到20美元，将使智能手机的可负担性差距从世界人口（15岁以上）的约23%缩小到14%。</p>
  <p>于是，“平价手机”成为消除“使用鸿沟”的重要突破点。</p>
  <h2>1 用不起智能手机</h2>
  <p>几内亚位于西非，是联合国认定的最不发达国家之一。调研机构Data Reportal发布的数据显示，2025年初，几内亚活跃的蜂窝移动连接总数已达1420万，相当于总人口的95.1%，渗透率颇高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_de80436742ac4e7f8d86cde5c1c64295@000000_oswg160657oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：unsplash</p>
  <p>但同时，几内亚只有不到400万人使用互联网（包括固定宽带和移动宽带），73.5%的人口仍然处于“离线”状态，这远远超出全球平均水平。</p>
  <p>一方面手机用户占比颇高，一方面“离线”人群又如此庞大，这样“割裂”现象之所以出现，正是因为“使用鸿沟”的存在：许多人用不起智能手机，也负担不起数据流量。</p>
  <p>“几内亚有几家运营商，比如Orange、MTN、Cellcom等，所有运营商都提供2G和3G网络服务，但只有Orange提供4G网络服务，而且也是五六年前才开始。不过Orange的4G网络只在几个城市才有，”武哥介绍道。</p>
  <p>这里的运营商推出了不同类型的流量服务，比如中等流量包的有效期为7天或者30天，包含1GB～2GB流量，费用在4万～6万几内亚法郎（约32.8～49.2元人民币）。</p>
  <p>毫无疑问，这样的流量资费水平对于身处世界上最不发达国家之一几内亚的用户来说，显得过于昂贵。根据国际货币基金组织（IMF）估算，2023年几内亚的人均GDP约为1413美元，月均为118美元。“但实际上，这里不少人一个月只有五六十万几内亚法郎的收入，折合人民币也就四五百元。1GB流量就要花去他们月收入的十几分之一，根本用不起。”武哥说道。</p>
  <p>智能手机的售价更是超出当地很多人的承受能力。</p>
  <p>“在这里，传音、红米、三星等品牌都有，还有很多杂牌。差一点的智能手机卖三四百元人民币，中档的智能手机差不多一千元人民币起步。”武哥表示。不久前，他手下的一位工人花了60万几内亚法郎（约合人民币492元）给妻子买了部智能手机，几乎用去了一半的月工资。正因如此，这里更多人选择购买便宜的功能手机。</p>
  <h2><strong>2 解决失衡问题</strong></h2>
  <p>ITU方面称，93%的未联网人口生活在中低收入国家。而在这些国家，农村地区成年人使用移动互联网服务的可能性比城市地区成年人低25%。</p>
  <p>一个主要障碍就是联网设备成本较高，超出了很多人的承受能力。数据显示，在中低收入国家，入门级联网设备的可负担性自2021年以来几乎没变，占平均月收入的16%。而在最贫穷的20%人群中，这一比例上升至48%，换而言之，购买一部入门级的智能手机要花去近一半的月收入。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_c5060d02e5334da4938a62f8076406ce@000000_oswg580735oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：unsplash</p>
  <p>ITU进一步分析称，在全球范围内，有14亿人（15岁及以上）负担不起30美元的智能手机。其中有8亿人甚至连20美元的智能手机都买不起。这凸显出进一步降低连接设备成本的重要性与现实紧迫性。</p>
  <p>这些年无论在非洲还是其他地方，智能手机平均售价（ASP）都在持续上涨。根据Counterpoint Research公布的数据，2021年非洲智能手机平均售价为130美元，而到2024年已经突破了200美元关口，达201美元。虽然非洲智能手机平均售价比全球平均水平（356美元）低不少，但对于很多收入不高的非洲用户来说，智能手机成本仍然太高。</p>
  <p>MTN是非洲一家主流运营商，为南非、几内亚等十多个国家的用户提供移动服务。该公司负责人此前在接受媒体采访时表示：“在非洲大多数市场，配有5英寸屏幕和2500毫安电池的入门级4G智能手机，零售价约为50美元。”这位负责人估计，如果将价格降低至30美元，非洲的智能手机销量将会翻番。</p>
  <h2><strong>3 手机租赁业务兴盛</strong></h2>
  <p>入门级智能手机售价难降的原因涉及多方面因素，比如汇率波动、税收过高、原材料涨价等等。</p>
  <p>老唐曾经在深圳华强北打拼过，多年前去了非洲乌干达，仍从事与手机相关的生意。“一开始从事手机进口生意，但发现成本太高，要交关税、增值税、消费税，综合下来有40%～50%。加之渠道流转、层层加价，一部手机在非洲的价格要翻好几倍。”老唐表示，他之前曾进口的低端智能手机，在国内售价只要200多元，但到非洲后，零售价飙升至600多元。</p>
  <p>汇率波动带来的影响也比较大。去年，尼日利亚奈拉兑美元贬值40%，安哥拉宽扎贬值35%，这些本地货币贬值直接推高了智能手机进口成本。</p>
  <p>直接进口成本太高，现在老唐和朋友找乌干达当地人士合作，在本地建工厂。“工厂规模不大，我们从国内进口主板、配件等等配件，然后到乌干达组装，并开发当地人用的软件，这样就不用交进口税了。”老唐表示。</p>
  <p>在手机终端成本相对较高的情况下，手机租赁服务在非洲颇为流行。“比较大的平台如M-Kopa，在乌干达、肯尼亚、尼日利亚都有，用户完成身份验证后，付一笔钱就能带走智能手机，然后每周或每月分期付款。如果未能按时还款，M-Kopa可以远程禁用智能手机。这边不少人都用这个服务，而且不仅是手机，电视甚至太阳能设备也都能租赁。”老唐说道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_d2ac10a7c6044be2af8c938dfce930a2@000000_oswg225367oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一些机构也正在努力，推动入门级智能手机价格下探，从而让更多不发达区域的人们用上移动互联网。比如GSMA，去年和一些设备制造商、移动运营商、银行机构等成立了平价手机联盟，寻找降低4G智能手机成本的方法。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651599838&amp;idx=1&amp;sn=751bcabc72b6dc557a5179d0bf712ed8&amp;chksm=bc7f08530b0071a050d7a88efacfbea55f5103c7615ec45cd664cce6695cb9aefedceddb3806&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：钱立富，编辑：钱立富、孙妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480408901262472</id>
            <title>中国储能独角兽出海印度，或改写中印新能源格局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480408901262472</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480408901262472</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 08:36:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在储能领域，有一家公司的成绩颇为亮眼：成立6年，跻身全球储能电池Top3，公司估值已超250亿元，业务遍及北美、欧洲、大洋洲、中东、南美……</p>
  <p>9月16日，沙特阿拉伯公布的大型储能项目投标结果震惊全球——中标报价低至73–75美元/千瓦时，逼近中国成本极限，刷新了海外储能市场的价格底线。<strong>而这位“卷王”，正是来自中国的储能独角兽海辰储能。</strong></p>
  <p>此前不久，这家公司和印度巨头之间的合作已经引发海外能源圈的广泛关注。</p>
  <p>8月25日，美国《Entrepreneur》杂志透露，印度信实集团（Reliance）正与海辰储能（Hithium Energy Storage）洽谈合作，拟在印度生产基于中国核心技术的电池。</p>
  <p>9月4日，CNBC TV印尼频道跟进报道，证实双方已就“技术授权+特许权使用费”模式达成意向——<strong>海辰储能将向信实输出底层电池技术，助其在印度建设首座超级工厂。</strong></p>
  <p>看似寻常的商业交易，为何引发行业高度警觉？</p>
  <p>只因交易的双方，都不是普通角色，他们的结合，很可能改写中印新能源产业的竞争格局。</p>
  <h2>不同寻常的合作</h2>
  <p>中国企业出海虽已不新鲜，但印度市场始终被视为“特殊考场”：政策多变、市场壁垒重重，甚至被称作“外资坟场”。在众多出海目的地中，印度往往不是首选，既有外企频频受挫留下的心理阴影，也因为印度政府对技术本地化的要求极其苛刻。</p>
  <p><strong>按照CNBC的报道，海辰储能与信实集团的合作颇有印度特色：不当股东、不派团队，而是以“导师”身份授予技术，收取特许权使用费。</strong>换句话说，海辰只出&nbsp;know-how，不出资金与人力；而信实得到的，不是成品电池，而是一整套“造血体系”。</p>
  <p>对于信实而言，这是再理想不过的捷径。</p>
  <p>作为印度最大私营集团，信实业务横跨能源、电信、零售和数字服务，市值超千亿美元，几乎代表了印度私营资本的全部肌肉。其掌门人穆克什·安巴尼（Mukesh Ambani）早已公开表态：要在2030年前投入100亿美元，全面布局新能源产业链，打造覆盖太阳能、电池、氢能和燃料电池的闭环能源生态。</p>
  <p>而电池，正是其中最核心的一环。</p>
  <p><strong>海辰储能，则是解锁这核心环节的关键力量。在储能领域，这家快速崛起的储能新秀正在发力出海。</strong></p>
  <p>根据其官网披露的信息，2025&nbsp;年上半年，海辰已跃居全球储能电池出货量&nbsp;Top 2、电力储能出货量&nbsp;Top 2，项目遍布中国、美国、欧洲&nbsp;20&nbsp;多个国家。无论是阿拉善盟亿千瓦级清洁能源基地、山东聊城“源网荷储云”，还是美国得州&nbsp;Jaguar、欧洲匈牙利首套定制化项目，都能看到海辰储能的身影。</p>
  <p><strong>对信实集团而言，这次合作能让它直接跨过漫长研发周期，迅速切入电池赛道；对海辰来说，则是用轻资产方式打开印度市场，规避重资本投入与政策风险。</strong></p>
  <p>中印两大企业的合作虽看似完美，但其中仍存在需要关注的风险。</p>
  <h2>印度制造的储能野望</h2>
  <p>信实集团不仅仅是一家企业，更被外界视作“印度资本的国家队”。与它合作，在某种意义上就是在与印度政府直接对话。</p>
  <p>因此，<strong>这笔合作早已超越公司层面，进入了印度国家战略的核心议程。</strong></p>
  <p>早在2014年，莫迪政府就发起“印度制造”（Make in India）国家战略，旨在将印度从一个以服务业为主导的经济体，转变为一个全球制造业中心。过去十来年，印度制造确实取得了不少亮眼的成绩。</p>
  <p>在仿制药、软件、手机等领域，印度都有过“先学再超”的成功案例。其中，电子制造业已成为最亮眼的增长极：<strong>2024-25财年，印度智能手机出口达241.4亿美元，较三年前增长近五倍，首次超越石油和钻石成为第一大出口品类，使印度成为全球第二大手机制造国。</strong></p>
  <p>如今，新能源成为印度制造转型中至关重要的一环，而电池制造更是其中的重中之重。</p>
  <p><strong>在外资合作中，信实集团往往是“马前卒”，承担起落地“技术授权&nbsp;+&nbsp;特许权使用费”模式的角色。理由很简单：一旦信实掌握核心技术，就等于在印度扎下根。</strong></p>
  <p>这次也一样。一旦信实借助海辰技术完成从电芯到电池系统的全链条布局，不仅能打破印度对进口依赖，还能在本土创造数万高技能岗位，带动原材料、制造与下游应用的产业生态。<strong>这是一种典型的“以点带面”式发展，通过一个龙头项目，激活一个全新的产业集群，其经济乘数效应不可估量。</strong></p>
  <p>而印度的野心，远不止于此。</p>
  <p>印度政府曾提出，到2030年实现1万亿美元的技术产品出口。引进技术只是第一步，“消化吸收、再到自主出口”才是终局。<strong>印度储能产业的目标并不仅仅是满足国内市场，而是旨在建立自主可控、具备出口能力的完整产业链。</strong></p>
  <p>倘若信实集团能够大规模生产出具备全球竞争力的电池产品，这些产品将成为印度技术出口的全新名片，不仅带来外汇收入，更将彻底改变印度在全球科技版图中的角色——从技术“买家”升级为技术“玩家”。</p>
  <h2>技术外溢的风险</h2>
  <p>在全球地缘政治的复杂棋局中，<strong>电池技术已经成为大国博弈的焦点。</strong></p>
  <p>美国、日本、韩国无一不在竭力保护本土电池产业。美国推出《通胀削减法案》（IRA），为本土生产的电池和电动车提供巨额税收补贴；欧洲则通过《电池与废电池法规》，推动循环经济与自主供应链。</p>
  <p>技术外溢的案例并不少见。上世纪，日本是汽车技术领头羊，但在向韩国输出技术后，今天的现代、三星已成长为强劲对手。</p>
  <p><strong>类似的剧情，会不会在印度重演？</strong></p>
  <p><strong>印度并非没有先例。</strong>2019&nbsp;年，印度启动该国独立以来最复杂的基建工程之一——孟买沿海公路隧道项目。由于缺乏自主建造超大直径盾构机的能力，印度以10&nbsp;亿美元总价从中国铁建重工进口8台盾构机。</p>
  <p>但设备运抵后，印方拒绝中国工程师入境，要求自行拆解学习。很显然，<strong>当时印度的深层意图不仅是完成工程，更希望通过拆解设备实现技术逆向工程，复制中国盾构机的核心技术，从而推进“印度制造”&nbsp;战略。</strong></p>
  <p>结果因操作不当，导致核心部件报废，曾试图联系欧洲厂商协助，但西门子、海瑞克等企业均以“涉及中国专利” 为由拒绝，最后扔不得不求助中方团队修复。</p>
  <p><strong>相比盾构机核心部件的高精密复杂度，电池技术的“学习门槛”要低得多。只要把工艺和设备放在印度，当地企业完全可能通过拆解模仿逐步掌握核心诀窍。储能的命脉在于电芯设计、配方工艺、系统算法——没有这些，只是一堆铁壳；有了这些，就能撑起整个产业链。</strong></p>
  <p>协议中固然会有保密和知识产权条款，但执行层面如何防范“消化吸收”甚至“逆向研发”，却始终是一个灰色地带。更微妙的是，一旦涉及在印度共同研发或专利注册，技术归属的界限可能被悄然模糊。</p>
  <p><strong>这也是风险的根本所在。今天的合作伙伴，明天很可能就会成为竞争对手。</strong></p>
  <p>从更高的维度看，储能电芯、电池包，是中国在全球产业链中最硬的底牌之一，堪比光伏与稀土。如果技术被轻易拱手让出，不仅是企业损失，更可能波及国家战略利益。</p>
  <p>说到底，对于拓展印度市场的中国高新技术企业而言，<strong>真正的考验不在于“能否进入印度市场”，而在于“能否守住核心技术”。</strong></p>
  <p>唯有把握节奏、做好技术护栏，中国企业才能在全球化道路上既收获市场，又稳住长远竞争力。</p>
  <p>这场涉及技术、资本和地缘政治的博弈，最终将呈现何种结果，时间，会给出最终答案。</p>
  <p>作者｜Rorschach</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480407333968772</id>
            <title>宇树科技王兴兴：通用机器人技术路线差异大，已经制约了发展速度</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480407333968772</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480407333968772</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 08:34:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月24日，在高通2025年度骁龙峰会上，宇树科技创始人兼首席执行官王兴兴与高通公司研发副总裁兼全球AI研发负责人侯纪磊展开现场对谈，就通用机器人的发展阶段、技术痛点、协作方向等议题，王兴兴发表了自己的观点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_e3d637ad7ab6494a85d04265b45a21a0@000000_oswg553967oswg830oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：高通</p>
  <h2><strong>01 三个关键节点</strong></h2>
  <p>王兴兴认为，通用机器人的终极目标是实现能在家庭和工业场景实现“干各种活”的通用能力，宇树将这一目标拆解为几个主要节点。</p>
  <p>从当前进展来看，第一阶段目标（也即宇树科技去年的规划）已初步达成，即机器人已能完成复杂固定动作，无论是舞蹈动作还是武术动作，其流畅度与效果均较以往大幅提升。</p>
  <p>但固定动作仅为起点，王兴兴表示下一阶段的核心突破方向是“根据人类指令实时完成任意动作”。宇树科技正全力推进这一技术，若进展顺利，今年年底即可实现；即便稍慢，预计明年上半年也能让智能机器人响应任意指令、生成对应动作。</p>
  <p>在任意动作实时生成的基础上，王兴兴认为机器人还需跨越“与物理环境任意交互”的门槛，并预测到明年下半年有望实现“在未知场景下自主干活”：比如在未提前规划的会议室里，听到“拿水”指令，机器人就能自主找水；收到“整理桌子”需求就规划操作流程，真正接近“趋生智能”的关键节点。</p>
  <p>实用化还需攻克“高成功率”难关。王兴兴强调，80%-90%的成功率是不够的，通用机器人需达到99.9%的成功率，而且要具备精细操作能力，比如完成手机拆解这类复杂任务，才能真正满足实际需求。</p>
  <h2><strong>02 线缆问题成机器人可靠性“绊脚石”</strong></h2>
  <p>在机器人技术落地过程中，通信领域的线缆问题被王兴兴视为“亟待突破的关键瓶颈”。他以工业机器人为例，指出工业机器人虽然发展了几十年较为成熟，但仍然受困于线缆问题。线缆问题在机器人寿命损耗、异常故障中占比高达60%-70%，严重影响设备可靠性。</p>
  <p>这一问题的根源在于线缆数量过多与通讯协议滞后。</p>
  <p>王兴兴对比新能源汽车领域的发展经验——过去油车线缆重量可高达100公斤，而随着新通讯协议应用，现在汽车线缆数量大幅减少——提出机器人领域也需借鉴这一思路：降低线缆数量是提升机器人性能与可靠性的核心举措。</p>
  <p>他举例说明优化方向：机器人关节与手臂相机的线缆若能共用一根通讯线，可直接减少一半以上的线缆数量，同时大幅延长设备寿命。但目前行业对这一问题的重视度不足，多数厂商尚未投入资源研发适配的通讯协议，导致“线缆优化”虽有物理实现可能，却未形成规模化应用。</p>
  <p>他说，希望未来大楼里的机器人只需一根线就能运行，实现干净整洁的部署，而这需要全行业共同投入研发新通讯协议与架构。</p>
  <h2><strong>03 终端侧AI芯片面临功耗限制</strong></h2>
  <p>终端侧AI是机器人实现“本地自主决策”的核心支撑，但王兴兴指出，从机器人角度来看，当前终端AI芯片面临“功耗与空间”的双重限制。以中小型通用机器人为例，理论上其AI运算的峰值功耗可达200-300瓦，但实际应用中，机器人的空间有限，无法容纳高功耗的高端芯片；同时，高性能功耗会快速耗尽电池，导致机器人仅能运行几十分钟，且散热难题会引发噪声、设备故障等连锁问题。</p>
  <p>基于此，王兴兴认为，终端AI的峰值功耗需控制在100瓦以内，平均功耗仅需&nbsp;20-30瓦，这一水平略高于手机芯片功耗，手机芯片用在机器人上是个具有想象空间的解决方案</p>
  <h2><strong>04 和早期的OpenAI一样，开源开放</strong></h2>
  <p>当前通用机器人行业虽热度高涨，但王兴兴认为机器人产业仍处于“黎明前的前夜”，现阶段最大挑战就是各家“技术路线差异大”，制约了产业整体进展，表现是机器人行业“虽有月度突破，但缺乏立竿见影的大突破”。</p>
  <p>王兴兴主张“以开放态度推动协作”来打破这一僵局。宇树科技已经做出实际行动，将自主研发的基于视频生成的世界模型完全开源，且不仅开放模型本身，还同步公开数据集、训练代码与部署代码。</p>
  <p>王兴兴坦言，彻底的开放是因为当前用于机器人的模型离商业落地仍有距离，模型单独持有价值有限，开源能汇聚全行业力量共同突破关键节点问题，正如OpenAI早期也是通过开源模型推动行业发展一样，大家一起合力先把蛋糕做大最重要。</p>
  <p>侯纪磊向王兴兴问到了关于VIA模型（Vision-Language-Action Model，视觉-语言-动作模型）和世界模型两种模型的看法。王兴兴回应，无论是VIA模型还是世界模型，目前均处于快速变化中，所以宇树科技都会保持开放心态积极尝试，并与第三方公司合作探索。他强调，在AI领域需保持谦卑心态，甚至要忘掉过去五年、十年的经验，以免被限制思维。</p>
  <p>要实现通用机器人的规模化落地，单靠企业单打独斗远远不够。</p>
  <p>以安全性为例，当前机器人行业缺乏完善的安全协议。尤其在操作系统层面，多数机器人所采用的Linux操作系统存在一些安全漏洞，机器人企业若要自主解决底层安全问题，需投入大量时间与资源。他表态，若有公司能攻克Linux系统的底层安全难题，宇树科技非常愿意合作，“这不仅能降低单个企业的成本，更能推动整个行业的安全标准建设。”他说。</p>
  <p>简言之，在机器人行业，无论是芯片、通讯协议、算力架构、无线通信、安全性、数据产权界定、模型训练规范等多个环节均需要全行业协作，均可向手机行业、新能源汽车产业借鉴发展经验。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzY4ODUzOQ==&amp;mid=2247521667&amp;idx=1&amp;sn=0ba9e0f14b9492488442ceb45b4e579d&amp;chksm=c2b514b106c80cddd3f1ab9a3814a7a89f9fba8728f3e6b2320463c5f7f17259d8879837cf3a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半熟财经”（ID：Banshu-Caijing）</a>，作者：周源，编辑：谢丽容，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480400053459842</id>
            <title>OpenAI一口气建5个算力中心，英伟达喂饱孙正义和甲骨文</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480400053459842</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480400053459842</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 08:30:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>英伟达刚刚计划给OpenAI一千万美元新投资，OpenAI就宣布了钱的用法：将和甲骨文及软银合作建数据中心，而且一口气就是五个。</p>
  <p>这批新建的数据中心，将作为奥特曼“星际之门”计划的一部分，并将该项目的规划容量增加到近7GW，大致相当于七座大型核反应堆。</p>
  <p>OpenAI表示，<strong>新的数据中心将使“星际之门”计划提前完成</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_39492056cab34a0a9dfe5bf5c9c8baa8@5091053_oswg48544oswg1080oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>OpenAI采购甲骨文的云服务→甲骨文买英伟达GPU→英伟达投OpenAI，随着新计划的宣布，这个三角关系，又又又加强了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_4971a1b91e3d44eda5d97fa87146f730@5091053_oswg198539oswg1006oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外奥特曼还在个人博客里透露，OpenAI在算力建设方面，未来几个月还会有新的计划和合作伙伴，以及一些“新的想法”。</p>
  <p>但这个合作里不知道你发现没有，曾经铁大哥微软，已经没啥事儿了。</p>
  <p>微软跌倒，甲骨文吃饱。</p>
  <h2><strong>与甲骨文共建数据中心</strong></h2>
  <p>OpenAI官宣的五个新数据中心，将由OpenAI与甲骨文和软银合作开发。</p>
  <p><strong>其中三个是与甲骨文合作建设</strong>，分别位于德克萨斯州沙克尔福德县、新墨西哥州多尼亚安娜县以及中西部一个尚未披露的地点。</p>
  <p>另外两个则是由OpenAI和软银旗下开发太阳能和电池项目的子公司SB Energy负责运营，分别位于俄亥俄州洛兹敦和德克萨斯州米拉姆县。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_17f11137c48b4c239905a8bc8b33f2a8@5091053_oswg8888oswg542oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，OpenAI与甲骨文的合作已经是轻车熟路，得克萨斯州阿比林的数据中心就是两家合建，并且七月又达成协议，<strong>决定对该数据中心进行扩建</strong>，开发高达4.5GW的数据中心容量。</p>
  <p>运营模式则是“以租代售”——位于阿比林的数据中心主要由甲骨文公司拥有和运营，<strong>OpenAI以主要租户的身份使用</strong>。</p>
  <p>消息人士透露，该数据中心目前已在甲骨文云基础设施上运行，并为OpenAI的训练和推理工作负载提供支持。</p>
  <p>甲骨文这边则是正在阿比林建设八个数据中心大厅，每个大厅约100MW，建成后，该设施将容纳超过40万块GPU，规模达到1.4GW。</p>
  <h2><strong>英伟达千亿美元投资OpenAI</strong></h2>
  <p>作为“三角关系”的另一角，英伟达昨天刚刚宣布计划用1000亿美元投资OpenAI，建设10GW的数据中心，大概相当于400-500万块GPU。</p>
  <p>不过这1000亿美元不是一次性投资，而是分批进行，OpenAI每建成1GW的设施就投100亿，首批计划明年下半年完工。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_8dbb5270a43c4927928a4c3d8f729617@5091053_oswg600270oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1000亿美元，OpenAI估值的五分之一，的确是一笔不小的数目，但是<strong>对OpenAI而言真的够用吗</strong>？</p>
  <p>在8月份的财报电话会议上，黄仁勋表示，建设每GW容量的人工智能数据中心的成本<strong>约为500亿美元</strong>。</p>
  <p>但英伟达的投资平均到GW只有100亿，而且是建成之后才给，剩下的钱该从哪出，成了人们的一大疑问。</p>
  <p>OpenAI并没有回应有关其融资计划的置评请求，英伟达和OpenAI也均未给出全部10GW瓦产能上线的具体时间表。</p>
  <p>另外在英伟达宣布投资之前，债务评级公司穆迪也曾有过类似质疑，怀疑OpenAI是否有足够的现金流支付甲骨文的合同。</p>
  <p>不过英伟达的投资消息给OpenAI注入了强心剂，提高了OpenAI按计划向甲骨文采购云资源的确定性。</p>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>OpenAI最初将星际之门定位为一家“新公司”，并将由软银首席执行官孙正义担任董事长。</p>
  <p>不过据接近该项目的高管称，星际之门实际上是一个总称，用于指代OpenAI所有数据中心项目。</p>
  <p>但是这名高管特别指出，<strong>其中不包括与微软合作开发的项目</strong>。</p>
  <p>作为OpenAI老牌投资方的微软，在星际之门计划的蓝图中，看来已经被排除在外了。</p>
  <p>微软和OpenAI，蜜月期过完了。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>[1]https://openai.com/index/openai-nvidia-systems-partnership/</p>
  <p>[2]https://www.wired.com/story/openai-oracle-softbank-data-center-stargate-us/</p>
  <p>[3]https://blog.samaltman.com/abundant-intelligence</p>
  <p>[4]https://www.reuters.com/business/more-questions-than-answers-nvidias-100-billion-openai-deal-2025-09-23/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/C79J0w0ph22zAfYkPfoQjQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：克雷西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480378770300040</id>
            <title>奥特曼刚刚发文，10GW核爆级算力，每周一座核电站，五座新城官宣</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480378770300040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480378770300040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 08:19:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>继英伟达千亿投资OpenAI之后，「星际之门」立即官宣新增五个站点，预计年底前达成10GW目标。奥特曼发文称，目标打造一个每周GW级「AI工厂」，AI无限算力或将治愈癌症。</p>
  </blockquote>
  <p>昨天，英伟达豪掷千亿，要帮OpenAI打造一个10GW超算中心。</p>
  <p>今天，5000亿美元「星际之门」五个全新站点正式官宣，有望年底前，OpenAI提前实现10GW算力目标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_c2ed25162d03457591a8cc6db4799c63@5091053_oswg1069348oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这五个选址，分别位于：德克萨斯州、俄亥俄州、新墨西哥州，还有一个位于中西部地区。</p>
  <p>五个新站点总算力，加上首个阿比林超算中心和CoreWeave项目，未来三年投4000亿，最终达到7GW。</p>
  <p>同在今天，奥特曼更新一篇博文——智能富足的时代，进一步阐明了大规模超算建设，将会释放AI的全部潜力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_2c7cab99f2ef4a9e82655260f22ee836@5091053_oswg45200oswg734oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">博客地址：https://blog.samaltman.com/abundant-intelligence</p>
  <p>他的愿景也很简单——打造一座每周能产出GW级全新AI工厂。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_81b865830f894295bfbf632a26598f41@5091053_oswg339499oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据称，OpenAI一年算力用电量，消耗近5000亿度，相当于北京市年用电量4倍。</p>
  <p>黄仁勋在最新采访中称，未来每一个词、每一张图像、每一次交互，都将由AI来完成。</p>
  <p>这只是最初的10GW，AI基础设施将无处不在，为每个人的日常计算提供动力。</p>
  <h2><strong>「星际之门」再加码</strong></h2>
  <h2><strong>五个站点官宣</strong></h2>
  <p>今年1月，OpenAI、甲骨文、软银曾在白宫，共同宣布了5000亿美元「星际之门」计划。</p>
  <p>预计未来五年，建设10GW数据中心容量。</p>
  <p>当时，这个项目终极目标，构建下一个AI研究的强大算力平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_303d3bf3b4c54685b3c0368b930f0b5a@5091053_oswg726574oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，随着新增五个站点的公布，「星际之门」的总容量将在未来3年内，达到近7GW，投资额超4000亿美元。</p>
  <p>它们都是今年1月，通过全国性遴选流程选出，未来还将公布更多站点。</p>
  <p>新增的五个数据中心站点，具体包括——</p>
  <blockquote>
   <p>德克萨斯州沙克尔福德县</p>
   <p>德克萨斯州米拉姆县：与软银旗下SB Energy合作，依托其电力基础设施快速建设</p>
   <p>俄亥俄州洛兹敦：软银主导，计划明年投入运营</p>
   <p>新墨西哥州多尼亚安娜县：为西南地区提供高效AI基础设施</p>
   <p>中西部站点：即将公布具体位置</p>
  </blockquote>
  <p>这些站点，加上阿比林的首个「星际之门」超算园区，以及周边600MW的潜在扩建容量，将提供超5.5GW的算力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_d0ca80e58b67450b8946685f83895be5@5091053_oswg632306oswg878oswg912_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，软银与OpenAI合作开发的两个站点，将在未来18个月内，新增1.5GW容量。</p>
  <p>这些站点预计将创造超25000个岗位，并在美国各地额外创造数万个就业机会。</p>
  <p>今年7月，OpenAI曾和甲骨文达成协议，将为「星际之门」计划开发高达4.5GW的额外容量，未来五年斥资3000亿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_8d8ae6bef55442938895379b0fc25e44@5091053_oswg60081oswg815oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甲骨文已于6月开始交付首批英伟达GB200机架，并且OpenAI基于此启动了早期的训练和推理。</p>
  <p>对此，奥特曼表示，「只有我们构建出能驱动AI的算力，AI潜力才能得以实现」。</p>
  <blockquote>
   <p>这种算力是确保AI普惠众人、解锁未来突破的关键所在。</p>
   <p>通过「星际之门」计划，我们正朝着这一目标取得历史性进展，并迅速采取行动，不仅要兑现最初的承诺，更要为未来的发展奠定基础。</p>
  </blockquote>
  <p>这些观点，在今天的奥特曼一篇全新博文中，获得了关键的一瞥。</p>
  <h2><strong>10GW终结癌症？</strong></h2>
  <p>如今，AI服务的增长速度已经足够惊人，而未来的发展只会更夸张。</p>
  <p>随着AI越来越聪明，使用AI将成为经济发展的根本驱动力，到最后甚至还会成为人人都该有的基本权利。</p>
  <p>可以说，几乎每个人都会希望能有更多的AI帮自己干活。</p>
  <p>为了满足全世界的需求，我们既需要跑模型的推理算力，也需要让模型越来越强的训练算力。</p>
  <p>因此，我们正在打好基础，以便大幅扩展AI基础设施的建设规模。</p>
  <p>如果AI能够朝着我们预期的方向发展，那未来的可能性将会非常惊人：</p>
  <blockquote>
   <p>或许只需要10吉瓦的算力，AI就能找到治愈癌症的方法；</p>
   <p>也有可能，用同样的算力，AI便可以为全世界所有学生提供个性化的辅导。</p>
  </blockquote>
  <p>如果算力不够，我们就不得不在这些目标里做出取舍——可谁又愿意去做这样的选择呢？</p>
  <p>所以，让我们一起建设起来吧。</p>
  <p>我们的愿景很简单：打造一座「工厂」，每周能产出吉瓦级的全新AI基础设施。</p>
  <p>这个目标极具挑战，至少需要数年的时间才能达成这一里程碑，同时还要在技术栈的每一层都进行创新——从芯片、电力系统，到设施建造和机器人技术。</p>
  <p>但我们已经在全力推进，并且相信这是完全可以实现的。</p>
  <p>在我们看来，这将是有史以来最酷、也最重要的基础设施工程。</p>
  <p>尤其让人兴奋的是，这个项目的大部分将在美国本土建造。</p>
  <p>现在，其他国家在芯片工厂和新能源产能上的建设速度远超美国，而我们希望能帮助扭转这种趋势。</p>
  <p>接下来的几个月里，我们会陆续公布一些计划，以及我们正在合作的伙伴。</p>
  <p>今年晚些时候，我们还会谈谈我们的融资方案。</p>
  <p>考虑到增加算力是提升收入的直接关键，我们也确实有一些很有意思的新想法可以分享。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_54fc44d2873842729fd23031bc3fc2a9@5091053_oswg648553oswg974oswg3262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://blog.samaltman.com/abundant-intelligence</p>
  <p>https://x.com/daniel_mac8/status/1970486830513447395</p>
  <p>https://openai.com/index/five-new-stargate-sites/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/02EIHLf9XsxLHeIB1NvQ6Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：桃子 好困，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480390534241152</id>
            <title>分食OpenAI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480390534241152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480390534241152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 08:19:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>微软1400亿美元，其它投资方1000亿美元，员工团队1250亿美元……</p>
  <p>经过数月的谈判之后，OpenAI备受瞩目的重组终于要完成，5000亿美元的总蛋糕已被划分完毕。</p>
  <p>今年5月，OpenAI宣布将把公司重组为一家营利性公司，从而为下一轮融资和未来的IPO扫除障碍。这一重组能否完成，作为最大投资者的微软的态度至为关键。9月11日，OpenAI与微软发布联合声明称，双方已达成一项非约束性协议，微软已同意了OpenAI的重组方案。彼时，外界普遍认为微软将获得OpenAI大约30%的股份，价值1500亿美元。</p>
  <p>近日，The Information最新爆料称，其从投资者那里拿到的资料显示，微软在OpenAI重组后的持股比例最终定为28%，将成为OpenAI的最大股东。按OpenAI 5000亿美元的总估值，微软的股份账面价值约为1400亿美元。</p>
  <p>同时，OpenAI其它投资者的持股比例也已确定，从2019年到2025年的各轮投资者，将获得从1%到13%不等的股权。</p>
  <p>当然，现在最终协议还没有正式披露，不排除后续还有变化的可能。</p>
  <h2><strong>OpenAI的重组是怎么回事？</strong></h2>
  <p>2019年，为了拿到微软的10亿美元投资，OpenAI给公司设计了一套复杂的非营利-有限利润架构。一直以来这套架构都备受诟病，几乎所有人都认为它不可能长期维系，重组是迟早的事情。</p>
  <p>目前，通常所说的OpenAI实际上包括两个完全不同的主体，一个是作为非营利组织的OpenAI inc.，另一个是所谓的“有限利润公司”OpenAI LP。</p>
  <p>OpenAI LP是OpenAI所有业务的经营主体，但从名称就能看出，它实际上并不是一家真正的公司，而不过是一个有限合伙企业。你可以把它理解成一只股权投资基金，它唯一的GP是OpenAI inc.，OpenAI各轮融资的投资方，包括微软在内，都是这只基金的LP。</p>
  <p>也就是说，OpenAI的所有投资者，其实都不是OpenAI的股东，它们并不享有任何决策权，只有收益权。而且，OpenAI LP还在章程中给LP们的收益设置了上限。OpenAI最早的投资者的收益权上限是100倍，这意味着，一旦它们从OpenAI获得的投资回报达到了其投资成本的100倍，就不再享有任何权益了。随着OpenAI融资轮次推进，这个回报上限也不断降低。据山姆·奥特曼所说，最近的投资者回报上限仅有“个位数”。</p>
  <p>投资回报预先封顶，这在VC行业简直闻所未闻。对于这样的安排，投资者们当然不会喜欢。</p>
  <p>随着OpenAI的融资额、估值越来越高，这样的结构越来越成为融资的障碍。因此，从2024年11月开始，OpenAI就提出要将公司重组为传统的公司。</p>
  <p>按目前的方案，OpenAI LP将被重组为一家“公益公司”。所谓公益公司，是指必须在公司章程中明确规定以追求公共利益为优先，除此之外与普通公司基本没有区别。OpenAI的投资者们将享有完整的股东权利，回报上限的“紧箍咒”也将不复存在。实际上，OpenAI的主要竞争对手们，包括马斯克的Grok和Anthropic，都是以公益公司的形式注册的。</p>
  <p>值得注意的是，重组后各家股东的持股比例，并不是完全按照它们的投资份额确定，也没有统一的计算规则，而是通过复杂的谈判、一系列妥协，包括与监管机构的协商，才能最终确定。这个“分蛋糕”的过程，是OpenAI此次重组最大的焦点之一。</p>
  <p>据说，在整个过程中，OpenAI基本上只跟微软谈，其它投资者只是等通知。</p>
  <h2><strong>5000亿美元的蛋糕怎么分？</strong></h2>
  <p>根据The Information的最新报道，这个蛋糕的瓜分方式，现在已经最终确定了。</p>
  <p>微软的持股比例被确定为28%，这一数字要高于微软在目前结构下的收益权份额。除此之外，微软还将与OpenAI的合作协议延续到2030年之后（目前的协议在2030年到期）。</p>
  <p>按OpenAI 5000亿美元的总估值，微软的持股价值可达1400亿美元。截至目前，微软向OpenAI的投资金额累计约为130亿美元。这意味着微软将在短短几年内获得十倍以上的投资回报，这将是历史上最为成功的战略投资之一。</p>
  <p>非营利公司OpenAI inc.的持股比例则被确定为27%，略低于微软。OpenAI inc.持股市值约为1350亿美元，这将使其成为全球资产最为雄厚的慈善组织之一。另外，为了满足监管要求，OpenAI inc.将被授予特殊投票权，仍可维持对新OpenAI公司的控制。</p>
  <p>包括山姆·奥特曼在内，OpenAI的员工们将总共获得25%的股份，价值1250亿美元。</p>
  <p>OpenAI的F轮投资者将分得13%的股份。据报道，2025年3月OpenAI完成了规模达400亿美元的F轮融资，投后估值3000亿美元，投资者有软银、Thrive Capital、Coatue、Dragoneer等。据此计算，F轮投资者目前的回报大约是62.5%。</p>
  <p>OpenAI E轮融资的投资者们将分得4%的股份。2024年10月，OpenAI完成了66亿美元的E轮融资，估值达1570亿美元，投资者有Thrive Capital、英伟达、软银集团等。按目前估值，它们的回报大约是200%。</p>
  <p>在2019年与微软一道首批投资OpenAI LP的投资者们，包括密歇根大学基金会、雷德·霍夫曼基金会、Gmail创始人保罗·布赫海特和Y Combinator等，也将获得1%的股份。虽然持股比例看似不高，但也价值50亿美元。由于他们的投资额合计还不到2亿美元，因此回报倍数可达25倍以上。</p>
  <p>至此，OpenAI的所有投资者都已赚的盆满钵满。并且OpenAI未来的上市之路也将被打开，它们能继续获得上不封顶的更多回报。</p>
  <h2><strong>屠龙少年终成恶龙？</strong></h2>
  <p>OpenAI去年底提出重组计划后，遭到了铺天盖地的质疑。在加州总检察长对OpenAI的重组展开调查后，OpenAI还一度传出要将被迫搬离加州。</p>
  <p>2015年，奥特曼、马斯克、彼得·蒂尔等几位科技界的领军人物共同创立OpenAI，并将其确定为一个非营利组织。OpenAI的使命被定义为“确保AGI造福全人类”。现在回过头看OpenAI唱过的这些高调，难免让人觉得虚伪。</p>
  <p>“我们永远不想做出有利于股东的决策，我们是唯一想对整个人类负责的人。”“超过某个点之后，回报就不应该属于一小群人，每个人都应该在AGI时代得到公平的份额。”这都是山姆·奥特曼曾经亲口说过的话。</p>
  <p>但现在，OpenAI似乎已将这些理念抛诸脑后。OpenAI现在和以后创造的财富，绝大部分都将归属于少数人和资本，与其它公司并无二致。</p>
  <p>当初奥特曼、马斯克他们创立OpenAI时，一个直接理由是，他们担心谷歌这家“邪恶”的公司（在他们看来），会率先发明并掌控AGI。现在还有谁能保证OpenAI不会比谷歌更“邪恶”呢？</p>
  <p>而站在OpenAI的立场上，却也有不得不这么办的理由。当初创建非营利架构时，OpenAI对未来的形势发展可以说是严重估计不足，许下了自己实际上难以办到的诺言。</p>
  <p>OpenAI的第一个没想到，是AGI的烧钱规模。</p>
  <p>山姆·奥特曼在致员工信中写道，他们最初并不认为打造AGI会是一件“资本密集”的事情。在拿到10亿美元的捐赠承诺之后，他们原以为这笔钱就足够了。</p>
  <p>但后来OpenAI的资金需求越来越大，依靠捐赠只是杯水车薪，OpenAI不得不用更传统的方式筹集资金。</p>
  <p>第二个没想到，是AGI赛道的竞争会如此激烈。</p>
  <p>在2019年为投资者们设定回报上限时，OpenAI曾认为自己将是唯一，或者至少是主导性的AGI公司，那么OpenAI的价值将几乎是无限大，这种情况下限制投资者的回报是有必要的。</p>
  <p>而这几个月来，OpenAI一直在对外重复一句话：“我们不再是唯一能达成AGI的公司。”当世界上同时有许多家伟大的AGI公司的时候，限制投资者的回报无异于自杀。</p>
  <p>换句话说，当初的牛皮确实吹的有点大，现在有点装不动了。</p>
  <h2><strong>未来五年内将烧掉1150亿美元</strong></h2>
  <p>对目前的OpenAI来说，融资依然是公司的生命线。</p>
  <p>据美媒报道，OpenAI的F轮融资实际上尚未完全到账。软银等投资方，首笔仅向OpenAI打款了100亿美元，其余的300亿美元要到2025年底才能到账。并且，这300亿美元还有一个前置条件，那就是OpenAI能够顺利完成重组。</p>
  <p>如果OpenAI的重组不能在2025年底之前完成，软银方面可以选择把投资金额从300亿美元降至200亿美元。</p>
  <p>可见，这次重组对OpenAI极为关键，如果失败将极大的影响公司的现金流。</p>
  <p>自2019年以来，OpenAI的开支一直呈指数级增长。虽然OpenAI从未披露财务数据，但可以确定的是，它的支出现在已经是一个非常恐怖的数字。</p>
  <p>2023年初，OpenAI发布GPT-4，当时业界估计其训练费用在1亿美元以上，已经被认为是一个天文数字。而到了2024年7月，The Information拿到的一份财务文件显示，OpenAI把全年的模型训练预算进一步提高到了30亿美元。</p>
  <p>模型训练还只是OpenAI支出的一小部分。根据这份文件，OpenAI 2024年全年的总支出可达到85亿美元。具体的构成是这样的：</p>
  <p>·&nbsp;训练费用增至30亿美元；</p>
  <p>·&nbsp;推理费用增至40亿美元；</p>
  <p>·&nbsp;薪酬支出增长三倍，达15亿美元；</p>
  <p>虽然OpenAI的收入也在爆发式增长，2024年全年收入达到40亿美元左右，但仍远远赶不上支出的增长，全年的亏损额可达45亿美元。值得一提是，对于推理和训练，OpenAI从微软Azure那里获得了大幅的折扣。即便如此，ChatGPT的毛利依然是负的，每一次访问都会让OpenAI亏更多的钱。</p>
  <p>进入2025年，OpenAI的收入继续大幅增长。6月初，OpenAI宣布其年化收入（最近一个月的收入乘以12）已达到100亿美元，与去年底相比翻了一倍。OpenAI的目标是，2025年全年收入将达到127亿美元。</p>
  <p>但这与OpenAI的支出相比依然相形见绌。</p>
  <p>9月初，OpenAI向媒体表示，其到2029年的现金消耗预计将达到1150亿美元之巨。明年OpenAI的现金消耗将增加一倍，达到170亿美元以上，2027年将继续翻一倍至350亿美元，2028年将达到450亿美元。</p>
  <p>这些钱将花在哪呢？除了打造更大更强的AI模型之外，OpenAI最近被曝出正在与博通合作自研AI芯片，预计将在明年推出，据称博通已经收到了100亿美元的订单。最为烧钱的，还要数大规模数据中心与电力基础设施的建设。山姆·奥特曼8月份曾表示，仅仅是接下来5个月，OpenAI的算力就将增加一倍，更不要提号称投资5000亿美元的“星际之门”项目。</p>
  <p>到目前为止，OpenAI的融资总额已经超过了620亿美元，超过了任何其它对手，但这依然远远不够。毫不夸张的说，OpenAI已成为人类历史上前所未见的吞金巨兽，比当年的阿波罗登月计划烧掉的钱还多数倍。</p>
  <p>最初创立OpenAI的这批人曾相信：“AGI应该只掌握在少数能够搞定的、可信赖的人手中。”现在看来，AGI是如此的昂贵，恐怕不可避免的要掌握在实力最雄厚的资本手中。</p>
  <p>如果AGI真的能够实现，届时的OpenAI将会是何种模样？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hcWMAKMXx56L-bov1UXhzQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：陶辉东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480370906717321</id>
            <title>一年4次迭代，狂堆GPU成真，微软AI冷液灌芯，散热暴涨3倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480370906717321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480370906717321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 08:16:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>大家一直在担心：AI越来越烧钱，ChatGPT的订阅费会不会年年涨？</p>
  <p>更让人头疼的，是用AI时越来越容易卡顿、掉链子。</p>
  <p>罪魁祸首，其实是芯片过热。随着新一代AI芯片疯狂堆算力，传统风冷和冷板都快压不住了。</p>
  <p>就在刚刚，微软CEO Satya Nadella在X上发声：</p>
  <blockquote>
   <p>我们正在重新想象芯片的冷却方式，让未来的 AI 基础设施更高效、更可持续。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_8684096c3a34497ba0ae39c59f45b045@5091053_oswg527416oswg656oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这句话背后，是微软刚刚公布的一项「黑科技」——把冷却液直接送进芯片体内的微小通道，让散热效率最高提升三倍。</p>
  <p>它的出现，或许正是打破「热瓶颈」的关键。</p>
  <h2><strong>芯片体内的冷却液：微软的液体血管方案</strong></h2>
  <p>AI正在变得越来越「烫」。</p>
  <p>模型规模膨胀，算力需求暴涨，背后的芯片像一台台发动机在高温下狂奔。</p>
  <p>风冷、液冷、冷板，这些过去还能顶住的散热方式，如今都快被逼到极限。</p>
  <p>微软在最近公布的一项实验里，直接把冷却液送进了芯片体内，在硅片背面蚀刻出比头发丝还细的沟槽，让液体像血管一样流过，把热量从源头带走。</p>
  <p>这种听起来像科幻的「微流体冷却」，实验结果相当惊人。</p>
  <p>在微软披露的数据里，它的散热效率最高比冷板强三倍，GPU内部的温升能下降65%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_a8028117d35544e4a3446acb87f8dfbc@5091053_oswg268411oswg1020oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对工程师来说，这意味着在同样的硬件上，可以撑住更大的负载，而不会因为温度过高被迫降频甚至宕机。</p>
  <p>走到这一步并不容易。</p>
  <p>微软团队在一年里连续做了四轮迭代，才摸索出既不会堵塞又能保证芯片强度的微通道设计。</p>
  <p>微软Cloud Operations and Innovation的系统技术总监Husam Alissa直言：</p>
  <blockquote>
   <p>开发微流体冷却，必须用系统思维来理解——硅片、冷却液、服务器、整个数据中心的交互。</p>
  </blockquote>
  <p>Husam Alissa，微软云运营与创新系统技术总监。</p>
  <p>为了让冷却液更精准覆盖芯片热点，研究人员借助AI设计出仿生结构，像叶脉一样分支，效率远超直线通道。</p>
  <p>微软还与瑞士初创公司Corintis合作，解决了蚀刻、封装、防漏液等一系列工程难题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_871f6e66be0d49efa3fb80c20740972f@5091053_oswg72864oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>数据亮眼，但最终还要靠真实负载来验证。</p>
  <p>微软选择了自家Teams作为测试场景。</p>
  <p>每到整点或半点，会议量暴增，服务器瞬间高负载。传统散热方案下，要么堆更多闲置硬件，要么冒险让芯片持续高温。</p>
  <p>微流体冷却则让另一种可能出现：在关键时刻安全地「超频」，顶住需求高峰。</p>
  <p>微软技术研究员Jim Kleewein总结道：</p>
  <blockquote>
   <p>微流体冷却提升了成本、可靠性、速度、可持续性……几乎所有关键指标。</p>
  </blockquote>
  <p>当冷却液真正流进芯片「血管」，AI的下一步扩展才有了新的底气。</p>
  <h2><strong>芯片越来越烫，AI还撑得住吗？</strong></h2>
  <p>AI的「发烧」并不是比喻，而是真实的物理现象。</p>
  <p>每一代算力芯片都在推高功耗，从几百瓦到上千瓦，热量像滚雪球一样堆积。</p>
  <p>过去数据中心还能用风冷、冷板顶住，但在今天的AI峰值负载下，这些技术逐渐捉襟见肘。</p>
  <p>正如微软项目负责人Sashi Majety警告的那样：</p>
  <blockquote>
   <p>在五年之内，如果你还主要依赖冷板技术，你就被困住了。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_e68c2cc9f99645bfbf84c74dde54b8d1@5091053_oswg123826oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>背后的原因不难理解。</p>
  <p>以数据中心整体能耗为例，国际能源署（IEA）在报告中预测：全球为满足数据中心的用电需求，电力供给将从2024年的约460TWh增长，至2030年超过1000TWh。</p>
  <p>也就是说，数据中心整体的电力需求有可能在六年左右翻倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_9b679721abf2475bbf1fc1d3a11ce9b5@5091053_oswg72845oswg851oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再看美国本土的数据：据美国国会研究服务处（CRS）报告，2023年美国数据中心的用电量约为176TWh，占当年美国电力总消耗的4.4%。</p>
  <p>若在未来几年按趋势继续扩张，那么支撑如此庞大规模的冷却系统，也将占据极大的基础设施能耗预算。</p>
  <p>冷板散热的问题在于热阻与传导损耗。</p>
  <p>芯片封装层和界面材料存在热阻，使得热量向外传递时效率大打折扣。</p>
  <p>随着芯片功率密度提升，这些「中间层」的阻碍越严重，热量往往被困在芯片里。</p>
  <p>结果就是：为了避免芯片因温度过高降频或损伤，厂商不得不在设计里留足余量，或者限制性能输出。</p>
  <p>更糟的是，为了让冷板工作得更好，数据中心不得不把冷却液温度压得更低。</p>
  <p>制冷所需的能耗自身就是一笔不能忽略的开销。比如有些大型数据中心用于制冷系统的电力消耗就占了整体能耗的显著比例。</p>
  <p>在这种规模下，效率的重要性被放大到了极致。</p>
  <p>微软Azure数据中心部门硬件系统与基础设施副总裁Rani Borkar在接受采访时直言：</p>
  <blockquote>
   <p>当你达到那种规模时，效率非常重要。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_23f46abfd5f147b0a7e291c40755dee6@5091053_oswg49290oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这句话，道出了整个行业的心声：谁能先把效率做上去，谁就能在下一个算力周期占据主动。</p>
  <h2><strong>从省钱到不卡顿：微软降温技术的真实影响</strong></h2>
  <p>听起来，微流体冷却像是工程师们的游戏，可它和我们每个人用AI的体验，其实都有影响。</p>
  <p><strong>省下的电费，可能就是会员费</strong></p>
  <p>训练、运行大模型，本身就是一场烧钱的游戏。</p>
  <p>AI模型运行，尤其是在云端实时推理时，本质上是耗电的。</p>
  <p>一篇行业研究，就对比了不同规模大语言模型的推理能耗，揭示模型越大、推理越频繁，消耗越显著。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_50407ff7897a49519046559c670e53f7@5091053_oswg35274oswg743oswg195_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果散热效率上不去，数据中心就只能增加冷却系统或降频运行，这些成本最终会压到产品定价上。</p>
  <p>微软内部新闻稿里也曾提到，微流体冷却可让芯片内部温升下降65%，散热效率最高比冷板提高三倍。</p>
  <p>这意味着在同等环境下，可以用更低成本维持性能。</p>
  <p><strong>不再做耗电怪兽，AI也能更绿色</strong></p>
  <p>AI的推广伴随着巨大的电力需求。</p>
  <p>MIT在一篇报道中列出，生成式AI的普及，让数据中心电力、用水等资源受到压力。</p>
  <p>数据中心曾经被比作「能耗怪兽」，在某些区域，它们的电力需求可相当于成千上万个家庭。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_c6e8ff88aeae4cd2a7d1e3089a89173a@5091053_oswg114308oswg900oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果冷却技术更高效，就可能让制冷系统的能耗不再占比那么大，从而减少总能耗和碳排放。</p>
  <p>更有意思的是，微软实验发现，即使冷却液温度高达70℃，微流体冷却依然能保持高效工作。</p>
  <p>这意味着它不需要像传统冷却方案那样把冷却液降到极低温，从源头上就节省了大量能耗。</p>
  <p>这对企业是ESG标签，对用户来说，就是每一次AI使用，都可能少点环境负担。</p>
  <p><strong>从排队到秒出图：冷却液背后的体验升级</strong></p>
  <p>你肯定遇到过这样情况：视频会议突然卡顿，AI图像生成慢得像乌龟，或者模型推理慢半拍。</p>
  <p>这些问题部分来源正是因为芯片过热后，被迫降频或延迟处理。</p>
  <p>微软在测试里，就选择了自家的Teams作为实验对象。</p>
  <p>有趣的是，Teams的流量并不是平均分布的。</p>
  <p>大多数会议都在整点或半点开始，结果就是：在那前后几分钟，控制会议的服务器会被瞬间「挤爆」，负载陡然飙升。</p>
  <p>传统散热下，要么得额外堆很多硬件来对付短短几分钟的高峰，要么冒险让芯片长时间高温运行。</p>
  <p>微流体冷却给了另一种可能：在这些高峰时段安全地「超频」，让同样的硬件也能撑住需求暴涨。</p>
  <p>对用户来说，最直观的变化就是会议不卡了、响应快了，不必担心在关键时刻掉链子。</p>
  <h2><strong>微软的算盘：不只是降温，而是抢跑未来</strong></h2>
  <p>让「冷却液流进芯片」这种听起来科幻的技术落地，本身就足够震撼。</p>
  <p>但对微软来说，这不过是一场更大博弈中的第一招。微软真正的目标，其实是抢占AI基础设施的未来入口。</p>
  <p>从资本支出来看，它的野心毫不遮掩。</p>
  <p>微软2025财年第四季度的财报显示，单季资本支出就达到<strong>242亿美元</strong>，其中大部分直接投向云和AI基础设施。</p>
  <p>此外，有媒体报道微软计划在即将到来的季度投入超过<strong>300亿美元</strong>用于扩容云与AI基础设施。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_601742577025454d9d90081970efa4b2@5091053_oswg7709oswg623oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这已经不只是「砸钱」，而是在为未来二十年的算力格局修地基。</p>
  <p>到目前为止，微软已经推出了<strong>Cobalt 100</strong>和<strong>Maia</strong>两款自研芯片，分别用于通用计算和AI加速。</p>
  <p>如果说微流体冷却是解决「热」的手段，那么自研芯片就是把控制权牢牢抓在自己手里——既能减轻对英伟达的依赖，又能让冷却、架构和软件层级深度耦合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_a2326bdf86b04aec815eb22aa2bfc5e0@5091053_oswg108571oswg1031oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在网络层面，微软也没停下脚步。</p>
  <p>比如支持空心光纤 (hollow-core fiber) 的研究，让光信号传输损耗降到历史最低（约 0.091 dB/km），被视为光纤领域的一次突破。</p>
  <p>对普通用户来说这听起来抽象，但放在数据中心就是：服务器节点之间可以更快交流、更少能耗，AI的反应也更及时。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_200b9bc977ad4e7c9ab65deca13b6011@5091053_oswg183279oswg970oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了芯片和网络，微软还把目光放在了内存上。</p>
  <p>Borkar在采访中提到，高带宽内存（HBM）是当下AI计算的关键瓶颈之一，目前微软的Maia芯片仍依赖商业化HBM，但未来它们也在探索更多自研和优化的可能性。</p>
  <p>这说明微软的棋局，远不止散热和芯片，还在悄悄补齐整个算力堆栈。</p>
  <p>把这些拼图放在一起看，我们会发现微软走的是「三线作战」：散热技术解决硬件的物理瓶颈，自研芯片降低外部依赖，网络革新打通节点之间的传输效率。</p>
  <p>它要建的不仅是一个更冷静的数据中心，而是一套能撑住下一代AI扩张的完整生态。</p>
  <p>放眼全行业，这是一场没有硝烟的军备竞赛。</p>
  <p>谷歌用液浸式冷却守住TPU，亚马逊靠Graviton和Trainium争夺市场，Meta在GPU堆砌上不惜血本。</p>
  <p>微软选择的切口，是在「热」这个大家都头疼的问题上先行一步，把优势转化为战略筹码。</p>
  <p>所以，当我们在前端用AI聊天、画画、开会时，其实背后是巨头们在拼命加码基础设施。</p>
  <p>微软这次的微流体冷却，并不是终点，而是它为未来抢跑的一次「降温起跑」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250924/v2_67f7a6c1a63648fbbf2a1108a7848d79@5091053_oswg114167oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI的未来，是一场与「热」的赛跑。</p>
  <p>模型越大，芯片越热，能耗越惊人。</p>
  <p>微软这次把冷却液送进芯片体内，不只是解决眼前的散热难题，更是在给整个行业探路：如果热量能被驯服，算力的天花板就能再抬高一层。</p>
  <p>从实验室到数据中心，从资本开支到自研芯片，微软已经把「冷静」写进了自己的基础设施战略。</p>
  <p>因为它很清楚——谁先跨过热的瓶颈，谁就更可能主宰下一阶段的算力格局。</p>
  <p>当AI越来越「发烧」，能让它冷静下来的，或许正是下一轮竞赛的分水岭。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://x.com/satyanadella/status/1970505474601820212</p>
  <p>https://news.microsoft.com/source/features/innovation/microfluidics-liquid-cooling-ai-chips/</p>
  <p>https://www.bloomberg.com/news/articles/2025-09-23/microsoft-msft-is-turning-to-the-field-of-microfluidics-to-cool-down-ai-chips?srnd=phx-technology</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xmLGO_gYePUFwiBfA_mwrA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：倾倾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3480345561504898</id>
            <title>无缝战争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3480345561504898</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3480345561504898</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 24 Sep 2025 07:59:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2><strong>一</strong></h2>
  <p>1999年，PC互联网爆发，托马斯·弗里德曼说，“世界是平的。”</p>
  <p>2009年，移动互联网兴起，克莱·舍基说，“未来是湿的。”</p>
  <p>2025年，AI席卷一切，我们终于发现——未来的世界，是无缝的。</p>
  <p>从乔布斯打开“软硬一体”的大门，到物联网喊出“万物互联”，再到今天AI驱动下生态一体化战争，消费硬件竞争逻辑已彻底改变。未来的巨头，不在于某一款产品多强，而在于能否对外铺开足够广的产品矩阵，对内打造统一的操作系统，让数据与服务在设备间自如流转，体验一致而隐形。</p>
  <p><strong>AI时代的“无缝”，早已超越“一个账号走天下”的互联网逻辑。真正的无缝，是让用户“无感”。</strong>当用户切换于手机、电脑、平板、汽车、耳机、家电，它们不再是一个个孤岛，而是一个统一的“超级设备”。你不必思考“哪个设备能做什么”，只需发出指令，系统自动调度最合适的硬件响应——连贯、自然，如呼吸一般。</p>
  <p>这背后，是科技公司对用户数字生活的深度整合与持续洞察。硬件不再是功能孤岛，而是被智能体串联的服务节点。随着交互方式从点击、触控转向语音、手势甚至意念，系统级能力成为支撑“无缝体验”的基石。这也正是苹果、华为、小米近年来全力押注的赛道。</p>
  <p>2025年9月16日，苹果向用户推送了iOS26正式版，同步公布iPadOS、macOS、watchOS和visionOS等平台新功能。这是其自2013年iOS7扁平化以来改动最大的一次更新，除了一眼可见的液态玻璃半透明视觉效果外，真正亮点为Apple Intelligence在系统层面的深度集成，使得它成为渗透在各设备间的智能层。</p>
  <p>用户从iPhone到Mac，从CarPlay到Vision Pro，操作逻辑与视觉语言高度统一：Mac可直接接听iPhone来电、运行手机APP；iPad借助新窗口系统实现更流畅的多任务；Continuity功能让设备之间的任务接续几乎无感。一个小细节尤其体现用心：新增“保持音频于耳机”选项，避免你戴着AirPods走近CarPlay车辆时，音乐突然外放——<strong>无缝，也要尊重场景的差异。</strong></p>
  <p>2024年10月，华为正式发布原生鸿蒙系统HarmonyOS NEXT，从操作内核、编程语言、集成开发环境、AI框架和大模型等实现全栈自研，成为iOS与安卓之外的第三大操作系统。</p>
  <p>原生鸿蒙带来的最大体验跃升，是设备间的无缝发现与连接。借助分布式软总线与统一任务中心，它架设了一条高速数据通道，设备互联速度成倍提升。用户不必重新打开应用，就可在手机、平板、电脑之间无缝接续任务。比如，用鸿蒙版钉钉开会时，只需将两台设备靠近，点击弹窗，会议便能秒级迁移。</p>
  <p>2023年10月，小米推出澎湃OS，定位“人车家全生态”，底层整合深度定制的Android与自研Vela系统，重点攻克IoT设备互联。</p>
  <p>澎湃OS主打“靠近即发现、手势即触发”。手机靠近车机，导航自动流转到中控屏；三指下滑，内容即刻分享至平板或电脑。最新版本更强调“主动智能”：系统学习用户习惯，预判设备组合。一句“打开观影模式”，灯光调暗、电视启动、视频推屏；会议提醒一来，笔记本自动同步日程，剪贴板跨端共享资料。</p>
  <p><strong>未来硬件产品所带来的体验，不仅取决于产品本身，更与它所融入的生态体系密切相关。</strong>用户越方便，企业要解决的技术复杂性越高，正如雷军所说，之所以推出澎湃OS，是因为各种设备涉及的操作系统分支之复杂、数量之庞大，不同系统及协议之间造成的生态连接隔阂，超过了很多人的想象。</p>
  <p>AI变革驱动下的硬件大洗牌中，如果只能接入别人的系统，非但不能做到无缝，反而缝隙还会变大。被动接入会逐渐丧失与用户交互的主动权，甚至存在被“管道化”的风险。</p>
  <h2><strong>二</strong></h2>
  <p>要实现极致无缝体验，仅靠系统还不够，需要深入到芯片层面。</p>
  <p>自研芯片可减少协议转换带来的延迟和功耗，从根源上消灭兼容性问题。只有从芯片微架构入手，解析指令流水线，才能实现真正的精细化调度。如多设备待机互联时，芯片可仅激活低功耗协处理单元维持连接，大幅提升续航。</p>
  <p>未来的无缝体验，需要大量实时AI计算，将计算放在端侧比云端更快速、更安全，<strong>自研芯片正是构建分布式算力网络的前提。</strong>苹果不惜重金攻关基带芯片，就是要补全“闭环生态最后一块短板”。华为的麒麟芯片与鸿蒙的关系、小米的玄戒芯片与澎湃的关系，逻辑相通——芯片作为同一颗心脏，提供统一的能量调度系统；系统作为同一个大脑，成为决策中枢；AI赋能的跨端互联技术作为同一套神经网络，提供感知和指令系统；硬件作为同一副四肢，解决用户在不同场景下的需求。</p>
  <p>这也把生态门槛拉得更高，陷入“先有鸡还是先有蛋”的困局：没有足够多的产品触点，就吸引不来开发者；没有开发者，就建不起应用生态；没有生态，用户不愿来，企业也不敢持续投入系统和芯片。</p>
  <p><strong>生态如同险峰，不同时期都有挑战者。</strong>互联网向移动互联网迁徙过程中，微软、黑莓，以及功能机王者诺基亚，都自己做过操作系统，很快折戟沉沙。十年之前，乐视试图由硬件入手构筑所谓的“生态化反”，导致大厦迅速坍塌。</p>
  <p>今天，除了苹果、华为、小米，其他主流手机厂商也都推出了基于安卓的深度改造系统，还有数家尝试过造芯；海尔、美的等家电巨头都布局全屋智能方案；格力、蔚来开始造手机，理想要造机器人；以扫地机器人起家的追觅，近期也四处出击，要推出大家电、大厨电、手机等一系列产品，还高调官宣造车，甚至还要造无人机。</p>
  <p>很多人质疑这些战略的有效性，企业家自然也嗅得到风险。但当“无缝”成为必然趋势，谁都怕错过下一个入口。</p>
  <h2><strong>三</strong></h2>
  <p>对于无力自建生态的中小玩家，“垂直无缝”仍有机会。AI时代的单体硬件，自身必须改变碎片化服务的模式。</p>
  <p>例如，对手机说“周末想去上海”，系统自动调用APP安排好全程；空调遥控器上复杂的按键被自然语言替代，一句“比较凉快”的模糊描述，就能调到你感觉到舒适的风向与湿度。</p>
  <p><strong>无缝是商业范式的转变，无缝战争，表面是硬件之争、系统之争、芯片之争，本质却是一场关于“人”的战争。</strong></p>
  <p>从“世界是平的”到“未来是湿的”，再到“未来的世界，是无缝的”，技术演进始终指向一个方向：无限压缩与用户的距离。<strong>这不是物理意义上的靠近，而是体验上的“零摩擦”、认知上的“零负担”、情感上的“零隔阂”。</strong></p>
  <p>真正的无缝，不是设备的堆叠，不是协议的强通，而是对人意图的精准理解、对场景的主动适应、对服务的自然交付。它将让技术隐于身后，让体验浮出水面，让用户不再感到“我在使用技术”，而是“技术在为我所用”。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650653963&amp;idx=1&amp;sn=248158d2096c040419d2cb98d8ff3278&amp;chksm=7d2adb37c07be76d54da58ae349d025cdd82408c73b1c0cfd5bc3f73431491cf34666625a5ba&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：何伊凡，编辑：钟云华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>