<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3397425411868809</id>
            <title>辛顿、闫俊杰WAIC完整演讲：一个预警，一个拥抱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3397425411868809</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3397425411868809</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 27 Jul 2025 16:52:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能安全,数字智能,大语言模型,AGI普惠  
<br>  
<br>  
总结: 杰弗里·辛顿指出大语言模型与人类理解语言的逻辑相似，但AI具备永生性和高效知识转移能力，可能超越人类智能并带来操控风险，呼吁全球合作确保AI安全。闫俊杰强调AI作为普惠性生产力，通过低成本高效应用赋能个人与社会，认为多组织参与的开放生态将推动AGI发展，所有权应归属广泛用户而非单一公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜王方玉</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p>
  <p>7月26号，世界人工智能大会WAIC的开幕主论坛上，多位AI行业的顶级大咖出席并发表演讲，为与会者烹饪了一道学术大餐。</p>
  <p>“深度学习教父”、图灵奖、诺贝尔奖得主杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton）是最受关注的演讲者，他真人出席，发表了名为《数字智能是否会取代生物智能？》的演讲。这也是他在中国的首次公开演讲。</p>
  <p>大会前夕，辛顿和全球20位人工智能领域的顶级专家，刚刚在上海签完人工智能安全的“上海共识”。他的大会发言，同样也围绕人工智能安全为核心。</p>
  <p>辛顿首先回顾了从早期模型到现代大语言模型的发展历程，并指出大语言模型已经实现了对语言理解的深度模仿，这与人类理解语言的方式是相似的。</p>
  <p>但不同的是，AI系统具有“永生性”，且机器之间知识的复制可以在极大规模下进行，实现指数级的知识转移。因此AI的能力正在快速增长。</p>
  <p>他由此提出疑问，如果未来AI比人更智能会怎么样？“如果AI足够聪明，它会通过操纵人类、获得控制权等方式来避免被关闭。”</p>
  <p>因此，辛顿警示了人工智能超越人类智能的可能性及其带来的风险。<strong>“从长远来看，这是人类面临的最重要问题之一。”</strong></p>
  <p>辛顿提醒，AI可能发展出比人类更高级的智能，这将改变人类作为最智能生物的地位。AI智能体可能追求生存和控制力，这可能导致它们操纵人类，就像成年人操纵三岁孩童一样。因此，人类必须找到方法来训练AI，确保其不会对人类构成威胁。</p>
  <p>与辛顿的发言主题不同，作为AI创业者，MINIMAX创始人、首席执行官闫俊杰的发言更多围绕AI大模型的实践和落地，主题是《每个人的人工智能》。</p>
  <p>闫俊杰以AI在数据分析、信息追踪、创意设计及视频制作等方面的高效应用举例，指出了人工智能不仅是一种强大的生产力，也是对个人能力和社会能力的一个持续增强，并且未来AI大模型成本将越来越低，能力越来越强。</p>
  <p>他判断，<strong>AI大模型不会被一家或者多家组织垄断。未来AGI一定会实现，并且将会是服务大众、普惠大众的一件事。</strong></p>
  <p>“如果有一天AGI实现了，我认为实现过程一定是需要AI公司和它的用户一起来实现的。并且AI模型或者AGI（的所有权）应该属于AI公司和它的广泛用户，而不是只属于单个组织某家公司。”</p>
  <p><strong>以下是经智能涌现编辑的嘉宾发言实录：</strong></p>
  <h3><strong>诺贝尔奖、图灵奖得主、多伦多大学计算机科学名誉教授 Geoffrey Hinton： 数字智能是否会取代生物智能？</strong></h3>
  <p>从大约60年前开始，AI就发展出了两种不同的范式。一种是「符号主义」路径，强调逻辑推理的能力。我们通过规则操作符号来进行推理，这种方式可以帮助我们理解知识是如何被表达与处理的。这类AI模型的基础是对符号的处理，被认为更符合逻辑智能的本质。</p>
  <p>另一种路径则以生物智能为基础，是图灵与冯·诺依曼更倾向相信的方式。他们认为智能的本质在于从神经连接中学习，在于速度、结构和连接模式的改变。这种「连接主义」强调的是学习与适应，而非显式的逻辑规则。</p>
  <p>1985年，我曾构建过一个非常小的模型，试图将这两种理论结合起来。我的想法是：每一个词都可以由多个特征（features）表示，而这些特征之间可以被用来预测下一个词。这个模型不存储完整的句子，而是通过生成语言来学习词汇之间的关系。</p>
  <p>这种方式强调语言中的「语义特征」——也就是说，我们并不是仅仅靠规则，而是通过「理解」词汇的语义来进行预测。这为后来计算语言学界接受特征表示打下了基础。二十年后，这种思想得到了进一步发展，例如被用于构建更大规模的自然语言处理系统。</p>
  <p>如果问未来30年会发生什么，从发展轨迹能看到一些趋势。十年后，有人沿用这种建模模式，但将规模大幅扩大，使其成为自然语言的真实模拟。20年后，计算语言学家开始接受用特征向量嵌入来表达语义。又过了30年，谷歌发明了 Transformer，OpenAI的研究人员也向人们展示了它的能力。</p>
  <p>所以我认为，如今的大语言模型就是我当年微型语言模型的“后代”。它们使用更多词作为输入，采用更多层的神经元结构，由于需要处理大量模糊数字，学习特征之间也建立了更复杂的交互模式。但和我做的小模型一样，大语言模型理解语言的方式与人类相似——基本逻辑是将语言转化为特征，再以完美的方式整合这些特征，这正是大语言模型各层级所做的工作。因此我认为，大语言模型和人类理解语言的方式相同。</p>
  <p>用乐高积木来打比方或许能更好地解释“理解一句话”的含义。符号型AI是将内容转化为清晰的符号，但人类并非如此理解。乐高积木能拼出任何3D造型，比如小车模型。如果把每个词看作多维度的乐高积木（可能有几千个维度），语言就成了一种建模工具，能随时与人沟通，只要给这些“积木”命名——每个“积木”就是一个词。</p>
  <p>不过，词和乐高积木有很多不同：词的符号形态可根据情况调整，而乐高积木造型固定；乐高积木的拼接是固定的（比如正方形积木插入正方形孔洞），但语言中每个词仿佛有多个“手臂”，要通过合适的“握手”方式与其他词互动，词的“造型”变化，“握手”方式也会改变。</p>
  <p>当一个词的“造型”（即意思）改变，它与下一个词的“握手”方式就会不同，进而产生新的含义。这就是人脑或神经网络理解语义的根本逻辑，类似蛋白质通过氨基酸的不同组合形成有意义的结构。</p>
  <p>所以我认为，人类理解语言的方式与大语言模型几乎一致，人类甚至可能和大语言模型一样产生“幻觉”，因为我们也会创造出一些虚构的表达。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250728/v2_c89791a7adeb4813a196607186ebcee4@594936739_oswg448306oswg1080oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <p>软件中的知识是永恒的，即便存储LLM的硬件被摧毁，只要软件存在，就能随时“复活”。但要实现这种“永生”，晶体管需在高功率下运行以产生可靠的二进制行为，这个过程成本很高，且无法利用硬件中不稳定的类似特性——它们是模拟型的，每次计算结果都不同。人脑也是模拟型而非数字型的，神经元每次激发的过程都一样，但每个人的神经元连接方式不同，我无法将自己的神经结构转移到他人脑中，这就导致知识在人脑间的传播效率远低于在硬件中的传播。</p>
  <p>软件与硬件无关，因此能“永生”，还能带来低功耗优势——人脑只需30瓦特就能运转。我们的神经元连接达数万亿个，无需花费大量资金制造完全相同的硬件。但问题在于，模拟模型间的知识转移效率极低，我无法直接将脑中的知识展示给他人。</p>
  <p>Deepseek的做法是将大神经网络的知识转移到小神经网络中，即“蒸馏”，类似教师与学生的关系：教师将词语在上下文中的关联教给学生，学生通过调整权重学会表达。但这种方式效率很低，一句话通常只有100个比特的信息，即便全被理解，每秒最多也只能传递约100个比特。</p>
  <p>而数字智能间的知识转移效率极高，同一神经网络软件的多个拷贝在不同硬件上运行时，能通过平均化比特的方式分享知识。如果智能体在现实世界中运行，这种优势更明显——它们能不断加速、拷贝，多个智能体比单个智能体学得更多，还能分享权重，这是模拟硬件或软件做不到的。</p>
  <p>生物计算功耗低，但知识分享难。如果能源和计算成本低廉，情况会好很多，但这也让我感到担忧——几乎所有专家都认为，我们会创造出比人类更智能的 AI。人类习惯了作为最智能的生物，很难想象AI超越人类的场景。其实可以换个角度：就像养鸡场的鸡无法理解人类一样，我们创造的AI智能体已能帮我们完成任务，它们能拷贝自身、评估子目标，还会为了生存和完成目标而寻求更多控制权。</p>
  <p>有人认为可以在AI变得过强时关掉它们，但这并不现实。它们可能会像成年人操纵3岁孩子一样操纵人类，劝说控制机器的人不要关闭它们。这就像把老虎当宠物，幼虎很可爱，但长大后可能伤人，而养老虎当宠物通常不是好主意。</p>
  <p>面对AI，我们只有两个选择：要么训练它永远不伤害人类，要么“消灭”它。但AI在医疗、教育、气候变化、新材料等领域作用巨大，能提升所有行业的效率，我们无法消除它——即便一个国家放弃AI，其他国家也不会。因此，若想让人类生存，必须找到训练AI不伤害人类的方法。</p>
  <p>我个人认为，各国在网络攻击、致命武器、虚假信息操纵等领域的合作难度较大，因利益和看法不同。但在“人类掌控世界”这一目标上，各国存在共识：若有国家找到防止AI操控世界的方法，一定会愿意分享。因此我提议，全球主要国家或AI大国应建立一个由AI安全机构组成的国际社群，研究如何训练高智能AI向善——这与训练AI变得聪明的技术不同。各国可在自身主权范围内研究，再分享成果。尽管目前还不知道具体怎么做，但这是人类长期面临的最重要问题，且所有国家都能在此领域合作。</p>
  <h3><strong>MINIMAX创始人、首席执行 闫俊杰： 每个人的人工智能</strong></h3>
  <p>大家好，我给大家分享的题目是《每个人的AI，Everyone’s AI》。讲这个题目，跟我个人过去经历有关。当Hinton先生开始设计AlexNet之时，我是国内第一批从事深度学习研究的博士生；当AlphaGo人机大战上演，也是人工智能走进所有人视野之时，我在参与一家创业公司；而当ChatGPT出来的前一年，我们开始创立MiniMax，也是国内第一批大模型公司。</p>
  <p>在过去的15年里，当我每天面对任务写代码，看论文做实验的时候，一直都在想一件事：如此受关注的人工智能到底是什么？人工智能跟这个社会到底有什么样的联系？</p>
  <p>随着我们模型变得越来越好，我们发现人工智能正逐步成为社会的生产力。比如，我们在做人工智能研究的时候，每天需要分析大量的数据，一开始我们需要来写一些软件来分析这些数据，后续我们发现其实可以让AI来生成一个软件，来帮助分析所有数据。作为一个研究员，我非常关心每天AI领域的所有进展，一开始我们设想，是不是可以做一款APP，来帮我们追踪各领域的进展？后面我们发现，这件事也不需要自己来做，让一个AI Agent来自动跟踪更加高效。</p>
  <p>AI是更强的生产力，也是越来越强的创意。比如，15年前上海举办世博会的时候，有一个非常火爆的吉祥物叫“海宝”。过去15年，上海有了全方位的发展，我们如果想继续用“海宝”IP生成一系列更具上海特色，符合时下潮流的衍生形象时，AI可以做得更好。正如现场屏幕展示的，徐汇书院×海宝、武康大楼×海宝，AI能一键直出，帮我们生成各种各样的创意形象。</p>
  <p>再比如最近非常火的Labubu，此前制作一个Labubu创意视频，可能需要两个月，花费大约几十甚至百万人民币。通过越来越强的AI视频模型，像大屏幕右边展示的Labubu视频，基本一天时间就可以生成出来，成本只有几百块钱。</p>
  <p>过去六个月，我们的视频模型海螺（Hailuo）已经在全世界生成超过3亿个视频。通过高质量的AI模型，互联网上的大部分内容与创意会变得越来越普及，低门槛让每个人的创意得以充分发挥。</p>
  <p>除了释放生产力与创意之外，我们发现，AI的使用其实已经超出最初的的设计与预期，各种各样想象不到的应用场景正在发生；比如解析一个古文字、模拟一次飞行、设计一个天文望远镜……这样意想不到的场景，随着模型能力越来越强，变得越来越可行；仅仅需要少量协作，就可以增强每个人的创意。</p>
  <p>面对这么多变化，一个想法开始在我的心里涌现出来：作为一个AI创业者，AI 公司并不是重新复制一个互联网公司，AI是一个更基础更根本的生产力，是对个人能力和社会能力的持续增强。这里有两点比较关键：第一、AI是一种能力，第二是AI是可持续的。</p>
  <p>人类很难突破生物定律，永不停歇学习新知识，持续变聪明，而AI可以。当我们在建造更好的AI模型时，我们也发现，AI也在和我们人类一起进步，一起做出来更好的AI。就在我们公司内部，员工每天需要写很多代码，做很多研究型实验，这里边大概有70%的代码是AI来写，90%数据分析是靠AI来做。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250728/v2_dc0ac7be5c1f4b2f886fb5ca093e79be@594936739_oswg85452oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <p>AI怎么能变得越来越专业？大约在一年前，当时训练模型还需要大量的基础标注工作，标注员是一个不可或缺的工种。而今年，当AI能力变得越来越强的时候，大量机械的标注工作被专业AI完成，标注员则可以专注于更有价值的专家型工作，一起帮助模型变得更好。标注工作也不再是简单给AI一个答案，而是教会AI思考的过程，让AI来学习人类的思考过程，从而使AI能力变得更加泛化，越来越接近人类顶尖专家的水平。</p>
  <p>除了通过专家来教AI之外，还有另外一种进步，就是在环境中大量学习。在过去半年，通过各种环境，从编程IDE，到Agent环境，再到游戏沙盒，当我们把AI放到一个能够持续提供可验证的奖励环境中学习，只要这个环境可以被定义出来，有明确的奖励信号，AI就可以把问题给解决。这个强化学习也变得可持续，规模越来越大。</p>
  <p>基于上面的原因，我们非常确定AI会越来越强，并且可能是无止境地强。</p>
  <p>接下来出现的问题是，AI这么强，对社会的影响越来越大，那么AI到底会不会被垄断？它是会被掌握在一家组织里，还是掌握在多家组织里呢？</p>
  <p>我们认为，AI领域一定会有多个玩家持续存在。原因有三点：第一，我们目前用到的所有模型，都依赖对齐（Model Alignment）。很明显，不同模型的对齐目标其实是不一样的，比如有的模型对齐目标是一个靠谱的程序员，那么做 Agent就会特别的强；有的模型它对齐目标是与人的交互，那么它就会比较有情商，能够做流畅的对话；有的模型可能会充满想象力。不同的对齐目标反映了不同公司或者组织的价值观，这些价值观最终会导致模型的表现非常不一样，也会使得不同的模型拥有各自的特点，并且长期存在。</p>
  <p>第二，我们在最近半年用的AI系统其实都已经不是单个模型了，而是一个多 Agent系统，里面涉及多个模型，不同的模型也可以使用不同的工具，通过这样的方式让AI智能水平越来越高，能够解决越来越复杂的问题。这个东西带来的结果是，单一模型的优势在这样一个多Agent系统里逐渐变弱。</p>
  <p>第三，在过去半年，有很多非常智能的系统，都不是大公司所拥有的。背后的原因，是过去一年开源模型如雨后春笋般涌现，开源模型变得越来越有影响力。这张图是过去一年比较受关注AI的排行榜，可以发现最好的模型还是闭源的，但最好的开源模型越来越多，同时也在不断逼近最好的闭源模型。</p>
  <p>基于这三点原因，我们认为，AI一定会被掌握在多家公司的手中。</p>
  <p>与此同时，我们认为AI一定会变得越来越普惠，使用成本也会变得更加可控。</p>
  <p>在过去一年半，AI模型的大小没有发生特别大的变化，即便我们可使用算力更多了。为什么呢？对所有实用模型而言，计算速度是一个比较关键的因素。如果模型计算速度特别慢，就会降低用户的使用意愿，所以所有公司都关注模型的参数量和智能水平之间的平衡。</p>
  <p>此前，模型大小增长和芯片的进步速度基本上是成正比的。我们知道芯片的进步速度是每18个月会翻一倍，模型也会相应保持这样的增长趋势。而现在，虽然大家都有更多的算力了，模型参数却没有变得更大。那这些增长的算力花在哪呢？</p>
  <p>首先说训练，规模增长的速度在过去半年已经变得比较缓慢，训练单个模型的成本实际上却没有显著增加。这些算力花在做更多的研究跟探索上。而我们知道研究和探索，除了取决于算力之外，还取决于高效的整体实验设计，高效的研发团队，以及一些天才的创意。结果是，拥有非常多算力的公司和没拥有那么多算力的公司，在训练上其实的差异可能不会那么大。没有那么多算力的公司，可以通过持续提升自己的实验设计、提升思考能力和组织形式，让实验探索变得更加高效。</p>
  <p>再说推理，在过去一年，最好模型的推理成本其实是降了一个数量级，通过大量的计算网络系统和优化算法，我们认为在接下来一两年之内，最好模型的推理成本可能还能再降低一个数量级。总结而言，我们认为训练单个模型的成本不会显著地增加。</p>
  <p>我们认为，大量创新能让AI研发变成一个没有那么烧钱的行业，但是算力使用还会增加。尽管Token会变得很便宜，但是使用Token的数量会显著增加。去年ChatBot单个对话只要消耗几千个Token，现在Agent单个对话可能消耗几百万个Token，并且因为AI解决的问题越来越复杂，越来越实用，那么用的人也会越来越多。</p>
  <p>让每个人都用得起AI，这是我们对AI发展的判断。Intelligence with Everyone，这也是我们创业的初衷。我们认为AGI一定会实现，并且一定会服务大众、普惠大众。</p>
  <p>如果有一天AGI实现了，其过程一定是由AI公司和它的用户一起来实现，并且这个AGI应该属于多家AI公司和它的广泛用户，而不是只属于单个组织某家公司。</p>
  <p>我们也愿意长期为这个目标而奋斗。感谢大家！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3397016435607942</id>
            <title>《明末：渊虚之羽》发售引争议；《王者荣耀世界》先锋测试开启；姚润昊卸任多家公司法定代表人 | 氪游周报7.21-7.27</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3397016435607942</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3397016435607942</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 27 Jul 2025 09:46:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国产3A游戏,王者荣耀世界,游戏版号,叠纸游戏高管变动  
<br>  
<br>  
总结: 1. 国产3A游戏《明末：渊虚之羽》全球发售引发争议，因价格和优化问题遭玩家批评，官方致歉并承诺改进。  
2. 《王者荣耀世界》开启PC端测试，凭借原IP用户基础备受关注。  
3. 模拟经营手游《米姆米姆哈》开启全平台公测，主打浮空岛建造和宠物养成。  
4. 《明日方舟》《重返未来：1999》《无限暖暖》等老游戏推出新活动或联动版本。  
5. 叠纸游戏关联公司发生高管变动，姚润昊卸任法定代表人。  
6. 7月发放134款游戏版号，国产游戏版号数量持续增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>‍文 | 樱花隧道‍&nbsp;</p>
  <p>编辑 | 刘士武</p>
  <h2><strong>新游速递</strong></h2>
  <p><strong>国产3A游戏《明末：渊虚之羽》全球发售引争议</strong></p>
  <p>7月24日，由成都灵泽科技开发、全球知名游戏发行商505 Games发行、哔哩哔哩游戏联合发行，基于古蜀文明创作的国风克苏鲁类魂ARPG游戏《明末：渊虚之羽》正式在全球发售。</p>
  <p>发售首日，由于豪华版与标准版内容相同、外区价格差异、游戏优化差等问题，引发玩家热议；官方在发售当晚发布公告致歉，表示“价格已调整”，并将积极补偿玩家、尽快解决优化问题。截至目前，游戏在Steam平台的好评率从不到20%回升至34%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_ab461eae24a046b6b0e3456b0b99e981@16519798_oswg105222oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《明末：渊虚之羽》</p>
  <p><strong>《王者荣耀世界》PC端先锋测试</strong></p>
  <p>腾讯天美工作室开发的开放世界游戏《王者荣耀世界》于7月23日开启预下载，7月24日10:00正式启动PC端测试。作为王者IP衍生作，凭借原IP用户基础备受市场关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_2def01040fb34fa9b7db638d340f39d5@16519798_oswg144828oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《王者荣耀世界》</p>
  <p><strong>《米姆米姆哈》全平台公测</strong></p>
  <p>由上海趣糖网络科技有限公司开发的模拟经营游戏《米姆米姆哈》，是一款融合浮空岛建造、米姆宠物养成与跨平台社交的治愈系模拟经营手游，于7月24日正式开启全平台公测。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_80639767175446ed84a73039349c2a78@16519798_oswg93989oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《米姆米姆哈》</p>
  <h2><strong>老游情报</strong></h2>
  <p><strong>《明日方舟》夏日嘉年华特别通讯</strong></p>
  <p>《明日方舟》夏日嘉年华特别通讯于7月26日进行，本次特别通讯主要介绍《明日方舟》2025夏日嘉年华系列活动、全新sidestory、新一期限定寻访、后续版本计划等内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_d2e48caa2d2144e7af603e25f42669e4@16519798_oswg152501oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《明日方舟》夏日嘉年华</p>
  <p><strong>《重返未来：1999》×《刺客信条》联动版本</strong></p>
  <p>《重返未来：1999》于7月26日20:30开启《相约1999》之《刺客信条》联动特别发布会，带来全新联动篇章、神秘学家新秀、新增玩法、联动特别福利等一系列新版本的更新内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_463a054635bd4b79ac76559df22855dd@16519798_oswg173775oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《重返未来：1999》×《刺客信条》联动</p>
  <p><strong>《无限暖暖》丹青季前瞻</strong></p>
  <p>1.8版本「丹青季」前瞻特别节目于7.25日播出，古韵剧情，徐徐展开，全新区域、套装抢先看，妙趣玩法揭晓，《无限暖暖》1.8版本「丹青季」将于7月30日全球同步开启。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_f26758565252407282e2edbcaa0171c6@16519798_oswg91597oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《无限暖暖》</p>
  <h2><strong>行业要闻</strong></h2>
  <p><strong>叠纸游戏关联公司高管变动，姚润昊卸任多家公司法定代表人</strong></p>
  <p>爱企查App显示，近日，叠纸游戏关联公司上海叠纸互娱网络科技有限公司、芜湖叠纸网络科技有限公司等发生工商变更，姚润昊卸任芜湖叠纸网络科技有限公司法定代表人；刘辰西退出上海叠纸互娱网络科技有限公司、上海暖叠网络科技有限公司等关联公司；姚飞则接任前述多家公司的法定代表人及董事职务。值得注意的是，运营叠纸游戏官网的主体，正是此次发生变更的芜湖叠纸网络科技有限公司。叠纸游戏旗下拥有《无限暖暖》《恋与深空》《恋与制作人》等知名游戏产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_28b8b6a9b94b4970b651eea6c20c3e08@16519798_oswg46771oswg1080oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源爱企查</p>
  <p><strong>7月共计134款游戏版号发放</strong></p>
  <p>7月22日，国家新闻出版署公布了2025年7月份游戏审批信息，共计134款新游（127款国产、7款进口）获批。 截至今年7月，年内已下发的国产游戏版号共计884个。值得一提的是，如果从近一年的每月版号下发数量来看，可以发现版号的过审数量在阶段性增长，并在今年6月创下新高。</p>
  <p>本文首发自<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lbzQnmoQsx8KILtB-e0hMw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“36氪游戏”</a>。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3396642154891649</id>
            <title>为何都盯上了12nm</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3396642154891649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3396642154891649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 27 Jul 2025 06:20:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 12纳米制程,芯片产业,边缘AI,成本优势  
<br>  
<br>  
总结: 12纳米制程因性能、功耗和成本的平衡成为芯片产业焦点，适用于边缘AI、IoT和车规等领域。国内外厂商纷纷布局，地缘政治和产业链安全也推动其发展。12纳米制程与先进封装技术适配，成为系统级芯片设计的理想选择。台积电、联电和英特尔等厂商通过合作扩展12纳米产能，应对市场需求。12纳米制程从过渡节点转变为战略节点，未来将在边缘AI终端和系统解决方案中发挥重要作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12纳米，一个早在十年前就已经量产的工艺节点，为何成为当下芯片产业的焦点。近半年里，从紫光展锐、龙芯、翱捷、富瀚微、江原科技、创见、国芯科技、耀宇视芯等不少国内芯片厂商，到索尼、英特尔、联电等国际巨头，都不约而同地盯上了12nm制程节点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_42a361ca39e74f1e985914ea7652d114@000000_oswg121796oswg1080oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：台积电</p>
  <p>这是一场由算力边缘化、成本敏感化、产业地缘化、封装系统化共同驱动的系统级重估。在高成本、低产能的先进制程面前，12nm正在被重新定义为“黄金中节点”，其商业价值和战略意义，正迅速上升。</p>
  <p><strong>12nm应用谱系迅速扩展</strong></p>
  <p>让我们首先来看一些近期国内的一些典型的采用12nm制程技术的产品：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_1707c455690b4c6eaeffd91144591d27@000000_oswg200615oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>6月份，紫光展锐发布4G旗舰穿戴平台W527，采用12nm工艺，内置1+3核异构架构和双ISP，支持16+8双摄；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_50ef02f1a2ee4e1ab85995eb1970aa59@000000_oswg414818oswg698oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>（图源：紫光展锐官网）</p>
  <p>龙芯3C6000采用国产12nm工艺，用指令集与互连架构优化实现16核/32线程计算，并支持最大256逻辑核并行，在不依赖先进制程的前提下完成对英特尔7nm Xeon的技术对标；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_6a6172893c084aa8b5b6be5675abadc6@000000_oswg355064oswg953oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>（图源：龙芯中科官网）</p>
  <p>富瀚微在CES 2024发布智能眼镜芯片 MC6350，12nm工艺支持更小芯片尺寸（8*8mm）、超低功耗（典型场景视频拍摄功耗仅为市场主力智能眼镜芯片的1/4）与AI ISP图像优化；</p>
  <p>7月9日，品高股份携手江原科技发布品原AI一体机，搭载江原D10加速卡的系列“品原AI一体机”产品，采用12纳米工艺，从设计、制造到封装的全流程均依托本土产业链完成，实现大算力AI芯片全流程自主化；</p>
  <p>2024年11月刚完成数千万A轮融资的XR空间计算芯片制造商——耀宇视芯，其第二代XR芯片将提高半导体性能，采用12nm制程工艺，进一步降低功耗，且保持成本优势；</p>
  <p>翱捷科技 ASR1901是一款基于R16协议的5G工业物联网平台，12nm制程助力其低延迟+高能效；</p>
  <p>创见 ETD410T eSSD：配备基于12nm控制器芯片，在嵌入式存储市场提高效能与稳定性；</p>
  <p>苏州国芯科技×M31：2025年1月，M31 Technology（以下简称“M31”）与苏州国芯首次携手进入先进制程领域。国芯科技委托M31订制基于12纳米制程的GPIO IP，该IP支援125MHz操作频率与多电压操作，用于车用降噪DSP芯片(对标ADI ADSP21565)，并已成功获得中国多家车厂的前研导入。</p>
  <p>索尼在6月份的一次采访上，透露未来传感器的逻辑电路将采用12纳米工艺。</p>
  <p>这一批产品横跨AI可穿戴、边缘服务器、车规电子、消费物联网、eSSD控制器、XR视觉处理器、图像传感器等多个主力细分市场，说明12nm的应用谱系正向“广覆盖、多场景、重实用”发展。</p>
  <p><strong>为什么是12nm？四大逻辑撬动老节点焕新生</strong></p>
  <p>尽管12nm在技术谱系中介于“先进”与“成熟”之间，但12nm是使用非EUV光刻技术最先进的工艺节点了，成本优势尽显。其商业价值正在回暖，四大逻辑正撬动老节点焕新生：</p>
  <p>一、当前全球AI应用正从“中心大模型”向“边缘推理”延展，边缘设备如XR、穿戴、IoT、汽车芯片，对功耗、面积、成本敏感；7nm/5nm虽强，但贵且难；28nm/40nm虽便宜，但性能不够；12nm正好踩中“性能-功耗-成本”的平衡点，成为边缘AI SoC的理想选择。</p>
  <p>二、可以看到，国内选用这一节点的芯片公司颇多，很大程度上也是地缘政治下的“安全工艺”再评估。在“科技制裁”与“芯片本土化”双重压力下，12nm成为理想切入点：12nm不属于最尖端（不被卡），能支撑现代主流中高端应用；在中国/东南亚/中东等地已有相对成熟的制造基础（可落地）；</p>
  <p>三、成熟设备+先进封装的“系统升级”路线。12nm节点具有与先进封装（如2.5D、3D-IC）技术高度适配的工艺宽容性；当前系统级芯片设计趋势强调“异质集成”，需要在一个封装中混合多种节点芯片；使用12nm工艺制造逻辑芯片，搭配AI加速器/内存等裸片，能快速构建“准先进系统”，成本远低于先进节点全流程。</p>
  <p>四、先进制程资源紧张，客户转向中节点。先进制程（7nm及以下）全球供需紧张，尤其受限于EUV产能；台积电、三星重兵押注高端客户，边缘客户/垂直细分客户排队无望；同时，成熟节点（28/40nm）客户逐步升级，开始“倒逼”中段工艺；12nm因此成为自然的“分流节点”，承接两端产能压力。</p>
  <p>从趋势来看，12nm正从一个“过渡节点”变成新的“战略节点”。它可能不会定义未来的算力极限，但却会主导：下一代边缘AI终端、中高端智能感知系统、多数消费电子与可穿戴SoC、新一轮国内自研IP和EDA工具验证平台、汽车电子与XR系统芯片。12nm可以说是非EUV时代真正的‘收官之作’”。</p>
  <p><strong>Foundry厂对12nm的重视</strong></p>
  <p>从Foundry的角度来看，关于12nm，目前三大家（台积电、三星和英特尔）中，只有台积电有公开的、正式的12nm制程技术，格芯也有。但是台积电并没有给予很多的笔墨，台积电的 12nm FinFET Compact（12FFC） 是其 16nm家族（16FF / 16FF+ / 16FFC）的优化版本，于2017年量产。</p>
  <p>台积电早在2013年就成功试产16nm FinFET制程技术，2014年正式产出业界首颗功能完备的16nm FinFET网通处理器。此后，台积电于2015年7月进一步量产16nm FinFET强效版制程（16FF+）、2016年量产16nm精简制程（16FFC）。而12nm的精简型制程技术（12nm FinFET Compact Technology，12FFC） 更进一步将晶体密度提升至该16nm世代的极致, 已于2017年第二季进入生产。</p>
  <p>但是业内人士普遍认为，台积电的12nm就是为了跟三星8nm竞争。三星8nm Low Power Plus（8LPP）于2018年Q4投入生产，作为10nm工艺的优化版本，采用DUV多重图案技术。尽管技术命名不同，但两者均未进入EUV时代，PPA（功耗-性能-面积）表现接近，且在多个产品市场形成直接竞争。三星8nm曾被认为是“低成本替代7nm”的选项，但实际发热控制差、功耗不如预期。此外，大量EDA厂商（如Cadence、Synopsys）也更积极支持12nm平台，PDK更新频率较高，集成AI辅助设计更顺畅。这也让台积电12nm重新受到欢迎，尤其是对功耗与系统封装更敏感的终端产品。</p>
  <p>在台积电近几年世界各地的扩产版图中，12nm也是频频出现。例如日本熊本厂、欧洲与博世、英飞凌和NXP合资的欧洲半导体制造公司，都有12nm的相关规划。</p>
  <p>不仅如此，联电和英特尔也盯上了这块“肥肉”。在今年5月28日联电的年度股东大会上，联电首席财务官刘启东表示，公司与英特尔（Intel）合作开发的12nm制程是联电当前最重要的发展计划之一，预计该项目将在2027年实现量产。</p>
  <p>联电与英特尔于2024年初宣布合作开发12nm制程平台，旨在应对移动通信和网络基础设施市场的快速增长。彼时，联电表示，联电与英特尔将采取分工合作的模式，英特尔负责当地制造，而联电则专注于制程开发、销售及服务流程技术。</p>
  <p>为何这两者会选择一起合作？又为何会选择12nm？其中缘由颇多。</p>
  <p>对于早在2018年就放弃开发12nm以下制程，专注成熟节点（如28nm、40nm等）的联电来说，当前转向不等于重新拥抱“先进制程”，而是“延伸成熟制程的天花板”。不追求7nm、5nm战场，但适度提升至12nm，可以延续客户生命周期，留住客户往上走的需求。</p>
  <p>近几年大陆成熟制程来势很凶，联电曾经稳操胜券的28纳米及以下制程领域正变成一片红海。如果联电不持续投资于更先进的制程工艺，就有可能失去竞争优势。这其实是联电“守中求进”的一招：用有限的投入，解锁客户升级路径和市场新蓝海。</p>
  <p>而就英特尔而言，小小的12nm应该不是难事，那为何还要找联电合做12nm？</p>
  <p>首先，对于当下的英特尔而言，18A是重中之重，英特尔的先进制程资源几乎全部押注在与台积电2nm一战胜负；</p>
  <p>其次，虽然Intel拥有14nm工艺，但主要是为自己产品设计，直接挪用做Foundry服务需要大幅修改设计规则、平台验证、PDK开发，不如用联电已有的技术平台协同开发12nm，省时省力；</p>
  <p>再者，英特尔独立出去的代工部门，英特尔想要学习如何构建“类似 T”的工艺，而联电很知道如何做到这一点。借由与联电合作，学习其在Foundry客户服务、PDK管理、平台开发流程上的实战经验。需要承接新的客户，满足不同的代工需求。</p>
  <p>双方把产能设在英特尔位于亚利桑那州的Fab厂房上，使用晶圆厂12、22和32号生产线，既贴近客户、又绕开中美风险。同时也符合美国政府对本土晶圆产能、技术联盟与供应链安全的战略诉求。简单来说，英特尔需要利用率，联华电子需要产能。</p>
  <p>根据天下杂志的报道，过去一年，前往亚利桑那州的台湾工程师并非全部来自台积电。联华电子也派出了一些自己的工程师，这些工程师经常出现在英特尔凤凰城地区的园区。</p>
  <p>总的来看，联电不是要卷先进制程，而是抓住客户制程升级+地缘制造机会窗口，用英特尔补位制造端，实现从“成本控制型”到“混合价值型”的转型。尽管联华电子公开宣称与英特尔的合作是针对中国市场的对冲，但“其深层目的是为了从台积电手中抢占市场份额， ”消息人士表示。英特尔也不是缺技术，而是缺时间、缺服务经验、缺产能灵活性，此合作是Foundry布局上的“战略外包”。</p>
  <p><strong>结语</strong></p>
  <p>总的来说，12nm是处于技术与商业的最佳平衡点：它足够成熟、稳定，能提供中高端市场所需的功耗与性能比；又足够经济，能满足边缘AI、IoT、穿戴、车规等多元化应用需求；同时也是产业链安全与Foundry合作的新焦点。正因如此，这一“老节点”在当下逆势崛起，成为各路厂商攻守兼备的战略武器。未来，随着先进封装（3D IC、混合键合）与芯片系统级优化的深入，12 nm或将扮演更为重要的“中枢”角色，承接从“芯片设计”到“系统解决方案”的桥梁作用。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3396791370713222</id>
            <title>不藏了！腾讯一口气发布超过10个智能体，还批量开源模型 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3396791370713222</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3396791370713222</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 27 Jul 2025 05:56:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯,AI智能体,混元世界模型,具身智能  

总结: 腾讯在世界人工智能大会上展示了其在AI领域的多项进展，重点推出混元世界模型1.0和超过10个智能体应用。混元世界模型支持3D场景生成，并宣布全面开源。腾讯还发布了具身智能开放平台Tairos，推动多智能体协同和多模态交互。在应用层面，腾讯将智能体嵌入生活和工作中，如旅游规划、AI创作等。此外，腾讯强调务实落地，通过智能体开发平台降低使用门槛，解决行业大模型落地难题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 邓咏仪</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>以往在大模型上一直低调行事，但在AI应用上，腾讯这回终于不藏着了。</p>
  <p>7月26日，世界人工智能大会（WAIC）在上海开幕。明显可见的是，腾讯在WAIC上，让AI智能体成为14亿用户的“数字好友”，用智能体构建起了一个“好友圈”，覆盖用户生活中的</p>
  <p>腾讯也发布了从自研大模型到智能体的多项新品，可以说是“AI全家桶“，包括：</p>
  <ul>
   <li>To B一侧：新发布混元世界模型1.0，能够应用在VR，游戏开发，场景编辑，物理仿真等；接下来还要开源多个混元小体量模型；</li>
   <li>To C一侧，发布了超过10个Agent（智能体），朱啊哟围绕生活、学习、工作场景，包括旅游规划Agent</li>
   <li>平台层面：发布了智能体开发平台、具身智能开放平台Tairos、AIGC内容生成平台、端侧大模型平台、AI教育平台</li>
  </ul>
  <p>“现在的AI是从到短期记忆到长期记忆的演进”，腾讯云副总裁、腾讯云智能负责人、腾讯优图实验室负责人吴运声表示，在很长一段时间里面，大模型只能记住比较短的上下文，这对复杂任务是不够的。</p>
  <p>而腾讯大力投入到智能体中，也是对技术演进路线的探索。比如多智能体协同——吴运声表示，AI技术正在从图文问答向全方位的多模态（视频、图像、音频等）交互演进，全模态的无缝的交互在以后是不要的。而如果有不同的智能体负责不同的专业，去让各种各样智能体做协同，才能去完成更加复杂的任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/technology" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：腾讯</p>
  <p>2023年，腾讯云刚刚发布混元大模型家族时，讲的还是“行业大模型”的故事——从金融、政务、运营商等10大行业，主打“行业大模型”的路线，一口气抛出超过50个解决方案。</p>
  <p>但到现在，叙事已经改变，从语言模型迅速扩展到多模态、具身智能。</p>
  <p>这次WAIC上，腾讯也首次重点发布了具身智能相关的进展。腾讯旗下的Robotics X实验室与福田实验室，联合发布了“具身智能开放平台Tairos”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/technology" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：腾讯</p>
  <p>这是国内首个以模块化的方式提供大模型、开发工具和数据服务的具身智能软件平台，即插即用，且面向机器人行业开放，为机器人本体开发商与应用开发商补齐关键的软件能力。</p>
  <h3>模型和To B/ To C应用两手抓</h3>
  <p>在模型侧，这次腾讯正式发布的重点是混元3D世界模型 1.0，并宣布全面开源。</p>
  <p>如果说大语言模型（LLM）的技术演进路线已经逐步明晰，从扩大规模Scale up，到以强化学习（Reinforce Learning）为主的下半场；那么多模态的发展阶段还在早期，无论是技术选型、高质量数据、模型工程都有多项难点。</p>
  <p>多模态则是今年各家比拼的重点，而世界模型也是多模态的一个重要分支，在2024年12月才兴起。</p>
  <p>简单来说，腾讯混元3D世界模型1.0融合了全景视觉生成与分层3D重建技术，同时支持文字和图片输入，实现了高质量、风格多样的可漫游3D场景生成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/technology" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：腾讯</p>
  <p>过去，3D建模和渲染是个巨大的工程，需要专业建模团队数周才能搭建。现在，只需一句文字或一张图片，几分钟内即可生成。</p>
  <p>谈及世界模型的训练难点，数据是其中一个。腾讯混元3D负责人郭春超在接受包括36氪等媒体采访时表示，目前3D资产主要依赖于艺术家或建模师的手工制作，因此其数量仅为几千万级，与百亿、千亿级的图片数量相比，存在数量级上的差距，这种获取难度较大的情况是客观存在的。</p>
  <p>对于未来的发展重点，郭春超表示，混元世界模型的目标有两方面：一是提升3D资产生成的质量，使其达到更高的商用水平。目前，3D资产生成已达到中等水平，但与顶尖水平仍有差距。通过提高生成质量和泛化性，他们希望能更好地满足游戏、自动驾驶、XR、动漫及影视等行业的需求，降低成本并缩短周期；</p>
  <p>二则是改进场景生成和交互模型，构建更完整、真实模拟物理规律的世界模型，今年重点开展，在明年达到更高成熟度。</p>
  <p>今年年初，DeepSeek R1的经验已经证明，在崭新的技术领域，抢占技术话语权，并且做出令人尊敬的工作，能够获得巨大的市场回报。</p>
  <p>在那之后，各家都纷纷加快了开源步伐。事实上，除本次发布即开源的混元 3D 世界模型 1.0，混元还将在月底开源一系列小尺寸模型，包含0.5B、1.8B、4B、7B混合推理模型，更轻量、好部署。</p>
  <p>腾讯由于游戏、社交等内容领域的积累，在多模态的探索上，已经是国内第一梯队的选手。现在，腾讯已经对外提供接近商业模型性能的开源基座，方便社区基于业务和使用场景定制。</p>
  <p>据腾讯发布的公开数据，如今腾讯的图像、视频衍生模型数量分别达到1400和1600个，混元3D系列模型社区下载量超过230万，已成为全球最受欢迎的3D开源模型。</p>
  <p>除了世界模型之外，腾讯混元还披露了包括端侧混合推理语言模型、多模态理解模型、游戏视觉模型等在内的一系列开源计划。</p>
  <p>比如，即将开源的混元-large-vision，就是在LMArena Vision榜单拿下国内第一的多模态理解模型；而专为游戏场景优化的、交互式游戏视频生成框架“混元GameCraft”，也会在近期对外开源。</p>
  <h3>落地，还是落地</h3>
  <p>在大模型的战略上，腾讯一而贯之的风格是务实，这次的WAIC上，腾讯的主题也是“让‘好用的AI’成为普惠生产力”。</p>
  <p>腾讯已经将Agent的能力，嵌入到腾讯多个To B及To C应用中，覆盖生活、工作、学习、娱乐等场景。</p>
  <p>在学习场景，QQ浏览器QBot提供AI搜索、AI浏览、AI办公、AI学习、AI写作等功能；ima AI工作台可以辅助完成日常学习和工作任务，并长期沉淀为个人的智能化知识库，也支持加入别人的共享知识库进行精准问答。</p>
  <p>又比如，旅游规划Agent。它可以根据参观者需求，一键生成旅行攻略，还可随时对生成的攻略进行个性化编辑。同时通过内置小程序直接实现无缝下单，真正实现一次输入，多项指令一步到位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://rsshub.dcts.top/36kr/information/technology" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：腾讯</p>
  <p>在娱乐创作方面，QQ音乐也上线了“AI作歌”及“AI唱”功能，帮助用户创作或者高质量“演唱”歌曲。此前，QQ音乐就推出了全球首位AI歌手“AI力宏”。</p>
  <p>腾讯不止自己做智能体，也上了配套的智能体“创作工具”。比如，“腾讯云智能体开发平台”和“腾讯元器”两大智能体开发平台，就可以大大降低AI Agent搭建与使用的门槛，帮助企业客户和创作者搭建属于自己的智能体。</p>
  <p>此前，和企业上私有云类似，行业大模型定制化程度高，市场常有“落地成本高”“落地难”的疑问。在大模型这两年不断提升能力之后，智能体目前收到追捧。</p>
  <p>有了智能体之后，行业大模型的意义在什么地方？吴运声对36氪表示，智能体和行业大模型更多是配合作用。在行业大模型上，企业客户可以和腾讯云共创，将行业Know-how沉淀到行业大模型中，这些能力可以服用；而智能体则可以通过MCP等协议，在企业客户的前端场景中，解决更小单元的问题。</p>
  <p>“智能体能够放大大模型价值，是解决业界落地问题的重要形态。”吴运声对36氪表示。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3396568985618566</id>
            <title>离线+记忆，大模型进化的分水岭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3396568985618566</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3396568985618566</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 27 Jul 2025 02:14:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: WAIC, 离线智能, RockAI, 大模型  

总结:  
1. 今年WAIC的焦点从大模型概念转向实际落地案例。  
2. RockAI专注于离线智能技术，将大模型部署到低功耗设备，满足网络不稳定地区的需求。  
3. 其Yan架构大模型无需联网即可实时运算，区别于主流Transformer架构。  
4. 海外市场对离线AI功能（如会议助手）需求强烈，尤其注重数据安全和网络稳定性。  
5. RockAI技术已应用于消费电子、家电等领域，客户包括华强北厂商。  
6. Yan 2.0 Preview引入记忆单元，使设备具备长期学习和个性化能力。  
7. 端侧部署保障隐私与响应速度，目标是实现分布式智能网络和AGI。  
8. 行业分化中，RockAI的逆势增长反映离线智能的市场潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_bd651930c80e4eac8966e85b090eb36f@11416942_oswg675135oswg3138oswg2092_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年的WAIC，依旧火爆。</p>
  <p>闷热的上海、拥挤的展台、扎堆的AI大模型——这些都是历年WAIC的常态，但今年有些变化。</p>
  <p>今年的WAIC上有一个显著的风向标：无论是参展企业还是逛展用户，人们对大模型这一概念已经祛魅，取而代之的是每个人都在问：<strong>“有没有落地案例？”</strong></p>
  <p>经过了三年的市场教育，用户早已对一遍遍的“模型刷榜”感到疲倦。尤其是2025年开年至今，DeepSeek横空出世，一大批AI“明星项目”应声折戟，创业明星们急了，投资人也急了。</p>
  <p>有没有不急的呢？还真有。</p>
  <p>据36氪了解，有一家上海AI大模型创企，已经“悄悄”把它的模型技术卖到了世界各地，足迹遍布非洲、中东、欧美、东南亚、俄罗斯……</p>
  <p><strong>它主打“离线智能”，将离线大模型的部署边界下探到“千元机”级别，让非旗舰款、甚至是入门款的AIPC、手机、无人机、机器人都能够实现离线状态的实时AI运算——在网络环境极其不稳定的欧、非、俄、中东等地，这几乎是“刚需”中的“刚需”。</strong></p>
  <p>这家公司在宣发上极其低调，很少对外PR，也不做大规模宣传。他们团队内部曾有一句戏言，“我们不装‘高大上’，我们去‘打穿华强北’。”</p>
  <p>普通人听着像自谦，但业内人听着倒吸一口凉气——深圳华强北什么地方？全国，乃至全球科技电子炮火最密集的战场，“一天开模、三天量产”的奇迹之地，“走出国门、迈向世界”的主阵地，也是竞争最惨烈的“近身肉搏”“刺刀见血”修罗场，也诞生了无数电子科技产业的“水下独角兽”。</p>
  <p>这家创企叫RockAI（上海岩芯数智），在WAIC 2025期间，我们终于找到机会和它深入聊了一聊。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_9511a8609fa24e68afad0cbec235ccf7@11416942_oswg154522oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01. 神秘的“水下独角兽”</strong></h2>
  <p>RockAI成立于2023年6月，是A股上市公司岩山科技的控股子公司，<strong>其核心产品是国内首个非Attention机制的Yan架构通用大模型系列，能够让堪称“算力巨兽”的AI大模型离线部署在低功耗设备上，无需联网，实时运算。</strong></p>
  <p>RockAI所实现的离线智能，并不是简单地对“大模型”进行蒸馏、剪裁得到“小模型”，而是从底层架构开始颠覆，走了一条不同于OpenAI、不同于Meta、不同于DeepSeek，也不同于任何大模型公司的道路。</p>
  <p>在本届WAIC期间，RockAI还推出了最新一代Yan 2.0 Preview大模型，将多模态能力进一步拓展到视频领域，并引入了基于神经网络的记忆单元，让模型拥有自主学习能力。</p>
  <p><strong>低功耗、高性能、离线智能、非Transformer，</strong>这几个是RockAI身上最显眼的标签，也是客户最终选择RockAI的原因。</p>
  <h2><strong>02. 离线智能</strong></h2>
  <p>在今年3月的MWC（巴塞罗那世界移动通信大会）上，部署RockAI大模型的AIPC产品在该品牌方的展区展出，现场的反馈堪称“炸裂”——欧美、非洲、俄罗斯等地的经销商几乎当场拍板销售意向，隔壁展区的友商探头探脑地过来围观，神秘兮兮地问：“这个价格居然能做到离线？”</p>
  <p>实际上，海外用户对于AIPC的离线需求，非常强烈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_326e7545be1c46f6be8c9dbc4b0562ae@11416942_oswg105725oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>举个例子，RockAI产品中最受海外用户欢迎的功能之一，是智能会议助手，它能在线上会议期间帮用户进行实时文字转录、翻译、会议记录、会后总结等。</p>
  <p>听起来像国内“社畜”的日常，但是，大量海外企业有着极其严格的数据安全制度，商业会议的数据不允许发到云端处理。</p>
  <p>这时候，离线的智能会议助手称得上是“救星”了。</p>
  <p>此外，网络设施的稳定性也是海外用户的日常痛点。享受惯了国内5G高速网络的设备刚去海外往往会“水土不服”，网络昂贵而不稳定、时常掉线不说，转圈转了10分钟，最后返回网络错误信息才是真正的崩溃时刻。</p>
  <p>即便在国内，也有大量品牌商、ODM厂商对于大模型本地化、产品差异化升级有着强烈需求。</p>
  <p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p>
  <p>例如，曾经人脸识别、语音识别、OCR拍照识别等AI能力都是旗舰产品的独有功能，但随着算法、芯片、麦克风、摄像头模组等一系列产业链创新，如今这些功能如今成了“千元机”的标配，不少AI功能甚至下放到了离线的台灯、冰箱、洗衣机、电饭锅上，进一步拓展设备智能的边界。</p>
  <p>这是所有前沿技术的必经之路，大模型也不例外。</p>
  <p>当前，搭载RockAI模型的设备出货量已经初具规模，其客户不仅有上文提到的消费电子品牌方、ODM厂商、手机、机器人、车载芯片等，还有大量对功耗、性能要求更为极端的家电、XR眼镜等厂商前来寻求合作——这些嗅觉最为敏锐的厂商，许多来自华强北。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250727/v2_6af47545724d4344ac86b2160171752c@11416942_oswg145320oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">社交媒体上各类“AI入侵华强北”</p>
  <h2><strong>03. 大模型的记忆力</strong></h2>
  <p>在今天，当“百模大战”几乎全面熄火，大量明星创业项目急着转型、上市、同样喊出“颠覆Transformer架构”的口号时，RockAI的大模型却已卖到了世界各地，其积累的庞大而丰富的技术资源、工程化经验，足以甩开对手几个身位，成为大模型这一赛道中最低调、却又最不容忽视的“水下独角兽”。</p>
  <p><strong>而RockAI的真正野心，远不止一台电脑、一部手机、一个家电设备的智能化。</strong></p>
  <p><strong>它想要的，是那个所有AI从业者梦寐以求的东西——通用人工智能（AGI），而记忆则是本次Yan 2.0 Preview的核心，他们展示的机器狗，活灵活现的体现了什么是大模型的“记忆”能力。</strong></p>
  <p>在传统大模型中，知识往往依赖外挂式的调用（如RAG），而搭载Yan 2.0 Preview的机器狗通过将记忆深度融合进模型参数，实现了真正意义上的“长期记忆”与个性化理解。这种记忆不是临时存储，而是一种随着用户交互逐步演化的智能积累，让设备具备“了解你”的能力，成为用户思维的延伸，而不仅是工具。</p>
  <p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p>
  <p>更关键的是，端侧部署让这一切发生在本地终端，保障隐私的同时也提升了响应速度和数据安全。<strong>未来的设备将不再是被动执行指令的机器，而是拥有感知、记忆与学习能力的“数字大脑”。</strong></p>
  <p>人类的智能之所以得以发展，根本在于对经验的积累与记忆的演化——没有记忆，就没有学习、理解与个性形成。同样地，大模型若想从“强大工具”迈向“智能体”，就必须具备类人的记忆能力。只有当模型能够记住用户的偏好、语境与过往交互，它才有可能提供持续进化的服务，实现真正个性化的陪伴与决策支持，赋予机器以类似人的思维延续性与成长潜力。</p>
  <p>RockAI认为，当每台设备都具备记忆和自主学习能力，它们不再是孤立的节点，而是能彼此协同、共享经验的智能体。<strong>这样的分布式智能网络将催生出“群体智能”，让系统整体远超个体之和，形成类社会化学习机制，他们认为这是迈向通用人工智能的关键一步。</strong></p>
  <h2><strong>结语：分水岭上的大模型</strong></h2>
  <p>虽然，此时此刻聊AGI还是太早了，我们把目光放回到今天，大模型已经走到了行业分水岭。一方面，是“百模大战”的全面熄火，一大批明星项目陷入焦虑，行业洗牌、收缩、裁员。</p>
  <p>另一方面，却是设备商、品牌商、用户对于AI大模型的大量真实需求、大量未被满足的落地场景。</p>
  <p>不知道大家还记不记得，2017年，华为、苹果、三星陆续推出自家首款手机AI芯片，将轰轰烈烈的人工智能大战从云侧正式拉到离线端，自此拉开了近10年的全民AI热潮。</p>
  <p>2025年的今天，在行业一片焦虑中“逆势增长”的RockAI，也许正映出了潮水的走向。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3395417504467330</id>
            <title>离线智能，什么时候迎来 DeepSeek 时刻？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3395417504467330</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3395417504467330</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 27 Jul 2025 00:52:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI模型, 离线智能, 端侧部署, 分区激活  
<br>  
<br>  
总结: 1. 云端AI与端侧AI的落地存在技术鸿沟，端侧受限于算力、功耗和商业回报。  
2. RockAI通过舍弃Transformer架构，开发轻量化模型，实现端侧离线智能。  
3. 离线智能的核心价值在于隐私安全、实时交互和成本优势。  
4. 分区激活机制借鉴人脑原理，降低算力需求，实现多模态和自主学习能力。  
5. 端侧模型可动态更新用户偏好，突破传统模型的“只读”限制。  
6. 商业落地聚焦中低端设备市场，盘活存量硬件并加速AI普惠。  
7. 海外市场因隐私、网络和人力成本更青睐离线智能解决方案。  
8. RockAI的护城河在于为端侧量身定制的技术路线和长期积累的工程认知。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去两年，关于 AI 模型的故事，几乎都在围绕两个版本展开：无所不能的云，和充满想象的端。</p>
  <p>曾经，一个被广泛描绘的行业蓝图是：随着轻量化模型能力的持续增强，AI 摆脱云端束缚，在每个人的设备上实现永不离线的贴身智能，似乎只是一个时间问题。</p>
  <p>然而，喧嚣过后，一个尴尬的现实摆在眼前：不论是近期爆火的 AI 玩具，还是备受瞩目的 AI 眼镜，其核心交互和智能依然牢牢地系于云端。即使是算力更强的手机和 PC，真正实现了离线 AI 能力的，却依然凤毛麟角。</p>
  <p>技术演示里，端侧模型看起来无所不能。但最后说好的离线智能，怎么还是离不开网络？</p>
  <p>矛盾的一面，是用户对体验的极致渴求：即时响应不能等，隐私数据不想传，断网时刻不失联。而另一面，是端侧设备永远无法回避的「物理天花板」——有限的算力、功耗和内存，像一道无形的墙，残酷地阻隔了绝大多数高性能模型的落地。</p>
  <p>更深层的矛盾，则在于商业的引力。对于手握最强模型的巨头而言，云端是彰显技术领导力的标杆，更是利润滚滚而来的收费站。当所有的目光和资源都聚焦于云端时，那个更苦、更累、商业回报更不明朗的端侧，自然成了被忽略的角落。</p>
  <p>那么，那些真正致力于推动「离线智能」的少数派，他们到底在做什么？在今年的世界人工智能大会（WAIC）上，一家名为&nbsp;RockAI&nbsp;的公司给出了自己的答案。他们正走在一条少有人走的路上，并找到了破局的钥匙。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_bf81a66a724f4b5d99008a6a7a6fa280@000000_oswg156250oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以「让每台设备都拥有专属智能」为使命，这支团队一头扎进底层技术，甚至大胆舍弃主流 Transformer 架构，硬是啃下了端侧部署这块被视为「不可能完成的任务」的硬骨头。早期，他们的模型就能完整跑在算力捉襟见肘的树莓派上——这块卡片大小的电脑向来是端侧部署的严苛试金石，大多数同类模型在它上面往往跑出几句话就卡住。</p>
  <p>而在今年 WAIC 推出的 Yan 2.0&nbsp;Preview&nbsp;仅 30 亿参数，已经能做到多模态，并在本地实现真正的「记忆」：模型可动态调整权重，长期保留并更新用户偏好。</p>
  <p>而这项「不可能完成的任务」的成果，也并未停留在实验室的演示阶段。量产订单已经从海内外市场发来，将技术实力迅速兑换为商业价值。</p>
  <p>他们的故事或许能回答那个根本问题：当云端模型高歌猛进时，我们为什么还需要、以及如何才能实现真正的离线智能？</p>
  <p>极客公园采访了 RockAI 的联合创始人邹佳思，与他们聊了聊 RockAI 背后的商业故事。</p>
  <p><strong>01</strong></p>
  <p><strong>为什么我们还没有拥有永不下线的随身AI？</strong></p>
  <p><strong>问：整个行业似乎都在为一个离线智能的未来而努力，苹果这样的巨头更是将此视为核心战略。可为什么从技术演示到消费者手中，这「最后一公里」却总是走不通？</strong></p>
  <p><strong>邹佳思：</strong>大家都在谈离线智能、设备端的 AI，但理想和现实之间，横着两座几乎无法逾越的大山：一座是算力，另一座是功耗。</p>
  <p>大模型想在设备上运行，需要很高的算力配置。目前很多行业内的 AI 公司，虽然也有参数比较小的模型，但是仍然需要算力更高的芯片才能跑上去。</p>
  <p>比如我们的一个客户，想要在手机上配置离线的大模型，但是当时行业里其他大模型厂商提出的方案，几乎无一例外地要求必须使用高通最新的旗舰芯片以及 16G 以上的内存。但现实是，大多数智能设备，都不能具备这样的算力芯片。</p>
  <p>这就是最残酷的算力鸿沟：<strong>你的AI技术再先进，如果只能满足少数顶配设备应用，那么就失去了普惠 AI 的意义。</strong></p>
  <p>另一座大山，则是功耗。</p>
  <p>这个问题在手机上体现得淋漓尽致。现实中，手机厂商只要尝试部署大模型，设备的发热就非常严重，这几乎是所有基于传统 Transformer 架构模型的通病。几乎所有主流手机厂商都和我们交流过这个痛点。他们都想在下一代 AI 手机上实现突破，但又都被这堵功耗之墙挡住了去路。</p>
  <p>为什么最后一公里走不通？</p>
  <p>事实是，<strong>硬件的更新的节奏客观上很慢，很多设备多年前就卖出去了，当年的芯片、存储、麦克风、摄像头都不是为今天的大模型准备的，把 Transformer 往这些中低端算力上布，要么跑不起来，要么勉强跑效果差。</strong></p>
  <p>即便上游厂商推出新一代高端芯片，把它布置进新产品线往往要经历 6–12 个月；而产品真正卖爆、规模化出货并广泛普及通常还需要额外 1–2 年。这种节奏是客观物理现实，不可能被跳过。</p>
  <p><strong>问：您刚才提到了，无论是算力还是功耗，很多问题的根源都指向了目前主流的 Transformer 架构。Transformer 在云端证明了自己是当前最强的AI架构，为什么把它搬到端侧设备上，就水土不服了呢？</strong></p>
  <p><strong>邹佳思：</strong>这个问题确实问到了在设备端运行大挑战的核心。Transformer 之所以强大，依赖于它革命性的注意力（Attention）机制。但问题恰恰也出在这里。</p>
  <p>传统的 AI 模型像一个流水线工人，他处理信息是一个一个按顺序来的，记忆力有限，处理到后面就忘了前面。而 Transformer 就像一个拥有超能力的总指挥，他不是按顺序处理，而是让信息排成一个方阵，然后要求方阵里的每一个字，都要和其他所有的字握手一次，来计算彼此之间的关联度。</p>
  <p>这种「全局握手」的能力，让 Transformer 拥有了超凡的理解能力。但在云端，你有无限的算力去支持这种计算。</p>
  <p>但手机芯片（CPU/NPU）的设计，更像是刚才说的「流水线」，它擅长的是高速、顺序地执行任务。你突然让它去完成一个需要「全局握手」任务——每增加一个字，计算量就指数级暴增——它瞬间就不知所措了。</p>
  <p>我们从一开始就关注到了这个问题。业界目前也有一些改进方案，像 Flash Attention、线性注意力等等。但我们的结论是，这些都只是在「指挥大厅」里做一些小修小补，没有从根本上改变「全局握手」这个高耗能的模式。</p>
  <p>我们最后选择了一条更彻底的路：<strong>保留 Transformer 强大的特征提取能力，但彻底拿掉那个消耗巨大的Attention机制，用一种全新的、更适合在「流水线」上运行的架构来替代它。</strong>国外同期的 Mamba 架构也看到了类似的方向。我们不是去修补一辆不适合在小路上开的 F1 赛车，而是重新设计一辆能在小路上跑得飞快的越野车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_ecbd9b3f26af48559be88c28e7b95437@000000_oswg245266oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>问：这听起来非常复杂。只是为了在智能硬件上跑，就要重新设计一个架构。离线智能真的有这么必要吗？</strong></p>
  <p><strong>邹佳思：</strong>这个问题很有趣，我们认为非常有必要，而且我们也确实看到了很强的市场需求。</p>
  <p>它的必要性体现在几个无法被云端替代的价值上：</p>
  <p><strong>第一，绝对的隐私安全。</strong>这是苹果这样的公司投入端侧最核心的初衷。最敏感的数据，比如你的相册、健康信息、聊天记录，根本就不应该离开你的设备。这是一个原则问题。</p>
  <p><strong>第二，极致的实时交互。</strong>很多场景对延迟的要求是毫秒级的。比如部署了 Yan 架构的无人机，用户喊一声「在我跳起来的时候抓拍」，模型就必须瞬间响应。这种场景，任何一次网络波动都可能是致命的，你不可能依赖云端。再比如未来的机器人，它需要根据自己独特的臂长、传感器参数来做出精准的动作，这种与硬件高度绑定的实时控制，必须由本地的」大脑」来完成。</p>
  <p><strong>第三，成本问题。</strong>云端 API 的价格看起来在不断下降，甚至免费，但仍然是有成本的。以摄像头为例，出货量是以亿为单位。在这种海量规模下，云端再便宜，乘以亿，也是一笔天文数字。而走向离线智能，硬件成本是已经付出的，后续的使用几乎不产生额外费用。从商业逻辑上，海量设备，本地部署一定是成本最优解。</p>
  <p>本地模型就像一个守在门口的聪明管家，它隐私、安全，个性化的理解你。即使它不一定能解决所有最复杂的问题，但它应该能处理掉 80% 的日常琐事——开应用、设提醒、简单翻译、会议纪要等等，并且做得又快又安全。对于绝大多数用户来说，不是每时每刻都需要处理复杂任务。</p>
  <p><strong>这就像华强北和品牌货可以共存一样。品牌货是非常重要的，但是华强北也需要存在，云端模型能够满足用户比较高的需求，但是设备端的模型能更快，更安全，更便宜地满足用户的大部分需求。</strong></p>
  <p><strong>02</strong></p>
  <p><strong>能实现离线智能的模型，应该长什么样？</strong></p>
  <p><strong>问：刚刚提到，为了实现离线智能，你们选择了最难的路——重新设计一辆「越野车」。那么，这辆新车的「发动机」，也就是你们新架构的核心机制，究竟是什么？</strong></p>
  <p><strong>邹佳思：</strong>我们的核心创新，就是抛弃了我们前面说的 Transformer 那种需要「全局握手」的、高耗能的 Attention 机制，回退到更轻的「特征—抑制—激活」架构，再配合分区激活，把每次真正运算的参数量压到十分之一甚至更低。<strong>算力需求降到原来的五分之一以上，功耗降到十分之一。</strong>前面说过，标准 Transformer 架构中，无论任务多小，所有参数都必须全部被激活，才能获得一个高智能的答案。但是人脑其实不是这么运行的。</p>
  <p>人脑其实也有 800-900 亿的神经元，我们可以理解为，它是一个 800-900 亿参数的模型，人脑如果是全量激活，功耗可能会到 3000 瓦甚至 4000 瓦，但是人脑其实际的功耗只有 30 瓦不到。</p>
  <p>人脑怎么神奇地干成这件事情呢？就是靠分区激活。我们的模型就是借鉴了这种方式。</p>
  <p><strong>除了功耗降低了，新的架构还让我们能够在一个 3B 的模型中，实现多模态。</strong></p>
  <p>用一个不太严谨的比喻，当你看到一只鸟，听到它的叫声，同时又在阅读「鸟」这个字时，你的大脑并不是整个被点亮。它是在视觉区、听觉区、语言区这些不同的分区里，激活了特定的、小范围的神经元。正是这些分区既独立又相互重叠的激活，帮助我们高效地将形态、声音和词汇完美地对齐。</p>
  <p>30 亿参数以下的 Transformer 模型因为其全局计算的特性，很难高效地处理和对齐不同来源的模态信息。而我们的类脑激活机制本身就更接近大脑的分区处理模式，不同模态输入可以天然地激活不同的分区，让对齐变得更轻松、更精准。因此在 3B 规模下，我们依然能保留强大的文本、语音、视觉联合理解能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_29be1990cc5d48e4a2b1d6c995276796@000000_oswg196761oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>问：「分区激活」思路确实很巧妙。但人脑之所以能只激活一小部分，是因为它本身是一个近千亿参数的巨型模型，底子够厚。而我们现在的端侧模型，本身就只有区区几十亿参数，已经是在「螺蛳壳里做道场」了。我们真的能指望一个小模型，通过激活更小的一部分，来完成更好的智能吗？</strong></p>
  <p><strong>邹佳思：</strong>您这个问题，正好触及了当前大模型发展范式的核心——我们称之为压缩智能的困境。</p>
  <p>现在的预训练大模型，本质上是一个压缩智能的过程——像一块巨大的海绵，它的训练过程，就是把海量的互联网数据（水），压缩进这个由几千亿参数构成的容器里。参数量越大，海绵越大，能吸收和储存的知识自然就越多。</p>
  <p>这个范式在处理多模态时，会存在一些问题。压缩过文件的人应该都知道，1G 的文字打包压缩后，是比 1G 的视频、图像这样的文件更小的。视频图像这样的文件本来就大，而压缩比又低，这就是为什么市面上小参数的 Transformer 模型，很难加入多模态能力。</p>
  <p>所以，如果游戏规则只是比谁的海绵更大、谁背的书更厚，那小参数的模型确实没有未来。</p>
  <p>但我们认为，<strong>真正的智能，不应该只是压缩，更应该是成长和学习。</strong>这就是我们路线的根本不同：我们不是在一条道上走到黑，而是压缩智能 + 自主学习双线并行。</p>
  <p>我们刚才提到的分区激活，它的意义不仅在于节能，更在于它为成长提供了可能性。</p>
  <p>我们现在的模型只有 30 亿参数。但通过神经网络精细的动态分区，打比方分成 100 个区，那么一次只需要激活 3000 万个参数。这意味着，我们未来完全可以在手机内存允许的范围内，把端侧模型的总参数也做得很大，比如做到百亿甚至更多，但通过只激活其中极小一部分，来保持同样低的功耗。</p>
  <p><strong>这就颠覆了游戏规则。我们不再是研究怎么把大模型变小，而是研究怎么让模型在端侧从小长到大。</strong></p>
  <p>所以，当别人都在压缩这条路上内卷时，我们通过 MCSD 架构、分区激活、记忆神经单元，为端侧模型找到了第二条、也是我们认为更符合生命本质的成长路线——可持续的、低成本的自主学习<strong>。</strong>我们不只是在构建一个能在设备端跑起来的模型，我们是在为端侧 AI 的未来，构建一个全新的、能够不断成长的大脑底座。</p>
  <p><strong>问：您提到了自主学习这个词，怎么理解 Yan 模型的自主学习？它和现在云端模型的个性化有什么不同吗？</strong></p>
  <p><strong>邹佳思：</strong>自主学习，正是我们这次在这次 WAIC 上想展示的最令人兴奋的技术突破之一。</p>
  <p>目前我们接触到的云端大模型，都要通过预训练才能更新自己的智能。因为一个模型真正学习的过程——理解用户的反馈，并将其体现在自己的神经网络变化中，依赖于前向传播（推理/猜测）<strong>和</strong>反向传播（学习/修正）的过程。而反向传播本身是一个特别耗能的过程。在云端，一个千亿模型进行一次反向传播，需要动用一个庞大的、由上千张 GPU 组成的训练集群。</p>
  <p>所以，所有基于 Transformer 架构的模型，一旦被部署到你的手机上，就成了只读存储器——它只有前向传播的能力，失去了学习和更新的可能。我们接触到的所谓的个性化，都只是模型通过对话，记住了你的一些偏好，形成了一个外挂知识库，这并不是从根本上学习了你的偏好。因此有时候你和模型即使强调了很多遍你的偏好，模型还是会有自己想偏好的输出。</p>
  <p>而我们的创新，恰恰是在这个最根本的物理限制上，实现了一个看似不可能的突破：<strong>它让反向传播这个学习过程，第一次有可能在端侧设备上发生。</strong></p>
  <p>得益于分区激活的特性，当模型需要学习新知识时——比如记住你「喝咖啡不加糖」这个偏好——它不需要去撼动整个几十亿参数的神经网络。我们的架构能做到：<strong>锁定与这个新知识直接相关的、那个被激活的、极小的神经元分区。在这个被隔离的微型战场里，执行一次低功耗的反向传播，只更新这个分区内极少数的权重参数。将这个学到的新知识，直接、永久地写入模型本体的神经网络中。</strong></p>
  <p>通往个性化记忆和自主学习的大门就这样被打开了。</p>
  <p>现在，我们的模型可以一边使用（推理），一边学习（训练），把新学到的东西，比如你的新习惯、新偏好，直接写进模型本体。它让模型拥有了真正的自主进化能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_43533cc06b2f47d4b5a1049e48716c5d@000000_oswg277580oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>03</strong></p>
  <p><strong>离线智能什么时候能够上&nbsp;AI&nbsp;玩具？</strong></p>
  <p><strong>问：我们刚才聊了很多技术上的不可能与可能。现在我们回到市场，当大部分声音还在追逐云端千亿模型时，你们的技术却在短时间内找到了真实的商业订单。这让我们非常好奇，从你们的视角看，当前市场上，究竟是哪一类玩家，对离线智能抱有最强烈的执念？他们背后的商业驱动力是什么？</strong></p>
  <p><strong>邹佳思：</strong>目前，我们接触了多个领域的客户，而每个领域客户对于离线智能的执念背后，都有着深刻的商业逻辑。</p>
  <p><strong>PC、平板和机器人是我们当前最核心、已实现量产的战场。我们会更关注更广域的中低算力市场。</strong></p>
  <p>以我们和某头部出海厂商的合作为例。他们的核心诉求，并不仅仅是为未来的旗舰机型打造 AI 功能，更是要<strong>盘活手中数以亿计的、已经售出或正在销售的中低端设备。</strong></p>
  <p>为什么硬件厂商如此在乎这些旧设备？这背后有两条生命线：</p>
  <p>第一条，是<strong>针对已经卖到用户手里的设备。</strong>通过 OTA（空中升级）的方式，为这些旧设备推送我们的 AI 模型，可以创造全新的软件预装和增值服务收入。更重要的是，这极大地提升了品牌价值——「我几年前买的电脑，现在居然也能升级成 AI PC 了！」这种口碑是花钱也买不来的。</p>
  <p>第二条，是<strong>针对当下仍在出货的、非旗舰的机型。</strong>任何一个品牌都不可能只靠售价上万的顶配 AI PC 活着，真正的销量和利润，来自于广大的中低端市场。但这些设备，因为芯片算力限制，根本无法运行主流的 Transformer 模型，但厂商并不愿意因此看着自己的产品与 AI 绝缘。</p>
  <p><strong>而我们的技术，恰恰是填补这个巨大空窗期的解。</strong>我们的模型能直接在这些非旗舰的存量设备上流畅运行，让厂商下个月就能把 AI PC 卖到用户手中，而不是苦等三年。</p>
  <p>除了 PC 和平板之外，我们也关注机器人和手机领域。与无人机公司也有一定的合作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_f2bc67d4a4874e7a9191775c4c503095@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>问：AI&nbsp;眼镜和 AI 玩具这些炙手可热的领域呢？</strong></p>
  <p><strong>邹佳思：</strong>这两个品类，几乎是所有媒体和投资人见到我们必问的问题。它们代表了设备端 AI 最性感的想象力，但也暴露了最骨感的现实。</p>
  <p>它们的根源问题，其实是同一个：<strong>为了极致的成本控制和轻便性，这些设备里的芯片，从设计之初就不是为了跑&nbsp;AI&nbsp;的。</strong></p>
  <p>以 AI 眼镜为例，现在市面上的主流方案，用的要么是高通的 AR 专用芯片，要么是恒玄等厂商的芯片。这些芯片本质上是通信芯片，它们的任务是做好蓝牙连接、信息投屏、简单翻译等，算力被严格限制。</p>
  <p>结果就是，我们的模型想跑在大部分眼镜上，都跑不上去，算力、内存完全不达标。连我们都跑不上去，就更别提那些动辄几十亿参数的 Transformer 模型了，那更是天方夜谭。AI 玩具也面临着完全一样的困境。</p>
  <p><strong>市场对体验有极高的幻想，但硬件的物理现实却极其残酷。</strong></p>
  <p>面对这个死结，我们目前看到了两条清晰的路径，我们也在同时推进：</p>
  <p><strong>第一条路，是「曲线救国」，也是当下最务实的方案。</strong>既然眼镜本身算力不够，那就借用手机端的算力。这个方案，我们正在和一些头部的眼镜厂商进行深入的洽谈。</p>
  <p><strong>另一条路，是更激进、更面向未来的「釜底抽薪」。</strong>我们和一些像影目科技（INMO）这样有魄力的伙伴，正在尝试一个大胆的想法：<strong>在下一代的眼镜上，直接换一颗更强大的大脑芯片</strong>。</p>
  <p>这当然会带来巨大的功耗和工业设计挑战。但对他们来说，一旦成功，就意味着拥有了一款独一无二的、能真正实现离线智能的眼镜。想象一下，你戴着它去海外旅游，在没有任何网络的环境下，它能实现即时的、高质量的离线翻译，这种体验是「炸裂」的，是绝对的差异化优势。</p>
  <p>所以，对于眼镜和玩具这两个市场，我们既有务实的「当下解法」，也有着眼于未来的「终极方案」。我们非常有耐心，因为我们相信，真正的爆发，需要等待技术和硬件的完美共振。</p>
  <p><strong>问：现在国内的AI硬件赛道极其火热，但都以使用云端 AI 为主。但我观察到你们的客户，实际上是销往海外的。在离线智能这件事上，海内外的市场温度是否并不一致？</strong></p>
  <p><strong>邹佳思：</strong>您观察到的这个「温度差」，正是我们现阶段战略布局的核心。<strong>销往海外市场的智能硬件，其实为我们提供了一片更广阔的蓝海。</strong>这种「炽热」的需求，主要源于三个国内不太敏感的「痛点」：</p>
  <p><strong>第一，是根植于文化的「隐私执念」。</strong>在欧美市场，用户对于个人数据隐私的重视程度，是写进法律、深入人心的。我们目前也在和一家头部玩具 IP 公司谈合作，他们之所以对我们的方案产生浓厚兴趣，一个核心前提就是：他们不希望用户的隐私上云<strong>。</strong>他们的内容 IP 和用户数据是最高级别的资产，必须在设备端处理。</p>
  <p><strong>第二，是客观存在的「网络鸿沟」。</strong>我们很容易被国内一线城市无处不在的 5G 网络所「蒙蔽」，认为网络无所不能。但放眼全球，对于我们的出海伙伴来说，他们的用户可能在非洲的原野，也可能在东南亚的岛屿，这些地方的网络环境，让依赖云端的 AI 体验变得极不可靠。一个能在弱网、无网环境下稳定运行的离线模型，是他们的「救命稻草」。</p>
  <p><strong>第三，是更高的人力成本催生的「效率需求」。</strong>在海外，很多场景下用机器替代人力的意愿更强。当他们需要一个可靠的、无需联网的 7x24 小时接待员或多语言导游时，离线智能的商业价值会比国内市场体现得更直接、更迫切。</p>
  <p>所以，我们的战略非常清晰，我们称之为「借船出海」。我们通过赋能那些本身就非常优秀的中国出海企业，将我们的技术带给全球那些对离线智能有着最真实、最强烈需求的 C 端用户。</p>
  <p><strong>问：您的分享描绘了一个非常激动人心的前景，但也无法回避一个尖锐的现实：一方面，端侧模型是各家智能硬件厂商都在关注的重点，国外内手机巨头们都在投入重兵自研，试图把AI的命脉掌握在自己手里；另一方面，硬件的摩尔定律也在飞速前进，两三年后，当手机芯片强大到能轻松运行更大的模型时，你们今天「小而美」的优势，是否还存在？面对这样的未来，RockAI 最深的护城河，究竟是什么？</strong></p>
  <p><strong>邹佳思：</strong>您这个问题非常尖锐，它恰好点出了我们每天都在思考的两个核心挑战。</p>
  <p>首先，关于<strong>硬件变强</strong>。我们认为这是一个对我们有利的趋势。第一，任何高端硬件的普及，都至少需要两到三年的窗口期，在这个窗口期内，我们是解决海量存量和中端设备 AI 化问题的最优解。第二，当硬件底座变强，它能容纳的不仅仅是更大的 Transformer，也能容纳我们从小长到大的 Yan 架构大模型。我们同样可以做 10B 甚至更大的模型，而我们独特的自主学习、低功耗特性等优势，依然会存在。</p>
  <p>另一个问题，可能更触及我们这家公司的灵魂，回答了我们真正的护城河是什么。</p>
  <p>我们的团队基因，其实源于一个始于 2015 年的、未完成的梦。那时候，我们几个创始人就想做真正的智能硬件，当时的形态类似于小爱同学，但当时就因为 AI 技术不成熟而失败了。直到我们看到了 Transformer 的潜力，觉得时机到了，才再次聚到一起创业。</p>
  <p>再后来，我们就痛苦地发现，把 Transformer 这台「云端猛兽」硬塞进小小的设备里，这条路，在工程上根本走不通。</p>
  <p>那时，摆在我们面前的有两条路：一条是跟着行业主流，给 Transformer 打补丁，做各种优化，这条路更容易、也更容易被投资人看懂。另一条，是走一条更难、更孤独的路，承认此路不通，从零开始，去构建一个全新的、为端侧而生的架构。</p>
  <p><strong>我们选择了后者。而支撑我们走下来的，不是我们有多少钱，有多少卡，或者团队背景有多光鲜。我们内部总结，可能就是一个很「玄学」的词：坚持。</strong></p>
  <p>我们笃信，模型一定要跑到端上去，设备一定要有自己的智能。正是因为这份执念，我们才愿意去坐那两年多的冷板凳，在别人追逐云端风口时，我们像一个实验派的炼丹师，在实验室里反复尝试、验证，最终才炼出了 Yan 架构大模型这颗丹。</p>
  <p>所以，我们的护城河，不是某一两个技术点，因为聪明的人和团队太多了。<strong>我们的护城河，是我们因为坚持而趟过的那些坑、积累的认知，以及我们从第一天起就与众不同的、为端侧智能而生的创新基因。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3395644709341574</id>
            <title>国产类CoWoS封装火热，千亿资本或涌入</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3395644709341574</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3395644709341574</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 27 Jul 2025 00:44:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI芯片,高带宽存储(HBM),CoWoS封装技术,半导体产业  
<br>  
<br>  
总结: 1. AI芯片需求推动HBM增长，CoWoS封装技术成为关键。2. CoWoS通过异构集成提升芯片性能，被英伟达等顶级AI芯片采用。3. 台积电垄断CoWoS市场，计划大幅扩产并提升技术。4. 华为是CoWoS首个客户，推动技术发展。5. 全球CoWoS供应商有限，高良率是核心瓶颈。6. 台积电因技术积累在良率上领先。7. 国内盛合晶微、通富微电等厂商发展类CoWoS技术。8. 国产封装技术面临良率挑战，但市场潜力巨大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，AI 芯片的持续火热推动高带宽存储（HBM）需求激增，而 HBM 与 AI 芯片的高效集成，高度依赖 CoWoS（Chip on Wafer on Substrate）封装技术。作为先进封装领域的关键技术，CoWoS 正成为全球半导体产业竞争的核心焦点，而国产类 CoWoS 技术的崛起，更有望吸引千亿级资本涌入这一赛道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_aa55efa1a73b40558d72ad15f90b933f@000000_oswg27436oswg634oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>01</strong></p>
  <p><strong>CoWoS 技术：AI 芯片的 “幕后功臣”</strong></p>
  <p>CoWoS（Chip on Wafer on Substrate，芯片-晶圆-基板封装）是台积电研发的革命性封装技术，其核心价值在于能在极小空间内实现多功能芯片的高效集成，通过异构器件的拼接与堆叠，显著提升芯片性能。例如，HBM（高带宽存储）与 AI 芯片的结合若缺乏 CoWoS 结构，HBM 在芯片上的布局将无从实现 —— 从英伟达 H100 到 AMD MI300，全球顶级 AI 芯片几乎都依赖这项技术。</p>
  <p>以下为部分采用&nbsp;HBM 配置的主流 AI 芯片概况：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_d4977bed2325490a8d160e43bc794cd1@000000_oswg273943oswg1080oswg823_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_0fe1ffd766174d15b3973c567d38ed14@000000_oswg27436oswg634oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>02</strong></p>
  <p><strong>CoWoS封装成台积电摇钱树</strong></p>
  <p>CoWoS 的技术思路与英特尔的Foveros、学术界的Hybrid Bonding（最终成品均为Chiplet，芯粒）相通，核心难点在于“CoW”（Die-to-Wafer，芯片-晶圆键合）环节，与之对应的是“WoW”（Wafer-to-Wafer，晶圆-晶圆键合）。</p>
  <p>其技术原理为：在基板（Substrate）上增加一层硅中介层（Si interposer），芯片通过覆晶方式正面朝下连接至中介层，由中介层承担芯片间及芯片与基板的互连。由于硅中介层采用芯片级工艺制造（如初代为65nm），布线密度可低至10μm以下，能实现芯片的紧密堆叠。</p>
  <p>CoWoS是台积电的注册。目前，全球先进 AI 芯片的 CoWoS 服务几乎由台积电垄断。Yole 数据显示，先进封装市场未来几年复合增速将达 40%，其中 3D 封装增速超 100%，且近 40% 的 HBM 未来将依赖混合键合封装，硅光高速互连也将融入这一技术体系。</p>
  <p>按照台积电的说法，2024年CoWoS 产能据说是每月 36000片，但还远远不够用，所以计划今年底时达到90000万，到2026年时达到13万片每月。不仅要提高产能，还要提高价格，另外还要拓展CoWos技术，要在2027年时，实现超大版晶圆上芯片 (CoWoS) 封装技术的认证，一次性能够提供九个光罩（reticle）尺寸的中介层和 12 个 HBM4 内存堆栈。可见，目前CoWos已经成为了台积电最重要的技术之一，也是其摇钱树之一了。</p>
  <p>实际上，台积电在2011年推出CoWoS技术时，初期并未获得客户青睐。而这项技术的发展，其实还是要感谢华为。华为是台积电&nbsp;CoWoS技术的首个客户。根据公开信息，华为在2014年首次采用该技术，海思Hi1616芯片成为CoWoS工艺的首个应用案例。&nbsp;‌</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_837e275081b646e5a614f232d7dbd0a5@000000_oswg27436oswg634oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>03</strong></p>
  <p><strong>CoWoS产能供应商情况如何？</strong></p>
  <p>全球&nbsp;CoWoS 产能供应商可分为五类，但能满足先进计算芯片需求的产能有限，核心瓶颈在于<strong>高良率</strong>—— 封装良率不足会导致 HBM 等器件损耗，直接影响成本与效率。</p>
  <p>台积电：提供全栈&nbsp;CoWoS 服务，是目前唯一能兼顾高工艺节点与高良率的厂商。</p>
  <p>台积电&nbsp;+ 第三方封装厂：台积电完成 “CoW”（晶圆与中介层制造、堆叠互连），第三方 OSAT（如日月光）完成 “on Substrate”（基板封装）。</p>
  <p>第三方代工&nbsp;+ OSAT：由联电（UMC）、格芯（GF）生产中介层，交由安靠（Amkor）、日月光等完成 “WoS”（晶圆 - 基板封装）。</p>
  <p>三星与英特尔：三星的&nbsp;I-Cube/H-Cube、英特尔的 Foveros 均可提供全栈 CoWoS 服务。</p>
  <p>国内厂商：以“CoW+WoS” 工艺对接为主，如中芯国际（SMIC）生产中介层，再由国内 OSAT 完成封装。</p>
  <p>相较于其他制造工序，CoWoS 并非存在极高的前沿技术门槛，其核心难点在于如何在高微缩制程下保障高良率。这是因为在封装环节，一旦产品出现较高的不良率或失效问题，那么与之堆叠连接的 HBM 等器件的损耗便无法挽回。</p>
  <p>目前，在兼顾较高工艺节点与高良率方面，仅有台积电能够做到。单从&nbsp;CoW+WoS 的产能来看，全球范围内（尤其是 WoS 厂商）可以释放出大量产能，但其中能够满足先进计算芯片对工艺和良率要求的产能其实并不多。</p>
  <p>上述良率门槛的形成，核心症结在于工艺层面。以&nbsp;WoS 良率为例，其关键难点在于封装中介层的尺寸需严格把控 —— 具体而言，硅中介层的面积必须大于其上方 2 个甚至多个 die（芯片裸片）的总面积。</p>
  <p>然而，随着中介层尺寸不断突破限制（例如&nbsp;CoWoS-5 通过 "2-way lithography stitching approach" 技术，已将 interposer 尺寸扩展至 2500mm²，接近 3 倍曝光极限；第 6 代 CoWoS 的尺寸更接近 4 倍曝光极限），随之而来的工艺风险显著提升：晶圆边缘易出现扭曲、接角易产生垂直凸变等问题，这些都会直接导致封测后出现不良品。</p>
  <p>相比之下，台积电的&nbsp;CoWoS 工艺经过十余年的持续磨合与技术积累，沉淀了大量专属 know-how（技术诀窍），才得以实现如今稳定且高水准的良率表现。</p>
  <p>对于&nbsp;Amkor、日月光等专业封装厂（OSAT）而言，其工艺良率提升缓慢的另一因素，在于与前段 interposer（中介层）的制造环节相互分离。尽管 CoW（晶圆级封装）与 WoS（系统级封装）的分工模式符合产业链逻辑，但两者协同产出的良率提升，需依赖双方工艺能力的同步演进。</p>
  <p>国内的中介层基本由中芯国际（SMIC）制造，再交由 OSAT 完成 WoS 封测；若无法获取中芯国际的中介层产能，也可委托联电（UMC）或格芯（GF）代工。目前，中芯国际的中介层虽未触及 3nm 节点，但已可通过 7nm 工艺替代；此外，中芯国际已将先进封装业务独立出来，成立子公司运营。</p>
  <p>当前具备独立完成高工艺节点、高良率全栈式&nbsp;CoWoS 能力（涵盖逻辑芯片、中介层制造及 CoWoS 封装全流程）的厂商，仅有台积电、三星和英特尔。</p>
  <p>未来趋势来看，全球大部分&nbsp;2.5D 封装或将采用前道与后道合作模式：前道晶圆厂提供中介层完成&nbsp;CoW 环节，后道封装厂则依托载板资源完成 WoS 环节。此外，CoWoS 技术将向更多场景下沉，未来多数非移动设备中的 AI 与 HPC 产品，都将依赖 CoWoS 封装；而就 2.5D/3D 封装领域而言，目前晶圆厂相比 OSAT 仍具备明显优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_d93832ee204c40d480f643db856e4b31@000000_oswg27436oswg634oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>04</strong></p>
  <p><strong>国产大力推类CoWoS封装</strong></p>
  <p>CoWoS是台积电的品牌，但实际上国内也在研发相关先进封装技术。近年来的AI芯片让台积电的CoWos封装大放光采。对此，国产厂商也在推动类CoWoS封装技术发展和产能扩张。</p>
  <p>国内&nbsp;CoWoS 封装领域的核心厂商主要包括盛合晶微与通富微电，二者在技术布局与业务重心上各有侧重，同时也共同面临着行业共性挑战。</p>
  <p><strong>盛合晶微：国内先进封装绝对龙头</strong></p>
  <p>作为华为合作体系内的核心厂商，盛合晶微承担着华为昇腾、鲲鹏芯片的先进封装任务。其前身是中芯国际与长电科技联合孵化的中芯长电，技术根基深厚，堪称“国之重器”—— 不仅是中国大陆唯一实现 2.5D 芯粒量产的企业，还在 12 英寸凸块加工产能、WLCSP 市占率、独立晶圆测试收入规模上稳居大陆第一。</p>
  <p>从产业地位看，盛合晶微早年曾是长电科技、中芯国际的合作工厂，如今已形成华为主导的合作模式，专注于&nbsp;Chiplet 封装及前道中介层生产。业绩表现尤为亮眼：据&nbsp;Yole 数据，2023 年其营收增速位列全球封测行业第一；2022 年营收达 2.7 亿美元（同比 + 17%）；2024 年更获超 50 亿元融资，用于加速三维多芯片集成项目。目前，公司 IPO 辅导验收已完成，上市在即，预计将吸引千亿级资本涌入先进封装赛道。</p>
  <p><strong>通富微电：聚焦国内市场，海外合作存波折</strong></p>
  <p>通富微电在国内外均设有厂区，同样布局&nbsp;Chiplet 封装及前道中介层生产，业务重心以服务国内市场为主。</p>
  <p>关于海外合作，此前市场曾传闻“AMD 将 MI300 的 CoWoS 封装代工委托给通富微电”，后证实为误传。实际情况是：AMD 曾计划将封装的 bumping 工序交由通富微电槟城工厂负责，但最终未达成合作。</p>
  <p>目前，盛合晶微与通富微电在&nbsp;CoWoS 封装环节仍存在良率缺陷。由于先进封装工艺复杂度高，良率提升是一个渐进过程，这也是二者当前需要突破的核心课题。</p>
  <p>除上述头部企业外，其他具备技术储备的封装厂商也在积极切入先进封装赛道，甬矽电子便是典型代表。</p>
  <p>甬矽电子此前在互动平台上回应投资者提问时表示，公司已实现量产的2.5D封装技术，在工艺流程和设备应用方面与高带宽存储芯片（HBM，High Bandwidth Memory）的封装工艺存在一定的重叠和关联。这一技术共性主要体现在硅中介层（interposer）的制备、微凸点焊接、精密对位、以及高密度互连等关键环节。基于此，甬矽电子在封装制造领域积累了丰富的经验和较强的技术实力，为未来涉足HBM封装市场奠定了坚实基础。</p>
  <p>然而，甬矽电子也明确指出，公司是否参与HBM封装业务，将主要取决于与存储芯片制造商在商业合作模式上的契机和战略匹配。HBM封装作为一种高度复杂且技术门槛较高的内存封装方案，不仅要求技术上的兼容和升级，更需在产业链协作、客户需求及市场导向等层面实现深度融合。因此，甬矽电子在考虑拓展HBM封装业务时，将充分评估自身的技术积累与产能优势，结合存储厂商的需求和合作意愿，寻求双方商业模式上的最佳契合点。</p>
  <p>此外，随着人工智能、云计算、大数据等应用的快速发展，市场对高性能、高带宽存储解决方案的需求日益增长，HBM作为关键存储技术之一，具备广阔的发展前景和市场空间。甬矽电子若能成功抓住这一机遇，结合公司已有的2.5D封装技术基础，积极参与HBM封装产业链，将有望进一步提升公司在先进封装领域的市场竞争力和技术影响力。</p>
  <p>总体来看，甬矽电子凭借其在2.5D封装领域的技术积累和设备优势，具备向HBM封装市场延伸的潜力。但实际业务拓展仍需依据市场环境、技术发展和合作方的战略规划灵活调整。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3395645073918342</id>
            <title>现在“最强”的AI模型，能不能替代医生门诊？一个AI产品经理的实际测试</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3395645073918342</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3395645073918342</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 27 Jul 2025 00:42:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI医疗,大模型应用,自主检查,未来医院  
<br>  
<br>  
总结: 作者通过亲身经历描述了使用AI大模型（GPT-3）完成从症状诊断到检查推荐、报告解读的全闭环就诊流程。AI能够生成病历、推荐检测项目、解读化验单并提供治疗建议，使非医学背景的用户也能独立完成诊疗。作者预测未来医院将主要承担检查功能，门诊和挂号可能被AI替代，内科诊疗将优先被AI取代。医院的质量将取决于其AI模型的性能，医生需要学习计算机大模型以适应这一趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年，我带着我的团队在做AI与空间计算产品研发，同时自己也是AI模型的重度使用者。因为博士研究的科研需求，我付费了Gemini、X、GPT这类模型主流国际模型，将日常的博士研究工作、个人的产品研发工作，以及生活健康诊断都放在AI大模型上。&nbsp;</p>
  <p>如下是7月份的模型排行分数，可以看到Grok4领先，随后就是国际模型，国内模型中，开源模型DEEPSEEK得到最高分。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_734da1061add4a83a6ba74b8cab060c1@000000_oswg186477oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>第一次通过chatgptO3模型来完成全闭环就诊</strong>&nbsp;</p>
  <p>这一次我想做个记录，并尝试站在AI产品经理角度来预测接下来2-3年，人类如何结合最新AI大模型，在医疗疾病中完成早期诊断，甚至是治疗与康复，并试图描绘出未来我们人类会如何“看病”的实操场景。&nbsp;</p>
  <p><strong>下面的AI都是指的是GPTO3的付费模型</strong>&nbsp;</p>
  <p><strong>1.开始出现症状：</strong>&nbsp;</p>
  <p>我出现感冒症状是在上周一。而且我坚持每天运动，最近提高了有氧跑步距离，将距离每天5KM提到了每天7KM，所以我突然发现右侧腰部有酸痛的感觉。&nbsp;</p>
  <p>由于感冒开始流鼻涕以及声音沙哑，我就开始同归提示词，让AI上生成自己的病历。&nbsp;</p>
  <p>如下是通过对话上传自己的症状信息后，AI为我生成的病历，通过病历信息，AI大模型快速给我做了初步疾病诊断，并做出相关的检测推荐。&nbsp;</p>
  <p><strong>如下是检测推荐，分别有尿常规、血常规、肾功能</strong>&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_864a91b7093447f9a522f84d32f43ef1@000000_oswg31869oswg884oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有了推荐的检测类目之后，接下来我便开始登录微信小程序，去了离家最近的成都市第一人民医院，现在国内的三甲医院，几乎都有线上医院门诊，用户可以在线上直接与线上医生挂号就诊或者直接自己开检查。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_811a37b893f94e5e818354f9b5528fe3@000000_oswg534933oswg814oswg1528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过依靠AI大模型，我第一次在没有挂任何门诊号，也没有找任何医生的情况下，独立开设了检查。如下是成都市第一人民医院的自主检查列表，可以看到有非常多类型的检查，你自己勾选即可。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_96a32e747bbc4d62b482b48c5b4b355f@000000_oswg208072oswg806oswg1534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_bc6bad1bf59241d9842f7e38f95a4d16@000000_oswg220603oswg766oswg1516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为检查项目过于专业，如果不是医疗背景的人，几乎不可能清楚这些检查是做什么，可是在AI面前，这些检查是什么目的就很清晰了，在AI的推荐下，我选择了如下的检查类目&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_79f749096d2246e7917a99b7488706bb@000000_oswg127078oswg466oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在线上医院自主开了检查后，我就起身到家旁边的医院了。省去了挂号排队去门诊的时间与路线，直接去了检验科就开始抽血、尿液的检查，检查完之后就可以直接离开，不需要再等待结果出来之后，去门诊区问医生解读报告或数据。&nbsp;</p>
  <p><strong>要知道以前很多次看病，往往检查结果出来了，门诊医生都走了。</strong>&nbsp;</p>
  <p>这里有一个题外话，我还针对检测是否要空腹做了提问，在打消了空腹检查的疑惑之后，我决定吃碗面条再去做抽查检查。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_6a19b0821e0e423081ce883f80b43a04@000000_oswg63273oswg947oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在完成自主检查之后，我直接回家了，到家里不到2个小时检查结果就出来了。如下是部分的检测结果单，可以看到，如果你不是学医的，真的一点都看不懂&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_c8b70575fdce4e58b9525de951d63257@000000_oswg455140oswg1032oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>化验单结果&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_db8e359fc1a441f1bcfe902c987944c9@000000_oswg236483oswg1076oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>化验单结果&nbsp;</p>
  <p>因为现在我使用的AI模型是支持多模态的，所以上传化验结果之后，马上就得到了报告的解读。并且给了我当前疾病的诊断结论&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_e9b36a0681714caeab2408e049e28ef9@000000_oswg166201oswg1080oswg2348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_565eba1233ae4f90b681ddff4001b393@000000_oswg212896oswg1080oswg2348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看到AI的解读结论与诊断意见之后，我感觉到轻松不少，毕竟不是新冠，就是一个普通的感冒。&nbsp;</p>
  <p>当时处在感冒的第二天，我出现流鼻涕与胸痛症状，但感觉不严重，所以我仍然想运动，当时特别纠结是选择游泳还是跑步。</p>
  <p>AI告诉我，建议选择跑步，但不要超过3km，因为相比游泳，跑步时人更容易控制呼吸频率。</p>
  <p>最后，我通过快走以及慢跑完成了跑步运动训练，符合AI推荐的运动量。可是运动结束后我感到胸部呼吸疼痛的，于是将这个症状反馈给了AI。&nbsp;</p>
  <p>AI给了自检方式，我按压自己的胸骨，感到更疼痛，根据AI提示，我不需要特别处理，只需要休息即可。&nbsp;</p>
  <p>在感冒第三天，我呼吸胸痛的症状消失了。我把第三天的症状描述再次发给了AI，他告诉我现在处于恢复期了。&nbsp;</p>
  <p>到今天写这篇文章，已经是我感冒第四天。在这几天我每天仍然坚持跑步5km，第天甚至跑了7km，这些运动量都是基于我的症状与检验结果，在得到AI允许下的情况下做的。&nbsp;</p>
  <p><strong>人生第一次，因为有了AI，让一个计算机从业者不依靠医生</strong>&nbsp;</p>
  <p>如果是往日，我得了感冒，自己又不是医学从业者，我会去挂个号门诊开药，而这一次通过提示词描述，让AI告诉自己当前处于感冒什么阶段。并且在检验报告给出之后，AI进行了解读，说明当前了情况，是处于轻度的上呼吸道感染，而且是细菌感染类型。&nbsp;</p>
  <p>我除了喝糖浆外，多喝水， 其余就没有特别处理了。我通过告诉AI自己的症状来判断当前是否要吃药，最后一点抗生素也没有吃。&nbsp;</p>
  <p>在看到检验结果前，我和很多患者都会担心这也许不仅是感冒，而AI让患者有一个定心丸。</p>
  <p>因为多模态的AI与声纹能力、以及AI模型的性能问题都将最终逐步接近真实人类医生或超越。&nbsp;</p>
  <p>到现在我的感冒几乎已经恢复，这一次用AI就诊我自己最大的感受有几点&nbsp;</p>
  <p><strong>1.未来医院是检查与治疗的地方，但是不需要门诊</strong>&nbsp;</p>
  <p>随着AI模型能力提升，我认为开源的模型都会逐步达到O3的推理强度，至少今年内马上发布的DEEPSEEK R2等这些模型，识别会超过O3.&nbsp;</p>
  <p>AI的用户人群也会越来多，粘性也会越来越高。从而医院就将成为检查的地方，你只需要在医院里开检查&nbsp;</p>
  <p><strong>2.挂号与线上门诊逐步会被AI替代</strong>&nbsp;</p>
  <p>随着AI可以进行病历的诊断与录入，并且支持图片识别与视频识别，线上门诊将从人工逐步替换为AI模型，甚至是人工只做检测。&nbsp;</p>
  <p><strong>3.共享检查室将会随着社区医院开启逐步下沉</strong>&nbsp;</p>
  <p>这一次的感冒检查，真正做到了0医生挂号、门诊问诊，只需要去检验科甚至是放射科检查就可以完成。而其余人工干预就不需要了。&nbsp;</p>
  <p><strong>4.一个医院的好坏要看他的AI模型性能与普及度相关</strong>&nbsp;</p>
  <p>我以上这个案例的操作都是来自于O3模型的指南与推荐，如果换成国内其他模型就达不到这个效果了——在医院没有相关系统建设与提示工程的情况下，仅仅靠着我的提示词与对话就完成了。&nbsp;</p>
  <p>对于一个医院来说，如果能够让更多普通用户都享受到这样的便利，那么医院的治疗效果就自然大大增加。&nbsp;</p>
  <p><strong>5.内科是AI诊疗取代的优先科室，其次是外科</strong>&nbsp;</p>
  <p>因为内科大部分都是吃药，少部分要进行介入手术，而外科则需要真正的手术，从现在物理世界来看，要达到和人一样的外科手术精准度以及灵活性，而且还要比人的成本低，要等到人形机器人普及之后，机器人的手掌、关节处的点击可以达到和人一样的问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>医生赶快学计算机大模型</strong>&nbsp;</p>
  <p>如果你现在是医学从业者甚至是医生，就会知道现在医学和计算机结合的论文相当多，同时也是容易发表的。因此很多顶尖的三甲医院医生都开始会建立自己的专病库，一定会做AI模型与自己医疗领域相关的。尤其一线城市的三甲医院都会要求医生做科研。&nbsp;</p>
  <p>而医生的科研无非就是分为两种类型，第一种是国家纵向课题，第二种是横向课题，比较具有代表的就是国家青年基金、科技厅课题等，而横向就是来自于企业或外部投资人给的费用做的课题。&nbsp;</p>
  <p>在读医学计算机方向博士后，我最大的感受是自己花了相当多的时间在医院，以前可能是从小的环境在医院长大，现在则是真的自己也在医院做计算机研究，因为我相信如果要说产品经理最能改变世界的地方，那一定接下来就是生命科学是最容易的，也最有可能的。&nbsp;</p>
  <p>今天的分享就在这里。&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3395702384023943</id>
            <title>AI四小强重新上桌了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3395702384023943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3395702384023943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 27 Jul 2025 00:18:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI四小强, Deep Research, AI Agent, 技术迭代  
<br>  
<br>  
总结: 1. AI四小强（MiniMax、DeepSeek、阿里巴巴、百度）近期集中推出Deep Research功能，试图通过技术迭代重获市场关注。2. Deep Research和AI Agent成为其应对大厂竞争的关键策略，旨在提供垂直领域的深度价值。3. 四小强在技术路径上分为两类：低门槛自动生成型（如Kimi-Researcher）和高互动可控型（如智谱、MiniMax）。4. 面对商业化压力，四小强放弃用户规模追逐，转向技术实力证明。5. 部分企业已通过融资和上市计划获得资本市场认可。6. 但Agent的高成本、长耗时和需验证的交付价值仍是挑战。7. 出圈案例和可量化客户价值成为下一步关键。8. 行业整体面临PMF（产品市场匹配度）未达预期的增长瓶颈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当7月16日身着唐装的黄仁勋在公开演讲中，将MiniMax与“DeepSeek、阿里巴巴、百度”一同提及，并称“开发的产品都是世界级”时，沉寂半年之久的AI四小强，颇似甄嬛回宫，手里拿上了逆袭剧本。</p>
  <p>实际上，进入7月，扎堆推出Deep Research的AI四小强，正跃跃欲试重新登上牌桌。</p>
  <p>近期，阶跃星辰的阶跃AI Deep Research正式开启邀请测试，此前6月，MiniMax连续5天上新了推理模型M1、视频生成模型、Agent等，其中MiniMax-M1集成了包括Deep Research（深度研究）在内的技能，同在6月，月之暗面的Kimi Research跟上。而早在3月底，智谱发布了AutoGLM沉思版，作为智能体(AI Agent)也融合了Deep Research能力。</p>
  <p>截止发稿前，<strong>AI四小强已全抢上这一波Deep Research的船票，并在7月争先恐后在模型层上新，前半年低调发育的AI四小强，在大厂夹击下正迅速追上。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_9a27e03c336f474e8c76388ea7bb93e3@13334819_oswg55768oswg961oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“现在大模型进入了深水区，单靠模型参数或者Demo已经没办法说服市场了，”某头部创投机构联创林晟（化名）告诉字母榜，对商业化压力越来越大的AI四小强而言，在垂直领域做深，做更能交付价值的Deep Research以及Agent，都是在大厂围剿中较为安全的生态位。</p>
  <p>AI四小强也<strong>“需要通过跟上Deep Research这样关键的技术迭代向投资人证明，他能在大模型下半场占有一席之地。”林晟补充道。</strong></p>
  <p>同时，对AI四小强来说，跟进Deep Research，押注可以自主规划任务并交付结果的AI Agent，不仅是为重上牌桌，也是要搏一个“钱景”。</p>
  <p>据外媒报道，为了使用OpenAI面向ChatGPT Pro用户推出的Agent “Deep Resaerch”，约20%的用户升级成了每月订阅费高达200美元的Pro会员。同时，恒业资本管理合伙人江一告诉字母榜，随着DeepSeek的爆火，他们慧辰股份推出的消费Agent，原本在AI方面没有投入预算的客户，已经将原本信息化的预算挪向AI，而这些应用Agent的订单往往都在数百万级别。</p>
  <p>这一次，AI四小强能重新上桌吗？</p>
  <p><strong>01</strong></p>
  <p>在2025年的AI Agent热潮里，Deep Resaerch（深度研究）类的产品是最早落地的一批。</p>
  <p>从去年底谷歌发布首个Deep Resaerch开始，数月内，OpenAI、Anthropic等迅速跟进，能做PPT、写财报分析、进行学术研究的Deep Resaerch成了新的技术标杆，也让AI Agent在用AI 辅助人的道路上向前迈了一步。</p>
  <p>如今AI四小强都推出了自家的Deep Research，正面硬刚字节、腾讯等大厂。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_909c5e09a870403fb0ec11ece0f08c0c@13334819_oswg62432oswg1051oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过需要注意的是，Agent作为四小强关键的技术展示窗口，杨植麟们的表现颇为谨慎。都以内测版开路，通过一个月的小范围内测，去收集专业用户的反馈意见，在调试后才全量上线。</p>
  <p>这种谨慎开大的做法也显露出AI四小强对这次亮相的重视。</p>
  <p>此外，在Deep Resaerch的路径选择上，AI四小强也分裂出了两种路径。</p>
  <p>一条路径崇尚傻瓜式操作，门槛更低，以月之暗面的Kimi-Researcher为代表，摸着OpenAI、Gemini过河。正如OpenAI demo所演示的一般，用户只需发出指令，合上电脑等待，就能得到一份达到研究分析师水准的报告。和月之暗面选择同样路径的，还有字节。</p>
  <p>这种路径选择让AI自主思考和理解，推理和调用工具来解决问题，极大降低了用户的使用门槛。“用户不需要准备复杂的提示词，只需要等待，甚至为了没有耐心的大部分用户，OpenAI官方宣称任务交付时长在1-30分钟，测试下来Kimi-Researcher一般都会在10-20内生成结果。”在某国企AI相关部门就职的宋城（化名）告诉字母榜。</p>
  <p>另一种则是高用户互动型，结果很可控，包括智谱、Minimax，选择了类Manus的工作流（Workflow）模式。</p>
  <p>此外，Kimi还会提供一份可视化的报告，提供提供卡片、表格、思维导图等多种信息，目前ChatGPT 尚未提供类似的功能。</p>
  <p>在这种模式下，用户需要准备复杂的提示词，提示词的复杂程度决定了生成效果，而且在Agent工作过程中，随着持续调用工具，用户需要加入提供反馈，宋城表示，这种模式AI的动作轨迹都一早设计好，可控性更高，只是用户被绑在了任务上，“如果一个任务需要跑1-2个小时，为了及时给AI做确认、纠偏，需要时刻注意页面。”</p>
  <p>但最终两种路线的分歧，实际上都指向了一个核心问题，即无论走哪一条路，当下大模型的能力还不足以支持更智能的Agent的推出，对用户来说，每次任务执行都有开盲盒的错觉，因此AI四小强也在补足自身的模型能力。</p>
  <p>无论是Mini Max推出的M1新模型，上下文的长度达到一兆，还是月之暗面的K2模型，总参数量达到一万亿，就在7月25日，阶跃星辰场发布了Step 3大模型。针对国产卡32K上下文，这代模型推理效率最高可达到deepseek R1的300%。</p>
  <p><strong>02</strong></p>
  <p>事实上，从AI六小龙到AI四小强，杨植麟们的2025年过的颇为艰难。</p>
  <p>随着年初Deepseek带起推理模型的新潮流，原本佛系观战的腾讯携元宝强势下场，阿里也用夸克浏览器争夺新流量入口，字节的豆包短暂从下载榜滑落，但凭借频繁的迭代上新持续探入垂直场景。</p>
  <p><strong>“在年初我们（Kimi）停止投流之后， 国内不少应用商店搜索 kimi 甚至第一页都看不见， 在苹果 App Store 搜 kimi 会推荐豆包， 在某度搜 kimi 会推荐 某度 DeepSeek-R1 满血版。”</strong></p>
  <p>Kimi发布K2 大模型后，Kimi 的技术员公开表示，即便面对如此艰难的情况，Kimi 也没有恢复投流。</p>
  <p><strong>去年在大模型赛道上激进砸钱推流的AI六小龙，一时之间陷入了对自身技术实力的自证漩涡。</strong>这似乎也让杨植麟们意识到，技术实力似乎远比用户规模，更能决定大模型创企的发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_13e546c86400403d8bb825b53af84298@13334819_oswg33837oswg964oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>半年内，AI四小强悄悄调整重心，在生存压力下，放弃对用户规模的追逐成了第一步。</p>
  <p>从去年12月至今，一批负责应用和商业化的六小龙高管相继离开。其中包括但不限于前智谱COO张帆、前MiniMax商业化负责人魏伟、前月之暗面核心产品负责人明超平、前阶跃星辰“冒泡鸭”产品负责人张心皓（尚未离职，转为内部顾问）等等。月之暗面也传出了调整投放策略的消息。</p>
  <p>从Deepseek的推理模型，海外科技大厂如Claude、XAI等在Deep Resaerch上的新突破，到Manus的Agent热，大模型的竞争热词短短数月换了几轮，<strong>被DeepSeek冲击估值体系的AI四小强，不得不重新将技术迭代确立为公司的最高优先级。</strong></p>
  <p>而在这场AI时代的“注意力资源”比拼之战中，重新跟上节奏的AI四小强，需要向外界证明自己有重上牌桌的实力和可能性。Agent成了最好的发力点。</p>
  <p>“过去国内大模型都在对标OpenAI、复制OpenAI，现在在Agent这样的应用层，要打差异化了。”江一告诉字母榜，AI头部创企正试图在垂直技术的长板上去做突破，避免与大厂的同质化竞争。</p>
  <p>Kim7月推出万亿参数的 K2模型，为智能体任务（agentic tasks）做了专门优化，被Hugging Face、Perplexity CEO 发文称赞。多模态则是MiniMax的舒适区，近期发布的视频模型Hailuo 02在Artificial Analysis Video Arena评测榜上排名第二，仅次于字节的Seedance 1.0。</p>
  <p><strong>可以看到，跑在前面的已经拿到了来自资本市场的好消息。</strong></p>
  <p>智谱频频传出融资消息，又成为首个正式开启上市辅导备案的AI大模型创企，MiniMax爆出即将完成近3亿美元（约合人民币22亿元）新融资，并向港交所提交IPO申请，目标“今年内上市”，估值从25亿美元冲到40–50亿美元之间。</p>
  <p>押注Agent，AI四小强已经跟上来了。</p>
  <p><strong>03</strong></p>
  <p>不过，在Agent时代，跟上节奏的AI四小强还需再次证明自己的价值。</p>
  <p><strong>技术卡位战是杨植麟们首先要自证的第一道坎。</strong>尽管月之暗面6月发布的 Kimi-Researcher ，声称在「人类最后一场考试」(Humanity's Last Exam) 中，取得了 26.9% 的 Pass@1 成绩，创下最新的 SOTA 水平，但可以看到，相比起引发热议的Manus、Lovert，前者拿到硅谷知名风投Benchmark领投的7500万美元融资，亮相3个月完成文生图、视频生成功能的迅速迭代；后者顶着全球首个设计Agent的名头得到了马斯克的激情点赞。</p>
  <p>更为出圈的Manus、Lovert，调用的都并非国内的大模型。对杨植麟们而言，拿出自研Agent只是第一步。他们需要用更出圈的应用案例，证明自身技术的优越性。</p>
  <p>“Agent需要给客户创造愿意付费并且可量化的价值。”</p>
  <p>江一告诉字母榜，在Agent创企们拿着锤子找钉子的过程中，<strong>出圈的应用案例要给客户提供真金白银的可量化价值，而这往往并非用ChatBot这类基础功能可以达到的。</strong>他们为一位大客户交付了Agent矩阵，涉及到从门店销售、找高潜门店售点铺货，到定市场策略、协同物流等多个流程。其中，客户有20万地推销售，工资高，流动性更达到60%-70%，培训成本占到了营收的12%。通过培训销售使用Agent，客户将原本销售30天的入职培训时间缩短到了两天，新人用agent也能达到中等偏上的销售水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_cd067c5d26bd47e7bb4c2f72753dd0ea@13334819_oswg59160oswg808oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对AI四小强来说，找到目标客户后如何创造远大于售卖价格的交付价值，用出圈的应用案例证明自己，是必然要闯的第一关。</p>
  <p><strong>但在Agent大爆发的2025年，杨植麟们也缺“钱多、有耐心”的好客户。</strong></p>
  <p>尽管算力价格被大厂联手打进“厘时代”，但不同于单纯对话的有限的算力消耗，需调用多个大模型、访问多个网址的Agent，每个任务的Token消耗量都不低。“生成一份还可用的调研报告，要22万token，用cursor（智能编程）一个来回就消耗300万token”，在某国企就职的宋城告诉字母榜，对企业来说，使用Agent的成本并不算低。</p>
  <p>同时，技术的迅速迭代也让Agent的使用成本节节攀高。<strong>“Manus发布前核算完成单次任务的成本在2-3美元，几轮优化后原本成本已经降低，但迭代添加视频生成能力等等，成本又再次拉了上去，”</strong>前Manus员工方成（化名）告诉字母榜。</p>
  <p><strong>而使用成本的高昂、单次任务执行动辄要半小时、甚至一小时完成任务，就连OpenAI也在“祈求”用户的耐心。</strong></p>
  <p>在OpenAI面向ChatGPT Pro用户推出的Agent “Deep Resaerch”后，其团队核心成员Issa Fulford接受采访时就表示“（OpenAI Deep Resaerch）的目标用户是专业消费者（prosumer），那些愿意为了一个详细报告等待 30 分钟的人。”</p>
  <p>根据SimilarWeb的监测数据显示，2025年以来，Manus的月访问量从3月的2376万次，跌到了6月的1730万次；Genspark的月访问量从4月的888万次，下降到了6月的769次。头部Agent 的增长颓势也告诉我们，Agent距离跑通PMF（产品市场匹配度）还有一段路要走。</p>
  <p>无论如何，可以肯定的是，AI四小强，必须开始赚钱了。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3395906876475528</id>
            <title>当 AI 与数学在上海相遇：WAIC 2025 背后的智慧革命</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3395906876475528</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3395906876475528</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 26 Jul 2025 14:55:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能,数学边界,基础重构,WAIC论坛  
<br>  
<br>  
总结: 2025年上海世博展览馆举办的世界人工智能大会(WAIC)高端论坛聚焦"人工智能的数学边界与基础重构"。论坛探讨了AI与数学的双向需求，展示了大模型解决数学难题的能力，并举行了国际高校学生结对仪式。菲尔兹奖得主参与命题挑战，AI团队现场解题演示人机协同。中国科学院院士徐宗本等学者发表主旨演讲，提出AI架构设计的核心矛盾。上海通过建设数学实验室、培养交叉人才等措施，推动AI与数学从基础研究到产业应用的全链条突破，致力于成为全球数学智能理论的突破地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025 年 7 月 26 日，上海世博展览馆迎来一场聚焦 "人工智能的数学边界与基础重构" 的高端论坛。作为世界人工智能大会（WAIC）的重要组成部分，这场由上海市普陀区人民政府与菲数中国主办、上海市人工智能行业协会和上海东浩兰生威客引力信息科技有限公司联合承办的盛会，正成为全球关注的焦点。当 AI 技术与数学研究进入深度交织的新阶段，2025 WAIC的召开恰如一场及时雨，为二者的协同发展搭建了关键对话平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://upyun-old.36krcdn.com/51911a30-4c18-43ee-9a62-008326e90558?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>一、AI与数学为何成为全球智识焦点？</strong></p>
  <p>近年来，人工智能与数学的双向需求日益迫切，推动着这场论坛的诞生。一方面，当大模型参数突破万亿，传统基于经验的调参方法陷入瓶颈，模型的泛化能力、安全性、能耗控制等核心问题，亟待数学理论的系统性支撑 —— 大模型优化依赖凸优化与非凸优化理论，Transformer 架构的注意力机制根植于概率统计与信息论，机器学习安全涉及博弈论与密码学，多模态融合则需要拓扑学与流形学习的支撑。另一方面，AI 对数学的反哺效应愈发显著，DeepMind 的&nbsp;AlphaGeometry&nbsp;在证明欧几里得平面几何定理方面超越 IMO 参赛者平均水平，其核心正是将几何问题转化为 AI 擅长的符号推理任务，这种 "AI for Math" 的模式正在改写数学研究范式。</p>
  <p>在此背景下，2025 WAIC 的 "人工智能的数学边界与基础重构论坛" 亮点纷呈，全方位展现了 AI 与数学交叉领域的前沿动态与深度碰撞：</p>
  <p><strong>（一）来自菲尔兹奖得主的关注</strong></p>
  <p>两位菲尔兹奖得主的深度参与成为论坛最大亮点。普林斯顿大学的 Charles Fefferman 通过视频致辞，带领观众回溯数学与计算的发展历程，从早期机械验证到如今 AI 赋能的协同演进，为全球研究者指明攻坚方向。而著名数学家、菲尔兹奖首位华人得主丘成桐教授为论坛特别选题命题，题目由其团队联合欧洲、日本数学家精心遴选，聚焦几何与代数的交叉难题，直接考验 AI 的深层推理能力，由机器模型现场作答，屏幕实时展示 AI 推理过程。这种 "人类出题 — 机器作答" 的模式，既是对 AI 能力的检验，也是人机协同的一次生动演示，旨在通过顶尖数学家的 "问题嗅觉"，引导 AI 聚焦真正具有突破性的核心难点，避免技术算力的无效消耗。</p>
  <p><strong>（二）&nbsp;大模型现场解答数学题</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://upyun-old.36krcdn.com/e9326a30-54e3-44e2-aab1-364180c7f2ef?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>丘成桐教授的命题引发 "人机对抗" 看点。上海人工智能实验室、商汤科技、阶跃星辰、MiniMax&nbsp;四家机构的基础大模型现场解题，左侧屏幕实时展示 AI 推理过程。其中，上海人工智能实验室的 Intern-IMO 系统成功破解 2025 年国际数学奥林匹克竞赛首题，通过自然语言推理完成几何构型分析与归纳证明，获 IMO 官方打分员认可，该模型数学直觉比较出色。在思考过程中没有做冗余的探索，快速找到了正确思路把题做对了；商汤 "日日新" 大模型更通过图文混合输入，分别以坐标计算与辅助线构造两种方法求解平面几何题，展现多路径推理能力，对于第一问，它巧妙地运用三项递推关系，通过数学归纳法清晰地证明了多项式的阶数；第二问的证明，通过引入精妙的变量代换，将看似复杂的恒等式两端化归为统一的三角形式；而在第三问证明时，将多项式的内积问题转换回三角函数的求和。整个解答逻辑清晰，层层递进，不仅解决了问题，更揭示了问题背后的数学结构之美；阶跃星辰模型则在不等式证明中展现 "工具调用" 能力，当自身代数计算出错时，主动借助外部工具验证并修正思路，最终完成形式化验证，其中，流程中的step3能正确理解数学中“芽”的概念，并且成功构造出题目所要求的素理想，并且严格验证其满足素性。此外，Step3能通过构造非平凡的函数例子来证明，构造出的素理想非平凡素理想。这也体现了，step3已经具备了理解和运用专业数学知识，并进行成熟的数学逻辑推理的潜力；MiniMax的M1正确地解答本来的问题之后，还正确地回答了“条件减弱后，结论是否成立”的问题， 而4o在经过几轮提示后才针对这个问题给出正确的答案但是没有M1的思路清晰和严谨。</p>
  <p><strong>（三）数学家与大模型的思维激荡</strong></p>
  <p>圆桌论坛上，数学家与大模型团队展开深度交锋。西班牙国家研究委员会研究员郑凡与上海人工智能实验室专家合作，展示 AI 对复杂几何题的分步拆解，模型通过分类讨论排除不可能情况，最终锁定阳光线数量规律；复旦大学印佳教授与商汤团队则呈现 AI 对学生错误解答的批改过程，模型不仅指出角度计算失误，还追溯逻辑漏洞源头。上海科技大学蔡明亮教授点评称，大模型在概率递推问题中展现的逻辑链完整性令人惊讶，但在需要 "反直觉" 构造的场景仍显不足，而这正是人类数学家的核心价值所在。</p>
  <p><strong>（四）数学与 AI 的握手：国际高校结对</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://upyun-old.36krcdn.com/5531f4a5-16b4-414d-977d-1614962ea3af?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论坛现场举行中外学生 "结对" 仪式，10 位来自牛津大学、剑桥大学、多伦多大学、慕尼黑工业大学等国际高校，与上海交大、复旦大学、同济大学等沿沪宁高校的数学与 AI 专业学生携手，象征数学与 AI 的跨域融合。中国科学院院士徐宗本、普陀区委副书记周艳等见证这一时刻。结对后，学生将围绕 "AI 辅助形式化证明"" 数论问题的机器学习探索 "等课题开展联合研究，形成" 本土培育 + 国际交流 " 的人才培养闭环，为全球数学智能领域储备青年力量。</p>
  <p><strong>（五）&nbsp;顶尖学者的主旨演讲</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://upyun-old.36krcdn.com/b1db374d-88e1-403d-9b41-e1c3f8ea72b0?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中国科学院院士徐宗本在《AI：无限维问题 vs 有限维技术》演讲中，直指 AI 架构设计的核心矛盾 —— 智能问题本质是无限维的，而技术实现却受限于有限参数，提出通过算子簇公共不动点理论设计深度架构，并以实验证明大模型存在 "冗余阈值"，为模型优化提供数学依据。徐院士提到，智能就是指有限的知识走向无限的知识所呈现的性质。无限维问题是本质，有限维技术是现实，设计它的架构一定要从无穷维出发，通过修正算子的性质才能构成一个可用的架构。欧洲科学院院士 Torsten Hoefler 则聚焦算力与推理进化，分析大语言模型从 "下一词预测" 到 "思维树推理" 的跃迁，提出通过量化压缩与稀疏激活提升效率，其团队研发的网络拓扑策略使 AI&nbsp;算力利用率提升 10-15&nbsp;倍。</p>
  <p><strong>（六）两大国际数学实验室首发</strong></p>
  <p>Hitchin–Ngo 实验室（聚焦代数几何与数学物理）与 Fefferman 实验室（深耕流体力学与纳维 - 斯托克斯方程）在沪揭牌，标志着国际顶尖数学研究力量落地上海。Hitchin–Ngo 实验室将攻关镜像对称等前沿问题，探索几何与物理的深层联系；Fefferman 实验室则致力于用 AI 破解流体力学奇异性难题，助力天气预报与湍流模拟。西班牙数学科学委员会代表与普陀区区长共同为实验室启动，未来将采用 "双基地" 模式，联动欧洲与上海的算力和数据资源。</p>
  <p><strong>（七）全球数学家的思辨对话</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://upyun-old.36krcdn.com/2ff2152f-3c98-4861-8a20-7ab231e6c9de?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>"数学突破是否通向 AGI 的钥匙" 双边对话中，菲尔兹数学科学研究院前院长 Kumar Murty 指出，AI 的 "幻觉" 或许是想象力的种子，而人类数学家的价值在于从反直觉中提炼真理；上海交大许志钦教授则结合深度学习理论收缩现象，强调需建立类似 "牛顿定理" 的 AI 基础理论；法国学者 Mathieu Laurière 提出，多代理 AI 系统的社交智能进化，将是 AGI 突破的关键方向，而拓扑学等数学工具将在其中发挥核心作用。</p>
  <p>整场论坛中，上海市委常委、副市长陈杰在致辞中明确提出：“要以数学的基础创新驱动 AI 技术迭代，赋能产业升级，面向全球征集‘AI + 数学’综合性解决方案，加快构建一流创新生态。” 普陀区委书记胡广杰也表示将 “主动服务沿沪宁产业创新带建设，推动‘AI + 数学’协同攻关，把普陀打造成为沿沪宁产业创新带的‘引力场、智汇源、孵化器和服务中心’”。这些表态勾勒出城市战略蓝图 —— 上海正通过建设数学与交叉学科研究院、算法创新研究院，推动 “AI + 数学” 从基础研究到产业应用的全链条突破。从菲尔兹奖得主的命题挑战到中外学子的携手同行，从实验室揭牌的长效布局到思维激荡的即时碰撞，这场盛会不仅展现了 AI 与数学融合的当下成果，更锚定了未来 “人机共演” 的智能图景。展望未来，随着双引擎在上海落地生根，这里有望成为全球数学智能理论的突破地、技术的策源地与产业的新高地，为智能时代贡献独特的 “上海方案”。</p>
  <p><strong>二、AI 如何重塑数学研究？从辅助工具到共创伙伴的演进</strong></p>
  <p>AI 对数学研究的影响并非一蹴而就，而是历经数十年演进，从早期的计算辅助逐步发展为具备协同能力的研究伙伴，每一步突破都与具体技术工具和学术实践紧密相关，深刻改变着数学研究的范式与边界。</p>
  <p><strong>（一）机械验证与形式化萌芽（1970s-2000s）</strong></p>
  <p>这一阶段的核心是将数学证明从 "纸面推理" 转化为 "机器可验证代码"，计算机开始承担起 "超级校对员" 的角色，其核心价值在于通过严格的形式化逻辑消除人类证明中可能存在的模糊性与疏漏。</p>
  <p>1976 年，Appel 与 Haken 对四色定理的证明堪称里程碑 —— 这个困扰数学界百年的难题，要求证明 "任何平面地图只需四种颜色即可区分相邻区域"，其关键在于验证 1834&nbsp;个&nbsp;"可约构形" 的逻辑自洽性。由于人工计算难以完成如此庞大的工作量（仅单个构形的验证就需数页推导），研究者首次引入计算机进行批量验证：他们将每个构形转化为可计算的逻辑命题，机器则逐一检验其 "可约性" 与 "不可避免性"。但此时的机器仅能执行预设的计算步骤，核心的构形选择仍完全依赖人类直觉，Haken 的女儿 Dorothea&nbsp;Blostein&nbsp;甚至需要手工核对数百页微缩胶片的计算结果，期间还发现了多处可修复的错误。这一突破引发学界激烈争议：哈佛大学数学家 Mackenzie 批评 "这更像工程验收而非数学证明"，而支持者则认为它开辟了新路径。</p>
  <p>2005 年，Gonthier 使用 Coq 证明助手完成四色定理的形式化验证，标志着形式化方法的成熟。形式化的核心是将每一个数学概念（如 "自然数"" 平方 ""等式"）都转化为严格的逻辑定义，每一步推理都必须符合预设的规则。这种近乎苛刻的严谨性，让数学证明首次摆脱了 "人类直觉可能出错" 的隐患。正如研究指出的，形式化证明 "为争议性成果提供了极高的正确性保障，尤其适合那些因过于冗长而难以找到评审的复杂证明"。</p>
  <p>这一时期的另一标志性项目是 "Flyspeck 计划"。1998 年，Hales 通过复杂计算证明了开普勒猜想（三维空间中最密的球体堆积方式为面心立方堆积，堆积密度约为 74%），但由于证明过程涉及数百万个几何构型的分析与优化，传统人工评审难以完全验证其正确性 —— 评审团在经过数年审查后仅能表示 "99% 确定证明正确"。为此，Hales 于 2003 年启动形式化验证项目，原计划需 20 年，最终在 21 位研究者协作下用 11 年完成。过程中，计算机不仅确认了原证明的正确性，还纠正了几处微小疏漏（如一个几何不等式的边界条件设定偏差）。Hales 感慨："这就像用显微镜检查艺术品，虽繁琐却能发现肉眼遗漏的细节。" 这种 "人类提出框架 + 机器验证细节" 的模式，为后续更复杂的定理证明提供了可复用的范本。</p>
  <p><strong>（二）算法驱动的逻辑推理（2010-2020）</strong></p>
  <p>随着算法理论与算力的提升，机器开始处理超大规模逻辑推理，SAT（布尔可满足性问题）与 SMT（可满足性模理论）求解器成为核心工具，其能力远超人类手动计算极限，开始触及一些传统方法难以解决的数学问题。</p>
  <p>2016 年，Marijn Heule 团队用 SAT 求解器解决 "布尔毕达哥拉斯三元组问题" 的成果登上《自然》杂志，引发学界广泛关注。团队通过计算机证明得出结论：N=7824 是满足条件的最大数，而 {1,...,7825} 则无法实现这样的划分。</p>
  <p>这个证明堪称 "暴力推理" 的典范：计算机耗费 4 CPU 年（单台电脑约 1460 天）运算，生成 200TB 原始数据，压缩后仍达 68GB。其创新之处在于采用 "分而治之" 的启发式策略 —— 将问题拆解为数千个子命题，用剪枝算法优先处理最可能成立的路径，最终找到满足条件的划分方式。普林斯顿大学教授 Conway 曾质疑："人类永远读不完这样的证明，它还能算数学吗？" 但学界最终承认，这种方法拓展了数学证明的边界 —— 有些真理，或许只能通过机器才能触及。</p>
  <p>同期，形式化证明工具的应用范围持续扩大，开始深入更抽象的数学领域。2019 年，数学家 Scholze 启动 "液体张量实验"，旨在形式化验证他与 Clausen 关于 "液体向量空间" 的重要定理。这个仅 10 页的人类证明，因涉及大量凝聚态数学的前置知识（如完美畴、固体向量空间等抽象概念），形式化过程异常复杂：研究者需要先将这些概念转化为 Lean 证明助手可理解的定义，再逐步验证定理的每一步推导。整个过程耗时 18&nbsp;个月，集结了全球数学家协作完成，最终 Lean 确认了定理的正确性，同时也让这个抽象领域的逻辑框架更加清晰。参与项目的学者发现，形式化过程迫使他们重新定义每一个模糊的概念（如 "液体性" 的严格数学描述），这种 "慢思考" 反而让理论体系更坚固。</p>
  <p>这一阶段的机器辅助证明已展现出明显的 "协作性" 特征：人类负责提出核心猜想与证明框架，机器则处理规模化的逻辑验证，二者形成互补。例如在开普勒猜想的形式化中，研究者发现原证明中一个被认为 "显然成立" 的引理（关于某类多面体体积的不等式）其实需要更严格的推导，而机器的严格性恰好弥补了人类直觉的疏漏。</p>
  <p><strong>（三）深度学习与大模型时代（2020 至今）</strong></p>
  <p>2020 年以来，深度学习与大语言模型的发展使 AI 从 "验证工具" 升级为 "发现助手"，开始主动参与数学规律的挖掘与猜想的生成，这一转变彻底重塑了数学研究的范式，让机器从 "证明的执行者" 变为 "规律的探索者"。</p>
  <p>在形式化证明领域，Lean 等工具与 AI 的融合催生了新工作模式，人机协同的深度进一步提升。陶哲轩团队 2023 年的实践颇具代表性：他们利用 Lean 对加法组合学中的一个定理进行形式化证明，33 页的人类证明经 20 位研究者三周协作完成转化。过程中，机器不仅发现原证明中一处引理的冗余性（该引理看似必要，实则可由其他条件推导得出），还通过对证明结构的分析，提炼出更通用的证明框架，可适用于更广泛的组合问题。陶哲轩在分享中提到，使用 Lean 初期让他的工作效率暂时下降了 25&nbsp;倍（这一比例被称为 "de Bruijn 因子"），但这种 "被迫放慢的思考" 反而带来新洞察 —— 形式化迫使研究者拆解每一个模糊的步骤，重新审视证明的逻辑链条。他还观察到，随着 AI 辅助工具的完善（如自动引理推荐、证明路径预测），de Bruijn 因子正快速下降，未来有望降至 1 以下，这将彻底改变数学研究的效率。</p>
  <p>AI 在规律发现与猜想生成上的能力也日益凸显，开始在数据中挖掘人类难以察觉的数学关联。Davies 团队在纽结理论中的研究堪称典范：纽结的 "signature 值"（一个刻画拓扑性质的整数）与双曲不变量（描述纽结补空间几何特征的参数，如双曲体积、陈省身不变量等）看似毫无关联，而他们用神经网络分析近 200 万个纽结数据后发现，仅三个参数（纵向平移、meridional 平移的实部与虚部）就决定了 signature 值的变化。通过显著性分析（一种衡量输入特征对输出影响的方法），研究者排除了其他 21&nbsp;个无关参数，最终引导数学家证明：signature 值与这三个参数存在明确的解析关系（可表示为某个二次型）。这种 "机器发现规律 — 人类证明规律" 的模式，已在微分几何、表示论等领域广泛应用，其核心价值在于突破人类直觉的局限 —— 机器能从海量数据中识别出被噪声掩盖的深层关联。</p>
  <p>大语言模型的加入进一步拓展了 AI 在数学研究中的应用场景，开始模拟人类的逐步推理过程。GPT-4 等模型在美国数学邀请赛（AIME）中的表现接近优秀高中生水平，能独立解决部分国际数学奥林匹克（IMO）试题。但同时，这些模型也暴露出 "幻觉" 缺陷 —— 例如在计算 "7×4+8×8" 时，曾先给出错误答案 120，随后又用正确步骤推导出 92，这种矛盾源于其 "模式匹配" 而非 "逻辑演绎" 的工作机制：模型更擅长模仿人类推理的表面形式，却难以掌握数学的深层逻辑。</p>
  <p>不过，针对这些缺陷的改进方法正在涌现。2024 年，DeepMind 提出的&nbsp;FunSearch&nbsp;框架让大语言模型生成 Python 程序解决组合问题，在 Cap set 问题上超越人类构造的最好结果。其核心是 "生成 — 验证" 循环：LLM 提出候选程序，外部数学工具检验其正确性，优质结果反馈给模型优化下次生成，这种闭环有效抑制了 "幻觉"。同期，AlphaGeometry&nbsp;结合符号推理与神经网络，在 IMO 试题中超越人类平均水平，其对 2004 年第 4 题的证明引入虚数坐标系，将几何问题转化为代数运算，这种跨界思路连资深几何学家都感到惊讶。</p>
  <p>此外，AI 在构造数学对象上展现出独特优势。Wagner 用强化学习构造出极值图论的复杂反例，其结构复杂度远超人类手动构造水平；Fawzi 团队通过强化学习发现更快的矩阵乘法算法，打破了 decades-old 的纪录；AlphaEvolve&nbsp;不仅解开 300 年悬而未决的 "接吻数问题"（三维空间中最多有 12&nbsp;个等径球同时与一个中心球相切），还在 14&nbsp;个数学任务上实现技术突破。这些案例印证了 AI 在 "构造性问题" 上的潜力 —— 通过海量试错与策略优化，机器能找到人类难以想到的特殊结构。</p>
  <p>值得注意的是，当前 AI 的创新仍有明显局限。剑桥大学数学家 Kevin Buzzard 指出："AI 能生成漂亮的证明步骤，却提不出 '&nbsp;朗兰兹纲领 ' 这样的宏大理论。" 机器的突破多源于对海量数据的统计归纳，而人类数学家能从看似无关的领域中提炼出统一框架（如朗兰兹纲领将数论、代数几何与表示论联系起来），这种 "从 0 到 1" 的原创性，仍是 AI 尚未跨越的鸿沟。</p>
  <p><strong>三、上海：AI 与数学融合的天然沃土与实践路径</strong></p>
  <p>上海作为中国人工智能发展的高地与数学研究的重镇，在推动 AI 与数学融合发展上具备独特优势，正通过系统化布局打造全球标杆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://upyun-old.36krcdn.com/0c5f6437-7f9b-4e52-ba71-1f993b8ded1a?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>（一）立足城市基因：融合发展的先天优势</strong></p>
  <p>上海的科创基因与学术积淀为 AI 与数学交叉研究提供了沃土。在 AI 领域，上海拥有全国领先的算力基础设施 —— 华为 384 超节点真机等尖端设备性能领先全球，为大规模数学建模与 AI 训练提供强大支撑；张江人工智能岛聚集了数百家中外 AI 企业，形成从算法研发到产业应用的完整生态。在数学领域，复旦大学、上海交通大学等高校的数学学科长期位居全国前列，拥有多个国家重点实验室，在微分几何、组合数学等方向的研究实力雄厚，这种 "AI 产业集群 + 顶尖数学学科" 的双重优势，使上海成为探索二者融合的理想试验田。</p>
  <p>更关键的是，上海作为国际大都市，具备吸引全球顶尖人才的独特魅力。菲尔兹奖得主丘成桐在沪设立的研究中心已聚集一批青年数学才俊，而 WAIC 的常年举办更让上海成为全球 AI 专家的 "会客厅"。这种人才集聚效应，为突破 AI 与数学融合的前沿难题提供了智力支撑。</p>
  <p><strong>（二）聚焦前沿方向：锚定数学与 AI 交叉的核心领域</strong></p>
  <p>上海正围绕数学与 AI 融合的三大前沿方向布局：</p>
  <p>•&nbsp;<strong>基础理论突破</strong>：依托两大国际数学实验室（菲尔兹研究院与 ICMAT 联合发起），聚焦几何深度学习、微分方程与神经网络融合等方向，推动数学理论为 AI 提供 "公理支撑"。</p>
  <p>•&nbsp;<strong>AI 辅助数学研究</strong>：支持高校与科研机构利用超算资源，开展 "机器发现规律 — 人类证明定理" 的协同研究，重点探索 AI 在纽结理论、数论等领域的应用。</p>
  <p>•&nbsp;<strong>产业场景转化</strong>：在智能制造、智能医疗等领域，提炼具有共性的数学问题 —— 如将流体力学模拟转化为纳维 - 斯托克斯方程求解研究，用拓扑学方法优化多模态影像融合，实现 "产业需求拉动理论突破"。</p>
  <p><strong>（三）构建支撑体系：从人才到生态的全链条保障</strong></p>
  <p>上海正逐步通过四大举措完善融合发展生态：</p>
  <p>•&nbsp;<strong>打造人才枢纽</strong>：推动复旦大学、上海交大等高校开设 "AI + 数学" 交叉学科，整合两校数学学院与计算机学院资源，培养既通代数拓扑又懂深度学习的复合型人才；依托 WAIC 青年结对机制，每年选派学生参与国际数学实验室项目，形成 "本土培育 + 国际交流" 的人才培养模式。</p>
  <p>•&nbsp;<strong>建设开放平台</strong>：以上海数学中心为依托，建立 "数学智能创新平台"，整合全球数学难题数据库、AI 推理工具库等资源，向国内外研究者开放；定期举办 "沪上数学智能论坛"，延续 WAIC 成果，形成长效交流机制。</p>
  <p>•&nbsp;<strong>完善政策支撑</strong>：设立 "数学智能创新基金"，支持科研人员开展前沿探索；将数学智能纳入上海人工智能产业政策体系，给予税收优惠与场地支持，鼓励企业参与基础研究。</p>
  <p>•&nbsp;<strong>推动场景落地</strong>：在国家电网智能巡检、无人机导航等本市典型场景中，推广 "数学建模 + AI 优化" 的解决方案，形成 "理论研究 — 技术验证 — 产业应用" 的闭环。</p>
  <p>通过这些举措，上海正将 WAIC 的思想碰撞转化为持久动能，努力成为全球 AI 与数学融合研究的 "策源地" 与 "示范窗"。这座城市的实践表明，当顶尖数学思维遇上领先 AI 技术，不仅能推动基础理论突破，更能为产业升级注入深层动力 —— 这正是上海对智能时代的独特贡献。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3395805438052489</id>
            <title>不管你来不来32°C的上海逛WAIC，都需要这份探展指南</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3395805438052489</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3395805438052489</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 26 Jul 2025 14:19:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 世界人工智能大会,AI机器人,大模型,智能终端  

总结: 2025年世界人工智能大会(WAIC)在上海举办，规模创历届之最，吸引了800余家展商参展。智能终端展区展示了多款先进机器人，如宇树的机器人对抗赛、智元的多功能机器人、擎朗的服务机器人等。大模型和AI应用展区汇集了阿里、腾讯、华为等科技巨头的最新成果，包括AI眼镜、智能体管家、超级服务器等。展会还呈现了AI在教育、医疗、乡村振兴等领域的应用案例，展现了人工智能技术的快速发展与广泛应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜邱晓芬 邓咏仪</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p>
  <p><strong>制图｜王欣逸</strong></p>
  <p>7月26日，世界人工智能大会（WAIC 2025）在上海世博展览馆开幕。这是一年一度中国AI领域最重要的盛会，没有之一。</p>
  <p>即使当日大雨且最高气温32度，上海黏腻的风也并不舒适，但依旧阻挡不了WAIC的火热。</p>
  <p>在展览空间上，WAIC分为“世博中心”（论坛）和“世博展览馆”（展会），据《智能涌现》了解，今年的展览门票首次提前售罄。开幕两天前，7月24日，官方就放出了门票全部售罄的通告。</p>
  <p>不少科技圈群聊中，“求票”成了近期的主题词。闲鱼上，一张原价为168元的WAIC单日门票，被炒到了650元，原价498元的三日通票，甚至要价2000多。</p>
  <p>今年，你能想象到的所有“当红炸子鸡”都来了……AI圈聚齐了北智谱、南阶跃，还有刚发完新品的MiniMax和Kimi；</p>
  <p>机器人圈，离上市只差临门一脚的智元和宇树也到了，还有一众刚融完钱，第一次参加WAIC的机器人新公司；更不用提阿里、腾讯、华为、京东等一众巨头。</p>
  <p>相比谁来了，“谁没来”反而更值得关注。《智能涌现》翻遍展商表，也没有找到“AI六小虎”中，王小川的百川智能和李开复的零一万物。</p>
  <p>（延伸阅读：「六小虎」里至少两家要放弃大模型了）</p>
  <p>据主办方的消息，本届大会规模创下了历届之最：四馆齐开，展览面积首次突破7万平方米；吸引了800余家展商参与，展出包括40余款大模型、90余款智能机器人。</p>
  <p>不管你因为太热、太懒、太忙，没法来WAIC；还是来到展馆却不知从何逛起，《智能涌现》给你提供的这份探展指南，也许在信息点上不是最多最全，但一定能帮你划下重点。</p>
  <p>以下为《智能涌现》编辑部甄选出的2025WAIC展区亮点集锦，enjoy~</p>
  <h2><strong>智能终端展区（二楼H3馆）</strong></h2>
  <h3><strong>宇树：起猛了，机器人揍机器人了</strong></h3>
  <p>今年，宇树的机器人对抗赛无疑是智能终端展区最热闹的，展台观众里三层外三层。</p>
  <p>两名人形机器人戴着拳击手套和护具“互殴”，互不相让。虽然偶尔有扑空，整体上还是很猛的，左勾拳，右勾拳。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_05ea49d638504b12bd2e4439226f2a17@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人对抗赛</p>
  <p>其中一个机器人被一个飞踢打倒了，没关系，一个侧身打挺，踉踉跄跄继续战斗…</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_7de51e0326d1478096876f119b8fdaa1@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人对抗赛</p>
  <p>台下观众直呼——哇，机器人打架，果然拳拳到肉！</p>
  <h3><strong>智元机器人：最豪横的机器人展示，没有之一</strong></h3>
  <p>本次WAIC上，智元机器人的展位是所有机器人厂商里最大的，占地共有300平。</p>
  <p>他们的机器人不仅仅在自己的展位有，在场馆一些角落也可以看到机器人在写书法、打鼓、振臂欢呼…..</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_9b358261b2af4d3096580de2ca35bc05@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">智元机器人</p>
  <p>在智元机器人展台，精灵G1像工作人员一样，为观众递物品、盖纪念章。在展台的人机冰壶互动游戏中，精灵G1还可以依据冰壶位置灵活调整策略。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_c518b3849dc543fca1571919d6203720@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">冰壶互动游戏</p>
  <p>另一旁的远征A2-W，则一直在闷头勤奋拆垛搬运。有意思的是，就算遇到箱体轻微歪斜的情况，这台机器人也能自主校准位置。</p>
  <p>此次，智元机器人还展出了一款OmniHand灵巧手。在现场，这个灵巧手还能弹钢琴、跳手势舞、和人玩猜拳游戏，真是一双神奇的手。</p>
  <p>想了解智元机器人，可参考我们之前的报道：《<a href="https://36kr.com/p/3311849506414338" rel="noopener noreferrer" target="_blank">解剖「智元机器人」：“华为系”操盘手，用经营大公司的方式创业</a>》</p>
  <h3><strong>擎朗智能：机器人服务生，来杯威士忌</strong></h3>
  <p>逛展累了？来一杯夏日冰饮（机器人特调版）。</p>
  <p>擎朗此次把展馆设计成了酒吧、餐吧、剧院，让机器人化身服务员。穿梭其中，你可以使唤擎朗的双足服务机器人XMAN-F1，让它帮你打爆米花、做冰镇饮料等等。</p>
  <p>对了，记得告诉它，加不加冰。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_29025790a1174080bd64cb9e3ad6560f@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人打饮料</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_b8135546c5dd4cb4a343ac60999475db@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人打爆米花</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_bfcd22cf244a47468d7a6281d1c13515@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人打饮料</p>
  <p>在酒馆的场景里，擎朗机器人侍酒师XMAN-R1还会识别订单内容，为观众一展“调酒”技艺——识别酒瓶、精准倾倒冰块、倒酒、双手递物等等。</p>
  <p>在剧场场景中，擎朗机器人XMAN-F1还能大胆登台开麦，自主完成PPT讲解和产品演示，主打的就是一个自我推销，展现了其融合多模态交互、大语言模型与自主决策系统的智能演示能力等。</p>
  <h3><strong>银河通用：机器人化身便利店员，机器狗自动捡垃圾</strong></h3>
  <p>银河通用的展台，轮式底盘的人形机器人化身店员，全天候值守商超和便利店。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_f2ed80c289b74d73b81526ae6adfa74a@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人店员</p>
  <p>观众在iPad上挑选商品后，机器人Galbot会从琳琅满目、密集摆放的货架上为观众取送面包、卤蛋、塑料瓶、透明果冻杯等对应商品。</p>
  <p>还有自动捡垃圾的机器狗。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_1f52bca6cc5d44d699180b8d5b847787@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">捡垃圾的机器狗</p>
  <p>观众在展区内随意投掷水瓶等垃圾，银河通用的机器狗能够自主精准识别目标物，并迅速将其抓起来。</p>
  <p>想了解银河通用，可参考我们之前的报道：《<a href="https://36kr.com/p/3350684885707399" rel="noopener noreferrer" target="_blank">专访银河通用王鹤：真正能“干活”的机器人，不怕价格战</a>》</p>
  <h3><strong>千寻智能：S型压弯，为你狂奔送饮料</strong></h3>
  <p>在千寻智能的点单互动区，观众只需扫码下单，机器人Moz1就会帮你辨识各类饮料、精准定位、稳稳抓取递送到手。机器人送的饮料，喝起来是不是更甜了？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_083237f2a0cc4efcbdd68a30d72378ec@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人拿饮料</p>
  <p>而为了送饮料，Moz1也是拼了——太空步、S型压弯、主动平衡挑战……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_c9ea2e935d214e8ebee6eaf3e6e3e42a@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">S型压弯</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_fc59724c2bc744ceab257ff273c31d4a@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">主动平衡挑战</p>
  <p>不像其他厂商都是使唤机器人干活，在千寻智能的展台，机器人还能娱乐一把。在现场，机器人Moz1还给观众玩起了掌上迷宫走珠、搭建积木。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_3481ee9c4272446f898f536aca2ef46b@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">掌上迷宫走珠</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_e96d9042a74c4ee6b59a0e8258e4eb7b@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">搭建积木</p>
  <p>另外，在这里，观众更能亲自上阵体验遥操。《智能涌现》体验后认为，几乎没有延迟的感觉，可以做到机器人和我同步运动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_c14a007c28524becba59f78477789031@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">观众体验遥操</p>
  <p>想了解千寻智能，可参考我们之前的报道：《<a href="https://36kr.com/p/3229580146195587" rel="noopener noreferrer" target="_blank">千寻智能韩峰涛：到2025年底，投资人会更看好具身智能</a>》</p>
  <h3><strong>星动纪元：一米七的机器人狂跳Breaking</strong></h3>
  <p>星动纪元展位机器人最大的特点则是，能做高强度大动作，也能完成精巧操作。</p>
  <p>机器人业内素有“每高十公分，难度翻一倍”的说法。他们的机器人星动L7，身高171cm、体重65kg，在现场不仅展示了360度旋转跳这样的高强度动作，还能跳好街舞Breaking，做着扭腰、摆臂、旋转等动作，相当魔性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_9da86c8e125e480db08e8361242914fc@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人狂跳Breaking</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_0f3d716b2b6440b795f5bb0a61015711@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人跳跃</p>
  <p>在现场精细动作的演示中，展位的操作人员通过远程遥操作，让星动XHAND1完成了一系列高难度动作，比如捏取很轻薄的快递面单、使用扫码枪识别信息、用镊子夹取细小标签等等，甚至还能給现场来宾按摩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_67e3292662ff4cb09cc220d8a4f48689@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人拿快递</p>
  <p>想了解星动纪元，可参考我们之前的报道：<a href="https://36kr.com/p/3369771506779912" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《融资5亿，90后清华博导做机器人，“外界对我们有不少误解”》</a></p>
  <h3><strong>非夕科技：能做关东煮，还能传承蛋雕非遗</strong></h3>
  <p>展台上，非夕科技的机器人“拂晓Rizon”演示了一把非遗技艺“蛋雕”。这可是个精细活儿，要在脆弱的鸡蛋壳上雕花，考验着机器人末端执行器的控制精度，还有对柔软易碎物体的动态力学建模能力。</p>
  <p>在WAIC的政府展区，他们还支了一个“拂晓串煮小站”，帮忙抓取原材料、穿串儿、加热、交付等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_f7220fb213d54eb4bea4575ce285b0fb@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人做关东煮</p>
  <h3><strong>云深处：空翻倒立，再耍个托马斯全旋</strong></h3>
  <p>如果说，在其他展位体会的是人与机器人的交互，那么在云深处的展位，你则能与机器人感同身受——戴上AR眼镜，观众就可以沉浸式体验机器狗“绝影Lite3”的第一视角。</p>
  <p>此次，云深处的山猫轮足机器人与其行业版山猫M20，亦在展会现场大显身手。</p>
  <p>你能看到它们能通连续攀爬70厘米的高台，和杂技演员一样做“空翻接倒立”、“托马斯旋转”等，其中的运动控制技术与地形适应能力还是很能打的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_c6b056d1ade4458ea5c50a38058f3bca@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人上台阶</p>
  <p>想了解云深处，可参考我们之前的报道：《独家对话云深处CEO朱秋国：给机器人安上“世界模型”，就不需要那么多数据了》</p>
  <h3><strong>普罗宇宙：机器人打螺丝，12 秒打4个</strong></h3>
  <p>机器人进厂打螺丝不是梦。在WAIC展会现场，普罗宇宙的大白机器人就进行了无序螺丝锁付工艺演示。据工作人员介绍，大白机器人在12秒内能完成4个精密部件的装配。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_98a5ff78e356472587e476b1da925124@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人打螺丝</p>
  <h3><strong>优理奇UniX：让机器人帮我做家务</strong></h3>
  <p>机器人全面接管家务，是众多懒人对机器人未来场景的终极想象，优理奇<strong>UniX机器人表示：我可以。</strong></p>
  <p>在现场，其机器人Wanda 2.0化身勤劳保姆，帮你收拾餐桌、分类餐具、使用洗碗机、清理桌面等等。机器人通过自动化执行长序列任务，完全模拟真实家庭操作。</p>
  <p>在展台的乐器演奏区，Wanda 2.0还化身“节奏演奏家”，配合音响与麦克风设备，为观众敲奏手碟鼓。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_f8158133ce2941c0a3e9552168f323df@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人做家务</p>
  <h3><strong>智平方：机器人也是专业鼓手</strong></h3>
  <p>智平方这次展示了机器人的架子鼓表演。鼓手的名字叫“爱宝”。</p>
  <p>随着节奏的起伏，“爱宝”的手臂在鼓面上快速击打。据现场工作人员介绍，机器人爱宝每0.375秒就能完成一次敲击，鼓与鼓之间的切换是0.75秒——差不多是专业鼓手的水准。</p>
  <p>《智能涌现》了解到，爱宝搭载了智平方的GOVLA大模型，借鉴了人类的“双系统”思维模式，慢系统负责整体乐曲理解和节奏把控，而快系统则专注于快速、精准的动作执行。</p>
  <p>双系统相互协作，让爱宝既能“听懂”鼓谱，又能完成复杂的鼓击动作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_0621112cb9084daa9a0da39e0be1a1aa@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人的架子鼓表演</p>
  <h3><strong>梅卡曼德：机器人能听懂人话，还能分类</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_fc0721be655046d59ea5657e1c7ab019@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人根据指令分类</p>
  <p>在梅卡曼德的展台，具身智能“眼脑手”机器人“小德”可以听懂“人话”了。</p>
  <p>梅卡曼德的“小德”理解了操作员的语音任务：将食肉动物放到黄色盒子里，将食草动物放到蓝色盒子里，很好地完成了任务。</p>
  <h3><strong>魔法原子：能搬箱子，能互动的机器人</strong></h3>
  <p>魔法原子把工厂生产线直接搬进了展台，让身高1.7米的全尺寸人形机器人“小麦”和小伙伴现场“打工”。 尽管围观者众多，“小麦”依然精准抓取小零件放到操作台点胶，手法稳健堪比老师傅。</p>
  <p>与此同时，它的小伙伴则挥舞机械臂，轻松搬起合金零件箱运送至货架，协作默契，展现在高强度及动态干扰环境下的稳定作业能力。 听说，除了现场展示的点胶和搬运，“小麦”机器人还能完成产品检测等多项制造业生产复杂工序的操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_7f84d9b44e724facbbe842e2cab9e85b@1199336245_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="img-desc">机器人搬箱子中</p>
  <h2><strong>大模型+AI应用+芯片（H1及H2馆区）</strong></h2>
  <h3><strong>阿里：把大模型装进眼镜里</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_1654e5e4b46c498f8d05530212452efa@1199336245_oswg162103oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">阿里的AI眼镜</p>
  <p>刚高考完的同学们，熟悉的一位朋友又来了——阿里在WAIC上全新推出的AI硬件，把夸克装进了AI眼镜里。</p>
  <p>夸克不仅仅能帮你复习考试、规划学习，现在还能做生活小助手。它深度融合了阿里系旗下其他应用的能力——以后戴着眼镜就能看到高德地图，不再需要在手机和方向盘上来回切换。</p>
  <p>购物、支付也不在话下。戴着眼镜，看一下就能支付、在淘宝上比价；飞猪还能在眼镜上，给出差、旅游的你及时提醒。在未来，人人拥有一个钢铁侠的“贾维斯”管家，也不再是梦想。</p>
  <h3><strong>B站：AI真·肉身参加高考</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_5c777cbe3e33486fbad1508210cfbd00@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI真·参加高考</p>
  <p>AI参加高考不是新鲜事。加上机械臂之后，AI真·参加高考也成为了可能。</p>
  <p>B站这次带来了一位UP主“AI研究室帆哥”的新创作，就相当于在DeepSeek大模型上，加上了“手”和“眼睛”。</p>
  <p>只需把一张高考语文模拟卷放到台面上，三分钟后，机械臂就会开始用钢笔答题——上方的4K摄像头负责实时识题，AI在每道题写完后会“思考”几秒，再缓慢落笔到下一处答题框。</p>
  <p>这个简单的机械臂也已经能做到平均单题响应22秒，视觉识别误差7%，在2025年的高考语文试卷中，达成了选择题和非主观题全对的成就。</p>
  <h3><strong>腾讯：鹅总要把你的一天都给承包了</strong></h3>
  <p>这届WAIC上，鹅正式宣布：要用AI智能体，把你的一天24小时承包了。</p>
  <p>在展区里，腾讯按照人们日常行动的动线，规划好了一个AI好友圈——从从早上起床的健康管理、开车，到出游攻略，再到工作场景的学习、写代码，腾讯推出了超过10个AI 智能体，简直就是一位”赛博管家”。</p>
  <p>最有意思的可能是这位AI旅游Agent。夏日炎炎想出游，你还在被攻略笔记、酒店对比、景点距离搞得头昏脑胀吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_d2022e860403454590829954b8623009@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">腾讯AI旅游Agent</p>
  <p>有了这个旅游规划搭子，现在只需输入”上海五日游”，它就能一键生成个性化攻略，集成旅游攻略生成、周边搜索、景点简介、小程序点单、路径规划等等。</p>
  <p>在现场的互动区，你还能体会到拖拉拽，直接实时二次修改路线、规划，即改即用，堪比一个24小时在线的J人旅游搭子。</p>
  <h3><strong>华为：AI超级服务器“昇腾384”真机亮相</strong></h3>
  <p>华为此次大手笔包下800平展区，是本届WAIC最大展位，当中550多平，都给了昇腾业务。</p>
  <p>巨大的昇腾384超节点（Atlas 900 A3 SuperPoD）真机，在现场颇为壮观，其由12个计算柜和4个总线柜构成，将384颗昇腾NPU，192颗鲲鹏CPU通过全新高速网络对等互联，形成一台超级“AI服务器”，让集群像一台计算机一样工作。</p>
  <p>那么，啥叫“超节点”？根据华为给我们的表述，就是用高速总线互联替代传统以太，<strong>通信带宽提升了15倍</strong>；单跳<strong>通信时延降低了10倍</strong>（从2微秒做到200纳秒）。</p>
  <p>基于超节点架构，昇腾384最大算力可达300 PFLOPS，<strong>较单节点算力提升了近50倍。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_43fe47b0e35e4258bd9fbaa421672c93@1199336245_oswg165800oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图源：华为官方</p>
  <h3><strong>阶跃星辰：人类大战AI Rapper</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_dc6265d627a941908d799cfd59ef4e58@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">人类大战AI Rapper</p>
  <p>去年在AI圈内爆火的“歌词爆改机”，今年变得更强了！</p>
  <p>阶跃星辰和青心意创合作，带来了一位最新的“能说会跳”的智能伙伴“Ocra”，和王晓天等新生代歌手，展开了一场“AI中国好声音”对决。</p>
  <p>这台人形机器人可以配合Rapper的快闪表演跳舞，通过实时语音识别、情感化肢体语言与音乐节奏的配合，真的能和人类一样自如地，和观众们对话互动。</p>
  <p>在现场，你也能原地Rapper出道——用阶跃星辰音乐模型开始创作AI Rap，并获得中国好声音的官方评分。</p>
  <h3><strong>网易有道：这支笔让海淀妈妈都不淡定了</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_9fb15816664444ab990f557771571f80@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">有道AI答疑笔SpaceOne</p>
  <p>当你还在为孩子的奥数题抓耳挠腮时，有道AI答疑笔SpaceOne已经在海淀二模考出了697分的高分——这可是清华北大的节奏。</p>
  <p>这支看起来平平无奇的”笔”，其实是个隐藏的学霸。它搭载了有道自研的”子曰”教育大模型+DeepSeek-R1推理模型。</p>
  <p>不像传统解题工具只给标准答案，SpaceOne会把解题的每一步推理过程都展示出来，就像把学霸的草稿纸完整地摊给你看。</p>
  <p>孩子遇到不懂的地方，还能随时追问”为什么这样算？”，AI老师永远不会不耐烦。</p>
  <h3><strong>快手：教练，我想当好莱坞导演！</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_34f855fa82814a49be159699dab7f468@1199336245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">快手“可灵”</p>
  <p>国内文生视频的Top选手快手“可灵”，这次在WAIC上带来了全新的AI工作台“灵动画布”。</p>
  <p>新上线的“灵动画布”就相当于一个完整编制的导演组——内置了一块无限延展的画布，编剧、分镜、后期都在里面。</p>
  <p>如果说以前，用户还需要和可灵交互，根据自己拟好的脚本、分镜来生成画面，反复修改提示词；</p>
  <p>那现在，一个人就可以单挑整个制作组——用户可以将文本、图片和视频直接拖拽上传到画布上，所有资产、素材、生成结果都会显示在同一个画面上，还可以同时比较多个生成版本。</p>
  <h3><strong>摩尔线程：AI训练向十万卡规模进发</strong></h3>
  <p>摩尔线程此次在WAIC展区展示云边端全栈AI解决方案，包括新一代夸娥智算集群及多行业应用案例，覆盖图形渲染、大模型训练与推理、具身智能及AI4S等领域。</p>
  <p>此次，摩尔线程还提出了“AI工厂”的概念。这是一个系统性、全方位的变革——需要从底层芯片架构创新、到集群整体架构的优化出发，再到软件算法调优和资源调度系统的升级。</p>
  <p>摩尔线程创始人兼CEO张建中表示，这将推动AI训练从千卡级向万卡级乃至十万卡级规模演进。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_8c64650a63574d2b99a33f18a12fefdc@1199336245_oswg1827808oswg4000oswg2661_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">摩尔线程</p>
  <h3><strong>无问芯穹：让AI效能跃升的“三个盒子”</strong></h3>
  <p>在AI基础设施企业无问芯穹的展区，场地中央有三个摞在一起的大、中、小“盒子”。</p>
  <p>据工作人员介绍，无问芯穹在今年世界人工智能大会上首次发布其全规模AI效能跃升方案，三个盒子分别对应他们的三大“操作系统级”产品——“无穹AI云”、“无界智算平台”与“无垠终端智能解决方案”。</p>
  <p>三大产品分别面向跨地域智算网络、智算集群与多形态智能终端等全规模场景，统一适配多元算力，提供从模型调度、性能优化到AI应用部署的全链路支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_387780451f7f4fdaabb50f9cceb7d67d@1199336245_oswg255508oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">无问芯穹</p>
  <p>无问芯穹联合创始人、CEO夏立雪表示，大算力建设如同构建“巨型发电厂”，AI应用落地需要的是“即插即用的插座”。当下的人工智能算力建设，需要针对性适应小而广泛的AI应用企业，满足他们敏捷生产的算力需求。</p>
  <h3><strong>燧原科技：推理卡正大规模应用</strong></h3>
  <p>在燧原科技展区，呈现了“燧原®S60”人工智能推理卡在泛互联网领域的大规模商业化应用，据了解，S60不仅支持聊天机器人、代码生成、在线会议纪要等大模型应用场景，在搜索、推荐、广告和语音识别、图片分类等典型AI应用场景中也能支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_fa5d2193be1d40578e21949d5073a76c@1199336245_oswg3340930oswg1656oswg1088_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">燧原科技</p>
  <p>另外，燧原科技还展示了庆阳、无锡、宜昌等智算中心的部署成果——</p>
  <p>2024年底，燧原科技在甘肃省庆阳市建成了国内首个万卡推理集群；无锡太湖亿芯智算中心则关注AIGC、社交共创、生物医药与智能制造等应用场景；宜昌点军智算中心通过跨区域、跨网络算力调度，面向政务、金融、教育等行业。</p>
  <h3>北电数智：为村里带来一位“AI村支书”</h3>
  <p>此次，北电数智展示了基于“星火·政务底座”的“乡村振兴幸福大模型”。据介绍，这一大模型首先落地北京市北沟村，基于“AI助理村支书”，能够实现网格化治理、文旅助手、健康管理助手等应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_64b3e4a5f78942279c9ce1101249be26@1199336245_oswg3177417oswg1832oswg1210_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI助理村支书</p>
  <p>北电数智的星火·医疗底座，则提供了AI多模态辅诊、数字人和各类Agent应用。据介绍，北电数智已经为中日友好医院构建了一站式AI医疗赋能体系，涵盖医疗可信数据服务、樱智·α专病大模型、樱智Agent开发平台等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_0207e513416542d4ae7ef59f48f264a5@1199336245_oswg66520oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">end</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_bedec6d9feda4053a526e26705e813fc@1199336245_oswg43650oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">end</p>
  <p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3395854017612160</id>
            <title>数学之问 | 以 AI 与数学为双引擎，上海勇担全球创新策源重任 ——WAIC 2025 彰显硬核实力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3395854017612160</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3395854017612160</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 26 Jul 2025 14:01:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能,数学边界,上海,创新策源地  
<br>  
<br>  
总结: 2025世界人工智能大会论坛聚焦AI与数学的深度融合，上海作为核心枢纽推动全球变革。上海市领导强调数学与AI结合是强化科创策源功能的关键。两大国际数学实验室落地普陀，标志全球研究重心向中国倾斜。学者提出AI需用有限维技术解决无限维问题，为大模型架构提供数学解析。论坛展示上海在技术实力和人才吸引上的双重优势，体现其创新策源地地位。上海战略目标是以数学为基础、AI为驱动，打造全球顶尖创新极，为智能革命贡献中国方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_2bc8b1400d2b40ad84b647c059a7036a@5868219_oswg56391oswg1080oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在2025 世界人工智能大会（WAIC）“人工智能的数学边界与基础重构论坛” 上，全球顶尖智慧齐聚申城，共同见证一场关乎未来的深度变革 ——AI 与数学这对 “双引擎” 正加速耦合，而上海，正以核心枢纽之姿，引领这场变革的全球进程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_bdf157e5268e46e6a0f5769ab0ef5370@5868219_oswg53121oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上海市市委常委、副市长陈杰致辞</p>
  <p>此次论坛作为WAIC 的重要组成部分，不仅是思想碰撞的平台，更是上海展现基础研究实力与创新生态的窗口。市委常委、副市长陈杰在致辞中明确指出：<strong>“上海正加快建设具有世界影响力的科技创新中心，数学与AI的深度融合，是强化科创策源功能的关键抓手。”&nbsp;</strong>这一判断，既立足国家战略，又紧扣城市定位，为上海在全球智能革命中锚定了坐标。</p>
  <p>论坛现场，两大国际数学实验室的揭牌仪式意义深远。<strong>Hitchin–Ngo实验室与Fefferman实验室</strong>落地普陀，不仅是对上海科研实力的高度认可，更标志着全球数学与AI融合研究的重心向中国倾斜。正如中共普陀区委书记胡广杰所言，普陀正全力打造&nbsp;<strong>“沿沪宁AI+数学协同攻关高地”</strong>，这一布局与上海建设国际科创中心的目标形成呼应，让基础研究的 “根” 扎得更深。</p>
  <p>学术研讨环节，顶尖学者的洞见为上海的创新路径提供了理论支撑。<strong>中国科学院院士徐宗本提出“AI需以有限维技术破解无限维问题”</strong>，提出了基于极限架构的存在性和极限架构行为来评价AI系统的理论方法，阐明了深度架构设计问题是函数空间上的算子簇公共不动点问题，进而提出了深度架构设计的方法：基于极小化序列的基算子构造与算子修饰方法，其对大模型架构的数学解析，为上海算法创新研究院的技术突破提供了方向；瑞士国家超级计算中心<strong>Torsten Hoefler</strong>关于 “推理时代” 的判断，与上海人工智能实验室的前沿探索高度契合，彰显这座城市在全球 AI 竞争中的敏锐嗅觉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_3949caafa4c74267a2c4449539541c5c@5868219_oswg58045oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中国科学院院士徐宗本演讲报告</p>
  <p>值得关注的是，WAIC 论坛上的 “人机对抗” 与青年结对环节，暗藏上海培育创新生态的深意。丘成桐教授命题的实时推演，展现了上海本土大模型的硬核实力；中外学生跨越国界的学术牵手，则预示着<strong>上海正成为全球数学与AI人才的 “引力场”</strong>。这种<strong>&nbsp;“硬核技术+软环境”&nbsp;</strong>的双重优势，正是上海作为创新策源地的核心竞争力。</p>
  <p>从实验室落地到人才培育，从理论突破到产业协同，WAIC 2025的这场论坛，清晰勾勒出上海的战略野心：<strong>以数学为基、以AI为翼，打造全球顶尖的 “双引擎” 创新极。</strong>未来，这座城市不仅是技术应用的高地，更将成为基础研究突破的策源地，为全球智能革命贡献 “上海方案”，彰显中国创新的深厚底气。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3395850779527301</id>
            <title>炉边对话 | 施密特与沈向洋议AI：靠竞争谋发展，靠合作守底线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3395850779527301</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3395850779527301</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 26 Jul 2025 13:58:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能大会,全球竞争与合作,AI治理,开源风险  
<br>  
<br>  
总结: 2025世界人工智能大会上，前微软和谷歌高管沈向洋与埃里克·施密特探讨了AI发展的全球竞争与合作。他们指出AI技术已超越商业范畴，影响社会治理和全球格局，需跨国合作设定边界。竞争推动行业进步，但合作是守住底线的关键。施密特认为中美可通过共识建立信任，解决AI武器化等核心问题。AI治理的核心是价值观，需从训练阶段避免AI作恶。开源虽推动技术进步，但也带来安全隐患。基辛格等学者强调AI需置于伦理和治理框架下，平衡发展与风险，服务于人类福祉。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_06f37f66fc354dd0aac9d62e393ec36d@5868219_oswg56391oswg1080oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>7月26日，2025世界人工智能大会（WAIC）的开幕式上，<strong>前微软执行副总裁沈向洋（Harry&nbsp;Shum）</strong>作为主持人，与<strong>前谷歌首席执行官埃里克·施密特（Eric Schmidt）</strong>展开了一场关于人工智能发展的多维对话。这场发生在上海的对谈，聚焦人工智能时代的全球竞争与合作，也映射出两位科技领袖几十年来对技术变迁的亲历与理解。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_f46df1e4b6094fcf93aeefa1b839740f@5868219_oswg72355oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为曾分别参与领导谷歌和微软两家科技巨头的掌舵人，施密特与沈向洋不仅是技术创新的重要推动者，也是全球商业竞争的见证者。<strong>从PC到互联网、从云计算到AI，他们始终身处技术浪潮的前线。</strong>而今，两人共同探讨AI的未来，既是科技演进的延续，也是全球治理议题的前奏。</p>
  <p>人工智能之所以被视为划时代的技术，不仅因其在理解、生成、推理等方面展现出超乎寻常的潜力，更因为它开始影响社会治理、伦理秩序和全球格局。这项技术的发展，已远远超出了工程或商业的范畴。两位对谈者在讨论AI治理时，不仅带来了来自技术与企业管理的一手经验，也融入了他们在治理、哲学与国际关系领域的思考。</p>
  <p>对话指出，在AI发展迅速、尚未有明确规则的阶段，关键在于<strong>“由谁、通过什么方式来设定AI技术的边界在哪里”</strong>，而这一过程必须通过跨国合作完成，并且有明确的价值共识。</p>
  <p><strong>靠竞争发展，靠合作守住底线。</strong></p>
  <p>竞合作为一体两面，应以怎么样的原则考虑？施密特指出，<strong>他在Google时期和微软、苹果竞争激烈，但这种竞争让行业整体进步了。</strong></p>
  <p>施密特还引用了亨利·基辛格（Henry&nbsp;Kissinger）的观点来阐述对中美在AI上合作的看法：<strong>“只要双方有共同目标，就能谈成。”</strong>他举例，中美当年建交就是从零开始，只要有共识，就能建立起信任。他认为，现在AI的问题也可以用类似方式处理。</p>
  <p>他指出，一些关键问题必须要对话，<strong>“应该坐下来谈清楚”</strong>，比如AI是否能控制武器、复制自己、自动学习。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_8016b9ef03bc4fb680b4f5bc8e861ebc@5868219_oswg61259oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>要让AI守规矩，先要搞清楚什么是规矩</strong></p>
  <p>对于AI治理，<strong>施密特认为最核心的问题是价值观。</strong></p>
  <p>他认为，中美已经有一些交流机制，不过现在的问题是，还没有让AI彻底<strong>“守规矩”</strong>的方法。美国一项研究显示，只要稍微引导，AI模型仍然会撒谎和作弊。他提出了一个理想状态，是从训练阶段起，AI就“根本不会学会怎么做坏事”。</p>
  <p><strong>开放推动进步，也带来安全隐患</strong></p>
  <p>任谷歌CEO期间，施密特主导推动了Android系统的开源战略。他认为开源让更多人参与，有利于技术发展。但开源也有明确的风险。一旦开源，任何人都可以用。而且开源模型的安全限制可移除，但闭源模型一般由公司管理，相对更可控。</p>
  <p>四年前的2021世界人工智能大会上，98岁的基辛格在和沈向洋的采访中表达了对AI发展的深度关注，强调人类的命运与尊严必须在技术演进中占据核心位置。<strong>他呼吁全球在兴奋与警觉之间找到平衡，让AI真正成为服务于人类的工具。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_dcd83fe1403b4c80abb9d46b81d027e7@5868219_oswg127468oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一理念也贯穿于2024年11月出版，由基辛格、施密特和微软前首席研究和战略官克雷格·蒙迪（Craig Mundie）三位作者撰写的《Genesis》一书之中。书中提出，AI可能是人类文明演进的重要节点，但它必须置于哲学、伦理和治理的框架下，才可能为社会带来真实的福祉。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3395845615388809</id>
            <title>首日速递｜"AI 教父" 杰弗里辛顿来华首谈：我们已经不可能消除AI了，但我们必须管好它！</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3395845615388809</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3395845615388809</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 26 Jul 2025 13:54:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能大会,全球治理,AI发展,国际合作  
<br>  
<br>  
总结: 2025世界人工智能大会主论坛在上海举行，聚焦AI全球治理与发展。Geoffrey Hinton指出AI知识传递高效，呼吁培养“好AI”并建立国际安全社群。闫俊杰强调AI作为生产力和创意工具的价值，认为AI将普惠化并与人类协同进步。Eric Schmidt与沈向洋讨论中美AI合作，主张开放共享与技术交流。圆桌讨论提出需通过国际合作弥合AI鸿沟，确保技术普惠与安全可控，AGI应成为全球公共资源。论坛共识认为AI发展需开放合作、普惠共享与安全可控，以推动人类文明进步。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_79c9b58d9f98448fafd5559ae2e5c701@5868219_oswg56391oswg1080oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_f6f14e1c2df8471daad2851579bd9d59@5868219_oswg77178oswg1080oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>7月26日上午，2025世界人工智能大会暨人工智能全球治理高级别会议主论坛在上海盛大启幕，全球AI领域的目光聚焦于此，共同见证这场关乎智能文明未来的思想盛宴。这场盛会不仅是技术成果的展示窗口，更是人类在智能时代凝聚共识、携手前行的重要里程碑。</p>
  <p><strong>主题演讲</strong></p>
  <p>作为开场主题演讲嘉宾，人工智能之父、诺奖得主<strong>Geoffrey Hinton</strong>分享了诸多深刻观点：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_348498ffbd5942958120e2073e4f5b26@5868219_oswg77057oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>人类或许与大语言模型相似，都会产生 “幻觉”</strong>，但大语言模型远优于依赖类比信号的人类大脑。</p>
  <p>人类难以永久留存知识，大脑死亡即意味着知识消逝；知识传递也效率低下，只能通过语言等方式，无法完全复制。而AI可通过共享参数快速传递知识，例如借助蒸馏技术（如DeepSeek的实践）。若独立智能体能共享同一组权重并以相同方式运作，就能实现数十亿乃至数万亿比特带宽的知识传递，前提是所有智能体运作方式完全一致。</p>
  <p>当前人类与AI的关系，恰似饲养一只可爱的小虎崽 —— 它长大后可能轻易超越人类。<strong>为了生存，要么摆脱它，要么找到永久保护自身的方法。</strong></p>
  <p>但<strong>AI已无法消除，</strong>它能大幅提升几乎所有行业的效率，即便有国家想消除，其他国家也不会认同。</p>
  <p>呼吁全球建立由各国人工智能安全研究所与国内研究网络组成的国际社群，<strong>培养不会从人类手中夺权的 “好AI”。</strong></p>
  <p><strong>主题演讲</strong></p>
  <p>上海稀宇科技有限公司创始人兼CEO<strong>闫俊杰</strong>从实践维度出发，结合自身15年AI创业经历，阐述AI与社会的紧密联结。他<strong>揭示AI的多重价值</strong>：作为更强的生产力，能高效完成数据分析、领域进展追踪等工作；作为更好的创意来源，可快速生成各类IP形象、降低视频制作成本与时间。<strong>AI还在不断拓展应用场景，且并非孤立发展，而是与人类协同进步</strong>——顶尖专家的思考过程能助力其提升，在特定环境中持续学习可增强能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_3aea74c836714fc5936026c22dd13bcf@5868219_oswg54081oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>闫俊杰认为，AI会不断变强且不会被垄断，因模型对齐目标不同、多Agent系统兴起及开源模型发展，将呈现多家争鸣态势，同时训练和推理成本的优化会让AI更普惠，<strong>最终实现 “intelligence with everyone”。</strong>他强调，AGI的实现需企业与用户共同参与，成果也将为双方共享，彰显了AI赋能人类潜能、推动社会进步的实践价值。</p>
  <p><strong>炉边对话</strong></p>
  <p>在备受关注的炉边对话中，Relativity Space执行董事长&amp;CEO&nbsp;<strong>Eric Schmidt</strong>与香港科技大学校董会主席<strong>沈向洋</strong>围绕全球AI发展与合作展开深度交流，为大国协作指明方向。<strong>Eric Schmidt</strong>指出，<strong>中国近年涌现众多世界级AI模型，且领先模型多采用开放权重模式，与美国形成显著区别</strong>。<strong>沈向洋</strong>对此表示认同，认为这种<strong>开放模式为全球AI创新注入新活力，有助于技术快速迭代与共享。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_9b7c10f4877040b492f510d06aa38843@5868219_oswg67846oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谈及与<strong>Henry Alfred Kissinger</strong>合著书籍，<strong>Eric Schmidt</strong>提到书中关注AI对社会的多面影响，<strong>Henry Alfred Kissinger</strong>强调中美需合作应对风险、拥抱价值，同时担忧超人类智能。沈向洋补充，<strong>应对该挑战需全球科研力量联合，中美基础研究合作尤为关键。</strong></p>
  <p><strong>关于中美协作，Eric Schmidt建议快速达成共识、推动人员交流、解决非扩散问题；沈向洋提议从具体领域入手，建立常态化沟通机制，逐步积累互信。两人认同AI能提升智能、助力发展，中美作为重要经济体应合作维护世界稳定，确保人类掌控AI。</strong></p>
  <p><strong>展望未来，Eric Schmidt预见智能体将影响工作流，社会将迎积极变革，呼吁确立AI红线；沈向洋则强调全球需构建包容的AI治理框架，平衡发展与规则。</strong>这场对话彰显了大国在AI领域的责任担当，为全球合作提供了务实路径。</p>
  <p><strong>圆桌讨论</strong></p>
  <p>圆桌讨论环节，在图灵奖得主、中国科学院院士<strong>姚期智</strong>的引领下，多位全球AI领域专家围绕<strong>&nbsp;“同球共济推动AI普惠发展”&nbsp;</strong>展开深度探讨。姚期智聚焦<strong>&nbsp;“如何通过国际合作弥合AI鸿沟”&nbsp;</strong>这一核心议题，指出当前AI技术集中于少数国家和企业，需全球携手确保技术红利惠及所有国家与群体，为讨论奠定了全球视野的基调。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_b0eb2809bbab4c7ba41835f12fd3301a@5868219_oswg83661oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>美国约翰霍普金斯大学政府与政策学教授、计算机科学教授<strong>Gillian Hadfield</strong>从经济学与法律视角出发，强调AI作为变革性技术，需关注模型所有权与交易市场设计。她提出，<strong>技术获取是普惠关键，但需先解决安全性问题，才能让更多国家尤其是未充分受益于工业革命的国家共享AI革命成果，凸显了公平与安全并重的治理思路。</strong></p>
  <p>蒙迪与合伙人公司总裁<strong>Craig Mundie</strong>结合企业经验谈到，<strong>技术演进规律显示，智能机器时代的服务成本会随规模扩大而下降。</strong>他认为，尽管模型训练成本高，但通过技术普及和设备轻量化，全球企业将推动AI服务更易获取，无论是教育还是商业场景，每个人都能享受到技术便利，展现了市场力量在技术普惠中的推动作用。</p>
  <p>上海人工智能实验室主任、首席科学家<strong>周伯文</strong>从技术、应用与治理三方面建言。他强调<strong>AI具有通用性、可复制性与开源特征，发展与安全同等重要，需推动 “内生安全” 研究。</strong>他分享了国际合作案例：上海人工智能实验室的台风预测技术曾提前三天精准预警，目前正与南方国家合作推广；同时呼吁建立全球治理框架，指出 “个体安全依赖群体安全”，中国推动的全球人工智能合作治理协议在联合国通过，体现了治理共识的重要性，为技术落地与全球协作提供了实践范例。</p>
  <p>美国加州大学伯克利分校计算机科学杰出教授<strong>Stuart Russell</strong>则<strong>直指AGI竞赛的无意义性。</strong>他认为，AGI一旦创造出来，将是无限的财富创造者，应成为全球公共资源，对所有人类开放，竞争毫无意义。他强调有效监管的必要性，需将AGI风险降至极低水平（如核能领域 “100 万年一遇” 的安全标准），避免技术失控威胁人类文明，为全球AI治理敲响警钟。</p>
  <p>此次上午主论坛，从理论探索到实践创新，从双边对话到多边协作，全方位展现了人工智能发展的现状与未来。无论是对技术本质的追问、对普惠价值的追求，还是对全球治理的探索，都彰显了一个核心共识：<strong>人工智能的发展不仅是技术革命，更是关乎人类文明走向的全球性课题。</strong>在这场智能浪潮中，唯有秉持<strong>开放合作、普惠共享、安全可控的理念</strong>，凝聚全球共识、携手应对挑战，才能让人工智能真正成为推动人类文明进步的强大动力，共同迈向更美好的智能新纪元。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3394504308021635</id>
            <title>XREAL One Pro上手：AR眼镜的「大屏旗舰版」来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3394504308021635</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3394504308021635</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 26 Jul 2025 08:20:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能眼镜, XREAL One Pro, AR眼镜, 光学架构  
<br>
<br>
总结: 2025年智能眼镜市场竞争激烈，XREAL推出新一代旗舰产品XREAL One Pro，主打便携大屏体验。其核心升级在于显示效果，包括更大的视场角（57°）、更高的亮度（700nit）和新增的32:9超宽屏模式。XREAL One Pro采用自研X Prism光学引擎，通过介质内全反射技术实现更紧凑的结构和更广的视角覆盖。虽然兼容性仍有不足，但XREAL One Pro代表了AR眼镜向更大视场角发展的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025 年，绝对可以称得上智能眼镜市场的一个大年，Ray-Ban Meta 引发的 AI 眼镜浪潮继续吸引更多玩家进入，小米（不包括米家）终于作为首个手机巨头入局，雷鸟、Rokid、INMO 等智能眼镜厂商也都陆续开售自家的 AI 眼镜，Google 则正式推出了 Android XR，覆盖从 MR 头显到 AR 眼镜，再到 AI 眼镜。</p>
  <p>XREAL 也是绕不开的一个存在。除了今年 5 月 Google I/O 大会上宣布的 Project Aura，XREAL 还推出了新一代旗舰产品——XREAL One Pro，并于近期在国内发布并开启预售，官方定价 4299 元。</p>
  <p>作为旗舰产品，这个价位并不奇怪，但相信不少读者也都好奇 XREAL One Pro 的体验，比起之前的 XREAL One 到底 Pro 在哪里？又值不值得加钱上 Pro？尽管上手 XREAL One Pro 的时间还短，很难给出明确的答案，但雷科技确实有些感受可以分享给大家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_19bacd4680fd446da844dafe98fb7c51@1547419282_oswg3963742oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/雷科技</p>
  <p>在正式开始前，需要说明的是以下体验主要基于接入 MacBook Pro（M1 Pro）以及 Google Pixel 8，并不涉及 XREAL Beam Pro 下的体验。</p>
  <h2>更大、更亮、更通用，便携大屏体验更强了？</h2>
  <p>今天购买 AR 眼镜的用户，到底想获得什么？在雷科技看来并不难，答案其实也藏在各家的宣传中，那就是四个字——便携大屏。</p>
  <p>便携自不必说，我们手上的 XREAL One Pro 是 M 号，重量实测在 91g，也不会夹头。而且相比同类 AR 眼镜在佩戴状态上比较突出、怪异，XREAL One Pro 的光机厚度有所削薄，所以戴上也更接近传统太阳镜的观感。</p>
  <p>而坐在办公桌前，再戴上 XREAL One Pro，你可以获得一块视觉上等同大屏显示器的虚拟画面，而对小雷来说相当于在显示器和笔记本电脑屏幕外，又扩展出了「第三块屏幕」。关键还在于，比起笨重的显示器，小雷可以随时携带笔记本电脑和 XREAL One Pro 到楼下咖啡厅、高铁等场景办公，同时得到便携和大屏的体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_960cf83e41c74a6b8568e705b2cca4d6@1547419282_oswg2766265oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>XREAL One Pro，图/雷科技</p>
  <p>类似的体验其实在市面上其他 AR 眼镜上也都能体验到，区别更多在于细节、在于体验。基础方面，官方标称 XREAL One Pro 可以提供 68-556 英寸画面尺寸和 2-10 米画面距离调节。这么说吧，实测在设置中将画面距离调至最小，画面尺寸调至最大，几乎相对于站在一面墙的屏幕前。</p>
  <p>实际场景肯定不会这么设置，但 XREAL One Pro 在显示画面上的优势依然挺明显，画面尺寸更大。<strong>尤其是在悬停模式下，画面会固定在指定位置，默认画面设置下，你几乎可以看到完整的画面。</strong></p>
  <p>有意思的是，小雷查询公开信息发现，实际上相比 XREAL One 采用的 0.68 英寸 Micro OLED 屏幕，One Pro 采用了尺寸更小的 0.55 英寸 Micro OLED 屏幕。但不同的是，XREAL One Pro 的视场角（FoV）从之前的 50° 直接升级到了 57°，意味着画面可以进一步地覆盖视野，显示面积也得以提升了 38%。</p>
  <p>而 XREAL One Pro 这次除了始终跟随的云台模式，还新增了一个 32 : 9 的超宽屏模式，约等于升级了一台「带鱼屏」，可以铺满更多的窗口，对于办公和赛车等部分游戏体验的提升不言而喻，同时也不需要太大的转动幅度。小雷在连接 Mac 的状态也体验了内置的 3D 模式，可能是兼容性的问题，实际并不可用，半宽下甚至直接提醒无视频信号，或许只能搭配 XREAL 自家的 Beam Pro 主机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_b5004670264a407fbb1796425b6dc7d6@1547419282_oswg3416597oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">XREAL One Pro，图/雷科技</p>
  <p>这里也说下兼容性。</p>
  <p>尽管在自研 X1 芯片之后，XREAL AR 眼镜的兼容性有了很大的进步，One Pro 也宣传了可无缝连接 Windows 电脑、安卓手机、Mac、iPhone 及 Steam Deck 等设备。<strong>但从实际来看，虽然最近几年的 Windows 电脑普遍都支持 Type-C 接口视频输出，但实测最新款的 Surface，并不支持超宽屏等新模式，安卓手机方面比如小米 15、OPPO Find X8s 也不支持。</strong></p>
  <p>另外在社区，不少用户也在讨论对于 Switch 2 的适配问题。不过这主要原因还是任天堂官方对于接口的「定制」，包括很多 Switch 配件厂商都在抱怨，但还是希望 XREAL 能为用户给出更好的解决方案。</p>
  <p>XREAL One Pro 在亮度方面也有所提升，官方称入眼亮度提升到了 700nit。不过坦率地讲，这个亮度对小雷来说完全有些冗余，在办公室、咖啡店等室内场景如果开到最高会很刺眼。<strong>反过来说，XREAL One Pro 在亮度上已经绰绰有余，可惜的是还不支持 HDR。</strong></p>
  <p>与此同时，XREAL One Pro 也支持三档电致变色调节，在观影等场景可以开到最高屏蔽环境光线，提升整体的沉浸感。这对于当下 AR 眼镜主打的便携大屏定位，还是很重要的，比较奇怪的是除了 XREAL、Viture 等部分厂商，还有一些厂商始终还有加入。</p>
  <p>总得来说，XREAL One Pro 的升级点其实很明确，核心就是显示体验，尤其是视场角的提升，而背后也是 XREAL 未来可能很长一段时间内的产品护城河。</p>
  <h2>XREAL 光学架构升级的秘密，尽在眼前</h2>
  <p>回到外观设计上，XREAL One Pro 和之前推出的 XREAL One 其实大同小异，同样保持了 XREAL 的设计风格。不过在防夹设计上，XREAL One Pro 可能还需要一定地改进，开合镜腿有一定概率夹到手指，并且由于力度不小，会有明显的痛感。</p>
  <p>但如果你拿起 XREAL One Pro 仔细观察，大概率会注意 One Pro 上一个与众不同的细节：<strong>不同于之前采用 Birdbath 光学方案的 AR 眼镜上的三面棱镜，One Pro 上的棱镜明显更薄，同时还是四面。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_6b9d94a5472142aba6d630326678d72a@1547419282_oswg4724272oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">XREAL One Pro，图/雷科技</p>
  <p>背后其实并不只是视觉上的修饰，而是一次的光学架构的设计重构。要知道，对于 AR 眼镜来说，光学模组往往是最难也最能体现技术差距的部分，它决定了一副眼镜能不能看清、看大、看舒适。而 XREAL One Pro 这次最大的升级，就藏在它重新设计的光学模组中。</p>
  <p>众所周知，Birdbath 是目前市售 AR 眼镜中普遍采用的光学显示方案，本质是一种基于球面反射+偏振光分光的半反射成像系统。简单来说，光机驱动 Micro OLED 发出的光会经过偏振后反射向球面镜，再由球面镜再次反射并聚焦到眼睛方向，形成虚拟成像。但由于原理，Birdbath 存在视场角和模组体积、厚度之间的矛盾，在旧有方案上很难进一步突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_4fc6088f709d4ffd993c59114ecddc8c@1547419282_oswg128390oswg2700oswg1519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">比如 XREAL One 还是之前的 Birdbath 方案，图/ XREAL</p>
  <p>而 XREAL 自研的新一代光学引擎——X Prism 就是一次称得上成功的探索，基于介质内全反射（TIR）进行设计，实现了更紧凑的结构、更高的光效和更广的视角覆盖。尽管我们还不得而知具体的技术细节，但全新设计的光学架构无疑在各方面都更具优势。</p>
  <p><strong>不过值得一提的是，这还只是开始。</strong>就在稍早前举办的 AWE USA 2025（增强现实世界博览会）上，另一家国产智能眼镜厂商 Viture 发布了四款 AR 眼镜，其中计划 10 月份上市的旗舰产品 The Beast 将视场角进一步提升到了 58°，具体的光学方案也需要等待揭晓。</p>
  <p>另一方面，XREAL 光学架构的下一步演进也再继续，据说 XREAL 和 Google 合作推出的 Project Aura 可以做到 70° 以上的视场角，将继续采用计划明年上市。也说是说，在不增加笨重头显体积的前提下，达到这种视觉覆盖，意味着 X Prism 未来还有很大的拓展空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_15c1f6956abb439e8a8baa960b0ef6ab@1547419282_oswg227337oswg1200oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/ Google</p>
  <p>回到 XREAL One Pro 本身，这套光学方案不仅让虚拟大屏更加沉浸，还提升了实际可用性——比如在咖啡厅看文档、做剪辑，不再需要精准对焦、不用适应「视差」和「画面漂移」的问题，戴上就能看，抬头就是屏。<strong>你会更容易忘记这是一副 AR 眼镜，而是把它当作一个新的「私密大屏」终端。</strong></p>
  <p>可以说，XREAL One Pro 的「Pro」，正是体现在这块藏在眼前的光学引擎上。虽然它不像 6DoF（XREAL EYE 加持下）的支持那样显眼，但它是整副眼镜中最核心的感知窗口。XREAL 也显然没打算把它当作一次性方案。</p>
  <h2>写在最后</h2>
  <p>以下按照惯例，用雷科技评测模版总结一下我们对XREAL One Pro的体验。</p>
  <p>优点：&nbsp;</p>
  <p>1.视场角更大，沉浸感更强；</p>
  <p>2.32 : 9 超宽屏模式，办公和部分游戏体验更佳。</p>
  <p>缺点：&nbsp;</p>
  <p>1.不同平台下，功能的兼容性仍有不足；&nbsp;</p>
  <p>2.防夹设计不足，有一定概率夹手。</p>
  <p>从产品力来看，XREAL One Pro 的核心优势无疑很明显，可能就是当下这个时间点综合实力最强的 AR 眼镜，但是否值得购买，也离不开价格因素。尤其对比同系列目前至少便宜 1000 元的 XREAL One，考虑到 AR 眼镜目前的使用场景，外观因素或许较为次要，主要优势其实就是来自光学系统升级带来的更大视场角。</p>
  <p>值不值，相信各位自有判断，但小雷想说的是，XREAL One Pro 大概率也代表了接下来 AR 眼镜在很长一段时间内的一个前进方向，即更大视场角。而另一个方向，我们或许就要等到搭载 Android XR 的 Project Aura 来回答了，只是让人有些担心的是，届时国内版本怎么办？</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3395160704157831</id>
            <title>Bill Inmon：为什么你的数据湖需要的是 BLM，而不是 LLM</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3395160704157831</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3395160704157831</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 26 Jul 2025 06:40:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数据湖, ChatGPT, 商业语言模型, 非结构化数据  
<br>  
<br>  
总结: 文章指出，85%的大数据项目失败，数据湖常沦为“污水池”，而ChatGPT等通用大语言模型成本高昂且生成的是非结构化文本，无法满足企业需求。商业语言模型（BLM）通过行业特定词汇和通用商业词汇的组合，提供精准、高效的解决方案，能将非结构化数据转化为可分析的结构化数据。BLM已在多个行业应用并取得成效，相比通用模型更具成本效益和针对性。文章建议企业评估现有文本分析方法，选择适合的预构建BLM，并进行少量定制，以利用非结构化数据的价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当你尝试使用文本生成 AI 解决结构化数据问题时，你投资的数据湖就变成了‘污水池’ &nbsp;<strong>。</strong> ” &nbsp;—— &nbsp;<strong>Bill Inmon</strong>&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_9550a10e1a7a45409aceb3dc3e700e6e@000000_oswg308344oswg826oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据 Gartner 的研究， <strong>85% 的大数据项目都失败了。2023 年，规模达 152 亿美元的数据湖市场</strong> 增长了 20% 以上，但大多数企业却无法从文本数据中提取价值。&nbsp;</p>
  <p>“数据仓库 之 父” <strong>Bill Inmon</strong> 将这些失败的实施称为 <strong>“污水池”</strong> 和 <strong>“数据沼泽”。</strong> 这就是为什么你现在的方法不起作用的原因。那么，什么才是有效的呢？&nbsp;</p>
  <h2><strong>大语言模型的陷阱正在耗尽预算</strong>&nbsp;</h2>
  <p>供应商一直在推销同样不完善的解决方案：“只需将 ChatGPT 添加到您的数据湖中！”&nbsp;</p>
  <p>这个建议会让你付出高昂的代价。&nbsp;</p>
  <p><strong>ChatGPT 每天要花费 70 万美元</strong> 才能维持运营。对于中型应用程序，企业实施 <strong>每月的运行成本为 3,000 至 15,000 美元</strong> 。对于处理 10 万次以上查询的组织来说，仅 API 成本 <strong>每月就高达 3,000 至 7,000 美元。</strong>&nbsp;</p>
  <p>这还不包括基础设施开销。&nbsp;</p>
  <p>但成本并不是真正的问题，根本问题更为严重。&nbsp;</p>
  <p><strong>ChatGPT 生成的是文本，而不是</strong> <strong>结构化</strong> <strong>数据</strong>&nbsp;</p>
  <p>当您分析 10,000 张客户支持票时，您不希望 ChatGPT 撰写有关客户感受的文章。&nbsp;</p>
  <p>您需要结构化数据。&nbsp;</p>
  <p>情绪评分 、 分类问题 、 趋势指标 、 可操作的洞察，填充仪表板并推动决策。&nbsp;</p>
  <p>ChatGPT 会给你更多文本阅读。这与你的需要恰恰相反。&nbsp;</p>
  <h3><strong>95%的浪费问题</strong>&nbsp;</h3>
  <p>以下是 Inmon 的杀手级见解： <strong>ChatGPT 的知识中只有 5% 与您的特定业务相关。</strong>&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_6d8ec76e59ab46b399ecee5374a3be34@000000_oswg381609oswg841oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大型语言模型涵盖了世间万物。军事地图、名人趣闻、体育统计数据、流行文化参考。您的银行业务不需要了解达拉斯牛仔队的统计数据。&nbsp;</p>
  <p>但你却要为这一切付出代价。&nbsp;</p>
  <h3><strong>对于关键任务决策来说不可靠</strong>&nbsp;</h3>
  <p>ChatGPT 会产生幻觉。它会生成看似合理但实际上完全错误的信息。&nbsp;</p>
  <p><strong>87% 的数据科学项目从未投入生产。</strong> 不可靠的人工智能使这一问题更加严重。&nbsp;</p>
  <p>在企业环境中，可靠性每次都胜过创造力。&nbsp;</p>
  <h3><strong>企业人工智能军备竞赛无人获胜</strong>&nbsp;</h3>
  <p>Inmon 称之为 <strong>“巨大的宇宙笑话”。</strong>&nbsp;</p>
  <p>美国银行、花旗集团、富国银行、摩根大通等主要银行都投入了数百万美元来打造基本相同的 大型语言模型 。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_d8be89d3603b44c2bd3eb731b00aa2a1@000000_oswg219183oswg790oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>保险公司、医疗保健机构、制造公司也都这么做。&nbsp;</p>
  <p>每个人都在构建庞大的通用模型，但实际上他们只需要其中的一小部分功能。&nbsp;</p>
  <p><strong>2024 年，人工智能市场规模达到 2350 亿美元</strong> ，到 2028 年将超过 <strong>6310 亿美元。</strong> 然而， <strong>70% 的组织仍在进行试验，</strong> 而不是部署可用于生产的解决方案。&nbsp;</p>
  <p>与此同时， <strong>54% 的组织在基本数据移动方面遇到困难</strong> ——这是任何人工智能项目的基础要求。&nbsp;</p>
  <p>这就像购买一把带有 500 种工具的瑞士军刀，而您只需要一把螺丝刀。&nbsp;</p>
  <h2><strong>BLM</strong> <strong>商业语言模型：外科手术解决方案</strong>&nbsp;</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_c46758b9484b415fa3d2b10e48d9ab84@000000_oswg339515oswg569oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>商业语言模型 (BLM)</strong> 不是采用通用的万能模型，而是采用精确的方法。&nbsp;</p>
  <p>它们恰好包含两个组件：&nbsp;</p>
  <p><strong>行业特定词汇 (ISV)</strong> ：您所在行业独有的术语</p>
  <p><strong>通用商业词汇（GBV）</strong> ：通用商业语言</p>
  <p>这种有针对性的方法与 <strong>Gartner 的预测</strong> 相一致，即企业将转向 <strong>特定领域的语言模型和可以微调的更轻量级模型。</strong>&nbsp;</p>
  <p><strong>微软最近推出了</strong> 针对特定行业的定制化人工智能模型。他们正在与拜耳在农业领域合作，与 Cerence 在汽车领域合作，与罗克韦尔自动化在制造业合作。&nbsp;</p>
  <p>市场认识到行业特定的人工智能能够带来真正的价值。&nbsp;</p>
  <h3><strong>现实世界的 BLM 示例</strong>&nbsp;</h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_ad3a543adfba4d94a275b4e943835265@000000_oswg286185oswg819oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>银行业 BLM 包括：</strong>&nbsp;</p>
  <p>贷款、信用卡、储蓄账户</p>
  <p>外汇兑换、出纳、支票</p>
  <p>法案合规、付款保证金</p>
  <p>存折条目、付款到期日</p>
  <p><strong>餐饮业 BLM 包括：</strong>&nbsp;</p>
  <p>服务模式、菜系（墨西哥菜、中国菜、意大利菜）</p>
  <p>餐具、烹饪方法、菜单规划</p>
  <p>高级餐厅、牛排馆、快餐类别</p>
  <p>厨房运营、服务员管理</p>
  <p><strong>关键的见解是：</strong> 这些词汇并不重叠。&nbsp;</p>
  <p>银行术语从来不会出现在餐馆的语境中。 餐馆术语从来不会出现在银行的语境中。&nbsp;</p>
  <p>这种分离可以实现激光聚焦的准确性和效率。&nbsp;</p>
  <h3><strong>真正有效的情境智能</strong>&nbsp;</h3>
  <p>BLM 不仅能识别术语，还能理解关系：&nbsp;</p>
  <p><strong>法律</strong> <strong>法</strong> <strong>规</strong> → 认定为立法</p>
  <p><strong>发薪日贷款</strong> →与信用卡功能挂钩</p>
  <p><strong>付款银行</strong> →归类为银行机构</p>
  <p><strong>APR（年利率）</strong> &nbsp;→连接到利率规范</p>
  <p><strong>AFN</strong> &nbsp;→ 被认定为阿富汗货币</p>
  <p>这种情境理解确实能带来成效。麦肯锡报告称，如果高级文本分析部署得当， <strong>呼叫处理时间</strong> <strong>可减少40%，转化率可提高50% 。</strong>&nbsp;</p>
  <p>普通的 LLM 无法达到这种精度。&nbsp;</p>
  <p><strong>你不想构建</strong> BLM <strong>的 69 个复杂因素</strong>&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_e28364ec35a341b697c972aa46fa489b@000000_oswg371375oswg799oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>想要创建自己的 BLM 吗？不。&nbsp;</p>
  <p>Inmon 的团队确定了 <strong>69 个必须解决的复杂因素</strong> 。以下是一些需要解决的问题：&nbsp;</p>
  <h3><strong>语言挑战</strong></h3>
  <p><strong>邻近分辨率</strong> ：“达拉斯牛仔队” vs. “达拉斯” vs. “牛仔队”&nbsp;</p>
  <p><strong>地区拼写</strong> ：“colour”（英国）与“color”（美国）&nbsp;</p>
  <p><strong>否定处理</strong> ：正确解释“不”、“从不”、“无”&nbsp;</p>
  <h3><strong>技术障碍</strong></h3>
  <p><strong>同形异义词解析</strong> ：“HA”可能表示心脏病发作、头痛或甲型肝炎&nbsp;</p>
  <p><strong>词干提取</strong> ：识别“moving”与“move”相关&nbsp;</p>
  <p><strong>多语言支持</strong> ：西班牙语、德语、法语、俄语、普通话</p>
  <p><strong>姓名识别</strong> ：识别“Mary Levens”这个人&nbsp;</p>
  <h3><strong>情境智能</strong></h3>
  <p><strong>火灾</strong> 可能意味着建筑物紧急状况、武器发射或终止雇佣关系&nbsp;</p>
  <p>每个上下文都需要不同的处理并产生不同的分析输出。&nbsp;</p>
  <p>大多数组织都低估了这种复杂性。&nbsp;</p>
  <h3><strong>从沼泽回到湖泊：转变</strong>&nbsp;</h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_f35d77b2687a41a6b7e20359dd89e550@000000_oswg212746oswg799oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果正确实施，BLM 会将非结构化文本转换为结构化的可查询数据。&nbsp;</p>
  <p>这项功能解决了一个重大问题。 <strong>每天会产生 3.28 亿 TB 的数据。2025 年，每年将产生超过 181 ZB 的数据。</strong>&nbsp;</p>
  <p><strong>80% 到 90% 的商业数据都是非结构化的。</strong> 然而，根据德勤的研究， <strong>只有 18% 的公司利用非结构化数据。</strong>&nbsp;</p>
  <p>BLM 使组织能够应用熟悉的分析工具：&nbsp;</p>
  <p><strong>Tableau</strong> 用于可视化&nbsp;</p>
  <p><strong>Excel</strong> 分析&nbsp;</p>
  <p>用于关系映射的 <strong>知识图谱</strong>&nbsp;</p>
  <p><strong>自定义仪表板</strong> ，提供实时洞察&nbsp;</p>
  <p><strong>行业应用取得成果</strong>&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_5724d37e550f44babfeed3913448d407@000000_oswg152801oswg809oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>医疗保健</strong> ：医疗记录和药物试验分析。&nbsp;</p>
  <p><strong>财务</strong> ：客户情绪和合同评估。FitBit <strong>在六个月内分析了 33,000 条推文，</strong> 以自动识别产品痛点。&nbsp;</p>
  <p><strong>保险</strong> ：保修索赔和风险评估与精确匹配。&nbsp;</p>
  <p><strong>法律</strong> ：合同分析和合规性监控。 <strong>文本挖掘可识别案例先例</strong> 并撰写有影响力的法律论据。&nbsp;</p>
  <p><strong>制造业</strong> ：用于预测见解的质量报告和维护日志。&nbsp;</p>
  <p>模式很明显： <strong>大多数组织缺乏资源或工具来解析</strong> 企业规模的非结构化数据。BLM 系统地解决了这个问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>预先构建的优势改变一切</strong> <strong>！</strong>&nbsp;</p>
  <p><strong>这些特定于行业的 BLM 已经存在。</strong>&nbsp;</p>
  <p>据 Inmon 称，预先构建的模型涵盖了大约 <strong>90% 的所有业务类型：</strong>&nbsp;</p>
  <p>保险、银行、建筑&nbsp;</p>
  <p>房地产、制药、航空&nbsp;</p>
  <p>零售、酒店、石油和天然气&nbsp;</p>
  <p>餐厅等等&nbsp;</p>
  <h3><strong>只需极少的定制</strong>&nbsp;</h3>
  <p>虽然 BLM 涵盖了绝大多数行业术语，但每个组织都有独特的术语。&nbsp;</p>
  <p><strong>定制很简单，通常占总词汇量的不到 1%。</strong> 无需从头开始建造。&nbsp;</p>
  <h3><strong>需要采取行动的数字</strong>&nbsp;</h3>
  <p><strong>85% 的大数据项目失败。87 % 的数据科学项目从未投入生产。70 % 的组织仍在试验人工智能。</strong> 同时 <strong>2024年企业管理的非结构化数据将翻一番。</strong>&nbsp;</p>
  <p>数据生成和数据利用之间的差距日益扩大。&nbsp;</p>
  <p><strong>商业语言模型代表着一种范式转变</strong> ：从昂贵的通用人工智能到精确的、以行业为中心的、可立即获得投资回报的人工智能。&nbsp;</p>
  <p>与 ChatGPT <strong>每天 70 万美元的运营成本</strong> 不同，BLM 提供具有成本效益、有针对性且可有效扩展的解决方案。&nbsp;</p>
  <h2><strong>实施路线图</strong>&nbsp;</h2>
  <p>前进的道路比大多数人意识到的要清晰得多：&nbsp;</p>
  <p><strong>1. 评估您当前的文本分析方法。54</strong> &nbsp;%的 <strong>组织在数据迁移方面举步维艰</strong> ， <strong>85% 的大数据项目以失败告终</strong> ，因此了解您当前的状况至关重要。&nbsp;</p>
  <p><strong>2. 确定您的行业特定词汇需求</strong> 请记住， <strong>80-90％的业务数据是非结构化的</strong> ， <strong>只有18％的公司利用它</strong> 。&nbsp;</p>
  <p><strong>3. 评估适合您行业的预先构建的 BLM 选项，</strong> 而不是通过通用解决方案加入 <strong>价值 2350 亿美元的 AI 市场。</strong>&nbsp;</p>
  <p><strong>4. 计划最低限度的定制要求，</strong> 通常少于总词汇量的 1%。&nbsp;</p>
  <p><strong>5. 利用现有的分析工具来实施，</strong> 充分利用您当前的基础设施投资。&nbsp;</p>
  <h3><strong>实施策略</strong>&nbsp;</h3>
  <p>问题不在于您的组织是否需要更好的文本分析。&nbsp;</p>
  <p>随着 <strong>非结构化数据在 2024 年翻一番</strong> ，且 <strong>70% 的组织仍在试验人工智能</strong> ，紧迫性显而易见。&nbsp;</p>
  <p>真正的问题是：你会选择高效、有针对性的商业语言模型吗？还是继续纠结于那些消耗资源、却提供极少价值的通用解决方案？&nbsp;</p>
  <p>您的数据湖不必一直是一片沼泽。&nbsp;</p>
  <p><strong>如今，将人工智能重新转化为战略资产的工具已经面世。随着人工智能市场规模到2028年将增长至6310亿美元，商业语言模型就是您</strong> 将数据 负债 转化为竞争优势所需要的。&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTIyMDE1NA==&amp;mid=2247503462&amp;idx=1&amp;sn=9f8b2416ca7b67fff3e9cb289ad8450e&amp;chksm=96ae3d2400de9df0f7b61ca16db03a811c82fc55f06d3e97ef07b62dac41a940f611e3fe5100&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数据驱动智能”（ID：Data_0101）</a>，作者：晓晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3394559503009926</id>
            <title>京东做酒旅，比外卖安静</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3394559503009926</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3394559503009926</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 26 Jul 2025 02:40:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东, 酒旅行业, 供应链, 竞争壁垒  
<br>  
<br>  
总结: 京东高调进军酒旅行业，推出“零佣金”会员计划，试图通过供应链优势降低成本。然而，酒旅行业竞争激烈，携程等老牌OTA平台已占据市场主导地位，且连锁酒店集团拥有成熟的供应链体系，京东面临巨大挑战。尽管京东拥有PLUS会员流量优势，但低频消费和用户心智固化使其难以快速突破。京东需找到差异化切入点，才能在酒旅市场分得一杯羹。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜王崭</p>
  <p>编辑｜王亚琪</p>
  <p>在互联网流量逐渐到达天花板之际，生活服务，是一个尚能容纳更多玩家，依旧存有竞争空间的领域。</p>
  <p>作为“猫狗拼”三巨头之一的京东，则在2025年高调进入了生活服务领域。先是用百亿补贴的打法进军外卖行业，引得美团、淘宝纷纷加入战场，而后又在今年6月18日，赶在暑假前推出了最高3年“零佣金”的“京东酒店PLUS会员计划”，进军酒旅行业。</p>
  <p>京东野心满满，刘强东也公布了自己做外卖、餐饮的逻辑——刘强东表示，酒店背后有庞大的供应链，很杂乱并且成本很高，而京东希望能把客户成本降到原来的2/3。</p>
  <p>这不是京东第一次入局酒旅行业。</p>
  <p>2011年，京东就推出了机票服务，又在2015年投资了途牛网。2020年，京东直接宣布和携程签署战略合作协议，将携程核心产品供应链接入京东平台。</p>
  <p>如今，随着京东高调进军酒旅行业，携程也消失在京东平台内。</p>
  <p>但想做好供应链生意，并没有这么简单，京东闯入酒旅行业，就和当初闯入外卖行业一样，首先要面对的就是早已形成竞争壁垒的老玩家们。</p>
  <p>曾经，京东的对手是美团、饿了么，如今，京东的对手则是携程、同程、美团和飞猪等OTA平台（Online Travel Agency，在线旅游平台）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_40d2892c27af43a280dbaa36c164f6b6@000000_oswg221894oswg1080oswg2139_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“目前国内有自营酒旅供应链的厂商没几个。”一位酒旅行业从业者表示，不少平台的酒旅供应链，实际上也是借的携程供应链。成立26年的携程，已经在酒店资源上占据明显优势。另一个难题则是，不少连锁酒店集团早已经有了自己的价格体系和成熟的用品供应链，从床品、沐浴乳到茶包，都是酒店品牌形象的一部分，不会轻易更换。以华住集团旗下供应链平台“华住易购”为例，2024年交易额接近250亿元，它也是头部酒店集团收入的一部分。这意味着，即使京东成功说服酒店入驻平台内，也很难打动这些经营者和酒店集团，放弃自有的用品供应链，转而采购京东的产品</p>
  <p>即便社交平台上有酒店经营者和用户期待着京东这条鲶鱼入场搅局，但京东想要分走酒旅这块蛋糕，要做的，远比做外卖更多。</p>
  <h2><strong>雷声大，雨点小</strong></h2>
  <p>时间过去一个多月，京东的酒旅生意，和轰轰烈烈的外卖生意形成了鲜明对比。</p>
  <p>在年初高调开展外卖业务并打出“0佣金”旗号后，京东便屡屡发布外卖战报。</p>
  <p>从上线1个月入驻30万家堂食餐厅，到全职骑手突破10000人，再到外卖上线40天日订单破100万、上线两个多月日订单破1000万……</p>
  <p>反观酒旅生意。在京东6月18日高调宣布进军后，京东酒旅就在首页占据了两个入口，点击“京东旅行”和“品质生活”板块中的“优惠机酒”，都可以进行预定酒店、机票和购买门票等操作。</p>
  <p>但京东官方账号京东黑板报，只在6月20日发布了一篇文章，表示近两天收到了近5万家酒店商家的入驻申请，而订单规模、用户数据等信息，都一直没有公布。</p>
  <p>京东静悄悄，社交平台上的风向也有些不同。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_33a5f233471f4c5dadf117d36614f7cc@000000_oswg129245oswg1079oswg1781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然在京东做酒旅消息出来后，不少商家表示了自己的兴奋和激动，“希望和做外卖一样，他们打的时间长一点，对商家也有好处”。但很快，就有商家发现目前个体工商户还无法入驻京东平台，这约等于直接拒绝了一批民宿经营者。</p>
  <p>“想要进京东，只能迂回，京东的民宿是和木鸟民宿合作的，入驻木鸟民宿也能蹭一波京东流量。”在云南经营民宿的木木表示，京东和木鸟民宿很早就已经开始了合作，如今点击京东酒旅中的民宿板块，链接的依旧是木鸟民宿。</p>
  <p>从拒绝个体工商户来看，目前京东瞄准的，可能还是一些成规模的酒店，但想要吸引到这些酒店，并不是一件容易的事。</p>
  <p>社交平台上的“避雷”声，似乎也暂时盖过了支持的声音。小红书上，“避雷，千万不要用京东订酒店！”“京东酒店为什么会自动退款？”“京东订酒店体验感太差”等类似的帖子不在少数。一些曾经喊着希望京东把价格打下来的消费者，也转而吐槽京东“让人失望”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_3827a492ef114809aeda7b3cbec04e16@000000_oswg106401oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“自动退款，可能是酒店商家没有接单，并不是京东自动取消了用户的订单。”曾在OTA平台做了两年酒店产品的大刘表示，一些酒店订单是二次确认订单，消费者下单后，酒店要在规定时间内确认是否还有符合订单的房型，如果没有及时确认或者没有房间了，订单可能就会被取消。</p>
  <p>除了二次确认订单，在大刘看来，消费者反馈被取消订单，还有另一个可能，就是京东酒旅的地位，在商家心目中还不够“重”，“商家可能优先处理其他平台的订单”。</p>
  <p>这一点，或许也能从京东酒店的库存情况看出。</p>
  <p>以7月25日—7月26日为例，携程、美团和飞猪三个平台上，都显示杭州康莱德酒店依旧有客房可以预定，但在京东上，杭州康莱德酒店显示该日期暂无可以定房间。同时，搜索杭州拱墅亚运公园亚朵酒店的双床房，携程、美团、飞猪和京东四个平台中，价格最低的反而是飞猪平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_2ac9a1024e5947b7ab414529adc40bb6@000000_oswg128899oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从一个月前的高调进场，再到如今的安静局面，京东做酒旅，似乎远没有做外卖来得高歌猛进。</p>
  <h2><strong>难啃的硬骨头</strong></h2>
  <p>酒旅生意的蛋糕，确实足够诱人。</p>
  <p>携程的毛利率常年在70%以上，交银国际预测携程2025年的毛利率能够达到82.5%，这一数据比奢侈品集团LV的毛利率还要更高。</p>
  <p>在正式进军酒旅行业前，刘强东透露了京东做餐饮、酒旅，其实都为了背后的供应链去做铺垫，“我们并不是一个所谓多元化的公司。但大家可以看到，京东集团所有业务只围绕供应链展开，如果跟供应链无关的事情我从来不碰。现在京东做到所有业务100%都围绕供应链”。</p>
  <p>但供应链，并不是一个好做的生意，京东也早已意识到了供应链生意的不易。</p>
  <p>2007年，京东自建物流，最开始，京东物流只为京东商城服务，直到2017年才独立并且逐渐向外开放，彼时京东物流的主要产品，就是“一体化供应链解决方案”。2021年，京东物流独立上市，但直到2023年，成立16年的京东物流才实现盈利。</p>
  <p>而现在进军酒旅行业，供应链搭建也是一个大难题。</p>
  <p>虽然不少平台都有着酒旅业务，但不少平台其实都是和携程达成合作，借用携程的供应链。</p>
  <p>做酒旅，是个苦活，最为困难的，是怎么让众多酒店进入平台，0佣金的政策看起来诱人，但对于不少酒店玩家而言，单量才是他们最看重的因素。</p>
  <p>大刘表示，目前国内OTA平台已经形成了一定的竞争壁垒，“携程在跨境游和国内酒旅行业都算老大，下沉市场的酒旅也已经被美团占了很大一部分，飞猪这几年也做了一些动作，这些都是京东的竞争对手”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_d1f3463352f24e8db4b742c7db5e7871@000000_oswg310396oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>浦银国际研究报告显示，携程与去哪儿网的合计市场份额在2021年已超过50%，同程市场份额约为14.8%，位居全行业第三位；在出境游方面，携程更是在2024年以48.3%的占比位居首位，拥有绝对的优势。</p>
  <p>酒旅行业同样存在B端供应链和C端用户流量的规模优势，1999年成立的携程，经过26年的发展，有着足够的垂类流量，能从B端拿到更加有优势和竞争力的价格，有着更强的议价能力。</p>
  <p>相比之下，初出茅庐的京东，很难在短期内，用平台内的电商用户流量，撬动商家、酒店集团和供应商提供更有竞争力的价格。</p>
  <p>同时，京东入局酒旅，可能可以撬动部分独立酒店、民宿等商家，却暂时难撬动有着自己的平台和APP，搭建出自己的会员体系的连锁酒店集团，不少连锁酒店集团，也在积极“去OTA化”。</p>
  <p>2024年9月，华住集团创始人季琦在内部平台发布了名为《培元固本·论会员的重要性》的文章，直言部分门店过于依赖OTA补客，有店长为保出租率让利给OTA。</p>
  <p>值得注意的是，季琦本人就是携程的创始人之一，当他提出这一问题，自然也能看出酒店行业确实存在过于依赖OTA平台，失去了获客能力的现象。</p>
  <p>这一现象导致的结果就是，酒店间接失去了定价权和话语权，还可能因为OTA平台的定价导致酒店价格体系混乱。</p>
  <p>此后，华住会便开始了“去OTA化”，2025年7月，华住会还在自己的直订平台“华住会”推出 “订贵即赔、降价可退”的保障，并且表示保障直接覆盖携程、美团、同程、去哪儿、安可达（Agoda）这五家主流合作平台挂牌价。</p>
  <p>连锁酒店集团开始研究自主获客的渠道，开始打磨自身，自然也对和OTA平台的合作开始谨慎。</p>
  <p>大刘表示，酒旅行业还有一个模式，就是不直接和酒店集团合作，而是从有着酒店资源的供应商处获得资源上架到平台上，但这样可能存在一些问题，“一个就是供应商、代理商靠不靠谱，大供应商会比小供应商靠谱，但很多大供应商也在和携程合作，京东怎么去挖人家也是个难题”。</p>
  <p>同时，酒旅行业存在一定的“稀缺性”，“外卖商家比较多，这家沙县小吃不和你合作，街对面的另一家沙县小吃说不定就愿意和你合作了，但酒店、机票这些，不是能随便找到替代品的，比如一个景区的五星级酒店不和你合作，周边可能也就这么一家五星级酒店”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_27814eb199d94851ad49f06d6f437dd5@000000_oswg1567102oswg1009oswg1406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>飞猪百亿补贴</p>
  <p>即便京东拿出“百亿补贴”做酒旅，也可能面临其他OTA平台的“狙击”——此前，美团和飞猪同样做过补贴活动，2020年，飞猪就推出过覆盖酒店、交通出行和景区乐园的“百亿补贴”活动。</p>
  <p>酒旅的供应链难以搭建，想要切入众多酒店背后的用品供应链，也不是一件容易的事。</p>
  <p>华住会、亚朵和希尔顿等连锁酒店，早已有了自己完善的供应链体系。在某些程度上来说，酒店背后的供应链，也是给用户留下深刻印象的重要一环。</p>
  <p>比如提到亚朵酒店，消费者就会想到舒适的枕头、被子，亚朵也在线上线下零售这些产品。比如提到桔子酒店，消费者就会想起酒店内的桔子味洗护产品和桔子糖……这些酒店集团，早已有了自己固定或者已经独立成型的供应链体系，京东想要切入，势必是件难事。</p>
  <h2><strong>京东，能做下一个美团吗</strong></h2>
  <p>在《晚点LastPost》的报道中，刘强东谈及外卖之争时坦言，“客户过来的时候，现在有40%的人去买我们的电商产品。我们做外卖亏的钱，也比去抖音、腾讯买流量要划算”。</p>
  <p>和曾经想要用外卖刺激消费者点击进入京东一样，京东做酒旅，也瞄准了“流量”，但逻辑可能有所不同——比起高频的外卖消费，酒旅消费本就是低频消费，对于大多数人来说，酒旅的消费频次可能比电商消费频次更低，京东这次瞄准的，或许是平台内的PLUS用户。</p>
  <p>京东坐拥3500万PLUS会员，这些会员的年均消费是非会员8.4倍，此前，京东PLUS会员体系就和华住、万达、首旅如家等20家酒店集团达成合作，京东PLUS会员可以享受免费早餐、延迟退房、房型升级等专属权益。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_327a270f363b4bef85c6f96fda584575@000000_oswg202982oswg1080oswg2157_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>京东针对PLUS会员推出的酒旅服务</p>
  <p>京东的PLUS会员，其实和中高端酒店的主力客群有不小的重合度，京东做酒旅，或许也有激活这部分会员，“深挖”他们钱包的意思。</p>
  <p>但问题是，较低的消费频次和较高的客单价，会让用户习惯固化平台，消费者会更习惯于在早已培养出用户心智的携程、去哪儿和飞猪下单。</p>
  <p>经常出差的小易就表示，虽然知道京东在做酒旅，但自己还是更倾向于在携程或者飞猪上订酒店，“用习惯了这两个平台，如果订单出什么问题了我知道怎么找售后怎么解决，但是用京东，还是有点不放心”。</p>
  <p>怎么让用户从“购物平台”心智转向“旅行服务”，也是京东的一大难题。</p>
  <p>此前，想要攻进酒旅行业的玩家就不少，美团，就是其中成功的一员。</p>
  <p>2014年，美团就成立了酒旅部门，走的是高频打低频路线。用自己高频的外卖、团购等本地生活服务项目积累的庞大流量池，去打低频的酒旅业务，还同样使出了“补贴”策略。</p>
  <p>借助消费趋于理性的风潮，美团酒旅借着开始比价的消费者，成功打入下沉市场，客单价200元左右的酒旅业务，在某一程度上和携程形成了差异化竞争，分走了一块酒旅行业的蛋糕。</p>
  <p>生活服务市场的蛋糕足够大，京东依旧存在机会，或许也可以用高频的电商消费去打低频的酒旅消费，但问题在于，京东应该从什么角度切入酒旅市场。</p>
  <p>走高星酒店路线，已经有了携程这个前辈，走下沉市场路线，则有了美团这个竞争对手，走民宿路线，京东目前的民宿借助的还是木鸟民宿的资源。</p>
  <p>想要成功分到酒旅行业的蛋糕，光有“百亿补贴”是不够的，找到差异化的切入口，才是京东能否分到蛋糕的关键。</p>
  <p>而对于京东而言，或许早已有了“十年磨一剑”的耐力——一直做供应链生意的京东，早已做好打苦战、打硬仗的准备。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MjU2Mjk3Mw==&amp;mid=2652899389&amp;idx=1&amp;sn=841cc5f78afc6d26acd603da81fe46d4&amp;chksm=85d45b4d3813c4d7e3348eca9334c9bd429e5f8318a753eb7548f220cc0767f68a55df22477b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电商在线”（ID：dianshangmj）</a>，作者：王崭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3394559572543621</id>
            <title>Meta发布“意念操控”腕带，研究登Nature，要抢马斯克生意？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3394559572543621</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3394559572543621</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 26 Jul 2025 02:13:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 表面肌电图,非侵入性神经运动接口,腕带,手势识别  
<br>  
<br>  
总结: Meta研发了一种基于表面肌电图(sEMG)的通用非侵入性神经运动接口,以腕带形式实现手势识别。该技术摆脱了对传统输入设备的依赖,不受动作遮挡影响,且无需定制解码器。团队开发了高灵敏度腕带和通用机器学习模型,在300多名受试者测试中实现了高精度手势识别。测试显示其手势识别速率达0.88次/秒,手写输入速度20.9字/分钟。该技术可应用于日常交互、辅助技术、医疗康复等领域,有望重新定义人机交互范式。Meta已在AR眼镜原型中完成技术验证。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西7月25日消息，7月23日，Meta现实实验室（Reality Labs）在Nature上发表最新论文《A generic non-invasive neuromotor interface for human-computer interaction》（用于人机交互的通用非侵入式神经运动接口）。&nbsp;</p>
  <p>这项创新主要推出了基于<strong>表面肌电图（sEMG）</strong>的<strong>通用型非侵入性神经运动接口</strong>。该接口以<strong>腕带</strong>形式呈现，无需通过侵入性手术，就能够精准捕捉手腕部位的神经信号，识别包括点击、滑动和捏合在内的多种手势意图，甚至在手部自然下垂的状态下也能实现隐蔽操作。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_9e8c260679094c9792600855f1c9f3dd@000000_oswg152562oswg1000oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与传统的键盘、鼠标、触摸屏等输入设备不同，它<strong>摆脱了对中间设备的依赖</strong>。并且，相较于基于摄像头或惯性传感器的手势系统，它<strong>不受动作遮挡的影响</strong>。而与侵入性的脑机接口相比，它也<strong>无需定制解码器</strong>，且能在不同人群中实现通用化应用。&nbsp;</p>
  <p>基于<strong>300多名</strong>受试者提供的<strong>超过100小时</strong>肌电数据，研究团队还开发出具有高度适应性的机器学习模型。该模型最显著的特点是<strong>无需个人校准</strong>即可实现高精度手势识别，而仅需少量个性化数据就能将笔迹识别准确率<strong>提升16%</strong>。&nbsp;</p>
  <p>Meta在2023年通过Orion AR眼镜原型完成该成果的早期技术验证。&nbsp;</p>
  <h2><strong>高灵敏度腕带+通用解码模型</strong></h2>
  <p>为实现这一突破，研究团队从硬件和模型两方面着手。&nbsp;</p>
  <p><strong>硬件方面：</strong>该团队研发了一款高灵敏度、易佩戴的sEMG腕带（sEMG-RD）。&nbsp;</p>
  <p>该腕带采用干电极、多通道记录设计，采样率达2kHz，噪音低至2.46μVrms，续航超过4小时，且有四种尺寸以适应不同腕围。其电极布局经过优化，能精准捕捉手腕、手部和前臂肌肉的电信号，甚至可检测到单个运动单位动作电位（MUAPs）。&nbsp;</p>
  <p>在研发过程中，团队经过多次材料测试与结构优化，才确定了最终的腕带设计，以确保其佩戴舒适性与信号采集稳定性的平衡。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_118f9ac143d8418db7a18ebe5015ca26@1200352198_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p><strong>数据收集与模型训练方面：</strong>该团队构建了可扩展的数据收集基础设施，从数千参与者获取训练数据。&nbsp;</p>
  <p>基于这些数据，团队开发出通用的sEMG解码模型。模型采用了多种深度学习架构，如用于手腕任务的长短期记忆（LSTM）层、用于离散手势任务的1D卷积层加LSTM层，以及用于手写任务的Conformer架构等，以适应不同交互场景的需求。&nbsp;</p>
  <p>在模型训练阶段，研究人员还运用了迁移学习等先进技术，加速模型收敛，并通过不断调整超参数，提升模型的泛化能力与准确性。&nbsp;</p>
  <h2><strong>0.88次/秒手势识别手写输入达20.9字/分钟</strong></h2>
  <p>在连续导航任务中，sEMG的闭环手势解码中位数性能为<strong>0.66次/秒</strong>；这意味着用户在进行连续的手势操作以控制光标等对象在屏幕上导航时，平均每秒能够实现<strong>0.66次</strong>精准的目标获取，大大提升了操作效率。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_e1a9da4b3abc45abb71a231712edc835@1200352198_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>在离散手势任务中，其手势检测速率达<strong>0.88次/秒</strong>，即用户做出如握拳、伸指等离散的特定手势时，系统能够以<strong>每秒0.88次</strong>的速度快速识别并做出响应。&nbsp;</p>
  <p>戴sEMG腕带的测试者，手写输入速度可达<strong>20.9字/分钟</strong>，且通过个性化调整sEMG解码模型，手写模型的解码性能可进一步<strong>提升16%</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_ec7b0c6c235b4869b761b4611b5e9ac4@1200352198_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>值得一提的是，这些模型在无需针对个人进行训练或校准的情况下，就能在不同人群中表现良好。其在离线评估中，对未参与训练的参与者，手写和手势检测的分类准确率<strong>超过90%</strong>，手腕角度速度解码误差<strong>小于13°s⁻¹</strong>。&nbsp;</p>
  <p>研究团队在不同年龄、性别、身体状况的志愿者群体中进行了广泛测试，均得到了上述稳定且优异的结果，验证了该神经运动接口的通用性与可靠性。&nbsp;</p>
  <h2><strong>未来应用：潜力广泛，前景可观</strong></h2>
  <p>这一技术在多个领域都有着广阔的应用前景。&nbsp;</p>
  <p><strong>日常交互：</strong>可应用于智能手机、智能手表、智能眼镜等移动设备，实现无缝输入，尤其适合在移动场景中使用，解决传统输入方式在该场景下的局限性。&nbsp;</p>
  <p>比如，用户在行走、乘车时，无需再依赖屏幕触摸或键盘输入，仅通过简单的手部肌肉活动，就能完成文字输入、指令下达等操作，让信息交互更加便捷高效。&nbsp;</p>
  <p><strong>辅助技术：</strong>为行动不便者提供新的交互方式，例如那些因肌肉无力或肢体缺失而难以使用传统设备的人群，通过细微的肌肉活动就能实现与计算机的交互。&nbsp;</p>
  <p>对于肢体残疾人士，他们可以借助该接口，以自身独特的肌肉运动模式控制轮椅、假肢等辅助设备，获得更高的生活自主性。&nbsp;</p>
  <p><strong>医疗康复：</strong>可用于临床诊断和康复治疗，如监测患者的肌肉活动情况，辅助制定个性化康复方案，或作为闭环神经康复范式的一部分。&nbsp;</p>
  <p>医生能够通过分析患者使用该接口时的肌肉电信号数据，更精准地了解患者的肌肉恢复状态，及时调整康复训练计划，提高康复效果。&nbsp;</p>
  <p><strong>新型控制方式探索：</strong>有望实现对意图手势力量的直接检测，开发多自由度联合控制，以及低做功的控制方式，甚至可能催生出基于神经运动信号空间的全新交互形式。&nbsp;</p>
  <p>例如，在工业控制领域，工人可以通过佩戴该接口，以更自然的方式远程操控复杂设备，减少操作失误，提高生产效率。&nbsp;</p>
  <p>此外，该技术还为脑机接口等相关领域提供了借鉴，其大规模数据收集和模型训练方法可能为解决其他接口的校准问题提供方向。&nbsp;</p>
  <h2><strong>结语：下一代人机交互范式或将被重新定义</strong></h2>
  <p>Meta在2023年通过Orion AR眼镜原型完成了技术的前期验证，2025年核心研究成果正式被顶级学术期刊Nature收录发表。&nbsp;</p>
  <p>这项技术有望从专业AR设备逐步拓展成为通用电子设备的交互标准，最终实现“让计算机理解人类手势”的技术愿景。&nbsp;</p>
  <p>这种以人为中心的交互理念，或将重新定义下一代人机交互范式。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652786191&amp;idx=2&amp;sn=bebacde4aca1f0b1be0e4947ccfa52b5&amp;chksm=85482236e9d3afac9d9920fb0061f583f600b72a6db254ab87998fa246b2325bce3040ee0dcc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：王 涵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3394331415026051</id>
            <title>阿里巴巴：人到中年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3394331415026051</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3394331415026051</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 26 Jul 2025 01:31:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 闪购大战, 阿里巴巴, 蒋凡, 电商竞争  

总结:  
1. 阿里巴巴面临抖音、拼多多的激烈竞争，蒋凡回归后主导淘宝闪购战略，投入600亿资源。  
2. 蒋凡通过聚焦核心业务（服饰、美妆）、优化商家合作机制（JBP、天合计划）和流量工具，稳住了淘天基本盘。  
3. 淘天重新强化价格优势（88vip补贴）和新品首发阵地，与抖音形成平衡。  
4. 蒋凡推动“红猫计划”打通小红书种草转化链路，补充淘天流量短板。  
5. 闪购大战是阿里整合生态资源的“淮海战役”，目标改变行业721格局，防止竞对蚕食份额。  
6. 阿里通过闪购提升月活目标（10亿），并借战役激发组织战斗力，应对“中年危机”。  
7. 蒋凡以技术+产品能力成为阿里AI变革关键人物，其胜负将决定阿里能否跨越周期。  
8. 电商仍是阿里主战场，需避免与拼多多、抖音的多线作战，优先巩固淘天防御体系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_8c9bd2cbdd6d450b9c30dca832c22af9@69403_oswg38942oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>明天是闪购大战的第4个周末，预计还是没有铺天盖地的0元购，但战争从来没有停止，这背后遭遇“中年危机”，被迫卷入闪购大战的的阿里巴巴更不想让战争结束。</p>
  <p>近年来，人到中年的阿里巴巴眼睁睁看着抖音、拼多多快速从小透明成为最强竞争对手。蒋凡，这个没有花名的阿里异类，在经历了低谷之后，在40岁的不惑之年第二次站上了阿里的权利巅峰，豪掷600亿想要打赢淘宝闪购之战。当这位黑框眼镜、络腮胡的中年蒋凡成为中年阿里的执剑人，中年危机还是中年转机还未可知。</p>
  <h2><strong>三件不响的事 让淘天重回快车道</strong></h2>
  <p>蒋凡是一个被命运眷顾的人。从谷歌到友盟到阿里一直顺风顺水，直到2020年跌入谷底，被安排至极具挑战的国际业务历练，最终创造了业务的增长奇迹。在国际期间，被动躲过了抖音、拼多多的偷家，以及“1+6+n”分拆的动荡。从某种意义上说，阿里蛰伏4年的动荡，以及承压下频出的昏招都和蒋凡无关，反而成了“幸存者优势”，成就了蒋凡“阿里最能打仗的人”的身份。曾国藩说：“少年不得顺境，中年不得闲境，老年不得逆境！”恐怕是对蒋凡最好的注解。</p>
  <p>在蒋凡回归淘天前，阿里已经为其扫清了障碍，从战略上聚焦AI，该卖的业务也都卖掉了，重新聚焦电商主营业务；从组织上，将阿里最会做产品的处端召回淘宝，从旗手上，马老师回归让员工向心力重新凝聚。</p>
  <p>蒋凡权利集中，成了阿里巴巴的执剑人，一人掌控集团六成营收。在剑出鞘前，他做了三件足以改变淘天和稳住电商格局的事，这些事尽管不响，但却是水面下最重要的部分。</p>
  <p>第一是守住少数基石业务，淘天被抖音和拼多多偷家，商家和用户不断被鲸吞，淘天全盘已经失守，船到处都在漏水，蒋凡选择守住淘天服饰、美妆等几个核心行业，让核心业务的主阵地重新回到淘宝，守住核心的品。蒋凡释放更多的利润给商家，通过JBP降低商家佣金，通过天合计划、开放更多流量提升商家效率，改善运营工具，让淘天重新成为商家复购的主阵地。仅店铺惊喜券这一个工具,在第二季度整个店铺的转化率提升了近30%。确实稳住了基本盘，淘天的复购心智又回来了，商家也把在淘宝做复购提到了更高的优先级。</p>
  <p>第二是回归用户，回归经营，回归零售。零售的本质就是好产品、好价格。蒋凡通过平台补贴、商家协同让淘天再度成为品牌上新的第一阵地，淘天和抖音对于上新的争夺以淘天略微占优而处于平衡状态。在核心品类上，淘天的价格优势又回来了，特别是依靠88vip会员发券，价格优势超过了抖音。因此，投资人黄海说：“最近参加了一些阿里电商的行业活动，感觉蒋凡接手以来，阿里国内电商整体情况正在朝好的方向发展。”</p>
  <p>第三是用钱砸开流量大门。淘天不像抖音，拥有自循环的流量机制，淘宝对流量的渴求就像一个无底洞。蒋凡打开了新的流量口子，给想要放弃电商的小红书一记重手，亲自主导了和小红书“红猫计划”，这个计划在蒋凡回归前推了三四年一直没有推动，但蒋凡亲自出马谈妥了，那就让天猫的头部商家实现小红书从种草到转化的全链路打通，这对头部商家吸引力更大了，而且红猫计划也成了淘宝扶优的重要手段，成了吸引抖音商家来到淘天经营的一个筹码。</p>
  <p>三个措施让淘天的业务持续向好。阿里巴巴集团总裁、天猫总裁刘博（花名：家洛）曾对《晚点latepost》透露，今年 618全周期天猫剔除退款后的 GMV 同比增长10%，达到了三年以来最大增幅，且平台购买用户数实现双位数增长。阿里又重新回到了高速增长的快车道，以至于当某些商家在竞对保持个位数增长的时候，在淘天已经有了20%的高速增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_a290f6d588794bfe986d8d0d0cfa9e26@69403_oswg43068oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>淘宝闪购 &nbsp;执剑人蒋凡的必胜之战</strong></h2>
  <p>淘宝闪购是蒋凡重回淘天后严格意义上的第一战，也是马老师的练兵场。蒋凡内部的资源整合能力可见一斑，前天有一份淘宝闪购员工的专家访谈，里面提到说淘宝闪购的500亿补贴，100亿是阿里的补贴，120亿是饿了么的补贴，剩下280亿是蒋凡通过内部算账腾挪出来的。效果也很显著，淘宝闪购靠补贴稳住了8000万的日订单，逼平了竞对10年的成绩。</p>
  <p>稳住订单对淘天的意义重大，让组织有了继续投入资源到战场的理由。一方面是同城零售其实没有提到这么高的优先级，毕竟盘子就那么点。芩辉在公众号《独托邦》预测，2030年闪购宽口径的规模可能只有2万亿，闪购这点量相对于淘天2024年的8亿gmv占比还不高。</p>
  <p>闪购很重要，但还没有到现在就要打这一仗。如果不是京东闪购的百亿补贴喊让闪购关注迅速提升，蒋凡也不会现在入局。京东闪购偷的不是本地生活，偷的就是同城零售的份额，也就是淘天的电商份额。前车之鉴，拼多多和抖音在淘天的眼皮子底下把gmv从0快速做到了2024年的5万亿和3万亿（第三方报道），阿里不可能允许这样的事情再次发生。</p>
  <p>因此，从某种意义上说，淘天才是被迫卷入的那一个，在行业格局从721变成4：2.5：1.5：2的时候，淘天的领先优势已经是岌岌可危，本想猥琐发育，偷偷电商补课，奈何对手偷家，更不用说阿里分析师评估2030年闪购是一个拥有3万亿规模的大市场。</p>
  <p>另一方面，淘宝闪购承担了阿里月活10亿（此前是8亿，高峰值是8.5亿）的终极目标。马老师回归后疯狂的下指标，要闲鱼1亿日活，要淘天10亿月活，淘天电商要达到这个目标，没法依靠社区和内容，更靠不了电商，只能依靠新业务，闪购正好在困觉的时候送来了枕头。</p>
  <p>而且，闪购所在的同城零售本身也是淘天的基因之一。早在2015年，逍遥子就看到了同城零售的价值，他在2015年提出了新零售，推出了天猫超市，投资了银泰等产品，2020年提出了即时零售的概念，真正的把电商和同城零售结合到了一起，优衣库、海澜之家已经实现淘宝下单同城门店发货的高效协同之·。但是可惜，逍遥子的同城零售没有等来刘强东，反而成了逍遥子不会战略的清算。</p>
  <p>所以，蒋凡在阿里财报会上说，“闪购对于淘宝来说是一个高频次的场景，用户的活跃度和规模都会有更好的体现，淘宝和近场电商会有更多融合的可能性。”</p>
  <p>对于蒋凡来说，这也是不能失败之战，这是马老师退休之后重回一线的首次督导之战，也是淘天蛰伏4年后的首次对外宣战，更是整合阿里全生态的一场全公司之战。</p>
  <p>饿了么团队进入阿里园区协同作战，淘宝、支付宝这两个月活加起来13亿的超级APP全力出击，支付宝一度把首页最醒目的默认位置给淘宝闪购导流，高德、闲鱼、优酷等阿里资源疯狂的推广，淘宝闪购成了阿里124320人的首场大练兵，这场练兵有多夸张呢？为了推广淘宝闪购，赞助苏超的淘宝、支付宝、花呗、蚂蚁财富等产品对外甚至包装为“散装阿里”，但谁都知道阿里从来都是一个整体。</p>
  <p>从组织来看，阿里需要一场战役让所有员工回到战争状态，激发员工的创造力和进攻性，这对于每一个经历过“连呼吸都是错的时代”的老阿里人来说，他们迫切需要一场胜利，以挽回人才被抖音虹吸的现状。你可以说这是以赛代练，通过战斗让组织看到差距，暴露问题。马老师曾对干嘉伟说要借假修真，意思就是通过制订目标去锻炼团队，最重要的不是结果有没有实现，而是通过这个过程，带出一支能打硬仗的队伍。干嘉伟曾经用这个理念奠定了本地生活当下的格局。</p>
  <p>对于闪购的战斗者来说，战争机器一旦运转起来，往往就很难依某些个人意愿结束，因为战争都是双方或多方舍命搏杀，不是一方想停就停，任何一方想单方面停战，那就只能投降，那还要看另外一方接不接受你的投降。</p>
  <p>市场监管总局的约谈让闪购大战从水面以上变成水面以下，粗放的全民补贴不再能使用，战争也不再那么针锋相对，但已经入局的三方都知道，这是把闪电战变成了持久战，逼迫行业更良性的发展。淘天作为挑战者很清楚进攻可以小范围骚扰，防守就得全面跟进，所以闪购的战争必须要不断的发起小规模战役，才是挑战者最有力的策略，而这也符合马老师对闪购定下的打一个波峰做一波留存的战略，只不过现在是不能再打全国补贴来造波峰，但特定人群的波峰未必不能打。</p>
  <p>但有一个事实是，饿了么用10年失败证明无效，那就是小规模的二三线城市的补贴骚扰，少数城市的攻防战毛用没有，一点城市补贴马上被竞对在区域市场全线碾压，还并不能让竞对全局跟进，到最后只有死路一条。饿了么10年的失败经验证明，闪购的价格战一定是把竞对的全国资源都卷进来，让竞对陷入不得不全面补贴的消耗战，而这样的消耗战比拼的是谁血条更厚，谁的运营更高效。在血条厚度上阿里的利润是竞对的3.6倍，足足多了900亿，在运营效率上，阿里的运营是出了名的强大。</p>
  <p>闪购大战是蒋凡必须升级的一战，阿里给闪购大战的内部代号是“淮海战役”，也说明对闪购大战必赢的姿态，如果此战历史不胜，那战争就会变成消耗战，两党也有可能会划江而治。这完全是不可能接受的。</p>
  <p>蒋凡要做的是，重塑闪购行业格局，让行业721的格局变成541格局，让商家有自主选择平台的机会，这就会加速外卖的商家供给流动，相应的也就避免了竞对在闪购市场切掉淘天的份额。721格局是竞对最喜欢的格局，凭借行业的绝对份额，竞对完全不用理会所谓的小规模战争，因为这完全动摇不了它的商业底座，这也是饿了么一直突破不了的困局，但蒋凡给了闪购在淘宝的固定入口，一下子让饿了么的订单从2000万涨到了8000万，如果能守住这个订单量，饿了么就有了更多的商家资源，更稳住了外卖员的物流体系，饿了么的本地生活体系就可以良性运转起来，就可以腾出手来取做更多的业务创新和淘天协同。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_0f8a547cb8fb450087c0c4263f14df2d@69403_oswg37105oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>中年阿里遇上中年蒋凡</strong></h2>
  <p>阿里26岁，遇到了中年危机，阿里完全陷入了创新断代。最近10年阿里几乎没有推出过划时代的产品，夸克是9年前推出，闲鱼11年前推出，阿里云16岁高龄。阿里也失去了各个行业的断档领先优势，电商业务被抖音、拼多多切鲸吞掉了大半个身体，云业务被华为和腾讯切，企业办公被飞书切，市值和行业美誉度就更不谈了解，过去4年阿里经历了艰难的蛰伏期，现在正在慢慢走出低谷。</p>
  <p>人到中年的阿里也面临大公司病，各种黑话、各种组织臃肿、各种利益至上，阿里迫切需要一个假想敌来作为一个靶子，带动全体成员共同打仗，在战争中练兵、替换，重新让大公司病解题，毕竟只有业务发展才能打破一切藩篱，只有一个假想敌才能让战场变成练兵场。</p>
  <p>当别人的40岁还在摸爬滚打时，经历过2020年事件的蒋凡已经第二次站到巅峰，但和黄峥的战争，和王慧文的战争没打就结束了，完全是王不见王，现在85年的蒋凡需要和84年的王莆中，以及80年的陈磊对垒，在国内电商变化最激烈变化的几年离开，40岁的蒋凡还能比35岁的蒋凡更有战斗力吗？这是中年蒋凡需要给出的答案。</p>
  <p>每个人的35到45岁都会有中年的变化，经历过波峰低谷的蒋凡有了更大的全局视野，也有了更多的韧性，心力也到了新的阶段。很多时候中年危机和中年转机就是一步之隔。做的好就是转机，做不好就是危机，人和企业都是这样，某搜索公司的中年危机就有些过于长了，以至于现在都还没有度过。</p>
  <p>蒋凡的优势在于新产品研发，此前在淘宝被微信封杀链接时，蒋凡主导了淘宝直播的上线，彼时整个直播还是秀场和游戏直播为主，蒋凡把直播网红变成了一个个超级导购，让淘宝直播摆脱了部分流量依赖，也诞生了李佳琦和薇娅的第一代直播达人。这个既懂产品，又懂技术，又懂经营和管理的职业经理人是目前阿里最能打的人。他和蔡崇信、吴泳铭凑在一起，撑起了业务的铁三角，蔡崇信管钱，吴泳铭管技术，蒋凡管产品和运营。创业邦曾报道了蒋凡对产品的执着，他发现用户逛淘宝时更喜欢滑动，不喜欢点击，因此有了淘宝商品展示瀑布流；蒋凡还想过在商品购买详情页加上天气提醒，以便双十一的冬装销售，蒋凡阿里公认的营销鬼才。</p>
  <p>吴泳铭在年报中明示：“未来十年，最大变量是AI驱动的变革”。从某种意义上说，蒋凡完全是AI世代最妙的执剑人，作为谷歌帮的蒋凡本身就是技术大拿，他也是产品力、技术力的代表，甚至有媒体认为他是阿里最懂产品的3个人（其他2个人处端和无招），是少数懂技术、懂管理、懂战略的人，也是目前阿里最强之刃。</p>
  <p>中年危机和中年转机就是一步之隔，蒋凡或许就是阿里巴巴的胜负手。在互联网红利消失的当下，商家会更加迫切去做用户复购，去留下老用户的资产，抖音商家也迫切的需要去反内卷，这完全是淘天的蜜糖之地，巨大的发展空间。也让淘天有了可以喘息的空间。</p>
  <p>这一仗的胜负，将决定阿里是成为诺基亚式的“陨落巨头”，还是IBM式的“翻越周期者”。在蒋凡刚入职阿里的时候，并没有打算在阿里待多久，张勇用一句话留住了想跑路的蒋凡“想不想咱们一起折腾点事情，以后你可以讲故事给孙子听。”蒋凡的儿子才12岁，女儿才7岁，闪购的故事两个孩子应该能听懂了，电商的故事他们也将以用户的身份参战。</p>
  <p>但蒋凡的对手从来不是王莆中，而是陈磊和梁汝波，阿里的竞争对手也只有拼多多和抖音，电商才是阿里的主战场。拼多多也正在悄悄进入闪购市场，这才是蒋凡最耗心力的一场战役，只不过在此之前需要打扫战场，需要厉兵秣马，淘天耗不起全线开战，在淘天这个需要防守的现场，淘天的落后让人揪心，蒋凡要做的是慢慢修屋顶，保证暴雨来临的时候淘天的房子足够结实，当涌入足够做生意的商家时，淘天能够撑得住。</p>
  <p>这也是为什么飞猪在短期内并不会有什么大动作，飞猪的地基都发霉了，要做的是修炼内功，开始弄脏双手，到田里去看看庄稼到底怎么长大的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_cc6f937714b6417a8aa8517371889c8d@69403_oswg324235oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>40岁的蒋凡和26岁的阿里，都站在中年的转折点。当61岁的马云坐在BROMPTON自行车上，深情的目光望着过去，满眼都是自己35岁的影子。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uYTjfamXS1lyg5FD-PQxgQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤毛麟角”</a>，作者：毛琳Michael，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3395050002008455</id>
            <title>一场CEO隐身的发布会，一款定价狠辣的“半价Model 3”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3395050002008455</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3395050002008455</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 26 Jul 2025 01:00:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 零跑B01,新能源轿车,Model 3,10万元级市场  
<br>  
<br>  
总结:   
1. 零跑汽车推出首款纯电轿车B01，瞄准10万元级新能源市场，售价约为Model 3的一半。  
2. B01定位年轻消费群体，主打长续航、低电耗、智能驾驶和高性价比。  
3. 零跑管理层认为10万级纯电轿车是红海中的蓝海市场，当前产品存在智能化不足或空间局促等问题。  
4. B01将与同系列B10形成双车战略，覆盖更广泛消费层级，有望成为销量新引擎。  
5. 零跑产品矩阵涵盖微型车、轿车和SUV，价格从8万到20万元不等。  
6. 公司预计2026年将推出多款新车，并设定了年销50万辆的短期目标和400万辆的长期目标。  
7. 朱江明认为年销百万辆是车企生存的基础线。  
8. 零跑第二季度销量稳定增长，预期盈利将提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>Fast Reading</strong></p>
   <ol>
    <li>零跑汽车旗下B系列首款纯电轿车零跑B01正式上市，瞄准的是10万元级新能源轿车市场。</li>
    <li>零跑B01售价仅约为Model 3的一半，有望在上市后迅速打开局面，成为零跑销量增长的新引擎。</li>
    <li>朱江明透露，2026年将是零跑的大年，会推出五到六款车。</li>
   </ol>
  </blockquote>
  <p>杭州电竞中心，距离晚上七点的发布会还有一个小时，零跑汽车董事长、CEO朱江明早早就来到了现场。</p>
  <p>雪豹财经社在现场看到，他身穿带有零跑Logo的黑色短袖T恤，先是在门口的展区转了一圈，又跑到会场后台瞧了瞧，整个过程中，他不时跟身边的几位同事低语几句。</p>
  <p>七点整，朱江明已准时落坐在会场偏右侧第一排的位置，而正对舞台中心的一大片区域，被预留给了媒体。接下来的一小时中，在这个最多能容纳5000人的会馆，朱江明只须扮演好一个角色：一位安静的观众。</p>
  <p>当晚发布会的主题是“为年轻而来”，这是零跑汽车创始人朱江明第一次在重要的新品发布会上没有登台演讲。这一次，他将舞台交给了更年轻的管理层，整场发布会由零跑汽车高级副总裁曹力主持。刚开场，曹力就调侃起了朱江明，“B01是给年轻人做的车，朱总觉得自己不够年轻”。</p>
  <p>7月24日，零跑汽车旗下B系列首款纯电轿车“零跑B01”正式上市。这款新车定位“年轻人的高品质智能轿车”，面向泛都市圈25岁至35岁消费人群，共推出了三种续航六款版本，官方指导价区间8.98万～11.98万元，即日起开启交付。</p>
  <p>零跑将B01的首次亮相选在了总部所在地杭州。曹力详细介绍了这款车的诸多卖点，包括但不限于：650公里的续航，让城市通勤一周不充电；超低电耗，让每公里的充电成本仅需几分钱；同级唯一双高通旗舰芯片+激光雷达端到端辅助驾驶；零百加速6.4秒；电池终身免费质保。</p>
  <p>在现场展示的PPT上，曹力将B01的多项参数和性能与特斯拉旗下的Model 3进行对比，大多胜出或基本持平，但B01的售价仅约为Model 3的一半。“绝对是同级别市场上最能打的。”曹力如此总结。</p>
  <p>在新能源轿车市场，Model 3曾以先锋姿态刷新了市场对智能电动轿车的认知，把智能座舱、辅助驾驶和整车智能化带入大众视野，这种体验过去往往只出现在二三十万的车上。</p>
  <p>“Model 3是23万多，B01是12万左右，（虽然价格差异大）但我们可以用各项指标去对标。‘半价Model 3’，很多人这么说，我觉得确实有这个潜质。”在发布会结束后的媒体交流环节，朱江明补充道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250726/v2_6e374d60b8f44a14ab0b3d7e751373ca@000000_oswg50636oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>零跑汽车冀望，以“半价Model 3”的实力，满足用户既要续航，又要驾控、智能、空间，又要好看高颜值，还要全维安全的要求，同时让用户无需为预算妥协。“没有短板是零跑B01最大的亮点。B01给出的是一套跑得久、后劲足、容易被用户理解的方案。”曹力表示。</p>
  <p>从价格带来看，B01瞄准的是10万元级新能源轿车领域。乘联会数据显示，10万至15万元价位，是四年来渗透速度最快的价格区间之一。2021年，这一价位段的新能源渗透率仅为8.5%，2025年已突破50%。</p>
  <p>这个市场过去多被纯电网约车、家用插混、省空间的两厢车占据，这些车型或有浓厚的燃油车身影，或智能化程度较低，或后排拥挤，或单纯追求性能忽略其他成员的乘坐感受。“市场上始终缺少一台真正长续航、好开、智能、大空间、好看、安全的轿车。”因此，零跑管理层认为这是一个红海中的蓝海市场。</p>
  <p>盯上这个市场的不止零跑一家。在10万级纯电轿车市场，还盘踞着小鹏MONA M03、比亚迪秦、海豹06等车型。其中，MONA M03已连续8个月交付过万台，是小鹏汽车的销量支柱。</p>
  <p>在曹力看来，新能源的轿车很难做：做得不好的话，可能就变成了网约车；做得好的话，价格成本又不太好打下来。“所以主流的轿车、特别是10万出头的轿车，是非常考验车企功力的。”</p>
  <p>零跑汽车目前的产品矩阵主要覆盖微型车、轿车和SUV三个品类，产品谱系结构简明：</p>
  <p>T03打入10万元以下小车市场；B系列的纯电轿车和SUV覆盖8万～12万价格带；C系列中，C10、C11、C16构建了零跑最重要的SUV产品带，主打15万～20万元市场。未来，还将有D系列车型承担零跑产品向上、品牌向上的使命。</p>
  <p>目前B系列已有三款车：B10、B01，以及尚未上市的B05。最早上市的B10以月销量逾14300辆成为国内纯电动A级SUV销冠。“B10的热销已验证我们对市场需求的深刻理解，B01的加入将形成双车战略协同效应，覆盖更广泛的消费层级。”零跑汽车表示。</p>
  <p>6月，零跑汽车整体交付超过4.8万辆，在B01加入后，月销有望进一步提升。零跑汽车在一份新闻稿中乐观预测：“凭借零跑B10积累的良好口碑，零跑B01有望在上市后迅速打开局面，成为品牌销量增长的新引擎。”</p>
  <p>B系列和C系列的全面增长带来的不只是交付数量的提升，还有公司盈利能力的优化。零跑整个第二季度单月销量基本都稳定在4万台以上，预期当季的毛利和净利会有较大提升。</p>
  <p>展望来年，朱江明透露，2026年将是零跑的大年，会推出五到六款车，有A系列的，也有旗舰车型。“零跑不仅是全域自研，极致的创新也是必要的，没有创新就没有未来。”</p>
  <p>就在这次发布会的两天前（7月22日），零跑汽车首次上榜《财富》中国500强，位列第423位。“我们要确保零跑今年50万辆销量的达成，这是一个小目标。我们还要争取成为一个世界级的电动车企，目标是做到年销400万辆，这是我们的大目标。”朱江明重申。</p>
  <p>在这个大目标背后，是他一直以来的一个判断：年销百万辆是任何一家车企生存的基础。“不然会活得很累，五六十万的销量，也还是在挣扎求生的边缘。”</p>
  <p>封面来源：零跑汽车</p>
  <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTY3Njk1Ng==&amp;mid=2247512671&amp;idx=1&amp;sn=1862dce46ca2277bb408e953909aa169&amp;chksm=cf302a8098e4af9cad90753dacf2731a7ab1492011e9181deaab28bd817ba235eeb340267ae6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雪豹财经社”（ID：xuebaocaijingshe）</a>，作者：陈序宁，编辑 | 黄运涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3392591297267842</id>
            <title>中国AI应用出海：算力筑基，场景聚力——《2025年中国AI应用出海企业发展需求洞察报告》发布！</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3392591297267842</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3392591297267842</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Jul 2025 23:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI应用出海,算力基础设施,全球化营销,跨境支付

<br>
<br>
总结: 全球AI市场快速增长，中国AI应用企业加速出海但面临算力不足、支付成本高和营销渠道单一三大挑战。报告指出构建"算力筑基+营销破局+支付闭环"体系是关键，其中算力优化是首要突破口。GPU云因灵活性和全球化覆盖成为主流解决方案，同时需针对不同行业场景定制算力需求。在营销方面，社交媒体和AI技术助力本地化获客；支付环节则需解决合规和汇率风险问题。报告基于700家企业调研数据，为不同角色提供实战指导。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，全球AI市场迎来爆发式增长，贝恩数据显示，2023年全球人工智能软硬件市场规模已达1,850亿美元，并正以40%-55%的年增速扩张，预计2027年将突破7,800亿-9,900亿美元，其中AI应用市场规模将超4,070亿美元。在这一浪潮下，中国AI应用企业凭借技术代际突破、国内场景创新经验及政策支持，加速向海外市场扩张，成为全球AI生态的重要参与者。</p>
  <p>然而，中国AI应用出海并非坦途。36氪研究院调研显示，企业面临三大核心挑战：52.7%的企业存在全球算力基础设施布局不足的问题，这直接导致跨区域服务时延高、数据协同效率低；52.0%的企业受困于跨境支付结算成本高、周期长的问题，资金周转与全球化盈利受到制约；44.3%的企业存在全球化营销渠道单一的情况，难以突破地域文化壁垒实现精准获客。<strong>其中，算力作为AI应用的基础设施，直接影响模型训练效率、推理响应速度与服务覆盖范围，成为制约出海成败的关键变量。</strong></p>
  <p>综合来看，中国AI应用企业若要在出海征程中取得成功，需要构建一个完善的“算力筑基+营销破局+支付闭环”三角体系，而算力基础设施的优化是首要突破口。同时，通过场景化基础设施定制，满足不同行业、不同区域的个性化需求，实现差异化竞争，也是企业在海外市场立足的关键所在。</p>
  <p>在此背景下，36氪研究院基于对700家AI应用出海企业的问卷调研，发布了《2025年中国AI应用出海企业发展需求洞察报告》（以下简称 “报告”）。该报告全面剖析了AI应用企业出海现状、核心需求及未来趋势，并聚焦AI生产力工具、情感陪伴、音视频生成、教育、游戏、AI终端、具身智能等7大热门领域，拆解训练与推理阶段的差异化算力诉求，为企业制定出海战略提供了重要决策依据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250724/v2_96baa42cfe0545458450ed08ebbdf1cb@12547972_oswg1524067oswg944oswg1332_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>1. 算力筑基：全球化、弹性化与场景化并行</strong></h2>
  <p>随着AI应用在全球范围内的广泛普及，企业对算力的需求呈现出爆发式增长。报告显示，超70%的企业算力投入占研发比超10%，且推理需求年增超七成。这一数据充分表明，算力已成为推动AI应用企业发展的“第一刚需”。</p>
  <p>然而，在算力需求激增的同时，AI应用企业也面临着诸多挑战。全球访问时延高（58.7%），使得用户在使用AI应用时可能会遇到卡顿、响应迟缓等问题，严重影响用户体验；跨区域数据协同低效（57.0%），制约了企业在全球范围内整合资源、优化业务流程的能力；而弹性算力调动能力不足（52.3%）的问题，则导致企业难以灵活应对流量的大幅波动，极易出现资源闲置或过载的情况；算力成本压力（42.3%）也是企业不得不面对的现实问题，高昂的算力成本直接压缩了企业的利润空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250724/v2_9adbb4d0a9a341aeb65d47e1e08a14f1@12547972_oswg22787oswg1099oswg523_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为应对这些挑战，AI应用企业在算力解决方案上进行了积极探索。GPU云凭借快速部署、灵活扩展、按需付费等特性，成为AI应用出海企业的重要布局方向。目前，87%的企业依赖GPU云支撑出海业务，仅1.0%未采用GPU云服务。企业选择GPU云，本质是用“云化算力”破解推理的部署难题。其中，60.0%企业看重云平台集群管理与资源调度能力，借自动化算力分配应对跨地域负载；51.0%瞄准全球节点覆盖，实现多区域低延迟部署，匹配推理阶段用户实时交互需求。可见，GPU云已经从单纯的算力资源，演变为AI应用出海“技术协同+成本优化+全球化适配”的综合解决方案，成为AI应用出海突破算力瓶颈的核心路径。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250724/v2_8ca3e639b46f490fbef8c923beb01952@12547972_oswg40379oswg1099oswg597_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250724/v2_762fe2748ca5464d9f0ef0072f460ed5@12547972_oswg28270oswg1099oswg597_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>中国AI应用出海企业在选择算力基础设施服务厂商时，看重成本、技术支撑、效率、合规等多种因素的综合考量。</strong>调研数据显示，超半数企业最关注成本竞争力（59.6%）、技术支持与运维保障（58.7%）、产品与服务交付效率（58.3%），体现企业在算力投入上追求降本与高效响应的平衡；全球化算力布局（45.3%）、合规认证（31.0%）等需求，则凸显不同市场环境对算力服务的适配性要求。</p>
  <p><strong>与此同时，有一个数据非常值得关注。在GPU云厂商选择中，除了阿里云、谷歌云、AWS以外，赛道上逐渐开始有新的竞争者出现，GMI Cloud以36.3%的青睐度，成为AI应用出海企业的第三选择。</strong>这一数据的企业样本来源覆盖全球多个主流出海区域市场，企业类型包含初创型AI应用企业、成熟的跨国科技企业旗下AI应用出海业务等，能够比较真实地反映行业整体对于GPU云厂商的认可度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250724/v2_d97396e4134242bf9d3d626c17cb68f7@12547972_oswg90657oswg1268oswg599_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>场景定制也是算力解决方案的重要方向。报告对7大热门领域的分析显示，各领域虽在“低时延交互、高弹性调度、异构算力协同、全球化合规”上形成核心技术共识，但因场景特性存在需求分化。训练阶段，AI生产力工具聚焦多模态融合，情感陪伴侧重跨文化情感识别与人设微调，音视频生成需多设备兼容性及小语种数据增强，教育关注跨年龄段模型适配与小语种标注，游戏强调高逼真渲染和跨平台调试，AI终端注重多设备协同与模型轻量化，具身智能聚焦安全合规仿真及传感器数据标注；推理阶段，AI生产力工具追求实时交互低时延，情感陪伴需7×24小时动态响应与低功耗优化，音视频生成看重实时流处理与突发流量扩容，教育聚焦教学实时互动与合规审核，游戏强调毫秒级实时交互和图形算力优化，AI终端需端侧毫秒级响应及端云协同推理，具身智能则是关注微秒级运动控制与端侧实时决策。针对这些特定场景需求，企业需要定制化的算力方案，以确保AI应用的高效运行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250724/v2_3a3f4ffd056c40e7a24343509ba52e11@12547972_oswg30643oswg1094oswg596_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在成本优化方面，混合精度推理、异构算力协同等技术手段逐渐得到应用。通过这些技术，企业可将算力成本大幅降低，在保证算力性能的同时，实现经济效益的最大化。</p>
  <h2><strong>2. 营销破局：社媒驱动、AI赋能与本地化深耕</strong></h2>
  <p>在出海营销方面，社媒运营（63.0%）、合作伙伴引流（61.7%）、本地化内容营销（60.3%）已成为企业获取用户的核心渠道。社交媒体平台凭借其庞大的用户基数和强大的传播能力，为企业提供广阔的营销空间；合作伙伴引流则借助合作伙伴在当地市场的资源和影响力，帮助企业快速打开市场；本地化内容营销通过深入了解当地文化、消费习惯等，创作符合当地用户需求的内容，增强用户对品牌的认同感。</p>
  <p>然而，当前企业在营销能力方面仍存在诸多缺口。社媒运营成本高（64.0%），企业需要投入大量的人力、物力和财力来进行社交媒体账号的运营、推广以及与用户的互动；缺乏精准用户画像（57.7%），使得企业难以精准定位目标客户群体，营销效果大打折扣；广告ROI难量化（57.3%），企业无法准确评估广告投放的效果，难以优化营销策略。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250724/v2_ea239b0ae8b14398b1082273c493c014@12547972_oswg18644oswg1100oswg426_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为弥补这些能力缺口，AI技术正逐渐成为企业营销破局的有力武器。67.7%的企业期待AI优化社媒舆情监测，通过AI技术，企业能够实时监测社交媒体上关于品牌的舆情动态，及时发现负面信息并进行危机公关；57.0%的企业需要智能广告投放，AI可以根据用户的行为数据、兴趣偏好等进行精准广告投放，提高广告转化率。此外，自动化多语言内容生成也成为破解本地化生产效率瓶颈的重要手段，通过AI技术，企业能够快速生成多种语言的营销内容，满足不同地区用户的需求，提升营销效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250724/v2_57125fe4acbe4df38fcc51e3eeb8e99b@12547972_oswg18105oswg1100oswg420_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>3. 支付闭环：合规优先、效率升级与生态整合</strong></h2>
  <p>跨境支付作为企业出海商业闭环中的关键环节，面临着诸多痛点。合规审核复杂（61.3%），不同国家和地区的支付法规政策各不相同，企业需要投入大量的时间和精力来确保支付业务的合规性；多币种结算不足（54.0%），限制了企业在全球范围内开展业务，无法满足不同地区用户的支付需求；汇率波动风险（51.7%）也给企业的资金收益带来了不确定性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250724/v2_cc2cfeb658ac431785b92165109f2d86@12547972_oswg15698oswg1100oswg444_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>针对这些跨境痛点，企业有着明确的核心需求。65.0%的企业渴望实现一站式合规管理，通过整合各国政策，简化合规流程，降低合规风险；57.7%的企业需要实时金融工具，如汇率对冲工具，以稳定收益预期，应对汇率波动风险；24.7%的企业则注重本地化适配，支持电子钱包等区域主流支付方式，提升用户支付体验。只有满足这些核心需求，企业才能实现支付闭环的高效、稳定运行，为商业活动的顺利开展提供有力保障。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250724/v2_d65966ba5ada48a2b869fbc0c17953f4@12547972_oswg14591oswg1100oswg397_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>4. 实战数据导向的价值释放，为不同角色提供参考指南</strong></h2>
  <p>与侧重宏观分析或单一技术路径的报告不同，《2025年中国AI应用出海企业发展需求洞察报告》的独特价值在于其扎实的实战根基。该报告基于对700家出海一线AI应用企业的深入调研，呈现的并非仅是理论桌面推演，而是对市场真实需求的系统梳理。除了详实的数据与全面分析之外，更针对企业决策者、技术研发人员、投资机构及行业研究者等不同角色读者提供了差异化价值。</p>
  <p>对于企业决策者而言，报告揭示了“算力筑基+营销破局+支付闭环”的核心三角体系，特别是算力作为首要突破口的战略地位。基于对700家出海企业实战数据的分析，它为决策者提供了关键趋势判断（如GPU云的普及率与核心价值、场景化定制的重要性）和资源配置优先级（如算力投入占比、成本优化方向）。同时，报告深入拆解了7大热门AI应用领域在训练与推理阶段的差异化算力需求，并给出了具体的场景化算力部署方案建议。这些来自一线的洞察，是制定精准出海战略、规避核心风险的关键决策依据，能够帮助决策者构建强大的全球化竞争力。</p>
  <p>对于负责落地执行的AI技术研发与工程团队而言，报告的价值在于其高度的场景适配性与技术指导性。报告不仅指出了不同领域面临的核心技术挑战，还提供了针对性的算力配置建议和优化路径。关于场景定义基础设施、软件释放硬件价值、多模态融合等前沿趋势的分析，也为技术选型与架构演进拓展了创新思路，助力团队更有针对性地提升产品性能与用户体验。</p>
  <p>对于投资人和行业研究者，报告提供了理解中国AI应用出海生态与关键驱动力的全景图。它量化了市场机遇、精准定位了核心挑战，并揭示了头部玩家的实践路径。对7大领域差异化发展路径和算力需求的深度剖析，为识别高潜力赛道、评估企业技术壁垒和商业模式可持续性提供了宝贵的行业基准与前瞻视角。报告中关于基础设施优化策略（如GMI Cloud等解决方案）的讨论，也指向了支撑整个出海生态的关键服务环节。</p>
  <p>需要强调的是，AI技术的迭代速度远超传统领域，应用形态与用户需求可能在短期内发生显著变化。本报告聚焦的核心价值在于为未来1-2年这一关键战略窗口期提供决策支持。然而，无论技术如何演进，对高效、稳定、低成本算力基础设施的需求，始终是支撑AI应用全球化服务能力的基石。本报告对算力挑战的深度剖析、对GPU云等解决方案的价值论证以及对场景化部署的强调，恰恰抓住了这一长期存在的核心命题，为企业构建可持续的出海竞争力提供了不随时间轻易过时的底层逻辑指引。</p>
  <p>如果您想获取700家企业的实战数据、7大领域算力需求梳理，从而抢占2025年AI应用出海先机，您可以点击【<a href="https://sg7k9x4oaq.feishu.cn/share/base/form/shrcnnv3hGMy9FvUr9pc6riuxre" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">下载链接</a>】获取报告全文。这些来自一线的经验总结，能够为企业制定出海战略提供扎实的数据支持和实践指导，帮助企业在激烈的国际竞争中脱颖而出，实现AI应用出海的成功。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3394297916606595</id>
            <title>更丰富的Windows AI功能，却折射出AIPC的尴尬</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3394297916606595</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3394297916606595</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Jul 2025 12:12:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AIPC, NPU, Windows 11, 微软  
<br>  
<br>  
总结: 文章讨论了PC行业在适配AI功能时的问题，指出NPU并非运行本地大模型的必选项，CPU和GPU也能支持。作者测试了多种AIPC设备，发现AI生态不缺软件适配，但用户需自行寻找和配置。微软最新Windows 11引入了多种AI功能，如智能体交互、智能文本和图片处理，但这些功能有硬件限制，如仅支持高通骁龙芯片或特定NPU算力。微软旨在推广NPU生态，但这一做法忽视了现有硬件的多样性，限制了AI功能的兼容性，引发用户对AIPC实用性的质疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>此前，我们三易生活曾多次在相关内容中吐槽过PC行业在适配AI功能时的种种奇葩现象，也做过一些实际的“AIPC”测试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_4b117eec0a8f4921a8215d2018893903@5091053_oswg41855oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如我们曾测过“没有NPU的老电脑能不能跑端侧AI”，结果发现如今的CPU和GPU其实普遍都能支持运行本地大模型，NPU并非“必选项”。</p>
  <p>又比如，我们还多次尝试过折腾现代“NPU”的前身，也就是当时还叫做VPU的外挂算力单元。实践证明，Windows系统直接就能识别出这个“视觉处理单元”、并自动安装驱动，但却不能将其当做NPU来使用。（关于这个课题，我们还在持续尝试中）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_f2a739340b104d7296fa8b4e3b701dd5@5091053_oswg20722oswg750oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，我们还先后测试，并长期使用了多个不同品牌、不同架构的“AIPC”。这里面既有常见的、带NPU的x86平台，还包括高通骁龙X系列、苹果M系列等其他的架构方案。</p>
  <p>从我们自己的体验来说，目前PC端的AI生态其实并不缺乏“软件适配”，这些AI软件和功能有些直接来自于相关硬件厂商的驱动集成（比如很典型的例子就是NVIDIA和AMD显卡驱动就自带AI插帧、AI超分、AI视频处理、AI音频降噪等功能），有的则源自于硬件厂商悉心培育的“生态合作伙伴”圈子（Intel在这方面做得尤为出色）。</p>
  <p>换句话说，只要用户真正懂得怎么折腾，并了解上哪去找他们硬件所适配的AI运行方案，哪怕是四五年前的老电脑，其实也一样能吃上“AIPC”的生态红利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_0cd0595143834d6fa6174fdae6fab5d0@5091053_oswg51693oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但前面说到的这种种“AIPC”生态和软件体验，普遍都有一个很大的缺憾，那就是它们基本上要么是PC厂商出厂预装（这种基本就限定只有可能是新购机用户才能用上），要么就需要用户懂得一些相关门道，去自己寻找适配的软件、甚至是自行配置运行环境和下载大模型。</p>
  <p>很显然，无论是哪一种情况，对于普通消费者来说其实都不够方便。那么对于如今的PC用户来说，到底有没有更简单、无需自行配置，且能够与操作系统结合得更为紧密的AI体验方式呢？</p>
  <p>至少在微软看来，是有的。</p>
  <p>就在2025年7月底，微软方面发布官方博客文章，详细介绍了最新版Windows 11已经引入的一系列AI功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_f9f39b8817924167b7b76f325de1ace4@5091053_oswg36738oswg750oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如，现在Windows 11的搜索框已经引入了智能体特性，用户可以通过自然语言让系统自动做出操作。像“鼠标的光标太小”、“调低屏幕分辨率”等，系统就可以自动更改相关设置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_653ad4f186ed47bdbf507de592f5bb1e@5091053_oswg56942oswg750oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>又比如，Windows 11如今也有基于端侧模型的“智能文本（Intelligent text）”功能，可以在离线的情况下实现文档总结、文档改写、基于文档创建待办事项等操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_7affab4bf08843f291d8280a9f8ddf3b@5091053_oswg40557oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，Windows 11也支持用AI加速一系列图片相关功能。其中既包括识别本地的图片内容，用文字描述“图片里在讲些什么”，还包括基于AI的图片美化，比如照片应用里对人像进行“重新打光”，在画图程序里实现交互式的文生图，或是在截图应用里精确截取某个形状、或是提取某种颜色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_631678ef3baa430ca890b8d36740e9fc@5091053_oswg43851oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，当然也不得不提到Windwos 11的“Recall（回顾）”特性，这个颇受争议的AI功能会记住用户过去编辑过的文档、图片、浏览过的网页内容等。根据微软方面的说法，它完全是在本地基于端侧算力实现的“用户行为分析”，所以不会有任何数据被上传。</p>
  <p>所以用户可以用自然语言向系统提问，更方便地找到自己已经遗忘的那些内容。比如“我看过的关于XX主题的网页”、“上次吃饭的照片”，Windows 11就会将相关页面、文件重新“翻出来”。当然，大多数对于这个功能的争议，或许并非源自于对AI的不信任，而是担心自己熟悉的人可能会因此“窥探”到那些自己不打算说出来的“黑历史”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_7088e2f6aa6a4160ae2967ec0f648a8a@5091053_oswg26314oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说了这么多，不知道大家有没有觉得哪里不太对呢？没错，如果与我们一样“恰好”很喜欢更新Windows系统的版本，也“恰好”拥有从11代酷睿桌面版到锐龙9000X3D在内的多种不同PC硬件平台，那么你就会发现，“明明系统是最新版了，PC硬件既有老平台也有最新的旗舰，可微软说的这些Windows 11自带AI功能，咋就一个也没看到过呢？”</p>
  <p>是的，这便是我们这次要吐槽的地方了。细看微软列举的这些Windows 11自带AI功能不难发现，其中许多都带有额外的“限制条件”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_2503151f14dc4c4cbeaf93e0f60eb3d9@5091053_oswg21552oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如，要想使用Windows 11的自然语言智能体，现阶段就必须是高通骁龙芯片的Windows 11 AI+ PC设备（也就是使用骁龙X系列处理器才行）。这功能目前还没适配AMD或Intel的处理器，哪怕它们理论上也有足够的算力。</p>
  <p>又比如，Windows 11的确集成了可用于文本改写的端侧模型，但它现在只支持英文。而且还不是说只对英文（文字）内容起效，而是必须要先将系统语言改成英文，才能“激活”这一功能。不仅如此，与前面的智能体交互情况相反，这个功能反而又不支持高通骁龙平台了，而是仅限于Intel和AMD的部分硬件才能使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_8d65dd1d87c046d2ac76dc2f85e77b2e@5091053_oswg68668oswg750oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这还没完，尽管高通很早就推出了内置NPU的Windows PC方案，Intel和AMD的“AI处理器”发展到现在，也都经历了至少三代的更迭，但当我们与相关硬件厂商沟通时，他们总是说，自家的软件、驱动能够保证哪怕是最早一代的AIPC平台也依然兼容最新的代码，同时这些“AI处理器”也都普遍支持CPU、GPU（核显）和NPU之间的异构处理加速，有些甚至还额外兼容与独立显卡进行“算力融合”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_9368707c5697406da0e29c15655c8074@5091053_oswg41692oswg750oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是在微软这边，Windows 11的大量自带AI功能却都仅限于在NPU上运行，而且只能支持少数NPU算力达到40TOPs以上的处理器型号。考虑到如今有大量最新款的高性能PC处理器NPU都没有达到这个标准，或者甚至是干脆不带NPU，所以微软这样的设计很显然就限制了Windows 11 AI功能的兼容性。</p>
  <p>那么为什么微软会这么做呢？从公开信息来看，他们似乎是认为有必要推广“NPU生态”，并使其成为未来PC里，继CPU、GPU之后的第三大主要计算单元，从而能够让AI程序以更高的效率“始终运行”，且不占用CPU和GPU的资源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_c299dec6ab934d08ac8a91c867371bdd@5091053_oswg53906oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不得不说，这种想法的初衷确实很好，但也在一定程度上忽视了当前PC行业硬件的客观现实。而且Windows 11这种对于“高算力NPU”的强绑定特性，并不完全符合所有用户的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_fbd4fa62f5864f7eb36255583960eebe@5091053_oswg60362oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>按照微软的技术标准，这种“AI桌面工作站”甚至都不能运行Window的AI功能</p>
  <p>毕竟大家都知道，NPU的优势是高效率、低功耗，但如果只看客观算力，现阶段NPU（哪怕是那些45TOPs的顶级型号）的“绝对性能”也依然比不过核显、更无法与独立显卡相提并论。 站在用户需求的角度，也并非所有用户使用的都是“便携轻薄本”，不是所有人都对设备的功耗或续航那么在意。</p>
  <p>对于大量的桌面PC用户，或是常年插电使用游戏本、移动工作站的用户来说，在需要用到AI应用时调用GPU、甚至CPU算力来实现更快、更高效的“全力运算”，难道不才是更合理的设计吗？为什么就非得纠结于NPU、强调所谓的“低功耗”呢。</p>
  <p>当然，微软的本意或许是好的，他们是想要推动PC处理器的架构革新。但当大多数人可能都没法真正用到这些“看起来很美”的Windows自带AI功能时，便不免会让大量普通消费者对于AIPC的实用性产生质疑，甚至是怀疑微软在落实“AIPC”构想时，是不是存在着客观上的技术力不足。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2XdCU0o0FAqhCAjy_qozBQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3394300471593089</id>
            <title>AI训练要尊重版权方，苹果打完“隐私牌”再出“道德牌”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3394300471593089</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3394300471593089</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Jul 2025 12:12:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 超级智能,AI科学家,基础模型,版权数据  
<br>  
<br>  
总结: 1. Meta高薪引进AI科学家庞若鸣，推动超级智能发展。2. 苹果发布2025年基础模型技术报告，优化端云协同模型性能。3. 苹果强调训练数据来源合法，遵守robots.txt协议，尊重版权方意愿。4. 加州法院裁定AI训练使用版权内容属合理使用，引发行业争议。5. 苹果与主流AI厂商数据抓取策略划清界限，但面临授权数据短缺困境。6. 出版业对AI整合内容感到不安，部分出版商已与OpenAI达成补偿协议。7. 谷歌AI Mode改变搜索生态，削弱出版商流量变现能力。8. 苹果的伦理声明被业内视为技术落后者的免责策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>志在“超级智能”的Meta无疑成为了当下硅谷的“风暴眼”，AI科学家的“转会费”更是已经媲美足球明星，其中最出名的莫过于以2亿美元身价加盟Meta的苹果基础模型团队负责人庞若鸣 (Ruoming Pang) 。</p>
  <p>日前，苹果方面公开了庞若鸣在该公司的最后一份成果《Apple Intelligence Foundation Language Models – Tech Report 2025》，展示了他们在进入2025年后在基础模型领域的技术革新。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_2c67943af82f44e8853bb2cadf837a21@5091053_oswg28296oswg600oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这篇论文中显示，他们继续打磨端云协同的混合模型，使得30亿参数的端侧模型Apple On-Device内存占用降低约37.5%，使得iPhone在不增加内存的情况下，可以允许用户在运行端侧模型的同时打开更多应用。而云端的Apple Server模型则获得了“并行轨道混合专家”，让模型在保持智能水平的同时提升了效率与扩展能力。</p>
  <p>除了关于模型本身的技术解析，苹果在这一论文中最大的亮点，莫过于Apple Intelligence的训练并未使用任何非法从网络抓取的数据。苹果方面强调其训练数据包括获得授权的数据、公开或开源数据集，以及通过Applebot网络爬虫抓取的公开信息。而对于明确反对数据抓取的出版商，则承诺不会抓取其内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_d8e96b72445848a8ae1b8f70117b022f@5091053_oswg18960oswg600oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道，随着美国的加州法院裁定AI初创企业Anthropic使用受版权保护的作品来训练AI大模型符合“合理使用原则”(fair use)，解除了桎梏的AI厂商几乎就变成了“出笼猛虎”。合理使用原则在二十余年前曾经庇护了互联网产业，现在又轮到AI行业。</p>
  <p>可是同样都是“合理使用”版权内容，在版权方的视角下，AI行业的破坏力显然更强，因为互联网萌芽时期的上世纪90年代和互联网高度发达的当下，社会信息化水平已经不可同日而语。一个最典型的例子就是扫描图书资源、并将其电子化的谷歌数字图书馆项目，互联网厂商最初想要合理使用版权内容都还需要花费一番功夫。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_6efa40de4a69424c93d1d4e0800358df@5091053_oswg12805oswg600oswg178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可随着互联网经济的发展，在信息交换效率快速提升的诱惑下，版权方纷纷开启了数字化转型，将自己的内容搬到互联网上。版权方这一操作固然会让内容得以传播到地球的各个角落，但同样也将其暴露在了AI厂商的爬虫面前。</p>
  <p>但由于技术水平的巨大差异，版权方面对AI爬虫时几乎无计可施，可偏偏如今法院又站在了AI厂商这边。这时候苹果站出来与其他AI厂商划清界限，就成为了业界难得的清流，他们表示“我们将继续遵循最佳的伦理抓取实践，包括遵守广泛采用的robots.txt 协议，允许网页所有者选择是否让他们的内容被用于训练苹果的生成式基础模型。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_ab0176308b0d422fa99d8cfab0450c7f@5091053_oswg18689oswg600oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，苹果还承诺网站方不需要担心拒绝Applebot会被“穿小鞋”，因为“网页所有者对Applebot可以访问哪些页面以及如何使用这些页面拥有细致的控制，同时这些页面仍然能出现在Siri和Spotlight的搜索结果中。”</p>
  <p>显而易见的是，苹果的这一声明将会帮助他们在版权方面前赢得不少印象分。</p>
  <p>然而在AI从业者看来，苹果的这个说法其实是在给自己开脱，并为其在AI领域可能要长期处于追赶状态打预防针。有一个业内人士才知道的秘密，是AI大模型相关技术之所以会在2023、2024年狂飙突进，并且大模型的性能实现了跨越式增长，其实是AI厂商一口气消化了互联网世界过去三十年积累的结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_408abe4ccd074365a77f8d568562fca3@5091053_oswg45965oswg596oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Common Crawl、The Pile、维基百科等公开或开源数据集，如今早已被AI厂商嚼成了“甘蔗渣”，苹果实际上强调的是使用了“获得授权的数据”。从某种意义上来说，苹果这篇论文中透露的“尊重出版商权益”是好事，可问题在于不是每一个出版商都愿意给予苹果尊重自己的机会。</p>
  <p>在人类目前已有的开源数据集几乎都被应用于AI大模型的预训练后，苹果就只能指望各大出版商新产出的内容。那么哪些出版商会愿意其数据被抓取用于AI训练呢？</p>
  <p>先来看看互联网内容平台，现在除了Reddit之外，全球主流平台几乎都有AI业务，比如马斯克的X有xAI，Instagram、Facebook、Thread是Meta旗下的产品，而YouTube背后则是谷歌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_cc83ee9b7e544bf3be06aa13c7b059b1@5091053_oswg16063oswg600oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>传统出版商的情况更加复杂，由于AI助手从搜索引擎手中分走了流量，以及AI重新整合内容的特性，许多出版商对于AI重塑其新闻编辑和新闻采集的方式越来越感到不安。看到这里，有的朋友可能会有疑问了，因为新闻集团、Axel Springer、康泰纳仕和美联社等重量级新闻出版商不是与OpenAI达成了协议。</p>
  <p>但OpenAI是OpenAI、苹果是苹果，两者不可混为一谈。这些因为作品被不问自取而感到愤怒的出版商，其实是不得不接受OpenAI的事后补偿。需要注意的是，随着谷歌以AI Mode为支点对谷歌搜索引擎进行改造，如今搜索市场已经变天。AI Mode的出现让用户无需点击链接即可获取所需信息，此举也被视为谷歌逐步降低对外部网站的引流力度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_c2902ef4663f4ac4aaf93225b19989b8@5091053_oswg11289oswg600oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI Mode减少了用户对于网站的访问，进而就会降低出版商的广告变现能力。OpenAI则敏锐洞察到了搜索市场的“权力真空”，SearchGPT的出现给了出版商一个谷歌搜索的替代选项，但苹果现在可没有这个筹码，毕竟Spotlight作为搜索引擎都很勉强，更遑论AI搜索了。</p>
  <p>缺乏获得授权数据筹码的情况下，公开数据又已经被消耗殆尽，所以苹果的这个声明似乎并不具备太多现实意义，而更像是一个“免责声明”。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AWUei1g5w8FbVA2DJCRRCg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3394242131446153</id>
            <title>115笔中标订单、10轮融资、连赚5年，宇树离上市只差一步</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3394242131446153</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3394242131446153</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Jul 2025 11:31:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宇树科技,人形机器人,IPO,资本市场  
<br>  
<br>  
总结: 宇树科技中标国内人形机器人领域最大单笔订单并启动科创板IPO，成为资本市场焦点。公司已完成10轮融资，估值超百亿，获美团、腾讯等巨头投资。宇树在B端和C端均有布局，中标订单115笔，2024年营收突破10亿元。创始人王兴兴强调成本控制，通过全栈自研实现盈利。宇树量产规模领先，正加速上市以提升市场占有率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>宇树科技再次成为焦点。</p>
  <p>7月11日，中国移动采购与招标网显示，智元机器人和宇树科技成功中标中移（杭州）信息技术有限公司的人形双足机器人代工服务采购项目，总预算高达1.24亿元，<strong>这一订单是国内人形机器人领域迄今公开的最大单笔订单，其中宇树订单4605万元。</strong></p>
  <p>7月18日，中国证监会官网显示，宇树科技已在浙江证监局完成辅导备案，辅导机构为中信证券。<strong>这表明，宇树正式启动IPO，冲刺A股科创板“人形机器人第一股”。</strong></p>
  <p>先是一笔大订单，后又释放上市计划，随着消息发酵，相关产业链上市公司股价应声涨停，宇树IPO点燃了资本市场。</p>
  <p>宇树在中国机器人公司里估值不算最高的，但无疑是最“当红”的。与近期集中计划IPO但仍在亏损的机器人公司不同，据一财商学院了解，宇树科技盈利情况良好。这也为它的上市提供了基础。</p>
  <p>天眼查数据显示，截至目前，宇树科技已先后融资10次，中标订单115笔。<strong>谁在押注宇树？谁在为宇树买单？从这些数据背后，或许可以发现宇树上市的底气。</strong></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>谁在押注宇树：</strong></h2>
  <h2><strong>10轮融资，企业估值超百亿</strong></h2>
  <p>天眼查信息显示，宇树基本保持每年一轮的融资节奏，至今已完成10轮融资，仅已披露的融资金额累计超过15亿元人民币。<strong>据财经杂志报道，今年6月宇树科技最新完成的C+轮融资金额近7亿元人民币，投后估值则一举突破百亿大关，超过120亿元人民币。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_9d5131d7ee5f45728763cbbdbf39a82d@5091053_oswg447206oswg1080oswg3251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从投资方的类型来看，除了在A轮便早早入场的顺为资本、红杉中国等知名投资机构， 其中还不乏互联网大厂和国资的身影。</p>
  <p>美团作为互联网大厂中的首发者，自B+轮首次持股宇树后持续加码，如今已是仅次于创始人王兴兴的第二大股东，持股约8.24%。腾讯、阿里则在最近纷纷入局，与中国移动旗下基金、锦秋（字节系）、蚂蚁、吉利资本共同领投宇树的C+轮融资。</p>
  <p>今年5月28日，宇树科技完成股改，是其为IPO铺路的最好佐证。同时公司还新增了一位董事——北京京国瑞股权投资基金管理有限公司总经理梁望南，这也是宇树首次引入国有资本背景的董事。而梁望南正是去年宇树C轮领投方——北京机器人产业基金的关键人物。</p>
  <p>近期梁望南对外表示，早在2024年3月底，北京机器人产业基金就完成了对宇树科技投资协议的签订，<strong>北京国资持股比例占5%</strong>。国资进驻标志着宇树科技从一家技术创业公司，正式迈入“国家队”加持的产业核心玩家行列。</p>
  <p>从投资方的数量来看，宇树最早期的种子轮仅由个人投资者尹方鸣独家注资200万元，2022年B+轮开始，多方资本才接连涌入。到2024年C轮融资，投资方数量多达21家，这一数字甚至超过了B+轮之前所有投资方数量的总和，彼时宇树的估值达到了80亿人民币。</p>
  <p>2025年春晚结束后，宇树科技方面人士对外透露，公司最近都不会开始融资，作为稀缺资源，宇树老股转让一度遭到一级市场的疯抢。宇树投资方容亿投资高级合伙人顾巨峯在今年4月告诉一财商学院：“每周至少能收到好几条微信问卖不卖，我们的回复一直都是不卖。”</p>
  <p>而经历出圈爆火、公司股改后，宇树的C+轮融资更是“手慢无”，除了行业巨头抢滩成功，深创投等绝大部分老股东也纷纷跟投。</p>
  <p>一级市场融资通道持续火爆，老股转让供不应求<strong>。资本热捧背后，究竟为什么这么多人抢着押注宇树？</strong></p>
  <p><strong>原因离不开两点：能赚钱，还是风口。</strong></p>
  <p>在具身智能行业普遍“烧钱”的背景下，宇树是少数几家“既能融钱，又能赚钱”的企业。近日，在天津夏季达沃斯论坛上，<strong>王兴兴首次披露，2024年度宇树科技营收已突破10亿元。</strong></p>
  <p>多位投资人的公开表态也佐证了宇树的盈利能力。今年3月，宇树科技的早期投资人赵楠对外表示，宇树科技自2020年以来每年都保持盈利状态。顾巨峯在今年4月也告诉一财商学院：宇树已经开始盈利了。</p>
  <p>在具身智能这条万亿级赛道上，资本“FOMO”情绪（Fear of Missing Out，错失恐惧症）又回来了，开始重金押注未来的产业机遇，而像宇树这样“既看得见未来，又抓得住现在”的企业，自然成为竞相争夺的稀缺标的。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>谁在为宇树买单：</strong></h2>
  <h2><strong>115笔中标订单，单笔最高数千万</strong></h2>
  <p>从公开的宇树中标信息可以看出，“能赚钱”这一点的确不是空穴来风。</p>
  <p>目前，宇树的机器人产品主要分为机器狗（Go系列、A系列、B系列）和人形机器人（H系列、G系列）两大方向。其中B系列的机器狗和H系列的人形机器人主打行业级应用，其余系列则面向娱乐、商业服务，甚至家庭服务等消费场景，<strong>可以看出，宇树在B端和C端均有布局。只不过目前最主要的场景还集中在B端（高校、企业、机构等）。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_fa42c16b570946d4a34c07c06d7b0626@5091053_oswg226782oswg1080oswg2514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从B端的销售情况来看，一财商学院整理了宇树科技自2018年至今的115笔中标订单，中标订单数量呈逐年递增的趋势，并且增速较快。截至今年7月，宇树科技的中标订单数量已达29件，这一数字与2024年全年中标订单量持平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_82fcef5607e74b7f952deb8b86e4ac13@5091053_oswg111052oswg1080oswg982_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从中标金额来看，目前宇树科技已公布金额的中标订单共87笔，订单总额近7783万元。单笔订单金额呈较大跨度，在万元至千万元不等，其中百万元以上的大额订单数量超18件。</p>
  <p>最新的一笔中标订单来自中移（杭州）信息技术有限公司2025年至2027年人形双足机器人代工服务采购项目，其中全尺寸人形机器人由智元机器人以7800万元中标；小尺寸人形机器人、算力背包及五指灵巧手则由宇树科技以4605万元中标。</p>
  <p>明显能看出，宇树的采购方以高校、科研机构、公共事业单位、国有企业为主。来自高校的订单共71件，撑起了宇树的半壁江山，其中不乏南方科技大学这类先购买机器狗，又复购机械臂的回头客。</p>
  <p>而今年，宇树订单里来自国有企业的中标订单数量首次超过高校，覆盖物资集散中心的自动化巡检、线下文旅的导览与表演等应用场景。宇树机器人正从高校和科研机构的实验室落地实际应用，这说明宇树的商业版图正在加速扩张。</p>
  <p>可以说，<strong>宇树的B端生意不仅叫座，而且叫好，十分可观。</strong></p>
  <p>再看C端，2月11日，宇树科技售价9.9万元的消费级人形机器人G1、售价65万元的工业级人形机器人H1上线京东平台。</p>
  <p>3 月，宇树入驻阿里巴巴集团旗下的跨境电商平台——速卖通，并上架多款明星产品，包括春晚同款人形机器人Unitree H1、G1以及四足机器狗系列；还接连亮相李佳琦、交个朋友等头部直播间。</p>
  <p><strong>显然，宇树试图借助与日俱增的大众影响力，通过电商进入C端市场。</strong></p>
  <p>从宇树京东自营店的数据上来看，截至目前，宇树机器狗Go2已售1000+。而最低9.9万的人形机器人虽难免引发“花钱买了个大玩具”的争议，但上架即售罄也充分印证了C端消费市场对前沿科技产品的接受度和购买力。</p>
  <p><strong>除了抢购潮，撬动C端市场的还有租赁热。</strong>供不应求的宇树不仅让一众租赁商赚的盆满钵满，甚至催生出了一个商机——购买宇树机器人进行租赁经营，日租金近万元，一个月就能回本。一财商学院曾对消费者做过调研：9万9买人形机器人，200多名消费者怎么看？｜怪东西</p>
  <p>B端和C端的合力，不仅成功打响了宇树的品牌影响力，也带来了实实在在的销量。高工机器人产业研究所（GGII）数据显示，2024年，宇树科技占据全球机器狗69.75%的销量份额。今年2月，宇树科技董事王其鑫透露，宇树的人形机器人出货量已位列全球第一。</p>
  <p><strong>如今的宇树已不存在“谁来买单”的生存焦虑，现在借势上市能大大提高宇树融资效率，加速提升市场占有率。</strong></p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>凭什么赚钱的是宇树？</strong></h2>
  <p>今年以来，一大波机器人相关企业集中扎堆港股，计划IPO。据一财商学院统计，它们普遍都是“带亏冲刺”“带亏上市”，相比之下宇树能达到盈利拐点实属不易。相关报道：AMR机器人跑出全球第一股｜怪东西</p>
  <p>宇树创始人王兴兴的个人风格决定了宇树科技发展路径。不同于谈理想，讲情怀，他多次主动提及“赚钱”这个务实的目标。研发第一款人形机器人时，他谈及公司原则是“不赚钱的不做”；也曾公开表态：不论机器狗还是机器人，都是小众市场，所以要把行业能赚的钱全赚了。</p>
  <p><strong>但想要赚钱，光卖得多还不够，还得会省钱。</strong></p>
  <p>今年2月，在与晚点的对话中，王兴兴自信表示自己对降成本还是比较有感觉的，更是直言：<strong>“不要跟我们比降成本，我们可以继续降低很多。”</strong></p>
  <p>在王兴兴看来， 实现成本控制的关键在于对整个生产链路的设计，而不是单靠大规模量产。况且具身智能领域不同于汽车，并没有那么大的需求。</p>
  <p>在产业整合方面，宇树选择了通过“能自研的全自研”，比如3D激光雷达、电机、视觉模组，甚至电池等部件都是宇树自产自研。</p>
  <p>把整个产业链牢牢地掌握在自己手上，一方面能省去中间商赚差价，提升产品毛利；另一方面更可控的产业链能够为产能提升和稳定盈利提供保障。</p>
  <p>比如，宇树中标订单中有不少万元以内的零部件采购订单。C端电商渠道京东、淘宝的宇树官方店也上架了机器狗专用电池、激光雷达等零部件，价格在100-4000元不等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_7ccb30e1bfd4429fa2c2ff050690d0a3@5091053_oswg86905oswg650oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">淘宝宇树官方旗舰店里售卖的机器人部件</p>
  <p><strong>虽然王兴兴直言：“很多人觉得我有量了就能降成本，这纯粹是幻觉。” 但谁都无法否认量产对商业化提速的重要性，更何况是从最开始就朝着赚钱目标去的宇树。</strong></p>
  <p>同样是头部玩家、同样有计划上市、也经常被拿出来与宇树作对比的智元机器人，在年初官宣交付完成1000台通用具身机器人，其中包括人形机器人731台，轮式机器人269台；宇树人形机器人2024年的交付量已突破1500台，还交付了2.37万台机器狗。王兴兴也表示，宇树的人形机器人2023年下半年就已经量产发货了。</p>
  <p>可以说，无论从量产的速度还是规模上来说，宇树都是相对领先的。</p>
  <p>而这与两者选择的路径有很大关系，智元是通过密集的投资与产业合作，试图打造一个具身智能的生态圈。天眼查信息显示，智元2023年2月成立至今不到三年，共对外投资27次，被投方多为具身智能的上下游公司。除此之外，还与软通动力、蓝思科技、均普智能等合资成立公司。宇树则是凭借全栈自研和垂直整合，构建从研发到商业化落地的闭环。</p>
  <p>7月开始，两家备受瞩目的公司都先后开启了上市竞速，究竟谁能率先上市，目前尚无定论。</p>
  <p>可以看见的是，此时的宇树量产已至，手握千万级订单，不仅被资本市场持续看好，也在消费市场打出了品牌影响力。万事俱备，只差“上市”的东风。</p>
  <p>值得注意的是，当前具身智能赛道竞争日趋激烈，华为等巨头也伺机而动，虽未直接下场“造人”，但巨头参团必将为行业带来新的变数。对宇树来说，上市并不是胜利，而是新的战场。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>晚点对话王兴兴：只要足够专注，我不信有什么问题解决不了； 晚点LatePost</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jl8-zf78TNeO7VFCi_2Asw?click_id=878" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一财商学”</a>，作者：Yicai商学 周子祺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3394267423263106</id>
            <title>采购也能像点外卖一样简单，融资5500万美元，这家AI公司要颠覆传统采购逻辑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3394267423263106</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3394267423263106</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Jul 2025 11:30:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI采购,企业效率革命,Levelpath,用户体验  
<br>  
<br>  
总结: 1. Levelpath通过AI技术重构采购交互体验，使采购流程像手机点外卖一样便捷。  
2. 其战略是增强而非取代传统采购平台，专注于移动优先和用户体验优化。  
3. 采用“先易后难”路径，从间接采购扩展到直接采购，逐步整合复杂供应链规则。  
4. 核心AI引擎Hyperbridge实现智能请求、动态审批和透明执行，提升采购效率。  
5. 与传统ERP系统协同，构建开放互补的采购生态，降低客户迁移成本。  
6. 标杆案例显示，客户在短期内实现显著成本节约和效率提升。  
7. 付费模式采用企业订阅制，聚焦财富500强企业验证价值。  
8. Levelpath的成功印证了垂直领域AI工具通过极致体验解决具体痛点的逻辑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>当AI让采购变得像手机上点外卖一样容易，这不仅是73亿美元采购软件市场的机会，更是一次彻底的企业效率革命。</p>
   <p>Levelpath，就是掀起这场变革的新玩家。</p>
   <p>不久前，Levelpath刚刚完成了5500万美元B轮融资，目标在本轮融资后实现收入翻四倍。</p>
   <p>它的底气来自于一个清晰的战略选择：<strong>不去取代Coupa或SAP Ariba，而是重构采购交互体验本身</strong>。简单来说，Levelpath打通采购与供应商的全生命周期记录，员工只需掏出手机、打开聊天界面，就能完成整个采购流程。</p>
   <p>支撑这一目标的，是其“先易后难，逐步做大”的业务扩张路径：</p>
   <p>Step1 从管理不严的“<strong>间接采购</strong>”入手，提供现成模板和手机平台，快速兑现价值；</p>
   <p>Step2 慢慢扩展到更复杂的“<strong>直接采购</strong>”，把供应链里的各种复杂规则整合进来，形成规模。</p>
   <p>不要低估设计的力量和用户满意度，即使在B2B领域也是如此。在AI时代，企业开始期望与消费者应用程序相同的用户体验质量。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>采购降本，做传统平台的"体验升级包"</strong></h2>
  <p>当我们谈到“降低采购成本”，可不只是去和供应商砍价那么简单。</p>
  <p>采购，是仅次于人力的第二大企业支出。可惜，现有工具不是“太重”，就是“太轻”。</p>
  <p>一边是SAP Ariba、Coupa等通用平台，功能强大却操作繁琐，员工望而却步；一边是Zip等AI新秀，虽轻量好上手，却牺牲了深度与流程控制。</p>
  <p>出路在哪？Levelpath提供了另一种可能。</p>
  <p>它不是来“替代”传统系统，而是主动扮演“增强层”（Enhancement Layer），与现有平台协同共生、互为补充，大幅降低客户迁移成本。Levelpath目前已与SAP、Workday等传统巨头建立官方合作关系，构建起一个开放互补的采购生态。</p>
  <p>Levelpath专注于打造面向员工的采购体验，不是让采购部门一个人扛起所有流程，而是人人都能轻松参与。核心战略：移动优先、体验友好。</p>
  <p>它是目前唯一支持手机端全流程操作的采购平台，用户可通过手机+对话式AI，轻松查询与提交采购请求，真正实现“下班也能做采购”。</p>
  <p>同时，Levelpath的界面如Uber般简洁直观，操作也有类似TurboTax一样的分步骤引导，新手也能按流程完成合规采购。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_26f24d15ce3946a89f0c6a40e1eb22cf@5091053_oswg644359oswg1080oswg799_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">用户可利用手机和对话式AI，随时随地了解某一采购流程</p>
  <p>Levelpath的魔力，源于其AI引擎Hyperbridge，它彻底改变了采购的交互与决策方式：</p>
  <p><strong>智能请求层</strong>：集中管理供应商关系数据，用户可用自然语言描述需求，自动匹配ESG供应商、拦截超预算申请、识别折扣等。</p>
  <p><strong>动态审批层</strong>：AI会基于组织架构匹配审批链，支持动态调整审批节点（如小额采购自动审批、大额采购触发财务总监审核），验证通过后将结构化数据同步至传统平台。</p>
  <p><strong>透明执行层</strong>：AI可生成采购订单，供用户追踪进度，发票与付款状态可见。AI会进行供应商风险预测、合同智能审查等功能，提升采购专业性。</p>
  <p>这一切智能体验的背后，是Hyperbridge强大的数据整合能力。</p>
  <p>它将采购与供应商记录全生命周期整合到单一平台，它打通Workday、SAP等ERP系统接口，自动抓取并解析企业内部的流程数据、文档、审批记录，也能结合外部结构化/非结构化数据，构建出一个实时更新的“采购全景视图”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_0b2e5e15a64c448484a9469ffea59cac@5091053_oswg94412oswg583oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">基于Hyperbridge，用户可自动化工作流程、安排续订并应用AI见解</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_d510281183a44b9da7791a5289807548@5091053_oswg103969oswg628oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">基于Hyperbridge，用户可访问实时数据、绘制供应商关系并检查合同详细信息</p>
  <p>这一套流程下来，Levelpath既是前端的需求收集层，也是中间的工作流程大脑，更是面向用户的现代交互界面。</p>
  <p>这也反映出企业对AI采购工具的新要求：</p>
  <p>像消费级App那样好用，具备最小UI摩擦、智能默认设置、逐步渗透式设计与清晰人类语言的响应能力。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>标杆案例快速验证，助客户实现6周200%回报</strong></h2>
  <p>在付费模式上，Levelpath采用企业订阅年费制（按规模定价），确保客户快速实现ROI，并通过供应商数据分析、定制化配置等增值服务，拓展营收空间。</p>
  <p>Levelpath的服务策略上则聚焦财富500强企业，以标杆客户验证价值，走出一条清晰的“两步走”路径：</p>
  <p><strong>第一步，从小切口验证价值</strong>。</p>
  <p>Levelpath率先从监管压力较小的<strong>间接采购</strong>（如办公用品、软件订阅）入手，依托<strong>预设模板+移动优先入口</strong>，引导员工合规采购、快速上线。比如，环球制药通过试点，3个月内将流程外请求减少60%，合规性显著提升。</p>
  <p><strong>第二步，从试点向更多采购环节延伸</strong>。</p>
  <p>在试点成功基础上，Levelpath逐步会覆盖直接采购（原材料、组件等），整合复杂供应链逻辑（BOM、库存、交期），实现从部门到企业级的全量采用，规模化成效显著。</p>
  <p>北美铁路租赁GATX通过其合约，优化服务直接节省350万美元</p>
  <p>基于Levelpath，美国电视娱乐公司SiriusXM的采购周期缩短47%</p>
  <p>树屋食品在上线Levelpath后，6周内即实现200%的投资回报率</p>
  <p>除以上案例，其客户还覆盖全球生物科技巨头Amgen、韩国最大电商Coupang、美国生鲜配送Instacart等诸多知名企业，获得了从零售、医药到金融、制造业全覆盖的跨行业认可。公司入选了Gartner《2024年摄入量管理技术成熟度曲线》及IVP AI 55榜单。</p>
  <p>此次B轮的融资将重点投入AI研发（供应商管理、合同审查）及移动端扩展，计划通过分阶段实施与生态合作。下一步计划是扩展“AI Front Door”聊天界面、“Pipeline”可视化模块，并深化与ERP/财务系统的集成。</p>
  <p>Levelpath从创立到79人团队仅用3年，其核心团队源自采购知名公司Scout RFP，董事会引入Battery Ventures的知名投资人Neeraj Agrawal（曾投资Coupa），兼具行业经验与资本资源。</p>
  <p>Levelpath的爆发印证了垂直领域AI工具的核心逻辑：以极致体验解决具体场景痛点，通过生态协作而非颠覆实现价值渗透。</p>
  <p>这似乎验证了，AI不是产品，而是结果。Levelpath没有将自己推销为“AI采购代理”，而是营销成果，例如减少特立独行的支出、更快的审批速度、提高合规性。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eTR2zS2FTVaMT__qVqvECA?click_id=892" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：智能乌鸦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3394269879372168</id>
            <title>免税茅反转，还为时尚早？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3394269879372168</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3394269879372168</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Jul 2025 11:30:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 海南自贸港,封关运作,中国中免,免税市场  
<br>  
<br>  
总结: 海南自贸港将于2025年12月18日启动全岛封关运作，实施“一线放开、二线管住、岛内自由”政策。封关后，免税商品种类大幅增加，进口成本降低，但中国中免面临市场份额被竞争对手瓜分的风险。中国中免的业绩连续下滑，受消费疲软和跨境电商价格战影响。封关可能带来客流增长，但也加剧市场竞争。中国中免的毛利率下降，消费降级趋势对其业绩造成压力。尽管公司现金流充沛，但未来增长前景仍不明朗。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>历经七年，海南“封关”终于来了。</p>
  <p>自2018年，提出建设海南自由贸易试验区以来，官方政策已经经历了数次迭代。</p>
  <p>2020年发布《海南自由贸易港建设总体方案》，2021年通过《海南自由贸易港法》。</p>
  <p>近日，官方终于宣布，<strong>2025年12月18日，海南自贸港将正式启动全岛封关运作，实施“一线放开、二线管住、岛内自由”政策，标志着中国最大自贸港全面形成。</strong></p>
  <p>受此影响，7月24日，中国中免直接涨停，免税店板块大涨，带动大消费反弹，旅游酒店、影视院线、零售等板块上涨。</p>
  <p>然而今日，中国中免等股价又迅速开始回落。</p>
  <p><strong>这样跌宕的走势，正如海南自贸港建设的这7年间，中国中免连同整个消费行业的遭遇。</strong></p>
  <p>2018年年初开始算起，中国中免股价一度暴涨十几倍，达到397元/股的高峰，市值一度超过8000亿元。但在此之后，中国中免股价急剧暴跌，至今已跌去80%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_5486a471de494746a83bc68e6a0c3e8d@000000_oswg167144oswg879oswg871_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一次，随着海南的真正封关，中国中免也似乎终于迎来一丝反转的机会。</p>
  <p>只是能否真正反转，或还需要多一点时间观察。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>海南封关，对于手握中免、日上、海免三个免税牌照、在海南离岛免税市场占据85%市场份额的中国中免而言，无疑是重大利好。</p>
  <p>因为海南省封关后，<strong>将实施更加优惠的货物零关税政策，关税减免范围也会进一步扩大，“零关税”商品税目比例从21%提升至74%，免税商品种类也将由1900种大幅增加至6600种。</strong></p>
  <p>这样一来，封关使得免税商品价格更低，无疑会大幅降低企业进口成本，并拉动海南旅客的消费意愿。</p>
  <p>封关之后，海南也将和国际市场将进一步联通，目前海南已经实现85国人员免签入境，日后势必也会建立起更加灵活的签证、通关与数据服务机制。</p>
  <p>随着国际航线大幅拓展，更多海外游客、投资者或将因此能够更为便利地进入海南，拓展海外客流，这推动海南省内旅游和服务业的快速发展。</p>
  <p>而在旅游业、现代服务业、高新技术产业等各产业体系逐渐发展柄建设完善之后，海南自贸港的吸引力又会进一步上升，吸引更多的海内外客流。</p>
  <p><strong>以至于不少人已经开始展望，海南有望成为继香港之后的又一全球购物与服务中心。</strong></p>
  <p><strong>然而，封关给中国中免带来的影响实则是一把双刃剑。</strong></p>
  <p>尽管在成本和人流量上，封关或许会带来一定优势，但与此同时，封关也会使得其他持有免税牌照的企业进入海南免税市场的门槛大幅降低，品牌方均可以自行开设免进口关税的直营店。</p>
  <p>这样一样，原本持有牌照却难以拓展生意的竞争对手反而能够弯道超车，掠夺一部分市场，对中国中免在海南的市场份额产生冲击。</p>
  <p><strong>不仅如此，由于“零关税”商品覆盖范围大幅提高，海南进口商品价格将整体降低。</strong></p>
  <p>而海南封关之后，和内地的人员和货物往来仍旧维持现状，关于免税牌照制度细节及如何防止代购套利等议题也仍旧不明。</p>
  <p><strong>封关前，中国中免的免税优势在于免除关税、消费税和增值税，而封关后，中国中免相对其他零售店的价格优势仅剩下其他门店消费税及增值税之和（13%）和特许经营费（4%）之间，9%的税率差。</strong></p>
  <p>然而，规模更大的中国中免相比普通零售店需要承受更高的店铺租金、员工工资以及物流等费用。</p>
  <p><strong>综合下来，中国中免的价格优势几乎被抹平大半。</strong></p>
  <p>因此，封关后海南的进口产品或许将对免税品价格造成不小冲击，削弱海南免税品的价格优势，导致中国中免面临更为激烈的市场竞争。</p>
  <p>在消费疲软的大环境下，目前旅游零售需求复苏仍取决于宏观经济走势，中国中免以及海南消费服务行业，难以独自幸免。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>翻看财报，中国中免的业绩仍旧承压。</p>
  <p>今日，中国中免发布了2025年上半年业绩。</p>
  <p><strong>2025年上半年，中国中免营收281.51亿元，同比下降9.96%。净利润26亿元，同比下降20.81%。</strong></p>
  <p>这已经是中国中免营收连续六个季度同比下滑，中免的归母净利润也已经连续五个季度同比下滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_2c8b6de8a5d64a83ab3d33a5751761cf@000000_oswg120079oswg882oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在中国中免业绩下滑的背后，是海南离岛免税遭遇的消费危机。</p>
  <p>海关数据显示，2024年，海南离岛免税购物金额309.4亿元，购物人数568.3万人次，购物件数3308.2万件。与2023年相比，三项数据均有不同程度下滑。</p>
  <p>回顾过往，三亚国际免税城曾经连续多年保持单店近300亿元的年销售规模，2021年更是创下355亿元的巅峰业绩，在各类零售业态中都名列前茅。</p>
  <p><strong>尽管中免的业务在整个消费市场来看存在独特性，但其业绩仍旧难以自立于整体环境之外。</strong></p>
  <p>2010年，中国中免仅仅位列全球免税运营商的第十名。到了2020年，中国中免就成为了全球旅游零售行业市场份额第一的免税运营商。</p>
  <p>在这十年期间，中国提供了全球奢侈品市场超过一半的增幅。</p>
  <p>疫情期间，中国中免能够创下业绩顶峰，也是由于疫情期间出入境受到一定限制，导致大批境外免税消费转变为国内免税消费，为中免贡献大量营收。</p>
  <p>也是因此，随着消费信心迅速萎缩，中国中免的业绩也就迅速下滑，乃至于一劫不复。</p>
  <p><strong>而海南封关，无法解决中国中免身上面临的终极问题。</strong></p>
  <p>在免税店的运营中，免税品牌承担的实际上是批发商的角色，可以跳过经销商直接向品牌商乃至厂商拿货。</p>
  <p>过往，叠加上税费优惠，这样的经营模式带来了免税店极高的毛利率——</p>
  <p>在普通的百货商超毛利率基本位于18%-20%之时，国内外不少免税巨头毛利率甚至能达到50%左右，2019年，中国中免的毛利率也曾触及到50%。</p>
  <p>然而伴随着跨境电商的发展，中国中免的价格优势逐渐缩小，随着电商平台的发展，在免税店里，多的是拿着手机比价的人。</p>
  <p><strong>于是跨境电商和机场免税的售价一卷再卷、一降再降，香水化妆品毛利率，已从之前的超过50%降到了20%左右。</strong></p>
  <p>在香化产品的内卷竞争之下，曾经救中国中免于水火的线上销售渠道，也即是“有税渠道”，也随着各大跨境电商平台价格战逐渐被拖入泥潭，严重侵蚀了中免的利润空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_b973a1b2b98548e198c714eaa246bc5f@000000_oswg67500oswg856oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而从大环境来看，中免的陷落不过是消费者愈发消费降级和价格敏感一个缩影。</strong></p>
  <p>过去的几年间，下沉市场成为消费市场的增长引擎，而中产阶级普遍降级，然而中国中免的主要用户群就是消费力较强的中产阶级。</p>
  <p>不过，中原证券指出，2025第一季度海南离岛免税销售额113.1亿元，同比下降11%，但3月降幅收窄至-5%，客单价逆势提升23%至7338元，反映高净值客群消费韧性。</p>
  <p>不难想象，伴随着经济弱复苏，未来高线城市的理性消费或将成为常态，而奢侈品增长高度依赖高净值人群。而低线城市消费升级需求释放，但集中于平价商品，难以提振中国中免的业绩。</p>
  <p>未来，中国中免的业绩或将随着消费环境的变化而产生波动。</p>
  <p>封关给中国中免带来的到底是利好，还是更为激烈的竞争，仍旧需要时间检验。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>从中国中免的业绩基本面来看，中免仍旧称得上稳定。</p>
  <p>尽管经营承压，中国中免账面上仍有三百多亿现金，且资产负债率仅21.8%，现金流可谓相当充沛。</p>
  <p>但在此情况下，仍旧难以忽视，过往中国中免业绩的连续负增长，且中免2024年存货周转天数再度大幅增加。</p>
  <p>叠加上消费环境疲软，以及中国中免极低甚至近乎于无的海外业务，中国中免未来的增长前景仍旧堪忧。</p>
  <p>哪怕对于中国中免的未来长期看好，短期或许也将经历不小的震荡和风险，仍旧需要谨慎。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649868542&amp;idx=1&amp;sn=5f1e7cea7b09c30bb4e6d5cd8b45a3d3&amp;chksm=82f31c71c18ac38959f3ccd208ebde63e257e7e74cb6acfeb5cee2aa16317f7ec2c513825235&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：远禾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3394229688977798</id>
            <title>“去Google，我只值原股权的1%！”AI独角兽被瓜分后2号员工怒揭内幕，创始人带头卷走24亿再遭围攻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3394229688977798</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3394229688977798</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Jul 2025 11:11:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI编程,Windsurf,收购,股权纠纷  

<br>  
<br>  
总结:  
1. AI编程公司Windsurf经历三阶段收购风波：OpenAI拟30亿美元收购未果，Google以24亿美元挖走核心团队，Cognition最终接手剩余员工。  
2. 原CEO带核心技术团队投奔Google，导致近200名员工面临股权缩水困境，最终仅获1%补偿。  
3. Cognition在48小时内完成收购，承诺加速股权归属并保障员工权益，获得团队认可。  
4. 事件暴露初创公司被"反向收购"时普通员工的权益保障问题，引发硅谷对创始人责任的争议。  
5. Windsurf从GPU虚拟化转型AI编程工具，四年内估值达12.5亿美元，年收入突破1亿美元。  
6. 收购波折涉及OpenAI与微软的竞业顾虑，以及Google采取的非传统收购策略。  
7. 竞争对手批评创始人违背"与公司共存亡"的硅谷潜规则，但部分投资人认为已尽到回报义务。  
8. 事件凸显科技巨头人才争夺战中初创公司员工的脆弱处境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不久前，AI 编程领域的明星初创公司 Windsurf 分崩离析的历程，引发国内外科技圈广泛关注。</p>
  <p>其中，这家公司的原 CEO 带着核心技术团队投奔 Google，留下近 200 名员工站在原地，去留未定、充满不安。好在几天后，另一家 AI 初创公司 Cognition 出面接手了这支被遗留下来的团队，才让这场突如其来的风暴暂时落下帷幕。但对身处漩涡中心的员工来说，这更像是一场没有多少选择余地的“极限二选一”。</p>
  <p>今天，Windsurf 的二号员工 Prem Qu Nair 在社交平台 X 上发文，公开分享了自己的最新去向，也坦诚讲述了这场突变对他的冲击：</p>
  <p>我现在加入了 Cognition，继续投入在软件工程未来的发展上。</p>
  <p>之前我是 Windsurf 的第二号员工，一直在做 AI 结合编程相关的工作。这方面现在最有意思、最值得期待的地方，就是 Cognition。</p>
  <p><strong>其实，我原本可以留在 Google DeepMind，这是收购的一部分安排。</strong>出于法律原因，我不方便讲太多细节，但我想对自己的选择坦诚一点。</p>
  <p><strong>当时我收到一个“当天就失效”的新 offer，但前提是我必须放弃在 Windsurf 工作三年半多时间里已经拿到的全部股权。最后我只拿到了相当于原本股权价值 1% 的补偿。</strong></p>
  <p>我最终决定去 Cognition，算是选了一条完全不同的路。</p>
  <p>对一个热爱软件工程的人来说，Cognition 给人的感觉就像回到最初在 Windsurf 创业的那种状态——疯狂写代码、也疯狂享受其中的乐趣。</p>
  <p>我很期待接下来能把 Devin 和 Windsurf 的精华结合起来，做出世界上最好的 IDE 和智能编程助手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_8f470980321d4f7a978695adcdbfb4ee@5091053_oswg178816oswg445oswg877_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回顾这段经历，如今仍让人唏嘘。Windsurf 的被收购之路可谓是一波三折，命运几经转向。从 OpenAI 的高价洽购，到 Google 出手“截胡”，再到 Cognition 最终收留剩余团队，这场收购背后的故事，远比外界看到的复杂得多。</p>
  <h2><strong>01 第一轮：OpenAI 拟 30 亿美元收购 Windsurf，结果意外告吹</strong></h2>
  <p>要知道，Windsurf 成立至今，不过四年时间。它是由麻省理工学院毕业生 Varun Mohan 与 Douglas Chen 联合创办，最初名为 Exafunction，专注于 GPU 虚拟化基础设施服务。</p>
  <p>到 2022 年，该创始团队判断生成式 AI 是未来发展趋势，公司转型为开发 AI 编程助手工具，并更名为 Codeium，并将其定位为彼时刚发布不久的 GitHub Copilot 免费替代版。</p>
  <p>Codeium 在 2022–2023 年间迅猛扩张，到<strong>2023 年底</strong>已吸引超过<strong>70 万开发者</strong>及上千个企业客户。同时，他们也完成了多轮融资，其中包括一笔 6500 万美元的 B 轮融资，当时估值约为 5 亿美元。八个月后，Codeium 又完成了由 General Catalyst 领投的 1.5 亿美元 C 轮融资，公司估值达到 12.5 亿美元，在短短三年内跻身“独角兽”行列。</p>
  <p>2024 年底，公司再次更名，将面向客户的品牌从 Codeium 改为 Windsurf。这次更名伴随着更宏大的目标：不仅仅做一个插件或助手，而是打造一个完整的“AI 原生”集成开发环境（IDE）。</p>
  <p>到了今年，Windsurf 已成为与 Cursor 和 GitHub Copilot 并列的领先独立 AI 编程助手之一。尽管规模小于这两者，但据 TechCrunch 报道称，截至 4 月，Windsurf 的年化经常性收入（ARR）已突破 1 亿美元。</p>
  <p>一路看来，Windsurf 可谓顺风顺水，潜力无限。正因如此，其强劲的发展势头也吸引了 OpenAI 的注意。</p>
  <p>今年 5 月，据彭博社报道，OpenAI 有意以 30 亿美元收购 Windsurf，增强自身在 AI 编码领域的实力。与此同时，也有消息称，Windsurf 正计划以&nbsp;30 亿美元开启新一轮融资，换句话说，<strong>OpenAI 的收购提议实际上是抢在这轮融资之前出手了。</strong></p>
  <p>然而，这笔看似板上钉钉的交易并未如预期推进。两个月过去，收购迟迟没有官宣，OpenAI 悄然退场，取而代之的是 Google 的现身。</p>
  <p>有分析指出，OpenAI 之所以选择退出，背后可能是出于对监管风险的考量，以及与微软复杂关系的掣肘。毕竟，微软是 OpenAI 的大金主。</p>
  <p>此时若贸然收购一个有可能与微软技术栈竞争、甚至直接“入侵”其生态的顶级 AI IDE 初创公司，带来的不只是尴尬，更可能引发 OpenAI 和微软之间合作的动荡，甚至导致关系破裂。</p>
  <p>于是，OpenAI 并未一意孤行，而是策略性地选择了退出。</p>
  <h2><strong>02 第二轮：Google 出手，24 亿美元只要 Windsurf 的“一部分”</strong></h2>
  <p>真正引发后续各种争议的是 7 月 Google DeepMind 的正式“接手”——但它并未整体收购 Windsurf，而是以一种颇具争议的方式，仅引入了 Windsurf&nbsp;的核心团队。</p>
  <p>根据协议，Google DeepMind 聘请了 Windsurf 的联合创始人兼 CEO Varun Mohan、联合创始人 Douglas Chen 及部分顶尖研究人员加入团队，但其并未入股 Windsurf，也不掌控公司运营。作为交换，Google 获得了 Windsurf 部分技术的<strong>非独占性授权</strong>，也就是说，Windsurf 仍可将相关技术授权给其他合作方。</p>
  <p>这笔“打包”人才和技术的交易总价约为<strong>24 亿美元，其中的大部分都进了股东的口袋。</strong></p>
  <p>此举被视为 AI 领域又一例典型的“反向收购”事件，即科技巨头并不直接收购初创公司，而是通过招揽其核心成员、取得技术授权，实现低干预、高整合。这类模式此前也出现在 Google 与 Character.AI CEO Noam Shazeer 的合作中，以及微软招募 Mustafa Suleyman（现为 Microsoft AI CEO）时的布局。</p>
  <p>与此同时，Windsurf 宣布原业务负责人 Jeff Wang 出任临时 CEO，继续领导公司服务企业客户的大部分业务。</p>
  <p>据悉，Windsurf 当时共有约 250 名员工，其中仅 40 余名研究员和工程师被 Google 挖走，大多数被“抛弃”在原公司，继续运营 AI 编程工具产品。</p>
  <p>显然，Windsurf 的联合创始人兼 CEO Varun Mohan、联合创始人 Douglas Chen 的离开无疑为 Windsurf 的未来带来了很多不确定性。参考行业内类似先例，不乏初创公司在失去创始团队后迅速失去原有优势的案例：例如 Scale AI 在与 Meta 合作后遭遇客户流失，Inflection 更是在核心人员转投微软后转型为企业服务平台。</p>
  <p>而此时的 Windsurf，从原来的一帆风顺，站在命运的十字路口。</p>
  <h2><strong>03 第三轮：AI 初创公司 Cognition 48 小时火速接手，至此 Windsurf 一分为二</strong></h2>
  <p>时下，我们已然知晓 AI 初创公司 Cognition 后来在短短 48 小时内迅速接手 Windsurf 剩下的全部员工。</p>
  <p>Cognition 的收购条款并未公开，但据 Business Insider 报道，这一报价显然远低于 OpenAI 最初提出的 30 亿美元。据三位知情人士透露，市值仅约 40 亿美元的 Cognition，<strong>本次交易支付的是约&nbsp;3 亿美元的股票。</strong></p>
  <p>尽管如此，这笔“背水一战”式的交易，对 Windsurf 员工来说，已经远比 Google 收购后大家所担心的结果要好得多。</p>
  <p>Windsurf 的新任 CEO Jeff Wang 在 X 上事后发文回顾称：“当我们在全员大会上宣布这项交易时，员工们报以长时间掌声，我自己也差点落泪。”</p>
  <p>其写道：</p>
  <p>委婉地说，Windsurf 上一周的经历可谓疯狂。外界传闻和报道铺天盖地，所以我想亲自来还原一下事情的真实经过。</p>
  <p>在开始之前，我想先说一句：Varun 和 Douglas 是非常优秀的创始人，这家公司对他们意义重大，也必须承认，这整件事对他们来说一定也很艰难。</p>
  <p>一周前的周五，我走进办公室，准备参加全员大会。那时我们大约 250 名员工都以为马上就会宣布被 OpenAI 收购的消息。但实际上，我已经知道真正将要发生的事情，并提前告诉了新任总裁 Graham 和新任 CTO Kevin。你可以想象，当团队得知真相时，震惊有多大。</p>
  <p>我当时的职责，是向大家解释公司接下来的发展路径。在我看来，我们有几个选择：<strong>可以尝试继续融资（确实有风投愿意投资），可以尝试出售公司（我们收到了多方兴趣），可以选择清算（尽管这还涉及一些债务处理），或者也可以选择继续运营下去。</strong>尽管我们失去了一些优秀成员，士气受到打击，但我们的知识产权、产品、人才，包括一流的 GTM（市场进入）体系仍然在——公司的核心资产依旧存在。</p>
  <p>但当时的气氛非常低落。有人对财务回报不满，有人对同事离职感到伤心，还有人担忧未来。现场甚至有人落泪，Q&amp;A 环节的气氛也可以理解地变得有些敌对。在焦虑情绪中，<strong>有人问我们能否马上把账上的现金分掉，但我们还需要资金来支付账单、保障产品对客户的正常运转。</strong></p>
  <p>在努力安抚团队情绪之后，那天晚上，Graham 和我开始不停打电话，试图梳理出所有可行的方案。</p>
  <p>就在这时，完全出乎意料，我们收到了 Scott 和 Russell 的短信和邮件，内容很简单：“聊聊？”那时正好是上周五下午 5:30 左右。</p>
  <p>我立刻给 Graham 打电话，说我觉得这个组合很有意义。Cognition 一直是我们员工最尊敬的团队。他们在工程上投入很重，但在 GTM 和市场营销方面明显投入不足——而这恰好是我们团队的强项。与此同时，我们现在正缺乏一个核心工程团队，而 Cognition 拥有的 AI 工程人才无疑是业内最顶尖的。</p>
  <p>更妙的是产品逻辑上的互补：Devin 适合构建前台的同步智能体，而我们需要的是后台的异步智能体。这两个团队和产品结合后，有望打造一个无与伦比的端到端平台。</p>
  <p>我们一开始就非常认真对待和 Cognition 的接洽，直接进入谈判流程。Scott 和他的团队行动迅速。在外界还沉浸于各种 meme 和评论的时候，从周五到周一，Scott 和 Russell 一直待在我们办公室，几乎没日没夜地推进交易进程。周六，我把 Kevin 带到了办公室。那时我们还在和企业工程师逐一一对一沟通，希望他们留下，同时也在尽可能搜集更多信息以评估 Cognition，并评估其他潜在的合作方。</p>
  <p>周六期间，我们仍不断收到其他潜在收购方的主动接洽，其中一家公司甚至是我们长期以来都非常敬仰的对象。但就在这时，<strong>Scott 已经拿着纸质协议坐在我们的会议室里，递给我一支笔。</strong>我们已经决定，没有任何合作方能比 Cognition 更合适了，哪怕还有其他很优秀的公司表示兴趣。我们迅速请律师审查了意向书（LOI），<strong>并在当天签署了协议——距离 Scott 的首次联络还不到 24 小时。</strong></p>
  <p>周六整天我们都在了解彼此的业务，而当周日清晨阳光洒进办公室，我们开始为最终敲定交易做准备。Windsurf 经历了太多波折，所以我和 Scott 都希望这一次的转变，必须是真正意义上的“落地”。</p>
  <p>我们在整个过程中还特别达成了一项共识——也是让我确信 Scott 是正确合作伙伴的重要原因之一：<strong>必须妥善安置 Windsurf 的所有员工。</strong>是他们的努力和才华，把我们带到了今天这一步。他们理应得到回报，而且要比其他任何方案都更好的回报。于是，这就促成了本次交易中的一个关键部分：<strong>让每位员工都能获得分红，取消所有期权归属的 cliff 条款，加速所有 Windsurf 股权的归属流程。</strong></p>
  <p>周日，大批来自双方的律师涌入办公室，在 Scott 和 Russell 的要求下，要在 24 小时内完成最终交易。他们全天候待命，我们整整一个周末几乎都吃住在办公室，有的甚至是趁谈判间隙趴在桌子上打个盹。整个周日，我们的团队和律师彻夜赶工，处理交易的最后细节。周一早晨，我们再次逐条确认协议内容，获得董事会批准，交易文件也准备完毕。有位律师说，这是他们见过完成得最快的一笔交易之一。</p>
  <p>周一上午 9:30，我们正式签署了 Cognition 收购 Windsurf 的最终协议。Scott 也事先通知了 Cognition 员工，我们这边则安排了上午 10 点的全员大会。经历了周五那场创伤性的宣布之后，Scott 和 Russell 希望我们能用好消息开启周一，而我们也希望这次能更好地处理员工情绪。事实上，Russell 前一晚还连夜飞过来，居然还真在最后一刻赶到了我们奥斯汀办公室。</p>
  <p>周一的全员会仍在和周五相同的会议室举行，但这一次，Scott 站在我身旁。那一刻有些恍惚，但有几个瞬间我永远不会忘记：我告诉大家我们为他们谈下了什么福利：<strong>“我们决定给你们一整年的归属权……哦，还有第 2&nbsp;年、第 3 年和第 4 年的！”</strong>还有 Scott 那句：<strong>“创始人要与船共存亡。” 员工们报以长时间的掌声，我自己也差点忍不住落泪。</strong></p>
  <p>接下来就是真正的工作了。我们正式成为一家新公司，虽然仍以两个实体运营，但内外部还有很多工作要做。我们要在团队建设和产品打磨上继续努力，去实现共同的雄心。过去这一周经历了大起大落，现在，故事已经讲完，我们也准备好翻开新的一章。我们会重新低头专注，把未来的 AI 一起建设出来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_b473914e367942d2b76392a5d3e712bc@5091053_oswg394059oswg890oswg1066_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至此，Windsurf 一分为二，走向不同命运。不过就此次事件，不少质疑声将矛头指向了原 CEO Varun Mohan 等创始人。</p>
  <p>Windsurf 的竞争对手、Replit CEO Amjad Masad 公开表示：“这打破了硅谷的社会契约。这对初创公司员工是个坏消息——他们会越来越不愿意加入创业团队。如果最后的结局是被这样对待，那拼命工作还有什么意义？”</p>
  <p>尽管如此，也有业内人士为 Windsurf 创始团队辩护。Y Combinator CEO Garry Tan 表示：“Varun 和他的团队确实做出了非常出色的产品。据我了解，公司每一位初创工程师（超过 40 人）都拿到了七位数的收益。而其余近 200 名员工中，大部分属于销售和运营岗，仅有约 15 人加入时间不足一年。公司账面也还留有大量现金——如果当时选择清算，理论上所有人都可以获得公允的分红。”</p>
  <p>他补充道：“在时间有限、条件复杂的情况下，Varun 做到了保障投资人 23 亿美元的回报以及员工已归属的股权。他和团队不该因此被指责。从长远来看，这次出售的决定可能是正确的。网上的情绪很容易被煽动，但就整个事件全貌来看，我觉得大家应该适可而止。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_05ab93b452494874a50b30b8c9af9aa1@5091053_oswg336101oswg860oswg1262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，不少投资人对这样的说法并不买账。他们认为，创始人理应与公司共进退。“在硅谷，有一条不成文的契约：创始人必须与公司共存亡。”</p>
  <p>传奇风险投资人 Vinod Khosla 转发并认同了这一观点，他评论道：“Windsurf 是反面教材。创始人抛下团队，连收益都不肯共享。我绝不会再和这样的人合作。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_af29a8b0ee794698a04b76a28b290409@5091053_oswg196419oswg910oswg878_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在，Prem Qu Nair 选择亲自站出来，公开了 Windsurf 被 Google 部分收购后的财务安排——这在一向讳莫如深的创业圈里相当少见。他的这番爆料，不只是还原了交易背后的真相，也让人们再次看清了初创公司在股权分配、收购流程和员工回报之间那些越来越紧绷的现实矛盾。</p>
  <p>有网友评论道，“想象一下，你加入了儿时好友的创业公司，拼了好几年，最后却被迫放弃自己的那部分权益。而你的朋友和风投拿走了 20 亿美元。我很敬佩你，Prem。你能站出来，回到你亲手创立的公司，揭开这起科技史上最可耻的交易之一。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_ccaabc7de14e48149d4a3fffaf60f8bf@5091053_oswg268594oswg908oswg1186_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_19b8cfb104704d44b99a2237fb02fd48@5091053_oswg189033oswg888oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面对 Prem Qu Nair 的回归，现任 Windsurf CEO Jeff Wang 简短地回应：“欢迎回归”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_a3c08f01d03347409d5e08f80f98a477@5091053_oswg94605oswg894oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>参考：</strong></p>
  <p>https://x.com/premqnair/status/1948420769945682413</p>
  <p>https://x.com/apartovi/status/1948444826674102732</p>
  <p>https://news.ycombinator.com/item?id=44673296</p>
  <p>https://techcrunch.com/2025/07/11/windsurfs-ceo-goes-to-google-openais-acquisition-falls-apart</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7BOvc_3bTv06eQJvgzv-LA?click_id=865" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，作者：屠敏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3394218967238791</id>
            <title>特斯拉业绩不好，马斯克要求不能被股东赶走，除非自己真发疯</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3394218967238791</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3394218967238791</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Jul 2025 11:02:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 财报, Robotaxi, Optimus

<br>
<br>
总结: 特斯拉2025年第二季度财报显示总收入同比下降12%，净利润略超预期。汽车业务收入减少16%，储能业务下降7%，服务业务增长17%。Model 2.5量产推迟，Robotaxi业务进展顺利，计划年底覆盖美国半数人口。FSD将扩大在中国和欧洲市场的推广，参数规模计划增加10倍。Optimus 3机器人原型将在3个月内推出，目标5年内月产10万台。尽管面临短期挑战，特斯拉对未来业务发展保持乐观态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨天特斯拉发布了2025年第二季度财报，尽管当天财报发布后特斯拉股价跌了近5%，外界对其业绩也是以悲观为主，但总体而言，二季度业绩表现其实也没有那么差，尤其是对于未来的布局和预期上，其成果正在逐渐显现出来。</p>
  <p>从几个主要数字来看，二季度总收入225亿美元，同比下滑12%，创至少十年来最大季度跌幅，但这一数字与市场预期的228亿差别并不是非常大。</p>
  <p>二季度净利润11.72亿美元，略高于市场预期，卖车毛利率同样因为新车的上市涨价，及规模效应的改善，环比增长2.5%至15%。这其中研发费用和资本投入其实还是在不断增长的，其中研发费用15.9亿，资本投入24亿，都比此前要高出不少。</p>
  <p>全球交付量为38.4万辆，同比减少13.5%，主力车型Model 3/Y在欧洲多国销量暴跌超70%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_7dfb5ceed7f342de88c23859a0087a7c@000000_oswg672245oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从业务板块来看，最核心的汽车业务收入为167亿，同比减少16%；储能收入为27.89亿美元，同比降低7%；服务及其他收入30.5亿美元，同比增长17%。</p>
  <p>从业务进展来看，廉价版Model 2.5车型量产推迟；Robotaxi业务将在明年年底左右对财务产生实质性影响；计划将FSD模型的参数规模扩大约10倍，继续为中国更广泛地发布 FSD 监督版，并且已准备好将 FSD 监督版推向欧洲市场。</p>
  <p>硬件上，AI 5芯片有望明年年底量产，潜力巨大；正规划 Dojo 3与 AI 6 推理芯片的融合，即一套芯片可在汽车和Optimus中使用，或多个组合应用于数据中心。</p>
  <p>机器人方面，马斯克认为 Optimus 3将成为有史以来最伟大的产品。 公司将在3个月内推出原型，并于明年年初开始生产。未来5年内，将每月生产10万台Optimus机器人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_d996770940514c72a8d49f1579c1c650@000000_oswg807051oswg1010oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，得州超级工厂新增部署1.6万块英伟达H200 GPU，扩展了AI训练计算能力，使得州的超级计算集群Cortex所配备H100 GPU总数达到6.7万块。</p>
  <p>在业绩说明会上回答投资人问题时，马斯克表示，他对自己在特斯拉的控制表示担忧，目前看是很容易被激进股东赶下台，并希望在即将到来的股东大会上能解决这个问题。</p>
  <p>“我认为我对特斯拉的控制权应该足以确保它朝着好的方向发展，但又不能多到如果我发疯也不能被赶走。”</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>卖车和储能基本盘仍然承压</strong></h2>
  <p>今年推出的新款 Model Y，对利润率和销量产生了重大积极影响，使本季度环比数据有了很大改善。马斯克提到北美地区的试驾量环比增长了 20%。在韩国、马来西亚、菲律宾和新加坡创下了交付量新高。在印度将从Q3开始交付Model Y。新款Model Y的生产爬坡是本季度的重要里程碑。</p>
  <p>另外今年第三季度，特斯拉将在中国率先推出Model Y L，该车型是一款大六座豪华纯电SUV，定位介于Model Y和Model X之间，业内人士预计售价在40万元左右。该车型将于今年秋季上市交付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_e900c5fc8a7948bc978ede736ce0f62c@000000_oswg258566oswg846oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>二季度特斯拉中国市场的销量为12.88万辆，上半年累计销量为26.34万辆，比去年同期下滑5.4%，市占率从2020年15%的巅峰跌到现在的7.6%，压力肉眼可见。布局长轴距版车型或是特斯拉今年下半年在中国市场的关键举措。</p>
  <p>在说明会上，特斯拉主要提及了美国的法案、监管积分碳排放法规的修改，乃至关税等等，都会对特斯拉的卖车基本盘造车影响，这也导致对特斯拉卖车的基本盘依旧承压。</p>
  <p>美国7500美元IRA补贴将于9月30日终止，虽然三季度预计美国需求可能一定程度会被提前释放，特斯拉CFO Taneja明确表示在四季度，美国地区的销量会遭受打击，现有车型的下滑趋势一定不可避免，所以此前大家所期待的廉价Model 2.5的量产和上市进度，会对特斯拉四季度以及全年的业绩产生极大影响。</p>
  <p>特斯拉提到因优先保障美国IRA补贴到期前的交付，Model 2.5量产时间预计会再次延迟到第四季度。其实该车型今年已经反复传出过被取消的消息。此次说明会上，特斯拉确认了该车型不会取消，而且马斯克提到实际上这款车今年上半年以及开启了生产，量产爬坡将在下个季度进行。</p>
  <p>此前市场有消息称Model 2.5会最先在美国上市，其次是欧洲，中国要到年底才上市，再加上再次交付延后，恐怕今年都很难在全球形成规模性交付，也可能会导致今年全年卖车销量预期出现进一步下调。</p>
  <p>在卖车毛利率上，排放法规调整会使监管积分在之后季度持续呈现下滑趋势，而接下来特朗普新政对进口商品征收15%-50%关税，Taneja提到这将导致特斯拉供应链成本或增加3亿美元，其中大部分由体现在汽车业务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_300920e9e16a40158b07ae9198acdeb2@000000_oswg1471089oswg1080oswg1011_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，关于Cybercab，作为一款经济实惠、安全的出租车，它不会强调性能，但会更高效、更轻量化，旨在提供平稳的乘坐体验，预计明年开始生产。</p>
  <p>储能业务几乎与卖车业务所遭受影响相同，虽然特斯拉预计AI和数据中心的储能需求增加，但因为零碳激励政策将于年底提前终止，短期住宅储能同样也受到IRA的影响，继而影响特斯拉的储能业务。</p>
  <p>按照特斯拉的计划，锂精炼和阴极生产这些关键环节，将于2025 年转移到美国本土开始生产，并在2025年底前开始在美国生产磷酸铁锂（LFP）电池。但今年关税增加的影响，还是会波及特斯拉储能业务，这同样会在今年晚些时候显现出来。</p>
  <p>马斯克也承认，“由于法案和关税的负面影响，我们的业务面临短期挑战……我们可能会有几个艰难的季度”。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>Robotaxi按计划推进，计划年底覆盖美国半数人口</strong></h2>
  <p>尽管特斯拉主营业务压力巨大，但被外界称作其星辰大海的其他业务，却是遍地开花，尤其是在今年第二季度的进展不错。</p>
  <p>其中Robotaxi于6月已经在美国德州正式启动，首批20台未经特殊改装的Model Y已经投入小范围的试运营，收费是4.2美元/次。目前Robotaxi车队行驶了7,000 英里。特斯拉表示其体验非常棒，客户都非常喜欢。到目前为止，尚未出现明显的重大安全事故。</p>
  <p>按照此前特斯拉的计划，预计年底将Robotaxi推广至美国多个城市，比如旧金山、洛杉矶和圣安东尼奥，数量上也将在几个月内达到1000辆Robotaxi，在商业进展上，预计明年下半年对报表端开始贡献显著影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_9c1c51c751f24c59b720e02864b9648a@000000_oswg637561oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此次说明会上，特斯拉提到Robotaxi业务目前已扩展了运营区域，未来几周内预计还将进一步扩大，覆盖范围将远超现有竞争对手。</p>
  <p>目前特斯拉正积极推进在旧金山湾区、内华达州、亚利桑那州和佛罗里达州等地的监管审批工作。一旦这些审批通过，特斯拉将逐步在美国大部分地区推出，在今年年底前，特斯拉的Robotaxi服务能够覆盖美国半数以上的人口。</p>
  <p>在商业进展方面的预期与此前提到的不变，依旧是预计明年年底左右对财务产生实质性影响。不过特斯拉也提到，在Robotaxi业务形成规模之前，特斯拉要使用公司的资产来过渡。一旦达到一定营收规模，就可以通过更简便的融资手段获取外部资金，比如债务融资。</p>
  <p>至于以前一直颇受关注的，个人车辆加入Robotaxi车队的问题，特斯拉表示，目前仍在努力扩大规模，这种梦想肯定会实现，但不能操之过急，可能仍要到明年某个时候。而且特斯拉将设定一些标准，以确保个人车辆有资格加入车队。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>特斯拉期待FSD在中国和欧洲市场的突破</strong></h2>
  <p>尽管今年FSD业务已经进入中国，但因为诸多监管限制和要求，其在中国市场的表现并不出色。特斯拉将继续为在中国市场发布 FSD 监督版做准备，目前正在等待监管部门批准。</p>
  <p>就在今天，马斯克转发了懂车帝对国内各种辅助驾驶对比的相关视频，FSD通过率在所有测试车型中位居首位，强调特斯拉在中国取得的优异成绩。</p>
  <p>同时，特斯拉已准备好将FSD监督版推向欧洲市场，目前同样正在等待欧洲相关监管部门批准。马斯克有信心最快可能在本季度末获得批准，最迟在今年年底前。一旦FSD在欧洲和中国两地获得突破，销量将会得到显著改善。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_f14dd3db3a414d1cbf0d35d9f01c9219@000000_oswg370765oswg1080oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在第二季度，特斯拉实现了车辆的自主交付，一辆 Model Y依靠FSD，从工厂自行离开，30分钟穿越市区和高速，成功交付给用户手中。而这种自动交付将成为未来的常态，特斯拉计划将在今年年底前在湾区和奥斯汀实现车辆的自动交付。</p>
  <p>目前特斯拉FSD仍然基于V13的软件版本和HW4.0的硬件，而市场仍然非常期待特斯拉的下一代智驾版本的大更新，也是智驾端的再一次大的飞跃。在此次说明会上，特斯拉特意提到，FSD 已有显著改进，模型参数数量将增加约 10 倍。</p>
  <p>马斯克透露说，自V12以来，FSD 的选装率约为25%，部分原因可能是价格下调。大约 50% 具备FSD的特斯拉车主从未尝试过。特斯拉打算加强用户教育，鼓励更多人尝试 FSD。</p>
  <p>值得一提的是，行业所关注的Model 2.5量产车型，也将搭载FSD。</p>
  <p>在配套的硬件方面，特斯拉希望在完成AI4的无人监督FSD开发后，再决定如何处理 HW3。眼下的战略重点还是无人监督FSD。这也意味着短期内硬件不会有太大的变化。</p>
  <p>其中更高级的AI5计划在明年推出，量产将在2026年底或2027年初，其性能非常强大，远超出口限制要求，所以可能很难出口到中国等国家。</p>
  <h2><strong>04</strong></h2>
  <h2><strong>Optimus 3即将推出，五年内达到100万台</strong></h2>
  <p>就在本周，特斯拉首家餐厅开业，Optimus作为餐厅服务员，成为该餐厅最大的亮点之一。不过它们还不是最终的Optimus量产形态。说明会上，特斯拉表示仍在重新规划工具和制作原型，目前正处于Optimus第2版和2.5版的阶段，计划在今年年底前完成Optimus 3最终原型。</p>
  <p>马斯克表示Optimus 3的设计有巨大飞跃，已基本完成，且没有重大缺陷，非常精致。它完全由特斯拉自主设计，从电机到功率电子设备、传感器、机械部件等，每个部件均由内部设计。</p>
  <p>特斯拉用于训练车辆FSD的AI推理原则，运用在训练Optimus上。此前马斯克还提到Optimus 3将整合Grok语音助手，利用AI大模型实现自然语音交互。</p>
  <p>马斯克曾提到Optimus 3的成本以及控制在2万美金以下，量产零售价区间大概在1.5万-3万美元之间，远低于2023年原型机的7万美元造价。</p>
  <p>按照特斯拉的计划，Optimus 3将在明年开始量产，60个月内达到每月10万台的产量。目标是在2030年左右每年生产100万台。马斯克表示在机器人领域，特斯拉做得非常好。这也让特斯拉有机会成为世界上最有价值的公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_ad831829bf5740a790b5db9a0b83ae7b@000000_oswg724048oswg1080oswg1031_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实无论是Robitaxi的迅速扩张、FSD的大迭代更新，还是AI芯片、Optimus 3的即将推出，这些面向未来的业务的量产时间已经非常近了，届时也将极大验证其市场可行性，和特斯拉未来的走向。</p>
  <p>尽管很多人认为特斯拉处于泥潭之中，其高股价完全是预支了未来的表现，但马斯克依旧对未来充满信心，“预测未来的最好方法就是去创造它，特斯拉正在创造无比激动人心的未来。我对公司的未来极其乐观。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODY2MzIyMQ==&amp;mid=2652557799&amp;idx=1&amp;sn=4eec50fd9a318a532d98792fe4f0e5b6&amp;chksm=bcb22935884ca3515c46bbdb203923eb0e7735229a924a4681634d70455dcc599db3db4f165a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车云”（ID：cheyunwang）</a>，作者：Jaden，编辑：Cong，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3394205183560064</id>
            <title>京东想吞下欧洲消费电子巨无霸</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3394205183560064</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3394205183560064</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Jul 2025 10:08:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东, Ceconomy, 收购, 欧洲零售  
<br>  
<br>  
总结: 京东正与欧洲最大消费电子零售商Ceconomy进行高级谈判，拟以22亿欧元收购其全部普通股。Ceconomy在欧洲拥有1030多家门店，但近年收入停滞、利润下滑，面临转型压力。京东此前曾尝试收购英国零售商Currys，显示其对欧洲零售资产的兴趣。京东近年积极拓展海外业务，包括物流网络和荷兰“超级仓店”ochama。若收购成功，京东的物流资源可助力Ceconomy转型，而Ceconomy的实体网络也能补足京东的欧洲布局。交易关键变数在于持有Ceconomy 57%股份的前三大股东态度，尤其是曾与公司有纠纷的Kellerhals家族。2020年股份交换后，大股东矛盾已化解，但尚未对此次收购表态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一则2023年11月的传闻，如今有了实质进展。</p>
  <p>7月24日，欧洲最大的消费电子零售商、德国公司Ceconomy公布：京东正与公司进行“高级谈判”，以期进行潜在的收购，每股出价4.60欧元，对所有普通股进行公开现金要约。</p>
  <p>以此计算，交易估值约为22亿欧元，较前一交易日收盘价溢价近23%。不过，现阶段尚未签署具有约束力的协议，结果存在不确定性。</p>
  <p>Ceconomy在欧洲经营着1030多家消费电子产品零售店，数量最多的是MediaMarkt和Saturn连锁店，销售电脑、手机、家电、无人机、户外设备等各种产品。此外，公司还有媒体广告业务RMG，技术服务商Deutsche Technikberatung，歌曲电影游戏数字平台JUKE。</p>
  <p>与京东不同，Ceconomy只有约1/4的销售额来自线上，目前目标是从“传统零售商”转型为“商业服务平台”。</p>
  <p>潜在交易的变数不小，其中之一是大 股东态度。前三大股东持有公司57%的股份。</p>
  <p>主要股东Kellerhals家族和Haniel家族分别持有29%和16.7%的股份。前者白手起家、是MediaMarkt和Saturn的联合创始人，1988年-2020年的数十年间，作为股东与历任管理层有过合作，也有过旷日持久的分歧与诉讼。</p>
  <p>Ceconomy曾经隶属于Metro麦德龙集团，2016年-2017年，麦德龙对业务进行重组，批发食品零售与消费电子零售分家，前者保留了麦德龙的名字，后者命名为Ceconomy，两家独立运营并上市。这一过程中，Kellerhals家族起到了关键作用。</p>
  <p>如今，大股东还没有表态，Ceconomy另有约36.3%的股份处于自由流通状态。</p>
  <h2>欧洲零售增长艰难</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_5eaea9cd006b40ae9346441e15c0bba0@5091053_oswg31089oswg1080oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>分拆后的8年里，Ceconomy的收入规模几乎没有变化。从最初2017财年的221亿欧元，到2024财年的224亿欧元（其中51亿欧元来自线上）；但净利润急剧缩水，从11亿欧元降至7600万欧元。</p>
  <p>Ceconomy等欧洲零售商近年经营压力大，原 因包括疫情期间销售飙升后回落、高通胀打击了消费者信心、电商巨头冲击。</p>
  <p>Ceconomy分拆独立后的8年中有3年陷入亏损，近年里最好的年份是疫情中的2021财年，利润2.32亿欧元。雇员人数从6.9万减少至5.1万人。</p>
  <p>在截至2025年3月底的季度里，Ceconomy收入为52亿欧元，净亏损3800万欧元；预计未来3年收入平均每年增长1.5%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_d244019b1d1a4e9cafcd073dd6361564@5091053_oswg46375oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>5月，管理层刚刚发生变动，CEO Karsten Wildberger辞职、加入默茨政府，成为德国首位数字事务部长。CFO Kai-Ulrich Deissner成为临时CEO。</p>
  <p>京东一直对欧洲零售资产有兴趣。2024年初，京东曾尝试收购英国零售商Currys，但没有正式出价。</p>
  <p>与Ceconomy类似，Currys 2/3的销售额来自线下门店。它有130多年历史了，1927年就曾上市，生意从自行车、留声机起步，到如今销售无人机、VR眼镜。它在英国有301家门店，在北欧的业务以Elkjop名义运营，在挪威、瑞典等国拥有426家门店；员工总数2.8万。</p>
  <p>Currys比Ceconomy规模稍小，拥有英国消费电子市场1/4的份额，在北欧有约27%，最近3年收入规模从101亿英镑降至不足85亿英镑。</p>
  <p>Currys与京东谈判时，就有消息称京东考虑购买拥有Ceconomy。</p>
  <h2>京东出海</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_e1f155422a4147e9a2753c04cf66d51e@5091053_oswg47491oswg731oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近年，京东一直在积极拓展海外业务。截至2024年底，京东物流拥有超100个保税仓库、直邮仓库和海外仓库，海外仓已覆盖全球19个国家和地区。</p>
  <p>国际化十年间，京东的尝试主要在线上，在欧洲、东南亚、北美布局仓储物流，服务于电商新零售业务。包括2018年，京东与谷歌结成战略合作，谷歌以5.5亿美元入股京东，双方在海外流量、搜索推荐技术、人工智能等方面合作互补，提升京东营销、供应链、仓储物流能力。</p>
  <p>京东国际业务中，与传统零售较为接近的是2022年在荷兰开启的“超级仓店”ochama，作为B2C全渠道零售商，ochama售卖生鲜、电器、美妆、母婴、家居用品等，提供上门配送或自提服务。</p>
  <p>如今，ochama通过自建仓储和自营模式，在荷兰、德国、法国、比利时、卢森堡等24个国家，成为当地线上百货超市。ochama在架构上属于京东海外事业部。</p>
  <p>近期，京东还大举进军香港零售业 ，收购当地平价超市“佳宝食品超级市场”。这是一家平民超市，目前在香港约有90家门店，并拥有20-30间商铺资产。</p>
  <p>如果本次收购Ceconomy能成行，京东在法国、波兰、德国等地建设的欧洲运营物流中心将可能发挥更大作用。而Ceconomy也可以从京东专业的物流、供应链管理经验中受益，加速其从传统零售商到电商的转型。</p>
  <p>大股东Kellerhals家族虽然暂未表态，但相比早年紧张的关系，资产及权力架构已经梳理完成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250725/v2_7b6f1bf54cb94d65a61bcb3e35a6e01d@5091053_oswg42044oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>早年的矛盾在于收购后遗症。Media Markt创始人Erich Kellerhals与妻子Helga白手起家，1979年与合伙人创立了Media Markt，随后几年里在欧洲迅速扩张。1988年，合作伙伴将持股卖给了Kaufhof AG，Kaufhof AG又在1996年与Metro合并。</p>
  <p>Erich Kellerhals在收购后拥有否决权和话语权，多年来一直与Metro和分拆后的Convergenta就战略展开斗争，曾经威胁要回购连锁店Media Markt。这部分重要资产如果被回购，对公司来说相当于釜底抽薪。</p>
  <p>2017年，Erich Kellerhals去世，继承人最终在2020年与公司达成了解决方案。Ceconomy公司以约价值8.15亿欧元的Ceconomy股票、可转债、现金，从Kellerhals家族手中收购子公司Media-Saturn 21.62%的股份。</p>
  <p>股份交换完成，不稳定因素消除。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HUFtIT3SPdAojtvEM1RgaQ?click_id=851" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“涌流商业”</a>，作者：李伟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3394208259819654</id>
            <title>从「人才军团」到「柔性生态」，新时代全球化的博彦解法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3394208259819654</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3394208259819654</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 25 Jul 2025 10:07:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 博彦科技,全球化,IT服务,人才战略  

总结:  
1. 博彦科技从1995年成立至今，已发展成拥有3万名员工的全球化IT服务企业。  
2. 公司早期通过海外市场开拓和关键业务选择（专注IT服务而非软件销售），奠定了全球化基础。  
3. 与跨国巨头的合作不仅带来订单，还引入了先进的项目管理经验，提升了团队能力。  
4. 公司通过高投入校园招聘和系统化人才培养，构建了持续的人才供给体系。  
5. 博彦采用“混合运营模式”解决跨文化管理挑战，结合中外团队优势。  
6. 新时代下，博彦从单兵作战转向“军团作战”，提出“柔性组织”和全球化生态布局。  
7. 公司从规则学习者逐步发展为规则输出者，积累了30年的全球化经验与方法论。  
8. 博彦的案例展示了中国企业出海的认知升级，强调全球化竞争的核心是认知高度而非地理距离。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在中国科技产业的宏大版图中，博彦科技并不是一家活在聚光灯下、被资本热捧的明星公司，但是它几乎与中国互联网的崛起同步，从1995年成立至今，博彦从一个不到20人的小公司，成长为一家拥有超3万名员工，能够面向全球客户提供IT咨询、产品和服务解决方案的上市企业。</p>
  <p>回看博彦的发展史，几乎是一部中国IT服务业从学习、模仿到开始对外输出经验的微观史。博彦全球化的30年，究竟积累了怎样独特的经验与方法论？</p>
  <p>要回答这个问题，必须把时钟拨回到2002年10月9日。联合创始人张荣军刚刚结婚不久，被委派去美国，当时他的心里非常忐忑。作为公司第一个开拓海外市场的“特种兵”，他的全部家当就是公司创始人王斌想方设法挤出的2万美金。这笔钱在当时对现金流并不充裕的博彦而言，殊为不易。为了摸清市场，张荣军靠着“胆子大、脸皮厚、腿脚勤快”的信念，穿梭在一个几乎看不到第二家中国科技公司的陌生市场里。</p>
  <p>这个略显笨拙的开端，就是博彦全球化的第一步。它不仅开启了公司的海外征程，也为其后三十年的发展，注入了最底层的基因代码。</p>
  <p><strong>1.一个关键抉择</strong></p>
  <p>在任何组织的创生阶段，名字往往是其原始密码的第一次显现。博彦科技也不例外。中文名“博彦”寄托了王斌对公司的祝愿——博者，多也；彦者，俊才也；“博彦”寓意人才集聚之地。英文名Beyondsoft，则源于王斌对Beyond乐队的喜爱，也暗示了其希望在软件（Soft）领域不断超越（Beyond）的雄心。这两个名字从一开始就将“以人为本”和“全球化”的基因，深深刻进了公司的DNA里。</p>
  <p>但仅有雄心和基因是不够的，早期创业公司面临的第一个考验，往往是生死攸关的选择。</p>
  <p>2001年，博彦站在了十字路口。当时公司内部有两条主要业务线：一条是为跨国公司提供本地化和测试的IT服务；另一条则是开发和销售多媒体软件学习教程。后者在当时的销售收入一度比IT服务还要大。然而，创始团队很快发现了一个危险的信号：产品卖得越好，公司的应收账款就越大，看似繁荣的业务背后，是越来越紧张的现金流。</p>
  <p>经过痛苦的思索，王斌做出了一个极为艰难但事后证明无比正确的决定：将所有资源全力投入到IT服务上。他解释道，这个选择不仅让公司规避了现金流风险，还塑造了公司专注、深耕客户、以技术服务为核心的商业模式。</p>
  <p>在创业初期，博彦幸运地拿下了跨国巨头的项目，公司第一笔较大数额的收入就来自于此——这是一笔价值七八十万人民币的订单，在当时人均工资只有几百块的年代，不啻为一剂强心针。</p>
  <p>与跨国巨头合作带来的远不止订单，它还将当时最先进的项目管理体系带到博彦。创始团队成员梁大为至今记忆犹新，当时，这家外企总部的培训师专门来给他们做项目管理培训，“现在依然是受益匪浅”。</p>
  <p>在与头部外企的合作之中，博彦经受了严酷的锤炼。例如，当时在承担一个本地化项目时，项目被要求提前交付，同时公司因为搬家等因素，部分项目组成员中途离职。为了确保项目成功，在交付前的最后三天，梁大为和另一位联合创始人马强带领团队成员，直接“搬进”客户办公室，与对方团队工作了三天三夜，最终成功交付。马强回忆，当时因为客户自身的开发过程频繁改动，他们的计划也需要跟着不停调整，“那时候大家非常拼，很锻炼人”。</p>
  <p>这次经历，让海外客户看到了这家中国合作伙伴的可靠与坚韧。而这种在实战中建立的信任，为博彦的下一步——真正走向全球，奠定了基础。</p>
  <p>博彦在美国的第一个新客户，是通过在奥兰多参加一个展会获得的。那个年代的海外展会上，中国公司极为罕见。博彦的出现，引起了美国大型玩具公司Fisher-Price的兴趣。这家公司的负责人对中国和中国文化充满了好奇。</p>
  <p>与该负责人沟通的过程中，张荣军分享了很多中国的情况。后来他还跑去对方公司总部去拜访，那是一个连手机信号都没有的美东小城。博彦的诚意，加上自身过硬的技术背景和对解决方案的深入理解，最终成功说服对方，赢得了一个尝试的机会。</p>
  <p>最终，凭借博彦团队强大的交付能力和张荣军在前线高效的协调沟通，项目大获成功。Fisher-Price对此非常满意，并逐渐将越来越多的项目交给了博彦。</p>
  <p><strong>2.不惜一切招揽人才</strong></p>
  <p>“特种兵”式的单点突破固然关键，但要将战果扩大为持续的胜利，就必须建立起强大的后方支援体系和成建制的“军团”。对博彦这家IT服务公司而言，这个体系的核心，就是源源不断的人才。&nbsp;</p>
  <p>“我们总觉得公司很缺人，因为我们接到项目之后，我们需要有人啊。”王斌一语道破了IT服务业的本质。这种对人才的“饥渴感”，促使博彦在公司创办初期，做出了一个在当时看来极为“奢侈”的举动。</p>
  <p>2001年，规模尚小的博彦投入近50万人民币——当时这笔钱能在北京买一套房——做了一场大规模的校园招聘。他们像推广消费品一样，在北京各大高校的学生宿舍里发传单、贴海报，在大学生常听的广播电台里打广告，甚至请来了当时颇具人气的华人歌曲榜女主持人，在北京友谊宾馆举办了一场隆重的宣讲会。</p>
  <p>这场精心策划的招聘会最终吸引了45名优秀毕业生加入，为公司后续的发展补充了最重要的一股新生力量。它也开启了博彦系统化构建“人才流水线”的进程。张荣军后来回忆，他所负责的测试部门是当时招聘大学毕业生最多的地方。为此，他们建立了一整套非常严格且持续的标准，“怎么去培养人，怎么去提拔，怎么去激励，怎么去管理，怎么留住这个人”。</p>
  <p>这套“人才培养模式”在国内验证可行之后，很快就拓展到了海外。随着业务的发展，博彦不仅努力将国内人才培养成能与国际客户无缝对接的“全球化人才”，还开始在当地招聘本地人才，构建起一支跨文化的“混合部队”。</p>
  <p>源源不断的人才供给，成为了驱动博彦扩张的强大引擎。而美国市场的成功，则为这个引擎持续提供“燃料”。据创始团队回忆，当时美国市场业务增长很快，公司测试中心的人员在几年内实现了翻倍增长，出海的成功，给整个公司提供了稳定充沛的现金流，也有力地支撑了公司的持续扩张。</p>
  <p>博彦就此打开了全球化视野。通过服务海外客户，博彦的管理层和核心团队比国内绝大多数竞争对手更早地接触和理解国际商业规则与企业文化，培养了一批能与国际客户直接用专业语言对话的人才。&nbsp;</p>
  <p>当然，出海之路并非坦途，尤其是对于一家深刻烙印着中国文化基因的公司而言，跨文化管理本身就是一个巨大的挑战。马强对此深有体会，他刚去美国时，发现“下午四五点可能办公室里面就找不着人了”，这与国内的工作习惯有些许不同。</p>
  <p>面对这种差异，博彦的解法不是完全照搬中国或美国模式，而是一套独特的“混合运营模式”。&nbsp;</p>
  <p>他们选择构建互补型团队，发挥各自的优势。例如，需要晚上加班与国内沟通的会议，就尽量安排由中国派驻的项目经理负责，因为他们更适应这种工作节奏。而需要与客户进行深度沟通、发挥语言和本地文化理解优势的场合，则更多地由美国本地员工主导。</p>
  <p>随着中国经济和科技的发展，中国企业出海，输出的已不再仅仅是成本优势。马强认为，中国企业高效的“培训模式”以及独特的项目管理方式，本身就是一种可以被复制和输出的先进经验。而博彦在数十年间积累的人才体系、全球视野和跨文化管理方法论，共同构成了其服务下一代中国出海企业的核心能力。</p>
  <p>3.<strong>新时代全球化的博彦解法</strong></p>
  <p>博彦科技的第一个“十五年”是在学习和适应全球化的规则，在第二个“十五年”，它开始思考如何参与甚至定义新的游戏规则。这种思考的起点，是对“出海”这件事本身范式的认知升级。</p>
  <p>“以前我觉得出海就是单兵作战，”张荣军说，“现在其实是军团作战。”如今的出海企业，拥有比博彦当年好得多的资本、人才和经验储备，不再需要单打独斗，而是从一开始就进行体系化的规划和大规模的推进。</p>
  <p>这种转变就要求作为服务商的博彦，必须提供完全不同维度的支持。王斌认为，过去是以客户为中心，客户需要什么就提供什么；而未来，需要构建一个更开放、更复杂的“生态系统”。在新的竞争格局下，必须用更开放的心态，通过战略合作、合资甚至并购的方式，与那些能形成互补的伙伴一起完成目标。</p>
  <p>为了支撑这种新的合作范式，王斌提出了“柔性组织”这一构想。他将其比喻为“拍电影”：“你有一个电影项目的时候，你的团队就开始聚集了，当项目结束后，大家又各自回到自己的领域”。在这种模式下，人才的归属不再重要，重要的是能否围绕一个共同目标，快速高效地完成任务。</p>
  <p>为了承载这个“柔性生态”，博彦正在全球布局一系列物理空间。在北京总部大楼，他们将一、二层改造为“创新孵化中心”，不同领域的人才能够去那里交流与合作。类似的空间也出现在博彦东京和新加坡的办公室，未来还会出现在美国。</p>
  <p>王斌判断，未来的人才之争不再是数量之争，而是在于“人才密度”。博彦会持续引进与培养高精尖人才，通过构建生态，将这些高密度人才的价值最大化，为客户提供更具深度的服务。</p>
  <p>梁大为至今记得一件事。在博彦创立初期，公司只有不到20名员工，挣扎在生存线上。一位国外的培训师曾问王斌，是否想把公司做大。</p>
  <p>“王斌当时说了一句话，我印象特别深刻，他说‘yes，worldwide’。”梁大为回忆，他佩服王斌身上有一种超越了当时处境的笃定与雄心。</p>
  <p>驱动一家企业穿越30年技术和商业周期的，或许正是这种深植于创始人团队基因里的原始“欲望”和“雄心”。王斌说：“人活着就是靠欲望，你有想法，就会产生行动，你去试，你就会往前再进一步。”他在一次内部会议上强调：“认知决定高度，你认知不一样，你看问题就不一样，你看世界就不一样。”</p>
  <p>博彦从规则的“学习者”开始，通过服务国际巨头，完成了关于技术、管理和全球商业规则的原始积累。接着它变为规则的“适应者”和“融合者”，在亲身实践中，探索出了一套独特的跨文化混合运营模式。今天，它正尝试作为规则的“输出者”，将其30年积累下的经验、网络和方法论赋能给更多的中国企业。</p>
  <p>博彦的故事，为所有身处全球化变局中的中国企业，提供了参照系和实战地图。在当今这个充满不确定性的世界里，出海的终极疆域，已不再是地理的距离，而是认知的高度。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>