<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744559916067078</id>
            <title>重塑城市：AI驱动的城市模型如何改变治理</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744559916067078</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744559916067078</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 13:31:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-4, Voyager, AI智能体, 城市大模型
<br>
<br>
总结: 2023年，英伟达科学家团队将GPT-4接入Minecraft游戏，提出了全新的AI智能体Voyager。王鹏等专家设想AI在城市规划中的应用，认为城市大模型需要处理复杂的城市信息，挑战在于算力成本和技术门槛。城市大模型的应用场景包括辅助决策、敏捷治理、政务服务等，旨在提升城市治理效率和规划决策能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，英伟达科学家团队将GPT-4接入Minecraft（「我的世界」）游戏，提出了全新的AI智能体Voyager。随着GPT-4不停歇地探索世界，Voyager逐渐掌握了挖掘、盖房、打猎等生存技能，同时扩充自身物品和装备，并在没有人为干预的情况下持续获得新发现。例如，如果发现自己是处于沙漠而非森林中的环境，智能体就会知道学会收集沙子和仙人掌，比学会收集铁矿更重要。</p><p><strong>“由此展开，我们希望有个AI，通过给他设置改良、优化城市的任务，它便会根据当前的技术水平和城市状态提出适当的任务，相当于做城市体检和城市规划。”腾讯研究院资深专家、教授级高级城市规划师王鹏如是畅想AI在城市甚至是人居环境的应用场景。</strong>&nbsp;</p><p>王鹏认为，“城市大模型”需要基于环境反馈来完善策略，将掌握的策略与反馈记入记忆，并在类似情况下重复使用，相当于落地实施，还需要在实施过程中不断深化对城市的认知，动态地修正规划和策略；因为城市的改良，没有最好，只有更好，所以它需要持续探索城市——以自我驱动的方式寻找新的任务。</p><p>在腾讯研究院发布的《生成式AI人居领域应用趋势调研报告》中，有资深城市规划专家认为，在AI发展的早期阶段，基于规则的定量建模和专家系统，对城市规划起着关键的作用。虽然深度学习的出现带来新的可能，但它仍然与这些传统方法紧密相连。然而，并非所有任务都需要大型模型，对于特定领域而言，小型模型与本地知识库的结合可能更有效。AI在城市应用的目标，是提供针对各种场景的适当解决方案，并继续探索如何有效地结合各种工具和技术，以实现高效、经济的智能服务。</p><p>有没有可能建立一个城市大模型？城市大模型能做些什么？技术驱动将为城市治理带来什么变化？又将可能产生什么问题？基于以上问题，36氪与王鹏进行一场深入讨论。&nbsp;</p><h2><strong>城市大模型挑战：超越文本数据的复杂处理需求</strong></h2><p>2023年，随着通用大模型的快速发展，全世界看到了AI技术在城市治理中的潜力。王鹏认为，尽管现有的通用大模型在特定行业中应用仍有限，但它们在处理复杂系统问题上展现出了前所未有的能力。</p><p>因此，考虑发展更专业的行业大模型，如城市大模型，以支持更精细的城市管理和规划决策。这种模型可以帮助解决城市的各种问题，提升治理效率，再通过高质量数据和精调，实现真正的智能城市管理。</p><p>从具体研发角度看，截至目前，除了如生物基因蛋白质分子结构、时序时空这些特殊模态的大模型外，从零构建行业大模型没有必要，主要挑战在于算力成本。</p><p>官方数据指出，GPT-3数据集的体量为753GB，LLaMA4的为828.2GB。以1000GB的数据模型为例，这相当于需要处理超过500亿份城市总规说明书规模的文本数据，每一份说明书的字数大概是十万字。这一巨大的数据量，侧面反映了行业大模型构建时所面临的高算力成本和技术门槛。</p><p>在城市领域，一些关键的行业知识，如规划文本、政策文件、和法规规范是难以完全通过文字表达的，这些知识的复杂性超出了简单文字的范围。此外，城市领域还涉及需要通过图纸等多模态数据处理的内容，这类信息更是无法简单地转化为可直接计算的格式。因此，建立城市大模型需要处理的不仅仅是文字数据，还要涵盖多种格式和类型的复杂信息。</p><p>在训练方面，达到所谓的“智能涌现”，仍然是一个未知数。一般而言，GPT3.5、文心一言、通义千问、GLM达到“智能涌现”，背后支撑的参数规模为千亿以上。这种智能涌现是处理复杂城市系统时，极为重要的能力。</p><p>然而，大多数行业大模型的参数规模通常只有百亿级别，为了保证调优的效果、效率和性价比，这样的规模是必要的。因此，这些模型虽然名为“大模型”，但在真正的智能表现上，可能只能达到形似而非神似，难以满足通用人工智能的高级预期。</p><p>截至目前，出于经济性的考虑，使用LLM模型应用，仍难以构建商业闭环，除了需求方对技术的理解参差不齐，成本也是一个无法绕过的难题。在一落地的城市相关大模型项目中，仅30MB的文本数据，在百亿参数模型上训练一次的成本就接近万元，且训练效果不可预知，但该成本在未来下降的可能性较大。</p><p>相比研发出一个行业通用大模型，基于基础大模型的能力，进行应用开发，将成为行业大模型的“主流形态”。</p><p>不同于以往的通用大模型，城市大模型通过精准的行业数据训练，致力于解决复杂的城市问题，如公共服务优化、城市规划和治理效能提升。这个应用，关注的不是模型本身，而是具体要完成的任务，实现技术与城市需求的高度融合。<strong>&nbsp;</strong></p><h2><strong>应用场景：辅助决策、敏捷治理、政务服务</strong></h2><p>王鹏认为，相比于专业人士对于“大模型”的认知，如何统一各方参与者对于“城市”的认知，是更难的事。他认为，无论是面对信息技术厂商、人工智能技术专家，甚至是面对城市政府，这些角色脑子里的“城市”，都不是规划师脑子里的“城市”。</p><p>如果以商业闭环的逻辑开发城市大模型，较为合理地是应用于公共服务与公共管理领域，其背后资助方是地方政府。王鹏坦言：“虽然大模型技术好像很高大上，但相比之下，现有应用一点都不科幻，请做好心理准备，现实就是骨感的。”</p><p>截至目前，城市大模型的应用场景有几类，包括辅助决策、敏捷治理、政务服务等。</p><p>在辅助决策方面，大模型可以通过提供数据分析、案例对比等方式，帮助决策者进行更全面和迅速的决策。例如，通过整合城市数据库，大模型可以实时回答领导的各种查询，增强决策的信息支持。</p><p>近年来，城市大脑、产业大脑等信息化项目，在一定程度上完成了一些城市数据的汇聚。因此，目前最易落地的应用场景，就是整理汇聚数据库，用大模型能力进行基于语义交互的、灵活生成的数据分析，可以实现领导随心问，大模型即时答。一定程度上是对上一代“领导驾驶舱”的升级。</p><p>王鹏表示：“AI负责全面正确，人类负责作出艰难的选择，是决策过程中AI与人类分工的理想界面。”</p><p>敏捷治理方面，是利用大模型快速响应公众需求，改进传统的政府运作模式。这包括快速识别市民问题，自动化处理反馈，以及优化政策执行过程。&nbsp;</p><p>类似纽约市政热线311、北京市民服务热线12345——从源头上快速回应需求，对于这些问题与诉求的广泛采集与快速回应，大模型技术可以很好地提供支持，包括对问题诉求的快速识别、总结提炼、派单分发、基于过往案例经验、法规条例的处置建议。该功能同样需要一定知识输入，也可能涉及多模态大模型。&nbsp;</p><p>政务服务方面，大模型通过智能问答系统，提供政策咨询和办事指南。&nbsp;相比于辅助决策、敏捷治理，政府服务可以理解为G to C服务的属性，大众更容易感知。各级政府、各相关部门及事业单位，根据法律法规，为社会团体、企事业单位和个人提供的许可、确认、裁决、奖励、处罚等行政服务。政务服务线上平台，通过打通不同部门的信息系统，打通线上线下服务，减少烦琐的手续和流程，让群众、企业更快速地办理各种事务，提高行政服务效率。</p><p>以上各场景均显示了大模型在城市管理中的潜力，但同时也需要大量的数据输入、高水平的技术支持和持续的优化才能实现最佳效果。</p><p>城市大模型的构建和应用，虽然面临诸多挑战，如数据整合、模型训练的高成本和技术门槛，但其潜在的优势和长远的应用前景是显而易见的。在未来，这些模型不仅可能在单一城市中发挥作用，更有可能在全球范围内被复制和推广，成为城市发展和管理的新常态。</p><p>通过深化行业知识的应用和技术的不断优化，城市大模型预计将引领一个更加智能和高效的城市治理新时代。</p><p><strong>当然，相对于建立完整城市大模型的长远目标，生成式 AI近期在人居领域已经有很多的应用。</strong>《生成式AI人居领域应用趋势调研报告》中就涉及了关于规划、建设、运营等环节的多个应用。</p><p><strong>在腾讯正在建设的前海总部，正打造一个“人、机、环境全面友好的未来城市原型，这里将集聚一系列数字科技领域的创新实验室群及相关设施，包括以机器人、人工智能、音视频、未来网络、未来出行、碳中和等为主题的多座建筑，为企业的科学家和工程师提供集办公、研发、测试、发布、交流为一体的创新空间。同时也发起了未来城市AI创意设计大赛，面向公众征集更富想象力的设计。用生成式 AI，帮助所有普通人表达对未来的想象。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">36氪作者 ｜ 宋虹姗</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744524901607684</id>
            <title>Windows将迎来第三方广告，微软终究还是“饿了”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744524901607684</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744524901607684</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 12:10:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, Windows 11, 广告, 互联网
<br>
<br>
总结: 微软在Windows 11中测试在“开始”菜单中显示广告，这标志着微软开始认识到广告业务的价值，选择在旗下产品中增加广告。在互联网行业蓬勃发展之前，微软一直是巨头，因此对于广告的态度与新世纪的互联网独角兽完全不同。 Windows作为微软最庞大的用户群体之一，选择在其中增加广告也是出于商业考量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>为什么微软没在Windows里加广告？相信这个问题有不少朋友是百思不得其解。如果说微软漠视泛滥的盗版Windows，是为了用盗版的力量来压制其他可能成为竞品的PC操作系统，来实现Windows对于PC端的垄断，那么Windows 11的家庭版和专业版用户很快会在“开始”菜单中看到来自官方推荐的广告，可能就一点都不令人感到意外了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_5db90db2985143d0b27c9ef55b98efea@000000_oswg23404oswg600oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日前有消息显示，微软方面已经在Windows 11上测试在“开始”菜单的推荐区域中显示广告，这些广告将包括网站、应用程序，以及简要的推广说明，例如1Password密码管理器这类软件。用外媒的话来说，如果用户有时候在这里看到了其他软件，点击后跳转到微软应用商店也不用惊讶，因为出现在这里并不代表程序就是自己安装的。随后微软方面也已经承认，正在Windows 11 Beta版上测试相关广告。</p><p>对此微软方面表示，相关广告目前仅在美国市场进行测试，而且用户可以在设置中主动禁用这一功能。只需进入“设置”&gt;“个性化”&gt;“开始”，然后关闭“显示有关提示、应用促销等推荐”，就将禁止广告在“开始”菜单中显示。在测试完毕后，后续微软可能会将这个广告展示功能推送到Windows 11正式版以及更多区域，用户则可以手动在设置中关闭这个广告位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_e10b73f29c6545379be6e7b41557c4db@000000_oswg30917oswg592oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，微软表示这个广告不会在托管设备上显示，即由企业/机构管理的设备不会展示这类广告，而非托管的消费者设备则会默认显示广告。</p><p>事实上，为什么有相当多的用户会形成微软不会在Windows中引入广告的刻板印象，其实是一个非常有趣的问题，毕竟如今在iOS和Android这两大最受欢迎的移动端操作系统里，苹果和谷歌为自家服务、乃至第三方产品打广告已经是司空见惯的事情，但长期以来在这一点上Windows似乎更纯净。</p><p>在相当长的一段时间里，微软没有选择在Windows里加广告的原因其实很简单，因为这是一家成立近半个世纪的科技巨头。别看一直以来微软给外界的印象，是永远驻立在浪潮之巅的科技企业，从个人电脑到智能手机、从云计算到AI，他们从未被时代抛弃。但是微软终究不是一家典型的互联网企业，诞生于1975年的它最初是软件企业，作为信息革命的第一轮受益者，他们靠的是贩卖软件拷贝赚钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_ff38cad3f5274aeb9dc96aa30b71284e@000000_oswg24811oswg600oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在微软创始人比尔·盖茨首次成为世界首富的1994年，煊赫一时的初代互联网巨头网景在这一年才刚刚创立。这句话背后的意思，是微软已经开始赚钱的时候，互联网其实还处于“蹒跚学步”的状态，当时前者根本就没见识到“免费+广告”能力迸发的潜力，反而靠的是卖出一份又一份拷贝才成为软件巨头。</p><p>彼时微软的核心业务是面向企业级用户，而这也是诸多业内人士认为，是其对消费级用户的盗版睁一只闭一只的主要原因。</p><p>在互联网行业蓬勃发展之前，微软就已经是巨头了，所以这也导致他们与新世纪以来诞生的互联网独角兽看待事物的视角完全不同，烧钱换市场、再通过流量变现的这样做法，对于当初的微软而言无异于是“异端”。</p><p>更何况在互联网尚不发达的年代，Windows大部分时间都是离线使用，根本就没有在线广告的容身之地，所以微软没有必要去跟随新兴互联网厂商去搞“免费+广告”。但从某种意义上来说，这其实也是大公司病的一种表现，毕竟与其追求不稳定的一夜暴富，微软可能更请问长期且稳定的收入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_9c25cd0ef009412cbb7485b473e78fba@000000_oswg22791oswg600oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而时移世易，随着互联网行业的爆发式增长，广告的魅力也显现出来。据研究型数据统计机构Statista发布的报告显示，2023年全球数字广告支出规模总计近7200亿美元。而微软自己其实也早已成为数字广告领域的重要一员，来自巴克莱银行的研究报告预测，其广告业务有机会实现300亿美元的收入，并可能会额外获得200亿美元的意外收益。</p><p>所以随着微软方面认识到广告业务的价值，在旗下产品中增加广告就成为了不可避免的事情。至于为什么选择Windows，除了它的用户规模最为庞大之外，其实它并不是一个生产力工具。相较之下，Office、Teams等生产力工具与广告就完全不兼容，因为此时广告可能会让用户分心、进而对工作产生拖累，作为在线办公赛道的领头羊，微软显然不可能因此就自废武功。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_0eeb81a6a7144d119ad76dda2267eeb1@000000_oswg20936oswg600oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可Windows的情况就完全不同，因为在消费级领域它完全没有竞争对手。早在Windows 10时代，微软其实就已经尝试过在Windows里加广告。只是彼时Windows里的广告主要是为了推广自家的Edge浏览器和OneDrive个人云存储，而现在微软似乎要对第三方敞开大门了。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649862442&amp;idx=1&amp;sn=5c9f0e5ec89d16ad0594099d9e5fec20&amp;chksm=86cd8ba404bfb9a490f17b3a47cce88e7e6445b99216362536d050fe793f27cd4ee1a4bc68bc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744524645705989</id>
            <title>加码内容化，或是京东攻占下沉市场的必由之路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744524645705989</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744524645705989</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 12:10:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商平台, 内容化, 原创作者, 流量奖励
<br>
<br>
总结: 京东电商平台宣布投入巨额现金和流量奖励，吸引原创作者和优质内容机构入驻，加码内容生态，计划孵化头部达人，提供更多曝光机会和补贴，助力优质内容创作。京东选择跟随淘宝押注内容电商，调整必赢之战策略，加大对第三方商家的扶持力度，但营销费用率高达4.28%，经营性净利率出现负增长。京东仍需解决流量分配和自营电商核心问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继淘宝之后，又一家电商平台开始押注内容化。就在4月10日，京东方面宣布将投入十亿现金和十亿流量作为奖励，吸引更多原创作者和优质内容机构入驻。据悉，京东正积极筹备头部达人的孵化，计划在年底选出百大达人，并且仅在储备阶段就已投入上亿现金，未来还会拿出更多奖励，助力优质达人创作更好看的内容，为用户传递更专业、有价值的信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_784a103b7b354b31a1fb0031466b8a93@000000_oswg9506oswg550oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，京东还公布了此次加码内容生态的具体措施，对于覆盖数码 3C、家电家居、母婴、宠物、时尚、运动、美妆个护、健康、车品等超过20个创作领域的达人进行补贴，并宣布将为优质、原创视频带来更多曝光机会，不仅会通过算法进行加权处理，还将提供固定流量券的补贴。</p><p>就在此前隔壁的淘宝喊出百亿现金、千亿流量持续反哺内容电商的时候，京东这次选择了跟随。</p><p>事实上，京东加码内容化并非毫无征兆，就在一个月前，他们关于“必赢之战”的说法也有所调整。据悉，京东零售集团定下的2024年三大必赢之战，分别为“内容生态、开放生态、即时零售”，与2023年刘强东回归“C位”时的说法明显有了变化，彼时的必赢之战是四个，为“下沉市场、供应链中台建设、开放生态建设、同城业务”。</p><p>换而言之，强调了一整年的价格力之后，下沉市场在2024年或不再是京东必须要赢下的战场了。而这一变化背后的潜台词其实无非两个，不是京东已经赢得了下沉市场，就是其低价心智没能在这一细分领域的消费者心目中建立。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_9bf841656c7749d8b91fd7c8b15e2976@000000_oswg33272oswg600oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但京喜这个为下沉市场量身组建的一级事业群，仅仅存在了两年半被解散，或已说明了京东在下沉市场陷入了泥潭。低价战略推行得磕磕绊绊、京东始终无法攻入下沉市场，显然自营电商模式要“背锅”。刘强东此前就曾说过，考虑到物流等成本，京东自营不可能做到与竞争对手一个价格，但底线是“不能贵得太多”。</p><p>对此，2023年京东方面给出的解决方案是放开POP招商，让3P商家（第三方商家）去体现“价格力”。不得不说，京东这招可以说是颇有想法，相当于是反向复刻了当年阿里在淘宝内部孵化天猫的操作，主动在平台内搞起了消费分层。其中，自营电商继续强调品质、服务有消费升级意愿的用户，第三方商家则强调低价、用于服务价格敏感型用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_a51571771420484096be637c6e5178b5@000000_oswg81656oswg597oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为老牌电商巨头，京东方面显然察觉到了当下国内网购环境出现了K型分化的特质。一方面，在市场环境的影响下，消费者普遍倾向于缩减支出，更愿意追求物美价廉的产品，但另一方面，在购买力有余裕的状态下，部分消费者也愿意为更高质量的产品和服务支付一定的溢价。对于这不同类型的消费者，京东想的是全都要抓住。</p><p>为了吸引第三方商家入驻，京东方面在去年年初就推出了面向第三方商家的“春晓计划”，推出为自然人提供快速入驻通道、2100元新店大礼包、免仓储费及配送费5折、店铺星级流量权益等，多达12项覆盖成本、流量、效率、物流、金融等方面的扶持政策，旨在加大对于商家的扶持力度，助力其快速成长、减负增收。</p><p>毫无疑问，“春晓计划”的效果非常显著，一年时间京东平台新增的商家数量就实现了4.3倍的同比增长，带动第三方商家商品数量增长更是近1倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_f8c8370fffc64a269238e7e85e37ba93@000000_oswg26439oswg569oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但左手百亿补贴、右手大规模吸引第三方商家入驻并不是没有代价，京东的营销费用率达到了惊人的4.28%，是过去八个季度以来的最高水平。再加上给采销、客服等一线业务人员涨薪，京东在去年第四季度直接出现了经营性净利率为负的状况。更为重要的是，第三方商家的涌入让京东平台的商品也出现了良莠不齐的现象，为此也推出了“仅退款”以及“免费上门退换”来进行补救。</p><p>然而即便如此，京东的低价心智也没能充分建立起来，自营电商业务依旧还是其核心营收支柱。“消费电子依旧是公司业绩增长的核心动能”，这是京东零售方面在财报中所说的原话。而问题的关键，或是出在了流量分配上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_2b7214455bcc4a229e9f4cf129e43508@000000_oswg52256oswg445oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诚然，为了更好地服务第三方商家，京东在去年精简组织层级、取消事业群层级，让各个事业部由统一的品类负责人管理，不再区分自营和POP。但遗憾的是，京东的流量平权难以得到贯彻落实，毕竟流量分配向低价商品倾斜，就必然会导致同类型的自营商品受到冲击，使得其无法彻底将比价政策推进下去。</p><p>最终，部分第三方商家自去年下半年开始出现集中吐槽“自己的流量迟迟起不来”，而“以价换量”这种在拼多多上大行其道的玩法，也就在京东上几乎行不通。没错，京东在下沉市场遇阻的根本是平台的流量池相对有限，无法确保作为基本盘的自营业务和作为新兴增长点的第三方商家，都能够得到充足的曝光。</p><p>自身流量池太小，这是“低价与品质”首尾不相顾的关键，而下沉市场攻不下，则是京东缺乏流量的结果。如此一来，京东自然也就有了充足的动力去发展内容生态，并通过内容化来吸引用户停留，进而衍生出有自主生产流量的能力。可京东在内容化上同样也有短板，毕竟不同于抖音、快手这样的原生内容平台，甚至也不如早早就已布局微淘的淘宝，此前京东的内容建设可以说是聊胜无于的。</p><p>这也是为什么京东此次会拿出真金白银补来贴创作者的原因，因为想要以最快的速度建成内容体系，寻求“雇佣兵”的帮助几乎是最好的选择。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649862442&amp;idx=2&amp;sn=ee574716408292cf87988675802e191f&amp;chksm=86758c7bf101af955f211b3fc7db322810cacd3c44f38985f878fb2785a2eb65427ee5a10073&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744460890188033</id>
            <title>投资者眼中的“人工智能”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744460890188033</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744460890188033</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 12:07:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 生成式AI, 人工智能, 投资
<br>
<br>
总结: 2022年下半年到2023年初，ChatGPT的出现吸引了大量关注，带动了生成式AI的快速普及和人工智能领域的新一轮风口。全球人工智能投资虽有下降趋势，但生成式AI在2023年吸引了252亿美元的投资，几乎是2019年的30倍，占据了人工智能相关私人投资的四分之一以上。在国内，AI投资以算力为主，美国仍是私人投资领头羊，但中国在人工智能领域的崛起不可小觑。AI技术的应用范围不断拓展，资本市场更倾向于投资解决实际问题、提高效率、创造新商业模式的AI应用项目。整体而言，AI行业仍持续发展，产业上升，投资者对其长期关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年下半年到2023年初，ChatGPT吸引了大量的关注，它的出现，让公众迅速接纳并开始使用生成式AI，人工智能也借此掀起了新一轮的风口。&nbsp;</p><p>OpenAI报告称，ChatGPT在发布后的60天内就吸引了1亿用户，相比之下，TikTok花费了九个月才达到这一里程碑。Dall-E 2每天有约150万用户访问。Google的Bard聊天机器人在7月份的页面浏览量为1000万次。</p><p>在国内，文心一言、通义千问、讯飞星火等大模型雨后春笋般涌现。受益于资本的推动，人工智能相关的企业融资的消息也接连不断。如近日面壁智能完成新一轮数亿元融资、内容商业AIGC视频应用平台“筷子科技”完成近5000万元B1轮融资、以生成式AI与语音交互技术为核心的出门问问正式启动招股，并计划于今年4月24日正式在广交所主板挂牌上市等等。</p><p>2023年人工智能的讨论度与李世石战胜阿尔法狗时相比，有过之而不及。但据斯坦福大学人工智能研究所（HAI）的最新报告显示，2023年全球人工智能投资连续第二年下降，人工智能相关并购从2022年的1171.6亿美元下降至2023年的806.1亿美元，下降31.2%；私人投资从1034亿美元下降至959.9亿美元。总体来看，去年人工智能的总投资降至1892亿美元，比2022年下降了20%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_40e4c8fc700249ca8c8bad95b9ed6540@000000_oswg48266oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：《2024 年人工智能指数报告》</p><p>值得一提的是，2023年生成式AI吸引了252亿美元的投资，几乎是2022年的9倍，是2019年的30倍。此外，2023年，生成式人工智能占所有人工智能相关私人投资的四分之一以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_bce6bd94cf1440338d21cec8b6cb79df@000000_oswg24064oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：《2024 年人工智能指数报告》</p><h2>01.国内AI投资算力最吃香</h2><p>世界5G看中国，人工智能也是如此，中国在人工智能领域的崛起同样不可小觑。</p><p>数据显示，2023年，在人工智能私人投资方面，美国以672亿美元投资额占据首位，紧随其后的便是中国，其78亿美元的投资额是英国38亿美元投资额的17.8倍；在机器学习模型上，美国以61种著名的机器学习模型领先，中国以15种紧随其后；在人工智能专利上面，中国占61.1%，美国占20.9%。</p><p>回归到国内市场，AI的投资已经经历了几波潮起潮落。</p><p>结合中商情报网统计的2018-2023年11月中国AI投融资情况及2023年各月份AI投融资数据来看，2018年和2021年是过去AI领域投资金额和投资笔数的相对高点，2023年的AI投资金额和出手次数实际低于2022年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_935f3474174b4db082c8f169ff6e1fbd@000000_oswg55240oswg1080oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：中商情报网</p><p>创享投资创始合伙人易丽君告诉DoNews, 2023年是生成式AI（ChatGPT）带来的一波热潮，但是实际出手的机构多数集中于产业资本和美元基金，投资上也主要集中在大模型和算力的投资上。AI+垂直模型和行业应用都在刚刚起步探索阶段，所以是讨论热度高，实际投资低。</p><p>具体来看，AI算力基础设施是国内市场资本最看重的，因为美国拥有英伟达和AMD等领先企业，而国产算力只占全球的5%，但是中国对算力的需求占比全球三分一，国产替代需求迫切，所以国内在算力基础设施投资的额度是美国2倍。</p><p>AI大模型次之。原因在于，国内的初创企业与大厂基本上都在统一的起跑线上，初创企业都是采用开源模型进行预训练，加上大厂所具备的数据优势，所需要投入资本也是巨大的。</p><p>而在AI应用领域，从医疗诊断、金融服务到自动驾驶和智能制造，AI技术的应用范围正在不断拓展。资本市场倾向于投资能够解决实际问题、提高效率、创造新商业模式的AI应用项目。这些应用不仅能够带来直接的经济效益，还能够推动整个行业的创新和发展。</p><p>2024年能否出现回升是牵动AI企业和投资者关心的话题，AI是否会像元宇宙概念出现后的VR/AR热度那样是昙花一现？</p><p>“大模型泛化一个通用的基础能力，变成一个大脑，他可以应用在各行各业，使得机器具备越来越趋近于真实人类思考、创作、应变方式。所以整个AI的赛道规模，应用领域是远胜于AR/VR的。”易丽君说道。整个行业虽然有小周期的波动，但是整体仍然是持续性发展、产业上升和投资长期关注的赛道。</p><p>但不容忽视的是，在某个时间点大家都在上，但是未来当新技术出来的时候，它可能会变成一种技术负债。</p><p>易丽君坦言称，“技术负债”其实跟机构资金来源属性和规模所决定的，当资金的属性是偏好短期的财务回报，而不是以长期价值来看，就会选择“赌”风口。“对我们而言，前面的投资都不会成为我们的负债而是一种资产，总说投资是认知的变现，很多时候技术的变革看上去是无序的，但其实都是有迹可循的，我们需要以往案列的经验来判断。”</p><h2>02.AI技术革新TOB先行</h2><p>“资本市场的喧嚣并不一定代表着技术的成熟和实际的应用。”德勤中国管理咨询事业群总裁孟晓凡接受媒体采访时说道。</p><p>虽然文生图、文生视频吸引了大量的眼球，但企业的AI方案还没有到成熟的阶段，只不过是在原有产品的窗口叠加AI的功能。对此，德勤中国管理咨询企业技术与绩效事业群总裁周令坤也表示认同。他认为，按照技术成熟度模型来看，目前生成式AI处于期望膨胀期。</p><p>当然有期望才有创新的动力。如今AI不仅融入到手机，更是迈向了汽车，以及多个垂直领域。</p><p>AI究竟会让哪些赛道先“爆”起来呢？</p><p>易丽君表示，技术的革新一般都是TOB先行，主要是因为企业用户对于提高效率、降低成本和增强竞争力有着迫切需求，而AI技术能够有效地解决这些问题。随着技术的进步和消费者对智能服务的期待日益增长，成本下探至消费者能承受的范围的时候，C端才能爆发。</p><p>以OpenAI为例，他开始的产品也是TOB，比如应用在微软的Copliot是协助企业编码，GPTStore也是给企业用ChatGPT的插件来扩张应用程序的功能，目的是想打造像Apple store的生态，给开发者盈利，推动AI发展。</p><p>易丽君还指出：“现在无论是国内还是国外AI的企业，都面临一个问题——如何盈利。”根据红杉的数据，2023年全球投入研发生成式AI为500亿美元，但营收只有30亿美元。国内用户付费意愿相对国外低，SaaS企业到现在都没有几家是盈利的，所以国内的落地场景肯定是先在TOB端。</p><p>“AI产品会在C端爆发，但现在最大的问题是需求。”易丽君说道，C端的需求不明确，C端用户对生成式AI所涌现出来的功能没有明显的应用场景，也不是一个痛点。“衣食住行的问题，已经被现存的产品满足，所以我认为AI需要结合机器人，突破数字世界框架到物理世界，解决C端用户日常的需求。”</p><p>终端作为AI落地的重要介质，无论是TOB，还是TOC，易丽君表示已出现两大趋势。</p><p>一是更加强大的边缘计算能力：随着边缘计算技术的发展，AI终端将拥有更加强大的本地处理能力。以AIPC为例子，随着AI算法的优化和硬件性能的提升，越来越多的AI计算任务可以在个人计算设备上本地完成，这将减少对云端计算的依赖，提高数据处理的速度和隐私性。</p><p>二是更加智能化的服务和交互能力：随着机器学习和深度学习技术的不断进步，AI终端将能够提供更加智能化的服务，包括更加精准的语音识别、图像处理、自然语言理解等功能，使得用户与AI终端的交互更加自然和高效。如小米su7，在使用者呼叫小爱同学后，可以直接通过语音识别、透过对话来控制设备和应用程序。</p><p>因此，AI终端需要更贴近用户需求的形态载体，属于AI能力+满足用户需求的产品和工艺的组合。</p><h2>03.AI初创企业成长路上布满荆棘</h2><p>生成式AI的魅力，让企业争相竞逐。</p><p>据财富/Deloitte CEO Survey Insights2023年调研数据显示，在受访者中，80%认为生成式AI将会提高业务效率，55%表示企业正在评估或尝试生成式AI，52%认为生成式AI将会提升业务增长的机会。</p><p>其中不乏出现了很多初创企业。市场研究机构Pitchbook的调查数据显示，2023年生成式AI相关的创业公司融资总额达到270亿美元，其中约180亿美元左右的资金，来自微软、谷歌、亚马逊、英伟达等科技巨头。</p><p>今年这些大厂的动作更是不断。亚马逊表示，将向人工智能初创公司 Anthropic 追加投资 27.5 亿美元，完成去年达成的一项交易；与马斯克关系密切的投资者正洽谈帮助其AI初创公司xAI融资30亿美元；OpenAI联合创始人兼CEO萨姆·奥特曼和苹果前首席设计师乔纳森·伊夫正在为一个新的未披露的人工智能项目寻求10亿美元的资金......</p><p>看似初创企业风光无限，但背后也承受着不少的艰辛。</p><p>举例来说，GPT3.5需要1万张A100芯片来训练，但是购买卡的钱以及运营成本都不是初创企业能进入的。易丽君直言称，“大家都认为市场上不会存在这么多大模型的玩家，目前中国名单有100家以上，我想3-5年后只剩下大厂那几家。”</p><p>因此，AI初创企业能不能在未来的几年中，经受住大浪淘沙，还需要时间来证明。</p><p>此外，孟晓凡对企业使用AI技术提出三点建议。</p><p>一是尽快在企业级形成自身AI战略，同时针对快速演进的AGI市场能够形成AI构建结构，包括场景级、流程级、AI层面以及数据级，要考虑清楚AI在企业中能够实现什么样的价值。</p><p>二是设立成为AI驱动的组织目标。AI要为员工提供工具，帮助他们提高和增强生产力知识和创造力，不断推动企业的创新，而不要尝试用AI去取代员工，也不要去尝试强行把AI加到企业的流程当中去。</p><p>三是注重数据的重要性。企业为了建立自己的竞争优势和比较优势，必然会要建立部分的资源，但在有了AI以后，如果数据问题处理不好，会导致不容易溯源，它就可能变成咖啡之翼。</p><p>立足于技术的长期发展，周令坤表示：“希望未来技术体系，不再是一个‘头痛医头，脚痛医脚’的系统替代架构升级调整，而是建立一个健康体检的框架体系。”</p><h2>结尾</h2><p>不难看出，在喧闹市场环境中，理性投资依旧是主旋律。</p><p>对于AI未来的发展， AI不仅要实现自身技术演进，还要与5G、云计算等技术、各行业进行融合创新，实现商业化落地。可谓，路漫漫其修远兮。</p><p>不得不提的还有，人们对AI的到来还存在的一些危机意识——人工智能会不会替代人。近日在采访和参加活动的过程中，多方专家都持有积极乐观的态度，这也给笔者吃下了一颗定心丸。</p><p>在易丽君看来，AI只是一种工具，两者更多是共存关系。AI的角色更多是协助人类生产或者创作。首先，AI在特定任务上可能比人类更高效、更精确，特别是在处理大量数据、执行重复性工作或需要快速计算的场景中。但AI目前还缺乏人类的创造力、情感理解和道德判断等能力，这些能力对于解决复杂问题，做出决策也很重要。</p><p>赛迪顾问总裁付长文在2024年IT市场年会上预测到，“AI在制造、教育、建筑、医疗、金融里面，既有消除，也有新增，在制造业会净增200万以上岗位，充分表明制造业和AI是正向的关系。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247608094&amp;idx=1&amp;sn=f473dfe983c0cf664580ab758776d19f&amp;chksm=c1db401bef3a3bb1ed0170cb08bcceabdbab149c686e9890324494424d2cef4bd79e00c67b10&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：田小梦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744525806208772</id>
            <title>隐私保护：人脸识别案之后，如何对个人信息滥用说“不”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744525806208772</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744525806208772</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 12:05:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 个人信息保护, 人脸识别, 法律救济, 隐私权
<br>
<br>
总结: 通过一位教师的个人经历，揭示了在人脸识别技术应用中存在的个人信息保护和隐私权问题，以及在法律救济方面的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>【编者按】</strong>近日，据多家媒体报道，上海、杭州、广州等地不再要求入住酒店强制刷脸，“上海市旅馆业治安管理信息系统内发布的提示”显示，严禁对已经出示本人有效身份证件的旅客进行“强制刷脸”核验。</p><p>这些城市的行政举措，无疑体现了我国在个人信息保护方面的进步。然而，涉及“人脸识别”的滥用，仅仅是诸多隐私权缺乏重视和保护案例中的一个。“人脸识别案第一人”、浙江理工大学政法学院特聘副教授郭兵指出，在个人信息“合理利用”名义下， 我们的个人权益受到侵犯时甚至可能是“无感”的。在起诉难、取证难、索赔难的背景下，郭老师提出，相关部门应当有效介入，并发挥出“公益诉讼”的力量。</p><p>2023年8月，国家互联网信息办公室发布了《人脸识别技术应用安全管理规定（试行）（征求意见稿）》。我们有理由期待，保护公民个人信息安全的立法、执法和司法举措，应当扩展到更多具体的领域。今天，《互联网法律评论》转载本刊特约专家郭兵老师在“一席”所做的演讲内容，提示公众警惕个人信息滥用，并依法与个人信息滥用行为做斗争。</p><p>我叫郭兵，是一名高校教师，主要从事数据法学研究。同时，也是一个数据法治的<strong>实践者</strong>。</p><p>我参与过许多与数字生活、个人信息有关的案件，有的是亲自提起诉讼，有的是提供法律支持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_477f895f69a2490583473a83660685c0@5655031_oswg56284oswg554oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，“人脸识别第一案”受到的关注最多，我就是这个案件的当事人。</p><h2>“人脸识别第一案”：真的胜诉了吗？</h2><p>2019年10月17日，我无意间翻到了一条杭州野生动物世界发来的短信，提示说，未来必须要采取人脸识别的方式入园，否则我的会员年卡将不能正常使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_57cf84d1ffef417a8821211bef965e92@5655031_oswg100015oswg554oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看到这条短信我很气愤，因为早在半年前，他们就要求年卡会员必须通过指纹识别入园。我不由得感叹，野生动物世界收集敏感个人信息越来越过分了。</p><p>为了搞清楚他们为什么要采取人脸识别的方式入园，我亲自到野生动物世界去了解情况。在确认短信内容属实后，我问了工作人员三个方面的问题：</p><p>第一个问题是，<strong>为什么要人脸识别入园？</strong>工作人员敷衍地回答说，这是智慧景区发展的趋势。</p><p>第二个问题是，<strong>谁提供的人脸识别技术？</strong>他们说：“帅哥，我只是一个打工的，具体哪个公司我也不知道。”</p><p>而且，我发现他们的员工竟然直接用手机对着年卡用户刷脸。我对这种方式的安全性表达了质疑：<strong>为何员工用手机就可以刷脸？</strong></p><p>这三个与个人信息安全有关的问题，野生动物世界都是漠视的。并且，园方也拒绝退卡。于是，我选择了通过诉讼的方式维护自身的合法权益。</p><p>当时没有《民法典》，也更没有《个人信息保护法》，我起诉的依据是《消费者权益保护法》和《网络安全法》。我根据掌握的证据和法律规定，确定了八个方面的诉讼请求，概括为三个方面：</p><p><strong>第一，要求法院确认野生动物世界强制刷脸的霸王条款内容无效。</strong>这也是我起诉的核心诉求，因为它维护的不仅仅是我个人的权益，也能够间接地维护其他年卡用户的权益。</p><p><strong>第二项诉讼请求是，主张野生动物世界存在欺诈。</strong>野生动物世界向法院表示，我在办指纹年卡的时候就已经同意了通过拍照的方式给他们提供人脸信息，用于后面的人脸识别。</p><p>那时候我才意识到，办理年卡时有一个环节是拍照，但是没想到他们的逻辑是——同意了拍照，就等同于同意了收集人脸信息用于人脸识别系统。</p><p><strong>第三项诉讼请求是，主张野生动物世界删除违法收集的我的个人信息。</strong>当然，在这个诉讼请求当中我做了一些创新的探索，可以说是一个世界级的创新探索，我主张要求法院支持在第三方专业机构的见证之下，将我的信息删除。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_2994d59c4e1b4cb9be80be1903fea503@5655031_oswg65942oswg554oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我本来以为这三个方面的诉讼请求在证据和法律依据上都是非常充分的，但是没想到，三个方面的诉讼请求法院都没有支持。</p><p>在一审的判决当中，法院只是支持了赔偿我的部分合同利益，以及我亲自去野生动物世界了解刷脸情况所导致的交通损失。</p><p>判决支持了删除人脸信息，但是没有支持在第三方专业机构见证之下删除，更没有支持我的核心诉求——<strong>确认强制刷脸的霸王条款无效。</strong></p><p>二审的法院判决也是不痛不痒，增加了删除办卡时提交的指纹识别信息。因为对一审和二审的判决都表达了不满，我继续向浙江省高级人民法院申请了再审，再审的结果并没有支持我的申请。</p><p>我穷尽了最后的法律救济途径，向检察机关申请了民事审判监督，但是最终检察机关作出了不予支持监督申请的决定。</p><p><strong>野生动物世界这个案件，从2019年11月到2022年4月，历时两年半。很多人对这个案件的评价是“原告胜诉了”，但是我一直不认为在这个案件当中我胜诉了，因为我的核心诉求——确认人脸识别入园的霸王条款无效，没有得到法院的支持。</strong></p><p>令我意外的是，在野生动物世界案二审宣判的两个月后，最高人民法院出台了专门针对人脸识别的司法解释，全面地回应了此案诉讼过程中引发的诸多法律纠纷。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_242f66a56c7c4e7b874451b5fbf0bb3c@5655031_oswg127877oswg554oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且在其中有一大亮点，就是确认了企业不能够强迫或者变相地强迫使用人脸识别。这是我感到倍感欣慰的一个司法解释。</p><h2>有关个人信息保护，什么是“合理利用”？</h2><p>在这个司法解释出台后的两个月，全国人大常委会又通过了《个人信息保护法》。这是我国第一部专门针对个人信息保护出台的的专项立法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_6db392725a0b45c9a6e6827bf6131249@5655031_oswg240064oswg554oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这部法律对个人信息保护做了较为系统的规定，也在很大程度上顺应了世界性的趋势——<strong>我们既需要保护个人信息，也要允许个人信息的合理利用。</strong></p><p>“个人信息保护”与“合理利用”是一枚硬币的两面。在我们强调个人信息保护的时候，更加突出的是它的<strong>私益</strong>性质；而在强调个人信息的合理利用的时候，是因为个人信息同样具有<strong>公益性</strong>。</p><p>就个人信息保护而言，最主要、最基础的就是保障我们个人的<strong>知情权</strong>、<strong>决定权</strong>，也就是政府或者企业在处理我们的个人信息的时候，应当取得我们个人的同意。</p><p>这也是为什么不论是企业还是政府的各种App，都会有专门的隐私政策，隐私政策就是履行保护个人信息权益的一个基本要求。</p><p>当然，《个人信息保护法》也确定了在特定的情况下，可以不取得个人同意就收集使用个人信息，这就是我们说的“<strong>合理利用</strong>”。</p><p>但是，合理利用在认定的过程中极易引发争议，也极易导致个人信息被滥用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_80f46fd0edc34ea99ebc8a2b5c4ed58b@5655031_oswg29558oswg554oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《个人信息保护法》第十三条确立了合理利用的同意豁免的相关规定，但是，我们怎么界定“合理范围”？什么情况下，政府或者企业在处理我们个人信息的时候是必须要处理，而且不需要征得个人同意？</p><p>这在实践中引发了一些争议。</p><h2>IP属地强制公开是否侵犯隐私权？</h2><p>2022年3月，一个外校的学生向我发出了一个咨询。他发现，社交平台的评论下方会显示IP地址，他觉得“这个功能会涉及隐私权”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_5c63de1068cc40c4b037264ec61f20cf@5655031_oswg121849oswg554oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这就是IP属地的强制公开问题，曾经引起过非常大的讨论。</p><p>当然，这个案件会有一个争议，就是我们怎么去认定 IP 属地，它到底属不属于个人信息。</p><p>但是更大的争议在于合理使用问题。平台会表示，这是为了公共利益。强制公开IP属地可以起到监督网络暴力、监督网络谣言的作用，比如，网暴的受害者可以更方便地去留言者IP归属地的监管部门反映情况。</p><p>但是，这样公开IP属地是否能够达到维护公共利益的目的，是否符合合理使用的标准，法律界有截然不同的观点。</p><p>在课上，我和同学们讨论了这个问题，一些同学认为平台的做法是违反《个人信息保护法》的，于是他们将平台起诉到了法院。目前，这个案件还没有一个最终的司法认定。</p><h2>健康码的信息何去何从？</h2><p>除了企业的个人信息合理利用会引发争议之外，事实上，政府的个人信息合理利用同样会引发争议。</p><p>2020年，杭州诞生了全国首个健康码。健康码在收集使用老百姓个人信息的时候就引发过争议——政府能不能不经过我们个人的同意，直接来处理这些信息。</p><p>2021年，《个人信息保护法》专门设置了一个条文，为了应对突发公共卫生事件，政府是可以不经同意处理我们的个人信息的。</p><p>但是在今天，在疫情已经基本结束的时期，健康码要不要退出历史舞台，还存有争议，健康码仍然在存储我们的个人信息。</p><p>前不久，广东省政府作出了一个率先举措，停止了粤康码（广东的健康码）的使用，并且明确地承诺将删除全部数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_81eff9fdd7004403914d960f3e1989ef@5655031_oswg243102oswg498oswg931_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>很可惜，广东的做法没有得到其他省的积极回应。我们的个人信息仍然在被存储着，可能也在被利用着。</strong></p><p>面对政府或者企业的个人信息的合理利用，由于存在着很多不透明，这个时候就会引发质疑：<strong>政府或者企业有没有以“合理利用”的名义在滥用我们的个人信息？</strong></p><h2>个人信息的“暗网”</h2><p>正是在这样的质疑声当中，我发现个人信息合理利用名义下存在着一个系统性的巨大暗网。这张暗网可能会直接影响到我们个人的权益，甚至可能会在毫无感知的情况下，索取掉我们全部的积蓄。去年我接触到了一系列银行App人脸识别盗刷案件。这个系列案件有很多的受害人，这些银行储户是在自己没有任何感知的情况下，被境外的不法分子伪造人脸信息，将账户上的资产全部盗刷走，最多的达到了数十万。</p><p>这些储户现在在向银行讨要一个说法，有的已经通过司法途径在维护自己的权益。但是在这个案件当中，法院形成了截然不同的两种看法，一种认为银行没有责任，一种认为银行是存在着过失的。</p><p><strong>当然，这张暗网在更多时候不会给个体造成直接的损失。即便存在着明显的个人信息的泄露，很多个体对此还是无感。</strong></p><p>前不久，一些官方媒体报道了一个骇人听闻的新闻事件——在暗网上，疑似有45亿条国内快递电商领域的个人信息被交易。已经有专业的网络安全专家证实这是一起真实的泄露事件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_f358bcfa679d4037a12c8e8e75b93549@5655031_oswg158558oswg554oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>面对公众的质疑，一些上市的快递公司快速地作出了回应，表示经过内部核实，信息没有泄露。到底有没有泄露，用户是没有办法判断的。</p><p>这个时候，政府的相关部门会不会及时介入，会不会进行监管、执法和追责呢？我们发现，<strong>其实在很多数据泄露事件当中，监管也存在着缺位的情况。</strong></p><p>更让人遗憾的是，对于这些大面积的个人信息权益受到侵害的事件，大众往往是沉默的。</p><p>这种沉默背后是个人信息维权经常会面临的挑战——个人信息权益的侵害往往是大规模的，但是所导致的损失又往往是“小微侵害”，损失也很难直接确认，所以大众没有动力去维权。</p><p>当然也有少数人会选择打破这个沉默，会依据《个人信息保护法》等法律维护自身的合法权益。事实上，他们在维护自身合法权益的时候，也间接地保护了其他权益受到侵害的个体。</p><p>那么这些少数打破沉默的个体，在诉讼的过程中会不会一帆风顺呢？在《个人信息保护法》已经全面地对个人信息的相关权益作出保障的时候，会不会很容易打赢官司？</p><p>事实上，个人诉讼会面临一系列的挑战。</p><p>面对侵权，个体即便起诉，法院也可能会以各种理由驳回起诉，或者不支持起诉，不予受理，不立案。</p><p>除了<strong>起诉难，</strong>个人信息的诉讼还会面临着<strong>取证难。</strong>因为跟大型的平台和政府相比，用户没办法掌握技术的相关原理，只能看到一些表面化的侵权情形。这背后存在着一个非常严重的信息不对称。</p><p>当然我们还会面临<strong>索赔难</strong>，因为无法确认损失。即便我们保留了相关证据，证明了我们的损失，最终法院也可能会以法律上存在争议为由驳回相关诉讼请求。</p><p>一个很重要的原因，就是原告和被告的力量对比是非常悬殊的，因为不论是大型平台还是政府，他们都有专门的法律团队，而个人只能单打独斗。</p><p>因此，用户作为原告获得胜诉的概率其实是非常低的。这个时候，一个非常重要的司法救济制度，<strong>公益诉讼</strong>就应当出场。</p><p>公益诉讼是由国家的专门力量用来维护涉及众多的个人权益的保障手段。跟我们刚刚说到的个体发起的带有公益性的诉讼形成了两种不同的力量，对于维护个人信息权益有非常大的帮助。</p><p>法律上规定，人民检察院、法律规定的机关和组织，都可以为了维护公共利益提起个人信息保护领域的公益诉讼。</p><h2>可以完全依赖“公益诉讼”吗？</h2><p>我们来看一些个人信息保护的公益诉讼案例。</p><p>2017年，江苏省消保委针对百度的过度索权发起了一个公益诉讼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_eb34e25879694cc2b5518df14b71d777@5655031_oswg181269oswg554oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为消保委经过专业的测评，发现百度的两款App存在着过度收集个人信息的行为。他们同百度进行了交涉，但百度拒绝整改，于是消保委提起了诉讼。</p><p>起诉之后，百度回应了消保委提出的问题，对两款App当中存在的过度收集的模式做了调整，最终在专业确认之下，消保委撤诉了。</p><p>在2018年的浙江，也发生过两起行政公益诉讼“第一案”。</p><p>浙江宁波海曙区人民检察院通过专业的第三方调查，发现有大量的广告推销骚扰电话。他们发现根源在于监管部门没有及时履行法定职责，对相关的电信机构进行监督查处。于是，海曙区检察院提起了个人信息保护的行政公益诉讼，督促监管部门履行法定职责。</p><p>在绍兴的诸暨市，房产公司和中介机构不当合作，通过转移购房者的个人信息来不断地制造骚扰电话，这引发了当地检察机关的重视，督促当地的监管部门履行职责。</p><p>但是，个人信息保护的公益诉讼的效果，在《个人信息保护法》出台之后是不是就有一个非常大的提升呢？</p><p>其实从我的观察来看，不论是在广度还是在深度方面，还有很多改进的空间。</p><p>前不久，中国网络空间安全协会经过专业的测评，对几个电商大型平台做了个人信息保护方面的测评，发现仍然有一些电商平台，在非常不正当地索取我们的个人信息相关的权限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_e88e2f2cde32431b8a6b0e4f0b102285@5655031_oswg148061oswg554oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里面有一个电商平台是位于江苏的，索取位置权限的次数达到了1199次。这个结果其实是可以完全可能触发公益诉讼的，但是到现在我们也没有看到有公益诉讼的相关部门及时介入。</p><p>这其实说明我们予以重托的公益诉讼仍然会存在失明的情况，也就意味着个人仍然还要对身边发生的个人信息滥用行为说“不”。</p><p>如何说不？</p><p>对于没有法律基础的个人而言，打破沉默是指我们要有这样的意识，在你明显地遇到了个人信息侵权的时候，要及时地向政府、向企业进行反馈。最简单的判断标准就是，如果一个App在收集个人信息的过程中连一个隐私政策都没有，那肯定是没有保护个人信息的。</p><p>当然，对于我们法律人而言，我们的责任相对要更大一些，应当通过法律的手段维护我们的权利，要坚持依法较真。</p><p><strong>法律救济的途径也不一定都是通过司法诉讼，我们还可以通过行政复议、行政投诉的方式等等。</strong>而在我们当前这样一个司法环境之下，通过诉讼的方式来来维护自身的权益，往往具有间接的公益性的效果。</p><h2>一群挑战大厂的年轻人</h2><p>因为“人脸识别第一案”，我经常会收到各种朋友的咨询。有些网友会从全国各地联系我，给我发邮件，问我很多新的让我觉得不可思议的互联网领域的侵权案件。高校的法科生也为我提供了一些影响多数人权益的互联网相关的违法线索。</p><p>他们最经常问我，郭老师，这个行为是不是涉及个人信息权益侵害？这个问题你能不能解决？</p><p>说实话，我自己的精力也有限，对于他们提的这些问题，我不可能都通过法律诉讼的方式去维护权益，也没有那么多精力去跟企业、政府反馈。</p><p>因此，在野生动物世界案一审之后，我就萌生了一个想法，<strong>我可不可以组织我的学生，一起来为大家遇到的互联网侵权问题提供援助。</strong></p><p>后来在学校的支持之下，<strong>我们在浙江理工大学成立了互联网法律援助中心。</strong>援助中心的同学做了很多工作，也通过个体的力量发起了一些具有公益性质的诉讼。</p><p>最有意思的一个诉讼，就是一个社交平台上的个性化广告推荐的案件。在2021年《个人信息保护法》实施之前，平台有这么一个要求，你可以关闭个性化广告，但是6个月后，它会自动恢复。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_39ed0ff6251b49b7b96b3efbcee5f878@5655031_oswg145783oswg395oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一个朋友问我，郭老师，这个平台不就是侵权了吗？我们刚刚说了个人信息保护一个最基本的权利就是取得同意的权利，你为什么6个月后没有经过我同意就自动恢复了？</p><p>我把这个问题交给了学生，他们讨论之后觉得平台的做法是不符合法律规定的，是不符合知情同意的要求的，于是他们将这个平台起诉到了法院。</p><p>当然，在诉讼过程中，这些还是大二的学生会面临很多挑战，因为他们之前都只是学到了书本上的法律，但在实践中会遇到很多新问题。</p><p>比方在立案环节，三个同学分别在江苏、浙江和上海提起了个性化广告推荐的诉讼。江苏和浙江的同学，法院以这不是侵权纠纷是合同纠纷为由，告诉起诉的同学，你不应该在自己所在地而应该到这个平台的所在地去起诉。这两个学生就觉得很茫然。</p><p>好在上海起诉的同学比较顺利，法院立案了。但是立案之后，平台马上就运用了专业的法律力量，向法院提出交涉，说这个案子不应该在原告所在地，而应该到平台所在地，理由跟江苏、浙江的法院是一样的。但是上海的法院最终没有支持平台的管辖异议的主张。</p><p><strong>可能平台也意识到，如果继续让法院审理这个案件要败诉，所以很快调整了6个月强制恢复的功能，变成了——只要关闭了，就会持续生效，除非你卸载了这个App重新安装。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_d432e1953ca445b287205e30a473f3ae@5655031_oswg103222oswg554oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了这样取得了好的结果的案件，我们还有一些具有明显的公益性的案件没有取得所期待的结果。比如，商场用人脸识别技术来进行AI会员的注册，还有刚刚说的IP属地保护的案件。</p><p>除了个案之外，我们现在在做一件更加有意义的事情。个人信息保护的一项最基本的要求，就是不论企业还是政府，都要告知我们相关的个人信息收集处理的政策。</p><p>但是我们会发现，很难真正实现知情同意——因为我们根本就不知道我们同意了什么。我们在用这些App的时候，往往时间都非常紧张，所以我们想很快注册完成。</p><p><strong>现在援助中心的同学在做的一个事情就是，向公众揭示“我们到底同意了什么”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_b732e493079d4e1cb0fd8960133a6582@5655031_oswg108610oswg554oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们将一些常见的企业、政务平台的隐私政策收集起来，然后公开出来，算是一种“保存证据”。这样可以防止有些政府或者企业，在滥用个人信息引发争议的时候悄悄改变隐私政策。</p><p>援助中心的同学们在经历了一些法律实践的时候，都发现书本上的法律与实践当中的法律存在着差别，也会产生一定的挫折感。我希望他们在亲历各种实践的波折之后，能够仍然坚守法治的理想，这其实是我们法律人的初心。</p><p>在当今社会，为权利而斗争更加需要勇气、信念，还有技艺。在数字时代，拥有着大数据等技术赋能的平台、企业、政府的权力越来越强大，作为技术的“门外汉”，争取个人信息保护等权利会更加困难，但也更可贵。</p><p>谢谢大家。</p><p><strong>作者：郭兵&nbsp;</strong></p><p>《互联网法律评论》特约专家</p><p>浙江理工大学法政学院特聘副教授</p><p><strong>【免责声明】</strong>此文仅代表作者个人观点，与本平台无关。本平台对文中陈述、观点判断保持中立，不对所包含内容的准确性、完整性或可靠性提供任何明示或暗示的保证。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTMxMDg1Mg==&amp;mid=2247513398&amp;idx=1&amp;sn=e4b65f9274bbe4567b3d61ad87aea9d7&amp;chksm=c20984ddf57e0dcb6eb13641c8b01b62bc6ffe8907b0917e37b34851c081f998fad384862c5b&amp;token=330379470&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Internet Law Review”（ID:Internet-law-review）</a>，作者：一席YiXi，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744550115584520</id>
            <title>Ai Pin 差评如潮，首批AI硬件公司面对现实</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744550115584520</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744550115584520</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 12:04:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone, AI硬件, Ai Pin, Humane
<br>
<br>
总结: 2007年iPhone发布会上，乔布斯引用Alan Kay的话，强调软件人应该自己造硬件。2023年大模型浪潮席卷全球，AI专用硬件成时代趋势，CES 2024展出超百种“AI硬件”。国内厂商抢先上马AI硬件项目，魅族、字节跳动等参与。Ai Pin上市后遭遇差评，影响与大模型交互效率。Humane打造AI集成设备平台，被寄予“颠覆iPhone”期望。现实是AI原生硬件概念仍早期探索，难赶上智能手机体验。Ai Pin等产品难摆脱用户不离手机需求现实。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_45597b0bbc7243d2bf7c0523f23743dc@46958_oswg1683911oswg1080oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在 2007 年的 iPhone 发布会上，乔布斯引用图灵奖获得者 Alan Kay 的一句话，解释苹果为什么需要做“苹果的手机”：真正在意软件的人，应该自己造硬件。</p><p>随着 2023 年大模型浪潮席卷全球，为 AI 打造专用的硬件，似乎也成为了时代趋势：这种风潮直接提现在了 CES 2024 中：超过上百件各种“AI 硬件”被展出，其中类似 Rabbit R1、Ai Pin 这样的产品纷纷在此期间开放了小批量测试，给更多人实际体验产品的机会。</p><p>而在国内，一些硬件厂商为了防止自己在这一波潮流中掉队，或想借助这个机会弯道超车，还是抢在第一批上马了 AI 硬件的项目 —— 其中不乏魅族这样业内熟知的手机公司，在巨头中，也有字节跳动这样想通过硬件进一步落地 AI 能力的选手。似乎一个硬件的新风口已经诞生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_2bf790b565774dc7bcd345b9992ce21a@46958_oswg61454oswg1073oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在 Ai Pin 上市之后，用户的反馈却变成了一道晴天霹雳：来自媒体各种各样的花式差评，无不直指 Ai Pin 的无屏幕操作模式，反而严重影响了与大模型交互的效率，让原本生成式 AI 对话机器人能做的事变得更加稀少了。</p><p>无论 Ai Pin 与背后的 Humane 最终结局如何，作为第一批吃到螃蟹的 AI 硬件独角兽，Ai Pin 都注定会是一个被反复研究与咀嚼的对象。</p><h2>坏评价与坏产品</h2><p>在 AI 领域的各路创业者中，不乏从消费电子硬件制造业从业者的身影，打造出 Ai Pin 的 Humane，创始人是来自苹果的前软件工程总监 Bethany Bongiorno 与设计师 Imran Chaudhri。在 2023 年 C 轮融资时，宣布将致力于构建“AI 集成设备平台”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_fd72153c58f1449ca9aee179c55e72a0@46958_oswg406707oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了两位创始人之外，Humane 还将包括苹果 iCloud 基础架构工程主管 Patrick Gates、苹果 5G 调制解调器负责人 Ruben Caballero、iPhone 设计总监 Miguel Christophy，以及数十名在苹果负责工业设计的员工挖进了这个团队，几乎打造了一个全苹果阵容的研发团队。因此被许多人寄予了“颠覆 iPhone”的期望。</p><p>甚至在产品完全没有开售的 2023 年，Ai Pin 就被《时代》杂志评选为 2023 年年度创新产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_959a2f7ec7b24b6b9b9d24fd8ec3e76f@46958_oswg178778oswg792oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现实是，所谓“AI 原生硬件”的概念，还处于相当早期的探索阶段，其迭代速度不及大模型体积发展本身，甚至难以赶上现有智能手机使用体验。</p><p>客观来讲，无论是 Ai Pin 还是 Rabbit R1，在硬件设计上都做出了让人眼前一亮的突破：Ai Pin 开创性地使用了“激光墨水屏”这一技术，将内容通过激光直接投射在用户的掌心，同时还能兼顾手势操作的识别；Rabbit R1 在设计上成功的通过近似玩具的工业设计，降低了电子产品的冰冷感，从而变成了一款让用户愿意拿在手上的“玩具”。</p><p>但用户不会因为一款产品解决了工程难题而购买，只会因为这款产品解决了生活中的某个难题而购买。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_e26565f8c45341ae997bd3b1befc03d5@46958_oswg624748oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Ai Pin 上市后遭遇的口碑滑铁卢，让不少 AI 硬件创业者终于意识到一个迟迟不愿意面对的事实：类似的产品即使是面对手机上的 ChatGPT App，都几乎没有任何护城河。</p><p>目前为止，绝大多数已经公开的 AI 硬件产品概念，都难以摆脱一个尴尬的现实：自己的产品并没有让用户脱离手机的必要理由。</p><p>现有已经问世的 AI 硬件，所提供的功能，理论上都可以通过智能手机来完成，并且智能手机有着更为强大的算力、相机/屏幕以及软件开发生态，这些都是决定手机能比 Ai Pin 做的更好的竞争优势。</p><p>「用户对 AI 硬件的预期，往往是以一个真正通用人工智能的标准来审视，这一点很像 VR 设备在市场上长期面对的问题」 一位深圳初创公司的硬件产品经理对记者表示，他当前也在从事一款生成式大模型音箱硬件的研发工作，因此在市场调研后得出这样的结论。</p><p>但仍然有人试图解决这个问题：面对当下的 AI 硬件困境，Rabbit 采取了两个策略：首先是首款产品 R1 定位小众极客属性，他们不介意在手机之外再随手携带这样一款设备，这样从一开始就降低了用户对其定位预期 —— 充当手机的辅助品而非取代手机。</p><p>其次就是价格，不同于 Ai Pin 与 iPhone 相同的起售价，Rabbit R1 将硬件售价压缩到了 199 美元，这是使其首销前三万台都开售即售罄的主要原因。不到 1500 元人民币的起售价使其更加坐实了“科技潮玩”的属性，这是相比 Ai Pin R1 能在销量上取得首发成功的重要原因。</p><p>只是到目前为止，Rabbit R1 都没有如期发货：仍处于持续性跳票的状态，当它最终到用户手中时，同样将面临 Ai Pin 在当下经历的所有质疑与测试；作为一款形态与智能手机过于接近的产品，目前已经有首批体验过的用户经历了这个“从手机到玩具”的落差感。</p><p>笔者在实际上手体验过 Rabbit R1 早期 Demo 后才意识到，不同于渲染图的光鲜，R1 机身的廉价塑料感与分辨率并不高的显示屏，都会是让用户上手后快速感到失望的因素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_46ebc17831fb4232b06ea31c89505a4f@46958_oswg408423oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>AI 硬件面对“现实”</h2><p>对国内的 AI 硬件创业公司来讲，Ai Pin 的启示或许要更深刻一点：依托更完善的供应链体系，将类似产品的售价控制在千元人民币以内并非难事，但中国市场追求更加落地的产品，因此如何将大模型塞进合适的产品内，就成为中国 AI 硬件的新命题。</p><p>对于中国厂商来讲，在涉足 AI 硬件领域之前，最先需要回答的一个问题是“中国用户需要怎样的 AI 硬件”？</p><p>除了魅族发布的魅族 21 Pro，宣称将要成为“AI 时代的树莓派”、开放给所有大模型厂商这种“取巧”的做法，几乎所有 AI 硬件开发过程中，都无法忽视 AI 大模型在硬件产品中的重要性。</p><p>生成式大模型服务作为后期运营成本极高的产品，模型即服务（Model as a Service）概念已经逐渐被越来越多人所理解，但对于一款硬件产品，在已经支付了一笔设备购买费用之后，还需要每个月定期支付“使用费”，这样的模式</p><p>中国用户并没有对订阅制有足够高的接受程度：三星在今年旗舰手机 Galaxy S24 系列国行版发布时，主推了借助大模型能力实现的各种 AI 功能，但没多久就被线下用户爆出，其中部分 AI 功能，仅可免费使用 180 天，用户之后想要继续使用，则必须开通对应的会员服务。</p><p>这个机制在发布会上并未被三星明确指出，但一经用户爆出便引起了不小的争议：其中一个未经证实的说法是，收费是因为合作方 WPS 的要求，才让 Galaxy AI 不得不改变了运营策略。</p><p>无独有偶，时下火爆的 Rabbit R1，在后期运营成本这一问题上，也选择了向用户收取订阅费作为解决方案：但是作为一个可选项，为用户提供&nbsp;Perplexity Pro 订阅，年费为 200 美金。这个订阅费用已经超过了 R1 硬件售价本身。</p><p>除了订阅费之外，云端大模型在响应速度上带来的延迟问题也是 AI 硬件无法翻越的大山：Ai Pin 采用了云端+端侧的混合模型策略，但由于设备本身的算力极为有限，只能用来处理语音识别以及一些基本操作指令，涉及稍多一点的信息，就需要依赖云端模型：然后用户感受到的往往是长达数秒才能给出的回应（往往还并不准确），这样的实际体验显然与最开始的预期天差地别。</p><p>眼下这一尴尬的趋势，是目前 AI 专用硬件发展道路上几乎无可避免的尴尬情况。但仍然有被解决的可能性：完全依赖端侧算力的端侧大模型，或许才是 AI 硬件发展的真正未来。</p><p>但至少在当下，纯端侧算力的 AI 硬件并不适用于所有场景，因此教育成为被多次提到的 AI 硬件场景：毕竟如果一个设备不能取代手机，那在不需要智能手机的地方，它或许能发挥更大的作用。</p><p>除了教育硬件，在目前我们所熟知的各种消费电子形态中，智能手机与 TWS 耳机这类可穿戴设备，是目前唯二没有被智能手机吞噬领地，同时能大面积销售的产品，这决定了它们也是“AI 硬件”的良好载体：近期颇受关注的 AI 硬件 Limitless，就是以吊坠的形态示人，使用方式接近 Ai Pin，但上手的学习门槛与佩戴难易度都更低。</p><p>它所充当的更像是“随身智能音箱”的概念，通过纯语音交互的方式来完成信息搜索、日程管理等简易工作。用户无需经常掏出手机，即可完成大多数轻量级的任务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_db021bcf718c4ed3b96079c8ef2d9beb@46958_oswg359137oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可穿戴设备成为目前 AI 硬件扎堆的赛道，除了相对更加低廉的售价之外，或许是目前 AI 硬件开发团队面临最尴尬的现实：完全无力与包括苹果在内的智能手机巨头正面竞争，唯有在智能手机难以触及的角落，AI 硬件才有生长的空间。</p><p>但最终，能打动用户的仍然是只会是产品能否解决问题，正如&nbsp;Marques Brownlee 在视频中对外界评论他的 Ai Pin 差评是否太过激烈、没有对硬件创业公司给予足够的肯定时，作出的回应那样：</p><p>坏评价不会摧毁一个公司，坏产品才会。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HnRMz-ZUm3nmUC5LiixmFA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电厂”（ID:wonder-capsule）</a>，作者：张勇毅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744565467310345</id>
            <title>马斯克的“现金牛”，累了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744565467310345</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744565467310345</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 12:04:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 裁员, 新能源汽车, 市场竞争
<br>
<br>
总结: 特斯拉宣布全球范围内裁员10%，引发全球关注。裁员涉及近1.4万名员工，主要原因是组织工作重复冗余。特斯拉面临新能源汽车市场竞争，中国市场表现不如预期，遭遇“群雄”攻击。裁员背后是特斯拉利润下降和交付量下滑，面临挑战和压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_e813bea4388b4f20a012f2821ed2a9cd@46958_oswg39406oswg1000oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从头顶”特斯拉员工”的光环到被裁掉，需要多久？答案或许是只需要5分钟。&nbsp;</p><p>一则全球范围内裁员10%的消息，让“新能源王者”特斯拉招来了地位不保的质疑。&nbsp;</p><p>此前，马斯克签发内部信，宣布在全球范围内减少10%以上员工人数。&nbsp;</p><p>根据红星新闻的报道，有员工是在进入办公楼之前工牌刷卡失效，才知道自己被裁；有人则是在特斯拉CEO马斯克发送内部邮件次日，被叫到办公室后五分钟，就办完了一切离职手续。&nbsp;</p><p>以至于不少网友表示，马斯克办事果然雷厉风行，连裁员都不例外。&nbsp;</p><p>这也让裁员消息成了全球的焦点，时间已经过去一周，马斯克裁员的风波还在车圈内延续。“马斯克也进入了地狱模式”、“马斯克也快撑不住了”，不少话题依然引发热议。&nbsp;</p><p>一场10%的裁员，缘何搞出了如此大的风波？&nbsp;</p><h2>特斯拉也逃不过“大企业病”</h2><p>根据特斯拉此前提交给美国SEC（美国证券交易委员会）的文件，截至2023年12月31日，特斯拉全球员工总数为140473人，这意味着此次裁员将有近1.4万名员工被涉及。&nbsp;</p><p>一位汽车博主提到，“特斯拉在和门店沟通裁员名单了，基本每家店都有人被裁，赔偿标准是N+3。”&nbsp;</p><p>在北京市朝阳区某特斯拉门店担任店长的妮妮对<strong>《凤凰WEEKLY财经》</strong>表示，受运营影响，的确基本上每家店都会被涉及。&nbsp;</p><p>妮妮直言，特斯拉裁员除了受国内新能源汽车内卷影响外，特斯拉很多组织工作本身就重复冗余，因此，被裁的员工，或不只是销售，还会涉及管理层和决策层的人员。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_4634cb1099474d2e8c91a61a6e4327a4@46958_oswg69858oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，马斯克也于4月16日在社交媒体上发帖提到，特斯拉正在精简销售和交付体系。马斯克写道，“这个体系已变得复杂而低效。”&nbsp;</p><p>与此同时，马斯克还在社交媒体回应一条关于6年前大空头查诺斯解释为何做空特斯拉的帖子时称，“每隔五年左右，特斯拉就必须进行一次彻底的组织改革，以达到下一个水平。”&nbsp;</p><p>组织变革并不一定必然带来裁员，但必然会带来工作内容、考核形式、汇报对象的改变。&nbsp;</p><p>这意味着，在特斯拉，一个员工在一个岗位上的生命周期，可能就是五年左右。&nbsp;</p><p>事实上，早在今年2月，特斯拉推迟了对一部分员工的绩效考核，且推出所谓的“关键”成员，“二元评估”时，关于特斯拉即将裁员的传言便已经不胫而走。&nbsp;</p><p>这并不令人感到意外。&nbsp;</p><p>毕竟新能源汽车的内卷已经进入到白炽化阶段，特斯拉的交付数据、汽车收入以及毛利率也都受到了极大的影响。&nbsp;</p><p>打响“2023年价格战”第一枪的特斯拉，全年营收达967.73亿美元，实现了同比19%的增长，并再创历史新高。其中，全年汽车业务营收达824.19亿美元，同比增长15%。&nbsp;</p><p>但在“价格战”的围攻下，特斯拉也没能逃脱“增收不增利”的困境。&nbsp;</p><p>2023年，特斯拉全年毛利率为18.2%，同比下降7.35%；Non-GAAP下归属于普通股股东的净利润为108.82亿美元，同比下降23%。&nbsp;</p><p>这是特斯拉自2017年以来，首次出现年度利润下降。&nbsp;</p><p>此外，对于2024年的交付目标，特斯拉也选择了沉默。但有华尔街分析师预计，特斯拉将把2024年的销售目标定为约220万辆。相较于2023年增长为21%，远低于马斯克大约三年前设定的年增50%的长期目标。&nbsp;</p><p>从特斯拉2024年第一季度的交付量来看，即便是21%的增长，或都充满挑战。&nbsp;</p><p>4月2日，特斯拉发布了2024年第一季度交付数据，全球38.68万辆的交付量，大幅低于此前机构预测的43万辆左右。在同比下滑8.3%的同时，环比下滑更是高达20.1%。&nbsp;</p><p>这也是特斯拉自2020年以来，交付量首次出现季度同比下降。&nbsp;</p><h2>被殴得最狠，裁得也最多</h2><p>特斯拉市场表现不如预期背后，是在占据特斯拉一半销量的中国市场，遭遇了“群雄”攻击。&nbsp;</p><p>小米SU7发布会上，雷军除了拼尽全力展示自家产品的优势之外，也不忘全程“DISS”特斯拉。&nbsp;</p><p>从售价、续航、充电速度以及选配等，一副“小米SU7‘吊打’特斯拉Model 3”的既视感。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_2053247a66a24e1aa4a0ab1aab7ddaf0@46958_oswg99926oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉Model&nbsp;3&nbsp;</p><p>放眼整个国内新能源市场，对标特斯拉的玩家比比皆是。&nbsp;</p><p>比如，小鹏P7曾在官方材料里，把Model 3看成直接竞品；华为常务董事、终端BG CEO、智能汽车解决方案BU董事长余承东直言，“智界S7的规格比特斯拉Model S、奔驰EQE等这些车都要高，但是价格却和特斯拉Model 3一个水平。”&nbsp;</p><p>从更直观的价格维度来看，Model 3的价格区间为24.59万-28.59万元，在这个区间上下浮动的自主车型包括但不限于小米SU7、极氪001、极氪007、蔚来ET5和ET5T、小鹏P7、银河E8、智界S7、比亚迪汉EV和阿维塔12。&nbsp;</p><p>有业内人士对<strong>《凤凰WEEKLY财经》</strong>分析表示，目前来看，国内对标特斯拉Model 3的车型的确很多，但从单一车型的销量上来说，Model 3的领先幅度依旧很大。尤其是今年3月，Model 3实现了14481辆的月销量，但同比下滑也是不争的事实。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_c322add9cede474f898797d03db5fc97@46958_oswg12386oswg867oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《凤凰WEEKLY财经》制图&nbsp;</p><p>根据中国乘用车联席会公布的数据，<strong>《凤凰WEEKLY财经》</strong>统计了近三年来，特斯拉Model 3在国内市场的销量，对比发现，近三年来的1-3月，Model 3在国内的销量均呈下滑态势。&nbsp;</p><p>上述业内人士补充道，即便Model 3是热门电动车型，可任何一家企业在面临围攻时，其遇到的挑战都是不可避免的。&nbsp;</p><p>“尤其是自主品牌还在上演‘组合拳’，一个品牌推出一款或多款对标Model 3的车型，这也是出道7年的Model 3，在2023年迎来首次改款的因素之一。”&nbsp;</p><p>此外，随着国内新能源汽车市场多元化竞争加剧，特斯拉的另一爆款车型Model Y，也迎来了越来越多的对标对手。&nbsp;</p><p>4月1日，比亚迪旗下腾势N7进行升级换代。此次发布会，腾势打破了比亚迪旗下品牌不对标的惯例，在对腾势N7逐项拆解时，对标了特斯拉Model Y。&nbsp;</p><p>较早之前的小鹏G6、昊铂HT、深蓝S7、飞凡R7以及极越01，不管是在定位、尺寸，还是价格等方面，都因与特斯拉Model Y比较接近，而被视为是Model Y的直接竞品车型。&nbsp;</p><p>当然，对于特斯拉来说，这样的挑战只是皮毛而已。&nbsp;</p><p>数据显示，特斯拉在2023年交付了超过120万辆Model Y。国内自主品牌的赶超，还有很大的距离。&nbsp;</p><p>但受伤最重的市场，往往可能是裁员最多的市场。&nbsp;</p><p>凤凰网援引知情人士的话称，特斯拉中国这次裁员比例远不止马斯克说的10%，个别部门的裁员比例甚至高达50%，其他部门普遍在20%左右，重灾区是销售部门。&nbsp;</p><h2>马斯克的未来，看不懂</h2><p>特斯拉是马斯克商业帝国的重要组成部分，马斯克需要靠特斯拉收拢大量的现金，支撑其实现众多科技愿景。&nbsp;</p><p>但被誉为“狂人”的马斯克，他的创新精神、投资和兴趣，以及对未来愿景的追求，注定特斯拉不只是一家汽车公司。&nbsp;</p><p>尤其是在新能源汽车的发展已走向成熟后，特斯拉的重心也开始偏向FSD（完全自动驾驶）和Robotaxi（无人驾驶出租车）。&nbsp;</p><p>此外，2021年8月，特斯拉还公布了Optimus项目。&nbsp;</p><p>随着人形机器人在2024年风靡全球，特斯拉也已多次发布人形机器人Optimus相关性能更新迭代的视频，如机器人在测试场地内行走，并配有诙谐的标题“完成每日步数目标”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_001c3811aeb94486ae91cbfa492a7565@46958_oswg720567oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克曾在网络直播中毫不掩饰地说过，“特斯拉是人工智能（AI）推理效率最高的公司。在人工智能推断方面，我们与世界上其他公司相比遥遥领先。”&nbsp;</p><p>试图通过押注AI为自己打一场漂亮的“翻身仗”的马斯克，还在ChatGPT爆火的2023年，创立了人工智能初创公司xAI。此举也被认为是马斯克与ChatGPT的开发公司OpenAI展开的直接竞争。&nbsp;</p><p>近日，《华尔街日报》报道，xAI正在寻求融资30亿至40亿美元。根据发给投资者的材料，这将使该公司的估值达到180亿美元。&nbsp;</p><p>或是为了提高投资者的兴趣，马斯克表示xAI正在训练Grok2.0版本，预计将在5月前完成相关训练工作。而在今年3月，xAI宣布开源其大语言模型 Grok-1，并向公众开放下载。&nbsp;</p><p>马斯克还提到，“Grok2.0版本的性能将‘好于’OpenAI的GPT-4。”&nbsp;</p><p>马斯克押注AI从来不是秘密。他甚至多次强调，人工智能可能会比最聪明的人类更聪明。&nbsp;</p><p>放下对汽车的执着，转身奔向AI，马斯克的行动轨迹似乎与其曾经的“死对头”库克的想法如出一辙。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_b64728af137e41b5a207aeebcced2781@46958_oswg59912oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年年初，苹果放弃了谋划10年之久的电动汽车项目，转而进一步加码AI。&nbsp;</p><p>根据知情人士援引苹果公司首席运营官杰夫·威廉姆斯和苹果汽车项目负责人凯文·林奇的表态称，目前苹果公司许多从事汽车研发的员工将被调整至人工智能部门，专注于可生成的人工智能项目，这也是苹果公司越来越重要的优先事项。&nbsp;</p><p>此外，在2月28日的苹果股东大会上，库克提到，计划于今年晚些时候披露更多有关使用生成式人工智能的计划。&nbsp;</p><p>事实上，不只是马斯克和库克，当下，全球范围内的科技企业，或多或少都在加大对AI领域的布局。&nbsp;</p><p>在国外，OpenAI凭借ChatGPT成为去年最红的企业之一，并与微软建立了合作关系。在国内，抓住AI大模型风口的百度，成为了第一个“吃到螃蟹”的企业。2023年，百度实现营收1345.98亿元，净利润287亿元，大幅增长39%。&nbsp;</p><p>在过去的一年半里，AI的发展的确取得了不少突破。只是，纵使AI的前方无限好，可走起来也并非一路畅通。&nbsp;</p><p>在接受挪威主权财富基金首席执行官NicolaiTangen采访时，马斯克透露，“训练Grok 2模型需要大约2万块英伟达H100 GPU，而Grok 3模型及更高版本则将需要大约10万块英伟达H100 GPU。”&nbsp;</p><p>“基于此，芯片短缺仍是迄今为止AI发展的一大制约因素。但在未来一两年，电力供应将至关重要。”&nbsp;</p><p>前路是看不清的，裁员是立等可感的。要想打破对裁员的种种质疑，马斯克唯一的答案是，再拿出一个新的“现金牛”。&nbsp;</p><p>（文中妮妮为化名）&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NFD7zUwbmMV6pb1YlUwAmw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰WEEKLY财经”（ID:fhzkzk）</a>，作者：曹杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744466069334272</id>
            <title>马化腾骂醒腾讯游戏了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744466069334272</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744466069334272</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 12:02:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王者荣耀, 腾讯, 小兵皮肤, 营收
<br>
<br>
总结: 《王者荣耀》因推出小兵皮肤创下单日营收巅峰，腾讯依靠《王者荣耀》等游戏保持游戏霸主地位，但面临国内游戏市场增长乏力的挑战。游戏策略调整导致玩家体验下降，但《王者荣耀》仍然保持着强大的影响力和收入表现。腾讯为了留住“荣耀”，需要创造新的王者，以维持游戏业务的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_72a3ea66922941a19cb8dbf9312881f8@000000_oswg48527oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>凭借着一款保底2000元左右的小兵皮肤，《王者荣耀》创下单日营收巅峰。</p><p>过去一周内，“给小兵出皮肤”成了《王者荣耀》最热门的话题。更离谱的是，这款与Hello Kitty联名的小兵皮肤价值一个“荣耀水晶”，换算成人民币价值2000元左右（概率出，保底2000元左右），而且装备这款皮肤后仅玩家自己可见，队友和敌方都看不到这款皮肤的效果。</p><p>这款皮肤刚刚上线，就被《王者荣耀》的玩家和主播疯狂吐槽。此前，《王者荣耀》也曾上线过一些联名皮肤，如与敦煌研究院联名的飞天、九色鹿等皮肤，还有与86版《西游记》联名的唐僧师徒、女儿国国王、玉兔公主等皮肤，都受到广泛好评，而且也都是“明码标价”的88元或168元的皮肤，并没有因为联名而抬高价格。</p><p>本以为这款皮肤上线首日肯定会遭遇“滑铁卢”，没想到却创造《王者荣耀》单日营收巅峰。有《王者荣耀》主播在抖音上表示，小兵联名皮肤上线当日《王者荣耀》ios端的营收超过5亿，按照安卓端的充值是ios端两倍算法，《王者荣耀》当日的总营收超过15亿，打破其在2019年春节期间创下在单日营收13亿的记录。</p><p>《最话》观察到，《王者荣耀》在上线小兵联名皮肤的当天，还上线一款与库洛米联名的“天幕”（一种个性化的动态背景设置），但后者的热度远远没有前者高，由此也可以看出这款小兵联名皮肤是当日营收的主要贡献者。</p><p>几个月前，马化腾在2023年度腾讯年会上表示：<strong>“游戏是我们的王牌业务。目前号称全球最大的游戏公司，好像是躺在成功的功劳簿上。但在过去一年，我们受到了很大的挑战，新生态游戏公司层出不穷，从玩法类到内容类的转变，我们一时无所适从，友商不断产出新品，我们就好像毫无建树的感觉。”</strong></p><p>靠着《王者荣耀》《和平精英》这些牌，腾讯能继续保住“游戏霸主”的地位吗？</p><h2>王者依旧</h2><p>“跟其他游戏相比，王者性价比很高。”赵颖从2017年开始玩《王者荣耀》的，彼时的她刚刚高中毕业，《王者荣耀》陪她从校园走到职场。但玩了六七年，赵颖也只是一个V8用户，充值了5000多块钱，平均下来一年不到1000块。</p><p>在《史玉柱的自述：我的营销心得》这本书中提到网游的定价思路，他举了一个有意思的例子，比如有个游戏中花1000块在一把刀上镶一个宝石，就能变成一把极品刀，可是如果直接让大家花1000块买一个宝石，很多人都是不愿意的，但如果让大家10块钱买一颗宝石镶在刀上，能成功的概率是1%，其实到最后也是需要花1000元才能成功，这样大家就容易接受了。</p><p>其实现在很多手游都是沿用的这个思路，让玩家低价参与抽奖，然后控制出“装备”的概率，导致玩家在不知不觉中花了很多钱。</p><p>但早期的《王者荣耀》不同，几乎所有的皮肤都是“明码标价”的，其皮肤分了传说、史诗、勇者几个等级，每个等级都有明确的标价，分别是168元、88元、28元，只有“荣耀典藏”品质的皮肤需要抽奖，但这样的皮肤以前每年只会出一两个。</p><p>现在的赵颖虽然还是每天都在玩《王者荣耀》，但是很久都没有氪过金了。赵颖解释说，主要有三个方面的原因：一是现在消费降级了，比起游戏，更愿意把钱花在“现实”中；二是《王者荣耀》的Elo机制让玩家的游戏体验大大降低；三是现在出皮肤的频率变高了，而且很多都是抽奖的，不像以前那样“明码标价”了，“自己喜欢的英雄有用的皮肤就行，不想再买新皮肤了。”</p><p>很多玩家都明显感觉到，从去年开始，《王者荣耀》开始加大抽奖比重。有数据统计，2023年《王者荣耀》出了三款“荣耀典藏”皮肤，还新增“至尊”/“无双”品质的皮肤，需要抽奖才能获得，而且还策划出天幕等道具礼包，同样需要抽奖才能获得。由于概率不同，抽出后两者的价格从400元到800元不等。</p><p>由此可见，<strong>《王者荣耀》改变了策略，加大了货币化的力度，但这也让玩家们的体验变差了。</strong></p><p>去年8月份，《王者荣耀》因为上线热门辅助英雄“瑶”的抽奖皮肤引发众怒，一时间大量玩家出逃到同样是MOBA游戏的《曙光英雄》《决战平安京》等，那一周《曙光英雄》稳定在App store免费榜第一，服务器都被挤爆了。为了承接住这部分用户，《曙光英雄》不仅紧急新增400台服务器，还免费赠送大量的英雄和皮肤。</p><p>但戏剧性的是，没过多久，这些玩家在游戏过程中很快发现很多“小厂”游戏的弊端，而且熟悉新英雄玩法成本高，再加上社交关系难以迁移，以及不想舍弃在《王者荣耀》购买的皮肤和道具等原因，这部分玩家们还是选择回到《王者荣耀》。</p><p>有一个网友曾提问，有比王者更好玩的游戏推荐吗？一个高赞的回答是：卸载三天后重新安装的《王者荣耀》。</p><p>《王者荣耀》上线至今已经有九年的时间了，作为一个“男女老少皆宜”的游戏，它撑起腾讯游戏的半边天。近期，移动应用市场研究机构Appmagic公布的2024年3月的全球手游收入榜上，王者荣耀仍以约1.33 亿美元的营收高居第一。</p><p><strong>一般优秀的手游产品生命周期在2年左右，而《王者荣耀》在 8 年多后的今天依旧霸榜</strong>，可见其产品、运营、社交关系链之强悍。一位游戏行业的资深从业者表示，“现在没有一款游戏能完全替代《王者荣耀》，它的影响力还是挺大的。”</p><p>但是，<strong>每个游戏都是有自己的生命周期，再强悍的王者也有终将老去的那天，腾讯要留住“荣耀”，就必须创造新的王者。</strong></p><h2>蛋仔凶猛</h2><p>从财报来看，腾讯国内游戏已经略显疲态。2023年，腾讯网络游戏业务收入为1799亿元，同比增长5.4%，其中本土市场游戏收入为1267亿元，仅增长了2%。不仅如此，去年第四季度腾讯本土市场游戏收入甚至下降3%至270亿元。财报中提到，出现下滑的原因是由于《王者荣耀》及《和平精英》的贡献减少。</p><p>据一位游戏主播不完全统计，《王者荣耀》在2021年共上线63个皮肤，2022年共上线74个皮肤，2023年共上线88个皮肤。“台柱子”出皮肤的频率越来越高，但腾讯网络游戏业务的收入却没有实现对应的增长，这也从侧面说明腾讯游戏仅靠《王者荣耀》已经很难有大的突破。</p><p>作为支撑业务，国内游戏增长乏力，让腾讯倍感焦虑，所以开始不断探索新的游戏产品，其中最被重视的就是《元梦之星》。2023年12月，《元梦之星》正式上线，腾讯豪砸14亿做推广，但效果却不尽如人意。</p><p>同样作为派对游戏，《元梦之星》的上线还没有对网易的《蛋仔派对》造成太大的威胁。2023 年，《蛋仔派对》是一匹令人瞩目的“黑马”，累计注册用户已达5亿，营收增速高达1950.2%。</p><p>在玩法上，《蛋仔派对》有诸多创新，具备了足够的爽点与爆点。这有相当一部分原因要归功于网易敢于尝试的风格。</p><p>在一些游戏分析师看来，比起腾讯“等待市场验证可行后再跟进”，网易更愿意主动开拓市场，比如《阴阳师》《永劫无间》《蛋仔派对》都是这种策略下的产物，这种打法虽然没那么有确定性，但是相对来说，也更可能冲出爆款。</p><p>《王者荣耀》诞生时，腾讯的赛马机制一度发挥了重要作用，颇有“百舸争流，敢为天下先”的气象，但在派对游戏赛道上，腾讯的打法则变得“谨慎”了。其实早有《糖豆人》和《Stumble Guys》两款游戏给出正向的反馈，但腾讯并没有选择轻易入场。该资深从业人士分析认为，《糖豆人》是一款PC端平台上的游戏，而《Stumble Guys》是一款国外游戏，严格意义上来说，这两款游戏的数据，都不能证明这类游戏能在国内手游市场上能成功。</p><p>除了“数据不足以证明会成功”，腾讯游戏的反应谨慎也可能跟腾讯的体量巨大有关。即便马化腾对游戏业务发表了严厉的讲话，公司也优化了人员，<strong>但一位腾讯游戏内部人士告诉我们，压力还没有传导到最终端，“可能公司太大了，各工作室又都有自己的利益。”</strong></p><p>腾讯的“谨慎”，让《蛋仔派对》抓住时机，在一定程度上建立了护城河。</p><p>上述资深从业人士分析说，<strong>作为派对游戏，《蛋仔派对》具有偏社交的属性，社交类游戏的用户粘性一旦形成，就会形成用户壁垒，其它的竞争者很难再把用户抢走。</strong>另外一方面，《蛋仔派对》引入UGC机制，用户不仅是玩家，也可以是创作者，《元梦之星》想挖走这些创作者也是很难的一件事，因为它是一个生态，如果没有办法把整体都搬过去，挖个体是没有意义的。</p><p>2024年2月2日，《蛋仔派对》在游戏中给玩家发送了一封名为《蛋仔必胜礼》的信件，其中提到蛋仔乐园每日游玩次数突破1亿，每日新增40万+内容创作，平均每秒诞生3.8张乐园地图，以及游戏拥有2000万+心怀热爱、志同道合的创作伙伴。</p><p>显然，缺乏内容创作者的《元梦之星》，也削弱了对玩家的吸引力。</p><p>上个月，《蛋仔派对》的签约创作者起诉腾讯抄袭的事件还上了微博热搜。该创作者自制一款名为《因蓝》的地图，因为该地图极具挑战性，在《蛋仔派对》内的热度很高。该创作者称这款地图被《元梦之星》像素极抄袭，无论是整体逻辑、玩法设置还是道具的摆放，有的甚至连颜色都一样，几乎是一比一的复制。后来，《元梦之星》回应称已将相关创作地图全量下架。</p><p>虽然严格来说，《蛋仔派对》与《王者荣耀》分属不同的游戏类别，但在盈利模式上，《蛋仔派对》却借鉴了《王者荣耀》。盲盒外观（皮肤）是《蛋仔派对》最主要的营收点。</p><p>《王者荣耀》出了诸多联名皮肤，收获颇丰，而《蛋仔派对》自2022年5月27日公测上线后，也与知名品牌、IP 进行了20多次盲盒外观联动，将IP形象授权快速设计成皮肤，既填充了游戏内容，刺激了玩家购买，也利用了联动方的宣传资源，提升游戏热度，为《蛋仔派对》引流，扩大了用户数和营收。</p><p>从玩家年龄分布来看，有数据显示，《蛋仔派对》31到40岁的用户占比29.39%，18到23岁用户占比27.56%；《元梦之星》31到40岁的用户占比达43.94%，其次是24至30岁的用户占25.77%。这个数据的背后，不排除实名注册用户是父母，而真实玩家是更年轻群体的情况，但对比来看，还是《蛋仔派对》更能抓住年轻群体的心。</p><p>一如当年《王者荣耀》抓住了一代年轻群体。蛋仔虽小，但王者正在老去，《元梦之星》如果无法接棒，那么年轻群体就可能易手。</p><p>这才是腾讯最不愿意看到的局面。<strong>马化腾曾说过，最大的担忧是看不懂年轻人的喜好。</strong></p><p>所以在年会上，马化腾对《元梦之星》直接提出了要求和规划：“虽然晚，但它对我们来说不仅是一款游戏，还具有偏社交的成分，这本身就是我们的大本营阵地，肯定要全力以赴，而且要求所有业务结合，探索共同发展。”</p><h2>苏醒的王者</h2><p>几年前，腾讯与网易也曾有过这样一次交锋。2017年10月，网易发行了《荒野行动》这款“吃鸡”游戏，不到四个月，腾讯也发行了同类游戏《绝地求生：刺激战场》（现《和平精英》），并一举反超。</p><p>对此，该资深从业人士则认为，“这两款游戏相隔不到半年的时间，当时网易的用户壁垒尚未形成，而且腾讯还有流量优势，所以才实现后来者居上，但现在时代已经不同了。”</p><p>时代确实不同了。以《王者荣耀》为例，它的爆发点在2015年年末，而它之所以能成为现象级爆款，除了游戏本身质量过硬，也离不开腾讯庞大的用户数、资源支持，以及社交基因。</p><p>用户注册《王者荣耀》时直接关联 QQ 、微信帐号，能通过 QQ 或者微信邀请好友组团“开黑”，IOS和安卓可以同服竞技，还可以向好友分享新成就、新入手的英雄及皮肤。除了熟人社交外，王者荣耀还为玩家提供了与陌生人组队的机会。通过微信推送玩家的每周“王者荣耀战报”，《王者荣耀》的排位机制也激发了玩家之间的竞争心理，提高了活跃度。</p><p>2015 年微信用户还在高速增长，突破6亿，平均年龄26岁，而QQ用户中90后占比近六成。庞大的用户数，在资源倾斜下被迅速激活，加上社交裂变，《王者荣耀》开拓了中国游戏的新边疆，成为一款“你们都在玩我也要玩”的社交产品。</p><p><strong>2015 年最活跃的流量池在微信，而现在，最活跃的流量池在抖音。</strong>数据显示，2022年抖音日活用户6 亿，平均使用时长125分钟，和2015 年时的微信一样凶猛。</p><p>上述腾讯游戏内部人士总结说，“《蛋仔派对》一开始发展得也不是很好，后面通过抖音迅速起量。”</p><p>《蛋仔派对》是上线半年后才全面爆发。那是2022年11月下旬，玩《蛋仔派对》抖音的博主、主播们在抖音上“自带干粮”发短视频、做直播，带来了一波“自来水”流量。网易很快发现了这点，开始在抖音发力。据广告营销数据机构DataEye统计，当时《蛋仔派对》把更多资源投向抖音效果型达人营销，相关短视频、直播快速增长，用户讨论热度带动游戏下载量快速跃升，在非核心玩家中完成破圈，叠加寒假和春节假期青少年放假有充足时间刷短视频、玩游戏，《蛋仔派对》在2023年后迎来爆发。</p><p>《蛋仔派对》抓住了抖音的流量池完成了逆袭，也促使网易把抖音作为最重要的广告投放渠道。据报道，《蛋仔派对》在字节旗下穿山甲联盟的广告投放占比接近60%，抖音也就成了网易的重要合作对象。“去年网易很猛，几个产品都是跟抖音深度绑定宣发搞起来的。”该腾讯游戏内部人士表示。</p><p>腾讯也发现了抖音流量的力量，采取了相同策略，《元梦之星》一度约38%的广告投向了穿山甲联盟。</p><p>虽然两家公司有竞争关系，并且关系一度竞争，但当抖音成为重要宣发渠道，双方就有了合作的可能性。“做游戏需要长时间的积累和沉淀，字节目前缺少好游戏，而腾讯游戏又需要新渠道”，上述腾讯游戏内部人士认为，“腾讯现在跟抖音的和解，可能跟这个关系挺大的。”</p><p>事实上，现在国内的手游市场其实已经发生巨大的变化，不再是腾讯一家独大，虽然《蛋仔派对》的营收规模还远比上《王者荣耀》，但不容小觑。此外，米哈游靠着《原神》《崩坏：星穹铁道》等几款游戏，占据着二次元游戏生态位。《崩坏：星穹铁道》在一定程度上是吸了原神的量，但从营收上看，3 月份的增速迅猛。</p><p><strong>在此时机，腾讯选择更灵活的“外交”，也是未雨绸缪，从战略高度看待竞争关系了。</strong></p><p>实际上，腾讯并不是在年轻受众市场上毫无建树。2021年，腾讯推出的互动恋爱手游《光与夜之恋》甚至被称为“国乙巅峰”，上线首月的销量就破亿。联名也是《光与夜之恋》创收的一种主要方式，之前与喜茶推出联名产品后，玩家们直接挤爆喜茶门店，只为与“纸片人老公”跨越次元壁领“喜证”。当时有人戏称，“喜茶抢了民政局的活。”</p><p>《2023年中国游戏产业报告》中显示，《光与夜之恋》中有80.7%的用户为女性，且74.8%的用户都是25岁及25岁以下的用户。另有数据显示，目前四大国乙用户的IP主要都分布在北上广地区。但《光与夜之恋》却未被视为“全村的希望”，上述资深从业人士认为：“偏艺术的二次元，难以用定量的数据去衡量，可能是一个原因。”</p><p>另一个可能的原因是，出于市场、政策层面的种种考虑，使得腾讯在一定程度上不得不谨慎和克制，这就让其他对手有了空间。但腾讯并非战斗力不行，这台中国游戏业界乃至互联网最高效的机器，在马化腾的要求之下，一旦回过神来，谁都不敢小瞧其战力。</p><p>腾讯已经意识到必须守住游戏这个“王牌业务”，面对诸多竞争者和渠道的变化，腾讯当然不会将国内游戏市场“王者”宝座拱手相让，那么就必然会大举反击。</p><p>而竞争会带来更多创新，这对游戏玩家来说，是件好事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NTczNTkyOA==&amp;mid=2247490848&amp;idx=1&amp;sn=544a0232dd6845f746ed6047bb1b05a8&amp;chksm=c18da618b6a02705f7dece03f54a86333ccbff0961b5372a8f6c5a896dfe2979282a1b000133&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话FunTalk”（ID：iFuntalker）</a>，作者：<strong>魏霞</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744473689008387</id>
            <title>这次阿里云京东云降价，为什么其他家不跟了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744473689008387</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744473689008387</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 11:58:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 云服务市场, 降价优惠策略, 技术创新, 服务稳定性
<br>
<br>
总结: 2024年云服务市场平静，阿里云和京东云降价，其他云厂商保持克制。降价策略对大客户影响不大，个人用户和中小企业对低价不敏感，更看重技术支持和服务稳定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入2024年，云服务市场的开局显得格外平静。在经历了春节假期的短暂休整之后，行业在开年的两个月内并未展现出往常三四月份惯有的喧嚣与活跃。</p><p>过去，云厂商们往往会借新一年业务开展之际，祭出各类极具吸引力的降价优惠策略，以期在新财年伊始便抢占市场份额，赢得客户的青睐。</p><p>以2023年为例，阿里云在4月率先宣布了核心产品价格全线下调15％至50％的降价优惠，意图进一步扩大公共云的用户基数和规模，提升云计算的市场渗透率。而在其后腾讯云、百度云、京东云、华为云以及运营商云们纷纷跟进，纷纷推出大促活动，整个市场好不热闹。</p><p>但在2024年中，除了阿里云和京东云扔出了让用户无感的“重磅”炸弹外，毫无新意。而其他云厂商则显得十分克制，在两云争斗后近两月时间中，都没有正面“接招”的意思。</p><p><strong>那么，往年猛打价格战的云服务市场为何会出现“阿里云进，其他云止”的情况？在降价的另一面，云厂商还应该思考什么呢？</strong></p><h2>阿里京东大张旗鼓，其他云企一言不发</h2><p><strong>虽说2024年选择大张旗鼓降价的云商只有阿里云与京东云两家，但并不意味着它们的降幅不够大。</strong></p><p>2月29日，阿里云发布通告，宣布全线下调云产品官网售价。这次降价涉及计算、存储、数据库等在内的100多款产品，平均降价幅度超过20%，最高降幅达55%，属于阿里云历史上力度最大的一次，也被外界评为史上最大力度的公有云价格战。</p><p>而在国内市场外，4月8日，阿里云宣布海外市场也跟随全线降价，覆盖全球13个地域节点部署的核心云产品、500多个产品规格，平均降幅为23%，最高降幅为59%。降价后，阿里云海外市场云产品价格全面低于其他国际主流云厂商。</p><p>在此期间，在交个朋友四周年淘宝直播间，罗永浩久违现身，首度为阿里云带货，选品包括4款主要面向创业者与中小企业的云服务器和云存储产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_2608a5e5d3ce43e4ae9cab375a086eb0@000000_oswg126843oswg554oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在直播中，老罗称“如果你在企业不是做IT的，可以把截屏发给公司IT看一下，他看到这个价格后可能会激动起来，一定能打动他。你不知道是怎么回事，发给公司IT他直接就崩溃了，直呼‘老罗，你路子真野’。”</p><p>而在阿里云宣布全面下调云产品售价的同日晚，京东云宣布全系核心产品继续参与全网比价，喊出了“全网比价、击穿低价、再低10%、买贵就赔”的口号，且3月1日起即时生效。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_d60e2bebb40c43daa3df00cf681d3d46@000000_oswg576914oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在宣传口上，面对阿里云打出的老罗直播卖云牌，京东云正面强势回应，配合“现场直播比价，比特定直播间再低10%”的激进口号，让这场云服务商之间的价格战“火药味”十足。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_b32873763a194732a03fb908c04237de@000000_oswg957791oswg1080oswg1988_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>按照往年的情况，在发令枪被打响后，又一波降价潮即将来临，然而现实却并非如此。</strong></p><p>除去腾讯云低调宣布推出包括语音识别、语音合成、AI绘画等一系列AI产品在内的促销活动外，无论是想要通过技术获客的华为云、百度云，还是背靠运营商的天翼云与移动云，都没有任何想要跟进降价的迹象。</p><p>那么，为何半年前还在卖场式大促销的云企们，如今却能像达成默契般集体无视阿里云的降价“挑衅”呢？</p><h2>低价难撼市场，技术创新与服务稳定决胜未来</h2><p><strong>出现这样情况的原因只有一个，那就是虽然阿里云这轮降价足够狠，但对友商造成的伤害还是不够大，即降价已经刺激不到用户们的G点了。</strong></p><p>具体来看，虽然阿里云核心产品已经击穿了全网最低价，但这只是对于中小客户以及个人用户来说的，长期合作的大客户早已享受到了更低的合同优惠价，这样的降价根本不会对它们的成本产生任何影响。</p><p><strong>而个人用户和中小企业的长尾市场，却并没有那么容易被简单的低价吃下。</strong></p><p>仍在博士学习阶段的不会飞（化名）同学向奇偶派表示，由于有着在不同终端进行项目推进与相关存储的需求，他选择使用云服务器。“但像我这样的轻量级用户，各家云厂商其实都有针对高校学生可以免费使用的服务器，未来毕业后我还可以一家一家'白嫖'过去，并没有一定要去购买的说法”。</p><p>某家公司IT管理人员倪先生则向奇偶派表示，“阿里云确实是降价了，但我们今年的合同早就签过了，至于下一年是否会因成本的变动更换云服务商那也是明年的事情”，“其实经过这些年的降价，我们对价格的敏感度已经没有那么高了，反而相关技术支持会是更重要的影响因素”。</p><p>此外，阿里云此次是包年降价，目录价并未改变，也就意味着在最重要的弹性业务上并没有任何让利，受益的只有那些弹性较小的用户罢了，而这样的用户，占比又有多少呢？</p><p><strong>在个人用户和中小企业需求挖掘难度增大之外，六年四次宕机的阿里云也让人对其服务的稳定性心存疑虑。</strong></p><p>2022年12月，阿里云位于香港的数据中心因制冷故障发生宕机事故，造成多项服务无法使用，多个大客户受到影响。而由于没有完善的备用冗余方案，服务器宕机持续超过12个小时，成为了阿里云运营十多年来持续时间最长的一次大规模故障。</p><p>就在不足一年之后的2023年11月12日，由于云产品控制台访问及API调用出现异常，包括淘宝、闲鱼、钉钉、饿了么、菜鸟等多个阿里系App出现无法访问或服务异常的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_0c518662779d4ae798016e76231d6909@000000_oswg204291oswg1080oswg1091_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微博热搜</p><p>据DoNews报道，阿里云事故后，纳思云充电桩发布重要通知称，因阿里云IoT服务API接口故障，导致使用阿里云相关服务的设备无法正常使用。乐爽cooleasy发布紧急通知称“阿里云网络全国崩盘了，导致所有平台都出现问题”。</p><p>这样的情况，对于那些极度依赖云服务的企业是完全无法接受的。只要发生一次宕机，订单丢失、生产停摆、数据丢失等一系列直接经济损失就已经远远超过企业在不同云服务商之间微小的价格差异所带来的成本节省了。试问，在这样高频的事故发生之下，哪家想要上云的企业不会在心中掂量一下呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_21b5ab0c49464cf29b986982acad8399@000000_oswg71328oswg1080oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：奇偶派绘制</p><p><strong>而从友商的角度来看，跟随阿里云降价的打法远不符合他们的投入产出模式。</strong></p><p>阿里云在追求政企市场失败后，逐步脱离了原有的高增长轨道，只得重新切换回他们擅长的互联网模式中来，即通过低价来实现价格飞轮留住用户，未来再考虑增厚利润的打法，但这一套玩法，已经无法让友商觉得“恐惧”了。</p><p>以华为云为例，作为国内市场份额达到19%的国内第二大公有云厂商，却很少打过价格牌，其底气就是不断迭代的创新技术：比如将“突破乌江天险”的大量基础软件、软硬件开发工具上云；推出国产AI算力的昇腾AI云服务；国产数据库华为云GaussDB；全面自主可控的MetaERP等。</p><p>大家都看到了华为正向研发-生产-商业化循环的成功跑通，再结合市场对阿里云服务质量的担忧，云厂商们明白，依靠扎实的技术创新与对用户的理解，完全可以实现健康、稳定的市场增长，无需过度依赖价格战。</p><p>特别是在面对阿里云降价策略时，考虑到其在政企市场失利后的战略调整以及外界对其服务能力的持续疑虑，云厂商们更加确信，找到市场需求、强化自身核心竞争力，才是应对挑战、赢得市场的明智之举，而盲目跟风降价只会被拖到阿里云擅长的领域中不断失血，最终消亡。</p><h2>存量时代里，云竞争只剩“阳谋”</h2><p><strong>而对于阿里云来说，大幅度降价也像一把双刃剑，在刺激市场需求、抢占市场份额的同时，正在对直销与代理团队的利益分配格局造成显著冲击。</strong></p><p>官网直接降价使得终端客户能以更低的价格购买到相同的产品和服务，这直接导致了代理商渠道的价格竞争力下降。据雷锋网报道，有经销商表示，“上午官网发布降价消息，下午马上就有客户来找我们咨询了，问能否按照新价格执行。”</p><p>还有一些经销商对此表示担忧，“现在很多产品价格已经贴着成本线了，如果再降的话，会进一步影响我们的返佣金额”。某代理商更透露，“阿里云产品只要是低于3.8折，则没返点。”而他昨天上午查看这次降价的U1机型带宽按量的产品多年期已经没返佣了。</p><p>长期来看，若阿里云未能妥善调整直销与代理团队间的利益分配机制，持续的低价策略恐将加速代理商群体的流失。代理商作为连接阿里云与广大企业用户的桥梁，其营销网络、定制化服务及客户关系维系能力对阿里云的市场渗透至关重要。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_2a6a424b835b4870a6221dbd14a4643c@000000_oswg154669oswg1080oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：阿里云官网</p><p>一旦大量代理商因利益受损而选择退出，阿里云可能会面临市场触角收缩、客户服务响应能力下降以及新客户获取成本上升等问题，这对于其长远发展而言无疑是巨大的隐忧。</p><p><strong>可以说，时至今日，哪怕对于阿里云来讲，单纯的降价也已经不再是那个百试百灵、可以拖友商“下水”的市场竞争策略，甚至成为了需谨慎权衡利弊、兼顾各方利益的复杂抉择了。</strong></p><p>而云服务市场，也在此刻被画下一条分界线，在存量时代中，云企间的竞争正式进入“精细化”运作的阳谋阶段。</p><p>不过，也正如云与智慧产业事业群CEO汤道生所说的那样，“价格战的本质没有变化，就是‘卷’。只是现在的市场更成熟，玩家变少，客户变理智，不会单纯因价格而选择，更看重的是优质服务的能力，必须发挥技术优势，提高供应链管理效率，才能体现长期成本优势。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjY4NDYwNg==&amp;mid=2247525111&amp;idx=1&amp;sn=c5d87f369dc01cea0d815d27c899a330&amp;chksm=cf502ce6e73852e85662a05f903bffad4fdc96f2eb30c5711c6d9b7c6325b43bf014fba8cab0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇偶派”（ID：jioupai）</a>，作者：叶子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744525178841604</id>
            <title>AI Pin使用体验不佳，手机目前仍是AI的最佳载体</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744525178841604</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744525178841604</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 11:51:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI Pin, 使用体验, 云端大模型, 功能受限
<br>
<br>
总结: 作为全球首批可穿戴AI智能硬件之一的AI Pin，在用户使用体验中遭遇了诸多问题，包括AI助手反应迟钝、功能受限、准确率低等。其设计思路基于对AI应用落地的探索，但由于本地AI算力缺失，导致高度依赖云服务。然而，AI Pin的功能受限以及与智能手机的使用习惯差异，使其在替代手机的愿景上仍有一定距离。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为此前号称要“替代手机”的全球首批可穿戴AI智能硬件，随着AI Pin的陆续发货，首批用户的使用体验也已陆续现身。然而在这些使用体验中，差评占据了大多数的份额，用户的吐槽则包括、且不限于AI助手反应迟钝、AI功能受限以及未达预期等。同时这款机型所配备的单色投影屏幕，也被用户吐槽使用场景高度受限，在户外几乎不可见。</p><p>如此种种，就使得许多用户认为AI Pin还远未达到值得购买的程度，甚至有观点称其为“AI时代的美丽小废物”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_9f756036e4dd41079da637fcdee9b5c5@000000_oswg30007oswg550oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管AI Pin的设计思路是基于对AI应用落地的一种探索，但在当前技术条件的限制下，这款产品的实际表现显然远未达到预期效果，而其中的关键无疑就是本地AI算力的缺失，因此使得其高度依赖云服务。从实现方式上来看，AI Pin其实与目前AI应用落地入门级机型的方式高度相似，都是通过云端大模型和算力的支持，来弥补本地算力的缺失。但AI Pin除了羸弱的性能之外，还使用了投影这种方式来进行信息的显示，对此就有用户反馈其发热量巨大、甚至容易出现过热导致关机的问题。</p><p>响应时间过慢则是AI Pin目前被吐槽的另一个问题，由于其绝大部分的计算都需要在云端进行，因此网络延迟和云服务器的处理速度都会影响到响应速度。据悉在实际使用中，用户往往需要等待数秒、甚至数十秒才能得到反馈，与目前主流的智能语音助手Siri、小爱同学等相比，显然可以说是毫无优势可言，而这显然也会在很大程度上降低用户体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_9407440f5e144f50baab99ae6d4361aa@000000_oswg15776oswg550oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更为致命的是，Ai Pin的准确率也相当糟糕，用户称其每次正确回答的背后是多次不正确的答案，并且还存在答非所问的现象。其实这些原因并非AI Pin本身的问题，原因在于其所接入的云端大模型暂时还没有那么完美，由于目前AI幻觉是大模型至今难以克服的问题，即便是强如GPT-4、Claude 3 Opus等也还无法彻底解决。但对于AI Pin来说这个问题尤其突出的主要原因，则在于其信息输入更依赖视觉和语音识别，从而导致了输入的准确率远没有打字那么精确。</p><p>目前陆续曝光的用户体验，还意外暴露了云端大模型对于内容审核方面的问题。在部分用户的反馈中显示，AI Pin对于含有冒犯性词汇（例如作为语气助词时）的请求要么置之不理、要么就是将这些词加以修改，然而这种审核并修改的过程就可能会改变用户请求的核心部分，从而导致答案与用户的需求相去甚远。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_e4be508b647949ffbd02140115f4db74@000000_oswg16626oswg550oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，AI Pin的功能受限也是其体验不佳的一个重要原因。此前在官方宣传中曾展现了其在对话翻译时的优势，但有用户反馈在这一场景中存在信息大量丢失的问题。同时一些用户司空见惯、且是刚需的基础功能，例如导航、秒表、日历、计时器等，AI Pin至今尚未配备，也进一步限制了其使用应用场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_2998b8d90cf0427798a5cf9ef4aee740@000000_oswg31061oswg550oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，AI Pin由于与目前主流的智能手机在设计上存在着巨大差异，因此还需要重新培养用户的使用习惯。以交互方案为例，用户可以使用触控、语音等方式来与手机交互，但AI Pin则需要使用倾斜手掌等手势操控的方式来完成，毫无疑问这对于许多用户来说就会增加一定的学习成本。此外，AI Pin的使用场景目前也存在一定的局限性，在诸如网络信号不佳等特定场景中，就会对其使用体验造成较大的影响。</p><p>因此尽管官方称AI Pin的目标是“替代手机”，但在当前的技术条件和市场环境下，这一愿景短期内显然还很难实现。此时其实也在一定程度上表明。虽然智能手机并非是目前AI落地的唯一载体，但至少在现阶段，更符合用户使用习惯的手机可能依旧还是最好的选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_8adcccfc6360448993dbafda7631575d@000000_oswg14773oswg550oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日前有消息源透露，iOS 18将为iPhone的Spotlight搜索工具提供新的生成人工智能相关功能，但其可能将会完全在本地运行。不过此前曾有传言称，苹果方面与谷歌、OpenAI，以及百度等公司曾就这一合作进行过商谈，因此不排除其将提供基于云端的AI相关功能。并且有已经有多位分析师透露，苹果已经在积极布局AI服务器。</p><p>如今，大模型作为AI功能在手机落地的核心要素，重要性显然已经不言而喻，虽然目前市场上的大模型可谓是琳琅满目，但手机厂商在选择这类合作伙伴时却尤为谨慎。毕竟无论是数据安全、用户体验，还是核心竞争力等因素，都会影响到手机厂商的决策，再加上手机厂商不太可能会向第三方厂商完全开放系统API，因此自研大模型也成为诸多头部大厂的选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_fd6325ca37364824a0f1e1d2452ac82f@000000_oswg22635oswg550oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_275f289084574034b4f31e8efa84e4bf@000000_oswg19676oswg550oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在具体落地方面，现阶段手机厂商大多采取了端侧+云端的混合方案，不过由于各厂商都有自己的侧重点，因此还很难判断目前是以端侧为主、还是以云端为主。</p><p>由于包括高通骁龙8 Gen3、联发科天玑9300在内的新款SoC在本地AI算力上迎来了大幅提升，因此也促使手机厂商在AI功能的落地上有了更多的选择。例如骁龙8 Gen3的Hexagon NPU此次就升级了全新的微架构，性能提升98%、能效提升40%，能够以20tokens/s的速度运行100亿参数的大模型。天玑9300在升级APU后，极限状态下甚至能跑330亿参数量的大模型。不过截至目前，端侧运行的AI功能暂时还是中高端机型的专属，未来随着相关技术的进步，这一功能也势必将会向着更下沉市场渗透。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_0fc95fb4b6294e99837331a05e6f7e6d@000000_oswg31753oswg550oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今AI在中端设备上的落地无疑还处于初级阶段，尽管智能手机并非唯一的选择、但至少现阶段可能依旧还是最好的选择。而包括AI Pin在内的这类“AI原生设备”，显然也会给整个业界更多的启发。就像当年智能手机出现伊始，在体验上还远远不如彼时的功能机一样。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649862442&amp;idx=4&amp;sn=244ddb008f1961b58722cd56d55e05ee&amp;chksm=86f54883af424f29d6e8fa4f01c835093bf26a9e8dee643221c270dcc630f0400e2acb7d2b55&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744550023784707</id>
            <title>北美商业观察：霸总文学火在海外，有人用AI轻松挣了5000万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744550023784707</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744550023784707</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 11:50:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, Inkitt, Galatea, 创作模式
<br>
<br>
总结: 通过AI算法支持的Inkitt平台，改变了传统创作模式，帮助作者实现了从贫民窟到百万富翁的梦想，同时提供了更加创新和个性化的书籍发布模式，让好故事插上了AI的"翅膀"，在全球出版商排名中取得了显著成绩。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_b2f25d1e5e5a4a2eb49f73b64e2b2cbd@46958_oswg90626oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p><strong>从贫民窟到百万富翁，如此简单。</strong></p></blockquote><p>Sora的问世让AI在和人类的大比拼中又再胜一筹，AI文生视频创作的简单和高效给了人类一些来自机器的震撼。&nbsp;</p><p>一直以来，人类以其创造力和想象力为傲，相信即使是最高级别的AI也无法取代诸如绘画、写作和音乐等需要创意的领域，但有时拥有好的灵感并不足够，AI能够带来新的思路，写作正是这样一个应用场景。&nbsp;</p><h2>AI写小说，爆款稳准狠</h2><p>作家们为每部作品倾注心血，但并不是每本书都会成为畅销书，<strong>Inkitt</strong>这家公司想用算法破解光是灵感和创意无法解决的难题。&nbsp;</p><p>Inkitt的同名软件是一个可供作者免费发布故事的平台，用户可上传现成手稿或在平台上即时编辑，通过审核的初稿就会被纳入AI分析系统中。通过对写作风格、情节结构和读者互动等多个因素和约上千个读者的行为进行分析，Inkitt的算法会选择出最具潜力的故事进行进一步的开发和推广，经调整后更适合读者口味的小说将在Inkitt的另一个付费阅读平台Galatea上发布。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_09b227cc1e0445b4956d7fa7328e5ab3@46958_oswg128068oswg1080oswg961_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Inkitt &amp; Galatea&nbsp;</p><p>Inkitt目前拥有超3000万读者和30万作者，其模式也已经打造出了数十本畅销书，并成功改变了许多作者的命运。&nbsp;</p><p>比如写出了《The Arrangement》一书的<strong>Seemran Sahoo</strong>来自印度最贫穷的地区之一，但靠着用手机在Inkitt上进行创作，她已经赚了接近三百万美元；《The Millennium Wolves》的作者<strong>Sapir Englard</strong>本来只是希望用写书收入支付学费，但Inkitt让她的作品大获成功并为她带来了超八百万美元的收入，作品成功在Galatea上发布的大多数作者基本都可以获得至少10万美元的收入。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_3ca0ebd8f42649c6bde890d61cbeefdd@46958_oswg904695oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Inkitt上的畅销书&nbsp;</p><p>就在今年2月，<strong>Inkitt完成了由Khosla Ventures领投的3700万美元C轮融资，</strong>此前投资者NEA、Kleiner Perkins和Redalpine等机构也参与了投资，此轮后它的总融资超1.17亿美元，估值达到了4亿美元。&nbsp;</p><h2>阅读“逆袭”短视频</h2><p>在信息速食时代，各个社交平台和各种娱乐模式纷纷争抢用户的休闲时间，阅读往往成为了人们最先牺牲的媒介。&nbsp;</p><p>大众阅读时间在过去的二十年中一直呈下降趋势，据美国劳工统计局数据显示，最近一年内美国成年人每天平均阅读时间仅为15分钟，与此前的20分钟相比又有所下滑，年度平均完成阅读的书籍数量也下滑至5本。&nbsp;</p><p>面对着人们不再热爱读书的趋势，Inkitt押向阅读的确有些反其道而行之的意味。但Inkitt认为在它AI算法的支持下，其平台能够带来更加创新的书籍发布模式，能够打造出更短且适合移动设备阅读习惯的章节，还可以添加像是声音等效果让阅读体验更具动态，以此悄悄“偷回”用户的阅读时间。&nbsp;</p><p>Inkitt将重心放在了掌握用户阅读口味上，通过对书籍标题、故事情节、开篇描述和故事悬念等各个元素进行不断的A/B测试，Inkitt不但能够提升特定书籍的表现，还能以此了解整体小说市场的读者偏好，增加平台上各式小说成为“爆款”的可能性。&nbsp;</p><p>Inkitt目前侧重发展的方向之一就是让故事对读者来说更加定制化，为了实现这一愿景，Inkitt已经尝试用像是OpenAI和Anthropic等大型语言模型来尝试构建叙事情节。每一本书都会用DeepL翻译成10种语言发布，还会用ElevenLabs来将文本生成声音制作有声书，同时用Leonardo来制作封面艺术更好吸引读者，可以说人工智能赋能了Inkitt创作的每一步。&nbsp;</p><p>好故事插上了AI的“翅膀”的确更加强大，Inkitt在全球出版商的排名中目前位列第十一，排名超过了像是企鹅兰登书屋等出版商。Inkitt甚至表示因其算法的优势，在Inkitt上发表后成为畅销书的几率是传统出版商的20倍。据Inkitt透露，目前不仅有出版公司表达了收购意图，还有不少电视和电影制作公司也看好了Galatea上发布的作品，希望能够与Inkitt合作将其改编为影视作品。不过Inkitt目前还并没有接受任何合作，因为它的野心并不止于阅读，其创始人<strong>Ali Albazaz</strong>表示，他的愿景是围绕着书籍打造多媒体帝国，最终目标是要成为“21世纪的迪士尼”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_dc595884b1dc4dfe9663e685043c23a1@46958_oswg35786oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Inkitt CEO Ali Albazaz&nbsp;</p><p>Galatea已经开始了对影视的探索，推出了GalateaTV这一专门将平台上的热门浪漫小说改编成短剧的影视软件，每一集只有1-2分钟，付费可以解锁，目前共上线5部短剧，都是女性视角主导。Inkitt也透露最新一轮的融资在研发AI用原创想法进行创作之外，将主要用于探索将书籍改编成更多的内容形式，像是电视、电影、有声书甚至是游戏等等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_2101d9f9edc148f7b08577a3c56196f0@46958_oswg453638oswg1080oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">GalateaTV&nbsp;</p><p>与Inkitt类似，同样为作者打造作品发布平台和构建作者——读者社群的<strong>Wattpad</strong>也已经开始在影视上进行布局。&nbsp;</p><p>作者可以在Wattpad上以各种体裁和主题创作原创故事，由平台来帮助作者被发现和壮大自己的读者群，像是最初发布在Wattpad上的故事“After”和“The Kissing Booth series”都已经被Netflix改编成了大热影视。&nbsp;</p><p>Wattpad已经推出了自己的影视内容制作分支Wattpad Studio，将其原创小说改编成电影电视等影视作品, Wattpad至今总融资超1亿美元，包括腾讯、Khosla Ventures和Union Square Ventures都是背后投资者，它还在2021年被韩国最大的搜索引擎Naver以6亿美元价格收购。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_c4853ce3db1547758ab88f4663205838@46958_oswg411035oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Wattpad&nbsp;</p><h2>算法偷走了创作的灵魂？&nbsp;</h2><p>“灵感+AI=爆款”似乎是一个完美公式，但在某些作家眼中并非如此，他们引以为傲的是独一无二的创作过程和作品，认为AI永远无法取而代之。&nbsp;</p><p>Inkitt就曾与某个名气较大的作家闹得不太愉快，原因就是Inkitt的系统认为作家需要对作品进行改动才能被读者接受，而作家并不同意，这也是为什么Inkitt现在选择专注于尚未被发现的小型作者而并不倾向于跟大作家们再进行合作。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_d9a134597ad741478326746b00ddbf46@46958_oswg82966oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>许多作家不但认为AI偷走了创作的灵魂，还在奋力保护他们的作品不受AI的剽窃。不少作家、艺术家和内容创作者已经结成联盟，状告各大AI公司使用它们的内容来训练AI模型。&nbsp;</p><p>出版界纷纷行动了起来，像是美国作家协会最近组织了一份由数千名作家签名的请愿书，要求任何AI公司在使用它们的作品来训练模型前都要获得他们的批准；许多代表插画家的创意机构纷纷修改合同，防止他们的作品被“投喂”给AI模型；企鹅兰登书屋表示考虑将“未经授权摄取”内容来训练AI的行为定成版权侵权。&nbsp;</p><p>不过与此同时，像是Inkitt等想要助力作家的AI软件也诞生了一大波，希望让写作、编辑、包装和营销书籍的过程都更加轻松有效。比如想要让作家们克服写作障碍的<strong>Lex</strong>，它为用户提供了一个无干扰的写作环境，它的AI可以在用户写作遇到困难时帮助自动填充内容或提供灵感指导，用户还可以让AI帮助简化内容或检查写作中的冗余。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_1cb75f7d7508436cb34814fd667a1c9b@46958_oswg73634oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Lex 的写作工具&nbsp;</p><p><strong>Subtxt</strong>的AI写作指导Muse可以帮作家们将简单的概念发展成完整的故事情节，或提供建议让主人公的背景和性格更加丰满，像是迪士尼和华纳等公司都使用过Subtxt来帮助优化其创意过程。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_f266dface6dc4ab49a4c2c61d92e82d4@46958_oswg174182oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Subtxt的AI写作功能&nbsp;</p><p><strong>LAIKA</strong>的AI让像是简奥斯汀和埃德加爱伦坡等著名作家成为用户的“大脑”，用户可以选择用任何作家的风格写作，或让LAIKA软件帮助探索和找到他们自己的写作风格。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_be148f51c8a746d8bb920ba0035a1160@46958_oswg263927oswg1080oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">LAIKA&nbsp;</p><p>用AI创作出的内容目前不受版权保护，这就让许多作家的作品在出版商面前失去了吸引力，因为出版商往往并不想购买他们无法独家授权和销售的书籍。&nbsp;</p><p>找到好作品并不难，难的是让好作品被发现。&nbsp;</p><p>随着新闻媒体减少对书籍的报道，以及读者的书籍购买愈发走向线上，“小而美”的作品想要被发掘需要更多的努力和运气，Inkitt和Wattpad等平台正是想要解决从创作到发现的每一个瓶颈，让作者只需要专注于创作。&nbsp;</p><p>社会上对使用AI的态度总是十分两极化，这在AI对创作的奇袭上更加明显。&nbsp;</p><p>读者热爱文学是因为每位作家都拥有独特的写作风格和声音，虽然AI能够加速创作过程、提供灵感和构思，但许多人认为真正引人入胜的作品只能来源于人类内心深处的情感、经历和洞察，这始终是人类最宝贵的财富，也是AI无法替代的能力，在评论里告诉我们你是否支持AI参与创作，又是否阅读过或喜爱AI写出的作品呢？&nbsp;</p><p>参考来源：</p><p>Inkitt, the self-publishing platform using AI to develop bestsellers, nabs $37M (Techcrunch)</p><p>A.I.’s Inroads in Publishing Touch Off Fear, and Creativity （New York Times)</p><p>Inkitt books $59M investment, wants to turn its data-driven, self-publishing platform into a multimedia powerhouse (Techcrunch)&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dSv3-dON284FGTgliwr3mQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔赛跑”（ID:sv_race）</a>，作者：Lexie，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744453329916545</id>
            <title>当我们在馋AI功能时，厂商已经开始馋用户的身子了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744453329916545</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744453329916545</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 11:49:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能技术, AI工具大战, 广告推广, 用户抢夺
<br>
<br>
总结: 近年来，随着人工智能技术的飞速发展，AI工具大战愈演愈烈，各个AI厂商通过大规模广告推广来争夺用户，竞争激烈。从抖音到B站再到小红书，各种平台都成为AI厂商推广的重点，广告投放和推广力度不断加大，形成了以抢夺用户为主要目的的新一轮大战。同时，除了主动投放的广告外，AI时代也在持续触达用户，整个AI时代本身就成为了一种无形的广告。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，随着人工智能技术的飞速发展，各类AI工具如雨后春笋般窜出。继百模大战后又即将开启AI工具大战，只不过百模大战拼的是算法、算力，而AI工具大战拼的则是用户数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_5ccda737c34d432fae93bbf0daeda949@813924438_oswg1439678oswg1025oswg761_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>古往今来，获取用户的各种策略中，打广告永远是最朴实无华的一种方式，因此越来越多的AI厂商开始通过大规模的广告宣传来提升自己的品牌知名度，扩大市场份额。</p><p>当我们还在馋AI工具的功能时，AI厂商们已经开始馋我们的身子了。</p><h2>AI厂商猛砸广告抢用户</h2><p>把流量打出去，普通用户抢过来，是很多AI工具厂商的主要策略。不论是刷短视频，看小说，还是逛其它APP时，总能在各个博主的内容中看到相应的广告，抑或是在某个网页的角落看到各种AI工具的广告位。</p><p>字节跳动旗下抖音豆包AI助手上线后，主要的推广渠道分为三类，信息流(含短视频和直播)、搜索和应用商店。在信息流渠道的推广路线中，首先是常规的信息流广告投放，利用抖音短视频广告直接推荐用户下载安装;其次是巨量星图任务合作，KOL和KOC接单推广，推荐粉丝使用豆包;同时每晚6点两个抖音直播间直播6小时不间断推广，现已直播160多场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_65412cbc1d2f445bb3c89ab14171fbb0@813924438_oswg291899oswg577oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，豆包在百度、搜狗、360都投了SEM，在百度还买了品专。豆包基本上主流应用商店像App Store付费投流，华为 小米 OPPO VIVO 应用宝等全覆盖。</p><p>在大力推广下，成效也十分显著，2023年11月，QuestMobile调研数据，豆包活跃用户1143.89万，在当时一度超过了文心一言。</p><p>豆包的推广无疑是成功的，许多AI厂商也逐渐开始重视起了广告的作用。智谱AI就是其中之一，只不过他们选择了B站这一平台，除了首页和视频旁的广告位之外，还在北京地铁铺满了广告。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_21bfcb20316f41bb98ca9e217d76e109@813924438_oswg878002oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>选择B站的原因也很简单，B站用户群体普遍呈现年轻化，也正因如此，他们对于尝试新鲜事物的意愿会比较强烈，尤其是在同样具备新鲜属性的AI领域。</p><p>据了解，在过去的一年中，在B站观看科技类视频的用户数量便高达2亿之多。科普内容的播放量数据也是暴增，增长近200%，涵盖科普资讯、AI技术应用、数字人和创意应用等领域。</p><p>业内人士保守估计，仅仅在B站，品牌方今年的广告投入就是去年的3 到 4 倍，甚至有AI厂商特意从拼多多挖人负责B站的投放。头部AI厂商及市面常见AI产品几乎已经全部入局，旺盛的需求导致内容“供不应求”，不少科技UP主档期被约满，多次出现品牌抢单的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_08cbc143b5ba45e78c0c920947dfe4b5@813924438_oswg677403oswg1080oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这源自于B站的视频长度能够有效的介绍这些AI产品，许多UP主的内容本就是这方面的内容，推广起来也更加得心应手。除此之外，就连鬼畜区也同样有相关投放，我们或多或少可能都看到过有关“超人叶问”“东汉变种人”等鬼畜内容，而在最近连诸葛亮都开始用AI匡扶汉室了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_180d6f3d8a2d4ad7aaa81121fc1e4f2c@813924438_oswg431185oswg859oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Kimi的主要投放场景即抖音、B站和小红书等平台的达人推广和信息流投放，这也使得Kimi的用户量近几个月以来急剧上升，影响力非常出圈，甚至在资本市场衍生出“Kimi概念股”的说法。</p><p>根据券商监测数据，截至3月25日，Kimi的网页端、APP端的用户日活突破历史新高，分别达到了79万和54万。叠加小程序用户量，全端总日活大于225万。</p><p>可以看到，各家除了完善自身AI产品外正逐步加大广告和推广力度，AI大模型应用的新一轮以抢用户为主要目的的大战，已然拉开序幕。</p><h2>无形的广告持续触达用户</h2><p>除去AI厂商主动投放的广告外，其实还有一种无形的广告正在持续触达用户，吸引普通人的关注和好奇，只不过这回的广告主并非个体而是整个AI时代。</p><p>互联网时代催生出了众多网红博主，他们靠着自身的特殊技能与知识在普通人中脱颖而出，发掘了新的风口。而现在，AI时代的到来产生了新的创作内容和方式，一部分人抓住了这波红利，成为了新型博主。同时也让更多的普通人看到了AI成果，普及了AI概念和技术的同时也引发了模仿的热潮。</p><p>一位UP主在去年12月用AI文生视频制作了《西游记》预告片，第一个视频就产生了48.7万的播放量，此后制作的《大闹天宫》预告片则产生了120.5万的播放量，一跃成为小有名气的UP主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_19e032d8d63346dca4fd4fc81b8c1605@813924438_oswg587774oswg1014oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>类似的UP主还有很多，他们的视频不仅为自己带来了流量，同时也为观看视频的人普及了AI技术的便捷，甚至于让人们意识到AI并无高门槛，自己也能进行创作。</p><p>这些视频，这些画面，这些文字，就可以在用户心里牢牢扎下一个“认知锚点”。固然他们看了也不一定会马上去用，但他们大概率会记住AI带给他们的惊喜感。未来某一天，当他们工作生活中用得上的时候，或者单纯就是闲得无聊的时候，就有可能想起来，然后成为众多AI产品的用户。</p><h2>写在最后</h2><p>从Kimi智能助手到智谱清言AI，再到天工、星野、夸克和阿里云、字节、百度、钉钉，市面上这些头部AI厂商基本都投入了这场撒币的AI抢人大战。而这场争夺用户的“战役”所预示的正是AI技术从全民话题时代，向实际应用时代的大步挺进。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eP1nfFr6QjtShheIazvh6A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙新声”（ID:NFTMall）</a>，作者：孙浩南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744444182948099</id>
            <title>智能手表盯上“脆皮年轻人”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744444182948099</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744444182948099</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 11:49:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春季, 智能手表, 健康监测, 大健康+
<br>
<br>
总结: 春季是马拉松季节，智能手表在市场上受欢迎，具备多功能，吸引不同需求的消费者。智能手表不仅是装饰品，也是健康监测工具，不断发展出更多功能，如血压监测、血糖监测等。各品牌在大健康+领域展示实力，市场竞争激烈，需要平衡功能、场景、价格等方面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_9805cddbb85c4190a4811aa6a8ce4b8d@000000_oswg607593oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>春季，是属于马拉松的季节。恰逢今年是体育大年，有时一个周末就有超20场赛事，于是也吸引了越来越多跑步爱好者加入其中。</p><p>而就在近日，一条“00后女生跑马拉松用智能手表配速”的词条冲上热搜，不少跑步爱好者纷纷表示，“谁跑马拉松不戴智能手表？”短短几年时间，智能手表已经从简单的显示工具进化成了全方位的生活助手，消费者的需求也在向着多元化、个性化发展。</p><p>在这片市场上，苹果、华为、小米、OPPO、vivo等厂商拼得可谓头破血流，在消费电子产品市场表现得不够给力时，智能手表自然成为了可以深受触及的增量市场。</p><p>那么发展到现在，无论是产品设计、功能创新还是生态构建方面都仍存在着广阔发展空间的智能手表，究竟在吸引着怎样一群人呢？</p><h2>是“美丽废物”，也是“电子保姆”</h2><p>每个周末，徐峰都会背上有些磨旧的背包和登山杖扎进山川背脊或河流边缘，用一次次徒步洗去一周的“班味”。在他看来，徒步并不需要网上攻略里各种花里胡哨的装备，除去冲锋衣、登山杖、背包等必备品之外，智能手表能够发挥的作用不小。</p><p>“带轨迹导航的智能手表可以解决很多麻烦，一来可以不用再担心迷路的问题，二来可以解放手机，因为很多时候在户外用手机一边开导航一边拍照，电量很快就会告急。”李峰对锌刻度补充道，“但是精准度够高的手表才能起到这个作用，否则还会添倒忙。”</p><p>像李峰这样对手机的专业功能有较高要求的人是一类，张晓涵则是另一类。</p><p>“买之前想的是用来看时间、健身、监测睡眠、接收信息，但买来之后功能浓缩成一个：装饰。”张晓涵在购入智能手表之前纠结了半个月，担心买来的手表最后和家里其他的电子产品一样落个待在角落吃灰的结局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_b7ee4b0f79b949b588db2a25177c61bd@000000_oswg695746oswg1028oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">博主“默小宝”分享自己的表带</p><p>最终让她下定决心的是智能手表能够带来的装饰性，手表到手后，张晓涵陆续购入了近30款表带，按她的说法是，不同的天气、穿搭、心情、场合都会搭配不同的表带，正因这一点，智能手表在张晓涵这里也算达到了物尽其用的效果。</p><p>在小红书上，不少用户将智能手表称为“美丽废物”，同时也调侃道：“只要你动了拥有它的念头，它迟早会出现在你的手腕上”。也正是这一群用户，为了让“美丽废物”尽可能地发挥作用，不断研究着各种具有实用性的小功能和搭配方式。</p><p>曹璐璐是在“一阳”之后购入智能手表的，当时她最看重的功能就是健康监测，常常感觉心率加快的她希望手表能够在突发情况前第一时间帮她呼叫救护车。</p><p>养成佩戴智能手表习惯一年多时间，曹璐璐现在对用手表记录健身、经期、心情等功能的依赖程度越来越深，她甚至把手表称作自己的“电子保姆”，“从起床的闹钟到白天的每一次起立提醒、喝水提醒，都是手表完成的，试问还有谁能做到这些及时又细致的关心？”</p><blockquote><p>智研所联合紫光展锐发布《2023 智能手表行业洞察》报告中提到，在购买时，应用功能仍是最受消费者关注的因素，被76.19%的受访者所选择。另外，58.98% 的受访者认为消费者会考量外观设计，超过了产品品牌认知（55.81%）。&nbsp;</p></blockquote><p>可以看出，从外观到功能的不同，使得智能手表市场细分出更多定位不同的产品。<strong>无论是“美丽废物”还是“电子保姆”，有标签对于产品和厂商来说，都是好事一桩。</strong></p><h2>“大健康+”还能带来多少发挥空间？</h2><p><strong>当越来越多年轻人的手腕上出现智能手表，这一行业的火热才真正得以具象化。</strong></p><p>纵观市面上的智能手表，大多配置心率监测、运动计步、压力监测、连续血氧饱和度监测、呼吸训练等多种健康监测功能，各个厂商推出每一款新机型时，都会拿出更全面以及更专业的健康监测功能，以激发消费者的购买欲。</p><p>如今年恰逢Apple Watch推出十周年，不少人都在期待着“Watch X”的出现，据媒体称，这款手表可能会带来血压监测和血糖监测，假如这些功能的确能在今年亮相，那么的确是一次重大革新。</p><p>同样入局近十年的华为，在Watch 4系列的推出时，就拿出了高血糖风险评估研究、心血管风险筛查、一键微体检等健康监测功能。戴上华为WATCH 4系列，仅需要60秒的时间，即可一键完成10项核心健康数据的监测和风险评估，并在手表和App端同时生成微体检报告。</p><p>OPPO WATCH4PRO的“60秒体检”功能与之类似，同样是通过传感器在60秒的时间内对血管弹性程度、ECG心电图、心率、血氧饱和度、压力、腕温以及睡眠进行整体监测,另外根据体征温度变化与个性化睡眠给出提醒与建议。</p><p>近些年在技术自研上下足功夫的vivo也在智能手表上秀了“肌肉”，搭载的“星环”传感器布局结合vivo自研的深度学习AI心率融合分析技术，构建出了深度神经网络架构，大幅提升了心率血氧的准确率。</p><p>不难看出，<strong>智能手表的内卷方向虽不少，但“大健康+”一定占据着重要地位，也是各品牌展示自身硬实力的首要阵地。</strong></p><p>但精细化需求的探索也不可忽视，智能手表类目已经步入了较为成熟的存量市场竞争阶段，满足不同消费者的多样化产品需求，刺激更新换代，则考验着品牌在产品功能、场景、价格等多方面的平衡能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_50b39c016c684aa098c68fab9819700a@000000_oswg120207oswg565oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左为华米手表的钓鱼模式，右为出门问问推出的女性手表</p><p>4月17日，小米生态链企业华米推出的Amazfit Falcon、T-Rex Ultra、Cheetah Pro手表宣布将迎来功能更新，亮点就在增强的钓鱼模式和跑步模式。</p><p>“其实无论是徒步、健身、瑜伽还是游泳都是已经被各大品牌挖掘过的场景了，但钓鱼这个场景，的确鲜少有品牌留意到。”某互联网观察认识对锌刻度分析道，“‘钓鱼佬’一直被调侃为一个神奇的群体，如果能够通过功能提升吸引他们，那么用户粘性应该不低。”</p><p>另外，如北美品牌Fitbit，从2017年开始推出首次加入女性健康功能的Versa，一举扭转了该公司的销售困境。而国内，出门问问TicWatchC2定制了樱花等多种表盘，还提供专为女性打造的应用App，主打女性用户。</p><p>经过多年的发展，<strong>智能手表从鸡肋变成了刚需，随着各大厂商的loT战略持续加码，智能手表更充当起了敲门砖的角色</strong>。接下来的内卷中，“大健康+”与场景的深度挖掘还将是发力的方向。</p><h2><strong>手腕上的战争，处处是较量</strong></h2><p><strong>无论布局得或早或晚，当前各大厂商都拿出了更加激进的战斗状态</strong>。在2024年世界移动通信大会上，华为就带上了一系列智能穿戴旗舰产品亮相，并对外透露了继续加深研究的决心。</p><p>事实上，对于华为、小米、OPPO、vivo等国产手机厂商来说，布局智能穿戴设备的确是助力其海外业务发展的重要引擎。在底层硬件创新逐步成熟和应用场景不断丰富的基础上，智能手表的使用群体和出货规模将会不断扩大。</p><blockquote><p>中经产业信息研究网发布的《2022-2026年智能手表市场现状调查及发展前景分析报告》显示，随着腕戴设备向手表形态的过渡，用户对手表的装饰属性的期待相较于手环产品更高。智能和轻智能手表能否进一步替代传统手表，与其外观设计以及品牌象征属性息息相关，也是可穿戴手表能够打破运动和健康场景限制，进一步拓展潜在用户人群的关键。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_d9f32aa9ab94413586cc0a6f82b69533@000000_oswg106353oswg806oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：中经智盛市场研究</p><p>另据Counterpoint预测，2023年、2024年全球智能手表销量将分别增长16.1%、13.0%。另一研究机构TechInsights发布预测表示，2023至2028年，全球智能手表产品的平均售价将下降，但销量会稳步增加，进而使全球智能手表的收益增长。预计2024年全球智能手表收入将增长7%，到2028年市场规模将达到350亿美元。</p><p>以更长的周期来看，<strong>智能手表的健康功能还将得到更大的重视和发展，针对不同用户群体的功能也将更细分、多元。</strong></p><p>而“华米OV”与苹果、三星等品牌之间不仅仅是产品的较量，更是技术创新和市场策略的比拼。国产厂商不仅在努力革新技术和产品迭代，同时也在全球范围内扩大其品牌影响力。</p><p>值得一提的是，<strong>我国的智能手机制造商在智能手表领域的发展，正展现出一种协同效应</strong>。尽管芯片实力和软件生态还有待提高，但国产智能手表与同品牌的智能手机之间的连接以及操作的流畅性已经可圈可点。</p><p>在这个全球化的时代，来自国际竞争对手的压力从不曾减弱。智能手表作为物联网生态中的随身入口，必然是兵家必争之地，那在白热化的竞争之中，究竟谁能迈向全球化的新跨越呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247513968&amp;idx=1&amp;sn=de19971ecfc7fb82b83b2a8cbc252819&amp;chksm=cf4008c1ebc9077ada281944edf0035e8b25add55883607c1a68a089f56336997cafa8315ff3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：星&nbsp; &nbsp;晚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744506237266441</id>
            <title>新测试基准发布，最强开源Llama 3尴尬了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744506237266441</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744506237266441</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 11:47:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 学霸, 学渣, 基准测试, Arena-Hard
<br>
<br>
总结: 文中提到了随着强大模型的发布，业界需要更难、更有区分度的基准测试，于是LMSYS推出了Arena-Hard。与之前的测试相比，Arena-Hard的区分度大幅提升，同时与人类偏好一致率也很高。新基准测试的运作方式是通过挑选高质量提示词作为测试集，确保多样性和高质量。然而，Arena-Hard目前存在一个弱点，即使用GPT-4做裁判更偏好自己的输出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果试题太简单，学霸和学渣都能考90分，拉不开差距……</p><p>随着Claude 3、Llama 3甚至之后GPT-5等更强模型发布，业界急需一款<strong>更难、更有区分度的基准测试</strong>。</p><p>大模型竞技场背后组织LMSYS推出下一代基准测试<strong>Arena-Hard</strong>，引起广泛关注。</p><p>Llama 3的两个指令微调版本实力到底如何，也有了最新参考。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_21f051f0f77442adaea0eabf48f2f016@000000_oswg296110oswg786oswg1048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与之前大家分数都相近的MT Bench相比，Arena-Hard<strong>区分度从22.6%提升到87.4%</strong>，孰强孰弱一目了然。</p><p>Arena-Hard利用竞技场实时人类数据构建，<strong>与人类偏好一致率也高达89.1%</strong>。</p><p>除了上面两个指标都达到SOTA之外，还有一个额外的好处：</p><p>实时更新的测试数据包含人类新想出的、AI在训练阶段从未见过的提示词，<strong>减轻潜在的数据泄露</strong>。</p><p>并且新模型发布后，无需再等待一周左右时间让人类用户参与投票，只需花费25美元快速运行测试管线，即可得到结果。</p><p>有网友评价，<strong>使用真实用户提示词而不是高中考试来测试，真的很重要。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_6177e83a32194c95beab4ca72332a2e7@000000_oswg83312oswg1080oswg159_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>新基准测试如何运作？</h2><p>简单来说，通过大模型竞技场20万个用户查询中，挑选500个高质量提示词作为测试集。</p><p>首先，挑选过程中确保<strong>多样性</strong>，也就是测试集应涵盖广泛的现实世界话题。</p><p>为了确保这一点，团队采用BERTopic中主题建模管道，首先使用OpenAI的嵌入模型（text-embedding-3-small）转换每个提示，使用 UMAP 降低维度，并使用基于层次结构的模型聚类算法 (HDBSCAN) 来识别聚类，最后使用GPT-4-turbo进行汇总。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_f90cd453ba5848c49a127741c42feb50@000000_oswg106746oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时确保入选的提示词具有<strong>高质量</strong>，有七个关键指标来衡量：</p><p><strong>具体性：</strong>提示词是否要求特定的输出？</p><p><strong>领域知识：</strong>提示词是否涵盖一个或多个特定领域？</p><p><strong>复杂性：</strong>提示词是否有多层推理、组成部分或变量？</p><p><strong>解决问题：</strong>提示词是否直接让AI展示主动解决问题的能力？</p><p><strong>创造力：</strong>提示词是否涉及解决问题的一定程度的创造力？</p><p><strong>技术准确性：</strong>提示词是否要求响应具有技术准确性？</p><p><strong>实际应用：</strong>提示词是否与实际应用相关？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_c9d3b8b862284ffbad0ac1c0b66e6419@000000_oswg174677oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>使用GPT-3.5-Turbo和GPT-4-Turbo对每个提示进行从 0 到 7 的注释，判断满足多少个条件。然后根据提示的平均得分给每个聚类评分。</p><p>高质量的问题通常与有挑战性的话题或任务相关，比如游戏开发或数学证明。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_1ca323c00a664e90af76884972dd6136@000000_oswg120067oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>新基准测试准吗？</h2><p>Arena-Hard目前还有一个弱点：使用GPT-4做裁判更偏好自己的输出。官方也给出了相应提示。</p><p>可以看出，最新两个版本的GPT-4分数高过Claude 3 Opus一大截，但在人类投票分数中差距并没有那么明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_1a3f011370f3469994ae7da174654dc3@000000_oswg612415oswg907oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实关于这一点，最近已经有研究论证，<strong>前沿模型都会偏好自己的输出</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_249c94cb7bad464a87c8fbad364d6657@000000_oswg19401oswg1080oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>研究团队还发现，AI天生就可以判断出一段文字是不是自己写的，经过微调后自我识别的能力还能增强，并且<strong>自我识别能力与自我偏好线性相关</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_b801fd378af24bef98c68340279cfb2b@000000_oswg354705oswg1080oswg954_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么使用Claude 3来打分会使结果产生什么变化？LMSYS也做了相关实验。</p><p>首先，Claude系列的分数确实会提高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_0568ec5687ed4707b194114c3a28de25@000000_oswg232993oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但令人惊讶的是，它更喜欢几种开放模型如Mixtral和零一万物Yi，甚至对GPT-3.5的评分都有明显提高。</p><p>总体而言，使用Claude 3打分的区分度和与人类结果的一致性都不如GPT-4。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_0700c72331e34a6c964848174f96f7ba@000000_oswg140730oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以也有很多网友建议，<strong>使用多个大模型来综合打分</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_879e4cbf1f2449e59aef74beff99a76d@000000_oswg269735oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，团队还做了更多消融实验来验证新基准测试的有效性。</p><p>比如在提示词中加入“让答案尽可能详尽”，平均输出长度更高，分数确实会提高。</p><p>但把提示词换成“喜欢闲聊”，平均输出长度也有提高，但分数提升就不明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_6debed3400094ee7926ba6d671dd763b@000000_oswg217888oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外在实验过程中还有很多有意思的发现。</p><p>比如GPT-4来打分非常严格，如果回答中有错误会狠狠扣分；而Claude 3即使识别出小错误也会宽大处理。</p><p>对于代码问题，Claude 3倾向于提供简单结构、不依赖外部代码库，能帮助人类学习编程的答案；而GPT-4-Turbo更倾向最实用的答案，不管其教育价值如何。</p><p>另外即使设置温度为0，GPT-4-Turbo也可能产生略有不同的判断。</p><p>从层次结构可视化的前64个聚类中也可以看出，大模型竞技场用户的提问质量和多样性确实是高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_996564bf7163447182090a70bbb38042@000000_oswg804074oswg1080oswg1253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里面也许就有你的贡献。</p><p>Arena-Hard GitHub：https://github.com/lm-sys/arena-hardArena-Hard HuggingFace：https://huggingface.co/spaces/lmsys/arena-hard-browser大模型竞技场：https://arena.lmsys.org</p><p>参考链接：</p><p>[1]https://x.com/lmsysorg/status/1782179997622649330</p><p>[2]https://lmsys.org/blog/2024-04-19-arena-hard/</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247726259&amp;idx=1&amp;sn=1ea25d4636696a8e32cf92745413b394&amp;chksm=e9f300b305b848418f5750d1a7e359c5336449f869f9ffe76dd4ee59eadc6007548903702b70&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：梦晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744549738097152</id>
            <title>“Windows 11 性能、UX 太糟糕了”，微软遭前工程师们“炮轰”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744549738097152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744549738097152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 11:46:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Windows 11, 性能问题, 软件工程师, 吐槽
<br>
<br>
总结: 微软前软件工程师吐槽Windows 11的性能问题，包括开始菜单搜索功能卡顿、延迟、搜索错误等情况，即使使用高端硬件也无法解决。其他前工程师也对Windows 11的广告推广和性能问题表示不满，认为开始菜单过于冗杂，搜索功能不佳，强制绑定Bing和Edge等问题备受争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>「如果 Windows 像以前一样好，就好了」，近日一位微软前软件工程师 Andy&nbsp;Young&nbsp;在社交媒体平台 X（前 Twitter）上发出质疑并吐槽道，“即使拥有价值 1600 美元的 Core i9 CPU 和 128 GB RAM，Windows 11 开始菜单的性能也非常糟糕。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_27d4071942cb4adfa2ad1dc3a3cb1db4@46958_oswg55104oswg465oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Andy Young 的一声哀叹，将 Windows 11 性能问题再次摆到用户面前。</p><h2>Windows 11 的性能问题</h2><p>在帖子中，Andy&nbsp;Young 附上了一段演示视频，说明了自己为何如此恼火。</p><p>起初，他打开自己 Windows 11 电脑的“开始菜单”，尝试使用搜索功能，然而第一次点击搜索功能时没有任何反应，根本无法输入。</p><p>无奈之下，Andy&nbsp;Young 第二次尝试使用搜索功能，但也就在这个时候，“卡顿”、“延迟”等情况开始出现，最终搜索结果也很长时间才跳出来。</p><p>值得一提的是，Young 使用的是正如上文提及到的“价值 1600 美元的 Core i9 CPU 和 128 GB RAM”的硬件设备，至少出现这种情况并非是硬件问题。</p><p>在后续帖子中，Young 强调了他热爱 Windows。作为一名曾在微软任职过 13 年的软件工程师，他此前也帮助 Windows 操作系统构建了部分代码。</p><p>“我希望它和以前一样好。如果数据表明你所构建的软件让很大一部分用户感到沮丧，那就意味着还有很多工作要做”，Young 说。也暗指 Windows 11 是个半成品。</p><p>随着 Young 帖子的发布，也有不少人表示感同身受。</p><p>其中，一位名为 Buddy 的用户表示，“试试在中上端的游戏电脑上右击桌面。用户界面需要一秒钟才能弹出。Win11 太荒谬了。”</p><p>Young 对此也非常认可称，“我可以在家里的 9 台 Windows PC 上确认确实有这种情况发生。”</p><p>不止如此，更常见的问题是，如果你尝试从“开始”菜单进去使用搜索功能，如果你输入字符的速度太快，很多时候，你的搜索查询会缺少键入的第一个字母，从而导致搜索错误，进而使 Windows 找不到你要找的东西。</p><p>在这方面，即使没有输入错误，搜索也会表现不佳，有时无法将特定搜索词与正确的应用程序关联起来，反而系统会让你直接进入 Edge 使用 Bing 搜索网页。</p><h2>无独有偶，微软前工程师相继吐槽 Windows 11</h2><p>除了 Andy Young 如此吐槽外，此前还有一位前&nbsp;Windows UX 负责人 Jensen Harris 在发现 Windows 11 开始菜单的搜索框里塞入了各种小广告之后，吐槽称“这个搜索框就像是 2008 年的 IE 工具栏，上面被塞满了各种毫无意义的条目，而必应壁纸广告横幅的设计更像是 Windows Vista 时代的东西。”</p><p>近日，他再次发声，表示自己从十年前离开 Windows UI 团队，但是对于微软尝试在 Windows 11 中加入广告的做法依然非常不认同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_07ba068ea9004c39ada7cf4431a4fb4f@46958_oswg232787oswg940oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅如此，业界关于 Windows 11 性能问题与推广的做法感到越来越多的不满。外媒 The Verge 的一位名为 Nathan Edwards 的编辑更是发布了一篇主题为《为什么 Windows 11 如此烦人？》的文章，甚至将自己称作是一只“刚出锅的青蛙（此前用 Windows 后来转 macOS），刚跳回来（ 一年前又开始使用 Windows 11）就被烫伤了”。</p><p>在 Nathan Edwards 的经历中，其同样对“开始菜单”表示强烈不满。</p><p>Nathan Edwards 表示，在某些时候，Windows 11 “开始”菜单旁边出现了一个按钮，点击它，甚至将鼠标悬停在它上面时，就会覆盖显示器桌面的三分之一，而且上面都是他从未要求过且不感兴趣的内容，包含新闻、股票价格、天气等等。</p><p>此外，Nathan Edwards 也说道，「在最近几个版本中，Windows 似乎忘记了如何索引我的计算机上的文件。因此，如果我尝试以通常的方式调出一个程序、一个文件或一个设置（通过点击 Windows 并开始打字），它主要向我显示来自网络的结果，这些结果是无用的，因为它使用 Bing 来查找它们。」</p><p>与此同时，微软在支持文档方面也强制绑定了 Bing 和 Edge 等微软自家的产品。以前，这些信息都被嵌入到操作系统中。现在，如果你在显示设置窗口中转到支持部分，譬如“设置多台显示器”，系统就会自动打开 Microsoft Edge（即使它不是你的默认浏览器），提示“如何在 Windows 11 PC 上添加多台显示器 site:microsoft.com”，并显示一个结果的页面。</p><p>这个页面是一个摘录了微软网站上相关支持页面的信息框。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_74c41cf209ef443eb0d2e1a47e593337@46958_oswg61938oswg1080oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Nathan Edwards 认为这个太疯狂了，其发出感叹，“只要点击一下，就能确保必应和 Edge 团队也能吃上饭。Edge 曾经是 Chrome 浏览器的改进版。现在它塞满了边栏和臃肿的软件。(它一直要求把我的默认搜索引擎改回 Bing）。”</p><h2>备受争议的 Windows 11</h2><p>自 2021 年正式推出以来，Windows 11 一直面临着各种问题。</p><p>首先是该操作系统的硬件要求，无论是过去，还是现在，这仍然是阻碍 Windows 11 在企业中的采用率低于预期的首要原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_a3bf093a93294fa383e81d848b22c9ac@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，虽然微软持续改革 Windows 11，在其中添加了 AI 相关的很多功能，但是诸多用户并不买账，为此，也有用户盘点了 Windows 11 的“几宗罪”：</p><p>一，<strong>与 Windows 10 相比，Windows 11 对平板电脑用户的友好性要差得多。</strong>以访问任务视图为例，过往用于打开任务视图的“手势”，现在只能打开 Widget 小组件。近期，微软又用 Copilot 取代了对通知面板的访问，这让情况变得更糟，因此这些手势不再像以前那么有用。</p><p>二，<strong>如果没有微软账户，就不好去设置 Windows 11。</strong>目前 Windows 11 家庭版和专业版在安装阶段都必须使用微软账户登录，即便拔网线微软也会提示先联网再登录账户然后继续安装，不登录账号实际上已经无法正常走完安装流程进入桌面。</p><p>三，与账户息息相关的是，<strong>一旦你使用微软账户登录，微软就会在你面前投放一系列广告和强制功能，</strong>包括 Xbox Game Pass 和 Microsoft 365。这还包括使用“推荐浏览器设置”，例如将 Edge 设置为默认浏览器 Bing 作为默认搜索引擎，将 OneDrive 文件同步到云端（现在是强制的），并为 PC 选择使用场景，例如开发、游戏等。</p><p>四，<strong>微软对 Windows 11 的更新控制性太强，没有为用户提供足够的选项来暂停甚至跳过某些更新。</strong></p><p>五，Windows 11 总体上简化了 Windows 界面，这在某种程度上是一件好事，因为现在更容易理解了。然而，微软做得有点“过头”了，以前的版本允许用户将任务栏移动到屏幕的任何一侧，并且至少可以调整“开始”菜单的大小，现在这种情况已经不复存在了，而且，由于微软对底层 UI 组件进行了更改，确实改变了 Windows 外观的第三方应用程序也变得更加有限。</p><p>此外，还有一位&nbsp;@ste_bau 的用户评论道，“不幸的是，Windows 中的所有内容都具有相似的质量（我已经成为 Windows 悲观主义者）也许如果他们花几年时间改进和删除无用的功能/代码，而不是不断发布新的东西，Windows 及其 AI 集成可能是最好的操作系统。”</p><p>在面对诸多争议的同时，微软近段时间想要促进 Windows 11 的使用量可谓是想尽了办法。</p><p>其于不久前发布官方公告，正式公布了 Windows 10&nbsp;面向商业、企业、教育机构的扩展安全更新（ ESU）的价格，第一年每台 PC 将收取 61 美元（约 441 元）的费用，而后逐年还会上涨，到了第三年企业甚至要为每台 Windows 10 的设备支付 244 美元（约 1765 元）的价格来获得安全更新。</p><p>以高昂的价格希望促进用户、企业升级到 Windows 11，种种操作之下，结果却出乎意料。</p><p>根据 Statcounter 的最新结果显示，Windows 11 的市场份额在上个月有所下降，从 28.16% 下降到了本月的 26.72%，而 Windows 10 的用户则连续第二个月增加，如今达到了 69.04% 的市场份额。</p><p>在 Steam 的调查中也出现了类似的情况，Windows 11 在参与者中的份额连续第二个月下降，而 Windows 10 的份额则有所上升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_42ba30e2703240a3bbbe90fe856d0342@46958_oswg261803oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有些适得其反的做法，甚至让不少用户开始展望未来 Windows 12 的版本了：</p><p>Windows 的发布确实经历了一个臃肿和精简的阶段。</p><p>vista 系统过于臃肿，视觉效果过于雄心勃勃，驱动问题层出不穷。</p><p>Win7 很好，回归了基本功能，能正常运行。</p><p>Win8 版本臃肿不堪，采用了下一个热点：平板电脑和移动设备，外观花哨。</p><p>Win10 很好，回归基本，它就是能用。</p><p>而 Win11 系统则被人工智能、在线整合等臃肿的东西所占据，以适应“新市场 ”对硬件的要求，从而使旧系统变得过时。</p><p>预测 Windows 12：将会很好，它只是工作，回归基本。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3hUNICyxDt7F_IWBJ4iEPg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”（ID:CSDNnews）</a>，整理：苏宓&nbsp;，，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744272235516546</id>
            <title>新锐家电品牌门店体验：从线上卷到线下，从产品卷到服务</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744272235516546</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744272235516546</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 10:57:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电器门店, 线上与线下销售, 新兴家电品牌, 线下体验店
<br>
<br>
总结: 1987年，国美电器在北京珠市口开设了第一家门店，开启了中国家用电器线下门店的新时代。传统家电品牌采取线上与线下渠道区隔销售策略，导致消费者对产品信息透明度较低。新兴家电品牌在线下渠道布局较少，而体验对于家电品牌至关重要。智能清洁品牌追觅计划开设100+线下体验店，体验仍是线下门店的关键词。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1987年，国美电器在北京珠市口开设了第一家门店，就是这样一家不足100平米的小门店，开启了中国家用电器线下门店的新时代。1991年，全国第一批电器专营市场落地广州，开业初期就吸引了全国700余家家电品牌入驻，从电视、冰箱、洗衣机等「大件」，到录音机、打印机等办公用品，一应俱全。在当时，逛一逛电器城，成了很多家庭的周末娱乐项目之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_6a5613366aa346c8abdbafba5588ed6b@1547419282_oswg3056335oswg2126oswg1459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>不过，很多传统家电品牌会采取线上与线下渠道区隔销售的策略。举个例子，线上、线下可能会同时售卖同一款空调，但具体型号不一致，落实到功能、能耗等影响体验的参数上，也略有不同。尽管这的确维护了不同渠道之间的利益，但对于消费者而言，产品信息的透明度就相对较低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_df6465558b534d2bbf7869c268f8b8d5@1547419282_oswg342693oswg716oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：抖音格力直播间）</p><p>新兴家电品牌也有自己的困境，与「前辈」们相比，它们在线下渠道的布局显然要少得多，而家电这类产品与3C数码产品不同，体验往往要比明面上的参数更重要。同时，以格力、海尔、美的等家电巨头纷纷入驻电商平台开设旗舰店，或是在抖音、小红书等新型社交媒体上广布推广为契机，给予新兴家电品牌沉重的打击。</p><p>智能清洁品牌追觅创始人郭人杰早前在接受媒体采访时透露，2024年最重要的计划之一就是继续开设门店，年内至少要新设100+线下体验店。不难看出，无论是以什么方式起家，对于家电品牌而言，「体验」都是绕不开的一个关键词，与「体验」紧密关联的就是线下门店的布局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_a3f7cc9aa4014b7b9bd4290b32d3d0a7@1547419282_oswg315897oswg563oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：追觅）</p><p>尽管这些新兴家电品牌描绘了美好的线下门店愿景，但作为消费者，不免还是对此有些疑问：</p><p><strong>成立只有短短几年时间的品牌，真的能够做好线下体验吗？线下门店真会与线上渠道有差异？</strong></p><p>带着这些疑问，小雷决定亲自探访追觅、科沃斯、石头三家在广州的专营店，同时也将到海外新兴家电品牌的代表——戴森在广州的旗舰店逛一逛，看看新兴家电品牌，到底能不能把线下体验这件事做好。</p><h2>「体验」，仍是线下门店的关键词</h2><p>探访之前，小雷通过各品牌的官方渠道查询了其在广州的直营店，按照官网标注的信息来看，科沃斯、追觅在广州大多数都是专柜店，直营体验店各布局了一家；石头则是只有专柜店，与广百百货合作。</p><p>无论如何，只要有体验店，那就好办了。</p><p><strong>1、追觅：小门店也有精致的科技感</strong></p><p>追觅官方直营店位于广州番禺天河城4楼，同一层还有哈曼卡顿、Apple授权店、三星体验店等。从店面位置来看，追觅的科技属性十分强烈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_bf339acf8680411c9f49046ef878c308@1547419282_oswg629352oswg1442oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>门店采用精简式装潢，灯光呈暖色调，对于一家智能清洁及家庭护理品牌而言，这样的设计有家庭般温暖。走进店里，一眼就能看到追觅的新款产品，比如智能洗地机H30系列、扫地机器人X40系列等。清洁产品大多都排放在店面左侧，而个人护理系列则是在右侧的小柜台上，产品陈列设计非常清晰明了。</p><p>或许是店铺面积不算大，店内的工作人员只有两个，接待小雷的是这家店的店长嘉文。刚进到门店，店长就很热情地走了上来，仔细询问小雷的需求：</p><blockquote><p>您是需要扫地机器人还是扫拖一体机？家里地面是什么材料为主呢？</p></blockquote><p>在小雷表达了想要看看洗地机的需求时，嘉文直接领我到了清洁产品的位置前，开始给我介绍适合的产品。</p><p>嘉文推荐小雷可以考虑追觅H30 Pro，这款洗地机目前性价比最高，从性能上看，它与价格更高的H30 Ultra一样，都是18000Pa吸力，也同样支持5min的密闭速洗烘功能。说罢，他让小雷亲自试试看这几款洗地机的差别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_2d8e1e0752f24cf7a04510b6be52fef2@1547419282_oswg605275oswg1440oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>追觅门店准备了数款脏污样本，地面样本也配备了瓷砖、木材和地毯，基本涵盖了我们日常家庭常用的地面材料及可能遇上的污渍。嘉文跟小雷说，这几款产品最大的区别其实还是重量，有些客户并不是那么在乎重量，所以盲买没什么问题，但有些客户对重量比较敏感，买回去感觉太重就会不太喜欢。</p><p>在体验过程中，嘉文也一直提醒小雷，要多试几款不同的型号，尤其是第一次购买洗地机，重量、性能、清洁力和功能，都是要考虑的范围。当小雷提出预算可能需要控制在3000元以下时，嘉文也很热心地告诉小雷门店的优惠折扣，同时也更推荐前代产品H20系列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_9b7752426ae24a678ce1776fcc735a93@1547419282_oswg1619444oswg1440oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>在小雷体验时，店里也陆续来了几个顾客，其中一位有些年纪的大姐走近我们身边，饶有兴趣地看嘉文为小雷演示洗地功能。我问这位大姐对洗地机有什么看法，她表示之前一直有在网上看到这些清洁产品，但自己还没有体验过，也不太清楚哪里能体验，刚好中午约了老友在这个商场吃午饭，才发现这边原来有一家追觅的体验店。</p><p><strong>嘉文告诉小雷，这家店是追觅在华南地区的第一家旗舰店，目前在广州的其他店铺都是专柜店，可能没有像专营店那样有比较丰富的体验环节。</strong></p><p>由于探店当天是工作日，追觅门店里的客流量并不算大，小雷在店内体验的一个多小时里，只有寥寥几位顾客到店里晃了晃，而真正去体验产品的更是少数。嘉文跟小雷说，店址靠近扶手梯，所以周末路过门店、到店内体验的客人还是不少的。</p><p>总的来说，追觅华南首家旗舰店虽然没有铺设很大的店面，但从选址、产品陈设到服务体验都是非常不错的。</p><p><strong>2、科沃斯：产品种类齐全、服务态度超好</strong></p><p>科沃斯算得上是最早布局线下市场的新锐家电品牌之一，不仅门店数量多，专柜、经销商店铺也非常多。</p><p>小雷在探访完追觅位于番禺天河城的旗舰店后，了解到科沃斯在这个商场也有店铺，于是顺道也逛了逛。但很可惜的是，科沃斯在该商场的店铺为专柜店，不仅店铺面积较小，产品体验也比较一般。为了弄清楚科沃斯直营店和专柜店的区别，小雷前往位于天河的天河城科沃斯旗舰店探访一番。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_e941ed6187a44ec8a02d673e0c31acb5@1547419282_oswg800500oswg1440oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>天河天河城的这家科沃斯直营店，是广州唯一一家科沃斯旗舰店，店铺选址在3C数码产品一层，其科技属性也相当明确。</p><p>走进店里，一位女性工作人员热情地招待了小雷。她先是询问小雷有什么想要了解的产品，再是问小雷对哪方面的家庭清洁需求更大，还是非常专业的。<strong>而在门店最显眼位置的是科沃斯最新款的扫拖机器人地宝X50 Pro，它拥有业界首创的12800Pa行业最强吸力+双梳齿防缠绕特性，因此也深受顾客的喜爱。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_ff02760936a4419488b4805b38e96194@1547419282_oswg1571295oswg1440oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>工作人员向小雷介绍了当前热卖的几款产品，除了新上市的地宝X50 Pro之外，还有T30 Pro、X2等。在聊天的过程中，店里来了一位年纪约60岁的老大爷，想要了解扫拖机器人。工作人员告诉小雷，近两年有不少上了年纪的顾客来到店里选购家庭清洁产品，这些顾客在网上了解到一些信息，但是对产品技术可能有一些顾虑，所以到门店来体验了解一下。</p><p>由于科沃斯旗舰店的店铺面积很大，其体验区也分了几块，比如新款地宝X50 Pro，摆放在店门口的位置上，主要展现其地面清洁力和防缠绕技术；而店内的体验区则是设计成家庭场景，展示科沃斯产品的绘图和防碰撞功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_7c00847299114cb4acdede5d348a2991@1547419282_oswg434944oswg1440oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>也正是因为店面较大，科沃斯陈列在店面的产品也算种类齐全。比如小雷提出想要看看4000元价位的地宝，工作人员立马推荐T30 Pro和T20S Pro，这两款产品在门店均有优惠，甚至还会帮小雷计算门店和电商平台价格、赠品的差别，相当贴心。</p><p>相对来说，科沃斯线下门店的铺设已经十分成熟，店铺的选址、商品陈列设计和工作人员的专业性，都非常出色。</p><p><strong>3、石头：专柜区的顶流</strong></p><p>石头科技在广州并没有开设旗舰店，于是小雷选择了其最早的一家专柜店进行探访。</p><p>专柜店位于越秀广百电器商场里，由于地处旅游景区北京路，人流量相对也较大一些。同一层除了石头之外，也有像夏普、海信等海内外电器大厂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_2d79385e6665457d8fc788af2b5bb4db@1547419282_oswg675274oswg1440oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>石头的专柜店在电器商场的中心区域，小小的展柜里摆放了旗下的最新产品，以及用于演示清洁能力的体验区。由于整个店是开放式设计，路过的顾客非常多，工作人员也很热情地招呼来往的人群，邀请他们体验产品。</p><p>负责看管专柜店的工作人员告诉小雷，石头专柜在这一层的客流量很大，所以演示区基本上只要一开工就必须让机器人动起来，这样才能照顾到每一位过来咨询的客人。不过，专柜店也有自己的烦恼，比如最新款的产品，一般都不会先配给专柜店。</p><p>但工作人员表示，只要小雷对新款产品有兴趣，也可以在专柜店订购，到货的速度很快，价格也有优惠，和专营店也一样享受赠品礼遇。当小雷问到专柜店和直营店在售后服务上还有什么区别时，工作人员则有些自豪地说：“专柜店的产品还会受到电器城的售后保障，比直营店还安全”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_d7cb31386e0f4c02ba7441b11285d384@1547419282_oswg735724oswg1440oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>这么说来也是，因为小雷在探访追觅和科沃斯专营店时也有向工作人员咨询售后服务，他们一致表示，直营店不接受7天无理由退换货服务，假如需要退换货，必须出示有显示质量问题的检测报告才行。</p><p>这样体验下来，在广州拥有直营店的追觅和科沃斯，无论是服务还是产品体验，做得都比较出色，且工作人员也相当贴心。而石头科技并没有直营店，但其专柜店的整体规格也不是太差，产品体验、优惠政策解读等基础体验也都有配齐。</p><h2>中外新锐电器品牌旗舰店有啥不同？</h2><p>提到海外新锐家电品牌，始终绕不开的就是戴森。2018年，戴森广州首家直营店坐落于天河区igc天汇广场，该店也是戴森继上海、杭州、西安后落户的第四家城市旗舰店。</p><p>与追觅、科沃斯等中国品牌不同，戴森旗舰店的装修风格偏向硬核科技感，全店主色调为黑色与紫色，走近店铺周围就能受到这股视觉冲击。不过，同为家庭电器品牌，似乎暖色调看起来会更加友善、亲切一些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_1f774e22f7fb49078e3d05fd6ea83f41@1547419282_oswg790509oswg1440oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>进入到店里，戴森的工作人员立刻朝小雷走来。他先是用一小段话概括了戴森目前的产品线包括哪些，然后询问小雷有什么需求，再才是聊产品推荐。小雷认为，这种询问方式对于从未接触过智能清洁或是不了解这个品牌的朋友相当友好。</p><p>在表达了想要体验戴森新款吸地机的想法后，工作人员也带着小雷在体验区挑选起几款产品。<strong>一方面，他会考虑到小雷的预算，尽可能找到预算区间内性价比最高的产品；另一方面，他还会仔细询问家装地板材料，按照不同产品的特性进行推荐。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_bd8acff588054e40a059bf6ca3efd65f@1547419282_oswg608862oswg1440oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>他还告诉小雷，戴森虽然在网上很火，但是很多消费者并没有真实上手过这些产品，有的用户买回去发现和自己的使用需求不同，然后就放在家中再也不使用了。这也点醒了小雷，在选购这类智能清洁产品时一定要先上手，看看适不适合自己。</p><p>除了产品体验区，戴森还准备了一整条长廊来摆放旧款产品，甚至还有一面超大的LED显示屏，循环播放品牌概念和产品技术特性宣传片。不难看出，海外品牌往往更看重品牌概念的塑造，以此来构成与消费者之间的连接。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_bde9e0673d4e4347bd3875d7b98e07f0@1547419282_oswg708893oswg1440oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>事实上，中国新兴家电品牌也正朝着这个方向发展，例如追觅，早在2021年就于上海开设了第一家线下旗舰店，不仅产品琳琅满目，且同样重视品牌概念的传递。而另一支中国新锐家电品牌徕芬则是玩起「跨界合作」，自去年开始先后与美岕山野温泉度假村、洲际酒店等TOP级酒店合作，还与盒马联名，入驻盒马X超市。无论是何种选择，对于新兴家电品牌而言，不断推进用户「真体验」才是事业版图扩展的重大篇章。</p><h2>体验店，高端化形象代名词</h2><p>以追觅、科沃斯、石头为代表的这类新锐家电品牌，在发展前期瞄准线上营销渠道，其打法也很明显，正是以科技基因吸引对高新技术更感兴趣的年轻人群体，以此敲开进入智能家居市场的大门。数据显示，追觅在2022年「618大促」时期，成为抖音电商TOP1智能清洁品牌，且全渠道增长达600%，线上市场为其带来了巨大的市场机遇。</p><p>但智能清洁市场自2014年进入到爆发时期以来，入局的品牌愈发增多，除了一众新锐家电品牌之外，还有如海尔、美的等传统家电企业，也有诸如戴森、iRobot等海外知名品牌，智能清洁的战场自然也从线上转移到线下。比如说，戴森在进入到中国市场不久后就选择了开设线下体验店和旗舰店，目的就是吸引消费者的注意，同时还能构建起品牌形象，有助于品牌概念的传播。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_c559bd4daaa44b7b9a2b56fba3e4319e@1547419282_oswg578703oswg1440oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p><p>这同样给了中国新兴家电品牌很多启示。石头科技2022年在成都开设了第一家线下门店，扫地机器人、洗地机、吸尘器等产品一字排开，外加独立的产品体验区，尽管店面不大，但也相当有诚意。追觅也在2021年于苏州设立的第一家门店，相比起石头，追觅的门店更具科技感。不过，目前国内几家主流新锐家电品牌在开设线下门店时都有不同的想法，门店设计、选址或产品陈列顺序，方向都不一样。</p><p><strong>但它们的共同目标只有一个：树立品牌高端化形象，完善全渠道营销布局。</strong></p><p>GfK数据显示，线上扫地机器人市场3500元以上产品的占比已经从39.6%提升至69.4%，智能清洁类产品高端化趋向明显。此外，一份调研报告也提到，智能清洁类产品的主动咨询率较低，仅有1.2%的用户会在购买产品后持续关注品牌，或是考虑购买迭代产品。</p><p>这样的数据迫使家电品牌们朝着不同方向扩展自己的营销渠道，比如传统家电品牌不断在社交平台「带货」，而新锐家电品牌则是靠开设线下门店，树立品牌形象，提高影响力。可以预见，随着家电品牌不断完善全渠道布局，家电市场也将迎来新一轮的战争。&nbsp;</p><h2>写在最后</h2><p>与传统家电品牌相比，新兴家电品牌更加关注品牌概念的传递，这样思路从他们的线上贯穿到线下体验店的布局，不只是完善品牌营销渠道，同时也是在日新月异的家电市场里找到一个让消费者记住的锚点。</p><p>无论如何，正如小雷在探店过程中遇到的那些「过客」一样，他们大多都是因看到了某个品牌在网上的宣传而选择到线下门店去亲自体验。或许这就是线下体验店存在的意义，家电对于大多数消费者而言仍是一次需要慎重考虑的选择，没有亲自摸到、体验到，还是很难下决定。</p><p>随着新兴家电品牌们开始更加关注线下渠道的铺设，相信在不久之后，重视体验、重视品牌概念的体验店，将会如雨后春笋般放肆生长。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744388183746818</id>
            <title>30岁的中国互联网，依旧在路上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744388183746818</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744388183746818</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 10:36:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国互联网, 全功能连接, 拨号时代, 网速慢
<br>
<br>
总结: 中国互联网在1994年正式接入国际互联网，实现了全功能连接，进入了拨号时代。在这个时代，网速慢是普遍问题，用户需要通过拨号方式接入网络，上网费用昂贵，家庭网络终端配置有限。尽管存在种种困难，但互联网的发展改变了中国人的生活方式，从“上线”到“线上”的演变成为当时的主题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_cce311bf7ea64b7bb6fb5c5e74feded2@000000_oswg188273oswg549oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一转眼，中国互联网，已然步入了而立之年。</p><p>1994年4月20日，北京中关村地区教育与科研实施示范网络（NCFC），通过美国Sprint公司接入国际互联网的64K专线正式开通，顺利实现了与Internet的全功能连接。至此，中国正式成为了国际承认、全功能接入Internet的国家。</p><p>这一事件，被评为1994年中国十大科技新闻之一，更被国家统计公报列为中国1994年重大科技成就之一。</p><blockquote><p>“我们1994年4月20号开通中国与国际Internet的连接，运行TCP/IP协议，当时互联网上的所有功能就都能用了，所以我们叫做全功能连接。国际互联网协会每季度出版一期杂志，叫Newsletter，最后一页的封三是一张彩色的世界地图，有互联网全功能连接的国家，颜色是红的；只能通电子邮件的国家，颜色是黄的；没有任何网络功能的，用白色充填。4月20日以后出版的所有Newsletter，都把中国标成红色了。”&nbsp;</p><p>——钱华林， 中科院计算机网络中心网络专家&nbsp;</p></blockquote><p>在随后的30年里，互联网彻底改变了中国人生活的方方面面。而这一切，都可以归纳为从“上线”到“线上”的演变。</p><h2>拨号时代（1994~2000）</h2><p>提起“拨号上网”这个概念，许多朋友会想起56K Modem那单调又难听的拨号音。不过，以现在的标准来看，起步年代的中国互联网体验，要比想象中更有意思：</p><blockquote><p>“信息高速公路、交互网络或者Internet，是近年来在我们面前经常闪耀的字眼。这个闪烁着21世纪紫红色光亮的新事物对我们到底有什么意义呢?”&nbsp;</p></blockquote><p>这是1997年年初，四川大学中文系教授易丹的纪实文学作品《我在美国信息高速公路上》，在《科幻世界》节选连载时，编辑写下的导语。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_7a0b7cbd78b3456c8a592eb017358887@000000_oswg224410oswg600oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">1994年中国第一代&nbsp;.CN&nbsp;域名服务器 （图片来源：中国科学院计算机网络信息中心档案室）&nbsp;</p><p>在中国正式接入互联网的第三年，对于大多数国内用户来说，“上网”仍然是个不折不扣的新鲜概念。中国互联网络信息中心发布于1997年的《中国Internet发展状况统计报告》，应该能说明不少问题：</p><p>根据这份报告统计，截至1997年10月31日，中国上网计算机总数为29.9万台，上网用户约62万人，其中75%的用户通过拨号方式接入网络。彼时，国内带有www域名的网站大约有1500个，分走了国内网络环境78.3%的信息流量，而53.6%的中国网民每周上网时间不到5个小时。</p><p>在那个时代，58%的上网用户家庭人均月收入在400~1000元之间，而一台能够接入互联网的PC，“万元起步”都是基本中的基本。至于具体配置，《我在美国信息高速公路上》给出了一个让大批电脑爱好者共鸣的版本：</p><blockquote><p>“我在一排电脑中间找到了一台没有人占用的机器，这是一台IBM，486DX33，有一个3.5英寸软盘，一只鼠标，一台显示器和一个键盘。”&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_a4e0ef654b1749e29d0bdce06f2c3ea1@000000_oswg1169330oswg1024oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管和名震天下的奔腾处理器不可同日而语，但在当时，486已经是寻常家庭性价比最高的PC平台解决方案。不过，就算通过比较实惠的价格完成了家庭网络终端的搭建，高昂的上网费用也足以让普通家庭“望而生畏”。</p><p>根据当时《北京日报》的报道，为了加快中国互联网进一步发展，1997年，经由国家计委价格调查组调查并核定成本之后，国内互联网资费迎来了一波大降价——其中最低一档月租费用为50元人民币，限定3小时通信量。性价比最高一档为100元/月，不限通信量，但仅限每日凌晨2点~6点上线。除了上面这些入网服务费之外，电话费用还需另行计算。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_e1022d9741f3478896e1f39e705888c7@000000_oswg188273oswg549oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1996年11月，北京第一家网络咖啡屋“实华开网络咖啡屋”对外营业，“网吧”成为中国网民踏上信息高速公路的入口&nbsp;</p><p>就某种意义来说，之所以会有那么多互联网从业者热衷于熬夜，发端自中国互联网蒙昧时期的“挑灯夜战”传统，也算是根源之一。除了“便宜”和“不妨碍白天打电话”两个要素之外，最重要的原因，无疑就是“晚上网速更快”。</p><p>早期的拨号网络究竟有多慢？在上个世纪末的时候，通过56K Modem在工作日半夜登入国内互联网，运气好的话，下载速率能够达到10KB/S以上的峰值，这还是使用JetCar等断点续传下载工具的结果。如果是在白天时段通过浏览器直接下载，那么速率勉强达到1KB/S。</p><p>正是在这种迟滞到近乎无法想象的网速影响下，在早期的中文互联网环境中，“图文”属于奢侈享受，依靠文字主体呈现网站内容，才是大众广为接受的方案。一部分商家抓准时机，在1997年前后推出适配学习机的调制解调器，成为价格最低廉的家用互联网接入终端方案。这种售价千元出头的学习机，有个相当取巧的设计：完全过滤网站上的图片，仅仅保留文字内容供用户浏览。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_28c624ed550b48e09627093bdb1d96a3@000000_oswg111926oswg390oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1995年8月，中国第一个大学BBS水木清华上线，该项目于2005年3月停止对校外IP访问&nbsp;</p><p>中国互联网的社交，起始于BBS。“水木清华”是当时中国最早一批大学BBS，也聚集了中国最早一批网民，小米集团董事长、CEO雷军在2022年的年度演讲中曾提到，他在1996年休假的半年时间里长期泡在BBS论坛，与马化腾、丁磊成为了网友。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_478377121cf74ff09296fc54ab017b5c@000000_oswg135427oswg500oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">早期用户在BBS上发布的内容&nbsp;</p><p>1997年，一篇《大连金州不相信眼泪》的文章，发布在新浪网前身的四通利方论坛体育板块，随后火遍中文互联网。互联网爆炸式的传播速度让更多人领略到了它的信息承载能力和传播效率。自1998年新浪网成立之后，中文互联网迎来了它的“门户网站”时代。</p><p>可以说，对于当时的中国互联网用户来说，“上线”既是动词，也是描述状态的形容词，更是拥有明确目标属性的名词。<strong>当时的上网体验，真就是目标明确、任务清晰、掐着点办完事立刻下线一秒都不能耽搁，否则轻则包月时段耗尽，重则超时支付成倍不止的服务费用。</strong>“上线”属于特定状态，“离线”才是当时互联网生活的常态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_6f2b2939bff74c0987ffbadc4a0664f5@000000_oswg277743oswg638oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">天涯社区赶在千禧年到来之前的1999年正式上线&nbsp;</p><p>但即便如此，在那个内容寥寥的早期时代，第一代中国互联网用户仍然创造了相对丰富的网络生活。浏览门户网站以及个人站点之余，不少意犹未尽的用户在聊天室、留言板和文字MUD当中找到了乐趣。这种“和遥远且未知的他人交流互动”的体验，已经足以让当时的第一代互联网用户沉浸。</p><p>不过，这种“原生态”的体验，同样没有持续太久；进入21世纪之后，中国互联网很快迎来了全新的阶段：</p><h2>宽带时代（2001~2010）</h2><p>20世纪最后三年的IT产业，迭代进化的幅度完全可以用“目不暇给”来形容。就在众多DIY爱好者还在为奔腾Ⅱ处理器高昂的定价退避三舍时，英特尔甩出一款划时代的CPU赛扬300A，彻底撼动了“入门级个人电脑市场”的格局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_b3c964a6844e4a8da1ff3c5f428328a0@000000_oswg1056932oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管在名义上属于入门级廉价型号，但这款处理器可以通过修改外频，强行将300MHz的主频超频至450Mhz。抛开稳定性不提，实际用户体验几乎和主频450Mhz的奔腾Ⅱ差不了多少越来越多的中国家庭开始产生添置PC的想法，连带着相关产业也开始大幅度发展起来。就这样，“互联网终端进入千家万户”的愿景，在世纪之交终于化作了现实。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_19f9e9e0ad57472eab68aae5081c7851@000000_oswg615772oswg800oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中文互联网门户网站，来源：人人都是产品经理&nbsp;</p><p>可以说，C端用户硬件条件已然俱备，阻拦在中国网民和互联网之间的障碍，唯有“带宽”：</p><blockquote><p>“慢归慢，中国的‘最后一公里’工程却是实实在在地进行着，宽带接入已经不再是个梦。”</p><p>——《大众软件》杂志在2000下半年的报道</p></blockquote><p>而宽带网络确实没有让我们等太久——进入21世纪之后，ADSL迅速在一线城市添置了PC的家庭中普及开来，下载速率终于飙升至100KB/S以上。</p><p><strong>除了带宽，和拨号Modem相比，ADSL的另一大优势就在于不会占用电话通讯线路，再加上计费标准转向了包月乃至包年，“上线”逐渐开始向“线上”转变，“上网下资源”的时代，终于到来。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_093bd849d5ca4dab9523dd23f6025267@000000_oswg186952oswg698oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正是在这个宽带初现的时代，许多至今看来依旧眼熟的操作接二连三地开始出现。例如FTP，一部分网站将资源存放在特定服务器上，通过出售收费账号来允许用户下载，很有“会员制网盘”的意味。许多步入高校的新生也在校园网上发现了通过FTP分享的海量资源。“共享资源”的互联网盛景，已经开始露出真容。&nbsp;</p><p>但这并不是全部。随着“线上”开始成为常态，越来越多的中国网民意识到完全可以把“闲置”的带宽利用起来，“挂机”未尝不是一种状态——于是P2P下载就这样成了。从BT到电驴，21世纪的第一个十年，中国互联网在“资源共享”领域迎来了前所未见、其后也难觅的繁荣。</p><p>同样是随着PC与宽带网络的普级，从2000年开始，利用基本免费的服务器，使用FrontPage和Dreamweaver搭建的个人网站（Homepage）开始大行其道。不仅如此，除了作为个人自留地的主站之外，在这类网站的域名最后打上“bbs”后缀，往往还能直接进入附带的个人论坛。换言之，开放环境之下的私域流量，其实在20年前就已经浮出了水面。</p><p>不仅仅是私域——作为公共平台，中国互联网论坛在这一时期同样迎来了全盛期：无论是天涯、猫扑还是西祠胡同这些综合论坛，亦或是Sonicbbs和popgo这些面向特定用户的垂类论坛，在2000~2010年间，随着中国网民数量的上涨，顺理成章地进入了巅峰时代—。以现在的标准来看，这些论坛无论在内容形式还是推送机制上都没什么可取之处，但能让千千万万“沉默的大多数”第一次找到发声且有人聆听探讨的渠道，单凭这一项功绩，就足以让BBS在中国互联网发展史上留下醒目的一笔。</p><p>不仅如此，在Web浏览器之外，2000~2010年的中国互联网，用“日新月异的进化迭代”来形容，丝毫不为过：</p><p>1999年的时候，为了降低公众对计算机网络概念的隔阂，一场名为“互联网生存”的活动，声势浩大地拉开了序幕——随后毫无悬念地高开低走变成了一场人间喜剧：在长达72小时的体验中，吃不上饭、喝不到水的测试者大有人在，更有甚者，在体力不支淘汰出局之前，整整一天一夜的时间都在Windows 95系统里折腾，完全没能找到登录互联网的入口。最终，《北京晚报》的一篇报道标题，给出了一句掷地有声的结论：</p><blockquote><p>“体验者最大感受：目前网上不能生存”。&nbsp;</p></blockquote><p>不过，随后发生的一切，想必诸位都不陌生：没过多久，就在1999同一年，以永和豆浆为代表的餐饮企业火速上线了在线订餐以及外卖服务；而在进入2000年之后，无数接地气的国产网络软件，彻底重塑了“互联网生存”的概念——电商平台不必多说，酷狗的出现，显著改变了不少国内网民的音乐欣赏习惯，至于百宝以及快播等视频点播软件，更是将P2P的概念彻底深入人心；最后，以QQ为代表的IM平台，彻底重塑了互联网时代中国网民的交流形态，“互联网生存”，从此再无悬念。</p><p>再往后，作为名副其实的“信息高速公路”，互联网终于向我们露出了熟悉的面貌。</p><h2>移动时代（2011~2024）</h2><p>和从拨号到ADSL的进化相比，从ADSL到光纤入户乃至移动互联的变革，显得尤为波澜不惊——仿佛在一夜之间，“在线”就取代了“线上”，成为了中国互联网的常态。</p><p>不过，如果放慢镜头细看，还是很容易找到不少耐人寻味的细节。</p><p>在移动互联网时代的黎明，有哪些产品给人留下过深刻的印象？很多朋友的第一反应，想必少不了iPhone 4，但对于很多从拨号Modem时代一路走来的中国老网民来说，iPad，显然也是不可替代的关键设备之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_563ce5917c774b0eb671f9e808e48fa9@000000_oswg184452oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">截止到2022年iPad系列图谱，来源：zeiPAD&nbsp;</p><p>在最初亮相的时候，无数媒体对这种没有键盘的个人终端发出过质疑，但对于当时许多用户来说，“一秒钟点亮即可通过浏览器接入互联网”，已经足以证明这种设备的存在意义。事实上，在iPad诞生之前，很长的一段时间内，从PALM到UMPC，也包括后来的口袋上网本在内，“随身终端”始终是消费电子行业重要的产品类别之一；之所以未能成大器，除了硬件性能、交互体验乃至软件生态这些周边要素，最重要的一点，就在于“上线”的便捷性，实在是不容乐观：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_b047ee78015940e58a9facedb03e9f5a@000000_oswg285632oswg1080oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Palm OS应用程序界面，来源：medium @Dmitrii Eliuseev&nbsp;</p><p>实际上，哪怕是在2000年，许多“随身终端”都有“同步数据”这种看上去就让人血压升高的功能——iTunes的设计源头其实就源于此。之所以没有云文件同步一类的设计，技术环境不够成熟仅仅是一方面，更重要的是，“无线网络自由”对于当时的中国互联网用户来说，依旧是奢望。</p><p>即便是在ADSL普及之后，不少城市的入户宽带，对接入的终端设备数量也有着明确限制——满心欢喜地买来无线路由想要在自己家实现WiFi漫游，打开浏览器一试才发现根本连不上网。</p><p>诸如此类的不便，在进入移动互联网时代之后，逐渐烟消云散。许多朋友对目前这个世代的网速变迁，其实并不算敏感，毕竟，那个盯着FlashGet最后0.5%死活下载不完的时代，已经彻底一去不复返了。相比于“把资源放在自己硬盘上图个心安”的旧时代互联网仓鼠党，“上网能看就行”俨然已经成为了新一代互联网用户的习惯，从在线视频到直播再到云盘，显然都是在这种潮流之下催生而出的产物。</p><p>如果一定要找出移动互联网时代印证网速提升的代表，那么“彩铃”势必榜上有名。尽管已经很难追上现如今用户的使用习惯，但至少在特定时期，彩铃这种中国特色产物，赢得过不少用户欢心。“换个彩铃就要群发信息昭告好友来打电话”的行为，想必不少朋友还有印象。所以说，随着移动互联网带宽的进一步提升，符合新一代用户习惯的即时通信手段浮出水面，革新格式的新一代彩铃卷土重来，也未尝不是一种可能性。</p><p>除此之外，移动互联网时代的另一大变革，也体现在“工具商店”形态的更迭——并不仅仅是从“软件”转换成“应用”那么简单，AppStore的登场，为零落四方的软件小工具提供了统一的发布渠道，除了带来更高的曝光率，更为“非实体付费软件”的商业模式铺平了道路：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_696533596abf4e888e3fcc8a9c76b30b@000000_oswg426260oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年Q3全球热门市场应用类下载排行，来源：DataAI&nbsp;</p><p>源自共享软件的“创造、分享与回报”精神，随着移动互联网时代的降临，正式在中国用户市场普及开来；之所以手机可以在极短的时间内从PC平台分流走大批用户，这种健康程度更胜一筹的市场生态，显然功不可没。</p><p>与此同时，和“在互联网上，没人知道你是一条狗”的旧世代箴言截然相反，现如今的互联网用户，越来越习惯在网上用真名实姓乃至真人照片进行社交。</p><p>除此之外，移动时代的互联网与生活绑定程度，明显要比之前的所有世代来得更深远：如果说在2014年前后“不带手机外出”的体验还算能接受，那么从2016年开始，“人机分离”的生活，真就是一刻都不能忍受。</p><p>无论是选择打车、公共交通还是共享单车，甚至包括足不出户点外卖网购在内，离开移动时代的诸多原生应用，真就是生活品质大打折扣——尽管在形式上，拼单团购在之前的在线时代也有过冒头，但只有在进入移动时代之后，随着移动支付的兴起并在巨头厂商的推动下，“拼单”才在移动互联网生态中迎来全盛期；除此之外，诸如网约车、共享单车和在线直播等等“在此之前有过尝试”的商业形式，同样在移动时代迎来了真正的高光时刻——所以说，用“移动时代的原生明星应用”来定义滴滴打车、摩拜、拼多多以及微信和抖音等应用，恰如其分。</p><p>说到底，从“上线”到“线上”，再到“在线”，以上所有的理念迭代，都离不开“带宽的提升”这个大前提。</p><p>根据宽带发展联盟在今年4月10日发布的《中国宽带速率状况报告》，截至2023年第四季度，中国固定宽带网络的平均下载速率（用户体验）已经达到83.88Mbit/s，移动宽带用户使用4G/5G网络访问互联网时，综合平均下载速率（用户体验）也达到了129.36Mbit/s，所有这一切，都离不开全球规模最大、技术领先的“双千兆”网络基础设施作为后盾支持。</p><p>不仅如此，在可以预见的未来，“万兆网络”的愿景已经逐渐显山露水，沉浸度更高的网络体验，俨然已经是中国互联网技术发展的大势所趋。</p><h2>尾声：下个时代？</h2><p>20世纪70年代，诗人北岛创作过一首非常著名的“一字诗”，全文如下：</p><blockquote><p>网&nbsp;</p></blockquote><p>——这首诗的标题，叫做《生活》。言简意赅，既写意又写实，预见性更是叹为观止。</p><p>从“上线”开始，我们的互联网生活，始终伴随着“带宽提升”的节奏不断进化。在“延迟”的存在感已经愈发稀薄的现如今，“在线人生”已然成为了我们大多数人的必选项，那么，下一步，这种和数字化世界高度绑定的生活，又会迎来何种进化？</p><p>可能性有很多。其中，“在场”的概率，可能要比想象中来得更高：</p><p>就在本月，Valve首席执行官Gabe Newell宣布，由自己担任创始人的脑机接口公司Starfish正式开始运营——尽管并未公布更多的相关技术细节，但基本可以确认Starfish的研究方向应该和“非入侵式接口”密切相关，因此有可能在VR以及AR等设备上得以应用。从上个世纪发展至今的个人数字终端视觉体验，很有可能在不久的未来经历又一波迭代进化。</p><p>也正因如此，接入带宽与通信技术的迭代进步，才会在可预见的未来产生全新的实际意义。透过屏幕隔岸观景的互联网体验，已经不足以满足用户和行业的增长需求了，下一站，就让我们从“在线”走向真正意义的“在场”吧。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650975410&amp;idx=1&amp;sn=37e0a748a54496ab866d69fb9c443dcc&amp;chksm=bdc344751f9cdd1b640d146f4977f92b1145ba087b2624f7cefe0896034e27ea4c9bceebf4a7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：腾讯研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744371300051202</id>
            <title>业绩暴增，景气验证，这条赛道步入黄金十年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744371300051202</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744371300051202</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 10:36:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宏观经济环境, 电网投资, 特高压输电, 配电网建设
<br>
<br>
总结: 在当前宏观经济环境下，电网投资成为关注焦点，特高压输电和配电网建设是两大主线，特高压输电项目进展迅速，龙头企业业绩突出，配电网建设也受到重视，未来投资机会潜力巨大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当前宏观经济环境下，每一个还在逆生长的产业链都显得弥足珍贵。</p><p>去年，国内电网投资规模（5275亿元）和增速（5.4%）都创下了近年新高。今年1-2月景气度延续，同比+2.3%。不仅于此，去年电力设备出海也迎来了巨大增长，给电网产业链都带来了可观的订单和收入。</p><p>截至目前，A股电力设备领域已有84家公司披露2023年业绩情况，其中超过七成的净利润都实现了增长。并且上周多只产业链个股股价创下区间新高。</p><p>你以为这就结束了吗？</p><p>新一轮电网投资的预期差，在对上一轮大规模清洁能源并网和下游扩大用电需求产生的矛盾中产生，现在才到了开始兑现的起点。</p><p>正如马斯克之前说过，未来，不是缺显卡，而是缺电。</p><p>顺着更大的全球背景，投资机会正从逐渐电源侧转移到电网侧，这里有央企背书，技术实力出众的龙头企业，也有立足细分市场的隐形冠军，估值随着出海新机会迎来重估。</p><p>这个赛道，正在逐渐发出金子的色彩。</p><h2>01</h2><p>近两年，随着大规模新能源项目接入电网，<strong>国内电网投资形成了两大主线：特高压的输电网投资，以及可适应大量分布式能源接入、将能量转化为信息的配电网投资。</strong></p><p>主网一侧，为消纳大规模新能源电力的向外输送需求，国家电网在“十四五”期间拟规划建设特高压线路“24交14直”。</p><p>第二批100GW风光大基地项目将于“十四五”期间建成，原则上会在2023年大规模并网，其中约75%输电规模外送消纳。</p><p>但由于前两年疫情冲击，线路核准开工进度不及预期，大部分工作量被迫延后，<strong>直接最近两年，特高压输电通道的建设才开始快马加鞭，步入投运高峰期。</strong></p><p>国家电网公司计划去年核准“5直2交”，开工“6直2交”，开工规模超过了15年的历史高峰。电网公司针对特高压设备进行了6次招标，合计中标金额403.3亿元，比2022年增加了接近11倍，目前四条直流特高压设备已经完成采招。</p><p><strong>其中，变压器、换流阀、组合电器是特高压直流项目里的核心一次设备，价值量占比可达到70%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_e148404bf91740b2a6db467788bf140e@000000_oswg204992oswg891oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国电气装备集团旗下的三家上市公司中国西电、许继电气、平高电气作为龙头公司，业绩表现大大超出了市场预期。去年国网对三种设备的招标中，这三家基本都是主力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_d4852d9ce27c43f89fe2be174daf0cf1@000000_oswg141923oswg859oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国西电去年四季度单季净利润同比增长了144%，平高电气（+678%）更猛，由于高电压等级的电气设备产品技术壁垒更高，格局稳定，高毛利产品收入比例的增加，令到公司毛利率各项盈利指标都有所改善。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_125a3608d583450da5dc158b8d506561@000000_oswg152120oswg862oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三家龙头公司在今年优先受到了市场的挖掘。许继电气、平高电气今年涨幅均达到28%，中国西电发布财报后的6个交易日内，股价连续上涨了50.18%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_0d846f863ade40b9a0fb015121d4aad3@000000_oswg67370oswg870oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有机构预测，十五五”期间，为继续解决“大基地”外送问题，特高压直流依然是建设重点，投运条数有望达到17条以上。</p><p>可以预见，随着建设周期的缩短，从招标产生订单，到交付确认收入的时间或将大大提速。未来几年主力设备公司的业绩能见度清晰了许多。</p><h2>02</h2><p>而配电一侧，随着两网对特高压等主干网的投资增加，集中式新能源消纳问题得到解决，未来将会加大对配网的投资，并引入社会资本进行配网建设。</p><p>电网系统由输变电网以及配电网系统组成，由于肩负着多类型电力单元接入的作用，电压层级有多个跨度（35-110KV、6-20 kV、220/380V），设备商市场格局相比主网更加分散，且区域属性较明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_230055e307ff445ba383af13cab3d462@000000_oswg112385oswg725oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我国电力投资长期存在“重电源、轻电网，重输电、轻配网”的情况，配电网建设滞后于主网建设。</p><p>但随着户用光伏等分布式新能源建设加速，配电网接入用户和电源特征出现明显变化，<strong>因为装机体量的上升需要相应提升配电网的承载能力，这是当前仍需加大配电侧投资最重要的原因。</strong></p><p>于是，今年3月国家能源局、发改委发布《关于新形势下配电网高质量发展的指导意见》时下了顶量指标。</p><p>“到2025年，配电网承载力和灵活性显著提升，具备5亿千瓦左右分布式新能源接入能力。到2030年基本完成配电网柔性化、智能化、数字化转型，较好满足分布式电源、新型储能及各类新业态发展需求。”</p><p>“十四五”期间，国家电网配电网规划投资超过1.2万亿元，占总投资的60%以上；南方电网配电网规划投资达到3200亿元，约占总投资额的48%。</p><p>配电网一次设备包括配电变压器、开关柜、柱上开关、智能电表、无功补偿装置等，二次设备包括配电自动化系统、监控系统等。<strong>从中标结果来看，放量预期较大的智能电表站了出来。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_faafdcbedc1e42788e233e898b84284f@000000_oswg245065oswg865oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从机械式、普通电子式，再到智能电子式，电表的推广经历了几个阶段，期间单台价值量在2020-2022年从250元/台增长到370元/台。</p><p>但在14-15年达到招标高峰期后，加上疫情干扰，规模再未扩大，<strong>按照8-10年的替换周期，本应在前两年完成的更迭实际上可能于这两年再次放量。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_8649f389cc8e4b329d9e6b5e8cff890a@000000_oswg220826oswg865oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年下半年，国网单批次招标规模创造了近几年的高点，今年4月7号国网发布的2024年第十五批采购中，计量设备（电能表）中标金额同比增长又接近四成，其中电表类4414万台，同比+84.1%，超出市场预期。</p><p><strong>连续两个批次招标高峰，加上平均半年的交付周期，也意味着接下来两三个季度，电表企业有很好的业绩支撑。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_6f960e60bb094832a1b01932b615ff67@000000_oswg80241oswg853oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，智能电表的出口需求也在快速增长。新兴的亚非拉国家及地区的电网设施较为落后，人工抄表、窃电成本较高，亟需提升电网智能化水平。</p><p>23年伴随全球智能电表渗透率的快速提升，电表出口额同比增长23%，首次超过100亿元，亚非欧合计占总出口额的90%。海兴电力、三星医疗、威力集团等智能电表企业已经布局产能并形成稳定的供货关系。</p><p>回到业绩上，参与国内招标的供应商市场格局比较松散，三星医疗、威胜信息、炬华科技、许继电气中标份额靠前，但合计市占率不超过25%。</p><p>去年，海兴电力的海外营收同比增长 51.29%，其中海外智能用电业务实现收入25.61亿元，同比增长41.72%，再度验证了出口景气程度。而另一家龙头公司三星医疗，截至2023年三季度末，海外在手订单同比也大增46%至45亿元。</p><p>国内招标放量+海外需求景气的双重利好催化下，年初至今两家公司均上涨了72%，与两年前逆变器的爆发很相似，国内外景气度都很高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_439777eda9e94340881510d07a537a0d@000000_oswg196654oswg858oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03</h2><p>过去，全球海外主要经济体的电网投资进度整体是不及预期的，或者说，跟电源侧清洁能源的投入相比，实在很难应付日后并网供电。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_68bc63df9be24a29a27c9c3cf7f7f2de@000000_oswg159319oswg867oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据IEA，到2030年，全球电网投资规模将再上一个台阶。从现在到2023年，每年平均投资额将达到5000亿美元，2031-2040年提高到7,750亿美元，2041-2050到8,700亿美元。</p><p>除了新兴经济体以外，许多发达国家还面临着线路陈旧，设备老化的问题，应该说，更新换代的焦虑程度并不亚于国内，未来也会快马加鞭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_84fbc4bf3b38475ea399b05c1141b017@000000_oswg104072oswg852oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正当人们把目光聚焦在AI科技股，海外从电网设备公司到发电运营商，均享受到了电力供需不平衡带来的红利。</p><p>例如，作为美国最大的电力生产商和零售能源供应商之一，Vistra Energy（VST）的售电业务为20个州的400万客户提供服务，包括负责1/3人口，夏天电力非常紧绷的德克萨斯州供电。</p><p>公司去年不仅扭亏为盈，股价还继续创下新高。值得注意的是，<strong>近两年Vistra涨幅达到了193%，股价表现并不逊色于这些科技股。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_1e59d44f82b24999a77ec6130bd12c5a@000000_oswg98620oswg856oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外一家中低压配电龙头<strong>伊顿</strong>，变压器订单则是多到愁，去年积压的订单量几乎是历史平均水平的3倍，预计足够支撑公司业务增长到2025年。海外电气设备巨头开始纷纷扩产，但变压器平均扩产周期接近两年，供不应求的阶段还将延续。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_0dfe415f941244aab01c597cc3ccf3ac@000000_oswg156536oswg639oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>曾经有个梗非常火，说<strong>AI、新能源汽车，这些下游应用的尽头，落回了电力。</strong></p><p>未来，下游用电需求将发生天翻地覆的变化，吃电怪兽不仅来自于给电动车充电的充电桩，还有数据中心，延续人工智能革命的生命线。</p><p>根据美银预测，到2030年，全球数据中心的电力需求可能达到126-152GW，在此期间新增大约250太瓦时（TWh）的电力需求，相当于2030年美国总电力需求的8%。在建数据中心的电力需求将超过现有数据中心用电量的50%，建成几年内数据中心的电力消耗还要翻番。</p><p>数据中心对于电能的可靠性、连续性有更高的要求。虽然供配电系统可以平抑一定的波动，但发电电源本身的稳定性也很重要，核能也许比清洁能源更加适合为数据中心供电。这也解释了，AI的向前发展，像Vistra Energy这种电力运营商也在受益范围中。</p><p>电力行业的景气周期已经开始向中下游转移。AI和算力的上限无法预估，眼前唯一有确定性的，就是新一轮建设周期的来临，随着从订单到交付的确认，大alpha还在路上。</p><p><strong>格隆汇声明：</strong> 文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649850898&amp;idx=1&amp;sn=2b299fef9d366c0d821935b312ddf177&amp;chksm=8208f16b3b9321f18eaa2401c8f562de283490f2972e90bbe929648916f019907fed6c21355b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714312883779458</id>
            <title>这家芯片巨头有个1400万人的粉丝团丨营销观察</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714312883779458</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714312883779458</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 10:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者, 编辑, 高通, 骁友会
<br>
<br>
总结: 2021年，高通成立了粉丝社群“骁友会”，通过举办各种线上线下活动和派对，让喜爱研究手机、骁龙芯片和智能终端的发烧友们聚集在一起。高通从ToB到ToC的品牌传播方式转变，通过与骁友们互动，传递技术信息，收集反馈意见，帮助内部团队改进产品和方案。高通CEO安蒙也积极参与与骁友们的交流活动，展示出骁龙品牌的新形象。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者丨邱晓芬</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>3月中旬，北京湖广会馆上演了一出虞姬和楚霸王诀别的戏码，虞姬身段娇柔，楚霸王剑功了得，一曲毕，台下的“票友们”纷纷拿出手机拍照留念。</p><p>这群观众还有另一个身份，他们来自芯片巨头高通成立的粉丝社群“骁友会”——2021年，高通在全球范围将喜爱研究手机、骁龙芯片、各种前沿科技和智能终端的发烧友们集合在一起，成立了社群“骁友会”。</p><p>“霸王别姬”上演的同时，拍照的骁友们，用的都是搭载骁龙最新芯片的旗舰手机：手抖把照片拍糊了，没关系，手机芯片内置的算法可以做后期处理；虞姬没拍全，更没关系，自动扩图功能调动图库信息，把人物给补全。</p><p>到了楚霸王剑舞的关键时刻，有其他不重要的景象入镜，发烧友们动动手指，不重要的信息被AI“一键消除”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240417/v2_2bb971592efd44c2a84f5ffa0bcaffae@1199336245_oswg76531oswg800oswg450_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">骁友会京剧活动合影</p><p>这次京剧体验活动，是“骁友会”成立三年以来，近50场线上线下活动中的其中一场。在ToC传播上，骁龙品牌做的事情还有很多：他们给骁友们举办过大型派对，把他们请到美国夏威夷，参加高通每年最重磅的骁龙峰会等等。</p><p>在2019年，骁龙还在电商平台上开启了自己的旗舰店，不过不是卖芯片，而是给手机厂商”搭台”，让用户抢购搭载骁龙芯片的爆款机型之余，还能顺势了解骁龙处理器、学习5G的技术等等。</p><p>种种ToC传播的举动背后，ToB品牌骁龙不是为了功利卖货，也不为流量博眼球。</p><p>如今，全球已有超3.5亿台车搭载着骁龙芯片在路上飞驰，更有累计19亿台手机和许多 IoT设备通过高通的芯片实现互联。</p><p>不过，此前，高通和骁龙是“幕后英雄”式的存在，低调沉默，他们的产品包在各式各样的手机和终端的背板里。如今，高通想让自己的骁龙品牌走到台前，走到用户身旁。</p><h3><strong>从ToB到ToC，骁龙变了</strong></h3><p>尽管ToC品牌传播对于如今的高通来说，已不可或缺，但高通全球副总裁侯明娟二十多年前加入团队时，风向并不是这样。</p><p>相反，彼时的高层坚持，高通的品牌应该更低调一些，“<strong>（高通）不想站在客户前面，而是要永远站在客户背后，作为支持客户成功的一个要素”。</strong></p><p>从面向ToB做低调传播，到如今面向ToC做“布道者”，高通的骁龙品牌传播方式的变化，不是一蹴而就，而是跟着市场大势缓慢发生。</p><p>一项最关键的变化是，<strong>手机的消费习惯变了</strong>。侯明娟发现，最近几年，消费者买手机时，不仅仅冲着手机品牌购买，“甚至连手机里用哪家芯片、芯片有什么优势、芯片品牌有什么历史，都会去了解”，侯明娟表示。</p><p>与此同时，随着手机厂商纷纷开启自研之路，行业技术差距也在逐渐缩小。供应链上原来那些技术提供方，<strong>比过去更需要保持住自己的优势和尖端技术的品牌形象。</strong></p><p>当上下游共同发生变化<strong>，芯片厂商们只埋头做好技术是不够的，还要向大众讲好技术的故事。</strong></p><p>但依然还有新的问题存在。</p><p>“你讲了半天ISP（作者注：ISP即图像信号处理器）能力，芯片运算能力多牛，消费者问——what are you talking about？你在讲什么？”，侯明娟发现，甚至是专业用户群体，现在也不再买单生硬的讲述方式。</p><p>高通找到的解决方法是，<strong>把这些晦涩的技术，转变成用户能感知到的一个个场景</strong>。而骁龙在全球用户众多，他们的1400万粉丝数的社群“骁友会”，正是一个沟通窗口。</p><p>在骁友会的小程序上，骁友们已经习惯通过日常浏览，随时了解骁龙的最新信息，同时一键打卡赚积分。达到一定活跃度的资深骁友，还有更多近距离了解骁龙的机会。</p><p>在2023年，高通公司带着一群资深骁友们飞往高通总部，和GPU研发和测试团队面对面交流。技术团队向骁友们直观展示了一颗旗舰芯片，如何从规划、到模拟验证、最后流片，再流转到几亿用户手上。</p><p>若是留心骁龙这几年的发布会，也可以发现骁友们的身影几乎没有缺席——从第一代到第三代骁龙8移动平台的发布会，高通直接把骁友带到了三亚、夏威夷等地，安排在现场的前排宝座见证产品发布。</p><p>一位骁友至今依旧印象深刻的是，在风景非常漂亮的夏威夷毛伊岛，他拿着骁龙手机随手一拍就是海景大片，无须任何后期修饰。在他看来，<strong>厂商原先被动、干燥的讲述，在此刻便变成了主动、鲜活的体验。</strong></p><h3><strong>老牌芯片厂，多了些品牌价值</strong></h3><p>对于骁龙来说，投入做ToC传播，搭建粉丝团，不是就图个热闹。骁友会的存在，<strong>对于高通和骁龙来说也是一面镜子、一条反馈通道。</strong></p><p>在侯明娟看来，芯片厂商们通过品牌活动、传递出来的技术信息，和用户真正能够理解消化的信息，有时候往往并不完全对称。</p><p>“手机芯片的能力其实非常强大，但有时候消费者并没有感知到这种能力——是我讲得好不好？还是传播方式不合理？”</p><p>种种反思，常能在骁友处得到回应。侯明娟表示，在骁友会的活动中，<strong>骁友们经常对高通的传播、产品提出宝贵意见。</strong>而这些意见，后续也都传递给内部，帮助内部团队做出更好的产品和方案。</p><p>不过，骁龙还在打算减少沟通反馈的链路。高通的骁友会中，有一名值得一提的成员——高通公司的总裁兼CEO安蒙。</p><p>为了和骁友直接交流，安蒙经常飞到各地和骁友们交流。在今年春节一项”Ask Me Anything”的快问快答活动中，安蒙一一解答骁友们各种各样的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240417/v2_74f9ef0b54a645ca96fd2d00f2d95f56@1199336245_oswg1317166oswg3600oswg2401_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">安蒙和骁友们</p><p>三年的ToC传播耕耘，已有了一定成效。侯明娟团队做过一项调研，随机询问用户，“你所熟知的半导体品牌有哪些”，不做提示能够主动提及骁龙的用户比例达到了37%。还有一项统计数据显示，在提示众多半导体品牌条件下，<strong>骁龙知名度达到85%。</strong></p><p>除此之外，品牌传播还发挥出更多价值。</p><p>如今，部分游戏手机厂商，也<strong>尝试在手机背板上主动露出骁龙的品牌标识</strong>。在侯明娟看来，这代表着，<strong>芯片品牌又反过来给手机品牌带来了增值。</strong></p><p>值得注意的是，从ToB传播到ToC传播，如今也早已不是高通一家大厂的选择。</p><p>36氪此前独家报道，电池大厂宁德时代也计划在今年8月份开设首个线下品牌展示点，展示点的面积达到惊人的1.5万平方米。4月份，宁德时代还打算开启全面直播。</p><p>“随着技术差异化越来越小，品牌价值和口碑将在市场上发挥重要作用”，正如高通高级副总裁兼首席营销官莫珂东所判断的——<strong>品牌价值和商业价值之间的直接联系，如今显而易见</strong>。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744331537221381</id>
            <title>Google之忧起于萧墙之内，AI先行者为何掉队？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744331537221381</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744331537221381</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 09:25:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, Google, Gemini, AI先行者
<br>
<br>
总结: 2022年末，Google推出了ChatGPT，但在后续的测试中未能打败GPT-4。Google推出了多个模型，包括Bard、Gemini和Gemini 1.5 Pro，但都遇到了各种笑话和问题。Google内部存在领导力不足、行动迟缓、内部竞争激烈等问题，导致AI团队难以创新，CEO Pichai也面临着模糊的AI方向和员工不满的挑战。FT文章指出Google在AI领域的失利主要是由于内部问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_1c0ea4b3567145978e2ff63c8b2a8438@5238864_oswg62804oswg780oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>引言</h2><p>2022年末，ChatGPT惊艳了世人，留下了急火攻心的“AI先行者”Google。</p><p>在随后的数月内测中，Google不同部门推出多个模型，但没有一个能对打GPT-4 。迫不得已，Google决定卧薪尝胆，重新梳理内部混乱的项目。只是截止目前，Google仍未能如愿，甚至被GPT-4 “套壳者”、老黄的“心头好”Perplexity AI 威胁到搜索老本行。</p><p><strong>笑话1.0——“说谎成性”Bard</strong></p><p>2023年2月，Google推出聊天机器人Bard充当“救火队”。然而，在官宣视频中，Bard错将智利甚大望远镜拍摄的照片“怼”在美国JWST太空望远镜的头上。翌日，Google股价暴跌9%，市值缩水千亿美元。</p><p><strong>笑话2.0——“全员皆黑”Gemini</strong></p><p>2023年12月，Google推出号称全面超越GPT-4的Gemini。几个月后大家发现，该模型其他方面普通，但“政治觉悟”一马当先，比如让华盛顿穿上迷人棕色皮肤；让马斯克变身宋小宝；连香草布丁也变成了巧克力布丁（巧克力爱好者狂喜……但即便如此“正确”的Gemini，却不认识Google的创始人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_25267c54427f4953bbd123e69e28c9c1@5238864_oswg116520oswg392oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>笑话3.0——“AI汪峰”Gemini 1.5 Pro</strong></p><p>2024年2月，Google再接再厉，发布Gemini 1.5 Pro。该全新MoE模型被称为“更大、更快、更强”，最高支持1000万上下文。然而，科技媒体们的稿子还没写完，Sora就华丽登场了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_12dd72e4433a44b1985503860a2e99f0@5238864_oswg162148oswg490oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果非要说Google实力不佳，那是不可能的。毕竟归根结底，GPT系列还是Transformer架构的“套壳”，而Google正是Transformer的“原创”。</p><p>为何Google“起了个大早，赶了个晚集”？俗话说“这样大族人家，必须先从家里自杀自灭起来，才能一败涂地。”虽然Google谈不上溃败，但其“三败OpenAI”的战绩同样主要归结于内因。</p><p>近期，FT发布文章How Google lost ground in the AI race。作者多次采访了Google现任、前任高管，业内人士以及分析师，并得出结论：Google暂时落后的原因包括“落地迟缓”“山头林立”“资源分散”等大公司病。适道对文章进行了编译，请安心食用。</p><h2>01 内部“封建圈地”，员工各为其主</h2><p>Google 受困于领导不利、内部竞争、市场转型难。</p><p><strong>战时领导力不足：</strong>根据前员工的说法——高层“压力山大”，因为他们要在没有历史借鉴的前提下，迅速做出反应。</p><p>尤其是CEO“劈柴哥”。最近Pichai 承认：虽然自己早就意识到 AI 对 Google的重要性，但还是没能预料ChatGPT 居然能引发全球热潮。</p><p><strong>过于保守行动迟缓：</strong>有内部人士认为，Google作为搜索市场的领导者，一举一动都处于聚光灯下。因此，公司对开发新AI 服务比较谨慎。根据墨菲定律，你越害怕的越会到来。Bard和Gemini 接连翻车，导致“嘘声”远多于“叫座声”，Google还不如脱了鞋撒丫子跑。</p><p><strong>山头林立相互掣肘：</strong>现任、前任高管均将Google 描述为“封建领地”，每个产品线都有自己的“领主”。因此员工更倾向于不断优化产品，拿增量谈绩效，而不是放手彻底创新，更别提跨团队合作。</p><p>例如，GenAI的“决策权”被下放到各个部门——搜索和信息服务的部门；Android和Chrome在内的计算平台；Gmail和生产力应用在内的云计算部门；连YouTube也插了一脚。</p><p>结果就是，虽然AI团队很想创新，但搜索和广告团队扯着裤子，不让它跑。</p><p>根据前员工的描述：<strong>Google 这艘巨轮眼看要撞上冰山，却不愿或不能变航线。</strong></p><h2>02 CEO方向模糊，不够“狼性”</h2><p>Pichai自己也承认，公司规模太大导致处处掣肘。而且因为搜索太成功，大家的风险厌恶程度很高。</p><p>因此，他想做一个自由创新空间，让大家可以随意创新，不用担心影响Google招牌。例如，去年Google推出一个实验性新搜索服务，包含了GenAI功能，并在 Google Labs 测试网站上进行了测试，这种做法让人回想起Google 早期的创新模式。</p><p>然而，根据实际访谈，很多员工并不买账。</p><p>一方面，全公司笼罩在裁员阴影下。创新不是一朝一夕，理想比不过面包。大家都想着如何保工作，叫我们如何创新？</p><p>另一方面，更大的麻烦出在了领导层。一位在Google工作8年的软件工程师Diane Hirsh Theriault表示：领导层只会指出“模糊的AI方向”，缺乏自己的真正立场，这会损害公司的根本利益。</p><p>例如，Pichai身先士卒，参与日常决策，决定如何在产品中整合GenAI功能。</p><p>有员工吐槽：Pichai 已经成为AI首席产品官，就像他在2015年做CEO 前那样。有内部人士警告，Pichai过于关注AI 产品细节，这会分散他担任CEO的本职工作。</p><p>另外，Pichai的领导风格相当温和，喜欢由大家共同探讨并得出结论。有员工担心Pichai过于nice：现在火烧眉毛了，再商量下去，微软和OpenAI就要在AI上干死Google了。</p><p>有两位消息人士称，公司内外的高级利益相关者正在敦促 Pichai 采取更激进和果断的行动。</p><h2>03 合并团队貌合神离，相互甩锅</h2><p>实际上，Pichai并非完全没有“狼性”。</p><p>ChatGPT 发布后，Pichai就将外界闻风丧胆的AI团队——Google Brain和DeepMind合并了。从结果来看，决定非常及时，由合并团队开发的Gemini其实也是优秀生，只是没有全面超越GPT-4而已。</p><p>但对于“换老板”这件事——DeepMind联合创始人 Sir Demis Hassabis 被任命为合并后的 Google DeepMind 负责人。很多人都表达了不满。他们认为应该由产品团队，而不是研究人员指导GenAI在公司服务中的应用。</p><p>带着这些不满，新组织内部也在“分头行动”。</p><p>一位现任员工还将“错失创新机会”甩锅给了基础研究团队。他认为是该团队没能获取必要计算和其他编码资源，导致扩大 AI 实验规模出现困难。</p><p>目前有传言称Google 还要进行类似重组，任命一位负责所有服务的单一产品主管（目前Pichai的角色）。最近，长期担任高管的Elizabeth Reid被任命为搜索主管。这是4年来，Google主要产品首次由单一高管控制，这侧面表明了 Pichai 开始寻求新一代管理者。</p><p>总的来说，Pichai的“渐进式改革”与微软Nadella的“大刀阔斧”形成鲜明对比。后者在AI领域进行了一系列大胆投资，包括投给OpenAI约130亿美元；对法国初创公司 Mistral 的投资，以及在微软产品中整合GenAI功能。</p><h2>04 搜索、广告业务根基尚稳</h2><p>退一步说，偏重GenAI也可能毁掉Google的搜索大本营——如果用户都在用AI直接获取答案，谁还会点广告？</p><p>对此，前Google实习生、现 Perplexity CEO Arvind Srinivas指出：Google需要找到一种方式，不仅能平衡AI创新&amp;广告业务，还要直面来自华尔街的压力和股价短期波动。</p><p><strong>Srinivas认为，Google完全有能力进行创新，但任何大动作都伴随着风险。</strong></p><p>实际上，Google的广告业务并非一帆风顺。尤其在智能手机普及后，公司花了很多年来说服广告商和投资者：移动广告同样有利可图。</p><p>Pichai表示：尽管外界过于担心GenAI对Google的负面影响，但Google不是第一次遇到这种事情。例如，早在14年前，Google就通过Google Instant 服务提供直接答案，这曾引发外界对其“自毁长城”的担忧。但目前来看，用户还在点击 Google链接，因为技术的进步使得回答问题的方式不断演变。</p><p>从数据看，此前的Google“唱衰论”的确夸大其辞。Statcounter显示，微软在全球搜索市场的份额仅为 4.4%，Google则是 89.5%。要知道，微软Bing率先整合了GenAI功能。</p><p>然而，如果Google不能及时全面采用GenAI，那么用户可能会转投Perplexity AI 或其他AI 驱动服务。</p><p>据悉，Google 已经开始在其主要搜索引擎整合有限的GenAI功能测试，并向美国、英国的部分用户提供由AI 驱动的主题概述。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Nf6i0dWzq13wR5VpiI4XqA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“适道”（ID:survivalbiz）</a>，作者：适道AI组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744383573649667</id>
            <title>Linux之父讽刺AI炒作：很搞笑，大概我也会被大模型取代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744383573649667</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744383573649667</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 09:12:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Linus Torvalds, 硬件错误, 邪恶的开发者, 人工智能炒作
<br>
<br>
总结: Linus Torvalds 对硬件错误、邪恶的开发者和搞笑的人工智能炒作发表了自己的看法。在 Linux 基金会主办的北美开源峰会上，Torvalds与 Dirk Hohndel 探讨了 Linux 开发及相关问题。他们讨论了源代码中的制表符与空格、Linux 6.9 内核版本的稳定性、硬件问题以及邪恶的开发者。Torvalds认为人工智能并不能解决一切问题，对人工智能炒作持疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>Linus Torvalds 对硬件错误、「邪恶的」开发者和搞笑的人工智能炒作发表了自己的看法。</p></blockquote><p>几天前，由 Linux 基金会主办的北美开源峰会（Open Source Summit North America）在华盛顿西雅图闭幕。&nbsp;</p><p>会上，Linux 之父 Linus Torvalds 与其好友、Verizon 开源项目办公室负责人 Dirk Hohndel 展开了一场对话，深入探讨了 Linux 开发及相关问题。外媒 ZDNet 对他们两人的对话进行了整理。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_0a91ee220349439a8437124a384a86fa@46958_oswg1148373oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左为 Linus Torvalds、右为 Dirk Hohndel。&nbsp;</p><p>首先谈到的话题是 <strong>源代码中的制表符与空格</strong> 。此前一位开发者建议用用空格替换制表符，以帮助 Kconfig 解析器读取文件。&nbsp;</p><p>不过，Torvalds 认为这是一个糟糕的举动。&nbsp;</p><p>在最近发布的 Linux 6.9-rc4 版本中，Torvalds 采取了特别措施来应对那些无法正确处理制表符的 Kconfig 解析器。他故意地在通用 Kconfig 文件中加入了一些制表符。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_2b75d969574f4c9c997d9afcce9e2aac@46958_oswg390826oswg1080oswg931_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：https://git.kernel.org/pub/scm/linux/kernel/git/torvalds/linux.git/commit/?utm_source=anzwix&amp;id=d5cf50dafc9dd5faa1e61e7021e3496ddf7fd61e&nbsp;</p><p>谈到即将发布的 <strong>Linux 6.9 内核版本</strong>，Torvalds 形容它「平静、稳定且无聊」。或许对于一个有着 30 多年历史的软件项目来说，本该如此。如果每个版本都有大的改变，可能意味着出现了问题。&nbsp;</p><p>他们随后谈到硬件问题。<strong>如果硬件错误持续存在的话，可能会导致安全问题</strong>。&nbsp;</p><p>对此，Torvalds 表示，这令人沮丧。开发者通常可以快速地修复软件问题，但硬件由于迭代无法及时修复。&nbsp;</p><p>此外随着 RISC-V 等开放硬件的兴起，这些问题或许不会困扰下一代硬件。但是 Torvalds 觉得事实并不是如此。&nbsp;</p><p>他认为，RISC-V 及开发者会犯其他人犯过的所有错误。Torvalds 解释称，硬件人员与软件人员不同，他们之间存在着相当大的鸿沟。并且，硬件开发者重新发明了旧的做事方法，只能通过犯以前犯过的所有相同错误来学习。这令人悲伤，但却是事实。&nbsp;</p><p>不过，Torvalds 预计事情会进展得更快。Hohndel 也指出，Linux 在消除用户硬件平台之间的差异方面做得越来越好。「10 年前，从 x86 迁移到不同的平台仍然非常困难。如今，大多数人甚至都不知道自己运行的是 AMD 还是英特尔芯片。都在云端，一切看起来一模一样。」&nbsp;</p><p>接着他们谈到，一些开源项目最近遇到的问题是：<strong>有些邪恶的开发者看起来人畜无害、乐于助人，实际上却是有恶意的</strong>。比如，微小的 Linux XZ Util 程序内有一个安全后门，它非常容易传播到主流 Linux 发行版中。&nbsp;</p><p>这些问题被及时制止了，本身也不是 Linux 的问题，但还是令人担忧。Torvalds 回忆到，2021 年，有人尝试将不良补丁推送到 Linux 中，但他们失败了。Linux 维护者发现了这些不良补丁，但为此感到非常沮丧和生气。&nbsp;</p><p>Linux 社区是独一无二的，它拥有 1000 多名开发者，其中很多人已经合作了数十年。因此，黑客试图通过欺骗手段将不良代码植入到 Linux 内核是不可能完成的任务，但其他大多数程序就没这么幸运了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_31f6ed244b674a23952cb318bb525187@46958_oswg277580oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>即便如此，Torvalds 指出，当居心不良者利用成为维护者的机会来实施不良行为时，几周之内就会被发现。开源项目发现这类攻击，意味着事情会得到解决。因此，一个健康的社区构成了最好的防御。&nbsp;</p><p>当然，这并不适用 99% 的开源项目，这些项目往往很小。我们需要保持警惕，并知道自己可以信任谁。在 Linux 内核中，我们将 PGP (Pretty Good Privacy) 作为信任网络的基础。&nbsp;</p><h2>Torvalds：AI 并不能解决一切问题</h2><p>与此同时，Torvalds 认为<strong>不要期待人工智能会成为最后的那个答案</strong>。&nbsp;</p><p>这两位业界开源领袖仍对人工智能炒作持疑。Torvalds 调侃道：「<strong>这看起来很搞笑，我也可能会被人工智能模型取代</strong>。」Hohndel 则认为，当今大多数人工智能就像是增强版的自动更正。&nbsp;</p><p>Torvalds 随即将他的态度总结为：「让我们等上 10 年，看看它实际上会发展到哪一步，我们再来作出所有这些令世人疯狂的声明。」&nbsp;</p><p>这并不是意味着两位领袖对人工智能在未来的有益性持悲观态度。&nbsp;</p><p>事实上，Torvalds 指出了一个人工智能的良好作用：英伟达已经开始更好地与 Linux 内核开发团队进行持续的沟通，并与 Linux 内存管理部门开展了良好的合作，从而在 Linux 上更加高效地运行人工智能大语言模型（LLMs）。&nbsp;</p><p>Torvlads 也表示：「我们对现在所持有的较多工具能够切实寻找到问题点、漏洞报以较大期许，并持有经久不变的信心，但使这些工具变得更加智能化并不是一件坏事。使用智能化工具只是面对时代变化的一个不可避免的步骤。我们有一些通过高度复杂的脚本及模式识别功能，能够对内核进行重写的工具。由于我们必须在最低满足点指定事物，所以导致该类工具变得难以使用，但人工智能会在这一关键阶段起到非常大的正向作用。」&nbsp;</p><p>此外，在谈到 AI BS 时，Torvalds 表示必须要变得警惕。Honhndel 随即开玩笑道：「他是在指美妙的科学。美妙的科学在这个时代进来又出去。」&nbsp;</p><p>对于是否会继 Linux 和 Git 之后继续开发新的大项目时，Torvalds 则当即表示：希望不会如此。&nbsp;</p><p>他的解释是：我希望这一切不会发生，因为我开启每一个项目都是源于我对他人变得无能或贪恋而感到深深的沮丧。比如我开发 Linux 的原因是因为我已经无法支付真正的东西。这一切相当困难，33 年后，我仍然为此工作。&nbsp;</p><p>Torvalds 也提到自己 20 年前犯了同样的错误。当时他说自己实在不敢苟同源代码管理（SCM）是极其有趣的事情，但在我之前的所有人 - 他们显然都完全搞错了。所以我需要自己去做，这有多难呢？&nbsp;</p><p>因此，Torvalds 希望再也不会遇到这种情况了。如今，Torvalds 仍坚守在 Linux 和 Git 的工作岗位上，因为「当其他人过来围在我身边并跟我说『我们真的需要你』时，我十分确信，没有他们，我就不会继续坚守这一切。虽然我的产品源于我需要的东西，但真正使它们不断前进的原因是它们确实对另一些人产生了真正有意义的作用。」&nbsp;</p><p>Torvalds 最后表示，只要我们发现 Linux 切实发挥了作用，自己和团队将会继续不懈地努力改进它。&nbsp;</p><p>原文链接&nbsp;</p><p>https://www.zdnet.com/article/the-linux-foundation-and-tech-giants-partner-on-open-source-generative-ai-enterprise-tools/&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FbHTyHqEBJT-1PhA5x7FRg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID:almosthuman2014）</a>，编辑：杜伟、崔亚鹂，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744110152952320</id>
            <title>AIGC掀算力需求革命，边缘计算将不再“边缘”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744110152952320</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744110152952320</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 08:04:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AIGC时代, GenAI, 算力需求, 边缘深度融合
<br>
<br>
总结: 随着AIGC时代的到来，算力需求持续增长，AI与边缘深度融合成为趋势，企业开始布局GenAI技术。GenAI技术商用化部署和应用成为新的竞争领域，算力资源成为人工智能竞争的核心基石。IDC预计全球AI计算市场规模将持续增长，GenAI计算市场占比也将逐步提升。AI算力瓶颈下，边缘计算崛起，边缘算力成为AI算力的重要组成部分。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着以大模型为代表的AIGC时代拉开序幕，算力需求持续爆发，AI与边缘深度融合已是大势所趋，越来越多的企业开始积极布局GenAI。</p><p>GenAI技术的商用化部署和应用成为企业竞逐的新阵地，勾勒出大模型从“技术力”转向“生产力”的新生态。</p><p>算力就是生产力，更丰富的算力资源成为人工智能竞争的核心基石。</p><p>IDC预计，全球AI计算市场规模将从2022年的195亿美元增长到2026年的346.6亿美元，其中GenAI计算市场规模将从2022年的8.2亿美元增长到2026年的109.9亿美元。</p><p>GenAI计算占整体AI计算市场的比例将从4.2%增长到31.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_62c427bb8bd54bf28e61e6585431ae7a@000000_oswg25680oswg512oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>AI算力瓶颈下，边缘计算崛起</h2><p>随着 AI大模型爆发，大模型迭代和训练所需的算力呈指数级增长。同时，单个AI超算规模也受到功耗、土地、散热等因素制约，算力供给与需求的缺口持续放大 。&nbsp;</p><p>此前，ChatGPT官网一度停止Plus付费项目的购买，GPT-4推出之后也已多次下调付费用户访问限制，原因是访问量激增超出了服务器的承受能力。</p><p>随着这场GenAI热潮逐步扩张，算力短缺已成为行业面临的共同挑战。</p><p>如果说传统算力是AI大模型的筋骨，那么边缘算力就是遍布全身的神经系统。</p><p>英伟达指出，为了有效运用算力达成AI应用目标，大规模数据中心势必要增加资本支出以扩大云端运算效能，同时也将带动边缘设备的销售。</p><p>在AI向实际场景落地的过程中，边缘算力的重要性将加速凸显。未来的AI运算将呈现出“训练与迭代在云端、推理与内容生产梯度分布（云侧+雾侧+边缘侧）”的格局变化，边缘算力有望成为AI算力的重要组成部分。</p><p>相较于传统云端，边缘计算作为一种分布式计算架构，具有低延迟、高安全性、高可靠性、保护用户隐私等优势，其在实时决策在自动驾驶、医疗保健、金融、制造等各个领域都至关重要。</p><p>从效率方面看，边缘计算使GenAI模型能够在边缘处理数据，从而显着减少延迟并实现更快洞察。这意味着可以实时做出关键决策，从而提高运营效率、增强客户体验和更好的整体业务成果。</p><p>其次，通过利用边缘计算，企业可以在边缘设备网络上分配计算负载，从而优化资源利用率并有效扩展。这种方法最大限度地减少了集中式云基础设施的压力并优化了带宽使用，从而节省了成本并提高了性能。</p><p>第三，通过边缘计算，GenAI模型可以直接在边缘设备或本地服务器上运行，最大限度地减少将敏感数据传输到集中式云服务器的需要。</p><p>通过使数据更接近其来源，公司可以显着降低与数据泄露、未经授权的访问和合规性问题相关的风险。</p><p>从关系上看，边缘计算并不寻求取代云计算，相反是对其重要的补充。边缘计算和云之间的协作可实现混合架构，最大限度地发挥两种范式的优势。</p><p>GenAI模型可以利用云的可扩展性和存储功能，同时受益于边缘设备的低延迟和本地处理能力。这种融合确保了GenAI采用的多功能且适应性强的基础设施。</p><h2>边缘计算，重构生产力边界</h2><p>随着企业 开始 越来越多地拥抱 AI ，边缘计算和 AI的融合拥有改变全球行业的巨大潜力。&nbsp;</p><p>通过利用本地化处理、实时洞察和优化的资源利用，可以 充分 释放 AI的全部 潜力 ，同时保护敏感数据并推动组织进入 AI 时代。&nbsp;</p><p>对此，全球科技巨头开始将目光越来越多地转向这一领域。</p><p>比如，华为、高通均推出边缘AI产品。去年3月，高通中国在安卓手机上首次演示了模型参数超过10亿的Stable Diffusion；华为于去年7月发布智慧搜图功能，该功能通过对模型进行小型化处理。</p><p>华为与高通一定程度上验证了高性能边缘AI的可行性，并且表明通过模型压缩+联网智能的方式有望在边缘端实现AI大模型的体验。</p><p>此外，英伟达黄仁勋也表示，人工智能的下一个浪潮将是具身智能。具身智能能够在物理世界中进行操作和感知，输出各种机械动作。</p><p>具身智能将边缘算力需求提升到了一个新高度，具身智能的“大脑”不仅要处理视觉信息、生成提示词，更要负责输出指令来执行机械动作。在移动芯片无法满足所需算力的场景下，边缘IDC将是算力的有效补充措施。</p><p>AIPC、AI手机、具身智能、自动驾驶等AI新应用的兴起，无疑为边缘云市场带来了巨大影响，这种影响既体现在市场规模的扩张，也反映在技术要求的提升方面。</p><p>AIPC、AI手机作为AI普惠的终端，其本质在于云端与本地端的混合协作，通过利用云端的大数据处理能力来丰富本地设备的使用场景。</p><p>这种混合协作模式对云计算的性能和稳定性提出了更高的要求，同时也为云计算带来了更多的数据处理和存储需求。</p><p>边缘云作为离用户最近的数据处理中心，能够迅速响应这些需求，提供低延迟、高带宽的数据处理服务。</p><p>具身智能和自动驾驶的发展，更是推动了边缘云市场的快速增长。智能机器人需要在真实的物理环境下执行各种任务，这就需要边缘云提供强大的实时计算能力和数据交互能力。</p><p>不仅如此，边缘AI应用场景仍在持续丰富。边缘云服务提供商Zenlayer技术专家表示，对于实时性要求极高的应用，如自动驾驶和智能制造，边缘计算能够提供毫秒级的低延迟响应。</p><p>通过在车辆或生产线上部署边缘计算节点，客户可以实时处理传感器数据，进行决策和控制，从而确保安全和高效的生产运行。</p><p>其次，对于需要处理大量数据的应用，如智能视频监控和智慧城市，边缘计算能够减轻中心云的压力，实现数据的本地化处理。</p><p>通过在摄像头或传感器附近部署边缘计算设备，可以对视频流进行实时分析，识别异常事件，并及时进行响应。</p><p>此外，边缘计算还能够解决大模型在数据传输和隐私保护方面的问题。通过将模型推理过程放在边缘端进行，可以减少数据传输量，降低网络带宽要求，同时保护用户数据的隐私和安全。</p><p>事实上，目前已有企业开始探索边缘计算在AI大模型中的应用。</p><p>据Zenlayer技术专家介绍，某家专注于大模型技术的初创企业基于Zenlayer提供的一整套SDN解决方案，通过智能路由和数据传输协议优化等手段，搭建了一条高效稳定的数据传输通道，确保大模型在训练、推理等关键环节都能获得及时、准确的数据支持，从而显著提升了模型的应用效果和用户体验。</p><p>此外，还有对于一些AI大模型客户希望将算力资源部署至海外，Zenlayer针对这类需求，提供了算力托管或算力租赁服务，将计算资源部署在靠近用户的边缘数据中心，使大模型推理能够在本地进行，极大地降低了数据传输的延迟和成本。</p><p>同时，Zenlayer还为客户提供了一系列数据本地存储和传输方案，在满足各个国家对数据合规要求的同时，尽量优化业务交互体验。</p><h2>结语</h2><p>如果把视线放得更长远，在 AI等众多颠覆性技术的背后，总离不开边缘 计算 的存在。&nbsp;</p><p>当全球都沸腾在 AIGC的风潮 里， 边缘云服务商 正通过边缘端和云边的融合协同，满足更多元的 AI应用场景，以更自如的算力，让AI 技术 更自如地普惠。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNDE4NDE1Mg==&amp;mid=2247501473&amp;idx=1&amp;sn=ab3ef85deb1f76ee9e92ccf6ba0f36d1&amp;chksm=fb20f4b4b16001d771197d72072cd6e9a0901046f79fb982fb470d3678a214a2356e36b00a8b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技云报道”（ID：ITCloud-BD）</a>，作者：科技云报道，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744313856698633</id>
            <title>「空想AGI」闹剧何时休？Science专栏：对AI前景预测过于乐观</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744313856698633</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744313856698633</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 07:56:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AGI, 通用人工智能, 智能本质, 预测
<br>
<br>
总结: 在探讨通用人工智能（AGI）的概念和发展历程时，人工智能领域的专家们对智能本质和未来发展进行了预测，但对于AGI的定义和实现时间仍存在争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_da2ac233f7f64b6ab453946c37de9a98@46958_oswg372765oswg1071oswg424_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>【导读】</strong>在把AGI作为终极目标之前，应当先对AGI的概念定义达到共识，历史上对通用AI发展的预测，都太过乐观了！</p><p>最近几年，AI技术的发展远远超出普通大众和研究者的预期，「通用人工智能（AGI）」的概念也从科幻小说中走进了日常生活的讨论中，成为了许多科技公司和研究机构所追求的最终目标。</p><p>AI行业的领头羊OpenAI表示，其使命是「确保通用人工智能造福全人类」；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_f3adf76931aa4914b020f365b18fd087@46958_oswg1184559oswg1080oswg847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>DeepMind在公司愿景声明中也指出，「人工通用智能有可能推动历史上最伟大的变革之一」；</p><p>AGI概念在英国政府的国家人工智能战略和美国政府的人工智能文件中也被着重提及；</p><p>微软的研究人员声称在大型语言模型GPT-4中发现了「AGI火花」（sparks of AGI）存在的证据；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_03e59fda54ab4677943453c0e3a915d1@46958_oswg66316oswg989oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文链接：https://arxiv.org/pdf/2303.12712.pdf</p><p>现任和前任谷歌高管宣称「AGI已经到了」（AGI is already here）；</p><p>「GPT-4能否算作是一种AGI算法」的问题也是Elon Musk对OpenAI提起诉讼的核心... ...</p><p>虽然术语AGI已经在商业、政府和媒体中被广泛使用，但不同群体的用户对AGI概念的含义并没有达成共识。</p><p>「AGI的含义到底是什么？」在AI社区内引起了激烈的争论，这以问题不仅是一场关于「术语」定义的学术争论，也将影响着科技公司、政府部门等关于AGI做出的重要决策。</p><p>最近，圣菲研究所的教授Melanie Mitchell在Science上发表了一篇letter，讨论了大众对通用人工智能概念的争论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_c36b25ce67be4f7fa7a9f787f88d652f@46958_oswg1755269oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>深入研究AGI后可以发现，人工智能从业者对智能本质（the nature of intelligence）的看法与研究人类和动物认知的人截然不同，这种差异对于「理解当下、预测机器智能的未来前景」等至关重要。</p><h2>人工智能概念</h2><p>人工智能领域的最初目标是创造出具有与人类相当、具有通用智能的机器。</p><p>早期的人工智能先驱们对此持乐观态度：1965年，赫伯特·西蒙（Herbert Simon）在著作《人类和管理的自动化形态》中预测「20年后，机器可以承担所有人类能做的工作」；</p><p>在1970年出版的《生活》杂志上，马文·明斯基（Marvin Minsky）宣称：在三到八年后，我们就能拥有一台具有普通人智力水平的机器，一台能够阅读莎士比亚、润滑汽车、玩弄办公室政治、讲笑话和打架的机器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_a69f05e3ac3344ed98a30421f69837f1@46958_oswg264658oswg641oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>遗憾的是，这些乐观的预测并没有实现。</p><p>在接下来的几十年里，唯一成功的人工智能系统只能算是专用，而非通用：只能执行单一任务或有限范围的任务，例如手机上的语音识别软件可以转录口述内容，但不能理解具体内容并生成回复。</p><p>通用人工智能（AGI）一词是在21世纪初创造的，以重新追寻人工智能先驱最初的崇高愿望，寻求重新关注「试图以独立于领域的方式研究和复制智能」。</p><p>但直到最近，这种崇高的追求在人工智能领域内仍然相当模糊，领先的人工智能公司将实现AGI作为其主要目标，但AGI的存在性（existential threat from AGI）仍然是他们最害怕的事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_6d433331c0914ce6ab83b952e2c0b962@46958_oswg995699oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>许多人工智能从业者都在预测AGI的实现时间轴，例如，有人预测「到2028年，有50%的机会拥有AGI」；但也有人质疑AGI的前提，称其定义模糊不清，甚至有研究人员在推特上表示：AGI的概念是不科学的，人们应该对使用这个词感到尴尬。</p><p>虽然早期的AGI支持者认为机器很快就会承担所有人类活动，但研究人员已经意识到，打造一个「国际象棋机器人」或是「回答搜索查询的AI系统」要比开发一个机器人来「叠衣服」或「修水管」容易得多。</p><p>AGI的定义也相应地进行了调整，包含了所谓的「认知任务」（cognitive tasks）。</p><p>DeepMind联合创始人Demis Hassabis将AGI定义为「应该能够完成几乎任何人类可以完成的认知任务」的系统，OpenAI将其描述为「高度自主的系统，在最有经济价值的工作中优于人类」（most economically valuable work)，其定义大多忽视了需要物理智能（physical intelligence）的任务。</p><p>人工智能中的「智能」概念，即认知或其他方面，通常是以个体智能体为奖励或目标进行优化的方式来构建的。</p><p>一篇有影响力的论文将通用智能定义为「智能体在各种环境中实现目标的能力」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_5b585637d61b4b72959d81b24e02ce32@46958_oswg32048oswg891oswg213_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文链接：https://link.springer.com/article/10.1007/s11023-007-9079-x</p><p>也有论文指出，「智力及其相关能力可以被理解为促进奖励最大化」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_8b454ade22c84e7686c1a2770539c81f@46958_oswg145232oswg1009oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文链接：</p><p>https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0004370221000862</p><p>事实上，这也是当下人工智能系统的运行方式，例如，计算机程序AlphaGo被训练来优化「赢得比赛」的奖励函数，而GPT-4被训练来优化「预测短语中的下一个单词」的奖励函数。</p><p>一些人工智能研究人员猜测：一旦人工智能系统实现了AGI，就会将其优化能力应用于自身软件来快速实现超越人类的智能水平，迭代地推进自己的智能；在极端预测下，AGI系统会「比我们聪明数千倍或数百万倍」。</p><p>这种对优化的关注导致人工智能社区的一些人担心「没有与人类标准对齐」（unaligned）的AGI会给人类带来生存风险，可能会偏离其创造者的目标。</p><p>在2014年出版的《超级智能》一书中，哲学家尼克·博斯特罗姆（Nick Bostrom）提出了一个著名的思想实验：假设人类给一个超级智能人工智能系统一个「优化回形针生产」的目标，人工智能系统会利用它的智能来控制地球上所有的资源，并将地球上所有的东西都变成回形针。</p><p>当然，人类并不是为了制造更多的回形针而毁灭地球和人类，只是他们在说明书中没有提到这一点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_15d6a21d787a41a3b6fc860f72a01cfa@46958_oswg67131oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>人工智能研究员Yoshua Bengio也提供了一个思想实验：我们可能会要求人工智能解决气候变化问题，但AGI可能会设计一种病毒来毁灭人类，因为我们给出的指令对「伤害的含义」解释得不够清楚，人类实际上是解决气候危机的主要障碍。</p><p>这种对AGI（或超级智能）的推测性观点与研究生物智能，特别是人类认知的人所持的观点不同。</p><p>虽然认知科学并没有严格地定义「通用智能」，但大多数认知科学家认可，智力水平不是一个可以量化的指标，可以简单地向上或向下调整，而是一个复杂的综合通用和专项能力，在大多数情况下，可以适应特定的进化生态位（specific evolutionary niche）。</p><p>许多研究生物智能的人也怀疑智能的所谓「认知」方面可以从其他模式中分离出来，并在一个无实体的机器中捕获：心理学家已经表明，人类智力的重要方面是建立在一个人的身体和情感体验的基础上的。</p><p>证据还表明，个人的智力深深依赖于一个人对社会和文化环境的参与，理解、协调和向他人学习的能力，可能比个人的「优化能力」更重要。</p><p>此外，与之前提到的回形针人工智能（paper clip–maximizing AI）不同，人类智能并不以固定目标的优化为中心，一个人的目标是通过先天需求和支持其智能的社会和文化环境的复杂整合形成的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_de6f6a0bf2ab434fbe6d9102f1876243@46958_oswg377872oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与超级智能体不同的是，智力的提高恰恰使人类能够更好地洞察他人的意图以及自身行为的可能影响，并相应地修正行为。</p><p>正如哲学家卡佳·格雷斯（Katja Grace）所说，把「接管宇宙」作为目标对于任何人来说都是可笑的，所以为什么我们会认为实现人工智能的目标是不同的呢？</p><p>一台机器改进自己的软件以提高其智能水平也偏离了生物学的观点，即智能是一个高度复杂的系统，不只是需要大脑的参与。</p><p>如果人类水平的智能需要不同认知能力的复杂整合以及社会和文化的加持，那么系统的「智能」水平很可能无法提升自身的「软件」能力，就像人类无法设计大脑（或基因）使自己更聪明一样。</p><p>然而，人类可以作为一个集体，通过外部技术工具（如计算机）和建立文化机构（如学校、图书馆和互联网）来提高有效智力水平。</p><p>对AGI的含义，以及AGI是否是一个连贯的概念仍在争论中，对于AGI机器能够做什么的猜测主要是基于直觉，而不是科学证据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_522fbc7bb7bd410ba76b2fe864d7d991@46958_oswg588329oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这种直觉能有多少可信度呢？人工智能的历史一再证明我们对智能的直觉是错误的。</p><p>许多早期的人工智能先驱认为，用逻辑编程的机器将捕捉人类智能的全部；其他学者预测，让机器在国际象棋中击败人类，或在语言之间进行翻译，或进行对话，将需要它具有一般人类水平的智能，但结果被证明是错误的。</p><p>在人工智能进化的每一步，人类水平的智能都比研究人员预期的要复杂。</p><p>目前关于机器智能的猜测是否也会被证明是错误的？我们能否发展出一种更严谨、更通用的智能科学来回答这些问题？</p><p>目前还人工智能科学是否更像人类智能科学，还是更像天体生物学（预测其他星球上的生命可能是什么样的）。</p><p>对从未见过甚至可能不存在的东西做出预测，无论是外星生命还是超级智能机器，都需要基于通用原理的理论。</p><p>最终，所谓AGI的含义和后果不会通过媒体的辩论、诉讼或直觉和猜测来达到共识，而是通过对这些原理的长期科学调研。</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://www.science.org/doi/10.1126/science.ado7069&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Caj2OFqoZQJPIFhaNvA2Bw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，编辑：LRS，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744313501198598</id>
            <title>微软秒删堪比GPT-4的开源大模型，研发总部还被爆在北京？官方：我们只是忘了测试</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744313501198598</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744313501198598</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 07:50:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, 开源大模型, 毒性测试, WizardLM-2
<br>
<br>
总结: 微软发布了开源大模型WizardLM-2，但因忘记进行毒性测试而被下架。该模型拥有多个版本，其中8x22B是旗舰模型。虽然被下架，但仍有用户备份了模型地址。WizardLM-2基于指令构建，利用MoE架构增强了多语言对话和高级推理能力。模型在性能测试中表现出竞争力，展示了AI模型生成合成数据的训练方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_be6c075d8a10426aaba8c97ec16f30c8@46958_oswg28645oswg539oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>因发布前忘了测试，微软删除最新开源大模型&nbsp;</h2><p>上周五，Meta 宣布推出了开源大模型 Llama 3，以其卓越性能引发热议。而在 Llama 3 发布之前，微软也悄悄发布了最新的开源模型 WizardLM-2。</p><p>颇具戏剧性的是，这款模型在发布仅几个小时后，就被微软下架了，理由是在发布之前忘了进行“毒性测试”。</p><p>据悉，这款大模型发布于上周一，提供三个版本：8x22B、70B 和 7B，每个版本都旨在满足不同的规模和要求。8x22B 模型是旗舰模型，拥有 1410 亿个参数，使其成为开源社区中最有效的模型之一。</p><p>微软这次发完模型又删除的行为让很多网友表示困惑，因此微软开发人员在 X 上发布了一份声明解释了下架模型的原因。<strong>开发人员遗憾地承认了他们在模型发布过程中由于工作疏忽忘记了进行毒性测试。</strong>为了向社区保证迅速采取行动，他们承诺在重新发布模型之前立即进行必要的测试。</p><p>还有外界消息称，WizardLM-2 背后的研发团队总部位于北京。他们澄清表示：“删除该模型是由于忘记测试，而不是故意试图绕过审查”。</p><p>我们深感抱歉。</p><p>距离我们发布模型已经过去一段时间😅，所以现在的我们对于新的发布流程有点生疏，不小心遗漏了模型发布过程中的重要一环——有毒内容测试。</p><p>目前，我们正在快速补全测试工作……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_c77cd3af32f44da89a5cc1aaae987394@46958_oswg318495oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大语言模型的毒性，是指其创作有害或不当内容的能力。如果在大模型中发现“有毒”内容，不单会影响技术方案的性能表现，更可能在全球各地纷纷对 AI 技术抱谨慎、甚至负面态度的背景下引发轩然大波。相关错误输出可能在互联网上疯狂自传播，甚至招来政府当局的调查。没有哪家公司愿意看到这样灾难性的经营事故。</p><p>因此，该模型的所有文件均被从 GitHub 和 Hugging Face 上移除，访问相关页面现在会显示 404 错误。</p><p>这款大模型是在 Apache 2.0 协议下发布的，在 repo 被移除之前，许多人已经下载了模型权重。但有细心的 Hacker News 用户还是将其发布地址备份保存了下来（地址如下）：</p><p>https://huggingface.co/dreamgen/WizardLM-2-7Bhttps://huggingface.co/dreamgen/WizardLM-2-8x22B</p><p>甚至在下架之前，部分用户已经在其他基准测试中对该模型进行了评估。那么，这款大模型具有哪些功能？与其他大模型相比性能如何？</p><h2>WizardLM-2“开箱”评测&nbsp;</h2><p>WizardLM 是一套基于指令的模型，构建于 Meta 的 Llama 基础之上，属于研究人员使用生成的指令数据对 Llama 微调得到的产物。</p><p>值得注意的是，WizardLM-2 基于混合专家 (MoE) 架构开发，利用完全由人工智能驱动的综合训练系统，增强其处理复杂、多语言对话和执行高级推理的能力。该系统支持模型在各个领域（包括写作、编码、数学等）提供精致且与上下文相关的响应的能力。</p><p>该模型的第二个版本 WizardLM-2 是在 Mistral AI 的 Mixtral 8x22B 模型基础之上构建而成，并利用合成数据进行了微调。该模型家族共包含三大领先型号：WizardLM-2 8x22B、70B 与 7B。与各领先的专有大语言模型相比，这些模型表现出极具竞争力的性能水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_103ad72e7e384bcf87bdd219c104e745@46958_oswg14550oswg698oswg221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>WizardLM-2 8x22B 是其中最先进的模型，仅略微落后于 GPT-4-1106-preview。70B 在相同体量下达到了顶级性能，而 7B 版本则速度最快，<strong>甚至拥有与参数规模 10 倍于它的领先模型相当的性能表现。</strong></p><p>该模型利用 AI 模型生成的合成数据训练而成。微软公司在 X 上发帖指出：&nbsp;</p><p>随着天然存在的人类数据逐步被大语言模型训练用尽，我们坚信：AI 精心创造的数据与 AI 分步监督的模型将是通往更强 AI 成果的唯一途径。因此，我们构建了一套完全由 AI 驱动的合成训练系统以增强 WizardLM-2。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_8d48ff9ba0684058bf991013bc287d34@46958_oswg322875oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WizardLM 2 的训练方式（来源：模型启动页面，现已删除）</p><p>在 MT-Bench 框架等基准评估中，WizardLM-2 展现出具有竞争力的性能，甚至可以与最先进的专有模型相媲美。它在现实场景中的应用较为广泛，从增强对话式人工智能到支持业务环境中的复杂决策流程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_834c6b584c7a40dd83b3f538b038e589@46958_oswg122553oswg1080oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">将 WizardLM2 基准与 GPT-4–1106-preview、Command R Plus、Mistral Large、Qwen 1.5、Straling LM 7B 进行比较。（来源：模型启动页面，现已删除）</p><p>在 MT-Bench 中将 WizardLM-2 与 GPT-4-Turbo 和 Claude-3 等最先进的专有大模型相比，WizardLM-2 8x22B 仍然具备极富竞争力的性能。同时，7B 与 70B 也均成为同等参数规模之下性能最强的大语言模型。</p><h2>最近几年，微软的步子迈得太大了&nbsp;</h2><p>Hugging Face 及其首席执行官 Clément Delangue 对删除表示失望，并强调了 WizardLM 的开源模型对其平台的重大影响。他们正在积极寻求与 Microsoft 的解决方案，以满足社区需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_c859038a0f0b4735b34dba55383934e7@46958_oswg878929oswg1080oswg1685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着故事的展开，人们的注意力转向了微软对负责任的 AI 实践的承诺。尽管该公司拒绝直接置评，但更新后的负责任人工智能标准一般要求的发布强调了其对道德人工智能开发的奉献精神，强调需要减少人工智能输出中的偏见和差异。</p><p>实际上，当前几年还没有在 AI 领域展现出强大的统治力时，微软时常因产品的发布令人失望，甚至被贴上创新停滞和顶尖人才流失的标签。</p><p>快进到 2024 年，微软已然成为了全世界最有价值的科技巨头之一。在首席执行官萨蒂亚·纳德拉 (Satya Nadella) 的领导下，微软股价在 10 年内飙升了 1000% 以上。一月份，该公司的市值达到 3 万亿美元，超过了法国的 GDP 总和。</p><p>能够让微软卷土重来的核心是人工智能。微软在 Azure 云计算平台、Office 生产力套件和 Bing 搜索引擎中嵌入了人工智能。而这一转变的关键事件是微软投资了 OpenAI，并迅速其借助先进的人工智能技术成为了生成式 AI 时代的先行者。</p><p>微软与 OpenAI 的合作始于 2017 年，当初这家备受瞩目的初创公司在云计算上花费了大约 790 万美元——占其职能支出的四分之一，这让两者有了初步的接触。</p><p>到 2019 年，微软已经成为 AI 实验室的“独家”云计算提供商。在向这家初创公司新投资 10 亿美元后，微软成为 OpenAI 商业化的首选合作伙伴。</p><p>微软很快将 OpenAI 大语言模型 (LLM) 集成到 Azure 云服务中。客户使用该软件实现各种应用程序功能，从聊天机器人和内容生成到翻译和个性化营销。</p><p>该服务增长迅速。今年第二季度，微软报告称，Azure OpenAI 的用户数量较前 12 个月增长了 50%。纳德拉表示，目前已有超过 53,000 名客户使用该服务，其中包括“一半以上”的财富 500 强企业。可以说，OpenAI 在微软的商业帝国复兴中发挥了关键作用。</p><p>但借助 OpenAI 这一外力重新崛起的老牌巨头想要依靠自身实力继续保持领先，并且能在激烈的竞争中始终处于有利位置，却是件很难的事情。</p><p>参考链接：</p><p>https://blog.stackademic.com/beyond-gpt-4-exploring-microsofts-wizardlm-2-2863e432f291</p><p>https://favtutor.com/articles/wizardlm-2-benchmarks/</p><p>https://www.teiss.co.uk/news/microsoft-pulls-wizardlm-2-ai-model-due-to-missed-toxicity-testing-13873</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bQexTML1qOB2j44EXMic5Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”（ID:ai-front）</a>，作者：冬梅、核子可乐&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744153877326339</id>
            <title>小扎自曝愿开源100亿美元模型，2025年AGI没戏，能源短缺成最大瓶颈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744153877326339</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744153877326339</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 07:48:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小扎, 开源, 100亿美元, AI模型
<br>
<br>
总结: 小扎在最新的播客访谈中表示，如果花费100亿美元研发的AI模型对人类安全且有益，他愿意选择开源。他认为能源瓶颈是实现AGI的主要障碍，预计还需几十年时间解决。此外，小扎还批评了苹果和谷歌作为移动生态的守门人，认为开源可以帮助限制竞争对手的增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_b74717d710374e98afd69a9e313cc7b1@46958_oswg321954oswg1072oswg407_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>【导读】</strong>在最新的播客访谈中，小扎又做了一把「开源英雄」，大方表示：花费100亿美元研发的模型，如果对人类安全且有益的话，他会选择开源。此外，他还表示是个悲观主义者，因为能源瓶颈，我们离AGI还有几十年的距离。</p><p>如果你手头有一个价值100亿美元的AI模型，通过了安全测试且让所有人受益，你愿意将它开源吗？</p><p>这个问题会让许多人陷入良久的思考，但小扎没有犹豫，他的回答是——我愿意！</p><p>这个惊人的言论，出自最近小扎在Dwarkesh Patel播客中的谈话。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_1383c55ec4e044a1865f34eb8da07708@000000_oswg251932oswg1080oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，这期干货满满的谈话中，他还曝出了不少内幕消息，比如Meta为何会未卜先知，在2022年就大量买进H100；为何自己会笃信元宇宙等等。</p><p>而且，跟Sam Altman、马斯克等高歌猛进的乐观主义者不同，小扎对于AGI的短期实现是持悲观态度的。</p><p>在他看来，人类根本不可能在2025年之前实现AGI，因为最大的瓶颈就是能源限制。要解决能源问题，我们还需要几十年时间。</p><h2>开源价值100亿美元的AI模型，我愿意</h2><p>当主持人Patel问道：如果Meta砸了100亿美元开发出一个模型，它完全安全，甚至评估值还可以对模型微调，你会开源吗？</p><p>小扎坚定不移地表示：会。</p><p>主持人鲁豫脸表示不信：「花了100亿美元研发费用的模型，真的说开源就开源？」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_7d0e5a5b75ab4de08395f757f769fc3a@000000_oswg342773oswg440oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小扎表示，Meta会对此进行评估的，毕竟公司一向以开源英雄著称，在开源方面有悠久的历史，拥有PyTorch、React和开放计算等项目。</p><p>在开放计算项目中，Meta将所有服务器、网络交换机和数据中心的设计都开源了。这样，整个行业都以他们的设计为标准，直接让供应链围绕这种设计建立起来。</p><p>这就大大降低了价格，直接为相关人员节省了数十亿美元。</p><p>而且，开源就能集思广益，如果有人能找到更便宜的运行方法，提升10%的效率，那就能直接节省数十亿甚至数百亿美元，这本身就是很值钱的，因此开源好处多多。</p><p>不过，他也承认：如果模型成为产品时，情况就变得复杂了。此时，就需要仔细权衡开源在经济上的利弊，不过，目前Meta并不处于这种情况。</p><p>这是显而易见的，因为Meta绝对不会把Instagram的代码开源。</p><h3><strong>苹果和谷歌是糟糕的守门人</strong></h3><p>同时，小扎也痛批了竞争对手一把。</p><p>他表示，移动生态最糟糕的一点就是，我们可以开发什么，是由苹果和谷歌这两个守门人把门的。</p><p>因为每当Meta构建出一些产品，这俩就会分走一大笔钱。</p><p>更让小扎不满的是，很多次Meta想要推出新产品或新功能，苹果都会说不行。</p><p>小扎直呼：如果世界里只有这几家运行封闭模型的公司，它们将直接控制API！</p><p>就是为了打破这种局面，Meta深信自己去构建一个模型是值得的。</p><p>对此，Ate-a-Pi开玩笑道：因为扎克伯格是个好人！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_94a747b15a3941c5a33b9c7534334b53@000000_oswg41164oswg466oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，他确实是个好人。但更重要的是这背后商业上的考量：</p><p>1. 允许在Meta之外进行社交产品的调试：</p><blockquote><p>- 社交产品总会有bug！</p><p>- Meta以及所有社交平台的产品，都需要对互动的内容进行控制（例如对孩子说有害的话)</p><p>- 将技术推向市场，可以让Meta在小规模环境中观察到这些bug</p></blockquote><p>2. Meta面临的最大威胁是character.ai：</p><blockquote><p>- AI朋友将更多、更友好、更易于获取，超越你的现实朋友（目前被FB、Ins和WhatsApp等「控制」）</p><p>- 但Meta目前还不能直接下场，因为这会让人感到不安，尤其是在技术还未完善时，会产生一种怪异的不自然感</p><p>- Meta曾尝试过Tom Brady和Snoop Dogg风格的AI朋友，但为了安全，有趣的互动受到了很高的限制</p><p>- 如果AI朋友的表现足够好，小扎或许不得不「解散」他建立的社交网络</p></blockquote><p>3. 摧毁竞争对手：</p><blockquote><p>- 技术或产品的早期领先可以帮助一家初创公司克服分销上的不利</p><p>- Meta拥有终极的分销优势 ，而小扎不希望其他人分一杯羹</p><p>- 通过开源，他可以有效限制character.ai、OpenAI等公司收入的增长</p><p>- 这些公司必须在资本的限制下加速创新，而他并不会受到资本的限制</p><p>- 最终，防止大型竞争对手的出现</p></blockquote><p>4. 分布式研发：</p><blockquote><p>- 他希望其他人能够开发出有趣的社交创意，并进行复制（此前就曾将Snap的创新融入Instagram）</p><p>- 现在更甚，因为你必须给微调的Llama 3打上标注</p></blockquote><p>不得不说，小扎的这波操作可谓是体现了他对社交无人能及的理解，仿佛就像来自另一个星球一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_705e15b5c77b4f138e24cc7973eb9857@000000_oswg409092oswg597oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，在2023年第四季度财报中，小扎也曾详细说明过了以上内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_a53c86d3f57c44caa165a1411cc6ba27@000000_oswg211271oswg1080oswg207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>简而言之，开源可以改进我们的模型。</p><p>首先，将模型转化为产品还需要大量工作，而且无论如何市场上都会有其他开源模型。</p><p>因此，我们认为成为开源的领导者不仅不会显著削弱我们产品的差异化，而且还会带来优势。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_324d79b592a649f6942614cc4583749f@000000_oswg89992oswg803oswg249_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>我之前以为，面向社交、商业或媒体领域的这些工具，只需解决AI挑战的一个子集就能交付。但现在看来，为了提供我们设想的最佳服务，模型必须具备推理、规划、编码、记忆等多种认知能力。</p><p>FAIR从事通用智能研究已有十多年，现在通用智能也将成为我们产品工作的重点。</p></blockquote><h2>寒冬已来，25年前不可能实现AGI</h2><p>关于AGI的短期实现，小扎是持悲观态度的。</p><p>在他看来，2025年之前是不可能实现AGI的，最大的瓶颈，就是能源限制。</p><p>能源将限制AI的发展，而如果要解决这些问题，可能需要几十年时间。</p><p>虽然坐拥至少数万块英伟达GPU，但小扎却觉得，单纯把计算集群造大，早晚会遇到边际效应的那一点，感觉有点在内涵Sam Altman。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_ab433f7169134a828a7c470512784f44@000000_oswg330954oswg536oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在采访中，他表示如今世界上最棘手的事情就是：虽然Llama-3的8B比Llama-2 的70B更好，但指数曲线还能持续多久？</p><p>尽管如此，他也认为投资100亿美元，甚至1000亿美元，来建设基础设施是值得的，或许会让我们得到一些惊人的东西。</p><p>是的，如今GPU的供应限制，已经让很多公司投入大量资金来构建基础设施。</p><p>在到达某一点的时候，投入更多资本的性价比就变低了。</p><p>而且在到达这一点之前，我们就会遇到能源的限制。因为目前还没人建立过一千兆瓦的单一训练集群。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_a13e0c70919340f0837a554ab7415728@000000_oswg490064oswg1080oswg984_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在过去十年中，每单位能量的原始计算量每两年翻一番，老黄也意识到了这一点</p><p>主持人提问道：如果你有1万亿美元呢？</p><p>小扎表示，这还是取决于指数曲线会走多远。</p><p>现在的数据中心，规模大概是50兆瓦或100兆瓦，特别大型的能达到150兆瓦。</p><p>但300兆瓦、500兆瓦甚至1吉瓦的数据中心，需要花费数年时间才建成，如果是1吉瓦，就需要一个核电厂的能源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_e9e0933cd6834b47a49e5b93f4800ead@000000_oswg1373037oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，也存在架构瓶颈。</p><p>小扎认为，如果持续给Llama-3 70B提供更多数据，或者通过token进行优化，它会持续改进。</p><p>不过，我们在此基础上构建的东西，不可能无限进步。</p><p>也就是说，小扎基本陷入了渐进主义的陷阱，他不相信GPT-4的性能可以提升100倍，或AGI在短期内能实现。</p><p>如果GPT-5的性能是GPT-4的10到100倍，那当前的MMLU之类的基准测试，根本就不起作用。</p><p>那该如何衡量，模型创造的价值是否超过了部署成本呢？</p><p>总之，放出这种言论的小扎，现在并没有在筹集资金。而Sam Altman、马斯克、Dario Amodei等疯狂筹资的大佬，都预计AI模型能力将大幅提高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_dace305db7714e71905967eaa602e52c@000000_oswg92549oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这其中有多少是真实水分，有多少是炒作需要，我们就不得而知了。</p><p>只能说，相比之下小扎目前看起来更像个老实人。</p><h2>22年买入大量GPU，是未卜先知？</h2><p>在2022年公司股价遭遇重创之际，小扎还是铤而走险，购买了大批H100。</p><p>当年第三季度财报显示，Meta资本支出高达320亿-330亿美元。</p><p>其中一部分大多流向数据中心、服务器和网络基础设施构建，以及在元宇宙上的巨额投入。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_5d9e07b0581a49fbbfb2cdab901cc290@000000_oswg55287oswg1080oswg84_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而现在看来，他好像拥有一种未卜先知的能力。</p><p>在采访中，小扎解释道，「当时Meta正大力发展短视频工具Reels，因此需要更多的GPU来训模型」。</p><p>「这也是我们提供服务的一次重大转变，我们不再针对你所关注的人或页面的内容进行排名，而是开始大力推荐『非关联内容』的内容」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_d4cdef88575d468b811f2cad29303640@000000_oswg424046oswg1024oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也就是说，向用户展示候选内容的语料库，有时会从几千个扩大到数亿个。</p><p>若想在这一数量级数据中完成训练推理，就需要一个完全不同的基础设施。</p><p>「因此，我们要订购足够多的GPU，以满足我们在Reels、内容排序和信息流等方面的需求。还要额外多购买一倍」。</p><p>另外，小扎曾在年初宣布，计划到年底要部署35万块英伟达H100。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_62bc7319bd48473494f9e6c723ab6b3a@000000_oswg592741oswg1080oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他透露了更多的细节，这将是一个非常大的舰队。Meta内部将为训练LLM打造两个单集群，一个配备22,000块H100，另一个集群配备24,000块。</p><p>因为模型推理对Meta来说，是至关重要的一件大事，需要为Facebook、Ins等自家应用的用户提供服务。</p><p>用小扎的原话来说，就是：</p><blockquote><p>我们所需的推理计算与训练的比率，可能远高于其他从事这一领域的公司，这是因为我们所服务的社区用户量非常庞大。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_bd329a0fc78841a1ba959a3363fea5d6@000000_oswg168243oswg1080oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>GPT-4级开源模型，今年晚些发布</h2><p>小扎还提到，对于Llama 3，主要专注于使用大量代码进行训练。在代码中训练模型，有助于其在不同的领域中进行推理。</p><p>与此同时，Llama 3是专为工具使用而设计。</p><p>「我们的开发者不需要手写所有代码，就可以让模型使用谷歌并进行搜索」。</p><p>他还提到了，下一代模型Llama 4将针对智能体行为而打造。</p><p>其实，整个AI圈更加期待的是，媲美GPT-4级别的开源模型Llama 3-405B能够发布。</p><p>小扎称，4050亿参数的Llama 3将具备更强的多模态能力，支持多种语言，以及更大的上下文窗口，并计划在今年晚些时候推出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_31a8185fcc6840009eb0d72e4debc663@000000_oswg389666oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就目前训练结果而言，405B已经在大规模多任务语言理解的基准测试（MMLU）中，取得了大约85分的成绩。</p><p>其实Llama3发布三天后，已经有1000个微调模型在Hugging Face上发布。</p><h3><strong>1000个微调Llama 3模型，中文占8个</strong></h3><p>HF的创始人Clement Delangue非常期待，下周结束前，或许会有1万个开源Llama3变体上线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_13d140821e154b38b2e59bd2b9859f1e@000000_oswg585967oswg1080oswg1152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，网友@meng__shao总结了，截止目前中文的微调模型已达到6个。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_e5f4b3bc5fb6408592b565e0bd7bc091@000000_oswg150541oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，最小版本的额Llama-3 8B已经在改变世界，不仅能在消费级设备上运行，还开辟了大量领域的应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_b5b04611011248f4b01860de0711dc53@000000_oswg90897oswg1080oswg177_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，未来的Llama模型，或许是能够解决用户所有用例的Llama 10发布那天，是否足以取代现实中的程序员？</p><p>小扎表示，「我不确定我们是否正在取代人类程序猿，因为Meta正在给人们提供工具来做更多的事情」。</p><blockquote><p>而且衡量人类智力不仅只有单一的阈值，因为每个人都有不同的技能。我认为，在某种程度上，人工智能可能会在大多数方面超过人类，这取决于模型的强大程度。但这个过程，是循序渐进的。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_15c8963872e142e1b5ba9876fe912886@000000_oswg936057oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>对元宇宙的信仰从何而来</h2><p>虽然烧了300亿美元不止，但小扎对元宇宙似乎依然没有放弃。</p><p>主持人提出了一个尖锐的问题：就是市场对你大加指责，你也要坚定去做元宇宙。这种笃定，究竟来源于什么？是什么样的价值观或直觉，让你如此笃信元宇宙？</p><p>小扎表示，自己只是单纯喜欢建造东西。</p><p>他喜欢围绕人们的交流、表达和工作来构建产品，这跟他大学时的专业有关。他学的是计算机科学和心理学，而建造元宇宙，就是两门专业的交叉点。</p><p>这是一种深刻的内驱力，让他觉得自己如果不做点新东西，就像犯了错一样。</p><p>而且，无论身处何处，元宇宙都能让你感受到与人的联结，在小扎看来，这是一个杀手锏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_a87c36e539184e46a88060580e5b0e66@000000_oswg715450oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>技术的一个教训是，要尽可能将物理约束领域的东西转移到软件中，因为软件更容易构建和迭代。</p><p>不是每个人都有数据中心，但很多人都可以写代码，并且使用和修改源代码。</p><p>而元宇宙版本的软件，就是实现现实的数字存在。在社交、沟通、医疗行业等，元宇宙都会作用巨大。</p><p>而且，在为AI投资1000亿美元，或者为元宇宙投入巨额资金时，商业计划就能表明：如果产品奏效，这是很好的投资。</p><p>即使在生活中，小扎也是这样的。在考爱岛，他建了一个牧场，负责设计所有建筑。</p><p>「如果要养出世界上最好的牛，该怎么设计呢？这就是我。」</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://twitter.com/8teAPi/status/1781480713394737238&nbsp;</p><p>https://the-decoder.com/why-meta-ceo-mark-zuckerberg-is-willing-to-give-away-a-10-billion-ai-model/&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTA0MTk1MA==&amp;mid=2652469111&amp;idx=2&amp;sn=980f84c40ba5dc31faf921dcdc94d288&amp;chksm=f005822bc04ebe78dd4d7a79488ea68998a272b6c4da3c6b796a5dfaa0a39685a10cd1cfdda0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID：AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744282613148163</id>
            <title>黄仁勋最新对话：人形机器人将成为主流，售价会跟廉价汽车差不多</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744282613148163</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744282613148163</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 07:40:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生命科学, 机器人, 自动驾驶, 人工智能
<br>
<br>
总结: 黄仁勋认为未来三大产业将是生命科学、机器人和自动驾驶，人形机器人将成为主流，反摩尔定律成立，人工智能将改变气候变化应对方式。英伟达与Cadence公司合作推动EDA、SDA、数字生物学和人工智能转型变革。黄仁勋强调加速计算对数字孪生平台的益处，生成式人工智能的实现取决于加速计算。加速计算将改变Cadence软件开发方式，设计空间不再是单一芯片或系统，而是整体设计。通过设计更好的产品，可以节省大量能源，人工智能消耗电力，但通过更好的设计可以减少其他能源消耗。当前正处于产业拐点，转变不仅仅是制造芯片，还包括构建整个数据中心和系统。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>划重点</h2><p>①&nbsp;黄仁勋认为，生命科学、机器人和自动驾驶将成为未来三大产业。</p><p>②&nbsp;人形机器人未来将成为主流，售价将在1万-2万美元之间，与当前廉价汽车售价接近。</p><p>③&nbsp;反摩尔定律是成立的。如果不转向加速计算，如果不转向人工智能，计算机行业将经历反摩尔定律。</p><p>④&nbsp;从纵向来看，人工智能将彻底改变我们应对气候变化的方式，有助于使用更少的能源，提高能效等等。</p><p><strong>腾讯科技讯&nbsp;</strong>据国外媒体报道，英伟达CEO黄仁勋日前参加了“CadenceLIVE硅谷2024”大会。期间，黄仁勋以嘉宾身份与大会主办方——Cadence公司的首席执行官兼总裁阿尼鲁德·迪夫根（Anirudh Devgan）进行了一场对话。在双方的对话中，黄仁勋谈到人工智能和加速计算在塑造行业大趋势中的关键作用，两家公司如何合作推动EDA（电子设计自动化）、SDA（由行业内领先的数字媒体接口技术供应商组成的联盟）、数字生物学和人工智能的转型变革等诸多话题。&nbsp;</p><p>Cadence是一家专门从事电子设计自动化的软件公司，由SDASystems和ECAD两家公司于1988年合并而成，是全球最大的电子设计自动化、半导体技术解决方案和设计服务供应商。该公司的客户均为全球最具创新性的公司，涉及超大规模计算、5G通信、汽车、移动、航空航天、消费、工业和医疗保健等领域。Cadence主要为客户提供从芯片、电路板到完整系统的产品，英伟达、AMD等芯片制造商均为Cadence的主要合作伙伴。&nbsp;</p><h2>以下为对话内容摘要：</h2><p><strong>迪夫根</strong>：大家好。我很荣幸的向你们介绍黄仁勋。当然，我不需要再更多的介绍他。我们公司与英伟达有着长期的合作关系。黄仁勋和英伟达正在改变世界，这真的非常了不起。在今天的对话中，黄仁勋将会向我们传授过去30年间如何领导一家公司，如何转变行业，以及如何开拓新市场的经验。下面，我们有请黄仁勋。&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋</strong>：很高兴能够参加此次对话活动。我喜欢设计人员，喜欢设计工具，喜欢Cadence。我也喜欢Cadence的Allegro（PCB设计布线工具）和Palladium（集成电路设计验证平台软件）两款产品。对我而言，Palladium是唯一比冰箱更重要的应用程序。Palladium是我一生中唯一最重要的应用程序，英伟达也是这款应用最大的客户。英伟达采用Palladium安装和运行了第一批超级计算机。我们难以置信地迷恋Palladium，所以我们喜欢你们从事的工作，没有Palladium英伟达就不可能做得好。非常感谢。&nbsp;</p><p><strong>迪夫根</strong>：谢谢你。我们非常喜欢与英伟达间的伙伴关系。值得注意的是，你知道你自己现在是“教父”，所有人都称你为“教父”。&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋</strong>：当教父说什么，什么就会发生；当教父想要什么，他就能得到什么。很明显，我达不到这个水平。&nbsp;</p><p><strong>迪夫根</strong>：就人工智能而言，众所周知英伟达处于这一产业创新的最前沿。你认为未来五年大模型会变成什么样子？数据中心的架构会发生什么样的变化？你对下一步有什么看法？这是一个长期的旅程，但在未来五年，你认为人工智能会如何发展？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋</strong>：让我们后退一步，事实上你刚才的主题演讲可能是最精华的部分。例如，它凸显了底层计算机技术的变革。原因当然如你所知，Cadence与计算机技术相互成就了彼此。底层计算平台的根本性转变，它是Cadence的基础，也是所有依赖Cadence的行业的基础，每个行业都是如此。&nbsp;</p><p>在你刚才的主题演讲中，非常清楚地强调了加速计算给数字孪生平台Millennium带来的诸多益处。一旦采用加速计算，生成式人工智能就有可能成为现实。如果没有向加速计算的过渡，生成式人工智能将很难实现。&nbsp;</p><p>转向加速计算的好处是，过去使用CPU扩展很难，但采用加速计算能够带来1000倍的X因素，除此之外还有30倍的系数。当把生成式人工智能加进去，在此基础上还有另外10万倍的X因素。你开始时提到的一些内容非常棒。你说设计工具只完成一次处理，但设计师想做的是多次探索多维多模态。在这个问题上，没有正确答案只有最佳答案。我们需要探索成千上万个不同的领域，当然，对浩瀚的设计空间进行彻底探索实在是难以实现。无限量的计算无法做到这一点，因此我们需要人工智能来帮助我们进入探索和优化的特定领域，然后使用有原则的求解器专门从事这项工作。所以我们可以一起做各种不同的事情。&nbsp;</p><p>就加速计算而言，我认为生成式人工智能首先将改变Cadence开发软件的方式，它还将改变我们使用软件的方式，这是第一位的。我认为，除了能够做得很好之外，还有几个其他的好处。我们用Cadence设计我们的电路、芯片、PCB、系统，现在还有我们的数据中心。我们使用Cadence的产品来进行电路设计、逻辑设计、系统设计、仿真、验证、形式验证，并一直延伸到液冷系统等等。&nbsp;</p><p>设计空间不再是一个芯片或一个系统，而是一个贯穿整个事物的共同设计。Millennium就是一个非常好的例子，因为就本质而言Cadence是一家协同设计公司，英伟达同样也是一家协同设计公司。你必须在整个过程中进行创新，所以你把Cadence从一家芯片设计EDA公司转变为一家EDA SDA公司，我认为这是非常有远见的，也是非常必要的。事实上，这正是我们与Cadence合作的方式，以及我们设计系统的方式。&nbsp;</p><p>人们开始关注一些领域。事实上，你的主题演讲确实很棒。我建议大家多看几遍，因为它的内容量巨大。你提到的一个真正意义深远的领域是，通过投资加速计算、人工智能、数据中心等领域，我们能够设计出更好、更节能的产品。现在请记住，你设计了一次芯片，但能够以万亿倍的速度出货；你建造了一个能够节约6%电力的数据中心，节约出的电力可供10亿人使用一整天。因此，通过设计更好的软件、芯片和系统，我们为世界节省的能源将对社会产生永久的效益。一方面，人工智能消耗更多的电力和数据中心；另一方面，通过更好的产品设计、更好的计算机、更好的汽车、更好的手机、更好的材料等等，我们将减少其他98%的电力和能源消耗。&nbsp;</p><p>所以我认为我们真的是处于拐点，这些都是完全正确的。当前真的是令人兴奋的时刻。你的主题演讲真的突出了这一点。&nbsp;</p><p><strong>迪夫根</strong>：非常感谢。你一直在谈论这种转变。虽然英伟达制造出了最好的芯片，但担心人们可能会混淆，你可能一直在强调种转变不仅仅是制造芯片。在英伟达今年的GTC大会中，你的主题演讲涉及到构建整个数据中心、非常完整的系统。当把它们放在一起，你又谈到了机架和液冷数据中心。对一家芯片公司而言，向整个体系结构的转型并不容易。英伟达已经变身成为一个完整的软件系统公司，我很好奇你是怎么做到的，或者你是怎么想的。这种转变确实很难实现，一些系统公司正在尝试制造芯片，这很困难，但是英伟达已经完美无暇地完成了这种从芯片到系统、软件、数据的转变，我很好奇你是怎么做的？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋</strong>：我认为你刚才说的最重要的事情是“完美无暇”。我做芯片设计师已有很长时间，我的整个职业生涯都在从事这项工作。当你说“完美无暇”这个词时，我确信观众真的注意到这一点。这是我们很久以前就观察到的，结果证明是正确的。&nbsp;</p><p>首先需要注意的是，程序中的一小部分代码占用了绝大多数的租用时间。就拿CFD为例，3%的代码占用了99.9999%的租用时间。如果是这样的话，为什么要使用完全相同的工具、相同的仪器、相同的处理器来处理90%或者是全部的代码呢？为什么不为97%的代码做一些事情，并为剩余3%的代码做一些特殊的事情呢？通过这样做，可以把应用程序的速度提高10万倍。&nbsp;</p><p>需要这种优势来进行重写的应用程序非常非常少，我们很聪明地选择了计算机图形作为突出计算的首选，因为它是一种需要大量并行计算的应用程序，有利于并行处理，而且这是一个非常大的市场，发展非常快，创新非常多，所以我们选择了一个好的市场作为起点。不过我们总是想象，除了计算机图形之外，还会有一大堆其他的应用涌现出来。&nbsp;</p><p>加速计算与通用计算并不相同。在通用计算中，你可以创建一个处理器，它将运行所有代码，这绝对不是加速计算的情况。你知道是我创造了“加速计算”一词，我的意思是可以加速一个应用程序，这是一个应用程序加速计算平台，你必须知道什么应用程序是正确的。就英伟达而言，我们从选择计算机图形起步，但我们也做了成像，然后我们做了分子动力学（molecular Dynamics）。我很高兴看到你们在数字生物学方面所做的工作。&nbsp;</p><p>想象如果芯片设计行业被称为芯片发现行业，是因为我的工程团队会出现这种情况：“看看我们今年在Blackwell架构中发现了什么？嗯，然后明年又会像干旱期一样，什么都没有发生。”但我们永远不会这样做，这是不对的，因为生物学要复杂得多。在英伟达可以使用设计工具之前，我们还无法开发晶体管；在你们可以使用设计工具之前，还无法塑造生物学。你们需要设计工具来跟上生物学的发展。因此，我认为世界上最大的行业之一将成为Cadence行业，而不是你在主题演讲中所说的1%。我认为Cadence在未来将有着巨大的发展空间。&nbsp;</p><p>每一个行业，无论是生物学还是你提到的交通运输行业，所有的应用程序都是不同的。有些与成像有关，有些与粒子物理有关，有些与流体有关，有些与有限元网格之类的事物有关。所以算法是不同的，事实上Cadence是一家数学和计算机技术公司，在很多方面英伟达同样是一家数学和计算机技术公司，这就是我们相处得如此融洽的原因。我们总是关注特定领域的加速，在30年的时间里，我们积累了基于CUDA架构的所有这些不同的特定领域的DSL库，其中一些用于粒子，一些用于成像，一些用于人工智能等等。&nbsp;</p><p><strong>迪夫根</strong>：你在今年的GTC大会做了非常棒的演讲。我想告诉你的是，下次你需要一个更大的体育场，今年那个巨大的体育场没有足够的空间，所以也许下次你会选择在拉斯维加斯召开GTC大会。在今年的活动中，你突出展示了那么多应用程序，几乎所有行业都有横向支持，对有些行业的影响可能是巨大的，比如你提到了生命科学。此外，你还谈到了机器人技术、自动驾驶等。有没有一两个英伟达参与的行业让你在短期或中期内感到非常兴奋，并具有最大的影响潜力？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋</strong>：你提到的这三个产业恰巧就是让我目前超级兴奋的产业。其中一个是数据中心或者仅仅是计算机技术，第二个是你提到的自动技术，不过我可以将这种技术抽象为机器人、自动机器和自动系统和半自动系统。这是一个总的类别。无论是汽车还是卡车，披萨外卖机器人还是人形关节自连接机器人，这类系统有很多共性，它们都需要有许多传感器，更重要的是需要功能安全。设计计算机和验证计算机的方式，要求操作系统不是普通类型的操作系统，这一点非常重要。&nbsp;</p><p>人工智能的使用非常广泛，这些系统将随时连接到云，连接到数据中心，这样它就可以更新体验，报告故障和新的情况，然后下载新模型。可以说，我喜欢整个自动系统领域，它是一个全新的类别。<strong>在不久的将来，我们所有人都要制造的设备将会是人形机器人。人形机器人的制造成本可能会低很多。</strong>一些人认为，人形机器人的售价会超过1万-2万美元。既然当前廉价汽车的售价在1-2万美元，我们为什么不能在这个价格区间内购买一个人形机器人？&nbsp;</p><p>在一个我们为人类设计的环境中，机器人可能会更加灵活和多功能。过去的生产线是为人类设计的，仓库是为人类设计的，一大堆东西都是为人类设计的。在这种环境中，人形机器人可能更具生产力。我很喜欢这一点，我很喜欢将把生物学变成工程领域。科学发现过程确实至关重要，但它是零星的，这就是为什么反摩尔定律（Eroom’s Law）是正确的。顺便说一下，如果我们不转向加速计算，如果不转向人工智能，计算机行业将经历反摩尔定律，原因非常清楚，我们所做的工作量和计算量都在增长&nbsp;但是CPU的扩展速度已经放缓，因此我们的计算成本将会增长，而不是降低。&nbsp;</p><p>鉴于此，我们必须转向加速计算以节约电力、时间、支出，无论如何我认为数字生物学将经历一场全面的复兴。科学和工程越来越紧密，这是一个非常复杂的领域。我们必须创新，不过我们第一次拥有了必要的工具--计算系统--帮助我们处理非常混乱的大型系统的算法。数据驱动方法与你之前所说的原理性主要模拟方法相融合，融合可能会给我们一个机会。我认为这三个行业是正确的，它们的市场规模都将非常庞大，单是人形机器人的市场规模就已足够大。&nbsp;</p><p><strong>迪夫根</strong>：无论如何，带有自动驾驶功能的汽车也许会是第一款机器人，人形机器人随后也将成为另一个巨大的市场。&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋</strong>：的确是这样。&nbsp;</p><p><strong>迪夫根</strong>：你对人工智能的能耗问题有什么看法？数据中心当然可以优化，但我们还能为此做什么？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋</strong>：首先，加速计算的功耗非常高，原因是集成的计算机数量非常多。无论我们可以对电源利用率进行什么优化，都会直接转化为更高的性能，这种性能是可以衡量的，因为更高的工作效率会产生更多的收入，或者直接转化为在相同性能的情况下，购买更小的产品所节约的成本。&nbsp;</p><p>人工智能实际上可以帮助人们节省能源。如果不是你自主创建人工智能模型（我们现在在工具中使用的模型），我们会发现节省了6%以上的成本。如果没有人工智能，这是不可能的。所以你投资了一次模型训练，然后数百万像我们一样的工程师从中受益；未来几十年内，数十亿人将享受到节省的成本，这就是考虑成本的方式。考虑成本的方式不仅仅是逐个案例，而是从医疗保健的角度纵向考虑。你必须从整个跨度上纵向考虑节省的成本和能耗，以及对气候变化的影响，不仅仅是你正在生产的产品，还有你正在设计的产品。从纵向来看，人工智能将彻底改变我们应对气候变化的方式，有助于使用更少的能源，提高能效等等。&nbsp;</p><p><strong>迪夫根</strong>：你拥有一套非常独特的管理风格。今天的与会者当中有许多人是工程师、经理人和管理者，你对此有什么建议吗？&nbsp;</p><p><strong>黄仁勋</strong>：如何把管理系统和领导哲学的核心思想转化为行动，那就是你愿意创造条件让杰出的人可以从事他们一生的工作，这就是我所认同的管理哲学。所以问题是我们能做些什么来创造条件，让人们可以一生从事他们的工作。&nbsp;</p><p>我认为最重要的一个方面是让他们获得信息，所以我不认为我做的任何决定只需要一个人听到，或者我需要私下告诉个别人一些信息，因为没有人值得听到或可以听到这些信息。我倾向于在大环境做我的大部分工作，不同的专家团队和有贡献的人聚集在一起，我们只是解决问题。&nbsp;</p><p>除了公司面临的挑战的透明度和人们应该获得的信息之外，我还喜欢在人们面前讲道理，并提出基于良好推理的方向建议。通过强迫自己讲道理，我正在做两件事：一是影响他人；其次是教导他人。我认为向员工充分授权，是英伟达的规模如此之小的原因之一。我们只有2.8万名员工，但体量却非常庞大，这是因为几乎每个人都有权利，能够代表我做出合理的决定。&nbsp;</p><p>最后，你的组织的属性应该反映你制造的产品。英伟达是一家全栈技术公司。我们人员充足，完全是联合设计的。联合设计意味着你不应该只与硬件团队合作，或者只同软件团队合作。你应该同时在所有方面进行合作，因为你正在进行共同设计。所以我尝试创造一个环境，让公司每一层的专家和贡献者都能同时参与解决问题。这些就是我的管理原则。（编译/无忌）&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BVFlLM1_t23mvnWX0JlKDg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”（ID:qqtech）</a>，作者：腾讯科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744153366161928</id>
            <title>Llama 3拿下“赛点”？大模型角力场，开源与闭源之争仍在继续</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744153366161928</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744153366161928</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 07:39:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 开源, 闭源, 大模型, AI
<br>
<br>
总结: 开源与闭源之争延续到大模型时代。在寻找“新大陆”的路上，开源与闭源的辩论，就像是一场关于AI未来的“航海策略”讨论。开源一派认为，开源能够促进全球科研人员和开发者的协作，加速AI技术的迭代与创新。闭源的倡导者则看重其在商业化、技术保护和产品差异化方面的优势。Llama 3的发布让开源大模型在与闭源的竞争中再度“扳回一城”。Meta继续押宝开源，推出开源大模型Llama 3系列，并获得广泛认可。开源与闭源并不矛盾，全球人工智能领域的信徒们在这一辩题上持续展开讨论。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>开源与闭源之争延续到大模型时代。在寻找“新大陆”的路上，开源与闭源的辩论，就像是一场关于AI未来的“航海策略”讨论。</p><p>开源一派认为，开源能够促进全球科研人员和开发者的协作，加速AI技术的迭代与创新。同时，开源让更多人参与到模型的改进和优化中，通过集体智慧解决复杂的技术难题。</p><p>闭源的倡导者则看重其在商业化、技术保护和产品差异化方面的优势。闭源模型使得企业能够控制产品的开发节奏和市场策略，保护其商业利益。此外，闭源也有助于企业维护其技术优势，避免竞争对手模仿或超越。</p><p>Llama 3的发布让开源大模型在与闭源的竞争中再度“扳回一城”。从测试结果来看，Llama 3的成绩大幅超越了Llama 2，也胜过了GPT-3.5。</p><p>在AI这场没有硝烟的“航海竞赛”中，大模型已然成为眼前的灯塔，未知的是，这座灯塔究竟是向所有航海者开放其光芒，还是仅为特定的船只照亮前行的航道。</p><h2>Meta继续押宝开源</h2><p>Meta正沿着开源路径继续前进。</p><p>近日，Meta推出开源大模型Llama 3系列，发布8B和70B两个版本。Meta CEO扎克伯格在同一天宣布，基于Llama 3，Meta的AI助手现在已经覆盖Instagram、WhatsApp、Facebook等全系应用，并单独开启了网站。</p><p>与Llama 2相比，Llama 3进行了几项关键的改进：使用具128K token词汇表的tokenizer，可以更有效地编码语言，从而显著提升模型性能；在8B和70B模型中都采用分组查询注意力（GQA），以提高Llama 3模型的推理效率；在8192个token的序列上训练模型，使用掩码来确保自注意力不会跨越文档边界。</p><p>据Meta介绍，Llama 3已经在多种行业基准测试上展现了最先进的性能，提供了包括改进的推理能力在内的新功能，是目前市场上最好的开源大模型。</p><p>此外，Llama 3发布后，微软Azure、谷歌云、百度智能云等陆续宣布其平台上线Llama 3。百度方面此前对《每日经济新闻》记者表示，百度智能云千帆大模型平台在国内首家推出针对Llama3全系列版本的训练推理方案，便于开发者进行再训练，搭建专属大模型。</p><p>工业和信息化部工业文化发展中心AI应用工作组执行组长、行行AI董事长李明顺在接受《每日经济新闻》记者采访时表示，Meta的Llama3的发布可能会带来更多AI应用落地机会和场景，它通过提供更大词汇量的Token词典、更长的输入上下文长度以及优化的模型结构，增强了模型的编码效率和推理效率。“现在，比起Llama 2，Llama3在代码能力和逻辑推理能力上有显著提升，这可能会促进相关AI应用的性能，尤其是在需要复杂逻辑和代码理解的场景中去落地。”</p><p>OpenAI在GPT-2之后调转船头走向闭源，Meta则成为开源界的引领者。</p><p>从2020年发布GPT-3，到引发轰动的GPT-3.5，以及2023年3月发布的GPT-4，都是闭源模型。此前，马斯克起诉OpenAI时曾直言：“如果OpenAI改名为ClosedAI，我就撤销诉讼。”</p><p>李明顺认为，OpenAI的转变可能与其商业战略和市场定位有关。“初期开源有助于快速吸引关注和社区参与，但随着公司的发展，我估计奥特曼的野心和商业梦想越来越膨胀了，闭源可以更好地让它融资，包括和微软的合作，保护领先的技术优势。”他表示，从OpenAI的转变中也可以看出，开源与闭源的选择并非固定不变，而是需要根据公司战略目标、市场环境和产品发展阶段灵活调整。“天下没什么事情是绝对的，很多开源公司也是拿着次优代码开源，独家秘方闭源。”</p><p>在追逐AGI（人工通用智能）这颗明珠的道路上，迄今为止，Meta依旧持续沿着开源的路径前行。</p><p>2024年初，扎克伯格在Meta第四季度及2023全年财报电话会议上表示：“长期以来，我们的策略是构建并开放源代码通用基础设施，同时保留我们的具体产品实现为专有技术。”</p><p>他认为，开源带来了几个战略好处。首先，开源软件通常更加安全可靠，并且因为社区的持续反馈、审查和开发，更加高效。其次，开源软件经常成为行业标准，“当企业开始基于我们的技术栈建立标准时，这使得将新创新融入我们的产品变得更加容易。这种微妙的优势，能够迅速学习和改进，是巨大的竞争优势，而成为行业标准正是这一能力的关键”。第三，开源在开发者和研究人员中极受欢迎。</p><h2>开源与闭源并不矛盾</h2><p>开源还是闭源，也许是全球人工智能信徒长久的辩题。在Llama 3诞生前几天，国内同样在进行一场“辩论”。</p><p>4月11日，百度董事长兼首席执行官李彦宏在其内部讲话中直言，大模型开源的意义不大，闭源模型在能力上会持续领先，而不是一时领先，做模型的创业公司既做模型又做应用的“双轮驱动”不是一个好的模式。在一周后的Create 2024百度AI开发者大会上，李彦宏再度提到，“大家以前用开源觉得开源便宜，其实在大模型场景下，开源是最贵的，所以开源模型会越来越落后”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_9966d1660c3743b5baf6652e8376e114@000000_oswg63469oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：企业供图&nbsp;</p><p>360公司创始人周鸿祎则持不同的观点。“网上有些名人胡说八道，大家也别被他们忽悠，说开源不如闭源好。一句话，今天没有开源就没有Linux（操作系统内核），没有Linux就没有互联网，就连说这话的公司自己都借助了开源的力量才成长到今天。”</p><p>这段发言被解读为对李彦宏观点的回怼，周鸿祎随后澄清道：“我一直是开源的信徒，但是我说开源好，是（4月）13号在哈佛讲的，李厂长（指李彦宏）说闭源好，是（4月）16号在北京讲的。”</p><p>生数科技联合创始人兼CEO唐家渝站在闭源的一边。在4月18日举行的“2024中国生成式AI大会”上，唐家渝谈到，开源带来的最大价值是生态的价值，基于技术不断突破，开源界人人都可以去贡献力量。而大模型需要大规模数据、大规模的算力去训练、迭代，参数量越大效果越好，是偏中心化的事情。“原来开源界非常有益的模式到这里割裂了。在我们看来，开源、闭源商业生态上都有各自可以做的商业生态，但是从模型能力的提升来说，或者持续走到前列来说，闭源还是会走到开源的前面。”</p><p>昆仑万维董事长方汉的观点是，开源模型与闭源模型之间的差距正在不断缩小。4月16日，方汉在接受《每日经济新闻》记者在内的媒体采访时表示：“闭源模型的确（是）第一，但是开源大模型的接近程度在2023年到今年这一年间，从落后两年以上，已经进化到落后4—6个月以上。”</p><p>此外，方汉认为，在应用侧，闭源对于产品特性和长尾需求的满足都落后于开源大模型，开源大模型是一种生态构建器，更利于满足用户的长尾需求。“我个人认为开源大模型和商业大模型是一个生态的组成部分，不是谁压倒谁，大家都有自己的生存空间，也都有更好的明天。”</p><p>不过，从商业化上来讲，闭源和开源也许并不矛盾。启明创投合伙人周志峰就认为，“开源闭源在过去几个大浪潮当中没有很大的冲突，我不太理解为什么很多人愿意把闭源、开源在AI时代看成对立”。但他也提到，从技术角度，开源模型及背后的公司更容易统一资源训练出符合“Scaling Laws”的模型。</p><p>李明顺的观点则是，在当前强应用导向的背景下，开源模式具有显著优势，能够吸引全球范围内最广泛的人参与，从而使其创新性保持在较高水平。相较之下，尽管一些闭源大型模型在技术上具有领先地位，但其成本太高。不过他也强调，开源与闭源在不同公司和应用场景中可以相互转换。一些基于开源的产品在发掘到独特优势后，可能会通过闭源策略建立竞争壁垒。同时，一些闭源公司也会不断将其部分产品开源。“这两个应该都是共存的，未来开源可能用户量级上更大，但是行业内，商业化做得比较好的公司，往往还是闭源的多一点。”</p><p>在开源与闭源的辩论中，也许答案并非非此即彼。AI的未来可能既不是完全开放的“自由港”，也不是彻底封闭的“孤岛”，而是一个既包含开放协作也包含封闭竞争的“混合生态”。在这个生态系统中，开放与封闭不是对立的两极，而是一枚硬币的两面。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248312710&amp;idx=3&amp;sn=0f8b7fb0e6e6903cc73da8167290a516&amp;chksm=ccfa2aa48fbe62a25624470d9dbc22b8e8042be960db870a6da7f7138dfc3dd5154a7939972b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：可杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744148708076040</id>
            <title>抖音追不上Sora</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744148708076040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744148708076040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 07:36:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音, 剪映, OpenAI, Adobe
<br>
<br>
总结: 在AI文生视频领域，抖音旗下的剪映正面临着OpenAI的Sora和Adobe等公司的竞争，Sora在技术和产品上领先剪映，而Adobe将Sora等第三方AI工具纳入Premiere Pro，展示了文生视频的潜力。剪映虽然拥有庞大的用户量和视频数据，但在AIGC能力上仍有待提升，而Sora和Adobe等公司则在不断推进技术和产品，剪映追赶的难度逐渐增加。在AI时代，抖音及其背后的公司似乎总是落后一步。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在AI文生视频这条热门赛道，<strong>抖音旗下的剪映，正在被OpenAI的Sora越甩越远。</strong></p><p>近日，美国软件巨头Adobe宣布，将在知名视频编辑软件Premiere Pro的新版本添加多款文生视频AI工具。近两个月震动全球科技圈的Sora，以及两款同类产品Gen-2和Pika，都会在不久的将来加入“Adobe全家桶”。</p><p>有了Sora等第三方AI工具的助力，新版Premiere Pro除了编辑处理预先拍摄的常规视频外，还能根据用户输入的文本即时生成AI视频，并将两者融为一体。</p><p>Adobe放出了一条官方演示视频：一个男人走向窗前，观看整个城市的夜景。用户无需拍摄实景，只需输入一段文字，即可利用Sora生成一段城市雨夜的视频，并与前面的视频无缝衔接，效果几可乱真。</p><p>Sora今年2月初次亮相，OpenAI放出几段演示视频，但并未公布产品进展和上线时间。如今，<strong>Sora被Adobe接纳，表明过去几个月又有不小进步，</strong>距离开放使用更近。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_b156bc97b6244de4962fde23a5ff2f48@000000_oswg10889oswg708oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一边，背靠抖音的视频剪辑软件剪映，同样朝着AIGC（人工智能生成内容）方向前行。但截至目前，剪映尚未拿出令人惊艳的成绩。</p><p>目前，剪映的AI玩法不少，包括一键成片、剪同款、AI克隆音色、数字人口播等，但并不具备根据文本直接生成视频的能力。它的海外版本Capcut在2月底推出文生视频功能，但效果距离Sora相去甚远。</p><p>如今，Sora除了在技术和产品上领先剪映，还得到了Adobe的青睐。Adobe在全球拥有超3300万付费用户；Sora接入“Adobe全家桶”，有望获取订阅收入分成，从而初步构建商业模式。</p><p>这也意味着，<strong>仍在打磨AIGC能力的剪映，追赶Sora的难度将越来越大。</strong></p><p>剪映被外界视为抖音搭上AIGC时代快车的关键筹码。得益于抖音的加持，剪映已成为用户量最大的手机视频剪辑软件之一，每天产出大量短视频；在此基础上更进一步，从UGC（用户生产内容）迈向AIGC，似乎水到渠成。</p><p>今年2月7日，抖音功勋老将张楠辞去集团CEO职务，亲自带队剪映。她在官宣职务变动的内部信中称，AI图像生成对她产生很大的触动，潜力巨大，并决定“放下一切”，义无反顾地出发。</p><p>剪映的发展根基不可谓不好，抖音的重视程度也很高。但两个多月过去，剪映依然没有太大动静，Sora反而继续高歌猛进。</p><p><strong>在AIGC时代，抖音及其背后的字节，似乎总是棋慢一着。</strong></p><p>字节八年前布局AI，成立了专门的实验室，招募大批业内精英，但成果却停留在内容审核、自动翻译、搜索服务等。2022年下半年，ChatGPT引爆行业；字节随即增加大模型投入，一口气推出AI聊天机器人等十几款应用，却迟迟没有拿出震动行业的技术和产品。</p><p>今年1月底的年度全员会上，字节CEO梁汝波感叹，字节“该有的大公司病全有了”。他特别点名AI业务，称：“公司层面的半年度技术回顾，直到2023年才开始讨论GPT，而业内做得比较好的大模型创业公司，都是在2018年至2021年创立的。”</p><p>如今，在立身之本的视频内容领域，<strong>OpenAI着着抢先，剪映乃至整个字节又双叒慢了。</strong></p><h2>A</h2><p>背靠抖音这颗大树，剪映原本有很大机会在AI文生视频领域的占得先机。</p><p>剪映2019年上线，2021年推出PC端的专业版。它显著拉低了UGC视频的创作门槛，普通人只需准备好素材、点击几下，就能生成一段质量尚可的视频，并一键发布至抖音。</p><p>此外，作为一款工具软件，剪映还带有一定的社区属性。除了官方提供的视频创作课堂外，用户还可以参考达人制作的视频模板进行创作，也就是“剪同款”。这有助于提高用户留存率和活跃度。</p><p>依靠丰富的功能，以及与抖音深度绑定，<strong>剪映仅用了三年就获得超1亿月活跃用户，</strong>跃升至同类软件的第一名。</p><p>剪映海外版CapCut的增长同样惊人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_fe4d1001ebb644ae8f57b1bcac4237c7@000000_oswg52986oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Capcut上线于2020年，与TikTok关联密切。移动应用分析平台点点数据显示，目前Capcut的月活跃用户超2亿。另据市场调研机构data.ai的数据，截至2023年8月，Capcut在iPhone和安卓端的用户超4.9亿，相当于TikTok全球用户量的1/4。</p><p>除了用户规模庞大，剪映在AI领域的另一个优势是“近水楼台先得月”，<strong>坐拥大量可用于AI大模型训练的视频数据。</strong></p><p>数据、算法和算力是AI大模型的三大基础要素，其中数据是根基。要想提升大模型的综合能力，就需要不断“投喂”多模态数据，主要是互联网文本、图像和视频。</p><p>OpenAI、Adobe等公司都不直接掌握数据，必须从第三方付费获取，成本不菲。据媒体报道，OpenAI每年仅采购版权新闻文章授权的费用，就高达100万~500万美元；Adobe为了训练自家的文生视频大模型，以每分钟3美元的价格，向另一个大模型服务Midjourney购买视频片段。</p><p>相比之下，剪映在国内绑定抖音、在海外背靠TikTok，每天有大量用户使用它剪辑和上传视频。这让剪映能够以相对低廉的成本，接触到大量视频内容，为训练大模型、探索AI文生视频功能打下基础。</p><p>但从2019年至今，<strong>剪映并未研发出强大的AIGC能力，反而早早启动了商业化。</strong></p><p>剪映很早就上线了VIP会员，用户每月支付二三十块钱，可以使用专属素材、精选模板等，AI玩法也被列为会员权益之一。根据官方介绍，AI玩法主要包括“无限创作”“无限运镜”和“瞬息宇宙”，基于现有视频素材进行AI美化编辑。</p><p>不难看出，剪映的AI玩法距离Sora这样的文生视频相去甚远。此外，它的收费也并不低廉：会员每月可获得1200积分，而使用一次“无限运镜”就需要480积分。积分耗尽后，用户可以选择继续充值，兑换比例为1元：100积分。</p><p>剪映诞生之初的定位是，尽可能拉低短视频创作门槛，促进抖音UGC生态的繁荣。过去五年，它的确完成了这一任务，大量抖音爆款视频背后，都有剪映提供技术和模板。特别是那些趣味特效视频、踩点视频，抖音红人发布之后，大量用户迅速群起效仿、共同推高热度；没有剪映的帮忙，恐怕不易做到这一点。</p><p>但如今看来，<strong>抖音还是把剪映的天花板设定地太低了。</strong>它原本有机会成为Sora这样的划时代产品，却始终停留在视频剪辑软件的范畴。</p><p>今年以来，剪映开始奋起直追，但先机已失、对手已至，追赶难度也迅速增大。剪映被Sora甩开，字节在AI领域仍然没能跳出“起大早、赶晚集”的怪圈。这也从侧面印证了梁汝波此前批评的“平庸的重力”。</p><h2>B</h2><p><strong>过度重视对业务的帮助，过早追求商业化，是剪映乃至整个字节AI板块的难题。</strong></p><p>剪映除了开设付费会员、将AI玩法纳入权益包，还在APP内增加了不少广告位。例如，用户点击“剪同款”，映入眼帘的除了手机照片和视频素材，还有悬浮在素材上方、几乎毫无关联的横幅广告。</p><p>作为一款用户破亿的工具软件，剪映的常规投入和资金压力并不会特别大。它之所以早早发展会员和广告，或许与字节的做事风格和评判标准有关。</p><p>众所周知，字节是一家超快节奏、高度内卷的互联网巨头。如果个人、团队或业务无法迅速带来肉眼可见的产出，就有可能被调整，甚至彻底出局。<strong>即使是需要长期投入的AI，也无法跳出这一隐形的评判标杆。</strong></p><p>早在2016年，字节就设立了AI Lab人工智能实验室，并引入多位学界和行业精英。彼时，OpenAI同样初出茅庐，正朝着通用人工智能的愿景前行，将自己视为非营利组织。</p><p>相比之下，AI Lab虽然名为“实验室”，实际上仍然需要密切配合和服务业务。它的官网宣称，其研究重点是开发为字节内容平台服务的新技术；具体领域则包括自然语言处理、数据挖掘、计算机视觉、机器学习等，且和抖音各业务板块贴合紧密。</p><p>随后几年，字节拿出了一系列AI工具，比如提供翻译服务的Byte Translator，AI写稿机器人Xiaomingbot，以及头条和抖音的搜索服务等。<strong>它们固然颇有价值，但算不上突破AI领域认知边界、定义AI发展范式的创新产品。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_090b11c6703e42fabd1b6e1f7ba1285f@000000_oswg94932oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>直到2022年下半年，OpenAI多年磨一剑，ChatGPT席卷全球，生成式AI成为全球科技公司竞逐焦点，字节才把更多精力投入到这一新浪潮中。</p><p>已经淡出字节一线管理的张一鸣，对AI产生强烈兴趣，并鼓励团队大举投入。他在2023年4月的一封内部信中称，“字节跳动无法错过AGI（通用人工智能）”，它是抖音和TikTok在全球发现新的增长机遇不可或缺的伙伴。</p><p>创始人发话后，字节各业务部门闻风而动。从那时起，字节陆续上线十多款AI产品，如豆包、话炉、扣子、Gauth等，剪映、飞书等也增添了AI功能。</p><p>但在这一轮大举投入中，<strong>字节以业务需求为原点、对标竞争对手的做事逻辑被延续下来。</strong>豆包等产品均为现有AI技术的场景化应用，而非对于AGI的原生探索。</p><p>例如，去年3月，微软上线整合了GPT功能的365 Copilot，全球办公软件市场为之震动。一个月后，飞书宣布即将上线AI助手“My AI”，以对话形式提供多种功能，包括优化和续写文字内容、创建日程、自动汇总会议纪要、搜索公司内部知识库等。</p><p>一年后，GPT已经在微软“全家桶”遍地开花，带动后者股价从250美元一路上涨至400美元以上。飞书却没能依靠My AI完成逆袭，反而在3月底宣布裁员。</p><p>又比如，Sora今年2月16日发布演示视频，CapCut一周后就宣布推出这一功能，每人每天可免费生成5段视频。CapCut的技术力显然无法与OpenAI比肩，其文生视频功能也较为简陋；仓促上线、对标Sora，不免带有蹭热点、强行完成KPI的味道。</p><p>从张一鸣点名AGI至今，字节AI又走过了一年，并未显著拉近与OpenAI的差距，甚至有扩大的趋势。<strong>字节AI向实用主义的过度倾斜，不仅让它错失了以往的机遇，也有可能拖累追赶的步伐。</strong></p><h2>C</h2><p>对于AI板块各自为战、围绕业务打转的局面及其危害，字节已经有所察觉。</p><p>2023年11月，字节抽调多个部门的精兵强将，组建AI部门Flow。TikTok技术负责人朱文佳、字节产品与战略副总裁朱骏、字节技术副总裁洪定坤、飞书产品副总裁齐俊元均加入其中。<strong>人员的“高配”，显露了字节通过Flow统筹AI发展、消除重复建设的意图。</strong></p><p>目前，字节曝光度最高的AI产品——豆包、扣子、话炉等，均由Flow部门负责。剪映、飞书、大力教育等虽然也有AI业务，但声量已经逐渐被Flow盖过。</p><p>另一方面，字节云雀大模型已经打磨近一年时间，多模态大模型BuboGPT也取得进展，为Flow批量产出AI应用奠定根基。假以时日，Flow有望扭转字节AI总是慢人一步的局面。</p><p>不过，字节毕竟不是OpenAI，没有微软这样的超级金主。AGI固然重要，但对于现有业务的拉动尚不明显，需要更长时间的沉淀和打磨，才能释放商业价值；字节对AGI的投入不可能无止境，必须考虑中短期的投入产出比。</p><p>短期来看，字节需要用钱、用人、用资源的地方很多，比如抖音货架电商、生活服务等，都需要大量真金白银。随之而来的现象是，<strong>尽管Flow挑起了大梁，但字节AI依然呈现兼顾业务需求的倾向。</strong></p><p>据Tech星球近日报道，抖音生活服务刚刚成立一支AI团队，希望利用AI技术创造增量业务价值，且已开启对相关AI产品的研发，包括搭建生活服务相关的内容创作平台等。</p><p>抖音生活服务之所以拉起这样一支队伍，或许与竞争对手美团和饿了么的动作有关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_85d899e59b67472aa7a15585a2120d04@000000_oswg53491oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美团近日开始小规模测试AI助手服务“问小袋”，可为用户推荐符合其需求的外卖商品，以及用餐建议。饿了么则在4月初面向零售行业商家发布“AI经营助手”，可为商家智能生成各类经营关键报表和关键数据。</p><p>在此情况下，不让美团饿了么专美于前，或许是抖音生活服务入局AI的基本目标之一。</p><p>内外因素影响下，字节没有条件像OpenAI那样厚积薄发。<strong>既要追赶AGI潮流，又要具备快速落地、服务业务的能力，是字节AI的双重目标。</strong></p><p>在张一鸣和梁汝波的督促下，外界无需质疑字节做AI的决心。但倘若再过去一年、两年，字节仍然跟不上OpenAI的节奏和水准，那么它或许应该考虑另一种选择：退回“卖水者”的角色，做AGI训练素材提供商。</p><p>如前所述，数据是大模型的三大基础要素之一，而字节麾下的今日头条、抖音、TikTok等，已经积累了数以亿计的文本、图片和视频。字节可以用这些数据训练自家大模型，也可以考虑更进一步，在妥善解决安全和隐私问题的前提下，将其出售给OpenAI等第三方公司。</p><p><strong>充当AGI时代的“卖水者”，其实是字节擅长的流量生意的变体。</strong>字节如今的现金牛——广告和电商业务，都建立在流量变现的基础上；如果把AI公司转变为新客户，那么字节心心念念的第二增长曲线问题将迎刃而解。</p><p>另一方面，OpenAI既然能够与微软、Adobe合作，与字节合作也并非不可想象。毕竟，抖音和TikTok是Sora等AIGC服务最庞大的落地场景。倘若字节与OpenAI达成“竞合”关系，那么字节将跳出一步慢、步步慢的循环，在OpenAI的助力下搭上AI快车。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p><strong>字母榜，《字节AI：失之PICO，收之飞书？》</strong></p><p><strong>字母榜，《Sora会“杀死”剪映吗？》</strong></p><p><strong>光锥智能，《不甘只做AI 应用工厂，字节跳动补课大模型》</strong></p><p><strong>Tech星球，《美团抖音下注新战场：内测外卖助手“问小袋”，成立生活服务AI》</strong></p><p><strong>新智元，《3300万剪辑师被革命， Sora、Pika、Gen-2将全面登陆Adobe》</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247532019&amp;idx=1&amp;sn=e68cda4930fb979bdcdc07bb5493dd52&amp;chksm=ebc679526b512e6134d10775165e4de411084d17f8d4060ad95f02a85561f0f372ff3ce9e34c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：彦飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744081369950467</id>
            <title>金价将上涨至3000美元？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744081369950467</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744081369950467</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 04:08:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黄金价格, 地缘政治风险, 通货膨胀, 美国银行
<br>
<br>
总结: 黄金价格面临上涨压力，地缘政治风险和通货膨胀等因素导致金价预测上调，美国银行等金融机构看涨黄金价格。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_9d894abd31ff4bb090aa38efccc79975@1743780481_oswg41396oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">黄金价格上涨压力增强（资料图）</p><blockquote><p>美国银行将2025年的预测由平均2150美元上调至2500美元左右，并指出可能会达到3000美元。理由是“央行及中国的个人购买需求强劲”……</p></blockquote><p>被视为安全资产的黄金面临很强的上涨压力。因以色列对伊朗发起攻击，4月19日金价一度飙升至每盎司2400美元以上。包括地缘政治风险和通货膨胀等在内，全世界存在诸多不稳定因素，金融机构纷纷上调金价预测。</p><p>“黄金作为实质性安全资产的价值提高，成了可以避开诸多担忧的资产”，日本Marketedge负责人小菅努如此指出。他就中东局势表示：“目前还不清楚详细信息，但如果今后伊朗进行报复等地缘政治风险进一步高涨的话，金价可能会更高”。</p><p>作为国际指标的伦敦黄金现货价格2月中旬曾低于每盎司2000美元。后来迅速上涨，涨幅出乎市场相关人士的预料，12日创下了2431美元的最高价。在上涨过程中，连续8个交易日刷新了最高纪录。超过了此前最长的2011年欧洲债务危机等情况下的7个工作日。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_7dab1f66fa6a414799cf043e2e288f8e@1743780481_oswg29796oswg350oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>金融机构纷纷按照市场行情上调了金价预测。美国银行（Bank of America，BofA）将2025年的预测由平均2150美元上调至2500美元左右，并指出可能会达到3000美元。美国花旗集团也提出了未来1年至1年半内将涨至3000美元的预测方案。美国高盛集团认为，今年年内将达到2700美元。</p><p>金融机构看涨金价的背景原因是可称为“复合风险”的多重担忧。</p><p>首先是地缘政治风险。从俄罗斯侵略乌克兰到以色列攻击加沙地带，战争持续不断。中美矛盾也没有缓和迹象。</p><p>地缘政治风险迫使厌恶美国使用美元进行经济制裁的中国等各国的中央银行纷纷购买黄金。瑞士瑞银财富管理公司认为：“对价格不敏感的中央银行将在几个月内继续积攒黄金”。实际上，截至3月末，中国人民银行已连续17个月增加外汇储备中的黄金储备量。</p><p>高盛集团指出：“伴随美国选举和财政措施的尾部风险（概率不高但一旦发生影响很大的现象）”。市场上有人担忧，如果美国前总统特朗普再次当选，不仅中美关系遇冷，美国政府还可能支持和参与乌克兰战争和中东战争。</p><p>其次是通货膨胀复燃的风险。如果物价涨幅高，现金存款的购买力就会减少。资金容易流向与通货膨胀连动、价格趋于上涨的黄金。美国的消费者物价指数（CPI）到3月连续3个月超过预期，通货膨胀压力越来越大。</p><p>花旗集团认为，虽然因市场低迷叠加物价上涨的滞胀风险很低，但“一旦进入资产和服务价格上涨而消费和投资减速的环境，股票就会走弱，支撑黄金的需求”。</p><p>黄金容易被与基础货币美元进行比较，与预测美元吸引力的实际利率（加上通货膨胀之后的真实利率）关系密切。如果美元的实际利率下降，黄金就容易被购买，两者存在逆相关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_d8f1dbe8fb5647a48af01d417f46ad32@1743780481_oswg27049oswg350oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在目前美国降息预期衰退，实际利率上涨的背景下，黄金价格居高不下。因为“2021年下半年以后，黄金与实际利率的关系较弱，重点在地缘政治风险等其他价格因素上”（花旗集团）。</p><p>美国银行认为理由是“央行及中国的个人购买需求强劲”。在中国，由于房地产市场低迷，个人投资也很旺盛。欧美对抗通货膨胀购买黄金，日本对抗日元贬值购买黄金，黄金价格被美国实际利率以外的因素推高。</p><p>本来，美国如果进入正式的降息局面，以美国实际利率下跌为原动力，黄金价格会上涨的观点仍很多。瑞银集团认为，如果美国开始降息，“交易所交易基金（ETF）的持有量将增加”。ETF以对美国利率敏感的欧美投资者为主。</p><p>黄金就没有死角吗？高盛集团认为下跌因素有以下4个：(1)对美国使用美元制裁的担忧减弱；(2)各国央行购买黄金的目标达成；(3)中国增长的担忧减弱；(4)美国联邦储备委员会（FRB）转为加息。不过，预计“这些因素在短期内重叠的可能性很小，黄金价格将保持强劲势头”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IYHoYIlkBo1uzRPauJcdqg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID:rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2744085424892163</id>
            <title>北京人讨厌的柳絮背后，有一个过敏产业链</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2744085424892163</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2744085424892163</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Apr 2024 04:07:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 花粉过敏, 抗过敏产业, 氯雷他定, 过敏症状
<br>
<br>
总结: 本文讨论了春季花粉过敏的现象，以及抗过敏产业的市场情况。文章介绍了过敏人的抗过敏方法和花费，以及不同人群的抗过敏需求。同时，氯雷他定作为抗过敏药物的重要性也得到了探讨。文章指出过敏性疾病是全球主要慢性病之一，对人类健康造成了一定影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最美人间四月天，有人踏青赏花，有人流泪回家。</p><p>公开数据显示，我国100人当中就有40个人会过敏，抗过敏产业市场近300亿。氯雷他定成为抗过敏药中的硬通货，有时晚间遇用药高峰，还一粒难求，全国30多家内外资企业在争夺这一市场。人类过敏史持续几个世纪，过敏人有多苦，背后的过敏产业就有多旺。</p><h2><strong>过敏人抗絮，也挺花钱</strong></h2><p>“北京四月的雪又来了，真是浪漫极了。”面对每年花粉过敏季，在北京做艺术指导的朱可无奈说起了反话。</p><p>朱可被北京杨絮困扰多年，他的抗过敏药方是“把能用的手段都用上”。</p><p>每天近两个多小时来回通勤时间，先主打一个“<strong>防</strong>”字，口罩帽子眼镜一个不落。别人看他是有范儿，他知道自己是“有病”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_c609e2a5b2ee4bd48d90a2c7ca369457@000000_oswg692756oswg786oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源来自网络</p><p>然后就是“<strong>吃</strong>”。可不是吃卤煮，而是吃药。</p><p>过敏人的鼻炎一般都比较严重。朱可每逢半个月就要去医院的变态反应科开一次药，分别是“孟鲁司特”和“依巴斯丁”。前者用来缓解过敏反应，后者主要从血液上进行调理。</p><p>此外，医院还跟他开了两种外服的喷剂——盐酸氮䓬斯丁和布地奈德，朱可也搭配洗鼻药品坚持使用。</p><p>这还不够，朱可还给自己上黑科技。</p><p>他购入了“远红外鼻炎激光治疗仪”，官方介绍的原理是通过激光照射鼻腔或穴位，向血液注入光子，改善血液流动性和粘滞性，从而消除炎症。但朱可用后的评价是，“只感觉到鼻腔微热，有点智商税。”</p><p>随便算算，每年朱可在4月、9月花在抗过敏上的钱加起来都有几百。别人都爱北京春秋，而朱可最怕的恰恰就是4月和9月这两个北京最美的季节。</p><p>同样饱受杨柳絮折磨的还有国企打工人杨新文，他的抗过敏药方，选择的是“<strong>逃</strong>”。</p><p>32岁的杨新文刚经历了一场中层裁员，同时失恋，漫天的杨柳絮让他更觉烦躁。</p><p>“今年过敏叠加心病比往常更重，打喷嚏、流鼻涕、眼睛痒，各种药轮番上阵，半夜还是会被痒醒，或许换个城市生活，才能逃离失业失恋加过敏的混乱日子。”杨新文说。</p><p>不过这一换也是有成本的。他去云南住了10几天，就花了几千元，算是抗絮损失费，但那儿也不是完全就是“零过敏”。</p><p>据北京市相关部门通报，今年杨柳飞絮第一次高发期是在4月12日至18日之间。不过早从3月开始，全国的过敏人从南到北，就已经提前开始“囤药备战”。</p><p>据美团买药发布的数据显示，<strong>从3月中下旬开始，全国整体过敏用药需求持续走高，过敏用药需求是去年同期的1.6倍。</strong></p><p>从地域来看，北京、济南、武汉、广州、西安、太原等六个城市过敏用药增速较快，其中北京过敏搜索量在3月时增长超1.2倍，增长幅度居首位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_d81343a863e84c078ae7cf9624aa295f@000000_oswg139294oswg797oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源来自美团买药健康指数</p><p>这当中，男女生在抗过敏症状方面，需求有所不同。</p><p>据美团买药通过对用户的数据调研显示，<strong>鼻子过敏方面，30至35岁的青壮年用药需求最高。</strong></p><p><strong>女性在春季更易受到眼部过敏的困扰，用药需求占比为66.4%，远高于男性。</strong>医生表示，在干眼、慢性泪囊炎、闭角型青光眼、睑缘炎和角膜损伤等疾病的基础上，女性眼部更容易出现过敏症状。</p><p>此外，还有一些人此前没有得过过敏症状，以为是感冒，结果硬挺了一周还没好。</p><p>美团买药鼻喉科主治医师刘旭晖解释：“对于感冒来说，鼻痒、喷嚏、清涕以及发热的症状不会超过一个周的时间，过敏的话，这些症状会持续超过一周，甚至持续一个月以上。”</p><p>据北京园林绿化局与气象部门联合发布的预报显示，<strong>北京第二波高峰将在4月中下旬—5月上旬发生，第三波高峰将在5月中旬，每次高发期一般持续一周。</strong></p><h2><strong>“氯雷他定”：抗过敏产业的C位？</strong></h2><p>在抗过敏界，有一种人叫做“氯雷他定人”。</p><p>氯雷他定是一种常见的抗过敏药物，在海内外都非常通用和知名，主要用于缓解过敏性鼻炎有关的症状，如喷嚏、流涕、鼻痒、鼻塞以及眼部痒及烧灼感。</p><p>而“氯雷他定人”，指的是常年靠氯雷他定续命的过敏群体。每年4月，春风一吹，氯雷他定人就会大量出没。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_121a4bc5c85841cda3f828f7d2afdc33@000000_oswg302799oswg855oswg1130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美团买药有个数据显示，花粉高发季节，<strong>22:00-8:00期间，氯雷他定片的销量高达25%以上，可以理解成一到晚上，就是氯雷他定人开始频繁涌现的时间段，</strong>原因是夜晚一旦过敏症状发作就会影响睡眠。</p><p>氯雷他定如此顶流，但它并不是人类抗过敏的始祖，也不是一开始就这么幸运，一下子就站到了C位。</p><p><strong>过敏性疾病，是全球最主要的慢性病之一，超过20%的人群都受此困扰。</strong></p><p>据记载早在公元前6世纪到公元前4世纪，人类的医生就开始记录，有些人可以无害地吃奶酪而另一些人反应剧烈。</p><p>直到1906年，奥地利医生克莱门斯·冯·皮尔凯，首次使用了<strong>“过敏”（allergy）</strong>一词。1913年，法国生理学家夏尔·罗贝尔·里歇特，因其发明的<strong>“过敏反应”（anaphylaxis）</strong>一词和相关研究工作，获得了诺贝尔生理学或医学奖，“过敏反应”被认为捕获了身体机能关闭的画面。</p><p>1910年，英国神经学家亨利·戴尔发现了一种他称之为“<strong>组织胺</strong>”的物质。十几年后，他意识到，是组织胺引起了身体的过敏反应。20世纪50年代，巴黎巴斯德研究所的达尼埃尔·博韦研制出了抗组织胺的药物。</p><p>至此，人类开始进入抗过敏药物的研发阶段，走过了三个时代以及三代药物。</p><p><strong>1950年，扑尔敏上市</strong>（美国药物公司先灵葆雅Schering-Plough研发，该公司于2009年被默沙东兼并），它连同赛庚啶等成为第一代抗过敏药物的代表。</p><p>但第一代药物吃后有个副作用就是<strong>吃后犯困、容易昏睡</strong>等。如果要开车，不利于安全。所以医生一般建议晚上吃，即便如此患者仍有第二天犯困的情况。</p><p><strong>第二代就是上世纪80、90年代面市的氯雷他定</strong>（仍由先灵葆雅研发）、以及西替利嗪等。它相较于第一代抗过敏药物的改进，就是吃后不犯困。白天如果皮肤瘙痒，可以吃。</p><p><strong>第三代的代表就是地氯雷他定等，它的结构较氯雷他定有所改变，也是吃后不犯困。</strong>在现在医生的诊疗中，根据患者情况，也会出现第一代和第二代联合使用的情况。</p><p>作为第二代代表，氯雷他定于1986年前第一次向美国食品药品监督管理局（FDA）申请首创新药（Frist in class），却输给了由德国赫斯特制药公司研发的特非那定(Terfenadine)，后者作为第一个非昏睡抗过敏药在美国上市，而自己却落选落选进入“慢审批”（slow track）名单。</p><p>这一等就等了近7年。1988年氯雷他定在欧洲先上市。而直到1993年，特非那定因被查出存在“心律紊乱”的副作用，而进入黑名单，氯雷他定才终于获得美国FDA的批准。</p><p>氯雷他定进入中国市场，分别有两个时间点。</p><p>早在1985年，美国强生制药在华子公司——西安杨森制药，就已经开始生产发售含有氯雷他定成分的抗过敏药物，药物名叫<strong>息斯敏</strong>，属于一种仿制药。</p><p>到了1995年，先灵葆雅公司开始进驻到我国上海设厂，原产原研这款抗过敏药品，中文名为<strong>开瑞坦（Loratadine Tablets ）。</strong></p><p>息斯敏由于入华时间较早，所以较早建立了用户心智。它与开瑞坦的区别在于，息斯敏被认为是第一代抗组胺药，开瑞坦是第二代抗组胺药，也就是服用后少犯困。</p><p><strong>先灵葆雅公司研发的开瑞坦，一度在中国市场的份额占有半壁江山。</strong></p><p>2022年，氯雷他定专利期满。国家药监局官网数据显示，目前国内地氯雷他定共有42个批准文号，30多家企业拥有生产资质。</p><p>从长三角到北京、成都、海南，都有企业争夺这一市场。氯雷他定的价格也变得比较亲民。大部分10-20元就能买到一盒。</p><p>在医药渠道中，息斯敏6袋装x 10mg，折后24.2元；开瑞坦6袋装x 10mg，折后22.1元；8袋装 x 5mg的芙必叮，折后18.8元。</p><p><strong>据市场公开数据，我国100人中有40个人过敏。2022年，我国抗过敏药行业市场规模达292.8亿元。其中，2023年前三季度，氯雷他定片在重点省份实体药店销售额超过6亿元，西安杨森、厦门万全万特制药、拜耳市场份额位居前三，合计市场份额占比超过60%。</strong></p><p>另外，在医院系统中，由海南普利制药生产的、商品名为“芙必叮”的地氯雷他定片，使用较为普遍，它通过了欧盟的CE论证（CONFORMITE EUROPEENNE，是商品进入欧洲的护照），其价格也相对低廉。</p><h2><strong>抗过敏，需要拔树吗</strong></h2><p>“世界上那么多树，北京为什么偏偏要种那么多杨树和柳树呢？”每年到了4月，关于谁升高了北京花粉行情的问题，都会被提起一番。</p><p>很多人可能不知道的是，<strong>花粉过敏的罪魁祸首并不是花，而是树、草这些以风为媒介传播花粉的风媒植物。</strong></p><p>具体来说，春天常见的油菜花、桃花、梨花，它们的花粉颗粒较大，但花粉量不多，不易四处播散，通常不会引起过敏。</p><p>带来花粉的是柏树、杨树、柳树、桦树、梧桐等的花粉，特点是花型小，花粉含量高，质量较轻，可以随风飞到很远的地方。</p><p>让过敏人无奈的是，这些树的花粉从每年2月到5月，是分批登上舞台的。3月主要是柏树、杨柳，4月和5月主要是桦树，梧桐树、白蜡树。</p><p>像北京气象台4月初发布的致敏花粉种类主要是<strong>柏科和杨柳科</strong>，4月20日的最新预报是，北京即将进入<strong>松科花粉高峰期</strong>。可理解成，油松、雪松、白皮松、华山松等树种的花粉将要开始飘了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_9a30a31bfa5748ad8636464dcdc25da6@000000_oswg287149oswg744oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_9d934a96f3ff41df8fbb7286f01e200e@000000_oswg26452oswg1080oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源来自北京气象局官方微博</p><p>不过，还是杨树、柳树在华北平原分布最广。这当中的原因还要追溯到上个世纪60-70年代开始。为了抗击沙尘暴，北京等华北地区就开始了大规模种植杨树、柳树的行动。</p><p>选择这类树种的原因，主要是比起其它树种更好成活，而且生长速度在5-8年即可成材。最重要的是，杨、柳树的抗污染能力很能打，平均一株杨树可滞尘16kg，简直是北京提高绿化、治沙防尘的全能ACE（注：偶像团体中的王牌成员或者游戏中的第一名）。</p><p>不过，全能ACE也有致命伤，产生的飞絮就成了一大治理难题。据调查，<strong>只有雌性杨树才产生杨絮，而北京当时考虑到树种生长速度，种植最多的便是雌性杨树。</strong></p><p>当其种子与蒴果成熟，时蒴果逐渐裂开，白色絮状的绒毛便会携带着种子随风飘散。</p><p>面对杨絮柳絮飘散，目前社会上也有两种声音。一种认为是应该砍掉杨树等过敏源。目前权威的声音是：不宜乱砍乱伐，<strong>认为砍掉“身材较高”的杨树，只留其它树种，北京的绿化天际线将下降10米左右。</strong></p><p>一种认为应该留点时间，科学治理。给树注射药剂，被认为是近年来相对有效的一种治絮举措。</p><p>药剂中的主要成分赤霉素，据称能抑制住杨柳树中产生的90%的飞絮。由此，<strong>也诞生了我国生产经营范围涵盖赤霉素的企业，数量高达40多家。江苏省成为最大的生产制造商和批发商，其制造业占比达24.39%。</strong></p><p>另外，一些换树的试验也在实践中，即用雄性杨树替换掉雌性杨树。</p><p>目前，北京市的园林绿化局联合北京林业大学，培育并引进了5个更适宜北京城市的无飞絮新品种，包含“京雄1号”、“京雄2号”等。</p><p>其中，“京雄1号”为人工选育的雄性无絮毛白杨，品种来源于北京市大兴区树龄200年左右的雄性毛白杨古树。该品种树冠椭圆形，树干通直，在北京地区表现优良，适应性强、特征稳定。</p><p>北京市已繁育储备这类无飞絮的雄性杨柳树苗有20万余株，更新替换掉雌株并已应用的也有5万余株。</p><p>不过可以预见，这是一个长期的过程，不可能一蹴而就。氯雷他定人，除了要寻求科学的方法，可能更多还是得忍一忍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240422/v2_b2d83d12ec0148b696f077479cd9a696@000000_oswg38650oswg962oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzMDg1MzUzMg==&amp;mid=2247520548&amp;idx=1&amp;sn=17c82585391c3f60843e96fb4263649b&amp;chksm=e95f181b9116f5e2211a7ab51071884c06dd2f7a7beea4d3af186be5fe85b0dd2a9f5d0ac6e2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“真故研究室”（ID：zhengulab）</a>，作者：文静，编辑：龚正，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>