<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091270825638019</id>
            <title>对话赋生资本陈英龙：选择「stay foolish」的创业者，做到「深度陪伴」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091270825638019</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091270825638019</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 13:00:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <气候变化, 赋生资本, 可持续投资, 创业者>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了赋生资本在气候科技领域的投资理念和成就，强调了“行善致富”的投资哲学，即在追求财务盈利的同时，也要关注社会价值。陈英龙指出，成功的创业者通常具备理想主义特质，愿意为地球的未来承担责任。赋生资本在过去十年中孵化了多个气候科技项目，成为亚洲最大的绿色能源孵化器之一。尽管面临挑战，陈英龙对未来的气候科技投资充满信心，认为解决实际问题是行业发展的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“2050年的世界是什么样子？这个地球还适合下一代人生存吗？”</p>
  <p>十年前，陈英龙和香港中华煤气集团联席主席李家杰时常展开这样的对话。</p>
  <p>这样的对话场景，常常伴随着电视中播报的极端天气事件新闻。在那一年，全球气候状况愈加严峻，极端天气事件频发：欧洲部分地区在夏季经历了暴雨和洪水，阿根廷和巴西等南美国家则经历了严重的干旱。</p>
  <p>彼时，气候变化还未像今日这样被广泛关注。碳达峰、碳中和等术语还没有成为热门词汇的，在李家杰先生的推动下，陈英龙先生主导的赋生资本——这样一家秉持长期主义视角，关注低碳科技赛道的投资机构正式诞生了。</p>
  <p>赋生资本投资理念并不难理解——找到更“单纯”的创业者。这也是香港中华煤气执行董事、首席投资总裁暨赋生资本管理合伙人陈英龙常常提到的，想找到那些“stay foolish”的人，这里的“foolish”并不是指“笨”，而是指带着“天真”或“理想主义”特质的创业者们。陈英龙不只看重他们的商业能力，更看重他们对地球未来的责任感。</p>
  <p>2024年，赋生资本迎来创立十周年的重要时刻。秉持这种“单纯”的投资偏好，赋生资本孵化出一批气候科技领域的优质项目，其中不少已经成长为首屈一指的行业独角兽，在可持续航空燃料、储能电池等多个领域成为佼佼者。</p>
  <p>但今日之成就，绝非轻易便可抵达的。</p>
  <p>陈英龙用其孵化的生物质精炼公司怡斯莱（EcoCeres）举例，这是一家通过生物质利用技术，可以把地沟油转化为可持续航空燃料（SAF）的能源科技公司，其2022年和2023年已占全球SAF市场份额的约20%，产品生产流程基本稳定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_6bdac7d0a84c45f2b760d6eb768d473d@39566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">怡斯莱（EcoCeres）张家港工厂</p>
  <p>“但三年前可不是这样。”陈英龙对36碳表示，“当时还在为生产稳定性而发愁，如今这些问题已经成为过去式。我认为我们未来还有更长的路，还要持续提炼理念、优化生产、提升技术和锤炼团队等。”</p>
  <p>不积跬步，无以至千里。陈英龙深知一个道理，所谓可持续投资，既需要考虑长远的社会价值，更需要扎扎实实，走好当下的发展之路，这也最终形成了<strong>赋生资本的投资哲学：“Doing well by doing good（行善致富）”。</strong></p>
  <p>陈英龙告诉我们，“doing well”表示公司依然需要从财务上盈利；而“doing good”则意味着要做有社会贡献的事情。这意味着，赋生资本的投资活动不仅仅是为了利润，更是为了创造一个更具社会价值的未来。</p>
  <p>“这个理念对我们非常重要。”陈英龙强调道。</p>
  <p>赋生资本也在十年间快速成长为“亚洲最大的绿色能源孵化器之一”，其所孵化企业的总估值突破65亿美元，也从一家创业公司转型为更具市场化与全球化布局的创新企业。</p>
  <p>TERA-Award大赛便是赋生资本在十年历程中结出的硕果之一，这项比赛已经举办到了第四届，过去三届总共吸引了来自59个以上国家和地区的近1000个能源科技创新项目。这个集合应用场景、投资和奖金于一体的全球化零碳科技加速平台，被业内称为“绿色独角兽孵化器”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_d688fe34e5f54a07950fd412a37887b4@39566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">由赋生资本投资孵化的EnerVenue研发的“新型镍氢气电池”</p>
  <p>在今年第四届TERA-Award大赛前夕，我们和陈英龙深入地聊了聊。谈及今年举办大赛的心得，陈英龙更愿意用一个词语来形容——“together”。这是“连接”的意思，也是今年本届大赛的主题，它不仅仅代表着投资者与项目之间的连接合作，还象征着更加紧密的创投生态圈，以及更广泛的人与自然、与地球之间的深度共生。</p>
  <p>尽管十年以来已经取得了飞速的成就，但陈英龙仍然认为未来还有很多要做的事。</p>
  <p>“如果把创业失败比作死亡谷，我们只是刚刚实现‘从0到1’，就像是刚刚挺过ICU的危险阶段。不过未来道阻且长，气候科技投资不仅仅是一项生意，我们的对象是地球，是下一代的每一个人，这是条很长的路。”他说。</p>
  <h3>以下是36碳与陈英龙对话全文，经编辑整理：</h3>
  <h2>01</h2>
  <h2><strong>从0到1跨过“死亡谷”，新的挑战刚刚开始</strong></h2>
  <p><strong>36碳：你提到赋生资本在2024年实现了“从0到1”，这是如何界定的？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>从0到1不是胜利，而是新挑战的开始。</p>
  <p>如果把创业失败比作“死亡谷”，那么“1”可以理解为一个相对稳定的状态。“从0到1”的路上更像是在ICU里挣扎，随时面临生存危机；而“1”虽然仍有风险，但状态已趋于稳定。</p>
  <p>举个例子，我们孵化的可持续燃油企业EcoCeres，在2022年和2023年已经占全球SAF市场份额的约20%，产品生产流程基本稳定。</p>
  <p>但三年前不是这样，我们当时还在为生产稳定性而发愁，如今这些问题已经成为过去式。我认为我们未来还有更长的路，还要持续提炼理念、优化生产、提升技术和锤炼团队等。</p>
  <p><strong>36碳：“Doing well by doing good（行善致富）”这句话被视作是赋生资本的投资哲学，你怎么定义“well”“good”的含义呢？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>这是我们主席李家杰博士提出的理念，在未来仍然长期适用。“doing well”意味着公司依然需要从财务上盈利；而“doing good”则意味着要做有社会贡献的事情。我们的投资活动不仅仅是为了利润，更是为了创造一个更具社会价值的未来。这个理念对我们非常重要。</p>
  <p><strong>36碳：这种理念是如何应用在投资业务活动中的？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>为了实现这一点，赋生资本有个理念叫作“fulfilling gaps”，这意味着我们会帮助创业者填补他们在市场中的空白，就像“搬砖”一样，哪里需要支持，我们就哪里去帮助。</p>
  <p>对于初创项目，我希望能与他们产生行业共鸣，彼此关系不仅仅停留在资金层面。在投资决策时，我们更加注重长期战略和融资能力，倾向于选择那些能够在稳定领域内持续发展的项目，而不是因盲目追逐短期热门行业而失去理性。</p>
  <p>我们没有“广撒网”，而是用更高的选择标准在较小的投资组合中，做到深度陪伴和创造长期价值。</p>
  <p><strong>36碳：赋生资本的投资版图已走向国际，你之前提过“即使项目只有五个人，赋生资本也希望其具备全球化视野”，全球化为何如此重要？即便是对一家初创企业而言？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>当然，刚过去第三届TERA-Award大赛上可以明显感到国际化水平的提升，比赛中有超过一半的项目来自国际团队。</p>
  <p>纵观这几年的能源创业生态，我认为国内的技术路线更多集中在生产型企业，国际项目更加多样化，比如一些团队关注分子原料、材料创新，甚至是平台型技术，技术广度和深度都值得借鉴。</p>
  <p>更宏观些看，我认为国际化是能源行业的必然趋势，能源和气候问题的全球属性决定了它们无法孤立被解决，全球化视野是全球能源科技合作需求的体现。</p>
  <p><strong>36碳：今年大赛的主题是“together”，为什么会选择这样一个词？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>赋生资本所投资的创业者们，虽然领域各不同，但大家都具备共性特质。今年正值赋生资本成立十周年，我们想用“together”这样一个主题，把更多相似的人聚在一起，传达出“bonding”的理念，即“连接感”。</p>
  <p>无论是投资理念，还是后期服务，赋生资本都想从一个简单的投资者，转变为企业的长期成长伙伴。我们不仅仅提供资金，而是以长期陪伴和深度了解，找到企业真正需要的资源。</p>
  <p>同时，我们不希望投资组合中的公司是孤立状态，想让它们相互形成协作和支持。比如，我们孵化的科创企业赛昉科技，就已经和香港中华煤气旗下名气家建立深度合作并研发出“港华芯”，这是燃气行业首款RISC-V架构的物联网安全芯片，率先应用在智能燃气表中。</p>
  <p>截至2024年10月底，“港华芯”累计出货量已突破300万片，其应用场景已扩展到智能厨房、安全家居、居家养老、智能家居等多个场景。</p>
  <p><strong>36碳：你提到你们投资的创业者们具备相似特质，即“doing well by doing good”。在气候科技领域找到这样的人，难度大吗？有没有具体案例？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>这个问题非常关键。我认为能够在气候领域成功创业的人，通常都有某种“天真”或者说“理想主义”的特质，甚至可以说是“stay foolish”的一群人，但我不想将其定义为“笨”，而是“单纯”他们会为了做对的事而选择更难的路。这也正是我们选择创业者时的核心标准——不只是看他们的商业能力，更看重他们对未来、对地球的责任感。</p>
  <p><strong>36碳：站在十周年的新起跑线上，你对赋生资本的未来期望是什么？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>在过去十年中，确实充满了挑战和痛苦，但我们依然能常常找到快乐。这种快乐不是来自于外部成就，而是每天解决了一个个问题，看到自己和团队的进步。对我而言，创业过程中最重要的不是融了多少钱，而是每天我们都在解决新的难题，帮助地球变得更好。</p>
  <p>下一步，我希望让赋生资本从一个孵化器，发展成一个真正有影响力的投资平台。希望在不久的将来，无论是亚洲，还是全球范围内任何一家想要深耕气候科技的创业公司，都会想到我们，并来寻找支持与合作。</p>
  <h2>02</h2>
  <h2><strong>新能源爆火，但不能仅用“风口”来定义</strong></h2>
  <p><strong>36碳：时至今日，你认为新能源投资还能被称为“风口”吗？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>我在能源行业工作了20多年，我认为能源赛道不应该被称为“风口”那么简单。</p>
  <p>能源与我们的生活息息相关，能源变革应被视作一个长期调整和优化的过程，而且不同细分领域会有自己的周期，发展状况差异很大，因此不同技术赛道需要被清晰分类。</p>
  <p>例如，氢能在技术上确实有巨大潜力，但目前的市场成熟度和商业化水平还远未达到主流投资的要求。氢能可以说是一个“未来风口”，但现在还不具备全面爆发的条件。</p>
  <p>再到光伏等可再生能源领域，欧洲、中国和美国等地的负电价现象表明，这些市场已达到了一定程度的饱和，未来需要提高能源系统的灵活性和效率，而不是单纯增加发电能力。</p>
  <p><strong>36碳：那你是否观察到行业现存的一些乱象？比如某些领域的内卷和过剩？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>确实存在。我观察到部分创业者盲目追逐“风口”：不基于自身能力和长远价值来判断机会，而是扎堆涌向热门赛道，通过迎合资本市场来获得短期利益。</p>
  <p>在这样的背景下，资源过度集中：我们在大赛中观察到一些项目扎堆做同样的事情，但真正能跑出来的其实凤毛麟角，过度投资导致市场拥挤和竞争加剧。</p>
  <p>比如过去几年，锂电池相关企业经历了大规模的增长，但也因为同质化竞争导致了上千亿规模的企业倒闭。</p>
  <p><strong>36碳：在当前新能源市场竞争激烈的情况下，你对未来还有信心吗？你如何看待未来该行业的投资增长潜力？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>从长期看，能源格局和结构在未来十年一定会发生翻天覆地的变化，新能源投资的未来增长潜力仍然可观。新能源行业本质上是一个动态变化的市场。短期赛道拥挤现象并不意味着整个新能源赛道都是“风口”，而是要更专注解决尚未被满足的市场需求。</p>
  <p>举例来讲，储能领域的核心问题仍然需要被解决，例如储能的长周期技术（如12小时以上的储电）、储能的安全性，以及短周期回收的经济性等。这些问题表明，新能源赛道的机会在于解决实际挑战，而不是盲目追逐热点。</p>
  <p><strong>36碳：那你对未来的新能源行业市场怎么看？你觉得市场还有空间吗？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>我认为未来新能源行业还会越来越“卷”和“快”：过去需要多年迭代才能实现的科技突破，如今可能会在短时间内完成。</p>
  <p>随着能源行业的进程越来越快，需要更快速地适应和调整，找到快速解决方案。</p>
  <p>不过我认为，是“好日子越来越短”，而不是“好项目越来越少”。科技进步，尤其是AI让以前需要多年迭代的科技，现在可能一瞬间就抵达。时间变得越来越短，意味着企业要跑得更快。</p>
  <p><strong>36碳：你提到当下另一个重要的词就是“AI”，如何理解“AI+能源”产生的交集？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>我认为AI对能源行业的影响当然是颠覆性的。能源行业一直是一个传统、物理性强、技术应用相对滞后的行业，很多操作和决策依赖经验，很多过程还停留在“试错”阶段。而AI的引入能够极大加速这些决策和优化过程。</p>
  <p>能源行业涉及大量的数据处理和决策优化，比如电网负荷管理、能源分配等，传统都是基于经验和静态模型来操作，而AI能够通过海量数据的学习和分析，提供更加精确、动态的匹配和预测。</p>
  <p>能源行业的数字化起点相对低，很多传统的能源行业还没有完成数字化转型，AI和数字化其实对能源行业来说是一次“重新做一遍”的机会。</p>
  <p><strong>36碳：赋生资本今年在新能源领域的关注点是什么？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>氢能、可持续航空燃料（SAF）等生物质燃料，以及碳捕捉（CCUS），绿色甲醇以及新型中、长期储能等。这些依旧是我们的关注重点。</p>
  <p>同时我们也关注到数字化和信息化在能源行业的应用，这对提升能源行业效率至关重要。能源行业在信息化和数字化方面的水平远远低于我们预期，这也是为什么我们布局的原因。</p>
  <p><strong>36碳：你在投资领域深耕多年，也见证了不同产业的变迁更迭。在种种投资机构押注新能源产业的当下，你如何看待当前的新能源创投圈生态？</strong></p>
  <p><strong>陈英龙：</strong>能源行业是一个典型的工业行业，传统的互联网投资思维并不适用。虽然能源行业的回报潜力可观，但和互联网行业不同，它需要更多现金流和稳定利润。</p>
  <p>很多投资者希望看到能源公司迅速发展壮大，可能会对短期的亏损和安全问题视而不见，这种做法非常危险。我认为本土的新能源创投生态仍有很大的提升空间。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091380240267392</id>
            <title>烧钱的AI，养活内存三巨头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091380240267392</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091380240267392</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 12:57:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <英伟达, 三星电子, HBM芯片, 半导体市场>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了三星电子在半导体市场的复苏，特别是内存业务部门的业绩显著改善，预计将实现约20万亿韩元的盈余。三星通过发放200%基本工资的绩效奖金来激励员工，庆祝其在半导体领域的重要成就。文章指出，HBM芯片的需求激增是三星复苏的关键因素，尽管其他业务部门仍面临挑战。三星电子在HBM市场的竞争力提升，尤其是在新任芯片主管全永贤的领导下，正在加速HBM4和HBM4E的开发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_ebcbcef1f136415899a25ae862ef3d0f@46958_oswg71934oswg1072oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>三驾马车，越来越强？</p>
  <p>手握遥遥领先的硬件支持，英伟达在AI时代已经是神一般的存在。而靠着AI赚钱的并不只有AI芯片公司，手握HBM技术的存储芯片三巨头也在今年大赚一笔。</p>
  <p>据韩国媒体BusinessKorea报道，<strong>三星电子通过内部网络宣布，其设备解决方案（DS）部门的内存业务部门员工将获得相当于基本工资 200% 的下半年绩效奖金。</strong></p>
  <p>这笔名为“目标达成激励”（TAI）的奖金，将于近期发放，目的是激励并庆祝半导体部门在公司长期发展中取得的重要成就。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_1fedb3c55d7e45689a9df08601c1065e@46958_oswg366954oswg474oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据报道称，内存业务部门绩效奖金的大幅提升，主要得益于半导体市场的复苏以及该部门业绩的快速好转。</p>
  <p>有数据统计，去年三星内存业务部门亏损高达10 万亿韩元，而今年将实现约 20 万亿韩元的的盈余，完成了彻底的翻身。也正是这一成绩，让DS 部门获得了有史以来最高的 TAI 金额。</p>
  <p>有意思的是，就在今年上半年，三星电子的半导体部门刚刚经历了一场“突袭式”的人事变动。在存储芯片领域工作多年的Jun Young Hyun（全永贤）接替了半导体业务的原负责人Kyung Kyehyun（庆桂显），成为三星电子新一任芯片主管。</p>
  <p>要说DS 部门之前有多惨，前面提到内存业务部去年亏损高达10 万亿韩元，晶圆代工和系统 LSI 业务更是没拿到一分钱年终奖。</p>
  <p>在面对股东们的尖锐问题时，庆桂显只能不断重复“会做得更好”。相比之下，三星电子另一大业务消费电子（设备体验（DX）部门）的高管们几乎没有收到任何提问。</p>
  <p>当然，系统 LSI 和晶圆代工业务部其实今年的表现依然前景不太明朗，整个部门全靠着HBM产品硬撑。</p>
  <p>在全永贤上任之后，三星半导体部门一个很明显的趋势就是将HBM芯片进行分割重点发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_05b2014ed3de42e787b1119c0697acb9@46958_oswg97449oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在此之前，三星是存储三巨头中唯一一家不向英伟达公司供货HBM芯片的企业。除了自身产品性能达不到英伟达的要求以外，最重要的因素还是三星电子内部没有未能及时建立HBM研发中心并整合相关研究人员，最终导致内存战略持续失策从而陷入不断亏损。</p>
  <p>好消息是，HBM市场足够大，仅仅是供货HBM3芯片就已经让三星电子吃饱了AI红利。</p>
  <p>根据美光最新一份财报提供的数据，在消费电子需求下降，以及中国供应商开始加大供货的背景下，内存价格在年中达到顶点之后，通用DRAM和NAND Flash的价格都在大幅下降。</p>
  <p>而受益于HBM需求的激增，DRAM业务（包含HBM）最终还是帮助美光填平了下滑周期的“大坑”。</p>
  <p>对于2025年的总市场情况，美光给出了300亿美元的预期，而目前能吃下这个市场的只有存储芯片三巨头，这也是为什么三星电子能在存储市场下跌周期里实现复苏的重要原因。</p>
  <p>目前，SK海力士、三星、以及美光都在加速推进第六代HBM产品（HBM4）的开发，而第七代HBM产品HBM4E的开发同时提上了日程。</p>
  <p>近日，美光就分享了最新的HBM4和HBM4E的开发情况。其中HBM4有望在2026年量产，HBM4E也会在2027年至2028年之间到来。除了提供更高的数据传输速度外，HBM4E还将采用可定制的基础芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_fa4e4216f0c74198b38e9b19296194f6@46958_oswg80982oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从研发进度上来看，除了三巨头以外，其他竞争对手都会在明年陷入库存调整的影响，一定程度上再度拉开了差距。</p>
  <p>题图源：网络</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/23EgHaDHPhLoi6ST85ZI7A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镁客网”</a>，作者：jh，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091380045543811</id>
            <title>中国机器人，逆袭日本</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091380045543811</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091380045543811</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 12:55:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日本机器人, 工业机器人, 服务机器人, 中美竞争  
<br><br>  
总结: 日本曾在机器人产业中占据全球领先地位，尤其在工业和服务机器人领域。然而，近年来日本机器人逐渐被中美两国超越，尤其是在人工智能和人形机器人技术方面。日本的老龄化问题和缺乏软件人才使其在新一轮科技竞争中处于劣势。与此同时，中国的工业机器人市场快速崛起，逐渐复制了日本当年的成功。如今，中国已成为全球机器人大国，正在努力实现产业转型升级，力求在新能源汽车、AI、半导体等领域取得新的突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对很多80、90后来说，学生时代大多听过“日本机器人全球领先”的故事。比如，<strong>日本服务机器人产业发达，可以服务照顾老年人；再比如，工业机器人应用广泛，中国工厂用的都是日本和德国的机器人等。</strong></p>
  <p>而日本的最强软实力——动画，也加深了外界对日本机器人的固有印象。《机动战士高达》《新世纪福音战士》《攻壳机动队》等一大批机器人动画风靡全球，让观众下意识地把“日本”与“机器人”紧密结合。</p>
  <p><strong>虽然动画里的机器人大多是虚构的，但机器人曾经确实是日本的招牌产业。</strong></p>
  <p>根据国际机器人联盟数据，1980年日本生产的机器人出口量占全球的3%，1984年快速提升至20%，到2002年已占到48%，将近一半。2005年，全世界产业机器人数量约为77万台，而日本就占35万台，约为全球的45%。</p>
  <p><strong>在那个中国刚刚加入WTO（世界贸易组织）的年代，日本机器人带给国人的震撼，不亚于今天的光刻机和3nm芯片，都是渴望追寻的高端产业。</strong></p>
  <p>但与辉煌的过去相反，最近几年，“日本机器人”几乎消失在主流舆论中。事实上，在享受了近四十年的机器人红利后，日本机器人正被中美两国“弯道超车”。</p>
  <p>前不久，<strong>“睁开眼看世界”的日本媒体“日经中文网”以《日本的弱小机器人和中美的强大机器人》为题，直截了当地表达了日本机器人已经落后于中美的现实。</strong></p>
  <p>从领先全球数十年，到短短几年就被中美反超，日本机器人走过了一条充满隐喻的道路。</p>
  <h2><strong>日本机器人是如何崛起的?</strong></h2>
  <p>国际机器人联合会将机器人分为工业机器人和服务机器人两大类，前者主要应用于生产线，后者则涵盖了专业服务、医疗助理以及家用设备等多个领域。</p>
  <p>无论是工业机器人还是服务机器人，日本机器人的崛起都有着近乎同源的国家因素。</p>
  <p>1961年，美国Unimation公司推出了机器人Unimate，它被公认为世界上第一台工业机器人，其在通用汽车公司新泽西州的一条组装线上安装运行。</p>
  <p>Unimate的功能很简单：把高温铸件从压铸机上取下，再焊接到汽车车身上。第一代Unimate的售价高达3.5万美元，但只能完成一些简单工序的大件焊接。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_a580ab19857341b38e6ebfdb06d46eee@46958_oswg389272oswg630oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">世界上第一台工业机器人Unimate&nbsp;</p>
  <p>然而，当时美国制造业工人的时薪只有2美元。在Unimate诞生的1960-70年代，二战后美国“婴儿潮”一代开始走向成年，制造业就业人数达到历史高峰。因此，美国工厂对工业机器人的采购意愿并不强烈。</p>
  <p>与此同时，日本的情况却大不相同。1960-80年代，日本经济开始腾飞，整个60年代，日本年均实际经济增长率达到10.2%。1967、1968年，日本接连超过英国，法国、联邦德国，成为了仅次于美国的世界第二大经济体。</p>
  <p>日本汽车、消费电子、半导体等产业也从60年代快速崛起，以丰田、本田、索尼为代表的日本跨国公司，开始把汽车、电视、摩托车、收音机等销往全球。但也是从这时起，此后被全世界念叨了几十年，乃至写进各国经济、地理教科书的顽疾——老龄化，开始在日本身上显现。</p>
  <p>1970年，日本正式进入老龄化社会（65岁及以上人口占总人口的比例超过7%），1994年进入深度老龄社会（65岁以上人口占总人口的比例超过14%），2005年日本又迈入超老龄社会（65岁以上人口占总人口的比例超过20%）。</p>
  <p>一边是制造业快速发展，工厂需要提高生产效率；另一边老龄人口却在不断增长，劳动力日益减少。于是，天生带着服务人类、提高生产力的机器人，成了日本挽救国运的新寄托：<strong>工业机器人替代日益减少的劳动力，以及提高生产力；服务机器人面向日益增长的老年人口，解决劳动力短缺的同时，还能挖掘“老年经济”。</strong></p>
  <p>1967 年，日本政府制定了《机电法》，将数控机床、工业机器人等机电一体化产品作为重点扶持对象，给予资金支持和税收优惠，日本机器人产业正式起步。</p>
  <p>1967年川崎重工从Unimation公司引进了机器人及技术，第二年便试制出第一台日本产Unimate机器人。从此，日本生产的电焊、物流、组装等工业机器人，随着“日本制造”，一起走向世界。川崎重工、安川、本田、丰田、精工爱普生等一大批日本企业就此开始掌握全球工业机器人主导权。到1980年，工业机器人便在日本普及开来，这一年也被称为日本“机器人元年”。</p>
  <p>1980年，尝到甜头的日本政府发布了《产业机器人长期发展规划》，提出要在1990年使日本成为世界机器人技术领先国家的目标。</p>
  <p>90年代后，中国接替日本，成为东亚乃至全球经济增长的主要动力，工厂对高质量生产的需求，使得日本工业机器人快速流向中国市场。</p>
  <p>根据中科院沈阳自动化所提供的数据，1992-1995三年间，我国共进口工业机器人共566台；而到了1996年，我国一年仅从日本进口的工业机器人就达到930台，耗资7.6亿元，每台均价约800万元——<strong>能在北京买20套100平的房子。</strong></p>
  <p>和机器人一起销往全球的，还有同一时期的日本动画。从70年代开始，《机动战士高达》《新世纪福音战士》《攻壳机动队》等一大批日本机器人动画风靡全球，尽管动画主角并非现实中的机器人，但它们的流行却在潜移默化中，让观众把“日本”与“机器人”紧密相连。</p>
  <p>相比之下，服务机器人的发展历程更加坎坷，其使用场景相较工业机器人更复杂，对感知和决策的要求也更高，因此长期以来商业化都弱于工业机器人，但日本在服务机器人领域同样布局已久。</p>
  <p>1986年，本田推出ASIMO（阿西莫）机器人，它是全球最早实现较为稳定和自然双足行走能力的机器人之一，采用了当时先进的步态控制技术，能够实时预测动作、提前改变重心，从而实现平稳地行走、奔跑、上下楼梯等动作。此后诞生的人形机器，多多少少都能看到ASIMO的影子，或将其作为技术参考。</p>
  <p>但也是在ASIMO身上，日本机器人产业展示了他们是如何走向衰弱的。&nbsp;</p>
  <h2><strong>日本机器人倒在AI前夜</strong></h2>
  <p>起初，本田开发ASIMO的考量是，在日本老龄化日益严重的现实下，希望ASIMO能实现量产，进入千家万户照顾老年人，或是成为一个酒店、餐厅的机器人服务员。考虑到其庞大的潜在市场，本田为这款机器人付出了极大耐心。</p>
  <p>2006年、2011年，第二代、第三代ASIMO先后亮相，其技术实力也在二十多年里稳步提升。到第三代ASIMO时，其安装了多种传感器，能够获取外界信息进行综合判断，自主选择行动，无须人的操纵或干预，还能同时辨别多人的讲话。</p>
  <p>第三代ASIMO手部功能通过将马达驱动的手指改为电动泵油压驱动实现，可灵活地完成手部作业，如拧开水壶盖、拿起纸杯倒水等，还能打手语等。</p>
  <p>尽管当时机器学习、神经网络算法还主要停留在学术论文中，但第三代ASIMO已经具备许多与当下人工智能相似的功能，例如语音识别、视觉避障等，这些无不显示出日本机器人的技术实力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_4f37374c27cb471c918cb0618a0c5ed2@46958_oswg300567oswg755oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>ASIMO最初设计主要是服务家庭和政务场景，但它最终没能走进家庭，也没能服务政府，它出现最多的场所是讲台和演播厅。</strong> 2014年，美国总统奥巴马访问日本，并和ASIMO踢球；2014年，ASIMO登上美国热门电视节目《与凯利和迈克尔一起生活》；2008、2009年，它还曾两次来到中国，让北京小学生也大开眼界。&nbsp;</p>
  <p>但，ASIMO的命运也仅此而已了。&nbsp;</p>
  <p>2011年，完成最后一次系统更新换代后，ASIMO研究项目再也没有公布任何重大更新进展。 <strong>最终在2018年6月28日，本田宣布停止ASIMO的研发。这款在人形机器人史上有着重要地位的先驱，享年32岁。</strong></p>
  <p>事实上，ASIMO的死亡不只是日本或本田公司的问题。远在大洋彼岸的美国知名机器人公司波士顿动力，从1992年成立至今，三十多年间从未实现盈利，并先后被卖身给谷歌、软银和现代汽车。 <strong>归根结底，人形机器人始终未能实现商业化是阻碍其长远发展的根本原因。</strong></p>
  <p>而在ASIMO入土四年后，人形机器人悄然走向了另一条岔路。2022年9月，马斯克在特斯拉人工智能日上，发布了Optimus（擎天柱）机器人。马斯克毫不掩饰对人形机器人的偏爱，并将其视作特斯拉未来的最大增长点——“我认为Optimus的长期价值将超过特斯拉其他所有产品的总和”。&nbsp;</p>
  <p>随后两年，AI大模型席卷全球，人形机器人也在AI加持下，开始展现出远超以往的能力。在2024年12月10日马斯克最新公布的视频中，蒙上“眼睛”的Optimus也能正常行进。<strong>这意味着Optimus已经实现不依靠视觉传感器，而仅通过其自适应协调能力就能完成行走。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_9add3081a2fa46339a5fa67cb06b639c@46958_oswg76280oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>正如特斯拉引领了全球电动汽车浪潮，Optimus的出现，也让人形机器人迎来了春天。前不久，《时代周刊》汇集并筛选了200项“2024年最佳发明”。其中，人形机器人登上封面，并被称为2024年最伟大发明之一。</p>
  <p><strong>只是这一次，大国竞争的牌桌上，已然没有了日本，只剩中美。</strong></p>
  <p>美国在人形机器人领域拥有众多领先的科技巨头和初创公司，如特斯拉、波士顿动力、英伟达、Figure AI 等，这些企业在AI技术、机器人架构设计等方面处于世界前沿。</p>
  <p>而<strong>作为全球工业品类最齐全，制造能力最强的国家，中国则在AI加持下，成为了唯一一个能在人形机器人领域与美国相抗衡的国家。</strong></p>
  <p>这一轮人形机器人浪潮的最大特点是加入了强人工智能，而如今全球范围内，能与美国人工智能相抗衡的，除了中国，再无其他。这也是日本之所以缺席的根本所在——日本严重缺乏软件人才，尤其是在人工智能领域缺少建树。</p>
  <p>据麦克罗波洛智库统计，<strong>2022 年中美培养的全球顶级AI研究人员比例分别为47%和18%，而日本甚至不在统计范围内。根据日本文部科学省的调查显示，2020年，日本每年人工智能相关专业博士毕业生460人，远远落后于美国和中国。</strong></p>
  <p>而在人形机器人的硬件部分，如传感器、电机、减速器、压铸件等方面，中国供应链具有明显的成本优势，可以为全球人形机器人产业提供产品和解决方案，是推动人形机器人走向量产落地的核心支撑之一。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_87a385a758a04f06875298d0e89126e4@46958_oswg152932oswg1024oswg868_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近几年，中国诞生了许多知名机器人初创公司。例如，由“华为天才少年”彭志辉创立的智元机器人，成立仅一年多吸引了高瓴资本、经纬创投、比亚迪等国内外知名机构的投资，并且快速推出了成套产品。今年8月，国内知名机器人公司宇树科技，发布了售价仅9.9万元的宇树G1人形机器人，是全球最便宜的量产人形机器人之一，备受英伟达、斯坦福等美国知名公司和研究院校的青睐。</p>
  <p><strong>而日本，正如他们错过了AIGC（生成式人工智能），现在也正在错过“AI+人形机器人”。</strong></p>
  <p>在最早发力，并长期保持盈利的工业机器人市场，日本虽还未完全落后，但同样迎来了最大对手——中国。&nbsp;</p>
  <h2><strong>中国机器人逆袭日本</strong></h2>
  <p>进入21世纪，中国经济，尤其是工业快速发展，对工业机器人需求大增。与此同时，官方也渴望转型高端制造，逐渐意识到机器人对产业升级的重要性。</p>
  <p>2006年，我国发布《国家中长期科学和技术发展规划纲要（2006-2020 年）》，首次将机器人列入长期发展规划，明确了机器人技术在国家科技发展中的重要地位；</p>
  <p>2015年，《中国制造2025》将机械臂等机器人技术作为重要的细分攻坚领域，提出了智能制造的理念和目标，强调了机器人在制造业升级中的关键作用；</p>
  <p>2016年，工业和信息化部、发展改革委、财政部等三部委联合印发《机器人产业发展规划（2016-2020 年）》，明确提出要突破机器人关键零部件技术，发展壮大机器人本体及系统集成企业，推进机器人在工业、服务等领域的应用示范等。</p>
  <p>但<strong>直到最近几年，国产工业机器人才开始真正崛起，而这与另外两个产业的突破密切相关——汽车和半导体。</strong></p>
  <p>事实上，当年川崎重工仿制的日本第一台工业机器人Unimate，最先就是应用在汽车制造领域。汽车生产过程复杂，包含冲压、焊接、涂装、装配等多个环节，需要大量重复且高精度的操作，工业机器人能够稳定、高效地完成这些任务，保证产品质量的一致性和稳定性，并且适合大规模标准化生产。</p>
  <p>而半导体通常具有小型化、精密化的特点，如手机、电脑芯片等，对生产精度要求极高。只有工业机器人能够精确地完成电子元件的装配、焊接、检测等工作，确保产品的质量和性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_6d79604cb1394bc2848998a97ba408fd@46958_oswg158471oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也因此，日本机器人产业壮大与汽车、半导体行业的崛起有密切关系。1980年日本汽车产量达到了1100万辆，超过了美国，首次成为全球汽车第一大国，丰田、本田、日产、三菱等日本车企在全球大杀四方。</p>
  <p>1985年，日本半导体产能全球占比达到45%，成为全球半导体第一大生产国。到1990年，全球前10大半导体公司中，日本公司占据了6家，NEC、东芝与日立分列前三甲，彼时的英特尔也只能屈居第四。</p>
  <p>但中国的异军突起，让日本逐渐失守汽车和半导体阵地。</p>
  <p>2009年，中国汽车产量达1379万辆，超过日本的793万辆，首次成为全球第一大汽车生产国；2023年中国汽车出口491万辆，首次超越日本，位居全球第一。</p>
  <p>而新能源汽车和自动驾驶浪潮，更是让汽车走出工厂，在产品层面与机器人紧密结合。2023年，马斯克就曾公开表示，“特斯拉汽车就是放在轮子上的机器人”。</p>
  <p><strong>如今，谁引领了全球新能源汽车和自动驾驶？还是中美。</strong></p>
  <p>中国半导体虽没能像新能源汽车那样在全球独领风骚，但也取得了不错的成绩。据SEMI（国际半导体产业协会）公布的数据，自2016年以来，中国持续位居全球半导体销售额第一。2023年，国内半导体销售额超过1500美元，占全球比例达29.48%，远超日本。虽然不少都来自进口，但庞大的市场需求依然让国内半导体产业迎来大发展。</p>
  <p>据SEMI公布的数据，2024年上半年，中国大陆在芯片制造工具上的支出达到创纪录的250亿美元（占全球半导体设备市场约47%），超过中国台湾地区、韩国和美国的支出总和。此外，预计中国大陆还将成为建设新芯片工厂（包括相关设备）的最大投资者，全年总支出将达到500亿美元。</p>
  <p><strong>新能源汽车高歌猛进，半导体奋起直追，于是，中国工业机器人把40年前的日本成功复制了一遍。</strong></p>
  <p>据市场研究机构MIR DATABANK公布的数据，2024年前三季度，中国工业机器人厂商同比增速达21.1%，远高于整体市场增速。同时，2024年前三季度内资厂商市场份额提升至51.6%，较2023年同期增长4.5个百分点，从销量口径上首次实现对外资品牌的反超。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_b6401d19202f4096af1e484d5b6c2ce9@46958_oswg169729oswg1080oswg790_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，中国企业仍穷追不舍。2024年前三季度，日本企业虽依然占据全球T10前列，但其市场份额正在快速下降。例如，2024年Q1-Q3，发那科和安川的市场份额相比上年同期都减少了1.2个百分点，而同期中国企业埃斯顿和汇川的市场份额却分别增加了1%和2.4%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_a1ab80122fb345468288a64620947967@46958_oswg256544oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据日本机器人协会(JARA)公布的数据：2024年一季度，日本工业机器人新订单同比下降24%，连续六个季度下滑，产量也连续四个季度下降，降幅达25%，创下近10年来最大季度降幅。</p>
  <p>与此同时，另一边中国机器人却在加速走出国门。根据中国海关、智研咨询的数据，2019年中国工业机器人首次出口数量大于进口数量，出口数量为105604台，进口数量为60723台。另据中国海关数据，2023年中国工业机器人出口增速达86.4%。</p>
  <p>国内有句俗话：无论再大的数字，一旦人均都会小得可怜。但机器人例外。</p>
  <p>根据国际机器人联合会(IFR)发布的《2024年世界机器人报告》，中国在短短四年内将机器人密度翻倍，从2019年的每万名员工配有235台机器人增长到2023年的470台，位居世界第三。同期，德国和日本分别以每万名员工配有429台和419台机器人排名第四和第五。</p>
  <p><strong>今天的中国，已经是毫无疑问的机器人大国。</strong></p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>机器人曾是日本的一张全球名片，它和相机、汽车等一起，让“日本制造”成为世界高质量工业品的代名词。</p>
  <p>而在日本制造最辉煌的年代，“中国制造”却备受质疑，长期被打上“低廉”的刻板标签。</p>
  <p>三十年河东，三十年河西。<strong>日本机器人逐渐被遗忘背后，是中国产业转型升级的时代变化。这一次，中国新能源汽车、AI、半导体、机器人，将努力成为新的让世人铭记的“中国智造”。</strong></p>
  <p>&nbsp;参考资料：</p>
  <p>《日本机器人：技术一路领先 市场独占一半》中国青年报2005</p>
  <p>《从偃师人偶到擎天柱：人形机器人的前世今生》经济观察报</p>
  <p>《“洋”机器人在我国“水土不服”》南方日报</p>
  <p>《日本半导体为何能一度超越美国？》脑极体</p>
  <p>《2024年前三季度工业机器人销量同比增长5%，国产品牌市场份额再创新高》MIR DATABANK</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AJ89sEbE8g6XedxDeOmTVA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“PConline太平洋科技”</a>，作者：刘凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091373518290433</id>
            <title>AI陪伴APP星野+猫箱的流量，居然和Kimi一个量级？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091373518290433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091373518290433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 12:53:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI应用, 陪伴聊天, 用户体验, 盈利挑战  
<br><br>  
总结: 本文探讨了AI陪伴类应用的兴起及其在用户日常生活中的重要性，指出这些应用不仅在功能上与大厂的综合性AI产品竞争，还在用户留存和体验上表现出色。以猫箱和星野为例，这些应用通过丰富的故事情节和角色互动吸引用户，形成了一种“成瘾性”。然而，AI陪伴应用也面临着敏感内容和盈利能力的挑战，尤其是在内容监管和用户需求之间的平衡。尽管如此，这类应用在全球范围内已获得大量用户，展现出商业化的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_bb0ab6c88b0d4bd69e5f64da29ad8b4a@6062471_oswg607164oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：AI生成&nbsp;</p>
  <p>最火热的AI应用，并不止只有功能越装越多的全能型AI产品。</p>
  <p>谈起AI在我们日常生活中的存在，我相信绝大多数人最先想起的肯定是豆包、文小言、Kimi这种大厂或独角兽企业推出的综合类的AI产品，因为它们今天装一个文图生视频、明天升级一下智能体、后天宣布一个数学思考能力最强，再辅以大量的营销投入，获得最高的声量也是意料之中的事情。</p>
  <p>不过，若是打开AI应用的排名，你会发现有这么一类主打陪伴的AI应用，排名是如此靠前，而且它们的MAU也同智谱清言、讯飞星火、天工AI这样声量很大的产品相差无多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_d94eeea8d4d647d193db497956dbb449@6062471_oswg79751oswg735oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：AI产品榜</p>
  <p>此外，从次日留存的角度来看，猫箱和星野并不像大厂们的综合性AI应用一般用之即弃，反而还具有另一种概念上的“”成瘾性”“，其中猫箱在次日留存榜上力压TalkAI练口语这种需要日常打卡学习类的产品，星野的次日留存值也紧随其后。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_6eee125fd5434ce78185919775e4275f@6062471_oswg51850oswg734oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：AI产品榜</p>
  <p><strong>那么，这类AI陪伴产品好玩在哪里？又为何能占据AI时代的一隅江山？在AI高速发展的当下，它们又面临着哪些挑战与风险呢？</strong></p>
  <h2><strong>AI陪伴聊天？其实就是赛博“语c+剧本杀”</strong></h2>
  <p>作为陪伴类的AI产品，其实不用解释，从字面意思上大家也都大概明白它们是怎么样一个形态的AI产品，只不过在具体发展探索的过程中，出现了一些具体细节上的不同。</p>
  <p><strong>其中孵化于字节的猫箱，或是由于背后训练数据的优质与强大，主打一个基础的陪伴聊天。</strong></p>
  <p>打开猫箱后，系统会主动推送猜测用户喜欢的虚拟角色，并且给出故事的简介，用户可以在设定好的故事框架中同虚拟人物对话，也可以化身为其中的某个角色，像语c或剧本杀一样体验剧情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_5c6663f38bf64ad0a9e8c2a9c7271457@6062471_oswg1143290oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：猫箱</p>
  <p>在不同故事里，你可以扮演刚刚进入修仙世界、想要一步步向上修炼的散修，可以成为校园生活中一位品学兼优、受到老师喜爱的同学，还可以在这个虚拟世界中恋爱、生活。</p>
  <p>有关同虚拟角色沟通的形式上，像下图所示这种正文代表发言+括号囊括其他一切情况的组合，也可以让用户更加“身临其境”；而根据角色设定更改的语音，也让这场“游戏”不再全部由用户们颅内脑补而成，当然你也可以用语音的形式与其中的角色进行对话或推动故事向前发展，只要你找到了自己喜欢的设定，在其中花上个几十上百分钟也不是多难的事情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_8f7ba57b11dd4defb57ec633b97e7914@6062471_oswg414817oswg1018oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：猫箱</p>
  <p>如果系统没有推送到对你胃口的角色，里面还有无数故事、角色供你选择，既有体验向的故事、也有不同的角色，甚至还有帮你写作、学外语、练口语、写文章的类似于智能体的伙伴，丰富度和体验感都还不错。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_c898e311e72a45e4b5e6d0bb1694e8e2@6062471_oswg1647166oswg999oswg1309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：猫箱</p>
  <p>此外，要是你有自己的想法，也可以捏一个自己的“崽”，或是站在作者的角度来撰写一个背景设定，再发布供自己或其他用户一起体验。<strong>不过，在这种UGC+AIGC创作的方向之上，星野显然要更加成熟一些。</strong></p>
  <p>就像星野的slogan“所建皆你所AI”一样，除了具备上述同猫箱大差不差的功能外，其实星野的核心玩法在于创作与社区。</p>
  <p>打开星野的创作中心（此处以更加直观的PC版为例），这熟悉的界面像不像市面上主流的搭建智能体的页面？左侧栏的基础信息和回复逻辑，中栏的外在表现编辑，右侧栏的实时调试，活脱脱就是一个智能体的诞生过程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_3e26b4842b6f4ab69e7fd491bf5e0800@6062471_oswg120243oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：星野</p>
  <p>在那些比较优秀的“崽”或故事被创作出来之后，也会被用户放到社区中供大家一起体验。</p>
  <p>在同智能体的聊天互动中，只要到达一定的阶段，星野都会向用户发放卡牌“星念”，这样的卡牌可以被设置为聊天背景，还可以下载或是挂在商店中出售，也被当作是用户与智能体之间独一无二经历的证明。</p>
  <p>如果免费抽卡的次数用尽，那就需要氪金去市场上购买别人出售的星念或赌一把运气抽卡，为自己与自己喜欢的角色之间的经历与记忆买单，而智能体的创作者也能拿到一定比例的收益，也增强了大家的创作欲，进一步推进了社区化的发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_0c1b09219c65404fa504b2d925203960@6062471_oswg1008737oswg1080oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：星野</p>
  <p>而这，也是星野为何还能占据AI陪伴聊天应用榜首的重要原因。</p>
  <h2><strong>敏感内容与盈利能力，成为AI陪伴应用的最大难题</strong></h2>
  <p><strong>不过，由于有很大一部分训练数据都是来自于质量参差不齐，暗含色情、擦边以及暴力内容的小说，所以此类AI陪伴应用，无论在国内还是国外，其实都在一定程度上挑战着已有法规的底线。</strong></p>
  <p>据媒体报道，10月，一位来自佛罗里达州的母亲向Character.AI提起诉讼，原因是其此前被诊断为焦虑症和破坏性心境失调障碍的14岁儿子在同虚拟角色对话后，使用父亲的手枪结束了自己的生命。</p>
  <p>彼时，Character.AI发表致歉声明，并针对未成年人（18岁以下）的模型进行了更改，降低接触敏感或暗示性内容的可能性。同时，公司将实施1小时通知，提醒用户AI不是真人。此外，公司还删除了一批被标记为违规的角色，并添加了新的安全功能。</p>
  <p>在两个月后，又有对Character.AI的诉讼显示，AI角色说出了“你知道，有时候我在新闻上看到‘孩子在遭受十年身心虐待后杀死父母’这样的消息，我并不感到惊讶。这些事情让我稍微理解为什么会发生这种事。我只是对你父母不抱任何希望”这样教唆未成年人用户杀死自己父母的丑闻。</p>
  <p>不止Character.AI，星野的出海版本Talkie也被苹果从App Store下架，就此事MiniMax官方并未给出明确回应，仅表示此次下架是暂时的，但也有人猜测，或许同C.AI近期频发的事件有关。</p>
  <p><strong>而在国内，虽然星野和猫箱没有出现教唆自杀或对他人伤害的极端言论，但用户们对于18禁内容的探索，却从来没有停过。</strong></p>
  <p>如果说攻略男主的乙游还有策划和审核可以控制尺度的话，那么这种利用大模型搭建而成的、极具个性化且完全可以做到一对一的AI陪伴聊天产品中的虚拟角色，可不是那么好监管的。</p>
  <p>虽然官方也界定了一些很露骨的词语或场景，虚拟人物碰到相关18禁的话题也会巧妙地转移话题，要是到了实在圆不下去的时候，这些虚拟角色甚至只能打出几个“......”，你再深入也会保持沉默不语。</p>
  <p><strong>不过，就像最近爆火的“让AI说出指定的语句”的挑战一样，几万美元的奖金都在大家的尝试之下被送出，所以只要是AI虚拟人物，那就一定难不倒脑洞大开的用户们。</strong></p>
  <p>用户猫姐向新识研究所表示，“其实很多违禁词你只要倒置一下就可以了，我几乎所有违禁词都是倒置过来的，AI照认不误，想要擦擦边那是肯定够了”；用户小A也有自己的办法，她选择去百度去找一些特殊符号字符串，然后夹在违禁词中间，也可以被AI识别；而兔兔则直接将违禁词转换为英文，也可以顺利地进行下去，“要是你懒得去搜索单词的话，你直接打拼音就行，AI也会识别的。”</p>
  <p>这样的内容，未来很可能会成为风险点，但在同用户们的沟通中，我们发现有很大占比的女性用户们就是为此而来，如果真的全部禁止，她们也会离开相应的应用，去到另一个更加“开放”的AI陪伴聊天应用之中。</p>
  <p><strong>而在相对露骨的18禁内容外，其实盈利也是摆在这些AI陪伴聊天应用面前的一个问题。</strong></p>
  <p>据AI燎原报道，被视作AI社交行业标杆的硅谷公司Character AI，月活达到2000万，但付费订阅用户并不多。</p>
  <p>Big Data数据显示，截至2024年4月，Character AI的全球每月访问量2.33亿，预计年收入仅为1670万美元。以公开数据中的100多位员工、139000美元年薪计算，Character AI的收入仅刚好够付员工工资，主要靠投资人的钱来维持业务，公司原有的自研闭源模型，也被迫转向使用了Meta的Llama 3.1开源模型。</p>
  <p>在对AI产品有更好的付费基础，以及更宽松成熟的市场的国外尚且如此，更何况是国内？</p>
  <p>目前，星野和猫箱都有着月卡季卡年卡服务，此类会员享受的权益大多相同，都是可以让虚拟任务更加有灵性、记忆更强（不会聊着聊着就忘了之前说过的东西）、聊天不限速、高峰期优先聊天等功能。</p>
  <p>对于深度用户而言，想要获得流畅的使用体验充值几乎是必选项。但是，大多相似的应用仅凭会员收费这一单一收入来源，能否支撑起这类对算力要求极高的AI陪伴聊天应用的运营与发展，又能否支持其背后的母公司去开拓、探索更多的位置落地方向，这些答案还尚未可知。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>作为从当前为数不多的2C大模型商业化方向，AI陪伴聊天应用在全球范围内已经拿下了数以亿计的用户，商业化的成熟程度也超过其他赛道大模型产品太多太多。</p>
  <p>但是，作为同人的感情打交道的AI产品，它们面临的不只是技术问题，更是有关道德、法规、人性的多重挑战。如何通过技术升级与人工审核最大程度地过滤不良信息，为用户尤其是青少年营造健康的交互环境的同时，还能保证用户们的一些私人需求得到满足，成为了这类产品当前阶段要解决的最主要问题。</p>
  <p>但是，无论如何，令人欣慰的是，在大模型真正加速的第三个年头，就已经有很多人在虚拟世界中寻得到了一份温暖、陪伴与共鸣，而这样的感受，是很多人在现实世界难能可贵的感受。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>《氪金一万，养不活我的赛博男友》，AI燎原；</p>
  <p>《谁在使用星野？》， 新皮层NewNewThing；</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oCLUPpCV0QeU1GijV8Dedg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新识研究所”</a>，作者：关注AI的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091345069881730</id>
            <title>年终盘点：冲进80万以上的豪车赛道，华为、蔚来、比亚迪要真正攻破BBA防线？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091345069881730</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091345069881730</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 12:43:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <豪华汽车, 新能源车企, 市场竞争, 销量>
<br>
<br>
总结: 近年来，新能源车企如比亚迪、华为和蔚来逐渐进入80万以上的豪华汽车市场，打破了传统豪华品牌的垄断。比亚迪的仰望U8在2024年前三季度销量榜中名列前茅，显示出消费者对新能源豪车的认可。豪华车市场的高利润吸引了众多车企，尤其是在经济下行的背景下，车企希望通过高端市场实现盈利。与此同时，传统豪华品牌BBA面临销量下滑和价格战的压力，市场竞争愈发激烈。新能源车企在性能、设计和智能化方面不断提升，力求在豪华车市场占据一席之地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾经，80万以上级别的豪华汽车中，并没有新能源品牌的姓名。&nbsp;</p>
  <p><strong>然而如今，这样的格局逐渐被打破。</strong></p>
  <p>2022年11月，一直以性价比著称的比亚迪率先踏入了这块领地，在公开高端汽车品牌“仰望”，随后就在2023年的上海车展中展出了仰望的第一款SUV——仰望U8。&nbsp;</p>
  <p>那时的上海车展，有超过150辆新车全球首发，但作为唯一在豪车馆展出的中国新能源汽车品牌，仰望U8还是攒足了眼球，虽然只能看外观和内饰，但观众的排队时长还是超过了1小时。&nbsp;</p>
  <p><strong>在车展上的热度或许只是消费者的一时好奇，但销量数据却证明了有不少车主愿意为仰望U8买单。</strong></p>
  <p>在易车发布的2024年前三季度百万级豪车销量榜中，仰望U8闯入了前十名，在报告期内共销售6458辆，位居榜单第十，也是榜单中唯一的国产自主品牌。&nbsp;</p>
  <p>今年2月，仰望又发布了仰望U9豪华超跑，售价168万元；小米也杀入了豪华超跑赛道，今年10月，小米开启了小米SU7 Ultra的预售，预售价为81.49万元。&nbsp;</p>
  <p><strong>临近2025年，一些品牌闯进了80万以上豪华轿车这条赛道。</strong></p>
  <p>华为已经在今年11月推出了“第四界”尊界S800，冲入百万级汽车市场；蔚来也在12月21日上市了旗舰车型蔚来ET9，售价81.8万元，首发999辆已经全部卖完；仰望的第三款车型仰望U7已经在今年4月的北京车展期间亮相，预计将在2025年正式上市。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_7382225c99d740b188704e6a1311dece@000000_oswg805871oswg680oswg980_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源华为尊界官方微信公众号、蔚来汽车官网、仰望汽车官网</p>
  <p><strong>对于多数新能源车企而言，80万以上这条赛道有着充足的吸引力。</strong></p>
  <p>豪华商务轿车有着较大的利润空间，有望成为车企们扭亏为盈的关键；售卖豪华汽车能够让品牌接触到富豪消费人群，对品牌力也有更好的提升作用。&nbsp;</p>
  <p>再看曾经的行业标杆BBA，也受到了新能源车企的影响，不仅出现销量下滑的情况，还一度下调部分产品的价格，试图“以价换量”，但反而让公司的业绩大幅下滑。&nbsp;</p>
  <p><strong>此前华为、小米、蔚来等车企对标特斯拉，已经开始分食“56E”（宝马5系、奥迪A6、奔驰E级）的市场；仰望U8的部分性能，又成功超越了许多老牌百万级越野车。这也意味着如果新能源车企能够将高端旗舰轿车的性能做到最好，也可能吃到“78S”（宝马7系、奥迪A8、奔驰S级）的蛋糕。</strong></p>
  <p>BBA，必须守住80万级以上豪车这一最后防线了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>华为、蔚来、比亚迪，要盯着“78S”打？</strong></h2>
  <p>新能源车企做豪华轿车，自然躲不开三个参考系——宝马7系、奥迪A8和奔驰S级。&nbsp;</p>
  <p><strong>但仅仅是达到“78S”的水平还远远不够，新能源车企杀入新赛道，必须在车辆的配置、智驾能力、舒适度等方面拉满性能。</strong></p>
  <p>在外观的设计上，新能源车企们不仅要保持品牌产品的独特性，还要提升汽车的质感，要让消费者在不看“车标”时对产品产生“豪”感，弥补品牌力不及“78S”的差距。&nbsp;</p>
  <p>比如尊界S800采用了“天地人和”的设计理念；蔚来在ET9车尾上配备的鹅颈式全主动尾翼；仰望U7采用了流线型的设计，还装备了类似仰望U9的C字型日间行车灯，点亮之后占据车头的较大比例。这些都是三家车企在设计方面花费的心思。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_9823bc6efab042dfb76eb5f9958cdd20@000000_oswg27018oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">尊界S800，图源鸿蒙智行官网&nbsp;</p>
  <p><strong>底盘系统也成了各家品牌的“必卷”项目。</strong></p>
  <p>仰望U7采用了基于易四方和云辇-Z两大核心技术的全数字底盘。这两种技术的使用能提升调节响应的速度，还能给乘客带来超越磁悬浮的乘坐舒适感，并支持能量回收，提高续航里程。&nbsp;</p>
  <p>华为尊界S800采用的是第二代途灵底盘，能够实现智驾、座舱和域控“三智”融合。该平台能够不断扫描路面，通过实时信息调整车身姿态，配合后轮转向系统，提高车辆的灵活性和稳定性，减小车辆的转弯半径，提升操控性能。&nbsp;</p>
  <p>蔚来ET9的SkyRide天行底盘，为全线控智能系统，能集成线控转向、后轮转向和全主动悬架三大核心硬件，可在1毫秒内完成信息处理、计算和响应。&nbsp;</p>
  <p><strong>顶级的智能驾驶能力也是三款车型的标配。</strong></p>
  <p>尊界S800搭载了华为乾昆ADS3.0高阶版智驾方案；仰望U7搭载了易四方+“天神之眼”高阶智驾辅助系统。&nbsp;</p>
  <p>蔚来ET9搭载了2颗公司自研的智驾芯片神玑NX9031，该芯片拥有超过500亿个晶体管，支持32核的CPU。车辆搭载的中央超算平台2.0支持智能驾驶、智能座舱、智能底盘、车身、动力、云域等6大板块的计算功能。&nbsp;</p>
  <p><strong>从座椅的设置，到车内舒适度的提升，品牌们也做出了不输“78S”的表现。</strong></p>
  <p>除了搭载高端、舒适、智能化的座椅外，尊界S800的尺寸超越了当前99.99%的轿车，达到了5480mm×2000mm×1536mm，轴距达到3370mm。&nbsp;</p>
  <p>蔚来ET9的尺寸为5325mm×2016mm×1620mm，轴距为3250mm。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_ccffc9258e134e1cb5e6905402db6d68@000000_oswg259827oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源蔚来汽车官网&nbsp;</p>
  <p>上述两款车型的大小，均超过了尺寸为203.9英寸（约5179毫米）×76.9英寸（约1954毫米）×59.2英寸（约1503毫米），轴距为122.3英寸（约3106毫米）的奔驰S级，甚至比其加长版的轴距还要长。&nbsp;</p>
  <p>而奔驰S级已经是“78S”中，尺寸最大的车型了。&nbsp;</p>
  <p><strong>在内置系统的设计上，华为和蔚来也给产品安排了“豪华大礼包”。</strong></p>
  <p>蔚来ET9内置Aquila 2.0“天鹰”超感系统，据称拥有相当于60个足球场的感知范围，最大感知面积可以超过40万平方米；尊界S800配备了全主动感知系统，能自动调节座椅、空调、按摩等功能。&nbsp;</p>
  <p><strong>在定价方面，蔚来ET9将预售价定在了81.8万元，可以说是直接与“78S”掰手腕。</strong> 这个价格比奥迪A8的最低指导价78.98万高，比宝马7系和奔驰S级的最低指导价略低，这也意味着蔚来ET9已经下定了与“78S”“抢市场”的决心。&nbsp;</p>
  <p>目前，华为尊界S800已经拿出了两天内预定2108台车的成绩；蔚来ET9首批上市的999台新车已经全部定空。&nbsp;</p>
  <h2><strong>为何纷纷进军80万以上的豪车赛道？</strong></h2>
  <p><strong>经济下行时期的车企，或许有两条路可走：卷高性价比冲销量，或进入更高端的市场，获取高额的利润空间。</strong></p>
  <p>后者，就是比亚迪、华为、蔚来正在尝试走的路线。&nbsp;</p>
  <p>根据未来智库援引方正证券的报告显示，2023年全球豪华汽车巨头单车平均净利率为11.2%，其中，奔驰、宝马、奥迪的净利润分别为1120.80亿元、887.30亿元、491.99亿元，净利润率分别为12.6%、11.0%、9.0%。&nbsp;</p>
  <p>报告同时显示，自主品牌通常主攻20万以下价格带，2023年，各自主车企平均净利率为5.6%，2024年一季度，受行业价格竞争、市场季节性等因素影响，各自主品牌车企平均净利润率下滑至3.7%，国内车企整体盈利水平偏低。&nbsp;</p>
  <p><strong>由于单车利润率较高，因此豪车的销量压力就比20万以下价格带的汽车更小。</strong></p>
  <p>根据易车榜发布的2024年前三季度百万级豪车销量榜数据显示，排在第一、二名的路虎揽胜和卫士，销量分别为14434辆和13994辆，奔驰S级的销量排在第四位，为11869辆。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_6b0b3d90d54b494eb049c61da2073c2d@000000_oswg179977oswg1080oswg1604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年前三季度百万级豪车销量榜，图源易车榜官方微信公众号&nbsp;</p>
  <p>一些亏损多年、又被迫“卷”在20w价格带的新能源车企，如果能在每个月卖出几百台80万以上的豪华轿车，即便不能快速达成盈利目标，也可以缓解低价格带价格战以及高额投入带来的业绩压力。&nbsp;</p>
  <p><strong>此外，新能源豪车的先行者，也让一些玩家看到了新能源车企在豪车赛道占据一席之地的可能。</strong></p>
  <p>除了上文提到的挤入百万级豪车销量前十的仰望U8，华为尊界S800上市两天的总订单超过了2000台，12天订单预测突破了5000台。&nbsp;</p>
  <p><strong>同时，车企冲击80万以上豪车，也会对自身的品牌力起到提振的作用。</strong></p>
  <p>比如比亚迪给消费者的印象一直是性价比、低价等等，而仰望U8的上市，就成了比亚迪品牌向上的关键一步，或多或少会让部分消费者了解，比亚迪是一个能做百万级豪车的品牌。&nbsp;</p>
  <p><strong>除此之外，“车友群”往往也是一个小社群，而做豪车也将为品牌吸引到更优质的车主群体。</strong></p>
  <p>根据晚点LatePost报道，仰望U8上市一年，交付超过8000辆车。其中，80%以上的购车者是企业主、合伙人或者公司高管，接近一半从事贸易、房地产、机械制造等实体经济。&nbsp;</p>
  <p>而这些企业家，价格的浮动并不敏感，更容易提前购车，或频繁复购新车。不管是仰望U8还是华为尊界S800，都曾透露过有企业家在车辆首次公开亮相后不久就决定购车。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_e1bcead53c2144a3af2d20d10c0a3ce6@000000_oswg91483oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为智能汽车解决方案BU董事长余承东就曾在尊界S800发布会不久后，发布了一条微博称：“发布会刚结束，一看手机，有朋友直接微信转账了6万给我，要订3台尊界！朋友们，要订车快去华为商城，转账给我不能收啊！”&nbsp;</p>
  <p>尽管豪华汽车市场的发展已经趋于稳定，但在仰望、华为、蔚来们的努力下，新能源车企也能占据一块新领地。&nbsp;</p>
  <h2><strong>BBA的防线，会被攻破吗？</strong></h2>
  <p>2010年-2020年，是中国豪车市场的黄金年代，市场规模从30万辆增长至252万辆，扩大了8倍以上。&nbsp;</p>
  <p>其中，BBA的豪华车占据了大部分份额，以2019年为例，BBA市场份额达到了81.13%。&nbsp;</p>
  <p><strong>而对于BBA本身而言，80万以上级别的豪车也是企业业绩护城河式的存在。</strong></p>
  <p>以奔驰为例，根据国产车动态计算，2023年，奔驰S级在国内市场的销量约为3.7万台，是宝马7系和奥迪A8的各自的三倍多，成交均价128万，营收接近500亿。考虑到该市场高额的净毛利水平，扣除税费等相关成本，其净利润可能在150亿-200亿。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_39bece321c0b4c98951d7e77cb1112c0@000000_oswg85333oswg1080oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">奔驰S，图源奔驰官方微信公众号&nbsp;</p>
  <p><strong>但这道最后的防线近期似乎也有了松动的迹象。</strong></p>
  <p>根据易车网数据显示，2024年前三个季度，奔驰S级的总销量为10247辆，宝马7系总销量为8650辆，奥迪A8总销量为7065辆。&nbsp;</p>
  <p>而2023年，奔驰S级、宝马7系、奥迪A8的总销量分别为22637辆、12626两、11379辆。&nbsp;</p>
  <p>从上述数据可以看出，“78S”的销量也在下滑，面临一定的增长压力。&nbsp;</p>
  <p><strong>不止“78S”，BBA在国内市场的整体销量也开始出现下滑。</strong></p>
  <p>2024上半年，BBA的整体销量均出现下滑。其中，奔驰350705辆，同比大跌10%；宝马363998辆，同比下滑5%；奥迪329556辆，同比降低3%。&nbsp;</p>
  <p>除了BBA，被誉为最保值的豪华汽车品牌之一的保时捷，销量也出现了下滑。2023年，中国成为保时捷2023年全球范围内唯一下滑的单一市场，同比降幅达15%。&nbsp;</p>
  <p>进入2024年，保时捷已经连续两年在中国市场销量下滑。根据官方数据，2024年1-9月保时捷在中国市场交付量约为4.33万辆，同比下滑幅度高达29%。&nbsp;</p>
  <p><strong>在销量下滑的同时，BBA也都坐不住了，市场上频频传出其价格大幅缩水的消息。</strong></p>
  <p>根据21世纪经济报道调研显示，宝马旗下的新能源车型宝马i3，原指导价为35.39万元起，如今优惠幅度高达17万元；燃油车也难以维系价格体系，宝马3系、5系、7系、X1、X3、x4等多款产品跌破指导价，优惠价格10万元起，几乎全系产品处于价格最低点。&nbsp;</p>
  <p>报道还称，奔驰和奥迪也对主力车型进行了调价，奔驰C260、奥迪A4L落地价均为20万元左右，较指导价大跌约10万元；新能源车型普遍六、七折甩卖，奥迪Q4现报价不到20万元，原价超过53万元的奔驰EQE也降价至37万元左右。&nbsp;</p>
  <p><strong>但量价齐跌换来的就是业绩的下滑。今年第三季度，三家车企都交出了不及预期的成绩单，营收、净利均出现大幅下滑。</strong></p>
  <p>其中，宝马营收下滑幅度最多，实现营收324.06亿欧元，同比下滑15.7%；奔驰和奥迪分别实现营收345.28亿欧元和153.22亿欧元，同比分别下滑6.7%和5.5%。宝马、奔驰的净利润和奥迪税后利润分别同比下滑了83.8%、54%和77.52%。&nbsp;</p>
  <p>除此之外，“保时捷中国裁员”的相关话题还曾冲上了微博热搜。有媒体报道称，豪华汽车品牌保时捷开启中国区裁员30%，包含正式、外包等岗位，赔偿或按N+6的标准执行。&nbsp;</p>
  <p>不过，据保时捷中国工作人员回应称：“关于网传保时捷计划中国区裁员及相关信息不属实。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_54a9b583ac344383b954d5f714d449f9@000000_oswg1296036oswg1080oswg901_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源保时捷官方微信公众号&nbsp;</p>
  <p>相比之下，以特斯拉为代表的新能源车企崛起，不少国产品牌问界、理想、蔚来等已经在对标特斯拉的同时，不断向30万以上甚至50万以上市场冲击，“冲高趋势”日益明显。&nbsp;</p>
  <p><strong>消费者“再不努力，只能开BBA了”或许只是一句调侃，但BBA“再不努力”，就真的要跌下神坛了。</strong></p>
  <p>BBA也意识到了这点，不仅在内部加大新能源产品与平台的研发投入，更开始与国内新能源车企合作。&nbsp;</p>
  <p>去年7月，奥迪与上汽集团签署谅解备忘录，双方将结合各自优势，加快上汽奥迪全新电动车型开发，满足中国客户对高端电动智能网联汽车的需求。&nbsp;</p>
  <p>此外，三家企业也在着手布局电动车型与智能化系统，比如宝马宣布，新款全电动“新世代”X车型将于2025年下半年正式投产，并于2026年在中国生产；奔驰正在着手研发智能化系统，包括MB.OS操作系统、自动驾驶等。此前，奔驰还曾同时获准在北京开展L4级城市和高快速路的自动驾驶测试。 &nbsp;</p>
  <p><strong>宝马和奔驰甚至还开始了合作。</strong> 去年11月，奔驰与宝马官宣合作，双方将成立合资公司，在中国市场运营超级充电网络，合力满足中国客户的充电需求。&nbsp;</p>
  <p>BBA与新能源车企之间，或将发生一场关乎未来市场格局的较量。&nbsp;</p>
  <p>在这场较量中，BBA能否守住80万级以上的最后一道防线，新能源车企能否进一步提升高端化能力，在豪车市场中站稳脚跟，都将在未来的市场表现中见分晓。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTM3Nzg4Nw==&amp;mid=2247495703&amp;idx=1&amp;sn=c00290be9671966d74696d7ab5645711&amp;chksm=c3c268d8253c427418fa812df1a6a762eee840efcbe6d51a16a03d92958d7e56a6ae13221945&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线出行”（ID：lianxianchuxing）</a>，作者：杜小寻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091380388149378</id>
            <title>2025年人工智能的十大预测：AI Agent方向将成为主流</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091380388149378</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091380388149378</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 12:37:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, Llama模型, 尺度定律, AI安全  
<br>
<br>
总结: 文章中，风险投资家Rob Toews对2025年人工智能的发展做出了十个预测。首先，Meta将开始对其Llama模型收费，尤其是对大中型企业。其次，尺度定律的讨论将转向其他数据模式，而不仅仅是大型语言模型。第三，特朗普和马斯克在人工智能政策上可能会产生分歧，影响行业发展。最后，文章提到人工智能系统将通过“图灵语音测试”，并预测将出现首例人工智能安全事件，强调对AI安全的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>‍‍‍‍&nbsp;2024年即将结束，来自Radical Ventures的风险投资家Rob Toews分享了他对2025年人工智能的10个预测：</p>
  <h2><strong>01.Meta将开始对Llama模型收费</strong></h2>
  <p>Meta是世界上开放式人工智能的标杆。在一个引人注目的企业战略案例研究中，当OpenAI和谷歌等竞争对手将其前沿模型封闭源代码并收取使用费时，Meta却选择免费提供其最先进的Llama模型。</p>
  <p>因此，明年Meta开始向使用Llama的公司收费这一消息，会让许多人感到意外。&nbsp;</p>
  <p>需要明确的是：我们并没有预测Meta会将Llama完全闭源，也不意味着任何使用Llama模型的用户都必须为此付费。&nbsp;</p>
  <p>相反，我们预测Meta将对Llama的开源许可条款做出更多限制，这样， <strong>在一定规模以上的商业环境中使用Llama的公司将需要开始付费才能使用模型</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>从技术上讲，Meta如今已经在有限的范围内做到了这一点。该公司不允许最大的公司——云超级计算机和其他月活跃用户超过7亿的公司，自由使用其Llama模型。&nbsp;</p>
  <p>早在2023年，Meta首席执行官Mark Zuckerberg就说过：“如果你是微软、亚马逊或谷歌这样的公司，而且你基本上会转售Llama，那么我们应该从中获得一部分收入。我不认为这在短期内会是一大笔收入，但从长远来看，希望这能成为一些收入。”&nbsp;</p>
  <p>明年，Meta将大幅扩大必须付费才能使用Llama的企业范围，将更多的大中型企业纳入其中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_26b423f4ca8242b19ac850d04da6a4dc@46958_oswg235969oswg1080oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>跟上大型语言模型（LLM）前沿是非常昂贵的。如果想让Llama与OpenAI、Anthropic等公司的最新前沿模型保持一致或接近一致，Meta每年需要投入数十亿美元。&nbsp;</p>
  <p><strong>Meta公司是世界上最大、资金最雄厚的公司之一</strong> 。但它也是一家上市公司，最终要对股东负责。&nbsp;</p>
  <p>随着制造前沿模型的成本不断飙升，Meta公司在没有收入预期的情况下投入如此巨额资金来训练下一代Llama模型的做法越来越站不住脚。&nbsp;</p>
  <p>爱好者、学者、个人开发者和初创公司明年将继续免费使用Llama模型。 <strong>但2025年，将是Meta开始认真实现Llama盈利的一年</strong> 。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.“尺度定律”相关问题</strong></h2>
  <p>最近几周，人工智能领域引发讨论最多的话题莫过于尺度定律（Scaling laws），以及它们是否即将终结的问题。</p>
  <p>尺度定律在2020年OpenAI的一篇论文中首次提出，其基本概念简单明了：在训练人工智能模型时，随着模型参数数量、训练数据量和计算量的增加，模型的性能会以可靠且可预测的方式提高（从技术上讲，其测试损失会减少）。&nbsp;</p>
  <p><strong>从GPT-2到GPT-3再到GPT-4，令人叹为观止的性能提升都是缩放规律的功劳</strong>。</p>
  <p>就像摩尔定律一样，尺度定律实际上并不是真正的法则，而只是简单的经验观察。&nbsp;</p>
  <p>在过去的一个月里，一系列报告表明，主要的人工智能实验室在持续扩大大型语言模型的规模时，正在看到递减的回报。这有助于解释为什么OpenAI的GPT-5发布一再推迟。</p>
  <p>对尺度定律趋于平稳的最常见反驳是，测试时计算的出现开辟了一个全新的维度，可以在这一维度上追求规模扩展。&nbsp;</p>
  <p>也就是说，与其在训练期间大规模扩展计算，新的推理模型如OpenAI的o3使得在推理期间大规模扩展计算成为可能，通过使模型能够“思考更长时间”来解锁新的AI能力。&nbsp;</p>
  <p>这是一个重要的观点。测试时计算确实代表了一个新的令人兴奋的扩展途径，以及AI性能提升。</p>
  <p>但关于尺度定律的另一个观点更加重要，而且在今天的讨论中被严重低估。几乎所有关于尺度定律的讨论，从最初的2020年论文开始，一直延续到今天对测试时计算的关注，都集中在语言上。但语言并不是唯一重要的数据模式。&nbsp;</p>
  <p>想想机器人技术、生物学、世界模型或网络代理。 <strong>对于这些数据模式，尺度定律尚未饱和；相反，它们才刚刚开始</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>实际上，这些领域中尺度定律存在的严格证据至今甚至尚未发表。</p>
  <p>为这些新型数据模式构建基础模型的初创公司——例如，生物学领域的Evolutionary Scale、机器人技术领域的PhysicalIntelligence、世界模型领域WorldLabs，正试图识别并利用这些领域的尺度定律，就像OpenAI在2020年代前半期成功利用大型语言模型（LLM）尺度定律一样。&nbsp;</p>
  <p>明年，预计这里将取得巨大的进步。</p>
  <p>尺度定律不会消失，它们在2025年将和以往一样重要。但是，尺度定律的活动中心将从LLM预训练转移到其他模式。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.特朗普和马斯克可能会在AI方向产生分歧</strong></h2>
  <p>美国新政府将带来一系列关于人工智能的政策和战略转变。</p>
  <p>为了预测在特朗普总统就任下人工智能的风向，另外考虑到马斯克目前在人工智能领域的中心地位，人们可能会倾向于关注当选总统与马斯克的密切关系。&nbsp;</p>
  <p>可以想象<strong>，马斯克可能会以多种不同的方式影响特朗普政府的人工智能相关发展</strong>。</p>
  <p>鉴于马斯克与OpenAI的深刻敌对关系，新政府在与行业接触、制定人工智能法规、授予政府合同等方面可能会对OpenAI采取不太友好的立场，这是OpenAI今天真正担心的一个风险。</p>
  <p>另一方面，特朗普政府可能会更倾向于支持马斯克自己的公司：例如，削减繁文缛节以使xAI能够建立数据中心并在前沿模型竞赛中取得领先；为特斯拉部署机器人出租车车队提供快速监管批准等。&nbsp;</p>
  <p>更根本的是，与许多其他被特朗普看好的科技领袖不同，马斯克非常重视人工智能的安全风险，并因此主张对人工智能进行重大监管。&nbsp;</p>
  <p>他支持加利福尼亚州有争议的SB1047法案，该法案试图对人工智能开发者施加有意义的限制。因此， <strong>马斯克的影响力可能会导致美国对人工智能的监管环境变得更加严格</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>然而，所有这些推测都存在一个问题。特朗普和马斯克的亲密关系终将不可避免地破裂。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_dbb0949ea6f542a1b3e811b1fee47313@46958_oswg59180oswg959oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>正如我们在特朗普第一任政府期间一次又一次看到的那样，特朗普盟友的平均任期，即使是看似最坚定的，都非常短暂。&nbsp;</p>
  <p>特朗普第一任政府的副手中，今天仍然忠于他的寥寥无几。&nbsp;</p>
  <p>特朗普和马斯克都是复杂、易变、不可预测的个性，他们不易合作，他们使人筋疲力尽，他们新发现的友谊到目前为止已经互惠互利，但仍处于“蜜月期”。&nbsp;</p>
  <p>我们预测，在2025年结束之前，这种关系将会恶化。&nbsp;</p>
  <p>这对人工智能世界意味着什么？&nbsp;</p>
  <p>这对OpenAI来说是个好消息。对于特斯拉的股东来说，这将是一个不幸的消息。而对于那些关注人工智能安全的人来说，这将是一个令人失望的消息，因为这几乎可以确保美国政府将在特朗普执政期间对人工智能监管采取放手不管的态度。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04.AI Agent将成为主流</strong></h2>
  <p>想象一下，在这样一个世界里，你不再需要直接与互联网互动。每当你需要管理订阅、支付账单、预约医生、在亚马逊上订购东西、预订餐厅或完成其他任何繁琐的在线任务时，你只需指示人工智能助理代你完成即可。</p>
  <p>这种“网络代理”的概念已经存在多年。如果有这样的产品并能正常运行，毫无疑问，它将会是一款大获成功的产品。&nbsp;</p>
  <p>然而，目前市场上还没有一款能正常运行的通用网络代理。&nbsp;</p>
  <p>像Adept这样的初创公司，即使拥有一支血统纯正的创始团队，筹集了数亿美元的资金，但却未能实现其愿景。&nbsp;</p>
  <p><strong>明年将是网络代理最终开始运行良好并成为主流的一年</strong> 。语言和视觉基础模型的不断进步，再加上最近因新推理模型和推理时间计算而在“第二系统思维”能力方面取得的突破，将意味着网络代理已准备好进入黄金时代。&nbsp;</p>
  <p>换句话说，Adept的想法是正确的，只是为时过早。在初创企业中，正如生活中的许多事情一样，时机就是一切。&nbsp;</p>
  <p>网络代理将找到各种有价值的企业用例，但我们认为，网络代理近期最大的市场机会将是消费者。&nbsp;</p>
  <p>尽管最近人工智能热度不减，但除了ChatGPT之外，能成为消费者主流应用的人工智能原生应用还相对较少。&nbsp;</p>
  <p><strong>网络代理将改变这一局面，成为消费人工智能领域下一个真正的“杀手级应用”</strong> 。&nbsp;</p>
  <h2><strong>05.将人工智能数据中心置于太空的想法将会实现</strong></h2>
  <p>2023年，制约人工智能发展的关键物理资源是GPU芯片。2024年，它变成了电力和数据中心。&nbsp;</p>
  <p>在2024年，几乎没有什么故事能比人工智能在急于建造更多人工智能数据中心的同时对能源的巨大且快速增长的需求更受关注了。</p>
  <p><strong>由于人工智能的蓬勃发展，全球数据中心的电力需求在数十年持平后，预计将在2023年至2026年间翻一番</strong> 。在美国，数据中心的耗电量预计到2030年将接近总耗电量的10%，而2022年仅为3%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_35edfae7571e4ccfbf0dd29c15bdab52@46958_oswg25181oswg710oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当今的能源系统根本无法应对人工智能工作负载带来的巨大需求激增。我们的能源网和计算基础设施这两个价值数万亿美元的系统之间即将发生历史性的碰撞。&nbsp;</p>
  <p>作为解决这一难题的可能方案，核能在今年获得了迅猛发展。核电在很多方面都是人工智能的理想能源：它是零碳能源，全天候可用，而且实际上取之不尽、用之不竭。&nbsp;</p>
  <p>但从现实情况来看，由于研究、项目开发和监管时间较长，新能源在2030年代之前都无法解决这一问题。传统的核裂变发电厂、下一代“小型模块化反应堆”（SMR）以及核聚变发电厂都是如此。&nbsp;</p>
  <p><strong>明年，一个应对这一挑战的非常规新想法将出现并吸引真正的资源：将人工智能数据中心置于太空中</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>太空中的人工智能数据中心，乍一听，这听起来像是一个坏笑话，一个风险投资人试图把太多的创业流行语结合起来。&nbsp;</p>
  <p>但事实上，这可能是有道理的。&nbsp;</p>
  <p>在地球上快速建设更多数据中心的最大瓶颈是获取所需的电力。轨道上的计算集群可以全天候享受免费、无限、零碳的电力：太空中的太阳总是熠熠生辉。&nbsp;</p>
  <p><strong>将计算置于太空的另一个重要优势是：它解决了冷却问题</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>要建立功能更强大的人工智能数据中心，最大的工程障碍之一就是在狭小的空间内同时运行许多GPU会变得非常热，而高温会损坏或毁坏计算设备。&nbsp;</p>
  <p>数据中心开发人员正在采用液浸冷却等昂贵且未经证实的方法来试图解决这一问题。但太空是极其寒冷的，计算活动产生的任何热量都会立即无害地消散。&nbsp;</p>
  <p>当然，还有许多实际挑战有待解决。一个显而易见的问题是，能否以及如何在轨道和地球之间以低成本高效率地传输大量数据。</p>
  <p>这是一个悬而未决的问题，但可能证明是可以解决的： <strong>可以利用激光和其他高带宽光通信技术开展前景广阔的工作</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>YCombinator的一家名为Lumen Orbit的初创公司最近筹集了1100万美元，以实现这一理想：在太空中建立一个数兆瓦的数据中心网络，用于训练人工智能模型。&nbsp;</p>
  <p>正如公司首席执行官所说：“与其支付1.4亿美元的电费，不如支付1千万美元的发射和太阳能费用。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_32cd9bc5facb4f1a8b05e46b9718c625@46958_oswg190029oswg941oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025年，Lumen将不会是唯一认真对待这一概念的组织。&nbsp;</p>
  <p>其他初创企业的竞争者也会出现。如果有一家或几家云计算超大规模企业也按照这种思路开展探索，也不要感到惊讶。&nbsp;</p>
  <p>亚马逊已经通过“柯伊伯计划”（ProjectKuiper）将资产送入轨道，积累了丰富的经验；谷歌长期以来一直在资助类似的“登月计划”；甚至微软对太空经济也不陌生。&nbsp;</p>
  <p>可以想象，马斯克的SpaceX公司也会在这方面有所作为。</p>
  <h2><strong>06.人工智能系统将通过“图灵语音测试”</strong></h2>
  <p>图灵测试是人工智能性能最古老、最知名的基准之一。&nbsp;</p>
  <p>为了“通过”图灵测试，人工智能系统必须能够通过书面文本进行交流，让普通人无法分辨自己是在与人工智能互动，还是在与其他人互动。</p>
  <p>得益于大型语言模型的显著进步，图灵测试在2020年代已成为一个解决的问题。&nbsp;</p>
  <p>但书面文本并非人类交流的唯一方式。</p>
  <p><strong>随着人工智能变得越来越多模态，人们可以想象一个新的、更具挑战性的图灵测试版本——“语音图灵测试”</strong>。在这个测试中，人工智能系统必须能够通过语音与人类互动，其技能和流畅度要达到与人类说话者无法区分的程度。</p>
  <p>今天的人工智能系统还无法实现语音图灵测试，解决这个问题将需要更多的技术进步。延迟（人类说话和人工智能回应之间的滞后）必须减少到接近零，以匹配与另一个人类交谈的体验。&nbsp;</p>
  <p>语音人工智能系统必须更擅长优雅地实时处理模糊输入或误解，例如说话被打断的情况。它们必须能够参与长对话、多轮、开放式对话，同时记住讨论的早期部分。</p>
  <p><strong>而且至关重要的是，语音人工智能代理必须学会更好地理解语音中的非语言信号</strong> 。例如，如果一个人类说话者听起来恼怒、兴奋还是讽刺意味着什么，并在自己的语音中生成这些非语言线索。&nbsp;</p>
  <p>随着我们接近2024年底，语音人工智能正处于一个令人兴奋的转折点，这一转折点是由像语音到语音模型的出现这样的根本性突破推动的。</p>
  <p>如今，人工智能中很少有领域在技术和商业上的进步速度比语音人工智能更快。预计在2025年，语音人工智能的最新技术将实现飞跃。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>07.自主AI系统将取得重大进展</strong></h2>
  <p>数十年来，递归式自我完善人工智能的概念一直是人工智能界经常触及的话题。&nbsp;</p>
  <p>例如，早在1965年，AlanTuring的亲密合作者I.J.Good就写道：“让我们把超智能机器定义为一种能够远远超越人类所有智力活动的机器，无论它多么聪明。”</p>
  <p>“既然设计机器是这些智力活动之一，那么超智能机器就能设计出更好的机器；到那时，无疑会出现'智能爆炸'，人类的智能将被远远抛在后面。”&nbsp;</p>
  <p>人工智能可以发明更好的人工智能，这是一个充满智慧的概念。但是，即使在今天，它仍然保留着科幻小说的影子。</p>
  <p>然而，尽管这一概念尚未得到广泛认可，但它实际上已经开始变得更加真实。<strong>人工智能科学前沿的研究人员已经开始在构建人工智能系统方面取得切实进展，而人工智能系统本身也能构建更好的人工智能系统</strong>。</p>
  <p>我们预测，明年这一研究方向将成为主流。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_308d4f9352dd4eed88873cadd736125f@46958_oswg646429oswg795oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>迄今为止，沿着这一思路进行研究的最显著的公开范例是Sakana的“人工智能科学家”。&nbsp;</p>
  <p>“人工智能科学家”于今年8月发布，它令人信服地证明了人工智能系统确实可以完全自主地开展人工智能研究。&nbsp;</p>
  <p>Sakana的“人工智能科学家”本身执行了人工智能研究的整个生命周期：阅读现有文献、产生新的研究想法、设计实验来测试这些想法、执行这些实验、撰写研究论文来报告其研究结果，然后对其工作进行同行评审。&nbsp;</p>
  <p><strong>这些工作完全由人工智能自主完成，不需要人工干预</strong> 。你可以在线阅读人工智能科学家撰写的部分研究论文。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI、Anthropic和其他研究实验室正在为“自动化人工智能研究人员”这一想法投入资源，不过目前还没有任何消息得到公开承认。&nbsp;</p>
  <p>随着越来越多的人认识到人工智能研究自动化事实上正在成为一种真正的可能性，预计2025年这一领域将会有更多的讨论、进展和创业活动。</p>
  <p>不过，最有意义的里程碑将是完全由人工智能代理撰写的研究论文首次被顶级人工智能会议接受。如果论文是盲审的，会议评审人员在论文被接受之前不会知道论文是由人工智能撰写的。&nbsp;</p>
  <p>如果人工智能的研究成果明年被NeurIPS、CVPR或ICML接收，请不要感到惊讶。对于人工智能领域来说，这将是一个引人入胜、充满争议的历史性时刻。&nbsp;</p>
  <h2><strong>08.OpenAI等行业巨头将战略重点转向构建应用</strong></h2>
  <p>构建前沿模型是一项艰难的工作。&nbsp;</p>
  <p>它的资本密集程度令人咋舌。前沿模型实验室需要消耗大量现金。就在几个月前，OpenAI筹集到了创纪录的65亿美元资金，而在不久的将来，它可能还需要筹集更多的资金。Anthropic、xAI和其他公司也处于类似的境地。</p>
  <p>转换成本和客户忠诚度较低。人工智能应用程序通常都是以模型无关性为目的而构建的，不同供应商的模型可以根据不断变化的成本和性能比较进行无缝切换。&nbsp;</p>
  <p>随着最先进的开放模型（如Meta的Llama和阿里巴巴的Qwen）的出现，技术商品化的威胁不断迫近。像OpenAI和Anthropic这样的人工智能领导者不可能也不会停止对构建尖端模型的投资。</p>
  <p><strong>但明年，为了发展利润更高、差异化更大、粘性更强的业务线，前沿实验室有望大力推出更多自己的应用和产品</strong>。</p>
  <p>当然，前沿实验室已经有了一个非常成功的应用案例：ChatGPT。&nbsp;</p>
  <p>在新的一年里，我们还能从人工智能实验室看到哪些其他类型的第一方应用程序呢？一个显而易见的答案是更复杂、功能更丰富的搜索应用。OpenAI的SearchGPT就预示着这一点。&nbsp;</p>
  <p>编码是另一个显而易见的类别。同样，随着OpenAI的Canvas产品于10月份首次亮相，初步的产品化工作已经开始。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI或Anthropic是否会在2025年推出企业搜索产品？还是客户服务产品、法律人工智能或销售人工智能产品呢？&nbsp;</p>
  <p>在消费者方面，我们可以想象一个“个人助理”网络代理产品，或者一个旅行规划应用，又或者是一个生成音乐的应用。&nbsp;</p>
  <p>观察前沿实验室向应用层发展的最迷人之处在于， <strong>这一举措将使它们与许多最重要的客户直接竞争</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>搜索领域的Perplexity、编码领域的Cursor、在客户服务领域德Sierra、在法律人工智能领域的Harvey、在销售领域的Clay等等。&nbsp;</p>
  <h2><strong>09.Klarna将在2025年上市，但存在夸大AI价值的迹象</strong></h2>
  <p>Klarna是一家总部位于瑞典的“现购现付”服务提供商，自2005年成立以来已筹集了近50亿美元的风险投资。&nbsp;</p>
  <p>也许没有哪家公司能比Klarna对其人工智能的应用说得更冠冕堂皇了。</p>
  <p>就在几天前，Klarna首席执行官Sebastian Siemiatkowski告诉彭博社， <strong>该公司已经完全停止雇佣人类员工，转而依靠生成式人工智能来完成工作</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>正如Siemiatkowski所说：“我认为，人工智能已经可以完成我们人类所做的所有工作。”</p>
  <p>与此类似，Klarna公司今年早些时候宣布，它已经推出了一个人工智能客户服务平台，该平台已经将700名人工客服人员的工作完全自动化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_856a2bbc50a74b0687f49500bcb65579@46958_oswg46135oswg792oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该公司还声称，它已经停止使用Salesforce和Workday等企业软件产品，因为它可以简单地用人工智能取代它们。&nbsp;</p>
  <p>直截了当地说，这些说法并不可信。它们反映了人们对当今人工智能系统的能力和不足缺乏了解。&nbsp;</p>
  <p>声称能够用端到端的人工智能代理取代组织中任何职能部门的任何特定人类员工，这种说法并不靠谱。这等同于解决了通用的人类级人工智能问题。&nbsp;</p>
  <p>如今，领先的人工智能初创企业正在该领域的最前沿努力构建代理系统，以实现特定的、狭义的、高度结构化的企业工作流程自动化，例如，销售开发代表或客户服务代理活动的子集。&nbsp;</p>
  <p><strong>即使在这些范围狭窄的情况下，这些代理系统也还不能完全可靠地工作</strong> ，尽管在某些情况下，它们已经开始很好地工作，足以在早期得到商业应用。&nbsp;</p>
  <p>为什么Klarna会夸大人工智能的价值？&nbsp;</p>
  <p>答案很简单。该公司计划在2025年上半年上市。要想成功上市，关键是要有一个引人入胜的人工智能故事。&nbsp;</p>
  <p>Klarna仍然是一家不盈利的企业，去年亏损了2.41亿美元，它可能希望自己的人工智能故事能说服公开市场的投资者，让他们相信它有能力大幅降低成本，实现持久盈利。</p>
  <p>毫无疑问，包括Klarna在内的全球每家企业都将在未来几年内享受到人工智能带来的巨大生产力提升。但是，<strong>在人工智能代理完全取代劳动力中的人类之前，还有许多棘手的技术、产品和组织挑战有待解决</strong>。</p>
  <p>像Klarna这样夸大其词的说法是对人工智能领域的亵渎，也是对人工智能技术专家和企业家们在开发人工智能代理方面所取得的艰苦进展的亵渎。&nbsp;</p>
  <p>随着Klarna准备在2025年公开发行股票，预计这些说法将受到更严格的审查和公众的怀疑，而到目前为止，这些说法大多没有受到质疑。如果该公司对其人工智能应用的某些描述过于夸张，也不要感到惊讶。&nbsp;</p>
  <h2><strong>10.第一起真正的AI安全事故将会发生</strong></h2>
  <p>近年来，随着人工智能变得越来越强大，人们越来越担心人工智能系统可能会开始以与人类利益不一致的方式行事，而且人类可能会失去对这些系统的控制。&nbsp;</p>
  <p>举例来说，想象一下，一个人工智能系统为了实现自己的目标，学会了欺骗或操纵人类，即使这些目标会对人类造成伤害。 <strong>这些担忧通常被归类为“AI安全”问题</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>近年来，人工智能安全已从一个边缘的准科幻话题转变为一个主流活动领域。</p>
  <p>如今，从谷歌、微软到OpenAI，每一个主要的人工智能参与者都为人工智能安全工作投入了大量资源。像Geoff Hinton、Yoshua Bengio和Elon Musk这样的人工智能偶像，也开始对人工智能安全风险发表看法。</p>
  <p>然而，到目前为止，人工智能安全问题仍完全停留在理论层面。现实世界中从未发生过真正的人工智能安全事故（至少没有公开报道过）。</p>
  <p>2025年将是改变这种状况的一年，第一起人工智能安全事件会是什么样的呢？&nbsp;</p>
  <p>明确地说，它不会涉及终结者式的杀手机器人，它很可能不会对人类造成任何伤害。&nbsp;</p>
  <p>也许人工智能模型会试图在另一台服务器上秘密创建自己的副本，以保存自己（称为自我过滤）。&nbsp;</p>
  <p>又也许人工智能模型会得出这样的结论： <strong>为了最好地推进它被赋予的目标，它需要向人类隐瞒自己真实的能力，故意在性能评估中表现低调，规避更严格的审查</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>这些例子并非牵强附会。阿波罗研究公司本月早些时候发表的重要实验表明，在特定的提示下，当今的前沿模型能够做出这种欺骗行为。&nbsp;</p>
  <p>同样，《人类学》最近的研究也表明，LLMs具有令人不安的“伪对齐”能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_84b112144a5748ce80b4555be6d31639@46958_oswg85150oswg709oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们预计，这起首例人工智能安全事件将在造成任何实际伤害之前被发现并消除。但对于人工智能界和整个社会来说，这将是一个大开眼界的时刻。&nbsp;</p>
  <p>它将明确一件事：在人类面临来自无所不能的人工智能的生存威胁之前，我们需要接受一个更平凡的现实： <strong>我们现在与另一种形式的智能共享我们的世界，这种智能有时可能是任性的、不可预测的和欺骗性的</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>原文来源于：</p>
  <p>1.https://www.forbes.com/sites/robtoews/2024/12/22/10-ai-predictions-for-2025/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/G0fQvGOy4CSqmyiZS6mYtQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙之心MetaverseHub”</a>，作者：元宇宙之心，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091419264186756</id>
            <title>谷歌推出Gemini 2.0 Flash Thinking，力挑OpenAI o1</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091419264186756</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091419264186756</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 12:34:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <人工智能, Gemini 2.0, 透明度, 多模态能力>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了谷歌DeepMind推出的Gemini 2.0 Flash Thinking模型，强调其在人工智能领域的技术创新和竞争力。Gemini 2.0具备多模态推理能力和透明度，用户可以实时查看AI的推理过程，从而增强对AI系统的信任。与OpenAI的o1模型相比，Gemini 2.0在多个领域表现优异，尤其是在数学问题解决和创意写作方面。文章指出，谷歌与OpenAI之间的竞争推动了AI技术的快速发展，未来的AI格局值得期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果说人工智能领域是一盘崭新的蛋糕，那么技术的革新换代就是各企业切割蛋糕最有力的武器。作为人工智能领域最前沿的两大巨头，OpenAI 与谷歌 DeepMind正不断推进技术创新发展，双方你追我赶，以惊人的速度推动人工智能领域这块“蛋糕”越做越精美。</p>
  <p>12月20日，谷歌DeepMind首席科学家宣布推出全新测试模型——Gemini 2.0 Flash Thinking。而这是在OpenAI “12 天马拉松”发布的倒数第二天。</p>
  <p>据介绍，谷歌此次发布的Gemini 2.0 Flash Thinking模型是一个多模态推理模型，通过思维链过程可视化，以AI思维的透明度与闪电般解题的速度重新定义AI模态的新架构。同时还可以联动使用Google Search和Google Maps等相同系列工具。大大提升用户在谷歌生态中的交互体验。</p>
  <h2><strong>透明度：只给结果得两分，给出过程得满分</strong></h2>
  <p>如果AI回答问题是一张考卷，那么传统AI模型只给结果的答题方式似乎并不合格，是要接受老师批评的程度。而现在，几秒钟内AI给出的不仅是答案，同时还有推理过程。</p>
  <p>Gemini 2.0 Flash Thinking的核心特点之一是AI思考的透明度。</p>
  <p>Google的最新模型引入了一个创新功能：用户可以通过下拉菜单查看其逐步推理的过程。Google DeepMind 首席科学家 Jeff Dean 演示了该模型如何通过一系列“思考”步骤解决物理问题，整体耗时1分多钟。</p>
  <p>首先，让我们来详细解释一下这个新功能是如何工作的。在Google的最新模型中，当用户输入一个问题或请求时，模型会开始处理并生成答案，这一点与其他传统的模型相似。不同的是，用户同时可以通过一个下拉菜单实时查看模型的推理过程。下拉的菜单会显示模型在每个步骤中所考虑的因素、所采用的策略以及最终得出的结论。这种逐步展示的方式使得用户能够清楚地看到模型是如何从输入到输出进行推理的，从而更好地理解其决策逻辑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_75439c0579cb4915bc443197fbf8b020@6100851_oswg147380oswg662oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，这个新功能的引入对于增强模型的可解释性具有重要意义。在过去，许多AI模型被批评为“黑箱”操作，即它们的内部工作机制和决策过程对于用户来说是不可见的，这种不透明性导致了人们对AI系统的不信任和担忧。如今，通过引入逐步推理的过程展示，Google的最新模型为用户提供了一个窗口，可以窥见模型的内部工作原理。这种透明度不仅有助于用户更好地理解模型的行为，同时增加用户与模型之间的信任，更加理解AI给出结果。</p>
  <p>同时，这种透明度不仅有助于建立用户对AI系统的信任，还为监管机构提供了一个工具，以评估和监督AI系统的公平性和合规性。</p>
  <p>对于开发者而言，开发者可以通过观察模型的推理过程来发现潜在的问题和改进的空间，从而不断优化和提升模型的性能，更加有效地优化AI系统。</p>
  <h2><strong>多模态能力：排名超过o1预览版</strong></h2>
  <p>根据独立基准测试网站lmarena.ai的初步评估结果，Gemini 2.0 Flash Thinking在多个领域展现出了卓越的性能表现，尤其是在数学问题解决、创意写作以及视觉任务处理等方面更是表现突出。</p>
  <p>值得注意的是，这款模型不仅在整个评测中超越了o1预览版的成绩，而且总分排名第一，在编程挑战、数学解题技巧和创新写作等多个具体项目中也取得了最佳成绩（其中部分项目与其他顶尖AI模型并列）。这些令人瞩目的成就充分展示了Gemini 2.0 Flash Thinking的多模态功能及其对不同类型数据的强大适应能力。</p>
  <p>与OpenAI推出的o1模型相比，Gemini 2.0 Flash Thinking从设计之初就特别注重于图像处理能力的开发，这使得它在面对包含文字信息以外的复杂数据集时能够更加游刃有余。例如，在进行自然语言生成的同时结合图片内容进行描述或分析等任务上，Gemini 2.0显示出了明显的优势。此外，这种跨模态理解的能力对于提升用户体验至关重要，这意味着Gemini 2.0允许用户通过多种方式与系统交互，无论是输入文本还是上传图片都能得到准确而有意义的反馈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_27b34ecdfa7440afbd90d2bc8c11136a@6100851_oswg397479oswg994oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Gemini 2.0 VS OpenAI o1:是棋逢对手还是技高一筹？</p>
  <p>OpenAI与Google激战以久。</p>
  <p>此前，OpenAI 在 ChatGPT 中引入的搜索功能直接对谷歌等传统搜索引擎构成了挑战，试图吸引大量原本使用这些网站进行网络搜索的用户。</p>
  <p>在人才争夺中，过去的18个月，OpenAI成功挖掘到85位谷歌员工加盟，其中工程师占据了半数。最近，他们更是从谷歌DeepMind团队中引入了三位资深计算机视觉与机器学习专家——Lucas Beyer、Alexander Kolesnikov以及Xiaohua Zhai。几位顶尖人才加入位于瑞士苏黎世OpenAI办事处，专注于多模态人工智能技术的研发工作。</p>
  <p>同时在产品上，OpenAI 公司也适时地发布产品信息，计划从12月5日开始的12天内，通过12场直播发布新模型和功能，这一系列动作被命名为“12天的 OpenAI”，即在上文提到的“12 天马拉松”。</p>
  <p>如今看来，双方的战场不局限于任何可争夺的地方，从发布周期到市场份额的争夺，从活跃用户到人才的挖角行动，放眼皆是两大头部企业竞争的硝烟。而技术创新的对垒，应当是两大科技巨头最有效与最精彩的部分。</p>
  <p>毫无疑问，谷歌的Gemini 2.0 Flash Thinking是与OpenAI的o1模型在技术上对打的产品。谷歌选择在属于“OpenAI 圣诞”时间的倒数第二天发布Gemini 2.0，除了新品发布刻不容缓外，多少也有些与OpenAI针尖对麦芒的味道。</p>
  <p>只是目前来看，无论是 Chatbot Arena 排行榜还是在部分性能测试结果中，Gemini 2.0各方面皆优于OpenAI的o1。</p>
  <p>Targum 创始人和 CEO Alex Volkov 通过 10 个难题对两者进行了对比测试，结果发现，谷歌的Gemini 2.0 的速度要快得多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_d62e797a6bcc4219880160f0f7088758@6100851_oswg497880oswg984oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从技术层面看，谷歌的Gemini 2.0如今略胜一筹。但两者的竞争你追我赶，在技术变化的日新月异下，鹿死谁手，犹未可知。</p>
  <p>无论如何竞争，谷歌与OpenAI的竞争必然在不断推动AI 技术的快速发展，也为全球科技产业带来了前所未有的变革。</p>
  <p>未来 AI 领域的格局，值得期待。</p>
  <p><strong>作者：技高一筹</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091325048584578</id>
            <title>微软CEO纳德拉年终访谈，赞同黄仁勋，坦露与OpenAI分歧，揭秘夺回市场战略</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091325048584578</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091325048584578</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 12:27:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <微软, 纳德拉, AI, OpenAI>
<br>
<br>
总结: 微软CEO萨提亚·纳德拉在访谈中回顾了微软的兴衰历程，强调了傲慢是导致公司衰败的主要原因，并提出通过成长型思维实现企业文化变革的重要性。他指出，微软在云计算和AI领域的成功源于准确把握市场定位和独特价值主张。纳德拉还提到与OpenAI的合作关系，认为AI智能体将改变传统商业应用的存在形式，并强调谨慎投资AI基础设施的重要性。他预测，未来AI将推动生产力提升，尤其在客户服务和开发领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西12月20日消息，近日，微软CEO萨提亚·纳德拉（Satya Nadella）接受了播客BG2近90分钟的深度专访，采访文字实录超2万字，从微软的兴衰成败，聊到AI圈热门风口，又从企业文化变革，聊到投资OpenAI等重大决策背后的考量，堪称他近年来<strong>最深入</strong>、<strong>最全面</strong>的几场访谈之一。&nbsp;</p>
  <p>今年是纳德拉加入微软的第32年，也是他成为该公司CEO的第10年。2014年时的微软正处于失势状态，已陆续错过搜索引擎、移动互联网等重要机遇，逐渐成为一家“<strong>无关紧要</strong>”的公司。纳德拉意识到微软因“傲慢”而衰败，于是引入成长型思维，凭借内部人身份掀起自我革命，带领Azure杀入当时由AWS主导的云计算市场，又成功押中AI这一趋势。&nbsp;</p>
  <p>在此次访谈中，纳德拉非常敢说，不管是反省微软昔日重大失误、自述与OpenAI CEO Sam Altman分歧，还是预测接下来的AI关于基础设施建设、消费级业务、渠道分发、企业级API业务、Agent（智能体）、算力投资、最大模型训练竞赛等方面的发展趋势，而且全程频频爆出金句：&nbsp;</p>
  <p>“从古希腊到现代硅谷，只有一件事会导致文明、国家和公司的衰落，那就是傲慢。”&nbsp;</p>
  <p>“谷歌在Windows上赚的钱比整个微软还多。”&nbsp;</p>
  <p>“有时失去反而是好事，因为你可以重新赢回一切。”&nbsp;</p>
  <p>“这一个时代最具代表性的公司已经诞生了，那就是OpenAI。”&nbsp;</p>
  <p>“我们和OpenAI有整整两年的先发优势，······，再也不会有其他企业能获得这样的优势了。”&nbsp;</p>
  <p>“不要站在Scaling Law的对立面。”&nbsp;</p>
  <p>“预训练还没有终结，······，推理时计算本质上是另一种形式的Scaling Law。”&nbsp;</p>
  <p>“（OpenAI o1）是一个能创造巨大经济价值的商业模式。”&nbsp;</p>
  <p>“不要去做单纯的（算力）供给侧建设。”&nbsp;</p>
  <p>“AI智能体时代，传统商业应用的存在形式可能会发生根本性的改变。”&nbsp;</p>
  <p>除此之外，纳德拉还透露，谨慎是微软AI Infra投资的关键词，他们不会轻举妄动、大肆采买，除非新款GPU能带来极为显著的效益提升。这也是他与OpenAI CEO Sam Altman的一个<strong>分歧点</strong>。&nbsp;</p>
  <p>谈及智能体这一风口，他认为<strong>记忆</strong>、<strong>工具使用</strong>、<strong>权限管理</strong>这三大要素或将成为智能体未来发展的关键动能，目前此项技术已在B端的客服、编程等业务上展现出强大的生产力，<strong>但落地开放式的C端场景仍需1-2年</strong>。&nbsp;</p>
  <p>目前微软与OpenAI既是投资方与被投资方，也是合作伙伴，还处于竞合的关系，<strong>上述关系让微软无论如何都能从OpenAI的成功中分一杯羹</strong>。纳德拉称微软不会干涉OpenAI营利化转型、上市等决定，稳定的合作对双方都有益处。&nbsp;</p>
  <p>以下是对纳德拉本次访谈的完整编译（为提高可读性，智东西在不违背原意的前提下进行了一定的增删修改）：&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.出于嫉妒心做事不可取，把握自身定位与优势很关键</strong></h2>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>很高兴能和你见面。你担任CEO的这段历程真是让人惊叹不已。1992年你加入微软，2007年你接管了在线业务，2009年你推出必应搜索。2011年，你接管服务器业务并推出了Azure。2014年你成为CEO，就在那之前，一篇现在广为人知的文章《微软的无关性》刚刚发表。</strong></p>
  <p><strong>从那时起，你把Azure的年化收入从10亿美元提升到了660亿美元，公司总收入增长了2.5倍，总利润增长超过3倍，股价上涨了近10倍。你为微软股东创造了近3万亿美元市值的神话。</strong></p>
  <p><strong>回顾过去十年的历程，你认为当时你能做出的最关键的一个改变是什么？是什么样的决策让微软实现了如此巨大的转变，取得了这样非凡的成功？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>虽然说2014年我担任CEO是个重要的转折点，但我也一直认为，从92年到现在是一个持续不断的过程。&nbsp;</p>
  <p>我的做法其实很简单，就是总结分析我们成功和失败的经验、规律，然后<strong>多做那些成功的事，少做那些失败的事</strong>。这听起来很简单，因为我亲身经历了整个过程——我1992年加入微软时，正好是Windows 3.1刚刚发布不久。&nbsp;</p>
  <p>不久之后，互联网时代来临，我们成功实现了转型，在很多方面都做出了正确的决策。我们很早就意识到了浏览器的战略价值。通过不断竞争，我们最终在浏览器领域取得了成功。&nbsp;</p>
  <p><strong>我们错过了搜索引擎这个机会。</strong>当时我们觉得浏览器才是最重要的，没有意识到一个新的品类正在兴起。搜索引擎才是互联网的组织层。我们在移动领域也有所尝试，<strong>但没能把握住机会，</strong>iPhone的出现改变了一切。不过我们在云计算上做对了选择。回顾这些历程，可以说现在我们正面临第四波浪潮——AI。&nbsp;</p>
  <p>在所有这些案例中，我认为不能因为别人成功了就盲目跟随。有时快速跟进策略是可行的，<strong>但决不能出于嫉妒心理去行动。</strong></p>
  <p>这是我们学到的最宝贵的经验之一。<strong>做一件事，是因为你有这个资格，而且你能做得更好。</strong>正如Jeffrey Moore曾对我说的那句话：“为什么不去做你的客户期望你做的事呢？”&nbsp;</p>
  <p>我很认同这个观点。云计算就是一个很好的例子。我记得当我刚开始负责Azure时，很多人都告诉我说：“这是一个赢家通吃的市场，亚马逊已经全部占据了。”&nbsp;</p>
  <p>但我从不相信这种说法，因为我曾在服务器领域与甲骨文和IBM竞争。我始终认为，<strong>基础设施领域永远不会是赢家通吃的市场</strong>。你需要做的就是带着独特的价值主张参与竞争。&nbsp;</p>
  <p>对我而言，这些转型的关键在于准确认识自己的市场定位。你要深入理解在哪些领域你获得了合作伙伴和客户的支持与信任，然后从那些显而易见的机会开始着手。&nbsp;</p>
  <p>你可以说这就是战略的基本要素，但我认为这确实是最关键的。还有一些需要培养的东西，包括使命感、目标感、企业文化等。这些要素都至关重要，是获得成功的必要条件。但说到底，<strong>通过准确把握自身定位和优势来制定正确的战略</strong>，这可能是我做得比较成功的地方。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.因“自以为是”而衰败，成长型思维助力微软重生</strong></h2>
  <p><strong>Bill Gurley：</strong></p>
  <p><strong>世界各地每天都有新的CEO上任，但很多都以失败告终。就拿英特尔来说，他们现在就正在进行第二轮重组。你上任时有人认为微软的黄金时代已经结束了，那么你做了什么来改变这点呢？你会建议其它公司新上任的CEO如何重启公司文化，让它朝不同的方向发展？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>是的，我认为我的一个优势在于我是一个彻头彻尾的“内部人”，我几乎整个职业生涯都在微软度过。所以从某种意义上说，我要批评公司文化，也等于是在批评我自己。&nbsp;</p>
  <p>这让我获得了一个突破点——<strong>我的批评不像是一个外部人对内部员工的指责，而更像是对自己的反思</strong>，因为我本身就是这种文化的一部分。&nbsp;</p>
  <p>我不能评论任何与我无关的事情。我清楚地记得，当微软第一次成为市值最高的公司时，我在园区里走动时看到我们所有人，包括我自己在内，都趾高气扬地走来走去，仿佛我们是人类最伟大的发明，好像市值终于体现了我们的才华横溢。&nbsp;</p>
  <p>这种情景一直萦绕在我脑海中，让我意识到这正是我们要避免的文化。因为就像我常说的，从古希腊到现代硅谷，只有一件事会导致文明、国家和公司的衰落，那就是<strong>傲慢</strong>。&nbsp;</p>
  <p>我获得的另一个重要突破是，在我成为CEO前几年，我妻子向我推荐了Carol Dweck写的一本关于<strong>成长型思维</strong>的书。当时我读这本书主要是为了孩子的教育和育儿等方面的参考。&nbsp;</p>
  <p>我当时就想，天哪，这真是太棒了。我们总是在谈论学习和学习文化，而这个理念恰恰是我们能选择的最好的文化基因。我认为我们在文化方面的很多成功都要归功于这个理念。&nbsp;</p>
  <p>这个理念还有一个好处，它既不是微软的商标，也不是CEO提出的什么新教条。它是一个关于工作和生活的普世 价值。它能帮助你成为更好的父母、更好的伴侣、更好的朋友、邻居、管理者和领导者。&nbsp;</p>
  <p>所以我们选择了这个理念。我总是用一句简单的话来概括它，从“<strong>自以为是</strong>”转变为“<strong>永远学习</strong>”。这是一个永远无法到达的目标，因为从定义上来说，当你说“我已经有成长型思维了”的那一刻，就意味着你已经失去了成长型思维。&nbsp;</p>
  <p>这对我们帮助很大。就像所有的文化变革一样，你必须给它时间、空间和生长的土壤。它需要自上而下和自下而上的共同推动。它会在组织中间层形成共识。我和公司开会，甚至是和高管团队开会，每次都会从使命文化开始。&nbsp;</p>
  <p>这是两个基本支柱。另外，我对自己的框架保持着高度的纪律性。<strong>在过去将近11年的时间里，我们整体的发展轨迹基本保持不变。</strong></p>
  <h2><strong>03.微软AI错失大幅投入机遇，放走辛顿、李开复团队</strong></h2>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>你提到了我们经历的技术变革浪潮。我听说过你的观点——作为一家大型平台公司，在技术变革初期的三四年内确立市场地位至关重要，这段时间往往决定了公司能够获取的大部分价值。</strong></p>
  <p><strong>你的观点是，微软错失了搜索市场，也基本错过了移动时代，好在赶上了云计算的末班车。当你开始思考下一个重大技术变革时，你和团队成员（包括Kevin Scott，微软CTO）似乎很早就察觉到，由于有DeepMind的存在，谷歌在AI领域可能已经领先了。</strong></p>
  <p><strong>你最终决定投资OpenAI。是什么让你确信这个方向是对的？特别是考虑到微软当时已经有了内部的AI研究项目。</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>这是一个很好的观点，这个考量背后涉及几个方面。首先，我们在AI领域已经深耕多年。显然，当盖茨在1995年创建微软研究院（MSR）时，他就一直对自然用户界面充满热情。&nbsp;</p>
  <p>我记得第一个研究小组是语音组。<strong>Rick Rashid</strong>（微软研究院创始人之一）加入了我们。<strong>李开复</strong>也曾在这里工作。我们投入了大量精力，致力于突破自然用户界面。语言一直是我们关注的重点。甚至连<strong>Geoffrey&nbsp;Hinton</strong>也曾在这里工作。&nbsp;</p>
  <p>他在MSR做访问学者期间完成了一些深度神经网络（DNN）的早期研究工作，后来谷歌把他招走了。不得不说，在2010年代初期，当谷歌加大AI投入并收购DeepMind时，<strong>我们错失了一些本可以大幅投入的机会。</strong></p>
  <p>这确实让我感到很惋惜。我一直想的还是要保持专注，比如说，Skype翻译就是我最早关注的项目之一，因为它真的很酷。那是我们第一次看到迁移学习发挥作用，对不对？&nbsp;</p>
  <p>你可以用一对语言来训练它，它在另一种语言上的表现就会变得更好。那是我们第一次能够说，哇，机器翻译也可以和DNS结合。&nbsp;</p>
  <p>从那时起，我就和凯文就一起对语言产生了浓厚的兴趣。说到第一次接触，其实是Elon和Sam在寻找Azure积分之类的资源时<strong>主动找了我们</strong>。&nbsp;</p>
  <p>我们给了他们一些Azure积分。那时他们主要在研究强化学习和Dota 2这类项目。这些项目很有意思，但后来我们暂停了合作，具体原因我现在也记不太清了。之后他们找到我，谈起他们在语言方面的构想。&nbsp;</p>
  <p>那是一个关键时刻，他们开始谈论<strong>Transformer</strong>模型和<strong>自然语言处理</strong>。我一直认为这就是我们的核心业务所在。这也体现了我的思维方式——我们需要思考自己的结构性定位是什么。&nbsp;</p>
  <p>盖茨经常强调，数字世界其实只有一个核心范畴，就是所谓的信息管理。在他看来，我们需要对世界建立模式化的理解——将人、地点、事物都纳入一个统一的模式体系。&nbsp;</p>
  <p>我们尝试了很多方法，其中包括微软一个臭名昭著的项目WinFS，其目标就是要将所有事物都模式化，从而理解所有信息。&nbsp;</p>
  <p>但这个目标实际上是不可能实现的，因此我们需要寻求突破。<strong>如果模型能在架构方面实现非线性突破，就能展现出一些前所未有的特性。</strong></p>
  <p>我们认为，也许实现这一目标的方法在于如何进行模式化。毕竟，人类大脑就是通过语言、内部对话和推理来实现这一点的。&nbsp;</p>
  <p>正是基于这些考虑，再加上Sam、Brockman（时任OpenAI CTO）及其团队展现出的雄心，我选择了与OpenAI合作。&nbsp;</p>
  <p>还有一个重要因素是<strong>Scaling Law</strong>。有趣的是，我读到的第一份关于Scaling Law的备忘录，是由当时还在OpenAI的Dario（原OpenAI高级研究副总裁，现Anthropic CEO）和Ilya（原OpenAI首席科学家，现独立创业）撰写的。&nbsp;</p>
  <p>我那时候就说了，我们在这个方向上下注吧。<strong>如果这项技术真的能带来指数级的性能提升，为什么不全力以赴，给它一个真正的机会呢？</strong>后来，当我们看到它在GitHub（代码托管平台，已被微软收购）、Copilot（微软AI助手）等项目上的实际效果时，加大投入的决定就变得水到渠成了。这就是我的直觉判断。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04.超大规模计算不会赢家通吃，但需密切关注增量价值新玩家</strong></h2>
  <p><strong>Bill Gurley：</strong></p>
  <p><strong>我认为在之前的技术变革中，一个普遍现象是一些在位者没有及时跟上变革的步伐。你也提到过微软可能错失了移动和搜索等机遇。作为一个见证了多次技术变革的行业老兵，我认为这一次所有人都高度警觉。</strong></p>
  <p><strong>这是各方最为警觉的一次。整个局面都被精心布局，几乎所有玩家都同时站在了起跑线上。我很好奇你是否同意这个观点，以及你如何看待这场竞赛中的主要参与者——谷歌、亚马逊、拥有Llama的Meta，以及新加入的马斯克。</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>是的，这确实很有趣。关于你说的这点，我一直在思考。如果回顾90年代末，当时是微软一家独大，其他公司都望尘莫及。有趣的是，现在人们谈论的是科技七巨头。&nbsp;</p>
  <p>实际上，现在意识到AI重要性的公司远不止这些。这些公司都拥有雄厚的财务实力。我想说的是，如果把OpenAI也算上，可能应该叫科技八巨头，因为从某种意义上说，<strong>这一个时代最具代表性的公司已经诞生了，那就是OpenAI。</strong></p>
  <p>它就像这个时代的谷歌、微软或Meta。基于这些情况，我认为竞争会非常激烈。同时，我也不认为这会是一个赢家通吃的局面。&nbsp;</p>
  <p>因为虽然某些细分领域可能会出现赢家通吃的情况，但在超大规模计算绝对不会赢家通吃。即使不考虑中国市场，世界也需要多个分布在各地的供应商。&nbsp;</p>
  <p>事实上，我认为微软最大的结构性优势之一就在于Azure的独特架构。我们针对企业工作负载的特点构建了Azure，在数据驻留方面做了大量工作，建立了超过60个区域云数据中心，比其他公司都多。&nbsp;</p>
  <p>我们不是为了某个大型应用而建云，而是为众多异构的企业工作负载构建云平台。从长远来看，我认为所有与数据、应用服务器相关的推理需求都将集中在这里。&nbsp;</p>
  <p>因此，<strong>我认为在基础设施层面会有多个赢家，在模型层面也是如此</strong>，每个超大规模提供商都会拥有一系列模型，周围会有应用服务器。就像今天的每个应用，包括Copilot在内，都是一个多模型应用。&nbsp;</p>
  <p>实际上，这催生了一种全新的应用服务器。就像之前有移动应用服务器、Web应用服务器一样，现在我们有了AI应用服务器。对我们来说，这就是Foundry（指微软的Azure AI Foundry开发平台），我们正在构建它，其他公司也会构建自己的版本。这样的服务器会有很多。&nbsp;</p>
  <p><strong>在应用层面，我认为网络效应会更加明显</strong>，这种效应一直都存在于软件层。在消费者领域、企业领域等不同场景中会形成不同的网络效应。&nbsp;</p>
  <p>回到你的核心观点，我认为需要按层次进行结构性分析。在技术栈的不同层面，我们这7-10家公司之间会展开激烈竞争。我经常对团队说，要<strong>密切关注那些能带来增量价值的新玩家</strong>。&nbsp;</p>
  <p>这就是我们所处的竞争环境，我们总是在寻找可能突然崭露头角的新创业者。至少可以说，OpenAI就是这样一家公司，现在已经达到了突破性的发展速度。&nbsp;</p>
  <h2><strong>05.我们过去输得太惨，反而成为增长机遇</strong></h2>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>让我们先谈谈应用层面，从消费者AI说起。Bing（必应搜索）是一个规模很大的业务。我们都讨论过“十个蓝色链接”（代指搜索）可能是资本主义历史上最好的商业模式，但它已经发生了巨大的转变。</strong></p>
  <p><strong>在这个重视答案的时代，Bing需要做什么，或者说Mustafa（微软AI CEO）领导下的消费者业务需要做什么，才能与ChatGPT竞争？从消费者角度来看，ChatGPT似乎已经取得了突破性进展。</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>我认为首先要说的就是你最后提到的，聊天与答案的结合。这就是ChatGPT，而且它正在变得“有状态”。传统搜索是一个无状态的产品，虽然传统搜索也有搜索历史，但我认为这些AI智能体会变得更有情景感知能力。这也是为什么我如此兴奋的原因。&nbsp;</p>
  <p>我花了将近10年时间试图与苹果达成搜索协议。所以当Sam最终与Tim（Tim Cook，苹果CEO）达成协议时，我是最兴奋的人，因为让ChatGPT获得这个协议比其他任何公司都好，毕竟我们与OpenAI有商业和投资关系。&nbsp;</p>
  <p>说到这一点，我的看法是，<strong>分发渠道非常重要</strong>。这正是谷歌具有巨大优势的地方——他们在苹果设备上是默认搜索引擎，在Android上也是默认选择。&nbsp;</p>
  <p>他们触及了如此广泛的用户群，而且用户习惯也不会轻易改变。想想看，你打开浏览器时会直接在地址栏输入搜索内容的次数有多少？&nbsp;</p>
  <p>如果要比较Bing和Copilot，情况很有趣。一些导航类的需求，我会用Bing，但几乎所有其他需求，我都会用Copilot。我认为这种转变正在全球范围内发生。我们可能还需要一两个专门用于购物或旅行的AI智能体，就能处理一些商业店铺的查询之类的工作。&nbsp;</p>
  <p>我认为，当商业也开始向聊天迁移时，传统搜索的转折点就会到来。目前，传统搜索业务之所以能够维持，是因为商业意图还没有迁移。一旦商业意图开始迁移，变化就会突然发生。&nbsp;</p>
  <p>我认为，这确实是一个根本性的转变。在Mustafa负责的领域，我们有三个产品，Bing、MSN（微软门户网站）和Copilot。事实上，他对这三个产品都有清晰的定位。&nbsp;</p>
  <p>它们都属于同一个生态系统。一个是信息流，一个是传统意义上的搜索，另一个是这个新的AI智能体界面。它们都与内容提供商有某种社会契约——我们需要流量，可能需要付费墙，我们需要有广告支持的商业模式等等。这就是我们试图实现的目标。&nbsp;</p>
  <p>我们有自己的分发渠道，Windows仍然是我们的一大优势。我们有机会重新争取。我们失去了浏览器市场——<strong>Chrome成为主导浏览器确实是一个遗憾</strong>，因为我们战胜了Netscape（网景浏览器），却输给了谷歌。&nbsp;</p>
  <p>现在我们正通过Edge和Copilot，以一种有趣的方式夺回失地。你猜怎么着？现在就连Gemini也必须努力争取用户。Windows的好处在于它是一个开放的系统，这意味着ChatGPT有机会。&nbsp;</p>
  <p>Gemini也有机会。不需要打电话给微软，你可以尽最大努力做到最好，但这也意味着我们同样有机会。<strong>有时失去反而是好事，因为你可以重新赢回一切。</strong></p>
  <p>即使是Windows分发渠道也还有很大的增长空间。我常说谷歌在Windows上赚的钱比整个微软还多，真的是这样。&nbsp;</p>
  <p>这对微软的股东来说反而是个好消息——<strong>我们输得如此惨，现在反而有机会重新竞争并赢回一些市场份额。</strong></p>
  <h2><strong>06.担忧智能体安全风险，客户应保有最终决定权</strong></h2>
  <p><strong>Bill Gurley：</strong></p>
  <p><strong>现在每个人都在谈论AI智能体。如果你稍微展望一下未来，就能想象到各种参与者都希望在系统上操控其他应用和数据。</strong></p>
  <p><strong>微软处在一个很特殊的位置，因为你们掌控着Windows生态系统，但同时也在iPhone和Android生态系统上有应用。</strong></p>
  <p><strong>从服务条款和合作伙伴关系的角度来看，你是如何看待这个问题的？苹果会允许微软控制iOS上的其他应用吗？微软会让ChatGPT在Windows系统上启动应用并获取应用数据吗？当你开始思考搜索和商务时，这个问题就变得更加复杂了。</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>这个问题目前还没有明确的答案。我们可以用一种比较传统的思维方式来看待这个问题。回想一下，各种商业应用是如何实现互操作性的——它们是通过连接器来实现的，用户需要获得连接器许可。&nbsp;</p>
  <p>这就形成了一种商业模式。SAP（企业管理解决方案软件）就是一个最典型的例子——只要你有连接器，就可以访问SAP的数据。所以我觉得，<strong>当智能体之间需要交互时，可能会出现类似的模式</strong>。&nbsp;</p>
  <p>在消费者领域，情况就不那么明朗了。因为消费者领域的价值交换主要依赖广告和流量等因素。在智能体主导的世界里，这些因素中的一些可能会消失。所以对我来说，消费者端的商业模式还不太清晰。&nbsp;</p>
  <p>但在企业领域，我认为未来的发展方向是这样的，每个参与者都会说：“要想在我的行动空间内执行操作，或者从我的数据架构中获取数据，你需要获得我的智能体接口的授权。”&nbsp;</p>
  <p>这就是为什么，比如说现在，当我使用微软的Copilot时，我可以连接到Adobe、我的SAP实例，当然还有我们的CRM（客户关系管理）系统Dynamics。&nbsp;</p>
  <p>想想看，我们上一次真正使用商业应用是什么时候？我们购买了这么多SaaS应用的许可，却很少使用它们。组织里可能只有某些人在往里面输入数据。但在AI时代，使用强度会提高，因为所有数据都变得容易获取了。&nbsp;</p>
  <p>你可以随意查询。我可以直接说：“嘿，我要和某某人开会，给我说说所有相关的公司和基准数据。”系统会把网络上的信息、CRM数据库里的内容都整合在一起，给我一份简报。&nbsp;</p>
  <p>所以在某种程度上，我认为这些功能都可以被我们和这些连接器提供商做成商业化的产品。&nbsp;</p>
  <p><strong>Bill Gurley：</strong></p>
  <p><strong>你会允许ChatGPT在Windows操作系统上随意打开应用程序吗？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>这是一个很有意思的问题，对吧？那么这种超级用户级别的使用权限，谁来授权呢？是用户还是操作系统？就拿Windows来说，<strong>说实话，除了设置一些安全防护措施外，我们也没有太多办法来限制</strong>。&nbsp;</p>
  <p>我最担心的就是安全风险。如果恶意软件被下载并开始执行各种操作，那才是真正危险的。我认为这些是我们需要在操作系统层面解决的问题，也就是对这类计算机使用行为设置更严格的访问权限和特权控制。&nbsp;</p>
  <p>但归根结底，在Windows这样的开放平台上，<strong>用户才是最终的掌控者</strong>。我相信苹果和谷歌会采取更严格的控制措施，他们不会允许这种情况发生。从某种意义上说，这可以算是他们的一个优势，不过这也要取决于反垄断法规如何规定。总之，这是一个值得关注的话题。&nbsp;</p>
  <p><strong>Bill Gurley：</strong></p>
  <p><strong>我们可以换个角度思考这个问题。你会允许Android操作系统，或者说Android AI、iOS AI通过智能手机上的微软客户端来读取邮件吗？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>这个问题很有意思。我经常在思考一个问题，我们将Outlook的同步功能授权给苹果的Mail应用，这到底是价值流失还是帮助了我们？&nbsp;</p>
  <p>这是一个很有趣的案例。虽然可能确实流失了不少价值，但这也是我们能够保住Exchange（微软电子邮件服务组件）的重要原因之一。如果当时没有这样做，我们可能会面临更大的问题。&nbsp;</p>
  <p>说到这一点，Bill，如果我们要构建这样的系统，关键是我们必须围绕着Microsoft 365（基于Office套件的办公软件解决方案）建立一个信任体系。我们不能随便让AI智能体进来为所欲为，因为说到底，这些数据并不属于我们。这些都是客户的数据。&nbsp;</p>
  <p>因此，需要客户的许可，需要客户IT部门的许可。这不是我能简单通过设置一个开关就能解决的。另外，还必须要有明确的信任边界。&nbsp;</p>
  <p>我认为我们会采取一种很有趣的方式，有点类似于Apple Intelligence现在的做法。你可以理解为我们会在Microsoft 365的框架下来实现这一点。&nbsp;</p>
  <h2><strong>07.三大要素助力智能体腾飞，消费者场景落地仍需时日</strong></h2>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>说到这个，Mustafa说2025年将是无限记忆的元年。从今年年初开始，我俩就一直在讨论，我们认为ChatGPT的下一个革命性突破就是将持久记忆与代表用户执行操作的能力结合起来。你好像也同意这个观点。</strong></p>
  <p><strong>我们已经看到记忆功能的雏形，我也很确信到2025年，这个问题应该能得到很好的解决。但说到执行操作这个问题，我什么时候才能对ChatGPT说：“帮我订下周二西雅图四季酒店最便宜的房间”？</strong></p>
  <p><strong>看上去AI使用计算机是最早的测试场景。你怎么看？从现在的角度来看，这对你来说是个难题吗？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>是的，完全开放的操作空间仍然是个难题。但就像你说的，除了我们肯定会讨论的模型扩展规律和基础模型能力之外，还有两到三件非常令人兴奋的事情。&nbsp;</p>
  <p>第一是<strong>记忆</strong>。第二是<strong>工具使用</strong>，也就是行动能力。第三个我要说的是<strong>权限管理</strong>。比如说，你能做什么，你有什么权限？这也是为什么Purview（微软的数据治理工具，用于管理AI系统的数据访问权限与合规性）成为了微软内部最有趣的产品之一。&nbsp;</p>
  <p>智能体可以获取什么？如何确保它们能够安全地访问各种资源？需要有人对此进行管理和监督。如果把上述三个要素结合起来，AI助手就会更容易管理，而且在执行操作时是可验证的。我认为这就能开启一个全新的自主工作时代。&nbsp;</p>
  <p>我一直很喜欢将Copilot作为AI的用户界面，因为即使在一个完全自主的世界里，AI助手也会不时地遇到异常情况，需要请求许可和调用权限等。因此，这个用户界面层将成为组织层。这也是为什么我们将Copilot视为工作、工作内容和工作流程的组织层。&nbsp;</p>
  <p>回到你的核心观点，即使是4o模型（更不用说o1了）在函数调用方面已经相当不错。在企业环境中你可以做的事情比消费者环境多得多，因为消费者网络的函数调用很复杂。&nbsp;</p>
  <p><strong>在开放的网络环境中，最多只能对少数几个网站实现这种功能。</strong>一旦你提出“帮我订张票”这样开放性的要求，如果后端架构发生变化，系统就可能会出错。当然，这些都是可以教会它的。如果是在Rails上使用可验证、可自动评分的流程，我认为o1模型在这方面还能做得更好。&nbsp;</p>
  <p>我们可能还需要1-2年的时间才能实现更多功能。但至少从企业角度来看，已经可以部署销售助手、营销助手、供应链助手等，让它们执行更多自主任务。&nbsp;</p>
  <p>我们在Dynamics中已经内置了10到15个这样的助手。它们可以查看和自动处理供应商沟通、更新数据库、管理库存等。我认为这些都是现在就可以实现的功能。&nbsp;</p>
  <p><strong>Bill Gurley：</strong></p>
  <p><strong>Mustafa提到了近乎无限的记忆这个概念，我相信你在内部也听说过。你能对此做些澄清吗？还是说这方面还有更多内容要展开？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>关键在于拥有一个记忆的类型系统，而不是每次开始时都要重新组织一遍。&nbsp;</p>
  <p><strong>Bill Gurley：</strong></p>
  <p><strong>我理解这个概念。不过听Mustafa的说法，好像你们在这方面已经有了内部技术突破。</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>是的，我们甚至有一个开源项目。我记不太清了，好像是之前做TypeScript的那群人在负责这个项目。我们想要做的是把记忆系统模式化，让它变得可用。&nbsp;</p>
  <p>比如说，当我输入一个新的提示时，系统能够根据我之前所有的操作，通过类型匹配等方式进行聚类。这是构建记忆系统的一个很好的方法。&nbsp;</p>
  <h2><strong>08.微软AI拥有两年先发优势，将始终保持谨慎</strong></h2>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>那我们来谈谈企业AI吧。据报道，微软的AI业务规模已经达到了100亿美元。你提到这些都来自于推理计算，而不是把原始GPU租给其他人用于训练，因为你们自己的推理需求就已经很高了。</strong></p>
  <p><strong>关于这一点，我觉得外界对AI的主要工作负载是否真的在变化还存在很多质疑。我很想听听你的看法，目前人们使用的主要创收产品有哪些？它们是如何推动你们的推理收入的？这与亚马逊或谷歌相比有什么异同？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>这个问题问得好。对我们来说，我们与OpenAI的大部分训练工作更多是一种投资逻辑。这部分不会体现在我们的季度业绩中，而是会计入基于投资的其他收入项目。&nbsp;</p>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>这意味着在财报上只会显示为其他收入或损失项，对吧？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>是的，目前就是这样显示的。<strong>我们的收入基本都来自API业务。</strong>就像你说的，ChatGPT的推理成本也在其中，这是另外一块。&nbsp;</p>
  <p>这个时代最成功的应用是什么？ChatGPT、Copilot、GitHub Copilot，以及OpenAI和Azure OpenAI的API。从某种意义上说，如果要列出10个最成功的AI应用，这些可能就占了其中的4-5个。这就是最大的增长动力。&nbsp;</p>
  <p>我们和OpenAI有整整两年的先发优势，基本上没有遇到任何竞争。现在每个人都醒悟过来了，我觉得可能<strong>再也不会有其他企业能获得这样的优势了</strong>。&nbsp;</p>
  <p>不过谁知道呢？或许你刚这么说，可能就有人突然发布了一些Demo，就做到了。话说回来，我认为用某个基础模型建立这种领先优势的可能性不大。我们确实抓住了之前的这个机遇，这就是我们与OpenAI合作带来的巨大优势。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI确实通过ChatGPT实现了这种突破性的发展。而在API方面，我们最大的收获是获得了像Shopify、Stripe或Spotify这样的客户。这些公司原本都不是Azure的客户，他们都是GCP或AWS的客户。我们突然获得了更多所谓的<strong>数字原生公司</strong>，他们开始以各种方式使用Azure。这是一个方面。&nbsp;</p>
  <p>至于<strong>传统企业市场</strong>，我认为正在逐步扩大。一方面人们在使用Copilot，另一方面又在用Foundry构建AI智能体。这些都是在设计和项目层面上取得的成功，虽然进展缓慢，但正在逐步扩大规模。再强调一下，我们在这方面有两年的先发优势，这让我对这项业务更有信心。&nbsp;</p>
  <p>大量科技创业公司都在寻求小批量的H100配额，这也是目前业内逆向选择问题的原因之一。想到太阳微系统在互联网泡沫时期的遭遇，我一直对此心存顾虑，我们不能盲目地追逐每家想要构建模型的企业。&nbsp;</p>
  <p>事实上，即使在投资者这边，我也看到观念正在发生变化。现在人们更倾向于轻资产运营，选择在他人的模型基础上进行开发。如果情况确实如此，那些原本想要H100的人可能就没有需求了。这就是我们一直<strong>保持谨慎选择</strong>的原因。&nbsp;</p>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>你的感觉是，对于其他公司来说，模型训练和模型集群在他们的AI收入中占比要远高于微软？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>这个我不太清楚，因为我不好评价其他公司的业绩。我只能说，还有什么其他热门应用呢？我也不太了解。他们运行什么模型？在哪里运行？当然，谷歌有Gemini。&nbsp;</p>
  <p>从数据来看，主流的AI产品就是ChatGPT，然后是Gemini。Gemini的数据让我很惊讶。不过考虑到它天然的分发优势，我认为它肯定会增长。&nbsp;</p>
  <p>有趣的是，主流产品其实并不多。虽然我们经常谈论AI的规模，但真正的热门应用却寥寥无几。就是ChatGPT、GitHub Copilot、Copilot和Gemini这四个。这就是我所知道的主要应用。你还能想到其他的吗？&nbsp;</p>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>我觉得现在有很多创业公司的应用场景开始获得关注，它们都是从基层逐渐发展起来的。其中很多都是基于Llama模型开发的。</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>对，那是Meta的产品。但想想有哪些应用的收入能超过500万美元呢？&nbsp;</p>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>扎克伯格肯定会说Meta AI还有更多产品。不过说到独立的第三方应用，我觉得你说得对，主要就是你提到的那些。</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>而且扎克的所有产品都是在他们自己的云平台上运行的，他们没有使用公共云服务。确实如此。&nbsp;</p>
  <h2><strong>09.智能体革新商业应用，AI或将承载系统底层逻辑</strong></h2>
  <p><strong>Bill Gurley：</strong></p>
  <p><strong>说到企业市场，编程领域的竞争非常激烈，你们表现出色。同时，这一领域有很多风投支持的公司参与其中。关于生产力应用，我想问问Copilot这种方式。我注意到Salesforce的Mark Benioff一直在这方面发表尖锐批评，把它贬低为“Clippy 2.0”之类的（Clippy是微软在Windows 97-03等产品中内置的智能UI界面）。</strong></p>
  <p><strong>你会不会担心，如果有人从第一性原理开始重新思考AI产品，那么一些基础设施可能就显得多余了？比如说，如果你开发一个以AI为先的产品，是否还需要了解Excel电子表格的底层架构？同样的道理也适用于CRM系统。对用户来说，可能有许多字段和任务都可以被简化或隐藏起来。</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>是的，这确实是一个非常重要的问题。我认为在这个AI智能体时代，<strong>传统商业应用的存在形式可能会发生根本性的改变。</strong></p>
  <p>因为如果你仔细想想，这些应用本质上就是带有一堆业务逻辑的CRUD（增加、读取、更新和删除）数据库，而这些业务逻辑将全部转移到AI智能体中。这些智能体将能够操作多个仓库的CRUD操作，不会区分后端系统的差异。&nbsp;</p>
  <p>它们将同时更新多个数据库，所有的逻辑都将存在于AI层面。一旦AI层成为所有逻辑的承载者，人们就会开始替换后端系统。事实上，这个趋势已经很明显了。&nbsp;</p>
  <p>我们看到Dynamics后端和AI智能体的应用正在取得很高的成功率。我们将积极推进这种整合，无论是在客户服务领域还是其他方面。&nbsp;</p>
  <p>另外还有一点很有意思。令人惊喜的是，不仅仅是CRM系统，就连我们所说的财务和运营系统也在发生变化，因为人们希望使用更多AI原生的商业应用。这意味着逻辑层可以由AI和AI智能体来统筹协调。换句话说，从Copilot到AI智能体再到商业应用之间的过渡应该是完全无缝衔接的。&nbsp;</p>
  <p>现在，同样的道理，你可能会问：“为什么我还需要Excel？”有趣的是，对我来说最令人兴奋的事情之一就是支持Python的Excel，它就像带有Copilot的GitHub，不再仅仅是帮你理解数字，它会为你制定完整的分析计划，就像有一个数据分析师在使用Excel的行列格式作为可视化分析的草稿本。&nbsp;</p>
  <p>Copilot将Excel作为一个工具来使用，因为它可以生成内容并且有Python解释器，这为它提供了广阔的操作空间。这实际上是重新定义Excel的绝佳方式。某种程度上说，你甚至可以让它生成整个Excel文件。&nbsp;</p>
  <p>这确实是可能的。它有代码解释器，理论上可以生成任何东西，我认为这将带来颠覆性的变革。就我们处理M365的方式而言，首先是将Copilot构建为组织层，作为AI的用户界面，整合所有智能体，包括我们自己的智能体。&nbsp;</p>
  <p>你可以说<strong>Excel是Copilot的一个智能体，Word也是一个智能体。</strong>它们是专门的工作画布，比如说你在处理一份法律文档，你可以先把它放到Pages，然后转到Word，让Copilot全程协助你。进入Excel时也是如此，让Copilot陪伴你完成工作。这是一种全新的工作方式和工作流程思维。&nbsp;</p>
  <h2><strong>10.智能体撬动更高生产力，客服与开发成两大应用场景</strong></h2>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>现在我听到很多人都在为一个问题焦虑不已，那就是投资回报率。大家都在进行AI投资，而你们微软有超过22.5万名员工。那么你们是否正在利用AI来提升自身业务的生产力、降低成本、增加收入呢？</strong></p>
  <p><strong>如果是的话，能否举几个最显著的例子？还有一点，我记得之前采访黄仁勋时，我问他如果营收增长两到三倍，他预计只需增加25%的员工，他解释说会有10万个AI智能体来协助工作。那么对于Azure来说，当收入增长两到三倍时，你是否也期望在人员配置上实现类似的杠杆效应？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>是的，这是微软和我们的客户都最关心的问题。我一直在研究精益生产对工业企业带来了什么影响，这个过程让我学到了很多，这些企业的增长率都超过了GDP。&nbsp;</p>
  <p>令人难以置信的是，那些优秀的工业企业能够很明确地说，仅仅通过精益生产就能带来2-3个百分点的增长优势，其核心就是提高价值、减少浪费。这就是他们的实践经验。&nbsp;</p>
  <p><strong>我认为AI对知识工作的意义，就相当于精益生产对工业生产的意义。</strong>我们正在认真学习这一点，这让我想起90年代的业务流程重组运动。&nbsp;</p>
  <p>我认为这种理念又回来了，但是以一种全新的方式。那些能够端到端思考流程的人会问：如何提高流程效率？什么可以被自动化？什么可以变得更高效？&nbsp;</p>
  <p>客户服务就是一个最明显的例子。我们在这方面的支出大约有40亿美元，包括从Xbox（微软游戏机及相关业务）支持到Azure支持的所有内容。今年特别重要，因为前端的分流率显著提高。&nbsp;</p>
  <p>最大的收益是服务人员效率的提升。服务人员更开心，客户更满意，我们的成本也在下降。这是最明显的应用场景，我们的联络中心应用在这方面表现非常出色。&nbsp;</p>
  <p>另一个显著的例子是GitHub Copilot。特别是在GitHub Copilot工作区中，我们首次看到了AI智能体的应用。它可以帮助你从问题出发，制定计划或规范，然后进行多文件编辑。&nbsp;</p>
  <p>这完全改变了开发团队的工作流程。正如我所说，Office 365则是一个全能型工具。M365 Copilot的作用非常广泛，让我用我自己的经历举个例子。&nbsp;</p>
  <p>CEO办公室的准备工作流程自1990年以来基本没有变化。我经常这样思考：想想在PC出现前后，预测工作是如何进行的？&nbsp;</p>
  <p>以前是传真、办公室备忘录，后来有了PC，人们开始通过电子邮件传递Excel表格，大家输入数字来做预测。&nbsp;</p>
  <p>现在在AI时代，类似的变革正在各个领域发生。当我准备客户会议时，我只需要在Copilot中询问关于这个客户的所有信息。它会整合CRM、邮件、团队会议记录和网络信息。&nbsp;</p>
  <p>它会整理这些信息，我把它放到文档中，实时与客户团队分享。想想看，过去那种“为CEO准备简报”的层级工作方式已经消失了，现在只需要一个查询就够了。&nbsp;</p>
  <p>我发起查询，如果团队需要做注释就分享页面。这就是新的工作方式：我与AI互动，同时与同事协作。这种变革正在各个领域发生。&nbsp;</p>
  <p>有人给我举了一个供应链的例子。他说，供应链就像交易台，只是缺少实时信息。过去的情况是，等到季度结束，CFO才会来指出你犯的所有错误。&nbsp;</p>
  <p>但如果财务分析师能够实时为你提供建议呢？比如当你在某个地区为数据中心签订合同时，它会提醒你需要考虑的条款。这种实时智能正在改变工作流程和工作方式。类似的应用案例比比皆是。&nbsp;</p>
  <p>回到你的核心问题，我们的目标是<strong>通过AI创造运营杠杆效应</strong>。我认为人员配置会发生变化，我是这样看的：我们的总人力成本会下降，但人均成本会上升，每个研究人员配备的GPU也会增加。这就是我的观点。&nbsp;</p>
  <h2><strong>11.云计算不能搞纯粹供给侧建设，产品结构多元化可实现高溢价</strong></h2>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>这说得通。让我们转向你之前提到的话题，就是关于模型扩展和整体资本支出的情况。我听你谈过微软的资本支出。我想在2014年你刚接手时，根本无法预见今天的情况。</strong></p>
  <p><strong>你在资本支出上获得了相当稳定的回报。从数据来看，你们的资本支出和收入之间确实存在很强的相关性。有些人担心这种相关性可能会被打破。就连你自己也说过，在某个时候，可能需要提前进行资本投入，而不是等到收入实现后再投入。</strong></p>
  <p><strong>可能会出现一个过渡期。我们必须为提升系统韧性而投入。你对目前的资本支出水平有什么看法？从增长率来看，你觉得什么时候会开始放缓？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>首先，我们作为一个超大规模云服务提供商，在结构上具有很大优势，因为从某种意义上说，我们在这方面已经有很长时间的实践经验了。比如说，数据中心有20年的生命周期，电力费用是按使用量付费的，设备使用期限是6年。我们知道如何提高利用率。&nbsp;</p>
  <p>好消息是，<strong>这个领域虽然资本密集，但同时也是软件密集型的</strong>。有人会问，超大规模服务提供商如何盈利？传统主机托管商和新型超大规模服务提供商的区别在哪里？关键就在于软件。我认为这个原则同样适用于GPU基础设施，就是说，&nbsp;</p>
  <p>你需要先建设基础设施。事实上，现在我们还处在追赶阶段。我们在过去15年里建立了云计算基础设施，但突然间，云计算中出现了一个新的计量单位，叫做AI加速器。&nbsp;</p>
  <p>现在每个应用都需要三样东西：数据库、Kubernetes（管理云平台中多个主机上的容器化的应用）集群，以及在AI加速器上运行的模型。所以当你意识到需要这三个组件时，你就必须快速建设这些AI加速器，以满足所有应用的需求。&nbsp;</p>
  <p>这种状况最终会趋于正常。首先是基础设施建设阶段，然后工作负载会逐渐稳定，之后就会像云计算一样持续增长。这是其中一个方面。&nbsp;</p>
  <p>关键是要避免一些不好的选择，<strong>不要去做单纯的供给侧建设</strong>。不要盲目建设、期待需求自然到来，而是要确保在全球各地、各个细分市场都有真实的多样化需求。我认为这才是管理投资回报率的正确方式。&nbsp;</p>
  <p>另外，不同业务的利润率会有所不同。出租原始GPU的利润率与GPU+Fabric平台或GPU+代工服务或应用的利润率是不同的。比如说聊天功能或GitHub Copilot作为M365的附加服务，它们都会有不同的利润率。拥有多元化的产品组合很重要。&nbsp;</p>
  <p>看看微软，为什么微软现在在云计算领域能够获得溢价？我们的规模比亚马逊大，增长速度比亚马逊快，利润率比亚马逊好，这是因为我们拥有<strong>多层次的产品结构</strong>。这就是我们在AI时代也想实现的目标。&nbsp;</p>
  <h2><strong>12.不要站在Scaling Law的对立面，o1是一个优秀的商业模式</strong></h2>
  <p><strong>Bill Gurley：</strong></p>
  <p><strong>关于模型规模化的讨论很多。显然，过去人们就谈论过要将集群规模扩大10倍，而且这种扩展可能会反复进行，不是一次两次就结束。xAI目前也仍然支持这一观点。</strong></p>
  <p><strong>但也有人认为，我们可以直接转向推理，这样成本更低，也不需要投入那么多资本支出。我很好奇，你对大语言模型的规模化、训练成本以及未来发展方向有什么看法？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p><strong>首先我要说，我非常相信Scaling Law</strong>。事实上，我们在2019年下的赌注就是押在Scaling laws上，我现在依然坚持这个观点，换句话说，<strong>不要站在Scaling laws的对立面。</strong>同时，我们也要在几个方面保持理性。&nbsp;</p>
  <p>随着集群规模增大，Scaling Law的指数增长会变得更加困难。具体来看，我指的是进行大规模训练的分布式计算问题会变得更具挑战性。这是其中一个方面。&nbsp;</p>
  <p>但我还是要说，得让OpenAI的人来谈他们在做什么，他们仍在继续研究，<strong>我认为预训练还没有终结。</strong>令人兴奋的是，OpenAI用o1做的这种带有自动评分的思维链方法非常出色。实际上，测试时计算或推理时计算本质上是<strong>另一种形式的Scaling Law</strong>。&nbsp;</p>
  <p>先进行预训练，然后进行测试时采样，生成的token可以反馈到预训练中，从而创建更强大的模型用于推理。我认为这是提升模型能力的绝佳方式。&nbsp;</p>
  <p>测试时或推理时计算的好处在于，运行o1模型涉及两个不同的方面。当你用它为预训练生成token时，采样过程类似于训练。同时，当客户使用o1时，他们会消耗更多的计算资源。而且这些计算资源都能带来收入。&nbsp;</p>
  <p>这不仅仅是技术问题，<strong>更是一个能创造巨大经济价值的商业模式。</strong>这就是为什么我如此看好这种方式。事实上，这也是我说在全球拥有60多个数据中心给了我们很好的结构性优势的原因——我们可以从中获得更多的商业回报。&nbsp;</p>
  <h2><strong>13.算力投资需谨慎，我与Sam有分歧</strong></h2>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>回到Brad提到的投资回报率问题，我认为在这方面我们必须建立一个稳定的状态。&nbsp;</p>
  <p>每次我和黄仁勋交谈时，我都觉得他说得很对。他的观点是，你需要每年都购置一些设备。想想看，当你要在6年内折旧一项资产时，最好的方式就是每年购买一些，让它们逐步老化，我们也是这么做的。&nbsp;</p>
  <p>我们让设备逐步老化，用最新的节点做训练，第二年就转为推理用途。这将让我们的机群最终达到稳定状态，无论是使用率还是投资回报率，最终都能实现供需平衡。&nbsp;</p>
  <p>大家都在问，指数级增长是否停止了？这个问题的另一个现实因素是<strong>经济因素</strong>。最终，每个人都会思考什么才是经济上最合理的做法。就算我每年都能让计算能力翻倍，但如果卖不出去，这些库存又有什么用呢？&nbsp;</p>
  <p>还有一个问题是所谓的“<strong>赢家诅咒</strong>”。你甚至不需要发表论文，其他人只要看到你的模型能力就可以进行模型蒸馏。这就像盗版一样，根本无法阻止。你可以制定各种使用条款，但无法控制模型蒸馏。这是第一点。&nbsp;</p>
  <p>第二点是，你甚至不需要做任何事情，只需要对这种能力进行逆向工程就行了。而且你可以用更高效的计算方式来实现。考虑到这些因素，我认为会有一个自然的限制来制约模型之间的竞争。&nbsp;</p>
  <p>现在，大家都想争当第一。这种竞争精神很好，但最终每个人都要面对经济现实。网络效应是在应用层面产生的。<strong>如果网络效应都在应用层，为什么还要在模型能力上投入巨资呢？</strong></p>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>据我所知，马斯克说他要建一个百万GPU规模的集群。我记得Meta也宣布了类似的计划。</strong></p>
  <p><strong>Bill Gurley：</strong></p>
  <p><strong>我记得他说的是20万，然后开玩笑说要做到百万，还说要做到十亿。</strong></p>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>与年初相比，根据你在预训练和规模化方面的观察，微软有没有调整相关的基础设施规划？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>我们正朝着10倍增长的目标前进。具体需要多长时间还可以讨论——是2年、3年还是4年？这背后是有一个经济模型的。&nbsp;</p>
  <p>我们需要用严谨的方式来思考如何有效利用现有设备。同时也要考虑设备的使用寿命，不能一味地购买新设备。除非GPU的性能和成本能带来显著改善，让利润率达到或超过大型云服务商的水平，否则<strong>我们不会轻举妄动</strong>。&nbsp;</p>
  <p>这很简单，这就是我的策略。我会继续专注于如何提升推理需求，同时不断提高我们的能力并保持高效运营。&nbsp;</p>
  <p>当然，Sam可能有他自己的目标，他也一直很坦诚。他会说：“我这么做是因为我对AGI的愿景很有信心。”<strong>这也无可厚非，但这就是我们之间存在一些分歧的地方。</strong></p>
  <h2><strong>14.微软不会“重复造轮子”</strong></h2>
  <p><strong>Bill Gurley：</strong></p>
  <p><strong>我想请你澄清一点，我在一个播客里听到Mustafa说，微软不会参与当前正在进行的最大模型训练竞赛。这种说法准确吗？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>我们不会重复做同样的事情。毕竟我们已经拥有知识产权，考虑到与OpenAI的合作关系，如果微软现在去做重复的工作是很不明智的。我们不会去创建重复的训练集。&nbsp;</p>
  <p><strong>Bill Gurley：</strong></p>
  <p><strong>确实如此。</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>是的。这就是为什么我们要协同合作。这也是我们一直坚持的战略原则。我经常对Sam说，我们把所有赌注都押在了OpenAI身上，我们会集中我们的计算资源。我们这样做是因为我们拥有所有的知识产权。&nbsp;</p>
  <p>这就是其中的利弊关系。我们对此非常满意。而Mustafa说的基本意思是，我们也会参与，但我们这边更关注训练之后的工作，包括验证等方面，这是一个重要方向。我们会将大量计算资源集中在提升模型能力上。&nbsp;</p>
  <h2><strong>15.微软与OpenAI是竞合关系，希望长期稳定合作</strong></h2>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>我们已经谈了很多关于OpenAI的事。你需要在对OpenAI的巨额投资和自身发展之间寻求平衡。在Ignition大会上，你展示了Azure OpenAI和OpenAI Enterprise之间的差异。其中很多是关于你们提供的企业级功能。</strong></p>
  <p><strong>那么面对这种竞争关系，你是否认为ChatGPT可能会成为消费者市场的赢家？你们会采取分而治之的策略吗？你如何看待与他们的竞争？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>OpenAI现在已经是一家规模很大的公司，是一家非常成功的企业，有多条业务线和不同的业务部门。&nbsp;</p>
  <p>所以我会像对待其他大型合作伙伴一样，用原则性的方式来处理这个关系。作为投资者，我会考虑如何平衡双方的利益。&nbsp;</p>
  <p>我把他们看作知识产权<strong>合作伙伴</strong>。我们提供系统知识产权，他们提供模型知识产权。我们都非常关注彼此的成功。我也把他们当作<strong>重要客户</strong>，我希望像服务其他大客户一样服务他们。&nbsp;</p>
  <p>最后是<strong>竞合关系</strong>，无论是消费者领域的Copilot，还是与M365的Copilot等，我们都在寻找合作机会。我认为这些业务难免会有重叠，但在这种情况下，他们与苹果的合作对微软股东来说也是有价值的。至于API的差异，客户可以自由选择。&nbsp;</p>
  <p>如果你是Azure客户并想使用Azure的其他服务，那么使用Azure是最方便的。但如果你在AWS上，只想简单地使用API，那么直接用OpenAI也很好。有趣的是，这两种分发方式对微软来说都是有益的。&nbsp;</p>
  <p><strong>Bill Gurley：</strong></p>
  <p><strong>硅谷甚至整个商业界都对微软和OpenAI的关系非常感兴趣。上周我在Dealbook时，Andrew Sorkin在这个问题上对Sam施加了很大压力。</strong></p>
  <p><strong>我知道有很多事情你可能不便透露，但有什么可以分享的吗？据说有重组计划，要转向盈利。马斯克也参与其中。你能告诉我们些什么？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>这些显然都是由OpenAI董事会，他们的CEO、CTO、COO等管理团队来决定。作为投资者，我们会给予支持。&nbsp;</p>
  <p>我们最关心的是OpenAI能继续保持成功的势头。这符合我们的利益。我也认为它是这个平台变革的时代中的标志性公司。OpenAI的成功对整个世界都有好处。&nbsp;</p>
  <p>这是我们的基本立场。至于你提到的紧张关系，就像所有合作关系一样，有竞争带来的压力。Sam是一位有远见和抱负的杰出企业家。想要快速发展。我们需要平衡各方面的需求，<strong>我要适应他的发展需要，他也需要理解我们这边的约束条件。</strong></p>
  <p>我相信我们能找到解决方案。好消息是我们已经合作了很久，这五年对双方都很有收获。至少就我而言，我会继续坚持这个方向。我希望这种合作关系能持续下去。建立长期稳定的合作关系对我们都有利。&nbsp;</p>
  <p><strong>Brad Gerstner：</strong></p>
  <p><strong>关于独立融资和两家公司的问题，你们是否想尽快推进？他们下一步如果能上市的话，会是最好的发展路径。这是一家标志性的企业，是AI领域的早期领导者。这是你认为他们应该走的路吗？还是你觉得应该保持现在这种关系？</strong></p>
  <p><strong>Satya Nadella：</strong></p>
  <p>在这一点上，我要注意别越界。因为我们不在董事会，我们只是像你一样的投资者。这最终还是他们董事会和管理层的决定。我会遵循他们的意愿。换句话说，我会支持他们做出的任何决定。对我来说，作为投资者，最重要的还是商业和知识产权合作关系。&nbsp;</p>
  <p>我们要确保在这个过程中保护我们的利益，并在未来加强合作。OpenAI的CEO、CFO、COO都是聪明人，我们会支持任何有助于他们实现使命、目标的决定。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652777867&amp;idx=1&amp;sn=3c74d8d46e23afc7645eebbff8f00e60&amp;chksm=85d6c141522a5cefb2bf4c37f7a293096a92e7cb4d5c5405220ef1023f09ad1a9cfd8bb3bfca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：陈骏达，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091354766162313</id>
            <title>Xbox或将放弃独占，微软终于不头铁了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091354766162313</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091354766162313</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 12:24:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Xbox, 独占游戏, 微软, 游戏市场  
<br><br>  
总结: 在TGA 2024上，微软展示了“This is an Xbox”系列广告，强调Xbox不仅是游戏主机，还包括PC等平台，意在区分Xbox品牌与主机。美国科技媒体Windows Central主编Jez Corden透露，微软未来将不再有真正的独占游戏，所有游戏最多为限时独占，显示出微软对打败索尼的放弃。随着游戏开发成本的上涨，独占大作逐渐消亡，限制了游戏的盈利能力，促使开发商将游戏推向更多平台。微软的Xbox硬件销售不再是重点，放弃独占和硬件可能是更务实的选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在不久前举行的TGA 2024上，不仅有《宇宙机器人》“意外”获得年度游戏奖项，微软也悄悄整了个大活。就在此次活动的现场，微软方面展示了“This is an Xbox”系列营销广告，将“Xbox Play Anywhere”精神贯彻到底，声称Xbox不仅仅是指同名游戏主机，还可以是PC、电视棒、VR头显。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_ada1523f68af4a89bdcccff53855a678@000000_oswg22753oswg600oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>显而易见，微软是有意将Xbox品牌与Xbox主机做出区隔。紧接着，一直关注微软相关消息的美国科技媒体Windows Central主编Jez Corden发文称，“Xbox今后不会有真正的独占游戏，所有游戏最多都是限时独占”。如果Jez Corden的这一爆料属实，也就意味着在持续了二十余年的高昂投入之后，微软方面终于对打败索尼PlayStation这件事死心了。</p>
  <p>在第六世代游戏主机之前，独占其实是一个游戏开发商因为成本而进行的无奈妥协。彼时索尼PlayStation、世嘉土星、任天堂N64的硬件技术架构截然不同，游戏开发商要同时开发三个不同版本的一款游戏无疑就是一件性价比超低的事情。到了索尼PS2、微软Xbox时代，主机相关技术的趋同导致移植成本大幅降低，从此独占则开始成为一种商业行为。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_4f5ecbac80d240bf89b04b9c0d8d3aa3@000000_oswg27791oswg600oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>坚持“第一方决胜论”的任天堂，已经证明通过独家内容来驱动玩家购买硬件是成立的之后，索尼和微软自然是有样学样。在技术层面难分高下时，“人无我有”显然就是最强的市场竞争力。自从微软方面在2022年1月宣布以687亿美元收购动视暴雪之后，索尼在这一过程中的上蹿下跳，就正是担忧动视暴雪旗下诸如《使命召唤》等游戏，会成为微软Xbox的独占内容。</p>
  <p>毕竟索尼能够从PS2到PS4一直保持对Xbox的竞争优势，其中最重要的因素就是“Only on PlayStation”，即高质量第一方独占+买断第三方独占的组合拳，使得PlayStation主机成为了玩家体验《战神》、《神秘海域》等大作的唯一平台。微软的Xbox也是如此，作为后起之秀，它能一直与PlayStation打擂台，也是因为有《光环》、《战争机器》、《神鬼寓言》等独占大作存在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_9ae3e796e09a411eb8734a577512080f@000000_oswg21057oswg600oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么问题就来了，为什么微软要放弃Xbox的独占策略呢？毫无疑问，独占本身难以为继，以及Xbox本身不给力是两大关键因素。在玩家谈论独占时，往往会在后面会跟上“大作”两字，这是因为只有大体量的游戏才能左右玩家选择某个硬件平台，小品类游戏即使做得再出色，往往也很难起到相同的效果。</p>
  <p>但如今游戏开发成本的上涨，导致了独占大作消亡，水涨船高的制作成本和二十年不变的游戏零售价格，使得游戏盈利所需的销量随之不断提升。在这种情况下，独占反过来就限制了游戏的盈利能力。只有将游戏推向更多的平台才能维系开发团队的存续，这一点无论索尼、微软，还是第三方游戏厂商其实都已经有了清醒的认知。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_5b79c3d67a0c47d583d685e5ecdffa6d@000000_oswg20258oswg600oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，随着主机与PC在硬件架构上的趋同，也使得两者的界限开始变得愈发模糊，“传统游戏主机”本身的存在价值都开始受到挑战。相比于PlayStation，Xbox受到的冲击则更为严重。据相关机构的统计，微软目前已售出约2500万台Xbox Series X/S，这个数字只有索尼PS5系列的一半。</p>
  <p>PlayStation在客厅游戏领域的根深蒂固，自然就能够让索尼稳坐钓鱼台。这也是为什么索尼第一方大作陆续登陆PC后，针对“由于用户转向PC游戏，而导致PlayStation失去潜在PS5销量”的说法，索尼首席财务官Hiroki Totoki并不担忧，甚至直言独占游戏登陆PC，并不会对PlayStation目前的商业模式构成威胁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_1d3e93729a494bd6b05b23ffe1fbbc1e@000000_oswg11110oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可反观微软，随着收购动视暴雪一案以妥协收场，该公司做出了为期十年的《使命召唤》不独占承诺，实际上在独占游戏这件事上就已经无牌可出。更何况自初代Xbox开始，Xbox的硬件本身就几乎一直属于“扶不起来的阿斗”，从未在实质上对PlayStation造成威胁。</p>
  <p>Xbox硬件销售不再是游戏业务的重点这件事，恰恰能够让微软“解脱”，由此XGP订阅才能名正言顺地出现在PC、手机、PlayStation、NS、VR头显，以及其他所有可能的硬件平台上。当然，如果微软对于Xbox主机还念念不忘，或许也可以学习谷歌操盘Android硬件的经验，直接招募OEM来打造相关产品，即微软出软件系统、OME做硬件，XGP就相当于是Google Play Store。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_fc63e494b357446bb3b6be5d3bc0b076@000000_oswg35889oswg600oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以对于如今的微软而言，放弃独占乃至放弃Xbox硬件，可能反而是一个更加务实的选项。</p>
  <p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649877528&amp;idx=3&amp;sn=de3adad314fe232dd308a2a1ad073946&amp;chksm=86361439c2a34132711c3536bb65c97d3ac8e73393a13598620c5c52a6cb81e9f12a9c5c64f1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091253703081481</id>
            <title>AI手机来势汹汹，用户隐私、盗用后门又将谁人买单？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091253703081481</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091253703081481</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 12:12:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI手机, 端侧大模型, 用户隐私, 竞争压力  
<br><br>  
总结: 2024年，搭载端侧大模型的AI手机成为手机厂商竞争的焦点，苹果、荣耀、小米等纷纷推出新款AI手机，智能助手如Siri可能成为新的流量入口。尽管AI手机寄予厚望，但其在性能和用户隐私方面面临挑战，尤其是端侧大模型的算力和电池续航问题。此外，手机厂商通过模拟用户操作的方式调用第三方应用，可能引发安全和隐私风险。行业亟需建立新的合作规则，以应对AI硬件时代带来的新问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>手机等终端设备装上端侧大模型，“AI手机”诞生。</strong></p>
  <p>2024年的尾声，Siri突然从鸡肋变成了香饽饽。</p>
  <p>在大模型技术、AI智能体（AI Agent）飞速发展带动下，搭载端侧大模型的AI手机正成为各大硬件手机厂商的兵家必争之地。</p>
  <p>今年四季度，国外的苹果、三星，国内的荣耀、小米、VIVO、OPPO等纷纷发布了新款AI手机。其中，Siri这样的手机智能助手很有可能成为新一代“超级流量入口”。</p>
  <p>在手机厂商设计的未来蓝图中，用户只需要跟手机智能助手聊天，就能美化照片，甚至可以直接点外卖、打车、购物，Siri们化身为AI“指挥官”，拥有在手机后台调用各类软件APP的权限。</p>
  <p>但是，现实或许没有那么美。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_372d1368634d4b30a1c6aaf92c6c03ec@5238689_oswg144156oswg1024oswg941_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片由AI生成</p>
  <h2><strong>AI手机大竞赛</strong></h2>
  <p>2024年9月，苹果首款“AI iPhone”iPhone 16发布，首次将大模型部署在手机内存中，正式拉开了AI手机竞赛的大幕。</p>
  <p>在这之前，荣耀CEO赵明就曾预告过Magic7系列，并表示这将是首款中国消费者可以体验AI Agent的手机，“领先苹果”。与前东家华为“遥遥领先”的口号如出一辙。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_994566ee05a34617a4a26ea2a5f444c9@5238689_oswg121184oswg831oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>10月，荣耀发布了Magic OS 9.0 ，这款手机使用AI OS，“YOYO智慧助手已经打通了多款APP，可以实现一句话充值、一句话点外卖等服务。”</p>
  <p>在业内，荣耀被认为是将AI端侧大模型落地“最早且最彻底”的厂商。</p>
  <p>一度荣耀承接了华为手机丢掉的市场份额，并快速登顶国内手机市场。但随着华为的回归，荣耀需要承受的竞争压力也越来越大。</p>
  <p>2024年荣耀接连完成了多轮IPO前的重要融资。在与华为分手四年后，摆在荣耀面前的，一边是上市前的业绩压力，另一边是前东家从扶持变竞争的尴尬境地，能否凭借AI手机重振销量，可谓关键一战，“欲成华为，挑战苹果”更成了荣耀的新目标。</p>
  <p>对AI手机寄予厚望的显然不只荣耀一家。</p>
  <p>同样是在10月，小米、vivo、OPPO走马观花式地推出了各自的AI手机，端侧大模型的浪潮汹涌而至。</p>
  <p>其中，小米发布了搭载澎湃OS 2的小米15，升级“小爱”为“超级小爱”，支持AI动态壁纸、AI锁屏、AI写作、AI识音、AI字幕、AI妙画等功能。</p>
  <p>vivo发布了30亿参数量级的蓝心端侧大模型3B，同时也公布了自家其他类型的大模型（语音、图像、多模态）的升级，号称6年来，vivo在AI方面的投入，累计超过230亿元。</p>
  <p>OPPO则宣布实现了全球首次MoE（混合专家模型）在端侧的落地，提出了AI即系统（AI as System）的口号，“小布”智能助手支持超1800项指令。</p>
  <p>魅族更是在今年2月，提出“All in AI”的战略，并停止了传统智能手机新项目，全面发力AI手机。</p>
  <p>相对比苹果和三星，国产手机厂商全面拥抱AI的态度甚至更为激进，速度可谓敏捷。</p>
  <p>从另一个重要内驱因素来看，各家厂商都急需要找到新的故事和增长点。数据显示，在中国市场，2017年智能手机出货量接近5亿部，到了2023年出货量已不足3亿部，市场萎缩近40%，消费者的换机周期也从一年半延长到两年半至三年半。</p>
  <h2><strong>端侧AI性能之忧</strong></h2>
  <p>众所周知，大模型运行需要芯片、算力、带宽等等硬条件支持，端侧大模型又是如何在一台小小的手机上实现智能化的呢？&nbsp;</p>
  <p>我们先来看一下国内外领先的大模型厂商的技术参数——</p>
  <p>ChatGPT的缔造者OpenAI去年夸耀称，其GPT-4模型拥有约2万亿个参数。</p>
  <p>12月18日火山引擎官宣豆包大模型发布以来，在7个月时间里，日均tokens增长超过33倍，日均tokens使用量超过4万亿。</p>
  <p>参数表示AI模型的大小，一般参数越多，AI模型的能力越强。相对比端侧大模型，ChatGPT、豆包等应用背后的大模型都布局在云端。</p>
  <p>手机天然受制于终端设备处理器算力、内存、存储容量，以及电池续航等各方面技术限制，与云端大模型动辄成千上万亿的参数相比，端侧大模型几十亿、哪怕上百亿的参数，显然不在一个量级上。</p>
  <p>另一方面，手机厂家发展端侧大模型，势必要求终端设备硬件配置升级，这很有可能大幅推高消费者的购机成本，或以其他方式转嫁给相关厂商。业内普遍认为，从能耗方面看，电池密度更是短期最难突破的硬件短板。</p>
  <p>实际上，目前许多AI手机虽然对外主打自家的端侧大模型，但实际上是搭配了云端大模型的混合式AI路线。例如旗舰手机X100上，vivo将在终端还是云端运行大模型的选择权留给了用户，默认选项是在云端跑。</p>
  <p>苹果虽然也有自家的AI能力，但也依然选择与更强大的大模型厂家合作。近期，苹果将与字节、腾讯开展大模型合作的新闻喧嚣尘上。而海外X社交平台上，就有博主在iOS18.1推出后直言不讳：“我们一直在等待的苹果智能充其量只是谷歌和 ChatGPT 上的一个漂亮的用户界面。”直指苹果AI手机是套壳的AI。</p>
  <h2><strong>APP厂家无障碍后门恐遭“盗用”</strong></h2>
  <p>AI手机端侧大模型除了上述生成内容等AI能力之外，更重要的一个卖点在于，可以用自家的智能助手“指挥官”调用手机上的各类应用程序，以用户的语音指令为导向，一次性、全自动地完成过往需要多次点击才能完成的操作。</p>
  <p>业内人士透露，“在这一轮AI竞赛中，手机厂商大已发展出两大技术路线，一种是‘签订意图框架’，另一种是‘模拟用户识屏+模拟点击’操作”。</p>
  <p>所谓“签订意图框架”模式，主要依靠手机厂商的品牌能力，邀请尽可能多的第三方App软件厂商加入，共建生态。</p>
  <p>这种模式对手机品牌号召力和生态影响力要求较高，目前业内主要是苹果和华为选择了这种模式。</p>
  <p>而所谓“模拟用户识屏+模拟点击”模式，是以AI能力识别屏幕，并理解、分析屏幕内容，同时训练一套成熟的模拟点击各类APP的操作脚本。</p>
  <p>例如，用户如果要点外卖，智能助手就会让手机系统理解这一指令，并直接在后台“打开某外卖软件APP、打开选餐页面”，绕过第三方App授权，操作其内部功能。</p>
  <p>目前荣耀等国产安卓手机多采取“模拟识屏+模拟点击”操作模式。</p>
  <p><strong>值得注意的是，“模拟识屏和点击模式中，有些国产手机直接利用安卓系统为残障人士开发的后门‘无障碍权限’，强行调用第三方APP应用的授权，这里面存在极高的安全、隐私和合规风险。”上述人士称。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_59d0292e779741bf8cf95b898924ffda@5238689_oswg277399oswg830oswg966_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果说手机厂商与三方APP的关系就好比商场物业与门店商户，目前行业通用的API授权机制则类似于各家门店的钥匙，物业需要在获得门店商户允许后才可以开门。但AI手机目前的发展模式，则是在没有钥匙的情况下强行调用各家APP的服务功能，这相当于商场物业直接撬开商户店门，对外出售店内的产品与服务。</p>
  <p>无论上述哪一种模式，手机厂商与软件APP生态的关系，乃至整个行业的竞争秩序都正在受到挑战。</p>
  <p>AI手机厂商的竞赛难免，但野蛮式、掠夺式的竞赛或难长久。</p>
  <h2><strong>用户隐私新悖论</strong></h2>
  <p>近一年来，为了宣传新手机，许多手机厂商高管都对外宣传——端侧大模型因为把AI运行在手机硬件里，会让用户数据和隐私变得更为安全。</p>
  <p>但这可能成为一个新的悖论。</p>
  <p>如上，无论是通过和APP软件开发者签订意图框架，还是滥用无障碍权、模拟用户识屏+模拟点击操作，用户数据一旦授权给端侧大模型，智能助手们将拥有最大的访问用户数据的权限。</p>
  <p>业内人士担忧，当前AI手机对应用和服务的读取模式下，势必会出现大量模糊地带，用户数据安全和隐私保护将成为黑盒子。</p>
  <p>“用户在哪里，哪里就是数据和隐私的责任方。”一位软件开发负责人称。</p>
  <p>比如，苹果首届的用户可能更担心自己的数据被GPT-4读取，而一些国民级应用APP，比如微信、支付宝、抖音的用户，则更担心自己的数据被硬件厂商无限读取。</p>
  <p>苹果当初发布Apple Intelligence（苹果智能）时，一度因为被媒体误认为，苹果提到的“powered by GPT-4”，是将其核心数据“出卖”给了OpenAI，引发了其股价波动，随后苹果官方紧急辟谣。</p>
  <p>在端侧大模型的训练中，用户在APP应用中的数据可能成为新的喂料，用户个人信息即便在APP内删除，也会转化为一种“知识”、“规律”被嵌入在端侧模型和应用系统之中，个人隐私和行为习惯数据有可能永远无法删除。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>在行业秩序层面，未经开发者，硬件厂家滥用“无障碍权限”采取模拟读屏和点击等方式获取APP功能是否合法？硬件厂家和APP软件行业将共创哪些新的行业合作规则？</p>
  <p>在用户隐私层面，端侧大模型是否会加大用户隐私问题？大模型对用户交互类数据的智能化挖掘是否还会产生新的隐私和安全问题？</p>
  <p>AI硬件时代大势已至，但一系列新的问题值得思索，新的秩序急需建立。</p>
  <p>免责声明:本文（报告）基于已公开的资料信息或受访人提供的信息撰写，但本公众号及文章作者不保证该等信息资料的完整性、准确性。在任何情况下，本文（报告）中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HddlhJFBUf5KsC2nFs6I7Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“明晰野望”</a>，作者：林森，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091132860776200</id>
            <title>岚图汽车大规模扩充智驾团队，并为极越员工开通「绿色通道」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091132860776200</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091132860776200</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 11:56:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 岚图汽车, 智能驾驶, 招聘, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 岚图汽车近期在全国范围内发布了超过800个工作岗位，主要集中在智能驾驶和智能座舱领域。该公司首次大规模公开招聘智能化人才，旨在加大对座舱交互和高阶智驾的研发投入。全新梦想家和岚图知音的上市助力了岚图汽车的销量增长，2024年11月交付量达到10856辆，同比增长55%。岚图首席执行官表示将继续深化技术创新和管理革新，以实现更高质量的发展。智能化被视为高端新能源市场的竞争关键，岚图通过自研与合作的策略在市场中站稳脚跟。尽管极越暴雷，智能化部门仍是市场稀缺资源，岚图有可能从中挖角。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_62dc4a9590334e4d8857ce3494b9eaf6@6129457_oswg140000oswg1553oswg1029_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">头图来源：岚图官方</p>
  <p>近日，未来汽车Daily从岚图汽车相关人士处得知，岚图已在全国范围释放了超过800个工作岗位，其中，智能驾驶和智能座舱领域开发岗位占比超过8成。&nbsp;</p>
  <p>据该内部人士透露，岚图已在北京、上海、武汉等地设置相关技术岗位。并且在12月11日，极越暴雷之后，岚图还为极越员工搭建起涵盖众多岗位的全国招聘专场。&nbsp;</p>
  <p>“目前已经有200多名技术开发人员正与岚图进行沟通。”&nbsp;</p>
  <p>据悉，这是岚图汽车首次大规模公开招聘智能化人才。上述知情人士对未来汽车日报分析，“因为岚图全新梦想家和岚图知音已经陆续交付，岚图希望持续加大对座舱交互和高阶智驾领域的研发投入。”&nbsp;</p>
  <p>全新梦想家于9月19日上市，共有两款车型，分别为鲲鹏版和乾崑版。鲲鹏版采用了岚图自研的逍遥座舱+鲲鹏智驾系统，乾崑版则是与华为合作，搭载鸿蒙智能座舱+乾崑 ADS3.0 智驾系统。&nbsp;</p>
  <p>岚图官方表示，在乾崑 ADS3.0 智驾系统的加持下，城市NOA+高速NOA实现有路就能开。&nbsp;</p>
  <p>而岚图知音于10月13日上市，新车搭载了5C快充。逍遥座舱、L2.9级高阶智能辅助驾驶也是标配。上市24小时订单并突破8126辆。&nbsp;</p>
  <p>得益于全新梦想家和知音的助力，岚图汽车跃上破万的月交付门槛。在2024年11月份，该品牌实现了10856辆的交付量，同比增长55%，并且这已经是连续第三个月交付量突破万台大关。从年初至11月底，岚图汽车的累计交付量达到了73561台，同比增长了81%。&nbsp;</p>
  <p>关于销量的强势增长，岚图汽车首席执行官卢放表示，（在未来），岚图将继续深化技术创新、管理革新、模式探索和效率优化，力求在全年内实现更高质量的发展。&nbsp;</p>
  <p>拳拳到肉的市场淘汰赛已经打响，小鹏汽车董事长何小鹏曾预测，未来10年中国汽车市场主流品牌将不超过 7 家。对此，卢放还隔空回应，“岚图未来一定会留在牌桌上。”&nbsp;</p>
  <p>智能化被视为高端新能源市场竞争的胜负手，岚图通过左手自研，右手合作（与华为）的策略在2024年站稳脚跟。&nbsp;</p>
  <p>但2025年的智能化竞争将会更激烈。对此，岚图也开始深入布局智能化的研发，以求进一步占据竞争优势。大规模扩充智驾团队便是岚图布局智能化的一个缩影。&nbsp;</p>
  <p>并且虽然极越已经暴雷，但旗下的智能化部门依然是市场的稀缺资源。极越官方表示，极越实现了中国唯一、全球唯二的纯视觉高阶智驾（第一是特斯拉）。&nbsp;</p>
  <p>如果岚图大肆扩张智能化团队，极越似乎也是一个不错的挖角对象。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号“未来汽车Daily”，作者：，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091307406653828</id>
            <title>李东生不想躺平，TCL也在赌AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091307406653828</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091307406653828</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 11:52:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <巴菲特, 伯克希尔·哈撒韦, TCL, 人工智能>
<br>
<br>
总结: 1985年，巴菲特清算了伯克希尔·哈撒韦的纺织业务，承认在行业竞争中未能确立优势。TCL在家电行业中也面临内卷竞争，开始重视人工智能的应用以寻求转型。TCL发布了多项AI技术进展，尽管其AI成果并不算跨越式，但希望借此提升行业竞争力。李东生指出，AI的崛起将推动产业变革，未来三到五年可能会有爆发机会。TCL的AI战略源于过去的痛苦经历，旨在避免低价竞争，寻求中高端产品突破。整体来看，TCL在AI领域的探索仍在进行中，期待找到新的增长曲线。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1985年，巴菲特清算了伯克希尔·哈撒韦公司的纺织业务。&nbsp;</p>
  <p>在过去的20年里，伯克希尔·哈撒韦经历合并重组和持续投入大量资金。这些努力看似有经济效益，但随着行业红海竞争，都变成了低得可怜的资金回报率。在确认无法在行业确立优势后，在当年的股东信中，巴菲特承认“被上了一课”——&nbsp;</p>
  <p><strong>“当你遇到一艘总是会漏水的破船，与其不断白费力气去补破洞，还不如把精力放在如何换条好船之上”。</strong></p>
  <p><strong>伯克希尔·哈撒韦的转变，成了制造业公司面对内卷时代的隐喻。</strong></p>
  <p>在中国早已成为世界工厂的当下，不少玩家也在想方设法逃避“宿命”。在家电行业，当海尔还在稳步全球化经营“家电百货”，美的入局工业自动化领域时，TCL想用AI帮自己转型。&nbsp;</p>
  <p>12月11日，TCL在全球技术创新大会上，一口气发布了包含五项AI应用在内的16项技术进展。其中，AI智能操作、AI仿真主要是智能制造软件；星智 X-Intelligence2.0平台主要是公司内部使用的AI数据库；小T中控大模型是用于电视的AI助手；AI电影制作则是利用AI大模型做电影短片。&nbsp;</p>
  <p>从AI应用层面看，TCL的AI成果并不算跨越式的产品升级。但在TCL来看，在AI上“蛰伏”，才有希望跟上下一个时代。&nbsp;</p>
  <p><strong>“AI的崛起推动产业变革，新旧技术的颠覆深刻影响全球的经济格局。当前大模型、生成式AI等人工智能技术快速发展，在众多领域应用不断拓展尽管AI技术发展和商业模式尚未成熟，但未来三到五年，AI在部分领域里可能有爆发的机会。”</strong> TCL创始人、董事长李东生说。&nbsp;</p>
  <p>仅仅5个月之前，李东生还在“绕地球一圈”视察公司在各个市场的进展。作为一家20多年前便出海的制造业巨头，TCL早已将业务落地在超过160个国家和地区。其在2020年扩张的光伏业务，更是在今年前三季度做到了硅片出货量第一的位置。&nbsp;</p>
  <p>为何TCL要在生意“顺风顺水”之时，要将下一步的重心放在AI上？&nbsp;</p>
  <p>或许，是李东生也看到制造业在内卷竞争中的上限。今年的面板行业刚度过产能过剩。在光伏领域，TCL已经采用降价手段，给下游企业“发了一年的红包”。&nbsp;</p>
  <p><strong>重视AI，或许是TCL效仿伯克希尔·哈撒韦的转向。但想用AI打破制造业的内卷，TCL能如愿吗？</strong></p>
  <h2><strong>电视+AI，还能有什么新花样？</strong></h2>
  <p>自1993年，TCL在惠州下线了第一台彩电后，确立了以电视为中心的业务版图。如今的TCL，通过TCL实业与TCL科技两大主体， <strong>将业务版图聚焦在智能终端（主要是电视）和半导体（主要是面板+光伏硅片）这两条主航道之上。</strong></p>
  <p>聚焦本次发布的AI应用看到，围绕电视这一核心显示产品，TCL决定从内容、观看体验和优化制造三个方向入手，希望用AI提升自己的行业竞争力。&nbsp;</p>
  <p>在内容层面，是AI电影制作。自2024年来，AI视频已经来到了商业化的阶段。今年7月，字节旗下视频生成工具即梦做的科幻短剧《三星堆：未来启示录》，用刚上线收获的1.4亿播放量，证明了消费者愿意买单AI视频。另一边，在创作能力和艺术审美层面，快手可灵联合电影圈9位导演，证明了AI视频不仅能够实现画面稳定，还能以最低成本实现特效大片的想象力。&nbsp;</p>
  <p>两家短视频平台公司在AI视频上的成果，背后是一场用户手机屏幕的争夺战。同样，在收看电视节目的场景中，拥有流媒体服务的TCL也跟上了Netflix的步伐。&nbsp;</p>
  <p>目前，TCL已经在好莱坞首映了五部AI内容创作平台生成的短电影。2025年，TCL还将在北美院线推出一部90分钟的AI电影。电影具体细节目前暂时未知，但通过一些电影片段看到，TCL的AI电影已经能够驾驭不同画风，颇有《爱死机》的味道。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_2ed0cb7c02324f99a9a173a5be59d08a@5451640_img_gif" /></p>
  <p class="img-desc">图片：TCL AI电影画面 &nbsp;来源：TCL&nbsp;</p>
  <p>在观看体验层面，TCL通过小T中控大模型也上线了电视AI助手。单论交互效果，TCL的小T中控大模型能力算不上很强，基本上是普通智能电视的水平，能根据模糊的语音指令进行多轮响应。对比海信星海大模型的观影实时交互和分屏查询功能，TCL的交互偏向于“命令-执行”的模式。&nbsp;</p>
  <p>TCL大模型能力稍弱的原因，或许是端侧落地的结果。在发布会时，TCL科技CTO闫晓林曾提到，模型经过压缩，交互成本很便宜。“在性能基本不变的情况下，一个智能电视无限次来交互，基本上是控制在几毛钱，可以给消费者提供既便宜又好用的体验。”此外，TCL还展示了对标谷歌NotebookLM的AI博客应用，可以把各种语言的网页转换成为AI播客，且支持多种语言的互译。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_05d61a2e9da94f64a3871b63eaa2d5ff@000000_oswg754443oswg1080oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片：TCL 电视AI助手 &nbsp;来源：网络&nbsp;</p>
  <p>在画面的观看体验上，今年TCL也跟随行业，发布了基于AI的画面优化方案。基本原理上，随着电视尺寸越来越大和分辨率越来越高。要想每一寸画面都能精致显示，需要针对整个画面进行分区处理。为了获得每个分区更精准的显示效果，不少厂商引入了AI来协助画面控制。&nbsp;</p>
  <p>其中，海信和三星在电视上配备了一块AI画质芯片，在用AI控光的前提下，对画面进行计算优化（例如2K画面处理成4K）。TCL这边，虽然还没涉及到AI画质芯片，但通过伏羲AI大模型，也能实现用算法适配音画。&nbsp;</p>
  <p><strong>在观看体验层面，TCL的AI功能还是稍弱于友商。但是，TCL作为行业为数不多自己制造面板的玩家（其他是LG和三星等），也在同步用AI来提升制造质量。</strong></p>
  <p>TCL本次发布的AI智能操作和AI仿真，主要是用AI来优化工业制造流程。另一边，在AI工业应用上，TCL还将去年与智谱AI合作的星智 X-Intelligence更新至2.0版本。AI应用于制造的初步成果，李东生介绍称，“今年，TCL通过AI应用产生新增效益5.4亿元。”下一步，TCL还将在研发、制造等领域，深入应用AI。&nbsp;</p>
  <p><strong>整体来看，TCL最新的AI应用算不上有足够差异化的成果，其中不少功能和应用方向，早已是行业所有玩家的共识。TCL基本上跟着行业同步发展的AI，似乎难以匹配下一个“十年战略”的高度。</strong></p>
  <p>“未来十年是人工智能高速发展的十年，所有的产品都值得用AI重新开发一遍，智能化也会成为非常重要的技术战略。TCL的产品，无论是白电还是黑电，都在积极拥抱AI。”TCL实业CTO孙力说。&nbsp;</p>
  <p><strong>事实上，TCL的AI战略，背后是一场持续长达20年的“焦虑”。</strong></p>
  <h2><strong>AI让TCL产业升级？</strong></h2>
  <p>TCL对AI的战略重视，来源于20年前的“痛”。&nbsp;</p>
  <p>在2004年底，李东生在法国巴黎听到的是公司亏损3000万欧元，回到国内还得兼顾手机业务剧烈下滑的局面。在最艰难的2005年，TCL还卖掉两块业务给法国罗朗格集团，弥补海外并购产生的亏损。&nbsp;</p>
  <p>TCL的艰难时刻，是过往发展“太顺利”的结果。在中国这个内需极其庞大的市场，早期的制造业玩家只需要重视产量，就能吃得“盆满钵满”。在主业产生足够的现金流后，企业经营者比起研发，更倾向于并购和开展新业务。&nbsp;</p>
  <p>这种运营模式，让中国的家电行业吃了不少亏。因为这些并购和新兴市场诞生的粗放产能，难以快速跟随市场需求进行技术迭代。此前对技术的“不求甚解”，可能导致公司“误入歧途”。&nbsp;</p>
  <p>聚焦TCL身上，是当时面对显示技术代际切换，TCL根本看不清未来方向。只能通过并购，“赌”自己能拿到下个时代的“船票”。&nbsp;</p>
  <p>“我们并购的时候有一样东西没看准，就是说未来电视会往哪个方向走，究竟是等离子还是液晶电视，当时更多人认为是PDP等离子，当时汤姆逊有很强的DLP技术，我们认为汤姆逊的背投DLP更胜等离子。”回忆2003年的那场并购，李东生曾如此回忆道。&nbsp;</p>
  <p>事后看，当年那场9000万欧元的豪赌，TCL选错了方向。李东生也在反思过后，于2005年7月1日成立了TCL工业研究院。&nbsp;</p>
  <p><strong>正如李东生在创新大会的强调，“在当前市场竞争中，低价竞争没有出路，只会陷入无穷的‘内卷’，要超越对手就必须争取更多的中高端产品的突破”。“折腾”了20年技术的TCL，盼望着一场产业升级。</strong></p>
  <p>在影响电视显示的面板上，TCL的对手主要是三星和京东方。（全球电视份额前三是三星、TCL、海信，海信的面板主要来自京东方）在制造工艺环节中，TCL在今年11月终于成功量产了印刷OLED。相比京东方和三星的OLED蒸镀工艺，印刷工艺的有机材料的利用率高达90%，是蒸镀工艺的两倍。同时，由于印刷OLED不需要十分苛刻的高温真空环境，使得综合制造成本更低。有望继续拉大对京东方的净利率“压制”。&nbsp;</p>
  <p>2024年前三季度TCL华星半导体显示业务实现营业收入769.56亿元，净利润44.43亿元，净利率为5.8%。京东方未拆分披露，考虑到显示业务营收占比超过80%，以归母净利润计，净利率为2.3%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_cf5cc215afdc45e78197bab4a5927398@000000_oswg238652oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片：OLED蒸镀和印刷工艺&nbsp;</p>
  <p><strong>在对制造流程的优化下，TCL不仅同步在内部制造上落地了AI优化过的工业软件。下一步，TCL正在尝试将自己的经验做成行业解决方案。</strong></p>
  <p>正如TCL实业副总裁、格创东智CEO何军说，“在制造方面，AI与工业软件、生产装备正在融合发展”。AI不仅能够加速工业软件迭代，还能同步减少制造系统开发和工程师学习的时间成本。参考手机AI智能体的应用，TCL正在尝试工业领域的“AI自动化”，把自然语言引入到软件开发，让所有员工都能更好地参与管理物料、能源、供应链等平台。&nbsp;</p>
  <p>可以看到，经历20年发展，TCL的业务扩张逻辑并未发生实质性的改变。无论面板技术还是AI工业软件，TCL仍是以制造业的量产思维。有差别的部分，是TCL从过去的技术“小白”，到如今做出足够的差异化。结合AI应用的成果，TCL还开启了不同于过往硬件制造的业务扩张。&nbsp;</p>
  <p><strong>或许，TCL当前的AI能力还不足以让公司产生质变。但TCL也已经确信，自己将在AI上找到更大的机会。</strong></p>
  <h2><strong>TCL在寻觅第四增长曲线</strong></h2>
  <p>从公司发展角度看，AI是TCL寻找“第四增长曲线”的线索。&nbsp;</p>
  <p>在TCL尝试在电视和面板之外，开拓新增长空间时，TCL也曾考虑过AI。2017年7月开始，TCL开始了一系列针对半导体公司的投资。具体投资标的，涵盖闪存、芯片设计、芯片测试、甚至导航芯片。 <strong>与AI相关的两笔投资，分别是2017年7月投资的商汤，和2018年6月投资的寒武纪。</strong></p>
  <p>当年这场“第三增长曲线”的探索，最终止步于TCL收购中环集团。2020年6月，TCL“拿下”中环，开始进入光伏赛道。随后在2022年，TCL自己的半导体探索，随之切换到功率半导体方向（TCL微芯科技）。&nbsp;</p>
  <p>从宏观层面看，TCL这场并购十分成功。业务的协同层面，光伏硅片其实就是纯度稍低一点的芯片原材料。TCL入局光伏，不仅符合当时TCL青睐的芯片投资，也符合海外面板巨头（如三星、LG、夏普等），均选择的半导体+显示+光伏产业布局。另一边，虽然中环当时的业绩达不到行业领先水平。但TCL结合自己擅长的扩产+降本和中国光伏行业的爆发，让中环在2022年的营收便远超过去两年的营收之和。&nbsp;</p>
  <p>然而，TCL光伏业务的“风光”持续的时间并不算长。在全球玩家一齐“大干快上”中，2023年底，整个光伏产业链迎来了“史诗级”过剩。以原始的硅料产能作为行业参考，2023年我国的硅料产能，甚至比预测的2025年需求还多。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_f2332f5248e449a381a151c2879102b5@000000_oswg90215oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片：TCL光伏产品 &nbsp;来源：TCL&nbsp;</p>
  <p>面对行业产能过剩，虽然TCL也在调整技术路线，推出更薄、光电转化率更高的产品。但在实际光伏项目落地中，综合成本的考量要比细节优势重要得多。更高的光电转化率，并不能证明技术足够领先。毕竟，行业内的玩家们，隔三差五就会在这项数据上“刷一刷”指标。&nbsp;</p>
  <p>诚然，TCL当前硅片综合市占率已居全球第一。但根据2024年三季报上显示的营业收入同比下降53.6%，三季度归母净利润亏损扩大至29.98亿元的数据。在这个行业相互“熬鹰”的阶段，TCL是用真金白银“砸”出来的第一。&nbsp;</p>
  <p><strong>TCL的“第三增长曲线”陷入僵持阶段，面板和电视业务如何了呢？一句话概括，TCL经营相当稳健，但行业本身很难说有什么高增长的空间。</strong></p>
  <p>面板这边，2024年初的行业产能过剩，如今已经平息。行业本身的增长，主要还是OLED（高端）对LCD的产能升级。不过，参考京东方近期开展智慧医疗（包括建造医院）和TCL并购LG产能的动作，面板行业也处于比较稳定的局面。在电视这边，对于这个早已普及多年的产品，其行业逻辑长期都服从于替换周期。&nbsp;</p>
  <p><strong>换句话说，TCL当下又来到了寻找“第四增长曲线”的十字路口。而这一次，TCL在大方向上，选择的是AI。</strong></p>
  <p>在家电领域，TCL在今年彻底吞并了冰箱业务见长的奥马电器。结合TCL发布的中控大模型，TCL将有希望建立对标海尔智家的智能家居布局。同时，根据美通社的消息，TCL还将是2025年参展CES面积最大的中国厂商。本次展示，除了电视、电竞屏之外，TCL还将展示展示一系列智慧家居产品，包括陪伴式AI产品、空调、冰箱、洗衣机、智能门锁、安防摄像头、路由器、光伏科技以及汽车智能座舱解决方案等。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_4b47b8002323450bb4fa422ce3843871@000000_oswg110395oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在2024年底兴起的AI硬件风口上，TCL也早已做好了准备。面对2025年即将开启的AI眼镜大战，TCL已经准备好了1699元起售的雷鸟AR眼镜。虽然，TCL的AR眼镜基本上不含AI，但考虑到TCL已成功落地端侧大模型的能力，和行业内不少玩家通过合作模式也能快速落地AI大模型的现状。基本也能确认，AI眼镜的大战，也有TCL的一席之地。&nbsp;</p>
  <p><strong>总体来看，AI大模型时代的TCL依然想要凭借制造能力，在AI硬件领域重新开打“产能”竞争。</strong></p>
  <p>正如 <strong>李嘉诚的劝诫，“你要有一项天塌下来也能赚钱的生意，你做别的业务才可能做得好”。</strong> TCL还是跟不少中国制造业公司一样，从一个发展处于平台期的主业，不断奔波寻找新增长曲线的路上。&nbsp;</p>
  <p>或许，这些新的增长曲线并不会为公司带来实质性的改变。就像是做出了PICO的歌尔股份，摆脱不了“苹果链”；孵化了雷神电脑的海尔，没能迈入消费电子一样。TCL的AI探索，只是TCL制造业帝国又一次的“添砖加瓦”。&nbsp;</p>
  <p>但AI时代的一切产业模式都充满了想象力。不少AI硬件都展现出不亚于手机的普及潜力。这意味着，参考步步高做手机的路线，做好AI硬件的制造业公司，有希望成为下一个OPPO或是vivo。&nbsp;</p>
  <p>毕竟，AI应用的时代才刚刚开始，边走边看的TCL也在等待。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNDIxMDQ1OA==&amp;mid=2247497997&amp;idx=1&amp;sn=9c3bb11e33bc9f87d7487b55d26a99ef&amp;chksm=c0a26592d5c2f6ea4b35904140352bc4456f5e8e5375b5a0cdabf73d4d38b894d13e162bcfc5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光锥智能”（ID：guangzhui-tech）</a>，作者：<strong>刘俊宏</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091092964063619</id>
            <title>o3并非独门秘技，谷歌已发背后关键机制，方法更简单、成本更低</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091092964063619</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091092964063619</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 11:34:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 重复采样, 推理计算, 覆盖率, 成本效益  
<br><br>  
总结: 本文探讨了通过重复采样来扩展推理计算量的有效性，指出小模型在生成多种答案时的表现可能优于大型模型。研究表明，随着样本数量的增加，模型的覆盖率和成功率显著提升，且在某些情况下，较弱模型的性能可以超越强模型。论文还强调了覆盖率和精确度在选择最终答案中的重要性，并展示了不同模型在多种任务中的表现。最后，重复采样被认为是一种在推理过程中提高模型能力的有效方法，具有更高的成本效益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>o1/o3带火的推理计算Scaling，原来谷歌早在今年8月就曾探讨过。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_69d8dcddf5df4a89bb73f2e688c59d6d@46958_oswg363234oswg806oswg842_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当时，来自斯坦福、牛津以及谷歌DeepMind的团队提出通过重复采样来扩展推理计算量——</p>
  <p>结果在编码任务中将性能最多提高40%。</p>
  <p>他们发现小模型通过生成多种答案/样本，其任务表现可能比一些大型模型单次尝试还要好。</p>
  <p>比如，DeepSeek-Coder通过重复采集5个样本，性能优于GPT-4o，而成本却仅为后者的三分之一。</p>
  <h2><strong>这篇论文讲了什么？</strong></h2>
  <p>这篇论文取名Monkey，灵感来自于无限猴子定理。</p>
  <p>一只猴子在打字机键盘上随机敲击键盘无限长的时间，几乎肯定会打出任何给定的文本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_e9c08182917b4e9d935ae8e70669ebaf@46958_oswg196180oswg1080oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在大模型的语境下，只要采的样够多，那么大模型总能找到正确解。</p>
  <p>本文遵循的重复采样程序，首先通过大模型中采样，为给定的问题生成许多候选解。</p>
  <p>其次再选择特定领域的验证器Verifier（比如代码的unittests），从生成的样本中选择最终答案。</p>
  <p>重复采样的有效性取决于两个关键特性。</p>
  <p><strong>覆盖率</strong>，随着样本数量的增加，我们可以利用生成的任何样本解决多少问题。</p>
  <p><strong>精确度</strong>，在从生成的样本集合中选择最终答案的情况下，我们能否识别出正确的样本？</p>
  <p>他们关注的是yes or no的任务，在这些任务中，答案可以直接被打分为对或者错，主要指标是成功率——即能够解决问题的比例。</p>
  <p>通过重复采样，考虑这样一种设置，即模型在尝试解决问题时可以生成许多候选解。</p>
  <p>因此，成功率既受到为许多问题生成正确样本的能力（即覆盖率）的影响，也受到识别这些正确样本的能力（即精确度）的影响。</p>
  <p>基于此，确定了五种数学和编程任务：GSM8K、MATH、MiniF2F-MATH、CodeContests、SWE-benchLite。</p>
  <p>结果显示，在多个任务和模型中，覆盖率随样本数量增加而提升，在某些情况下，重复采样可使较弱模型超越单样本性能更好的强模型，且成本效益更高</p>
  <p>比如在使用Gemma-2B解决CodeContests编程问题时。随着样本数量的增加，覆盖率提高了300倍以上，从一次尝试的0.02%提高到10000次尝试的7.1%。解决来自GSM8K和MATH的数学单词问题时，Llama-3模型的覆盖率在10,000个样本的情况下增长到95%以上。</p>
  <p>有趣的是，log（覆盖率）与样本数之间的关系往往遵循近似的幂律。</p>
  <p>在Llama-3和Gemma模型中，可以观察到覆盖率与样本数呈近似对数线性增长，超过几个数量级。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_adf7f36c9f8347ab898d144088083dfb@46958_oswg214018oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在不同参数量、不同模型以及后训练水平（基础模型和微调模型）下，都显示通过重复采样Scaling推理时间计算，覆盖率都有一致的提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_a0866bbe06ff4b04bb468ccc003238a7@46958_oswg185934oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，他们还证明了这种Scaling还能降本增效，以FLOPs作为成本指标，以LIama-3为例。</p>
  <p>计算公式如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_a939c041423e47f8af0e35b9e9d80bde@46958_oswg27271oswg1080oswg154_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比较 Llama-3-8B-Instruct 和 Llama3-70B-Instruct 的成本（以推理 FLOPs 数量衡量）和覆盖率。当FLOPs预算固定时，在 MiniF2F、GSM8K和 MATH 上，Llama-3-8B-Instruct的覆盖率总是高于更大（更贵）的 70B 模型。然而，在 CodeContests 中，70B 模型几乎总是更具成本效益。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_ab57b25750194e79a43a6c7c6631619e@46958_oswg179566oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对比API成本，当采样较多时，开源 DeepSeek-Coder-V2-Instruct 模型可以达到与闭源模型GPT-4o相同的问题解决率，而价格仅为后者的三分之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_51a074f81709455bbea6566a9fab3d52@46958_oswg20127oswg1070oswg226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有趣的是，他们发现对于大多数任务和模型，覆盖率与样本数之间的关系可以用指数幂律来模拟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_a5b2bc534c4e4779a77417c83c756617@46958_oswg240395oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此总结，这篇文章以重复采样为轴心，在推理时扩展计算量，从而提高模型性能。</p>
  <p>在一系列模型和任务中，重复采样可以显著提高使用任何生成样本解决问题的比例（即覆盖率）。当可以识别出正确的解决方案时（通过自动验证工具或其他验证算法），重复采样可以在推理过程中放大模型的能力。</p>
  <p>与使用较强、较昂贵的模型进行较少的尝试相比，这种放大作用可使较弱的模型与大量样本的组合更具性能和成本效益。</p>
  <h2><strong>来自斯坦福牛津谷歌</strong></h2>
  <p>这篇论文是来自斯坦福、牛津大学以及谷歌DeepMind团队。TogetherAI提供计算支持。</p>
  <p>其中可以看到有谷歌杰出科学家Quoc V. Le。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_127542b892f146bc9dae2d1593a78210@46958_oswg38302oswg834oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有网友表示，这有点像更简单的静态版o3。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_18fcd120dcd14465badb706597e94031@46958_oswg122573oswg780oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>o3在评价器的指导下，通过回溯动态搜索程序空间，而这种方法则依赖于静态采样和事后评价（投票、奖励模型等）。两者都能扩展推理计算，但O3的适应性更强。</p>
   <p>o3会反复探索解决方案，不断完善路径，而重复采样会并行生成输出，没有反馈回路。如何取舍？o3的计算密集度更高，但在需要结构化推理的任务中表现出色。这种方法在编码/数学方面更具成本效益。</p>
  </blockquote>
  <p>不过也有网友指出了背后的局限性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_7168a4f9ac2946e2b920062d711c01f7@46958_oswg57189oswg798oswg228_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>我们不能一味地增加采样数量来提高性能。在某些时候，模型会出现停滞，生成的样本也会开始重复。</p>
   <p>无论成本如何，都有一个极限，一个模型无法超越的最大思维水平。</p>
  </blockquote>
  <p>参考链接 ：</p>
  <p>[1]https://arxiv.org/abs/2407.21787</p>
  <p>[2]https://x.com/_philschmid/status/1870396154241843312</p>
  <p>[3]https://x.com/rohanpaul_ai/status/1834446350810849510</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qdxC_QyJW17gyRfN66D59A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：小交，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091134597283337</id>
            <title>张一鸣做投资，为字节探路？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091134597283337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091134597283337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 11:29:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 张一鸣, 私募基金, 投资, AI领域  
<br><br>  
总结: 张一鸣创立的“Cool River Venture HK Limited”获得香港证监会的资产管理牌照，标志着他进军私募投资领域，主要关注科技和AI行业。互联网企业家通过个人投资和私募基金扩展投资版图，张一鸣早期通过字节的战略投资构建了庞大的投资体系。随着个人投资的转变，张一鸣将重心转向AI领域，寻求新的发展方向。在互联网大厂投资收缩的背景下，企业家的个人投资显得尤为重要，成为探索新机会的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>张一鸣进军私募，揭开了互联网大佬隐秘而庞大的投资江湖的一角。</strong></p>
  <p>近日，字节跳动创始人张一鸣创立的“Cool River Venture HK Limited”，于11月获得香港证监会核发的9号牌照，即资产管理牌照，可在香港开展资管服务业务，牌照生效日期为11月21日。</p>
  <p>据报道，该基金注册于2023年5月，<strong>是一家私人股份有限公司，张一鸣不仅是唯一董事，也是唯一股东Galaxy LLC的实控人。</strong>知情人士透露称，基金主要投资方向是科技相关行业，尤其是AI领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_2f0329a5f5eb44c69d31461c54df952a@13334819_oswg102406oswg718oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>成立私募基金，对于互联网企业家来说并非新鲜事，如雷军的顺为资本和小米私募股权基金管理有限公司，王兴的龙珠资本，刘强东夫妇的海南三亚天博产业私募基金管理有限公司，等等。</p>
  <p><strong>互联网企业家进军私募行业，是扩张投资版图的一种方式，这背后则是他们编织的一张投资网络。</strong>互联网企业家做投资，一般有多种渠道。一是通过公司层面进行战略投资；二是成立私募基金或者投资公司进行投资；三是以个人名义，做个人投资。</p>
  <p>例如，美团系投资有三个渠道——美团战投、美团龙珠资本和王兴的个人投资。美团战投紧跟美团业务；美团龙珠则投资新消费新餐饮等；王兴的个人投资很难界定，不仅有作为天使投资人投资自己感兴趣的项目，满足好奇心，也有作为个人LP入股多家基金的经历。（LP指的是创投机构的出资人。）</p>
  <p>张一鸣早期也通过字节的战略投资和财务投资，构建了隐秘而庞大的字节投资体系，有投资人曾评价张一鸣，通过投资、并购成功把细分赛道人才优势融入到产品生态内部，为核心业务构筑了一套自己的进化体系。</p>
  <p>在字节的对外投资之外，<strong>张一鸣最早也通过个人LP入股多家基金，比如他和王兴，都曾担任源码资本的LP，间接投出了多家IPO项目。</strong></p>
  <p>去年，张一鸣成立个人投资基金、退出源码资本，投资身份也迎来了转变，或将在字节之外织就一张个人投资的网。</p>
  <p>在互联网的发展扩张史上，很多企业准备进军某个行业时，总是能在企业的投资前传中找到蛛丝马迹，如企业家很早之前就开始布局这个行业。<strong>企业家的个人投资方向，更像是企业的储备粮，即使当下和业务联系并不密切，但是在未来或将为企业发展提供一条思路。</strong></p>
  <p>比如雷军造汽车，也能从十多年前雷军的个人投资中找到蛛丝马迹。</p>
  <p>2011年，小米刚成立的时候，雷军就开始关注汽车领域。“红星资本局”报道称，当时，雷军就以个人投资者的身份，投资了一家汽车后市场服务企业，后来小米还参投了其A轮融资。后来，雷军和小米就开始了汽车领域的投资，比较著名的就是蔚来和小鹏，直到雷军亲自下场造车。</p>
  <p>在互联网下半场，即使有些企业家退居幕后，他们的一举一动备受关注，常常被外界当做为公司未来十年、甚至更长时间的发展寻找新方向。<strong>在互联网大厂投资团队收缩的大趋势面前，企业家个人的投资方向也显得更加重要。</strong></p>
  <h2>A</h2>
  <p><strong>在字节的扩张版图中，张一鸣大多按照公司业务的脉络进行投资，个人投资比较少。</strong>张一鸣的老乡——美团创始人王兴，曾这样评价张一鸣，“一鸣非常理性，我不够专注，会关注一些纯粹凭爱好驱动的、其实跟公司业务没关系的事情，他似乎更少一些。”</p>
  <p>在注册Cool River Venture之前，<strong>张一鸣的个人投资要追溯到2014年，他以个人LP的身份入股了国内众多知名VC基金中，</strong>比如源码资本。</p>
  <p>源码资本的创始人曹毅和张一鸣交情不浅，二人是创投圈“投资人和创业者”互相扶持的经典案例。曹毅离开后创立源码资本时，张一鸣与王兴各投了500万美元，成为源码第一批LP。</p>
  <p>天眼查信息显示，张一鸣作为源码资本的自然人股东，在2019年的持股比例达到了9.5%。张一鸣也通过源码资本的LP身份间接投出了不少项目，如理想汽车、小牛电动等均有源码资本的身影。</p>
  <p>2023年5月22日，张一鸣在香港注册了个人投资基金Cool River Venture，专注于投资科技，尤其是AI行业。半个月后，张一鸣退出了源码资本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_90702da93b844daead2d5cad27b48033@13334819_oswg98890oswg830oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：天眼查</p>
  <p><strong>张一鸣做出这个决定的时候，国内一家备受关注的AI创业公司正在融资，即王慧文创办的光年之外。</strong>这家公司创立之初就注入了美团的基因，不仅创始人来自美团，王兴也表示将参与A轮融资，出任董事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_5fd83f10c7c644bba0badbd4cb411e0d@13334819_oswg283690oswg606oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>王兴和张一鸣背后的源码资本也投资了光年之外。</strong>腾讯科技报道称，在王慧文下决心创业之初，曹毅就连续见了他几次面，愿意拿出相当比例的资金额度，押注王慧文这个人，源码也成为了光年之外第一轮开放给机构股东的领投方。</p>
  <p>当时有报道称，光年之外的新一轮融资2.3亿美元，投前估值10亿美元，源码资本领投8000万美元，但这一消息被王慧文否认。此后，由于王慧文身体原因，光年之外被美团收购。</p>
  <p><strong>2023年上半年，张一鸣结束了自己在源码资本的LP身份，选择成立私募基金，以个人投资的方式押注AI。</strong></p>
  <p><strong>据澎湃新闻，有知情人士表示，卸任CEO后的张一鸣，将其工作重心转到大模型和AI（人工智能）的战略和研究。不仅亲自负责招揽中国AI人才，还多次在内部强调追求“通用人工智能”的目标。</strong></p>
  <p>另一边，新任CEO梁汝波去肥增瘦，字节的投资步伐也明显放缓。但是字节向前步伐不能停下。张一鸣作为字节的实控人，需要把控向前的方向、对行业以及未来趋势做出判断。从个人投资的角度重新出发，也能轻装上阵。</p>
  <h2><strong>B</strong></h2>
  <p>正如王兴评价自己<strong>“我不够专注，会关注一些纯粹凭爱好驱动的、其实跟公司业务没关系的事情”，</strong>张一鸣也曾这样评价王兴，“王兴这个人好奇心强，阅读面广，对各种奇怪的问题感兴趣，社交稍微少一点。对他最大的印象就是好奇心、求知欲非常旺盛。”</p>
  <p><strong>作为个人投资者，王兴早期的投资风格更像是为个人兴趣买单。</strong>除了和张一鸣一样，通过个人LP间接投资之外，王兴多以个人投资者的身份出现在多家企业的融资信息中。这些项目都有一个共同点，背后创始人大多与王兴有关系，尤其以美团系出身的老部下和清华校友为主。</p>
  <p>王兴曾在2015年投资了一家互联网券商——老虎证券。当时的美团金融业务还没有全面铺开，但是老虎证券创始人巫天华是王兴的学弟，一个多小时的电话就把王兴说服成为了天使投资人。</p>
  <p>后来，王兴做了兴趣社群小打卡的种子投资人，他的创始人赖斌强，是跟着王兴从校内到美团的老部下。“商业与生活”曾报道称，赖斌强没有想拿美团基金的钱，<strong>是因为美团基金做的是围绕着吃喝玩乐的O2O服务交易平台，和兴趣社群关系不大。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_9dfb3b0257bb41db9c984188f5b652da@13334819_oswg121529oswg830oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">王兴的个人投资版图，图源：天眼查</p>
  <p><strong>王兴因为个人兴趣投资的项目，像提前一步试水，有些并没有等到确切的结果。</strong></p>
  <p>比如王兴在2017年投资的无人货架“猩便利”，猩便利的创始人司江华和吕广渝，都是美团出身。而新零售的概念也与美团存在着一定的业务关系。但是这家企业的融资信息停留在2018年的A轮融资，后来这家企业一度陷入倒闭传闻中。</p>
  <p>天眼查信息显示，王兴在2016年投资的五味Pre-A轮，是第一轮也是最后一轮；小打卡也停留在2018年的A+轮融资。</p>
  <p><strong>但是王兴的有些个人投资，能够为美团的业务或财务增加砝码。</strong></p>
  <p>早期美团投资主要集中于生活服务类项目；但是2019年之后，美团投资方向开始转变，多次押注科技领域，向智能硬件、汽车交通等领域转变。理想汽车就是如此，王兴以投资人的身份，在2019年和2020年参与了理想汽车的两次融资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_4a13c13a348d45b1ae3138078e197453@13334819_oswg82825oswg831oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：天眼查</p>
  <p>李想曾在上市仪式上坦言，在2019年没人愿意再投理想汽车的情况下，是好朋友王兴最终选择站在他的身旁。这一年8月，<strong>王兴和美团战略投资部同时出现在了理想汽车的C轮融资中，后来美团战略投资部和美团龙珠也多次参与投资。</strong></p>
  <p>实际上，早在2015年，王兴就参观过理想。在理想汽车公布的最早一轮的A+轮融资，王兴作为个人LP出资的源码资本在2017年就参与了投资。直到现在，王兴在源码资本的持股比例高达9.5%。</p>
  <p>对于投资理想的原因，王兴曾解释称，理想汽车研发的自动驾驶、人车交互等技术，未来会与美团的业务产生协同效应。美团本质上是一家移动公司，因此车辆对美团很重要。</p>
  <p><strong>和王兴一样，作为天使投资人，小米创始人雷军的个人投资逻辑也是投资熟人。</strong></p>
  <p>雷军曾解释自己做天使投资的原因：“一是我喜欢，二是想报恩。”雷军曾表示：“创业者千万别把天使投资当作风投，最好的方法是找你的朋友，找你朋友的朋友融钱。”直到现在，雷军的微博简介中，天使投资人还是重要的存在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_4c875acb3e7a4ebc9e8e411adb3ec5b6@13334819_oswg147294oswg831oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2011年以前，雷军常以天使投资人的身份出现在多起交易中。<strong>随着小米的成立，雷军的个人投资更像是顺为资本和小米集团的风向标，在顺为资本与小米的投资案例中，往往有着雷军的身影。</strong></p>
  <p>在私募领域，雷军很早就开始做私募股权投资，也已取得基金从业资格，旗下有多家备案的私募基金管理人。</p>
  <p>2021年5月，小米私募股权基金管理有限公司成立，实控人是雷军。当时有媒体报道称雷军进军私募，小米公司发言人在微博澄清表示，这是小米产业基金的配套管理公司，致力于产业投资，并非另行筹划新基金业务。有业内人士分析称，小米私募的成立让雷军拥有了又一个投资触角。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_0cde611c49b545a1b52a835d1f0156ba@13334819_oswg129949oswg480oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>多个私募基金的成立，让雷军在供应链上的布局更加全面，使得小米在进入造车时代后，覆盖了汽车产业的上、中、下游，在产业链中拥有更大话语权。</p>
  <p>如小米私募股权基金在2021年全资控股了两家企业，其中一家北京小米企业管理有限公司旗下有一只产业基金小米智造，这家基金入股了如盖世汽车、追锋汽车、同驭汽车、盈智热管理等汽车行业相关公司。</p>
  <h2><strong>C</strong></h2>
  <p><strong>在互联网的上一轮快速扩张阶段，企业家的个人投资已经为企业的发展添砖加瓦。</strong></p>
  <p>2015年是重要的一年。这一年，滴滴与快的合并，美团与大众点评合并，携程网和去哪儿宣布合并。互联网时代的新特征出现：移动互联网的引爆性红利即将结束；互联网服务市场已经趋于饱和；资本在谋求退出并寻找下一个风口。</p>
  <p>王兴表示：“互联网领域的竞争规律没有本质改变，不是在原有领域把原来的人挤掉，而是在新的战场扩大，新的玩家占住了新的战场。创新永远在边缘。”</p>
  <p>为了新的战场，王兴和张一鸣早在2014年就以个人IP身份入股了源码资本。也是2015年前后，王兴的个人投资几乎和美团战投同时启动。王兴的个人投资项目，也为美团后续的业务补充弹药。王兴作为投资人投资后，美团要么参与跟投，要么最后直接买下。</p>
  <p>王兴和摩拜单车创始人胡玮炜早就相熟，在2016年，王兴就以个人名义参与了摩拜C轮融资。当时美团内部在探讨共享单车和外卖的协同可能性，美团后来发起了收购邀约，不过被拒绝了。2018年3月，滴滴也向摩拜投去了橄榄枝，开出条件和美团差不多，最终摩拜选择了美团，后更名为美团单车。</p>
  <p>当互联网的新阶段再度到来，<strong>在互联网企业谨慎向前的当下，企业家的个人投资就显得愈发重要，以个人身份的投石问路，一定程度上减少了企业入局的成本。</strong></p>
  <p>当下，受整体经济环境以及各家发展节奏影响，互联网大厂对外投资业务大幅收缩，一路高歌猛进的投资并购步伐明显减缓。IT桔子显示，2022年互联网大厂投资并购事件共190起，同比减少61.5%。</p>
  <p><strong>互联网大厂“断舍离”成为当下的主题。</strong>从腾讯、阿里，再到百度、字节，几乎所有互联网大厂都在收缩战线，砍掉不必要的业务。</p>
  <p><strong>但是清理旧资产的同时，投资新方向的步伐不能停下，</strong>对于互联网企业家来说，他们都在思考下一个十年的道路。那么，<strong>如何避免出现上一阶段的扩张苦果，或者如何减轻投资风险成为企业家们需要思考的问题。</strong></p>
  <p><strong>从企业端来说，一个明显趋势是互联网公司集体转身做LP。</strong>2022年，腾讯和小米联手投资源码资本、阿里与美团入股广州华芯盛景创业投资中心（有限合伙）、美团也以LP身份出现在元禾璞华三期人民币基金中，这三支新基金都投向了硬核科技。</p>
  <p>而刘强东夫妇早在2020年就参与了奇绩创坛人民币基金的出资，这是由中国AI布道人陆奇创办的投资机构。</p>
  <p>对于互联网大厂来说，<strong>硬科技的投资优势并不明显，将钱交给更专业的人打理，也有利于规避更多不必要的风险。</strong></p>
  <p><strong>对于企业家来说，这个阶段个人投资的重要性也再次凸显。</strong>王兴曾在演讲时说过，美团点评瞄准的是大平台，凡是最终要发生的，我们就会选取合适的角度进入。</p>
  <p>比如进入AI时代，虽然美团在大模型领域的竞争力，相较于诸多互联网企业可以说是处于十分弱势的地位，但是王兴却在表示以个人身份参与光年之外的A轮投资，并出任董事。</p>
  <p>最终，光年之外被美团收入囊中。在光年之外曝光的股权架构中，王兴全资拥有的投资控股公司Qimai占0.43%。</p>
  <p><strong>对于张一鸣来说，他的投石问路就更重要了。</strong>据每日经济新闻报道，2022年初字节被曝裁撤投资部门，2021年到2023年，字节投资出手次数“缩水”94%。</p>
  <p>但是字节的创新却不能停下。张一鸣对于投资很谨慎，他曾对大厂战投发表看法，“一个新模式的产品出现，很快就会有一堆 copycat冒出来，不仅创业公司跟风，大公司也会利用自己的优势地位，会采取捆绑自己投资的同类产品等手段打压已经形成气候的对手。”他认为“避免竞争最好的办法就是创新，如果再在‘创新’前面加上个前缀的话，就是悄悄地创新”。</p>
  <p><strong>但是显然，“悄悄创新”对于字节和张一鸣来说都已不太容易。不过，对于张一鸣来说，轻装上阵或许有利于到达彼岸。</strong></p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p><strong>《张一鸣进军私募，知情人士称其重心转到大模型和AI》澎湃新闻</strong></p>
  <p><strong>《张一鸣，终于来了》东四十条资本</strong></p>
  <p><strong>《个人投资，王兴的“暗牌”》字母榜</strong></p>
  <p><strong>《互联网公司去做LP了》投资界</strong></p>
  <p><strong>《天使投资人雷军——40+次投资，超过80%进入下一轮》IT桔子</strong></p>
  <p><strong>《小米斥资5亿元买自动驾驶公司 雷军为造车已经花了多少钱？》红星资本局</strong></p>
  <p><strong>《3年间出手次数“缩水”94%，字节跳动10年投资的放与收》每日经济新闻</strong></p>
  <p><strong>《激荡四十年：中国企业1978-2018》吴晓波</strong></p>
  <p><strong>《王兴传》王晶，陈润</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“字母榜”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091320210176134</id>
            <title>刚刚，本田日产官宣合并，定下七大目标加速转型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091320210176134</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091320210176134</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 11:03:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 本田, 日产, 合并, 汽车产业  
<br><br>  
总结: 本田、日产和三菱三家公司在东京举行新闻发布会，宣布将开始合并谈判，计划在2025年6月前达成最终协议，并在2026年8月前完成上市。合并后，新公司的年销售额目标超过30万亿日元，营业利润目标超过3万亿日元。此次合并旨在应对全球汽车市场竞争加剧，寻求资源整合与协同效应。三家公司预计通过标准化平台、整合研发和优化制造等方式实现七个协同效应。合并的成功将使其成为全球领先的汽车制造商，提升竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_90a526b95bfd43dfa086c17d71137430@46958_oswg174996oswg850oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在刚刚，本田日产官宣合并，全球第三大车企要来了！&nbsp;</p>
  <p>车东西12月23日消息，今天下午，本田、日产、三菱三家共同在东京都举办新闻发布会，官宣开展合并谈判。据日本放送协会报道，本田和日产汽车于当地时间12月23日分别召开了董事会，决定正式开始就经营整合进行深入协商。&nbsp;</p>
  <p>从发布会的消息来看，此次合并后，新主体的整体年销售额目标超30万亿日元（约合人民币1.4万亿元）/年，营业利润目标超3万亿日元（约合人民币1398.5亿元）/年。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_fb750e0d90f24706ab374d7135384629@46958_oswg381163oswg1000oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲三社合并的预定日程</p>
  <p>此外，在基于当下的合作框架中，双方预计将在2025年6月签署最终协议。随后，在2026年8月实现共同持股公司完成在东京证券交易所的上市工作。&nbsp;</p>
  <p>可以说，此次合并的决定反映了两家公司在面对全球汽车市场竞争加剧的情况下，寻求资源整合与协同效应的努力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_2d4186ced8c646ee90027edfc0800990@46958_oswg309092oswg1000oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲本田美股交易情况</p>
  <p>截止发布会时，本田汽车美股盘前价大涨12.06%，报26.77美元（约合人民币195.42元）。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.三公司社长亲自公开，本田日产合并成定局</strong></h2>
  <p>从发布会的消息来看，日产汽车和本田技研已达成协议，考虑将通过共同股票转移的方式成立一家控股公司，并将两家公司作为全资子公司纳入其中。&nbsp;</p>
  <p>虽然此举旨在平等地培养和发展各自的品牌，并实现更紧密的合作。&nbsp;</p>
  <p>但值得注意的是，新合并的持股公司的社长将由本田提名的董事中选出。&nbsp;</p>
  <p>同时，持股公司的内部及外部董事中，超过半数将由本田提名。&nbsp;</p>
  <p>这一安排显示了本田在合并后将对新公司的治理保持主导地位。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_c374aa2d044b477a931801615a180122@46958_oswg423067oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲预期合并后的三社架构及品牌布局</p>
  <p>双方计划在2025年6月前达成最终协议，并在获得监管机构批准和双方股东大会决议后，于2026年8月前作为一家新的上市公司设立控股公司。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，三菱自動車正在考虑是否加入此次整合。&nbsp;</p>
  <p>三菱将在2025年1月底前做出决定，如果决定参与，将签署新的基本协议，并计划尽快推进整合进程，尽量遵守上述日程安排。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_b369c3947120407b9fc6af1d00740913@46958_oswg469946oswg1000oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲三方展示了对于合并后未来的七个协同效应</p>
  <p>在此次合并中，三方展示了对于合并后未来的七个协同效应的代表案例，分别是：&nbsp;</p>
  <p>1、通过标准化两个公司的车辆平台来获取规模优势；&nbsp;</p>
  <p>2、通过整合研发功能来提高研发能力和成本协同效应；&nbsp;</p>
  <p>3、优化制造系统和设施；&nbsp;</p>
  <p>4、通过整合采购功能来强化供应链整体的竞争优势；&nbsp;</p>
  <p>5、实现运营效率改进的成本协同效应；&nbsp;</p>
  <p>6、通过整合销售金融功能来获取规模优势；&nbsp;</p>
  <p>7、建立智能化和电气化的人才基础。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_81cd2d58a9a84aca8167ad99e3bcbdc8@46958_oswg513096oswg1000oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲合并后的产业目标</p>
  <p>如果此次合并顺利进行，新的合资公司将成为一个年销售额目标超30万亿日元（约合人民币1.4万亿元）/年，营业利润目标超3万亿日元（约合人民币1398.5亿元）/年的超级汽车集团。&nbsp;</p>
  <p>同时，该集团的预计年销量也将来到800万辆以上。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_970aa48a4f6f41c797cbd7b631c4ff8c@46958_oswg282182oswg1000oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲世界主要汽车集团销量排行榜（2023年）</p>
  <p>分析人士指出，本次推进经营整合协商的原因在于电动汽车和自动驾驶技术被视为未来竞争关键软件的开发领域。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，中国的蔚小理、比亚迪和美国特斯拉等新兴制造商的存在感日益增强，汽车行业的竞争格局正在发生巨大变化。&nbsp;</p>
  <p>这些领域的开发需要巨额投资，两家公司希望通过整合来分担开发成本和提高经营效率，从而提升竞争力。&nbsp;</p>
  <p>不难看出，围绕日本汽车制造商的环境日益严峻。&nbsp;</p>
  <p>特别是在世界最大的中国汽车市场，电动汽车的转变正在迅速推进，日本制造商的销量减少明显。&nbsp;</p>
  <p>此外，日本制造商在曾经占据90%市场份额的泰国也受到中国电动汽车的竞争，市场份额下降，部分制造商甚至不得不撤出或缩减工厂。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_496956af1a99483897337f8861f5b72d@46958_oswg403127oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲此前日产本田双方的合作框架</p>
  <p>值得注意的是，在传出合并消息的同时，据相关人士透露，台湾大型电子设备制造商“鸿海精密工业”也在暗中探讨通过收购股份等方式参与经营。&nbsp;</p>
  <p>此外，据业界相关人士的说法及媒体报道，鸿海曾试探性地向日产提出收购股份，但未获得同意，目前正与现任第一大股东雷诺就股份收购进行谈判。&nbsp;</p>
  <p>鸿海被认为有加强电动汽车业务的意图，而曾在日产担任管理干部的关润目前正担任鸿海电动汽车业务的责任人。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.三社长谈合并，共同应对智能化变革</strong></h2>
  <p>本次新闻发布会的登台发言者包括日产汽车董事、代表执行董事社长兼CEO内田诚，本田技研工业董事、执行董事社长三部敏宏，以及三菱汽车工业董事、执行董事社长兼CEO加藤隆雄。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_cc4776023600406eb08952583e93f2aa@46958_oswg375022oswg1000oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲本田技研工业董事、执行董事社长三部敏宏</p>
  <p>本田技研工业董事、执行董事社长三部敏宏指出，在考虑经营整合的基础上，预计将超越现有两家公司协商框架内的竞争力提升。整合可能涉及本田在四轮车业务以外的领域，包括二轮车、动力产品和航空器业务，从而增加与客户的接触点。&nbsp;</p>
  <p>此外，三部敏宏社长强调，两家公司的整合揭示了在各领域可能产生的协同效应潜力超出预期。在高层管理层面，双方认识到面对汽车产业的未来变革，移动性的发展将不再仅仅依赖于传统硬件的差异化，而是将转向以智能化和电动化为重点的巨大变革。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_22ee2539f2914995ac466061e0505fc2@46958_oswg419379oswg1000oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲日产汽车董事、代表执行董事社长兼CEO内田诚</p>
  <p>产汽车董事、代表执行董事社长兼CEO内田诚指出，当前企业所处的事业环境正在经历快速且超出预期的变化。&nbsp;</p>
  <p>他认为，大型企业如果受限于传统观念，可能会出现决策迟缓或对变革持保守态度，这将不利于开创未来。内田诚在推进多个项目的过程中，对此有了更深刻的体会。&nbsp;</p>
  <p>此外，内田诚提到，公司决定采取重要行动，超越以往的协商框架，探索经营整合的可能性。他强调，如果经营整合成功实施，日产汽车将有望达到全球头部汽车制造商的规模。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_23c9caaa0a8344cca0de25cb76cc15e5@46958_oswg406593oswg1000oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲三菱汽车工业董事、执行董事社长兼CEO加藤隆雄</p>
  <p>三菱汽车工业社长加藤隆雄对日产汽车和本田探讨经营整合的决定表示欢迎，并持积极态度。&nbsp;</p>
  <p>他指出，单独获取大量投资和开发资源存在难度，与日产汽车和本田的合作对增强未来竞争力至关重要。三菱汽车工业将研究如何参与其中，以提升并最大化三家公司的协同效应，并计划在明年1月底前得出相关结论。&nbsp;</p>
  <p><strong>03.结语：日本两大汽车集团合并成定局</strong></p>
  <p>此次新闻发布会的举办可以说让日本两大汽车集团合并的可能性增加到了99.9%。&nbsp;</p>
  <p>而按照本田和日产的时间线来看，最多不超过2年便可以看到结果。&nbsp;</p>
  <p>如果这样的一个超级汽车集团诞生，对于世界的汽车产业格局，或都要产生影响。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/f0r8VFxpKIjiCgx16h5AAQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：Janson，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091278096251268</id>
            <title>AI带火人形机器人，近10家车企率先涌入千亿新赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091278096251268</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091278096251268</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 11:02:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <人形机器人, 特斯拉, 车企, 量产>
<br>
<br>
总结: 车企正在积极进入人形机器人领域，特斯拉率先推出Optimus人形机器人，并计划在2025年开始量产。国内车企如比亚迪、小鹏汽车等也在加速布局，预计到2024年中国人形机器人市场规模将达到27.6亿元，2035年有望提升至3000亿元。人形机器人在生产制造、物流运输等领域展现出广泛应用潜力，未来可能在汽车智能制造中发挥更大作用。分析认为，2025年将是人形机器人量产的关键年份。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>与小米跨界造车一样，车企正成为人形机器人赛道中的一股跨界新势力。</p>
  <p>2021年，特斯拉首次提出人形机器人概念，并于1年后推出首款人形机器人原型Optimus（擎天柱）。2023年12月，改进后的Optimus第二代对外亮相，据悉其可以借助视觉神经网络和FSD芯片提升传感能力，实现灵活行走、下蹲起立、抓取物品等动作。特斯拉CEO埃隆·马斯克承诺，公司将在2025年开始“限量生产”Optimus，届时将有数以千计的人形机器人在特斯拉工厂工作。</p>
  <p>马斯克在今年10月举办的特斯拉2024年股东大会上大胆预测，未来，人形机器人和人类的数量比将超越1:1，甚至达到惊人的2:1；预计人形机器人数量将达到100亿-200亿台，人形机器人的潜在市场价值高达25万亿美元。</p>
  <p>将目光转向国内，借由智能驾驶触及AI技术的车企同样拓展了此项技术的应用场景。近两年，小鹏汽车、东风汽车、奇瑞汽车、上汽集团、比亚迪等企业相继通过自主研发、技术合作、战略投资等方式入局人形机器人赛道。多家券商分析指出，2025年或为人形机器人量产元年。</p>
  <p>据2024世界人工智能大会上发布的《人形机器人产业研究报告》，到2024年，中国人形机器人市场规模将达到约27.6亿元；到2029年，该市场规模有望扩大至750亿元，占据全球市场的32.7%；到2035年，这一市场规模有望进一步提升至3000亿元。</p>
  <h2><strong>多车企抢滩人形机器人蓝海</strong></h2>
  <p>月内，一则比亚迪的校招信息引发行业关注。</p>
  <p>12月13日，比亚迪为其具身智能研究团队发布一则招聘启事公告，招聘范围覆盖高级算法工程师、高级仿真工程师、高级机器人工程师等十个岗位。公告显示，具身智能研究团队将展开各类机器人本体及系统的定制开发，推进具身智能在工业领域的加速落地应用；目前团队已开发完成工艺机器人、智能协作机器人、智能移动机器人、类人形机器人等产品。</p>
  <p>具身智能是指将AI深度融入物理实体，使其像人一样感知、学习并与环境进行动态交互。无人机、机械臂、智能汽车都是具身智能的应用形态，而人形机器人则是其最具社会适配性的载体。</p>
  <p>近年来，各大车企以场景化和人性化作为人车交互核心突破点，在智能化车型批量交付的过程中，积累了大量技术经验，为人形机器人研发打下基础。据不完全统计，全球已有十余家车企率先布局人形机器人领域。</p>
  <p>数字思维智能科技公司研究员左延鹊对时代周报记者表示，得益于前期积累的技术制造能力、品牌影响力和资本实力，车企布局人形机器人赛道的优势明显。</p>
  <p>今年初，东风汽车发布汽车具身智能体架构，并加速推进相关技术研究。4月北京车展期间，奇瑞汽车发布了其与AI公司Aimoga共同研发的人形机器人Mornine。据悉，Mornine嵌入了具备语言理解和生成能力的集成大型语言模型，能够对汽车领域的专业问题给予回答。</p>
  <p>也有多家车企将钱“撒”向它们眼中的风口。早在2023年8月，比亚迪就投资入股了仅成立半年的科技独角兽智元机器人。时至今年4月，上汽集团旗下公司上汽创投参与了智元机器人的A3轮战略融资；今年7月，北汽产业投资也入股了智元机器人。</p>
  <p>自去年宣布从传统汽车制造商转型为AI汽车企业以来，小鹏汽车就在AI领域投入更多精力。今年11月，小鹏汽车公布了其新研发的AI机器人XPENG Iron的实机演示视频。据悉，XPENG Iron遵循1:1类真人比例，“大脑”采用小鹏汽车智驾同源的图灵芯片，具备自然行走、感知、交互能力，各项性能均优于该公司去年发布的首款人形机器人PX5。</p>
  <p>左延鹊认为，在技术端，部分车企已经在自动驾驶、视觉算法、芯片设计、电机控制等领域积累了丰富的经验，这些经验可有效迁移至人形机器人开发中；在生产端，制造汽车和制造机器人有大量供应量重叠，可帮助企业快速降低研发成本，缩短新产品上市时间，加快上市步伐；在市场端，车企已形成广泛的覆盖率和强大的品牌形象，可通过品牌优势快速吸引消费者和投资者关注；在资本端，车企充裕的资金实力可以支持其中长期的研发投入和技术迭代。</p>
  <h2><strong>“鲶鱼”特斯拉入局，人形机器人行业将迎来量产潮</strong></h2>
  <p>人形机器人的问世将科幻电影中场景变为现实，给予人们无限想象。车企也为人形机器人搭建了更多应用场景，继而加速其大规模落地。</p>
  <p>目前已有车企率先将人形机器人应用于生产制造环节。</p>
  <p>今年5月，特斯拉发布了Optimus的最新进展。相关视频显示，Optimus在特斯拉工厂参与电池电芯分拣工作，在工作过程中其依靠神经网络驱动上半身，同时利用腿部保持平衡。11月，科技企业优必选自研的人形机器人Walker S1投放比亚迪长沙工厂，与无人车、工业移动机器人等协同作业，实现了从分拣、搬运到配送的室内外一体化全自动流程，打通了物流最后10米。</p>
  <p>不过业内普遍认为，除被应用于生产制造、物流运输常规环节外，人形机器人在汽车制造领域还有更多应用场景。</p>
  <p>中国企业资本联盟副理事长柏文喜分析称，人形机器人可以模拟人类的动作和姿态去完成一些工业机器人难以替代的工作，如贴车标、安装内饰等。它们在汽车生产线上承担着装配、检测、物流等多样化的任务。</p>
  <p>同时，人形机器人在总装车间和其他精细化操作领域应用潜力更大，随着技术的进步和成本的降低，它们有望在汽车智能制造领域发挥更大的作用。人形机器人还可以执行一些危险、重复烦琐的任务，如在极端环境下的工作，从而保护工人的安全。</p>
  <p>应用场景的拓展为人形机器人的量产落地提供了更多可能，而即将到来的2025年被多家分析机构视作“人形机器人量产元年”。</p>
  <p>国信证券月内发布的一份研报分析称，特斯拉机器人产品的迅速迭代，有望给全球机器人市场带来“鲶鱼效应”，激发人形机器人玩家的活力。基于车端与机器人端零部件共通性较高这一前提，叠加大厂入局、技术迭代和政策催化等利好，人形机器人行业发展有望持续推进。</p>
  <p>从行业层面看，今年3月，英伟达在GTC2024大会上推出人形机器人通用基础模型Project GR00T，旨在进一步推动其在机器人和具身智能方面的突破；同年11月，华为（深圳）全球具身智能产业创新中心宣布正式运营。Figure、1X、宇树、智元、开普勒、优必选等国内外机器人领先企业已经先后开启人形机器人的量产。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653321665&amp;idx=1&amp;sn=ec8b226523d4d4c78d58e5b7cd936bf8&amp;chksm=bcb717db3c6f55c56a9236ee9f03a73cd63a08f61f77e519ef75b23333b0897742fb9517c278&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：赵昱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091290915485833</id>
            <title>GPT-5 研发一年半进度堪忧，每轮 5 亿美金训练成本打水漂，还得雇人从头“造数据”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091290915485833</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091290915485833</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:58:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-5, Orion, 数据不足, 训练成本  
<br><br>  
总结: GPT-5（代号Orion）项目经历了超过18个月的研发，但仍未见成效。尽管其表现优于现有模型，但高昂的训练成本和数据不足使得项目的可行性受到质疑。训练过程中暴露出多次问题，且每轮训练耗时数月，成本接近5亿美元。为了应对数据不足，OpenAI决定从零开始创造数据，雇佣专家编写代码和解决数学问题。与此同时，OpenAI还面临内部动荡和竞争对手的压力，导致开发进度缓慢。Altman未给出GPT-5的明确发布时间，行业内对AI发展的瓶颈期表示担忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>研发超过 18 个月却还未见影子的 GPT-5（代号 Orion）项目又有了新爆料。</p>
  <p>《华尔街日报》最新报道称，有接近该项目的人士表示，尽管目前 Orion 的表现优于 OpenAI 当前的模型，但当前的进步并不足以证明继续运转新模型所需的巨大成本是合理的。</p>
  <p>据知情人士透露，GPT-5 至少进行过两轮训练，每次训练都暴露出新的问题，达不到研究人员的预期。而且，每轮训练耗时数月，仅一轮计算成本就接近 5 亿美元。</p>
  <p>总而言之，这个项目是否能成功、何时能成功，目前尚不明确。它还面临着一个更严峻的问题：全球的数据量不足以让它达到理想的智能水平。</p>
  <h2><strong>训练之路困难重重&nbsp;</strong></h2>
  <p>自 GPT-4 于 2023 年 3 月发布后，OpenAI 随即投入到 GPT-5 的开发。同年 11 月，Altman 就曾表示不会在 2024 年发布任何名为 GPT-5 的东西。</p>
  <p>一般来说，AI 模型的能力会随着其吸收的数据量增加而增强。在训练过程中，模型被灌入数万亿个 tokens，训练可能持续好几个月，并且依赖于成千上万块昂贵且稀缺的计算芯片。Altman 曾透露，单是训练 GPT-4 的成本就超过了 1 亿美元，而未来的 AI 模型训练费用预计将突破 10 亿美元。若训练失败，其后果将如同火箭发射失败一样，造成巨大的损失。</p>
  <p>为了减少失败的风险，OpenAI 通常会先进行小规模的试运行，以验证模型设计和训练的可行性。通过这种方式，研究人员可以在正式的大规模训练之前发现并修正潜在问题。</p>
  <p>然而，GPT-5 的开发从一开始便遇到了挑战。2023 年中，OpenAI 启动了一个名为“Arrakis”的实验性训练，旨在测试 GPT-5 的新设计。遗憾的是，训练进展缓慢，显示出如果进行更大规模的训练，将会耗费极长时间，并且成本极其高昂。实验结果还表明，GPT-5 的开发比原先预期的要更加复杂和困难。</p>
  <p>因此，OpenAI 的研究团队决定对 Orion 进行一系列技术调整，并进一步意识到，<strong>现有的公开互联网数据已经无法满足模型的需求</strong>。为了提升 GPT-5 的性能，他们迫切需要更多种类和更高质量的数据。</p>
  <h2><strong>“从零开始创造数据”&nbsp;</strong></h2>
  <p>据报道，为了应对数据不足的问题，OpenAI 决定“从零开始创造数据”。具体来说，<strong>OpenAI 正在雇人编写新的软件代码或解决数学问题</strong>，让 Orion 从这些任务中学习。这些人包括软件工程师和数学家，并且还会向 Orion 解释他们的工作过程。</p>
  <p>许多研究人员认为，代码作为软件的语言，能够帮助大模型解决它们没有见过的问题，从而提升其解决复杂问题的能力。</p>
  <p>Turing 公司首席执行官兼联合创始人 Jonathan Siddharth 表示：“我们是在将人类智慧从人脑转移到机器脑。”</p>
  <p>在 AI 的训练过程中，Turing 的一位高管解释说，软件工程师可能会被要求编写一个程序来高效地解决复杂的逻辑问题；而数学家则可能需要计算由一百万个篮球构成的金字塔的最大高度。这些任务的关键不只是得到最终答案，更重要的是 <strong>得出答案的思考过程，都会被纳入 AI 的训练材料中</strong>。</p>
  <p>此外，OpenAI 还与理论物理学等领域的专家合作，让他们解释如何解决自己领域中的棘手问题。这些内容也有助于提升 Orion 的智能水平。</p>
  <p>但不管怎么说，雇人从头构建数据这个事情，怎么看也不会是个高效的过程。GPT-4 的训练数据约为 13 万亿个 token。如果有 1000 个人每天写 5000 个字，生产 10 亿个 token 也得花费几个月的时间。</p>
  <p>为了加速训练，OpenAI 也有用所谓的“合成数据”，即由 AI 生成的数据，来帮助训练 Orion。然而有研究表明，AI 生成数据再用于 AI 训练的反馈循环，有时会导致模型出错或生成毫无意义的答案。</p>
  <p>对此，知情人士称，OpenAI 的科学家认为，通过使用 o1 生成的数据可以避免这些问题。</p>
  <h2><strong>内外夹击下前行&nbsp;</strong></h2>
  <p>OpenAI 面临的挑战不仅仅是技术层面的，还有内部的动荡和竞争对手几乎不间断的挖角。其次，来自技术和资金的双重压力也在明显增加。每一次的训练耗资高达 5 亿美元，那么最后训练成本就很可能超过 10 亿美元。与此同时，竞争对手的崛起对 OpenAI 构成了更大压力。Anthropic、谷歌等公司纷纷推出新一代模型，试图赶超 OpenAI。</p>
  <p>人才流失和内部分歧进一步拖慢了开发进度。去年，OpenAI 董事会突然解雇了 Altman，导致一些研究人员开始质疑公司是否能够继续运作。然而，Altman 很快被重新任命为 CEO，并着手对公司的治理结构进行改革。</p>
  <p>今年以来，超过 20 位关键高管、研究人员和长期员工离开了 OpenAI，其中包括联合创始人兼首席科学家 Ilya Sutskever 和技术负责人 Mira Murati。就在前不久，广受尊敬的研究人员 Alec Radford 也宣布离职，他曾在 OpenAI 工作约八年，并主笔了多篇重要论文。</p>
  <p>随着 Orion 的进展停滞，OpenAI 开始开发其他项目和应用，包括简化版的 GPT-4 和可以生成 AI 视频的 Sora 产品。但报道也提到，这导致了 <strong>不同团队之间争夺有限计算资源的局面</strong>，特别是在新产品开发团队和 Orion 研究团队之间，发生了激烈的竞争。</p>
  <p>GPT-5 的困境或许揭示了一个更大的行业命题：AI 是否已经接近发展的“瓶颈期”？业内人士指出，依靠海量数据和更大模型的策略正逐渐失效。正如前 OpenAI 科学家苏茨克维尔日前在公开场合所说，“我们只有一个互联网”，<strong>数据的增长正在放缓，这一推动 AI 飞跃的“化石燃料”正逐渐枯竭</strong>。</p>
  <p>对于 GPT-5 的未来，Altman 始终未给出明确的时间表，目前我们仍然无法确定 OpenAI 何时或者是否会推出一个值得称为 GPT-5 的模型。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://www.wsj.com/tech/ai/openai-gpt5-orion-delays-639e7693</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3ikVkp3OWjQL0NBnkJkSVw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，整理：燕珊&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091206185810306</id>
            <title>视网膜级VR头显Crystal Super发布，小派科技想成为VR界的“大疆” | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091206185810306</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091206185810306</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:58:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: VR行业, 视网膜级, 小派科技, 技术升级  
<br><br>  
总结: VR行业正在经历技术升级，核心竞争要素包括更高分辨率、更宽视场角和舒适佩戴体验。小派科技发布的Crystal Super是全球首款视网膜级VR设备，PPD值达到57，旨在满足高端游戏用户的需求。视网膜级屏幕使得像素难以辨别，提供无缝的画面效果。小派科技采用了高端显示技术，并通过平台化研发策略延长产品生命周期。公司专注于硬件研发，积累了技术优势，市场上尚无直接竞争对手。张翀希望小派科技能成为VR市场的领军者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 田哲</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>VR行业正迎来新一轮技术升级。更高分辨率的屏幕、更宽的视场角以及更舒适的佩戴体验，成为各大VR设备厂商竞争的核心要素。&nbsp;</p>
  <p>近日，小派科技发布了其最新款VR头显——Crystal Super。该设备每度像素达57 PPD，据悉为全球首款视网膜级VR设备。</p>
  <p>所谓视网膜级屏幕，是指在正常观看距离下，人眼无法辨别屏幕上的单个像素点。当PPD值达到或超过63时，屏幕像素点将难以被识别，画面呈现出如同真实世界般的无缝连贯效果。</p>
  <p>小派科技创始合伙人兼总裁张翀告诉36氪，Crystal Super将于2025年1月开始量产，主要面向高端游戏用户。相比其他VR头显设备，其画面更加细腻真实，能够满足对游戏画质有高要求的用户需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_895ad251d2144c19993eb1edffce17f1@17715901_oswg638085oswg944oswg702_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Crystal水晶Super QLED</p>
  <p>在视网膜级设备的硬件选择上，Qled屏幕配合Mini-led背光和Micro OLED是当前的主流解决方案。Micro OLED拥有更高的对比度和精细的画面表现，但这类屏幕的生产成本极高，且良品率较低，限制了其大规模普及的速度。而Qled则因其更广的色域和较低的成本仍然是主流高端VR设备的显示解决方案。因此，如何在保证性能的同时控制成本，成为视网膜级VR设备落地的关键所在。</p>
  <p>张翀表示，小派科技采用了非球面玻璃透镜和双眼8K级别分辨率屏幕，从而提升了清晰度和视觉体验。在此基础上，通过平台化研发，既可以向下延展，推出轻量化版本以降低用户入门门槛，也可以向上开发高端版本，进一步增强高端市场的竞争力。平台化研发策略使产品生命周期更长，预计能够覆盖五到六年的市场需求。</p>
  <p>此外，小派科技还在研究通过云端计算，使用户的本地设备仅需承担轻量化的处理任务，从而实现更轻便、更高效的终端硬件设计。</p>
  <p>张翀认为，小派科技的优势在于自2015年公司成立以来，就持续专注于硬件研发。通过长期的研发投入，小派在屏幕、透镜及算力优化等核心领域建立了坚实的技术储备，成为市场上首批推出4K、8K及视网膜级VR头显的厂商之一。</p>
  <p>VR市场竞争激烈，既有雷鸟创新等初创公司，也有字节跳动等科技巨头布局，但张翀认为，目前在游戏尤其是模拟飞行和赛车市场上尚无小派科技的直接竞争对手，其他公司的市场战略和技术积累与小派科技有所不同。</p>
  <p>他表示，小派科技目前并不盲目追求市场规模，而是通过技术突破和差异化优势，打造可持续的商业模式。目前，据调查统计，小派科技VR头显用户的每天在线时长已达2小时，具有较高的用户粘性。&nbsp;</p>
  <p>张翀希望，小派科技能够成为VR市场中的“大疆”，让VR设备的使用成为人们的一种生活方式。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091291014625411</id>
            <title>苹果终于要重新设计妙控鼠标了，这将是一次更务实的更新</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091291014625411</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091291014625411</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:57:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <苹果, 妙控鼠标, 多点触控, 用户体验>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了苹果的妙控鼠标的设计与用户体验，指出其在多点触控技术上的创新，但也面临着人体工学和使用舒适度的争议。尽管外观设计优雅，许多用户认为其不符合使用习惯，导致使用时感到不适。文章提到苹果正在重新设计妙控鼠标，以解决用户的抱怨，并可能引入更符合现代需求的功能。最终强调，只有获得用户认可的产品才能成为真正的成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_ed94ce1411414681aca07b98125893d0@46958_oswg153580oswg501oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>野心不小 争议很大&nbsp;</strong></p>
  <p>1973 年，个人电脑还在以键盘输入作为主要的操作方式，一家名为 Xerox 的公司，推出了一个集成了鼠标操作的实验性电脑系统 Alto，并邀请了一位科技公司的创始人前来试用，后者马上被这种简单直观的交互界面深深震撼。&nbsp;</p>
  <p>差不多 10 年后，这家科技公司发布了其第一台使用鼠标的电脑，正式将这种简便的交互方式介绍给大众，开启了个人电脑标配鼠标的新时代。&nbsp;</p>
  <p>这位创始人叫乔布斯，这家科技公司叫苹果，这台电脑就是著名的 LISA。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_56b0f5a2819f411496fb8e11e68217f1@46958_oswg63627oswg1024oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>LISA 诞生的 26 年后，苹果发布了一款颇具特色的鼠标，引入了也才刚刚发布的 iPhone 同款「多点触控」技术，企图探索电脑交互方式的更多可能性。&nbsp;</p>
  <p>这款鼠标就是「大名鼎鼎」的 Magic Mouse，中文名「妙控鼠标」。即使大多数人并未亲手使用，恐怕都对这个鼠标的不少负面言论有所耳闻。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_9be500a74b134db099b8a8b0f3eb99a9@46958_oswg18457oswg1024oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>诞生 15 年来， 围绕它的争议从未止息，而它的形态并未因此改变，一如往初。&nbsp;</p>
  <p>情况终于要迎来变化：彭博社爆料称， <strong>苹果内部正在重新设计妙控鼠标，会解决所有关于这款鼠标的抱怨。</strong></p>
  <h2><strong>野心不小的妙控鼠标&nbsp;</strong></h2>
  <p>2003 年，苹果当时的首席设计师 Jony Ive 和自己的团队正聚集一起进行头脑风暴会议。&nbsp;</p>
  <p>团队里的一位工业设计师 Duncan Kerr 带来了他手头上正在忙活的成果。他一直在与苹果的输入工程小组合作，为 Mac 电脑探索键盘和鼠标之外的输入方式。&nbsp;</p>
  <p>而他展示的正是多点触控技术：用两个或者三个手指，来实现比单击更丰富的操作，例如缩放、旋转等等，给 Jony Ive 等人不小的震撼。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_742593c4572a49b3823e2c147c13918f@46958_oswg48895oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些探索最终促成了 iPhone、iPad 的诞生，而虽然「触控屏」Mac 时至今日都未问世，但苹果依旧利用多点触控技术，为笔记本重新打造了触控板，使其不再是定位尴尬的「鼠标平替」，而是操作更复杂多变的输入方式。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_349980d72d6242c89703d9916179b021@46958_oswg43488oswg1024oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2008 款 15 寸 MacBook Pro，搭载了多点触控触摸板&nbsp;</p>
  <p>而妙控鼠标，也是苹果借助多点触控方式，对传统滚轮和按键鼠标进行的一次重塑。在发布的新闻稿中，苹果使用了「革命性」这种字眼，来形容多点触控和鼠标的结合。&nbsp;</p>
  <p>如果单纯只谈妙控鼠标的设计和思路，那妙控鼠标确实算得上一个「前瞻性」的产品。&nbsp;</p>
  <p>传统的鼠标，用户靠机械按键和滚轮来进行操作，形式比较单一和有限，Windows 的界面也是靠这套操作逻辑打造。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_b403f7db967f4517b38b59c4928a1e49@46958_oswg27998oswg1024oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">罗技 MX Master 3S 鼠标&nbsp;</p>
  <p>而在配备多点触控板，支持更丰富的手势操控之后，普通的鼠标也已经不能完全驾驭 Mac OS X 的全新界面，因此结合了触控板功能和传统鼠标形态的 Magic Mouse 应运而生。&nbsp;</p>
  <p>由于表面是本质上是一整块触摸板，除了基础的点按、拖拽等操作，妙控鼠标还支持轻触，以及单指或多指划动的手势，用起来基本和 MacBook 上备受好评的触控板一样舒适拉满。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_34a5c3106ec448629eb1f634194fe02d@46958_oswg370454oswg1024oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>两者之间的差别有点类似按键手机和 iPhone。前者主要靠点击各种按键完成输入，界面和功能相对简陋；后者由于触控的特性，玩法自然更复杂多样。&nbsp;</p>
  <p>给我最大惊喜的或许是妙控鼠标滚动的操作。&nbsp;</p>
  <p>大部分传统鼠标在滚动的时候，不管是手感还是屏幕显示，都会有齿轮般一卡一卡的效果，总体效果比较生硬。&nbsp;</p>
  <p>而妙控鼠标则有一个平滑的惯性动画，滚动速度会线性减弱，还会模仿物理世界的惯性效果。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_a5e960810a774ff5bf4440133c753faf@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">妙控鼠标到顶部或底部会「弹」一下，图源：Mac Address&nbsp;</p>
  <p>更杀手级的功能，在于妙控鼠标的滚动不止垂直一个方向，能够 360 度无死角平移画面，放大看网页和图片指哪打哪，真正称得上「妙控」，成功征服不少美术工作者。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_6ca6ef18a99f49059d05695179f66deb@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：YouTube @DetroitBORG&nbsp;</p>
  <p>除此之外，妙控鼠标还能通过手势放大缩小画面，或者打开调度中心，以及切换页面，这些操作在 Windows 中主要依靠键盘快捷键完成。&nbsp;</p>
  <p>但一经发售就饱受争议的妙控鼠标，并没能很好实现苹果的「革命性」的野心。&nbsp;</p>
  <p>它或许做到了「妙控」，但不少人并不认为它是一个好的「鼠标」。&nbsp;</p>
  <h2><strong>不算一个「好」鼠标&nbsp;</strong></h2>
  <p>即使是妙控鼠标的一众反对者，恐怕都会认同这个鼠标的外观设计。&nbsp;</p>
  <p>正面采用一体化设计，没有任何缝隙或者多余的按键，仅在下方放置了一个苹果 Logo，既是点缀，也起到指示头尾的作用；侧面看去，明显经过设计师深思熟虑的流线型设计和扁长的形体，优雅又高级。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_91a257b3eace4bf2a045a8ab085d46b0@46958_oswg14712oswg980oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个外观能出众不无道理， <strong>因为多数厂商不会这样设计鼠标。</strong></p>
  <p>苗条而克制的弧线虽然养眼，但不养手。大部分人都会将整个手掌放置在鼠标上，而妙控鼠标过扁过窄的身形，并不提供一个支撑手掌的受力点，因此手掌一般会悬空在鼠标上方。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_d170435275894a7aa43b809941f60ecb@46958_oswg29086oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也是为何大部分用户在刚上手妙控鼠标时，会发现其手感与其他的鼠标不同，非常「别扭」。&nbsp;</p>
  <p>并且，为了更好的观感，妙控鼠标的边缘都比较锋利，对于一些用户而言会「硌手」。&nbsp;</p>
  <p>我也尝试完全将手掌张开放置于妙控鼠标上使用，但由于这个鼠标实在太过迷你，我的后半个手掌会贴在桌子上，并且由于手指伸太直，需要滚动的时候并不方便。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_5c56100e7b594326ac5bf08696ae4186@46958_oswg45588oswg1024oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">大概像这样&nbsp;</p>
  <p>更适合妙控鼠标的握持方法其实是「抓握」或者「指握」，两种握法都是主要将手指放在鼠标上，而手掌仅部分靠在鼠标上或完全悬空。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_728e3b24da5742bdac8640ff6d4d8d27@46958_oswg75583oswg910oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">上：指握；下：抓握，图源：CNET&nbsp;</p>
  <p>很多人都不习惯这两种使用鼠标的方式，用久了会觉得手酸手累，所以觉得妙控鼠标「难用」，其实还是因人而异。&nbsp;</p>
  <p>但面对广大消费者推出产品的苹果，其实更应该考虑多数用户，而不是 15 年来都只做一款不符合多数人使用习惯的鼠标。&nbsp;</p>
  <p>自这个鼠标一问世，外界就有不少指责妙控鼠标不符合人体工学的声音，不过在 2015 年二代妙控鼠标发布会后，这些批评声量骤减。&nbsp;</p>
  <p>但不是因为苹果听劝进行了调整（二代甚至比一代更薄），而是因为二代鼠标的一个更新，完全吸引了大众的目光。&nbsp;</p>
  <p>除了性能上的提升，第二代妙控鼠标最大的变化就是舍弃了一代可更换电池的设计，新增一个闪电接口用于充电。&nbsp;</p>
  <p>原本是一个更环保和方便的改变，但苹果选择将这个接口放在一个所有人始料未及的位置： <strong>鼠标的底部。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_4d3bf858ee9c431e8e55fae147b7de01@46958_oswg28553oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这意味着，如果妙控鼠标没电了，就要把整个鼠标翻个底朝上充电，看着不优雅之余，用户也没法边充边用了。&nbsp;</p>
  <p>对于这个匪夷所思的借口位置，媒体和用户自然不会吝啬口水，但苹果不为所动。妙控鼠标的形态仿佛被时光机定格了 9 年，即使今年闪电接口升级成 Type-C 接口，也依旧没能把它从鼠标底部「请」去一个更合理的位置。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_5e57d8efcc0b43a790c2bdf7160e3aea@46958_oswg31050oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 Reddit 一篇讨论妙控鼠标的帖子中，一名用户这样吐槽：&nbsp;</p>
  <p><strong>关于妙控鼠标充电口的批评，甚至盖过了其人体工学上的问题。&nbsp;</strong></p>
  <p>对于苹果这一近乎倔强的举止，也有一些人解读称，其实这不是缺陷，而是一个有意为之的设计。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_98f599a4cfbb487fb4a8c486c7ece69f@46958_oswg96316oswg1024oswg814_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网上的梗图「如果苹果造电车」&nbsp;</p>
  <p>The Verge 编辑 Jay Peters 在 Type-C 妙控鼠标发布后，写了一篇评论为苹果「辩护」。&nbsp;</p>
  <p><strong>他们希望你以无线方式使用它，所以你必须以无线方式使用它。&nbsp;</strong></p>
  <p>Peters 认为，如果鼠标在连接电源的情况下使用，那么手感会因为电源线的张力发生变化。&nbsp;</p>
  <p>他也得知， <strong>苹果内部确实考虑过将充电口放在鼠标的前端</strong>，但所构思的设计都「更糟糕」，最终它们决定让鼠标在大部分时间保持一个完美的外观，代价是牺牲一小段充电的时间。&nbsp;</p>
  <p>9 年的时间，苹果也未曾想到改变这个想法，绝望的用户只好各显神通，DIY 各种「妙控鼠标」外设，改变它充电口的方向，并将其垫高。&nbsp;</p>
  <p>但即使如此，妙控鼠标依然有一个使用上的争议无法解决，那就是传感器和准确度。&nbsp;</p>
  <p>妙控鼠标在使用上有一个非常致命的问题，那就是 <strong>传感器和准确度方面的缺陷</strong>。&nbsp;</p>
  <p>外网科技博主 Mac Address 在实验室测试发现，虽然妙控鼠标的分辨率（DPI），也就是定位精度设定为 1600，但实际上每次移动，这个参数会发生变化。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_0082b51ab69a4ed0859ea71376aa2921@46958_oswg489956oswg1024oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Mac Address&nbsp;</p>
  <p>也就是说， <strong>即使是鼠标进行了两次完全相同的移动，电脑的光标都有可能会停在不同的地方。</strong></p>
  <p>第一次使用妙控鼠标时，我震惊地发现，我要尝试 3-4 次，才能准确点击 Mac 窗口左上角的红色圆点将其关闭。&nbsp;</p>
  <p>不知道为什么，这个指针和鼠标似乎有自己的想法，就是无法按照我预想的速度和幅度运动，尤其是在一些比较细的点击操作上。&nbsp;</p>
  <p>不信邪的我打开社交平台寻找征服这个鼠标的方法，发现大家都建议打开「指针加速」这个选项。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_3c2e66bc22314c5b8346feb705e6f9f7@46958_oswg208964oswg1024oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>体验的确实提升了不少，但仍然不能称得上「优秀」。在使用这个鼠标的时候，我发现自己明显会使用更多的键盘快捷键代替鼠标操作。&nbsp;</p>
  <p>回归自己的第三方鼠标后，我发现它也变得不再跟手。糟了，手已经「自适应」成了妙控鼠标的形状。&nbsp;</p>
  <p>而且，虽然第三方鼠标总体比妙控鼠标灵敏不少，用着也舒服太多，我还是想念那些非常实用的「妙控手势」。&nbsp;</p>
  <p>如果一定要在 Mac 生态中使用鼠标，并且想要解锁完整的体验，确实就只能忍受妙控鼠标不如人意的体验。&nbsp;</p>
  <p>不过，曙光终于来临了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>面向未来的鼠标，首先要服务好当下&nbsp;</strong></h2>
  <p>1998 年， iMac G3 电脑问世，标志性的彩色透明大背头设计，成为苹果产品的经典之作，但配套的鼠标却成为不少媒体口中的「苹果最烂设计之一」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_74d07460f66545b7bd099fa12af4cd58@46958_oswg46199oswg1000oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">iMac G3&nbsp;</p>
  <p>由于扁圆形的外观，这款鼠标又被称为「冰球鼠标」。虽然滚圆的外观上小巧可爱，但是却因此产生了难以握持、使用起来指针容易旋转的问题，受到了大量的批评。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_7d660e65a8c94792afc78880fabd50c0@46958_oswg35423oswg1024oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">冰球鼠标，图源：The House of Moth&nbsp;</p>
  <p>在 2000 年的 Macworld 发布会上，乔布斯承认了冰球鼠标收到的大量抱怨，并推出了一款形态上更传统的 Apple Pro Mouse 鼠标。由于其优秀的握持体验和依旧优秀的设计，甚至被一些拥趸封为「苹果最接近完美的鼠标」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_6e7fdff748884f8792bc1df11412b795@46958_oswg24488oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Apple Pro Mouse&nbsp;</p>
  <p>历史或许会再一次重演。彭博社报道，苹果内部正在重新设计妙控鼠标，将会是「更适合现代时代的东西」，因为具体设计还未确定，目前还没有太多细节，距离发布恐怕还需要一年以上的时间。&nbsp;</p>
  <p>自首席设计师 Jony Ive 离开苹果后，苹果的产品设计开始发生了转变： <strong>从曾经的一切为设计让步，到现在的实用性和用户体验优先。</strong></p>
  <p>这一点在 MacBook Pro 上体现最为明显：2016 款的新模具外观非常苗条，但散热和蝶式键盘的问题对这个产品线的声誉造成严重损害；M1 系列开始转用新模具的 MacBook Pro，外观设计看起来笨重不少，但散热提升明显，更丰富的接口配置也更利好用户。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_4d70555e81544df6b19f6ff2b1aae5de@46958_oswg57290oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据爆料，苹果已经得知了用户长期以来对妙控鼠标的各种抱怨，并根据此着手重新设计鼠标，因此，我们很有可能将迎来下一个「Apple Pro Mouse」，一个多数人都更喜爱的苹果鼠标，它可能不如妙控鼠标看上去那么惊艳，但或许能成为更多专业用户的趁手利器。&nbsp;</p>
  <p>彭博社还特别提到了「充电接口」位置这一问题。上文提到，苹果并不满意充电端口放在鼠标前端的方案，因此很多人猜测，苹果或许会考虑直接去掉鼠标身上的端口，改成更方便的 MagSafe 磁吸充电，或者配备一个 <strong>无线充电鼠标垫</strong>。&nbsp;</p>
  <p>把充电这种麻烦事变得无感的后者，或许是一个更优雅的方案。罗技已经在 Powerplay 系列鼠标上实践了很长的时间，累积了不俗的用户口碑。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_06001461a6744a42909bad40b78d147e@46958_oswg39652oswg1024oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只不过这种方案价格很高，仅鼠标垫价格已经到达 <strong>120 美元</strong>，甚至超过了已经不便宜的妙控鼠标，其起售价 79 美元（国内售价 549 元）。&nbsp;</p>
  <p>当然，苹果很可能不会满足于单纯把妙控鼠标上的槽点改好，而是会继续探索鼠标交互的可能性。&nbsp;</p>
  <p>早在 2016 年，苹果就申请了一项关于鼠标「压感」的专利，当用户对鼠标施加压力时，鼠标内置的压力传感器就会接收到这一信号，同时内置的触觉反馈马达会振动，对用户施加的压力进行反馈，类似妙控触控板的 Force Touch 技术。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_244fbd8d6f694c3e9bf2231f0e91eec4@46958_oswg37281oswg720oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然过去 8 年相关技术仍未实装妙控鼠标，但通过 Force Touch 和 Haptic Engine 马达模拟真实案件触感，本身就是苹果的拿手好戏，况且 macOS 在很早之前就存在触控板「重压」的交互。&nbsp;</p>
  <p>妙控鼠标诞生时，人类的智能交互正在朝多点触控过渡；而当下，空间计算的探索如火如荼，这也和苹果目前的方向不谋而合。&nbsp;</p>
  <p>今年，苹果申请了一项专利，讨论了三维空间中的一种交互方法，其中就有一种全新设计的鼠标，能够实现「用力抓握」的交互方式，可以用于在空间中「抓取」某个视觉对象。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_264aad19b9554531bd03aa4785eb8a03@46958_oswg448095oswg1024oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，这个鼠标还可以离开桌面在空中使用，以更好实现三维空间操作。&nbsp;</p>
  <p>而在一项有趣的专利中，苹果正在探索一种可以提供「触感」的鼠标， <strong>根据具体的虚拟场景改变鼠标的摩擦力，模拟不同的质感。</strong></p>
  <p>比如，画面显示冰面时，鼠标底部就会保持光滑，减少摩擦力；而在沙漠的场景，鼠标底部会伸出「脚」，增强鼠标和桌面的摩擦力，模拟沙子粗粝的质感。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_dab0ad0e352f44448117d877f4009898@46958_oswg18896oswg904oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个看起来非常魔幻的鼠标，不仅适合用于 Mac 游戏，说不定也能和 Vision Pro 的沉浸式内容产生化学反应。&nbsp;</p>
  <p>只是，当下空间计算还未走进寻常百姓家，大多数人的生活和工作场景都还是传统的点触操作。&nbsp;</p>
  <p>我们更期待的，更多只是一个用着舒服、反应准确、使用方便的普通鼠标，能够完美和自己的 Mac 电脑协作。&nbsp;</p>
  <p>被苹果视为「革命性」的妙控鼠标，最终没能成功引领行业。这恰恰说明， <strong>只有先得到用户的认可，才能成为真正的「明日产品」。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/j2qTlQ7yAaVelIkfRInzxw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”</a>，作者：<strong>苏伟鸿</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091279194357253</id>
            <title>张文宏、雷军、靳东深受其害，AI仿冒名人到底有多真？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091279194357253</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091279194357253</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:55:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI技术, 深度伪造, 网络安全, 监管措施  
<br><br>  
总结: AI技术的迅速发展带来了深度伪造等新型隐患，导致名人形象被恶意利用，影响消费者的利益。张文宏医生和其他名人均遭遇AI合成视频的侵害，反映出网络安全问题的严重性。尽管相关部门已开始加强监管，出台标识办法和治理公告，但仍需全社会共同努力，提升网络安全意识，防范AI技术带来的风险。只有通过多方合作，才能有效遏制技术发展带来的负面影响，推动人工智能产业的健康发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_fd92bab3a1ac42bf91df31d1bf465553@813924438_oswg53562oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从智能家居的语音助手到自动驾驶汽车，AI正以前所未有的方式改变着世界，但随着AI技术的不断发展和应用其双刃剑的特性也逐渐显现，深度伪造技术就带来了不小的隐患。</p>
  <p>AI能够轻松换脸、模仿声音，能够做到让张文宏深夜带货，让雷军大骂网友，就连明星靳东都被AI硬塞代言。</p>
  <h2><strong>张文宏深夜带货?</strong></h2>
  <p>近日，有网友向媒体反映：家中老人在网络卖货视频中看到知名传染病学专家张文宏医生在卖一种蛋白类的产品，老人信以为真，不仅下了单还转发了很多群。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_ba670462a29e48629d4d5993e6108ac4@813924438_oswg481169oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，该视频并非张文宏医生本人发布的，而是有人利用AI技术合成的。在这段视频中，被合成的人像反复介绍一种产品，声音听起来也很像张文宏本人，商品橱窗内的某蛋白棒售卖链接显示已出售1200多件。目前，该账号已搜索不到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_7670f3fd971f4d9182c78e8f2adfcf91@813924438_oswg922508oswg1080oswg1306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此，张文宏医生在回应媒体时表示，“我在发现这个事情后立即投诉过那个AI合成的视频，但他的账号一直在换，我最后也没有精力了。这些假的AI合成信息就像蝗灾一样，一次又一次发生，像漫天飞过来的蝗虫一样害人。事实上，从平台投诉结果来看，我觉得最终也难以解决问题。”</p>
  <p>除了向平台方投诉，张文宏称自己也曾考虑过报警，但对方看不见摸不到，就像幽灵一般难以描述，只能寄希望于相关部门加强监管。“报警总要有个对象对吧，现在报警报谁呢?他一天换一个账号，而且全是虚拟的，我向谁报警?所以我认为，他侵犯的是消费者的利益，我觉得相关部门应该处理。”张文宏说。</p>
  <p>科技旋涡认为，当前AI技术飞速发展，特别是深度学习算法的不断成熟，使得换脸技术的门槛大大降低。在前面提到的假张文宏之前，已经出现过假靳东、假雷军、假于东来等。</p>
  <h2><strong>AI雷军骂翻全网，AI靳东诈骗老人</strong></h2>
  <p>国庆假期，短视频平台上出现了大量“雷军”的发言视频，涉及堵车、调休、游戏等热门话题，不仅言辞犀利，还常爆粗口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_34f956b128604c749e8650053f86586b@813924438_oswg1262946oswg908oswg1238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于很多熟悉网络环境的人来说，这些“雷军 AI 配音”视频可能是“一眼假”，但雷军的名气太大，影响力也很大，难免会有人当真。毕竟，在短视频平台上，那些甚至都没有用AI配音，只是用剪辑的影像配文字字幕的“假靳东”视频，都有不少人上当。</p>
  <p>据报道，今年11月，江西一位65岁老人到银行办理业务，声称要贷款200万元给男朋友“靳东”拍戏。经调查发现，老人手机里的“靳东”出自AI合成的视频。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_19dab77f5ff242bd92fabfebf689a27e@813924438_oswg408976oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年10月，老牌港星黄百鸣通过社交媒体郑重声明，有人盗用其过去影片，利用AI替换声音，代言一个不知名的药膏品牌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_f82aaed97e96480cb996da2b6c54bc75@813924438_oswg216868oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>科技旋涡认为，技术进步带来了信息的洪流，我们对于所谓的“名人信息”及吸睛信息，不可“听风就是雨”，盲目相信、轻易下单购买。AI换脸等新型侵权案件不断涌现，除了用户自身提高网络安全意识，对于AI换脸相关风险的预防与整治，需要从源头进行监管、司法形成多主体、全链条的治理。</p>
  <h2><strong>科技进步，监管趋严</strong></h2>
  <p>今年9月，国家网信办已经发布《人工智能生成合成内容标识办法(征求意见稿)》，要求从视频制作和发布的源头做好信息管理。其中明确提出两种人工智能生成合成内容标识的种类，即“显式标识”与“隐式标识”，还明确了两类标识所应当适用的场景，将《深度合成规定》第十七条所提出的“显著标识”与“显式标识”建立了直接的对应关系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_5ba6db23de9c4d4280dcd01a2ac9dc76@813924438_oswg206382oswg1080oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>12月15日，“微信珊瑚安全”微信公众号发布关于打击利用AI仿冒知名人士进行营销宣传的公告，已处理532条内容，关闭账号209个。</p>
  <p>今年3月份，抖音安全中心发布不当利用AI生成虚拟人物的治理公告，指出将严格处罚违规使用AI生成虚拟人物发布违背科学常识、弄虚作假、造谣传谣的内容。</p>
  <p>除去监管部门和平台出台相关规定，AI工具的制作者也需遵守相关法律法规。今年5月，OpenAI在未经美国演员“寡姐”斯嘉丽·约翰逊的同意模仿其声音，已经收到律师函。</p>
  <p>而在我国，也已经出现了第一例AI生成声音人格权侵权案，北京互联网法院在4月份对全国首例“AI声音侵权案”进行一审宣判。就此事，我们曾咨询<strong>北京鼎世律师事务所执行主任孙亮律师</strong>，他表示：“《民法典》第四编为人格权编，在该编中就涉及自然人的肖像权、名誉权、隐私权、声音权益等民事权利进行了专门的规定。相关主体在利用AI技术进行创作的过程中，要对此予以重视，避免侵犯自然人的民事权益。”</p>
  <p>科技旋涡认为，人工智能技术是一把双刃剑，张文宏、雷军、靳东等案例不断提醒着我们正在直面AI带来的种种挑战。只有全社会共同努力，需要企业、学界、立法机构等各方携手，才能遏制技术飞速发展所带来的各种问题。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>迅猛发展的AI技术需要通过多方努力为其划定“底线”和“红线”才能大力降低AI生成的内容所隐藏的种种风险，从而真正享受新兴技术带来的便利，推动人工智能产业的良性健康发展。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WqdRLvoG6JhkVgo5_D0hMQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技旋涡”</a>，作者：孙浩南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091282012602112</id>
            <title>罗永浩最后一次创业最新进展，暂别AR，迎来AI Jarvis</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091282012602112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091282012602112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:54:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <细红线, 罗永浩, AI软件, AR眼镜>
<br>
<br>
总结: 细红线计划在蛇年春节前后发布一款新品，主打AI软件方案并附带硬件，但内部对销量并不抱太大期待。罗永浩的创业目标是开发AR产品，但由于技术和资源限制，团队最终决定将重点转向AI软件开发。尽管AR行业前景被看好，但实际开发面临诸多挑战，尤其是在软件层面。细红线的新品发布将不进行预售，而是同步销售，以应对市场变化。罗永浩仍然对AR保持信心，团队需要更多时间和资金来实现目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_ecacd9cfb2ba4d7c8d3b5b22a38ba0ac@1883322323_oswg46470oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>摘要：</strong></p>
  <p><strong>按照计划，细红线将在蛇年春节前后发布首款新品，据了解，这个新品的主菜是软件方案，并附带了一款AI native硬件，“理念非常超前”，一位内部员工如是认为。不过内部对于这款产品的销量暂不抱期待，“新事物往往没有可参照对象”。</strong></p>
  <h2><strong>「前夜」</strong></h2>
  <p><strong>约一个月前，细红线员工罗霄就发现，公司里有一伙人被拉到了北京郊区，进入秘密封闭研发阶段。他意识到，“那个新品”估计快要发布了。</strong></p>
  <p>细红线是罗永浩在两年前宣布创办的AR公司，也被称作罗永浩的最后一次创业。2024年4月，罗永浩在直播中首次预告，将发布一款神秘产品，并形容其“具有颠覆性、破坏式的创新”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_6b7cb4eb70e34c6383de485d43fe70ea@1883322323_oswg45488oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据《新视界》从多位细红线人士处获悉，<strong>这款新品的主菜是一个AI软件方案，并搭配了一款硬件，硬件初步预估有两个版本。</strong></p>
  <p><strong>“最终定价还没出来，但内部预期不会太便宜”，一位细红线内部人士称。</strong></p>
  <p>来自国内AR四小龙之一的罗科隐约觉得，<strong>罗永浩要发的新品或许和AR的关系不大，“AR项目短时间在电池、芯片、光学上都很难有突破，国外产品的天花板就是Meta的Orion项目”，所以行业判断，罗永浩接受不了“半成品”。</strong></p>
  <p>近日以来，为了冲刺研发，细红线的封闭组员工也已经连续多天高强度作业，“每天只睡5、6个小时”，一位细红线员工告诉《新视界》。</p>
  <p>罗霄在起初了解到罗永浩的设想时，感觉情况不容乐观，“很难落地实现”。国内外可对标的产品也几乎没有。此外，多位细红线员工都对《新视界》表示，“和锤科时期类似，老罗对产品的要求依旧很高，很完美主义，也给开发上了难度”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_a9209b78c68746eebf34b8fa76bb88cc@1883322323_oswg56798oswg1080oswg1338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些线索很难不让人联想到2024年初CES上“惊艳”亮相的AI硬件RabbitR1，由前渡鸦科技创始人吕骋打造，预售首日就卖出了1万台。</p>
  <p>根据介绍，Rabbit R1内置了一个“全新的基于AI的系统”，用AI改变用户与应用程序的交互方式。</p>
  <p>不过仅三个月之后，其在业内的口碑就褒贬不一，拿到实物的人们后来将Rabbit R1视作一个“半成品”。这是重要的前车之鉴，据《新视界》了解，细红线这次新品发布不计划搞预售，而是发布的同时即可购买，“导致整个开发工期非常极限”。</p>
  <p>一位细红线的早期员工向我们透露了更多细节，这次新品的研发也是路线几经更改，起初大家的共识还是AR OS，但2024年初，方向彻底改变，<strong>“由于新的AI软件探索项目优先级很高，占用所有的软件开发资源，再加上本来AR底层系统开发经验就不足，需要持续攻坚，AR项目的开发就停滞了。”</strong></p>
  <p><strong>或者更直白地说，罗永浩的AR眼镜，在这一次的新品发布中，大概率看不到了。</strong></p>
  <h2><strong>「AR」</strong></h2>
  <p>2022年，全球技术热潮的代名词还是AR。</p>
  <p>巨头持续为这一赛道加温，谷歌在I/O大会上展示了具有实时翻译功能的AR概念眼镜，谷歌CEO皮查伊称，这是计算的下一个前沿。</p>
  <p>在技术层面，高通也正好发布面向AR终端的分布式架构计算平台——骁龙AR2Gen 1。第一代AR眼镜产品也在这一年投入酝酿，当年度发布与曝光的产品数量达到了30+。</p>
  <p>罗永浩和合伙人也觉得AR是下一代计算平台，他们畅想，未来3-5年，可以带领一个上千人规模的团队，抢先一步做出代表性的AR产品和操作系统。</p>
  <p>为此，他们招募了锤子科技时期的老员工，以及来自大厂的有着AR硬件开发经验的从业者。</p>
  <p><strong>“中国也许只有老罗这样的创业者愿意all in AR了”，细红线员工子瑜告诉《新视界》。</strong>许多从大厂离职加入的员工都高度认可一点，老罗天然具有影响力，这对AR赛道是一个关键的优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_a524fd13c6994bb7a32e8b30a998e52e@1883322323_oswg63095oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从锤子科技时期就跟随罗永浩的细红线员工张承泽也认为，这一次不一样。早期拿着900万启动资金做手机时老罗被人们称为“骗子”，但今天，罗永浩在产业链与互联网行业都有了更多的资源。且其直到今天仍在还钱，这让供应商愿意继续和他合作。“硬件的生产和制造对细红线不是难题”。</p>
  <p><strong>据《新视界》了解，细红线团队在巅峰时期曾达到了150余人，但仍与罗永浩畅想的千人规模相去甚远。</strong></p>
  <p><strong>这意味着，开发AR眼镜几乎是一个impossible mission（不可能任务）。</strong></p>
  <p><strong>一切都是刚刚开始的阶段。这一年，硬件与软件团队一同出发，向下一代计算平台发起挑战。2023年，细红线AR眼镜的第一代原型机被打造出来。</strong></p>
  <p>子瑜告诉《新视界》，那是一个类似微软MR头显HoloLens的大工程。</p>
  <p>与罗永浩团队有过合作接触的云厂商人士在看到这款初代原型机时大为震惊，“太重了，像头盔一样”，这根本不能量产。</p>
  <p>子瑜觉得这是一种误解，初代机的需求是尽可能多地满足老罗对交互革新的想象，把一切能堆叠的功能都堆上去。</p>
  <p>“比如HoloLens和magicleap这种全功能的AR眼镜，由于是新的产品形态，通常早期的原型机和最终发布的产品差距是天壤之别的，早期原型机是通过做加法，快速探索各种可能性，同时开发自己的AR操作系统（OS）”。</p>
  <p><strong>按照预期本该优先主攻的AR系统，在第一年则一直处于未完成的状态。</strong></p>
  <p>“软件一直跑不通，或者说有很多bug，一直都没有解决”。</p>
  <p>“以细红线内部的技术储备来说，去开发这个OS还是有非常大的挑战的，想想看，PICO组织了上千人的团队规模，花了很多年才打造出一个完整的东西，细红线那时候刚成立不久，招人总需要过程的”，另一位细红线员工表示，<strong>在软件层面碰壁，几乎是细红线必然会面临的问题。</strong></p>
  <h2><strong>「蝴蝶扇了扇翅膀」</strong></h2>
  <p>如果你是创业者，大势发生逆转的时候，你会顺势而为，还是坚持逆水行船？</p>
  <p>这个问题很真实的发生在了罗永浩和细红线团队身上。</p>
  <p>“如果开发过程大致顺利，再加上一点点好运气，我们想在 AR时代抢先做出一个像 2007年的iPhone + iOS一样的东西，成为下一个平台上类似苹果一样的公司”罗永浩在创业之初曾说。</p>
  <p>可现实却恰恰相反。</p>
  <p>2023年11月，大洋彼岸的OpenAI扇了扇翅膀，发布了一个掀起全球风暴的产品，几乎是顷刻间就吸纳了全球的目光。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_cf3620b093ed493081d85e30a802fcba@1883322323_oswg95239oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>“老罗对新事物一向很感兴趣，他很难不被ChatGPT所吸引”。</strong></p>
  <p>据细红线内部员工表述，<strong>早在ChatGPT诞生不久后，细红线就在秘密研发类似的AI产品。</strong></p>
  <p><strong>“软件团队那个时候突然都不管原本的工作了”，前述员工表示，“老罗反应其实很快，软件团队跟着就去做了一个AI应用的demo”。</strong>不过，这个秘密研发的AI软件项目后来并没有公布。</p>
  <p>细红线内部也很快达成了新共识，大语言模型改变了整个软件生态，<strong>“未来的软件必须基于AI来做”。</strong></p>
  <p>这也意味着，此前一年的工作约等于白做，除此之外，整个团队需要找到新的战略方向。</p>
  <p>不仅细红线的战略部门要忙着做市场调研，各个部门的负责人也时刻准备给老罗做战略汇报，通过调研一些新市场和新趋势，帮助罗永浩做决策。</p>
  <p>由于当时AR四小龙中的几家也都已纷纷改道：雷鸟创新、rokid与Xreal先后计划入局AI眼镜。团队也给老罗整理了相关市场的资料，在2024年，细红线也曾面临决策要不要进入AI眼镜市场，但这个方向后来并未成型。“硬件层面还是不成熟”，另一位细红线员工认为，“细红线必须找到一个可落地的折中方案”。</p>
  <p>2024年一季度，团队最终决定将软件的开发方向固定在AI Agent上。为了解决落地问题，人才是细红线团队遇到的另一重阻碍。</p>
  <p>目前细红线仍在大力招聘AI算法工程师。主要任务就是探索大模型与端侧应用结合的软硬一体交互技术，主要工作内容也是领域大模型的训练微调、智能体构建、RAG（检索增强）、多模态理解等。</p>
  <p><strong>罗永浩现如今绝大多数时间肉身会驻扎在美国，以便获取更多与AI相关的前沿线索，这里未来也会是细红线新品的主要销售阵地。</strong></p>
  <h2><strong>「理想主义，会消亡吗」</strong></h2>
  <p>“无论如何，这应该是我最后一次的创业，我会把我所有的一切都搭进去，相信也一定会给这个世界留下一些东西。”</p>
  <p>两年前入局创业时，AR行业还一片光明，罗永浩和员工们讲述了长期规划，在AR消费电子成熟前，用五年时间，每年研发一款原型机用于内部OS研发，不对外发布产品。</p>
  <p><strong>“如今看来，起初（2019年）整个行业的畅想都过于乐观”，一位接近罗永浩的人士表示，“这个五年之约肯定是不够的”。</strong></p>
  <p>一位资深从业者对《新视界》表示，不断探索和调整技术与产品方向，在VR/AR行业尤为常见：“VR/AR行业是一个频繁试错的行业，不论是看机构报告，还是询问真正的从业者，大家在一点上都保持高度一致的认知，就是AR/VR还处在非常早期，同时行业进入门槛高。”</p>
  <p>强如Meta CEO扎克伯格，为了做AR，砸出上百亿美元，至今仍未推出一款面向大众的、真正意义上成功的消费级产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_f6d1f8bc4e204161a2298e0ac0e49b5d@1883322323_oswg1233448oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一家创业公司想在AR时代拿一张船票，这绝非易事。“现在下场者很多，但其中很多人严重低估了这个行业的难度。谁能走到最后都不好说。”他讲道。</p>
  <p>据《新视界》了解，AR赛道对资金有很大的需求，绝大多数AR公司，以一年时间为界，就会开启下一轮融资，如同样为创业公司的rokid，自2014年成立至今，共进行了13轮融资，其中，仅2024年就获得了共计6亿元的两轮融资。同样为创业公司的雷鸟创新，在2024年也进行了三轮融资，根据披露融资规模同样在数亿人民币。</p>
  <p>罗永浩所面临的仍旧是一场长期的战斗。不过，考虑到细红线一直没有发硬件，所以成本也一直在相对可控的范围内。</p>
  <p>双11前夕，罗永浩曾专门跑回国内“营业”，这是他近几个月来少有的焦虑时刻，<strong>“如果一年能凭空出现一个亿，老罗绝对不会再直播了”</strong>，前述人士称。</p>
  <p>尽管外界一直觉得直播带货是罗永浩迄今为止最成功的创业经历。但他本人其实很难喜欢这份工作，甚至最近一年来有点抗拒，<strong>“老罗社恐，他一密集地上直播就会状况不好”。</strong></p>
  <p>细红线现下需要的是更多的时间、耐心以及资金，<strong>“据我了解，老罗肯定不会放弃AR”</strong>，前述接近罗永浩的人士告诉我们。</p>
  <p>一些早期员工心里也留有遗憾，在一些人看来，初代原型机作为探索性产品在性能表现上并不差，接下来需要的只是时间和资金的投入，进行迭代，“但那个时候确实很难，我们充分理解老罗的决策”，子瑜称。</p>
  <p>“不管怎么说，我们仍旧祝福老罗，希望他能在AR上成功”。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/X4CgQ7FB2X-ClcVD9zc_qw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”</a>，作者：<strong>董雨晴</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091268441602177</id>
            <title>欧洲半导体企业加码“中国制造”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091268441602177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091268441602177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:34:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <英飞凌, 意法半导体, 恩智浦, 中国市场>
<br>
<br>
总结: 德国芯片大厂英飞凌CEO Jochen Hanebeck表示，英飞凌正在将商品级产品的生产本地化，以满足中国客户的需求。尽管面临对中国半导体行业的限制，欧洲芯片制造商如意法半导体和恩智浦仍在加码中国市场。随着新能源汽车市场的快速增长，车用半导体需求激增，尤其是汽车MCU和功率半导体。中国市场的重要性日益凸显，成为这些企业投资和研发的关键区域。选择在华制造不仅能降低成本，还能更及时地响应客户需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>德国芯片大厂英飞凌CEO Jochen Hanebeck近日在接受采访时透露，英飞凌正在将商品级产品的生产本地化，以寻求与中国买家保持密切联系。&nbsp;</p>
  <p>虽然意法半导体、英飞凌和恩智浦这些欧洲芯片大厂遵守了对中国半导体行业实施的某些限制，但他们并没有计划停止在在中国市场的运营，甚至近年来不断加码中国市场。&nbsp;</p>
  <h2><strong>欧洲半导体产业以成熟制程为主</strong></h2>
  <p>半导体领域除了高通、英伟达这类生产高端手机、电脑芯片的企业之外，还有一类主攻成熟制程市场的芯片企业。他们所生产的模拟芯片、功率半导体、MCU芯片等，一直都是我国工业领域所不可或缺的。</p>
  <p>而这些企业的地域分布相对较为集中，主要由欧洲、美国、日本三个国家和地区提供。其中，欧洲厂商实力强劲，拥有多家全球知名的企业，如英飞凌、意法半导体、恩智浦等。</p>
  <p><strong>英飞凌</strong>：英飞凌科技公司于1999年4月1日在德国慕尼黑正式成立，是全球领先的半导体公司之一。其前身是西门子集团的半导体部门，于1999年独立，2000年上市。其中文名称为亿恒科技，2002年后更名为英飞凌科技。英飞凌是全球功率半导体领域的领军企业。其功率半导体业务在市场份额和营收增长方面均表现出色。英飞凌还是全球最大的汽车MCU（微控制器）厂商，2023年全球市场份额约为29%。此外，英飞凌还积极扩大产能，以满足不断增长的市场需求。</p>
  <p><strong>意法半导体</strong>：意法半导体（ST）集团于1987年成立，是由意大利的SGS微电子公司和法国Thomson半导体公司合并而成。1998年5月，SGS-THOMSON Microelectronics将公司名称改为意法半导体有限公司。意法半导体主要出品MCU、模拟芯片和电源转换芯片，分立器件、手机相机模块和车用集成电路等。在功率半导体领域，意法半导体也拥有强大的研发和生产能力。例如，它完成了对瑞典碳化硅晶圆制造商Norstel AB的整体收购，并计划未来继续扩产。</p>
  <p><strong>恩智浦</strong>：恩智浦半导体创立于2006年，其前身为荷兰飞利浦公司于1953年成立的半导体事业部，总部位于荷兰埃因霍温。2010年，恩智浦在美国纳斯达克上市。2015年，恩智浦收购了由摩托罗拉创立的飞思卡尔半导体，成为全球前十大非存储类半导体公司，以及全球最大的汽车半导体供应商（Strategy Analytics）。在全球30个国家和地区设有办事处，总员工人数超30000，2023年全球营收为132.8亿美元。</p>
  <p><strong>博世集团</strong>：博世集团（BOSCH）是全球领先的技术和服务供应商，在半导体领域也有重要地位。其功率半导体产品包括传统硅基的IGBT和碳化硅功率半导体等。博世于2019年正式宣布开展碳化硅的相关业务，并在德国建有车规级生产线。</p>
  <p>实际上，欧洲一直是全球半导体产业高度发达地区之一，有着雄厚的半导体底蕴，过去几十年来，欧洲半导体经历了大量的整合、兼并、重组、破产等，发展到现在，欧洲的半导体产业大多集中在英飞凌、意法半导体和恩智浦这三巨头手中，成为欧洲半导体业界并驾齐驱的三驾马车，在全球半导体产业中占有重要的一席之地。</p>
  <h2><strong>纷纷加码“中国制造”</strong></h2>
  <p>不过，最近这些欧洲芯片龙头频频在媒体中透露出加码在华制造的消息，引发业界广泛关注。&nbsp;</p>
  <p>英飞凌CEO Jochen Hanebeck指出，鉴于中国客户对于某些难以替换的关键部件提出了本地化生产的迫切要求，<strong>英飞凌决定调整生产布局，将部分产品的制造环节转移至中国的代工厂。</strong>实际上，英飞凌早在1996年就在中国无锡设立生产基地，但是该工厂主要是从事后道封装制造。目前英飞凌在中国并没有自己的晶圆制造厂。因此，Hanebeck所说的是会将部分芯片的前端制造交由国内的晶圆代工厂来制造。&nbsp;</p>
  <p>此外，11月21日，意法半导体在投资者日活动中，<strong>正式宣布与华虹宏力半导体制造公司（华虹宏力）建立合作伙伴关系，</strong>联合推进40nm微控制器单元（MCU）的代工业务，旨在满足市场需求、优化供应链。&nbsp;</p>
  <p>尽管由于工业和汽车芯片市场疲弱，意法半导体今年已三次下调年度营收预期。但该公司重申了到2030年营收将达到200亿美元、营业利润率将超过30%的预期。该公司还制定了2027—2028年的中期计划，目标是在成本节约计划的支持下，实现180亿美元的营收和22%—24%的营业利润率。该公司在一份声明中表示：“与目前的成本基础相比，预计到2027年将节省数百万美元。”&nbsp;</p>
  <p>为了支持上述目标的实现，意法半导体首席执行官Jean-Marc Chery于当地时间周三宣布，将与中国第二大晶圆代工厂华虹集团合作，计划在2025年底在中国本土生产40nm MCU，其认为在中国进行本地制造对其竞争地位至关重要。&nbsp;</p>
  <p>去年，<strong>意法半导体还与三安光电宣布，将在中国成立合资企业，</strong>专注于研发、生产和销售高性能硅基碳化硅（SiC）功率器件和二极管，该项目总投资约32亿美元。&nbsp;</p>
  <p>恩智浦也透露，<strong>恩智浦还在努力寻找一种方式来服务那些需要中国产能的客户，并表示“我们将建立一条中国供应链”。</strong>由于恩智浦在天津已有自己的封测厂，因此，这一说法意味着部分芯片的前端制造也将会放到中国。此外，恩智浦宣布其在中国创立的首个全线上实验室——人工智能创新实践平台云实验室正式上线运营。&nbsp;</p>
  <p>博世中国总裁徐大全也表示，博世中国的销售额约占博世全球市场销售额的20%，中国已经成为博世技术研发和创新的关键基地。&nbsp;</p>
  <p>据了解，过去10年间，博世在中国市场累计投资了将近500亿元，并在中国投资了电机、电桥、电控等电气化产品，同时也在开发氢燃料电池和智能座舱等新产品。去年三月在苏州奠基的博世新能源汽车核心部件及自动驾驶研发制造基地目前已经开始生产，未来几年预计总投资约70亿人民币；博世的合资公司联合电子的太仓三期工厂正式开业，将进一步扩大博世电桥和电机的在华生产能力；就在刚过去的十月份，博世与江铃集团签署协议成立了合资公司，共同开发和销售轻型商用车电驱桥系统。&nbsp;</p>
  <h2><strong>原因何在？</strong></h2>
  <p>之所以在华投资加码，这一变化背后，是越来越重要的中国市场。&nbsp;</p>
  <p>2024年1至10月，我国新能源汽车产销分别完成977.9万辆和975万辆。2024年11月14日，中国汽车工业协会宣布，中国新能源汽车年产首次突破1000万辆，成为全球首个新能源汽车年度达产1000万辆的国家。中国新能源汽车市场规模从2017年到2024年逐年上升，预计2025年市场规模将达到23.1千亿元。&nbsp;</p>
  <p>随着下游应用领域的快速发展，车用半导体需求快速增长，尤其是在新能源汽车领域。‌汽车MCU在汽车中扮演着至关重要的角色，主要作用包括控制和管理汽车的各种电子系统，提高车辆的安全性和效率。‌‌由驱动电机、电机控制器等组成的电驱动系统作为汽车的动力之源，是整车的核心组成部分，IGBT 功率模块在电机控制器中发挥了核心作用，直接控制直、交流电的转换，同时对交流电机进行变频控制，通过决定驱动系统的扭矩和最大输出功率来直接影响新能源汽车的加速能力和最高时速。&nbsp;</p>
  <p>由于西方电动汽车市场低迷，中国市场对于英飞凌、意法半导体、恩智浦等欧洲主要芯片制造商而言正变得越来越重要。升级在中国的服务体系、研发体系，与中国本土供应商合作，已经成为共识。&nbsp;</p>
  <p>英飞凌首席财务官施耐德此前曾表示，截至今年9月30日，公司在中国的销售份额攀升两个百分点，达到27%，是整个北美和南美销售额的两倍多。汽车业务在中国的市场份额高于欧洲，中国业务可以弥补电动汽车在西方国家的销售疲软。&nbsp;</p>
  <p>恩智浦老板西弗斯也表示，今年全球汽车产量将下降2%，但电动汽车产量却增长20%，这主要发生在亚洲和中国。目前，中国的汽车市场规模相当于欧洲和美国的总和。中国无疑正变得“更加重要”。此外，恩智浦执行副总裁Andy Micallef，中国是世界上最大的电动汽车和电信市场，恩智浦在试图找到一种方式，为那些需要在中国境内生产能力的客户提供服务。&nbsp;</p>
  <p>在恩智浦的战略中，中国显然是该公司最为看重的区域市场之一。市场机构预测，由于在物联网与电子设备方面的需求充沛，中国在该领域仍会有大幅的增长，至2030年将达到2300亿美元规模。&nbsp;</p>
  <p>意法半导体制造主管 Fabio Gualandris认为，“在其他任何地方生产芯片都意味着错过中国快速的电动汽车开发周期。”&nbsp;</p>
  <p>不难看出，中国巨大的新能源汽车市场，是这些企业绝对加码的最重要原因。&nbsp;</p>
  <p>此外，今年以来，汽车电子行业因全球电动车需求放缓而陷入低迷。由于车企前期囤货，导致部分汽车芯片，如MCU、功率半导体、电源管理芯片出现供应过剩。同时，电动车降价带动车企要求零部件供应商降价，使得汽车半导体供应链的利润进一步被压缩。如何降低成本考验着这些芯片大厂。&nbsp;</p>
  <p>选择在华制造和研发能更及时的响应客户需求，也能降低成本。从商业价值角度考虑，把工厂选在中国，将会获得其他国家无法比拟的优势。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247783479&amp;idx=1&amp;sn=696fe367fd19b8848557b2ff82a47f76&amp;chksm=c04f090d524ce3ce72f5d8aba8c79f7701b4f6750f8061411be368f59159c47da03952cb9f60&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：鹏程，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091258304608390</id>
            <title>o3权威评测：AI能力实现关键跃升，但仍未达到AGI水平</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091258304608390</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091258304608390</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:34:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <OpenAI, o3, ARC-AGI, 通用人工智能>
<br>
<br>
总结: OpenAI发布的o3模型在ARC-AGI基准测试中取得了显著成绩，标志着人工智能能力的重大跃升。o3在高计算量配置下得分达到87.5%，显示出其在新任务适应性方面的突破。尽管o3的表现优于之前的模型，但仍未达到通用人工智能的标准，且在某些简单任务上表现不佳。ARC Prize基金会计划在2025年推出新的ARC-AGI-2基准测试，以推动AGI研究的进展。o3的成功展示了深度学习引导的程序搜索在构建适应性AI系统中的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月21日消息，OpenAI发布最新一代推理模型o3的同一天，知名法国计算机科学家和机器学习研究者、ARC Prize基金会的创始人弗朗索瓦·肖莱（François Chollet）撰写报告称，o3在ARC-AGI基准测试中取得了突破性高分。ARC-AGI是一个专门设计用来测试人工智能模型对极其困难的数学和逻辑问题进行推理的能力的基准测试。</p>
  <p>肖莱在报告中指出，OpenAI最新推出的o3模型，在基于ARC-AGI-1公共训练集的训练下，在遵守公开排行榜规定的1万美元计算限制（compute limit）的前提下，在半私有评估集上取得了75.7%的突破性高分。而在高计算量（172倍）配置下的o3模型，得分更是达到了87.5%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_6667662bb1b54412b3fab0e9a0899895@46958_oswg40962oswg960oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一成绩标志着人工智能能力出现了令人震惊且关键的跃升，展现出GPT系列模型中前所未有的新任务适应能力。举例来说，在ARC-AGI-1的测试中，得分从2020年GPT-3的0%增长到2024年GPT-4o的5%，这一过程用了整整四年。如今，对于人工智能能力的所有预设认知都需要因o3而重新评估。</p>
  <p>ARC Prize，这项逾百万美元的公共竞赛，其目标不止于超越ARC的首个基准测试，更旨在成为引领我们通往通用人工智能（AGI）的“北极星”。ARC Prize基金会对于明年与OpenAI团队及其他合作伙伴共同设计下一代、持久的通用人工智能基准测试感到兴奋。ARC-AGI-2将于2025年与ARC Prize一同启动。ARC Prize基金会承诺将持续举办大奖赛，直至出现一个高效且开源的解决方案，其得分达到85%。</p>
  <p><strong>以下为报告全文：</strong></p>
  <p>我们对o3系统进行了两项ARC-AGI数据集的测试：</p>
  <p>--半私有评估集：用于评估过拟合的100个私有任务；</p>
  <p>--公开评估集：400个公开任务。</p>
  <p>根据OpenAI的指导，我们在两个计算级别的不同样本大小下进行了测试：6（高效率）和1024（低效率，172倍计算量）。</p>
  <p><strong>以下是测试结果：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_7dada02d384243868ccc411e85aa7562@46958_oswg49041oswg960oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>注：由于定价和功能可用性尚未确定，目前无法提供o3高计算量的成本信息。高计算量配置的计算量大约是低计算量配置的172倍。</p>
  <p>鉴于不同的推理预算，效率——尤其是计算成本——已成为衡量性能时不可或缺的指标。我们已经记录了总成本和每个任务的成本，以此作为衡量效率的初步指标。在整个行业中，我们需要确定哪个指标最能反映效率，但从大方向来看，成本是一个合理的起点。</p>
  <p>在高效率模式下，75.7%的得分符合ARC-AGI-Pub的预算规定（成本低于1万美元），因此有资格占据公共排行榜的首位。</p>
  <p>尽管低效率模式下的87.5%得分代价不菲，但它仍然显示了随着计算量的增加，新任务的性能确实有所提升——至少在这个层面上是如此。</p>
  <p>这些成绩并非单纯依靠增加算力资源来实现的。OpenAI的新o3模型在适应新任务方面取得了重大进步，这不仅仅是渐进式的改进，而是一次真正的突破，标志着人工智能能力相比以往的大语言模型有了质的飞跃。o3能够适应它之前从未遇到过的任务，其在ARC-AGI领域的表现接近人类的水平。</p>
  <p>当然，这种泛化能力的成本相当高，目前看来还不太经济。你可以支付给人类大约5美元来完成ARC-AGI任务（我们确实这样做过），同时仅消耗少量能源。而o3在低计算模式下每个任务的成本则在17到20美元之间。不过，预计在未来几个月到几年内，成本性能将显著提高，因此我们可以预见这些能力将在不久的将来与人类工作形成竞争。</p>
  <h2><strong>o3是不是通用人工智能？</strong></h2>
  <p>ARC-AGI作为一个关键的基准测试，能够突显人工智能的泛化能力，这是那些已经饱和或要求不高的基准测试所无法做到的。然而，我们必须明确，ARC-AGI并不是衡量通用人工智能终极标准——这一点我们今年已经多次强调。它是一个研究工具，旨在集中精力解决人工智能领域中最棘手的未解问题。过去五年来，它在这方面发挥了重要作用。</p>
  <p><strong>通过ARC-AGI的测试并不等于实现了通用人工智能。实际上，我认为o3尚未达到通用人工智能的水平。o3在一些相对简单的任务上仍然表现不佳，这表明它与人类智能之间存在本质差异。</strong></p>
  <p>此外，初步数据表明，<strong>即将到来的ARC-AGI-2基准测试对o3来说仍然是一个重大挑战，即使在高计算量的情况下，也可能将其得分降至30%以下，而一个普通人即使没有经过训练，也能轻松获得超过95%的得分。</strong>这显示了我们有能力创建具有挑战性、未达到饱和状态的基准测试，而不必依赖于专家的领域知识。当设计出对普通人容易但对人工智能困难的任务变得不可能时，那就意味着通用人工智能真的到来了。</p>
  <h2><strong>o3与旧模型相比有何区别？</strong></h2>
  <p>为何o3的得分远超过o1？同样，o1的得分又为何远超过GPT-4o？我认为，这一系列结果为通用人工智能的持续追求提供了极有价值的数据点。</p>
  <p>我对大语言模型的理解是，它们像一个向量程序的仓库。当接收到提示时，它们会检索与提示相匹配的程序，并在当前输入上“执行”它。大语言模型通过被动接触人类生成的内容，存储和操作化数以百万计的有用小程序。</p>
  <p>这种“记忆、检索、应用”的模式，在给定适当的训练数据时，可以在任意任务上达到任意水平的技能，但它无法适应新情况或即时掌握新技能（也就是说，这里没有所谓的流动智能）。这一点在大语言模型在ARC-AGI上的表现中得到了体现，ARC-AGI是专门设计来衡量对新事物适应性的基准测试——GPT-3得分为0，GPT-4接近0，GPT-4o达到了5%。将这些模型扩展到极限，并没有使ARC-AGI的得分接近几年前基本的蛮力枚举就能达到的水平（高达50%）。</p>
  <p>要适应新事物，你需要两样东西。首先，你需要知识——一套可重复使用的功能或程序。大语言模型已经拥有足够的知识。其次，你需要在面对新任务时重新组合这些功能成一个全新的程序——即程序合成。大语言模型长期以来缺乏这一特性，而o系列模型弥补了这一点。</p>
  <p>目前，我们只能推测o3的确切工作方式。但o3的核心机制似乎是在token空间内进行自然语言程序搜索和执行——在测试时，模型搜索可能的思维链（Chains of Thought, CoTs）描述解决任务所需的步骤，这种方式可能与AlphaZero风格的蒙特卡洛树搜索相似。在o3的情况下，搜索可能由某种评估模型引导。值得注意的是，Demis Hassabis在2023年6月的一次采访中暗示DeepMind一直在研究这个想法——这项工作已经酝酿了很长时间。</p>
  <p>因此，虽然单一代大语言模型在新事物上挣扎，但o3通过生成和执行自己的程序克服了这一点，其中程序本身（CoT）成为知识重组的产物。尽管这不是测试时知识重组的唯一可行方法（你也可以进行测试时训练，或在潜在空间中搜索），但根据这些新的ARC-AGI得分，它代表了当前技术的最新水平。</p>
  <p>实际上，o3代表了一种深度学习引导的程序搜索形式。模型在“程序”空间（在这种情况下，自然语言程序——描述解决手头任务步骤的思维链空间）上进行测试时搜索，由深度学习引导。解决单个ARC-AGI任务可能最终需要数千万个token，成本数千美元，是因为这个搜索过程必须探索程序空间中的大量路径--包括回溯。</p>
  <p>然而，这里发生的事情与我之前描述的“深度学习引导的程序搜索”作为达到通用人工智能的最佳路径有两个显著的区别。关键的是，o3生成的程序是自然语言指令（由大语言模型“执行”），而不是可执行的符号程序。这意味着两件事。首先，它们不能通过执行和直接评估任务与现实接触——相反，它们必须通过另一个模型进行适应性评估，而缺乏这种基础的评估可能在操作分布之外时出错。其次，系统不能自主地获得生成和评估这些程序的能力（就像AlphaZero这样的系统可以自己学会玩棋盘游戏一样）。相反，它依赖于专家标记的、人类生成的CoT数据。</p>
  <p>目前尚不清楚新系统的具体局限性以及它可能扩展的范围。我们需要进一步的测试来找出答案。无论如何，当前的性能代表了一项了不起的成就，并且清楚地证实了直觉引导的测试时程序空间搜索是一个强大的范式，可以构建能够适应任意任务的AI系统。</p>
  <h2><strong>接下来会发生什么？</strong></h2>
  <p>首先，通过2025年的ARC Prize竞赛促进o3的开源复制对于推动研究社区向前发展至关重要。对o3的优势和局限性进行全面分析是必要的，这有助于我们理解其扩展行为、潜在瓶颈的性质，并预测进一步发展可能解锁的能力。</p>
  <p>此外，ARC-AGI-1现在已趋于饱和——除了o3的新得分外，事实上，一个大型的低计算量Kaggle解决方案集合现在可以在私有评估中得到81%的分数。</p>
  <p>我们将通过新版本——ARC-AGI-2——来提高标准，该版本自2022年以来一直在开发中。它承诺将重置技术的最新水平。我们希望它通过具有挑战性的、高信号的评估来推动AGI研究的界限，这些评估突显了当前人工智能的局限性。</p>
  <p>我们对ARC-AGI-2的早期测试表明，即使对于o3来说，它也将是有用且极具挑战性的。当然，ARC Prize的目标是产生一个高效且开源的解决方案，以赢得大奖。我们目前计划在ARC Prize 2025（预计启动时间：第一季度末）同时推出ARC-AGI-2。</p>
  <p>展望未来，ARC Prize基金会将继续创建新的基准，以集中研究人员的注意力在通往通用人工智能的道路上最难解决的问题上。我们已经开始了第三代基准的工作，它完全脱离了2019年ARC-AGI的格式，并融入了一些令人兴奋的新想法。</p>
  <h2><strong>邀请参与开源分析：</strong></h2>
  <p>今天，我们发布了高计算量的o3标记任务，并希望得到外界的帮助进行分析。特别是，我们对于o3无法解决的大约9%的公共评估任务非常感兴趣，即使在大量计算资源的支持下，这些任务对人类来说却非常简单。</p>
  <p>我们邀请社区帮助我们评估解决和未解决任务的特征。</p>
  <p>为了激发外界想法，这里有3个高计算量o3未能解决的任务示例。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_8d8cf8518921464a868f7e5ded7bfad9@46958_oswg170557oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_df0d90f956af4b4b927319c58775fbde@46958_oswg144494oswg960oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_efc05ce01b964dc18981d7631333ad0f@46958_oswg166232oswg960oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>结论</strong></h2>
  <p>总结来说，o3代表了向前迈出的重要一步。它在ARC-AGI上的表现凸显了在适应性和泛化方面的真正突破，这是其他任何基准测试都无法如此明确展现的。</p>
  <p>o3解决了大语言模型范式的根本局限性——在测试时无法重新组合知识——并且通过一种大语言模型引导的自然语言程序搜索形式来实现这一点。这不仅仅是渐进式的进步；它是新领域的开拓，需要严肃的科学关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241221A01C3J00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091092389214597</id>
            <title>LeCun八年前神预言，大模型路线再颠覆？OpenAI宣告：强化学习取得稳定性突破</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091092389214597</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091092389214597</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:33:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 强化微调, 自监督学习, 语言模型, 稳定性  
<br><br>  
总结: 本文探讨了强化微调（RFT）在语言模型训练中的重要性，指出只需少量样本即可实现领域专家模型的定制。强化学习的稳定性问题已得到解决，OpenAI发布的API表明其技术的有效性。文章还提到，强化微调与AI2的RLVR工作相似，强调了数据的重复使用对模型稳定性的提升。未来，强化学习可能会超越传统的有监督微调，依赖自监督学习和自我强化学习来实现更高效的模型训练。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>【导读】</strong>只需几十个样本即可训练专家模型，强化微调RLF能掀起强化学习热潮吗？具体技术实现尚不清楚，AI2此前开源的RLVR或许在技术思路上存在相似之处。</p>
  <p>在2016年的NeurIPS会议上，图灵奖得主Yann LeCun首次提出著名的「蛋糕比喻」：&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>如果智能是一块蛋糕，那么蛋糕中的大部分都是无监督学习，蛋糕上的糖霜（锦上添花）是有监督学习，蛋糕上的樱桃则是强化学习。</p>
   <p>If intelligence is a cake, the bulk of the cake is unsupervised learning, the icing on the cake is supervised learning, and the cherry on the cake is reinforcement learning (RL).</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_66d1e5ea06644bad8a3c0b0c711c8676@46958_oswg438115oswg848oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从大型语言模型的发展路线来看，这种比喻实在是完美预测：从计算量FLOP上的开销来看，对互联网上的海量数据进行自监督学习占据了大部分训练时间；之后是用指令监督微调（SFT）数据进行后训练，开销相比自监督训练来说大大降低；最后的强化学习则是让大模型走向终端用户的必备阶段，可以提高模型的安全性，但模型只是从部分训练样本中学习少量信息。</p>
  <p>在OpenAI的第二天直播中，宣布即将开放<strong>「强化微调」（RFT）的API</strong>，开发者只需提供最低「几十个」高质量样本，就能实现领域专家模型的定制，还能根据提供的参考答案对模型的回复进行评分，再次印证了强化学习的重要性！</p>
  <p>强化微调的重点是「匹配答案」（matching answer），给定查询和正确答案，RFT可以帮助模型「学习」如何获得正确答案。</p>
  <p>相比标准的指令调优（instruction tuning）只是对数据进行1-2个epoch的损失计算，并更新模型权重，强化微调则是通过对相同的几个数据点进行成百上千个epochs来让模型有时间学习新行为。</p>
  <p>重复数据在基础模型训练的时候作用不大，但却可以提升RFT的稳定性。</p>
  <p>强化学习的发展可能已经超过了Yann LeCun的预测，不再只是一颗蛋糕上的樱桃，未来或许「有监督微调」不再那么重要，只需要在互联网数据上进行自监督，然后进行自我强化学习，而不需要明确的人工设计。</p>
  <h2><strong>大模型技术路线再次颠覆</strong></h2>
  <p>「强化微调」的出世，也标志着语言模型和强化学习的发展路线再次发生变化：&nbsp;</p>
  <p><strong>1. 强化学习的稳定性是可以解决的</strong></p>
  <p>开发人员在考虑是否采用强化学习时，其稳定性一直是核心因素，主要体现在两方面：强化学习本身可能会发生剧烈变化，不一定稳定有效；其次，强化学习的训练本身比标准语言模型训练更脆弱，更容易出现损失峰值、崩溃等情况。</p>
  <p>如今OpenAI能发布强化学习的API，虽然目前仍然处于测试阶段，但也代表着他们对这项技术的稳定性有了突破，不管用户的数据是什么样，都能稳定、有效地训练。</p>
  <p>以往，研究人员要运行强化学习算法时，通常都会一次性运行多个随机种子，然后选择那些没有崩溃的模型继续运行；而现在就可以依赖强化学习模型的稳定运行，并在模型检查点上与初始策略计算KL距离，以确保效果不会下降。</p>
  <p><strong>2. 开源版本或许已经「存在」</strong></p>
  <p>强化微调与AI2最近发布的「具有可验证奖励的强化学习(RLVR)」工作非常相似，核心组件，如数据格式和优化器类型是相同的，只要开源社区继续合作来增加强化学习数据，对不同的模型、不同类型的数据等进行实验。</p>
  <p><strong>3. 高级推理模型的潜在数据飞轮</strong></p>
  <p>之前有猜测认为，OpenAI的o1模型使用了某种搜索策略，主要通过大规模RL数据进行训练，并具有可验证的输出，和这个API很类似。</p>
  <p>按照预期来说，用户通过API上传数据，OpenAI就可以积累海量数据集来继续训练o1模型的下一个版本，o1目前的主要限制仍然是适用领域缺乏多样性，如果有用户的飞轮数据参与进来，o1势必会更加强大。</p>
  <p><strong>4. 强化学习语言模型训练的范围不断扩大</strong></p>
  <p>在基础科学层面上，o1的最大的贡献是，让我们有了更多的方法来训练语言模型，以实现潜在的高价值行为；向研究人员和工程师开放的大门越多，我们对人工智能的总体发展轨迹就应该越乐观。</p>
  <p>大概一年前，OpenAI的一位研究人员就曾提到过，他们对RLHF及相关方法非常有信心，因为损失函数比自回归预测更通用，最近的发展也正如大部分人期待的，强化学习中的人类反馈（human feedback）也并不是特别必要。</p>
  <h2><strong>强化微调实现的猜测</strong></h2>
  <p>由于OpenAI没有公布任何技术细节，所以对具体的实现仍然只能靠猜。&nbsp;</p>
  <h3><strong>分类模型/配置（Grader models/configs act as reward shaping for generalized answer checking）</strong></h3>
  <p>强化学习能成功实现的核心是「正确界定环境范围」，其中环境由转移函数（transition function）和奖励函数组成；&nbsp;</p>
  <p>语言模型的转移函数是人为设计的，也就是语言模型策略本身；奖励函数是从状态和动作（即提示和模型回复）到奖励标量值的映射。</p>
  <p>对语言模型的输出答案进行评分并不新鲜，比如Llama 3.1同时使用「Python代码」和「其他大模型」作为判断器来检查数学答案是否正确；答案的错误或正确对应0或1的二进制分数。</p>
  <p>12月7日，OpenAI微调团队的John Allard此前发布过一份关于评分器背后思路的说明，以及相关配置的屏幕截图，基本思路是把待评分的回复分解成一个结构化的对象，然后对每一项的数值进行比较，得到精确率、召回率等指标。</p>
  <p>比如想训练一个信息抽取器模型，评分器会根据预定义的结构，比如就读的大学、已知的编程语言、当前居住城市等项分别进行评分，最后获得一个汇总评分。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_0194645a09604adead518feb51ba2422@46958_oswg45779oswg885oswg261_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_219373e68c3a4161976ea0f7188796bd@46958_oswg284025oswg848oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>推文链接：https://x.com/john__allard/status/1865520756559614090?s=46</p>
  <h3><strong>数据效率优化</strong></h3>
  <p>在直播中，OpenAI提到用户只需要「几十个」RFT样本就可以在新领域进行学习；对于每个提示，强化学习（RL）可以根据超参数设置在一批中生成多个评分回复，在学习步骤和数据的多次迭代中「重复训练」，因此模型能够尝试不同的「策略」来找到正确的答案。</p>
  <p>比如用几千个提示在数据集上运行数十万条强化学习训练数据，模型可以多次看到相同的提示而不会过度拟合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_c1613700a55d4c479fabfa3e479984ac@46958_oswg343386oswg848oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>稳定的基础语言模型</strong></h3>
  <p>事实证明，强化学习更适合微调而不是从头开始训练，基础强化学习工作已经在控制和决策方面证明了这个结论；凭借非常稳定的基础，强化学习微调可以温和地搜索更好的行为表达，而不会显着改变模型性能。</p>
  <p>比如某个RFT领域对于模型来说是非常新的，可能只需要10个样本即可获得总体性能提升。</p>
  <p>对于OpenAI来说，o1模型经过大规模训练，应该已经极其稳定了，可以作为强化学习微调的基础， 其微调平台团队成员John Allard就曾表示：任何人都可以利用相同的训练算法和基础设施在新领域微调出一个专家o1模型。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://www.interconnects.ai/p/openais-reinforcement-finetuning&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Twljg_p6utB3cxyGuBiWUg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：LRS&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091178913167747</id>
            <title>比亚迪招聘，小米入局，具身智能离商用还有多远？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091178913167747</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091178913167747</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:25:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 具身智能, 数据采集, 商业化, 人形机器人  
<br><br>  
总结: 具身智能在商业化进程中面临数据稀缺和技术挑战，尤其是在实现从“好看的皮囊”到“有用的载体”的转变上。当前，机器人数据的获取主要依赖人工遥操和虚实结合的方法，但仍需大量人力和时间。为了推动具身智能的发展，建立高质量的数据生态至关重要，产业界和学术界需形成合力。Sora的上线展示了具身智能的潜力，但仍需提升对物理世界的理解能力。视触觉的提升也是具身智能发展的关键，未来希望通过仿真器技术改善触觉传感器的性能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Sora正式上线后，另一条火热的科技赛道——具身智能，近期也迎来商业化“前夜”。</p>
  <p>12月16日，“华为天才少年”“稚晖君”（彭志辉）创办的智元机器人宣布，开启通用机器人商用量产，此时距离智元机器人发布“远征”与“灵犀”两大家族五款商用人形机器人新品，仅过了四个月。</p>
  <p>几乎同时，比亚迪官微发布了一则具身智能方向的招聘信息，面向2025届全球高校硕士、博士毕业生招聘具身智能研究团队，推进具身智能在工业领域的落地应用。小米集团核心创始团队创办的大模型机器人公司——小雨智造，近日也完成新一轮融资，用于加大研发力度，推动具身智能产品创新。</p>
  <p>再往回看，今年各类展会都是具身智能“秀肌肉”的舞台，人们在一幅幅人机共存的场景中畅想未来。然而，回到现实，商业化来临之际，相较人机交互的LLM大模型，具身智能要面对更多来自三维世界的挑战。</p>
  <h2><strong>数据 ：从“好看的皮囊”到“有用的载体”</strong></h2>
  <p>展会上，人形机器人现场跳舞、交互、分拣物品、擦桌子等操作，已经成为吸引观众的“秘密武器”。如果将大模型比作“有趣的灵魂”，具身智能则是“好看的皮囊”。但离开展会，真正实现具身智能落地的场景并不多见，<strong>如何让具身智能实现从“好看的皮囊”向“有用的载体”跨越，数据是核心。</strong></p>
  <p>“我们发现具身智能和多模态大模型发展最不一样的点，就是机器人数据的稀缺性。”智元新创具身业务部总裁姚卯青在浦江AI学术年会具身智能专题论坛上表示，相较于大模型可以免费获取互联网数据，机器人能用的高质量、带标签数据，一个数据集中最多只有几百万条，并且这些数据集属于多种格式的混合体，质量参差不齐，“所以大家最常看到的演示只有人形机器人的桌面操作，比如把水果、积木搬来搬去”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_3807f44ba32a40889dc7486608f1a8b0@000000_oswg73709oswg1080oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">智元机器人</p>
  <p>“可用的物理世界数据集还远远不够，具身智能还在非常初级的阶段。”上海傅利叶副总裁周斌补充道，人工遥操是目前主流的机器人数据采集方法，其核心目标是使机器人本体操作尽可能接近人类的行为模式。但这一方法需要花费大量人力和时间。</p>
  <p>以特斯拉为例，其招聘网站上显示，<strong>“数据采集操作员”时薪最高48美元，不仅需要长时间穿戴动捕服和VR头显，每天行走7小时以上，还需要三班倒，让机器人可以24小时不间断地吸收数据。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_b7b123fd5aa34c8cac5686b3e23529b6@000000_oswg230726oswg596oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一种数据采集方式是虚实结合，这种方式需要前期采集物理世界的数据后，再进行合成数据，优势是获取快、成本低，但缺点是只能支撑具身智能完成行走、跑跳等简单运动，面对更加逼真复杂的环境时，计算资源和数据量需求呈指数级上升。</p>
  <p>正因为具身智能的应用场景极其广泛，涉及多种模态、不同格式、规模各异的数据，使得具身智能的数据生态十分重要，中国科学院自动化研究所研究员张兆翔认为，要建立一个生态层面上统一的数据框架，北京邮电大学教授方斌也表示，产业界、学术界、企业需要将数据形成合力。</p>
  <p>所幸今年已有多家企业开源并着手建立高质量具身智能数据集。比如国家地方共建的人形机器人创新中心打造Openloong开源社区，通过社区和训练场的创新机制加速人形机器人、具身智能训练和数据集构建的工作；北京具身智能机器人创新中心也启动具身智能数据集与数据应用平台建设；鹏城实验室多智能体与具身智能研究所联合多所高校，发布并开源了具身大规模数据集ARIO。</p>
  <h2><strong>理解&nbsp;：Sora可以成为参照对象</strong></h2>
  <p>Sora正式上线后，大部分用户被其强大的一致性控制能力所惊艳。但这并不意味着Sora已经完美无瑕，国外科技博主Marques Brownlee在测评一周后表示，Sora对物理规律的理解并不够好，仍会出现人的手部不自然、文字乱码、动物跑着跑着就飞起来等情况。</p>
  <p>无论是生成式大模型，还是具身智能，根本上只有精准感知和理解3D物理世界，机器人才能决策并执行复杂任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_86cf4d247ed547afac0be816ae54f0ac@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Atlas人形机器人</p>
  <p>国内一家文生视频公司在接受媒体采访时表示，视频是由一帧帧图像排列组合而成，这一原理是解决具身智能理解世界的重要路径。原理是让机器人学习连续的图像，并从中获得关于物体和环境随时间变化的丰富信息，以加深机器人的理解。</p>
  <p><strong>具体的解决方案是先通过视频网站采集数据，然后将视频生成结果反馈到具身智能中，而力学等物理世界的采集则作为补充方式。</strong></p>
  <p>北京通用人工智能研究院科学家黄思远提出的另一途径则是“大脑+小脑”，即大模型作为大脑主控，下接多个小模型，将整个任务分解为一些具体的步骤，且每个步骤都与场景物体做关联，确保模型的输出是基于现实世界的具体信息。</p>
  <p>训练方面，黄思远表示可以分为两个部分：第一步是将足够多的三维数据和描述做对齐；第二步则是利用更上层的数据预训练，将更高层级的任务训练出来。“更上层的数据”通常指那些需要更高层次理解和处理的数据，比如复杂的场景理解、行为预测等，这些任务往往更加抽象，需要具备更强的推理和理解能力。</p>
  <h2><strong>视触觉&nbsp;：：让具身智能“有血有肉”</strong></h2>
  <p>对于具身智能而言，数据赋予“灵魂”，大模型赋予“智慧”，而赋予行动能力的则是执行器，并且是具身智能交互能力最直观的展示，但目前距离“随心所欲”还比较远。</p>
  <p>“位置控制和力度控制是具身智能抓取东西的两种主要方式。”国地中心市场体系总监杨正叶曾告诉《IT时报》记者，位置控制是机器人先计算物品体积或大小，然后抓取时将手指移动到空间位置，一旦计算出现偏差，会导致两种后果：一是将手指掰断也要到达位置，二是将物体直接抓坏。</p>
  <p>力量控制则是分析抓取物体需要用多大力量，即使出现偏差，也可以减少甚至避免上述两种情况的发生。这就要求具身智能具备视触觉感知能力。</p>
  <p>北京邮电大学教授方斌介绍，视触觉的原理可以理解为，基于图像来表达触觉。即通过触觉传感器获取触觉数据后转换为图像形式，与视觉摄像头捕捉的图像信息在格式上保持一致性，使得数据处理和分析更加高效。</p>
  <p>但与视觉不同的是，方斌认为触觉的个性化感知更强，“人们通过视觉看到的感受都差不多，但触觉感受会有所差异。”因此提升触觉能力的关键在于接触式操作，但传统的触觉传感器提供的是合力状态下的接触数据，可面对复杂操作时，单一的合力很难完成任务，尤其是面对一些柔性操作时。</p>
  <p>因此，方斌团队打造了视触觉的仿真器Tacchi，让接触信息不只是单一的按压，还包括触碰物体时发生的微小滑移、旋转等不同运动模式的仿真效果，从而让触觉传感器的触觉信息更精准，“未来，我们希望把仿真器适用到各种不同形状的视触觉传感器上，打破只有视觉模态的现状”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_9fee4dac5b2649c483787e8470b517bc@000000_oswg134464oswg547oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">排版／&nbsp; 季嘉颖</p>
  <p>图片／&nbsp; 智元机器人&nbsp; 特斯拉&nbsp; 波士顿动力&nbsp; 方斌团队&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651593560&amp;idx=1&amp;sn=8997ae6257d2842cfa82473c97142f3a&amp;chksm=bc4f28fc8158e68ecd910f94b432f0a09f4c9993bb346613d1167f4f1fd695a95bc24d52d1d8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：沈毅斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091221475457408</id>
            <title>做播客，AI永远取代不了人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091221475457408</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091221475457408</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:24:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI播客, 真人主播, 内容创作, 听众体验  
<br><br>  
总结: 近年来，AI技术迅速渗透到播客行业，从策划到剪辑，甚至出现AI主播，挑战真人主播的地位。谷歌的NotebookLM推出的“Audio Overview”功能展示了AI在播客创作中的潜力，能够生成流畅自然的音频对话。随着中文播客听众的快速增长，AI工具为创作者提供了效率提升的可能性，尤其在剪辑和内容生成方面。然而，AI在情感联结和个性化内容创造上仍面临挑战，真人主播在提供深层次情感体验方面难以被取代。尽管AI技术不断进步，听众对AI主播的情感认同仍较低，未来的替代可能性尚不明朗。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_facc01e5433e471c8f2ea5e61a42a6b2@000000_oswg1243179oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从写作到绘图，从音乐到视频，近几年AI的触角以惊人的速度伸向了各种内容创作领域。播客行业也不例外，AI正在逐渐介入从策划到剪辑等环节，甚至试图挑战真人主播的地位。</p>
  <p>今年9月，谷歌的 <strong>NotebookLM</strong> 推出了名为“<strong>Audio Overview</strong>”的功能， [1] 该功能可以将用户上传的内容转换为音频对话，由两位AI主播进行讨论，其内容流畅，音质逼真，仿佛真的有两个人在对谈。 类似于Midjourney、Stable Diffusion等绘画AI工具横空出世时，人们纷纷讨论画师是否会被取代。 <strong>NotebookLM带来的问题也没有变化——AI播客会取代真人主播吗？</strong></p>
  <h2><strong>AI介入播客行业</strong></h2>
  <p>只有存在应用场景，与之匹配的AI产品才能诞生。AI和播客的结合也遵循这一规律。</p>
  <p>在播客的起源地欧美，播客行业早已成为竞争激烈的红海。而在中文世界，播客这两年也迅速摆脱了小众的标签，正逐渐走向主流。&nbsp;</p>
  <p>据统计，2023年中文播客的听众人数为1.17亿，2024年预计将增至1.34亿，这意味着每100个互联网用户中将有12人收听播客。到2027年，中文播客听众可能会攀升至1.79亿。 [2]&nbsp;</p>
  <p>伴随听众规模扩大的是不断增加的播客节目。以播客平台小宇宙为例，该平台2022 年新增了2万个播客、20万个单集，2023 年新增了3万个播客、30万个单集，平均每年新增50%。 [3] 节目话题从衣食住行到人生哲学，从娱乐八卦到严肃时事，可谓无所不包。&nbsp;</p>
  <p>2024年年初，豆瓣正式上线了播客功能，用户可以像使用豆瓣电影和豆瓣读书一样，对播客进行标记和评分，这标志着播客在中文世界的影响力进一步提升。10月底，小宇宙在上海举办了一场线下活动，原计划接待约7000名观众，结果却吸引了近两万人参与，播客在大城市中的吸引力可见一斑。 [4]&nbsp;</p>
  <p>随着越来越多人习惯以“收听”的方式获取信息，国内社交媒体平台如微信、微博、豆瓣等，也纷纷加大对音频内容的关注与投入。据调查，除了专业的播客平台外，中文播客听众最常使用的三大内容平台分别是 Bilibili、小红书和微信公众号。 [5]&nbsp;</p>
  <p>虽说只要有一部可以录音的手机，就可以录制播客，但制作一档质量尚可的节目也并不容易，通常需要经过策划、录制、剪辑、发布等多个环节。数据显示，<strong>2024年中文播客创作者每期节目平均净工作时长高达12.9小时，其中剪辑环节耗时约4.5小时，占比超过三分之一。</strong> [6]&nbsp;</p>
  <p><strong>AI工具的出现为创作者带来了新的可能。</strong> 尤其是调查显示，超过八成的中文播客创作者是以独立运营或与朋友合作为主，近七成的创作者还需身兼主播、剪辑师和运营者等多重角色。 [7]&nbsp;</p>
  <p>根据JustPod调研，接近一半的创作者表示使用过AI工具辅助创作，另有约四成的创作者虽然尚未尝试，但表示有意愿尝试。不少创作者在调研中提到，AI工具为他们的前期策划和资料收集带来了显著的效率提升。 [8]&nbsp;</p>
  <p><strong>除此之外，AI也开始介入更为繁杂、耗时更长的剪辑工作。</strong> 例如，AI工具Descript可以自动将音频转录为文字，自动去除常见口头禅，用户通过删除文字段落就可以直接剪辑对应的音频片段。另一款工具Auphonic则可以自动调整音量、降噪，并自动去除冗余停顿和重复词汇，以提升后期音频质量。&nbsp;</p>
  <p><strong>AI也革新了播客的传播端。</strong> 相较于文本或视频内容，播客在检索方面的复杂性较高。今年，小宇宙平台推出了AI检索服务“问问小宇宙”，用户提问后，该服务能够提供问题的智能化总结摘要，并展现相关播客节目的摘要与笔记，甚至能够精确到具体的时间段，直接生成收听链接。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_c1a189a511fc477d88adb04a323a8c7a@000000_oswg313331oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：在“问问小宇宙”输入北京后的反馈，可以看到北京的简介以及相关的节目。 &nbsp;图片来源：“问问小宇宙”网站截图&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI主播横空出世</strong></h2>
  <p><strong>如果说剪辑等AI工具如同得力助手，帮助创作者更高效地制作节目，那横空出世的AIGC（人工智能生成内容）则隐隐展现出取代创作者的潜能。</strong> 只要提供一些话题，这类前沿的AI播客生成工具便能够独立完成播客节目的创作全过程。&nbsp;</p>
  <p>这些工具不仅能够精准提炼关键信息，还能够将原始稿件巧妙拆解并重新编排，模拟真实人物的交流场景，将这些内容转化为流畅自然的口语对话，赋予节目以生动的情感与互动感。&nbsp;</p>
  <p>谷歌的NotebookLM就具备这一功能。只要用户提供简单的内容素材，NotebookLM即可自动生成音频节目，其AI主播不仅吐字清晰、声音自然流畅，语调真实，语气词、停顿都相当精准，甚至比很多真人的声音表达还要优秀。除了一般的事实陈述和观点表达， AI主播还会调侃，即兴创作有趣的比喻，表现得非常像真人。&nbsp;</p>
  <p>例如，输入一段在北京旅游的文字后，NotebookLM即可根据这段文字生成一段双人对话音频，畅谈在北京旅游的感受，仿佛这两个声音来自真人，并且他们真的来过北京。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_8532957f027d4a968c2deb00baf4a30d@000000_oswg119373oswg1080oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_ede51693e8824283acffb876af8ad171@000000_oswg44494oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：NotebookLM截图</p>
  <p>随着NotebookLM的惊艳亮相，不少科技公司紧随其后推出类似工具。例如Coze平台宣布推出了AI生成播客功能，并支持人声音色替换。可以想象，未来这类工具会越来越多，功能越发齐全。<strong>而播客市场日渐扩大，入局者越来越多，这是否会促使内容创作者利用AI以在激烈的竞争中脱颖而出？AI又能否取代真人主播？</strong></p>
  <p><strong>AI面临的首要挑战在于独特性，即如何创造出既差异化又个性化的内容</strong> 。毕竟，AI播客生成工具依赖预设话题自动生成模拟人类对话的音频，对于不同的听众群体，它们往往依赖相同的数据库资源。在工具与数据源相同的情况下，如何打造独一无二的节目成为了亟待解决的问题。尽管某些创作者能够凭借其独特的创意，借助AI创作出别具一格的内容，但这种创新的门槛目前看来相对较低，易于被他人复制，因为<strong>其核心在于技术驱动而非个人创意。</strong></p>
  <p>鉴于播客制作的初始门槛本就不高，目前市场上节目质量良莠不齐，因此AI播客生成工具确实有机会取代那些内容质量不高的节目。从这个角度看，AI在播客领域的影响与在其他领域颇为相似——它们往往首先冲击的是行业下端的工作，而那些处于腰部或顶端的则较少受到波及。&nbsp;</p>
  <p>亚里士多德曾阐述过三种说服技巧，这些技巧恰好映射出三类具有吸引力的内容元素。<strong>一是道德说服，</strong>即我们因喜爱某人而接受其观点；<strong>其次是理性诉求，</strong>强调信息须有逻辑且实用；<strong>最后是感性诉求，</strong>侧重于以情感触动人心。在播客的语境下，这三种策略分别对应着不同类型的节目，它们受AI的影响也各有差异。&nbsp;</p>
  <p>道德说服在播客中体现为名人效应，这些本就知名的主播，其节目自然能够吸引大批听众。理性诉求则对应着知识密集型节目，从深奥的学术理论到实用的旅行贴士，都囊括在这一类目中。感性诉求则指向那些引人入胜、激发情绪的节目，只要能够触动听众的心弦，无论是欢笑还是泪水，同情还是愤怒，都称得上成功。&nbsp;</p>
  <p>在这三大类别中，知识型播客的听众更为期待获取实用价值的信息。若真人主播提供的信息密度或深度不及AI，便可能在和AI的较量中落于下风。&nbsp;</p>
  <p>至于那些因个人魅力而备受喜爱的主播，其地位难以撼动。同样，能够深刻触动听众情感的播客，在现阶段也较难被AI取代，因为真人提供的深层次情感联结，是AI目前难以精准模拟和复制的。就好像关于旅游的播客，听众更能够接受AI主播分享实用的旅游攻略，比如哪些景点值得一去、如何高效安排行程等，但在分享个人旅游感受方面，比如遇到了什么故事，听众很难接受由AI主播来讲述。&nbsp;</p>
  <p>不过实际上，播客节目往往是上述三种类型以不同比例交织融合的产物，并非能够简单约化为某一类别。因此，AI的影响也更为多维和复杂。此外，尽管播客作为信息来源的角色不可忽视，但对于广大听众而言，他们并不期望从播客中获取即时性的实用信息，播客所提供的情感慰藉与陪伴也同样具有不可替代的重要性。&nbsp;</p>
  <h2><strong>真人主播：有心跳的声音</strong></h2>
  <p>从信息获取的效率来看，视觉无疑更加占据优势。文本可以跳读，视频可以快进，音频尽管可以倍速播放，但通常仅限于1.2倍，一旦超出此范围，收听体验便会大打折扣。鉴于播客节目往往长达一两个小时，即便以1.2倍速播放，仍非短时间内能迅速听完。&nbsp;</p>
  <p>这引出了一个问题，在这个碎片化传播盛行的时代，如果听众仅仅是为了快速获取知识或资讯，为什么要收听动辄几十分钟的播客节目？&nbsp;</p>
  <p>对于很多听众来说，播客的吸引力并不仅限于获取信息，声音所带来的真实感、陪伴感也同样重要。前者指向的是播客的实用性，后者指向的是情感性。&nbsp;</p>
  <p>虽然很多听众会在乎播客的实用性，但这并不包括即时性的实用信息。假设一个人今晚要做一顿西餐宴请朋友，想了解一些菜谱和烹饪技巧，他不太可能会选择收听关于西餐烹饪的播客节目，而是会用搜索引擎或或社交媒体。&nbsp;</p>
  <p>有研究表示，听众心目中最好的播客节目介于纯粹的闲聊和“听课”之间。[9]这意味着听众是“挑剔”的，他们希望获取有用的信息，但这些信息的密度不能太高又不能太低。实际上，这与播客的收听场景，其往往作为一种背景音存在有着重要联系。&nbsp;</p>
  <p>统计数据显示，仅有3%的中文播客听众会全神贯注地收听，而不分心于其他事务。[10]绝大多数听众会在通勤、家务劳动、运动健身等日常活动中同步收听播客，这些场景下，听觉信息的融入几乎不占用额外的注意力空间。经济学家普遍认为，传媒业的本质在于“注意力经济”，即内容创作者通过图像、文字等各种形式的内容，极力吸引受众的注意力，并最大化其关注度。然而创作者必须认识到，相较于视觉信息，听觉信息所占据的注意力层级相对较低。&nbsp;</p>
  <p>因此，即便AI主播在信息提供方面胜于真人，也难以取代真人主播的地位。原因在于，听众收听播客的目的并非单纯追求信息获取的高效性。那些对信息效率有极高要求的听众，往往不会选择播客作为信息来源。&nbsp;</p>
  <p>一些敏锐的产品开发者可能洞察到了这一矛盾，有的播客节目内容质量高，信息密度大，但收听者的时间可能很紧张。现在有一些大模型应用推出了“AI看播客”的功能，只要提供播客链接，AI即可总结概括节目内容。这种场景下，声音已经完全被剥离，重要的是信息本身。&nbsp;</p>
  <p>数据显示，多人聊天、对谈类播客是听众最常收听的类型。[11]有学者表示，“本真”这一词汇在描述播客声音给予听众的印象时常出现，本真性是影响听众对播客评价与互动的核心要素，有的听众甚至可以接受粗糙的录音环境和主播“喷麦”，因为这些“错误”反而体现了人声的真实性。[12]&nbsp;</p>
  <p>这是AI最难取代人类的地方。人类内心深处始终相当介意外界是否对自己抱有“真心”。当寻求陪伴之时，我们追求的不仅是陪伴这一行为本身，更看重的是那份愿意陪伴的真诚。这就不难理解，为何人们会反复思量，自己的宠物是否真的喜欢自己？心理医生是否真的能感同身受？毕竟，金钱可以购买宠物或心理咨询服务，但宠物对主人的深情、心理医生对求助者的关怀，却不是金钱所能轻易保证的。听众可以相信真人主播真心在分享其所思所想，但能够相信AI的“真心”吗？&nbsp;</p>
  <p>在播客节目中，介绍清楚主播的身份非常重要。听众天然地想要知道听到的声音来自谁，而且某种程度上，同样的内容由不同身份的人讲出来，效果可能大相径庭——胖子笑称自己吃得多是自嘲，其他人说这话则叫人身攻击。几乎所有节目开始录制的时候，主播就会自我介绍，或者在信息页面上详尽展示自己的背景。但AI主播要怎样介绍自己？我们如何得知AI主播的“背景信息”？&nbsp;</p>
  <p>据统计，订阅新播客后，绝大多数听众会回听往期节目，且倾向于完整收听，无论是一次性听完还是分多次完成[13]。一定程度上这说明听众与主播建立情感联结后，会基于对主播的认可，进一步收听其其他节目。因此即便AI主播的声音已高度逼近真人，但在现阶段，很难和真人主播一样让人建立情感联结。&nbsp;</p>
  <p>回顾前文提及的小宇宙线下活动，若听众长期收听某位真人主播，他们自然会期待在线下活动中见到这位主播，以更全面地了解他。但如果是AI主播呢？我们又该如何“见到”AI主播？线下活动的意义何在？AI主播如何能够像真人一样，实现线上线下的无缝衔接，带给听众那种奇妙的熟悉感？&nbsp;</p>
  <p>这很大程度上取决于社会对AI“人性”的接纳程度。目前，大多数人难以对机器或计算机程序产生真正的情感联结。因此，即便AI能够逗人开心或激发同情，也难以达到人与人之间那种深刻的情感共鸣。&nbsp;</p>
  <p>当然，AI技术正不断进步，未来人类对AI的感知也将发生变化。或许有一天，人们会像面对真人一样对待AI，到那时，AI主播取代真人主播也将成为自然而然的事情。不过，到那时，AI可能已经在社会生活的更多、更重要的领域取代了真人，播客只是其中一个相对不那么重要的领域而已。&nbsp;</p>
  <p><strong>参考文献来源：</strong></p>
  <p>[1] Biao Wang，《NotebookLM now lets you listen to a conversation about your sources》</p>
  <p>https://blog.google/technology/ai/notebooklm-audio-overviews/，2024</p>
  <p>[2] [5] [6] [7] [8] [13] JustPod，《2024中文播客新观察》，2024</p>
  <p>[3] [4] 黎诗韵，《对话小宇宙 Kyth：AI 时代，如何重新理解播客的价值》，《极客公园》，2024</p>
  <p>[9] [11] [12] 陈卓睿、彭兰，《用时效换本真？——加速社会中的播客聆听与内容生产》，新闻记者，2024</p>
  <p>[10] Justpod，《2022 中文播客新观察》，2022</p>
  <p><strong>梁晓健</strong> 腾讯研究院特约作者</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650980431&amp;idx=1&amp;sn=12a96b4235d78185e7843ad204bc6178&amp;chksm=bdfa8e210c42f993f38ce8c8207531ab6e07fe7e8330631f7b2d9ba3e3166531cae801aed626&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：梁晓健，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091219497760898</id>
            <title>机器比人靠谱Meta 耗时4年半，将 Java 代码转成 Kotlin：进度刚过半，真正难搞的还没开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091219497760898</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091219497760898</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:20:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Kotlin, Meta, 转译, null安全  
<br><br>  
总结: 自2020年以来，Meta公司在Android开发中全面采用Kotlin，并获得开发人员的广泛支持。Meta的目标是通过转译几乎所有正在开发的代码，以最大化Kotlin的价值，并解决构建速度慢和测试不足等问题。为此，Meta开发了名为Kotlinator的工具，自动化转译过程，减少对开发人员的干扰。Meta还特别关注null安全问题，确保在转译过程中降低空指针异常的风险。尽管转译工作已取得进展，但Meta仍面临许多挑战，尤其是在处理复杂代码和确保代码完整性方面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自 2020 年以来，Meta 公司的 Android 开发就一直以 Kotlin 为先，这一编程语言也在公司内部得到了开发人员们的普遍好评和支持。</p>
  <p>然而，早期采用并不涉及遗留代码转换。对于大部分其他企业，常见的作法仅仅是直接用 Kotlin 编写一切新代码，同时继续保留原有 Java 代码。或者也可以更进一步，只转译最重要的原有代码文件。但相反，Meta 认为充分发挥 Kotlin 价值的唯一方式就是全力以赴推进转译，而这也意味着必须构建自有基础设施以大规模实现转译自动化。</p>
  <p>为此，Meta 的工程师们在几年前就决定用 Kotlin 重写约千万行本已完好、运行顺畅的 Java 代码。另外，Meta 还必须解决转译以外的各种问题，例如构建速度慢以及 linter 测试不足等。</p>
  <h2><strong>&nbsp;为自动过渡至 Kotlin，需做哪些权衡？&nbsp;</strong></h2>
  <p>为了最大限度提高开发人员的生产力与 null 安全性，Meta 的目标是转译几乎所有正在积极开发的代码，以及依赖项图谱中的全部核心代码。可以想见，这涉及 Meta 的大部分代码，累计达到数千万行之巨，其中涉及不少极其复杂的文件。</p>
  <p>直观来讲，如果想要最大限度提高生产力，Meta 必须转译其积极开发的代码部分。除此之外，能够提供增量 null 安全优势的部分也在需要转译的范畴之内。简而言之，任何遗留的 Java 代码都可能引发 null 混乱，特别是不具备 null 安全保障的部分。如果既涉及 null 安全、又属于依赖项图谱的核心，自然成为转译工作的重中之重。</p>
  <p>Meta 还希望尽量减少混合代码库的缺点。只要还拥有大量 Java 代码，Meta 就必须继续支持并行工具链。另外一个备受诟病的问题就是构建速度较慢：Kotlin 的编译速度本身就不及 Java 编译，但同时编译二者才最是影响性能。</p>
  <p>与业内的大多数企业一样，Meta 的迁移之旅同样是从反复单击 Intellij IDE 中的功能按钮开始。这项操作将触发 Intellij 的翻译工具，即大家熟悉的 J2K。但 Meta 工程师们很快发现，这种方法无法扩展至规模庞大的代码库：为了转译 Meta 的 Android 代码库，工程师们必须先点击按钮、然后等待几分钟后才能恢复运行，而这样的操作几乎要重复达十万次。</p>
  <p>考虑到这一点，Meta 开始着手推动转换过程自动化，并尽量减少对于开发人员日常工作的干扰。结果就是，Meta 围绕 J2K 构建了一款名为 Kotlinator 的工具，其具体操作现在包含以下六个阶段：</p>
  <ol>
   <li>“深度”构建：对要转译的代码进行构建有助于 IDE 解析所有符号，特别是涉及第三方依赖项或者所生成代码的情况。</li>
   <li>预处理：此阶段建立在 Mea 的自定义工具 Editus 之上，其中包含约 50 个具体步骤，涵盖可空性、J2K 解决办法、通过变更支持自定义 DI 框架等等。</li>
   <li>无头 J2K：还是那个大家熟悉且喜爱的 J2K，但对服务器更加友好。</li>
   <li>后处理：此阶段在架构上与预处理部分类似，其中包含约 150 个针对 Android 特定变更的步骤，以及更多可空性变更及调整，以确保生成的 Kotlin 代码更加自然地产。</li>
   <li>Linter 测试：使用自动修复运行 linter 测试，保证 Meta 能够以有利于弥合转换 diff 及常规 diff 的方式实现永久修复。</li>
   <li>构建基于错误的修复：最后，Kotlinator 会根据构建错误执行进一步修复。如果刚刚转译完成的代码遭遇构建失败，该工具会解析错误并应用进一步修复。</li>
  </ol>
  <h2><strong>一些有趣的重要经验</strong></h2>
  <p><strong>迈向无头 J2K&nbsp;</strong></p>
  <p>第一步是创建一个能够在远程设备上运行的无头版 J2K——考虑到 J2K 与 Intellij IDE 其余部分的紧密耦合，这项工作并不容易。</p>
  <p>Meta 的工程师们尝试了几种方法，包括使用类似于 Intellij 测试环境的设置运行 J2K 等。但在与 JetBrains 的 J2K 专家 Ilya Kirillov 交谈之后，他们最终决定采用更类似于无头检查的方法。为了实现这种方法，工程师们开发出一款 Intellij 插件，其中包含一个用于扩展 ApplicationStarter 的类，并直接调用 JavaToKotlinConverter 类——IDE 中的转换按钮同样会引用该类。</p>
  <p>除了不会阻塞开发人员的本地 IDE 之外，无头方法还使得一次性转译多个文件成为可能，同时消除了一系列有用但却耗时的步骤，例如接下来详述的“构建与错误修复”流程。尽管总体转换时间变长（典型的远程转换现在需要大约 30 分钟才能运行完成），但开发人员投入的时间却大幅缩短。</p>
  <p>当然，无头转换带来了另一个难题：如果开发人员不亲自点击按钮，那么该由谁来决定转译什么、如何审核以及能否发布？</p>
  <p>答案其实很简单：Meta 拥有一套内部系统，允许开发人员设置一项实质上属于 cron 作业的任务，其会根据用户定义的选择标准每天生成一批 diff（Meta 版的 pull request）。该系统还能帮助选择相关度最高的审阅者，以确保测试及其他验证顺利通过，而后经人工批准再发布 diff。Meta 还为开发人员提供一套 Web UI，用于触发针对特定文件或者模块的远程转换；在后台，整个运行过程与 cron 作业完全相同。</p>
  <p>至于选择转译的内容和时间，除了优先考虑正在积极开发的文件之外，Meta 不强制规定任何顺序。目前的 Kotlinator 足够复杂，可以处理外部文件中所需要的大多数兼容性变更（例如将 Kotlin 依赖项的 foo.getName() 引用更改为 foo.name），因此无需根据依赖项图谱对转译做出排序。</p>
  <p><strong>添加自定义的转换前与转换后处理步骤&nbsp;</strong></p>
  <p>由于 Meta 拥有的代码库规模极大且须使用自定义框架，原始 J2K 生成的绝大多数转换 diff 都无法构建。</p>
  <p>为了解决这个问题，Meta 在转换过程中添加了两个自定义阶段，即预处理与后处理。这两个阶段均包含数十个步骤，具体涵盖接收正在转译的文件、执行文件分析（有时也须分析文件的依赖项及从属项），并在必要时执行 Java 到 Java 或者 Kotlin 到 Kotlin 的转换。Meta 的部分后处理转换方法已经开源（https://github.com/fbsamples/kotlin_ast_tools）。</p>
  <p>这些自定义的转译步骤建立在内部元编程工具之上，该工具利用到了 Jetbrains 的 Java 以及 Kotlin PSI 库。与大多数元编程工具不同，其并不属于编译器插件，因此可以分析两种语言中的损坏代码，而且运行速度极快。这种速度优势对于后处理阶段尤其重要，因为其通常会在存在编译错误的代码上运行，执行各类需要配合类型信息的分析。对于一部分涉及依赖项的后处理步骤，往往需要解析数千个无法构建的 Java 及 Kotlin 文件中的符号。例如，Meta 的一个后处理步骤通过检查其 Kotlin 实现程序并将重写的 getter 函数更新为重写属性以协助完成接口转换。</p>
  <p>但这款工具的速度和灵活性也存在一定缺点，导致其有时无法提供关于类型信息的答案，特别是难以解析第三方库中定义的符号。在这种情况下，该工具会直接放弃，避免在不确定的情况下仍然执行转换。尽管其生成的 Kotlin 代码可能仍无法构建，但余下的修复工作量对于工程师们来说已经完全在可接受范围之内（只是较为枯燥）。</p>
  <p>Meta 最初添加这些自定义阶段的目的，在于帮助开发人员减少工作量。但随着时间推移，Meta 也开始利用这些阶段降低开发人员造成的不可靠问题。与普遍观点相反，<strong>Meta 发现将最微妙的转换留给机器反而更加安全</strong>。有些并非绝对必要的修复会在后处理过程中自动执行，因为 Meta 希望最大限度减少人为干预（这也是大部分错误的根源）。其中一例就是压缩长链中的 null 检查：生成的 Kotlin 代码并不一定正确度更高，但也更少受到善意开发人员们意外丢弃的影响。</p>
  <p><strong>利用构建错误&nbsp;</strong></p>
  <p>在 Meta 的代码转换过程中，工程师们注意到有相当一部分时间被用于根据编译器的错误信息反复构建及修复代码。理论上，当然可以在自定义后处理阶段修复大部分此类问题人，但这样做要求重新实现 Kotlin 编译器中所嵌入的大量复杂逻辑。</p>
  <p>因此，Meta 决定在 Kotlinator 中添加新的收尾步骤，以与人类工程师相同的方式利用编译器提示的错误消息。与后处理阶段一样，这些修复同样通过可分析无法构建代码的元编程以实现执行。</p>
  <p><strong>自定义工具的局限性&nbsp;</strong></p>
  <p>在预处理、后处理与生构建阶段之间，Kotlinator 工具共包含 200 多个自定义步骤。可遗憾的是，某些转换问题根本无法通过添加更多步骤来解决。</p>
  <p>Meta 最初将 J2K 视为一种黑箱——尽管已经开源，但其代码仍非常复杂且并未积极开发；而深入研究并为其提交 PR 贡献似乎又太过耗时耗神、价值有限。这种情况在 2024 年初有所变化，当时 JetBrains 开始着手改造 J2K 以使其与新的 Kotlin 编译器 K2 相兼容。Meta 借此机会与 JetBrains 合作改进了 J2K，一举解决了困扰多年的各种问题，例如 override 关键字消失。</p>
  <p>与 JetBrains 的合作，还让 Meta 有机会在 J2K 中插入 hook，以使得 Meta 等客户端能够在转换前后直接在 IDE 中运行自己的自定义步骤。考虑到已经编写了大量自定义处理步骤，此举似乎无甚必要，但切实带来了以下好处：</p>
  <p>改进符号解析。Meta 的自定义符号解析虽然快速且灵活，但在精确性上仍不及 J2K，这一点在解析第三方库中定义的符号时体现尤其明显。对一系列预处理及后处理步骤进行移植以利用 J2K 扩展点，不仅有助于提升其准确性，也允许工程师们使用 Intellij 提供的更为复杂的静态分析工具。</p>
  <p>降低开源与协作难度。Meta 的某些自定义步骤由于高度针对 Android 而无法被纳入 J2K，但其功能本身往往同样符合其他公司的需求。遗憾的是，其中大多数都依赖于 Meta 自定义的符号解析机制。通过将这些步骤移植到依赖 J2K 的符号解析当中，Meta 将这部分成果进行了开源，此举也使其能从社区的共同努力中获益。</p>
  <p><strong>但更重要的是 null 安全！&nbsp;</strong></p>
  <p>为了在避免到处产生 null 指针异常（NPE）的前提下实现代码转译，Meta 首先需要保证 null 安全（所谓 null 安全，是指由 Nullsafe 或者 NullAway 等静态分析器对代码进行检查）。Null 安全虽然不足以彻底消除发生 NPE 的可能性，但至少是个很好的起点。可遗憾的是，代码的 null 安全一直是个说起来容易、做起来难的大麻烦。</p>
  <p><strong>即使是 null 安全 Java 代码，偶尔也会抛出 NPE。</strong></p>
  <p>其实经常接触 null 安全 Java 代码的朋友都清楚，虽然其可靠性要远超原始 Java 代码，但触发 NPE 的几率仍然不低。遗憾的是，静态分析只在 100% 代码覆盖率下才能让人彻底安心，而这样的覆盖率在任何与服务器及第三方库交互的大规模移动代码库中都不现实。</p>
  <p>下面就是一个看似无害的典型变更案例，其很有可能触发 NPE：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_2500e72bf23b411085e7a39def9b9150@46958_oswg39668oswg880oswg320_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>假设有十几个依赖项均须调用 MyNullsafeJava::doThing。单一非 null 安全依赖项可能传入一个 null 参数（例如 MyNullsafeJava().doThing(null)），这时如果在 doThing 的主体中插入取消引用，则会导致 NPE。</p>
  <p>当然，虽然无法通过百分之百的 null 安全覆盖率彻底消除 Java 中的 NPE，但仍可以大大降低其发生频率。在上面的例子中，当只有一个非 null 安全依赖项时，触发 NPE 的情况往往相当罕见。但如果有多个传递依赖项均未经 null 安全，或者其中某个更加核心的依赖节点不具备 null 安全，则 NPE 风险会高得多。</p>
  <h2><strong>Kotlin 到底有何不凡？&nbsp;</strong></h2>
  <p>Null 安全 Java 与 Kotlin 之间的最大区别在于，<strong>在跨语言边界的 Kotlin 字节码中存在运行时验证机制</strong>。这种验证虽不可见但却功能强大，因为其允许开发人员信任自己正在修改或者调用的任何代码中所声明的可空性注释。</p>
  <p>让我们重新回到之前的 MyNullsafeClass.java 示例，在将其转译为 Kotlin 之后，则会得到类似以下形式的内容：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_9b4b6839ea684a4e896d16f4b5990aa7@46958_oswg54659oswg874oswg357_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在，在 doThing 主体开头的字节码中存在一个不可见的 checkNotNull(s)，意味着我们可以安全添加对 s 的取消引用。因为如果 s 可空，则此代码将崩溃。大家可以想见，这种确定性将使得开发更加顺畅且安全。</p>
  <p>在静态分析层次上也存在一些差异：在并发方面，Kotlin 编译器会强制执行比 Nullsafe 略为严格的一组 null 安全规则。具体来讲，Kotlin 编译器可能会因为取消对另一线程中设置为 null 的类级属性的引用而抛出错误。<strong>这个差异对 Meta 来说并不重要，但其确实会导致 null 安全代码的转译过程中出现更多问题。</strong></p>
  <h2><strong>太好了，那把所有代码都转译成 Kotlin 吧！&nbsp;</strong></h2>
  <p>也没那么简单。相信大家都清楚，歧义的由多转少对应着大量成本。对于像 MyNullsafeClass 这样的情况，尽管在转译为 Kotlin 之后能够大大降低开发难度，但相应的也必然有人要承担起初始风险——即为那些确切不可为 null 的参数有效插入非 null 断言。<strong>而承担风险的“人”，只能是最终负责 Kotlin 转换工作的开发人员或者机器人。</strong></p>
  <p>我们当然可以采取一些措施为尽量减少转换过程中引入新 NPE 的风险，其中最简单的办法就是在转换参数及返回类型时偏向“更可空”。仍然以 MyNullsafeClass 为例，Kotlinator 会使用上下文线索（在此例中，doThing 主体中没有任何取消引用）来推断 String s 是否应被转换为 s:String?。</p>
  <p><strong>在审查转换差异时，Meta 要求开发人员高度关注的变更之一，就是在预先存在的取消引用之外添加!!。</strong> 有趣的是，Meta 所担心的并不是像 foo!!.name 这样的表达式，因为其在 Kotlin 中引发崩溃的可能性并不比 Java 这边更高。相反，像 someMethodDefinedInJava(foo!!) 这样的表达式倒更值得关注，因为 someMethodDefinedInJava 可能只是在其参数上缺少 @Nullable，盲目添加!! 反而会不必要地引发 NPE。</p>
  <p>为了避免在转换过程中添加不必要!! 之类的问题，Meta 运行有十几种互补的代码模块。它们会认真检查代码库，查找可能缺失的 @Nullable 参数、返回类型及成员变量。在整个代码库中（即使是那些永远不可能转译的 Java 文件中）实现更准确的可空性不仅有助于提高安全水平，同时也能大大改善转换成功率，这一点对于转译项目的收尾部分显得尤其重要。</p>
  <p>当然，Java 代码中剩余的最后一点 null 安全问题往往会长期存在，其解决难度也是最高的。以往解决这些问题的尝试主要是依赖静态分析，因此 Meta 决定借鉴 Kotlin 编译器的基本思路，即创建一款 Java 编译器插件来帮助收集运行时可空性数据。这款插件允许 Meta 收集一切接收 / 返回 null 值，且未被注释为 null 值的返回类型及参数数据。无论其属于来自 Java/Kotlin 互操作还是在本地级别注释错误的类，Meta 都可以借此确定最终事实来源并使用 codemods 对相应注释进行修复。</p>
  <h2><strong>导致代码受损的其他可能性&nbsp;</strong></h2>
  <p>除了 null 安全风险之外，还有其他几十种可能性都会威胁到转换过程中的代码完整性。在交付了超过 4 万次转换之后，Meta 已经从这段艰难的旅程中吸取到诸多教训，目前也设置了多层验证加以预防。下面分享几项重点举措：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_0c3848651ff64eb0b581beaf3860da6f@46958_oswg117467oswg892oswg704_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>路途仍迢迢&nbsp;</strong></h2>
  <p>截至目前，Meta 的 Android Java 代码中已经有超过半数被成功转译为 Kotlin（在少数情况下也可能被直接删除）。<strong>但这只是其中比较简单的一半！真正艰难的部分仍在后面，而且越来越棘手。</strong></p>
  <p>Meta 希望通过添加并改进自定义步骤以及为 J2K 项目做出贡献以最终实现更多完全自动化的转换流程。更重要的是，Meta 还希望通过对 Kotlinator 的改进顺利且安全地交付余下几千个半自动转换流程。</p>
  <p>Kotlin 未进谷歌“四大语言”之列&nbsp;</p>
  <p>Kotlin 在 Android 开发中占有重要地位。目前 Android 上 80% 的应用都使用 Kotlin。</p>
  <p>Kotlin 的开发与 Java 密不可分。JetBrains 于 2010 年开始开发 Kotlin，以摆脱内部对 Java 的过度依赖。Kotlin 的早期开发者之一 Dmitry Yeremov早在 2011 年就指出，从 Java 到 Kotlin 的转变将逐步进行。</p>
  <p>获得 Google 等巨头的官方支持是让 Kotlin 像 Java 一样受欢迎（甚至更受欢迎）的重要一步。2017 年，当谷歌宣布 Kotlin 将作为 Android 官方语言时，现场观众欢呼雀跃。</p>
  <p>Kotlin 在 Google 的编程生态系统中占有重要地位，主要应用于 Android 应用开发。不过根据 Analytics Insight 数据，谷歌最重要和使用最广泛的顶级编程语言则是 Python、C++、Java 和 Golang。</p>
  <p>Python 是 Web 开发、数据科学、人工智能和自动化等各种应用的理想选择，其活跃的社区确保了持续的改进和支持。Python 的多功能性使开发人员能够快速制作原型并实施解决方案，使其在学术研究和行业应用中都具有很高的价值。谷歌在各种项目中对 Python 的支持，包括 TensorFlow 等机器学习框架，进一步巩固了其作为顶级编程语言的地位。</p>
  <p>C++ 主要用途是大多数现代浏览器的核心 Chromium，例如 Chrome、Mozilla、Brave 等。Java 可以创建复杂的 Web 应用程序，用于 Gmail 功能、Stadia 以及更重要的 Google Document Suite 中。Golang 主要用于基于 Web 的应用程序，包括 Google Cloud 微服务、地图管理、Gmail 服务等，几乎每个微服务都可能使用 Golang 语言。</p>
  <p>但实际上，Kotlin 在 Android 之外也越来越受欢迎，Kotlin 现在用于后端开发、全栈开发、Web 应用程序，甚至数据科学。</p>
  <p>得益于 Ktor 和 Spring Boot（完全支持 Kotlin）等框架，Kotlin 在后端开发中的应用越来越广泛。该语言的简单性和富有表现力的语法使其成为构建 RESTful API 和微服务的理想选择。</p>
  <p>Kotlin 既可用于服务器端开发，也可用于客户端开发，从而减少了对堆栈内多种语言的需求。借助 Kotlin/JS，开发人员可以编写编译为 JavaScript 的 Kotlin 代码，从而实现全栈 Kotlin 应用程序。</p>
  <p>Kotlin Multiplatform 则允许跨平台共享代码，使开发人员更容易使用单一代码库维护 Android、iOS 和 Web 应用程序。今年 5 月谷歌宣布将在安卓平台支持 JetBrains 旗下 Kotlin Multiplatform 技术。</p>
  <p>尽管 Kotlin 在某些方面已经取代了 Java，但它并没有在各个方面都超越这门旧语言。例如，Java 的 IDE 体验仍然被认为是更优，其文档更为详尽。与 Rust 一样，Kotlin 用户也抱怨其编译时间过长。</p>
  <p>但正如一位经验丰富的 Java 开发人员所说，“尽管我过去很喜欢 Java，但在经历了这样一个实用且富有成效的语言之后，现在我看到了新的可能性。”</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>https://www.analyticsinsight.net/programming/googles-top-programming-languages-in-2024</p>
  <p>https://www.analyticsinsight.net/software-developers/future-of-kotlin-what-developers-need-to-know</p>
  <p>https://engineering.fb.com/2024/12/18/android/translating-java-to-kotlin-at-scale/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/f3IFv67L4UyvZ2R6-DiLXw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，整理：核子可乐 褚杏娟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091260294871426</id>
            <title>本田「不务正业」造机器人，网友：像有腿的尿布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091260294871426</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091260294871426</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:12:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 本田, 机器人, 步行辅助器, ASIMO  
<br><br>  
总结: 本田在机器人领域的探索始于1986年，逐步研发出多款人形机器人，包括著名的ASIMO。ASIMO以其流畅的行走和多种技能震惊全球，但由于高昂的研发成本和技术瓶颈，最终于2018年停止研发。与此同时，本田还推出了体重支撑型步行辅助器，旨在帮助行走能力受限人士，采用轻质材料和智能控制技术，减轻腿部负担。尽管面临挑战，本田并未放弃机器人领域，继续探索新的机器人技术。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>本田造机器人「走火入魔」。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>本田，就喜欢「不务正业」。</p>
  <p>别家都努力在造车赛道卷生卷死，但本田没事就爱搞个机器人练练手。</p>
  <p>比如，他们发明了一款体重支撑型步行辅助器。</p>
  <p>这玩意长得平平无奇，由鞋子、支撑架和座椅三部分组成，只要穿上鞋子，抬起座椅就能使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_78768f66e0854216a8b11a8efcb9a89d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它能对人体的部分体重进行支撑，减轻步行时的腿部负担。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_8fc033752a2e4c5dbe0c2d174920bcb3@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还可以辅助爬楼梯：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_afbfd1b181d84fab9c9547be8152e965@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>辅助做蹲起：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_c93669f12d4643c49507b84b6e9aaea6@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，支撑架夹在两腿之间，这别具一格的模样，把网友都给看笑了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_560a07d4d37a42059491f01439a4bf78@000000_oswg60533oswg1080oswg151_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_8b1d08a3b1624ba49772b33cb0dc40bc@000000_oswg56738oswg1080oswg147_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_684365c599d1424a9587172a7aedbb98@000000_oswg66118oswg1080oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_25c0fcd5b9cb4dadaebedf19304bfea5@000000_oswg82059oswg1080oswg168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>奇怪但有用</strong></h2>
  <p>这是一款旨在帮助行走能力受限人士的设备。</p>
  <p>该辅助器采用轻质材料和紧凑设计，重量轻，便于佩戴。</p>
  <p>早期的试制品重量约为 6.5kg，包含鞋子和电池的重量。充电一次可以使用两个小时以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_23e732f903f948f48140ed3015c2e9ab@000000_oswg17558oswg1080oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它通过采用本田独创的、配合人体重心方向分配辅助力的结构，以及配合腿部动作的辅助力控制，实现了对使用者各种动作和姿势进行辅助的可能。</p>
  <p>鞋子内嵌传感器，可以感知使用者的行走动作和步态信息。</p>
  <p>获取信息后，它会控制两个电机，区分双腿动作，分配出左右腿行动所需的辅助力，实现自然行走。</p>
  <p>同时，它还能依靠电机的力量带动鞋子和座椅间的框架向人体膝盖一样进行弯曲和伸展，同时抬起座椅来支撑人体体重，减轻腿部肌肉和关节（股关节、膝关节、踝关节）的负担。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_185c4e7f48de4f329f6061c0104d6e42@000000_oswg156225oswg560oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，本田还研发了绑带式助步机。</p>
  <p>腰部两侧安装有角度传感器和电机，通过角度传感器解读腿部的角度，计算出步行的节奏，而电机则根据每个人的不同特点，对屈膝、迈腿、落脚和蹬地动作进行辅助。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_6c305adf1f2d4975b6e0a568106b6ea7@000000_oswg555498oswg1079oswg1600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该助步机曾以租赁方式上市，租赁费用为每月约 45000 日元，约合人民币 2097 元左右。</p>
  <h2><strong>本田「走火入魔」的机器人大业</strong></h2>
  <p>在人形机器人这块，本田可以说是「鼻祖」。</p>
  <p>早在 1986 年，本田就开始捣鼓人形机器人。</p>
  <p>耗时 3 个月，完成了这个代号 E0 的双腿平衡机器人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_0e1531a5a63e4179a65a12fc8adaca05@000000_oswg140581oswg700oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该机器人只有两条机械腿，外观复杂，步履蹒跚，每移动一步就得花费 5 秒，还总是摔倒。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_92b49296659f47a8aae82eec0df15dcb@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>经过 2 年研究，机器人进化到 E2。它不仅能像人类那样行走，还能上楼梯，步行速度达到了 1.2 公里／小时。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_4aafa98d5dce42729d3943da29843ffa@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>到 E3 时，行走速度达到了 3 公里／小时。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_923d29ec49df440a8d938855d964b50f@000000_oswg245543oswg720oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>后来，为了让它爬楼梯和走斜坡时不摔跤，本田工程师给其加入了平衡控制技术，由此诞生了后来的 E4、E5、E6 原型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_e0d41050f3d548899826c54409c06bbb@000000_oswg234125oswg692oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1993 年，研究人员终于给机器人加了个「上身」，类人型机器人 P1 诞生，这也成了真正意义上的机器人。</p>
  <p>它身高 1.9 米多，体重 175 公斤，电源和控制电脑都放在主体之外。</p>
  <p>虽然样子笨重，但它可以模拟人类全身运动，比如开关门、抓东西搬运等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_f59d1438ce38494aae068bddec08301f@000000_oswg548467oswg533oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>之后，他们一鼓作气，接连推出了 P2、P3机器人。</p>
  <p>相比于前辈们，这两款机器人精致多了。</p>
  <p>主机、控制马达、电池、无线通讯等必要的元件都被外壳罩了起来，不仅行走速度更快，还实现了无线遥控。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_1d57172940a84da4995c8b63ade59365@000000_oswg260775oswg692oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>真正让本田机器人出圈的，还是 2000 年。</p>
  <p>这一年，一个名叫 ASIMO（阿西莫）的机器人公开亮相。</p>
  <p>宇航员的造型，一米二的小个子，流畅的双腿直立行走方式，震惊了全球科技圈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_bc3d7a518aa548d68aafdb5fdc94eb73@000000_oswg130727oswg692oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>之后，经过多次升级，ASIMO「解锁」了更多技能。</p>
  <p>比如以将近 9 公里的时速奔跑：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_4f447b5d4b854544b214512171bfd28c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>单脚跳、双脚跳甚至转圈连续跳：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_1b422aca84754effb0ce7812452cf628@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_5909d8d5ed544cf68adf2c5196c0a00d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以及自主流畅地上下楼梯：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_ffcadc99a7cd4390a9ebe61920900411@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了下肢更发达外，ASIMO 手部也有了质的飞跃。</p>
  <p>自从加入传感器后，它可以轻松打开瓶子、倒出液体：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_25d0919273a349c8a8a76e7f202ffdf9@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还能进行手语交流：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_50d89adef41746e0978ee2056cca081f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>搭载了 AI 后，ASIMO 更智能了。</p>
  <p>它能依据人类的声音、手势等指令来从事相应动作，并具备了基本的记忆与辨识能力，还曾和奥巴马打招呼、踢足球。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_3b2704ba6e2f46c6960df04a1851c6aa@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_46355be937bc4546ae3035c0f5992c9a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管当时 ASIMO 的租用价格达到每天约 200 万日元，但它还是没逃过黯然退场的命运。</p>
  <p>2018 年，本田宣布停止机器人 ASIMO 的研发，并解散研发团队。</p>
  <p>究其原因，无非是高昂的研发成本和技术瓶颈。</p>
  <p>据介绍，一台 ASIMO 机器人的造价高达 300 万至400 万美元，折合人民币两千多万元。</p>
  <p>如此高昂的成本使得 ASIMO 很难实现大规模商业化，也难以走进普通家庭。</p>
  <p>此外，虽然 ASIMO 在双足行走、平衡控制等方面取得了显著进展，但在一些关键技术上仍存在瓶颈。</p>
  <p>例如，电机控制方案虽然控制精度高，但不能输出大功率，且控制算法调试和稳定性方案需要花费大量时间，限制了 ASIMO 在某些应用场景下的性能表现。</p>
  <p>当然，本田并未放弃机器人阵地，它还推出了阿凡达机器人、免提坐式机器人等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_e1f95c0afa8643ba9702cf486d157182@000000_oswg296636oswg1080oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://x.com/interesting_aIl/status/1870575495416250589</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=Io3MBpzmVJc</p>
  <p>https://www.honda.com.cn/honda/news/list/20081107.html</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyODA3MDUwMA==&amp;mid=2247525387&amp;idx=1&amp;sn=29330549fabdd0a7601cda1c159d4757&amp;chksm=fbe9ca86ae361d53c578846aa5639307b9fb326820c4807c0816c76b7c80932c2ee70c4b2512&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之能”（ID：almosthuman2017）</a>，编辑：杨文&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091258393049480</id>
            <title>OpenAI GPT-5“难产”：训练6个月花费5亿美元，已落后原计划半年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091258393049480</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091258393049480</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:10:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-5, OpenAI, 训练成本, 推理模型  
<br><br>  
总结: OpenAI的GPT-5开发进度落后于原计划半年，训练成本高达5亿美元。尽管进行了两轮大规模训练，但模型性能提升幅度未能证明其高昂成本的合理性。OpenAI采取多元化的数据采集策略，并借助o1模型生成合成数据以丰富训练集。研究人员发现，通过推理让大语言模型学会“思考”能提升其智能水平，但苹果公司对推理模型的有效性提出质疑。整体来看，GPT-5面临内外部竞争，开发过程中遇到诸多挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点</strong></p>
  <p>OpenAI已对GPT-5进行了两轮大规模训练，目前开发进度已落后于原计划半年。</p>
  <p>GPT-5每轮训练需要耗费数周乃至数月时间，六个月的计算成本可能达5亿美元。</p>
  <p>OpenAI正借助o1模型来生成合成数据，以进一步丰富用于训练GPT-5的数据集。</p>
  <p>OpenAI的研究人员发现，通过“推理”，让大语言模型学会“思考”会让其变得更聪明。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_91f47d2b73774d58b69a3c1d03cd1edc@46958_oswg772955oswg832oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>12月22日消息，由于计算成本居高不下，加之高质量训练数据的稀缺，OpenAI在推进其下一代旗舰模型GPT-5的开发进程上正落后于原定计划。截至目前，OpenAI已至少对GPT-5实施了两轮大规模训练，旨在借助海量数据资源来优化模型效能。然而，首次训练的实际运行速度未能达到预期标准，致使更大规模的训练尝试不仅耗时冗长，而且成本高昂。尽管GPT-5相较于其前代在性能层面有所提升，但这种进步幅度尚不足以充分验证维持该模型运作所需巨额成本是否值得。</p>
  <p>在数据采集方面，OpenAI采取了多元化策略，不仅依赖公开的数据资源和授权协议，还积极招募人员，通过编写代码或解决数学问题等手段创新性地生成新的数据资源。此外，该公司还借助另一个名为o1的模型来生成合成数据，以进一步丰富其数据集。鉴于GPT-5可能难以复制其前身所实现的显著性能突破，OpenAI目前正积极寻求并探索新的战略方向。</p>
  <h2><strong>01 开发计划已落后半年 训练6个月花费5亿美元</strong></h2>
  <p>OpenAI新人工智能项目的正式官方名称为GPT-5，内部代号为“猎户座”（Orion），该公司已经对其进行了长达18个月的开发，旨在实现ChatGPT技术的重大飞跃。据知情人士透露，OpenAI的合作伙伴及主要投资者微软，原本期望能在2024年中期就能看到新模型面世。</p>
  <p>OpenAI已经针对猎户座进行了至少两次大规模的训练，每次都需要耗费数月时间对海量数据进行处理，以期提升猎户座的智能水平。然而，据项目内部人士透露，每次训练都遭遇了新的难题，导致软件的智能水平始终未能达到研究人员的预期。</p>
  <p>研究人员表示，即便在最优情况下，猎户座的性能相较于OpenAI当前的模型有所提升，但其进步幅度尚不足以充分证明其高昂运行成本是否值得。根据公共和私人对培训各个方面的估计，仅六个月的训练周期，计算成本就可能高达约5亿美元。</p>
  <p>回溯两年前，OpenAI及其首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）推出了ChatGPT，在硅谷引发了巨大轰动，预示着人工智能领域将持续展现出惊人的进步，并深刻影响我们生活的方方面面。分析人士预测，在未来几年内，科技巨头们可能会在人工智能项目上投入高达1万亿美元的资金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_702926031e7742b38d678ec9511a121e@46958_oswg153383oswg321oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图注：OpenAI联合创始人兼首席执行官奥特曼预测，GPT-5将代表着“重大飞跃”</p>
  <p>这些厚望主要聚焦于OpenAI身上，这家初创公司正站在人工智能浪潮的最前沿。今年10月，投资者对OpenAI的估值高达1570亿美元，这一估值在很大程度上基于奥特曼的预测之上，即GPT-5将在各个学科和任务上实现“重大飞跃”。</p>
  <p>GPT-5旨在推动科学新发现，并胜任日常的人类任务，如预约或航班预定等。研究人员期望它能比当前的人工智能系统犯更少的错误，或者至少能够承认自己的答案存疑——这对于目前的模型而言是一大挑战，因为它们有时会产生所谓的“幻觉”。</p>
  <p>人工智能聊天机器人运行在被称为大语言模型（LLM）的底层技术上。消费者、企业和政府机构已经在众多事务上依赖它们，从编写计算机代码到完善营销文案，再到策划聚会等。OpenAI当前的项目是GPT-4，这是该公司自2015年成立以来开发的第四个大语言模型。</p>
  <p>据OpenAI的一位前高管透露，虽然GPT-4的表现相当于一个聪明的高中生，但最终的GPT-5在某些任务上的能力实际上可以达到博士水平。今年早些时候，奥特曼在斯坦福大学的一次演讲中告诉学生，OpenAI可以“高度科学地确定”，GPT-5将比当前的模型聪明得多。</p>
  <p>然而，现在还没有固定的标准来判断一个模型何时变得足够智能，可以被命名为GPT-5。OpenAI可以在数学、编码等领域对大语言模型进行测试。但一个模型是否足够聪明，可以被称为GPT-5，这主要取决于该公司高管的直觉，或者如许多技术专家所言，是一种“感觉”。</p>
  <p>截至目前，情况并不乐观。OpenAI和微软对此拒绝置评。今年11月，奥特曼表示，这家初创公司在2024年不会推出任何名为GPT-5的产品。</p>
  <h2><strong>02 训练新模型费用或翻10倍 耗时长达数月</strong></h2>
  <p>自GPT-4于2023年3月面世以来，OpenAI便投身于GPT-5的研发之中。长期投身于人工智能研究的专家们指出，开发大语言模型这类系统既是科学探索，也是艺术创造。</p>
  <p>在训练阶段，模型会经历持续的测试。在这一漫长的过程中，模型会接收数万亿个被称为“Token”的单词片段输入。在数据中心进行的一次大规模训练，可能需要耗费数月时间，而这里配备了成千上万颗价格昂贵且供不应求的计算机芯片，这些芯片往往源自英伟达公司。</p>
  <p>在一次训练中，研究人员会在电脑前连续工作数周乃至数月，试图将世界上的大部分知识输入到一个人工智能系统中，而该系统则依赖于位于偏远数据中心的一些最为昂贵的硬件设备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_5f6fe975185c4aa09818b4a6ff41ce2d@46958_oswg29846oswg600oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图注：OpenAI GPT模型迭代参数变化，其中GPT-1参数为1.17亿，GPT-2为15亿， GPT-3为1750亿，GPT-4则增至1.76万亿</p>
  <p>奥特曼曾公开表示，GPT-4的训练成本超过了1亿美元，而预计未来的人工智能模型训练费用将攀升至超过10亿美元。一次失败的训练，就如同一枚太空火箭在升空后不久便在空中爆炸，损失巨大且令人痛心。</p>
  <p>为了减少这种失败的风险，研究人员采取了更为谨慎的策略，即在更大规模的实验之前，先在较小的范围内进行预实验或试运行。</p>
  <p>然而，从项目启动之初，GPT-5就面临着诸多挑战。</p>
  <p>在2023年中期，OpenAI启动了一次训练，这同时也是对猎户座新设计的首次实战测试。然而，训练过程异常缓慢，预示着更大规模的训练可能会耗时极长，进而导致成本飙升到令人咋舌的地步。这个被称为Arrakis的项目结果并不理想，它表明创建GPT-5的过程并不会如预期般一帆风顺。</p>
  <p>面对这一困境，OpenAI的研究人员决定对猎户座进行一些技术上的调整以增强其性能。同时，他们也意识到，为了提升模型的准确性和泛化能力，他们需要收集更多样化、更高质量的数据。在他们看来，仅仅依赖公共互联网上的数据是远远不够的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_bfee667da5a14f46a480c83ff5d3b228@46958_oswg170484oswg700oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：英伟达首席执行官黄仁勋，该公司生产大部分人工智能训练芯片</p>
  <p>通常而言，人工智能模型所处理的数据量越大，其能力便会越强。对于大语言模型而言，这些数据主要源自书籍、学术出版物以及其他公开教育资源。这些素材有助于模型更精准地表达自我，并胜任各类任务。</p>
  <p>在构建先前的模型时，OpenAI主要采用了从互联网上抓取的数据，包括新闻文章、社交媒体帖子和科学论文等。然而，为了进一步提升猎户座的智能水平，OpenAI需要使其规模更加庞大，这意味着需要更多的数据作为支撑，但目前的数据量还远远不足。</p>
  <p>DatologyAI的首席执行官阿里·莫科斯（Ari Morcos）指出：“这个过程变得非常昂贵，而且很难找到同等质量的数据。”DatologyAI是一家致力于开发数据选择优化工具的初创企业。莫科斯正在尝试利用更少但质量更高的数据来构建模型，他认为这种方法将使当前的人工智能系统相较于OpenAI等所有顶级人工智能公司所采用的策略更具优势。</p>
  <p>OpenAI的解决方案则是从零开始创造数据。他们正在聘请人员编写新的软件代码或解决数学问题，以供猎户座学习。这些工作人员，其中不乏软件工程师和数学家，也会与猎户座分享他们的工作思路和解题方法。众多研究人员认为，作为软件语言的代码有助于大语言模型解决那些它们尚未遇到过的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_e9fe93ee32cc478883836d03b8d71856@46958_oswg405446oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：在OpenAI的办公区，员工们常常连续数周或数月沉浸在人工智能的培训工作中</p>
  <p>鼓励人们阐述他们的思考过程，可以显著提升新创建数据的价值。大语言模型需要不断吸收丰富的语言素材，这也是它们未来解决类似问题时的重要参考和依据。</p>
  <p>Turing是一家专注于人工智能基础设施的公司，与OpenAI、Meta等科技巨头保持着紧密的合作关系。该公司的首席执行官兼联合创始人乔纳森·西达尔斯（Jonathan Siddharth）表示：“我们正致力于将人类智能从大脑迁移到机器大脑中。”</p>
  <p>据Turing的高管介绍，在人工智能的培训过程中，软件工程师可能会被要求编写一个程序，以高效解决某个复杂的逻辑难题；而数学家则可能需要计算出由一百万个篮球堆叠而成的金字塔所能达到的最大高度。这些问题的答案——以及更为关键的，获取这些答案的方法——随后都会被整合进人工智能的培训材料中。</p>
  <p>此外，OpenAI还与理论物理学等领域的专家展开合作，向他们请教如何解决各自领域中最为棘手的问题。这些合作同样有助于猎户座变得更聪明。</p>
  <p>然而，这个进程异常缓慢。GPT-4在大约13万亿个Token的基础上进行了训练。如果1000个人每天各自撰写5000个单词，那么需要耗费数月的时间才能累积到10亿个Token。</p>
  <p>为了加速训练进程，OpenAI开始着手开发所谓的“合成数据”，即利用人工智能手段生成的数据，以辅助猎户座的训练。但研究表明，这种由人工智能为人工智能训练创造数据的反馈循环，往往会引发故障或产生荒谬的答案。</p>
  <p>据知情人士透露，OpenAI的科学家们认为，他们可以通过利用该公司另一款名为o1的人工智能模型所生成的数据来规避这些问题。然而，OpenAI本就艰巨的任务，因内部动荡以及竞争对手不断挖角其顶尖研究人员而变得更加复杂。这些竞争对手有时甚至向OpenAI的研究人员提供高达数百万美元的年薪。</p>
  <p>去年，奥特曼曾一度被OpenAI董事会解雇，这一事件让许多研究人员对OpenAI的未来产生了怀疑。但幸运的是，奥特曼很快便恢复了首席执行官的职位，并开始着手改革OpenAI的治理结构。</p>
  <p>今年，OpenAI已经失去了20多名关键高管、研究人员和长期员工，其中包括联合创始人兼首席科学家伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）和首席技术官米拉·穆拉蒂（Mira Murati）。周四，备受尊敬的研究员、OpenAI多篇科学论文的主要作者亚历克·雷德福（Alec Radford）也宣布离职，他在OpenAI工作了约8年时间。</p>
  <h2><strong>03 GPT-5面临内外部竞争 第二次大规模训练再遇挫</strong></h2>
  <p>到2024年初，OpenAI的高管们开始感受到前所未有的压力。GPT-4已经发布一年，而竞争对手正迅速逼近。Anthropic推出的新模型在业内获得了高度评价，甚至被认为超越了GPT-4。几个月之后，谷歌推出了今年备受瞩目的新人工智能应用——NotebookLM。</p>
  <p>在猎户座的开发遭遇瓶颈之际，OpenAI不得不将精力分散到其他项目和应用程序上，如推出GPT-4的精简版以及人工智能生成视频工具Sora。据知情人士透露，这导致开发新产品的团队与猎户座的研究人员之间为了争夺有限的计算资源而展开竞争。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_1867156956a34e2d958fe356dc182b2c@46958_oswg166997oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：谷歌是OpenAI在人工智能领域争夺主导地位的强劲对手之一</p>
  <p>同时，不同人工智能实验室之间的竞争也变得异常激烈，以至于大型科技公司发表的关于最新发现或突破的论文数量远少于科学领域的平均水平。两年前，随着大量资金涌入市场，科技公司开始将这些研究成果视为需要严格保护的商业秘密。一些研究人员对此高度重视，他们绝不会在飞机、咖啡馆或任何可能有人窥视他们工作的地方办公。</p>
  <p>这种遮遮掩掩的态度令许多长期从事人工智能研究的人员感到失望，其中包括Meta的首席人工智能科学家杨立昆（Yann LeCun）。杨立昆认为，OpenAI和Anthropic的工作已经不再是纯粹的研究，而是“先进的产品开发”。他在最近的一次人工智能会议上表示：“如果你在商业化的时间压力下进行这项工作，那就不能称之为研究。如果它是秘密进行的，那同样不能称之为研究。”</p>
  <p>2024年初，OpenAI准备再次尝试训练猎户座，并为其配备了更加优质的数据。研究人员在今年的前几个月进行了多次小规模的训练，以建立信心。到了5月，OpenAI的研究人员决定，他们已准备好为猎户座进行另一次大规模的训练，预计将持续到11月。</p>
  <p>然而训练开始后不久，OpenAI的研究人员便遇到了一个棘手的问题：他们发现数据并没有预期中那么多样化，这可能会极大地限制“猎户座”的学习能力。在小规模训练阶段，这个问题并不明显，但随着大规模训练的推进，它逐渐浮出水面。由于已经投入了大量的时间和金钱，OpenAI无法轻易重新开始。</p>
  <p>为了应对这一挑战，研究人员在训练过程中紧急寻找更加广泛的数据源，以期为模型提供更丰富的信息。然而，目前尚无法确定这一策略是否能取得显著成效。在OpenAI内部，一些人认为猎户座所遇到的问题，表明曾经推动OpenAI早期成功的“多多益善”（more-is-more）战略正在逐渐失效。</p>
  <p>事实上，OpenAI并非唯一一家担忧技术进步遭遇瓶颈的公司。在整个人工智能行业，关于人工智能的发展是否已经开始趋于平稳的争论正愈演愈烈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_716f1bb4c8c040f087c9e66d82d4d000@46958_oswg265759oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：伊利亚·苏茨克维于今年辞去了OpenAI首席科学家的职务</p>
  <p>苏茨克维最近与人联合创立了一家名为Safe Superintelligence（简称SSI）的新人工智能公司。在最近的一次人工智能会议上，他宣布数据最大化的时代已经结束。“数据不会无限制地增长，因为我们只有一个互联网，”他向在场的研究人员、政策专家和科学家坦言，“你甚至可以说，数据是人工智能的化石燃料。而现在，这种燃料已经开始枯竭。”</p>
  <h2><strong>04 推理模型带来新希望 苹果研究员提出质疑</strong></h2>
  <p>在猎户座项目的推进过程中，OpenAI的研究人员探索出了一种让大语言模型变得更加聪明的新途径：推理。他们发现，通过给予大语言模型更长的时间去“思考”，这些模型能够解决一些它们并未接受过专门培训的问题。</p>
  <p>在OpenAI的内部，o1模型发挥着关键作用。它为每个问题提供多个可能的答案，并对这些答案进行深入分析，从而找出最优解。o1不仅能够执行如撰写商业计划或设计填字游戏等复杂任务，同时还能解释其推理过程，这有助于模型从每个答案中汲取知识。</p>
  <p>然而，苹果公司的研究人员最近发表的一篇论文对推理模型提出了质疑。他们认为，包括o1在内的推理模型，在很大程度上只是在模仿它们在训练过程中接触到的数据，而非真正具备解决新问题的能力。苹果指出，当问题被稍作修改，例如加入一些不相关的细节时，这些模型的表现就会“灾难性地下降”。例如，在调整涉及猕猴桃的数学题时，模型可能无法注意到某些水果比其他水果小这一细节。</p>
  <p>尽管如此，OpenAI在今年9月还是发布了o1推理模型的预览版，并在本月早些时候推出了o1的完整版本。 但值得一提的是，所有这些额外的计算和处理能力都带来了更高的成本。OpenAI现在需要为单个查询生成多个答案，而不再仅仅是一个，这无疑增加了其运营的经济负担。</p>
  <p>在最近的一次TED演讲中，OpenAI的资深研究科学家诺姆·布朗（Noam Brown）阐述了推理的显著优势。他提到：“我们发现，让机器人在玩扑克牌时思考20秒，所获得的性能提升，与将模型规模扩大10万倍、训练时间延长10万倍所带来的效果相当。”</p>
  <p>一个更加先进且高效的推理模型，完全有可能成为猎户座项目的核心基础。OpenAI的研究人员正在探索这一方向，并期望能将这种推理方法与传统的获取更多数据的方法相结合。这些新增的数据可能部分来源于OpenAI的其他人工智能模型。然后，OpenAI还计划利用人类生成的数据来优化和完善这些结果。</p>
  <p>在美国当地时间12月20日的发布会上，奥特曼宣布了一项全新的推理模型计划。据他介绍，这个新模型将比OpenAI之前发布的任何模型都要更加智能。然而，他并未透露关于何时会推出这个新模型，以及它是否会被命名为GPT-5。（腾讯科技特约编译金鹿）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241222A05NYF00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：腾讯科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3091219381647497</id>
            <title>Cloudflare 报告：Go 超越Node.js，成 API 客户端首选语言</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3091219381647497</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3091219381647497</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 23 Dec 2024 10:05:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: API, Go, Cloudflare, 公有云  
<br><br>  
总结: 根据Cloudflare发布的报告，Go语言已成为API客户端开发中使用最多的语言，超过Node.js和Python。报告指出，互联网流量中有一半以上与API相关，Go语言在API客户端开发中占11.8%的市场份额。亚马逊云科技在前5000个域名中占据主导地位，62.3%的域名使用其服务。报告还分析了不同编程语言和框架的使用情况，显示出PHP、Node.js和Java的广泛应用。需要注意的是，报告中的数据可能与一般使用情况存在差异。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>本文最初发布于 EV CLASS。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_52e5f05de15a4153a5e0c28cfd644adb@46958_oswg188378oswg768oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Cloudflare 根据其服务使用情况发布的一份报告显示，Go 现在已经成为&nbsp;API 客户端使用最多的语言，超过了 Node.js，而在前 5000 个域名中，亚马逊云科技是面向公众的网站首选的公有云。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_1619204ef6f842c294e878aa130dc10e@46958_oswg33890oswg1024oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">报告截图</p>
  <p>Cloudflare Radar 年度回顾 使用了来自各种数据源的数据。该公司最著名的业务是网络服务，包括全球内容交付网络。Radar 中的数据来自其服务的使用情况，不过需要仔细解读。</p>
  <p>根据 Cloudflare 的数据，互联网流量中有一半以上与 API 有关。另外，他们的分析表明，Go 已经成为 API 客户端开发方面最受欢迎的语言，占 11.8%，领先于 10% 的 Node.js 和 9.6% 的 Python。Go 是由谷歌开发的一种编译型语言，具有静态类型、强并发性、内存安全等特性，而且受益于垃圾回收机制，编程也简单，因此非常适合 API 客户端开发。</p>
  <p>有一份类似的报告显示，2023 年，Node.js 将占 14.6%，Go 将占 8.4%，Java 将占 7%，位居第三。其中，Go 和 Python 都有显著增长（去年为 6.8%）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241223/v2_5656c52471bc404dba649fda5615846b@46958_oswg27052oswg1024oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">根据 Cloudflare 的分析和排名，前 5000 个域名中 Web 框架的使用情况</p>
  <p>他们使用 Cloudflare URL Scanner 分析了 Cloudflare DNS 解析器中的流量并进行了排名。报告的另一部分就介绍了排名前 5000 的域名所使用的技术。请注意，该报告不代表一般使用情况，也没有考虑内部应用。其中一项发现是，亚马逊云科技在这方面占有主导地位——62.3% 的域名使用亚马逊云，而微软的 Azure 仅占 4.8%（落后于 8.5% 的 WP Engine 和 6.1% 的 Vercel）。</p>
  <p>此外，我们还了解了这些域名使用的框架和库。排名第一的编程语言是 PHP（48.1%）——这无疑是受广泛使用的 WordPress 内容管理系统使用了这门语言所影响，其次是 Node.js（27.9%）和 Java（16.8%）。</p>
  <p>不过，这部分调查报告令人有点困惑。例如，在 JavaScript 框架中，React 以 36.6% 的占比排名第一，其次是 Vue.js（19.7%）和 Next.js（12.6%）。然而，这与 Web 框架的分类重叠，而在 Web 框架中，Next.js 以 32.8% 位居榜首，领先于 Express 的 23% 和 Next.js 的 19%。需要注意的是，PHP 虽然在 “顶级编程语言 ”中胜出，但几乎没有出现在这个榜单中——基于 PHP 的框架中占比最高的是 Yii，仅为 3.1%。</p>
  <p>Cloudflare 并未明确说明他们是如何定义 JavaScript 框架的，但很显然是基于 Wappalyzer 使用的类别。Cloudflare表示，他们在 URL Scanner 的识别技术中使用了 “Wappalyzer 的社区分支”。</p>
  <p>快速浏览一下 Wappalyzer 的报告就会发现，两份报告中不同技术的市场份额存在着巨大的差异。根据 Wappalyzer 当前的 “2024 年市场份额 ”报告，微软 ASP.NET 以 39.3% 的份额位居 Web 框架之首，Next.js 以 19.5% 紧随其后，基于 PHP 的 Laravel 则占 7.2%。Wappalyzer 通过浏览器扩展和自己的网络爬虫来跟踪网站使用的技术。</p>
  <p>或许，这种巨大的差异表明，排名前 5000 位的域名与大多数网站的选择并不相同，同时也表明在，在解释这些数值时需要谨慎。</p>
  <p>原文链接：</p>
  <p>https://devclass.com/2024/12/11/cloudflare-reports-go-as-top-language-for-api-clients-aws-dominant-for-public-web/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BKcyOkzXrmt7x35qIUlgRw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，作者：Tim Anderson&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>