<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496873005881225</id>
            <title>亚马逊多类目节点完全消失，流量坍了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496873005881225</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496873005881225</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 01:30:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亚马逊, 类目节点, 销量, 流量
<br>
<br>
总结: 亚马逊多个类目节点消失，导致卖家销量暴跌。类目节点的消失等于关闭了一个流量口子，对卖家的流量和销量有很大的影响。亚马逊官方数据显示，顾客超过75%的购买来源于关键词搜索，剩下接近25%的购买是通过分类节点等入口来完成的。因此，类目节点是重要的流量入口，节点的消失意味着流量口子的关闭。同时，亚马逊库容也出现了问题，一批卖家的11月库容骤降，导致卖家面临超量费的问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>亚马逊多个类目节点完全消失，导致卖家销量暴跌。</p><p>此外，许多卖家在10月初看到11月库容量足够，因此照常发货，但在近日在后台看到，库容量暴跌。有些卖家甚至要支付10万元超量费。</p><h2><strong>01 亚马逊类目节点消失，等于关闭了一个流量口子</strong></h2><p>上周末，一批亚马逊卖家反馈，多个类目节点突然消失，涉及<strong>服装、家居&amp;厨房、玩具等多个类目</strong>。</p><p>其中，家居&amp;厨房类目是一个重灾区，一些小类目节点在昨日几乎完全消失。</p><p>伴随着类目节点的消失，<strong>许多卖家商品链接出现了几个状况：</strong></p><p>一、Best Seller徽章消失了；</p><p>二、前台页面排名也消失了，卖家出单主要靠广告；</p><p>三、小类目节点消失后，一些大类目节点也消失；</p><p>四、节点的消失，意味着流量和销量的大幅度下滑。 一位Home &amp; Kitchen卖家<strong>流量急剧下滑，销量掉了一半</strong>。（文末扫码，入亚马逊广告交流群）</p><p>“整个Home&amp;Kitchen（类目节点）都没有了，现在还没恢复过来，靠前那几个listing销量跌得那个惨，”一位卖家透露。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8428a92db83d43308ade5f7675d4c490@000000_oswg231169oswg1046oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>类目节点的消失，对卖家的流量有很大的影响。</p><p>亚马逊官方数据称， 顾客超过75%的购买来源于关键词搜索，这意味着，<strong>剩下接近25%的购买是通过分类节点等入口来完成的</strong>。</p><p>因此，类目节点是重要的流量入口。节点的消失，<strong>意味着流量口子的关闭。&nbsp;</strong></p><p>比如，大部分顾客要购买一件东西时，主要在搜索框里搜索需要的商品，如果能够找到自己需要的，就会在页面上下单。然而，在很多情况下，顾客没有找到自己需要的商品，<strong>就会点击分类节点，刷新页面，</strong>以找到自己需要的商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_2b501a6dad2e4beda5a01fddb07fc197@000000_oswg404589oswg1046oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/亚马逊北美站</p><p>当然，也有顾客不习惯搜索，<strong>直接点击分类节点去查找商品的，这就是搜索之外的流量构成。</strong></p><p>亚马逊将分类节点称为BrowseTree（类目/浏览树），各类产品像树状一样分类，<strong>从主干到枝干到树叶，有迹可循。</strong></p><p>这个跟我们逛超市时看到的情况近似，商品分区家居、日用品、家电、果蔬、肉类等，而这些大类底下，又有更细的小类，比如在日用品分区里，我们可以看到洗发水专区、牙膏牙刷专区。</p><p><strong>据一些卖家的经验，类目节点消失，要恢复需要一定的时间。</strong></p><p>目前，旺季马上要来临，许多卖家正在上架新产品，<strong>可能一些卖家为了多“卡”一些节点的流量，</strong>在操作过程中，出现了不合规的情况。</p><p>因此，亚马逊出手整治，重新调整。</p><p>尤其是家居&amp;厨房品类，在年终旺季时具有很大的潜力，因为外国人过年过节，跟我们国内一样，也喜欢蒸蒸煮煮，同时拜亲访友，因此，刺激了厨房用具和家居产品的巨大需求。</p><p>良好的市场前景，吸引了大量卖家前来销售该产品。不少卖家利用家居&amp;厨房品类垂直细分的属性，<strong>努力“卡”位置，直接修改节点，</strong>甚至“抢占”Best Seller徽章，以获取更多的一些流量，导致了不合规情况发生。</p><p>依照亚马逊的规则，卖家在上传产品时需要选择一个节点，该节点必须吻合其商品属性。</p><p>随着商品售出量的上升，亚马逊积累了买家的<strong>搜索习惯数据</strong>，<strong>算法对该商品listing的“画像”越来越清新，</strong>接着，亚马逊机会结合该商品的详细情况结合，会主动将该商品添加到其余适配的类目节点上。</p><p>这样一来，既大大方便了顾客选购，增加了该商品链接的流量。</p><p>总体而言，一些热门节点流量更大，这成为一些卖家“觊觎”的对象，对这些节点动了一些手脚。<strong>然而，随意更改类目节点往往会引起亚马逊的审核，进一步提升账号的风险。</strong></p><p>今年3月，出现过一次大规模节点消失事件。当时，许多卖家的分类节点突然消失或者被更换，导致排名暴跌，销量腰斩。</p><p>如今，旺季来临之前，亚马逊再次出手整治，是为了涤荡乱象，给卖家一个相对公平的竞争环境。</p><p>相信，亚马逊会很快逐步恢复正常的节点。</p><h2><strong>02 亚马逊爆仓，一批卖家的11月库容骤降</strong></h2><p>旺季马上来了，亚马逊的库容又紧张了。</p><p>据一批卖家反馈，库容出现大幅度下降，同时许多仓库出现了爆仓，SMF3、LAS1、GYR3、LAX9、ONT8等<strong>仓库出现了删约、改约。</strong></p><p>一位卖家在9-10月的库存容量约为5000立方英尺，看到11月的库存容量约为4000左右，当时该卖家没有在意，觉得该库容够用，持续将货物发到仓库。</p><p>近几天货物陆续到仓后，卖家突然发现亚马逊更新库存容量——<strong>11月库容直接降到了2200立方英尺。</strong>根据测算，该卖家11月要超限1200多立方英尺。</p><p>目前，卖家一直申请扩容，但一直没能通过审核。</p><p>这不是个例。</p><p>不少卖家在10月初看库容时，就放松了警惕，因为当时库容量看起来完全够用，甚至有些卖家的库容比10月份还多。而到了近两日一看，库容直接砍半了。&nbsp;</p><p>一位卖家库容缩减了超一半，而备货量超出库容很多，<strong>这就意味着11月份要支付近10万的超量费</strong>。</p><p>同时，伴随着库容量下降，亚马逊仓库出现大量爆仓情况。</p><p>SMF3、SCK4、LAS1、GYR3、SBD1、LAX9、ONT8等热门仓库出现了无故删约、改约的情况，而GYR3、GYR2仓库的预约批到了11月下旬。</p><p>希望卖家提前做好准备，迎接即将到来的旺季。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NzgwNjM1MQ==&amp;mid=2247517368&amp;idx=1&amp;sn=7d39b5b0259e633927e1c77c5aea33af&amp;chksm=fc955458cbe2dd4edc53312d6ccf1a54dc2e483af343113917bf83be1a7e06189c366e03596e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝海亿观网”（ID：egainnews）</a>，作者：亿观资讯组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496878138466177</id>
            <title>SHEIN再度出手，全球范围内“买买买”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496878138466177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496878138466177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 01:24:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: SHEIN, Missguided, 星狮集团, 快时尚品牌
<br>
<br>
总结: SHEIN收购了英国时尚零售集团星狮集团旗下的快时尚品牌Missguided，通过收购来建立更强的资本壁垒和品牌影响力，以削弱SHEIN业务上的波动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月30日消息，SHEIN收购了英国时尚零售集团星狮集团(Frasers Group)旗下的快时尚品牌Missguided及其所有知识产权。本轮双方并未披露收购价具体金额。</p><p>节点财经获悉， Missguided 成立于 2009 年，是英国最大的线上时尚零售商之一。 2020 年，Missguided年收入达到 3 亿英镑。星狮集团以连续收购零售企业而闻名，旗下还有 Sports Direct、House of Fraser 和 Jack Wills 等多个知名时尚品牌。</p><p>根据两家公司的合作协议，未来 Missguided 的产品将由 SHEIN 的柔性供应链生产制造，并在 SHEIN 平台上销售。</p><p>就在2个月前， Forever 21母公司SPARC 集团今年8月宣布，SHEIN收购了SPARC 集团约三分之一的股权。</p><p>进入今年下半年，SHEIN开始在全球市场上豪放“买买买”，背后似乎是希望通过收购这一资本手段，建立更强的资本壁垒和品牌影响力，以削弱SHEIN业务上的波动。</p><h2><strong>01 SHEIN海外豪买</strong></h2><p>这已经不是SHEIN年内第一次出售。</p><p>2022 年初，SHEIN 就曾以 3 亿英镑的报价参与收购英国服装零售集团 Arcadia，其旗下有 Topshop、Topman 、Miss Selfridge 等多个品牌，但最后的买家是两家英国头部快时尚电商平台 ASOS 与 Boohoo。</p><p>紧接着，今年 8 月，SHEIN 收购了美国服装品牌运营商 SPARC Group 1/3 的股权，SPARC Group 也持有了少量 SHEIN 股权。SPARC Group 拥有多个服装品牌，包括快时尚女装 Forever 21、户外品牌 Nautica、中端男装品牌 Brook Brothers 等。</p><p>就在昨天，全球品牌开发、营销和娱乐平台ABG品牌集团（Authentic Brands Group）宣布与全球时尚和生活方式在线零售商SHEIN达成Forever 21品牌的长期合作协议，Forever 21将与SHEIN形成战略合作，涵盖主要的男女时尚和生活方式品类。</p><p>在此次合作中，SHEIN将设计、制造和销售一系列Forever 21品牌的服装和配饰产品，包括休闲运动服饰、泳衣等品类。该Forever 21 x SHEIN联合品牌将利用SHEIN行业领先的柔性按需生产模式，有效减少库存浪费。同时该系列产品在美国、欧洲部分地区以及澳大利亚市场的线上销售也将由SHEIN负责。</p><p>业内人士分析，结合当地知名品牌的品牌效应和影响力，SHEIN行业领先的柔性供应链和广阔的线上市场将能迸发出更强劲的增长驱动力，双方深入的战略性合作将为SHEIN和Forever 21打开广阔的发展空间。</p><p>SHEIN拥有行业领先的按需生产柔性供应链模式，不仅能实时洞察市场趋势、更好满足用户的时尚需求，并且先小单测试、而后根据需求反馈追加或停止生产的柔性供应方式极大减少库存浪费，还能将节省的浪费以更实惠的价格反馈回消费者，将更为增强Forever21的产品竞争力。</p><p>此外，SHEIN在在线零售领域丰富的运营经验、用户覆盖以及全球市场上的影响力，也将帮助Forever 21拓展全球范围内的用户群体。</p><h2><strong>02 超级独角兽，陷入环保、抄袭罗生门</strong></h2><p>就在SHEIN在海外疯狂“买买买”的同时，其主营业务正在遭遇不小的市场波动。</p><p>公开数据显示，2022年SHEIN营收达240亿美元，同比增长52.8%，较2021年57%的营收同比增速出现下降；利润为7亿美元，较2021年11亿美元有所下降，这也是SHEIN首次出现营收增速下滑、利润下跌的情况。</p><p>增速放缓，SHEIN的用户数据也开始下滑。</p><p>招商证券数据显示，2022年多个月份的日活跃用户数量仅维持环比个位数增长，在7月甚至出现了日活跃用户环比下降4%的情况。</p><p>过去，这家超级独角兽备受投资人的青睐，如今，业务方面的放缓，让投资们“用脚投票”，SHEIN的估值正在被腰斩。</p><p>天眼查信息显示，希音广州公司于2023年5月完成了G+轮20亿美元融资，由红杉资本、泛大西洋投资和阿布扎比主权财富基金穆巴达拉共同主导。估值为660亿美元，相比一年前的1000亿美元估值，下调了将近三分之一。</p><p>不仅如此，SHEIN当前最大的烦恼，可能还来自外界的质疑。</p><p>过去四年时间中，SHEIN及其母公司于美国就至少在50起商标或版权侵权诉讼中被列为被告，官司缠身几乎已经成为了SHEIN的常态。根据不完全统计，耐克、德克斯旗下UGG品牌、Levi Strauss、潮牌Stussy、陆逊梯卡集团旗下Oakley太阳镜和在线零售商Dolls Kill等都曾指控SHEIN盗用其产品设计思路。</p><p>内忧外患，SHEIN似乎想要通过资本端的力量，平衡业务上的波动。</p><h2><strong>03 挖来软银孙正义的接班人，能帮SHEIN度过周期？</strong></h2><p>今年，SHEIN业务上保持稳定，但投资端却大杀四方，这与其新任领导有关。</p><p>今年初，SHEIN创始人许仰天请来了前孙正义副手马塞洛·克劳尔（Marcelo Claure），任命其为拉美地区公司董事长。</p><p>据了解，克劳尔并非简单的企业高管。他是克劳尔集团（Claure）的创始人兼首席执行官，克劳尔集团是一家价值数十亿美元的全球投资公司，涵盖多个高增长领域，包括科技、电信、媒体、房地产、能源转型和体育。他还是拉丁美洲首屈一指的增长股票基金Bicycle Capital的执行主席和管理合伙人。</p><p>此后，克劳尔成为软银集团国际公司的首席执行官，负责监督软银投资组合中的40家公司，包括ARM、Fortress、SoftBank Energy和Boston Dynamics。他还推出了80亿美元的软银拉丁美洲基金，这是该地区最大的风险投资基金，以及规模1亿美元软银机会基金，致力于支持有色人种企业家创业。此外，在拉丁美洲的多个高增长行业，包括科技、电信、媒体、房地产和体育，克劳尔都有过多年投资经验。</p><p>2022年1月，克劳尔从任职9年的软银离职。但没想到，他携资1亿美元，加盟了SHEIN。</p><p>市场观点人恩威，凭借马塞洛·克劳尔在全球科技投资界有着广泛的人脉和影响力，他将为SHEIN的全球化战略提供支持。</p><p>如今，上任不满一年，SHINE已经在投资端连下数城，速度和当年SHEIN拿下欧美市场的节奏如出一辙。</p><p>如果说，投资是为了平衡业务端波动，那么，对Missguided的收购，大概率不是SHEIN今年最后一次出手。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_wz87XsSyn5F8prFGg9AEQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点财经”（ID:jiedian2018）</a>，作者：节点财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496911308216197</id>
            <title>PC产业岔路口：传统PC唱罢，AI PC登场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496911308216197</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496911308216197</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 01:06:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宏观经济因素, 传统PC市场, 创新, AI PC
<br>
<br>
总结: 在宏观经济因素的影响下，传统PC市场整体状态低迷，缺乏创新，出货量连续下滑。然而，AI PC作为一种新型PC产品，将AI技术与PC深度融合，提供更高效的计算能力和智能化的交互功能，成为传统PC市场的希望和破局点。AI PC的出现有望带动PC产业的新增长，并对整个笔记本电脑行业产生深远影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_a6650f08bdef4142a11781f34378789d@000000_oswg78426oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">配图来自Canva可画&nbsp;</p><p>宏观经济因素影响下，消费电子市场整体状态低迷，特别是PC市场，全球出货量已经连续八个季度下滑，PC产业链生态玩家苦不堪言，破局成为传统PC品牌、科技厂商的共同目标也是共同的难题。&nbsp;</p><p>无论是联想、华硕等传统PC厂商，还是华为、小米为代表的科技大厂都在尝试研发新产品、新服务、融合新技术，探索更细分的领域，但是创新之路谈何容易，重新激活一个体量庞大的传统产业，非一朝一夕能实现。&nbsp;</p><p>目前PC市场依旧缺乏颠覆性的创新，市场同质化严重，出货量逐年下滑，被冠上“夕阳产业”的名头，整个PC市场仍处于低迷之中。&nbsp;</p><h2><strong>01 传统PC迷失“至暗时刻”</strong></h2><p>衡量一个产业近况和前景的好和差，最常见的方式是研究相关报告、统计数据和行业分析，而传统PC产业无论哪一方面的调研都不乐观，业内人士整体看衰传统PC市场。&nbsp;</p><p>市场研究机构Gartner报告显示，2023年第三季度全球个人电脑（PC）出货量从上年同期的7060万台降至6430万台，同比下滑7%，已连续八个季度下滑。其中，笔记本的出货量同比下滑6%至5210万部，而台式机的出货量则下跌8%至1350万部。&nbsp;</p><p>覆巢之下无完卵，各大传统厂商的日子也不好过。IDC 报告称，市场份额前五名联想、惠普、戴尔、苹果、华硕的出货量，只有惠普同比增长 6.4%，其余四个品牌均同比下滑。&nbsp;</p><blockquote><p>具体数据来看，联想1600万台相比较去年同期的1690万台，同比下降5.0%；惠普公司出货量为1350万台，同比增长6.4%；戴尔出货量1030 万台，去年同期1200万台，同比下降14.3%；苹果公司出货量为720万台，去年同期的940万台，同比下降23.1%；华硕公司出货量为 490万台，去年同期的540万台，同比下降10.7%。&nbsp;</p></blockquote><p>甚至，摩根士丹利在发布的2023年PC市场预测中提到：“整个PC市场已经跌至20年来的最低点”。其实，PC市场被看衰的原因十分明了，多年前就出现了预兆。&nbsp;</p><p><strong>一来，智能手机和平板电脑等移动设备成为年轻人主要的计算工具，导致PC市场需求下降，影响了PC产业的生产和销售；二来，PC领域的创新相对较少缺乏亮点，无法吸引新一代消费者换购；三来，PC市场已经相对饱和，大部分家庭替换需求相对较低；四来，PC市场一直存在激烈的竞争，大型跨国公司和本土厂商，陷入深深的竞争内耗。</strong></p><p>移动设备的流行、缺乏创新、市场饱和、市场竞争等多个因素共同作用导致PC产业衰落。然而，尽管PC市场发展放缓，PC仍然在人们生活中扮演重要角色，仍有许多用户对其有需求，PC的需求量会下降，但不会直接崩盘。&nbsp;</p><p>在此背景下，国内外联想、惠普、戴尔、苹果、华硕等多个PC厂商怀抱着逆风翻盘的念想，在科技创新的道路上寻找破局点，新一代信息技术与传统电脑的结合越来越紧密，AI PC（人工智能电脑）走上台前。&nbsp;</p><h2><strong>02 AI PC成为“希望寄托”</strong></h2><p>近两年，ChatGPT爆火、AIGC（人工智能生成内容）快速突破，人工智能技术成为许多产业谋求创新发展的希望，PC产业也不例外。&nbsp;</p><p>AI PC顾名思义，是将AI技术与PC深度融合，进而从根本上改变、重塑PC体验。简单来说，在PC中将内置各种AI模型，用户能够直接发出指令，让电脑完成工作，也就是更智能化、计算能力更强的新型PC。&nbsp;</p><p>在“Innovation 2023”活动，英特尔CEO基辛格表示：“我们正迈向AI PC的新时代，预计到2024年将向市场出货数千万台支持人工智能的新型PC，随后将扩大到数亿台，英特尔已经做好了充分的准备，可以抓住这个新兴的增长机遇。”&nbsp;</p><p>英特尔CEO基辛格的言论引发市场热议，也引得越来越多业内人士认可：“AI PC是未来几年PC市场的一个关键转折点”之说。事实也是如此，就目前市场展望来看，AI PC的确是挽救PC产业的破局点。&nbsp;</p><p><strong>首先，AI PC可以提供更高效的计算能力，以满足人们日益增长的计算需求。</strong> 虽然传统PC已经非常强大，但随着人工智能技术的发展，许多复杂的计算任务需要更快、更精确的处理能力，特别是一些走在技术前沿的特殊产业、特殊人群，都需要更高效的计算方式和计算工具，来满足更高的计算需求。&nbsp;</p><p><strong>其次，AI PC可以实现智能化的交互和辅助功能，为用户提供更好的体验。</strong> 传统PC通常是通过键盘和鼠标进行操作，而AI PC基于语音识别和自然语言处理技术可以通过语音指令来控制电脑或获取信息，更便捷、更高效。&nbsp;</p><p>另外，AI PC还可以记录和分析用户的习惯和喜好，帮助用户进行更智能地决策。借助机器学习和数据分析技术，AI PC可以分析大量的数据并生成有用的洞察。例如：输入个人旅游目的地，AI PC可以可以提供多种的旅游路线、旅游攻略。&nbsp;</p><p>可以肯定，AI PC的出现会引发一轮PC换机潮，PC产业或将迎来新增长。&nbsp;</p><p>Canalys预测，从2024上半年开始将出现新一轮的AI赋能模型浪潮。到2024年第四季度，出货量预计上升至约2000万台的水平，在全球个人电脑出货量的占比超过25%。到2027年，出货量预计超过1.75亿台，在总个人电脑出货量的占比超逾60%。从现在起到那时，该板块的复合年均增长率将达94%。&nbsp;</p><p>AI技术的发展，特别是生成式AI的爆发，将对笔记本电脑行业产生深远的影响，在AI技术赋能下，笔记本电脑的使用体验获得变革性的提升。这也是，越来越多PC厂商争先恐后布局AI PC技术、产品的原因。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_9aa5f892d2a74e3d9ceacab2f9808af2@000000_oswg59092oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">配图来自Canva可画&nbsp;</p><h2><strong>03 PC厂商竞逐AI PC</strong></h2><p>资本的嗅觉是敏锐的，前景广阔的AI PC产业很快成为PC厂商的关注点。正如联想集团董事长兼首席执行官杨元庆所说的：“生成式人工智能是一个催化剂、加速器，会推动人工智能的普及，我们不能放弃这样的机会，联想近期投资的很大一部分会放到人工智能个人电脑领域”&nbsp;</p><p><strong>不只联想，惠普、戴尔、苹果、华硕、华为这些叫得上名的PC产业玩家几乎朝着AI PC前进，一场轰轰烈烈的AI PC抢滩赛正在发生。</strong></p><p>作为PC产业一哥，联想早早布局AI PC，目前AI已经扩展到消费Yoga、游戏本Legion等各类中高端产品系列，此外，联想计划全栈布局AI“基础层-技术层-模型层-平台层-应用层”，初步建立起先发优势和领先的生态优势。&nbsp;</p><p>可以看出，联想布局AI PC领域的优势在于强大的自研能力和广泛的产业布局。联想在人工智能和机器学习方面投入了大量资源，并且建立了一支由顶尖科学家和工程师组成的研发团队，这使得联想能够自主开发出具有创新功能和高性能的AI PC产品，满足不同用户需求。&nbsp;</p><p>无独有偶，宏碁也是AI PC拥护者之一，亦是拥有竞争实力的玩家。宏碁电脑董事长陈俊圣表示：“AIGC（生成式 AI）将会在生产力提升、优化等多方面得到更普遍的应用，这些使用场景为笔记本电脑带来刚性需求。”&nbsp;</p><p>基于在传统PC领域积累的研发资源和经验，宏碁很快确定了产品开发计划。目前宏碁已经与 CPU 厂商展开合作，预计将把 AIGC 或其他 AI 应用导入到终端设备上，相关 AI 笔记本方案会在 2024、2025 年陆续推出。&nbsp;</p><p>值得一提的，惠普电脑 CEO Enrique Lores 表示：“目前正在研发支持 AI 能力的 PC，称当前正与所有关键软件服务商和芯片供应商合作，将重新设计 PC 的架构，新型号产品最早可能在2024年投放市场。”&nbsp;</p><p>华硕电脑董事长施崇棠也强调：“华硕投资 AI 已近 10 年，AI 是电脑基础的再次突破，是核心技术，一定要发展最先进技术，影响非常深远”。&nbsp;</p><p>除了国产PC品牌，全球领先的PC生产商戴尔科技公司也对AI PC市场虎视眈眈，不仅推出生成式AI解决方案（Dell Generative AI Solutions）的产品，还计划围绕“AI on”、“AI with”、 “AI for”和“AI to”四个方面进行多方位推进AI产业布局。&nbsp;</p><p><strong>毫无疑问，AI PC正在逐渐成为全体PC厂商关注的破局点，预计在未来几年内将会有更多的产品和技术进一步推出。</strong></p><p>对于普通用户和专业人士来说，这无疑是一个好消息，因为他们将能够更便捷地享受到人工智能带来的各种好处。对于PC产业来说，PC厂商竟逐AI PC将推动计算机技术的进步，提升用户体验，增加生产力，推动科技发展，有望拓宽应用领域。&nbsp;</p><h2><strong>04 PC产业“老树发新芽”</strong></h2><p>这几年，AI浪潮席卷传统行业，为各行各业带来诸多机遇和变革，让“老树发新芽”成为可能，并且已经在传统工业、影视、物流等行业发挥“增长效应”，PC产业也不例外。随着AI技术的不断成熟融合和应用加快，PC行业有望开启增长新空间。&nbsp;</p><p>群智咨询（Sigmaintell）预测，2024年伴随着AI CPU与Windows 12的发布，将成为AI PC规模性出货的元年。预计2024年全球AI PC整机出货量将达到约1300万台。在2025年至2026年，AI PC整机出货量将继续保持两位数以上的年增长率，并在2027年成为主流化的PC产品类型，这意味着未来五年内全球PC产业将稳步迈入AI时代。&nbsp;</p><p>不出意外，AI PC将成为PC产业未来发展的一个关键词。&nbsp;</p><p><strong>一方面，新一代信息技术不断发展，为PC产品的设计和功能提供新的思路和方向，PC厂商打造现象级AI PC产品的几率更高。</strong></p><p>众所周知，技术缺乏创新、产品同质化是PC产业老生常谈的问题，一直困扰着PC厂商，也是消费者换机周期延长、换新意愿下降的原因。现在通过将AI技术与PC产品结合，企业有望推出更具创新性和竞争力的产品，满足用户的多元化需求，PC行业有望迎来新的增长机遇。&nbsp;</p><p><strong>另一方面，智慧生活时代来临，不同行业和领域对于PC设备的需求也开始多元化，而AI PC强大的处理能力、高效数据处理能力，可以更好地解决多个行业智慧生产需求，有望成为产业新的驱动力。</strong></p><p>当然，AI PC产品在技术成熟度、用户接受度、市场竞争等方面仍面临一些挑战，需要PC厂商攻略。例如：AI PC技术成熟度有待验证、用户对机器学习和深度学习等概念缺乏了解、用户对隐私和安全问题感到担忧……&nbsp;</p><p>不管怎样，PC产业进一步融合AI技术是大势所趋，随着AI技术的进一步发展和应用扩大，AI PC 将加速到来刺激新一轮消费，届时PC产业将长出新的“枝叶”。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNTM3MTUxOA==&amp;mid=2650860950&amp;idx=2&amp;sn=798acea09e774cea96e07548a7c6c297&amp;chksm=80715007b706d9116d1780d1f94293b592cafd1ee2358312cc6b14d21743078040763f7932b8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刘旷”（ID：liukuang110）</a>，作者：刘旷公众号，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496911414745222</id>
            <title>优必选、小鹏、小米，人形机器人“奋勇争先”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496911414745222</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496911414745222</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 01:00:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, 优必选科技, 小鹏汽车, 小米
<br>
<br>
总结: 近年来，人形机器人市场不断扩大，预计未来规模将达千亿元。优必选科技在人形机器人领域取得了成绩，得益于多年的技术积累和研发投入。小鹏汽车将目标瞄准人形机器人领域，利用其智能汽车技术和协同作用进行研发。小米也积极布局人形机器人领域，利用其通用性和技术积累拓展业务版图。然而，人形机器人领域仍面临一些难题待解。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_858e5e1535e04beaabf75df64b8d51c5@000000_oswg67452oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">配图来自Canva可画</p><p>近年来，机器人产业的热度一直居高不下，“机器人+”更是成为了各方关注的重点。其中，人形机器人则是机器人领域中最受关注的方向之一。在此前的2023世界机器人大会上，众多企业纷纷祭出了自家的人形机器人产品。这些人形机器人形态万千、功能各异，它们有的能吟诗作对、有的能舞蹈表演，令人惊叹不已。</p><p>所谓人形机器人，顾名思义，即模仿人类外观和行为的机器人。在多方因素的共同影响下，人形机器人市场不断扩大。</p><blockquote><p>据国际机器人协会预测，2021年到2030年，全球人形机器人市场规模年复合增长率将高达71%，2030年将达千亿元规模。与此同时，越来越多企业也在入局人形机器人领域，行业热度持续升温。</p></blockquote><h2><strong>01 优必选“厚积薄发”</strong></h2><p>在人形机器人领域，优必选科技可以说是其中的头部玩家了。据了解，优必选科技所推出的机器人产品已经四次登上央视春晚舞台了。在前不久的2023世界机器人大会上，优必选科技展示了Walker X、熊猫机器人优悠等大型人形机器人，与观众互动频频。而优必选之所以能够在人形机器人领域取得如此成绩，则与多方面的原因有关。</p><p>一来，优必选科技在人形机器人领域深耕多年，积累下来了深厚的技术储备。相较于其他机器人，人形机器人的难度更高一筹，其他机器人的研发就已经颇为不易，更不要说人形机器人了。技术是机器人研发的基础，得益于在人形机器人领域的长期深耕，优必选科技已经积累下来了丰富的人形机器人相关技术，为其人形机器人的研发打下了坚实基础。据悉，优必选科技已经具备人形机器人全栈式技术能力，在机器人运动规划和控制、伺服驱动器、计算器视觉、语音交互、SLAM导航等诸多核心技术领域建立起了重要壁垒。</p><p>而优必选科技在技术层面的领先，离不开其长期不断的研发投入。据招股书数据显示，2020年至2022年，优必选科技的研发投入分别为4.28亿元、5.17亿元和4.28亿元，在总收入的占比分别为57.9%、63.3%和42.5%。高强度的技术研发投入也使得优必选科技的技术优势得以不断累积。数据显示，优必选科技在人形机器人专利数量上位居中国前列，在全球申请专利超过3100项，授权专利超过1600项。</p><p>二来，优必选科技积极进行商业化探索，以加快人形机器人的落地速度。商业化对于企业的重要性可想而知，不同于其他行业，机器人产业商业化难度偏大，人形机器人的商业化落地更是不易。为了解决难题，优必选科技很早就开始进行商业化探索了。比如，优必选科技的首批人形机器人Walker X已在2022年出口到沙特NEOM新未来城，成为第一批人形机器人市民，为居民提供智能化服务。</p><h2><strong>02 小鹏“顺理成章”</strong></h2><p>现如今，跨界已经成为了车企的基本操作，其中，新能源车企头部玩家之一的小鹏汽车就将目标瞄准了人形机器人领域。在10月24日的小鹏汽车科技日上，小鹏汽车首次公开展示了其自主研发的人形机器人PX5。据介绍，PX5可实现业界顶级的双足行走及越障碍能力。而小鹏汽车之所以会选择入局人形机器人领域，也自有其逻辑。</p><p>一是，小鹏汽车具有着深厚的智能汽车技术，这些技术与人形机器人的研发与制造有相通之处。现如今，智能化已经成为汽车发展的重要方向之一，而得益于小鹏对智能化的持续深入，其在自动驾驶、环境感知、交互等诸多方面有了深厚的积累，智能化也成为了小鹏汽车的重要标签。而智能汽车和人形机器人有着相似之处，这就意味着小鹏汽车所积累的智能汽车的核心技术，同样能够复用到人形机器人的研发上，对于加快人形机器人的研发速度有所助益。</p><p>二是，小鹏汽车开发人形机器人，能够同其他业务形成协同作用。受多方因素影响，劳动力成本正在逐渐走高，这也使得服务业、制造业用工成本增加，机器人逐渐成为了企业降本增效的新选择。随着技术的持续发展，人形机器人的功能和性能也将得到不断完善，这就为其应用于各种现实场景提供了可能。而小鹏汽车进行人形机器人的研发，也有望为其汽车业务带来发展新可能。</p><p>三是，人形机器人的研发，能够进一步展现小鹏汽车的技术实力，提升其品牌影响力。新能源汽车领域的竞争已经来到了相当激烈的阶段，当前仍留在赛场上的车企玩家实力均不容小觑。小鹏汽车人形机器人产品的推出，再次强化了小鹏汽车的智能化标签，同时侧面展示了自身的技术实力，让更多消费者了解小鹏汽车，增强自身的品牌影响力，进而带动自家汽车销量的上涨。</p><h2><strong>03 小米“稳扎稳打”</strong></h2><p>提起小米，绝大多数人首先想到的都是手机。事实上，除了手机之外，小米还在可穿戴设备、智能家居等诸多智能制造领域有所布局，机器人领域也不例外。事实上，在2022年8月11日，小米的首款全尺寸人形仿生机器人CyberOne就已经在秋季新品发布会正式亮相了。在小米积极布局人形机器人领域背后，也并非毫无缘由。</p><p>其一，人形机器人的通用性很强，具有很高的未来价值。相较于其他功能单一的机器人产品，人形机器人产品具有更强的通用性，能够实现对单一功能设备的替代，这也就意味着人形机器人具备更广阔的应用场景，比如工业领域、医疗领域、家庭领域、教育领域。而小米较早发力人形机器人领域，既能够打磨自身技术，也能够提前卡位。</p><p>其二，小米深厚的技术积累，为其人形机器人业务的展开提供了重要支撑。得益于小米在智能手机、智能可穿戴设备、智能家居等领域的长期布局，其在人工智能技术、视觉导航技术、自然语言处理等领域有了深厚的技术积累，这些技术为小米人形机器人的研发提供了支持。比如，小米发布的全栈自研人形仿生机器人CyberOne，就涉及了仿生感知认知技术、人工智能技术、大数据云计算技术、视觉导航技术等先进技术。</p><p>其三，人形机器人的研发，有助于小米进一步拓展业务版图。现如今，机器人已经成为行业热点，各行各业的机器人渗透率也在逐步提升。尽管当前的人形机器人距离量产、商业化落地仍有一定距离，却仍然是机器人领域重要赛道之一，具有很大的发展前景。随着技术的进步，人形机器人终将实现落地。届时，对人形机器人进行长期投资的小米，也将占据先机，同时有望进一步巩固小米在科技领域的地位。</p><h2><strong>04 难题依旧待解</strong></h2><p>当前，人形机器人已经掀起了一波浪潮，越来越多的企业都投身其中，积极布局人形机器人领域。但是不可否认的是，即便人形机器人拥有很大的发展前景，同样仍然有一些难题摆在参与者面前。</p><p>一来，人形机器人制造成本高昂，落地难度大。虽然人形机器人的数量已经越来越多，但人形机器人的成本依旧高昂。数据显示，本田ASIMO的单台成本为200万美元；波士顿动力Atlas的单台成本为250万美元。小米CyrberOne的制造成本同样高达60万至70万元，短时间内很难实现量产。高企的成本加大了人形机器人量产的难度，这会在一定程度影响人形机器人的落地速度，同时也拖慢了人形机器人企业的商业化脚步。</p><p>二来，人形机器人的技术难题仍待突破。相较于其他机器人，人形机器人需要更强的感知、交互能力，这就要求企业拥有更强的技术能力。得益于技术的发展，虽然当前的人形机器人的性能和功能较以往已经有了迭代与提升，但灵活性和稳定性仍然有提升的空间。要想人形机器人的灵活度、稳定性更进一步，还需要长期的技术研发投入，绝不能一蹴而就。</p><p>三来，人形机器人的应用场景也并不明确。尽管当前大家都看好人形机器人的发展前景，看重人形机器人的通用性，但必须要说的是，当前企业对于人形机器人的需求并不明确，真正实现落地应用的人形机器人数量也比较有限，用户对于人形机器人的态度也有待观察，人形机器人仍然有很长的路要走。</p><p>总而言之，机器人在人们的生活中已经愈发普遍了，人形机器人也迎来了新一轮发展机遇。随着技术的持续升级，人形机器人有望发挥出更大的价值。但就目前情况来看，成本高企、技术难题仍是摆在人形机器人行业参与者面前的现实问题。至于未来，人形机器人领域又是怎样的一番景象，时间会给出答案。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNTM3MTUxOA==&amp;mid=2650860950&amp;idx=3&amp;sn=8d46f1593aeeee7cc2ccb8aed29e1e34&amp;chksm=80715007b706d911a5468c7d0b6980302768158085729264d8c81f117772f7e8fcfe38926342&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刘旷”（ID：liukuang110）</a>，作者：刘旷公众号，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497092733507462</id>
            <title>买家捂紧钱包，Temu、SHEIN紧逼，Tiktok北美“黑五”背水一战｜硬氪焦点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497092733507462</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497092733507462</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 01:00:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商平台, 美国市场, 黑五, TikTok
<br>
<br>
总结: 今年美国电商平台在黑五期间的竞争格外激烈，高通胀影响了消费者的购物信心，而TikTok选择在此时入局美国电商市场，面临着失守印尼市场的压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜张子怡</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>“双十一”、“黑五”的临近，都让电商平台们激战正酣。国内是平台与主播大打口水战，争夺定价权；海外是电商平台们大打价格战，争夺还未形成忠诚的用户。</p><p>作为全球第二大电商市场的美国，更是出海电商平台必争之地。亚马逊占据美国近40%的电商市场，SHEIN、Temu这类新兴电商平台增势迅速，黑五则是重要突破口。</p><p>以Temu为例，去年黑五期间，Temu推出首单7折、秒杀活动、90天内免运费退货等活动，多次冲上苹果应用商店下载量榜首。36氪此前报道，今年第三季度Temu的销售额已经突破50亿美金，美国贡献大部分成绩，销售额占比达到60%。</p><p>今年，想要在美国电商市场分杯羹的企业又增多一位。九月中旬，TikTok正式在美国上线电商服务TikTok&nbsp;Shop。TikTok电商曾表示，在测试阶段美国已经有20万商家入驻。</p><p>毫无疑问，随着TikTok进入美国电商市场，电商平台在黑五期间的竞争将格外激烈。</p><p>另一方面，不同于国内“双十一”以线上消费为主，对美国消费者而言，传统的实体店消费占整个假日购物季的大多数。去年美国零售联合会（NRF）曾预计有67%的黑五消费者会选择去实体店进行购买。</p><p>对于电商平台而言，竞争不只是其他电商平台，更有美国千千万万家实体零售店。</p><p>参与各方将为这次“黑五”不惜代价，但高通胀之下，蛋糕正在变小。刚探入美国市场的Tik&nbsp;Tok，会迎接更艰难的局面。</p><h3><strong>01 高通胀影响消费信心</strong></h3><p>高通胀仍然困扰着美国普通消费者，有可能让黑五购物节的狂欢蒙上阴霾。</p><p>数据显示，美国10月密歇根大学消费者信心指数初值较9月大幅回落5.1个百分点，创 2022 年6月份以来最大单月降幅。</p><p>其中，消费者对燃料与食品杂货成本的担忧再次加剧，约49%的消费者表示，高物价正在侵蚀他们的生活水平，这一比例大幅高9月的39%，与 2022 年7月时的历史记录最高水平相当。</p><p>此外，美国就业市场维持降温趋势。9月居民劳动参与率、失业率均维持年内高位，指向劳动力就业供给端恢复，同时9月时薪同比增速由前值 4.3%回落至4.2%，薪资增速回落将制约美国居民的消费意愿。10月以来，巴以冲突升级，国际油价再次上行引发通胀担忧，打压消费者情绪。</p><p>创纪录的高通胀很可能改变消费者的购物走向，从去年美国黑五的变化或许也能窥探到今年黑五可能的新走势。</p><p>知名数据分析平台Adobe Analytics统计发现，尽管人们去年对经济形势有所担忧，但22年黑色星期五（Black Friday）的购物季销售额达到破纪录的91.2亿美元，略微高于前两年平均89.75亿美元的销售额。然而，销售额增长的一部分原因也是基于通货膨胀，人们支付了更多金额，但是购买的商品比原来更少。</p><p>黑五的折扣力度也在去年变得更大。Salesforce Inc.发现，2022年黑五的平均折扣将超过30%，高于2021年28%的折扣，接近2019年的33%。</p><p>麦肯锡于今年上半年对美国消费者追踪发现，消费者在寻求降级消费。80%的受访者表示，他们正在改变购物行为，通过寻找平价替代品来进行消费降级。最常见的方式就是改变采购的数量与规格，或者相比以前愿意囤货批发，现在变成了少批量采购。对于高收入消费者同样如此，虽然消费能力能力没有改变，但相比 2021 年，消费心态发生了变化，对通胀的担心使得这类消费者放弃昂贵品牌，转而选择平价替代品，但消费总量仍高于疫情前。</p><p>各方面的数据都意味着，2023年的美国黑五对于电商平台而言，可能要提供更低的价格、更多的商品，更为内卷的竞争环境。</p><p>TikTok选择于此时入局电商市场，很难说时机恰当，却绝对有不得不的紧迫感。</p><h3><strong>02 失守印尼紧抓美国</strong></h3><p>纵览字节跳动的发展历史，这是一家极其擅长商业变现的互联网公司，旗下APP大多数都会在运营两年后走向自我造血的商业化变现道路。</p><p>TikTok则是例外。据TheInformation数据，字节跳动（抖音母公司）的收入在2022年超过800亿美元，作为对比，Sensor Tower报告数据显示，2022年TikTok全球收入约为35亿美元。其中，广告是TikTok最主要的收入来源。</p><p>除了广告收入之外，打赏和电商是TikTok另外两种变现道路，最有变现潜力的电商业务在全球发展的尤为磕绊。</p><p>TikTok无疑已成为全球头部社交媒体之一，但商业化收入和竞争对手相比有较大差距。同时，由于近年来国内和海外的互联网市场均面临着行业增速放缓的瓶颈，也启动一些降本增效的手段。这使得TikTok自身商业化战略的重要性和自我造血能力变得十分紧要。</p><p>而在曾寄予厚望的印尼，Tik&nbsp;Tok又遭受当头一击。9月27日起，在印尼的社交媒体平台禁止直接进行商品交易。TikTok不得不关停在印尼的电商业务。</p><p>东南亚市场是TikTok开展电商业务最为成熟、占比重的市场，印尼市场为重中之重。</p><p>Tichoo 数据显示，22上半年 TikTok&nbsp;Shop的GMV 91%以上是由印尼地区贡献，而英国地区 GMV占比不到7%，东南亚其他国家的电商业务由 22年才陆续开放，因此各国2022年GMV占比均不到1%。</p><p>无奈接受政策要求关停印尼电商业务，但TikTok不可能不焦急。美国电商市场成为其新的押注之地，黑五销售情况将格外重要。根据报道，为了吸引商家参与10月27日至11月30日的“黑五”，TikTok&nbsp;Shop将为卖家提供高达50%的折扣补贴。</p><p>关闭印尼TikTok电商的同时，TikTok还宣布，TikTok美国店将向中国商家开放，邀请拥有亚马逊运营经验，且年销售额不低于200万美元的国内商家入驻。</p><p>据了解，TikTok的美国电商业务招聘了具有供应链和物流经验的员工，其中包括来自亚马逊和eBay的高管。其美国团队已壮大到300多人。TikTok正在斥巨资建立物流业务，试图通过提供比亚马逊更大的销售分成来吸引第三方卖家。</p><p>Tik&nbsp;Tok目前在北美电商中占比还很小，它们必须拿出足够有诚意的政策，才有可能改变格局。 据外媒报道，自九月TikTok开通电商服务后，目前TikTok电商在美国日均销售价值约为700万美元的产品，如梳子、牙齿美白工具以及印有树叶和南瓜的秋季主题运动衫，其目标是今年年底前日均销售额达到1000万美元。去年，亚马逊的全球网上商店销售额（衡量亚马逊直销产品的指标）日均约6.03亿美元。</p><p>值得注意的是，社交类型的电商模式在欧美渗透率不高。据Coresight Research的调查，2022年74%的中国消费者在直播里下过单，而在美国，还有78%的人没进过购物直播间。</p><p>有外媒报道称，有TikTok内部人士认为，TikTok&nbsp;Shop U.K.被认为是失败的。TikTok现在正试图通过新功能和更可靠的供应商来重振这项英国业务。</p><p>在社交媒体领域，TikTok创造了独一无二的增长奇迹，那么在电商领域，其面临的是高通胀的市场环境，紧张的地缘政治以及激烈的同行搏杀。TikTok是否能像Temu一样，复刻黑五奇袭般的销售增长还是未知数。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496917076612994</id>
            <title>暴跌过后，买入美债的好时机来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496917076612994</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496917076612994</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 00:54:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国国债, 债券熊市, 收益率, 经济衰退
<br>
<br>
总结: 美国国债和其他债券正在经历连续三年的下跌，但目前是买入债券的好机会。随着美联储加息行动接近尾声，地缘政治动荡或经济衰退的迹象将恢复债券的“避风港”地位。债券的收益率上升给投资者带来压力，但更高的收益率和利息收入可以解决问题。债券还有可能起到减震器的作用，降低投资组合的波动性。投资者可以通过基金参与债券上涨行情或持有现金。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美国历史上很少出现过债券表现如此糟糕的情况，也很少出现过像现在这样买入债券的好机会。&nbsp;</p><p>被视为“最安全资产”的美国国债正在走出连续三年下跌的行情，期间跌幅为42%，从抵押贷款支持证券到优质公司债等其他债券也遭到打击。债券原本是资产配置的“压舱石”，却让投资者蒙受了损失。&nbsp;</p><p>不过，想想接下来可能发生什么：债券熊市的终结。虽然最近长期美债收益率大幅上升（10年期美债收益率从8月份的4%升至目前的4.9%），但美联储的加息行动可能接近尾声。交易员预计，今年美联储再加息一次（或许在12月会议上）的概率只有25%。知名债券空头、对冲基金经理比尔·阿克曼(Bill Ackman)最近平仓了长期美债的空头仓位。&nbsp;</p><p>此外，地缘政治动荡或经济衰退的迹象将恢复政府支持债券和高评级公司债的“避风港”地位。由于现在初始收益率更高，投资者为亏损做缓冲的手段也更多，其中包括利息收入。随着利率企稳，债券将再次开始发挥积极作用。&nbsp;</p><p>管理1.74万亿美元资产的债券巨头品浩(Pimco)首席投资官丹·伊瓦辛(Dan Ivascyn)说：“在走向更好的环境的过程中，债券经历了一段艰难时期，我们现在对债券前景的看法要乐观得多。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_0d97bd044c6d4419a862fa47fddc999b@000000_oswg628343oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 债券承压</strong></h2><p>利率上升给债券带来压力，美股上涨的同时长期美债价格下跌。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_ece7a16adbbf4a9cb39f75b9ab88300d@000000_oswg25916oswg691oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看涨债券的理由，首先要从现在是多年来进入债券市场的最佳时机这一事实说起。目前美国国债市场的收益率约为5%，为2007年以来的最高水平。投资级公司债的平均收益率为6.3%，为2009年年中以来的最高水平。对于税率在24%左右的投资者来说，30年期AAA级市政债的收益率为6.1%。（虽然垃圾债的平均收益率高达9%，但和美国国债的利差相当小，说明它们并不便宜。）&nbsp;</p><p>债券价格下跌，收益率上升，熊市结束将推高价格，收益率下降。&nbsp;</p><p>更高的收益率可以解决很多问题。假如通胀率仍维持在9%，那么通过债券获得的收入用处并不大，因为物价上涨会侵蚀购买力，即便是5%的通胀率也会让这笔收入显得微不足道。不过，通胀形势已不再像之前那样令人担忧。&nbsp;</p><blockquote><p>5年期和10年期通胀保值债券(TIPS)的价格正在计入2.5%的通胀预期，说明通胀预期已获得较好的控制。减去2.5%的通胀率后，美国国债收益率为2.5%，这是十多年来“实际收益率”首次显著升至正值区域。&nbsp;</p></blockquote><p>贝莱德(BlackRock)全球固定收益部门首席投资官里克·里德(Rick Rieder)说：“实际收益率非常有吸引力，投资者无需冒险在收益率曲线上走得太远就能获得可观的收益。”&nbsp;</p><p>收益率带来的缓冲——尤其是公司债收益率——现在成了抵御利率进一步上升的“堡垒”。摩根士丹利(Morgan Stanley)旗下资产管理公司Parametric的数据显示，一篮子1至5年到期的投资级公司债的收益率目前超过6%，可以承受3.25个百分点的收益率上涨，同时仍能创造1年正回报。&nbsp;</p><p>债券甚至有可能再次起到“减震器”的作用，即降低投资组合的波动性。近来债券并没有起到这样的作用，美联储加息后，债券和股票价格常常一起下跌。贝莱德的里德说，这两种资产类别之间的正相关关系，导致债券在60%股票和40%债券投资组合中从“压舱石”变成了“破坏球”，特别是在30年期美债的波动性上升到和标普500指数一致的水平时。&nbsp;</p><p>不过，如果投资者不再担心利率上升，开始担心经济衰退，债券有望再次起到抵消股票亏损的作用。最先受到衰退担忧的将会是股票，与此同时，如果美联储的行动从抗通胀转向为经济提供支持，那么美债价格将重拾升势。&nbsp;</p><p>此外，从“债券数学”的角度来看，也有一个债券价格大幅上涨而下行风险要小得多的理由。以当前水平计算，如果30年期美债价格在12个月内上涨近13%，收益率下降0.5个百分点，但如果利率上升0.5个百分点，包括利息在内，30年期美债的价格跌幅将不到3%。&nbsp;</p><p>这可能也是投资者如此看好长期债券的原因之一：根据VettaFi的数据，过去六个月iShares 20+ Year Treasury Bond (TLT)的净流入额达到了118亿美元。&nbsp;</p><h2><strong>02 投资者可以通过以下基金参与债券上涨行情或持有现金</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_1bdae77270aa4114b7a01b46c3b2dc51@000000_oswg175957oswg1080oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_03ee4c476dfc4d8389956d2627e27529@000000_oswg98697oswg1080oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">注释：3年回报为年化回报 来源：晨星；公司财报&nbsp;</p><p>受益的不只是长期债券。摩根大通(J.P. Morgan)的固定收益策略师说，一旦美联储真的停止加息，有望为不同期限债券的强劲回报创造条件。在之前的八个美联储紧缩周期中，在最后一次加息后，债券收益率平均下降了整整1个百分点。摩根大通的策略师近日在报告中写道，“无论最后一次加息后经济是陷入衰退还是软着陆”，收益率都出现了前述幅度的下降。&nbsp;</p><p>当然，投资者也有理由保持警惕。就算是在20世纪70年代长期国债也从未出现过当前这样的连跌。从某些指标来看，上一次类似的连跌发生在18世纪80年代末，当时，成立不久的美国政府在辩论是否要承担国家债务以及如何偿还这些债务的问题，当时的情况曾可能导致政府实体发行的债券一文不值。这是当时投资者面临的“生存危机”。&nbsp;</p><p>当然，如今美国财政部可以简单通过印钞或发行更多的债券来偿债，但美联储加息和对通胀的担忧共同导致债券价格大幅下跌。&nbsp;</p><p>更糟糕的是，债券价格下跌和股市下跌是同时发生的，2022年传统60/40股债投资组合下跌了16%，创下2008-2009年全球金融危机以来的最大跌幅。在今年债券又一次给投资组合带来拖累之际，投资者有充分理由重新考虑债券是否值得持有，尤其是在债券面临收益率为5%的货币市场基金的激烈竞争的情况下。&nbsp;</p><p>虽然通胀一直呈下降趋势，但可能比预期更具“粘性”，这是一个一直没有消退的担忧。杜克大学金融学教授兼Research Affiliates主管坎贝尔·哈维(Campbell Harvey)指出，脱碳支出、制造业回流以及军费开支增加等因素可能导致通胀更加顽固，与此同时，联邦赤字继续增长，债务利息可能很快达到每年1万亿美元，这将成为继社会保障(Social Security)和健康福利之后最大的联邦支出来源，并且更难管理。&nbsp;</p><p>如此复杂的背景为主动型基金经理带来了跑赢指数的机会。债券回报通常基于两个因素：久期和信用风险。主要的指数——以及追踪这些指数的基金——主要由美国国债和其他政府支持债券主导，在彭博美国综合债券指数(Bloomberg U.S. Aggregate Bond Index)中，美国国债和机构支持的抵押贷款证券的权重达到近71%，盖过了公司信贷对回报的影响。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_ec0a6fabf30f4eb3924cc38cf6e31da5@000000_oswg159612oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，主要指数基本都是押注于“久期”，即对利率的敏感程度（因为政府支持债券被认为没有信用风险）。例如，iShares Core U.S. Aggregate Bond (AGG)的久期接近六年，收益率为4.8%，如果利率在12个月内上升1个百分点，这只ETF的总回报率将为-0.5%。&nbsp;</p><p>政府债务的高权重导致债券指数基金的资产净值大幅下降。iShares Core U.S. Aggregate Bond目前的资产净值低于15年前的水平，Vanguard Total Bond Market ETF (BND)的资产净值低于2008年10月以来的水平，但这两只ETF在这些时间段里都通过利息收入勉强实现了正的年化回报。&nbsp;</p><p>指数倾向于跟踪整个市场，不考虑宏观因素。主动型基金经理可以在久期和信用风险之间切换，同时减少对两者的敞口。Richard Bernstein Advisors固定收益策略师迈克尔·孔托普罗斯(Michael Contopoulos)说：“指数的建立方式使得它们在结构上面临很大的利率风险。现在投资者必须做主动投资，但在投资组合发生很大变化时，必须做到真正的‘主动’。”&nbsp;</p><p>在共同基金中，Pimco Low Duration Income (PFIAX)表现突出，这只基金对利率的敏感度较低，主要投资于政府债券、抵押贷款和投资级公司债等核心领域（跟据晨星的数据，这些领域的平均信用评级为A+），同时专注于短期债券，平均久期仅为2.2年。&nbsp;</p><p>由于拥有这些特色，该基金在利率上升的环境里表现还不错，今年上涨了2.6%，过去三年的年化涨幅为0.8%，回报率远高于大盘。晨星的数据显示，过去10年该基金跑赢98%的同行。&nbsp;</p><p>这只基金由品浩首席投资官伊瓦辛和他人共同管理，伊瓦辛看重的是更高的信用质量，并在利差收窄之际削减了对垃圾债的敞口，他看好基于15年前以固定利率发行的房屋贷款的非机构抵押贷款证券，这些证券为房屋净值提供了极大的违约缓冲。伊瓦辛指出，这类债券并被纳入iShares Core U.S. Aggregate Bond，此外，由于对房地产市场低迷的担忧，它们的折价幅度非常大。&nbsp;</p><p>获得晨星金牌(Gold)评级的BlackRock Strategic Income Opportunities (BASIX)是另一个选择，这只基金的目标是创造高于平均水平的总回报，投资组合包括海外债券、美国债券、公司信贷和衍生品，收益率为4.9%，久期仅为3.5年。首席基金经理里德说，他一直在买入由银行和工业企业发行的优质短期商业票据，收益率超过6%，以及AAA级担保贷款凭证(CLOs)，收益率为6.5%，CLOs的信用风险和对利率的敏感度都比较低。该基金的一个缺点是费率较高，为0.99%。&nbsp;</p><p>BlackRock Flexible Income ETF (BINC)是一只战术性高收益基金，目标是把波动性降至比BlackRock Strategic Income Opportunities更低的水平，0.4%的费率也便宜很多。这只ETF于今年5月推出，收益率为5.9%，自推出以来上涨了0.3%。&nbsp;</p><p>另一只值得投资者考虑的共同基金是Osterweis Strategic Income (OSTIX)，回报率为7.2%，兼具高收益和低久期两个特点。这只基金持有150只债券，主要是垃圾债和有效久期为2.3年、类似于垃圾债的债券，持仓最大包括美国航空集团(AAL)、固特异轮胎(GT)和喜达屋房地产信托(STWD)发行的债券。&nbsp;</p><p>联席基金经理克雷格·曼查克(Craig Manchuck)说，他正在避开私募股权公司旗下公司发行的低评级债券，关注的则是质量较高的BB级或一到两年到期的BBB级债券。曼查克指出，基金中的现金也有助于提高回报，目前现金收益率约为5%。&nbsp;</p><p>债券基金最大的竞争对手或许是现金和短期美债。目前零售货币市场基金的平均收益率为4.9%，其中费率最低的基金之一——Vanguard Federal Money Market的收益率为5.3%。这样水平的收益率可以和跟踪联邦基金利率和进一步加息前景的短期美债相媲美，6个期美债的收益率为5.56%，1年期美债收益率为5.45%。&nbsp;</p><p>持有现金和短期美债的缺点是，如果明年美联储降息，收益率将迅速下降，投资者有可能错过债券价格大幅上涨的机会，而且不得不以更低的收益率进行再投资。这属于一种机会成本，即如果出现地缘政治冲击或美联储降息，放弃资本收益的风险。不过，自己建立和管理投资组合的投资者可以采用“债券梯”策略，在TreasuryDirect.gov网站、银行或券商账户上购买久期不同的债券，并在到期时进行再投资。&nbsp;</p><p>不管投资者选择哪种策略，5%的收益率都是一个值得把握的机会。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247551238&amp;idx=1&amp;sn=428cda25dbe2a7f4542d573507613964&amp;chksm=fcebba70cb9c3366c9a35bfb44c729a3c021b8fd8b300eb4e42aaab9557cd073c23b776be5be&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：达伦·方达，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496909284874121</id>
            <title>《时代》杂志公布“年度最佳发明”，这些AI产品正在颠覆我们的生活</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496909284874121</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496909284874121</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 00:27:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 发明, AI, 图片编辑软件, 聊天机器人
<br>
<br>
总结: 《时代》杂志公布了2023年最佳发明榜单，其中包括了多个与AI相关的创新。Adobe Photoshop通过生成式扩展和填充功能，让用户可以扩展图片边界和在图片中增加或删除元素。OpenAI GPT-4是一款强大的聊天机器人，具有出色的语言推理能力和应用交互性。Runway Gen-2是一种开创性的影片编辑工具，可以通过文字提示词、图像和其他视频生成完整的视频。Alitheon FeaturePrint是一种AI技术，可以用于真实物体的识别和追踪。这些发明展示了AI在不同领域的应用潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_a0e7cf2a1cdc4d78b491cd6789eff489@000000_oswg540646oswg626oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">用发明激发好奇</p><p>玛利亚·凯莉的「All I Want For Christmas Is You」还没响起，「年度榜单们」就已经开始袭来。</p><p>《时代》杂志公布了的「2023 最佳发明」榜单，评选了 200 个具有开创性的发明。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_f804f68f004e4fe780b6426e90f56c18@000000_oswg160708oswg800oswg1066_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>呼应技术和生活方式变迁，「最佳发明」榜单也增加了多个新单元。</p><blockquote><p>从去年开始，AI 成为了一个独立单元。和去年相比，今年 AI 单元入选的项目不仅在数量上有所增加，从去年的 8 个增加到今年的 14 个，而且入选产品的应用领域也更加广泛。</p></blockquote><p>接下来，我们也将完整展示 AI 单元中所有入选的发明。</p><p>此外，绿色能源、可持续、无障碍等也获得的独立单元，也呼应了社会关注的改变。</p><p>事不宜迟，让我们一起看看今年有什么出色的发明吧。</p><h2><strong>01 进击的 AI</strong></h2><h3><strong>Adobe Photoshop 生成式扩展和填充：让照片跳出框框</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_b1001f39cd5c4e20b5650efca1451451@000000_oswg124700oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《时代》：通过把技术搭建在原本就已经非常受欢迎的图片编辑软件 Photoshop 中，Adobe 将 AI 的力量传递到数百万人的手上。</strong></p><p>在这套基于 Firefly 的生成式扩展和填充功能支持下，创作者可以利用前者让一张图片打破原有边界，扩展出一个「框外世界」；后者则让创作者可以通过输入简单的文本，在原有图片中增加或删除特定元素。</p><p>Adobe 高级副总裁 Ashley Still 称，这个选项让「顾客可以他们想象的速度来实现自己的愿景」。</p><h3><strong>OpenAI GPT-4：颠覆性的 AI</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_5e8caaad57bb414784553119de69a3ea@000000_oswg98324oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《时代》：自 3 月发布以来，过去八个月了，OpenAI 的 GPT-4 仍然是那个驱动着公众也能使用的聊天机器人里最强大的 AI 模型。</strong></p><p>和那个让大众感受到 AI 潜力的 ChatGPT 相比，GPT-4 表现更惊艳。</p><p>在律师资格考试中，ChatGPT 的成绩只比 10% 的学生，而 GPT-4 却超过了 90% 的学生。而且 GPT-4 的语言推理能力也相当出色，即能把复杂概念用简单语言拆解，也可以为你解释笑话的笑点。</p><p>今年 9 月，GPT-4 更是迎来了语音和图像输入更新，展示出全新的应用交互可能性。</p><h3><strong>Runway Gen-2：开创性的影片编辑</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_6c62069777264a8795ccf9b2c3f52860@000000_oswg51465oswg800oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《时代》：Runway Gen-2 让所有人都可以通过文字提示词、图像和其他视频来生成完整的视频。</strong></p><p>《瞬息全宇宙》万花筒一般的世界背后，是一家名为 Runway 的 AI 创业公司。它所推出的新模型 Runway Gen-2 颠覆了视频的「拍摄」方式。</p><p>Runway 联合创始人兼 CEO Cristóbal Valenzuela 称：「AI 是一种新的摄像头，它将永远地重塑讲故事的方式，引领我们走向完全靠生成的电影长片。」</p><h3><strong>Alitheon FeaturePrint：AI「真探」</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_a1b03cae0532484aba547ea050b9b336@000000_oswg89452oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《时代》：解决价值数万亿美元的假冒商品问题的方法可以很简单，把手机摄像头对准（要检验的）手表或手袋，然后让智能软件判定其真伪。</strong></p><p>FeaturePrint 是一个专注于光学技术的 AI，它的「眼尖」到能看到物件表面上非常微小的细节，然后将该信息转换成一个独特的数字身份，并用于判断其真伪。</p><p>值得指出的是，FeaturePrint 的其中一位客户是 Argor-Heraeus（贺利氏），也是为银行铸造金条的公司之一。</p><h3><strong>Dedrone City-Wide Drone Detection：针对无人机的虚拟防护罩</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_88525e7d8d9f4e679f834987ce34be12@000000_oswg137115oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《时代》：无人机既可以是有益的，也可以是具有破坏性的。Dedrone 的城市无人机监测系统就像在一个地区建立了虚拟防护罩，当无人机进入特定区域，系统会在数秒内警告执法机构。</strong></p><p>Dedrone 的 CMO 将其产品比作无人机的空中交通管制系统。该产品结合了多种无人机信号，包括无线电频率、 ADS-B 数据和 RemoteID 信标，更全面地去确定无人机的位置。</p><h3><strong>Meta SeamlessM4T：翻译大师</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_794112ed157d46c5894175c4c37702ad@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《时代》：Meta 把自己的 SeamlessM4T 模型比作「巴别鱼」，小说《银河系漫游指南》里一种能充当通用语言翻译器的生物。</strong></p><p>Meta 的软件支持将近 100 种语言的实时翻译，形式也很多样：语音-语音、文字-文字、语音-文字、文字-语音。</p><p>此外，Meta 还声称新系统比之前的更高效和准确，甚至还可以翻译混有不同语言的句子。这是一个开源的模型，意味着所有人都可以去研究它的代码。</p><h3><strong>So-VITS-SVC：「AI 孙燕姿」背后的技术</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_20b83459cca8466a99761bbcb5f43601@000000_oswg124884oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《时代》：今年早些，一位自称为 Ghostwriter 的匿名创作者发布的歌曲「Heart on My Sleeve」引起轰动，因为其中融入了由 AI 生成但逼真的 Drake 和 Weeknd 歌声。</strong></p><p>这些声音都是生成自开源软件 So-VITS-SVC。它让技术达人能以歌曲素材去训练出针对特定歌手的神经网络。接下来，这个神经网络就可以用这个歌手的声音唱出任何歌曲。</p><p>到了现在，基于这个技术，我们也迎来了众多使用更简单友好的网站。</p><h3><strong>AlertCalifornia 和 Cal Fire AI 的山火监测器：掐灭山火</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_27bc6bae78e5404d82d32a740ea9d9e5@000000_oswg64122oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《时代》：在山火扩散之前监测到它，成为了全球众多地区的挑战。</strong></p><p>为了解决这个难题，加州大学圣地亚哥分校的公共安全项目 AlertCalifornia 和利用 AI 监测烟火的项目 Cal Fire 合作打造了一个山火监测器。</p><p>Cal Fire 的技术结合了分布于加州森林里超过 1050 个摄像头的信息，旨在监测烟雾和其他山火早期迹象。一旦有发现，系统就会用短信通知本地消防局。</p><p>在系统启用的前两个月里，它已经正确地识别了 77 起火灾。AlertCalifornia 的其中一位负责人 Falco Kuester 表示：</p><p><strong>这个系统最成功的故事，是那些你未曾听说过的山火。</strong></p><h3><strong>Stable Audio：创作音乐，可以更简单</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_25f38f895dd344009ad054785a130601@000000_oswg35923oswg800oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《时代》：借助生成式 AI 的力量，Stability AI 打造的 Stable Audio 可以在一些简单的文本提示词基础上造出近乎任何你想要的声音或歌曲。</strong></p><p>据介绍，这个模型的数据来自于一个声音库，来源是合法的。素材涵盖了 80 万个文件，合计长度达到 2 万小时。</p><p>专业人员还是业余爱好者也许都可从中找到亮点。</p><h3><strong>TrailGuard AI：守护濒危动物</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_965fe1cf58f14f8f87035025c427efbb@000000_oswg46440oswg800oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《时代》：在印度和非洲的部分地区，偷猎仍然是大象和大型猫科动物灭绝的最大威胁，即便在保护区里也如此。</strong></p><p>由美国环境组织 Resolve 打造的 TrailGuard AI，结合了小型摄像头和英特尔的技术，观察濒危物种和发现偷猎者。</p><p>该技术借助于手机或远程无线电信号，可以再 30 秒内把图像传回到当地部门的手机上。TrailGuard AI 不仅可以识别人类，也可以识别各种动物。</p><p>《时代》表示，该系统在测试阶段已经在东非促成了 30 名盗猎者被捕，目前正在印度中部有老虎聚居的地区测试中。</p><h3><strong>OpenAI Dall-E 3：让你的想象「现形」</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_9b277c3a075a4a51bb1222ec6e613029@000000_oswg155499oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《时代》：当 OpenAI 在 11 月推出 ChatGPT 时，它从根本上改变了 AI 界。这家公司也希望 DALL-E 3 能有同样的影响力。</strong></p><p>据 Dall-E 的创造者 Aditya Ramesh，过去的影像生成要求用户学习一套新的技术语言才能生成出好成果。</p><p>但 Dall-E 3 却不用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_6e2bd9d85beb4a6483efa4bd403d8d4d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Dall-E 3 结合到 ChatGPT 其中，用户可以直接用对话式的命令就能得到和他们描述相符的图像。</p><h3><strong>古登堡计划的公开语音书系列</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_481599c3ee94430da5d29a2b717e32e5@000000_oswg32708oswg800oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《时代》：始于 1971 年的古登堡计划是最古老的数字图书馆，它让电子书触达到更多人。然而，CEO Greg Newby 却说它「创造和分发都不擅长。」</strong></p><p>微软和麻省理工学院合作，用「文字转语音」的生成技术，将古登堡项目中 5000 本书做成语音书免费开放。</p><p>与此同时，项目背后的软件和技术细节，也在公开论文中展示了。</p><h3><strong>AudioShake：分解节拍，帮助歌手赚钱</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_37904e16dbdc4374b2d5f15361d96413@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>当全球其中一支最伟大的摇滚乐队谈下新合作，将乐队一首 70 年代的歌曲用在广告中，乐队成员都很开心。但有个问题：广告只需要演奏部分，但乐队只有最终混音版。</strong></p><p>乐队找到了 AudioShake，后者的 AI 程序可以将音频中的不同元素分解开来。AudioShake 的联合创始人 Jessica Powell 表示：</p><p><strong>我们让音频变得可互动和可编辑，让这些能帮助歌手赚钱的实用的操作变成可能。</strong></p><h3><strong>Humane Ai Pin：重新想象智能手机</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_6ead8457adc344fa8206b02be2f6152d@000000_oswg23449oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>《时代》：联合创立了 Humane 的两位前苹果高管，创想了一个没有屏幕的世界，Ai Pin 就是第一步。</strong></p><p>这款将于 11 月 9 日正式推出的设备，前段时间还登上了时装周。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_24f4b80538e34576bfd5819037573af2@000000_oswg45988oswg941oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只需要把 Ai Pin 固定在你衣服上，它就会变成你的个人助手。</p><p>通过结合 GPT 等一系列专业软件，理论上你可以用语音让 Ai Pin 帮你完成各种任务。</p><p>Ai Pin 设有一个小摄像头，可获取辅助的视觉信息来完成任务，如评估一个食物的热量。</p><p>出于隐私保护，设备上的摄像头、麦克风或传感器启动后， Ai Pin 的 「Trust Light（信任灯） 」都会亮着，告知他人设备正在运行中。</p><p>想看信息？张开手掌就可以。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_da22d050dd1e4b5a8488fece15aad1ad@000000_oswg26998oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 看到生活更多可能性</strong></h2><p>在 2023 年，AI 无疑是全球其中一个最耀眼的领域，但在这以外，还有全球范围内还有非常多聪明有趣的发明在为我们点亮生活的无限可能性。</p><h3><strong>Sphere：超越想象的娱乐空间</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_c6ec953cf6db4595923ee4c2669a9922@000000_oswg42535oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当耗资 23 亿美元打造的球型场馆在 7 月 4 日首次被点亮时，开发了这个空间的 MSG Ventures CEO David Dibble 惊呼：</p><p><strong>它就像是科幻小说里出来的一样。人们都从车里走出来，抬头看着它。</strong></p><p>这个全球最大的球型建筑，占地面积约 8.1 万平米，外墙面积达 5.4 万平米，由 120 万个可编程的 LED 面板组成，也是全球最大的 LED 屏幕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_dcb132aeeebe47fcb0de918923f73ef9@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在室内，它配备了先进的曲面屏幕和音乐会级别的音箱系统。现在，这一切都被用于传奇乐队 U2 的驻场演唱会。</p><p>它不仅吸引了全球的目光，也占据了《时代》年度发明特刊的封面。</p><h3><strong>惠普企业「前沿」超级计算机：地表最强计算机</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8f86e76f24ec4eeabb034301d0af44b0@000000_oswg205998oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「前沿（Frontier）」是惠普为美国橡树岭实验室打造的超级计算机，也是世界上第一台百亿亿次级计算机，算力高达每秒 1.1 百亿亿次。</p><p>它目前被应用于黑洞研究和气候模拟等各个重要领域。惠普这个项目的负责人 Nic Dubé 称：「这不仅是一个奇迹。这在统计学上简直就是不可能。」</p><h3><strong>Music: Not Impossible：感受音乐的另一种方式</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_f5de026d0e154cc48fc1cff6c1eebe08@000000_oswg76551oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果你在音乐节上看到这个「背包」，可别以为人们在做力量训练。</p><p>这个名为 Music: Not Impossible 的可穿戴设备，可将音乐和声音「翻译」成节拍，并帮助听障用户通过皮肤更精确地感受到音乐。该公司 CEO Daniel Belquer 解释：</p><p><strong>对于聋人来说，为的不只是音乐，还有社交。参与到比自身更大的活动中，融入人群中 —— 这是健听者想当然的事情。</strong></p><h3><strong>Zeen：让前行更丝滑</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_9318ae94a8e541b4881e2182d6a2070a@000000_oswg39799oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据统计，美国每年有数万人在使用拐杖时发生意外，我们需要一种更安全的拐杖。</p><p>曾在 70 年代发明了「斯坦尼康」摄影机稳定器的 Garrett Brown，将其中的气弹簧应用于现在 Zeen 中。</p><p>Exokinetics 公司制造的 Zeen 让用户可以顺滑地调整椅子高低，并由此轻松地从行走、站立或坐下模式间切换。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_dd905dca36274781b78a410d69e086ed@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Exokinetics 的 CEO Garrett Brown 认为，「在拐杖和轮椅之间，我们还缺了些东西」，而 Zeen 就是填补这个空缺的产品。</p><h3><strong>苹果 Vision Pro：革命性的新「现实」</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_a9000bc7bf2f4e11a478cdef144e528b@000000_oswg19489oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《时代》表示，虽然近乎所有科技公司都在尝试打造能够征服大众的虚拟头设，但苹果可能是首个成功的公司。</p><p>micro-OLED 显示屏、12 个摄像头、6 个麦克风、5 个传感器和专门设计的 R1 芯片，Vision Pro 除了硬件够「硬」外，还带来了众多创新交互 —— 用户可通过眼睛、手势和语音控制。</p><p>此外，头显还考虑了用户在是使用时和身边人的沟通，配置了外部屏幕作为沟通媒介。库克称 Vision Pro 的目标是「以一种全新的方式将数字内容和现实世界结合起来。」</p><h3><strong>兰蔻 Hapta：所有人都有追求美的权利</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_4bd771bcf4344676832423b5dcdc934d@000000_oswg31042oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中风或关节炎可能会让人的手没法特别稳地拿东西，但这不意味着这个群体就要被剥夺追求美的权利。</p><p>兰蔻公司推出的 Hapta 是口红「支架」，借助基于 AI 的稳定技术帮助用户更准确地涂上口红。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_4e4fc38f4e5e41efbe8ac2c1fee83b6e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>HAPTA 配有智能运动控制功能，可追踪用户的动作；同时设有可旋转的磁吸功能，可根据人体工程学调整使用。</p><h3><strong>Cruz Cool：换一种方式「保冷」</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8bd096a8909f4dff8decd6fafeeea3b9@000000_oswg93662oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>得耗 500 年才能降解的泡沫塑料依旧是运输时最常用的绝缘材料，Cruz Foam 想用创新改变这个情况。</p><p>Cruz Cool 冷藏盒可以为冷藏食品提供 48 小时的保温。它的主要材料是几丁质，这种物质通常可以在菌类、昆虫和虾的身上找到。</p><p>更重要的时，找到这种替代材料后，Cruz Foam 还将几丁质和其他材料混合制成大颗粒，包装生产商可以直接把这些材料直接用在现有的生产线上。</p><h2><strong>03 最后的话</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_6e2b01b486bf4cb49ccffdc28cd6a8b8@000000_oswg107005oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在过去 20 多年里，《时代》每年都在坚持发布「年度发明」榜单。</p><p>榜单上入选的数量也从 50 增加到 100，从去年开始，这个数字更是涨成了 200，因为「世界在快速改变，发明也迅速发展」。</p><p>这些发明以「原创性、能效性、野心和影响力」几个维度综合评选而出，它们都在「改变着我们生活、工作、玩耍和思考可能性的方式」。</p><p>我们总是忍不住想看这个榜单，因为发明是我们得以接触到新技术的媒介。</p><p>化作产品，技术也走进了生活。</p><p>它能满足我们对当下的好奇心，也会成为我们想象未来的奠基石。</p><p>最后附上「2023 年度发明」完整榜单👇🏻</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_94ec5dbaf048448ab80b35e6984e0e73@000000_oswg1568534oswg1080oswg2816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_4690852175084de3a67baa434c616791@000000_oswg1073258oswg1080oswg2935_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_7ab0334020fc4de4bf1b2e6ef7ff4315@000000_oswg3571140oswg1080oswg6840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_b5c79722b8ed4cdc953a48df5c30143b@000000_oswg3124466oswg1080oswg6483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_39df64a361b445dfb719c033712ef6e3@000000_oswg1868410oswg1080oswg4668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_2ff569e244ff40629a5c5e58dfb1cf36@000000_oswg2816085oswg1080oswg5095_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652307154&amp;idx=1&amp;sn=418385b43bcce95929f3c129b04bd4b3&amp;chksm=9b60684dac17e15b14950f1280f256bca96f84ad83bab0dcf8b6d94ab4c8fc6a9ffdac7be3b2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：方嘉文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496878422759301</id>
            <title>重磅，1.2万亿巨头扛不住了，开始裁员</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496878422759301</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496878422759301</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 00:18:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 辉瑞, 裁员, 营收下降, Paxlovid
<br>
<br>
总结: 辉瑞是一家市值高达1700亿美元的制药巨头，由于新冠疫情不再是全球性传播疾病，辉瑞的销售额和利润大幅下降，尤其是销售新冠口服药物Paxlovid的收入跌幅达到98%，导致辉瑞不得不宣布裁员计划。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_60a8b3905907479896f3cfeaba3b3b85@000000_oswg76222oswg940oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>市值高达1700亿美元（约合人民币1.2万亿元）的制药巨头辉瑞要裁员了。</p><p>在过去三年，因销售新冠口服药物Paxlovid及疫苗复必泰，让辉瑞达到了营收和利润的屡创新高。</p><blockquote><p>2021年、2022年辉瑞营收分别达到812.88亿美元、1003.3亿美元，并成为史上第一家营收破千亿的药企，坐上全球头把交椅。</p></blockquote><p>如今，随着新冠疫情不再是全球性传播疾病，辉瑞的“如意算盘”彻底打不响了。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>以Paxlovid为例，去年辉瑞还认为这款药今年大概有215亿美元的销售收入。但今年二季度只卖了1.43亿美元，跌了98%。</p><blockquote><p>今年上半年，辉瑞营收310亿美元，同比下降42%。包括上面两款药物在内的初级保健产品收入降了72%，专业护理产品涨了12%，肿瘤学相关产品涨了3%。</p></blockquote><p>辉瑞也多次下调2023年收入预期，最近一次调到580亿美元。</p><p>辉瑞原本认为，今年秋冬疫情可能反复，Paxlovid还能再走一波销量，收最后一个铜板。</p><p>没想到，头号客户美国政府不再为Paxlovid买单，退货了790万疗程的Paxlovid。Paxlovid将转为自费。</p><p>辉瑞，不再幻想。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>近日，辉瑞宣布开启一项成本削减计划，预计明后两年节省35亿美元的开支，并指出，节约成本最主要方式是裁员。</p><p>在与全球8.3万名员工的视频直播会议上，辉瑞CEO艾伯乐在没有打任何预防针的情况下突然宣布了裁员计划。</p><p>有员工当场向发艾伯乐“开炮”：我的领导是否会降工资？他只好哈哈。也有员工在留言区学艾伯乐说话以讽刺大老板：你们中的一些人可能会死，但这是我愿意做出的牺牲。</p><p>艾伯乐的年薪高达3600万美元，而员工随时可能丢饭碗，有人冷冷说道：他坐在那里倒是轻松，跟乘凉一样。</p><p>还有一位员工把辉瑞的名言“为患者带来改变其生活的突破创新”（Breakthroughs that change patients）改成“为员工带来改变其生计的突破创新”（Breakthroughs that change EMPLOYEES lives）发到留言区，瞬间被管理员删了。</p><p>在会议的结尾，艾伯乐向员工保证，辉瑞的未来是光明的。有人呛他：垃圾堆的火总是烧得最旺。</p><p>会后，很多员工在社交媒体上抱怨，“太可怕了”。一方面是天降裁员“礼包”，另一方面是丝毫看不到老板们的态度。</p><p>一位员工说：“对市场判断失误而导致裁员，有的CEO会道歉、承担责任，并重新规划路线。他们还会象征性地在未来一年放弃一部分薪水。但艾伯乐宣布裁员的时候，坐在那儿显得那么轻松、高高在上。”</p><p>辉瑞最近的财报电话会议只字未提CEO减薪一事。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>在多条赛道，辉瑞遭到竞争对手顽强阻击。全球首款重组呼吸道合胞病毒疫苗自今年夏天上市以来，美国接种的三分之二是葛兰素史克的，而且这款疫苗也进入了中国市场。诺和诺德依靠司美格鲁肽注射液实现收入狂飙，这款网红减肥药品销售额今年有望突破100亿美元。</p><p>上周五，辉瑞宣布关闭在美国北卡罗莱纳州的两家工厂，并表示这是“成本调整的一部分”。同时，辉瑞表示，被裁员工会获得丰厚的补偿，并有机会申请其他岗位。</p><p>而据《华夏时报》获得的一份疑似辉瑞中国的内部信称，“尽管新冠疫苗在辉瑞的全球收入中占有很大比重，但在中国我们并没有商业化辉瑞新冠疫苗，因此对我们在中国的业务影响很小。截至目前，我们的业务较去年实现了两位数的增长，并超额完成了预算，这表明中国的情况与世界其他地区不同。因此，在中国的成本缩减将是很少的。”</p><p>明天辉瑞会发第三季财报，辉瑞能不能完成今年预期目标，大概会有个数。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652503860&amp;idx=1&amp;sn=36b021bceda0222fee9873088048317b&amp;chksm=f25b7c36c52cf52095a372aa6f1a2af04974e99eeac9ac4931db4a1db00eacf85108b3e77e84&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：阿飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496675166034054</id>
            <title>36氪首发 | 无创、便捷式诊疗阿尔兹海默等疾病，「慧创医疗」获过亿元B轮融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496675166034054</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496675166034054</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Oct 2023 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 慧创医疗, 近红外脑功能成像, 临床试验, 脑科学
<br>
<br>
总结: 慧创医疗是一家专注于近红外脑功能成像与评价的公司，他们的产品被广泛应用于临床科室和科研学术领域。近红外脑功能成像技术利用脑组织中的氧合血红蛋白和脱氧血红蛋白对不同波长的近红外光吸收率的差异特性，实时检测大脑皮层的血液动力学活动，为脑疾病的诊疗提供多维度、定量的解决方案。慧创医疗已完成过亿元B轮融资，将用于进一步推进产品的品牌建设和临床试验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><span style="letter-spacing: 0px;">36氪获悉，<a href="http://www.hcmedx.cn/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">丹阳慧创医疗设备有限公司</a>（以下简称“慧创医疗”）已完成过亿元B轮融资，由中科海创领投，毅达资本、老股东清源投资和道远资本跟投。本轮融资将主要用于进一步推进公司近红外（fNIRS）脑功能成像产品的品牌建设及经颅光调控治疗退行性疾病的临床试验。长海资本持续担任公司融资的独家财务顾问。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">慧创医疗成立于2016年，专注于近红外脑功能成像与评价的研究工作，为脑疾病的诊疗提供多维度、定量的脑功能成像解决方案。创始人兼董事长汪待发教授深耕fNIRS 20余载，擅于行业学术研究与转化；CEO郭根苗先生为迈瑞医疗前高管兼首席工程师，在研发、生产和销售体系建设等方面经验丰富。值得关注的是</span><span style="letter-spacing: 0px;">，公司旗下有国内</span><span style="letter-spacing: 0px;">首个获NMPA注册证的<strong>超100通道近红外脑功能成像设备产品</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_0e1df2e1fbac4dd886d5066e43ee0ebe@177330591_oswg793221oswg1068oswg1184_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述"><span style="letter-spacing: 0px;">超100通道产品（慧创医疗）</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">当今，无论是学术界还是产业界对脑科学的热情都非常高涨，相关研究加速深入，脑功能检测设备已成为学科发展的关键基石。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">fNIRS是近年来新兴的一种非侵入式脑功能成像技术，它进行脑功能成像的原理与功能性磁共振成像（fMRI）相似，即大脑神经活动会导致局部的血液动力学变化。</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">其主要利用脑组织中的氧合血红蛋白和脱氧血红蛋白对600-900nm不同波长的近红外光吸收率的差异特性，来实时、直接检测大脑皮层的血液动力学活动，通过观测这种血液动力学变化，再通过神经血管耦合规律可以反推大脑的神经活动情况。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据悉，fNIRS脑功能成像设备被誉为&nbsp;<strong>“戴在头上的功能核磁”</strong>，<strong>由于其无创、便携、准确的性能优势，近年来在科研和临床上获得的关注度迅速提升</strong>。</span></p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><span style="letter-spacing: 0px;">学术上，根据谷歌学术的统计数据，2022年全球与fNIRS相关的发表文献篇数超过5400篇，年复合增长率高达近20%，东京大学、斯坦福大学、哈佛大学医学院、梅奥诊所等著名机构均发表十数篇高分文章。</span></p></li><li><p><span style="letter-spacing: 0px;">临床上，目前国内fNIRS的应用已覆盖近千家三级三甲医院，被广泛应用于精神科、康复科、神经内科、儿科等科室中，在抑郁症、孤独症、认知障碍、卒中康复等多种疾病的检测和康复评价上，是非常有潜力的下一代生物标志物。</span><span style="letter-spacing: 0px;">&nbsp;</span></p></li></ul><p><span style="letter-spacing: 0px;">在产品方面，慧创医疗覆盖了小型便携式设备——157通道的全脑区检测设备；软件方面，自主研发的NirSpark软件是一款无需编程的一站式fNIRS数据处理软件，用户利用可视化界面便可进行数据预处理、超扫描、脑功能链接分析等各类定制化分析，在科研和临床工作中拓展了fNIRS的应用场景。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e0201cc4a72449e9a2d4a757c3f6b907@177330591_oswg572047oswg1018oswg990_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">157通道产品（慧创医疗）</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">目前，慧创fNIRS产品应用已突破了精神科室传统范式的限制，在康复、儿科、神内等多科室展开应用，并不断迭代新的范式和使用场景。商业化上，</span><span style="letter-spacing: 0px;">目前，慧创fNIRS设备已在医疗临床、科研学术等领域广泛应用，覆盖共计800余家头部单位，包括北京大学第六医院、华西医院等头部医院的临床科室和清华大学、北京师范大学、北京航空航天大学等全国著名高校，并已有多家客户形成复购。另外，公司在2023年亦成功落地首台境外订单，未来也将加速推动fNIRS设备走出国门。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">尽管在阿尔茨海默症（AD）领域已出现让人振奋的新疗法（卫材与渤健联合开发的</span><span style="letter-spacing: 0px;">Lecanemab）</span><span style="letter-spacing: 0px;">，但这对于中国超1000万患者、1.73亿潜在风险人群来说，高昂的药物费用势必会带来极大的经济负担，因此，对疗效优异、价格适中的阿兹海默症疗法的探索势在必行。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">利用光生物调节作用治疗阿兹海默症被视作是极有前景的治疗路线。</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">其中，由</span><span style="letter-spacing: 0px;">MIT的蔡立慧教授团队创立的Cognito的设备在之前的2期临床试验中表现出色，患者在治疗6个月后ADCS-ADL评分下降速度减缓了84%。Cognito也被资本市场非常看好，于2023年3月完成了7300万美元的B轮融资。</span></p><blockquote><p><span style="letter-spacing: 0px;">光具有许多生物作用，包括促进血液循环、淋巴循环、改善神经炎症、抗凋亡等等。基于光的生物效应，利用低能量的光照射组织与细胞，使细胞和组织产生有益的作用即PBM，PBM已经被用于各种疾病，包括脑卒中，脑外伤，帕金森症，AD以及抑郁症等治疗研究中。</span></p></blockquote><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">而慧创医疗早在2019年就已申请了国内最早的近红外光治疗退行性疾病的原理专利，在风口来临之前做了大量的基础验证和研究</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span><span style="letter-spacing: 0px;">目前，慧创的光疗AD产品已完成数十例患者科研临床实验，效果显著优于现有药物，产品获得国家创新器械的特别审查（绿色通道），<strong>预计在未来会成为国内最早上市的光疗AD产品</strong>。儿除了AD以外，公司已经开展孤独症、抑郁等其他退行性疾病和精神脑部疾病的科学研究，均有不错的疗效。</span><br /></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据悉，此前fNIRS行业长期由日本厂商垄断，比较有代表性的企业有</span><span style="letter-spacing: 0px;">Artinis、Hcmedx、FUJIFILM Healthcare (Hitachi)、Techen等，慧创打破了这一局面。</span></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497014804846471</id>
            <title>直播正在“杀死”双11？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497014804846471</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497014804846471</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 23:56:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双11, 大主播, 平台, 品牌
<br>
<br>
总结: 今年双11，大主播、平台和品牌之间的利益博弈凸显。在李佳琦事件的持续发酵下，双11的满减优惠是否真的能突破底价，还值得商榷。各大电商平台通过低价策略吸引消费者，同时大主播们也在努力叫卖。然而，平台、品牌和主播之间的矛盾也逐渐激化，双方各执一词。这次事件揭示了直播带货常态化后，在大促活动中的竞争和挑衅。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>双11已经走过了14个年头，今年依旧是电商的“年终大戏”，只是因为李佳琦事件的持续发酵，看似平台阵营间的对垒，实则是直播业态常态化后，在双11这样的大促面前，已经暴露出大主播、平台、品牌三者间的利益博弈。</p><p>特别是延续今年618大促“更低价”基调的背景下，平台、商家、大主播的纷争，正在朝着超出商业模式冲突的方向发展。继近日京东采销人员喊话李佳琦“二选一”后，今天（10月30日）下午上海市市场监督管理局官方回应：已经关注此事，会依法对李佳琦进行“反垄断”调查核实。</p><p>李佳琦背后所代表的直播带货常态化，大主播们天天喊着“全网最低价”。日复一日，消费者对双11大促集中降价的期待值和价格敏感度都下滑了。而双11的满减优惠是否真的能突破底价，还值得商榷。</p><p>随着李佳琦与京东的战事被揭开，这冰山一角之下，是平台、大主播们之间的竞争，也是日常直播对传统大促的挑衅。</p><h2><strong>01 双11玩法“颠覆式创新”难见</strong></h2><p>我们先来看今年双11各平台的玩法。</p><p>这两年，各大电商都在往年吐槽下，删减原来的复杂规则，开始化繁为简，用“简单粗暴”的低价策略吸引消费者。</p><p>今年，10月18日，快手就开启预售，其以“大牌百亿补,尽在快手商城”为主题，拿出180亿流量红利和20亿补贴红利。数据显示，2023年第三季度，快手电商已投入近亿元现金补贴“大牌大补”的商品，同时还配有专享购物券，购物满8.9元、99元、1699元、4699元均有不同额度的优惠减免。</p><p>为了确保消费者买到真货，快手和中国太保产险强强联合，推出“大牌大补正品险”。这或许是因为很多消费者对快手中白牌的不信任，才让快手出此下策。本次大促中，若消费者收到货后出现货不对版或质量问题，由此产生的退换货费用、鉴定费、修理费损失，可发起理赔。</p><p>两日后，抖音正式全面开启“抖音商城双11好物节”订金预售，活动期间，平台将推出官方立减，单品价格直降15%起。</p><p>短视频平台高歌猛进的同时，货架电商平台也不甘示弱。</p><blockquote><p>京东在双11发布会中，首次将双11商家大会升级成了2023京东零售生态合作伙伴大会。京东零售CEO辛利军在会上表示，今年京东双11将持续夯实低价心智，大促于10月23日晚8点正式开启，平台会对超8亿商品全程价保，并对百亿补贴频道加码，百亿补贴涉及的商品数量将达“618”时的2倍。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_449d2dbc27c84bddac2e71db7084a39c@000000_oswg1389877oswg1080oswg1441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>天猫不甘落后，也在双11新闻发布会宣布，把“全网最低价”定为核心目标，包括三大行业发展中心和用户、平台、直播等横向部门，都明确“全网最低价”为核心KPI。天猫双11于10月24日晚8点启动。天猫在跨店满减基础上，首次推出官方直降、立减，预计将有超过8000万热销商品降至全年最低价。</p><p>并且，天猫是双11的创立者，其在商家让利降价的基础上，让88VIP（淘宝天猫会员）能在活动当晚8时抢第一波860元的大额消费券。该优惠券可可叠加官方立减和跨店满减。</p><p>除了平台，各大头部主播也在奋力叫卖。在10月19日举办的一场媒体沟通会上，美One将今年双11的主题定为“低低低低低，双11先看李佳琦”。</p><p>美One新川用售前“优惠+优惠”，售中“精选+精选”，售后“服务+服务”，来总结大促核心玩法。</p><p>美One号称，双11期间李佳琦直播间将提供全年力度最大、最优的品牌商家offer，此外叠加天猫行业惊喜券、淘天平台300-50满减、直播间互动实物奖品以及直播间红包福利的玩法，消费者可以同时叠加享受多重优惠。</p><p>抖音“一哥”小杨哥则侧重价格直降，没有太过复杂的规则和玩法。</p><p>双11的躁动之下是暗流涌动。消费者们愉快研究满减，主播和平台绞尽脑汁搞低价之余，大促与直播的矛盾开始凸显。</p><p>最近，不少消费者被一则京东和李佳琦的事吸引了目光。此事背后，不仅是各平台之间的较量。</p><h2><strong>02 平台、主播、品牌“三国杀”</strong></h2><p>具体而言，在10月24日，京东采销部门员工爆料称，其日前收到了海氏的律师函，海氏集团称其在京东平台上的某款产品低于李佳琦直播间售价，违反了他们与李佳琦签订的“底价协议”要求赔偿违约金。</p><p>他在声明中指出，这次的补贴费用是京东“自掏腰包”，低价是“牺牲了整个部门的毛利”做到的。有京东内部人士向21世纪经济报道记者表示，调价的是海氏京东自营店而非官方旗舰店，自营商品的物权归属京东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_0bfd243fe69b4fe0b2d9033f2607baf9@000000_oswg1116470oswg1080oswg1701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>紧接着，烤箱品牌海氏也发布一则声明，称：“采销未与品牌协商，擅自调低价格，在品牌方不同意后仍拒绝修改价格。调低价格出售的烤箱，每台损失都由海氏承担，并非由平台补贴。”按照海氏发给京东的律师函细节，按照双方此前签署的《产品购销协议》，产品定价权归品牌方。此外，海氏集团还称京东采销人员的朋友圈信息不实。</p><p>双方各执一词。而低价的基调下，平台、品牌、主播之间的矛盾被激化。</p><p>被卷入战局的李佳琦，马上由其背后公司美One回应：李佳琦直播间和海氏品牌没有签订所谓的“底价协议”；李佳琦直播间从未要求品牌进行任何的二选一；李佳琦直播间称定价权在于品牌。</p><p>与此同时，有媒体曝光美One与品牌商的合同，在协议内，美One要求品牌商在指定范围内给予其最大的促销力度。倘若品牌违约，每发生一次，品牌商需要向消费者退还五倍差价，并向美ONE赔偿违约金人民币200万元，并承担由于退还差价发生的一切费用和损失。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_c4d502891b714080b26aeff2fe4145b9@000000_oswg1540524oswg1080oswg1485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一波未平，一波又起。10月24日，在“疯狂小杨哥”直播间，大杨哥也谈论起此事，他认为李佳琦控价控库存，导致很多直播间无法上架大牌产品。</p><p>大杨哥称，如果库存有一百个，李佳琦卖七八十个，商家一定和他合作，卖多了就有权利，平台也没办法。小杨哥称某大牌价格比李佳琦低，就不能卖，商品链接只能下掉。</p><p>烤箱定价事件还在升级。10月25日，京东家电家居相关负责人在朋友圈发文，表示：“我们小家电采销昨天发的朋友圈，正是我们事业部每位员工坚持为消费者维护低价权益的缩影。</p><p>面对某些头部主播为了一己私利，剥夺消费者享受真低价权益的乱象，我们要抵制‘全网底价’协议霸王条款！家电家居事业部全部小伙伴都站出来，切实让消费者感受到京东价格的实在！”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8e43b677d92b42b19706274e1983889a@000000_oswg658615oswg634oswg1038_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>言归正传，平台、品牌、主播三方都在为消费者争取最大利益，但在这场价格混战中，三方的利益都在被挤压，所以开始掐架，没有一方能完全得到舆论支持。</p><p>归根结底来看，这是传统大促与日常直播底价产生矛盾，引发的连锁反应。双11是三方不得不参与的大促，三方都为消费者争取实惠，但打下来的价格，需要三方各种买单。</p><h2><strong>03 本质是在抢夺“定价权”</strong></h2><p>早在2021年的双11，直播间与欧莱雅因面膜产品的差价问题一度被推至舆论高峰。彼时，欧莱雅官微宣称李佳琦直播间全网最低价429元的五十片安瓶面膜。但有消费者发现11月1至3日发现，五十片欧莱雅面膜总价200多元。因此，引发了矛盾。</p><p>经过调查，品牌方和主播方都表示，能以257元的最终价格购得欧莱雅安瓶面膜，是因为消费者使用了品牌自播时发放的999-200优惠券，并叠加天猫平台各类满减机制后实现的。</p><p>欧莱雅因官方直播间放出大额消费券致使某产品价格低于两位头部主播直播间，受到李佳琦、薇娅的联合反抗，消费者也声称上当受骗，要求补差价。不过今年，欧莱雅面膜仍在各大主播的直播间售卖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_15d19e57c70945ef81de4c38568582fe@000000_oswg330048oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种平台、主播、品牌三方的种种优惠，层层嵌套，已成为电商大促活动期间的一个缩影。</p><p>品牌优惠、直播间优惠、平台优惠、跨店满减、任务红包等等，让消费者眼花缭乱。这期间，有不可计数的套路陷阱在，更是让消费者防不胜防。</p><p>今年，淘宝、京东、抖音等平台都公布了玩法，美One、交个朋友、东方甄选等机构也都在双11期间推出大额红包。大部分消费者会在对比之后进行选择。所以直播间有责任为用户提供具有价格优势的商品。因此，直播间的大促机制是否真的物美价廉，会影响消费者的转化与复购。</p><p>另一方面，对于头部主播而言，他们看似代表各大平台的立场，但平台又不愿意让头部大主播“吃独食”毕竟还有百万中小商家嗷嗷待哺。双11对中小商家，有更重要的意义。这需要平台去平衡。</p><p>倘若平台、主播、品牌，涉及“虚假宣传”“价格欺诈”，必然会引起众怒。</p><p>随着直播日常化，各大直播平台和成千上万的主播，已经把日常直播价格打到较低的水平。头部主播对于定价权有较大博弈空间。如今的京东与海式事件，则是平台、主播之间博弈的结果，也是市场发展的必经之路。</p><p>不少商家已经开始反思双11与直播，而如何避免陷入价格战的恶性循环，或许还要看平台、大主播、品牌们持续博弈的演进。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0Mjc1NjQ0MA==&amp;mid=2247496695&amp;idx=1&amp;sn=192cca8925796831110d3ab7ca92e3a5&amp;chksm=fb1768c0cc60e1d6967c61ad29d9d3f56ce416418a3f32d1169b1f6d37992ee13825d6b6317c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲸商”（ID：bizwhale）</a>，作者：萧杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2497055551905929</id>
            <title>深圳欢乐谷上演惊魂一幕，背后华侨城业绩“滑坡”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2497055551905929</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2497055551905929</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 23:51:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 死神来了, 深圳欢乐谷, 过山车相撞, 安全事故
<br>
<br>
总结: 经典恐怖电影《死神来了》中有关过山车的情节，曾给不少影迷带来了不小的心理阴影。然而，现实生活中，位于深圳欢乐谷的雪域雄鹰项目发生了过山车相撞的安全事故。这并非欢乐谷首次发生事故，而且背后的A股上市公司华侨城A在业绩方面也面临着不小的压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>经典恐怖电影《死神来了》中有关过山车的情节，曾给不少影迷带来了不小的心理阴影，而就在万圣节将至前的10月27日，位于深圳欢乐谷的雪域雄鹰项目中，也上演了过山车相撞的惊魂一幕。</p><p>据深圳欢乐谷10月29日发布的最新的情况说明显示，“截至目前，共有17名游客继续留院治疗或观察，所有在院游客情况稳定，均无生命危险”。</p><p>这并非欢乐谷首次发生事故。雷达财经梳理发现，早在2018年11月，深圳欢乐谷的欢乐干线项目就曾发生两车相撞事故，多人受伤。</p><p>而此次雪域雄鹰项目发生安全事故之前，深圳欢乐谷曾多次通过公众号“欢乐之声”发布与安全相关的内容。今年6月，雪域雄鹰项目历时一个半月的项目年检维保工作刚刚完成。事故发生前的4天前，深圳欢乐谷甚至刚刚召开了2023年第三季度安全生产工作会议。然而，深圳欢乐谷做的前述这些努力，并没能阻止此次事故的发生。</p><p>此番因安全风波引发外界广泛关注的同时，深圳欢乐谷背后的A股上市公司华侨城A在业绩方面仍面临着不小的压力。<strong>据华侨城A发布的财报显示，过去一年公司归属于母公司股东的净利润亏损高达109.1亿元，创下了上市15年来的首次亏损。进入2023年，公司目前仍旧没能扭转亏损的困境，今年前三季度，公司亏损为33.46亿元。</strong></p><h2><strong>01 深圳欢乐谷发生过山车相撞事故</strong></h2><p>“太可怕了，幸好没在车上躲过一劫，现在想来还是后怕”、“庆幸先玩了恐怖塔，不然那时候就在那趟车上了”、“我也只顾着尖叫了，坐在我后面两排的游客都伤得比较重，每一排有3至4人”……当天在深圳欢乐谷游玩的游客，回想起10月27日的情景仍心有余悸。</p><p>事故发生后，深圳欢乐谷10月27日深夜通过官方微博发布情况通报称，<strong>当天18:27左右，深圳欢乐谷过山车雪域雄鹰项目发生车辆碰撞，造成8人受伤，</strong>目前已送往医院治疗，情况平稳，均无生命危险。事发原因正在调查中，该设备已停止运营，园方将进一步对园区所有设备进行全面检测。</p><p>不过，这份通报提到的情况与部分媒体报道的情况略有出入。有媒体从港大深圳医院获悉，截至10月28日，仍有10名伤者在该院外科住院部接受救治，其中部分伤者是从该院ICU转至住院部的。</p><p>对此，深圳欢乐谷相关负责人在接受南方+采访时表示，首次通报中“8人受伤”是指由120救护车送往港大深圳医院救治的伤者，此后陆续有现场受伤人员自行到附近的华侨城医院、港大深圳医院等医院就诊，有的经诊查后伤势较轻者已自行离开医院，部分伤者留院观察治疗。</p><p>该负责人还表示，因为伤者每天进进出出，有的已经出院了，有的会重新去医院检查，所以这个数据是变化的。今天最新的情况正在统计，最新的伤者数据和情况说明，晚一点有最新的消息会发通知。</p><p>10月29日，深圳欢乐谷通过官方微博再次发布新的情况说明。声明中提到，10月27日，过山车雪域雄鹰发生碰撞后，深圳欢乐谷迅速启动应急机制，第一时间将8名受伤游客送医治疗，随后组织现场其余游客陆续到附近医院检查就诊。同时，公司立即成立专项陪护小组，赶往医院陪护受伤人员。<strong>截至目前，共有17名游客继续留院治疗或观察，所有在院游客情况稳定，均无生命危险。</strong></p><p>另据深圳南山区安全管理委员会办公室10月29日发布的情况通报显示，经初步调查，事发时一列载有22名游客的过山车（满载可容纳24人）在上坡时发生故障，突然沿轨道倒滑，与另一列已到站正在下客的过山车（满载24人，事发时已下车15人，车上剩余9人）发生碰撞，造成部分人员受伤，所有伤者均已紧急送医治疗，目前情况稳定，无生命危险。</p><p>目前，市区相关部门已成立联合调查组，责令欢乐谷景区于10月28日起进行闭园整改，全面配合调查组对事故原因和责任进行深入调查。深圳欢乐谷也表示，为积极配合市区联合调查组开展调查，并全面开展游乐设施安全隐患排查整改，10月30日深圳欢乐谷将继续闭园，恢复开园时间另行公告。</p><p>雷达财经梳理发现，其实此次过山车相撞事故，并非是深圳欢乐谷首次发生安全事故。时间回拨至2018年11月，彼时深圳华侨城欢乐谷的欢乐干线项目就曾发生两车相撞事故，多人受伤。次年4月，深圳市市场监督管理局南山监管局对其进行行政处罚，处以罚金20万元，并表示依据相关调查报告，欢乐谷公司对欢乐干线列车维护管理存在漏洞，对事故发生应负主要责任。</p><p>而此次发生的过山车事故，也并非游乐园界的孤例。比如，今年6月，位于瑞典首都斯德哥尔摩的一家游乐园就曾发生过一起过山车事故。据媒体援引目击者消息称，事发游乐园的“喷气机”过山车在一次运行过程中部分脱轨，最终该事故导致1人死亡、9人受伤。几个月后的9月，德国慕尼黑市也发生一起室内过山车碰撞事故，该事故最终导致8人轻伤。</p><p>不过，有从事游乐设备生产的业内人士也表示，过山车的专业检修人员通常都必须接受并通过专业的培训，一般过山车发生事故的概率相对来说还是较小的。</p><h2><strong>02 事故项目斥资2亿打造，事发前4天曾召开安全生产工作会议</strong></h2><p>雷达财经从欢乐谷官网获悉，目前欢乐谷旗下共管理深圳、北京、成都、上海、武汉、天津、重庆、南京、西安等9家欢乐谷和6家玛雅海滩水公园。<strong>截至目前，欢乐谷主题公园已经累计接待游客超过2.3亿人次，是首个荣获中国驰名商标的主题公园。</strong></p><p>而此次发生过山车碰撞事故的深圳欢乐谷，其实可以算得上是全国各地欢乐谷中的“老大哥”。早在1998年，深圳欢乐谷便在深圳湾畔应运而生。用欢乐谷自己的话讲，深圳欢乐谷的诞生，书写了中国改革前沿城市的“欢乐神话”，其也一跃成为中国文化主题旅游产业中最具代表性的创想符号。</p><p>雷达财经了解到，深圳欢乐谷是首批国家AAAAA级旅游景区，占地面积35万平方米，总投资20亿元人民币，是一座融参与性、观赏性、娱乐性、趣味性于一体的中国现代主题乐园。开业二十年来，深圳欢乐谷共接待海内外游客超过6000万人次，连续8年傲居国内第一。</p><p>在深圳立足之后，欢乐谷的“野心”不断膨胀，开始向着更广阔的全国市场进发。2008年，欢乐谷成功闯入京城地界。北京欢乐谷开门迎客后，欢乐谷也借此迈出了连锁经营的第一步，北上京津、东进沪宁、西向成渝、中落武汉，欢乐谷的足迹逐渐遍布国内多个经济核心区域的中心城市。</p><p>其中，2013年开张的天津欢乐谷，是欢乐谷的首座水陆两栖高科技娱乐文化主题公园；去年开门迎客的西安欢乐谷，则是欢乐谷家族中总投资和单位投资一次性投入最高的主题公园。</p><p>据了解，欢乐谷拥有全球先进的主题游乐设备500余台套，曾打造了包括春风游园季、超级儿童节、电音狂欢节、万圣潮玩节、国际魔术节、奇幻灯光节等在内的一系列的主题节庆活动。</p><p>而此次出现问题的雪域雄鹰项目，位于“香格里拉”主题景区。该项目是欢乐谷斥资2亿打造的亚洲至高、至长弹射式过山车，2秒提速狂飙，135公里/小时高空疾驰，60米垂直跌落，90秒全程疯狂心跳，4G最大加速度，适合身高1.4m以上的游客游玩。</p><blockquote><p>值得注意的是，据深圳欢乐谷官网显示，2006年，深圳欢乐谷曾被评为“深圳市特种设备一级安全管理单位”，而2009年至2013年期间，其还被选为深圳市质量协会第八届会员单位。</p></blockquote><p>此外，华侨城电子招采平台显示，今年3月，深圳华侨城欢乐谷旅游公司曾发布对雪域雄鹰项目的大修招标公告。后续4月发布的成交公告显示，该工程最终被深圳市润昌游乐文化集团有限公司以709万元的金额中标。</p><p>今年6月，雪域雄鹰项目历时一个半月的项目年检维保工作完成。9月27日，设备部维修人员又对雪域雄鹰进行了全面维保和检修，以保障其于中秋、国庆期间的接待效率。</p><p>而在此次事故发生前，认证资料显示为“深圳华侨城欢乐谷旅游公司”的公众号“欢乐之声”还曾多次发布与安全检查相关的内容。据雷达财经不完全统计，<strong>仅最近一个月的时间，该公众号就发布了至少9篇标题含“安全”字样的推文。</strong></p><p>其中，10月16日至17日，欢乐谷集团安全检查组采取“四不两直”的方式，对深圳欢乐谷安全生产工作进行检查，公司安委办成员及相关部门人员陪同检查。</p><p>期间，检查组一行深入景区现场，开展设备设施、电气、食品、综合方面的安全检查。设备设施、电气检查组对园区游乐设备、场内机动车、舞台机械等设备设施和各配电站、设备机房、线路敷设、防雷接地等电气安全情况进行细致检查。</p><p>甚至就在事故发生的4天前，深圳欢乐谷还刚刚召开了2023年第三季度安全生产工作会议。会上开展了近期国内外典型游乐设备、火灾等事故案例的警示教育，通报了公司第三季度安全生产工作情况。</p><p>公司副总经理、安委会副主任罗鸿钧还结合公司历年第四季度安全生产情况，分析研判了现阶段安全生产形势，对潮玩节期间的安全管理、秋冬季节的消防安全防范等重点安全工作进行了细致部署。然而，多次将安全作为重点宣传内容的深圳欢乐谷，仍旧没能避开此次事故的发生。</p><h2><strong>03 深圳欢乐谷背后华侨城业绩承压，去年亏损超百亿</strong></h2><p>此次过山车相撞事故引发大众围观的同时，深圳欢乐谷所属的华侨城也引来了外界不少关注的目光。早在1997年，华侨城集团旗下包括旅游和房地产板块的华侨城A便在深交所上市。</p><p>雷达财经了解到，除了欢乐谷外，华侨城集团旗下还拥有锦绣中华、世界之窗、东部华侨城、欢乐田园、甘坑古镇等一批品牌和项目。2018年，为了进一步实现专业化、品牌化发展，欢乐谷集团正式成立，而欢乐谷集团正是国内文化旅游领军企业华侨城集团旗下的创新型文化旅游产业发展平台。</p><p>不过，拥有文化旅游及房地产两大王牌业务的华侨城，近来的业绩并不算十分亮眼。据A股上市公司华侨城A发布的财报显示，<strong>2022年，公司全年录得767.67亿元的营收，与上年同期1025.84亿元的营收相比跌幅达到25.17%，甚至不及公司2020年818.68亿元的营收规模。</strong></p><blockquote><p>分业务来看，旅游综合业务去年为公司贡献272.2亿元的收入，占比为35.46%；而房地产业务同期贡献的收入为493.66亿元，占比高达64.13%；此外，其他业务为公司录得1.81亿元的收入，占比仅为0.24%。</p></blockquote><p>利润方面，公司去年归属于上市公司股东的净利润亏损高达109.05亿元。此前的2018年至2020年，公司归属于上市公司股东的净利润分别为105.8亿元、123.4亿元、126.85亿元，不仅归母净利润均处于百亿元以上的水准，且呈现出逐年上升的趋势。</p><p>然而，到了2021年，华侨城A归母净利润承压的情况开始显现。<strong>彼时，华侨城全年录得归属于母公司股东的净利润37.99亿元，与上年同期相比跌幅超过七成。而2022年的归母净利润亏损，则是华侨城A上市15年来的首次年度亏损。</strong></p><p>对于公司2022年的盈利表现，华侨城A在财报中归纳了五点原因。其一，受房地产市场下行影响，公司房地产业务签约销售金额553亿元，同比下降33%。同时，为深入推动资源结构调整，公司部分项目采取更加灵活的价格策略促进销售去化，致使公司房地产业务净利润贡献同比减少。</p><p>其二是考虑公司部分项目所在城市新房销售价格进入下行通道，销售流速在 2022 年下半年进一步放缓，公司对存货项目进行了盘查和评估，并依据会计谨慎原则，对部分受市场不确定性影响，存在减值迹象的存货计提了减值准备，减值金额同比 2021 年末有较大幅度增加。</p><p>第三点原因，则与包含欢乐谷在内的旅游景区业务有关。报告期内，公司旅游景区业务受需求萎缩等诸多因素冲击，经营效益下滑。同时，受效益下滑或更新改造等因素影响，公司对部分景区资产计提减值。</p><p>据华侨城A披露的数据显示，2022年，公司旗下文旅项目共计接待游客6184.9万人次，为去年同期69%水平，为2019年同期155%水平（含增量项目接待游客人次）。从剔除增量项目的可比口径看，接待游客人次为2019年同期53%水平。</p><p>第四点原因是因市场因素影响，房企投资策略普遍趋于谨慎，公司转让股权实现的投资收益同比减少。</p><p>五是受房地产市场下行影响，部分合作开发项目实现的利润减少或对资产计提减值准备增加，公司按持股比例确认的投资收益同比大幅减少。</p><p>此次事故发生之际，华侨城A今年的三季报刚刚出炉。不过，仅从最新公布的这份财报来看，华侨城A当前的经营情况仍旧没能完全摆脱此前的颓势。</p><blockquote><p>财报显示，今年第三季度，公司实现营业收入123.22亿元，同比减少4.38%；同期公司归属于上市公司股东的净利润亏损为20.41亿元，同比减少9813.98%。若将时间线拉长至前三季度，公司的营收同比增长8.47%至317.6亿元，但公司的归母净利润亏损却仍高达33.47亿元，同比下降2728.12%。</p></blockquote><p>而文旅方面，据华侨城A此前发布的2023年9月主要业务经营情况公告显示，今年1月至9 月，公司旗下文旅企业合计接待游客 7248 万人次，较去年同期其实实现了55%的增长。</p><p><strong>对于三季报中公司归母净利润同比出现下滑的表现，华侨城A在财报中解释称，其一，是因为适应市场环境、加快销售去化，公司对部分房地产项目采取灵活的销售策略，带来部分价值折损；其二，则是其他因素导致公司业绩下滑，包括因联营公司亏损导致投资收益减少、其他收益减少、财务费用增加等。</strong></p><p>与此同时，华侨城A发布的2023 年 9 月主要业务经营情况公告还披露，今年前三个季度，公司累计实现合同销售面积154.1万平方米，较上年同期减少23%；合同销售金额318.9亿元，较上年同期减少26%。</p><p>对于此次发生的安全事故，深圳华侨城股份有限公司董事会表示，公司将敦促深圳欢乐谷全力配合政府部门的调查工作，争取早日恢复正常运营。同时，华侨城A还在公告中表示，本次事故对公司整体生产经营影响可控。</p><blockquote><p>据雷达财经不完全统计，除了欢乐谷外，目前国内知名的大型游乐园还包括迪士尼乐园、环球影城、方特欢乐世界等。不久前，位于北京的泡泡玛特城市乐园也正式开门迎客。与此同时，目前国内还有多家乐高乐园的项目，也在紧锣密鼓地推进当中。</p></blockquote><p>有分析认为，相比迪士尼和环球这类有强大IP支撑的主题乐园，欢乐谷存在IP不够鲜明等问题。在竞争愈发激烈的文旅赛道，随着越来越多对手的加入，欢乐谷日后面临的挑战会愈发严峻，竞争对手们或在一定程度上分走华侨城集团文旅项目的潜在客流。而此番深圳欢乐谷发生的安全事故，也会在短期内影响到部分游客对游乐项目、特别是刺激类型游玩项目的游玩选择。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/T88BHZbAtLcGQH9yt6aokA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鸿途FLY”（ID:hongtufly）</a>，作者：X编辑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496836914749576</id>
            <title>老头乐，不该被如此针对</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496836914749576</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496836914749576</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 23:30:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 老头乐, 交通事故, 安全隐患, 农村老年人
<br>
<br>
总结: 北京近期讨论是否禁止老头乐上路，投票结果显示超过60%的网友赞成禁止。老头乐存在安全隐患，容易发生交通事故，而且大多由农村老年人驾驶。然而，限制老头乐需要考虑到农村老年人的出行需求，因为他们无法考驾照、买车，也没有可靠的公共交通工具。因此，应该限制老头乐的使用，但也要关心老年人的出行问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前段时间，北京被曝将禁止老头乐上路，一时间群情激奋，持各种观点的人在网上讨论不断。日前头条新闻发起了关于是否应当禁止老头乐上路的投票，目前已有35.3万人参与了投票，其中22.2万人赞成禁止老头乐上路，占比高达62.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_9c19d442d71d4a169c2b706337d79ad5@5687509_oswg67994oswg780oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>评论区，网友们更是群情激奋，认为应该立刻封杀老头乐，理由自然是老头乐影响交通，且危险性极高。</p><p>作为乡镇农村极为常见的出行方式，老头乐究竟是否应该被一刀切？</p><h2><strong>事故频繁，老头乐成了“绊倒铁盒”</strong></h2><p>老头乐属于电动三四轮车的一种，与普通电动三轮（三蹦子）相比，多出来的顶盖令其可以避免风吹日晒，在国内乡镇农村地区较为常见。某种程度上来说，老头乐与电动汽车极为类似，只是通过握把加速。四轮的老头乐与电动汽车更加相似，部分产品的操作甚至已与普通汽车相同，可以看作五菱宏光mini EV的青春版。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_ce8ce82184e7456a82881349b215782a@5687509_oswg1192293oswg1518oswg1095_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>问题在于，汽车都有一定的碰撞安全性设计，哪怕真的遇到事故，也会尽可能保护乘客的安全。老头乐则完全没有此类设计，再加上重量较轻，只要中心失衡，很容易发生侧翻。小通自己的亲属中，最近就有人驾驶电动三轮车侧翻。</p><p>各大视频平台，有不少博主热衷于收集和发布各类车祸视频，老头乐因极高的出产量，和几乎事故必侧翻的问题，得到了“绊倒铁盒”的外号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_600a81cb407f42c5be53ccf0aec3f872@5687509_oswg2045072oswg2169oswg1075_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2019年公安部发布的数据显示，2013年~2018年，国内老头乐事故超过83万起，造成1.8万人死亡、18.6万人受伤。今年北京交管部门则透露，老头乐发生事故致人死亡案例中，司机死亡率超七成。</p><p><strong>网友们反对老头乐，不仅仅是因为老头乐的高风险性，更深层次的原因在于，老头乐的司机大多为乡镇农村老年人，这些人的法律意识淡薄，将红绿灯、交警视作无物，大街小巷随处乱窜，是巨大的安全隐患。</strong></p><p>一旦发生交通事故，本着人道主义精神，即使是老头乐的责任，我们也很难拿到赔偿。更不用说老头乐极低的安全性，他撞到了你的车，受的伤大概率比你更重，要赔钱的可能还是你。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_24a81cfada3e4c128d08dae86898623d@5687509_oswg1164713oswg934oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>种种原因导致，网友们普遍反感老头乐，超过60%投票的网友希望能够直接封杀老头乐。30余万人参加的投票，能够极大程度代表网友们的心声。</p><p>可这种数据真的客观吗？答案是否定的。许多老年人不太会使用互联网，微博用户大多年纪不大，只看微博的投票做决策，无疑是取消了老年人的投票权。</p><p><strong>我们需要思考，为什么老年人要开老头乐出行？还不是因为年纪太大不能考驾照、收入不高买不起车，以及乡镇农村没有可靠的公共出行方案。</strong></p><p>老头乐需要限制，但绝不能一刀切！</p><h2><strong>限制老头乐，更要关怀老年人</strong></h2><p>小通并不反对限制老头乐，毕竟现在老头乐确实对于交通起到了不小的威胁，也有许多老年人因此失去生命。但任何事物都有辩证看待，不能因老头乐存在安全隐患，就要一刀切，作为一个农村出来的孩子，小通对于农村老人的处境十分了解，也相信任何一个人到农村看到老年人的生活不便后，都会动恻隐之心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_5adba59e97114409ad78e8761b840180@5687509_oswg1500619oswg1223oswg873_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>城市人司空见惯的公交车、地铁的公共交通工具，乡镇基本不存在，县与镇之间的交通，也要靠破破烂烂的大巴车。因此不少网友调侃，看到了破烂的大巴，就等于回到了家乡。</p><p>年纪偏大的老年人，腿脚难免有些不便，可乡镇没有公交车，一刀切老头乐，你要这些老人怎么出门，怎么上街买菜？</p><p>好消息是，现在国内农村也在慢慢实现公共交通工具覆盖。比如小通老家某刚摘掉贫困县帽子的乡镇下的农村，居然都开通了一条公交路线，而且不需要公交站牌，挥手就会停下，门口就能乘车。最关键的是，不要钱！</p><p>其实可能是收费的，但一个乡镇就那些人，从事“公职”的人上一辈的人大家都认识，所以不但免费，而且还会主动招呼你。不过这条线路只有一辆车，属于可遇而不可求了，因而家家户户依然必备老头乐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_fbe22ddbe4ff43409855ecb2944c4525@5687509_oswg1175772oswg928oswg920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>非春节期间，老家人口较少，壮年人都在外务工，老家只有一些老年人和上小学的小孩子。乡镇交通不拥堵，无论是大街小巷都可以开着老头乐直接过去，买菜、卖杂货较为方便。失去老头乐，老人的生活大概率会更加艰难，除非公共交通跟上。</p><p><strong>实现大城市级别的公共交通，需要付出大量成本，即使是大城市，地铁、公交车亏损都极为频繁，更不用说劳动力都流向大城市的小乡镇了。</strong></p><p><strong>因此，很长一段时间里，老头乐依然会是乡镇农村老年人出行必备的交通工具，地位不可取代。（</strong>PS：春节期间我也不想在老家开车，太堵了，车根本开不进去，还不如老头乐方便。）</p><p>当然，不能一刀切老头乐，但限制老头乐，保障国道、省道等老头乐经常出没路段的交通安全，依然至关重要。</p><h2><strong>限制老头乐，普法势在必行！</strong></h2><p>许多人觉得长辈固执，不愿意接受新信息，是因为我们在长辈面前的权威性不足，并不是他们真的不愿意接受任何劝解。近几年的疫情管控、防诈宣传，都让我们看到了老年人也能接受劝告，反而是一些年轻人崇尚自由，不服管教。</p><p><strong>村委会可以经常组织老年人，普及交通法律法规，教导老年人该如何驾驶老头乐更加安全、遵守交通规则的意义等。</strong></p><p><strong>其次，相关部门还可以对老头乐的生产厂商提出更高的要求，强制老头乐加入一些安全设计，如重心的调整，降低侧翻的概率等。</strong></p><p>此举难免导致老头乐的成本提高，但多花点钱，能够提高驾驶安全性，相信子女都会愿意出这点钱。其实现在的纯视觉辅助驾驶功能，成本并不算高，一些自动驾驶公司只盯着汽车，或许也可以考虑一下老头乐之类的电动三轮车。</p><p>驾驶老头乐的人不止有农村乡镇的老年人，京东、顺丰的快递小哥同样如此，这也是一片不小的市场。自动驾驶公司与车企与其研发无人配送，不妨将视线放到距离我们更近的电动三轮。</p><p>如今9号、小牛、台铃等公司，都在往电动自行车不停加装智能功能，甚至有企业与华为合作，电动自行车也要加入鸿蒙生态，难道老头乐就没有智能化需求？</p><p>本文来自“锋出行”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496836586086279</id>
            <title>TikTok电商踩过的坑，Temu一个也不会少</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496836586086279</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496836586086279</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 23:24:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电商业务, TikTok, 印尼新政, Temu
<br>
<br>
总结: TikTok电商业务在东南亚取得一定成绩，但印尼新政对其发展造成了阻碍。与此相反，拼多多的电商出海业务Temu取得了显著的成绩。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_f034324a3f0d4cf59ca73fe02a7ef670@46958_oswg280423oswg997oswg461_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电商业务被急于商业化的TikTok视为一根救命稻草。<strong>虽然5年内创造3万亿GMV的豪言壮语几乎已经没有实现的可能</strong>，但着眼于东南亚的TikTok电商，在近几年也的确做出了一些成绩。&nbsp;</p><p>但是 好景不长，随着印尼政府最近一项新政策的出台，TikTok电商业务在该国的发展被按下暂停键，在整个个东南亚的发展前景也被蒙上阴影。&nbsp;</p><p><strong>而拼多多的电商出海业务Temu，发展可谓势如破竹</strong> 。可随着全球地缘政治风险的猛增，以及反全球化浪潮的抬头，Temu的高歌猛进能持续多久也让人担忧。&nbsp;</p><h2><strong>印尼新政重创TikTok电商</strong></h2><p>据媒体报道，为保护当地实体和线上零售商，印尼政府于本月初颁布《2023年第31号贸易部长条例》，禁止社交媒体平台进行商品的销售和交易活动，同时为本国电商平台销售的海外购商品设下100美元的最低价格门槛。&nbsp;</p><p>虽然该条例不只是针对TikTok，但正打算在印尼大干一场的的TikTok无疑是最受伤的平台之一。（详情见：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MjY5NjI3MQ==&amp;mid=2247489667&amp;idx=1&amp;sn=623df089f7ff90b8b891045bd010d5d6&amp;chksm=c03b7b23f74cf23597cd2e33b2dba066a32deaabf6d461944246e98dfe12b7f7fca8baa12f29&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">扼杀中国手机公司，“亚洲硅谷”名不副实</a>）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_72ae4be88fd9466581280f562a1b60a4@5238165_oswg32603oswg629oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>统计数据显示，印尼是东南亚最大的经济体，近年来电商产业发展势头迅猛。印尼央行预测，从2018年到2024年，该国电商产业的销售额预计将增长超过6倍，达到689万亿印尼盾（约合440亿美元）。&nbsp;</p><p>TikTok自然也看到了印尼在电商业务上巨大的发展潜力。旗下TikTok Shop于2021年在印尼上线，一年后GMV便达到25亿美元，占整个东南亚市场60%的份额。<strong>在今年6月举办的TikTok东南亚影响力论坛上，TikTok总裁周受资宣布未来几年内将向东南亚投资数十亿美元，深度布局该地区的电商业务</strong>。（详情见：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MjY5NjI3MQ==&amp;mid=2247488318&amp;idx=1&amp;sn=fbd92fe7caf7be6d4bdeba105e8afb0d&amp;chksm=c03b709ef74cf9887d2c0c05e95a1c4925a6207f61b6f605253cbf9c46281d9f44b40c0805cb&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">周受资，遇到超纲问题</a>)&nbsp;</p><p>虽然有数百万的国民靠TikTok Shop吃饭，但印尼政府对于跨境卖家抢占本国实体/线上市场的行为颇为不满。大量来自低价供应链的廉价商品迅速占领本国市场，不仅让本地企业和商户陷入被动，对制造业也是不小的冲击。&nbsp;</p><p>以纺织业为例，印尼政府十分重视本国服装和纺织产业的发展。在今年6月份启动的《2025—2045年国家长期发展规划（RPJPN）》当中，印尼政府将制造业视为拉动GDP增长的重要行业，<strong>同时将纺织品和服装、汽车、电子列为重点支持行业</strong>。&nbsp;</p><p>第31号条例发布后，官方也曾经提及社交电商对当地服装批发市场所造成的冲击。而服装恰好就是TikTok Shop在印尼的热销品类，可谓枪打出头鸟。&nbsp;</p><h2><strong>Temu业绩创新高</strong></h2><p>和TikTok电商业务遇阻形成鲜明对比的，是Temu的春风得意。&nbsp;</p><p>数据显示，Temu今年第三季度的销售额已经突破50亿美元，9月份的单日GMV甚至高达8000万美元。换句话说，Temu只花一个月就创造了和上半年六个月相当的销售额。&nbsp;</p><p><strong>而随着美国黑五+圣诞节的购物季来临，Temu今年定下的150亿美元GMV预计能超额完成。</strong></p><p>美国一直是Temu的主战场。为发展该国市场，财大气粗的拼多多一直在社交平台和应用商店进行广告投放，甚至豪掷千万美元在超级碗上播放洗脑广告。与此同时，“砍一刀”、拉新领现金、玩游戏得优惠等各种拼多多的传统艺能也帮助Temu快速收获新用户。在过去一年里，Temu成为美国最受欢迎的应用之一，有超过9%的美国人在Temu上购物。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_c2afed3d8c2d400497f88193788a09c0@5238165_oswg21206oswg601oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在美国站稳脚跟的同时，Temu扩张的步伐也并未停止。今年9月，Temu在10个国家陆续上线，这也是他们成立以来单月扩张速度的新纪录。&nbsp;</p><p>成立8年的拼多多，如今已经将Temu当作投入力度最大的新业务来运营。有多位分析师指出，<strong>拼多多明显在减少国内营销的投入，将目光放在了海外市场</strong>。另有消息人士透露，拼多多管理层已经做好了亏损3年的准备。&nbsp;</p><p>截至今年8月，Temu直接招募的员工约有2000名。除此之外，拼多多总部超过1/3的产研员工也在为Temu提供技术支持。拼多多上一次如此大费周章地支持新业务，还是3年前的多多买菜。&nbsp;</p><h2><strong>TikTok的今天会是Temu的明天吗？</strong></h2><p>贸易保护和反全球化无疑是当下的时代主题。随着全球地缘政治的不断恶化和大国博弈的日益升级，各国的贸易保护政策层出不穷。&nbsp;</p><p>东南亚被不少出海企业视作风水宝地，可前有小米、华为、vivo、oppo在印度被罚钱扣钱，现有TikTok Shop在印尼被叫停、在其他多个东南亚国家被调查，谁又能保证将东南亚作为下一个重点发力地区的Temu不会受到“制裁”呢？（详情见：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MjY5NjI3MQ==&amp;mid=2247488227&amp;idx=1&amp;sn=19936c01245a1615b1b53f53649d994c&amp;chksm=c03b7143f74cf85517631467377ac2f50303d94622c60a72fc6a1654bb301f6214fe72580ef4&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">Temu加速出海 ：内卷电商卷出内伤</a>）&nbsp;</p><p>TikTok Shop的“掠夺性定价”让印尼政府颇为恼火，因为这威胁到了当地企业。<strong>而Temu的核心发展模式，同样是与拼多多一脉相承的低价</strong>。（详情见：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MjY5NjI3MQ==&amp;mid=2247488279&amp;idx=1&amp;sn=eb79e37804a334255bcdcd457ca565ee&amp;chksm=c03b70b7f74cf9a1e300a89bdfc86bbe7dab89b3a0a85d715a9d8a2e983e9d99d4c0cb12e954&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">拼多多App被谷歌下架，Temu将被加速拆分？</a>）&nbsp;</p><p>Temu的竞价机制鼓励商家相互竞争，价低者获得更高曝光度和流量，价高者会被限制备货和上新。此举看似保证了消费者可以买到最低价的商品，但平台商家对此颇有微词。况且由此引发的恶性竞争、以次充好也令人担忧。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8f257575dfc0400c9e954e50108eefa1@5238165_oswg82367oswg667oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拼多多至今都还没有甩掉商品质量低劣的恶名，Temu在海外的名声也难说完美。消费者一开始或许会被各种优惠和低价商品吸引，但收到商品后的期望落差也让他们屡屡在社交媒体吐槽。&nbsp;</p><p>自2001年加入世界贸易组织以来，<strong>中国已经发展出了高度成熟的供应链产业</strong>。但受贸易摩擦和疫情冲击等多方面的影响，我国制造业的优势正在逐步弱化，竞争力日渐减弱。&nbsp;</p><p>Temu在海外所取得的高速发展当然离不开我国的供应链，可除了销路多了之外，疯狂扩张的Temu又给后者带来了什么呢？<strong>二十多年来的低价模式至今未变，只不过市场从国内转移到了海外，而且由于成本的上升，制造商到手的钱甚至可能比之前更少了</strong>。&nbsp;</p><p>Temu或许把更多来自中国的商品卖到了全球，可“Made in China”依旧不是高品质的代名词。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pT6NYBlCKTRdEhKAISEolQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街科技眼”（ID:hejkjy）</a>，作者：<strong>侯煜</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496827780880515</id>
            <title>轻量化地图成大势，地图厂商的资质与技术壁垒没了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496827780880515</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496827780880515</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 23:18:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车, 电动化, 智能化, 智能辅助驾驶
<br>
<br>
总结: 中国新能源汽车在电动化阶段取得了显著成就，现在正进入智能化阶段，智能辅助驾驶成为车企竞争的核心点。特斯拉的“重感知，轻地图”行业范式验证了传统高精地图在智驾落地过程中的边缘化，但高精地图仍然具有提供真值、超视距传感器和精确定位等优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>我们常说，新能源汽车的发展可以分为两个阶段，上半场是电动化，下半场是智能化。2023年汽车出口量的反超，已经证明了国内新能源汽车在电动化阶段的积累和突破，竞争激烈的国内电动车企业们确实取得了显著的成就。</p><p>然而，上半场的胜利并没有给车企们留下喘息的时间，下半场智能化之战便已经悄然打响，市场进一步要求车机厂们在智能座舱、智能辅助驾驶、电子电器架构方面继续突破，方可在如此“卷”的中国车市里生存下去。</p><p>而在其中，智能辅助驾驶，也成为了车厂技术研发、竞争的核心点，而在今年的最后几个月里，智驾层面上的竞争，也愈演愈烈......</p><p>其中，凭借先发和工程化优势，小鹏最早于21年开始相应研发，并率先于广州和北京对外演示其“无图”方案。华为则是依靠本身强大的工程和问题闭环能力，较激进计划年底落地全部城市。理想凭借NPN算法的众包性，年底将在100座城市进行通勤NOA的早鸟内测，并计划于2024年1月推送给全量的AD MAX用户。</p><p><strong>也正是在智驾快速落地的当下，高精地图对于智驾是否重要的问题又被提了出来——高精地图曾被行业一度认为是落地高阶智能驾驶的必要条件，但随着乘用车城市NOA功能的落地和推广，高精地图由于广度和鲜度，以及审批进度的限制，无法很好满足车企快速铺开城市NOA的诉求。</strong></p><p>而特斯拉FSD的落地，验证了“重感知，轻地图”的可行性；其围绕BEV + Transformer算法架构，生成带有道路拓扑信息的局部实时地图，替代了传统高精地图。国内车企也在加速布局“无图/轻图”方案，其中小鹏、华为成为了领跑城市NOA落地的车企。</p><p>但同时，作为老牌“图商”四维图新，却在用户日活动上，对今年以来一直讨论非常火热的智能驾驶“有图”和“无图”路线之争给出了回应，对无图技术路线的真相进行非常辛辣的点评——“部分车企之所以强调“无图”技术路线主要是因为：无地图资质、无知识产权、无安全敬畏。”</p><p><strong>那么，在智驾落地的过程中，特斯拉FSD建立的“重感知，轻地图”行业范式是否是真理？传统高精地图何故在落地过程中被“边缘化”？未来智驾真的能告别高精地图吗？</strong></p><h2><strong>从小甜甜到牛夫人，高精地图“失宠”就在一瞬间</strong></h2><p>高精地图起起落落的故事，可以追溯至十年之久的过去。</p><p>高精地图，又称高清地图，是精度更高、数据维度更多的导航地图。其蕴含的信息更加丰富，在简单的道路极其形状等基础信息之外，还包含了道路类型、曲率、车道线位置等道路信息，以及路边基础设施、障碍物、交通标志等环境对象信息，同时包括交通流量、红绿灯状态信息等实时动态信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_fa9d356e01b84bb2986165c1b0b84c86@000000_oswg243365oswg1080oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：CAICV，CSDN，中金公司研究部</p><p>2012年以来，自动驾驶汽车进入了诸多企业、车机厂的视野，彼时，随着自动驾驶技术的发展，高级驾驶辅助系统(ADAS)对于地图信息提出了更高的要求，进而推动了车载导航地图进入高精地图阶段。</p><p>而在各大车企推动智能化发展，加速智驾车辆落地进城的2020年后，更是一度被智能驾驶行业认为是走向高阶智驾的必经之路，也被视为自动驾驶的“天眼”。</p><p><strong>高精地图在智驾发展最初的进程中能获得如此青睐，自然与其强大的能力和落地契合程度息息相关。</strong></p><p><strong>首先，高精地图扮演了提供“真值”的全天候传感器的角色。</strong>相比传统硬件传感器，其优势在于可以很好地弥补传感器数据缺失，利用高精地图数据对前方道路情况进行补充，无论是怎样的场景中，高精地图都能更精确、全面地感知前方路况，行车安全性得到更高保障。</p><p>例如下雪天，车道线出现有磨损、遮挡的情况，视觉或是激光雷达传感器都会一定的失效概率，导致无法辨别周边场景。所以为了保证安全性，采用高精度地图提供的环境“真值”，可以很好地弥补传感器的不足。</p><p><strong>其次，从某种意义上来说，高清地图也可以被看作一个超视距传感器，提供道路拓扑信息。</strong>高清地图可以让系统提前知晓道路前方的交通情况，进行最优的路径规划，从而实现车辆可以保持乘客舒适的加减速行驶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e19db49f4c6f4a78b4a40fbfa863a7fe@000000_oswg268489oswg640oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，高精地图提供车道的拓扑连接关系，可以准确地让车辆理解在一些复杂的路口如何汇入、汇出、以及选择目标车道，提升安全性的同时，也降低了感知层面的开发难度。</p><p>可以这么形容，搭载了高精地图的自动驾驶系统宛如一个当地开了半辈子出租的老师傅，不仅车技好，脑子里还有一张当地活地图，可以因情况不同选择最优的路线，在自动驾驶领域的优势不言而喻。</p><p><strong>最后，高清地图配合传感器，可以实现更精确的定位。</strong>传统的车辆定位GNSS/RTK容易受到环境干扰，在立交桥等立体交通场景，或是高楼大厦的高反射场景，表现通常不尽人意，从而无法实现精准定位。高精地图则提供了一个稳定的无源定位方式。通过匹配传感器感知特征和高精地图具有特征，车辆可以获知其相对位置，从而完成在全局环境当中的准确定位。</p><p><strong>在如此多优势的加成之下，高精地图的“攻城略地”也是水到渠成的结果。</strong></p><p>2021年年中，正在冲刺港股双重上市的小鹏汽车，斥资2.5亿元收购了一进入破产程序的地图公司智途科技。这家在2019年的营收只有738万元的公司能被小鹏看重的原因在于其拥有导航电子地图制作甲级测绘资质，这是入局高精地图的通行证，小鹏也成为造车新势力中第一家拥有甲级测绘资质的公司。</p><p>但这样的“牌照”在国内并不多。吉利旗下的亿咖通，上汽控股的中海庭都曾拿到过甲级测绘，长城、蔚来等多家车商都曾试图寻求收购相关资质，但牌照这种东西终归是“僧多粥少”，因此也有大量的自动驾驶企业与车机厂通过与图商合作，才得以将高精地图装上车，如理想在2021年与高德地图合作，蔚来在2022年与腾讯在高精地图领域合作。</p><p>此后，依赖高精地图辅助的众多自动驾驶系统接连问世，例如小鹏的XNGP、蔚来的NOP、理想的NOA、广汽埃安的NDA。</p><p><strong>不过，也就在高清地图刚刚大火之时，以特斯拉为代表的一众车企，却亲自将他们捧上“神坛”的高清地图拉了下来。</strong></p><p>早在2019年，特斯拉CEO Elon Musk便提出，如果自动驾驶系统过度依赖高精地图，会让整个系统变得脆弱，难以支持不同场景的快速泛化。于是，一句“Lidar is a fool errand”，便将高清地图“判了死刑”，并一头钻进了纯视觉路线的研发之中。</p><p><strong>实际上，马斯克的发言并非虚言，高精地图在使用时光鲜亮丽的一面之外，还有着采集与落地之间的重重困难。</strong></p><p>据《2020智能网联汽车高精地图白皮书》，采用传统测绘车方式，分米级地图的测绘效率约为每天每车500公里道路，成本为每公里10元左右，而厘米级地图的测绘效率约为每天每车100公里道路，成本可能达每公里千元。</p><p>2022年年底，在收购智途科技，获得资质的第二年，小鹏汽车还未尝到甜头就碰到了快速推进智能驾驶落地的巨大困难，地图的绘制需要专业测绘车在道路上行驶，采集原始图像与激光数据，并不断地修改标注，受制于绘制成本的高昂以及前期制图上的繁杂，高精地图的更新周期十分漫长。</p><p>何小鹏无奈表示“原来城市NGP依赖于具有更高清晰度的地图，最开始我们认为在今年上半年甚至一季度下旬，小鹏就可以将城市NGP从一个城市推到数个城市，但困难比想象的要多。”</p><p>华为车BU董事长余承东也曾表示，华为仅采集上海市高精地图，哪怕采集了两年、9000公里，都没有把上海完全覆盖。华为认为，高昂的采图和维护成本，很难支持传统高精地图快速上量，或是维持高的鲜度；由于广度、鲜度、成本的不可能三角制约，传统高精地图在城市NOA推广当中也很难起到积极的作用，于是逐渐被边缘化。</p><p>采集的困难也将高精地图的更新频率限制在多则半年，少则两个月之间，这对于国内外发展迅速、各大厂商分秒必争的智能驾驶技术来说太慢了，当城市NOA快速发展，从6个城市拓展到全国之时，高精地图的“慢”极大拖住了造车新势力更新软硬件的步伐。</p><p>同时，出于国家安全考虑，高精地图的广度与时效都受限于法规制定节奏，政策对于测绘资质也进一步收紧，每年都要重新审核，如果审核不通过图商将面临着资质取消的风险，顶着关键性的测绘资质“朝不保夕”风险进行高精地图绘制，可以说是劳力伤财还无法达到落地使用标准的高清地图，“失宠”也是难免的。</p><p><strong>那么，抛弃了高精地图的特斯拉是如何做自动驾驶的？国内车企选择的路线及其进展情况又是如何呢？</strong></p><h2><strong>特斯拉FSD给出灵感，国内智驾先锋纷纷“轻图”落地</strong></h2><p>正如前文所述，马斯克不止一次表示过，严重依赖传感器的性能以及高精地图的先验信息，这种解决方案太过于针对明确且具体的路况。一旦自动驾驶汽车去到高精地图没有覆盖的区域，或因施工、事故导致的道路调整，就完全失去了作用，从另外一个角度来说，就失去了自动驾驶的意义。</p><p><strong>而特斯拉率先提出BEV与自动驾驶软件算法FSD结合后的产物，便很好地替代了高精地图与激光雷达。</strong></p><p>首先，特斯拉在2021年的Tech Day提出了使用Bird’s Eye View（BEV），即鸟瞰图，将车身四周摄像头所拍摄到的水平画面，通过Transformer提取共同特征进行三维构建，进行特征级融合，最终拿到一张反映周围环境的鸟瞰图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_f5bdf0b91a9f4235b8ff10b08c31f51e@000000_oswg140730oswg552oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种鸟瞰图仿佛就是开了一个上帝视角，让车辆能够把近处的感知统一放到一个平面中，尽可能的增大了感知的范围和冗余度。在不依赖高精地图的情况下，实现对车辆周边实时构图，并基本准确地判断车辆周围物体的位置和轮廓，以及车道线、路墩、信号灯等交通设施。</p><p>至此，Tesla FSD的第一步完成，通过BEV+Transformer生成了一张不带运动及轮廓信息的围绕车辆周边的100×100米局部地图。接下来，Occupancy Network通过将空间划分为一系列体素（voxel），对空间进行3D构建，从而形成类似于“积木堆积”式的三维空间表示，生成地图上物体的轮廓信息，让地图具备景深。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_204c36da67fd43539891b547521a1df7@000000_oswg233981oswg552oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在第一步生成了车辆周边的三维局部地图后，特斯拉无需再去纠结物体是什么，也不用再去识别分类，只要知道了物体的大概形态，它就知道是否需要规避了。而接下来便需要生成预设行驶轨迹，目前，业界有多种获取行驶路径的方式，如特斯拉Lane Network、Mobileye的REM等，均可根据行车概率推测出当下交通场景的最佳行驶路线。</p><p><strong>综上，特斯拉给出的解决方法是通过多个摄像头构建鸟瞰图，并基于摄像头所获得的信息机动性地构建车身边的“地图”，最后通过受大量训练的人工智能算法模型来给出最优的行驶路径。</strong></p><p>可以说，特斯拉的FSD为国内的众多车企立下了榜样，其重算力而轻硬件打法带来极有竞争力的价格，对激光雷达与高精地图组合方案的必要性提出了挑战。</p><p>但是，当前为了让城市NOA可以支持更多城市场景，接管率更低，大多国内整车厂仍然选择采用激光雷达的方案。一方面可以降低接管率，提升用户体验；另一方面也提升了系统的安全性，例如AEB的准确度；同时，营销角度而言，配备激光雷达也彰显了车辆的科技属性，有利于提升车型市场定位。</p><p>正如华为智驾总经理李文广所说：“这是两条技术路线，纯视觉的一条技术路线，还有一个就是多传感器融合。纯视觉这条技术路线，本身有它的上限，而且比融合感知的上限要低得多。在纯视觉路线上，特斯拉应该是在行业上做得最好的。但是如果上限卡在那儿，数据再多也上不去。”</p><p>在激光雷达之外，高精地图为了跟上智驾的节奏，也推出了轻地图。轻地图，即量化的高精地图，同时融合了高精地图和传统导航地图的一些优点。在定位精度和信息丰富度上，轻地图免去了一些优先级不高的信息，以算法作为补充，来配合车企智驾的推进。</p><p><strong>截至目前，国内智能化先锋厂商小鹏、华为、理想等，都相继表示将采用类似的“轻地图”方案推广其城市NOA，并先后明确了预计的落地计划。</strong></p><p><strong>其中，小鹏率先宣布落地“轻图”城市NOA。</strong>截至于10月1日，小鹏已率先在广州和北京进行了范围较广的无图XNGP（城市NOA）试驾邀请，也是目前国内第一家可以在公共路面进行“无图”城市NOA方案公开测评的整车厂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e87eb5ed2fad4bee82c64f9e0d9bdc0a@000000_oswg77106oswg552oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：小鹏汽车公告，中金公司研究部</p><p>而在10月24日的小鹏科技日上，小鹏向业内投下了一枚重磅炸弹：不受限于高精地图、基于“轻地图”方案的XNGP城区导航辅助驾驶将迎来爆发式的发展——10月24日将启动版本号为4.4.0的公测活动，在现有5城的基础上扩大至覆盖了北京城区道路、长三角、珠三角地区的25座城市。</p><p>何小鹏表示，到12月底，这份名单还将继续扩展一倍，XNGP城区导航辅助驾驶将覆盖整个京津冀、长三角和珠三角地区，同时新增开放福建以及中西部核心城市。到2024年，将实现全国主要城市的XNGP技术覆盖，这一数量或将达200个。</p><p>而对于还没有开放的城市，全新的AI代驾也将上线，只需要开启AI代驾系统，设定好起点和终点，再手动驾驶一次“教给”AI要怎么做就可以了。这条路线会上传到云端，通过小鹏工程师的云端质检后就可以开放使用了。而在今后的使用中，AI系统会自动根据传感器的数据分析交通状况、不断优化驾驶方式，能做到真正意义上的“熟能生巧”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_733aea62a3c0457d8c7ae639d9cfad3a@000000_oswg134666oswg552oswg156_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小鹏能成为第一，其实也并不奇怪，作为最先收购高精地图的那批车企，早期通过高精地图落地城市NOA，有效地识别并收集了城市场景下较难处理的路口情况，帮助之后在“轻地图”功能演进中，着重研发，避开潜在体验瓶颈，同时扶摇自动驾驶超算中心与早已建成的AI团队，成为了小鹏智驾快速落地的最好支撑。</p><p><strong>而华为也采用了与小鹏相同的“轻地图”方案。</strong>早在2021年上海车展期间，华为就对外演示了上海金桥区域的“有图”城市NCA功能，并在极狐αs HI版上实现激光雷达首次量产。随后的两年半时间里，华为对其城市NCA功能持续打磨，结合自研高精地图的采集，在全国各地进行泛化。</p><p>而在随后的升级中，华为ADS 2.0采用了与Tesla相似的神经网络架构，即通过BEV+Transformer对车道级拓扑进行推理，和通过GOD占用网络对不规则障碍物进行识别，从而实现不依赖高精地图的点到点导航辅助驾驶，并且传感器由标配3颗激光雷达减至1颗激光雷达，功能性不变的情况下，降低成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_9cdf72c234564d76b83222ac09cadb4a@000000_oswg59542oswg552oswg178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华为 ADS 2.0算法升级内容 &nbsp;资料来源：华为官网， 浙商证券研究所&nbsp;&nbsp;</p><p>截至目前，ADS 2.0系统已经落地于具备高精地图的上广深渝杭5座城市。在4月份的发布会上，华为智能车BU董事长余承东表示，将于今年三季度实现15个无图城市的城市NCA落地，四季度总量增至45城。<strong>而在9月份的问界M7智驾版发布会上，余承东又表示，华为“轻地图”方案将在年底覆盖全部城市。</strong></p><p>而在小鹏与华为之外，以“重感知，轻地图”方案落地的车企还有很多，但对于车企来说，率先覆盖中小城市的企业有望率先占领用户心智，并获取智能驾驶系统的规模效益-成本优势和行驶里程-数据优势，从而进一步提升性价比和使用体验，巩固自身领导地位，正向循环起来。</p><p>其中，当头部车企的城市NOA已获取明显成本优势和技术优势，向下更低价位车型渗透的时候，未提前布局“重感知、轻地图”技术的车企，将面临很大的竞争力挑战，而且这个差距，由于缺乏数据储备和工程化能力储备，或许无法在短时间内追平。</p><p><strong>而在智驾如此“争先恐后”占领用户心智的竞争格局之下，高精地图的结局似乎已经已经显现，起码像最初一样按月按季度推进的时代，已经一去不复返了。</strong></p><h2><strong>除了车机厂，地图厂商也有话说</strong></h2><p><strong>而对于图商来说，“坐以待毙”自然是不可能的，行业内的龙头企业也针对“无图”的言论进行了抨击。</strong></p><p>“那些无地图资质、无知识产权、无安全敬畏的‘三无’企业是喊‘无图’喊得最响的。”2023年10月10日，四维图新CEO程鹏在2023用户大会上细数“无图”之过。程鹏不理解“无图”声浪背后的逻辑。他认为，算法模型再好，如果前面被挡住看不见，就没办法算，巧妇难为无米之炊，只能用高精地图提前获取车辆前方的道路信息及交通状况。</p><p>在相关采访中，<strong>程鹏表示，对于BEV+Transform这套技术路线我是认同的，但这和无图的关系不大。</strong>主要是在感知上，算法模型再好，如果前面被挡住了看不到，这怎么算？巧妇难为无米之炊，不是技术能解决的，只能用超视距的先验传感器，也就是高精地图来提前获取车辆前方的道路信息及交通状况。</p><p>BEV+Transform的本质上是摆脱激光雷达，能够用更为便宜的传感器实现智驾功能，而不是摆脱高精地图。地图能够做到的事情，这套算法模型做不到。所以，我不太理解要喊“无图”的目的是什么，后来和各家交流，得出结论是丢掉资质，没有知识产权和安全敬畏的团队，喊得越响。</p><p>不过，四维图新也并没有否认高精地图面临的问题，反而是跟随车企的需求做出了升级。同样在用户大会上，四维图新推出了面向追求极致性价比的城市NOA提出的地图解决方案HD Lite、轻量版领航辅助驾驶系统 NOP Lite、数据合规闭环全栈解决方案和导航3.0的人机共驾产品，智云、智舱、智芯和智驾四个方面同时发力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_7646321f9ca64dd78af00cfb7cd2466e@000000_oswg101491oswg552oswg198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雪球 四维图新</p><p>据36kr报道，在四维图新看来，高精地图可以使自动驾驶定位和感知系统的安全性、鲁棒性更优异，尤其在雨雪雾遮挡车辆传感器、城市复杂道路实时定位等场景。“从实际研发项目来看，车企对地图的诉求还是比较强的。”</p><p><strong>可以说，与其争辩是否去“高精度地图”，四维图新更乐意关注当前地图在车辆上的使用体验。</strong></p><p><strong>而在四维图新之外，深耕自动驾驶多年的百度也有话讲</strong>，在我们与百度IDG相关人士的沟通中，百度回答了他们对于“轻地图”的理解。</p><p>百度认为每个企业有不同的资源禀赋，有不同的技术积累，所以选择不同的路径很正常。谁能率先在多个城市实现泛化，给消费者提供安全安心、有连续获得感的智驾体验，谁就能获得市场认可。</p><p>有的企业无图可用，或者建图的成本太高，就会尝试“无图”的方案，但这一方案对技术、特别是数据的要求极高，不容易实现。以特斯拉为例，他们提倡纯视觉路线、不依赖高精地图，其汽车保有量已达百万辆级，行驶数据实时建图的范围足够广泛，且有多年建设的数据生产加工能力，其他车企在短期内难以复制该路线。</p><p>而百度身体力行的方案，则是高精地图与“轻地图”同时推进。目前，百度有完整、高度自动化的高精地图产线，并定义了一个比传统高精地图要轻的多的智驾地图，其地图要素比传统高精地图要少接近80%，能够大幅降低制作成本和交付周期，所以能以合理的成本快速实现多域泛化。</p><p>那么，从长远来看，法规越来越完善的前提下，智能驾驶中的高精地图会走向何处？</p><p>百度人士表示，高精地图之于智能驾驶，可以理解为登山过程中的”登山杖”、”氧气瓶”，能够降低登山的难度。未来3-5年内，安全、获得感强、体验好的城市高阶辅助驾驶仍需要有高精地图的助力。从长远来看，经典意义上的无图不会在终局发生，至少还需要很长一段时间，目前“轻地图重感知”的路线将会发展得越来越好。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>从人人追捧到跌下神坛，高精地图的起起落落似乎来得太快了一些。</p><p>特斯拉FSD看似极为激进的完全抛弃高精地图与激光雷达的行为，却为智能驾驶行业带来了新的思考。</p><p>随着国内车企在城市NOA落地方面的竞争加剧，高精地图推进缓慢、政策风险极高的缺点，也让其重要性快速被削弱。但小鹏、华为等企业也在“先行者”特斯拉的背后，通过“轻图”或无图方案，走出了一条独属中国新能源车的道路，大大加快了智能驾驶系统的推广速度，并取得了显著的成果。</p><p>然而，完全抛弃高精地图可能并非长远之计，因为它在某些场景下仍具有不可替代的优势。例如，在某些一线复杂的城市环境中，高精地图可以提供更准确的道路信息和交通状况，帮助自动驾驶系统做出更明智的决策。此外，高精地图还可以提供更精确的定位服务，提高车辆的导航能力和安全性。</p><p><strong>因此，未来智能驾驶技术可能会在高精地图和轻量级地图之间找到一个平衡点。而这，也意味着在大部分情况下车企将使用轻量级地图对自动驾驶进行训练，但在特定场景下仍然依赖高精地图来提供更可靠的道路信息和定位服务。这种平衡将实现更加稳定、安全和高效的自动驾驶体验，为用户提供更好的出行选择。</strong></p><p>参考资料：</p><p>《智驾先锋系列一：“重感知，轻地图”城市NOA全面落地的助推器》，中金公司</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjY4NDYwNg==&amp;mid=2247522877&amp;idx=1&amp;sn=a2a5dd75418194ed98b1d5642ef31405&amp;chksm=ce45c1ecf93248facfc86578b6f3a84baac04bff33b55138b8a35f1199952c802be0b426c226&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇偶派”（ID：jioupai）</a>，作者：叶子、景园，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496832318890112</id>
            <title>美团悄悄入局，大厂齐聚机器人赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496832318890112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496832318890112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 12:02:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 机器人, 银河通用, 初创团队
<br>
<br>
总结: 美团通过入股银河通用扩大在机器人领域的布局。虽然机器人行业的赚钱能力受到质疑，但美团等大厂仍然押宝机器人赛道。银河通用是一家成立不久的初创企业，吸引了众多VC和大厂的投资，其初创团队具备学术和技术背景。美团一直有投资和自主研发机器人的野心，既注重降本增效，也在拓宽边界，探索新赛道。仿生机器人被认为具有潜力，各大厂纷纷加入竞争。投资派和自研派都在机器人领域投入大量资金，尽管短期内难以盈利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月26日，美团通过旗下企业入股北京银河通用机器人有限公司（下文简称银河通用），扩大在机器人领域的布局。</p><p>这不是美团第一次染指机器人行业，王兴多年前就说过机器人是美团最重要的“垂直投资领域”。美团也不是唯一一家押宝机器人赛道的大厂，百度、腾讯、阿里、小米、字节跳动早已扎堆于此，砸钱一个比一个大方。根据中国机器人网的统计，今年上半年国内机器人行业共完成63起融资，公开披露的融资金额约为50-60亿元。</p><p>然而，在资本的狂热背后，机器人行业的赚钱能力仍遭受多方质疑，这几年涌现的明星独角兽也不乏中道崩殂案例。</p><p>商业化前景未经检验，大厂明显不是冲着钱来的。挥舞着钞票扎堆涌入机器人赛道，美团们图点啥？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_d86ca5d3be8c4cc5a9204a282ab91142@1547419282_oswg443288oswg1368oswg912_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自Pexels）</p><h2><strong>美团新猎物，年方五个月</strong></h2><p>美团这次出手悄无声息，很大程度上是因为银河通用这家公司实在太陌生。</p><p>公开信息显示，银河通用成立于今年5月，经营范围为智能机器人研发、工业机器人制造、服务消费机器人制造和电池制造。成立短短5个月，银河通用当然还没有拿出自己的产品，不过发展规划是清晰的：聚焦于药店、商超等零售场景，专注研发双臂+轮式仿生机器人，预计首批产品在2024年发布，2026年量产。</p><p>资本对这家初创企业的喜爱度也毋庸置疑，早在美团入股前就完成了天使轮融资，蓝驰创投、源码资本、经纬创投、科大讯飞、商汤科技都有参与。<strong>成立还不到半年、没有任何产品就能得到那么多VC、大厂的青睐，除了得益于机器人赛道的整体热度外，初创团队的含金量也很重要。</strong></p><p>翻看履历可以发现，银河通用的初创团队清一色的学霸和技术大咖：创始人王鹤拥有斯坦福大学博士学位，曾任北大前沿计算研究中心助理教授、智源研究院具身大模型中心主任；联合创始人姚腾洲在ABB机器人研发中心任职多年，后者是全球领先的机器人与机械自动化供应商。</p><p><strong>回溯历史可以发现，美团对机器人行业一直有不小野心，从投资到自主研发，再到和第三方企业合作，各种模式都尝了个遍。</strong></p><p>美团加速拥抱机器人，可以追溯到2020年下半年。王兴在那一年的年报财报电话会上表示，美团的业务发展不止要靠软件，硬件也很重要，并提出机器人是投资的关键垂直领域之一。一年之后王兴又提出了“零售+科技”的新战略，继续加强对机器人、自动驾驶等垂直领域的投资。</p><p>王兴当时的想法，是借助机器人减少人力投入、削减支出、提高效率，所以投资的企业主要是服务机器人，比如做餐厅机器人的普渡机器人，服务于零售业的赢合机器人等。美团的自主研发项目同样专注于类似场景，都以降本增效为主要目的。</p><p>不过随着时间推移，美团的机器人投资战略进一步细化。</p><p>用于降本增效的配送机器人、仓库管理机器人还要继续做，无人配送机也已经在上海、深圳等地开始长期测试。这部分项目，是为美团的外卖、零售主业服务，解决人力成本占比过高的老问题，加固原来的优势。</p><p>另一边，美团也在积极拓宽边界，探索和自身业务关联性不高、但极具潜力的新赛道——比如银河通用所在的仿生机器人。</p><p>美团们押宝的，自然是银河通用的未来，而非现在。<strong>仿生机器人的潜力有目共睹，包括清洁类、服务类、工业制造类机器人都开始向仿生模式靠拢。</strong>比如追觅首次在X20系列扫地机器人上增加仿生机械臂，云深处科技“绝影”系列四足仿生机器人也已广泛应用于建筑、户外巡查等领域。</p><p>《中国仿生机器人产业全景报告》指出，仿生机器人已经从工业制造领域走向服务领域，工业制造、医疗护理、教育培训领域的应用前景都值得期待。在入股银河通用之前，美团及旗下的龙珠资本还投资了手术机器人企业康诺思腾等企业。</p><p>和美团有一样想法的大厂还有很多。这让人不禁想问一句：仿生机器人会成为下一个科技风口吗？</p><h2>投资派VS自研派，大厂玩仿生机器人有多卷？</h2><p>除了美团这种综合性玩家之外，逐鹿机器人赛场的大厂大致可以分为两个阵营。</p><p><strong>第一个阵营是投资派，有的大厂专投热门项目，也有人选择广撒网。</strong></p><p>今年5月，头顶“华为天才少年”光环的稚晖君带着自己的创业项目智元机器人开启新一轮融资时，就引来各路资本争抢，李彦宏旗下的三亚百川致新私募股权投资基金有限合伙企业也成功入股。</p><p>腾讯入局的时间更早，涉猎的范围也更广。其投资版图里，乐聚机器人、优必选戏份最重，两家公司都专注于人形机器人研发。在国外，腾讯还向加拿大的Kindred Systems和美国的Marble、Wonder Workshop等企业抛去橄榄枝，这些企业研发的产品分别应用于餐饮、物流等各个领域。</p><p><strong>另一个阵营的大厂则选择亲自下场，成立子公司、在内部成立项目团队，自主研发机器人。</strong></p><p>个中代表首推小米，雷军本人就多次为仿生人形机器人CyberOne、仿生四足机器人CyberDog等产品背书。去年8月，正是雷军在自己的年度演讲中亲自发布CyberOne，并强调该产品由小米机器人实验室全程自研，初代CyberDog则是追觅科技参与研发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_7d7f46eb04c34ae1a1b03b47598a6cbb@1547419282_oswg309770oswg1989oswg1129_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自小米官网）</p><p>无论投资派也好，自研派也好，大厂为机器人砸下的钱都不少——<strong>而且它们也很清楚，这个项目短时间内很难赚钱。</strong></p><p>以小米CyberOne为例，单台生产成本在60-70万之间，而且目前尚未具备量产能力。今年8月推出的CyberDog 2虽说参照了上一代产品降低了研发成本，核心零部件还是很难降价，比如拥有21TOPS算力的英伟达NX芯片，以及比上一代产品更多的传感器。12999元的官方售价也劝退了大部分消费者，雷军都直言“不推荐普通玩家购买”。</p><p>那么问题就来了：<strong>互联网红利日渐减退，大厂这两年赚钱没那么容易了，还有必要为仿生机器人项目投钱吗？</strong></p><p>2022年是互联网行业的低谷，所有头部大厂都勒紧裤头，纷纷举起降本增效的大锤，这一年被关停的项目不计其数。以腾讯为例，去年至今已先后叫停企鹅FM、企鹅电竞、小鹅拼拼、QQ堂等项目。最新登上关停名单的是腾讯代办，腾讯教育的C端业务也在近日被传将陆续收缩。</p><p>然而，腾讯对机器人项目一直非常优待，并未大幅削减预算、优化团队，反倒感受到人才流失的压力。腾讯专门负责机器人研发的团队“RobticsX”机器人实验室前负责人来杰就在去年年底离职创业，新公司星尘智能专注研发面向科研场景的仿生机器人，初创团队几乎全都有鹅厂背景。</p><p>大厂肯为一个不赚钱的项目提供弹药，背后肯定有自己的考量。短期的利润没有指望了，从长远来看美团、腾讯们到底图点啥？</p><h2>资本热捧下，初创企业仍需保持冷静</h2><p><strong>表面上看，投资派大厂的目的可以很单纯：就是看好仿生机器人的潜力，提前跑马圈地。</strong>投资外部企业的试错成本相对更低、风险也更可控，不如自研派那样需要顾虑人才招募、专利研发等各种沉没成本，即便投资效益不及预期，及时抽身离场也并非不可接受。</p><p>不过投资版图越来越庞大的大厂——如百度，还有投资、自研均有涉猎的腾讯、美团，肯定不是想赚一票就跑那么简单。<strong>大厂更深层次的考量，或许是仿生机器人和自身业务有相辅相成的可能。</strong></p><p>比如百度押宝稚晖君的智元机器人，被认为是想在AI应用领域找一个硬件抓手。另一个重点项目汽车机器人极越01也是出于同样的目的，本质上都是一次对自然语言处理、智能交互、逻辑推理等百度AI技能包的全面应用。</p><p>美团和腾讯这边，很可能打着搭建研发平台、对外输出技术的小算盘。美团就在成立机器人研究院的时候表示，将通过搭建创新平台打通企业与研究机构之间的需求壁垒，实现技术商业化落地。</p><p>然而，仿生机器人行业也没有看起来那么美好——尤其是初创企业们。<strong>比国内起步更早、更加繁荣的欧美仿生机器人行业今年就陷入了一场不大不小的破产潮，也为其他国家的同行们敲响了警钟。</strong></p><p>成立于2015年，曾立志“颠覆披萨饼制作流程”的Zume诞生不久便拿到软银投资，总融资金额超过5亿美元，却没熬过2023年的寒冬；来自德国的Franka Emika也在今年8月被慕尼黑地方法院下达破产管理令，该公司成立于2016年，专注研发配备仿生机械臂的工业制造协作机器人。</p><p>Franka Emika的经历，对于正受到资本热捧的初创企业来说具有很大参考价值。在成立之初，Franka Emika为了加速公司的发展大规模引入外部资金，导致初创团队的控制力被削弱。和股东的问题无法调和，则是该公司申请破产的主要原因。</p><p>这在初创企业里是很常见的问题：<strong>创始团队大多带有使命感和理想主义色彩，希望继续加大研发投入、强攻技术关卡，代表资方利益的股东则更注重效益，希望优先考虑商业化。</strong>内部决策无法达成一致不仅会导致企业错过发展时机，严重者就像Franka Emika一样资金调动出现问题，最终走到申请破产管理的地步。</p><p>资本是一把双刃剑，利用得当则无往不利，否则便容易自断其臂。仿生机器人距离全面商业化还有很长的路要走，这就意味着初创团队和资方的利益诉求分歧将存在很长一段时间。</p><p>有鉴于此，创始团队需要调整好发展节奏，不要一味强调扩张速度、引入大量资本以至于丧失对公司的控制。更需要保持冷静，始终认清自己的目标和使命。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496770811631494</id>
            <title>下一个亿级连接来了：一文带你总结RedCap现状，前瞻未来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496770811631494</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496770811631494</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 11:51:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 5G RedCap, 产业化阶段, 技术试验, RedCap应用推广
<br>
<br>
总结: 2022年6月，3GPP R17版本的冻结标志着5G RedCap正式进入产业化阶段。我国IMT-2020（5G）推进组规划了RedCap技术试验，预计2023年完成设备端到端的互操作测试。目前，产业界正在进行RedCap芯片终端与5G系统的调试，预计11月前完成全部试验工作，为RedCap应用推广提供技术支撑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年6月，3GPP R17版本的冻结标志着5G RedCap正式进入产业化阶段。我国IMT-2020（5G）推进组基于产业发展节奏，分两个阶段规划我国RedCap技术试验：2022年完成关键技术测试，2023年完成设备端到端的互操作测试。目前，产业界正进行RedCap芯片终端与5G系统的调试，预计11月前完成二阶段全部试验工作，为RedCap应用推广提供技术支撑。</p><p>我国RedCap正式商用在即。在此重要时间节点，10月16日，工信部印发《关于推进5G轻量化（RedCap）技术演进和应用创新发展的通知》，提出到2025年，推出RedCap终端产品超过100款，全国县级以上城市实现RedCap规模覆盖，RedCap连接数实现千万级增长，打造5个以上实现百万连接的RedCap应用领域。</p><p>10月20日-21日，中国5G发展大会在上海举办，RedCap成为三大运营商、华为、中兴通讯、鼎桥通信等一众龙头企业演讲内容的重点，相关企业已为RedCap的正式商用做好充分准备。</p><p>物联网智库高度关注RedCap的发展态势，自2021年11月24日首篇深度分析文章《RedCap呼之欲出，模组厂商为“元宇宙”实现再加码》至今，物联网智库已发表超30篇RedCap相关主题文章，持续跟进RedCap商用进展，探讨其发展前景。</p><p>在我国RedCap即将正式商用的重要时点，本文试图全面总结RedCap网络、终端和应用的发展现状，并前瞻其连接规模以及模组单价等关键指标的增长趋势。在本文末，我们将预测2023-2026年中国RedCap连接规模及模组单价的走向。</p><h2>一、RedCap网络及终端发展情况</h2><p><strong>RedCap网络</strong></p><p><strong>运营商方面</strong>，中国电信聚焦RedCap融合uRLLC、网络切片、5G LAN、定位等能力验证，在顺利完成RedCap实验室测试的基础上，进一步在广东、浙江、贵州、上海和河南五省市开展基于共建共享的联合外场试验，验证了800M/900M/2.1G/3.5G等低、中、高多频协同的RedCap功能与组网性能，并正在加快RedCap网络能力建设和部署步伐。</p><p>中国移动在RedCap“1+5+5”创新示范之城行动下，分别联合诺基亚于上海、联合中兴通讯于广州、联合华为于宁波、联合爱立信于岳阳、联合中信科移动于十堰，在这5个城市构建起了最大规模、最全产业、最多场景的试验网，开展新技术、新产品试验，已具备网络成熟商用的条件。</p><p>中国联通在上海、河南、广东、山东、浙江等五省市建设起了RedCap规模化试验网，已达千站规模，形成局部区域连片覆盖。完成了多厂家900M/2.1G/3.5G全频段基本功能验证，同时，还完成了移动通信、紫光展锐、鼎桥通信等厂家多频段端网协同功能验证。除此之外，还编制了6册RedCap功能、性能测试规范，以及5G基站设备分频段技术、RedCap无线性能预优化/参数标准化试验测试、RedCap网管功能测试等规范书。</p><p><strong>设备商方面</strong>，华为、中兴、中国信科、爱立信和诺基亚贝尔5家系统厂商通过升级5G商用基站软件，已于2022年11月前完成了系统侧的RedCap关键技术功能和外场性能测试，并与运营商协同配合取得了上述端网协同功能与组网性能验证、测试规范出台以及试验网建设等成绩。</p><p><strong>RedCap终端</strong></p><p>目前RedCap终端领域已具备商用条件，产业链生态初见规模，芯模端正在加速成熟与丰富中。</p><p>从<strong>芯片</strong>方面看，翱捷科技（ASR）、紫光展锐等厂商2022年11月前，基于芯片的RedCap测试终端完成了关键技术功能和外场性能测试。当前，部分厂家通过采用5G芯片裁剪版加快商用进度，达到商用水平的芯片已有1款，处于流片阶段的约有3家厂商，预计2024年上半年有望超过4款芯片达到商用水平。</p><p>从<strong>模组</strong>方面看，目前已有8家以上RedCap模组开发厂商，其中，提供开发试验产品的厂商超过了6家，已能进行小批量生产的厂商超过了3家。但贴装类型产品尚未标准化，预计随着标准化的推进，模组厂商将有效降低开发和生产成本，吸引更多厂商入局。</p><p>从<strong>产品</strong>方面看，目前已有10款以上试验终端产品，类型涵盖电力终端、摄像头、定位终端等。综合三大运营商在中国5G发展大会上披露的信息，预计11月起终端类型及款数将迎来大幅增加。</p><p>目前，三大运营商均在联合终端合作伙伴，加速RedCap终端产品从原型到规模商用。</p><p><strong>中国电信</strong>在芯片方面，正加大联合试验力度，加快商用成熟，打牢终端基础：一是打造定位、低功耗等性能领先的标杆产品；二是对GCF（射频、RRM、协议一致性）、数据性能、功耗、定位、5G特性等开展实验室测试；三是对终端与网络兼容性进行现网测试，测试内容涵盖网络兼容性、数据性能、5G差异化业务功能、机卡兼容性等。</p><p>在模组方面，中国电信致力于牵引性能提升，推动标准化，提升竞争力：一是制定RedCap模组企业合作规范，引导模组产业链对运营商频段、业务功能和性能的支持符合纳管要求（含5G Inside）；二是推进模组软硬件接口和OpenCPU标准化及开发应用工作，提升单品规模，降低终端的硬件复杂度和成本；三是规模发展降成本，通过集约采购与不断扩大应用规模，力争尽快实现与LTE Cat.4模组价格有可比性的RedCap模组。</p><p>在终端产品方面，中国电信业在加大品类孵化力度，丰富产品品类：一是按品类制定RedCap终端规范，引导产业链对业务功能和性能的支持，符合纳管要求（含5G Inside）；二是在目前初期阶段聚焦视频监控终端、电力终端等行业终端，以及智能手表、智能家居等消费类终端；三是开发具有5G LAN、低时延、高精度定位、高精度授时等特性的终端产品；四是着重推动RedCap终端在5G+工业互联网方面的应用。预计2023年11月将上线15款自研RedCap终端，其中包含10款RedCap工业网关、2款RedCap Dongle、2款RedCap摄像头、1款RedCap数字工牌，适应工业、安防等多个行业领域的需求。</p><p>在终端测试能力方面，积极构建RedCap终端测试能力体系，严把测试验证关，解决多终端成熟性问题：一是建设了RedCap终端GCF三大一致性、数据性能、功耗等终端测试系统；二是建设了5G工业互联网RedCap终端端到端验证试验环境。</p><p>从<strong>中国移动</strong>已公布的信息来看，其在2023年5月6日举行的中国移动5G发展大会上，已发布自身首款RedCap模组产品MR880A，支持5G和4G双模，相对5G NR模组价格降低50%以上；支持5G LAN、BWP、网络切片、高精度授时等5G功能，支持中国移动OneNET、OneCyber平台；具备LCC、M.2、Mini-PCIe等多种封装。目前，中移物联正加快落实RedCap“1+5+5”创新示范之城建设，开展二阶段测试验证工作，联合中移终端公司、中移研究院、浙江移动、广东移动、华为、中兴等，基于MR880A已在宁波和广州率先完成RedCap现网下，包括多点峰值速率、业务面/控制面时延、系统内/系统间移动性管理的测试验证。测试结果显示MR880A产品性能满足测试预期，有效验证模组的端网协同能力，为可穿戴设备、视频监控、智慧电力、工业控制等应用场景的规模上量提供数据支持，为RedCap全网规模商用奠定坚实基础。</p><p><strong>中国联通</strong>从国内外标准联动布局、四位一体测试体系建设、模组终端商用发布等方面加快RedCap终端能力建设。在国内外标准联动布局方面，牵头了3GPP/GCF/CCSA三大组织的测试标准编制，同时，积极参与了我国IMT-2020（5G）推进组关于RedCap的系列规范建设。在四位一体测试体系建设方面，具备了实验室仪表测试、模拟网测试、实网测试和场景化测试的相应资源能力。在模组终端商用发布方面，已全球首发了RedCap通用模组雁飞NX307，与产业伙伴合作发布了数传终端、工业网关、电力终端等多款终端产品。</p><h2>二、RedCap应用发展现状</h2><p>在RedCap应用方面，三大运营商目前均在以点带面，打造行业领域RedCap示范应用标杆。</p><p><strong>中国电信</strong>在深圳、江西、江苏、内蒙古、河北、浙江等多地，重点面向智能制造、智慧港口、智慧物流、智能电网等场景，开展RedCap应用融合创新试点。例如，面向深圳今天国际智慧物流场景，验证了AGV、堆垛机、视频监控等多项应用业务；江苏镇江港口智慧码头场景，验证了智能集卡、智能理货、视频监控等业务；江西星火化工智能工厂场景，验证了设备巡检、质量检测、视频监控等业务。</p><p>同时，中国电信选取深圳将其作为打造“RedCap之城”的商用标杆，力求实现在应用规模、商用场景、网络覆盖、连接数等方面的全方位领先。目前，中国电信深圳“RedCap之城”已选取了政务城市治理、工业、仓储物流、能源公共事业等四大行业，针对视频监控、数据采集、AR辅助等三大通用场景，开展应用及终端试商用。相关应用合作进展良好，获得了宝贵的试商用市场数据和推广普及决策参考。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_5371a8f4e0c847508b3ca25a99168f43@000000_oswg433327oswg821oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>中国移动</strong>不仅确立了5个应用示范之城——分别在杭州打造视联之城、在苏州打造工业之城、在宁德打造海域之城、在宁波打造园区之城、在深圳打造创新之城。</p><p>同时，还打造了面向电力行业、工业行业、视频监控、移动办公和智慧海域的五大RedCap场景化解决方案，实现RedCap应用从无到有的突破。通过树立一批标杆项目，全面加速RedCap创新应用规模化发展。</p><p>RedCap电力行业解决方案融合“定制RedCap电力网关+双碳能耗平台”，通过能碳数据的自动化采集、智能化管理与分析，实现能耗采集、节能管控、碳排管理、储能管理等应用，帮助电力行业客户实现能耗精细化管理和节能减碳。</p><p>RedCap工业行业解决方案利用自研RedCap网关对接工业客户生产设备、生产辅助设备、传感设备、安防设备，进行设备的联网与数据采集，并通过5G专网将设备数据上传至OneCyber平台，赋能行业应用。</p><p>RedCap移动办公行业解决方案整合“RedCap Dongle+双域专网+OneCyber平台”能力打造双域办公产品，解决行业客户远程办公访问企业内网难、传统VPN操作繁琐等问题。</p><p>RedCap视频监控解决方案以RedCap+AI摄像头、平台音视频能力为基础，利用RedCap网络的大带宽、高可靠低时延、海量物联的能力，聚焦乡村综治、智慧安消防、智慧环保等场景，解决社会治理及监管痛点。</p><p>RedCap智慧海域行业解决方案通过RedCap CPE构建5G宽带、5G数据回传、5G视频监控三类基础原子能力，智慧海域相关应用直接调用基础原子能力，快速形成解决方案。</p><p><strong>中国联通</strong>在电力控制、工业制造、视频监控等行业开展了系列典型场景应用商用试点。</p><p>电力控制行业，中国联通面向5G配电自动化、精准负荷控制、分布式光伏、巡检无人化等场景，分别联合山东思极科技开展了全国首个省域5G电力专网RedCap商用试点，通过端到端切片实现配电自动化及分布式光伏；联合华电天津分公司开展发电场景RedCap商用，满足安全管控业务下的安全可控和低时延要求等。</p><p>工业制造行业，中国联通针对设备智能运维、安全生产管理、物料管理、智能物流AGV等典型场景，分别联合美的广东工厂开展工业场景RedCap商用，实现产线生产数据全流程上报；联合海洋石油工程公司进行装备制造场景RedCap商用，满足安全防护业务下的低时延及可靠性要求；联合苏州友达光电开展机电制造RedCap商用，实现高精度5G精准定位。</p><p>视频监控行业，中国联通面向园区安防、智能制造、文旅直播、智慧道路等应用场景，联合浙江大华搭建了RedCap视频专网，并通过减少频宽、天线、调制阶数等，降低终端复杂度和规模部署成本。</p><p>此外，中国联通预计将在2025年实现RedCap导入智能穿戴设备，届时将提供更高效的通信能力，并满足对尺寸、功耗等指标的要求。</p><h2>三、RedCap发展前瞻</h2><p>RedCap网络、终端和应用在三大运营商和一众终端设备厂商的共同发力下，已基本完成相关测试验证，并正在快速推进试点示范，正式商用的大幕即将拉开。其正式商用后的发展前景如何，已成为业界的热点话题。一如NB-IoT、LTE Cat.1等蜂窝物联技术，连接规模以及模组单价仍将是行业持续关注的重点。</p><p>物联网应用场景复杂多样，RedCap作为轻量级5G技术，具备设计精简、成本优化、低功耗、兼顾5G等特点，在确保应用需求和性能要求的前提下，将大幅降低终端复杂度，进一步扩大5G终端及应用的渗透率，满足中高度物联场景的需求。</p><p>我们认为，RedCap之于5G，与Cat.1之于4G，二者的发展历程有一定的可类比性。从长期看，随着政策引领、5G标准（如R18等）演进、网络升级以及运营商集采拉动等，Cat.1及Cat.4的增量及存量替代市场空间将逐步向RedCap转移。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_54d71c1ece9742b48501cf1b0254abb6@000000_oswg714647oswg1080oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从历史上看，Cat.1技术虽然在2013年就已被开发，但真正大面积商业化却是在2019年后。彼时各大模组厂商如移远通信、广和通、美格智能、有方科技、高新兴物联等纷纷入局，通过为不同的应用场景规划模组产品，在2020年打开了Cat.1的中国市场。</p><p>综合中国电信《2022中低速蜂窝物联网LTE Cat.1行业发展白皮书》以及智次方研究院《2022年中国蜂窝模组市场发展简析》等报告，2020-2022年，国内市场Cat.1模组出货量从1500万片增至1.02亿片，复合增速161.4%；在此期间，Cat.1模组的单价降幅介于50-66.7%之间，至2022Q4已降至20元/块上下。</p><p>从现实看，短期内，产业数字化和治理智能化将率先实现RedCap规模商用。根据中国移动估算，随着RedCap的发展成熟，其在电力行业、工业行业、视频监控等领域有望分别贡献千万级RedCap连接规模；在移动办公、智慧海域等领域有望分别贡献百万级RedCap连接规模。中长期内（2025年后），生活智慧化将是大规模上量的主力军，带动RedCap千万级规模增长。华为估算，车载及穿戴领域有望累计贡献8000万+ RedCap连接规模</p><p>目前，RedCap模组的单价仍在200元以上，总的连接数预计不超过50万。</p><p>综合Cat.1的发展历史、RedCap试商用现状以及RedCap在未来短中长期的发展趋势，我们预计，RedCap将于2024年迎来爆发式增长，实现连接数超千万，最早有望于2026年即实现连接数过亿；模组单价将伴随连接数爆发而快速走低，2026年底前有望低至60元/片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e580a762181e4a82a6b864fa4a7e8372@000000_oswg8918oswg865oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651310641&amp;idx=1&amp;sn=97b2e864f3748d6c3fae37bafa907a54&amp;chksm=bd45454a8a32cc5c5c258a5b4712959088ea123695a000a99fc897354d48180290a7c4218372&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：梁张华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496765978924933</id>
            <title>BAT地图新战争：大模型、流量与生态重构</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496765978924933</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496765978924933</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 11:50:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 地图业务, AI改造, 竞争热情
<br>
<br>
总结: 大厂们纷纷将AI大模型应用于地图业务，重新点燃了竞争热情。地图作为互联网黄金时代的流量大门，也是B端业务的基石。百度、腾讯和阿里等大厂在地图领域展开竞争，通过AI大模型改造地图产品，提升用户体验和服务效率。三大地图厂商的策略焦点各异，但都在AI大模型浪潮下集结，加速地图业务的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_82c68a838260461c91f4d00b488beb30@5403566_oswg1085651oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大模型犹如烽火，重新点燃了大厂旗下各个业务板块间的竞争热情。从阿里巴巴决策让全部产品融入通义千问大模型，到百度采用文心一言彻底重塑产品线，近期腾讯也披露其内部已有超过180个业务领域与混元大模型紧密结合——这标志着AI改造应用的全面普及。BAT不约而同地掀起自我AI进化的狂潮。随着业务版图再度注入新动能，相同领域的竞争之轮必定再次高速旋转。地图类产品作为互联网黄金时代的流量大门，又是诸多B端业务的基石。大厂们曾在这片战场上恩怨纠缠，而AI大模型技术冉冉升起，也带来一场深刻的变革。近期的百度世界大会上，李彦宏坚信AI原生的时代即将到来。在他展示的六大AI应用中，百度地图的大模型改造不仅涉及到C端的“AI向导”，同时也拓展到了B端的车道级导航。作为地图界的三巨头，腾讯地图与阿里的高德地图自然有其应对策略，但三者路线各异。毕竟，除了各大厂对此业务的重视程度有别，BAT在地图领域也早已标明了各自的领地和定位。</p><h2>加速分化的BAT地图</h2><p>随着这些年大厂对地图业务的深度调整、策略定位，以及独特DNA等因素的影响，地图的内涵早已超越了最初的简单定义。高德早就喊出“不仅仅是地图”的口号。不少人将高德和百度“互撕”事件视为分化的节点。彼时，初出茅庐的腾讯地图才刚刚开始挖掘LBS场景。2016年，时任高德总裁的俞永福宣布，高德地图手机客户端的每日活跃数据已经超越百度地图，成为行业内排名第一的手机地图应用。百度地图随即进行回应，此后二者争论颇久。如今，依据QuestMobile《2022年半年度的中国移动互联网实力榜报告》，到2022年6月为止，高德地图已积累了6.8亿MAU，与此相比，百度地图MAU为4.8亿。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_fa2b8607def5474280e5e2857e62d2a6@5403566_oswg553505oswg1080oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这场用户侧的交锋，归根结底在于策略选择。百度地图于百度移动生态，甚至要比肩微信于腾讯。背负过多任务，其步履难以轻盈。当初在一个线下市场分散，依赖大厂支援的时代，提前大力推O2O与商业化，使其在竞争中稍逊风头。而高德在俞永福掌舵之初，果断放弃了O2O业务，专注出行与位置服务，无疑是一种“以退为进”的胜利。正当用户竞逐的热潮逐渐降温时，各大厂战略协同的步调开始齐鸣，使得地图业务的分化愈发明显。而组织架构的调整，最能反映集团对地图业务的定位改动。先出手的是“千年老三”腾讯地图。2018年9月30日，腾讯第三次大调组织架构，大事业群缩七为六。新组建的CSIG（云与智慧产业事业群）露出尖角，而原MIG下的腾讯地图被切分，融入由汤道生主导的CSIG中。这意味着腾讯地图LBS策略转向，更多服务于B端与G端市场。到了2022年7月25日，腾讯再次调整CSIG架构，设立地图产品部和数字孪生产品部。其中，地图产品部聚焦C端的地图和出行业务；数字孪生产品部则构筑B端领域的数字基础与应用。一系列组合拳下来，腾讯地图的路线图逐渐清晰——聚焦智慧出行和B端数字服务。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_730da7d604e84bff84a85760b2593012@5403566_oswg542042oswg693oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>紧随其后的是百度地图。2022年5月，百度直接将地图业务纳入IDG（智能驾驶）事业群，以形成“车路行图”的全景。这似乎暗示，早在2017年IDG成立之时，百度地图的方向就已经悄然转变。尽管百度地图曾是本地生活、移动导航和车联网的关键棋子，但随着百度退出本地生活市场，以及移动导航市场份额不断流向高德，百度地图现更偏重于B端市场的商业化探索。至于高德地图，历经与百度地图、滴滴的角逐，逐渐在阿里集团内部重塑其核心地位。2021年7月，阿里将高德、本地生活及飞猪三大地理位置业务整合为生活服务板块，由俞永福全权掌舵。从此，高德明确以“生活服务”为新战略，升级为“出门好生活开放服务平台”。今年3月22日，高德与阿里本地生活的口碑到店业务宣告合并，这标志着曾处于阿里系边缘的高德，正逐步成为集团中的一个重要角色。历经数载的锤炼，地图领域的三大王者各自描绘了独特的战略蓝图。</p><h2>在AI大模型浪潮下集结</h2><p>三大地图厂商的策略焦点各异，AI大模型改造的轨迹也有所区别。在AI的道路上，百度的行动一直步履矫健。百度世界大会上，百度地图这款历经18载沉浮的导航产品，在大模型的浪潮中再次迭代。李彦宏详细解释称，百度地图在“新交互”和“新导航”两大方向上进行了全面重塑，并首次推出了“AI向导”功能，用户仅需用自然语言发起对话，即可调用地图中深藏的各类功能和服务，增强了出行与决策的效率。上文提及，B端俨然成为百度地图的核心焦点。因此可以看到，百度地图研发并实现了行业首个地图生成大模型，借助端到端车道网络的新策略，令地图制图的成本大幅降低95%。这一创新极大地提高了地图制作的整体效率。当前，高精地图的昂贵成本已经成为被车企大面积部署的一大障碍。实际上，不少车企选择“无地图”的路线的真正目标是大范围实施智能驾驶功能。95%的成本降低，意味着百度的车道级地图已经具备了全国性推广的潜力。此外，百度地图还凭借大模型技术结合物流特色，推出物流大模型Beta版，重点应用于物流地址解析与调度决策。显然，百度地图正巧妙地运用AI大模型，对其B端和C端的产品能力进行深度革新。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_9318e1f2c24d4a5db72cfafad52ebabb@5403566_oswg571046oswg693oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高德同样未静坐观望。今年4月，张勇在阿里云峰会上明确指出，阿里巴巴旗下所有产品，如天猫、钉钉、高德地图、淘宝、优酷和盒马等，都将融入“通义千问”大模型，实现全方位革新。直到9月20日，高德姗姗来迟推出安全出行大模型，汇聚地图、位置、导航数据与智能决策系统，全流程助力网约车平台识别风险、预警、实时保护，提高安全管理、减少风险。据悉，已有超过100家网约车平台接入该模型，日均提供超过1000万次道路安全预警，驾驶员超速率减少18.4%。此模型所生成的驾驶行为画像使网约车平台每月组织超过1000场驾驶员培训，有效推动行为改进。仅从市场公开动态来看，高德在大模型改革上，主要聚焦于C端的出行业务，而对于生活服务板块的其他领域未有明显动作。这或许与其战略导向紧密相连。之前，俞永福曾揭示，今年高德的重点项目正是“一体化出行服务平台”。另一方面，在阿里进行“1+6+N”组织架构调整后，大模型是否能如期深入整合各业务板块，仍是个未知数。这可能也是高德在大模型领域动作稍逊一筹的原因所在。腾讯地图的策略恰与高德形成对比。尽管腾讯地图V10.0版本与高德的奇景MAX版本同期发布，且在楼块的3D化上都下了不少工夫，但在大模型方面，前者的主要焦点在于智慧出行领域的改造。在2023年腾讯全球数字生态大会上，腾讯展示了其对交通和汽车产业智能转型的洞见。腾讯未来计划进一步加强其AI实力，并通过其行业大模型来支持各个行业创建特定的智能应用。腾讯还计划在交通和出行领域，进一步完善其地图和数字孪生技术的结合。</p><h2>商业生态的重构与机会</h2><p>国金证券指出，随着AI时代的到来，互联网流量格局正在发生重大转变，地图有潜力成为重要的流量入口。研究显示，进入大模型时代后，用户处理任务的思维模式可能发生转变。得益于AI对用户需求的更深度、精准的把握，我们将在互联网时代的基础上进一步提升效率并减少摩擦。以Plugin为例，AI作为入口能够深入解读用户需求，自动将任务分解并调用相关APP来满足需求。值得注意的是，有些任务可能不再依赖其他APP，仅通过AI入口即可完成。随着AI入口形成后，移动互联网的价值链有望重新配置。中心化在AI入口的生态系统可能逐渐稳固并为企业带来可观的盈利。更具体地说，那些拥有大模型和主要流量入口的公司将具有显著的竞争优势，能够轻松跨入其他领域整合各类APP，构建并巩固其独特的生态圈，从而在大模型时代占据主导地位。那么，地图类产品会被集成中还是成为主要流量入口？可以从用户对接数量和搜索效率两个角度来看待互联网时代的流量入口演变。国金证券分析指出，那些在用户对接数量和搜索效率中取得平衡的APP，更容易被其他产品或平台集成。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_fe12efe233384470879d79be99ed9e9d@5403566_oswg124576oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于这一分析框架，社交和地图类APP不太可能被集成到其他系统中，反而有望在大模型时代成为主要的流量入口。按此逻辑继续推理，在大模型的推动下，应用不仅能胜任更复杂的任务，更能呈现出精准个性化的服务。以地图为例，它不仅仅能提供准确的路径指导，还能实时更新交通资讯，乃至预测未来的交通走势。结合用户行为分析，地图应用将从餐饮、娱乐到购物等领域，为用户打造“一站式”的体验，进一步提高用户粘性和流量。这样的转变意味着，地图在AI助力下已不再是单一的导航工具，而是整个生态的核心。集成了打车、本地生活、旅游等功能的地图，几乎成为用户出行的“瑞士军刀”。这种一站式的操作，不仅方便了用户，也让地图厂商看到了巨大的商业潜力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_9abae37d560449568099c3cb76fa1eba@5403566_oswg455520oswg693oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体而言，随着地图应用变得更为智能和综合，传统的广告模式正在向佣金模式转变。不论是餐饮、打车还是旅游，地图都可以为商家提供直接的用户流量，从而获得丰厚的佣金。结合广告和佣金，地图应用的商业化空间将迎来爆发。国金证券分析指出，地图成为主要流量入口后，通过整合其他出行APP，其盈利模式将以佣金和广告为主导。考虑到出行领域的佣金市场规模超过2000亿，再结合美团的到店和酒旅业务广告收入占比近50%，预估商家的广告贡献可能与佣金规模相当。这意味着，结合佣金和广告，出行相关的市场总值达到约4000亿。在大模型时代，地图应用厂商有潜力进一步掘金这一价值链。此外，以上探讨主要聚焦于面向C端的生活消费场景，而B端和G端的大模型商业领域尚未统计进去。对于整合了飞猪和本地生活的高德地图来说，似乎已然抓住了这个时代风口的先机。而对于百度地图和腾讯地图而言，尽管其主要策略转向，但它们仍保留了C端市场的活力，这给未来的回归创造了可能。</p><h2>写在最后</h2><p>地图产品作为人们出行、消费和生活的重要工具，正经历着一场由AI驱动的深刻变革。在这场新的战争中，拥有强大的AI能力、流量和生态策略的企业才能站在风口之上，而那些沉浸在过去的选手很可能会被淘汰。现在，BAT三大巨头已然站在这场战争的最前线。对于他们而言，这是一个机会与挑战并存的时代，而胜者将获得未来数千亿的市场。&nbsp;</p><p>（文中图片为DALL·E&nbsp;3生成）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3Njg2NDYyNA==&amp;mid=2247517302&amp;idx=1&amp;sn=a65ff6ea1abd2359a0ba3f4473c58314&amp;chksm=cf297169f85ef87f48c58b6ee438b2bef34e357c2ac61fd51cbb8883d486915bd4d9fbeeb270&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID：kejixinzhi）</a>，作者：樟稻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496754915762050</id>
            <title>DDR5成竞逐焦点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496754915762050</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496754915762050</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 11:38:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: DDR5, 内存市场, 服务器, 芯片供应商
<br>
<br>
总结: DDR5作为新一代内存技术，在内存市场受到广泛关注。随着服务器需求的增加，芯片供应商们纷纷提高DDR5产能。DDR5相比DDR4具有更高的频率和带宽、更大的容量以及更低的能耗，能够满足现代应用对计算能力的要求。三星、SK海力士和美光是DDR5市场的主要竞争者，它们都在加快DDR5产能的提升。预计DDR5内存将在2022年开始大规模应用，并在2023年成为主流市场的主力内存技术。各大厂商和芯片大厂都在积极押宝DDR5技术的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如今，无论是 PC、笔记本电脑还是人工智能，各行业正在加速向 DDR5 新纪元迈进。今年，生成式 AI 市场蓬勃发展，用于大模型应用的 AI 服务器大力推动了对 DDR5 的需求。随着内存市场需求的回暖，内存芯片供应商们已着手在今年第四季度全面拉高 DDR5 产能。</p><p>那么，DDR5究竟有哪些优势？以及它如何成为未来存储市场的焦点？</p><h2>DDR3、DDR4再到DDR5</h2><p>在过去的十多年，DDR3内存是服务器中常用的内存标准，其时钟频率通常从800MHz到2133MHz不等，适用于小型企业和办公环境等，随着技术的不断进步以及服务器等应用领域对内存带宽等提出更高的需求，DDR4登场。</p><p>相比DDR3，DDR4具有更高的频率和带宽、更大的容量以及更低的能耗。据悉，DDR4内存的时钟频率通常从2133MHz开始，随后逐步提高，达到3200MHz以上。这使得DDR4可以更好地服务于企业级服务器、科学计算和数据分析、高性能计算等领域。</p><p>然而现代应用的复杂度在不断提升，对计算能力的要求也越来越高。为了提高计算性能，无论是英特尔还是AMD，都将多核CPU视为重点。随着核数增多，实际性能却并非线性增长，限制性能发挥的原因之一，就是单核内存带宽的下降。受限于带宽降低，应用延迟就会增大、性能会降低，为进一步提高内存性能、降低功耗并增强数据完整性，DDR5应运而生。</p><p>DDR5内存的时钟频率通常在4800MHz以上，随后又有了5600MT/s等更高标准的内存，未来DDR5的峰值将达到8800MT/s，DDR5的内存提升幅度会很大。</p><p>此外，在架构层面，DDR5 的芯片密度是DDR4的两倍，结合新的芯片设计，这意味着DDR4内存芯片的容量最高可达16GB，而DDR5芯片的容量最高可达64GB。</p><p>尽管DDR5提供了更高的频率和带宽以及更大的容量，DDR5却能做到更省电。DDR4的工作电压为1.2V，而DDR5的工作电压下降至1.1V，功耗降低8%。</p><p>整体来看，DDR5可提供更高的效率、更大的容量却只需要更低的能耗，因此备受市场青睐。</p><h2>存储三巨头，DDR5争锋</h2><p>在DRAM这个重要的存储芯片细分领域，三星、SK海力士和美光是当之无愧的佼佼者。</p><p>SK海力士在DDR5市场先声夺人，于2021年10月推出了全球首款DDR5产品，发布产品的时间节点略微领先其他两家厂商。今年5月，SK海力士宣布，已完成现有DRAM中最为微细化的第五代10纳米级（1β）技术研发，并向英特尔供应使用该技术的服务器的DDR5产品，进入数据中心的存储器认证流程。本次向英特尔供应的DDR5产品，处理速度为6.4Gbps，与DDR5初期样品4.8Gbps相比，提高了33%。同时，采用高介电常数金属闸极（High-kMetalGate；HKMG）制程，与10纳米级（1a）DDR5相比，耗电量降低20%，处理速度约提高14%。</p><p>三星是业界第一个“吃螃蟹的人”，率先将EUV处理技术成功应用于DRAM 生产。2021年10月，三星宣布已开始量产基于EUV技术的14纳米DRAM芯片。</p><p>今年5月，三星宣布开始量产12nm级16Gb DDR5，与上一代产品相比，三星的12纳米级DDR5功耗降低了23%，晶圆生产率提高了20%，最高可支持7.2Gbps的速度。随后在今年9月，三星又成功开发出2倍容量的32Gb DDR5产品，三星计划在今年底量产32Gb DDR5内存芯片。</p><p>比起三星和SK海力士，美光在EUV光刻的使用方面起步稍晚。或许是三星和SK海力士对于EUV光刻的追逐给美光带来了一定压力，美光如今也将EUV光刻技术用于DRAM发展。据了解，美光计划从2024年开始，将EUV纳入DRAM开发路线图。今年5月26日，美光表示在中国台湾中科新厂启用后，将导入最先进的EUV设备生产1α DRAM制程。</p><p>今年10月，美光宣布已将业界领先的1β制程技术应用于16Gb容量版本的DDR5内存。美光1βDDR5 DRAM在系统内的速率高达7,200MT/s，现已面向数据中心及PC市场的所有客户出货。</p><p>在2023年过去的十个月，存储市场经历了沉重的打击，降价、减产和去库存环绕着三大厂商，但是仔细观察来看，这些动作似乎都聚焦在DDR4以及更成熟的存储产品中，DDR5的影响似乎并不太大，反而各大厂商还在奋力推动DDR5的技术进步。</p><p>据悉，目前服务器用DDR5 DRAM的大多由SK海力士供应，特别是主力产品64GB DDR5 DRAM、高效能产品128GB DDR5 DRAM。有分析指出，SK海力士DDR5产品良率较高，因而成功掌握DDR5初期市场。以10纳米级第四代（1a）、14纳米级（1a）为基准，SK海力士产品良率大多已达黄金良率95%。另外，也有部分产品良率接近90%，进入稳定量产。</p><p>新韩投资证券分析，在DRAM三巨头三星、美光、SK海力士之中，SK海力士新一代制程（1β）发展进度也较为领先，预计到2024年，SK海力士都可以在DDR5领域拿下市占冠军宝座。</p><p>不过，仅凭SK海力士一家的DDR5产能是远远不够的。</p><h2>各界押宝DDR5</h2><p>根据Yole Developpement的报告显示，从DDR4到DDR5内存过渡将会非常迅速。DDR5内存大规模应用将在2022年从服务器和企业市场开始，到2023年，消费级的主流市场将广泛采用DDR5内存，无论是台式电脑、笔记本电脑还是手机，都会充分利用新一代内存技术。DDR5内存在2023年出货量会超越DDR4内存，两种内存技术之间会快速过渡。</p><p>得益于服务器市场，2022年DDR5内存的使用率将增加25%，到了2023年，DDR5内存的市场份额会超过50%。2024年至2026年，随着DDR5内存全面被各个市场采用，DDR4内存的市场份额将仅有5%。</p><p>面对海量市场的强劲需求，全球DRAM三巨头美光、三星、SK海力士均已紧锣密鼓地展开筹备，计划在第四季度全面拉高DDR5产能。</p><p>据悉，在今年7月为主要机构投资者和证券分析师举行的私人企业简报（IR）上，SK海力士预计其两条产品线的规模将在2024年增长到两倍以上。韩国投资证券分析师预计，由于DDR5需求高涨，拉动产品平均销售单价，SK海力士DRAM业务有望加快转亏为盈，公司整体业绩也有望提前摆脱亏损。</p><p>另一存储巨头美光之前也已透露，将加速向DDR5过渡。美光科技在9月末的财报会议上表示，正在出样128GB DDR5内存模块，采用美光32GbDDR5内存芯片。公司预计其DDR5出货量将在2024年第一季度末超过DDR4，超过行业进展速度。</p><p>三星也正在为明年可能出现的DDR5强劲订单需求做准备，计划今年第4季度提高DDR5内存产量。</p><p>除了押宝DDR5的存储大厂外，英特尔、AMD等芯片大厂也正在全面拥抱DDR5技术 。</p><p>据悉，英特尔、AMD等PC平台计划明年推出新的平台，进一步推广和普及DDR5内存，吸引消费者从DDR4上升级。除了消费级市场之外，在服务器市场DDR5内存也受到追捧。英特尔计划在今年年底前推出第五代EmeraldRapids服务器平台，加之未来AI服务器需求增加，DDR5内存有望进入高速增长期。</p><p>根据集邦咨询数据，得益于英特尔MeteorLake处理器仅支持DDR5和LPDDR5，推动DDR5内存的普及，有望在2024年下半年超过DDR4成为主流，因此DRAM平均容量预计增长12.4%。值得一提的是2022年5月AMD发布的Ryzen 7000也只支持DDR5，对于AMD来说，只支持DDR5无疑是一次大胆的尝试，此举也无疑将进一步扩大DDR5内存的需求，足以见得AMD押注DDR5的决心。</p><h2>涨价号角已然吹起</h2><p>根据TrendForce集邦咨询发布数据显示，2022年第四季DRAM全球营收122.8亿美元，环比下降32.5%，跌幅甚至超越第三季的28.9%，已逼近2008年底金融海啸时的单季36%跌幅，主要下跌原因是受DRAM产品平均价（ASP）下跌影响。</p><p>在存储市场萧条之际，DDR5也没扛得住压力，价格不断走低。</p><p>TrendForce数据显示，2022年第四季DDR4价格环比下降23%~28%；DDR5价格环比下降扩大至30%~35%。2023年上半年期间DDR5价格继续下跌。</p><p>其实提高DDR5渗透率的最大障碍就是价格，造成DDR5内存价格居高不下的罪魁祸首是电源管理芯片PMIC，其价格比DDR4上使用的贵了足有10倍，而且供应非常紧缺，漫长的35周采购周期，让产业链不断抬价，DDR5内存的价格自然就水涨船高。</p><p>同时，DDR5的应用需要CPU芯片的支持，目前已发布的可支持DDR5的CPU产品还比较少，这也是限制DDR5渗透的重要原因。但也有很多专家认为，DDR5对产品性能、功耗等方面大幅度提升，随着技术不断成熟、成本持续降低，DDR5产品未来应用领域将会继续扩张。</p><p>如今伴随着DDR5来到价格甜蜜点，DDR5涨价的暖风率先吹来。</p><p>市场研究公司DRAM Exchange统计数据显示，8月最新DRAM规格DDR5 16Gb(2Gx8)固定成交价平均为3.40美元，环比上涨7.26%。分析指出，由于供应商在价格谈判中态度强硬，需求方企业也接受了小幅提价。</p><p>此前中泰证券数据也显示，7月DDR5模组合约价首次环比上涨，环比增幅在3%-4%之间。TrendForce表示，需求方因预期价格反弹，正在增加DDR5产品的库存，预计第四季度DRAM固定交易价格将保持稳定，但DDR5可能会小幅上涨，涨幅最高可达5%。</p><p>南亚科技总经理李培瑛日前也于法说会上透露，目前DDR5价格已上涨，并看好DDR4、DDR3价格翻涨。</p><h2>国产DDR5仍在路上</h2><p>在行业加速发展的背景下，中国半导体存储产业也在快速发展。然而在DDR5 这条赛道，中国还需要面临诸多阻碍。</p><p>目前中国众多的内存厂商，大都是从三星、SK海力士和美光这三家厂商中采购DDR5芯片颗粒，再找模组厂商购买内存模组等，然后在工厂组装成DDR5内存条。这是因为我们自身还没有DDR5颗粒的制造能力。</p><p>中国缺席DDR5颗粒的原因主要有两方面：一方面是中国大陆半导体存储产业起步较晚，另一方面美国商务部的新一轮技术制裁，也精准的打击了中国正在迅速发展的存储产业。</p><p>2022年，美国发布公告称禁止16/14 nm逻辑制程、18 nm以下DRAM制程、128层以上3D NAND制程的机台设备出口到中国。</p><p>近日，北京君正在接受机构调研时表示：目前我们的DDR4、LPDDR4最新工艺是25纳米，目前正在研发21nm的产品。我们目前还没有进行DDR5的研发，这需要有非常先进的制程，是美光这类IDM大厂做的，我们和美光的主要产品是差异化竞争的，短时间内还是做DDR4、LPDDR4及以下的产品，但是我们会往更高容量去做。</p><p>这也意味着，18 nm以下DRAM制程设备的限制直接制约了国产DRAM公司的DDR5研发进程。不过在DDR5的内存接口方面，澜起科技、聚辰股份等公司已经取得一些成就。如今澜起科技已推进DDR5第二子代RCD芯片量产准备工作，并开展DDR5第三子代RCD芯片量产版本的研发；聚辰股份与澜起科技合作开发配套新一代DDR5内存条的SP产品，为DDR5内存模组不可或缺的组件。</p><p>综合来看，虽然中国是全球最大的DRAM芯片消费国之一，但在DDR5颗粒制造方面，中国企业的技术积累尚不充分，因此难以实现自主制造。不过，中国在内存产业的发展正在逐步提高。一些国内企业正在加大科研投入，积极研发DDR5颗粒的制造技术，并取得了一些进展，国产DDR5攻坚之路或许不会太远。</p><p>本文来自微信公众号“半导体产业纵横”（ID:ICViews），作者：半导体产业纵横，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496785963178119</id>
            <title>明年上市的小米汽车，为什么要押注增程车？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496785963178119</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496785963178119</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 11:11:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 充电时长, 增程车型, 纯电车型, 小米造车
<br>
<br>
总结: 蔚来的用户充电时长约为30到40分钟，而增程车型的充电时间是纯电车型的两倍。增程车型一直被认为技术老旧，但小米造车计划推出纯电和增程两种车型版本。小米造车晚入局，面临纯电市场增长乏力的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_8372732ea96a4177b56160c75f9c9f68@46958_oswg1235627oswg1002oswg1152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>仅从充电启动到结束的纯充电时长，蔚来的用户需要约 30 到 40 分钟。几款主流增程车，在蔚来桩上的纯充电时长是 50 到 60 分钟。&nbsp;</strong></p><p>不久前，蔚来能源高级副总裁沈斐在社交平台上这样写道。他认为，增程车型的充电速度要比纯电车型慢上一倍，最终增程车型的充电时间将会是纯电车型的两倍之多。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_34d987becfe843ebb0444ce72ad5476c@46958_oswg74489oswg1080oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蔚来能源高级副总裁-沈斐&nbsp;</p><p>增程车，一直以来都被打上了「技术老旧」的标签。素质一般的发动机、简单传统的串联结构、亏电状态「断崖」下滑的加速性能，结构简单却要吃上 95 油，这些都是大众市场对增程车的「槽点」。&nbsp;</p><p>「增程是入场券，纯电是进阶的完全体。」&nbsp;</p><p>市面上绝大部分的车企似乎都在小心翼翼地遵循着这个定律。增程式的最大获益者理想，在增程车型上大获成功后，也开始有条不紊地布局自己的纯电企划，首款纯电 MPV MEGA 「箭在弦上」。&nbsp;</p><p>不过，在纯电主流化趋势下也存在着一些「逆行者」。承载雷军「生涯最后一战」的小米造车，就是「反向增程」的一员。根据报道消息称，小米内部已经确定开发增程式动力产品，在招聘官网上，小米开始陆续放出「增程系统设计开发工程师」的岗位需求。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_177fdfe06a064ae894f0773d67bc7d22@46958_oswg52387oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">雷军 图片来自：Bloomberg&nbsp;</p><p>小米造车，还想要靠增程车来进行「紧急避险」。&nbsp;</p><h2>纯电市场之殇，小米软着陆&nbsp;</h2><p>作为新能源牌桌的新入局者，小米本就「志」在纯电。&nbsp;</p><p>今年 7 月，供应商之一一汽富维透露，小米汽车首款车型「摩德纳」的采购报价已经完成。消息透露，「摩德纳」作为小米造车的首款车型，将会定位纯电轿跑，目前已经进入阶段性夏测、冬测环节。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_22c94f0d7d714258aec3d6e569ca1415@46958_oswg118755oswg1080oswg1442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小米首款汽车路试-图片来自微博&nbsp;</p><p>8 月中旬，小米造车的捷报再次传来，小米汽车正式获得国家发改委批准生产电动汽车资质，自 2017 年以来，小米将会 是第 4 家正式拿到发改委批准的造车车企。接下来只需要拿到工信部的批准，小米即可凑齐造车的「大小资质」。&nbsp;</p><p>同一时期，小米汽车敲定了电池一二级供应商，分别是中创新航以及宁德时代，大众设想的比亚迪并没有进入到最终的供应商清单中。结合早期曝光的动力电池参数来看，小米首款车型搭载的预计为三元锂材质 101kWh 大容量电池，电池额定电压高达 726.7V，电池包总重量约为 624kg。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_ee87022c16494e0881e56efaf9b2a57a@46958_oswg118824oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自微博&nbsp;</p><p>100 度大电池加上 800V 高压架构这两项关键元素，所有的迹象，几乎都「明示」了小米会专注在纯电赛道。然而，招聘增程式专家的消息打破了外界一致的推断，小米内部明确了增程式产品线路，小米首款汽车也将会同时推出纯电、增程两种车型版本。&nbsp;</p><p>「反向增程」的动作意料之外，但也算是在情理之中，小米并不相信所谓的「一步到位」。&nbsp;</p><p>2024 年才迟迟交出造车成果的小米，相比一众的新势力品牌显然已经失去了先发优势，想要在竞争激烈的新能源赛道中存活下来，晚入局的小米还得格外谨慎，特别是在增长乏力的纯电市场。&nbsp;</p><p>根据相关数据统计，2021 年国内纯电车型销量同比增长达到 158.69%；但从 2022 年开始纯电销量撞上了「瓶颈」，整体市场预期出现了较大面积的下行萎缩，同比增速下滑至 68.4%；在过去的 2023 年上半年，纯电市场增长持续碰壁，销量增速断崖式放缓至 2.5%。&nbsp;</p><p>聚焦在小米汽车即将要落位的价格区间，这部分的纯电市场并不算大。截至今年 4 月份，20-30 万元价格区间，纯电车型的占有率约为 25%；而价格一旦突破了 30 万的红线，纯电车型的渗透率就像是「泄了气的皮球」，占有率大幅度下滑至 14%。作为对比，同时期的插电混合车型的渗透率达到了 18%，两者之间差了足有 5 个点。&nbsp;</p><p>至少在 20-40 万元区间的市场里，纯电的销量号召力并没有外界想象中那么大，大众对纯电车型的态度转变也还需要时间。&nbsp;</p><p>站在纯电对立面，被打上「老旧技术」的增程车市场，又表现如何？&nbsp;</p><p>另一份市场终端数据显示，过去上半年，国内增程式车型总销量约为 20.8 万台，同比增长达到 141.86%。尽管在整体插混市场，增程式销量仅占有 22.5%的份额，但这块小蛋糕上是一片增长更迅猛的「蓝海」，通往纯电的路上，增程分化出了一块新的活力市场。&nbsp;</p><p>小米并不是「反向增程」的独行者，前一个在增程上扭转局势的是零跑汽车。今年 2 月，这家总部位于杭州的新势力车企，推出了旗下首款增程车型，零跑 C11 增程版。面向更大的用户市场，增程版本的加入给 C11 带来了更多的提量空间，8 月，C11 纯电/增程版车型月度交付破万，成功接过了 T 系列车型的接力棒，将零跑汽车的单车均价提升到了 13 万元。&nbsp;</p><p>「老旧拉胯」的增程，在合理的运营打法下，甚至可以成为了逆转战局的利器。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e1504e555ed84995a1d3b27c965c8fdc@46958_oswg58305oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，增程车型在摆脱电池成本桎梏后，也可以带给小米更加充裕的定价空间，不至于让小米在入局初期受制于供应成本压力，从而陷入被动。&nbsp;</p><p>即将入局的小米，提前嗅到了一丝纯电市场的「危机」。作为起后手的角色，增程式车型的增加可以为小米提供更多的容错率，实现汽车市场的快速「软着陆」。&nbsp;</p><p>小米兼容增程，实则是一种很聪明的「避险」手段。&nbsp;</p><h2>快速生效、短期回报&nbsp;</h2><p><strong>小米硬件综合总利润率永远不会超过 5%。&nbsp;</strong></p><p>2018 年，雷军在一封小米内部信中这样写道。&nbsp;</p><p>2023 年，雷军将「5% 利润」的做法带到了小米汽车，并且还要做得更加极致。从内部口径可以得知，小米计划将造手机的思维贯彻到造车业务，雷军希望小米汽车的硬件总利润维持在 1%，最终通过汽车的软件生态实现盈利。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_3b884e48a3764c889bbe5d939da03938@46958_oswg59519oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合前文所提到的电池信息来看，小米汽车的成本的确不低。根据媒体报道，宁德时代最新的磷酸铁锂电池系统报价约为 800 元/kWh，而三元锂材质的电池系统报价基本在 1000 元/kWh。做一个简单数学换算，即使以磷酸铁锂的报价计算，小米汽车搭载的 101kWh 大电池包成本也在 8 万元左右。初涉汽车行业的小米，很难掌握定价的主动权，小米汽车初期的利润很大概率不会有一个很亮眼的表现。&nbsp;</p><p>况且，就算是先不谈 1%的硬件利润能否实现，成本庞大的汽车业务，小米想要维持在一个相当低位的利润水准，追求短期回报就会成为一件非常重要的事情，如果小米汽车不能够快速激活盈利，很可能就会恶化成战线冗长的「烧钱游戏」。&nbsp;</p><p>想要按照小米内部的盈利设想走下去，小米的软件生态就得立刻支棱起来。&nbsp;</p><p>当然，拥有足够的用户基数是软件盈利的大前提，纯电市场的用户还远远不够支撑起盈利的体量，开发增程版，覆盖更多的车型市场，才能触达更多的用户。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_b0f084a4d53e469ebcf11dae6fde1580@46958_oswg55109oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">冬测中的小米汽车&nbsp;</p><p>正如董车会之前一些文章所提及的 MPV 赛道那样，理想 MEGA 利用前沿大胆的设计外观，提前占领 MPV 车型的审美「高地」，小鹏 X9 利用科技智能主导 MPV 的智驾话语权。那么，小米推出增程版也是在抢先占领用户生态付费的心智。&nbsp;</p><p>无论是从纯电存量市场出发，还是为了更好地实现「以软件生态盈利」的目的，推出增程式车型，对于小米来说都是百利无害的一件事情。&nbsp;</p><p><strong>*封面渲染图来自微博@拉面师傅Design‍</strong></p><p><strong>*题图来自：REUTERS</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/THLi88o_Y9Y_yIb0FFICWw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID:ifanr）</a>，作者：邓泽锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496708659765126</id>
            <title>AI加持千亿市场，教育企业“群雄逐鹿”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496708659765126</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496708659765126</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:49:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, AI技术, 教育多场景, 学习机
<br>
<br>
总结: 随着大模型在教育领域的应用不断扩展，越来越多的科技公司和在线教育公司推出了搭载大模型的学习机等产品。这些产品利用AI技术提供多种教育场景下的学习和辅助功能。然而，随着市场竞争的加剧，产品同质化成为一个挑战，消费者在众多选择中面临困扰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着大模型从通用到产业化应用，国内头部厂商扎堆挤上赛道，通用大模型和垂直大模型的创业如火如荼。</p><p>众多科技公司、智能学习公司、在线教育公司都推出了自己的大模型，并将其结合自身业务场景落地应用，衍生出AI大模型加持下的学习机、翻译笔、虚拟口语私教等多种软硬件教育产品。</p><p>如作业帮近日推出“金牌辅导法”学习机，品牌宣传主打“AI黑科技”；一个月前，作业帮也加入了“大模型竞赛”队伍，发布了自研银河大模型。</p><p>网易有道虚拟人口语私教“Hi Echo”的应用和小程序均上线，目前对用户免费开放。只要英语学习者打开软件，就会出现一位“女老师”和自己一对一口语交流，使用过这款软件的用户，把它亲切地评为“国产Call Annie”。虽然“Call Annie”更像一位AI助理，网易有道出品的这款产品是地道的学习软件。</p><p><strong>种种现象都表明，在众多玩家的“大模型竞赛”中，AI技术在向教育多场景不断地扩展。</strong></p><h2>01.群雄逐鹿大模型，竞争千亿市场</h2><p>今年5月，科大讯飞发布星火认知大模型1.0版本，现场科大讯飞董事长刘庆峰介绍，“大模型+AI学习机”，可以让AI像老师一样批改作文，像口语老师一样实景对话。“这两项功能的升级将会促进语言学习再上一个全新的台阶。”</p><p>3个月后，科大讯飞发布的大模型升级到V2.0版本，AI学习机也在口语对话、作文助手、百科问答、数学辅助等功能之外，新增了编程空间、创意画板等功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_42ed031a98654db5bc4773533985758d@5940768_oswg21673oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：发布会直播截图</p><p>“十年磨一剑”、长期在AI技术保持领先投入的百度（9888.HK），在5月也“躬身入局”智能学习模块。其旗下小度科技正式发布“小度青禾”智能学习手机，产品搭载小度灵机大模型，专门服务于青少年课外教育。在今年10月的<strong>百度世界大会上，小度科技再发布家庭教育产品“小度青禾”学习一体机，预期该产品将于2024年夏季上市。</strong></p><p>如果说科技公司依托大模型推出学习硬件是“顺手而为之”，教育只是其应用场景之一；那么，智能学习公司、在线教育公司，甚至传统学习硬件企业也纷纷推出自己的大模型，则直接体现出了AI教育竞争加剧的趋势。</p><p>7月底，网易有道(DAO.US)推出教育领域垂直大模型“子曰”；随后其在8月一口气发布了“子曰”教育大模型首次落地的硬件产品——有道词典笔X6 Pro，有道词典笔S6和有道听力宝Pro三款新品。</p><p>8月，在好未来20周年直播活动中，好未来CTO田密正式宣布公司自研的数学领域千亿级大模型MathGPT正式上线并开启公测；10月，传统学习硬件企业读书郎也举办了教育大模型发布会，推出了搭载大模型的新款AI学习机C60。</p><p><strong>不过短短半年的时间，智能学习市场就随着大模型的应用下进入新一轮了“群雄逐鹿”。</strong>而众多企业争相推出搭载大模型的产品，也与巨大的市场规模密不可分。据多鲸资本发布的《2022年中国教育智能硬件行业报告》显示，学习机凭借着适应在家学习场景、渗透率高等特点成为教育智能硬件中的竞争重点；<strong>中国K12教育智能硬件赛道增长潜力巨大，预计2024年达近千亿规模</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_226be8d3a8264252b0f06b6510bb9dbf@5940768_oswg161966oswg640oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：多鲸资本</p><p><strong>从电商平台的数据中，也能看出搭载AI的学习机有多“火热”。</strong>京东平台数据显示，今年“618”活动开启10分钟，学习机成交额就同比增长超100%；抖音电商榜单亦表明，截至6月18日24:00，位居学习机热卖榜单第一的学而思品牌销量达5.5万台，累计交易额2.5亿元。学习机在“双11”期间的热度依然不减，据10月23日京东发布的数据显示，京东“双11”开售10分钟内，学习机成交额同比增长超3倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_74119e838e8d4a028cfb318075aafb04@5940768_oswg76506oswg640oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：抖音截图</p><p>仅学习机一个应用方向就有这么好的市场表现，也难怪众多企业对大模型都非常“动心”。</p><h2>02.产品面临同质化，几家欢喜几家愁？</h2><p>虽然市场前景看似光明，但教育大模型在商业化应用中仍会遇到挑战。</p><p>目前，除了网易有道虚拟人口语私教等少量软件产品，教育大模型的主要应用场景还是面向C端消费市场的硬件产品。而<strong>当众多企业都在推出学习硬件时，产品的同质化竞争也不免会出现</strong>。</p><p>据咨询公司Frost &amp; Sullivan预计，<strong>到2025年，国内学习机出货量将达726万台，以满足井喷的需求；但企业们提供了足够的产品，却更加剧了家长们的“选择困难症”</strong>。</p><p>“步步高、小度、讯飞、学而思、作业帮等等，市场学习机产品我都看了一遍，从售价、助学资源、亮点功能多个维度去对比哪款性价比更高。但是，因为本身对科技产品不是很熟悉，对各家宣传的功能没有概念，仅是凭借功能介绍去筛选依然很困难。”北京一位学生家长李女士说道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_06f28961c48f4e8bb767c5eb338f1fa4@5940768_oswg180444oswg640oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：京东截图</p><p><strong>在消费者眼中，市场上的学习机产品同质化，主要还是聚焦在优质内容、AI、护眼等产品功能方面；但对众多做AI学习产品的公司来说，最大的竞争还体现在渠道同质化上。</strong></p><p>如步步高、读书郎等传统学习硬件企业在线下的竞争比较激烈；而科技公司、智能学习公司、在线教育公司在线上渠道直接“正面交锋”，如科大讯飞、小度、网易有道、好未来、作业帮等。同质化渠道就会衍生出高投放、高退货率、渠道乱价等多种问题，给企业带来竞争压力和挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_1ca4cda92a74490da34fa26cbc10c7ad@5940768_oswg284677oswg640oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：小红书</p><p><strong>在产品与渠道等同质化竞争因素下，投入自研大模型的企业也显示出了“几家欢喜几家愁”的不同境遇。</strong></p><p>据8月科大讯飞（02230）发布的2023财年上半年度报告，公司上半年教育领域产品收入为24.21亿元，同比上一财年同期增长4.0%。其中，教育产品服务上半年收入为22.9亿元，同比上一财年同期增长3.6%。</p><p>科大讯飞称“星火认知大模型发布后，2023年5月-6月，公司C端硬件GMV（商品交易总额）创历史新高，同比翻倍增长。其中，搭载讯飞星火认知大模型的讯飞AI学习机GMV在5月和6月分别增长136%和217%。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_6330c5304b4b4c04b81072c6f7a8b855@5940768_oswg123206oswg640oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：百度截图</p><p>10月26日，好未来（TAL.US）公布其截至2023年8月31日的2024财年第二季度未经审计财务报告，净收入从上年同期的2.94亿美元上升到本季的4.12亿美元，同比涨幅为40.1%；归属于好未来的净利润为3790.2万美元，上年同期归属于好未来的净亏损为78.7万美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_7ae1286d572445a3b8bb5afbfbb175a2@5940768_oswg136781oswg640oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：报告截图</p><p>但同样也“加注”搭载大模型AI学习机的读书郎则没那么“欢喜”。据读书郎（2385.HK）半年报显示，公司2023年上半年实现收入1.26亿元，同比下降51.5%；其中，学生个人平板业务和可穿戴产品业务收入齐下降，学生个人平板业务收入同比下降54.8%至1.04亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_9788aa1f857a467db3ec46609b41a4be@5940768_oswg145294oswg640oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：公告截图</p><p><strong>读书郎也“毫不避讳”地在上述两个产品业务收入减少的原因中提到了“其他行业的企业加入教育电子行业，使行业的竞争压力加剧”。</strong></p><h2>03.教育大模型一定要“重金”自研吗？</h2><p><strong>不仅“行业内卷”，对企业来说自研大模型也是一个“卷自己”的过程，几乎等同于一桩费钱、费时、费力，还不能保证稳赚不赔的生意。</strong></p><p>网易有道CEO周枫就曾说道：“做大模型最大的挑战是成本，现在的成本还是偏贵的。如有道翻译大模型内部版本，就比原来的翻译贵20倍。成本只能通过在工程上不停地努力，与合作伙伴不停地创新才能够去降低。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_3d6771c413be478f8e9a9b13a6bbd7a5@5940768_oswg21245oswg640oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p><strong>但尽管成本“高昂”，还未必能获得更高的收入，众多玩家仍然坚持重金自研，这又是为什么？</strong></p><p><strong>第一，教育大模型确实具备高价值。</strong>诚如中国科学院院士、国防科技大学教授王怀民所说，<strong>“大语言模型是支撑智能教育的最新技术手段，值得持续的关注。”</strong></p><p>香港科技大学首席副校长、英国皇家工程院院士郭毅可，也强调了人工智能对教育的根本性影响。他曾分享说：“聪明的我们应该用我们创造的智能机器去培养更聪明的人，这样他们就能创造更聪明的智能机器。这是一个健康的循环，也是人类的进步。”</p><p><strong>第二，企业也需要跟上创新趋势、避免被落下。</strong>在周枫看来，持续创新可能形成竞争优势，但是原地不动最多半年任何公司都不会再有先发优势。“大模型研发就是需要团队不停止努力，如果有人能够训练出真正有壁垒的模型，就会形成竞争优势，至于能不能成为长久的优势我们也在观察趋势。”</p><p><strong>第三，教育大模型仍未有“最优解”，是需要自己做的根本原因。</strong>“有道非常关注这一技术趋势，我们认为大模型非常重要，一开始就定下来要做大模型在智能学习方面的应用。但是我们找了一圈，把所有公司都聊了一遍，发现没有适合的解决方案，所以决定自己去做了。”周枫曾表达过这样的无奈，但同时他亦表示，“有道非常拥抱开源，如果哪一天开源项目很成熟，我们一定会用”。</p><p>由此来看，因为教育具有“复杂性”，应用在教育领域的大模型似乎也很难完全标准化，因此许多公司选择自研；同时，他们当然也希望乘上“大模型的东风”，为品牌未来发展塑造想象力，为企业追求更高收益。</p><p><strong>但归根结底，业界仍需警惕“大模型泡沫”，尤其是对营收增长放缓的的企业来说，更需要思考是否有必要投入大量成本来自研大模型。</strong></p><p>参考资料：</p><p>1.《教育硬件开卷大模型，边界在哪？》，财经网</p><p>2.《售价近万，遭疯抢卖断货：双减下的学习机，能撑起家长的希望吗？》，快刀商业评论</p><p>3.《观点|高度竞争的学习机市场，未来格局将如何？》，多知网</p><p>4.《教育双巨头转型曙光已现：新东方单季净利达历史峰值九成，好未来扭亏》，华夏时报</p><p>5.《拼不过同行？读书郎上半年收入腰斩，竞争压力加剧》，香港财华社</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nivoyH0YmRzwg_rX9mfuxg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“趣解商业”（ID:qujieshangye）</a>，作者：文晖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2495078674978692</id>
            <title>36氪首发｜「天府储能」完成数千万元天使轮融资，专注全钒液流电池产业化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2495078674978692</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2495078674978692</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:45:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 四川天府储能科技有限公司, 全钒液流电池, 高性能电极, 电堆制造
<br>
<br>
总结: 四川天府储能科技有限公司是一家专注于全钒液流电池产业化开发的高新技术企业。他们已经掌握了高性能电极和电堆制造等核心技术，并且已经交付了多个液流电池储能示范项目。全钒液流电池被认为是大规模长时储能的理想技术路线，具有安全性高、循环寿命长、扩容便利等优点。天府储能的目标是通过提升产品性能和降低成本，推动全钒液流电池的产业化发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 吕雅宁</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>36氪获悉，全钒液流电池解决方案提供商四川天府储能科技有限公司（以下简称：天府储能）近日完成数千万元天使轮融资，由中小企业发展基金（成都）交子创投基金（GP:东方富海）领投，成都科创投集团和成都绿色低碳集团联合发起设立的成都梧桐绿碳基金跟投，康桥创投担任独家财务顾问。本轮融资将用于全钒液流电池技术研发、产能布局和团队扩建。</p><p>天府储能成立于2022年3月，专注于全钒液流电池产业化开发，当前已掌握<strong>高性能电极、电堆制造、模块集成、自动化产线搭建</strong>等多项核心技术，是一家以研发为核心，集全钒液流电池生产制造、销售、服务为一体的高新技术企业。目前，天府储能已交付多个液流电池储能示范项目。</p><p>随着储能应用场景的多样化，不同技术路线多元并行将成常态。在众多电化学储能路线中，全钒液流电池被看作是大规模长时储能的理想技术路线。全钒液流电池主要利用钒离子的价态的变化来实现电能的储存和释放，拥有安全系数高、循环寿命长、扩容便利等诸多优点。</p><p>天府储能总经理刘国彬向36氪表示，我国钒资源储备量和钒产能都是全球领先，从电堆到核心关键原料都能够实现100%国产化制造。今年全钒液流电池发展速度加快，正处于大规模应用的产业化初期阶段。但目前钒电池仍面临成本较高、实际效率低于锂电池等问题。</p><p>基于此痛点，天府储能从电池底层工艺和结构出发，聚焦于高性能电极、电堆设计、电解液改性和电池管理系统等，打通钒电池核心技术路径，在提升产品性能的同时降低综合成本。目前，公司的电极产品运行电流密度达到 300 mA cm-2，较行业水平提高100%，同时能量效率≥84%。</p><p>核心产品方面，天府储能目前主要有<strong>钒电池高性能电堆、MW级储能功率模块和储能系统</strong>三类核心产品。</p><p>其中，天府储能自主研发的额定功率128kW钒电池电堆已实现量产和交付，可显著降低电堆制造及后续系统集成的成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_cb38eb9fc08343329180cde8b446d4c7@5802120_oswg579769oswg983oswg703_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">天府储能研制的128kW电堆产品。图源：天府储能</p><p>在电堆产品基础上，公司打造出钒电池储能模块产品，目前已自主研发新一代低成本高效率兆瓦级(P1000)储能模块，额定功率为1MW，交流侧能量转化效率高于74%，运行寿命大于2万次。</p><p>在产品可靠性方面，全钒液流电池的产品可靠性主要与电堆密封性有关。由于电解液材料特性，钒电池面临电堆漏液风险，直接影响储能系统的实际使用寿命。</p><p>基于此，天府储能研发团队开发了面向高功率电堆的流固耦合模型及计算方法，结合耐久性测试，研发出高可靠性电堆密封方案。相比传统的粘胶密封和机械密封，天府储能独有的电堆封装方案可保证产品20年使用不漏液，具备极高产品可靠性和安全性。</p><p>天府储能首席科学家曾义凯教授提到，钒电池的使用周期期满后，其钒电解液仍然可以在其他钒电池储能项目中继续循环使用，不存在折旧问题。钒电解液在钒电池中不会发生损失和消耗，回收价值高，具有资产保值特性。因此，从全生命周期角度看，钒电池具有良好的成本优势。</p><p>市场推广层面，目前天府储能已交付多个液流电池储能示范项目，并获得多家国央企客户认可和复购，近期100MW项目在建中。</p><p>天府储能刘国彬表示，未来公司将同时布局电堆、系统集成生产线，预计在年底将建成年产2000台128kW高功率电堆自动化示范生产线，250MW钒储能模块装配线。公司力争在2025年实现产业集群落地和GW级产能建设。</p><p>研发团队方面，天府储能由香港科技大学博士、西南交通大学先进储能技术实验室负责人曾义凯教授、博导担任首席科学家。公司联合国内多名液流储能领域顶尖技术专家，组建起国内国际领先的液流电池研发团队，在液流电池的产学研用一体化过程中，具备深厚的研究功底和丰富的产品开发经验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_546f7e91071040c6bb2f9301593678ad@5802120_oswg131009oswg784oswg456_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">天府储能电堆批量化交付。图源：天府储能</p><p><strong>投资人观点</strong></p><p>东方富海投资团队：天府储能推出的128kW超高功率电堆，相较于传统中低功率等级电堆，可显著降低单位千瓦成本，提高系统集成度；产品的可靠性也在示范项目的实践落地中得以验证。期待天府储能不断打磨产品，以创新的技术和卓越品质破解液流电池行业痛点，为新能源行业的快速发展提供储能保障。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2495633777743752</id>
            <title>不排一滴工业废水、用植物做服装染料，我们在桂林探访了一座园林式工厂｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2495633777743752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2495633777743752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:44:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 十如, 可持续发展, 环保洗水回用设备, 非水染色
<br>
<br>
总结: 溢达集团在桂林建设的十如工厂是一个园林式的可持续发展项目。通过引入环保洗水回用设备和非水染色工艺等科技，十如实现了节约用水和工业废水零排放的目标。溢达集团还致力于减少温室气体排放，通过利用可再生能源和气候响应型建筑设计等措施，实现了可持续发展的目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>“在十如，工程师们引入环保洗水回用设备等科技，仅需传统洗涤方法4%的用水量，不仅节约用水，也实现了工业废水零排放。”十如的工作人员向36碳等媒体介绍。</p><p>在风光旖旎的桂林，坐落着一座园林式的可持续工厂——溢达集团的十如。</p><p>溢达集团成立于1978年，公司以纺织品及成衣制造业务起家，具备从棉花研究到零售的纵向一体化供应链。如今不仅是纺织服装业务，溢达集团也在“微笑曲线”的两端——研发和品牌方面持续提升附加价值，旗下已拥有两个零售品牌“PYE派”及“十如仕”。</p><p>2012年，溢达集团在桂林市策划建设十如。作为集团的生产基地之一，十如不仅承担纺纱及制衣业务，也是集团践行可持续发展理念的亮点项目。自2014年起，溢达集团在桂林十如启动「十如对话」，旨在为不同领域的意见领袖和专家提供交流平台，探索可持续发展模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_86bf8680e2da4523a46bf0e983edf916@5802120_oswg6571564oswg3840oswg2160_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">位于桂林的十如。图源：溢达集团</p><p>10月28日，2023十如对话落下帷幕。今年的对话主题是“<strong>亚洲视角下的可持续增长前景</strong>”，共同探讨公益事业和企业在可持续发展中的作用、企业协作、社会和经济发展、未来工作以及时尚界的环境可持续性等议题。</p><p>溢达集团副董事长杨敏贤表示，联合国在2015年通过了17个可持续发展目标，但如今只有15%的目标是步入正轨的，许多目标甚至出现了逆转。特别是大部分的亚洲国家还属于发展中国家，加之气候变化的冲击，亚洲的发展前景面临严峻挑战。</p><p>她谈到，在2021年度十如对话期间，<strong>溢达集团承诺将于2050年达到温室气体净零排放</strong>。<strong>截至2022年，溢达集团已在2008年基础上成功减排47%</strong>。十如从建设初期就聚焦于提升公平就业、负责任可持续生产和应对气候变化，与联合国17个可持续发展目标中的三项不谋而合。如今，十如在践行17个可持续发展目标中都取得了一系列进步。</p><p>走进十如，可以发现无论是纺织技术，还是能源利用方式、建筑设计风格和资源回收利用方式等，都体现着可持续发展理念。</p><p>从行业本身看，纺织印染行业是工业的重要组成部分，但也是高能耗、高水耗、高污染排放的行业，更是我国第三大工业废水来源。在整个生产过程中，需要使用大量的水资源，同时也会产生大量的有毒有害物质，如各种染料、助剂等。</p><p>为从源头减少水污染，溢达集团开发了<strong>非水染色</strong>和<strong>天然染色</strong>等工艺，并在十如开展持续探索。</p><p>不同于传统水介质染色，非水染色工艺采用绿色可回收的有机溶剂进行染色，这意味着无须对纱线进行前处理和染色后处理，整个印染过程完全不使用水，也无须添加助染盐等化工料，就能达到甚至超过传统水介质染色的效果。据悉，溢达集团采用非水染色的环保衬衫产品已经上市。</p><p>在天然染色技术方面，溢达集团采用原生态的染料植物为来源，主要从植物的根、茎、叶及果实中提取，例如靛蓝、茜草、紫草、红花、桑、茶等。2018年起，溢达与中国科学院昆明植物研究所合作，开展传统染料植物产业化的研究，开始在十如建设天然染料植物专类园与天然染色研发中心。</p><p>杨敏贤向36碳等媒体表示，中国拥有很悠久的天然染工艺历史，很多少数民族时至今日也依然在用天然染工艺。由于一些现代人不接受天然染工艺的自然脱色，所以很多品牌不敢再用天然染了，而是采用化学染料。溢达认为天然染具备极高的可持续价值，将不断加强创新，保证衣服的脱色程度在消费者的接受范围之内，从而更好地推广这项工艺。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_b3423c20d80e4e0081934c683139173b@5802120_oswg981249oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">天然染色衣物展示。图源：溢达集团</p><p>在能源使用方面，十如利用屋顶光伏等技术，每年可以产生300万千瓦时的可再生能源，能够满足12.6%的用电需求；并配备能源管理系统调节和监测能源消耗，相比国内建筑平均水平，可以降低30%以上的能耗。</p><p>不同于传统的车间构造，十如还将更多的气候友好理念融入建筑风格，即<strong>“气候响应型建筑”</strong>。十如约有60%的建筑为南北向，从而形成更多的自然通风；采用天窗设计、落地玻璃和导光管，引入自然光，减少照明需求等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_bb4cd793037b4c4eae840821a71ed3c1@5802120_oswg1239417oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">纺织工艺展示中心“绮彩楼”。图源：溢达集团</p><p>同时，十如非常注重建筑与自然景观的融合，园区内的绿化率不低于61%，建筑高度最高不超过22米，并在建筑材料方面选用产量大、容易获得的当地竹基复合材料，最大化体现与自然和谐共处的理念。</p><p>更多的可持续实践更藏身于很多细节之中，例如路缘石是由废弃纽扣、塑料屑和碎布制成；回收模板箱中的木材，升级再造为室内家具；围栏是利用余下的青砖和竹条建材建成等。</p><p>在工业4.0时代，传统制造业的生产模式正在被改变。在桂林的十如，一座高效节能、绿色环保、与自然融为一体的园林式工厂正展示出其勃勃生机。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496743422498949</id>
            <title>Fact.MR报告：虚拟现实市场复合年增长率达26%，到2033年将突破2300亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496743422498949</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496743422498949</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:38:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球虚拟现实市场, 高价值复合年增长率, 技术互动, 沉浸式体验
<br>
<br>
总结: 全球虚拟现实市场预计以高价值复合年增长率发展，到2033年将达到2337.9亿美元。虚拟现实技术正在改变人们与技术互动的方式，并推动创新发展。它在游戏和娱乐行业的应用已经普及，为用户提供了沉浸式体验。此外，虚拟现实还在培训、模拟、协作、医疗保健和教育等领域发挥着重要作用。虚拟现实市场的增长主要受到其非凡适应性和沉浸式体验的推动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据市场研究和竞争情报提供商Fact.MR预测， <strong>全球虚拟现实市场将以26%的高价值复合年增长率发展，到2033年将达到2337.9亿美元</strong> 。&nbsp;</p><p>全球虚拟现实（VR）业务蓬勃发展，正在改变人们与技术互动的方式，并推动创新发展。预计虚拟现实市场在未来几年将大幅增长，在众多行业的接受程度将达到新的高度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_384d6248cfb7471586629df7b773346a@46958_oswg57817oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">虚拟现实产业主要细分市场</p><p>虚拟现实技术在游戏和娱乐行业日益普及，为消费者提供无与伦比的沉浸式体验。企业正在将虚拟现实（VR）用于培训、模拟和协作，这将会改变员工的互动和学习方式。虚拟现实通过提供逼真的模拟和引人入胜的学习体验，将彻底改变医疗保健和教育行业。&nbsp;</p><p>由于技术和软件的不断进步，VR的真实感和参与感都达到了新的高度。VR市场多样化，竞争者众多，既有Oculus和HTC这样的行业巨头，也有为竞争和创新推波助澜的新创公司。随着VR头显的价格越来越亲民，大众也越来越容易获得，扩大了用户群体。</p><h2>市场研究的关键要点</h2><ul><li>2022年，全球虚拟现实市场价值达184亿美元。</li><li>预计到2023年，全球对虚拟现实技术的需求将达到231.8亿美元。</li><li>预计到2033年底，全球市场规模将达到2337.9亿美元。</li><li><strong>预计从2023年到2033年，虚拟现实市场的复合年增长率将达到26%</strong> 。</li><li>预计到2033年，医疗保健领域的年均复合增长率将达到31.5%。</li><li>欧洲市场在预测期内（2023年至2033年）的复合年均增长率将达到 29%。</li><li>2022年，商业领域占市场份额的55.3%。</li><li><strong>2022年，亚太地区占据全球市场40%的份额</strong> 。</li><li>2023年至2033年，手势跟踪设备细分市场预计将以29.5%的复合年增长率增长。</li><li>2022年，半沉浸式和全沉浸式细分市场占全球市场份额的82.9%，预计在预测期内将继续以28%的复合年增长率增长。</li><li>2022年，非沉浸式细分市场的收入份额为16.8%。</li><li>2022年，硬件市场的收入份额为66.5%。</li></ul><p>Fact.MR分析师表示：“由于虚拟现实多样化的应用、经济实惠以及对沉浸式体验日益增长的需求，虚拟现实市场正在不断扩大。随着技术的进步，虚拟现实技术有望重塑我们的日常生活、工作场所和娱乐方式。虚拟现实的未来蕴含着巨大的潜力，能够消除现实与虚拟领域之间的界限，为个人和企业带来了许多机遇。”</p><h2>沉浸式体验与行业巨变</h2><p><strong>虚拟现实的非凡适应性是推动市场增长最主要原因之一</strong> 。在娱乐行业，VR已成为沉浸式体验的代名词，将用户置身于360度的场景和互动式叙事中。游戏领域为玩家提供了无与伦比的沉浸感，从穿越充满想象力的地点到体验令人心跳加速的冒险，虚拟现实改变了游戏场景。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_430f2f2bb5494a14b2087538ec66134d@46958_oswg74777oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外， <strong>企业越来越多地使用虚拟现实进行培训、模拟和协作</strong> 。虚拟现实技术实现了远程通信，弥合了地理距离，使团队能够像在同一个房间里一样进行协作。在COVID-19疫情之后，虚拟现实成为远程工作和虚拟会议的重要工具。&nbsp;</p><p>随着虚拟现实技术的融入，教育行业正在经历一场蜕变。教育机构试图利用虚拟现实技术打造引人入胜的动态学习体验，以吸引学生并促进他们对各种复杂学科的的深入了解。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_11cf0e2348534f4fae2d9e12758d0077@46958_oswg83972oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虚拟现实还被用于工业和制造业的设计、原型制作和安全培训。建筑师和工程师利用虚拟现实技术在三维空间中构思和修改创意，而工业工人则在逼真的虚拟环境中接受安全指导，这有助于减少工伤事故。同时，虚拟现实技术正在改变房地产行业的物业参观方式，提供虚拟游览，使潜在买家或租户可以在家中舒适地体验房产。&nbsp;</p><p>原文来自Fact.MR。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-RTv_qyzY-V1Q7o8gMNZ5Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙之心MetaverseHub”（ID:MetaverseHub）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496729392846979</id>
            <title>一本产品手册的秘密：800垓零部件产业链的重构</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496729392846979</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496729392846979</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:29:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 航空航天, 3C, 机器人, 汽车
<br>
<br>
总结: 本文介绍了产业互联网在工业零部件领域的应用，通过数字技术重构产业链，形成了数字供应链新模式。以米思米为例，该公司通过短交期模式，将零部件标准化，极大地提高了效率。通过在线产品目录和自动化工具，米思米实现了从设计到下单到生产的时间缩短，同时在全球范围内建立了生产、物流和销售据点，成为工业零部件流通革命的标杆企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>航空航天、光伏、3C、机器人、汽车、半导体、军工、医疗……这些行业的生产运行都需要零部件，有一些是标准化的，比如齿轮、轴、测量仪，还有一些是需要设计定制的，比如冲压模具、结构部件、机械加工件。这些零部件的特点是专业化、小批量、多品种，因此这些行业的公司在设计及采购零部件时，常常会遇到设计耗时长、采购成本高、品质不可控和交期不准时等问题。</p><p>如何解决？50多年前，一家日本销售模具零件的商社发明了一个方法，把尽可能多的产品信息整理印刷成一本目录手册，让客户在目录中选择而不是从头画图，同时生产商也参照目录生产，从而实现了2天内交货。</p><p>如今，借助互联网和数字技术，零部件的采购效率能够进一步提高，因为数字空间能够容纳更丰富的产品信息，而在线方式使得从设计到下单到生产的时间更短，更重要的是，平台的集约化优势能够聚集零散需求，实现专业化规模化生产。</p><p>亿邦智库院长郑敏认为，这正是产业互联网应用于工业零部件领域，通过数字技术重构产业链，形成的数字供应链新模式。</p><p>本文将分析全球零部件供应标杆企业米思米、中国零部件一站式供应企业怡合达，以及蚂蚁工场、海智在线、云工厂等同领域公司，探究零部件供应链将发生怎样的变革。</p><h2>01 米思米：掀起零部件流通革命</h2><p>米思米成立于1963年，初期是一家销售模具零件的商社，而后发展成为提供FA工厂自动化用零件、模具零件、电子部品、工具消耗品等超过3000万件商品，兼具制造能力与流通能力，服务客户33.48万家的全球化企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_351f8113d3d144b4ba9b48966fe43da7@46958_oswg189068oswg872oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：米思米年报</p><p>与其他全球化巨头企业相比，米思米的业务规模不算大，2022财年（2022.4.1~2023.3.31）净销售额为3731.51亿日元（折合人民币约189.69亿元，下同），净利润342.82亿日元（约17.43亿元），但穿越日本“失去的三十年”，经历全球经济危机，米思米依然实现了从2002年开始实现了10%的年平均增长率。更重要的是，<strong>在机械零部件这个分散的、非标准化的垂直领域，米思米做出了诸多开创性的贡献，成为该领域独树一帜的标杆</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_a7841c585b874faeb3625e0f9efdc921@46958_oswg55991oswg693oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：米思米年报</p><p><strong>米思米最了不起的创新，是开创了短交期模式。</strong></p><p>我们知道，现代工业制造离不开模具，而模具加工通常需要定制，模具厂商先为每一个零件画出详细的图纸，交给加工工厂，工厂按照图纸要求定制生产，完成交付通常需要两三个星期，而米思米将这个时间压缩为2天，交期遵守率能够达到99.96%。</p><p>它是怎么做到的？答案是产品目录。米思米的模具零件产品目录有1500页之厚，像一本无法单手拿着的巨型辞典，里面登载了数量庞大的零件表，尺寸的差异以微米为单位。</p><p>米思米产品目录革新了传统的模具零件流通方式：</p><p>模具设计师省去了画图纸的工作，只需要照着米思米目录寻找想要的零件尺寸，再将其用电话或者传真发给米思米的客服中心；</p><p>米思米将包含详细零件型号的订单发给合作厂商，厂商的工作人员只需要看型号就能判断如何加工，微米单位的高精度产品也能在一天内生产出来，然后发给米思米配送中心，米思米会在当天或第二天发货；</p><p>产品目录上写着商品价格，不需要报价和讲价，因此米思米不需要销售人员，可以大幅度削减流通成本。</p><p>也就是说，米思米的产品目录连接生产端与需求端，将零件标准化，极大地提高了效率。进入互联网时代，不再受限于纸质印刷，米思米的线上产品目录显示出更大的威力：所涵盖的商品数量高达800垓，即80000000000000000000000（1兆的800亿倍），而且能做到一个起订，当天下单、最快当天发货。</p><p>2016年之后，米思米的产品目录再次进化，米思米开发了机械零部件采购自动化工具——设计人员只需要上传零部件设计数据，AI立即识别并答复价格和交期，然后自动生成制造程序，可以节约92%的采购时间。</p><p>为了提高生产端的效率，米思米在越南等工厂规模化生产半成品，在消费地按照客户订单要求加工为完成品，由此做到小批量、少库存及准时短交期。</p><p>米思米早些并没有自己的工厂，所有订单都是由合作工厂完成，后来通过收购补足制造短板，进一步加强对生产交货期的掌控。目前米思米在日本、中国、亚洲、美洲、欧洲5大区域有22个生产据点，18个物流据点，62个销售据点。</p><p>米思米的的第二任CEO三枝匡，将米思米模式概括为“QCT模式”，Q代表品质，C代表成本，T代表时间，他认为，在这三个维度做到最优，就是客户选择米思米最核心的原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_a7e98b17c50c43609a4b2a936abe8d3f@46958_oswg69434oswg495oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：《公司改造》，三枝匡著</p><p><strong>短交期模式掀起了零部件流通革命，在过去几十年间，“时间战略”一直是米思米商业模式的核心</strong>，在其年报中，米思米自称为客户提供时间价值的公司，追求“准时短交期”和“缩短客户工时”，为工业自动化产业界消除低效率。</p><p>三枝匡担任CEO的期间，对米思米进行了全方位的改革提效，包括将重点事业部从模具转向FA自动化零部件，收购骏河精机，开拓中国市场，等等，使得米思米从340人的商社发展为过万人的国际企业集团，即使在日本经济低迷的时期，也保持了高收益和高增长。</p><h2>02 怡合达：一站式供应的本土实践</h2><p>在中国，与米思米模式最接近的是成立于2010年的怡合达。</p><p>怡合达2021年7月23日在深交所创业板上市，定位是FA（Factory Automation，工厂自动化）零部件一站式供应商，也是A股唯一从事该业务的公司，上市当天，怡合达股价较发行价上涨676.52%，市值达到439亿元。</p><p>怡合达面对的市场环境以及客户需求与米思米早期是类似的。</p><p>中国制造业对自动化设备的需求高速增长，而自动化设备需要FA零部件产品种类多、规格杂、非标化，供应分散，难以批量生产。在传统采购模式下，客户工程师针对各个零部件分别制图、选型、提交需求申请，再由采购部门执行物料采购，这个过程存在耗时长、效率低、成本高、交期不准等问题。</p><p>所以，怡合达基于应用场景对自动化设备零部件进行标准化设计和分类选型，为客户提供提供产品目录手册、3D 选型光盘（电子目录）、网上选型采购系统和其他辅助工具，使得客户可以快速获取产品 3D 模型，线下或在线完成选型、下单，而<strong>怡合达汇集各品类零散需求实现专业化和集约化生产，以及高品质、低成本、短交期履约</strong>。</p><p>截至2022年末，怡合达自动化零部件产品体系包括210个大类、3539个小类，累计150余万个SKU；2022年，怡合达年订单处理量约110万单，年出货总量约450万项次，所服务行业领域主要在新能源锂电、3C、光伏、汽车、工业机器人等；成交客户数突破32000 家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_b313210ebaea463b9fc369a280fb2d60@46958_oswg105019oswg709oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：怡合达年报</p><p>怡合达现有产品供应模式分为三种：自研自制、ODM/ OEM、集约化采购。其中，对于部分市场上供应零散、无统一标准型号的FA工厂自动化零部件，通过自制或OEM供应；对部分市场上已有标准型号或成熟品牌的FA工厂自动化零部件，通过集约化采购供应。</p><p><strong>怡合达目前处于高速成长阶段，2022年，怡合达营收为25.14亿元，同比增长39.49%，净利润为5.06亿元，同比增长26.40%亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_4c55bb9c79e541f4b31d181277f6e1a0@46958_oswg30180oswg643oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">怡合达营收及利润情况</p><p>怡合达董事长金立国认为，自动化装备在中国各行业逐步渗透，是怡合达最大的机会，他说：“目前智能化渗透率较高的是家电、汽车、锂电等行业，很多传统产业的智能化设备应用比例还是不高的。也就是说，现在的自动化设备，只做了一环市场，未来二环、二环、四环等市场，都会逐步去普及。”</p><p>实际上，中国也是米思米最重要的海外市场。2021财年和2022财年，米思米在中国市场实现净销售额约749.86亿日元（约38.12亿元）、689亿日元（约35.02亿元），也就是说，从规模上看，怡合达与米思米还存在差距，但是这个差距正在缩小。</p><p><strong>对于米思米和怡合达来说， FA工厂自动化零部件一站式供应的能力，关键因素在于标准设定、产品开发、供应链管理、平台化运营、信息与数字化能力。</strong></p><p>怡合达的招股书将米思米作为唯一可比公司，罗列了双方在品类、客户数、交期等方面的对比情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_54e31c4ad7474ccabf7ac2efa0cd11c9@46958_oswg75306oswg658oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：怡合达年报</p><p>作为后起之秀，怡合达的品类丰富度、供应链管理能力、客户资源等方面等暂时无法与米思米匹敌，但在中国市场上，怡合达有自己的优势：它设立了12个销售工程师团队和19个销售办事处，通过在线服务、电话热线、驻地人员拜访等多种方式提供本地化服务支持；熟悉国内自动化设备对零部件需求特性，对中国本土产业各类自动化设备有更好的适用性。</p><p>交付能力的提高以及业务规模的增长离不开产能的建设，2021年，怡合达上市之时募资5.66亿元，用于建设东莞怡合达智能制造供应链华南中心、苏州怡合达自动化科技有限公司自动化零部件制造项目、东莞怡合达企业信息化管理升级；<strong>2023年年初，怡合达再次宣布，拟通过定增募资方式募集不超过26.5亿元，建设怡合达智能制造供应链华南中心二期项目、怡合达智能制造暨华东运营总部项目，预计2025年能形成初步产能，2028年达到满产状态</strong>。</p><h2>03 工业零部件的产业互联网之路</h2><p>亿邦智库院长郑敏表示，工业品是互联网平台及数字技术重构产业链，开创数字供应链新模式新业态的热门赛道。“一站式”、“定制化”已经成为模式新特征，“工业品品牌化”、“集约化采销”、“网络协同智造”以及“包括准自营在内的多种方式自营化进程”都值得投资机构和各界关注。</p><p>国内提供工业零部件一站式供应的公司，除了怡合达，还有一批非上市公司，如蚂蚁工场、海智在线、云工厂、爱安特等，这些公司在成长过程中已获得了多轮投资。</p><p>青蓝资本合伙人任刚对亿邦动力表示，对比来看，这些公司同处于在工业零部件加工制造及流通领域的千亿级市场，互相之间的区别在于三方面：</p><p>客户，比如有的公司客户主要来自新能源行业，有的公司客户主要来自汽车行业；</p><p>产品目录，结构件或者紧固件，标准件或非标件；</p><p>交付方式，有的依靠自有产能，有的依靠协同工厂，有的皆而有之。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_05eea44945e64e6f919567dfa75fd585@46958_oswg296521oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>任刚认为，从更底层商业逻辑看，这些公司都在以产业互联网方式，实现三层价值：</p><p><strong>&nbsp;1&nbsp;</strong> 聚集零散需求，实现规模化生产；&nbsp;</p><p><strong>&nbsp;2&nbsp;</strong> 以产线数字化和智能化，满足小批量多批次交付要求；&nbsp;</p><p><strong>&nbsp;3&nbsp;</strong> 统一产品规格，形成标准化需求。</p><p>米思米经过几十年的发展，实现了上述三层价值，而国内行业发展仍在早期，包括怡合达在内的工业零部件一站式供应商所占市场份额尚小，距离实现第三层标准化价值仍有不小的距离。</p><p>但从另外一个方面看，市场足够大，需求足够多，这些公司未来还有可观的增长空间。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JZP3n_esb-qJPGbx3qeffw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”（ID:iebrun）</a>，作者：张睿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496681100957568</id>
            <title>iPhone单季度出货5000万部，仍有1家果链公司亏损</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496681100957568</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496681100957568</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:28:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果手机, 产业链企业, 盈利, 规模效应
<br>
<br>
总结: 今年第三季度，中国智能手机市场下滑5%，全球智能手机市场下滑1%。苹果手机全球出货量为5000万部，位列第二。在16家果链公司中，15家实现盈利，其中7家上市公司股东的净利润呈正增长。果链头部公司的业绩较为亮眼，规模效应明显。立讯精密是与苹果公司合作密切的公司，业绩增长最明显。闻泰科技在智能终端产品的研发和制造业务方面表现出色。胜利精密、兆易创新、歌尔股份等公司的收入和净利润同比下降。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e9769c701d1847059b28fc1e4b50499d@000000_oswg75176oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果线下店 图源：时代财经</p><p>A股上市公司的三季报密集发布，包括苹果公司代理商、供应商在内的产业链企业也披露了成绩单。</p><p>市场调研机构Canalys数据显示，2023年Q3(第三季度)，中国智能手机市场温和下滑5%，全球智能手机市场则仅下跌1%，期内，苹果手机全球出货量为5000万部，位列第二。</p><p>时代财经梳理16家已发布季报的果链公司发现，今年第三季度，15家实现盈利，仅1家亏损。在盈利的企业中，有7家归属于上市公司股东的净利润呈正增长，其余的是在下滑，相较于前两个季度下滑态势有所缓和。</p><p>同样是这16家公司，在今年第一季度有4家亏损，盈利且归母净利润正增长的仅有4家，即立讯精密、蓝思科技、东山精密、信维通信。</p><p>若和疫情前对比，16家果链公司中，今年Q3有14家收入超过2019年同期，9家盈利且归母净利润超过2019年同期。</p><p>过去四年，与苹果公司合作愈加密切的立讯精密业绩增长是最明显的，2023年1月-9月收入、归母净利润分别为1559亿元、74亿元，是2019年同期的4.12倍和2.55倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_9ed50f79cffd43ee89d99f97f7ad8ceb@000000_oswg73238oswg589oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">前三季度业绩 图源：时代财经</p><h2>果链规模效应明显</h2><p>从财报看，果链头部公司业绩较为亮眼，规模效应明显。</p><p>今年前三季度，在16家果链公司中，立讯精密、歌尔股份、爱施德是营业收入最高的，后两者收入分别为739亿元、695亿元，归母净利润最高的是立讯精密、闻泰科技、蓝思科技。</p><p>期内，只有4家公司营业收入同比增长，分别是立讯精密、蓝思科技、闻泰科技、爱施德，不过增幅均低于10%；有7家归母净利润正增长，立讯精密、闻泰科技、蓝思科技也在其中。</p><p>立讯精密是iPhone代工厂，10月中旬苹果CEO库克还走访了该公司位于浙江嘉善的工厂。今年1-9月，其营收、归母净利润的同比增幅分别为7.31%、15.22%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e8c96f9088224e23ac4dd1ae85b860da@000000_oswg53879oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">iPhone 15系列 图源：时代财经</p><p>立讯精密财报显示，今年第三季度，全球宏观环境对我国供应链、产业链影响仍在延续，但伴随消费电子传统旺季的来临、全球通信及国内新能源智能汽车市场的放量，公司在报告期内依然取得优于过往的成绩。</p><p>作为手机ODM（原始设计制造商）巨头，闻泰科技为诸多品牌做代工，其10月25日晚发布三季报，26日涨停，27日上涨3.14%。</p><p>今年前三季度，闻泰科技收入444亿元，同比增长5.53%，其中第三季度收入152亿元，同比增长11.9%，是16家果链企业中增幅最高的。</p><p>闻泰科技官方公众号显示，今年第三季度，公司产品集成业务大幅改善，同比环比均实现增长，产品集成业务即智能终端产品的研发和制造业务。</p><p>一家果链公司的内部人员向时代财经谈到了果链的规模效应，其所在公司主要为iPhone供应零部件，门槛很低，有的单价低至10美分以下（1美分约为0.07元人民币），如果产品没有迭代，还需要降价与同行竞争。</p><p>她谈到，做手机零部件，公司业务规模要够大，要有规模效应，如果是小企业，很难活下去。</p><p>与蓝思科技、闻泰科技不同，今年前三季度歌尔股份业绩下滑明显，收入、归母净利润分别同比减少0.28%、76.77%。去年底，其丢失了苹果公司Airpods订单，从此业绩急转直下。</p><h2>前三季8家收入净利双降</h2><p>今年前三季度，16家果链公司中，兆易创新、安洁科技、美盈森、胜利精密、精研科技收入均少于50亿元，其中精研科技最低，收入16亿元。</p><p>纵向对比，这16家公司中，兆易创新、胜利精密、精研科技收入跌幅居前，今年1-9月的收入分别较去年同期下滑35.08%、23.44%、17.44%。</p><p>而归母净利润同比降幅居前的是胜利精密、兆易创新、歌尔股份，均超过70%。</p><p>从上述的统计图可以看出，今年前三季度，胜利精密、兆易创新、歌尔股份、大族激光、环旭电子、精研科技、东山精密、信维通信的收入、归母净利润双双同比下降。</p><p>其中，胜利精密主营精密结构件及模组等产品，今年前三季度亏损1.48亿元，其中第三季度亏损4977万元，2022年该公司亏损2.49亿元。</p><p>胜利精密今年半年报显示，受下游需求疲软和产品迭代有限的影响，3C消费电子领域（如 PC、手机等）的景气度仍处于低迷状态，市场销售面临一定的挑战。</p><p>胜利精密曾发布2022年度业绩预告修正公告，由预计盈利1500万元— 2200万元修正为亏损，主要是受3D盖板玻璃研发生产项目影响。此前，由于产能过剩，胜利精密中途终止了该项目的建设并打包出售。</p><p>兆易创新主营存储芯片，财报显示，今年前三季度，业绩下滑主要系芯片产品市场需求下降，产品价格相较去年下降，导致尽管公司产品销量有所增加，营业收入仍同比下降。</p><p>而对比今年第二季度，这16家公司的业绩有所好转，其中11家Q3归母净利润环比正增长，即高于Q2，包括信维通信、环旭电子、东山精密等。</p><p>IDC中国高级分析师郭天翔指出，虽然从第三季度的数据上尚无法看到中国智能手机市场好转的迹象，但随着最近一个月市场热度的提升，消费者需求在明显回暖。</p><h2>立讯精密吃到苹果红利</h2><p>防疫政策调整，果链公司的业绩也在恢复。时代财经发现，相比四年前，绝大多数企业收入增长了，但利润增长的为少数。</p><p>今年1-9月，16家企业中，仅胜利精密收入低于2019年前三季度，其2019年前9个月的收入约为101亿元，是2023年同期的4倍有余。</p><p>今年前三季度，得润电子、美盈森、安洁科技、信维通信、歌尔股份、兆易创新的归母净利润均低于四年前的前三季度，胜利精密则亏损收窄。</p><p>2023年前三季度，得润电子、美盈森、信维通信归母净利润分别为815万元、1,62亿元、5.17亿元，分别较2019年同期下滑83%、47%、38%，缩水幅度均超过三成。</p><p>信维通信主要产品包括天线及模组、无线充电及模组、EMI/EMC 器件等，今年三季报显示，当前行业需求正在缓慢复苏。</p><p>和四年前相比，业绩增长最快的是立讯精密，2019年前三季度收入、归母净利润分别是378亿元、29亿元，2023年Q3在此基础上增长了3.12倍、1.55倍。</p><p>在最新报告中，Canalys研究分析师钟晓磊（Lucas Zhong）表示，“Canalys预计2024年全球智能手机市场将在谨慎态势下实现温和增长。各厂商在2023年末预计会有相对健康的库存水平，并有足够的空间为迎接潜在的需求复苏而重建库存。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247517694&amp;idx=2&amp;sn=ea923702c8702b97308b349c54c5b0de&amp;chksm=e9adf254deda7b4220ed904eeba3bfcf2bc756ddd683e700978bd8502dffcc87d81a95cc8a65&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：王婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496727891679365</id>
            <title>马斯克440亿美元收购Twitter一年后：全力“下云”，成本速降60%，功能代码从70万行减少至7万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496727891679365</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496727891679365</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:28:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, X平台, 下云实践, 节省资金
<br>
<br>
总结: 马斯克以440亿美元收购X平台一年后，X平台通过下云实践成功节省了大量资金。通过重构技术堆栈、优化云服务使用以及关闭数据中心等措施，X平台降低了成本并提高了运行效率。这一实践成为了技术圈中的新趋势，许多企业开始考虑下云以降低成本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>距离 2022 年 10 月 27 日马斯克以 440 亿美元完成 Twitter（现更名为 X 平台）私有化交易已然过去整整一年的时间。这一年里，马斯克大刀阔斧地改革，譬如大裁员、重构 Twitter 2.0、下场亲测各种功能、要求员工到办公室上班......种种操作之下，不断地刷新了外界对于这位 CEO 以及最新 X 平台的认知。</p><p>更让人称奇的是，Twitter 在曾经有大约 8000 名员工，现如今只有 2000 名不到的情况下，平台依然运行良好，还上线了不少新的功能，这究竟是怎么做到的？</p><p>2023 年 10 月 27 日，X 平台的工程团队最新发布了一篇长帖透露了该平台运行的现状，以及其逆风而行之下采取的“下云”实践。短时间之内，这篇帖子已经吸引了 3618 万的关注度，更引发了数千条的评论。</p><h2>马斯克以 440 亿收购 X 平台这一年</h2><p>在这篇帖子中，X 平台工程团队表示，“这一年 X 平台实现了工程卓越性进步，有时可能会被忽视”，进而其回顾了过去一年这个知名社交媒体平台在架构上所做出的改变。</p><p>详细来看，X 平台内部进行的一些最重要的改进如下：</p><p>围绕一个统一的产品框架，整合了"For You"、"Following"、"Search"、"Profiles"、"Lists"、"Communities"和"Explore"的技术堆栈。</p><p>从头开始完全重建了"For You"的服务和排名系统，<strong>导致代码行数减少了90%，从 70 万行减少到 7 万行，计算占用减少了 50%</strong>，每次请求中评分的帖子吞吐量增加了 80%。</p><p>统一了"For You"和视频个性化以及排名模型，显著提高了视频推荐质量。</p><p>重构了技术堆栈的 API 中间件层，简化了架构，去掉了超过 10 万行代码和数千个未使用的内部端点，并消除了未被采纳的客户服务。</p><p>将帖子元数据获取延迟降低了 50%，全球 API 超时错误降低了 90%。</p><p>阻止了机器人和内容抓取，速度比 2022 年增加了 37%。平均每天我们阻止了 100 多万次机器人注册攻击，减少了 95% 的直接消息垃圾邮件。</p><p><strong>关闭了萨克拉门托数据中心，重新配置了 5200 个机架和 14.8 万台服务器，带来了每年超过 1 亿美元的节省。总共，X 平台释放了 48 兆瓦的容量，重新配置了 60,000 磅的网络梯架，然后将其提供给其他数据中心。</strong></p><p><strong>优化了 X 平台对云服务提供商的使用，并开始更多地在本地进行。这一转变使 X 平台的月度云成本降低了 60%。X 平台的工程团队所做的变化之一是将所有媒体/数据块工件从云中移出，这将其云数据存储大小降低了 60%，另外，该团队成功地将云数据处理成本降低了 75%。</strong></p><p>建立了本地 GPU 超级计算集群，设计、开发并交付了 43.2Tbps 的新网络结构，以支持这些集群。</p><p>扩展了网络主干容量和冗余性，每年节省了 1390 万美元。</p><p>开始自动化的高峰流量故障转移测试，以持续验证整个平台的可扩展性和可用性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_50d4945f3d9243c5b229960c5ec727ad@46958_oswg184312oswg580oswg848_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在上述所做的 11 项调整列表中，最吸引人注目的无疑是 X 平台开始尝试“下云”带来的成本变化。</p><p>回顾技术圈的发展历程，随着互联网的普及、虚拟化技术的发展、大数据和分布式计算需求的涌现，越来越多的传统企业开始转型，采用按需的方式付费，避免了昂贵的硬件和基础设施投资，这使小型和中型企业能够以更低的成本获得弹性计算资源，上云由此也成为技术演进的一种必然趋势。</p><p>然而，就在上云如火如荼地进行了十多年之后，综合成本控制、数据隐私、安全性或者业务需求的改变等因素，一股“下云”的风潮悄然刮起，如今 X 平台便是最新实践者之一。</p><h2>节省资金，X 平台选择“下云”</h2><p>事实上，“上云”亦或是“下云”，究竟是节约成本，还是增加成本，主要是因企业规模的不同而具有差异化，对于 X 平台而言，在今年早些时候，外媒 CloudZero 曾做过剖析。</p><p>其中，Twitter（现为 X 平台）在 2020 年 12 月宣布将使用 AWS 为其主时间线提供支持。当时，只知道两家公司签订了一份“多年期”协议，即 Twitter 和&nbsp;AWS 将合作扩展社交媒体平台的基础设施、更快地发布功能并扩大其服务组合等，但其并没有对外透露过具体合作协议的数额。</p><p>直至今年 3 月，The Information 在一篇报道中披露，Twitter 和 AWS&nbsp;双方签订了一份为期五年半、价值 5.1 亿美元的合同。除了与 AWS 签订协议之外，更早之前，Twitter 还和 Google Cloud 签订了一份价值 10 亿美元的合同。</p><p>同时，按照原来的协议，无论 Twitter 是否使用 AWS 的容量，其都同意向亚马逊支付费用。</p><p>然而，一切在马斯克接管 Twitter 之后，发生了巨大的变化。马斯克后来在梳理 Twitter 整体业务时，惊讶地发现 Twitter 现金流为负、仍未实现盈利，这也才有了文章伊始所提及他对 Twitter 做的一系列调整，并尽可能地去节约成本，自然云基础设施的成本也在考虑范畴。</p><p>后来，Twitter 关闭了在收到过多流量时使用的一些额外服务器容量，也尝试与 AWS、Google Cloud 和 Oracle 重新谈判有关云服务的合同，但有消息称，供应商不愿意重新谈判。对此，外媒 The Information 也爆料称，那时的 Twitter 共拖欠亚马逊 AWS 近 7000 万美元服务费。</p><p>当然，对于这笔资金，Twitter 是否有偿还尚未可知。但是通过其工程团队的最新推文，显然 Twitter 已经通过了「下云」节省了一笔不菲的资金支出。</p><h2>“下云”真的能省钱吗？</h2><p>面对 X 平台公开“下云”带来的最新成本变化，被视为软件天才的&nbsp;Ruby on Rails&nbsp;创始人&nbsp;DAVID HEINEMEIER HANSSON（简称 DHH）在第一时间发表了一篇《<strong>X celebrates 60% savings from cloud exit</strong>》（X 庆祝退出云后节省了 60%）的文章，他评价道：</p><p>「X 平台已经将 #CloudExit 作为其节约成本计划的关键组成部分。X 平台通过将工作从云端转移到他们自己的服务器上，每月的云成本降低了 60%。根据早期的报告，X 每年向 AWS 支付 1 亿美元，所以如果我们以这个数字为基础，<strong>他们目前正在云退出成就上节省 6000 万美元/年</strong>。太不可思议了！</p><p>......</p><p>CFO 和投资者不会对此视而不见。如果像马斯克正在证明的那样，可以用四分之一的员工运营像 X 这样的操作，并且仍然能够从"下云"中获得巨大利润，那么你就知道在许多情况下，<strong>大多数大型公司离开云计算都有巨大的节约等待着被释放</strong>。」</p><p>作为“下云”深度支持者，DHH 在今年 2 月便声称，自家应用程序在“下云”之后，预估将正在未来五年内节省约 700 万美元的服务器费用，而不用改变现有的运维团队规模。</p><p>为了详细说明，他还算了一笔账：</p><p>在 2022 年，其在云上花费了 320 万美元。其中将近 100 万美元用于在 S3 中存储 8PB 的文件，完全在多个区域进行了复制。剩下的约 230 万美元用于其他一切：应用服务器、缓存服务器、数据库服务器、搜索服务器等等。</p><p>这是其打算在 2023 年将云成本降至零的部分，并考虑在 2024 年退出 S3 中的 8PB 数据。</p><p>在经过深思熟虑、许多基准测试以及对 AMD 的新 Zen4 芯片与 Gen 4 NVMe 驱动速度考量之后，其打算向戴尔下订单，大约 60 万美元左右。</p><p>在云计算时代，花 60 万美元购买一堆硬件可能听起来很多。但如果在保守的五年内摊销，每年只需 12 万美元！</p><p>当然，这只是硬件的费用。它们还必须连接到电源和带宽。其目前通过 Deft 在两个数据中心之间每月花费大约 6 万美元来租用八个专用机架。然后，故意过度配置了空间，因此实际上只需要将所有这些新服务器放在现有机架中，而不需要更多的空间或电源。因此，支出仍然约为 72 万美元/年。</p><p>这总共是每年 84 万美元的费用。与云计算的 230 万美元相比，其将拥有更快速的硬件、更多的核心、极为便宜的 NVMe 存储，以及以非常低的成本扩展的空间（只要我们仍然可以放入每个数据中心的四个机架中）。</p><p>粗略地说，这可以让其每年节省 150 万美元。在此期间留出 50 万美元用于不可预见的费用，五年内仍然节省了 700 万美元！</p><p>与此同时，DHH 表示，#CloudExit 很可能正处于走向主流的关键时刻。</p><h2>“下云”是控制成本最有效的方式？</h2><p>不过，对于现在不少还处于云业务转型过程中、以及从“云”种受益的很多公司而言，其无法认同“下云”的这一步操作。来自 HN 上的用户更是直言：</p><p>譬如 X 平台，他们在云计算上的花费减少了 60%，在本地完成了同样的工作，而成本却没有说明。而他们（和 DHH）显然认为，在描述他们的成就时，成本核算（即使是模糊和初步的方式）并不重要。</p><p>也有用户 @HillRat 认为：</p><p>Twitter 确实与 GCP（Google云端平台 ，Google Cloud Platform）签订了一份非常糟糕的固定成本合同，导致他们有大量未使用的云容量，而这些云容量的价格却过高。关闭数据中心可能会给他们留下大量的资本化设备，他们可以将 GCP 托管的数据处理转移到这些设备上。</p><p>换句话说，这些节省可能并非来自实际的技术效率，而只是摆脱了糟糕的合同状况，并利用了大量已经获得的硬件。(此外，X/Twitter 可能也无法使用 Twitter 所要求的报告和分析基础设施，因此关闭这些设施在业务流程上也不会有太大损失）。</p><p>对此，你怎么看待“上云”vs“下云”的趋势？</p><p>参考：</p><p>https://www.cloudzero.com/blog/twitter-aws</p><p>https://news.ycombinator.com/item?id=38041181</p><p>https://twitter.com/XEng/status/1717754398410240018</p><p>https://world.hey.com/dhh/we-stand-to-save-7m-over-five-years-from-our-cloud-exit-53996caa</p><p>https://world.hey.com/dhh/x-celebrates-60-savings-from-cloud-exit-7cc26895</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DpTtIjmfS8Nj09etY83svA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”（ID:CSDNnews）</a>，整理：苏宓&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496727477065607</id>
            <title>疯狂马斯克的“极限”计划居然成功了？“下云”后成本降低 60%，部分功能代码精简 90%，30天急速迁移服务器</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496727477065607</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496727477065607</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:26:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, Twitter, 改革, 云服务
<br>
<br>
总结: 马斯克收购了Twitter并进行了大刀阔斧的改革，包括关闭数据中心、优化云服务、重建服务与排名系统等。他还通过下云等方式大幅降低了成本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022 年 10 月 27 日，经历了长达半年的拉锯战之后，马斯克终于将 Twitter（现已更名 X）收归囊中，这笔 440 亿美元的收购案也终于迎来了大结局。入主 Twitter 后，马斯克进行了大刀阔斧的改革，如今一年过去了，Twitter 发生了哪些变化？</p><p>2023 年 10 月 27 日，X 工程技术发布帖子称，过去一年是 X（Twitter）平台全面推进工程技术探索的一年。除了大家在 X 应用端看到的直观调整之外，团队还在幕后完成了以下一系列重要改进。其中包括：</p><ul><li><strong>关闭萨克拉门托数据中心，并重新配置了 5200 台机架和 14.8 万台服务器，每年节约超 1 亿美元</strong>。共释放出 48 兆瓦的功率配额、拆除重达 6 万磅的网络梯架，必要设备后续将被重新配置至其他数据中心。</li><li><strong>优化了 X 的云服务使用方式，着手将更多工作负载迁往本地基础设施。这一转变使 X 每月的云成本降低了 60%</strong>。所有媒体 /blob 工作均已下云，这让 X 的整体云数据存储量缩减了 60%，还成功将云数据处理成本降低了 75%。</li><li>此外，X 还发生了以下变化：</li><li>围绕单一产品框架整合了 For you（为您推荐）、Following（关注）、Search（搜索）、Profiles（个人资料）、Lists（列表）、Communities（社区）和 Explore（探索）等技术栈。</li><li>从头开始全面重建了 For you 服务与排名系统，<strong>代码行数从 700K 缩减至 70K，精简比例高达 90%</strong>，计算占用量降低 50%，根据请求得分计算的帖子吞吐量增长了 80%。</li><li>统一了 For you 和视频个性化及排名模型，显著提高了视频推荐的质量。</li><li>重构了技术栈内的 API 中间件层，通过删除超 10 万行代码和数千个未实际使用的内部端点、清理未采用的客户端服务等方式完成了架构简化。</li><li>精简后的元数据获取延迟降低了 50%，全局 API 超时错误减少了 90%。</li><li>阻断 bot 和内容抓取的速度较 2022 年提高了 37%。平均而言，X 每天阻断超 100 万次 bot 注册攻击，并将直接垃圾邮件减少了 95%。</li><li><strong>构建本地 GPU 超级计算集群</strong>，并设计、开发和交付了 43.2 Tbps 的新网络体系架构以支持这些集群。</li><li>扩展网络主干容量与冗余，每年节约 1390 万美元。</li><li>开始进行自动峰值流量故障转移测试，用以持续验证整个平台的可扩展性与可用性。</li></ul><p>自接手 X 以来，马斯克为了缩减成本挖空心思，其中包括裁员、推行“极端硬核”企业文化、拖欠办公室租金……在公司的运营开支方面，马斯克去年刚接手 X 时便指示团队通过削减云服务和额外的服务器空间，力争每天在基础设施上节省 300 万美元。</p><h2>1 省钱大法一：云服务太贵了，马斯克要“下云”&nbsp;</h2><p>2020 年 12 月，Twitter 宣布将使用亚马逊云科技为其主时间线提供支持。当时的消息称这将是一份“多年期”协议，但没有透露任何具体数字。彼时 Twittr 公司 CTO Parwal Agrawal 在一份声明中表示，Twitter 和亚马逊云科技将合作扩展该社交媒体的基础设施、加快功能发布速度，并扩大其功能组合。</p><p>据 The Information 2023 年 3 月报道，<strong>这笔交易为期五年半，合同总值 5.1 亿美元</strong>。根据报道，无论是否使用相应容量，Twitter 都同意向亚马逊云科技付费。而且亚马逊云科技不愿就具体条款进行重新谈判。根据交易细则，<strong>Twitter 的月度亚马逊云科技支出大约在 773 万美元</strong>。</p><p>如今，Twitter 已经不再使用亚马逊云科技的实时时间线功能，转而选择了 AWS for Spaces 等其他服务。Twitter 后续可能使用 Google Cloud Platform（GCP）运行其时间线业务。根据 Twitter 与亚马逊云科技之间签订的合同细节，马斯克执掌的社交媒体巨头还计划使用：</p><p>亚马逊云科技云基础设施，用于补充 Twitter 的本地功能，帮助该公司在全球范围内扩展其实时服务。</p><p>采用 Amazon Elastic Compute Cloud (Amazon EC2) 服务中基于 Arm 架构的亚马逊云科技 Graviton 2 实例，以运行其云工作负载。</p><p>借助亚马逊云科技容器服务，Twitter 将在其混合基础设施当中统一构建并交付新的功能和服务。</p><p>Amazon CloudFront，即亚马逊云科技的超高速内容交付网络（CDN）服务，能够以低延迟、高速率向全球客户分发数据、应用程序、视频和 API。</p><p>Amazon DynamoDB，即亚马逊云科技的键值数据库，可大规模提供个位数毫秒级性能。</p><p>目前，Twitter 已经与谷歌签订了一份价值 10 亿美元的合同，且相关承诺早在与亚马逊云科技合作之前就已敲定。另据报道，Twitter 将在 2023 年向谷歌支付总计 3 亿美元，这也是总价值约 10 亿美元的多年期合作协议的一部分。</p><p>随着马斯克入主 Twitter 并开启削减成本计划，Twitter 的基础设施支出大幅减少。根据题为“深度削减成本”的 Slack 内部消息，Twitter 计划从云服务和服务器容量方面入手，省下 150 万到 300 万美元。此外，Twitter 还试图与亚马逊云科技、Google Cloud 以及甲骨文就合同内容展开重新谈判，但供应商们纷纷表示拒绝。</p><p>根据最新公告，马斯克通过将工作从云端转移到 Twitter 自己的服务器上，每月的云成本降低了 60%，整体云数据存储量缩减了 60%，还成功将云数据处理成本降低了 75%。</p><p>下云就能解决问题？&nbsp;</p><p>近年来，为了节省成本，不少公司开始下云。不过，并非所有公司都适合下云，需要结合自身实际业务情况来做判断。比如，GitLab 在 2016 年底时候就表示计划要“下云”，不过团队“在收到数百条充满建议和警告的评论和邮件后，最后还是决定将 GitLab.com 保留在云端。</p><p>此外，37signals 旗下一款流行的基于云服务的项目管理软件 Basecamp 也曾想“下云”。Basecamp 的上云历程已经超过十年，而且其前两年发布的产品 HEY 也一直在云端运行。但 Basecamp &amp; HEY 联合创始人 David Heinemeier Hansson 发文表示将要“下云”。</p><p>“我们用过亚马逊云科技、也用过谷歌云，试过裸虚拟机、也体验了 Kubernetes 容器编排。我们知道云能提供哪些功能，其中大部分都有实际应用。现在我们终于得出结论：对于像我们这样一家增长稳定的中型企业来说，租赁基础设施资源总体上看是笔糟糕的买卖。云服务商做出的降低复杂性、控制运营成本等承诺从来就没能实现，所以我们正在筹划脱离云端、重归本地。”</p><p>不过，在 David Heinemeier Hansson 撰写的关于离开云计算的思考中，他特别提到了两个情况是不能离开云计算的。一种是流量极低，一种是复杂不均衡：</p><p>第一个极端是当您的应用程序非常简单且流量很低，通过使用完全托管的服务来降低复杂性确实能够节省成本。这是 Heroku 铺就的道路，也是 Render 等其他服务商所追随的道路。当您没有客户时，这是一个绝佳的起点，即使在您开始拥有一些客户后，它仍能推动您的业务发展。（然后，一旦使用量激增，账单飙升到天际线上时，您可能会面临一个好问题，但这是一个合理的权衡。）</p><p>第二个极端是当您的负载非常不规则时。当您的使用量出现剧烈波动或巨大峰值时。当基线只是您最大需求的一小部分时。或者当您不知道您需要十台服务器还是一百台时。在这种情况下，没有什么比云端更好了，就像我们在推出 HEY 时学到的那样，突然有 30 万用户在三周内注册尝试我们的服务，而我们的预测是六个月内有 3 万用户。</p><h2>2 省钱大法二：数据中心大迁移&nbsp;</h2><p>为了节省成本，去年 12 月，马斯克还关闭 Twitter 加州数据中心。</p><p>据悉，在平安夜前夕，纳斯克飞往加利福尼亚州的萨克拉门托——Twitter 三大主要计算存储设施之一的所在地——切断了维持该社交网络平稳运行的服务器。有知情人士表示，虽然有员工担心关闭这些服务器可能导致各种问题，但节省资金是首要任务。</p><p>随后，世界各地的用户报告 Twitter 服务中断。一些用户反馈 Twitter 出现很多奇怪的错误消息，比如看到空白页面、无法回复推文或关注热门话题，还有人被迫退出登陆。有熟悉 Twitter 基础设施的人士表示，如果萨克拉门托的设施仍在运行，它就可以在其他数据中心出现故障时提供备份计算能力，从而帮助缓解问题。</p><p>此外有消息称，当时马斯克为了省钱，计划将萨克拉门托的服务器搬到波特兰，基础设施团队称这项工作至少要九个月才能完成，马斯克一怒之下直接搭乘私人飞机跑去机房，拔了网路线与电源就搬上大卡车开始转移，最后整个工作一个月就完成了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_725df60fbbad46b4b3cf736c18613796@46958_oswg237511oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在今年 9 月出版的《埃隆·马斯克传》中，详细讲述了马斯克亲自迁移服务器的故事（节选，经编辑）：</p><blockquote><p>2022 年 12 月 22 日深夜，位于 X 公司 10 楼的会议室，马斯克正在与两名基础设施经理进行紧张的交谈。</p><p>位于萨克拉门托的一家数据服务公司允许 X 公司延长其服务器租约，以便在 2023 年有序迁出。一名显得有些紧张的基础设施经理告诉马斯克：“今天早上，他们回来告诉我们说这个计划不再适用，因为他们认为我们在财务上不再稳健。”</p><p>这个设施每年花费 X 公司超过 1 亿美元。马斯克想通过将服务器迁移到 X 公司在俄勒冈州波特兰的其他设施来节省这笔费用。另一位经理表示这项工作不能立即进行。她平静地说：“我们至少需要六到九个月的时间，因为萨克拉门托仍然需要服务流量。”</p><p>马斯克沉默了几秒钟，然后宣布：“你们有 90 天时间来完成这项任务。如果你们做不到，你们可以辞职。”这名经理开始详细解释迁移服务器到波特兰的障碍。“机架密度不同，电力密度也不同，”她说。“所以机房需要进行升级。”她开始详细介绍更多原因，但被马斯克打断。“这让我的大脑感到压抑，”马斯克说道，“你知道头爆炸的表情符号吗我的脑袋现在就是这个感觉。真是一堆屁话。波特兰明显有大量的空间，从一个地方迁移到另一个地方简直小菜一碟。”</p><p>“你们需要做的就是将服务器迁移到波特兰，”马斯克说道，“如果超过 30 天，我会很震惊。”他停顿了一下，重新计算。“找一家搬家公司，运输电脑需要一个星期，然后再花一个星期来连接它们。两周。就应该这样。”</p><p>所有人都默不作声。但马斯克仍在发火。“如果你们租了一个 U-Haul （一家租车公司），你们可能自己就能完成。”两位 X 公司的经理看着他，试图判断他是否是认真的。马斯克的两位亲密助手 Steve Davis 和 Omead Afshar 也在场。他们多次看到过他这样，知道他可能真的这么认为。</p><p>12 月 23 日星期五晚上，James 和他的弟弟 Andrew（马斯克的表弟）与马斯克一起从旧金山飞往奥斯汀，当飞机飞过拉斯维加斯时，James 提出了一个建议，他们现在就可以移动服务器。一个名为 Alex 的来自乌兹别克斯坦的 X 员工帮助他们进入了 X 公司的数据中心，内部共有大约 5200 个冰箱大小的机架，每个机架有 30 台电脑。每个机架重约 2500 磅，高 8 英尺。但马斯克认为“这些东西看起来并不难移动”，他向保安借了一把小刀，抬起地板上的一个通风口，这让他可以撬开地板面板。然后他爬到服务器下面，用小刀撬开了一个电箱，拔掉了服务器插头，等着看会发生什么。没什么异常发生。服务器已经准备好迁移。</p><p>第二天——圣诞前夜，马斯克召集了增援。Ross Nordeen，与他的朋友 James 在 Tesla 工作，从旧金山驱车而来。他在联合广场的 Apple Store 花了 2000 美元，买下了所有的 AirTags，这样服务器在迁移过程中就可以被跟踪。然后他去了家得宝，花了 2500 美元买了扳手、断线钳、头灯和拧下地震螺栓所需的工具。</p><p>Steve Davis，马斯克的忠诚副手，找人租了一辆半挂车，并安排了搬家车。其他来自 SpaceX 的援助队员也已到达。这些服务器机架都有轮子，所以团队能够断开其中四个并将它们推到待命的卡车上。这表明，这五千两百多个服务器可能在几天内全部移动。“伙计们干得好！”马斯克兴高采烈地说。</p><p>到这周结束时，他们已经使用了萨克拉门托所有可用的卡车。尽管该地区受到了雨的袭击，他们在三天内移动了 700 多个机架。该设施之前的记录是一个月移动 30 台。这仍然留下了大量的服务器在设施中，但这群人已经证明了它们可以被快速移动。其余的部分在 1 月份由 X 公司的基础设施团队处理。</p></blockquote><p>马斯克的疯狂举动引发了不少争议。网友海狗油 90 认为，“几乎没有人明白数据中心搬迁要搬的是服务、数据，而不是服务器本身，也不明白 X 这样的公司，服务连续性、数据一致性值多少钱。”</p><p>网友酷憋哥评论称：“除了证明马斯克胆子大，这个案例没有什么正面的意义，试想一下，哪个普通打工人可以做出这么鲁莽的决定？他或她是否能承担由这种行为导致的严重后果？所以最终只有老板能做这种事情，只要他愿意。”</p><p><strong>参考链接：</strong></p><p>https://twitter.com/XEng/status/1717754398410240018</p><p>https://www.cloudzero.com/blog/twitter-aws</p><p>https://twitter.com/thecat/status/1705860673149059115</p><p>https://weibo.com/1727858283/NkRTyymTQ</p><p>https://mp.weixin.qq.com/s/7xdSNegYf9zoH7tB8jMDuQ</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/j9PINcFAZy-m1CBlNi-wzA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”（ID:infoqchina）</a>，整理：凌敏、核子可乐&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496726779320197</id>
            <title>为什么谷歌也不敢发布这项技术？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496726779320197</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496726779320197</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:25:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: PimEyes, 面部识别工具, 互联网侦探, 隐私问题
<br>
<br>
总结: PimEyes 是一种强大的在线面部识别工具，可以通过上传照片来搜索并确认人物身份。该工具在互联网上广泛应用，但也引发了隐私问题和争议。尽管该公司声称有许多合法用途，但面部识别技术的滥用可能会导致个人信息泄露和隐私侵犯。虽然大型科技公司对于发布这项技术持谨慎态度，但小型初创公司却在这一领域取得了发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_2dbe263e96d34bda9ac98aaae6007222@46958_oswg63397oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>想象一下，你在一条繁忙的城市街道上闲逛，顺手拍下一个陌生人的照片，并上传到搜索引擎，然后它几乎立即就可以帮助你确认这个人的身份。</p><p>这不是一个假设。现在，一个名为 PimEyes 的公共网站实现了这种可能。它被认为是最强大的在线面部识别工具之一。</p><p>在 TikTok 上，PimEyes 已经成为互联网侦探识别陌生人的强大工具。例如，有一个播放数百万次的视频演示了如何将 PimEyes 和其他搜索工具结合使用找出 Taylor Swift 演唱会上任意一位摄影师的名字。TikTok 的社区指南明令禁止包含可能导致跟踪、身份盗窃和其他犯罪的个人信息。但本文撰写时这个视频还在。</p><p>这个网站最初是由来自波兰的两名计算机程序员于 2017 年创建的，是一种和反向图像搜索类似的人工智能工具——它扫描照片中的人脸，并在互联网的黑暗角落里爬来爬去，然后显示许多人自己甚至都不知道其存在的照片，背景有餐馆，有音乐会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_5c20f787572b4b5296c7a650cfae9449@46958_oswg651331oswg881oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>当把一张人脸照片上传到 PimEyes 时，这个搜索引擎就会生成结果。有些结果，比如这组照片中的最后一张，是一个与搜索无关的人。（来自 pimeyes.co m）&nbsp;</p></blockquote><p>虽然该公司声称这项服务可以帮助人们监控自己在网络上的存在状态，但仍然引发了不小的争议，因为跟踪者以它为监控工具收集了无数儿童的照片，还在未经许可的情况下将死者的照片添加到其数据库中。</p><p>由于美国没有任何管理面部识别技术的联邦法律，所以可以预计，未来几年，模仿 PimEyes 的服务将会大幅增加。考虑一下，每个人都在公共场所随时使用这项技术会带来什么后果。</p><p>《纽约时报》记者 Kashmir Hill 最近出版了一本关于面部识别技术的书。她说道，“比如在火车上，你撞了别人，或者穿了一些令人尴尬的衣服，有人可能就会拍下你的照片，找出你是谁，然后发关于你的推文，或者叫出你的名字，或者在网上写一些关于你的坏话。”</p><h2>PimEyes CEO： 这项服务有许多“合法用途”&nbsp;</h2><p>PimEyes 的基础版对任何人都是免费的，但该公司也提供了一些高级功能，比如当网上出现新照片时，它会提醒用户那可能是他们感兴趣的图像，但这项功能需要按月支付订阅费。</p><p>TikTok 用户指出，人们可以选择不让自己的照片出现在 PimEyes 数据库中，但对该搜索工具的测试表明，这并不能保证自己的照片一定可以从该公司的海量照片库中删除。</p><p>Giorgi Gobronidze 是一名来自东欧格鲁吉亚的人工智能研究学者，他现在是 PimEyes 的首席执行官。根据他的透露，该公司有大约 12 名员工。</p><p>在接受美国国家公共电台（NPR）采访时，Gobronidze 表示，该工具的滥用情况被夸大了。同时他还指出，该网站的检测工具只截获了数百起滥用该服务的案例，如跟踪或搜索儿童。</p><p>当人们用 PimEyes 搜索时，它并不会显示照片上的人的名字。尽管如此，把这些碎片信息拼接起来，确定某个人的身份，并不需要多少网络侦探工作。</p><p>Gobronidze 强调，从技术上讲，PimEyes 并不能单独生成某个人的身份信息。“我们不识别人的身份，我们只识别那些包含与搜索内容相似图片的网站。”PimEyes 明确要求，人们只能搜索自己或者是同意让其搜索的人。尽管如此，没有什么能阻止任何人在任何时候对其他人进行搜索。不过，Gobronidze 也说道，“人们并不像我们有时候想象得那么可怕。”</p><p>他还表示，“PimEyes 有许多合法的用途，比如保护自己免受诈骗。或者确定你或你的家人是否被身份窃贼盯上了。”但由于担心政府当局可能利用该服务针对抗议者和持不同政见者，目前，PimEyes 在部分国家屏蔽了该服务。</p><h2>为什么谷歌不敢发布这项技术&nbsp;</h2><p>《纽约时报》记者 Hill 表示，Meta 和谷歌等大型科技公司已经开发出了超强的面部搜索引擎。</p><p>然而，这一工具被武器化的可能性是如此之大，以至于一些高管，比如前谷歌首席执行官 Eric Schmidt，一直不愿将其推向世界。在快节奏、竞争激烈的硅谷，这几乎是不可想象的举动。</p><p>Hill 表示，“早在 2011 年，Eric Schmidt 就说过，这是谷歌已经开发完成但决定保留的一项技术，因为一旦它落入坏人手中，比如独裁者，就太危险了。”</p><p>这项技术有一些潜在的有益的用途。例如，当你忘了一个人的名字，它可以帮你快速识别，或者正如该公司所强调的那样，密切关注自己在网络上的照片。</p><p>但这项技术有可能损害公民的隐私。例如，政府和私营公司可以利用这项技术在公共场合对人们进行侧写或监视，这一点已经引起了研究该工具的隐私专家的警惕。</p><p>波士顿大学法学院专攻面部识别技术的教授 Woodrow Hartzog 认为，“这些好处只会被政府和行业拿来当借口，他们的目的只是为了扩大他们的权力和利益，而不会带来任何有意义的好处。所以，我根本不认为人类有了面部识别会比没有它时更好。”</p><h2>像 Apple Face ID 这样还可以， 但不宜扩大&nbsp;</h2><p>当然，已经有一些版本的面部识别工具问世了，比如用苹果的 Face ID 解锁 iPhone。在机场，运输安全管理局可以通过面部扫描来确认某人的身份。</p><p>但是，面部搜索引擎将这个想法提升到了一个完全不同的高度。</p><p>在这方面，大型科技公司一直裹足不前，而推动这项技术的小型初创公司获得了良好的发展势头，比如 PimEyes 以及另一家名为 Clearview AI 的公司（为执法部门提供人工智能面部搜索引擎）。</p><p>Hartzog 说道，华盛顿需要在这些工具变得过于普及之前对其进行监管，甚至是彻底禁止。“这确实可以说明，面部识别有多大的放射性和腐蚀性，这也是为什么大型科技公司一直拒绝涉足这一领域，即使那可以赚很多钱。”</p><h2>面部识别搜索引擎会像AI聊天机器人一样快速流行&nbsp;</h2><p>根据硅谷大多数观察人士的预测，这只是时间问题。</p><p>人工智能聊天机器人是一个有益的教训。多年来，硅谷的巨头们一直在实验室里开发强大的聊天机器人，只不过一直保密，直到一家规模较小的初创公司 OpenAI 将 ChatGPT 向公众开放。</p><p>科技分析师表示，为了保持竞争力，大型科技公司最终可能别无选择，只能公开先进的面部搜索引擎。</p><p>但 Hatzog 表示，他希望这样的未来永远不会到来。“如果面部识别技术得到广泛应用，那么我们将无处可藏，我们并没有真正地考虑过这一点。”</p><h2>“行走的条形码”&nbsp;</h2><p>在欧盟，立法者正在讨论在公共场所禁用面部识别技术。</p><p>布鲁塞尔活动人士 Ella Jakubowska 希望监管机构能更进一步，彻底禁止这些工具。</p><p>Jakubowska 发起了一项名为“要回你的脸”的活动，旨在警告人们，当你去看医生、在大学校园里散步，甚至过马路时，你的脸都会被扫描。在有些地方，那已经成为日常生活的一部分。</p><p>Jakubowska 说道，“我们在意大利看到了生物识别技术的应用，他们称之为’智能‘监控系统，用来检测是否有人在闲逛或擅自进入。”</p><p>Jakubowska 表示，欧盟所谓的人工智能法案将提出有关如何监管人脸、指纹和声音等生物识别数据的规定。“我们不接受这样的观点：把人类当作行走的条形码，即使我们没有做错任何事，政府也可以监视我们。”Jakubowska 说道。</p><p>与此同时，在美国的一些地方，比如伊利诺斯州，对于私营公司如何扫描和使用人们的面部信息，有专门的法律规定。未经同意扫描居民面部的公司将受到经济处罚。</p><p>但在联邦法规出台之前，私营公司记录人脸的方式和地点几乎不受限制，而且在很大程度上，决定权在开发这些工具的市值数十亿美元的科技公司手里。</p><p>原文链接：</p><p>https://www.npr.org/2023/10/11/1204822946/facial-recognition-search-engine-ai-pim-eyes-google</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/X4n7FlDLkyd9V8jSVy5FpA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”（ID:ai-front）</a>，作者：Bobby Allyn；译者：平川，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496661187238025</id>
            <title>苹果文生图大模型亮相：俄罗斯套娃式扩散，支持1024x1024分辨率</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496661187238025</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496661187238025</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 10:01:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Stable Diffusion, Matryoshka Diffusion 模型, 扩散模型, 高分辨率领域
<br>
<br>
总结: 本文介绍了一种新的扩散模型——俄罗斯套娃式扩散模型（Matryoshka Diffusion Models，MDM），用于端到端高分辨率图像生成。该模型通过在多个分辨率上执行联合扩散过程，利用嵌套 UNet 架构实现了多分辨率损失和渐进式训练，提高了高分辨率输入去噪的收敛速度，并在类条件图像生成和文本条件图像、视频生成方面取得了良好的效果。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>习惯了 Stable Diffusion，如今终于又迎来一个俄罗斯套娃式（Matryoshka）Diffusion 模型，还是苹果做的。&nbsp;</p></blockquote><p>在生成式 AI 时代，扩散模型已经成为图像、视频、3D、音频和文本生成等生成式 AI 应用的流行工具。然而将扩散模型拓展到高分辨率领域仍然面临巨大挑战，这是因为模型必须在每个步骤重新编码所有的高分辨率输入。解决这些挑战需要使用带有注意力块的深层架构，这使得优化更困难，消耗的算力和内存也更多。&nbsp;</p><p>怎么办呢？最近的一些工作专注于研究用于高分辨率图像的高效网络架构。但是现有方法都没有展示出超过 512×512 分辨率的效果，并且生成质量落后于主流的级联或 latent 方法。&nbsp;</p><p>我们以 OpenAI DALL-E 2、谷歌 IMAGEN 和英伟达 eDiffI 为例，它们通过学习一个低分辨率模型和多个超分辨率扩散模型来节省算力，其中每个组件都单独训练。另一方面，latent 扩散模型（LDM）仅学习低分辨率扩散模型，并依赖单独训练的高分辨率自编码器。对于这两种方案，多阶段式 pipeline 使训练与推理复杂化，从而往往需要精心调整或进行超参。&nbsp;</p><p>本文中，研究者提出了俄罗斯套娃式扩散模型（Matryoshka Diffusion Models，MDM）它是用于端到端高分辨率图像生成的全新扩散模型。代码很快将释出。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_a5b6f94e4a934f4ca4d003b1ecbba934@000000_oswg1429532oswg1080oswg998_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文地址：https://arxiv.org/pdf/2310.15111.pdf&nbsp;</p><p>该研究提出的主要观点是将低分辨率扩散过程作为高分辨率生成的一部分，通过使用嵌套 UNet 架构在多个分辨率上执行联合扩散过程。&nbsp;</p><p>该研究发现：MDM 与嵌套 UNet 架构一起实现了 1）多分辨率损失：大大提高了高分辨率输入去噪的收敛速度；2）高效的渐进式训练计划，从训练低分辨率扩散模型开始，按照计划逐步添加高分辨率输入和输出。实验结果表明，多分辨率损失与渐进式训练相结合可以让训练成本和模型质量获得更好的平衡。&nbsp;</p><p>该研究在类条件图像生成以及文本条件图像和视频生成方面评估了 MDM。MDM 让训练高分辨率模型无需使用级联或潜在扩散（latent diffusion）。消融研究表明，多分辨率损失和渐进训练都极大地提高了训练效率和质量。&nbsp;</p><p>我们来欣赏以下&nbsp;MDM 生成的图片和视频。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_f8dcc01a3da84577b2b4a00c7ae4551f@000000_oswg304379oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_34bf635adc824c1dad122d94aaa2f187@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>方法概览</h2><p>研究者介绍称，MDM 扩散模型在高分辨率中进行端到端训练，同时利用层级结构的数据形成。MDM 首先在扩散空间中泛化了标准扩散模型，然后提出了专用的嵌套架构和训练流程。&nbsp;</p><p>首先来看如何<strong>在扩展空间对标准扩散模型进行泛化</strong>。&nbsp;</p><p>与级联或 latent 方法的不同之处在于，MDM 通过在一个扩展空间中引入多分辨率扩散过程，学得了具有层级结构的单个扩散过程。具体如下图 2 所示。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_24c556b207e440179e3507846de1d878@000000_oswg355205oswg1080oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来讲，给定一个数据点 x ∈ R^N，研究者定义了与时间相关的隐变量 z_t =&nbsp; z_t^1 , . . . , z_t^R &nbsp;∈ R^N_1+...NR。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_6b9627830b86453bbce0426d2c6601e2@000000_oswg23680oswg1080oswg84_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>研究者表示，在扩展空间中进行扩散建模有以下两点优点。其一，我们在推理期间通常关心全分辨率输出 z_t^R，那么所有其他中等分辨率被看作是额外的隐变量 z_t^r，增加了建模分布的复杂度。其二，多分辨率依赖性为跨 z_t^r 共享权重和计算提供了机会，从而以更高效的方式重新分配计算，并实现高效训练和推理。&nbsp;</p><p>接下来看<strong>嵌套架构（NestedUNet）如何工作</strong>。&nbsp;</p><p>与典型的扩散模型类似，研究者使用 UNet 网络结构来实现 MDM，其中并行使用残差连接和计算块以保留细粒度的输入信息。这里的计算块包含多层卷积和自注意力层。NestedUNet 与标准 UNet 的代码分别如下。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_a87f984e8ee148d1b4e0d84293473ec9@000000_oswg153646oswg1080oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了相较于其他层级方法的简单性，NestedUNet 允许以最高效的方式对计算进行分配。如下图 3 所示，研究者早期探索发现，当以最低分辨率分配大部分参数和计算时，MDM 实现了明显更好的扩展性。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_07bf6e0670f94f5dab63671f5c6fd202@000000_oswg302438oswg1080oswg322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后是<strong>学习</strong>。&nbsp;</p><p>研究者使用常规去噪目标在多个分辨率下训练 MDM，如下公式 (3) 所示。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_22342cec8d2f4ede8b8d76ae6c53daa4@000000_oswg29289oswg1080oswg116_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里用到了渐进式训练。研究者按照上述公式 (3) 直接对 MDM 进行端到端训练，并展示出了比原始基线方法更好的收敛性。他们发现，使用类似于 GAN 论文中提出的简单渐进式训练方法，极大地加速了高分辨率模型的训练。&nbsp;</p><p>这一训练方法从一开始就避免了高成本的高分辨率训练，加速了整体收敛。不仅如此，他们还合并了混合分辨率训练，该训练方法在单个 batch 中同时训练具有不同最终分辨率的样本。&nbsp;</p><h2>实验及结果</h2><p>MDM 是一种通用技术，适用于可以逐步压缩输入维度的任何问题。MDM 与基线方法的比较如下图 4 所示。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e267ef7eb0bb4951927157bd5dd96180@000000_oswg363397oswg1080oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>表 1 给出了在 ImageNet（FID-50K）和 COCO（FID-30K）上的比较结果。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_436a71d560814dd6a7b95ec24df2cc2e@000000_oswg575366oswg846oswg1188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>下图 5、6、7 展示了 MDM 在图像生成（图 5）、文本到图像（图 6）和文本到视频（图 7）方面的结果。尽管是在相对较小的数据集上进行训练的，但 MDM 仍显示出生成高分辨率图像和视频的强大零样本（zero-shot）能力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_2f69b14c297049fcb5d8945cac61ac5e@000000_oswg1225010oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_63679e210afa42e78ffa629fb9315b72@000000_oswg2304477oswg990oswg1358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_e0853dc8384545a4851b54aabf8c1b1d@000000_oswg1179202oswg1080oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650895512&amp;idx=2&amp;sn=b34721ec9016f9a08ed769a13466bfa2&amp;chksm=84e4b0e6b39339f041427d4d9d3a01aabb81857262f5539c6876b71cdb321e897eaeb26ab36e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，编辑：杜伟、小舟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2496660948801668</id>
            <title>图灵奖得主吵起来了，LeCun：Bengio、Hinton等的AI灭绝论是荒谬的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2496660948801668</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2496660948801668</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Oct 2023 09:46:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: LeCun, AI风险, 联名信, 紧急治理措施
<br>
<br>
总结: LeCun对AI风险持乐观态度，认为开放式AI研发是正确的选择。他反对签署联名信，认为AI的发展不构成对人类的威胁。他提出了紧急治理措施，包括让国家机构参与、模型注册、对举报人保护等，以管理AI带来的风险。他还强调了开源和免费平台的重要性，以实现AI系统反映人类全部知识和文化的目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>LeCun 表示，绝大多数学术同行都非常支持开放式 AI 研发，但还是有反对者。&nbsp;</p></blockquote><p>关于 AI 风险的问题，各路大佬们也是意见不统一。有人带头签署联名信，呼吁 AI 实验室应立即暂停研究，深度学习三巨头 Geoffrey Hinton、Yoshua Bengio 等都支持这一观点。</p><p>就在近几日，Bengio、Hinton 等再发联名信《在快速发展的时代管理人工智能风险》，呼吁在开发 AI 系统之前，研究者应该采取紧急治理措施，将安全和道德实践纳入重点，呼吁各国政府应该采取行动，管理 AI 带来的风险。</p><p>文中提到了一些紧急治理措施，例如，让国家机构也参与进来，从而防止人们对 AI 的滥用。为了实现有效的监管，政府需要全面了解人工智能的发展。监管机构应采取一系列措施，如模型注册、对举报人进行有效保护以及对模型开发和超级计算机使用的监控等。监管机构还需要在部署之前访问先进的人工智能系统，以评估其危险功能。</p><p>不仅如此，时间再往前一点，今年五月，美国非营利组织人工智能安全中心发表了一份声明，警告人工智能应被视为与流行病一样存在灭绝人类的风险，支持该声明的人同样包括 Hinton、Bengio 等人。</p><p>今年 5 月，为了畅所欲言地谈论人工智能带来的风险，Hinton 还辞去了在谷歌的工作。在一次纽约时报的采访中，他表示：「大多数人认为这（AI 危害）还很遥远。我过去也认为这还很遥远，可能是 30 到 50 年甚至更长的时间。但显然，我现在不这么想了。」</p><p>可以预见，在 Hinton 等 AI 大佬眼里，管理 AI 带来的风险是一项非常紧急的事情。</p><p>然而，作为深度学习三巨头之一的 Yann LeCun，对 AI 发展持有非常乐观的态度。对于签署关于 AI 风险的联名信，他基本上都是持反对态度，认为人工智能的发展远未构成对人类的威胁。</p><p>刚刚， LeCun 在与 X 用户的交流中，对网友的一些关于 AI 风险的问题给出了回答。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_237c8db865564cdfab11406e0dafbb8b@000000_oswg364497oswg1080oswg977_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该网友是针对 LeCun 对文章《‘This is his climate change’: The experts helping Rishi Sunak seal his legacy》的看法进行提问的，文章认为 Hinton、Bengio 等人发表联名信的行为使人们转变了对 AI 的看法，从一开始将 AI 视为辅助助手，转变为将 AI 视为潜在威胁。文章接着表示，近几个月来，观察家们在英国发现了越来越多的关于 AI 会造成世界末日的氛围。今年三月，英国政府公布了一份白皮书，承诺不会扼杀 AI 领域的创新。然而仅仅两个月后，英国就开始谈论对 AI 设置护栏，并敦促美国接受其全球人工智能规则计划。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_ba38fedcc5ca4dae82557e4d8d50640c@000000_oswg96303oswg1080oswg238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>文章地址：https://www.telegraph.co.uk/business/2023/09/23/artificial-intelligence-safety-summit-sunak-ai-experts/</p><p>LeCun 对这篇文章的反应是这样的，他不希望英国对 AI 存在宿命论风险的担忧传播给其他国家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_7debacb83d8f48ea80372d5888dc5a07@000000_oswg174214oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之后，就有了我们前面提到的 LeCun 与 X 用户的交流，以下是 LeCun 全部的回答：</p><p>「Altman、Hassabis 以及 Amodei 正在进行大规模的企业游说。他们正尝试对 AI 产业进行监管。而你、Geoff，还有 Yoshua 正在给那些游说禁止开放 AI 研究的人提供『弹药』。</p><p>如果你们的恐惧宣传活动取得成功，将不可避免地造成你我都认为是灾难的结果：少数公司将控制 AI。</p><p>绝大多数学术同行都非常支持开放式 AI 研发。很少有人相信你所鼓吹的末日场景。你、Yoshua、Geoff 和 Stuart 是唯一的例外。</p><p>和许多人一样，我非常支持开放式 AI 平台，因为我相信各种力量的结合：人们的创造力、民主、市场力量和产品法规。我也知道，生产安全且受我们控制的 AI 系统是可能的。我已经为此提出了具体建议。这一切都将促使人们做正确的事。</p><p>你写得好像 AI 是凭空产生的，它是我们无法控制的自然现象。但事实并非如此。它之所以取得进步，是因为你我所认识的每一个人。我们和他们都有能力打造『正确的事物』。要求对研发（相对于产品部署）进行监管，其实暗含了这样的假设：这些人和他们所服务的组织都是无能、鲁莽、自我毁灭或者邪恶的。但事实并非如此。</p><p>我已经提出了很多论据来证明你所害怕的末日场景是荒谬的。在此我就不再赘述了。但主要的一点是，如果强大的 AI 系统是由目标（包括护栏）驱动的，那么它们就会是安全可控的，因为他们设定了这些护栏和目标。（目前的自回归 LLM 并不是由目标驱动的，所以我们不要从自回归 LLM 的弱点来推断）。</p><p>关于开源这件事，你的活动所产生的效果将与你所追求的完全相反。在未来，AI 系统将成为人类所有知识和文化的宝库，我们需要的是开源和免费的平台，以便每个人都能为之做出贡献。开放是让 AI 平台反映人类全部知识和文化的唯一途径。这就要求对这些平台的贡献是众包的，类似于维基百科。除非平台是开放的，否则这样做是行不通的。</p><p>&nbsp;如果开放源代码的 AI 平台被监管，那么另一种情况将一定发生，那就是少数公司将控制 AI 平台，进而控制人们的全部数字依赖。这对民主意味着什么？这对文化多样性意味着什么？这是让我彻夜难眠的原因。」</p><p>在 LeCun 长推文的下方，也有许多人「声援」他的观点。</p><p>蒙特利尔大学计算机科学与运筹学系教授 Irina Rish，也是 Mila - Quebec AI 研究所的核心成员。她表示或许支持开源 AI 的研究人员们不应该再沉默了，应该引领新兴 AI 的发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_1b8e10b875a643b0924ddb926f629f9f@000000_oswg24077oswg636oswg118_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>亚马逊创始人 Beff Jezos 也在评论区中表示，这样的评论是重要的，也是人们所需要的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_c9da442cbafd41e693a9fb49c3ad90b2@000000_oswg25981oswg652oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>网友表示，一开始，讨论安全问题可以丰富大家对未来科技的想象，但是耸人听闻的科幻小说不应当导致垄断政策的出现。</p><p>博客主持人 Lex Fridman 对这场辩论有更多的期待。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231030/v2_dc2826e5456e4468937a64e7530e482f@000000_oswg22955oswg651oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关于 AI 风险的问题讨论也将影响着 AI 的未来发展。当一个观点抢占风头时，人们会盲目跟从。只有两方能够不断地进行理性探讨，才能够真正地看清 AI 的「真面目」。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650895512&amp;idx=1&amp;sn=d1ea79fa45cd059d453e6e7af205ae3f&amp;chksm=84e4b0e6b39339f039fdcb795aa3c09e00dd91301a9c6c5b57ae90a0d07428231550b4670a37&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，编辑：陈萍、大盘鸡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>