<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363153009105288</id>
            <title>清华学霸创业拿下IPO，这些顶级机构撑起极智嘉150亿元估值</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363153009105288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363153009105288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 12:26:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极智嘉, AMR, 仓储机器人, 亏损  
<br>  
<br>  
总结: 极智嘉是全球最大的AMR供应商，但持续亏损，三年累计亏损35.25亿元。公司由清华大学校友郑勇创立，专注仓储机器人技术，已获多轮融资。极智嘉面临行业竞争压力，2024年市占率被海康机器人超越。公司与海柔创新有长期专利诉讼，最终和解。极智嘉希望通过上市融资扩大规模并扭亏为盈，但盈利仍是难题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“如果再不努力，可能连去仓库搬货的机会都没有了”。以前，只是个说笑的段子。现在，正在逐渐变成现实。&nbsp;</p>
  <p>据多家媒体报道，仓储履约及工业搬运AMR（自主移动机器人）解决方案提供商北京极智嘉科技股份有限公司（下称“极智嘉”或“公司，02590.HK”）将于7月9日在香港联交所主板上市，预计募资净额约22.1亿港元。&nbsp;</p>
  <p><strong>极智嘉称，若按2023年收入计，公司是全球最大的AMR供应商，已经交付约5.6万台AMR，市占率为9%，且连续六年保持行业领先。不过极智嘉却难盈利。</strong></p>
  <p>财报显示，2022年至2024年（下称“报告期内”），极智嘉的年内亏损分别为15.67亿元、11.27亿元、8.32亿元，三年累计亏损35.25亿元。此番“流血上市”，极智嘉能否通过上市融资扩大经营规模并扭亏为盈，还有待时间的检验。&nbsp;</p>
  <h2><strong>清华大学高材生创业</strong></h2>
  <p>据公开资料，极智嘉是由清华大学工业工程系97级校友——郑勇于2015年创立。自公司成立起，极智嘉便一直专注于仓储机器人技术的研发，旨在解决传统仓储、工业搬运中存在的劳动强度大、拣选效率低、人工成本高等行业“痛点”。&nbsp;</p>
  <p>据郑勇介绍，他是清华大学工业工程系的第一届本科毕业生，因为喜欢工业工程这个名字，他就报考了该专业。目前，工业工程系属于清华大学的热门专业。&nbsp;</p>
  <p>2004年从清华大学硕士毕业后，郑勇先后在ABB、圣戈班两家世界五百强公司从事生产运营和工厂管理工作。之后，郑勇又加入了一家投资公司做投后管理，同时研究机器人自动化及行业投资机会。&nbsp;</p>
  <p>“下海”创业以后，郑勇将极智嘉的业务方向锚定为物流机器人。经过十年发展，极智嘉产品从早期的分拣机器人扩展至搬运机器人、智能叉车、托盘四向车系统等领域，形成了物流机器人的全品类矩阵，覆盖仓储、工业搬运等多个场景。&nbsp;</p>
  <p><strong>极智嘉的专注，也让其发展过程中获得了多轮融资。</strong>本次上市之前，极智嘉共进行了11轮融资，融资总金额超过40亿元。期间极智嘉的估值也一路猛增。2016年完成A轮融资时，极智嘉的投后估值只有2.1亿元。2022年完成E轮融资，极智嘉的投后估值高达150亿元。六年时间，极智嘉的估值增加超过70倍。&nbsp;</p>
  <p>据了解，极智嘉的投资方包括华平投资、CPE源峰、纪源资本、蚂蚁集团、高榕创投等顶级机构。此外，英特尔、中金资本、农银资本等战略投资者也纷纷跟投。&nbsp;</p>
  <h2><strong>如何盈利仍是难题</strong></h2>
  <p>之前，极智嘉曾与部分投资方约定，若在提交《招股书》后的18个月内未能完成上市，公司需要赎回相应股份。截至2024年末，极智嘉的赎回负债为70.48亿元。随着公示即将登陆港交所，极智嘉也松了一口气。</p>
  <p><strong>不过极智嘉也不能松懈，因为公司过去几年持续亏损。另外从2024年的营收及行业排名来看，极智嘉也面临较大的行业竞争压力。</strong></p>
  <p>财报显示，报告期内极智嘉的营收分别为14.52亿元、21.43亿元、24亿元，其中2024年的营收同比增速只有12%，较2023年的48%明显下降。&nbsp;</p>
  <p>同时极智嘉的亏损合计超过35亿元。虽然2024年亏损8.32亿元，较2022年亏损15.67亿元收窄约47%。未来何时能彻底扭亏为盈，没有明确的时间节点。&nbsp;</p>
  <p>而从行业竞争的角度而言，极智嘉也面临挑战。据公开资料显示，目前国内AMR赛道主要有三家公司，分别是极智嘉、海柔创新、海康机器人，且都准备上市。&nbsp;</p>
  <p>极智嘉称，若按收入计，2023年公司为全球最大的AMR供应商，市占率9%。但在2024年，极智嘉“行业第一”的头衔就保不住了。&nbsp;</p>
  <p>2024年，极智嘉的市占率只有6.2%，“行业第一”的宝座，被公司A取代。据极智嘉的《招股书》披露，公司A的AMR板块在2024年的营收为28亿元，市占率为7.2%。2024年公司A的营收、市占率，均超过了极智嘉。&nbsp;</p>
  <p>极智嘉在《招股书》中表示，“公司A成立于2016年，总部位于中国，是机器视觉及移动机器人产品和解决方案的全球领导者，主要服务于工业搬运应用场景，其为深圳证券交易所上市公司的子公司”。<strong>结合上述描述，以及海康机器人2024年的营收构成来看，极智嘉提到的公司A，大概率为海康机器人。</strong></p>
  <p>根据第三机构灼识咨询的资料，目前全球AMR行业比较分散，2024年全球前四大参与者的市场份额合计为23.5%。同期，公司B（第三名）、公司C（第四名）的营收分别为22亿元、17亿元，对应市场份额分别为5.7%、4.4%。&nbsp;</p>
  <p>可以看到，极智嘉对公司B、公司C的领先优势并不明显，未来除了追赶公司A，还得提防被公司B、公司C超越。&nbsp;</p>
  <h2><strong>曾与同行长期诉讼</strong></h2>
  <p>除了业务层面的竞争，极智嘉还曾与海柔创新进行了长达四年的专利诉讼，也引人关注。&nbsp;</p>
  <p>据《人民法院报》报道，极智嘉与海柔创新均手握约2000件专利申请、1000件授权专利。从2019年到2023年，双方围绕“一种搬运机器人”专利进行诉讼与反诉讼。&nbsp;</p>
  <p>据了解，极智嘉手握“货架命中方法”的发明专利，海柔创新则发明了一种名为“料箱到人”的技术架构。极智嘉认为，海柔创新的“料箱到人”技术侵犯了其“货架命中方法”专利。&nbsp;</p>
  <p><strong>对于极智嘉的指控，海柔创新自然否认侵权，认为“料箱到人”和“货架命中方法”是两种完全不同的技术路径。随后双方进行了长达四年的诉讼与反诉讼。</strong></p>
  <p>《人民法院报》称，经过多轮磋商，双方最终在2023年11月15日签署了和解协议，暂时平息了这场长达四年的专利战。&nbsp;</p>
  <p>另据深圳《宝安日报》的报道，和海康机器人一样，海柔创新也成立于2016年，该公司凭借“料箱到人”模式在智能物流行业迅速崛起。2024年，海柔创业AMR板块的收入超过20亿元，同期境外营收占比超过50%。&nbsp;</p>
  <p>有市场观点认为，除了暂时熄火的专利之争，极智嘉与海柔创新还面临市场、资本等多重之争。目前，海柔创新、海康机器人也在寻求上市。率先上市的极智嘉能否在未来竞争中获得一定的先发优势，投资者可保持关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“投资者网-思维财经”，作者：张伟&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363152509634313</id>
            <title>我，投资了OpenAI，但迷茫的很：AI万亿独角兽，我至今找不到</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363152509634313</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363152509634313</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 12:23:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型,AI投资,原生应用,错失恐惧症  
<br>  
<br>  
总结: 合力投资张敏分享了对AI投资的迷茫与思考：1)确信AI将改变世界但不确定大模型公司能否成为最终赢家；2)投资OpenAI等头部项目是出于"错失恐惧症"而非技术终局判断；3)当前90%AI项目只是效率工具，真正的原生应用尚未出现；4)AI创业者将面临互联网大厂的激烈竞争；5)类比互联网发展史，AI生态的关键节点(如超级平台、硬件载体)仍不明确。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_8911e67ab97043a2b871c04861509621@000000_oswg875729oswg948oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>访谈 | 铅笔道创始人 王方&nbsp;</p>
  <p>撰稿 | 铅笔道编辑 赵松格&nbsp;</p>
  <p>2022年，合力投资的张敏做了一个有趣的决定：和海外朋友一起用自有资金攒了一支“小基金”，参与投资了OpenAI和Anthropic等几个大模型公司。</p>
  <p>然而，看着大模型在全世界的风起云涌，这位经历过互联网泡沫、见证过移动互联崛起的老兵，此刻却陷入前所未有的迷茫。“我确信AI改变世界的风暴必然来临，却找不到那把能穿越风暴的钥匙。”</p>
  <p>这像极了1998年他在雅虎总部受到的冲击。彼时还在石油巨头壳牌任职的他，无法理解为何在毫无资产+资源的前提下，几个年轻人加几台服务器就敢宣称要"征服世界"。</p>
  <p>而今面对大模型，他再次站在了历史的分岔路口。“我有两个迷茫，一个是大模型最终究竟靠什么去改变世界，是大模型本身吗？另一个是：AI应用的万亿独角兽，究竟在哪里？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_03c0173742d04fd78651108c6aa7e997@000000_oswg194905oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>针对这两个“迷茫”，在与铅笔道的对话中，他坦诚分享了自己在AI投资领域的思考。</p>
  <p>1、确定趋势与模糊路径。</p>
  <p>几乎所有投资人都确信AI将颠覆世界（包括张敏），但目前多数人无法判断：具体什么类型的公司（包括大模型）会成为最终赢家。</p>
  <p>2、投资大模型，核心动机是“错失恐惧症”</p>
  <p>即使参与投资了一点点OpenAI、Anthropic等头部项目，张敏认为：该投资的本质是出于"错失恐惧症"，而非对技术终局的笃定判断。大模型能否形成如iOS般的垄断生态？仍是未知数。</p>
  <p>3、大模型的万亿生态在哪里？</p>
  <p>当年互联网行业下的万亿级公司，有几个关键点，比如硬件、操作系统、支付、超级App。未来也许会出现一个结合这些元素的AI超级平台,但路线是什么？</p>
  <p>4、真正的AI超级原生应用还没出现（大模型本身不算）。</p>
  <p>当前，90%的AI项目只是"加AI"的效率工具（如智能客服），真正如"打车软件"级别的原生应用尚未出现。更残酷的是，这类应用，未来可能被传统企业用资金与流量碾压。</p>
  <p>5、AI创业者，将面临大厂等传统企业的激烈围剿。</p>
  <p>与互联网时代不同，当年的传统企业是“观望”的。而现在的“传统企业”，就是当年的互联网、移动互联网企业，他们还没老，对AI的接受度和应用能力极强，他们有钱、有技术、有流量，创业团队将面临巨大挑战。</p>
  <p>但迷茫，正是早期投资人的常态。创新事物，往往就长在大家看不见、看不懂、看不起、来不及的地方。就像他曾错过泡泡玛特的投资。</p>
  <p>当年泡泡玛特创始人王宁第一次融资，见的第一波投资人，就包括张敏。“现在我两个女儿每次买盲盒都问：爸爸，你为啥不投泡泡玛特？”提到这里，张敏总是苦笑。</p>
  <p>AI时代也许是他这一代投资人的最好机会，张敏这次不想错过了。</p>
  <p><strong>声明：访谈对象已确认文章信息真实无误，铅笔道愿为其内容做信任背书。</strong></p>
  <h2><strong>迷茫一：AI究竟靠谁改变世界，大模型？</strong></h2>
  <p><strong>铅笔道：张总你好，好久不见了。您说您现在挺迷茫，想问一下您现在到底在迷茫什么？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>好的。我觉得其实不光是我迷茫，可能现在每一个做早期投资的，尤其是做天使投资的，应该都比较迷茫。</p>
  <p>我做早期天使投资很多年了，从2002年接触，也算是经历了整个完整的互联网周期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_aa5a4d272fba4b19a7d9c03c50cfe1a6@000000_oswg87392oswg1080oswg1362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>张敏，合力投资管理合伙人，曾任职壳牌国际、普华永道、晨兴资本，2012年创立合力投资，代表投资项目：德邦物流、墨迹天气、西安荣信、京东工品汇等 。&nbsp;</p>
  <p>我们总是用过去的历史经验去看事情，这是人的本能。人最擅长、最经常使用的就是历史经验。但我们也都知道，有两句话要记住：第一，历史总是相似的；第二，历史不会简单重复。</p>
  <p>我们来想一想，当年的互联网和这一次的人工智能。当年互联网也有焦虑和迷茫，我们都是过来人。但是它的焦虑和现在的不太一样。</p>
  <p>1999年、2000年，互联网最开始是疯狂，然后崩盘，崩盘之后又重新启动，慢慢成为我们记忆中最伟大的一个变革。作为投资人来说，那是一个revolution，对吧？</p>
  <p>它的特点是什么？我现在回想，当年我在1997年就接触互联网了。那时候我在国外读书，上班了，被派到雅虎去学习。当时我代表壳牌总部去的。你知道壳牌是一个到今天还非常伟大、非常巨型的公司，它靠的是资产和资源。</p>
  <p>但看了雅虎我就懵了，因为它没有什么资产，全是人，就那么几个，公司总资产还不如我们一个油田的资产值钱。他们就想改变世界，对我一个在传统经济学系统里成长的人，是一个巨大的冲击。</p>
  <p>回来以后公司组织了一帮最年轻的人去研究互联网，每个人都被震撼到了。每个人都在想：这个互联网太牛了，恐怕会改变世界。但怎么改变？其实我们当时也很迷茫。</p>
  <p>看了很多书，进行了无数次内部讨论。当时我们首先能想到的，就是把公司名字后面加个“.com”。1999年前后，全世界巨型传统公司能做的事情，就是先做个网站。</p>
  <p>但后续做什么，不知道。我们内部还争论过：你放个产品介绍有用吗？这根本就不是互联网思维。我们也读了KK的书，里面有一些很伟大的判断，但那个时候看完，还是迷茫。你根本想不到电商、移动支付、微信、抖音这些东西。</p>
  <p>我们当中有一个很聪明的同事，虽然也很迷茫，但他已经是我们当中最有远见的之一了。他有一天来找我说，他想明白了，互联网未来最伟大的东西是手机。你想想，那是98、99年的时候，手机都还没普及。他就已经意识到手机可能是未来互联网最伟大的产品了。</p>
  <p>那个时候没有苹果手机、没有app、没有移动互联网，他已经看到了这一点。</p>
  <p>我一直讲这个故事，是想说：历史总是相似的，但不会简单重复。现在人工智能和当年互联网很像，几乎所有稍微有点思考的人都知道：它会改变世界。</p>
  <p>我迷茫的是：以前，我是不知道互联网会改变世界。而现在，我是清晰地知道AI一定会改变世界，但是不知道具体是谁来改变，以及怎么改变。</p>
  <p>“谁”很重要。我们设想一下：大模型能改变每个行业和世界吗？可能可以。但大模型不可能什么都做。它会成为什么样？目前我真不清晰。</p>
  <p>我记得前年我和几个人凑了一点钱，做了个小基金，投了OpenAI、Anthropic、Cohere、SpaceX这些。如果我有远见，知道它们这几个肯定是未来的Google，我会把我所有的钱都投进去。但我只投了一点点，因为我真的不知道哪个大模型最后会成为最伟大的企业，甚至，大模型是否会成为伟大企业，而不是简单的工具。</p>
  <p>即使现在大模型已经这么强，从一个投资人角度我还是迷茫。当年互联网最开始爆发的一批公司除了门户网站，很多都是做网页的技术公司。现在都不知道去哪儿了。</p>
  <p>最后大模型会怎么形成架构，并且能不能成为高估值、有垄断性的公司？我真的不确定。我知道将来它们上面会长出参天大树，但这个底层平台能不能成为伟大的企业，我心里也没底。</p>
  <h2><strong>迷茫二：AI应用的独角兽，究竟在哪？</strong></h2>
  <p><strong>铅笔道：您是否还有其他的迷茫？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>对，我还有第二个迷茫。</p>
  <p>其实除了大模型之外，我还有一个迷茫点，就是关于“应用”的。</p>
  <p>我很支持明顺总（Global AI 创始人）说的那句话，我还借过他的一页PPT来用，讲的就是：未来一定是应用的时代，这个和互联网是类似的。</p>
  <p>但问题也在这儿：你怎么知道哪个应用，或者哪一类会成功？我们其实是不清晰的。</p>
  <p>应用大致可以分成两类：一类是原生应用，一类是“加AI”的应用——就像当年“加互联网”一样。</p>
  <p>原生AI应用，除了大模型之外，现在其实很少，大多数是“加AI”的提升效率类的应用。比如帮你买票、做旅游计划、分析法律文档、总结慢性病——这些其实都不是原生应用。</p>
  <p>那问题就来了：原生应用在哪里？它一定会发生，但我们不知道在哪儿。等我们知道的时候，作为早期天使，基本已经投不起了。这是我们最痛苦的地方。</p>
  <p>就像当年的打车软件，这是个完全的互联网原生应用。没有互联网绝对不会出现。但等我们知道它的时候，基本上已经没机会投了。跟风的都死了。</p>
  <p>第二个迷茫点也很重要。当一个AI应用是“加AI”的时候，谁能做出来？创业团队能不能打败现在的大企业？</p>
  <p>这回到第一个问题了：传统企业。这一波和当年不一样，当年传统企业对互联网是排斥的，观望的。而现在这一波不一样，这一波“传统行业”里的人，比谁都狠。你看看腾讯，字节跳动等。</p>
  <p>因为他们自己就是从互联网出来的。他们还没老，还有认知、还有创新能力。他们知道怎么用AI。而且他们有钱、有技术、有流量。</p>
  <p>你一个创业者怎么搞？你怎么跟他们比？</p>
  <p>所以我讲这两个迷茫（AI靠谁来改变世界，AI应用机会在哪里）——不是悲观，而是很现实。</p>
  <p><strong>铅笔道：就第一个迷茫来说，至少您已经投资了OpenAI等。就算您当时再迷茫，至少也有已经有些清晰的认知了，是不是这样？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>其实我当时投OpenAI，Anthropic等，已经不早了（2022-2023年），那时候在硅谷已经很热了。我只是一个顺手推舟的决定。我不认为它是一个伟大的决定，说到底是因为FOMO（错失恐惧症）——我害怕错过。</p>
  <p>我如果认定人工智能是未来最伟大的东西，而我又不投，那我将来退休的时候会很遗憾。</p>
  <p>我不想遗憾。哪怕最后没赚到钱，至少心里不后悔。</p>
  <p>所以，投资OpenAI的决定，本质上不是因为我有多大的远见，而是因为我怕错过。</p>
  <p><strong>铅笔道：那个时候能有决心去投OpenAI，国内投资人应该不多吧？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>当时不多。从去年开始就有很多人来问了，国内投资人有组团来问我，要不要卖给他们。</p>
  <p>当时做这个决定对我来说挺容易的，但对很多人来说并不是“共识”。我当时提投资OpenAI的想法，也跟很多人分享过，还组织了一次讲座，但最后没有什么人跟我一起做。</p>
  <p><strong>铅笔道：国内大模型公司当时有投吗？是不是也在布局？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>一个都没有布局。不是我认为他们没有机会，绝对不是。我先声明，中国一定会有自己的大模型。DeepSeek就是一个证据，虽然我不确定它是不是最后的赢家，但它的确是一个证明。但为什么国内大模型我们没有投？</p>
  <p>两个原因。</p>
  <p>第一个原因：需要的钱太多了，坦陈讲，就是“没钱”。</p>
  <p>中美做早期投资最大的区别在这。在中国你想投大模型，要很多钱，因为中国没有一个体系能让小资本也能参与。但在美国，你放个几万美金、十万美金都可以参与。</p>
  <p>你要是在中国的大模型说我想投五六十万人民币，人家根本不会给你机会。</p>
  <p>第二个原因是我们一个基本判断——目前看还是正确的，将来可能被打脸，但早期投资经常要被打脸的。我们判断，中国的大模型公司，最终可能还是有大厂或者国家队背景的。那作为天使或者个人投资者，这个机会离你太远。</p>
  <p>目前看，跑出来的基本上都是这种背景。</p>
  <p><strong>铅笔道：其实国内的大模型生态已经发展了2-3年，变化也比较大。您是不是没有那么迷茫了？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>我反而觉得更迷茫了。我们来看看全球最伟大的那几个模型，如果排前十大家应该都知道是谁。可能第八、第九、第十没共识，但前五换个顺序而已。</p>
  <p>我为什么更迷茫？就是我真的不敢确定OpenAI、Gemini、Anthropic能不能做到万亿美元的市值。只从估值角度说，我不敢肯定。如果我敢，我早就把我大部分资产放进去了。</p>
  <p>如果一个能涨10到20倍，那我整个组合还可以涨三倍，这个数学题很简单。但你不敢这么做，说明你内心其实是不确定的。所以每次听到有人说“他们肯定是万亿公司”，我就知道他肯定没算过：要真那么肯定，早就All in了。</p>
  <p>那为什么不确定？就因为一个关键问题——他们到底是什么生态？如果AI公司不能像字节、谷歌、微软那样，成为一个平台公司，我觉得它就不是一个伟大的机会。</p>
  <h2><strong>AI生态的关键节点，究竟是什么？</strong></h2>
  <p><strong>铅笔道：所以从22年投到现在这三年，发生了很多事。哪些是你预期内的，哪些是你预期外的？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>你这个问题问得太妙了，采访果然是高智商活儿（笑）。你不问我还没仔细想，目前这些伟大的模型，包括DeepSeek，其实都还没有“超越”我当初对大模型的预设标准。</p>
  <p>它们做得很棒，但只是把该实现的东西实现了。只是时间和完成度的差异而已。但它们还没有做到那种打破预期的程度。</p>
  <p>当然，我们要说清楚，做早期投资这种“迷茫”是常态。你要等到完全看明白才出手，那你就不该干这行。就像Google刚做搜索那会儿，你不可能预知它成为平台；抖音刚出现时，也没人知道它会这么牛。你必须在迷茫中判断和下注。</p>
  <p>我还没被说服的地方是，这个大模型的“平台生态”在哪儿？我看他们自己也很迷糊。</p>
  <p>你看Gemini或者OpenAI，他们如果把精力放着做个世界第一的医疗模型，也可以做到几千亿的估值。但他们暂时不做，因为他们梦想更大。</p>
  <p><strong>铅笔道：历史是相似但不重复。如果类比移动互联网时代，万亿美元公司有苹果，对吧？苹果有硬件、有App Store、有支付系统——这些生态能总结出来。那现在大模型的生态，究竟往哪儿发展，大家还是不确定。</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>对，这就是我说的“迷茫”。你在迷茫中不断寻知、不断寻找，这就是早期投资者最大的幸福和痛苦。</p>
  <p>当年互联网成万亿公司，有几个关键点你刚才说了，比如硬件、操作系统、支付、超级App。未来也许会出现一个结合这些元素的AI超级平台（可能是不同的表现形式）。</p>
  <p>我常常会想，在AI时代，市场会不会很快出现一个像《头号玩家》那种永不关闭的游戏，由区块链支撑，没有任何人能关掉，人的永生由这种游戏实现？</p>
  <p><strong>铅笔道：这个如果做成了，是不是就是超级App？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>对的。而且这个超级App其实已经是一个完整的虚拟世界了，里面会有资产、有身份、有社交。你说它是虚拟的，但虚拟和现实的界限早模糊了。我只是举个例子，因为我每次说出这种设想，都会有人立刻说“做不了”。但我们就是不停地在思考这些事。</p>
  <p>在抖音出现之前，我就说，大家现在觉得微信无敌，谁知道未来还会不会出一个万亿估值的App？结果抖音真的就来了。</p>
  <p>AI时代的超级App、大模型应用、硬件结合支付平台，甚至操作系统……这些都有可能结合成下一个万亿美元平台。</p>
  <p>比如它成为操作系统，所有机器人都用它的大脑，加上操作系统，加上眼镜。未来手机可能被眼镜替代。</p>
  <p><strong>铅笔道：你眼中的下一个AI时代的苹果，可能是什么形态？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>我自己设想的可能之一：谁把智能眼镜的操作系统和大模型结合起来，谁就有可能成为下一个苹果。</p>
  <p>但你也知道，苹果和 Facebook 都在做这个，只是我们不知道最后谁会赢而已。作为投资人，这件事其实跟我没太大关系，我了不起就是买点它们的股票。它不是一个我们能深度参与的机会，但如果只是思考方向，智能眼镜是有可能成为那样的东西。</p>
  <p><strong>铅笔道：从应用商店角度看，现在有很多人做智能体的聚合。有没有可能出现一个类似 Google Play 应用商店的形态？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>这也是可能性之一，就像你刚才的类比：眼镜如果是硬件载体，那它可能成为人类思想和生活延伸的一个新器官。当然，不一定真的是眼镜，只是目前来看它是个可能的方向。</p>
  <p>从 App 和入口层来看，包括社交、支付等，会不会因为 AI 出现一个新的“入口”？我觉得是有大概率的。其实算法就是人工智能的第一步，只不过当初它还不够“伟大”。像抖音算法，其实已经是人工智能了，只是当时大家没把它当成 AI。</p>
  <p>如果只是这种形式发展下去，我觉得大厂还是会有最大的机会。但我个人感觉，未来的“入口”和超级 App，不会是现在这种简单以文字和视频为主的形式。</p>
  <p><strong>铅笔道：你是说可能是 VR 吗？或者其他形态？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>我不知道具体是什么，但我觉得那才是真正有意思的地方。你想象一下，当年刚接触互联网时，谁能想到我们会把一天大部分时间花在微信聊天和看视频上？这在当年是不可想象的，但今天已经成了现实。</p>
  <p>我希望未来的形态是不同于现在的，但说实话，我也不知道它会是什么。我只是愿意打开一个小窗口去思考它。因为有变化才有机会。</p>
  <p><strong>铅笔道：或者有没有可能是脑机接口这种形态？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>其实我前年最想投的一个项目就是马斯克的 Neuralink。但它没有开放给像我们这样的小投资人，还在持续关注。这个脑机接口的未来非常吸引我。</p>
  <p>从投资角度，我们就是想投出一个伟大的企业，这算是职业病吧。但如果从更大的视角来看，脑机接口如果能成功，那我们人类之间的沟通可能真的是瞬间完成的。那样就很吓人了。</p>
  <p>你再往前推一推逻辑，就会发现人可能都不需要像现在这样活着了，就像《黑客帝国》那样泡在液体里就行了（笑）。进一步思考：那个时候，人类存在的意义是什么？</p>
  <p><strong>铅笔道：AI时代的云计算公司，可能会是什么形态？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>这个其实已经发生了，英伟达已经就是这个方向。</p>
  <p>这个将来一定会存在，只是表现形式不会和现在一样。可能是 NVIDIA 或者它的竞争对手公司的机会。因为从“黄老板”的想法来看，他已经很明显地体现出这个思路了：你买我的芯片，只是第一步，你最后在云端使用我的 token，去做运算和思想。他已经把这个想得蛮透了。</p>
  <p><strong>铅笔道：所以这是个“阳谋”。</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>如果最后都是用它的芯片，意味着你在云端的核心最终还是它的。</p>
  <p><strong>铅笔道：这么看的话，英伟达的硬件属性比较强，那软件部分是不是核心竞争力就没那么强了？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>我认为软件肯定也很重要，如果要实现一个人类历史上最强大的运算中心大脑的话，肯定没那么容易。</p>
  <p>如果将来一旦全球形成几个这样的超级运算中心，那当年阿西莫夫想象的可能性就会出现。人类崇拜神，和崇拜运算中心，其实是一条路。当思考都可以去“借”的时候，人类就会越来越不自己思考了。</p>
  <p>这会带来的终极问题就是：人类的价值在哪？</p>
  <p>真正能控制那几个运算中心的，一定是有一群人的。因为人类不敢全交给 AI，但那群人哪怕都像牛顿、爱因斯坦一样，也不可能真正懂这个运算中心。</p>
  <p><strong>铅笔道：所以这是一个人类秩序的问题了。</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>所以不要去担心AI会控制人类，你要考虑的是，那一群控制中心的人，会不会利用AI控制人类。</p>
  <p><strong>铅笔道：要这么分析的话，那像互联网时代的360这种安全公司，它很值钱吧？保卫人类安全。</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>逻辑是这样的。但是马上面临另一个问题：安全公司也是通过计算机实现的，人类怎么知道AI没有实际上控制安全公司？</p>
  <h2><strong>未来：怎样投中AI独角兽？</strong></h2>
  <p><strong>铅笔道：来谈谈您第二个迷茫吧，第一个迷茫再谈下去，我也有点迷茫了。您之前说应用的机会比较不明确，有没有可能的原因是：现在是新东西长在老生态上。</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>非常同意。</p>
  <p>最开始大家用互联网来卖东西的时候，只能卖标准化的产品，觉得鞋和衣服不可能网上买。因为传统的思想很简单，退货就把你干死，物流就把你干死，当时想不到能把物流、支付卷到这种程度。当今我们毫不夸张的说，全世界最伟大的一些 APP 应用，大部分都在中国。</p>
  <p>如果说下一个伟大的应用是类似于淘宝这种就太肤浅了。但是一定会出现这种应用，它只是需要人工智能下的一些基础设施。</p>
  <p><strong>铅笔道：在基础设施还没长起来之前，有没有可能AI应用会空窗几年？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>区块链的应用空窗了这么多年，到现在还在空窗。空窗下面是不断的尝试和成长。</p>
  <p>互联网当年的应用初期离钱稍微有点远，所以它空窗也有一段时间。人工智能其实挣点小钱蛮容易。做几个数字人，或者靠复制的内容传播挣点钱，其实现在已经很多了。</p>
  <p>这一两年我们可能还是会继续迷茫，它的原生伟大应用在哪里？或者这个“应用”也加一个引号。它最后的形式可能都不是 APP。</p>
  <p><strong>铅笔道：您刚刚提到，AI应用赚点小钱比较容易，但它们是否有投资价值，是否具备上市的可能性？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>这个问题问到关键点了。投资本质是概率游戏，二十个大模型项目里，最终大概率能跑出几个。现在 AI 应用场景太多了 ——比如前段时间火爆的两类项目我们都有关注，也投了几个。</p>
  <p>第一类是围绕 “琴棋书画” 的内容生成工具，像改歌词、做图画这类。但这类项目现在基本遇冷了，早期靠先发优势赚了些快钱，但大模型技术迭代太快，就像海浪淹没礁石，现在用原生大模型能做得更好。</p>
  <p>第二类是基于大模型开发的商业工具，类似算法优化方案，帮企业找客户、提升变现效率。目前这类项目还有些在盈利，能不能持续不好说，现在主要是 2B 模式。</p>
  <p>大家都认为未来 2C 会出巨头，但目前还没看到。2B 至少能靠定制化服务活下来，2C 则是 “要么爆火要么死掉” 的”0和1”状态。</p>
  <p><strong>铅笔道：国内外市场情况是否类似？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>对，国内外目前是 2B 项目更普遍，2C 还比较少。</p>
  <p><strong>铅笔道：回到应用场景，除了内容工具和 2B 营销，还有哪些领域可能出大项目？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>从行业规模看，医疗、旅游、社交这些领域肯定会有机会，只是早期形态可能很隐蔽。现在我们更多精力放在帮被投企业转型，尤其那些有互联网基因、愿意拥抱 AI 的团队，会帮助他们彻底摆脱旧模式，彻底投入AI。</p>
  <p><strong>铅笔道：假设给全国 AI 创业者做演讲，您最想传达什么？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>（笑）其实最想说 “很遗憾，根据概率，你们99%会失败”，但这话悲观了。不如聊聊创业的本质 —— 我见过几万个创业者，发现成功与否和学历、背景关系真不大，关键是你有没有那种 “无厘头的热爱”。英文里Passion这个词更准确，不是简单的喜欢，是哪怕知道会摔得很惨，还是想试试的冲动，并为此终生不悔。</p>
  <p>这种心态很重要 —— 创业本身就是概率游戏，但如果你对创业没有这种 “非做不可” 的执念，那你最好不要创业。当然，最后要是能挣钱就更好了（笑）。</p>
  <p><strong>铅笔道：您觉得 AI 创业的失败率比其他行业高吗？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>我觉得没有本质区别。20 年前投互联网时，我们也觉得“千团大战”活下来的概率极低，但最后不也跑出了美团？现在 AI 的热闹劲儿，和当年团购、共享经济很像，关键看谁能在泡沫里找到真需求。</p>
  <p><strong>铅笔道：作为有20多年的投资人，是否有后悔没做过什么？</strong></p>
  <p><strong>张敏：</strong>（长叹）太多了，但 “后悔” 这个词太重，不如说“遗憾”。我有个自我安慰的逻辑：做投资没错过大机会，反而是能力不足的表现——毕竟每年看几千个项目，都没有碰到伟大企业，说明有问题。</p>
  <p>印象最深的是泡泡玛特。当年创始人王宁第一次融资，第一个见的就是我和麦刚（创业工场创始人）。</p>
  <p>天使投资是一个充满了遗憾的事业，但是它永远给你机会，只要你坚持，下一个可能就是你的梦想。和创业一样，我们也必须有“无厘头的热爱”，并终生不悔。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652514295&amp;idx=1&amp;sn=bca1e01269ff4d83078c817298363f5e&amp;chksm=f30a2b397b5fc2abfa11611006e75aa89faf7f4170c8450b2e804e36ce45e3f02a96ba6e1c20&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363130813007618</id>
            <title>热钱涌入，中小资本挤不上具身智能牌桌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363130813007618</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363130813007618</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 12:22:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 具身智能,人形机器人,资本狂热,商业化挑战  
<br>  
<br>  
总结: 1. 具身智能领域呈现资本动向与市场质疑并存的矛盾现象，头部企业融资火热但商业化路径仍不清晰。2. 大模型技术突破推动具身智能迭代，春晚等场景展示加速行业关注度与估值攀升。3. 初创企业融资节奏加快，头部资本主导投资，但高资金门槛挤压中小机构参与空间。4. 当前商业化集中在科研场景，消费级与工业级应用滞后，多数企业尚未实现量产交付。5. 投资人转向关注上游产业链，押注技术临界点突破带来的价值重估。6. 行业面临与大模型相似的估值泡沫风险，资本逐渐转向交付能力和PMF验证。7. 部分企业通过赛事表现或细分场景落地获得订单，标志行业进入交付元年。8. 参照智能驾驶发展轨迹，下一投资窗口期可能出现在量产阶段的技术场景融合期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_1b92d84ffb924c22a8c2e72d341cd0f5@000000_oswg616381oswg900oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源</p>
  <p>今年3月，金沙江创投合伙人朱啸虎“清仓式”看空人形机器人的言论引发市场热议，关于具身智能投资退潮的讨论愈演愈烈。不少观点认为，这个赛道商业化周期漫长，当前阶段的投入性价比越来越低。</p>
  <p>但实际上，资本动向却逐渐火热。2025年以来，具身智能领域头部企业持续获得融资。宇树科技完成C轮融资，估值突破百亿元大关；银河通用于6月拿到宁德时代领投的11亿元新一轮融资。</p>
  <p>与此同时，京东、美团、腾讯、华为等巨头，也纷纷将目光投向这一领域。除了投资初创公司以外，大厂和大厂前高管们也躬身入局。</p>
  <p>Tech星球通过IT桔子创投数据服务平台梳理发现，截至2025年7月3日，国内具身智能行业年内投资事件已达114起，超过2024年全年91起的总量。</p>
  <p>一边是“退潮论”甚嚣尘上，一边是头部企业融资不断。尚未入场的投资机构陷入两难困境：他们既担心具身智能商业化周期太长，投进去的钱短期见不到回报；又怕错过行业爆发的机会，只能旁观先行者收割红利。</p>
  <p>于是，从行业巨头到初创团队，从投资人到创业者，都试图在这场充满不确定性的“淘金热”中，找到风险与机遇的平衡点。一位早期VC投资机构的投资经理向Tech星球坦言，“具身智能项目的技术迭代速度、商业化落地路径都充满未知，但站在行业爆发前，没有人愿意彻底退场。”</p>
  <h2><strong>具身智能，迎来一场价值重估</strong></h2>
  <p>具身智能，通常是指具备环境感知、逻辑推理及物理世界交互能力的“智能系统”，而具身智能机器人则可视为这一系统的物理载体。</p>
  <p>这一概念最早可追溯至1950年，但长期受限于传感器精度、算力成本等技术瓶颈，发展始终不温不火。直至近年大模型技术突破，才为具身智能的迭代升级提供了机会。</p>
  <p>一位资深行业从业者表示，大模型技术能力直观体现在产品上，会让机器人更智能、动作更灵活，拥有更强的运动控制能力。</p>
  <p>这种技术升级在蛇年央视春晚首次引起广泛关注。宇树科技的人形机器人与舞者同台表演，不仅流畅完成甩手绢、扭秧歌等复杂动作，还根据舞蹈节奏调整姿态，展现出类似人类的互动能力。这也是具身智能首次以“拟人化”的形式，出现在大众视野中。</p>
  <p>而这也成为投资圈的关键时刻。上述VC机构投资经理透露，自宇树科技凭借春晚表现引发关注后，部分具身智能项目的估值攀升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_13c5efb34c8744dbaa0bb984b16595ed@000000_oswg54033oswg1080oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一位投资机构的投资人则提到，宇树科技引发的这轮行情，直接让其持续跟踪的一个具身智能项目估值翻倍，“但实际上，这个项目的商业化路径并不清晰。”</p>
  <p>受这股行业热潮推动，具身智能初创企业的融资节奏显著加快。其中，它石智航在成立仅50天之际，便拿到1.2亿美元天使轮融资；成立未满半年的原力灵机，也完成2亿元天使轮融资；而成立约一年的千寻智能，更是顺利完成5.28亿元Pre A轮融资。</p>
  <p>一些明星具身智能企业的估值在多轮融资中持续攀升。比如，成立于2023年的智元机器人，今年3月完成由腾讯领投的B轮融资后，第三方调研机构评估其估值达150亿元，较上一轮融资时直接翻倍。</p>
  <p>上述投资机构的投资人坦言，如今即便是初创阶段的具身智能项目，其投资门槛也已水涨船高，动辄数亿人民币的融资规模，早已超出中小投资机构的参与能力。</p>
  <p>高资金门槛下，头部资本成为行业主导力量。据Tech星球不完全统计，高瓴创投、启明创投、红杉资本等顶级VC/PE机构，与京东、腾讯、美团龙珠、蚂蚁集团等互联网巨头战投部，以及宁德时代、联想、TCL创投等产业资本，正高频次现身具身智能投资赛道。</p>
  <h2><strong>豪赌技术拐点</strong></h2>
  <p>在今年3月末的一次投资人交流中，朱啸虎直言不讳地指出，人形机器人商业化路径仍不清晰。他还透露，某具身智能项目在B轮以3亿美元估值退出时，企业年营收仅800万美元，现金流缺口高达2700万美元。</p>
  <p>这番言论在创投圈曾引发不少争议，但从当前具身智能的商业化进展来看，其观点却能显现出相对的合理性。一位资深从业者坦言，即便头部企业，眼下也尚未探索出可规模化变现的商业模式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_60a6be5a8cbb437fab28661c9f2186ef@000000_oswg58197oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从宇树科技来看，结合其官网披露，目前产品覆盖Go系列四足机器人、B系列工业版四足机器人、G/H双足人形机器人原型、模块与软件（视觉、控制器）。</p>
  <p>据天眼查信息，宇树科技中标项目主要面向高校、能源、医疗、消防等领域，其中科研类高校成为订单主力。例如，同济大学贡献了宇树公开中标项目中最大的订单金额，达825.66万元，采购内容是10个单价70万元的H1 2通用人形机器人。</p>
  <p>上述投资人表示，宇树科技当下的客户结构反映的是具身智能技术在科研场景的集中落地，但也侧面反映其在消费级与工业级大规模应用上依旧存在滞后性。同时，他表示，宇树已实现批量交货，但赛道内多数玩家仍停留在研发阶段，能达到量产交付能力的企业寥寥无几。</p>
  <p>这与具身智能技术的阶段性瓶颈密切相关。“医疗、养老、零售、工业制造等领域都存在应用前景，但以当前的硬件性能和软件算法水平来看，行业发展注定是一个渐进的过程”，一位业内人士指出。</p>
  <p>他同时表示，对投资机构而言，这种情况反而存在新机会。“整机企业估值越来越高，机构可以将目光投向人形机器人的上游产业链。”</p>
  <p>今年以来，的确有不少零部件公司拿到了融资。灵心巧手公司近日完成数亿元A轮融资，由中金资本私募领投，蚂蚁集团等机构参投。智能传感器公司千觉机器人拿到了来自元禾原点、戈壁创投及小苗朗程的投资。</p>
  <p>随着具身智能融资热潮延伸至上游产业，一位产业投资人称，其现在投的其实不是当下的订单，而是赌大模型与机器人融合的临界点。“一旦突破，整个产业链的价值都会重估。”</p>
  <h2><strong>从资本狂热到商业化大考</strong></h2>
  <p>在具身智能掀起融资风暴之前，大模型创业曾是资本圈最炙手可热的赛道。2023年至2024年间，国内大模型领域上演“百模大战”。但仅仅一年时间过去，百模大战便进入偃旗息鼓阶段。国产大模型“六小虎”中，已有多家开始调整策略，进行转型。</p>
  <p>具身智能的确复刻着大模型创业初期的资本狂热，它们有着相似的技术想象、相似的估值泡沫，以及尚未被验证的商业化谜题。</p>
  <p>不过，在股权投资市场投资活动仍然承压，投资机构出手愈发谨慎，投资次数和规模普遍下降的大背景下，投资人也在趋于冷静。</p>
  <p>5月中旬的一次公开场合上，SEEFUND无限基金管理合伙人马麟指出，2025年，具身智能创业最重要的是PMF（产品市场匹配度），要有现金流、有收入，“哪怕没转正，至少证明市场对你的接受度”。</p>
  <p>前不久，松延动力因在人形机器人半程马拉松赛事中的出色表现，迅速成为人形机器人创业赛道的焦点。据松延动力创始人兼董事长姜哲源透露，“北京机器人马拉松比赛结束后的一个月内，我们就拿到了1000台以上订单，截至目前，累计订单量已突破2000台，总合同金额超1亿元。”</p>
  <p>与此同时，银河通用的人形机器人也在北京进驻7家无人药店，24小时由人形机器人完成药品拣取并对接骑手。</p>
  <p>与大模型构建估值的逻辑相似，具身智能的投资正在从团队、技术转向交付。“这其实表明，资本已经开始关注技术在细分场景的落地能力”，一位上述从业者称。</p>
  <p>对此，一位投资人也表示，今年是机器人交付元年，具身机器人企业达到千台交付量后，场景需求将不再局限于展览展示等简单操作。“到时企业就需要聚集签约方与用户共同探讨需求、成本等问题，在此背景下，谁能快速且稳定交付、保证质量、降低价格，谁就能在竞争中占据优势。”</p>
  <p>一位尚未入局具身智能的机构投资人表示，眼下具身智能已度过概念红利期，投资会更加谨慎。在他看来，参照智能驾驶的行业周期，以及大模型从参数竞赛转向场景的发展轨迹，下一轮投资窗口期可能出现在量产阶段，“那时才能筛选出真正能打通技术和场景的优质标的。”</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247604774&amp;idx=1&amp;sn=ddc3f5424baa058f3e809af70190e5b8&amp;chksm=ff9cae3ff200aaf36ee1db04694050e3626bd30f010ff610e73f96f6e90fb9945c82f4a86283&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：任雪芸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363108083763206</id>
            <title>小米YU7风暴：雷军如何回应一场车圈“奇迹”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363108083763206</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363108083763206</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 12:22:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雷军, 小米汽车, YU7发布会, 市场反应  
<br>  
<br>  
总结: 1. 雷军在直播中回应了关于小米SUV车型YU7的质疑，包括大定数据统计方式和订单来源问题。  
2. YU7发布后取得惊人销售成绩，三分钟大定突破20万辆，18小时锁单量达24万辆。  
3. 雷军公布YU7用户画像：平均年龄33岁，女性车主比例30%，iPhone用户占比52.4%。  
4. YU7定价25.35万元起，小米内部对产品力有信心，认为能突破中国品牌价格门槛。  
5. 雷军强调小米汽车重视质量，亲自参与测试，从SU7到YU7心态从"行业新人"转变为"老兵"。  
6. 面对交付压力，雷军表示将优先解决国内交付问题，2027年才考虑出口。  
7. 雷军呼吁行业良性竞争，应聚焦技术、耐久和质量而非互相诋毁。  
8. YU7的成功证明小米汽车正在从特斯拉等强劲对手那里赢得高端用户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年7月2日晚上8点，北京。</p>
  <p>距离上一次直播正好三个月，雷军又一次坐在了镜头前。他戴着自家最新发布的小米AI眼镜，显得颇有几分科技感，但直播间的观众似乎更想看到那个熟悉的、不戴眼镜的雷军。</p>
  <p>“雷总不要戴眼镜了”，评论区里，一条建议被很多人点赞。</p>
  <p>雷军看到了，他笑了笑，很自然地摘下了眼镜，说：“既然大部分朋友们都建议我不戴，那我就不戴了。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_485c11d87cd447d0a021591e31749b8f@000000_oswg396216oswg585oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个小小的互动，像是整场直播的一个缩影，也像是雷军造车以来姿态的一个注脚：倾听，然后做出选择。从发布第一台车SU7时的忐忑与期待，到今天发布第二台车YU7后的震惊与坦然，雷军和他的小米汽车，在一条被舆论和聚光灯照得通亮的路上，走得飞快，也走得喧嚣。</p>
  <p>故事的高潮，发生在6月26日，小米首款SUV车型YU7的发布会上。</p>
  <p>当晚，雷军公布了YU7的售价：25.35万元起。这是一个不低的价格，也是一个悬在他心头许久的问题。然而，市场的反应超出了所有人的预料，包括雷军自己。</p>
  <p>“三分钟，大定突破20万辆。”</p>
  <p>“一小时，大定突破28.9万辆。”</p>
  <p>在7月2日的直播中，雷军回忆起看到这个数据的第一瞬间。“看到（三分钟）大定数据的第一时间我都愣住了，”他坦言，“看了好几遍才跟现场的人分享。”</p>
  <p>这不是修辞，而是一种真实的震惊。对于任何一家车企，这都是一个堪称奇迹的数字。小米汽车，这个刚刚成立四年，交付第一款车才几个月的新兵，再一次用一种近乎野蛮的方式，搅动了整个行业的神经。紧接着，18小时后，小米汽车再次公布数据：不可撤销的锁单量，突破24万辆。</p>
  <p>数字是冰冷的，但它背后是真金白银的信任，以及排到一年后的等待。狂喜过后，随之而来的是铺天盖地的质疑。这几乎是小米这家公司与生俱来的宿命——在巨大的流量中诞生，也必然在巨大的争议中成长。</p>
  <p>雷军知道，他必须回应这一切。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_bd7d987c9b7a4156b04ae7be657a0718@000000_oswg654498oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>直播中，雷军没有回避任何一个尖锐的问题。他像一个耐心的产品经理，逐一拆解外界的疑惑。</p>
  <p>第一个质疑，是关于“大定”数据的水分。很多人说，7天可退的“犹豫期”是小米的文字游戏。</p>
  <p>“所谓的‘犹豫期’看上去有点故弄玄虚，其实是所有车厂都在采用的方式。”雷军的解释很直接，“因此，我们大定量统计口径和所有车企都是一样的。” 他没有去辩解什么，只是陈述了一个行业惯例。言下之意是，小米没有，也不需要发明一种特殊的统计方法来让自己好看。</p>
  <p>第二个质疑，更加致命：“YU7的订单，是不是都是SU7的用户转过来的？”</p>
  <p>如果这是真的，那YU7的成功将大打折扣。这意味着小米只是在内部做了一次用户平移，而非真正开拓了新的市场。在发布YU7之前，这是雷军和团队最担心的事情之一。</p>
  <p>“在这里我告诉大家，小米SU7、SU7 Ultra转单数不足YU7总订单数的15%。”雷军公布了这个核心数据。他接着补充道：“这个数比我们想象中少了很多，我对YU7的产品力和口碑也有了更强的信心。”</p>
  <p>这是一个让他长舒一口气的数据。它证明了YU7不是SU7的替代品，而是一款真正靠自身产品力打动了全新用户的车。它也解释了为什么在YU7发布后，小米反而三次上调了SU7的新增订单预期，从最初的8千辆，一路追加到1.4万辆。两款车，正在形成合力，而不是内耗。</p>
  <p>既然数据这么好，为什么不公布24小时的锁单量？这是第三个质疑。</p>
  <p>“18小时不可撤销锁单就达到了24万单，到了24小时我说我们就不公布了，”雷军的回答显得有些无奈，也有些“雷军式”的通透，“省得各种讨论质疑，完全没必要。”</p>
  <p>他似乎厌倦了陷入无休止的数字争论。在他看来，与其把精力花在对外“自证”上，不如埋头去解决更重要的问题——生产和交付。</p>
  <p>在回应完内部的质疑后，他还谈到了来自外部的挑战。YU7爆单后，一些友商的销售开始针对性地推出“截胡”策略，劝说已经下定YU7的用户退单转购。</p>
  <p>雷军在直播中说，他认真学习了那些“截胡”话术。“实话实说，内容不太准确，甚至有一些诋毁和歪曲。”他的语气很平静，但态度很坚决，“我觉得大可不必。每个产品有自己的优点，自信的话讲自己优势就行，没必要诋毁。不建议同行这么做。”</p>
  <p>他转而呼吁，行业应该卷技术，卷耐久，卷质量。这是一种姿态，也是一种自信。当你的订单已经排到58周之后，你确实有底气说出这样的话。</p>
  <p>喧嚣过后，雷军更关心的是，到底是谁在买YU7？</p>
  <p>他在直播中首次详细披露了YU7的用户画像：</p>
  <p>平均年龄约33岁，比SU7的用户大了3岁。</p>
  <p>女性车主比例为30%，比SU7高出4.5个百分点。</p>
  <p>苹果iPhone的用户占到了52.4%，比SU7还高出4.4%。</p>
  <p>销量前三的城市：上海、杭州、北京。</p>
  <p>这几组数据勾勒出了一个清晰的轮廓：一群更成熟、消费力更强、对科技和设计有更高要求的城市精英，成为了YU7的主力车主。而销量最好的三个城市，恰好也是特斯拉Model Y卖得最好的三个城市。这意味着，小米YU7正在正面战场上，从最强的对手那里赢得用户。</p>
  <p>这也印证了雷军在定价上的判断。</p>
  <p>YU7的定价，在外界看来扑朔迷离，但在小米内部，却异常迅速。“我们在发布会前一天彩排，大家对了一下，五分钟就定下来了。”雷军轻描淡写地描述了这个过程。</p>
  <p>但这“五分钟”的背后，并非没有过担心。“过程中也有小担心，觉得过了25万消费者能不能接受。”这是实话。毕竟，25万是中国品牌一道重要的价格门槛。</p>
  <p>最终让他们下定决心的，还是对产品力的自信。“我觉得我们产品力很强，在质量安全性都下了很大功夫，所以心里还是有底的。”雷军说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_d6f0f24f51c348f89c90a5b37c76c1c7@000000_oswg110611oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种底气从何而来？</p>
  <p>“因为我深知小米造车一定会被百万网友严选，任何问题都会被大家放大一万倍。”雷军对自己的处境有着清醒的认知。所以，从四年前决定造车开始，质量就被放在了头等位置。</p>
  <p>他讲述了自己深度参与测试的经历，每年的冬测和夏测他都亲自参加，光是从北京到上海，他就自己完整地开过两次。这种亲力亲为，既是为了保证产品质量，也是为了让自己这个“汽车小白”能真正懂车。</p>
  <p>从SU7到YU7，对雷军而言，心态发生了巨大的变化。</p>
  <p>“最大的变化是，小米汽车不再是行业新人了。”他感慨道。做SU7时，他像一个初出茅庐的学生，带着一丝天真和无畏，更多的是向行业的学习和致敬。而当YU7取得巨大成功后，他感受到了前所未有的压力。</p>
  <p>这种压力，来自于几十万用户的期待，来自于交付的承诺，也来自于整个行业的审视。他不再是一个可以被“宽容”的新手，而是被寄予厚望的“老兵”。</p>
  <p>这种压力也体现在他的言行中。当被问及小米是否会出红米汽车时，他斩钉截铁地回答：“确实没有这样的打算。”他解释说，小米汽车刚刚起步，必须集中所有精力先把小米汽车做好。</p>
  <p>当被问及出海计划时，他也给出了一个异常谨慎的时间表：“这两年先优先把国内的交付问题解决以后，大概2027年才会考虑出口。”</p>
  <p>他甚至在直播中，主动为友商“打广告”。“如果大家急着用车，我觉得国产新能源车都还不错，比如明天将发布的小鹏G7、月底将发布的理想i8，当然，Model Y也不错。”</p>
  <p>这番话，一方面是为自己巨大的交付压力做疏解，另一方面也展现了一种格局和自信。他不再仅仅视他们为对手，而是共同做大中国新能源市场的“友军”。</p>
  <p>在直播的最后，雷军又回到了那个大家熟悉的、带点理工男式幽默的形象。有人提起他曾在SU7发布会上承诺，要在2025年学会开叉车。他笑着回应：“忙完这一阵就去学。”</p>
  <p>从一个互联网巨头，到亲自下场造车，再到成为两款爆款车型的“厂长”，雷军的每一步都走在聚光灯下。他曾坦言，在YU7发布前有三个巨大的担心：一是SUV市场竞争激烈，Model Y过于强大；二是担心消费者不接受YU7的设计；三是担心定价太高市场不买单。</p>
  <p>如今，市场用超过24万的锁单量，给了他答案。</p>
  <p>喧嚣仍未散去，交付的长路漫漫。但对雷军来说，这个夏天的故事，已经足够深刻。他用一种近乎透明的方式，向外界展示了一家新车企从诞生到爆发的全过程，以及他个人在这趟旅程中的所有思考、焦虑和坦然。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODY2MzIyMQ==&amp;mid=2652557436&amp;idx=1&amp;sn=702c831853fa153b51efa907d060a3f3&amp;chksm=bcddaa65ab4c7e42af3c648c27718e3ddd73a3cea0614f93ce81f1ac7a244dab24dd48c00d07&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车云”（ID：cheyunwang）</a>，作者：<strong>苗正&nbsp;</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363100251703299</id>
            <title>东软，正在失去想象力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363100251703299</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363100251703299</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 11:50:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东软集团,刘积仁,软件外包,多元化战略  

总结: 1. 东软集团作为中国早期软件企业代表，曾凭借外包业务和医疗IT解决方案占据市场领先地位。  
2. 创始人刘积仁从学者转型企业家，抓住产学研合作机遇创立东软，早期通过汽车软件外包完成资本积累。  
3. 公司通过"软件+硬件"模式开发国产CT机，并在社保信息化领域实现"数字圈地"，市占率超50%。  
4. 随着外包红利消退，东软2008年后加速布局医疗健康、汽车电子等多元化业务，但未能形成核心竞争力。  
5. 多元化战略导致业绩下滑，2022年首次亏损，新业务如智能座舱市场份额持续萎缩。  
6. 2025年刘积仁卸任董事长职务，公司低调完成管理层交接，资本市场反应平淡。  
7. 当前东软尝试通过AI转型和收购提振股价，但研发投入占比（8%）显著低于行业平均水平。  
8. 新管理层面临重塑创新能力、摆脱外包标签的核心挑战，需在AI浪潮中寻找新增长点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2010年4月，《财富》（中文版）第六次发布“中国最具影响力的25位商界领袖榜单”，这张榜单中的企业家有任正非、马化腾、张瑞敏、王传福，还有时任东软集团董事长兼首席执行官的刘积仁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_3fc9ba4feb2c4853b68c4d281126a001@000000_oswg46874oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">东软集团创始人刘积仁，图源东软集团官方微信公众号</p>
  <p>那时的东软即将迎来20岁生日，不仅完成了整体上市、成为中国软件外包的佼佼者，还正在进军大健康领域，全球化进程也初见成效。</p>
  <p><strong>作为一家诞生较早的软件公司，东软的前20年享受着时代给予“先行者”的优待。</strong></p>
  <p>它在1997年就敢拿出5个亿投建国内第一个软件园；还研发出了国内第一台具有自主知识产权的CT机；早早完成了在国内的“数字圈地”战略等等。连续多年，东软都稳稳坐在人社、医疗等IT解决方案领域市占率第一的位置上。</p>
  <p><strong>但东软赶上了国内经济发展速度最快的30年，却在后来的时代中逐渐失去想象力。</strong></p>
  <p>在软件外包红利逐渐消退、市场竞争加剧的情况下，东软急于撕掉“缺乏创新”、“外包企业”的标签，开始打造“东软系”集群，先后加大对医疗大健康、软件教育、汽车、AI等领域的布局力度。</p>
  <p>但也正是因为多元化的战略需要企业先投入大量成本，东软开始在加速扩张中逐渐显出疲软之态，公司业绩一度出现亏损。</p>
  <p>野心很大，竞争力却不显。在东软布局的新业务中，真正能打的不多，它也没能找到新的黄金时代，因此资本市场正在失去对它的兴奋感，东软的股价长期在低位徘徊。</p>
  <p><strong>近日，东软集团悄悄变更了工商信息，公司的法定代表人、董事长已经由刘积仁变更为荣新节。</strong></p>
  <p>这也意味着刘积仁已经先后卸任了集团CEO和董事长两大要职，正式将指挥棒交到了新帅荣新节手上。</p>
  <p>这个IT行业人人都要尊称一句“软件教父”的企业家如今默默退场。</p>
  <p>而灵魂人物离开后的东软，也站上了新的分岔路口。</p>
  <h2><strong>刘积仁的顺势而为</strong></h2>
  <p>刘积仁人生的前36年，抓住了很多机遇。</p>
  <p>20岁时，他还是本钢一个常常穿着防护服、戴着防毒面具检查和修理煤气管道的煤气救护工，身上有点文艺气息，喜欢弹吉他、打篮球、做木刻、画画写字。</p>
  <p>也正是因为平时勤勉认真、积极向上，再加上多才多艺的属性，让刘积仁成了单位推选的两个工农兵学员之一。</p>
  <p>彼时，高考还没恢复，高校虽恢复招生，但只招收初中毕业并经过两年以上劳动锻炼的工农兵学员，在本钢工作满三年可以报大专，满四年可以报本科。</p>
  <p>当时的刘积仁刚好可以报本科，就从山东大学物理系和东北大学计算机系两个可供选择的选项中选择了后者，他当时并不知道计算机是什么，“还以为是学计算器，也挺好玩的。”</p>
  <p><strong>就这样，刘积仁在1976年收到了东北大学计算机系（前东北工学院）的录取通知书，开启了学术生涯。</strong></p>
  <p>刘积仁的学术生涯，是一步一个脚印走下来的，没有什么轰轰烈烈的故事，他学习很用功，生怕自己不好好学习就会被退回工厂，本科毕业后他考上了硕士，又从1984年开始读了两年博士，后经老师推荐，去美国继续攻读博士。</p>
  <p><strong>从美国学成归来之后，刘积仁成了中国第一个计算机应用博士，更多机缘接踵而至，也成为他从一个学者下海经商的诱因。</strong></p>
  <p>1987年，刘积仁回到东北大学任教，第二年就被破格提拔为教授，成了当时中国最年轻的教授；随后，他成立了一间属于自己的实验室——计算机网络与工程研究室。</p>
  <p>而这个实验室从最开始就是以企业的形式注册的，实则就是东软最早的载体。东软人常说的“三个三”——从三个人、三台电脑、三万元钱起家的故事，说的就是这个时期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_8ec00ea3d37e49ecac292fe22a761c07@000000_oswg42797oswg640oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源东软集团官方微信公众号</p>
  <p><strong>1988年的中国，软件市场空到连机会都没有，不仅没什么同行，也没什么客户。</strong>那时，金山创始人求伯君还在深圳酒店里写WPS 1.0的代码；距离用友成立还有7年。</p>
  <p>刘积仁也是在摸着石头过河，因为就算是做出了产品，可能都不知道要“卖给谁”。按他自己的话来说，就是“当时我们除了梦想，别的东西都没有。”</p>
  <p>不过转折来得也不算慢。1989年，日本一家汽车软件系统公司阿尔派株式会社来到东北大学考察，希望寻求产学研合作，刘积仁抓住了这次被安排接待的机会，向对方分享了实验室的研究成果，没想到对方提出要购买技术，还让刘积仁“开价”。</p>
  <p>刘积仁说，自己咬着牙报了个自以为的天价——30万美元，结果对方立刻答应了。</p>
  <p>就这样，刘积仁赚得了公司的启动资金，双方成立了一家名为“沈阳东工阿尔派音软件研究所”的合资机构，开始为阿尔派开发汽车软件系统，做外包生意。</p>
  <p><strong>这家公司就是东软的前身，也就是企业内熟知的东大阿尔派</strong>，而东软也因此奠定了给日企做外包的基础，随后的1991年又与阿尔派合资建立了另一家公司，主要承接其他的日本订单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_5198db7de6b54b2eb6519a32782868eb@000000_oswg54368oswg640oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源东软集团官方微信公众号</p>
  <p>自此，刘积仁和东软，被时代推着，走上了一段高速增长之路。</p>
  <h2><strong>赶上第一个“潮头”</strong></h2>
  <p>如果从现在的视角来看，彼时一家起步于高等学府的企业居然做的是外包生意，给人一种不够高端、不够有创造力的感觉。</p>
  <p><strong>但在20世纪90年代初期的那段时间，企业想要活下去，靠卖原创软件可能走不通。</strong></p>
  <p>刘积仁也曾带着东大阿尔派走过“产品驱动”的路。公司开发的一款报表生成工具曾大获成功，很快就赚得3万元的回报。</p>
  <p>但那个时候盗版猖獗，产品越成功，被抄袭的速度就越快，就连此前用WPS一战成名的金山也深受其害。刘积仁开发出的这款报表生成工具很快就被翻成盗版，在电子一条街被卖得到处都是。</p>
  <p>另一边，由于当时国内市场中的企业还都在野蛮生长的阶段，一方面是企业的预算不够，另一方面是对信息化的认知几乎为零，“软件不如人情世故”的思想根深蒂固。开发成本高却没有人买单，对软件企业来说是一件很灰心的事。</p>
  <p><strong>不过刘积仁很快找到了两个方向：要么把软件变得不可被拷贝，要么让别人不敢拷贝。</strong></p>
  <p>“不可拷贝就是软件和服务结合，让自己变成解决方案提供商；不敢拷贝就是软件和硬件结合，比如CT机这种看得见、摸得着的产品，让自己变成系统集成商。”刘积仁表示。</p>
  <p>这两种路线，东软都走过。</p>
  <p>1997年，东软推出了国内第一台具有自主知识产权的CT机，结束了国内医院只能依靠购买进口医疗设备和二手设备的情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_ff0d6b58f5854e77819e5fbc0493d9cd@000000_oswg562153oswg723oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源东软集团官方微信公众号</p>
  <p>1998年，中国联通、中国社会保障系统信息化项目开始启动，东软马上针对这一情况提出了“要成为面向行业解决方案的提供者”的口号，随后公司内部又提出了“数字圈地”的说法，逐步在电信、电力、社保、企业、政府等行业进行数字化改造。</p>
  <p><strong>除此之外，在日企“高标准”的锻炼下，东软将外包业务做得风生水起，获得了越来越多外企的外包订单，到了1996年东大阿尔派的国际业务逐渐占到了东软营收的一半以上，利润颇丰。</strong></p>
  <p>东软也在1996年成了中国首家上市的软件企业，当时的东软，在很多计算机专业毕业生的心中就像是如今的腾讯、阿里等大厂，刘积仁也一度被称为是中国的比尔·盖茨。</p>
  <p>2005年，中国软件外包服务市场规模达9.2亿美元，占全球软件外包的2.3%，东软成为中国最大的离岸软件外包提供商；2006年，东软开始进入BPO（商业流程外包）领域，并成为国内第一家外包收入过亿美元的软件企业。</p>
  <p>但随着互联网时代的到来，东软曾经顺势而为的做法，却没能帮它找到新的黄金时代。</p>
  <h2><strong>东软的多元化故事没讲好</strong></h2>
  <p>2006年的时候，中国工程院院士倪光南与刘积仁曾有过一次交流，当时，刘积仁还坚信，软件外包是提升中国软件企业国际竞争力和成熟度的最好方式。</p>
  <p>但倪光南则表示，中国拥有庞大的国内市场，言下之意就是中国企业应该走自主研发之路。</p>
  <p><strong>这次交流可能并没让刘积仁改变自己的看法，但现实很快就给了外包行业沉重一击。</strong></p>
  <p>2008年，金融危机爆发，欧美的订单量严重下滑，之后人民币单边升值压力增大，国内人力成本和物业成本也不断攀升。</p>
  <p>到了2012年，被称为中国软件外包企业“后花园”的日本又实施了新的经济政策，此后日元走低，国内最大的软件出口企业之一、博彦科技副总裁李青曾透露，“这导致有些外包企业把2012年前三季度的盈利全赔进去了。”</p>
  <p>而软件外包模式的短板对软件企业长期发展的影响更是致命的。众多做外包业务的软件企业长期被禁锢在产业链的底层，拿不到核心技术、身陷价格战的泥潭。由于利润较低，企业也无法投入大量资金做技术研发，形成恶性循环。</p>
  <p><strong>刘积仁自然也看得到危机，自2008年开始，他就不那么为外包“站台”了。</strong></p>
  <p>比如他曾在2009年说过，中国软件企业没有核心的技术。外包企业基本上还是“卖人头”，一个人一天多少钱，没什么想象力，主要以廉价劳动力的竞争优势来获得业务。</p>
  <p><strong>东软也是从那段时间开始，逐渐用行动摆脱“外包”的标签，开始有意识地扶持另外的几项本领，开启多元化的布局战略。</strong></p>
  <p><strong>毕竟是一家头戴“国内第一台CT机”光环的企业，东软最擅长的部分就是医疗。</strong>2009年，东软就先是在欧洲成立分公司，并发布三款新的医疗系统，随后又宣布推出“熙康”健康管理服务业务，正式进军健康管理服务领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_3401420d931348e9966173186be535bb@000000_oswg275655oswg717oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源东软集团官方微信公众号</p>
  <p>此后的几年中，东软又接连成立了医疗子公司或与外企合资建立合资公司，例如在2011年成立的东软康熙，其布局的策略中也多了诸如“大数据、云计算、物联网、移动互联”等词汇。</p>
  <p><strong>基于此前与阿尔派公司在汽车方面的合作，为汽车企业提供产品和解决方案也成了东软多元化布局的重要组成部分。</strong></p>
  <p>2010年，东软与哈曼国际工业共同建立了联合技术开发中心，开发汽车与消费电子等领域的技术。</p>
  <p>随着新能源汽车大潮的来临，东软还拉上了最初的老朋友阿尔派，在2015年合资成立了东软睿驰，主要为汽车提供产品和解决方案；此外，东软还成立了专门针对车险的保险公司，介入自动驾驶、辅助驾驶等领域，还做了一个生产大数据的APP——小牛助驾。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_4bdbceaba82e4f9fa4426df7c9a2c7b9@000000_oswg713716oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源东软集团官方微信公众号</p>
  <p>2000年前后完成的“数字圈地”也算是给东软打下了政府、公立医院以及企事业单位客户的基础，因此医疗和社保信息板块仍然是东软的优势。</p>
  <p>截至2017年，东软集团在国内社保信息化业务的市场份额已经超过了50%。</p>
  <p><strong>多方布局，但东软在各领域的发展呈现出不同的特点，总体来看，它做得好的业务市场空间小，在空间大的市场中却又跟不上行业发展的节奏。</strong></p>
  <p>例如中国社保信息化行业市场，其2017年-2022年市场规模的年复合增速仅为约3.6%。</p>
  <p>而东软集团的智能座舱业务则逐渐在行业的内卷中失去了存在感。</p>
  <p>根据盖世汽车发布的智能座舱供应商装机量排行榜可以看出。2022年，东软集团还能在榜单中排到第4名；到了2023年，装机量则下滑至13.4万套，排名也滑落到了第9名。而截至最新发布的2025年1-4月智能座舱供应商装机量排行榜中，已经看不到东软集团的身影。</p>
  <p><strong>除此之外，东软的业绩也在近年来持续下滑。</strong></p>
  <p>2009年，东软尚能录得营业收入41.66亿元，同比增长12.3%；实现净利润6.51亿元，同比增长30%以上的成绩。</p>
  <p>而到了2018年，东软的净利润一度从前一年的10.58亿元下跌至1.101亿元；2022年，东软首次录得亏损，营业收入为94.66亿元，同比增长8.37%，归母净利润为-3.429亿元，同比下滑129.23%。</p>
  <p>尽管2023年-2024年，东软好不容易将归属净利润转正，但数值均不超过1亿元，且两年的扣非净利润仍为亏损，分别亏损1.473亿元和3613万元。</p>
  <p>公司的毛利率也没有因为多元化战略而获得提升，甚至从2019年开始跌破30%，2024年，东软的毛利率为24.01%。</p>
  <p>一蹶不振的业绩，也足以证明，东软的多元化故事难讲，刘积仁心心念念的“东软系”没有真正被建立起来。</p>
  <h2><strong>东软还能等来新时代吗？</strong></h2>
  <p>如今的东软，股价低迷，且已经很难再激起资本市场的关注了。</p>
  <p>截至2025年7月2日收盘，东软的股价只有9.48元/股，下跌1.66%，总市值为114亿元。</p>
  <p><strong>此次东软悄悄换帅，也没有激起太多火花。</strong>我们并没有在东软近期的公告中看到“刘积仁辞去董事长一职”等字眼，只是在最新发布的一份股份变动公告中发现，刘积仁的职务已经变成了荣誉董事长，而荣新节为公司的董事长兼CEO。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_b37e74ba1fc0444996a5462e019aa089@000000_oswg48990oswg492oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源东软集团股份变动公告</p>
  <p>市场关注到东软的变化，也是因为天眼查中东软集团更换法定代表人的信息，这条工商变动信息的核准日期显示为2025年5月23日。</p>
  <p>而这一天前后，东软在收盘时的股价变动幅度多数在0.08%左右震荡，算是小幅波动的范畴。</p>
  <p>当然，灵魂人物的退场往往会被视为是负面信号，东软不愿引起不好的影响，因此选择让刘积仁低调退场情有可原。</p>
  <p>但实际上，资本市场对东软或许正在失去兴趣，不久前，<strong>东软新的收购消息也没提振股价。</strong></p>
  <p>2024年12月，东软集团发布公告称，正在筹划以支付现金购买57%股权及发行股份购买剩余43%股权的方式，合计购买上海思芮100%股权事项并募集配套资金。</p>
  <p>而此次东软集团的具体收购方案，将通过现金方式分别向瑞应人才、天津芮屹收购所持有的思芮科技股权，并以向大股东东软控股发行股份的方式收购其持股，发行价格为7.78元/股。</p>
  <p><strong>或许是因为东软在过去的时间中，讲了太多收购、合资、拆分的故事，再加上这次意图全资控股的思芮科技，其估值还在计算中。因此直到1月中旬，东软集团的股价还在9元左右徘徊，期间也并没有出现过大幅增长趋势。</strong></p>
  <p>此外，东软也没打算放过AI这个股价提振“万金油”。在2024年初就启动了解决方案智能化战略，加大以AI、大数据为代表的基础技术研发力度，积极打造智能化、数据价值化、服务化和生态化的解决方案。</p>
  <p>近期，东软常常对外公布一些“AI+医疗”、“AI+车”等技术成果，但其近期的最高股价也只达到了14.25元/股，随后又回落至10元以下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_1606a618c3634b6c9e589c0d91779526@000000_oswg81568oswg959oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源东软集团官方微信公众号</p>
  <p>属于东软的黄金时代，可能真的已经过去了。</p>
  <p><strong>回看过去，刘积仁常常挂在嘴边的“五年换一种活法”方法论，确实是让东软在千变万化的时代中“活下来”的一种方式。</strong></p>
  <p>但在各行各业都陷入内卷的当下，企业如果只是跟进布局，或许远远不够，很难跑出来核心竞争力和高利润。</p>
  <p>除此之外，对于一家软件公司而言，创新才应该是立身之本，而东软的研发投入占比反而不算高。2024年，东软的研发投入总额占营收比例在8%左右，但同行中国软件和中科创达的研发比例都接近30%。</p>
  <p><strong>如今，荣新节成了东软新的掌舵者，他必须带着东软抓住这场AI热潮，提升公司的创新能力，彻底改变“外包企业”的刻板印象。</strong></p>
  <p><strong>只有让东软的新业务跑出增长曲线，才能说东软真正跟上了时代。</strong></p>
  <p>（本文头图来源于东软集团官方微信公众号。）</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MTc4Nzg5MQ==&amp;mid=2247552379&amp;idx=1&amp;sn=309e1cf799032f7410980a2ec5ea9e58&amp;chksm=cfdf4dcc541d1b08fbe0bee0e6d43807371d27f755aab41509fc5709cdd118fd12c9a6491789&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线insight”（ID：lxinsight）</a>，作者：窦文雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363144342439938</id>
            <title>合肥400亿产业巨头，下场搞CVC</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363144342439938</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363144342439938</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 11:50:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 合肥晶汇创芯投资基金,CVC,半导体产业链,合肥模式  
<br>  
<br>  
总结: 合肥晶汇创芯投资基金由晶合集成、汇成股份和广钢气体三家科创板上市公司联合设立，规模3亿元，聚焦半导体产业链投资。晶合集成是全国第三大晶圆厂，汇成股份是显示驱动芯片封装龙头，广钢气体为电子大宗气体供应商。该基金反映了产业资本加速布局股权投资及合肥创投生态变化，即本土培育的产业巨头成为一级市场重要参与者。安徽政府积极推动CVC管理产业母基金，如长鑫存储和奇瑞汽车旗下机构分别管理新一代信息技术及新能源汽车母基金，通过产业链资源高效整合项目。海螺水泥、阳光电源等企业旗下CVC也在合肥设立基金，形成“产业反哺地方”的新模式。其他省市如武汉、厦门也通过引入中创新航、宁德时代等产业资本强化本地生态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_2b7f3b0d86fe4f438af291a65befe176@46958_oswg868786oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近合肥又增加了一家CVC：一只名为“合肥晶汇创芯投资基金”成立。虽然规模并不大，只有3亿元人民币，但是它的LP和管理机构倒值得市场关注。</p>
  <p>工商信息显示，该基金是由晶合集成、汇成股份、广钢气体3家市值共计约600亿元的科创板上市公司共同设立。其中，晶合集成出资2亿元、汇成股份出资5000万元、广钢气体出资5000万元。管理人为“合肥晶合汇信”，这是去年晶合集成与汇成股份合资设立的私募股权投资机构。</p>
  <p>熟悉合肥产业生态的朋友肯定知道，晶合集成是全国第三大、合肥最大的晶圆厂，在2023年上市时，还创下了安徽有史以来最大的IPO。汇成股份则是显示驱动芯片先进封装龙头企业，广钢气体是国内最大高纯电子大宗气体供应商。3家公司都是半导体产业链企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_143944145f8840bfb5821547bb5a4505@46958_oswg44530oswg864oswg221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源/CVSource投中数据</p>
  <p>最近两年CVC在一级市场已经占据重要地位。晶合集成们下场做投资，再次展现了产业资本入局股权投资的趋势。另外，晶合集成们的动作也反映了合肥与安徽创投生态的变化：被合肥模式培养起来的产业巨头，正成为当地一级市场中不可或缺的一环。长鑫存储、奇瑞汽车、阳光电源、海螺水泥等，都是活跃在安徽的重要产业投资人。</p>
  <h2><strong>3家科创板上市公司，联手下场做投资</strong></h2>
  <p>先对“合肥晶汇创芯投资基金”贴上一句标签：它是晶合集成和它的朋友们，共同发起设立并管理的一只基金。</p>
  <p>晶合集成是全国第三大、合肥最大的晶圆厂。于2015年由合肥国资联手力晶科技合作设立。当时合肥引进或创办了一批半导体公司，其中有两个项目最引人瞩目，一个是与兆易创新合作的长鑫存储，另一个就是晶合集成。</p>
  <p>设立晶合集成目的，是以面板驱动芯片代工为核心，为京东方等本土面板巨头解决“缺芯”痛点。但经过8年励精图治，它的意义远不止于此了。2018年晶合集成的营收仅有2.3亿元，2019年翻倍为5.3亿元，2020年增至15亿元，再到2022年营收更突破100亿元，成为本土集成电路产业链上的中坚力量。2023年5月，公司以400亿的估值登陆科创板，创造了安徽历史上最大IPO的传奇（详见投中网《刚刚，安徽史上最大IPO来了》）。</p>
  <p>汇成股份则是合肥一家从事显示驱动芯片先进封装的企业。前身是2011年成立的江苏汇成。2015年，公司管理团队在合肥成立了汇成有限，并在合肥产投、合肥创新投等国资机构，和华登国际、惠友投资、招商资本等市场化机构的支持下获得快速发展。</p>
  <p>目前，汇成股份已经成为国内首家实现12英寸晶圆金凸块量产的显示驱动芯片封测企业，填补了国内高端先进封装技术的空白。2022年8月，这家公司登陆科创板，目前市值84亿左右。</p>
  <p>两家企业总部都位于合肥综合保税区，2024年，他俩合作成立了一家私募股权投资机构——“合肥晶合汇信私募基金管理有限公司”（见下图），正是该基金的执行事务合伙人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_bd94fcd6b3f74d7b824251774ca7dee4@46958_oswg37593oswg864oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一家LP广钢气体，是广东省规模最大的工业气体公司，也是国内第一大高纯电子大宗气体供应商，其在电子大宗气体领域市场份额达15.3%（2024年），打破了过去外资企业在半导体领域的垄断。</p>
  <p>虽然它总部不在安徽，但与安徽/合肥的合作由来已久。早在2012年，广钢气体就在安徽芜湖市设立分公司。2021年又在合肥设立了“合肥广钢气体有限公司”“安徽广钢气体电子材料有限公司”。</p>
  <p>2023年9月在科创板上市时，广钢气体募资32.56亿，其主要用途就是用于建设合肥长鑫二期电子大宗气站、合肥综保区电子级超高纯大宗气体供应等项目。前者是为超级独角兽长鑫存储供气；而后者正是为晶合集成提供服务。</p>
  <p>由此可见，在这只新基金是晶合集成与它的合作伙伴们一起设立的产业投资基金。而且相比于只做LP，晶合集成们在投资中的参与度肯定会更加深入。</p>
  <h2><strong>合肥模式新趋势，CVC成为关键一环</strong></h2>
  <p>晶合集成下场做投资，代表了在安徽创投的一大趋势：安徽/合肥正在积极推动产业巨头进入股权投资领域。</p>
  <p>2023年初，安徽设立了十大新兴产业引导母基金，涉及人工智能、新能源汽车、半导体、生物医疗等10个领域。其中有两只就交给了CVC管理。一只为“安徽新一代信息技术产业母基金”，总规模125亿，管理人为长鑫存储旗下的投资平台长鑫芯聚。另一支是“安徽省新能源汽车和智能网联汽车产业母基金”，总规模180亿，管理人为奇瑞汽车旗下的CVC瑞丞基金。</p>
  <p>产业巨头的专业性和资源优势虽然是显而易见的，但当时让市场化CVC来管理百亿级的地方产业母基金并不多见，安徽应该是第一个这么做的地方政府。目前来看，这两只母基金的运营都表现出较高的效率。</p>
  <p>不完全统计，新一代信息技术产业母基金已经投资了14只基金，合作的GP也大多是CVC和具备产业资源的市场化机构。比如美的资本、海尔资本、TCL创投、创维投资、兴富资本、华业天成、高信资本等。管理机构长鑫芯聚也直接投资了不少企业，半导体薄膜公司“安德科铭”、半导体石英制造商“赛默科思”、合光光掩模科技等安徽企业都受其支持。</p>
  <p>安徽省新能源汽车和智能网联汽车产业，不完全统计则出资了国海创新资本、石溪资本、国科新能创投、诺铁资产、复星创富等机构管理的16只基金。与长鑫芯聚最大的不同在于，瑞丞基金在并购上的表现更让人关注。</p>
  <p>今年6月，瑞丞基金宣布将以15.75亿元收购上市公司鸿合科技 25%股份并取得公司控制权。表面上看，这与瑞丞基金背后的汽车产业链并无关系。鸿合科技主营业务是教育科技行业，主要为客户提供教育信息化、数字化、智慧化产品。但按照瑞丞基金向外宣布的收购计划，收购完成后将筹划汽车产业链优质资产装载工作，开拓鸿合科技第二主业。这意味着瑞丞基金投资的部分资产，或许将注入鸿合科技体内。</p>
  <p>所以从上面两只CVC的表现来看，安徽依靠它们既能快速地网罗甄别优质的创业项目，还能够根据产业链短板查漏补缺，在退出渠道上也存在更多可能性。</p>
  <p>在支持上述两家CVC管理地方母基金之后，安徽/合肥与CVC的合作加快了。海螺水泥旗下的海螺资本、阳光电源旗下的仁发投资、科大讯飞的讯飞创投、与元气森林相关联的挑战者创投等，都在合肥落地了基金。</p>
  <p>海螺资本是其中力度最大的。2023年，海螺水泥先在安徽设立了安徽海螺海通工业互联网母基金，总规模50亿；后来又设立了安徽海螺金石创新发展基金，出资额也高达50亿。今年初，安徽省科转基金联合海螺资本、皖能资本、合肥经开区，又共同设立了安徽海螺科转创业投资基金。</p>
  <p>安徽首富曹仁贤旗下的仁发投资也非常活跃。去年仁发投资了由徐红星院士和刘胜院士创办的功率半导体公司“阿基米德”。那只基金背后，就包括安徽省铁路发展基金、安徽省属企业改革发展基金、安徽高新投、合肥产投等国资LP。上个月仁发投资还投了一家位于合肥的核聚变公司星能玄光，为安徽大力发展的核能产业贡献了子弹。</p>
  <p>其他省市对产业资本的关注度也不断上升。中创新航旗下的CVC凯博资本，于去年与武汉新洲国资合作，发起设立了“武汉问津发展私募股权投资基金”，出资额高达50亿元。宁德时代在厦门落地的100亿投资基金，则吸引了厦门、桐乡、洛阳、鄂尔多斯等地国资支持……被各地国资鼎力支持的企业，通过一级市场反哺地方产业生态。这正成为中国风投行业推动产业发展的新叙事之一。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dPAMywOmzp0U-1lEF3_oKw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“LP波谱”</a>，作者：杨博宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363085103695617</id>
            <title>放弃自研AI模型，苹果或将寻求“场外援助”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363085103695617</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363085103695617</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 11:47:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果,Siri,AI模型,个性化  
<br>  
<br>  
总结: 苹果新版Siri因自研AI模型性能不佳而面临困境，导致团队重组和发布延迟。苹果可能放弃自研，转而采用Anthropic或OpenAI的技术，但需定制以保护隐私。其AI模型在测试中表现逊于竞争对手，如GPT-4o和Gemini AI。苹果最初设想的“端侧小模型+云端大模型”方案未能达到预期。用户对新版Siri的体验不满，主要依赖调用ChatGPT。延迟发布引发了股东诉讼，可能影响iPhone 17销售。苹果考虑外部合作以快速提升Siri的AI能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如今用一波三折来形容苹果的个性化版Siri，或许都显得有点过于平淡了。自从彭博社记者马克·古尔曼作为“吹哨人”，在今年3月揭开了基于AI模型的新版Siri难产的内幕后，苹果方面不得不承认，“更聪明的Siri延迟发布丑陋且令人尴尬”，进而也引发了其AI团队的“地震”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_dd14aae4a702468197e86a6aebe2ebcf@000000_oswg27157oswg600oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着人工智能战略高级副总裁约翰·詹南德雷亚被边缘化，新上台的原Vision Pro负责人迈克·洛克威尔则是新官上任三把火，对Siri团队进行了大规模重组，引入他此前在Vision Pro项目中的核心团队成员，以提升Siri的功能和用户体验。可“彻底翻新Siri”似乎是一个史诗级的烂摊子，以至于苹果方面可能会放弃自力更生。</p>
  <p>近日有消息人士透露，苹果公司或已在考虑放弃自己开发的AI模型，转而使用Anthropic或OpenAI的技术来支持新版Siri，但其希望对Claude和ChatGPT进行定制，以便能够运行在他们自有的“私有云计算（Private Cloud Compute）”服务器上，以最大限度保护用户的隐私安全。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_0f47c4afc7ac499cba6b2c5b96212adc@000000_oswg56515oswg557oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据知情人士的说法，苹果软件工程主管克雷格·费德里吉、Siri负责人迈克·罗克韦尔，以及其他苹果高管正日益倾向于一个现实的选择，即如果外部技术能带来短期内的突破，那么苹果就无需执着于依赖目前被认为“性能不佳”的自研AI模型，所以选择与第三方合作是可以接受的。</p>
  <p>但寻求外部力量的帮助，确实看起来“不太苹果”。别看在蒂姆·库克领导下，苹果方面已经打造了业界首屈一指的供应链体系，可苹果公司却一直是坚持“自主可控”的典范，用自研淘汰供应链的故事更是从手机SoC到PC处理器，从屏幕到基带芯片不断上演。“将半条命交给合作伙伴” 这种事情似乎是苹果深恶痛绝的，可在AI领域，如今他们或许是真没办法了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_ee0869b0c6874aac806faf331900da28@000000_oswg18600oswg600oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果最初对于Apple Intelligence的设想，是“端侧小模型+云端大模型”分工合作的方案，其中端侧的小模型负责本地实时应用、以保护隐私，云端大模型则来解决复杂功能。只可惜苹果自己的大模型Apple Foundation Models，以及端侧模型AppleOn-Device和云端模型AppleServer的表现，都不太尽如人意。</p>
  <p>此前在WWDC25上，苹果方面曾宣布对其AI模型进行了更新。第三方的测试数据显示，3B规模的AppleOn-Device只能与阿里的Qwen-2.5-3B打得有来有回，被更大规模的谷歌开源模型Gemma-3-4B碾压。而真正暴露出苹果AI模型难当大任的则是AppleServer，其评测中表现出的水平远低于Llama 4 Scout、GPT-4o、Qwen-3-23B。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_9ec2065850df4a8fb08f8a1711cba3a3@000000_oswg36400oswg600oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道Llama 4 Scout被外界认为几乎是灾难性的产品，由此更是直接促使了Meta大规模挖角AI人才，而GPT-4o则是OpenAI一年前的产品，Qwen-3-23B是阿里最小的混合专家模型，规模要远低于AppleServer。</p>
  <p>如果现在AI手机只有苹果一家在搞也就罢了，可偏偏Apple Intelligence不能“圈地自萌”，隔壁Android阵营的一众厂商同样也在All in AI。</p>
  <p>要是苹果真的基于Apple Foundation Models来为Siri提供AI能力的支持，用户很快就会发现它的体验与友商的Galaxy AI、Gemini AI、蓝心小V、小布助手有着明显的差异。用一句阿拉伯谚语来形容苹果AI当下的处境，就是“不要随便使出你的真本事，否则别人就会知道你根本没有真本事。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_e1ff6c7c67084a7a81575c2ad81d1e14@000000_oswg18689oswg600oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可问题在于，苹果已经没有时间去打磨Apple Foundation Models了，如今推出由AI支持的个性化Siri已是箭在弦上。说一千道一万，苹果AI陷入困境的根源，是其对于Apple Foundation Models的进度过于乐观。早在WWDC24上推出Apple Intelligence时，他们就将AI支持的新版Siri作为了重点项目进行宣传。</p>
  <p>在彼时的苹果广告中，Apple Intelligence支持的Siri化身为无所不知的AI伙伴，它能理解复杂语义、生成创意图像，甚至是通过摄像头识别现实场景、并自动联网搜索相关信息，由此也成功点燃了消费者对于iPhone 16系列机型的热情。可当大家真正拿到iPhone 16系列后却发现，可以体现Siri比以往版本更聪明的场景几乎只有一个，那就是调用ChatGPT。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_a2e621fb75f84eebbe887c917beb90e4@000000_oswg28370oswg600oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中最典型的场景莫过于当用户唤醒Siri时，后者会主动询问是否需要调用ChatGPT来帮忙。如果要Siri事事都要询问ChatGPT，用户为何不直接使用ChatGPT App呢？可是苹果自己的AI模型难当大任，最终在今年3月7日，他们宣布将Siri的升级推迟至2026年。</p>
  <p>由此甚至引发了苹果公司股东的集体诉讼，他们宣称苹果在信息披露中低估了将AI整合进Siri所需的时间，从而导致iPhone销量受影响、股价下滑，构成了证券欺诈。如今个性化版本的Siri已经不太可能再按照苹果此前规划的节奏发布了，如果拖延到2026年，且不提集体诉讼，iPhone 17系列新机的销售势必会受到影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_c1d28e72c4bc4b9a828dd9fd05c5eaa8@000000_oswg15672oswg600oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没错，别看有相当多的消费者现在并不愿意为AI手机支付溢价，可主流用户群体对于AI手机的态度却是“我可以不用，你不能没有”。如果要在短时间内“补课”，那么苹果寻找OpenAI和Anthropic的支持恰恰就是最有性价比的选择，反正对于后者来说，根据客户需求训练定制版本的AI模型早就已经驾轻就熟了。</p>
  <p>【本文图片来自网络 】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649890796&amp;idx=3&amp;sn=2b7d131044f4a5e9d2abd760fdba6745&amp;chksm=86eede6c4533b4e3823a09957b04fcfc8b5a2cb1f8dd865ca23cb3c5a70e8d07963a56a5a0e9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363144581793798</id>
            <title>00后15分钟拿下1亿融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363144581793798</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363144581793798</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 11:47:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI助手,融资,作弊,营销策略  

总结:  
1. 硅谷风投a16z在15分钟的Zoom会议后决定领投Cluely的A轮1500万美元融资，公司估值达1.2亿美元。  
2. Cluely是一款多场景AI桌面助手，主打"万物皆可作弊"理念，提供实时、隐蔽的智能支持。  
3. 00后创始人曾因开发AI面试作弊工具被哥大停学，争议性营销策略为公司带来高曝光。  
4. 产品优势在于多场景适用性和隐私性，免费基础版与20美元/月的专业版并行。  
5. a16z认为创始人具有战略思维，Cluely开创了"主动式多模态AI助手"新品类。  
6. 公司通过病毒式营销和UGC内容快速获客，成立数月即实现盈利，ARR超300万美元。  
7. 投资方看重其在销售等企业场景的快速落地能力，但产品伦理争议持续存在。  
8. 该案例反映了AI赛道从功能竞争转向注意力争夺的市场趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一场会议，15分钟，融资1500万美元（约合人民币1.07亿元）。</p>
  <p>近日，硅谷顶级风投Andreessen Horowitz（a16z）高调领投了Cluely的A轮融资，总金额高达1500万美元，直接将公司估值推至1.2亿美元。没有BP展示，没有反复面谈，这次投资全程在zoom会议上完成，a16z在15分钟的会后做出了决定：“我们投了”，然后，资金到账。</p>
  <p>Cluely的产品是一款AI驱动的桌面助手，称可以在求职面试、会议、销售电话等场景中提供实时、主动、多模态的智能支持。Cluely一直高举着“万物皆可作弊”的大旗，官网上的产品介绍是“一种不可察觉的人工智能，可以实时查看你的屏幕，听到你的电话并为你提供答案”。</p>
  <p>创始人Roy Lee和Neel Shanmugam都是00后，今年年初，他们联合创立了这家公司。Cluely自成立以来便受到大量批评与质疑，毕竟，如此堂而皇之地宣扬作弊的公司可不多。</p>
  <p>Roy Lee本人也是个超绝话题制造机。他和Neel Shanmugam曾经开发出一款AI面试作弊工具，并使用它获得亚马逊的实习机会，后因此被哥大处以停学处分。今年4月，Roy Lee还发布了另一段“骗人”视频，与一位女士在高档餐厅约会时，他用隐藏的AI助手，向对方谎报自己的个人信息，再次引发争议。</p>
  <p>不过黑红也是红，Cluely不用打广告，也不用找媒体发稿，就吸引到了大家的注意力。公司成立短短几个月，就实现了盈利。两个月前，<strong>Cluely</strong>拿了530万美元的种子轮融资，由Abstract Ventures和Susa Ventures领投。</p>
  <p>抛开争议，谁能说Cluely不成功呢？</p>
  <h2><strong>“一切皆可作弊”</strong></h2>
  <p>用AI辅助面试并不是新鲜事，国内的一些AI面试工具如多面鹅、面答星等，可以根据面试官的提问实时生成回答思路，并支持多种语言面试的场景；可以实时转录会议内容的工具也不少；和这些工具相比，Cluely的优势在于，能够满足多场景需求，无论是求职、会议、客户支持电话、项目头脑风暴会议还是协作任务。同时，隐私性强，它可以在桌面上悄无声息地运行，不会出现在共享屏幕、录制文件或外部会议工具中，除了用户自己，其他人看不到它。</p>
  <p>Roy Lee曾在访谈中抛出过一个问题：“你一天有多少次，把一个截图或一段话复制粘贴到Chat GPT/DeepSeek去问问题？”这是Cluely的另一个优势——便捷，“只需要按下一个键，Cluely知道你在做什么，并会给出准确的响应，无需切换标签，无需猜测。”这相当于拥有一个隐身的私人小助理。目前，用户可以免费使用Cluely，如果想用专业版本，定价是20美元/月。</p>
  <p>有人觉得这是作弊，认为在学术考试、求职面试中使用它违背了公平竞争的理念，其官网对此并不避讳：“我们想欺骗一切”。Cluely的理念是，人工智能将重新定义我们的世界如何运作，当模型可以在几秒钟内完成时，为什么还要记住事实、编写代码、研究任何事情呢？无论是支持还是反对，这种争议都给公司带来了高曝光。</p>
  <p>除了产品本身，两位创始人的经历也颇具叛逆色彩。Roy Lee和Neel Shanmugam今年21岁，之前都是哥伦比亚大学的学生，还一起开发了一款名为“Interview Coder”的AI工具，专门用于在线上面试场景中帮助求职者作弊。Roy Lee用这款工具成功通过了亚马逊、Meta、TikTok和Capital One等大厂的面试，并把自己使用它通过亚马逊面试的全过程发到YouTube上来推广这款工具。视频发布后，哥伦比亚大学启动了纪律听证会，最终对他处以停学处分。这种离开学校的方式并不体面，不过长远来看，却为他之后的创业道路作了铺垫。</p>
  <p>Cluely的营销风格和创始人如出一辙。Cluely的7人增长团队，人均粉丝10万+，他们通过内容创作来提升品牌知名度和影响力；公司还招了50个实习生作为UGC创作者，每人每天产出4条内容，发布到TikTok和Instagram等平台上，以制造话题和吸引注意力，对浏览量高的创作者给予奖金激励。Roy Lee的目标很简单，不是为了让用户看懂他们的产品，而是让用户记住Cluely。</p>
  <p>a16z认为，尽管Roy Lee的大胆做法表面上可能引发争议，但在幕后，他的举动却根植于深思熟虑的策略和意图。</p>
  <p>市场确实给出了积极反馈，Cluely的病毒式营销吸引到大量用户关注；但市场的反馈是真实而积极的。年初成立至今，其已斩获多家企业的重要合约，根据Lee在X平台透露，公司目前已经实现盈利，年度经常性收入（ARR）已突破300万美元。</p>
  <p>说白了，在竞争愈发激烈的AI赛道，各家正从“拼功能”往“抢夺用户注意力”的方向靠拢，毕竟当下，注意力才是稀缺资源。</p>
  <h2><strong>“谁先引起注意，谁先出手”</strong></h2>
  <p>a16z称，Cluely就是AI应该有的样子：情景化、环境感知和主动出击——正好融入你的工作流程中。</p>
  <p>作为全球知名的风险投资公司，a16z自2009年成立以来，一向以眼光独到、敢于押注创新而闻名，重点关注社交媒体、游戏、加密货币、金融科技等领域。在过往的投资案例中，它发掘并培育了多个行业巨头，如Facebook、Twitter、Airbnb等。2011年，a16z给Twitter投资8000万美元，成为首家同时持有Facebook、Groupon、Twitter和Zynga四家当时估值最高的社交媒体公司股票的机构。</p>
  <p>以a16z如今的行业影响力，它的每一次投资决策都会受到创业者和投资人们的关注，尤其是这次对Cluely的投资，整个投资过程十分高效，从会议开始到确定意向，只用了15分钟。Roy Lee表示，对于a16z等硅谷顶级投资人来说，Cluely不是靠PPT赢的而是靠他本人制造热度、引发讨论的能力。</p>
  <p>他在会议中强调，Cluely从诞生之初，就将“引起注意”当作产品的一部分，因为在信息爆炸的时代，创业就是一个“谁先引起注意，谁先出手”的竞技场。</p>
  <p>有意思的是，a16z也挺擅长利用社交媒体营销。它在官网设置了投资新闻栏目和播客，看起来像是个科技媒体网站；其创始人Marc Andreessen就是个营销高手，在社交媒体上批评同行，自称硅谷VC前三，还预言“软件吞噬世界”等，制造了不少话题；公司的其他高管也经常在社交媒体上活跃，或是接受媒体的采访。</p>
  <p>这样看来，双方在传播理念和策略上多少有点“英雄惜英雄”的意味了。a16z对Cluely团队给出了高度评价，认为他们有精准的战略思维、天马行空的创造力以及迅雷不及掩耳的执行速度，具备在竞争激烈的AI市场中脱颖而出的实力。</p>
  <p>其在投资公告中指出，Cluely开创了“主动式多模态AI助手”这一全新品类，其最初通过激烈的营销活动在消费者中流行起来，如今已在企业环境中（尤其是在销售领域）证明了其价值——快速获得合同和部署。</p>
  <p>从市场前景来看，Cluely确实抓住了AI技术在提升效率与生产力方面的巨大潜力，不管是个人还是企业，都不会排斥一个能帮助自己完成目标的智能助手。现在，Cluely现在已被用到销售通话、会议、招聘等各种场景。</p>
  <p>它引起的伦理道德争议也无法忽视，说到底是传统观念和现代技术发展之间的冲突。随着AI的发展，类似的有争议的产品可能还会不断出现。a16z此次对Cluely的1500万美元投资，不仅是一次简单的资本注入，更是对AI工具的未来发展投下了一张极具分量的信任票。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yE7QMJ6ow88QhDtL-cYmag" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：纪佳文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363081828976393</id>
            <title>Nature研究遭质疑：像人类一样思考的AI，竟有点“荒谬”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363081828976393</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363081828976393</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 11:44:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能,人类认知,决策预测,心理实验  
<br>  
<br>  
总结: 德国研究团队开发的人类认知基础模型Centaur能预测人类在各种情境下的决策行为，表现优于传统心理学理论。该模型基于包含1000万次人类决策的Psych-101数据集训练，可模拟实验环境替代真人测试，尤其有助于精神疾病研究。虽然能精准预测行为并开辟新研究路径，但部分学者质疑其未能真正模拟人类认知机制，存在泛化能力不足等问题。支持者认为数据集本身具有重要价值，未来深入研究可能带来科学突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_e2a65506f75f4d57bc6a5876efac3a84@000000_oswg721172oswg1080oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人工智能（AI），如果可以像人类一样“思考”，或许能够帮助我们<strong>理解人类的思维方式</strong>，尤其是<strong>不同心理状态（如抑郁或焦虑）的人群如何做出决策</strong>，进而为人类健康研究提供一个新视角。</p>
  <p>如今，一篇发表在权威科学期刊&nbsp;Nature&nbsp;上的研究论文，为实现上述这一假设带来了可能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_615f249246624380ad5bdab1224a079c@000000_oswg245904oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文链接：https://www.nature.com/articles/s41586-025-09215-4</p>
  <p>来自德国慕尼黑亥姆霍兹中心（Helmholtz Munich）的研究团队认为，他们构建的<strong>人类认知基础模型 Centaur</strong>，不仅可以预测人们在赌博、记忆游戏和问题解决等各种情况下将要做出的决策，其表现甚至还<strong>优于心理学中用于描述人类选择的经典理论</strong>。</p>
  <p>在他们看来，Centaur 为深入理解人类认知机制及完善心理理论开辟了新的研究路径，潜在应用范围涵盖从分析经典心理实验到模拟临床环境中的个体决策过程，如抑郁症或焦虑症。</p>
  <p>“你基本上可以在计算机模拟环境中进行实验，而非在实际人类参与者身上进行实验，” 论文第一作者、通讯作者、慕尼黑亥姆霍兹中心认知科学家、博士后 Marcel Binz 表示。这<strong>在传统研究进展过慢或在难以招募儿童或精神疾病患者的情况下可能有所帮助</strong>。</p>
  <p>“在认知科学领域构建理论非常困难，”挪威特隆赫姆科技大学心理语言学家 Giosuè Baggio 表示，“借助机器的帮助，看看我们能够提出哪些新想法，着实令人兴奋。”</p>
  <p>这一结果表明，基于数据驱动的认知领域通用模型发现是一项有前景的研究方向，<strong>下一步研究应是将这一领域通用计算模型转化为人类认知的统一理论</strong>。</p>
  <h2><strong>人类认知AI：基于1000万人类决策“再训练”</strong></h2>
  <p>数十年来，心理学领域一直致力于解释人类思维的全部复杂性。然而，<strong>传统模型无法同时做到既可以清晰地解释人们如何思考，又能够可靠地预测他们的行为</strong>。</p>
  <p>而 Centaur 在这一领域实现了突破，将两个此前相互独立的领域——可解释理论与预测能力——结合起来，从而能够识别常见的决策策略，并灵活适应不断变化的场景——甚至以令人惊讶的精度预测反应时间。</p>
  <p>“我们创建了一个工具，其能够预测（和模拟）任何用自然语言描述的情境中的人类行为——<strong>就像一个虚拟实验室</strong>，” Binz 表示。</p>
  <p>据介绍，Centaur 是在一个名为“<strong>Psych-101</strong>”的数据集上使用 LoRA 方法对 Llama 进行微调而构建。该数据集包含超过<strong>&nbsp;1000 万</strong>个由 60000 多名参与者在 160 个心理实验中做出的<strong>独立决策</strong>，从冒险行为、奖励学习，到道德困境，这些实验涵盖了人类行为的广泛领域。未来，研究团队将进一步扩展这一数据集，加入人口统计和心理特征等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_f93c2d3f031d4991b083fa593c7418ed@000000_oswg377609oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜Psych-101 和 Centaur 概述。a）Psych-101 包括 160 项心理实验的逐次试验数据，共有 60092 名参与者，共做出 10681650 次选择，涉及 253597411 个文本 token，涉及多臂老虎机、决策、记忆、监督学习、马尔可夫决策过程等领域；b）Centaur 是一个人类认知基础模型，在 Psych-101 数据集上使用 LoRA 方法对 Llama 进行了微调。</p>
  <p>对于每个实验，研究团队<strong>使用 90% 的人类数据来训练模型</strong>，然后<strong>用剩下的 10% 数据进行测试模型输出</strong>。在实验中，他们发现 Centaur 与人类数据的对齐水平高于更加任务特定（task-specific）的认知模型。例如，在两臂老虎机决策中，该模型生成的数据更接近参与者在老虎机上的选择，而非专门设计用于捕捉人类在该任务中决策方式的模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_7e6dbf5dc9ac40719c69dea39c5a4865@000000_oswg214627oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜在不同保留数据集上的评估。a）在基于修改后的封面故事的两步任务中，响应的负对数似然值的平均值（n = 9,702）。b）在三臂老虎机实验中，响应的负对数似然值的平均值（n = 510154）。c）在基于法学院入学考试（LSAT）的逻辑推理实验中，响应的负对数似然值平均值（n = 99204）。</p>
  <p>Centaur 还在其训练数据中未包含的修改任务上产生了类似人类的输出，例如在两臂老虎机实验中添加第三个老虎机。Binz 表示，这意味着<strong>研究人员可以利用 Centaur 在计算机模拟中开发实验，然后再将其应用于人类参与者，或者用于开发人类行为的新理论</strong>。</p>
  <p>在一项案例研究中，研究团队展示了如何利用 Psych-101 和 Centaur 来指导可预测且可解释的认知模型开发。这一程序的各个步骤都是通用的，因此它可以作为未来在其他实验范式中模型驱动科学发现的蓝图。</p>
  <p>不止如此，Centaur 还适用于自动化认知科学领域的更多应用场景。例如，它可以用于实验研究的计算机模拟原型设计。在此背景下，<strong>研究人员可以借助该模型确定哪些实验设计能够产生最大效应量、如何优化实验设计以减少所需参与者数量，或估算某一步骤的效果</strong>。</p>
  <p>“我们才刚起步，就已然看到了巨大的潜力，” 慕尼黑亥姆霍兹 Human-Centered AI 研究所主任 Eric Schulz 表示。</p>
  <p>接下来，研究人员计划对 Centaur 进行更深入的分析：<strong>哪些计算模式对应于特定的决策过程？它们能否用于推断人们如何处理信息——或健康个体与精神健康问题患者的决策策略有何差异？</strong></p>
  <p>研究人员坚信：“这些模型有潜力从根本上深化我们对人类认知的理解——前提是我们<strong>负责任地使用它们</strong>。”</p>
  <h2><strong>有点“荒谬”？</strong></h2>
  <p>尽管&nbsp;Centaur 在精准预测人类行为方面展现出了令人意外的能力，并有望为医学、环境科学及社会科学等领域的科研与实际应用开辟新的可能性，却也<strong>遭到了多位认知科学家的质疑</strong>。</p>
  <p>“我认为科学界很大一部分人会对这篇论文持怀疑态度，并对其提出严厉批评，”麦吉尔大学、魁北克人工智能研究所（Mila）计算神经科学家 Blake Richards 如此表示。他指出，该模型并未真正模拟人类认知过程，且无法保证其生成的结果能与人类行为相匹配。</p>
  <p>更甚者，在布里斯托尔大学认知科学家&nbsp;Jeffrey Bowers 看来，这一模型<strong>显得有点“荒谬”</strong>。他和他的团队测试了 Centaur，发现其行为明显非人类化。在短期记忆测试中，该模型能够回忆多达 256 位数字，而人类通常只能记住约 7 位。Bowers&nbsp;指出，在反应时间测试中，该模型可以被触发以“超人类”速度（1毫秒）做出响应。他因此得出结论：该模型无法在训练数据之外进行泛化。</p>
  <p>Bowers 还表示，<strong>Centaur 无法解释人类认知的任何方面</strong>。正如模拟时钟与数字时钟可以显示相同时间，但内部运作原理截然不同，虽然 Centaur 能够产生类似人类的输出，但其依赖的机制与人类思维完全不同。</p>
  <p>马克斯·普朗克学会恩斯特·斯特朗格曼神经科学研究所计算认知科学家 Federico Adolfi 对此表示赞同。他指出，进一步的严格测试很可能表明该模型<strong>“非常容易失效”</strong>。他还指出，尽管 Psych-101 数据集规模令人印象深刻，但 160 个实验只是“认知的无限汪洋中的一粒沙子”。</p>
  <p>不过，也有人岁这项研究表达了肯定。伊利诺伊大学厄巴纳-香槟分校视觉科学家 Rachel Heaton 表示，虽然该模型并未提供理解人类认知的有用工具，但&nbsp;<strong>Psych-101 数据集本身具有重要价值</strong>，因为其他研究人员可以利用它来测试自己模型的有效性。同时，Richards 也认为，未来研究 Centaur 内部运作机制的工作也可能具有重要意义。</p>
  <p>另外，在奥克兰大学计算视觉神经科学家 Katherine Storrs 看来，尽管该论文提出了一些缺乏依据的笼统结论，但在数据集和模型方面投入了大量时间和精力，这项工作<strong>“从长远来看可能在科学上有所回报”</strong>。</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>https://www.nature.com/articles/d41586-025-02095-8</p>
  <p>https://www.helmholtz-munich.de/en/newsroom/news-all/artikel/ai-that-thinks-like-us-and-could-help-explain-how-we-think</p>
  <p>https://www.science.org/content/article/researchers-claim-their-ai-model-simulates-human-mind-others-are-skeptical</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247597715&amp;idx=1&amp;sn=dd5f61cdbcbe9cd27cd35d8fec5cd09c&amp;chksm=ce091ca28dd1a08d491c3f431b8143bad5d1be4cf74dea0e9d9f74a5f8741c47c2ff644f7806&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：学术头条，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363070876342663</id>
            <title>中国互联网，进入ATM时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363070876342663</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363070876342663</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 11:44:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网巨头,市值排名,汽车业务,AI布局  
<br>  
<br>  
总结: 文章分析了2025年上半年中国互联网巨头的市值排名变化，指出小米、腾讯音乐等公司股价涨幅显著，而美团、京东等则下跌。互联网格局进入ATM时代（腾讯、阿里、小米三强主导）。增长主要来自汽车、AI和娱乐三大领域，其中小米因造车业务股价飙升，阿里和腾讯则在AI领域发力。财务表现上，腾讯利润最高，京东营收最大但利润率低。文章强调互联网行业变化迅速，企业需不断创新以保持竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_b97222ec52424a3fbcefc29f88f94cc7@5994784_oswg157834oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025年已经过半，这半年，互联网巨头过得怎么样？</p>
  <p>我们按照“市值”这一维度，将中国最值钱的10家互联网公司进行排名，并且对比去年年末。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_67c3370bc1924c26a97ecce8c1c3e296@5994784_oswg41312oswg640oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果发现：</p>
  <p>1.小米从第5名上升到了第3名；</p>
  <p>2.腾讯音乐进入前10，百度跌出前10；</p>
  <p>3.小米、腾讯音乐、网易、快手，股价涨幅惊人；</p>
  <p>4.美团、携程、京东，股价下跌明显。</p>
  <p>为什么？</p>
  <h2><strong>互联网进入ATM时代</strong></h2>
  <p>中国互联网的第一阵营，最早叫BAT，百度、阿里、腾讯三足鼎立；后来，变成AT，阿里、腾讯两强争霸；再后来，变成一超多强，老大哥腾讯遥遥领先。</p>
  <p>今年以来，随着阿里业务回暖、小米高歌猛进，如今的第一阵营，可以用ATM来概括。</p>
  <p><strong>从市值看，腾讯以5885亿美元继续领跑，阿里2705亿美元大约是腾讯的一半，小米1987亿美元大约是腾讯的三分之一。</strong>虽然，阿里、小米和腾讯还有不小差距，但这两家公司分别在AI、汽车方向上找到了新机会，继续缩小差距的可能性很大。</p>
  <p>第二阵营，市值在千亿美元上下，分别是拼多多、美团、网易三家公司。</p>
  <p>第三阵营，市值在300-500亿美元之间，分别是京东、携程、快手、腾讯音乐四家公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_ed11c44389034051a8c76654d1a837cc@5994784_oswg30125oswg640oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从2025年上半年的股价涨幅看：<strong>小米、腾讯音乐涨幅高达74%；网易、快手涨幅分别是55%、53%；</strong>阿里、腾讯涨幅跑赢恒生科技指数（19%）；拼多多涨幅只有8%；美团、携程、京东分别下跌17%、15%和6%。</p>
  <p>如果下半年股价趋势不变，小米和阿里会继续追赶腾讯、缩小差距，稳固ATM的局面；美团和京东的颓势扭转，取决于新一轮外卖大战的阶段性结果。</p>
  <p>整体来看，2025年上半年，中国互联网巨头的格局变化不小。最失意的是百度，暂时排在了前10名之外；最得意的是小米，进入汽车领域之后，雷军终于有了和马云、马化腾扳手腕的机会。</p>
  <h2><strong>巨头增长密码：汽车、AI、娱乐</strong></h2>
  <p>高增长靠什么？</p>
  <p><strong>首先是汽车。</strong>小米是互联网造车的代表，2021年宣布造车，2024年3月小米SU7上市，2025年6月小米YU7上市。</p>
  <p>从2024年初至今，一年半时间里，小米股价上涨了284%。在造车之前，外界对小米的印象是“卖手机+卖家电的”；造车之后，小米摇身一变讲起了“人车家全生态”的故事。</p>
  <p>作为造车新手，小米成绩不菲。<strong>小米SU7今年上半年累计销量超过15万辆</strong>，仅靠一款车就和零跑、理想跻身新造车第一梯队；小米YU7发布后，3小时大定20万辆，简直羡慕死一众对手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_37a0852dbd9d4bc8b018db91177046a1@5994784_oswg17625oswg640oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>汽车业务带来了高增长预期，所以小米享受着远超其他互联网巨头的市盈率（48倍）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_80637df6d1254db6bc31169c7c5f8f05@5994784_oswg27271oswg640oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>其次是AI。</strong>这几年，AI成为全球科技公司的必争高地，尤其在年初DeepSeek一鸣惊人之后，国内大厂布局AI的节奏明显加速。</p>
  <p>AI赛道上，阿里、快手、腾讯，股价受益明显。</p>
  <p>阿里是国内互联网公司里布局AI最深的大厂，并且初步形成了“AI+云”的差异化生态。今年4月，阿里发布了通义Qwen3模型，圈内评价很高。阿里还有着全球最大的开源模型家族。</p>
  <p>和很多企业布局AI只烧钱不赚钱不一样的是，阿里手里还有阿里云这张王牌。阿里云是亚太规模第一的云服务商，在AI行业一日千里的大背景下，阿里云业务量暴涨，并且可以给阿里带来真金白银。</p>
  <p>所以，<strong>现在阿里对外宣称自己有两大核心业务，一个是电商，另一个正是“AI+云”。</strong></p>
  <p>快手在AI上的成绩，让很多人感到意外。可灵视频大模型，在视频生成领域呼声很高，并且也已经开始为快手创收。</p>
  <p>腾讯，在模型层面有混元大模型卡位第一梯队；在应用层面，腾讯今年不惜重金狠推元宝，借着DeepSeek的势头把元宝安装到了几千万用户的设备上。虽然从单点看，腾讯或许不是最强选手，但是考虑到腾讯社交体系的海量用户，以及资金实力和研发投入，没有人敢轻视腾讯在AI行业的地位。</p>
  <p><strong>第三个增长密码是，娱乐。</strong>跟电商（阿里、拼多多、京东）这种几乎触及天花板的行业相比，游戏（腾讯、网易）、音乐（腾讯音乐）、短视频（快手）这些跟娱乐沾边的行业，时至今日仍有不错的上涨空间。</p>
  <p>游戏巨头网易，在丁磊回归一线后业绩有了明显改善。靠着《燕云十六声》、《漫威争锋》等新游戏，以及《魔兽世界》、《梦幻西游》等长线游戏，今年第一季度，网易“游戏及相关增值服务收入”同比增长12%，达到了240亿元，吸金能力惊人。</p>
  <p>今年第一季度，腾讯的游戏收入超595亿元，同比增长超23%，增量主要来自《王者荣耀》、《和平精英》、《地下城与勇士：起源》、《三角洲行动》等游戏。可以说，<strong>互联网发展20多年后，游戏仍然是最赚钱的模式。</strong></p>
  <p>腾讯音乐，作为音乐行业老大，今年股价暴涨主要有两个原因：首先是主业稳步增长，今年第一季度营收和净利润（指非国际财务报告准则下的净利润）同比增速分别是8.7%、24.6%；其次是宣布了<strong>以现金+股票方式（总价约28亿美元）全资收购喜马拉雅，市场对这宗收购案的协同价值比较看好。</strong></p>
  <p>快手股价的上涨，一方面是因为可灵拉动，另一面其广告、直播、电商等业务表现也都比较稳健，收入和利润都有增长，商业化潜力正在展现。</p>
  <p>综上，电商板块相对稳定的大背景下，2025年上半年，中国互联网巨头公司们的增长更多来自汽车、AI和娱乐这三大板块。</p>
  <h2><strong>赚钱能力大比拼：谁躺赢？谁吃力？</strong></h2>
  <p>先看看巨头们今年第一季度的财务表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_90d6264188c34a9286b2fe7c13d3537c@5994784_oswg38921oswg640oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自营模式为主的京东仍然是营收之王，一个季度营收3011亿元。超过千亿的还有三家，分别是：阿里、腾讯、小米。</p>
  <p><strong>从营收增速上看，小米潜力最大，主要是受到汽车这种高客单价商品的拉动。</strong></p>
  <p>从净利润看，腾讯仍然是利润之王，一个季度净利润613亿元。不足百亿的有三家，分别是：快手、携程、腾讯音乐。</p>
  <p>最近两年，<strong>头部互联网公司正在加速赚钱，盈利能力普遍“大跃进”。</strong>从净利润增速上可以一窥端倪，除了处于调整期的拼多多的净利润增速是负的，其他公司全是正的，而且7家的增速都超过了20%。</p>
  <p>同样是赚钱，有的公司几乎躺赚，有的公司赚的是辛苦钱。净利润率可以反映差距，<strong>以游戏为主业的网易、腾讯，净利润率分别高达39%、34%</strong>；携程、腾讯音乐等垂直赛道的绝对龙头，净利润率也都达到了30%；电商平台为主业的阿里和拼多多，净利润率分别是13%、18%；相比之下，在各自赛道面临激烈竞争的美团、小米，虽然行业地位出众，但净利润率暂时得不到释放；赚钱最“难”的是京东，营收虽是第一，有国补加持的大背景下，净利润只能排第四，根源还是自营模式成本高、利润空间小，整体净利润率只有4%。</p>
  <h2><strong>结语：座次永远都在变</strong></h2>
  <p>市值，是反映互联网巨头排位的重要指标。而影响企业市值变动的因素很多，如果要提炼最核心的因素，无非是两点：当下，未来。</p>
  <p>那些在各自行业有着绝对优势（市场占有率高）的选手，其主导地位可以带来溢价，比如携程、腾讯音乐，虽然营收和净利润不出众，但可以享受较高且稳定的净利润率。美团，也算。<strong>不少投资者比较青睐这种细分赛道的龙头。</strong></p>
  <p>那些业务多元、营收和净利润遥遥领先的巨头，比如腾讯、阿里，只要保持增长、控制成本、不犯大错，行业地位就有保障。当然，因为业务属性不同，它们的盈利能力也不太一样，相比电商，游戏确实更赚钱。</p>
  <p>至于京东、拼多多、网易、小米、快手，它们不是行业第一，但好在所处的赛道（电商、游戏、短视频）足够宽广，和行业龙头做邻居，做好差异化，仍然能有自己的一席之地。</p>
  <p>以上是当下。</p>
  <p>然而，在日新月异、竞争不断的互联网行业，没有谁能地位永固。</p>
  <p><strong>展望未来，每一家公司都要不断求变。</strong>有的押注AI，希望抓住技术革命的红利；有的布局汽车，在残酷但有前景的行业里重生；有的瞄准对手，信仰“别人的利润就是我的机会”；有的降本增效，刀刃向内要利润；有的兼并收购，跨界讲起新故事；有的刚从高增长的昨日醒来，环顾四望寻找机会。</p>
  <p>地位不会永恒，变化可以永恒。</p>
  <p>互联网巨头，永远都奔跑在创新的大道上。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“树龙谈”，作者：贺树龙，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363040961714568</id>
            <title>PCB概念涨势如虹，供需紧张产业链公司迎来发展良机</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363040961714568</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363040961714568</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 11:06:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: PCB概念,AI需求,国产化替代,产业链爆发  
<br>  
<br>  
总结: PCB概念板块因AI需求刺激大幅上涨，累计涨幅达14.98%。AI需求爆发导致产业链供给紧张，高端材料和产能稀缺。PCB作为电子元器件载体，下游AI、5G、新能源汽车等领域推动需求增长。技术创新如HDI技术提升产品性能，拓展市场空间。中国占据全球PCB超60%产能，深南电路等企业跻身全球前十。国产化替代加速，高端PCB国产化率预计2025-2030年提升至20%。逸豪新材、中一科技等企业在细分领域表现突出，产能和技术持续升级。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自6月18日以来，PCB概念在AI需求刺激下乘破竹之势，板块累计涨幅为14.98%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_fb2eea5fb0e74e74a858d29bf37ef5db@5727534_oswg37667oswg640oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>7月3日，A股PCB概念再度拉升，成分股逸豪建材、中一科技、博敏电子、方正科技、金安国纪、中京电子、鹏鼎控股、大为股份涨停。</p>
  <p>多个券商机构表示，AI需求爆发下，对应产业链当前供给均处于紧张状态，除高多层及高阶HDI产能稀缺紧张外，产业链上游高端材料供应同样稀缺，需重视AI大周期下，PCB产业链爆发机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_65ee78a2b7ea4460bd4109d936c61320@5727534_oswg19112oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>行业发展提速</strong></h2>
  <p>印刷电路板（Printed Circuit Board，简称PCB）是电子元器件的支撑体和电气连接的载体，被誉为“电子产品之母”。其核心功能是通过在绝缘基板上布设导电线路，实现电子元器件的电气连接，是各类电子设备不可替代的基础部件。</p>
  <p>PCB产业链上游包括铜箔、玻纤布、环氧树脂等原材料，其中铜箔占比约30%（成本端）；中游为PCB 制造企业；下游覆盖AI、消费电子、通信、汽车、工业控制、航空航天等领域。</p>
  <p>因此，下游行业的不断发展时刻刺激着PCB产业，令其强势上涨成为必然。</p>
  <p>其一，全球科技产业的快速发展，尤其是人工智能、5G 通信、新能源汽车等新兴领域的崛起，对PCB的需求呈现出爆发式增长。以5G基站为例，单座基站需消耗多层PCB板超百平方米，而一辆新能源汽车的PCB价值量可达传统燃油车的3倍-5倍，凸显了其在高端制造中的核心地位。</p>
  <p>其二，行业自身的技术创新和升级也为板块发展注入了强大动力。随着PCB制造技术的不断进步，如高密度互连（HDI）技术、多层板制造技术等的广泛应用，产品的性能和品质得到显著提升，进一步拓展了市场空间。</p>
  <p>除了PCB制造企业，上游原材料供应商也将从中受益，PCB的生产离不开铜箔、玻璃纤维布、环氧树脂等原材料；设备制造企业也将迎来发展机遇。PCB 制造过程中需要大量的专业设备，如钻孔机、曝光机、蚀刻机等。</p>
  <h2><strong>国产化替代加速</strong></h2>
  <p>根据Prismark数据，2024年全球PCB市场规模达876亿美元，预计2025年将突破900亿美元，年复合增长率约5.2%。中国作为全球最大的PCB生产国，占据全球超60%的产能。</p>
  <p>目前，深南电路、沪电股份、鹏鼎控股等企业已跻身全球PCB厂商前十强。行业竞争呈现“高端市场外资主导、中低端市场国内内卷”的格局，一方面，国内PCB企业加速海外布局，鹏鼎控股、深南电路在东南亚设立生产基地，规避贸易壁垒；另一方面，在半导体封装载板等高端领域，国内企业市占率不足10%，随着长电科技、通富微电等封测厂技术突破，国产PCB厂商有望实现进口替代，预计2025—2030年高端PCB国产化率将提升至20%。</p>
  <p>其中，逸豪新材的PCB板块业务是其核心业务，公司凭借垂直一体化产业链优势，在铝基PCB和Mini LED等领域占据一定市场地位。2024年，公司PCB产量为235.80万平方米，同比增长21.96%，销量为233.12万平方米，同比增长22.21%，呈现出较好的增长态势。</p>
  <p>在汽车电子方面，公司产品应用于车载显示屏、车灯模组等；在Mini LED显示领域，Mini LED PCB产品已批量用于TCL、海信电视等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_8ad065da912047c681f919cdf6388b9d@5727534_oswg31040oswg640oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中一科技主要产品有锂电铜箔和标准铜箔，其中标准铜箔即电子电路铜箔，是PCB业务的核心产品，主要应用于印制电路板（PCB）领域。</p>
  <p>公司坚持技术创新，拥有多项与电解铜箔生产相关的核心技术，如电解铜箔自动化生产线的设计及优化技术等，这些技术贯穿溶铜造液、生箔、后处理及分切工序全生产工艺流程。公司在标准铜箔方面，产品规格覆盖10μm至175μm，且正逐步向高端标准铜箔领域延伸，已能生产应用于高端显卡、AI服务器等领域的高频高速、HDI用等电子电路铜箔产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_eb6bc90adbf641c09d927dd05ac64a7c@5727534_oswg31196oswg640oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>博敏电子的PCB业务以生产高端印制电路板为主，围绕“PCB +元器件+解决方案”上下游一体化模式开展一站式服务。特色产品主要有HDI板、高多层板、微波高频板、厚铜板、金属基/芯板、软板、软硬结合板、陶瓷基板以及无源器件等。</p>
  <p>目前，公司在建的“博敏电子新一代电子信息产业投资扩建项目” 计划总投资约30亿元，预计2026年全部建成投产。届时可年产高端印制电路板360万平方米。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_f3dfdd13ff484997ba17d8deed09c0c4@5727534_oswg31695oswg640oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号“览富财经网”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363038954133633</id>
            <title>创新药企港交所IPO，首日大跌38%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363038954133633</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363038954133633</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 11:00:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拨康视云,港交所上市,眼科创新药,IPO融资  
<br>  
<br>  
总结: 眼科创新药公司拨康视云在港交所主板上市，发行6058.20万股，募资约6.12亿港元。公司专注于开发同类首创眼科疗法，目前有7种候选药物，但尚未有商业化产品，主要依赖融资和政府补助。2022-2024年经营亏损持续扩大。核心产品CBT-001和CBT-009处于研发阶段，IPO资金将用于临床研发和商业化。创始人倪劲松拥有30余年行业经验，公司股东包括多家知名投资机构。上市首日股价跌破发行价，跌幅达38.51%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_e71ae00ffd2d49028d39d4a1a7384957@5807375_oswg104066oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>7月3日，眼科创新药公司拨康视云正式在港交所主板挂牌上市。值得注意的是，拨康云视曾在于2023年11月、2024年5月、2024年12月2日及2025年6月先后四次向港交所递交IPO申请，终于在6月20日通过聆讯。</p>
  <p>此次IPO，拨康视云全球发售6058.20万股，占发行完成后总股份的7.22%，每股定价10.10港元，募集资金总额约6.12亿港元，所得款净额约5.22亿港元。</p>
  <p>此外，拨康视云还引入富策控股、Reynold Lemkins两家基石投资者，合计认购2280万美元。其中，富策控股认购2000万美元，Reynold Lemkins认购280万美元。</p>
  <p>上市首日，拨康视云开盘价为9.5港元/股，开盘就跌破发行价，之后股价跌幅逐渐扩大。截至收盘，拨康视云报6.21港元/股，跌38.51%，总市值52.1亿港元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_2eb7f41ba28d480b872948e652c9508b@5807375_oswg113172oswg1065oswg920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：百度股市通截图</p>
  <p>拨康视云是一家以创新驱动的临床阶段眼科生物科技公司，致力于开发新型及差异化疗法，尤其是内部发现、开发及商业化同类首创及同类最佳眼科疗法。</p>
  <p>2015年9月，拨康视云创始人倪劲松及其他联合创始人Van Son Dinh、Li Jun Zhi，在美国加州创建拨康视云的运营附属公司Cloudbreak USA进行创新药研发。在创业前，倪劲松已在生命科学行业深耕30余年。1989年，倪劲松在南京大学化学系毕业后，取得加拿大布鲁克大学理学硕士学位，加拿大多伦多大学哲学博士学位，还曾入职辉瑞、美国眼力健等公司。</p>
  <p>目前，拨康视云正在开发CBT-001及CBT-004，此两种药物可能分别是治疗翼状胬肉（一种良性增生性眼表疾病）及血管化睑裂斑（结膜组织血管化的疾病）的全球首创药物。</p>
  <p>截至当前，拨康视云已建立一个由7种候选药物组成的广泛而创新的管线，可覆盖眼睛前部及后部的主要疾病。</p>
  <p>不过，拨康视云目前并无获批作商业销售的药品，亦无从药品销售中产生任何收益，仅从参天根据参天许可协议作出的一次性首付款1000万美元，以及各期的政府补助资金。招股书显示，2022年、2023年及2024年，拨康视云主营业务收入分别为0、0及1000万美元；拨康视云经营亏损分别为2301万美元、3722万美元、3658万元；期内亏损分别为6684万美元、1.29亿美元、9913万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_1e3622cfdb6441a481f0b663f73e07f6@5807375_oswg16162oswg634oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：招股书截图</p>
  <p>在没有收益的情况下，研发开支与一般行政开支是主要成本。招股书显示，2022年、2023年、2024年，拨康视云研发开支分别为1529万美元、2749万美元、3795万美元；一般及行政开支分别为890万美元、1130万美元及950万美元。</p>
  <p>为支撑公司运营，拨康视云只能依靠融资、股东出资和政策拨款等来满足现金需求。招股书显示，拨康视云成立至今的四轮融资共获得约1.541亿美元融资，其中包括2018年10月的1000万元A轮融资，2020年4月的获560万美元B1融资，2020年7月的1150万美元B2轮融资，以及2021年11月的1.27亿美元C轮融资。轮融资后，拨康视云估值为36.8亿港元</p>
  <p>四次融资后，拨康视云引入了倚锋资本、鼎辉投资、一村资本、华医资本、远大医药、建银国际、深圳市高特佳等20余家投资机构。</p>
  <p>股权结构方面，倪劲松、Bing Leng夫妇各自通过间接及家族信托，分别合计持股约20.86%、1.32%，总计持股22.18%。Van Son Dinh，通过VD&amp;TL、Dinh Legacy Trust分别持股7.14%、持股0.25%；Li Jun Zhi，持股4.14%；澳美，持股12.30%；鼎，通过Skketch Shine持股6.39%；一村资本通过Yicun Holdings，持股6.04%等等。</p>
  <p>作为一家尚处在商业化早期阶段的生物制药公司，此次IPO，募集资金将用于核心产品CBT-001和品CBT-009的持续临床研发活动，以及注册备案及获批后研究所需资金；生产设施及商业化活动所需资金；营运资金及其他一般企业用途。</p>
  <p>（首图来源：拨康视云上市仪式）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GMptOPjwubQE_v2TmXO6Vw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363061400405764</id>
            <title>先进封装战况加剧</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363061400405764</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363061400405764</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 10:38:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 先进封装技术,半导体行业,摩尔定律,晶圆大厂  
<br>  
<br>  
总结: 半导体行业面临摩尔定律物理极限挑战，先进封装技术成为延续和超越摩尔定律的关键路径。台积电推出CoPoS技术，通过方形面板基板设计提升利用率并降低成本。英特尔升级EMIB-T技术，优化电源传输和数据通信。联电加码W2W 3D IC先进封装，拓展高附加值领域。三星推出SAINT技术，构建3D封装新体系。AI和HBM需求推动先进封装技术进步，各大厂商围绕HBM内存堆叠布局方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在半导体行业持续演进的进程中，先进封装技术已一跃成为各大晶圆大厂激烈角逐的战略要地。随着摩尔定律逐渐逼近物理极限，传统芯片制程微缩面临重重挑战，先进封装凭借其能够在不依赖制程工艺提升的前提下，实现芯片高密度集成、体积微型化以及成本降低等显著优势，完美契合了高端芯片向更小尺寸、更高性能、更低功耗发展的趋势，从而成为延续摩尔定律和超越摩尔定律的关键路径。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_004c98b103ca495c951b2b6910711739@000000_oswg1177291oswg1080oswg1297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得注意的是，近年来，除了风头颇盛的CoWoS外，CoPoS 、EMIB-T等新的先进封装技术又被提出，主要晶圆大厂纷纷加快脚步，在先进封装领域积极开启新一轮技术布局和竞争。</p>
  <h2><strong>&nbsp;01台积电：“化圆为方” 引领封装变革</strong></h2>
  <p>台积电作为半导体制造领域的领军企业，在先进封装技术方面始终走在行业前沿。其推出的&nbsp;CoPoS（Chip-on-Package-on-Substrate）技术，以 “化圆为方” 的创新性理念，彻底颠覆了传统封装模式。传统的圆形晶圆在封装过程中存在一定的局限性，而 CoPoS 技术直接将芯片排列在大型方形面板基板上进行封装，这种设计堪称对现有 CoWoS-L 或 CoWoS-R 技术的矩形化革新。</p>
  <p>从技术层面深入剖析，CoPoS 技术通过将传统圆形晶圆改为 310x310 毫米方形设计，极大地提升了单位面积的利用率。经测算，这一改进预计可降低约 15%-20% 的制造成本，成本优势十分显著。在产能布局方面，台积电规划在嘉义 AP7 厂区构建新一代先进封装技术 CoPoS 的量产工厂，目标是在 2028 年底至 2029 年实现量产。嘉义 AP7 厂区的规划充分彰显了台积电在先进封装领域的系统性投入。该园区分阶段建设 8 个产线单元，其中 P4 厂专门用于 CoPoS 量产，P2/P3 厂则优先支持 SoIC（晶圆级 3D 堆叠）技术，P1 厂为苹果 WMCM 多芯片模组保留专属产能。与传统封装重镇南科 AP8（主要聚焦 CoWoS）相比，AP7 厂区凭借更大的厂房空间以及更为完善的制程配套，将成为台积电整合 SoIC、CoPoS 等前沿封装技术的核心基地。</p>
  <p>此外，台积电被曝已在为2026年苹果A20系列SoC（系统级芯片）的封装，启动了WMCM（Wafer-Level Multi-Chip Module，晶圆级多芯片封装）新工艺试生产准备工作。WMCM是一种在晶圆级将多颗芯片集成封装的技术，能够在保持高集成度的同时，显著缩小封装体积并提升信号传输效率。</p>
  <h2><strong>&nbsp;02英特尔：EMIB-T 技术的升级与拓展</strong></h2>
  <p>英特尔在先进封装领域同样成果斐然，其推出的&nbsp;EMIB（Embedded Multi-Die Interconnect Bridge）技术，即嵌入式多芯片互联桥，已经成功投入生产。该技术突破了光罩尺寸的限制，实现了多芯片之间的高速互联。在需要高密度互连的芯片部位，通过将硅片嵌入基板，形成高密度互连桥，而其他区域则通过基板进行互连。在同一个封装内，甚至在同一个芯片的不同区域，EMIB 互连和常规互连能够共存，台积电的 CoWoS-L 技术在一定程度上便是借鉴了 EMIB 技术。</p>
  <p>在此基础上，英特尔进一步推出了&nbsp;EMIB-T 先进封装技术。EMIB-T 通过引入硅通孔（TSV）技术，对芯片之间的电源传输和数据通信进行了优化。与传统的 EMIB 相比，它摒弃了悬臂式的供电方式，而是借助封装底部的 TSV 直接供电，这一改进有效地降低了电阻，从而能够更好地支持像 HBM4 和 HBM4e 这样的高性能内存。同时，TSV 技术还大幅增加了芯片间的通信带宽，并且兼容 UCIe-A 互联标准，数据传输速度超过 32 Gb/s。为了减少信号干扰，英特尔还在桥接器里加入了高功率的 MIM 电容器，确保信号传输更加稳定可靠。</p>
  <p>在&nbsp;2025 IEEE 电子器件技术大会（ECTC）上，英特尔分享了其封装技术的最新进展。除了在供电稳定性方面通过 EMIB-T 取得突破外，英特尔还计划通过探索高精度、大光罩热压键合（TCB）的先进工艺来提高封装的良率和可靠性。随着封装尺寸不断增大，集成多芯片的复杂程度也同步提升，热压键合技术的应用将有助于应对这一挑战。此外，随着封装变得越来越复杂，尺寸不断增大，热设计功耗（TDP）也在持续增加。为有效解决散热难题，英特尔正在研发全新的分解式散热器技术，以及新一代热界面材料。这些创新技术能够更高效地将热量从热源传递到散热器的各个部分，进而显著提升整体的散热效率，为高性能芯片的稳定运行提供坚实保障。</p>
  <h2><strong>&nbsp;03联电：加码 W2W 3D IC 先进封装</strong></h2>
  <p>晶圆代工大厂联电在先进封装领域也展现出积极进取的姿态。近期，联电正考虑在南科收购瀚宇彩晶厂房，以大力推动其先进封装技术的发展。尽管联电对市场传言未作出直接回应，但公司高层明确表示，未来在中国台湾地区的产能规划将持续扩展，尤其是在先进封装领域将加大投入。</p>
  <p>目前，联电在新加坡已成功建立&nbsp;2.5D 封装产能，并掌握了晶圆对晶圆键合（Wafer-to-Wafer Bonding）技术，该技术在 3D IC 制造中起着至关重要的作用。此外，联电在南科运营的 Fab 12A 厂自 2002 年开始量产，现已顺利导入 14nm 制程，专注于高阶定制化制造。未来，联电将依据业务发展与整体战略规划，充分结合既有的晶圆对晶圆键合技术，持续在中国台湾推进更完整的先进封装解决方案。</p>
  <p>针对未来扩产方向，刘启东指出，联电将不再局限于传统晶圆代工，也将跨足先进封装等高附加价值领域。目前公司在新加坡已建置2.5D封装制程，并具备晶圆对晶圆键合（Wafer to Wafer Bonding）技术，这是一项可在原子级层面进行晶圆堆叠的关键工艺，广泛应用于3D IC制造。联电在中国台湾的产线，也已具备该制程能力。</p>
  <p>而就在去年，联电共同总经理王石曾表示，联电的&nbsp;3DIC 解决方案已获得客户采用，首个应用为射频前端模组。联电不仅在 RFSOI 特殊制程方面有望实现市占率的显著增长，还会在内嵌式高压制程领域持续开拓客户资源。在先进封装领域，联电除了提供 2.5D 封装用的中间层（Interposer），还供应 WoW Hybrid bonding（混合键和）技术，首个采用该技术的案件来自其采用自家 RFSOI 制程的既有客户。</p>
  <p>去年12月，有消息称，联电夺得高通高性能计算（HPC）产品的先进封装大单，预计将应用在AI PC、车用以及AI服务器市场，甚至包括HBM的整合。同时，这也打破了先进封装代工市场由台积电、英特尔、三星等少数厂商垄断的态势。联电未对单一客户做出回应，但强调先进封装是公司重点发展的方向，并会与智原、矽统等子公司及存储供应伙伴华邦共同打造先进封装生态系统。</p>
  <h2><strong>&nbsp;04三星：SAINT 技术构建 3D 封装新体系</strong></h2>
  <p>三星在先进封装领域同样不甘落后，推出了&nbsp;SAINT（三星先进互连技术）。SAINT 技术体系涵盖三种不同的 3D 堆叠技术：用于 SRAM 的 SAINT-S、用于逻辑的 SAINT-L 和用于在 CPU 或 GPU 等逻辑芯片之上堆叠 DRAM 的 SAINT-D。三星的新型 3D 封装方法别具一格，涉及将 HBM芯片垂直堆叠在处理器顶部，这与现有的通过硅中介层水平连接&nbsp;HBM 芯片和 GPU 的 2.5D 技术截然不同。这种垂直堆叠方法成功消除了对硅中介层的需求，但需要使用复杂的工艺技术制造用于 HBM 内存的新基片。</p>
  <p>在韩国国内市场，三星积极扩充封装设施。三星与忠清南道此前及天安市签订协议，计划在天安建设一座先进的HBM 封装工厂，占地 28 万平方米，并预计在 2027 年完成。此外，三星正在日本横滨建设 Advanced Packaging Lab （APL），专注于研发下一代封装技术。该项目将致力于支持高价值芯片应用，如 HBM、人工智能（AI）和 5G 技术。</p>
  <h2><strong>&nbsp;05AI 和 HBM推动先进封装方案进步</strong></h2>
  <p>不难发现，晶圆大厂的先进封装方案大多聚焦于&nbsp;HBM 内存堆叠。随着人工智能技术的迅猛发展，对高带宽内存（HBM）的需求呈爆发式增长。HBM 能够提供极高的数据传输速率和带宽，满足 AI 芯片在处理海量数据时对内存性能的严苛要求。先进封装技术通过将 HBM 芯片与处理器芯片进行高效集成，能够显著提升芯片系统的整体性能和能效比。特别是<strong>HBM4&nbsp;的封装方式正在从传统的水平&nbsp;2.5D&nbsp;方法转向垂直&nbsp;3D&nbsp;堆叠。</strong></p>
  <p>以台积电为例，其先进封装技术如&nbsp;CoWoS、CoPoS 等，为 HBM 内存与处理器的集成提供了可靠的解决方案。通过优化封装结构和互连技术，台积电能够实现 HBM 与处理器之间的高速数据传输，降低传输延迟，从而提高 AI 芯片的运算效率。英特尔的 EMIB-T 技术以及三星的 SAINT 技术，同样在 HBM 内存堆叠和集成方面具备独特优势，能够更好地支持高性能内存，提升芯片间的通信带宽和稳定性。</p>
  <p>从市场需求来看，人工智能应用的快速发展，如深度学习、大数据分析、自然语言处理等，对计算能力和内存带宽提出了前所未有的要求。AI 芯片作为这些应用的核心驱动力，需要借助先进封装技术将 HBM 内存与处理器紧密集成，以实现更高的性能和更低的功耗。因此，各大晶圆大厂纷纷围绕 HBM 内存堆叠布局先进封装方案，旨在满足 AI 市场的巨大需求，抢占人工智能时代半导体市场的制高点。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247796921&amp;idx=1&amp;sn=1b3578a3cedf7f1e4a950194dc6c73d6&amp;chksm=c0cb34fe185874e80c9bf2fdbc19d1fdb3dc795e0863b3c2e09eff093080040d4654a26f39f5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：鹏程，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363066255968003</id>
            <title>挑战波士顿动力，人形机器人卷到了硅谷</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363066255968003</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363066255968003</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 10:37:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 硅谷初创公司,强化学习,开源机器人平台,人形机器人  

总结:  
1. K-scale Lab是一家硅谷机器人初创公司，专注于通过强化学习技术开发人形机器人。  
2. 团队采用完全基于强化学习的运动控制方法，与传统运动规划技术形成鲜明对比。  
3. 公司目标是打造开源、普惠的软硬件一体化机器人平台，初期主要面向极客爱好者市场。  
4. 开发了名为ksim的开源Python库，降低机器人开发门槛，促进社区协作。  
5. 产品策略包括定价1万美元的大型机器人和1000美元的小型教育机器人。  
6. 团队由9名强化学习工程师组成，采用硅谷特色的工作生活方式。  
7. 公司已完成天使轮融资，看好强化学习在机器人领域的应用前景。  
8. 面临算法优化、供应链管理和社区维护等多重挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>K-scale大概符合你对一家硅谷初创公司的全部想象。在北加州耀眼的阳光下，一群年轻的工程师正聚在车库里，顶着睡眼惺忪的蓬松发型，手指却在键盘上快如闪电，一行行代码在屏幕上飞速滚动。</p>
  <p>电脑桌旁，几罐昨晚团队派对后留下的空啤酒瓶东倒西歪，周围是凌乱摆放的机械臂、持续工作的3D打印机、以及各种缠绕的数据线、充电线。空气中，似乎到处弥漫着焊锡、咖啡与梦想混合的味道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_c142576a9cef4cab9b050961bec8610b@46958_oswg908102oswg720oswg995_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>忽然，一名工程师略带沙哑却异常兴奋的嗓音划破了键盘的敲击声：“准备好了吗？倒计时：三、二、一！”</p>
  <p>众人的目光齐刷刷投向车库中央一台原本静默无语、略显无精打采的机器人。仿佛一道无形的指令激活了它的核心，机器人身上的指示灯骤然亮起。它先是僵硬地动了动“手臂”，接着试探性地伸了伸“腿”，在一片屏息的期待中，它摇摇晃晃、却又无比坚定地，迈出了载入团队日志的第一步。尽管姿态尚显稚嫩，但这“一小步”，对K-scale Lab而言，却是奔向未来的一大步。</p>
  <p>这个在旁人看来如同火箭发射般激动人心的过程，被工程师们称为“Deploy”（部署）。其精髓，就是将事先在软件中通过强化学习算法模拟、迭代了无数次的机器人动作与决策场景，“灌注”到实体机器人中，让它在复杂多变的现实物理环境中，也能复现出与软件模拟中几乎完全一致的各种动作。</p>
  <p>K-scale Lab，这家成立尚不足一年的硅谷机器人新锐力量，正是在这样一次次的“部署”与迭代中，迈进他们宏大的愿景：打造一个真正开源、普惠的软硬件一体的机器人平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_9dde8703332b4caabbbb18bb44dcd074@46958_oswg567770oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>强化学习路线的坚定拥趸</strong></h2>
  <p>硅谷的空气中，人工智能的浪潮正以前所未有的强度席卷一切。然而，对于K-scale Lab的联合创始人兼首席运营官徐睿而言，未来并非仅仅存在于云端的算法。他所畅想并为之奋斗的，是能真正行走于物理世界、用近似孩童学步般的“笨拙”与“智能”不断进化的具身智能体。而驱动这一切的，是他和团队对“强化学习”（Reinforcement Learning, RL）近乎孤注一掷的信仰。</p>
  <p>“我们是百分之百、完完全全用强化学习来做整个机器人的运动控制。”徐睿的语气带着不容置疑的坚定，“我们团队现在九个人，绝大部分都是搞强化学习的工程师，我是现在公司唯一不写代码的人。”徐睿笑着说，“不过这也意味着，所有技术、工程之外的事都是我来负责。”</p>
  <p>这不仅仅是一个技术路径的选择，更像是一种底层哲学的坚持。放眼全球，众多人形机器人公司仍在沿用传统的运动规划（Motion Planning）方法，通过精确的数学模型预设机器人的每一步动作。但K-scale Lab的团队，却选择了一条截然不同的“少有人走的路”。</p>
  <p>“我们不做任何传统的运动控制，全部都是用强化学习。”他解释，传统方法在面对动态变化的环境，比如突然一阵妖风，或者地面一块意想不到的凸起时，往往显得捉襟见肘，稳定性不足。而强化学习，则被他们寄予了实现更强泛化能力的厚望。</p>
  <p>这种方法的理念听起来颇有几分“大道至简”的意味，执行起来却艰深无比。想象一下教一个婴儿走路，你不会为他编写每一块肌肉如何收缩的指令，而是设定目标：别摔倒、往前走、左右腿交替。K-scale Lab团队做的，正是类似的事情——为机器人定义一套“奖励函数”（Reward Function）。“比如说，我们设定机器人不能倒、双腿必须交替前进、不能原地蹦跳，并且要保持一定的速度往前走。”机器人便在一次次模拟环境中的跌倒与爬起中，摸索着如何最大化这些“奖励”，最终“学会”行走。</p>
  <p>对强化学习的选择，也深刻影响了他们的硬件选型。</p>
  <p>“我觉得液压系统一定不会是未来的方向，因为它没办法很好地支持强化学习。”徐睿的这番话，无疑是对波士顿动力这类以液压驱动闻名的行业前辈提出了含蓄的挑战。</p>
  <p>在他看来，电动马达，尤其是那些受益于电动汽车技术进步的关节马达，才是当下更优的选择。</p>
  <p>“这一波人形机器人为什么能重新火起来？不就是因为有了强化学习嘛！”他反问道，点出了技术迭代的核心驱动力。</p>
  <p>正如许多人所判断的那样，机器人创业的兴起，来源于三方面作用的共同促进：以Transformer架构为基础的大语言模型（LLM）和多模态模型，向全世界展示了通用人工智能的惊人潜力，也为机器人赋予更强的决策能力提供了可能。其次是硬件产业链的成熟，得益于电动汽车产业链的飞速发展，高性能的伺服电机、传感器和电池技术成本不断下降，为制造更灵活、更高效的机器人奠定了基础。最后，资本的躁动，在目睹了OpenAI等为代表的生成式人工智能的巨大成功后，资本的嗅觉正从纯粹的通用AI算法，转向能与物理世界深度交互的“硬核科技” 。</p>
  <h2><strong>“极客”先锋队：让人形机器人踏入寻常爱好者家</strong></h2>
  <p>这样一款几乎完全依赖“自主学习”的先进机器人，它的第一批用户会是谁？出人意料的是，并非人们通常想象的工厂流水线，也不是高端的科研机构，更不是普通的家庭消费者。K-scale Lab团队倾力打造的首款大型人形机器人，拥有24个自由度，定价却控制在极具吸引力的1万美元以内，其目标用户，是美国市场上那群充满热情的“Geek”（极客/爱好者）。</p>
  <p>“我们就希望，这个东西首先是卖给真正的爱好者，让他们买回家去玩，去折腾。”徐睿描绘着他的用户画像。他希望这些极客们拿到机器人后，能像对待一台开放的电脑一样，自己编程、自己训练，让机器人学会整理房间、跳一支搞怪的舞，甚至完成更多天马行空的自定义功能。</p>
  <p>这不仅仅是一个巧妙的市场切入策略，更是团队深思熟虑的数据积累计划。徐睿坦言，强化学习目前最大的瓶颈在于“数据量不足”。</p>
  <p>“现在RL的天花板就是数据，机器人的有效交互数据实在太少了。”不同于可以吞噬整个互联网文本的语言大模型，机器人的学习更依赖于真实物理世界的互动数据。通过将机器人率先投放到最具创造力和动手热情的爱好者手中，他们期望能催生出海量、多样化的使用场景和数据，反哺模型的迭代。</p>
  <p>除了这款“大块头”，一款售价约1000美元的小型机器人也已在紧锣密鼓地筹备中。其潜在客户群体，是那些希望孩子通过参与前沿科技项目来提升大学申请竞争力的高中生家长。市场的热情超乎想象，据徐睿透露，这款小型机器人已经收到了高达2万份的购买意向注册。</p>
  <p>尽管初期聚焦爱好者，但徐睿的目光显然更为长远。他相信，随着技术的成熟和数据的积累，产品的功能会逐渐泛化，渗透到更多实用场景，比如实现简单的听写、打扫等。同时，他们也关注着行业和学校市场，认为现有教育机器人在软件开放性和技术支持方面，仍有巨大的提升空间。</p>
  <h2><strong>软硬一体的坚持与开源社区的灵魂：ksim的诞生</strong></h2>
  <p>“像我们这样，既做硬件又做软件，而且是深度结合的公司，在美国其实不多，很多是只做软件或者AI训练。”徐睿点出了团队的核心竞争力之一。他们坚信，硬件的物理性能与软件的智能算法必须深度耦合，才能发挥出人形机器人的最大潜力。在硬件开发上，他们有三个核心评价标准：可用性（能流畅实现基本动作）、健壮性（皮实耐用，不易损坏）和成本效益（价格亲民）。</p>
  <p>徐睿过往曾在中美多家科技大厂有着丰富的从业经历，尤其是在智能硬件领域方面的积累，让他对中美两国在信息密度和创新环境方面的特质有了更深的理解，认为这两者是“当前全球信息最密集、最适合进行机器人和AI开发的地方。”</p>
  <p>在制造方面，团队最初的计划是依托中国成熟的供应链体系——例如，机器人灵巧的手部便采用了国内供应商的成熟产品。</p>
  <p>然而，复杂的地缘政治因素让他们不得不未雨绸缪，开始考虑将生产线转移到东南亚，甚至在美国本土建厂的可能性。</p>
  <p>“我觉得美国现在的制造业人才储备确实是个问题，”徐睿不无忧虑地表示，“很多老师傅都老去了，年轻一代的制造经验出现了断层。”他甚至半开玩笑地感叹：“美国的‘梦’（指成本）不够低啊！”</p>
  <p>而比硬件制造本身更彰显K-scale Lab开放决心的，是他们对“开源”的极致追求。他们不仅理念开放，更付诸实践，高调发布了名为‘ksim’的开源Python库，目前已经经过了超过60次的更新迭代，这个强大的工具基于谷歌的MuJoCo物理引擎和JAX高性能计算库构建，旨在为全球的开发者社区提供一个便捷高效的机器人测试平台。</p>
  <p>通过ksim，开发者可以方便地进行强化学习模拟训练，“在模拟器中一遍遍地跑，直到满意为止”，不断迭代优化算法，最终将训练成熟的模型“一键部署”到真实的K-scale机器人上，进行实际场景的严苛测试与验证。这不仅大大降低了机器人AI开发的门槛，也真正体现了他们“希望人人皆可参与”的开源精神。</p>
  <p>社区，是这家公司版图中的另一块重要基石。在社交平台Discord上，他们已经聚集了一个数千人的活跃社群，成员背景各异，有资深爱好者、高校学生，也有充满好奇心的教师。这些社区成员不仅是产品的潜在用户，更是积极的测试者和共建者，利用ksim等工具探索各种可能，甚至有人利用3D打印等工具，自制机器人硬件来适配团队的开源软件。</p>
  <p>一位来自阿里的员工，凭借着对项目公开信息的琢磨，竟然成功复刻了他们的机器人设计，这让K-scale Lab团队既惊讶又欣慰。</p>
  <p>这种彻底的开放性和活跃的社区运营，被徐睿视为区别于其他机器人公司的“护城河”，尤其不同于国内一些“号称开源但实际上核心技术和零部件难以复制”的项目。</p>
  <p>“国内很多公司都说自己开源，但坦白讲，他们那个‘开源’，是全世界除了他们自己，没有任何第二个人能把那套东西完整复现出来的。”徐睿说。</p>
  <p>当然，选择开源也意味着要承担其固有的“不确定性”。“我们从去年11月份就开始‘跳票’（产品延期），”徐睿坦诚地解释道，“跳票的原因，说白了，就是因为我们所有工具链都是开源的，而开源工具链最大的问题，就是有时候不太靠谱。”然而，这份对开放的坚持，源于他们对社区力量和长远价值的笃信。</p>
  <p>在传感器方案上，他们也体现了RL优先的思路，主要依赖视觉和IMU（惯性测量单元），而没有采用在机器人领域广泛应用的激光雷达（LiDAR）。</p>
  <p>“我们的RL算法是基于视觉和重力传感器的，你就算装了激光雷达，对我们这套系统来说也没用。”这既是出于成本的考量，也与特斯拉等公司推崇的端到端学习理念不谋而合。</p>
  <h2><strong>年轻的“特种部队”、特斯拉基因与资本风向之变</strong></h2>
  <p>驱动这一切的，是一支仅有9人的精干团队，成员大多是背景深厚的强化学习工程师，洋溢着年轻人的活力与锐气。</p>
  <p>更引人注目的是，徐睿透露，团队的另一位联合创始人，曾是特斯拉FSD（完全自动驾驶）V12版本的核心成员。</p>
  <p>“现在你说你是做AI的，投资人可能就‘哦，好吧’；但如果你说你要进场（指制造业、硬科技），所有投资人的眼睛都会‘噌’地一下亮起来，恨不得马上把钱投给你！”资本的嗅觉，似乎正从纯粹的通用AI算法，转向能与物理世界深度交互的“硬核科技”。</p>
  <p>公司目前已经顺利完成了天使轮融资，金额约不到500万美元，投资方主要来自美国。团队的组建方式也充满了硅谷特色，不少成员是从活跃的社区中招募而来，先以短期合同（Contractor）的形式合作，在实际项目中考察能力与契合度，表现优异者再转为正式员工。</p>
  <p>徐睿笑言，这与互联网行业的崛起颇为相似：“当前机器人和AI领域，真正能打的，也大多是年轻人。”</p>
  <p>K-scale Lab目前的“大本营”，其选择本身也充满了硅谷式的传奇与务实。这家目前总共不到10人的精锐团队，并未选择传统的办公园区，而是租下了一栋位于阿瑟顿（Atherton）的五卧室独栋豪宅。阿瑟顿，这个名字在硅谷乃至全美都意味着顶级地段，常年占据最昂贵邮编的榜首。</p>
  <p>他们为这栋市场估值约1500万美元的豪宅支付的月租金高达2万美元左右，而房子的主人，传闻是PayPal早期的一位副总裁。</p>
  <p>听起来有些不可思议的“奢侈”？但在寸土寸金、创业成本高昂的硅谷，对于K-scale Lab这样规模的初创团队而言，这反而是一笔经过深思熟虑的“划算”账。</p>
  <p>创始人团队与早期员工们，索性将生活与工作彻底融合——楼下客厅、车库变成了堆满电路板、3D打印机和机器人原型的“战场”与实验室，楼上的卧室、宽敞的后院则是他们短暂休憩的“港湾”。这样的安排，不仅直接省下了一笔数目不菲的独立办公空间租赁费用，更重要的是，团队成员几乎24小时同吃同住同工作，无论是餐桌旁突如其来的头脑风暴，还是深夜实验室里并肩解决技术难题，都极大地提升了沟通效率与工作产出。</p>
  <p>地处硅谷腹地，还有一个得天独厚的优势，那就是相关人才遍地都是。徐睿说，K-scale距离斯坦福大学仅几分钟车程，遇到什么难题，随便在某个周末，就能招呼来几个斯坦福的学生，大家三下两下，就把事情给搞定了。</p>
  <h2><strong>特斯拉的启示、中国硬件的实力与“伪开源”的困境</strong></h2>
  <p>作为局内人，徐睿对机器人行业的现状与未来，有着自己独到的观察。他认为特斯拉FSD V13版本在端到端强化学习路线上取得了“巨大进展”，其“丝滑流畅”的体验，雄辩地证明了RL路线的巨大潜力。虽然他也承认RL“肯定是有天花板的”，但他补充道，“至少目前，我们还没看到这个天花板在哪里。”</p>
  <p>对于激光雷达等传统传感器路线，他则持保留态度，认为其成本高昂且可能并非长久之计。谈及全球竞争格局，他坦承中国在人形机器人硬件方面的水平“相当可观”，以宇树科技等公司为例，“甚至不一定比波士顿动力差。”这种对中国硬件实力的认可，也是他们希望在国内寻找合作伙伴的原因之一，“毕竟你看Hugging Face上，大概40%的模型是中国贡献的。”</p>
  <p>然而，正如前文所述，他对国内部分企业在开源方面的“名不副实”颇有微词。在美国，他观察到公司间的竞争态势有所不同：“美国公司之间的技术壁垒相对较低，竞争更多在于运营、策略和团队执行力，而非单纯的技术封锁。”</p>
  <p>当被问及人形机器人在工厂的应用前景时，徐睿的回答显得相当务实：“我觉得工厂里最适合的还是机械臂和传送带，真不一定非得是‘人形’这个形态。”这份清醒，也反衬出他当前聚焦爱好者市场、着眼于RL长期适应性潜力的战略定力。</p>
  <h2><strong>数据、梦想与人形机器人的破晓</strong></h2>
  <p>徐睿和他的团队，这家名为K-scale Lab的初创公司，正以一种“新物种”的姿态，闯入人形机器人的江湖。他们一手紧握强化学习的利剑，一手高擎开源社区的火把（以ksim库为代表），试图破解机器人领域“数据诅咒”的难题。小型机器人收获的两万份购买意向，以及社群中自发复刻设计的“铁杆粉丝”，无不印证着这条道路的独特魅力。</p>
  <p>徐睿坚信，美国华人在AI和机器人领域的卓越表现，也预示着中国在这一领域拥有巨大的追赶和超越潜力。</p>
  <p>前路依然漫漫。算法的持续优化、全球供应链的整合与挑战、社区生态的维护与拓展，每一项都是横亘眼前的巨大考验。因开源工具链的“不靠谱”而导致的“跳票”，只是这条创新长征路上的一个小插曲。</p>
  <p>然而，正是这种对强化学习的极致信仰，对“人人皆可参与”的开放精神的执着，让这个年轻团队的故事充满了张力。</p>
  <p>正如徐睿在谈论双足行走的高难度时所言：“做人形机器人，难度堪比‘造人’，你看狗狗四个腿跑起来，容错率就高很多，两条腿的容错，还是差了不少。”也正是这份对挑战的无畏，对学习与适应的极致追求，定义了他们这趟征程的非凡意义。</p>
  <p>在人形机器人技术探索的多元路径中，K-scale Lab这样的小型初创公司，以其对强化学习的专注、对软硬件一体化的坚持以及对开源社区的拥抱，展现了一种独特的尝试。</p>
  <p>作为一个刚刚起步的团队，他们能否有效地将前沿的AI技术与相对低成本的硬件相结合，为爱好者和早期开发者市场带来真正可玩、可用的产品，并在这一过程中验证其技术路线的可行性与成长性，是行业内一个值得关注的探索案例。</p>
  <p>无论K-scale Lab未来的商业版图如何，其在强化学习应用于机器人控制、以及构建开放式软硬件生态方面的实践，都可能为后续的机器人创业者和研究者提供有价值的经验或教训。对于关注机器人领域创新模式和技术落地的人们来说，这家小公司的每一步尝试，都是观察行业发展趋势、理解技术挑战与机遇的一个鲜活样本。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250703A025VV00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：纪振宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363066289047556</id>
            <title>硅谷风投押宝熟人局，撑起AI百亿估值神话与泡沫</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363066289047556</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363066289047556</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 10:37:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国风投,追加投资,AI领域,投资集中化  
<br>  
<br>  
总结: 美国风投机构正加大对已投项目的追加投资力度，现有投资者领投的融资总额已超过去年全年。头部企业如OpenAI和Anduril吸金效应显著，占再融资总额的60%以上。老股东加注模式带来优势，创始人可保留更多股权并简化流程。投资集中化趋势明显，AI、金融和国防技术成为核心领域。重复押注策略虽暗藏风险，但失败案例未阻挡机构热情。风投机构倾向于集中投资优质标的，以最大化投资价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月3日消息，根据最新数据显示，美国风投机构正加大对已投项目追加投资力度。</p>
  <p>硅谷数据研究机构PitchBook统计表明，截至6月中旬，<strong>由现有投资者领投（Insider-Led Rounds）的初创企业融资总额已突破690亿美元，这个数字不仅超过去年全年融资总额（670亿美元），</strong>更有望突破2021年零利率时期创下的历史最高纪录。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_cdf0a8461ac5486dac6bdcf157dede42@46958_oswg52126oswg960oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美国风险投资中，主导投资者为现有资方再投资的金额</p>
  <h2><strong>01 头部企业吸金效应显著</strong></h2>
  <p><strong>OpenAI与美国国防科技公司Anduril， 这两大科技独角兽的巨额融资成为今年市场焦点，仅这两家公司就占据了现有资方再融资总额的60%以上。</strong></p>
  <p>值得注意的是，现有风投机构纷纷以更高估值追加投资，这种“老股东加注”模式正在形成新的投资趋势。</p>
  <p>这种投资模式给初创企业带来两大明显优势：</p>
  <p>一方面，<strong>创始人可以保留更多股权，相比引入新投资方通常要求的持股比例，现有投资者往往愿意接受更少的股份出让</strong>；</p>
  <p>另一方面，<strong>初创企业省去了与新投资方接洽的复杂流程，特别是跳过了包括财务审计、客户尽调等在内的繁琐环节</strong>。</p>
  <p>风险投资公司Accel的合伙人迈尔斯·克莱门特（Miles Clements）表示：“与引入新投资方相比，创业公司可以与现有投资人进行更灵活的融资安排。”</p>
  <p>Accel针对企业软件公司Linear的投资案例就颇具代表性。Accel早在2023年就投资了Linear，并成为其董事会成员。今年4月，在Linear尚未启动新的融资前，Accel提出“不新增董事会席位、减少股权稀释”的投资方案，最终在6月份主导了Linear的8200万美元投资，对后者估值为12.5亿美元。</p>
  <h2><strong>02 投资集中化, AI成核心押注领域</strong></h2>
  <p>现有投资者重复投资的融资额度有所增加，同时这些投资越来越集中在特定领域。截至目前，<strong>今年已有477轮融资由现有投资者主导，这一数字与2024年同期持平。</strong></p>
  <p>如果这一趋势持续下去，现有资方再<strong>投资的数量可能会大幅增加，甚至追平2024年全年纪录（1004轮）</strong>。</p>
  <p>Thrive、软银等公司都在加大在AI、金融和国防技术领域的投资，特别是那些它们认为具备领先地位的企业。</p>
  <p>例如，<strong>硅谷天使投资人彼得·蒂尔（Peter Thiel）创办的创始人基金（Founders Fund），自2017年起主导了Anduril的前两轮融资</strong>。此后，该基金继续主导了Anduril在2024年及今年的融资，累计投资额已达到20亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_d6a9a6b877204a6689cd6a3ea5f9c010@46958_oswg56843oswg960oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在相同AI初创公司中，曾主导或共同主导多轮投资的风险投资公司</p>
  <p>与此同时，<strong>软银集团正在主导对OpenAI的400亿美元融资，对后者的估值已飙升至3000亿美元</strong>。2024年秋季，软银通过Thrive Capital领投的一轮融资投入了5亿美元，当时OpenAI的估值达到1570亿美元。此外，软银还斥资17亿美元收购了OpenAI部分在职和离职员工所持的股份。</p>
  <p><strong>Thrive也在集中投资编程助手Cursor开发商Anysphere</strong>。今年5月，Thrive主导了对Anysphere的9亿美元融资，而在去年12月，该公司也曾主导过一轮对Anysphere的投资。</p>
  <h2><strong>03 热情不退，风险未减</strong></h2>
  <p>对于增速最快的公司来说，投资需求已经消除了过去对现有资方的负面印象。</p>
  <p>曾几何时，这类投资被视为初创企业无法吸引新投资者的无奈之举，也让风投基金的有限合伙人忧心忡忡——他们担心投资经理可能支付过高溢价，从而影响基金的账面回报。</p>
  <p>实际上，<strong>这种重复集中押注的策略的确暗藏风险。</strong>当被投企业表现优异时自然皆大欢喜，但若公司业绩不佳或倒闭，后期轮次的高估值投资反而会放大损失。</p>
  <p>网络安全公司Lacework就是典型案例：<strong>Sutter Hill Ventures自2015年种子轮开始连续四轮加注，将其估值推高至83亿美元，但最终却以2亿美元的“骨折价“黯然出售</strong>。</p>
  <p>同样令人唏嘘的还有虚拟会议平台Hopin<strong>，Institutional Venture Partners主导的三轮投资将其捧上80亿美元估值</strong>神坛，但随着疫情结束，市场需求急剧下降，最终该公司以远低于原估值的价格出售了部分业务。</p>
  <p>但失败案例并未阻挡投资机构的热情。越来越多风投开始效仿Founders Fund的策略，集中投资于同样的公司。除了持续加码Anduril外，该基金还主导了Ramp的五轮融资，后者最新估值已达160亿美元。</p>
  <p>Ramp的早期投资者、Redpoint Ventures的管理合伙人洛根·巴勒特（Logan Bartlett）表示：“每个赛道真正的优质标的屈指可数，既然已经押中宝，自然要让投资价值最大化。<strong>”</strong></p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250702A096RO00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363066331973632</id>
            <title>AI大神吴恩达：“别学编程”？这是AI时代最糟糕的职业建议之一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363066331973632</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363066331973632</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 10:37:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI普及,开放生态,硬件基础设施,技能升级  
<br>  
<br>  
总结: 吴恩达与苏姿丰在对话中强调AI技术栈需保持开放生态，避免半导体和基础模型层的垄断风险。他们认为AI降低了开发门槛，通过快速原型和编程助手提升效率，但不会取代程序员，反而会扩大软件需求。应用层是AI价值实现的关键，需保障开发者获取计算资源的渠道。两人驳斥"AI取代编程"的观点，指出持续学习与技能升级才是未来趋势，并鼓励开发者积极实践创新。开源模型和互操作性基础设施对技术发展至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_572ef538c71748aaa3c79eba0403f26a@46958_oswg344295oswg960oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>7月3日消息，在近期AMD Advancing AI 2025 大会上，吴恩达与苏姿丰就 AI 的普及、开放生态和硬件基础设施展开交流。两人强调，多层技术栈、快速原型和AI助编工具能大幅提升开发效率。</p>
  <p>他们反驳“AI将取代程序员”的观点，<strong>认为未来软件开发更需技能升级与持续学习，</strong>鼓励开发者积极动手实践。<strong>在这场对话中，共同探讨和认可的核心观点如下：</strong></p>
  <ul>
   <li><strong>AI发展需要强大且普惠的计算资源，尤其要保障开发者社区的获取渠道。</strong></li>
   <li><strong>AI极大降低了开发门槛，支持快速原型迭代，形成高效的"快速试错"机制。</strong></li>
   <li><strong>技术栈从半导体、云计算延伸到基础模型和应用层，其中基础模型和半导体层存在垄断风险，开放生态和开源模型是破局关键。</strong></li>
   <li><strong>AI不会很快取代程序员，编程门槛降低反而会吸引更多人加入，而软件需求的持续增长将创造更大空间。</strong></li>
   <li><strong>未来编程将深度依赖AI辅助：新手能更快上手，资深者可专注架构与创新。</strong></li>
  </ul>
  <p><strong>以下是吴恩达、苏姿丰最新观点精华：</strong></p>
  <h2><strong>01 应用层决定AI能否真正“可及”</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>今天非常激动能和两位塑造AI未来的科技领袖进行交流。首先是斯坦福大学教授吴恩达，过去十多年里，他一直致力于普及AI教育。其次是AMD CEO苏姿丰，她致力于推动AI硬件普及，使更多的开发者能参与到AI计算中，推动了AI计算的发展。我们今天要探讨的核心话题是两位使命中都涉及的重要领域——<strong>AI的可及性</strong>。推动AI普及的关键因素是什么？最终如何有效且安全地加速AI进步？</p>
  <p><strong>吴恩达：</strong>我想分享一下我对AI普及的看法。我认为AI是一个“技术栈”，其中包括底层的半导体，比如AMD和英伟达的硬件，再到大型云服务商的支持，也就是超大规模的数据中心，最上层则是AI基础模型公司，如OpenAI、Gemini等。</p>
  <p>实际上，<strong>世界上大多数人将会处于AI技术的应用层</strong>，利用各种工具和技术构建自己的应用。这是我工作的大部分时间所涉及的领域。<strong>虽然目前的媒体报道和宣传往往集中在技术层，但实际上，应用层才是最重要的</strong>，因为只有通过应用，我们才能为技术层创造价值，推动整个生态系统的发展。</p>
  <p>AI的应用层比移动领域更加开放和创新，其中的一个原因是，移动领域存在两个“守门人”——Android和iOS，很多创新必须得到他们的许可才能进行或实现货币化。而在AI领域，我们的担忧是，<strong>某些技术栈的“守门人”可能会把控创新，最终将不公平的收益掌控在自己手中，从而限制了创新的空间</strong>。</p>
  <p>在基础模型层面，开源和开放的权重模型至关重要。一些公司曾尝试通过游说来消除开源，显然是希望自己能够成为“守门人”。但幸运的是，随着时间的推移，这个威胁已经被化解。</p>
  <p>对于我们而言，应用层必须保持开放，这是确保创新能够自由发展的前提。而在技术栈中，最有可能出现“守门人”的地方，恰恰是半导体层。因此，我们要特别关注软件栈生态的开放性，这确保了开发者在使用半导体硬件时拥有足够的选择权。只有这样，应用开发者才能在没有“守门人”的束缚下自由创新，不会被迫向某家公司寻求许可，也不会在开发过程中受到限制。</p>
  <h2><strong>02 开放性决定创新空间</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>您能举个例子吗？比如说，某些应用会受到这种开放性的影响？</p>
  <p><strong>吴恩达：</strong>在我看来，开放性的问题在移动领域已经变得非常明显。比如，现在想要推出一款新的键盘应用，或者新的地图应用，甚至在美国推出一个新的语音助手，都是非常困难的。这些创新都受到移动平台“守门人”的限制，很难突破这些壁垒。</p>
  <p>不过，<strong>我认为生成式AI目前仍处于一个相对早期的阶段</strong>。尽管一些“守门人”可能试图压制创新，但目前他们还没有足够的力量完全限制创新。我认为这是件好事。</p>
  <p>例如，如果我们无法对模型进行微调，因为“守门人”掌控了这一点，那么我们就只能使用他们提供的模型，无法进行定制化的创新。而开放的创新生态系统则是一种非常强大的力量。比如，当DeepSeek模型刚发布几天后，它就已经在Qwen模型的基础上进行了蒸馏，生成了一个新的模型。我觉得这个过程非常有趣。DeepSeek和Qwen这两个开放模型结合，形成了一个全新的模型。这种开放性促进了很多创新。</p>
  <p>另外，Llama模型发布时，有些人认为它的上下文长度太短，但很快就有人对其进行了微调，发布了一个上下文窗口更长的新版本。这些都是开放性带来的好处。</p>
  <p>同时，开放性还允许我们改变数据的输入格式，把原本只支持文本的模型扩展到能够处理图像的模型。这些创新已经在基础模型层得到了实现。</p>
  <p>此外，在半导体互操作性、内核支持等基础设施层面，开放性也在为下一层技术的发展提供支持。因此，我认为开放性对于技术的持续发展至关重要。</p>
  <p><strong>苏姿丰：</strong>我对创新的速度感到非常惊讶，尤其是与DeepSeek和Llama相关的创新。实际上，这些零样本模型（zero-shot models）需要非常强大的基础设施支持，而我们的团队已经能够轻松地对这些模型进行优化。</p>
  <p>坦率地说，大家也在非常迅速地将这些模型应用到实际中，不论是直接使用模型，还是借用其中的某些组件，大家都能迅速改善基础设施。</p>
  <p>从基础设施的角度来看，我必须承认，开放源代码有时确实让人感到担忧，因为它并不完美。我认为，开源生态系统的核心是“信任”——尽管它不完美，但我们愿意开放源代码，正是希望大家能参与进来，让它变得更好。</p>
  <p>当然，在半导体层面，我们必须尽可能快速地进行创新，这确实是非常复杂的工作。然而，我们要确保的是，尽量简化上层开发的工作，使其变得“即插即用”。这是我们所追求的目标：让你们在使用时有足够的选择性，而不受限制。</p>
  <p>我们一直致力于实现这一目标，并持续优化我们的生态系统。虽然目前它还不完美，但它正在不断进步。</p>
  <h2><strong>03 构建模块+编程助手助力AI应用加速落地</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>如何让开发者更好地参与到AI创新中，特别是当我们不断开放技术栈的更多部分时？你刚才提到很多人参与了Llama模型上下文窗口的扩展等等。但如果是底层的开发者，应该如何参与进来？</p>
  <p><strong>吴恩达：</strong>很多开发者都在技术栈的不同层面上开展工作。对于开发者来说，尽管他们中的大部分人可能更关注高层应用或服务，但如果他们能接触到GPU，尤其是在内核层面，他们就能更深入地了解开放的软件栈生态系统。</p>
  <p>不过，如果我们聊到技术栈的上层，应用层的机会可以说是最令人兴奋的。过去几年里，两个重要的变化让这方面变得更加引人注目：</p>
  <p><strong>第一个是AI构建模块的崛起。</strong>现在，我们已经拥有了很多强大的工具，比如提示优化（prompting evals）、检索增强生成（RAG）、向量数据库、智能体工作流等等。这些模块让开发者可以将它们快速结合起来，创造出几年前根本无法实现的应用。所以，对于专注于应用层的开发者来说，学习如何使用这些工具，构建基于计算服务的应用，是一项非常值得追求的任务。</p>
  <p><strong>第二个令人兴奋的进展是AI编程助手的进化</strong>。说实话，像我自己，现在几乎无法想象没有AI助手的编程生活。AI编程助手的工具和技术的演变，已经成为整个AI行业发展最快的领域之一。虽然我们常说“发展很快”，但坦率地讲，AI编程助手的创新速度，确实是其他行业难以匹敌的。</p>
  <p>回顾过去的两三年，2002年GitHub Copilot的推出，开启了自动补全代码的新纪元。随后，随着Windsurf生成技术的出现，代码自动化的程度进一步提升，支持更复杂的智能体工作流。当然，这种技术有时也会带来bug，但不可否认的是，它在飞速发展。如今，最新的AI编程助手已经变得更智能、更高效。</p>
  <p>作为开发者，我们站在这些技术趋势的前沿，已经开始切身感受到它们的帮助，尤其是在维护旧有软件时。而我个人花最多时间的地方，其实是在快速开发和构建原型。我们已经创办了许多初创公司。如今，当我有了新的创意，发现很多事情可以在一个下午完成，而几年前，可能需要六个工程师三个月才能实现。</p>
  <p>过去，很多概念验证工作往往因为投入精力过多却没有进入生产阶段而被放弃。但现在，这种担忧对我来说不再重要。我更关注的是如何将概念验证的成本降到足够低。</p>
  <p>如今，无论是初创公司还是大企业，创新过程都在发生变化。大家都在利用快速原型开发的能力发明新事物，并探索哪些创新真正有效，尤其是在应用层面，这一切都令人非常兴奋。为了确保这种创新的热情得以持续，确保我们都能不断创新，而不被“守门人”束缚，就必须保持技术层的开放性。这将是支撑应用创新持续发展的关键。</p>
  <h2><strong>04 “别学编程”？这是AI时代最糟糕的职业建议之一</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>很多人担心，AI会自动化开发者所写的代码，他们该何去何从？同时，AI也带来了哪些新的机会？</p>
  <p><strong>吴恩达：</strong>早在今年年初甚至是去年，一些人就开始建议不要再学写代码，认为AI会自动化这一过程。但我认为，<strong>这种建议将来会被视为最糟糕的职业建议之一</strong>。因为当一项工作变得更加容易时，反而应该有更多的人去做，而不是减少做这项工作的人数。</p>
  <p>就像从打孔卡片到键盘的转变一样，编程变得更容易，更多的人开始参与其中。当人们从汇编语言转向COBOL时，曾有人说，“COBOL编程变得如此简单，看起来我们不再需要程序员了。”但事实上，情况正好相反。随着AI辅助编程的普及，应该有更多的人参与编程工作。</p>
  <p>编程的需求实际上是没有上限的。随着软件工程成本的下降，我们将看到越来越多伟大的软件问世。但与此同时，软件工程的方式也在发生变化。</p>
  <p>我们现在看到一种新的刻板印象——“一个新毕业的大学生能超越一个有十年经验的全栈工程师”。这是真的，因为新毕业的大学生对于AI技术非常熟悉，而那些经验丰富的工程师可能还在用2022年以前的技术，跟不上新技术的步伐。</p>
  <p>然而，另一个被忽视的事实是，最优秀的工程师并不是刚刚毕业的大学生，尽管我对他们并无偏见。实际上，是那些有着丰富经验、深入理解架构和计算机思维框架的工程师，他们不仅理解架构，还不断学习并跟进AI技能。</p>
  <p>我知道最近有一种令人焦虑的现象：找工作变得越来越难，尤其是对于计算机科学专业的新毕业生。一方面，很多公司表示找不到足够的GenAI应用开发者——这些是能够快速使用AI编码助手、掌握构建模块并快速创建高价值应用的开发者。</p>
  <p>但遗憾的是，<strong>许多教育体系，特别是大学的课程更新速度跟不上这些变化，导致技能与市场需求之间出现了脱节</strong>。未来我们需要编写更多的软件，但最大的挑战在于，如何帮助开发者甚至非开发者提升技能，教会他们如何使用这些工具，从而大大提高他们的生产力。</p>
  <p><strong>苏姿丰：</strong>在我们的工作流程中，无论是硬件开发、软件开发，还是销售、市场营销、人力资源等领域，都在使用AI。其中的事实是，我们仍然需要更多的人才。</p>
  <p><strong>有人认为AI会取代所有工作，这种观点显然不准确。</strong>对我们来说，真正的目标是如何更快地将更多的产品推向市场。</p>
  <p>我想强调的是，<strong>使用AI越多，你就会变得越有能力，越高效，工程方面的产出就会越来越好</strong>。我们会看到更多的创新和生产力提升。我完全赞同继续教育的重要性，保持学习的节奏非常关键，这能帮助我们更快地掌握新技术，进步更迅速。</p>
  <p><strong>问：</strong>开发者应该如何行动起来？</p>
  <p><strong>吴恩达：</strong>对我来说，人生中最重要的教训之一就是——你有权去做任何事。只要不伤害别人，不造成损害，你完全可以去尝试任何事情。</p>
  <p>在今天的世界里，借助AI辅助编程工具和强大的AI构建模块，个人可以完成的项目数量和种类已经爆炸性增长。因此，我认为现在正是一个非常适合去构建东西的时机。</p>
  <p>如果你做出来的东西不完美，没关系，继续做下去。从中学到的教训会让你不断进步。甚至有时，你会在某个小领域找到突破口，然后继续做下一个项目。</p>
  <p>我发现，很多我做过的最好的项目，包括Coursera，最开始也只是一个副项目。当时我还是斯坦福的教授，我也在想：“我这么忙，能做这些在线教育的事情吗？大家似乎也不太关心。”但是我决定去做，哪怕没人关注。</p>
  <p>所以，我想说的是，现在是史上最容易构建非凡事物的时刻。去做吧，去构建，去创造！</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250703A02KZ700" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿 海伦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3363026023581446</id>
            <title>一位90后融资7个亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3363026023581446</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3363026023581446</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 10:35:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 具身智能,种子轮融资,Genesis AI,机器人爆发年  
<br>  
<br>  
总结:  
1. 具身智能初创公司Genesis AI完成1.05亿美元种子轮融资，创下硅谷该领域种子轮融资纪录。  
2. 创始人周衔为90后博士，团队集结多位顶尖院校年轻学者，开发了结合生成式AI与物理引擎的开源项目Genesis。  
3. Genesis AI致力于打造通用机器人，实现物理智能自动化，团队获红杉中国等知名机构投资。  
4. 中国具身智能赛道同步爆发，银河通用、宇树科技等企业获大额融资，国产机器人产业链占全球63%份额。  
5. 行业认为中美在具身智能起跑线相近，但中国在成本工程和产业集成方面更具优势。  
6. 2025年被称作"机器人爆发年"，国内相关融资达163笔，但技术成熟度与商业化仍需突破。  
7. 投资人认为早期布局具身智能至关重要，晚入局者将面临与大厂的资源竞争。  
8. 具身智能领域融资分化加剧，技术路径清晰化与成本控制成为行业爆发关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一笔超级种子轮浮出水面。</p>
  <p>投资界获悉，具身智能初创公司Genesis AI宣布完成1.05亿美元种子轮融资（约合人民币7.5亿元），创下硅谷具身智能行业种子轮最大融资额纪录。</p>
  <p>成立半年，创始人团队浮出水面——刚刚博士毕业的90后周衔，联手一众年轻学者，闯入这个最火赛道。</p>
  <p>回到国内，具身智能领域也正掀起一轮又一轮的超级融资。</p>
  <h2><strong>大牛集结，他们联手创业，正在招人</strong></h2>
  <p>创始人兼CEO周衔是位名副其实的学霸，出生于1994年。18岁那年，他考入新加坡南洋理工大学机械工程系，并以最高荣誉毕业。2017年，周衔进入卡内基梅隆大学攻读机器人博士学位，师从Katerina Fragkiadaki教授。</p>
  <p>Genesis AI的诞生要从2022年说起。机缘巧合之下，周衔来到MIT-IBM Watson AI Lab实习，与淦创教授进行合作，并结识了日后创业伙伴许臻佳、王尊玄和乔怿凌。</p>
  <p>彼时，他们“天马行空”地尝试咖啡拉花、与烟雾交互等复杂的机器人操作。起初只是研究仿真器，直到ChatGPT横空出世，周衔意识到可以从大语言和视觉模型中提取有效信息，再通过物理仿真让机器人试错、迭代，依靠算力自动生成机器人数据。</p>
  <p>2024年底，由周衔牵头，联合卡内基梅隆大学、清华、北大、MIT、斯坦福大学等10余家研究机构开源发布了生成式物理引擎Genesis，意为创世纪。</p>
  <p>简单来说，Genesis将物理引擎与生成式AI技术相结合，能根据自然语言描述自动生成4D物理世界，如机器人操作和运动策略、角色运动、完全交互式3D场景等，专为通用机器人、具身智能和物理AI应用而设计。</p>
  <p>一经发布引发不小轰动，成为GitHub上最大的具身智能开源项目，很多人称从中看到具身智能的未来。</p>
  <p>周衔想做的不止于此。如今，Genesis AI正式亮相。官网显示，这是一家全球物理AI实验室和全栈机器人公司，致力于打造通用机器人，使机器人能够自动执行从实验室到家庭等重复性任务。</p>
  <p>“数字AI突飞猛进，但让机器理解并作用于真实世界的智能——物理AI却严重滞后，”周衔称将实现最强的物理智能，并在未来实现体力劳动的自动化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_6c1aae7b6139444fbd215a784e65178b@000000_oswg354137oswg902oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">周衔与联合创始人Théophile Gervet</p>
  <p>目前公司创始团队约20人，平均年龄不到28岁。官网开启了社招通道，仍在招兵买马。不少创始成员来自此前Genesis项目组——</p>
  <p>许臻佳，2024年从哥伦比亚大学/斯坦福大学博士毕业，师从斯隆研究奖得主宋舒然。此前任英伟达GEAR团队真机系统负责人。</p>
  <p>王尊玄，今年博士毕业于麻省理工学院，师从MIT人工智能实验室主任Daniela Rus。此前任Liquid AI大模型研究科学家。</p>
  <p>乔怿凌，马里兰大学博士毕业，师从图形学泰斗 Ming C.Lin 和机器人学泰斗 Dinesh Manocha，曾获得Meta奖学金。</p>
  <p>李旻辰，2020年博士毕业于宾夕法尼亚大学，卡内基梅隆大学图形学方向助理教授。</p>
  <p>另一位联合创始人也大有来头。1995年出生的Théophile Gervet是周衔校友，博士同样毕业于卡内基梅隆大学。此前是具身智能独角兽Skild AI的创始成员之一，还曾任Mistral AI的前研究科学家。</p>
  <p>……</p>
  <p><strong>投资人也来了。本周，Genesis AI宣布完成1.05亿美元种子轮融资，由Khosla Ventures、Eclipse联合领投，谷歌前董事长Eric Schmidt、欧洲科技大亨Xavier Niel、法国中央银行BPI、红杉中国等参与投资。</strong></p>
  <p>这是硅谷具身智能赛道至今最大规模的种子轮融资，也是硅谷历史上华人团队完成的最大规模种子轮，超过此前AI视频赛道Pika的5500万美元纪录。</p>
  <p>“一切还是未知数，到底谁能打造跨任务通用的机器人基础大模型？这是我们的下注方向。”Khosla Ventures合伙人称见过的所有团队中，最看好Genesis AI的路径。</p>
  <h2><strong>2025年，具身智能空前爆发</strong></h2>
  <p>将目光拉回大洋彼岸，中国的具身智能赛道也在掀起一场融资风暴。</p>
  <p>就在上周，银河通用宣布已完成新一轮融资，融资金额超11亿元规模，投资方包括宁德时代上市公司战投、溥泉资本（CATL Capital）、国家开发银行国开科创、北京机器人产业基金、纪源资本等。</p>
  <p>银河通用成立于2023年5月，由北大90后教授王鹤带队，创立于北京海淀，至今累计融资已超24亿元。这轮融资是目前为止具身大模型机器人领域单笔最大融资，也创下了该领域累计融资额最高纪录。</p>
  <p>无独有偶，宇树科技近日宣布完成C轮融资交割，由中国移动旗下基金、腾讯、锦秋基金、阿里巴巴、蚂蚁集团以及吉利资本共同领投，大部分老股东亦跟投。同时公司完成股份制改造，此举被解读为IPO的前兆。</p>
  <p>还有帕西尼。6月，帕西尼宣布完成A轮融资。投资方包括TCL创投、毅达资本、尚颀资本、基石资本、商汤国香、中信里昂、湖南财信产业基金、钧犀资本等多家知名机构联合投资，累计融资金额高达数亿元人民币。</p>
  <p>2025年，可谓是名副其实的“机器人爆发年”。据投资界不完全统计，截至目前，今年以来国内机器人赛道相关融资事件共163笔。智元机器人、千寻智能、它石智航、傅利叶智能、UniX AI等纷纷在今年获得大额融资。</p>
  <p>国产机器人军团崛起盛况，历历在目。不少业内人士认为，中美在AI大模型和具身智能起跑线大致一致，但若论谁能让机器人真正量产，中国具备最强成本工程能力与产业集成效率。</p>
  <p>正如摩根士丹利发布的《人形机器人100》报告显示，人形机器人产业链的100家核心企业，其中56家企业来自中国。中国已逐渐形成较为完整的生态系统，在全球产业链中占据63%的份额。</p>
  <p>“国内的机器人会像新能源一样，跑在前面。”首程资本总裁叶芊向投资界表示，国内优势清晰，有巨大的应用场景和丰富的数据资源。相比海外，中国的企业家们既卷技术，也卷交付、场景落地。</p>
  <p>每个人都想拿到这张入场券，但现实的挑战摆在眼前。尽管发展迅猛，但从技术成熟度到商业化落地，具身智能仍需跨越重重障碍。短期来看仍需耐心，行业爆发需等待技术路径清晰化与成本可控性突破。</p>
  <p>不过，对于具身智能企业来说，融资的快与慢、拿到钱的多与少，都会导致进一步分化。蓝驰创投管理合伙人陈维广直言，入局具身智能，现在并不早。“如果晚了，就只能跟大厂拼资源了，我们选择支持早上牌桌的创业者。”</p>
  <p>一切正在拉开帷幕。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247689627&amp;idx=2&amp;sn=0c8926342a137ca0b5bb769a476f30e3&amp;chksm=ed826c3fc0e53a40c6b91cf0fc9f02a37dc4003a232390db077302a914a7e22e7a1ba31a6c90&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：王露，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3362956567283713</id>
            <title>国内Agent赛道最大融资为什么被BetterYeah拿下？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3362956567283713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3362956567283713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 09:32:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI Agent,企业级平台,数字化转型,阿里云投资  
<br>  
<br>  
总结: 文章讨论了企业级AI Agent平台BetterYeah获得阿里云领投的超亿级融资，指出该平台通过整合企业现有系统如CRM、ERP等，构建能执行具体任务的智能体，解决传统SaaS工具“有数据、无智能”的问题。阿里云此次投资被视为战略补位，旨在将AI技术深入企业业务流程。BetterYeah的团队具有钉钉背景，擅长企业服务，其平台通过模板化和业务嵌入模式，降低企业AI应用门槛。与字节的Coze等平台相比，BetterYeah更专注于企业级需求，提供跨系统集成和复杂流程编排能力。文章还指出，企业AI应用应从具体岗位需求出发，逐步构建“数字员工体系”，而非追求全能型AI助手。最后强调，企业级AI Agent的成功依赖于业务流程梳理、数据质量和具体场景的解决方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>昨天有条融资新闻，不知道你有没有刷到。</strong></p>
  <p>企业级 AI Agent 平台 BetterYeah 又拿了一轮超亿级投资，这次由阿里云领投，资金会用来打造更智能的企业“数字同事”。</p>
  <p>看完这条消息，我第一反应是：这可能是 Agent 赛道上最值得关注的一笔。<strong>因为更像阿里云在做一次战略补位，想重新定义企业用 AI 提升效率的方式。</strong></p>
  <h2>01</h2>
  <p>我们知道，阿里在大模型和开发者工具上的布局很早，像通义千问、通义灵码、钉钉AI助手这些产品，都是AI+的代表。</p>
  <p>但问题是，这些产品虽然能力强，却覆盖不了所有企业的需求。还有很多企业，并不在阿里生态里。</p>
  <p>我了解的大多数公司，他们都有很多各类企业系统，像ERP、CRM、OA这些，业务流程早就嵌进去了。</p>
  <p>现在大家都在讲 AI 转型，他们也想试试。可系统本身没有 AI 能力，怎么加？有些企业试过自己做，结果发现没那么简单。</p>
  <p><strong>不是找个大模型接进去就行的，要微调模型、定制场景、建知识库，把几千份合同、上万条客户记录整理成 AI 能理解的数据结构。</strong>这不仅技术门槛高，还需要人、需要时间、也需要经验。</p>
  <p>很多公司试了一圈下来，效果不好，或者根本跑不起来，总不能把这些系统全推倒重来；这时，就要一个AI平台，深入到业务流、工作流，让 AI 真正落地干活。</p>
  <p>从 SaaS 的角度看，BetterYeah 做的就是这件事。</p>
  <p>它不只是给企业加个 AI 插件，而是从企业业务场景的AI化为起点，<strong>结合知识库、数据库，连接 CRM、ERP、OA 这些常用系统，构建出能执行任务的智能体。</strong></p>
  <p>比如，销售 Agent 可以自动跟进客户，客服 Agent 能处理常见问题，货品 Agent 还能联动供应链安排补货……</p>
  <p><strong>所以，它解决了传统 SaaS 工具「有数据、无智能」的问题，也让渴望拥抱AI企业，第一次真正拥有“AI Workforce”。</strong></p>
  <p>如果从阿里的角度看，这件事的意义更清楚了。</p>
  <p>阿里需要一个能把 AI 落到真实业务场景里的解决方案，BetterYeah价值在于它做的不仅是简单地“AI + 工具”，而是“AI + 企业”。它把AI作为底层逻辑出发点，把 AI 当作一种新的生产力来看待。</p>
  <p><strong>这次融资释放的信号也很明显，AI 已经从“能不能用”的阶段，进入了“怎么用”的阶段。</strong></p>
  <p>而阿里再次选择的投资对象，也有一定的“阿里基因”。</p>
  <p>BetterYeah 的创始人兼 CEO 张毅（花名：陶钧），是钉钉创始团队成员，曾任钉钉副总裁；联合创始人 COO 黄雯（花名：木源）、CTO 黄种堃（花名：空子）也都来自钉钉的核心团队。</p>
  <p><strong>这支队伍全是老兵，不仅懂技术，更懂企业服务、懂 SaaS、也懂如何把复杂的产品做到用户心里去。</strong></p>
  <p>所以我说，这笔投资更像是一个信号：阿里云想快速补全它在企业级 AI 领域最缺的那一块拼图，而 BetterYeah，刚好在该赛道All-in了足够的时间。</p>
  <h2>02</h2>
  <p>看到这儿，你也许会问：Agent 平台不是挺多？为什么BetterYeah能被阿里看中？它到底有什么不同？</p>
  <p><strong>智远认为，每个平台都有自己的定位和擅长的场景。</strong></p>
  <p>字节的Coze主打标准化 Bot 开发，它的使用门槛低、上手快，能满足轻量化的智能交互需求。</p>
  <p>对 C 端用户或小型项目来说是非常友好的选择，且与字节生态工具有天然适配性，对于依赖该生态的用户而言集成成本更低。</p>
  <p>从产品定位的底层差异来看，coze的设计逻辑更侧重「快速搭建单一场景Bot」，在应对企业级核心诉求时存在天然差异。</p>
  <p><strong>企业级对平台的系统扩展深度、多角色协同、系统稳定性、开发流程规范化方面，则要求更高。</strong></p>
  <p>再来看BetterYeah，定位在专注企业级场景，既可以作为专业技术团队的开发平台，也直接提供开箱即用的行业模板和插件。</p>
  <p>尤其在跨系统集成、复杂流程编排与企业级安全合规体系的深度融合上，更能匹配规模化组织对智能 Agent 平台的核心诉求。</p>
  <p>举个例子：</p>
  <p>如果你是销售经理，只需要选一个销售 Agent 模板，打通 CRM 系统，就能生成一个能自动跟进客户、生成报价单的数字员工。</p>
  <p>这种「模板化+业务嵌入」的模式，正好解决了传统 SaaS 工具“有数据、无智能”的痛点。</p>
  <p><strong>还有一点，BetterYeah 有自己的 NeuroFlow 框架 和 Multi-Agent 协同引擎，为企业提供完整的 AI Infra 基础设施。</strong></p>
  <p>我查了一下这几个关键词的意思，说白了就是：</p>
  <blockquote>
   <p>它能实现多角色协作和跨系统任务流；可以解析合同、发票、视频等非结构化数据，生成结构化知识库。</p>
   <p>通过动态调优降低大规模调用成本；同时确保数据加密、访问控制、运行监控等环节万无一失。</p>
  </blockquote>
  <p>更直接点说：它已经把「厨房」建好，厨师配齐，菜谱备全，你只要点火开灶就行；所以，这些能力刚好和 Coze、Dify 形成差异化路线。</p>
  <p><strong>一个很典型的案例是百丽集团。</strong></p>
  <p>他们通过 BetterYeah 的Agent平台，陆续实现了800+业务子节点的AI应用上线，包括，覆盖货品业务流250+子节点的「货品AI助理」，覆盖终端门店5类角色350+业务子节点的「店铺AI助理」等。</p>
  <p>这充分说明，BetterYeah 在真实业务中跑出了效率。</p>
  <p>所以，BetterYeah 在做的，不仅是「AI + 工具」，而是「AI + 企业」；它不仅提供一整套企业级能力，还真正理解企业业务流程，把 AI 当作一种新的生产力来构建。</p>
  <h2>03</h2>
  <p>智远观察认为，企业对 AI需求很大，目前存在问题也很明显。</p>
  <p><strong>一方面，容易落地的 AI 场景很有限，大部分还没打开。</strong></p>
  <p>我们现在看到比较多的 AI 应用，主要集中在两个地方：一个是客服端，AI 客服机器人；另一个是研发端，代码生成工具。</p>
  <p>这些场景之所以能先跑出来，因为它们相对标准化、边界清晰、数据好获取、反馈周期短。</p>
  <p>但除此之外呢？销售怎么做决策？供应链怎么优化？一线员工如何提升效率？这些问题也都存在，很多企业都在尝试，但真正能跑通的并不多。</p>
  <p><strong>另一方面，很多人还在追求那种「全能型AI助手」。这是不对的，因为企业的业务流程本质上是一套高度分工、讲究专业性的系统。</strong></p>
  <p>你不能指望一个「万金油」式 Agent，在每个岗位上都带来实质帮助，真正能推动业务的，是深入垂直场景、贴近具体岗位、解决实际问题的小而精Agent。</p>
  <p>举个例子就明白了。</p>
  <p>假设你在一家汽车公司，想给维修师傅打造一个 AI 智能体来辅助工作；那最好的做法是从哪里开始？</p>
  <p>一种方式，让 IT 团队去整理公司内部的历史资料、维修记录、老员工的经验，然后，训练出一个专门服务于维修岗位的知识模型。</p>
  <p>另一种更直接的方式是从维修部门入手，构建一个“维修助手”级别的 Agent，把维修手册、常见故障处理方法、老技师的经验都整合进去。</p>
  <p>这个「维修助手」上线之后，不仅能帮助新手快速上手，还能统一操作标准、降低错误率。每一次新的维修会让Agent不断进化、更新能力。</p>
  <p>这才是 AI Agent 在企业中真正生长的方式：<strong>从一个个具体岗位出发，逐步连接成网，最终形成“数字员工体系”。</strong></p>
  <p>前几天，我看到 IBM 的 CEO Arvind Krishna 提出了一个很有意思的观点：企业在部署 B2B AI时，要从四个层次来看：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>基础设施</strong>：底层的计算资源、云服务；<strong>集成能力</strong>：能不能把 AI 和现有系统打通，比如 ERP、CRM、OA；</p>
   <p><strong>数据质量</strong>：有没有结构化的、可用的数据来支撑 AI 决策；<strong>智能体应用</strong>：也就是我们说的 Agent，才是最终面向用户的那一层。</p>
  </blockquote>
  <p>如果你前面三步没做好，直接谈智能体，很难，这也解释了为什么有些企业试过 AI 工具后觉得「没啥用」；不是 AI 不行，是他们跳过前面的准备阶段，直接想要「结果」。</p>
  <p>ERP 系统里的数据相对规范、完整，围绕 ERP 构建的 Agent 更容易落地；如果 OA 或者 HR 系统的数据不够干净，这时，做出来 Agent 就容易“乱说话”。&nbsp;</p>
  <p><strong>因此，真正智能体建设，必须从业务流程梳理做起、从数据开始、从岗位需求出发做起</strong>。</p>
  <p>现在企业越来越务实，大家不再满足于“画大饼”式的 AI 解决方案，也不只想要一个简单的 AI 工具；他们想知道的：Agent 到底能不能帮我完成一项任务？能不能让我团队的效率提升 30%？</p>
  <p>这时，我们就不能再靠「通用模型 + 想象力」来做产品了。 而要回到最根本的问题：Agent 为谁设计？它要解决什么问题？知识从哪来？执行路径是什么？</p>
  <p>BetterYeah 在这条路上已经走过几年；它不追求「大而全」，而是从一个个具体的岗位、流程、场景出发，训练出能真正上岗的数字员工。</p>
  <p><strong>智远认为，或许这才是企业级 AI Agent 正确的打开方式。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5ODMyNDEyNw==&amp;mid=2247503687&amp;idx=1&amp;sn=96bc7d6e873003c9abe8c7e6790fc3be&amp;chksm=ffd17736b30170a3c18a19300dc658e0c35ccf8ea1e954bf410e6e68595fa02ae20f60eaa7c6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“王智远”（ID：Z201440）</a>，作者：王智远，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3362919518455558</id>
            <title>量化分红定律又要显灵了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3362919518455558</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3362919518455558</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 09:31:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 量化私募,分红行为,小微盘,业绩报酬  
<br>  
<br>  
总结: 1. 近期多家头部量化私募密集分红引发市场担忧，认为可能是小微盘见顶信号。2. 分红后市场下跌的现象在私募界较为常见，但量化私募否认具备择时分红能力。3. 分红的主要目的是提取业绩报酬，同时也有控制规模、营造营销效果等作用。4. 分红方式包括现金分红和红利再投资，不同方式对持有人收益影响不同。5. 市场关注的核心是小微盘未来走势，而非分红本身。6. 有观点认为当前小微盘并未过热，量化超额收益主要来自alpha增加和成交量活跃。7. 只要市场持续上涨，分红时机就不是问题。8. 私募分红行为与市场走势的关联更多是后验视角，难以准确预测。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_9e9213981d3343b5b3c2b89e7c277235@000000_oswg689703oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>6月，衍复和宽德两家头部量化私募的分红行为引人注目，紧接着宏观私募桥水中国罕见地进行分红。鬼故事也就此传开，私募界的LABUBU们接连分红，是不是一个变盘信号？</p>
  <p>当然，这种担忧并不是空穴来风。</p>
  <p>衍复分红本就是一种玄学，好比此前人们相信“淡水泉时刻”会涨，现在流传“衍复分红定律”生效会跌。因为衍复2023年12月底小市值产品分红，随即2024年春节微盘暴跌，2024年10月分红，11月市场开始回调。</p>
  <p>宽德的分红行为同样给人一种不祥之兆。他们采用了“净值归一”的方式，即把历史累计盈利全部分配给投资者，让单位净值回到1.000。上一次引起全市场关注运用“归一分红”的私募，还是上一轮小微盘崩塌前夕的稳博。</p>
  <p>不管是买私募的，还是炒股票的，都研究起衍复分红的概率和宽德分红的力度，加上越来越多量化私募分红变成一个行业现象，也不可避免地把量化分红与小微盘见顶联系到了一起。</p>
  <p>依据排排网数据，有业绩展示的私募基金年内已有537只进行了分红，分红次数达584次，两者都已接近去年全年的六成。</p>
  <p>为什么私募扎堆分红？量化私募是否神奇到具备高位择时分红的能力？对于享受了今年小票牛市的持有人而言，私募分红究竟又意味着什么？</p>
  <h2><strong>分红终结小票牛？</strong></h2>
  <p>私募持有人肯定会有这样的疑问：既然今年量化择时策略做的那么好，那么择时分红是否也会很有效？</p>
  <p>回答这个问题前，先得明确一个事实：分红后市场下跌，这不仅发生在衍复身上，对很多私募来说都是一个超自然现象。</p>
  <p>2023年，小微盘走出了与今年如出一辙的大牛市。12月28日，微盘股盘中闪崩2.79%，稳博投资的一纸分红公告，把净值从1.5642分到了1.0，超过36%的分红比例，被坊间指为这次微盘股闪崩的“罪魁祸首”。</p>
  <p>这种异像也存在于主观私募。比如梁宏去年6月净值高点主动分红，随后高股息行情暂时熄火，一度回撤近20%。巧合的是，梁宏代表产品上一次分红是2021年2月25日，不仅分在产品历史最高点附近，也迎来了核心资产暴跌的三年。</p>
  <p><strong>一般私募分红会选择净值创新高的时候，因为能提更多的业绩报酬，而在此之前市场往往是适合自己风格的时候。</strong></p>
  <p>正所谓物极必反，没有一种风格会永远强势，分完后也容易踩在风格高位。好比一个公司股价创下历史新高，世面出现数篇10w+分析雄文之时，往往距离顶部也不会太远。</p>
  <p><strong>但这都是一种后验视角，没有一家量化会承认自己在择时分红上有Alpha,否则早就把它开发成了因子。况且从技术层面看，量化私募也很难精确择时分红。</strong></p>
  <p>有量化从业人士向笔者指出，择时分红并不准确。因为头部私募为应对分红需要提前减仓，现在大机构仍有净卖出限制，减仓需要一段时间。</p>
  <p>私募分红也不是说觉得今天涨的多了，明天就可以分红。需要提前约定好什么时间分红，提前与托管沟通如何计算，然后确认客户是选择现金分红，还是选择红利再投资，总之前期有很多准备工作。对于产品数量众多的管理人来说，筹备分红到实现分红的过程可能会持续2-3个月以上。</p>
  <p><strong>另一方面，当下量化中小盘指增产品密集分红，不代表小微盘牛市会就此终结。</strong></p>
  <p>有FOF基金经理告诉笔者，部分量化分红提完业绩报酬，给员工发完奖金改善生活之后，大概率还是会回到市场。<strong>这部分私募的业绩报酬可能变成加了场外杠杆的自营盘，冲回强势股、小市值、量化择时和量化打板等自营策略，继续变成小微盘的做多力量。</strong></p>
  <p>更何况，多数焦虑的吃瓜群众只看到量化密集分红、封盘，而忽略了量化私募发行的热火朝天。<strong>依据中基协数据，截至5月末，私募证券投资基金新备案数量880只，规模为438.91亿，较4月增长近20%，量化这边仅黑翼和宽德，就分别备案了87和79只产品。</strong></p>
  <p>不可否认，量化就是今年渠道最好卖的品类，毕竟某私募“3秒抢完4.5亿”就是刚刚发生的事情，小微盘现在最不缺的就是量化增量资金。</p>
  <p>该FOF基金经理对笔者说，就算6月新发的量化产品也可能在小微盘暴露，<strong>因为没有小微盘暴露的私募，这几个月都气的牙痒。</strong></p>
  <h2><strong>分红的真实目的</strong></h2>
  <p>量化私募扎堆分红，各家怀揣着的目的也多种多样。</p>
  <p>有的为了控制规模，有的调降净值方便跟踪，有的将分红与封盘结合营造饥饿营销的效果，不排除还有的私募是真的不看好后市。</p>
  <p><strong>但除了极个别不收后端的私募，绝大多数都有一个共同的效果——提取业绩报酬。</strong></p>
  <p>分红是除了赎回、清算以及基金合同约定的固定时点之外，唯一能提取业绩报酬的时点。因为牵扯到分配问题，这也是历史上管理人与持有人时常剑拔弩张的时点。</p>
  <p>比如那些早期逐月分红计提业绩报酬的私募，经历了2014-2015年牛市，部分杠杆产品计提的业绩报酬，比产品在2015年跌完以后的存续规模还大。</p>
  <p>还有的私募采用扣减份额法提取业绩报酬。这样做好处是净值曲线会更漂亮（扣费不体现在净值上）。但坏处是持有人光看净值曲线，根本算不清楚到底赚了多少钱。份额如果扣减得足够多，甚至会出现基金净值明明赚钱，持有人亏钱的情况。</p>
  <p>如果客户不知情，发现份额少了容易引起纠纷，所以代销机构相比扣份额，更喜欢扣净值的计提方式。</p>
  <p>但无论怎么计提，私募都采用现金分红、红利再投资两种分红方式。分红总额减掉业绩报酬，剩下的才是持有人到手的现金分红。</p>
  <p>一定程度上，分红有助于帮客户落袋为安。好比当前，量化私募选择在小微盘涨至混沌状态时分红会有很多好处：</p>
  <p><strong>1.提前把部分丰厚的浮盈转化为实盈，在无法判断小票涨跌的环境，先让持有人落袋一部分收益。</strong></p>
  <p><strong>2.给持有人一个红利止盈或者红利再投资的选择权，如果后续下跌，别怪没提醒，那是持有人自己选择的问题。</strong></p>
  <p><strong>3.“净值归一”的方式有利于控制规模，规模更小更容易赚超额收益。</strong></p>
  <p>值得一提的是，红利再投资等同于“不分红，直接提取业绩报酬”，但资管行业更喜欢把它高级地翻译成“复利”。因为遇到一路上涨的情况，每年分现金不投回去，十年以后会落后分红再投很多。</p>
  <p><strong>事实上，不管采用何种方式，只要分红提取了业绩报酬，都会牵动持有人的敏感神经，特别当高位分红之后市场调整，难免有持有人会觉得有苦说不出。</strong></p>
  <p>例如去年梁宏高位分红后净值下跌，客户怨气冲天，为了挽回信心，承诺未来六年多不会通过主动分红提取业绩报酬。</p>
  <p>所以，私募高波产品不适合频繁分红计提业绩报酬，而适合赎回计提的方式，不仅能减少客户的怨气，还能减少分红对复利的影响。只是未必所有私募都有不提Carry的阔绰家底，<strong>比如陈光明的私募专户就不分红，积攒了数十亿业绩报酬没提，但基金行业如果人人都是陈光明，显然不会是今天这个样子。</strong></p>
  <p>反过来，对于低波动，夏普3以上产品，那私募采用何种计提方式，持有人都不会在意。就像文艺复兴的大奖章基金，扣除44%的业绩报酬也没有问题。</p>
  <h2><strong>尾声</strong></h2>
  <p>之所以最近人们讨论量化分红定律，揣测私募分红的目的，本质上都是在关注小微盘未来的行情。毕竟仁桥夏俊杰文章里指出，A股市值后50%的股票市值占比15.1%，成交额占比14.3%，这一数据远高于美国、日本甚至印度的水平。</p>
  <p>但话说回来，即使很多量化私募已经剔除了30亿或25亿以下的微盘，但收益也大都来源于小票，并受到小票成交量的影响。</p>
  <p>所以某量化私募，在最近路演中严肃反驳了“小票言贵论”，大致逻辑如下：</p>
  <p>国证2000今年涨幅10.7%，去年-0.73%，前年-1.16%，过去3年中小盘股票整体没有什么上涨，完全不用担心贵的问题；<strong>至于所谓拥挤度，与指数涨跌没有很高关联，微盘股最拥挤的时候是2018年6月市场大跌的时候。</strong></p>
  <p>另外，今年量化超额高，<strong>更多的是纯alpha部分增加</strong>，因为成交量更加活跃。<strong>目前量化股票资金相比21-23年平均水平还要减少30%-40%的比例</strong>，所以在量化资金减少+成交量增加+不有效资金占比提升的环境下，量化股票策略的超额提高也是正常的结果。</p>
  <p>逻辑对错见仁见智，但至少量化私募自己也明白，投资者真正核心在乎的不是被分掉的业绩报酬，而是小微盘未来能否涨下去。只要永远小票音乐不停，产品一直赚钱，什么时候分红都不是问题。</p>
  <p><strong>封面来源：shotdeck</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTg0MDQ4OA==&amp;mid=2247499016&amp;idx=1&amp;sn=59c13dcbd61d2760c3568ca7810746d7&amp;chksm=fd0f1335e723349d9745ffae6d1561b59825e2c989a984ce7e095ffef4b0f3fcd050d202bb63&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川投资评论”（ID：caituandzd）</a>，作者：沈晖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3362946080851977</id>
            <title>AI编程十字路口：为什么说Copilot模式是创业陷阱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3362946080851977</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3362946080851977</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 09:30:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能,基座模型,网络结构创新,端到端软件生成  
<br>  
<br>  
总结: 1. 蔻町智能认为当前大模型基座仍处于"婴幼儿期"，通过自研PLE架构实现网络结构创新  
2. 反对"避开大厂赛道"观点，主张通过底层技术创新解决更复杂问题  
3. 将AI编程分为L1-L5五个阶段，其产品直接定位L3级端到端软件生成  
4. 认为个性化应用增量市场将远超存量替代，类比网约车/外卖市场爆发  
5. 最新产品AutoCoder能同时生成前后端完整应用，面向非技术用户  
6. 提出软件生成边际成本趋零将改变调试方式（重新生成而非修复）  
7. 战略核心：自研基座+端到端路径+增量市场三个非共识判断  
8. 承认创新路径存在性能/稳定性等挑战，但坚持差异化发展路线 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>当整个人工智能行业都在为「如何给程序员打造更快的马」而疯狂投入时，一支特立独行的团队选择「直接去造汽车」。</p>
  </blockquote>
  <p>「大模型的发展，更像一场篮球比赛才刚刚打完第一节。所有人都在用第一节的比分去判断整场比赛的胜负，但我们认为，还有第二、三、四节要打。」蔻町智能（AIGCode）创始人兼 CEO 宿文用这样一个比喻，为当前略显拥挤的 AI 编程赛道，提供了一个不同的观察视角。</p>
  <p>自 2022 年底 ChatGPT 引爆全球以来，AI 编程被普遍认为是大语言模型最快、最确定能实现严肃商业化（PMF）的一个赛道。从 GitHub Copilot 的成功，到科技大厂和创业公司纷纷推出自己的编程助手，行业似乎已经形成一种共识：AI 是程序员的「副驾驶」，其核心价值在于提升代码编写效率。</p>
  <p>然而，宿文和他的蔻町智能，正试图证明这是对终局的误判。在与机器之心的最近一次访谈中，宿文拆解了他对 AI 编程的三大「非共识」判断。</p>
  <h2><strong>非共识一：基座模型仍处「婴幼儿期」网络结构创新是破局关键</strong></h2>
  <p>在许多人眼中，大模型的基座之战似乎已尘埃落定。后来者尤其是创业公司，只能在应用层寻找机会。宿文对此的看法截然不同：「我们认为大模型技术，或者说基座模型的发展，还处于婴幼儿时期。」</p>
  <p>他指出，现有以 Transformer 为基础的模型架构，在学习机制和知识压缩效率上存在根本性问题。「尽管 MoE 通过专家分工解决了部分计算效率问题，但其专家之间是 “扁平” 且缺乏协作的，整体上仍是一个依靠简单路由机制的 “黑盒”。」</p>
  <p>蔻町智能从成立第一天起，就选择自研基座模型。他们的破局点，正是在于对模型网络结构的持续迭代和创新。「我们在 MoE 的基础上，继续向后迭代，最终采用了在推荐搜索领域已经非常成熟的 PLE（Progressive Layered Extraction）架构。」</p>
  <p>他解释道，从 MoE 到 MMoE，解决的是专家的解耦问题；再到 PLE，则进一步解决了专家解耦后可能产生的冲突和信息损耗问题，实现了对任务共性与个性的精细化提取。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_245ff7f98d1544c08d4d9211d13734aa@000000_oswg30417oswg720oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">多任务学习（Multi-task Learning）网络结构的演进，从简单的底层共享（Shared-Bottom），发展到通过门控专家网络（MMoE、CGC）与渐进式分层提取（PLE），以实现更精细地分离与融合任务的共性与个性信息。图片来源：Gabriel Moreira@ Medium</p>
  <p>宿文表示，网络结构创新使他们的模型在知识压缩和长逻辑链条的理解上，具备了与主流模型不同的潜力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_eeac6eaeb918448cbe6b306dd80973d5@000000_oswg264565oswg1080oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>蔻町智能研发的新模型&nbsp;AIGCoder&nbsp;架构图，通过解耦的专家模块（De-coupled Experts）改良传统模型，利用多头专家感知注意力（MHEA）负责动态激活专家，定制化门控（CGC）负责精细整合信息，实现了在不增加计算开销的前提下，通过架构创新应对大模型扩展时遇到的瓶颈。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_a8c14887489c49acad9df7807987419b@000000_oswg197626oswg1080oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实验数据显示，无论是单个关键模块（左）还是整合后的完整架构（右），AIGCoder（橙色曲线）的训练效率均比基线模型（蓝色曲线）提升超过&nbsp;1.3&nbsp;倍。</p>
  <h2><strong>非共识二：「避开大厂赛道」是个伪命题</strong></h2>
  <p>在 AI 领域，创业者常常听到一句劝诫——不要做大厂发展道路上的业务，否则会被轻易碾压。</p>
  <p>宿文却认为这是个伪命题。「如果真的是一件大事，为什么大厂会不做？更精准的说法应该是，“避免去摘低垂的果实”。」</p>
  <p>「真正的护城河，不在于选择一个大厂看不上的 “缝隙市场”，而是在同一个领域里，解决比大厂更复杂、更深入的问题。」</p>
  <p>「现在的许多 Coding 产品用工程化的方式集成各种 API，生成一个前端尚可的 Demo，这就是 “低垂的果实”。蔻町智能的策略，是通过底层技术创新，实现真正的 “All-in-one”。」</p>
  <p>这种一体化的思路，也体现在宿文对 Agent 发展的看法上。他表示当前行业习惯性地将技术栈划分为 Infra、基座、OS、Agent 等层次，「这很像是对上一代 PC 互联网和移动互联网的技术架构的简单映射，这样 “刻舟求剑” 式的对新技术做定义意义不大。」</p>
  <p>他强调，在新范式下，各个技术环节是深度耦合的。<strong>「奔着解决问题的角度，我们就把它一体化地解决。在最终效果没有出来之前，过早分工反而不利于提效。」</strong></p>
  <p>蔻町智能把 AI for Coding 划分为 L1 到 L5 五个阶段：</p>
  <p>L1：类似低代码平台，目前不是主流；</p>
  <p>L2：Copilot 产品，辅助程序员，根据提示生成代码，代表产品有 GitHub Copilot、Cursor；</p>
  <p>L3：Autopilot 产品，能端到端地完成编程任务，不需要程序员介入；</p>
  <p>L4：多端自动协作，让多个协作用户能直接把软件创意变成某个完整的产品；</p>
  <p>L5：能够自动迭代，升级为成熟的软件产品。</p>
  <p>宿文表示：「目前大部分 AI Coding 产品集中在 L2 阶段，而 AutoCoder 从一开始就定位在 L3。」</p>
  <p>从 L2 到 L3，并非简单的量变。<strong>「将编程助手做到极致，并不会自然而然地通向端到端软件生成。」</strong>两者需要解决的技术问题、优化的方向，基本上没有大的重合：前者（Copilot）优化的是「写代码效率」，核心是上下文理解与精准补全；后者（Autopilot）解决「不写代码」的问题，核心是对复杂业务逻辑的理解、拆解与长逻辑链条的生成。</p>
  <p>此外，L2 需要与 IDE（集成开发环节）深度融合，对大厂俩说有天然优势，对创业公司而言，则可能是一条事倍功半的险路。</p>
  <h2><strong>非共识三：个性化应用市场即将爆发，新增需求远超存量替代</strong></h2>
  <p>坚持 L3 不仅是技术上的选择，也是宿文和他的团队对市场未来的判断。尽管行业普遍认同 AI 编程的终极目标在于赋能每一个人，但在实现路径上，由于 AI 技术瓶颈与普通用户相关知识的缺失，主流看法认为，当下最现实的路径，是先辅助程序员，解决存量市场的效率问题。</p>
  <p>宿文则认为这恰恰是一种「战略绕行」，因为 L2 无法自然演进到 L3，所以沿着 L2 走，不仅无法抵达终点，更可能错失真正的蓝海——那个被现有开发模式压抑的、由海量个性化需求构成的增量市场。</p>
  <p>「新增的需求远远大于存量的替代。程序员不会消失，但一个全新的、数倍于现有规模的市场会爆发。」</p>
  <p>「很像是有了滴滴才有了网约车市场，有了美团才有了外卖市场，」他类比说：「以前人们打车、点外卖的大量潜在需求被高昂的成本和复杂的流程所压抑，一旦有了低成本、高效率的供给方式，市场便会迎来爆发式增长。」</p>
  <p>在软件开发领域，对于大量的中小企业、创业者，甚至大企业的业务部门而言，都存在被压抑的需求。宿文举例，一个业务部门想为内部开发一套培训系统，传统模式下，从漫长的需求沟通、高昂的开发投入，到最终交付物偏离预期的风险，整个过程动辄数月，且试错成本极高。</p>
  <p>蔻町智能希望将这个流程重塑为：「只要上午能明确定义需求，下午就能看到一个可直接上线部署的产品。」</p>
  <p>蔻町智能最新发布的端到端软件生成产品 AutoCoder，定位「全球首款前后端一体化的应用与软件完整生成平台」，能够同时生成高度可用的前端、数据库和后端。例如，用户输入「帮我生成一个科技公司官网」，平台不仅生成用户可见的前台页面，也同步生成供企业员工管理网站内容和用户数据的后台系统。</p>
  <p>AutoCoder 的受众不仅包括产品经理、设计师等专业人士（Prosumer），更涵盖了大量非技术背景的个人从业者、小型企业主（如咖啡店、健身房）、初创团队的非技术创始人等。这些人有明确的数字化需求，但被传统开发的高门槛挡在门外。</p>
  <p>宿文引用了一个数据：海外一家类似理念的公司，其产品的月度访问量，在短时间内已经达到了发展近 20 年的 GitHub 的十分之一，并且 GitHub 的数据本身并未下滑。这意味着一个新的、增量用户的市场正在被激发。</p>
  <p>当然，L3 这条路最直接的质疑就是——端到端生成的软件出了 Bug 怎么办？宿文的回应是：</p>
  <p>「与其花费数小时去寻找一个 Bug，为什么不花几分钟重新生成一个正确的版本呢？」随着软件生成的边际成本趋近于零，迭代和试错的自由度将被前所未有地释放。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>自研基座模型，选择更难的端到端路径，瞄准被压抑的增量需求——这三个非共识但逻辑自洽的判断，构成了蔻町智能的核心战略和发展路径。</p>
  <p>当然，选择一条少有人走的路，必然伴随着质疑和不确定性。正如汽车在诞生之初，远没有马车跑得快，甚至开几公里就散架。蔻町智能的「汽车」能否在性能、稳定性和可靠性上，快速迭代到可以与成熟的「马车体系」相抗衡甚至超越的阶段，仍需时间和市场的检验。</p>
  <p>但毫无疑问，这场关于 AI 编程的篮球赛才刚刚开始。一个挑战者已经选择用自己的方式，去打一场完全不同的比赛。从用户的角度，我们也乐于期待一个软件创造权力被彻底平权的未来。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650977467&amp;idx=1&amp;sn=24d6c1cf3bbdfe91166f0c6670551980&amp;chksm=85f951afce97de5e405dd836bbb6a2ddae5147e5ae2b3db617166e0375d668b8c57e0ab2635d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，作者：闻菲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3362976521422597</id>
            <title>李飞飞曝创业招人标准，总结AI大牛学生经验，告诫博士们不要做堆算力项目</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3362976521422597</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3362976521422597</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 09:30:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 李飞飞,空间智能,AGI,ImageNet  
<br>  
<br>  
总结: 1. 李飞飞指出当前语言大模型存在根本局限，其初创公司World Labs致力于攻克空间智能这一"AGI缺失拼图"  
2. ImageNet通过开源数据集和竞赛机制推动了计算机视觉发展，2012年AlexNet突破标志着数据、GPU和神经网络的首次联合成功  
3. 从物体识别到场景描述再到三维世界建模，AI视觉技术发展迅速，但空间智能面临三维复杂性、数据稀缺等挑战  
4. 李飞飞认为空间智能是AGI必备能力，其进化基础比语言更悠久，涉及感知、生成、推理等多重维度  
5. World Labs采用混合方法解决三维数据问题，应用场景涵盖创作设计、机器人学习、元宇宙等领域  
6. 李飞飞建议博士生选择产业界难以解决的基础性问题，如跨学科AI、理论可解释性等方向  
7. 她强调研究生需要强烈好奇心，创业者则需要思想无畏和专注行动的特质  
8. 开源策略应视商业目标而定，健康的生态系统需要多种策略并存 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，“AI 教母”李飞飞以创业者身份接受 YC 采访，深度剖析 AI 发展瓶颈，并表示其初创公司 World Labs 将全力攻克被其称为“AGI 缺失拼图”的空间智能。李飞飞指出，当前以语言大模型为代表的 AI 繁荣存在根本性局限，教会 AI 理解、生成并驾驭物理世界的复杂性远超文本处理。“如果它很容易，那早就有人解决了。”</p>
  <p>李飞飞还指出，与创业不同，读研最好带着强烈的好奇心，这样才能全身投入、不内耗。她给博士们的建议是去做产业即使投入再多资源也解决不了的基础问题。</p>
  <h2><strong>ImageNet 的意义不止数据&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>主持人</strong>：你最早创建的项目之一是 2009 年的 ImageNet（一个大规模图像数据库），到现在已经过去 16 年了，有超过 8 万次引用。它真的很棒，人工智能的一个关键问题就是数据。这个项目是如何诞生的？当时它可是开创性的工作啊。</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：首先非常感谢大家的邀请，我现在也是一名创业者，刚创立了一家小公司，所以能来到这里我非常兴奋。</p>
  <p>你说得对，我们大约在 18 年前就开始构想 ImageNet 这个项目。时间过得真快！那时我还是普林斯顿大学一年级的助理教授。那时的人工智能和机器学习领域与现在完全不同，数据非常稀缺，在计算机视觉领域，算法几乎是行不通的。那时也没有相关产业发展，公众根本不知道“人工智能”这个概念。</p>
  <p>但我们当时的那群人，从 AI 的奠基人 John McCarthy，到后来像 Geoffrey Hinton 这样的研究者，都怀着一个共同的 AI 梦想：我们真的想让机器学会思考和工作。而对我个人而言，我的梦想是让机器能够“看见”，因为视觉是智能的重要基石。视觉智能不仅仅是感知，它更在于理解世界并在世界中采取行动。</p>
  <p><strong>主持人</strong>：后来很久才出现了一些有前景的算法。直到 2012 年，AlexNet 出现了。那才是实现 AI 的第二个关键因素：投入足够的计算资源。当你看到你播下的数据种子开始发挥作用，开始取得更多科研突破时，那一刻是什么感觉？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：没错，2009 年我们在 CVPR 会议上发表了一篇很简短的论文。2009 年至 2012 年这三年里，我们坚信数据将驱动人工智能的发展，但当时几乎看不到任何实质性的信号来证明这条路是可行的。因此，我们做了几件事：</p>
  <p>第一，开源整个数据集。我们从一开始就认为必须把资源开放给整个研究界，让所有人都能参与进来。</p>
  <p>第二，我们发起了一个竞赛，希望全世界最聪明的学生和研究人员来解决这个问题。这就是所谓的 ImageNet 挑战赛。每年我们都会公布一个测试数据集（测试集就是已公开的全部 ImageNet 数据），并公开邀请大家参与。</p>
  <p>最初几年，比赛的主要目的是设定基准线，当时最低的错误率大约在 30%，虽然结果还算稳定，但远谈不上令人满意。但到了第三年，也就是 2012 年，我也在后来的书里写到，我仍然记得那年夏末，我们把所有 ImageNet 挑战赛的结果在服务器上跑了一遍。一天深夜，我在家里收到了研究生的消息，说他们得到了一个非常突出的结果，让我去看一看。</p>
  <p>我们查看后发现，他们用的是卷积神经网络，只是当时还没有叫作“AlexNet”。Jeff Hinton 所在的团队将这个系统命名为“SuperVision”。“SuperVision”这个名字非常巧妙，既包含“super”（超级）的意思，又暗示了“supervised”（有监督）。我们研究了 SuperVision 的做法，发现他们使用的是一种很早就提出的算法——卷积神经网络，这种方法最早是在上世纪 80 年代就被提出的。</p>
  <p>只是在算法上做了一些小改动，就看到结果发生了如此跨越性的变化，我们都非常惊讶。当然，后来的事情你们都知道了，我们在同年意大利佛罗伦萨举行的 ICCV 大会上展示了这个成果。Alex Krizhevsky（乌克兰裔加拿大计算机科学家，因其在人工神经网络和深度学习方面的工作而知名）和其他许多人都到场了，我记得杨立昆也在现场。</p>
  <p>现在全世界都把这一时刻称作 ImageNet 挑战赛上的“AlexNet 时刻”。我想说，这次突破不仅仅是卷积神经网络的功劳，更因为这是 Alex 和他的团队第一次把两块 GPU 并联用于深度学习计算。这是数据、GPU 和神经网络三者首次联合发挥作用的时刻。</p>
  <h2><strong>“没有空间智能， AGI 就不完整”&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>主持人</strong>：在计算机视觉智能发展的道路上，ImageNet 的确解决了物体识别的问题。紧接着，AI 也来到了能够识别并描述场景的阶段，毕竟你的学生 Andrej Kaparthy 等人在生成图像描述方面做了大量工作。从解决单个物体识别到理解并描述整个场景，这样的转变是如何实现的？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>： 是的，ImageNet 解决的问题就是：给定一张图片，你要说出其中的物体，比如猫、椅子等。这是视觉识别中的一个基本问题。</p>
  <p>自从我作为研究生进入人工智能领域时，我就有一个我认为是“百年难圆”的梦想：为世界“讲故事”。想象一下，当你睁开眼睛，看到的不只是一个人或一把椅子，而是一个完整的场景——就像这里的演播室，你能看到屏幕、舞台、观众、摄像机等，你甚至可以描述整个场景。这种能力是人类与生俱来的，它是视觉智能的基础，对我们的日常生活至关重要。</p>
  <p>我真的认为这个问题会耗尽我一生的精力。毕业那年，我甚至设想自己会在临终之际对自己说：如果我能创造一个能够讲述场景故事的算法，那么我就成功了。我曾以为，这将成为我职业生涯的最终目标。</p>
  <p>AlexNet 时刻来了，深度学习开始飞速发展。随后，Andrej 加入我的实验室，后来 Justin Johnson 也加入了进来，我们开始看到自然语言和视觉逐渐融合的信号。接着，我和 Andrej 提出了图像描述的问题。长话短说，到 2015 年左右，我和 Andrej 以及其他几位研究者发表了一系列论文，这是最早能够让计算机为图像生成文字说明的成果之一。我就在想：我一生的目标就这么实现了吗？对我们来说，这是一个难以置信的时刻。</p>
  <p>去年我在 TED 演讲中提到了 Andrej 几年前发的一条推文，那时他刚完成图像描述相关的博士论文。我还开玩笑对他说：“嘿，Andrej ，我们为什么不做相反的事情呢？给一句话生成一幅图像。”他当然知道我在开玩笑，于是回答道：“算了吧，这个世界还没准备好。”但是快进到今天，我们都知道生成式 AI 了——我们输入一句话就能生成精美的图像。这个故事的寓意是，AI 的发展速度令人难以置信。</p>
  <p>就我个人而言，我觉得自己是世界上最幸运的人，因为我的整个职业生涯始于 AI 寒冬结束之初、开始快速发展之时，我的很多工作，甚至整个职业生涯都参与或推动了这一变革。所以我感到非常幸运，也因此倍感自豪。</p>
  <p><strong>主持人</strong>：我觉得更疯狂的是：不仅实现了你描述场景、用扩散模型生成图像的终身梦想，你的视野还更宏大——计算的发展历程已从“对象”走向“场景”，如今更上升到“世界”这一概念。你也正因此决定从学术界的教授，转向创办并担任 World Labs 的创始人兼 CEO。为什么“世界”这一层面，比“对象”甚至“场景”都要难得多？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：确实相当疯狂。很难用一句话概括过去的五、六年。我觉得我们正处在这项技术进步的文明时刻。作为一名计算机视觉科学家，我亲眼见证了这项技术从“图像识别”到“图像描述”，再到采用扩散技术的“图像生成”的飞速发展。</p>
  <p>同时，另一条激动人心的主线是语言模型——特别是大模型（LLMs）。真正的转折点是 2022 年 11 月，ChatGPT 的问世为生成式模型打开了大门，其表现几乎能通过图灵测试。这一切对我——一个已经在行业里摸爬滚打多年的研究者，极具启发，让我敢于大胆思考下一步该做什么。</p>
  <p>作为计算机视觉科学家，我的灵感很多时候来自于进化和脑科学。我常常在职业生涯的某个阶段，寻找下一个“北极星”问题（此处指研究人员专注于解决一个科学学科中的关键问题）：进化做了什么？大脑发育做了什么？</p>
  <p>我们都知道，人类语言的进化用了不到五十万年，往久了说也不足百万年。而具备复杂语言能力的动物，基本上只有人类。这种用于交流、推理和抽象的工具，几乎完全是人类独有的。但在视觉上，包括理解三维世界、在三维世界中导航、与三维世界互动、在三维世界沟通——这一切进化大约用了 5.4 亿年。第一只三叶虫在水下形成视觉后，便拉开了进化竞赛的序幕。在此之前的五亿年，动物都相对简单；而在拥有视觉之后的五亿多年里，动物智能才互相角逐、持续提升。</p>
  <p>所以，对我而言，解决“空间智能”——理解三维世界、生成三维世界、在三维世界中推理和行动——是 AI 的根本问题。若没有空间智能，通用人工智能（AGI）就不完整。而我想要解决的，就是那种超越平面像素、超越纯语言的“世界模型”，真正捕捉三维结构和空间智能。</p>
  <p>我一生中最幸运的事，就是无论我多大年纪，总能与最优秀的年轻人共事。我与三位世界级的年轻技术专家——Justin Johnson、Ben Mildenhall 和 Christopher Lester——一起创办了这家公司，我们将共同攻克我认为当下 AI 中最艰巨的问题。</p>
  <h2><strong>World Labs 攻克难点&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>主持人</strong>：这是一支令人惊叹的团队。Chris 曾是 Pulsar 的创建者，那是首个可区分渲染（differentiable rendering）框架；Justin 是你之前的学生，拥有超强的系统工程思维，实现了实时神经风格迁移；Ben 又是 NeRF 论文的作者。你需要这样的“梦之队”，因为就像刚才聊到的，视觉比语言要难得多。语言基本是一维的，但你要处理的是复杂的三维结构。</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：非常感谢 Diana，你能够体会到我们的困难。是的，语言本质上是一维的：句子按顺序排列，这也是序列到序列模型如此经典的原因。还有一点，语言具有纯粹的生成性。自然界中没有“可触摸”的语言，它直观地从人们的头脑中“生成”出来——当然，你可以把它写在纸上，但本质是纯生成信号。而现实世界比语言复杂得多。首先，真实世界是三维的；如果再加上时间的话就更复杂了。仅考虑空间的话，它本质上是三维的，这使得问题的组合爆炸程度远超一维的序列。</p>
  <p>其次，感知视觉世界是一个投影过程——不论是视网膜还是相机，都是将三维压缩到二维。这是一个数学上的“病态”问题（ill‑posed），因此人和动物才需要多模态传感系统来解决它。</p>
  <p>第三，现实世界并非仅供“生成”——即便是虚拟三维世界，也必须遵守物理规律；而现实世界还存在各种真实的交互和限制。</p>
  <p>你现在可以在“生成”（generation）和“重建”（reconstruction）之间非常灵活地切换。用户行为、使用价值和应用场景各不相同。如果你完全偏向“生成”，我们可以讨论游戏、元宇宙等；如果你完全偏向“现实世界”，我们谈论的就是机器人学。但这一切都属于“世界模型”，即空间智能连续谱上的不同点。</p>
  <p>当然，不能回避的问题是：互联网有大量语言方面的数据可供训练，那么空间智能的数据从何而来？数据就在我们脑海中，只不过不像语言那样易于获取。这就是为什么这个问题如此艰难。</p>
  <p>但坦率地说，正因如此它才令我兴奋：如果它很容易，那早就有人解决了。我的整个职业生涯都是在攻克那些几近“疯狂”的难题。我认为这个就是一个近乎“疯狂”的问题，也很感谢大家支持我走这条路。</p>
  <p><strong>主持人</strong>：即便从第一性原理角度考虑，人脑的视觉皮层中，用于处理视觉信息的神经元数量远超语言处理的。那么，这在模型架构上如何体现？你们研发的架构与 LLMs 有什么显著差别？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：这是个非常好的问题。其实学术界对此有不同的流派。一种思路是：把 LLM 的写作 Scaling Law “硬堆”到底，用纯自监督（self‑supervision）来构建世界模型。但世界具有结构性，我们或许需要某些信号来引导模型，可以把它看作“先验”（prior），也可以看作“数据中的监督”（supervision），不管叫什么。这些都是我们必须解决的开放性问题。</p>
  <p>但你说得没错。如果你再想想人类，我们甚至还没完全弄清人类如何感知三维：两只眼睛的三角测量只是初步，之后的数学模型在哪里？而且人作为三维动物，其实也并非多么擅长三维推理，还有很多未知的东西。因此，我们的确处于“世界实验室”初创阶段。我只能希望于世界里最聪明的人帮我们一起搞定这个难题。</p>
  <p><strong>主持人</strong>：能否说 World Labs 正在构建一整套新的基础模型，其输出是三维“世界”？你设想的应用场景有哪些？因为你提到了从感知到生成，始终存在“生成模型”和“判别模型”的矛盾。那么，这些三维“世界”模型能做些什么？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：关于 World Labs 的具体细节我暂时不能多说，但就空间智能而言，其应用场景和语言模型同样广阔：从创作，例如设计师、建筑师、工业设计师、3D 艺术家、游戏开发者，到机器人学习（robotic learning），世界模型的实用价值巨大，此外还有众多上下游产业，包括营销、娱乐、元宇宙。我对元宇宙特别感兴趣。我知道很多人觉得它还没真正“运行”起来，但正因如此，我更期待硬件和软件融合的最终到来，这将为元宇宙内容创作带来巨大动力，而内容创作需要世界模型。</p>
  <p><strong>主持人</strong>：我个人也很兴奋你们在攻克元宇宙。我之前在前一家公司也尝试过，所以听到你们在做这件事，真是太好了。</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：我认为，硬件确实是一个瓶颈，但内容创作同样关键，而内容创作离不开世界模型。</p>
  <h2><strong>个人经历如何塑造了今天的你？&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>主持人</strong>：我们稍微转个话题。对有些观众而言，你从学术界突然转为创始人兼 CEO 可能显得很突然。但你的人生其实一路精彩纷呈。这并非你第一次从零开始：你曾移民美国，青春期又不会说英语，还经营洗衣店多年。那些经历如何塑造了今天的你？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：你们现在可能都想听我讲怎么开洗衣店吧。</p>
  <p><strong>主持人</strong>：那是你十九岁的时候吗？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：是的，十九岁。那时出于无奈，我需要支持家人并赴普林斯顿读物理专业。所以我开了家干洗店，用硅谷的说法，就是我“创办并运营”了一个洗衣店，同时担任 CEO、出纳……七年后我把它卖了。</p>
  <p>不过，Diana 提到的正是重点：台下的你们，年龄不过我的一半、甚至仅有三分之一，才华横溢，那就去做吧，别怕。</p>
  <p>除此之外，整个职业生涯中，我也多次选择到没有计算机视觉教授的院系任职。很多人建议年轻教授要去有完整科研团队和导师的地方，但如果没有，就得自己开辟道路。我从不害怕这样。后来我去了 Google，学习业务和云端服务；又在斯坦福内部创办“以人为中心的 AI 研究院”（Human‑Centered AI Institute），当了五年“校园创业者”。有人或许不太理解，但我为此感到自豪——这让我意识到，我就是个创业者。</p>
  <p>我喜爱“从零开始”的感觉：忘掉过去的成就，也别在意他人评价，潜下心来，脚踏实地去做，这是我的“舒适区”，我乐此不疲。</p>
  <p><strong>主持人</strong>：你另一件很酷的事是，你曾指导过众多传奇研究者：像 Andrea Karpathy、Jim Fan（现任英伟达）、ImageNet 的合著者邓嘉……他们都在 AI 领域大放异彩。作为他们的导师，你当时是如何看出他们会改变 AI 领域的？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：我是幸运的那个人。他们不仅成就了自己，也让我成为更好的导师和研究者。和这些传奇学生共事，是我人生莫大的荣幸。他们各有千秋：有的专注于科学问题，有的成为业界领袖，也有的成为 AI 知识的杰出传播者。</p>
  <p>但我认为他们有一个共同点，我也鼓励在座每一位以及那些正在招聘的创业者们思考这一点。我的标准之一就是思想上无所畏惧：我不在乎你来自何处，也不在乎具体要解决什么问题，但要勇于面对艰难课题，全身心投入并用自己认为合适的方式去解决，这是成功者的重要特质。我从我的学生和团队身上学到了这一点，也会在 World Labs 的招聘中重点考察这一品质。</p>
  <p><strong>主持人</strong>：所以 World Labs 也在大量招聘，对吗？你在寻找同样特质的人？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：是的，我们大量招聘工程人才、产品人才、三维建模人才，以及生成式模型人才。如果你觉得自己无所畏惧、热衷于攻克空间智能，欢迎联系我们。</p>
  <h2><strong>“我不知道 AGI 与 AI 的边界在哪”&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>Q1</strong>：我是您的忠实粉丝。二十多年前您专注于视觉识别，现在我即将开始博士研究。我应该研究什么方向，才能像您一样成为传奇？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>： 我想给你一个我深思熟虑的回答。我当然可以说“做任何让你热血沸腾的事”，但 AI 研究环境已经改变：如果你要开始读博士，学术界已经不再拥有大部分 AI 资源。这与我当年的情况差别很大，现在算力、芯片和数据更多集中在产业界，学术界相对资源匮乏，而产业界能用更好的算力、更丰富的数据和团队合作更快地解决问题。因此，你作为博士生，我建议去寻找那些“北极星”问题，即那些产业界即便投入更多资源也难以触及的基础性问题。在学术界，你无需依赖巨量芯片，就能取得突破性进展。</p>
  <p>对我而言，“跨学科 AI”在学术界，尤其在科学发现领域非常令人兴奋，有太多学科可以与 AI 交叉，这是一个宽广的方向。在理论层面，非常有趣的是：AI 的能力已经完全超越了现有理论。我们不知道模型内部到底是如何运作的，缺乏可解释性，也不清楚因果关系。模型中尚有许多未知，有待深入探索。还比如在计算机视觉领域，表示学习仍有诸多未解的难题；“小样本学习”也是一个极具挑战性的研究方向。这些都存在巨大的可能性。</p>
  <p><strong>Q2</strong>：恭喜您获得耶鲁大学的荣誉博士学位，一个月前我很荣幸见证了这一时刻。您认为 AGI 更有可能以“统一模型”形式出现，还是以“多智能体系统”形式出现？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：您提问时已经包含了两种定义：一种更偏理论，认为 AGI 是通过某种智商测试来定义；另一种更偏实用，关注基于智能体架构能完成哪些任务。</p>
  <p>说实话，我很难给 AGI 下一个明确的定义。1956 年，达特茅斯会议的创始人（如 John McCarthy、Marvin Minsky）就提出让“机器能思考”的目标，这实际上比“狭义 AI”更宽泛。</p>
  <p>我不知道 AGI 与 AI 的边界在哪里。行业里常把 AGI 当作超越 AI 的概念，但对我而言，AI 的终极目标一直就是创造能够像人类甚至超越人类的智能机器。如果我们说今天的“AGI 式”系统比 80、90 年代的“狭义 AI”系统更强大，那也不过是领域发展的必然。但如果不先明确“AGI”定义，就很难回答它是单一系统还是多智能体系统。就像大脑一样，你可以把它看作整体，但其中又包含布罗卡区、视觉皮层、运动皮层等。因此，我无法准确回答这一问题。</p>
  <p><strong>Q3</strong>：看到女性在这一领域承担领导角色，真令人鼓舞。作为一名研究者、教育者和创业者，我想问：在 AI 快速崛起的今天，什么样的人应该选择读研？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：这是个好问题，也有家长问过我。我认为，研究生阶段的那几年，最适合有着“强烈好奇心”的人。你的好奇心要足够强，以至于没有比读研更理想的地方来满足它。</p>
  <p>与创业不同，创业不能仅凭好奇，投资人可不会买账，创业需要更明确的商业目标。而读研的核心正是好奇，把问题提对、想清楚，然后全身心投入。即使外界高速变化，你也会因为探索好奇的事情而快乐。</p>
  <p><strong>Q3</strong>：您提到 ImageNet 的开源对行业增长极其重要，而近期大模型厂商在开源策略上也分成几派：有的完全闭源，有的完全开源，还有的介于其中、只开源权重或采用限制性许可。您如何看待这些不同的开源方式？作为 AI 公司，应该如何选择合适的开源策略？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：我认为，生态系统在多种策略同存时会更健康。我并不坚持一定要开源或闭源，这取决于公司的商业策略。</p>
  <p>举例来说，Meta 之所以大规模开源，很明显是因为它目前的商业模式不是卖模型，而是通过开源吸引更多人进入其平台，繁荣生态。而另一些公司则依赖收费层或闭源层来创造营收。总的来说，我支持保护开源——无论是学术界还是私营部门，对开源的投入都至关重要，应当被鼓励和保护，而不应受到阻碍。</p>
  <p><strong>Q4</strong>：我对数据问题很感兴趣。您指出，机器学习正向数据驱动方法转变，ImageNet 的出现促进了这一点；但在三维世界建模上，网上没有现成的数据，只存在于我们大脑中。您打算如何解决这个问题？您是收集真实世界数据，还是生成合成数据？或者依赖先验？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：你应该加入 World Labs，到时候我会详细告诉你。作为一家公司，我不能透露太多细节，但我们采取的是“混合方法”。大量数据很重要，但高质量数据也同样关键。毕竟，如果数据质量不高，还是“垃圾进，垃圾出”。</p>
  <p><strong>Q5</strong>：在您的著作《我所看见的世界》里，您谈到作为移民女孩和 STEM 女性所面临的挑战。我好奇，您是否曾在职场上因少数群体身份而感到压力？如果有，您是怎么应对或说服别人的？</p>
  <p><strong>李飞飞</strong>：我想这个问题得谨慎回答，因为我们每个人的背景不同，感受也各有不同。其实，重要的并不是你归属于哪种大类，而是在某些时刻，你都会觉得自己是唯一不同的人。我也有这样的经历，可能是因为我的身份、想法，或仅仅是穿的衣服颜色。但我想鼓励大家：从小移民到美国，我学会了接受一点，那就是：这就是我。</p>
  <p>我想对大家说：无论你们即将或正在踏上什么样的旅程，都会有软弱和迷茫的时刻，尤其是在创业阶段。有时我也会想“天哪，我到底在做什么”，但只要专注行动，就会像梯度下降一样，一步步逼近最优解。</p>
  <p><strong>原文链接：</strong>https://www.youtube.com/watch?v=_PioN-CpOP0</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NDA4NjU2MA==&amp;mid=2247641263&amp;idx=1&amp;sn=16dce3d5393c11062e77830a5bf4b937&amp;chksm=fa6abdf8299b436fb6c4dd9eb245e6354443bfd65e053d41b9a5e0379ad5af51281c50441fc8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”（ID：ai-front）</a>，作者：褚杏娟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3362969060546946</id>
            <title>刚刚，全球AI人才榜单首次曝光，华人撑起半边天，DeepSeek无人上榜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3362969060546946</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3362969060546946</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 08:54:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能,华人科学家,人才争夺战,本土化培养  

总结: 中国本土人工智能人才正在崛起，逐渐改变硅谷主导的传统格局。全球AI领域Top100人才榜单中，华人占据重要席位，如何恺明、张祥雨等。中美科技巨头如Meta、字节跳动等正激烈争夺AI人才，尤其是华人科学家。中国企业如腾讯、阿里、华为在AI学术研究上表现突出，但人才数量与贡献度不完全相关。DeepSeek等公司采取本土化培养策略，致力于培养顶尖AI团队。报告显示，AI研究高度集中于中美头部企业，谷歌、微软等美国公司在论文发表量上领先。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_7038ed0c3151408aab5818cfa8f8c1d4@1883322323_oswg61596oswg1024oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p><strong>摘要：中国本土人才已在崛起，悄悄改写硅谷主导的旧秩序。如本次尚未出现在榜单中的DeepSeek，其就选择了本土化的培养策略。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>7月3日，2025全球数字经济大会上，一份重磅榜单面向全球首次揭晓。</p>
  <p><strong>该榜单基于近十年近10万篇文献深度分析，列出了全球人工智能领域的Top100人才。</strong>其中，华人依旧拿下了主力席位。凤凰网科技从中提炼了出了一份较为瞩目的人员名单，这些人现多数就职于国内外企业，仍在人工智能前沿探索领域活跃，包括：</p>
  <p><strong>何恺明，</strong>曾任职于AI殿堂美国麻省理工学院（MIT），作为ResNet之父，是深度学习革命的关键推手，其提出的残差学习（Residual Learning）&nbsp;概念，一举攻破了困扰神经网络多年的“梯度消失”难题，让深达千层的网络训练成为可能。其论文引用数以骇人的数十万次傲视群雄（公开数据约40万+），被誉为“CV界的诺奖级工作”。<strong>6月26日，何恺明刚刚官宣入职GoogleDeepMind，担任杰出科学家，同时还保留了MIT终身副教授身份。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_433d2db725844378905940b5ee0498f6@1883322323_oswg46949oswg1080oswg120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>张祥雨，曾是旷视研究院的顶梁柱，现已入职阶跃星辰任首席科学家；&nbsp;</strong>2016年，以ResNet（作为核心贡献者之一）问鼎CVPR最佳论文，震动世界！随后在ImageNet、COCO等视觉“奥林匹克”赛场多次屠榜。其与团队开创的ResNet、ShuffleNet系列影响颇深，Google Scholar引用逾40,000次，是无数手机、摄像头、自动驾驶系统的“核心引擎”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_8ff5bac5606944a38e099a87800cd503@1883322323_oswg39106oswg1080oswg125_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>任少卿，</strong>蔚来汽车自动驾驶的灵魂人物，计算机视觉与自动驾驶融合领域的顶尖专家，曾发表多篇极具影响力的CV顶会论文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_6736331ad07b4426a23aa1725b46ba6e@1883322323_oswg41779oswg1080oswg120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>田奇，</strong>华为在人工智能领域的重要人物，也是华为计算产品线（昇腾AI处理器等）和MindSpore框架背后的核心操盘手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_65f61259c449432dbc72df8ef869e2fd@1883322323_oswg33338oswg1080oswg125_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>王云鹤，</strong>华为诺亚方舟实验室的研究员。专注于AI基础模型、神经网络架构搜索（NAS）、模型轻量化等前沿方向，是华为AI“顶天”（前沿）又“立地”（落地）战略的重要实践者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_f491744babc04b23857f5c08cfcc49c9@1883322323_oswg42513oswg1080oswg121_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>谢凌曦，华为天才少年，</strong>在计算机视觉，特别是视觉大模型、自监督学习、对抗鲁棒性等领域有系列开创性工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_3b9e4f16b0994fd99e241af7fdd913c0@1883322323_oswg35535oswg1080oswg125_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>王晓刚，</strong>商汤科技联合创始人、核心技术奠基人之一。在商汤，他主导了核心视觉算法框架的构建。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_68c939e8f07b472faca57fccb0469dd8@1883322323_oswg45454oswg1080oswg120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>石建萍，</strong>商汤科技自动驾驶研发团队的领军女将。带领团队在智能驾驶视觉感知、多传感器融合、高精定位等方面取得突破性进展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_734b49f641e14df29162e4151ae786b2@1883322323_oswg40013oswg1080oswg125_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>闫俊杰，MiniMax创始人，</strong>国内最早一批成立的大模型公司核心人物。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_f2cf04d41b534396b6dc8dc8334d0301@1883322323_oswg37840oswg1080oswg122_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>曹越，</strong>前微软杰出工程师，现Sand.AI创始人兼CEO。专注打造下一代AI智能体（AI Agent）平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_9956fea3867d48b7946d29b6f597f049@1883322323_oswg36905oswg1080oswg113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>陶大程，</strong>新加坡南洋理工大学（NTU）协理副校长、澳大利亚桂冠教授，视觉大牛，IEEE/AAAS/ACM三料Fellow，曾任京东探索研究院院长（2023年卸任）。研究横跨计算机视觉、机器学习、统计学习、可信AI（鲁棒性、可解释性、公平性）&nbsp;等核心领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_db9f19e212074ba7a157a3d9fb906664@1883322323_oswg47391oswg1080oswg123_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>刘子纬，</strong>新加坡南洋理工大学（NTU）&nbsp;新锐实力派教授，学术明星。在视觉-语言理解（VLP）、多模态大模型、信息检索方向成果斐然。其工作多次发表于CVPR, ICCV, NeurIPS等顶会，并常居排行榜前列，是推动多模态预训练模型发展与应用的重要力量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_63eb2b7fda9549cb956ecab3e97d460c@1883322323_oswg46132oswg1080oswg125_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>贾佳亚，</strong>香港中文大学计算机科学与工程系教授，思谋科技创始人。著名计算机视觉学者，专注于底层视觉重建、图像增强、图像分割、医学图像分析等方向。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_30f0af66a5894a4aaa43811708330060@1883322323_oswg43766oswg1080oswg123_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>杨明玄，美国加州大学默塞德分校（UC Merced）&nbsp;计算机科学教授,Google&nbsp;DeepMind研究员</strong>。深耕机器学习和数据挖掘领域，特别是在图神经网络（GNN）、推荐系统、社交网络分析等方面有突出建树。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_6c826ce761b44ea889c8ede85577280d@1883322323_oswg51224oswg1080oswg118_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>刘威，</strong>前腾讯混元大模型技术负责人之一，腾讯杰出科学家，2025年初离职创业。2024年领导开源混元文生图模型、3D生成模型“Hunyuan3D-1.0”，推动腾讯内部700+业务接入AI能力（如微信输入法、腾讯会议）。发表顶会论文<strong>100+篇</strong>，总引用<strong>3600+次</strong>，获CVPR青年研究者奖、SIGIR最佳论文荣誉奖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_f2c924f662984c12a967b2854ce1f34b@1883322323_oswg37839oswg1080oswg122_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>颜水成，</strong>新加坡国立大学终身教授，培养50+名博士，建立亚太最大计算机视觉实验室，历任360首席科学家、依图CTO、Sea集团AI Lab主任；2023年加入昆仑万维任2050全球研究院院长，2024年底卸任。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_9b457e32912d4c17828f61963843bc9d@1883322323_oswg51315oswg1080oswg124_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据东壁科技数据创始人、深圳大学特聘教授吴登生介绍，该报告基于东壁全球科技文献数据平台（dbdata.com），对全球AI研究生态进行系统分析，数据集涵盖近20万名来自175个国家和地区、3847个机构的学者，时间跨度为2015至2024年。</p>
  <p><strong>值得一提的是，何恺明、刘子纬、王晓刚、陶大程均师承中国人工智能先驱、商汤科技创始人汤晓鸥，张祥雨曾师从何恺明。</strong></p>
  <p><strong>业内曾断言，“得华人科学家者得AI天下”，</strong>这个铁律到今天依旧有效。</p>
  <p>2025年6月，硅谷上演了史上最激烈人才争夺战，华人AI科学家再成焦点：Meta内部信官宣组建“超级智能实验室”，扎克伯格亲自下场挖人，不惜给出了首年总薪酬1亿美元承诺。《连线》杂志报道，Meta已向OpenAI员工发出至少十份令人咋舌的天价邀约。而首次曝光的新增11名AI核心员工，华人占据7席，分别来自OpenAI、Anthropic和谷歌等。<strong>其中包括曾参与GPT-4o和GPT-4.1研发的赵晟佳、余家辉、毕树超、任泓宇等人。这四人分别具有清华、中科大少年班、浙大、北大背景。</strong></p>
  <p>而<strong>英伟达的黄仁勋也刚刚亲自招揽清华系精英朱邦华、焦剑涛加入，</strong>前者任首席研究科学家，后者主导Star Nemotron团队应用研究。</p>
  <p>但另一方面，<strong>中国本土人才已在崛起，悄悄改写硅谷主导的旧秩序。如本次尚未出现在榜单中的DeepSeek，其就选择了本土化的培养策略，</strong>包括来自顶尖高校的应届生、博士生（甚至是四五年级的实习生），以及一些有几年经验的年轻人。梁文锋曾在接受暗涌采访时表示，“全球前50的AI人才可能确实不在中国，但我们希望自己培养出这样的团队。”</p>
  <p><strong>当前，中美大厂的AI人才争夺战仍处在焦灼的状态里。</strong></p>
  <p>除Meta外，另一位亲自下场挖掘人才的大人物，是字节跳动创始人张一鸣。</p>
  <p>凤凰网科技从知情人士处了解到，张一鸣一直很关注AI业务。从去年下半年开始，张一鸣就经常往返新加坡和北京，每月会参加一次字节seed核心技术团队的复盘和讨论会。</p>
  <p>字节跳动从去年开启 Top Seed 人才计划，官方称，是“期望找大模型领域前 5% 的人，做 95% 的人做不到的事”。其中，最为瞩目的事件，是曾8位数年薪，挖走阿里大模型人才。</p>
  <p>由于一直大手笔引入科研人员，互联网与科技巨头已成科研核心力量。据东壁科技数据发布的《人工智能领域科研态势分析报告（2015-2024年）》，这十年间，美国企业AI学术发文总量为10,330篇，而中国企业为5,748篇。其中，谷歌及其母公司Alphabet以5,809次总发表量成为产业界研发投入最大的公司，超越加州大学、卡内基梅隆大学等高校，仅次于总发表量为7,423次的中国科学院。微软总发表量为2,625次，并且其论文在深度学习和云计算AI方面贡献突出。</p>
  <p>AI作为技术密集型产业，其学术研究也高度集中于头部企业，中美两国TOP15企业的发文集中度均超过99%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_2639652c1d734343bc0b3fdb6833b9d9@1883322323_oswg209335oswg1080oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中国发文最多的前三名企业分别为腾讯（1,354篇）、阿里（1,034篇）和华为（885篇），而美国前三名企业为谷歌（2,895篇）、微软（1,582篇）、Meta（ 1,419篇）。</p>
  <p>该报告还显示，谷歌公司和微软公司各有约2500名人工智能人才，稳居第一梯队。第二梯队是拥有1640名相关人才的美国IBM公司，以及拥有1249名人工智能人才的Meta。腾讯和阿里在人才储备上也属前列，分别拥有992名和633名人工智能人才。</p>
  <p>华为和三星虽然在AI领域颇为低调，但在人才储备上并不掉队，分别拥有相关人才429名和284名。不过东壁科技数据方面表示，AI人才的数量与供职机构的贡献度并不完全挂钩。“DeepMind虽然只拥有534名人工智能人才，但其发布的AlphaGo、AlphaFold、Gemini等AI程序和产品，对于行业的发展具有重要的价值和推动作用。”</p>
  <p>注：人才榜单统计数据来源于近十年（2015-2024年），统计范围是人工智能领域顶级会议，以及人工智能领域顶级期刊的所有论文数据，加上129本全学科顶级期刊中检索人工智能论文，最后得到论文全球范围内的高质量人工智能论文96,961篇。然后通过统计论文数和被引次数来反映学者的影响力。</p>
  <p>报告与榜单由联合国工业发展组织投资和技术促进办公室与东壁科技数据联合发布。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“凤凰网科技”，作者：董雨晴、36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3362974216636166</id>
            <title>微软再裁9000人，白领「大屠杀」来袭：不用AI要被裁，用了AI也被裁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3362974216636166</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3362974216636166</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 08:48:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI裁员潮,微软裁员,绩效考核,白领替代  
<br>  
<br>  
总结: 微软在18个月内进行了第四次大规模裁员，涉及多个部门和地区，尤其是游戏部门。同时，微软将员工使用AI工具的情况纳入绩效考核标准，强调AI已成为工作必需品。亚马逊CEO也指出AI将改变公司结构，预计员工规模会缩减。Anthropic公司CEO预测AI将在5年内淘汰大量白领职位，尤其是初级岗位。实例显示，有经验的工程师和HR专员因AI自动化而失业，凸显AI对就业市场的冲击。科技行业正经历由AI驱动的结构性调整，裁员潮已波及多个领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI 裁员潮已经有了苗头。&nbsp;</p>
  <p>今天微软被曝确认了年内新一轮裁员计划，预计将影响约 9000 个工作岗位，占其全球员工总数的 4%。这是微软今年宣布的第二次大规模裁员，也是其在 18 个月内的第四次大规模人员调整。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，微软正在要求部分管理者根据员工在内部使用 AI 工具的情况来评估其工作表现，并考虑在下一财年的绩效考核中，正式加入与 AI 使用相关的考核指标。&nbsp;</p>
  <p>一边裁员，一边强制留任员工提升 AI 使用效率，正在成为硅谷科技巨头的标准动作。&nbsp;</p>
  <h2><strong>18 个月内的第 4 次裁员&nbsp;</strong></h2>
  <p>微软发言人表示，此次裁员涉及不同部门、地区以及各个经验层级的员工，其中微软的 Xbox 部门（微软游戏部门）受到的影响较大 。&nbsp;</p>
  <p>这并非微软今年首次大规模裁员。早在今年 5 月，微软就已宣布在全球范围内裁员约 6000 人，约占其员工总数的 3% 。根据微软向华盛顿州就业官员提交的通知，6 月微软还在华盛顿州雷德蒙德总部裁员 300 人，5 月在普吉特海湾地区裁员近 2000 人 。&nbsp;</p>
  <p>更详细的数据显示，2024 年 1 月，微软裁减了 1900 名 Activision Blizzard 和 Xbox 员工，随后在 5 月关闭了多个游戏工作室并进行了裁员，6 月又有 1000 名 HoloLens 和 Azure 云团队的员工被裁 。作为收购 Activision Blizzard 后重组的一部分，微软在 9 月再次裁员 650 名 Xbox 员工 。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_06b60153babf4c3799683d3718577861@46958_oswg749868oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据彭博社报道，现为微软旗下的 King 部门——《糖果传奇》的开发团队，正在裁员约 10%， 200 人左右 。微软还在其 Forza Motorsport 工作室 Turn 10 裁员 70 余人，并取消了《完美黑暗》和《永野》两款游戏。负责《完美黑暗》的工作室 The Initiative 也将作为此次裁员的一部分关闭 。&nbsp;</p>
  <p>Xbox 负责人 Phil Spencer 在给团队的内部备忘录中表示：&nbsp;</p>
  <p><strong>为了确保游戏业务的长期成功，并专注于战略性增长领域，我们将结束或缩减部分业务，同时借鉴微软的做法，精简管理层级以提升灵活性和工作效率。我意识到这些变化发生在我们拥有比以往更多的玩家、游戏和游戏时长的时候。我们的平台、硬件和游戏路线图从未如此强大。我们目前看到的成功是基于我们过去做出的艰难决定。&nbsp;</strong></p>
  <h2><strong>当 AI 成为硅谷大厂的考核指标&nbsp;</strong></h2>
  <p>在裁员的同时，微软对留任员工的考核标准也在悄然改变。&nbsp;</p>
  <p>据 Business Insider 获悉，微软正在要求部分经理根据员工在内部使用人工智能的情况进行评估，考虑在绩效评审中加入相关的考核指标。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_f9fa2c50bb66471e9182b6492722543b@46958_oswg477415oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">微软开发者部门总裁 Julia Liuson&nbsp;</p>
  <p>这一变化的核心推动者是微软开发者部门总裁 Julia Liuson，她负责包括 AI 编码服务 GitHub Copilot 在内的开发者工具。Liuson 最近发出邮件，要求各位经理根据员工使用内部 AI 工具的情况来评估他们的工作表现。&nbsp;</p>
  <p>在这封邮件中，Liuson 用了一个极为明确的表述：「人工智能已经成为必需品，不能再选择不使用」。她进一步阐述道：「人工智能如今已成为我们工作方式的基础组成部分。正如协作、数据驱动的思维和有效沟通一样，使用人工智能已不再是可选项，而是每个岗位和每个层级的核心要素」。&nbsp;</p>
  <p>Liuson 明确告诉各位经理，人工智能「应当纳入你们对员工绩效和影响的全面评估中」。这意味着员工的 AI 使用情况将直接影响他们的绩效评分和职业发展。&nbsp;</p>
  <p>据一位知情人士透露，微软的绩效标准因团队不同而有所差异，一些团队正考虑在下一财年的绩效考核中正式纳入使用内部人工智能工具的相关指标。&nbsp;</p>
  <p>据另外两位知情人士透露，这些变动旨在解决微软内部对其 Copilot AI 服务采用率偏低的问题 。公司不仅希望大幅提升使用率，也希望负责开发这些产品的员工能更深入地了解这些工具 。&nbsp;</p>
  <p>这一策略的紧迫性还来自于竞争压力。在 Liuson 的团队里，GitHub Copilot 正受到包括 Cursor 在内的多款 AI 编码服务的激烈竞争 。&nbsp;</p>
  <h2><strong>亚马逊 CEO ：「更少的人」与「更多的 AI」&nbsp;</strong></h2>
  <p>微软的战略调整并非个例。亚马逊 CEO Andy Jassy 在近期发给全体员工的一封内部信中，用前所未有的坦诚态度，详细阐述了生成式 AI 将如何重塑公司结构。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_353cc6dadad148568f55f71e009699d7@46958_oswg109783oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>亚马逊 CEO Andy Jassy&nbsp;</p>
  <p>Jassy 在信中写道：&nbsp;</p>
  <p><strong>目前，我们已有超过 1000 个生成式人工智能服务和应用正在开发或已完成，但以我们的规模来看，这只是未来将打造的冰山一角。接下来的几个月里，我们会加大投入，简化代理的构建流程，并在各业务部门及行政管理领域推出（或合作开发）多个新代理。 &nbsp; 随着我们推广更多生成式人工智能和智能代理，工作方式将发生改变。一些现有岗位所需的人数会减少，而其他类型的岗位则需要更多人。虽然具体影响难以预测，但未来几年内，随着公司广泛应用人工智能提升效率，我们预计整体员工规模将有所缩减。 &nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_26d220053821443180db32b67668b3f6@46958_oswg378827oswg938oswg1372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">X 截图，亚马逊 &nbsp;CEO 公开信消息&nbsp;</p>
  <p>他这封公开信几乎是另一种形式的「警告」，要员工主动适应这一变化：「那些拥抱变革、熟悉人工智能的人，将有机会产生深远影响，助力我们重塑公司」。&nbsp;</p>
  <p>在这场正在发生的「白领大屠杀」，硅谷高管们手中的「屠刀」，就是正在冉冉升起的 AI 公司。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_2919ab54a7634593824f2ea8594577d3@46958_oswg53160oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Anthropic 公司 CEO Dario Amodei&nbsp;</p>
  <p>Anthropic 公司 CEO Dario Amodei 在接受 Axios 采访时预测，AI 可能在未来 5 年内淘汰一半的入门级白领职位，失业率将上升到 10% 至 20% 。&nbsp;</p>
  <p>他直言不讳地指出，技术、金融、法律、咨询等白领行业，尤其是初级岗位，将面临大规模裁员。&nbsp;</p>
  <p>Amodei 认为，企业对 AI 的使用正在从「增强」人类工作，快速转向「自动化」并直接承担工作本身 。他指出，包括 OpenAI、Google 和 Anthropic 在内的大型 AI 公司，都在竞相开发能够以极低成本完成人类工作的「智能代理」。&nbsp;</p>
  <p>更令人担忧的是，Amodei 表示，这种集体性的威胁正被普遍忽视。公众「还没有意识到这件事即将发生」，「这听起来很不可思议，人们根本不相信」。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI 裁员潮中的白领&nbsp;</strong></h2>
  <p>实际上类似的事今年已经屡见不鲜。&nbsp;</p>
  <p>沃尔玛正在裁减 1500 个企业职位，为即将到来的重大转变简化运营；网络安全公司 CrowdStrike 削减了 500 个职位或 5% 的员工，理由是「市场和技术拐点，AI 正在重塑每个行业」。&nbsp;</p>
  <p>扎克伯格曾公开表示，中级程序员很快将变得不必要，可能在今年内实现 。他指出，到 2025 年，Meta 及其他公司将拥有能有效扮演「公司中级工程师」角色的 AI，从而减少对人类程序员的需求。此后，Meta 便宣布裁员 5%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_8002b8763a8b4131a707a69e2962b379@46958_oswg16126oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自2020年2月1日起，Indeed 上的职位发布数量变化，Indeed 为全球知名求职网站。&nbsp;</p>
  <p>AGI 的宏大叙事还是蓝图，但 AI 带来的变化已经落在了具体的个体身上。&nbsp;</p>
  <p>也许没有哪个行业比科技行业受到的冲击更大，互联网论坛上充满了员工们分享自己已经被裁员，或者在担心什么时候会被裁员的消息 。&nbsp;</p>
  <h2><strong>21 年经验的工程师：从 AI 提效到被 AI 替代</strong></h2>
  <p>软件工程师 Shawn K 有着 21 年的行业经验，年薪 15 万美元 。2024 年 3 月，42 岁的他在 FrameVR.io 担任全栈工程师，公司鼓励员工使用 ChatGPT，团队生产力也因此大幅提升 。&nbsp;</p>
  <p>一个月后，他被裁员了 。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_474da608fafb4f649155540598a15dd9@46958_oswg51031oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他在 Substack 上分享了自己因人工智能接管公司而被裁员的经历，这篇帖子现已广泛传播，标题为：「大规模岗位替代已经开始」。&nbsp;</p>
  <p><strong>我们一直在将公司转型为人工智能方向，在整个软件中加入人工智能功能，努力为客户利用人工智能创造价值。就在完成这次重组和战略调整后不久……我被裁员了&nbsp;</strong></p>
  <p>失业后的生活异常艰难。他有两笔房贷需要偿还，于是开始在纽约中部家附近通过 Door Dash 做送餐工作，勉强维持生活 8。在投出近 800 份求职申请、坚持了一年多后，他终于在本月初拿到了一份合同工作 。&nbsp;</p>
  <p>「我尝试了很多方法，能想到的都试过了。在过去一年里，我降低了申请职位的标准，也降低了考虑工作的门槛」，他说。「到了某个时候，情况变成了你需要立即拿到现金来维持基本的吃饭和付账单」。&nbsp;</p>
  <p>尽管如此，K 依然对 AI 保持着复杂的态度：「人工智能比我更擅长编程，但这并不代表我没有价值。我觉得这反而让我能做的事情增加了 100 倍，还能解决以前根本不会尝试的更复杂的问题」。&nbsp;</p>
  <p>但他对未来的判断却十分悲观：「我真的相信，凡是整天在电脑上完成工作的职位都将消失，这只是时间早晚的问题」&nbsp;</p>
  <h2><strong>HR：从晋升轨道到被自动化替代</strong></h2>
  <p>另一位化名为「简」的人力资源专员，则亲眼见证了自己被替代的全过程。人工智能对工作的威胁常被提及，但当她的人力资源岗位被自动化取代并于一月被裁员时，这一威胁才真正变得令人震惊和切实。&nbsp;</p>
  <p>她在公司负责福利管理已有两年，正处于晋升的轨道上。她注意到老板在搭建人工智能基础设施，但并不认为自己年薪约 7 万美元的职位会受到影响。&nbsp;</p>
  <p>「我以为自己投入了大量时间，在高层次的工作中表现出色，老板会看重我」，这位 45 岁的湾区居民在接受《独立报》采访时谈到她的前雇主 。「结果，一旦他找到自动化替代的方法，就立刻用了，然后就把我辞退了」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_279a288c78bd480d95894dab4e0419f5@46958_oswg125829oswg1080oswg822_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更糟糕的是，当前的经济形势让找工作变得异常艰难。二月份，她的一次电话面试是由一套人工智能系统进行的 。「这感觉就像是在和自动语音信箱面试」，她说「机器人」问了她一些关于自己的问题，但回答都很泛泛，让她觉得这项技术无法帮助她进入下一轮 。&nbsp;</p>
  <p>Dario Amodei 所预言的「白领大屠杀」似乎在按照既定路径展开，一条清晰的逻辑链条正在浮现：以 AI 提升效率，以效率为名精简人员，这正在成为硅谷新一轮技术变革下无法回避的现实。&nbsp;</p>
  <p>「简」现在已经找到新工作，她依然表示：「现在的情况是白领职位大幅减少，我觉得很多工作正在消失」。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/p84hH82qCjQ3wjogNvXUcw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3362974258399239</id>
            <title>“不是新模型赢了，是新数据赢了”：另一种角度解读AI进步的真相</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3362974258399239</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3362974258399239</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 08:47:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 数据驱动, 范式转移, 深度学习  
<br>  
<br>  
总结: 文章指出人工智能领域的核心进展并非源于理论创新，而是依赖于新数据源的利用。作者回顾了AI发展的四个关键范式转移（深度神经网络、Transformer架构、RLHF和推理能力），强调每个突破都解锁了新的数据源（如ImageNet、网络文本等）。当前研究过度关注方法改进，而未来突破将取决于能否开发未充分利用的数据源（如视频或机器人数据）。文章提出"数据决定论"观点，认为数据集的质量和规模比模型架构更能决定AI系统的性能上限。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_6747e9233c5d45aab3f60821621c106d@46958_oswg1173595oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近，小编读了一篇康奈尔大学 (科技校区) 博士生 JACK MORRIS写的博文，发现其对人工智能（AI）的进展解读挺有趣。想分享给读者。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_b757ce714866423d92230e4b70b9b4d2@46958_oswg85668oswg951oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这篇博文的核心意思是：人工智能领域的飞速发展，<strong>其核心驱动力并非源于理论的革新，而是对全新数据来源的成功利用。</strong></p>
  <h2><strong>01 AI进展的表象与现实</strong></h2>
  <p>作者表示，过去十五年，人工智能取得了令人难以置信的进步，尤其是在最近五年中，这种进步的速度更是惊人。</p>
  <p>这种持续的进步给人一种必然会发生的感觉，仿佛是历史的必然趋势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_61118d9a108d40cebf4e8e041faede08@46958_oswg127898oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图片来源： https://metr.org/blog/2025-03-19-measuring-ai-ability-to-complete-long-tasks/&nbsp;</p>
  <p>部分研究人员甚至据此提出了一个“人工智能领域的摩尔定律”的说法。</p>
  <p>该定律指出，计算机在处理特定任务，例如某些类型的编码工作时，其能力会随着时间的推移呈现出指数级的增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_07c1099619124f6885dfef73401c5659@46958_oswg55054oswg720oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管作者并不完全认同这种特定的框架，但无法否认人工智能领域整体向上的发展趋势。</p>
  <p>我们的人工智能系统每年都在变得更智能、更快速，同时成本也在不断降低，而且这种进步的势头似乎没有尽头。</p>
  <p>大多数人认为，这种持续的进步源于学术界和工业界研究社区源源不断的思想供给。</p>
  <p>学术界的代表主要是麻省理工学院、斯坦福大学和卡内基梅隆大学。工业界的贡献则主要来自Meta、谷歌以及少数几家实验室。</p>
  <p>当然，还有许多我们永远不会了解到的秘密研究在其他地方同时进行。</p>
  <h2><strong>02 技术突破与研究动态的回顾</strong></h2>
  <p>毫无疑问，科学研究确实为我们带来了巨大的进步，尤其是在系统层面。这些系统层面的研究，是模型训练和推理成本能够持续降低的关键所在。</p>
  <p>我们可以从过去几年中挑选出几个显著的例子来证明这一点。</p>
  <p>2022年，斯坦福大学的研究人员提出了<strong>FlashAttention</strong>算法。这种方法能够更好地利用语言模型中的内存，现在已经被业界广泛应用。</p>
  <p>2023年，谷歌的研究人员开发了<strong>推测解码技术</strong>。几乎所有的模型供应商都在使用这项技术来加速模型的推理过程。</p>
  <p>据信，DeepMind也几乎在同一时间独立开发出了类似的技术。</p>
  <p>2024年，一个由互联网爱好者组成的团队开发出了<strong>Muon优化器</strong>。它似乎是一种比传统SGD或Adam更优秀的优化器，未来可能成为训练语言模型的主流方式。</p>
  <p>2025年，DeepSeek 发布了DeepSeek-R1。这个开源模型，其推理能力与来自谷歌和OpenAI的同类闭源模型相当。</p>
  <p>这些例子都证明，我们确实在不断地探索和解决问题。现实情况甚至比这更酷，我们正在参与一场去中心化的全球科学实践。</p>
  <p>另一方面，研究成果在ArXiv、学术会议和社交媒体上被公开分享，使得我们每个月都在变得更加智慧。</p>
  <h2><strong>03 人工智能的四个关键范式转移</strong></h2>
  <p>然而，一个矛盾的问题出现了：既然我们正在进行如此多重要的研究，为什么有些人认为进展正在放缓？</p>
  <p>人们的抱怨之声依然不绝于耳，尤其是在模型能力提升方面。最近发布的两个备受瞩目的巨型模型，<strong>Grok 3和GPT-4.5</strong>，其能力相较于前代产品的提升非常有限。</p>
  <p>一个尤其突出的例子是，当最新的语言模型被用于评估解答最新的国际数学奥林匹克竞赛试题时，<strong>它们只取得了5%的成绩</strong>。</p>
  <p>这个结果表明，近期关于系统能力的宣传可能存在过度夸大的成分。如果我们尝试去梳理那些真正具有“重大突破”意义的范式转移，会发现它们的发生频率完全不同。</p>
  <p>人工智能的发展历程，可以被四个核心的突破性节点所概括。</p>
  <p>第一个突破是<strong>深度神经网络（DNNs）</strong>的兴起。2012年，AlexNet模型赢得了一场图像识别竞赛，标志着深度神经网络时代的开启。</p>
  <p>第二个突破是<strong>Transformer架构与大规模语言模型（LLMs）的结合</strong>。2017年，谷歌在论文《Attention Is All You Need》中提出了Transformer架构。</p>
  <p>这直接催生了2018年谷歌的BERT模型和OpenAI的初代GPT模型。</p>
  <p>第三个突破是<strong>基于人类反馈的强化学习（RLHF）</strong>。据作者所知，这一概念最早由OpenAI在2022年的InstructGPT论文中正式提出。</p>
  <p>第四个突破是<strong>模型的推理能力</strong>。2024年，OpenAI发布了O1模型，这直接启发并催生了后续的DeepSeek R1。</p>
  <p>如果你稍微审视一下，就会发现这四个节点（DNNs → Transformer LMs → RLHF → 推理）几乎总结了人工智能领域发生的一切。</p>
  <p>我们先是有了深度神经网络，主要用于图像识别系统。然后我们有了文本分类器，接着是聊天机器人。现在我们拥有了所谓的推理模型。</p>
  <p>那么，第五次这样的重大突破会来自哪里？研究这四个已有的案例可能会给我们一些启示。</p>
  <p>一个不那么疯狂的论点是，<strong>所有这些突破性进展的底层机制，在1990年代甚至更早就已经存在。</strong></p>
  <p>我们只是在应用相对简单的神经网络架构，并执行监督学习（对应第一和第二个突破）或强化学习（对应第三和第四个突破）。</p>
  <p>作为预训练语言模型主要方式的、通过交叉熵进行的监督学习，其思想起源于克劳德·香农在1940年代的工作。</p>
  <p>作为后训练语言模型主要方式的、通过RLHF和推理训练进行的强化学习，其历史要稍晚一些。</p>
  <p>它可以追溯到<strong>1992年策略梯度方法</strong>的引入。</p>
  <p>这些思想在1998年第一版的Sutton &amp; Barto合著的《强化学习》教科书中就已经相当成熟。</p>
  <p>如果我们的思想不是新的，那么新的东西究竟是什么？</p>
  <p>这里有一个被忽略的关键环节：<strong>这四个突破中的每一个，都使我们能够从一种全新的数据源中学习。</strong></p>
  <p>例如，<strong>AlexNet及其后续模型解锁了ImageNet数据集</strong>。ImageNet是一个大型的、带有类别标签的图像数据库，它驱动了计算机视觉领域长达十五年的发展。</p>
  <p><strong>Transformer架构则解锁了对“整个互联网”文本数据的训练</strong>。这引发了一场下载、分类和解析万维网上所有文本的竞赛，而这项工作现在似乎已基本完成。</p>
  <p><strong>RLHF允许我们从人类的标注中学习什么是“好的文本”</strong>。这在很大程度上是一种基于感觉的判断和学习。</p>
  <p>而推理能力的突破，似乎让我们能够<strong>从“验证器”中学习</strong>。这些验证器包括计算器、编译器等，它们可以客观地评估语言模型的输出结果是否正确。</p>
  <p>你需要记住，每一个里程碑都标志着相应的数据源（ImageNet、网络文本、人类、验证器）首次被大规模使用。</p>
  <p>每个里程碑之后都伴随着一阵狂热的活动。</p>
  <p>研究人员竞相从所有可用的渠道中吸收剩余的有用数据。</p>
  <p>同时，他们也致力于通过新的技巧来更好地利用已有数据，使系统更高效、数据需求更少。</p>
  <p>预计在2025年的后期和2026年，我们将在推理模型中看到同样的趋势。</p>
  <p>研究人员将竞相寻找、分类和验证一切可能被验证的东西。</p>
  <p>那么，新思想的重要性到底有多大？</p>
  <p>有一种观点认为，在这些案例中，我们实际的技术创新可能并没有产生决定性的影响。</p>
  <p>我们可以做一个反事实的思考。</p>
  <p><strong>如果没有发明AlexNet，也许会有另一种架构出现，同样能够有效处理ImageNet。</strong></p>
  <p>如果我们从未发现Transformer，也许我们会满足于使用LSTM或SSM，或者找到其他完全不同的方法来学习网络上的海量文本数据。</p>
  <p>这与一些人持有的<strong>“数据决定论”</strong>不谋而合。</p>
  <p>一些研究人员观察到，在所有的训练技术、模型技巧和超参数调整中，真正起决定性作用的，往往是数据的改变。</p>
  <p>一个极具说服力的例子是，一些研究人员曾致力于开发一种使用非Transformer架构的新型BERT类模型。</p>
  <p>他们花费了大约一年的时间，用数百种不同的方式调整架构，最终成功制造出一种不同类型的模型（状态空间模型“SSM”）。</p>
  <p>当这个SSM模型在与原始Transformer相同的数据上进行训练时，它表现出了几乎等同的性能。</p>
  <p>这种等效性的发现意义深远。</p>
  <p>它暗示了从一个给定的数据集中，我们所能学到的东西存在一个上限。</p>
  <p>世界上所有的训练技巧和模型升级，都无法绕过这个冰冷的现实：一个数据集能提供的信息是有限的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_c6f5d6d43cf1415c93e4572ade301e0e@46958_oswg128926oswg1080oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网址： http://www.incompleteideas.net/IncIdeas/BitterLesson.html&nbsp;</p>
  <p>也许这种对新思想的冷漠，正是<strong>“苦涩的教训（The Bitter Lesson）</strong>”想要传达给我们的。</p>
  <h2><strong>04 未来范式的预期</strong></h2>
  <p>如果数据是唯一重要的事情，为什么95%的人还在研究新方法？我们下一个范式转移将来自哪里？</p>
  <p>一个显而易见的推论是，我们的下一个范式转移不会来自对强化学习的改进，也不会来自某种花哨的新型神经网络。</p>
  <p>它将在我们解锁一个以前从未接触过，或者尚未被正确利用的数据源时到来。</p>
  <p>一个很多人正在努力驾驭的<strong>明显信息来源是视频</strong>。</p>
  <p>根据网络上的一个随机站点统计，每分钟大约有500小时的视频片段被上传到YouTube。</p>
  <p>这是一个惊人数量的数据，远远超过整个互联网上的文本总量。视频也可能是一个更丰富的信息来源。</p>
  <p>它不仅包含文字，还包含文字背后的语调，以及无法从文本中收集到的关于物理和文化的丰富信息。</p>
  <p>可以肯定地说，一旦我们的模型变得足够高效，或者我们的计算机变得足够强大，谷歌就会开始在YouTube上训练模型。</p>
  <p>毕竟，他们拥有这个平台，不利用这些数据来获取优势是愚蠢的。</p>
  <p>人工智能下一个“大范式”的另一个有力竞争者，是某种具身化的数据收集系统，用普通人的话说，<strong>就是机器人</strong>。</p>
  <p>我们目前还无法以一种适合在GPU上训练大模型的方式，来收集和处理来自摄像头和传感器的数据。</p>
  <p>如果我们能够构建更智能的传感器，或者将计算机的规模扩大到可以轻松处理来自机器人的海量数据涌入，我们或许就能以一种有益的方式利用这些数据。</p>
  <p>很难说YouTube、机器人还是其他什么东西会成为人工智能的下一个大事件。</p>
  <p>我们现在似乎深深地扎根于语言模型的阵营中，但语言数据似乎也正在被迅速耗尽。</p>
  <p>如果我们想在人工智能领域取得进展，也许我们应该停止寻找新思想，而是开始寻找新数据。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jDnwWSL21NRsxs0iqLyUEw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大数据文摘”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3362873921898247</id>
            <title>雷军怒赞的千亿生意，被这个理工男“截胡”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3362873921898247</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3362873921898247</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 08:24:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米AI眼镜,Rokid Glasses,智能眼镜市场,AR技术

<br>
<br>
总结: 1. 小米AI眼镜与Rokid Glasses在智能眼镜市场展开竞争，后者凭借先发优势取得更高订单量。2. Rokid通过B端应用积累技术经验，等待AI爆发时机进入消费市场。3. 智能眼镜存在"不可能三角"技术难题，涉及性能、重量和续航的平衡。4. 行业竞争加剧，需解决产品差异化与用户体验问题。5. 智能眼镜要成为大众刚需，必须降低使用门槛并拓展应用场景。6. 内容生态建设是智能眼镜发展的关键挑战之一。7. 虽然面临困难，但智能眼镜市场前景广阔，预计规模将达千亿元。8. Rokid通过十年技术积累，在AR智能眼镜领域占据先发优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这几年，小米所到之处，同行“哀嚎遍野”。</p>
  <p>但上周四唯二由雷军亲自发布的重磅产品“小米AI眼镜”，这次碰上硬茬了。</p>
  <p>起售价1999元的小米AI眼镜前脚刚亮相，后脚中国AR公司Rokid正式发售其发布了大半年的Rokid Glasses，售价2499元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_352ca80c41414c69af177f940142a844@000000_oswg82257oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一个是自带流量的小米，一个是许多人没听过的创业公司，似乎是个碾压局。但据报道：小米AI眼镜首销3天销量或已接近5万副，而Rokid Glasses全球定金订单已<strong>超25万副。</strong></p>
  <p>订单太多，甚至让Rokid创始人祝铭明焦虑到睡不着，想直接睡在工厂。</p>
  <p>听着名不见经传，其实Rokid的眼镜早就火了好几波。</p>
  <p>比如今年2月，祝铭明戴着自家眼镜上台演讲，全程没低头看稿，因为发言稿就在眼镜里，靠手上的戒指控制翻页。这次演讲很快被各大官媒转发，冲上各平台热搜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_86d2df8756fd4b5088779059693fef0b@000000_oswg62904oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他的眼镜还上了中国空间站，是全球第一个上太空服役的AR产品。全国博物馆的AR眼镜也基本全是Rokid，市占率达到99%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_b4e7f36d406148c4bebda07efa26c4b9@000000_oswg524000oswg952oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>雷军表示AI眼镜是“随身的AI入口”，而祝铭明的想法更夸张：智能眼镜未来一定会取代手机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_c82befef34a7430d8b069f78e5878f22@000000_oswg693016oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_a05038e1ebd141f4a2b0829035bd64c4@000000_oswg132587oswg1080oswg102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个理工男，竟然比雷军还大胆？</p>
  <h2><strong>“年轻人的第一副智能眼镜”，被它提前占了</strong></h2>
  <p>2012年，谷歌发布了谷歌眼镜。原以为是个划时代产品，结果被吐槽“比手机贵，又没有手机好用”，3年后停售。</p>
  <p>谷歌眼镜熄火了，却把祝铭明点燃了。2014年，他从阿里离职，创办了Rokid。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_75b42dc00f3f436093d16b0487ad16f9@000000_oswg441839oswg861oswg896_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那年大家都在找“风口上会飞的猪”，市场上火的是020、社交、电商等。相比之下，Rokid主攻的AR和AI方向十分冷门，所以他们刚开始根本没花心思去说服机构来投资，而是选择自掏腰包。祝铭明和一位联合创始人很自觉地抵押了自己的资产。</p>
  <p>逆流而上的日子肯定不好过，为了活下来，Rokid有段时间不得不把主营业务暂时转向别的领域。</p>
  <p>祝铭明却很淡定。有人问他“怎么面对创业挫折”，他回答：“没钱了找钱，没人了找人。如果产业临界点未到，就耐心等待。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_4bc5257911d34f6fbbca3883dfea06a0@000000_oswg547679oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他的耐心倒是没有白费。</p>
  <p>他先是等到了B端市场的机会，比如在博物馆和景区，用它的眼镜可以实现文物、名胜的智能导览；在工业领域推出的产品，既可以为工人提供安全保护，还能帮助工人无需手动就实现录像、测量、通讯等功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_e207aca4526e4724add3bb74ed6f8a81@000000_oswg733139oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但B端的市场有限，Rokid的产品每年出货量只有几万，只能当个小众爆款。</p>
  <p>必须想办法杀入大众消费市场。而这个临界点，又被祝铭明等到了：AI爆发。</p>
  <p>在此之前，他也一直在努力杀入大众消费市场，推出了一些更符合大众需求的智能眼镜，用户可以它们玩游戏、看电影、办公。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_2b055458c9d04c01990b19a3cc946438@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">戴Rokid AR lite眼镜玩《黑神话：悟空》</p>
  <p>不过这些售价三四千的智能眼镜，虽然酷炫，但在日常生活的便捷性和实用性方面还是差些火候，不足以出圈。</p>
  <p>直到AI融进眼镜里，真正的产业机会终于来了。</p>
  <p>特别是在2023年，Meta和雷朋合作推出了Ray-Ban Meta。第二年该款眼镜新增了AI功能，狂卖224万副，市场前景一片大好。上周四的小米发布会，小米AI眼镜也是毫不掩饰地对标Ray-Ban Meta，足见其影响力。</p>
  <p>Rokid的速度比小米更快，去年11月就发布了Rokid Glasses。过去的AR眼镜离普通人太远，这个“AI+AR”的智能眼镜在售价和功能上瞬间拉近距离。</p>
  <p>有了AI加持，智能眼镜立马成为香饽饽。艾媒咨询监测研究数据显示，预计到2029年，全国智能眼镜市场规模有望达1191.1亿元。</p>
  <p>而默默干了10年的Rokid，在国内提前把坑占了，估值到了10亿美元。</p>
  <h2><strong>小米搅局，凭啥他们不在乎？</strong></h2>
  <p>小米入场，加上雷军“干一行行一行”的风评，让有些人觉得Rokid这个前浪要危险了。</p>
  <p>但目前祝铭明还是很淡定。</p>
  <p><strong>一方面，小米的眼镜和Rokid的眼镜虽然都能叫智能眼镜，但严格来说并不在一个赛道。</strong></p>
  <p>6月30日，据XR Vision报道：小米AI眼镜首销3天销量或已接近5万副，创下了中国AI眼镜最快销售纪录。祝铭明亲自在这篇文章评论区回复网友说道：“产品不大一样，其实没太大竞争，要和小米学习。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_b38d27511ff643f8811fc34911fc09fe@000000_oswg21653oswg582oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>究竟哪里不一样呢？这涉及到现在智能眼镜的三种主要路线。一是智能音频眼镜，可以听音乐和进行简单的语音交互；二是小米AI眼镜之类的产品，在一的基础上增加了摄像头；三是Rokid这样的路线，在二的基础上增加了AR显示模块，不仅能拍照、录像和视觉识别，还能将结果显示在眼镜上。</p>
  <p>Rokid的路线显然最激进，但如果有合适的应用场景，体验也无疑会是最好的、最人性化。</p>
  <p>当提词器使，将提示词显示在眼镜上；导航时，把导航信息显示在眼镜上，实时规划路线；翻译时，不仅有语音翻译，翻译文本也会同步呈现在眼镜上；做饭时，问眼镜怎么做哪道菜，它进行AI搜索，把搜索结果显示在眼前。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_77db2b25a883481c9cc7f273fd39b7be@000000_oswg411758oswg779oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外还有看电影、玩游戏、办公等功能，这些普通AI眼镜也做不到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_410a89cc6178452f92fa23c35d8f7733@000000_oswg672438oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>另一方面，做智能眼镜很难弯道超车。</strong></p>
  <p>在业内，很多人把AI和AR眼镜的实现难度称为“不可能三角”，即高性能计算展现力、续航和重量上，三者很难同时满足。</p>
  <p>就像Rokid Glasses，49克的重量比起普通眼镜还是稍重一些，4小时的续航比起他们想要取代的手机更是相差甚远，为此他们还配备了一个支持快充的眼镜充电盒。</p>
  <p>即便这样，这个产品也已经算是Rokid过去10年技术的集大成者了。为了做好它，团队做了几十个版本的方案。祝铭明说：“在我们公司，产品高于0.5克的重量变化都必须向我直接汇报。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_033a28c6f46b4610b4d2d040940ccd96@000000_oswg790035oswg1012oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面对“不可能三角”，就算是巨头也没法一蹴而就。</p>
  <p>小米在2022年就做过类似产品，当时叫“米家眼镜相机”，但100克的重量没少被诟病。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_6d6a92c885ec46c49318861cb9f2fffb@000000_oswg96427oswg1000oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再比如苹果的Vision Pro，性能强大，可玩性高，但重量接近650克，哪怕是发烧友的脑袋也坚持戴不了太久。业内最火的AI眼镜Ray-Ban Meta，重量轻至42克，则只有拍照录像和一些语音交互功能，而且每次录视频只能录3分钟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_66c3a50161e14420a303a0b9a2229c0c@000000_oswg740750oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果和Meta尚且如此，所以按祝铭明的话说：就算是大公司入局，照样得“螺蛳壳里做道场”。</p>
  <h2><strong>拿下70亿身价之后，还要跨过两大难关</strong></h2>
  <p>随着技术日趋成熟，不只是小米，很多企业都来分一杯羹。</p>
  <p>今年1月的CES展会上，智能眼镜产品成了绝对主角，包括AI及AR眼镜在内的智能眼镜数量达到59款。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_df02658e531945efa1fa0cf049bafddb@000000_oswg861401oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>互联网大厂、AR眼镜厂商和创业公司纷纷入局，连珠宝品牌老凤祥都推出了AI智能眼镜。</p>
  <p><strong>竞争极速加剧，是Rokid要克服的第一大难关。</strong></p>
  <p>首先要扛住压力，特别是来自巨头的压力。虽然巨头也很难在短时间内克服“不可能三角”，不太会形成碾压式的技术优势，但它们还是有足够的能量消灭一家创业公司。</p>
  <p>对此，要想办法怎么把坏事变好事。巨头集体入场，其实也增加了行业声量，做大了蛋糕。另外在祝铭明看来：“如果大公司希望在两年内把你集中精力消灭掉，那么你就一定要在战场上扛得住这两年的时间，挺过这一切后，这家创业公司基本上就有很多机会了。”</p>
  <p>其次，当玩家激增之后，各类产品在初期难免良莠不齐，可能连累智能眼镜被贴上“鸡肋”“智商税”等标签。</p>
  <p>这种情况下，Rokid也要能够划分界限，让用户知道自己是真有些东西在身上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_9177ba1638944e4fb622e1572769c89e@000000_oswg602403oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要做到这点，只有靠产品。这也带来另一个大难关：<strong>如何把智能眼镜变成大众刚需？</strong></p>
  <p>拿智能手机作参考，智能眼镜第一个靠克服的问题是使用门槛。</p>
  <p>祝铭明曾举例，拿到第一代iPhone时，谁都知道滑动滚条可以解锁手机，不需要教。他也希望用户在拿到智能眼镜的10秒之内，能自然而然地会使用基本功能。</p>
  <p>现在的智能眼镜还未达到他希望的产品状态，如果不能克服，那么大概也只能局限在小众爱好者圈子里了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_1781c143c1c64b5b903b847090af041c@000000_oswg820805oswg1080oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，智能眼镜要成为大众刚需，更要取决于它是否有足够多的带来体验大幅升级的使用场景。</p>
  <p>智能眼镜主打的一些功能，比如导航、解题、支付、翻译，手机都能做到，智能眼镜在这些方面的体验提升目前可以说是微乎其微。而像提词之类的功能，智能眼镜确实强过手机，但祝铭明对此心知肚明：“这是传播点，不是卖点。”毕竟大部分人都没有提词器的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_b26da2416f7e4f439137d1c9470e00f1@000000_oswg525717oswg774oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了基础功能缺乏强差异化，智能眼镜的内容生态现在也是一大软肋。虽然Rokid每年都举办AR应用开发大赛，还把比赛奖金从100万元提高到200万元，但影响力终究有限，所以智能眼镜能玩的软件和游戏寥寥无几。</p>
  <p>所以，就算智能眼镜能取代手机，也注定是个漫长的过程。</p>
  <p>在这漫长的过程中，取代手机是理想，但怎么让用户在各种场景下都觉得产品真好用，是更值得关注的现实。</p>
  <p><strong>有理想才能做大，理解现实才能走得更远。</strong></p>
  <p>图片来源于网络，侵权请联系删除&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzNDY0NzQwMQ==&amp;mid=2248120033&amp;idx=1&amp;sn=d03304b01ba770fbe46dd5535ca913ef&amp;chksm=fb5fc9ac9d5042b991410f5d8b7ea17aea8b0e2b63930a05593dcef29275f9a70db8a01196d6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”（ID：ijincuodao）</a>，作者：祥燎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3362801430923009</id>
            <title>国内融资热度连续2年增长，但创企平均每一笔融到的钱少了600多万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3362801430923009</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3362801430923009</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 07:58:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股权融资,早期投资,融资金额,投资趋势  
<br>  
<br>  
总结: 2025年上半年国内创业企业股权融资交易数量持续增长，创投市场活跃度提升，但平均融资金额下降。大额融资事件对整体金额影响显著，剔除单笔超10亿元交易后，普通融资交易金额平稳但单笔平均融资额持续下降。早期投资事件增加明显，成长期投资也有增长，战略投资则减少。数据显示投资人态度更谨慎，市场处于相对低峰期但呈现阶段性增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回顾今年上半年的创业企业股权融资，IT 桔子发现了一个好消息和一个坏消息。</p>
  <p>好消息是国内融资热度连续2年增长，2025上半年再创高峰，尤其早期投资持续活跃。</p>
  <p>而坏消息是，创业公司平均融到的钱更少了。</p>
  <p>真实的商业世界当然远比这复杂多了，而我们建立的数据模型是希望在复杂的世界中看见一些简单、直接的规律，让趋势明了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_495b88cf4b314e4e989b893640010cf5@000000_oswg209002oswg1080oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IT桔子数据显示，近5个半年度，国内一级市场股权投资交易数量持续增长，从2023H1的2960笔连续增至2024年下半年的3493笔。到2025上半年融资交易数达到3743笔，同比增长16%，环比增7%。</p>
  <p>这是一个难得的好迹象，虽然近几年的经济形势处于下行周期，宏观层面的东西我们无法左右和改变。而在创投这个小市场里，数据直观地反映出创投市场活跃度持续提升，已经跨过了低谷期，并连续2年增长。</p>
  <p>当然，我们也明白，这种增长仅仅是阶段性的表现。</p>
  <p>如果将时间线拉得更长，以10年为周期，现在还处于相对的低峰期；仅仅以5年为周期，现在也并不是创投交易的最高点，不过今年有望成为2021-2025年的次高点。</p>
  <p>从融资金额来看，数据呈现波动下降的趋势：2023H1到2024H1，国内一级市场股权交易总金额持续下跌，2024年下半年反弹性地达到峰值，为4584.13亿元；随后2025上半年再次下降，总融资交易额估算3284.3亿元，较2024同期下降1%，较2023H1下降了18%。</p>
  <p><strong>为什么一级市场投资交易金额和交易事件呈现了截然相反的趋势呢？</strong></p>
  <p>实际上，交易金额这一数据指标颇受大额事件影响，部分极高金额的交易，影响了结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_275687814c7d4c4f805c83f6aeee3bb7@000000_oswg208636oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们将IT桔子数据库中单笔交易&gt;10亿元事件取出单独统计。</p>
  <p>从上图可以发现尽管这类事件的数量并不多，平均每半个年度在40 起左右，每年也不会超过 100 起。但它们对应的融资总额差值高到接近1500亿元，金额比重足以影响大局。甚至在2024年下半年这类事件合计金额占比都超过了50%。</p>
  <p>对比上图的市场总融资金额，我们发现单笔超10 亿元以上的融资交易总额与市场整体融资额的走向曲线几乎完全一致。足以见得高额融资交易对市场的影响。</p>
  <p>若剔除超高额的融资事件后再来观察：另一条金融曲线代表着更广泛的“普通融资交易”，它总体是平稳的，走向呈“N”字形，在细小的幅度范围内上下波动，近几个半年波动金额没有超过400亿元。</p>
  <p>剔除单笔超过10 亿元的交易之后，2025上半年创投市场融资总金额比去年同期的金额有5%左右的增长。而2025上半年投融资事件数量的增长为17%—— 数量增幅远大于金额的增幅，由此直接导致了平均金额的下降。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_133bd489e6134f89bdafa716bbc3dc6e@000000_oswg191813oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们在计算“普通融资交易”的<strong>单笔平均融资额</strong>时<strong>，</strong>发现自2023下半年开始，该金额就呈现了显著的持续下降趋势。</p>
  <p>到2025上半年<strong>平均每笔融资金额同比减少了662万元</strong>，为6040.34万元；相比两年前，这个数字更是减少了1638.72万元。</p>
  <p>这或是预示着投资人给钱更谨慎、慎重了。</p>
  <p>从投资端来看，现在的创投形势确实还称不上“乐观”，但也不必过于悲观，回归平常心。</p>
  <p>另外，虽然今年上半年整体交易相比去年同期更多了，但细分到不同的投资阶段，结果有所差异。</p>
  <p>比如，A轮及之前的早期投资事件明显多了，增幅20%；成长期（B轮、C轮）投资事件有9%的增幅；而战略投资事件不增反降，下降了13%；D轮后的成熟期事件也有一定增长，但量级非常少，仅不足100起。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649623315&amp;idx=1&amp;sn=7791a332b7e1828c5dce1517504d108b&amp;chksm=bf04c8a27801f37eb3fbd6bdc895506776ccf5da5e5ebae853bce0e60df9211feee83e103e80&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：IT桔子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3361250219039107</id>
            <title>飞行汽车加入车路云“朋友圈”，立体交通时代启幕！</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3361250219039107</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3361250219039107</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 07:56:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 低空经济,飞行汽车,无人机,立体交通  

<br>  
<br>  

总结: 1. 汽车产业与低空经济加速融合，推动立体交通时代到来。2. 飞行汽车和无人机成为低空经济主要载体，eVTOL是航空与汽车技术跨界融合的产物。3. 无人机与汽车深度融合，实现“车机一体”、陆空协同。4. 5G-A网络等新型信息基础设施为低空经济和智能驾驶提供支撑。5. 多地探索智能网联汽车与低空经济协同发展。6. 未来交通将形成“车路空云一体化”系统。7. 立体交通将大幅提升效率，但也带来新的管理挑战。8. 需要建立“立体红绿灯系统”等新机制保障交通安全。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>汽车产业从陆地向天空延伸，与低空经济产业在多层面加快协同与融合，车路云的“朋友圈”不断扩容，加速推动一个立体交通时代的到来。&nbsp;</p>
  <p>以低空飞行活动为核心，“低空+”正在渗透到社会生产生活的多个领域，包括城市空中交通、低空物流、低空文旅、应急救援、农林植保与监测、基础设施巡检与维护等。&nbsp;</p>
  <p><strong>飞行汽车、无人机等低空飞行器是未来低空经济的主要载体，作为未来交通的重要参与者，它们正发展成为车路云“朋友圈”的新成员。&nbsp;</strong></p>
  <h2><strong>“航空+汽车”底层技术跨界</strong></h2>
  <p>早在20世纪初，人们就尝试造出既能在地面行驶，又能在空中飞行的汽车，这也是飞行汽车最初的定义。&nbsp;</p>
  <p>如今广义的飞行汽车，既包括陆空两栖汽车，也包括eVTOL（electric Vertical Take-off and Landing，电动垂直起降飞行器），后者已成为飞行汽车行业发展的主流方向。&nbsp;</p>
  <p><strong>eVTOL被纳入广义的飞行汽车范畴，意味着其未来可能如汽车一样，成为大众化的新型交通工具。</strong>它既是航空器的创新形态，也是汽车产业向三维空间的延伸。&nbsp;</p>
  <p>本质上说，<strong>eVTOL是航空与汽车跨界技术融合的产物：</strong>在气动设计与飞行控制、适航认证与安全标准、航空材料与轻量化技术等方面，eVTOL承袭了传统航空业的核心能力；在电动化、智能化、供应链与量产等方面，eVTOL则从汽车产业汲取了丰富的技术和资源。&nbsp;</p>
  <p>历经100多年，飞行汽车开始从梦想走进现实，其中关键一步，是电动化和智能化技术的发展和成熟。&nbsp;</p>
  <p><strong>eVTOL所依赖的三电系统、智能驾驶等技术及产业链，已经在新能源汽车产业的发展过程中逐步成熟。</strong>也正因如此，车企纷纷“丝滑”跨界，布局飞行汽车制造领域。&nbsp;</p>
  <p>目前，包括小鹏、广汽、一汽、奇瑞、长安等在内的多家车企，已经抢先“起飞”。其中，小鹏汇天推出的“陆地航母”分体式飞行汽车（包括汽车陆行体和eVTOL飞行体），已计划在2026年正式量产交付。&nbsp;</p>
  <h2><strong>“汽车+无人机”场景融合</strong></h2>
  <p>无人机作为低空飞行活动的另一重要载体，正在加速与汽车融合。同时，<strong>这种融合也并非简单地把无人机放在汽车上。&nbsp;</strong></p>
  <p>今年3月，比亚迪与大疆联合发布“灵鸢”智能车载无人机系统，将无人机技术深度融入汽车生态。&nbsp;</p>
  <p>据了解，“灵鸢”系统具备动态起降功能，通过车载伸缩停机坪与无人机定位模块的协同，车辆在时速25km/h状态下可实现安全起降；通过双向供电系统，车辆与无人机可互相补能，续航效率提升40%；基于5G-V2X通信模块，无人机可与车辆智能辅助驾驶系统联动，让车辆获得“垂向”视野，为其智能决策提供更全方位的感知支持。&nbsp;</p>
  <p>无人机与汽车的深度融合，打开了<strong>“车机一体”、陆空协同</strong>的想象空间，车载无人机不仅能用来拍大片，未来还能发挥诸多实用功能：<strong>它可以提前为车辆探查前方路况并协同规划更优驾驶路线，可以为驾驶者拿取周边物品，可以帮快递车送货，可以为救援车侦查险情……&nbsp;</strong></p>
  <p>如果说飞行汽车“飞入寻常百姓家”尚需时日，那么当无人机成为“车载智能配件”，乃至成为汽车“标配”，我们就将迎来一个“人人可以使用飞行器，家家享用飞行器服务”的时代，普通人也可以便捷、低成本地触摸到立体出行与智慧生活的未来。&nbsp;</p>
  <h2><strong>新型信息基础设施共享</strong></h2>
  <p>5G-A网络是车路云系统中的重要信息基础设施，同样也为低空飞行活动的安全稳定运行提供了关键支撑。&nbsp;</p>
  <p><strong>5G-A网络作为5G网络的进阶，具有高速率、低时延、广连接等特性。</strong>理论上而言，5G-A的峰值速率可达5G的10倍；相比5G网络10毫秒左右的延迟，5G-A的单向时延可低至4毫秒；相比5G每平方公里百万级设备的连接能力，5G-A的连接规模约提升10倍，支持每平方公里上千万台设备连接。&nbsp;</p>
  <p>同时，5G-A引入了通信感知一体 化（Integrated Sensing and Communication，ISAC）技术 ，<strong>使得5G-A网络具备类似雷达的感知能力，可以实现对终端设备的探测、识别、轨迹追踪等，</strong>成为低空经济、智能驾驶、智慧交通、工业互联网等广泛领域的核心基础设施。&nbsp;</p>
  <p>此外，<strong>北斗导航系统、低轨卫星互联网、高精度地图、路侧感知设备等</strong>新型信息基础设施，都可以在地面交通和低空交通中复用，为智能网联汽车和低空飞行器提供更广覆盖的通信支持、更精准的导航规划及更全面的环境感知。&nbsp;</p>
  <p>“车路云一体化”建设与低空经济产业发展同被纳入国家战略，<strong>二者在新型信息基础设施上的共享共用，</strong>既可以提高资源利用率、分摊建设成本、提升运营效率，又有利于打破技术壁垒、促进技术融合创新、增强信息网络韧性及可靠性，进而<strong>推动空中、地面和太空实现一体化通信，构建一个全面覆盖、高效协同的信息网络体系，</strong>为新兴产业、未来产业发展提供强大动力。&nbsp;</p>
  <p>公开信息显示，<strong>全国多地政府及相关企业都已开启智能网联汽车与低空经济产业协同发展的探索和实践。&nbsp;</strong></p>
  <p>在“2024鄂尔多斯智能网联产业生态大会暨鄂尔多斯市‘车路云一体化’应用试点推进会”上，联通智网科技发布《中国联通智能网联空地立体交通解决方案》，旨在构建一个覆盖全面、高速稳定、空地一体、智能协同的三维立体交通体系，全面赋能低空经济与车路云一体化示范城市发展。&nbsp;</p>
  <p>在“2024低空装备产业创新发展大会”上，工信部表示，将统筹智能网联新能源汽车和无人机产业的基础和优势，在空地一体立体交通网建设方面积极探索。大会透露，我国将在粤港澳大湾区探索智能网联“无人机+汽车”一体化产业发展新模式。&nbsp;</p>
  <p>2024年10月，苏州市相城区提出，结合低空经济、智能车联网等产业基础，重点建设全空间无人体系，并启动全国首个全空间无人体系示范岛——苏州市盛泽湖全空间无人体系示范岛。（注：全空间无人体系，指通过整合无人车、无人机、无人船、eVTOL等海陆空无人装备及其配套基础设施，实现一体化运行和监管的新型综合应用体系。）&nbsp;</p>
  <p>另据《广州日报》今年3月报道，广州南沙明珠湾也正在打造海陆空全空间无人体系和低空经济先导示范区。报道称，<strong>全空间无人体系是车路云一体化的进阶。&nbsp;</strong></p>
  <h2><strong>立体交通“车路空云”一体化</strong></h2>
  <p>一幅未来城市的智慧交通图景正在展开，<strong>地面与空中这两个物理意义上的独立空间，</strong>将逐步形成一个技术融合、优势互补、资源共享、生态共建、协同运行的<strong>一体化的智能交通系统。&nbsp;</strong></p>
  <p>一些行业权威专家已对这一演进趋势进行了思考和论证。&nbsp;</p>
  <p>提出打造“低空立体交通红绿灯系统”的国家空管专家咨询委员会委员、北京大学空天信息工程中心主任程承旗，与长期致力于推动“车路云一体化”建设的中国工程院院士、清华大学车辆与运载学院教授李克强，对此进行了讨论。前者提出，是否可在“车路云网工程”基础上增加一个“空”，形成“车路空云网工程”，后者对这一观点给予高度认可。基于此共识，前者团队已在厦门集美地区开展相关前期论证工作。&nbsp;</p>
  <p>“车路云一体化”作为智能交通的实践路径，其建设初衷是为了应对现代交通的两大挑战：安全和效率。<strong>交通系统从地面向低空延伸，既为这一战略的实现注入新的力量，也带来新的挑战。</strong>&nbsp;</p>
  <p>可以肯定的是，<strong>飞行汽车等新型交通工具走进现实，将带来交通效率的大幅提升：</strong>从上海浦东机场到陆家嘴，1小时车程可缩短至15分钟；从深圳至珠海跨海、跨城飞行，地面3小时车程可缩短至20分钟；从广州到长沙原本6到8小时的车程，飞行汽车仅需1小时……“1小时通勤圈”，将被重新定义。&nbsp;</p>
  <p>另一方面，<strong>为保障交通安全和秩序，新的立体交通生态对于原有交通管理体系提出了全新的、更为严格的要求：&nbsp;</strong></p>
  <ul>
   <li>在保障交通活动有序运行方面，地面有实体化道路和红绿灯、电子眼等交通设施作为基础，低空中则要依靠导航与通信等技术建立起“立体红绿灯系统”“低空导航系统”；</li>
   <li>低空飞行器与地面设备之间需要进行实时通信和数据交换，地面交管部门与空管部门之间需要通过统一的信息平台，实现信息共享和协同决策；</li>
   <li>低空飞行器的起降点布局、空中交通路线规划、能源补给设施配置等，都需要与地面交通及城市规划相结合，以提高整体交通系统的运行效率；</li>
   <li>飞行器与智能网联汽车产生的大量数据，需要通过共享和协同处理，挖掘数据价值，在交通管理、城市规划、安全监管等方面发挥效能……</li>
  </ul>
  <p>未来在智能交通这一领域，“协同”将是一个关键词。<strong>“车路云一体化”系统，或将随之进阶为“车路空云一体化”，实现对地空智能交通设备的全域协同管理。</strong>到时，这场“立体交通革命”，改变的不仅仅是人们的生活半径，更将重构城市空间价值。&nbsp;</p>
  <p>比天空更广阔的，永远是人类突破边界的想象力。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bLM1Z-W8Z8eGgeKTAYGkmA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车路云50人”</a>，作者：任娴颖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3362674489264135</id>
            <title>关于eSIM，看这一篇就够啦</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3362674489264135</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3362674489264135</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 07:53:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: eSIM, 虚拟SIM技术, 运营商, 物联网  
<br>  
<br>  
总结: eSIM是一种嵌入式SIM卡技术，相比传统SIM卡更小且可远程配置，具有节省空间、提升可靠性、防水防尘和用户便利等优点。eSIM由苹果公司最早提出，经历了多年发展，但因运营商主导权和安全问题曾一度被叫停。如今因终端轻薄化和物联网需求，eSIM重新受到关注。运营商态度逐渐转向支持，但用户认知和习惯仍是普及的挑战。eSIM在海外发展更为激进，未来可能逐步取代传统SIM卡，但全面普及仍需时间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近这段时间，网上关于eSIM的讨论很热烈。&nbsp;</p>
  <p>时隔多年，为什么 eSIM 会突然“卷土重来”？它会给行业带来什么样的影响？是否会全面取代传统SIM？&nbsp;</p>
  <p>今天这篇文章，小枣君就来做个深度解读。&nbsp;</p>
  <h2><strong>到底什么是eSIM？</strong></h2>
  <p>eSIM，全称为Embedded-SIM，嵌入式SIM卡。</p>
  <p>SIM卡，大家都很熟悉。它的全称是Subscriber Identity Module（用户识别模块），是一个保存了我们手机号码信息的芯片。我们每个人的手机里，都有这么一个芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_bea303f7f1434833bbac6ec7b15051c9@000000_oswg10702oswg436oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">传统SIM卡</p>
  <p>SIM卡有好几种尺寸规格，包括：Full-Size SIM、Mini SIM、Micro SIM、Nano SIM。如下图所示：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_ef42e871baa4436d86ac510cf3b8eb92@000000_oswg22839oswg650oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，国内绝大部分用户使用的，都是Nano SIM。</p>
  <p>eSIM，比Nano SIM更小。它不再是卡片形式了，而是直接变成了一颗SON-8封装格式的小芯片，嵌入到手机等终端设备的电路板上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_a2618077d1864cb1ae855c713c122bb2@000000_oswg560826oswg1080oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>eSIM是可编程的。通过OTA（Over-The-Air，空中写卡）技术，用户可以对eSIM进行远程配置，实现运营商配置文件的下载、安装、激活、去激活及删除。</p>
  <p>也就是说，用户不用去营业厅，就可以开卡、选套餐、换号码，非常方便。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_74c2f6e98494402f99ee959e019f13c1@000000_oswg8959oswg539oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>eSIM被认为是一种虚拟SIM技术。除了eSIM之外，softSIM和vSIM也都属于虚拟SIM技术。&nbsp;</p>
  <p>华为的天际通，就属于SoftSIM技术，干脆连嵌入式芯片也没有，直接通过纯软件实现SIM功能。&nbsp;</p>
  <h2><strong>eSIM有哪些优点？</strong></h2>
  <p>总的来说，eSIM的优点包括以下几个方面：&nbsp;</p>
  <h3><strong>1、减少了空间占用</strong></h3>
  <p>现在的手机，正在变得越来越轻薄。传统SIM卡，需要专门的卡槽，占用了较大的手机内部空间。&nbsp;</p>
  <p>采用eSIM，可以进一步减少对设备内部空间的占用，降低设计难度，有利于将设备做得更轻薄。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_5c4c77f48ade4ecb8368f55965078bd1@000000_oswg117410oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了手机和平板之外，可穿戴设备（智能手表等）以及物联网设备同样也非常需要eSIM。&nbsp;</p>
  <p>此类设备的内部空间比手机更小，更需要借助eSIM来解决空间设计难题。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_49cb13e47cba47eeb4e011209a554d36@000000_oswg24775oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>2、提升可靠性</strong></h3>
  <p>传统SIM是插拔形式，靠芯片上的金属接触点进行连接。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_ca5a0725b487444bb2a74e2e0ec3b867@000000_oswg97173oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种方式容易出现接触不良的问题。对于一些苛刻的物联网场景（震动、晃动、磕碰），这个问题更加明显。&nbsp;</p>
  <p>相比之下，eSIM是直接焊接在电路板上，更加牢固，可靠性更高。&nbsp;</p>
  <h3><strong>3、有利于防水防尘</strong></h3>
  <p>没有了插拔式SIM，就没有了SIM卡槽，也没有了卡槽缝隙。&nbsp;</p>
  <p>这使得手机等终端更容易提升防水防尘等级。物联网终端的适用场景也变得更多。&nbsp;</p>
  <h3><strong>4、方便了用户</strong></h3>
  <p>如前面所说，采用eSIM之后，对用户来说，办理业务会更加方便。&nbsp;</p>
  <p>无需实体卡、无需插拔，所有开卡、换卡、携号转网等操作均可在线完成，极大地简化了流程。</p>
  <p>用户不需要担心SIM卡遗失带来的不便，也不需要到处找卡针。</p>
  <p>对于跨国出行比较多的用户，eSIM带来的便利更加明显，不再需要频繁换卡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_584f46bbae1a43669dce2f5d01fa1448@000000_oswg23065oswg600oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于物联网业务来说，没有实体SIM卡，也会非常方便。物联网终端的数量庞大，使用场景复杂，更换SIM卡的难度更大。</p>
  <h2><strong>eSIM经历了怎样的发展过程？</strong></h2>
  <p>eSIM并不是一个新概念。最早提出它的，是苹果公司。</p>
  <p>2011年，苹果公司向美国专利和商标局申请了一项虚拟SIM卡专利。</p>
  <p>几年后，2014年，苹果发布了自己的SIM卡——Apple SIM，嵌入到美国和英国发售的iPad Air 2和iPad Mini 3平板电脑中，允许用户设备动态选择运营商网络。</p>
  <p>2015年7月，苹果和三星计划联手推出eSIM卡。8月，三星推出了首款支持eSIM的智能手表——Gear S2。</p>
  <p>2016年6月，GSMA宣布正式发布eSIM规范。这一规范获得全球超过30家运营商（德国电信、西班牙电信、美国AT&amp;T等）、芯片商及苹果、三星、谷歌、华为等智能手机厂家的支持。</p>
  <p>2017年9月，苹果发布的Apple Watch 3也采用了eSIM方案。</p>
  <p>2017年10月，谷歌发布的两款手机Pixel 2与Pixel 2 XL成为首款兼容eSIM的智能手机。</p>
  <p>eSIM在国外的爆火，自然也吸引了国内的注意。包括三大运营商在内的国内企业，也开始尝试推动这项技术。</p>
  <p>2017年6月，中国移动在上海CES Asia（亚洲消费电子展）期间推出一款全球尺寸最小的eSIM NB-IoT通信模组M5310，成为行业关注的热点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_e35f02f982904b0eaf21e0536c26059e@000000_oswg29245oswg554oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国移动M5310模组</p>
  <p>同年，中国联通也在eSIM上发力。上海联通联合出门问问，共同推出了国内首款支持eSIM的智能手表——Ticwatch2，可以实现3G通信。</p>
  <p>2018年，中国联通开启了六个城市的“一号双终端”eSIM卡业务试商用。开始时，只支持Apple Watch，后来又添加了Huawei Watch2Pro。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_007fbd519ba04522a78d4a2e1c2bb9c9@000000_oswg94673oswg503oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一号双终端业务，允许用户在手机主号码的账户和套餐基础上，将手表、平板等添加为eSIM附属设备。两个设备可以共用一个号码，共享通话和流量套餐，且能独立通话和上网。</p>
  <p>2018年4月，中国联通成立了eSIM产业合作联盟。</p>
  <p>2018年，苹果继续加大对eSIM的支持力度。iPhone XS系列首次支持eSIM，采用“实体SIM+eSIM”双卡方案。后来，2022年，美版iPhone 14系列彻底取消实体卡槽（仅支持eSIM卡），成为无卡化里程碑。</p>
  <p>2019年，中国移动也启动了七个城市的eSIM“一号双终端”业务（非物联网设备）试商用。</p>
  <p>2021年11月16日，工信部正式印发《“十四五”信息通信行业发展规划》，明确提出：<strong>“推动嵌入式SIM卡（eSIM），新兴技术应用，深化新技术新业务在垂直行业和领域的拓展”</strong>。</p>
  <p>2023年中，GSMA发布了新的eSIM物联网规范SGP.32。该规范为物联网领域的eSIM大规模部署扫清了障碍，是助推整个eSIM生态繁荣的关键一步。</p>
  <p>2023年7月底， 高通、中国联通、GSMA联合发布的“5G+eSIM计算终端产业合作计划”。 首批加入计划的厂商，包括华为、荣耀、OPPO、VIVO、联想、中兴、升腾、新田科技、移远、广和通、浪潮通信、新华三等。&nbsp;</p>
  <p>正当大家以为eSIM要全面普及的时候，三大运营商却在2023年先后发布公告，以业务维护升级为理由，宣布暂停受理eSIM手表一号双终端业务及独立eSIM卡的办理申请。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_a275f1246fd7455db1224cd706880bae@000000_oswg55176oswg1080oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">三大运营商的暂停公告&nbsp;</p>
  <p>然后，就是长达两年的沉寂，eSIM发展陷入停滞。&nbsp;</p>
  <h2><strong>eSIM为什么会被叫停？又为什么会重启？</strong></h2>
  <p>这次的eSIM重启热潮，起源于新浪科技6月18日的一则消息：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_975646cc44ac4a5cbd3f88ec6b3bab21@000000_oswg73367oswg967oswg196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新浪科技表示，三大运营商将在今年下半年全面放开eSIM业务。</p>
  <p>6月18日刚好是MWCS（世界移动通信大会上海站）的开幕日。在MWCS上，运营商也确实进行了eSIM产品的高调发布。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_5b4ae9ebb4f449faab498e1e5a14505d@000000_oswg356899oswg550oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中国联通联合中兴、联想发布了支持eSIM的Pad产品。</p>
  <p>一时间，全网开始热议，认为eSIM又回来了，将全面取代传统SIM。</p>
  <p><strong>那么，eSIM在2023年为什么会被叫停？今年，又为什么会重启？</strong></p>
  <p>我们逐一来看。</p>
  <p>先看看为什么2023年会被叫停。</p>
  <p>前面我们介绍了eSIM的优点。大家会发现，这些优点，都是面向手机厂商和用户的。对于运营商来说，eSIM却是一把双刃剑。</p>
  <p>首先，eSIM对运营商确实也有利。eSIM卡的交付，节省了运营商在传统SIM卡实体交付中涉及到的制卡、包装、物流和仓储成本。</p>
  <p>采用eSIM，运营商的线下业务办理量，将显著减少。营业厅的工作量会减少，存在价值也会减弱。运营商可能会减少营业厅数量，有利于削减成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_6ab56bcb1b594d27a24875e4224d5973@000000_oswg75410oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">运营商营业厅</p>
  <p>但是，eSIM也运营商也有弊，因为它会影响到运营商的主导权。</p>
  <p>SIM卡代表了用户和单一运营商的契约关系。用户办理了SIM卡，就是和运营商签订了合同，凭卡享受服务。</p>
  <p>有了eSIM，这种契约关系减弱了。用户换网更加方便，粘性随之下降。对运营商来说，用户更容易流失，竞争会变得更加激烈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_25f4c48c34f44f0b879e9b17ae5db44d@000000_oswg9306oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">eSIM降低了用户对运营商的粘性</p>
  <p>正因为如此，eSIM出现之后，运营商一直都不太愿意推动（国外也是如此）。即便推动，也主要是因为物联网市场的刚需需求，以及苹果公司的设备需求（苹果力推）。</p>
  <p>国内三大运营商中，中国联通在eSIM上跟得最紧，是因为他们在iPhone早期时代就紧靠苹果生态，和苹果的合作最为紧密。苹果的Apple Watch需要使用eSIM，中国联通就果断推出了eSIM业务，想要复现当年的WCDMA iPhone市场热潮。</p>
  <p>eSIM被叫停的另一个主要原因，是安全隐患。</p>
  <p>eSIM推出早期，在流程规范和技术上存在一些漏洞。</p>
  <p>有一些不法分子利用OTA漏洞，通过虚假身份信息批量注册eSIM号码，用于电信诈骗和垃圾短信群发。&nbsp;</p>
  <p>还有一些人，将eSIM卡改成实体卡，开展远程制卡业务，超额使用流量。</p>
  <p>此外，也有人利用eSIM办理海外运营商的卡，绕开合理监管。</p>
  <p>基于以上种种原因，国内三大运营商就在2023年暂停了eSIM业务的办理。</p>
  <p><strong>那么，为什么现在又重启了呢？</strong></p>
  <p>说白了，还是因为eSIM是大势所趋。</p>
  <p>终端的发展，尤其是可穿戴终端以及物联网终端的发展，迫切需要eSIM。</p>
  <p>苹果即将发布的iPhone 17 Air，也是推动eSIM的契机。</p>
  <p>iPhone 17 Air主打轻薄设计，厚度仅5.5mm。由于机身太薄无法安装实体SIM卡槽，所以苹果计划采用eSIM方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_a4686897a84d4ce1b299853402132cd6@000000_oswg53411oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果国内没有eSIM业务，就无法使用iPhone 17 Air。</p>
  <p>前面提到的一些安全方面的问题，运营商也一直在努力解决。现在能够重启，说明解决的进度比较理想。</p>
  <p>目前，三大运营商在eSIM方面的进度各有快慢。</p>
  <p><strong>中国联通</strong>仍然是推动eSIM最积极的。他们已在天津、北京、河北等25个省市重启eSIM功能。其它城市何时重启，还未有通知。</p>
  <p>在产品方面，除了苹果生态之外，他们与紫光展锐、TCL合作推出了国内首款eSIM 5G AI平板VN300E。他们还与通则康威联合发布了eSIM 5G AI CPE VN010。前面我们也提到，MWC期间他们和中兴、联想也有eSIM新品发布。</p>
  <p><strong>中国移动</strong>也在积极跟进。中国移动客服表示：“将逐步开放全国范围eSIM业务支撑，正在进行相应系统优化和资源准备，具体开放时间敬请关注。”</p>
  <p>据悉，中国移动旗下的中移物联已采购7000万颗eSIM芯片，为大规模商用储备了充足的产能。</p>
  <p><strong>中国电信</strong>目前暂不支持开通。中国电信客服表示：“目前eSIM业务还未完成升级暂时无法办理，也没有升级完成的具体时间通知。”</p>
  <p>网上有消息称，中国电信eSIM之所以慢，是因为受天通卫星通信业务的影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_a86483a5ab614e8bb49604e2a4e470ea@000000_oswg88065oswg600oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>eSIM到底能不能成功？</strong></h2>
  <p>目前，eSIM迎来了消息面的利好，正处于一个上升期。</p>
  <p>但是，现在就断定eSIM会大步走向成功、迅速取代传统SIM，还为时过早。</p>
  <p>eSIM想要真正获得成功，离不开产业链上下游的共同努力，以及来自用户侧的认可。</p>
  <p>eSIM的产业链，是一个涉及芯片设计制造、平台管理、运营商服务、设备集成和最终应用的复杂生态系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_9150fc069c6e4ca7a94f18e3dc2bc2f8@000000_oswg239240oswg1080oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">资料来源：中国信通院《eSIM技术和产业发展趋势研究（2024年）》，中金公司研究部</p>
  <p><strong>终端、芯片、模组厂商</strong>，态度是最为积极的。因为eSIM确实可以大幅降低产品的设计难度，有利于轻薄化。</p>
  <p>据ABI Research统计，2023年eSIM在智能手机中渗透率为21.3%，在可穿戴设备中为5.2%，在平板电脑中为4.3%，在笔记本电脑中为1.9%。</p>
  <p>这个渗透率并不算高，还有很大的提升空间。</p>
  <p><strong>平台厂商</strong>，对于eSIM肯定也是积极支持的，毕竟可以分一杯羹。</p>
  <p><strong>运营商</strong>的态度，其实已经日渐清晰了。</p>
  <p>虽然eSIM对运营商主导权有一定的影响，但开放竞争是市场发展的必然趋势。抵制、逃避和拖延，并不能改变这个趋势。提升服务品质，才是留住客户、获得竞争主动权的最关键因素。</p>
  <p>更重要的是，高速增长的物联网市场，也确实需要eSIM。推动eSIM的普及，有利于加速万物互联，也有利于进一步发挥5G网络的价值。</p>
  <p>运营商正在加紧建设相应的平台，制定完善规范流程，表明了他们对eSIM的积极态度。</p>
  <p>最后再来看看<strong>用户的态度</strong>。</p>
  <p>用户是否支持和认可eSIM，是影响其成败的关键因素之一。</p>
  <p>说实话，eSIM在体积、防水等方面的优势，对用户来说并没有明显的感知。大部分用户，也不会频繁更换SIM卡。</p>
  <p>所以，eSIM所带来的用户体验改善，其实是稍微有点夸大的。</p>
  <p>相比之下，eSIM所带来的使用习惯改变，反而是需要考虑的问题。</p>
  <p>大部分用户，根本不知道什么是eSIM，也不知道如何使用eSIM。用户认知不足与操作路径不清晰，将严重影响eSIM的普及进度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_952b09d92df14f4aafad70d84ebaf756@000000_oswg102227oswg779oswg1468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">eSIM的开通界面，并不是很容易</p>
  <p>用户是不太愿意接受改变的。全行业（尤其是运营商）需要对用户进行持续的引导和宣传，才能加速eSIM的普及。这需要一定的时间，也需要很大的市场投入。</p>
  <p>当然，eSIM的资费标准，也是影响用户态度的因素之一。这个要看运营商的市场和定价策略。从之前的eSIM套餐来看，总体还是比较合理的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_30ae6007893240149952535c685fdd08@000000_oswg91561oswg584oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">此前的eSIM套餐（独立卡，非一卡双套餐）价格，仅供参考</p>
  <p>总而言之，eSIM有很大的概率能够获得成功。整个行业对eSIM都非常支持，eSIM也确实具备一些优势，更加符合数智时代的需求。</p>
  <p>相比国内，eSIM在海外的发展更为激进。欧盟《新电池法》明确规定，自2026年起智能手机需逐步淘汰实体卡槽。美国的各大主流运营商，也已普遍兼容该技术。</p>
  <p>据GSMA Intelligence预测，至2025年底，全球预计将有约10亿eSIM智能手机连接，2030年将增长至69亿。</p>
  <p>据Jupiter Research测算，到2026年，全球使用eSIM技术的物联网连接数量将从2023年的2200万增长至1.95亿。</p>
  <p>eSIM究竟会如何发展，就让时间来告诉我们答案吧。</p>
  <p><strong>参考文献：</strong></p>
  <p>1、《eSIM技术和产业发展趋势研究（2024年）》，中国信通院；</p>
  <p>2、《eSIM热度有望重启，编制万物互联新格局》，中金研究；</p>
  <p>3、《跟SIM卡说再见？向eSIM说你好！》，盖贝贝，通信世界；</p>
  <p>4、《是时候重新理解eSIM了！》，物联网智库。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1NTA0MDUyMA==&amp;mid=2456706120&amp;idx=1&amp;sn=843b74d0ee7abdbf82544d6bdbe099d2&amp;chksm=fce72048cee561df97d8675f1cfa0f138a21585080b9aa94ac628d1539c09db1ff06a5485470&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲜枣课堂”（ID：xzclasscom）</a>，作者：小枣君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3362807811622661</id>
            <title>超材料设计破局，Meta AI等提出UNIMATE，首次实现拓扑生成/性能预测等任务的统一建模</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3362807811622661</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3362807811622661</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 07:53:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: UNIMATE, 机械超材料, 模态对齐, 协同扩散生成  
<br>  
<br>  
总结: 弗吉尼亚理工学院和Meta AI的研究团队提出了UNIMATE模型，首次实现了对超材料设计中三维拓扑结构、密度条件和力学性能三大核心要素的统一建模。该模型通过模态对齐模块和协同扩散生成模块，解决了现有模型仅能处理两个模态的局限性。研究团队还构建了首个涵盖多任务的机械超材料基准数据集。实验表明，UNIMATE在拓扑生成、性能预测和条件确认三大任务上均显著优于基线模型，并展现出较高的时间和空间效率。该研究为智能材料发现提供了通用方法论。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>弗吉尼亚理工学院和 Meta AI 的研究团队提出了一种名为 UNIMATE 的统一模型，通过创新的模型架构解决了当前超材料 AI 设计中的关键瓶颈，首次实现了对超材料设计三大核心要素，即三维拓扑结构、密度条件和力学性能的统一建模与协同处理。</p>
  </blockquote>
  <p>超材料是一类由人工设计的亚波长结构组成的材料，能够突破天然材料的固有限制，实现对电磁波的精确调控，如负折射率、超透镜、隐身技术等。其中，机械超材料作为一类拥有特殊力学性能的人造材料，在航空航天、生物医药、能源存储等多个领域展现出巨大的应用潜力。<strong>其独特之处在于性能并非由材料的化学成分决定，而是通过精心设计的微观结构来实现。</strong>例如，具有负泊松比的超材料在拉伸时会横向膨胀，这种特性使其在柔性器件中具有重要应用价值；而具有高能量吸收行为的超材料则适用于缓冲装置。</p>
  <p>在材料科学与人工智能交叉领域，超材料的设计与优化一直是备受关注的研究方向。在机械超材料的设计过程中，<strong>通常涉及三个关键模态：3D 拓扑结构、密度条件和力学性能。</strong>这三个模态之间存在着密切的关联，已知其中任意两个模态，就可以推导出第三个模态。然而，研究团队通过全面回顾现有文献发现，大多数已有研究仅考虑其中两个模态。例如，给定 3D 拓扑结构预测力学性能，或者根据所需性能生成 3D 拓扑结构。<strong>这种局限性使得现有的机器学习模型在处理复杂的实际应用场景时面临挑战，难以全面捕捉三个模态之间的完整关系。</strong></p>
  <p>为了填补这一研究空白，来自美国弗吉尼亚理工学院和 Meta AI 的研究团队提出了一种名为 UNIMATE 的统一模型，首次构建了能够同时处理超材料设计三大模态的统一框架，通过模态对齐与协同扩散生成的创新架构，实现了拓扑生成、性能预测和条件确认三大任务的协同优化。该研究不仅填补了多任务超材料设计的技术空白，更为智能材料发现提供了通用方法论。</p>
  <p>研究成果以「UNIMATE: A Unified Model for Mechanical Metamaterial Generation, Property Prediction, and Condition Confirmation」为题，入选 ICML 2025。</p>
  <p><strong>研究亮点：</strong></p>
  <p>* 跨任务泛化性：单一模型同时解决三大任务，突破传统模型的任务局限性；&nbsp;</p>
  <p>* 模态对齐有效性：通过 TOT 和码本量化，显著缩小异构数据的分布差异；&nbsp;</p>
  <p>* 工程实用性：高效的内存管理和参数敏感性，适用于实际材料设计场景。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_ef45fbeb8ff64d808003ad117768be21@46958_oswg57269oswg1080oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h4><strong>论文地址：</strong>https://go.hyper.ai/FoAWw</h4>
  <h4><strong>UniMate 机械超材料基准数据集：</strong>https://go.hyper.ai/M7VwL</h4>
  <h2><strong>数据集：首个涵盖多任务的机械超材料基准数据集</strong></h2>
  <p>针对现有数据缺乏多模态覆盖的问题，UNIMATE 团队基于 Lumpe &amp; Stankovic（2021）的拓扑结构，<strong>构建首个包含了三维拓扑、密度条件和力学性能的统一数据集，从 17,087 个原始拓扑中筛选 500 个节点数不超过 20 的拓扑结构。</strong></p>
  <p>对于每个拓扑结构，研究团队随机分配 3 种不同的边缘半径，并且为每个拓扑结构生成了 3 种不同的密度条件（通过边缘半径与等效边长公式关联）。</p>
  <p>对于每个拓扑 - 密度对，研究团队将 3D 结构划分为小的立方体素，然后应用均匀化模拟来计算结构的均匀化力学性能，包括杨氏模量、剪切模量和泊松比等。<strong>最终得到 1,500 个数据点（500 个拓扑结构，每个拓扑结构对应 3 种密度及相应的性能）。</strong></p>
  <p>为了进一步增强数据集的多样性，<strong>研究团队对每个数据点进行了数据增强，</strong>通过将拓扑结构和性能以相同的随机旋转角度进行旋转，每个数据点旋转 9 次，最终使数据集包含 15,000 个样本，覆盖低密度（ρ=0.1）到中密度（ρ=0.5）场景，拓扑结构满足立方对称性和周期性。</p>
  <h2><strong>模型架构：模态对齐模块和协同扩散生成模块</strong></h2>
  <p>UNIMATE 模型架构旨在解决机械超材料设计中三维拓扑（3D Topology）、密度条件（Density Condition）和力学性能（Mechanical Property）三大模态的统一建模问题，<strong>其核心由模态对齐模块（Modality Alignment Module）和协同扩散生成模块（Synergetic Diffusion Generation Module）组成，</strong>如下图所示，并通过训练与推理流程实现多任务协同处理。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_28530ba2e1e84d01b4a8a9ba8f06f62c@46958_oswg110718oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">模型架构图</p>
  <h3><strong>模态对齐模块：统一多模态潜在空间</strong></h3>
  <p><strong>该模块的目标是将 3 种异构模态（拓扑结构、密度、力学性能）映射到共享的离散潜在空间（discrete latent space），</strong>通过三方最优传输（Tripartite Optimal Transport, TOT）对齐模态分布，缩小模态间差异，解决数据复杂性挑战。</p>
  <p>具体来说，受 VQ-VAE 的启发，该模块首先将原始数据映射到离散的潜在空间。对于三维拓扑结构，使用图卷积网络（GCN）作为编码器，将拓扑结构的节点坐标和邻接矩阵转换为潜在嵌入；对于密度条件和机械性能，则分别使用多层感知机（MLP）作为编码器。</p>
  <p>然后，引入一个码本（codebook）来 「舍入（round）」 潜在 token ，即找到码本中最接近的原型 token ，并将潜在 token 替换为该原型 token 。这样可以将 3 个不同的模态映射到一个由一系列 token 组成的共享离散空间。</p>
  <p>为了对齐这 3 个模态，研究团队将最优传输（OT）推广到三方最优传输（TOT），通过最小化三方 Wasserstein 距离（TWD）来优化潜在 token 的分布，从而实现 3 个模态的对齐。对齐损失函数的设计综合考虑了重建误差、 token 舍入误差和模态对齐误差等因素。</p>
  <h3><strong>协同扩散生成模块：灵活处理多任务</strong></h3>
  <p><strong>协同扩散生成模块基于分数的扩散模型（a score-based diffusion model），利用模态对齐后的 token 完成未知模态的生成，支持灵活的条件生成，应对任务多样性挑战。</strong></p>
  <p>该模块的输入是「舍入」后的潜在机械超材料（LMTR），其中部分 token 被添加噪声，并视为未知 token 。扩散过程通过一系列去噪步骤来完成对未知 token 的生成，每个步骤都使用 Transformer 作为主干网络。</p>
  <p>为了保持给定的上下文 token 不变，Transformer 主干网络执行部分冻结的扩散操作，即对于输出中的已知 token ，用其初始值替换。这种部分冻结的处理方式使得模型能够处理任意长度的 token 序列，并且可以将任意子集的 token 设置为未知，已知 token 为其他 token 提供了上下文信息，尤其是在 Transformer 的注意力操作中。</p>
  <p>生成损失函数定义为舍入后的 LMTR 与扩散生成的 LMTR 之间的距离，通过最小化该损失函数来优化生成过程。</p>
  <p>训练阶段交替执行模态对齐与协同扩散训练，首先通过编码器和码本将原始数据映射为潜在 token，利用 TOT 对齐模态；然后对随机模态添加噪声，通过扩散模型进行去噪训练，优化整体损失。</p>
  <p>推理阶段给定部分模态数据（如密度和性能），通过对应编码器生成已知潜在 token，未知 token 通过传输计划 TransPlan 初始化（高概率 token 优先），再经扩散模型生成完整潜在 token 序列，最终由解码器重构为原始模态数据。</p>
  <h2><strong>实验结论：三大任务性能全面提升</strong></h2>
  <h3><strong>有效性分析</strong></h3>
  <p>为了验证 UNIMATE 模型的有效性，研究团队进行了全面的实验，在拓扑生成、性能预测和条件确认三个任务上与多个基线模型进行了对比。</p>
  <p><strong>在拓扑生成任务中，</strong>UNIMATE 的 Fqua&nbsp;和 Fcond&nbsp;指标分别达到 2.74×10⁻² 和 7.81×10⁻²，较次优基线模型 SyMat 提升 80.2%。这意味着生成的拓扑结构在对称性、周期性等关键几何特征上更接近工程实用标准。</p>
  <p><strong>在性能预测任务中，</strong>UNIMATE 的 NRMSEpp&nbsp;为 2.44×10⁻²，比排名第二的模型高出 5.1%。</p>
  <p><strong>在条件确认任务中，</strong>UNIMATE 的 NRMSEcc&nbsp;为 4.43×10⁻²，比次优模型高出 50.2%。此外，UNIMATE 还能帮助工程师确定给定拓扑与性能要求下的最优密度，能够在保证性能的前提下，将结构重量降低 30% 以上。</p>
  <h3><strong>时间和空间效率</strong></h3>
  <p>在时间效率方面，通过训练每个模型并记录处理每个批次的平均时间。结果表明，<strong>每个模型的 batch 处理时间与 batch 大小大致呈线性关系，</strong>如下图所示。UNIMATE 模型的斜率处于中等水平，表明其具有中等水平的时间效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_6408754d4bad4e4080d4c77a1fc71d10@46958_oswg68414oswg928oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">时间效率对比</p>
  <p>在空间效率方面，许多基线模型在较小的 batch 大小下会由于 GPU 内存不足而触发错误，<strong>而 UNIMATE 模型即使在&nbsp;batch&nbsp;大小为 10,000 时也没有触发错误，显示出其远高于其他模型的空间效率。</strong></p>
  <h3><strong>参数敏感性</strong></h3>
  <p>研究团队还研究了模型对潜在 token 维度 d 和码本中 token 数量 n 的参数敏感性。实验结果如下图所示，<strong>随着潜在 token 维度的增大和码本大小的增加，模型的性能通常会更好。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_5cff31244ae546e38e4a653a492413ae@46958_oswg274691oswg912oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">不同参数下的 Fqua&nbsp;&nbsp;指标</p>
  <h3><strong>案例研究</strong></h3>
  <p>为了展示 UNIMATE 模型的实际应用，研究团队进行了一个针对高刚度和低密度（HSLD）超材料的拓扑生成案例研究。在训练模型时，从原始数据集中筛选出表现出更好 HSLD 特性的超材料数据，将密度条件限制在较低值（如 0.3），并将所需刚度调整在一定范围内（如 0.1 至 0.5）。</p>
  <p>实验结果表明，<strong>UNIMATE 模型能够生成随着性能变化的拓扑过渡系列。</strong>在 HSLD 目标任务中，模型建议使用八面体桁架拓扑（octet truss topology），这是一种已知的高刚度拓扑候选。此外，模型还能生成训练数据集中未包含的新颖中间拓扑，<strong>这表明其具有在给定分布内近似中间过渡的潜力，并能够提出具有所需性能的新型超材料候选。</strong></p>
  <h2><strong>机器学习算法赋能，开启机械超材料设计新征程</strong></h2>
  <p>随着机器学习的深度介入，机械超材料设计的固有范式正在被改写。在学研领域，围绕机械超材料的研究持续升温，学者们通过挖掘材料结构数据与性能参数的复杂关联，结合神经网络的非线性拟合能力，正逐步解决高自由度超材料设计中计算量大、复杂性导致的观测表征难、设计空间参数繁多等挑战。</p>
  <p>例如，美国宾夕法尼亚州立大学等团队提出将一种新颖的固定注意力机制引入深度学习框架，以解决超材料设计的计算难题。该超材料由两根金纳米棒嵌入电介质基底构成，通过 12 个参数描述其结构。<strong>实验利用 Lumerical FDTD 仿真生成 6,493 组数据训练网络。</strong>结果显示，相比无注意力机制的网络，该方法预测精度提升 48.09%，测试集均方误差达 2.17×10⁻³，且计算速度大幅提高。此外，该框架还能应用于等离子体超材料的逆向设计，显著降低了计算成本，为高效实时优化复杂纳米结构开辟了道路。</p>
  <h4><strong>* 论文地址：</strong></h4>
  <h4>https://arxiv.org/abs/2504.00203</h4>
  <p>与此同时，大西洋国际大学团队提出了一种基于人工智能的新型超材料观测装置，将现代成像硬件与尖端机器学习算法相结合。与传统的观测技术相比，<strong>该系统在精度、速度以及探测迄今为止无法探测到的元素的能力方面均有显著提升。</strong>结果表明，人工智能驱动的方法不仅提高了定义已知超材料的能力，还开辟了寻找独特特性和行为的新途径，从而加速材料科学与工程领域的发明速度。相关研究已入选 International Journal of Futuristic Innovation in Engineering, Science and Technology (IJFIEST) 期刊。</p>
  <h4><strong>* 论文地址：</strong></h4>
  <h4>https://journal.inence.org/index.php/ijfiest/article/view/369</h4>
  <p>此外，首尔国立大学等团队提出了一种三维机械超材料无参数设计策略，其基于点云的深度生成网络，构建了超材料结构库来训练机器学习模型。<strong>训练后的潜在空间形成具有相似特性的单元拓扑簇，从而实现高效的探索和平滑的插值。</strong>此外，与传统方法相比，该方法可以更快地预测机械特性。该方法创建了具有目标特性的超材料，不受参数化约束的限制。计算和实验验证证实，其与期望特性在可接受的误差范围内一致。</p>
  <h4><strong>* 论文地址：</strong></h4>
  <h4>https://arxiv.org/abs/2411.19681</h4>
  <p>可以预见，机器学习算法正推动机械超材料的设计与应用迈向新高度。随着强化学习、生成对抗网络等算法的持续迭代，机器学习有望为机械超材料领域带来更多颠覆性突破，助力其在更多领域实现广泛应用。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong>https://mp.weixin.qq.com/s/-LTTHsvIz-x9p0zjT6I1kghttps://arxiv.org/abs/2411.19681https://arxiv.org/abs/2504.00203</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qith5zewrPrqHXyXQC796Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“HyperAI超神经”</a>，作者：椰椰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3362808412210946</id>
            <title>AI科学家组团搞科研，爆肝万字报告震惊医学家，Nature独刊揭秘细节</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3362808412210946</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3362808412210946</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 03 Jul 2025 07:50:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI科学家,科研范式革新,虚拟实验室,多智能体系统  
<br>  
<br>  
总结: 谷歌、斯坦福和上海人工智能实验室开发的「AI科学家」系统正在改变科研方式，通过LLM技术协助人类科学家进行假设生成、实验设计和文献整合。斯坦福的Virtual Lab、谷歌的Gemini 2.0系统和VirSci系统展示了不同应用方向，部分科学家对其深度洞察力表示震惊，但也有人质疑其缺乏灵感与人性化互动。AI科学家能高效协作且不知疲倦，但无法完全替代人类科学家的直觉和跨学科灵感碰撞。实际案例显示AI提出的建议有时优于人类方案，但需专业知识验证其有效性。未来科研可能是人类与AI优势互补的合作模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>【导读】谷歌、斯坦福等陆续推出「AI科学家」，协助人类科学家推动科研范式革新。科学家亲身试用后或震惊其洞察之深，或质疑其缺乏灵感与人性温度，AI能代替人类思考吗？</strong></p>
  <p>斯坦福大学的病理学家Thomas Montine在4月的某个周日早晨，按照「惯例」举办了一次会议。</p>
  <p>他先是给几位「神经科学家」、一位「神经药理学家」和一位「药物化学家」分配了任务——研究阿尔兹海默病的潜在治疗方法。</p>
  <p>几分钟后，他就得到了一份一万多字的研究报告。</p>
  <p>在这场会议中，没有人打断、没有人跑题，更没有人玩手机，「它们」是如何交流的？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_9d0b15293a4a4d63b4ae269085910d92@46958_oswg818949oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>欢迎来到AI主导下的科学家日常——「虚拟AI科学家」，一种前所未有的，重构科研的基本单元。</p>
  <p>借助LLM，「AI科学家」正在重塑科研过程。</p>
  <p>从谷歌、斯坦福到上海人工智能实验室，科学家们正在测试由虚拟科学家组成的AI小组。</p>
  <p>这些由「聊天机器人」组成的科研团队正在协助科学家们进行头脑风暴、实验设计、文献整合乃至提出研究假设。</p>
  <p>这种新型人和AI「共研」方式是否能成为未来科研范式的雏形？</p>
  <p>斯坦福大学计算生物学家的团队于2024年11月宣布了Virtual Lab系统，Montine使用的正是该系统的某个版本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_3a6a0c40c2ee4fa286163070cc4bdd83@46958_oswg157447oswg1080oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文地址：https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2024.11.11.623004v1.full.pdf</p>
  <p>无独有偶，上海人工智能实验室的一个研究小组在2024年10月也推出了一种类似的虚拟科学家系统，VirSci。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_9eec568c9eb3411580a1523ad68495e8@46958_oswg378289oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">开源地址：https://github.com/open-sciencelab/Virtual-Scientists?tab=readme-ov-file</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_12e5b220868b44aca3cc38f7b6a63e3b@46958_oswg122726oswg1080oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/pdf/2505.12039</p>
  <p>探索这一概念最突出的是谷歌的研究人员。</p>
  <p>今年2月，谷歌推出一款基于Gemini 2.0构建的多智能体AI系统，作为「虚拟科学合作者」。</p>
  <p>这些「虚拟科学家」帮助真正的科学家生成新颖的假设和研究方案，从而加快科学和生物医学发现的进程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_565e2d83b6c04c468f0949b417298a7d@46958_oswg117751oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/pdf/2502.18864</p>
  <p>在以上这类系统中，AI科学家们不仅仅能交流「想法」，它们还能联网、写代码。</p>
  <p>多个「AI科学家」可以组合成一个更大的系统，能够专注于属于各自的问题而不被分散注意力。</p>
  <p>伊利诺伊州芝加哥大学和阿贡国家实验室的计算机科学家Rick Stevens说：</p>
  <blockquote>
   <p>从某种意义上说，这在本质上与拥有更多同事并没有太大不同。</p>
   <p>只不过它们不会疲倦，而且接受了全方位的训练。</p>
  </blockquote>
  <p>最近，「Nature」在一篇文章，深入探讨了科学家对于这些「AI科学家」的最真实感受。</p>
  <p>一个完全由AI聊天机器人组成的「科研团队」，开会的时候是什么风格？满屋子的诺奖得主？还是一群本科生？</p>
  <p>这些「AI科学家」只是简单的聊天机器人，背后还是具有更复杂的技术？</p>
  <h2><strong>三家「AI协同科学家」系统有何区别？</strong></h2>
  <p>斯坦福大学的这个系统，是James Zou团队利用GPT-4o打造的。</p>
  <p>它里面默认有两个AI在干活：一个当「首席调查研究员」，负责带头想点子；另一个当「评论家」，专门提一些有用的改进建议。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_19c83737e030476cbab3cd1ee5b11bdf@46958_oswg227315oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">开源地址：https://github.com/zou-group/virtual-lab</p>
  <p>谷歌这套系统则是DeepMind的Alan Karthikesalingam和Vivek Natarajan等用Gemini 2.0创建的。</p>
  <p>与斯坦福的系统相比，它比较学术派，专门搞生物医学领域研究。</p>
  <p>系统架构如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_c0634ff2155a40d29946720378927262@46958_oswg329208oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI协同科学家系统</p>
  <p>在劈柴看来，它是一个能利用先进的推理能力来综合大量文献，为科学家在「生成新颖假设」和提出详细的「研究策略」方面，加速科研突破的——「科学家的虚拟助手」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_22f1c5aabd5e4dee9d480e9a809b2414@46958_oswg228892oswg1080oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谷歌与斯坦福的系统区别在于，前者不允许用户为智能体分配科学专长。</p>
  <p>简单说，谷歌这个AI系统能干好几件事；</p>
  <p>出点子、分析和挑毛病、把旧点子变出新花样、检查想法是不是太像了、给所有点子排个名，最后还能自己反思一下整个工作干得好不好。</p>
  <p>上海人工智能实验室的VirSci系统由Nanqing Dong等人提出。</p>
  <p>它类似于一个组织者，专门协同「集团军」搞事情。</p>
  <p>据团队介绍，VIRSCI包括五个关键步骤：合作者选择、选题讨论、点子生成、新颖性评估和摘要生成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_33cc5b91b4b943cca658911c389cc8f0@46958_oswg609758oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以看到，这些系统中的LLM不仅会互相交流想法，还会搜索互联网、执行代码并与其它软件工具交互，这使它们成为「自主AI」的一部分。</p>
  <p>那它与人类科学家有何区别呢？</p>
  <p>阿贡国家实验室的计算机科学家Rick Stevens直言，在某种意义上，这跟拥有更多同事本质上没啥区别。</p>
  <p>他们能24小时不知疲倦的工作，还接受过全面的训练。</p>
  <h2><strong>人类科学家 &nbsp;VS「AI科学家」</strong></h2>
  <p>当人类科学家真正开始与这些「虚拟同事」共事，会发生什么？</p>
  <p>AI科学家所提出的思路，是富有启发、令人惊艳，还是仅仅逻辑自洽但缺乏实际价值？</p>
  <p>它们的存在，是灵感放大的助推器，还是变成了另一种形式的信息噪音？</p>
  <h3><strong>Gary Peltz：我差点从椅子上掉下来</strong></h3>
  <p>斯坦福大学的医学研究员Gary Peltz经常使用人工智能，他是谷歌人工智能合作科学家项目的首批体验者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_c78b8a584295423ab1bfdb7ea84b7bdb@46958_oswg909114oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他希望利用该系统寻找治疗肝纤维化的药物。</p>
  <p>当时谷歌这个系统还没有开发完成，他把自己的要求发给了谷歌一名工作人员。</p>
  <p>大约一天后，他就收到了谷歌人工智能合作科学家系统的输出，以下为部分摘录。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_96c03a69db9f42488139048869002d54@46958_oswg304105oswg1080oswg1600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「当我读到它时，我差点从椅子上跌了下来」，Peltz说。</p>
  <p>Peltz刚刚写了一份提案，重点阐述表观遗传变化在肝纤维化中的重要性，而这个「AI联合科学家」针对其建议的治疗方案竟然也瞄准了相同的主题。</p>
  <p>AI联合科学家提出了三种药物，而佩尔茨又提出了另外两种（所有这些药物已经获批用于治疗其他疾病）。</p>
  <p>为了加速系统研发和测试，谷歌聘请了Peltz。</p>
  <p>在接下来的几个月里，佩尔茨的实验室在其人类类器官模型中测试了这五种药物。</p>
  <p>AI提出的三种建议中有两种显示出促进肝脏再生和抑制纤维化的潜力，而佩尔茨提出的两种均未奏效。</p>
  <p>Peltz说，这次经历让他印象深刻：「这些大语言模型（LLM）对于早期人类社会而言，就如同火一般重要」。</p>
  <p>当然，并不是所有人都认同，其他肝脏研究人员表示，该人工智能提出的药物建议既不特别创新，也不够深入。</p>
  <p>西奈山伊坎医学院的研究员认为「这些建议相当符合常识，并没有太多深刻的见解」。</p>
  <p>但Peltz表示，「尤其令他感到震惊的是，AI并没有把我所重视的事情放在优先位置」。</p>
  <p>阅读人工智能报告的感觉与他同博士后交流的情形类似。</p>
  <p>「AI看待问题的方式和我完全不同。」</p>
  <h3><strong>Francisco Barriga：AI想的和我一样</strong></h3>
  <p>Francisco Barriga来自巴塞罗那瓦尔德希布伦肿瘤研究所的癌症基因组。</p>
  <p>Francisco Barriga是一名生物化学家，职业是一名小鼠模型专家和基因组工程师，完全不会变成，也几乎没有AI方面的经验。</p>
  <p>他抱着犹豫的心态参与了这次试验，怀疑自己会充当一个技术不精通的对照组角色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_3c250173bb9847a48909355f090d4fa1@46958_oswg878086oswg767oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Barriga让AI设计小鼠模型实验，以测试特定生物化合物在使用最少数量小鼠的情况下对肿瘤或免疫细胞的影响能力。</p>
  <p>这是一个他非常熟悉的主题。</p>
  <p>Barriga表示，「AI科学家」团队提出的方案与他会做的完全一致：</p>
  <p>AI科学家团队选择了「正确的模型、正确的实验」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250703/v2_59c3ef2a2a434c9eaec67a330f0e345e@46958_oswg328674oswg1080oswg1719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，Barriga表示他总觉得这个过程缺少了一些关键的东西。</p>
  <p>「这个过程绝对没有人类参与」。</p>
  <p>这些AI智能体轮流「发言」，常常使用编号列表，并且从不会无礼、打断他人或争论不休。</p>
  <p>「它缺少了那种直觉的飞跃，比如你在下午三点偶然在走廊喝咖啡时，与某个植物生物学家随意交谈中所能获得的那种灵感。」</p>
  <p>当然，Barriga可以在自己的虚拟团队中加入一位植物生物学家——或者是一位量子物理学家，或任何其他人，但他尚未尝试这样做。</p>
  <p>「也许它可以用来碰撞想法。但它会改变我日常的工作方式吗？我对此表示怀疑，」Barriga补充说。</p>
  <p>这个系统或许可以成为他的博士生在遇到困难时的一种参考：</p>
  <blockquote>
   <p>如果他们遇到了问题而我又太忙无法顾及时，也许我可以被替代。</p>
  </blockquote>
  <p>Peltz和Barriga代表了真正的人类科学家对于「AI科学家」的两种态度——惊讶和迟疑。</p>
  <p>就像Barriga调侃的那样，也许AI科学家顶多能代替我，给我的博士生出点建议。</p>
  <p>另外一位来自马萨诸塞州波士顿儿童医院研究罕见疾病的Catherine Brownstein或许更懂得如何和这些「AI科学家」相处。</p>
  <blockquote>
   <p>大语言模型（LLM）可以提升速度、效率并拓宽思维方式。</p>
   <p>但她提醒道，用户通常必须具备专业知识，以便能够发现错误。</p>
   <p>你必须大致了解自己所谈论的内容，否则很容易被完全误导。</p>
  </blockquote>
  <p>虽然Brownstein的态度似乎处于「中庸」的状态，但她非常感激这些「虚拟科学家」。</p>
  <p>当Brownstein使用AI对她正在撰写的一篇论文进行审阅时，AI建议她去询问<strong>患者。</strong></p>
  <p>患者认为研究的下一步应该朝哪个方向发展。</p>
  <p>这一建议令她既惊讶又感激。AI似乎比人更具有人情味，亦或者AI考虑的更全面。</p>
  <p>她说，自己本应想到这一点，但事实上却没有。</p>
  <p>我当时感到很尴尬，我停下来看着屏幕整整一分钟，心想：</p>
  <p>天哪，我怎么会偏离了最初专注于以患者为中心的研究热情如此之远？</p>
  <p>这类体验，似乎描绘出一种新型合作的雏形：AI不是要取代科学家，而是成为一个时刻在线、始终专注、不带偏见的思维合作者。</p>
  <p>或许，科学的未来并非一直由AI主导的，而是一个充满了人类「不完美」的争论、直觉与AI「完美」的计算、分析相互碰撞。</p>
  <p>最终的伟大发现，可能就诞生于AI助手与人类科学家有序与无序的交响之中。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://www.nature.com/articles/d41586-025-02028-5</p>
  <p>https://research.google/blog/accelerating-scientific-breakthroughs-with-an-ai-co-scientist/</p>
  <p>https://x.com/sundarpichai/status/1892254274895184244</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KCZKBVi0iy-035_NlHWIeg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：YHluck&nbsp;定慧&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>