<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102234566397447</id>
            <title>AI硬件大战前夜，是谁赚到了第一桶金？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102234566397447</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102234566397447</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 03:58:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI硬件, 声智科技, 用户体验, 市场趋势  
<br><br>  
总结: 2024年被视为AI硬件崛起之年，预计市场规模将达到4741亿美元。声智科技专注于“软硬结合”的技术，推出了首款AI耳机，迅速引领消费潮流。公司从B端市场转向C端，强调用户反馈和需求，推动产品迭代。声智致力于轻量化设计和用户体验，未来将探索更多产品形态，满足健康和生活质量的需求。通过技术创新，声智希望推动AI硬件的革命，提升大众的生活质量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_6818c0486f0e414faeea9db7dc46bf99@1215450627_oswg27181oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在2023年被誉为大模型技术的起点之后，2024年被看作是“AI硬件”的崛起之年。根据 Verified Market Research 的预测，至 2030 年，AI 硬件市场规模将达到 4741 亿美元，年均增长率高达 38.73%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_939cd2de1e7c4aba88e4e7ef6401d4f8@1215450627_oswg78952oswg908oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>*数据来源于Canalys、IDC、市场研究机构和相关行业报告，涵盖2025年PC、智能手机、耳机、智能眼镜和智能玩具的市场趋势</p>
  <p>事实上，AI硬件产品的开发与落地并非简单的AI大模型与硬件生产的暴力粘合，而是需要成熟的“软硬一体”技术方案。正如Kickstarter大中华区首席战略代表彭奕亨在谈到AI硬件时提到了一种说法“熟悉的陌生感”，「Hardware is hard」，与软件开发不同，硬件的试错成本更高，团队需要保持敬畏心，这也对团队具备“软硬结合”的复合型能力提出了新的要求。</p>
  <p>从今年开始，声智推出了首款AI耳机，该产品一上市便成为一匹黑马，迅速掀起一波AI电子消费新浪潮。</p>
  <p>诞生于2016年的声智是一家典型的科学家创业企业，其创始团队，几乎都来自中国科学院声学研究所。自创业伊始，声智便一直专注于“软硬结合”的技术及产品。智能互联时代，声智以中国首款远场语音交互智能音箱开发套件，服务小米、百度、阿里、腾讯、华为、中国移动等累计2000万+智能终端，并经历了北京冬奥会、故宫、环球影城国家关键场景的智能硬件支撑考验；在今年，声智成功打造了市面上第一款AI耳机爆品，成为第一个实现创收的中国AI原生硬件公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_17cea6b363394dc18290f9d0afbcd952@1215450627_oswg317701oswg908oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_29f3f0bcc76840459808562f91d70930@1215450627_oswg4836oswg1080oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>引领AI消费趋势</strong></h2>
  <p>在AI硬件的竞技场上，互联网、技术和硬件领域的企业构成了一个多元化的竞争格局。这些企业凭借各自的核心竞争力，塑造了多样化的商业路径和产品特色。</p>
  <p>不同于前者，作为AI技术厂商，声智在此前很长一段时间专注于AI算法和大模型的研发，同时赋能硬件产品的智能化。但从今年开始，声智依托自身的技术积累，在抖音上推出了首款AI耳机。</p>
  <p>从最初站在巨头身后，到如今走到台前，直面消费者，声智本身也有着扎实的基础。</p>
  <p>声智科技首席知识官常乐曾表示，虽然声智科技起初专注于B2B市场，但服务本质上也是B2B2C的，因为声智为小米、华为、阿里和腾讯等企业提供的智能音箱、智能电梯、智能家居等产品，最终都服务于C端用户。</p>
  <p>以市场用户为导向，不断进行技术升级和产品迭代，是声智一直在做的事情。</p>
  <p>基于此，声智每次都能快速洞察到了消费者的真实需求，并为此对产品、战略和团队进行了相应的调整，以加速C端业务的推进。</p>
  <p>常乐指出，团队结构和产品逻辑需要适应新的要求，更加关注算法的差异化和用户的实际需求，同时，倾听用户的声音变得至关重要。</p>
  <p>声智科技坚持与用户共同创造产品的理念，产品团队特别重视从消费者那里获得的直接反馈。常乐提到，在抖音直播间，用户经常提出新的产品需求和建议，声智科技会从中筛选出呼声高、具有建设性的建议，不断深化，并每周对算法和产品功能进行迭代更新。</p>
  <p>“服务B端客户时，我们间接地服务了C端用户，需要考虑消费者对产品的喜好和功能需求。现在，我们直接进入C端市场，需要考虑的因素更加广泛。”常乐强调。</p>
  <p>这种从B端到C端的转变，不仅体现了声智科技对市场需求的敏锐洞察，也展示了其在产品创新和用户沟通上的灵活性和深度。通过直接与消费者互动，声智科技能够更快速地响应市场变化，实现产品的快速迭代和优化，从而在竞争激烈的AI硬件市场中占据有利地位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_305abc2933f143bbb7a82257d29c44bc@1215450627_oswg102748oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_160e4005c1e44ce29ce89cd10d412483@1215450627_oswg5222oswg1080oswg126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>做“最接地气”的产品</strong></h2>
  <p>“轻”是声智这款珍珠耳夹耳机的一大特点，单耳重量仅4g，慢回弹夹耳的设计更是让人戴上后直呼“无感”。</p>
  <p>而在穿戴设备领域，轻量化设计成为了衡量其成功与否的关键指标。</p>
  <p>为了弥补智能手机无法覆盖的使用场景，穿戴设备需要能够实现长时间连续使用（即“始终在线/可用”），这是其作为传感器功能的核心需求。如果穿戴设备在信息捕捉和输入方面不如手机快捷，那么它们就会变成用户的负担。换而言之，为了满足用户对全天候使用的需求，穿戴设备必须在不增加负担的前提下，提供快速的信息获取和输入能力。</p>
  <p>“用户的体验”成了声智打造产品的核心关注点。</p>
  <p>“新品初入市场时，我们希望有大量用户使用和评测，以此获得真实的用户反馈。我们通过让利给用户，让大众消费者认识到，这不仅仅是一款耳机，更是一款集成了多种AI功能和服务的产品。”常乐说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_3997ad61da994d3598181ca4a58efa77@1215450627_oswg655937oswg908oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>声智AI耳机的开放式耳夹设计，类似于珍珠饰品，甚至可能让消费者忽略其耳机的身份，更像是一种装饰品。这种科技与艺术的结合，非常符合当前“悦己文化”的流行趋势。消费者在购买商品或服务时，不仅考虑其实用性和性价比，也强调个人幸福感和自我价值的提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_dc00bc07a00a4429b0da559dd087929c@1215450627_oswg351698oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>未来，声智将致力于打造新一代独立AI硬件，以AI硬件提供AI应用新入口，聚焦AI服务下沉增量市场，为更多元更丰富的内容消费和交互形式带来新的载体。</p>
  <p>对于未来产品矩阵，声智有着明确的规划。常乐表示，针对耳机品类，声智将根据用户反馈探索更多产品形态。例如，一些用户希望耳机能加入睡眠改善、情绪管理等健康功能，声智也正在紧密推出满足这些需求的产品。</p>
  <p>此外，根据抖音等平台的用户反馈，针对中老年用户，声智已于今年11月推出了AI助听器类产品。实际上，声智一直不断探索前沿技术，聚焦生命健康场景创新应用，积极承担科创企业的社会责任，让AI真正服务用户的生产效率、生活质量和生命健康。</p>
  <p>“我们希望，声智可以从一个声学先锋进化到成为AI时代的一个造梦者，让自身的技术和产品惠及大众，并推动全球新一代大模型AI硬件的革命”，声智科技CKO常乐表示。</p>
  <p>正如科技巨擘比尔·盖茨所预见，人工智能技术的广泛渗透将彻底革新我们的工作与生活方式。在这一变革中，耳机和智能眼镜作为AI硬件的先锋领域，正引领着技术的新潮流。目前，声智科技推出的AI耳机等产品在市场上的强劲表现，已经释放出积极的行业信号。然而，要实现AI大模型在商业领域的成功应用，关键在于超越表面的技术展示，深入挖掘并满足公众的实际需求，以此实现其内在价值的最大化。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102206751657733</id>
            <title>2024全球股市走高，2025有风险</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102206751657733</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102206751657733</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 03:38:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球股市, 美国经济, 通货膨胀, 投资风险  
<br><br>  
总结: 2024年，全球股市表现强劲，尤其是美国企业占据主导地位，全球股票总市值增加了13.6万亿美元。尽管美国经济强劲支撑股市，但特朗普新政府的政策可能加大通货膨胀风险。全球中央银行普遍降息，资金流入股票、黄金和公司债。2025年后，过度依赖美国经济将成为风险，可能导致全球股市承压。美国长期利率上升的迹象也引发投资者关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_97e6b061660c4322b240db0c6a4ba6c1@000000_oswg49058oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（资料图）</p>
  <blockquote>
   <p>在全球的名义GDP排名靠前的20个国家中，13国的主要股价指数刷新了最高点。全球股票总市值扩大13.6万亿美元，其中美国企业占9成。2025年过度依赖美国将成为风险……</p>
  </blockquote>
  <p>2024年，近乎所有资产都有资金流入。二十国集团(G20)中逾一半国家的股票指数都创出新高。为应对通货膨胀而启动的降息使资产泡沫的萌芽膨胀。全球股票总市值扩大13.6万亿美元，其中美国企业占9成。虽然强劲的美国经济构成支撑，但美国特朗普新政府的政策将加大通胀风险。这与美国利率上涨导致资金从股票等资产流出的风险互为表里。</p>
  <p>截至12月27日，显示全球股价波动的MSCI全球股票指数(ACWI)比去年年底上涨19.8%，涨幅与2023年(19.5%)相当。从年末点位来看，自经济从新冠疫情中复苏的2021年以来，时隔2年创出新高。日经平均指数12月30日时隔34年刷新了年末最高点。</p>
  <p>在全球的名义GDP排名靠前的20个国家中，2024年除了美国和日本以外，在英国、德国、法国、巴西和印度尼西亚等过半数的13个国家，主要股价指数刷新了最高点。</p>
  <p>全球股价上涨的驱动力是美国经济的强劲。美国投资公司哈里斯联合公司(Harris Associates)的副董事长大卫·赫罗 (David Herro) 表示，“家庭和企业的资产负债表的稳健和坚挺的就业表现亮眼”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_6415abf56bc24c118b1529180c343b07@000000_oswg44576oswg450oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为投资对象，美国一强格局也浮出水面。QUICK FactSet的数据显示，全世界以美元计价的股票总市值比2023年末增加了13.6万亿美元，达到121.8万亿美元。美国超过50%，美国企业占增加部分的近90%。在人工智能(AI)半导体领域独占鳌头的英伟达的股价涨至2.8倍，总市值突破了3万亿美元。</p>
  <p>与忙于应付通货膨胀的2023年相比明显不同，除日本以外的全球中央银行纷纷推进降息。美国在9月至12月启动1%的降息，欧元区和英国也降息。在并未出现经济停滞、物价高涨有所缓和的“适温经济”状况下，在股票被买入的同时，资金也流向了利率下降成为东风的黄金和公司债。</p>
  <p>从2024年一年的资产涨跌率来看，美国一强的格局更加明显。中东地区的地缘政治风险上升，原油价格却下跌，这在很大程度上是因为受到房地产不景气困扰的中国需求低迷。</p>
  <p>但2025年以后依赖美国将成为风险。越来越多的观点认为，当选总统特朗普的政策将通过多种途径重新引发通货膨胀。美国高盛指出，“如果对全球一律征收10%的关税，将把美国核心通胀率推高约1个百分点”。</p>
  <p>美国长期利率已开始做出反应。作为长期利率指标的美国10年期国债收益率最近一直徘徊在4.6%以上。瑞士投资公司UBP指出，由于物价上涨的重现，“美国的长期利率有可能上升到5%”，开始提醒股票和债券投资者加以注意。</p>
  <p>日本野村资产管理公司常务CIO村尾祐一表示，“2025年下半年美国经济或将走弱。目前的焦点是届时美联储能否避免为应对通货膨胀而被迫加息的局面”。依赖美国的全球股价上涨将在暴跌时的承受力上面临拷问。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651931807&amp;idx=2&amp;sn=8a3558f2e281195314afb4fe6432f7fc&amp;chksm=bcc39332ae43bfdfd0c06abebdd8e3e76ae969caaed1386f1ebf33b899c8f4435467bf084adf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102194002316803</id>
            <title>年度关键词里的2024</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102194002316803</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102194002316803</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 03:25:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抽象, 拒绝内耗, 天命人, 接  
<br><br>  
总结: 2024年的关键词反映了年轻人对社会变迁的感受与反应。关键词“抽象”体现了年轻人通过幽默和非理性语言表达对社会规范的质疑和孤独感的回应。“拒绝内耗”则显示出年轻人愈发清醒，愿意追求自我而非迎合他人。“天命人”代表年轻人努力掌控自我命运，追求多元化的收入来源。“接”则反映了年轻人对好运和成功的渴望，强调了集体力量在面对生活挑战中的重要性。这些关键词共同描绘了年轻人在快速变化的社会中寻求认同与归属的心态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年的最后一天，我们该怎么去看这一年？</p>
  <p>过去的360多天里，每个人都有不同的经历、不同的感受。但总有一些感受是时代的烙印，引起所有人共鸣。而这些共鸣，最集中的体现是在各大平台和机构陆续发布的年度关键词里。</p>
  <p>从小红书的“抽象”到B站的“接”，从淘宝的“反向内卷”到大众点评的“游”；从《黑神话：悟空》的“天命人”到美团的“AI短剧”；从《柯林斯词典》的“Brat”，到《牛津词典》的“Brain rot”；以及从《韦氏词典》“Polarization”到《剑桥词典》的“Manifest”。</p>
  <p>每个关键词透露2024年社会变迁，折射当前年轻人精神状态的同时，也让我们提前嗅到2025年国内外消费社会的新变化和新机遇。</p>
  <h2><strong>关键词1：抽象</strong></h2>
  <p>工作中出现问题怎么办？这是打印机不行，和你无关。</p>
  <p>我的生活乱得像一锅粥怎么办？赶紧趁热喝。</p>
  <p>……</p>
  <p>类似这些“抽象”问答，在小红书随处可见。“抽象”也成为小红书年度关键词。</p>
  <p>2024年“抽象”在小红书平台相关笔记数量超过1000万条，评论互动量高达1.6亿次。“抽象”能成为平台年度关键词，这事听起来就很“抽象”。</p>
  <p>不仅仅只有小红书，从线上的“微do”、@听泉鉴宝、@向佐到线下的“谢帝我要diss你”。2024年风靡过的各种人和事，似乎都“抽象”有关。</p>
  <p>小红书资深网友张航（化名）对我们说道，年轻人玩“抽象”，一本正经胡说八道的原因是，互联网信息爆炸乃至信息过载，对传统权威和主流文化以及现代社会“标准化”和“规范化”，均在构成冲击。职场、生活、社会带来的各种压力让年轻人孤独感倍增。</p>
  <p>通过简洁且快速的表达方式，幽默和自嘲的语言，这不仅能完成自我情绪宣泄，获得短暂心理慰藉。也能通过各种“抽象”语言获得群体共鸣，找到归属感。</p>
  <p>如张航所言，“抽象”成为小红书年度关键词的背后，表面看是年轻人通过幽默、非理性和碎片化的语言形式，表达他们对社会规范的质疑、对碎片化生活的反思、对孤独感的回应以及对信息过载的适应。深层次看，<strong>“抽象”是当代文化中个体与集体之间、传统与现代之间、严肃与幽默之间不断碰撞与交织的产物</strong>。</p>
  <p>当年轻人愈发“抽象”时，下场做“网红”的企业家需思考的是，如何避免被年轻人批评“爹味主义”“说教主义”过重。品牌方需思考的是，营销方式如何改变才能更好地和年轻人产生共鸣。</p>
  <h2><strong>关键词2：拒绝内耗</strong></h2>
  <p>年轻人的“抽象”不仅只停留在网络语言中，他们购买的商品更加“抽象”。</p>
  <p>丑鱼拖鞋、太空船票等各种“抽象”商品均上榜2024年淘宝十大单品。甚至淘宝部分商品因“太丑”，让买家给出好评。这个世界终究还是颠了！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_aee93ba4eb3048fd83b474f79b93d4e9@5888275_oswg542929oswg928oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：淘宝</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_5544084d18424eeeb0aa7d9054de4625@5888275_oswg374557oswg938oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：淘宝</p>
  <p>另外2024年淘宝年度十大商品透露出一大关键词：“拒绝内耗”“愉悦自我”。</p>
  <p>尤其是近两年“发疯文学”受到不少年轻人青睐。很多年轻人挂在嘴边的话是“与其精神内耗自己，不如发疯外耗别人”“做人不能太正常，能让你内耗的人和事，都不是什么好人好事。”</p>
  <p>“拒绝内耗”的背后，正是当代年轻人愈发清醒，愈发愿意活出自我。</p>
  <p>22岁的刘娜（化名）已经想通了。过去她从小接受的教育是，你要学会帮助别人、与人为善、换位思考。但在某些场景下你对别人越好，越不被珍惜。你越不好惹，别人却在尊重你。与其委曲求全讨好别人，不如“发疯”“发癫”取悦自我。在“发疯”“发癫”中，精神状态反而获得前所未有的稳定。</p>
  <p>当越来越多的年轻人愈发清醒后，2025年消费市场更加被情绪消费所主导，年轻人在为“悦已消费”买单的同时，诸如节日捆绑消费、舔狗经济将迎来更大冲击。</p>
  <h2><strong>关键词3：天命人</strong></h2>
  <p>黑神话悟空概念商品进入2024年淘宝十大商品榜单中，离不开2024年《黑神话：悟空》的爆火。</p>
  <p>《黑神话：悟空》游戏世界里的“天命人”指的是即使孙悟空已死，“意”随生命消散。但玩家找到大圣的残骸后，也就真正继承大圣的“意”，成为游戏里的主角。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_00fff5acbc1e40c5b5466da9819b83ee@5888275_oswg100419oswg690oswg934_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现实世界中，随着2024年国内经济进入周期性调整阶段，焦虑的年轻人通过多元化方式搞钱，成为主宰自我命运的“天命人”。</p>
  <p>“天命人”成为很多人2024年的年度关键词。</p>
  <p>24岁的刘岩（化名）表示，同龄人中既有“打工人”上班从不迟到，任劳任怨的当“牛马”赚钱。又有同龄人通过搞副业炒“谷子”、黄金、股票赚钱。既有年轻人在爆火的短剧做起群众演员赚钱，又有年轻人即使面对完全陌生的海外市场，但仍通过代理云、跨境电商、自媒体在海外市场捞金。这个年纪的我们嘴上说着“摆烂躺平”，但谁不是在默默努力，让自己和家人的生活过得更好，成为下一个“齐天大圣”呢？</p>
  <p>当越来越多的年轻人努力成为“天命人”，既让2025年年轻人搞钱方式更加多元化，同样会让就业方式、消费市场不断改变。如年轻人改变命运带来的压力和焦虑，带动和疗愈经济相关的职业、消费、旅游市场的生变。</p>
  <h2><strong>关键词4：接</strong></h2>
  <p>任何事物的发展从来都是不走直线走曲线，年轻人向上逆天改命成为“天命人”的过程注定充满艰辛。过程中，他们既需要付出更多努力，不断应对现实生活带来的困难和挫折。又渴望通过集体的力量来获得支持和认可，从而提高面对生活挑战的勇气和信心。更寻求一种共同的力量，一种群体的认同和支持，获得某种命运的转折或突破，重新定义自己在社会中的角色和位置。</p>
  <p>种种需求集合后，在B站UP主发布的如考试上岸、入职升职、表白成功、运气爆棚、神仙故事等美好故事或时刻的弹幕中总能看到“接”，<strong>“接”好运、“接”成功、“接”幸福。“接”也成为B站的年度关键词。</strong>这一年，B站用户共发送576万次“接”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_5579d733bfd041269e01a643e8f09597@5888275_oswg161763oswg579oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：B站</p>
  <p>年轻人对“接”好运内心的渴望，或给2025年消费市场带来更多机遇。比如说，分享美好故事或时刻已成为B站流量密码，品牌方既可利用“接”字背后传递的情感和文化价值，推出与消费者情感共鸣的营销活动。也可和B站UP主进行深度化内容合作，鼓励消费者分享自己的“好运”时刻，创造与“接”文化相关的互动内容，吸引更多年轻人参与，让品牌保持年轻化。</p>
  <p>2025年的你，又准备“接”什么呢？</p>
  <h2><strong>关键词5：游</strong></h2>
  <p>《神话：悟空》带火的山西旅游、向上逆天改命成为“天命人”带来的焦虑，让更多的年轻人走出家门，用脚步丈量世界。</p>
  <p>“游”也成为2024年大众点评年度关键词。这一年，大众点评用户提及“游”的相关评价、笔记等内容数量涨幅超600%。作为OTA平台TOP1的携程，营收和利润也持续刷新纪录。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_08ffcd00123842f5a42b411e506a148a@5888275_oswg377762oswg618oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：大众点评&amp;第一财经</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_84bbd84f8b8a4746b41bdb8b47f6b5ae@5888275_oswg25411oswg586oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：百度（携程财报）</p>
  <p>2024年年轻人的“游”是在味蕾探索游中品尝地方特色风味，回归烟火平常；是在城市放慢游中，与当地文化共振，用脚步追随内心热；是在旷野疗愈游中，短暂放空自己，重获内心深处的平静；是在心灵乐园游中尽情舒展自我，给自己无限宠爱。</p>
  <p>综合考虑到消费市场和经济结构的持续改变，2025年将有更多的年轻人出“游”。这给旅游相关产业带来机遇的同时，不同业态基于不同区域市场差异，仍需理性应对。</p>
  <p>酒店投资人王帅（化名）观察到，2024年县城旅游业虽迎来火爆，但很多缺乏人口流动的县城酒店，仅在清明、端午、中秋、春节等特殊节点下，客流量有明显增长，其他时间节点客流量严重不足。</p>
  <p>如西安、哈尔滨等网红城市因酒店品牌方门店加密和个人酒店投资者大量入局，供需严重失衡，低中高端酒店均深陷价格战的泥潭中。随着2025年诸多城市闲置物业增加，酒店行业供给过剩化或将更加突出。</p>
  <h2><strong>关键词6:AI短剧</strong></h2>
  <p>一年在美团消费3元，这是集团总裁才有的实力啊！</p>
  <p>我们总裁可是能全款吃麻辣烫的人。</p>
  <p>听说你一年能在美团消费21元，你却一分都不愿意花在我身上。</p>
  <p>仙尊最爱点的是XX麻辣烫，少主一年在美团消费就2元。</p>
  <p>以“AI短剧”形式和用户共创的2024年美团年度报告，让不少网友纷纷称，这真的是太颠、太好玩、太搞笑了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_c474978958af4c2387f148883251863f@5888275_oswg850471oswg1053oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：美团</p>
  <p>美团选择AI短剧的背后，正是2024年AI和短剧市场火热的体现。短剧市场中，字节2023年8月上线的红果短剧月活用户，从零暴涨到今年9月的1.2亿。旗下广告平台巨量引擎，2024年投流规模超300亿。</p>
  <p>AI市场中，IT桔子数据显示，截至2024年12月17日，年内AI领域共发生644起投融资事件涉及金额821.29亿元，均超2023年全年633起的融资事件和636.76亿元的涉及金额。此外，AI大模型正持续渗透PC、智能手机、厨电、耳机、眼镜、新能源汽车等千行百业中。</p>
  <p>但2025年AI和短剧均会迎来洗牌阶段。以AI大模型为例，围绕to C端的AI大模型，Quest Mobile数据显示，过去一年，豆包、Kimi、文小言等产品用户使用频次和时长分别在4~5次、5～10分钟。字节内部判断，付费订阅模式在国内难以走通。时长和轮次过低，导致潜在广告空间较小。</p>
  <p>围绕to B端的AI大模型/小模型，需同时应对to G和to B预算吃紧，如何证明AI大模型/小模型能给企业带来高ROI，如何和企业核心业务场景相结合，如何在国内部分复杂的市场中找到生存空间，以及如何应对行业可能出现更残酷的价格战等多重问题。</p>
  <p>2025年洗牌的不仅只有中小大模型厂商，头部大模型厂商同样难言轻松。</p>
  <h2><strong>关键词7：Brain rot（脑腐化）</strong></h2>
  <p>除了国内的年度关键词，我们也来看看国外的。</p>
  <p>生成式AI大模型爆发的这两年，对生产效率的提高、技术的推动等多方面均发挥着重要作用。但国内AI二创短视频没有最颠，只有更颠。</p>
  <p>枪战片的《甄嬛传》、武打戏的《红楼梦》、戴上墨镜指点沙场的诸葛亮、互相亲吻的唐僧和女儿国国王等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_58db3396f2eb4c699f702f3cd3d594ef@5888275_oswg417604oswg870oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：抖音</p>
  <p>这既是为何广电总局要求短视频平台对AI魔改进行清理的原因，也是“Slop”（电子垃圾）作为《牛津词典》年度备选词之一的原因。这里的“Slop”特指由大模型生成的垃圾内容。</p>
  <p>不仅仅是AI魔改，短视频在国内外高渗透带来的信息快捷化，让越来越多的用户感到精神疲惫。这正是《牛津词典》将“Brain rot”（脑腐化）作为2024年年度关键词的重要原因。</p>
  <p>过去一年，“Brain rot”在《牛津词典》语料库的使用率增加230%以上。且“Brain rot”和澳大利亚官方词典《麦考瑞词典》将“enshittification”（垃圾化），定义为年度关键词有所趋同。</p>
  <p>不可否认的是，短视频在全球市场风靡的这几年，既让抓住时代红利的普通人成为“天命人”，个人采访暴增。也让商家和消费者的信息差逐渐被打破，品牌方销售渠道和营销模式持续受到冲击。既让诸多企业家纷纷下场做“网红”，也让白牌商家和品牌方迎来“销售平权”时代。</p>
  <p>但短视频算法带来的信息茧房、短视频博主和MCN机构炒CP、卖惨博同情、营造虚假人设等等，让短视频充斥大量虚假信息、越来越多的用户困在算法中的同时，逐渐丧失自我思考能力。牛津词典选取“Brain rot”的背后，正是<strong>鼓励更多人学会独立思考和判断，进而在不确定的2025年找寻更大的确定性</strong>。</p>
  <h2><strong>关键词8：manifest（自驱）</strong></h2>
  <p>《剑桥词典》将“manifest”作为年度关键词的背后，初衷和《牛津词典》相似。</p>
  <p>过去一年，“manifest”被查阅13万次，是2024年度《剑桥词典》浏览次数最多的单词之一。</p>
  <p>“manifest”表义为显化、显现，但《剑桥词典》给出的新定义为，用具象化或者自我肯定的方法，来帮助你想象自己如愿以偿的场景。简单来说就是，通过积极或自我肯定的心理暗示，来完成自我目标。</p>
  <p>这和心理学家Carol Dweck的“成长心态”理论不谋而合。</p>
  <p>Carol Dweck指出，拥有成长心态的人认为自己的能力是可以通过努力和学习不断提升的。这种积极的心态有助于提高个人地应对挑战和失败的能力，并促进学习和自我改进。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_eebba449e2bb4a6b96efdd7697d1691e@5888275_oswg675918oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与之形成矛盾的是，短视频平台上的博主通过展示极短时间内实现成功的故事，给人一种“立竿见影”的虚假印象，让人误以为成功是轻松且快捷的。在诸多霸总短剧中，霸总赚钱或花钱甚至都是以“亿”为单位。这些错误信息很容易让人产生命运焦虑，深陷自我怀疑中。</p>
  <p>换言之，学会独立思考、独立判断，成为2025年普通人成为“天命人”、逆天改命的关键。毕竟你看到的，或许是别人精心策划想要让你看到的。教你赚钱的，何尝不是在想赚你的钱呢？</p>
  <h2><strong>关键词9：Brat（自主）</strong></h2>
  <p>不仅仅是《剑桥词典》和《牛津词典》，《柯林斯词典》选取“Brat”作为年度关键词。</p>
  <p>“Brat”表义为调皮捣蛋的孩子，即家长嘴中的熊孩子。但不管是欧美社交媒体平台给出的“Brat”新解释为自信和独立，或是英国新生代歌手Charli XCX同名专辑《Brat》大部分歌曲表达“我要做自己”的生活态度，与国内的“Chill guy”（随和、冷静、松弛感）和淘宝的“拒绝内耗”不谋而合。</p>
  <p>瑞士心理学家，卡尔·荣格“个体化”概念中指出，若一个人没有经历个体化的过程，他们可能会失去自我认同，过度依赖外部认同和社会标准，从而导致心理困扰和不满。成为真正自我的过程中，促使人们摆脱外界的压力与期望，追求内心的真实，最终实现自我整合与心理的和谐。</p>
  <p>换言之，<strong>随着全球经济结构的巨变，普通人需保持更加稳定的心态，才能更好地应对来自外界的巨变。</strong>2025年全球消费市场，“悦已消费”或将成为主旋律。毕竟生活若真的必须取悦一个人，那最应该取悦的是我们自己。我们这无法重来的一生，没有什么比自己更值得珍惜。</p>
  <h2><strong>关键词10：polarization（两极化）</strong></h2>
  <p>普通人学会独立思考和判断，勇敢做自我，才能更好地应对《韦氏词典》年度关键词的“polarization”（两极化），其特约编辑彼得·索科洛夫斯基在接受美联社的采访时表示，“Polarization”在英语体系中虽属相对“年轻化”的词，但近几年在官媒和社媒的使用量却相当高。</p>
  <p>这背后或许正是全球消费愈发呈现“polarization”，德勤在《全球消费者调查》报告中提到，随着技术、社会变革和经济不平等的加剧，消费市场将面临越来越明显的两极化趋势。</p>
  <p>2025年消费市场将被以下两类群体主导：一类是技术驱动的高收入群体，更倾向于消费高科技产品、绿色环保的生活方式以及更加精细化、个性化的服务。另一类则是基础消费群体，因生活成本上升、经济压力增加，低收入消费群体将主要集中在满足基本生活需求、折扣商品及低价产品上。</p>
  <p>身处时代骤变下的普通人，2024年既有让我们感到开心的时刻，也有因骤变带来的迷茫、焦虑、不安。但不管2024年你我经历什么，对于即将到来的2025年，愿你我皆能暴富。</p>
  <p>文章结尾，想问下2024年，你的年度关键词又是什么呢？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JLIWuLYk239JifDgnmcrzg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值星球Planet”</a>，作者：归去来，编辑：计然 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102194524982793</id>
            <title>从反恋爱脑到嗑恋爱脑，在抖音只需三年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102194524982793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102194524982793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 03:24:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <恋爱博主, 短视频, 情感需求, 云南恋综>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了当代年轻人对恋爱内容的消费心理，尤其是通过短视频平台展现的“云南恋综”现象。随着传统恋爱博主的翻车，观众对真实、土味的恋爱故事产生了强烈的共鸣，反映出对爱情的渴望与质疑并存。文章指出，围观恋爱不仅是对爱情的演绎，也是对情感需求的满足，形成了一个“爱的闭环”。同时，观众在观看中获得了幸福感的攀比，反映出对生活的期待与现实的落差。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前年还在嘲笑王宝钏挖野菜是恋爱脑，今年围观有金挖菜嗑上了恋爱脑。原来不是什么人间清醒，只是不再相信都市爱情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_57ae4f3684cd4db4aa795003d444d0c4@000000_oswg97374oswg1080oswg1075_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当恋爱博主屡屡翻车，被爆走剧本、是合约情侣、摄像头长脑门上时，云南博主“有金记录真实生活”却实实在在火出圈，成为席卷12月短视频的“云南恋综”。有金，一个总是把嘴巴歪成耐克的女人，和老公紧身裤爱得昏天黑地，被群众戏称为“滇版袁湘琴和江直树”。</p>
  <p>在偶像剧穷途末路、恋综也没了招数的今天，“云南恋综”却以真实、土味、腻歪人、随时开唱的全新形式与内涵捕获年轻人。你看群众认真争论“紧身裤是否真爱有金”的样子，多像历史粉里的后妃派——你家皇后是废后，无诏永生不得与皇上相见；你家妃子虽然儿女多，但史书里抠不出一个“宠”字！</p>
  <p><strong>总之，恋爱博主负责演绎爱，路人负责质疑爱，核心受众负责证明爱，在这个“爱的闭环”里，大家都得到了大满足。</strong>演绎爱的，越演越上头。质疑爱的，角度越来越刁钻。证明爱的，越证明越深信。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_67db5c15a07446cda1bb4f245a1f0981@000000_oswg129208oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>社会学家柯林斯认为互动仪式是一种社会行为，其中一个重要启动要素就是参与者共同的情感状态，这种状态中的情感能量是可以流动的。</p>
  <p>如果把围观谈恋爱视作一种社会行为，那么短视频无疑仍是个巨大的性缘脑。<strong>不管是对恋爱的批评贬低，还是对恋爱的颂扬渴望，都表征着潜藏在游戏仪式下的巨大情感需求。</strong></p>
  <h2><strong>“他超爱”！</strong></h2>
  <p>最近复播的小英流量大不如前（《成为农村网红》），大概老粉跟她的关系也像谈恋爱：分手了再复合，心里怎么都有芥蒂。有金夫妇则以“土味恋综”的形式迅速补位农村博主，两日带货100万，直播间在线人数10万，三天涨粉20万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_fc33e0c7e0c64584af4b56a04afc8915@000000_oswg188203oswg1080oswg1760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>果然云南人玩抖音就像喝水一样。但从围观苦瓜大队笑小英恋爱脑，到嗑有金和紧身裤的恋爱脑，群众的情感需求这么快就转向了？</p>
  <p>一面嫌弃有金脚气，一面霸气护妻释放爱的信号。群众讨论紧身裤是否爱有金，俨然比追爆剧的Rps更上头。作为“云南恋综”的护法，观众是这场爱情神话的见证者和参与者。如果放在《奇葩说》，双方既有陈铭那样的宇宙中心呼唤爱派，也有说老公中看不中用的傅首尔派。</p>
  <p>前者擅长在直播细节里找糖，有大哥求娶有金，紧身裤说没可能，“你就不要惦记我的女人了！”后者的拿手好戏则是针尖对麦芒的反输出。紧身裤说有金吃东西吧唧嘴，嫌弃的表情不像装的。被紧身裤说有脚臭，有金更是害羞的低头假装说悄悄话，“直播，老公不要这样！”这么大声的悄悄话，真是震耳欲聋呢。</p>
  <p><strong>论证紧身裤“他超爱”，实际是一场下沉的中式婚姻大讨论。</strong>不少观众认为九万彩礼在云南足证真心，互联网信的就是“钱在哪里爱就在哪里”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_df2e9c8899064b649483e93e147d8bca@000000_oswg51543oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>两人的出租屋生活旧照以及恋爱往事，也被群众考古出了相濡以沫的味道。对比以前的陈牧驰和吴楚一，可见当代爱情幻想的消费降级，“出租屋文学”实火——屋子很小，只能容下两个人和一张床。屋子很大，能够承载关于未来的所有幻想。</p>
  <p>至于为什么年轻人爱看有金、紧身裤，大概就是你能轻而易举地获得散装的快乐。无论是直播时的搞笑言论和表情，还是有金流水账式的日常vlog，沉浸其中的人们似乎是想获得一种楚门式的窥私感，以及不断更新的《恶作剧之吻》。</p>
  <p><strong>有金夫妇两大名著《你看你真的有那种气质》《你一米六六了还矮啊》。</strong>有金对紧身裤的滤镜非常好笑，直接把老公宠成了偶像剧男主。别人问紧身裤是不是当过兵，紧身裤说没有，有金暗爽：“说明你有那个气质！”群众讨论当兵身高要到一米七，紧身裤说自己没有，有金立马迷妹脸：“你还矮啊，一米六六还矮啊？！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_8fb4b6f5b93248a5a8ba3abb8dc19198@000000_oswg200247oswg1080oswg1741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，云南人天赋的山歌基因，也是这部云南恋综可以碎片化传播的一大优势。有金不仅擅长山歌，还能直接唱现挂，观感就像看《新白娘子传奇》。比如有人说要嫁紧身裤，有金立刻开唱：“世间嘛男银千千万，男人个个嘛亮堂堂。为啥要找我老公，难道世上没有爱？”</p>
  <h2><strong>从苦瓜大队到土味恋综</strong></h2>
  <p>在有金夫妇的评论区，经常能刷到一张图。上图是小英身负草料面露艰辛，下图是有金、紧身裤庆祝生日。就因为这张图，紧身裤有了梦女、有金有了恋爱脑的理由，这不是从海清家神龛上跑出来的欧豪嘛！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_45c92745a639415c8bb6eb95db065637@000000_oswg139538oswg1080oswg1334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当下婚恋的问题，是结构根子上的问题，还是选错选对人的问题，这放《奇葩说》也是好辩题。都是恋爱脑，都在云南乡村，但恋爱怎么可能和谁谈都一样？有金是幸运的，选择爱情相信爱情获得幸福。小英则是不幸的，她不知道丈夫带她游玩的山，就是未来自己每天放牛的地方。</p>
  <p>从嘲笑王宝钏挖野菜到围观小英喂牛，再到集体嗑有金紧身裤，抖人对恋爱脑的态度似乎来了个180度大转弯。从反恋爱脑到认同恋爱脑，大众情感观呈现了极为捏巴的状态：既反对无条件的恋爱脑唯恐被辜负，又渴望被无条件宠爱获得稳稳的幸福。</p>
  <p>与其说是羡慕有金紧身裤，倒不如说群众在进行潜意识的幸福感攀比。如果这么土味和搞笑的情侣都能获得幸福，那么生活条件和知识水平更高的“我们”是不是也可以？正如有人无意识消费苦难来安慰自己过得还不算太坏，<strong>云南恋综其实也是一种大众爱情致幻剂，看一看自信百倍，嗑一嗑幸福满满</strong>。</p>
  <p>更具现实况味的是，人们越来越难共情富人阶层的爱情。抖音虽然也曾出现富家千金逃婚海外霸气未婚夫狠狠追的戏码，但远不如滇味袁湘琴和江直树更具代入感。就像有金反驳的那样，恋爱脑是说那些没结成婚的吃苦的，我这种结了婚的还幸福的不算。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_2debd7a6a7dc4f6dbaf4485decebd1d3@000000_oswg344060oswg1080oswg1793_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>围观有金日常，确实能明白为什么霸总喜欢清纯小白花。直播间有人说读书时暗恋紧身裤，有金听到非但不吃醋反而鼓励对方告白。“现在他结婚了，也可以说出来，让你自己也没有那种难过的心情。”但若紧身裤大秀身材，有金则会吝啬挡住。</p>
  <p><strong>在这个不是欲求不满就是空虚无聊的时代，有人轻而易举就获得了快乐、没有钱还有爱，怎么不算一种幸福的能力？</strong>都市打工人的快乐是什么，是一杯班后奶茶，还是升职加薪？对于有金来说，就连一家人淋雨也会傻乐。当群众讨论幸福的定义，有金的优势就是把下限设定得足够低。</p>
  <p>当然，任何爱情模板都经不起放大镜检验，就像童话故事不会写王子和公主生活在城堡里的后半生一样。在这部云南恋综里，群众也看到了婚姻的琐碎腌臜。三伏天开空调有金被骂过，带有金出门聚会紧身裤全程黑脸。有金隐藏起来的带娃做饭视频，其实跟小英差不多。也许不是两人感情变得更好了，而是流量来了必须演得更爱了。</p>
  <h2><strong>还嗑得动什么恋爱？</strong></h2>
  <p><strong>过去的抖音恋爱叙事：男的吃草莓屁屁，送女孩一后车厢的花，奉上秋天的第一杯奶茶，过节纪念日转账1314。</strong>现在的抖音恋爱叙事：情侣博主都是假的，两人各自有真伴侣，全走剧本连分镜也抄袭别家。</p>
  <p>前者流毒甚深，害不少情侣闹别扭。女的问你怎么不给我准备XXX？男的就炸毛，不儿，短视频那套你真学啊。但在那种“全民模仿恋爱”氛围下，恋爱博主很容易粉丝千万。七舅脑爷在2017-2018年走红，就是因为趣味的恋爱日常演绎。男主总是被女友欺负，但心里从不埋怨反而很爱对方。可惜，后来因为换女主，导致该账号一蹶不振。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_186a3aaa2dc54c25b55807e8201e55a7@000000_oswg167042oswg1080oswg1952_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>后者则源于情侣博主们的不断塌房。真正的幸福都是来不及记录的，你看到的都是别人想让你看到的。情侣博主“张鱼小丸子”离婚，才让群众发现照顾母子的好爸爸是演出来的。视频里博主把粥打翻，丈夫会温柔地清理说没关系。可后来仅仅因为博主不想喝粥，暴怒的丈夫就能把粥对着她和小孩泼过去。</p>
  <p>“被褥日记”是对情侣博主，坦诚自己在今年“打假情侣博主运动”中“被打到了”。两人重新演绎了过去点赞很高的暧昧视频，但都非常不自然甚至数次笑场。但群众还是不满意，认为博主是在给自己找台阶下，用自我打假制造真实错觉。</p>
  <p>还有一类打假视频很流行，两人假装是情侣，再用第三视角拍出两人恩爱场景。早起来，就有一个头上粘摄像机的男友叫你。你因为一些情绪刚要哭，他那张怪脸就怼上来了。不少群众表示，如果情侣博主的视角都是这样录出来的，那没法代入了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_31bad7b2478d40138da1c2b81ce75a9b@000000_oswg176525oswg1080oswg1866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>博主“我是JJ”在分手后被两波网友拉扯，一波劝合，一波劝分。而劝分派给出的理由居然包括前夫哥面相不好。“大家看到的都是我们在网上的一些视频，然后就靠自己的主观想法去判断这个人了。”<strong>虽然恋爱是别人的，但网友注定有强烈的愿望要成为“爱情判官”。而一旦能调动这种判官冲动，内容就赢了，今年最经典的案例莫过《再见爱人4》。</strong></p>
  <p>但演绎恩爱是一场巨大的攀比。当你觉得已经够宠的时候，别人比你更宠。于是，恋爱博主的内容变成了各种虚假景观碎片的堆砌。戈夫曼曾指出社会生活中的“前台”和“后台”概念。而秀恩爱则是把那些本来很后台的事，搬到前台展演。当博主已经预知了这场秀会有很多观众，自然要在演技上狠狠发力，一甜起来就发了狠，忘了情，没了命！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_1d9ab3b66530467888cd9650276b6fa9@000000_oswg156274oswg1080oswg1609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如同CP粉里有偏好一样，情侣博主双方也各有粉丝。闹矛盾时，两边的粉互相跑到对家评论区喊话不要太上头。“XX姐已经给你台阶了，不要再端着。”“XX哥确实做得不好，给他次机会吧。”</p>
  <p>故事发展到今天，理想的爱情仍有人吆喝、但乏人相信。若还有最后的自留地，那也在乡村而不是都市、在年代而非当代——总之，离受众的现实生活越远越好。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4OTU4MjM1OA==&amp;mid=2247566399&amp;idx=1&amp;sn=c8582db23e556d67efaba1230d7fa647&amp;chksm=fc350c393e624a0fa5d982e752933ad5a29e6cf5e3f027cf546fd9ae0a4aae195511c28325f9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“娱乐硬糖”（ID：yuleyingtang）</a>，作者：谢明宏，编辑：李春晖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102175794564611</id>
            <title>营收净利实现双位数增长，嘉立创上市进程持续推进</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102175794564611</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102175794564611</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 03:23:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <嘉立创, 上市, PCB, 人工智能>
<br>
<br>
总结: 嘉立创科技集团在2024年上半年实现营业收入37.15亿元和净利润4.78亿元，分别较上年同期增长15.97%和37.63%。公司在多层板销售和PCBA业务方面表现突出，销售收入分别增长40.87%和57.6%。嘉立创通过一站式产业链服务和技术创新，推动了电子及机械产业的协同发展，提升了整体业绩。公司在研发投入上持续增长，已形成数字化供应链的高效运营，支持了高质量发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>深圳证券交易所官网显示，2024年12月27日晚间，深圳嘉立创科技集团股份有限公司（以下简称“嘉立创”）更新招股书内容，补充披露了2024年1至6月的财务数据等信息，审核状态已恢复问询状态，标志其上市事宜继续推进。</p>
  <p>随着电子及机械一站式产业链服务向高端化做深做宽，叠加各业务板块协同效应持续增强，以及新业务成长性兑现等因素，嘉立创2024年上半年业绩规模与质量同步稳健增长，实现营业收入37.15亿元，归属于母公司股东的净利润4.78亿元，分别较上年同期增长15.97%、37.63%。</p>
  <h2><strong>高端业务持续增长，人工智能规模化应用加速</strong></h2>
  <p>据招股书披露，2024年1至6月，嘉立创实现多层板销售收入3.52亿元，较上年同期增长40.87%，多层板收入增长金额占PCB业务收入增长金额接近50%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_f29334e17a3d4cb396c7fafa3f0aac87@1267484143_oswg2509350oswg1267oswg1056_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着AI硬件、5G通信、汽车电子等高端电子产品的快速发展，对PCB这一核心组件的工艺要求大大提高，大尺寸、高层数、高阶高密度以及高频高速的PCB产品正逐步成为主流。</p>
  <p>截至目前，嘉立创已自主研发包括超高层工艺、盘中孔工艺在内的多项高多层PCB产品生产技术，并成功实现多层板和高多层板的批量化生产。</p>
  <p>在《人民日报》近期发布题为《干字当头、众志成城实现百分之五左右预期目标信心在增强》的头版社论中，报道一批全新的智能化柔性生产线刚在嘉立创生产基地投入使用，以应对人工智能快速发展带来的大批订单。</p>
  <h2><strong>一站式业务协同见成效，新业务孕育亮点</strong></h2>
  <p>电子产品的功能实现主要依赖电子元器件，印制电路板（PCB）是电子元器件的载体，电子装联（PCBA）则是实现电子元器件在PCB上装配和电气连通的重要过程，三类需求相伴而生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_d8f81923f96649c0b785a74a888ddbe8@1267484143_oswg1453899oswg1267oswg950_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>报告期内，嘉立创PCBA业务订单数量较上年同期增长37.41%，带动营收同比增长57.6%至5.27亿元，收入占比同比增长3.95个百分点至14.7%。同时带动实现PCB收入1.42亿元，较上年同期增长55.68%，对当期PCB收入增长的贡献率为24.79%。</p>
  <p>业务协同效应显现，充分验证了嘉立创在电子产业链的一站式布局成果。嘉立创还将此模式复制到了机械产业板块，陆续培育出3D打印、CNC制造、FA机械电气零部件商城等新业务。</p>
  <p>报告期内，以机械产业链业务为代表的其他类型业务实现营收1.3亿元，较上年同期增长78.9%。其中，3D打印业务收入4851.43万元，带动其他类型业务收入整体快速增长，成长性显著。</p>
  <p>依托嘉立创打造的电子及机械产业链一站式服务基础设施，全球客户端到端的硬件创新和产品研发需求得到满足。2024年1至6月，嘉立创处理订单数量820万单，同比上年同期增长36.67%。</p>
  <h2><strong>构筑硬创领域新质生产力，为高质量发展创造价值</strong></h2>
  <p>发展新质生产力是推动高质量发展的内在要求和重要着力点。12月9日召开的中共中央政治局会议强调，要以科技创新引领新质生产力发展，建设现代化产业体系。</p>
  <p>据招股书披露，嘉立创最新三年研发投入复合增长率为33.93%。通过在技术创新上的持续投入，自主研发以ERP、EDA、CAD、CAM为核心的工业软件集群，以及PCB智能拼板算法等智能制造能力，实现用户在线下单平台与后端智能工厂的“协同闭环”，实现数字化供应链的高效运营。以PCB和PCBA业务为例，打样订单的最快出货时间分别为12小时内、15小时内。</p>
  <p>作为电路板研发设计底座，嘉立创EDA工业软件受到了越来越多用户的认可，为培育硬件工程师创新生态提供了支撑。截至2024年6月末，嘉立创EDA工业软件的全球累计注册用户已突破448万人，促成设计硬件项目超3056万个，分别较2023年末增长14.87%、29.38%。</p>
  <p>技术创新的背后，也为千行百业的高质量发展注入了新质生产力。截至2024年6月末，嘉立创在线自助下单网站注册用户数已突破620万，较2023年底增长14.81%，覆盖工业控制、消费电子、网络通信、仪器仪表、生物医疗、汽车电子、航空航天等领域。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102150643994372</id>
            <title>布鲁可今起招股：获景林、UBS、富国5000万美元认购，市占率仅次于万代乐高</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102150643994372</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102150643994372</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 03:20:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, 布鲁可, 市值, 玩具市场  
<br><br>  
总结: 布鲁可集团有限公司计划于2025年1月10日在港交所上市，预计市值介于134.38亿港元至145.73亿港元。此次IPO将发行24,120,300股股份，吸引了景林投资、UBS和富国基金等基石投资者。布鲁可成立于2014年，已成为中国最大、全球第三大的拼搭角色类玩具企业，2023年GMV达18亿元。其主要收入来源于奥特曼IP产品，2023年上半年营收同比增长237.6%。布鲁可在全球拼搭角色类玩具市场的市场占有率仅次于万代和乐高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>IPO市值预计介于134.38亿港元至145.73亿港元。</p>
  </blockquote>
  <p>据IPO早知道消息，Bloks Group Limited（布鲁可集团有限公司，以下简称“布鲁可”）今日开启招股、至2025年1月7日结束，并计划于2025年1月10日正式以“0325”为股票代码在港交所主板挂牌上市。</p>
  <p>布鲁可计划在本次IPO中发行24,120,300股股份。其中，香港公开发售2,412,300股股份，国际发售21,708,000股份。按每股55.65港元至60.35港元的招股区间计算，布鲁可的IPO市值预计介于134.38亿港元至145.73亿港元。</p>
  <p>值得注意的是，<strong>布鲁可在本次IPO中引入了景林投资、UBS和富国基金三大基石投资者，累计认购5000万美元——其中，景林投资和UBS分别认购2000万美元，富国基金及其全资附属公司累计认购1000万美元。</strong></p>
  <p>IPO前，布鲁可还已获得君联资本、源码资本、云锋基金、金亿投资、君智咨询、中视金桥、浙大网新、高榕创投等知名机构的投资。</p>
  <p><strong>成立于2014年的布鲁可现已成为中国最大、全球第三大的拼搭角色类玩具企业。2023年，布鲁可实现约18亿元GMV，同比增长超过170%。</strong></p>
  <p>截至2024年6月30日，布鲁可共有431款在售SKU，包括面向6岁以下儿童的116款SKU、面向6至16岁人群的295款SKU，以及面向16岁以上人群的20款SKU。</p>
  <p>在产品定价上，布鲁可的主流产品价格在9.9元至399元不等。其中，热销的大众价格带产品定价为39元，可以触达更广泛消费人群的平价价格带产品定价为9.9元至19.9元。</p>
  <p>当然，产品的背后则是IP矩阵——截至目前，布鲁可已成功推出2个自有IP，包括儿童益智类的百变布鲁可和中国传统文化主题的英雄无限。同时，截至2024年12月6日，布鲁可还已从IP版权方或授权方获得约50个知名IP的非独家授权，包括奥特曼、变形金刚、火影忍者、漫威：无限传奇及小蜘蛛和他的神奇小伙伴们、小黄人、宝可梦、假面骑士、名侦探柯南、初音未来、圣斗士星矢、新世纪福音战士、凯蒂猫、芝麻街、超级战队、DC超人、DC蝙蝠侠、哈利•波特及星球大战等。</p>
  <p>2023年以及今年上半年，布鲁可的大部分收入来自基于奥特曼IP的产品销售，分别占总收入的63.5%以及57.4%——2021年，布鲁可与IP授权方订立授权协议，以获得开发及销售奥特曼IP产品的权利，其在中国的奥特曼IP授权获延续至2027年。</p>
  <p>在渠道端。截至2024年6月30日，布鲁可通过与超过450名经销商的合作，已覆盖了约15万个线下网点，包括所有一线与二线城市以及约80%的三线及以下城市。同时，布鲁可的产品在玩具反斗城、孩子王、酷乐潮玩、沃尔玛等中国的大型商超和专业网点进行销售。值得注意的是，布鲁可亦已进入了包括美国和东南亚的多个国家和地区。</p>
  <p>财务数据方面。2021年至2023年，布鲁可的营收分别为3.30亿元、3.26亿元和8.77亿元，复合年增长率为63.0%；毛利润分别为1.23亿元、1.23亿元和4.15亿元，复合年增长率为83.4%；毛利率则分别为37.4%、37.9%和47.3%。</p>
  <p><strong>今年上半年，布鲁可的营收从2023年同期的3.10亿元增加237.6%至10.46亿元；毛利润从2023年同期的1.36亿元增加306.5%至5.54亿元，毛利率则进一步增至52.9%。此外，布鲁可在今年上半年的经调整净利润为2.92亿元。</strong></p>
  <p>在全球拼搭角色类玩具市场中，除布鲁可以外的头部拼搭角色类玩具市场参与者主要为在玩具行业知名的跨国企业。<strong>全球拼搭角色类玩具市场的行业集中度较高，按2023年GMV计算，前五大企业占总市场份额的87.1%，两家知名跨国玩具公司占有较大的市场份额。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_05c4ee29bde640f4aae2cf37658d482d@000000_oswg156150oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换言之，布鲁可在全球拼搭角色类玩具市场的市场占有率仅次于万代和乐高，当然与这二者还存在比较大的差距。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzI1OTI3Nw==&amp;mid=2247652984&amp;idx=2&amp;sn=866a6f5ed42d79d1e556d0db2b597f3e&amp;chksm=c23f6a0fe58c506af6b55a0183ca4253472720005f8dfe3ae7e406088edb44c9dd67939b61f9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO早知道”（ID：ipozaozhidao）</a>，作者：Stone Jin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102185897119492</id>
            <title>字节跳动拟70亿美金采购AI芯片？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102185897119492</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102185897119492</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 03:18:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 英伟达, 豆包大模型, AI算力  
<br><br>  
总结: 字节跳动计划在明年投资70亿美元购买英伟达芯片，尽管公司发言人否认相关报道。字节跳动已成为中国和亚洲最大的英伟达芯片买家，市场对其算力需求预期高涨。自发布豆包大模型以来，字节跳动在多项技术上取得了显著进展，日均tokens调用量增长显著。预计到2027年，豆包的Token消耗量将大幅增加，字节跳动的资本开支也将大幅提升，旨在建设自主可控的数据中心。分析认为，豆包大模型有望成为重要的AI产品，推动人工智能产业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据The Information报道，字节跳动计划在明年斥资70亿美元（约等于511亿元人民币）购买英伟达芯片。不过，字节跳动发言人称，The Information报道中所提供的信息“不实”。</p>
  <p>尽管如此，市场对字节跳动算力需求的高预期依然存在。</p>
  <p>据Omdia发布的数据，字节跳动已成为中国境内英伟达人工智能芯片的最大买家，甚至是英伟达在亚洲的最大客户。</p>
  <p>报告显示，微软在2024年订购的英伟达Hopper芯片总数达48.5万枚，超过了全球其他科技公司，而位列第二的则是订单量各约23万枚的字节跳动和腾讯公司。</p>
  <p>自今年5月字节跳动正式发布豆包大模型以来，至今已完成了Doubao-pro、Seed-Music、视频生成模型、视觉理解模型等多项更新成果。与此同时，其语言能力、多模态理解与生成、模型推理、代码生成等方面不断提升。</p>
  <p>近日，字节豆包大模型对外披露2024全领域技术进展，最新版豆包通用模型Doubao-pro-1215已支持50多个C端应用场景。通过火山引擎，豆包大模型服务了30多个行业，日均tokens调用量超4万亿，较5月发布时增长33倍。</p>
  <p>据海通证券12月30日研报分析，截至目前，豆包大模型通用模型能力已经全面对齐GPT-4o，在FlagEval模型评测的“对话模型”榜单中，豆包-pro32k版本已经位列第一。</p>
  <p>伴随豆包家族性能提升的，是其应用场景的不断拓展和算力需求的必然走高。2024年9月字节跳动火山引擎智能算法负责人吴迪曾表示，2027年豆包每天Token消耗量预计超过100万亿，是原来的100倍以上。民生证券预计，2025-2026年豆包大模型将至多需求181万枚H20芯片。</p>
  <p>从资本开支来看，浙商证券表示，国内算力需求的黎明已经到来，字节跳动在AI上投入巨大，2024年资本开支达800亿元，接近百度、阿里、腾讯的总和（约1000亿元），研发投入显著领先同行。</p>
  <p>该券商进一步预测，2025年字节跳动资本开支有望达到1600亿元，旨在打造自主可控的大规模数据中心集群，其中约900亿元将用于AI算力的采购，700亿元用于IDC基建以及网络设备如光模块、交换机。</p>
  <p>从投资层面来看，国海证券12月30日研报认为，豆包大模型有望成为继ChatGPT之后的又一重量级产品，预计将带动人工智能产业加速发展，算力、AI应用、大模型等环节有望受益。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PlJCm0RBjPxx-BtVEx2FrQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”</a>，作者：张真，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102146168327941</id>
            <title>英伟达下一个目标，冲刺人形机器人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102146168327941</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102146168327941</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 02:59:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, AI大模型, 英伟达, Jetson Thor  
<br><br>  
总结: 2025年将有更多玩家进入人形机器人市场，英伟达在GTC大会上推出了Project GR00T项目，旨在通过“机器人大模型”提升机器人的学习和执行能力。该项目支持新硬件Jetson Thor，并结合Isaac Manipulator和Isaac Perceptor等平台，推动机器人开发。市场研究预测，2027年全球人形机器人市场产值将超20亿美元，年复合增长率达154%。英伟达在硬件和大模型方面的布局显示出其在这一领域的野心，尤其是在AI技术的下游应用中。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>2025年注定有更多玩家进入这个市场。</p>
  </blockquote>
  <p>在今年年初的GTC大会上，黄仁勋带来了包括全新架构Blackwell、AI芯片B200在内的多款产品。</p>
  <p>但实际上，这次发布会最后的<strong>Project GR00T项目</strong>（Generalist Robot 00 Technology）其实更值得拿出来介绍一番。</p>
  <p>在当时，OpenAI投资的Figure刚刚公布了一段视频，展示了OpenAI为其配置的强大“GPT大脑”，而特斯拉等大厂在人形机器人的布局更早。相比之下，英伟达在机器人领域其实并没有太多优势。</p>
  <p>发布会上，英伟达将该项目称为“人形机器人通用基础模型”，也就是所谓的“机器人大模型”，同时还有另外两个机器人计划：Isaac Manipulator 和 Isaac Perceptor。</p>
  <p>根据官方介绍，Project GR00T可以让机器人学习技能从而执行各种指令。该模型支持英伟达的新硬件 Jetson Thor——这是一款专为人形机器人设计的计算机，可以运行仿真工作流、生成式人工智能模型等。</p>
  <p>而Isaac Manipulator加速库平台和Isaac Perceptor软件库则是机器人开发平台IsaacLab旗下整合的全新项目，前者用于辅助提升机械臂的灵敏度与精确度的加速库平台，后者用于提升服务机器人感知能力。</p>
  <p>新东西看起来很多，其实我们可以理解成“一个模型+一个平台+N个部件”。</p>
  <p>如今差不多一年时间过去，Jetson Thor终于有了最新进展。</p>
  <p><strong>据外媒报道称，Jetson Thor预计将在明年上半年推出，英伟达将其视为下一个重大增长动力。</strong></p>
  <p>英伟达机器人技术业务副总裁Deepu Talla在接受采访时表示，“物理人工智能和机器人技术的ChatGPT时刻即将到来”。</p>
  <p>他表示，机器人市场的转变动力主要来自于AI大模型的爆炸式增长，以及通过模拟环境在这些模型上训练机器人的能力，这有助于弥合“模拟到现实的鸿沟”，确保虚拟环境中训练的机器人能在现实世界中有效运行。</p>
  <p>而根据市场研究机构TrendForce预测，在2025年各机器人厂商逐步实现量产的前提下，2027年全球人形机器人市场产值有望超越20亿美元。如果综合计算下来，这些年人形机器人的市场规模的年复合增长率将达154%，对市场的吸引力将显著提升。</p>
  <h2><strong>英伟达，早有布局</strong></h2>
  <p>虽然实体产品还没有正式发布，但英伟达在机器人路线的布局其实相当丰富。</p>
  <p>首先是提供端到端IsaacLAb、Jetson机器人等开发平台，结合生成式AI来支持大规模训练、开发和部署AI机器 人，降低机器人开发门槛与开发成本。</p>
  <p>而在具身智能大模型方面，英伟达陆续发布了Eureka、Voyager、MineDojo、VIMA等项目，这些都是相当成熟的多模态LLM。</p>
  <p>同时。英伟达正式成立了一个全新的研究团队GEAR，全称为“通用具身智能体研究”（Generalist Embodied Agent Research），由多位经验丰富的高管负责。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_96d01ea7183942889534a07397cb28cd@5888275_oswg119715oswg936oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如此看来，英伟达在硬件、大模型等环节都有所布局，剩下就是期待明年新品的正式发布。</p>
  <h2><strong>复刻AI神话？</strong></h2>
  <p>人形机器人的应用场景非常多元化，相比特定场景的机器人，人形机器人可以在家庭、工业等众多场景运行，这背后注定是巨大的市场空间。</p>
  <p>同时人形机器人作为一种新兴的智能终端， 也是AI技术重要的下游应用之一，美股头部科技公司纷纷押注人形机器人赛道。但从目前的布局来看，大部分头部科技公司依然以大模型为主，例如谷歌发布的RT-2机器人模型、Meta发布的V-JEPA模型以及最近OpenAI与Figure合作机器人大模型等等，真正能做硬件的也就特斯拉等企业。</p>
  <p>相比之下，英伟达拥有庞大的生态伙伴，还有强大的硬件支持，回到今年GTC大会上，几乎市面上所有知名的人形机器人制造商，包括Figure AI、波士顿动力、1X Technologies以及国内的宇树科技和XPENG Robotics（小鹏旗下仿生机器人公司）等等，都集体登场为英伟达站台。</p>
  <p>如此看来，英伟达在人形机器人领域还是相当有野心的。</p>
  <p>换句话说，借着AI的东风，英伟达的上一个万亿市值来自GPU与算力。那么想要继续维持市值的高速增长，英伟达必须在维护“算力霸权”的同时，找到下一波浪潮。</p>
  <p>有趣的是，广汽、比亚迪等国内车企都在最近开始推进人形机器人的计划。2025年注定有更多玩家进入这个市场。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nvlAddJh6vY5FzB79bStOQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镁客网”</a>，作者：jh，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102167856008712</id>
            <title>奥特曼公布OpenAI新年目标：AGI/Agent排前列，4o/Sora要更新，还有……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102167856008712</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102167856008712</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 02:58:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AGI, 新年目标, OpenAI, 技术进步  
<br>
<br>
总结: 奥特曼在新年目标中强调AGI的重要性，并列出了九大主题，包括更好的记忆力和个性化设置等。OpenAI的AGI定义不仅关注技术，还强调其经济收益，目标是研发出能带来1000亿美元收益的AI系统。奥特曼对未来18个月内可能出现的变革性AI持乐观态度，认为科学进步的速度将带来重大变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>狂奔的2024年进入最后一天，奥特曼<strong>新年目标</strong>来了～</p>
  <p>坏消息：没有GPT-5，开源依旧不在考虑范围内……</p>
  <p>前几日奥特曼发帖子收集大伙儿愿望，引得420万网友围观，评论区留下1万个心愿单。</p>
  <blockquote>
   <p>你希望OpenAI在2025年开发/修复什么？</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_26b47f15b5e441f0958590e57613592d@5888275_oswg108238oswg1080oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在刚刚，参考大家建议后，OpenAI新年目标公布了。</p>
  <p>总共9大主题，AGI首当其冲：</p>
  <ul>
   <li><strong>AGI</strong></li>
   <li><strong>agents</strong></li>
   <li><strong>4o升级变得更好</strong></li>
   <li><strong>更好的记忆力</strong></li>
   <li><strong>更长上下文</strong></li>
   <li><strong>“成熟模式”</strong>（”grown up mode”）</li>
   <li><strong>深入研究功能</strong></li>
   <li><strong>更好的sora</strong></li>
   <li><strong>更多个性化设置</strong></li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_9e3588199b5d4d749b1183a57e38aabd@5888275_oswg233817oswg1080oswg956_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“营销大师”奥特曼又顺带补充一嘴，再次吊足大家胃口：</p>
  <blockquote>
   <p>有趣的是，我们即将推出的许多重大更新压根没被提及，或者只提了一点！</p>
  </blockquote>
  <p>就比如新功能“成熟模式”（”grown up mode”）。</p>
  <p>到底是个啥？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_19d22e94d31b41e8bcc3945cad0f604d@5888275_oswg51439oswg1080oswg166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>关于新功能还有爆料。</p>
  <p>有网友扒出了一个URL地址，表示OpenAI可能会在1月份发布一个名为“operator”的Agent，可以直接控制电脑的那种。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_15255b560c1f4c2086501f06bd562090@5888275_oswg10295oswg1080oswg65_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_f54fd0d48f83401cad0d628b850cb11c@5888275_oswg109512oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>奥特曼：18个月后可能有变革性AI出现</strong></h2>
  <p>新年目标再次透露出奥特曼对AGI的乐观态度，直接把AGI排在列表第一位。</p>
  <p>关于AGI，OpenAI也有自己的一套定义。</p>
  <p>按照OpenAI科学家塞巴斯蒂安・布贝克（Sebastien Bubeck）的表述，他们定义的<strong>AGI时间</strong>是酱婶儿的：</p>
  <blockquote>
   <p>AI模型的能力可以用AGI时间来衡量：</p>
   <p>GPT-4可以完成人类需要几秒或几分钟的任务；o1 可以完成人类需要若干小时完成的任务，也就是可以用“AGI小时”衡量的任务；明年，模型可能会实现AGI日，并在3年后实现AGI周，能够解决重大的开放问题。</p>
  </blockquote>
  <p>几天前，The Information爆料，微软和OpenAI早就有了一份秘密协议，关于AGI的定义，<strong>主要评判维度不看技术而是收益</strong>。</p>
  <blockquote>
   <p>OpenAI需要研发出能够带来1000亿美元收益的AI系统，才能被视为实现AGI。</p>
  </blockquote>
  <p>那要这样说的话，OpenAI把AGI排列表第一位，是快要过1000亿美元收益了？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_f9fdd33e745149709677f58ac246d2da@5888275_oswg51215oswg226oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了新年目标，奥特曼最新采访也火了，reddit上热度飙升。</p>
  <p>奥特曼采访观点和新目标同样对AI未来保持乐观态度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_1c91555b5a18473080c06a579fd4090f@5888275_oswg779837oswg1080oswg1107_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在采访中，奥特曼被问到未来的变化，他表示：</p>
  <blockquote>
   <p>请我们想象一下18个月后，也就是2026年夏末时，事情会是什么样子。</p>
  </blockquote>
  <p>所以2026年会出现超级智能吗？</p>
  <p>奥特曼的回答是“你必须看看科学进步的速度。”</p>
  <p>他认为，在接下来的18个月内，快速的技术进步可能导致变革性的AI系统出现。</p>
  <blockquote>
   <p>这不会改变人类深层的基本驱动力，但我们存在的世界将会发生很大变化。</p>
  </blockquote>
  <h3>参考链接：</h3>
  <p>[1]https://x.com/sama/status/1873816979590787110</p>
  <p>[2]https://www.reddit.com/r/singularity/comments/1hp1lcq/sam_altman_ai_is_integrated_superintelligence_is/</p>
  <p>[3]https://x.com/imjustnewatai/status/1872943010935403007?s=46&amp;t=iTysI4vQLQqCNJjSmBODPw</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3RDhm4LZLqm_eN7k2Ls8wg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：西风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102170370215433</id>
            <title>LeCun：对人工智能末日的担忧被夸大了，Meta正在构建超级智能助手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102170370215433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102170370215433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 02:58:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI末日, Hinton, LeCun, 自监督学习  
<br><br>  
总结: Hinton教授在演讲中警告，若不加以监管，人工智能的发展可能导致人类在十年内灭绝，而LeCun教授则认为这种担忧被夸大，强调人工智能对社会进步的重要性。LeCun提到，当前大型语言模型（LLM）存在局限，无法处理复杂现实问题，呼吁开发更高级的AI模型如JEPA。JEPA架构通过联合嵌入预测来提升机器学习的能力，强调自监督学习在理解感官输入信息结构中的重要性。LeCun还指出，未来的人工智能助手将连接人类与知识，推动技术变革。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI末日将近？</p>
  <p>深度学习三巨头之一、被称为AI教父的<strong>Hinton</strong>教授在最新演讲中指出，技术的发展速度远远超出了他的预期，如果再不加以监管人类将会在10年内灭绝：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_bdbce207eac84f0d9c3aad3cb4a8311d@5888275_oswg142987oswg1080oswg990_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，同为深度学习三巨头之一的<strong>LeCun</strong>教授则表示：夸大了。</p>
  <p>在最新采访中，LeCun表示，自己还是非常看好人工智能的未来的。</p>
  <blockquote>
   <p>对人工智能末日的担忧被夸大了。</p>
   <p>我觉得，对于推动社会进步来说，智能是我们社会目前最急需的、最宝贵的东西之一。能有效增强人类智能的机器所产生的影响，可能会和15世纪印刷术的发明一样具有变革性。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_648283383f4c457a83f71c476295e412@5888275_oswg675827oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与LeCun对谈的主持人是<strong>加州大学圣地亚哥分校校长杰出物理学教授</strong>Dr.Brian Keating，他还特地带上了最新的Meta Ray-Ban智能眼镜，表示非常欣赏这个产品。</p>
  <p>虽然LeCun曾主张“LLM还没有猫聪明”，但其实他在Meta的FAIR团队一直在努力建构下一代被称为“世界模型”的AI模型：</p>
  <blockquote>
   <p>单纯凭借预测下一个单词很难抽象出事物的运行规律，所以我们需要更高级的视觉预测，这也是JEPA架构正在做的事情。</p>
  </blockquote>
  <p>谈到Meta的规划，LeCun表示<strong>人类级别的人工智能是Meta不可避免的“产品需求”</strong>，他们正在开发超级智能助手，未来这些助手会将人与人、人与知识和他们所需的帮助联系起来。</p>
  <p>有网友看完表示非常赞同，人类水平的AI可以重新定义当下的技术与互动：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_92292c6fb454450ea1e6c6456da1ca15@5888275_oswg142583oswg1080oswg247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下面是采访的主要内容，在不改变原意的前提下，量子位对部分内容做了梳理，希望能带给你更多启发。</p>
  <h2><strong>下一代模型需要类JEPA新架构</strong></h2>
  <p>一开始，主持人就cue到了他那句经典的“现在的LLM还没有猫聪明”，杨立昆也再次重申了大型语言模型（LLM）的局限。</p>
  <p>他认为，这些大型语言模型主要就是<strong>靠着文本训练</strong>出来的，它们对现实世界的了解，全是通过人类带有象征意味的、近似且离散的描述来获得的，所以难以处理复杂现实世界中的事物。</p>
  <p>虽然LLM可以轻松通过律师资格考试这种偏文本知识的事，但生活中普通10岁小孩或者小猫能轻松做到的事，比如规划一下怎么够到高处的东西、根据实际情况推理、还有对身边那些直观物理原理的把握，这些它们就无法实现了。</p>
  <p>它们更像是知识的搬运工，只能检索已有知识，缺乏<strong>像爱因斯坦那样能创造新物理定律的洞察力</strong>，也很难用于预测化学反应、材料特性这类需要创新突破的科学发现事务中。</p>
  <p>同时，杨立昆还着重介绍了自己钻研多年的<strong>联合嵌入预测架构（JEPA）</strong>这一自监督人工智能方法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_97781e690c184562be19ffc362ca36bf@5888275_oswg374818oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前常见的自监督学习方式在处理<strong>自然数据</strong>，比如视频、图像等方面存在不足，类似掩码自编码器之类的方法效果欠佳。</p>
  <p>主要原因在于预测连续、高维的连续信号并表示其所有可能的概率分布非常复杂，所以常常导致预测结果仅是所有可能情况的平均值，容易出现画面模糊不清等情况。</p>
  <p>而JEPA则有着独特的理念，涉及对信号进行表征形成 “嵌入”，以及利用图像及其变换后版本进行 “联合嵌入” 等操作。</p>
  <p>什么是<strong>嵌入</strong>呢？就好比一幅图像，我们不关心每个像素的精确值，而是用一个数字列表，也就是向量来代表图像内容，这就是嵌入，它不展现所有细节。</p>
  <p>而<strong>联合嵌入</strong>，就是拿一幅图像和它稍微变换后的版本，比如换个视角的图像，它们内容其实一样，那嵌入结果也该相同。</p>
  <p>JEPA的训练过程就是给它同一事物的两个不同版本图像，让它生成相同嵌入结果。“预测” 部分是这样的，如果一个图像版本是视频里的一帧，被破坏的版本是前一帧，那就根据前一帧预测下一帧或接下来几帧。</p>
  <p>这样就有两个嵌入，一个对应视频未来部分，一个对应过去部分，还有个预测器根据过去表征预测未来表征。</p>
  <p>他表示，用这个架构训练系统学习图像表征效果很棒，最近连视频表征也能学得不错了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_c66395bf4c904de194b88b4ea8e588e5@5888275_oswg161083oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在介绍完新架构之后，杨立昆也表达了自己对于机器学习和物理学之间的联系的理解：</p>
  <blockquote>
   <p>机器学习与科学，尤其是与物理学相联系的本质所在，就是系统在接受训练时，它会同时训练自己去找到输入内容的良好的抽象表征层级，尽可能多地保留输入信息，但同时又要保证具有可预测性，这才是智能的根源所在 。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>自监督学习就像AI的暗物质</strong></h2>
  <p>在深度学习先驱的身份之外，杨立昆表示，自己也一直是一位务实的物理学家。</p>
  <p>他曾在8年前的一次演讲中提出<strong>“自监督学习就像是人工智能领域的暗物质”</strong>这个说法，当时他的同事凯尔·克兰默（纽约大学高能物理学家）还指正说，用暗能量类比更合适，毕竟宇宙大部分质量是暗能量。</p>
  <p>在物理学中，暗物质的存在是公认的，比如中微子是暗物质的一种形式，可它的量又不足以解释人类观测到的缺失物质总量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_f70cf14def2a4a05a1511323de82b2d6@5888275_oswg463479oswg552oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>杨立昆解释道，人类学的大部分东西，都不是靠别人告诉答案或者试错学来的，而是通过<strong>自监督学习</strong>（或者类似方式）去了解感官输入信息的结构、自己慢慢感悟出来的，而不是监督学习或者强化学习。</p>
  <p>监督学习就是给系统<strong>明确的输入和输出</strong>，比如给它看大象图片，告诉它这是大象，答错了就调整参数让它答对。</p>
  <p>强化学习是给系统看大象后，<strong>只告诉它答得对不对，或者给个类似分数的评价</strong>，如果有无限个答案，它就得在里面慢慢找正确的，效率很低。</p>
  <p>强化学习和监督学习都解释不了在人类和动物身上看到的高效学习现象。像章鱼、鸟类这些动物，没有过多的教育，却懂得很多，这就是不太明确的无监督学习，而且大型语言模型的成功也证明了自监督学习能力很强。</p>
  <p>他还表示，自己<strong>一直对物理学和计算之间的联系很着迷</strong>，约翰·惠勒曾做了一个叫《万物源于比特》的演讲，说世界到底就是信息，得从信息处理角度阐释物理内容，他觉得这个想法很有趣。</p>
  <p>谈到<strong>AGI实现的时间</strong>，他表示：</p>
  <blockquote>
   <p>要打造出一个至少在大多数人看来具备和人类同等智能水平的系统，前提是我们设想的所有计划都能奏效，比如JEPA以及其他一些想法，即便如此，我觉得这在不到五六年的时间内是实现不了的。而且人工智能发展的历史表明，人们总是低估它的实现难度，五六年是最理想的情况。</p>
  </blockquote>
  <p>同时， 他还强调<strong>人们对于AI末日的担忧被夸大了</strong>：</p>
  <blockquote>
   <p>我们可以设定相应的“护栏”机制确保人工智能系统拥有安全的目标，而且只会处理信息的LLM还不存在像人类和动物一样的社会性驱动力，比如更多的领地、更大的权力等。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>在探索科学的道路上犯错很常见</strong></h2>
  <p>在访谈的最后，杨立昆还分享了他对AI发展历程、自身职业经历以及未来的展望。</p>
  <p>他表示，自己既是一名科学家，也是一位教育者，在工业界和学术界的时长都差不多。</p>
  <p>早年从贝尔实验室工作，后在日本电气公司（NEC）研究院短暂任职，直至40岁出头成为教授，随后加入Meta，负责运营脸书人工智能研究院（FAIR）长达4年，如今担任 Meta 的首席人工智能科学家。</p>
  <p>目前，他正在以独立贡献者的角色推动人工智能技术的进步，致力于探索<strong>实现人类水平智能的道路</strong>，这也是他毕生的科学追求。</p>
  <p>在谈及Meta公司的未来发展方向时，杨立昆指出，Meta公司在马克·扎克伯格的引领下，有一个宏大的愿景，就是<strong>通过技术手段连接人们</strong>，不仅是人与人之间的连接，还包括人与知识的连接以及在日常生活中为人们提供帮助。</p>
  <p>未来，每个人都将拥有<strong>超级智能助手</strong>，这种智能助手的广泛应用需要具备人类智能水平的人工智能技术作为支撑，Meta 也在朝着这个方向积极打造相关设备，并已在印度农村地区开展了智能眼镜的试用。</p>
  <p>当地农民借助智能眼镜解决了诸多农业生产中的实际问题，比如农作物病虫害识别、天气查询以及收割时机判断等，同时还能使用本地语言进行操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_619387a636624dab94f22ff82f5b4b43@5888275_oswg386504oswg960oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谈到人工智能对教育职业的影响时，他认为，随着人工智能技术的不断发展，知识传授这一传统职业将面临深刻变革，<strong>科研与学术研究领域可能需要探索新的经济模式</strong>，以适应技术发展带来的变化。</p>
  <p>尽管如此，他还是强调：</p>
  <blockquote>
   <p>博士培养过程中导师与学生之间的关系具有非常重要的意义，这种关系不仅仅是知识的传递，更包含行为规范、道德伦理等方面的交流与传承，而在未来，每个人包括学生都将在人工智能系统的辅助下进行学习与研究，这将成为一种新的趋势。</p>
  </blockquote>
  <p>值得一提的是，杨立昆还分享了自己在学术观点上的转变历程：</p>
  <blockquote>
   <p>在探索科学的道路上犯错是非常正常的。</p>
  </blockquote>
  <p>在神经网络发展的早期，尤其是在1987至1988年跟随Hinton做博士后期间，他对<strong>无监督学习</strong>这一概念并不认同，认为其定义不够清晰，缺乏实际意义。</p>
  <p>然而，Hinton当时专注于玻尔兹曼机的研究（后因此获得诺贝尔奖，尽管如今玻尔兹曼机已较少使用），并坚信无监督学习将是学习的主体部分。</p>
  <p>随着时间的推移和技术的发展，在进入21世纪后，他才初逐渐认识到无监督学习的重要性，并从2010年开始积极倡导这一理念。</p>
  <p>更多采访内容请点击下方链接查看。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>[1]https://www.youtube.com/watch?v=u7e0YUcZYbE</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7kV8zElcougxr08RbOcz0Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：奇月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102174756802310</id>
            <title>3300亿，银行系资本“爆发”元年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102174756802310</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102174756802310</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 02:57:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 银行系资金, AIC基金, 股权投资, 科技金融  
<br><br>  
总结: 自“9.24”以来，北京、深圳、杭州等18个城市与五大行AIC签约，意向签约基金总规模超过3300亿元，标志着银行系资金进入股权投资市场的“爆发”元年。AIC作为关键桥梁，旨在解决银行不良资产和企业杠杆率问题，推动科技企业股权投资。杭州和武汉分别以900亿和550亿的规模领跑，显示出地方国资与银行系资本的合作模式。尽管市场对AIC基金仍存疑虑，但其未来可能成为科技金融的重要支撑，推动早期项目投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>自“9.24”至今，北京、深圳、杭州等18个城市先后宣布与五大行AIC（金融资产投资公司）签约，意向签约基金总规模超过3300亿元。杭州以900亿规模领跑，武汉则以550亿规模名列第二。18个扩点城市中有11个AIC基金签约规模在百亿以上。</p>
  </blockquote>
  <p>在2024年最后3个月，总规模超千亿的银行系资金以迅猛姿势闯进了低迷已久的股权投资市场。</p>
  <p>今年9月24日，金融监管总局发布《关于扩大金融资产投资公司股权投资试点范围的通知》（以下简称《通知》），给银行系资金入市打开了“大门”，不仅将试点城市范围从上海扩大至北京、深圳、杭州等18个城市，还放宽了股权投资金额、比例限制。</p>
  <p>据创投日报记者不完全统计，自“9.24”至今，以上18个城市都先后宣布与五大行AIC（金融资产投资公司）签约，意向签约基金总规模超过3300亿元。</p>
  <p>数据显示，2021年至2024年1月末，五大行AIC作为普通合伙人LP，累计认缴出资股权投资基金超过2900亿元。这意味着，“9.24”之后签约的意向基金如能按期落地，银行系资本的股权投资规模将翻一番。</p>
  <p>银行系资本进入了“爆发”元年。</p>
  <h2><strong>杭州、武汉领跑</strong></h2>
  <p>此次银行系资金入市的关键桥梁是AIC机构，即指主要从事银行债权转股权及配套支持业务的非银行金融机构。2017年，我国成立了“五大”AIC，分别为工银、农银、中银、建信、交银金融资产投资公司，分属为工、农、中、建、交五个国有大行。</p>
  <p>五大行AIC成立的初衷是为解决银行不良资产和企业杠杆率较高的问题，以往主要从事以债转股为目的股权投资业务，直到2021年才正式进入风险投资领域。</p>
  <p>当时，原银保监会印发《关于银行业保险业支持高水平科技自立自强的指导意见》，鼓励AIC在业务范围内，在上海依法依规试点开展不以债转股为目的的科技企业股权投资业务。</p>
  <p>9月24日的《通知》落地，被业内普遍认为是给了银行系资本真正的“开闸”信号。3个月时间，以“稳健”风格见长的五大行AIC机构就签约了超过3300亿规模的意向基金。其凶猛姿态让不少敏锐的机构嗅到了潜在机会，已经有活跃的硬科技VC负责人对创投日报记者表示，AIC基金接下来很可能成为“科技金融”的重要支撑，银行这样的长线资金与硬科技“投早、投小、投长”是契合的，千亿级资金入市之后的放大效应不可小觑。</p>
  <p>此次被纳入试点的十八个城市正是这批千亿级资金竞技的主舞台，且目前已经出现了梯队的分化。具体来看，杭州以900亿元规模断档领跑，且杭州还是首个与五大AIC实现全面合作的城市。</p>
  <p>紧随其后的是武汉，武汉的江城基金、武汉高科、武汉产投集团、长江产投集团等与四家AIC机构成立了6只AIC股权投资基金，总额达到550亿元。</p>
  <p>苏州、深圳、天津、南京则是第三档，意向签约的基金规模分别为400亿、320亿、300亿、300亿。</p>
  <p>北京、合肥、长沙、广州、厦门的AIC签约基金规模都在百亿左右。</p>
  <p>至此，18个扩点城市中有11个AIC基金签约规模在百亿以上。</p>
  <p>值得注意的是，目前各地的AIC基金普遍采取了银行系资本和本地国资共同出资的模式，其投资方向也有明显的地域属性，要聚焦在当地的战略新兴产业和未来产业，助力本土产业转型升级发展。</p>
  <p>以杭州为例，杭州国资与工银合作的杭州工融基金中，杭州国资出资7成，工银系出资3成，将投向集成电路、数字产业、人工智能、航空航天、新能源、新材料、生物医药等科创方向，并已经储备了一批拟投项目。</p>
  <p>且杭州工融基金采用双执行事务合伙人模式，基金管理人为工银资本，工银资本与杭州工融企管同时作为基金普通合伙人、执行事务合伙人。据悉，杭州工融企管由物产中大投资、杭州产投、杭州高新金投旗下公司、幸福资本共同出资设立。</p>
  <p>资深的募资负责人对创投日报记者表示，杭州工融企管可以看作杭州国资在这支AIC基金里的直接代言人，主要表达国资的利益诉求。</p>
  <h2><strong>疑惑与期待</strong></h2>
  <p>AIC基金高歌猛进的另一面，是市场对其的陌生与疑惑。</p>
  <p>在创投日报记者与多位投行、VC机构的从业者的交流中，不少人都表示对AIC基金不熟悉。即使是活跃的募资人员也表示“还没关注到这个领域”。</p>
  <p>而在了解到是银行系资金入市之后，不止一家机构人士对创投日报表示，未来的卡点可能是风控。</p>
  <p>“原来银行系资金是以债权思维做投资，更偏好后期的项目，看重企业的资产、现金流、收入情况等。早期风投的项目以前根本过不了银行系的风控系统，更不要说‘上会’了。”有从业者直言。</p>
  <p>有了解银行的投资人士告诉创投日报，“以往银行的股权投资内部风控考核是基于单个项目的。这就意味着，任何一个项目亏损都需要承担相应的责任。在这种模式下，投资会更加谨慎。”</p>
  <p>在前述的《通知》中，提出AIC要建立健全风险管理体系，及时对股权投资试点业务情况进行总结评估，夯实风险管理基础，加强风险监测，有效防控各类风险。按照股权投资业务规律和特点，建立健全长周期、差异化的绩效考核体系。落实尽职免责要求，完善容错纠错机制。</p>
  <p>以上多位行业人士都认为，《通知》提出了未来的方向，但仍需机构摸索出具体的执行标准，中间肯定有不少需要磨合的地方。</p>
  <p>在疑惑之外，市场的期待聚焦在AIC基金未来释放的活水是否会流向市场化机构。</p>
  <p>《通知》出来之后，是希望推动AIC基金投早、投小、投科技，从原来看重资产质量转为评估企业未来的发展潜能。“这意味着，AIC基金要调整评估项目的方式，风控体系也要重新磨合，乃至内部的考核机制都需要调整来匹配新的投资模式。”一家早期投资机构从业者对创投日报记者表示。</p>
  <p>有机构人士就表示，目前AIC基金做“投早、投小、投科技”是刚开始起步，各方的诉求还在磨合，接下来可能会邀请更多的机构参与到这个体系中。如果能形成一套行之有效的方法论，对于市场上的项目和人来说都是新的机会。</p>
  <p>目前，AIC机构已经开始与CVC合作。例如，今年11月，中银资产与芯联集成合作设立了产业投资基金——中鑫芯联股权投资基金。</p>
  <p>创投日报记者了解到，在苏州、武汉地区签约的AIC基金，也跟当地的市场化机构有过项目沟通，邀请合作机构推荐项目，鼓励他们参与储备项目的遴选。</p>
  <p>在苏州，AIC基金已经给出了10份意向投资协议（TS），其中大部分为早期项目。</p>
  <p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QkKSo4EFq-OWpGJ-7atbcg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：余诗琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102098157764100</id>
            <title>京东，与阿里向背</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102098157764100</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102098157764100</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 02:16:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 去资产化, 京东, 阿里, 发展策略  
<br><br>  
总结: 文章探讨了阿里和京东在当前市场环境下的不同发展策略。阿里持续进行去资产化，面临资产过重的困扰，而京东则通过提前发放年终奖和全员薪酬等方式来增强内部凝聚力。京东的策略被视为“向里扒”，与阿里的“向外扔”形成鲜明对比。京东在经历模仿阿里后，开始反思自身的商业模式，逐渐找到了属于自己的发展方向。最终，京东通过内外结合的方式，开启了新的发展周期，形成了独特的“京东路径”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于现在的阿里来讲，去资产化，依然还是重中之重。</p>
  <p>即使蔡崇信、吴泳铭重新执掌阿里之后持续不断地进行去资产化，至少从现在的情况来看，阿里依然还在经受着资产过重的拖累。</p>
  <p>近来，阿里将银泰百货，便是这一现象的直接体现。</p>
  <p><strong>如果我们将阿里出售银泰百货的操作，看成是一种自我剥离的话，那么，现在京东的相关操作，则是更多地对自我的机体进行一遍又一遍地粘贴，以抵挡这样一场有关周期的寒冬。</strong></p>
  <p>无论是京东提前发放年终奖，还是京东宣布全员20薪，无一不是这样一种现象的直接体现。</p>
  <p>可以说，刘强东正在用这样一种方式将「兄弟们」聚拢在一起，通过一层又一层的粘贴来抵挡这个冬季的寒冷。</p>
  <p><strong>如果我们将阿里去资产化的相关操作看成是「向外扔」的话，那么，京东「聚人气」的相关操作，则是「向里扒」。</strong></p>
  <p>京东的「向里」，与阿里的「向外」，形成了一次鲜明的对比。</p>
  <p>在这样一种对比之下，我们看到的是，同为电商赛道的两家公司应对这样一个寒冬的不同策略。</p>
  <p><strong>反阿里之道而行，无疑是对京东近段时间以来的相关操作的最好诠释。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_5fe345e559684cb1a80a84ae3cc015b0@5888275_oswg60918oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>1</h2>
  <p>京东，并不是从一开始就是反阿里之道而行的，特别是在互联网行业的热潮正如日中天的时候，尤为如此。</p>
  <p>那个时候的阿里，无论是在电商行业，乃至是在整个互联网行业，几乎都稳坐头把交椅。</p>
  <p>那个时候的京东，更多地表现出来的是对于阿里的跟随和模仿。</p>
  <p>无论是模仿阿里围绕着电商所进行的生态布局，还是模仿阿里对新零售、社交电商等新概念、新模式进行投资，无一不是这样一种现象的直接体现。</p>
  <p>站在现在，如果对于那个时候京东的一系列操作进行复盘，不难看出，并不仅仅只是京东，纵然是其他的互联网玩家们，几乎都在跟随和模仿着阿里的相关操作。</p>
  <p><strong>实践证明，在当时的市场境况之下，对于阿里巴巴的操作进行模仿和跟随，保证了京东可以保持与阿里的竞争态势稳定，保证了京东可以实现其在电商行业的优势地位，做到不掉队。</strong></p>
  <p>在拼多多、抖音等新生的玩家们并未崛起的时候，京东是唯一可以和阿里巴巴掰手腕，甚至打上一仗的玩家。</p>
  <p>对于京东来讲，对于阿里的模仿和跟随，仅仅只是在当初那个市场情势之下做出的正确的选择。</p>
  <p>这，保证了京东避免犯战略性的错误，可以在阿里的夹缝之下求生，乃至获得发展。</p>
  <p><strong>京东与阿里的缠斗，不仅让整个电商行业的活力得到了提升，同样让消费者多了一个差异化的新选择。</strong></p>
  <p><strong>至少从现在的情况来看，对阿里的模仿和跟随，其实，京东自己是最大的受益者。</strong></p>
  <p>正是因为京东对于阿里的模仿和跟随，外界总是会对京东有所低估，纵然是马云曾经也说过，阿里的目标是培养更多的京东，让它们挣钱。</p>
  <p>不过，或许只有刘强东自己才能知道京东与阿里的差异在哪里，或许只有真正了解京东的人才能知道京东之于电商的独特意义。</p>
  <p><strong>从某种意义上来讲，京东的存在，让外界看到了电商在阿里的模式之外，应当有一个新的表达。</strong></p>
  <p>无论是京东自建物流，还是京东自营，无一不是这样一种现象的直接体现。</p>
  <p>正是得益于京东之于阿里的「反面」，我们才知道了电商原来还可以这么做。</p>
  <h2>2</h2>
  <p>对于阿里的跟随和模仿，同样给京东带来了相似的问题。</p>
  <p>无论是资产化过重，组织臃肿，乃至是流量困局，无一不是这样一种现象的直接体现。</p>
  <p>于是，当阿里巴巴的市值开始被一点一点地降低，市场一点一点地被挤兑的时候，京东遭遇到了同样的尴尬和困难。</p>
  <p>正是在这样一种情况下，我们才看到了类似刘强东的「兄弟论」，京东的裁员等一系列事件的发生和出现。</p>
  <p>如果我们将京东的这些操作放置于当时的整个互联网的大环境来看的话，便会看出，这并不是什么大事。</p>
  <p>对于京东来讲，它只不过是在经历其他的互联网玩家们正在经历的困境和起伏而已。</p>
  <p>这个时候，京东其实是需要反思的。</p>
  <p><strong>它需要反思的，并不仅仅只是对于阿里的模仿和跟随究竟是对试错，同样需要反思的是，自身的商业模式所存在着的优势和劣势。</strong></p>
  <p>正是在这样一种情况下，我们看到了以徐雷的去职为代表的一场新反思的开始。</p>
  <p>经历了一段时间的蛰伏与沉淀，京东开始找到了自身的优势和劣势，开始找到了一条真正属于自己的发展新方向。</p>
  <p><strong>无论是京东与产业链、供应链的深度融合，抑或是以京东采销为代表的新电商模式的挖掘和再造，我们都可以看出，京东开始穿过模仿和跟随阿里带来的阴影，找到了属于自己的新方向。</strong></p>
  <p>如果我们对于当下的京东进行总结和定义的话，不再唯阿里马首是瞻，而是开始真正认识到自身的优势和方向，并且通过实践将自身的这些优势发扬光大，无疑是一个重要方面。</p>
  <p>正是这样一种情况下，我们才看到了京东对于京东采销的持续发力，京东对于产业链、供应链的持续赋能和改造，京东对于自我模式的调整与优化。</p>
  <p><strong>可以说，京东通过刀刃向内的方式，找到了与当下的市场同频共振的方式和方法，并且真正让自身可以穿越周期的黑暗，迎来新的光芒。</strong></p>
  <p>如果对于这样一个阶段的京东进行总结和定义的话，一点一点地找回自己，一点一点地认识到真正的自己，无疑是一个重要方面。</p>
  <p>当京东一点一点地找回自己，我们开始发现，京东原来可以有如此多的独特性，并且可以凭借着这些独特性，可以做出如此多的电商方面的创新。</p>
  <p><strong>从某种意义上来讲，京东为当下的互联网玩家们提供了一种穿越周期的黑暗的「京东路径」。</strong></p>
  <h2>3</h2>
  <p>如果我们对于「京东路径」进行总结和定义的话，不再对于阿里进行简单地跟随和模仿，而是更多地做自己，乃至是反阿里之道而行，无疑是一个重要方面。</p>
  <p>正如文章开头所提到的那样，当阿里还在通过去资产化的方式「向外扔」的时候，京东开始了通过提前发年终奖、全员20薪酬以及对于京东采销的持续加码来「向里扒」。</p>
  <p>如果我们对于京东这一系列的操作进行总结和定义的话，不难看出，真正将钱花在刀刃上，无疑是一个重要表现。</p>
  <p>不得不说，刘强东的这些操作，的确可以在一定程度上鼓舞京东的士气，特别是激发京东内部「兄弟们」的活力和积极性。</p>
  <p>然而，我们同样要看到的是，仅仅只是一味地「向里」是不够的。</p>
  <p><strong>对于现在的京东来讲，在稳定住军心之后，真正需要做的是，对于外部的业务，特别是对于新的业务的孵化与挖掘，以业务的向外发展来支撑组织的内部变革。</strong></p>
  <p>只有这样，京东才能实现「内」和「外」的结合，而非仅仅只是将改变体现在内在上。</p>
  <p>事实上，当下一场全新的变革，正在电商行业上演着。</p>
  <p>无论是阿里巴巴对于AI的全面拥抱，还是拼多多所开启的新下沉市场，乃至是数实融合所引发的数字化的转型和升级，无一不再向我们展示着电商行业正在发生着的深刻变化。</p>
  <p>京东在内部有了新的作为之后，更加需要的是，将更多的精力聚焦在新的技术上，聚焦在新的市场上，聚焦在新的模式上。</p>
  <p>当京东实现了这样一种内外结合之后，当京东的内部操作，有了外部业务的支撑之后，它的发展才能真正进入到一个全新的阶段。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p><strong>京东，业已从顺阿里之道而做的发展周期，进入到反阿里之道而行的发展周期。</strong></p>
  <p>这，告诉我们，经历了一段时间的沉淀与反思之后，京东开始找回自我，开始自我觉醒。</p>
  <p>无论是京东采销的持续发力，还是京东与产供的深度融合，无一不是这一现象的直接体现。</p>
  <p><strong>从非阿里做不做，到凡阿里做不做，京东开始走出一条穿越当下发展周期的「京东路径」。</strong></p>
  <p>当「京东路径」的脚印逐渐清晰，一个全新的发展周期，开始拉开了序幕。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pCmSHOjCySzd3T2kXWopZQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“孟栖笔谈”</a>，作者：礼崇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102114704948996</id>
            <title>欠债、网暴、分手……三位教培大佬的2024往事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102114704948996</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102114704948996</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 02:15:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 教育行业, 直播, 债务, 企业家  
<br><br>  
总结: 文章探讨了三位教育行业大佬李永新、俞敏洪和陈向东在2024年面临的不同挑战与心态。李永新因债务问题而遭遇股市困境，俞敏洪则在直播中努力调和与辉同行的关系，最终支付了高额的“分手费”。陈向东对直播感到厌倦，转而关注个人IP的打造。尽管他们在行业中取得了成功，但也面临着网络暴力和市场波动的困扰，反映出教育行业的复杂性与变革。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>到了年关，李永新（中公教育董事长，002607.SZ）可能有点头大。</p>
   <p>因为欠了一个亿，他质押的中公教育5750万股流通股股票被司法冻结。</p>
   <p>冻结公告一出，股民们不禁惊呼：“教育茅”也不行了？</p>
   <p>跟焦头烂额的李永新不同的是，俞敏洪（新东方教育科技集团创始人、董事长，9901.HK，EDU.N）正四处游山玩水。</p>
   <p>他半夜飞到成都，和阿来汇合后，来了一场“川滇横断之旅”的自驾游，说要“体验壮美的山河对于心灵的冲击和灵魂的洗涤”。</p>
   <p>在山下的藏式风格的房子里，两人打开直播，聊了一场有关写作和人生的话题，一起卖阿来的新书，《去有风的旷野》。</p>
   <p>过去几年，直播早已席卷整个教培行业。新东方更是受益者，东方甄选风靡一时。</p>
   <p>但同样身处教培业的大佬陈向东（高途创始人、董事长兼CEO，EDU.N），却逐渐对直播感到“厌倦”。</p>
   <p>在年底举行的一场财经论坛上，他跟当当的李国庆对话时透露，“（未来）原则上不卖货了，卖货不是我的特长。”</p>
   <p>他还“内涵”了一句，“真正穿越周期的网红企业家，核心本质是企业家，而非网红。”</p>
   <p>10天后，陈向东从个人腰包里掏出了800万，宣布组建一个公益基金会，“专注于解决资源欠发达地区的教育难题。”</p>
  </blockquote>
  <p>2024年行将结束，3名教培业的大佬，在这个冬季各有遭遇和心事。</p>
  <p>他们早就登上了胡润百富榜，并在各自的领域功成名就。</p>
  <p>最新财富榜显示，俞敏洪以140亿元的财富排在353位，排名较去年上升了74名；而李永新曾在2020年以高达1400亿元的财富排名19名，陈向东在2019年以105亿元的财富登榜。</p>
  <p>他们既是这个行业的头部大佬，集万千关注于一身；</p>
  <p>亦是这个行业变革的见证者和参与者，在时代的洪流和浮沉中历经冷暖；</p>
  <p><strong>但在平行的世界里，他们也有普通人的烦恼，一样面临欠债、网暴、分手的困扰。</strong></p>
  <p>所以2024，对他们而言，这究竟是怎样的一年？</p>
  <h2><strong>01 直播世界中的纷纷扰扰</strong></h2>
  <p>李永新的抖音账号粉丝少得可怜。</p>
  <p>相比俞敏洪的1498.5万、陈向东的455.9万，今年7月初才开通的他只有1.4万人。</p>
  <p>他似乎没怎么花时间来运营这个账号，更新频率也保持在几天一条。</p>
  <p>最新置顶的一条视频，是他在一个论坛上的发言切片，只有37秒。他谈了一下近年来毕业生首选的TOP15公职岗位。</p>
  <p>但网友们并不买账。评论区点赞数最高的一句话是：</p>
  <p>你别出来气我了</p>
  <p>往下翻，还有更刺耳的留言：你的良知去了哪里，退钱！</p>
  <p>在李永新可能为这些留言伤透脑筋的时候，陈向东正变着花样，为自己的抖音账号拍摄各种短视频，内容几乎每天一更。</p>
  <p>400多万粉丝关注着他，他的人设看起来更像是一名“人生导师”。</p>
  <p>面对镜头，陈向东侃侃而谈，告诫网友要“告别过去”“强大自己”“让心安定”，有时候也会谈读书心得，讲四大名著里“非常炸裂的开篇结尾”。</p>
  <p>评论区的留言大部分比较友善，一些网友也会留下自己的感悟。</p>
  <p>9月时，他还把全红婵及其队友一起请来直播间。全红婵无所顾忌地一顿猛吃，引来网友们热烈围观。坐在边上的陈向东赶紧起身，递了两把勺子递给陈芋汐，让她也尝尝味道。</p>
  <p>高途的直播带货最早始于2022年底，陈向东亲自挂帅。</p>
  <p>一年后，受益于东方甄选“小作文事件”，高途佳品接到了一波“泼天的富贵”，两天涨粉28万。</p>
  <p>那天晚上，看着直播间里疯狂涌入的观众，陈向东难掩激动，和主播团队一起又蹦又跳，还在镜头前唱自己喜爱的《大海》。</p>
  <p>但看似热闹的当下，却蕴含了一些波折。今年9月份，高途直播间忽然发布公告，宣布暂时停播，声称要提升直播内容和服务定位。</p>
  <p><strong>泼天的富贵来得快，也走得急。</strong>据灰豚数据显示，高途佳品直播间在爆火后的3个月内粉丝不增反降，减粉达到近6万人。</p>
  <p>在陈向东一展歌喉唱《大海》那会儿，俞敏洪却坐如针毡。</p>
  <p>他认为，“小作文”事件的爆发，不仅表明了事态的严重性，也暴露出内部的管理问题。俞敏洪决定亲自下场，迅速“救火”，并担当了CEO岗位。</p>
  <p>东方甄选在直播界可以说是“一夜爆红”。</p>
  <p>最开始投身直播赛道时，俞敏洪其实心里也没什么底，甚至带着一些冒险主义。</p>
  <p>他尝试劝说董事会，“给我5年时间，每年亏损1个亿，看能不能把东方甄选做出来。”</p>
  <p>没想到半年后就成功了。而这背后有一个绕不开的男人，董宇辉。</p>
  <p><strong>在俞敏洪看来，东方甄选的成功更多是偶然性，加上一定的必然性带来的结果。</strong></p>
  <p>“小作文”事件之后，在俞敏洪的建议下，东方甄选成立与辉同行，并将董宇辉注册成为唯一的执行董事和总经理，“完全由宇辉100%主持工作”。</p>
  <p>他甚至没有对董宇辉提出业绩要求，“卖货想卖就卖，不卖也没关系。”</p>
  <p>尽管俞敏洪声称“用了全部努力”，但后续的结果却仍是“分道扬镳”。</p>
  <p>今年2月底、3月初，俞敏洪就一直在跟董宇辉讨论一个对外界堪称炸裂的问题：与辉同行是否该独立？</p>
  <p><strong>2024年的麻烦，似乎从一开始就笼罩在这三个男人的头上。</strong></p>
  <h2><strong>02 有人困扰，有人讨好</strong></h2>
  <p>今年7月，李永新出现在中公严选抖音直播间。有些憔悴的他，向蜂拥而来的各地网友鞠躬，道歉：</p>
  <p>给我们点时间，每一分钱我们一定会还完</p>
  <p>网友们口中的“退费”，大规模爆发于今年的2月。彼时，中公教育因“存在4000万元退费缺口”一事冲上热搜。</p>
  <p>这场欠费最早始于2021年，大量学员花费好几万元购买课程，最终没能成功“上岸”，于是转而要求退费。</p>
  <p>可巧的是，这个坑也是中公自己挖下的，他们曾对考生们打过包票，“不过包退”或“不过全退”。</p>
  <p>靠着这一“天才发明”，公司业务规模急剧增长，从2000年进入公务员考试培训行业，公司市值一度超过2600亿元。</p>
  <p>到了今年，中公的退费问题越演越烈，一些网友干脆涌入中公严选直播间在线维权。</p>
  <p>黑猫投诉平台上，关于“中公教育”相关的退费投诉高达10多万条，中国裁判文书网上收录的与其相关的教育培训合同纠纷文书达172条，今年一度猛增100多条。</p>
  <p>不仅如此，市场上还一度传出中公教育申请破产、倒闭以及大股东爆仓等消息。</p>
  <p><strong>在李永新难过的时候，俞敏洪也一度深陷漩涡。</strong></p>
  <p>原本诞生自一家公司的东方甄选和与辉同行，各自的粉丝此刻已势如水火，“半年中一直面临着网络上的强大风暴。”</p>
  <p>在今年7月26日的东方甄选股东交流电话会上，俞敏洪吐露了背后的辛酸。</p>
  <p><strong>他说，自己试图调节两边的问题，“讨好”两边粉丝。</strong></p>
  <p>“我常出镜，一会儿到与辉同行，一会儿到东方甄选。”但俞敏洪没想到，一碗水没端平，最后这把火竟烧到自己头上。</p>
  <p>网友给他扣上各式各样的帽子，说他是“铁公鸡”“全世界最凶恶的资本家”，虐待员工，搞阴谋。</p>
  <p>这场闹剧，最终以俞敏洪支付3.58亿的“分手费”而收场，让万千网友咂舌。</p>
  <p>俞敏洪似乎也伤透了心，他在电话会上直言，“后续不会再为主播单独成立直播间工作室。”</p>
  <p><strong>网络世界的纷扰一言难尽，也让有些人萌生退意。</strong>在流量稍纵即逝、直播间回归平静后，陈向东已经有了其他想法。</p>
  <p>“我们非常渴望能出一个超级IP。”今年6月，陈向东也对外坦陈，他认为未来企业家下场做个人IP可能是个趋势，企业家应该是要学会突破自我。</p>
  <p>但又话锋一转，“真正的超级IP其实可遇不可求。”</p>
  <p>经过两个多月的调整后，高途佳品直播间宣布复播。不过与之前相比，陈向东鲜少出现在直播间里，带货产品也只专注书籍杂志、学习用品、居家日用。</p>
  <p>“真正穿越周期的网红企业家，核心本质是企业家，而非网红。”</p>
  <p>陈向东看来去意已决。他少有地在公开表示，“我觉得卖货不是我的特长。我就分享点我的认知、我看的书……”</p>
  <p><strong>他有些怀念地说，我是一名老师。</strong></p>
  <h2><strong>03 做生意，还是当老师？</strong></h2>
  <p>但教培江湖的快意恩仇，还在延续。“还债”贯穿了李永新整个的2024年。</p>
  <p>12月10日，中公教育发布公告，因李永新未能在约定时间期限内偿还刘翔的1亿元融资债务，其所持5750万股中公教育股份，被安徽省宣城市中级人民法院司法再冻结。</p>
  <p>公告表示，“目前李永新正在积极与质权方沟通，推进债务偿还等工作。”</p>
  <p>一个小目标就闹得世人皆知，就不难理解曾经贵为富豪榜TOP20的李永新，为何这几年从榜单上消失了。</p>
  <p>实际上，李永新对于欠债的态度并不逃避。在最初网友们的“退费”诉求上，他表现得也较为积极。</p>
  <p>比如他偶尔会现身直播间，正面回应退费、股价等问题，还注册了个人抖音账号，吸引全网火力。</p>
  <p>这一系列动作，都被外界视为李永新在提振市场信心。</p>
  <p>但市场并不买单，中公教育的股价在7月时一度跌至1.34元/股的历史低点，总市值较历史高点蒸发了2500多亿元。</p>
  <p>财报显示，截至2024年9月30日，中公教育的货币资金约为2.18亿元，同期公司的短期借款和一年内到期的非流动负债合计约为7.52亿元，货币资金已不能覆盖短期借款。</p>
  <p>11月中旬，李永新罕见现身GET2024教育科技大会，他把宝压在了一条新的增长曲线上：就业培训与服务。</p>
  <p>当天的李永新一身深蓝色西装，神采奕奕。</p>
  <p>但中公仍未止颓，其披露的2024年第三季度报告显示，公司第三季度营业收入、净利润双双同比下降。</p>
  <p>在经历了相似的“网暴”后，<strong>俞敏洪跟李永新不一样，他准备用旅行来结束这一切。</strong></p>
  <p>年初他就去了好几个地方，比如2月去的是塔什干，4月自驾西藏，随后还陪着女儿去了一趟里斯本、罗卡角。</p>
  <p>在这场铺天盖地的网暴中，俞敏洪已经心力交瘁。他认为自己受到了“影响和伤害”，“我的战略布局无法实施，哪怕发个通报、旅行视频，也会有人骂我。”</p>
  <p>和董宇辉“和平分手”后不久，他决定去新疆自驾，“把过往的烦恼扔出三千里，把未来的担忧掐灭在烟灰缸里。”</p>
  <p>在飞机上，俞敏洪听了一路的《苹果香》</p>
  <p>到年底，俞敏洪再次出发，来了一趟大西南的自驾游，还叫上了阿来等一干好友。</p>
  <p><strong>希望在路上，业绩也逐步回暖。</strong>最新财报显示，新东方2025财年第一季度的净营收为14.354亿美元，同比上升30.5%；经营利润同比上升42.9%至2.932亿美元。</p>
  <p>而退出直播间的陈向东，也迎来不错的业绩。</p>
  <p>2024财年第一季度，高途实现收入9.5亿元，同比增长33.9%；第二季度，其收入为10.1亿元，同比增长43.6%；第三季度实现收入12.08亿元，同比增长53.1%。</p>
  <p>在12月高途最新的一场发布会上，陈向东提到了在AI上的动作，内部还在训练大模型，探索了适配教育各个场景的垂直应用。</p>
  <p>……</p>
  <p>1999年，正在中国人大念书的陈向东，从同学口中知道了新东方，听说很赚钱，于是下定决心要去新东方当老师赚钱。</p>
  <p>此后一路晋升，直至被视作俞敏洪接班人。但他很快选择告别新东方，创办高途的前身“跟谁学”。</p>
  <p>也是在同样的1999年，李永新从北京大学毕业后，一头扎进教育培训行业自主创业。</p>
  <p><strong>随后，命运的齿轮开始转动。俞敏洪、陈向东、李永新踏入同一条河流，并迎来各自不同的人生。</strong></p>
  <p>在网络喧哗、行业浮沉的当下，历经多年创业后都有各自辉煌的他们，不知是否怀念当年的“初心”。</p>
  <p>陈向东反复说，自己是一名老师。李永新今年也会偶尔亲自下场，重执教鞭，讲解国考。</p>
  <p>视频中的他时而执笔书写，时而切换PPT，神态轻松并且享受。</p>
  <p>他说，自己很怀念以前上课的时候。</p>
  <p>“那时候我可以直接和学生们在一起，可以把自己的热情，把自己的专业知识，把自己对人生的很多理解和他们共同分享。”</p>
  <p><strong>他感叹，这是一件很有价值感，很幸福也很温暖的事情。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8IKL865w8I18dZoOo_9bzQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“橡树实验室”</a>，作者：杜一兰，编辑：木木，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3101378563784454</id>
            <title>支付宝“探一下”实测：以图搜物不错，视觉搜索要爆发了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3101378563784454</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3101378563784454</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 02:04:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI视觉搜索, 支付宝, 探一下, 识别能力  
<br><br>  
总结: 支付宝推出的AI视觉搜索产品“探一下”允许用户通过摄像头识别和获取信息，主要功能包括“探知识”、“探灵感”、“探文字”和“AR”。与传统视觉识别应用不同，“探一下”直接生成识别结果并提供相关信息，而不需要用户主动提问。该产品旨在通过趣味性和创意性吸引用户，推动AI技术的普及和使用习惯的改变。尽管识别准确性有待提高，但其在日常生活服务中的应用潜力显著。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前，支付宝上线了全新AI视觉搜索产品“探一下”。用户遇到感兴趣的事物，就能够让AI通过摄像头，“探一探”花草动物潮玩、做旅游的随身讲解、查询商品药品详情等。</p>
  <p>距离蚂蚁集团正式提出AI战略仅一年时间，AI对传统应用的覆盖已如此全面而深入。就拿支付宝App来说，2024年以来，支付宝接连发布“支小宝”等AI独立应用以及智能体开发平台，支付宝App当中也集成了各种智能助理。<strong>支付宝此次的“探一下”则是聚焦视觉多模态赛道的一次尝试，其体验到底如何呢？</strong></p>
  <h2><strong>不是机械的画面解读，而是用户的“随身解说”</strong></h2>
  <p>进入“探一下”主界面后的第一件事就是定格摄像头获得的画面并开始生成分析结果，这一套操作差点让小雷没有反应过来。但换个角度想想，“探一下”本身是集成在支付宝扫一扫当中的扩展能力，并不是独立的App，通过搜索进入可能不是最好的交互方式。</p>
  <p>功能划分上，“探一下”主要有“探知识”“探灵感”“探文字”“AR”四个选项，最后两个其实是常规的文字识别和AR显示，<strong>小雷认为前两个功能才是“探一下”的核心能力所在。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_bf3f0ad9ba88403bbd16d71e1410d4c9@1547419282_oswg936840oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>“探一下”和其它主流视觉识别型AI的工作原理相差无多，都是通过识别并分析摄像头传来的画面，<strong>不同之处在于，“探一下”会在捕捉画面主体后主动生成识别结果，还可以根据图片特征关联商品信息，像是结合了拍图搜物的能力。</strong>后者则是需要用户向发起提问，比如希望获得画面当中的什么信息，AI才会分析，但可能由于没有对应的接口，一般不会生成具体的产品型号等信息。</p>
  <p>和常规的视觉识别大模型APP不一样，“探一下”在生成识别结果之后会进一步发散，识别的范围很大，绿植、饮料、食物等都可以识别。比如小雷识别了眼前的肠粉之后，“探一下”会基于识别结果提供额外的生成选项，例如“肠粉的起源地”“肠粉与广东早茶文化有何联系”之类的。<strong>个人感受来说，如果当下小雷遇到从未见过但又很好奇的事物，“探一下”的探知识能力的确会是一种相对有效的引导。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_962bbfa14f4c4a22a56aca7c5208bb54@1547419282_oswg1049977oswg1440oswg3168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技）</p>
  <p>网传“探一下”能够准确识别各个版本的奥特曼，小雷用一个动漫手办尝试了一下，结果并没有网传的厉害，大概是数据库没有对应的角色。</p>
  <p>换作是菊花茶这种有明显商品特征的识别结果，“探一下”会在探知识的选项当中接入商品链接，这就是小雷前面提到的拍图搜商品的能力，这在日常中可能会用得比较多。只不过目前“探一下”识别结果的准确性还有提升空间，<strong>就比如它会将小雷手上的华为nova 13 Pro识别成华为P50 Pro，猜测识别的准确性与数据库、摄像头画面有一定的关联。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_d0983da13cbc4bb4a7ce9d2ff04c6b0e@1547419282_oswg984815oswg1440oswg3168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技）</p>
  <p>小雷还发现“探一下”在识别上的一些细节，当系统直接框选或抠出重点物体时，识别结果和发散内容可能会多一些（增加探商品、探实物等词条），如果保留原始画面，一定程度上说明识别结果不一定准确。</p>
  <p>而“探灵感”则类似于看图配文，提供“幽默”和“治愈”两种文本生成风格，前者会以漫画对话气泡展现，有点像是物品的“内心OS”之类的，看起来还算有趣，“治愈”就是正能量文本输出，<strong>这些文本内容都是基于AI对画面内容识别之后延伸出来的答案，把视觉识别与AI帮写结合在了一起。</strong></p>
  <p>简短体验下来，小雷认为支付宝“探一下”更像是一种带有玩乐和创意属性的生成式AI轻应用，它不会针对画面内容输出具体的识别结果，而是简化识别结果，并以科普、搜同款、AI创意文案这几点为核心，可以把它看作是“随身讲解”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_94caca96cac64b639965842d786a6330@1547419282_oswg1663902oswg1440oswg3168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技）</p>
  <p>但本质上小雷认为“探一下”的出现还是支付宝对本土服务的整合，比如以图搜商品之类的，再通过AI视觉识别和知识科普、文字灵感推荐这样的亲民玩法，<strong>带动更多人使用AI功能，亦或是引导用户养成一种全新的搜索习惯。</strong></p>
  <h2><strong>对战理想同学、智谱：视觉识别能力强大</strong></h2>
  <p>前面聊了关于支付宝“探一下”的体验和玩法分析，为了弄清楚和常规的视觉模型App区别在哪里，小雷找来了理想同学、智谱两款支持视觉识别的App进行简单对比。</p>
  <p>小雷前面有提到，支付宝“探一下”不需要用户主动发文，也不会输出摄像头画面的具体分析结果，而是跳过这一步骤，直接提供知识科普、AI个性化文案这样的发散选项。作为对比，常规的视觉大模型App先是收集画面内容，再等待用户提问，往往能够得到十分具体的画面解读。<strong>另外，“探一下”不支持文字输入，它就是单纯的视觉识别。</strong></p>
  <p>都是画面识别，“探一下”走的是一条不同于常规视觉大模型的道路，后者强调看到了什么内容，前者强调的是物体背后的内容（购物链接、历史背景等）。面对同样的现代风格建筑画面，理想同学和智谱的解答方向是一致的，<strong>智谱的解答更详细，具体到画面周边的元素，以及建筑表面可能会被植被覆盖这样的细节，甚至还会进一步猜测这张图片所处的环境。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_4759e5ff559c4943897d6d3f0bd3a4d4@1547419282_oswg546444oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技，图一为“探一下”，图二为理想同学，图三为智谱）</p>
  <p>而“探一下”直接跳过了画面分析这个步骤，直接摆出“石材的使用如何提升建筑物的视觉质感”“玻璃幕墙在节能方面有哪些技术优势”等，来引导我们进一步了解。事实上，<strong>对于正在游览景点的人而言，这种发散式的知识科普可能比游园内的讲解器还有用。</strong></p>
  <p>识别花花草草，支付宝的“探一下”还是有点实力，和理想同学、智谱的对比当中，“探一下”和理想同学都能准确识别眼前的花卉的品种（千日红），而智谱输出成鸡冠花。<strong>实际上千日红和鸡冠花两个品种的颜色比较接近，只在造型上有明显区分，更考验AI对画面内容识别的准确性。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_353f52288c9b4910871539e7dfe5c829@1547419282_oswg475845oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技，图一为“探一下”，图二为理想同学，图三为智谱）</p>
  <p>至于文字生成、图片生成一类的，我们就没有必要折腾支付宝的“探一下”了，它和理想同学、Kimi、豆包之类的大模型App并不在一条赛道上，并不具备查询资料、写作、画图之类的生产能力，本质上还是一个更趣味的以图搜索的轻量AI工具。</p>
  <p>单论视觉识别的话，虽说视觉模型对具体产品的识别能力普遍比较弱，但支付宝“探一下”的识别水平至少不弱于主流，得益于背后有本土服务等数据资源，它的周边搜索能力可能还比常规的视觉模型更强，<strong>比如识别到具体的饮料或药物，适合什么时候、什么人群服用，“探一下”更集中于这些日常生活的服务。</strong></p>
  <h2><strong>AI视觉爆发，“探一下”掀起视觉搜索大战？</strong></h2>
  <p>2023年，蚂蚁战略集团对外宣布了AI提速战略，确定了“AI First”，正式将AI作为公司发展的核心战略之一。如今，除了最近上线的“探一下”视觉AI产品外，<strong>支付宝今年也完成了AI智能助理的布局，出行、健康、政务等30多项场景服务当中，都接入了AI大模型能力。</strong></p>
  <p>支付宝推出“探一下”AI视觉产品，本身不是为了和智谱、Kimi等主流大模型展开竞争，严格来说，支付宝和他们完全不在一条赛道上。在小雷看来，无论是智能助理还是“探一下”，又或者是“支小宝”等AI独立应用，帮助我们解决问题，</p>
  <p><strong>厂商狂卷AI大模型规模的“玩概念”时代已经过去，如何让AI落到实处，引导用户使用AI能力，才是当下行业普遍关注的重点。</strong></p>
  <p>官方表示，人类获取的信息有超过80%来自视觉，以视觉为中心的人工智能产品，可以极大地降低人与AI交互的门槛。事实上，AI大模型供应商也在加紧视觉模型的铺开和开发，Google Lens、理想同学、智谱等视觉模型，利用广泛知识库识别、理解视觉内容，已经成为一种新浪潮。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_35cdef6a01704a6cb4e36320c61b2f1a@1547419282_oswg686095oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自雷科技摄制）</p>
  <p>再加上“探一下”这种本身带有一定趣味性的视觉AI产品，主打普及知识和娱乐性，而不是常规AI大模型那种冰冷的文字输出，一定程度上更容易让普罗大众接受，甚至是将其作为常用的内容搜索方式。</p>
  <p><strong>另外考虑到当前的功能丰富度，小雷并不认为“探一下”具备独立出来的条件。</strong></p>
  <p>就目前来看，视觉作为“探一下”唯一的识别手段和生成依据，准确度上还有待加强，毕竟它的任务就是做大家的“AI眼睛”，更需要完善背后的知识库，错误的识别结果有时候也会误导用户，这是“探一下”当前需要完善的地方。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3101389377949192</id>
            <title>Meta Ray-Ban 智能眼镜新功能初体验：AI 功能很实用，但只是「预览版」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3101389377949192</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3101389377949192</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 02:03:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能眼镜, 增强现实, Live AI, 实时翻译  
<br><br>  
总结: Meta的Ray-Ban智能眼镜正朝着增强现实（AR）硬件发展，结合科技与时尚。新版本推出后，消费者反响良好，新增的“Live AI”和“实时翻译”功能显示出向AR领域的迈进。虽然“Live AI”功能提供实时互动，但用户体验上存在不明确和延迟的问题；而“实时翻译”功能虽然实用，但支持的语言有限且翻译准确性有待提高。Meta认为智能眼镜是实现未来AR眼镜的第一步，寄予厚望。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Meta 的 Ray-Ban（雷朋）智能眼镜近日大有向 AR 硬件发展的趋势。</p>
  <p>Ray-Ban 智能眼镜在发布之初强调「科技」与「时尚」的结合，它的早期功能也比较简单，主要以拍照摄像、听音乐和接打电话，以及与 Meta AI 助手的简单互动为核心，主打一个「<strong>智能</strong>」。</p>
  <p>除了 Meta 赋予这款眼镜的科技元素，「雷朋」所象征的文化潮流也是它的主要卖点之一。2023 年 9 月推出新版本之后，Ray-Ban 智能眼镜受到消费者的强烈青睐，市场反馈相当良好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_1dd78c138e524ee58d4aace6b990f128@000000_oswg150275oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：PetaPixel</p>
  <p>前不久，Ray-Ban 智能眼镜推出的两项新功能「<strong>Live AI</strong>」和「<strong>实时翻译</strong>」似乎体现出一些向 AR 硬件靠拢的意思；最近又有传闻称这款眼镜要加装<strong>显示屏</strong>，这无疑是其迈向 AR 领域的一个大跨步。</p>
  <p>可以说，经过更新之后的 Ray-Ban 智能眼镜主打「<strong>真实世界与虚拟空间的叠加</strong>」，实际上这就是增强现实（AR）技术的定义。那么这些最新功能究竟是「利器」还是「鸡肋」呢？</p>
  <p>CNET 的编辑斯科特·斯坦（Scott Stein）在对这些功能进行了初步体验后，给出了一份「主观」评价：<strong>它们更像是伴侣而非助手，给人的感觉像是一种「始终在线且更具侵入性」的 AI 的「未来预览版」</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_431e9e38b9ea4278ac3041329eb64247@000000_oswg693191oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Scott Stein.图源：CNET</p>
  <h2><strong>Live AI：持续观察世界的眼睛</strong></h2>
  <p>顾名思义，用户可以通过「Live AI」功能与 Meta AI<strong>实时地</strong>进行互动。Meta 官方表示，该功能开启后，Meta AI 可以持续看到用户所看到的内容，并且可以「更自然地」与用户交谈。</p>
  <p>实际上，这种「持续」的观察是通过「<strong>实时视频录制</strong>」来实现的。视频不会保存供用户观看，但它们会被发送到与眼镜蓝牙配对的手机上，由手机上的 Meta AI 处理完成后，再实时发送回眼镜。</p>
  <p>Live AI 功能开启时，眼镜上的 LED 灯会亮起，表示它正在「观察」和「倾听」。从正面看，LED 指示灯位于眼镜的左侧，右侧则是一颗 1200 万像素的「超广角」镜头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_96b90e8fd8ee4fc189d0f552894b8e12@000000_oswg107464oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：LensCrafters</p>
  <p>根据斯科特对这个功能的体验，他认为人们很难注意到，或者「并不关心」LED 灯的存在。斯科特还表示，戴上这款眼镜，人们同样难以察觉你正在使用「智能科技」，并且还在与 AI 对话。</p>
  <p>听起来，Live AI 功能似乎相当「无感」，但同时斯科特又提出了一番自相矛盾的言论：使用这个功能与 AI 对话看起来就像在「<strong>自言自语</strong>」，而大喊提示词「Stop Live AI」才能关闭功能的设置更是让他看起来像一个「<strong>奇怪的家伙</strong>」。</p>
  <p>然而，这并不足以成为一种「<strong>偏见</strong>」。毕竟，Live AI 功能已经不需要用户说出「Hey Meta」才能启动了，想要关闭它也只需轻按右侧镜腿上的按钮即可。</p>
  <p>值得一提的是，此前的 Meta AI 功能并不支持连续对话，一问一答之后就会自动结束。如果想要继续提问，需要用户通过提示词「Hey Meta」重新唤醒 AI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_2defe788a56247b684017a62ebe7bdb7@000000_oswg393295oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Mashable</p>
  <p>斯科特在<strong>办公室</strong>和<strong>户外</strong>两个场景下对「Live AI」功能进行了实际测试，发现它有时确实能提供比较有用的反馈，但大多数情况下给出的都是「<strong>泛泛而谈</strong>」的回答。</p>
  <p>但是当斯科特问及对办公室家具摆放的意见时，AI 的回答是「房间看起来设计良好且功能齐全，似乎不需要明显的改动」；当问及「我在哪？」时，AI 表示「你正身处一个公园或者广场，周围有树木和建筑物」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_8347b16091c34bc3953b0282a57c47a5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此，斯科特表示他<strong>一直在尝试获得建设性的反馈，但很难得到任何「非通用」的答案</strong>。不过，这似乎是目前大多数人工智能助手的通病。</p>
  <p>斯科特在进一步测试中还发现，这个功能无法给出任何关于「人」的描述，理由是，AI 认为描述人的外表或者性格是不礼貌也是不正确的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_66824222ff71449489c382abdce8f9d1@000000_oswg1368484oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：CNET</p>
  <p>总而言之，斯科特认为 Live AI 功能<strong>早期测试版的感觉</strong>和<strong>不明确的用途</strong>结合起来显得有些「荒谬」。他表示，由于眼镜没有配备显示器，这让他在使用 Live AI 功能时像是在「猜测」眼镜究竟在看什么。</p>
  <p>斯科特将目前 Live AI 功能的表现总结为「<strong>beta 版</strong>」。此外，在 Live AI 功能开启时，Ray-Ban 智能眼镜的续航时间只有 30 分钟，似乎更加佐证了「beta 版」的判断。</p>
  <h2><strong>实时翻译：很实用，但不完美</strong></h2>
  <p>使用之初，斯科特就直接指出了对「实时翻译」功能的失望，因为它支持的语言太少了：目前，这项功能仅支持<strong>将英语翻译成法语、西班牙语和意大利语</strong>。</p>
  <p>不过这项功能仍然获得了斯科特「比 Live AI 更有帮助」的评价。他认为，相比 Live AI 不算太明确的使用场景，这个功能起码让人知道在什么情况下使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_76471e29d3a2483dbe8cd86e777d06eb@000000_oswg258976oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：CNET</p>
  <p>目前，实时翻译功能需要下载特定语言包才能使用。用户可以通过这一功能直接与讲以上三种语言的人实时交流，翻译内容会由眼镜的开放式扬声器播放；或者，也可以通过「Meta View」app 查看翻译内容，作为参考。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_1706841e527e4ba79b22e7f38a8a263d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>斯科特与讲多米尼加西班牙语的同事对实时翻译功能进行了测试。在对话过程中，斯科特表示他「似乎能够理解大部分内容」，但并不完美：<strong>对于某些短语或者习语，它翻译得还不是很准确</strong>。</p>
  <p>另外，实时翻译功能并不能做到「同声传译」的程度，它的<strong>时间延迟</strong>非常要命。斯科特表示他很难判断翻译是否已经结束，导致他在与同事交谈时难以把握节奏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_a121451a55d94959a4b19a5afaa55a1b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与市面上的大部分耳机一样，Ray-Ban 智能眼镜也可以连接手机的翻译软件进行翻译；或者，它也可以直接对书面内容进行翻译，不过这都与「实时翻译」功能无关。</p>
  <h2><strong>AR 眼镜的「原型机」？</strong></h2>
  <p>在 Ray-Ban 智能眼镜推出以上更新的当天，Meta 的首席技术官兼增强现实硬件部门 Reality Labs 负责人安德鲁·博斯沃思（Andrew Bosworth）在公司博客上发表了一篇名为《加速未来》的文章。</p>
  <p>博斯沃思在文中表示「<strong>2024 是 AI 眼镜大步前进的一年</strong>」。而在 2021 年，Meta 首次开始制造智能眼镜，从那时起公司就认为智能眼镜是迈向「最终想要构建的 AR 眼镜」的良好第一步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_3a89dc2ca00e4553bfa447c553cc4611@000000_oswg771858oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Andrew Bosworth.图源：WIRED</p>
  <p>经过多年的技术探索和「从现实世界中的学习」，Meta 认为「眼镜」这个载体是当今移动计算平台的自然演变，有望成为真正理解周围环境的多模态系统。此外，它还是迄今为止 AI 原生设备的「<strong>最佳外形尺寸</strong>」。</p>
  <p>这样一来，我们就不难理解为何 Ray-Ban 智能眼镜时至今日仍在推出「重磅更新」，甚至还要添加显示屏了：它在为被寄予了「下一代计算平台」厚望的 AR 眼镜探路。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652392011&amp;idx=2&amp;sn=fdccf5418952e8a1fc8a6f61056c0eb5&amp;chksm=9ae3316c6447d00f30d29fc6510f2bf76825f2c8a96f00f1e2b6f0e68c08db63aea41d94aaf5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：范津瑞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102035068325379</id>
            <title>没想到微信出的送礼功能，大家都还蛮喜欢</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102035068325379</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102035068325379</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 01:12:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小蓝包, 微信, 送礼功能, 电商  
<br><br>  
总结: 微信推出的“小蓝包”功能是一种新的送礼方式，用户可以通过微信小店直接送礼物给朋友，操作简单。该功能引发了网友的热议，部分人认为其适合年轻人之间的互动，但也有人觉得多此一举。与其他平台如淘宝和抖音的类似功能相比，小蓝包并不新鲜。尽管如此，腾讯希望通过小蓝包重新进入电商市场，并提升用户体验。当前，小蓝包仍需改进，特别是在操作复杂性和产品选择方面。整体来看，小蓝包的未来发展仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>还记得前几天咱和大家聊过的微信新推出的&nbsp;“<strong>小蓝包</strong>”&nbsp;功能吗？</p>
  <p>就是微信之前开始灰度测试的送礼功能，因为&nbsp;“&nbsp;包装&nbsp;”&nbsp;长得有点像蓝色的红包封面，所以网友们都把它叫做&nbsp;“&nbsp;蓝包&nbsp;”&nbsp;。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_808b96198ddf491fb029da8575e60d9f@5888275_oswg182232oswg649oswg836_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前功能也很简单，就是能从微信小店里直接点击&nbsp;“&nbsp;送给朋友&nbsp;”&nbsp;按钮，挑完产品付完钱，就送好了，收礼的人就会收到一个类似红包一样的消息，点击完&nbsp;“&nbsp;开&nbsp;”&nbsp;，填个地址就完事儿了。</p>
  <p>一开始以为只是图个乐子，结果这几天编辑部的同事们互相送点小零食、小玩具，玩得乐此不疲。</p>
  <p>甚至，在网上已经出现了一波论调：<strong>过年不收礼，收礼只收小蓝宝</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_4e527aa87cda4713beaf60308ca508d9@5888275_oswg237488oswg609oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，真正让世超觉得这事得重新拿出来唠一唠的原因，是咱发现，抖音也有类似的送礼功能。</p>
  <p>咱们再仔细一了解，发现小蓝包背后的故事还真不少。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>先说微信小蓝包，大家是不是有种菀菀类卿的感觉？</p>
  <p>没错，让腾讯这个大橘心心念念的纯元皇后，那自然就是当年的微信红包了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_2558957bffd7437a88d0d0d76f6b1816@5888275_oswg58679oswg600oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那是 2014 年的 2 月 3 日，中国农历年的大年初四，正在全国人民喜气洋洋赢财神的时候。</p>
  <p>马云却紧急向全世界过年的阿里高管，连发了&nbsp;“18 道&nbsp;”&nbsp;召集令，急得还在弹夏威夷吉他的吴泳铭，因为订不到航班转而直接包下一架飞机回国。</p>
  <p>中层管理者收到的通知则是，无论什么情况，大年初六必须到岗。</p>
  <p>而原因只有一个，微信在春节通过&nbsp;“&nbsp;红包&nbsp;”&nbsp;功能，让超过 3000&nbsp;万用户绑定了自己的银行卡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_fa6728f68f2947dab12e1b9650d910e8@5888275_oswg302092oswg522oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>阿里内部有人回忆说：&nbsp;“&nbsp;你可以理解为，<strong>微信只用了一个礼拜就把支付宝经营了十年的成绩做到了</strong>。&nbsp;”</p>
  <p>腾讯利用微信红包搞定移动支付这一场仗，被马云称为了&nbsp;“&nbsp;偷袭珍珠港&nbsp;”&nbsp;。</p>
  <p>所以这次微信蓝包出来后，差评君觉得阿里人，估摸着多少都有点后背冒汗了，该不会是腾讯的新一次&nbsp;“&nbsp;反攻五角大楼&nbsp;”&nbsp;吧？</p>
  <p>就目前看起来，似乎也没那么夸张。</p>
  <p>不过小蓝包的消息一传开，直接就连着冲上了热搜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_020f220535d746c88d80c125c1f2ab2d@5888275_oswg4578oswg395oswg50_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_fea27305a5e64d79a42d8f7fdb1fe517@5888275_oswg3229oswg335oswg51_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这么几天用下来，网友们也是兴致勃勃地唠了起来。</p>
  <p>有些人觉得挺不错的，以后给送朋友礼物不用费劲要地址了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_97b53358e08047fcb0377d5aa7c6f9c1@5888275_oswg10590oswg692oswg84_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有网友觉得，这特别适合初高中生给喜欢的人送点小东西。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_b0ff2e7446dc472b866d7ae15e19058a@5888275_oswg2713oswg431oswg86_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一边，也有些人觉得这个功能多此一举了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_a007ddb71e9c4c9aad19618cb4718e8c@5888275_oswg24203oswg615oswg116_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_4b69cb6471a1479dbd154a6bacdbcc5c@5888275_oswg15792oswg613oswg78_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，现在真正用上手的人还不多，到底反响如何还不敢轻易下论断。</p>
  <p>倒是隔壁的媒体老师们就已经吵起来了。</p>
  <p>甚至还有觉得这个功能来晚了，<strong>舔狗经济已经崩塌啦</strong>。。。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_7337d756b67542e691b999fdbe89b566@5888275_oswg68651oswg620oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_0d2dc1c3304f4eddae9a592593cc3b26@5888275_oswg8907oswg667oswg129_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_2306586bd4504fe380df8032d6f7c483@5888275_oswg10010oswg664oswg125_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我就纳闷了，送礼物怎么就和舔狗经济强行绑定了？</p>
  <p>虽然眼下看起来，这个微信送礼功能比较适用的场景，确实相当适合男女朋友，或者是暧昧对象之间送礼。</p>
  <p>可是，除了这些关系之外，大家就不互送礼物了吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_ec3c4a8516be41c6b177ca7df87630d0@5888275_oswg47434oswg629oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有个模特经纪人的朋友阿秀就告诉差评君，这个功能对她来说非常好用，很多时候送客户、送中介礼物，最麻烦的就是要反复询问确认地址，赠送对象多了，很容易就出岔子。</p>
  <p>阿秀说，送礼这事儿，按照中国人的传统艺能，还会反复拉扯、客气几波才能最终送成功，但如果<strong>有了小蓝包这个功能，就能省不少精力</strong>。</p>
  <p>在刚过去的圣诞节，她就送了几个客户礼物，不仅少了之前的来回客气，而且还教了几个客户怎么使用微信蓝包，&nbsp;“&nbsp;感觉关系更好了&nbsp;”&nbsp;。</p>
  <p>不仅如此，资本市场还是挺看好小蓝包的潜力，相关的概念股都出现了各种涨涨涨。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_d8731ea5da6945e39881bee88ec2178c@5888275_oswg13653oswg654oswg115_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有些上市公司还特地广而告之自己接入了小蓝包。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_5e4674f16fd14a25b4ac7b9462955f2a@5888275_oswg147730oswg1080oswg1890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至有的商家已经开始围绕小蓝包打起来广告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_23823120a2354caf94c59662293084d8@5888275_oswg219391oswg646oswg901_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>咱也打量了一圈微博、微信的评论区，发现更多的用户其实觉得挺有意思的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_64f6633ed9a144218bde95b6759a648c@5888275_oswg132021oswg629oswg1137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过大部分用户的想法，基本都和差评君一样，要是有人能送我就好了。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>不过就像前面说的，送礼功能并不是微信先搞出来的。</p>
  <p>大概 2020&nbsp;年左右，淘宝就有了类似蓝包的功能：&nbsp;“<strong>送给 TA</strong>”&nbsp;。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_d25b46e1d20e448886a554f237429009@5888275_oswg308312oswg758oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在商品页直接点击&nbsp;“&nbsp;送给 TA”&nbsp;然后输入祝福语，就能生成一张礼品卡直接送给人。</p>
  <p>而且淘宝的&nbsp;“&nbsp;送个 TA”&nbsp;还有个好处就是，它甚至不需要收礼物的人填地址，淘宝会自动抓取对方地址，而且赠送的礼物在收货前，都不会显示是什么。</p>
  <p>还有前面咱提到的抖音，根据 tech 星球报道，抖音也在今年春节时，推出过&nbsp;“<strong>团购随心送</strong>”&nbsp;的活动。</p>
  <p>每当自己购买某件商品之后，会有&nbsp;“&nbsp;赠送好友的&nbsp;”&nbsp;选项。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_eac42e6f88354306865f31566ef992ac@5888275_oswg97294oswg561oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>用户可以直接点击赠送给好友，然后跳转至礼物包装的编辑界面。</p>
  <p>大家可以选择系统推荐的封面图和祝福语当做电子版包装，礼物包装编辑完成后，再选择抖音用户进行赠送，平台会通过私信的形式通知该用户在聊天界面领取。</p>
  <p>好友会在聊天界面收到一个类似于红包的礼物，点开领取后就能直接等快递了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_5a2cdcd287bd4b908a4e6c5b65e1c5d7@5888275_oswg157007oswg546oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据报道，抖音这个功能已经覆盖到了<strong>本地生活团购和电商产品</strong>上。</p>
  <p>不过差评君在编辑部试了一圈，大家似乎都没有这个功能，可能也和小蓝包类似，目前还是在一部分范围人群里测试中。</p>
  <p>就连微信自己在 2014 年的时候，腾讯旗下的产业基金会就投资过一款&nbsp;“&nbsp;礼物说&nbsp;”&nbsp;电商平台， 2018 年的时候，礼物说微信小程序上线，一度取得了很不错的销量， 3 天内就送出 20&nbsp;多万份礼物。</p>
  <p>所以这么看起来，微信这次推出小蓝包的功能，<strong>既不新鲜，也不积极嘛</strong>。</p>
  <p>引起舆论关注后，腾讯公关总监张军还特地在朋友圈发文辟谣，没有什么远大的计划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_c43472db03084cf29ff9cb073ee885a7@5888275_oswg242318oswg611oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过差评君看来，这话说的也有点装了，微信小蓝包真没点商业方向的花花肠子，破大天都没人信。</p>
  <p>咱们就看腾讯起家这么多年，真的不愧是南山必胜客。</p>
  <p>所到的战场，像什么游戏、社交、就连短视频，都是有两把刷子，高低都混成了最后还在牌桌上的选手。</p>
  <p>但唯独就在电商上折戟了，当年的拍拍网被淘宝打得灰头土脸，后续也一直没有太大动静。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_c65bdf56011b4accbbe7a235b56dc8e5@5888275_oswg174266oswg673oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，这几年拼多多的崛起，可能又让腾讯觉得自己能行了。</p>
  <p>还记得早期拼多多的传播，就是靠着微信里病毒式&nbsp;“&nbsp;砍一刀&nbsp;”&nbsp;成长了起来。</p>
  <p>虽然微信曾经觉得拼多多早年的拼团小程序严重骚扰了用户，禁止了拼多多这种行为。</p>
  <p>但如果，我是说如果嗷，想点办法，给它换一个更能让大家接受、更愿意自发去使用的壳子，是不是也能成？</p>
  <p>小蓝包好像就有那么点味道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_5dc3482e2eb84270994051331715a06f@5888275_oswg288979oswg494oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，就拿依附在微信生态里的微店和有赞来说吧，虽然不能说人家日子过得有多好，但起码证明了，<strong>围绕微信做电商，完全是可行的</strong>。</p>
  <p>咱们也关注到，腾讯今年来的电商新布局还真就是空穴来风，不是随便说说的。</p>
  <p>就在今年 8 月，腾讯正式支持商家将视频号小店升级为微信小店， 9 月，视频号再次大幅降低商家准入门槛，只需营业执照和商品信息就能入驻。</p>
  <p>而就在刚刚结束的腾讯 Q3 财报电话会上，有近一半的问题与视频号和微信小店有关。</p>
  <p>马化腾也亲自表示，<strong>正在围绕微信小店来升级整个电商战略</strong>，希望基于微信生态来创造统一的、值得信赖的交易体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_8308c475f9f44a1a8d2567874f15f06c@5888275_oswg244348oswg786oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以，在差评君看来，小蓝包至少也是腾讯想重新搅起电商圈子风波的一小步。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>就从目前试用体验来看，<strong>小蓝包还有很多有待改进的地方</strong>。</p>
  <p>比如光是送礼物价格该不该显示，或者说是不是应该交给送礼人选择，都得微信内部考虑很久。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_c16be54bac87460a9ed708b23fd5346f@5888275_oswg168040oswg653oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一方面，如果增加这个功能，似乎增加了操作的复杂度。</p>
  <p>要知道，目前小蓝包的使用已经相当复杂，再照顾各种需求，操作步骤将会进一步变繁琐，这对于一向讲究少一步操作的微信来说，似乎很难接受。</p>
  <p>但另一边，很多时候，送礼又确实不想让对方知道价格，不然就失去了送礼的味道了。</p>
  <p>不仅如此，微信红包里是大家伙心知肚明、毫无虚假宣传、全国都通用的人民币，可小蓝包送礼送的确实一个自己都没摸过不知道啥样的&nbsp;“&nbsp;礼物&nbsp;”&nbsp;，这背后还意味着一套比自己网购更长的&nbsp;“&nbsp;盲盒&nbsp;”&nbsp;流程，诸如赠收双方对产品要求、定位不一致等问题。</p>
  <p>至少<strong>目前的微信小店以及小蓝包，无法解决这种矛盾</strong>。</p>
  <p>还有诸如一对多赠礼、一次赠送多个礼物、是否支持转赠等等问题，都是现阶段小蓝包需要考虑的，更别提如何解决目前微信小店商家、产品完全不足的情况。</p>
  <p>咱们还特地问了做电商的几个朋友，他们都觉得现在情况还不好说，<strong>短期内大概率不会特地为了小蓝包去新开微信小店</strong>。</p>
  <p>所以，我们也只能说，小蓝包要走的路还长着呢？能不能达到当年微信红包的势头，咱还得再观望观望。</p>
  <p>但我们也永远不要低估社交传播的恐怖程度，咱就说&nbsp;“&nbsp;秋天的第一杯奶茶&nbsp;”&nbsp;这种风潮都能被带起来。</p>
  <p>那手指点点随手送点小礼物，截个图发朋友圈不比这更简单多了？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qW_O0fN5InPi0Q5IVwO3gg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：世超，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3101333301120769</id>
            <title>黄光裕豪赌汽车赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3101333301120769</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3101333301120769</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 01:11:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国美电器, 汽车销售, 智能汽车体验, 渠道整合  
<br><br>  
总结: 国美电器在经历了市场变化后，决定将其线下门店改造为智能汽车体验店，并推出国美车市，进入汽车销售领域。黄光裕认为汽车销售端的竞争不够激烈，计划通过整合汽车流通环节，打造一个高科技的汽车销售平台。国美车市将提供集展示、体验、销售、交付于一体的服务，旨在满足消费者对智能化汽车的需求。国美的优势在于其丰富的零售经验和门店资源，能够以低成本迅速改建为汽车销售门店。国美车市的目标是重塑汽车产业链，形成一个闭环的销售场景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在过去二十年的时间里，如果你有在北京生活的经历，那大概率都会对北京西坝河的国美电器有印象。</p>
  <p>这家在寸土寸金的三环占地数万平米的门店，在很长的一段时间里，人流与车流一直川流不息，热闹非凡，巅峰时期年销售额达5.3亿。&nbsp;</p>
  <p>如今这家电器销售线下店的店址还在，不过已经不卖电器了，而是成为国美的改造试点，成为第一个智能汽车体验店+线下卖场，包括1万平米的卖场，以及3万平米左右的体验区。&nbsp;</p>
  <p>就在刚刚过去的周六，国美正式推出汽车流通领域第三方独立品牌——国美车市，这也标志着国美车市正式进入卖车新势力行列。&nbsp;</p>
  <p>在发布会上，黄光裕说，尽管大家都在说汽车行业很卷，但在他看来，汽车销售端其实还不够卷，大家只是躺在过去的营销模式里才感觉力不从心。所以黄光裕希望用国美的方式整合汽车流通环节，将国美车市做成中国汽车流通环节的“路由器”。&nbsp;</p>
  <p>这个“路由器”的实体就来自过去的国美门店的改造，由家电卖场改造为汽车卖场。这一次黄光裕改为押注汽车赛道，再一次开启人生豪赌。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_0d358330c47448d181cce6d658abee84@000000_oswg994662oswg1079oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 日子并不好过的的汽车销售渠道</strong></h2>
  <p>车企的销售渠道一般是包括传统的经销商模式、代理商模式，以及新势力比较偏爱的直营店模式。不过，车企采用什么渠道模式与汽车的能源方式没有直接关联相比之下，传统车企也会选择直营方式，而新势力车企也会兼用经销商模式。&nbsp;</p>
  <p>但是，黄光裕口中这些“并不卷”的汽车销售端，这几年的日子其实并不好过。库存高企、价格倒挂严重，经销商们日子越来越难过，几乎已经成为行业普遍现象。&nbsp;</p>
  <p>即便是令人艳羡的豪车经销商，在汽车销量急剧下跌的时候，就算集体逼宫，最后还是免不得被砍掉的命运。比如最近保时捷就宣布要调整经销商网络，在未来两年内逐步淘汰部分经销商。&nbsp;</p>
  <p>根据此前中国汽车流通协会发布的报告显示，近4年来全国有8000多家4S店消失，2024年上半年50.8%的经销商亏损。在经销商利润结构中，新车销售亏损严重，毛利贡献为负数（-26.5%），且亏损持续扩大。另外，平均单店毛利总额较2023年有较大幅度缩减，尤其是新车业务，平均单店亏损额达178万元。&nbsp;</p>
  <p>直营模式也存在一定的局限性，比如前期资金投入大、市场拓展慢、订单转换率低和管理难度大等。也有越来越多此前采用直营模式的新势力品牌，开始逐渐引入经销商模式。比如小鹏的“木星计划”，核心就是要扩大代理经销商的门店规模，逐步淘汰效率低下的直营门店。&nbsp;</p>
  <p>还有一些其他的渠道，比如在很多城市都有的综合汽车交易市场，但这些市场服务良莠不齐，模式也逐渐老化；以及这些年在一二线城市比较火的商场展示店，又过于分散且功能单一，总体上都难以满足如今用户对智能化汽车的体验需求，汽车厂商低成本直接触达用户的需求，旧有模式的积弊问题也日益凸显。&nbsp;</p>
  <p>另一方面，随着更多年轻人逐渐成为车企营销的主体，营销方式和渠道也在发生了巨大变化。最大的变化，就是对线上的偏好，以及个性化年轻化的趋势是十分显著的。尤其是伴随AI在营销中的应用，如今车企对消费者的画像和需求把控越来越精准，在互联网平台和工具的帮助下，基本也能实现千人千面的个性化营销。&nbsp;</p>
  <p>但总体而言，汽车销售端对于车企和消费者的重要性是不同的。对车企而言，选择怎样的销售模式，会有多方面的考量，主要是经营效率的问题。对于消费者而言，其重点还是产品和服务，渠道本身的重要性，对于选择怎样的汽车品牌和产品，其影响并不是决定性的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_68a2973d7e544f64a37e3d7bc2abed0c@000000_oswg48232oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 国美车市要怎么做？</strong></h2>
  <p>由黄光裕创立的国美电器，其主营业务为线上、线下渠道的家用电器及消费类电子的销售和服务。2008年时在国内主要城市的市占率已经‌超过50%，是当之无愧的行业“一哥”‌‌。并于2016年创下782.54亿元的营收历史纪录。&nbsp;</p>
  <p>不过，近些年线上渠道的兴起，不断挤占着国美的市场。此前黄光裕也曾选择线上市场作为突破口，将国美App更名为“真快乐”，旨在打造线上购物广场，与当时的电商趋势紧密结合起来，为国美找到新的增长曲线。&nbsp;</p>
  <p>此外，国美和黄光裕本人都尝试过在抖音、快手等短视频平台上进行直播电商，但收效甚微，后来国美也基本放弃了这一路线。&nbsp;</p>
  <p>但不管怎样，作为曾经代表一个时代的零售企业龙头，在过去的二十多年时间里，国美建立了强大的渠道整合能力以及丰富的零售经验，而且国美也试图将这些经验复用到汽车领域，探索出一个汽车新模式，并且也公开表示过要进入汽车零售领域。&nbsp;</p>
  <p>从2016年底国美电器线下门店的“汽车+家用电器”综合卖场模式，到2017年汽车事业部的成立，再到如今推出国美车市，打造智能汽车体验馆和汽车流通平台，国美一直没有忘记汽车赛道。&nbsp;</p>
  <p>为什么是在眼下的时间节点来做车市，对此国美有自己的逻辑。首先因为经销商形势不好，经销商数量锐减，但实际每年的汽车销量是在增长的，那么市场肯定需要新渠道来承接退出的部分。&nbsp;</p>
  <p>而国美车市的优势，一方面在于以前国美电器的门店资源，这些基本上都是国美自己的产业，能够以低成本迅速改建，成为汽车销售门店。而且国美曾经丰富的零售经验，也能在后续的服务环节复用，无论是硬件还是软服务，这些都能极大减轻车企的成本投入。&nbsp;</p>
  <p>另外，国美能够提供集展示、体验、销售、交付于一体的模式，不仅能吸引更多真实潜在用户，而且在这个过程中能够尽可能减少环节、降低成本。无论从哪个方面来看，都是一个闭环卖车场景。&nbsp;</p>
  <p>按国美的官方说法，国美车市要打造的是具有高科技含量的“四个一体化”有形市场：线上线下一体化，新车旧车一体化，国内国外一体化，实体金融一体化，重塑新型流通汽车产业链。把每一个国美车市卖场打造为连通人、货、场、媒、销、云的汽车产业流通路由器。&nbsp;</p>
  <p>目前，国美车市创世店、首家智能汽车体验馆北京西坝河店已经正式建成。从官方目前透露的一些细节可以窥见国美车市的一些规划。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_fb1f837928c6469c817f67b74fcee4bf@000000_oswg598239oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该智能汽车体验馆未来将集合30个左右新能源汽车品牌，打造一个集展示、体验、销售、交付四位一体的规模化、综合性汽车消费场景；通过整合多种资源，为消费者提供从选车、试驾到购车、售后等“一站式”购车消费体验。&nbsp;</p>
  <p>说到底，将这种“一站式”看成是此前国美家电卖场模式的复制，就比较好理解了。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，国美车市将开启西南四环国美商都地产的正式试点建设，打造全国首家超大型综合汽车商城。并计划在周边同步建设北京最大的汽车公园，共同打造一个集文化、商业、科技、娱乐于一体的综合性汽车产业生态体系。&nbsp;</p>
  <p>按照网络拓展规划，从西坝河店到国美商都，同时深耕三线，下沉县域市场，最终再走向全国。&nbsp;</p>
  <p>国美车市也接受与车企的所有合作方式，比如厂商驻店直销、直营分润、零库存代销、定货包销等，一切都好谈。&nbsp;</p>
  <p>而针对线上的部分，国美车市计划在园区内打造全国首家大规模的汽车自媒体直播销售中心，搭建起“国美车市”以直播销售为核心的线上智能化引流运营体系。&nbsp;</p>
  <p>国美车市还计划建设线上先进的二手车拍卖信息系统和二手车出口交易大数据库，也包括线下全链条整合的实体出口拍卖基地在内的全国首个专业高效的二手车出口拍卖平台。最终形成以二手车出口平台为依托的国际化汽车流通服务产业生态，计划在五年内将二手车出口平台发展为世界第一大二手车出口平台。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_d0260b6ad26d46ab9770f6b73a69571a@000000_oswg338068oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如何实现这些目标？国美车市提出来“三部曲”战略。即第一阶段主要是打造完成首家试点的新型综合汽车卖场，搭建汽车直播销售中心，开发二手车出口线上拍卖平台；&nbsp;</p>
  <p>第二阶段拓展二手车出口的线下服务业态，打造内外贸一体化的汽车交易链条；将北京综合卖场与线上获客运营模式向全国其他核心区域城市进行拓展，搭建起“旗舰店、骨干店、卫星店”三级汽车卖场网络；&nbsp;</p>
  <p>第三阶段目标是展开汽车电池回收等售后业务，探索金融手段为厂商提供车辆资产管理解决方案的金融业务，以及全方位展开多业态的跨业、兼业经营，进一步把汽车有形市场打造成标杆性交易服务综合体。&nbsp;</p>
  <p>看得出来，国美车市的规划是很宏大的，但至于在现实中是否能够真正实现，还要看接下来车企和消费者的反应。目前是否已有车企已经签约，国美并没有透露。&nbsp;</p>
  <p>但总体而言，对车企而言，多一个能够帮自己卖车的渠道，总归不是坏事。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODY2MzIyMQ==&amp;mid=2652553276&amp;idx=2&amp;sn=2737f50a7a4ee7e637e390a6dfc8209e&amp;chksm=bc4d791f6357cd7fa5af9e7cf16ebdccf70645d261fe760fc03a1a5593afabc35cb49b7cf969&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车云”（ID：cheyunwang）</a>，作者：车云菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3100756907593481</id>
            <title>「迈塔兰斯」获超亿元A+轮融资，建成全球首条超透镜量产交付产线｜硬氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3100756907593481</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3100756907593481</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 01:00:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 超透镜, 迈塔兰斯, 融资, 产能扩建  
<br><br>  
总结: 迈塔兰斯是一家专注于超透镜设计与制造的公司，近期完成了超亿元A+轮融资，资金主要用于新产品开发和产能扩建。超透镜具有轻薄、廉价等特点，广泛应用于消费电子和汽车电子等领域。公司已发布全球首款宽光谱可见光全像差矫正的折超混合光学系统原型镜头，并进入量产阶段。为了满足订单增长，迈塔兰斯在湖州建立了全球首条超透镜量产交付产线，计划实现全线自主化生产。投资方认为，迈塔兰斯的创新将推动多个领域的技术变革。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡依婷</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>硬氪获悉，近日超透镜设计制造厂商「迈塔兰斯」宣布完成超亿元A+轮融资。本轮资方为涌铧投资、云时资本、基石浦江、坚果资本、汇誉投资、湖商创投、南山战新投、Ventech China和正和资本，其中云时资本为三轮老股东持续加注。本轮融资主要用于新产品开发和产能扩建。</p>
  <p>迈塔兰斯成立于2020年，主要从事超透镜设计及制造。产品包含折超混合超透镜系统、MetaToF®发射及接收和MetaStruclight®结构光发射与接收、可见光消费电子镜头、可见光车载镜头等，应用覆盖消费电子、汽车电子、工业检测等领域。成立四年内，迈塔兰斯已完成天使轮、Pre-A轮、A轮、A+轮融资，金额累计数亿元。</p>
  <p>超透镜是一种将具有特殊电磁特性的纳米结构按照一定方式进行排列的二维平面透镜，可实现对入射光振幅、相位、偏振等参量的灵活调控。因其“薄、轻、简、廉、高、稳”的特点，超透镜曾被预测将在未来广泛应用于手机摄像头、汽车电子、传感器等领域。</p>
  <p>近些年，苹果、三星等全球科技及消费电子龙头企业开始大力布局超透镜方向，并已将此技术应用于终端设备中。</p>
  <p>自创立起，迈塔兰斯聚焦超透镜宽光谱产品开发，其中手机摄像头、车载摄像头等产品都属于宽光谱，全球市场规模已达上千亿元。今年3月迈塔兰斯发布全球首款宽光谱可见光全像差矫正的折超混合光学系统原型镜头，并于9月发布了车载场景的镜头产品样品。目前，迈塔兰斯镜头已进入量产阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_410499c540bd4d52aa37681eea3a4cc9@5932017_oswg365737oswg742oswg660_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">全球首款宽光谱可见光消像差折超混合光学系统原型镜头，图源企业</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_9bf85eaea8ff493dbf0ef7f8e4eb79cd@5932017_oswg324046oswg624oswg552_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">可见光车载镜头，图源企业</p>
  <p>产能方面，迈塔兰斯现已进入订单量爆发式增长阶段。目前在消费电子等领域，其已交付数万颗镜头并处于持续交付中，产能已接近饱和。为满足持续大批量的订单交付，迈塔兰斯在湖州建成全球首条超透镜量产交付产线，月产能可达到数百万颗，产线现已正式投产运营。</p>
  <p>此外在推进目前量产镜头组装线完成之余，迈塔兰斯计划建设可见光量产制造基地，满足超透镜从前道光刻到后道交付的全线自主化镜头生产。</p>
  <p><strong>投资方观点：</strong></p>
  <p><strong>云时资本表示：</strong>迈塔兰斯秉承光学平面化的愿景，步步为营地引领超表面光学技术的产业落地，从创业初期的原创专利布局、全栈自研工具链和工艺数据库、协作产业链上下游实现试产能力，到与行业巨头共创实现产品在工业、消费电子、汽车等多个领域的落地，再到推出全球首款宽光谱可见光超透镜，最后在湖州打造量产交付中心。迈塔兰斯完成了行业推动者所必备的基础原理突破、产业专利布局、上下游共创、量产交付打磨等多个环节的跃迁，证明了团队的科学家愿景和企业家精神。云时资本坚持“用创新助力创新”的理念，多轮助力迈塔兰斯团队，相信迈塔兰斯的创新成果最终会驱动显示、通信、计算等多个根领域的技术变革，并最终改变产业格局和日常生活形态。</p>
  <p><strong>涌铧投资表示：</strong>超透镜是利用特定设计加工的亚波长微纳结构阵列，与传统透镜相比可以实现对光进行高几个数量级的精确调控，以此实现平面透镜对光束的聚焦、整形和定向传播，具有很强的行业颠覆性意义。此外，公司首创的折-超混合系统设计，可减少镜头内昂贵的非球面镜片或特殊材料镜片用量，为可见光等领域的镜头设计带来更高的设计自由度，从而带来系统体积更小、重量更轻、成本更低、成像更好、更易集成等多个维度的优点。2024年是丰收的一年，随着湖州工厂的落地投产，迈塔兰斯已经实现了超透镜从前沿理论到百万颗镜头交付能力建设的突破。未来涌铧投资将汇聚产业生态，持续赋能，助力企业发展壮大。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3100992889671429</id>
            <title>剪映产品负责人张逍然离职 | 36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3100992889671429</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3100992889671429</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 01:00:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 剪映, 张逍然, AI视频应用, 字节跳动  
<br><br>  
总结: 张逍然已离职剪映，曾负责剪映及相关产品的整体业务。剪映自2019年推出以来，迅速发展成为国内最大的视频剪辑工具，用户覆盖从个人到企业。其海外版CapCut也在全球市场取得显著增长。剪映在AI技术应用方面走在前列，推出了多种AI功能，并计划推出AI视频应用“即梦”，旨在打造下一个时代的内容社区。字节跳动将更多资源投入到“即梦”项目，期待其在游戏、视频等领域的应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜邓咏仪</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋 杨轩</strong></p>
  <p>《智能涌现》从多个独立信源获悉，剪映产品负责人张逍然目前已经离职。</p>
  <p>据公开资料显示，张逍然毕业于武汉科技大学、香港中文大学。《智能涌现》了解到，她是剪映前身业务脸萌的早期成员，随着脸萌被字节收购而加入字节。从2021年底开始，张逍然就负责剪映、醒图、CapCut等等产品在内的整体产品和业务，伴随着这个业务从初创期走向高速发展期。</p>
  <p>而在2024年初，原抖音CEO张楠宣布离开抖音，带队剪映及CapCut业务，张逍然则直接向张楠汇报。</p>
  <p>《智能涌现》就上述消息向字节跳动求证，截止发稿，暂无回应。</p>
  <p>剪映是字节跳动在2019年推出的视频剪辑产品，最初作为抖音的官方剪辑应用推出。过去五年中，剪映完成了从个人用户、专业用户再到企业的用户覆盖——2021年2月，剪映正式发布了Pad、Mac和Windows版本；而在2022年，剪映正式发布企业版，剪映也由此成为覆盖B端企业、C端创作者的全矩阵产品。</p>
  <p>尽管一直保持低调，但剪映已经是国内规模最大的视频剪辑工具产品。在字节体系内，剪映也是为数不多仍然保持高速增长的新业务，成立不到两年，其月活就已经突破1亿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_25dd22700fbb448faa787d5c7e3477c5@2057308263_oswg28534oswg640oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△ 来源：彭博&nbsp;</p>
  <p>剪映的海外版CapCut，同样随着TikTok生态而经历高速扩张。据Sensor Tower，CapCut自2020年推出以来迅速崛起，2023年已经成为美国App Store下载量排行第二的应用。2024年，CapCut已拥有超过3亿月活跃用户，占据移动视频编辑总活跃用户的81%。</p>
  <p>据界面2024年11月的报道，剪映和CapCut，在2024年实现了超过三位数收入增长，总收入正接近百亿元人民币。同时，剪映和CapCut的全球月活用户，合计已经超过8亿。</p>
  <p>如今的剪映也承担着更重要的历史使命。</p>
  <p>抖音之所以能迅速成长为一个内容社区，与背后的剪映密不可分。从前，视频剪辑基本都需要用到PC端的专业剪辑软件，使用门槛相当高。剪映的出现，恰好让这个门槛大大降低——即使是普通用户，都能在手机上完成从灵感来源、找素材、拍摄、剪辑、配音等等工作。</p>
  <p>近两年的生成式AI浪潮，首先影响的也是内容创作领域，剪映是字节系产品中落地AI最早，覆盖范围最广的产品之一。</p>
  <p>《智能涌现》了解到，从2022年开始，剪映内部早就开始了对文生图、AI生成音乐等方向的研究和落地。现在，剪映产品中上线了多种多样的AI功能，包括数字人、AI智能口播剪辑、文生图等等。</p>
  <p><strong>剪映的业务重要程度也在进一步提升。</strong>《智能涌现》了解到，在张楠来到剪映前，张逍然主要负责整体产品和业务，而现在张楠的一线程度变得更高，产品和业务都在紧盯。剪映在2024年5月推出了AI视频应用“即梦”，包括了图片生成、智能画布、视频生成以及故事创作等功能。在剪映内部，研发和产品资源也开始更大程度往“即梦”倾斜。</p>
  <p>即梦承载着字节跳动打造“下一个时代的抖音”的希望，定位也不仅仅是AI创作工具，更是内容社区。此前，张楠曾在内部信中表示看好AI前景，因此决定再次内部创业，打造新的AI工具。</p>
  <p>字节也在计划后续把更多资源向更多模态的产品形态转移。<strong>本月，《智能涌现》也</strong><a href="https://36kr.com/p/3073398098015105" rel="noopener noreferrer" target="_blank"><strong>独家报道了</strong></a><strong>字节跳动优先提升了“即梦”的业务优先级。</strong>在未来，“即梦”的形态有可能会是一个面向游戏、视频、Metaworld的大应用。</p>
  <p><strong>👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌AI交流群」👇🏻</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_7be3f80c06dd4d92876d10fc6ab6f4af@2057308263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎关注</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_893cac3ff036490b8e0d346b802595b3@2057308263_oswg53751oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎交流</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YpbbeiwMyrn2kMjkrEmF9A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能涌现”</a>，作者：邓咏仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3100682188279305</id>
            <title>AI基础设施公司「基流科技」连续完成Pre A+和A轮融资，累计融资总额超亿元 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3100682188279305</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3100682188279305</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <基流科技, 算力网络, 人工智能, 融资>
<br>
<br>
总结: 基流科技是一家成立于2023年的算力网络服务商，近期完成了Pre A+和A轮融资，资金将用于产品研发和市场推广。公司专注于解决AI基础设施的分布式计算通信难题，已支持多个智算集群落地，累计算力超过40EFLOPs。算力被视为推动人工智能发展的核心驱动力，基流科技致力于打造大规模且稳定的算力集群，以应对行业挑战。创始人胡效赫表示，算力网络的核心组件预计在2025年实现国产化，未来将继续推动超大规模集群的建设与维护。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 王方玉</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>36氪获悉，清华系算力网络与算力建维服务商「基流科技」近期完成Pre A+和A轮融资，由招商局创投、华泰创新、星连资本、国方创新联合投资，老股东卓源亚洲、光速光合跟投，募集资金将主要用于产品研发、市场推广和日常运营。</p>
  <p>基流科技的历史投资方包括了多家战投与国资基金，累计融资总额超亿元。</p>
  <p>基流科技成立于2023年2月，源自清华大学网络安全实验室，公司攻克AI基础设施的分布式计算通信难题，在高速组网、集合通信、并行框架、管控调度等方面形成了一系列关键技术。</p>
  <p>自成立以来，基流科技已实现从百卡、千卡到万卡，从集群组网、调优到集群运维的升级。</p>
  <p>截至目前，公司已支持十余个智算集群落地，累计建设调优集群的FP16算力超过40EFLOPs。公司已服务包括智谱AI、商汤科技、数据中心、运营商、地方国企在内的多个头部用户。</p>
  <p>作为推动人工智能发展的三大要素之一，算力是人工智能的“发动机”和核心驱动力，也成为继水、电、气、路、网之后的新型基础设施。</p>
  <p>今年9月发布的《中国综合算力指数报告（2024）》指出，过去20年间，我国智能算力需求增长了百亿倍，而随着AI、具身智能等产业的快速发展，我国智算规模还将进一步急剧增长。一万张及以上的加速卡组成的“万卡集群”也将越来越多。</p>
  <p>越是规模大的算力集群，网络通信和GPU组件故障的概率越高，快速打造大规模且稳定的算力集群，同时又做到高性价比，是一项全球共同面对的挑战。而这正是基流科技要实现的目标。</p>
  <p>正如互联网时代的巨头思科主要解决互联网扩展和连接问题，算力网络服务商角色就相当于大模型时代的思科。算力网络具有重要战略意义，近期英伟达因收购高性能网络公司迈络思被市场监管总局展开反垄断调查，GPU的专用网络互联设备和高速以太网网卡需要打破封锁。</p>
  <p>“人工智能对算力的需求和传统IT有很大差别，因此需要重新设计网络架构，相关技术还处于初期阶段，在分布式计算框架、硬件设备甚至芯片方面还有很大的想象空间。” 基流科技创始人胡效赫对36氪表示。</p>
  <p>目前国内有万卡以上大规模集群建维技术能力的团队很少，行业内也普遍缺乏算力集群落地经验与标准。而基流科技是国内极少数拥有万卡集群落地经验的AI基础设施厂商，经历了国内算力规模从千卡到万卡功能的升级。</p>
  <p>团队方面，创始人胡效赫是清华大学博士、博士后，加州伯克利大学访问学者，在高性能网络和高性能计算方向做了十余年研究，其在创业前就已经落地了全国首个运营商级Tbps可编程网络产品。团队成员则源自清华、北大、北邮、北航等一线高校，阿里、美团、中兴等互联网和设备厂商，其中多名成员有超过二十年产研经验。</p>
  <p>得益于赛道的爆发式增长，基流科技也在快速成长当中。据了解，2023年公司确认收入数千万元，2024年预计收入将超亿元。</p>
  <p>产品方面，基流科技目前主要有三部分，算力调度优化平台、算力建设运维平台和高速互联硬件。除了整套算力集群建设解决方案外，公司在集群管理、计算框架和高速网络三个层次上都进行了产品化并有逐步落地，并尽可能地提高交付效率、GPU利用率和集群稳定性。</p>
  <p>胡效赫告诉36氪，目前基流科技的算力集群方案在生产环境中可以为GPU集群提升超10%的性能，帮助客户在千卡落地中节省成本上千万元，在万卡落地中节省数亿元。</p>
  <p>对于更大规模的十万卡集群建设，胡效赫坦言“国内还没人知道十万卡该怎么构建以及如何使用，还需要继续探索。” 而基流科技团队已经开始投入十万卡仿真和未来架构设计的项目研发。</p>
  <p>此外，高速算力互联硬件的国产化也已经在进行中。</p>
  <p>胡效赫表示，算力网络的核心组件网卡、线缆、交换机，预计在2025年将实现端到端的国产化，通过软硬件联合设计的方法，优化算法、工艺与供应链，以系统带动芯片发展，实现硬件开放生态，软件自主可控。</p>
  <p>“随着人工智能产业快速发展，未来一到两年，国内一定会产生十万卡集群。在战略层面上，这是一个优质供给和需求匹配的过程。”胡效赫表示，基流科技将继续发力超大规模集群的组网、调优和维护，为服务国家大战略做出贡献。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102011073629952</id>
            <title>冷眼与嘲讽之后，谷歌的AI大模型翻盘之路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102011073629952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102011073629952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 00:33:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌, 大模型, 人工智能, 反垄断  
<br><br>  
总结: 在2025年战略会议上，谷歌首席执行官桑达尔·皮查伊强调了技术发展的紧迫性，尤其是在大模型领域。尽管谷歌在人工智能技术上起步较早，但在与OpenAI等竞争对手的较量中，谷歌的表现受到质疑，股价也因此低迷。谷歌在2023年不断迭代其大模型Bard，并最终推出了Gemini系列，逐步恢复了市场关注度。尽管谷歌在技术和资金上具备优势，但反垄断风险仍然是其未来发展的隐忧，可能影响其核心业务和市场地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“我认为2025年将至关重要。我认为我们必须意识到这一刻的紧迫性，并需要作为一家公司加快步伐。风险很高。这些都是颠覆性的时刻。在2025年，我们需要坚持不懈地专注于释放这项技术的优势并解决真正的用户问题。”12月18日举行的2025年战略会议上，谷歌首席执行官桑达尔·皮查伊（Sundar Pichai）如是说。&nbsp;</p>
  <p>听起来像是公司生死存亡的时刻，事实是远没有到这地步。谷歌刚刚经历了一个扬眉吐气的12月，当然扬眉吐气之前是灰头丧气。&nbsp;</p>
  <p>而在2023-2024年，能让谷歌的命运如此波折的事件，只有当下最受瞩目的新赛道——大模型。谷歌在大模型的赛场上可谓受尽了冷眼和嘲讽。&nbsp;</p>
  <p>首先要说，谷歌的大模型或者人工智能起步非常早，几乎是Mag-7中起步最早的，甚至在OpenAI发布了3.5之后，马上在2023奶奶出发布了自己的第一代成熟大模型Bard。但几乎招来的不是赞叹，而是近乎嘲讽的对待，股价也随之低迷。直到现在，谷歌仍然是Mag-7中PE最低的。&nbsp;</p>
  <p>作为上个移动互联网时代的绝对胜利者，早在2001年就已经开始机器学习研究的谷歌来说，这是无法容忍的。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 坎坷的大模型之旅</strong></h2>
  <h3><strong>起大早赶晚集</strong></h3>
  <p>作为上个移动互联网时代绝对的胜利者，谷歌向来在技术储备和技术创新方面不逊色于任何公司。尤其是在深度学习、神经网络这类人工智能领域，需要绝对比拼算力和算法的领域，谷歌一直都处于领导地位。&nbsp;</p>
  <p>2001年，谷歌开始利用机器学习来帮助人们纠正关键词输入的错误拼写。&nbsp;</p>
  <p>2006年，推出基于机器学习的谷歌翻译。&nbsp;</p>
  <p>2015年，开源机器学习框架 TensorFlow推出，使得人工智能更易于访问、可扩展和高效，由此推荐算法进入主流移动应用场景。&nbsp;</p>
  <p>2016年，DeepMind开发的AlphaGo击败世界围棋冠军，人工智能这个曾经出现在科幻作品中的词汇变成现实。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_e85bd3e0770a46de8341eec75612e998@000000_oswg54208oswg1080oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同年，DeepMind就推出了机器学习发明并针对 TensorFlow 优化的定制芯片TPU，这种定制化芯片可以更快、更有针对性地训练和运行AI模型，2024年12月谷歌的新一代大模型Gemini 2.0 就是基于第六代TPU训练得来。&nbsp;</p>
  <p>2017年，<strong>谷歌推出了新型神经网络架构Transformer</strong>，奠定了生成式 AI 系统的基石。&nbsp;</p>
  <p>2019年2月，GPT-2正式基于Transformer架构的语言模型，随后催生了GPT-3.5、GPT 4.0，GPT o1等等。遗憾的是，谷歌自己的初代大模型反而不是基于Transformer架构。&nbsp;</p>
  <h3><strong>竞争来的太快太急</strong></h3>
  <p>为了应对2022年底GPT-3.5的爆红，2023年2月6日谷歌发布大模型Bard，3月份首批在美国和英国推出。&nbsp;</p>
  <p>初代版本的Bard，是基于谷歌2021年发布的LaMDA（Language Models for Dialog Applications）大模型。这款模型具有多达 1370 亿个参数，更注重自然对话能力，对于信息和数据处理的能力不够强，因此在巴黎的直播发布会中表现不佳，导致谷歌的股价下跌了8％。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_1bd3de021fce4462bb640083e9d28167@000000_oswg32350oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谷歌内部和媒体纷纷批评和质疑谷歌的大模型能力。我们的测试中，也发现和ChatGPT相比，Bard更像是上个时代的产物，对话效果比Apple的Siri好不了多少。&nbsp;</p>
  <p>2023年4月10日，Bard的底层模型升级为更强大的通用语言模型PaLM(Pathways Language Model)。和前代LaMDA模型相比，PaLM拥有更强大的语言理解和生成能力，对话过程更为流畅自然。&nbsp;</p>
  <p>5月10日，Bard升级为PaLM2大模型，在PaLM的基础上增加大大提升了逻辑推理能力，来减少对话中的笑话。谷歌在这个阶段开始了大模型和自身产品的集成，从PaLM2开始大模型已经为多款 Google产品提供生成式AI功能，包括Gmail 和Workspace等。&nbsp;</p>
  <p>一直到2023年12月，Bard才再次迎来大升级，谷歌官方给出的表现报告显示Gemini Pro性能表现全面超越GPT-3.5，模型从PaLM切换为Gemini Pro。Gemini Pro在文本理解、总结、推理、编码和规划等方面都得到了显著加强。&nbsp;</p>
  <p>在整个2023年中，尽管谷歌在不断迭代模型，但始终并未进入“大模型顶流”行列，甚至应用范围没有走出谷歌自己的生态链。要知道彼时已经有不少套壳产品依靠OpenAI的chatgpt开始盈利了。&nbsp;</p>
  <p>谷歌周围，强敌环伺。OpenAI占据大模型绝对的领头羊第二，Anthropic的Claude每次迭代都能带来惊喜，并不断投Amazon等一轮轮融资，大有赶超OpenAI气势。Meta索性将自家大模型开源，剑走偏锋。&nbsp;</p>
  <p>谷歌自己的基本盘搜索业务上，又有垂直AI搜索产品Preplexy爆火，直接改革了搜索结果这一谷歌搜索广告的重要流量源。&nbsp;</p>
  <p>谷歌大概很多年没有感受到这么强烈的危机感了。大模型竞赛就像一场开卷考试，比拼的就是算法、算力和基建，幸好这几样谷歌都不缺。&nbsp;</p>
  <h3><strong>老牌霸主凭实力赶上</strong></h3>
  <p>2024年2月8日 Bard正式更名为Gemini，谷歌开始了赶超之旅。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_5a92c357755c4a0e83e90306d1aa362c@000000_oswg32638oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年5月14日Gemini 1.5Pro和Gemini1.5Pro，2024年12月6日Gemini发布2.0 Flash。&nbsp;</p>
  <p>在迎头赶上垂直大模型产品之外，谷歌还拓展了大模型外围产品，广受好评的就是<strong>NotebookLM</strong>。&nbsp;</p>
  <p>NotebookLM是2024年9月份谷歌发布了一款AI笔记应用。该产品可以对输入进行理解和摘要，生成一个对谈式的音频内容，堪称播客制作的先天圣体。12月份NotebookLM进行了重大升级，包括新外观、新功能（例如“加入”音频概览以与主持人交谈的能力）以及高级版本 NotebookLM Plus。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_d8cd0f51c95a4f8db6ab9875cf333d74@000000_oswg424857oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们在测试了两款由该笔记应用制作的播客节目，谈话的娴熟程度已经超过播客从业者初级水平，AI主持人的音色自然，聊天过程中的不乏由谈话内容产生的抑扬顿挫，几乎无法识别是真人还是AI节目。唯一的不足就是对内容的理解，过于“AI”化，对输入内容的挖掘无法跟进时下热门内容。&nbsp;</p>
  <p>但这款AI音频制作工具带来的强大效率是真人播客无法比拟的，不仅可以应用在播客制作，还可以应用在论文理解和解读方面，大大降低了人们对高深内容的阅读门槛。Spotify Wrapped 的粉丝们推出一档Spotify Wrapped AI 播客，该播客完全使用NotebookLM 构建。&nbsp;</p>
  <p><strong>多模态方面</strong> ，2024年2月，谷歌推出了文生图模型Imagen 2。但推出后不久，就被用户发现混淆了真实历史错误而蒙上阴影。随后进行“回炉再造”直到8月才迭代到Imagen 3。&nbsp;</p>
  <p>重生后的Imagen 3模型细节准确性方面得到了增强，并支持多种画面各种风格和更丰富的纹理，文生图像质量得到显著提高。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_645aaf0c1c2c47db9e6054ffe2c6c541@000000_oswg45010oswg889oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>5月份，谷歌发布视频生成模型Veo来对抗OpenAI的Sora。初期Veo主要面向内容创作者，可以支持高清晰度的视频生成，用户能够轻松制作分辨率达1080p、时长超过60秒的高质量视频，还支持多种电影效果的视频风格。&nbsp;</p>
  <p>多家媒体测评发现，尽管Veo在画质方面细腻度更胜一筹，但视频内容“科幻感”太强，无法做到Sora的现实感，几乎一眼假。&nbsp;</p>
  <p>DeepMind还为天气预测研发了AI天气模型GenCast，可以做到比其他天气预报系统提前15天预报气象变化，这对于农业地区气象灾难预警极为有利。&nbsp;</p>
  <p>2024年10月份DeepMind因为蛋白质结构预测模型AlphaFold顺便拿了一个诺比尔化学奖，尽管是和David Baker均分的。无论是天气还是在生物医药领域，都表明谷歌AI在科研领域渗透远超OpenAI等AI新秀。&nbsp;</p>
  <h3><strong>丰收的月份</strong></h3>
  <p>经过2024年一年的煎熬和打磨，谷歌找到了自己的节奏，在24年最后一个月份迎来了丰收。不仅以Gemini 2.0打破了OpenAI连续12天产品发布会的连续剧，更是以量子芯片Willow证明了自己在科技界不可撼动的地位。&nbsp;</p>
  <p>12月11日Gemini 2.0发布前，谷歌已经“不引人注意”地发布了gemini-exp-1206模型。这是一款实验性模型，甫已发布就在小范围内成为了多个LLM评分榜单的top，甚至超过自家后来发布的2.0 flash。预计这个版本的模型会是未来更先进模型的测试版。&nbsp;</p>
  <p>更轰动的当然是12月11日的<strong>Gemini 2.0 Flash</strong>，从“flash”这个单词可以看出，大概率这还不是Gemini 2.0的完整版，但目前释放出的功能就足以帮谷歌拿回技术引领者地位。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_eedd9f05a5b443b284299c0d42eb0426@000000_oswg503239oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其强大之处不仅在于强大的推理能力，更在于一步到位的多模态支持能力。&nbsp;</p>
  <p>这点和OpenAI相比就良心很多，说实话这两年OpenAI的发布有点像评估的挤牙膏，每隔一段时间就发布一款模型，能力上绝对高于上一代，但提高的不多，对于多模态的支持更是相当滞后。&nbsp;</p>
  <p>Gemini 2.0 Flash比上一代的推理能力更强，相应速度更快。谷歌官方称，2.0 Flash 在关键基准测试中甚至比 1.5 Pro 更快，速度是 1.5 Pro 的两倍。&nbsp;</p>
  <p>2.0 Flash作为一款原生多模态模型，可以支持支持图像、视频和音频等多种信息模态的输入和输出。还可以原生调用 Google 搜索、代码执行等工具以及第三方用户定义函数。尤其是在数学运算、编程等方面，lmarena ai给出的评测结果是力压OpenAI 的o1-preview和o1-mini。&nbsp;</p>
  <p>除了性能和多模态能力的提升外，Gemini 2.0 Flash也在积极推进AI代理的产品形态演进和应用，伴随这次模型发布谷歌还推出了一系列相关功能，包括对多模态人工智能助手<strong>Project Astra</strong> 的更新，推出了浏览器助手Project Mariner和代码助手Jules。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_e392daca90a647af8816ccf21e1a1455@000000_oswg38531oswg889oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人工智能助理Project Astra最早于2024年5月推出，用户可以借助摄像头、麦克风等端口和AI互动，用来进行物体识别、语音信息交互等操作。更新之后的Project Astra增加了对多语言、口音和生僻词的支持。同时和谷歌产品生态进行了更好的融合，借助Project Astra用户可以使用谷歌的搜索、Lens和地图产品，增加了上下文记忆功能，可以拥有长达10分钟的对话记忆，语音延迟方面也有了很大的改善。&nbsp;</p>
  <p>现阶段的Project Mariner以一款实验性质的浏览器扩展形态存在，该拓展可以理解当前页面上的像素、文本、代码、图像和表单等元素，并根据用户的指令输入完成特定的任务，如下单购物、填写表单、浏览关闭等操作。&nbsp;</p>
  <p>Jules是一款为开发者打造的代码助理，目前已经集成到GitHub 工作流中，帮助开发者进行代码分析和指导。&nbsp;</p>
  <p>这次发布还推出了二代的视频和图像生成模型，Veo 2 和 Imagen 3。视频大模型Veo2，基于对现实世界的物理有了更好的理解——因此它可以制作出非常高质量的视频，整体上细节和真实感都有所提高。&nbsp;</p>
  <p>以及为研究人员打造的研究工具Deep Research，它直接使用高级推理模式帮助研究人员进行研究主题的探索和编写研究报告，根据笔者在多个社媒论坛潜水发现不仅各类学科的学生、教师群体第一时间已经使用上了Deep Research，某些从事复杂技术工作的企事业员工也正常尝试将其作为大模型的首选产品。&nbsp;</p>
  <p>可以说这次发布会将谷歌带回了人工智能超一流行当，取得了大模型竞赛阶段性的全方位的胜利。更重要的是，借助其产品生态链完整的优势，谷歌有能力在AI大模型竞赛的下一个赛场——AI Agent研发和应用上比其他厂商走的更远。&nbsp;</p>
  <p>谷歌的在大模型领域的领先不仅包含其“大模型”产品本身的性能、多模态能力领先，更包含谷歌在模型芯片、模型训练平台和下游应用场景的全方位覆盖。&nbsp;</p>
  <p>随着2.0flash模型的发布，其背后的核心硬件也浮出水面——<strong>第六代TPUTrillium</strong>。Gemini2.0的训练和推理100%由该芯片支持。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_383dc42241724e74940b269dc87e69a3@000000_oswg94109oswg1009oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>TrilliumTPU是谷歌云AI超级计算机的关键组件，这是一种突破性的超级计算机架构，它采用性能优化的硬件、开放式软件、领先的ML框架和灵活的消费模型的集成系统。&nbsp;</p>
  <p>与上一代TPU v5e相比，Trillium TPU可将密集型LLM（如Llama-2-70b和gpt3-175b）的训练速度提高高达4倍，将MoE模型的训练速度提高高达3.8倍。主机动态随机存取内存(DRAM)是v5e的3倍，有助于最大限度地提高性能和规模吞吐量。&nbsp;</p>
  <p>现在Trillium已经走向实际应用阶段，任何厂商都可以购买来构建自己的大模型产品。&nbsp;</p>
  <p>但面对NVIDIA的强大竞争压力，Trillium目前只取得了参数层面的领先，以及一个成功的大模型案例，其与上下游硬件的兼容能力和业界的接受度还需要时间的检验。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 谷歌的优势和隐忧</strong></h2>
  <h3><strong>优势：生态与金钱</strong></h3>
  <p>一直以来谷歌都是个“爱折腾”的公司，最为著名的就是曾经的“谷歌20%时间政策”，允许谷歌员工每周可以花费20%的工作时间开展自己感兴趣的项目。在类似的鼓励创新的企业氛围下，谷歌内部诞生了大量大大小小的项目，尽管大部分都悄然下线，但其中也诞生了不少至今仍带给谷歌滚滚财源的营收产品，据说Gmail、Adsense就是这一政策的产物。&nbsp;</p>
  <p>这条政策能够执行至今，都说明谷歌是个鼓励创新的企业，这是新技术和新产品的温床。&nbsp;</p>
  <p>除了鼓励创新，谷歌在算力、云服务方面的基建能力和技术架构、人才储备是其他垂直厂商和Meta、Amazon等大公司短时间无法追赶的。&nbsp;</p>
  <p>除了发展大模型所必须的软硬件条件，下游应用生态的比拼中谷歌也是一枝独秀。谷歌自己的视频平台Youtube天然就是多模态最佳应用场景、谷歌的搜索已经上线了AI Overview来应对Preplexity AI的追赶。谷歌的无人驾驶平台Waymo，未来也未必不能应用语音模型产品。&nbsp;</p>
  <p><strong>丰富的产品生态，使得谷歌可以尝试AI Agent、AI硬件、机器人多个方向的大模型应用。更重要的，谷歌有钱。</strong></p>
  <p>根据三季度财报，谷歌当季营收883 亿美元，同比增幅达到16%，净利润263亿美元，同比增长35%。谷歌云服务营收114亿美元，同比增长 35%。三季度实现了 176 亿美元的自由现金流，季度末现金储备达到了930亿美元。&nbsp;</p>
  <p>经过两年的大模型竞赛，谷歌依然手握近千亿美元现金。这样大的现金储备，什么算力、芯片、人才问题还会是问题吗？&nbsp;</p>
  <p>谷歌几乎具备大模型从0到1，再到100以至于工业级应用所需的软硬件条件。只要管理层不再想2023年初那样乱了节奏，大模型给谷歌的营收和股价贡献力量是就是不远的现实。&nbsp;</p>
  <h3><strong>隐忧：反垄断风险</strong></h3>
  <p>谷歌的股价偏低，其主要原因就是反垄断官司可能导致的业务被拆分的风险。最新的反垄断审判中谷歌落败之后，给谷歌核心业务的前景蒙上一层阴影。&nbsp;</p>
  <p>美国司法部（DOJ）要求谷歌出售Chrome浏览器，解除与苹果等公司达成的搜索引擎默认位置的协议，甚至未来可能要求出售安卓操作系统。&nbsp;</p>
  <p>这一系列要求对于谷歌最为核心的搜索业务无疑会造成巨大的影响，无他这几项调整关系到搜索的主要流量入口，没有这几个入口谷歌搜索的市占率势必会受到影响，进而影响到搜索广告的收入。出售安卓操作系统则可能会影响谷歌的移动端应用生态完整性。&nbsp;</p>
  <p>为了应对司法部的要求，谷歌提出数项针对性浏览器协议、Android厂商的谷歌商店和浏览器改为非独占性质，或者是搜索的默认设置进行年度评定来减少公众对其“垄断性”地位的认定。&nbsp;</p>
  <p>近期日本公平交易委员会也做出了谷歌搜索违反日本《垄断禁止法》的判决，这意味着未来谷歌日本的业务也会受到影响。甚至由此引发其他国家也会陆续对谷歌做出反垄断相关的判决。&nbsp;</p>
  <p>树大招风，曾经帮助谷歌搜索崛起的因素似乎开始出现不稳定的波动，谷歌面对内外强大的竞争对手和核心业务的多重打击，很是需要一个稳定强硬的管理层。无怪乎桑达尔·皮查伊内部公开说，2025年风险很高，谷歌到了紧迫性时刻。&nbsp;</p>
  <p>谷歌正在逐渐夺回大模型竞赛的行业关注度和开发者认同，反垄断大锤还尚未真正落下，谷歌获得了一个难得的发展窗口来在新的技术革新潮流中暂时站稳脚跟，为下一个人工智能时代真正到来前做好准备。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247549625&amp;idx=1&amp;sn=8728f1faeefe5c3bbb761bc07e4ca5ae&amp;chksm=c0ca4d061fc554b997ae3ac955d9d066cbd460765686d198f73919cf2688b9b59ac75554d2c0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：贝贝侠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3102026907635462</id>
            <title>阿里调舵，正轨不易</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3102026907635462</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3102026907635462</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 00:33:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴, 投资策略, 电商业务, 大文娱  
<br><br>  
总结: 阿里巴巴自创立以来经历多次战略调整，最初以财务投资为主，2013年后转向战略投资，致力于打造生态圈。然而，近两年频繁的人事和业务调整暴露出其面临的困境，尤其在电商主业上，业绩增长乏力，市场份额被拼多多等竞争对手侵蚀。大文娱板块则持续亏损，难以实现盈利，显示出阿里在多元化投资上的挑战。新零售战略也逐渐淡化，阿里巴巴的未来发展方向仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自<strong>阿里巴巴（09988. HK）</strong>创立起，这艘巨轮多次经历关键的调舵时刻，但大多数时间都能选对方向。</p>
  <p>随着阿里系渗透至越来越多领域，期间一系列大小决策已无法用单一对错来评判。</p>
  <p>在发展初期，阿里巴巴的投资多以财务投资为主，例如中国雅虎、口碑、万网等风头正盛公司，谋求相应的投资回报。</p>
  <p>直至2013年，阿里巴巴的投资策略转向以战略投资为主。马云也曾公开表态，未来阿里巴巴集团将通过收购与并购实现竞争力。</p>
  <p>此后阿里巴巴对外投资边界开始不断拓宽，致力于打造生态圈。如今，阿里已衍生出本地生活、大文娱、新零售等多业务板块，一部分都是这个期间的投资积累。彼时阿里向外释放巨大野心，从线上到线下，阿里想要业务网络渗透进日常生活的方方面面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_7608e46c46024539b17aebff5a8f33cc@5888275_oswg313100oswg1080oswg2456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>直至近两年，阿里巴巴开始频繁的业务和人事调整，在阿里巴巴20余年的发展历程中实属罕见，同时也暴露出阿里当下面临的诸多困境以及战略上的摇摆不定。</p>
  <h2><strong>01 电商主业：内外归一，强敌环伺</strong></h2>
  <p>四年前，一场舆论危机让“阿里太子”蒋凡跌下神坛，不仅从阿里合伙人的名单中被除名，还在2022年失去天猫、淘宝的掌家权，被集团派到海外的国际业务“垦荒”。</p>
  <p>在蒋凡隐匿的这段时间，淘宝天猫面对拼多多、抖音电商等新兴势力的崛起，开始显得力不从心。</p>
  <p>从业绩来看，自2022财年（2021年4月初至2022年3月末），淘天集团创出5759.93亿元的营收额高峰后，便陷入规模缩窄困境。2024财年已缩至4348.93亿元，复合增长率达-13.11％，期间占阿里集团总收入比重由69.48%降至46.21%。</p>
  <p>盈利方面，2022财年至2024财年，淘天集团经调整EBITA由1821.14亿元增至1948.27亿元，年复合增长率达3.43％。</p>
  <p>2025财年中报（截至2024年9月30日止6个月），淘天集团规模继续缩窄，且利润也出现下滑，营收同比减少0.11%至2123.67亿元，经调整EBITA同比减少3.11%至934.00亿元。</p>
  <p>对比同一时间高速增长的拼多多（PDD.O）。2021年至2023年，拼多多营收规模由939.50亿元增至2476.39亿元，年复合增长率达62.35％。盈利能力则更是让淘天集团望尘莫及，归属净利润由77.69亿元增至600.27亿元，年复合增长率达177.97％。</p>
  <p>基本盘失守，阿里巴巴从马云时代“打着望远镜也看不到竞争对手”成为“奋力奔跑的追赶者”。</p>
  <p>2024年11月，面对增速持续放缓的电商业务，阿里巴巴宣布成立电商事业群，全面整合淘天集团、阿里巴巴国际数字商业集团以及1688、闲鱼等电商业务，覆盖国内外电商全产业链。蒋凡也再次回归阿里权力中心，出任阿里电商事业群CEO，向阿里巴巴CEO吴泳铭直接汇报。</p>
  <p>此前2023年，阿里进行了集团史上最大组织架构变革，在“1+6+N”构架下，以阿里巴巴集团为中心，设立淘宝天猫商业、阿里云智能、国际数字商业、菜鸟、本地生活、大文娱等6业务集团及N个子业务公司，并实行各业务集团董事会领导下的CEO负责制。</p>
  <p>主席台变成圆桌会议，大家各干各的，对各自经营结果负责。</p>
  <p>此次吴泳铭成立电商事业群，也意味着组织架构再次发生调整。彼时将国内外电商业务进行整合联动，应对的是拼多多Temu、抖音TikTok等跨境电商平台出海的大趋势。而不到三年时间，帮助阿里在海外市场开疆拓土的蒋凡，自然成为最佳人选。</p>
  <p>2025财年中报，阿里国际数字商业集团板块实现营收同比增长30.73%至609.65亿元，超越云智能板块，成为阿里六大事业部的营收“老二”。</p>
  <p>只是，如今阿里巴巴的困境不仅仅体现在核心电商主业上，大手笔收购的各类业务也频频被对手无情碾压，从鼎盛逐渐走向平庸。</p>
  <h2><strong>02 大文娱：几无大成，朽木难雕</strong></h2>
  <p>在阿里巴巴六大业务板块中，大文娱就是那个永远也“扶不起的阿斗”，无论集团如何输血扶持，都很难健康生长。</p>
  <p>2014年以来，阿里巴巴在影业、音乐、文学、游戏等业务上加大投资力度，陆续收购相关产业，2016年6月阿里大文娱板块正式成立。</p>
  <p>彼时阿里大文娱还是傲视群雄的存在，旗下涵盖优酷土豆、UC浏览器、阿里影业、阿里音乐、阿里体育、阿里游戏、阿里文学、阿里数字娱乐等一众业态，让同行望而生畏。</p>
  <p>但以最新的生态体系来看，目前的阿里大娱乐板块中，仅剩下优酷、阿里影业、大麦网这三驾马车，其他业务都被并入创新业务事业群中，业务版图大大收缩的背后是“阿里难做大文娱”的质疑。</p>
  <p>2017财年至2024财年，大文娱板块8年间经调整EBITA累计亏损近600亿元，其中仅2019财年亏损额便高达到157.96亿元。</p>
  <p>进入2025财年，阿里大文娱亏损面有所收窄，但依旧艰难爬坡。截至2024年9月30日的6个月，大文娱经调整EBITA亏损2.81亿元，上一年同期为亏损1.38亿元。</p>
  <p>也正是这种增长乏力、不温不火的状态，在近期阿里大文娱CEO樊路远公开diss阿里旗下游戏品牌灵犀互娱时，被不少网友吐槽：五十步笑百步。</p>
  <p>2024年12月初，樊路远在灵犀互娱内部会议中发表一系列“放飞自我”言论，重点提及灵犀团队缺乏阿里精神和阿里文化等问题，并表示灵犀互娱自离开大文娱后便逐渐丧失市场竞争力。</p>
  <p>据了解，灵犀互娱的前身是阿里巴巴于2017年以10亿元收购而来的游戏开发公司广州简悦，最初被收录于阿里大文娱板块中，直至2020年9月从大文娱剥离，作为阿里旗下的游戏开发、运营、授权出版平台，以独立事业群的方式展开运营。不过2024年1月，灵犀互娱的管理权又回归到樊路远手中。</p>
  <p>虽然在樊路远的叙事中，多少已将灵犀互娱讲得一无是处，但该公司的实际表现却是可圈可点。</p>
  <p>据Sensor Tower商店情报平台显示，2024年11月，iOS市场中国手游发行商收入排行榜中，灵犀互娱排名第5。若以手游收入排行来看，灵犀旗下的现金奶牛《三国志·战略版》排名第8。</p>
  <p>樊路远朝着灵犀互娱火力全开，实际是情绪大于内容，背后则是面对大文娱板块久久扶不上墙的无力，以及对游戏业务发展的期许。</p>
  <p>“五年内，腾讯网易将优势不再。我希望未来8年之内，灵犀互娱能成为第三大的中国的游戏公司。12年之内，必须做到中国第二。未来的15年到18年之内，整个阿里大文娱做到全球娱乐行业第三”，樊路远表示。</p>
  <p>能不也能成为全球第三先不予置评，但对于阿里大文娱的负责人樊路远来说，梳理手中一众业务后，灵犀互娱似乎成为最有潜力的那一个。</p>
  <p>以曾让阿里斥资46.7亿美元收购的优酷为例，在视频网站初兴的草莽时期，优酷不仅成为中国首家上市视频平台，还依靠UGC（用户自制）内容坐上头把交椅，对标YouTube。</p>
  <p>正是看重优酷强大的流量资源，2015年10月阿里全资收购优酷土豆集团。</p>
  <p>但事与愿违，随着版权付费与会员模式大行其道，优酷逐渐放弃UGC内容模式，转做版权付费内容。正是这步战略上的转变，让优酷失去了宝贵的底盘，壮士断腕的豪情变成了自废武功的悲凉。</p>
  <p>在持续多年的版权和自制内容的斗争中，优酷始终无法追赶爱奇艺和腾讯视频，就连放弃的UGC模式，也出现哔哩哔哩这位后起之秀。</p>
  <p>根据QuestMobile披露的2024年9月数据，中国在线视频月活跃用户规模排名TOP5，腾讯视频为3.77亿、爱奇艺为3.60亿、芒果TV为2.57亿、哔哩哔哩为2.09亿，优酷以1.97亿垫底。</p>
  <p>最新的动态是，优酷要重新捡起UGC，在短视频上发力。但视频行业已经今非昔比，长视频救不了优酷，短视频更难。</p>
  <p>但与优酷相比，早已成为电子活化石的虾米音乐就没那么幸运了。</p>
  <p>作为中国最早一批的数字音乐平台，曾一度与网易云、QQ音乐构成“三足鼎立”的虾米音乐，但自阿里收购后，不仅没有迎来高速发展，反而随着阿里投资重心逐渐偏移，开始由盛转衰。不仅在版权大战中节节败退，流失大批用户，发展也近乎陷入停滞，最终被阿里抛弃沦为“弃子”，终于2021年的冬日。</p>
  <p>类似的故事，在阿里大文娱不算少数，这也造成业务板块迟迟难以实现盈利，成为阿里生态中亏损最严重的板块。</p>
  <h2><strong>03 新零售战略：节节败退，亏本出售</strong></h2>
  <p>从近两年阿里巴巴的投资动向来看，已从前期大肆攻城略地转向逐渐谨慎。</p>
  <p>这一点，在吴泳铭接任阿里CEO后的相关部署就有所体现，在强调电商和阿里云两大核心业务的同时，对于早年间投资收购的非核心资产正有序退出。</p>
  <p>仅2024年，阿里巴巴便相继减持或清仓快狗打车、B站、陌陌、网易云音乐、丽人丽妆等多领域公司，近日更是不惜将“新零售”战略中的核心资产银泰商业抛售出去。</p>
  <p>2014年，阿里巴巴以53.7亿港元投资银泰百货（银泰商业前身），成为仅次于银泰创始人沈国军的第二大股东。2017年，阿里巴巴再出资198亿港元对银泰商业进行私有化，成为后者的控股股东，累计投入超250亿港元。</p>
  <p>以阿里巴巴发布的出售公告来看，银泰百货出售的所得款项总额约为74亿元，阿里巴巴预计因出售银泰而录得亏损约93亿元。</p>
  <p>值得一提的是，阿里巴巴收购银泰之际，正值线上流量红利渐趋饱和，各大电商纷纷调整战略航向转至“新零售”。阿里此后收购的高鑫零售、三江购物等线下实体零售，均是阿里“新零售”战略中的核心资产。</p>
  <p>作为阿里新零售战略中的重要“试验田”，银泰商业曾被集团给予高预期，甚至在2019年发表出“未来五年将在线上再造一个银泰百货”的畅想。</p>
  <p>如今五年已过，尽管银泰借助阿里的互联网资源持续加码线上渠道，但相较于电商平台们的轻资产模式来说，成本高昂的重资产模式显然不具优势。</p>
  <p>阿里巴巴将银泰商业收入麾下后，并未对后者的业绩数据进行单独披露，但根据阿里旗下同属于重资产模式的上市公司高鑫零售来看，近些年多次面临亏损危机，依靠闭店、裁员来润色收益，生存实属不易。</p>
  <p>根据阿里最新业务架构，“新零售”战略正被集团逐渐淡化，银泰、高鑫零售等新零售业务均被归纳至“N”业务板块。</p>
  <p>除新零售业务外，N板块中还涵盖盒马、阿里健康、灵犀互动、智能信息（主要包括UC优视和夸克业务）、飞猪、钉钉等多领域业务。</p>
  <p>不过，冗杂的业务构成也拖累着N板块盈利能力。阿里巴巴2025财年中报，“所有其他”业务板块营业收入同比增长5.68%至991.79亿元，经调整EBITA为亏损28.45亿元。</p>
  <p>这些年，阿里巴巴在投资领域所交的“学费”已是千亿级别，失败的案例轻则发展迟缓被对手反超碾压，重则战略失败亏损严重，但最终基本盘依旧要压在电商主业上。</p>
  <p>或许如阿里当年收购高鑫零售后，大润发创始人黄明端所感叹：“战胜了所有对手，却输给了时代”。</p>
  <p>在时代洪流下，即便是创造无数奇迹的阿里巴巴，也难笑到最后。所谓船大难掉头，这艘贯穿中国电商史的巨型游轮，未来将驶向何方，我们拭目以待。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/p-aOFG0aAsSEJKPb0lDYmQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全球财说”</a>，作者：潘妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3101988865986309</id>
            <title>沪上阿姨，多线作战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3101988865986309</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3101988865986309</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 00:19:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 港股市场, 沪上阿姨, 中端茶饮, 加盟扩张  
<br><br>  
总结: 沪上阿姨在港股市场重新启动IPO，门店规模在行业中排名第四，覆盖全国最广。公司通过多品牌布局，主攻中端茶饮市场，同时涉足低端茶饮和咖啡领域。尽管短期内增速较快，但长期竞争将更加激烈。沪上阿姨的门店主要通过加盟模式扩张，已在全国300多个城市落地。公司在三线及以下城市具有先发优势，计划继续重注低线市场。茶饮市场的快速增长和竞争加剧，给沪上阿姨带来了压力，门店运营情况影响加盟商的经营意愿。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，港股市场再次飘出浓浓的奶茶味。&nbsp;</p>
  <p>继古茗重启IPO取得重大进展后，12月27日，沪上阿姨也更新招股书，继续向港交所主板发起冲击。&nbsp;</p>
  <p><strong>沪上阿姨门店规模虽然仅位列行业第四，但覆盖范围全国最广，主攻中端茶饮市场的同时，又通过多品牌概念，涉足低端茶饮和咖啡赛道。</strong></p>
  <p>多赛道布局，的确可以推动公司短期内增速领跑，但从长期来看，它将面对更残酷的全面战争。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 全国推进</strong></h2>
  <p>沪上阿姨发源于上海，但上海并不是它的主战场。&nbsp;</p>
  <p>2013年，单卫钧、周蓉蓉夫妇创立沪上阿姨，并在上海人民广场商圈开出第一家门店，创造性地推出以谷物作为配料的“五谷奶茶”。借助差异化的产品，沪上阿姨以上海为起点，逐步向全国扩张。&nbsp;</p>
  <p>五谷奶茶天然地适合热饮，在中国北方漫长的冬季，更受市场欢迎。&nbsp;</p>
  <p>于是，沪上阿姨将品牌的触角率先伸向北方市场，并以山东为支点，向秦岭-淮河以北市场大举进军。&nbsp;</p>
  <p>沪上阿姨重注山东，既有市场因素，也与品牌创始人的经历有关。周蓉蓉是山东人，夫妻二人去上海创业之前，都曾在山东一家知名外企工作多年。&nbsp;</p>
  <p>山东是沪上阿姨门店数量最多的省份。截至今年6月末，在该省的门店达1125家，而其在上海大本营的门店仅有87家。&nbsp;</p>
  <p>截至今年6月末，<strong>沪上阿姨的门店总数为8437家，其中，4374家位于北方地区。</strong>公司在招股书中称，以门店规模计，其在中国新茶饮行业排名第四、中端茶饮品牌中排名第三、北方市场第一。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_042c3b448e544e9287fdf9c43badd782@000000_oswg186203oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>和几乎所有新茶饮品牌一样，沪上阿姨得以快速扩张全靠加盟，其自营门店不到30家。&nbsp;</p>
  <p>2021年-2023年及2024年前6个月，公司分别新增加盟店1939家、1926家、2282家和1184家。&nbsp;</p>
  <p>截至今年6月末，沪上阿姨已在除香港、澳门、台湾之外的中国所有省份落子，覆盖300多个城市，北抵漠河、南至三亚。但仅有山东、广东、安徽三省的门店数量均超过500家，贵州、青海、宁夏、海南、西藏等省份均不足百家，其中，西藏仅有7家。这与古茗的“高密度”开店策略，形成了两个极端。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_eb1c571fccc54cb4b2281b13e9a8f637@000000_oswg151575oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>门店的增长，推动公司规模壮大。2021年-2023年，GMV分别为41.61亿元、60.68亿元、97.32亿元，今年上半年为51.29亿元。同期，公司营收分别为16.40亿元、21.99亿元、33.38亿元和16.58亿元；归母净利润0.83亿元、1.49亿元、3.88亿元和1.68亿元。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>据灼识咨询，在中端新茶饮品牌中， <strong>沪上阿姨覆盖中国城市最广。</strong> 这也意味着，它将面临与几乎所有全国性以及区域性茶饮品牌的正面竞争。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_3c30bb1634e644e8a9a26845a8411e29@000000_oswg542723oswg1080oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 中低端通吃</strong></h2>
  <p>在中国庞大的现制饮品市场中，以2023年的GMV计，茶饮的占比最大，达到50%。最近几年，中国现制茶饮市场规模迅猛增长，从2018年的1085亿元增至2023年的2585亿元，预计到2028年，仍将以17.3%的年复合增长率增至5372亿元。&nbsp;</p>
  <p>超过2000亿元的现制茶饮赛道中，沪上阿姨所在的中端市场（10-20元）市场占比最大，超过51%。<strong>绝大多数新茶饮品牌都在中端价格带厮杀，</strong>过去定位于高端的奈雪、喜茶等，也通过调低产品价格，向受众范围更广的中端市场挤压。&nbsp;</p>
  <p>反而是定位于低端、主打下沉市场的蜜雪冰城，几乎独享这一细分市场，稳坐“雪王”之位。&nbsp;</p>
  <p>为拓展更多用户人群、进一步下沉市场、扩大自身规模，2023年，沪上阿姨推出“轻享版”。与主品牌相比，轻享版的产品定价（2-12元）和门店选址更加灵活，可协助品牌进一步打入县级市场。&nbsp;</p>
  <p>今年3月起，沪上阿姨将轻享版升级为“茶瀑布”。截至今年6月末，在公司的门店网络中，轻享版1.0和茶瀑布的门店数量分别为202家和89家。&nbsp;</p>
  <p>随着一二线城市的现制茶饮市场逐渐饱和，下沉市场已成为各品牌争夺的重点。&nbsp;</p>
  <p>数据显示，三线及以下城市现制茶饮的GMV，由2018年的252亿元增至2023年的960亿元，复合年增长率达30.7%。机构预计，到2028年预计增至2682亿元，年复合增长率22.8%，远超新茶饮市场的整体增速。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_6e48d6e92e6c490e9b06789e7a654b20@000000_oswg254729oswg1080oswg914_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，沪上阿姨有50.3%的门店位于三线及以下城市，在下沉市场具有一定的先发优势。公司表示，将继续重注低线城市市场，投资金额和产品价格更低的茶瀑布，将是下沉市场扩张的急先锋。目前，对于茶瀑布，沪上阿姨采取的是“0加盟费”的政策。&nbsp;</p>
  <p>茶瀑布的主要产品是多料奶茶、轻乳茶、水果茶、冰淇淋等，无论是产品结构还是定价，都与蜜雪冰城极为接近。在低线城市市场，蜜雪冰城会允许它轻易挑战自己的王者地位吗？&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 茶咖互搏</strong></h2>
  <p>在瑞幸、库迪等平价咖啡品牌的带动下，中国的现磨咖啡市场迅猛发展，成为现制饮品市场中，仅次于茶饮的细分赛道。未来，中国现磨咖啡市场仍将保持较高的市场增速。&nbsp;</p>
  <p>最近几年，咖啡和茶饮品牌为拓展品类、提升收入，纷纷向对方的领域延伸，你方有我、我方有你。&nbsp;</p>
  <p>起步于上海的沪上阿姨，自然也没有放过进军咖啡行业的机会。2022年，公司推出<strong>“沪咖”</strong>，提供咖啡拿铁、茶拿铁、茶咖拿铁等各类咖啡饮品，产品价格13-23元。&nbsp;</p>
  <p>目前，沪咖并没有作为一个单独的品牌对外招商加盟，而是在沪上阿姨的门店内销售。截至今年6月末，共有1920家沪上阿姨门店，提供沪咖品牌概念的产品。&nbsp;</p>
  <p>对于沪咖品牌，短期内沪上阿姨仍没有大规模单独开店的计划，主要仍将通过沪上阿姨的门店进行扩张，同时扩大线上覆盖范围。&nbsp;</p>
  <p>截至2023年底，中国已有现磨咖啡门店约12万家，前五大品牌的总市场份额按GMV计为44.9%，按出杯量计为52.4%。当年，沪上阿姨销售现磨咖啡近1200万杯，市场份额0.2%；实现GMV 1.92亿元，市场份额0.1%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_a291f3a9638a4ee69369098e37c18893@000000_oswg114035oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>今年以来，新茶饮行业整体已感受到了巨大的压力。</strong> 上半年，两家上市公司奈雪的茶和茶百道，收入双双下滑。归母净利润方面，奈雪的茶巨亏4.35亿元，茶百道同比下滑59.70%。&nbsp;</p>
  <p>正在冲击上市的行业老二古茗，也感受到了真正寒意。虽然公司业绩仍保持高速增长，但今年的市场拓展的速度明显放缓，门店运营效率下滑，加盟商流失率、加盟店关店数量创历史新高。&nbsp;</p>
  <p>沪上阿姨也不例外。</p>
  <blockquote>
   <p>今年上半年，门店日均GMV 3764元，过去几年，这一数据均在4100元以上。尤其是沪咖，下滑更为明显，2022年、2023年和2024年上半年，分别为307元、142元和123元。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>门店的运营情况，直接影响加盟商们的经营意愿。<strong>今年上半年，公司加盟店关闭531家，已远超2023年全年（370家）。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MDY2ODM2MQ==&amp;mid=2247514417&amp;idx=1&amp;sn=05c7910e32f366e238bec74830a72a54&amp;chksm=e8cf34cd17d168c57f237b9eac212a5711b2c49781d5dd74c41e62c1067fe38b59d473a1f136&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“斑马消费”（ID：banmaxiaofei）</a>，作者：陈晓京，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3101483939368705</id>
            <title>一年800亿，字节凶猛，追赶AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3101483939368705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3101483939368705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 00:18:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <字节跳动, 大模型, 豆包, AI应用>
<br>
<br>
总结: 字节跳动在大模型领域的反应相对迟缓，但在确认方向后迅速采取激进措施，成功实现了从“迟到者”到“破局者”的转变。豆包大模型的日均处理量达到1200亿tokens，用户活跃度迅速攀升，成为国内头部大模型之一。字节通过C端用户获取和B端价格战，成功在竞争激烈的市场中脱颖而出。此外，字节还在不断扩展AI产品线，构建全面的AI生态体系，力求在AI时代再造一个增长奇迹。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为国内公认的、最有创造力的科技公司，字节在AI上的动作显得有些慢人一步。但事实证明，一旦确认方向，字节就是最激进的那个。&nbsp;</p>
  <p>在当下的大模型赛道中，日均使用量达5000亿tokens ，是一个非常显著的数量级，因为它代表着这个大模型的使用量进入赛道相对领先的位置。&nbsp;</p>
  <p>在自然语言处理领域，一个tokens通常是指文本中的最小单位，它可以是一个单词、一个标点符号或者一个子词单元。</p>
  <p>换句话说，5000亿tokens/天的使用量，意味着这个大模型每天都需要处理极其大量的数据，这至少相当于处理数百万篇长文章或数千万到数亿条社交媒体帖子的日均量。</p>
  <p>近期，中国大模型创业公司MiniMax宣称已达到单日超3万亿tokens的处理量，此消息一出，瞬间在行业内引发了强烈震荡。然而，随着大模型竞赛逐渐进入下半场，tokens处理量已不再是衡量大模型价值的唯一标准，行业内对于 “第一” 的竞争焦点已然转向了应用落地</p>
  <p>素有 “卷王” 之称的字节跳动，尽管入局大模型还不足两年，但如今已在行业内初露锋芒。</p>
  <blockquote>
   <p>在今年11月的AI大模型月活跃排行榜上，豆包App以5998万MAU的成绩仅次于OpenAI的ChatGPT，稳居全球第二，在国内排名第一。而它的海外版Cici的MAU也有1267万，排在第22位。</p>
  </blockquote>
  <p>而在2024年2月，豆包的月活跃用户量才只有173万。</p>
  <p>这显示了豆包大模型正成为国内头部大模型中，受到广泛欢迎且商业化前景可期的一个重量级选手。受此积极影响，在二级市场上，豆包大模型概念股备受投资者的热烈追捧，短短一个月内便在AI赛道中脱颖而出，成为领涨板。</p>
  <p>从最初的上半场低调蓄力，到如今下半场的火力全开，直至当下，字节跳动所构建的庞大的大模型帝国依旧在持续扩张。那么，作为大模型战场的 “后来者”，字节跳动究竟是如何实现这一逆袭的呢？</p>
  <h2><strong>01 从“迟到者”到“破局者”</strong></h2>
  <p>2023年8月18日，字节跳动旗下AI对话产品Grace，更名为「豆包」。</p>
  <p>在百模大战一波又一波密集的“重磅发布”中，这条当时看着毫不起眼的消息，悄然开启了字节大模型的新篇章。</p>
  <p>从时间线看，相较于其他大厂，字节跳动在大模型领域的反应确实稍显迟缓。字节跳动 CEO 梁汝波在 2024 年年度全员会上也反思公司的技术敏感度不及创业公司，称公司直至 2023 年才开始深入探讨 GPT，而业内优秀的大模型创业公司多在 2018 年至 2021 年便已创立。</p>
  <p>2019年，百度依托其 “人工智能研究中心” 的技术沉淀，率先于国内推出文心大模型，成为我国大模型领域的关键里程碑。此后，阿里巴巴的 “达摩院” 与腾讯的 “腾讯研究院” 成立，加速了自研大模型的进程。2021 年，阿里发布全球首个 10 万亿参数的多模态大模型；同期，腾讯也连续推出多个千亿至万亿参数级别的大模型，为后续研发夯实了基础。</p>
  <p>时间来到2023年，国产大模型呈爆发之势，众多大厂及创新企业纷纷推出自研产品，如阿里通义千问1.0、腾讯混元、360 智脑、华为盘古、科大讯飞星火、商汤日日新、百川大模型以及智谱AI的GLM等。</p>
  <p>当行业发展渐行至深水区，字节才姗姗来迟。</p>
  <p>实际上，字节跳动并非轻视 AI 技术。早在2012年，字节就自研了第一版推荐引擎，并在2016年成立了AI Lab。但随着AI Lab核心人员的相继离职，字节在AI领域的探索逐渐放缓。直到ChatGPT的横空出世，字节才意识到在大语言模型领域的发展相对滞后，并促使字节跳动CEO梁汝波在2024年初的全员会上进行深刻反思。</p>
  <p>为了赶上这场AI技术革命，字节跳动迅速调整战略布局，采取一系列措施，包括大规模招募AI人才、成立专门的AI部门Flow、整合内部资源、实施赛马机制等，以加速豆包大模型的研发进程。</p>
  <p>今年3月，豆包的下载量和月活跃用户开始双双登顶。11月份，这种势头仍在延续。ChatGPT仍以超3亿月活遥遥领先（APP+web用户），但豆包的崛起速度远超其竞争对手。国内的Kimi、文小言、通义千问在用户规模上均被豆包甩在身后，豆包甚至超过后面三者月活用户的总和。</p>
  <p>从C端的豆包APP用户，到B端的千行百业，豆包大模型不仅使用量大，应用场景之丰富也可见一斑。根据火山引擎总裁谭待介绍，目前，豆包大模型日均处理文本1200亿tokens，生成3000万张图片。</p>
  <p>只用了一年多就取得了令所有AI应用创业者眼馋的成绩，虽然大模型起步晚了点，但字节还是完成了从“迟到者”到“破局者”的快速锐变。</p>
  <h2><strong>02 增长密码：C端卷用户&amp;B端卷价格&amp;竞争对手卷算力</strong></h2>
  <p>众所周知，从ChatGPT惊艳登场开始，AI领域的想象力被再度点燃，大模型迅速占据核心地位，新一轮的AI浪潮已汹涌澎湃两年之久。在这期间，围绕技术与产品的迭代速度，以及商业化落地的效率，一场 “百模大战” 如火如荼地展开，成为各方势力无法回避的关键战场。</p>
  <p>国内互联网科技公司纷纷入局，包括百度、阿里、腾讯、华为等大厂，科大讯飞、商汤科技、旷视科技等垂直于AI领域的厂商，以及智谱华章、百川智能、达观数据等大模型初创企业，还有金融、汽车、教育、智能家居、消费电子等垂直行业企业也基于垂直领域人工智能技术和数据积累等能力，自主研发大模型。</p>
  <p>此外，市场上也活跃着高校和研究机构的身影，约四分之一的大模型由这些学术机构发布。可见，从大厂到创业公司，从科技企业到高校研究机构，各方纷纷入局，使得市场竞争极为激烈。</p>
  <p>从当下的视角审视，历经激烈的百模混战之后，基础大模型领域经历了一场严酷的筛选，近乎 “十不存一”。但作为大模型战场的“后来者”，字节又是如何实现逆袭的？</p>
  <p>归根到底，C端卷用户，B端卷价格，与竞争对手卷算力。“饱和式”攻击的豆包，在哪个领域都上演了“后来者居上”的戏码。</p>
  <p>据统计，今年以来，豆包在C端投流上的费用已经超过了10亿元。这种高强度的市场投放，让豆包在社交媒体、搜索引擎和短视频平台上迅速占领用户的视觉入口，形成了强烈的品牌记忆点。</p>
  <p>如果说C端市场的投放是圈用户心智的“火力战”，那么在B端市场，豆包则打响了一场极具杀伤力的“价格战”。</p>
  <p>在今年5月火山引擎FORCE原动力大会上，豆包Pro 32k模型正式定价是1千Tokens 0.8厘，比行业的价格降低99.3%；豆包Pro 128k模型正式定价为是1千Tokens5厘钱，较行业价格降低了95.8%。</p>
  <p>更形象的说法是，根据火山引擎公布的价格计算，一元钱就能买到豆包主力模型的125万Tokens，大约是200万个汉字，相当于三本《三国演义》。</p>
  <p>没有像其他公司公布大模型时的各种测评和榜单，字节走的是实用主义的路线，希望用一个打破行业地板的价格得到用户，尤其是企业用户的认可。</p>
  <p>此外，大模型之争是算力之争、人才之争。在这一背景下还得益于字节稳定且持久的资源注入。</p>
  <p>在资金上，字节跳动在AI上投入巨大，仅是2024年资本开支达到800亿元，接近百度、阿里、腾讯三家的总和（约1000亿元）。据了解，2025年，字节跳动资本开支将进一步达到1600亿元，旨在打造自主可控的大规模数据中心集群，其中约900亿元将用于AI算力的采购，700 亿元用于IDC基建以及网络设备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_d349d56686194d4e823d28a4eadf69eb@000000_oswg112199oswg831oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在AI人才储备上，公司创始人张一鸣亲自挂帅，从阿里巴巴集团以及零一万物、智谱等竞争对手公司大力招揽 AI 人才，并在内部多次强调追求 “通用人工智能” 的目标。</p>
  <p>正因如此，字节才能在这场 AI 应用的激烈混战中突出重围，凭借豆包大模型的稳定性、可靠性以及强大的应用开发能力，逐渐构筑起自身独有的竞争优势，在 AI 领域崭露头角，占据一席之地。</p>
  <h2><strong>03 不止豆包，字节要复刻下一个「App工厂」</strong></h2>
  <p>“面向AI时代，所有产品都值得用大模型重新升级。”这是曾经时任阿里CEO的张勇看法。如今这一论断已得到充分印证。国内众多互联网平台纷纷将AI技术深度融入自身核心业务，并在传统赛道上加速推出全新的AI产品。</p>
  <p>字节也不例外。豆包大模型，只是字节大模型应用的一个侧面。随着大模型的逐渐成熟，抖音、火山引擎、巨量引擎等业务部门也都开始加入 AI 探索。</p>
  <p>截止目前，字节正已经推出了豆包大模型家族、火山方舟以及一系列前沿的AI应用与云基础设施产品。</p>
  <p>基于豆包大模型，豆包大模型家族已扩展至9大产品线，涵盖通用、角色扮演、语音合成、声音复刻、文生图、语音识别、向量化及Function call等多种模型，全方位满足用户与企业的多样化需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_88f6d763741d4fcebcdc9d973d0a4784@000000_oswg459513oswg831oswg1062_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>火山方舟应用场景聚焦于B端包括智能外呼、数字人、数据助理等等，可以降低企业使用大模型的成本和技术门槛，目前已经与汽车、手机、金融、食品饮料等领域的龙头企业展开了密切合作，包括吉利汽车、长城汽车、OPPO、vivo、小米、华硕、招商银行、海底捞等。</p>
  <p>而在豆包大模型基座赋能下，还进一步诞生了AI 智能体开发平台扣子（中国版）和 Coze（海外版）、图片生成产品星绘、类 Character.AI 的角色对话产品猫箱（原叫话炉）和小黄蕉、AI教育产品豆包爱学（原河马爱学）、出海搜题产品 Gauthmath 等数款 AI 软件和互联网应用。</p>
  <p>从大模型产品、基础AI开发、到AI社交，再到AIGC创作，字节已构建起一个全面的AI产品生态体系。</p>
  <p>移动互联网时代，字节就有「App工厂」之称，所以相继打造今日头条和抖音两个爆款产品，借此成为最赚钱的中国互联网公司之一。</p>
  <p>大模型时代，不可否认字节还要再造一个新的增长奇迹——名为「AI工厂」，从中寻找第三个超级应用的可能性。</p>
  <p>当然，AI软件之外，字节同样不愿放弃将大模型与硬件做结合。毕竟在万物互联的趋势下，硬件是软件落地的载体，也是用户流量通向生态的通道，而AI硬件的发展路径，也不过是软件侧的平移。</p>
  <p>今年5月的火山引擎FORCE原动力大会，字节对外展示了3款外部合作方开发的AI硬件产品，包括机器狗、学习机，以及学习机器人。</p>
  <p>在中秋期间，字节又推出了AI陪伴玩偶显眼包，作为火山引擎的特别礼品，分发给客户。</p>
  <p>与普通玩偶不同的是，显眼包搭载了FoloToy的大模型AI机芯Magicbox（魔匣），可以呈现豆包大模型和扣子的能力。用户只需通过简单的指令便可以与显眼包进行互动，这个玩偶式AI也会回应你。</p>
  <p>尽管字节不想承认显眼包是一款正式的产品，但将AI装进玩具里的这一次试水，无疑是一次新的头脑风暴。</p>
  <p>值得注意的是，在硬件方面的探索，对于字节来说已是驾轻就熟。</p>
  <p>从2018年收购锤子科技坚果手机团队和部分专利使用权，并发布了坚果手机、TNT显示器以及音箱等周边产品，到2020年聚焦教育硬件赛道，启动“大力教育”品牌，发布了智能学习灯、教育平板、词典笔等多款产品，以及2021年收购国内VR出货量第一的厂商PICO。</p>
  <p>只是强敌环伺硬件市场、“双减”政策的影响，字并没能做出多少效果，目前大力教育官网也仅剩智能学习灯一款产品的身影。PICO去年多次裁员，如今仅保留少部分硬件团队。</p>
  <p>现阶段，AI计算正在加速渗入各行各业，一场看不见的革命也许就在不久的未来。但同时从上面不难看出，字节在AI时代的野心尽显无疑——从豆包大模型到AI应用流水线的打造，从软件跨越到硬件，字节希望在AI这颗新芽里，找对增长框架，快速枝繁叶茂。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzg5NTQzOA==&amp;mid=2247594684&amp;idx=1&amp;sn=9beb2bbea73a15c49525884b8fd64221&amp;chksm=9a044d62e60f59e9786d16686ac8bf1f7826832c9b82484acee4e2e8870b39f0dbb31bc7556c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“伯虎财经”（ID：bohuFN）</a>，作者：伯虎团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3101370698157574</id>
            <title>藏在“听歌报告”后的音娱平台现况</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3101370698157574</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3101370698157574</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 00:18:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 年度报告, 音乐平台, 用户体验, 推荐算法  
<br><br>  
总结: 文章讨论了各大音乐平台在年度听歌报告中的表现与用户反馈，指出网易云音乐因报告不准确而引发热议，强调推荐算法对用户体验的重要性。尽管各平台的报告设计趋于同质化，但仍是营销的良机。文章还提到，音乐平台在竞争中进入冷静期，需关注用户体验以保持用户黏性。最后，提醒平台在移动互联网时代要不断求变，以免失去用户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你的年度歌手还是霉霉吗？你的年度歌曲是你心里预想的那一首吗？你的年度歌单猜得准吗？……</p>
  <p>又到了一年一度票圈晒听歌报告时间。尽管犀牛君始终搞不明白作为成年人怎么不懂没人care你歌单这道理，但乐此不疲的刷屏狂欢仍在年年上演。而对音乐平台而言，这又是全年最能刷存在感的一次拉新促活机会。</p>
  <p>网易云音乐今年带来了「年度歌手送你的一封信（语音版）」，QQ音乐包装了「年专」概念来呈现你的全年音乐轨迹，酷狗音乐以恰逢20周年的「回到2004」回忆杀企划重温你的听歌生涯。看上去，各家平台都把最新的业务探索偷藏进了小小的几页报告里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_6cc83d5b369f4d40a5a7e9198f9f29a8@000000_oswg767301oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>群众爱晒听歌报告，要归因的话，身份认同、社交货币、数字生活下的个性表达都可以是原因。但一份报告背后，犀牛君更好奇的是，如今头部音乐平台在话题营销、产品技术、版权竞争、社区文化等维度的竞争博弈又进展到了哪一步？</p>
  <h2><strong>01 谁家报告猜准了你的情绪？</strong></h2>
  <p>你的听歌报告准不准？</p>
  <p>谁能想到，今年关于听歌报告最大的舆论热点是“不准”，网易云音乐上线报告功能后有不少网友反映歌手信息不准（塞进了奇奇怪怪没印象的歌手）或听歌时长有问题（有人一算才听了10天），随后 #网易云 不准# 话题被刷上微博热搜。</p>
  <p>对此网易云客服回应表示，如果使用过私人漫游/每日推荐等各类个性化推荐功能，这类随机播放的歌曲也会计入听歌报告，部分歌曲可能会让用户感到印象不深。这个解释犀牛君认为还是有道理的，但有些反预期结果确实也很影响用户情绪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_47ed881ff2a94d23b41824cbf29a1f8d@000000_oswg76774oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由此亦可看出“推荐算法”之于音乐平台的重要性。说实话，用过国内外很多音乐软件的朋友都知道，一个APP的算法能否猜准你心很影响你对音乐软件的使用感受，Spotify近年能异军突起正是超绝算法的胜利，国内音乐软件在这方面还需要继续打磨技术。</p>
  <p>此外，年度报告谁家都会搞，而一个用户愿意把一份私人报告转发到朋友圈，首要前提的是Ta要对音乐平台有情感上的归属感；次要条件是，用户还得觉得今年这个报告不一样、有意思。</p>
  <p>网易云今年的报告设计很有差异化，作为“网抑云”热梗发源地，今年报告那句「人生是旷野，音乐也是」的主题slogan非常网抑云。而「年度歌手送你的一封信（语音版）」这个精妙设计，也果然让华晨宇粉丝把相关话题刷上了微博热搜。另一个亮点是「年度形象」，引入具有浓郁云村社交属性的元宇宙AI形象，增添了报告的个性定制感，满足的正是赛博时代年轻用户追求新鲜的心理需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_3c6d1d759acb475f8a6693a7da57e081@000000_oswg115556oswg1080oswg968_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而平台首创的「双人报告」功能，正是在元宇宙AI人基础上基于社交需求特别开发的全新玩法。这意味着，常年耕耘社区文化的网易云，将今年听歌报告从私人定制升级为了“社交名片”。当用户借双人报告打通几个云村好友的共鸣场域，以拉动用户更多探索兴趣交友或社区功能，很有助于用户长久停在APP建立黏性。</p>
  <p>事实上，发力音乐社交是网易云近年的长期重点战略。在此次听歌报告里，我们仍看到了平台基于情绪价值为用户挑选的年歌，比如为用户展示个性化年度Top曲风、或为用户依次挑选春、夏、秋、冬代表歌曲、或给用户筛选年度听歌关键词。像犀牛君这次收到的年度听歌关键词是25次的“拥抱”，是一个很能带来治愈能量的内容联想。</p>
  <p>QQ音乐今年以「年度个人专辑」的企划概念释出报告，整个报告被嵌进了一个数字形式的实体专辑里，很有old school的音乐原教旨主义范。换言之，今年QQ音乐全然抛弃了传统的治愈系回顾调性，首度尝试了工业冷淡风，这个创新也是很值得鼓励。</p>
  <p>另外，QQ音乐今年的报告设计藏了不少“私货”。比如某一页「无损时刻」在揭晓年歌的时候，页面右下角巧妙植入了华为悦影系列耳机广告，实则也是宣传了一波平台在提升用户听歌音质方面做出的最新尝试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_372e7c656fbb4be7a4dbb45df0846462@000000_oswg77989oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而启用数字专辑的视觉概念包装报告，给年度报告赋予诸如「双钻唱片」「年度最佳OST专辑」等奖项包装，则提醒了用户QQ音乐拥有业界最多元庞大的数字专辑库，软传递了一波用QQ音乐听数字专辑的用户心智。</p>
  <p>酷狗音乐今年的听歌报告之所以受到一些网友热捧，主要是因为平台赶上了20周年的特殊时间节点。当任意用户翻开听歌报告听到熟悉的那一声“Hello，酷狗”，藏在声音背后的长达20年陪伴情愫增强了平台与用户的情感链接。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_66e5d7eacc3140318d7ee2503f65c01f@000000_oswg75163oswg1080oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，自腾讯音乐娱乐平台（TME）把酷狗音乐纳入旗下，该平台音乐版权储备得到了极大提升，“就是歌多”的slogan和清爽简洁的设计是酷狗音乐在当下得以拥有固定受众的原因，它的歌单营销很重视与忠诚酷友的深度情感联结，也是值得其它小众音乐平台学习的营销方向。</p>
  <h2><strong>02 音乐平台进入竞争冷静期？</strong></h2>
  <p>是时候对听歌报告祛魅了。</p>
  <p>上文聊了很多不同平台的听歌报告差异打法，但不知各位发现没有，犀牛君强烈感觉如今各平台的报告设计正在越发同质化，娱乐形式大于了实际功效。</p>
  <p>事实上，玩了这么多年，很多人都意识到，每年听歌报告所谓的“私人歌单”猜你口味的准确性、命中率都是存疑的。或许某个夜晚忘关手机，就能轻易改变你心里认定好的那个年度歌手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_65a59d85e1f64ca9b3253f6de9e94ad3@000000_oswg919688oswg1080oswg861_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以说，从来就没有尽善尽美的听歌报告，冰冷的大数据其实根本就算不懂用户听歌时泛起的微小情绪涟漪，今年对“不准”的质疑恰恰再度揭示了这一点。</p>
  <p>但为何音乐平台都在继续玩报告？</p>
  <p>恐怕这是为数不多的营销良机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_eb7326e2545f46af92008e93ed1b8cb5@000000_oswg77804oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，自音乐界各平台放弃音乐软件的独家版权这回事，音乐平台之间的竞争博弈就冷了许多（像互相指摘抄袭这种冲突顶多是小打小闹），市场对音乐平台、音乐公司的关注度也不比以前，公司财报也很难看到新鲜看点。</p>
  <p>换言之，当下音乐平台已然进入竞争冷静期。经历了早年好几轮的卷版权采购、卷榜单公信力、卷产品设计，如今音乐平台更信奉的是各自安好。毕竟目前各音乐软件都稳握受众、也很难再抢夺别家用户，音娱产业似乎集体进入了躺平时代。</p>
  <p>但正是如此，犀牛君最后想提醒的是，音乐平台们最好还是居安思危，移动互联时代最忌讳的是不愿求变，毕竟当新的好产品到来用户跑腿也是很快的。作为音乐平台还是要在用户体验方面多下功夫，在年底的听歌报告之外也要让用户长久记得你才好。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MDI4NjQ3Mw==&amp;mid=2247560115&amp;idx=1&amp;sn=65297ca5b9ed64f7260ac18a509e95ea&amp;chksm=ebd80042eb2a70446ae18cf7570b2536b7c795b97d00ac324d2e5f08cf5e44ec7e60e36cdb65&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“犀牛娱乐”（ID：piaofangtoushijing）</a>，作者：犀牛娱乐编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3101966467534337</id>
            <title>合肥，再跑出百亿IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3101966467534337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3101966467534337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 31 Dec 2024 00:11:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 讯飞医疗, AI医疗, IPO, 数据隐私  
<br><br>  
总结: 讯飞医疗是科大讯飞分拆出的子公司，专注于AI医疗领域，业务涵盖疾病预警、诊断等全流程。尽管营收在增长，但增速放缓，且面临数据获取与利用的挑战，尤其是数据孤岛和隐私保护问题。近期，讯飞医疗因超范围收集个人信息被通报。公司于港交所上市，市值达105亿港元，吸引了多家基石投资者。刘庆峰作为实控人，强调科大讯飞的“1+N”战略布局，继续拓展AI领域的多元化发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>讯飞医疗脱胎于科大讯飞。围绕AI领域，刘庆峰所执掌的科大讯飞进行了多个领域的布局，包括教育、医疗、机器人等多个领域。但AI医疗业务涉及到患者信息，其中讯飞医疗开发的“讯飞晓医”应用存在超范围收集个人信息的问题，被工业和信息化部通报。&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>今日，讯飞医疗（HK.02506）正式登陆港交所。盘面上，讯飞医疗高开震荡，报收87港元/股，较发行价82.8港元/股上涨5.07%。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>创投日报记者注意到，讯飞医疗是科大讯飞（002230.SZ）分拆医疗业务的一家子公司。其此次IPO的基石投资者阵容强大：星群、达安、横琴投资基金、讯医有限公司、Costone China Growth 等，一共认购 3557 万美元。&nbsp;</p>
  <p>其中，合肥国资通过讯医认购797万美元，显示出该国资对本地企业的支持。</p>
  <h2><strong>01 脱胎于科大讯飞，营收增速放缓</strong></h2>
  <p>作为科大讯飞在智能医疗板块的拓展主体，讯飞医疗成立于2016年，发展依托科大讯飞在智能语音、图像识别、自然语言理解等的技术积累，业务覆盖疾病预警、早筛、诊断、诊后与慢病管理等医疗全流程。&nbsp;</p>
  <p>在基层医疗智能化需求下，讯飞医疗也发展迅猛。2021年-2024年上半年，讯飞医疗分别实现营收3.72亿元、4.72亿元、5.56亿元和2.29亿元。&nbsp;</p>
  <p>然而，营收增长之下，创投日报记者注意到，这家在科大讯飞内部走出来的公司，营收增速有放缓迹象。&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>数据显示，讯飞医疗2022年、2023年的营收增长率为26.8%、17.7%。与此同时，报告期内分别对应净亏损为0.89亿元、2.09亿元、1.54亿元和1.34亿元。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>一位投资人告诉创投日报记者，医疗AI在发展过程中，面临的最大挑战之一是数据的获取与利用。“医疗数据分散在各个医院、实验室和机构中，缺乏统一的数据标准和共享机制，难以整合利用。另一方面，由于数据孤岛问题严重，数据标准化不足，隐私与安全问题突出，这些都限制了数据的有效利用。”&nbsp;</p>
  <p>另有AI投资人表示，目前投AI应用类公司 ，除了底层的模型应用，数据是其最看重的要素之一。“患者的数据都存放在医院数据库里，但每个医院都是独立运行的。对于AI医疗而言，想要有较高质量的医疗辅助作用，必须要有大量的数据作为支撑，而打通各大医院的数据，目前仍是难点。”&nbsp;</p>
  <p>“基于此，最近我们放弃了一个AI医疗类的项目。”该位投资人谈到。&nbsp;</p>
  <p>目前，相关法律对患者信息保护做了明确的规定。根据相关法律法规，医疗机构及其医务人员应当对患者的隐私和个人信息保密，未经患者同意公开其病历资料或泄露患者的隐私和个人信息，将承担侵权责任。&nbsp;</p>
  <p>讯飞医疗的业务涉及患者信息收集。记者注意到，其此前曾因超范围收集而被相关部门通报。&nbsp;</p>
  <p>工信部今年3月发布“关于侵害用户权益行为的APP（SDK）通报（2024年第2批，总第37批”），其中，讯飞医疗旗下应用“讯飞晓医 (版本号：1.3.8)”在列，涉及问题为“超范围收集个人信息”。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_438c4974aa674d8f9c9478e4e707f5d1@5888275_oswg89898oswg1080oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 市值105亿港元，合肥收获一个IPO</strong></h2>
  <p>随着讯飞医疗的上市，合肥正式收获一个IPO。&nbsp;</p>
  <p>招股书显示，讯飞医疗由科大讯飞联手科讯创投、赵志伟、鹿晓亮等8位股东共同出资设立，前身为安徽普济信息科技有限公司。在发展过程中，公司经历多轮融资。&nbsp;</p>
  <p>2021年11月，科讯创投以0.5亿元、1.16亿元的价格，分别将讯飞医疗注册股本的0.7143%及1.6571%转让给天正投资及淄博集智；同期，个人股东胡国平将所持的讯飞医疗注册资本转让给了合肥同创、讯飞海河及科讯连山。&nbsp;</p>
  <p>其中，作为最早期的外部机构投资者，天正投资入股成本最低，为19.05元；其次是共青城汇智，入股成本为19.05元；本地国资合肥同创的入股成本则为66.67元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241231/v2_34e30935073e4325b3f7f54bf9541354@5888275_oswg80434oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>讯飞医疗上市首日收盘价为87港元，市值105亿港元，意味着IPO前的投资人均实现浮盈。&nbsp;</p>
  <p>IPO后，科大讯飞作为讯飞医疗的实控人，直接持股比例为49.42%。股权穿透显示，刘庆峰是科大讯飞、讯飞医疗的董事长，也是最终受益人。&nbsp;</p>
  <p>履历显示，刘庆峰1973年2月出生于安徽泾县，为中国科学技术大学信号与信息处理专业博士。除了执掌科大讯飞和讯飞医疗两家上市公司，在资本版图上，刘庆峰还通过实际控股的安徽言知科技有限公司、安徽讯飞创业投资合伙企业（有限合伙）等多个平台进行对外投资。&nbsp;</p>
  <p>在战略上，刘庆峰也强调了科大讯飞的“1+N”发展布局，即通过通用人工智能大模型底座增强产品竞争力，同时探索多模态能力的应用潜力。可以看到，围绕AI领域，科大讯飞已在教育、医疗、机器人等多个领域进行布局。&nbsp;</p>
  <p>就在近期，科大讯飞在机器人领域的布局传出新动态。据工商信息，安徽聆动通用机器人科技有限公司于近日成立，经营范围含工业机器人制造、工业机器人销售、智能机器人的研发等。向上股权穿透，该公司股东为科大讯飞旗下的安徽讯飞云创科技有限公司、安徽言知科技有限公司、安徽聆机万物科技合伙企业（有限合伙）。&nbsp;</p>
  <p>可以预见，若科大讯飞的“1+N”战略布局走通，刘庆峰的AI资本版图将继续扩大。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wOjM60nJFPdVsegtPf5zpA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3101205065010947</id>
            <title>36氪研究院 | 2024年中国人工智能之自然语言处理（NLP）技术洞察</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3101205065010947</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3101205065010947</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Dec 2024 23:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自然语言处理, 行业发展, 深度学习, 多模态融合  
<br><br>  
总结: 自然语言处理（NLP）是人工智能的一个重要分支，专注于计算机与人类语言的交互。NLP的发展经历了萌芽起步、规则主导、统计学习和深度学习四个阶段。国家政策的支持和传统行业对智能化的需求推动了NLP的快速发展。NLP产业链由基础层、技术层和应用层构成，涵盖硬件、数据服务和应用场景。市场规模预计在2030年将达到2105亿元，年均复合增长率为36.5%。未来，NLP将与其他模态深度融合，并朝着模型轻量化和个性化定制的方向发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>1、行业定义及发展历程</strong></h2>
  <p>自然语言处理（NLP）技术是人工智能的一个分支领域，专注于计算机与人类自然语言间的交互研究，旨在使计算机具备理解、生成与处理人类语言（涵盖文本与语音形式）的能力。NLP作为一种集计算机科学、人工智能和语言学于一体的交叉技术，具有多样化、跨学科性、复杂性、交互性和不断变化性的特点。</p>
  <p>自然语言处理（NLP）的发展历程可以分为四个主要阶段：</p>
  <p><strong>（1）萌芽起步阶段（20世纪50年代—60年代）。</strong>NLP研究始于机器翻译研究，二战期间，计算机在密码破译方面取得了巨大的成功，人们基于此开展机器翻译研究。但由于对人类语言、人工智能和机器学习结构认识不足，且计算量和数据量有限，最初的系统仅能进行单词级翻译查询及简单规则处理，如早期基于规则的机器翻译系统。</p>
  <p><strong>（2）规则主导阶段（20世纪70年代—80年代）。</strong>一系列基于规则手工构建的NLP系统出现，其复杂性和深度逐步提升，开始涉及语法和引用处理，部分系统可应用于数据库查询等任务。随着语言学和基于知识的人工智能发展，后期新一代系统受益于现代语言理论，明确区分陈述性语言知识及其处理过程，此阶段以手工构建的复杂规则系统为特点，推动了NLP在语言理解复杂性方面的进步。</p>
  <p><strong>（3）统计学习阶段（20世纪90年代—2012年）。</strong>数字文本日益丰富，算法研究成为前景方向。初期通过获取一定量在线文本提取模型，但单词计数对语言理解提升有限，后领域转向构建注释语言资源，利用有监督机器学习技术构建模型，如构建标记单词意义、命名实体实例或语法结构的资源。这一时期重新定位了NLP研究方向，使得语言处理更加依赖于统计模型和算法，为后续深度学习时代的到来积累了数据和算法基础。</p>
  <p><strong>（4）深度学习阶段（2013 年至今）。</strong>深度学习方法的引入彻底改变了NLP工作模式。2013年至2018年，深度学习构建的模型能更好处理上下文和相似语义，如通过向量空间表示单词和句子实现语义理解。2018年起，NLP成为大型自监督神经网络学习的成功范例，Transformer模型和预训练语言模型（如BERT、GPT）进一步提升了NLP的性能‌，推动NLP在各领域广泛应用并迈向新阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_b3ee004cf0494b0a8a755d032ddf71d8@12547972_oswg72376oswg1093oswg581_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>2、行业发展驱动因素</strong></h2>
  <h3><strong>国家政策支持与规范</strong></h3>
  <p>NLP在国家政策的强力支持、积极引导与严格规范下蓬勃发展。政府出台了一系列扶持人工智能产业的政策，为NLP技术研发、创新应用提供了坚实的政策保障。例如，《数字中国建设整体布局规划》强调要大力推进数字技术创新应用，其中包括人工智能相关技术在各领域的深度融合，为NLP技术在多行业的落地应用提供了宏观战略指引，鼓励企业和科研机构积极探索NLP技术在提升数字化服务水平和优化业务流程方面的创新实践。同时，近年来网信办针对AIGC颁布的管理办法，从内容审核、数据安全、伦理规范等多方面对NLP技术在内容生成领域的应用进行了细致规定，有效推动行业在规范化的轨道上实现规模化发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_32f52b3f3ac24c9a9a4e265c1d4c3d5a@12547972_oswg178298oswg1113oswg1161_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>传统行业智能化需求不断增加</strong></h3>
  <p>随着数字化进程的加速，金融、医疗、法律等传统行业面临着海量数据处理与业务流程优化的双重挑战，对业务处理智能化水平的要求持续攀升。在金融领域，NLP技术已成为提升投研效率与风险管理水平的重要工具。投研人员面对海量的财经资讯、公司财报、市场动态等信息时，具备资讯分类、情感分析、自动文摘、资讯个性化推荐等功能的自然语言处理产品能够快速筛选出有价值的信息，精准洞察市场趋势与投资机会，显著提升决策效率与准确性。在医疗行业，NLP助力病历录入实现自动化与结构化，大大减轻医生的工作负担。法律领域则借助NLP实现法律文书的快速生成、合同条款的智能审核、案例检索与分析等功能，有效提升法律工作的效率与准确率，降低人力成本与出错风险。传统行业的这些智能化需求为NLP技术提供了广阔的应用场景与市场空间，成为推动NLP产业持续发展的强劲动力。</p>
  <h2><strong>3、行业发展现状</strong></h2>
  <h3><strong>产业链结构</strong></h3>
  <p><strong>NLP产业链由上游基础层，中游技术层和下游应用层共同构成。</strong></p>
  <p>上游基础层是整个NLP行业的根基，主要涵盖硬件设备、数据服务、开源模型和云服务。硬件设备方面，为满足大规模数据运算需求，需配备高性能服务器、GPU、TPU等专业芯片，这些硬件设施为复杂的NLP模型训练提供强大计算力支撑。数据服务方面，数据采集来源丰富多样，如网络爬虫从海量网页抓取文本，传感器收集语音数据等，同时还涉及严谨的数据清洗工作，去除重复、错误、无关数据以确保数据精准性，以及专业的数据标注流程，依据不同NLP任务需求，对文本进行词性、语义、实体等标注，为模型训练提供高质量素材，奠定模型学习与优化的基础。开源模型为行业发展提供了便捷的技术起点，众多科研机构和开发者贡献的开源NLP模型，如BERT等，企业和研究人员可基于这些开源成果进行二次开发与优化，加速技术创新迭代。云服务则以其弹性计算、存储和网络资源优势，降低NLP技术研发与应用的门槛。</p>
  <p>产业链中游为NLP技术与产品研发、服务。这里汇聚了众多先进的自然语言处理技术，如基于深度学习的神经网络模型，包括循环神经网络（RNN）、长短时记忆网络（LSTM）、注意力机制（Attention）以及近年来热门的Transformer架构等。主要竞争者可分为互联网企业和AI企业，互联网企业具备较完善的产品生态、丰富的产品经验和数据以及庞大的客户资源，能够利用C端优势推动产品创新与应用。AI企业则具有较强的技术积累，以垂直领域和细分场景为突破口，布局多行业进行定制化产品开发。</p>
  <p>产业链下游为 NLP产品的应用领域，可从应用场景与应用行业两个维度进行划分。主要应用场景包括智能语音、智能客服、智能风控、智能监管等；主要应用行业包括金融、电商、出行、政务等。智能语音场景下，NLP技术实现语音识别、语音合成与语音交互功能，如智能语音助手可准确识别用户语音指令并给予语音回应，广泛应用于智能手机、智能家居等设备中。智能客服场景通过理解客户咨询意图，快速解答问题、处理投诉，不仅提高客户满意度，还降低企业人力成本，在电商、金融等行业应用广泛。智能风控场景借助NLP对海量金融数据进行分析，包括新闻舆情、企业财报、社交言论等，提前预警金融风险，辅助金融机构制定风控策略；智能监管场景利用NLP对监管政策文件、企业合规报告等文本进行分析解读，提高监管效率与精准度，在金融监管、市场监管等领域发挥重要作用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_5b0ad15d0f574e13bd1ea1605e1e6ccb@12547972_oswg186616oswg965oswg797_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>市场规模</strong></h3>
  <p>近年来，随着人工智能技术整体的蓬勃发展以及各行业数字化转型需求的日益迫切，NLP技术凭借其在文本理解、生成与交互方面的独特优势，在众多领域迅速渗透。从智能客服在电商、金融等行业的广泛应用，到智能写作助手在传媒、广告等领域助力内容创作，都彰显出NLP技术的商业价值。据赛迪顾问数据，2024年NLP市场规模达308.5亿元，预计2030年将达2,105.0亿元，年均复合增长率达到36.5%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_ea3d3f3509cd40fe82d57c3e95471b44@12547972_oswg23459oswg900oswg630_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>4、行业发展趋势</strong></h2>
  <h3><strong>趋势一：多模态融合引领交互革命</strong></h3>
  <p>随着技术的持续演进，NLP将不再局限于单纯的文本处理，而是与图像、音频等其他模态深度融合。在智能设备领域，未来的智能家居系统能通过语音指令（NLP）结合摄像头图像识别（CV），精准理解用户场景与需求，实现更智能的家居控制。例如，用户说 “关掉客厅里有人的那盏灯”，系统能迅速定位客厅场景中的人物与对应灯具并执行操作。在教育科技方面，多模态NLP可助力打造沉浸式学习环境，教材中的文字结合图像、音频讲解，NLP技术根据学生的学习进度与提问，以语音、文字等多种形式交互反馈，极大提升学习效果与体验。</p>
  <h3><strong>趋势二：模型轻量化与个性化定制并行</strong></h3>
  <p>一方面，为满足移动端与边缘计算设备的需求，NLP模型将不断轻量化。通过模型压缩技术、新型算法架构优化等手段，降低模型对计算资源与存储的要求，使得智能语音助手在手机、可穿戴设备等资源受限的终端上也能高效运行，且响应速度更快、能耗更低。另一方面，针对不同行业、不同用户群体的个性化定制成为趋势。企业可依据自身业务数据训练专属的NLP模型，如医疗企业构建专业医学术语理解与分析模型用于病历处理与医学研究；金融机构打造贴合自身风控与投资策略的语言模型用于市场分析与决策，实现NLP服务的精准化、专业化，深度赋能各行业数字化转型与创新发展。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3101283020586502</id>
            <title>2024年AI大牛，不爱大厂爱创业？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3101283020586502</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3101283020586502</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Dec 2024 12:19:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <技术大牛, 创业潮, AI应用, 大模型>
<br>
<br>
总结: 近年来，越来越多的技术大牛从大厂转型为创业者，尤其是在人工智能领域。随着大模型调用成本降低、AI应用需求增加和融资环境改善，2024年创业潮愈发明显。许多曾在大厂工作的技术骨干选择亲自下场创业，探索新的应用方向。然而，创业风险依然存在，成功与失败的案例并存，部分创业者最终选择回归大厂。整体来看，技术人员的创业热情与市场需求的变化密切相关。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>越来越多的技术大牛，身份从大厂的技术骨干变为创业者。</strong></p>
  <p>12月24日，据蓝鲸新闻报道，字节跳动TikTok算法负责人陈志杰或于近期离职，目前，他已经开启AI领域创业，知情人士称，陈志杰创业的方向为AI Coding方向，目前已经在陆续接触投资人。</p>
  <p>他于2022年4月正式加入字节跳动，职位是技术高级总监，主要负责TikTok的推荐算法团队和数据科学团队，职级已达4-2，如果再加上过去十几年在百度与YY的经历，陈志杰已经在大厂工作了14年。</p>
  <p>而陈志杰，也只是这场创业大潮中的N分之一。</p>
  <h2><strong>1 拿下“天时地利人和”，技术大牛纷纷下场自己做老板</strong></h2>
  <p>其实，有大厂背景的技术带头人创业并非稀少之事，在AI六小虎中，百川智能、MiniMax与阶跃星辰的创始或联合创始人王小川、闫俊杰与姜大昕，就曾分别担任搜狗CEO、商汤科技副总裁和微软亚洲互联网工程研究院首席科学家。</p>
  <p>像他们这一批敢于在未来尚且不明的情况下，就率先下海创业的技术骨干，大多已经在各类投资机构那里拿到了相应的估值。</p>
  <p><strong>而在2024年终，随着大厂与这些先行者们搭建起来的基础大模型逐渐成熟，创业方向卷向专项赛道或应用层的当下，也有越来越多的技术人员，选择亲自下场创业。</strong></p>
  <p>5月，领导了通义千问前身M6大模型研发、支持其从百亿、千亿参数量进化到万亿规模、并领导通义大模型核心技术“统一学习范式 OFA-M6”的开发的AI科学家杨红霞，被曝从字节离职。</p>
  <p>在去向方面，据量子位报道，虽然杨红霞入职高校，但仍被猜测将会投身于“端侧模型创业”，团队正在筹备组建中，并且已经获得3000-4000万美元投资，投后估值1.5亿美元。</p>
  <p>7月，百度研究院副院长，百度认知计算实验室主任李平离职，创立Ai Infra公司vecml，致力于下一代大模型应用，努力构建成本更低、更加安全、准确性更高的AI基础设施。</p>
  <p>12月，原百度集团资深副总裁李震宇，对于中国自动驾驶发展进程起到关键作用的技术大牛，也从百度离职，携手原华为车BU首席科学家陈亦伦共同投身具身智能领域、</p>
  <p><strong>传统大厂外，不少仍处于探索阶段的独角兽企业的技术人员，也在2024告别母公司亲自创业。</strong></p>
  <p>作为王慧文在光年之外时期的联合创始人，曹越选择转向AI视频方向，创立三代科技；MiniMax的早期联创宋亚宸也创立VAST，转向3D生成领域；而月之暗面在停更出海产品、专注Kimi开发之后，也出现了包括连续3位产品负责人离职创业的情况。</p>
  <p>可以说，2024年人工智能的创业情况，就像晚点转述某位技术人才所说的那样：“北京上海，现在遍地月薪5000的AI创业者。”</p>
  <p><strong>而之所以人工智能行业的离职创业潮会在2024集中爆发，其实离不开大模型调用成本降低、AI应用端需求增加与融资充足三大因素的支撑。</strong></p>
  <p><strong>在大模型调用成本降低上，算力价格战已经被摆到台面上。</strong></p>
  <p>5月，先是字节跳动抛出了“行业最低价”，对外发布的豆包大模型价格击穿了彼时的地板，豆包通用模型pro-32k版，模型推理输入价格仅为0.0008元/千Tokens；而在不到一周后，阿里云就宣布通义千问GPT-4级主力模型Qwen-Long，API输入价格从0.02元/千tokens降至0.0005元/千tokens，直降97%。</p>
  <p>9月，在今年的云栖大会上，阿里云再度官宣大降价。阿里云百炼平台上的三款通义千问主力模型再次降价，其中Qwen-Turbo价格直降85%，低至百万tokens 0.3元。针对这样的价格，阿里云CTO周靖人甚至还表示大模型价格并不存在“足够低”一说，并认为“相比未来庞大的应用，还太贵了”。</p>
  <p>而在12月的火山引擎Force大会中，有关文生图的豆包视觉理解模型每千tokens输入价格也只定在3厘，让视觉理解类大模型价格步入“厘时代”。</p>
  <p>可以说，往年云服务的价格战，今年体现在了大模型调用的成本之上。此外，据报道，今年字节和腾讯今年订购了大约230000颗英伟达芯片，购买量位列全球第二和第三，未来的大模型调用成本，只会进一步降低。</p>
  <p><strong>而在应用层面上，随着使用AI产品用户的增加，越来越多的应用缺口出现。</strong></p>
  <p>《生成式人工智能应用发展报告（2024）》显示，截至目前，我国生成式人工智能产品用户规模高达2.3亿人，占全国总人口的16.4%。换言之，我国每6个人中就有1个人是生成式人工智能产品用户。</p>
  <p>但是，像豆包、Kimi这样当前流量较大的平台综合式样的AI应用，完全不能满足巨大的细分需求，而普通人也不具备亲自接触技术端的能力，于是，就急需一批可以将大模型能力和实际生产生活之间联系起来的企业，将AI能力带到所有人的工作生活中。</p>
  <p>目前，这块蓝海尚未得到多少开发，只要有技术、有市场、有能力，就完全值得这些技术大牛们去一试。</p>
  <p><strong>最后，就是背后资金的支持了。</strong></p>
  <p>12月17日，中国大模型独角兽智谱宣布完成新一轮30亿人民币融资，引入多家战投及国资，君联资本等老股东继续跟投，投前估值也达到了200亿元。</p>
  <p>脱胎于清华NLP实验室的面壁智能也完成新一轮数亿元融资。而阶跃星辰也紧随其后，拿下总融资金额达数亿美元的B轮融资，此次融资吸引了包括上海国有资本投资有限公司及其旗下基金、腾讯投资、五源资本、启明创投等多家知名投资机构的参与。</p>
  <p>这也是相对较大的老牌AI企业在12月的融资情况。而年内资金机构对于新创企业的支持，也同样很大，甚至到了只要技术过硬前景够好，就有资金上门送钱的地步。</p>
  <h2><strong>2 创业压力巨大，九败一胜，最好归宿卖回大厂？</strong></h2>
  <p>虽然当前技术人员下海创业已经火到了极点，也有着各项天时地利的加成，但创业天然有着较大的风险，在今年之前就有了不少成功或失败的经典案例。</p>
  <p><strong>其中，华为天才少年“稚晖君”，算是截至目前相对成功的典型案例之一。</strong></p>
  <p>2020年，稚晖君加入华为“天才少年”计划，开始了前后七轮的面试，最终拿下华为的offer，负责华为昇腾计算产品线的全栈研发，薪资也是“华为天才少年”中的最高档，并据传拿下几乎全A的绩效。</p>
  <p>不过在两年之后，稚晖君宣布从华为离职，开启创业。</p>
  <p>2023年2月，稚晖君成立智元机器人，主要将AI和机器人的深度融合，研发和生产通用人形机器人和具身智能等系列产品。</p>
  <p>在成立一年有余的时间里，智元机器人完成了天使轮、A轮、A1轮、A1+轮等五轮融资，吸引了包括高瓴创投、奇绩创坛、蓝驰创投、比亚迪、BV百度风投、上海临港新片区基金等众多企业与投资机构的参与和支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_272930e5f8074fc98f2d010884e1ce25@6062471_oswg59208oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在产品端，12月16日，位于临港奉贤的首座人形机器人量产工厂正式宣布量产，目前已经累计生产了962台机器人，主要应用于交互服务和柔性制造领域。目前，在智元的具身数采工厂中，有百台机器人同时作业，日产数万条机器人真机数据和仿真环境数据，稳定提升机器人性能、加速学习与训练、增强适应性和灵活性。</p>
  <p><strong>而在最火的具身智能外，早早下场创业AI眼镜的茹忆，也吃到了时代红利。</strong></p>
  <p>参与打造了三代小米盒子和小米电视、帮助阿里巴巴第一款人工智能语音助手天猫精灵做到中国销量第一的茹忆，在2021年纠集了一批来自科技大厂的技术骨干，创立了李未可科技。</p>
  <p>2022年10月，李未可召开发布会，正式发布了其首款 AR 眼镜 Meta Lens 系列两款产品，成为国内第一家将AI助理接入智能AR眼镜的企业。次年，公司推出的户外场景AI+AR眼镜也得到了市场不错的反响。</p>
  <p>在大模型浪潮兴起后，李未可科技又同博士一起推出了首款搭载AI大模型的智能眼镜Chat，并发布了针对“AI+终端”定向优化研发的多模态AI大模型平台WAKE-AI，699元的价格替代眼镜+AirPods Pro，也得到了消费者的好评。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_0946ead84af54b2a9db3b42145e37145@6062471_oswg344812oswg1000oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：87870网</p>
  <p><strong>但是，相比于这些成功做出产品的案例，创业后回归大厂的技术骨干也绝不在少数。</strong></p>
  <p><strong>8月27日，有消息称字节跳动正在秘密筹备成立大模型研究院，并积极招揽人才，而零一万物技术联创黄文灏的名字，赫然在其中。</strong></p>
  <p>据财经网报道，黄文灏曾是零一万物技术联创，负责模型预训练和多模态。其毕业后曾在微软亚洲研究院研究agent，后加入智源研究院，担任健康计算研究中心技术负责人，再以技术联创身份加入零一万物。</p>
  <p>此次加入字节，也是经典的创业后回归大厂的故事。</p>
  <p><strong>不只国内有这样的情况，最有名的AI To C陪伴应用Character.AI，也经历了这个过程。</strong></p>
  <p>据AI芝士报道，今年8月，Character.AI创始人Noam Shazeer和Daniel De Freitas带领部分团队回归谷歌，加入Gemini AI项目，专注于生成式AI研发。</p>
  <p>此前，两人因不满谷歌官僚作风于2021年离职创办Character.AI，但公司遭遇运营和资金挑战。谷歌以25亿美元估值收购Character.AI部分技术许可，30名员工随创始人回归。</p>
  <p>之所以回归谷歌，是因为Character.AI真的不赚钱。</p>
  <p>虽然Character.AI有着最好的流量表现，但自去年3月以10亿美元估值完成一轮1.5亿美元融资后，Character.AI再没有拿到过新一轮融资，仅靠每月9.99美元的订阅收入，根本无法支持公司独立生存下去。</p>
  <p><strong>据白鲸出海，大公司通过收购协议实现“模型授权协议+核心团队挖角”来将创业者带回公司已不是首次。</strong></p>
  <p>2024年3月，Microsoft 同意向AI模型 Inflection 支付 6.5 亿美元，获得Inflection.ai的使用授权，Mustafa Suleyman和Karen Simonyan两位创始人以及多数员工将加入Microsoft。</p>
  <p>2024年6月，Amazon以4.39亿美元的价格与AI工作流公司Adept达成协议，Amazon将获权使用 Adept 的核心技术，另外David Luan创始人以及4位联创和大约66%的员工加入Amazon。</p>
  <p><strong>而除了公司实在不赚钱难以谋生之外，Reka首席科学家Yi Tay则是因为身体原因被迫放弃创业。</strong></p>
  <p>Reka成立于2022年，团队由谷歌和Meta的研究人员组成，截至去年6月，该公司已成功筹集5750万美元，估值达到3亿美元，不过，谷歌大脑高级研究科学家、Reka首席科学家兼联合创始人Yi Tay却宣布重返谷歌。</p>
  <p>他给出的理由则有些搞笑但真实——“为了同时兼顾很多事情，我的身心健康受到了很大的损害，由于高强度的工作和不健康的生活方式，我胖了30斤。”</p>
  <p>而在摆脱创业者身份后，Yi Tay显得如释重负，非常开心——“这是我回来的第一周，我非常兴奋。”</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>《大模型公司并购潮渐起，谷歌25亿美元买下Character.AI》，界面新闻；</p>
  <p>《C.AI创始人被谷歌挖走，角色社交还要继续吗？》，白鲸出海；</p>
  <p>《生成式人工智能应用发展报告（2024）》；</p>
  <p>《字节TikTok算法负责人陈志杰或于近期离职，已开启AI Coding方向创业》，蓝鲸新闻；</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mX_OHTeC8ao-arJNEvcfKw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新识研究所”</a>，作者：杨启隆，编辑：钟响，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3101280463621891</id>
            <title>特斯拉新款Model Y来了，伪装车雨中狂奔，现款降价甩库存</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3101280463621891</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3101280463621891</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Dec 2024 12:18:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, Model Y, 促销, 新款  
<br><br>  
总结: 特斯拉新款Model Y即将上市，现款车型在中国和美国均进行大规模促销，最高优惠可达3.6万元。新车外观设计有较大变化，前脸和车尾可能采用贯穿式灯组，尺寸也有可能更新。尽管面临多款竞争车型的挑战，Model Y在销量上依然表现强劲，2024年前11个月国内批发销量达44.8万辆。特斯拉的促销活动旨在清仓现有库存，同时为新款Model Y的推出做好准备。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>特斯拉新款Model Y来了！老款也在清仓，在美最高便宜3万6，中国区便宜1万还有5年免息！</p>
  <p>车东西12月30日消息，就在今天，一则疑似全新Model Y的视频在网络上疯传，视频中这款车雨天在高速疾驰，新车侧面不带伪装，仅剩下车头和车尾依旧带有伪装。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_83d6015f52ea43e780cc61d602b08ef4@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲疑似新版Model Y雨天在高速狂奔（视频源自网络）</p>
  <p>根据视频线索，新车前脸和车尾或许相较现款改变较大，同时新车尺寸或有更新。</p>
  <p>此外，有博主透露，目前特斯拉Model Y国内的日产量为600多台，其中三分之一是焕新版。同时，现款Model Y的配件采购已经开始受到限制，这表明特斯拉似乎积极准备新款Model Y的量产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_c6121ed57cd2401cb4a3f9788d8b4b46@5091053_oswg86008oswg1000oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲博主透露焕新版Model Y国内生产进展</p>
  <p>而对于现款Model Y，特斯拉不仅给出了中国区官降1万、首付7.99万和最长五年免息政策，据相关媒体报道，特斯拉在美国还掀起了史上年终最大规模促销，其中Model Y优惠最高可达4870美元（约合人民币3.6万元）。</p>
  <p>即使特斯拉Model Y被“国内6大门派围攻”许久，其在2024年前11个月国内批发销量依旧达到了44.8万辆，这是非常厉害的成绩。而距离新款Model Y越来越近，也让业内对其未来订单充满期待。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_c8a1588789534543aa3d071ed915e73d@5091053_oswg85642oswg1000oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲特斯拉Model Y2024年前11个月国内批发销量变化（数据源自乘联会）</p>
  <h2><strong>01.最新谍照来了 车灯样式或有更改</strong></h2>
  <p>从谍照推测来看，外观方面，新车前脸较老款有着较大改变，整体细节更加简约，造型更加饱满。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_43be5c8fa14d4dd0ac2fe010f0ece0a1@5091053_oswg66483oswg1000oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲现款Model Y前脸</p>
  <p>其中最突出的是前大灯部分的更新，新车很可能采用贯穿式LED日行灯+分体式前车灯。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_e19eb20097c14b49809e9e12758b5ac3@5091053_oswg977504oswg1000oswg1363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲上图为改款Model Y伪装车前脸，下图为改款Model Y渲染图</p>
  <p>而贯穿式LED日行灯这样的设计要素在国产新能源汽车之前十分常见，代表车型有小鹏P7+、极氪007等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_a18460aba0a54a6885c81bd6f5bd0e38@5091053_oswg549626oswg850oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲小鹏P7+前脸</p>
  <p>同时也不排除新车日行灯采用其他样式，譬如类似蔚来ET7的长条灯带造型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_4a366c948b64426d956ee2742f174970@5091053_oswg767578oswg1000oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲蔚来ET7前脸</p>
  <p>这也说明新款Model Y或将进一步迎合中国市场的审美。同时，新车前脸下方疑似还带有雾灯。</p>
  <p>而从车身侧面来看，新车同样采用溜背式造型，翼子板两侧带有用来感知的摄像头，此外同样采用了熏黑轮毂、隐藏式门把手等设计。</p>
  <p>值得注意的是，随着镜头的移动，有不少网友指出，新车给人一种比老款车尺寸加长的感觉，但尺寸如何还得等官方确认。</p>
  <p>而来到车尾，新车相较老款又有极大不同。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_6347845dfd044002bc016e3e197a74b9@5091053_oswg832388oswg1000oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲现款Model Y车尾</p>
  <p>从透露出的灯光来看，新车或采用贯穿式尾灯，与前脸灯组相呼应，保证了新车在特斯拉车系中的辨识度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_60317c896b9241ecb539942765b53ad1@5091053_oswg33504oswg1000oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲疑似改款Model Y车尾</p>
  <p>总体上看，Model Y焕新版可能和Model 3的焕新版也有所不同，在设计上更加具有自己的特点。</p>
  <h2><strong>02.中美市场都在促销 特斯拉大规模清仓</strong></h2>
  <p>根据驱动之家报道，特斯拉5座版焕新Model Y内部代号为 “Juniper” ，该车或将于2025年一季度交付。</p>
  <p>在改款Model Y上市脚步提速的同时，特斯拉针对现有车型也开启一系列促销活动。</p>
  <p>11月底特斯拉宣布，截至12月31日，用户订购Model Y后轮驱动版和长续航全轮驱动版这两款车型并完成交付的话，尾款可以享受限时1万元的优惠，与此同时还可以叠加首付7.99万和最长五年免息政策。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_8d115bae6f90412ba4eda0d29f5dcd98@5091053_oswg256593oswg1000oswg888_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲特斯拉Model Y开启年底促销</p>
  <p>尽管这已经不是特斯拉在本年度第一次开启降价优惠活动，但在年底将至冲量的紧要关头，这一波新的降价优惠措施依然有望带来可观销量。</p>
  <p>与此同时，特斯拉也在大本营美国对于Model Y库存车推出了年底巨额折扣，冲击年底交付量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_f8d1a175bf744214bc7be01749263005@5091053_oswg697619oswg1000oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲特斯拉Model Y</p>
  <p>据《福布斯》媒体报道，特斯拉开启了年底清空库存车辆计划，其中为美国库存的Model Y 车型提供大幅折扣，最高折扣为4870美元（约合人民币3.6万元）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241230/v2_83c4ceb2af184318a8ebdd6415306571@5091053_oswg158652oswg1000oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲外媒报道特斯拉开启年终巨额折扣</p>
  <p>同时用户通过推荐链接购买新车可享最高2000美元（约合人民币1.5万元）折扣，针对12月31日开启交付的车型，特斯拉还免费赠送用户3个月的FSD（自动驾驶）和充电权益。</p>
  <h2><strong>03.结语：面对围剿特斯拉准备反击</strong></h2>
  <p>最近一年，乐道L60、极氪7X、智己LS6、阿维塔07、智界R7和岚图知音六款代表性SUV车型，都将Model Y作为竞争对手拿来对标，用蔚来汽车CEO李斌的话来说，就是“六大门派围攻Model Y”。</p>
  <p>对比下来，多款竞争车型相比Model Y，车身尺寸更大，并且实现了更大容量电池、800V高压架构上车，在空间、续航水平、补能效率等方面存在一定优势。</p>
  <p>尽管面临多款车型的冲击，Model Y依旧凭借销量稳居“光明顶”。</p>
  <p>据乘联会数据，11月特斯拉Model Y国内批发销量为4.66万辆，今年前11个月Model Y国内累计批发销量为44.8万辆，作为一款已经发布5年多的车型，Model Y依旧能够保持月销售4万台左右的成绩，还是很能打的。</p>
  <p>而随着全新Model Y的推出，特斯拉的销量或将实现进一步增长。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RXkjrLXItdEM03M_7BC1Xg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：迩言，编辑：志豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3101270096695042</id>
            <title>杭州跑出超级隐形冠军：年入8.35亿，全球第十</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3101270096695042</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3101270096695042</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 30 Dec 2024 12:17:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 鸿星科技, 石英晶体元器件, IPO, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 鸿星科技是一家专注于石英晶体谐振器和振荡器等频率控制元器件的公司，近期向上交所发起IPO。其产品广泛应用于通讯、消费电子、汽车电子等领域，全球排名第十，国内排名第三。公司创始人于1993年将业务转移至大陆，现已拥有完善的产品线。尽管面临激烈的市场竞争，鸿星科技在2024年上半年实现了销售收入的回升。未来，随着市场需求的增长，鸿星科技有望迎来新的发展机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，杭州余杭区杀出一个超级隐形冠军：鸿星科技，正式向上交所发起IPO冲刺。</p>
  <p>它的核心产品是：石英晶体谐振器、石英晶体振荡器等频率控制元器件，广泛应用于通讯电子、消费电子、汽车电子、数据中心、医疗电子、智能家居等领域。</p>
  <p>什么是石英晶体元器件？它利用石英晶体（二氧化硅）压电效应制成，是一种频率控制元器件，可以产生稳定的脉冲，为电路提供基准频率信号，常用于电子设备的计时、频率控制等。</p>
  <p>根据 QYResearch 的数据，公司石英晶体元器件全球排名第十位（2022 年），国内排名第三，仅次于台湾晶技（全球第一）、泰晶科技（全球第七）。</p>
  <p>那么，这到底是一家怎样的神奇公司？</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>鸿星科技坐落于浙江杭州市余杭区。</p>
  <p>早在1979年，公司创始人林洪河先生在中国台湾地区创立台湾鸿星，当时的核心业务是：石英晶振的研发及生产。</p>
  <p>随着改革开放政策实施，大陆市场潜力逐渐释放，林洪河察觉到这一机遇，于1993年将产业逐步转移至大陆，并在杭州成立了鸿星有限，也就是今天的鸿星科技。</p>
  <p>如今，鸿星科技主要业务是电子元器件制造，包括石英晶体谐振器、石英晶体振荡器等频率控制元器件。</p>
  <p>目前，公司拥有较完善的产品线，包括各类尺寸、各类频率的石英晶体振荡器及谐振器等，广泛应用于消费电子、汽车电子、通讯电子、数据中心、医疗电子、智能家居等领域。</p>
  <p>从收入构成来看，其主要收入来源于谐振器和振荡器两大产品。</p>
  <p>其中，SMD（表面贴装式）晶体谐振器收入占比最高，2024年上半年的收入占比达80.61%。这类产品主要用于通信系统中的频率发生器，因其重要性而被誉为“数字电路的心脏”。</p>
  <p>收入排名第二的是SPXO晶体振荡器（普通晶体振荡器），贡献了约10.38%的主营业务收入。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>相较于传统产品，在微小型化、高频率产品方向，鸿星科技具有更高的精度和技术难度。</p>
  <p>例如智能手机中的时间显示功能，很依赖于内置的小型化石英晶体谐振器，以保证其准确无误；而在基站或服务器等基础设施中，则依赖于性能优越的石英晶体振荡器，来确保数据传输的一致性和可靠性。</p>
  <p>根据 QYResearch 数据，2022 年全球前十大石英晶体元器件厂商合计市场份额 67.84%，其中鸿星科技 2022 年的全球市占率为 2.71%，排名全球第十位。而在国内市场，鸿星科技位列第三，仅次于台湾晶技（全球第一）、泰晶科技（全球第七）。</p>
  <p>鸿星科技所在的赛道是：石英晶体元器件，属于电子信息制造业的一个重要分支。</p>
  <p>据公开资料显示，全球石英晶体元器件生产厂家主要集中在日本、美国、中国大陆及台湾地区。</p>
  <p>日本厂商在行业中处于领先地位，产品档次高且产值最大；美国厂商虽然研究水平高，但产量相对较小，主要侧重于军工产品；而中国近年来通过改进设备和生产工艺，产品已达到或接近国际先进水平，并且生产成本较低。</p>
  <p>作为全球最大的石英晶振消费市场，中国2023年的市占率约为30%，预计2030年将达到22.98亿美元，届时全球占比将提升至34%。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>鸿星科技的主要客户涵盖了世界500强企业和行业领先企业，2021年至2024年上半年，这两类客户合计收入占比分别为64.47%、67.10%、68.45%和64.28%。</p>
  <p>具体客户包括：惠普、三星、戴尔、思科、创维、索尼等众多终端电子产品。</p>
  <p>然而，在激烈的市场竞争中，鸿星科技面临着诸多强劲对手。比如台湾晶技（TXC）、精工爱普生（Seiko Epson）、日本电波（NDK）、日本京瓷晶振（KCD）和大真空（KDS）等国际头部企业，以及国内的泰晶科技、惠伦晶体、东晶电子和晶赛科技等。</p>
  <p>2021年至2023年间，公司营业收入分别为83,515.84万元、65,142.46万元和54,153.81万元；净利润则从20,732.22万元逐步降至19,432.25万元，再到13,290.75万元。</p>
  <p>尽管宏观经济波动给公司带来了一定影响，但2024年上半年，随着下游需求的逐渐回暖，公司销售收入实现回升，达到27,952.53万元，净利润为6,255.03万元。</p>
  <p>据QYResearch预测，未来几年内全球石英晶体元器件市场规模将继续扩大，到2028年预计达到58.44亿美元，尤其是在智能穿戴、汽车电子、新能源等领域，预计将迎来爆发式增长，这为鸿星科技等相关企业提供新增长机会。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652511308&amp;idx=3&amp;sn=37f062c1bcc57a180b834cac70f30fed&amp;chksm=f36f914688efd050824a086a8e8f73c2a29be396fb0b997aad66bd9e67c16d96b96231331ab0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：欣欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>