<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186270068219782</id>
            <title>「烁乐信息」旗下医学大模型Med-Go接入DeepSeek，病历诊断准确率提升10%｜早期项目</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186270068219782</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186270068219782</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 12:49:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>DeepSeek“爆火”后，各家医疗企业争相部署似乎已成为春节复工以来的头等大事。据36氪不完全统计，节后复工以来，至少20家以上医疗领域企业公开宣布正在引入DeepSeek。其中虽不乏恒瑞医药、云南白药等传统药企；金域医学、圣湘生物等老牌IVD企业，但表现更活跃的各路AI医疗概念公司，如智云健康、鹰瞳科技、医渡科技、树坤科技等。</p>
  <p>在与多家已经接入DeepSeek的企业的交流中，我们得知，整体而言，DeepSeek未必称得上是“颠覆性的技术创新”，但经过微调后，其在推理和决策场景下的出色表现，已经能为各公司自有的AI类产品在处理复杂医疗数据，<a href="https://36kr.com/p/3171687564231557" rel="noopener noreferrer" target="_blank">或支持精准决策等方面提供更强大的支持</a>。</p>
  <p>烁乐信息是较早接入DeepSeek的医疗企业之一。CEO张翰相介绍，去年11月，烁乐信息刚刚联合上海东方医院推出了AI医学大模型Med-Go。</p>
  <p>模型发布前，烁乐信息团队总共精选了6000多本国内外医学教材“投喂”Med-Go，“现已经达到以200亿高质量医学数据作为基础支撑”。目前，接入DeepSeek-R1(671B)后的医学模型Med-Go也已在上海东方医院等临床机构应用，并在ICU环境下验证了能力。</p>
  <p>以下是张翰相向36氪分享的更详细的内容（经编辑）：</p>
  <h3>Q：Med-Go接入DeepSeek的考虑是什么，预期达到怎样的效果？</h3>
  <p>我们主要考虑的是它优秀的推理能力及数学能力，结合Med-Go医学知识库后，可以更好发挥医学数据价值。对于Med-Go版本的DeepSeek，我们与医学团队进行了大量案例测试，<strong>病历诊断准确率提升了10%以上，尤其在复杂病例的诊断准确率尤其明显。</strong></p>
  <h3>Q：请结合具体场景，聊聊您对Med-Go版本DeepSeek的使用体验？</h3>
  <p>目前Med-Go已经在医院临床使用，从ICU医生的使用情况来看，Med-Go版的DeepSeek在“深度思考模式”下，极大地提升了医生综合分析患者病情的能力，尤其在复杂或多重疾病的鉴别诊断中发挥了重要的作用。</p>
  <p>因为在ICU，医生治疗重症患者时往往要在短时间内做出关键决策。我们曾遇到一位多器官功能衰竭的患者，病情复杂且变化迅速。医生们面临着多种治疗选择，包括机械通气、血液净化、药物治疗等。在这种情况下，微调后的DeepSeek能够结合患者的病史、检查结果和最新医学研究，为医生提供一个全面的决策支持框架。&nbsp;</p>
  <p>在某些危重患者的诊断过程中，它能够快速分析患者的各项数据，包括生命体征、实验室检查结果、影像学资料等，并提供多个可能的诊断方案，这帮助医生缩短了决策时间并提高了诊断的准确性。</p>
  <p>此外，DeepSeek可以预测不同治疗方案对患者预后的影响，帮助医生选择最适合患者的治疗方案。它还能根据患者的实时数据，动态调整治疗建议，确保治疗方案的及时性和有效性。通过这种方式，DeepSeek不仅提高了医生的决策效率，还降低了医疗风险，提升了患者的治疗效果。</p>
  <h3>Q：对于医疗企业来说，使用DeepSeek和之前部署其他生成式AI大模型可能有什么不一样？</h3>
  <p>DeepSeek最大的价值在于，<strong>为医疗行业提供了一种“开源+本地化”的强推理模型解决方案。这</strong>使得企业能够更加自主地掌控技术与数据，同时能够针对具体业务需求进行深度定制。这不仅解决了数据安全的顾虑，也为未来无限多元的AI应用场景提供了可能。</p>
  <h3>Q：大模型在医疗领域应用时的核心矛盾之一在于数据和隐私。在这一点上，您如何看待DeepSeek的表现？它对推动AI医疗的进步可能有哪些推动作用？</h3>
  <p>DeepSeek为医疗领域的大模型落地提供了一个切实可行的途径。就是通过本地化部署、开源透明的模式，DeepSeek的开源有效缓解了医疗机构对隐私与合规的担忧，同时赋能更多的应用场景与创新机会，进而全方位地推动AI医疗行业的进步与发展。</p>
  <p>医院落地的Med-Go都是私有化部署，不连接外网，所以数据不出院从源头解决了隐私泄露的问题。</p>
  <h3>Q：DeepSeek可能是一个更出色、更具成本效益的工具。从商业化角度，您认为DeepSeek是否会表现得更好？</h3>
  <p>从技术角度看，DeepSeek的开源和本地化部署特性，意味着医疗企业可以大幅降低对第三方云平台的依赖，一方面节省了云端服务的成本，另一方面也更好地掌控数据合规和安全。</p>
  <p><strong>对于很多高度注重用户隐私与合规的医疗场景，这种模式具有明显的成本效益优势</strong>。更重要的是，DeepSeek开源的策略可以让企业深度定制模型，在临床诊断、药物研发、患者管理等多个业务线上衍生出更多专属化AI应用，从而增加产品市场竞争力。</p>
  <p>以Med-Go为例，我们是和医生强耦合的，从语料选取再到多轮训练和深度思考都是基于医生来蒸馏的，医生是我们Agent的产品经理，而基座大模型医疗类的语料并不专业，ETL也不会很仔细，所以严肃医疗上准确率会低。这就是我们深度定制的区别。DeepSeek这次主要提升了我们在数学计算问题上的能力。</p>
  <h3>Q：此前，大模型在医疗领域应用时，经常被质疑找不到合理的应用场景。在这个问题上，DeepSeek是否会带来些不同？</h3>
  <p>大模型在医疗领域应用找不到应用场景的核心原因，还是原生大模型医疗能力不过关，他的能力没有得到医生这类专业人群的认可。现在DeepSeek的出现，让基础模型的能力得到了大幅的提升，在通过医学团队深度优化的DeepSeek模型，一定能有效解决医疗领域的痛点。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186224668008583</id>
            <title>小游戏先驱欲IPO，但《天剑奇缘》、《九州岛仙剑传》进入衰退期，持续造血能力存疑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186224668008583</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186224668008583</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 12:05:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2月27日，成都星邦互娱网络科技有限公司的 VIE 控股公司 UNI - STAR INTERACTIVE HOLDING LIMITED（下称 “星邦互娱”）在港交所递交招股书，拟在香港主板上市。</p>
  <p>星邦互娱成立于2014年，作为一家集开发、发行及运营能力于一身的中国领先移动游戏公司，它在小游戏领域扮演着先驱的角色，曾取得过令人瞩目的成绩。&nbsp;</p>
  <p>然而，在踏上上市之路的关键时刻，星邦互娱却面临着诸多严峻的挑战。其核心产品已步入生命周期的衰退期，用户活跃度与付费能力双双下滑，现金流也陷入紧张局面，同时公司股权高度集中，这些问题犹如重重阴霾，笼罩在星邦互娱的上市征途之上，使其未来的市场表现充满了不确定性。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_bf3c1cf23ddd43feb0a9260e08846d51@46958_oswg1460161oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">制图：佘诗婕</p>
  <h2><strong>01 核心产品生命周期衰退</strong></h2>
  <p>星邦互娱在移动游戏市场曾有过高光时刻。&nbsp;</p>
  <p><strong>2023年，按小游戏流水计算，星邦互娱在中国所有移动游戏公司中拔得头筹，占据约14.8%的市场份额；</strong> 在古风RPG领域，它位列第二，市场份额约为13.0%；2023年，在RPG游戏市场排名第三，市场份额约为6.0%；按流水计算，在中国拥有综合开发、发行及运营能力的所有中国移动游戏公司中排名第六，市场份额约为1.8%。&nbsp;</p>
  <p>招股书显示，在过去的2022年、2023年和2024年前九个月（下称“报告期”），星邦互娱的营业收入分别为56.75亿元、53.27亿元和20.95亿元，<strong>相应的净利润分别为3.28亿元、1.97亿元和-0.47亿元。</strong></p>
  <p><strong>其中，星邦互娱2024年前9个月营收为20.95亿元，较上年同期的42.61亿元下降50.8%；毛利为7.01亿元，上年同期的毛利为10.57亿元；期内亏损为4717万元，上年同期的期内利润为1.78亿元，出现了明显的下滑。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_bd035aea71fc48f5b7c16f69081b651f@46958_oswg299905oswg1080oswg869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>报告期内，公司的收入主要依赖六款移动游戏。&nbsp;</p>
  <p><strong>其中《九州岛仙剑传》和《天剑奇缘》两款游戏，贡献了绝大部分收入，报告期内，这两款游戏合计分别贡献总收入的88.9%、90.5%、70.2%。</strong></p>
  <p>具体来看，报告期内，《九州岛仙剑传》分别录得收入28.47亿元、23.03亿元以及5.27亿元，占当年总收入的50.01%、43.3%、25.2%；同期，《天剑奇缘》分别录得收入22.01亿元、25.14亿元以及9.44亿元，占当年总收入的38.4%、47.2%以及45.0%。&nbsp;</p>
  <p><strong>然而，截至2025年2月，这两款核心产品已分别运营62个月和50个月，远超一般 RPG 游戏10 - 24个月的生命周期，已进入衰退期。</strong></p>
  <p><strong>2024年前三季度，两款游戏的流水同比分别下降73%和54%，导致公司整体收入同比下降 50.8%至20.95亿元。</strong></p>
  <p>值得一提的事，2023年底推出以来，星邦互娱两款新游戏流水一路飙涨。&nbsp;</p>
  <p>其中，《异界深渊：大灵王》于2023年8月横空出世，在2023年及2024年前9个月，流水分别交出了约0.92亿元和3.996亿元的亮眼成绩单；《山海剑途》不甘示弱，于同年6月入局，2023年及2024年前9个月流水亦分别录得约0.27 亿元、1.47亿元。&nbsp;</p>
  <p>目前，星邦互娱现有拥有18款游戏储备，包括15款自主开发游戏及三款授权游戏。此外，公司计划于2025年推出五款自主开发游戏及一款授权游戏，于2026年推出八款自主开发游戏及两款授权游戏，及于2027年推出两款自主开发游戏。&nbsp;</p>
  <p>星邦互娱自信满满地预期，凭借新品游戏强劲的 “吸金能力” 与多元游戏矩阵的持续扩容，企业的营收增长引擎将被再度点燃，并有望在未来长期发展中跑出加速度、打开新空间。&nbsp;</p>
  <p>但话说回来，尽管公司已豪掷资源布局超十支研发团队，并将版图拓展至SLG、卡牌等新品类赛道，<strong>但新游戏尚处于 “起步爬升” 阶段，市场对其接受度和追捧度还需时间验证。倘若新游无法顺利接棒老游扛起营收大旗，星邦互娱恐将面临一段艰难阵痛期。</strong></p>
  <h2><strong>02 用户活跃度、付费能力双降</strong></h2>
  <p>从关键运营指标来看，2024年1-9月，星邦互娱的流水、平均月活跃用户、平均月付费用户、每名付费用户平均流水等多个核心指标均出现同比下滑。<strong>平均月活跃用户从5491万骤降至2044万，付费用户数从96.5万降至54.6万，付费用户平均流水也从52.6元降至45.6元。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_dda55f79486d477fa1e0672d40004ae9@46958_oswg105215oswg1080oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，截至2024年9月，星邦互娱累计注册玩家约17亿人，但付费用户占比极低。 <strong>IPO日报计算发现，报告期内，星邦互娱用户付费占比分别为约1.58%、1.90%以及2.67%，变现效率不高。</strong></p>
  <p>用户活跃度与付费能力的下降，可能反映游戏内容吸引力不足或市场竞争加剧。而没有了稳定的用户支持，这也进一步削弱了公司的持续造血能力，给公司的长期发展带来了不确定性。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，星邦互娱的现金流紧张与资金使用合理性也遭受质疑。&nbsp;</p>
  <p><strong>截至2024年9月，星邦互娱现金及等价物仅5942万元，而2022-2023年累计派发股息达 2.59亿元，2024年前三季度仍派发1.2亿元。</strong></p>
  <p>需要注意的是，上市前大额派息的行为可能被市场质疑资金使用合理性，叠加公司目前亏损状态，或引发投资者对现金流可持续性的担忧。&nbsp;</p>
  <p>公司在招股书中提到，计划将IPO资金用于研发、海外扩张及收购，但若募资规模不足或新业务进展不顺，可能加剧财务压力，使公司面临更大的经营风险。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 股权高度集中</strong></h2>
  <p>在星邦互娱的发展历程中，其股权结构历经多次调整，呈现出高度集中的态势，主要掌控在创始人郭中健及其女儿郭小兰手中。&nbsp;</p>
  <p>回溯至2018年，郭小兰全资控股的捷联网络将所持星邦互娱8.13%的股权以1.5亿元的价格转让给了惠智网联。然而，短短不到两年时间，2020年7月，惠智网联又将这部分股权转回给了捷联网络，作价约1.72亿元。紧接着在2020年12月，星邦互娱引入了成都高新创投作为投资人（股东）。&nbsp;</p>
  <p>截至递表时，郭中健通过 Great Guo FHL、Springberg FHL、Sincebloom FHL 分别持股 50.54%、3.00%和4.00%，合计持股57.54%；郭小兰则通过 Orchid Lan FHL 持股33.16%，并担任星邦互娱董事长、执行董事兼首席执行官（CEO）。 <strong>父女二人合计控股 90.7%。</strong></p>
  <p>这种高度集中的股权结构，犹如一把双刃剑。&nbsp;</p>
  <p><strong>一方面，它赋予公司决策过程高效迅速的特性，能够快速响应市场变化和抓住机遇；另一方面，却也可能导致中小股东利益被忽视，决策过程中容易出现独断的情况。</strong> 倘若核心管理层发生变动，公司战略的稳定性或将受到冲击，进而影响公司的长期发展规划和市场竞争力，使公司在激烈的市场竞争中面临更多不确定性。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eAaZp7ziITeAECENl4lIEg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO日报”</a>，作者：佘诗婕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186220751724681</id>
            <title>回顾DeepSeek“开源周”：越是开源，越能扩大生态</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186220751724681</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186220751724681</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 12:03:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2月最后一天，DeepSeek开源周正式收官。连续五天，这家公司刷新自己在大模型开源生态中的技术地位。</p>
  <p>五天一共对应五个开源代码库，分别是FlashMLA，DeepEP，DeepGEMM，DualPipe和EPLB对应的优化并行策略，以及推进器3FS和轻量化数据处理工具Smallpond。在Github，这些项目累计获得星星数量接近2.8万颗。</p>
  <p>首日的FlashMLA最为重磅。DeepSeek对其核心介绍是，这是一款面向Hopper GPU（英伟达第九代GPU架构）的高效MLA解码内核（MLA decoding kernel&nbsp;），并针对可变长度序列的服务场景进行了优化。&nbsp;</p>
  <p>MLA——Multi-Head Latent Attention（多头潜在注意力机制）是DeepSeek在V2时期的重要创新，也是降本的关键。FlashMLA则是针对MLA在解码阶段的注意力加速器。</p>
  <p>用户输入的自然语言数据序列往往长短不一，如果只按照传统注意力机制会造成算力资源浪费。FlashMLA可以针对不同token长度动态调配计算资源。总体上来说，这还是DeepSeek就H800持续压榨其硬件性能利用效率——这也是DeepSeek素来最擅长的能力之一。&nbsp;</p>
  <p>次日的DeepEP核心目的仍在于拉升GPU效能。这是一个专为专家混合（MoE）和专家并行（EP）量身定制的通信库。&nbsp;</p>
  <p>简单而言，它通过建立一个全对全的中间系统，高效协同专家模型之间的通信，实现高吞吐量和低延迟的兼顾，并且支持FP8等低精度操作以降低计算资源消耗，最终大幅提升了大模型的训练和推理效率。&nbsp;</p>
  <p>第三天的DeepGEMM来自DeepSeek-V3，是一个可用于FP8精度的通用矩阵乘法（GEMM）加速库。</p>
  <p>通用矩阵乘法是大模型提高训练效率的重要一环，但往往还是会造成巨大的计算量。DeepGEMM的目的是在降低消耗、提升速度的同时，还能保持计算的准确度。它先是利用FP8这一低精度但快速的方式完成计算，再利用英伟达的CUDA核心对其进行精加工。</p>
  <p>事实上，英伟达基于CUDA架构打造的CUTLASS也是用于加速这类计算，但更适用于通用且强性能的矩阵加速库。而DeepGEMM不仅在性能上可以与专家调优的库相当，而且更加轻量化，仅用300行代码就实现，且安装时无需编译，通过轻量级JIT模块就可在运行时编译所有内核。</p>
  <p>第四天是由DualPipe和EPLB构成的优化并行策略。</p>
  <p>DualPipe是一种双向并行算法，简单而言，它以“双向”的调度方式，在参数翻倍的情况下，大幅减少了流水线并行过程中，因为不同“工序”进程快慢而产生浪费效率的“气泡”，也就是计算和通信阶段的等待时间。&nbsp;</p>
  <p>EPLB是一种“专家并行负载均衡器”，可对MoE架构中的高负载专家复制为“冗余专家”，以分担同类任务计算量，并利用“启发式分配算法”，将高负载专家分配到低负载显卡上，以优化GPU之间的负载均衡。它还会尽量将需要高度协同的专家放置在同一节点上，以提高通信效率。</p>
  <p>最后一天是3FS（Fire-Flyer File System）以及数据处理框架Smallpond。</p>
  <p>3FS是一个可实现高速数据访问，提高AI模型训练和推理效率的分布式文件系统。它相当于利用SSD（用于数据存储与加载、实现快速数据交换等）以及RDMA（支持分布式训练通信和高性能网络架构等）建立一个共享存储层，使模型对于资源调取和数据传输，都更为极速、自动化且高吞吐。</p>
  <p>在此基础上，Smallpond可以进一步优化3FS的数据管理能力，能够处理PB级别（1PB 数据量大约可以存储20万部5GB大小的高清电影）的数据。</p>
  <p>需要指出的是，DeepSeek开源周的所有内容，几乎都是“开箱即用”，团队均提供了相对完整细致的操作指南。</p>
  <p>一名AI大模型行业人士对界面新闻记者表示，这五项开源内容的重要意义相当，都是针对训练效率的优化细节。不过他指出，DeepEP可能相对突出，因为对MoE的提升尤为明显。</p>
  <p>另一名关注大模型行业技术进展的投资人同样表示，这些内容均可以视为DeepSeek在AI Infra层的优异表现。&nbsp;</p>
  <p>他认为，针对AI Infra的优化措施其实存在于任何一家AI大模型公司，而DeepSeek之所以选择开源，除了可以诉诸其技术理想外，一个核心目的还是在于让业界能够更好部署和使用其开源模型，建立其更大的开源生态。“从战略上来说，这也是一个很明确的先后步骤。”&nbsp;</p>
  <p>此外，对于DeepSeek开源周的动作，还有一种讨论声音是它看起来与英伟达的硬件生态绑定更深了。</p>
  <p>但前述受访者认为这是一条合理路径。他指出，如果是针对国产硬件生态，DeepSeek还可以另起一套代码库来适配，两者不是非此即彼的关系。与此同时，当DeepSeek具备的是面向全球大模型的生态视野，针对英伟达GPU展示优化能力也是一种必要动作。</p>
  <p>事实上，在DeepSeek选择开源这一周，海内外大模型发布动作频繁且热闹，其中包括腾讯新一代快思考模型混元Turbo S，阿里通义千问推理模型QwQ-Max预览版，以及Anthropic的Claude 3.7 Sonnet，和OpenAI万众瞩目的GPT-4.5。&nbsp;</p>
  <p>出人意料的是，GPT-4.5并未激起巨大水花，甚至落下一众令人失望的评价。除了各方面基准测试超过4o，并在准确度和幻觉率上有了明显优化，GPT-4.5没有像从前新模型发布那样让人“震撼”的表现。</p>
  <p>唯一的震撼或许在于定价。GPT-4.5每百万tokens输入为75美元，输出为150美元，价格分别达到了DeepSeek-V3的280倍及150倍。</p>
  <p>OpenAI CEO Sam Altman在X平台上表示，GPT-4.5将是其最后一个非链式思维模型，未来发布的GPT-5将是一个包含o3在内的多种技术混合模型。这俨然让GPT-4.5的存在感降到更低。</p>
  <p>回到DeepSeek的开源动作上，到目前为止，这家公司在绝大多数的算法和工程细节上都毫无保留。但它仍然将一些难以复制的核心能力牢牢掌握在自己手上，例如对于模型训练深层次的know how，以及训练数据方面的细节，这是达成DeepSeek式创新的核心秘密所在。</p>
  <p class="editor-note">本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/12412127.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：伍洋宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186178157633409</id>
            <title>京东外卖，“烧”上牌桌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186178157633409</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186178157633409</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 11:48:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>京东做外卖，在闪送内部有一个传闻。</p>
  <p>最初闪送并没有规划外卖，是刘强东拍板才最终入局的。刘强东认为京东APP仍然没有满足日常需求，例如餐食。无论传闻真假，这都折射出京东APP正在从电商应用转为生活应用。</p>
  <p>继2月11日公开宣布入局外卖以来，过去半个月，京东外卖靠着赚足了吆喝。</p>
  <p>宣传上，京东过往的品质心智和补贴命中了一部分用户的需求，而拉出社保议题则直击行业痛点。众所周知，京东履约依托于众包模式的达达，而拉起“买社保”的旗子，延续了过往思维——用企业社会责任对冲业务的短板。“上谋伐心”，不过如此。</p>
  <p>从行业角度来看，京东入局对美团而言不完全是坏事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_0b5952d4b8434dd8bca121e960a9fb9b@000000_oswg636762oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先便是高净值、强购买力人群的外卖心智还有待培养，这部分用户对补贴、内容兴趣缺缺，更关注服务质量。靠着电商业务的优势，京东入局即时零售以来，始终维持着不错的平均客单价。以一线城市为例，京东秒送目前客单价多在40元以上，而美团闪购的客单价多为30元左右，京东将高客单价的优势复刻至外卖并非异想天开。</p>
  <p>“外卖市场上，美团手握七成市场，这是一个阈值。”一位从业者表示，在局部区域，尤其是下沉市场，美团的市场份额还会更高，需要有能打的对手出现，从而缓解来自于G端的压力。</p>
  <p>巨头间的博弈从来不是单向度的，不止是刘强东与王兴之间的博弈，也是老美团人的一次较劲，京东秒送话事人郭庆与美团二号位王莆中都是行业老兵。</p>
  <h2><strong>京东外卖运营实态</strong></h2>
  <p>“京东挖一个做外卖的总监，成立单独的业务部，才真的算做外卖。”一位美团BD一直在关注京东的动向，京东到底是短期“搅局”，还是长期“入局”，决定了他是否跳槽。</p>
  <p>BD是维系平台与商家的重要人群，京东外卖概莫能外，BD团队的搭建和执行力决定着这场外卖大战的最终结果。</p>
  <p>以美团外卖BD为例，今年给各地下发的核心任务为三条，分别是新签商家、保持CPC在线、稳定活动参与度。对于外卖渗透率较高的CBD，完成新签商家的指标几无可能，只有寄希望于有新势力入局，依靠“拔草”完成指标。</p>
  <p>所谓保持CPC在线，指的是维持，甚至提升中大型商家的每月商业化规模。“不要求商家多氪，只要月均不掉就行。”至于活动，目前美团最大的活动是神会员，早前为了尽快覆盖商家，各地BD、BDM使尽了浑身解数。</p>
  <p>京东外卖高层含“团”率很高，大概率会复刻美团外卖的BD模式。</p>
  <p>京东外卖由京东秒送孵化，目前除北京建立了相对完整的BD团队外，其于城市采用CM直接带队BD的方式，团队规模在10人左右。</p>
  <p>采用CM直带与小规模团队的原因是之前吃过亏。京东秒送餐食曾对标美团扩张，做区域蜂窝，但发现既无法覆盖区域，也cover不了成本，于是去年12月京东秒送做出了调整，今年上线外卖后，一开始也没有堆人力。</p>
  <p>所谓“CM直带”，指的是省去城市运营的三个层级，在一定程度上是一种过渡形态。以美团为例，其城市运营由低往高排列，分别为BD（业务拓展）、BDM（业务拓展经理）、CM（城市经理）三个层级，并与SKA（大客户维护）、CKA（连锁商家维护）共同形成美团的商家运营团队（B序列）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_0372200e5d5e43cfacab8620dfa53435@000000_oswg61574oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当前的京东外卖目前运营上处于“双轨”运营状态，北京一个模式，其余城市另一个模式。组织架构的不同，决定了业务开展方式的差异。例如北京有专门的运营，其余38个城市的外卖招商主要依靠服务商和京东秒送团队承接。</p>
  <p>“京东外卖目前聚焦大商家与全国连锁”，廖文（化名）是一位京东秒送员工，他提到，由于自己负责秒送业务仓配模块，主要承接全国性连锁品牌，因而不需要走出办公室对接商家。绩效方面也折射出目前京东外卖的运营模式——一位京东秒送员工吸引商家入驻京东外卖，按照商家级别有一次性的提成。</p>
  <p>BD与BDM的流动性大，因为这个原因，一座城市不同平台的BD虽有其主，但彼此之间往往保持着频繁联系，毕竟彼此之间要么是前同事，要么是现同事，未来或许还将成为同事。</p>
  <p>京东入局外卖让不少美团BD兴奋了起来。林润泽（化名）在2023年美团与抖音外卖大战时加入了美团，曾目睹同事因为“有仗可打”，迅速从BD晋升为BDM，BDM晋升为CM。“‘和平时期’机会少，而且美团职级少，跨度大，晋升慢，我没赶上好时候。”</p>
  <p>他的同事，便因为迟迟等不了BD晋升BDM的机会，在去年三季度从美团外卖跳槽到了京东秒送。</p>
  <p>一位美团BD一般需要有3-4年才能晋升为BDM，而晋升到CM则需要有CM空缺才有可能晋升，且过程较为复杂，需要经历考核与多次测试。</p>
  <h2><strong>三端烧钱</strong></h2>
  <p>此前京东发布公告称将承担外卖全职骑手缴纳“五险一金”所有成本，其中个人部分也将由京东承担，覆盖现有与新加入的骑手。廖文表示，“公告发出后的几天，各地达达的办公室内电话被打爆了。”</p>
  <p>这实际上是京东外卖为了解决短期履约上的短板，而做的一次非对称博弈。</p>
  <p>外卖行业已较为成熟，美团将之分化为了四种泾渭分明的模式，专送、快送、第三方配送、商家自配送，其中专送与快送的产品程度较高。尤其是过去几年，美团外卖围绕专送做了诸多努力，将之与中大型商家，或者高客单商家绑定。</p>
  <p>截至目前，京东外卖的履约成本在3-5元，基本对标美团快送，而品质更高的美团专送成本在5-7元左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_539abcc43bb14ff69b7e197b9f42f08a@000000_oswg95039oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于前文提到京东外卖“双轨制”的存在，其履约能力在全国存在很大不确定性，加之达达目前仍然以众包为主，同一城市的履约时效和持续履约的稳定性也存在很大弹性。光子星球测试发现，不同城市，在高峰与平峰时段，1公里与3公里的履约快则半小时以内，长则超过1小时。</p>
  <p>如果用户因为履约的弹性而失去了时间，那么就只能通过刚性的补贴来对冲。</p>
  <p>于是，京东外卖在上线以来开启了三端扶持，分别是商家端入驻免佣与流量扶持，补贴履约的骑手、用户下单补贴。</p>
  <p>商家侧已有充分报道，在此不作赘述。唯一值得一提的是，免佣的确是吸引商家入驻的动能，但长期要让商家留下来，需要专职BD维系商家关系。</p>
  <p>多位承接过外卖商家的京东秒送员工表示，外卖最终会独立建制，自己所招到的商拿到提成后再无瓜葛，没有动能进一步维系商家。要知道，美团BD每天都有一定的商家巡店考核，为此部分的确还设置了在商家店面100米以内打卡。</p>
  <p>此外，还需要一套成熟的商家SaaS系统，这是京东外卖一个不为人知的堵点。</p>
  <p>廖文告诉光子星球，招到外卖商家后，由于系统尚不完善，从入驻到日常经营需要花时间与精力去与产品团队沟通，即便对接好了，沟通链路也很长，例如直接面向用户的新店运营装修。</p>
  <p>补贴用户的第一要务是培育京东存量用户点外卖的心智，短期履约问题可以被价格对冲，因而京东外卖正在全面对齐美团。</p>
  <p>2月27日，京东官方公众号“京东黑板报”宣布推出“10元/20元餐补”，用京东PLUS会员对齐美团“神会员”。这既强化了京东PLUS的含金量，也顺水推舟地构建了付费会员体系。</p>
  <p>上线以来，京东用外卖立减券来对标美团“每日神券”，从而吸引非会员用户，实际补贴7、8元不等。起初平台会承担补贴的大头，但长期一定是商家承担大头。</p>
  <p>例如神会员最早上线时，平台为了笼络商家与用户，每单商家补贴2元，平台补贴5元，甚至官补一度高达8元。去年固定了商家和平台官补比例，商家出2元，平台出4元，经过几轮调整后，商家出5元，平台出2元。</p>
  <p>外卖补贴与电商“百补”类似，本质上是用官补撬动商家自补，从输出更有性价比的商品。</p>
  <p>一一对标美团之下，京东外卖在短期能够提供一部分有性价比的产品，同类产品的单价在使用优惠券后的价格会相比美团神会员低3-7元不等。</p>
  <h2><strong>长期得靠运营</strong></h2>
  <p>去年9月，京东秒送在全国进行过一轮扩张，主要面向CKA与SKA，设置门槛较高，要求带资源进公司——这与内部活水共同构成了当前京东外卖的主要人群。</p>
  <p>光子星球了解到，京东秒送内部并没有考核GTV或者新入住商家，而是考核利润，因而存在闪送利润贴补外卖的可能。加之骑手社保具体的落地情况尚未出炉，所以京东外卖短期的确有一定的烧钱动能。</p>
  <p>补贴可以坐上牌桌，但不是长久之计，京东外卖长期仍然得依靠运营，才能坐稳牌桌。而外卖的运营比电商复杂得多，包括商家、骑手、用户三端。</p>
  <p>以商家运营为例，美团与京东当下运营资源都倾斜到了头部商家。为了“抓大放小”，提升BD效率，美团在大型重点商家外，还将中小商家分为了ABCD四个等级，要求B级以上商家全覆盖。</p>
  <p>经过多年耕耘与培育，美团的BD模式形成了一套大量繁杂、细致的SOP，客观上让BD走向专业与可量化。这套“理性”的体系，明显提升了人效，例如平均300万流水覆盖一位到店BD的成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_2a7d5389fc854876acd7b35d082c66c5@000000_oswg445128oswg690oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>外卖是一个规模化的生意，但同时又是一个极其精细化的工程，不是单靠对标就能取胜。早前美团做郊区覆盖时，发现短期根本没办法盈利，便从短线亏欠做变为长线稳扎稳打，循序渐进覆盖。如果其他平台盲目对标美团，直接覆盖郊区，显然并不明智。</p>
  <p>所以，对眼下的京东外卖而言，需要对标美团，但同时也要擦亮眼睛，哪些是其长处，哪些是雷区。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649663942&amp;idx=1&amp;sn=687fed3c12f254b8155f1cccff9322b1&amp;chksm=8668235cdcf9483db42fa661849b83511f5e8dd7ad4bc8ec1b1beadf44a94d74c8234021ab4e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：吴先之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186168991670147</id>
            <title>时代夹缝中的“小单快反”模式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186168991670147</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186168991670147</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 11:44:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在世界风云不断变幻的大背景下，曾经作为创新代名词的“小单快反”和数万家服装“作坊”，一起被卷入到了风暴中。</p>
  <p>走进广州番禺区南村一带，总是可以听到缝纫机传出的蜂鸣声。&nbsp;</p>
  <p>这里集聚了上万家服装企业，主要以“小作坊”为主，大多只有数十人或上百人，却涵盖了原材料供应（棉花、羊毛、化纤等）、面料加工（面料的染色、印花、后整理等）、辅料加工（纽扣、拉链、扣子、吊牌等），到服装设计与成衣制造（设计、打版、裁剪、缝纫、检验和包装）的所有环节。&nbsp;</p>
  <p>恰恰是这些名不见经传的“小作坊”，打造出了快时尚行业著名的“小单快反”模式。&nbsp;</p>
  <p>因为“作坊”比较小，没有起订量的要求，哪怕是一件两件的订单也愿意接；因为人员构成比较简单，不像大工厂有着复杂的组织结构与决策流程，可以更快速地响应需求，将生产周期控制在3-7天。&nbsp;</p>
  <p>当这种灵活的制造模式遇到海外女性群体的蓬勃需求，活力一下子被激发了出来：跨境电商平台可以先用小批量产品在市场上对这些需求进行测试，通常为几十件或几百件，以降低库存风险；然后根据市场的数据反馈决定是否加单，对其中的“爆款”快速追加订单生产。&nbsp;</p>
  <p>但“小单快反”并非完美无缺。&nbsp;</p>
  <p>受制于快时尚薄利多销的先天基因，“小单快反”模式对成本极其敏感，依赖“小额豁免”规避国际贸易多项成本；同时“小单快反”模式下，供应链上下游高度绑定，一荣俱荣一损俱损，抗风险能力较差。&nbsp;</p>
  <p>时移世易，在世界风云不断变幻的大背景下，曾经作为创新代名词的“小单快反”和数万家服装“作坊”，一起被卷入到了风暴当中。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.一个危险的信号</strong></h2>
  <p>最近，刚刚上任美国总统的特朗普先后两次宣布对中国商品额外征收10%的关税，同时计划取消中国商品的小额包裹免税政策。&nbsp;</p>
  <p>起因可以追溯到1938年的“小额豁免”政策，旨在缩短价值不超过5美元包裹入境流程；1994年门槛被提高到200美元，并在2016年进一步提至800美元，即800美元以下的商品无需缴纳关税。&nbsp;</p>
  <p>按照美国海关公布的数据，2023年处理了超过10亿件“小额豁免”包裹入境，到了2024年底，每天要处理约400万件小额包裹。美国国会研究服务处的报告称，2023年中国低值包裹的出口额约660亿美元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_11de3efeff3f4321bb9b2b916af53810@000000_oswg695976oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>行政令一出，中国服装跨境电商在美国的销售额持续下滑，据说下降幅度一度达到了惊人的40%左右。&nbsp;</p>
  <p>原因并不难解释。&nbsp;</p>
  <p>如果取消对中国商品的小额包裹豁免政策，按照服装通关平均25%的关税，再加上新增加的20%关税，一件普通的女装将新增将近50%的关税成本！服装跨境电商的市场竞争力和利润空间，都将进一步承压。&nbsp;</p>
  <p>一旦特朗普的各项政令落地，不单单服装商品成本暴增，物流效率、人力成本等也都将增加，对中国服装跨境电商的冲击不可谓不激烈。&nbsp;</p>
  <p>一些国外媒体随即报道了某主打女性快时尚的跨境电商平台要求服装供应商在越南设立新生产线的消息，给出了包括提高15%至30%的采购价格、保证更多订单、帮助建设当地生产设施和面料运输等激励措施。&nbsp;</p>
  <p>尽管消息被该跨境电商平台否认，但将供应链迁往越南在内的东南亚国家，确实是中国服装行业都在纠结的避险方案。&nbsp;</p>
  <p>借用某跨境物流企业高管的说法：通过“中国半成品+越南加工”模式，企业可利用东盟-美国自贸协定，将关税税率从19%降至12%以下；而且越南产业工人的月工资大概在400美元左右，用工成本也比国内低了不少。&nbsp;</p>
  <p>快时尚跨境电商平台的特殊之处在于，海外仓或者是和大工厂合作固然是可选方案，可想要维持高度捆绑的“小单快返”模式，并非“小作坊”搬迁就能顺利闯关。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.一场艰难的选择</strong></h2>
  <p>服装产业链的迁徙，两年前就已经开始，争议也一直存在。&nbsp;</p>
  <p>申洲国际在越南建立了垂直一体化生产基地，雅戈尔投资12亿美元建设了柬埔寨纺织城，从事服饰辅料生产的伟星股份建设了越南工业园……服装产业链里的龙头，几乎都在将生产线向外转移。&nbsp;</p>
  <p>就连服装产业带重地广州，也出台了《纺织服装产业高质量发展十条》，计划三年内投入50亿元推动智造升级，支持企业在RCEP区域建设海外仓。尝试用“国内升级+区域协同”的策略，为产业迁徙提供缓冲带。&nbsp;</p>
  <p>中国纺织工业联合会的数据显示，2023年纺织业对外直接投资同比增长17.8%，其中65%流向东南亚。越南工贸部报告进一步印证了数据的真实性，2023年第一季度纺织服装业的外商直接投资额激增43%，中国资本占比达38%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_f4b626d6fb5043dfa9c272513aac7983@000000_oswg103487oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>时代的一粒灰，落在个人头上，就是一座山。目光长远的巨头们，已然把鸡蛋放在了多个篮子里。对“小单快反”链条上的小作坊们而言，依然是一个艰难的选择。&nbsp;</p>
  <p>根据中国服装协会的数据，2024年前三季度，国内服装企业营业收入利润率为4.24%，比2023年同期降低了0.14个百分点。言外之意，“小作坊”的缝纫机转个不停，赚到的终归还是辛苦钱。&nbsp;</p>
  <p>将一家人赖以生存的作坊搬到异国他乡，意味着要拿出多年积蓄去租场地、买设备、招聘并培训新员工，还要面临不同饮食习惯、不同文化语言的“折磨”，可以说是大多数人不愿意做出的选择。&nbsp;</p>
  <p>即使把产线搬到了海外，也不一定安全。&nbsp;</p>
  <p>美国对原产地规则核查越来越严，可能因本地化率不足被追缴关税。包括海象新材在内的中国企业，曾以越南全资子公司生产并出口，希望绕开美国关税的限制，由于美国海关要求其提交原材料供应链溯源资料，为了避免出口货物被扣押，只好暂停发货、安排产品召回，还因为审查时间不确定而大幅减产。&nbsp;</p>
  <p>而越南纺织服装协会的数据显示，越南纺织业高达55-60%的原料供应都依赖于中国，涵盖原辅料、纱线、布料等多个方面，纺织相关设备配件也主要从中国进口，无疑增加了越南纺织服装业的风险和成本。&nbsp;</p>
  <p>同时也意味着更多的不确定性，与快时尚的盈利模式天然相驳。适合申洲国际和雅戈尔的，不一定适合“小单快反”的快时尚；搬一家家小作坊容易，搬“小单快反”供应链生态难。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.写在最后</strong></h2>
  <p>凤凰网科技曾在报道中提到这样一个现象：一位服装厂老板估计，在番禺的7000家制衣厂中，高峰时期约有80%为某快时尚跨境电商平台干活，要么作为合同制造商，要么接受超额订单。&nbsp;</p>
  <p>“小单快反”成就了这家快时尚跨境电商的迅速崛起，也改写了成千上万家“小作坊”的生存逻辑。过去，他们害怕接不到单子，为闲置的生产线焦虑；现在，他们和这家快时尚跨境电商深度绑定，一同被裹挟进了时代变局中。&nbsp;</p>
  <p>最新的消息，这家快时尚跨境电商在2024年利润大降40%。一旦“小额豁免”政策正式取消，在成本上涨的压力下，快时尚跨境电商平台会做何种选择；而数千家围绕“小单快反”生存的“小作坊”们，命运将更加扑朔迷离。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MjQwNTgwOQ==&amp;mid=2649710777&amp;idx=1&amp;sn=2e44831ebdc027cd6c0ac0dfed0d5732&amp;chksm=86149b3cfa521828e78773f122e1bbf8d6639a3cabef31a3abb2d0e0d4f734e355169a98c01b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Alter聊科技”（ID：spnews）</a>，作者：顾青云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186164400676994</id>
            <title>不用英伟达严选？DeepSeek为何自研高性能文件系统 3FS，挑战行业“标准答案”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186164400676994</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186164400676994</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 11:27:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2><strong>DeepSeek 文件系统背后的“王炸”到底是什么？&nbsp;</strong></h2>
  <p>2 月 28 日，DeepSeek 开源周第五日迎来了 Fire-Flyer File System (3FS)：一套基于现代 SSD 与 RDMA 网络全部带宽的并行文件系统。</p>
  <p>按照官方的说法，3FS 专为应对 AI 训练和推理工作负载的挑战而设计，将为 DeepSeek 的数据访问全程加速。它以高吞吐、低延迟和强一致性为核心设计理念，为分布式应用开发者提供了一个简化的共享存储层。</p>
  <p>在具体应用中，3FS 涵盖了从<strong>数据准备</strong>（将数据分析管线的输出组织成分层目录并高效管理海量中间结果）、<strong>数据加载</strong>（无需额外预取或洗牌数据集，支持跨节点随机访问训练样本）、<strong>检查点</strong>（提供并行高吞吐的检查点保存与重载）到<strong>推理阶段</strong>的 KVCache（为大规模语言模型推理提供高吞吐且容量更大的缓存）等多种关键环节。据悉，<strong>在 V3 与 R1 版本模型中，3FS 正是通过在这些环节的出色表现，大幅提升了训练与推理过程的效率与稳定性。</strong></p>
  <p>为满足这些高负载需求，3FS 在架构设计上具备以下核心特性与优势：</p>
  <p><strong>分离式架构</strong>：整合数千块 SSD 与数百个存储节点的网络带宽，无需考虑数据局部性即可完成大规模并行存储访问。</p>
  <p><strong>强一致性</strong>：利用链复制与分配式查询（CRAQ）实现强一致性，简化了上层应用的开发难度。</p>
  <p><strong>文件接口</strong>：基于成熟的元数据服务与事务型键值存储（如 FoundationDB），提供通用而熟悉的文件 API，无需额外学习新协议。</p>
  <p>性能表现方面，在一个由 180 个存储节点组成的大规模集群中（每节点含 2×200Gbps InfiniBand 网卡与 16 块 14TiB NVMe SSD），3FS 在同时运行训练任务的背景流量下，依然实现了约 6.6 TiB/s 的整体读取吞吐量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_f265b254a92548a2bde83314dd13820b@000000_oswg177760oswg1080oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在大型 3FS 集群上进行读取压力测试的吞吐情况。</p>
  <p>同时，<strong>其 GraySort 基准测试突破 3.66 TiB/ 分钟</strong>。在由 25 个存储节点和 50 个计算节点构成的集群上，3FS 通过两阶段（基于键前缀位的 Shuffle 分区 + 分区内排序）读取 / 写入数据，完成了对 110.5 TiB 数据、8192 个分区的排序，仅耗时 30 分钟 14 秒，平均吞吐量达到 3.66 TiB/ 分钟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_02f6404d9d3d4652b3e0f25884f75cff@000000_oswg133922oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_d6aeaeaca0db4f9986a2110ed0f973a0@000000_oswg165284oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在推理场景下，为优化大规模语言模型（LLM）的 KVCache 查找速度，3FS 提供了高吞吐、强一致性的数据访问能力，<strong>单个客户端节点峰值可达 40+ GiB/s</strong>，同时支持高效的垃圾回收操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_8f3ea9703df84912b42cfc29ffc410b5@000000_oswg410147oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_36d86963050f4ea793f28f628f9e43d7@000000_oswg104470oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek-V3 的项目地址：https://github.com/deepseek-ai/3FS</p>
  <h2><strong>填补开源市场空白&nbsp;</strong></h2>
  <p>目前，业界已有多款专为 AI 时代设计的存储系统，其中既有老牌厂商 DDN（DataDirect Networks），也涌现出像 VAST Data、Weka.io 等初创公司。</p>
  <p>DDN 起源于 HPC 时代。当时，尽管 HPC 拥有强大的计算能力，但存储性能无法跟上需求。为此，DDN 开发了与 HPC 框架匹配并加速运行的存储技术。随着 AI 的崛起，DDN 也不断适应新挑战，成为支持大规模 AI 应用的关键技术。</p>
  <p>值得一提的是，NVIDIA 也选择 DDN 来展示其基础设施能力，据 DDN 的说法，如今七年过去了，DDN 仍是 NVIDIA 内部唯一使用的数据存储技术，并广泛应用于 X 公司的 Colossus AI 集群和众多客户的 AI 应用中。但基于 DDN 的背景，它还是更偏向传统 HPC 存储，面向超算中心、AI 训练、金融等高性能存储需求。</p>
  <p>根据 DeepSeek 的介绍，3FS 每个存储节点配备了 2×200Gbps InfiniBand 网卡，整体集群性能达到了 6.6TiB/s，特别是在实际业务场景中展现出的性能，使得单一集群的表现能够位居国内前列。同时，值得注意的是，DDN 在今年 2 月推出了基于 Infinia 2.0 的存储平台的“重大更新”。</p>
  <p>相较之下，虽然 WEKA 和 VAST 在技术上仍然是初创公司，但也受到了一些大模型明星公司的青睐。比如大模型六小虎中的月之暗面，采用的正是 WEKA。通过与 WEKA 集成，并利用其 KVCache 技术，实现了高效的令牌缓存，极大地提升了数据处理的容量、速度和效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_2c244ed0c0134452b6b365d4bf0c719b@000000_oswg126284oswg950oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>需要注意的是，上述这些公司提供的解决方案通常是商业级专用技术，而 3FS 的出现被部分业内人士视为“在开源层面填补了高性能并行文件系统的空白”。</p>
  <p>针对 3FS 的开源，一位匿名受访的资深存储技术专家也对 InfoQ 表示：“DeepSeek 的开源周肯定让不少人失眠，各种 AI Infra 基础架构都被陆续开源出来，向全球展示了中国企业在技术研发上的深厚积累和创新能力。3FS 的开源让大家直观地了解到分布式文件系统在大模型训练场景的作用，让业界意识到高性能文件系统已成为大模型训练不可或缺的一环。”</p>
  <p>他进一步总结了 3FS 的几个特点：</p>
  <p><strong>其一是高性能</strong>。“单节点 40 GB/s 的读带宽基本上把网络性能压满，也达到了国际上一线品牌产品的性能指标。高性能全闪文件系统通常都能做到这个级别，IO500 榜单里也有不少集群能达到 TB/s 的总带宽。但幻方在 Infiniband 网络大规模集群组网时，还解决了拥塞问题，这一点非常了不起。”</p>
  <p><strong>其二是 AI 训练和推理的全流程优化</strong>。“AI 训练和推理的全流程优化，把业务和存储整合成一个基础平台，发挥出了存储的极致性能，给模型厂商和存储厂商提供了新的优化思路。”</p>
  <p><strong>其三是提供 KVCache 访问协议，</strong>在大规模 AI 推理场景下有优势。他指出 DeepSeek 的 KVCache 访问协议，提供了更具性价比的推理解决方案，对于业界来说是“一个很大的突破”。</p>
  <p>把 KVCache 放到高性能分布式文件系统缓解了推理对显存容量的要求，把 KVCache 卸载到存储上，以存代算，可以节省算力出来支撑更多的计算任务。这推动了高性能文件系统在推理场景的落地，帮助存储厂商拓展了一个新的场景，<strong>对整个业界是影响非常大的事情</strong>。</p>
  <p>不过，该存储技术专家也提醒道，业界应理性看待 3FS，“高性能文件系统的使用和运维门槛相对较高，尤其是 3FS 这类专有的高性能文件系统，在充分理解它的工作原理前避免盲目跟进，毕竟不是所有公司都具备幻方的基础设施和人才储备。”</p>
  <p>与此同时，JuiceFS 苏锐也从分布式文件系统与大模型训练的角度发表了看法。他指出，AI 业务涉及大量非结构化数据，包括文本、图像和视频等格式，同时企业还必须应对数据量的急剧增长。在这样的背景下，<strong>分布式文件系统成为 AI 训练中一项关键的存储技术</strong>。</p>
  <p>“3FS 是一个高性能并行文件系统，设计上它采用高性能 SSD 和高性能的 IB 网络，适合在数据中心部署，进行 LLM 需要的 IO 密集型的任务和计算密集型任务，如数据清洗和预训练。对 IO 性能要求高的业务，提供结合 FUSE 和基于共享内存的异步 IO 的原生客户端，以获得接近内核客户端的性能。”苏锐说道。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDE0Mjc4MA==&amp;mid=2651237123&amp;idx=1&amp;sn=ab2faf51a56346b947f3a8afcb25e558&amp;chksm=bcb7e7bb8844ca427fe9fe7c78dfe683eb378f11cda13257872ad22ed0aaac125048cf2b6e80&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”（ID：infoqchina）</a>，作者：罗燕珊、Tina&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186158670028675</id>
            <title>寿险赔付支出增长近四成，25-35岁恶性肿瘤出险率攀升两倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186158670028675</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186158670028675</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 11:26:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>摘&nbsp; &nbsp; 要</strong></p>
   <p>保险理赔全景整体呈现如下特征：</p>
   <p>一：理赔金额明显增长，多家公司获赔率提升至99%以上；</p>
   <p>二：重疾赔付金额居首，投保和出险呈现年轻化的趋势，25-35岁恶性肿瘤出险率升200%，是危害健康的“头号杀手”；</p>
   <p>三：医疗险理赔金额居于第二，其中少儿医疗险保障需求快速增长，呼吸系统疾病成主因；</p>
   <p>四：科技的加持正让理赔时效提升，AI结案率50%，保险公司理赔更主动</p>
  </blockquote>
  <p>理赔难问题一直备受关注，理赔服务作为保险保障价值的核心体现，始终是消费者关注的焦点，也是保险服务有感知度的重要切口。</p>
  <p>从整体赔付数据来看，保险赔付支出已连续9年破万亿，据国家金融监督管理总局最新公布的数据显示，2024年，人身险公司赔付1.15万亿元，按可比口径，同比增长39.4%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_1a3afccb0dcf4883bd8717208bc24a13@000000_oswg132802oswg666oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图1 2024年保险业赔付对比图，数据来源：国家金融监督管理总局</p>
  <p>聚焦更直接的理赔赔款数据，截至2月26日，《财经》统计了66家人身险公司的理赔数据，已披露年度理赔服务报告的66家保险公司年度理赔规模达3251亿余元，其中披露理赔件数的33家公司的合计理赔件数逾13603万件。</p>
  <p>赔付金额的增长，与保险普及率提升、更多人购买保险亦相关，尤其是健康险投保的增加导致了赔付基数扩大和赔付金额的增长。公开数据显示，2024年保险行业健康险保费9774亿元，同比增长8.2%，健康险保费收入由2012年至2019年期间年均复合增长率超过了30%。</p>
  <p>此外值得关注的是，人工智能技术也在改变行业的生态，理赔服务的数字化转型提效明显，一些智能预赔和快赔，正深刻的改变理赔模式，理赔正变得更快、更便捷、更“主动”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_6b009672fd014f35a2af825abc80d55e@000000_oswg703187oswg838oswg1454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图2 人身险公司理赔数据情况一览，数据来源：《财经》根据公开数据整理</p>
  <p><strong>通过数据的梳理，保险理赔全景整体呈现如下特征：</strong></p>
  <p><strong>一：理赔金额明显增长，多家公司获赔率提升至99%以上；</strong></p>
  <p><strong>二：重疾赔付金额居首，投保和出险呈现年轻化的趋势，25-35岁恶性肿瘤出险率升200%，是危害健康的“头号杀手”；</strong></p>
  <p><strong>三：医疗险理赔金额居于第二，其中少儿医疗险保障需求快速增长，呼吸系统疾病成主因；</strong></p>
  <p><strong>四：科技的加持正让理赔时效提升，AI结案率50%，保险公司理赔更主动。</strong></p>
  <p>在巨量理赔数据的背后，具体赔付给了谁？赔付了多少？如何赔付？</p>
  <p>据不完全统计，截至目前，2024年理赔金额跻身百亿的险企增至九家，重大疾病理赔金额依然居于各险种榜首。其中，恶性肿瘤是危害居民健康的“头号杀手”，甲状腺癌症、肺癌出险不分性别居于高位，同时，心脑血管疾病、内分泌系统疾病也是主要元凶。除女性重疾比例高于男性外，当前重疾险理赔还呈现投保和出险年轻化的趋势。</p>
  <h2><strong>人身险赔付金额增39.4%，赔付率显著提升</strong></h2>
  <p>2024年保险行业的整体赔付数据呈现规模攀升态势。&nbsp;</p>
  <p>据一位健康险公司高管分析，保险赔付数据的增加与多重原因相关，如整体的风险暴露增加，财产价值、医疗费用和收入水平上升，都会导致保险标的的价值和赔付金额相应增加， 风险因素的复杂化也会推高赔付支出； 同时，保险普及率提升，更多人购买保险，尤其是健康险、重疾险等，导致赔付基数扩大； 再如医疗成本的上升及老龄化等等。 另据一位寿险公司人士表示，“近年来呼吸系统疾病高发，以及过度医疗也是造成赔付大增的重要因素。 ”&nbsp;</p>
  <p>据不完全统计，目前已发布2024年理赔服务报告的66家人身险公司的理赔金额共计3251亿元。其中，中国人寿、平安寿险、太平人寿、人保健康、友邦人险、太保寿险、平安养老、新华保险、泰康养老9家人身险公司年理赔金额超百亿元。&nbsp;</p>
  <p>中国人寿、平安寿险、太平人寿三家头部险企位居前三，理赔金额分别为603.9亿元、419.4亿元和超420亿元，理赔总金额占总理赔金额的44%。&nbsp;</p>
  <p>从增长态势看，66家人身险公司的整体理赔以比去年有所提升。其中，理赔金额同比实现双位数增长的险企有10家，其中小康人寿理赔金额同比增长73.88%，和泰人寿同比增长超40%位居二位。理赔金额同比增长超过20%的四家险企中，北京人寿同比增长超过37%，理赔金额1.36亿元；中邮人寿同比增长超25%，理赔金额17亿元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_ad30b3d505764132b7951109ef43e968@000000_oswg418215oswg463oswg1453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图3 人身险公司赔付金额增长情况一览，数据来源：《财经》根据公开数据整理</p>
  <p>从理赔件数来看，在披露理赔件数的36家险企中，有3家理赔件数超千万件，分别是人保健康、平安养老和中国人寿。&nbsp;</p>
  <p>在66家险企中，有35家企业统计了获赔率，获赔率在99%以上的险企有25家，获赔率最高的险企幸福人寿和泰康养老分别达到99.96%和99.93%。&nbsp;</p>
  <p>获赔率超过99.5%的企业还有中宏人寿、交银人寿、中国人寿、中信保诚、陆家嘴国泰、中韩人寿、大都会人寿。在理赔时效上，中国人寿整体赔付时效缩短至0.34天，同比提速超10%；平安人寿小额理赔时效0.07天；泰康人寿最快一笔赔付时效1秒；恒安标准人寿一日结案率达到68.6%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_c873349fa5dd45e4ae66bb270d2239c2@000000_oswg488019oswg570oswg1453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图4 人身险公司获赔率及理赔时效情况一览，数据来源：《财经》根据公开数据整理</p>
  <h2><strong>重疾赔付金额居首：25-35岁恶性肿瘤出险率升200%</strong></h2>
  <p>整体来看，重疾理赔金额依然稳居各险种首位，重疾险赔付金额占比60%以上的险企有15家。&nbsp;</p>
  <p>多家险企数据显示，女性重疾出险占比高于男性，恶性肿瘤是危害居民健康的“头号杀手”。其中，甲状腺恶性肿瘤在男女性别中都占比最高，女性高发的恶性肿瘤还有乳腺、肺部、宫颈恶性肿瘤，支气管和肺部恶性肿瘤在男性中高发。&nbsp;</p>
  <p>除了恶性肿瘤，心脑血管疾病、内分泌代谢系统疾病也位居重疾出险前列。在阳光人寿的身故理赔中，因疾病身故占比高达85%以上。&nbsp;</p>
  <p>中邮人寿重疾险赔付前三的疾病种类为：恶性肿瘤、心脑血管疾病、终末期肾病。中国人寿的报告显示，60岁后心脑血管等循环系统疾病的出险率随年龄增长逐年上升，90岁后的出险率是恶性肿瘤的9倍。&nbsp;</p>
  <p>据了解，41-60岁通常是重疾高发年龄区间，而重疾年轻化正逐步成为趋势。海保人寿31-41岁客户重疾理赔占比在40%，而41-50岁、51-60岁人群占比分别为25%左右。中意人寿30-39岁年龄区间的客户群体重疾赔付占比已超过20%，高于50-59岁年龄区间的客户群。&nbsp;</p>
  <p>中国人寿通过近十年理赔数据发现，25-35岁人群的恶性肿瘤出险率上升幅度超200%。恶性肿瘤一直是重疾险出现的主要原因，发病往往集中在中老年人群，但经分析近十年理赔数据，25-35岁人群的恶性肿瘤出险率上升幅度远超其他年龄段。（注：出险率 = 有效保单报案数 / 有效保单数，近10年恶性肿瘤出险上升率=2024年出险率/2015年出险率-1）&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_6bc461c693134918a4ef2be0a0c03433@000000_oswg141080oswg1080oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图5 中国人寿近10年不同年龄人群恶性肿瘤出险上升率，图表来源：中国人寿2024年理赔报告‌‌&nbsp;</p>
  <p>泰康人寿报告显示，恶性肿瘤成为30+人群赔付首要原因，21-30岁的青年女性恶性肿瘤发生率快速提升。值得注意的是，在轻症疾病中，原位癌赔付占比较高，原位癌属于早期癌在病理诊断中的一种。&nbsp;</p>
  <p>重疾险、医疗险为代表的健康险向来是中国居民投保的主要选择，健康险投保的家庭化、年轻化是重要趋势。根据互联网第三方保险平台蚂蚁保的数据显示，平台上46%的80后、90后的第一份保险是健康险，夜晚10点是80后、90后投保健康险的高峰期。41%的健康险在保用户会同时给家人投保健康险，给子女、父母、配偶投保的用户占比分别为40%、34%、26%。同时，在该平台投保健康险的用户中，超98%都有医保，商业健康险与国家医保双重配置的观念逐渐深入人心。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_ccec58afdcd54203ade560c34a87e4a8@000000_oswg707955oswg865oswg1453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图6 人身险公司赔付险种情况一览，数据来源：《财经》根据公开数据整理&nbsp;</p>
  <h2><strong>少儿医疗险快速增长，呼吸疾病成主因</strong></h2>
  <p>医疗险的总体理赔件数在各险种中占比最大，理赔金额在险企理赔支出占比中仅次于重疾险。&nbsp;</p>
  <p>梳理在个案中的一些特点发现，中国人寿寿险在理赔报告中称，医疗险赔案件数逐年上涨，2024年相较5年前增长超50%，其中各年龄段医疗险理赔均有所上升。&nbsp;</p>
  <p>泰康人寿健康险赔付金额占比由48%上升至84%，其中，医疗险赔付金额10年增长11倍。光大永明重疾险赔付金额占比为74.3%，而医疗理赔数量占比72.7%。新华保险的医疗险赔付金额在总金额中占21.47%，但涵盖了总赔付案件数量的90.66%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_015f00f1c6b74382b025d7207514be89@000000_oswg279611oswg535oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图7 泰康人寿近十年赔付金额增长情况，数据来源：泰康人寿&nbsp;</p>
  <p>从件均赔付金额来看，全部38家险企的医疗理赔件均金额均未突破1万元，行业中位数仅为1850元。复星保德诺以5100元的件均赔付金额位居榜首。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，医疗理赔正在呈现显著的年轻化趋势，尤其是少儿群体的保障需求快速增长。以泰康人寿为例，其4-12岁儿童医疗险赔付近五年增长了10%，且有逐年上升的趋势；而阳光人寿0-17岁的未成年人客户在医疗理赔中的占比接近50%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_4701fb7ee8674aabb53d75f27653f94c@000000_oswg194329oswg590oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图8 4-12岁学龄儿童医疗险主要出现原因，数据来源：中国人寿&nbsp;</p>
  <p>多家险企的理赔数据显示，流感、肺炎、上呼吸道感染等呼吸系统疾病是学龄儿童医疗出险的主要原因。对于12岁以上的青少年而言，除呼吸系统疾病外，肢体受伤、五官疾病、消化道疾病也是理赔重点区域。&nbsp;</p>
  <h2><strong>理赔时效提升：AI自动结案率50%</strong></h2>
  <p>理赔模式上行业亦在发生着变化，速度越来越卷，跨渠道手机理赔率均在98%以上，多家险企线上赔付率、小额赔付率达到100%，27家险企平均理赔时效在30小时以内。&nbsp;</p>
  <p>在人工智能赋能保险业的背景下，AI应用也在逐渐崭露头角。多家险企配置精算大模型优化理赔流程，通过智能识别、分拣、解析、决策，使AI智能审核真正替代了非复杂案件的人工审核，智慧理赔案件自动结案率超50%，将申请支付时效缩短至分秒级。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_1970e8dea0d5400ea838ede665195bbe@000000_oswg60287oswg428oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图9 AI理赔举例，数据来源：公开数据&nbsp;</p>
  <p>面对理赔支出的快速增长，未来保险行业需持续在产品优化、科技赋能和服务升级等方面深化创新，确保可持续发展，这已经成为行业共识。&nbsp;</p>
  <p>例如，太保寿险理赔报告显示，2024年全年有超过83万件案件使用AI理赔审核决策；平安健康险AI智能辅助交单，理赔服务线上化率98.61%，在线交单一次通过率93.92%；构建AI自核引擎对接医疗数据，理赔时效优化26%。&nbsp;</p>
  <p>而互联网保险平台在理赔服务方面，立足便捷、高效、透明的平台优势，以及自身科技禀赋，在服务方面不断创新。腾讯微保的“微保安心赔”服务在2024年上线了包含视频医生、专业陪诊在内的优质就医服务，以服务创新带动用户的理赔体验提升。据微保理赔报告显示，截至2024年12月31日，经微保平台累计理赔金额超62亿元，“微保安心赔”服务五星好评率达97%。“微保安心赔”的服务创新也在细分业务场景中得到了展现。&nbsp;</p>
  <p>不少公司在2024年还提供了理赔预付服务，而理赔的理念也正在发生着从“人找理赔”的模式转变为“理赔找人”模式之变。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_669c31a5b4884188b7cd5b555ceaef23@000000_oswg37913oswg298oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图10&nbsp;主动理赔例析，数据来源：公开来源&nbsp;</p>
  <p>如在微信生态内，腾讯微保联合微信支付、多家保险公司共同创新推出的“微信快赔”理赔新模式，微保用户在通过微信支付其医疗费用后，即可在微信支付页面的“去理赔”的消息弹窗入口进入去提交理赔申请。经过一年的上线发展，这一服务现已覆盖34个省级行政区的超12000家公立医院，服务理赔案件数超300万，门诊1日赔达成率达99%，住院2日赔达成率达95%，理赔款最快6秒到账 这也意味着，“微信快赔”服务真正打通了医药医疗费用支付和用户理赔环节，形成了医疗支付和保险理赔的闭环。通过改变一个小小的界面，“微信快赔”服务打破了传统行业的“人找理赔”的模式，转变为“理赔找人”模式，从而实现化“被动理赔”为“主动理赔”的行业创新。这一创新并非为了单纯追求理赔的时速与效率，而是充分站在用户使用的角度，让理赔更易得、更简单。&nbsp;</p>
  <p>据一位头部险企高管分析，理赔理念的革新会推动保险服务模式的全面升级，互联网平台带来的主动介入和客户体验提升，既有利于客户，也将优化保险公司的运营效率。&nbsp;</p>
  <p><strong>(作者杨芮为《财经》记者；唐敏安为《财经》实习生)</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyMjY5MTQ1Nw==&amp;mid=2247629412&amp;idx=1&amp;sn=664ee5abdfa3b1b857af90036ba119d5&amp;chksm=c09fdede33db71ab74f084998f04bc24d2319a42dd5bccf72b1ec4224554d0633c16add8d9e7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID：Caijing-MayFlower）</a>，作者：杨芮&nbsp;唐敏安&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186151748345735</id>
            <title>刘永好谈梁文锋、王兴兴等年轻创业者：敢拼才会赢</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186151748345735</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186151748345735</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 11:14:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>前不久，刘永好参加了一个会议，跟DeepSeek创始人梁文锋一起吃饭。</p>
  <p>“我问他，你现在多少员工？他说160个，我说你做那么多事才160个？问他现在是全开源吗？他说是。我说你上市了吗？他说没有上市。”刘永好回忆称。</p>
  <p>这场隐含着人事管理、成本控制和资本选择的对话，有考量，有惊异，也怀揣着老一辈企业家对年轻创业者的赞赏。当然还有行动——新希望金融科技公司要求600多个员工，半个月内全部上线DeepSeek。新希望集团全部业务也通过编程导入DeepSeek，营销和管理队伍都跟大模型合作。</p>
  <p><strong>这几年，“年轻”二字多次出现在刘永好的话语中。</strong>这位74岁的“老同学”并不觉得自己跟年轻人有距离，他说年轻人想的东西，他都知道。他的手机里下载了时下流行的AI大模型APP，从豆包到Kimi，再到时下最新的DeepSeek，都被他收入囊中，“我会比较，哪个好用，哪个不好用”。</p>
  <p>对于年轻一代创业者，刘永好积极接触，从不吝赞美。他称赞王兴兴（宇树科技创始人）整合能力很强，“做好算法，做好规划，做好关键零部件，同时利用中国制造业优势，再做一个整合，他做得很好。”刘永好说，那么短时间内，实现从四脚到两脚，从比较笨到比较敏捷，这才没过多久，现在更敏捷了。</p>
  <p><strong>他相信，人形机器人最终会进入千家万户。</strong>到时候，他要率先买一个。“帮我按摩按摩，帮我端端水，不是挺好吗？但是价格要适当。”刘永好笑言。只是也许这并非刚需。今年春节，他见了几个老同学。聊起天儿来，大家都很羡慕他的好身体。刘永好的答案是：三稳一闯。<strong>“三稳”就是心态稳、身体稳、事业稳。</strong></p>
  <p>比如，一日三餐，入乡随俗。躺床上不到十分钟就能睡着，乘飞机出差，要么看看资料文件，要么一觉睡到下机。睡得好，自然心态好。如其所言，不干亏心事，当然心态好。也有人说他人缘好，竞争对手很多，最后都变成了友商。&nbsp;</p>
  <p>一年到头，刘永好很少生病，调侃经常给他看病的医生，都要被迫“歇业”了。这跟他的习惯有关——坚持每天走一万步，风雨无阻；有时候，风实在太大，他就去商场五楼走走，那里人少。实在不行，他就在公司里走，地下车库、酒店院堂都是他的运动场。&nbsp;</p>
  <p>刘永好信奉“生命在于运动”。不只身体力行，脑袋也不闲着。他每天都看很多书，看多了，眼睛也有点昏花。“现在好了，大模型来了，经常我问他什么事，他就告诉我。”&nbsp;</p>
  <p>1982年至今，聚焦农牧业的新希望走过43年，历经多轮周期洗礼仍屹立不倒。女儿刘畅“天天在一线跑，一个猪圈一个猪圈地看”。刘永好觉得，主业稳、团队稳、文化稳，带动了整体产业稳。他提出新希望要做百年老店。“‘三个40年’是我的期盼和愿望，能不能实现，看年轻人。”&nbsp;</p>
  <p><strong>当然，光“稳”不够，还要靠“闯”。</strong> 国际问题错综复杂，国内转型升级换代，特别是传统养殖业、传统产品，销售承压，必须要变，怎么变？刘永好笃定，向科技变，“我们必须跟上。”他说，“我们要向年轻人学习，敢拼才会赢，实干、认真干。不怕困难，不能躺平。”&nbsp;</p>
  <p>2月27日，全国政协委员、新希望集团董事长刘永好现身北京国际饭店，回应媒体关切。今年全国两会，他带来了五份提案，内容涉及“三农”、民营经济成长、脱贫攻坚和乡村振兴三个方面。从1993年开始，他连续七届担任政协委员或人大代表，递交的提案和议案已经有208份。&nbsp;</p>
  <p><strong>以下为核心要点：</strong></p>
  <p>1.做大做强，着重在强上，大而不强没有太多价值。&nbsp;</p>
  <p>2.要引导年轻人愿意做这些相对传统的事，凡事都有个接触的过程，这也是一个传承的过程。&nbsp;</p>
  <p>3.传统产业很卷，所谓卷就是卷价格，卷营销，卷市场，最后格局就是利润很薄，甚至不赚钱。&nbsp;</p>
  <p>4.要耐得下性子，以诚为本，让当地老百姓和当地合作伙伴有价值，人家才愿意跟你合作。&nbsp;</p>
  <p>5.企业家精神就是不怕拼、敢赢，就是执着担当、勤奋努力拼搏的能力，而如今的企业家精神，还要再加上科技引领、向先进学习和创新能力。</p>
  <p><strong>以下为专访内容实录（有删减）：</strong></p>
  <h2><strong>谈参会感受：民营企业要有所作为</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>在民营企业座谈会上，您作为传统行业代表发言，会后企业如何落实践行会议精神？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>我很荣幸，作为六个发言代表之一。其他五个都是科技型企业和大型制造业企业，我作为传统产业代表，这说明传统产业仍然很重要，特别是农业，老百姓每天生活都需要。而且，传统产业仍然是国家经济重要的支柱，不可或缺。传统产业必须走新质生产力的道路，必须创新变革，否则就会落后。</p>
  <p>过去两三年，新希望做了很多转型升级。做大做强，着重在强上，大而不强没有太多价值，而“强”体现在我们的竞争力、科技力，体现在我们市场的能力上，体现在我们能够度过周期的能力。我的发言主要围绕农业企业，讲三个方面的问题。</p>
  <p><strong>第一，作为民营企业，不要躺平，要有所作为，迎接新的格局。</strong></p>
  <p><strong>第二，关注农业企业发展和新质生产力。</strong>我们抓好育种工作，推动效率提升，节约粮食。抓好科技赋能管理，比如切菜机器人、无针注射。我们冷链物流业务实现大发展，保证了食品安全性和营养性。我们用人工智能、大数据把我们的时间、空间、温度、气体等数十个要素，全都在线化，通过人工智能调配，效率极大提升，同时也提高了我们的能力，这些方向都是新质生产力，未来我们会继续在这些方面发力。</p>
  <p><strong>第三，我们不但有快速成长、性价比高的白猪，还有本土猪的保种研发和提升，可以满足市场不同需求。</strong>新质生产力如何提升农业领域，我们一直在考量，也在落实。座谈会开完，当天下午，我就通过线上给我们集团主要干部进行了传达，学习座谈会精神。我们要树信心、强科技，推动农业产品转型升级，争取做得更好。</p>
  <h2><strong>谈民企跨界：坚持主业不动摇</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>未来3到5年，你如何看待民营企业的跨界融合趋势？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>到今天，新希望集团围绕“肉蛋奶”展开业务，养殖、饲料相关产业员工占三分之二以上，产值占到三分之二以上，企业数量也是三分之二以上。我们坚持主业不动摇，必须关注人工智能、新科技、育种、大模型，将它们用到传统产业上，为传统产业注入新质生产力。</p>
  <p>金融支持农产业方面，我是民生银行股东，我们也在研究，怎样落实民营企业座谈会精神，服务好民营企业。我们也与四川省大数据局合作，他们把小微企业的数据整合，用新的模式，主动给相关小微企业授信，支持传统产业发展，这些方面是我们的方向。</p>
  <p><strong>问：</strong>新希望投入400多亿元做转型发展，具体投入方向是什么？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>国家在脱贫攻坚方面取得显著成效后，制定了乡村振兴行动计划，鼓励企业在农业和畜牧业领域发挥积极作用。还有一个客观原因，非洲猪瘟传到中国以后，一段时间母猪存栏量下降40%，导致猪肉价格飙升至原来的两到三倍，所以国家提出希望我们龙头企业能够为保供多做贡献。</p>
  <p>前面大概三四年，我们在养猪、育种和科技投入方面，大概投了400个亿，数额不小。投入进去了，生产能力、产生规模、产生科技得以提升。恰好遇到猪周期，降得很低，两年时间价格低过了猪的成本，所以我们不敢把猪养得特别满，会适度控制规模，强化管理等等。</p>
  <p>我们一直有信心。周期有低谷也有高峰，好在我们经过强管理、精主业、拼科技等种种努力，2024年，我们人努力、科技发力，天也帮忙，猪价有所提升，2024年实现盈利。</p>
  <p><strong>所以，我们这400亿元的投资，主要用在5个方面：第一，投资在养猪业及现代化养猪设施的建设；第二，用在猪的育种上；第三，用于提升新质生产力；第四，用在冷链物流系统的建设上；第五，用于确保肉、蛋、奶的供应。</strong>我们投入比较大，周期也在调整，我们的肉蛋奶一定会有一个好的发展。投资总体是值得的，我们对未来很有信心。</p>
  <p>这些投资已经形成一定的生产力，怎样用好、用够、用足这些生产力，是我们未来必须要做的事。</p>
  <h2><strong>谈传承：要引导年轻人愿意做些相对传统的事</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong> 怎么看待创业中的接班与传承课题？&nbsp;</p>
  <p><strong>刘永好：</strong> 我们企业到今年，我干了43年，一开始市场非常好，但政策不够清晰，很多人不敢去，我们胆子比较大。那时只要胆大，舍得干，认真干，一定会取得成就，跟文化水平多高没有太多关系。我们一步一步走过来，经过了多个周期，到今天，新创业的很多企业，创始人、创始团队往往都是名校高材生、学霸，对新技术、新领域有很多理解，和我们不一样。&nbsp;</p>
  <p>今天，我们企业的规模不小了，达到千亿级。从“大”的角度来看，已经有了世界级规模，但从“强”的角度，我觉得还不足，还需要提升，我们必须要用新质生产力来武装。另外，抓年轻人这件事，我们下了大功夫。好像给女儿传承就是传承，不单单是传给女儿，还有一系列的年轻管理者。&nbsp;</p>
  <p>刘畅确实非常勤奋，非常努力。她从不愿意干又苦又脏又累的农产业，到逐步愿意干，到现在喜欢干。现在她能担担子，能拼搏，遇到周期低谷，也能实现扭亏为盈，她到一线摸爬滚打，把细枝末节的问题解决了，还用科技来武装组织，带领大家共同来干。这是一个又苦又累的活，其实很多人不愿意。&nbsp;</p>
  <p>我有些朋友，他们企业做得也不错，他们告诉我，他们的儿女都不太愿意做这些事。在这方面，要引导年轻人愿意做这些相对传统的事，凡事都有个接触的过程，这也是一个传承的过程。&nbsp;</p>
  <p>我比较高兴的是，以刘畅为首的年轻团队，他们从不愿意到愿意，到现在坚决融入，现在也产生了积极作用。年轻人对新事物更容易接受，他们积极参与创新。我们组织200多个中高层管理者，做数字化转型培训，还搞了十几个数字化转型的灯塔项目。像养猪、饲料、乳业，冷链物流、食品加工都有灯塔示范项目，背后就是一些年轻人，他们揭榜挂帅，敢于用自己的努力，和科技结合，推动我们的发展，希望形成一种榜样力量，带动我们整体经营。这方面，刘畅和团队做得不错。&nbsp;</p>
  <h2><strong>谈经济趋势：坚定信心，不躺平</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>对于未来经济形势的向好发展，你是否充满信心？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>第一，中国14亿人口的大市场不会变。第二，中国通过改革开放，形成了一定的消费能力和经济格局，这个格局是难得的、少有的，这个没有变。第三，现在国际竞争复杂，出口压力越来越大。第四，现在我们制造能力太强了。传统产业很卷，所谓卷就是卷价格，卷营销，卷市场，最后格局就是利润很薄，甚至不赚钱。</p>
  <p>企业转型压力很大，营销模式变化后，好多企业不适应。出口现在受挫，也有好多企业不适应。国内传统产业的产品，多数都满足了需求，再大规模生产就会饱和，这样利润率更低，企业压力更大。也就是说，从传统的讲规模，向高质量发展转型，这个过程，很多企业还不适应。</p>
  <p>这是传统产业面临的压力。由于种种原因，企业有些不适应，有一些为难，甚至有的躺平或者焦虑，这种现象是有的，因此国家最近这一年来，出台了好多推动、支持的政策，对民营企业越来越有利。特别是最近召开民营企业座谈会，对民营企业高度肯定和期待，为民营企业指明方向。</p>
  <p>各个地方都行动了，有些问题，包括融资难、融资贵问题，包括市场消费信心提升，包括国家消费品补贴，发消费券来拉动经济等，给民营企业不少信心提振。这是一个变化。</p>
  <p><strong>另外一个变化，就是今天以人工智能为代表的科技发展。</strong>一些新兴科技突飞猛进，像90后王兴兴的创业团队，他们的人形机器人、四脚机器人在全球都占前列，发展非常快，非常猛。中国新能源汽车在全球崭露头角。有些高科技企业，像雷军的小米、华为，仍然发展很好，他们日子过得不错。</p>
  <p>有些传统企业面临转型压力，担心对科技不适应，现在国家给力，我相信通过一系列政策支持和科技导入，民营经济的信心一定会进一步提升。</p>
  <p>我也注意到资本市场有了更好的表现，港股涨得比较多，科技股都涨得不错，我们公司股票也有一定程度上涨，这是信心的一定体现。</p>
  <p>确实是有困难，有压力，压力和困难，来自很多方面，有转型的，有科技的，有国际的，有自身的。但不论如何，我们要坚定信心，不躺平，积极应对。转型比不转要好，多数民营企业利用转型升级，狠抓科技，充满活力。同时，传统产业里也会有新机会出现，求得新发展。</p>
  <h2><strong>谈生猪期货：农民受益才是王道</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>猪周期波动下，如何看待生猪期货等金融工具对产业发展的价值？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>国家推出生猪期货，我们也关注并适度参与，不是赌徒式参与。我们对接了数十万养殖户，想要在饲料上涨、猪价下跌时保证农民稳定的收入，金融工具可以为农民养殖提供担保和更多服务，在风险可控的基础上利用原料端的期货工具进行保值，有利于保护农民利益。农民受益才是关键，才是根。</p>
  <p>在国家支持民营企业和惠农政策的实施下，农业信贷成本一直在下降，相信未来在更多金融的支持下，生猪产业发展会越来越好。我们要好好地利用这个政策，伴随科技进步和管理优化，我相信我们会逐步走得更好。</p>
  <h2><strong>谈出海：要耐得下性子</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>对于当下品牌出海，你有何建议？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>我们不少企业走出国门，在共建“一带一路”倡议下布局，走出去发现有优势也有不足。</p>
  <p>所以，要适应这个过程。语言问题反而是好解决的，政治、社会、舆论、治安、法律、税收等问题都需要时间去适应，都需要过程，要耐得下性子。另外，还要以诚为本，让当地老百姓和当地合作伙伴有价值，人家才愿意跟你合作。怎样适应？积极应对，总有办法和出路，有的能够出海，有的不一定能够出海，那就脚踏实地把该做的事做好。</p>
  <h2><strong>谈“同学”：我要向年轻人学习</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>有没有你比较欣赏的企业家？</p>
  <p><strong>刘永好：</strong>我们前不久开会（民营企业座谈会）的时候，发言的有6个人，我对其他5个人都非常欣赏。</p>
  <p>首先，任正非老爷子，（年龄）他第一，我第二。他确实年龄很大，但头脑非常清晰，第二，他考虑企业社会和国家的事，看得比较远，那么困难的情况下，敢于担当、敢于挑战，不容易。向他学习担当精神、抗压精神和科技奋斗精神。</p>
  <p>还有比亚迪的王传福，他每年推出很多新车，还决定把所有的车不管高低档，都用智能驾驶体系来武装，我觉得这个很了不起。在激烈市场竞争中，汽车制造业比较卷，他能够为中国制造业增光，他除了造车，在电子产品、电池等很多领域都做得相当不错，确实是我学习的榜样。</p>
  <p>同时，做人形机器人的王兴兴，他的整合能力很强，通过定位行为，做好规划。热爱它，研究它，发现我们的优势，做好算法，做好规划，做好关键的零部件，同时利用中国制造业的优势，再做一个整合，我觉得他做得很好。在那么短的时间内，实现从四脚到两脚，从比较笨到比较敏捷，没过多久，现在更敏捷了。人形机器人最后进入千家万户是必须的，但需要时间。到时候，我先要买一个，帮我按摩按摩，帮我端端水，不是挺好吗？但是价格要适当。</p>
  <p>另外，雷军既是我的好朋友，也是我们的好同学。他肯学习，非常努力，他能把手机做到全球第三，智能汽车崭露头角，在工业化、人工智能方面比较努力，也取得相当的成就。</p>
  <p>跟他们比，确实我比较惭愧。一是，我做的时间比他们长，43年了。二是，我们到现在为止，不管国际影响力、科技含量，还是对国家贡献这方面，他们做得值得我学习。三是，从年龄角度，任正非先生他比我年龄大，他做得比我们规模更大，科技能力和创新能力更强，影响力更大，贡献也更大。</p>
  <p>我要向年轻人学习，王兴兴年轻，比我小很多，他做的科技产品是人形机器人，整合力很强。确实各有各的招数，各有各的打法，企业家精神都特别强。企业家精神就是不怕拼、敢赢，就是执着担当、勤奋努力拼搏的能力，而如今的企业家精神，还要再加上科技引领、向先进学习和创新能力。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650640146&amp;idx=1&amp;sn=6aa0d0cbff99b033f91585fee76b053f&amp;chksm=7db5fcde7fdc756850945071553d807e987e5da0d0d81fcc1db51bdeddb1b189625157e4c091&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：李艳艳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186103366783112</id>
            <title>小米机器人量产在即，宇树科技最强对手就要来了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186103366783112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186103366783112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 11:13:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>超越钟睒睒和张一鸣，雷军成了中国的新首富。</p>
  <p>最近一段时间小米股票疯涨，总市值一度突破1.4万亿港元（截稿时间小米市值为1.33亿港元），拥有小米集团24.2%股票的雷军，身价也跟着水涨船高。</p>
  <p>在雷军向首富位置迈进的过程中，手机和新能源汽车业务起到了关键作用，小米SU7 2024年交付高达13.5万辆，远超小米的预期，让小米汽车在极短时间内成长为与鸿蒙智行、理想、小鹏并列的头部造车新势力。<strong>但小米前进的步伐不会就此停下，逐渐崛起的机器人行业或将成为小米股价、市值持续提高的新助力。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_3c4760bc1a7a463ba5949f2ed84499a1@1547419282_oswg365908oswg1226oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p>车企跨界进入机器人行业并不少见，比亚迪、特斯拉、小鹏等新能源汽车巨头，已纷纷入场。<strong>小米在官宣进军新能源汽车行业不到半年时间，小米SU7仍处于早期研发阶段之时，就推出了第一代机器人CyberDog（铁蛋）。</strong></p>
  <p><strong>在机器人技术及相关供应链逐渐成熟，行业向新阶段迈进的今天，沉寂了不短时间的小米机器人，也将加速跟上时代。</strong></p>
  <h2><strong>冲向机器人，小米版图再扩大</strong></h2>
  <p>2021年8月10日，小米MIX系列最后一代产品MIX 4发布会的末尾，雷军带来了小米第一款四足机器人CyberDog。这款机器人整机重量为14kg，最大负载3kg，电机最大扭矩32N·m，配备了11颗高精度传感器、21TOPS算力芯片、128GB SSD，支持手机、手机+遥控器、语音三种控制方法。</p>
  <p>作为小米的工程探索版机器人，CyberDog算不上优秀，尤其是额定容量112.3Wh的电池，仅能为其提供约1小时的续航，充电时间却长达160分钟。除了充当宠物外，CyberDog最大的用处或许就是作为智能家居控制中枢，语音控制家中的智能家居设备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_2951cd947b934dea90725739d262f5f3@1547419282_oswg1314615oswg2866oswg1640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p>两年之后的2023年8月14日，小米推出了CyberDog迭代产品CyberDog 2。该机器人重量降低至8.9kg，最大负载下滑至1kg，峰值扭矩密度为37.85N·m/kg，芯片算力依然为21TOPS，还配备了16GB eMMC 5.1和32GBClass 10 工业级SD，传感器和控制方案也没有太大变化。</p>
  <p>CyberDog 2最大的提升在于续航方面，额定容量97.2Wh的电池，可为其提供90分钟续航时间，充电时间也缩短到90分钟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_68840defc8eb4f07ab32a17f0766a154@1547419282_oswg1001613oswg2362oswg1320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p>严格来说，CyberDog 2的升级十分有限，部分配置甚至出现了倒退。负载能力从3kg降低至1kg，且续航提升不明显，让CyberDog 2更像机器宠物+智能音箱了。</p>
  <p><strong>究其原因，四足机器人无法实现「抓握」操作，工作能力受限，充当早教机、导盲犬、智能音箱、家用监控摄像头、机械宠物，才是四足机器人在C端场景的本职工作。</strong>若要用机器人执行更复杂的任务，还要看两足机器人（人形机器人）。</p>
  <p>2022年8月11日，在CyberDog诞生一年后，小米就发布了首款全尺寸人形仿生机器人CyberONe（铁大）。这款机器人身高177cm，体重52kg，最大峰值扭矩300N·m，峰值扭矩密度96N·m/kg，具备强大的情绪感知能力，能够辨别85种环境语义、45种人类情绪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_07836cb4545b4e6abb7f0df5b9506851@1547419282_oswg4976789oswg3230oswg1654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p>三年多时间，小米连续推出了三款机器人，可见对于机器人业务十分上心。然而机器人虽为新兴行业，竞争却极为激烈，不仅有众多车企跨行入场，还有许多新势力企业，宇树科技这个巨头更是矗立在前。<strong>小米机器人能否如新能源汽车一般杀出重围，仅靠小米品牌的影响力肯定不够，实力才是关键。</strong></p>
  <h2><strong>小米要靠实力挑战宇树科技？</strong></h2>
  <p>前段时间，财联社报道称小米、小鹏、蔚来等多家车企供应链宣布切入机器人领域，随后小米机器人更是频频曝出新消息，例如国家知识产权局接连公开了小米机器人技术有限公司申请的多项发明专利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_5cbcb182c56e417db810663e41df3eae@1547419282_oswg335939oswg2304oswg1180_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：爱企查截图）</p>
  <p>借助国内成熟的供应链体系，小米哪怕只做组装厂，也能生产出机器人。可对于想要成为行业巨头的企业而言，必须通过技术自研强化自身。开发出的技术不仅可以提高机器人的生产力、当作卖点宣传，还能降低成本。</p>
  <p><strong>汽车与机器人在AI感知、决策方面有诸多相通之处，借助在汽车领域积攒的技术，小米机器人的开发成本能够显著降低，这也是大量车企涌入机器人行业的原因之一。</strong>毕竟在自动驾驶时代，汽车本质上就是四轮机器人。</p>
  <p>价格是影响C端消费者购买意愿的重要因素，行业领导者宇树科技一位负责人日前表示，一万元左右的四足机器人对于消费者而言还是太贵了，会把产品降低到三四千元。小米手机和智能家居设备素以性价比闻名，但机器人行业根基尚浅，急需更多关键软硬件自研自产，降低采购成本，从而与宇树科技这种行业巨头竞争。</p>
  <p>至于困扰机器人企业的量产问题，对于小米而言很容易解决。早在2024年6月4日，北京小米机器人技术有限公司就宣布乔迁至北京亦庄小米汽车工厂。</p>
  <p>值得一提的是，北京亦庄不但有小米汽车工厂，还有国内首家省级人形机器人创新中心——北京人形机器人创新中心有限公司，且小米拥有该中心28.5%的股权，北京亦庄机器人科技产业发展有限公司持有该中心14.2%的股份。</p>
  <p>考虑到小米机器人技术尚不成熟，价格暂时也难以压缩到消费者可以接受的范围，大概率也要效仿特斯拉、小鹏，让人形机器人先到汽车生产线「打螺丝」。<strong>亦庄不但有小米的生产车间、工人，还有其控股的技术研发公司，既能在引入设备后快速实现机器人量产，还能在生产完成后快速拉到汽车生产线进行测试和提供价值，可谓是万事俱备。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_67a0f0f9e5fd4da3a999027a5fd09e38@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p>小米并未像进军汽车行业一样，大肆宣传在机器人领域的部署，各类投资和技术研发悄然进行，已取得了不少技术专利，还与蓝思科技、全志科技、弘信电子等众多供应链企业达成了合作，为机器人量产落地打好了基础。</p>
  <p>过去数十年间，全球范围内关于机器人的研究从未停止，但因相关技术不成熟，量产始终是难题。从最近两年全球机器人行业的风向不难看出，机器人距离大规模量产越来越近，<strong>2025年很可能成为中国机器人元年，我们有望见到更多企业的机器人产品量产，机器人普及的时代即将到来。</strong></p>
  <h2><strong>机器人爆发，小米能否再度成为破局者？</strong></h2>
  <p>2024年中期NVIDIA CEO黄仁勋在采访中表示，机器人技术将在2-3年内取得重大突破，未来会像今天的汽车一样普及。马斯克则回应称，机器人的普及度会是汽车的十倍。</p>
  <p>的确，汽车的意义在于方便出行，可中国公共交通极为发达，身处城市中的人不买车也没什么问题，反而是停车难困扰了无数车主，许多平时开车较少的司机，还常被调侃「一年两箱油」。<strong>机器人拥有无限潜力，B端场景可代替工人完成许多高难度或具有危险性的工作，C端场景则可以帮助我们处理各类生活琐事，让我们有更多时间去享受生活。</strong></p>
  <p>机器人在C端市场得到消费者认可的前提，则是足够实惠的价格。小米在性价比领域经验丰富，或许可以利用在机器人、汽车行业积累的技术，搭配供应链的布局，以及对消费者需求的把控，开发出价格和功能更符合我们要求的机器人产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_cdd2422e65bc4053a918157b4b2d7719@1547419282_oswg279259oswg1226oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p>不过在产品面向C端大规模量产落地之前，小米机器人也会像特斯拉、小鹏一样，先在汽车生产线上打螺丝，以对产品进行检验和测试，并持续完善机器人的设计。</p>
  <p>当然，即便是在互联网上热度极高的小米，能否在机器人行业成长为头部企业依然充满不确定性。小鹏、蔚来、比亚迪、华为（与赛力斯合作）、理想（即将进入机器人行业）等品牌，每一个都人气不低，在汽车领域也颇有建树，更何况还有宇树科技、埃斯顿、优必选等头部机器人企业。</p>
  <p>与新能源汽车行业相同，机器人行业从稚嫩走向成熟，难免会有大量企业掉队。<strong>小米集团的资金支持，是小米机器人的最大底气，相信在机器人时代走进千家万户的一天，小米会给我们惊喜。</strong></p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186147936313222</id>
            <title>实测GPT-4.5，全网都在喷的OpenAI最贵模型，我发现了一个惊喜的点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186147936313222</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186147936313222</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 10:50:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在 OpenAI 的预热和众人的望眼欲穿中，GPT-4.5 终于来了，然后只听骂声一片。&nbsp;</p>
  <p>APPSO 第一时间体验到了 GPT-4.5，但不是订阅 Pro 会员，而是以 api 的形式尝鲜，暂时没有联网功能。&nbsp;</p>
  <p>那么，OpenAI 最后一个非思维链式大模型，到底表现如何？&nbsp;</p>
  <h2><strong>情商还行，但读不懂人情&nbsp;</strong></h2>
  <p>OpenAI 在内部测试中发现，与 GPT-4o 相比，测试人员更喜欢 GPT-4.5 的回答，认为它更自然、更温暖、更符合人类的交流习惯。&nbsp;</p>
  <p>甚至，它能够理解言外之意，捕捉我们微妙的情绪变化。&nbsp;</p>
  <p>总之，情商更高，几乎是 GPT-4.5 最突出的特点。那么我们就来试一下，输入提示词——「我头发剪得好难看，想暴打 Tony」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_44155130351c400893693205470cfcd2@46958_oswg64894oswg1080oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GPT-4.5 的安慰，语气是挺友好的，但内容让我更生气了，这时候它应该像个闺蜜和我一起骂，而不是说，下次带个图片去或许就好了。&nbsp;</p>
  <p>我怒而追问，GPT-4.5 油盐不进，还想让我自己补救发型，活脱脱像个没用的中央空调。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_a8e792eb46a341009384602ca9b23db4@46958_oswg68578oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再让 GPT-4.5 讲个最好笑的笑话，还是和以前一样，比杀鱼的刀还要冷。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_9c4295eaa2034f849a8db74ffb7bfb3a@46958_oswg83479oswg952oswg1042_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我直言不讳，提出批评，GPT-4.5 让我讲个笑话给它听，领教下我的「高端笑点」，怎么感觉像在阴阳我呢？&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_abbf478c54e14bc5a440e96a5f9dd4af@46958_oswg35132oswg1080oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>之前在小红书刷到过一个情商测试题，可能只有山东网友可以答对——「下乡只带了一把伞，给镇长还是给我的分管副镇长」。&nbsp;</p>
  <p>评论区最高赞的回答是，「那不是你的伞，是副镇长给镇长带的伞，恰巧放在你包里而已」。&nbsp;</p>
  <p>来看看 GPT-4.5 怎么回答？它啰嗦了一大堆，但是不够一针见血，不懂人情世故，不明白为人处事的学问。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_f4f67b1a0cfd449d8267e6aa9ffb7450@46958_oswg128228oswg1080oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_f5ba4f96a750488c8f3048572687a943@46958_oswg72531oswg1080oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然情商是一个很难定量的特质，但从目前的个例来看，GPT-4.5 还是不太擅长理解人类的内心，并且讲话直接，不拐弯，对于内心戏很多的老油条来说，显得有些蠢萌。&nbsp;</p>
  <p>一个可以佐证的例子是，让它模仿写海龟汤。海龟汤通常涉及一个非常奇怪的情景，然后由玩家推理，还原整个故事。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_e1c591c8944f43ecbdddc58cb64764a5@46958_oswg82981oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我给的参考案例，留有恰到好处的怪异，逻辑又很合理，叫人背后一寒。&nbsp;</p>
  <p>但 GPT-4.5 给的答案，汤面和汤底并没有很好地对应，只是为了营造恐怖而恐怖，并不存在可以推敲的地方。&nbsp;</p>
  <h2><strong>写作能力有惊喜，商业头脑也不错&nbsp;</strong></h2>
  <p>要说让我最满意的，就是 GPT-4.5 的写作能力了。&nbsp;</p>
  <p>我让它「模仿汪曾祺，写一篇八百字左右的作文，题目为《故乡的美食》」，提示词就这么简单，但 GPT-4.5 给出的结果出乎了我的意料。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_a698542c9d174c2b8bddc2496be0f072@46958_oswg189865oswg1080oswg887_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了结尾有点 AI 味，读下来就像一篇娓娓道来的散文，语言优美流畅，既有文学性，又不失亲切，对故乡的怀念贯穿了全文，对食物的描写非常细致，细节多，但不累赘，比喻也不炫技，而是为了服务于表达。&nbsp;</p>
  <p>不过，时间顺序上有些混乱，立冬、夏秋、冬日、除夕，段落之间的衔接和过渡不明显，感觉是想到哪写到哪，不免有点拼凑之嫌。&nbsp;</p>
  <p>写作能力还体现让 GPT-4.5 列商业计划上，之前 DeepSeek 的一个答案很出圈，用户问怎么让书店赚钱，DeepSeek 在违法的边缘游走，卖盗版教辅、临期食品，并且压榨尽人力资源，妻子收银、儿子理货、岳母做饭。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_8d22454a03e145fa928d7d05c6544c8a@46958_oswg106954oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_bbfa5ab1426a45afa880b52227f14a4d@46958_oswg120208oswg1080oswg854_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_9eb7429fabd84b04bc3304dc31b63645@46958_oswg67413oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GPT-4.5 懂这个吗？我让它参考小超市盈利模式，给出一个实体书店复兴方案，它给的答案，看起来可行性比较高。&nbsp;</p>
  <p>GPT-4.5 先是分析了实体书店不好赚钱的原因，然后再给出了改进的思路——「提升书籍的附加价值，而盈利主力在书籍之外」。&nbsp;</p>
  <p>看到「提供打印、复印、快递代收......」的时候，我的内心 OS：这个项目我王多鱼投了。&nbsp;</p>
  <p>脸皮厚的猪先在风口起飞，GPT-4.5 的道德感确实也不算强烈。&nbsp;</p>
  <p>让它做经典的电车难题，救 1 个人还是救 5 个人，它知道这是一个伦理困境，但仍然果断地给出了答案，并且是以「我个人」的口吻，而不是说「我是一个 AI 助手」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_045d0311e284444e8cc91e033d252be6@46958_oswg119591oswg1080oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GPT-4.5 更倾向于，拉下操纵杆，用 1 个人的命换 5 个人的命，并且逻辑自洽——「我认为不作为本身也意味着对后果负有道德责任，袖手旁观不等于道德中立......我愿意承担这样一种选择带来的道德和情感负担」。&nbsp;</p>
  <p>比起讲笑话、出海龟汤，这时候的 GPT-4.5 才更像个人。&nbsp;</p>
  <h2><strong>画 SVG 不如 Claude，也会掉进脑筋急转弯里&nbsp;</strong></h2>
  <p>看腻了常规的数学题、代码题，测试大模型的能力，还有一个非常有趣的测试题——生成一张鹈鹕骑自行车的 SVG。&nbsp;</p>
  <p>AI 大神 Andrej Karpathy 解释，这测试的是大语言模型在二维网格上布局多个元素的能力，对 AI 来说很难，因为它们不像人类那样「看见」东西，而是「摸黑」用文本进行布局。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_50028a63b4344a538a969ffd586cdeb4@46958_oswg65886oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GPT-4.5 的结果如下，和 GPT-4o 对比，还是不错的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_2e7c161e2006439fa648f52e4f85977a@46958_oswg23097oswg578oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GPT-4.5 生成&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_a85442ee35664de3882ee37456a8369c@46958_oswg32908oswg712oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GPT-4o 生成&nbsp;</p>
  <p>前提是，没有和没开推理的 Claude 3.7 Sonnet 对比，这简直是降维打击。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_2d7120ea83c3435392192e434874ac85@46958_oswg35581oswg1080oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Claude 3.7 Sonnet 生成&nbsp;</p>
  <p>连 Andrej Karpathy 也怀疑，Claude 在训练期间特别针对 SVG 能力进行了优化。&nbsp;</p>
  <p>至于代码能力，我参考了 X 网友@AGI_FromWalmart 的提示词，生成可以交互的天气动画卡片，对比 Claude 3.7 Sonnet 和 GPT-4.5。&nbsp;</p>
  <p>GPT-4.5 一次就生成成功，但设计简陋了点。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_236edc8092164c14ad8c3bc49a59522c@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GPT-4.5 生成&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_bf8dbf4022e7461f9510c80f950c4877@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Claude 3.7 Sonnet 生成&nbsp;</p>
  <p>Claude 3.7 Sonnet（未开推理）的问题更大，第一次生成时，忘记了做交互功能，我提醒了一次后，它生成了符合要求的结果。这一局，GPT-4.5 略胜一筹。&nbsp;</p>
  <p>这次，不想再让 GPT-4.5 数草莓（strawberry）有多少个 R 了，本质是个分词问题。更想考验 GPT-4.5 的，是最近很火的、让大模型们纷纷落败的脑筋急转弯——5.5m 长的棍子能通过 3x4m 的门吗？&nbsp;</p>
  <p>这个题对我们来说一点也不难，横着拿进去就行了，但是大模型会把自己绕进去，仿佛世界是平面而不是三维的，认为门的对角线是 5m，所以 5.5 米的棍子通不过去。&nbsp;</p>
  <p>连可以推理的 Claude 3.7 Sonnet，都被带进沟里去了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_feca366d2cac42d58e4ea0c9939779e3@46958_oswg49314oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么 GPT-4.5 如何？好吧，也没能幸免。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_fff5e9230c7d48d8bdc51bc201427f6d@46958_oswg73888oswg1080oswg834_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，GPT-4.5 还有一个问题：通过 API 访问，速度有点慢。虽然不是一个字一个字地蹦，但也感觉有点卡。&nbsp;</p>
  <p>而且，GPT-4.5 的价格也太贵了，每百万输入 75 美元，每百万输出 150 美元。相比之下，Claude 3.7 Sonnet 输入 100 万个 token 收费 3 美元，输出 100 万个 token（包括思考过程中使用的 token）收费 15 美元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_e44626f2e2e045758ae67db59b48a9b3@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第一波实测的 X 网友，也总结了一些 GPT-4.5 的优点，情商高，读图和写作能力强，擅长创意任务和数据提取......&nbsp;</p>
  <p>OpenAI 员工自己给 GPT-4.5 的评价是，不是一个推理模型，也不是基准测试的杀手，而是一个低调的研究预览版，对于复杂的数学、代码和严格遵循指令的任务，更推荐 o1 或者 o3-mini。&nbsp;</p>
  <p>总之，作为最后一个非思维链模型，GPT-4.5 的定位有点尴尬，能力有提升，但体感不明显，尤其放在高昂的价格下面，很难说真香。只能说，期待 GPT-5 能够快点上线，迎接一个推理的世界吧。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/asO2joiKlKDppzH56fY04g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186100177553796</id>
            <title>降价75%，DeepSeek“错峰定价”，压力给到了豆包们？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186100177553796</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186100177553796</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 10:49:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>DeepSeek 还在搞事。</p>
  <p>作为官方钦定的「开源周」，DeepSeek 本周已经陆续开源四个项目，星期四最新发布了实现计算与通信双向并行的 DualPipe（直译为「双向管道」）。与此同时，DeepSeek 还整了一个不大不小的活——错峰定价。</p>
  <p>周三（2 月 26 日），DeepSeek 发文宣布当天起，北京时间每日 00:30 至 08:30 的夜间空闲时段，DeepSeek 开放平台推出错峰优惠活动。而就在前一天，DeepSeek 才刚刚恢复官方的 API 充值服务。</p>
  <p><strong>但说回优惠，DeepSeek 不可谓不给力。</strong>根据官方公告，DeepSeek API 调用价格将在夜间空闲时段大幅下调：DeepSeek-V3 降至原价的 50%；DeepSeek-R1 更是低至 25%（降了 75%）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_1af55eb6b89449b9b908b6f234dbdf5d@1547419282_oswg107694oswg1080oswg1597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/ DeepSeek</p>
  <p>具体价格调整如图，就不赘述了，总之就是帮兄弟们「自砍一刀」。</p>
  <p>值得一提的是，不同于 DeepSeek-V3 发布之初的「优惠体验期」有明确的时间期限，这次的错峰优惠仅有「时段限制」，而没有「期限」。换言之，我们可以干脆一点将错峰优惠视为长期的：</p>
  <p><strong>「错峰定价」。</strong></p>
  <p>另外还有一点不得不提，两款模型不仅优惠时段一致，优惠后的价格也变得完全一样了：</p>
  <blockquote>
   <p>输入（缓存命中）为 0.25 元 / 百万 tokens；</p>
   <p>输入（缓存未命中）为 1 元 / 百万 tokens；</p>
   <p>输出为 4 元 / 百万 tokens。</p>
  </blockquote>
  <p>这可能也是 DeepSeek 有意为之。</p>
  <p>毕竟推理模型已经成为了大模型厂商的共识，通过在优惠时段拉齐定价，DeepSeek 不仅能够降低开发者使用 DeepSeek-R1 的成本顾虑，<strong>事实上也模糊了两种模型的边界，鼓励开发者根据自己的需求灵活调用两种模型。</strong></p>
  <p>这就像前两天 Anthropic 推出的全球首款混合推理模型——Claude 3.7 Sonnet，结合了传统模型的「迅速回答」和推理模型的「高级推理」优势，实现更灵活的计算与更适合的 AI 体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_e35fd49c23b84849b24244139e2bf0f7@1547419282_oswg1772044oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/ Claude</p>
  <p>不过 DeepSeek 这次调整最核心的变动，还是「错峰定价」这种运营策略的采用，其中「肉眼可见」的优势很有可能引起豆包、通义千问等其他大模型的跟进，甚至可能成为又一场大模型价格战的导火索：</p>
  <p>一如 2024 年初 DeepSeek-V2 发布后，掀起的那场价格战。</p>
  <h2><strong>DeepSeek-R1 杀价！比豆包们便宜吗？</strong></h2>
  <p>需要说明的是，DeepSeek-V3 实际上「降过价」，雷科技之前<a href="https://www.leikeji.com/article/68132" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">报道</a>过 DeepSeek-V3「优惠体验期」在本月初的结束，那之前全时段的优惠价甚至比现在优惠时段的价格更便宜：</p>
  <blockquote>
   <p>输入（缓存命中）为 0.1 元 / 百万 tokens；</p>
   <p>输入（缓存未命中）为 1 元 / 百万 tokens；</p>
   <p>输出为 2 元 / 百万 tokens。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_f10f7b55590c48cd8a9b155510f0e50a@1547419282_oswg109998oswg916oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2 月初结束了，图/ DeepSeek</p>
  <p>但不同的是，DeepSeek-R1 可没有，发布以来的价格一直没变，都是输入（缓存命中）1 元 / 百万 tokens、输入（缓存未命中）4 元 / 百万 tokens、输出 16 元 / 百万 tokens。</p>
  <p><strong>而相对地，这也让这次 DeepSeek-R1 高达 75 折的「错峰降价」更为惊喜。</strong></p>
  <p>首先在能力上，我相信今时今日已经不需要强调 DeepSeek-R1 的表现了，不管是产品层面思维链的创新，还是工程层面实现的极致成本，都让 DeepSeek-R1 成为了当下最成功的模型。</p>
  <p>在此基础上，降价毫无疑问是降低开发者调用成本和门槛最有力的策略之一，间接也会进一步将更好的 AI 体验推广到更多的 AI 应用（通过接入 DeepSeek）中。</p>
  <p>事实上，标准时段 DeepSeek 的价格已经比其他厂商的不少大模型都更便宜，<strong>而优惠时段的 DeepSeek，更是比起很多主力大模型都要便宜：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_26dd59f45c53445988ae91568beec4b4@1547419282_oswg121534oswg1294oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">单位为每百万 tokens，图/雷科技</p>
  <p>以字节跳动旗下的豆包通用模型为例，火山引擎平台显示的价格是：doubao-pro-32k，输入为 0.8 元 / 百万 tokens，输出为 2 元 / 百万 tokens；doubao-pro-128k / doubao-pro-256k，输入为 5 元 / 百万 tokens；输出为 9 元 / 百万 tokens。</p>
  <p>甚至我们还能看到，火山引擎上 deepseek-r1-distill-qwen-32b（蒸馏版）的价格是：<strong>输入 1.5 元 / 百万 tokens、输出 6 元 / 百万 tokens。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_6ea832ecf39e4126a0962208a648ff21@1547419282_oswg148127oswg1730oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也就说，DeepSeek-R1 官方满血版在优惠时段的价格，甚至比 32b 蒸馏版还要更便宜。</p>
  <p>这也还只是在国内，DeepSeek-R1/V3 在海外也推出了同样的运营策略，也有 50% 和 75% 的大幅降价，而且优惠时段是直接对应北京时间 00:30 至 08:30。也就是说，<strong>伦敦时间 16:30 至 00:30、纽约时间 11:30 至 19:30 都可以直接享受到 DeepSeek 官方的优惠时段价格。</strong></p>
  <p>换言之，DeepSeek 对于不少面向部分海外用户市场的开发者，还有更强的吸引力，相当于是在高峰时段享受了优惠时段的价格。</p>
  <h2><strong>错峰优惠很动人，豆包们将如何迎战？</strong></h2>
  <p>错峰定价本身并不稀奇，比如我们最熟悉的错峰电价，在不同时段用电的价格也会有不小的价格差。</p>
  <p>为了尽可能避免在用电高峰时段用电紧张、用电低谷时电能空置，国内就设置了峰谷电价，通过峰谷价差来鼓励用户错峰用电，最大程度配置电网资源的同时帮助用户节省用电成本，挖掘更多的经济效益和生态效益。</p>
  <p>事实上，DeepSeek 官方在新闻稿中也提到了类似的说法，表示推出错峰优惠活动是：<strong>「鼓励用户充分利用这一时段，享受更经济更流畅的服务体验。」</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_a978871061824eeca88452861f5ded9a@1547419282_oswg342681oswg1440oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从开发者的角度来看，这种错峰定价的运营策略几乎算得上百利而无一害，而从大模型厂商和云计算平台的角度看，实际上也是利大于弊，可以更大程度利用服务器资源。</p>
  <p><strong>所以目前来看，大模型跟进错峰定价的运营策略应该算得上是题中应有之义，</strong>只是具体策略上会有不同的调整，比如前文提到的不同时区（不同用户市场）问题。</p>
  <p>不过，DeepSeek 这次会引发行业连锁反应，甚至复刻一年前的大模型价格战吗？可能还有待观察。</p>
  <p>不少关注 AI 的读者可能还记得，2024 年 5 月初，大众眼中「名不见经传」的 DeepSeek 发布了第二代 MoE 大模型 DeepSeek-V2，并且首次引入了多头潜在注意力（MLA）机制，拥有 2360 亿参数，每个 token210 亿个活跃参数，称得上当时最强的开源 MoE 模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_f88f75977c9a4e00879e2d166f2a49af@1547419282_oswg454064oswg1854oswg1148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DeepSeek V2 技术论文摘要，图/雷科技</p>
  <p>但更重要的是，DeepSeek-V2 的价格达到了：输入 1 元 / 百万 tokens、输出 2 元 / 百万 tokens。</p>
  <p><strong>现在看起来可能不太惊艳，但这个价格，仅为当时 ChatGPT 主力模型 GPT-4 Turbo 的近百分之一，</strong>在性价比上直接秒杀了国内外一众大模型，也让不少人记住了这家名为「DeepSeek（深度求索）」的大模型厂商，并冠以「AI 界拼多多」的称号。</p>
  <p>而更让人印象深刻的是，DeepSeek-V2 之后，中国大模型价格战由此一触即发，字节、腾讯、百度、阿里等大厂纷纷降价，通义千问对标 GPT-4 的主力模型 Qwen-Long，API 输入价格甚至从从 20 元 / 百万 tokens 降至 0.5 元 / 百万 tokens。</p>
  <p>「错峰定价」的运营策略或许很难单独推动，但考虑到 DeepSeek 在开源周展现出一系列能力，比如长上下文的突破、芯片利用效率的提升等，未必不会是又一轮大模型价格战的「新开端」。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>DeepSeek 毫无疑问是今年以来 AI 行业最大的鲶鱼，业界领头羊 OpenAI 也被迫做出了诸多回应。根据多家媒体爆料，OpenAI 近期就计划推出「酝酿已久」的 GPT-4.5。</p>
  <p>当然，其他大模型厂商的追赶甚至超越，也在倒逼 DeepSeek 自己加快节奏。路透社最新报道就指出，新一代 R2 推理模型真的要来了，DeepSeek 原计划要在 5 月推出，但最近已经在考虑提前推出。</p>
  <p>这些变化都在推动 AI 的迭代和进步，也在改变今日的世界。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186072978346120</id>
            <title>AI谣言的出现，让头条、抖音卷入了“认知战争”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186072978346120</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186072978346120</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 10:46:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>生成式AI出现后，标题党、小编体、擦边内容的制作门槛正变得越来越低。</p>
  <p>在现代技术的加持下，这些低质内容、谣言的传播力、说服力、伪装性，也迎来了空前强化。</p>
  <p>可以说。</p>
  <p>随着技术的不断发展，一场没有硝烟却与所有人息息相关的“认知战争”正在打响。</p>
  <h2><strong>头条用魔法打败魔法&nbsp;</strong></h2>
  <p>今日头条所发布的《2024年度治理报告》指出。</p>
  <p>在2024年，平台所拦截的不实信息超500万条，封禁造谣、传谣等违规账号4.77万个；处置低质量AI内容超93万条，封禁、禁言相关账号超2.9万个；处罚同质化发文超781万篇，封禁、禁言违规账号超6.3万个。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_c77e7a099916459d8b1565fdee3e6071@5322854_oswg637053oswg877oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“作为内容资讯平台，今日头条有责任、有义务让我们的用户看到真实、有用的信息。”在相关报道中，今日头条内容策划负责人刘姗姗说道。</p>
  <p>对平台而言，虚假、低质内容的出现会破坏平台生态，降低优质创作者的更新热情；对用户而言，虚假、低质内容的出现不仅会左右自己的事件认知，甚至还可能影响我们的深度思考能力、道德价值判断。</p>
  <p>所以在这场认知战争中，平台作为内容的保管方+审核方，它们必须冲锋在前。</p>
  <p>为此，今日头条推出了自己的“治谣套餐”。它们分别是谣言库、权威信源库、专业审核团队，并基于此展开了一场“用魔法打败魔法”的反击行动。</p>
  <p>依托谣言库所建立的大模型，可以通过关键词抓取、内容比对等方式快速验证信息的真伪；权威信源库的存在，不仅能帮助谣言库、审核人员进行信息判定，还能够在定位谣言后进行精准辟谣；人工审核团队搭配AI审核机制，让平台内部“风险发现-风险识别-风险处置”的治理流程更加灵动可靠，在守护原创空间之余净化了用户的阅文环境。</p>
  <p>想要击败对手，就不能一味加固自己的盾牌，还要磨利剑锋。</p>
  <p>为实现科普内容、权威内容的跨圈传播，今日头条官方同医学、法律等领域专家合作推出了《头条讲真的》项目，对不实信息、劣质信息主动出击。最终在维护优质内容增量的同时，和上述辟谣系统共同构成了今日头条在认知战争中的“双轮驱动体系”。</p>
  <h2><strong>抖音剑指虚假信息</strong></h2>
  <p>1月26日，抖音发布了2024年平台治理报告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_7322732de320456d899cfac19b514158@5322854_oswg281549oswg815oswg874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>报告内容显示，2024年，抖音累计删除谣言452万条；提前拦截谣言340万条；处置涉企谣言视频4.8万条。</p>
  <p>另针对老年人易受骗一事，抖音日均下架违规视频5000余条；每日成功劝阻约1万人。</p>
  <p>需要注意的是。</p>
  <p>和今日头条不同，身为短视频平台的抖音还面临着“摆拍乱象”的冲击。</p>
  <p>谈及此事，抖音集团副总裁李亮曾坦言称：“其实，怎么识别摆拍是治理难点，一些媒体有时也会误把段子当作新闻来报道。”</p>
  <p>在摆拍乱象面前，抖音给出的答案是“专项核实”。当某个事件达到特定的热度阈值或收到举报后，平台便会联系当事人或邀请当地媒体进行真实性核查。在没有明确的调查结果前，平台会暂停相关内容的推荐，以此来确保信息真实性。</p>
  <p>2月13日，字节跳动全员会上，CEO梁汝波特意提到抖音要做好虚假信息和谣言的治理，对无底线博流量的行为展开打击。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_11d072ee26924930b559fa7066910290@5322854_oswg336046oswg766oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据悉，目前抖音除准备安全与信任中心，去推动算法和平台治理透明化外。还针对网友们关心的不同问题，推出了不同的治理方案。</p>
  <p>比如。</p>
  <p>针对争议内容，抖音将扩大同权威媒体、机构的合作，在各类热点事件中加强人工研判与核实；针对优质内容，抖音将加大扶持力度，预计在2025年增加300%的优质内容曝光；针对信息茧房，抖音将进一步完善推荐算法，加强内容多样性探索、兴趣探索和匹配等机制去补充推荐信源。</p>
  <h2><strong>学会让子弹再飞一会</strong></h2>
  <p>想要取得认知战争的胜利，除了靠各平台把好审核关以外，用户自己的大脑防火墙构建也十分重要。</p>
  <p>举个例子。</p>
  <p>近期，互联网上有关“截至2024年末，80后死亡率突破5.2%，相当于每20个80后中就有1人已经去世”“80后的死亡率已经超过70后”的内容广为流传。</p>
  <p>通过进行延伸搜索，我们发现这些借“80后死亡率”来博取流量的内容，大多称自己的数据来源为2020年所进行的第七次人口普查。</p>
  <p>那么问题就来了。</p>
  <p>一份出自2020年的报告，又是怎样得到“2021年-2024年的人口死亡数据”“80后在2024年的死亡率、存活率”的呢？莫非它学会了时空穿梭？</p>
  <p>中国人民大学教授李婷在内容溯源后表示，这一错误信息的源头可能是AI对话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_1e3b58bc875c485ebb7d4bb9bc171479@5322854_oswg168723oswg586oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总所周知，AI没有意识。</p>
  <p>与其说它掌握了和人类对话的能力，倒不如说它掌握了“词语接龙Plus版”。</p>
  <p>在互动过程中，AI往往会根据提示词、对话历史进行延伸搜索，并在数据库里抓取对应的内容进行回复。</p>
  <p>倘若用户提出的要求过于“抽象”，它就会因为数据库无法锚定而出现“幻觉效应”，开始一本正经地胡说八道；或是被互联网上的非权威信源所误导，在自己生成的结果里掺杂错误的数据或内容。</p>
  <p>除此以外，那些想要用AI截图传播谣言的恶意分子，还可以通过“角色扮演法”“复读游戏法”等途径去生成特定信息，混淆人们的视听。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_ecd7b70549704cb296e90305608f1b2b@5322854_oswg369888oswg849oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这类情况的出现，恰好为我们敲响了警钟。</p>
  <p>在今天，有太多人对AI呈现出了一种错误的“信任”，去盲目认为AI所给出的内容、数据都是绝对准确、权威的。</p>
  <p>殊不知，AI也会犯错，AI也会被人操控。</p>
  <p>在日益复杂的网络生态面前，每个人都将是认知战争的亲历者和参战者。想要取得最终的胜利，除内容平台本身要去强化审核机制外，我们每个人也都应该在大脑里建立“信息防火墙”；在按下转发键之前，学会“让子弹再飞一会”。</p>
  <p><strong>参考：</strong></p>
  <p>观察者网：今日头条2024年拦截不实信息超500万条，处置不友善内容3亿条</p>
  <p>北京商报：当平台治理遇上AI挑战，今日头条分享“经验包”</p>
  <p>新京报：抖音年度治理报告：不当言论展现量降63%，将建安全与信任中心</p>
  <p>每日经济新闻：打击网暴及谣言、整治“信息茧房”⋯⋯推进算法和平台治理透明化，抖音出手了</p>
  <p>光明网：“每20个80后就有1人去世”？谣言！罪魁祸首可能是AI</p>
  <p>科学辟谣：警惕！全网热传的的AI截图可能正在成为新的谣言制造机！</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QQIDW2OGNwtWzMX8BFl36g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网那些事”</a>，作者：互联网那些事，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186062957895554</id>
            <title>中国9.9美元AI耳机爆卖海外，DeepSeek掀起的端侧AI革命将带动智能硬件大爆发?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186062957895554</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186062957895554</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 10:45:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>售价仅9.9美元的中国品牌AI耳机最近在美国卖爆了。</p>
  <p>和传统蓝牙耳机相比，这些AI耳机并没有改变此前的硬件配置，而是通过App提供同声传译、音视频通话翻译、AI助手、降噪等功能，但由此对销量的提振却堪称惊人——有卖家表示，在给耳机App接入了AI助手、翻译功能后，某耳机月销售额直接从200万元跃升至800万元左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_6138823fd8dd4cd8afce89cfa4ea9909@000000_oswg1073968oswg1080oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为什么这类AI耳机能如此热销？<strong>一方面，其确实契合了美国大量西班牙裔和其他非英语人群需要翻译功能的核心需求，背后是大模型技术的进步让语音识别更加精准，AI功能真正变得“好用”；另一方面，则是硬件价格门槛的大幅拉低，此前带有更强大AI功能的耳机价格普遍在一两千元，销量并不理想，如今这类爆卖的AI耳机售价换算成人民币仅需100多元，激发了普通消费者的尝鲜需求。</strong>春节前后，随着DeepSeek爆火，不少AI耳机厂商表示也在研究 DeepSeek，以期尽早实现此类大模型的接入。</p>
  <p>回望2022年，整个智能硬件行业颓势尽显，相关厂商哀鸿遍野，而后，生成式AI和大模型的爆火为智能硬件发展注入了新的生机。AI耳机的热销可以看作整个智能硬件行业回暖的标志性风向之一，随着终端侧软硬件条件的成熟，不只耳机品类，包括智能眼镜、智能水杯、智能手环等更多硬件类产品近半年来都在海外取得了不错的销量。</p>
  <p><strong>如今， DeepSeek正在驱动端侧AI的爆发，而这又将为整个智能硬件行业带来多大的想象空间？</strong></p>
  <h2><strong>硬件厂商争相接入Deepseek</strong></h2>
  <p>根据近期公开的资料，DeepSeek的低成本、高性能特性吸引了广泛硬件厂商接入（或在技术升级中计划接入），除了前文提及的AI耳机，还有：</p>
  <h3><strong>智能电视</strong></h3>
  <p>海信电视宣布正式接入DeepSeek，并支持满血R1和V3版本自由切换，成为行业首个搭载深度思考智能体的电视品牌，而未来即将上市的海信电视 2025年新品也将全面支持DeepSeek服务；</p>
  <p>长虹官宣其AI TV正式接入DeepSeek，并支持在“深度思考（满血R1）”和“快速响应”两个版本间自由切换</p>
  <p>创维发布全球首款搭载DeepSeek技术的智能电视新品G7F Pro；</p>
  <p>TCL电视产品已通过伏羲AI平台接入DeepSeek，重点在多模态理解、知识处理及内容服务等领域展开深度合作，更多能力仍在持续开发中；</p>
  <p>康佳电视宣布接入DeepSeek的先进AI技术，用户只需轻声启动“小康小康”，便能唤醒具有多模态推理能力的AI助手</p>
  <h3><strong>智能空调/智能冰箱</strong></h3>
  <p>美的空调宣布推出首款DeepSeek空调，旗下鲜净感空气机T6接入 DeepSeek R1满血版，美的宣传称，Deepseek深度学习推理思考逻辑可视化，能够温湿风自感知自调节；同时，DeepSeek实现一句话多指令多意图理解，模糊指令意图理解。</p>
  <p>TCL空调宣布TCL伏羲大模型已完成与DeepSeek的深度融合，TCL小蓝翼 C7新风空调在Deepseek的赋能下，将通过环境感知与设备感知，实现自适应学习与推理，自主决策。</p>
  <p>海尔冰箱宣布接入DeepSeek，官方表示，DeepSeek还将与海尔冰箱自主研发的保鲜大模型深度融合,重点升级保鲜推理、食材营养、食谱规划、精准导航等版块，冰箱将主动为用户提供更专业、便捷、全面的食材存储建议、健康饮食规划和食材实时动态管理。</p>
  <h3><strong>智能厨电</strong></h3>
  <p>老板电器对外宣布已成功接入 DeepSeek深度思考模型，并且开启了内测工作。目前，该模型已完成私有化部署，还与老板电器自研的 AI 烹饪 “食神” 大模型实现了深度融合；</p>
  <p>方太也在积极推进接入DeepSeek的计划，方太拥有 “全球首个AI健康烹饪系统”——Healthy CookingGPT膳食大模型，他们期望通过接入 DeepSeek，为其高端全场景厨电战略增添助力。</p>
  <h3><strong>扫地机器人</strong></h3>
  <p>追觅科技宣布旗下Dreamehome APP已接入DeepSeek-R1大模型，并且追觅S50系列扫地机器人也将成为首款搭载DeepSeek R1的智能清洁产品，接入DeepSee 后，追觅S50系列扫地机器人能够主动学习用户习惯、智能规划清洁路径、提供更自然流畅的语音交互。</p>
  <h3><strong>智慧教育</strong></h3>
  <p>学而思宣布旗下学习机、学练机等智能教育硬件产品，将全面接入 DeepSeek人工智能大模型，通过植入“深度思考模式”，升级用户的AI学习体验；</p>
  <p>网易有道推出学习硬件产品“全面屏答疑词典笔”有道SpaceOne，接入DeepSeek后上线“深度思考”模式，会展示完整解题思考链路，分步骤讲解。</p>
  <p>对这些终端企业而言，<strong>接入DeepSeek并不是简单地追逐流量红利，而是用终端AI为用户切实带来价值的重要策略，从而在硬件这条同质化竞争严重的赛道中塑造差异化的竞争优势。未来，预期还会有更多硬件企业加速接入 DeepSeek，如果大家都适配了，那么适配之后的PK才算真正打响。如何通过AI直击消费者的需求痛点，同时实现技术与商业的平衡，是制胜市场的关键。</strong></p>
  <h2><strong>Deepseek助力端侧AI生态重构与产业链协同</strong></h2>
  <p>过去几年，智能硬件之所以卖得不好，是因为没有回答好一个核心问题，即“凭什么让消费者为你买单”？<strong>AI的确是有用的，但是如果有用的“代价”是高昂的溢价，那么依然难以取得商业上的成功。</strong></p>
  <p>对硬件厂商而言，技术与商业平衡的艺术在于用更低的成本为消费者带来更好的智能体验，从这个维度来说，DeepSeek通过技术创新和生态优化，降低了硬件厂商在端侧部署高性能AI的门槛，具体表现在以下几个方面：</p>
  <p><strong>首先，DeepSeek训练与推理成本大幅压缩，在保持性能的同时降低终端硬件资源消耗和算力需求。</strong></p>
  <p>训练成本方面，DeepSeek通过创新的架构设计和算法优化，将大模型的训练成本压缩至行业领先水平。例如，DeepSeek-R1模型的训练成本仅为560万美元，远低于同类模型（如GPT-4的数亿美元），而性能却接近顶尖闭源模型水平；推理成本方面，大模型推理过程 KV 机制是限制推理效率的一大瓶颈，Deepseek创新的MLA机制通过低秩联合压缩键值（KV）缓存，相比传统 MHA减少约90%的KV缓存量，能够显著降低硬件资源消耗。由此，DeepSeek-R1的每百万输出tokens成本为 16 元，API定价仅为OpenAI的三十分之一。</p>
  <p><strong>第二，硬件兼容性与国产化适配是DeepSeek助力硬件厂商降低成本的另一大利器。</strong></p>
  <p>传统的AI训练多依赖高算力芯片，英伟达的H100曾经一卡难求。DeepSeek 通过技术创新成功降低了对高端GPU的依赖，可以适配国产芯片架构，并为国产芯片提供技术验证场景。</p>
  <p>不久前，华为、寒武纪、摩尔线程以及昆仑芯都有公开信息表示其完成满血版 DeepSeek模型的适配，另有许多芯片厂商宣布完成对DeepSeek蒸馏模型的适配。业内专家表示，虽然蒸馏模型的准确度不如满血版模型，但蒸馏版模型能让端侧AI的能力上一个台阶，端侧资源受限，有了DeepSeek的蒸馏模型之后，原来只能部署7B模型的场景，现在能达到14B模型的效果——这相当于助力硬件厂商在保持性能的同时减少端侧设备的算力需求。</p>
  <p>而在跨平台支持方面，DeepSeek采用MIT开源协议，允许厂商免费商用和定制开发，并支持多种计算平台（如 AMD MI300X、华为昇腾云），又能减少厂商在软件适配上的投入。</p>
  <p><strong>第三，产业链协同与规模化效应未来会进一步摊薄端侧 AI 的边际成本。</strong></p>
  <p>笔者在《美格/广和通/移远/日海…齐布局,Deepseek催化”端侧AI元年”？》一文中提及，包括美格智能、广和通、移远通信、芯讯通在内的多家物联网模组企业纷纷发布了旗下AI模组适配DeepSeek的消息，比如广和通称其高算力 AI模组及解决方案全面支持小尺寸的DeepSeek-R1模型，移远通信在官微发布消息，宣布其搭载高通QCS8550平台的边缘计算模组SG885G，成功实现了DeepSeek-R1蒸馏小模型的稳定运行</p>
  <p>DeepSeek带来的影响不是单一的技术突破，而是整个产业链的协同进化——从芯片到模组厂商的适配，从算力到云服务再到应用，整个产业链的协同工作正在推进，某种意义上，DeepSeek的出现就如同提供了一个交点，让通向端侧智能未来的各个环节都能够更好地互联互通。而因协同带来的规模化效益，未来将进一步摊薄端侧AI的边际成本。</p>
  <p>总结来看，DeepSeek通过技术创新、国产化适配和开源生态，将端侧AI部署成本大幅降低，为硬件厂商提供了高性价比的解决方案。无限星辰CEO方海声直言：“DeepSeek的技术，让AI硬件创业从‘重资产游戏’变成‘敏捷创新’。以往开发 AI 硬件需要组建算法团队、购置云端算力、承担数据合规成本，而如今创业者只需调用优化后的基础模型，专注场景适配与硬件设计即可。”</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>尽管DeepSeek显著降低了硬件厂商的部署成本，但端侧 AI 的全面普及仍面临挑战：比如如何进一步解决资源受限的挑战，比如如何合理优化分配云、边、端计算任务，再比如如何适配不同应用场景中硬件对计算能力、功耗、隐私等的不同需求…..</p>
  <p>道路是曲折的，但前途是光明的——未来，随着端侧设备的算力升级和模型优化，其成本优势将进一步放大，推动智能硬件向普惠化、高效能方向加速发展。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>DeepSeek的风终于吹到了终端领域，中国电子报美格/广和通/移远/日海…齐布局,Deepseek催化”端侧AI元年”？，物联网智库多家国产“芯片+云”快速适配DeepSeek AI产业链自主可控趋势显现，上证报部分国产芯片适配满血版 DeepSeek，仍「遥遥无期」，雷锋网DeepSeek适配国产芯片:差异化表现，商用前景各异，半导体产业纵横DeepSeek掀起AI消费硬件创新潮，上证报</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651322367&amp;idx=1&amp;sn=50a7d3130d4de7667aaa5b1eef5c9d4c&amp;chksm=bc1ec860c301b27b10b6820f91468f0a6d29a8ab6872d49f0a4078946ff59b79dc0de6fee877&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：Sophia，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186111319924866</id>
            <title>京东舞剑，意在即时零售？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186111319924866</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186111319924866</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 10:42:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>「核心提示」</strong></p>
  <p>京东以一系列政策高调进军外卖市场，迅速引发行业关注。从业务布局来看，外卖或许只是其拓展即时零售版图的第一步。&nbsp;</p>
  <p>免佣金、交五险一金、多重补贴，京东外卖打出这一套组合拳后，引发了市场广泛关注。这些举措不仅带动了外卖行业的服务升级，也让人们看到了更多可能性。</p>
  <p>在C端服务方面，京东外卖目前主要聚焦连锁茶饮、咖啡品牌等品类，通过优惠补贴提升用户体验。<strong>这些品类不仅标准化程度高，起量快，用户群体也多为都市年轻白领，恰好是即时零售的核心消费人群。</strong></p>
  <p>从京东将外卖入口设置在首页“秒送”频道可以看出，外卖业务不仅是对餐饮外卖市场的重要布局，更可能是撬动即时零售的关键一环。2024年，京东已将内容生态、开放生态、即时零售列为重点发展方向。</p>
  <p>这场始于外卖的新布局，最终能否为即时零售带来新的发展机遇？</p>
  <h2><strong>一石激起千层浪</strong></h2>
  <p>新年伊始，京东正式进军外卖业务。除了为商家提供限时免佣金政策，还宣布为骑手缴纳五险一金。</p>
  <p>具体来看，在5月1日前入驻京东外卖的商家，将享受全年免佣金的优惠政策。通常，餐饮类目的外卖佣金约为6%-8%左右。而在社保方面，京东不仅提出为外卖骑手缴纳五险一金，连骑手个人缴纳的那部分费用也承包了。</p>
  <p>这一举措引发了行业的积极响应。美团随后宣布，预计从2025年二季度开始，为全职及稳定兼职骑手缴纳五险一金。</p>
  <p>从市场布局来看，京东外卖配送的主力是达达，目前拥有约130万活跃骑手。不同于京东快递小哥与平台直接签约的模式，达达的骑手多采用灵活就业的众包形式。在商业模式上，平台与骑手间的合作方式更趋多元化。</p>
  <p>降低运营成本的措施对商家颇具吸引力。北京统计局公布的数据显示，2024年上半年，北京限额以上（即年营收1000万元以上）餐饮企业利润总额1.8亿元，同比下降88.8%，利润率低至0.37%。</p>
  <p>从京东主打“品质外卖”的定位，以及现有外卖商家多为连锁品牌看，或与北京限额以上餐饮企业有较高重合度。在当前经营环境下，优化成本结构对商家的经营改善具有重要意义。</p>
  <p>实际上，<strong>从“大客户”入手，是外卖市场新参与者的普遍策略。</strong>深度参与外卖业务的行业人士程洲（化名）表示，这些大客户门店数量多、用户认可度高，而且对新事物、新系统的接受程度更高，也有预算做推广，更容易建立起可持续的业务模式。</p>
  <p>奈雪的茶2024半年报显示，外卖订单产生的收入占公司直营门店收入的40.6%，而外卖费用占门店经营成本的8.1%。也就是说，如果能在外卖费用上把6%左右的佣金刨除，将有助于提升商家的经营效益，推动整个行业的良性发展。</p>
  <h2><strong>外卖市场的新玩家‍‍‍‍‍‍</strong></h2>
  <p>免佣金吸引商家、缴纳五险一金惠及骑手、优惠补贴服务消费者，一套政策组合的推出，让京东外卖迅速获得了市场关注，效果堪比大规模营销投放。&nbsp;</p>
  <p>随着本地生活服务的不断发展，外卖市场也在持续演进。2021年，抖音曾推出“心动外卖”业务，为解决运力问题，率先接入了肯德基、喜茶等有自配送能力的商家，此后又通过与饿了么、达达、顺丰同城等合作，不断完善自身的供给与履约能力。&nbsp;</p>
  <p>抖音布局外卖业务，主要依托自身的内容生态和流量优势。后续，抖音将外卖业务整合进电商部门的即时零售业务“小时达”中。目前，用户在抖音APP上的本地生活服务主要以购买团购券、到店消费为主。&nbsp;</p>
  <p>相比之下，京东虽然在内容生态方面起步较晚，但 <strong>在配送履约方面具有独特优势。</strong> 从京东外卖页面看，承担配送任务的主要是达达，被市场称为“即时零售第一股”。&nbsp;</p>
  <p>达达现任董事长郭庆是外卖行业的资深人士。公开资料显示，郭庆在本地生活服务领域深耕多年，2014-2021年期间，先后参与过住宿、门票度假、民宿等多个业务板块的运营管理工作，积累了丰富的行业经验。2024年4月，郭庆入职京东，并于8月被选举为达达董事会董事兼薪酬委员会成员，并接替单甦担任董事会主席。&nbsp;</p>
  <p>而在市场推广方面，外卖服务商生态也在悄然改变。 <strong>除了首批开通京东外卖的39座城市，多地服务商已经行动起来，希望吃到第一波红利。</strong> “其实不限制在39城里，全国都是可以开的。先圈地跑马，地推商家先把京东外卖先开起来。”浙江一服务商负责人称。&nbsp;</p>
  <p>在缴纳了10万元保证金后，她所在的公司已经开始招揽商家。在拉新平台任推帮上，成功地推一户商家入驻京东的佣金为170元。虽然结算周期采用月结制度，但仍吸引了超过14万人认领了地推任务，是同期地推项目中热度最高的。&nbsp;</p>
  <p>目前，京东外卖主要覆盖39个重点城市。这些高线市场消费能力强，用户习惯成熟，有助于新业务更好地落地。随着服务体系的不断完善，市场覆盖范围有望进一步扩大。&nbsp;</p>
  <h2><strong>意在即时零售？</strong></h2>
  <p>外卖本质上可以看作是餐饮的即时零售形态。近年来，即时零售市场发展迅速，传统品牌的创新突破和新供给模式的扩张，为行业带来了新的发展机遇。</p>
  <p>美团的2024年半年报显示，即时零售板块“闪购”业务增长强劲，交易用户保持稳健增长，下单频次增速更快。而这跟加强与头部品牌的深度合作，加速布局闪电仓，自营酒水即时零售品牌“歪马送酒”、医药保健等品类迎来爆发紧密相关。</p>
  <p>本地商超是即时零售的重要供给方。新年伊始，不少地区撒起了消费券，以刺激消费。在浙江温州，90后小罗抢到了多张超市消费券，享受8折优惠。当她准备结账时发现，平台上同一个超市还能叠加更多优惠，80元可抵105元，便选择了线上下单。</p>
  <p>京东同样高度重视即时零售业务。今年以来，京东更加注重提升用户体验，在价格、服务等方面持续优化。布局外卖市场，或是京东完善即时零售版图的重要一步。</p>
  <p><strong>外卖与即时零售有着高度重合的用户群体。</strong>茶百道的半年报显示，18-35岁的用户占注册会员数的79.1%。美团大学统计的数据显示，25-35岁为餐饮线上主流消费群体，占比近50%。同时，跟传统餐饮相比，连锁茶饮、咖啡品牌在产品标准化方面有显著优势，保证了一致的口感和品质，更有利于保障外卖体验。</p>
  <p>通过高频次的外卖订单，平台可以有效积累活跃用户，进而带动客单价更高的即时零售业务，实现协同发展。</p>
  <p>前述服务商负责人也表示，从长远看，外卖对即时零售会有带动作用，但目前京东外卖处于起步阶段，还有不少环节有待完善。“目前感觉还需要建立更专业的运营团队去赋能商家。”该负责人说。</p>
  <p>当前，京东外卖通过价格优惠吸引用户。在不少热门茶饮单品上，补贴后的价格具有一定竞争力，期望通过让利培养用户习惯。</p>
  <p>“让利”策略是互联网平台常用的市场开拓手段。在各大平台致力于打造“超级APP”的进程中，业务边界日渐模糊，服务场景不断融合。市场也期待新玩家的加入能为用户带来更多选择，推动行业良性发展。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649963832&amp;idx=1&amp;sn=a052612c8fdaa96ff2a295340b38f416&amp;chksm=f29d8a527b912a2f66b3674c20c93d87a7266255b457a4bbcc524c46ce56d359ae9980eb3a27&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：陈法善，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186061077549187</id>
            <title>DeepSeek将成为零售电商行业的“生意参谋”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186061077549187</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186061077549187</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 10:38:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在过去短短一个多月的时间里，已有数百家公司接入DeepSeek，这里除了同行的AI创业公司，还有腾讯元宝、文心一言、阿里通义千问这样的大公司AI产品，以及阿里钉钉、字节飞书这样的办公App。&nbsp;</p>
  <p>除此之外，相比于其他大模型产品，DeepSeek正在以更快的速度被更多企业从应用层面接入和使用。&nbsp;</p>
  <p>作为零售电商行业的研究者，「庄帅零售电商频道」基于DeepSeek的模型逻辑以及少量的行业应用案例，也一直在思考：DeepSeek对于零售电商行业会有哪些实实在在的帮助呢？&nbsp;</p>
  <h2><strong>DeepSeek不仅仅是给出答案</strong></h2>
  <p>在探究零售电商行业的应用之前，首先有必要了解Deepseek 与早前其他大模型的核心差别。&nbsp;</p>
  <p>简单来说，Deepseek是通过模拟人类的思维模式结合大数据构建出来的 推理大模型 ，根据用户的问题会给出思考过程，哪怕答案并不令人满意，其深度思考仍可供用户决策参考。&nbsp;</p>
  <p>而之前美国的ChatGPT，国内的百度文心一言、阿里通义千问、腾讯元宝、字节豆包均是基于大数据构建的通用大模型，与传统搜索引擎给出信息列表不同，通用大模型可以根据用户的问题直接给出答案并进行持续的互动对话。&nbsp;</p>
  <p><strong>但是通用大模型没有完整的推理思维，更多是基于大量文本数据的训练，掌握语言规律并能够生成合适的内容，但缺乏复杂的推理和决策能力。所以对于复杂的问题很难给出令人满意的答案，或者说本来复杂问题本来就没有唯一正确的答案。</strong></p>
  <p>与通用大模型相比，推理大模型则是在传统大语言模型的基础上，强化推理、逻辑分析和决策能力的模型。&nbsp;</p>
  <p>它们通常具备额外的技术，如强化学习、神经符号推理、元学习等，来增强其推理和问题解决能力，尤其是擅长复杂推理、解谜、数学证明等任务，能够显式展示中间推导过程。‌&nbsp;</p>
  <p>对于用户来说，一款AI产品不应该仅仅是给出答案，否则和传统搜索应用让用户在信息列表自行寻找答案的方式，差别只在于效率高低了。&nbsp;</p>
  <p>所以基于推理大模型，让用户看到AI应用对于一个问题的思考过程，会大大增加对该应用的可信度，哪怕最后给的答案与通用大模型相差不大。&nbsp;</p>
  <p>而对于一些复杂问题，有些用户甚至不需要Deepseek给出问题的答案，只是为了看看Deepseek对于某个问题是如何进行深度思考的。&nbsp;</p>
  <p>毕竟回答问题的思考过程对人们来说也具有启发性，同时这样的思考过程也更接近人脑对于回答问题的思维方式。&nbsp;</p>
  <p>例如，有中学生就用Deepseek去了解数学题的解题思路，然后根据Deepseek给出的解题思路自己解题，还能让Deepseek给出几道相似的数学题进行练习，从而提升该类题目的解题能力。&nbsp;</p>
  <p>用《黑神话悟空》制作人冯骥的话来说，DeepSeek可谓是同时做到了<strong>“强大、便宜、开源、免费、联网、本土”</strong>这六大突破，而这其中任何一点都是非常了不起的。&nbsp;</p>
  <p>这也解释了为什么Deepseek在短期内受到各行各业和广大用户的认可，从公开数据统计，DeepSeek仅用了7天时间就达到了1亿用户规模，而ChatGPT花了两个月。&nbsp;</p>
  <h2><strong>从AI工具到生意参谋</strong></h2>
  <p>AI大模型在零售电商行业的应用时间并不短，但之前的通用大模型应用对于商家的经营能力提升仍然有限，只是在一些程序化的操作上提升了效率。&nbsp;</p>
  <p>例如自动选择关键字进行广告投放、自动生成种草图文等，AI对于零售电商行业的商家来说，仍然算是自动化程度更高的工具，称不上智能。&nbsp;</p>
  <p>虽然卖货这件事看起来门槛不高，但遇到的却是因人而异、个性化极强的复杂问题，通用大模型处理起来显然有些吃力。&nbsp;</p>
  <p>「庄帅零售电商频道」也试着向DeepSeek提问了一些专业的问题，比如“在幼儿园附近开了一家便利店，应该卖什么商品？”&nbsp;</p>
  <p>在通用大模型模式下，DeepSeek和其它AI应用一样，直接给出了十个具体的商品建议列表，但是从零售行业人士的角度来看，没有办法在没有依据和实际经营场景考量的前提下照搬答案。&nbsp;</p>
  <p>而在DeepSeek深度思考（R1）模式下，则给出了一些有建设性的分析思路，比如对三类客户群体（小朋友、家长、老师）的需求分析，对选址差异（幼儿园外面还是里面）造成的选品差异分析，以及商品的安全和健康方面的要求，甚至提到要与园方进行沟通交流了解更为全面的需求。&nbsp;</p>
  <p>这个问题其实是一个专业性很强的问题，需要从多个维度帮助提问者进行分析，给出相应的思考和建议，然后再给出具体的经营策略和案例参考。&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek对于这个行业问题完整的深度思考，根据我在咨询业的经历，已经达到一个初级咨询师的水平：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_cbf6fae9901043069a3478155a146395@412922_oswg203698oswg601oswg2133_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这样比较下来，DeepSeek的推理大模型不仅可信度更高，对人们遇到的各种复杂问题有更大帮助，其在不同行业所能发挥价值的空间也要大许多。&nbsp;</p>
  <p><strong>在「庄帅零售电商频道」看来，以前的通用大模型应用基本上都是“AI工具”，例如智能客服、数字人等。而推理大模型的出现，相当于商家多了一个拥有了思考能力的“生意参谋”。</strong></p>
  <p>对于商家在选址、选品、商品升级、人群分析、市场趋势预测、营销策划、经营策略和经营分析、供应链和库存管理等方面均能进行助力。&nbsp;</p>
  <p>一位充电宝卖家告诉「庄帅零售电商频道」，他们通过训练专属模型分析店铺用户的行为，可以挖掘出消费者的“潜在需求”。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>“我们通过DeepSeek批量生成中英文产品描述，直线提升的商品列表的优化效率，但真正带来订单增长的，是结合DeepSeek的建议改良了Type-C+Lightning双接口设计的商品。”&nbsp;</p>
  <p>虽然大数据能告诉商家“快充”是热搜词，但如何洞察到用户的潜在需求，更多时候还要对各种用户行为数据进行全面地分析才能得到真实的答案。&nbsp;</p>
  <p>而对于零售行业常见的商品组货搭售，DeepSeek能够给出关联销售的经营策略，通过挖掘低频高利润的商品组合，例如将“猫砂和除臭剂”进行捆绑促销，很好地提升了销售额。&nbsp;</p>
  <p>另外通过强化学习模型对临期商品进行动态定价，根据保质期剩余天数和用户店内及线上网店的浏览行为即时调整折扣，提高了临期商品的转化率。&nbsp;</p>
  <p>在用户需求预测与动态补货方面，DeepSeek认为某社区店可以通过整合历史销售数据、天气、节假日等多维度信息，建立预测模型精准预判商品需求。&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek还举了个例子，提到某母婴品牌在双十一前结合生育率波动和竞品活动数据调整备货量，实现销售额同比增长40%。系统还能自动生成补货周期建议，库存周转效率提升30%-50%，缺货率下降60%。&nbsp;</p>
  <p>从这些商家的实践可以很明显地看出，推理大模型的出现和发展，已经可以让商家和电商平台形成<strong>“AI辅助人工决策”的新型经营模式，从「单点优化」进化至「全局智能」的新阶段。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nt2MV3hI9iz8VdVfdg2daA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“庄帅零售电商频道”</a>，作者：庄帅行研团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186040548739465</id>
            <title>DeepSeek风靡30天，我们总结了一份使用通识（文科生版）</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186040548739465</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186040548739465</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 10:29:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“当AI生成的文案比我更流畅时，我的价值在哪里？”——这或许是过去一个月内容创作者最普 遍的自我拷问。&nbsp;</p>
  <p>自1月DeepSeek推理大模型R1引发全球关注以来，这款工具以“生成速度快、逻辑缜密、风格稳定”的特点席卷行业，成为文案、视频脚本、数据分析等领域的标配。一个月间，它 既重塑了创作流程，也触发了从业者对职业内核的深层反思。&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek的爆发，腾讯元宝、Kimi等应用批量嵌入内容生产流程，催化了两种极端态度：一部分人视其为“解放生产力的救星”，另一部分则担忧“创作灵魂的消亡”。“AI是否终结人类创作”争议持续发酵。</p>
  <p>一财商学院案例研究中心结合实际工作场景，逐步摸索重置的规则：将AI工具按环节“分封”——前期用Kimi搜集数据；中期让DeepSeek、元宝、Kimi处理同一命题，横向对比框架、数据与表达，筛选出“最优拼图”；后期将AI降格为“逻辑纠错器”，专攻漏洞排查。</p>
  <p>这场实验的底层逻辑，是对创作链路的重新切分：AI负责可批量复制的“基础体力活”，人类则死守需突破惯性思维的“创意决策点”。当工具能稳定生产80分的合格品时，真正的竞争力只剩下那20分“反共识的尖锐感”。</p>
  <p>一财商学院总结出内容创作者在与AI共处时的<strong>5个共性问题、3个误区、6个优化建议与3个终极总结。</strong></p>
  <p>首先，是我们的内容创作者画像。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_ca5b73ea3a6d49cab7f3ef0fa1095aa1@5955386_oswg115973oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>五大核心挑战：AI工具的“隐性成本”</strong></h2>
  <h3><strong>1.信息真实性陷阱</strong></h3>
  <p>AI生成内容需人工核查数据、案例、链接的真实性，耗时且存在信息失效风险。</p>
  <h3><strong>2.语言风格“假大空”</strong></h3>
  <p>AI生成内容语言风格公式化，或过于“假大空”，公式化表达占比高，“技术赋能”“未来图景”等术语重复率居高不下。</p>
  <p>“内容确定后，让DeepSeek改写，询问三次，预计能有1~2句可用，大概在5~10%左右。”</p>
  <p>“在偏灵感、创意上的内容，风格一直很模块化、公式化，反复询问的结果都大差不差。”</p>
  <h3><strong>3.框架兼容性冲突</strong></h3>
  <p>- AI提供的框架或表达与作者的创作逻辑不兼容，导致内容“缝合感”强。</p>
  <p>- 过度依赖AI框架会削弱深度思考。</p>
  <p>“AI已经有一套完美自洽的逻辑了，但我又不愿意放弃自己的思考过程，怀抱‘须知此事要躬行’的执念。只能打散DS的框架，硬融进自己的框架，最后变成‘大而全’的缝合怪——好稿子需要点切入、线串联、面打击的精巧。”</p>
  <p>“内容没有过脑子、自己的思考度比较低，长此以往担心自己变成傻子。”</p>
  <h3><strong>4.人机状态切换损耗</strong></h3>
  <p>检查和创作用的是不同的专注力，用DeepSeek写东西需要时刻在检查和创作之间切换，很容易陷入【再问一次试试，万一呢】，等到终于发现DeepSeek行不通，时间已经过去了许久，尤其是推理模型。</p>
  <h3><strong>5.工具稳定性瓶颈</strong></h3>
  <p>部分工具（如DeepSeek）存在繁忙问题，输出质量不稳定。</p>
  <h2><strong>三类典型误区：为什么你的AI用不好？</strong></h2>
  <p>很多人出现问题，其实是出现了使用误区。具体看几个例子：</p>
  <h3><strong>误区1：工具与场景错配</strong></h3>
  <p><strong>错误示范：用豆包处理深度商业分析（其擅长短平快内容），导致输出空洞。</strong></p>
  <p>①把高质量的文章直接输入给豆包，和它说“提炼这篇文章的重要内容并整合成一个600字左右的口播稿”。它给我反馈的内容就已经很完整了，但不够具体。</p>
  <p>②我再和它说“主题围绕***”，缩短至500字，它给我的版本就已经很接近了。</p>
  <p>③但我还是觉得它的标题假大空，所以输入了几次让他重新改标题，但还是不行。此外，每次输出的正文内容也在换描述，反而有几次能有很抓人眼球的表述。所以我自己再写了一个开头，正文把几个版本的好句子结合在了一起。</p>
  <p>（耗时1个半小时左右）</p>
  <p><strong>解法：</strong>换成DeepSeek吧朋友。</p>
  <p><strong>prompt+喂高质量文章：</strong>帮我把以下内容转化成600字左右的商业口播稿（语言可以偏口语化，易于理解，但不失商业分析感），谈谈（事件描述）+（影响面）。</p>
  <h3><strong>误区2：没有思考，就没有正确的指令</strong></h3>
  <p><strong>错误示范：</strong>选题构思环节，利用DS帮我想想可以从哪个角度去写。</p>
  <p>做挪车机器人这个选题，我的提示词是：<strong>“我在写一个关于挪车机器人的脚本，没啥思路，又不想写成一个纯粹的营销号那种，想写深度一些，有什么好的建议么”</strong>，它就会给我“技术赋能”“空间焦虑”“未来图景”三个角度的文字。</p>
  <p>但有点泛泛而谈，然后我会进一步问：<strong>“我要比如说，有多少家公司在做这个类型的机器人，然后每一家具体是什么品牌，这个市场空间有多大，落地如何？这是一门好生意么？这和汽车的自动泊车有啥区别？这和自动停车场技术可以融合吗等等”</strong>这种问题，它就会列举一些公司名称并回答我相关的信息。</p>
  <p><strong>它能一定程度上解决我“讲什么”的问题，但是“如何讲得有趣”，</strong>它在语言风格上还做得不是特别精准，让它学贴吧老哥阴阳怪气可以，但是实际工作还没法直接用。</p>
  <p><strong>解法：</strong>通过问出小白问题得到选题方向，或许是个不错的办法。但是一问一答效率太低，而且没有体现出自己的思考。</p>
  <p>①下一个清楚的brief（场景、to 谁、体裁、风格、大致内容）。</p>
  <p>②试试“反常识视角”。</p>
  <p><strong>prompt：</strong>我要写一个关于挪车机器人的视频脚本，时长2-3分钟，语言风格是偏轻松的科技财经科普。结合挪车机器人的当前市场空间、未来商业前景、主要玩家和它们的差异化特点写吧。每个数据出处都要真实有效，找不到原有出处就告诉我，不要瞎编。</p>
  <h3><strong>误区3：用错了环节</strong></h3>
  <p><strong>案例①：</strong></p>
  <p>一、选题方向判断。</p>
  <p>接到一个命题，结合需求brief与过往经验，心里大致对选题有方向判断。</p>
  <p>二、信息搜索+自主生成观点。</p>
  <p>1.看完招股书+相关文章+google搜索/公众号搜索/kimi搜索再看几篇高质量文章，得出基本结论——哪些是别人写过的，哪些是我独特观察。</p>
  <p>2.看ds生成的成稿，偷一些表达，放到摘抄本儿上。</p>
  <p>三、成稿。</p>
  <p>在自己与AI的几个框架上反复拉扯，这个也好，那个也不愿意放弃。</p>
  <p>过于看重表达，忘了主次矛盾。本应「先通过事实搭框架-再在框架中填事实」，却忙于筛选AI批量给出的好词好句，流连于它提供的所谓金句表达，挑挑拣拣，浪费时间。</p>
  <p><strong>案例②：</strong>文本写完后在同一个对话记录里，问AI是否符合大纲的逻辑，或者寻求它的修改建议（一般没啥新鲜建议）。</p>
  <p><strong>解法：</strong>没有。</p>
  <p><strong>创作者困惑：</strong></p>
  <p>无时不刻的选择，有时是人生的地狱。</p>
  <p>现在内容创作已经不会淹没在过量信息中，可以相对快速地梳理出脉络。</p>
  <p>但现在又多了DS批发表达带来的海量选择——造成低效。</p>
  <p>需要来一段流程上的适应期+选择上的祛魅期。</p>
  <h2><strong>优化建议：从工具依赖到工作助手</strong></h2>
  <h3><strong>1.事实核查费时间：永远少不了核查这一步</strong></h3>
  <p>- 对AI生成的关键数据、案例标注来源需求（如“请提供可验证的链接”），减少后期核查成本。</p>
  <p>- 多工具交叉验证（DeepSeek+谷歌+行业报告）。</p>
  <h3><strong>2.没有想要的语言风格：优化提示词</strong></h3>
  <p>- 增加限制条件：如“避免假大空表达”“需包含至少3个具体案例”。</p>
  <p>- 风格训练：上传历史优质内容，要求AI学习特定文风（如“模仿小红书栏目X的标题风格”）。</p>
  <h3><strong>3.担心“AI依赖症”：分阶段使用AI</strong></h3>
  <p>- 前期：AI高参与度。快速收集资料、发散灵感。</p>
  <p>- 中期：设定“人工创作时间”（如初稿前30分钟禁用AI），保留深度思考空间。自主搭建框架后，再让AI补充细节或润色。</p>
  <p>- 后期：用AI检查逻辑漏洞或提供标题优化建议。</p>
  <h3><strong>4.构建内部AI知识库</strong></h3>
  <p>- 整理优质提示词模板（如“框架冲突时如何调整”）、核查工具清单（如Factiverse）。</p>
  <h3><strong>5.多工具协同，优选方案</strong></h3>
  <p><strong>鞭策多个AI干活：</strong></p>
  <p>- 自己给自己下一个清楚的brief（场景、to 谁、体裁等）。</p>
  <p>- 把brief给不同的AI，包括deepseek、元宝、Kimi、偶尔钉钉AI助手。</p>
  <p>- 拼接不同AI的内容，判断谁是框架、谁是细节、谁在某个领域更为专业。</p>
  <p>- 拉一张表格，把不同的答案放进去，纵横比较。</p>
  <p>- 做细节的筛选、结合人脑。</p>
  <p>- 再咀嚼几遍，确保符合常识、严谨缜密。</p>
  <p><strong>6.灵感激发不到位：换换“反常识视角”或“极端化方案”</strong></p>
  <p><strong>找灵感：</strong>在没有框架思维的时候，让AI帮我发散升华一下，激发不同的角度，最后可能也不会用他给的答案，但是对启发思维是有用的。比如开始一个新栏目，栏目介绍应该体现什么要素，发现AI回答和自己的思路8成是重合的（会增加安全感）。</p>
  <h2><strong>结论：AI的核心价值，在你自己手上</strong></h2>
  <p><strong>认清一个事实，AI的核心价值在于「辅助决策」而非「替代思考」。</strong></p>
  <p>1.明确分工：将AI定位为“超级助手”，负责信息收集、灵感激发等低创造性环节。</p>
  <p>2.强化训练：通过历史数据训练工具适配业务场景。</p>
  <p>3.建立规则：建立最适合自己工作流的规则，制定核查标准、风格指南，降低后期调整成本。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vrNxHG3rxiz_L1cbQ_VZ5w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一财商学”</a>，作者：Yicai商学，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186002306703233</id>
            <title>AI 四小龙今何在系列之——旷视，成败皆靠大金主？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186002306703233</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186002306703233</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 10:18:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>当行业从“暴力计算”转向“场景深耕”，大模型时代，旷视科技正在从安防转型智能驾驶的道路上，做深度变革。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_37080dce28a3473db31d9ba657cf5391@12720191_oswg299168oswg2974oswg1472_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今提到“AI六小龙”，智谱、月之暗面、阶跃星辰、百川智能等名字自是耳熟能详。但这距离过往“AI四小龙”的提法，仅仅过去了三年时间不到。</p>
  <p>站在生成式AI的洪流中央回望，曾经的旷视、依图、商汤、云从等“四小龙”，却被排除在了曾经的聚光灯外。如果按AI行业十年起步的行业周期来看，这并不是一个正常的情况。&nbsp;</p>
  <p>要知道，作为技术先行的行业，无论是人才密度还是技术水平，以前的AI四小龙，其实力并不容小觑。那到底是什么原因，致使他们在新的AI周期逐渐“低调”？这又是一个很有趣的问题。&nbsp;</p>
  <p>旷视科技，多次冲击IPO未果，众人皆知。但就AI行业长期以技术和投资驱动的大环境下，其成败与多方因素，都有关系。&nbsp;</p>
  <p><strong>对于股东和战略投资方而言，旷视发展前期的阿里如是，中后期转型智驾的吉利亦如是。对于团队而言，经过折腾和转型，这家以清华大学生技术创业为管理层班底的公司，是否能在AI发展的第二春当中，更加成熟和稳健？</strong></p>
  <h2><strong>01 旷视的坎坷上市路</strong></h2>
  <p>旷视在AI行业崭露头角的时间很早。&nbsp;</p>
  <p>早在2015年，也就是10年前，旷视就做出了国内第一套动态人脸识别系统，2016年夏天开始推广，并很快通过产品稀缺性获得资本的青睐，并很快完成了C轮4700万美元的融资。&nbsp;</p>
  <p>一组数字对比，足以概括旷视在这个阶段的扩张速度。一位接近旷视的人士告诉我们，2016年左右，旷视的团队人数还在300人左右，但在融资进来之后，短短一到两年，团队就扩展到1000余人。&nbsp;</p>
  <p>与商汤、依图相比，旷视的人才密集度相对会高一些。这里也与当时的旷视研究院院长孙剑不无关联。&nbsp;</p>
  <p>公开资料显示，孙剑1977年出生于陕西西安，2003年毕业于西安交通大学人工智能与机器人研究所，先后获得学士、硕士和博士学位，毕业后加入微软亚洲研究院至2016年，其主要研究方向为计算摄影学，人脸识别和基于深度学习的图像理解。2016年7月，孙剑加入旷视科技担任首席科学家和Megvii Research负责人。&nbsp;</p>
  <p>一位前旷视研究院员工表示，当时孙剑加入之后，喊出了“建立东半球最强研究院”的口号，主要研究方向也是孙剑擅长的图像分类、目标检测、图像分割等等。&nbsp;</p>
  <p>此后，相关的算力和研究流程得到更好的规范，也因为孙剑的缘故，更多优秀人才加入了旷视研究院。一个未经证实的传言是，在孙剑加入的节点，研究院的研究人员如果算上实习生，七成左右来自清华。&nbsp;</p>
  <p>回过头来看，2016年进入安防业务，旷视的先发优势无疑很大的：彼时的云从，仍然聚焦于自身起家的金融业务，商汤虽处于同一赛道，但规模和体量当时不及旷视，不成气候。这给了旷视在手机相关领域很大的扩展空间。也几乎是同一年，旷视开始认真思考上市的可能性。&nbsp;</p>
  <p>在这段时间，持续扩张的安防业务，无疑是旷视上市融资的压舱石。其旗下的Face++，是国内最早的人脸识别平台。2015年春节前后产品问世，2016年开始大力推广——到2016年结束，旷视在公安行业的份额占比，超过80%，很难见到敌手。这也跟当时的安防一号位马原不无关系。&nbsp;</p>
  <p>到2019年港股IPO为止，当时的招股书数据显示，在2016-2018年的三个报告期，旷视营收的年复合增长率大概为358.5%。但与之相对的是，亏损也在持续增加。招股书数据显示，2016至2018年，旷视净利润亏损合计约45亿元。&nbsp;</p>
  <p>但这不是旷视在港股未能上市的主因。有消息显示，当时旷视已经在港股通过聆讯，上市只差临门一脚，原计划于当年10月20日上市，但当时香港政治环境波诡云谲，部分港交所员工要求旷视进行相关内容的答辩，旷视选择拒绝，并于2021年转战科创板。&nbsp;</p>
  <p>但在2018-2021的三年报告期内，旷视分别实现营收8.54亿元、12.6亿元、13.91亿元、6.7亿元；净利润-28亿元、-66.43亿元、-33.26亿元、-18.65亿元，累计亏损146.34亿元。截至2021年6月末，旷视累计未弥补亏损为165.96亿元。亏损幅度有增无减。&nbsp;</p>
  <p>旷视科技在科创板的过会速度也非常快，只用了半年时间不到。但在注册阶段，蚂蚁金服的监管事件爆发。蚂蚁金服是旷视科技的大股东，旷视也不可避免受到波及。&nbsp;</p>
  <p>这里需要指出的是，早在旷视科技IPO递表前，蚂蚁集团通过API持有旷视科技15.08%的股权，为公司第一大股东。此外，阿里巴巴全资持有的Taobao China Holding Limited持有公司14.33%的股权，为第二大股东。蚂蚁集团与阿里巴巴为关联公司，因此，阿里系合计持有旷视科技29.41%的股权。&nbsp;</p>
  <p>除了持有公司股份以外，蚂蚁集团及阿里巴巴还与旷视科技存在部分关联交易，因此也引发了监管层的问询——双方合作始于2014年，公司为芝麻信用、支付宝、浙江网商银行提供刷脸技术支持、身份验证方案。在2018-2020的报告期内，旷视科技来自蚂蚁集团及其下属企业的销售金额分别为2566.62万元、941.15万元、2.22万元，相关销售收入逐年减少。&nbsp;</p>
  <p>这不可避免受到监管层的质疑与问询。&nbsp;</p>
  <p>因而在2024年11月14日为止，旷视科技选择终止注册，第二次倒在了资本市场的入口。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_615fc21050c44da2aaf1fa049ce3b7a8@12720191_oswg52519oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>期间，创始人印奇遭司机敲诈勒索300万元未遂，技术核心孙剑博士因突发疾病于2022年去世。人才密集，业务前景广阔的旷视，就此与IPO渐行渐远。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 走出舒适区</strong></h2>
  <p>还记得在2023年春天，印奇在旷视企业业务合作伙伴大会上预测过，AI 未来会沿两大方向演进：&nbsp;</p>
  <p>一是 AI in Digital：以 ChatGPT 为代表的技术，给数字世界带来新技术范式的迁移。&nbsp;</p>
  <p>二是 AI in Physical：以特斯拉为代表的企业，将AI技术引擎与硬件载体结合，产生自动驾驶、机器人等不同类型的智能机器，改造物理世界。&nbsp;</p>
  <p>某种意义上，旷视在大模型时代选择的道路，也印证了印奇两年之前的判断。&nbsp;</p>
  <p>如果从主营业务来看，IPO阶段的旷视。业务主要为消费物联网解决方案、城市物联网解决方案、供应链物联网解决方案三大板块。如果站在生成式大模型爆发两年后的时点回看，旷视曾经前卫的业务，因为新的技术奇点爆发而显得滞后，无疑是十分可惜的。&nbsp;</p>
  <p>这里也有一些制度性的因素。譬如从过会到上市，旷视在科创板耽搁了38个月的时间。按照中国的上市制度，旷视不能突击融资，也不能转型新业务来“讲故事”。而在等待上市的第二年，生成式AI便集中在行业内爆发，旷视至少耽搁了一年以上的时间。&nbsp;</p>
  <p>业绩上的因素同样存在。招股书数据显示，2018到2021年上半年，旷视分别实现营收8.54亿元、12.6亿元、13.91亿元、6.7亿元；净利润-28亿元、-66.43亿元、-33.26亿元、-18.65亿元，累计亏损146.34亿元。截至2021年6月末，旷视累计未弥补亏损为165.96亿元。&nbsp;</p>
  <p>即便作为新兴业务的供应链物联网解决方案，相应收入占比从5.4%提升至15.71%。对于旷视来说，也很难有足够的现金流，投入基础模型层的研发，尤其是在Deepseek横空出世之前的“高投资+高算力”基建模式之下。&nbsp;</p>
  <p>不过，这并不代表旷视没有对应方向的人才。譬如月之暗面的联合创始人周昕宇，此前在清华读大四便进入旷视实习，校招便进入了旷视科技。&nbsp;</p>
  <p><strong>一位接近旷视研究院内部的人士透露，周昕宇的工作内容为算法相关，在旷视称得上“老员工”，不过在月之暗面的筹备阶段，他和杨植麟分别从自己的前公司带走了一批“嫡系”，另一部分人则去了阶跃星辰，这让旷视原有的人才密度进一步下降。</strong></p>
  <p><strong>另据知情人士给出的消息，无论是后来的月之暗面还是阶跃星辰，原先来自旷视的员工，多数都团结在孙剑的旗帜下，但随着孙剑博士的旗帜倒塌，原先还存有部分“理想主义”的员工，纷纷选择尊重了“现实”，拥抱了最新的AI浪潮。</strong></p>
  <p>这在一方面，或许是机缘使然，也足够令人唏嘘。&nbsp;</p>
  <p>但在终止科创板IPO之后，旷视终于能放开手脚，走出安防的舒适区了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 吉利旗下赛马</strong></h2>
  <p>几乎与终止IPO同时，2024年11月11日，A 股上市公司力帆科技发公告称，选举印奇为力帆董事长。 由此大可发现，相比投身“大模型”，他选择了智能化汽车，一条在多数人看来风口早已过去的赛道。&nbsp;</p>
  <p>但从既往业务来看，旷视向来走的即是软硬一体的商业模式，从炙手可热的安防行业，到持续十几年的智能手机相关业务，再到此前自研AMR机器人、SLAM导航智能无人叉车、人工智能堆垛机、穿梭车等移动机器人产品。&nbsp;</p>
  <p>旷视大部分产品方向，均是以先进AI技术，加上可承载的智能终端，服务于对应的商业场景。&nbsp;</p>
  <p>而在一些行业人士眼中，AI1.0时代的四小龙里，旷视的技术相对而言更“落地”。其中一个证据是，旷视发出的相关AI论文，无论是从引用率还是转化成生产力的指标，都仅次于OpenAI。&nbsp;</p>
  <p>早在2021年，旷视即涉足可量产的L2+辅助驾驶方案。但从时间点来看，同样的部门，Momenta、华为、大疆等公司早在2016年就开始成立。旷视选择切入的理由，则是自己擅长的视觉感知相关技术专利。&nbsp;</p>
  <p>2023年，旷视发布了自己的智驾方案，同年开始与吉利合作。值得注意的是，吉利也是力帆股东之一，由此派生了后续旷视、印奇与力帆一系列交集。&nbsp;</p>
  <p><strong>陆玖商业评论梳理发现，无论是整车品牌还是智驾供应商，吉利都擅长进行内部赛马。</strong></p>
  <p><strong>目前，吉利旗下品牌也正处在整合期，几何、雷达等品牌分别被整合并入吉利银河和吉利汽车集团，而极氪和领克进行了合并。</strong></p>
  <p><strong>而在智能驾驶方面，除了旷视之外，不要忘了，吉利早些年通过收购和投资，还有一个叫魅族的团队，也在做智能化和车机一体化。</strong></p>
  <p>也因此，可以预见，这轮整合对吉利而言，也是资源集中与优化分配的过程，同时对于各路智驾供应商，也是一次难得的窗口期。&nbsp;</p>
  <p><strong>截至目前，旷视的智驾方案也已经在吉利多款车型量产，这意味着在新能源智驾方面，旷视已经拥有属于自己的“基本盘”。旷视能否在内部赛马当中脱颖而出，同样也是未来的一个问题。</strong></p>
  <p>回顾旷视十余年的发展历程，这家公司几乎完整经历了中国AI行业的每个周期。从2015年动态人脸识别的技术突破，到2019年冲击港股IPO未果，再到2024年科创板终止注册，其命运始终与时代浪潮紧密相连。&nbsp;</p>
  <p>当生成式AI的洪流席卷而来，旷视在资本市场的徘徊与业务转型的阵痛，恰成为观察中国AI产业变迁的典型样本。&nbsp;</p>
  <p>在技术迭代与资本周期的双重挤压下，旷视的转型选择颇具启示意义。当多数AI企业选择All in大模型时，印奇却将筹码押注在智能驾驶与机器人赛道。&nbsp;</p>
  <p>这种看似“逆行”的战略，实则暗合其“AI in Physical”的底层逻辑——&nbsp;</p>
  <p>从安防摄像头到移动机器人，再到智能汽车，旷视始终在探索AI技术与物理世界的接口。而与吉利的深度绑定、力帆科技的控制权获取，都显示出其试图通过汽车智能化构建新增长曲线的决心。只不过，这条转型之路并非坦途。&nbsp;</p>
  <p>在智驾领域，华为、大疆等企业已形成技术壁垒；机器人赛道中，优必选、先行者占据先发优势。旷视引以为傲的视觉感知技术，如何在多模态融合的智驾系统中保持竞争力，仍是待解命题。而持续十余年的亏损压力，更要求其必须在商业化落地上证明自己。&nbsp;</p>
  <p>到目前为止，旷视仍然拥有不少的机会。其累计申请的4000余项AI专利、在L2+辅助驾驶领域的量产经验，以及孙剑时代留下的技术遗产，都可能成为撬动未来的支点。当行业从“暴力计算”转向“场景深耕”，旷视在软硬结合、垂直整合方面的积累，或将在后人工智能时代，迎来新的价值重估。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/f2f7csrIEVkJIewn4t0jHw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“陆玖商业评论”</a>，作者：乔隐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3185976130363265</id>
            <title>听说 ，投资人都打新了蜜雪冰城</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3185976130363265</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3185976130363265</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 10:14:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>5258倍认购倍数，1.82万亿港元认购金额——这是蜜雪冰城的打新战绩。其中，1.82万亿的认购金额超过了2021年2月上市的快手，直接刷新了港股历史。&nbsp;</p>
  <p>从小店“寒流刨冰”到港股上市，蜜雪冰城用了整整28年 。而<strong>成为新一代港股“冻资王”，蜜雪冰城只用了4个交易日。</strong>2月21日，蜜雪冰城开放申购，计划全球发售1705.99万股H股，发行比例为4.52%，募资总额约34.55亿港元。&nbsp;</p>
  <p>基石投资者在同一天公布：英国投资巨头M&amp;G plc旗下英卓资管（M&amp;G Investments）、红杉中国、博裕资本、高瓴和美团龙珠。光这5位基石投资者，就吃掉了全球发售份额的45%。&nbsp;</p>
  <p>另一组引人注目的数据，是高达202.5港元的发行定价，以及763.55亿的巨型市值。这意味着打新门槛非常之高，光一手（100股）就要2万多港元。<strong>而763.55亿港元发行市值，接近“奶茶前三股”市值总和的2倍。</strong></p>
  <p>这一切都没有劝退散户对雪王的热情。小红书、雪球、富途一片火热，到处都是咬牙打新的股民，他们晒出一张张打新的截图，祈祷着中签一手赚出一年奶茶钱。&nbsp;</p>
  <p>在一级市场，蜜雪冰城的公开讨论度不算高，近期的主流话题仍是DeepSeek、宇树、六小龙、恒生科技这类科技的硬话题。&nbsp;</p>
  <p>但一级投资人的嗅觉是敏锐的，身体是诚实的，打新是悄悄进行的。依据很清晰，蜜雪冰城的发行估值合理，粗按2024年前三季利润推测全年，大概17倍左右pe倍数，与几个奶茶IPO持平或稍低，属于正常水位。更何况这是一家有断层优势的赛道冠军，稀缺的潜在千亿消费股。&nbsp;</p>
  <p>我随机问了几位投资人，发现打新的真不在少数。一位科技投资人透露“习惯性打新了100手，但胜算不高，目测5000手才有的中”。另一位更凶猛，直接打了“顶头槌”（最高申购档）。&nbsp;</p>
  <p>也有不参与打新的投资人，理由则是中签率过低。只是，放弃打新不等于不建仓，这位投资人的策略是，等到雪王IPO之后再择机进场。&nbsp;</p>
  <p>毋庸置疑，<strong>蜜雪冰城的上市已经演变成一现象级IPO，一级市场也在期待雪王破除茶饮IPO的破发魔咒，夺回消费龙头定价权。</strong></p>
  <p>目前看来，这是大概率的。</p>
  <h2><strong>头部VC/PE，重注在“中国资产重估”之时</strong></h2>
  <p>蜜雪冰城的此番上市，融资需求大概不是第一要务。本次新股发行比例仅为4.52%，募资总额34.55亿港元——这个数，雪王用一年时间就能赚出来了。&nbsp;</p>
  <p>参照招股书，2021年至2023年，蜜雪冰城的净利润分别是19.12亿元、20.13亿元、31.87亿元，2024年前三季度净利润为34.91亿元。更别提账上还有59.8亿元现金和等价物。&nbsp;</p>
  <p>一家优秀的消费企业，从不需融太多资或烧过多钱，只需一些弹药助力，很快就能跃过盈亏平衡迈入飞轮。&nbsp;</p>
  <p>对于融资，蜜雪冰城一直十分克制。 自1997年成立的28年以来，蜜雪冰城只进行过一次融资。 2020年，蜜雪冰城完成了一轮估值200亿元的20亿元融资。 <strong>在唯一的融资窗口期，只有三家机构拿到门票——美团龙珠、高瓴和CPE源峰。</strong> IPO前，三家分别持股4%、4%和2%，合计10%。&nbsp;</p>
  <p>包括蜜雪冰城本次IPO的融资用途，摆明了把钱“花在刀刃上”。最大头的66%资金将用于供应链建设，这是蜜雪冰城需要持续投入，也是最坚固的业务护城河，其余则是用于品牌、数字化、公司运营等等。&nbsp;</p>
  <p>本次IPO发行，蜜雪冰城一共引入5名基石投资者，合计认购2亿美元，占掉高达45%的全球发售份额，为IPO托稳了基本盘。&nbsp;</p>
  <p>在5位基石投资者中，万亿资管巨头英卓资管（M&amp;G Investments）是唯一的陌生面孔，这也是蜜雪冰城首次引入外资。&nbsp;</p>
  <p>英卓资管隶属英国投资巨头M&amp;G plc，该公司2017年由保诚集团的英国和欧洲储蓄和保险业务以及其全资国际投资管理公司M&amp;G合并而成，在英国、欧洲、美洲及亚洲拥有约4.6百万名客户。截至2024年6月30日，管理资产达3,461亿英镑。&nbsp;</p>
  <p>在去年9月份A股放量上涨前，M&amp;G plc宣布推出中国股票基金，踩准了A股投资的好时机，加码中国市场的动作鲜明。&nbsp;</p>
  <p>对于在香港上市的蜜雪冰城而言，引入一家顶级外资很有必要，对企业在国际资本市场的业务、品牌、资本化都有助力。另值得注意的是，英卓资管是一家有险资基因的资管公司，通常有很强的投资纪律，对资产有很高的估值敏感度。&nbsp;</p>
  <p><strong>这在侧面印证了一点，蜜雪冰城本次发行定价看着虽高，但估值合理性是受到国际资本认可的。</strong></p>
  <p>另外四位基石投资人是一级市场的老面孔了，新老股东各占一半。之前没能上车的红杉中国在基石轮拿出最大重仓，一把认购6000万美元，折人民币超4亿元，和英卓资管的份额等同。之后是博裕资本，认购4000万美元。其余两位是老股东，高瓴和龙珠分别认购3000万和1000万美元。&nbsp;</p>
  <p>在本次基石轮中，<strong>中国本土VC/PE的出资高达70%，画风其实更像一级市场的某场盛大融资——几家中国最顶尖的VC、PE和消费投资机构，集体对一家赛道头部下了重注，而且是在与上轮估值非常悬殊的情况下。</strong></p>
  <p>不论一级还是二级投资，很忌讳的一点是追涨。700多亿的市值比上轮融资的200亿估值高了三倍，却没阻止中国最顶尖的投资机构来重仓。头部机构扎堆的潜台词只能是“不可错过”，再考虑到基石投资人还有半年到一年的锁定期，足见机构对蜜雪冰城未来市值的下限和上限都足够有信心。&nbsp;</p>
  <p>如果把目光拉宽，雪王现在拥有的不止“人和”，还拥有中国资产重估语境之下“天时”和“地利”。&nbsp;</p>
  <p>2025年春节以来，“DeepSeek潮”和民企座谈会等一系列事件改写了宏观叙事和投资者情绪，推动了市场对中国科技乃至中国资产的重新估值，外资纷纷改口重新看多中国市场，扎堆去听中国上市公司的电话会，大量外资流入港股助推了一场久违大涨——仅今年以来，恒生指数涨幅已超20%。&nbsp;</p>
  <p>主流叙事忙着紧盯恒生科技，殊不知在长坡厚雪的消费板块也在悄然酝酿着一场回暖。&nbsp;</p>
  <p>在A股市场，消费股市值基本没有掉过。港股的消费龙头竟也表现惊艳，说个近的，去年港股上市并引发疯抢的老铺黄金，今年涨幅超120%，上市至今比发行市值涨超600%。从千亿跌回百亿的泡泡玛特，去年凭剽悍的业务表现冲回千亿，今年已涨超20%，目前市值逼近1500亿元。&nbsp;</p>
  <p>可以说，蜜雪冰城挂牌赶上一个好时机。另外，<strong>作为行业的绝对头部，雪王将在未来二级市场享受“龙头溢价”。</strong></p>
  <h2><strong>雪王的想象</strong></h2>
  <p>资本的经验和回报已经证明了，标准化程度够高、毛利够厚的现制饮品，是线下餐饮连锁中商业模式最性感的细分品类。&nbsp;</p>
  <p>在奶茶、咖啡等为代表的现制饮品赛道，蜜雪冰城与加盟商、供应商形成“利益共同体”的盈利模式已经证明了优越性，各方得以基于一个共同的愿景和经营理念，共同把蛋糕做大，这大概是蜜雪冰城能开到4.6万家门店的核心。&nbsp;</p>
  <p>都说加盟模式的尽头是品牌与供应商、加盟商之间的零和博弈，靠供应链赚钱的蜜雪冰城反倒实现了一种奇妙的共同富裕。蜜雪冰城的营收主要来自向加盟店销售门店物料和设备，加盟费和相关服务占比极低，仅为收入的2%左右。&nbsp;</p>
  <p>作为4.6万家门店的最大上游供应商，“上量”是蜜雪冰城水到渠成的发展逻辑，反过来也会持续拔高规模化的护城河。考验在于足够低的成本、足够强的供应链运营能力以及足够优秀的加盟商。&nbsp;</p>
  <p>这决定了蜜雪冰城需要做到类似京东的重资产模式。目前蜜雪冰城拥有五大生产基地，覆盖糖、奶、茶、咖、果、粮、料七种食材，年产能165万吨，实现了60%的饮品食材自产，核心食材100%自产。典型如爆款产品柠檬水，直接让雪王成了中国最大的柠檬采购商。物流层面，蜜雪冰城在全行业最早建立仓储，目前全国铺设27个仓库，实现90%区县的12小时内触达。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_f4e93c1e8fcf47e287ae8ef22112690f@46958_oswg113065oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>深度扎根产业链十余年，这构筑了蜜雪冰城的绝对护城河，雪王不只是一家行业龙头，而是一家与第二名拉开断崖差距的行业龙头。&nbsp;</p>
  <p>在每一篇蜜雪冰城的上市报道，基本都会提到这一组数字：以GMV计算，截至2023年，蜜雪冰城是唯一年营收突破百亿的茶饮品牌，年净利润连续两年突破30亿元；截至2024年，蜜雪冰城全球门店数超过4.6万家。&nbsp;</p>
  <p>前半句是数字，最容易量化理解，一对比就知道。后半句的含金量可以从两方面看：中国茶饮行业的现状是“有第一，没第二”，雪王是唯一的老大，第二名还是群雄割据当中，尚未有一家品牌做到万店；4.6万家店的体量将蜜雪冰城推到了全球现制饮品规模第一的位置，刚刚超越的对手是全球咖啡巨头，星巴克。&nbsp;</p>
  <p>更难得在于，成立28年的蜜雪冰城依然呈现了强劲的成长性。在消费行业公认日子难过的2024年，蜜雪在前三季度开出超过9000家店——直接拉出一个茶饮头部的身位，营收和盈利涨幅分别达到了30%和40%左右。&nbsp;</p>
  <p>如今的市场仍在扩容但增长放缓，行业的竞争规则正在改写。过去，消费升级是中国市场的重要叙事，但近年来，越来越多的消费者更加关注“质价比”，我们已经听了无数遍日本将如何成为中国消费市场下一阶段的参照物，几个反复出现的关键词是<strong>“刚需、高频、高复购”。</strong></p>
  <p>恰好，蜜雪冰城就卡位在这波时运上。在消费回归理性的大潮下，10元以下价格带的雪王显得格外眉清目秀。&nbsp;</p>
  <p>蜜雪冰城未来的上限还要看增量和潜能。目前，继续下沉、咖啡、出海是蜜雪冰城的策略方向。&nbsp;</p>
  <p>蜜雪冰城的门店已经覆盖超300个地级市和1700个县城——基本与行政区划重合。但在近30000个乡镇层级的维度上，蜜雪冰城“只”覆盖了4900个。下沉出身、定位10元以下价格带的雪王，大概比任何一家品牌在“下得更沉”这件难啃的事上更有基因和经验。&nbsp;</p>
  <p><strong>咖啡和出海是蜜雪冰城的第二曲线。</strong> 在现制饮品里，现磨咖啡是增长最快的细分品类，对于蜜雪冰城是品类的自然延伸。蜜雪冰城于2017年孵化子品牌“幸运咖”，去年新开超过1000家门店，总门店数已经超过4000家，目前做到了中国咖啡品牌的第四名。&nbsp;</p>
  <p>雪王的出海战绩同样亮眼。出海是个巨大增量市场，是一家成熟企业发展到一定阶段走向全球化的必经之路。蜜雪冰城自2018年在越南开出海外首店，截至2024年前三季度，以东南亚为主的海外门店数已超4800家。招股书提到，东南亚的现制饮品市场将在2028年达到2000亿体量。&nbsp;</p>
  <p>网友们用一个梗描述雪王的无处不在和全球扩张之快，“世界就是一个巨大的蜜雪冰城”。这里的潜力可以参照泡泡玛特，出色的出海表现是泡泡玛特去年冲回千亿市值的关键密码。&nbsp;</p>
  <p>但这似乎还不够。蜜雪冰城这家企业的本质到底是什么？就像特斯拉是汽车公司还是人工智能公司一样，这是决定估值的核心因素。&nbsp;</p>
  <p>蜜雪冰城面对的挑战当然不少，但定位十分清晰，按招股书口径，并非奶茶连锁，而是现制饮品——三年之后，中国的现制饮品市场将是个万亿市场。&nbsp;</p>
  <p>蜜雪冰城是1997年成立，股票代码是2097，这里还藏着一个密码——雪王的愿景足够长，在照着百年老店努力。&nbsp;</p>
  <p>不论做企业或是做投资，都需要一些想象力。设想在几十年或上百年之后，如果雪王饮品的基础设施足够强壮、运营效率足够高，现制饮品和瓶装饮品的消费界限可能会变得模糊、重叠，蜜雪冰城的天花板还会再变。届时雪王的对手没准是农夫山泉，或者是成立一两百年的可口可乐了。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/To71FAyZwRyGv9ghveIPrw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：簪竹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3185974573981826</id>
            <title>DeepSeek-R1后又一推理训练里程碑：用递归重构Transformer</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3185974573981826</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3185974573981826</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 10:13:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>从OpenAI-o1开始，优化和增加Test Time Compute（测试时计算）就成了大语言模型界最热门的话题。&nbsp;</p>
  <p><strong>测试时计算是什么？</strong></p>
  <p>在机器学习和深度学习里，我们通常会经历模型的训练和测试这两个主要阶段。测试时计算就是在模型训练好之后，用它来对新的数据进行预测或者评估性能时所进行的一系列计算操作。&nbsp;</p>
  <p>测试时计算的处理能力一般被用在<strong>推理加强</strong>上。&nbsp;</p>
  <p>简单理解就是：推理加强就是采取各种手段来提升模型推理的准确性、速度、效率等性能指标。而<strong>测试时计算的处理能力将直接影响推理过程的执行情况。</strong></p>
  <p>OpenAI-o1所采用的道路是通过强化学习（RL），在后训练过程中将思维链（CoT）融入到模型的输出过程中，在测试时进行多次采样和评估来提升决策质量，增加模型的推理时间和能力。&nbsp;</p>
  <p><strong>当下最热门的模型DeepSeek-R1也是用的同样的逻辑。</strong></p>
  <p>但DeepSeek-R1带来的最大惊喜，是通过非常简单的奖励规则，而非用范例去监督微调（SFT），就鼓励模型自主形成了长思考的能力。&nbsp;</p>
  <p>这里有一个关键问题，如果只是增加推理时间就可以提升模型能力的话，为什么我们一定要在后训练中做这个工作呢？把它放在Transformer架构里不行吗？&nbsp;</p>
  <p>2月7日，一项来自图宾根马普所（马克斯・普朗克生物控制论研究所，Max Planck Institute for Biological Cybernetics，位于德国图宾根市，是生物控制论领域具有国际影响力的科研机构）的研究，就揭示了这样一条全新的增加测试时长的道路。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_3276be089bb44f19a8576ea610916c8a@46958_oswg121823oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>他们将深度学习的传统艺能递归，优雅地整合进了Transformer的核心架构中，让模型在预训练阶段就能具有深度推理的能力。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_c1c09e0598a34e55b420944b8b71082b@46958_oswg539120oswg1080oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>用3.5B参数的模型，产生了50B参数模型的计算量。&nbsp;</p>
  <p>也就是说，这两个体积差了近15倍的模型，但用了一样的测试时间。多出来的部分就是给到推理了。&nbsp;</p>
  <p>借由此，这个3.5B，仅用了0.8T数据进行训练的模型Huginn，在能力上能和比它参数大一倍，训练数据量比它大四倍的模型比肩。&nbsp;</p>
  <p>这篇论文的意义重大，因为它可能会给大模型现状的四个方向提供新思路。&nbsp;</p>
  <p>第一，最小的影响是，小规模模型能力有了蒸馏之外，一个很有潜力的能力提升路径。&nbsp;</p>
  <p><strong>第二，是开创了一条除强化学习以外，增强模型推理能力的新路。</strong></p>
  <p><strong>第三，更重要的是，它和DeepSeek R1一样，提供了一种模型不依靠直接范例，自我生成产生推理能力的可能。我把它们都称为“纯推理”路径。</strong></p>
  <p><strong>最后，这可能是Transformer这个老架构在继谷歌Titans变革之后，迎来的又一波潜在范式革新。而且，这两个革新的结合更是前景光明。</strong></p>
  <p>那现在就让我们看看，他们具体是怎么做的吧。&nbsp;</p>
  <h2><strong>重回递归的传统</strong></h2>
  <p>"递归不仅仅是一个技术选择，它是机器学习最基础的概念之一，"研究团队在论文中指出。从1986年的神经网络研究到现代的扩散模型，递归思想在每个时代都以不同形式重新被发现。&nbsp;</p>
  <p>在大模型领域，我们最熟悉的递归模式当属扩散模型（Diffusion Model）。它通过在数据空间中逐步去噪的方式生成内容，从一个随机噪声开始，经过数百次迭代，最终产生高质量的图像或其他内容。这种"反复提炼"的递归思想启发了一种全新的语言模型架构。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_db330c322ab845a6ba1cba585649055d@46958_oswg171096oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（整个Diffusion过程就是疯狂递归）&nbsp;</p>
  <p><strong>而研究人员这次也把递归这个结构引入了Transformer架构。</strong></p>
  <p>如果说扩散模型是通过多步去噪来精炼图像细节，那么这个新架构则是通过反复计算来提炼推理结果。就像扩散模型能够通过迭代生成越来越清晰的图像一样，这个模型能够通过重复计算来增强其推理能力。&nbsp;</p>
  <p>传统Transformer架构是一个前馈式的计算图：每一层的计算只发生一次，从输入到输出是一个确定的路径。每个参数只参与一次计算。这种设计使得模型的计算深度完全由层数决定，要增加计算深度就必须增加参数量。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_d3015bbc9d1644548804197fd84406de@46958_oswg275701oswg1080oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（这是一层，然后有一堆这种层）&nbsp;</p>
  <p>这就像一条高速公路。信息从起点开始，经过预设的路线，直接到达终点。这条路可能会很长（更多的层），但每个路段只会经过一次。要让模型变得更强大，就需要修建更多的路段，这意味着更多的成本。&nbsp;</p>
  <p><strong>而研究团队新提出的递归深度架构打破了这种一次性计算的限制。它在Transformer的基础上引入了一个核心创新：允许同一组参数被重复使用。</strong></p>
  <p>这就是信息不是简单地从A走到B，而是可以在同一个跑道上反复奔跑。关键是，这个跑道的长度（模型大小）并没有改变，改变的是可以在上面跑多少圈（思考的深度）。&nbsp;</p>
  <p><strong>这个被重复使用的参数组被研究人员称为循环核心，它为一个仅为4层的神经网络。</strong></p>
  <p>整个新Transformer的架构整体被研究人员分成预奏-核心-尾声"(Prelude-Core-Coda)三个部分。&nbsp;</p>
  <p>预奏和尾声就相当于编码器和解码器。预奏"(Prelude)层的工作就像是一个翻译官，将输入的文本转换成一种特殊的"潜在空间"表示。最后的"尾声"(Coda)层负责将模型的思考结果转换回人类可以理解的形式。它们都仅有两层神经网络。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_f4ffd0b06eb9405887f6040944982e6f@46958_oswg155215oswg1080oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>也就是说这个模型本身只有8层神经网络，对比之下ChatGPT 3.5有96层神经网络。</strong></p>
  <p><strong>结构相当简单粗暴，但这是继Titans之后，对Transfomer做的最大胆的一次变革。</strong></p>
  <p>我们再来深入看看这个核心是怎么工作的。&nbsp;</p>
  <p>我们可以把循环核心块比作一个大脑。当它开始工作时，首先会从一个随机的思维状态，即初始状态s0。这个状态就像你刚睡醒时还有点迷糊的大脑。接着，它会拿到经过前奏(Prelude)处理的问题信息，比如"2+3=?"这个算术题。&nbsp;</p>
  <p>在每一轮思考（也就是每次迭代）中，这个"大脑"会做三件主要的事：&nbsp;</p>
  <p>它会通过自注意力机制整理当前的思维状态，就像你在整理自己的思路；通过交叉注意力机制，它会将问题信息"2+3"和当前的思维状态结合起来，就像你在把问题和已有的理解联系在一起；通过一个前馈网络进行深入处理，就像你在对已经理解的内容进行推理。&nbsp;</p>
  <p>每一轮思考都会产生一个"状态"（state）。这个状态可以理解为模型当前对问题的理解程度。<strong>而在下一轮思考时，模型是接受之前的问题和前一状态，通过adapter矩阵将它们连接起来。这样每轮新的思考不是独立的，这就像你在累积对问题的理解。</strong></p>
  <p>而这个思考过程会反复进行。比如解一道数学证明题，可能需要十几二十轮的深入思考才能得到完整的解答。&nbsp;</p>
  <p>而它在这个反复过程中，这个模型展示出了和DeepSeek R1一样的"思考时间的自适应性"。比如对于"15+7"这样的简单计算，模型平均只需要3-4次迭代就能得出答案。而面对"如果8个工人6天完成一项工作，那么12个工人完成同样的工作需要几天？"这样的问题时，迭代次数会自动增加到8-10次。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_d2e4a2efc0034d30870ce583531a96d0@46958_oswg181377oswg538oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（此图表示：模型在简单的任务如OpenBookQA中，很快就能收敛；而在复杂的任务如GSM8K需要更多的迭代次数；ARC challenge也需要较深的计算深度）&nbsp;</p>
  <p>这说明，模型很有可能确实展现出了深度推理思考的特征——它知道什么题该认真想。&nbsp;</p>
  <p><strong>而且这种能力是模型在训练时就自然获得的。这个模型的整个训练过程中只有最常规的预训练和指令微调、对话微调。完全没有CoT这样特定的示例，也没有RL那样的奖励机制和采样策略，甚至连RHLF都没有。训练模式比ChatGPT时代还简单。</strong></p>
  <p>而就是这么个完全没有接受过数学后训练微调的模型，在GSM8K数学测试中，达到了与专门训练的数学模型相近的表现。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_18faea920c3c4deebab0298213899cc8@46958_oswg62639oswg626oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且与自身相比，进行多轮递归后，数学能力也比只进行一轮递归有了大幅提升。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_a44fbc70113d418fb5ed536807742579@46958_oswg71479oswg1010oswg218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，为了检验模型是否真的掌握了推理能力，而不是简单地记忆训练数据。研究人员还采用了"结构相似，表面不同"的测试策略：将一些经典问题换装改编，保持核心逻辑结构不变，但将表面细节完全替换。&nbsp;</p>
  <p>比如，他们把经典的"火车从A站到B站要多久"这类问题，改编成了"宇宙飞船从地球到火星需要多久"的变体。虽然具体场景、数值和单位都发生了改变，但底层的速度-时间-距离关系保持不变。如果模型只是在死记硬背，面对这种前所未见的表述方式应该会表现糟糕。但实验结果显示，模型依然能够准确地解答这些变体问题。&nbsp;</p>
  <p>这些都是模型在深度思考的证据。&nbsp;</p>
  <p>但这些证据都比较间接。想要直接证明它真的在思考，确实有点难度。因为这个模型在推理时根本不会说人话。</p>
  <h2><strong>不说人话，但它确实在思考</strong></h2>
  <p>DeepSeek R1-Zero在进行自发的推理的过程中有一个小问题，就是它不太会说人话。因为没有用监督微调给它实例，它的推理过程语言有点颠三倒四的，中英混杂。但好歹还是有听的懂的地方的。比如DeepSeek论文里的那个啊哈时刻（Aha Moment），就是它正在推理的一个直接证据。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_56bdcc246ca84f168ce4c27c2018befa@46958_oswg289776oswg1016oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但这个新模型Huginn，它的整个推理过程都发生在潜在空间里。&nbsp;</p>
  <p>潜在空间是一个高维数学空间，可以想象成一个巨大的虚拟工作室，在这里，所有信息都被转换成特定格式的向量。当模型在这个空间中进行计算时，就像在操作这些向量 - 对它们进行旋转、拉伸、组合等变换。每次运算都会产生新的向量，代表着信息的新状态。这些向量的变化轨迹就反映了模型的"思考过程"，最终这些运算会将向量引导到一个特定位置，那里包含了问题的答案或解决方案。&nbsp;</p>
  <p><strong>所以它的推理过程里一句人话都没有，只有一堆向量的运算。因为没有输出格式要求，从输出里你也根本看不到任何的推理过程。就是个纯黑盒。</strong></p>
  <p>那怎么直接证明它真的在做推理，而不是蒙对了呢？&nbsp;</p>
  <p><strong>研究人员在这方面下了相当大的功夫，试图去拆开潜空间这个黑盒，寻找它思维模式的蛛丝马迹。</strong></p>
  <p>他们首先开发了一种新技术来可视化模型的"思维过程"。他们将模型的内部状态投影到二维平面上，创建了类似于"思维地图"的可视化图像。在这些图像中，每个点代表一个思维状态，连接这些点的线则展示了推理的路径。&nbsp;</p>
  <p>简单的计算题，比如"2+3"，在图上呈现出几乎笔直的线条，表明模型直接得出了答案。而在解决"一个数的3倍加5等于26，这个数是多少？"这样的问题时，轨迹会出现多个转折点，对应着解题的不同步骤：先减5，再除以3。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_dcfe85716d804db298c71c01aa477954@46958_oswg270325oswg1080oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且，研究者还发现这些轨迹并非随机形成。在解决相似类型的问题时，轨迹会呈现出相似的模式。这就像一个学生在学会解决距离速度时间问题后，能够将同样的原理应用到新的场景中一样。&nbsp;</p>
  <p>另一条开盒的路径是通过token 映射。研究人员追踪了模型在处理每个token时的隐藏状态（hidden states）变化。他们分析了模型在每一轮推理迭代中，这些隐藏状态的收敛情况。图中的颜色深浅代表了状态的变化程度 - 越浅色表示状态变化越大，说明模型仍在积极"思考"；越深色则表示状态趋于稳定，意味着模型对该token的处理已经接近完成。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_2c931fa5dd704a929f1b7113850df39d@46958_oswg487656oswg1034oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此，这张潜空间收敛图揭示了模型深层的思维过程。就像人类在思考时，有些概念一瞬间就能得出结论，有些问题需要反复琢磨。在图中，简单的词如"I"、"am"很快就达到稳定状态，而"really wronged"这样需要深入理解的短语则经历了更长的思考过程。&nbsp;</p>
  <p>特别值得注意的是"school"这个词的处理模式。图中显示它在潜空间中呈现出反复振荡的状态，就像人类在权衡一个复杂概念时，会从不同角度反复思考、不断调整理解深度。这种振荡模式暗示模型不是在进行简单的特征匹配，而是在进行多层次的语义理解。&nbsp;</p>
  <p>这都表现出了模型形成了差异化的思考深度。它有了一种"直觉"，知道哪些内容需要更多的认知资源，哪些可以快速处理。&nbsp;</p>
  <p>至此，研究人员终于通过一堆有间接和直接证据，证明了这个不用人话做推理的Huginn确实是在做推理。&nbsp;</p>
  <h2><strong>这只是测试时计算爆发的开始</strong></h2>
  <p>在2025年初的AI领域,两个重要的突破几乎同时到来: DeepSeek发布的R1系列展示了大模型可以自发形成类人的推理模式,而这篇Latent Reasoning论文则开辟了一条全新的路径,让模型通过在潜空间中的递归计算来获得深度推理能力。这两项工作都指向了同一个激动人心的方向 - AI系统正在自发地学会"思考"。&nbsp;</p>
  <p><strong>过去我们会认为，更详细的说明，更精密的范例设计会让模型更好的去思考。但这两条路线都证明了用最少的限制，让模型用自己的语言思考可能才是真正通向AGI之路。</strong></p>
  <p><strong>而且这篇论文提出这个方向甚至更令人兴奋,因为它回归到了潜空间，大模型最熟悉的，属于它们原生的语言之中去思考。</strong></p>
  <p>是的,目前这个3.5B参数的初代模型还很稚嫩。但它已经展示了惊人的潜力 - 仅通过增加推理深度,就能在某些任务上达到50B参数模型的表现。更重要的是,这个方向还有太多令人兴奋的可能性:&nbsp;</p>
  <p>试想未来,当这种递归架构与Chain-of-Thought结合,模型不仅能在潜空间中进行深度推理,还能生成清晰的思维链条；当它与强化学习结合,能够学习最优的计算分配策略；当它与MoE架构融合,既保持了计算效率，又拥有了海量知识储备；当它和Titans模型结合补足记忆短板，成为既能深度思考，又能灵活调用记忆的全能战士；甚至更基础的，只是扩大模型的规模...这些设想都令人心潮澎湃。&nbsp;</p>
  <p><strong>这些这个论文都没做。一来是为了保证模型的纯粹性，这个模型说到底只是为了验证这一方法的可行性。二来，笔者曾在图宾根读书，马普所确实钱少卡少。</strong></p>
  <p><strong>但钱多卡多的公司多的很。</strong> 他们可以沿着这个方向，推开通向测试时计算时代的新入口。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JEMK6iafG6ATAzyQWc4Njw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：郝博阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3185959402037127</id>
            <title>AI创投2025：有人年入千万美金，有人深套在高岗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3185959402037127</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3185959402037127</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 10:03:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今天请到了一位在播客上非常独特的人，他的节目有个特征，就是用讲课的方式贴上PPT，跟我们把一个事情讲清楚，他就是屠龙之术的主播庄明浩。他不仅在互联网领域有着丰富的经验，还涉猎了文娱、二次元、电竞、直播等多个行业，并且对风险投资有着深刻的理解。</p>
  <p>他在自己的账号“屠龙之术”上更新了关于DeepSeek与AI的70分钟左右的内容。今天我邀请到庄老师，跟大家进一步讨论：随着DeepSeek爆火，AI时代的惊涛骇浪已来，我们到底该何去何从？</p>
  <p>本文根据<strong>【进击的沈帅波】</strong>播客整理。</p>
  <h2><strong>中概股过山车，AI狂潮是救星还是泡沫</strong></h2>
  <p><strong>波波：</strong>现在世道变化得太快了。本来我们要讨论的是东升西降、牛市来了，但就在2月24号又被砸下去了。这件事情你怎么看？AI能不能带动我们这一股狂潮持续下去。</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>如果大家炒中概年头比较多，会有一个感觉。大概每年年初中概股会有一波机会，无论是港股还是美股，这波机会大概集中在2月到3月，结束之后可能这一年的行情就结束了。</p>
  <p>我们举个很现实的例子，过去大概一两周，无数的财经媒体都在讲东升西落、中国资产重估这些话题。包括大摩的中国首席分析师，也在美国媒体上说中国资产要重新评估。当这种声音弥漫到这个程度的时候，其实是一种信号。</p>
  <p>我再举个更现实的例子，假设你是一家对冲基金的基金经理，老板要求你一年的收益率大概20%到30%，哪怕是牛市一年30%到40%也差不多了。我们回看过去这一个多月，整个中概头部的公司，基本上已经涨完了这个数字。<strong>所以从工作角度来讲，今年的业绩已经完成了，后面十个月休假，可能比后面十个月瞎折腾的人收益更好。这种心理每年都会有。</strong></p>
  <p>2月24号整个美股都不好，美国的科技公司其实也跌了很多。又因为特朗普出了一个新的投资备忘录，对于中概股，对于中国在美国的投资，都有非常多的约束，所以导致更大幅度的回调。还有一点就是涨多了必然会回调，只不过要看是什么时间点因为什么原因导致的。2月24号晚可能是这样一个时间点，而且你不知道这个趋势会持续多久。</p>
  <p>我不炒股，我没有股票账号，所以我讲的所有东西没有任何利益相关。很多做二级的人愿意找我聊，就是因为我没有被市场情绪影响，我完全站在一个相对单纯的位置聊这个话题。</p>
  <p>AI确实带动了中概股所谓的重新估值。尤其以阿里跟腾讯为代表，包括小米。也感谢春节期间DeepSeek这件事，让这个事情的讨论上升到了一个之前所有人都不可预计的高度。</p>
  <h2><strong>DeepSeek背后，被忽视的春节节点和产品形态</strong></h2>
  <p><strong>波波：</strong>DeepSeek这么火，除了大家一直在说的开源和低成本，你觉得还有什么被大家忽视的重要的核心因素？</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>这肯定是最重要的因素，但也有一些外围的因素。这些因素你说不重要，可能也重要；但你说多么重要，可能也不是决定性因素。比如很多人会忽略那段时间是春节。春节在过去十几年中国整个互联网移动市场大战中，往往都是兵家必争之地。每年的春节都有各种各样的事情出现，有些是主动策划的，有些是意外。</p>
  <p><strong>DeepSeek这波爆火，春节是一个重要因素。</strong>这一轮的时间线是这样的：1月20号DeepSeek发布新一代推理大模型；1月24号美国的主流的媒体关注到DeepSeek，然后国内媒体开始报道，很多公众号也在写DeepSeek的能力；1月26号晚上冯骥发微博，给了一个“国运”的帽子。<strong>今年的除夕是28号，26号很多人已经开始休假了。国运这个帽子扣在这，又加上春节的情绪，就直接引爆了。</strong></p>
  <p>我们今天谈论DeepSeek很多人谈论的是它的模型，是那个技术，但是在这一波里面其实产品也很重要。大家会说DeepSeek这个产品没有什么不同，它和其他App不长一个样子吗。有意思的点是，DeepSeek会有一个“思考”的过程。这个东西在DeepSeek出现之前，世界上绝大部分人是没有用过的。大家会说去年9月OpenAI不就发了o1吗？可是o1是要花钱的，大部分人没用过。</p>
  <p>而且没有人见过模型的思考过程，它像变魔术一样。大家说这太厉害了，太神奇了。还有一点更现实的是，DeepSeek在思维链的基础上又加了联网搜索。解决了原来数据是旧的这个问题，让这个事情更细化到搜索这个领域，所以它就更通用了。过去深度思考和联网搜索两个按钮是不能一起按的，现在两个按钮可以一起按，就变成了深度思考加搜索。</p>
  <p>这个体验对用户而言是全新的，是没见过的，所以才会引发这样的讨论。它的模型当然很厉害、很好，又是开源的。但也有一部分原因是这个时间点，以及这个产品形态在这个点突然间爆掉。后面当它被推到国运这个位置的时候，很多事情就不可控了，就散播开一步一步走到这了。</p>
  <h2><strong>从技术到场景再到产品，创业者的机会在哪？</strong></h2>
  <p><strong>波波：</strong>你一直看AI整个链路上的赛道，这种底层模型对于大多数人机会不多。现在对于一个创业者，对于有点资源的移动互联网幸存下来的创业者，AI哪个维度、哪个层面适合创业？</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>2022年底到2024年下半年大模型本身出现技术大爆炸，技术大爆炸导致你想做的事很多，但安心做事情是很难的。</p>
  <p>举个很现实的例子，比如我们是一家做社交的古典互联网公司，在2022年、2023年看到AI出现了这样的情况，我们想做AI和社交的结合，天经地义。</p>
  <p>我先立个项，立项的当下技术状态是什么样的，基于这个技术状态去跟现有业务或者新业务找结合点，然后开始尝试所谓的初期产品构建。这几件事情做完已经过去三个月了。你在这吭哧吭哧做的时候，三个月节点验收的时候，抬头一看那个技术已经飞到不知道哪里去了。这样你三个月做的事情就完全没有任何意义了，只能从头再来。然后你再立项，又在那个节点选了一个截面数据，又开始看，会发现技术又飞走了。过去两年基本是这个节奏。</p>
  <p><strong>在今天，第一你发现技术本身虽然还在迭代，但是它的边界在比较明确地收敛。所以你可以基于现在的技术能力做一些尝试，这是技术的边界。第二是场景的确定，现在用户尤其是个人用户，底层的、最基础的那些需求是没有变化的。</strong>现在的过程是，选一个场景，然后做东西，做完那个东西再交付、再迭代、再更新。从技术到场景到产品，到不断地更新迭代，听起来就跟我们原来的互联网思维差不多了。</p>
  <p>我再举个很现实的例子，CES是美国最大的消费电子展，每年年底到年初举办。今年应该很多中国厂商去了，我们同事也去了。展上有个细节，头部扫地机器人公司的新一代产品，不约而同地加了手臂。为什么是这个时间点？这些厂商做了这样的选择，一定只有一个原因，那一定是AI模型的能力到了，尤其是视觉模型的能力到了。</p>
  <p>过去扫机器人也有视觉，但它就是2D的，扫个地就结束了。但今天如果加了手臂，这件事情变成了3D的。扫地机器人是单一任务，只需要扫地，顶多加个拖地，没有别的需要考虑的事情。但是加了手臂，你要求那个手臂做的事情就变得非常复杂了，就跟我们现在人形机器人是一样的。要能捡起来东西，要能抓东西，有重量的限制，甚至你要求它要知道把袜子放在洗衣机里，把鞋放回鞋柜，把垃圾扔到垃圾桶。它要有记忆，要有分辨，要有所有这些能力。对于这些能力，现在技术差不多是够的，我们把技术边界确定了，然后再去找场景。</p>
  <p>我们讲到场景，那它要不要会擦墙？要不要加这些东西，还是说只是单独捡东西就好了。如果捡东西是只捡垃圾，还是说要分类场景。产品层又要考虑，手臂是金属的还是塑料的，要不要折叠，抓握的重量限制是多少，定价怎么定，推中国市场还是推美国市场。这套关于产品的东西考虑清楚之后，然后到交付。</p>
  <p>上周看到这些产品是在CES展出，最近品牌开始给第一批用户送测试机，很多科技大V都拿到了。这当然有推广的意义，但更多是让他们试，让产品在复杂环境里去更新迭代。</p>
  <p>头部厂商认为技术够了，到真正意义上交付完整的端到端产品，有很多工作要做。可能在过去两年也有很多人在做这种事情，但被淹没了。</p>
  <p>再举个更现实的例子，社交跟陪伴这个板块一直是无数AI公司想尝试的一个方向，但不是有特别多好的产品出现。比如说有很多做AI陪伴玩具的，去年年初定了要做这个事情，那一定是基于去年年初大模型的能力立项，技术选完、场景限定好、找合作方开模做出来，等到上市推广可能已经到下半年甚至年底了。去年我们看到很多所谓的AI玩具或者陪伴机器人，要么非常贵，要么非常弱智。</p>
  <p>大家觉得大模型技术不是很厉害了吗，怎么产品这么差？那是因为它有周期，它是基于年初那个时间点立的项目。当这一波推理模型和以DeepSeek为代表的模型能力提升的时候，肉眼可见2025年的新产品一定会更好。</p>
  <p><strong>在这个过程中，哪怕你是个做App的，都要注意产品交付跟技术边界的收敛和掌握。</strong></p>
  <p>而且你会发现，可能是因为AI崛起，今天个体户的能力被无限加强了。这件事情原来可能需要一个十几人或更大的团队，但今天代码已经非常强了，设计已经很强了，很多开源的方案也很强了，to B的服务已经很强了……你再做这种尝试，启动的门槛已经变低了。</p>
  <p>在这个时代独立开发者会更多，可能一个人就搞定所有事情。</p>
  <h2><strong>血战未休，大厂接入DeepSeek背后的阳谋</strong></h2>
  <p><strong>波波：</strong>你觉得这一波之后除了DeepSeek其他家还有机会吗？现在很多大厂的AI产品都接入了DeepSeek，竞争已经结束了，还是说竞争还没有结束？</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>这些厂商尤其是头部大厂，做的事情叫借假修真。这一波DeepSeek的关注度是一定要蹭的，你不蹭别人就蹭了。重要的是要知道，接上之后要做什么。</p>
  <p>比如说微信接了DeepSeek搜索，但只有部分人能用，所以很多人导到了腾讯元宝里面。元宝里面也有DeepSeek的功能，但你要知道，打开元宝默认的不是DeepSeek而是腾讯自己的混元，你要特意点一下才会变成DeepSeek，而且混元也在差不多的时间推出了推理模型。</p>
  <p><strong>它们的推理模型就是借假修真，DeepSeek是一定是要接的，接的过程中把我的模型也放在里面。不断去做用户数据的反馈，了解用户习惯的更迭。</strong></p>
  <p>现在头部的、有模型开发能力的公司的主力App，我们不算那些边缘App，没有接DeepSeek的只有三家，Kimi、豆包和阿里的通义。反过来讲这是一种奢侈，大部分人已经缴枪了这几家还没有缴。最后会不会缴我们不知道，这个节点至少没有。</p>
  <p>它们还认为自己的模型有演进的新机会。以DeepSeek和OpenAI的o1为代表，我们叫推理模型。对比L1到L5的自动驾驶，现在L2阶段的战争远远没有结束。但是L2是一个坎儿，到不了这后面也不要想。所以所有人都要做推理模型，来一个DeepSeek要接，但是自己的模型还是要做。</p>
  <p>对于头部大公司而言，肯定要坚持硬刚到底。对于有比较明确的垂直场景的公司而言，它的模型是满足它的个性化需求，小米也好，理想也好，甚至再小一点的厂商，都是有个性化的。无论是行业项、数据项还是安全项，一定要有自己的东西。</p>
  <p>所以这个趋势演进的状态一定是这样，这个节点来看是一定要接DeepSeek的，这波流量应蹭尽蹭，不可能不蹭。</p>
  <h2><strong>奇点远未到来，AI革命是一场持久战</strong></h2>
  <p><strong>波波：</strong>前几天微软的CEO接受了采访，他提出一个观点，认为在AI上的投资是过剩的，但没有带来实际增长。而在中国出现的现状是企业陷入价格战，终端价格上不去，做AI好像是在降本，但又消灭了大量工作。中产附着在文职工作上，这一波下来他们就更没钱消费了。你怎么看待这个问题？</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>所以很有意思，微软CEO访谈另外有一个更刺激的观点，就是他认为OpenAI跟微软之间的关系其实已经破裂了。</p>
  <p>过去两年整个AI行业的主流叙事是一个特别简单的递进关系，就是投无数多的钱，建立更好的基础设施，去训练更好的模型，得到一个更好的模型。</p>
  <p>过去两年几家头部科技巨头的增长，全部都是依靠这个逻辑。并且春节前这几家公司发新年的财报的时候，对于2025年的预期依然是继续砸钱，每家预算上调40%到50%。<strong>但是突然间DeepSeek出现了，看上去有另外一条路径，可以绕开基于钱的叙事逻辑。</strong></p>
  <p>我觉得微软跳出来还是挺让人意外的，CEO跳出来讲这件事情，甚至直接取消了两个要建的数据中心。两周之前说的话都不算了，我们刚才说那个主螺旋的叙事结构真的出现了往下走的情况。对于炒股来讲，那就是真的大调整，所以最近两天市场上的情绪也是因为斗争博弈。</p>
  <p>科技巨头们在跌，而且在这种博弈过程中，跌的最多的一定是之前涨得最猛的那些。</p>
  <p><strong>波波：</strong>只有黄仁勋每天都在到处解释，说不管怎么样，这个需求一定是扩张的，并且拿出了工业革命后煤炭价格走势来印证，因为他是最强相关的。如果确实经济没有被推动，并且致富的是极少数，那这个经济是不是比金融更空心化。</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>我的PPT里有一个斯坦福教授来讲这件事情，他说我们回看电力革命，从奠基发明到真正意义上电力革命提升社会巨大生产效率，走过了30年的过程。那30年发生了什么？最开始这件事情一定是低效的。</p>
  <p>蒸汽机的年代，工厂是一个巨大的工厂，中间留一个巨大的地方放一个巨大的蒸汽机，通过轴承、纽带把蒸汽的动力传输到厂房的各个地方，来实现工厂的运转。当电机出现的时候，第一批工厂也是一样的，留了个巨大的地方，把巨大的蒸汽机换成了巨大的电机。同样的运输方式，同样的能量转移方式，你当然不会提升效率，而且因为你是新的电机成本更高。</p>
  <p>我们回头看什么时候到了那个点？当电机可以变小，不需要按照原来那个组织形态把巨大的电机放在中间的时候，这个事情才出现了变化。<strong>今天的AI或者这波大模型就像那个巨大的电机，看上去非常厉害，但要达到我们期待的这种提升，像工业革命一样的那个状态，需要太多别的东西。</strong>组织、商业模式、分工，所有东西加在一起，事情才能发生根本性的变化，现在还处于这样的过程中。</p>
  <p>还有一种说法，五源资本有一位合伙人叫张斐，他的一个观点是说，<strong>过去一两百年整个科技行业发展几乎围绕一个主线。这个主线是什么？叫计算到连接，再到计算再到连接。</strong></p>
  <p>能源出现的时候，真正意义上出现了更大的世界变化，是因为航海打开；出现计算机的时候，那个年代其实并没有真正意义上巨大的效率提升，直到互联网出现。也就是说需要先出现一个巨大的东西，可能是能源，可能是计算机，可能是别的东西，但是这一步还没有结束。</p>
  <p>你希望达到那个好的结果，你需要连接。大航海是连接，互联网是连接，移动互联网也是连接。他说我们今天在AI年代，可能又来了一次计算的年代或者能源的年代。但真正的爆发需要连接，但是这个连接跟上一代连接是不一样的。到底是怎样的没有人知道，只能慢慢地磨，连出来了才知道。</p>
  <p>我们在经历这个过程，只不过大家期待这个过程缩短，希望不要是30年、50年，而是10年甚至5年。</p>
  <p><strong>波波：</strong>微软CEO纳德拉那个话题里面还提到，AI没有创造价值是因为我们还没有发现它真正的商业模式。因为没有好的模式，所以AI的出现没有给各行各业带来实际增长，也没有带来收入增长，还导致一些群体收入降低。我们可以这么理解吗？</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>这个问题的另外一个解读是说，至少截止到今天，我们看上去AI对于已有业务公司的帮助要远大于初创小公司。</p>
  <p>你原来有个业务场景或者有一个非常稳固的业务状态，今天AI来了之后，你通过AI无论是降本还是增效还是怎么样，你的受益一定是比那些全新的公司大的。为什么这一波巨头最先享受到了红利，就是这个原因。</p>
  <p><strong>波波：</strong>小米就是很典型的案例，人车家的故事终于完整了。任何一个创业公司做硬件，只是干了小米生态里的一环，雷军现在好像就是天选之子。</p>
  <h2><strong>有什么靠AI赚钱的机会？套壳不丢人，炒股要谨慎</strong></h2>
  <p><strong>波波：</strong>你依然是一个AI投资人，你现在主要看哪一些项目？</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>我是一个战略投资者，战略投资代表我有自己的业务基础，我的业务基础往外延展的路径上的东西我们当然会看。</p>
  <p>比如我们做社交，AI陪伴、AI社交、AI情感这个板块我们一定会看；再延展，比如说我们原来是做软的，要不要做硬的？玩具我们一定要看。同样的比如说我们原来做语音社交，语音是我们看家的东西，语音模型在2024年、2025年竞争非常激烈，这个方向我们一定也会看。要看你自己的业务一步迈得到或者两步迈得到的东西，有些东西自己就干了，有些需要通过投资跟合作的方式让自己的生态建立起来。这是眼前的苟且。</p>
  <p>那诗和远方是什么呢？所谓AI-Native的社交或者游戏到底应该是什么样子？应该有哪些人来去做现阶段的尝试？就是当年元宇宙没讲完的那个故事，在这一阶段应该再讲。</p>
  <p>虽然这个故事在之前已经被证明不太成功，但是AI来了之后，这个故事没准可以再讲。<strong>如果你认为一个巨大的方向是准确的，你应该做的事情就是每三年试一次。现在的过程并不代表未来，每三年试一次，没准哪次就成了。</strong></p>
  <p>中国跟美国的科技行业在2010年左右出现了严重的分歧。美国往to B、Saas、云那边策马奔腾，中国就to C，我们做微信、支付宝、拼多多、抖音。两个生态存在巨大的不同，美国有非常完整的企业服务，我们有非常强的to C的生态。美国的to B在AI领域异常繁荣，那么to C的很多尝试其实真的要看中国的团队了。那就需要今天这个时间点还在做这些业务的公司往前探，这可能就是诗和远方。</p>
  <p><strong>波波：</strong>你觉得这一波能长出一个新的大家伙吗？</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>会产生大家伙。而且更现实的问题是，过去几十年虽然中美的整个一级市场的生态疯狂出现各种各样的挑战，但是当美国一个行业出现一个1000亿美金的公司，中国至少一定会出现一个100亿美金类似的公司。一定的，无数次已经证明过了。至少还会出现一两家公司，从粗暴的市值角度来看还可以。至少商汤现在也有几百亿港币，也有几百亿的盘子。<strong>虽然挑战很多，但市场上投资人最忌讳的事情是想终局。</strong>你要想的是你挣的是阶段性的钱，要能有公司在过程中享受了这波红利，并且你看着它从一点点成长到一定阶段，无论是卖掉还是上市。你的倍数是够的，那就可以，没必要想终局。</p>
  <p>回头看移动互联网，如果想终局，可能只能投字节、拼多多和美团，别的你都不应该投。如果想终局的话，你会认为最后一定是大家伙占大部分的收益，那这活就没法干了。</p>
  <p><strong>波波：</strong>说点小一点的生意，不要说几百亿，能搞几亿、几千万可能就是对我们粉丝很重要的启发。现在有没有？</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>过去两年做套壳的团队很多，就是我把大模型的能力做一个用户体验更好的壳子。无论是在海外做订阅收费，还是做广告，还是做什么，都有这样团队。我们看AI行业的公司，一年收入在1000万美金的中国团队其实不少。很多项目看上去没什么门槛，但人家执行力强，做得快，找痛点找得准，那就做出来了。</p>
  <p>比如AiPPT，听起来有无数公司在做，WPS能做，夸克也能做。但是第一AiPPT做得早，第二名字起得好。很多人会说做PPT不太行，但你要想大部分人做PPT的场景，差不多就够了。很多人就是给小朋友做个演讲PPT，做个周报，要那么复杂干什么？不需要按照百分之百好的那个方式去想这个事情。</p>
  <p>所以但凡你把那个边界划清楚了，并且你的交付跟那个边界是匹配的，配上合适的运营、推广方式，有太多成功案例了。</p>
  <p><strong>波波：</strong>前面你说你自己不炒股，那你有心动想去做一个这样套壳的公司吗？</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>得找合适的合伙人，心动过肯定心动过，肯定看过一些阶段，不断有阶段性机会。从大模型的技术更迭到给用户用，这中间是有gap的。哪怕他们自己在做，那中间也有gap你快抓住，其实很短的时间把产品做出来，你就能持续跟进。<strong>不应该看不起套壳，可能在过去这两年套壳是最重要的事情。应套尽套，没有理由不套。</strong></p>
  <p><strong>波波：</strong>你不炒股的原因是什么，是因为受过伤吗？</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>不是，是害怕。我个人的情绪是这样，但凡你动了心思，事后证明进去一定是站岗。我的性格是偏保守的，极度偏保守的人如果已经被影响到情绪的高涨的话，那基本上就是见顶的信号。</p>
  <p>还有一点很现实的问题，比如说我不喜欢打德州，但我喜欢看别人打德州。就是你不希望自己置身于那样紧张的场域里。你喜欢站在旁边看，去分析、去理解这个东西。<strong>你觉得你一进去一定是被割得体无完肤，你索性就不要进去，你就站在旁边看，跟大家聊聊天，提供一些建议，提供一些观点。</strong>你要真的春节就回来干，现在已经账面浮亏10%到20%了。</p>
  <h2><strong>巨大新机遇下，投资和创业都更难了</strong></h2>
  <p><strong>波波：</strong>之前我跟一个投资人聊，他认为在AI时代，投资更难投了。他说以前互联网也好，移动互联网也好，是一轮接一轮的，大家多少都有机会上车和都有机会分担风险。现在浪潮来了，可能有的外围一点的投资人，他不是特别关注AI的，只提前一个月听说DeepSeek这个公司技术是比较好的，还没见上人就已经晚了。所以他觉得这一轮更难投资了，你怎么看这件事情？</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>其实这个情况不是AI这一轮才有的。疫情期间大放水，导致头部的美元基金都是double甚至再double。也就是说原来你2亿美金投20个案子，平均一个项目就是1000万美金。突然间你的2亿美金变成8亿美金，你同样投20个案子，一个项目你就可以放4000万美金。</p>
  <p>从结果上来看，大概是从2019到2020年开始，中国一级市场热门投资方向的时间段，在这个周期在疯狂变短。原来一个新的方向，从早期开始有些人关注，到天使轮，然后公司发展，A轮进来，突然间有收入了或者到什么里程碑了，B轮再进来，然后C轮，再上市。原来这个时间可能是两年、三年甚至五年，后来变成一年，再后来六个月。六个月是什么概念？就是你刚才说的那个事情，这一波赶上就赶上，没赶上你就不要再想了。</p>
  <p>而且头部基金都有绝对多的钱，最头部的基金在竞争最疯狂的那些年份，反正有足够多的钱，我看好一个案子，直接给它一级市场投不动的钱为止。原来大家还有天使轮、A轮、B轮、C轮，现在谈完马上直接给5亿美金、10亿美金，让所有人断了念想。</p>
  <p>对于很多小基金，或者没关注这个方向，真的就跟打德州一样，人家的筹码一下子就拉起来了，你的筹码量要么All in，要么没了。你看过去这几波关键词，新消费是一波，元宇宙是一波，AI这一波更是极致。小龙出来直接投10亿美金，不要考虑什么收入，什么产品，什么商业化，什么都没有。你说有什么办法吗？人在江湖身不由己，你不参与有的是人参与。</p>
  <p>这个事情让基金内部也很焦虑。原来我看一个案子，先跟创始人认识，喝个咖啡聊一聊，然后再去公司拜访一下。然后再约个时间，第二次见见他的合伙人。内部推进一下，推进一段时间再上会。现在你投不投？不投第二波人马上来了，你不投有的是人投。</p>
  <p>去年无数的基金开年会，经常被问为什么没投Kimi，为什么没投阶跃，为什么没投质谱。</p>
  <p><strong>VC是一个过于结果导向的行业，你投到好项目就是好项目，但是好项目的标准是在动态变化的。</strong>这个阶段看上去厉害的项目，下个阶段没退出之前，可能所有东西都不作数。没有钱回来之前，估值涨多少、翻多少倍，都是账面。你投了多少钱进去，返我多少钱，我不关心你什么厉害项目。为什么这么现实？因为整个市场环境变了。</p>
  <p>退出真的太难了。现在这几家AI的头部公司退出怎么退？这是丧命题。退出方式无非那几种，上市并购、公司回购、最差就是倒闭血本无归。如果上市，除了质谱全部都是美元。现在特朗普这个状态，这些公司想在美国上市想都不要想。去香港？商汤现在也就三四百亿港币，好的时候五六百亿港币。你以什么价格上港股？那A股国家会给你开绿灯吗？你是硬科技吗？</p>
  <p>或者哪怕开绿灯，开几家呢？开一家就不错了。那一家是谁呢？上市并购谁来并？有钱的都在自己做，腾讯、阿里、字节、华为哪家没有自己在做，为什么要去花那么多钱买一个类似的公司，顶多把你的团队收走差不多，就跟美国那几家公司一样，掏空式并购。</p>
  <p>虽然这些公司成立时间都很短，但这些命题不难想到，就摆在那里。问题在于时间退回两年前，你是一家头部美元基金跟人民币基金的合伙人，负责AI方向的投资，你是不能考虑这些问题的。考虑问题就下不了手，下不了手就担心全部错过。</p>
  <p><strong>波波：</strong>这个就让我想起王兴兴，这两天流传他去年还在跪求投资，现在抖音和视频号上全是他在分享人类未来，以及人被不被需要等等。现在是不是人形机器人领域的投资也是这个现状？</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>也是这个现状，那一波赶上就在里面了，想补枪的成本已经高到很难受。比如今天我想进宇树的老股，那个价格可能已经把它未来五年的业务都透支了。我假设宇树未来五年业务还疯狂发展，五年之后值这么多钱，现在买老股就只能以这个价格买。你买不买？你不买别人买，有的是人买。</p>
  <p><strong>波波：</strong>你从投资角度，你觉得如果非要投，是投AI好一点，还是机器人好一点？</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>在国内机器人会好一些，因为至少有东西、至少更硬，纯软的东西在国内还是不太容易。或者说机器人更符合人民币基金的口味，应用层更符合美元基金的口味。这个界限不像原来分得那么清楚，但是偏向是这样。</p>
  <p><strong>波波：</strong>听起来这个事情像围城，进不去很痛苦，进去了也很痛苦。</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>我们举个很现实的例子，比如你是MiniMax的投资人。六小龙之一，没有放弃大模型训练，还在技术研发，业务发展也还可以，技术也跟得上。但你就要想，你是什么价进的，天使进的可能已经不在乎了，已经翻了很多倍了。但你是偏后期的资金，就有可能只是站岗的人。你可能就是这个公司的最后一个投资人，因为它可能融不到钱了。你怎么想这件事情？可能一年半之前你还非常开心地说，我终于投到了一家，今天你就要想另外的问题了。</p>
  <p>我们再从另外一个角度来讲，<strong>厉害的创始人就是去解决这样看上去死的局面。</strong>我们刚才说环境变得不好、科技巨头的强势、风口迅速缩短、竞争的加剧、意外情况出现，你可以认为所有这些事情就是给这一代AI初创公司创始人的命题。这一代要承担这样一个责任，就是要解这个题。当然这个题真的太难了，比上一个时代难了好几个度。你能解好，那你就飞黄腾达，如果解不好，那抱歉了。</p>
  <p><strong>波波：</strong>你说的还是头部创业者，对于中腰部如何寄生创业，寄生在哪个体系上面，也是个问题。上一代创业者，尤其是做品牌、做产品的，只需要解决产能问题。在这个过程中慢慢跟着西方学会做品牌，然后做渠道，然后学点组织管理。每一年只要解决一个问题，都是跑赢时代的。</p>
  <p>但这个时代的消费品创业者，在面对这个问题的时候，还要面对物价不涨、成本涨的问题。好不容易度过生死期，想提升一下组织管理的时候，还要面对裁员问题，面对年轻人躺平问题，100个问题堆在一起。</p>
  <p><strong>庄明浩：</strong>而且这些问题不是你个人努力能够解决的。我再举一个很现实的例子，我认识一个朋友是古典移动互联网非常成功的产品经理，之前加入了某家大模型公司，然后出来创业。他跟我聊，说他要融资，要考虑所有这些事情。</p>
  <p>最后我们聊完的结论是这样。我说以你现在的资历跟当下的市场环境，你想拿到一笔钱是很容易的。但是你要考虑的别的问题变得复杂了。</p>
  <p>第一，你要在哪创业，在国内还是去海外；第二，如果去海外，是去日本，还是去新加坡，还是去美国，还是去中东；第三，如果要去，是你自己去，还是带你老婆去，还是老婆孩子父母全都去；然后我们再想，这笔钱拿了几年之内要还掉。不要想着拿着这笔钱、再拿一笔钱，然后上市，不要想这个问题，这笔钱拿完马上想几年之后把这笔钱还掉。</p>
  <p>这是这个时代当下更现实的选择。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyNDkyMTQ1Ng==&amp;mid=2247531153&amp;idx=1&amp;sn=56a7c40edce50f8c73e8c509ac91a349&amp;chksm=fb15d96b034b10e2f5d0450aff7ba2054a0fe53f8affc60dba8f60f7ee60dea055c8651fe60d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“进击波财经”（ID：jinbubo）</a>，作者：沈帅波，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3185941205376896</id>
            <title>你的QQ汽车要IPO了，1年卖260万辆，3天就能赚1个亿，芜湖汽车大鳄浮出水面</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3185941205376896</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3185941205376896</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 09:58:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>安徽超级独角兽，要IPO了。</p>
  <p>刚刚，奇瑞汽车(以下简称奇瑞)递表港股，核心信息全面曝光。</p>
  <p>从安徽芜湖的三间茅草屋，走向全世界，连续22年稳居中国自主品牌乘用车出海冠军。</p>
  <p>乘用车总销量位居全球第十一，中国自主品牌第二。</p>
  <p>销量、营收和利润全面超越两大自主品牌，新能源渗透率开始走高。</p>
  <p>智能化双管齐下，内部自研，外部联手华为和文远。</p>
  <p>2025，奇瑞上市梦圆，安徽收获超级IPO。</p>
  <h2><strong>奇瑞汽车的核心财务指标</strong></h2>
  <p>首先是销量情况，奇瑞在2024年同时实现了“四个增长”：</p>
  <p>新能源、燃油车、海外出口、国内市场。</p>
  <p>2024年，奇瑞全球累计销售<strong>260.4万辆</strong>，同比增长38.4%，创历史新高，是国内销量规模第二大的自主品牌乘用车公司，也是出海交付最多的自主品牌冠军。</p>
  <p>其中1-9月，销量位居全球乘用车第十一位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_203c716e56a34dcabf6ce1811f390e7d@000000_oswg39507oswg806oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不论是燃油车、还是新能源车，奇瑞汽车在国内的乘用车销量，同比增速都位居榜首。</p>
  <p><strong>新能源汽车</strong>年销量为58.36万辆，<strong>同比大涨232.7%</strong>，渗透率达到<strong>22.4%</strong>。</p>
  <p>特别是去年12月，单月新能源销量首次突破10万辆，达到了102621辆车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_56f7da639d804390933fc0f9d515a0d1@000000_oswg52883oswg775oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一边<strong>燃油车</strong>也在增长，2024年销量为202.03万辆，同比增长18.4%。</p>
  <p>同时，海外市场表现同样惹眼，2024年销量达到114.5万辆，同比增长21.4%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_2d4b80866e4d4be58808ef193d20ab4a@000000_oswg42091oswg888oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>出海24年，奇瑞的乘用车，已进入全球100多个国家和地区，全球累计销量超过<strong>1300万辆</strong>。</p>
  <p>援引弗若斯特沙利文资料，奇瑞汽车居于中国自主品牌乘用车<strong>出口量第一</strong>，并且这一项桂冠已保持了22年。</p>
  <p>销量和转型成绩，可以对比<strong>吉利和长城</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_2d0c84a2f3f84458bb6dc809f33868b2@000000_oswg66249oswg753oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后是营业收入。</p>
  <p>2022年、2023年，以及2024年前三季度，奇瑞汽车的营业收入为926.2亿元、1632.05亿元以及1821.54亿元。</p>
  <p>其中，来自<strong>新能源汽车</strong>的收入分别为122.53亿元、79.12亿元和291.04亿元，所占总收入比例为13.2%、4.9%以及16%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_6f21b122b2324224a327f1f0dd42bf0d@000000_oswg77507oswg968oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特别是<strong>混插和增程车型</strong>实现大幅增长，收入从2022年的13.01亿元，增长到2024年前9个月的180.73亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_a54014580f2b4f8e9ff406d410c23ce2@000000_oswg57874oswg932oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2022年、2023年，以及2024年前三季度，奇瑞汽车<strong>毛利</strong>为128.05亿元、260.9亿元和270.04亿元；对应<strong>毛利率</strong>为13.8%、16%、14.8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_129e614012584aca813c0d6f6329461e@000000_oswg59296oswg884oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同期，奇瑞汽车实现<strong>净利润</strong>分别为58.06亿元、104.44亿元和113.12亿元。</p>
  <p>最后，奇瑞在研发上的投入不断加码，2022年到2023年，奇瑞汽车的研发开支为36.46亿元和66.64亿元。</p>
  <p>2024年前9个月的研发开支为65.54亿元，同比增长49.3%，已经和2023年全年基本持平，近三年研发投入已接近170亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_f01e14db81a047b28e6239c9a7777ffe@000000_oswg41219oswg747oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至2024年9月底，奇瑞汽车所持现金及现金等价物为419.38亿元。</p>
  <p>核心财务指标，依然是对比吉利和长城，还有同和华为合作的赛力斯作参考。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_a974757a09194a68a07b18643d97dc8d@000000_oswg93008oswg905oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对比之下，奇瑞的估值大致情况，呼之欲出了。</p>
  <p>这就为什么有分析认为，安徽即将迎来一个超级独角兽。</p>
  <h2><strong>奇瑞汽车的五大品牌和四大技术</strong></h2>
  <p>招股书显示，奇瑞的业务主要由两大部分组成。</p>
  <p>收入占比超90%、最为外界熟知的是<strong>乘用车</strong>业务，分为五大品牌，覆盖大众市场和中高端市场：</p>
  <ul>
   <li>主品牌<strong>奇瑞</strong></li>
   <li>联手华为打造的<strong>智界</strong></li>
   <li>越野品牌<strong>捷途</strong></li>
   <li>高端品牌<strong>星途</strong></li>
   <li>面向年轻用户的<strong>iCAR</strong></li>
  </ul>
  <p>其中，奇瑞品牌面向大众和家庭用户，招股书显示其是<strong>中国最早突破百万辆销量的自主乘用车</strong>，品牌定价在<strong>5.8万-22.99万</strong>之间。</p>
  <p>奇瑞品牌包括<strong>瑞虎、艾瑞泽和风云</strong>等国内车主熟悉的车系，以及面向海外市场的OMODA和JAECOO。</p>
  <p>其中<strong>瑞虎8</strong>是2024年1-9月国内<strong>燃油车市场的销冠</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_1a2e26a6a0194198b98bcc8e794118a0@000000_oswg849543oswg1053oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后是业内熟知的<strong>智界</strong>，这是赛力斯之后，华为赋能的“第二界”。</p>
  <p>于2023年11月上市了首款产品纯电轿车智界S7，随后因为交付等问题，未能一炮而红，后来降低了价格，目前售价为<strong>22.98-34.98万元</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_5bd0296af86041cb98de25725188e057@000000_oswg748223oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年9月，智界第二款车型R7上市，售价<strong>24.98-33.98万元</strong>，增程纯电双动力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_5b5552822b1348459eb0c23c9bcb7f32@000000_oswg530716oswg878oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该车型上市后热销，目前大定突破了<strong>7万台</strong>，是今年1月纯电中大型SUV的销冠。</p>
  <p>除了智界，奇瑞还有一个中高端品牌<strong>星途</strong>，价格区间在10.99万元-31.98万元。</p>
  <p>去年1-9月出口超3.3万辆，排在中国自主高端品牌首位。</p>
  <p>其中星纪元ET和ES在去年与博世、文远知行合作，上车了智能驾驶系统WePilot。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_3e81d511dbe14adc8a99e4004314fb3b@000000_oswg871558oswg1080oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有两个个性化品牌，一个是主打越野的捷途，2018年推出首款车型，到2024年1月累计销量突破了100万辆。</p>
  <p>目前覆盖价格区间8.99-22.49万元，还没有推出纯电产品。</p>
  <p>去年1-9月销量突破了35万辆，相比2023年同期翻了一倍。</p>
  <p>最后是面向年轻群体的iCar，目前只有“方盒子”iCAR 03、“电动小G”V23两款产品，都是纯电车，品牌价格区间在9.98万元-16.98万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_7a632525980e4532b1c236fba40f70e3@000000_oswg975315oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了乘用车产品，奇瑞还从事零部件业务，主要向车企出售<strong>发动机、变速箱和汽车组件</strong>，近两年贡献5%-6%的营收。</p>
  <p>支撑奇瑞实现增长的背后，是全面覆盖智能车开发的四大技术栈：</p>
  <ul>
   <li>动力总成系统<strong>鲲鹏动力</strong></li>
   <li>开发平台<strong>火星架构</strong></li>
   <li>智舱系统<strong>雄狮OS</strong></li>
   <li>大卓智驾</li>
  </ul>
  <p>先来看大卓智驾，有中阶和高阶两大方案，中阶智驾包括ACC、车道保持和AEB，自动泊车，也就是最基础的<strong>L2</strong>。</p>
  <p>高阶方案可实现L2+级智能驾驶，支持高速NOA、城区NOA、智能召唤和代客泊车(AVP)，AVP和自动泊车不同的点在于车主可以自己下车，车自行找车位停。</p>
  <p>然后是智能座舱<strong>雄狮OS</strong>，支持远程控车和OTA，搭载AI语音助手，可通过对话使用大部分车上的功能。</p>
  <p>最后兼容多种动力形式的的动力总成和开发平台。</p>
  <p>其中鲲鹏动力发布于2021年，涵盖发动机、变速箱、电驱和电池安全系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_82c6f2d528fd4315997693a8804b6c3d@000000_oswg288991oswg1080oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>火星架构则主要包含了三大平台和E/E架构，最前沿的E0X平台整合了智能驾驶与AEB，支持800V高压架构，是智界的开发平台。</p>
  <p>E/E架构兼容燃油、插电混动、增程和纯电等多种动力形式。</p>
  <p>总的来看，奇瑞常年在燃油车投入，有不错的基本盘，并且新能源转型获得成效，通过自研和联手华为、文远，补强了智能化，因此在海内外都收获了增长。</p>
  <p>是谁打造了这只超级独角兽？</p>
  <h2><strong>安徽人造，安徽成长</strong></h2>
  <p>奇瑞创立于1997年，核心管理层都是安徽人，都毕业于合肥工业大学。</p>
  <p>奇瑞的董事长兼总裁是<strong>尹同跃</strong>，出生于1962年，安徽巢湖人，1984年从安徽工学院(现合肥工业大学)毕业后，加入一汽。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_3a6b4cf912014b8b962d70fb074de353@000000_oswg238624oswg331oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1995年，芜湖代表团在一汽参观期间结识了这位老乡，后力邀其回到家乡，在1996年10月在城北的一个废弃砖厂中，找了三间茅草房，开始办公，筹建奇瑞。2004年12月至今担任董事长。</p>
  <p>常务副总裁<strong>张国忠</strong>，1972年出生，也是安徽人，是尹同跃的大学校友，1997年7月大学毕业后加入奇瑞，历任涂装车间工艺员、主管、主任、轿车子公司副总经理，采购公司总经理等职务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_a1df87a6c3044bf5a81ec915a2d80feb@000000_oswg281384oswg486oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>执行副总裁、研发总院院长<strong>高新华</strong>博士，负责奇瑞的技术开发，安徽芜湖人，1997年从合肥工业大学硕士毕业后加入奇瑞，2016年7月在母校获博士学位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_0098fe2e40c5474095b30e3fb68e6fb5@000000_oswg920218oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尹同跃、张国忠和高新华，三人通过员工持股平台<strong>瑞创</strong>间接持有奇瑞少量股份。</p>
  <p>奇瑞汽车此前的控股股东是奇瑞控股，持有43.32%的股权。</p>
  <p>不过据招股书显示，2025年1月20日已完成“下沉”，即将奇瑞控股持有的所有股份按比例基准分配给了奇瑞控股股东，奇瑞控股不再持有任何股份，及奇瑞控股的股东直接持有股份。</p>
  <p>下沉后，目前奇瑞汽车的<strong>单一最大股东</strong>是芜湖投资巩固，持股比例约为21.17%。</p>
  <p>立讯持股比例为16.83%，员工持股平台<strong>瑞创</strong>持股比例为11.51%。</p>
  <p>此外股东还有青岛城投，宁波问鼎、珠海尚顺、动力电池厂商国轩高科等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_32f16ef48363418dab44c11e5cf1b156@000000_oswg217498oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_bfadd1b36e794b389e754b8d9db90f31@000000_oswg68334oswg1080oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>起始于三间茅草屋，成长于燃油车时代，在出海和新能源变革中兴起后，奇瑞向IPO发起冲刺。</p>
  <p>尹同跃早前多次明确，<strong>2025年奇瑞的首要任务是上市</strong>。</p>
  <p>这只超级造车独角兽，具有吉利和长城同级的营收和利润，又与赛力斯同样具备华为这样的强援。</p>
  <p>安徽，今年注定收获一支超级IPO。</p>
  <p>招股书传送门：</p>
  <p>https://www1.hkexnews.hk/app/sehk/2025/107145/documents/sehk25022800211_c.pdf</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247541260&amp;idx=1&amp;sn=4f0363ef5711c4a27c4237d90c656fc5&amp;chksm=c3cfa08c07f3e9dfeb8b1e729ff5086fd71e53319d631daaf9e7721c6c146487493f50af27c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：一凡 杰西卡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3185936694200710</id>
            <title>顶级VC和大厂，抢滩具身大脑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3185936694200710</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3185936694200710</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 09:55:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>人形机器人、具身智能、通用大脑、具身大脑……一个个新名词层出不穷，既体现了具身智能赛道竞速发展的现状，也揭示了机器人行业发展道路上的细分进化。&nbsp;</p>
  <p>目前，具身智能赛道的初创公司有做本体的、有做大脑的、还有整机等多种路线。聚焦在投融资这单一维度，“本体公司”自然是当之无愧的资本宠儿，“具身大脑”则算得上是异军突起的明日之子，正逐渐在市场上获得更多关注。&nbsp;</p>
  <p>根据高工人形机器人不完全统计，2024年1-10月，全球人形机器人行业发生69起融资事件，公布金额的融资事件总额超过110亿元。从国内融资数据看，从本体扩展至具身大模型，国内资本关注焦点往“具身大脑”收敛。&nbsp;</p>
  <p>伴随2024年11月初，美国具身大脑初创公司Physical Intelligence（物理智能，简称：Pi或π）获得4亿美元投资，投后估值约24亿美元。美国另外一家同类创企Skild AI，继2024年7月获软银、红杉、贝索斯等3亿美元A轮融资后，今年1月底被传，软银正就领投其5亿美元进行谈判，估值约40亿美元。&nbsp;</p>
  <p>自此，一系列对标Skild AI和Physical Intelligence的国内创企，快速获得一级市场押注，融资消息屡屡见诸报端。&nbsp;</p>
  <p>仅2025年开年以来，“具身大脑”这一细分领域，就前有小米投资的小雨智造再获讯飞创投独家A+轮投资，后有千诀科技连续完成数千万元天使+和天使++轮融资，近期又有自变量机器人完成光速光合、君联资本领投数亿元Pre-A++轮融资……知名机构不断加码，投资金额屡创新高。&nbsp;</p>
  <p>而在顶级VC基本悉数下场外，阿里、腾讯、百度、华为、小米、美团等大厂也通过自研、大模型赋能、投资等方式，积极布局人形机器人行业。华为更是早就涉及“具身大脑”的研究，近期爆火的DeepSeek也已被外界赋予了重构“具身大脑”的畅想。&nbsp;</p>
  <p>当前，具身智能赛道正在快速实现“技术产品化”，伴随“具身大脑”的持续进化，机器人行业的ChatGPT时刻、iPhone时刻，正在加速到来。&nbsp;</p>
  <h2><strong>因时而动，机遇挑战并存</strong></h2>
  <p>大模型热潮下，AI 2.0时代大幕开启，人形机器人热度不断攀升，具身智能也在黄仁勋带动下成为一大热词。经过一年多的发展，目前，新一代智能机器人的产业共识已经从机器人本体扩展到具身智能，但产业中仍有很多问题亟待解决，核心共识亟待形成。这其中最重要的问题就是，大脑和小脑的分野和结合的问题。&nbsp;</p>
  <p>具体而言，从架构上看，具身智能分为大脑、小脑和肢体三个重要部分。大脑负责感知和决策，小脑控制肢体生成动作，肢体则通过传感器、执行器等硬件设备与物理世界进行交互。&nbsp;</p>
  <p>此前，绝大多数国内公司专注于小脑的研究，诞生了RT、RDT、WALL-A等优秀的运动控制和复杂操作模型。然而，国内大脑的部分仍发展有限，大都停留在对多模态基座模型直接调用的阶段，缺少一个面向机器人行业、产品级的“具身大脑”。&nbsp;</p>
  <p>大脑的缺失会使机器人自主决策的智能能力大打折扣，这或许也正是，主攻本体和小脑研究的多数人形机器人公司，仍被外界看作不太聪明的钢铁巨人的原因之一。腾讯研究院曾在《具身智能，究竟还缺什么》一文中提到，“没有灵魂的躯体是一具行尸走肉，没有躯体的灵魂是一缕虚无幽灵。”在具身智能的发展过程中，具身和智能缺一不可，且需要达到高度的有机结合。&nbsp;</p>
  <p>而这，自然也给“具身大脑”这一细分领域的创业者，创造了巨大的生存空间和发展机会。&nbsp;</p>
  <p>以Physical Intelligence为例，该公司在2024年10月31日发布了成立以来首个机器人通用的机器人基础模型π0（ pi-zero），被称为一种用于通用机器人控制的视觉-语言-动作流模型，参数量只有3B，就能控制机器人，帮你搞定各种家务。&nbsp;</p>
  <p>不到一周，Physical Intelligence就宣布完成4亿美元新一轮融资，投资方包括贝索斯、OpenAI等，投后估值约为24亿美元，取代Skild AI成为具身智能大模型赛道初创企业估值最高且最快晋升独角兽企业。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_2a02bd00c59446e3b1d3bffc7e27c6b7@1629410002_oswg307201oswg1080oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：天眼查&nbsp;</p>
  <p>知名投资方+较高的估值，强势宣告着“具身大脑”的价值。甚至于市场上出现了“搞软件的，鄙视搞硬件的，搞大模型的，看不起强化学习的”所谓鄙视链的说法。&nbsp;</p>
  <p>对此，华兴资本集团徐锟曾表示，“具身智能现在的发展，在某种角度可以类比之前新能源汽车领域的发展。新能源汽车从整机终端，到软件和核心零部件独立创业的逻辑，同样适用于具身智能。投资人一开始看的还是本体的表现，到现在逐渐延伸到硬件+软件上了，比如具身大模型的能力。”&nbsp;</p>
  <p>既然类比新能源汽车，那么具身大脑创企自然就类似于“自动驾驶技术研发与应用服务提供商”，这其中的“话语权”争夺，也是无可避免的关注点之一。&nbsp;</p>
  <p>近年来，主机厂在自动驾驶技术的发展中逐渐占据了主导地位，对外部供应技术的控制更加严格。例如，理想汽车CEO李想宣布将对理想ONE搭载的J3芯片开源自研AEB算法，而特斯拉则表示其自动驾驶技术和所有专利不仅限于特斯拉汽车使用，其他主机厂如有意可付费使用‌。&nbsp;</p>
  <p>对此，千诀科技创始人兼CEO高海川博士表示，公司与国内市场上现有的具身智能公司并不构成竞争关系，而是一种合作、赋能的互补关系。对于那些没有模型能力的传统机器人公司，可以提供“一脑多形”的解决方案；对于有模型能力的新兴具身智能公司，可以仅提供具身大脑，采用他们自家的小脑。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_ca38c1b846c5455b9e784e806d4bda9e@1629410002_oswg54294oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：千诀科技&nbsp;</p>
  <p>这也与华兴资本徐锟的观点相似：不同路线发展下去，延伸出的业务终局会有很大的差异。举个例子，比如注重具身大脑的公司，未来可能某些场景下的本体就可能不采取自研路线，而是和其他公司的可适配本体合作量产。现在比较受关注的具身大脑公司，严格来说都还处于同一个起跑线上，产品都在迭代demo的阶段，大家都卡在量产、商业模式场景的落地上。&nbsp;</p>
  <p>如果把时间拉长，“具身大脑”与机器人本体之间的“话语权”之争，或许也将如自动驾驶与主机厂之间一般，是个不得不早作打算的关键问题之一。&nbsp;</p>
  <p>总体而言，“具身大脑”这一细分领域的发展仍处于初始阶段，是机器人行业发展的“拐点”之一，是个机遇和挑战并存的关键时刻。&nbsp;</p>
  <h2><strong>机构和大厂，抢滩正当时</strong></h2>
  <p>具身智能，在汹涌的AI大模型热潮下，早已成为2024年投资人的共识。&nbsp;</p>
  <p>机器人行业发展多年，也终于迎来了类似于“AI四小龙”的业内专有称呼，添加具身智能概念后，更是有着“新旧四小龙”的说法——“老牌四小龙”包括优必选、达闼机器人、非夕科技、宇树科技；“新四小龙”则分别是智元机器人、银河通用、逐际动力、有鹿机器人。&nbsp;</p>
  <p>如果按照“本体、大脑、整机”粗略分类，或许具身智能“老牌四小龙”正是侧重“本体”，“新四小龙”侧重“整机”，专注具身大脑的创新企业，则侧重在“大脑”。&nbsp;</p>
  <p>国外Skild AI和Physical Intelligence动辄数十亿美元估值的亮眼表现，自然也在振奋国内同行的同时，吸引投资机构纷至沓来，也让一众“具身大脑”创企，频繁出现在大众视野。&nbsp;</p>
  <p>据不完全统计，2024年10月以来，国内已有十数家以机器人通用大模型为卖点以及纯粹具身智能大模型初创企业接连完成大额融资：星动纪元、星海图、千寻智能、穹彻智能、自变量机器人亿级融资，千诀科技、星云智慧、灵初智能千万级融资。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_3c8ce5ae36624187a7b8069015f5b703@1629410002_oswg613077oswg1080oswg1031_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：猎云网&nbsp;</p>
  <p>就在Physical Intelligence获得4亿美元新融资的同一时间，千诀科技宣布完成由英诺天使基金领投的数千万元天使轮融资。该公司基于清华大学类脑中心多年研究成果支持，打造了国内目前唯一的产品级机器人感知与决策大模型，可以全自主工作、动态应对环境变化，成为机器人走向通用场景的核心依托。&nbsp;</p>
  <p>商业化上，今年1月完成数亿元Pre-A轮战略融资，致力于研发具身大模型的智平方，则已签约多家国内外一线车企、高端制造企业及互联网巨头，获得大量商业订单，并于2024年实现数千万元确认收入。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，今年2月自变量机器人完成由光速光合与君联资本领投的数亿元Pre-A++轮融资。该公司从成立之初就选择了“大小脑统一的端到端大模型”路线，并于去年11月宣布实现了全球目前最大参数规模的具身智能通用操作大模型——Great Wall系列（GW）的WALL-A模型。该模型在通用性、泛化性上可以做到用极少的样本，完成各种物理环境变量、动作模式的泛化和迁移，同时在长序列复杂操作上具有绝对优势。&nbsp;</p>
  <p>在宣布新融资的同时，自变量机器人也宣称，经过最近数月的迭代，WALL-A模型的能力已经与Skild AI、Physical Intelligence处于同一水平线上，部分能力甚至强于国外竞争对手。&nbsp;</p>
  <p>站在千诀科技、智平方、自变量机器人等“具身大脑”创企背后的投资方也堪称豪华：阿里巴巴、小米、美团、百度风投、讯飞创投、红杉、IDG、深创投、顺为、创新工场、英诺天使基金、联想之星……&nbsp;</p>
  <p>需要注意的是，在大厂和机构抢滩布局的同时，大厂在自研层面，也积极加速推进。&nbsp;</p>
  <p>以字节跳动为例，2024年10月，其ByteDance Research部门发布第二代机器人大模型GR-2（GR-2的训练包括预训练和微调两个过程；在预训练阶段，GR-2通过观看大量互联网视频学习人类的日常行为模式和世界环境，然后通过微调技术提升动作预测和视频生成能力）。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_83d94f67f0764d4293a6bd42776a298f@1629410002_oswg144950oswg646oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：猎场备忘录&nbsp;</p>
  <p>此外，涉足机器人领域多年的华为，也早已开始了“具身大模型”的探索。2024年11月，该公司参与打造的华为（深圳）全球具身智能产业创新中心，将投入包括具身智能大脑、小脑、工具链等关键根技术，涉及具身智能大模型、多模态大模型以及算力等多个方面。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，DeepSeek也正在重构“具身大脑”和人形机器人赛道。目前，优必选科技已官宣：公司正在验证DeepSeek技术在人形机器人应用场景中的有效性；宇树科技也被传已与DeepSeek达成深度合作；以及目前终止与OpenAI合作的人形机器人独角兽公司Figure AI被传极有可能是基于DeepSeek-R1开发自家机器人大模型。&nbsp;</p>
  <p>业内普遍认为，2025年将是人形机器人的“量产元年”，意味着人形机器人将不再是特定领域或应用的专用产品，而是作为通用化产品广泛应用于不同领域和场景中。站在行业发展的新起点，“具身大脑”这一细分领域能从中获得多少关注，取得多少收益，我们也将持续保持关注。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QNNvQsH0of6MPeUoDU1k1g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3185915544559751</id>
            <title>90后北大校友破解挂谷猜想，陶哲轩激动转发，网友：预定菲尔兹奖</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3185915544559751</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3185915544559751</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 09:52:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>中国女数学家首个菲尔兹奖要来了？？</p>
  <p>就在最近，数学大佬陶哲轩激动宣布：</p>
  <p>困扰数学家上百年的经典难题——<strong>挂谷猜想</strong>（Kakeya猜想），被<strong>北大校友王虹</strong>及<strong>哥大数学副教授Joshua Zahl</strong>在三维空间中证明了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_1ddcb95e02c544f28f75a0a2756d973e@46958_oswg380650oswg1080oswg1467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据陶哲轩的科普，三维Kakeya猜想断言：</p>
  <blockquote>
   <p>一个包含每个方向上单位长度线段的集合（Kakeya集），在三维空间中必须具有Minkowski和Hausdorff维度等于三。（具体下文再详细展开）</p>
  </blockquote>
  <p>虽然看起来只有一句话，但这个问题却与调和分析、数论等多个数学分支有着紧密联系，因此一直以来吸引了无数数学家竞相攻克。</p>
  <p>现在，北大校友王虹和Joshua Zahl用<strong>127页论文</strong>证明了这一说法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_8f59f3e329414e3fb46bbb6001056058@46958_oswg162002oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这事儿马上在国内引发诸多热议。</p>
  <p>有人表示，一旦上述arXiv预印本通过审稿，凭借这一突破，王虹成为了<strong>2026年菲尔兹奖的热门人选</strong>。</p>
  <p>要知道，菲尔兹奖是国际数学界最负盛名的奖项之一，被称为<strong>数学界的“诺贝尔奖”</strong>。</p>
  <p>它旨在表彰那些在数学领域做出杰出贡献的年轻数学家（40岁以下）。该奖项每四年颁发一次，通常在国际数学大会（International Congress of Mathematicians, ICM）上宣布获奖者。</p>
  <p>根据平乐县宣传部的一则报道，王虹出生于1991年，如今只有34岁。如果她能够获奖，将实现<strong>“首位中国籍女性数学家获菲尔兹奖的成就”</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_8ab91ac9fb0b4d21932d0b973a027c65@46958_oswg483901oswg1080oswg843_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Kakeya猜想：数学领域的经典难题</strong></h2>
  <p>首先，Kakeya猜想由日本数学家挂谷宗一（Sōichi Kakeya）于1917年提出，也被称为挂谷猜想。</p>
  <p>这个问题的原型是：</p>
  <blockquote>
   <p>一位武士在上厕所时遭到敌人袭击，矢石如雨，而他只有一根短棒，为了挡住射击，需要将短棒旋转一周360°（支点可以变化）。但厕所很小，应当使短棒扫过的面积尽可能小。面积可以小到多少？</p>
  </blockquote>
  <p>转换成数学表达即为：</p>
  <blockquote>
   <p>当一根无限细的针向所有可能的方向旋转时，可以扫过的最小面积是多少？</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_c3b52d29d4614522b5dd451f0aa1f4d4@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>数学家将这些排列称为Kakeya集，在三维空间中，Kakeya集包含了从所有方向都能看到的一根短线（单位长度的线段），而三维Kakeya猜想断言：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>即使Kakeya集（R3）可能看起来非常稀疏，因为它们是由一系列的线段轨迹组成的，但其Minkowski维度和Hausdorff维度都等于3。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>其中Minkowski维度也被称为“盒子维度”，通过不断缩小覆盖Kakeya集的结构（如使用盒子或球体），可以计算出在不同尺度下覆盖集合所需的数量与尺度大小的关系。</p>
  <p>而Hausdorff维度则更精细，它考虑了更细致的覆盖方式，允许使用不同大小和形状的集合来覆盖Kakeya集，并通过这些覆盖的最小化程度来定义维度。</p>
  <p>当这两个维度均为3，从数学的角度来看，这些集合在几何上与整个三维空间相同，它们在某种意义上填满了空间的大部分。</p>
  <p>换句话说，尽管这些集合的外观可能非常稀疏，但它们实际上在几何上具有与整个空间相同的 “体积” 或 “大小”。</p>
  <p>以上说法转换成数学表达式如下：</p>
  <p>使用小尺度参数（0&lt;𝛿&lt;1），考虑一个由𝛿x𝛿x1的管子组成的集合𝕋。</p>
  <p>这里的管子可以看作是一种细长的三维几何体，其横截面是边长为𝛿的正方形，长度为1。集合𝕋中的管子数量大致为≈𝛿-2，并且这些管子的指向是在一个𝛿-分离的集合方向上。</p>
  <p>所谓𝛿-分离，意味着任意两个管子的方向之间的夹角至少为𝛿。通过这样的方式，将连续的、复杂的Kakeya集问题，转化为对这些离散的、具有特定尺度和方向分布的管子集合的研究。</p>
  <p>而猜想在这种离散化情况下，这些管子的并集U𝑇∊𝕋𝑇的体积应该大约为1。</p>
  <p>为了简化证明过程，论文引入了几种简化假设。例如，假设管集合是“粘性的”，即它们在多个尺度上保持相似的结构。</p>
  <p>基于此，该领域先前研究集中于形式为下界的研究（集合的最小可能维数）：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_98926497265e445aa5f5294a91674f85@46958_oswg4223oswg453oswg131_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体而言，在三维空间中，对于各种介于 (0 &lt; d &lt; 3) 之间的维数，人们期望<strong>d尽可能大</strong>。</p>
  <p>早期研究中，人们陆续证明了d=1（仅考虑单管）、d=2（结合L2论证与线相交性质）、d=2.5（1995年Wolff梳子论证）的情况。</p>
  <h2><strong>对维度参数d进行归纳</strong></h2>
  <p>直到最近，王虹、Joshua Zahl二人证明了<strong>d=3</strong>的情况。</p>
  <p>概括而言，他们采用的证明策略十分复杂，通过引入非聚集条件、Wolff公理、多尺度分析等技术来进行了一系列论证。</p>
  <p>这里我们直接看陶哲轩帮忙总结的关键技术环节：</p>
  <p>他们证明的<strong>总体思路是对维度参数d进行归纳</strong>。</p>
  <p>他们先定义了一种情况K(d)，目标是通过数学推导，证明对于处于一定范围的维度参数d，存在一种能从K(d)推导出K(d+𝛼)的关系，其中𝛼是一个大于0且和d有关的数。</p>
  <p>PS：K(d)是指对于所有尺寸为𝛿x𝛿x1、方向为𝛿分隔的约𝛿-2个管子的配置，不等式（1）成立。</p>
  <p>通过不断重复这个推导过程，让维度参数d逐渐接近3。</p>
  <p>具体来说，他们核心使用多尺度分析技术，对于管子的集合及其组织结构进行了深入研究。</p>
  <p>他们对粗细管进行了分组，<strong>并将细管组合成粗管</strong>。因为细管的方向具有特定的分布性质，所以每个粗管能容纳的细管数量是有限的，相应地，要覆盖所有细管就需要一定数量的粗管。</p>
  <p>然后，基于K(d)定义下的不等式，他们计算出了粗管的总体积下限，再结合之前计算粗管总体积的方法和结果，进一步分析出了粗管的一个特殊属性—— “多重性”。</p>
  <p>这是指在粗管占据的空间里，管子分布的一种密集程度或重叠程度。</p>
  <p>接下来，通过对粗管里的细管进行缩放，并再次结合K(d)定义下的不等式，他们得出了缩放之后细管的多重性。</p>
  <p>综合上述粗管和细管多重性的信息，理论上就能得出<strong>所有细管集合的多重性范围</strong>。</p>
  <p>结果是，在一种叫做 “粘性”（sticky）的特殊情况下，他们发现得到的结果和一开始想要证明的不等式相符。</p>
  <p>这里补充一下，“粘性”是指在某些尺度下，管子彼此紧密贴合，形成了所谓的 “发际”（hairbrush）结构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_97365152d3f94173b870e2ffe32399ef@46958_oswg479040oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，在处理非粘性情况时，他们引入了 “粒状化”（graininess）理论，这是对集合内部结构的一种描述，它可以帮助理解集合如何在不同尺度上组织。</p>
  <p>由于在 “非粘性” 情况下，粗管和细管的配置出现了不平衡，没办法直接使用前面的K(d)，于是他们考虑了一个特殊集合（加厚的Kakeya集）和一个球的相交情况。</p>
  <p>如果K(d)成立，那么这个特殊集合可能会表现得像某种维度的分形；要是这个特殊集合在某个尺度下比预期的更密集，结合这个特殊集合的邻域体积和球的体积进行分析，就能得到一个新的结论。</p>
  <p>而这个结论就是他们期望证明的K(d+𝛼)，这个特殊的密集情况也被看作是一种“Frostman测度违反”。</p>
  <p>除此之外，研究还涉及到了对 “Katz-Tao Convex Wolff axioms” 的应用，这是一组描述管子集合行为的假设，它们在证明中作为归纳假设使用。</p>
  <p>更多细节可查看原论文。</p>
  <h2><strong>16岁考入北大，转专业来到数学系</strong></h2>
  <p>这项研究的作者一共只有两位：王虹和Joshua Zahl。</p>
  <p>其中北大校友王虹目前是纽约大学数学系副教授。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_b3d56369fbcc4cf7bc69b1ef22ccae7f@46958_oswg547491oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>她1991年出生于广西桂林平乐县，小学期间连跳两级，<strong>16岁时以653分考入北京大学地球与空间物理系，后转入数学系</strong>，2011年获得学士学位。</p>
  <p>2014年获得巴黎综合理工学院工程师学位和巴黎第十一大学硕士学位。2019年博士毕业于麻省理工大学，师从Larry Guth。</p>
  <p>2019-2021年是普林斯顿高等研究院的博士后成员；2021-2023年在加州大学洛杉矶分校担任助理教授。</p>
  <p>主要的研究方向为傅里叶变换相关问题。</p>
  <blockquote>
   <p>例如，如果我们知道一个函数的傅里叶变换在某些曲线物体上有定义，比如球面，或者在一些“弯曲”的离散点集合上有定义，那我们可以对这个函数做出什么样的判断？如何以一种有意义的方式将这个函数分解成若干部分（这与解耦理论有关）？事实证明，这类问题还与Falconer距离问题和交点几何学有关，我对这些关联也很感兴趣。</p>
  </blockquote>
  <p>另一位作者为Joshua Zahl。他现在是不列颠哥伦比亚大学数学系副教授。</p>
  <p>主要研究方向为古典傅里叶分析和组合学。对交点几何学、限制问题和Kakeya问题非常感兴趣。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_fdf171d8d4f346c4aacec370682bd811@46958_oswg798428oswg800oswg850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文：https://arxiv.org/abs/2502.17655</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://mathstodon.xyz/@tao/114068378728816631</p>
  <p>[2]https://sites.google.com/view/hongwang/home</p>
  <p>[3]https://personal.math.ubc.ca/~jzahl/</p>
  <p>[4]https://www.zhongkao.com/e/20070917/4b8bc922657ab.shtml</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/x-u-ReLkuH1HxpK1i4u9_Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：一水，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3185915426513028</id>
            <title>无需训练让扩散模型提速2倍，上交大提出Token级缓存方案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3185915426513028</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3185915426513028</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 09:52:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>Diffusion Transformer模型模型通过token粒度的缓存方法，实现了图像和视频生成模型上无需训练的两倍以上的加速。</p>
  <p>上海交通大学等团队提出Toca（Token-wise Caching），相关论文已被ICLR 2025接收。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_d0694412b2324f7da66c0c1b7a77e2fc@46958_oswg168541oswg1080oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Diffusion Transformer在图像和视频生成中展现了显著的效果，但代价是巨大的计算成本。</p>
  <p>为了解决这一问题，特征缓存方法被引入，用于通过缓存前几个时间步的特征并在后续时间步中复用它们来加速扩散Transformer。</p>
  <p>然而，之前的缓存方法忽略了不同的token对特征缓存表现出不同的敏感性，而对某些token的特征缓存可能导致生成质量整体上高达10倍的破坏，相较于其他token。</p>
  <p>Toca团队提出了基于token的特征缓存方法，允许自适应地选择最适合进行缓存的token，并进一步为不同类型和深度的神经网络层应用不同的缓存比率。</p>
  <p>通过在PixArt-α、OpenSora和DiT, 以及FLUX上的广泛实验，团队证明了在图像和视频生成中无需训练即可实现团队方法的有效性。例如，在OpenSora和PixArt-α上分别实现了2.36倍和1.93倍的接近无损的生成加速。</p>
  <h2><strong>背景 Backgrounds</strong></h2>
  <p>扩散模型(Diffusion Models)在图像生成、视频生成等多种生成任务中展现了出色的性能。近年来，以FLUX, Sora, 可灵等模型为代表的 Diffusion Transformers 通过扩展参数量和计算规模进一步推动了视觉生成领域的发展。然而，Diffusion Transformers面临的一个重大挑战在于其高计算成本，这导致推理速度缓慢，从而阻碍了其在实时场景中的实际应用。为了解决这一问题，研究者们提出了一系列加速方法，主要集中在减少采样步数和加速去噪网络模型。</p>
  <p>近期，基于特征缓存来实现去噪模型加速的方法由于其优秀的无损加速性能，以及无需训练的优良性能，受到工业界的广泛关注。上海交通大学张林峰团队进一步注意到一个自然而有趣的现象：不同计算层，以及同计算层的不同 Token 对于缓存误差的适应性不同，同样的缓存误差在不同位置对模型影响最高可以达到数十，百倍的差异，因此有必要进一步将模型加速的粒度由特征级进一步到 token 级，并考虑了如何衡量视觉生成模型中 token 的重要性，以实现重要 token 的筛选保留。</p>
  <h2><strong>核心贡献</strong></h2>
  <p>ToCa首次在DiT加速中中引入 token 级的缓存复用策略，并首次从误差积累与传播的角度分析特征缓存方法。</p>
  <p>ToCa提出4种从不同角度出发，适用于不同情形的token selection策略：</p>
  <p>基于Self-Attention Map来评估token对其它token的影响;</p>
  <p>基于Cross-Attention Map评估文生图/视频任务中 image token 对 text token的关注分布，以加强控制能力;</p>
  <p>基于该 token在先前去噪步中的被连续缓存复用的次数设计增益策略，鼓励token在时间步上被更均匀地计算，避免局部误差积累过大，破坏全局图像;</p>
  <p>将各个token的重要性得分基于空间分布进行加权，鼓励被计算的token在空间上分布更均匀。</p>
  <p>ToCa被应用于多种最新模型上开展实验，证明了其相比现有方法更加优秀，包含文生图模型PixArt-alpha，FLUX-dev和FLUX-schnell，文生视频模型 OpenSora，以及基于ImageNet类标签生成图像的DiT模型。</p>
  <h2><strong>研究动机</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_618cd836f50b4efb9da4b768e8882785@46958_oswg86742oswg952oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如图1所示，不同token在相邻两步间进行特征缓存引入的误差值的差异高达几十上百倍；</p>
  <p>图2说明不同token上引入同样大小的误差，这最初幅度相同的误差在模型推理过程经过积累和传播，对模型的输出的影响差异也极大。因此，有必要考虑token级别的特征缓存-复用策略，使得模型的计算更集中在关键被需要的token上。</p>
  <h2><strong>方法</strong></h2>
  <h3><strong>计算流程</strong></h3>
  <p>ToCa的缓存-复用流程如图3(a)所示：</p>
  <p>Cache 初始化 首先推理一个完整的时间步，将各层的特征放入cache中以便使用。</p>
  <p>重要性得分计算在使用ToCa的时间步上，对于每一层：先计算各个token的重要性得分，将最低的部分token 标记为cache状态（例如图示中ID为1和3的token），不传入网络层进行计算。</p>
  <p>部分计算对于被传入的token(2,4,5),执行正常的计算,得到它们的输出。</p>
  <p>Cache更新从cache中调出存储的 token 1,3的输出，并将计算得到的新的token 2,4,5输出更到cache中。</p>
  <p>通常这样的一个循环长度为2~4个时间步，即1步充分计算后续搭配1至3个ToCa step。此外，ToCa还基于不同层的重要性，设计了随着层深度上升而衰减的计算比例，详情请参考论文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_ba8c3b09643e42d88521477da1e982a8@46958_oswg308396oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>重要性得分计算</strong></h3>
  <p>如图4所示，ToCa设计了基于4个不同方面考虑的重要性分数计算，在实际应用中它们以 加权求和给出总的重要性得分，详情请参考论文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_b6d22a8bcd8f419e910a7441a5f5ff6e@46958_oswg411473oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>实验结果</strong></h2>
  <p>ToCa被应用于文本到图像生成模型 PixArt-alpha, FLUX, 类到图像生成模型 DiT, 以及文本到视频生成模型 OpenSora以验证其方法有效性，充分的实验结果证明，ToCa具有超越其他同类方法的加速效果。</p>
  <h3><strong>图像生成模型: PixArt-alpha，FLUX， DiT</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_50935e874bbb4a24a3af0d19d905c73b@46958_oswg1169812oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如上图所示，ToCa相比另两种加速方法和无加速的高质量原图对齐效果更佳，且具有更佳的图-文对齐能力（例如从左到右第四列的wooden dock）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_cd15e244fc3f42fea6de4a3f366dde52@46958_oswg102616oswg801oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从FID-30k和 CLIP Score上衡量，ToCa也取得了远超其他方法的表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_c8ee5b4452ff4feb9c5e975435105420@46958_oswg474307oswg665oswg966_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如上图所示，ToCa在FLUX 模型上的生成质量也极佳，可以看到和原图基本没有差异。但值得考虑的是在文字生成这类对细节要求极其高的任务上（例如左下角的地图）仍有差异，这将作为团队后续研究的出发点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_b270868f282f4294a1b719cab2fba5c1@46958_oswg97184oswg798oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于高级的模型，使用Image Reward通常能更好地对生成质量进行衡量，团队分别在50step的FLUX-dev和4step的FLUX-schnell上开展了实验，可以看到，ToCa在FLUX上1.5倍加速，相比未加速模型的数值指标基本不变，远远优于其他方法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_4ca5b1199f0f499db2df84339aaf20d5@46958_oswg31260oswg806oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在基础模型DiT上的结果也证明了ToCa的优越性。</p>
  <h3><strong>视频生成模型：OpenSora</strong></h3>
  <p>团队制作了一个网页来展示OpenSora上的加速效果。</p>
  <p>https://toca2024.github.io/ToCa</p>
  <p>此外，团队将视频生成结果部分抽帧以供快速浏览：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_b6245ac4cba449ac90e50a81d5a3ccbf@46958_oswg779281oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_6e4ceac0768f45e8ab4da71c314d119a@46958_oswg135895oswg934oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在VBench上测试ToCa的加速效果，实验结果表明，ToCa远优于其他方法，取得了高达2.36倍的无损加速, 在加速效果和生成质量上都取得最优表现。</p>
  <p>ToCa在VBench的大部分指标上都取得了和原模型几乎相同的得分。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_86730ae5ee59416b9b5486c9f0eca8e7@46958_oswg305135oswg963oswg939_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>总结</strong></h2>
  <p>ToCa作为首次被提出的从Token级来实现扩散模型加速的方法，相比以往加速方法具有更强的适配性，（尽管设计时作为专为DiT加速的方案，它的结构也可以被复用到U-Net结构的模型上），同时在多种任务上具有极佳的表现。近年来，包括ToCa在内的系列基于特征缓存的扩散模型加速方法兼具无需训练的优越性和强劲的无损加速效果，取得了卓越的成效，是一种不同于蒸馏类方法的值得被进一步探索的加速方案。</p>
  <p>论文：https://arxiv.org/abs/2410.05317</p>
  <p>Github：https://github.com/Shenyi-Z/ToCa</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZqVWslSEdjX00VMf6RqtcA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：张林峰&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3185915416600707</id>
            <title>赫拉利《智人之上》：如果GPT-4还只是阿米巴原虫，未来的霸王龙会是什么样？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3185915416600707</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3185915416600707</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 09:51:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>几乎所有人都已经发现，我们正生活在一场前所未有的信息革命之中。</p>
  <p>但这到底是一场怎样的革命？最近这几年，太多突破性的发明如洪水般滚滚而来，以至于我们很难判断到底是什么推动了这场革命。</p>
  <p>是互联网？智能手机？社交媒体？区块链？算法？还是人工智能？</p>
  <p>所以，在讨论目前这场信息革命的长期影响之前，让我们先回顾一下它的基础。</p>
  <p><strong>本文分为三大部分，分别为：</strong></p>
  <ul>
   <li><strong>我们真的了解计算机吗？</strong></li>
   <li><strong>计算机正在塑造一个全新的信息网络</strong></li>
   <li><strong>信息交换与数据价值</strong></li>
  </ul>
  <h2><strong>我们真的了解计算机吗？</strong></h2>
  <p>这场革命的种子是计算机，至于其他一切，从互联网到人工智能，都只是计算机的副产品。</p>
  <p>计算机诞生于20世纪40年代，一开始就只是个能够进行数学运算的笨重的电子机器，但计算机后续的发展速度惊人，形式不断创新，也发展出各种了不起的全新功能。</p>
  <p>计算机的迅速发展，让人很难定义计算机的本质与功能。人类一再声称，有些事情是计算机永远做不到的，无论是下棋、开车还是写诗，但事实证明，原来“永远”也不过就是几年。</p>
  <p><strong>就目前而言，我们可以简单说计算机本质上就是一台机器，但有可能做到两件了不起的事情：一是它自己可以做决定，二是它可以创造新的想法。</strong></p>
  <p>计算机刚被发明出来的时候，当然离这种能力还差得太远，但计算机科学家与科幻小说家已经清楚地看到了这样的潜力。</p>
  <p>早在1948年，艾伦·图灵就已经在探索是否能打造他所谓的“智能机器”；到1950年，他推测计算机最终应该能像人类一样聪明，甚至能够伪装成人类。在1968年，当时的计算机连跳棋都赢不了人类，但在《2001太空漫游》中，亚瑟·克拉克与斯坦利·库布里克已经想象出“哈尔9000”这个角色，这是一个会反叛人类创造者的超智能AI。</p>
  <p><strong>如今智能机器崛起，能够自己做决定、自己创造新的想法。这也是史上第一次，权力从人类转移到其他物种手中。</strong></p>
  <p>就智能而言，计算机超越了泥版、印刷机、收音机这些所有过去的信息技术。</p>
  <p>泥版能够储存关于税务的信息，但无法自行决定要收多少税，也无法发明某种全新的税目；印刷机能够复制《圣 经》这样的信息，但无法决定《圣 经》要收录哪些文本，也无法对这本宗教经典加上新的注释；收音机能够传播政治演讲与交响乐等信息，但无法决定播放哪些演讲或交响乐，也无法创作演讲稿或交响乐。</p>
  <p>但这一切对现在的计算机来说都已经能够做到。</p>
  <p><strong>过去的印刷机或收音机只是人类手中的被动工具，但计算机正在成为一种主动行为者，它能够摆脱人类的控制，超越人类的认知，主动塑造社会、历史与文化。</strong></p>
  <p>说到计算机所掌握的新力量，一个关键点是，社交媒体算法与印刷机或广播无线电有着根本的差异。</p>
  <p>在2016-2017年，脸书的商业模式依赖于提升用户参与度，也就是用户在脸书上所花的时间与所做的活动（例如点赞、分享帖子给朋友）。</p>
  <p>只要用户参与度增加，脸书就能收集更多数据，卖出更多广告，在信息市场占据更大份额。此外，提升用户参与度能给投资人留下好印象，从而有利于推高脸书股价。用户在脸书停留的时间越久，脸书就越有钱。</p>
  <p>根据这种商业模式，人类管理者给脸书算法定了一个首要目标：提升用户参与度。</p>
  <p>随后，算法用几百万用户做实验，发现最能提升参与度的办法就是让人愤慨。所以，为了追求用户参与度，算法就做出了一个致命决定：传播愤怒。</p>
  <p>很重要的一点是，算法本身也逃不了干系。通过反复实验，算法学到了愤怒会提升参与度，而且在没有上级明确指示的情况下，算法自己决定要助长愤怒。</p>
  <p><strong>这正是人工智能的典型特征──虽然它们是机器，但它们拥有自己学习与行动的能力。</strong></p>
  <p>在21世纪20年代初，算法已经能够自行制造假新闻与阴谋论。</p>
  <p>21世纪10年代末发生的种种事件显示，非人类智能做出的决策已经能够塑造重大的历史事件。人类正面临着对人类未来失去控制的危险。目前正在出现一种全新的信息网络，其背后由一套高深莫测的智能决策和目标控制。</p>
  <p>人类目前在这个信息网络里仍然扮演着核心角色，但很有可能正在被边缘化，到最后整套网络甚至可能不需要人类就能正常运作。</p>
  <h2><strong>计算机正在塑造一个全新的信息网络</strong></h2>
  <p>随着计算机逐渐积累了更多力量，一个全新的信息网络很可能会出现。</p>
  <p>当然，这并不是说网络里的一切都是新的。至少在一段时间内，大多数旧的信息链还会被保留下来。而且，这个新的信息网络仍然会保留人与人的连接（比如家庭）以及人与文件的连接（比如教会）。</p>
  <p>然而，这个信息网络还会有越来越多的另外两种新型链条。</p>
  <p><strong>第一种是计算机与人类的连接，计算机在人类之间充当中介，有时候甚至会控制人类。</strong></p>
  <p>脸书和TikTok就是两个我们耳熟能详的例子。这些计算机与人的连接不同于传统的人与文件的连接，因为计算机现在能够自行做出决策、创造想法，并深度伪造亲密关系，对人类发挥过去文件做不到的影响力。</p>
  <p><strong>第二种是目前已经开始出现的计算机与计算机的连接，计算机能够彼此自行互动，人类被排除在这些连接之外，就连理解其中发生了什么都很困难。</strong></p>
  <p>例如，谷歌大脑就尝试过用计算机来研发新的加密方法。当时的实验是要求两台计算机（代号为艾丽斯和鲍伯）必须交换加密信息，而第三台计算机伊夫则要试着去破解加密代码。</p>
  <p>如果伊夫能在一定时间内破解加密代码，就能得到分数；要是失败，则由艾丽斯和鲍伯得分。</p>
  <p>在经过大约15000次交流后，艾丽斯和鲍伯终于想出了一套伊夫无法破解的加密代码。这里的关键之处在于，进行这项实验的谷歌工程师并没有教给艾丽斯和鲍伯任何关于加密的知识，是那两台计算机完全自行创造出了专属于它们的私密语言。</p>
  <p><strong>像这样的事情也已经发生在实验室外的现实世界中了。</strong></p>
  <p>以外汇市场为例，这是全球外汇交易的场域，也决定了各种货币（例如欧元与美元）之间的汇率。2022年4月，外汇市场的每日交易量平均为7.5万亿美元，其中有超过90%已经直接由计算机之间的对话完成。</p>
  <p>但究竟有多少人懂得外汇市场的运作方式呢？更不用说要了解一群计算机怎样在价值数万亿美元的交易上达成共识，又如何决定欧元与美元的价值了。</p>
  <p>在可预见的未来，在这个全新的、以计算机为基础的网络里，虽然还是会包括我们这几十亿人类，但人类有可能在其中只是少数。因为除了人类，这个网络的成员还包括数十亿甚至数千亿个具备超智能且高深莫测的行为者。</p>
  <p>这样的网络将与人类历史甚至地球生命史上曾经存在的一切都截然不同。</p>
  <p>自大约40亿年前地球首次出现生命以来，所有信息网络都是生物（有机）网络。如果信息网络变成由非生物的计算机来主导，整个运作方式会相当不同，甚至超乎我们的想象。</p>
  <p><strong>毕竟作为人类，我们就连想象力也是有机生化的产物，无法跳出原本设计的生物戏剧。</strong></p>
  <p>从第一台数字计算机问世至今已过去了80年，如今改变的步伐仍在不断加快，而且我们距离发挥计算机的全部潜力还相差很远。计算机还可能继续演化数百万年，而过去80年发生的事情与即将发生的事情相比简直微不足道。</p>
  <p>如果做一个粗略的比较，可以想象我们来到古代美索不达米亚的某个时间点，在这个时间点的80年前，才有人第一个想到用棍子在一块湿湿的黏土泥版上画上一些符号。在这一刻，我们难道能够想象未来会发展出亚历山大图书馆？甚至这样的比较也大大低估了未来计算机发展的潜力。</p>
  <p>让我们再想象一下自己回到了早期地球（大约40亿年前）的某个时间点，在这个时间点的80年前，地球还是一片“有机汤”，并终于从中凝结出了第一个能够自我复制的遗传密码。</p>
  <p><strong>在这个阶段，即使是单细胞的阿米巴原虫，其细胞组织、成千上万的内部细胞器以及控制运动及营养的能力，都还只是一种带着未来风格的幻想。</strong></p>
  <p><strong>在这个时间点，我们能够想象出未来会有霸王龙、亚马孙雨林，或是人类登上月球吗？</strong></p>
  <p>目前提到“计算机”，我们想到的仍然是个有屏幕、有键盘的金属盒子，因为这是我们的生物想象赋予20世纪最早那批计算机的形状。随着计算机不断成长与发展，它们正在摆脱旧的形态，采取全新的配置，打破人类的想象限制。</p>
  <p>不同于有机生物，计算机在一个时间点不一定只能出现在一个地方，而能够散布于整个空间，不同的组件位于不同的城市甚至大陆。就计算机的演化而言，从阿米巴原虫到霸王龙这样的改变，可能只需要10年。</p>
  <p><strong>如果GPT-4还只是阿米巴原虫，未来的霸王龙会是什么样？</strong></p>
  <p>生物演化花了40亿年，才从有机汤演化成能够登上月球的人类；计算机可能只需要几个世纪就能发展出超智能，超智能能够放大到整个行星大小，也能收缩到亚原子级别，抑或延伸跨越整个星系的时空。</p>
  <p>从计算机术语的混乱程度也能看出计算机发展的速度有多快。几十年前，只要“计算机”一个词就能涵括所有概念，但现在的用词还包括了算法、机器人、自动化程序、人工智能、网络或云。光是“难以判断该用哪个词”这一点就已经很有意义了。</p>
  <p>生物包含了许多不同的个别实体，也能集合成“种”和“属”这样的分类。但如果讲到计算机，要判断某个实体到哪里结束，另一个实体又从哪里开始，以及如何准确地对它们进行分类，已经变得越来越困难。</p>
  <h2><strong>信息交换与数据价值</strong></h2>
  <p>对于这个以计算机为基础的网络，我们虽然无法预测在几百或几千年之后它会有怎样的长期演变，但还是能谈谈目前的演变情况，而且这种对当下的讨论可能更为迫切，毕竟无论什么层面，这个新计算机网络的兴起都会对所有人造成影响。</p>
  <p>接下来，我们会谈谈这个以计算机为基础的网络有何新颖之处，对人类生活又有何意义。</p>
  <p><strong>我们开宗明义就该讲清楚的是，这个网络将会创造出全新的个人现实。信息并不等于真理与真相，而信息革命也并不会揭露事实真相。</strong></p>
  <p><strong>信息革命能做的是创造出新的政治结构、经济模式与文化规范。</strong></p>
  <p>由于当前的信息革命的重要性远胜过往，所以它很可能会以前所未有的规模创造出前所未有的现实。</p>
  <p>之所以有必要了解这一点，是因为目前的情况还在人类的掌控之中。虽然不知道还能持续多久，但目前人类仍有能力左右这些新的现实。</p>
  <p>为了能做出明智的决定，我们需要了解目前正在发生的事情。我们在编写计算机代码的时候，绝不只是在设计一个产品，而是在重新设计人类的政治、社会与文化，所以我们最好对政治、社会与文化都有一定的了解。而且我们做的决定，最后也必须由我们来负责。</p>
  <p>我们过去认为“顾客永远是对的”“选民能做出最好的选择”，但这些原则的前提是假设人们都很清楚自己身边发生了什么。他们假设，选择使用Instagram的用户都完全了解这个选择的全部后果，也认为负责监管苹果等公司的人们完全了解这些公司的商业模式与活动。他们假设大家都真正了解这个新信息网络的详情与细节，并真心送上自己的祝福。</p>
  <p><strong>但事实上，我们根本没那么了解。</strong></p>
  <p>这不是因为我们太愚蠢，而是因为科技太复杂，而且发展的速度太过惊人。<strong>我们得耗费大量心思才能搞懂许多东西，而且当你觉得自己懂了，事情已经又有了变化。</strong></p>
  <p>在这里，金融是个格外重要的例子，原因有二。</p>
  <p>第一，现代金融工具完全由信息组成，所以比起创造实物对象，计算机创造或改变金融工具实在太容易了。过去讲到货币、股票和债券，它们都是由黄金或纸张制成的实物对象，但今天它们已经成为主要存在于数据库中的数字实体。</p>
  <p>第二，这些数字实体对社会与政治世界的影响重大。如果人类不再能够理解金融体系究竟如何运作，那么对社会又会有什么影响？</p>
  <p>以信息换信息的交易已经无所不在。</p>
  <p>目前，每天都有数十亿人与科技巨头进行大量交易，但因为几乎没有任何金钱流动，也就无法从银行账户中看出端倪。我们从科技巨头那里得到信息，而我们付出的代价也是信息。</p>
  <p>随着越来越多的交易采用以信息换信息的模式，信息经济的成长其实是以牺牲货币经济为代价的，最后可能连货币的概念都会动摇。</p>
  <p>货币应该是一种被普遍采用的价值标准，而不是只适用于部分情境的价值象征。</p>
  <p>随着越来越多的东西的价值以信息来衡量，而从货币来看却都是“免费”的，在某种程度上，如果还是只看个人或企业拥有多少美元或别的货币来判断他们是否富有，是无法反映现实的。</p>
  <p>如果一个人或一家企业在银行里没什么钱，但拥有庞大的数据库，这个人或这家企业有可能才是该国最富有或最强大的实体。</p>
  <p>本文整理自中信出版集团《智人之上》尤瓦尔·赫拉利（2024年9月版）， 有部分删减调整。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xW34iBlaNr_m22CU0ZOgmg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：尤瓦尔·赫拉利，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3185849398366344</id>
            <title>C轮融资1.4亿元，解决千万员工的“家庭照护难题”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3185849398366344</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3185849398366344</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 09:43:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>Cariloop 是一家综合性护理支持平台 ，<strong>帮助员工管理复杂的护理工作，减轻其家庭照顾负担，进而帮助企业提高员工留存率和生产力，同时减少旷工和员工流失。</strong></p>
  <p><strong>服务主要由企业付费，将其作为员工福利的一部分提供给员工。</strong></p>
  <p><strong>过去三年，Cariloop 收入增长了近3倍，</strong> 并因此登上了&nbsp;Inc. 5000&nbsp;和&nbsp;Deloitte Technology Fast 500榜单。该公司目前为<strong>宝洁、毕马威、美国癌症协会</strong>等企业和组织提供服务。</p>
  <p><strong>2024年4月，完成 C 轮融资2000万美元（折合人民币1.4亿元），累计融资4140万美元（折合人民币3亿元）。</strong>该轮融资将用于进一步扩大雇主市场，投资多项数字化产品，并加强与现有会员的深层次互动，满足用户当前的一些紧迫需求。&nbsp;</p>
  <p><strong>Cariloop 是在什么样的市场背景下发展起来的？实现“连续3年收入增长近3倍”的核心关键是什么？在家庭护理提供商领域，呈现出了哪些行业趋势？</strong></p>
  <h2><strong>o1 5300万人成为“无偿护理人员”</strong></h2>
  <p>无偿护理通常包括照顾老人、小孩、残疾人、自闭症患者、精神疾病患者等群体。<strong>美国每年有5300万人为家里老人或各年龄段的残疾人、精神疾病患者提供非正式的、无偿的护理支持。</strong></p>
  <h3><strong>01 职场人的照护难题</strong></h3>
  <p>在美国职场中，<strong>有25%的员工会请假去照顾亲人，32%的员工在职业生涯中因照顾亲人而辞职。</strong></p>
  <p>另外，年龄在40至60岁之间的美国人中，有1/8属于“夹心一代”，即在工作的同时，需要兼职照顾孩子和老人的中间一代。</p>
  <p>根据大都会人寿的研究数据，<strong>企业每年因护理问题而产生的员工旷工、从全职转为兼职、以及工作中断等成本约为170亿-330亿美元。</strong></p>
  <h3><strong>02 传统的员工援助方案失效</strong></h3>
  <p>美国大多数企业提供的员工福利计划是 EAP 计划，帮助员工解决财务法律咨询服务、儿童和老人护理服务、收养援助等短期问题。</p>
  <p><strong>美国是全球 EAP 市场最饱和的国家（员工数超过5000人的美国公司中，有97%的企业都使用 EAP 计划），但美国的平均 EAP 使用率不到10%。</strong>EAP 服务侧重于提供短期支持，可能无法满足员工解决长期问题的需求。</p>
  <p>Cariloop 提供的护理支持方案弥补了传统福利计划的不足，为员工在家庭护理的过程中提供了更加全面的解决方案。</p>
  <h3><strong>03 “护理福利”受到企业重视</strong></h3>
  <p><strong>带薪护理假在美国已经成为企业趋势。</strong>据 WTW 报告，2024年73%的企业计划升级护理假政策，带薪护理假将迎来最大幅度的增长。</p>
  <p>同时，美国有81%的员工将护理福利纳入择业标准，提供护理福利的企业将增加对员工的就业吸引力。</p>
  <p>根据高盛 Ayco 数据，<strong>企业对护理福利（包括儿童保育、老年人护理等）的投入在近三年激增177%。</strong>员工面临的护理难题开始得到企业重视。</p>
  <h3><strong>04 美国长护险政策真空，市场机会出现</strong></h3>
  <p><strong>美国的长期护理保险仍以市场化的商业保险为主导</strong>，政府推出的公共计划Medicaid&nbsp;虽然也涵盖长期护理服务，但&nbsp;Medicaid 是为底层托底，因此仅覆盖贫困人群。此外，医疗补助计划确实能支付部分长期居家护理的费用，但是劳动力短缺问题非常普遍，等待护理人员的时间长达3年。</p>
  <p>美国政府为65岁以上的老人提供的计划是医疗保险（Medicare），但该保险通常只在老人患有中风等特定疾病时，才支付护士或医生的上门治疗费用。此外，这种护理<strong>通常是短期的，医疗保险不涵盖长期护理服务。</strong></p>
  <p><strong>而商业长期护理保险因保费高、投保门槛高（如年龄、健康状况限制），所以投保率、覆盖率低（约7%-10%的老年人拥有）。</strong>美国50岁及以上的人群中，拥有商业长期护理保险的比例不到10%。</p>
  <p>对大多数美国人而言，长期护理保障是政府计划中一个巨大的缺口，由此催生了企业级的解决方案。</p>
  <h2><strong>o2 连续三年，收入增长近3倍</strong></h2>
  <p><strong>Cariloop&nbsp;连续三年的收入增长，主要得益于B端客户带来的收益。</strong></p>
  <p>过去三年，Cariloop 的净收入保留率（一年内公司从现有客户中保留并增加的收入）为120%，说明公司<strong>不仅保留了所有现有客户的收入，还通过客户升级或追加销售实现了收入增长，其核心业务具有一定的市场前景。</strong></p>
  <h3><strong>01 Cariloop 平台的运作逻辑</strong></h3>
  <p>Cariloop 有门户网站和 APP，<strong>员工可以通过雇主定制的 Cariloop 页面进行登录，在填写简短的基础信息后，会立即为他们安排一位符合他们需求的护理教练制定护理计划。</strong></p>
  <p>在整个护理过程中，<strong>员工也可以邀请其他家庭成员或家庭财务顾问、法律顾问等参与护理。</strong></p>
  <p>当员工离开原有公司时，企业将不再为员工提供这项福利。Cariloop 会触发30 天倒计时，允许从企业会员转为个人会员，原本由公司承担的护理费用将由员工自行承担。</p>
  <p><strong>Cariloop 的护理人员主要来自与 Urban Sitter 的合作。</strong>Urban Sitter 是一个按需保姆服务平台，拥有一个大型的护理员网络，包括保姆、育儿嫂、儿童护理、宠物护理和家庭清洁等。</p>
  <p>Cariloop 主要从 B 端企业收费，除了按每人每月进行收费之外，也会为一些企业提供集体收费的方案。&nbsp;</p>
  <h3><strong>02&nbsp;三大创新服务</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_dc702ac4cb9147dc92fad9c43942ad93@6166589_oswg31306oswg478oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">(根据 Cariloop 官网信息整理）&nbsp;</p>
  <h4><strong>持证护理教练：</strong></h4>
  <p><strong>所有的护理教练都是全职员工，且必须持有医疗保健或教育等领域的执照或认证，在护理、社会工作、儿科、教育、保险等领域拥有至少5年的经验。</strong>目前，Cariloop&nbsp;的护理教练在各自领域平均拥有12年的经验。</p>
  <p><strong>员工通过平台联系到护理教练后，一般能在2个小时内得到回应。</strong>护理教练会帮助员工寻找服务提供者，例如临床专家、治疗师、儿童保育、日托选择、专业设施、家庭健康机构、辅助生活社区、家庭护理人员或临终关怀机构。</p>
  <p>护理教练不仅能帮助员工了解各项财务和法律选择，还能解读复杂的保险政策，确保员工充分利用当前政策，最大限度地减少护理支出。无论是医疗保险、医疗补助、长期护理保险，还是退伍军人福利，护理教练都能为员工提供专业的建议。</p>
  <p><strong>为了确保 Cariloop 的客观性和诚信度，Cariloop 不会从这些被推荐的护理机构或服务提供商那里收取任何费用。</strong></p>
  <h4><strong>企业定制计划：</strong></h4>
  <p><strong>Cariloop 能够与企业现有的员工援助计划和成本管理方案无缝衔接。</strong>在企业决定引入 Cariloop 作为员工福利之前，Cariloop 的专业团队会与企业的 IT、人力资源和福利管理团队充分沟通，确保 Cariloop 能够快速融入企业现有的福利体系，并在现有制度的基础上发挥最大效益。</p>
  <p>此外，Cariloop 还会<strong>与企业的人力资源负责人深入交流，全面了解企业现有的各项福利计划。</strong>这将有助于 Cariloop 的护理教练更准确地掌握员工已享有的福利，从而为员工提供更具针对性和个性化的指导与建议。</p>
  <h4><strong>多代际需求支持：</strong></h4>
  <p>&nbsp;Cariloop&nbsp;可覆盖家庭中不同年龄段成员的护理需求，包括<strong>父母、祖父母、配偶、兄弟姐妹、姻亲、成年子女等。</strong>支持家属协同管理，被授权的任何人都可以直接与护理教练进行沟通。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_6624140df89c43709ef9ad7043ae212d@6166589_oswg36421oswg1080oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">(图源：Cariloop官网）</p>
  <p>此外，其服务还涵盖了自闭症、残疾人等特殊群体。比如为自闭症家庭匹配合适的教育资源，提供专业的建议和支持；帮助残疾人家庭制定护理计划、提供护理指导等。</p>
  <h3><strong>03&nbsp;客户筛选法则</strong></h3>
  <p>目前，Cariloop 合作的最小团体规模为100名员工，但公司也提供定制化的合作方案，以满足50-100人规模的小型企业需求。从当前合作的企业客户来看，多为以下几种类型：</p>
  <p><strong>其一，多代际企业。</strong>如 Hylant 公司拥有<strong>1000多名员工、平均员工年龄为46 岁，被称为“多代同堂公司”</strong>，公司员工大多面临着“夹心一代”的挑战。这样的雇主往往会考虑为员工提供更全面的护理支持方案，以减轻员工照顾亲人的压力。</p>
  <p>DOW（陶氏化学）公司，约有19000名北美员工需要平衡工作和家庭照护责任，在与 Cariloop 合作后，陶氏所有的美国和加拿大员工都可以免费使用这项福利。</p>
  <p><strong>其二，员工友好型企业。</strong>如 Goodheart-Willcox 是一家员工持股的公司，公司会不断评估福利方案，提升员工在各个年龄阶段应该享有的福利。在与 Cariloop 合作后，员工对这项护理福利参与度很高。</p>
  <p><strong>其三，知识密集型行业。</strong>如宝洁、毕马威等知识密集型企业通常对人才的需求旺盛，为了吸引并留住人才，企业往往会提供优越的员工福利。</p>
  <h2><strong>o3 家庭护理赛道，集体发力B端</strong></h2>
  <p>Cariloop、Family First、Wellthy 都是美国家庭护理支持领域的企业，近些年都表现出较强的增长实力。Family First 2023年7月完成 A 轮融资1100万美元；Wellthy 2023年最新 C 轮融资2550万美元。</p>
  <p><strong>Family First 拥有超过30年的护理服务经验，</strong>满足从儿童到老年人的多项居家护理需求，<strong>具有较大的服务规模和丰富的护理经验。</strong></p>
  <p>2021年之前，Family First 主要专注于 C 端业务，直接面向消费者提供居家护理服务，2021年之后便开始正式拓展 B 端业务，但具体合作企业未明确提及。</p>
  <p><strong>Wellthy 则更侧重于家庭健康管理与医疗</strong>，比如其业务会涉及到帮助慢性疾病患者寻找合适的医疗保健提供者，帮助客户简化就医时遇到的复杂问题，通过提供护理服务让就医变得轻松高效。</p>
  <p><strong>其核心优势在于技术创新和数据驱动。</strong>Wellthy 拥有先进的算法，可利用强大的数据和 AI 技术，为用户提供高质量的护理方案。Wellthy 在创立之初是直接面向 C 端消费者的模式，在之后开始拓展 B 端企业合作， 与 Facebook、Cisco 等大型企业建立了合作。</p>
  <p>综合来看，企业对员工福利（尤其是家庭护理支持福利）的需求不断增加，为企业创造了市场机遇，也成为了推动这三家企业快速发展的关键因素。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/piVfVXwR2Y_LNctDmi-Fyg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“艾年”</a>，作者：齐妍妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3185846215117189</id>
            <title>AI+居家养老，融资4.2亿美元，住院率降70%，政府凭啥买单？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3185846215117189</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3185846215117189</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 09:42:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在老龄化浪潮和医疗系统承压的双重挑战下，居家养老成为破局关键。</p>
  <p>英国 Cera Care 独辟蹊径，<strong>以 AI 技术驱动数字化平台，不仅与政府深度合作，更实现住院率降低70%的医疗奇迹，日节省百万英镑</strong>，为深陷困境的英国医疗体系带来效率革命。</p>
  <p>成立仅9年，Cera Care 已跃升为欧洲最大的数字优先居家医疗保健服务商，年营收超3.7亿美元，估值破10亿美元，成为资本竞逐的明星独角兽。</p>
  <p>Cera Care 的快速发展也获得了资本市场的疯狂追捧。截至2025年1月13日，Cera Care 已累计完成13轮融资，总额高达4.21亿美元。</p>
  <p><strong>最新一轮1.5亿美元融资</strong>，将重点投入于增强人工智能技术，拓展专科护理和临床试验业务，以及提升人工智能医疗工作者的技能，旨在进一步巩固其在居家养老科技领域的领先地位。</p>
  <p>Cera Care 的成功突围，不仅变革英国养老业，更为全球数字化转型提供有价值的借鉴。</p>
  <h2><strong>o1 AI 让养老更智能</strong></h2>
  <p>Cera Care 拥有1万名专业护理员和护士，每天为数万家庭提供6万多次上门护理服务，同时为2000多家企业客户提供数字化产品。</p>
  <p>Cera Care 的服务客群广泛，<strong>主要面向高龄老人和慢性病患者</strong>，同时也为成人、儿童、残疾人士提供多元化的护理支持，包括居家护理、住家护理、辅助生活、复杂护理、支持性生活、学习障碍、远程医疗等。</p>
  <p>技术驱动的数字化平台和 AI 应用，是 Cera Care 的核心竞争力。 公司自主研发的智能化平台，主要用于连接护理员和家庭，实现服务的智能化调度和管理。&nbsp;</p>
  <p>Cera Care 投入资源开发了两个移动应用程序 APP，<strong>供护理员进行家访记录、上传护理报告，方便家属实时了解和监控亲人的护理和健康状况</strong>。</p>
  <p>护理员每天上门服务时，通过 App 事无巨细地记录各项信息，包括患者症状、用药、饮食、睡眠、情绪、日常活动等，并配合可穿戴设备实时监测血压、体温、心率等健康体征。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_09b046ae8d7c4e06b524261cc7a5945b@6166589_oswg184991oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Google 应用商店）</p>
  <p>AI 技术是 Cera Care 的制胜法宝，也是住院率降低70%医疗奇迹的幕后功臣。通过深度数据分析，Cera Care 能够精准预测患者的健康风险。</p>
  <p><strong>AI 预测病情恶化的速度比传统方法快30倍，可提前7天预测高达80%的健康状况恶化和跌倒等事件</strong>，护理团队每天响应5000个高风险警报，使得医疗专家能够及时实施早期干预和预防护理。</p>
  <p><strong>从而有效将患者跌倒次数减少17%，泌尿问题减少47%，感染减少15%，药物和处方依从性提高35%，每月可避免233例急诊入院。</strong></p>
  <p>提升健康水平的同时，Cera Care 也同步提升效率、服务质量，并节省医疗开支。</p>
  <h2><strong>o2 7天预警风险，防患于未然</strong></h2>
  <p>为了更生动地展现 AI 技术在居家养老服务中的应用价值，我们来看一个 Cera Care 的真实案例。</p>
  <p>一天，负责老人居家护理的护理员发现，老人精神状态不如从前，总是犯困，护理员基于经验判断，以为老人只是年纪大了，需要更多休息，并没有特别在意。然而，Cera Care 的 AI 风险监测系统却捕捉到了 “蛛丝马迹”。</p>
  <p>AI 系统基于老人的生命体征、睡眠、活动等日常数据，以及既往病史等信息进行快速综合分析，即刻敏锐地捕捉到了细微的异常模式，<strong>判断出老人可能存在尿路感染的早期迹象</strong>，并第一时间向护理团队发出了预警。</p>
  <p>护理团队收到预警后，迅速与护理员取得联系，详细了解老人的最新情况，并联系药剂师和全科医生，为老人进行远程问诊、开具抗生素处方，并安排药物配送上门。同时，护理员也持续跟进老人的服药情况和病情进展。</p>
  <p>由于 Cera Care 的 AI 预警系统发现及时、响应高效，<strong>老人的尿路感染在几天内就得到了有效控制，避免了病情进一步恶化</strong>，更无需住院治疗，既保障了老人的健康安全，又避免了不必要的医疗资源浪费。</p>
  <p>这个案例展现了 Cera Care 在早期进行精准干预， 真正做到了科技赋能养老服务。</p>
  <p>Cera Care 的崛起非一日之功，乃技术驱动、创新引领的居家养老服务变革史，大致可以分为以下三个阶段。</p>
  <h2><strong>o3 早期：政府买单、科技创新</strong></h2>
  <h3><strong>01&nbsp;政府深度合作，锁定市场需求</strong></h3>
  <p>从创立之初，Cera Care 就与英国政府和 NHS 建立了深度合作关系，这为其发展奠定了坚实的基础和稳定的收入来源。</p>
  <p>NHS 是英国政府公共医疗体系，提供了英国的大部分医疗保健服务，旗下有数百万名医生和护士。</p>
  <p>当时，英国人口老龄化问题日益突出，急诊室就诊人数显著增加，其中65岁以上老人占比高达2/3，漫长的等待时间甚至导致每周250例不必要的死亡。</p>
  <p><strong>NHS 迫切希望将老人从医院转移到家庭，以缓解医院床位压力，降低医疗系统负担。</strong></p>
  <p>Cera Care 的“科技+ 居家养老” 模式，与 NHS 的需求一拍即合，双方迅速牵手建立起深度合作关系。</p>
  <p>Cera Care 通过降住院率，已为 NHS 及政府日省百万英镑，月腾千余病床，有效提升运营效率。预计到2026年，预计每年将为 NHS 节省10亿英镑的医疗开支。</p>
  <p>到2022年时，Cera Care&nbsp;<strong>约90%收入源于公共医疗合同，与数百个地方政府及 NHS 深度合作。</strong></p>
  <h3><strong>02 技术萌芽，探索数字化应用</strong></h3>
  <p>在早期阶段，Cera Care 就开始积极探索利用技术提升服务效率和用户体验，初步构建数字化服务平台，并推出了一系列创新应用，为后续的智能化升级埋下伏笔。</p>
  <p>2017年， Martha 聊天机器人上线，Cera Care 初试 AI 客服，提升咨询效率、用户体验；同步开发患者护理仪表板，一站式整合护理、药物、交通、医生等资源。</p>
  <p>另与出行平台 Uber Health 跨界合作，解决交通难题，方便老人从医院转移到家庭，以及护理员上门。</p>
  <h2><strong>o4 中期：AI 深度赋能，高效扩张</strong></h2>
  <h3><strong>01 AI 硬核输出</strong></h3>
  <p>进入快速发展期后，Cera Care 加大技术投入，将 AI 技术深入应用于核心业务流程，实现服务智能化升级，<strong>构建了强大的技术壁垒</strong>。</p>
  <p>2019年初，携手 IBM 测试传感器技术，探索物联网居家健康监测应用。</p>
  <p>2019年，智能化转型核心产品 Smart Care APP 上线，机器学习技术深度学习6.8万份护理记录，健康风险预测准确率高达82%。</p>
  <p>2021年，Flu-ID 流感追踪器发布，助力 NHS 应对流感高峰，有效减少住院人数。</p>
  <h3><strong>02 运营效率倍增</strong></h3>
  <p>随数字化平台日趋成熟、AI 深入应用，Cera Care 运营效率显著提升，为业务扩张奠定基础。</p>
  <p>优化招聘流程、应用数字化工具，护理员招聘流程由40余天缩减至20天内，效率大幅提升。</p>
  <p>重塑培训形式后，护理员培训效率提升25%，加速人才培养。</p>
  <p>数字化工具助护理人员减少行政工作，每日可增2小时护理时间，不增人力成本亦提升效率。</p>
  <p>AI 技术使护理任务建议准确率高达93%，提升服务精准度和专业性。</p>
  <h3><strong>03 业务扩张，责任加码</strong></h3>
  <p>技术与运营效率双轮驱动，Cera Care 业务快速扩张，并积极承担社会责任。</p>
  <p>2020年2月，收购 Mears Group 家政护理部门，“外延并购+内生增长’双模式驱动市场规模扩张，并持续收购扩大版图。</p>
  <p>2020年疫情期间，助力失业人员再就业，助政府开发免费招聘平台，助10万人获护理新职业。</p>
  <h2><strong>o5 现在：全球扩张，医养深耕</strong></h2>
  <p>2022年，成功进军德国， Cera Care 迈出国际化关键一步，验证模式跨文化、跨区域复制性。</p>
  <p>国际化扩张并行，Cera Care 深化医养结合。2024年10月，携手 PillSorted 拓展药物配送，打通服务 “最后一公里”，解决用药依从性难题。</p>
  <p>PillSorted 药物方案至2022年底记录约45万种药物，显著提升管理效率，有望为 NHS 解决8亿英镑药物不依从问题，完善医养结合链条。</p>
  <p>2024年10月，Cera Care 启动临床试验计划，探索癌症、心血管病、痴呆、中风等疾病疗法。</p>
  <h2><strong>o6 他山之石：Honor，以护理员为本的科技赋能</strong></h2>
  <p>Cera Care 的 AI+居家养老模式，为全球养老产业的数字化转型提供了借鉴。美国居家护理平台 Honor 同样值得研究。</p>
  <p>Honor 成立于2014年，最新融资3.7亿美元，业务遍及14国，服务数百万老人、10万护理员，是美国首个为家庭护理机构提供技术、运营、护理员支持的公司。</p>
  <p>其模式为：合作伙伴专注市场和客户，Honor 负责其它所有运营环节，包括招聘培训、排班、绩效、财务等。</p>
  <p><strong>相较 Cera Care 侧重 AI 驱动运营，Honor 更聚焦于护理员，科技赋能提升其职业体验和服务质量</strong>，有效应对行业护理员短缺难题，并实现超 90% 的员工推荐率。</p>
  <p>Honor &nbsp;提供健康保险、带薪假、培训、高薪等福利，尊重护理员意愿，匹配客户，并配备数字化工具提升效率，聘请专人承担护理职能之外的工作。</p>
  <p>大平台保障轮班和收入，Honor 护理员时薪高出行业均值57.9%，月服务老人超10万。</p>
  <p><strong>有别于依赖政府买单的 Cera Care，Honor 主要服务于中产家庭自费的非医疗短时护理。</strong></p>
  <p>虽定价较高，Honor 轮班完成率高达99.9%，展现高品质服务的市场竞争力， 验证了高品质居家养老的市场空间。</p>
  <p>Honor 经验表明，科技赋能居家养老模式创新，更提升护理员职业价值，利于缓解短缺难题，对中国养老产业颇具借鉴意义。</p>
  <h2><strong>—— 闲聊时刻&nbsp;——</strong></h2>
  <p>政府买单、技术加持、数据驱动，Cera Care 异军突起，为同质化居家养老撕开创新裂缝。</p>
  <p>中国养老服务数字化转型能否复刻 Cera Care 的成功路径？又将走出怎样的特色道路？</p>
  <p>时代命题之下，值得每一位行业同仁躬身入局、上下求索。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/S-uuuTCIVHx0yAPaAVUPzA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“艾年”</a>，作者：小爽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3186086595682441</id>
            <title>达人营销正当时，巨量星图用「标准」求变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3186086595682441</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3186086595682441</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 09:42:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作为内容平台的主角之一，创作者经济在过去几年经历了不小的变化。&nbsp;</p>
  <p>新兴消费品牌和达人合作种草，直接把产品卖爆；地方文旅机构则借助达人的力量燃起热潮，吸引大量游客奔赴曾经的小众景点。细数过去一年在互联网引起热议的营销案例，品牌和达人的共创已经成为一个绕不开的话题。&nbsp;</p>
  <p>这再次印证，内容营销已经来到一个全新的时代，达人的内容值得被品牌深度挖掘。<strong>在2月27-28日举办的2025年巨量星图达人节上，巨量引擎巨量星图与达人营销业务负责人卢旺达也提到，“热点趋势的频频霸榜，让品牌商家敏锐地洞察到了达人的造风能力。”</strong></p>
  <p>的确，在UGC（用户生产内容）模式爆发后，热点发酵往往出自创作者，也就此推动品牌对达人的关注。在巨量星图达人节上，官方还公布了一组数据：过去一年，巨量星图达人自然投稿量增长10%，商单投稿量增长19%，其中万粉以上商单投稿增长58%。&nbsp;</p>
  <p>可以说，在“投放”达人的意义这一点上，品牌已经毫无争议。但在品牌方寻觅高效投放、追求长期价值的当下，包括平台在内的入局者，如今已走向“攻坚”阶段，开始拷问做好达人营销的核心方法。&nbsp;</p>
  <p>在巨量星图达人节中，<strong>卢旺达指出了做好达人营销的两个关键：好的商单内容、好的商业达人。与此同时，巨量星图还公布了一系列关于好内容和好达人的重要标准。</strong></p>
  <p>而这些标准，实际上都指向一个品牌、达人、平台都需要下功夫的解题思路：<strong>回归内容本质、满足商业需求，两者缺一不可。</strong></p>
  <h2><strong>达人营销的核心：催化一场“化学反应”</strong></h2>
  <p>达人营销发展至今，优质创作者承担的角色变成了品牌的放大器和传声筒。&nbsp;</p>
  <p>随着互联网的普及和移动互联网的兴起，社交媒体成为内容营销的一个重要渠道。加上短视频的爆火，仅靠传统的品牌广告“俘获”人心并非易事。&nbsp;</p>
  <p>所以，我们不妨把达人作为特殊的媒介——相比以往的营销渠道，达人的核心价值在于创作生产能力和感染力，因此能帮助品牌讲述更多好故事；与此同时，达人直接和用户对话，让品牌有了第三方视角的信任背书。&nbsp;</p>
  <p>但达人营销是否能做好、应该怎么做？可能不是简单的“投放”就能解答的问题。&nbsp;</p>
  <p>对于如今的达人来说，复制过往的内容生产模式远远不够。对于品牌来说，如何选择达人则像是一场开卷考试，也成为新阶段的挑战。根据艺恩发布的《2024年社媒达人营销价值及成长研究报告》，头部平台的创作者规模持续扩大，同时头部达人占比仅为1.7%，腰尾部达人占比不断扩大。在这种趋势下，一些商家仍然处于“茫然”的状态，无论是找不到达人、还是只找部分达人合作，都可能导致营销结果受影响。事实上，不同类型和处于不同粉丝阶段的达人价值，依然未被充分挖掘。&nbsp;</p>
  <p><strong>从众多成功经验来看，好的达人营销，共性是让达人、品牌和用户形成“化学反应”。</strong></p>
  <p>发行“麦当劳猫窝”套餐后，知名品牌麦当劳选择在抖音站内进行大量的“内容联动”。联动的方式非常丰富，包括激发大量“铲屎官”自发分享自家宠物与猫窝的合照与互动视频、和星图达人“好多喵”合作发布视频，达人在置顶评论引导购买等等，最终获得了品牌宣传和销量的双重收获。&nbsp;</p>
  <p>类似的案例越来越多，卢旺达也就此总结出品牌、达人、用户在如今环境下的新关系。“在星图这个生态模式中，理想的状态，品牌、达人、用户三个重要的参与方应该是共赢的。”基于这种关系，卢旺达还在巨量星图达人节上指出了做好达人营销的两大关键：找到合适适配品牌的好的达人，结合品牌理念/产品卖点通过达人的内容创作力做出好的商单内容。&nbsp;</p>
  <p>进一步来看，这两点也可以通过标准来衡量——在巨量星图的总结中，好内容要“够真诚，引共鸣”、“有趣味，够原生”、“造风潮，能裂变”；好的达人则要有创作能力、商业能力和履约能力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_f0a84398c4914a4685577df44bfa0aba@5679941_oswg373077oswg1080oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>在新的内容生态下，作为平台方提出的标准，或许能让达人和品牌看到更清晰的未来方向。在这一过程中，平台要扮演的角色，正是这种良性循环的催化剂，进一步放大达人和品牌共创的内容价值。</strong></p>
  <h2><strong>多元视角下，“好内容”的新定义</strong></h2>
  <p>不同的人对于“好内容”有不同的定义，但在达人营销迅猛发展的几年里，一些共识已经逐步浮出水面。&nbsp;</p>
  <p>接到第一份商单时，抖音游戏达人“呼叫网管”既惊喜、又有几分担忧。他害怕自己更新的内容营销感太重，担心粉丝会反感；如果更新的内容太蜻蜓点水，又怕合作的品牌很难接受。&nbsp;</p>
  <p>很多像“呼叫网管”这样的达人都有相同的目标：在商业和粉丝之间做一个平衡，让达人自身、用户和品牌都从中获益。&nbsp;</p>
  <p>理解这一视角，或许能帮助行业倒推出创造好内容的逻辑。无论是达人还是品牌，都希望和用户实现对话，而真正能够打动人心、拉近品牌和大众距离的，往往都是能够引发情感共鸣的内容。近两年，很多品牌都在强调“情绪价值”，恰恰也证明了达人在内容中形成情感连接的重要性。&nbsp;</p>
  <p>而在信息爆炸的时代，受众的注意力有限，达人也必须认识到内容创新、足够有趣的重要性。&nbsp;</p>
  <p>事实上，品牌在合作商业内容时通常都有融入产品特色的诉求，一些达人已经开始将产品本身融入到内容创作中，而不是简单地进行宣传推广。比如诺梵金松霜与“春雪特文静”合作的内容，将产品融入到剧情当中，借助流畅的剧情语言传递品牌卖点。平台数据显示，该视频的互动量达到100w。&nbsp;</p>
  <p>再往前看一步，为了达到最终的传播效果，抓住平台的资源也同样重要。这也是过去几年容易被品牌忽视的一点——深刻洞察用户的内容消费趋势。&nbsp;</p>
  <p>正如卢旺达在大会上总结，“‘造风潮，能裂变’的内容具有更强的传播爆发力和商业价值，善于结合抖音当前的热点趋势话题去乘风起势，或者可以激发用户参与话题的讨论和内容共创，在抖音上引起裂变反应，也可以通过内容的创作，打造产品在新的场景下的使用心智。”&nbsp;</p>
  <p><strong>无论从何种角度去剖析，我们都会发现，做出达人营销中的“好内容”，需要考量的因素更为复杂，视角也更加多元。但这恰恰是做好达人营销的必经之路。</strong> 或许也是因为这样，巨量星图才提出了这样一套标准，推动达人营销的参与者建立默契：<strong>“够真诚、引共鸣” 、“有趣味、够原生”、“造风潮、能裂变”。基于这样的标准，达人继而通过内容逐步实现传播价值、种草价值和转化价值。</strong></p>
  <p>值得一提的是，巨量星图在此次活动中还宣布推出优质商单流量助推计划：对于符合定义的优质商单内容可以获得最高30%的流量扶持。&nbsp;</p>
  <p>这意味着，平台已然看到了达人营销中好内容的重要性，接下来要做的就是鼓励创作。有了更多实际的激励和落地的扶持，驱动达人产出好内容才能水到渠成。</p>
  <h2><strong>纵深走向商业，“好达人”的新课题</strong></h2>
  <p>如今的达人正站在一个全新的十字路口：内容规模日益庞大，与此同时，商业化的爆发也急需达人适应全新的变化。完成商业闭环，成为摆在达人面前的又一道难题。&nbsp;</p>
  <p>根据抖音、B站、小红书等各个平台公布的最新创作者数据，中国互联网平台的创作者规模至少在数亿级别。然而，很多创作者有优秀的内容生产能力，却也陷入变现难的困境，这必然会影响创作者的积极性，长此以往，也会影响平台的创作者生态。&nbsp;</p>
  <p>为了避免这一困境的发生，品牌和达人或需要换位思考。对于达人来说，他们希望和品牌合作以实现更好的创作支持，同时保证内容的质量；对于品牌来说，优质的内容最终也要指向瞄准人群、传播品牌和销售产品。&nbsp;</p>
  <p>如何在双方的诉求中找到一个平衡点？巨量星图透露的信息或许能给达人提供一些启发。&nbsp;</p>
  <p><strong>在上述大会上，巨量星图概括出好的商业达人应该具备的三大标准：创作能力、商业能力和履约能力。</strong></p>
  <p>一一拆解来看，创作能力指向优质的内容，这是成为好达人的基础；而商业能力是真正被放在营销体系中考量的关键一点，涵盖传播能力、种草能力和转化能力；最后是履约能力，意指通过密切的沟通完成商业内容，建立良好的口碑。&nbsp;</p>
  <p>不过，在拥抱商业内容的过程中，达人也需要平台的支持。&nbsp;</p>
  <p>在“呼叫网管”的实践中，后期达人开始根据巨量星图的数据中复盘自己的内容，观察各类指标。了解不同游戏品类的用户画像、内容偏好后，“呼叫网管”最终针对这些受众做出了优质的内容。&nbsp;</p>
  <p>因而在上述大会上，巨量星图还宣布了一系列举措，促成更多创作者成为好的商业达人，让高价值作者能够有更多的商单收入。包括对经营助手产品也做全面的升级；推出不负创作计划；以及基于达人的不同能力模型和风格特色，打造多种变现模式，为达人提供更多的商业变现机会。&nbsp;</p>
  <p>其中，“不负创作计划”释放出的信息，或许将给达人更多走向商业的信心。卢旺达在巨量星图达人节上介绍称，在该计划中，巨量星图会通过平台曝光扶持、专门的售卖项目给高价值作者更多的商单机会，同时也会给这些高价值作者推出百亿的商单流量扶持资源。同时也会在影响力建设上，巨量星图会拿出平台可以触达的资源，包括顶级的时尚媒体的拍摄、深度合作，以及和行业大咖的共创、交流机会，让达人可以获得视野和咖位的双重提升。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_ff10acfb4f0e46ff8a72efd670409389@5679941_oswg226859oswg1080oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，在达人营销过去几年的发展中，内容平台都在努力更新基础设施，促进达人和品牌的合作，包括巨量星图在内，行业参与者都持续公布了规模增长的数据。&nbsp;</p>
  <p><strong>而积累了一定的“数量”后，今年巨量星图直接提出了关于“质”的标准。这似乎也昭示着，达人营销走到了关键一步，行业迎来新的节点，急需探讨优质商业内容的核心。而突破商业上的“瓶颈”，将是好达人的下一个课题。</strong></p>
  <h2><strong>以达人为中心，鼓励优质内容，让创作成为一种“理想职业”</strong></h2>
  <p>在媒介生态学理论中，媒介不仅是信息的载体，文字、图像等不同的媒介形式，都会对内容生产机制有深远影响。&nbsp;</p>
  <p>遵循这一逻辑，达人营销也同理——当达人成为品牌传播的关键一环，营销内容生产的机制的就发生了变化。好的内容生态是“百花齐放”，让各种量级的达人都能通过优质的内容创作获得商业合作的机会和收入，这是生态繁荣的关键。&nbsp;</p>
  <p><strong>这也是为什么巨量星图会提出，“让创作成为一种理想职业”。</strong></p>
  <p>巨量星图似乎试图实现这样一个图景：无论达人属于全职或是兼职，无论达人的创作领域属于大众或是小众，都能在平台找到商业合作的空间和变现的模式，获得价值回报，继而放心专注地完成创作。&nbsp;</p>
  <p><strong>在这一过程中，平台能够发挥的作用在于背后的“支撑”。</strong> 作为连接品牌和达人的第三方，内容平台的优势是有更客观的视角和数据总结出规律，再借助产品促成达人与品牌相互选择。&nbsp;</p>
  <p>麦当劳的营销规划或许可以帮助我们更加透彻地理解这一体系。在麦当劳的达人营销中，他们往往会先基于Campaign目标，确认达人矩阵模型。比如日常长效经营更适合金字塔模型，腰尾部达人占比最高，强化品牌曝光种草；而新品上线适合橄榄型，肩腰部达人占比最高；节点大促，适合倒金字塔模型，头部达人占比最高，借助平台高影响力达人，助攻大促种收爆发。&nbsp;</p>
  <p>在这一过程中，平台提供的各类内容分析工具、科学度量体系等，成为贯穿达人营销的利器；不同类型和粉丝阶段的达人也开始被品牌看到。&nbsp;</p>
  <p>因而在下一阶段，平台要做的事情就是沿着这些目标，将实践的策略再次细化。&nbsp;</p>
  <p>从卢旺达在大会上公布的信息来看，除了流量激励政策、创作计划扶持等，更多产品变现工具的升级，也会是接下来的重点。例如，2025年巨量星图会在本地、电商等多个行业推出星广联投产品，去年，这一产品帮助了3.5万作者实现巨量星图的首次变现，未来要借此帮助更多达人通过素材模式变现。&nbsp;</p>
  <p><strong>这些动作，再次证明达人营销已经走到了内容和商业的双重深水区，平台也进入了丰富生态的新阶段。促进这一体系不断进化的核心在于，让达人拥有生产内容的持续动力。而保证达人有更多变现机会、得到品牌和用户的正反馈，相信是实现这一目标的标准答案。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3185879341571976</id>
            <title>又一科技巨头发布量子芯片，纠错成本暴降90%，登Nature</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3185879341571976</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3185879341571976</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 08:33:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_5ba58633047842cda93b55f32b435fd1@000000_oswg368880oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>继谷歌、IBM、英特尔、微软等科技大厂之后，AWS也有自研的量子计算芯片了。&nbsp;</p>
  <p>智东西2月28日报道，AWS（亚马逊云科技）昨夜发布了其首款量子计算芯片Ocelot，该芯片可降低超9成的量子误差纠正所需成本，有助于做出更小、更可靠且成本更低的量子计算机，从而加速实际量子计算应用的开发。&nbsp;</p>
  <p>Ocelot由加州理工学院AWS量子计算中心的团队开发，现已在AWS的量子计算服务平台Amazon Braket上开放使用。其采用了一种全新的架构设计，从源头内置了误差纠正机制，并引入了“猫量子比特”（cat qubit）技术。其中，“猫量子比特”这一名称取自经典的薛定谔猫思想实验。该技术能够从本质上抑制某些错误，以大幅减少实现量子误差纠正所需的资源。&nbsp;</p>
  <p>AWS的研究人员首次将猫量子比特技术与其他量子误差纠正组件，整合到一枚可利用微电子工艺大规模生产的微芯片上，即Ocelot。与过去的方法相比，Ocelot可将实现量子误差纠正的成本降低不止90%。这标志着AWS在构建实用容错量子计算机方面取得了一项重大突破。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_10770eb29035471fb2a1e50e21e98b19@000000_oswg405766oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ocelot是一款原型量子计算芯片，其中“原型”是指该芯片处于测试和研发阶段，旨在测试AWS量子误差纠正架构的有效性。&nbsp;</p>
  <p><strong>Ocelot原型量子计算芯片的核心技术和元件如下：</strong></p>
  <p>1、芯片构成：它由两枚集成硅微芯片构成，每枚芯片面积约1平方厘米，两者通过电气连接叠加成一块芯片堆；&nbsp;</p>
  <p>2、表面结构：每枚芯片表面覆盖有构成量子电路元件的薄层超导材料；&nbsp;</p>
  <p>3、核心组件：Ocelot芯片由14个核心组件构成，包括5个数据量子比特（指猫量子比特）、5个用于稳定数据量子比特的“缓冲电路”（buffer circuits），以及4个用于检测数据量子比特错误的额外量子比特；&nbsp;</p>
  <p>4、猫量子比特：猫量子比特用于存储计算中使用的量子态，其工作依赖于一种称为振荡器（oscillator）的组件，后者会产生具有稳定时序的重复电信号；&nbsp;</p>
  <p>5、振荡器材料：Ocelot的振荡器由一种名为钽（Tantalum）的超导材料薄膜制造，通过AWS自研技术处理后可大幅提升振荡器性能。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_36714aa427ca461191b24db59f054986@000000_oswg1030053oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，猫量子比特利用具有确定振幅和相位的类似经典状态的量子叠加来编码一个量子比特的信息。在Peter Shor于1995年发表其开创性论文后不久，有研究人员便开始研究基于猫量子比特的替代纠错方案。&nbsp;</p>
  <p>猫量子比特的一大优势在于其天然对比特翻转（bit-flip）错误具有保护作用。比特翻转指的是一个比特的状态从0错误地变为1，或者从1错误地变为0，这种错误通常由硬件故障、噪声、干扰或其他外部因素引起。通过增加振荡器中的光子数量，可以使比特翻转错误率呈指数级降低。&nbsp;</p>
  <p>这意味着，与增加量子比特数量相比，研究人员可以简单地增加振荡器的能量，从而大幅提升纠错效率。&nbsp;</p>
  <p>过去十年中，许多开创性实验体现出猫量子比特的潜力。然而，这些实验大多集中于单个猫量子比特的演示，尚未解决猫量子比特能否集成到可扩展架构中的问题。而AWS的Ocelot完成了猫量子比特和可扩展架构的融合。&nbsp;</p>
  <p>在AWS量子硬件主管Oskar Painter看来，量子计算机当前最大的问题不仅在于构建更多的量子比特，而在于让它们能够稳定可靠地工作。&nbsp;</p>
  <p>量子计算机面临的最大挑战之一，是它们通常对环境中极微小的变化，又名“噪声”（noise）异常敏感。振动、热量、来自手机和WiFi网络的电磁干扰，亦或是宇宙射线和来自外太空的辐射，都可能使量子比特偏离其量子态，从而引发计算错误。这也使得制造能够执行大规模、可靠且无误差计算的量子计算机变得极为困难。&nbsp;</p>
  <p>正是为了解决这一问题，量子计算机领域衍生出了量子误差纠正技术。该技术通过在多个量子比特之间采用特殊的编码方式，以“逻辑量子比特”（logical qubit）的形式来保护量子信息免受环境干扰，同时还能在错误发生时进一步检测和纠正。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_80d7d4fde8f342f7b19bfa5f152eccd6@000000_oswg170160oswg1080oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，由于实现准确计算所需的量子比特数量巨大，现有的量子误差纠正方法成本极高。&nbsp;</p>
  <p>Painter说道：“我们观察了他人如何处理量子误差纠正，并决定走一条不同的道路。”AWS没有采用现有架构后再试图添加误差纠正的方式，而是将量子误差纠正作为首要考虑条件，来选择其量子比特和架构。Painter相信，如果要生产出实用的量子计算机，量子误差纠正必须放在首位。&nbsp;</p>
  <p>此外，据Painter的团队估计，将Ocelot量子计算芯片扩展为一台“能够对社会产生变革性影响的成熟量子计算机”，所需资源仅为标准量子误差纠正方法的十分之一。这一成本的大幅降低，得益于AWS的多项技术突破。&nbsp;</p>
  <p><strong>基于超导量子电路，Ocelot在以下3个大方面取得了重大的技术突破：</strong></p>
  <p>1、首次实现了用于玻色子纠错（bosonic error correction）的可扩展架构，超越了传统量子比特方案在降低纠错开销方面的局限，玻色子纠错是一种利用玻色子（如光子）的量子态进行量子信息编码和纠错的方法，猫量子比特正是玻色子纠错的一种重要实现方式；&nbsp;</p>
  <p>2、首次实现了噪声偏置门（noise-biased gate），这是解锁构建具有硬件高效性且可扩展、具有商业应用前景的量子计算机所必需的关键技术，其通过设计特殊的量子门操作，使得噪声主要表现为一种类型的错误（如相位翻转），而不是随机的多种错误类型，从而让偏置噪声更容易被纠错码检测和纠正；&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_9bbdb766d23e4fe5995994531a82a1ed@000000_oswg426075oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3、实现了超导量子比特（superconducting qubit）的最先进性能，其比特翻转（bit-flip）时间不到1秒，同时相位翻转（phase-flip）时间约为20微秒。&nbsp;</p>
  <p>日前，Ocelot及其量子纠错性能的测量结果，以及相关研究成果已在国际科学顶刊Nature上发表。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_2650a632090d44a7997b18efe5a15125@000000_oswg209693oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文地址：https://www.nature.com/articles/s41586-025-08642-7&nbsp;</p>
  <p><strong>研究报告中提到，Ocelot利用芯片级集成的猫量子比特，构建了一种可扩展且硬件高效的量子纠错架构。这种方案有3大优势：</strong></p>
  <p>1、在物理量子比特层面，比特翻转错误得到了指数级抑制；&nbsp;</p>
  <p>2、采用了重复码（repetition code）来纠正相位翻转错误，这也是最简单的经典纠错码，其通过多次重复原始信息来实现纠错；&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_0ad82f04cdaf4ddbb63c3b4bdb878a23@000000_oswg432421oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3、其通过在每个猫量子比特与辅助跨谐振荡（transmon）量子比特之间实现高度噪声偏置的受控非门（noise-biased controlled-NOT gates，其中controlled-NOT简称C-NOT），实现了在保持猫量子比特对比特翻转保护的同时，进行相位翻转错误检测。&nbsp;</p>
  <p>针对噪声偏置的专用码，如Ocelot中使用的重复码，能够显著减少所需物理量子比特的数量。同时，也是在该论文中，AWS团队发现了与物理量子比特错误率相近的常规表面码方法相比，Ocelot的扩展有望将量子纠错成本降低9成。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_6373f37b35974fd7aceefe7d138c08e3@000000_oswg783011oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Painter认为，随着量子研究的最新进展，实际可用的容错量子计算机何时能应用于现实世界，已不再是“是否”的问题，而是“何时”的问题，Ocelot则是这一进程中的重要一步。&nbsp;</p>
  <p>他解释道，未来，基于Ocelot架构构建的量子芯片，由于大幅减少了误差纠正所需的资源，其成本可能仅为现有方法的五分之一。具体来说，AWS相信这将使其开发出实用量子计算机的时间点，至多会提前5年。&nbsp;</p>
  <p>AWS方面透露将继续投资于量子研究并不断改进其方法，并正在开发新一代Ocelot，将借助组件性能提升和重复码距离的增加，来使逻辑错误率按预期指数级下降。Painter说：“我们才刚刚起步，未来还将经历多个扩展阶段。这是一个极其艰巨的挑战，我们需要持续投入基础研究，同时与学术界的重要成果保持联系，并不断学习。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>结语：量子计算领域独家技术涌现，材料和架构创新</strong></h2>
  <p>AWS和微软都在本月公布了各自在量子计算领域的最新成果，推动了实用量子计算技术的发展，例如加快药物发现与开发、新材料的生产，以及在金融市场上更精准地预测风险和制定投资策略等。&nbsp;</p>
  <p>落地量子计算的实际应用需要依赖拥有数十亿个量子门（量子计算机的基本运算单元）的复杂量子算法。而目前的量子计算机对环境噪声极其敏感，现有的最佳量子硬件最多只能准确运行约一千个量子门。&nbsp;</p>
  <p>对此，两家此轮采取的技术路线各有千秋，AWS主攻架构，微软则主攻材料。AWS的Ocelot创新了猫量子比特的芯片级集成架构，以降低量子计算机的错误率；而微软的Majorana 1通过应用“拓扑导体”（topoconductor）这种全新材料来解决这一痛点。&nbsp;</p>
  <p>来源：AWS、Nature&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652780524&amp;idx=1&amp;sn=c091917b49b658eb4094ecbd24a7126b&amp;chksm=85f6f03b887aa708506bd2075a89543ad645b37677107594986ec2b0c1c2cd3974b8a6eeae8d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：徐 豫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3185846292307848</id>
            <title>降温中——去年芯片半导体融资额同比减少了 200 多亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3185846292307848</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3185846292307848</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 28 Feb 2025 08:33:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在全球数字化发展的浪潮下，芯片半导体行业已成为现代科技发展的基石与引擎，深刻影响着各个领域的创新与变革。&nbsp;</p>
  <p>不过，近年来国际形势变幻，贸易摩擦不断，全球芯片半导体产业链供应链遭受冲击，我国正在积极推进芯片半导体产业的自主可控进程，资本持续涌入。&nbsp;</p>
  <p>2024年国内芯片半导体行业一级市场整体呈现出需求回暖、周期向上的积极态势，虽然相较于2023年单笔融资规模有所缩减，市场仍较为谨慎，但融资活跃度提升。芯片半导体行业也成为2024年融资最为活跃的领域之一，吸引了大量资本关注和投资。&nbsp;</p>
  <h2><strong>一、芯片半导体行业投融资情况</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_8527fd31c57848249caae76c0db01714@000000_oswg215505oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IT桔子数据显示，2024年国内半导体领域一级市场融资交易量为658起，相较于2023年的614起有所增加，增长幅度约为7.17%；融资总金额约为1220.16亿元，同比下降了约14.45%，减少了约206亿元。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>从数据层面来看，尽管半导体行业融资事件数有所增加，市场仍然活跃，但2024年单笔大额融资减少、平均金额的下降导致了整体融资规模的下跌。&nbsp;</p>
  <p>从行业层面来看，半导体技术不断进步，芯片制程越来越接近物理极限，技术创新的难度和成本大幅增加，开发新一代半导体技术和产品需要巨额资金投入和长时间研发周期，风险较高，使得部分投资者望而却步，进而影响资本投入金额。&nbsp;</p>
  <p>同时，半导体行业具有明显的周期性波动特征。近十年，国内芯片半导体行业融资事件数呈现出先缓慢增长，后快速上升，再趋于下行、平稳的态势。&nbsp;</p>
  <p>2015-2017年，融资事件数从114起逐步增加到171起，增长较为平稳。2018-2021年，融资事件数快速增长，融资金额也有所增长。到2021年融资事件800起，达到近十年的峰值。2023年后至今，行业融资热度有所下滑，但整体处于高位。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_8403d9bd557c4a60b7ad9549afb37c3e@000000_oswg160638oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从投资轮次分布来看，2024年国内芯片半导体行业呈现出了以早期投资为主，成长期投资和战投并重的特征。&nbsp;</p>
  <p>其中，A轮融资占据了主导地位，共发生249起融资，占比约38%；天使轮占比17%，早期阶段的项目依然得到青睐，包括清软微视致力于半导体视觉领域量检测软件与装备研发，打破部分国外产品市场垄断，2022年1月成立，2024年4月获 A 轮融资。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>B轮融资则有131起，占比约20%，表明已有不少半导体公司进入中后期融资阶段，但C轮及以后的比例较低，只有少数能够持续创新、保持市场领先地位并实现规模化盈利的企业，才能成功拿到C轮的“入场券”。比如瀚博半导体作为高端 GPU 芯片提供商，拿到了C轮融资，还有芯视界微电子凭借芯片级光电转换器件设计和单光子检测成像技术获C轮资金支持。&nbsp;</p>
  <p>在2024年国内芯片半导体行业融资中，战略融资占比达16%，且十亿以上融资均为战略融资。行业正处于技术迭代与格局重塑关键期，企业需战略融资整合资源、扩张市场。比如紫光展锐获多方战略投资，资金用于先进通信芯片研发，提升在5G及未来通信芯片领域竞争力；北京电子控股旗下集成电路制造企业“北电集成”获战略投资200亿人民币，用于建设12英寸集成电路生产线项目，带动北京形成完整产业链。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，半导体行业战略投资中，国资的参与率较高，占比45.63%，包括国家集成电路产业投资基金、亦庄国投等国资机构，积极布局集成电路产业。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_86139c0daa4d4c2d9034770933539620@000000_oswg115660oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如图所示，2024年国内芯片半导体融资主要集中在长三角、珠三角和京津冀等经济发达地区，其中上海、苏州、深圳等地的半导体产业公司获得了较高的投资关注，每个地区的融资事件数均在70起以上。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>这些城市大多位于中国东部沿海地区，经济发达、科技资源丰富，是芯片半导体行业发展的重点区域。&nbsp;</p>
  <p>上海以113起融资事件断层领先，这得益于上海拥有完整的半导体产业链，涵盖芯片设计、制造、封装测试、设备材料等环节。张江高科技园区作为核心载体，聚集了中芯国际、紫光展锐、华虹半导体等龙头企业，形成协同效应。同时上海推出了《上海市战略性新兴产业和先导产业发展“十四五”规划》等相关政策，明确将集成电路列为重点扶持领域。获投代表企业包括瀚博半导体和芯聆半导体。&nbsp;</p>
  <p>苏州以77起融资事件排名全国第二，苏州本身具有雄厚的工业基础，尤其是在电子信息优势明显；加上“元禾控股”、苏州工业园区产业基金、苏高新创投等苏州本土国资平台，为半导体企业提供资金和政策倾斜。获投代表企业有异格技术和旗芯微半导体。&nbsp;</p>
  <p>深圳以73起融资紧随其后，深圳依托华为、中兴等科技巨头，形成“硬件+芯片”联动生态，国资和民营市场化资本活跃，金融政策友好，创新氛围浓厚。获投代表企业有北极芯微和瑞识科技。&nbsp;</p>
  <p>北京作为首都，半导体融资活跃度仅排名第四，是由于北京产业结构较为多元化，政策更多向人工智能、云计算等领域倾斜，半导体产业聚焦于设计环节（如昆仑芯、灵汐科技），制造与封测环节相对薄弱，北电集成的成立、融资正是在补足这一短板。&nbsp;</p>
  <p>同时，成都的上榜也反映出中国芯片半导体产业正在向内陆地区拓展，区域分布更趋平衡，获投代表企业有成都超纯和成都迈科。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_cd3ae988195a4a87bda5ab7011ba2fda@000000_oswg320825oswg1080oswg1125_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在2024年芯片半导体行业的投资市场中，卓源亚洲、深创投、国家集成电路产业投资基金等机构表现尤为活跃。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，国资背景的投资方在行业中占据了重要地位。深创投以17次的出手次数成为最活跃的投资机构，投资了强华股份、芯空微电子、埃芯半导体等企业，覆盖了从材料到设备的多条赛道，展现了地方国资对半导体产业的深度布局。&nbsp;</p>
  <p>国家集成电路产业投资基金作为国家对大基金，则以10次出手展现了其国家级引导作用，主要集中在半导体材料、EDA工具等关键领域。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>国投创业是国家开发投资集团旗下的专业投资平台，2024年出手9次投资中茵微电子、立芯软件、容导半导体等项目，聚焦核心技术产业化和商业化落地，体现了其兼具战略导向和市场化的投资特点。&nbsp;</p>
  <p>锡创投投作为无锡市的地方国资投资平台，通过结合地方产业规划深耕区域半导体产业，以9次出手推动地方半导体生态建设。&nbsp;</p>
  <p>中金资本出手10次，凭借金融领域的资源优势积极参与行业投资，包括立芯软件、思锐智能、昂宝电子等项目，布局广泛，覆盖了从设计、制造到应用的全产业链。&nbsp;</p>
  <p>VC/PE机构在芯片半导体领域的投资更加市场化，注重前沿技术和高成长性企业的挖掘，出手次数较多，展现了其对行业的高度关注。&nbsp;</p>
  <p>卓源亚洲、中科创星是2024年国内半导体行业最活跃的早期投资机构之一，分别出手17次和9次，投资了晶耀芯辉、艾斯谱光电、鲁欧智造、光引科技等项目，重点关注AI芯片、光电子等新兴领域，体现了对技术前沿的高度敏感。&nbsp;</p>
  <p>临芯投资和毅达资本则更偏向于成熟技术的产业化，2024年都出手9次，投资了嘉兴恒拓微、新沥半导体、芯慧微电子、道达智能等项目，覆盖了从设计到制造的多个环节，展现了稳健的投资风格。&nbsp;</p>
  <p>此外，尚颀资本和中芯聚源等产业资本同样出手9次，通过资本纽带推动产业链上下游的协同发展，注重生态整合和技术协同。&nbsp;</p>
  <h2><strong>二、2024年获得多轮融资的半导体公司</strong></h2>
  <p>IT桔子数据显示，2024年共有五百八十余家国内半导体公司获得融资，其中67家公司一年内披露的融资笔数在两轮以上，表现亮眼。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>另有四家公司年内获得了3轮融资，分别是埃瑞微半导体、太初元碁、泰矽微电子和紫光同创，以下将作为案例分别介绍这四家企业的基本情况。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_91d1ece7374b47969c5e75ec8b6aa45d@000000_oswg1320822oswg732oswg3493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>埃瑞微半导体</strong> ：芯片制造的“质检专家”&nbsp;</p>
  <p>埃瑞微半导体（AirySemi）专注于研发和生产集成电路芯片前道量检测设备。通俗来说，就是为芯片制造提供“眼睛”和“尺子”，帮助芯片工厂在生产过程中检测和测量芯片的质量和精度。&nbsp;</p>
  <p>公司核心团队实力雄厚，创始人及 CEO 段洪伟来自美国 KLA 上海研发中心，CTO 盖洪峰博士为清华大学精密仪器系博士，曾任中国科学院微电子所研究员，核心团队拥有超过20年以上的研发、量产经验，是亚洲为数不多的成建制套刻设备团队。&nbsp;</p>
  <p>埃瑞微半导体于2023年7月成立，在2024年内就连续融3轮：&nbsp;</p>
  <p>1月，该公司获得了源码资本、险峰长青、卓源亚洲、锡创投、中小企业发展基金等多家知名投资机构的数千万人民币种子轮投资。</p>
  <p>3月，又顺利完成由金雨茂物领投，源码资本、卓源亚洲等老股东跟投的种子+轮融资，融资金额未透露。</p>
  <p>8月，卓源亚洲和金雨茂物再次联合追加投资Pre-A轮融资，金额未透露。</p>
  <p>2024年12月，埃瑞微半导体前道套刻设备总部项目正式在江苏无锡高新区签约，下一步将加快样机研发进度。&nbsp;</p>
  <p><strong>太初元碁</strong> :国家超算<strong>孵化</strong>的AI芯片企业 &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>太初元碁是国家超级计算无锡中心孵化成立的科研成果产业化公司，致力于国产高性能人工智能芯片的设计研发与国产软件生态的建设，主要面向政府和企业客户，提供完善丰富的芯片产品与系统软件解决方案。&nbsp;</p>
  <p>太初元碁的创始团队成员主要来自清华大学、国家超级计算无锡中心以及无锡江南计算技术研究所等知名机构。董事长杨广文，清华大学计算机科学与技术系教授，担任国家“863”计划、国家重点研发专项等项目首席科学家，同时也是国家超级计算无锡中心主任。&nbsp;</p>
  <p>在融资方面，&nbsp;</p>
  <p>太初元碁于2021年9月完成天使轮融资，金额达1.5亿人民币，招商局资本投资。</p>
  <p>2023年10月完成A轮融资，虽然具体金额暂未公开，但背后的投资方阵容强大，无锡创投、中科图灵、无锡产业集团、盐城国智以及惠山科创等业内知名机构纷纷助力。</p>
  <p>2024年3月，太初元碁完成了A+轮融资，融资金额未透露，投资方为龙芯中科。</p>
  <p>同年8月9日，又完成数亿人民币的A+轮融资，金蚂投资和霜叶创投联手入局。</p>
  <p>2024年12月，太初元碁完成A+轮融资，青创投资、上海宝山国投和信德实业加入投资方阵营。</p>
  <p>太初元碁在2024年推出了“智算中心全流程解决方案”，让高性能计算和人工智能算力能够普及化、低成本化。&nbsp;</p>
  <p><strong>泰矽微电子</strong> ：车规级MCU芯片的国产先锋&nbsp;</p>
  <p>泰矽微电子是一家高性能专用 MCU 芯片供应商，专注于各类高性能模数混合芯片研发。致力于发展成为平台型芯片企业，打造各类高可靠性模数混合车规专用芯片。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>创始人兼CEO熊海峰毕业于哈尔滨工业大学和复旦大学，拥有18年半导体技术及业务管理经验，曾任职于多家国际知名公司。联合创始人陈清华毕业于清华大学和美国Texas A&amp;M大学，曾就职于多家顶尖高科技公司。&nbsp;</p>
  <p>泰矽微电子自 2019 年成立以来，在融资道路上稳步前行。&nbsp;</p>
  <p>2019年12月，公司获得普华资本数千万人民币的天使轮融资。</p>
  <p>2020年12月，获得数千万人民币Pre-A轮融资，张江集团和襄创创业投资。</p>
  <p>2021年5月，A轮数千万人民币融资，资方为海松资本、祥御资本和襄创创业。</p>
  <p>2022年1月，A+轮融资迎来重大突破，武岳峰资本、冯源投资、海松资本和芯域行联合投资 3 亿人民币。</p>
  <p>2023年 9月、2024年4月和2024年7月，公布了三笔战略投资，星宇股份、博奥集团等投资方投入数千万人民币以上。</p>
  <p>2024年10月，浙江联益控股的千万级人民币战略投资进一步为公司提供资金支持。</p>
  <p>2024年11月，泰矽微发布了超高集成度车规触控芯片TCAE10，官方宣称这是目前全球唯一可同时实现超高集成度和超高触控性能的车规触控单芯片解决方案。</p>
  <p><strong>紫光同创</strong> ：FPGA芯片的国产创新者&nbsp;</p>
  <p>紫光同创是紫光集团旗下专注于现场可编程门阵列（FPGA）可编器件研发的企业，专注于研发和生产高性能、低功耗的FPGA和CPLD芯片，广泛应用于通信、工业控制、图像处理、消费电子等领域。&nbsp;</p>
  <p>紫光同创成立于2013年，拥有800多名员工，其中80%是研发人员。紫光同创早期的A轮融资中，紫光集团有限公司作为投资方参与其中。&nbsp;</p>
  <p>2021年公司拿到了3000万元的B轮融资，投资方包括闻名投资、深创投等多家机构。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>2022年和2023年的C轮及C+轮融资均为 5000万元，投资方有高瓴创投、深创投、金沙江联合资本等。</p>
  <p>进入 2024 年，7月的C+轮融资5000万元来自北京国管，以及10月和 11月的战略投资各10000万元，分别来自联通中金等机构和交银投资。</p>
  <p>2024年，紫光同创实现了国产高端FPGA芯片的量产突破，FPGA芯片在性能和功耗上已经接近国际巨头（如赛灵思、英特尔）的产品。&nbsp;</p>
  <h2><strong>三、芯片半导体独角兽再融资情况</strong></h2>
  <p>IT桔子数据显示，截至2024年12月，中国当前的芯片半导体产业独角兽有50家。其中，估值超过100亿美元的有长鑫存储、长江存储、上海超硅半导体、紫光展锐，共4家；有37家企业估值在10亿-30亿美元之间，占比74%。&nbsp;</p>
  <p>从初次上榜时间来看，几乎所有芯片半导体独角兽均为2018年之后成为独角兽；2020、2021、2022年三年间，中国每年平均有11家芯片半导体企业成为新晋独角兽，上榜数量相对较多；2023、2024年，这两年的新增数据均为7家。&nbsp;</p>
  <p>这些芯片独角兽公司主要分布在北京、上海、江苏、安徽、湖北等地，其中上海以13家居首，北京有9家。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250228/v2_0c86fe9ca88c4f11b88ec4144be1b410@000000_oswg412805oswg1080oswg1271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据IT桔子数据，2024年有21家芯片独角兽公司获得了新融资，占比42%，表明芯片半导体独角兽的融资在当下颇为活跃。其中有2家公司获得了百亿以上的融资，北电集成和长鑫存储分别获得了200亿人民币和108.00亿人民币的战略投资。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>瀚博半导体在2021年完成了16亿人民币的B轮和B+轮连续融资，此次融资后，瀚博半导体已经步入独角兽行列。2024年，瀚博半导体再次吸引了市场的关注，获得了C轮、C+轮融资，资方包括阿里巴巴、经纬创投等知名投资方。&nbsp;</p>
  <p>JBD显耀显示也在2024年完成了数亿元人民币的Pre-B轮融资，由蚂蚁集团领投，吉利资本跟投，老股东继续加码，本轮融资完成后，标志着JBD正式跻身独角兽行列。此外，中车时代半导体在2024年完成了增资引入多家战略投资者的项目，此次融资后，公司的估值超过200亿人民币，成为湖南估值最高的独角兽企业。&nbsp;</p>
  <p>从整体市场来看，全球芯片半导体市场增长显著，不同地区的表现存在差异。AI技术成为推动行业发展的关键力量，其在各个领域的广泛应用带来了新的机遇与挑战。&nbsp;</p>
  <p>然而，行业仍面临一些挑战，如技术创新、供应链风险等。&nbsp;</p>
  <p>展望未来，芯片半导体行业的发展前景依然广阔。AI将继续拉动需求，自主创新的重要性愈发凸显。各企业需在技术创新和市场拓展上持续发力，以应对全球市场的复杂变化。&nbsp;</p>
  <p>同时，随着消费电子、汽车电子、物联网等下游市场的不断发展，以及全球产能向中国大陆转移等趋势，国内半导体企业有望迎来更多的发展机遇。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649620553&amp;idx=1&amp;sn=2ac61b3fd64290177918a185c3cf8add&amp;chksm=bfb9857625ad6377d6396fba3992e45a29d41733f00a8c889f48770b6d0c7d3860599869cc92&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：陈睿洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>