<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680822813604864</id>
            <title>Arm 发布 Neoverse 新品：数据分析性能提升 196%，奠定未来计算及 AI 的基石</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680822813604864</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680822813604864</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 11:24:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Arm Neoverse CSS V3, Arm Neoverse CSS N3, AI, Arm Total Design
<br>
<br>
总结: Arm更新了Arm Neoverse产品路线图，推出了两款全新的计算子系统，分别是高性能的Arm Neoverse CSS V3和性能提升的Arm Neoverse CSS N3。Arm在AI时代发挥关键作用，成为计算技术界的未来布局的重要一环。通过Neoverse CSS，Arm与合作伙伴共同推动定制芯片的发展，构建强大的生态系统，助力合作伙伴更高效地开发基于Neoverse CSS的定制芯片。Arm致力于使人工智能无处不在，并在网络安全领域奠定信任的根基。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间 2 月 22&nbsp;日，半导体巨头 Arm&nbsp;更新了&nbsp;Arm® Neoverse™ 产品路线图，宣布推出两款基于全新第三代 Neoverse IP 构建的全新计算子系统（CSS）：<strong>Arm Neoverse CSS V3</strong> 和 <strong>Arm Neoverse CSS N3</strong>。</p><p>Arm Neoverse CSS V3 是首款高性能 V 系列 CSS 产品，与前代产品 CSS N2 相比，单芯片性能提升可达 50%。</p><p>Arm Neoverse CSS N3 是 N 系列 CSS 产品的最新拓展，相较于 CSS N2，其每瓦性能提升了 20%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_e0c7d3ceac35470e8444cb36d69a7240@5888275_oswg629343oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Arm 高级副总裁兼基础设施事业部总经理 Mohamed Awad 指出：“Arm 构建了全球应用最为普及的 CPU 架构，在多个领域的技术革新中发挥主导作用，尤其在智能手机产业中占据核心地位。随着 AI&nbsp;渗透到教育、就业、制造、医疗和交通等领域，AI 正在改变经济发展和我们的日常生活，而 <strong>Arm 是这一切变革的基石</strong>。”</p><p>Arm®&nbsp;Neoverse™&nbsp;这条产品线是 Arm 专为基础设施应用市场设计，进入&nbsp;AI 时代之后，其应用范围从最初的应用服务器和数据中心拓展到了网络、安全和存储等诸多领域，在整个基础设施领域发挥着关键作用。</p><p>在如今 OpenAI 强势领衔，NVIDIA 叱咤风云的这段 AI 加速增长期，我们可以通过解读此次产品路线图的更新，一览 Arm 这位“老大哥”对计算技术界的未来布局。</p><h2><strong>01 从根本改变基础设施</strong></h2><p>在过去，软件和硬件分别由不同的公司负责开发，但如今这种传统模式已无法满足客户对性能的高要求以及应对日趋复杂的软硬件环境。很多企业期望其部署的硬件，包括微架构层面，能针对软件负载进行深度优化。然而，实现这样的深度融合与联合优化需要多方协作，在软硬件研发上耗费大量的时间。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_cf018940d0ed4ea49a4016e01d558258@5888275_oswg85849oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这不仅很花精力，而且能自研硬件的软件厂商在全球范围屈指可数，于是他们不会绕弯子，而是选择直接去找最可靠的合作伙伴：Arm。&nbsp;</p><p>所谓可靠，是指 Arm 会通过在 IP 开发阶段便展开深入且全面的支持来确保架构与微架构设计符合实际工作负载需求，并提供从 CPU 到整个平台层面的定制化优化服务：那么，为了深入优化 TCO，就必须着眼于整个平台，<strong>而世界上只有 Arm 能够在平台级别上调优内存和 I/O，并添加自定义工作负载加速器。</strong></p><p>这是一种非常紧密的合作关系。尤其是在 Arm 推出了&nbsp;Neoverse CSS 之后，定制芯片变得更迅速，且更易实现。微软的 Cobalt 100 CPU 就是一个经典的合作案例。从头部云服务提供商到初创公司，Neoverse CSS 被广泛应用来推动更高的创新发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_c9582fb69eec44fe8f95a8604bb71e52@5888275_oswg55384oswg1080oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不难想象，这构成了一个极其强大的生态系统。</p><p>去年十月，Arm 在Neoverse CSS 的基础上，进一步推出了 <strong>Arm 全面设计</strong> (Arm Total Design) 生态项目，集结了半导体产业中的芯片设计伙伴、IP 供应商、EDA 工具提供商、代工厂和固件开发商等各方力量，围绕 Arm 计算子系统（CSS）开展协同创新和系统开发工作。</p><p>通过路线图的协同和技术整合，Arm 还设立了专业技术中心来缩短上市时间并降低成本，助力合作伙伴更高效地开发基于 Neoverse CSS 的定制芯片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_c7557644f1d141d58b21d9bb44ea1d8d@5888275_oswg142699oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在计算机发展的早期，IBM 垄断了大型机市场，拥有自己独特的硬件和软件体系结构。然而，一些公司（Amdahl、Fujitsu 和 Hitachi）决定挑战 IBM，试图制造与其大型机兼容的计算机。最终 IBM 通过保持技术领先和市场份额，还是成功抵御了这些竞争者的挑战。这就是所谓的“大型机克隆战争”。</p><p>在这个 AI 时代，比起掀起新一轮的硬件战争，Arm 选择带头团结这些力量，立志使人工智能变得无处不在，并在网络安全领域为从芯片到云端的数字世界奠定信任的根基。</p><p>其中也包括我们熟知的头部企业，如台积电、Intel 和三星。还有开发者们耳熟能详的云原生计算基金会（CNCF）毕业项目，也原生支持 Arm 架构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_3a653ec9db974faeb0b3464df6008f40@5888275_oswg95760oswg1080oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，在短短四个月内已有超过 20 家企业加入 Arm 全面设计项目，涵盖新的 EDA 和配套 IP 提供商，以及来自韩国、中国台湾、中国大陆和印度等具有巨大发展潜力的战略市场的芯片设计公司。他们均致力于确保高性能、高效率解决方案的广泛可触及性，助力满足 AI 加速未来的计算需求。</p><p>此外，基于 Arm 全面设计生态伙伴的反馈意见，Arm 近期还发布了<strong>芯粒系统架构</strong> (Chiplet System Architecture, CSA)。其旨在定义一个功能强大、支持通用的芯粒生态系统。</p><h2><strong>02 高负载才能看出性能差异</strong></h2><p>在过去的一年里，Arm 发现了不少市场空缺，于是为了提供满足基础设施性能要求的高效计算，他们推出了 <strong>N 系列</strong>的最新 CSS 产品——<strong>Neoverse CSS N3</strong>。CSS N3 的首个实例可提供 32 核心，拥有卓越的能效表现，其热设计功耗（TDP）低至 40 瓦特。</p><p>基于最新的 Neoverse N3 IP 平台构建的 CSS N3，不仅引入了 Armv9.2 架构特性，还在每个核心上配备了高达 2 MB的专用二级缓存（L2），同时兼容并支持当前最前沿的 PCIe 和 CXL I/O 接口标准，以及统一芯片互连（UCIe）的芯粒互联规范。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_0240bab9cb2b40f596563099e3c347e8@5888275_oswg48453oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有些厂商希望在保有 CSS 所有优势的同时，实现更高的性能。因此，Arm 便将 CSS 引入到了高性能的 <strong>V 系列</strong>，推出了 <strong>Neoverse CSS V3</strong>。</p><p>CSS V3 在单芯片上最多可扩展至 128 核，并支持最新的高速内存和 I/O 标准。CSS V3 基于最新的 Neoverse V3 核心打造，是 Arm 目前单线程性能最高的 Neoverse 核心。V3 为 Arm 机密计算架构 (CCA) 提供硬件支持。V3 和 N3 核心均可提供业界领先的专用 L2 缓存大小，显著改善性能表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_83ecb43f4d9c4db88006905f9e28ef0c@5888275_oswg61624oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>既然 CSS V3 主打性能，那它在关键工作负载下又能达到什么水平？Arm 提供了如下两张数据图，并强调了一个有意思的点：<strong>代际产品之间的性能提升</strong>。Arm 的一大优势就是使合作伙伴可以不受制于技术供应商，而是自己掌握创新的步伐，所以更新迭代的速度特别快。</p><p>此外，常有人忽视一枚芯片有多少计算周期最终被用于压缩和协议转换等后台任务。N 系列在压缩方面取得了性能优势，可降低云服务运营商的成本，并最终降低云服务客户的成本。同样地，V 系列显著提高了协议缓冲区的性能，这是在数据中心内传输数据的一项关键功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_6cf2efea129c414da009fc0c7f672ff3@5888275_oswg527963oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>光说数据会没什么实感，所以 Arm 也提供了实例。</p><p>如今，XGBoost 机器学习算法基本上渗透到所有依赖预测和个性化服务的领域，如内容推荐、出行费用预估及旅行优惠推送等日常应用场景。可以说，我们现在随便打开一个网页所看到的个性化内容，均使用 XGBoost 作为主要数据库来驱动相关核心算法。</p><p>所以，这种以工作负载为重点的协作就能最好地体现生活中的实际应用场景。Arm 针对特定关键工作负载的优化，让 N3 平台的 XGBoost 性能飙升至原来的 <strong>196%</strong>，而且这还是在已经超越同类厂商的工作负载上进行的结果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_8e3e5f6b112e4718a24616123123aafa@5888275_oswg80746oswg1080oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 未来计算及 AI 的基石</strong></h2><p>去年，有关 AI 的讨论焦点主要集中在生成式 AI 和大语言模型 (LLM) 上，行业重点都是如何训练更厉害的大模型。但根据 Arm 的分析，随着生成式 AI 广泛应用于实际业务场景，其工作重点将转向推理。</p><p>分析师估计，已部署的 AI 服务器中有高达 80% 专用于推理，且这一数字还将持续攀升。这一转变意味着要找到合适的模型和模型配置，并加以训练，然后将其部署到更具成本效益的计算基础设施上。</p><p>CPU 广泛可用，并可灵活用于机器学习或其他工作负载，此外， CPU 还易于部署，并可支持各种软件框架，具备低成本和高能效等优势。因此，<strong>CPU 推理将是生成式 AI 计算应用的关键组成</strong>。</p><p>但是，并非所有 AI 处理都将在 CPU 上进行，现在风头正盛的 AI 硬件商不是 NVIDIA 吗？事实上，NVIDIA 不仅利用其领先的 Hopper GPU，同时也使用了基于 Neoverse V2 平台的紧耦合计算芯粒 Grace。这种紧耦合的 CPU 加上加速器配置，对大参数 LLM 非常有益，对检索-增强-生成 (RAG) 等新兴方法也很有帮助。</p><p>可以见得，Arm 已经通过这次发布解释了自己为什么是<strong>未来计算及 AI 的基石</strong>。</p><p>建设 AI 时代也离不开广大开发者的努力，Arm 在生成式 AI 时代又该如何赋能开发者？Arm 基础设施事业部营销副总裁 Eddie Ramirez 向 CSDN 回答了这点：</p><p>我们致力于实现让 AI 应用开发者可以轻松部署的 AI 软件栈。针对中国开发者，我们与龙蜥社区紧密合作。通过提供 Arm Compute Library (ACL, Arm 计算库)，为 AI 应用中所使用的许多算法的实现提供出色的支持。Arm 对 TensorFlow、PyTorch 等 AI 框架的支持，加之我们的加速计算库，两者将紧密集成，并纳入未来的龙蜥社区版。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZRfI_e93seeDQ_-hIz7PLQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”（ID:CSDNnews）</a>，作者：王启隆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680785619827718</id>
            <title>欧美放弃电动车纯属误读</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680785619827718</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680785619827718</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 11:23:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 欧美政府, 车企, 新能源车, 政策
<br>
<br>
总结: 欧美政府和车企在新能源车政策上有所调整，但并未放弃电动车，只是在政策实施节奏和重要程度上有所调整。中国、美国、欧洲的新能源车政策存在差异，欧洲目标是“没有油”，中国政策相对稳定，美国政策缺乏延续性。海外车企有余粮，中国车企面临政策退出的压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近关于欧美政府、车企放弃新能源车的各种讨论充斥舆论场，比如欧盟在考虑延迟2035年全欧盟禁售燃油车的政策，美国政府在考虑放宽对汽车排放的限制条款，欧美车企重新回归燃油车，比如奔驰宣布放弃2030年100%销售电动车的计划。&nbsp;</p><p>特别是奔驰放弃2030年100%销售电动车的计划，在很多讨论中被直接解读为奔驰放弃电动车，这是严重的误读。欧美政府和车企推动新能源车发展的目标总体并未改变，以电动车为主要发展方向的方针也并未变化，只是在政策实施节奏和电动车的重要程度上有所调整，说欧美放弃电动车是一种与事实完全背离的错误解读。&nbsp;</p><h2><strong>01 中、美、欧的新能源车政策异同</strong></h2><p>中国、美国、欧洲是全球最大、最重要的三个汽车市场，也是目前全球新能源车发展最快的三个市场，同时全球最主要的新能源车制造商也出自这三个市场。日本虽然是全球最重要的汽车制造国之一，但日企主推的氢燃料电池路线已经事实上被主流汽车市场放弃，只是在商用车市场还有一定生存空间，因此日本政府和日本车企在全球新能源车发展方面的影响力有限。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>在谈到新能源车政策时，很多人都认为中国的新能源车政策最激进，但这并非事实， <strong>中国时至今日并没有推出燃油车的强制退出时间表，在新能源车的购买补贴方面也是中、美、欧三个主要市场中额度最低的。</strong></p><p>认为中国新能源车政策作用明显，主要是因为政策启动时间早、持续时间长，还有如“动力电池白名单”这类排他性政策对竞争格局产生了重大影响。就目前中、美、欧的新能源车政策的激进程度而言，欧洲大于中国，中国大于美国。&nbsp;</p><p>要解释中、美、欧的新能源车政策差异，具体条款千差万别，核心是目标差异。&nbsp;</p><p><strong>欧洲的目标是“没有油”</strong> 。纯电、各类燃料电池都可以，欧盟2023年4月最新通过的2035燃油车禁售令中，最后加上了合成燃油的选项，但生物燃料被排除在外。合成燃油是用碳捕捉技术获取的二氧化碳加绿氢人工合成的燃油，虽然燃烧过程仍然会产生碳排放，但因为生产过程可以回收二氧化碳，因此理论上合成燃油可以达成碳中和。&nbsp;</p><p>英国政府2023年宣布禁售燃油车的时间从原计划的2030年推迟到2035年，与欧盟保持一致，这样欧洲主要国家的汽车市场都将在2035年彻底对燃油车关闭大门，包括插电混动、增程式、弱混这些在其他一些国家被认定为新能源车的车型都无法继续销售。&nbsp;</p><p>虽然最近有当地媒体报道，欧盟正在考虑延迟燃油车禁售令的执行时间，但到目前为止，欧洲彻底禁售燃油车的目标并未改变，执行节奏也并未放缓，只是打开了合成燃油的窗口，给燃油车产业链留下了一个狭窄的出口。&nbsp;</p><p>因为合成燃油可以应用于现有的内燃机，从供应链角度来说，现有的燃油车产业链完全可以不做任何调整就转用合成燃油，而且现存的大量燃油车也可以经由使用合成燃油达成使用阶段的碳中和。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>但合成燃油目前尚处在早期阶段，当前仅有以西门子为核心企业的德国合成燃油联盟在智利利用光伏发电制氢生产合成燃油，然后运回欧洲，生产成本高昂，仅最后的合成燃油生产阶段，成本就是汽油价格的4倍，而且从碳捕捉、制氢、合成燃油再到最终的精炼汽柴油，整个合成燃油的转化链路很长，实际的能源转化效率并不理想。&nbsp;</p><p>所以 <strong>欧洲的新能源车政策以电动车为主的政策从未改变</strong> 。挪威的实践也表明，当新能源车占据一国汽车销售的90%时，能源系统、交通系统可以承受转变造成的冲击。在2月底刚刚结束的日内瓦车展上，欧洲汽车制造商协会（ACEA）主席、法国雷诺集团首席执行官Luca de Meo表示，欧洲汽车制造商不会挑战欧盟2035年禁售传统燃油车的政策。&nbsp;</p><p>美国的新能源车政策长期处于摇摆之中，即便是被寄予厚望的通胀削减法案（IRA），对新能源车的补贴效果目前也不理想。&nbsp;</p><p>首先，7500美元补贴是通过税收抵免的方式给到购车者，而不是直接现金补贴。同时补贴对象限制在年收入不超过15万美元的个人或年收入不超过30万美元的家庭。&nbsp;</p><p>其次，能够享受全额补贴的车型数量从2023年的29款缩减到2024年的13款，被踢出补贴名单的车型所属公司都表示，无法获得补贴的原因是供应链无法在短期内切换到符合补贴条款，且更换供应商造成的成本上涨超出可获得的补贴金额，因此只能等待本土供应链成本下降之后，才会考虑转换供应商以满足补贴条款的要求。&nbsp;</p><p>近期多家美国媒体报道，拜登政府有意推迟进一步加速电动化转型的新规。2023年4月，美国环保局正在拟定新规的消息传出后，美国汽车工人工会主席肖恩·费恩就宣布不再支持拜登竞选连任。2024年1月环保局提交新的修订草案放宽限制标准后，1月24日，肖恩·费恩宣布继续支持拜登参选。2024年是大选年，拜登必须安抚强烈反对电动化转型的汽车工人工会和传统石油企业，以保住选票。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p><strong>美国的新能源车政策一直缺乏延续性，目前新能源相关政策，包括新能源车、光伏、电池等，更是成为两党的重要分歧，所以政府换届、大选、中期选举的过程和结果都会给新能源相关政策带来不确定性，因此，谁都无法判断美国未来的新能源车政策是会更激进，还是更保守。</strong></p><p><strong>与欧美相比，中国的新能源车政策相对稳定，一直以来的原则都是“必须要有电，最好没有油”。</strong> 插电式、增程式这类可以搭载内燃机的新能源车在相当一段时间内都会是燃油替代的主力车型，在全国大部分地区都享有政策倾斜，但在部分新能源车发展较好的地区，这些做不到“没有油”的新能源车将不再享受政策红利，比如上海2024年的新能源车地方性补贴就仅限纯电动车。&nbsp;</p><p>而政策扶持力度上，全国性的财政现金补贴已经取消，地方政府根据各地情况还会给予一定额度的地方补贴，但当前地方补贴力度最大的也不超过单车1万元。另外免税补贴也从过去的全额免征购置税改为设定了3万元的免征上限，如果车价超过30万元，就需要缴纳超出3万元税款以上的车辆购置税，2026年—2027年，免税限额进一步降低为1.5万元。2028年开始，中国的新能源车财政、税收补贴政策大概率将全部退出。&nbsp;</p><h2><strong>02 海外车企有余粮，中国车企没退路</strong></h2><p>除了政府层面关于新能源车的政策，欧美车企在2023年底到2024年初的这段时间也表现出了对新能源车，特别是纯电动车发展的顾虑。特别是奔驰宣布放弃2030年100%销售纯电动车的计划之后，对欧美车企放弃电动车的讨论热度达到了新高。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>但欧美车企真的放弃电动车了吗？以奔驰为例，奔驰的新目标是在2030年达到所售车型50%为电动车，这个目标比之前的目标降低了一半，但考虑到2023年，电动车在奔驰销量中的占比仅有11%，所以2030年电动车销量占比50%并不是一个保守的目标。 <strong>奔驰放弃的不是电动车，而是不切实际的激进目标。</strong></p><p>判断车企到底要做什么，不要看话怎么说，而是要看钱怎么花。海外车企的研发投入依然在继续向电动化倾斜，电机、电池、电控、电子电器架构、智能座舱、智能驾驶，这些才是当前车企研发投入的重点。&nbsp;</p><p>海外车企适当放缓电动车的投入节奏，并不是认为电动车不好，而是对这些车企来说，维持燃油车业务更有性价比。电动车取代燃油车是一个会持续数十年的漫长过程，在这一过程中，燃油车业务依然是一个体量可观的业务。&nbsp;</p><p>欧洲给合成燃油开了绿灯，意味着未来欧洲依然有内燃机汽车的生存空间。中国市场即便到2030年，也会有约30%，即千万辆级的市场留给燃油车。</p><blockquote><p>美国市场燃油车的生存空间更大。一个数千万辆的内燃机车市场依然可以容纳几家巨头车企，而且因为内燃机汽车会向商用车，豪华、运动、个性化的高价格乘用车市场集中，所以内燃机汽车业务的盈利空间更大。&nbsp;</p></blockquote><p>这是海外车企不愿意快速转向电动化的根本原因，他们有燃油车业务这个余粮，只要将燃油车业务的占比降低到全部业务的一半以下，就依然能实现可观的利润，而且因为燃油车的研发投入缩减，净利润还会进一步改善。&nbsp;</p><p>但中国车企不一样，别说余粮了，连退路都没有，背后就是万丈深渊。虽然现在中国车企在内燃机、变速箱等燃油车关键技术方面已经有了很高的自主性，比如奇瑞的出口业务中，燃油车是主流，而且内燃机和变速箱都是自主知识产权，自主生产制造。但是在燃油车市场中，中国品牌永远只能做陪衬，成不了主角。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>所以现在中国车企不得不在新能源、电动化方面持续加码，进一步拉大与海外车企的差距。如果能建立起足够大的领先优势，让海外车企的追赶成本越来越高，那就会出现越来越多类似大众与小鹏合作，Stellantis与零跑合资的案例。&nbsp;</p><p>中国车企要在新能源车的输出方面建立产品、产能、技术、供应链全面输出的体系，让越来越多的海外车企在新能源车领域与中国企业深度捆绑，借此让中国车企深度融入全球汽车产业体系，这是中国制造业从未有过的绝佳机遇。&nbsp;</p><p>所以，海外车企越是放慢电动车的开发和投入节奏，中国车企就越应加大在新能源车上的投入，在海外车企吃燃油车余粮的时候，建立起中国车企的新能源车粮库，争取有朝一日，中国车企也能过上有余粮吃的日子。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ydIvlh2es5BPRqUMUnUVdA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经十一人”（ID:caijingEleven）</a>，作者：不止十一人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680785390502019</id>
            <title>“AB”贷暗流涌动：人在家中坐，债从天上来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680785390502019</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680785390502019</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 11:22:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贷款, AB贷, 信用分, 借款人
<br>
<br>
总结: 文中描述了一位王女士因为被卷入“AB贷”迷局而陷入困境。她原本只是帮助发小增加信用分，却不知道自己成为了借款人。这种“AB贷”利用人际关系，通过欺骗手段让无辜人士背负债务，导致许多人受害。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一想到平白无故压在自己身上的这笔贷款，王女士就很忧忿。</p><p>2023年12月，来自重庆的王女士告诉笔者，2023年10月，一位与其有几十年交情的发小找到她，说辛苦做生意积攒了一堆应收账款，导致现金流很吃紧，但他的征信不太好，有多次逾期还款记录，常规渠道无法借到钱，请她帮忙增加信用分，并一再强调没有风险，只是走个过场。</p><p>出于对发小的信赖，王女士没有详细了解“过场”内容和条款，便在某网贷平台人员的指引下，进行了人脸识别、签字认证等操作。</p><p>但在一个月后的2023年11月，王女士收到还款短信，这才意识到，原来网贷平台是用她的资料向平安消金、唯品富邦消金、长安银行申请了累计近8万元的贷款，她才是合同上的借款人。</p><p>王女士找发小讨要说法，尽管对方也承认这笔贷款是由他所借，但是因为无力偿还，只能抱歉让她先担着。</p><p>截至2024年3月1日，这笔贷款已经逾期数月，王女士一边要面对金融机构无休止的催收电话，一边还要敦促发小还钱，着实感到心力交瘁……而让王女士陷入困境的，正是近几年暗流涌动的“AB贷”。</p><h2><strong>01 “AB贷”迷局：本是“搭把手”帮忙，却成借贷人</strong></h2><p>“AB贷”俗称“人情世故贷”，顾名思义就是A与B本身认识，甚至是情高谊厚的朋友、兄弟姐妹等。通常情况下，“AB贷”的流程分如下几步：</p><p>第一步：贷款中介打着低息、高额度、秒到账的“幌子”，通过电话、短信、微信、QQ等，“捕捞”到急于用钱的初始借款人A，获得A的信息。如果A的资质较差，正常的借贷路径走不通，就会成为“AB贷”中A的人选。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_c90ab2de8e094f069370eee315ecfcc4@5888275_oswg99627oswg1080oswg1626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图源：笔者提供</p><p>第二步：贷款中介提出让A找到征信较好的B作为“担保人/加分人/紧急联系人/受托方/见证人”，并通过话术包装，打消双方戒心，特别让B相信借款人就是A，其仅仅是充当个过账的“工具”或“通道”，没有什么影响。</p><p>值得警惕的是，也存在部分A与贷款中介相互勾结，前者负责“拉人头”，后者负责“挖陷阱”的情形。</p><p>第三步，贷款中介通过B的手机完成线上贷款申请，实际借款人为B。待放款后，资金由B转给A。</p><p>事后，拿到钱的A，需要在贷到款项后向中介支付服务费。有从事过相关工作的人员向柒财经透露，该笔费用可能达到总获批贷款额的20%左右。</p><p>不设防的B，全程都被蒙在鼓里，往往直到还款的时候，才发现自己竟“反客为主”，变成了真正的借款人，不但没有拿到一分钱，还稀里糊涂地背上一笔债务，且囿于极难向A追偿，最后只能哑巴吃黄连——有苦难言，甚至进入银行的黑名单。</p><p>记者从多位遭遇过“AB贷”骗局中的“B”处获悉，他们大多数的贷款经历，与上述过程类似，可谓“人在家中坐，债从天上来”！而在小红书上、知乎、微博等社交平台上，相关案例比比皆是。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_669f4c92fc2549aeb22542ccd3b20b84@5888275_oswg155707oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图源：小红书</p><p>北京的李先生提及前段时间的一件事，仍心有余悸。就在上个月，某前同事找他“江湖救急”，该同事当时属于自由职业者，在京无房无车无社保公积金，难以通过正规途径贷到款。没过两天，这位同事便说找到一个贷款中介可以帮他搞定，但因为其征信大数据评分不足，需要提供“担保人”才能获批，便想到了让李先生，并口口声声称：“放心吧，你只是来帮我增分的，绝对‘零风险’，兄弟，我你都信不过吗？”</p><p>碍于情面，李先生原本应了下来，但在去之前，他还是上网搜了搜，感觉不太对劲，便委婉地拒绝了。“幸亏没有去，要不就被坑惨了”，再谈论起这件事，如今的李先生有种劫后余生的感觉。</p><p>在多个投诉平台，柒财经注意到，涉及“AB贷”的投诉并不少。在黑猫投诉上，一位受害者表示，自己就是被彻底“套路”了。其在黑猫投诉上发起向沈阳某公司的维权，称朋友因征信不好，找其收款。贷款中介在办理的时候，隐瞒真相、虚构事实，以联名贷款的“幌子”，诱导其签了一堆合同文书。实际上，贷款中介把他做成了单独借款人，和朋友没有丝毫关系，但贷款下来的钱，已经被朋友拿走了，该贷款中介收取4万元的服务费。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_bf81cad23e8145c09e129cdf0284f5e0@5888275_oswg10318oswg643oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_a34c69fa202749e8b679915363252575@5888275_oswg12398oswg651oswg229_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_025ec89c7b6a4c9abdde5bc8fa56b18d@5888275_oswg13162oswg638oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图源：黑猫投诉</p><h2><strong>02 监管重拳整治同时，消费者需提高警惕</strong></h2><p>基于最近两年不法贷款有露头现象，以及被“AB贷”套路的消费者不在少数，监管也在重拳打击中。</p><p>2023年3月，国家金融监督管理总局启动了为期6个月的不法贷款中介治理行动，要求各银保监局组织辖内银行业金融机构开展不法贷款中介专项治理排查，并选取重点机构开展现场督导，指导机构规范与贷款中介机构的合作。</p><p>2023年12月，包括上海、青岛等地监管部门也发文强化贷款中介监管，剑指多个行业痛点。</p><p>其中，在2023年12月29日，金融监管总局上海监管局联合上海市高级人民法院、上海市人民检察院、上海市公安局等七部门发布《关于防范不法贷款中介风险 规范金融营销行为的公告》。</p><p>《公告》指出，“市场上存在不法贷款中介假冒银行名义，谎称有内部渠道和专业手法可以降低贷款条件、提高贷款额度或加快放款速度，打着无抵押、无担保、低息免费等旗号诱导借款人办理贷款，进而通过伪造贷款材料、捆绑销售、收取高额费用等方式非法展业，危害性极大。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_2cd3fadfe3fa4ac695ff2b5077e8e843@5888275_oswg247678oswg832oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲图源：《公告》</p><p>与此同时，各地警方也在积极行动中，成功破获利用信贷业务实施套路合同诈骗系列案。</p><p>某业内人士向柒财经表示，为了避免落入“AB”贷的圈套中，最重要的还是在前置环节增强个人的风险防范意识——警惕虚假宣传：不轻信自称某金融机构的陌生来电和各种“低息、免费、快速、无抵押”等营销广告，不在公共页面，如网站、APP、小程序上，尤其是贷款推介页面，随意填报“姓名”“联系电话”等隐私信息。</p><p>警惕不良贷款中介：对于AB贷中的A客户而言，要杜绝“天上掉馅饼”的心理，始终对贷款中介的诱惑言辞保持清醒头脑：信用记录不良，却能借款几十万基本是不现实的。</p><p>定期查询个人征信：养成定期查询征信报告的习惯，建议一年至少查询两次。如果发现征信报告中出现了未知的贷款记录、担保记录等，要及时向征信中心提出异议申诉。</p><p>谨慎“帮忙”：对于AB贷中的B客户而言，不论与他人的关系如何亲近，都不应该轻易为他人的贷款担保或增信。担保意味着要责任共担，如果对方不能按时还款，会给自身的财务和信用造成潜在的负面冲击。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HyA1sZ078f5mvTQ5zLVKmA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“柒财经”（ID:qi_caijing）</a>，作者：佳怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680793646840840</id>
            <title>B站催熟商业化，UP主和平台谁先能吃饱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680793646840840</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680793646840840</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 11:21:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站, 盈利, 游戏业务, 广告收入
<br>
<br>
总结: B站上市满6年，终于看到盈利希望。2023年全年总营收达225.3亿元，第四季度广告收入同比增长28%至19.3亿元。虽然亏损在收窄，但游戏业务日渐孱弱，各项成本增加，UP主未赚到钱。B站管理层表示2024年有望实现首盈，重点发掘优质UP主和提供更多变现渠道。频繁调整背后，B站亟待解决各种“内忧外患”，特别是游戏板块断臂求生，广告电商迎来窗口期。B站加大电商业务倾斜力度，成立交易生态中心加速商业化，需解决支付牌照问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>还有20天，上市满6年的B站，终于看到盈利的希望了。</p><blockquote><p>3月7日，B站公布的2023年Q4和全年未经审计的财报显示，2023年B站全年总营收达225.3亿元人民币，其中第四季度总营收达63.5亿元。</p></blockquote><p>第四季度，B站日均活跃用户超1亿，广告收入同比增长28%至19.3亿元，毛利率连续6个季度环比提升至26.1%，调整后净亏损同比大幅收窄58%。第四季度经营现金净流入6.4亿元人民币，并实现了全年正向经营现金流。</p><p><strong>虽然B站亏损一直在收窄，按如今的势头2024年有望实现首盈，暴露出两个问题，一是核心支柱游戏业务日渐孱弱，二是各项成本一直在增加，UP主们却没赚到钱。</strong></p><p>在此次财报电话会上，B站管理层表示，2024年有两大任务，一是实现盈利，陈睿更是将时间表提前至2024年Q3，另一项是保证内容生态的健康发展，更加聚焦优质UP主的发掘和活跃度的提升，提供更多变现渠道。</p><p><strong>近一年来，B站一直在调整和梳理具体业务。</strong></p><p>2023年6月，该公司成立新的一级部门交易生态中心，由COO李旎兼任负责人，会员购事业部的产品和运营团队也并入这一部门。</p><p>这次架构变动的核心是整合“交易”相关的业务。B站副总裁刘智继续负责带货项目组和主站商业中心，张伊兼任产品负责人，张可帅兼任运营负责人；在1月10日举办的一场活动上，张伊又以商业产品与运营策略中心总经理的身份发言，商业技术中心总经理则由苏羡变为李勇保。</p><p>1月15日，据界面新闻报道，B站更新了业务执行委员会成员名单，其中董事长兼CEO陈睿、总裁徐逸、COO李旎、CFO樊欣的核心管理层保持不变，但直播业务、商业化中台与主站商业中心、萌派和营销中心等部门发生人事变动，其中多位原负责人离任。</p><p><strong>频繁调整背后，是B站亟待解决各种“内忧外患”。</strong>内因是规模不断扩大的B站，正成为一个多业务结构的综合型企业，外由是品牌广告预算缩减和互联网公司的降本增效成为行业近年的主题词。</p><p>为此B站做了诸多商业结构和盈利模式的调整，无论是百大UP主评选新增“年度商业影响力”和“年度商业新势力”奖，将UP主的商业价值放在重要的衡量维度，还是B站全面拥抱拼多多，全力推广UP主直播带货，都可以看出商业化是B站当下对市场的直接回应。</p><p>而多番操作之下，2024年的B站又将交出怎样的答卷？</p><h2><strong>01 游戏板块断臂求生，广告电商迎来窗口期</strong></h2><p>这几年，B站在商业模式上进行各类探索，但是一直没有把“赚钱”设为首要目标。虽说其增长超预期，但因为整体毛利率偏低，商业模式未闭环，B站想要实现扭亏为盈，还是需要依赖高毛利率的广告和游戏。</p><p>2023年B站增值服务、广告业务实现同比增长，游戏、IP衍生及其他业务则出现下滑势态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_c4965abdf8a544ca850d767343fc2eec@000000_oswg69065oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：B站财报</p><p>具体来看，B站移动游戏业务营收为40亿元，同比减少20%，但在去年，B站游戏业务不仅触到增长的天花板，自我造血迭代能力也日益严峻，营收大头依靠的全是之前的老游戏《FGO》《公主连结》《坎公骑冠剑》等，渠道联运营收占比75%，自研仅占比5%。</p><p><strong>于是2022年11月，CEO陈睿亲自接管B站游戏业务，同时进行架构调整，将“游戏发行事业部”更名“游戏发行中心”并成立游戏技术中台，B站正经历从“去游戏化”到“狠抓游戏”的重大转变。</strong></p><p>然而2023年下半年以来，国内游戏市场的竞争随着行业的复苏反弹地更加激烈。小游戏的兴起，以及大厂频频推出的垂类标杆，让整个游戏市场显得非常撕裂，最受热捧的要么是极度轻量化的休闲小游戏，要么就是玩法质量绝佳的高成本巨作。</p><p>而2023下半年B站发行的7款游戏基本全军覆没，被视为“全站希望”的《闪耀！优俊少女》上线公测仅9天就下架，可以说B站游戏业务已陷入困局。于是陈睿宣布砍掉了宅极电、传送门、轨迹等一系列游戏工作室，近日又收编了陈彤蓬推进“研运一体”的组织工作方式，收缩战线把精力和资源放在更核心的项目上等待寻找突破方向。</p><p><strong>特别是当B站DAU稳定破亿之后，B站广告业务收入占比反超移动游戏，最有“钱景”的商业模式毫无疑问落到广告上。</strong></p><p>李旎在电话会议中谈到，国内广告市场的涨幅比较明显，B站在“一横一纵”两个方向为广告营销带来新的机会。</p><p>横是将中台数据能力作用到商业广告效率上，在保证用户体验基础上，深度转化消耗流量的准确度与覆盖率；纵则将内容、联运、广告部门深度绑定，特别是游戏品牌在用户深度转化和品宣上效果超预期，米哈游新作《崩坏：星穹铁道》上线首周带来的联运和广告收入总和也高于《原神》。</p><p>这主要得益于广告产品优化和广告效率提升。过去一年，B站做了一系列基础建设加深对社区场景的渗透和流量策略的升级，比如升级花火平台，撮合UP主和品牌主合作的商业平台、推出星火计划，将自身整体生态接入各个电商平台与品牌，为UP主和商家提供各种渠道和数据支持。</p><p><strong>目前B站游戏、增值服务、电商等业务涉及大量在线支付，尤其在近一年来，B站加大了电商业务的倾斜力度，另外还成立交易生态中心加速商业化，这些都对站内支付提出了更多需求。</strong></p><p>从BAT到字节跳动、拼多多、快手等行业新贵，这些年互联网大厂们正急于将第三方支付牌照收入囊中。2020年8月，抖音收购武汉合众易宝科技有限公司获得支付牌照；同年11月，快手以3亿元的价格收购持牌支付机构易联支付，从而间接获得支付牌照。</p><p>获得支付牌照不仅能为金融业务交易流转提供底层支撑，挖掘沉淀数据形成交易闭环，通过与助贷平台合作进行导流，也是B站拓宽更多广告收入寻求业绩新增长点的方式之一。</p><p>根据B站年报数据，其2018年至2020年向第三方服务机构支付的服务费用分别为1080万元、2680万元和4200万元，且该数额仍在不断攀升。高昂的服务成本压力下，B站还需面对不断增大的亏损额度。</p><p>B站收购支付牌照受阻算是2024年遇到的第一个坎，无论是愈演愈烈的外部竞争，还是基于内部流量变现的需求，平台交易规模不断扩大的B站，都急需一张属于自己的支付牌照节省通道费用，实现流量端与业绩端的协同。</p><p>从发力到实现利润的周期短，位于 “C 端模型” 外的广告业务，或许会成为公司营收的增长引擎之一。</p><h2><strong>02 拉长“开环电商”链条，B站商业化能走宽吗？</strong></h2><p>B站“生态商业双核驱动”战略已见成效，但目前的营收状况仍然面临挑战，距离陈睿提出的2024年年底实现盈亏平衡的目标仍有一段距离。</p><p><strong>如此背景之下，B站迫切需要寻找新的增长点和营收来源以应对挑战。而电商行业，作为一个活力强且潜力巨大的领域，为B站指了一条明路。</strong></p><p>电商本质上就是做直接的流量转化生意，如今占据流量半壁江山的抖音、快手和微信都在做直播电商，阿里京东这些传统电商平台处境岌岌可危，于是B站和小红书两个还未完全“发育”的小弟，自然成了电商巨头眼中的香饽饽。</p><p>而B站由于自身缺乏电商运营经验，货品基建不完善，又涉嫌倾轧广告主营业务，电商业务势必无法得到平台太多的资源支持，因此B站选择了与拼多多、淘宝天猫、京东等电商平台巨头达成合作。</p><p>京东与B站合作的“京火计划”自去年10月启动，作为B站数据生态的又一重要项目，该计划强化了B站的种草体系，帮助品牌更精确地分析营销链路和衡量种草价值。</p><p>淘宝天猫方面，通过与B站合作，在双11期间推出了“惊喜生活，11UP”营销活动，直接在B站APP底部设置了“天猫双11”入口，为用户简化了选购商品的流程。</p><p>而拼多多作为“养活”半个B站的最大金主，在B站的影响力不仅体现在视频跳转功能上，除了通过精准投放定制广告、弹窗和蓝链，还能覆盖影视、音乐、国创等多个变现难度大的垂直领域，给商业能力弱的创作者兜底。</p><p>综上可见，B站与“猫狗拼”等传统电商平台的紧密合作，既为创作者带来了丰富的商业变现机会，也促进了平台电商生态的拓展。这种通过B站引导至外部电商平台完成交易的开环电商模式，无疑给B站切入电商行业提供了实践基础与技术积累。</p><p><strong>虽然开环电商模式给B站带来了流量红利，但本身的局限性会是一把双刃剑。</strong></p><p>一方面，开环电商模式意味着B站的内容创作者可以在平台上直接推广和销售商品，商单频率过高可能会影响用户的体验和忠诚度。另外，受品牌宣发策略影响，创作者推广产品会屏蔽绝大部分负面评价，失真的互动氛围也会侵蚀社区用户的信任根基。</p><p>「无堂网络」就是率先享受到B站带货流量红利的第一批服务商代表，他们孵化出100多个种草UP主，在B站上发布时长在3-5分钟的单一产品带货讲解，公司2023年月GMV已达到3000万，但是视频评论区全是清一色的好评，被用户默认为是官方默许的“暗广”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_5f62c41c00014f089750e91bdac6c2f9@000000_oswg629399oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：B站截图</p><p>另一方面，在开环电商模式下，UP主虽然获得了商业变现的机会，但过度追求商业利益，恐会导致平台充斥大量低质或重合度高的内容，从而损害平台的声誉，削弱其对用户的吸引力。</p><p>尽管开环电商模式为B站和创作者提供了新的商业机会，<strong>但为了维护平台的竞争力和用户的满意度，B站也需要积极探索并构建适合自己的独立电商模式，以实现长远发展。</strong></p><p>随着开环电商模式的推进，B站需要面临更多的商业合作和运营挑战，包括与电商平台的合作管理、商品质量的把控、售后服务的协调等，这些额外的管理任务也会增加B站的运营成本和难度，令其本就亏损的情况变得更加严峻。</p><p>同为内容平台，小红书积极探索闭环电商模式，且在2023年成功实现规模化盈利。究其原因，<strong>主要还是因为两家公司在商业模式、用户群体、市场定位等方面存在差异。</strong></p><p>小红书数据显示，有60%的日活用户每天都会在小红书主动搜索，日均搜索查询量接近3亿次，而平台内有近一半的笔记都在讲述生活中的产品，天然的种草属性使得小红书商业化阻碍较少。</p><p>而在付费效果上，小红书的主力用户为35岁左右职场女性，这部分人群具备较高的消费潜力和种草能力，只要合理引导，能为其闭环电商模式的发展提供优质的土壤。</p><p>董洁、章小蕙的直播奠定了小红书的直播风格，高级、小众、有格调的分享式直播带货契合了小红书种草调性，也给品牌方证明了小红书用户的消费能力和投放价值。</p><p>而B站的用户则更偏向于年轻、涉猎广泛的学生群体，其25-35岁区间用户占比较高，个性和自我意识较强，这在一定程度上限制了其电商发展的可能性。</p><p>从这个角度看，小红书的电商发展路径不一定适合B站。B站目前尚不具备做闭环电商的充分条件。不过随着用户持续增长、社区电商氛围渐佳，多业务线发展的B站或许会进行更多电商业务主动权的掌握。</p><h2><strong>03 与UP主共生，能给内容电商带来新解法吗？</strong></h2><p>2023年，有超300万UP主通过各种变现途径在B站获得收入，同比增长30%；通过广告获得收入的UP主数量同比增长94%。</p><p><strong>近几个季度，B站意识到UP主是其商业模式中的重要枢纽，相关商业化的尝试越来越频繁。</strong></p><p>2023年2月，B站推出了“必合”视频创作服务平台，用户可以在该平台承接剪辑、拍摄等商单项目，可以创作和销售视频、音乐等素材；直播上的“大航海限定”用户支付超138元成为某主播“舰长”会员，就可以在直播间观看专属直播。</p><p>三个月后，B站内测“充电专属”功能。该功能需要用户为对应UP主开通每月固定金额的包月充电，才能够观看付费用户专属内容。</p><p>事实证明，B站用户愿意为高质量的深度内容付费。2023年11月30日，百万粉UP主“食贫道”发布充电专属视频《迷失东京》。这条视频是真实纪录东京社会生态的超长纪录片，这条付费视频让食贫道团队收获充电付费超200万元，也为其后续付费视频创作探明前路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_19c06e4e69d64e8fbe08716794f77671@000000_oswg281762oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：B站截图</p><p>对于一些垂直领域UP主，B站推出了包括工房、课堂等板块，手工技艺类的UP主可以借此变现。在B站14周年演讲上，陈睿表示哔哩哔哩课堂已经为UP主创造了2.4亿元的收入，单门课程最高销售额达到了1746万元。哔哩哔哩工房的月销售额已经突破了1600万元。</p><p>同时，B站为直播带货进行了更多适合UP主们的本土化改造，在平台直播间全面放开“小黄车”购物功能后，推出一系列扶持直播带货的超新星计划，从选品竞价、流量扶持、客服指导、售后服务等多个方面，帮助UP主更快进入直播带货赛道。</p><p>2024年初B站又开启新一批UP主直播招商计划，以家装、服饰、美妆几个头部赛道品牌为主，主要根据目前成功跑通赛道的大UP主的成功经验，在可行的基础上扩大到中腰部UP主入局，形成矩阵化运营模式。</p><p><strong>除了在2023年累计交易额突破16.8亿元的UP主Mr迷瞪，B站去年又新发掘出一系列种子选手。</strong></p><p>比如，服饰美妆赛道中，被称为B站“章小蕙”UP主“鹦鹉梨”，直播带货单场GMV破5000万元，其主要带货女装，多数单价在500元以下，在2023年发布的42条视频中，其商单有28条占比三分之二，以30万元一条计算，她的商单收入就可能超过800万元，足以证明其在商家侧的重视。</p><p>对品牌主来说，在B站上投放更多是为了在年轻群体中树立品牌形象，更倾向于言之有物的共创形式。</p><p>这种需求要UP主结合自身的人设、创意、产品特点和粉丝受众去做匹配，在品牌固有认知基础上，拉近与消费者之间的距离，因为创意型广告会长期留存在内容生态里，特别是B站这种流行文化聚合地，能带动更多的长尾效应。</p><p>在B站上，有一批在专业领域里深耕细作的UP主，他们既讲产品的优点，也会列出的产品不足，让粉丝自己去选择，以这种内容的独立性和测评的公正、专业度，在长期互动中慢慢积累信任。</p><p>在这种模式中，UP主扮演着导购、评测甚至客服的多重角色，并依靠专业领域的分享吸粉，而非粗暴地利用流量收割，对UP自身的增长和反馈。追求性价比的年轻人，逐渐习惯了被种草后先看再买，带货逻辑也就顺势走通。</p><p>以各大内容社区较为常见的产品横评为例，和图文以及短视频平台相比，B站上的长视频不仅能更加充分的展示更多产品信息，而且还能给创作者更丰富的表达自由，为产品增添更多趣味和卖点，从而影响消费者的购买决策。</p><p><strong>这意味着UP主在B站商业化推进中起到了关键的牵引作用，他们通过生产与社区属性相符的深度内容与用户实现强链接，也就是积累下一批忠实用户，这些用户在UP主直播带货变现发挥了重要作用。</strong></p><p>事实上，纵览全年重要的带货节点，伴随着B站站内外商业化功能的完善，B站慢慢找到了内容与商业化的平衡点。</p><p>2023年2月28日，B站花火商单平台启动美妆行业代理商招募，并在多次内部会议中强调对美妆行业的重视。在618、双11等大促节点，珀莱雅、谷雨、溪木源等品牌在B站都取得了不错的转化数据。同时，借由星火计划，B站沉淀了各类型UP主为品牌带来的进店率、进店UV成本和进店新客率，形成了各品类客户的投放模型。</p><p><strong>不过，B站一直发力的直播带货，在2023年双11却反响平平，与淘宝、京东、抖音、快手等主流电商平台差距不在一个量级。</strong></p><p>UP主带货的商品链接，一部分来自B站选品广场，大部分都是天猫和京东店铺的外链。自营电商“会员购”售卖的大多是手办、模型等二次元IP衍生品，天花板低，前端成本和后端成本很高，视频加入带货链接的方式决策链条又长，而外链的绝大部分都被天猫、京东，此前力推的“宝剑嫂”“雨哥到处跑”“徐静雨”等主播也并未再度开播，说明B站自身生态、基建还处于不断完善中。</p><p>在1月举办的AD TALK上，B站带货运营生态负责人赵斌成表示，2023年商家在B站带货的GMV同比高速增长260%，对于绝大部分商家来说，B站仍然是电商的增量蓝海。</p><h2><strong>04 写在最后</strong></h2><p>B站的2023年，是在不断纠结中转型和调整的一年。随着游戏业务收入的下降，导致了其在电商尤其是二次元衍生品这方面不断发力，但入局较晚的B站仍处于“查漏补缺”的状态。</p><p>然而用户基本盘仍在，护城河还没有流失，B站通过百大盛典和2024 AD Talk展示了商业化的决心，向外传递B站商业化探索的创造力。</p><p>如今B站和他的前辈知乎、小红书们一样，明确了现阶段商业化应聚焦的方向与优先选择模式。不过对于选择的效果究竟如何，以及是否能够打破社区平台商业化运作的桎梏，恐怕还需时间来验证。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NjY4NDYwNg==&amp;mid=2247524469&amp;idx=1&amp;sn=2f20b0211cc029f9cd7385c829d24690&amp;chksm=cfc05387dfb958d0b091a6570709e3523632cff399a33ef8f3947fa81ea847bf83318b2e98c1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“奇偶派”（ID：jioupai）</a>，作者：关注互联网的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679088479712777</id>
            <title>工业降碳新宠：农作物秸秆“变废为宝” | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679088479712777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679088479712777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 10:48:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏, 储能, 生物质能, 工业供热
<br>
<br>
总结: 中国工业领域的用电正在向低碳化转型，但工业供热的低碳化转型进展缓慢。生物质能作为近零排放的利器，正在成为工业降碳的新宠，具有经济性优势和碳减排效益。生物质供热在国内市场发展潜力巨大，有望在工业低碳供热中扮演重要角色。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>得益于光伏、储能、小型风电和微电网的快速装机和普及，我国工业领域的用电在过去几年正快速向低碳化转型。但相比电力减碳，工业在供热的低碳化转型方面却进展缓慢。</p><p>实际上，工业供热才是我国工业能源消耗的主力。我国是全球第一大用热市场，国家统计局数据显示，2021年国内工业供热消耗18.2万吨标煤，占到工业能源总消耗的59.75%，远大于工业电力消耗的占比（40.25%）。</p><p>工业供热主要指工业蒸汽制备，是通过将水加热至其沸点以上，使其转变为水蒸气而得到的，我国的大部分工业包括制造业、石油化工、食品医药、造纸、纺织业等，均需要大量的工业蒸汽。</p><p>目前，国内大多数工业企业的供热供汽仍采用煤炭与天然气为燃料，后者虽然是清洁能源，但并不是低碳能源。双碳目标下，以上供热方式仍然面临着巨大的减碳压力。供热系统的绿色低碳转型势在必行。</p><p>在此背景下，接近零碳排放的生物质能正在成为工业降碳的利器和新宠，越来越多的工业企业和园区开始采用生物质供热。</p><p>“我国生物质供热产业已经日臻成熟并与国际接轨，成功案例遍布吉林、山东、河北、湖北、广东等地，并在外企、国央企客户群中得到了广泛的认可。”国际生物质能协会（WBA)副主席、全联新能源商会副会长洪浩博士告诉36氪。</p><p>去年12月，北京市发布的《关于全面推进新能源供热高质量发展的实施意见》明确指出鼓励多场景应用新能源供热技术，推动生物质能在内的新能源供热技术发展。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_ba61a86e9cc44f6fa04ffb366f199195@594936739_oswg1125366oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">生物质成型燃料颗粒 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源：视觉中国</p><p>之所以受到市场客户群青睐和政策鼓励，36氪了解到，这与生物质供热的近零排放属性关系密切。</p><p>由于生物质在燃烧时所释放出的CO2大体上相当于其生长时通过光合作用所吸收的CO2，所以生物质供热产生的CO2为近零排放（只包含了运输、加工过程中的少量碳排放）。因而生物质供热取代化石能源在海外市场已经是大趋势。</p><p>公开数据显示，欧盟可再生能源供热中生物质供热占比达86.6%，2018年欧盟因发展生物质供热，减排二氧化碳2.96亿吨，占到欧盟排放总量的近10%。</p><p>成本方面，相比煤炭供热，生物质供热也有着一定的经济性优势。洪浩表示，生物质作为燃料比燃煤价格略高，但低于天然气价格。同时生物质是唯一的可再生燃料，使用其供热接近零碳排放，污染物排放可达天然气标准，兼具了经济性和碳减排的双重效应。</p><p>尤其是在一些能耗控制较为严格的城市，工业园区需要集中供热，新建煤电项目很难获批，天然气价格高企烧不起，发展生物质能供热成为了最优选择。</p><p>“天然气替代煤炭解决不了碳排放的问题，所以南方很多工业园找到我们新能源商会希望能用生物质解决供热的问题。” 全联新能源商会秘书长曾少军博士告诉36氪。</p><p>上述经济性核算还不包含生物质供热额外的碳收益。据悉，目前生物质供热、生物质热电联产的CCER方法学也在制定当中。如未来通过CCER交易，生物质供热项目还可以获得额外的碳收益，经济性将进一步提升。</p><p>需要指出的是，生物质供热与生物质发电是两个截然不同的生意——生物质发电项目尚不具备普遍经济性，还依赖国家补贴生存；而生物质供热项目已经具备了普遍的经济性，不靠国家补贴也可以很好地运行和盈利。</p><p>过去很长时间，生物质能整体在国内能源结构中的地位一直不高。这背后有着多方面的原因，其中之一是公众认知和接受度不够，认为“生物质直接燃烧污染大”。</p><p>“生物质产业在我国还是存在着很多的误解和认知上的不足，社会各界应消除误解形成共识，也希望相关部门给予更多的关怀与支持。” 在近期召开的生物质助力双碳政策研讨会暨石元春院士新书《决胜生物质二十年》发布会上，中国科学院院士、中国工程院院士、原中国农业大学校长石元春表示。</p><p>中国工程院院士、中国工程院原副院长杜祥琬也在该会议上建议，应该提升生物质能在我国能源转型的战略地位。“生物质能兼具经济效益、气候效益、社会效益和环境效益，应提升至和风、光、地热一样的地位来制定发展战略。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_0f5befe83b2b461a9fd28b71e1f4b38d@594936739_oswg24799340oswg4608oswg3072_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">生物质助力双碳政策研讨会暨石元春院士新书《决胜生物质二十年》发布会现场 &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源：企业授权</p><p>IEA（国际能源理事会）数据显示，生物质能是全球第一大可再生能源，占比高达50%，是其他可再生能源包括风能、太阳能、地热、水能等的总和。因此，IEA可再生能源部主任Paolo Frank评价称：“现代生物质能是被忽视的可再生能源巨头。”</p><p>据悉，欧盟地区的可再生能源结构中生物质能占比高达65%，对碳减排的贡献达43%，占比第一。</p><p>参考国际经验，我国生物质能产业仍有巨大的发展潜力尚未被挖掘。合理并充分利用生物质能源，也将是我国降低化石能源消耗、改善能源利用结构、降低温室气体排放的重要途径。</p><p>具体到工业供热的低碳化转型，随着欧盟碳关税的推出和国内重点行业“碳排放双控” 倒逼，工业领域的减碳压力增大，工业低碳供热的需求在快速增长。生物质供热正迎来新的发展机遇，有望实现更快的发展，在工业供能中扮演越来越重要的角色。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680551549025288</id>
            <title>焦点分析｜徘徊在盈利大门前的B站，要跟巨头血战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680551549025288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680551549025288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 10:37:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 财报, 广告业务, 增值服务, B站
<br>
<br>
总结: 2023年B站财报显示亏损额同比收窄，广告业务表现强劲，增值服务稳定增长。公司计划在2024年实现盈利，并继续关注内容生态的健康发展。虽然游戏业务面临挑战，但广告和增值服务为B站带来安全感，预计2024年会有更快的增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜王毓婵</p><p>编辑｜杨林</p><p>3月7日发布的哔哩哔哩第四季度和全年财报中有三个关键信息：</p><p>一是2023年调整后净亏损为34亿元，亏损额同比收窄49%；</p><p>二是Q4实现了超6亿人民币的经营现金流入，实现了全年正向经营现金流；</p><p>三是公司计划在2024年第三季度实现调整后运营利润转正，并且开始盈利。</p><p>许多投研机构用“喜忧参半”四个字来描述这一份财务报告：虽然从大面上来看，公司财务数据在好转，但利润大多是省出来的——四季度总净收入63亿元人民币，同比增长3%，增速继续放缓；而全年销售及营销费用减少了20%，在2022年同比减15%的基础上继续收敛。</p><p>营业成本中的收入分成成本仅同比增长了4%，为历年来增速最低。在UP主人数保持着双位数增长的前提下，这个成本控制的效果已经很难得。</p><p>另外，分业务来看，虽然广告及增值服务收入表现强劲，但游戏业务和IP衍生品业务未见好转，分别在全年录得了20%和29%的下滑。</p><p>财报发布后，高盛上调对B站年收入预测0.4%，认为基于更强劲广告及增值服务收入，抵销游戏重组对游戏推出能见度的影响。料今年净利润率按年升1.7个百分点，反映游戏收人增长减慢由研发削减及行政开支纪律抵销。目标价由121港元降至105港元，维持“中性”评级。</p><p>B站董事长兼首席执行官陈睿在电话会议上表示，2024年B站最重要的工作有两个：第一，实现盈利的目标，在2024年第三季度实现调整后运营利润转正，并且开始盈利。第二，保持内容生态的健康发展。</p><p>电话会议上没有分析师提到与游戏业务相关的问题，对投资者来说，这一业务早已从支柱性业务退化为“拖后腿业务”。广告和增值服务（包括直播、内容付费和大会员）能否对冲游戏业务下滑所带来的负面因素，成为大家最关心的话题。</p><p>但这两个业务，同时也是抖音已经摸到天花板的业务，和视频号决心在新一年全力以赴的业务。也就是说，B站面临着从字节和腾讯两家巨头口中夺食的战争。</p><h3>广告：冉冉升起，但是仍有变数</h3><p>广告业务在第四季度收入同比增长了 28%，全年增长 27%，是B站表现最好的业务。而且，这一业务对总收入的贡献从 2022 年的 23% 上升到了 2023 年的 28%。</p><p>COO李旎在电话会议上重点提到了游戏广告和电商广告对该业务的拉动。Q4带来广告需求的游戏包括《元梦之星》和《少女前线2》；同时，Q4还经历了“双十一”、“双十二”、年货节的拉动，其中“双十一”带货GMV同比增长超过250%，直播带货的场次也同比增长超过100%。</p><p>“还有一些比较有意思的数据，像母婴护理行业，尽管在大家看来对于B站的用户还有点早，但还是给电商平台以及品牌客户带来了接近90%的新客率。”李旎说。她预测在今年，包括在汽车、数码、家居、家电、网服、金融、教育等行业也能实现增长。</p><p>广告业务对B站来说，不仅能够拉高利润率，而且还能解决UP主的吃饭问题，这在平台尽力控制收入分成成本的当下显得尤为重要。李旎称，Q4平均每天有6万多的UP主参与了带货业务。</p><p>对B站来说，广告业务的潜力尚未完全释放。这家平台刚刚完成对用户的商业教育，并保持着很低的广告加载率——但在今年可能发生改变。</p><p>李旎称，2024年B站将关注社区场景的渗透以及流量策略的升级，“进一步拉动有效广告的Adload”。</p><p>“2023年，我们比较重要的任务是拓展Story、 PC、OTT等多场景。2024年，我们会重点结合B站大流量的场景，包括动态、搜索、热搜等社区自然场景，形成新的广告模式。在技术上，我们也实现了混排的算法策略，原生广告会对流量的变现进一步提升，这都将释放更多的广告库存。”李旎说。</p><p>对B站来说，现在广告主的钱并不好挣，因为乙方中新涌入了太多在其他地方碰了壁的公司，而广告主的预算恢复缓慢，市场正在以肉眼可见的速度变得越来越卷。一条广告要面临抖音、快手、小红书、视频号和B站的共同争夺，广告市场可以说已经完全是甲方市场。即便是抖音这样的平台，也要从本地生活寻找新的增长。</p><p>在这样的竞争环境中，B站的竞争力是什么？</p><p>“我们的广告业务有信心在2024年保持2023年的增速。”李旎说。“B站最核心的竞争力，就是中国年轻人密度最高的平台。这些年轻人平均年龄24岁，都到了离开了学校的年纪，正处于消费的上升区间，所以B站现在是品牌建立消费心智的必选平台，无论是短期交易转化，还是长期建立消费心智，他们都会选择B站。”</p><h3>增值服务：表现稳定，有些惊喜</h3><p>与广告业务类似，增值服务业务（包括直播、内容付费和大会员）也具有既能拉动平台利润率，又能解决UP主吃饭问题的特点。而且，这项业务也一样面临着和各个内容平台（特别是字节和腾讯系公司）的残酷竞争。</p><p>第四季度，增值服务业务收入同比增长 22%，达到 29 亿元人民币，全年增长 14%，增速仅次于广告业务。</p><p>去年，B站有180万的UP主通过直播获得了收入。陈睿在电话会议上透露，2023年，“大航海”的包月订阅收入占了整个直播收入的近1/3。“大航海”即B站的直播付费会员体系，总督19998元/月，提督1998元/月，舰长198元/月，远高于抖音98元/月的入会门槛。</p><p>陈睿认为这个数据证明了B站直播的独特性。“许多人觉得直播是冲动消费，但是B站的直播大部分其实是粉丝对于长期关注的UP主的情感沉淀。”陈睿说。“大航海项目最短的时间是一个月，挺多的用户其实还是连续订阅UP主的。”</p><p>另外，四季度B站大会员规模2190万，环比净增80万，付费率为6.5%，年度会员的续费率达到80%，这一成绩有些令人意外。因为自从内容审核收紧之后，B站番剧的更新速度受到了不小的影响，许多正在连载中的番剧要么无法上线，要么每集都要延迟2-3周更新，对于资深观众的冲击不小。年度会员80%的续费率或许证明了B站对进口番剧的依赖性并没有想象中的那么大。</p><p>2024年，时间终于来到了B站兑现陈睿“实现Non-GaaP盈亏平衡”承诺的一年。B站可以说是已经徘徊在盈利的大门前。虽然游戏业务的前途仍绑在整个行业晦暗的前景之上，但好在B站总算在广告和增值服务上找到了一些安全感。</p><p>“2024年，我们预期营收会加速增长，达到两位数的增速，广告收入增速会更快。我们预期，随着毛利率的持续提升和高毛利贡献的广告业务快速发展，2024年毛利润也会保持高速增长。”CFO&nbsp;Sam Fan说。“费用方面，我们会持续提升经营效率，预计2024年Q3达到调整后运营利润转正。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680769051229190</id>
            <title>投行人的日子，为什么越来越难了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680769051229190</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680769051229190</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 10:33:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 证监会, IPO, 严监管, 资本市场
<br>
<br>
总结: 中国证监会新任主席吴清在两会记者会上表示，将加大监管力度，提高覆盖面，严把IPO准入关，要求发行人和中介机构勤勉尽责。近期监管趋严的信号明显，包括IPO审核趋严、撤回企业数量增加等，市场预计监管力度将进一步加强，资本市场将继续成为热点关注领域。投行和券商也在严格要求自身，回归本源，提高服务水准。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_29f5281b87a241e181efcec97a32f466@000000_oswg118959oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3月6日，中国证监会新任主席吴清首次公开亮相记者会。其在全国两会经济主题记者会上的回答，充分彰显了严监管的理念。</p><p>吴清表示，目前，证监会对在审企业进行现场检查，交易所也进行现场督导，但是现场检查和现场督导的覆盖面还非常有限。</p><p><strong>“下一步要成倍地大幅地提高覆盖面，对发现的违法违规线索进一步加大查处力度，坚持申报就要担责，以此倒逼发行人进一步提高申报质量，也倒逼中介机构提高执业和服务水平，做到勤勉尽责。</strong>”吴清强调。</p><p>一切都有迹可循。龙年伊始，IPO（首次公开募股）审核趋严的风声愈紧。</p><p>2月18日-19日，证监会在两天内召开了十余场座谈会，就加强资本市场监管、防范化解风险、推动资本市场高质量发展广泛听取各方面意见建议。座谈会由新任证监会主席吴清和证监会领导班子成员分别主持。</p><p><strong>证监会表示，更加聚焦严把IPO准入关、从源头上提高上市公司质量等方面，重点是更加突出发行上市审核监管全链条的把关。证监会、交易所、派出机构都会加强发行上市监管，压实发行人第一责任和中介机构“看门人”责任。</strong></p><p>座谈会传递出了IPO审核越来越严的强烈信号。而严监管在今年初就已经有了明显迹象。</p><p>1月29日，海通证券及相关人员因二次申报项目有缺陷被上交所予以了监管谈话与警示。2月9日，证监会对上海思尔芯IPO过程中欺诈发行违法行为作出行政处罚。这也是新《证券法》实施以来，首例提交申报材料后、未获注册前被证监会查办的欺诈发行案件。</p><p>“我们认为监管趋严是最主要的方向。”瑞银证券中国股票策略分析师孟磊对《财经》表示，吴清在两会记者会上明确表示，监管力度会进一步加强，保护中小投资者，这是非常重要的方向。</p><p>“<strong>从监管层的表态以及近期处罚案例来看，申报端的审核已经越来越严了。</strong>”北京某券商人士告诉《财经》。</p><p>严监管的威力正在逐渐显现，今年以来，IPO终止数量创下了阶段高峰，达到59家，其中57家公司主动撤回上市申请。业内人士预计，接下来撤回企业的数量或会更多。</p><p>严监管依然会成为2024年资本市场最热关键词之一。南开大学金融发展研究院院长田利辉对《财经》表示，近期针对IPO的表态释放出证监会对资本市场监管的强烈决心和更加严格的监管信号。</p><p>严监管下，作为“看门人”的投行也越发谨慎。“<strong>现在内控更加严格，工作质量要求越来越高。</strong>”一位投行人士表示。</p><p>资深投行人士王骥跃更是直言，投行的好日子到头了，该回归正常状态了。</p><p>“投行的收入远超社会平均水平，高收入的最大原因不是自身创造了多大价值，而是供求关系和行业封闭带来的。<strong>但现在供求关系改变了，产能过剩了。责任风险提高了，精英思维要破除了。</strong>”王骥跃告诉《财经》。</p><p>在王骥跃看来，包括证券公司、基金公司、期货公司、投资管理机构、会计师律师事务所、评估评级机构等，都要进一步回归本源，勤勉尽责，把功能性放在首位，不断提高专业服务水准，为市场把好关，提供更高质量的服务。</p><h2><strong>01 IPO撤回量创新高</strong></h2><p>从过会数量和撤回数量上看，IPO审核趋势越发严格。</p><blockquote><p>Wind（万得）数据显示，截至3月7日，今年以来上会企业25家，过会企业22家，过会率为88%。2023年同期，IPO审核家数是51家，其中过会41家，过会率为80.39%。尽管今年以来IPO企业的过会率较高，但上会数量和过会数量同比明显减少。</p></blockquote><p><strong>严监管下，IPO终止数量也创下阶段高峰。</strong></p><blockquote><p>Wind数据显示，截至3月7日，终止（撤回）、终止（审核不通过）、终止审查的拟IPO企业有59家。而2021年-2023年同期，这一数字分别是35家、21家与44家。</p></blockquote><p>在今年的59家终止IPO的企业中，57家是主动撤回申请，终止审查与审核不通过的各有1家。</p><p>从板块方面看，终止企业最多的来自北交所，今年以来已经有19家企业撤回申请。创业板有17家，主板有15家，科创板有8家撤回。</p><p>从保荐机构来看，撤回企业数量最多的保荐机构是中信建投，有8家。中信证券撤回企业数量7家，中金公司有5家，&nbsp;</p><p><strong>业内人士预计，接下来撤回企业的数量或更多。</strong></p><p>孟磊提到，过去两三年，注册制下IPO市场发展蓬勃，但也一定程度上存在投融资天平两端平衡的问题，“投资和融资似乎在目前这个时间点并不是特别平衡”。</p><p>“在这样的背景下，IPO略微放缓，在经济和股票市场完全走出下一轮行情之前，这样的一些战术性举措将有利于一二级市场的平衡，也有利于投融资的天平两端的平衡。”孟磊说，“只有让投资者赚到钱了，才会有更多的企业融到资”。</p><p><strong>实际上，监管层在申报端已经加大审核力度。</strong></p><p>1月29日，上交所公布了《关于对海通证券股份有限公司及有关责任人采取监管措施的决定》及《关于对保荐代表人晏璎、谢丹予以通报批评的决定》。</p><p>海通证券因存在首发保荐业务履职尽责明显不到位、投行质控内核部门未识别项目重大风险及对尽职调查把关不审慎等缺陷，上交所对海通证券予以监管谈话，对相关负责人予以监管警示。</p><p>值得注意的是，海通证券此次保荐的项目是二次申报，而且是在该项目受理阶段就被上交所开展了现场督导。“这说明申报端已经收得非常紧了。”北京一家券商投行人士表示。</p><p>上交所向券商下发的2024年第一期发行上市审核动态，对发行人再次申报IPO核查要求予以明确。上交所要求对前次申报IPO的时间、审核和注册阶段关注的主要问题、前次IPO申请被否或撤回的具体原因、导致前次IPO申报撤否的相关问题的整改落实情况、发行人历次变更中介机构的原因及合理性进行充分说明。</p><p>在一系列严监管信号下，券商更是严格要求自身。“<strong>券商现在肯定要更加谨慎，质控内核更严。</strong>”上述投行人士告诉《财经》。</p><h2><strong>02 主动撤回申请仍被重罚</strong></h2><p>2024年以来，证监会已经多次强调IPO“申报即担责”。即便企业主动撤回IPO申请，但若发现问题，也难逃被罚。</p><p>据证监会官网2月9日消息，证监会对思尔芯欺诈发行违法行为作出行政处罚。该案系新《证券法》实施以来，发行人在提交申报材料后、未获注册前，证监会查办的首例欺诈发行案件。</p><p>根据上交所披露，该所于2021年8月24日受理了思尔芯的科创板上市申请，保荐机构为中金公司。据招股书，思尔芯拟发行股票数量不超过2000万股，拟投入募集资金10亿元用于高性能数字芯片验证平台项目等。</p><p><strong>但在一年之后，2022年7月，上交所称，因发行人思尔芯及其保荐人撤回发行上市申请，该所终止其发行上市审核。</strong></p><p>证监会此番发布的行政处罚决定显示，作为首发信息披露质量抽查企业，证监会于2021年12月对思尔芯实施现场检查，发现公司涉嫌存在虚增收入等违法违规事项。2022年7月，思尔芯撤回发行上市申请。证监会对其涉嫌欺诈发行行为进行了立案调查和审理。</p><p>经查，思尔芯在公告的证券发行文件中编造重大虚假内容，其《招股说明书》第六节“业务与技术”、第八节“财务会计信息与管理层分析”涉及财务数据存在虚假记载，2020年虚增营业收入合计1536.72万元，占当年度营业收入的11.55%，虚增利润总额合计1246.17万元，占当年度利润总额的118.48%。</p><p>证监会依法决定：</p><blockquote><p>对思尔芯处以400万元罚款；对时任思尔芯董事长黄学良，时任思尔芯董事、首席执行官、总经理Toshio·Nakama分别处以300万元罚款；对时任思尔芯董事、资深副总裁林铠鹏，时任思尔芯董事、资深副总裁、董事会秘书熊世坤分别处以200万元罚款；对时任思尔芯首席财务官黎雄应处以150万元罚款；对时任思尔芯监事会主席杨录处以100万元罚款。</p></blockquote><p>“实行注册制，强调以信息披露为核心，发行上市条件更加多元包容，发行上市全过程更加规范、透明、可预期。但实行注册制，绝不意味着放松质量要求，在把选择权交给市场，强化市场约束的同时，审核把关和法治约束也将更加严格。”证监会称，下一步，证监会将依法从严打击证券违法活动，进一步加大新股发行领域现场检查、现场督导、稽查执法力度，压实发行人信息披露责任和中介机构“看门人”责任。</p><p>“<strong>这一事件释放出‘重信披、零容忍、严监管’的重要监管信号。</strong>”田利辉认为，思尔芯案是在提交申报材料后、未获注册前被证监会查办的，这体现了监管部门加强事中事后监管的思路，也体现了“零容忍”的监管态度。</p><p>“证监会此次对思尔芯的处罚力度之大，显示了其监管‘长牙带刺’的特点，展示了其全面加强金融监管的工作方向，还体现了其保护投资者利益的决心。”他提到。</p><p>近期，有报道称，目前交易所正在倒查IPO企业十年财务数据，一些已经撤回材料的企业也在倒查范围。2月23日，证监会在发布会上回应，目前没有IPO倒查十年的安排。但是证监会也强调，正在持续加强IPO全链条把关，严审重罚财务造假、欺诈发行，将大幅提高拟上市企业现场检查比例。实际上，监管窗口已前移至IPO受理阶段。</p><p>如何“严把IPO入口关”？</p><p>两会记者会上，吴清表示，企业的IPO上市，绝对不能以圈钱作为目的，更不能允许造假欺诈上市，所以注册审核的各个环节都要依法依规，严之又严来督促发行人能够真实准确完整地来披露它的信息，要全力把造假者挡在资本市场的门口门外。</p><p>“<strong>下一步要成倍地大幅地增加现场检查的这种覆盖面，对发现的违法违规的线索进一步加大查处的力度，申报就要担责。</strong>”吴清强调。</p><p>田利辉认为，要实现严把IPO入口关，需要加强审核力度，要加强申请上市企业的基本面、业务模式、市场前景等方面的全面审核，落实穿透式监管；要强化信息披露要求，要求企业真实、充分、及时披露信息，以便投资者做出更加明智的投资决策；要加大对违法行为的处罚力度，严惩存在欺诈发行、虚假陈述等违法行为的企业和市场中介，维护市场的公平和公正。</p><p>对全面注册制下的资本市场而言，“严把IPO入口关”的意义和重要性如何？</p><p>在田利辉看来，“严把IPO入口关”是全面注册制下的资本市场高质量发展的关键所在。全面注册制背景下，如果IPO入口把关不严，将可能导致质量不高的企业涌入市场，给投资者带来损失，同时也会破坏市场的公平和公正。</p><h2><strong>03 严监管信号明显</strong></h2><p>实际上，吴清上任之初召开的系列座谈会上，监管层就多次表示，更加聚焦严把IPO准入关、从源头上提高上市公司质量。</p><p>证监会正评估总结近年来发行监管工作实践，更加聚焦严把IPO准入关、从源头上提高上市公司质量等方面，研究完善相关政策机制，重点是更加突出发行上市审核监管全链条的把关。</p><p>下一步，证监会或将进一步加大对拟上市企业的督导检查力度，大力整治财务造假，对“带病闯关”形成更有力的震慑，倒逼发行人提高申报质量、中介机构提高执业水平。</p><p>在年初的证监会2024年系统工作会议上也提出，推动股票发行注册制走深走实，加强发行上市全链条监管，评估完善相关机制安排；压实保荐机构、会计师事务所等中介机构“看门人”责任，坚持“申报即担责”，对“带病闯关”的，严肃核查、严厉惩治。</p><p><strong>“严入口”的同时，“出清”也在加速。</strong>2023年近50家企业完成退市，且潜在退市公司还在不断增多。证监会在年初工作会议上也强调，要巩固深化常态化退市机制，坚持“应退尽退”，加速优胜劣汰。</p><p>在证监会召开的系列座谈会上，与会代表表示，近年来退市家数迅速提升，强制退市率已与美国等成熟市场基本持平，但主动退市公司家数不多。</p><p>经济学家华生在座谈会上表示，退市力度肯定要加强。“股市无论大进还是大出都不适合中国国情。证券市场要主动推动自然退市。在鼓励和支持优质企业的收购并购的同时，痛下决心坚定堵住壳资源的重组借壳。”</p><p>对此，监管部门强调，退市事关投资者利益，必须切实保障投资者的知情权、交易权和求偿权，进一步完善对投资者的赔偿救济机制。</p><p>据悉，监管部门正在研究优化退市指标，设置更加精准、匹配的退市标准，着重加大对财务造假公司的出清力度，同时完善吸收合并等多元退出政策规定。</p><p>此外，在企业财务造假监管方面，证监会表示，正会同有关方面研究健全综合惩防的机制，从公司内部治理、中介机构把关、证券部门监管三道防线入手强化机制建设，努力实现业绩穿透、数据真实，加强全方位立体式追责，对审计评估违法案件从重处罚和适用禁业处罚等“硬措施”。</p><p>对于欺诈发行、系统性造假和配合造假、财务“洗澡”等重点领域，证监会将加强跨部门联合防治、联合执法，更好发挥最高人民检察院驻证监会检察室、公安部证券犯罪侦查局的派驻优势，提高行政刑事衔接效率，提升“零容忍”执法效能，让造假者及其“帮凶”真正痛到不敢再为。</p><p><strong>值得注意的是，2024年开年以来，监管层已下发了多张罚单，受罚主体既包括中介机构投行，也包括上市公司。</strong></p><p>田利辉认为，未来，监管层对于IPO的审核将会更加严格，准入门槛也将有所提高，以确保上市公司的质量和投资者的利益。</p><p>田利辉认为，证监会将更加注重公司的基本面和长期发展前景，对于公司的盈利能力、业务模式、市场竞争力等方4面将进行更加严格的审核。同时，对于信息披露的要求也将更加严格，以防止公司故意隐瞒或者误导投资者。证监会将加强对上市公司全过程的监管，包括IPO前的辅导、审核、发行以及上市后的持续监管。同时，证监会有望继续加大对不合格公司的处罚力度，提高上市公司的质量和投资回报。</p><p>在孟磊看来，尽管监管趋严，从长线角度来看，未来依然还是会有更多的优质企业通过A股获得支持。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247522001&amp;idx=1&amp;sn=dab614d71067b633cea3cadb20bc09eb&amp;chksm=fdf828afe39e7c2de1217010b44a93711bf6ba8c72f887426bdf4807e2a21b6cdc9b9c986535&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：财经读数团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680735303023625</id>
            <title>这回，复苏风真吹到影视业了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680735303023625</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680735303023625</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 10:24:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冷不伶仃, 横店群演, 影视圈, 复苏号角
<br>
<br>
总结: 影视圈近期出现了横店群演紧缺的现象，多部大剧在横店开机，开机数量明显增加，给影视圈带来了一波招聘热潮，预示着影视行业可能迎来复苏。同时，爱情剧数量下滑，类型多元化，年代剧、悬疑剧等新类型剧目逐渐兴起，展现了影视行业的多样化发展趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>冷不伶仃，“横店群演紧缺”的喜讯上了微博热搜。相关报道称，“群演两个月工资翻了十倍”、“招聘通告至少增加了一倍”等等。点开底下评论，满是招募群演、化妆、造型各类剧组工种的信息。这番热闹景象，都快胜过大厂春招了，好一个金三银四。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_578e9723f8a4400389d72148ff6b73fd@000000_oswg169024oswg1080oswg1272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就业大环境惨淡的情况下，影视圈却突然来了个招聘热，不免让人有些疑惑。不过硬糖君注意到，近期的确有不少大剧在横店扎堆开机，比如刘诗诗、窦骁主演的《掌心》，雷佳音、岳云鹏主演的《长安的荔枝》等。</p><p>加上还在拍的大剧，如肖战、张婧仪主演的《藏海传》，杨紫、李现主演的《国色芳华》等，横店现在有不下15个长剧组正在拍摄。更不用说数量众多的横屏、竖屏短剧，难怪群演会供不应求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_e6d5f5b899f04325889fb0011fd6bfd2@000000_oswg158627oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对比去年今日，谁能料到眼前这番景象。2023年农历年后，剧集开机数量骤减，2月开机不足10部，行业深陷在资金链断裂传闻中（《行业复苏？没到我家》）。<strong>今年2月过完农历年，半个月就官宣了16部新剧。预估3月总共开机数量近30部，或将恢复到2019年同期水平。</strong></p><p>影视圈吹了一整年的复苏号角，终于吹响了吗？硬糖君就此询问了一圈身边的制片人，他们均表示不太乐观。与之相映成趣的是，硬糖君看到一些底层影视打工仔正在网上欢呼雀跃，称“今年是个好彩头”——因为终于收到去年的工钱了。</p><p><strong>不管怎么说，从视频网站最新发布的财报看，“地主家”至少是有些余粮了</strong>。降本增效初见成效，平台难能可贵地实现了大幅盈利。那可以想见，今年应该能比前两年多一些投入了。</p><p>只是在资金的分配上，可能有了些许变化。</p><h2><strong>01 爱情剧退热，类型多元化</strong></h2><p>一览今年开机剧目，爱情剧数量明显下滑。对比去年，2月开机数量虽不足10部，但清一色是爱情剧。所以，去年坊间才兴起了古偶101、现偶101的讨论。</p><p>而今年1、2月，爱奇艺、腾讯视频各自仅开机一部爱情剧，分别是《狐妖小红娘王权篇》、《子夜归》，芒果TV、优酷稍多一点。</p><p><strong>看来，老板们前段时间那波发言被指暗讽古偶类型，并非群众过度解读——因为老板们已经有实际行动了，古偶开机数量就是最好的证明。</strong></p><p>事情要回到今年初。先是马化腾在年会上表扬《漫长的季节》《三体》《繁花》三部大剧，顺道把过去腾讯视频大量中间水准的剧集称为贴广告的“电线杆子”，被网友直接解读为：马化腾说古偶是“电线杆子”。</p><p>紧接着，西嘻影业老板、著名制片人杨晓培又在采访中透露，拍古偶剧那段时间是她的“至暗时刻”。</p><p>再然后，行业兴起了对“古偶咖”的批评。《哈尔滨一九四四》导演张黎在接受《人物》采访时表示，杨幂刚入组有“找镜头”的习惯，这是长期拍偶像剧带来的肌肉记忆。因为有些偶像剧导演只考虑脸好不好看，不考虑戏本身。 更有制片人在接受搜狐采访时吐槽，“没有任何特点、各方面都很平庸的艺人，最好的容身之处就是仙侠剧。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_2f4b9321eab34c84a14242ca1b9f304d@000000_oswg62946oswg894oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不管是春江水暖鸭先知还是墙倒众人推，总而言之，视频网站是跟上群众一起反恋爱脑了。而撤掉爱情剧的一些指标，平台把鸡蛋放在了更多篮子里。</p><p><strong>我们可以看到各平台都布局了年代剧。拍年代剧的公司，也多了很多新面孔。</strong>比如杨晓培的西嘻影业，接连拍了《千古玦尘》《且试天下》《神隐》几部大古偶、几乎被认定为古偶厂牌后，去年至今，转型播了两部家庭情感剧《好事成双》和《烟火人家》。今年更是彻底改头换面，拍起了严肃文学风的年代戏《六姊妹》，改编自作家伊北的同名小说，主演是梅婷、陆毅、邬君梅等一众老戏骨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_8b73b20c5edd4af7ba71525603def3a4@000000_oswg2547674oswg956oswg1234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>剧集大厂华策也紧跟风口，刚开机了一部革命题材年代剧《八千里路云和月》；电影行业老前辈华谊兄弟则携手芒果TV拍了年代剧《长风破浪会有时》。</p><p>在现代剧大类里，大家也不再一味拍家庭情感戏，涉及的故事题材变得多样，除了熟悉的刑侦、医疗类型，还多了很多司法类型。比如龚俊的《我们与法庭的距离》、张小斐的《检察官与少年》、张译的《以法之名》，最后这部还是由最高检影视中心出品。</p><p>顺道一说，最高检影视中心作为“国家队”，这两年频繁参与到影视制作中。去年拍了《正当防卫》的电影、电视剧，电影改名《第二十条》在今年春节档上映，现已收获23亿票房。剧版由高叶、张鲁一、白敬亭主演，将在爱奇艺迷雾剧场播出。</p><p>悬疑类型剧今年大有复苏迹象。爱奇艺的迷雾剧场一连开拍两部，一部郭京飞、王千源、赵今麦的《漂白》，一部欧豪的《完美的救赎》。</p><h2><strong>02 腰部剧回归，糊咖有戏拍</strong></h2><p>2022年平台刚开始搞降本增效的时候，S级以下的腰部戏遭遇重创，大批腰部演员待业在家。后来，群众又发现没进组的演员越来越多，从顶流到糊咖，经常长达一年半载在家抠脚。</p><p>今年开始，情况大幅好转。网友统计95、00后小生、小花进组情况，发现没进组的艺人屈指可数——包括但不限于疑似有税务问题的宋祖儿，被爆恋情的胡连馨，主演剧接连扑街的杨超越以及两位电影咖王一博、刘昊然。</p><p><strong>曾经那些“下岗”主演悉数回归，比如长达一年没进组的沈月、陈钰琪、张雪迎，今年都有戏拍了。</strong>沈月第三次搭档林一拍摄都市爱情剧《失笑》；陈钰琪演上了年代剧《长风破浪会有时》女一；张雪迎将搭霍建华主演都市剧《轻年》；曾经的A级爱情剧“专业户”徐璐则转型到革命剧里，搭档冯绍峰、李晨出演《阵地》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_9a3748d4b53f45b7b70a6a6446eac61f@000000_oswg114759oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一度下沉去拍微短剧的爱豆大军，今年也都荣归长剧领域。许佳琪演回了民国爱情剧《胭脂围城》，吴宣仪主演了于正新剧《五福临门》，连混音综的爱豆陈卓璇都演了一番剧《海上梦想家》。《树下有片红房子》这部剧更是集结了翟潇闻、周柯宇两位创造营男团爱豆。</p><p>情况好到什么程度呢？两年没拍戏的许魏洲、回台湾拍戏的杨祐宁都回归了。最让硬糖君想不到的是，虽然电影复苏有目共睹，但电影咖仍在继续涌入剧集领域。比如王宝强在拍悬疑剧《棋士》、周冬雨将开拍摄悬疑剧《共生》、刘雅瑟将开拍都市剧《隐身的名字》等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_05ed1c230c9b46829a93a8708c664a50@000000_oswg153847oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>腰部演员集体再就业，和行业完成本轮转型有很大关系</strong>。这个转型是指剧集主创们终于适应了平台的降本增效策略，接受了平台给出的新市场价，让整个行业又有序运转起来。</p><p>两年前曾有圈内制片人向硬糖君表示，一线公司、头部艺人不会轻易接受降价，他们与平台需要经历一个博弈过程。因为他们一旦接受降价，就很难再提价，也回不去以往高利润的年代。所以当时很多大IP项目搁置，头部艺人没戏演。</p><p><strong>现如今，从上市影视公司的财报就不难看出，他们已经接受了降价的事实。</strong>欢瑞在最新的业绩预告里提到，营收减少的主要原因是影视剧销售与艺人收入减少，低于去年同期。</p><p>这两年，演员的片酬一直在梯度式下调。两年前，圈内大咖可能还在犹豫要不要降到2500万以下，现在却只能往1500万以下叫价了。</p><p>所以啊，虽然市场的开机数量恢复了，一些制片人却笑不出来，因为赚的钱少了——好时光终究一去不回，也只能接受新常态。</p><h2><strong>03 长视频内容格局或将有变</strong></h2><p>爱奇艺、腾讯视频有意“降温”爱情剧，但另外两家优酷、芒果却有逆流而上之势。硬糖君在《韩剧把下沉市场让给我们了》里也曾提到，其实广大下沉市场还是爱看“土味”爱情剧。</p><p>当头部平台削减爱情剧，那么其他平台的机会就来了。因为多接盘一些爱情剧，说不定就能押中资质好的，承接住头部平台的爱情剧受众。</p><p>去年，优酷的《偷偷藏不住》就播得超出预期，各项数据碾压其他平台现偶，荣登2023年现偶赛道第一名。<strong>尝到甜头，优酷今年一口气开了4部爱情剧，包括虞书欣、林一主演的《嘘，国王在冬眠》，白敬亭、章若楠主演的“晋江名著”《难哄》</strong>。后者继续由《偷偷藏不住》背后公司哇唧唧哇制作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_ba007274ede940e3958667b4a12ddbd4@000000_oswg75471oswg690oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，哇唧唧哇去年两部剧均在优酷播出，另外一部罕见的学习题材校园剧《鸣龙少年》也播得超出预期。<strong>谁能想到，这家腾讯投资的爱豆公司，就这样阴差阳错地在优酷完成了影视制作的转型。</strong></p><p>相比优酷，芒果更加侧重古偶赛道。总共有4部古偶在拍，分别是罗云熙的《水龙吟》、杨紫的《国色芳华》、丁禹兮的《长乐曲》以及于正新剧《五福临门》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_9f9472474743491aab9b22f5a688af34@000000_oswg141919oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>令硬糖君意外的是，芒果今年的开戏数量猛增，1月开机数量甚至超过了优爱腾</strong>。虽然连续多年盈利的芒果TV有财大气粗的资本，但这些年芒果TV在网剧制作方面，一直以“勤俭节约”闻名。而且芒果TV还是有名的反腐达人，合作过芒果TV的很多制作公司都被查出贪污问题。</p><p>或许，不是今日的芒果TV变阔绰了，而是因为行业整体降价，显得芒果TV的出价也不低了。以前勤加持家的芒果TV，现在反而有了价格竞争优势，盘下了一些大项目。</p><p>而且，现在芒果TV的优势可不止价格。去年的惨淡大环境下，芒果TV拉新、招商均有大幅增长。会员拉新可能得益于淘宝的88会员，现在赠送优酷、芒果TV二选一，广告则是受益于两部“黑红”剧《以爱为营》《我的人间烟火》。</p><p>爱情牌是把双刃剑，做好了名利双收，做不好全网吐槽。但爱腾现在打出的多元牌同样是风险与机会并存。其实不管古偶、现偶，并非天生低人一等。多听听群众的声音，才知道问题到底出在哪，或许强捧的关系户、不会拍的导演、发癫的编剧才是问题所在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_05a7177f6bab4be095d6a5becf95f200@000000_oswg645139oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论如何，硬糖君喜迎行业春风吹大地。毕竟之前惨淡经营的情况，已如数反映在乏善可陈的开年长剧市场。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4OTU4MjM1OA==&amp;mid=2247560845&amp;idx=1&amp;sn=dd8d69c66f849cbf73c3039a466ad5b6&amp;chksm=fcb26b3e016f6c043791bb11682773946beda7130adffdd1351764d9f980db8374abb0cc54c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“娱乐硬糖”（ID：yuleyingtang）</a>，作者：魏妮卡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680706644492419</id>
            <title>AI、算力之后，下个黄金赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680706644492419</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680706644492419</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 10:15:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 电力短缺, 电网投资, 新能源
<br>
<br>
总结: 马斯克成为“预言家”，警告未来可能面临电力短缺问题，引发人们对电力供应和电网投资的关注，特别是在新能源发展和AI技术应用方面。未来电力需求增长可能会超出预期，需要提前规划和投资以确保电力供应的稳定性和可持续性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马斯克摘下了前世界首富的桂冠，当起了“预言家”。</p><p>这位“钢铁侠”的惊天语录里，既有中二科幻迷的AI威胁论，也曾经成功预言过芯片短缺的情况，没人比马斯克更懂得贩卖焦虑。</p><p>对人工智能的关注，人们总是在探讨算力需求的极限，因为这代表着英伟达市值的成长空间。而最近马斯克毫不客气地泼了盆冷水，他表示，算力增长目前已经快面临着瓶颈。</p><p>什么瓶颈？</p><p>到2025年，我们将缺少足够的电力来运行芯片。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>从“缺芯”到“缺电”，马斯克曾表示，当2030年全球电动车渗透率达到50%后，我们需要更多的电力，“无论你认为需要多少电力，实际需要的都不止于此”。</p><p>随着争夺AI军备竞赛日趋白热化，这一次，缺电可能还会阻碍AI的发展。</p><p>据Digital Information World，数据中心为训练AI模型产生的能耗将为常规云工作的三倍，<strong>预计到2030年，美国数据中心的电力需求将以每年约10%的速度增长。</strong></p><p>AI需要算力扶持，而保证算力能够高效大规模运行的，一靠高性能芯片，二靠电力。</p><p>二者的联系比你想象得要紧密。</p><p>芯片作为AI训练推理的核心，需要稳定的电力供应才能正常运转。如果供给不稳定或者出现故障，可能会导致芯片运行不正常甚至损坏，从而影响AI训练效果。其次，芯片生产也需要大量的电力支持，运行过程中也需要消耗大量的电力。归根结底，电力的正常供应是发展基础。</p><p>特斯拉的宏伟计划3.0里为解决未来能源供应，用太阳能发电，用锂电池来储存电能，是对发电侧和用电侧进行改造，但马斯克口中真正的燃眉之急，实际发生在输送电能的电网里，“接下来短缺的会是降压变压器”。</p><p>从新能源发电并网，到下游人工智能的崛起，为避免出现第二次芯片危机，电网改造升级的需求陡然倍增！</p><h2><strong>02</strong></h2><p>事实上，随着能源转型的进程加深，全球范围的电网新一轮投资周期已经铺开。</p><p>2022年全球电网投资总额约2740亿美元，其中中国和美国合计起来占全球一半。发、输、变、配、用五个环节里，电网投资于输变电（46%）和配用电（54%）两个部分，需求主要来自线路新建（41%）、线路升级（40%）以及线路替换（19%）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_fbe2fc54c39d46789360356841f4a70d@000000_oswg185595oswg859oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国内方面，中国已经连续十年领跑电网投资额，辽阔的覆盖面、庞大的用电需求，加上不断新增的新能源发电需要消纳，用电侧随着海量分布式电源、充放电设施的来回返送，对电力系统的可靠性、灵活性、稳定性提出了新的挑战。</p><p>根据中电联，“十四五”期间，我国的电网投资规模有望达到3万亿元，较“十三五”新增四千亿元的额度。</p><p>而海外，有些发达国家的电网投资来自于更新换代需求，如欧洲、美国均存在不同程度的电网老龄化问题，老化严重的电网设备在输电过程中会带来更大损耗，容易发生危险，因此存在扩容升级需求。</p><p>欧洲投资电网的需求同中国类似，是为了解决新能源消纳，远距离输送、配电网扩容以及数字化升级。据BloombergNEF，2022年，仅英法、西班牙和意大利四国等待并网的风光发电项目容量就相当于现有装机容量的两倍，以及2023年目标的85%。</p><p>而美国因为本土制造业回流开始增加的用电需求，电网设备端的改造升级紧迫性更为突出。自2019年，美国、欧洲先后加大电网投资，2018-2022年，电网投资额复合增速分别为8%和5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_ca57a5e053be4ed3aa8d3c20bca2dbcd@000000_oswg131973oswg858oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一些是为了消化新能源带来的新增发电量，比如说亚非拉国家们，拥有良好的风力、光伏发电的地理条件，发电量、装机量增速都非常快，这就更需要升级配套的电网基础设施，未来可能将成为电网设备的增长主力。</p><p>可以看出，在全球能源转型的大势下，电网和电力设备的需求是非常明确的。未来三十年里，由于各个国家实现低碳的共识，发电侧的并网预计会有一个相对稳定的节奏，可控性高。根据西门子能源和IEA的测算，2022-2050年预计将有6倍的并网容量是提供给新增的新能源，同时终端电力消费也要翻一倍。</p><p><strong>但其实，用电侧的需求是难以预估的。</strong></p><p>如马斯克所说，一个新兴产业爆发所带来的电力需求，完全有可能颠覆原来的想象，更何况需要电力的不只是AI，还有电动车、机器人、电解水制氢等等。</p><p><strong>未来电力甚至会成为地球上最紧缺的能源。</strong></p><p>令马斯克担忧的问题所在，是输电项目和新能源发电的建设周期存在错配，输电线路施工时间一般会比新的风光项目耗时得多。</p><p>一条超高压架空线路审批和建造短则5年，长甚至要10年以上，而风光项目一般4年内即可完成，所以输电项目是需要提前规划，以免用时方恨少，这个欧洲已经有大量风光项目在等着电网扩建了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_5378ee1eb19741b796072deb30705e46@000000_oswg79352oswg859oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关注气候目标的机构鲜少像马斯克那样从需求侧看待电网投资的规模，电网侧投入滞后的问题的确已经成为了卡住上下游发展的掣肘，每年能带来的市场增量远远不止万亿元规模，电气设备厂家也已经提前进入了景气周期。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>海外电网改造惠及了大批不同种类的电气设备厂家，<strong>国内企业有望凭借这波升级红利，拓展新的市场。</strong></p><p>电网升级改造投资中需要增加的电气设备包括：变压器（改变能量等级，匹配电网和新能源电站的电压差异），开关设备（控制电能流动，包括断路器、隔离开关和熔断器），电容器（改善电网的功率因数，减少无功消耗），智能电表（监测和记录电能消耗和生产），储能系统（平衡电网实时供需），通信系统（传输数据和控制信号）。</p><p>拿美国十分紧缺的变压器来说，通过它提高电压输送到用电区域，然后再降低成各种电压送到最终用户。根据应用场景，可分为用在主干电网的电力变压器，和靠近用电侧的配电变压器两大类。海外市场长期由日立、伊顿、西门子、ABB、施耐德电气等传统电气巨头所占据，格局高度集中。</p><p><strong>面临变压器供应短缺的区域市场，是产能和需求长期错配导致的结果。</strong></p><p>以美国为例，上一轮大规模电力投资要追溯到上世纪50-80年代，使得电网大多数变压器的使用年限超过了平均30-40年的设计寿命，当前每年大约2/3的变压器销售是用于存量替换。同时要考虑外部新能源并网消纳、大规模制造业回流带来的电力需求，更加驱动这个市场增长。</p><p>由伊顿这家龙头公司的订单表现可以证明这个市场的景气程度，<strong>截至2023Q4，公司积压的订单量几乎是历史平均水平的3倍，预计足够支撑公司业务增长到2025年。</strong>伊顿的营收和毛利润从2022年开始明显放量增长，很大程度即受益于高产能利用率导致的涨价红利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_68f65b733b29408fb28b94db7b68a1e9@000000_oswg128970oswg868oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从周期规律看，这刚好是一轮资本周期的底部。</strong>近十年海外大型电力设备企业的资本性支出整体呈现下行趋势，占当年收入比例下滑至只有3%左右。针对变压器的产能投资往往需要数十年时间以实现收支平衡，海外大厂在北美扩厂动作保守，<strong>导致本土供应链仅能满足20%的需求。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_15a60f92e4f24c85a718f9016fb95395@000000_oswg95606oswg874oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>但想要提高产量并不容易。</strong>其一，扩产需要耗费大量时间和资源来修建；其二，招聘工人需要进行专门培训，很少教育机构提供变压器相关的学位来增加对口劳动力；还有，变压器的制造取决于能否获得足够的晶粒取向硅钢（GOES），在成本结构中占约25%，这种材料还被用于充电桩和电动车发电机，量少价增，进一步验证产能紧缺。</p><p>如前所述，这是国内企业出海的机会。<strong>去年变压器的出口总金额同比增长27%，大中型变压器占66%，增长接近70%。地域上，主要出口亚欧、南美，而且欧美地区的增长幅度超过1倍。</strong></p><p>企业的出海路径，包括作为核心供应商，跟随大型央国企在海外的投资项目，设备企业如中国西电、特变电工、正泰电器等可通过其国际工程 EPC参与。</p><p>或者通过并购、海外建厂，自行出海收获业务增量。发达国家市场产品认证技术门槛高、耗时长、费用高；与国内大包大揽集采不一样，海外电力市场下游分散，打开市场考验销售渠道的先发优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_60225426c49347ec8e3c5d8865494b59@000000_oswg123993oswg865oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>政策性限制是企业出海的不确定因素。2020年美国曾对中国69kV以上变压器设置进口禁令，随后撤销，仍然保留谨慎性解释。但69kV以内的增量需求有望由国内企业补足，目前已经有部分上市公司在墨西哥布局了变压器产能，有望绕开潜在的出口限制。</p><p>设备厂商提高市场份额，一是靠技术闯关；二是靠海外布局产能。国内龙头厂商—特变电工在超、特高压、大型水电核电等关键输电设备研制已达到世界领先水平。与海外厂商相比，国内企业产能更充沛，响应速度更快，目前正在加速出海布局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_15a0c26ad71b42e0bb23e4ca285d1dff@000000_oswg212741oswg877oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在行业下游景气推动下，与电力设备出海有关的相关公司在去年扛住了整个电新板块的大幅调整，有些公司甚至积累了翻倍的涨幅，已经是难得的逆势反弹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_bbffaebfc9b14f58a1cff5bf05a2100d@000000_oswg60133oswg868oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且，变压器和开关柜等电力设备同时支撑着数据中心对于电力的需求，随着生成式AI等计算负载驱动数据中心功率密度大幅增加，也提升了对数量和性能的要求。</p><p>根据伊顿预测，数据中心驱动的电气设备市场空间有望在2022-2025年以16%的速度增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_5f0e8e534b5641cf978790ad35d8d3db@000000_oswg137009oswg591oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI和算力的上限无法预估，眼前唯一有确定性的，就是新一轮建设周期的来临，还有一大批新能源等着并网，正如22年为景气驱动，估值猛涨数倍的户储和逆变器，电气设备的景气周期已经开始。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649848558&amp;idx=1&amp;sn=7875e3ad62cc5d5091e36a693a277a4f&amp;chksm=82eead90429d1e3085c473f7551eebaa917f31bb88219aef919f52b239df419f7f241e100943&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680740466557057</id>
            <title>AI监工来了，打工人又多了个爹</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680740466557057</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680740466557057</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:57:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 摄像头, AI, 监控, 员工行为
<br>
<br>
总结: 通过安装摄像头和应用AI技术，公司可以监控员工的行为，提高工作效率和服务质量。一些知名企业已经开始使用AI员工来分析员工行为数据，以提高盈利能力。AI监控系统可以监测员工的推销行为、工作成果，并根据表现给予奖励。这种技术的应用范围广泛，可以用于监控员工是否戴口罩，甚至通过无人机监控工作场所。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>经常坐牢的朋友都知道，被摄像头整天盯着是什么感觉。&nbsp;</p><p>据天目新闻报道，2022年深圳一家公司在每个工位上都装了一个摄像头。涉事公司负责人早些时候在接受采访时解释：&nbsp;</p><p>装监控是为了回看程序员读写代码的过程，我们员工自己都没有意见。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_410da2b9d5594874988a2ab6caf94388@5888275_oswg352596oswg720oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>员工没有意见，可老板有意见啊。&nbsp;</p><p>你知道装那么多摄像头要花多少钱吗？知道专门请几个人来看监控要花多少钱吗？知道监控看监控的人有多麻烦吗？这些摄像头怎么不能自动开除摸鱼员工啊？&nbsp;</p><p>好消息是，现在这些操作都可以由AI来完成。&nbsp;</p><h2><strong>01</strong></h2><p>国外，有一家名为Hoptix的AI公司，为肯德基、DQ、TACOL BELL在内的许多知名餐饮企业提供了AI员工莱利（Riley），<strong>专门通过分析员工的行为数据，从而提高餐厅盈利能力。</strong></p><p>在摄像头的帮助下，莱利监控并处理员工与顾客之间的对话数据，并利用AI技术检测员工有没有尝试推销额外服务的行为，以及这些行为持续的时间。&nbsp;</p><p>比如莱利会监控，KFC的员工有没有推荐更优惠（利润更高）的套餐，是否让顾客开通KFC的会员等等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_e7ffb333c7ea4ce699924e245fada925@5888275_oswg1402052oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>莱利会分析这些行为数据，并形成一种积分卡模式，当员工通过各种推销行为达成了转化的目的后，这些员工能得到高分并获得更多的工资奖金。&nbsp;</p><p>当然AI除了能监控员工有没有努力推销外，还可以分析员工的行为、工作成果等。&nbsp;</p><p>披萨品牌达美乐曾经推出过一款名为DOM的AI员工，该AI员工可以利用人工智能和机器学习，借助摄像头，扫描数百万个披萨，以确保工人添加了正确的配料并将其均匀分布。&nbsp;</p><p>讲道理国内肯定没这工具，不然硅基君的美式风情土豆披萨上面的土豆，怎么会都堆在一起？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_9f628552096a442fadafc48388147288@5888275_oswg1669674oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>澳拜客牛排餐馆Outback Steakhouse，在波特兰地区的一家加盟店也使用了人工智能来监控上菜的速度和服务员打理餐桌的频率。&nbsp;</p></blockquote><h2><strong>02</strong></h2><p>具体什么样呢，我们可以看一个类似的视频，AI以上帝视角监控咖啡店里的每一个人。&nbsp;</p><p>视频中，咖啡店里的所有人的一举一动都被AI监控下来。&nbsp;</p><p>右边蓝色的是咖啡店的员工，AI标注了每个人的姓名，做了多少杯咖啡。&nbsp;</p><p>比如Anna员工已经做了20杯，而Olga目前只完成了3杯。甚至连员工的行动轨迹也逃不过AI的眼睛，每位员工的行动轨迹，都以对应颜色的曲线显示在视频中。&nbsp;</p><p>左边绿色的是顾客，顾客在咖啡店里坐了多久也被记录下来，最久的顾客已经待了1小时15分钟了。&nbsp;</p><p>如果你是店长，看到这个视频会怎么做。给Anna加工资，优化Olga，提醒员工把那两个待很久的顾客给翻台了？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_a365f396a50e468789db62c5e7f4afe5@5888275_oswg114528oswg1039oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_a4fb9b181e024949912c66c77465e480@5888275_oswg135584oswg867oswg1193_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，用AI监控员工有没有戴口罩，通过无人机监控它所看到的一切也不是没有可能。&nbsp;</p><p>这下好了，网上那些摸鱼小技巧都不管用了，无处不在的摄像头和直接访问电脑的AI已经无死角锁定你了。&nbsp;</p><p>大家也不用担心，这一技术会被国外卡脖子，硅基君搜索了一下，表示并不会。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_bc66c43908344950a18de2717713e06b@5888275_oswg144110oswg1080oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯近期发表了一篇关于实体识别的文章，基于YOLO，推出了YOLO-Word，一个堪比“天网”的AI识别方法，识别物体时又快又准。而且不需要提前标注，YOLO-World几乎在零样本的情况下，几乎可以把所有的东西都给“框”出来。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_2e66fe00c5ba47daa710b4d86cb76cc5@5888275_oswg53898oswg600oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了监工型AI员工，提高效率（内卷）型AI员工也有不少。&nbsp;</p><p>比如打工人都会用的办公工具钉钉，就推出了AI员工，它并不会监控你有没有摸鱼，而是提高你的效率，让员工有更多的时间摸鱼。&nbsp;</p><p>以招聘场景为例，AI员工可以帮助企业的HR写招聘启事、发布到相应招聘网站、回收简历、筛选简历并预约面试。而真人HR只需要和AI员工简单对话就可以完成。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_051477da5c354866860d31a5698932b6@5888275_oswg116114oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一到下班点就开会？钉钉也推出了解决方法，用户可以生成AI数字分身代替你参加会议，并且会帮你记录会议的重要内容。&nbsp;</p><p>未来可能出现整个会议室里就没有一个真人？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_41d5b6aeea1b4d93908eae2ef5a723c4@5888275_oswg57138oswg650oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03</strong></h2><p>当然还有一些我们常见的AI员工，比如24小时都在线的AI客服，永远不会“出错”的AI播报员等等。&nbsp;</p><p>比如美国的Alpha媒体公司，他们利用Futuri Media的生成式AI产品RadioGPT，该产品可以生成基于ChatGPT的新闻脚本，并使用合成语音进行阅读。&nbsp;</p><p>其中AIAshley就是他们的代表产品，每天上午10点至下午3点，AIAshley会向听众播报新闻。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_d06e8b698add4fb58cb81e110e791df2@5888275_oswg303838oswg960oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国内，《杭州新闻联播》在今年春节期间，创新地在整档节目中完全启用AI数字人播报。成为首个全数字人主持播报的“联播”类新闻节目。&nbsp;</p><p>可惜电视台再也没法收到主持人口误的罚款了。&nbsp;</p><p>效率型AI员工能不能提高生产力带来收益还存在疑问。&nbsp;</p><p>但工厂老板一定在AI浪潮中得到了好处，原本需要请很多监工，盯着流水线上的员工避免他们摸鱼。&nbsp;</p><p>而随着AI技术的发展，AI员工可以无时无刻看着普通员工的一举一动，有没有偷懒，是不是做错了，都能被记录的一清二楚。&nbsp;</p><p>老板想优化员工的时候，似乎底气也更足了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_6ac3a42f70e54794abd91c5437f67fb7@5888275_oswg141801oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI员工既可以是流水线上并肩作战的伙伴，也可以是电脑前时刻给你建议的助手，但更可能成为全天候盯着你的监工。&nbsp;</p><p>你要问员工怎么看？根据福布斯采访，员工表示给钱就行。&nbsp;</p><p>一名DQ负责人表示："但当他们（员工）开始看到这（AI监控）对他们的工资单产生的影响，看到他们的名字作为周冠军出现在黑板上时，所有这些问题都开始消失了。”&nbsp;</p><p>是的，这么说来DQ的员工对AI监工也没有意见。&nbsp;</p><p>硅基君好想知道，怎么才能让AI给我打高绩效，要不偷偷给它送张H100？&nbsp;</p><p>人工智能，专治人工。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MeGQMD0OtwfazH4gthtUCQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新硅NewGeek”（ID:XinguiNewgeek）</a>，作者：董道力，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680740333224068</id>
            <title>AI的下一波浪潮，具身智能已经被用钱投票</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680740333224068</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680740333224068</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:57:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 具身智能, 人形机器人, AI模型, 资金筹集
<br>
<br>
总结: 人形机器人初创公司Figure宣布从巨头那里筹集了6.75亿美元的资金，与OpenAI合作开发AI模型。英伟达科学家Jim Fan带领新研究小组推动具身智能和Agent领域研究。具身智能被描述为AI的下一波浪潮，巨头们看中具身智能的潜力，人形机器人产业蓬勃发展。具身智能结合AI和人形机器人，具有巨大潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>具身智能又被“用钱投票”了！</p><p>不久前，人形机器人初创公司Figure宣布，已从亚马逊创始人贝索斯、英伟达、OpenAI和微软等巨头那里筹集了约<strong>6.75亿美元</strong>的资金，公司估值26亿美元。此外，Figure还将与OpenAI合作，开发下一代人形机器人的AI模型。</p><p>无独有偶，英伟达著名科学家Jim Fan被委以重任，与他的老友朱玉可一同带领一个名为“GEAR”（Generalist Embodied Agent ResearchBuilding ）的新研究小组，推动英伟达在具身智能和Agent领域的研究。</p><p>Jim Fan 甚至表示：Nvidia有足够的资金一次性解决机器人基础模型、游戏基础模型和生成仿真问题。我们的新团队可能是地球上资金最充足的AI实验室。毕竟，黄院士在2023年的半导体大会演讲中，已经将具身智能描述为AI的下一波浪潮，并展示了他们的Nivdia-VIMA 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_3eb2859306c34c909d061ba11f593cb4@000000_oswg359323oswg900oswg1117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>英伟达创始人黄仁勋，去年在ITF World 2023半导体大会表示，具身智能是AI下一个浪潮，是能理解、推理、并与物理世界互动的智能系统，AI与机器人的融合，具有很好的想象空间。</p><p>从谷歌收购（又卖掉）的波士顿动力，到特斯拉的擎天柱机器人，谷歌与斯坦福合作引爆全网围观的ALOHA ，以及最近收获10亿元B2轮投资的宇树科技等……都让具身智能这一领域蒙上了一层神秘的色彩</p><p>那么，巨头们究竟看中了具身智能的那些特点和潜力，机器人与具身智能可能碰出哪些火花？具身智能的火热又将带动哪个赛道？我们将在本文中为大家讲述可能的答案。</p><h2><strong>01 具身智能，就是AI+人形器人吗？</strong></h2><p>那么，如日中天的具身智能究竟是什么？</p><p>具身智能来自英文翻译，<strong>Embodied AI</strong>&nbsp;或&nbsp;<strong>Embodied Intelligence</strong>。意思是具身（依赖身体）的智能体或者具身（依赖身体）的人工智能。</p><p>它植根于“具身认知”的概念，此前，心理学中对于躯体和心理是分开谈论的，随着对人的理解加深，人们开始逐渐认同，人类的心理与所处的环境、位置、所在的身体，存在特点的联系。那么，在AI领域，该概念表明智力不仅来自大脑，还来自身体与周围环境的相互作用。</p><p>因此，物理形态和感官能力在具体人工智能中至关重要。人类如何依靠感官来感知世界，就会给人形机器人加什么，甚至是激光雷达、红外摄像，也都有可能被装配。此外，这些人工智能系统配备了轮子和电动关节等执行器，使它们能够与周围的环境进行物理交互和操纵，就像我们如何使用我们的身体来导航和与周围的世界互动一样。</p><p>那么，具身智能到底有何种魅力呢？</p><p>ChatGPT带来惊喜已经有一年多的时间，各大互联网企业言必称大模型，开源大模型也不断涌现，计算视觉、认知科学、神经科学等等领域也进入了快速发展阶段。</p><p>具身智能相关技术逐渐成熟，并且将在工业和其他复杂场景下产生类GPT的惊喜动作，随着无人工厂的增加，以及企业对于流水线换线的需求，他们已经不再满足于简单的工业自动化、生产自动化，而是期待有一种机器人提供一种自动学习，并进行决策和行动的方法，这就是具身智能的最大优势所在。</p><p>除了巨头们的资本投入和组团入场，不断有新的产品涌现出来，国内政企也纷纷看好人形机器人产业，典型代表就是最近打破全尺寸机器人移动速度世界纪录、不怕“偷袭”的宇树科技，以及“华为天才少年”稚晖君领衔的智元机器人。</p><p>2023年11月，工业和信息化部印发<strong>《人形机器人创新发展指导意见》</strong>。部署了5方面任务：在关键技术突破方面，打造人形机器人<strong>“大脑”</strong>和<strong>“小脑”</strong>、突破“肢体”关键技术、健全技术创新体系。在产品培育方面，打造整机产品、夯实基础部组件、推动软件创新。在场景拓展方面，服务特种领域需求、打造制造业典型场景、加快民生及重点行业推广。在生态营造方面，培育优质企业、完善创新载体和开源环境、推动产业集聚发展。在支撑能力方面，健全产业标准体系、提升检验检测和中试验证能力、加强安全治理能力。</p><p>具体到“部位”就是：</p><p>开发基于人工智能大模型的人形机器人“大脑”，增强环境感知、行为控制、人机交互能力，开发控制人形机器人运动的“小脑”，搭建运动控制算法库，建立网络控制系统架构。</p><p>系统部署“机器肢”关键技术群，打造仿人机械臂、灵巧手和腿足，攻关“机器体”关键技术群，突破轻量化骨骼、高强度本体结构、高精度传感等技术。</p><p>构建完善人形机器人制造业技术创新体系，支持龙头企业牵头联合产学研用组成创新联合体，加快人形机器人与元宇宙、脑机接口等前沿技术融合，探索跨学科、跨领域的创新模式。</p><p>上海交大卢策吾教授提出了关于具身智能的PIE（感知、想象、执行）方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_a9da523be509422aaae8aa9ba5b9ca8b@000000_oswg376547oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：卢策吾，《具身智能，“感知-想象-执行”研究》ppt</p><p><strong>感知方面</strong>，具身智能需要知道这个世界各种概念与操作知识，包括外形、结构、语义、关节体类别等等。同时，通过视觉、触觉等与物体的交互感知，具身智能可以验证各种概念与知识。</p><p><strong>想象方面</strong>，具身智能需要对感知到的物体进行仿真，能知道如何“操作”物体。</p><p><strong>执行方面</strong>，具身智能按照仿真情况，通过机器人去对物体进行实际的操作，根据实际情况反馈，让智能体学习，加强或者更新认知。这个过程与人类学习、实践的过程也十分类似。</p><p>关于一种智能是不是具身，有这样的说法：具身智能与非具身智能的区别在于能够从环境交互中<strong>自主学习，并产生对客观世界的理解与改造，不依赖人工进行的数据标注</strong>。具身智能机器人则是具身智能的实体形态，它偏向于关注将智能与实际物理世界结合起来，使机器能够通过感知和运动与环境进行实时交互，从而更好地适应和解决复杂任务。要想实现具身智能，需要多个学科的交叉能力。</p><p>清华大学孙富春教授也在讲座当中也为我们辨析了具身智能和非具身智能的重要区别——具身智能的突出特点是<strong>沉浸式</strong>和<strong>反作用</strong>。这也解答了最初的问题：AI+人形机器人，就是具身智能吗？——需要满足特定条件才行，否则就只是一种数字化的智能工具。</p><h2><strong>02 具身智能的技术与发展</strong></h2><p>从技术的角度，具身智能更多关注为“本体”实现祖师爷构想的“<strong>机器思考</strong>”能力。近年来，做NLP的自然而然转向去做大模型，而做智能机器人的团队、做多模态的团队，也纷纷涌入具身智能赛道。</p><p>接下来就为大家介绍具身智能领域的技术要素和产业链。</p><h3><strong>具身智能技术要素与产业链</strong></h3><p>正如前文所述，具身智能本身是一种交叉领域，既建立在已有的AI和多模态的大语言模型上，又需要使之融入具有更强感知、决策与执行的人形机器人本体当中。与之相关的技术可以分成感知领域、算法领域以及机器人相关领域，具体相关的产业链，以人形机器人的相关产业链为主，主要包括伺服系统、丝杠、减速器、摄像头、激光雷达、力矩传感器等等。</p><p><strong>1）伺服系统：</strong>由驱动系统+多台电机+检测反馈元件构成。其中，空心杯电机用于人形机器人手部关节，价值量占比约 4%，国产化程度较低，大批量生产为核心难点；无框力矩电机用于人形机器人身体关节，价值量占比约 21%，转矩密度、温升、额定和最高转速、成本控制是核心。</p><p><strong>2）丝杠：</strong>人形机器人中可能用到梯形螺纹丝杠、滚珠丝杠、行星滚柱丝杠，价值量占比约 14%。其中行星滚柱丝杠具有高承载、高寿命、高精度、高稳定性等优点，可适应高速重载工作，生产制造难度最大，目前主要依赖进口，国产厂商在原材料、加工工艺、试验与检测等方面有待提升。</p><p><strong>3）减速器：</strong>人形机器人中主要用到行星减速器、RV 减速器、谐波减速器，价值量占比约 17%。目前减速器行业日系厂商占主导，国内厂商关键技术已攻克。</p><p><strong>4）力矩传感器：</strong>力矩传感器是机械臂感知力度的重要部件。力矩传感器又称扭矩传感器，可在各种旋转或非旋转机械部件上对扭转力矩感知进行检测，将扭力的物理变化转化为精确的电信号，具有精度高、频响快、可靠性好、寿命长等优点。</p><p><strong>5）惯导：</strong>惯性导航系统的优势在于其对外部环境的独立性，适用于各种环境，包括没有GPS信号的情况。因此惯性导航在航空、航海、车辆导航等领域得到广泛应用，尤其是在需要高精度和短时延的场景中。近年来，全球惯性导航市场发展快速，市场规模不断增长。2022年全球惯性导航系统市场规模从2016年的111.66亿美元增至195.88亿美元。</p><p><strong>6）摄像头：</strong>工业相机是机器视觉系统中的一个关键组件，其最基础功能就是将光信号转变成为有序的电信号。选择合适的工业相机也是机器视觉系统设计中的重要环节，工业相机不仅是直接决定所采集到的图像分辨率、图像质量等，同时也与整个系统的运行模式直接相关。好的工业相机应具有高精度、高清晰度、色彩还原好、低噪声等特点，而且通过计算机可以编程控制曝光时间、亮度、增益等参数，另外图像窗口无级缩放，带有外触发输入，带有闪光灯控制输出等功能。</p><p><strong>7）雷达：</strong>雷达又分为激光雷达和毫米波雷达，在工业制造、智慧城市、智慧交通当中均有广泛的应用，其特点在于能够实现对纯视觉（摄像头）感知数据的补充，提升感知系统的灵敏度和稳定性。</p><p><strong>8）动力能源：</strong>面向人形机器人高动态、长续航能量需求，突破高能量密度电池、智能电源管理、电池组优化匹配等关键技术，开发高能效、高紧凑动力能源总成产品，提升人形机器人的续航与环境适应能力。</p><p><strong>9）芯片：</strong>面向高实时协调运动控制需求，研发具有高动态运动驱动、高速通信等功能的专用芯片，研制“感-算-控”一体化的高性能运动控制器。面向人形机器人认知与决策需求，研发具有多模态空间感知、行为规划建模与自主学习等能力的智能芯片，提升人形机器人协调控制能力。</p><h3><strong>仿生或成为解决具身智能难题的宝库</strong></h3><p>鲍德温效应指出：学习适应性优势的能力，可以通过达尔文的自然选择遗传给后代，即“大自然选择的身体形态变化，使得后代能更快学习有利的行为”。例如，如果一种动物在生命早期不能学会走路，可能更容易死亡，从而对基因型产生直接的选择压力，选出能更快学会走路的动物。</p><p>对于看似没有生命的AI，也是这样，几百年来，仿生技术已经成为人类科技发展的一个重要的“参考书”，从模仿虾壳的宇航服弯折到高强度的蚕丝，琳琅满目的仿生算——遗传算法、蚁群算法、模拟退火、布谷鸟算法……一些摄像头也在模仿昆虫的复眼，声呐设备来自蝙蝠等等。从神经网络的出现到从本体发育的层面，有大量的方式可以对具身智能机器进行优化调节。甚至具身智能这个词本身，也是来自心理学上的“具身认知”说法，与仿生密不可分。</p><p>复旦大学张文强研究员以人类教猫狗学习的行为，对于仿生智能表达了自己的看法：</p><p>首先，猫狗的学习也是自主智能，包括感知、认知、推理、学习以及执行等完整步骤；</p><p>其次，这种学习是非常高效的，既不用上百万的数据量，也无需教授多次；</p><p>最后，这种学习方式的能耗很低，这些动物的大脑功率，甚至不到1瓦特，不仅为仿生学习算法和设备处理提供了参考，也为芯片设计提出了挑战和思路。</p><p>除了对于动物/机器本体和心智发育的研究，他还提出实现群智发育，为未来集群具身智能提供了参考。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_9dd871d2504a41418a64535684756e11@000000_oswg509674oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：张文强《具身智能之发育观》ppt</p><h3><strong>汽车与工业制造领域将成具身智能最早落脚点</strong></h3><p>特斯拉作为一家汽车和工业制造企业，在具身智能领域也走在了前沿，结合它的成功和具身智能未来的发展需求，我们总结了以下结论。</p><p><strong>汽车行业是具身智能发展的温床。一方面</strong>，自动驾驶的发展离不开先进的算法和高端的算力，甚至是较为激进的算力设备，类似特斯拉一样的企业不光造车，还造芯片，目的就是为其擎天柱等人形机器人提供计算资源。此外，自动驾驶场景当中使用的感知、决策、执行设备也与人形机器人、具身智能产业高度重合。</p><p><strong>另一方面</strong>，自动驾驶行业的AI技术也属于行业顶流。不论是追逐高端的L4自动驾驶，还是实现端到端的神经网络，他们在智驾领域的努力，都能够为人形机器人项目建设提供足够资金、人力和物力支持。甚至这些人形机器人，经过在工厂当中的长期活动，也将会积累足够的感知和交互数据，为之后反哺工业制造提供条件。</p><p><strong>从工业制造来，到工业制造去</strong>接触过工业大模型的朋友都了解，单凭高端的感知、计算和机械设备，想要实现LLM为工业企业赋能也是不现实的，原因是缺少工业Know-how（生产技巧），这就好比工业当中的护城河，企业并不会随便将自己多年来摸索的数据和生产技巧轻易转手他人。</p><p>尽管具身智能追求的是在未知环境、无示范情况下实现接收命令并自主操作。但是单凭AI技术的发展实现具身智能就是无源之水，无本之木。物联网产业、工业制造当中存储的大量数据和工业Know-how才是点睛之笔。也是具身智能想要反哺工业首先需要引入的部分。</p><p>此外，类似大飞机、高铁的装配、船舶的焊接工作，具有尺度大、任务多、要求精度高等特点，这类新型工业制造场景，<strong>既要又要还要</strong>，的确只有具身智能才能高精度、高效地完成。</p><p>当前，尽管AIGC也有在工业领域崭露头角，但是鲜有非常优秀的案例诞生，其原因可能就是生产know-how的缺乏，以及对于成本和成效的不确定性。所以，和特斯拉的道理一样，什么地方可能诞生工业大模型，什么地方就是具身智能的发育之所。</p><h2><strong>03 具身智能发展简史</strong></h2><p>如果要看前途，一定要看历史。</p><p>——毛泽东</p><p>关于具身智能的发展，和量子力学一样，可以追溯到<strong>“一只猫的故事”</strong>上。</p><p>1963年，MIT认知科学的教授Richard Held发表文章中提出，两只小猫被放置在旋转木马中，其中一只主动移动自己，同时将另一只被动的小猫拉到类似吊篮的摇篮中。虽然两只小猫都暴露在相同的视线下，但只有主动移动的小猫才能获得视觉引导自己的能力。例如，活跃的小猫可以准确地用爪子够到物体；被动的小猫则不能。</p><p>这就是业内常常谈到的“主动猫”和“被动猫”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_3269973e5861429cbd1b584c70d6f3ff@000000_oswg257064oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：孙富春 《具身大模型与3c装配应用》 ppt</p><p>随后，来自心理学的“具身认知”的说法，开始在AI+机器、智能体等方向不断开花结果。微软尝试将GPT类产品移植到机器人身上。让他们能够“听懂”人话，并开始自主作业。</p><p>2009年，还在普林斯顿工作的李飞飞提出了一个数据集，ImageNet，包含了数百万张有标签的图像，可以用来训练复杂的机器学习模型，以识别图像中的物体。</p><p>2021年，麻省理工学院（MIT）、MIT-IBM沃森人工智能实验室、哈佛大学和斯坦福大学的研究人员开发了一个名为ThreeDWorld（TDW）的平台，并希望创造一个类似于《黑客帝国》的丰富虚拟世界。TDW能够模拟室内和室外的高保真音频和视频环境，并允许用户像在现实生活中一样根据物理定律与对象进行交互。当发生相互作用时，系统能够计算并执行流体、柔体和刚体的对象方向、物理特征和速度，从而产生精确的碰撞和撞击声音。</p><p>在ChatGPT问世之后，作为OpenAI的金主，微软尝试将GPT与机器人结合，通过大预言模型给机器人提供指令。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_0ed96657cee54c338d6a57699fb8fc85@000000_oswg342803oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>类似VIMA、VoxPoser、ALOHA、擎天柱等惊艳项目不断涌现，学术圈、企业界也都开始涌向具身智能这个充满潜力的赛道上来。</p><p>2022年，deepmind 表示还无法理解物理常识，2024年的claude3 似乎已经被验证有响应和理解世界的能力。</p><p>我们正在向着图灵祖师爷的设想无限靠近……</p><p>时至妇女节，谈到具身智能，不得不提到一位杰出女性——<strong>李飞飞</strong>。她是美国国家工程院院士、美国国家医学院院士、美国艺术与科学院院士，美国斯坦福大学首位红杉讲席教授，她是具身智能的推动者，她是众多青年人的榜样和华人的骄傲。她还多次受邀参与国会对于AI领域的分析评估。</p><p>仅具身智能一个领域，她和他团队的成果就令人瞩目：</p><p>ImageNet数据集的发布，以及相关比赛的举办，为具身智能的发展奠定了基础；</p><p>2021年，李飞飞团队发布了具身智能的基准，BEHAVIOR，其中包含虚拟、交互式和生态环境中的 100 种日常家庭活动；</p><p>2021年，在Nature子刊发表论文《Embodied intelligence via learning and evolution》（通过学习和进化实现具身智能）；</p><p>2023年，斯坦福李飞飞团队和英伟达合作，推出VIMA，VIMA 智能体能像 GPT-4 一样接受 Prompt 输入，输入可以是多模态（文本、图像、视频或它们的混合），然后输出动作，完成指定任务。Nividia VIMA在半导体大会上被黄老板专门拿出来展示；</p><p>2023年，李飞飞团队发布VoxPoser，新方法实现了零样本的日常操作任务轨迹合成，也就是机器人能够执行没见过的任务，而无需示范；</p><p>……</p><p>此外，前文提到掌控英伟达具身智能研究小组的的两位研究科学家——Jim Fan 和朱玉可、现上海交大教授卢策吾以及前特斯拉总监、两进两出OpenAI的大佬Andrej Karpathy，都是她的学生。</p><h2><strong>04 写在最后</strong></h2><p>今年的政府工作报告提出，大力推进现代化产业体系建设，加快发展新质生产力。充分发挥创新主导作用，以科技创新推动产业创新，加快推进新型工业化，提高全要素生产率，不断塑造发展新动能新优势，促进社会生产力实现新的跃升。无疑，拥有人形机器人和LLM加成的具身智能正是“新质生产力”的典型代表，未来它将在工业生产当中成为独当一面的主力军。相关技术也将反哺其他社会领域。</p><p>多位专家表示，具身智能还处在拓荒期，国内也已经有很多企业和研究机构开始重视并从事相关研究，只要用心深耕，就可能成为一个领域的先驱。对于产业界也是一样，具身智能相关的产业目前仍然是多点开花的蓝海时代。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651316509&amp;idx=1&amp;sn=e855025eb49b2463ed18c2838d0a6374&amp;chksm=bc375b4a44d070c65905fcd2f2587f1440f04ed650b09f91675ce25d2faa291affcd93ccdeb4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：路多，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680661804580992</id>
            <title>苹果官网“泄密”，Vision Pro可能要在国内提前开售</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680661804580992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680661804580992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:51:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div>         关键词: 苹果, Vision Pro, 中国市场, 配件
        <br>
        <br>
        总结: 苹果中国官网更新了兼容性描述，预示着Vision Pro可能进入中国市场。目前配件主要包括AirPods、移动电源等，但尚未出现头带等专有配件。供应商扩产以缩短发货时间，预计中国市场需求会火爆。Vision Pro可能在中国市场贡献可观销量，但仍是小众产品。配件生态发展需要时间，商业价值将在未来几年体现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_9f8ed607457a47e6ab555500444fe730@5888275_oswg498878oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：苹果官网</p><p>近日，苹果中国官网低调更新了众多配件产品的兼容性描述，在其中加入了“Apple Vision Pro”的字样。外界将此视作Vision Pro即将正式进入中国市场的信号。 &nbsp;</p><p>不仅如此，“Apple Vision Pro Compatibility”也与Mac兼容性、iPad兼容性、iPhone兼容性等选项并列，被放进了不同硬件产品的兼容性分类列表中。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_b148fa2b14ea4dc8a8c7c46c53bf337a@5888275_oswg58095oswg394oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：苹果官网&nbsp;</p><p>这意味着，在苹果中国官网，用户可以按照“针对Apple Vision Pro购买配件”这一逻辑下订单，Vision Pro登陆中国市场的确看上去指日可待。&nbsp;</p><p>需要指出的是，目前列出的兼容Vision Pro的配件主要包括AirPods、移动电源、USB-C电源适配器等，暂未出现头带等Vision Pro专有配件。&nbsp;</p><h2><strong>01</strong></h2><p>此前有消息称，Vision Pro这款被苹果寄予厚望的产品可能在2024年苹果全球开发者大会前夕才会在美国以外的其他国家和地区进行发售，时间点大概在今年5月前后。&nbsp;</p><p>而最近的种种迹象，被外界解读为发售时间可能已经提前。 &nbsp;</p><p>天风国际证券分析师郭明錤在一周前表示，今年2月以来，数家原先产能较小Vision Pro的供应商已经扩产，从50万台至60万台扩产至70万台至80万台。苹果之所以要求供应商提高产能，除了美国预售优于预期之外，主要是为了缩短全球发售时的发货时间。&nbsp;</p><p>鉴于Vision Pro在美国开售时的火爆情形，苹果自然有必要提早备货。这款产品在中国市场也处于“未发先火”态势。&nbsp;</p><h2><strong>02</strong></h2><p>值得推敲的是，它能在这片市场上火多久？&nbsp;</p><p>郭明錤指出，Vision Pro在美国的出货时间目前已改善到3至5天，与1月19日开放预购后的情形基本持平，这意味着市场需求已大幅放缓。 &nbsp;</p><p>对于Vision Pro在中国市场的首销，也许初期会上演类似美国市场的热抢场面。基于苹果在这段时间差内预备的产能，前期购买的中国消费者等待周期应该会有所缩短。之后预计在四到六周时间内，抢购情形会趋于平缓。&nbsp;</p><p>郭明錤预估美国今年Vision Pro出货量将为20万到25万台，高于苹果原先估计的15万至20万台。更早之前，他曾预估Vision Pro在2024年全年出货量或在40万台。&nbsp;</p><p>从iPhone的销量来看，中国和美国是苹果公司最大的两个市场。Counterpoint数据显示，iPhone 14系列有半数销量来自中美。如果Vision Pro延续这一趋势，中国市场有可能贡献与美国相近的销量。 &nbsp;</p><p>按照40万台的年出货量预计，Vision Pro将为苹果带来一年约14亿美金的增收，这甚至不到这家公司单季度营收的1%。因此，无论中国市场销量表现如何，都改变不了Vision Pro仍是一款小众产品的事实。&nbsp;</p><p>一名曾为苹果其他硬件产品开发配件的创业者对界面新闻记者表示，他会关注Vision Pro的配件生态，但三年之内或许都不会采取实际动作，因为现阶段规模太小，这门生意不会成形。&nbsp;</p><p>随着硬件规格调整和软件生态发展，Vision Pro“开门红”的三五年之后，大概才是衡量它商业价值更准确的节点。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ko-w7xuo_Mvk1waQLtUnYg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”（ID:wowjiemian）</a>，作者：伍洋宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680642003876865</id>
            <title>2024年，中国AI应用“大盘点”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680642003876865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680642003876865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:50:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI应用, 通用软件, 工具型应用, 行业软件, 智能硬件
<br>
<br>
总结: 产业家对国内主流AI应用进行了梳理和盘点，AI应用包括通用软件、工具型应用、行业软件和智能硬件四大类，各有不同的应用领域和能力。AI应用的发展势头尚处于初级阶段，投资主要集中在底层AI基础设施建设。未来AI应用的发展方向和格局仍有待观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如今，AI应用究竟行至何处？ 通用型、工具型、行业型、硬件型都有哪些？&nbsp;</p><p>为此，产业家对国内主流AI应用做了一些盘点与梳理。希望在洞察行业前沿趋势的同时，也为把握未来的AI应用格局提供一个重要窗口。</p><p><strong>“猛增至91万、涨幅高达264%、34倍”</strong>这一数据来自GitHub 上的AI开源项目统计对比。</p><p>对于AI应用的开发热情，业内从如此激昂过。</p><p>那么，截止如今，国内的AI应用到底有哪些？分布在哪些方向和领域？以及它们具体的能力到底如何？</p><p>统计来看，AI 应用按应用领域可以分为通用软件、工具型应用、行业软件、智能硬件四大类。在通用软件市场，生成式 AI 在办公软件、企业服务、IT 运维、软件开发、网络安全、数据智能等应用已经率先落地，并已经进入商业化的前期，主要赛道上均有标杆产品出现。</p><p>而由于 AI智能助理（Coplilot）可以将 AI 的能力深入嵌入具体应用场景中，能够主动理解使用者的意图并提供成型的方案，成为了国内通用生成式 AI 应用最广泛的产品形态。协同办公领域基于其先天优势，AI应用落地较多。</p><p>工具型AI应用主要包括聊天机器人、搜索引擎、文本工具、AI 作画以及代码工具等，主要集中在 C 端。</p><p>值得注意的是，由于其高度依赖底层大模型。竞争优势的构建，主要来自差异化的产品定位，以及持续训练更强大的底层模型和算法，所以，<strong>目前国内工具类AI应用的同质化程度较高。</strong></p><p><strong>更强大的底层模型和算法，是工具型AI应用打造竞争力的关键。</strong></p><p>行业软件涉及金融、医疗、教育、工业、游戏、法律等多个行业，生成式AI 在游戏、法律、教育、电商等 C 端场景有较多的结合，而在医疗、金融、工业等 B 端场景下生成式 AI 产品的成熟度仍然偏低。目前，主要是金融、医疗、教育等头部厂商着重打造垂类大模型推动相关应用落地。</p><p>智能硬件包括智能汽车、机器人、智能终端等，目前生产式 AI 与智能硬件的结合主要分为两个方面。</p><p><strong>一是语音助手，</strong>应用场景包括智能座舱、智能音箱、家用机器人等各类智能终端。<strong>另一类则为数字代理 AI Agent，</strong>主要应用包括自动驾驶、智能机器人等，具备更加广阔的应用空间。不过，目前 AI Agent 在感知与决策能力上仍存在瓶颈。</p><p><strong>总体来看，AI应用的整体发展势头尚处于初级阶段。</strong>这一点，透过一级市场的投资动态也可见一斑。</p><p>据CB Insights数据显示，到2023年第二季度为止，<strong>生成式AI领域的总投资额相较去年全年的25亿美元暴增4.6倍，</strong>尽管其中大约70%的投资资金集中在包括大型模型在内的底层AI基础设施建设，<strong>应用层的融资占比仅为三成。</strong></p><p>就当下而言，一个值得思考的问题是，AI应用究竟行至何处？通用型、工具型、行业型、硬件型都有哪些？为此，产业家对国内主流AI应用做了一些盘点与梳理。希望在洞察行业前沿趋势的同时，也为把握未来的AI应用格局提供一个重要窗口。</p><p>着眼当下，看向未来。</p><h2><strong>01 通用AI应用</strong></h2><h3><strong>钉钉AI 助理</strong></h3><p>功能方面，钉钉AI应用提供了内容生成与摘要，能够自动生成长文档、会议记录、聊天摘要等内容概览，显著提高信息处理效率；二是智能助手服务，包括但不限于AI写真、涂鸦作画、法律助手等功能，服务于个人用户及企业的多样化需求；三是工作流程优化。通过AI优化协同办公流程，如智能排程、任务自动化处理等，降低人力成本；四是应用生成与扩展。基于AIPaaS平台，可快速生成新的AI驱动应用或增强现有应用的功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_eb1512a7621240368b0ce3564121a07a@000000_oswg67386oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接入能力上，钉钉AI应用通过统一接口与各类AI服务紧密结合，实现跨应用的一体化交互。并允许第三方开发者和合作伙伴基于钉钉AI PaaS平台开发适配自家业务的AI应用，形成共生共赢的生态环境。</p><p><strong>目前钉钉AI应用已经在多个关键办公环节实现智能化自动化操作，减少人工干预，提升工作效率；能够根据用户行为和偏好进行一定程度的个性化推荐和定制服务；能够实时响应用户需求，提供决策辅助数据，帮助企业更好地进行管理和决策。</strong></p><h3><strong>飞书智能伙伴</strong></h3><p>飞书智能助手MyAI能够自动汇总会议纪要，通过自然语言处理技术准确记录并整理会议重点内容，同时还可以创建各类报告，如日报、周报、月报等，大大减轻人工撰写负担。并实现了文档处理、信息管理与提取、业务洞察与流程管理以及组织洞察与赋能的智能化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_cba102e6c8774db5a3100a60b143d46f@000000_oswg46898oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如支持自动续写和生成文档、表格、邮件、思维导图、问卷等多元化的创作需求；具备业务洞察能力和业务流程管理能力，为企业提供决策支持和流程自动化方案等。</p><p>接入能力方面，用户可以直接在飞书App中通过对话形式与My AI互动，完成创建日程、查询信息、发起任务等操作。同时，飞书AI可以与其他应用程序和服务无缝集成，例如可通过集简云这样的平台将其AI助手功能接入到飞书机器人中，实现各种自动化工作流。企业还可以根据自身需求选择不同的AI底层模型，赋予飞书智能伙伴更高的定制性和适应性。</p><p>目前，<strong>飞书AI已成功应用于多个办公场景，包括但不限于会议管理、文档处理、内部信息检索、任务创建与跟踪、流程自动化等，有着较实用的办公辅助能力。</strong></p><h3><strong>腾讯会议AI小助手</strong></h3><p>功能方面，腾讯会议AI应用运用先进的音频处理技术，能有效过滤背景噪音，消除回声，确保会议清晰流畅；通过人脸识别技术，实现参会人员身份验证，并能实时统计参会人数，提高会议的安全性和管理效率；会议过程中，AI能够实时将语音转换成文字，生成会议纪要，方便后续回顾和整理。还支持智能翻译、智能推荐等能力。</p><p>为了方便企业将其与自有系统或其他第三方软件进行集成，腾讯会议开放了API接口和SDK，实现会议预约、管理、统计等功能的自动化和个性化定制。并实现跨平台兼容，与与腾讯生态融合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_69c063c8dc184b4d8f5d976534d7b60b@000000_oswg40104oswg1080oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，<strong>腾讯会议AI应用已经在提高会议效率、简化操作流程、增强会议体验等方面取得显著成果，尤其在疫情期间，成为远程办公、在线教育的重要支撑工具。</strong></p><h3><strong>金山办公WPS AI智能办公助手</strong></h3><p>WPS AI能够基于用户的输入或对话交互，自动生成各类文档，比如文章、简历、报告、邮件等，用户可以指定文档的样式、内容结构等要素。并且具备、处理文档、归纳总结、汇总整合能力。</p><p>除此之外，WPS AI还包含约100多项AI应用，涉及办公场景的各种生产力提升，如智能排版、智能图表制作、智能审阅、智能检索、智能问答等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_353994b3937a47efa8025323518971dd@000000_oswg45055oswg929oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接入能力方面，WPS AI已经成功接入到WPS的文字处理、表格、演示文稿(PPT)、PDF阅读器等全线产品中，实现了无缝整合；WPS AI也接入了一站式数字办公平台WPS 365，为企业客户提供智能化办公工具，实现企业文档管理和协同工作的智能化升级。</p><p>目前，<strong>WPS AI采用了大语言模型技术，能够理解和生成自然语言，模拟人类进行复杂文本创作和编辑任务。且WPS AI已经面向全体用户逐步开放体验，</strong>意味着其技术成熟度和稳定性足以应对大规模用户群体的使用需求。</p><h3><strong>百度如流AI助手</strong></h3><p>百度如流采用AI技术来改善会议体验，例如提供AI洞察功能，可以实时提炼议题、关键观点和发言摘要；同时，AI会议纪要能自动生成并结构化展示会议内容，支持多维度筛选和检索，大大提高会议产出的利用率。并在知识管理、沟通协同、智能报销、搜索与推荐方面提供完备的AI能力。</p><p>接入能力方面，百度如流提供API接口和SDK，使得企业能够将其与其他内部系统、业务流程甚至第三方应用进行深度集成，实现工作流程自动化和一体化管理；支持多终端接入，无论是在桌面端还是移动端，都能保持一致的高效办公体验；可以与企业邮箱、日程、项目管理等多种企业服务工具进行对接，实现企业级服务的全面覆盖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_74f1bb3b7fad4b9f92bcfac3490cf6ea@000000_oswg56847oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前百度如流AI应用已经实现了从企业沟通、协作、知识管理到行政事务处理等全方位的智能化改造，显著提升了企业工作效率和员工满意度。<strong>其AI技术已深入到日常工作场景的各个环节，包括但不限于智能写作、编码辅助、语音识别、噪声抑制等。</strong></p><h3><strong>百度文库AI智能助手</strong></h3><p>功能方面，百度文库AI智能助手可帮助用户根据提供的关键词、问题或者简要提纲，快速生成各类文档、文章、报告等内容，减轻用户的创作负担。同时提供智能编辑、智能总结、智能PPT、文档检索与推荐等能力。</p><p>百度文库AI助手并不是一个独立的App，而是集成在百度文库应用程序中，用户可以直接在App内使用AI功能，无需额外下载和配置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_3f0839cb5331444da199a315b61e05aa@000000_oswg40898oswg600oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关于是否对外开放API接口，公开信息未明确提到。但考虑到百度在AI领域的布局，可能存在针对企业和开发者开放的部分功能接口，允许第三方接入和集成到其他系统或平台中。</p><p>目前，百度文库AI智能助手基于文心一言模型的强大语义理解和生成能力，能够处理复杂的自然语言任务，提供高度连贯且具有一定创造性的文本输出；用户可以实时与AI助手交互，获取即时的文档创作支持和服务；对于大规模文档库的管理和处理能力较强，能够帮助用户更高效地管理、搜索和创建文档资源。</p><p>综合上述信息，百度文库AI应用已经具备相当高的智能化水平，<strong>尤其在文档创作、编辑和管理方面提供了强大的AI赋能功能。</strong></p><h2><strong>02 创意工具型AI应用</strong></h2><h3><strong>讯飞听见</strong></h3><p>讯飞听见可以实现实时或非实时的高质量语音转文字服务，准确率高，适用于会议记录、讲座、电话会议、访谈等各种场合的录音转写；能够自动整理会议内容，提炼出关键要点，生成结构化的会议纪要，甚至可以自动生成会议摘要和待办事项；支持多种语言的语音转文字，包括但不限于中英文互译，适用于国际会议或跨国沟通场景。</p><p>还可以利用AI算法进行内容分析，提供全文摘要，方便用户快速掌握内容核心；讯飞听见会议提供了AI赋能的云视频会议协作平台，实现高清视频通信的同时，还能够自动记录会议内容并整理成会议纪要。</p><p>接入能力方面，讯飞听见支持PC端、移动端等多种设备接入，有相应的网页版、桌面客户端和移动应用版本；开放API接口和SDK，允许第三方开发者将其语音转写功能集成到各类业务系统和应用中；还能够与讯飞自家或合作品牌的智能硬件设备无缝对接，提高语音采集和转写效率。</p><p>目前讯飞听见采用先进的AI技术，如基于大模型的语音识别引擎“星火认知大模型”，极大地提升了语音转文字的准确性和智能性。<strong>已经广泛应用在企业办公、远程教育、法庭庭审、记者采编、影视后期制作等多个实际场景中，助力工作效率提升。</strong></p><h3><strong>文心一格</strong></h3><p>用户只需输入一段自然语言描述，文心一格即可依据描述内容生成对应的高质量图像，实现了从文本到视觉艺术作品的转换。还可以根据用户需求生成不同风格的画作，包括但不限于国画、油画、水彩画、插画、动漫等多元风格。</p><p>文心一格不仅可以描绘具体的实物，还能理解抽象概念和情感色彩，赋予作品一定的艺术想象力和创新性。</p><p>接入能力方面，文心一格提供了Web应用程序，用户可以直接访问官方网站使用该服务。具有对外提供API的能力，但具体是否开放API供第三方开发者接入尚待验证。</p><p>文心一格采用了百度自主研发的大规模预训练模型，在生成图像的质量和创意上达到了较高水准，能较好地理解和诠释用户的文本描述。由于其便捷性和创新性，文心一格可以广泛应用于艺术创作、设计素材生成、个性化广告制作、教育辅助等多个领域。</p><p>文心一格作为一款AI绘画工具，<strong>目前已经在基于文本描述的图像生成领域取得了突破性进展，可以满足用户多样化的图像创作需求。</strong></p><h3><strong>剪映Dreamina</strong></h3><p>Dreamina能够根据用户输入的文字描述生成对应的创意图片，允许用户只需输入文本即可创造出多样化的图像内容，涉及不同风格、色彩和元素；用户还能对生成的图片进行一系列的编辑和调整，如更改尺寸、比例、模板，甚至细化到对图片元素的增删、颜色变化和位置调整等，大大提高了创作自由度和个性化表达的可能性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_7d43434b20034fa9b502ca89272d54ab@000000_oswg92553oswg1080oswg870_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>剪映系列产品的特点是通常具有良好的跨平台支持，Dreamina很可能也能够在手机、电脑和iPad等多种设备上使用，方便用户随时随地进行创作。目前并未开放给企业级用户。</p><p>目前，Dreamina已经实现了较高的自动化水平，能基于用户的输入生成高质量的艺术作品，减少了传统图像创作所需的手动绘图或素材搜集步骤。Dreamina能够生成富有创意和想象力的作品，<strong>突破人类创作者单一视角的限制，为用户提供更多元化的创作灵感来源。</strong></p><h3><strong>妙鸭相机</strong></h3><p>功能方面，用户只需上传少量照片，妙鸭相机即可借助AI技术生成高质量的写真照片。</p><p>FaceChain/FaceChain-FACT算法可使得的妙鸭相机生成的面部表情自然、细节丰富。</p><p>此外，其还具备AI修图、数字分身创建、模板选择等能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_5097e242b58649a2ae8f544349847e42@000000_oswg64021oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，妙鸭相机凭借其AI图像生成技术，在市场上迅速走红。从用户反馈来看，<strong>妙鸭相机在照片生成的质量、速度和智能化方面都有较高的水平，能满足消费者对低成本高质量照片的需求。</strong></p><h3><strong>爱诗科技 &nbsp;PixVerse AI</strong></h3><p>PixVerse AI能接受包括图像、文本和音频在内的多种数据源作为输入，基于这些输入生成连贯、逼真的视频内容；该平台能在较短时间内将用户提供的素材转化成视频，极大提高了视频制作的效率；且生成的视频不仅局限于简单的转译，还能具有较高的艺术性和创造性，适合用于制作营销视频、社交媒体内容、教育材料等多种应用场景；用户可以根据自身需求对生成的视频进行一定程度的个性化设置和调整。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_e6dfd1b69a1042cc892e97c2e39f59d8@000000_oswg42403oswg574oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截止至2024年3月初，<strong>PixVerse AI能够实现高度自动化和智能化的视频创作流程，显著提升视频生产的效率和创意表达的可能性。</strong></p><h3><strong>字节跳动 豆包AI</strong></h3><p>豆包AI具有强大的自然语言处理和理解能力，可以与用户进行流畅且富有个性化的对话，提供问答、智能创作等功能，支持文本和语音输入输出，增强了用户体验的多元性。且具有视觉识别和人脸识别能力，这意味着它可以基于视觉信息进行互动，例如识别用户和物体，从而提供更为情境化和个性化的服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_2f6a7385da2e454daa3f711aa8ccec29@000000_oswg43801oswg1080oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>豆包作为一款AI工具，能与多种终端设备无缝对接，允许用户在不同平台上使用其功能，而且能利用抖音及其他字节系产品的庞大用户群和数据资源进行拓展和优化。</p><p>目前，豆包已经达到了较为成熟的AI对话助手阶段，<strong>不仅能提供基本的文字交流，还能通过视觉和语音技术增强交互的真实感。能够处理多种任务，从日常闲聊到专业咨询，再到个性化内容生成，覆盖范围广泛。</strong>不过，根据提及的信息，豆包AI尚未具备直接生成图片的能力，这可能是其未来迭代升级的一个方向。</p><h2><strong>03 行业型AI应用</strong></h2><h3><strong>京东京言AI助手</strong></h3><p>京言AI能够提供关于各类商品的专业知识解答，帮助消费者了解不同品类的商品特点、选购要点等，比如如何挑选智能马桶、乳胶床垫等。此外，还提供个性化推荐、个性化送礼助手、产品对比助手、购物经验知识分享等能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_8c8812848936472d839c2afeffdf110e@000000_oswg151331oswg1080oswg1145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>京言AI已无缝接入京东商城APP中，用户直接在APP内部就能获取AI服务。京言AI支持文本和语音两种输入方式，使得用户可以根据个人习惯便捷地与AI互动。还接入京东的大数据资源，利用机器学习和自然语言处理技术，分析用户行为，提供个性化服务。</p><p>目前，<strong>京东京言AI助手已经能够完成基本的商品查询、推荐、对比等任务，并在实际应用场景中提供了较为准确的信息咨询服务；在智能对话方面，京言AI能处理大多数常见的购物相关问题。</strong></p><h3><strong>阿里小蜜</strong></h3><p>阿里小蜜能够解答用户在淘宝、天猫等平台购物过程中，包括商品咨询、订单状态查询、退换货政策、物流跟踪等服务问题。利用自然语言处理技术和大数据分析，可以自动化解决大部分常见问题，快速响应用户的询问，并提供准确的答案。此外还提供个性化服务、上下文理解与推荐、一站式服务、服务管家等能力。</p><p>接入能力方面，阿里小蜜可通过多种途径接入，包括但不限于手机淘宝、天猫APP、支付宝等阿里系产品的内嵌聊天窗口，甚至通过电话语音交互；对于商家或合作伙伴而言，小蜜还提供了API接口和SDK工具包，方便将其智能客服功能集成到自身的网站或移动应用中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_cdefc1e6bbfe48a1852a748b99a7a66e@000000_oswg235149oswg1080oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前阿里小蜜已经具备较高水平的人工智能应用能力，<strong>不仅能高效处理海量的用户咨询，还能提供较为复杂的个性化和智能化服务，成为电商平台乃至更广泛应用场景下的重要智能服务工具。</strong></p><h3><strong>恒生电子 金融智能助手光子</strong></h3><p>“光子”能够串联通用工具链和针对金融行业的插件工具，这意味着它可以整合各种金融相关的数据处理、分析和决策支持功能；光子还具备强大的自然语言处理能力，能理解并回应用户在金融业务中的各种复杂问题和需求，提供专业的金融服务咨询。</p><p>另外，通过接入金融机构的业务系统，光子可以帮助自动化执行一些常规的、规则性强的后台操作，如账户管理、交易处理、报告生成等，提高工作效率，减少人为错误。</p><p>利用AI算法，光子还能够对海量金融数据进行深度挖掘和智能分析，为金融机构提供实时的投资策略建议、风险预警和业务优化方案。</p><p>接入能力方面，光子具备良好的系统集成能力，可以无缝对接金融机构现有的IT基础设施，包括但不限于CRM系统、ERP系统、交易平台等，实现数据的互联互通。</p><p>目前，恒生电子推出的光子系列大模型产品已正式进入市场并得到应用。针对金融行业各细分领域（如银行、证券、保险、基金等）的不同业务场景进行定制化适配，满足多样化的业务需求。<strong>光子基于金融行业大模型LightGPT的能力进行全面升级，可以在投顾、客服、运营等多个业务环节提供更加智能和精准的服务。</strong></p><h3><strong>医联 AI医生</strong></h3><p>医联AI医生（MedGPT）具有强大的智能诊断能力，可对近3000种疾病进行首诊判断，诊断结果与三甲医院医生的诊断一致性高达96%，能够提供初步的病情分析和诊疗建议。</p><p>此外其还具备多模态学习与分析、病例讨论与学习、医疗知识库与更新、慢病管理与健康咨询等能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_67a034bae03c45198675fb7976dcc215@000000_oswg60614oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接入能力方面：医联AI医生可与医疗信息系统（HIS）、电子病历系统（EMR）、远程医疗平台等无缝对接，实现数据共享和实时交互。还能够接入线上线下的医疗服务场景，包括互联网医院、实体医疗机构、家庭医生签约服务等。</p><p>目前医联AI医生通过不断学习和迭代，持续优化诊断准确性和服务效能，<strong>已具备较为完善的医疗诊断辅助功能，能够在实际医疗场景中发挥重要作用，减轻医生的工作负担，提升诊疗效率。</strong></p><h3><strong>网易 AI家庭教师“小P老师”</strong></h3><p>功能方面，小P老师能够为不同年龄段的学生提供从幼儿教育到高中教育阶段全学科的教学支持，包括但不限于语文、数学、英语、科学等课程的答疑解惑和知识点讲解。</p><p>还可以提供个性化教学、智能交互与答疑、学习资源推荐、学习数据跟踪与分析等功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_ace7cc230e7b4c5bb0d1a06576754f41@000000_oswg45622oswg1080oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接入能力方面，小P老师作为一款AI应用，具有较好的平台兼容性，可接入不同操作系统（如Windows、iOS、Android）上的设备，如PC、平板电脑和智能手机等。小P老师还能够与网易有道教育平台及其它教育产品无缝对接，比如有道词典、有道精品课等，实现数据共享和功能互补。同时，可以接入外部优质教育资源，包括教材出版社、在线课程平台、教育机构等，为用户提供丰富的学习资源。</p><p>目前，小P老师已经可以自动组织学习内容，进行知识点梳理和专题讲解，让学生在互动学习过程中享受个性化教学体验。此外，在深度学习与自适应学习以及课堂互动与情境模拟逐步深入。</p><p>总结来说，网易AI家庭教师“小P老师”已经具备了较为完善的智能教学功能和良好的系统接入能力，<strong>通过深度学习和大模型技术，可以为广大学生提供个性化的、全时段的在线学习支持。</strong></p><h2><strong>04 AI硬件应用</strong></h2><h3><strong>小爱同学</strong></h3><p>小爱同学能通过语音识别技术和自然语言处理技术，与用户进行流畅的对话交流，理解并执行用户的指令；可以控制各种智能家居设备，如小米及其生态链产品的智能电视、空调、灯光、扫地机器人、智能插座等，实现家居智能化管理；提供新闻播报、天气预报、日程提醒、闹钟设置、时间查询、汇率转换、股票信息、路况查询、限行提醒等功能；还能提供在线教育、儿童故事等教育资源。</p><p>此外，还能基于用户的使用习惯和偏好，逐渐学习并提供更为个性化的服务，比如智能推荐音乐、新闻等。</p><p>接入能力方面，小爱同学不仅能在小米自家设备上运行，还能通过手机APP或其他软件平台接入，操控不同品牌和类型的智能设备。同时与小米IoT生态系统紧密结合，可以接入大量小米及合作伙伴生产的智能硬件设备。</p><p>目前，小爱同学运用深度学习和自然语言处理技术，语音识别率较高，能够应对复杂的语音指令和连续对话。随着版本迭代和技术进步，小爱同学已经实现了自然连贯的语音对话、男性语音版本等高级功能，以及AI电话助手等创新服务。</p><p>总的来说，小爱同学作为一款AI智能应用，在用户体验和功能拓展上达到了较高的水平，<strong>不仅能提供基础的生活便利服务，还能有效整合和控制整个智能家居生态系统，体现出了较强的接入能力和实用性。</strong></p><h3><strong>天猫精灵</strong></h3><p>功能上，用户可以通过自然语言与天猫精灵进行对话，实现各种指令的传达，例如播放音乐、电台节目，查询天气、新闻、交通信息等；还在天猫超市和其他合作平台上购买商品，并且通过声纹识别技术进行支付确认，简化购物流程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_0588ddbae4cf44729ee5f9b32bfd11b2@000000_oswg69158oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接入能力上，天猫精灵AI平台对外开放API和SDK，允许第三方开发者为其开发“技能”，即扩展应用，形成庞大的生态系统，支持更多的智能设备和服务接入。</p><p>且能够与多种IoT（物联网）设备无缝集成，支持多种通信协议，实现跨品牌、跨品类的智能家居设备互联互通。</p><p>不仅整合了阿里巴巴集团内部的丰富资源，还与众多外部合作伙伴达成内容和服务上的合作，让天猫精灵成为连接多元服务的入口。</p><p>目前，天猫精灵已具备较高的智能水平和广泛的接入能力。值得注意的是，随着AI技术的发展，<strong>天猫精灵可能正在研发或考虑如何整合更高级的自然语言处理和生成技术，以进一步提升其对话理解和回应质量。</strong></p><h3><strong>毫末智行 自动驾驶</strong></h3><p>功能上，毫末智行提供从L2-L4级别的自动驾驶解决方案，包括城市道路、高速公路等复杂场景下的自动驾驶功能，如城市NOH（Navigation on Highway）系统，实现无图导航辅助驾驶，支持城市道路中的自动变道、避障、路口通行等功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_b36c065999a74894a8b436e44b889575@000000_oswg55412oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，还具备云端仿真与数据智能、硬件感知与决策规划、智能硬件接入等能力。</p><p>接入能力方面，毫末智行的AI技术已经成功应用于长城汽车等主机厂的多款车型，表明其具备与汽车制造商的高度集成能力，能够将自动驾驶系统无缝接入到整车电子电气架构中。</p><p>目前，毫末智行的自动驾驶技术已经实现了商业落地，不仅在乘用车市场中获得了数百万辆级的装车量，<strong>还在智能物流、无人配送等领域开展应用，在AI应用方面已形成了较为完整的技术体系和商业化布局。</strong></p><h2><strong>05 写在最后：</strong></h2><p>目前，人工智能在中国已经对各行各业产生了深远影响。</p><p>通过引入AI技术，企业能够优化生产流程、预测维护需求、自动控制生产线，从而大幅提高生产力和运营效率。例如，<strong>在制造业中，AI助力智能制造，实现精密质量控制和资源优化配置。</strong></p><p>AI技术还促使产品向智能化方向发展，无论是消费电子产品、家用电器还是工业设备，都逐渐融入AI元素以提升用户体验和价值。同时，AI也使得传统产品服务形态发生转变，<strong>形成“产品+服务”、“硬件+软件”的新组合。</strong></p><p>AI驱动的产品研发也更加依赖于数据分析和模型模拟，设计师和工程师能够借助AI工具进行快速原型设计、仿真测试和迭代优化。此外，AI还能帮助企业进行市场需求预测、产品创新设计以及个性化定制，促进产品差异化竞争。</p><p>此外，还带动产业结构转型升级。例如，<strong>农业领域的精准种植、养殖，服务业的智能客服、个性化推荐系统等，都在很大程度上体现了AI技术的赋能作用。</strong></p><p>总而言之，尽管当前AI还未实现科幻电影中的全自主思考和行动，但它确实在实实在在地改变着我们的生产和生活方式，默默地推动经济社会的创新发展。</p><p>未来，随着百度文心大模型、阿里通义大模型、智谱ChatGLM大模型等先进技术的迭代升级，我们预期AI将在更多领域内催生出真正的“原生应用”，<strong>即从底层架构开始就深度融合人工智能技术的应用程序。</strong></p><p>这类应用不仅将深度学习、自然语言处理、计算机视觉等AI模块作为核心组件，还将构建起全新的交互模式和应用场景，使AI真正成为驱动应用功能和服务创新的核心引擎。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMTUyNjcxNw==&amp;mid=2647721219&amp;idx=1&amp;sn=147f78016cb7f2e13edfd53cd773b0e4&amp;chksm=8f90b0accdb3841c317241b5d0337491359a5015fe602c7a5c845c31e703c2118fb16ad94ce8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“产业家”（ID：chanyejiawang）</a>，作者：产业媒体，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680667392151425</id>
            <title>看衰苹果是常态，看衰苹果被打脸更是常态</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680667392151425</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680667392151425</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:42:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, AI时代, 市值, 5G手机
<br>
<br>
总结: 苹果公司在2024年似乎进入了困境，市值下滑，AI时代微软超越，5G手机市场占比领先，但历史上苹果常被看衰，苹果在AI领域的实力尚不明确，但有望在生成式AI技术领域取得突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入2024年，苹果公司似乎进入了水逆期——从Vision Pro上市后因用佩戴重量问题带来的风评欠佳，到停止投入十年之久的造车研究、取消Micro LED Apple Watch的开发计划，再至在中国市场2024年前6周，苹果手机业绩同比下滑24%。</p><p>如此种种，体现在股票市场的变化，则是在AI势头下，微软公司已坐上头把交椅，市值超过3万亿美元；本轮AI竞赛的“军火提供商”——英伟达，目前市值已达2.32亿美元，与苹果市值差距仅为2900亿美元，超越苹果公司已变得极有可能。而苹果公司本身虽然还在美股市值第二的位置，但已被高盛移除最佳买入名单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_0651b5277738411cbc13218e5a777950@164897159_oswg44110oswg1080oswg701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>个中变化，的确让苹果公司在新年伊始就尽显尴尬。</p><p>这也让苹果衰败论，似乎拥有了更多力证。</p><p>但苹果真的是进入了衰败周期吗？</p><p>个人认为仅凭一时市场表现，就断定市值全球第二的苹果公司进入了衰败周期，未免太过草率乃至是哗众取宠。从历史来看，看衰苹果是常态，但看衰被打脸，更是常态。</p><h2><strong>01 看衰苹果是常态</strong></h2><p>观察苹果公司，不难发现，事实上其被市场看衰可谓是常态。</p><p>从当年乔布斯去世库克接手伊始，再到安卓智能手机率先进入多摄像头和全面屏时代，苹果就一直被处于看衰之中。</p><p>当然，被看衰最为严峻的时刻，是在安卓智能手机纷纷进入5G时代，但iPhone的网络制式依旧只支持4G时。</p><p>当时许多评论都称苹果视为是下一个诺基亚。拿出的论断则是所谓的每一次网络制式的升级，都会淘汰旧时代的王者——2G将摩托罗拉拉下王座，4G则将诺基亚推进了尘埃。</p><p>言下之意则是5G时代，苹果也将会被拉下马。</p><p>但随后发展我们也看到了，即使在没有5G网络制式支持时，iPhone在智能手机市场的地位依旧稳固，苹果公司的市值在此期间也是一路高升。</p><p>事实上更为有趣的一件事是，随着iPhone自iPhone12开始支持5G网络制式，在5G智能手机市场份额上，iPhone也成为了排名第一的存在。</p><p>据每日互动发布的《2023年度5G手机报告》数据显示：在2023年度5G手机市占率上，iPhone 5G手机以34.66%的市占率位列第一，并且在热门5G手机分布上，iPhone占据了榜单前10中的9款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_b03546bac86d427b87bd6f5e864b37eb@164897159_oswg24804oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此现实，也让所谓的每一次网络制式升级都会淘汰旧网络制式下的王者，成为了无稽之谈。</p><h2><strong>02 创新光环不在，苹果在AI时代还能行吗？</strong></h2><p>当然，或许有人会反驳称：在智能手机时代，iPhone作为智能手机开创者，在智能手机时代自带品牌光环，所以即使在一些技术上慢一些，也能被消费者“自适应”。但在当下的AI时代，开创者已从苹果变为了Open AI、微软、英伟达，苹果当前在AI赛道已是一个追赶者的姿态。</p><p>没有了创新引领光环的苹果，在AI时代还能行吗？</p><p><strong>要回答苹果在AI时代究竟还能不能行，我认为首先需要厘清两个基本问题，即：苹果在AI时代究竟落后多少？在AI新赛道上，又是否出现了可能掀翻苹果基本盘的强有力的竞争对手？</strong></p><h3><strong>苹果在AI时代究竟落后多少？</strong></h3><p>一大现实是，在苹果一贯的保密文化影响下，苹果自身也鲜有透露其在生成式AI技术领域的相关信息，甚至是面对AFL-CIO Equity Index Fund要求苹果披露人工智能透明度报告的要求，也因担忧技术路线泄露而在股东大会被否。</p><p>当前，在生成式AI技术领域，苹果对外披露的信息也只有其在去年年末发布的一篇《闪存中的LLM：内存有限情况下的高效大语言模型推理》论文以及Ferret多模态大语言模型。</p><p>自身在技术领域的强保密习惯，也让业内对于苹果在生成式AI技术领域的实力究竟如何，其实并没有一个清晰的答案。</p><p>而在外媒爆出苹果在内部宣布停止造车全面转向生成式AI技术研发的消息之后，业内则倾向于苹果在生成式AI技术上，相较于Open AI和微软，处于落后追赶状态的猜测。</p><p>但这其实也只是猜测。</p><p>事实上在生成式AI技术领域，苹果也并非是大家所认知的默默无闻，反而似乎是在闷声干大事——超微软谷歌的收购力度使其在过去数年已将数十家AI初创公司的纳入旗下，秘密训练参数超2000亿的大语言模型 Ajax，解决大模型在智能手机等端侧设备运行时内存资源受限挑战等等，都似乎是在为苹果在生成式AI技术的一鸣惊人做准备。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_0540c8b2726a48bcb5a10d3073a04971@164897159_oswg49627oswg960oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也或正是基于此，在2月末召开的股东大会上，库克表示：“苹果今年将在生成式 AI 领域“开辟新天地”，这将为用户带来变革性的机遇。”</p><p>当然这样的表态，究竟是苹果对自身生成式AI技术的自信，还是在安抚市场，一切有待于WWDC或9月iPhone发布会见分晓。</p><h3><strong>在AI新赛道上，是否出现了能掀翻苹果基本盘的竞争对手？</strong></h3><p>对于苹果在生成式AI技术领域的真实实力，当前我们并不可知。那么在外部市场，在AI赛道上又是否出现了有可能掀翻苹果基本盘的强有力的竞争对手？</p><p>众所周知，苹果的基本盘在于以iOS和iPhone业务为核心的设备生态。在这一设备生态下，苹果在智能手机赛道竞争中，可谓无往不利，仅用较少的机型产品就占据了行业绝大部分利润，并在市场份额上首次超越三星，成为了2023年全球智能手机销冠。</p><p>那么在当前的2024年，在火热的AI赛道，又是否出现了或能影响iPhone基本盘的产品？</p><p>事实上，到目前为止，似乎并未出现这类产品的踪迹。</p><p>那些宣称搭载了大模型要取代iPhone的产品，诸如Rabbit R1、Ai Pin等，目前看来也是噱头居多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_4041f95e77df4fb1b3e66c47ad3786ac@164897159_oswg23027oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诸如Rabbit R1，虽然其销量数据远超公司预期的500台，在两周时间内达到了50000台，这对于Rabbit R1，的确已是巨大成功，但其依旧无法替代iPhone，无论是从销量上还是功能上。并且当然更为现实的问题是，其所宣称的AI功能在用户实际体验中，名不副实，被网友吐槽为“问个问题比Siri还墨迹，响应速度远不及发布演示那般顺畅”。用户购买，或许只是花199美元图个新鲜。</p><p>而在AI时代公认的领先者身上，如Open AI、微软、英伟达等，与iPhone的业务竞争交集其实也并不大——微软的AI技术多应用于云服务以及企业级市场之中，英伟达被市场热捧，原因在于它是这轮生成式AI技术竞争的“军火提供商”，苹果也会是其客户；而Open AI的ChatGPT还上架了App Store。</p><p>而回到智能手机这一赛道，苹果2024年前6周在中国市场销量同比下滑24%，其实只是传统赛道的竞争，而并非是因为AI技术被竞争对手挤掉了24%的市场。并且以特定时间段内产品表现数据来预测产品最终市场表现，其实是缺乏说服力的。</p><p>即使是在AI智能手机赛道，也需要看到：虽然目前已有许多安卓智能手机都宣布搭载了大模型，并带来了许多实用化的功能，如OPPO &nbsp;Find X7系列的OPPO Find X7系列的通话要点归纳、AIGC消除功能；三星S24系列的通话实时翻译、画圈即搜、自由调整图片元素等功能，的确都给消费者带来了一些“人工智能”的震撼，但这些功能更多的是属于甜点级功能，并非是杀手级的存在，也并未改变市场用户的认知。</p><p>所以可以说：无论是在智能手机赛道，还是在生成式AI赛道，在可见的当下，还并未出现能颠覆苹果基本盘的竞争对手。</p><p>所以在此现实下，看衰苹果，个人认为是没有道理的。</p><h2><strong>03 写在最后：</strong></h2><p>从过去的历史经验来看，业内看衰苹果是常态，但最终却都以看衰者被苹果打脸而告终。</p><p>那么在生成式AI这一新赛道上，这一次，看衰苹果者能够得偿所愿吗？</p><p>从目前来看，个人认为看衰者们恐怕也难以梦想成真。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNzM3Nzg0Ng==&amp;tempkey=MTI2MF84dVUrVFU4ZlNUQjdUS0crSGVNRzFuZzN3M0V5TU9zTy1acFhvZEJEdmktVmpEbVZPNHFvR3NEcTItMS1lVU56Ulo1ZVVwY29reDVseVVTX1ZnZmVydXZtbWhhRkp5WmZ3WnZUM1RUNXhFLUVtcUdVRTQ2NkJfVy00M0dJX3ZNcFIxZjkzYVg5QXFKQnhDRzR1Q0N1YTZwTHd1Zk9XSk10cDRWNUl3fn4%3D&amp;chksm=808f8a77b7f803617c5c0788d2e713a2ef6661ddf28bacd76b3e137872b151eab5408f9b44b8&amp;token=540113856&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“邻章”（ID:TMT317）</a>，作者：邻章，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680639511199873</id>
            <title>今天，鲜花库存紧张，这个东西最近也爆单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680639511199873</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680639511199873</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:42:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 拳击手套, 妇女节消费热点, 运动健身, 创业潜力
<br>
<br>
总结: 今年妇女节，除了传统的鲜花、蛋糕、化妆品，拳击手套成为新的热门商品。女性消费者越来越关注运动健身，拳击运动受到青睐。同时，女性在创业领域也展现出巨大潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>除了鲜花、蛋糕、化妆品……今年妇女节，卖爆了的商品又多了一样——拳击手套。</p><p>据电商平台数据，近期，女式拳击手套、音乐拳击机屡屡爆单，成为妇女节消费热点。</p><h2><strong>01 拳击手套爆单</strong></h2><p>“直直勾，摇闪勾，出拳再加点速！”</p><p>在电影《热辣滚烫》热度加持下，通过运动健身实现塑形、解压，受到越来越多女性消费者关注。今年妇女节，女款拳击手套、音乐拳击机等运动器材也迎来销售小高峰。</p><p>据淘宝数据，近日，女式拳击手套、音乐拳击机屡屡爆单，成为妇女节消费热点。与此同时，壶铃、沙袋、筋膜球等运动器材的搜索量也成倍增长。</p><p>“健康变美”成为当下新流行。美团数据显示，3月以来，女性消费者贡献的运动健身订单量同比增长380%，其中拳击运动订单量同比增长130%。</p><p>上海普琳女子拳击俱乐部创始人弓瑾介绍，在拳馆打拳的学员中，有兼顾家庭的职场妈妈，亦有刚步入大学的“05后”女生，“练拳击让更多学员变得更加勇敢和自信。”普琳女子拳击俱乐部是上海首家女子拳击馆，自2010年10月开业至今，门店会员数已超过3000人，近一年，该店在大众点评上的“女子拳击新客体验团购”已售出200多单。</p><p>除拳击运动外，攀岩、台球等运动也吸引了不少女性参与。据美团数据，3月以来，攀岩、台球、溜冰、壁球、乒乓球等运动项目中，女性消费者的订单量均较去年同期增长超300%。</p><h2><strong>02 80人组团过节</strong></h2><p>女性的消费力还体现在“美妆”“美食”等方面。</p><p>据唯品会数据，近两周，底妆与面部护理的热度节节攀升，平台上晚霜销量同比翻倍；定妆喷雾销量同比增长55%，素颜霜销量同比增长37%，其中国货品牌、国潮产品更受消费者欢迎。</p><p>另据美团数据，3月以来，平台上美甲搜索量同比增长114%，“美甲半贴”等新供给服务热度高涨，搜索量同比增长180%；肩颈按摩、美容SPA等休闲放松类团购“提前囤”服务受追捧。</p><p>庆祝节日自然少不了鲜花和美食。</p><p>8日中午，中新经纬在外卖平台上看到，有多家店铺所售鲜花出现“库存紧张”的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_d7b8ca7ec40c405c84bff482bf35a34e@000000_oswg171467oswg1080oswg1635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲外卖平台截图</p><p>“一周前我们就接到了多个团体餐的预定，其中有一个80人的大单，专门组团来海底捞庆祝妇女节，门店提前给布置了装饰，还给女性顾客们准备了鲜花。”海底捞广州六元素店负责人杨娅妮说。</p><p>据海底捞相关负责人介绍，3月8日当天，海底捞部分门店会进行妇女节主题装饰。此外，海底捞还采购了超16万枝鲜花，赠送给进店消费的女性顾客。</p><p>喜茶相关负责人也向中新经纬表示，从3月7日开始，公司线下门店就已接到不少企业、机构为妇女节预定的团单，门店为此特地增强了人手和原料储备，3月8日各门店销量出现了明显上升。</p><p>中新经纬3月8日上午11点在喜茶官方小程序上看到，多家门店出现“制茶繁忙”“爆单”的情况，其中有门店排队超400杯。</p><p>中新经纬注意到，呷哺呷哺、沪上阿姨、茶百道、瑞幸咖啡、锅圈食汇等其他餐饮品牌也推出了妇女节专属活动。</p><p>其中，呷哺呷哺于近日启动了“守护青春&nbsp;女生不简单”关爱青春期女生公益项目，每一个到店消费的顾客使用支付宝付款完成后，呷哺呷哺就为该项目捐赠1分钱；沪上阿姨也携手天津潮汐公益启动了“送她一朵小红花”困境女性关爱计划。</p><h2><strong>03 女性更愿意搞事业？</strong></h2><p>除强大的消费力外，女性在创业方面也充满潜力。</p><p>淘天集团研究中心最新发布的《淘宝平台女性创业报告2024》（下称《报告》）显示，新加入淘宝的创业者中，00后女性的比例逐年提高，2023年首次超过三成，同时来自低线城市、中西部地区的创业者中，女性占比也逐年增加。</p><blockquote><p>《报告》显示，在淘宝主播中，女性占比高达80%，而在淘宝“云客服”中女性占比更是达到85%，带动了数以万计的“宝妈”和大学生就业。</p></blockquote><p>“创业巾帼”不仅姿态进取，且成就斐然。《报告》显示，近五年来，淘宝销售额前100的头部店铺中，女老板占据了“半壁江山”，且在2023年占比达到54%，超过男性。</p><p>“搞事业”也成为不少女性2024年的flag。近日，京东消费及产业发展研究院联合京洞察就“2024年flag”的相关话题向1000名16岁以上的女性进行了调研访谈，结果显示，在爱情和事业两大选项中，87.1%的女性选择了事业。</p><p>调研受访者小西表示，“工作给我的，除了收入之外，更多的是成就感和认同感。我每年承担公司超过40%的业绩，每个季度达成目标的那天我都会特别兴奋，团队也会特别兴奋。对于我来说，事业给了我物质价值，也给了我情绪价值。对我来说，爱情，遇到了是锦上添花，没遇到也并没有觉得有很大的遗憾，事业才是基本盘。”</p><p>Molly也表示，把更多的精力放在事业上面，可以带来很直观的回报。“现在很多女性都非常理性，大家都希望投入产出比更明确。”</p><p>“超过80%的女生愿意去搞事业，说明她们已经充分感受到了社会所释放出的友好信息，女性在搞事业、发展自己的专业等方面的阻力越来越小，机会越来越大，正是有了这种正反馈，这些女生才做出了这样一个决定。这既是全体女生的进步，也是整个社会的进步。”得到APP联合创始人兼CEO脱不花表示。</p><p>值得一提的是，妇女节曾被称为“女神节”“女生节”“女王节”，而在上述调研中，更多女性支持三八节回归妇女节。正如网友所说：“当女性称呼自己为妇女，力量便不假外求。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247575737&amp;idx=1&amp;sn=7c5ab5c3e3ef60f8ea5052c0bd4380c4&amp;chksm=e84db8ae1d522fd54da99e66c08bd77f184d88c873c498f34ed001dd75068dfcab455790ff16&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：闫淑鑫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680564879560583</id>
            <title>生成式AI时代：英伟达在狂飙，市值16万亿直追苹果</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680564879560583</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680564879560583</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:42:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, AI大模型, 营收增长, 生成式AI
<br>
<br>
总结: 今年英伟达在AI大模型领域取得巨大成功，其高性能芯片供不应求，推动营收成倍增长，市值直追苹果。与此同时，苹果在中国市场遭遇挑战，iPhone销量下滑，面临华为等竞争对手压力。英伟达在生成式AI浪潮下表现亮眼，营收大幅增长，成为全球最大芯片厂商，展现出强大的商业前景。生成式AI风口重塑各行各业，全球企业投资预计将达到1430亿美元，各行业加速向智能化升级，英伟达在AI领域发挥关键作用，预示着行业快速转型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从文生视频大模型Sora，到Anthropic发布超强Claude3模型后，今年大模型继续如火如荼。伴随生成式AI浪潮席卷全球，英伟达无疑是最大赢家之一，因为各界发展AI大模型都离不开英伟达的高性能芯片。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_04ea9913378f4a17b2b177f430578a41@361032_oswg225329oswg936oswg624_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自英伟达公众号</p><p>最直白的表述，即：谁家AI实力强，背后其实比拼的是拥有多少张英伟达GPU。由此，英伟达芯片供不应求，千金难求，继而推动营收成倍的速度增长的同时，股价也节节攀高，不断创出历史新高，市值更是直追苹果公司。</p><p><strong>当前，英伟达市值2.32万亿美元（人民币约合16.6万亿元），而苹果市值2.61万亿美元，两者的差距为2900亿美元。</strong></p><h2><strong>01</strong></h2><p>值得注意的是，继2023年上涨3倍之后，英伟达今年继续大涨87%。是美股七巨头（微软、苹果、英伟达、亚马逊、谷歌、Meta、特斯拉）中表现最亮眼的公司。作为对比，苹果今年则下跌12%。</p><p>年初，投行杰富瑞的分析师日前所发布一份报告表示，iPhone 15在中国表现低迷，2024年第一周同比下滑幅度更是扩大至30%。主要来自本土竞争对手的激烈竞争，尤其华为凭借Mate60系列增长最快。市场调研机构Counterpoint Research则给出的数据显示，今年前六周，苹果公司在中国的iPhone销量同比下降24%，滑至市场第四的位置。</p><p>苹果iPhone 在今年前几周的销量表现不佳。Counterpoint Research 的高级分析师张萌萌 (Mengmeng Zhang) 表示：“首先，它在高端市场面临来自强势回归的华为的激烈竞争，同时又受到来自 OPPO、vivo 和小米等厂商激进定价的挤压。尽管 iPhone 15 是一款出色的设备，但相较于前代版本并没有显著的升级，因此消费者暂时没有换机的意愿。”</p><p>需要指出的是，苹果在过去在资本市场大放异彩，市值曾突破3万亿美元大关，展现出全球消费者对iPhone需求旺盛。只是，随着华为的强势回归，也将对苹果带来巨大冲击。华为通过自研SoC与鸿蒙提供了完善的生态体验，Canalys在早前的报告中指出，华为通过引人瞩目的Mate新品发布，市场份额持续攀升，逐渐逼近头部厂商。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>相较于苹果公司艰难时刻，往日风光被微软所取代。对于微软而言，凭借所投资的AI实验室OpenAI的文本生成能力的ChatGPT及文生视频大模型Sora，再将AI能力通过云服务输出其，使得成为生成式AI赢家之一。</p><p><strong>对于英伟达而言，同样吃到人工智能红利。在生成式AI浪潮下，不仅在资本市场上狂飙，在营收上也呈倍数扩大，交出了史上最强年报。</strong></p><p>2024财年（截至2024年1月28日）营收达到609亿美元，同比增长126%；净利润297.6亿美元，同比增长581%。按营收计，英伟达超英特尔，成为全球最大芯片厂商。在业绩说明会上，英伟达CEO黄仁勋表示，预计全球所有软件企业都将依靠英伟达AI运行。</p><p>与此同时，英伟达也是地表最强股票，其成交额超特斯拉，3月份的5个交易日总成交额为2433亿美元，日均486亿美元。当然，英伟达狂飙背后也蕴藏巨大风险，须警惕大涨后所暗藏隐患。但在资本市场节节攀高核心在于投资者对AI商业前景展现出乐观态度。</p><p>英伟达提供的GPU、CPU、网络、AI foundry服务和AI Enterprise软件解决方案都是全速运转的增长引擎。黄仁勋曾分享与OpenAI之间的故事时称：虽然没有参与创建 OpenAI，但和该公司许多重要人员都保持密切联系。由于了解OpenAI对大型计算机的需求，所以亲自将第一版DGX 交付给 OpenAI。</p><p>整体来说，各行各业都在利用英伟达的产品进行AI计算。英伟达的平台在众多领域的AI应用中发挥了至关重要的作用，包括大语言模型、生物学、网络安全、数据中心和云计算、对话式 AI、网络、物理学、机器人学以及量子计算、科学计算和边缘计算。</p><h2><strong>03</strong></h2><p><strong>最后，得益于生成式AI风口，正在重塑各行各业，人工智能市场需求潜力逐步释放。IDC此前预计到2027年，全球企业用于生成式AI解决方案的投资将达到1430亿美元。</strong></p><p>各界都致力于利用生成式AI的变革能力，已成为举世瞩目的焦点，企业纷纷顺势而为，将加速向智能化升级。其中，Gartner调查显示，98%的领导者认为生成式AI将能够改造企业整体的运营。企业正在加快推行AI技术，并开始构建采用生成式AI的最佳实践，英伟达的AI专家预测，各行各业都将因此而快速转型。</p><p>随着人工智能市场需求潜力逐步释放，各行各业都在经历从通用计算到加速计算和生成式AI的平台转型，继而对算力需求也将大幅提升，为芯片厂商继续释放新增长点。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/urDh1AUtinNDPUAuXNWyXw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“杨剑勇”（ID:iotquanzi）</a>，作者：杨剑勇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680673294778500</id>
            <title>她才是赶奥特曼下台的关键人物？OpenAI CTO劲爆大瓜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680673294778500</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680673294778500</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:41:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 内讧事件, CTO Mira Murati, 奥特曼
<br>
<br>
总结: OpenAI内部发生了严重的内讧事件，涉及到前CTO Mira Murati和奥特曼之间的矛盾。Mira在奥特曼被赶下台后发挥了关键作用，揭露了奥特曼的操纵行为。董事会最终罢免了奥特曼，而新的董事会构成也发生了变化。整个事件暴露了OpenAI内部的管理和治理问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>万万没想到，OpenAI内讧事件跨了个年还未平！又双叒有劲爆大瓜被曝了出来。</p><p>全新内讧细节：<strong>CTO Mira Murati在奥特曼被赶下台中发挥了关键作用</strong>。</p><p>没错，就是在奥特曼离开后短暂担任了几天<strong>临时CEO</strong>的那位，此前就是OpenAI的CTO。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_f6319cda626b4f4cbee5cd8f45ccc1a0@5888275_oswg116263oswg238oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>嗯？事情又反转了？要知道，此人之前看起来是坚持站在支持奥特曼回归那一队的，并且也参与了奥特曼引发的“比心跟帖运动”：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_1e2106a67a9743efbf8249da0e5658a0@5888275_oswg69989oswg954oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>奥特曼回归后写的致全员信中更是多次提到她，毫不吝啬对Mira的夸赞：</p><blockquote><p>在整个过程中，Mira做得非常出色，无私地服务于使命、团队和公司。她是一位了不起的领导者，没有她就没有OpenAI。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_34a6950d20974bbea7f39cadeebec4d5@5888275_oswg28044oswg1080oswg124_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而被认为推动董事会罢免奥特曼的矛头几乎都指向了首席科学家Ilya Sutskever。</p><p>如今Mira才是“始作俑者”的细节反转被《纽约时报》曝出，据说律师事务所WilmerHale针对此事件的调查已近尾声，最早几天后就会向新董事会提交调查结果。</p><h2><strong>01 Mira都做了什么？</strong></h2><p>《纽约时报》从知情人那里得知，去年10月，Mira与董事会成员接触，表达了对奥特曼领导能力的担忧。</p><p>其中揭露了奥特曼为达成目的而操纵高层管理者的一些骚操作。</p><p>比如，奥特曼首先会迎合人们，说他们愿意听的，来赢得支持和赞同。如果别人不配合他的计划，或决策过程拖延，接下来他就会尝试贬低那些对他提出挑战的人的信誉。</p><p>知情人还指出，Mira之前给奥特曼写了一份私人备忘录，其中指出了他管理中的问题，在与董事会的交谈中分享了该备忘录里的一些细节。</p><p>据知晓董事会讨论的人士透露，这一举动有助于推动董事会做出将奥特曼逼离OpenAI的决定。</p><p>值得一提的是，差不多同一时间，OpenAI联合创始人兼首席科学家Ilya也向董事会表达了与Mira类似的担忧，并列举了奥特曼以往的操纵行为。</p><p>而董事会罢免奥特曼的原因之一就是害怕Mira、Ilya等人离职，人才外流。</p><p>除此之外，还有一个原因是：奥特曼对<strong>OpenAI创业基金</strong>（OpenAI Startup Fund）的控制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_051bfc424b2847c7b92675fecf0b397a@5888275_oswg158273oswg470oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一些董事会成员对奥特曼发起的OpenAI创业基金表示担忧，因为它与一般公司投资基金不同，由奥特曼个人持有所有权并向外部合伙人筹资。</p><p>OpenAI的说法是这是暂时安排，奥特曼不会从中获利，该基金旨在投资其他AI初创公司。</p><p>然而，部分董事担心奥特曼可能会利用它来规避OpenAI非营利性治理结构的问责制。</p><p>目前，对于该爆料，奥特曼、Mira均未回应《纽约时报》的置评请求，不过，Ilya律师Alex Weingarten表示：</p><blockquote><p>有关Ilya接触董事会的说法“绝对是错误的”。</p></blockquote><h2><strong>02 YC CEO有可能加入董事会</strong></h2><p>《纽约时报》消息称，WilmerHale的调查即将结束，报告预计几天内提交给董事会，可能会进一步阐明之前董事会的决定和奥特曼回归五天内公司的混乱情况。</p><p>不过，目前尚不清楚完整的报告或其概要是否会向公众发布。还有知情人表示，预计OpenAI将同时宣布新的董事会组成。</p><p>奥特曼被罢免前，原董事会的六名成员分别是：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_149f2617b9a2475ab42958fa638c198b@5888275_oswg345517oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>奥特曼回归后，现在新的初始董事会构成是：</p><p>Salesforce前CEO、Meta前CTO、前推特董事会主席Bret Taylor（OpenAI董事会主席）</p><p>美国经济学家Larry Summers</p><p>Quora创始人Adam D’Angelo</p><p>微软以无投票权的观察员身份加入</p><p>The information消息，Y Combinator的CEO Garry Tan早前与OpenAI董事就加入董事会进行了交谈，目前暂不清楚谈判情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_8d507b7c34ea4966821712c5f22753aa@5888275_oswg429387oswg1080oswg901_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 网友：知道Ilya看到什么了</strong></h2><p>对于《纽约时报》的爆料，网友们也是讨论热烈、浮想联翩。</p><p>从去年11月OpenAI董事会哗变事件到现在，Ilya没再进行任何学术演讲或接受任何采访，几乎销声匿迹。</p><p>直到几天前OpenAI就马斯克诉讼发通告，并公开了马斯克与OpenAI高管的往来邮件，公告作者名单中才终于出现了Ilya的名字。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_64bf496200cd4250b0cbfb3feab2685b@5888275_oswg55550oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>众多关心科技进展的人们，曾与马斯克一道，最关心Ilya当时“到底看到了什么”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_90caf87cecbe48f8ae4ef85a88be73eb@5888275_oswg61843oswg1080oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看完《纽约时报》这篇爆料，好家伙，有网友瞬间明白了，“Ilya看到的是不良行为”：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_c84f3b9966d9462caff52860b76e7536@5888275_oswg654651oswg1080oswg1219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，针对《纽约时报》的消息，有网友认为也不能完全信：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_27226324cd33484090d7e35cd701959f@5888275_oswg131102oswg1080oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毕竟，前段时间《纽约时报》和OpenAI的版权纠纷案还闹得沸沸扬扬。</p><p>除了和《纽约时报》就版权问题开撕，另一边马斯克的诉讼也在持续给OpenAI加压。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_e1f60d9530944ec196b03c5495404fc9@5888275_oswg236353oswg1080oswg1218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克喊话OpenAI，“改名ClosedAI就撤销诉讼”：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_7bf22bd8d588463c9f915eda9fa0809f@5888275_oswg55080oswg1080oswg184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个节骨眼旧瓜又被爆出新细节，暗指OpenAI高层问题……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_3000b146d5f34b99bc2348629fa7260a@5888275_oswg67733oswg1080oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，你怎么看？</p><p>参考链接：</p><p>[1]https://www.nytimes.com/2024/03/07/technology/openai-executives-role-in-sam-altman-ouster.html?unlocked_article_code=1.a00.qm8I.UrNbQdRlYGEA&amp;smid=url-share</p><p>[2]https://www.theinformation.com/articles/y-combinator-ceo-garry-tan-discussed-openai-board-role</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Iy79dT4FBjQS-oeJZvmREA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2677916308720898</id>
            <title>AI Agent离业务流程自主化，还缺一个世界模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2677916308720898</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2677916308720898</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:23:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 澜码科技, 世界模型, AI Agent, 大语言模型
<br>
<br>
总结: 本文讨论了澜码科技创始人Sora引发的关于“世界模型”的争议，以及AI科学家Yann LeCun提出的构建精确世界模型对AI学习和决策的重要性。文章还探讨了AI Agent在企业业务流程中的作用，以及如何结合世界模型构建新的自动化平台，将算力和数据转化为智力，专家知识转化为自动化能力。文章强调了AI Agent需要基于业务流程的世界模型，以更好地进行推演和提高流程绩效。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>澜码科技创始人兼CEO 周健/文</p><p>Sora的爆火引发了业界对“世界模型（World Simulators）”的关注与争议。OpenAI在报告中把Sora定义为可以生成视频的世界模型，并认为Sora的技术是打造通用世界模型的一种有前景的方法。</p><p>“世界模型”这个概念由AI科学家、CNN发明者、图灵奖获得者Yann LeCun提出，他认为要让AI接近人类水平，其需要像婴儿一样学习世界如何运作，并强调构建一个精确的世界模型对于AI进行有效学习和决策的重要性。</p><p>想要更直观地理解世界模型今天将如何作用于大语言模型时代，我们不妨回顾和理解AlphaGo到AlphaGo Zero的发展历程。因为在我看来，今天LLM、世界模型到AI Agent，都是历史的重复。</p><p>在AlphaGo到AlphaGo Zero的历程中，我们可以看到AI在一个场景中，首先是从人类对弈的数据集中学习，其次是创造一个仿真器，从而能够自己和自己对弈，进行强化学习。自动驾驶也走过了同样的过程，只是自动驾驶算法需要构造仿真物理世界的环境所需要的数据大大增加了。</p><p>而关于Sora是不是世界模型的争议，我们可以类似地问一些哲学问题。比如，仅靠文本和视频，能够学会游泳吗？答案自然是否定的。因为游泳涉及到身体在水中的平衡、协调、力量和耐力等多方面的因素，人需要在水和人体构成的环境中主动做出动作、改变水流，才有可能学会主动的身体姿态控制。</p><p>类似的，AI Agent如果无法像科学研究一样，设计并执行可重复的实验，那就永远无法对世界的规律和理论进行学习。&nbsp;</p><h2><strong>每个企业级AI Agent，都需要一个基于业务流程的世界模型</strong></h2><p>回到澜码聚焦的企业业务流程领域，现有的企业服务有协助企业进行业务流程搭建的BPM，有针对已有流程进行分析的流程挖掘，但是在新的智能时代，业务流程中除了人和工作流，还出现了新的生产力——AI Agent。</p><p>AI Agent在以GPT-4为代表的大语言模型加持之下，可以做到很多过去只有专家才能完成的工作，也可以协助管理者做到很多协调工作，因此作为业务流程中的一个“参与者”，AI Agent需要有一个基于业务流程的世界模型，这样才能够更好的进行推演，从而选择合适的行动计划，进一步辅助管理者提高流程的绩效。</p><p>被誉为20世纪最伟大哲学家之一的卡尔·波普尔提出一种理论，认为宇宙中存在着三个世界：“世界一”是物理世界，由物理客体和事件组成，包括物质和能量；“世界二”是主观知识世界，由心灵主体和其感知事件组成，即意识状态和主观经验的世界；“世界三”是客观知识世界，包括各种载体记录并储存起来的文化、文明、科学技术等理论体系的人类精神产物。</p><p>卡尔·波普尔认为，先有“世界一”，然后有“世界二”，最后才有“世界三”，并且三个世界又是相互作用的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240306/v2_7b401d705e74447bb8805c0c68e5f89e@6043511_oswg118823oswg1507oswg932_img_jpeg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">卡尔·波普尔的“三个世界”</p><p>落到企业业务流程自动化中，作为数字员工的AI Agent如果不能跟“世界二”中的人类员工互动、在互动过程中去观察和学习的话，那么AI Agent将无法胜任工作。</p><p>为了更直观的理解，我举个企业中销售管理的例子。在A公司的销售部，销售流程、客群、友商、市场等构成了“世界一”，该销售部门的负责人有个“世界二”，A公司SCRM系统里的是“世界三”。</p><p>如果要为A公司构建一个销售管理流程Agent，可以通过各种书籍、理论，甚至是音频、视频等，预训练出一个“世界三”，但是“世界一”和“世界二”会随着市场情况、销售部负责人的管理理念和风格等不断变化的，所以如果这个Agent不能做出自己的观测，比如与各个一线销售进行对话、主动获取行业动态等，它一定无法精确地做好销售部负责人的推演助手。</p><p>但是如果拥有一个特别好的世界仿真器，通过历史数据以及相应的观测，学习到“世界一”的精确逼近，这个Agent就能够帮助销售部负责人做很多推演，比如让销售人员调换行业、调整定价策略、调整提成比例等，从而提高整个流程的绩效。</p><h2><strong>如何结合世界模型构建新的自动化平台</strong></h2><p>在企业业务流程中，过去自动化运营平台是基于RPA、 iPaas（集成平台即服务） 规则引擎、提升引擎，而今天大语言模型时代，是要基于一个世界模型去构建一个新的自动化平台——业务专家只要输入、输出规则，每个企业有自己共享的世界模型，AI Agent就会有上下文，从而更好地基于大语言模型完成任务，并且能够在出问题的时候主动做出调用。</p><p>这样一来，<strong>大语言模型就把算力和数据变成了智力，AI Agent就可以把专家知识变成自动化能力。</strong></p><p>那么，澜码是如何结合世界模型去构建新的自动化平台的？回答这个问题之前，我们先来回顾一下传统构建企业服务的自动化平台的方式和过程。</p><p>首先，企业需要构建数字化系统。这个过程从分析业务需求开始，我们需要深入理解企业的业务模式，业务流程，以及业务中的关键环节和痛点。在这一阶段，IT或者开发部门需要与业务团队紧密合作，收集和整理各种业务需求，根据这些需求，进行系统建模、设计出能够满足业务需求的系统架构和流程，然后开始进行系统开发、测试和部署上线。</p><p>开发团队会根据之前设计的系统模型，进行详细的编程开发。在开发过程中，我们会严格遵循软件开发的生命周期，历经需求分析、设计、编码、测试和维护等各个环节。在这个阶段，我们会构建出一系列关键的企业业务系统，如ERP、CRM、OA等等。</p><p>在数字化基础构建完成后，我们开始构建超级自动化平台。在这个阶段，企业引入了RPA（机器人流程自动化）、低代码技术、流程挖掘，以及iPaaS等先进的技术。通过这些技术，企业实现了对业务流程的自动化管理和优化——RPA可以自动化执行一些重复性的业务流程，提高工作效率；低代码技术可以让非技术人员也能参与到系统开发中来，提高开发效率；流程挖掘可以帮助发现业务流程中的痛点和改进点，以优化业务流程；而iPaaS则可以帮助实现各种系统和服务的集成，提高系统的协同效率。</p><p>通过对流程的描述和定义，企业实现了各种自动化的应用，用户可以通过简单的描述和定义去设定自己的业务流程，再由超级自动化平台自动执行这些流程，从而构建出实现业务流程自动化的诸多应用。</p><p>以上是过去构建企业服务自动化平台的过程，但是<strong>在大语言模型时代，我们认为企业自动化平台构建将迎来全新的范式。</strong></p><p>首先，企业的业务专家仅需要根据实际业务需求，描述系统的输入、输出及相应的规则。这些规则可能包括业务流程的各个环节，以及在不同环节中需要遵循的业务规则和策略。这些描述形成了我们构建AI Agent的基础。</p><p>接下来，技术团队会引用各种基于大语言模型的新技术，包括RAG、优质的提示词工程以及精确的微调模型等。构建过程中包含了基于特定的企业服务场景沉淀下来的领域知识和数据。这些数据可能包括企业的业务数据、业务流程数据以及业务规则数据等，可以认为是企业服务领域的世界模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240306/v2_ae7f3b6fc3734795a3650310099562cf@6043511_oswg559839oswg5392oswg3034_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于以上的过程，我们可以生产出一系列AI Agent来实现自动化。这些Agent可以自动执行企业的业务流程、自动处理企业的业务数据、自动遵循企业的业务规则，从而实现业务流程的自动化。</p><p>相比于传统方式，这种基于大语言模型的自动化构建方式可以大大降低技术团队实现AI Agent的难度和花费的人工。因为大部分业务规则和流程都可以通过描述来实现，而不再需要编写复杂的代码——这不仅可以提高开发效率，也可以降低开发成本。</p><p>总的来说，基于大语言模型的自动化构建方式，将企业的业务专家和技术团队紧密地结合在一起，通过共享的语言和理解，共同构建出能够满足企业需求的Agent应用。</p><p>于是，<strong>企业内部的流程、活动以及 SOP就都可以被转换成专家时间，也就是所谓的新质生产力。</strong>当未来AGI成为现实，程序就会从生产要素、生产对象转变成生产者，最终这个新的生产者也将改变我们的生产关系。</p><p><strong>作者简介：</strong></p><p>周健毕业于上海交通大学计算机系学士、硕士，2002年获得ACM国际大学生程序设计竞赛世界冠军，是首个在此项竞赛夺冠的亚洲团队成员。</p><p>2006年加入谷歌美国总部，负责中文网站搜索质量优化，此后历任阿里云、MediaV、依图科技、弘玑RPA等公司研发总监、CTO等;</p><p>十年连续创业经验，作为依图10号员工、弘玑RPA公司CTO，在AI、大数据、企业服务领域拥有丰富的经验和项目成功案例。&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680640026901508</id>
            <title>做大模型时代的“数据快递员”，英方软件全线产品升级｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680640026901508</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680640026901508</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:16:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者｜武静静, 编辑｜邓咏仪, 英方软件, 数据复制
<br>
<br>
总结: 英方软件举办产品发布会，推出新一代软硬件产品方案和国内首个大数据平台实时同步产品。数据复制在数字化系统中扮演重要角色，保证数据安全传输。数据复制可提高大模型训练效果和性能，帮助大语言模型应对各种场景和任务。英方软件掌握核心技术，确保数据传输完整性和准确性。公司加速迭代，满足不同企业用户需求，未来将继续推出新产品、服务更多客户，并拓展海外市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>3月6日，英方软件举办2024年春季产品发布会，公布了在数据复制领域的全新一代的软硬件产品方案，并推出了国内首个大数据平台实时同步产品。</p><p>英方软件是一家科创板上市公司，成立于2011年，是国内首家上市的数据复制软件企业。其主营业务就是数据复制，产品包括数据安全、混合云灾备、数据库同步、数据迁移、数据副本管理、大数据收集与分发等。据IDC统计，2021年英方软件在国内数据复制与保护纯软件市场的占有率达到10.2%，排名第三；在国产第三方数据复制软件企业中市占率排名第一。</p><p>数字化系统中，数据复制起到的作用就像现实世界中的“快递员”，保证数据能够在需要的时候准时、安全地到达“目的地”。实时性、可靠性和安全性是考验数据复制软件能力的关键。比如，是否能够确保数据在数据传输的过程中不会被篡改或丢失，同时还能够应对各种网络故障和系统崩溃等突发情况，甚至在最坏的情况下，数据复制软件也需要通过备份和恢复机制，确保数据的完整性和可用性。所以，目前数据复制软件的主要应用场景就是备份、容灾、大数据等。</p><p>大模型时代，数据成为不同模型之间的能力差异点，而数据复制可以确保在模型训练过程中，大模型能够获取到全面、准确、多样化的数据，从而提高模型的训练效果和性能。此外，数据复制还可以帮大语言模型更好地应对各种场景和任务。</p><p>英方软件CEO胡军擎介绍称，英方软件掌握了一整套数据复制核心技术，能够将不同设备、系统、机构和地区的数据，通过捕获、采集、加密、同步、汇聚、分发等一系列步骤，将数据传输到用户指定的平台进行灾备保护和统一管理。</p><p>“除了结构化数据，大模型背后的各种非结构化数据，以及向量数据之间的互联互通，我们也可以提供一系列灵活高效的产品方案，并确保数据在传输过程中的完整性、准确性和一致性。”胡军擎说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_ca774d0861a7431e92429d45721ced69@5261678_oswg791202oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英方软件CEO胡军擎</p><p>此次，英方把旗下数据复制、数据安全和容灾场景对应的产品都进行了升级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_2e81e5b990b64338a8d8693ae6d89757@5261678_oswg613429oswg1219oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英方升级的产品系列</p><p>公司还推出了国内首个面向大数据平台的数据实时同步产品——i2HDFS，该产品可以进行高效的数据处理能力和实时的数据同步特性，为企业级用户提供更加强大的数据支持。</p><p>胡军擎提到，目前，大模型正在加速落地到各行各业，对数据的需求也刚刚开始，英方也在加速迭代，满足不同企业用户的需求。以银行为例，它们平台中涉及的应用和客户数据五花八门，在各种场景、各种时间段里都会面产生一些需求。“有的月初没什么业务，突然在某个时间会出现爆发式的增长，我们就需要去精准的识别和判断，给客户提供相关的智能化建议。”</p><p>他认为，未来随着大模型加速落地，数字经济需求爆炸性增长，数据的需求就会爆炸性增长，数据的实时要求越高，公司的优势就越明显。所以接下来，公司的发展重心是，一方面将继续在各个维度推出新的产品、新的平台，并适配和服务更多的客户；另一方面，将继续走向海外，直面与国外品牌的竞争。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679381550937607</id>
            <title>腾讯云副总裁吴运声：科技与公益是自然结合，混元大模型会开放给公益人士使用 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679381550937607</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679381550937607</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:13:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 技术公益, AI技术, Light技术公益创造营, 社会问题
<br>
<br>
总结: 一位腾讯云副总裁在云南玉龙雪山脚下启动了第四届Light技术公益创造营，旨在利用AI技术解决社会痛点问题，如儿童安全保护、生物多样性等。活动吸引了众多开发者参与，通过技术创新和公益结合，解决实际社会问题，强调项目可落地性和安全性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 雪小顽</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>一张户外露营桌，几把折叠椅，腾讯云副总裁、优图实验室负责人吴运声摘下遮阳帽，坐在帐篷里和媒体们聊起了技术和公益。</p><p>“我是负责AI技术的。AI最近几年有很快的发展，我们一直在思考，AI技术除了助力产业发展、为生活创造更多便利之外，能不能覆盖更多非收益性质的、社会性相关的领域，用技术的力量去改变公益。”吴运声说。</p><p>这是位于云南玉龙雪山脚下的第四届Light·技术公益创造营启动仪式现场。</p><p>Light技术公益创造营，是腾讯推动云上AI“技术价值外溢”的科技公益IP赛事，面向行业开发者、公益爱好者等群体免费开放腾讯云上积累多年的AI技术能力，旨在解决儿童安全保护与教育、生物多样性、适老化等领域的社会痛点问题。</p><p>36碳了解到，自2020年启动以来，<strong>前三届Light·技术公益创造营吸引了超过3600支队伍、18000名开发者参加。</strong>第四届Light·技术公益创造营由中国宋庆龄青少年科技文化交流中心、腾讯基金会联合主办，近日已正式启动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_1f55c1dc335a4e8cb1bd8bb89056269b@5423464_oswg1015107oswg838oswg557_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">第四届Light·技术公益创造营启动仪式现场。企业供图</p><p>“我们搭建了腾讯Light技术公益平台，希望方便更多人拿起技术的工具，共同解决面社会临的各种问题。”腾讯集团高级副总裁、腾讯公益慈善基金会理事长郭凯天说，“大家通过腾讯云上的AI、大数据、数智人、智能客服、安全等多项技术能力，打造出了一批优秀的公益项目。”</p><p>一支名叫“智渔”的团队就是其中之一。他们利用腾讯优图实验室的人工智能、区块链技术，对中华白海豚进行个体识别。在iDOPHIN小程序上，目前已积累36000张白海豚背脊照片，累计识别白海豚个体2698头，单张图片识别准确率是89.55%——这些图片和数据可以帮助专业人员更好地保护中华白海豚。</p><p>同样的图像识别技术也被用于“高危儿拯救计划”。对婴儿身体相关部位拍照，将照片上传到一个名为“保健熊”的小程序，再通过分析管理平台，可以识别新生儿是否患有黄疸疾病，为医生诊断提供参考依据。据介绍，“保健熊”小程序已经被广州多家医院使用，访问量超过1000万次，AI筛查黄疸的准确率达94.7%。</p><p><strong>“做公益不仅是捐钱，通过自己的技术能力也可以参与公益。”</strong>腾讯公益慈善基金会秘书长葛燄说，“社会问题其实是科技最好的实践场。很多社会问题是延续的，但解决方案会因为技术发展而发生改变。通常在遇到一些社会问题的时候，技术也会出现突飞猛进的发展，二者有天然的结合度。”</p><p>在吴运声看来也同样如此：“不管是做公益还是解决社会问题，技术发展是背后的推动力。同时在技术发展的过程中，又会遇到更多的新问题。二者在这种循环中不断迭代，这种结合是相生相长的自然过程。”据他介绍，<strong>腾讯目前为公益人士和平台已经开放了300多项AI原子能力，</strong>这些原子能力已经在工业、金融、传媒等诸多场景做到了成熟、稳定、安全、合规的技术落地。</p><p>相较于前几届，新一届Light·技术公益创造营在议题设置和开放技术能力等方面进行了升级。36碳了解到，<strong>新赛事涵盖社区公益、生态环保和儿童素养教育三大议题。</strong>其中，社区公益是本届新增议题，从原来聚焦老年人群体扩展到以社区为单位的社会公民，鼓励开发者从助老、爱幼、救灾、心理健康、社区服务等多个角度出发，设计提供技术解决方案。</p><p>值得一提的是，新一届创造营将面向参加者开放更多的技术工具，包括：<strong>AI、安全、音视频、智能客服、数字人、智能翻译、云开源。</strong></p><p>针对备受关注的混元大模型是否会开放给参加者使用，吴运声表示，<strong>混元大模型会面向选手开放通用的接口，任何参与者都可以按照通用接口的标准去获取、调用这项技术能力，</strong>混元大模型没有专为Light技术公益创造营设置特别的限制，对安全与合规的要求都遵循国家统一标准。</p><p>“2023年AIGC迅速发展，我们内部也有相应的技术方案，接下来会主动把这些技术方案放在平台上，让更多参赛队伍接受，把技术应用到他们的公益场景当中。”吴运声说。</p><p>谈及技术和公益的应用结合，连续三年参与Light技术公益创造营项目评审的吴运声深有感触。“二者真正的结合需要落在具体的点上。我们看到很多项目不只是一个想法或概念，而是能够和实际场景相连接。”除了项目蕴含的社会价值之外，<strong>实际可落地性，也是赛事评选的重要标准之一。</strong></p><p>36碳了解到，评审团队会对参赛作品进行多维度的考察评价，例如功能业务逻辑是否完整、功能层次是否清晰、核心功能响应是否迅速。同时还有一条非常重要的标准：<strong>项目在代码层面没有高危安全风险，不存在泄露用户信息的风险。</strong></p><p>据介绍，第四届Light·技术公益创造营已正式开启项目征集，将于7月中旬进行现场评审与获选公示。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680673192525956</id>
            <title>40%算力训练效果比肩GPT-4，实测DeepMind联创大模型创业新成果</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680673192525956</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680673192525956</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:05:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Inflection-2.5, DeepMind, Pi, 中文对话
<br>
<br>
总结: 一家由DeepMind联创Mustafa Suleyman打造的大模型初创公司推出了Inflection-2.5，该公司基于Inflection模型推出了网页端对话机器人Pi，Pi支持中文对话，具有高情商和个性化特点。Pi在实测中表现出对中文的理解能力，并展现出擅长数学和代码的能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大模型竞赛，又杀出一匹黑马——</p><p><strong>Inflection-2.5</strong>，由DeepMind联创Mustafa Suleyman的大模型初创公司打造。</p><p>只用40%的计算资源训练，表现就超过了GPT-4的九成，尤其擅长代码和数学。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_8546ffbbcdb04546a5656f40583aad33@5888275_oswg65308oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而早期的Inflection模型，训练时只消耗了4%的计算资源，就达到了GPT-4表现的72%。</p><p>以Inflection模型为基础，该公司还推出了网页端对话机器人Pi，主打“高情商”和“个性化”，还支持中文。</p><p>自诞生以来，Pi的最高日活达到了100万，累计产生了40亿条消息，平均对话时长来到了33分钟。</p><p>而随着这次基础模型的升级，Pi也迎来了它的新版本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_0b575bda4ba14a928a181b55092958ed@5888275_oswg189535oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，Inflection，或者说Pi，表现到底有没有那么强，量子位进行了一番实测。</p><h2><strong>01 无需登录即可使用</strong></h2><p>打开Pi的页面，映入眼帘的是这样一个极简界面，而且还可以不用登录，直接点击Next。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_ccdcc9abd5754d0f9f9dd43c76f49b55@5888275_oswg87479oswg1080oswg986_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>连续Next几次后，输入希望Pi称呼我们的方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_14eab41cbaba49e98c5ea48e1d90580a@5888275_oswg81443oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>之后是选择声音和推荐话题，直接跳过就可以了，然后就进入正式的聊天界面了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_ebe4d7c3402449f29d426e324ccdf465@5888275_oswg107212oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>简单测试发现，Pi支持中文对话，既然如此那就先把弱智吧Benchmark给安排上。</p><p>第一题，老鼠生病了可以吃老鼠药治好吗，Pi成功解答。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_49b6d42d90ac400b8d1fc6142fd8dd41@5888275_oswg142743oswg1080oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再来一道“陷阱”题，这次依旧没有上当。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_6d5ae0d7c8fd4d40a77e7a330c5f94d7@5888275_oswg184598oswg1080oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两道问题过后，虽然没有出现什么戏剧性效果，但看起来对中文也是有一定的理解了。</p><p>接下来就重点看看官方宣称“尤其擅长”的数学和代码能力。</p><p>首先是一道涉及动态规划的编程题目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_d60a58a976e14efc87911dcc22444a80@5888275_oswg175909oswg1080oswg628_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Pi给出的代码成功解决了这个问题，并且配有清晰的解释。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_a6d97257956b4f8d93795302aa12df5c@5888275_oswg329170oswg1080oswg903_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接下来再提升一下难度看看，让其分析一个数字的阶乘中末尾有多少个0。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_26c447b8fe7b4c34aec937439d84efcd@5888275_oswg249832oswg1080oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Pi给出的代码不仅正确，而且简洁高效，运行速度超过了LeetCode上73.8%的用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_8f938f61cba849738e8144a77d7899f8@5888275_oswg21598oswg672oswg226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后再来增加一下难度，以一道47.5%通过率的题目结束代码部分的测试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_e3558cfc8b3e45ebb3b6980d5ce93837@5888275_oswg103226oswg1080oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_f780aec4711a4062a63eb029ca059592@5888275_oswg218884oswg1080oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看完代码，再来测测Pi的数学能力怎么样，让它做做关于导数的题目：</p><blockquote><p>求出函数f(x)=x³+2x²-1的极值点</p></blockquote><p>解答完全正确，而是十分详细。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_f3cec6f1dbd3445b8056bb156eef4790@5888275_oswg340734oswg1080oswg1007_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然要想数学好，逻辑思维是必不可少的，所以我们在常规的数学题之外，又用一道经典的题目考验了一下的Pi逻辑思维，结果还不错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_b822cba056a74d098a7c6cf53e5457ea@5888275_oswg420447oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过Pi的表现，可以看出其背后的Inflection-2.5模型的确可圈可点。</p><p>而从官方自己公布的测试数据来看，无论是综合能力还是各个子项，Inflection-2.5的表现都紧随GPT-4。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_ae7747834b0b40289b9d4210845b4f9c@5888275_oswg65308oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以数学和代码为例，Inflection-2.5在MATH、HumanEval等测试中都比1.0版本都有大幅飞跃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_0fe3e644ac6046d486c86cae5f167f7e@5888275_oswg115704oswg1080oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这些常规的数据集之外，Inflection还挑战了匈牙利高考数学试题和GRE物理测试，结果几乎与GPT-4打成平手。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_aed64081db4144f290a118b10043e82b@5888275_oswg68945oswg1080oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更“刁钻”的，还有人专门用大模型难以理解的问题构建了一个BIG-Bench数据集，而Inflection-2.5挑战了其中的Hard子集，结果和GPT-4的差距不到一分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_0007af10cfe44b668623e83ea877864e@5888275_oswg42943oswg1080oswg238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，Inflection-2.5的背后，是怎样的一家公司呢？</p><h2><strong>02 DeepMind联创大模型创业</strong></h2><p>这家公司名叫<strong>Inflection AI</strong>，由DeepMind联创Mustafa Suleyman等人于2022年创立，目前共有70余人。</p><p>同样来自DeepMind的，还有资深研究员Karen Simonyan，现担任Inflection AI的首席科学家。</p><p>此外，LinkedIn联创Reid Hoffman也参与了Inflection AI的创立。</p><p>创立以来，Inflection AI已经获得了来自英伟达、微软、比尔盖茨等巨头的共计15亿美元的融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_d975f5c9a1124e6a826f681c4a301d5a@5888275_oswg119303oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，基于Inflection的Pi还是免费的，但CEO Suleyman也表示，一直用爱发电不现实，长久地看以后还是要收费。</p><p>想要体验的朋友，可能要抓紧时间了~</p><p>参考链接：</p><p>[1]https://inflection.ai/inflection-2-5</p><p>[2]https://www.axios.com/2024/03/07/inflection-ai-chatgpt-openai-comparison</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ecj1f65zm9TpsyGYl4jrLQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680672892255234</id>
            <title>GPT-4王冠没掉，Claude 3竞技场人类投票成绩出炉：仅居第三</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680672892255234</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680672892255234</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:05:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Claude 3, Opus, GPT-4 Turbo, Sonnet
<br>
<br>
总结: Claude 3发布了新的模型Opus，在竞技场排名中表现不错，但仍然落后于GPT-4 Turbo。排名榜单显示GPT-4系列仍然占据上风，而Claude 3的宣传与实际表现有所出入。评比机制由人类偏好决定，结果得到业内认可。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>Claude 3</strong>的竞技场排名终于来了：</p><p>短短3天内，20000张投票，将榜单的流量推向空前。</p><p>最终，Claude 3最强的“大杯”模型<strong>Opus</strong>得分1233，成为第一个能和GPT-4-Turbo一较高下的选手。</p><p>“中杯”<strong>Sonnet</strong>也还不错，和GPT-4的两个旧版本不相上下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_a3c9e158032a44379c3a598a718bb7b0@5888275_oswg175912oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>不过总的来说，还是GPT-4系列占据上风。</strong></p><p>Claude 3的表现和宣传有些许出入。如网友总结：</p><blockquote><p>GPT-4还是大模型之王！</p><p>但，免费的“中杯”Claude 3（Sonnet）更物超所值。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_1ad6dc9edc2343caa6818df7bd46705f@5888275_oswg70255oswg1080oswg148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 大模型竞技场出炉，“新王”排第三</strong></h2><p>Claude 3发布时官方的宣传是<strong>全面超过了GPT-4</strong>，但没提是<strong>哪个版本</strong>的GPT-4。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_51f3499f7ca046049974411274055b9a@5888275_oswg245970oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>竞技场榜单（LMSYS Chatbot Arena Leaderboard）的最新更新，帮咱摸清了。</p><p>来看详细情况。</p><p><strong>排在第一名</strong>的是OpenAI去年11月推出的GPT-4 Turbo，也就是：</p><p><strong>GPT-4-1106-preview</strong>。</p><p>它功能更强价格也更便宜，具有128k上下文，训练数据从此前的2021年9月更新到2023年4月。</p><p>与它<strong>并列第一</strong>的是GPT-4 Turbo最新的版本，今年一月发布的：</p><p><strong>GPT-4-0125-preview。</strong></p><p>它的训练数据更广，扩展到了2023年12月。</p><p>两者均取得了1251的分数。</p><p><strong>接着才是Claude 3</strong>（训练数据截止到2023年8月）。</p><p>它的最强版本Opus得分1233，<strong>比GPT-4 Turbo低了18分</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_db409861b8b24096999533a4ff24d9c8@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个差距相比起来不算太大，毕竟再往下看：</p><p>它比GPT-4的两个版本（0314、0613）分别<strong>高了48分、72分</strong>。</p><p>至于中等性能的<strong>Claude 3 Sonnet</strong>，则<strong>排名第6</strong>，位于GPT-4这两个版本之间：</p><p>不过只比0314版低5分，大有潜力一举超越。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_6a4e9c2cf57540cda21fa19dfbb9d3d6@5888275_oswg189211oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以总的来说，官方宣传的也算没大毛病，全面超越老版GPT-4，但离GPT-4 Turbo还有点距离，尽管不算太大。</p><p>——从此榜单的评比机制等情况来看，它的结果还是相当有业内认可度的。</p><p>它由“小羊驼”（Vicuna）的作者团队发起。</p><p>但裁判官不是“小羊驼”，更不是GPT-4，而是基于人类偏好。</p><p>详细来说，也就我们随机向两个匿名模型提出任意问题，然后评价它们各自的回答，把票投给更好的那一个。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_76ee0f2dd51b48d9a7f4532b9687c875@5888275_oswg95362oswg1080oswg1262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果一轮投不出，咱可以选择继续提问。如果聊天中模型不小心透露了自己的身份，投票则作废。</p><p>特别的，计分规则采用Elo机制来保证公平（玩王者荣耀的朋友都熟）。</p><p>举个例子：如果某个模型输了，但它的分数不一定低，因为它本身实力就弱，这是预料之中。</p><p>截止目前，这个榜单可以说是非常火爆，已经有全球73个模型参与挑战，共收到了网友们37万张+投票。</p><h2><strong>02 通义千问挤进前10</strong></h2><p>除了Claude 3，我们再看看其他表现亮眼的选手。</p><p>首先要提的就是<strong>基于Gemini Pro的Bard，排名第四</strong>，仅次于GPT-4Turbo和Claude 3。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_327969b2e7294a7cab7f35cf9caf7e4e@5888275_oswg179217oswg948oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以说是有点让人惊喜。</p><p>网友戏谑：</p><blockquote><p>谷歌这是生生在在排行榜上开了个“洞”啊。</p></blockquote><p>并连忙艾特JeffDean和DeepMind负责人：喂，加把劲儿啊（旺柴）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_2288709ae71c4523b6640319e0ddf4cf@5888275_oswg78459oswg1080oswg134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然后要说的就是<strong>阿里通义千问</strong>（1.5版本，上个月发布）。</p><p>它在本次排名中挤进了前十、<strong>并列第九</strong>，是国内选手中表现最好的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_5f6ad5affba346feb00522891971b68f@5888275_oswg271687oswg1080oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>被它甩在身后的，除了其他国产选手，还有Claude 2、Gemini Pro和GPT-3.5等等。</p><p>参考链接：https://twitter.com/lmsysorg/status/1765774296000172289</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QQXsnydRx4sZ-nkTDT144Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680663437605893</id>
            <title>“AI原生”骗局江湖：真的真视频、假的真视频、真的假视频、假的假视频</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680663437605893</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680663437605893</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 09:04:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Sora, AI换脸, 安全问题, 人工智能全球治理
<br>
<br>
总结: Sora的出现引发了对AI换脸技术的安全问题关注，人工智能全球治理成为重要议题。AI技术的发展带来新挑战，需要重视安全问题并推进全球治理。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_d25ed0fc220c4613a2e15bdad42bf5c5@5888275_oswg264153oswg800oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“Sora的出现超乎所有人的预期，我们在2021年制定的部分防御策略，今天可能已经不适用了。”</p><p>瑞莱智慧RealAI联合创始人&amp;算法科学家萧子豪告诉「甲子光年」。</p><p>虽然Sora还未对普通用户公开测试，但是Sora生成视频的逼真效果，不得不让人“未雨绸缪”。</p><p>试想一下，如果骗子利用Sora生成一个人被抢救或者被绑架的视频，再用“AI换脸”技术换成目标当事人亲友的形象，同时利用特殊方法切断当事人与亲友之间的联系，进而实施诈骗。如果在没有各方安全防护措施的情况下，是有可能成功的。</p><p>即使没有诈骗，虚假新闻、谣言也会对社会产生不良影响。</p><p>“人工智能进入爆发式发展的关键阶段。我们主张发展与安全并重，既要拥抱新事物新机遇，也要<strong>装好刹车再上路</strong>，共同推进人工智能全球治理。”3月7日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在回答记者有关人工智能的提问时明确表态。</p><p>据不完全统计，在今年的全国两会上，已有20多位代表、委员围绕“人工智能”提出了相关建议。其中，“安全”与“合规”是他们关注的焦点。</p><p>早在ChatGPT出现之初，「甲子光年」就曾在《第一批因ChatGPT坐牢的人，已经上路了》一文中写道：“在ChatGPT技术前景、商业模式都还方兴未艾的时刻，围绕自身的‘犯罪方案’以及所造成的负面影响却已真实发生。由新技术衍生的网络信息安全以及违法犯罪等方面的风险，成了摆在全球AI科学家、企业以及国家面前的严肃问题。”</p><p>一年后，Sora的出现，让新的安全问题出现在了人们面前，而出现多年的“AI换脸”技术也在不断迭代升级。</p><p>无论是近期香港警方披露的涉案金额高达2亿港元的“AI换脸”诈骗案，还是前段时间梅西澄清视频被质疑“AI换脸”风波，都让更多人意识到“眼见不一定为实”，AI带来的争议和风险其实就在人们身边。</p><p><strong>“安全问题就像气候问题一样，如果大家现在只看重发展，不重视安全问题，一直拖延下去，等到很严重的时候再行动可能就太迟了。”萧子豪说。</strong></p><p>震撼、好奇与恐慌情绪交织，面对生成式AI模型带来的全新挑战，监管方、AI安全厂商乃至置身其中的每一个人又该如何应对？</p><h2><strong>01 隐秘的角落</strong></h2><p>生成式AI模型是Deepfakes（深度伪造）的技术基础，而以“AI换脸”为代表的人脸伪造技术是Deepfakes的一个重要分支。</p><p>2019年，两位艺术家和一家广告公司制作了Facebook创始人马克·扎克伯格 (Mark Zuckerberg) 的Deepfakes视频，并将其上传到Instagram。</p><p>关于马克·扎克伯格的深度伪造视频&nbsp;</p><p>这段视频由艺术家Bill Posters和Daniel Howe与广告公司Canny合作制作，视频中马克·扎克伯格坐在办公桌前，似乎在发表有关Facebook权力的演讲。</p><p>“想象一下：一个人完全控制了数十亿人被盗的数据、他们所有的秘密、他们的生活、他们的未来，”AI版“扎克伯格”在视频中说，“谁控制了数据，谁就控制了未来。”</p><p>原始的真实视频来自扎克伯格2017年9月在Facebook上发表的一次演讲。Instagram的帖子称其是使用CannyAI的视频对话替换 (VDR) 技术创建的。</p><p>可以看到，AI版“扎克伯格”已经十分逼真，整个画面像是一个真实的新闻片段，词条写着“我们正在提高广告的透明度”。</p><p>这件事引起了Facebook以及舆论的强烈反对。此后，Deepfakes技术迅速生长迭代为一种新型骗局。在毕马威发布的报告中，<strong>80%的领导者相信Deepfakes对其业务构成风险，但只有29%的人表示他们已采取措施打击这些风险。</strong></p><p>随着生成式AI模型的发展，以Deepfakes为代表的安全问题也愈发难以被检测。</p><p>开源生态繁荣的背面，也让生成式AI更容易被滥用。<strong>开源模型的开源协议一定程度上牺牲了开发者对模型的掌控。</strong>为了满足开源许可要求，其他人需要能够研究、使用、修改和共享人工智能系统。“修改”，则意味着其他人可以删除人工智能模型的原始创建者添加的任何保护措施。&nbsp;</p><p><strong>这些新生的AI安全隐患也直指人性的幽暗之处——情色、暴力、金钱诈骗与权力争斗。</strong></p><p>互联网观察基金会 (IWF) 发现，犯罪分子正在用开源人工智能来创建儿童性虐待材料 (CSAM)。根据IWF报告，短短一个月内，他们在一个暗网论坛上记录了20000张人工智能生成的图像。令人毛骨悚然的是，<strong>IWF指出，罪犯社区经常讨论Stable Diffusion模型。&nbsp;</strong></p><p>据《纽约时报》报道，虽然尚未证明这些图像是如何制作的，但网络安全公司Reality Defender认为有90%的可能确认这些图像出自Diffusion模型。</p><p>近期，新泽西州一所高中的学生制作了一个可以从女孩照片中制作露骨图像的网站，女同学报告说，她们是人工智能生成的裸照在学生中分发的受害者。而据哥伦比亚广播公司（CBS）新闻报道，这只是高中发生的许多类似事件的一个例子。 流行歌手泰勒·斯威夫特 (Taylor Swift) 此前也深受其害。</p><p><strong>生成式AI也正在“重塑”诈骗产业链。</strong></p><p>近期，香港警方披露了一起多人“AI换脸”诈骗案，涉案金额高达2亿港元。据央视新闻报道，一家跨国公司香港分部的职员受邀参加总部首席财务官发起的“多人视频会议”，并按照要求先后转账多次，将2亿港元分别转账15次，转到5个本地银行账户内。之后，其向总部查询才知道受骗。警方调查得知，这起案件中所谓的视频会议中只有受害人一个人是“真人”，其他“参会人员”都是经过“AI换脸”后的诈骗人员。</p><p>相似的案件此前也有发生，2023年4月20日，内蒙古包头市发生了一起金额高达430万元的诈骗案件，也与“AI换脸”有关。</p><p>此外，<strong>政治宣传和误导也是深度造假带来危害的领域。</strong>据美联社报道，今年1月，有人用AI模仿美国总统拜登的声音，给新罕布什尔州的选民打电话干扰选举。</p><p>生成式AI虽然正以前所未有的速度重塑工业、科研及日常生活的方方面面，但由此带来的安全隐患也正在不断下探至更隐秘的角落。</p><p>不过，魔高一尺，道高一丈。针对这些隐患的应对措施也在加速完善。</p><h2><strong>02 魔高一尺，道高一丈</strong></h2><p>作为全球人工智能领域的风向标，OpenAI的一举一动都被放在显微镜下审视。安全，是OpenAI必须要完成的课题。</p><p>2023年9月，<strong>OpenAI推出“Red Teaming Network（红队网络）”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_4578286c37364870a595b4bc2462bea7@5888275_oswg78803oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：OpenAI官网&nbsp;</p><p>这是一个签约专家组，旨在帮助为公司的人工智能模型提供风险评估信息。目前，红队可以捕捉（尽管不一定修复）OpenAI的DALL-E 2等模型中的种族或性别偏见内容。</p><p>此外，OpenAI打算将识别元数据纳入任何面向公众的产品的未来版本中；现有的防御措施将拒绝违反公司使用政策的prompt，包括描述极端暴力、性内容和名人肖像。&nbsp;</p><p>同时，OpenAI和Meta等公司正在研究帮助识别人工智能制作内容的措施。例如，在创建人工智能制作内容时加上独特的“水印”，或在分发时引入检测人工智能图像特征的算法。</p><p>然而，虽然相关工作已经取得了一些成果，但<strong>开源仍可能是一道顽固的裂痕，一些利用开源模型的犯罪分子不会配合使用这些功能</strong>；分发后检测人工智能生成的图像也只能在一定程度的置信度下完成，目前还会产生太多的误报或漏报。</p><p>除了企业使用技术手段“以牙还牙”之外，政府监管力度也在大幅收紧。</p><p>美国时间2023年7月21日，拜登于在白宫召集了七家发展人工智能技术的头部公司——亚马逊、Anthropic、谷歌、Inflection AI、Meta、微软和OpenAI，并获得了七家人工智能头部企业的自愿性承诺，确保人工智能技术的安全性、有保障性和可信任性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_b1775906b4134c45a57ba65baa510914@5888275_oswg193897oswg663oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，白宫呼吁七家领先的人工智能公司同意自愿保护未发布的模型权重。模型权重相当于人工智能模型的“秘密武器”，其他人能够通过修改模型权重，在没有保障措施的情况下在新系统中重新创造他们的能力。</p><p><strong>不止国外，国内也针对生成式AI的安全防御快马加鞭。</strong></p><p>瑞莱智慧便是其中之一，他们的策略是“用AI检测AI”。</p><p>瑞莱智慧RealAI于2018年7月依托清华大学人工智能研究院发起设立，面向城市治理、金融、教育科研、智能汽车等行业场景，提供以通用AI模型、AI安全为核心能力的AI平台产品与行业解决方案。</p><p>瑞莱智慧RealAI联合创始人&amp;算法科学家萧子豪告诉「甲子光年」，目前对于AI换脸技术有两种主流方法，一种是<strong>识别视频是否有编辑痕迹，</strong>如液化、磨皮等均会留下特殊的编辑痕迹；一种是<strong>判断视频内容是否违背常识</strong>。此前，谷歌Gemini 1.5便用第二种方法“拆台”Sora，指出Sora生成视频违背物理常识。</p><p>不过，萧子豪表示，谷歌Gemini基于人类反馈训练，这也间接决定了其在识别AI生成视频时存在一定局限性——<strong>人类无法识别的Gemini也无法识别。</strong>为此，瑞莱智慧着重开发相应技术识别人眼无法识别的痕迹。</p><p>整体来看，生成式AI生成的虚假视频检测，或许需要一套完全不同于早年“AI换脸”的检测技术。“AI换脸的攻击方法比较多，但攻击区域比较小。但生成式AI的伪造方法还比较少，除了Diffusion外，其他技术路线做出来的视频都不够逼真，瑕疵会暴露在整幅画面上。”</p><p>“AI生成视频的检测和传统的AI换脸会有不同，但究竟有多大不同还无法确定，需要看更多Sora的视频示例才行。”萧子豪表示，团队正在对生成式AI进行一次系统性梳理，预判可能的发展趋势。<strong>从技术上看，Diffusion模型生成的视频会有特别的频谱或噪点。</strong></p><p>中科睿鉴也是数字安全领域的代表性玩家，已在该赛道深耕近20年。</p><p>Sora的出现给AI视频检测带来了更大不确定性，带出了“真的假视频”（AI生成视频），“假的假视频”（真人摆拍冒充Sora生成视频）等现象，判真判假都很重要。更有网友戏称：<strong>现在有真的真视频、假的真视频、真的假视频、假的假视频……</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_5a90a94eb0784ea790ca0e2ecde89082@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">生成视频与真实视频检测结果对比，图片来源：中科睿鉴&nbsp;</p><p>对此，中科睿鉴也在内部做了大量有关Sora生成的视频测试。结果显示，<strong>目前Sora生成的视频在技术上是能检测的。</strong></p><p>中科睿鉴公布的数据显示，已实现针对Sora的生成视频鉴定，实测准确率85%以上。除了Sora，睿鉴生成视频检测引擎对十余种其他主流技术路线生成的视频，平均检出率在90%以上。</p><p>中科睿鉴告诉「甲子光年」，面对生成模型技术原理突破带来的成代际的快速跃升，检测模型仅仅靠数据和算力的线性迭代是不够应对的，建设和积累伪造检测的AI底座和专用基础模型能力至关重要。</p><p>国家监管方面也正在加快脚步。</p><p>2023年发布的《最高人民法院、最高人民检察院、公安部关于依法惩治网络暴力违法犯罪的指导意见》已有明确规定，<strong>对“利用‘深度合成’等生成式人工智能技术发布违法信息”的情形予以从重处罚。</strong></p><p>3月4日下午，在全国政协十四届二次会议上，全国政协委员、全国工商联副主席、奇安信集团董事长齐向东建议，从供给侧的角度可以鼓励各行业头部企业与专业安全厂商结成创新联合体，在关键行业选取典型场景开展联合创新，共同探索大模型安全创新产品在威胁检测、漏洞挖掘、指挥研判等方面的应用，在实战中推动“AI+安全”进入越用越强的良性循环。</p><p>从需求侧角度，齐向东表示，积极的政策引导是推动新事物落地应用、成长壮大的催化剂。建议像支持新能源汽车的发展一样，支持“AI+安全”发展，设置专项基金，对研发创新“AI+安全”产品的企业，给予政府基金、贴息贷款或科研项目等支持；对率先取得技术突破，实现成果转化的科研机构和企业给予奖励；对积极使用相关技术、产品和服务的企业给予相应补贴，推动“AI+安全”相关产业取得更多科技创新成果。</p><p>全国人大代表、农工党中央委员、南昌大学元宇宙研究院院长闵卫东也提出，应当加快研究数字技术防范人工智能风险的相关建议。他建议，<strong>在人工智能飞速发展的同时，也要建立起相应的数字之“盾”，拉紧人工智能的“缰绳”。</strong></p><p>全国人大代表、科大讯飞董事长刘庆峰则建议围绕大模型的数据安全、隐私泄露、可靠性、知识产权等几大关键方面制定法律法规，提升通用人工智能技术可靠性与规范性；并针对通用人工智能技术可能带来的社会风险、伦理挑战和人类文明变化进行开放式课题研究。</p><p>不过，一个残酷的现实是——建立数字之“盾”的命题依然任重而道远。</p><h2><strong>03 一场永无止境的“追击”</strong></h2><p>2021年世界人工智能大会上，瑞莱智慧发布了生成式人工智能内容检测平台DeepReal。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_79b0aa3f99194b568f707f15fdc983e6@5888275_oswg474948oswg1080oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">DeepReal检测演示，图片来源：瑞莱智慧&nbsp;</p><p>彼时，Deepfakes的主要形式是通过换脸公众人物传播虚假言论；黑产也在用AI换脸诈骗获利。瑞莱智慧发布该产品的两大初衷，就是过滤虚假信息和反诈骗。</p><p>“近几年AI发展太快，有时我们会高估它的速度，有时会低估，但大多数时候都在低估，”萧子豪说，“Sora的出现超乎所有人的预期，我们在2021年制定的部分防御策略，今天可能已经不适用了。”</p><p>2022年，ChatGPT引爆生成式AI的热潮后，萧子豪明显感到客户需求增加了。“AIGC产品有其成熟和落地的周期，我们的检测技术也受AIGC技术和产品周期的影响。”萧子豪透露，接下来，<strong>产品迭代的重心将是持续适应攻击算法的演化。</strong>瑞莱智慧正在改进内部研发流程，从根本上提高适应的速度。</p><p>毋庸置疑，生成式AI的普及会给AI安全厂商乃至全社会带来更大的挑战。</p><p>不过，在萧子豪看来，最大的挑战不在于技术。“AIGC产品生成的视频人眼辨识的难度确实增加了，但从技术角度出发，AI攻击和防御技术的gap总体并没有质的加大。”</p><p>真正的挑战在于，<strong>在客户的实际场景中，AI安全厂商常常要“戴着镣铐跳舞”。</strong>真正将一套AI安全解决方案落地到客户场景时，并不完全是技术比拼，首先要做的是把帐算清楚。“客户场景的数据特点、硬件条件以及具体的场景需求各有不同，我们需要考虑到方方面面。”萧子豪表示。</p><p>长远来看，AI安全更大的挑战在于，社会是否真正意识到了AI安全的紧迫性。<strong>“安全问题就像气候问题一样，如果大家现在只看重发展，不重视安全问题，一直拖延下去，等到很严重的时候再行动可能就太迟了。”</strong>萧子豪告诉「甲子光年」。</p><p>毕竟，“防御”相对于“攻击”本就带有了被动意味。攻击技术变化多端，大多时候都是检测技术在追赶攻击技术。安全厂商和攻击方之间，是<strong>一场永无止境的“追击”。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0GLPRTJLSHXHIVFi16QToQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“甲子光年”（ID:jazzyear）</a>，作者：刘杨楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680418772107395</id>
            <title>昔日社交顶流，靠00后翻红</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680418772107395</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680418772107395</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 08:11:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: QQ, 微信, 月活跃账户数, 00后
<br>
<br>
总结: 虽然QQ的用户数已经不如微信，但仍然是其他社交APP羡慕的存在。根据数据显示，QQ的月活跃账户数比微博和知乎加在一起还要多，达到5.9亿。尽管微信在月活数上占据优势，但仍有5亿人坚持使用QQ。特别是00后用户，他们更喜欢QQ的可玩性和社交属性，将QQ视作自己的世外桃源，通过QQ社群寻找有相似爱好的熟人圈子。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>虽然QQ的用 户数已经不敌微信，但仍然是令其他社交APP羡慕的存在。&nbsp;</p><p>根据月狐数据2023年12月的统计，<strong>QQ月活跃账户数比微博和知乎加在一起还要多</strong>， 达到5.9亿。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_32e751740c0b491c81bf5de5382ff3c9@000000_oswg97447oswg1080oswg1419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为功能丰富，不少人对QQ的喜爱甚至多于微信。&nbsp;</p><p>比如<strong>抖音最近爆火的“养火花”，就和QQ早前备受喜爱的“续火花”有异曲同工之意。</strong></p><p>在抖音，只要和好友连续互动3天，就能收集到红色火苗。而在QQ，如果和好友连续 互发消息超过3天，就可以获得“擦出火花”的标识。&nbsp;</p><p>互动越多、越频繁，就能“养”出更多火花；相反，如果有一天没互动，辛辛苦苦 “养”了几百天的火花，第二天就会消失。&nbsp;</p><p>总之，<strong>还有不少人日常仍然会高频使用QQ，甚至更喜欢QQ，而非微信。</strong></p><p>那么，2024年，是谁在用QQ？为什么他们更喜欢QQ？《DT商业观察》结合了数据和 采访，尝试回答以上问题。&nbsp;</p><h2><strong>01 月活只有微信的四成，但仍有5亿人坚持用QQ</strong></h2><p>根据腾讯2023年第三季度报告，截至2023年9月30日，<strong>QQ的智能终端月活跃账户数（下面统一简称为“月活数”）仅占微信四成，为5.58亿。</strong>（此处微信数据指：微信及Wechat合并数据，下同)</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_91720eb389e14fc5883d7646357fd686@000000_oswg126402oswg1080oswg1426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回顾近10年的数据变化，2015年，微信月活数首次超过了QQ智能终端月活数。 <strong>2016年，微信月活数全面反超QQ月活数——即使在这一年，QQ的月活数也达到了近10年的巅峰，达到8.7亿。</strong></p><p>往后的6年中，QQ和微信月活数变化，基本上是此消彼长。腾讯也从2019年开始， 不再公布QQ月活数，仅公布QQ智能端月活数。&nbsp;</p><p>但我们也注意到，<strong>从2021年-2023年第一季度，QQ智能终端的月活数正在重新增长。</strong></p><p>QQ在月活数上无法与微信抗衡的原因，过去通常被认为是QQ主打“大范围社交关 系”，本质上更像一个交友工具而不是沟通工具；而微信是基于通讯录来组成的强关 系熟人，你的家人、亲戚、好友、老板、同事……基本上都在微信里，因此对日常生 活也有更高的粘性。&nbsp;</p><p>再加上微信是手机时代的产品，功能简洁、使用方便容易上手，通过率先推出“发送 语音”“微信摇一摇”“微信支付”等功能，收编了全年龄段的用户。&nbsp;</p><p><strong>但如今，正是QQ这种“大范围社交”的属性，让它在年轻人心中占据一席之地。</strong></p><h2><strong>02 00后为什么喜欢QQ：</strong></h2><p><strong>“发疯自留地”、在陌生的社会中创造一个熟人圈子</strong></p><p>2017年，腾讯在财报中指出： QQ在年轻用户中，有较高粘度。 同时，年龄为21岁或 以下用户，成为QQ智能终端用户增长的主力。&nbsp;</p><p>来到2023年，偏爱QQ的00后仍不在少数。&nbsp;</p><blockquote><p>根据Questmobile数据，2023年3月，00后月活数TOP5的APP中，00后用户最偏 好使用的APP仍然是QQ。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_cddb545a50e946f4a2ffae1d3c09d3fc@000000_oswg115361oswg1080oswg1391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在01年出生的snowy（化名）眼中，相比微信等其他即时通讯软件， <strong>QQ是可玩性更高的“细节控大师”。</strong></p><p>snowy在QQ聊天过程中常常使用到互动功能“戳一戳”。 相比微信的“拍一拍”， QQ“戳一戳”可选择的互动标识“更丰富也更好玩，不止表情更多，还融入了‘药丸’ 之类的流行梗”，“发送语音还有变声功能，这些都是微信没有的”。&nbsp;</p><p>QQ的个人自定义状态，除了保留以前电脑上的“在线”“离开”“忙碌”等老状态， 也增加了“水逆退散”“emo中”“我crush了”“一起元梦”等充满网感的新状态。&nbsp;</p><p><strong>当线上社交从原本现实生活的附属品，成为实际生活的重要延伸，00后便决定放弃“束手束脚”的微信和朋友圈，把QQ视作自己的世外桃源。</strong></p><p>这种从一个软件转移到另一个软件的行为，通常被称为“电子搬家”，本质上都是希 望远离现实中的关系，远离一切“表演学”，随意地释放自己最真实的一面。&nbsp;</p><p>QQ如是，微博、小红书、lofter等APP亦如是。&nbsp;</p><p>但 <strong>多亏了“社群”，QQ不仅可以让00后自由“发疯”，还能让00后在一个陌生人社会中，自行创造一个有相似爱好的熟人圈子，追求更真诚的人际关系。</strong></p><p><strong>“QQ可以通过搜索筛选群名等方式加入群聊”。</strong> 从事电竞赛事策划，同时也爱好各类 网络游戏的snowy，在QQ上加入了不少游戏社交群。 01年的Brian（化名）在QQ的 “阅读”上看完网文后，也会直接搜索加入相关的网文读者群。&nbsp;</p><p>从Brian的视角来看，<strong>QQ群对新人更友好。</strong></p><p>“我如果进一个微信群，那就无法看到我加入之前的消息文件、图片，一切都是空白 的，QQ群却可以看到以往消息，知道大家之前在聊啥，可以瞬间融入。 ”&nbsp;</p><p>Brian也发现，<strong>微信群普遍鸦雀无声，QQ则正好相反，“全是活人”。</strong></p><p>QQ群里基本上“聚集了一群奇 奇怪怪的人，活跃度高的离谱。 从小说情节到生活日 常，什么都能讨论”。&nbsp;</p><p><strong>这不仅契合了00后对真诚的人际关系的理解，也进一步推动00后在QQ中和同好们畅所欲言，“想说啥就说啥，说啥都不会冷场，说啥都有人回应”。</strong></p><p>而且，00后还可以在好友主页中，设置两人的“亲密关系”或者“搭子”关系，包括 闺蜜、死党、王者搭子、学习搭子等。&nbsp;</p><p>这个设置让00后小红书博主@此女逍遥“感到很幸福，因为这不再是目的导向的分 组，而是真正在寻求一种关系的链接，我和她们之间是因为某种情感羁绊或是共同爱 好，才有了不仅浮于点赞之交的链接”。&nbsp;</p><p><strong>当然，这一切背后少不了腾讯本身的“助攻。</strong></p><p>前面提到，微信月活数在2014年就开始逼近QQ，QQ的用户规模也摸到了天花板。 或 许是意识到这一点，大约在2014年，QQ就正式提出“年轻化”的概念，把年轻人当作“救命稻草”。&nbsp;</p><p>随后新增的功能也是针对年轻人喜欢表达个性、乐于接受新玩法、同时寻求更多的关 注和认可而提出的，包括兴趣部落、QQ看点、厘米秀、语音变声、跨屏互动、坦白说 等。&nbsp;</p><p>相比微信10年只更新8次大版本的速度，QQ为了笼络年轻人，光是2020年就每月更 新一次，多的时候一个月能更新4次。&nbsp;</p><p>当然，也有不少人认为这些功能都太过于“花里胡哨”，“打开看了一眼人都傻了”，还是微信“简单干净，舒服多了”。&nbsp;</p><h2><strong>03 还在使用QQ的90后、95后：为了更好地工作，或者更好地远离工作</strong></h2><p>除了00后，<strong>普遍已经成为打工人的95后和90后，同样也是当前使用QQ的主力军。</strong></p><blockquote><p>有米有数《2023年度移动流量白皮书》显示，2023年中，QQ用户25岁以下年龄占比 最多，其次就是26-35岁的用户，同时二者占比相差仅0.9%。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_fd5ad327be6540a4b7509c883e32efbc@000000_oswg98266oswg1080oswg1237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过采访我们发现，95后和90后使用QQ主要有两大原因：<strong>一是为了更好地工作，二是为了逃离工作。</strong></p><p><strong>对于第一类原因，QQ在工作上确实有微信没做到的功能。</strong> 对比微信，QQ可以轻松上传1G以上的文件和视频、不会压缩照片像素、可以屏幕共享、远程协助、还能发起群课堂、群作业、线上批改……&nbsp;</p><p>这也是网上许多人感慨“QQ简直吊打微信”“用微信工作真的好麻烦”的原因。&nbsp;</p><p>95年出生，现居上海的BOBO（化名），<strong>仍在使用QQ的一个主要原因就是“传文件”</strong>。“QQ的历史文件不会被自动清除，但是微信如果没有及时下载的话就会被自动清除，所以我平时的工作习惯是将重要文件都上传QQ备份，方便后面查找。”&nbsp;</p><p>而对在北方某省会城市体制内从事基层工作的c25（化名）来说，<strong>QQ群比微信更适合办公。</strong>“因为微信群有人数限制，微信群最多500人。QQ群经过认证后，人数上限可到3000人。我们单位的QQ工作群目前是有1900多人，而且QQ群可以设置多人管理，所以还是用QQ比较方便。”&nbsp;</p><p>因此，c25<strong>上班用QQ，下班用微信，“QQ和微信就是我工作和生活的分界线”。</strong></p><p>而对今年29岁、现居广东中山的月豕（化名）来说，使用情况则基本相反，<strong>除了办公软件，同事和领导还会在微信上给他发工作消息，QQ则一条工作信息都没有。</strong></p><p>月豕回忆到，大概是高中时期换了智能手机之后，朋友们都开始用微信，他也一度很少用QQ 了。但几年前，自己因为入坑了游戏《最终幻想14》，就又重新用回了QQ。&nbsp;</p><p>“这款游戏社交属性很重，游戏鼓励老玩家带新玩家，建立类似师徒的关系，当时我在论坛找导师，这种游戏招募一般都是留QQ号，我找的导师留给我的也是QQ号码，”月豕说。&nbsp;</p><p><strong>QQ的存在“说极端一点，可以算是逃避工作的乐园”。</strong></p><p>“如果在游戏里遇到了比较聊得来的，就会加个QQ”，“QQ好友不太会涉及现实生活，我绝大多数都是在群聊，很少1v1聊天，但也和通过QQ群认识差不多三年的朋友，互相寄过礼物，哪怕没见过面。”&nbsp;</p><p>而对于95后的羊羊（化名）来说，<strong>QQ不仅方便玩游戏，也能有效进行工作关系上的“断舍离”，哪怕只有一把游戏的时间。</strong></p><p>“作为王者荣耀玩家，我QQ区的英雄和皮肤都更多，之前因为换手机，我就为了从安卓-苹果的账号而付过费，所以也不太能舍弃QQ”。而且相比微信，“QQ区也不太会遇到领导和同事”。&nbsp;</p><h2><strong>04 写在最后</strong></h2><p>从1999年2月，QQ首个版本QICQ（OPEN-ICQ）上线，到2024年，靠着5亿月活用 户，守住社交领域TOP2位置。&nbsp;</p><p>对于更年轻的00后来说，如今“花里胡哨”的QQ，是线上的迪士尼乐园。&nbsp;</p><p>而对于曾经历过“非主流时代”的95后、90后等，QQ也是他们在数字时代的记忆构建和回 溯之地。&nbsp;</p><p>对每月固定将手机照片上传QQ的95后甜甜酥（化名）而言，免费好用的QQ相册，就 是自己生活的日记本： “相册里最老的一张照片，是初中运动会上和好朋友的合影， 而如今，最新的一张，是我的结婚当天，和好朋友的合影。 ”&nbsp;</p><p>甜甜酥说，“时间过去了，生活中有好的、不好的改变，但总有些不变的，也是种幸 运”。&nbsp;</p><p>或许对QQ来说，也是如此。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NDg2NjMyMg==&amp;mid=2247675651&amp;idx=1&amp;sn=5cd45cbba7845c04017d6a8ddfeaf1b5&amp;chksm=c1f8d8d6fb8881cc27c9a1fac0262f6bf00ebafed9efcc12de51c4f4aaccf15a935ba5d8180d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DT财经”（ID：DTcaijing）</a>，作者：观察大公司的DT，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680602367818761</id>
            <title>欧盟果粉可在第三方商店下载应用 苹果被迫开放</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680602367818761</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680602367818761</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 08:10:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数字市场法案, 苹果, 侧载, 看门人
<br>
<br>
总结: 欧盟实施了《数字市场法案》，允许苹果用户通过第三方应用商店进行侧载安装应用，对六家科技巨头实施严格监管，其中苹果做出了让步。这一举措打破了苹果对iOS生态系统的封闭控制，推动了市场竞争环境更加开放和公平，为应用开发者和消费者带来了更多选择和优惠。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当地时间3月8日，一部在欧盟范围内影响深远的法案正式实施，这就是《数字市场法案》（“DMA法案”），其中一项重要内容，就是允许苹果用户从App Store以外的应用商店安装应用。</p><p>苹果公司做出了让步，在3月6日发布的iOS 和iPad OS 17.4正式版中，它允许欧盟用户使用“侧载”（Sideloading）方式，不通过App Store安装下载应用。</p><h2><strong>01 六位“看门人”遭严管</strong></h2><p>为了促进内部数字市场的公平竞争、保护消费者权益，并防止大型科技公司滥用市场主导地位，欧盟在2020年12月提出了《数字市场法》草案。经过多轮修订和协商，该法案于2022年7月获得批准，并于2024年3月8日正式生效。</p><p>《数字市场法》将拥有显著市场实力并对其他参与者具有不可替代性的企业，如搜索引擎、社交媒体平台、电子商务平台等，划分为“看门人”企业，并对这些企业实施特定的义务和限制措施，违规企业将面临巨额罚款、业务拆分等严厉处罚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_c07fafaeab064beb917f09bc85bb76bb@000000_oswg117005oswg1080oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>第一批被列入“看门人”的企业为Alphabet（Google母公司）、亚马逊、苹果、字节跳动（Tiktok母公司）、Meta、微软六家。</strong></p><p>按照法案要求，苹果公司应允许用户使用“侧载”，可在其他应用商店下载应用。欧盟这样做，是为打破苹果对App Store的垄断，尤其是消除备受争议的“苹果税”。</p><h2><strong>02 巨大压力下苹果让步</strong></h2><p>何为“侧载”？简单来说，就是用户不通过所使用设备的官方应用商店，自行使用第三方应用商店下载安装应用。对于安卓手机用户来说，通过“侧载”下载安装应用是司空见惯的行为，但对苹果用户而言，却不是这样。</p><p>在《数字市场法》从提出、起草到生效这3年多时间里，苹果始终对“侧载”表达着反对意见。</p><p>最初，苹果表示开放侧载会破坏其商业模式以及威胁产品的安全隐私特性。苹果软件工程高级副总裁Craig Federighi表示，侧载可能严重危及iPhone的安全性，增加恶意软件入侵风险，颠覆现有的严格审核机制，降低隐私保护的有效性。苹果CEO蒂姆·库克也明确表示，<strong>侧载让App Store审查标签、应用跟踪透明度等功能的有效性大打折扣，甚至变得毫无意义，不利于隐私保护。</strong></p><p>现在来看，苹果做出了让步，但也为“侧载”设置了一系列严格的限制条件，比如：欧盟用户使用“侧载”必须通过第三方应用商店，而不是直接在应用开发者的官网上下载安装应用程序；第三方应用商店需要通过苹果的审核，并且要先在App Store上线，商店创建者需提供至少100万欧元的信用保证；所有在第三方商店上架的应用仍要通过苹果的基础审核流程。</p><p>同时苹果也放开了部分限制：允许第三方应用商店成为iPhone的默认下载渠道，允许未完全遵循App Store准则的应用在第三方商店上架等。</p><p>“苹果税”方面，《数字市场法》生效后，欧盟开发者若不通过App Store分发应用，同时选择不在苹果App Store内进行应用内购买，“苹果税”将不再适用。这样，开发者可在绕过App Store内购机制的情况下通过第三方商店下载APP，渠道和通道费率的选择也更广。这已经引发了连锁反应，比如一直痛批“苹果税”的知名流媒体应用Spotify，此前在App Store下架了iOS版应用，近日宣布将在欧盟市场中发布新版iOS应用。</p><h2><strong>03 多赢局面有望出现&nbsp;</strong></h2><p>《数字市场法》打破了长期以来苹果对iOS生态系统的封闭控制，推动了市场竞争环境更加开放和公平，迫使苹果和其他“看门人”企业在欧盟范围内调整其运营模式以适应新的法规。这不仅有利于应用开发者，同时也为消费者提供了更多应用获取途径和选择，降低消费者购买成本。</p><p>消费者无疑是受益者，除了能够绕过App Store直接从第三方来源安装应用外，还可以享受到更加多样化的服务和更优惠的价格。对于开发者来说，他们拥有了更多的自主权和灵活性，不再受制于单一的应用商店规则，可以在合规的第三方应用商店自由发布和更新应用，减少运营成本的同时也能接触到更多潜在用户。</p><p>尽管如此，由于苹果依然保留了一定程度的审核与管控，开发者在追求自由度的同时也需要确保其应用符合苹果的基础安全和隐私要求。</p><p>对苹果来说，考验还在继续。除了将iOS、Safari和App Store指定为核心平台服务外，欧盟还针对iMessage是否应该被纳入其中展开了调查。</p><p>除了苹果，其他五家“看门人”企业在《数字市场法案》生效后，同样迎来更严格监管。</p><p><strong>在线广告领域，Google、Meta和字节跳动预计会根据《数字市场法案》，更加透明地处理广告交易，甚至可能需要剥离部分广告技术业务。搜索引擎方面，Google可能需要对其搜索算法及其如何在搜索引擎结果中展示自家服务提高透明度等。</strong></p><p>现在来看，参与欧洲数字市场中竞争的企业，其商业模式将进行调整，这不仅涉及技术层面的改变，还包括战略规划、财务结构和长期发展策略等方面的调整。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651586167&amp;idx=1&amp;sn=d8db0f11ffa98beae983afaed16ed6d2&amp;chksm=bc66479e71b83ff42653c677baec4ce72cc605b359bf0156908ba35a5ded66626838b2a32053&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：林斐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680636950461445</id>
            <title>最大一笔1800亿，S市场疯了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680636950461445</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680636950461445</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 08:09:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: S市场, S基金, 全球交易量, 募资端
<br>
<br>
总结: 今年初，全球S市场在交易量预期上和募资端都释放了积极讯号。知名投行预测，2024年全球S交易总量将稳定攀升，或将迎来新高。市场对于2024年S交易量的积极预测，离不开S基金募资端的良好态势。海外S基金越募越多，越募越大，一定就代表市场会立即活跃起来吗？中国S市场也越来越热，不乏优质资产。2024年S交易量持谨慎乐观态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年初，全球S市场在交易量预期上和募资端都释放了积极讯号。知名投行预测，2024年全球S交易总量将稳定攀升，或将迎来新高。根据Jefferies报告，2023年全球S交易额达到1120亿美元，仅次于2021年史上最高峰1320亿美元，他们预测2024年全球S交易总额可能高达1500亿美元。</p><p>市场对于2024年S 交易量的积极预测，离不开S基金募资端的良好态势。今年1月，Lexington宣布一支规模为227亿美元的S基金关账，刷新了此前黑石222亿美元的纪录，成为史上最大规模S基金。</p><p>另外，Banner Ridge募完了一支21.5亿美元的S基金；Apollo正在募集针对S交易的20亿美元基金。根据PitchBook数据，当前全球共有134支S基金在募资，其中目标金额最大的是法国机构Ardian，它预计为第九期S基金募资250亿美元（约1800亿元），目前已募集超过200亿美元。除了Ardian以外，HarbourVest、Coller、Hamilton Lane、Clipway等机构各自在募集40-120亿不等规模的S基金。</p><p>不过，海外S基金越募越多，越募越大，一定就代表市场会立即活跃起来吗？美股超预期的表现，与S基金交易有什么样的相关性？国内的S市场此前一直“叫好不叫座”，今年又有怎样的预期？</p><p>至少一些突破正在发生。去年底，浙江省相关部门印发了《关于推进股权投资和创业投资份额转让试点指导意见的通知》，并以杭州和宁波为核心试点城市，推进创投份额转让试点工作。这个政策变化鼓励了更多创投机构参与S交易，也为那些此前有政府引导基金出资设立的基金寻找合适的退出途径提供了机会。</p><h2><strong>01 全球S基金越募越大，LP配置需求见长</strong></h2><p>今年初Lexington宣布史上最大规模的227亿美元S基金关账——这也不是特别有象征性的数字——此前就已有几支200亿美元以上的S基金存在，但S基金越募越大，的确已成趋势，甚至超越部分并购基金的规模，显示了全球LP对于配置S资产的认可度变得越来越高。</p><p>汉领资本（Hamilton Lane）董事总经理及亚太投资联席主席夏明晨对此表示：“现在S基金规模很大，甚至超过了一些大的并购基金，这反映了新的需求涌入，LP把S资产当做长期配置在做，原来不投S基金的，现在也开始投了。”</p><p>目前最大的并购基金为CVC第九期并购基金，规模达260亿欧元。为什么一些S基金规模正在逐渐逼近大型并购基金？夏明晨认为，这是LP集中选择头部S基金造成的结果。实际上并购基金还是占主流，而大的好的S基金在全球没几家，当配置需求增加了以后，大家倾向于优先选择大型机构去投资，所以呈现了一个选择集中的态势。</p><p>对于S基金越募越大这个现象，在Jefferies负责投行业务的Todd Miller接受Pitchbook访谈表示，这是因为投资者对于流动性的需求被释放，IPO从去年底已经开始恢复，但还未完全恢复到2021年水平，一些地区的并购交易开始增加。</p><p>另外，已经募到大量资金和正在募资的S基金，使买方资本达到又一个峰值，这或将推动2024年S交易量的上涨。过去一年半里高利率环境所压抑的投资需求也可能在2024年降息的预期下迎来释放。</p><p>同样，夏明晨认为市场对于美国降息的预期和宏观经济的好转，会成为支撑2024年全球S交易量的两大因素。“美国在去年年中开始停止加息，大家就预期下一步什么时候会降息，降息自然对经济有一定的支持作用，对金融市场也有一定的促进作用。”</p><p>他补充道：“大家对于未来经济预期强，对交易活动也有支撑作用。在欧美的S市场，并购交易占主流，我们看到并购市场比较积极，退出活动也在增加，并购退出并不依赖IPO，只要大家对经济前景乐观，对资产估值也比较乐观的话，交易会活跃一点。”</p><p>夏明晨指出，从去年下半年开始，他们已经观察到欧美市场的S交易的定价在上涨，22年是折扣力度变大的一年，现在折扣又开始缩小了，这是因为股票市场比较强劲，一级市场资产价格类比二级市场的定价，加上资本市场好转，退出前景也较好，大家就有信心给出高一点的价格。</p><p>总体而言，在美国降息预期下，大家对于宏观经济较有信心，股票市场的好转也带动了S定价的上涨，在买方资本追求流动性的背景下，市场对于2024年S交易量持谨慎乐观态度。</p><p>实际上，S交易从2022年下半年开始就因金融周期、宏观经济、股票市场等因素有下降趋势，所以2023年S基金募资速度也是相对缓慢的，最近才开始好转。Lexington关账史上最大规模S基金，也是它募资好几年的结果，并不能说明现在全球S交易出现了巨大的变化。2024年呈现了一些积极的态势，但不一定出现巨大转变。</p><h2><strong>02 中国S市场越来越热，不乏优质资产</strong></h2><p>中国市场对于S基金的关注度也越来越高，浙江省国资就出台了具体政策鼓励股权、创投份额转让。</p><p>去年底，浙江省相关部门印发了《关于推进股权投资和创业投资份额转让试点指导意见的通知》，并以杭州和宁波为核心试点城市，浙江成为全国第三家开展股权投资和创业投资份额转让试点建设的区域性股权市场。</p><p>其中，支持国有基金开展份额转让试点最受关注。这是因为此前政府引导基金增速最快的是2016年左右，现在正值退出高峰期，国资份额转让需求极高。</p><p>根据证券时报此前的报道，国资机构需要一个健全的体系帮助其参与到S交易中，提高国资份额交易的可行性和效率，由于资产定价是S交易中最复杂的环节之一，所以指导意见中采取市场化方式确定最终转让价格，对于国资来说十分关键。</p><p>在中国的人民币市场，汉领资本在过去几年也接触了不少国资，这是因为S资产这种类别在中国的关注度越来越高，也有越来越多人想要参与，地方性出资机构也在逐步了解S基金。</p><p>夏明晨告诉我，政府引导基金出资一般需要直投的GP达到返投要求，支持当地就业与税收，但S基金不同，它对公司的影响力也没有那么直接，S也不大可能实现返投。所以地方政府和S基金的GP合作时，倒没有像直投那么多硬性要求，实际上他们在和S基金的合作比较灵活，要求一般来说也比较宽泛。</p><p>根据我与S基金业内人士的交流来看，S关注度越来越高，各方面配套在国内越来越完善，外资机构也在逐步深入本土化，这些的确有事实可以佐证。2023年，科勒资本（Coller）就完成募集了外资第一支规模为15亿元的人民币S基金；汉领资本则是去年在上海成立了办公室，也在2022年取得了上海市QFLP试点资格。</p><p>另外，从S交易的资产类型来看，我在《卖份额吗？3折收》一文中写过，一类是GP或资产持有方由于各种原因急于退出的，那就要牺牲估值换取流动性；另一类则是买方有在短期内实现相对稳定收益的需求，但估值又不能放太多，就拿后续出资承诺作为交换。</p><p>虽然去年有些创新药项目的老股已经以最新估值的3折谈判了，但价格低并非绝对的吸引力，买方还要考虑后续退出问题，所以S资产良莠不齐。就像某专门从事S交易的律师曾跟我说的那样，“S资产定价就像去爱马仕买包，你最想要的资产肯定没那么容易让你得到，资产包里好的不好的都得搭配点。”</p><p>因此可以肯定的是，优质资产一直都有，尤其是在过去两年依然能够持续增长的公司，更是好标的。但中国并购交易仍是少数，做S交易现在最需要的可能就是耐心和时间。</p><p>夏明晨就指出，现在本身能持续增长的公司就是投资机会，即使它短期内上不了市没法退出，但经历过这两年宏观经济环境的挑战，还能生存下来发展的，没钱给你烧也能自己真正赚钱的公司，现在投进去，等经济进一步好转它的市场地位反而会更强。</p><p>对于在中国市场的S交易，2024年交易量仍将受到IPO市场、宏观经济的影响，因此机构多以谨慎态度推进投资节奏，所谓优质资产的定义也在不断转变，但长期他们仍对在中国市场扩大深化S交易具有信心。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/49NBqGtK8t9O0D4Rwij2IQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID:DsstCapital）</a>，作者：竺晶莹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680583271693319</id>
            <title>马斯克与OpenAI ：旧恨难消，新仇未解</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680583271693319</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680583271693319</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 07:49:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 马斯克, 人工智能, 竞争
<br>
<br>
总结: 马斯克和OpenAI之间的竞争和矛盾源于对人工智能发展方向和商业利益的分歧。马斯克起诉OpenAI，指责其违背初衷追求商业利益，要求其回归开源初心。双方在人才挖掘、技术发展等方面展开激烈竞争，旧恨未消，新局未解。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_a2fdccdd7fc647ff86bcc6b73ae92ea7@000000_oswg364856oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「OpenAI和@山姆（阿尔特曼）对人工智能的协作方法是我支持的，它可以为人类带来最好的结果。」LinkedIn联合创始人里德·霍夫曼最近说。</p><p><strong>这显然是站在了马斯克的对立面。</strong>他曾经和马斯克一样，都是 OpenAI 的天使投资人，共同发起 OpenAI 这个非营利性的人工智能研究实验室，目的就是为了对抗谷歌在这一领域的强大地位，但后来，马斯克和霍夫曼都离开OpenAI 创立了自己的人工智能公司。</p><p>与霍夫曼对 OpenAI 的含情脉脉不同，马斯克跟 OpenAI 彻底撕破了脸。</p><p>始于去年，马斯克看到 OpenAI 倒向大公司微软，先是公开呼吁暂停研究比 GPT-4 更强大的人工智能系统，为期至少 6 个月；后来，马斯克自己创立了人工智能公司 xAI，去年 11 月发布首款人工智能模型 「Grok」，其目标是「理解宇宙的真实本质」，但与 OpenAI 的差距很远。</p><p>不久前，急火攻心的马斯克把 OpenAI 送上了法庭，他不会不知道会迎来 OpenAI 的激烈反击。</p><p>马斯克正式起诉 OpenAI，主张 OpenAI 恢复开源状态，并禁止公司及其 CEO 山姆·阿尔特曼和微软利用 AI 技术从中获利。而后，OpenIAI 为了驳斥马斯克，在官方博客中列出了当年的历史邮件，用事实打脸马斯克：创建盈利性实体是我们一起决定的，只是当年将OpenAI并入特斯拉的建议没有采纳，马斯克才离开OpenAI。</p><p><strong>简单说就是，马斯克起诉把问题拉高，指责 OpenAI &nbsp;违背理想初衷；OpenAI的回击则把问题落地：你不过是为了竞争利益。</strong></p><p>马斯克急了吗？</p><p>回顾马斯克在过去十几年打过的官司，不难发现诉诸法院只是他的商业竞争策略之一。马斯克从不怕竞争，对抗到底是他一贯的性格使然；他怕的是，没有办法在被动的局面中撕开口子。</p><h2><strong>01 旧恨难消</strong></h2><p>过往的情谊在当下的商业利益和目的面前，往往会显得弱不禁风。</p><p><strong>马斯克正式起诉 OpenAI 当天，山姆·阿尔特曼在 OpenAI 员工的一份内部备忘录中说，「造福人类与创业在某种程度上是不一致的，这种说法令人困惑，我想念以前的马斯克。」</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_5f400ff6b8c14e62bd5fe0bb3cb5b1cb@000000_oswg95651oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「就个人而言，这令人悲伤。」马斯克比阿尔特曼大 14 岁，阿尔特曼一直把马斯克视作个人英雄，一个通过构建更好的技术来实现竞争的人，一个建设者，一个我希望站在我们一边的人。</p><p><strong>阿尔特曼怀念以前的马斯克，马斯克同样想念以前的 OpenAI。</strong></p><p>马斯克起诉 OpenAI，提交的 46 页起诉书，罗列了OpenAI 诸多「罪状」，诸如违反创始协议追逐商业利益。马斯克认为，OpenAI 已经成为世界上最大科技公司微软的闭源子公司，如今OpenAI 董事会成员都是阿尔特曼挑选的，都是受微软认可的，所以OpenAI 的目的已经不是造福人类，而是帮助实现微软的利益最大化。</p><p>从起诉诉求上看，马斯克是想让 OpenAI 回到商业化之前的初心。</p><p>首先是让 OpenAI 开源，把开发的人工智能研究技术提供给公众，同时，还要禁止利用 OpenAI 和资产为被告继续谋取经济利益，其次是裁定 GPT-4 和更高级的 GPT-Q 是通用人工智能（AGI），不能让微软所用。此外，马斯克还索要自己曾经的损失等。</p><p>起诉书中说，2016 年至 2020 年 9 月期间，马斯克总共向 OpenAI 捐赠了超过 4400 万美元。但事实上，根据 OpenAI 公布的证据，马斯克筹集的资金不到 4500 万美元，而包括霍夫曼在内的其他支持者提供了 9000 多万美元。</p><p><strong>在 OpenAI 的反驳文章中，进一步指出了马斯克与 OpenAI 分道扬镳的关键：控制权。</strong></p><p>2017 年，OpenAI 和马斯克达成共识，要成立一个营利性实体作为下一步的战略举措。「马斯克希望获得多数股权，掌握董事会的初步控制权，并出任首席执行官。在此期间，他暂停了原本计划提供的资金支持。幸得里德·霍夫曼的慷慨解囊，填补了我们在薪资和运营方面的资金缺口。」</p><p>马斯克当时的建议，今天看来仍让人无法接受。「2018 年 2 月初，马斯克向我们转发了一封电子邮件，建议 OpenAI 应该把特斯拉当作它的摇钱树，并评论道：特斯拉是唯一有希望与谷歌匹敌的实体。即便如此，与谷歌抗衡的可能性也很小，但至少不是零。」</p><p>事实上，根据《马斯克传》中的描述，马斯克与 OpenAI 分道扬镳之后，还挖走了 OpenAI 的深度学习和计算机视觉方面的专家安德烈·卡帕斯，由此人来领导特斯拉的人工智能项目。</p><p>「我们意识到特斯拉将成为一家人工智能公司，并将与 OpenAI 争抢同类人才。」阿尔特曼说，「这让我们团队中的一些人很生气，但我完全理解这是怎么回事。」后来，阿尔特曼在2023 年扳回一局：当卡帕斯被马斯克折腾得筋疲力尽时，他抛出了橄榄枝，把卡帕斯重新挖了回来。</p><p>所以，旧恨难消，是马斯克与 OpenAI 如今再次争议的关键，过去的恩怨没有化解，新的通用人工智能竞争加速，又给二人之间添上了一把新火。</p><h2><strong>02 新局未解</strong></h2><p>马斯克官宣的 Grok V1.5 聊天机器人至今没有发布，早在 2 月 22 日，他就曾在推特上说两周后的 3 月初发布。</p><p>自去年 11 月发布之后，Grok 聊天机器人一直没有在行业内引发太大的关注。而 Grok 背后的人工智能公司 xAI，成立于去年 7 月，本质上就是与 OpenAI 竞争。用马斯克的话说，竞争使公司变得诚实，他赞成竞争。</p><p>Grok 最大的竞争优势，就是马斯克收购的推特，这让 Grok 在数据层面的训练可以使用推特上的内容，其中包括多年来所有人发布的超过 1 万亿条推文，还有每天新增的 5 亿条，当然，这都是马斯克收购推特之后才意识到的好处。</p><p><strong>但矛盾的是，马斯克口口声声反对 OpenAI 的商业化，但自己的人工智能模型 Grok 一开始就与推特的商业化结合紧密。</strong>只有推特的 Premium+ 订阅用户才能使用，而成为 Premium+ 订阅用户要每月支付 16 美元。</p><p>从 xAI 公布的信息显示，xAI 团队的 12 名成员全部为男性，曾分别在 DeepMind、OpenAI、谷歌研究、微软研究、特斯拉等前沿公司或著名大学等学术机构任职过，参与过AlphaStar、AlphaCode、Inception、Minerva、GPT-3.5 和 GPT-4 等项目的开发。</p><p>但从人才密度上来说，xAI 距离大模型行业翘楚 OpenAI 和 Anthropic 等公司还有差距，目前行业比较公认的大模型第一梯队力量，基本集中在 OpenAI、谷歌和 OpenAI 前成员创立的 Anthropic，而且 Anthropic 获得了亚马逊和谷歌的投资，互联网巨头们已经站好了位置。</p><p>更重要的是，美国硅谷的大模型竞争已经开始加速。</p><p>就在今年 2 月，谷歌发布了全新的 Gemini 1.5 AI 模型，很快又开源了轻量级开源大模型 Gemma，这种连续性的动作，与 OpenAI 发布文生视频模型 Sora 如出一辙，都是在宣告自己在通用大模型领域的能力，都引起了行业震动。</p><p>反观马斯克，在这一如火如荼的 AI 浪潮中，他不再是风头无两的人物。<strong>《马斯克传》曾经如此定义他：OpenAI 和谷歌双雄相争，场上需要第三名角斗士登场——一个专注于人工智能安全、致力于保护人类的角斗士。</strong></p><p>马斯克曾经自信满满，他在《马斯克传》中曾这样表述：「特斯拉在现实世界积累的人工智能实力被低估了，想象一下，如果特斯拉和OpenAI 必须交换任务，他们来制造自动驾驶车辆，而我们来制造大语言模型聊天机器人，谁会赢呢？当然是我们。」</p><p>信心归信心，手段归手段。</p><p>自信如马斯克，还是在 OpenAI 发布 ChatGPT 不久，就切断了 OpenAI 对推特的数据管道访问，限制对手防范未来的手段，马斯克从来不手软，所以，现在仍旧可以把起诉 OpenAI 看作是马斯克限制对手的策略之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_0c8247e6f29744a89f39f37367b5b5af@000000_oswg392775oswg552oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，Grok 聊天机器人目前还难以匹配马斯克的愿景，马斯克曾在发布时表示，xAI 的 Grok 对人类来说非常重要，将会帮助人类探寻「最大真理」和「宇宙本质」，他还不忘记拉踩对手，表示OpenAI 和谷歌的Gemini 只会引导人类步入歧途。</p><p>此外，有消息称马斯克的xAI 在准备新一轮的融资，其正在以 150 亿-200 亿美元的估值，计划通过股权融资筹集 10 亿美元。</p><p>随后，马斯克否认了这个消息，但不可否认的是，几十亿美金的消耗是大模型所必需的，他最近仍在为推特上为xAI 招人发布信息，xAI&nbsp;如何与OpenAI 等同行的竞争，依然是一个困扰他的问题。</p><h2><strong>03 起诉——不想输的策略</strong></h2><p>关于马斯克的争议一直不断，而纵观他的创业和商战之路，走向法庭打官司往往是他解决问题的惯常策略之一，也都是行业竞争加剧的表现。最根本的是，这代表马斯克真的怒了。</p><p>比如，<strong>早在特斯拉创业期间，他就起诉了著名汽车设计师亨里克·菲斯克（Henrik Fisker）。</strong></p><p>当时马斯克找到他，想让菲斯克设计后来的 ModleS，但最终菲斯克交出的设计作品与特斯拉预想的不符。后来，马斯克得知菲斯克一边帮特斯拉做作品，另一边成立了一家电动车公司，并且把马斯克讲给他听的特斯拉产品概念，写入自己新公司的商业计划书。</p><p>马斯克不能容忍这种背叛，虽然最后特斯拉输了官司，被责令向菲斯克支付 114 万美元的法律费用和费用，此后菲斯克的电动汽车公司迅速崛起，甚至抢走了原本可能属于特斯拉的政府低息贷款，但菲斯克创业的公司还是倒在了2013 年，公司申请破产，菲斯克也被迫辞职。</p><p><strong>在太空竞争上，马斯克的 SpaceX 也起诉过贝佐斯的蓝色起源。</strong></p><p>当时亚马逊创始人贝佐斯和马斯克都要打造可重复使用的火箭。2014 年，贝佐斯的蓝色起源申请了一项名为「太空运载火箭在海上着陆」的美国专利，这份专利申请讲的就是在海上平台降落并回收某级助推器和当中其他部分的方法。</p><p>马斯克看到专利后，脸色铁青，选择诉诸法律。因为海上着陆的方法已经被讨论了半个世纪，在很多虚构的电影都出现过，「但是我们现在可用的技术这么多，还要老调重弹，那就是疯了。为一个人们已经讨论了半个世纪的东西申请专利，太荒谬了。」</p><p>这份官司，加剧了马斯克和贝佐斯在太空火箭上的竞争，结果是被 SpaceX 起诉后，贝佐斯同意撤销这个专利。</p><p><strong>而 2022 年马斯克收购 Twitter 那一出大戏中，主动起诉要挟对方，也是马斯克打心理战的方法之一。</strong></p><p>当时马斯克在收购推特时要求降低收购价格，但进展不大，推特的方案中，可以将 440 亿美元的价格降低 4%，但马斯克要求必须降低 10%，否则不予考虑。在双方的心理拉锯战中，推特的高管和董事会都坚持，不管怎么谈判，都必须保护他们未来免遭马斯克的诉讼。</p><p>「我们永远不会让他们得到法律上的豁免」，马斯克当时情绪激动说，「如果要追究他们的责任，那么除非他们死了，否则我们一个也不会放过。」</p><p>马斯克一度要起诉推特，因为他认为推特董事会和管理层在机器人账户上撒谎。但最终马斯克的律师说服了他，走向法庭很可能会输，最好的办法还是按照原来440 亿美元的条件完成交易。最后，马斯克接管了推特，他达到了收购目的，而推特前首席执行官等一众人马被离职。</p><p><strong>纵观马斯克在特斯拉、SpcaeX 和推特的这三场官司，有输有赢有放弃，核心的策略却没有变过，那就是在不利于自己的竞争格局面前，通过法律自卫的方式来遏制对手、为自己增加胜算，变被动局面为主动进攻。</strong></p><p>起诉是实现竞争目的途径之一，即便官司输了，这种公开回击捍卫利益的方式，符合他对抗到底的一贯性格。而如今起诉OpenAI，更显得马斯克要在人工智能这一战中的姿态：不能输。</p><p>OpenAI 官方回应马斯克的起诉之后，马斯克没有再在推特上回击，各方的事实和姿态都已经一目了然。至于结果，则要等待最终的裁决，那注定将是和通用人工智能的进化之路一样漫长，至于眼下，仍旧要看xAI 的Grok 聊天机器人有多大本事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODc5ODE0OQ==&amp;mid=2247492861&amp;idx=1&amp;sn=ca677d0b1a14b6371148774c4cedac52&amp;chksm=fdfa5a2f6ee5416b2247df322ba70931c92538ab93d07e40263c84540d7fddc27d0eda947862&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝洞商业”（ID：value_creation）</a>，作者：赵卫卫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680458328375430</id>
            <title>懂AI PC的人要先拥抱新世界了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680458328375430</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680458328375430</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 07:49:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 
关键词: AI, PC, Windows 11, 大模型
<br>
<br>
总结: 2024年PC市场的热门关键词是AI，微软即将推出首款AI PC，搭载全新Intel Core Ultra和高通骁龙X Elite，支持Windows 11的“下一代”AI体验。各大PC厂商也纷纷推出自家的AI PC，大模型技术风暴引发了生产工具加速变革的「模力时代」，新一代办公、学习姿势正在酝酿中。终端、芯片、应用厂商正在定义AI PC，微软的Colpilot和联想的AI PC展示了自然语言交互和个性化体验，底层芯片高通骁龙X Elite支持130亿参数大模型的本地运行。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年第一个四分之一还没过完，PC市场的最热关键词，已是非<strong>「AI」</strong>莫属。</p><p>最新消息，继联想、荣耀之后，微软的首款<strong>AI PC</strong>马上也要来了。</p><p>据Windows Central爆料，微软将于3月21日发布新款Surface Pro和Surface Laptop。</p><p>两款新品围绕人工智能打造：</p><p>硬件方面，Intel版本搭载号称“AI CPU”的全新Intel Core Ultra，arm版本则用上了能把<strong>130亿参数大模型塞进PC</strong>的高通骁龙X Elite。</p><p>软件方面，两款新品均将首批支持Windows 11的“下一代”AI体验，包括一个内部名为“AI Explorer”的全新AI功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_230f211486004dfcb44bb2c2631a190f@000000_oswg943424oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>消息人士称，AI Explorer将会“使AI PC与非AI PC完全区分开来”，依靠自然语言交互，用户就能在PC上完成一切。</p><p>（贾维斯内味儿，这不就来了吗doge）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_aa1e1b417f2c4fd0a6daf76994ebc83c@000000_oswg418099oswg694oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这还不算完，各种老牌PC玩家也都坐不住了，纷纷放出自家首款AI PC的消息。</p><p>由大模型技术风暴掀起的「模力时代」中，<strong>我们日常使用的生产工具正在加速变革</strong>。</p><p>这样的趋势，现在越发明朗。而终端产品的变革，也意味着，对于人们的日常工作生活而言，新一代的办公、学习姿势已经在酝酿之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_4f924b4d639a4323ba432f1ae6f740c5@000000_oswg2060189oswg1080oswg1007_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△</p><p>那么，问题来了——</p><p>对于普通打工人而言，产品概念花里胡哨，但究竟怎样的PC，才算是真正的AI PC？</p><h2><strong>01 PC可以怎样AI？</strong></h2><p>终端侧AI趋势开始后，终端、芯片、应用厂商正在用一个个面向生成式AI的芯片逐步补全关于AI PC的定义。</p><p>最先勾勒出想象的是微软。</p><p>去年9月，Colpilot正式进入Windows 11，成为电脑系统的AI助手。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_c237a7c320f54979ac10f83dbe47933c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这彻底掀开PC上自然语言交互的序幕，更改设置、整理桌面、打开软件都能通过聊天的方式实现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_8bb6d6d1030f45c4b964e1dde454066a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>联想紧随其后，推出首款AI PC，展示了大模型运行在本地后，给用户带来更加专属化的体验。</p><p>基于用户个性化信息创建本地知识库，量身定制完成一系列新任务。</p><p>比如基于电脑上的家庭照片和视频，创作一段“智能剪辑”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_0d03ff9ccc8c40f0994f9bf7fcdbc602@000000_oswg306216oswg988oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再或者是成为更本地化的工作助手，帮助写文档、总结知识点、提升生产力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_791547c458fc4cc89eae89c7880654c1@000000_oswg186373oswg1080oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，最关键的底层芯片也重大更新。</p><p>高通发布<strong>骁龙X Elite</strong>，就从底层角度给出了关于AI PC的一系列思考。</p><p>这块4nm制程的CPU<strong>支持130亿参数大模型</strong>的本地运行，70亿参数模型可每秒生成30个token。</p><p>AI引擎算力可达75TOPS，AI处理速度可达竞品的4.5倍。</p><p>CPU、GPU性能均是竞品的2倍，相同峰值性能功耗比竞品低68%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_a79b3e5e1a4847649b9861705dac918a@000000_oswg672809oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，刚落幕不久的MWC 2024上，高通还展示了多模态大模型在PC本地运行的示例。</p><p>它能理解音频并进行推理，可实现语音输入的多轮对话。</p><p>这意味着，AI PC趋势和多模态趋势正在交汇融合，传统PC的交互方式将发生更加彻底的变革。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_6d0229f0931d4393b83354306d9f81a4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>透过厂商们的实际动作，一些关于AI PC的初步共识已逐渐清晰。</p><p>即AI PC应该成为一个用户专属的个人助理，它具备强大的AI能力和底层计算能力，将人类从日常生活中常规的、重复性的、看似琐碎的工作中解放出来，转而从事更加具有创造性、求变的工作。</p><p>但问题是，现在的传统PC如何才能走到这一步？哪些地方已经悄然发生改变？</p><p>技术趋势给出了一定答案。</p><h2><strong>02 AI如何重塑PC？</strong></h2><p>面向生成式AI，PC要经历的是一场全新计算架构的变革。从底层硬件到上层应用，都正在发生变化。</p><p>因为生成式AI浮现出的典型场景，给计算连接等都提出新要求。</p><p>高通最新公布的《通过NPU和异构计算开启终端侧生成式AI》白皮书中总结，生成式AI用例可分为三类：</p><p>按需型：由用户出发，需要立即响应。比如在PC上生成会议摘要、开车时用语音查询最近的加油站。</p><p>持续型：运行时间较长。比如用手机进行实时对话翻译，PC上玩游戏时逐帧运行超级分辨率。</p><p>泛在型：在后天持续运行。比如始终开启的预测性AI助手。</p><p>这些情况都面临两大关键挑战。</p><p>第一，考虑到终端的功耗和散热问题，通用CPU和GPU难以满足这些AI任务的计算需求。</p><p>第二，生成式AI应用还在不断丰富，不能在功能完全固定的硬件上进行部署。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_273f88c29f454bb58e23c052a0ae9108@000000_oswg483355oswg1080oswg1086_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>硬件方面，<strong>NPU</strong>和<strong>异构计算</strong>成为应对挑战的关键。</p><p>在终端侧AI趋势兴起后，原本更常出现在手机芯片上的NPU，也开始在电脑芯片上发挥更加重要的作用。</p><p><strong>NPU</strong>（Neural Processing Unit）专门为加速神经网络和AI任务而生，可以快速处理AI推理任务。它不易于编程，但能实现更高的峰值性能、能效和面积效率，从而运行机器学习所需的标量、向量和张量数学运算。</p><p>随着AI趋势演变，NPU的设计也发生了一系列变化。比如2015年时，NPU主要面向音频和语音AI设计，用于简单CNN并主要需要标量和向量数学运算。</p><p>后面随着AI在拍照和视频中的使用增多，以及Transformer、RNN、LSTM和高维度CNN等模型相继出现，NPU又增加了张量加速器和卷积加速，可以降低内存带宽占用和能耗。</p><p>发展到大模型时期，低时延、续航、内存、等因素共同要求下，NPU往往比GPU表现出更好的能效和性能，也使得<strong>NPU成为生成式AI终端上不可或缺的部分</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_ad3c8af5f4794723a0dc51b3e3364495@000000_oswg362508oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>举例来看，骁龙X Elite上集成的Hexagon NPU算力达到45TOPS。</p><p>在不损失太多精度的情况下，Fast Stable Diffusion能够在<strong>0.6秒</strong>内生成一张512×512分辨率的图像。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_4396c5da89fe4b88b8e6ec479dc7e0c8@000000_oswg80762oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但随着生成式AI终端逐渐发展，端侧运行的模型可能规模还将继续扩大，多模态趋势已经显现，还有可能会搭载多个大模型。</p><p>仅靠NPU来支撑生成式AI任务，可能还不是最佳方案。</p><p>目前厂商们已经开始通过<strong>异构计算</strong>，让不同处理器分别处理擅长的任务，也就是让<strong>全部处理器</strong>都来支持生成式AI任务。这一直是高通坚持且擅长的赛道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_0b5b2381006c40098c6b7a3654aa8b9c@000000_oswg390476oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>GPU不仅用于处理图像任务，也能用于以高精度格式进行AI并行处理，支持FP32、FP16、INT8运算。</p><p>CPU则能用于计算量低、要求低时延的AI任务上，如高通Oryon CPU性能达竞品的2倍，功耗还降低了三分之二。</p><p>处理器之间的相互配合，可以进一步释放AI引擎性能，超越单NPU效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_74f2fb8b40104f3c9cffd593c96e9524@000000_oswg257911oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>与此同时，软件层面也受到AI影响发生改变</strong>。</p><p>一方面，生成式AI终端需要软硬结合才能更充分释放性能；另一方面，开发者也需要适宜当下的工具，能够更快速将大模型加入到应用中。</p><p>在MWC 2024上，高通宣布推出的<strong>AI Hub</strong>正是这样一个平台。</p><p>它是一个全面的模型优化库，为开发者提供超过75个主流模型，如Stable Diffusion、ControlNet、Baichuan-7B等。这些模型全部经过优化，可以充分利用高通AI引擎内所有核心的硬件加速能力，实现4倍推理速度提升。开发者能快速将大模型无缝集成到应用程序中，缩短产品面市时间。</p><p>同时这些优化后的模型也同步上线到GitHub、Hugging Face。开发者可在搭载高通和骁龙平台的云托管终端上自行运行模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_6e89c0be29904123a470e4509d56def1@000000_oswg312179oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更早推出的<strong>高通AI Stack</strong>可全栈支持主流AI框架（如TensorFlow、PyTorch、ONNX和Keras）和runtime。集成高通神经网络SDK，面向Android、Linux和Windows不同版本。</p><p>此外还提供一系列量化、压缩开发工具，能够在尽量不降低模型精确度同时压缩模型。一些生成式AI模型由此可以量化至INT4。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_39659d2933a14e258c5f6f2693eb2c07@000000_oswg273832oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总之，从底层硬件到上层软件，都在以生成式AI为中心进行快速变革。</p><p>巨头们脚步一致，纷纷加速All in AI，也让生成式AI带来的变革更加迷人。</p><p>AI变革究竟会如何影响每一个人的生活？</p><p>AI PC展现出的演进过程，已经给大家做了一些小剧透。</p><h2><strong>03 AI PC通往何处？</strong></h2><p>细数起来，AI PC从概念兴起到初步产品落地，刚刚过去半年的时间。</p><p>高通产品管理高级副总裁兼AI负责人Ziad Asghar将其类比为“人们刚刚能够实现手机上网”的阶段：数十亿人都能够通过手机连接到网络，奠定了此后移动互联网应用大爆发的格局。</p><blockquote><p>我想如果我们能够在终端侧实现AI的发展，就可以把生成式AI的能力和优势充分发挥出来，打破所有的界限，利用生成式AI的能力让我们在生活、工作、娱乐、医疗等各个方面都获得更好的体验。</p></blockquote><p>换言之，AI重构PC，现在正是打地基的阶段。</p><p>从上述各大厂商的动作之中，可以梳理出几个关键的环节：</p><p>云端大模型能力向终端侧的迁移</p><p>为生成式AI打造的芯片+AI开发平台</p><p>基于AI+5G技术的设备互联</p><p>前两者不再做过多赘述，<strong>设备互联</strong>，则关系到生成式AI的发展从第一阶段走向第二阶段的实质：</p><p><strong>数据在哪里，AI推理就在哪里进行</strong>。</p><p>短期来看，终端生成式AI基础能力的构建，能在手机、PC这样的生产力终端上率先带来应用的爆发，提高生产效率、带来新的创新机会——</p><p>对于普通用户，人机交互方式彻底变革，自然语言操作一切，带来的是更高的终端使用效率。</p><p>对于开发者而言，新一轮的AI原生应用爆发机遇，已经是现在进行时。AI搜索应用Perplexity，刚刚被曝估值将破10亿美元，跻身独角兽行列。</p><p>而对于终端厂商而言，从底层芯片到操作系统的变革，也将带来重塑市场格局的机会。</p><p>从更长期来看，更重大的影响则是，AI PC、AI手机的背后，真正的私人AI助理将会出现：用户能够在本地打造专属的Agent，而通过终端设备互联，AI Agent将可以渗透到生活的方方面面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_736c370de72442ad848821863ea41a20@000000_oswg119946oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>工业革命的核心，是生产力的突破和生产方式的变革。AI掀起的技术风暴，概莫能外。</p><p>而就像从纸质办公到网络办公，处在当下的我们还无法窥见未来的全貌，但可以预见的是，<strong>以人为中心</strong>，AI将自然流转于手机、PC、智能车、AR/VR，乃至全新的AI硬件之上，构建起真正的万物互联。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_b1a5dda7dd2249faa1efe9c2ac9a4fb8@000000_oswg494024oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>身处这样的时代，对于直面风暴的技术厂商们而言，如何跟上趋势，已有高通这样的先行者给出参考。</p><p>而对于我们每一个普通而言，更重要的是，认真思考如何拥抱新变革的时间点，已经到来。</p><p>毕竟先拥抱新趋势的人，先享受世界。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247720054&amp;idx=1&amp;sn=ee62b1e80de010333285c1f9d136c28a&amp;chksm=e9a26ffdca87306995517ab79571a54d90fb08141c96e19f6515a6afdabd91bc25b4a71c8ad3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680428217848454</id>
            <title>天一恩华IPO：业绩现颓势，三家控股子公司业绩腾挪藏谜团</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680428217848454</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680428217848454</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 07:33:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 增收不增利, 控股子公司, 募资合理性, 云计算基础设施
<br>
<br>
总结: 2023年，天一恩华面临增收不增利的困境，核心业务毛利率大幅下滑，同时控股子公司轮流贡献业绩，募资合理性备受质疑。公司提供云计算基础设施服务，但核心项目云链路业务营收增速放缓，订单平均收入下滑，面临连续亏损的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_d7a081dd37614838878d6608c38299ef@5940415_oswg463322oswg753oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>导读：</strong></p><p>1．2023年增收不增利，核心业务互联网客户收入暴跌，毛利率大幅下滑；</p><p>2．控股子公司轮流担当业绩支柱，营收和营业成本大幅变动背后是否暗藏玄机；</p><p>3．前脚分红，后脚募资，募投核心项目建成后将连亏三年。</p><p>在新三板挂牌上市3年后，北京天一恩华科技股份有限公司（以下简称，天一恩华）决定转战北交所。</p><p>2023年5月，天一恩华披露招股书，拟申请北交所上市，保荐机构为民生证券。天一恩华是一家提供云计算基础设施的信息系统集成服务商，主要产品与服务包括虚拟化解决方案、技术服务、云服务等。</p><p><strong>过去一年，天一恩华陷入了增收不增利的困境：支柱业务毛利率大幅下滑、互联网领域客户收入暴跌，业绩可持续性受到质疑。</strong></p><p>而报告期内，<strong>天一恩华三家控股子公司轮流贡献业绩，各子公司营收和营业成本大幅波动，多次出现单一子公司净利润接近或超过合并层面净利润的现象</strong>，这更为公司业绩蒙上一层迷雾。</p><p>业绩真实性和可持续性考量之外，天一恩华的募资合理性也有待解答。此次IPO，天一恩华拟募资6亿元，而2020-2022年，<strong>天一恩华分红累计近1.44亿元，一边大手笔分红、一边募资的情况值得关注</strong>。同时，报告期内，天一恩华<strong>核心募投项目云链路（SD-WAN）业务营收增速放缓</strong>，订单平均收入下滑，募资合理性和必要性存疑。&nbsp;</p><h2><strong>01 深陷增收不增利困境，核心业务毛利率大幅下滑</strong></h2><p>据招股书，2020-2022年，天一恩华分别实现营收2.94亿元、3.75亿元、5.1亿元，分别实现净利润5728万元、9766万元和1.26亿元，同比增长106.95%、70.51%、28.8%。</p><p>历经快速发展后，天一恩华业绩增长放缓，开始出现增收不增利的情况。</p><p>天一恩华发布的2023年三季报业绩报告显示，2023年前三季度，公司实现营收4.16亿元，同比增长6.21%，实现净利润7272万元，同比下降27.51%。</p><p>从营收构成来看，天一恩华营收主要由虚拟化解决方案、技术服务、云服务和其他收入四部分构成。其中，虚拟化解决方案为天一恩华营收支柱，贡献了报告期内超80%以上的营收。2020-2023年上半年，虚拟化解决方案收入为2.45亿元、3.11亿元、4.31亿元和2.68亿元，占主营业务收入的比例分别为 83.16%、83.04%、 84.37%和86.85%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_f8510cd4de0e4183afd34d4cd6e4727c@5940415_oswg192457oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>天一恩华虚拟化解决方案业务主要面向金融领域客户与互联网领域客户，二者收入之和占虚拟化解决方案业务营收的89%以上。<strong>但报告期内，该业务来自互联网领域的收入占比逐年下降。</strong></p><p>2020-2022年，虚拟化解决方案业务中来自互联网领域的营收分别为9307万元、1.04亿元和1.27亿元，分别占虚拟化解决方案业务营收的38.05%、33.57%和29.45%。<strong>到了2023年上半年，来自互联网领域的收入更是“大跳水”，仅实现收入1512万元，相比于去年同期减少了70.23%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_3fb4e8ad50f243a29fb0cfd6decfe80e@5940415_oswg248010oswg970oswg917_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，2023年上半年，虚拟化解决方案业务中除互联网和金融之外的其他领域的营收也降至1572万元，同比减少28.02%。</p><p><strong>随着互联网领域收入和其他领域收入的降低，天一恩华虚拟化解决方案业务对金融行业依赖愈发严重。</strong>2023年上半年，公司虚拟化解决方案业务中来自金融领域的业务实现收入2.38亿元，占虚拟化解决方案业务收入的88.51%。</p><p>核心业务收入客户结构变动的同时，<strong>天一恩华虚拟化解决方案业务毛利率也在2023年上半年迎来骤降，跌至三年半以来新低，仅为23.19%，且相比2022年，该业务毛利率下滑超10%。2020-2022年天一恩华全年虚拟化解决方案业务毛利率分别为27.21%、31.32%和34.35%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_ab3f2e5d003f4d27be0aebf63c076797@5940415_oswg126833oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2023年1-6月，天一恩华虚拟化解决方案业务毛利率为何骤降？来自互联网领域客户的收入减少，是否对虚拟化解决方案业务毛利率乃至公司综合毛利率产生重大影响？对此，天一恩华并未进一步披露答案。</strong></p><p>但是，天一恩华在第一次问询回复函中表示，公司虚拟化解决方案业务中，互联网客户的毛利率高于金融客户毛利率。2020-2022年，金融客户毛利率分别为19.30%、23.96%、32.75%，而同期互联网客户的毛利率分别为34.40%、42.96%和38.49%。由此可见，同期上述二者毛利率最大差距达近19%。</p><h2><strong>02 三家子公司轮流冲业绩，税收优惠期上演业绩大变脸</strong></h2><p>值得注意的是，近年来天一恩华的净利润主要来源于三家子公司，分别为北京金悦飞鹏信息科技有限公司（以下简称，金悦飞鹏）、北京科诺鑫软件有限公司 （以下简称，科诺鑫）、北京云鼎同辉科技有限公司（以下简称，云鼎同辉）。 &nbsp; &nbsp;</p><p>具体而言，2020年金悦飞鹏实现净利润6518万元，占合并净利润114.91%；2021年和2022年科诺鑫分别实现净利润1.23亿元和9229万元，合并净利润占比分别为125.47%、73.37%；2023年1-6月云鼎同辉实现净利润5140万元，占合并净利润96.72%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_5c77314cc7b146d1bdf59d0888412681@5940415_oswg190866oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>由此可见，2020-2023年上半年，上述三家控股子公司轮流成为天一恩华净利润支柱。</strong>剖析招股书可知，天一恩华此举或与税收优惠有关。</p><p>招股书披露，金悦飞鹏2019-2020年度按免税计缴企业所得税、2021-2023年度按25%税率减半计缴企业所得税；科诺鑫2021年度至2022年度按免税计缴企业所得税、2023年度至2025年度按25%税率减半计缴企业所得税。由此看来，各子公司取得税收优惠时间与其贡献净利润时间相吻合。</p><p><strong>更值得关注的是，报告期内三家子公司营收和营业成本历经了大幅变动。</strong></p><p><strong>以科诺鑫为例，2021年和2022年科诺鑫营收分别为1.27亿元和1.06亿元，而其对应的营业成本仅为147万元和488万元，营业成本占营收比分别为1.16%和4.60%。2023年，科诺鑫营收降至232万元，其营业成本却为115万元，营业成本占营收比飙升至49.68%。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_c186818359ad4876a18e3b479cfbd200@5940415_oswg249967oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>横向对比来看，同一年份不同子公司的营业成本也有较大差距。</strong>2022年，北京越世软件有限公司（以下简称，越世软件）和天一云盛的营业成本占营收比分别为83.70%和86.88%，远高于同期的科诺鑫；而到了2023年上半年，科诺鑫营业成本与越世软件相当，占营收比远高于当期净利润最高的云鼎同辉，云鼎同辉营业成本占营收比仅为3.22%。</p><p>异象之下，问题重重。<strong>一轮问询函回复对于三家子公司提供的产品和服务的描述一致，那么三家子公司在报告期内营业成本占营收比为何大幅变动？子公司营收和营业成本是否真实？不同年份三家子公司为天一恩华提供的服务有无差别，这一差别是否具有合理性？在三家子公司营收几乎全部来源于天一恩华的背景下，其子公司向母公司销售软件的定价是否公允？多次出现的单一子公司净利润接近或超过合并层面净利润的情况是否合理？频繁更换主体为母公司提供软件开发服务的原因是因为税收优惠，还是另有蹊跷？</strong>这一系列问题，天一恩华并未做进一步详细解释。</p><h2><strong>03 大手笔分红后募资补血，募资重点项目前途未卜</strong></h2><p>此次IPO，天一恩华拟募资6亿元，其中3.16亿元用于SD-WAN运营体系建设项目，7644万元用于研发中心建设项目，5767万元用于运维服务体系升级建设项目，外加补充流动资金1.5亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_a2d8a266535e4306b1e24a0bf6dda96e@5940415_oswg205735oswg1080oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，天一恩华及其子公司在报告期内多次分红。2020年和2021年，天一恩华分别分红3999万元和8988万元；2020年-2023年上半年，天一恩华重要子公司分红分别为6900万元、9100万元、8700万元和1000万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_6939f74a44b94ab0be4aa90b13d9fbe9@5940415_oswg77539oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前脚巨额分红，后脚又要在此次IPO募投项目中募集1.5亿元补充流动资金，且2022年底，天一恩华货币资金余额尚有1.32亿元——货币资金充足情况喜爱，一面慷慨分红，一面却募资补流，天一恩华此举亦引发市场热议。</p><p>同时，天一恩华的重点募投项目也引起了关注。此次IPO，天一恩华将募资3.16亿元用于SD-WAN 运营体系建设项目。<strong>但报告期内，天一恩华SD-WAN业务的表现并不出挑。</strong></p><p>SD-WAN业务属于公司云服务业务。2020-2022年，天一恩华云服务收入分别为3169万元、2596万元和1548万元，<strong>其中SD-WAN业务分别实现收入432万元、987万元和1120万元，同比增长128.44%和13.51%，增速大幅下滑。2023年上半年该业务仅实现营收460万元。</strong></p><p><strong>更值得注意的是，报告期内，天一恩华SD-WAN业务订单的均价不断缩水。</strong>2020-2022年SD-WAN 业务项目订单数量分别为85个、225个、311个，订单均价分别为5.08万元、4.39万元和3.60万元。到了2023年1-6月，SD-WAN业务项目订单数量为262个，<strong>平均每个订单收入仅为1.76万元，是2020年平均订单价格的约1/3。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_026930d782aa4900acf9f526130f5d35@5940415_oswg136575oswg1080oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>此外，天一恩华在一轮问询回复函中披露，根据项目预期收益测算，SD-WAN项目投入前三年的利润预计为-3713万元、-1.00亿元和-7050万元，直到第四年才开始盈利。</strong></p><p>募投项目的必要性和合理性一般是监管层关注的重点，在大手笔分红、货币资金充足的情况下，天一恩华仍要募资，且募资重点项目的发展前景尚不乐观，公司能否叩开北交所大门，还要打上一个问号。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jN_XUP1MwGc6HhEGWmDsJA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“左岸投研”（ID:zuoan_touyan）</a>，作者：左岸信使，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2680595009747974</id>
            <title>揭开Groq LPU神秘面纱：世界最快硬件加速器的底层架构设计</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2680595009747974</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2680595009747974</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Mar 2024 07:32:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Groq, LPU, TSP, 硬件架构
<br>
<br>
总结: Groq凭借自研的硬件加速器LPU，在语言处理领域取得了巨大成功。通过创新的硬件架构设计和强大的编译器，Groq实现了高速的神级推理速度，刷新了人们的认知。LPU的设计与传统CPU或GPU有很大不同，消除了不确定性行为，使编译器能够更精确地控制指令执行，保证程序性能的稳定。通过了解TSP的架构，我们可以更深入地了解Groq在AI推理引擎方面的创新之处。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Groq一夜爆火的背后，是自研的语言处理单元硬件LPU，近日，Substack的专栏作家Abhinav Upadhyay为我们一步步揭示了LPU底层架构的奥秘</p><p>上月底，创业公司Groq的产品一夜爆火。</p><p>凭借自研的硬件加速器LPU，达成了500个token/s的神级推理速度，当场秒杀了ChatGPT。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_be0ea24a64fe46d3903df25fea2d320d@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Groq提供的响应速度刷新了人们的认知，而这要归功于背后的语言处理单元硬件LPU（language processing unit hardware）。</p><p>Groq的研发团队在LPU上应用了创新的硬件架构设计，并配套了强大的编译器。</p><p>下面让我们跟随Substack的专栏作家Abhinav Upadhyay一起，一步步揭开Groq LPU底层架构的神秘面纱。</p><h2><strong>01 Groq LPU的神秘面纱</strong></h2><p>到目前为止，Groq并没有给出任何关于LPU本身的论文，但在过去几年中，他们发表了下面两篇论文：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_7bec70af23db4c66a1148a16f2a7ee89@5888275_oswg222615oswg1080oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文地址：https://dl.acm.org/doi/10.1109/ISCA45697.2020.00023</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_8e1fad089f5448d4a1afdea3ebe9e7b1@5888275_oswg261959oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文地址：https://dl.acm.org/doi/abs/10.1145/3470496.3527405</p><p>两篇工作分别在2020年和2022年发表在计算机体系结构顶会ISCA上，后一篇还是获奖论文。</p><p>这两篇文章解释了Groq的张量流处理器（TSP）的设计和实现，以及他们如何使用TSP构建分布式推理引擎。</p><p>尽管没有正式声明，但LPU很可能是基于这个分布式系统来进行设计和扩展的。</p><p>那么，我们就首先详细分解一下TSP及其编译器的架构，然后以此为基础来分析Groq如何使用这些TSP，构建可靠且高吞吐量的分布式AI推理引擎。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_8cd514a0d536456591ed59d2d738d007@5888275_oswg465939oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>TSP的架构与传统的CPU或GPU芯片有很大不同，主要目的是为了让TSP硬件更具确定性。</p><p>这里就先要提一嘴CPU或GPU的不确定性。</p><h3><strong>CPU和GPU微架构中的非确定性</strong></h3><p>基于微架构的设计，在CPU和GPU上执行指令是不确定的，——即无法保证特定指令何时执行、完成需要多长时间以及何时提供结果。</p><p>举个例子，现代CPU一般具有如下设计：</p><blockquote><p>- 超标量（Super scalar architecture）：每个周期能够发出多条指令；</p><p>- 乱序执行（Out-of-order execution）：以任意顺序执行指令；</p><p>- 预测执行（Speculative execution）：对于分支，它会猜测分支条件是真是假，并提前预测执行该分支以提高吞吐量（当然如果猜错了，就需要放弃并返回另一条分支）；&nbsp;</p><p>- 指令流水线（Instruction pipelining）：将指令分为多个阶段，以流水线的方式执行，再次提高了指令吞吐量；</p><p>- 多级缓存（Multiple levels of caches）：CPU有2到3级缓存，可以减少从内存加载数据带来的延迟。</p></blockquote><p>所有这些都使得CPU中指令执行的顺序和时间不确定且难以推理。&nbsp;</p><p>而GPU还有其他一些非确定性因素，包括缓存、共享和全局内存、动态资源分区等。&nbsp;</p><p>非确定性带来的问题是，我们很难推理程序的性能，也很难保证最坏情况下的性能限制。&nbsp;</p><p>因此，Groq为TSP提出了一个全新的设计，高度并行，且没有不确定行为。这消除了硬件的复杂性，使编译器能够获得更大的权力，精确调度和控制指令的执行，保证对程序性能的限制。&nbsp;</p><p>下面，让我们从内部了解TSP的架构是什么样子的。&nbsp;</p><h3><strong>TSP架构</strong></h3><p>TSP的硬件设计与CPU或GPU的设计形成鲜明对比。传统的多核芯片采用平铺架构，在下图（a）中，每个小方块（tile）代表一个处理核心。&nbsp;</p><p>核心由一组功能单元组成，负责执行不同类型的计算（算术运算、内存运算、逻辑运算、指令控制等）。&nbsp;</p><p>而TSP的设计师将这种传统设计彻底颠覆了。他们将功能单元移到核心之外，以2d网格方式排列。&nbsp;</p><p>网格的每一列只包含特定类型的功能单元，称为切片（slice）。下图显示了传统多核芯片和TSP在设计上的区别。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_09a5025d71a741ca942da7311993972d@5888275_oswg77470oswg679oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>TSP具有以下功能切片：&nbsp;</p><blockquote><p>MXM：用于执行矩阵运算&nbsp;</p><p>SXM：用于对矢量进行移位和旋转操作&nbsp;</p><p>MEM：内存读/写运算&nbsp;</p><p>VXM：向量上的算术运算&nbsp;</p><p>ICU：指令控制单元，这个有点特殊，就是上图（b）底部那一条水平的蓝色条，它负责获取和调度指令并在其他切片上执行。</p></blockquote><p>在了解了TSP的架构之后，让我们将注意力转移到它的核心：指令执行。&nbsp;</p><h2><strong>02 TSP中的指令执行</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_03e9840761b647068d82d6019e0f5554@5888275_oswg121695oswg670oswg277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>TSP以SIMD（单指令多数据）方式执行指令。每个功能切片由20个tile组成，每个tile能够处理16个数。因此，一个完整的切片可以处理并生成最大320个元素的向量。&nbsp;</p><p>这些切片以生产者——消费者的方式进行交互。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_a8763c27582840e0a40dc69097f5ee99@5888275_oswg224020oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当从内存中读取向量时，会为其分配流ID（介于0到31之间）和流向（东或西）。每个切片都可以自由处理流并生成新的结果流，也可以让流按原样流向下一个相邻切片。&nbsp;</p><p>为了有效地处理完整的向量，指令以流水线方式执行，如下图所示：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_ac447745b8c848909bdf9cafe9effba5@5888275_oswg36140oswg695oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>TSP中指令的流水线执行会导致流在切片之间交错移动。上图的黑色块描绘了流在切片中不同时间戳的移动。&nbsp;</p><p>当然了，想要愉快地执行指令，必然少不了编译器和指令集（ISA）设计。&nbsp;</p><h3><strong>TSP的编译器和ISA</strong></h3><p>TSP的设计人员简化了硬件，所以压力就给到了编译器这边。编译器需要精确地调度指令和数据流，以正确执行给定的程序，并以最有效的方式执行。&nbsp;</p><p>编译器有权访问TSP硬件的以下状态：&nbsp;</p><blockquote><p>- 320个通道的编程抽象：TSP芯片中的每个tile都能够以SIMD方式在矢量的16个单元（16个通道）上运行。垂直切片由20个这样的tile组成，因此总共有320个SIMD通道可供执行；&nbsp;</p><p>- 144个独立指令队列：芯片上有144个指令队列，每个周期能够发出一条或多条指令。编译器可以完全控制每个队列中的程序顺序；&nbsp;</p><p>- 每个通道64个逻辑流：每个通道可以访问64个逻辑流，可用于移动操作数或结果，其中32个可用于向东移动数据，而另外32个用于向西移动数据；&nbsp;</p><p>- 220M全局共享SRAM。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_cb6132726dc7445b9fd8708d53a0d190@5888275_oswg652669oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于TSP硬件中没有非确定性行为，因此编译器可以准确了解每条指令的延迟，以及程序中的数据流（DNN的计算图等）。&nbsp;</p><p>编译器识别计算任务之间的依赖关系，并分配到TSP的可用功能单元上并行执行。&nbsp;</p><p>TSP编程模型依赖于两个关键要素：&nbsp;</p><blockquote><p>硬件中的确定性数据路径&nbsp;</p><p>通过ISA获得的有关指令延迟的信息</p></blockquote><p>编译器的后端可以跟踪片上任何流的位置和使用时间，称为软件定义硬件。&nbsp;</p><h2><strong>03 从TSP扩展到LPU</strong></h2><p>TSP是LPU的基础单元。许多TSP以机架的形式组合在一起，形成一个能够提供大量吞吐量的分布式系统。</p><h3><strong>设计多TSP系统</strong></h3><p>与TSP一样，分布式多TSP系统的设计目标也围绕着确定性数据流和指令执行，以及节点之间的低延迟通信。&nbsp;</p><p>分布式TSP系统的设计从节点开始。节点由机箱内8个TSP设备组成。这些设备中的每一个都由11个引脚组成，其中7个引脚用于将每个TSP设备连接到节点中的其他7个TSP设备，其余4个引脚用于形成全局链接。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_27fbc982a5364f3fb53b8a6976aea9c9@5888275_oswg296792oswg1043oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>节点中的每个设备都有4个全局链路，总共有32个全局链路，共同构成了一个32个虚拟端口的高基数路由器（high-radix router）。&nbsp;</p><p>高基数路由器支持大量连接、高带宽和高性能，这正是高性能分布式系统所需要的。&nbsp;</p><p>将9个这样的TSP节点和8个TSP组合成一个机架。机架中的每个节点都有32个端口，因此机架总共有288个全局端口。&nbsp;</p><p>其中144个端口在机架内本地使用，以便在机架内快速传输数据，其余144个端口用于连接到其他机架。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_3c32d97b01254dfa8b588f9a715cb56d@5888275_oswg205081oswg669oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最大配置的系统可以支持145个相互互连的机架，包括10440个TSP，系统中任何两个TSP之间最多有5个hops。&nbsp;</p><h3><strong>在基于TSP的分布式系统中实现确定性</strong></h3><p>在这种扩展的分布式系统制度中，单个TSP的功能单元充当大规模并行处理器的单个处理核心。TSP的计算模型基于确定性硬件，所以整个分布式系统也应具有同样的确定性。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_04a339a662b34bd181a341030cbe44e2@5888275_oswg122697oswg890oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h4><strong>使用硬件对齐计数器同步TSP的时钟</strong></h4><p>每个TSP设备都包含一个称为硬件对齐计数器（HAC）的硬件计数器，溢出周期为256。TSP通过以下步骤使用它来相互同步：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_9c2e960a182c4e6aa6f737b7e0b8b7b7@5888275_oswg169291oswg1047oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>- 当两个TSP互连时，其中一个TSP将其HAC值传输给对方。然后，对方将该值返回发送方。发送方观察当前HAC值与返回值之间的差值。&nbsp;</p><p>- 这个差值就代表了两个设备之间链路的延迟。此过程重复多次，得到两个TSP之间的平均链路延迟。&nbsp;</p><p>- 之后，两个设备以父子关系排列。父级定期将当前HAC值发送给子级。子级将平均链路延迟与自己的HAC值相加，并与自己的HAC值进行比较。&nbsp;</p><p>- 两个值之间的差值表示由于连续时钟漂移而导致的初始未对准。然后子级调整其HAC值以减小此差异。在多次重复此过程后，两个TSP的HAC值会收敛在一个小邻域内，表示链路延迟的抖动。&nbsp;</p><p>- 协议允许两个TSP相互同步，并且可以通过在网络中建立生成树来扩展TSP多跳网络。&nbsp;</p></blockquote><h4><strong>初始计划调整</strong></h4><p>程序在多TSP系统上执行之前，需要对齐所有TSP，以正确调度整个系统的数据流和指令执行。这涉及到以下机制：&nbsp;</p><blockquote><p>- 在单个TSP级别，有几个独立的功能单元和144个独立的指令队列。为了同步它们，TSP支持SYNC和NOTIFY指令。SYNC指令将所有指令队列置于停放状态，其中一个队列充当通知程序。当通知器发出 NOTIFY指令时，该指令被广播到芯片上的所有队列，此时它们被同步并恢复操作。&nbsp;</p><p>- 对于多TSP系统，两个TSP使用HAC相互同步，另外每个TSP都支持DESKEW指令，用于停止处理任何后续指令，直到TSP的HAC溢出。&nbsp;</p><p>- 要扩展多跳系统，可以在生成树的每个hop上重复执行以上方案。</p></blockquote><h4><strong>运行时重新同步</strong></h4><p>虽然TSP在程序开始时进行一次性同步，但它们也需要在程序执行期间重新同步，因为每个TSP都有自己独立的时钟源。&nbsp;</p><p>为此，TSP使用更轻量级的方案。除了HAC之外，每个TSP都有一个软件对齐计数器（SAC），其溢出周期与HAC相同。&nbsp;</p><p>但是，SAC在TSP之间不同步，SAC只是计算TSP的时钟周期。HAC值表示分布式系统的全局时间，而SAC表示本地时间。因此，HAC和SAC值之间的增量决定了累积漂移。&nbsp;</p><p>为了重新同步本地和全局时间，TSP执行一条RUNTIME_DESKEW指令。系统中的每个TSP同时执行该指令，根据累积的漂移调整全局时间与本地时间。&nbsp;</p><h2><strong>04 编译器在软件计划网络中的作用</strong></h2><p>到目前为止，编译器能够对TSP内以及整个网络中的数据移动进行周期准确的了解。编译器知道在源TSP上注入向量的确切时间以及它到达目标TSP的确切时间，称为软件计划网络。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_92d0473032ec43ffac7e09382a755075@5888275_oswg70559oswg836oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>编译器不是动态管理数据流，而是在编译时静态解析所有内容。&nbsp;</p><h3><strong>已知流量模式</strong></h3><p>对于深度学习模型，编译器可以根据模型的静态计算图推断数据流。编译器还可以在网络中可用的TSP设备之间自动分配计算任务。&nbsp;</p><p>因此，编译器会计算每个子任务的精确执行时间以及各层之间的激活交换。这使得并行分解步骤显式，并完全由编译器控制。&nbsp;</p><h3><strong>计划的数据流</strong></h3><p>在传统的网络系统中，通过网络的数据包流由硬件管理，硬件在感应到网络中的负载时会优化路由。数据流中的这种被动调整会增加延迟，并在数据流中引入非确定性。&nbsp;</p><p>为了避免这种情况，分布式多TSP系统使用编译器显式调度通过网络的数据流。编译器巧妙地路由数据，以便在任何时间点都不会在网络中出现拥塞积聚。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240308/v2_f9950dc3f42d4a41a2fdef5989428159@5888275_oswg634514oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，编译器计划的数据流还改善了网络中的延迟，因为编译器可以调度数据主动推送，而不是必须通过设备请求。&nbsp;</p><h3><strong>确定性负载均衡</strong></h3><p>在编译时调度数据流的另一个优点是，它允许编译器有效地跨可用链接对流进行负载均衡。在传统网络中，硬件根据路由器中可用的拥塞指标，按数据包执行路由决策。&nbsp;</p><p>但是，在多TSP系统的情况下，编译器会根据数据量以最佳方式执行调度，并选择要分散流量的链路数量。这样可以有效地利用系统中的可用带宽，并减少整体延迟。&nbsp;</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://codeconfessions.substack.com/p/groq-lpu-design&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9rcXl4qbLeyNT62rBP_JYg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>