<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3047708251065219</id>
            <title>支付宝官宣新功能上线，网友：怪不得这么大...</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3047708251065219</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3047708251065219</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 01:00:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微信, 支付宝, 零工市场, 就业服务  
<br><br>  
总结: 腾讯在10月中旬推出了微信的新功能“查找附近的工作”，用户可以通过手机定位找到离家近的工作机会，并通过微信支付保障工资结算。该功能在部分地区试用，受到网友好评。与此同时，支付宝也推出了类似的就业功能，覆盖27个城市，提供日结和全职工作，且与多家招聘机构合作，保障薪资。两者的推出反映了当前就业压力的加大，网友普遍认为这些功能有助于灵活就业和解决打零工的困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>还记得上个月狐妹提到的微信新功能吗？</p>
  <p>大概是 10 月中旬的时候，腾讯宣布了一项新服务：查找附近的工作！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_979bd08e26bc45e283cdf9e70803e96e@000000_oswg16356oswg155oswg155_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当时是明确只在部分地方先试用。</p>
  <p>例如，手机定位在广东江门，在微信-支付与服务-出行服务页面，可以可进入【零工市场】，就能很直观看到距离你最近的工作机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_5131d12d413949d79258f8358a95ab7b@000000_oswg27152oswg471oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个新功能，可以帮大家更精准地推荐合适的工作机会，且比较倾向于找离家里近的工作。</p>
  <p>更关键的是，零工找到了，工资也背靠平台有一定保障，因为【零工市场】接入了微信支付的【微工卡】数字化解决方案，可以直接用微信零钱或银行卡高效结算。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_55e2170d0930424b8765cc1e07f34201@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当时这个消息一经公开，就收获了不少网友好评：</p>
  <p>“ 非常不错，不用下载 APP ，打开微信随时随地找工作简单方便。&nbsp;”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_3522c668794c475786428ab7977e019c@000000_oswg10306oswg520oswg63_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_0860ef78daba4e11838169352ccd4a64@000000_oswg7037oswg529oswg59_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_871fd3d83ec2403398e125dfa2b33597@000000_oswg10018oswg641oswg68_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“ 请全国城市开通 全国各地都有人需要。&nbsp;”</p>
  <p>“ 这个可以，方便我这种无业游民。&nbsp;”</p>
  <p>“ 就业压力大，需开放至其它城市。&nbsp;”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_67f52c146ebc4733b3de0173d8f8890c@000000_oswg40362oswg708oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这新功能还是挺实用的。</p>
  <p>这两天，支付宝也上了个新功能。</p>
  <p>跟前面提到的微信这个差不多，也是可以通过支付宝就能找到附近的工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_1d3d470d947a41c98b37dd0ed69bd429@000000_oswg91395oswg858oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在支付宝 APP 上搜 “ 支付宝就业 ” ，就可以找到入口了。</p>
  <p>点进去可以发现，能找到附近的日结工作和全职工作。</p>
  <p>要是想找零工的话，也可直接进&nbsp;“ 日结 ” 专区查找。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_89f7591d3a6648ecb6e0a8a70e8e35ea@000000_oswg84857oswg304oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过日结的话，基本都是常规的保洁、传菜员、导购员、服务员、分拣员等等这些。</p>
  <p>与微信不同的是，支付宝这个就业专区，虽然也是试运营，但不只局限个别城市，面向的是北上广深、杭州、西安、成都等大中型城市。</p>
  <p>说是覆盖 27 个城市，累计提供超 15 万个零工岗位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_53d8da786bc64cc8a5b22f4bfc323084@000000_oswg150420oswg517oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再有，据介绍，支付宝上线的这些日结工作，是与三方机构合作的，薪资这块也有保障。</p>
  <p>另外，因为支付宝这个也支持找全职的工作，就跟现在一些招聘类 APP 的模式差不多。</p>
  <p>只是现在规模不大，公开的数据是，支付宝 “ 就业 ” 频道与 300 多家招聘机构开展合作，汇聚 8000 多万个岗位......</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_939b700bbb944efda71722bd3195f1b3@000000_oswg172366oswg624oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过虽然现在还是试运营哈，狐妹今天了解的时候发现，已经有超 200&nbsp;万人浏览使用过。</p>
  <p>考虑到这个新功能刚上线没几天，还是能直观感受到现在就业压力挺大的。</p>
  <p>还有一个细节，在&nbsp;“&nbsp;支付宝就业&nbsp;”&nbsp;小程序分栏，狐妹发现也能根据用户的定位提供就业服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_717d968df9fa4b539024d1101f654fd7@000000_oswg155421oswg1080oswg2224_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这部分服务也挺齐全的，例如链接了一些当地的补贴申领入口，包括失业补助、劳动补贴、就业创业补贴、人才补贴等等。</p>
  <p>还是挺便民利民的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_c0a0c4494d9d4eb0a1be91b300bfe2ea@000000_oswg249425oswg789oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不少网友表示：</p>
  <p>“ 这是在助推全民灵活就业啊。”</p>
  <p>“ 很好，有效帮助老百姓打零工困难的问题。&nbsp;”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_d98e1e5fecf04238a4c584005c3823af@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过也有网友关注的重点并不在新功能上～</p>
  <p>“ 怪不得这么大，我支付宝除了电子医保，其他都没用。支付宝就占 1.73 个G。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_aa863f49b5f145c99bd4c19557780b86@000000_oswg18139oswg724oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个角度也快成固定话题了。</p>
  <p>不管是微信还是支付宝，因为新增的功能越多，占内存的问题就会必不可少的被摆出来讨论。</p>
  <p>但狐妹现在也已经麻了，一看微信吧，占了 38GB ，支付宝一看其实还好了， 2GB ，与之对应的，心态好多了，就放心用，主打一个方便就好......</p>
  <p>不知道你们怎么看？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247830869&amp;idx=1&amp;sn=2dedad1a03bf933abf2470d41a4afd84&amp;chksm=fd958f3f7b36646bf09e0ced02b6c3c7fef65bf9f0d3ef34b30800b915eb57a1895d19df8e2d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：狐妹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048221394799236</id>
            <title>当影像AI的收费之路被锁死</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048221394799236</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048221394799236</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 00:53:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 放射检查, 人工智能, 医保政策, 辅助诊断  
<br><br>  
总结: 国家医保局发布的“放射检查类价格项目立项指南（试行）”明确了影像AI的商业模式，支持其在临床应用，但不允许医院向患者额外收费。政策指出，人工智能在辅助诊断中有助于提高效率，但不能替代医师。影像AI企业面临新的挑战，传统的医保按例付费模式难以实现，企业需依赖医院和设备厂商的合作来盈利。新政虽然限制了影像AI作为独立产品的商业化，但也为其长远发展指明了方向，强调AI应作为医疗系统的一部分，提升整体医疗质量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月20日，国家医保局一则“放射检查类价格项目立项指南（试行）”发布，在整合规范现行放射检查项目的同时，顺便对影像AI的商业模式进行了界定。</p>
  <p>政策解读文章指出：“人工智能技术在临床实践中一定程度上起到辅助诊断或提高效率的作用，但还无法替代医师诊断。在尚无独立的医疗服务产出、辅助诊断质量效用难以确定的情况下，<strong>在已收取诊断相应项目检查费用后，不宜单就人工智能辅助诊断再向患者额外收费。</strong></p>
  <p>对此，为支持人工智能辅助诊断进入临床应用，又防止额外增加患者负担，立项指南在放射检查类主项目下统一安排“人工智能辅助诊断”的扩展项。也就是说医院利用人工智能进行辅助诊断的，<strong>执行与主项目相同的价格水平，但不与主项目重复收费。</strong>”</p>
  <p>简单来说，<strong>国家医保局支持影像AI在临床之中广泛应用，但不允许医院将调用AI产生的费用转嫁给患者。</strong></p>
  <p>面对新政，影像AI的从业者们喜忧参半。喜的是医保局官宣认可AI对于临床的贡献，并让相关方知晓使用AI。但也忧虑：当AI的引入不能为医院带来直接收益，给定的新方针，是否足以撑起影像AI行业的营收？</p>
  <h2><strong>从未实现过的医保支付</strong></h2>
  <p>在影像AI发展初期，初创公司为医疗AI设定的路线是期望其能逐一通过市场准入、物价准入、医保准入，<strong>形成独立的医疗器械产品</strong>，最终实现向患者按例付费，打造闭环解决方案植入医院。</p>
  <p>这样的商业模式有先例在前，例如美国Digital Diagnostics 55美元/次（2022年数据，下同）的糖网病变分析，Viz.AI 1040美元每次的大血管堵塞检验，都是国内的影像AI公司早年前行的指南针。</p>
  <p>顺着这一路径，科亚医疗、鹰瞳科技等企业在自家的产品获取三类证之后便开始大面积推动物价准入与医保准入。数年下来，相关产品已在十余个省市成功进入省级价格目录，理论上实现了患者自付的可能，但在更为重要的医保方面却遭遇挑战，仅在极少地区进入基本医疗保险支付范围，远未形成规模。</p>
  <p>造成这一路径失效的原因是多元的。这几年间，医院物价、支付模型均有企业、政府、监管机构在协力推动，但总的来说不够积极。</p>
  <p>一方面，规模化的物价准入和医保准入中的支付模型验证均需企业耗费大量人力物力执行，取得的成果却无法保证产品取得可观的商业化成绩，使得推进速度受限。</p>
  <p>另一方面，物价准入与医保准入类似于公共物品，都存在前者投资，后者搭便车的可能，因而率先投入相关研究的企业趋向于隐藏阶段性研究成果，导致行业整体推进速度受限，且易导致单一产品的研究重复进行。</p>
  <p>如今，新政的出台无疑致使影像AI作为独立产品寻求医保按例付费的梦想破灭，药械通用的那些可持续的商业模式，可能永远不会在影像AI领域上演。</p>
  <h2><strong>医院分成或将成为辅助诊断AI的重要支付路径</strong></h2>
  <p>尽管失去了理论上的商业变现重要路径，新政并未对影像AI企业盈利能力造成太大的消极影响，反倒是为影像AI企业的长远发展指明了方向。</p>
  <p>先谈政策的影响。现阶段影像AI企业的营收与医保关系极小。他们主要依靠招投标的方式，将影像AI以买断或SaaS的模式卖给医院。此外，医学影像一直是论文产出的重要来源，许多医院、医生都有意愿寻求AI企业进行合作，提高相关科研成果的产出数量与产出质量。</p>
  <p>此外，同影像设备厂商展开合作，直接向设备厂商付费亦是医疗AI公司盈利的重要路径。这是一种双赢的合作。影像设备公司能够通过智能算法授权的方式快速获得大量应用，有效提高自身产品的竞争力，医院也更偏好直接从影像设备厂商的平台调用算法，提高影像AI公司的营收。早年联影集团专门成立联影智能攻克各个场景下的影像难题，已成为当下规模最大、产品最全的影像AI公司之一；尔后GE医疗、飞利浦医疗等MNC也在国内广建AI生态，网罗了一大批优质的合作伙伴。</p>
  <p>凭借这些多元化的手段，影像AI公司在没有医保支持的情况下，已经把影像AI落地于大量医院，取得数亿营收。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_4fb722042713489abea540cafda5399d@000000_oswg33267oswg907oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">影像AI企业主要收入来源</p>
  <p>再谈政策对于影像AI的指引。文章提到“支持人工智能辅助诊断进入临床应用”，实际是对人工智能临床应用的一种肯定。实际之中，我国已有部分医院对涉及影像AI的服务进行单独立项。医院内部在调用影像AI进行辅助诊断后，可分出一部分收入作为AI的绩效，为影像AI企业提供服务的报酬。</p>
  <p>譬如，山东省便在AI收费设计方面做了很多创新性的工作，有医院利用AI进行早癌筛查CT扫描，实际是物价标准340元每部位，其中便包含着50元人工智能筛查辅助诊断费用（医保不参与支付）。</p>
  <p>但也需注意，影像AI公司很难在短期之内感受新政的出台带来的收益。目前采用绩效分配形式对AI进行支付的医院数量稀少，且覆盖的检查项目也相当有限。因此从小规模试行到大规模落地可能需要数年时间进行传导，亦需更为精细化的政策推动新的支付体系建立。</p>
  <p>此外，医保案例付费路径封死后，影像AI企业更为依赖医院、影像设备企业作为支付方。受制于高压医疗反腐，2024年上半年医院医学装备采购总额几近腰斩，磁共振、CT的中标金额仅为去年同期的60%。此形势下，产业链上游影像设备厂商面临的压力将直接传导至中游的影像AI企业，后者的营收会在设备采购需求释放前遭遇一定规模的下挫。</p>
  <h2><strong>当AI不再是一款独立产品</strong></h2>
  <p>在国家医保局文章的末尾，文章指出：“立项指南在放射检查类主项目下统一安排“人工智能辅助诊断”的扩展项，是为了<strong>体现了人工智能技术在提质增效方面的功能定位，而非增加成本的作用。</strong>”</p>
  <p>这一句话不仅仅适用于影像AI，或许也适用于医疗行业中的种种人工智能。</p>
  <p>2022年湖南医保局发布的《关于规范手术机器人辅助操作系统使用和收费的通知》便曾以政策指导的方式对手术机器人的形式与物价进行了统一，其本质是在<strong>保证合理医保支出和合理患者支出的前提下</strong>引导相关市场有序发展，避免企业、医院借助单纯的软件在收费项目上“创新”。</p>
  <p>如今“放射检查类价格项目立项指南（试行）”的出台有异曲同工之处，它确立了影像AI的定位，希望AI能够以帮助医院提质增效的方式，为整个医疗体系带来增量，进而体现自己的价值。</p>
  <p>结合两项政策不难发现，制定方不太支持企业将AI作为独立产品或独立产品的卖点，而是希望它能像汽车行业的自动导航或是工业行业的质控一般，作为设备、系统的一部分，支撑其发挥更大价值。</p>
  <p>实际之中，所谓的“头部影像AI企业”早已撕下了“影像AI”的标签，设计出高度智能化的硬件或系统，成为了彻底的医疗器械公司或是医疗IT公司。</p>
  <p>深睿医疗在医疗IT方向已经有了不少成绩。大模型兴起后，该企业着力医院数据管理方向，构建出覆盖数据采集、治理、数据标签化全流程的多模态数据治理引擎和包含大语言模型、影像通用模型、多模态大模型的多模态AI引擎；并以多元形式提供了全周期治理能力开放、数据服务定制化能力开放、多模态AI建模能力开放等多种能力开放模式。</p>
  <p>此外，对于医院当下亟须的数据资产解决方案，深睿医疗同样将AI置入其中，为医疗机构提供智慧管理、智慧科研、智慧临床、AI创新中心等场景提供资产管理相关的智慧化产品和服务。</p>
  <p>朝向医疗器械方面，数坤科技、推想医疗均在布局。依托AI，数坤科技自研了“图灵大脑”和“图灵AR”等原生超声硬件装备，使其能够深度融合智能算法，不仅能够在超声诊疗过程中集合所有脏器信息，实时反映病灶征象，还有优化医生体验，避免了医生在临床之中使用“第二屏”。</p>
  <p>在数坤科技看来，软硬一体化协同是对用户体验的重构，更是AI持续突破技术边界的关键。未来，每一个硬件都将从工业时代进入AI时代，医生与设备互动的每一步骤、每一秒钟都将得到AI加持。</p>
  <p>推想医疗则是入局了手术机器人赛道，并将影像AI深度融合于硬件之中。举个例子，该企业自研的AI导航机器人“龙点睛®穿刺手术机器人”便是在磁导航引导的基础上加入了AI智能化技术支持。智能算法赋能下，推想能够实现全自动组织病灶识别和重建，进一步进行手术自动路径规划、穿刺引导及消融术后评估，从而有效地辅助医生更准确、更快速地完成经皮穿刺手术操作。</p>
  <p>行至此时，曾经的影像AI企业都已悉数完成自我的价值重构。旧时代的落幕，对应着属于AI企业新时代的来临。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650656412&amp;idx=1&amp;sn=c4276f8a0e76e5f999899885a23e3571&amp;chksm=bfaf390e332845a73c0a50e8a8656713e474648e191e07985277799450d527005c09c78f6f96&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：赵泓维，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048760902273922</id>
            <title>拟入股凌意生物成第二大股东，佐力药业加速布局创新药，核心品种去年大卖12亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048760902273922</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048760902273922</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 00:11:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 佐力药业, 凌意生物, 战略合作, 创新药物  
<br><br>  
总结: 佐力药业与凌意生物签署战略合作框架协议，主要涉及股权、研发、产品和销售四个方面。佐力药业将通过增资成为凌意生物的第二大股东，并在神经领域的产品获得临床试验批件后，协商收购凌意生物的控股权。双方还将共同成立神经领域药物研发中心，开发帕金森症和阿尔兹海默症等创新药物。佐力药业的主营产品包括乌灵系列，近年来销售额显著增长，显示出其在创新药领域的持续布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>佐力药业（300181.SZ）近日发布公告称，公司与凌意（杭州）生物科技有限公司（下称“凌意生物”）于近日签署了《战略合作框架协议》。双方的合作内容主要围绕股权、研发、产品、销售四个方面展开。</p>
  <p>其中，股权合作方面，佐力药业将以增资方式入股凌意生物（A+轮），成为其第二大股东。此外，在凌意生物的神经领域相关管线（包括但不限于帕金森症）获得临床试验批件后，双方可协商届时由佐力药业以符合监管和法律许可的形式以市场价收购凌意生物控股权或全部股权。在股权合作达成的基础上，佐力药业将协助凌意生物建立符合市场需要的市场营销体系，并获得凌意生物的神经领域产品在中国大陆地区的经销权或销售代理权。</p>
  <p>而在研发合作方面，双方将基于二者的技术平台共同探讨佐力药业意向性产品开发的业务合作，协助其进行创新药物开发。此外，二者还将在研发上开展深度合作，成立神经领域药物研发中心，共同开发帕金森症、阿尔兹海默症（Alzheimer's Disease，AD）等神经领域疾病的创新药物。</p>
  <p>佐力药业成立于1995年，是一家立足于药用真菌生物发酵技术进行中药产品研发、生产和销售的企业。目前公司主营业务产品包括乌灵系列（乌灵胶囊、灵泽片、灵莲花颗粒）、百令系列（百令片、百令胶囊）、中药饮片及中药配方颗粒等。其中，乌灵胶囊作为安神类中药产品，年销售额超12亿元，佐力药业也因此被称为华东地区抗失眠中成药“一哥”。</p>
  <p>而凌意生物成立于2021年，是一家单基因遗传病创新药物开发公司，致力于First-in-Class（全球首创）基因治疗管线的研发和产业化，聚焦中枢神经领域及代谢等临床急需的疾病领域。</p>
  <p>时代周报记者注意到，这并不是佐力药业第一次在创新药领域布局。2016年2月，佐力药业通过孙公司佐力创新医疗向科济生物（上海）有限公司增资，后者主要专注于治疗实体瘤和血液恶性肿瘤的创新嵌合抗原受体T细胞（CAR-T）疗法。2021年，科济药业上市时，佐力药业透露，公司通过孙公司佐力创新医疗持有科济药业2838.50万股普通股，占总股本的5.00%。</p>
  <p>此外，值得一提的是，佐力药业目前也在开展乌灵胶囊关于AD方向的二次开发，包括关注轻度认知功能障碍（MCI）方面的研究。因此，在一定程度上，佐力药业此次入股凌意生物可以理解成依然是围绕主业的延伸。</p>
  <p>11月22日，就本次入股凌意生物的更多细节及乌灵胶囊关于AD方向的研究进展等问题，时代周报记者多次致电佐力药业董秘办并发去采访函，截至发稿，未获回复。</p>
  <h2><strong>从村主任到上市药企实控人</strong></h2>
  <p>佐力药业的前身系浙江佐力医药保健品公司，公司创始人俞有强现年62岁，为公司控股股东、实际控制人兼董事长。从村主任到百亿上市公司的实控人，俞有强的经历堪称传奇。</p>
  <p>1987年，25岁的俞有强被湖州市德清县武康镇东风村群众推选为村主任。据媒体报道，当时，俞有强力排众议将分散的茶园重新收归集体，村里当年的收入一下子增加了3万元，较以往增长3倍。看到规模化生产的效益之后，俞有强又先后创办了东风笋厂，组建了中日合资浙江盛丰食品有限公司、华联超市，成立了盛丰房地产开发公司、北湖建筑公司、浙江北湖集团等企业和实体。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_ee2c444480df403d8ba8b6548bec435e@000000_oswg612140oswg960oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：佐力药业官网</p>
  <p>和医药的结缘发生在1995年，这一年，浙江大学经过近二十年研制开发的珍稀“乌灵菌”引起了俞有强的注意。据佐力药业官微文章介绍，乌灵菌，又称“乌灵参”，是生长在地下深处废弃白蚁巢内的一种药用真菌，具有很高的滋补功能和药用价值。</p>
  <p>俞有强看准了“乌灵菌”潜藏的药用价值，1995年7月便与武康镇镇政府以500万元的报价买下“乌灵菌”的知识产权。与此同时，在一众专家的建议下，俞有强决定将公司从“健”字号向药“准”字号转型，1998年，浙江佐力医药保健品公司变更为浙江佐力药业有限公司，从此踏上了医药之旅。</p>
  <p>1998年4月，旗下“乌灵胶囊”和“乌灵菌粉”拿到国家一类新药证书，据了解，乌灵胶囊的主要原料即乌灵菌粉，而乌灵菌粉生产技术属于国家秘密技术，由佐力药业在国内独占。1999年，佐力药业开始正式生产“乌灵胶囊”和“乌灵菌粉”。数据显示，凭借乌灵系列产品，2000年，佐力药业的销售收入就达到了5000万元，利润1500万元。</p>
  <p>2011年2月，佐力药业登陆深交所创业板，成为湖州市首家在创业板上市的企业。然而，上市第5年，受药品招标、医保控费、两票制等行业政策变化影响，佐力药业的盈利状况开始逐年下滑，归母净利润从2014年的1.03亿元下降至2018年的0.21亿元。</p>
  <p>此后两年，俞有强几度欲将其所持有的佐力药业的大部分股权转让，其中两次均以失败告终。</p>
  <p>2019年5月，佐力药业发布公告，俞有强及德清县乌灵股权投资合伙企业拟将持有的合计18.6%的股份转让给华东医药，不过，由于收购价溢价达70%引来争议，加上双方存在同业竞争，这起收购案最终未能成功。2020年3月，俞有强又试图将所持的15%股份转让给浙江省医疗健康集团有限公司，这一方案最终因未获得浙江省国资委的审核批准而告吹。</p>
  <p>2020年9月，俞有强成功将所持7.11%股权转让给德清县文化旅游发展集团，其持股比例也从28.46%下降为21.34%，德清县文化旅游发展集团则成为公司第二大股东。</p>
  <h2><strong>乌灵胶囊去年大卖超12亿</strong></h2>
  <p>令人意外的是，借助“986”的政策红利期，佐力药业的业绩开始慢慢好转。</p>
  <p>2019年10月，国务院办公厅印发了《国务院办公厅关于进一步做好短缺药品保供稳价工作的意见》，其中提到，政府办基层医疗卫生机构、二级公立医院、三级公立医院基本药物配备品种数量占比原则上分别不低于90%、80%、60%。这一政策也因此被业内称为“986政策”。有业内人士分析指出，“986政策”的要求显著弱化了中药独家基药品种的进院门槛，在结构上利好独家基药品种放量。</p>
  <p>佐力药业的“乌灵系列”产品就被视作获益于这一政策的典型案例。财报数据显示，乌灵系列的销售收入一改此前颓势。2021年，乌灵系列的销售收入达到8.50亿元，同比增长超40.22%。</p>
  <p>2022年，随着乌灵胶囊陆续被纳入多个地区的中药集采，价格下降的同时，产品收入增速也曾一度放缓。财报数据显示，2022-2023年，乌灵系列的销售收入分别为10.92亿元、12.28亿元，分别同比增长28.45%、12.42%。</p>
  <p>不过，随着集采省份增加，加上佐力药业选择在集采地区更换大包装规格，乌灵胶囊目前已实现以价换量。财报数据显示，2024年前三季度，乌灵系列营收同比增长24.88%。其中，乌灵胶囊销售数量增长30.24%，销售额同比增长22.67%；灵泽片销量同比增长37.05%，进入快速爬坡阶段。</p>
  <p>除了乌灵系列，佐力药业也在努力拓展第二增长曲线。财报数据显示，2024年前三季度，百令系列销售数量同比增长22.14%，销售额降幅缩窄至4.89%；中药饮片系列销售收入同比51.24%；中药配方颗粒销售收入同比增长175.96%。</p>
  <p>10月30日，佐力药业在披露的投资者活动记录表中表示，公司百令胶囊已经完成29个省、自治区、直辖市的挂网工作，当下湖北联盟地区的集采是比较重要的窗口期，公司将紧抓此次集采的机会，加大市场拓展。此外，公司未来将同时在医院端、OTC端和互联网端进行全渠道销售，院内端会从广阔的县域市场或者基层医疗卫生机构等相对容易进入的市场进行切入；院外端公司会积极布局零售药店和电商平台。</p>
  <p>时代周报记者注意到，俞有强的持股比例近年来仍有小幅下降，质押比例亦受到外界关注。佐力药业2024年半年报显示，截至6月30日，俞有强的持股比例为18.52%，累计质押数量一度达到9000万股，占其所持股份的69.29%，占公司总股本的12.83%。</p>
  <p>7月25日，佐力药业披露的《关于控股股东、实际控制人部分股份解除质押及质押的公告》显示，7月23日，俞有强在将4300万股票解除质押后，又于次日再进行了质押。而截至公告披露日，俞有强累计质押数量变为6450万股，质押比例为49.66%。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653320360&amp;idx=5&amp;sn=ee24fe75e6b218bddfede6391b8e04db&amp;chksm=bcc8d9474df923f4cd50df5722d4553339488502bc9e5321e8ae0b49e0ee8ccf6546b403bae2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：杜苏敏，编辑：温斯婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3050070949644931</id>
            <title>三个人，估值600亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3050070949644931</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3050070949644931</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 25 Nov 2024 00:06:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, Perplexity, 融资, 估值泡沫  
<br><br>  
总结: Perplexity是一家成立于2022年的AI搜索引擎公司，创始团队由三位年轻的高学历人才组成，目标是取代谷歌。该公司在短时间内完成多轮融资，估值迅速飙升至90亿美元，显示出AI创业的巨大潜力。然而，随着估值的快速增长，市场也开始担忧AI行业的泡沫现象，许多新兴公司在融资和估值上表现出极大的不稳定性。高盛的报告指出，尽管科技巨头在AI领域的投资达到1万亿美元，但缺乏实质性成果，可能导致未来的泡沫破裂。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>警惕泡沫。</p>
  </blockquote>
  <p>AI造富凶猛。</p>
  <p>据CNBC报道，美国AI搜索独角兽Perplexity，新一轮5亿美元融资已经进入最后阶段，完成融资后其估值将飙升至90亿美元（约合人民币640亿元），是五个月前估值的三倍，成长速度令人咂舌。</p>
  <p>而身后，却是一群90后为主的年轻人。其中三人构成的创始团队，囊括了IOI金牌得主；曾经在谷歌、OpenAI工作过的天才程序员；以及AI科学家。成立于2022年8月的Perplexity，专注于搜索领域，目标是取代谷歌，甚至被称为“谷歌杀手”，融资疯狂。</p>
  <p>初生牛犊不怕虎，这无疑是AI创业潮中最生动的写照——几位志同道合的高学历年轻人，动辄干出估值十亿百亿的公司。</p>
  <h2><strong>三位少年，缔造一个超级独角兽</strong></h2>
  <p>Perplexity的故事要从三位创始人说起。</p>
  <p>其中最年轻的是1994年的印度裔小伙Aravind Srinivas，他在印度理工学院分校获得电气工程硕士学位后，来到美国加州大学伯克利分校攻读计算机科学博士，期间他先后在 OpenAI、DeepMind和Google实习。毕业后，Aravind加入 OpenAI 研究语言模型和扩散模型。</p>
  <p>直到2022年夏天，AI创业风起云涌，Aravind也跃跃欲试。和大多数初创公司一样，Perplexity源于一个产品创意，Aravind发现谷歌常常给不了他想要的结果，而且搜索过程过于繁琐，于是他决定自己打造一款能够直接生成答案的搜索引擎，甚至想超越谷歌。</p>
  <p>Aravind的想法与Denis Yarats不谋而合，两位曾因相似的研究兴趣结缘，发表过高度相似的论文，他们都认为未来的搜索应更高效。而Denis 曾在微软Bing、问答网站Quora、Facebook担任AI科学家。</p>
  <p>另外，Aravind和Denis还拉来一位华裔少年——Johnny Ho。Johnny从12岁开始学习编程，2012年还在上高中的他在国际信息学奥林匹克竞赛IOI中，罕见地取得满分获得冠军。之后Johnny被哈佛大学录取，毕业后在美国最大的问答平台Quora工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_68d3c25723ac40f1b701dcabf19763fe@000000_oswg64346oswg757oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">从左到右：Johnny Ho、Aravind Srinivas、Denis Yarats</p>
  <p>至此，一支创始成员集结完毕。2022年8月Perplexity正式成立，立志做打败谷歌的AI搜索引擎。不过当时这想法在天使投资人眼里像天方夜谭，所以他们只好曲线救国，先把理念落地成一个To B的产品，初代答案引擎也仅仅在内部使用。</p>
  <p>直到等到GPT3.5发布，AI搜索热度飙升。Perplexity团队反应迅速，一周后建立在GPT3.5基础上的Perplexity AI正式上线。</p>
  <p>简单来看，Perplexity AI就是建立在大模型之上的AI搜索应用。有别于传统罗列网页式搜索，而是通过利用AI工具，提供经过提炼总结后的答案，并附上出处。</p>
  <p>比如，当我们输入一个问题，它会先把问题拆解成几个关键词，用这些关键词上网搜索，再将搜索结果通读后，综合起来形成一篇可读的报告，而且还带有图片生成功能，可根据用户搜索内容和结果生成图片。可以说，Perplexity颠覆性地改变人们信息搜索习惯——一旦人们习惯了一步得到答案，就没有耐心去翻阅夹杂广告的传统链接了。</p>
  <p>更加“聪明”的Perplexity AI上线第一个月便吸引了220万访客，随后每个月都数倍增长，今年Perplexity AI迎来爆发——Aravind 宣布Perplexity AI每周处理的查询量已突破1亿，意味着从单月看，整体查询量已经接近4亿次。就连黄仁勋都被其吸引，一度称“每天都用Perplexity AI搜索信息。”</p>
  <p>三位年轻人打造的Perplexity AI成为硅谷现象级的产品。据近期销售额估计，Perplexity AI的年收入能达到5000万美元。Aravind Srinivas在社交媒体上留下“Yahoo ——&gt; Google——&gt; Perplexity”口号，更是将Perplexity 推上风口浪尖。</p>
  <h2><strong>一年疯狂融资4轮，估值破600亿</strong></h2>
  <p>Perplexity同样席卷创投圈。</p>
  <p>2022年9月，产品还没有上线，Perplexity就获得310万美元的种子轮投资；2023年3月，公司再获2560万美元A轮融资，估值达到1.5亿美元。</p>
  <p>进入2024年，Perplexity融资变得更加频繁，估值水涨船高。1月，Perplexity完成由IPV领投的B轮融资，融资金额为7360万美元，估值达到5.2亿美元。而在长长的投资人名单中，英伟达、大数据公司Databricks，以及亚马逊创始人杰夫·贝佐斯、前推特副总裁Elad Gil、前GitHub首席执行官Nat Friedman等大佬都出现了。</p>
  <p>4月，Perplexity宣布完成约6300万美元融资，估值超过10亿美元。这一轮也几乎都是个人投资者，由Daniel Gross领投，亿万富翁Stanley Druckenmiller、Y Combinator首席执行官Garry Tan和Figma Inc.首席执行官Dylan Field跟投</p>
  <p>几个月后，Perplexity又完成2.5亿美元的新一轮融资，领投方为Bessemer Venture Partners，多名老股东跟投，另外孙正义旗下的软银远景基金二期也出现在投资名单中。此时，Perplexity的估值达到30亿美元。</p>
  <p>最新一次，则是Perplexity宣布完成了由IVP领投的新一轮5亿美元融资，相比于年初，<strong>身价增长了16倍，估值达到90亿美元</strong>。</p>
  <p>根据 PitchBook 的数据，其身后投资人名单已达到至少 46 个。甚至谷歌高管、YouTube前CEO Susan Wojcicki和谷歌AI掌门人Jeff Dean都对Perplexity进行了个人投资。</p>
  <p>据外媒统计，目前Perplexity的单人搜索频次是谷歌的3倍左右，预计在2024年底月活可能达到1亿水平。对此，英伟达副总裁乔纳森·科恩直言：Perplexity将改变我们获取信息的方式。</p>
  <p>投资人押注AI搜索的未来。而Perplexity正是在这场AI竞赛中雄心勃勃、规模较小但充满希望的公司之一。<strong>它的独特在于，并不专注构建多用途大型语言模型。相反，它借鉴了世界上最大科技公司之一的做法，专注于一种特定的产品：搜索。</strong></p>
  <p>速度和专注，或许正是当下AI竞争中突围的两大秘诀。</p>
  <h2><strong>估值泡沫，撑起了AI造富潮</strong></h2>
  <p>你可能不相信，这家估值超600亿的公司只有36名员工。</p>
  <p>梳理外媒报道，Perplexity刚启动时就只有寥寥数名员工，发展至今也只有不足50人，目标是到今年底扩增到60人。如此以来，几十名员工便撑起了超600亿估值，年入数千万美元。</p>
  <p>“几个人，1家公司，一年收入上亿元”这样的创业故事在AI创业时代似乎真的变成了现实。正如蚂蚁集团前CEO、阿里巴巴前合伙人胡晓明所说，数字化时代，一个人就是一家公司。</p>
  <p>今年9月份，一家成立仅三个月的AI公司Safe Superintelligence宣布融资 10 亿美元。据了解，这家公司仅有10位成员，估值却高达350亿人民币，创造了又一AI造富神话。</p>
  <p>更为知名的是文生图领域明星企业Midjourney，由David Holz创立于2021年8月，仅拥有11名全职员工，至今未融过资，却凭借着付费订阅的商业模式，实现年营收1亿美元。</p>
  <p>可以看到，这波AI创业潮大多采取小而精方式，充分诠释了什么叫“一两个优秀的大脑抵得上千军万马。”</p>
  <p>目之所及，国内AI融资也十分火爆。月之暗面、百川智能、智谱AI等明星企业频繁传来大额融资消息，估值短时间内突破百亿。在AI投资最火热的时候，各大机构都在争先恐后争抢明星AI项目的入场券。</p>
  <p>AI估值泡沫，摆在了眼前。其实这一幕在创投历史中似曾相识，曾经的AI四小龙也在热潮中崛起，一年融三四轮，融资金额动辄数亿十亿。但登陆二级市场之后，估值一落千丈，泡沫散去。</p>
  <p>今年8月，谷歌以25亿美元的价格收购了Character.AI，相比于其估值的高点，这一收购价已是腰斩。即便如此，市场仍然认为谷歌给出的收购价已严重高于Character.AI的真实价值。因为曾经的高估值在公司真实的业务报表和收入面前不堪一击。</p>
  <p>对此，高盛曾在最近的报告中提醒，科技巨头计划未来几年在AI资本支出上花费1万亿美元，但几乎没有任何实质性的、可见的成果来证明这些投入是值得的。</p>
  <p>也许，潮水终有散去的那一天。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247667695&amp;idx=1&amp;sn=6b64acffe8deb931cbe649a9f031fba1&amp;chksm=edd1abcc76b5d74283d24a6162bf649d35fb3d34ccb1aca4e41e05c21d2fffba8c50bd38cbf6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：陈晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3050397266823813</id>
            <title>见证历史，3万亿，大时代，大变革</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3050397266823813</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3050397266823813</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Nov 2024 23:58:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 巨无霸ETF, 降费, 公募基金, 资金流向  
<br><br>  
总结: 近期多家头部基金管理人调降大型宽基ETF的管理费率和托管费率，低费率产品已成为市场主流。此次降费是公募基金行业费率改革的重要举措，预计将引导资金流向优质资产，促进A股长期健康发展。降费有助于提升投资者的持有体验，吸引更多中长期资金参与市场。业内人士认为，超大规模ETF降费将推动资管行业费率结构改革，形成良性循环，提升市场整体稳定性。未来，ETF市场将继续快速增长，呈现多样化发展格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>大势所趋！巨无霸ETF集体降费，3万亿市场迎来大变革</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>巨无霸ETF集体降费，低费率产品成为市场主流</strong></h2>
  <p>近日，多家头部基金管理人发布公告，调降旗下大型宽基ETF的管理费率和托管费率。此次降费后，实施0.15%管理费率的权益ETF产品规模超过2万亿元，低费率成为市场主流。</p>
  <p>业内人士表示，大型宽基ETF降费是公募基金行业费率改革的重要一环，将带来较强的示范效应。长期来看，此举有望引导资金流向优质资产，促进A股长期健康发展。</p>
  <h3><strong>巨无霸ETF纷纷降费，低费率基金成为市场主流</strong></h3>
  <p>2023年7月，证监会发布《公募基金行业费率改革工作方案》，公募基金费率改革启动。</p>
  <p>今年以来改革持续推进。11月19日，华夏、华泰柏瑞、易方达、嘉实、南方、华安等多家基金管理人发布公告，调降旗下大型宽基ETF管理费率、托管费率：管理费率统一调降至0.15%，托管费率统一调降至0.05%。此次降费后，实施0.15%最低管理费率的权益类ETF产品增至173只，管理规模共计2.06万亿元，占权益ETF市场总规模的六成以上，低费率产品已成为市场主流。</p>
  <p>谈及头部公募调降ETF费率，一家大型基金公司表示，此次大力度降费是公募基金落实新“国九条”和《关于推动中长期资金入市的指导意见》关于“大力发展权益类公募基金，稳步降低公募基金行业综合费率，推动指数化投资发展”要求，以及稳步推进公募基金费率改革的重要举措，是公募基金行业将投资者利益放在首位的实际体现。</p>
  <p>易方达基金指数研究部总经理庞亚平表示，多只ETF产品降费，体现了基金公司坚持以人民为中心、坚守普惠初心的价值取向，是积极让利投资者、着力提高投资者获得感的重要举措。</p>
  <p>他进一步表示，增加低费率ETF产品供给，有助于吸引各类中长期资金通过ETF加大对权益类资产的配置，促进指数化投资和权益类基金发展，培育长钱长投的市场生态，也有利于公募基金行业发挥功能作用，更好地服务国家重大战略和居民财富管理需求。</p>
  <p>博时创业板ETF基金经理尹浩分析，降费一方面是基金公司在积极落实费率改革工作要求，提升投资者获得感；另一方面，随着龙头公司ETF管理规模不断增长，产品管理边际成本进一步降低，为ETF降费创造了条件。</p>
  <p>业内人士认为，超大规模ETF降费，将有力地推进资管行业费率结构改革，或进一步加剧资金向头部ETF集中的趋势。</p>
  <p>华泰柏瑞基金指数投资部副总监谭弘翔表示，从总量上看，低费率ETF产品比例的提高有望提升权益ETF在投资者心目中的整体形象，提升ETF在整个资产管理行业中的地位。从结构上看，超大规模ETF降费将巩固其原本的竞争优势，拓宽已有的护城河，同时也使中小规模产品试图以低费率作为赶超手段的做法不再具有可行性。从影响上看，超大规模ETF的广泛降费，可能倒逼其他ETF产品降低费率，进而带动其他投资品种管理费率、托管费率降低，此举或成为撬动资管行业费率改革的杠杆。</p>
  <p>晨星（中国）基金研究中心高级分析师代景霞也认为，头部宽基ETF大力度降费，是稳步推进公募基金费率改革的重要举措，可能会导致投资者对费率的敏感度提升，或强化核心宽基指数ETF强者恒强、规模向头部ETF集中的趋势。</p>
  <p>上述大型基金公司总结道，降费对于促进股票ETF长期稳定发展具有深远影响。在流动性虹吸效应和成本运营优势的双重作用下，降费可以更好地发挥大型宽基股票ETF在资产配置中的作用，为中长期资金通过股票ETF，尤其是宽基股票ETF进入市场提供便捷途径。</p>
  <h3><strong>引导资金流向优质资产，提升市场整体稳定性</strong></h3>
  <p>多位受访人士表示，超大规模ETF降费，对资本市场有较强的示范效应。</p>
  <p>上海证券基金评价研究中心高级基金分析师陈丹忆表示，此次ETF大幅度降费让利，在被动型产品原已较低的费率基础上，进一步降低投资者的持有成本。对于长期配置型投资者来说，在复利效应下，低费率能够对收益产生显著的正向影响，突出了ETF交易工具属性以外的配置工具属性，有利于长期资金更好发挥资本市场“压舱石”作用。</p>
  <p>盈米基金研究员冯梓轩也表示，随着ETF市场竞争越发激烈，基金公司为了吸引投资者降低管理费，可以更好维护自身的市场竞争力。随着基金费率改革逐步推进，基金公司降费逐渐从主动权益扩展到ETF领域，以吸引中长期资本入市。这有助于解决当下指数市场同质化问题，推动机构提升内部管理效能，以及整体研究水平。</p>
  <p>谭弘翔分析称，ETF降费对于资本市场的意义可从三个方面来看：一是改善持有人投资体验，增强其对ETF产品和资本市场的投资黏性，培育并激励长期投资理念；二是提升ETF市场对增量持有人的吸引力，引导更多资金通过ETF产品参与资本市场，增加资金供给；三是降低资本市场供需匹配的成本损耗，提高资金集约使用效率，促进市场在资源配置中发挥决定性作用。</p>
  <p>上述大型基金公司也表示，对于投资者来说，降费最直接的影响是节省了持有成本。从行业层面看，面对ETF市场竞争，降低综合费率有助于提升产品竞争力。成本降低后，在A股震荡加剧、投资难度加大的背景下，有望吸引更多增量资金和耐心资本通过ETF入市，提升市场流动性和活跃度。</p>
  <p>业内人士进一步表示，超大规模ETF降费让利，有利于形成吸引长期资金、促进市场长期健康发展的良性循环。</p>
  <p>上述大型基金公司表示，下调费率有助于权益ETF吸引更多资金流入。其规模的扩张也有助于引导资金流向优质资产，提升市场的整体稳定性，促进A股长期健康发展。</p>
  <h2><strong>市场充分博弈后或形成“合理费率”</strong></h2>
  <p>今年以来，股票ETF降费一波接一波；临近年底，多只“巨无霸”ETF加入降费大军，将公募费率改革推向深入。</p>
  <p>业内人士表示，“巨无霸”ETF批量降费，或引发跟随效应，进而将ETF整体费率带至更低水平。但要形成“合理费率”，还需要市场的验证。</p>
  <h3><strong>股票ETF降费是大势所趋，整体费率有望进一步下调</strong></h3>
  <p>近日，20只ETF集体宣布降费，至此，今年以来已有50只股票ETF实施降费。引人关注的是，这20只ETF合计规模达到了1.3万亿元，有6只产品规模超过1000亿元；其中，华泰柏瑞沪深300ETF单只规模接近4000亿元。</p>
  <p>多位业内人士表示，“巨无霸”ETF降费之后，在示范效应带动下，未来股票ETF降费潮或进一步蔓延。</p>
  <p>“这批降费的产品包括6只规模超千亿元的股票ETF，为后续大体量被动指数型产品降费起到了示范作用，预计宽基ETF费率水平或将陆续下调。”北京一位大型基金公司人士直言。</p>
  <p>鉴于ETF产品同质化现象严重，盈米基金研究员冯梓轩预计，基金公司为了争夺市场份额，可能会继续通过降费提升竞争力。规模较大的ETF凭借更高的流动效应和影响力，其降费动作或产生示范效应，带动费率中枢下移。</p>
  <p>博时创业板ETF基金经理尹浩认为，公募基金费率改革仍处于初期，未来随着公募基金特别是被动指数产品的规模增长和投资者群体的进一步壮大，降费面或进一步扩大。“市场对ETF工具性、低费率的认知度越来越高，规模大的产品为保持竞争力，很可能会跟随降费步伐。”尹浩说。</p>
  <p>对标海外发达市场，指数基金尤其是宽基指数领域低费率化是大势所趋。“头部机构依靠规模效应，以更低的费率实现占有率的提升，形成高集中度和相对稳定的市场格局，如美国的先锋领航、贝莱德，日本的野村资管等。”上海证券基金评价研究中心高级基金分析师陈丹忆分析道。</p>
  <p>在他看来，此次头部ETF降费，有望加速市场出清，对于在成本控制上处于劣势的中小型机构来说，机会更多存在于差异化的细分赛道，如行业指数、Smart Beta、指数增强类产品等。</p>
  <h3><strong>“合理费率”需综合多方面信息及变量进行考量</strong></h3>
  <p>降费仅是费率改革的一个方面，基金管理人还要结合刚性成本投入，根据市场需求设置合理的产品费率结构。</p>
  <p>对此，晨星（中国）基金研究中心高级分析师代景霞表示，合理的费率结构不仅能提高产品的竞争力，还能增强投资者黏性。在设置ETF产品费率时，她建议，各家机构应对技术系统成本、人力成本、合规成本、市场推广成本、投资者偏好、规模效应等进行综合评估，确保费率既能覆盖成本，又保持足够的吸引力。</p>
  <p>华泰柏瑞基金指数投资部副总监谭弘翔坦言，ETF很难制定“合理费率”，因为要考虑的因素很多，而这些因素包含很大的不确定性。</p>
  <p>他详细分析了以下几个考虑因素：首先从成本来看，ETF业务存在一些可以在多个产品间“公摊”的固定费用，如技术系统、人才队伍、品牌建设等，也包括一些与单个产品直接挂钩的“浮动”费用，如指数使用费、营销费用、做市费用等，仅仅是确定一只产品的“合理成本”就不太容易。</p>
  <p>其次，就像税率与税收收入往往不存在明确的线性关系，而是呈现出一个类似“拉弗曲线”的倒“U”形一样，ETF的费率和规模、产品收入的关系也很难准确预判，必须进行动态的测算考察，短期内看似“不合理”的产品费率长期有可能创造出规模效应。</p>
  <p>最后，ETF是一个信息较为透明、竞争相对充分的市场，其他管理人、同质化竞品的费率和成本变化也会对费率结构决策产生影响。因此，“合理费率”其实是在综合了多方面信息和变量之后作出的相对主观的判断，会随市场环境发生变化，其合理性需要市场充分博弈的结果来验证。</p>
  <h2><strong>降费只是锦上添花，ETF做大做强更要靠“硬实力”</strong></h2>
  <p>“巨无霸”ETF密集降费成为近期市场关注焦点。</p>
  <p>降费固然可以降低投资者成本，吸引增量资金。但降费仍然是锦上添花，要让ETF做大做强，更需要基金公司夯实“硬实力”、提升“软实力”，将ETF工具属性的“基本面”做得更扎实。</p>
  <p>业内人士表示，在行业费率改革持续推进的背景下，基金公司一方面要继续提升投研能力，加大ETF产品创新力度；另一方面，要将ETF与基金投顾业务相结合，构建具备更具竞争力的投资组合；坚持以客户利益为中心理念，为投资者提供持续稳定的回报和良好的持有体验。</p>
  <h3><strong>修炼内功，“ETF+投顾”成趋势</strong></h3>
  <p>“实际上，降费对ETF产品布局和运营提出了更高要求，基金公司应该更加注重投研核心能力，打造竞争优势。”易方达基金指数研究部总经理庞亚平的观点很有代表性。</p>
  <p>具体来看，他表示，做大做强ETF，一是要加强前瞻性布局，打造面向未来的具有长期生命力的ETF产品体系；二是加强精细化管理，打造强大的数智化系统平台，为ETF安全、高效、精细化的大规模运作提供保障；三是完善以资产配置为核心的顾问服务体系，提升客户体验，帮助投资者通过指数化投资方式分享经济增长收益，实现财富长期保值增值。</p>
  <p>华泰柏瑞基金指数投资部副总监谭弘翔表示，在降费背景下，基金公司可用资源减少。要提升ETF业务的竞争力，需要摒弃传统的“摊大饼”式的产品布局和营销模式，增强在资源硬约束下平衡多重目标的集约化经营能力，提升业务发展的综合费效比。</p>
  <p>谭弘翔提出三点建议：一是深耕投研，加强产品布局和营销的前瞻性与时效性，在存量产品中深度挖掘多元化应用场景，避免无效“内卷”；二是坚持以投资者获益为根本目标，以调查研究为基础，充分感知和把握市场需求，结合自身产品和策略供给，兼顾顺周期匹配市场需求和逆周期引导市场需求，构建面向市场的综合服务体系，通过改善投资者体验塑造品牌形象；三是提高资源集中调用能力和效率，统筹跨部门和跨周期资源，把握时机创造局部优势。</p>
  <p>同样，博时创业板ETF基金经理尹浩也认为，费率只是ETF规模增长的一个影响因素，对基金公司来说，更重要的是产品布局和投研服务。基金公司应该在自身优势基础上走差异化竞争和产品布局路线，同时做好投资者的投研服务，提高投资者产品黏性。</p>
  <p>不少业内人士提到，应重视“ETF+投顾”模式。</p>
  <p>上海证券基金评价研究中心高级基金分析师陈丹忆表示，基金公司可以利用投研优势禀赋，将ETF业务与基金投顾业务结合起来，构建更具竞争力的投资组合；在投资者教育、投资者陪伴上投入更多精力，优化投资者持有体验。</p>
  <p>“授之以鱼还要授之以渔。基金公司在提供产品后，还要和投资者保持沟通，让他们学会更好地使用ETF这种投资工具；作为管理人，基金公司由重‘投’轻‘顾’向重‘投’重‘顾’转变，解决投资者在卖方市场模式中投资决策难、市场波动中容易产生焦虑和缺乏个性化方案等痛点；充分发挥ETF低成本、分散化、透明度和灵活性的特点，形成‘投顾+ETF’财富管理模式。”一位业内人士表示。</p>
  <h3><strong>未来ETF多样化格局，或继续“强者恒强”</strong></h3>
  <p>从全球范围来看，被动投资早已浪潮汹涌。未来，国内ETF市场将继续保持快速增长，呈现多样化发展格局。</p>
  <p>谈及未来市场发展趋势，晨星（中国）基金研究中心高级分析师代景霞表示，从成熟市场经验来看，国内ETF市场未来可能在一些核心宽基指数上进一步集中，其他指数特别是一些行业主题指数则呈现百花齐放的局面。</p>
  <p>“未来ETF市场规模大概率会持续增长，产品也会更加多样化，智能投顾、数据挖掘等金融科技应用将不断提升ETF的效率和透明度。”盈米基金研究员冯梓轩表示。</p>
  <p>华泰柏瑞基金指数投资部副总监谭弘翔预计，我国ETF市场未必会像美国那样形成“三巨头+若干特色化精品店”的竞争格局，主要原因在于ETF在中国发展时间还不长，市场尚不成熟。比如，投资者比较热衷于购买热门产品，响应速度过快，出现“数十家基金公司竞逐中证A500指数”的局面，而这在海外市场比较罕见。</p>
  <p>而且，即便经过近几年的快速发展，ETF市场仍然有较大的增量空间，发展ETF业务成为头部基金公司相对一致的目标。“当前领先者的竞争壁垒并非牢不可破，一些预期之外的变数可能改变行业发展轨迹。可以预见的是，我国ETF市场的竞争格局可能需要较长时间才能稳定下来；单一指数的产品规模优势可能会日益显著。”谭弘翔说。</p>
  <p>业内人士表示，头部ETF玩家要保持领先优势更考验战略眼光和执行能力。</p>
  <p>“未来ETF产品在供给和需求的碰撞之下将产生新的突破口和创新空间。头部公司要保持领先优势，还需要加强深度研究和前瞻性布局能力，提升产品创新和业务突破力度；同时注重ETF的生态建设，做好‘投前—投中—投后’全周期的投资者陪伴。”一位大型基金公司人士表示。</p>
  <p>据庞亚平介绍，易方达基金的ETF业务始终坚持低费率、精细化管理和平台型发展策略。公司持续践行普惠金融理念，致力于为投资者提供丰富的低成本指数投资工具；做好精细化管理，提升投资管理效率，保障ETF产品安全、高效、低成本运作；致力于打造功能齐全的、一站式指数投资平台，为投资者提供简单透明、低成本的资产配置“工具箱”，以及完善的指数投资解决方案；助力打造良好的ETF投资生态。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656179265&amp;idx=1&amp;sn=46925c1325950d3b66eabc57054418f3&amp;chksm=8a258db9a346f69d2ff7edd2a68d07aac65959910b7ef87cbce63455464f92f069a3b70ccb86&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：李树超 陆慧婧 方丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3050220047141513</id>
            <title>为了对抗iPad，谷歌要将Chrome OS与Android合并</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3050220047141513</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3050220047141513</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Nov 2024 23:57:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Chromebook, Chrome OS, Android, 教育市场  
<br><br>  
总结: 谷歌计划将Chrome OS整合到Android系统中，以增强Chromebook的竞争力。Chrome OS在教育市场表现突出，尤其在疫情期间，成为K12教学中最常用的智能硬件。然而，随着疫情结束，Chromebook的市场份额大幅下降，主要受限于教育需求的减缓和家庭娱乐需求的上升。谷歌意识到Chrome OS的局限性，决定使用Android Linux内核来提升性能，并希望通过整合提供更统一的用户体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>为了增强Chromebook的竞争力，谷歌方面或正计划将Chrome OS完全迁移到Android系统上。就在有传言称，美国司法部正寻求强制要求谷歌出售Chrome的几乎同一天，海外科技媒体Android Authority爆料称，有消息人士透露，谷歌或准备整合Chrome OS和Android。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_c553a97b5ee34fcc8a4c2e33820c7c97@000000_oswg22572oswg600oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无论Chrome接下来的命运如何，作为操作系统的Chrome OS确实已经在谷歌体系内的地位变得越来越尴尬。基于Linux的Chrome OS操作系统是以Chrome浏览器作为主要用户界面，并依靠在线应用和云存储实现了启动速度快、续航时间长、轻薄便携、操作简单的特质。</p>
  <p>早期的Chrome OS就是个加强版的Chrome浏览器，但当谷歌为其加入Android子系统和Linux桌面应用的支持后，Chrome OS已经成为了初步实现“大一统”理念的成熟操作系统。它既能运行Linux软件、又能安装Android应用，也成为了主流操作系统里为数不多同时兼顾触屏体验和桌面体验的产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_1c782416fe744b1caba3fe4a80d9f190@000000_oswg30304oswg600oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前在2022年春季，IDC甚至给出了Chrome OS成为Windows、macOS之后第三大桌面操作系统的统计报告。而Chrome OS能够取得这样的成绩，得益于Chromebook在疫情时迎来了爆发式增长。但尽管经过谷歌的努力，Chromebook逐步摆脱了“超极本”的刻板印象，但是它的受众群体依然极为有限、主要集中在教育市场。</p>
  <p>经过疫情时代的洗礼，Chromebook已经成为美国K12教学体系最常用的智能硬件。而Chrome OS用网络应用代替本地应用的理念，也非常契合学校对软件集中管理的需求，管理员可以很方便地在后台管控Chromebook。再加上谷歌以30美元的价格向学校销售“教育包”，也提供了全套的设备管理和支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_e7bb8c1d8b7d40e8831ee9269b8f100b@000000_oswg15822oswg600oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，Chromebook本身也契合网页浏览、邮件发送、视频观看和文档编辑等场景的使用，使得在教育领域、特别是K12阶段，学生使用数字化设备的需求基本在网页上就能被满足。而在学校最为看重的安全性上，Chrome OS基于云端存储，用户的数据和文件都不存储在本地，再搭配Google Drive，就实现了一台Chromebook可以同时被无数个学生使用，而且不会涉及隐私风险。</p>
  <p>遗憾的是，如今全球都走出了疫情的阴霾，在线教育的狂飙突进也成为过去式。同时教育市场的保守性导致作为客户的学校，在硬件换新的频率上更加审慎。最终的结果，是在Canalys本月初发布相关报告中显示，Chromebook的市场份额已经从今年第二季度的18%降到了三季度的9%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_85e6026225b94abb9fd18efe5e1252bf@000000_oswg38662oswg600oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Chromebook在疫情时期大放异彩的根源，是公共部门希望投资更便宜的教育设备，而其价格也远低于苹果的iPad。只可惜随着教育需求的持续放缓、家庭娱乐需求走高，iPad与Chromebook的攻守之势异也。实质上就是一个放大版浏览器的Chrome OS，在客观上也限制了Chromebook的上限。</p>
  <p>事实上，谷歌方面已经认识到了Chrome OS的缺陷，毕竟一切Chrome OS可以做的、Android都能做得更好。所以此前他们就宣布Chrome OS将使用Android Linux内核和其他Android框架。同时在最新的Android 15中，谷歌也为Android增加了桌面窗口化功能，持续优化Android在大屏设备上的表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_1092481fb5ea44eab1f10ab24e4a6386@000000_oswg27295oswg600oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在Chromebook上运行Android应用也契合了当下移动办公需求逐渐增长的趋势，直接用繁荣的Android应用生态，而非继续挽救已经下滑的Chrome扩展，反而能让Chromebook在轻量化笔记本电脑市场保持竞争力。除此之外，对于谷歌而言，只需要考虑Android对于工程团队的压力，显然要远低于同时维护Android和Chrome OS。</p>
  <p>归根结底，web生态一直不温不火才是Chrome OS的最大掣肘，将其整合到Android，提供一个从智能手机到笔记本电脑的统一体验才是用户更希望看到的事情，毕竟苹果的iOS+iPadOS已经做了示范。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649875573&amp;idx=1&amp;sn=d51bcd94cbc5c7186d1b09e4b8ae5579&amp;chksm=8626e45fb9ef1c35ee29d6281748974bd0386b92594024b3e0f6518cd927ab1fe3a839a7b528&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3049883588627077</id>
            <title>半导体第三方检测：赛道拥挤，竞争激烈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3049883588627077</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3049883588627077</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Nov 2024 23:48:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体检测, Labless模式, 第三方实验室, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 胜科纳米是一家半导体检测机构，成立于2012年，专注于为半导体全产业链客户提供多种分析服务。随着半导体产业向专业化分工发展，第三方检测分析行业迅速崛起，形成了独立的市场。Labless模式的提出，强调将非核心研发环节外包给第三方实验室，以降低成本、提高专业性和中立性。尽管市场需求增长迅速，但竞争激烈，许多企业面临资金压力和技术创新的挑战。预计到2024年，中国半导体第三方实验室检测分析市场规模将超过100亿元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>胜科纳米是一家半导体检测机构，2023年5月18日，公司IPO获科创板受理，至今已历时一年多。作为业内知名的半导体第三方检测企业，最近胜科纳米在回复了深交所的问询后，成功上会。</p>
  <p>招股说明书显示，胜科纳米成立于2012年，为半导体全产业链客户提供样品失效分析、材料分析、可靠性分析等分析实验，主要服务于客户的研发环节，被喻为“芯片全科医院”。</p>
  <p>如今这一市场发展如何呢？</p>
  <h2><strong>从自建实验室到委托第三方实验室</strong></h2>
  <p>传统的半导体产业最早采用IDM的经营模式，即将芯片设计、晶圆制造、芯片封测等在企业内部进行一体化整合，业务几乎覆盖半导体的全产业链环节。随着半导体技术的快速更新换代和下游应用多元发展，半导体产业的投资成本攀升、新品研发的窗口期变短、产品的定制化比重提升，传统IDM模式在分散投资风险、快速响应市场需求变化、产品多样性等方面面临挑战，以Fabless+Foundry+OSAT为代表的半导体专业分工模式应运而生，并推动半导体产业向专业化分工的方向逐步发展。在专业分工模式中，Fabless厂商将芯片设计环节独立开来经营，并由Foundry厂商进行晶圆制造的代工服务，之后委托OSAT厂商进行封装和测试，最终将芯片产品交付给终端应用厂商。专业分工模式以其较高的研发效率和良好的产业链协同，更好地适应了集成电路产品的技术和产品趋势，已成为行业主要运营模式之一。</p>
  <p>随着半导体产业专业化分工趋势的不断发展，半导体检测这一产业链重要环节也逐步成为独立产业。在专业化分工的发展浪潮下，凭借更强的专业性、更高的检测效率、更中立客观的测试结果，半导体第三方检测分析行业得到快速发展。</p>
  <p>晶圆测试、成品测试等后道检测中的独立第三方服务模式诞生于半导体产业高度发达的中国台湾地区。1987年，京元电子成立，与传统的封测一体厂商日月光等不同，京元电子主要承接芯片封测环节中的晶圆测试及成品测试，并最早开启了行业内的独立第三方测试服务模式。随着中国台湾地区半导体产业的不断成熟，矽格、欣铨等独立第三方测试厂商也纷纷占领半导体测试市场。在境内半导体产业迅速发展的过程中，大陆地区也涌现了华岭股份、伟测科技、利扬芯片等一批主营晶圆测试、成品测试等后道检测的半导体独立第三方检测厂商。</p>
  <p>相较于晶圆测试、成品测试等后道检测，失效分析、材料分析以及可靠性分析等实验室检测则贯穿半导体全产业链，检测对象包括产业链任一环节、量产前或量产后的样品，帮助企业加快研发进度、改进生产工艺。传统模式下，半导体企业的实验室检测需求由企业自主建立的研发实验室以及相关工程师解决。在整体半导体行业垂直化分工不断加深的过程中，失效分析等需求逐渐由独立的第三方实验室承接，半导体第三方检测分析实验室的服务模式也应运而生。中国台湾地区的半导体第三方实验室宜特、闳康受益于当地繁荣的半导体产业，自 20 世纪 90 年代以来得到迅速发展。大陆地区的半导体第三方实验室检测最初由国有机构主导，工业和信息化部电子第五研究所（即“中国赛宝实验室”，也称“电子五所”）较早在上世纪末进入电子产品的失效分析领域。21 世纪初，随着半导体产业及检测检验行业的放开，中国台湾、欧美等地的第三方检测机构进入中国市场，包括胜科纳米在内的中国本土民营第三方检测分析实验室也开始诞生并逐渐发展。</p>
  <p>与此同时，国内众多实力强劲的综合性检测机构在洞察到半导体第三方实验室检测分析行业的广阔市场空间后，也通过自主投资、外延并购等方式积极布局。伴随国内半导体产业的发展，国内半导体第三方实验室检测分析市场环境日益成熟，市场竞争也日趋激烈。</p>
  <h2><strong>Labless模式的优势</strong></h2>
  <p>行业分化一直是半导体产业的趋势。Fabless模式成就了台积电、中芯国际这样的晶圆代工巨头，也成就了AMD、英伟达这样的芯片设计巨头。正是看到了这种专业化分工的力量，业界提出了“Labless”的概念，将产业链中的“必要非核心”研发环节从行业中剥离，由第三方实验室来完成，并成为全新的独立行业赛道。Labless 概念近年来已逐步受到市场认可。</p>
  <p>Labless 是 Lab（实验室）与 Less（无，没有）的组合，是“无自建实验室”的运作模式，在现阶段半导体产业发展中也涵盖了“轻实验室”（Lab-Lite）模式，即未购置大量检测分析实验设备而主要委托第三方进行检测，其特点为保留小规模自建实验室满足紧急和部分保密程度较高的检测需求，同时将大部分检测分析需求委托至第三方完成，与厂内自建实验室 In-House Lab（厂内分析实验室）模式相对。Labless 模式是半导体产业在辅助研发领域里一个新的分化，可以协助半导体企业迈过长期以来在半导体分析服务的高额投入的硬件壁垒与检测分析人才壁垒，加速半导体技术的更新迭代，聚焦核心竞争力的提升。</p>
  <p>具体来看，Labless 模式与 Fabless 的模式本质上均是厂内需求的外包，两者均是产业的行业专业化分工的产物，也是行业追求更高效率的必然结果。半导体第三方实验室检测分析具有技术领先、立场客观的特点，对于芯片设计、晶圆制造、芯片封装等过程中存在的问题，需要结合物理、化学、结构、材料等多学科知识，运用包括物性分析、电性分析、表面分析、化学分析等在内的多类型检测技术，及时地给出中立、公正的反馈，提出专业高效的建议。 与厂内自建实验室的 In-House Lab 模式相比，Labless 模式具有经济性、专业性和中立性等优势。</p>
  <p><strong>经济性</strong>：高端检测设备的高昂成本制约厂内实验室的发展，Labless 模式可有效降低客户成本。失效分析等检测分析对设备仪器的高精度与设备品类的多元化要求较高，与IDM 模式下制造厂商面临的高额产线投入成本问题较为类似，高端检测设备的高昂投入成本也制约了厂内实验室的发展。</p>
  <p>一方面，高端检测设备的单台设备价值量高，厂内实验室通常无法拥有配置覆盖全方位检测需求的检测分析设备的资金实力；另一方面，厂内实验室的检测需求与自身的研发周期、调试周期息息相关，厂内实验室可能面临研发时或试生产时爆发式的检测分析需求，亦可能面临产能闲置的情况，无法达到资源的有效利用。因此，采用 Labless 模式将检测分析需求委托至第三方检测机构可有效降低客户成本。</p>
  <p><strong>专业性</strong>：半导体第三方实验室检测分析具备更强的专业化、多元化的检测分析技术与人才。半导体实验室检测分析需要运用电子、结构、材料、理化等多学科知识，半导体产业链总体面临人才短缺的问题，而在短时间内运用复杂技术手段对样品问题进行检测分析的综合性技术人才亦属于行业内稀缺资源。</p>
  <p>相较于第三方实验室专家团队所具备的丰富检测案例经验、综合分析技术，厂内检测分析人才通常局限于自身半导体产业环节，如封装厂商的工程师聚焦于封装环节，对于晶圆制造工艺的技术掌握程度有限，这可能导致其在分析失效样品时无法有效判断晶圆制造环节内含的缺陷。第三方检测分析实验室则拥有产业链各环节技术人才，具备覆盖全产业链的分析能力，并通过长时间案件检测的经验积累，不断精进检测分析技术，以专业的检测分析能力与时效性赢得客户的信赖。</p>
  <p><strong>中立性</strong>：独立的半导体第三方检测分析实验室提供客观、公正的建议。由于半导体产品的缺陷可能来自产业链的各个环节，除芯片设计、晶圆制造、封装测试外，上游原材料、半导体设备以及终端厂商均有可能导致产品质量问题</p>
  <p>的出现，相较于厂内自建实验室对于产品的检测分析，中立的第三方实验室可提供更为客观与公正的检测分析服务，用准确的分析结果帮助企业快速溯源失效根因，为客户的产品设计及制造工艺优化提出解决建议。</p>
  <h2><strong>第三方检测赛道拥挤，竞争激烈</strong></h2>
  <p>根据 QY Research 数据，包括失效分析等测试项目在内的全球半导体第三方实验室检测分析市场规模目前已突破 30 亿美元，预计在 2028 年达到 75 亿美元，在半导体行业整体技术快速迭代的发展过程中，半导体检测分析的需求增速将超过半导体行业整体市场增速。</p>
  <p>根据中国半导体协会数据，预计到 2024 年，我国半导体第三方实验室检测分析市场规模将超过 100 亿元，2027 年行业市场空间有望达到 180-200 亿元，年复合增长率将超过 10%。</p>
  <p>虽然市场增速很快，但整体市场规模相比于其他产业链环节却显得不那么大。比如，SEMI预测，今年全球半导体设备市场有望较去年增长3%,至1095亿美元；2024年全球GPU市场将增长至近1000亿美元。</p>
  <p>但在这样一个拥挤的赛道却充满了厮杀。有数据显示，中国大陆半导体独立第三方测试企业有近百家。而这其中，大部分企业半导体检测营收集中在1-3亿元之内，科研投入集中在1亿元以内。显然和半导体其他产业链环节动辄百亿营收的龙头相比，赛道拥挤，竞争激烈。另一方面，第三方检测实验室的规模扩张和技术创新极度依赖于硬件设施的采购，对于高端仪器设备的投入巨大，甚至动则一台仪器近亿元。这也为企业发展带来了巨大的资金压力，极大限制了企业发展。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247774456&amp;idx=1&amp;sn=ffd4af6950abf401c46175108a6d6626&amp;chksm=c0beaef4052d97f623ab04b35dec89d1389906765332cda9a212d737959814ac426bb9f314d2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：鹏程，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3049872746171264</id>
            <title>千亿电池明星破产，1400亿融资烧干，“生活费”只够一周，金主大众也难救</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3049872746171264</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3049872746171264</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Nov 2024 23:42:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Northvolt, 破产, 电池产业, 融资>
<br>
<br>
总结: 瑞典电池公司Northvolt宣布申请破产保护，背负58亿美元债务，现金仅够维持一周运营。该公司曾被视为欧洲电池产业的希望，融资高达200亿美元，但因技术问题和原材料短缺导致产能不足，错失重要订单。外部环境也不利，亚洲电池供应链竞争激烈，欧洲汽车市场放缓，导致大客户撤资。最终，Northvolt的破产反映了欧洲在电池产业链建设上的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>身价超<strong>1400亿</strong>的电池明星，突然宣告<strong>破产</strong>结局。</p>
  <p>本周，电池巨头<strong>Northvolt</strong>宣布申请破产保护，期待通过美国的第11章重组，再获得2.45亿美元（约17.8亿元）的新融资。</p>
  <p>这家公司，原本被欧洲寄予厚望，曾一度被视作<strong>欧洲版“宁德时代”</strong>，成立8年，融资金额高达<strong>200亿美元</strong>（约1450亿元）。</p>
  <p>去年这个时候，Northvolt还放出消息，计划在2024年或2025年上市。</p>
  <p>但一年过去，不但IPO没有动静，200亿美元也几乎全部烧干，剩下的钱就<strong>只够运营一周</strong>，还欠下了58亿美元的债务。</p>
  <p>虽然背靠大树，Northvolt也乘不上凉了，因为持股21%的“大树”——<strong>大众集团</strong>，自己也是火烧眉毛了。</p>
  <h2><strong>电池独角兽宣告破产</strong></h2>
  <p>这周，瑞典电池明星独角兽公司<strong>Northvolt</strong>，以一则重组声明宣告破产。</p>
  <p>公告显示，Northvolt 已经在美国申请了破产保护，并自愿申请了第11章重组程序。</p>
  <p>按照程序，Northvolt 可以继续向客户交付产品，支付员工薪资，最重要的是，还有希望<strong>获得新的融资</strong>缓解困境。</p>
  <p>顺利的话，Northvolt 可以再获得<strong>2.45亿美元</strong>（约17.8亿元）的资金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_cf4b4a3357f942a5b0893247486d5b6b@000000_oswg734597oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Northvolt 透露，目前公司仅剩约<strong>3000万美元</strong>（约2.2亿元）的现金，只够维持<strong>大约一周的运营</strong>，同时还背负着<strong>58亿美元的债务</strong>，折合人民币大约为420亿元。</p>
  <p>联合创始人以及CEO<strong>卡尔森</strong>，之前也是特斯拉的高管，在公司宣告破产后，也宣布离职，他透露，公司想要恢复业务，至少还需要<strong>10-12亿美元</strong>。</p>
  <p>其实在破产之前的几个月，Northvolt 的种种挣扎举动，就已经显示出了困境。</p>
  <p>8月份，Northvolt 突然宣布关闭<strong>Cuberg</strong>的研发部门，裁掉200名员工，这原本是Northvolt在2021年收购的一家电池初创公司。</p>
  <p>到9月，Northvolt 又裁掉了<strong>1600人</strong>，大约占公司员工总数的<strong>20%</strong>，还关闭了瑞典的一个电池阴极活性材料（CAM）工厂。</p>
  <p>11月，Northvolt 继续对Cuberg动刀，进行了资产剥离，把Cuberg卖给了硅谷的一家电池初创公司<strong>Lyten</strong>。</p>
  <p>短短几个月，就从欧洲炙手可热的电池明星，走向裁员关厂卖资产，甚至破产，衰败的速度实在令人震惊。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_8d2214e88c254bbbb84602f54d2e01a1@000000_oswg165863oswg762oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毕竟这家电池独角兽，曾被视作是<strong>欧洲电池的希望</strong>，甚至被冠上<strong>欧洲“宁德时代”</strong>的名号。</p>
  <p>成立8年时间里，在欧盟以及其他政府的推波助澜下，Northvolt 收获的股权、补助等融资总额，已经达到约<strong>200亿美元</strong>，折合人民币约为<strong>1450亿元</strong>。</p>
  <p>就在今年年初，Northvolt 才刚获得50亿美元的融资，是欧洲电动汽车市场中，资金最充足的初创公司之一。</p>
  <p>去年年底，Northvolt 曾透露出上市计划，打算在2024年或2025年进行IPO，<strong>两年内上市</strong>。</p>
  <p>可如今，怎么会千亿融资耗尽，落得个破产结局？</p>
  <h2><strong>千亿独角兽为何破产？</strong></h2>
  <p>Northvolt 的衰败原因，可以分为“内外”两部分来讲述。</p>
  <p>首先是<strong>“内因”</strong>：Northvolt 自身存在的问题。</p>
  <p>最重要的技术层面，Northvolt 就遇到了挑战。电池在实际生产中，遇到了一些技术性难题，例如，电池存在质量问题，良品率较低，不合格产品需要返工，很大程度上拉低了生产效率。</p>
  <p>此外，Northvolt 还面临着<strong>电池原材料短缺</strong>，需要大规模进口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_09731a70f48b46aa8a70e9781b5d9fa8@000000_oswg107948oswg726oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这还要归咎于Northvolt 的野心，试图太快做好太多事，想从电池材料，到电池制造，再到回收，全部打造成一体化，打造出欧洲的电池产业链。</p>
  <p>但一口吃不成胖子，这家2016年成立的公司，实际上还没有具备这样的实力。</p>
  <p>特别是出现财务问题后，Northvolt 不得不关闭电池材料工厂，电池材料只能进口，反而更加依赖亚洲电池供应链。</p>
  <p>在双重因素影响下，Northvolt 的产能低下，原本计划年底达到一周51000个可交付单元的生产计划，2026年在欧洲实现每年16 GWh的产量，可实际上产能远远达不到预期，产品只能<strong>延迟交付</strong>。</p>
  <p>正因如此，今年6月，Northvolt 就由于没能按时交付，错失了<strong>宝马</strong>20亿欧元（约151亿元）的大订单。</p>
  <p>同时，Northvolt 的困境，也是“外因”大环境使然。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_6d467ffaf5e244219e4e7702314a1308@000000_oswg764510oswg949oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最大的竞争压力，就来自于前面提到的<strong>亚洲电池供应链</strong>。</p>
  <p>在全球新能源汽车动力电池市场，前十名的公司全部来自中国、韩国以及日本，特别是中国的电池供应商，占据全球市场大约85%的份额。</p>
  <p>亚洲的电池产业链，沉淀时间更久，更加成熟和完善，得到的扶持也更长久稳定。</p>
  <p>相比之下，Northvolt 就显得格外“年轻”，虽然欧洲为了打造自己的产业链，也在“举全洲之力”支持Northvolt ，但这些扶持也是在近几年才集中起来的。</p>
  <p>而且，Northvolt 对少数关键汽车制造商的依赖度很高，其中包括<strong>大众、宝马、沃尔沃</strong>等欧洲汽车巨头，从他们手里接过了高达500亿欧元（约3774亿元）的订单。</p>
  <p>尤其<strong>大众</strong>，还是持有Northvolt<strong>21%</strong>股份的<strong>最大股东</strong>。</p>
  <p>但目前来看，欧洲汽车工业正遭遇寒冬，裁员消息接连不断，欧洲在电动汽车市场的脚步放缓，寒气也蔓延到了上游供应商。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_d0eec19497ed4c21baab3326487de71a@000000_oswg447718oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>需求本就减弱，还因为产能不足被宝马退单，Northvolt 的处境更加严峻，这些大客户也逐渐对Northvolt 失去信心。</p>
  <p>今年10月下旬，<strong>沃尔沃宣布不再给Northvolt 任何投资</strong>，并且还提出，希望收购双方2021年建立的合资公司的100%股权。</p>
  <p>随后，大股东<strong>大众</strong>宣布，大众在Northvolt 的董事会成员也即将退出。</p>
  <p>大客户接连撤退，投资者对Northvolt 的发展就更加担忧了，所以当财务岌岌可危，Northvolt 试图再筹集3亿美元的救助资金时，已经没人再站出来，连瑞典政府都不愿再投资，破产最终成为定局。</p>
  <p>欧洲大力扶持Northvolt，本意是建立起自己的电池产业链，减少对亚洲电池厂商的依赖。</p>
  <p>但Northvolt宣告破产，是否也意味着欧洲的梦境破碎呢？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247536630&amp;idx=1&amp;sn=4cbfaa04f32923005e5395a55c07c5b9&amp;chksm=c361c680788f0307bd5bec31b55ad030fa3caf93f8a2470296cae63ebc6c43a79432499e0022&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：杰西卡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3049797147885314</id>
            <title>从龙有功的马斯克，还是救不了X的广告业务</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3049797147885314</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3049797147885314</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Nov 2024 23:36:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 广告收入, 马斯克, 政治广告, 虚假信息  
<br><br>  
总结: 文章指出，尽管一些广告主重新在马斯克旗下的X平台投放广告，但整体广告收入仍在下降，预计2024年将降至20亿美元。X平台的广告吸引力下降，主要由于内容和运营策略的变化，以及政治广告未达预期。政治广告的支出相对较小，且X平台上虚假信息泛滥，影响了用户体验和品牌形象。广告主对X的信任度降低，导致广告投放效果不佳，进而影响了广告收入。马斯克的个人风格和政治化倾向也加剧了这一问题，使得X的未来充满不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>广告商一向善于见风使舵。在马斯克助选特朗普获胜后，据英国《金融时报》报道，迪士尼、华纳兄弟探索频道、康卡斯特、狮门娱乐等广告主，在暂停投放埃隆·马斯克旗下平台X（即 Twitter）投放广告之后，又开始复投了。</p>
  <p>对马斯克来说，这是一个好消息。</p>
  <p>不过先别高兴太早，X的广告业务还远远没到反弹的时刻。</p>
  <p>11月，根据世界广告研究中心WARC的一项分析，如果 X 能够保持收购前的用户增速，那它的广告收入可能会是今天的两倍以上。但遗憾的是，X的广告营收未来还会继续走低。</p>
  <p>预计2024年的广告收入将跌到20亿美元，而2025年广告营收可能连20亿美金都不到了。WARC估计，马克斯治下的X，广告收入总体上已经损失了59亿美元</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_c5977d0f01654ddab72e6c3fdc318ee3@1743780481_oswg166748oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比之下，其他社交媒体平台在同一时期的广告收入实现了强劲增长：Instagram增长了24.9%；Snapchat增长了13.8%；Pinterest增长了18.1%，这使得X已不再是全球前20名广告媒体平台。</p>
  <p>其实马斯克在今年做了大量动作，试图挽回X平台上广告费的流失：</p>
  <p>6月份在戛纳创意节出席一系列公开活动，并接洽了不少广告公司和广告主，为X招揽广告客户。</p>
  <p>9月，邀请前现代汽车首席营销官Angela Zepeda为其新的全球营销主管，希望借助Zepeda在广告圈的经验和关系，缓和与广告业的关系。要知道之前X并没有这一职位。</p>
  <p>11月，与SSP供应方平台 PubMatic达成广告技术上的合作，以期提高广告销售效率，拉动广告营收。</p>
  <p>在我看来，这些营销层面上的动作全都治标不治本。X对广告主吸引力下降的原因，不是马斯克骂了广告主，双方交恶，更深层的原因是X的内容和运营策略越来越癫了。</p>
  <h2><strong>一、</strong></h2>
  <p>Twitter其实在2019 年就已在全球范围内禁止所有政治广告。马斯克接手后，将Twitter改名为X，并在2023年8月，恢复了政治广告。</p>
  <p>所谓的政治广告，不止局限于总统竞选宣传，还包括议员竞选、意识形态广告、公共政策广告等多种形式，当然总统竞选的费用最高。美国广告咨询公司AdImpact预测，在102多亿的广告支出中，总统选举花费27亿美元广告费，参议院选举花费21亿美元广告费，众议院选举花费17亿美元。</p>
  <p>《金融时报》曾报道，X 原本希望在2024选举年实现 1 亿美元的政治广告收入，以此弥补大品牌从该平台撤出造成的广告收入损失。</p>
  <p>然而，这一目标显然没有达成。</p>
  <p>《金融时报》分析了X政治广告透明度库的数据：10月23日的时候，距离11月5日投票还有不到两周的时间，X上的广告投放量还不到目标的五分之一。</p>
  <p>另外，政治广告大盘和品牌广告大盘相比，实在是小巫见大巫。今年美国 政治广告总支出在100亿~120亿之间，快消品仅仅在数字广告上花费近500亿美元，这还不包括户外、电视等传统媒体的广告支出。</p>
  <p>即使是政治广告支出，X也拿不到所有的预算。Twitter被马斯克收购后，许多政治团体就对它产生了深深的不信任，X上大部分都是共和党的广告内容。</p>
  <p>而特朗普本身就在X上有众多粉丝，在社交媒体的投放力度没有对手大。根据非营利组织Open Secrets预计，哈里斯竞选活动的花费是特朗普的两倍多。</p>
  <p>而哈里斯将数字广告支出集中在谷歌和Meta等大型广告平台上，今年在这些平台上的支出已超过2.8亿美元，这让X上的政治广告收入相形见绌。</p>
  <h2><strong>二、</strong></h2>
  <p>政治广告不达预期，平台上又放开了政治内容，这带来一个直接的后果：<strong>虚假信息的泛滥。</strong></p>
  <p>在美国，很多政客或团体会故意传播虚假信息以混淆视听，影响选举结果或公众舆论。而像Facebook、X等社交媒体，对重要政客看上去错误的言论，审核力度并不大。平台认为重要政客的观点（即使是虚假错误的）也是一种新闻，公众有权利听到。</p>
  <p>MIT的一项研究显示，虚假信息在Twitter上被转发的可能性比真实信息高出70%，并且到达第1500名用户的速度要快六倍，这一效应在政治新闻中尤为明显。</p>
  <p>我认为，平台上出现政治内容没有什么大不了的，但是X在内容审查上的消极和不作为，过度放任政治内容的泛滥，一定会影响整个平台的内容生态和用户体验。</p>
  <p>因为伴随政治内容出现的是大量富有争议的极端观点，而X等社交媒体上的回音壁效应，进一步加剧了用户的情绪极化。</p>
  <p>广告主如果涉及过多的政治内容，可能会引起一部分消费者的反感，从而损害品牌形象和声誉。所以，注重形象的大型品牌商对此避之不及。比如在2023年11月，IBM暂停了在X平台的广告支出，原因是其广告与X上的亲纳粹内容一起出现。</p>
  <p>我发现，这次《金融时报》报道的恢复投放的广告主有一个特点，都是影视娱乐公司。</p>
  <p>这类公司的广告投放通常与电影或节目的上映或播出时间紧密相关，需要在短时间内迅速吸引观众注意，获得票房或者收视率，对这些公司而言，品牌形象不是广告投放考量的首要目标。</p>
  <p>而很多消费品和科技公司更注重长期品牌建设和消费者关系的维护，在一些积极的时刻与用户达到情绪上的共鸣共振，以此获得好感。他们投放一个最基本诉求就是保证自己的品牌安全，不是要陷入舆情陷阱：让自己的品牌不会产生负面的联想。</p>
  <p>当然，品牌安全的考量只是一个方面，关键是品牌的投放效果也会大打折扣。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_9a06af8d6e1c44f0ac45941690b24b3d@1743780481_oswg114292oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>广告监测公司IAS 的一份报告指出，品牌靠近危险政党内容的广告，成功率降低了66%，每次转化费用增加了29%，即增加了0.82美元。同样，靠近新闻相关错误信息的广告成功率降低了53%，每次转化费用增加了8%，即增加了0.23美元。</p>
  <p>也就是说，广告主花了更多的钱，但是广告的触达率和影响力却大打折扣，自然也就不愿意在X上投放广告了。</p>
  <h2><strong>三、</strong></h2>
  <p>除了政策内容太多之外，机器人流量太多也是扼制广告主放弃X的一大原因。</p>
  <p>在收购X的时候，马斯克曾经表示要消灭X上的机器人流量。现在看来，马斯克并没有做到。</p>
  <p>今年年初的超级碗星期天，一直是美国的营销大事件，相当于咱们国家的春晚。这一天是单日食品消耗量第二高的日子，仅次于感恩节。当时X发布数据称，自己平台的展示次数、用户帖子数和视频观看次数分别同比增长了31%、41%和75%。</p>
  <p>但是这个数据立刻被网络安全公司CHEQ打假了。该公司收集了超级碗周末两天期间内的数据，发现从 X 转化其广告客户网站的流量中有 75.85% 被认定为虚假流量。</p>
  <p>虚假流量在广告行业内部有一个标准，分为两类：一般无效流量（General Invalid Traffic, GIVT）和复杂无效流量（Sophisticated Invalid Traffic, SIVT）。前者包括机器人爬虫的流量，后者包括高度模拟真人访客的机器人、广告插件产生的流量、以金钱补偿为动机的操纵测量数据行为等等，需要通过高级分析、乃至人工干预等方法才能分析和识别。</p>
  <p>一项有营销效率平台Lunio开展的研究显示，Google、Meta、Linkedin和TikTok在内的主要营销渠道中所有付费流量的8.5%是无效的，相当于每12次网站访问中就有一次是无效的。 到2024年，无效流量将使企业损失高达2048亿美元。</p>
  <p>无效流量带来的危害不仅仅是浪费广告支出，它还有两个致命的后果：</p>
  <p><strong>1、误导营销决策：</strong>无效流量会虚假夸大帖子参与度，误导品牌的投放决策，导致预算分配不准确和收入预测不可预测。具体来讲，会让X进一步失去了在广告主侧的公信力。Kantar的媒体反应研究数据显示， X 被认为是不可信的，只有 4% 的广告认为社交媒体平台上的广告是品牌安全的，四分之一 (26%) 的人表示他们计划在 2025 年减少在X上的支出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_66cd295c5f9a435795051edf356e6d50@1743780481_oswg40709oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>2、拉低广告价值：</strong>X 广告业务的飞轮正在倒转，进入到一个负向的循环中。政治内容过多，导致虚假信息盛行，进而无效流量变得越来越多，广告主不认可X的价值，单价变低。目前X 的CPM（千人展示成本）已下跌超过 75%，只有1.2美元（META是7美元，TikTok是3美元），为三年来的最低水平。（数据来源：Gupta Media ）</p>
  <p>最后一点，就是对X平台来说，马斯克的个人印记太重了。而平台最大的不确定性就是马斯克个人。他本人是一个成功的企业家，但一定不是一个善于与社会妥协的、世故的、圆滑的商人。他把自己过度的政治化，也势必会把X变成一个看上去偏激的、充满不确定性的平台。</p>
  <p>当时马斯克将Twitter改成X这个名字意味着有无限未来的可能性。但是目前看来，X的未来，真的就是一个「X」。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1HqCkUDRgBhEQGva7BVTGw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刀客Doc”</a>，作者：刀客Doc，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3049105399138946</id>
            <title>啊？又一国产偷偷冲破100亿流水大关</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3049105399138946</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3049105399138946</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Nov 2024 23:24:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <中国手游, Sensor Tower, 海外收入, 游戏市场>
<br>
<br>
总结: 2024年10月，中国手游在海外市场的收入排行榜显示，《Whiteout Survival》继续保持领先地位，米哈游的《原神》也因版本更新而收入增长。年底厂商通过活动和版本更新刺激营收，表现出色的新品包括《救世者之树：新世界》和《Age of Empires Mobile》。整体来看，尽管市场竞争激烈，依然有许多新游戏凭借差异化策略成功突围，显示出海外市场的潜力。老牌游戏通过持续优化和本地化策略，稳固了市场地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月22日，Sensor Tower发布了2024年10月中国手游产品在海外App Store和Google Play的收入排行Top30（以下简称收入榜，仅统计应⽤商店IAP预估值，不包括⼴告变现收⼊和中国地区第三方安卓渠道收入）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_91433b6cf8994f3f8b3a861ba518d019@000000_oswg591874oswg1080oswg1035_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整体来看，产品排名均有上下浮动，表现最稳定的仍是那些头部产品。其中榜首依旧由《Whiteout Survival》（无尽冬日）摘得，显示出休闲化SLG对市场的持续吸引力；米哈游《原神》10月进入5.1全新版本，收入环比增长5%，排名前进至第3名。</p>
  <p>看向榜单中部，有灵犀《救世者之树：新世界》和腾讯《Age of Empires Mobile》两款新品上榜，表现亮眼；《鸣潮》、《三战》重回TOP30，分别来到24和25名。</p>
  <p>此外，Sensor Tower还发布了中国手游海外收入增长TOP20榜单（以下简称增长榜）；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_6c34627cfbda4ee2a0703be15b06a965@000000_oswg393736oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以及10月出海手游下载榜，由腾讯《PUBG MOBILE》蝉联冠军。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_c15dae472f964551899fa4bd8e902b6b@000000_oswg617981oswg1080oswg1035_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>01‍ 年底厂商齐冲刺，点点、米哈游、柠檬微趣涨幅明显</h2>
  <p>到了年底，不少厂商开始通过版本更新、活动营销等内容产出刺激营收，从这次的榜单成绩来看该策略已初见成效。</p>
  <p>作为休闲化SLG的领军者，点点互动《Whiteout Survival》在10月继续展示着他们对赛道的独特理解，推出了“Gina's Revenge”、“State of Power”、“Diwali 2024”和万圣节主题活动，同时迎来版本更新和一系列内容优化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_6f7767382a9447ee891f801014e9abd2@000000_oswg870642oswg870oswg870_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更新后，流水也迎来一波高峰。本期游戏海外收入再次提升4%，超过1.1亿美元，蝉联出海手游收入榜冠军。美国10月贡献了全球总收入的24%。</p>
  <p>值得一提的是，来自中国市场的收入在本月也增长了24%，首次超越美国，成为全球收入最高的市场。Sensor Tower数据显示，得益于海内外收入的共同增长，截至10月底《Whiteout Survival》全球累计收入已突破14.3亿美元（约人民币104亿）。</p>
  <p>长线内容营销的典范米哈游亦有收获。10月初，《原神》推出5.1全新版本“命定将焚的虹光”，将纳塔国度的冒险之旅推向新高潮。卡池推出了全新限定五星角色“希诺宁”，同时还复刻了人气角色“千织”。这两个角色都在玩家群体中有很高的人气。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_78849a45b2e24f7984a5ed58af2f100a@000000_oswg66419oswg690oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_33efbfffe85f4521bef1d9b8bbd70364@000000_oswg60942oswg690oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>活动方面，玩家将回到须弥参与如火如荼的花神诞祭，并完成各种挑战任务。此外，官方也开启了创作者激励计划和直播激励活动，鼓励玩家创作更多的二创内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_31a3bc4712f247bbb51f89b9ded19873@000000_oswg43274oswg690oswg249_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>得益于新剧情、角色和道具的上线，《原神》10月海外收入环比增长5%，位列收入榜第3名。</p>
  <p>《原神》超常发挥的同时，《鸣潮》也展现出了强劲的生命力。9月末，伴随着1.3版本的正式出炉，新角色守岸人获得了超高人气，其角色PV「溯而复始」在B站播放量已接近400万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_51dc2f75547840a08dd0ce2590bdef2d@000000_oswg724905oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>10月游戏在线上陆续开启了“伴星任务”、“海算模演”等活动，线下参加了CICF×AGF广州动漫游戏盛典。种种曝光使得《鸣潮》再度冲进收入榜TOP24的位置，亦入围增长榜TOP20，处于第10位。</p>
  <p>自上线以来，柠檬微趣的微创新合成手游《Gossip Harbor 绯闻港口》就在海外保持着稳定增长的势头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_c87b488c1223459ba40c80e883be98b9@000000_oswg587852oswg960oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>10月份，游戏更新了剧情新章节，带领玩家跟随主角Quinn解开故事谜团，同时推出“Autumnal Vibes”、“Carnival of Creeps”等活动。玩家需要收集积分、季节卡片并解锁彩虹宝石、“南瓜木偶师”等独特奖励，沉浸感与参与度大大提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_5cc7f00fee804156ac65ccd66b5f8c9c@000000_oswg806456oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>得益于这部分活动的推出，游戏本期收入继续上涨18%，排名前进2位至收入榜第6名。</p>
  <p>此外，柠檬微趣旗下另一款合成手游《Seaside Escape 漫游小镇》同样为玩家带来全新的故事内容和万圣节活动，10月收入环比提升5%，位居收入榜第10名。</p>
  <p>10月26日，网易《荒野行动》在日本市场正式迎来7周年庆典。随着全新玩法“空舰激战”和金车、金枪等一系列限定福利的推出，以及9月底“荒野行动”×“BLEACH”联动的开启，本期该游戏海外收入增长26%，跻身增长榜第7名。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_044d292152e2431c96bafbd2b66b9634@000000_oswg929082oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>02 SLG、MMO、小游戏多赛道集中爆发！‍增长榜前三全是新游</h2>
  <p>年底将至，竞争激烈的同时，我们也能看到一些表现亮眼的黑马新品在出海赛道上突围。</p>
  <p>首先，是灵犀互娱于10月中上旬推出的MMORPG新游《救世者之树：新世界》。</p>
  <p>这款以“救世之树”为IP的游戏采用日系手绘美术风格，集奇幻冒险、策略和“跨地区共玩”社交互动玩法为一体，并加入丰富的生活职业体系和可爱猫灵等休闲元素，独特的风格得到大批用户的青睐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_4e7377cc21f048ebba3440b0fb62b189@000000_oswg997760oswg1000oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>游戏上线的地区涵盖日本、韩国、中国台港澳和东南亚市场，在发行该产品时，围绕当地用户喜好做了一系列的本地化措施，其中包括代言人邀请、美术风格营销等等，还请了韩国知名制作人金学圭为游戏站台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_3419d907d35649bea548f78da2471a09@000000_oswg660815oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>得益于此，《救世者之树：新世界》上线首日即登顶日本、中国台港澳、泰国等市场App Store和Google Play下载总榜，以及韩国市场Google Play下载总榜；七麦数据显示，游戏最高登顶港澳台iOS畅销榜，并霸榜7天。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_92e12504092b43e7a8b38ccb57b2e0c3@000000_oswg40417oswg818oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>收入方面也一跃成为本期海外收入增长最高的手游，亮相收入榜第12名；10月全球收入中，中国台港澳、日本和韩国市场分别占比44%、25%和23%。</p>
  <p>其次，是来自腾讯旗下的中世纪战争4X策略新游《Age of Empires Mobile》，由知名RTS游戏IP《帝国时代》改编。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_33b12eb785774cca8817d82420ad18ed@000000_oswg1056404oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>游戏于10月中旬正式在全球市场推出，不仅继承了IP系列的核心要素，还融合了实时战斗、资源收集、军事建设和社交互动玩法，让玩家得以在移动端体验经典《帝国时代》游戏中熟悉的场景和元素。</p>
  <p>游戏上线首日便登顶美国App Store和Google Play下载总榜、韩国Google Play下载总榜，以及日本App Store手游下载榜，并以优异的收入表现跃居本期出海手游收入增长榜亚军，首次入围收入榜第23名。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_3a04f05c8e4c4ab1a44f1251310aa770@000000_oswg616900oswg692oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>紧随其后的，是海彼旗下Roguelike冒险RPG新游《Capybara Go!》，在10月中下旬于全球市场上线后，这款新品也迎来了一波爆发。</p>
  <p>该游戏以高人气动物水豚为主角，展现可爱的卡通风格，并融合放置RPG、文字冒险和Roguelike等玩法，为玩家带来轻松惬意的游戏体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_fe711cacedce4e4fb2a32a9a2d95e5ef@000000_oswg750929oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Sensor Tower数据显示，游戏上线首日即登顶韩国、中国台港澳等市场的Google Play下载总榜；随后又迅速登顶了中国台湾、澳门地区的iOS畅销榜，以及中国香港、韩国、新加坡多地的iOS畅销前十。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_6b207af92892404ea9dbac42d6b0f162@000000_oswg377897oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>游戏上线一周内日流水已经超越海彼旗下热门游戏《Survivor!.io》，有成为休闲游戏赛道下一个爆款的潜力。</p>
  <p>Silkworld Game的4X策略新游《Dark War Survival》分别于5月和9月在Google Play和App Store正式上线。</p>
  <p>这款游戏以时下流行的末日生存为题材，将组建团队、资源管理、基地建设的模拟经营玩法与战略战斗玩法相结合，让玩家在重建文明中拥有休闲和中重度游戏的多重体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_6c8272ba8b264c03b0ddc49dc88303a1@000000_oswg872915oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上市以来，该游戏收入快速上涨，10月环比激增102%，入围本期增长榜第9名。目前，美国是该游戏收入最高的市场，贡献了62%的全球总收入。</p>
  <p>根据Sensor Tower用户洞察数据，与《Whiteout Survival》和《Last War: Survival》类似，《Dark War Survival》在上市之初吸引了大量休闲玩家，再次验证了休闲玩法的加入在中重度游戏获取用户中的重要作用。</p>
  <h2>03‍ 下载榜也成为腾讯的统治区</h2>
  <p>10月，腾讯《PUBG MOBILE》蝉联出海手游下载榜冠军。这款老牌战术竞技手游已然是腾讯出海的王牌产品。</p>
  <p>游戏在10月11日公布了与《毒液：最后一舞》的联动，在游戏地图中加入了随处可见的“黑色共生体集群”，玩家还可以在游戏中体验“黑色共生体之手”和“黑色共生体战马”。双强联动，引爆了玩家的游玩热情，收效甚佳。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_fe27054980264f23a90a10fe8b52011a@000000_oswg1357223oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>得益于联动的高质量内容以及“毒液IP”在海外用户心中的高认可度，游戏不仅稳居下载榜TOP1，收入榜也居高不下，且排名上升1位至第2名。</p>
  <p>另一款腾讯和动视暴雪联合推出的射击游戏《使命召唤手游》也迎来了新的增长。随着第九季“Orbital Raiders”正式上线，游戏推出了新的太空主题战斗通行证、“Hordepoint”多人模式，不仅吸引了大量新用户的关注，而且也有不少老用户回流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_f9601a092a544bb5b946ccde3d72f5d1@000000_oswg1012314oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，游戏也上线了全新皮肤和武器，多种内容刺激下，让游戏本月的海外收入环比上涨7%，排名升至收入榜第4名，跻身增长榜第8名。</p>
  <h2>04‍ 小结</h2>
  <p>综上我们不难看出，虽然如今出海市场比起前几年拥挤了很多，但大量新品凭借其精品化和差异化的策略突围，也侧面印证了海外市场还有着非常大的潜力。</p>
  <p>与此同时，老牌游戏通过持续优化和更新，稳健地维护住了市场地位。本期不少产品的成功关键，都是凭借出色的内容品质，以及成熟的本地化发行策略，来取得海外用户的认可与青睐。</p>
  <p>在出海成为大趋势的前提下，未来肯定会有越来越国产厂商加入这一赛道来掘金，而我们也期待中国厂商能在全球游戏市场上拥有更大的话语权。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEwMTk2MA==&amp;mid=2651253201&amp;idx=1&amp;sn=f00686fae4fa6a049bd365cb3ef11148&amp;chksm=bceff2352b5fc14abec15b201e9330baa968109f698e448850b468a9ee765aac1ebf664dd8b7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“手游那点事”（ID：sykong_com）</a>，作者：雀雀子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3049825066044037</id>
            <title>我的MD让我三个月之内考下ESG</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3049825066044037</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3049825066044037</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Nov 2024 23:12:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ESG, 可持续发展, 投资策略, 信息披露  
<br><br>  
总结: 文章讨论了ESG（环境、社会和治理）在投资领域的重要性，强调其超越传统财务指标，成为企业和投资者关注的焦点。随着全球对可持续发展和社会责任的重视，ESG投资逐渐深入企业核心运营，提升了企业的市场竞争力和融资能力。然而，中国的ESG发展仍处于初级阶段，面临信息披露标准不统一和评级体系差异等挑战。为提升ESG投资参与度，需推广ESG理念、规范信息披露体系，并推进评价标准化。ESG投资应成为长期的、有益的投资策略，引领企业走向可持续发展的未来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年的投资圈，ESG被抬“上桌”了。</p>
  <p>这一概念涵盖了企业在环境保护、社会责任和公司治理方面的表现，超越了传统的财务指标，反映了企业在可持续发展和社会责任方面的表现。随着全球对可持续发展和企业社会责任的重视程度不断提升，ESG投资已成为企业和投资者不容忽视的重要议题。</p>
  <p>国务院国资委印发的《关于新时代中央企业高标准履行社会责任的指导意见》强调了ESG工作的重要性，将ESG纳入社会责任工作统筹管理，积极应对ESG发展带来的机遇和挑战。京东、小米、德勤等知名企业纷纷开设ESG相关岗位，或是要求投资者关系岗位具备与ESG投资人打交道的经验，这标志着ESG理念已深入企业核心运营。ESG投资不仅提升了企业内部运营效率，降低了投资风险，还有助于改善公司治理绩效，提高企业的市场竞争力和融资成本。</p>
  <p>然而，中国ESG发展仍处于初级阶段，面临信息披露标准不统一、评级体系差异大、数据披露质量不高等挑战。为了提升中国ESG投资的参与度，需要从推广ESG投资理念、规范信息披露体系、推进评价规范化与标准化等多方面入手。通过这些措施，中国可以在全球ESG市场中发挥更大的影响力，促进ESG投资市场的整体发展。ESG投资不应仅是短期的热点，而应成为一项长期、有益的投资策略，引领企业走向可持续发展的未来。</p>
  <h2><strong>ESG招聘潮</strong></h2>
  <p>今年，ESG火了。</p>
  <p>京东、小米、德勤都有关于ESG相关的岗位放出，或者是要求投资者关系岗位有和ESG投资人打交道的经验。</p>
  <p>ESG到底是什么？</p>
  <p>ESG是环境（Environmental）、社会（Social）和治理（Governance）的缩写，它代表了一种关注企业在这些领域绩效的投资理念和企业评价标准。ESG评估涵盖了企业的环保政策、员工环保意识、生产废弃物排放措施，企业社区关系、员工健康、职场性别平等，以及内部权力争夺、管理层的有效监督、高管腐败等公司治理问题。与此相对，财报，即财务报告，主要反映企业某一特定日期的财务状况和某一会计期间的经营成果、现金流量等信息，包括资产负债表、利润表、现金流量表等，主要关注企业的财务状况、经营成果和现金流量情况。</p>
  <p>和大家更熟悉的企业财报不同，ESG关注的是非财务绩效，包括环境影响、社会责任和公司治理等方面，而财报主要关注的是企业的财务绩效，如收入、利润和现金流量等。财报主要服务于投资者和债权人，提供财务决策所需的信息；ESG信息则服务于更广泛的利益相关者，包括客户、员工、社区、环保团体等，满足他们对企业非财务绩效的关注。财报包含具体的财务数据和指标，而ESG报告则包含定性和定量的环境、社会和治理方面的信息。财报用于评估企业的财务健康和盈利能力，ESG报告用于评估企业在可持续发展和社会责任方面的表现，影响企业的长期价值和声誉。因此，ESG和财报是两种不同类型的报告，它们从不同的角度提供了企业运营的全貌，对于投资者和利益相关者来说，两者都是重要的决策参考。</p>
  <p>近年来，企业对ESG的重视程度显著提升，这主要得益于政策和法规的推动，各国政府和国际组织出台相关政策文件，加强信息披露、推动可持续发展、促进绿色低碳转型。同时，投资者和消费者的需求也在发生变化，他们越来越关注企业的ESG表现，这直接影响企业的市场竞争力和融资成本。在多变的市场环境中，ESG实践能够帮助企业提升风险管理能力，增强企业在中长期发展中的韧性。此外，ESG能够为企业建立社会资本和信任，增强其对抗市场冲击的能力，通过展现其ESG绩效而获取融资便利和较低的融资成本。企业还将ESG理念延伸至供应链上下游，推动整个产业链的可持续发展。ESG实践可以通过促进营收增长来创造商业价值，如吸引更多消费者，提高产品溢价，并增强企业的行业竞争力。中国企业响应国家“双碳”目标，减排转型意识不断增强，许多企业也在思考如何实现“碳达峰、碳中和”。因此，企业重视ESG不仅是响应外部政策和市场需求，也是内部提升管理、增强竞争力和可持续发展能力的需要。</p>
  <h2><strong>ESG投资的新机会</strong></h2>
  <p>近年来，受到宏观政策和行业需求影响，越来越多的企业开始重视ESG投资。</p>
  <p>ESG投资对企业治理产生的影响体现在多个层面。它能够提升企业内部运营效率，通过提高投资效率和创新水平来增强企业价值。良好的ESG实践有助于降低代理成本，减少过度投资和投资不足的问题，同时通过缓解融资约束来减少投资不足问题。</p>
  <p>此外，ESG表现较好的公司在市场动荡时能保持稳健的盈利能力，降低投资风险。ESG表现的提升也有助于改善公司治理绩效，提高投资效率，通过改善契约和监督，降低道德风险和逆向选择。良好的公司治理可以有效降低投资风险，提高企业的运营效率和管理水平，吸引更多资本投入。长远来看，ESG因素对企业长期发展潜力的影响更为明显，ESG评分较高的公司往往在未来几年内表现出更好的财务绩效。因此，ESG投资者不仅关注短期波动，更加重视企业长期可持续发展，确保企业在未来几个季度甚至几年内的持续盈利能力。</p>
  <p>ESG投资关注的行业非常广泛，特别关注那些在环境保护、社会责任和公司治理方面表现突出的领域。绿色金融相关行业，包括绿色信贷和绿色债券等泛ESG资产，已成为政策重点之一，绿色信贷连续三年保持超过30%的年均增长。</p>
  <p>新能源和清洁能源行业，如新能源电池、新能源汽车、新能源船舶产业链等，是绿色低碳投资的重点，随着“双碳”目标的稳步推进，这些行业在ESG投资中占据重要位置。生物多样性相关行业也成为ESG关键议题中的新焦点，相关金融产品具有市场创新性与前瞻性，成为ESG投资的突破点。塑料行业的可持续发展，特别是在联合国环境规划署组织召开的“终止塑料污染”共识下，成为值得关注的新兴方向。</p>
  <p>转型金融相关行业，能够帮助传统高碳行业获得融资支持从而实现低碳转型，预计规模有望超过狭义的绿色金融，成为新的增长点。保险业作为资产所有者，正在成为推进ESG的重要力量，通过委托境内外基金管理人开展ESG投资等方式加速推进ESG。绿色债务融资市场，金融机构发行的绿色金融债券规模持续增长，央企和地方国企成为绿色债券的绝对主力发行人。融资租赁、钢铁行业等特定行业的ESG团体标准旨在立足行业现状，聚焦行业痛点，明确行业ESG评价、披露要求。随着全球对可持续发展和企业社会责任的重视程度不断提升，这些行业的ESG投资趋势预计将持续增长。</p>
  <p>大型企业也纷纷下场，做出ESG投资的表率。比如，根据责任云研究院报道蒙牛乳业作为负责任的头部乳制品企业，中粮集团旗下蒙牛乳业长期坚持可持续发展道路，将ESG理念融入生产运营的各个环节。蒙牛致力于打造负责任的产业生态圈，携手供应链伙伴，共建具有韧性的负责任供应链，引领中国乳业的高质量发展。目前，蒙牛已经逐步建立了较为完善的供应商责任管理体系，逐步提升供应链风险管理水平；率先完成“零毁林”承诺，科学规划路径，绿色供应链建设取得显著进展；深化技术赋能与资金帮扶，帮助广大农牧民增收致富；</p>
  <p>一汽解放作为商用车领军企业，积极响应国务院国资委关于央企控股上市公司探索建立健全ESG体系、高质量ESG信息披露的要求，紧密围绕“环境”“社会”“治理”三个维度，持续推进ESG管理，将ESG理念融入公司战略、生产经营、企业文化之中，注重利益相关方沟通，不断提高履责能力，以实际行动诠释“国车长子”的责任与担当。</p>
  <h2><strong>投资人又要卷了？</strong></h2>
  <p>“今年越来越多的投资人学习和报考ESG相关的资格证了”一位做职业教育的从业者这样说道。</p>
  <p>ESG资格证是指专门认证持有者在ESG领域投资与分析能力的资格证明。它是一种评估个人在ESG领域知识水平和专业能力的认证，要求考生掌握ESG的基本概念和原理，并具备将ESG因素融入投资分析和决策中的能力。</p>
  <p>最近几年，ESG证书正受到越来越多人关注，每年报考ESG考试的人数也在逐渐增长。特别是在2024年，ESG证书的含金量被认为很高，CFA-ESG证书因其高度的实用性和专业性而备受推崇，据悉，其学习材料由业界领先的ESG从业者精心开发，并已获得联合国负责任投资原则（PRI）的认可。此外，四大会计师事务所也在积极拓展ESG业务，并计划招聘大量ESG业务相关员工，这也反映了ESG领域的热度和对专业人才的需求正在增加。因此，可以推断今年投资人考ESG的人数有增多的趋势。</p>
  <p>当然，在ESG投资在全球迅速发展的同时，也面临着一系列挑战和困境。</p>
  <p>中国ESG发展就尚处于初级阶段，缺乏统一的ESG信息披露标准，导致企业信息披露质量不高，不同评级机构的评价体系不同，导致企业ESG评级出现“错位”，与国际标准的联动较弱。由于缺乏统一标准，非强监督环境下中国企业的ESG信息披露质量不高，定量信息披露少，数据统计口径不一致，信息可靠性、透明度不足。不同机构定义ESG所包含的内容不尽相同，加权方法也不同，导致不同评价体系下的评价得分不同。</p>
  <p>ESG投资策略在中国尚未广泛应用，由于企业ESG信息披露质量不高，投资机构难以依据评估结果对ESG风险和ESG价值做出全面的分析判断。中国资本市场的发展阶段和市场特点使得投资人难以关注投资标的在ESG方面的长期价值基础。由于中国上市公司主要采取自愿披露ESG信息的方式，且在披露指引层面缺乏详细的规范和标准，导致ESG的数据披露出现“多定性描述，少定量指标，多正面报道，少负面问题”的情况。中国的机构资金方已经逐步意识到ESG的投资理念，但在ESG投资的参与度仍然较低。ESG投资理念在中国市场仍属于新兴概念，将ESG信息披露落到实处尚需时日。中国ESG发展与国际标准存在差距，在数据获取、评级体系和行业标准等方面仍有一定改进空间。这些挑战表明，尽管ESG投资在全球范围内受到越来越多的关注，但在实现其潜力的过程中仍需克服许多障碍。</p>
  <p>提升中国ESG投资参与度需要多方面的努力。</p>
  <p>首先，推广ESG投资理念，增加高质量ESG产品的数量与规模，提高企业和投资者对ESG重要性的认识，从而提升ESG投资的市场接受度。其次，规范ESG信息披露体系，提高信息披露质量，建立统一的披露标准，使企业披露的ESG信息更加透明和可靠。推进ESG评价规范化与标准化也至关重要，通过加大政策驱动力度，发展具有权威性的国内ESG评级机构，充实学术与业界研究，提高ESG评级效率。</p>
  <p>此外，建立适合中国国情的ESG框架和方法论，与资金方、金融机构、被投企业共同认可的ESG框架和方法论，政府、监管机构和市场参与者共同推动数据披露等市场基础设施的完善。提升ESG数据可用性，通过相关制度保障，驱动ESG底层数据披露，提升上市公司的数据披露状况和质量。投资方法论的开发和应用也不可忽视，顺应投资方法论未来的发展潮流，逐步向ESG整合和目的性影响进行转变，构建多元完善的ESG投资策略体系。赋能投资团队构建ESG投资能力，构建拥有ESG投资能力的投资团队，配备熟悉负责任投资原则的投资经理和分析师。最后，积极响应国家绿色金融政策，有长期思维，ESG意识抬头，在进行收益和风险权衡时会纳入ESG信息寻求收益、风险和ESG三者之间的权衡。通过这些措施，中国可以提升ESG投资的参与度，促进ESG投资市场的整体发展，并在全球ESG市场中发挥更大的影响力。</p>
  <p>ESG在政策和需求的推动下火了，但ESG不能只是作为投资人们寻找机会的一个出口，应该作为一个长久、有益的投资策略，越走越远。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650204157&amp;idx=1&amp;sn=3c850d47b9446edce901e3edf434870f&amp;chksm=bf28eb5690deb608066896938d258d46108f8f1f5affe11ffbe6029b98796f7fb07e32a01e56&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：吕敬之，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3049151882234499</id>
            <title>快手Q3：增长进一步放缓，AI和短剧能否重振主业？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3049151882234499</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3049151882234499</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Nov 2024 09:33:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 快手, 收入增长, 电商业务, 短剧营销  
<br><br>  
总结: 快手在2023年第三季度的收入达到311亿元人民币，同比增长11.4%，净利润为39亿元，同比增长24.4%。尽管用户日活跃数突破4亿，但收入增速逐渐放缓，电商业务的增长也在减缓。快手的电商GMV为3342亿元，同比增长15.1%，低于前几个季度的增速。快手正在调整战略，强调内容电商，减少对低价策略的依赖，并希望通过短剧和AI技术实现新的增长。快手的短剧业务和AI应用正在加速发展，以期提升广告变现和用户消费。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜兰杰</p>
  <p>编辑｜乔芊</p>
  <p>11月20日，快手交出了三季度的答卷，仍然有好消息。</p>
  <p>据快手发布的截至2024年9月30日的未经审核业绩公告，今年Q3，快手收入达311亿元人民币，同比增长11.4%；经调整净利润额为39亿元，同比增长24.4%。营收和净利润增速均符合市场预期。</p>
  <p>此外，在互联网流量见顶的当下，快手的平均日活跃用户数维持住了增长，突破了4亿关口，同比增长5.4%。</p>
  <p>但是，增长在放缓。过去四个季度（从2023年Q3到2024年Q2），快手的收入增速分别为20.8%、15.1%、16.6%和11.6%。与之相对应，快手的经调整净利润增速也在放缓。</p>
  <p>另据财报显示，今年Q3，快手的销售及营销开支达到了104亿元，同比增长15.9%，增速超过了营收增速。高额营销费用一定程度上保证了快手的用户和市场规模，但也压缩了利润空间。快手管理层还在业绩会上表示，第四季度预计电商用户补贴和在线营销服务投入将增加，销售及营销开支将有季节性增长。</p>
  <p>此外，快手还在进一步“降本”。Q3，快手的研发开支同比变动较小，行政开支则同比下降了11.4%。</p>
  <p>在快手发布财报的次日，快手股价跳水，一度跌超12%。</p>
  <h3>电商增速持续放缓，战略方向开始改变</h3>
  <p>分业务来看，过去一个季度，由于短剧和本地生活市场的拓展，以及快手智能投放能力的持续优化，快手的线上营销服务收入达到了176亿元，同比增长20%，占比总收入的56.6%。</p>
  <p>快手的电商业务自去年突破了万亿GMV的关口之后，如今仍保持着两位数的增长，且促进了快手的其他服务（包含电商、本地生活等在内的业务）收入增长17.5%达到了42亿元。</p>
  <p>但快手电商的增速也在放缓——Q3，快手电商的GMV为3342亿元，同比增长15.1%，这一增速几乎与Q2持平，且远低于前几个季度超20%甚至30%的增速。</p>
  <p>与此同时，为快手贡献近三分之一收入的直播业务收入仍在下降。</p>
  <p>今年的“6.18大促”惨淡收场后，淘宝、抖音电商和拼多多等一众电商平台相继被媒体披露调整经营目标优先级，不再把价格力放在首位。彼时的快手在Q2的财报中仍在强调“低价好物”的理念，这与快手的下沉市场基因相关，也一定程度上促进了快手电商业务的发展。</p>
  <p>但极致的低价策略于商家、平台和消费者来讲，都不是长久之计。在Q3的财报和业绩会中，快手鲜少再提及低价，且与抖音一样，强调要立足于内容电商，坚持“好内容+好商品”的战略。快手还在财报中表示，要推进回归直播间、突破短视频、稳步建设泛货架的方向。</p>
  <p>但就目前的情况来看，这一转向的推进并不容易，今年Q3快手泛货架GMV占比总电商GMV的27%，在此之前，这一数字连续两个季度在25%左右，增长缓慢。</p>
  <p>此外，在业绩会上，快手CEO程一笑在阐述快手4.08亿的日活用户时表示，相关数据巩固了快手作为中国第三大应用程序的地位（按季度平均日活跃用户计算）。</p>
  <p>此前，国海证券估算表示，视频号在2023年的日活跃用户数就达到了4.5亿，已经超过了快手今年Q3的规模。快手此次对于排名的强调，某种程度上间接承认了这一事实。这也意味着，除去抖音之外，2020年才开始内测的视频号早已具有比快手更广泛的受众基础。</p>
  <p>今年以来，微信电商从组织架构到功能上频繁调整发力，此前还将视频号小店升级为微信小店，简化了商家入驻流程，降低了商家入局门槛，同时打通了店铺及商品信息在公众号、视频号、小程序和搜一搜等多个场景的流转。换言之，快手电商面对的竞争压力在不断增大。</p>
  <p>快手作为增长引擎的电商业务面临着严峻的竞争，下一个增长曲线还未能形成核心竞争力，于是，如何实现下一步增长成为了投资者们最关心的问题。</p>
  <h3>将增长希望寄托于短剧和AI</h3>
  <p>在快手的业绩会上，有投资者询问快手如何保证短剧广告和线上营销业务的持续增长。</p>
  <p>对此程一笑表示，今年三季度，快手加速跑通短剧的IAA（靠广告变现）短剧模式，迅速扩大了短剧的兴趣人群，以IAA和IAP（用户直接付费）模式双轮驱动短剧营销消耗的高速增长。</p>
  <p>而对于短剧业务的持续性，快手对于行业稳健增长持有乐观态度，且认为快手凭借如今的短剧生态和超3亿的用户基础，加上产品和算法的提升，可以持续促进短剧业务的的成长。</p>
  <p>今年上半年，快手打造了付费短剧营销的原生链路，让用户可以在快手APP内完成观看和付费。相较于抖音，快手一度将更多的精力放在了付费短剧之上，但伴随着如今越来越多的品牌愿意通过短剧去做营销，且付费短剧有着较大的政策和舆论压力，快手也在进一步促进IAA短剧的发展。</p>
  <p>此外，快手还在财报中表示，Q3公司加速跑通了IAA短剧模式，扩大免费短剧内容的消费用户规模，与快手其他短剧发展措施一起，促进了同期短剧营销消耗同比增长超300%。</p>
  <p>10月30日，快手还上线了短剧分销撮合平台。在该平台上，版权方可发布短剧剧集招募任务，分销商可选择更适配的短剧进行分销。</p>
  <p>此前，有短剧营销商家向36氪表示，相较于快手，抖音在去年年初就已经推出了去中心化的撮合平台，更有利于推动IAA短剧合作的达成。</p>
  <p>快手今年在AI上的进展也相对频繁。除了通过AI提高站内投放效率和营销变现外，快手也在加速其AI大模型可灵的应用落地和商业化进程。</p>
  <p>据快手官方表示，可灵AI自今年6月问世以来，目前服务用户已超500万。近期，可灵AI正式推出独立App，加码移动端AI创作布局 。</p>
  <p>此外，可灵AI自7月底陆续向国内和海外的用户推出会员付费体系，并在9月底正式开放了API服务，涵盖了视频生成、图像生成和虚拟试穿等模块。程一笑在电话会上表示“目前可灵AI的商业化单月流水超千万人民币”。</p>
  <p>这个收入或许还不是特别亮眼，但对于仍难看到盈利能力的大模型来讲已经不失为一种好消息。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3049912057023365</id>
            <title>AI版周扒皮！打字速度慢、鼠标超30秒未动，就被AI“警告”，Karpathy下场评论</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3049912057023365</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3049912057023365</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Nov 2024 06:36:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI监控, 员工隐私, 工作效率, 职场文化  
<br><br>  
总结: 文章讨论了AI监控软件在职场中的应用及其引发的争议。随着技术的发展，企业通过监控员工的打字速度、鼠标活动等数据来提高工作效率，但这种做法可能侵犯员工隐私并增加心理压力。网友们对此表示反对，认为这种监控方式会抑制员工的创造力和自主感。尽管AI监控有助于数据收集和工作流程自动化，但其对员工的去人性化和压榨效应引发了广泛关注。最终，文章指出，合理使用技术应以提升员工福祉为目标，而非单纯追求效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>「带薪拉屎」越来越难，求摸鱼技巧更新！</p>
  </blockquote>
  <p>在电视剧《凡人歌》中有这样经典的一幕：&nbsp;</p>
  <p>为了防止员工摸鱼，老板想了个变态绝招，给厕所加装计时器，一到时间就爆发出巨大的滴滴声，吓得小哥魂都快没了。&nbsp;</p>
  <p>别以为这只是影视剧的「危言耸听」，现实中，AI 监工真的来了！&nbsp;</p>
  <p>前两天，Reddit 上有个题为《员工监控软件已经与人工智能深度融合》的热门帖子，引发万千网友围观。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_677e359adee74945adcf1b0c96e62f86@000000_oswg54269oswg1080oswg114_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>MenloVentures VC @deedydas 在 X 上惊呼，新的职场噩梦刚刚降临。&nbsp;</p>
  <p>他总结了该帖子：如果打工人打字速度比同事慢、鼠标键盘超过 30 秒未动，或者周一至周四检查笔记频率一致，但周五略有不同，人工智能监控软件都会标记出来。 &nbsp;</p>
  <p>当然，这种 AI 监控软件并非全无好处。它会收集工作流程数据，以帮助打工人实现工作自动化。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_a8c86c10744940c8ae5880df0241fc21@000000_oswg255866oswg1080oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI 大神 karpathy 转发并评论，「人们常常惊讶地发现，公司在工作电脑上预装间谍软件（通常是被动监控 / 出于安全考虑）是标准做法。人工智能可以显著『改善』这一点。不在公司电脑上登录或混合任何个人事务是良好的习惯。」&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_73aa364add9b44e5b0424ba6af6aff53@000000_oswg153527oswg1080oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于这些 AI 监工，网友们反对的声音更是此起彼伏。&nbsp;</p>
  <p>「同意工作与个人数字设备应该分开，但追踪打字速度和离开工位的休息时间似乎相当有害。对于希望员工有创造力或自主感的工作场所来说，这绝对是适得其反的。」&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_cd0ebd4bb4094007bd2d86ffa325780e@000000_oswg148877oswg1080oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「真正的生产力发生在人的大脑中，而不是鼠标或键盘上。公司什么时候才能明白这一点？」&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_85a66cc4947e443db92404c399f2e110@000000_oswg64354oswg1080oswg131_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「如果你不信任你的员工到那种程度，你就不需要他们。」&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_1e64e8912225439782d129ed0e75334b@000000_oswg73754oswg1080oswg101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>AI 监工惹争议</strong>&nbsp;</p>
  <p>其实，监工系统有不少应用场景，有些功能也算是见怪不怪了。这个系统也有一些比较常见的功能：&nbsp;</p>
  <p><strong>完整的键盘记录和鼠标移动追踪。</strong> 其实这个功能还是蛮常见的。</p>
  <p><strong>每隔一段时间截取一次桌面截图（间隔时间从 10 秒到 5 分钟不等）</strong> 。这似乎也是每个远程监控管理工具（RMM）的常规功能。</p>
  <p><strong>记录你打开的程序及使用频率。</strong> 这同样是标准功能。</p>
  <p><strong>实时记录你在任何程序中的点击位置，并生成点击热图。</strong> 其实几乎所有网站都会用这种方式记录用户行为 。</p>
  <p>只有上面这些功能还不至于让这帖子收获如此高的热度。下面这些功能才是真正的重头戏。看看当代「纯牛马」还能赢得怎样的待遇吧！&nbsp;</p>
  <p>1. 你的经理会把你和你的同事分在一个「工作类别」中， 它利用 AI 从你的所有鼠标移动数据、点击位置、打字速度、退格键使用频率、访问的网站、打开的程序、发送的邮件数量等信息中，<strong>生成一张「生产力图表」，并将这些数据与你在同一工作类别中的同事进行对比。&nbsp;</strong>&nbsp;</p>
  <p>如果你慢了、效率低了、走神了，AI 就会察觉一切，并给你发送警告。当然，事后还会被要求你来解释为什么落后于自己的同事。&nbsp;</p>
  <p>2. 如果<strong>在 30-60s 内，你的鼠标和键盘被判定为没有进行「有意义」的活动，你也会受到警告。</strong>&nbsp;</p>
  <p>这意味着，在 AI 的监管下，你不能再在 Excel 的表格里和同事下五子棋，也不能用它来画像素画消磨时间，更没法儿玩些 Excel 小游戏了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_3eae136ed5644334ab95e33b4b555b0d@000000_oswg154675oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网友使用 Excel 表格画像素画&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_5b18a7e5d45c4bafa452d5f321c7ea14@000000_oswg49305oswg456oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>使用 Excel 格式制作的小游戏&nbsp;</p>
  <p>3. 如果你在周一到周四的工作流程一直很稳定，但<strong>周五的得分低于设定的总体数据标准，那么你也会收到警告</strong>。周五也是工作日，你可不要掉以轻心。&nbsp;</p>
  <p>4. 据说，这些被收集的数据还要用来<strong>实现「工作流程自动化」</strong>。毕竟提供这个监控软件的公司恰巧也有 AI 自动化服务的项目，何不趁机再赚一笔呢？&nbsp;</p>
  <p>帖主最后吐槽：「互联网赶紧爆炸吧，这样就不用内卷了！」&nbsp;</p>
  <p>底下的网友也是群情激愤。&nbsp;</p>
  <p>「像对待机器一样对待人，会让你的员工像机器一样思考 —— 这对公司的长远发展不利。」&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_0c9d8ac847af4ef7a298aa351eb6a09c@000000_oswg21252oswg1080oswg126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「我患有多动症，偶尔会陷入沉思，试图记住 10 秒前我刚刚做了什么。如果我受到这样的监控，我将永远无法保住工作。」&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_077e79465c2b4dc1a8e4e667635b5349@000000_oswg191897oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上有政策，下有对策。还有鬼才网友脑洞大开，想出了诸多有趣的方案。&nbsp;</p>
  <p>例如，编写另一款软件来欺骗这些 AI 监工，给它们提供假数据来愚弄系统。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_3e11b2d345cb4f2db104762e060a2330@000000_oswg68195oswg1080oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再如，在 CEO 和高层管理人员的计算机中，安上一个软件，只要他们的生产力低于某个特定阈值，人力资源部门将使用人工智能启动无人机飞到他们的位置，让他们进行绩效改进计划。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_6ce19af59ff54030ae09d2b211e46f02@000000_oswg43492oswg1080oswg125_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_3d1cdbb2ef834837ac139e8af7377816@000000_oswg43254oswg1080oswg119_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>AI 监工，早被滥用了</strong>&nbsp;</p>
  <p>实际上，AI 监工早就不是什么新鲜事了。&nbsp;</p>
  <p>早在 2019 年，亚马逊就被曝出使用 AI 监控员工工作效率，超 900 名员工因此被解雇。&nbsp;</p>
  <p>这套监控员工摸鱼的 AI 系统，可追踪每一位物流仓储部门员工的工作效率，如果发现员工喝水或「带薪拉屎」时间过长，影响工作效率，系统就会发出警告，必要时还会自动生成解雇命令，整个过程无需人工介入。&nbsp;</p>
  <p>沃尔玛也采用了类似的 AI 程序，该程序通过分析包装袋的声音和扫描条形码的速度，来评估收银员的工作效率。&nbsp;</p>
  <p>打工人想要装病请个假或者开会时开个小差，AI 也有法子。&nbsp;</p>
  <p>比如，2021 年，以色列科技公司 Binah 就开发了一款 AI 程序，通过调用手机、电脑、平板等设备的摄像头，可在 45 秒的时间内，精准判断远程办公人员的心率、氧饱和度、呼吸频率等生命体征，从而得出员工是否在装病。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_7e0d9675c620492f9dae96f7303ad333@000000_oswg138900oswg634oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同年，微软研究了一款名为 AffectiveSpotlight 的 AI 系统，可对参加视频会议人员的肢体语言以及面部表情进行打分，从而发现那些开会注意力不集中，觉得会议很无聊的员工。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_ceb12f1727e54015aad47c258eb71167@000000_oswg861822oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以上种种，也让我们不难理解脱口秀演员张博洋在段子里的「调侃」：为什么科技越发达，打工人越累？&nbsp;</p>
  <p>（视频来自脱口秀大会）&nbsp;</p>
  <p>公司希望通过监控员工行为来提升效率、减少浪费，但这种做法往往会侵害员工的隐私权，甚至造成心理压力。这种极端的「效率至上」思维，可能让工作环境变得冷漠且高度紧张。 &nbsp;</p>
  <p>技术本无价值取向，但使用者的目的体现了企业的价值观。合理使用能够提高生产效率、优化流程的工具，却变成了压榨员工、将员工去人性化、数据化的枷锁。这不仅没法儿使员工个人成长，还会适得其反，加剧员工和企业的矛盾。&nbsp;</p>
  <p>参考链接：&nbsp;</p>
  <p>https://www.reddit.com/r/sysadmin/comments/1gwg7rk/employee_monitoring_software_has_gone_off_the/&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/deedydas/status/1860371464974926299&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650944101&amp;idx=1&amp;sn=35bc041f8f59c94c7bbb2aad8f17ecd2&amp;chksm=851a70d6a0b6f7d5d039fb413fb283059a4936ad03d0f1fcca06fdb3d1c009677683ae4c4273&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，编辑：大盘鸡、杨文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3049834751822729</id>
            <title>经典卡尔曼滤波器改进视频版「分割一切」，网友：好优雅的方法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3049834751822729</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3049834751822729</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Nov 2024 03:58:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Meta, SAM 2, SAMURAI, 卡尔曼滤波器>
<br>
<br>
总结: Meta推出的Segment Anything Model 2（SAM 2）在跟踪快速移动目标时存在缺陷，特别是在拥挤场景中容易跟丢。全华人团队提出的改进版SAMURAI通过经典的卡尔曼滤波器技术，解决了这一问题，显著提升了目标跟踪的准确性和鲁棒性。SAMURAI采用运动建模和运动感知记忆选择两大关键技术，能够在复杂场景中有效预测目标运动并动态选择相关记忆。实验结果显示，SAMURAI在多个视觉目标跟踪基准上超越了SAM 2，表现出色。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>金磊 发自 凹非寺量子位</p>
  <p>Meta的视频版<strong>分割一切</strong>——Segment Anything Model 2（SAM 2），又火了一把。</p>
  <p>因为这一次，一个<strong>全华人</strong>团队，仅仅是用了个<strong>经典方法</strong>，就把它的能力拔到了一个新高度——</p>
  <p><strong>任你移动再快，AI跟丢不了一点点！</strong></p>
  <p>例如在电影《1917》这段画面里，主角穿梭在众多士兵之中，原先的SAM 2表现是这样的：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_3aaa396c90ed4bf1a847f6fdab789932@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>嗯，当一大群士兵涌入画面的时候，SAM 2把主角给跟丢了。</p>
  <p>但改进版的SAM 2，它的表现截然不同：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_eca048b496b94b93931dd7abd4a389e3@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>这个改进版的SAM 2，名叫<strong>SAMURAI</strong>（武士），由华盛顿大学<strong>全华人</strong>研究团队提出。</p>
  <p>一言蔽之，这项工作就是把SAM 2之前存在的缺点（记忆管理方面的局限性）给填补上了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_e8a94a39b9484d57b44d6db9a5cff5e0@000000_oswg87005oswg1080oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>更有意思的是，这项改进工作所用到的核心关键方法，是非常经典的<strong>卡尔曼滤波器</strong>（Kalman Filter，KF）。</p>
  <p>并且还是无需重新训练、可以实时运行的那种！</p>
  <p>前谷歌产品经理、国外知名博主Bilawal Sidhu在看完论文后直呼<strong>“优雅”</strong>：</p>
  <blockquote>
   <p>有时候你不需要复杂的全新架构——只需要聪明地利用模型已知的信息，再加上一些经过验证的经典方法。</p>
   <p>我们的“老朋友”卡尔曼滤波器，这么多年过去了，它的表现依然如此出色。有时候老派的方法就是管用。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_ba0dc137b90e41edade46b182cfdbbab@000000_oswg702909oswg942oswg1204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>嗯，颇有一种“姜还是老的辣”的感觉了。</p>
  <h2><strong>黑悟空、女团舞蹈，统统都能hold住</strong></h2>
  <p>我们先继续看下SAMURAI能力实现的更多效果。</p>
  <p>团队在项目主页中便从多个不同维度秀了一波实力。</p>
  <p>首先就是<strong>打斗游戏</strong>场景，例如在<strong>《只狼：影逝二度》</strong>中，即便人物都“弹出”了画面，SAMURAI也能再次把目标捕捉回来：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_d5baff1c12bb4b2883834227a61ca1e8@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>《黑神话：悟空》的打斗名场面，人物动作变化可以说是非常之快，而且和背景非常复杂的交织在一起。</p>
  <p>即便如此，SAMURAI也能精准跟踪，细节到金箍棒的那种：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_78a5bee1f9754f72b25f786f1f2ef761@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>但毕竟这两个游戏场景的例子，所涉及到的主体还不够多，那么我们接下来继续看下更复杂的case。</p>
  <p>例如<strong>橄榄球比赛</strong>场景，不仅人物移动的快，后来队员们都扑到了一起，SAMURAI也能hold住：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_647faaf37ede4c1f867163934968fab6@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>在<strong>女团舞蹈</strong>的案例中，人物在变换队形的时候都已经被其他队员挡住了，也挡不住SAMURAI的“眼神锁定你”：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_dfc7009a6d91429990f85f3419045be4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <h2><strong>很work的经典方法</strong></h2>
  <p>在看完效果之后，我们接下来扒一扒SAMURAI的技术细节。</p>
  <p>正如我们刚才提到的，这项工作弥补了SAM 2此前存在的缺点。</p>
  <p>主要的问题就是处理视觉目标跟踪时，尤其是在拥挤场景中快速移动或遮挡的物体时，它会出现跟丢了的情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_331ed1beac5f4a86b2c1d041c54d7e08@000000_oswg603157oswg1080oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>SAM 2的组成部分包括图像编码器、掩码解码器、提示编码器、记忆注意力层和记忆编码器。</p>
  <p>在视觉目标跟踪中，SAM 2使用提示编码器来处理输入的提示信息，如点、框或文本，这些提示信息用于指导模型分割图像中的特定对象。</p>
  <p>掩码解码器则负责生成预测的掩码，而记忆注意力层和记忆编码器则用于处理跨帧的上下文信息，以维持长期跟踪。</p>
  <p>然而，SAM 2在处理快速移动的对象或在拥挤场景中，往往忽视了运动线索，导致在预测后续帧的掩码时出现不准确。</p>
  <p>特别是在遮挡发生时，SAM 2倾向于优先考虑外观相似性而非空间和时间的一致性，这可能导致跟踪错误。</p>
  <p>而SAMURATI，作为SAM 2的增强版，可以说是很好地解决了此前的痛点。</p>
  <p>整体来看，SAMURAI主要包含两个技术关键点：</p>
  <p><strong>运动建模</strong>（Motion Modeling）</p>
  <p><strong>运动感知记忆选择</strong>（Motion-Aware Memory Selection）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_b9042d54b09a42e3b832c0d537f8e85b@000000_oswg166643oswg1080oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <h4><strong>让目标“动”起来</strong></h4>
  <p><strong>运动建模部分</strong>的目的是有效地预测目标的运动，从而在复杂场景中，如拥挤场景或目标快速移动和自遮挡的情况下，提高跟踪的准确性和鲁棒性。</p>
  <p>而这里用到的具体方法，就是那个经典的<strong>卡尔曼滤波器</strong>，以此来增强边界框位置和尺寸的预测，从而帮助从多个候选掩码中选择最有信心的一个。</p>
  <p>在SAMURAI中，状态向量包括目标的位置、尺寸及其变化速度；通过预测-校正循环，卡尔曼滤波器能够提供关于目标未来状态的准确估计。</p>
  <p>目标的状态向量被定义为：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_8bf72171f0174b90a41c0192fbbaafbe@000000_oswg13855oswg732oswg128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>其中，x和y表示目标边界框的中心坐标；w和h表示边界框的宽度和高度；后四个变量则表示坐标与尺寸的速度。</p>
  <p>滤波的过程则主要分为两个步骤。</p>
  <p>第一个就是预测阶段，即根据目标的上一帧状态，预测下一帧位置：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_a3736bd9a4784b38a3929acd3a4a7723@000000_oswg4293oswg586oswg146_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>其中，F是状态转移矩阵。</p>
  <p>第二个则是更新阶段，会结合实际测量值（目标的候选掩膜），校正预测值：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_e03147697185477693fb4f9f7765d67b@000000_oswg16902oswg964oswg154_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>在运动建模部分，除了基于卡尔曼滤波器的运动预测之外，还涉及运动分数（Motion Score）。</p>
  <p>主要是通过计算 Kalman 滤波器预测的边界框与候选掩膜之间的交并比（IoU），生成运动分数sKf，用以辅助掩膜选择：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_d78d8febeab74f01a030084189bb47cf@000000_oswg15433oswg606oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>最终的掩膜选择基于运动分数与掩膜亲和分数的加权和：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_6e44bcc5256044ff9dd978c1a2e0e6a4@000000_oswg40803oswg1080oswg111_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <h4><strong>挑出最关键的记忆</strong></h4>
  <p>SAMURAI第二个关键技术，则是<strong>运动感知记忆选择</strong>（Motion-Aware Memory Selection）。</p>
  <p>主要是为了解决SAM 2的固定窗口记忆机制容易引入错误的低质量特征，导致后续跟踪的误差传播的情况。</p>
  <p>这部分首先涉及一个<strong>混合评分系统</strong>，包括掩膜分数、目标出现分数和运动分数三种评分，用于动态选择记忆库中最相关的帧。</p>
  <p>掩膜分数smask：衡量掩膜的准确性。</p>
  <p>目标出现分数 sobj：判断目标是否存在于该帧中。</p>
  <p>运动分数 skf：预测目标位置的准确性。</p>
  <p>其次是一个<strong>记忆选择机制</strong>——</p>
  <p>如果某帧满足以下条件，则其特征会被保留到记忆库中：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_b8a110828766497cad12a8cc3a0df65b@000000_oswg40380oswg1080oswg135_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>动态选择的记忆库可以跳过遮挡期间的低质量特征，从而提高后续帧的预测性能。</p>
  <p>从实验结果来看，SAMURAI在多个视觉目标跟踪基准上表现出色，包括 LaSOT、LaSOText和GOT-10k数据集。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_7136a1b3f1474606b1993160c2254cfe@000000_oswg373797oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>值得一提的是，SAMURAI是在无需重新训练或微调的情况下，在所有基准上都超过了SAM 2，并与部分有监督方法（如 LoRAT 和 ODTrack）表现相当。</p>
  <h2><strong>全华人团队出品</strong></h2>
  <p>SAMURAI这项工作背后的研究团队，有一个亮点便是全华人阵容。</p>
  <p>例如Cheng-Yen Yang，目前是<strong>华盛顿大学</strong>电气与计算机工程系的一名四年级博士生。</p>
  <p>研究方向主要包括在复杂场景（水下，无人机，多相机系统）中的多目标跟踪（单视图，多视图，交叉视图）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_18c6c52101f54e1995d004aa04f40c60@000000_oswg225101oswg1080oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>Hsiang-Wei Huang和Zhongyu Jiang也是华盛顿大学电气与计算机工程系的博士生，而Wenhao Chai目前则是攻读研究生。</p>
  <p>他们的导师是华盛顿大学教授<strong>Jenq-Neng Hwang</strong>。</p>
  <p>他是IEEE信号处理协会多媒体信号处理技术委员会的创始人之一，自2001年以来，黄教授一直是IEEE院士。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_5e3a5a3247624d9883d01b5131783f41@000000_oswg677287oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247760692&amp;idx=1&amp;sn=58f3643eaa8d796ec5829d3d41dbc384&amp;chksm=e9fe0d6da6aa52e31cfa2242cf1eb43d903463db2c4f466211e5225eca35fd8533146ccfa105&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048483889286023</id>
            <title>SiC价格跳水，开启下半场战役</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048483889286023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048483889286023</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Nov 2024 02:18:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 碳化硅, 产能扩张, 价格下探, 行业竞争  
<br><br>  
总结: 2023年，国内碳化硅（SiC）衬底行业涌现大量新玩家，产能扩张达到前所未有的规模，6英寸SiC衬底销量超过100万片。随着全球6英寸SiC片产能释放及电动汽车需求减缓，SiC价格持续下探，预计2024年中期价格将跌至500美元以下，甚至可能降至400美元，给制造商带来财务压力。行业竞争加剧，导致价格战愈演愈烈，许多小型制造商面临严峻挑战。与此同时，行业巨头如Wolfspeed和罗姆半导体也受到影响，业绩下滑和投资削减。未来，市场将逐步向8英寸SiC衬底转型，预计2026年将取代6英寸产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_7d8ba160749a4d27a33149e286554abf@000000_oswg384839oswg896oswg897_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">题图</p>
  <p>2023年，国内碳化硅（SiC）衬底行业涌入大量的玩家，众多项目在全国各地落地，产能扩张达到空前规模。</p>
  <p>据行业数据显示，2023年国内SiC衬底的折合6英寸销量已超过100万片，许多厂商的产能爬坡速度超过预期。直至如今，6英寸SiC衬底的扩产动作仍在继续。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>SiC产能，持续开出</strong></h2>
  <p>不完全统计，中国大陆约有20余家SiC衬底企业，分别包括天岳先进、天科合达、 东尼电子 、烁科晶体、同光晶体、世纪金光、 露笑科技 等。</p>
  <p><strong>天岳先进</strong>上海临港新工厂已于2023年5月开始交付6英寸导电型SiC衬底，目前产能和产量均在持续爬坡中。按照目前的进展来看，天岳先进预计将提前实现达产。在此基础上，天岳先进在2023年下半年决定将6英寸SiC衬底的生产规模扩大至96万片/年。上海临港工厂达产后，将成为天岳先进导电型SiC衬底主要生产基地。</p>
  <p><strong>天科合达</strong>徐州SiC芯片二期项目于去年8月开工，项目总投资8.3亿元，达产后，可实现年产SiC衬底16万片。2023年12月28日，该项目已全面封顶，预计今年投产。2024年2月27日，由天科合达子公司深圳重投天科负责运营的第三代半导体SiC材料生产基地也在深圳宝安区启动，预计今年衬底和外延产能达25万片。</p>
  <p><strong>烁科晶体</strong>SiC二期项目今年顺利通过竣工验收，二期项目的建成，预计将为烁科晶体带来每年新增20万片6-8英寸SiC衬底的产能，其中包括N型SiC单晶衬底20万片/年、高纯衬底2.5万片/年、莫桑晶体1.3吨/年。<strong>东尼电子</strong>的“年产12万片SiC半导体材料”项目于2023年上半年实施完毕。今年3月，湖州市生态环境局公示了对 东尼电子 扩建SiC项目的环评文件审批意见，此次本次公示的项目，则是在该募投项目上的进一步扩建。根据公告内容，东尼半导体计划利用东尼五期厂区厂房，实施扩建年产20万片6英寸SiC衬底材料项目。</p>
  <p><strong>三安光电</strong>去年年底在投资者问答中表示，目前SiC产能在逐步释放，预计2023年末至2024年初，公司6英寸SiC产能规划扩产至1.8-2万片/月。</p>
  <p><strong>重投天科</strong>建设运营的第三代半导体材料产业园于今年年初正式揭牌，该产业园围绕生产衬底和外延等制造芯片的基础材料，重点布局了 6 英寸 SiC 单晶衬底和外延生产线，预计 2024 年衬底和外延产能达 25 万片。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>SiC价格，持续下探</strong></h2>
  <p>随着全球6英寸SiC片产能释放，加之电动汽车需求暂缓，这给今年SiC价格带来下行压力。</p>
  <p>据悉，2024年中期，6英寸SiC衬底价格已跌至500美元以下，接近中国制造商的生产成本线。然而，到第四季度，价格将进一步跌至450美元甚至400美元，给大部分制造商带来沉重财务压力。值得注意的是，国际供应商的报价在 2023 年底仍高达 850 美元。如今已经有一些一线供应商已经在寻求出售业务，以避免巨额亏损的持续扩大。</p>
  <p>对于价格下降的原因，行业分析师将其归因于供应过剩和市场竞争加剧。一线中国供应商为抢占市场份额而发起的价格战愈演愈烈，小制造商也加入竞争，导致市场不稳定。尽管国内 SiC 衬底产能增长迅速，但不同供应商之间的良率差异较大，部分企业在订单履行方面面临着严峻挑战。供应商之间的激烈竞争使得价格不断走低，许多厂商被迫亏本销售。</p>
  <p>这种竞争环境增强了全球买家的谈判地位，博世和英飞凌等主要国际IDM获得了越来越优惠的价格协议。</p>
  <p><strong>与此同时，SiC 衬底的主要应用领域 —— 电动汽车和光伏发电市场（SiC 器件最大的市场），由于长达 6 个月到 1 年的验证期，使得客户在选择供应商时尤为谨慎，担心验证期结束后供应商可能已破产。这一情况进一步拖累了供应链的流动性。</strong></p>
  <p>业内人士预计，原本应在2026年左右到来的SiC衬底行业整合潮，可能会因价格战的激化而提前至2025年中期。</p>
  <p>在近日的业绩会上，有投资者向 天岳先进 提问：“4英寸、6英寸等传统SiC衬底产品价格是否有进一步下探的空间？”</p>
  <p>天岳先进 董事长、总经理宗艳民表示，SiC衬底价格会下降，这一方面是由于技术的提升和规模化效应推动衬底成本的下降；另一方面，目前<strong>SiC衬底价格比硅衬底高</strong>，而价格下降有助于下游应用的扩展，推动SiC更加广阔的渗透应用。</p>
  <p>中国供应商的快速扩产和大幅降价也让国际竞争对手措手不及，全球行业形势正在悄然发生变化。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>SiC巨头，也受到影响</strong></h2>
  <p><strong>行业巨头，面临挑战</strong></p>
  <p>近日，总部位于达勒姆的 Wolfspeed 公司有多则坏消息传出。</p>
  <p>Wolfspeed曾是全球范围内首家8英寸(200mm)SiC晶圆制造厂，从2015年项目发布到2022年建成投产以及实现量产共历时7年。2023年，为了加速转型，Wolfspeed出售射频业务给MACOM，此后Wolfspeed专注于SiC业务。</p>
  <p>然而随着SiC市场竞争持续加剧，Wolfspeed业绩持续亏损、深陷“财务危机”。根据Wolfspeed公布的2025财年第一财季财报显示，该财季营收同比下滑1.37%至1.95亿美元，净亏损虽同比收窄了28.68%，但仍亏损达2.82亿美元。</p>
  <p>受业绩持续亏损影响，Wolfspeed日前还宣布启动了一项耗资4.5亿美元设施关闭和整合计划，即关闭其在美国北卡罗来纳州达勒姆的 150 毫米SiC工厂，同时减约20%的员工，目前该公司有5000名员工，也就是说需要裁撤1000个工作岗位。展望2025财年的第二季度，Wolfspeed预计其非GAAP净亏损额将在1.45亿至1.14亿美元之间。</p>
  <p>11月18日，Wolfspeed发布公告称，其董事会已决定同意Gregg Lowe于本月辞去Wolfspeed总裁兼首席执行官和董事会成员的职务。虽然Gregg Lowe本人和Wolfspeed董事会均未说明其辞职的原因，但是外界猜测这与Wolfspeed近几个季度的业绩表现脱不了干系。</p>
  <p><strong>罗姆的SiC业务有重大调整</strong></p>
  <p>Wolfspeed遭受逆风的同时，另一家SiC大厂罗姆半导体的日子也不太好过。</p>
  <p>11月7日，罗姆半导体公布了2024财年上半年（2024年4月至9月）业绩报告。该时间段内，罗姆半导体实现营收2320亿日元（约合人民币109.04亿），同比下滑3%。次日罗姆举行了财务业绩发布会，并透露了SiC业务进展及未来规划。</p>
  <p><strong>首先是投资金额削减</strong>，罗姆半导体原计划在2021年至2027年针对SiC业务投资5100亿日元（约合人民币239.7亿），现在将降至4700亿-4800亿日元（约合人民币220.9亿-225.6亿），具体来看，2024财年的投资额降至1500亿日元（约合人民币70.5亿），2025财年则降至1000亿日元（约合人民币47亿）以下。</p>
  <p><strong>其次是增长计划放缓</strong>，此前，罗姆半导体为其SiC业务设定了2025财年达到1100亿日元（约合人民币51.7亿）的销售额目标。然而，由于工业设备和电动汽车市场放缓，目标被推迟到2026-2027年。</p>
  <p><strong>最后是产能安排调整</strong>，罗姆半导体正在推动8英寸SiC的量产，其中筑后工厂计划于2025年开始大规模生产，宫崎第二工厂预计在2025年投产。另一方面，罗姆半导体原计划2025 财年将SiC功率半导体的产能提高至2021财年的 6.5 倍，但该目标将延迟一年后实现。</p>
  <h2><strong>04</strong></h2>
  <h2><strong>SiC，开启下半场！</strong></h2>
  <p>当下，6 英寸SiC晶圆价格持续陷入内卷困境，大量厂商将目光投向尺寸更大的 SiC 衬底，试图以此探寻新的发展契机和突破方向。</p>
  <p>目前，8英寸便是SiC战役的下半场。</p>
  <p>根据Wolfspeed 报告显示，以 32mm²面积的裸片（芯片）为例，6 英寸可以切出448颗，8 英寸可以切出 845 颗，8 英寸SiC衬底上的裸片数量相比6 英寸增加近90%；由于边缘芯片的良率较低，6 英寸的边缘裸片数量占比会达到 14%，8 英寸的这一占比降低至7%，8英寸衬底利用率相比 6 英寸提升了 7%。根据SiC衬底厂商天科合达的测算，从6英寸提升到 8 英寸，单位成本预计能够降低 35%。</p>
  <p>截至2023年，海外已经形成从 8 英寸衬底到晶圆制造的产业链布局，海外头部大厂在8 英寸SiC衬底技术上的发展和产品研发在近两年明显加快。除了已实现量产的 Wolfspeed，还有7 家SiC衬底、外延、器件厂预计在未来 1-2 年实现 8 英寸衬底的量产。其中，Wolfspeed 的8 英寸衬底及MOSFET已实现批量应用，并持续建设 JohnPalmour SiC衬底厂，推动衬底产能扩充、配合其8英寸晶圆厂的扩产需求；ST 意法半导体也向 8 英寸领域投资，其联合湖南三安半导体建设8英寸SiC晶圆厂，三安配套自建一座 8 英寸SiC衬底厂，保障合资工厂的材料供应稳定性。</p>
  <p>根据 YOLE 报告预测，2024 年 8 英寸SiC衬底将大批量进入市场。业界预计从2026年至2027年开始，现在的 6 英寸SiC产品都将被 8 英寸产品替代。据集邦咨询数据显示，目前8英寸的产品市占率不到 2%，预计 2026 年市场份额将成长到 15%左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_11984982c8e348f290a4511bd546f84b@000000_oswg561260oswg1080oswg1034_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关图表</p>
  <p>国内厂商的量产突破步伐也在加快。目前已超10 家企业8英寸SiC衬底进入了送样、小批量生产阶段，包括烁科晶体、晶盛机电、天岳先进、南砂晶圆、天科合达、科友半导体、湖南三安半导体、超芯星、粤海金等。投资方面，烁科晶体、南砂晶圆、天岳先进、天科合达、科友半导体、三安光电等均有 8 英寸衬底相关扩产计划，旨在提前为后续中下游客户做好材料产能供应的准备。</p>
  <p>近日，天岳先进表示正在稳步推进临港工厂二期8英寸SiC衬底扩产计划。其临港工厂的8英寸SiC总体产能规划约60万片，将分阶段实施。与此同时， 天岳先进 还于2024德国慕尼黑半导体展览会上首次推出了12英寸(300mm)SiC衬底产品,正式宣告超大尺寸SiC衬底时代的大幕拉开。</p>
  <p>今年6月，士兰微电子8英寸SiC功率器件芯片制造生产线项目（士兰集宏）在厦门市海沧区正式开工。项目总投资为120亿元人民币，分两期建设，两期建设完成后将形成8英寸SiC功率器件芯片年产72万片（6万片/月）的生产能力。其中第一期项目总投资70亿元，预计在2025年三季度末实现初步通线，2025年四季度试生产并实现产出2万片的目标；2026年-2028年持续进行产能爬坡，最终将形成年产42万片8英寸SiC功率器件芯片的生产能力。</p>
  <p>湖南三安SiC项目一期在全线投产后，为顺应6英寸向8英寸转型大趋势，二期项目全部导入8英寸生产设备和工艺。今年中旬，湖南三安8英寸SiC产线取得了积极进展。7月， 三安光电 在投资者互动平台表示，湖南三安项目后续扩产将生产8英寸SiC产品，目前，8英寸SiC衬底已开始试产，8英寸SiC芯片预计于12月投产。</p>
  <p>同日，据西永微电园官微消息，重庆三安半导体SiC衬底工厂已完成主设备进机仪式。据重庆三安基建负责人透露，该项目目前整体建设进度已完成95%以上，正处于设备进场安装调试的关键阶段，预计8月底将实现衬底厂的点亮通线。</p>
  <p>资料显示，重庆三安意法SiC项目总规划投资约300亿元人民币，项目达产后将建成全国首条8英寸SiC衬底和晶圆制造线，具备年产48万片8英寸SiC衬底、车规级MOSFET功率芯片的制造能力，预计营收将达170亿人民币。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247774333&amp;idx=1&amp;sn=3c9f667215248c1ee8bc8adb91f8c90d&amp;chksm=c0c45cf8dede3bf8036656e5b1151b7dae5456a94c3448ff67c9e5c3fb28d85c9e3e94ab9e56&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3049626971196297</id>
            <title>中国首个人造子宫，在郑州诞生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3049626971196297</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3049626971196297</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 24 Nov 2024 01:45:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人造子宫, 胎儿存活, 科技创新, 伦理问题  
<br><br>  
总结: 文章介绍了中国郑州大学第一附属医院的人造子宫研究团队的最新进展，成功进行了“去ECMO化”人造子宫动物实验，胎羊在母体外存活达90分钟。团队的目标并非批量生产婴儿，而是为无法在母体内继续生存的胎儿提供生存机会。人造子宫的研究旨在解决生育过程中的医学难题，缓解女性在生产中面临的痛苦和焦虑。尽管技术面临伦理质疑，但团队希望通过不断努力推动人造子宫的实际应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>将胎儿放进一个“特殊装置”，</p>
  <p>用管道和母体连接，</p>
  <p>任何和胎儿血型一致的人，</p>
  <p>都能这样在体外“孕育生命”。</p>
  <p>机器孕育生命、体外“怀孕”，</p>
  <p>这些科幻电影里的场景，</p>
  <p>或许正逐渐走向现实。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_72da484e84a64b3e92db146bf2a08a80@000000_oswg94118oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">也门分子生物学家Hashem Al-Ghaili构想的“人造子宫工厂”的概念图</p>
  <p>今年7月，郑州大学第一附属医院完成了第四次“去ECMO化人造子宫动物实验”，</p>
  <p>胎羊在母体外存活达90分钟，</p>
  <p>为世界首例成功案例。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_9fcbdd05a53c4780a6f204f2a8b51df6@000000_oswg140691oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>中国人造子宫团队正在做第四次“去ECMO”人造子宫动物实验</p>
  <p>这个中国唯一的人造子宫团队，‍‍‍</p>
  <p>其中大部分人是90后，</p>
  <p>由医院胸外科、妇产科、麻醉科、体外循环科的临床医生自发组成。</p>
  <p>他们像个“先锋队”，</p>
  <p>没有固定实验室，常常“换地方”，</p>
  <p>没有舆论支持，就拿自己的情怀凑。</p>
  <p>面对伦理质疑，</p>
  <p>团队负责人赵高峰解释，</p>
  <p>人造子宫不是为了批量生产婴儿，‍‍</p>
  <p>而是为了让没法继续留在子宫的胎儿继续生存。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p>
  <p>“人造子宫要解决的不是人的生产问题，</p>
  <p>而是生存问题。”</p>
  <p>编辑：张雅兰</p>
  <p>责编：倪楚娇</p>
  <h2>01 人造子宫，正在走向现实</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_db7bba4eea474b26aa802d4cc9f4dca4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">赵高峰，郑州大学第一附属医院肺移植外科主任，中国人造子宫团队负责人</p>
  <p>‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍7月13日，在郑州一所高校的实验室外，一只从商丘宁陵运到郑州的母羊正安静地卧在实验室门外。它已经怀孕4个月，还有1个月就可以生产。</p>
  <p>实验室里，十几位来自郑州大学第一附属医院的医生正在安装监护仪，铺设实验床，调整灯光。因为没有固定的实验室，他们刚从几十公里外的医院将器材搬运过来，实验准备工作，要从零开始。</p>
  <p>他们是国内第一个，也是目前唯一的人造子宫研究团队。2021年，团队完成了国内第一例ECMO辅助下人造子宫动物实验，而今天他们即将进行中国第四次去ECMO化“人造子宫实验”。</p>
  <p>此前，国外的人造子宫动物实验全部使用了ECMO作为体外供氧设备，给脱离母体子宫的胎儿供氧。但这种设备维护成本高，容易形成血栓、出血或感染。这次实验，在前三次实验的基础上，继续采取“去ECMO”方案，用母体为胎儿供氧，实现人造子宫实验新的突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_bf4fe6c9be04466d8e96213396ec07be@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>胎羊与母体建立并体循环，靠母体维持胎羊的生命体征</p>
  <p>一切就绪，完成麻醉、气管插管、监护等前期工作，开始手术。医生将胎羊从母体子宫取出，放置到人工羊水中。</p>
  <p>因为胎羊主要靠脐带获取氧气和营养。医生分离出脐带动、静脉，与母体建立并体循环，靠母体维持胎羊的生命体征，以此代替ECMO。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_0146ca0a379f4db7b469aa599fce146d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">将胎羊放入“人造子宫”</p>
  <p>一个小时后，胎羊生命体征一切正常，他们将脐带彻底离断，将胎羊放置于盛满人工羊水的恒温箱内。最终，胎羊成功存活90分钟。这也意味着，世界首例“去ecmo人造子宫”实验初步成功，至少验证了“去ECMO”的理念完全可行。</p>
  <p>接下来，他们还要攻克新的难题，比如人工羊水精细化配制、人造胎盘模型的建立等。</p>
  <p>赵高峰是郑州大学第一附属医院肺移植外科主任，也是这个人造子宫团队的领导者，对他来说，人造子宫并非是想实现“批量生产婴儿”的科幻图景，而是为了解决医生临床实践里的真实问题。</p>
  <p>有时候，需要做手术的对象是还未出生的胎儿，但是子宫内做手术，风险系数相当高，要求时间短，技术高，即便手术成功，也可能造成孕妇流产。在世界范围内，能做宫内手术的医院非常少。</p>
  <p>那如果将胎儿取出来做手术呢？胎儿与母体通过脐带相连增加了手术难度，即使成功后将胎儿放回母体，也容易产生一系列并发症。赵高峰便想，能不能制造一个类似于子宫的容器，干脆让胎儿在体外完成剩下的孕期？这成了最初研究人造子宫的动力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_c38c204c1f894ca580100f1c7838ffed@000000_oswg121556oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_0f09482665784cd89473351da6cb7bff@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">荷兰埃因霍温理工大学的人造子宫模型 图片来源：TUeCursor</p>
  <p>“所谓人造子宫，就是在人体之外，模拟子宫的生理状态、功能、环境，建立一个模型，将胎儿放进去，脱离母体，在这个装置内正常发育生长。”赵高峰解释。</p>
  <p>目前，全世界共有5个团队正在研究人造子宫。荷兰埃因霍温理工大学、美国费城儿童医院以及中国郑州大学第一附属医院等等。1923年，生理学家霍尔丹（Haldane, J.B.S.）第一次提出了“人造子宫”的概念。他预言，人类在21世纪将不再遵从原始的本能生儿育女，70%的婴儿可能来自“体外发育”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_a14cbc67593e4cbf8a3967f580d12912@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>EXTEND装置曾在动物身上试验成功：</p>
  <p>2017年，美国费城儿童医院团队</p>
  <p>将相当于人类23-24周的胎羊放入“生物袋”，</p>
  <p>小羊经过4周“孕期”顺利出生</p>
  <p>美国费城儿童医院正在研究的装置内，充满了含电解质的液体，人工模拟羊水环境。医生会将早产儿脐带血管连接到充氧系统，让胎儿的心脏能够像在自然子宫中一样泵血。</p>
  <p>从经验、设备上来说，郑州大学第一附属医院的人造子宫团队与世界有巨大差距，但目前他们已经摆脱了ECMO设备，从这个层面来说，他们已经走在了世界最前列。</p>
  <h2>02 缓解生育之痛</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_3c6f73553a4e4d68b874e9c8ff7dd75b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">张振宇和医院里的产妇</p>
  <p>生殖医学更需要这样的技术。</p>
  <p>已经工作8年的产科医生张振宇，也是赵高峰团队里的一员。起初听到赵高峰提起这个概念，他也觉得异想天开，“如果有人造子宫，我们产科医生岂不是都要失业了？”但他仔细一想，人类面临很多难解的问题，尤其是医学，常常让人束手无策，为什么不再大胆一些，往前迈一步？</p>
  <p>首先，许多人因为身体原因，无法生出一个健康的孩子，包括夫妻不孕不育、高龄生产风险、婴儿器官发育不完全等等。根据中国人口协会、国家计生委发布的数据，在中国每6对夫妇中就有1对正在经历不孕不育。</p>
  <p>工作后，张振宇对生育也有了新的理解，“在当医生前，我一直觉得生孩子，挺自然，挺顺利就结束了。这8年，见到那么多复杂的病例，才知道，生孩子真的很复杂，有很多关要过。”</p>
  <p>比如曾有一个孕妇，到了孕中期才发现自己有心脏病，这是妊娠大忌，医生建议引产，但孩子不满24周，属于超早产，能成功活下来的几率只有10%。即使勉强救活，孩子也可能大脑发育不全，免疫力低。</p>
  <p>还有一个孕妇，因为怀孕困难，尝试了多年的试管婴儿，等到终于怀孕，却查出脊柱上有一个恶性肿瘤。她面临两个选择，要么引产，化疗救自己，要么放弃治疗，保住孩子。无论是哪个选择，都是极艰难的。</p>
  <p>张振宇也曾遇到很多突发的紧急情况。一位即将生产的孕妇在医院待产，半夜的时候宫缩强烈，羊水破了，脐带也流了出来，但此时胎儿依然在子宫内。在短短7、8分钟内，胎儿就会失去胎心死亡。</p>
  <p>情况紧急，当时已经来不及打麻醉药，孕妇同意后，医生只能在没有给她打任何麻醉的况下进行手术，生生将胎儿剖了出来。</p>
  <p>“危险、疼痛，就是妇产科常常看到的”，张振宇觉得，虽然人造子宫代替生产不太现实，但或许在未来，人造子宫能够为这样的病例提供新的选择，降低女性生产的痛苦，也提高胎儿的存活率。</p>
  <p>除了解决医学难题，人造子宫或许能够缓解生育焦虑，“很多孕妇会面对羊水栓塞等棘手的问题，虽然发生率很低，但她们在生产前就陷入了焦虑。还有生育带来的损伤，盆底肌松弛、妊娠纹、长胖……都成了女性拒绝生育的原因之一。”张振宇说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_7af8a88d785d4eb5a64d425e949b4d4b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《坡道上的家》讲述女性因育儿， 在家庭和社会上遭受极大不公</p>
  <p>身体的损害之外，很多女性也面临着产后抑郁症，职场发展瓶颈等问题，很多人觉得，人造子宫或许能将女性从生育中“解放”出来，达成生育层面的男女平等。</p>
  <p>但是，人造子宫也一直面临着各种伦理拷问，如果未来这项技术成熟，人类是否会被“批量化”生产？如果人在人体以外的设备中被“人工孕育”，是否会磨灭掉人类最基本的人性？母亲和孩子之间的联结会不会减弱？</p>
  <p><strong>以下是赵高峰的讲述。</strong></p>
  <h2><strong>03 众人拾柴火焰高</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_9a1157ed43924c37b9b77e1fb5959963@000000_oswg116181oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国人造子宫团队全体成员，在第一次实验后合影</p>
  <p>当我提出做人造子宫的研究后，反对声一片。</p>
  <p>起初很多人都不理解我们要干什么，申请课题也申请不到。因为这完全突破了传统的理念，大家觉得怎么可能将一个胎儿取出来，做完手术后还能被放回一个子宫继续怀孕？他们觉得是异想天开，根本不可能，就是瞎折腾……我得到的几乎全都是否定回答。</p>
  <p>但是我们团队都觉得前景非常好，其实除了能够未来给胎儿做手术，在畜牧业的应用前景也很广。</p>
  <p>因为缺少科研项目的支持，我们一直在自己做研究。每年的花费大概是30到40万，都是团队大夫们从自己的工资里挤出来凑到一起的。这几年总共花了100多万，其中70%都是我自己凑的，让团队里年轻医生们的压力小一些。我们自己想做的事情，不会计算得失回报，都为了共同的目标和情怀。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_37b49d654131402bb6d9062bd02d0cb0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">相关配图</p>
  <p>每次做实验，都要将全部器材搬运过去</p>
  <p>因为没有单独的专门实验室，每次实验的时候，我们只能借别人的实验室，早期阻力也很大，但我们从来没想着算了。</p>
  <p>实验要用到很多医疗器械和设备，但我们经费有限，没法全部出去买，而且没有渠道，也很难买到。目前的实验器材都是兄弟科室帮我们筹集的。</p>
  <h2>因为没有固定的实验室，每次做实验，我们都要找推车，大包小包地把器材运到临时借来的实验室。但大家都没怨言，这也让我非常感动。</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_857703a260484d56b9993ef1736193f1@000000_oswg180432oswg1080oswg1818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">赵高峰和实验羊提供者王伟（左）</p>
  <p>最开始，我们实验用的羊是山东一个小伙子提供的。之前我给他做了一个胸部的手术，术后恢复很好，所以他一直对我们医生很有感情。后来他听说我们做实验需要用羊，就提出帮我们找。</p>
  <p>因为他生活在农村，周围很多人家里都在养羊。每次他帮我们找好怀孕的羊，都开个三轮车，从山东运到河南，路程很远很辛苦。刚开始他一分钱都不要，后来我们实在过意不去，他才收了一部分。</p>
  <p>其实，实验用羊需要用国家级种羊场的羊，刚开始的时候，没办法要求那么高。</p>
  <p>我们团队里大部分医生都是90后，平均年龄30多岁，非常年轻。他们有很多临床工作要做，要看诊、查房、换药、做科研，比我还要忙，但周六还要抽时间参与人造子宫动物实验。</p>
  <p>其中有个医生，他对羊毛过敏，挺严重的，但是他还是坚持每次实验都参加了，他们都很不容易，之所以愿意投入，是觉得能学到东西，觉得这件事有价值。</p>
  <p>总而言之，众人拾柴火焰高，这件事慢慢做起来了，很多人看到了我们的坚持，也开始支持我们。</p>
  <h2>04 男人怀孕 不是不可能</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_06351d9d9ea04305992edb16cf9af001@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">大众想象中的人造子宫Ectogenesis 图片来源：Hashem Al-Ghaili</p>
  <p>未来如果这个技术真正成熟，让男性“怀孕”也不是不可能。首先，看你怎么理解怀孕的概念，如果只是用一个器皿孕育生命，那按照我们的实验结果，我们完全可以将胎儿和父亲“连”在一起。</p>
  <p>将胎儿从母体里取出来以后，放进人造子宫里，也许是个“袋子”一样的东西，然后我们将胎儿和父亲的血管连接，让父亲给胎儿提供氧气和营养。事实上，任何一个血型和胎儿一致的人，都可以成为供养者。</p>
  <p>这个父亲就可以在体外背着这个“袋子”，到处工作、旅行，都不影响。父亲累的时候，就用一个小插管和孩子的母亲连接起来，两个人可以轮流替换。甚至他们自己就可以完成这个操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_4909f38968f042a89f8c914f28da363d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源:&nbsp;Hashem Al-Ghaili</p>
  <p>当然，现在谈论这个还是太遥远了，其中也涉及很多伦理问题。我们研究人造子宫，并不是要解决人类的生产问题，其实还是要解决很多胎儿的生存问题。</p>
  <p>我们不是直接将胚胎放进一个容器里培养，而是让胎儿先在人类子宫里成型，在不得已的情况下，再把它请出来，放在人造子宫内继续存活下去。</p>
  <p>比如，有些胎儿超早产，如果离开子宫就会死掉，那我们就能把胎儿放进人造子宫，或者有些胎儿先天有些畸形，不适合在子宫里发育，我们也可以把胎儿放进人造子宫里。</p>
  <p>而且，在一个透明的容器里观察胎儿，我们可以看到它的肢体动作、吞咽状态等等，这些优势是人类的子宫没法比拟的。</p>
  <p>无论是什么科技，包括试管婴儿，在初次面世的时候，都引起了非常大的争议，但等到它们发展成熟，这些问题也都不再是问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_ddd772d8e8bb446d8b52250fec8adf69@000000_oswg128528oswg1080oswg994_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">很多人想象中的“人造子宫”：夫妻用机器在家养育孩子，图片来源：Usbek &amp; Rica</p>
  <p>我认为，人造子宫要真的发展成熟，还有几个阶段要走。</p>
  <p>首先是ECMO人造子宫，现在全世界都在做这个研究。其次是去ECMO的人造子宫，我们已经处在这个阶段。接下来的目标，是实现胎盘化的人造子宫。</p>
  <p>我们最终希望实现的，是“全信息化”的人造子宫。其实胎儿在母体内，不光是获得营养物质，母亲说的话、触摸、情绪、她的激素分泌，可能都会对这个胎儿的发育有影响。如果人造子宫能够达成这一步，肯定就是最高级别的，但这方面的信息我们掌握很少，目前还不知道要怎么做到。</p>
  <h2>05 要埋头苦干，也要抬头看太阳</h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_bb34a0ac6d334f05b49ce85af286d148@000000_oswg46844oswg596oswg1034_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">赵高峰正在查房</p>
  <p>我之前在郑州做了7年外科大夫，后来又去美国哈佛医学院学习、工作了10年。我一直觉得临床工作中要做一些实际的事情。</p>
  <p>外科大夫可能都一根筋，比较倔，我在实际工作里发现了这个问题，就特别想知道怎么解决这个问题。平时我也很喜欢去思考，包括去ECMO的人造子宫，也是我在有一天吃饭的时候，突然想到的。</p>
  <p>我是农村出身的，小时候家里经济条件不好，上学的时候我就打了很多零工，去洗盘子、发传单、卖鞋垫，什么都做过。可能是因为一路都在吃苦，现在做科研，我也敢拼，敢打恶仗。我和普通的老百姓之间没什么隔阂，我知道他们生病、看病不容易，你了解他们的处境，也能感同身受。</p>
  <p>每年过春节的时候，我会组织医院医生，给环卫工人发些吃的穿的，给家庭情况特殊的病人捐款。</p>
  <p>我每天都很忙，比如今天，我早上去医院查房，查了100多个病人，然后去门诊，中间离开去手术室做了个手术，中午简单休息一下，下午就去做人造子宫的动物实验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_7e77938ecc39482d83c692700e4b6b25@000000_oswg108227oswg1080oswg965_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">工作之余，赵高峰总会挤出时间读书、运动</p>
  <p>但我还是会抽出很多时间去运动，我的办公室里常年放着几个羽毛球拍，我经常下班拎起一个拍子就走了，每天至少打1小时羽毛球。</p>
  <p>我最近也开始学滑板、学滑翔伞，周末去郊区种地，以前就想做的事情，现在都开始做了。</p>
  <p>我觉得无论是做医生还是做科研，身体是很重要的，别人老说看我像打了鸡血一样，每天精神头很足。我总是有一股冲劲，要做，就要做到一个行业、一个领域里真正的专家，尤其是科研，不能急功近利，要有自己的情怀。</p>
  <p>所以我希望能给老百姓看好病的同时，也真正在科研上做出一些创新，做出一些引领性的东西。我们在埋头苦干的同时，也要抬头看天，抬头看太阳。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI5OTkyOA==&amp;mid=2665860473&amp;idx=1&amp;sn=74ce31a726a66287425b384bf7ac2a8a&amp;chksm=bc81ce457ece9dca90b3968f50d60a185cd3e0c41bc5ad9d40fa70947d97e9a5c4e658c69777&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一条”（ID：yitiaotv）</a>，<span style="letter-spacing: 0px;">编辑：张雅兰，</span><span style="letter-spacing: 0px;">责编：倪楚娇</span><span style="letter-spacing: 0px;">，36氪经授权发布。</span></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048739130198658</id>
            <title>旧去新来，拥抱更辽阔的世界丨WISE2024 商业之王Day2看点大揭秘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048739130198658</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048739130198658</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Nov 2024 09:07:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球化, 企业出海, 市场策略, 数字化转型  
<br><br>  
总结: 2024年，全球经济版图重塑，中国企业出海的趋势愈发明显，企业关注的焦点从出海的必要性转向具体的市场选择和实施策略。在WISE2024大会上，多个企业分享了他们在全球化进程中的成功经验和挑战，包括名创优品的全球化战略、库迪咖啡的扩张目标及其供应链管理、以及中国文娱产业的出海案例《黑神话：悟空》。此外，数字化转型和技术革新被视为企业发展的关键，相关企业探讨了如何通过创新和合作应对市场竞争与挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_09b56c8c454e421ba7b9521f091bd921@5868219_oswg16462oswg1035oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年，全球经济版图重塑，中国企业出海的浪潮愈发汹涌。没有企业不关注出海，关注的方向也逐渐从“为什么要出海”，转向了更加实际和深入的“出海的话要去哪里”、“出海具体怎么做”。</p>
  <p>在WISE2024 商业之王大会的第二天（第一天的看点揭秘👉<a href="https://36kr.com/p/3044631867181696" rel="noopener noreferrer" target="_blank">https://36kr.com/p/3044631867181696</a>），奋力拥抱这场全球化浪潮、顺应时代变革的企业将来到现场，与我们一起面向未来、面向新的市场环境，找到当前商业背景下那些“正确的事”。</p>
  <h2><strong>Day2 上午 生而全球 拥抱世界</strong></h2>
  <p>那些在出海之路上闯出一片坦途的企业，将娓娓道来他们的传奇历程。</p>
  <p>2015年，名创优品开启全球化战略，成为中国企业出海的先行者。至今，名创优品已在全球111个国 家和地区开设超过7000家门店。<strong>名创优品集团CMO刘晓彬</strong>将来到现场，讲‍‍讲名创优品全球化战略的那些事。名创优品在海外关键市场的发展策略是什么？特别是在面对不同文化和消费习惯的国际市场时，名创优品如何调整其产品和服务以满足当地消费者的需求？名创优品与全球超过150个顶级潮流IP合作，这些IP联名合作对品牌全球化的战略意义是什么？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_fa63818546df473ca0fbb56df7a27cfa@5868219_oswg163459oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在新消费赛道，茶咖品牌的表现格外亮眼。<strong>库迪咖啡首席策略官李颖波</strong>将为我们解读，库迪咖啡宣布在2025年底实现门店总数5万家的扩张目标，这一全球化战略背后的意义是什么？在全球扩张的过程中，供应链的建设和优化是关键，库迪咖啡如何看待供应链在全球扩张中的作用，以及又是如何应对未来五万家门店的供应链挑战的？在全球市场上，库迪咖啡将面临来自星巴克、Costa等老牌咖啡品牌的竞争，库迪咖啡的竞争优势在哪里，又是如何寻求合作伙伴和合作机会的？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_098591e2a6ce4de88d67c95ebfbf9b4f@5868219_oswg158639oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>《黑神话：悟空》作为今年中国文娱产业出海的一个标志性产品，在全球掀起了“黑神话旋风”。中国文娱产业出海也吸引了越来越多关注。<strong>Vibration 歪波音室主理人拾壹</strong>携手<strong>趣丸科技副总裁贾朔</strong>，将深度剖析在推动娱乐产品出海时，如何克服文化差异，确保内容与当地用户的共鸣？如何看待在全球化扩张的同时保持品牌和产品的本地化特色？有哪些成功的实践可以分享？在利用AI技术推动音乐创作方面有哪些新探索？这些技术如何帮助产品在海外市场获得成功？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_5175e92f2aaa4781805a255959b77878@5868219_oswg124062oswg1080oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>全球化的大潮里，也有众多新兴企业涌现，提供数字化平台、市场调研、品牌推广、法律咨询等多元化服务，为中国企业出海提供了强有力的援助。</p>
  <p><strong>飞书深诺集团副总裁、飞书逸途负责人张娅雪</strong>将出席大会，她将回答飞书逸途如何帮助跨境电商中小卖家实现增长？未来的跨境电商卖家需要更加长期主义，更细致的经营，并选择正确的定位来打造品牌形象，飞书逸途在这方面提供了哪些具体的支持和策略？当前跨境电商行业面临的最大挑战是什么？飞书深诺集团如何看待这些挑战，并为商家提供哪些应对策略？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_4caadc8e09f24f0b82d49d79d940d999@5868219_oswg160492oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>羽嘉智氪创始人及董事长王欢</strong>、<strong>匈牙利驻华使馆公使兼商务处主任戴彼得</strong>、<strong>连连国际副总裁钟义</strong>、<strong>博彦科技股份副总裁王鑫</strong>、<strong>昭衍新药执行董事、总经理高大鹏</strong>将展开对谈，谈谈如何为在全球化浪潮中诞生的企业，提供政策支持、跨境支付、技术创新、咨询服务等全方位的支持与服务？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_8be39ff9373c4e0a98bbf93183437857@5868219_oswg100028oswg1080oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，<strong>远见CVC CEO王海程</strong>将从回顾管理咨询历史的角度出发，探讨中国的国情下的管理咨询公司，并围绕AI时代下我们需要什么样的管理咨询公司进行深入解读。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_e93029241b57466eb7f74c7159a2861d@5868219_oswg177038oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Day2 下午 旧去新来</strong></p>
  <p>大会第二天下午，我们将深入探讨“革新”，我们聚焦于企业层面的创新实践，探索如何通过技术革新和战略革新找到企业发展中“正确的事”。</p>
  <p><strong>泥藕资本创始合伙人杜欣</strong>来到大会现场，他将回答泥藕资本在出海赛道上有哪些具体的投资方向？如何看待当前中国企业出海的挑战？泥藕资本强调与早期项目共同成长，提供多维度的协同价值。在品牌出海方面，泥藕资本能为合作伙伴提供哪些具体的支持和助力？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_d9d219e56b3a4cbeaf27cc71d0d08df2@5868219_oswg164037oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>茉莉奶白联合创始人&amp;CFO高芸晞</strong>将会细致讲述，茉莉奶白如何在众多新中式茶饮品牌中实现差异化？全球现制茶饮市场增长的背景下，茉莉奶白如何把握新中式茶饮的发展趋势，并在国际市场上实现差异化？茉莉奶白如何将东方元素融入品牌文化和产品设计中，以满足年轻消费者对东方文化自信的表达需求？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_9c0b6598f3a34c90a49b177eb903be97@5868219_oswg151900oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>营销不仅是企业实现业务目标的重要手段，也是数字化转型的关键切入点。<strong>天禹数智创始人、董事长周宇霖</strong>来到现场，针对企业在数字化营销转型过程中面临的最大挑战予以解答，并深入阐释天禹数智是如何帮助企业克服这些挑战的。面对不断变化的市场环境，他认为未来营销的主要趋势是什么？天禹数智在这方面做了哪些准备和布局？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_7b29bbd1e7fb472f82804764f53694a3@5868219_oswg162942oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为一级市场中颇具代表性的投资机构，<strong>光源资本创始人&amp;CEO郑烜乐</strong>曾创造性提出“三浪融合”概念，主要指的是智能化、全球化、产业化三股力量的深度融合。那么，三浪融合的具体含义以及它对当前企业发展的影响是什么？在“三浪融合”的背景下，全球化对中国企业意味着什么？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_8843c191ffab4f28a884047f864eb32b@5868219_oswg157679oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GMI Cloud在全球AI算力服务领域迅速扩张。<strong>GMI Cloud 亚太区总裁King Cui</strong>将分享公司的全球扩张策略，特别是在亚太区的关键布局是怎样的？GMI Cloud与国际伙伴的合作为公司带来了哪些新的市场机会？这些合作又会如何促进GMI Cloud的全球化进程？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_f81e481ff3254b73b6874936d8a0ddc2@5868219_oswg177572oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>滴普科技在数据智能和AI技术应用方面有着深入探索与实践，<strong>滴普科技董事长兼CEO赵杰辉</strong>将为我们解读数据智能技术如何帮助企业实现从数据驱动到智能驱动的升级？AI技术在企业数字化转型中扮演着怎样的角色？滴普科技如何利用AI技术帮助企业实现转型？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_671b559a77c143e89f8c4ba32f329f7d@5868219_oswg162392oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>职升未来CEO余雯君</strong>将会为我们深入剖析在产业轮动和技术变革的背景下，2025年职场发展的新趋势和红利赛道有哪些？职升未来将如何帮助高校青年更好地规划职业路径？智能化、数字化、绿色化等新技术的发展带来了大量新的就业机会，青年又该如何把握这些新兴技术带来的就业机会？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_08acac10f23a4a69af5a14a01e24688c@5868219_oswg165734oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果这里有你想了解的问题，想知道的答案</p>
  <p>⬇️ 码 上 购 票⬇️</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_e06eada2f4cf447ea8e2f745cc758e46@5868219_oswg7155oswg140oswg140_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>*感谢PELLIOT伯希和、vivo、参半口腔、HOLOHOLO、华大优美达·玖伴益生菌、欧菲斯、声智科技 、让茶高山茶系列、 乐源健康等 企业对此次活动的鼎力支持！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_e3bcbe02ec8e4240b542fd288ff3a546@5868219_oswg1454176oswg1080oswg4634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2v_BEqMTSddiHNxWVQSWOw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“36Kr Today”</a>，作者：36Kr&nbsp;Today，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048277792950915</id>
            <title>IDEA研究院沈向洋：从PMF到TMF， AI For Science是今天一定要做的事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048277792950915</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048277792950915</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Nov 2024 06:37:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI For Science, 技术创新, 算力, 合成数据  
<br><br>  
总结: 沈向洋在2024年IDEA大会上强调，AI For Science是当前最重要的任务，技术创新是推动人类社会发展的关键。随着人工智能技术的快速发展，算力、算法和数据成为不可或缺的三要素，尤其是算力的需求正在以指数级增长。合成数据的出现为大模型的训练提供了新的机遇，尤其是在数据稀缺的情况下。IDEA研究院致力于推动技术落地，探索多模态技术和具身智能的应用，特别是在大湾区的合作机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>“如果说今天有什么事是我们一定要做的，那就是AI For Science。难以想象今天还有什么事情比它更重要，今年诺贝尔奖的颁布便是最好证明。”&nbsp;</strong></p>
  <p>11月22日召开的2024年IDEA大会上，IDEA研究院创院理事长、美国国家工程院外籍院士沈向洋在题为《从技术突破到产业融合》的主题演讲中指出，在技术大爆发时期开展创新，对技术的深度理解尤为重要。&nbsp;</p>
  <p>沈向洋表示，从长远的人类社会发展角度来看，巨大跃迁都是由技术创新带来的。工业时代的全球GDP年均增速约为1%-2%，信息时代在3%-4%，人工智能时代，这个数字会是多少？与此同时，他强调，随着AI的各项能力逼近、甚至超越人类，AI治理已成亟待全球共同面对的议题。&nbsp;</p>
  <p>站在商业的视角，新技术快速冲入市场，则意味着技术需要理解需求。技术要在持续不断的反馈和创新中，与市场完成匹配（Technology-market fit，TMF）。IDEA研究院的实践，正是这样一个缩影。本次大会，IDEA公布一系列前沿研究与产业落地成果，带来从技术突破到产业融合的AI盛宴。&nbsp;</p>
  <p>以“得语言者得天下”等理念为核心，沈向洋透露，目前已拥有7个研究中心、450名员工的IDEA研究院在与员工双向选择的过程中，尤为强调<strong>科学家头脑、企业家素质和创业者精神</strong>三大特质。&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p><strong>深圳或将成全球算力中心之一</strong>&nbsp;</p>
  <p>“过去这几年人工智能的蓬勃发展，令大家对整个行业充满着期待。其中，算力、算法、数据是绕不开的‘三件套’。”现场，沈向洋分享了对上述三要素的新理解。&nbsp;</p>
  <p>首先，算力是关键生产力。过去四五十年间，计算行业的发展中，最重要的一件事情是算力的不断提升。在摩尔定律的基础上，人工智能的发展尤其是深度学习令算力需求迅速提升。过去几年，每年的新模型所需算力大约四倍多的增长。&nbsp;</p>
  <p>一个值得注意的趋势是，<strong>未来深圳的算力可能会成为全世界唯二的其中一个。&nbsp;</strong></p>
  <p>“一年涨四倍，十年会涨多少倍？不同于摩尔定律，最近大家开始提到黄氏定律，以训练模型对算力的需求为主。”沈向洋坦言，例如，过去十年大模型训练对算力的实际需求上涨了100万倍。这也解释了为什么过去十年英伟达的市值涨了300倍。&nbsp;</p>
  <p>“今天你如果能拿得到英伟达的卡，就成功了一半。不管从哪个角度看，英伟达就是Apple，硬生生把自己从一个硬件芯片乙方公司做成了甲方，这些年的出货量增长巨大，眼下仍旧炙手可热。”&nbsp;</p>
  <p>沈向洋解释道，进入2024年，英伟达H100芯片的客户中，微软、谷歌、亚马逊的采购量都非常大，过去这段时间芯片可以说是最重要的事，“因为大模型本身参数量非常多，对训练对要求会逐步增高，同时数据量也要增加，这对算力的需求几乎是指数级的。“&nbsp;</p>
  <p>目前，<strong>IDEA大约有一千多张卡，</strong>“在深圳也是一个小土豪了“。沈向洋笑道。但是即便如此，”一些新进员工见面还是会问我，能给多少张卡？我开玩笑讲，有些人叫千卡人才，有些人叫百卡人才。如果你真了不起，应该是万卡人才”。&nbsp;</p>
  <p>“但未来十年（算力）是否仍旧成百万倍增长，我看得也不是很清楚。”沈向洋坦言，好在自己马上有机会可以当面请教黄仁勋博士。&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p><strong>合成数据将是一个百亿美金机会</strong>&nbsp;</p>
  <p>其算法层面，从2017年开始Transformer的架构出来，人工智能、深度学习、大模型基本上是沿着Transformer这条线堆数据、堆算力。&nbsp;</p>
  <p>“OpenAI非常了不起，推出一些新技术突破的东西。过去几个月国内也有一些公司，包括初创企业在o1这条道路上有很好的进步。”&nbsp;</p>
  <p>突破思路在哪里？沈向洋解释道，GPT系列所有的东西都是预训练，做的事情就是预测“下一个token”，里面很重要的技术背景是把所有的数据做非常聪明的压缩。范式变革就是增强学习，自己可以改善的Learning，像人在思考一样，不完全是训练，给出答案还有一个后训练、后推理的过程。&nbsp;</p>
  <p>他表示，增强学习不是一件新的东西，今天的新内容在于，其打法是比较通用的，像o1不仅可以做数据，还可以做编程、物理、化学等等。我觉得接下来这几年，算法沿着SRL这条道路会有非常令人惊艳的动作。&nbsp;</p>
  <p>数据方面，合成数据将带来一些新机遇。&nbsp;</p>
  <p>“我们先看一些关于数据的数据。1万亿Token大约等于500万本书/20万张高清照片/500万篇论文。人类历史的书到现在全部加起来只也有21万亿。一个人念完大学真正学到的东西也就0.00018T”。&nbsp;</p>
  <p>沈向洋表示，GPT3大约使用了2万亿Token；GPT4大概用了20万亿。今天互联网上能得到的洗干净的数据大概也是20万亿。个人认为，GPT5需要的数据大约是200万亿的规模。“但互联网上已经找不到那么多数据怎么办？合成数据将作为新特点出现”。&nbsp;</p>
  <p>这引申出来另一件很重要的事——<strong>互联网上英文数据的重要性。</strong>无论训练哪个语言的人工智能，底层高质量的数据都是英文的，人工智能时代英文的重要性可能还会更加增强，就像互联网时代以后，英语是更加变成了主导的语言。&nbsp;</p>
  <p>所以，当网上已经没有数据，<strong>人工智能向前发展要造数据、合成数据，有可能带来大模型创业下新的百亿美金的问题。&nbsp;</strong></p>
  <p>合成数据怎么办？“在IDEA研究院郭健院长带领下，我们做了高质量训练数据的项目，可以给这些大模型不断的提供养分做这样的事情。”沈向洋透露，IDEA使用的方法是先为原始数据建一个语境图谱，厘清其中逻辑，然后合成。同时兼顾私域数据安全孤岛问题，比如通过合成数据加密的方式将私域数据用起来。&nbsp;</p>
  <p>基于上述两个维度，IDEA Data Maker诞生。目前，IDEA Data Maker已经有API，并能够服务有需求的客户。实验结果显示，IDEA团队的方案能持续为大模型带来能力提升，表现超过目前的最佳实践（SOTA）；<strong>从token消耗来看，平均节约成本85.7%。</strong>&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p><strong>AI For Science是一定要做的事</strong>&nbsp;</p>
  <p>“互联网时代的产品，喜欢被赋予PMF（产品和市场结合）的思路。但ChatGPT一步跳过了PMF，实现了TMF（技术与市场结合）。沿着这个思路，最近我们有个做得非常好的方向，新的编程语言。”&nbsp;</p>
  <p>截至目前，全世界包括小语言、大语言、中语言在内的所有编程语言，几乎没有一个是是中国人发明的创造。“这种现象我们是有机会可以改变的。”沈向洋表示，今天大模型时代会不会出现现象级的语言？事实上已经有一个叫做MoonBit的语言，已经非常像AI时代的编程语言”。&nbsp;</p>
  <p>据IDEA研究院洪波介绍，有IDEA推动提交的MoonBit开源1个月后，便收到非常多高质量代码，7月份又开源了Build系统，12月将开放编译器资源，希望社区做大，让更多人参与到MoonBit的开发。&nbsp;</p>
  <p>这大模型的探索方面，沈向洋透露， IDEA研究院亦做了自己的大模型，但由于算力方面的限制，没有深入到万亿参数程度。“但我们一直专注这个领域。截至目前，我们已经有包括化学大模型、学术大模型、营销大模型、经济大模型、运筹大模型、投资大模型、视觉大模型等在内的一系列垂直大模型。”&nbsp;</p>
  <p><strong>“今天我们一定要干的一件事情，就是AI For Science，难以想象今天还有什么事情比它更重要。”沈向洋强调，拼命推动大模型的技术落地是最重要的。&nbsp;</strong></p>
  <p>截至大会前夕，IDEA研究院旗下产品ReadPaper注册用户已达99万，很快将突破100万。该学术大模型中采用更多多模态技术，可以解析论文中的问题。随着AI技术的发展，学术大模型将从L1、L2，发展到 “让天下没有难做的科研”。营销大模型也渐入佳境，能够以一个角色设计为核心进行细粒度的内容生成。&nbsp;</p>
  <p>本次大会，IDEA发布了该系列最新的DINO-X通用视觉大模型，拥有真正的物体级别理解能力，实现开放世界（Open-world）目标检测。无需用户提示，直接检测万物。团队还推出行业平台架构，通过一个大模型基座，结合通用识别技术结合，让模型不需重新训练，就可边用边学，支撑多种多样的B端应用需求。&nbsp;</p>
  <p>谈及这些技术与的模型最后的目的，沈向洋强调，IDEA研究院最重要的不光是创造最新技术，落地同样重要，“我们研究院里有很多项目、很多团队都是在积极的推动技术团队走向孵化市场。其中我非常喜欢的一个例子，也是在工业AI方面的应用，叫做大规模磁驱动柔性运动控制系统平台，非常好地展示了如何在庞大的场景下使用磁驱动技术。”&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p><strong>「大湾区接下来机会非常大」</strong>&nbsp;</p>
  <p>“多模态里的技术核心，其中一个核心是计算机视觉，以GPT-4v和GPT-4o为代表。但他们实际上它并没有真正理解世界，最后要走向世界模型的，一定是机器人。其中一个很重要的方向是自动驾驶。”&nbsp;</p>
  <p>同时，在挖掘具身智能前景的过程中，他表示，IDEA研究院的成果充满希望，而大湾区将具身智能是非常好的机会。因为“要做这件事情，科研机构单打独斗不行，最重要的是要跟企业，特别是龙头企业一起合作”。&nbsp;</p>
  <p>现场，IDEA研究院一连宣布三个合作：<strong>与腾讯合作，在深圳福田区、河套深港科技创新合作区落地建设福田实验室，聚焦人居环境具身智能技术；与美团合作，探索无人机视觉智能技术；与比亚迪合作，拓展工业化机器人智能应用。</strong>&nbsp;</p>
  <p>“深圳是一座用迭代软件的速度迭代硬件的城市，只有在大湾区、深圳才有这样的机会。”沈向洋总结道。&nbsp;</p>
  <p>大会最后，沈向洋针对低空经济表示，IDEA研究院与深圳市政府共同研究后，提出必须要打造低空智能融合基础设施，具体来讲要建四张网——设施网、航路网、空联网、服务网。&nbsp;</p>
  <p>今年8月，IDEA在深圳市低空经济高质量发展大会上发布了SILAS系统先锋版。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzI1OTI3Nw==&amp;mid=2247650121&amp;idx=1&amp;sn=680815bf67bc5daa958c379eb77ab80a&amp;chksm=c238a564627fa98d5ea45924772c8b73110bc8fbad38ac998a5f2625e01025f94106440a0988&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO早知道”（ID：ipozaozhidao）</a>，作者：Uncle C，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3047381645298564</id>
            <title>沈向洋，发了一个可以识别万物的大模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3047381645298564</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3047381645298564</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Nov 2024 06:06:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AI, 算力, 数据, DINO-X>
<br>
<br>
总结: 沈向洋在2024年IDEA大会上强调了算力、算法和数据在人工智能发展中的重要性，指出大模型的算力需求正在以四倍的速度增长，超越了传统的摩尔定律。他介绍了最新的视觉大模型DINO-X，能够在开放世界中进行物体检测，降低了对高质量数据标注的依赖。此外，IDEA团队还推出了合成数据技术，以解决高质量数据匮乏的问题，并在多个领域加速AI应用的落地。沈向洋呼吁思考AI发展如何更好地服务人类福祉。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 邓咏仪</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>“讲卡伤感情，没卡没感情。”</p>
  <p>2024年的IDEA大会上，IDEA创院理事长、美国国家工程院外籍院士沈向洋，抛出了一句格外现实又幽默的话。</p>
  <p>另一方面，这也展现了他对未来AI时代一种鲜明的乐观情绪。</p>
  <p>大模型的发展已经不如ChatGPT发布后那样，经历陡峭增长。进入到人类探索AGI（通用人工智能）的第二年，大语言模型的迭代已经放缓。相应地，AI应用、落地，占据了全球话题的中心。</p>
  <p>但沈向洋觉得，虽然GPT-5尚未见身影，但算力的增长还是呈乐观趋势——根据EPOCH AI数据统计，大模型对于算力的需求，每年都是呈现四倍多的增长。</p>
  <p>按这样的增长速度，以往按18个月算力涨一倍的摩尔定律也不再奏效。沈向洋重点解释了黄仁勋的“黄氏定律”，以模型训练来衡量算力的增长。若恒定按照一年涨四倍的算力速度增长，十年或许会预见100万倍的算力需求增长。不过这一定律，仍需要时间来检验。</p>
  <p>“大模型要往前走，不单是参数扩大、模型规模大了之后，对训练的要求变高了，数据量也要增长。某种意义上来讲，对算力的需求呈跟参数的平方关系，这就是不得了的算力需求。”他说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_0560107d0f3044d99292585bbb504ea8@2057308263_oswg1827556oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">沈向洋 来源：作者拍摄</p>
  <p>“过去这几年大家都讲‘人工智能三件套’，实际上都绕不开‘算力、算法、数据’这三件事情。”在这次大会上，沈向洋穿针引线，花了3个小时围绕“算法、算力、数据”这三个方向，来介绍IDEA的全新进展。</p>
  <p>视觉模型仍是IDEA的研究重点——IDEA正式发布的最新通用视觉大模型DINO-X，可以拥有真正的物体级别理解能力。</p>
  <p>这意味着，不像普通的视觉模型有训练数据的限制，DINO-X可以实现开放世界（Open-world）实现目标检测——无需用户提示，直接就可以检测所有物体，包括罕见的长尾物体（出现频率低但种类繁多的物体）。</p>
  <p>这也会大大拓展模型的落地场景。</p>
  <p>比如，“具身智能”是2024年火了一整年的AI行业话题。对于视障人士服务、服务类机器人等高难度场景，以往非常依赖大量的高质量数据标注，耗费巨量人力。但在DINO-X的帮助下，视觉模型<strong>可</strong>以帮助标注公司快速完成大批量的高质量图像标注或者为标注员提供自动化的辅助结果，从而降低手工标注的工作量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_069f789d3b994f47b671bf70c87c1c17@2057308263_oswg486500oswg1102oswg695_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：IDEA</p>
  <p>对传统的视觉模型应用广泛的场景，DINO-X也在自动驾驶、智能安防、工业检测等领域，会成为一个有力的补充，系统能够应对各种复杂场景，识别出传统模型难以检测的物体。</p>
  <p>IDEA团队还推出行业平台架构，通过一个大模型基座，结合通用识别技术结合，让模型不需重新训练，就可边用边学，支撑多种多样的B端应用需求。</p>
  <p>“用一个模型解决一百万个问题”，是这次模型发布的关键理念。</p>
  <p>有别于主流的“全图理解”的方法，IDEA通过在物体级别的理解上加入语言模块，来优化大模型的幻觉问题。结合自研的“视觉提示优化”方法后，无需更改模型结构，不用重新训练模型，也可以实现小样本下的场景化定制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_02d6a12dbcbc46aea1eafa79f91cbc97@2057308263_oswg394761oswg978oswg709_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：IDEA研究院</p>
  <p>不过，随着模型体量不断变大，高质量数据已经成为桎梏。“现在人工智能的发展，已经耗尽了人类社会的所有高质量数据。”沈向洋表示。</p>
  <p>合成数据随之而生。IDEA团队此次也发布了自研的语境图谱技术，解决过往文本数据合成方案的多样性匮乏等问题。该技术相当于是合成数据引入“指导手册”，以图谱为纲，指导用于合成的语境采样。</p>
  <p>从实验结果显示，IDEA团队的方案能持续为大模型带来能力提升，表现超过目前的最佳实践（SOTA）；从token消耗来看，平均节约成本85.7%。目前，该技术内测平台已开放，通过API提供服务。</p>
  <p>在2024年，IDEA在AI应用落地层面明显提速。相较去年的科研论文阅读平台，今年IDEA公布了更多垂直领域的应用探索。</p>
  <p>在预测方面，IDEA研发了多个化学领域专家大模型，在分子属性预测和化学反应预测能力上，都可以达到业界领先水平。</p>
  <p>AI模型也可以应用在科研数据上，加快科研数据的处理速度。IDEA新发布的化学文献多模态大模型，就联合晶泰科技发布专利数据挖掘平台PatSight。这一模型将药物领域的专利化合物数据挖掘时间，从数周缩短至1小时。</p>
  <p>而今年的一大热门方向——AI编程，正是因为模型智力水平不断提升，而成为下一个热门的应用方向。IDEA研究院的MoonBit团队，就展示了其开发平台的编程模块MoonBit。这个云原生AI编程工具，已具备完备的多后端支持和跨平台能力，可在硬件上直接运行，支持RISC-V架构，并将于12月正式开放。</p>
  <p>模型也从软件层面走到硬件层面，更多在现实世界产生效用。</p>
  <p>坐落在大湾区IDEA，有着得天独厚的硬件产业基础和优势。这次会议上，IDEA也一连宣布三个合作：与腾讯合作，在深圳福田区、河套深港科技创新合作区落地建设福田实验室，聚焦人居环境具身智能技术；与美团合作，探索无人机视觉智能技术；与比亚迪合作，拓展工业化机器人智能应用。</p>
  <p>“低空经济”则是另一个IDEA强调的领域。IDEA不仅发布了《低空经济发展白皮书3.0》，还发起共建OpenSILAS创新联合体，与17家首批发起单位携手，预期打造一个开放共享、技术领先、不断迭代的系统和平台。</p>
  <p>2024年，已经是IDEA大会的第四届大会。在这四年中，AI不仅从以CV（视觉识别）为主的1.0时代，跨越到以生成式AI为主的2.0时代，更是带来了AI治理等下一个时代的重要命题。如今的人类社会也许需要更多思考：我们与AI该如何更好地共存？</p>
  <p>“AI的发展，能不能从经济最大的增长，转化到人类的最大福祉？这是在座的，在IDEA研究院从事技术研发的同事，以及产业落地的同事，在人工智能发展的道路上必须要去思考的问题。”沈向洋说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241124/v2_84d6a69c6e534e79aa01233a8ab0be56@2057308263_oswg70549oswg900oswg296_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎关注</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048354340719497</id>
            <title>英伟达投资了一家芯片“竞争对手”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048354340719497</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048354340719497</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Nov 2024 04:39:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Enfabrica, AI网络芯片, 融资, 数据中心  
<br><br>  
总结: Enfabrica Corp.是一家成立于2020年的初创公司，专注于AI网络芯片的研发，旨在改变数据中心的网络结构。该公司在B轮和C轮融资中分别筹集了1.25亿美元和1.15亿美元，吸引了包括英伟达、Arm和思科等行业巨头的投资。Enfabrica推出的ACF-S芯片集成了多种功能，旨在解决现有网络技术的瓶颈，提供高效的数据传输和低延迟。随着AI训练对网络性能的需求增加，Enfabrica的技术被认为有潜力在未来的GPU计算网络中占据重要地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Enfabrica Corp.，一家备受瞩目的初创公司，正在AI领域掀起波澜。去年9月，该公司在B轮融资中筹集了1.25亿美元，并吸引了AI巨头英伟达的投资，这算是英伟达的一个竞争对手，因为这家初创公司研发的AI网络芯片被业界认为有望对英伟达旗下的Mellanox解决方案构成挑战。而就在本月，Enfabrica再次完成C轮融资，获得了包括Arm、思科、三星等巨头的1.15亿美元的资金支持。那么，是什么让Enfabrica脱颖而出，吸引了如此多行业巨头的持续青睐？</p>
  <p><strong>Enfabrica是谁？</strong></p>
  <p>Enfabrica这家初创公司成立于2020年，由 Sutter Hill Ventures 资助，由首席执行官Rochan Sankar、首席开发官 Shrijeet Mukherjee以及其他工程师创立。该公司创立之初的基本理念是数据中心的网络结构必须改变，因为底层计算范式正在发生变化：更加并行、加速、异构和数据移动密集。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_5701b234ba2f43afa368b7507c5b65b7@000000_oswg468595oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：Enfabrica</p>
  <p>直到 2023 年 3 月，该公司才开始被行业知晓。Enfabrica也被The information评为是2024年最有前途的50家初创公司。</p>
  <p>不过成立仅4年，该公司却获得了一众资本的认可：</p>
  <p>2023年9月，Enfabrica宣布融资1.25亿美元，B 轮融资由 Atreides Management 领投，现有投资者 Sutter Hill Ventures 参投，新支持者包括 IAG Capital Partners、Liberty Global Ventures、Nvidia Corp.、Valor Equity Partners 和 Alumni Ventures。</p>
  <p>2024年11月19日，该公司宣布筹集了1.15亿美元可观的新现金注入，其C轮融资由 Spark Capital 领投，加入此轮融资的新投资者包括 Arm、Cisco Investments、Maverick Silicon、Samsung Catalyst Fund 和 VentureTech Alliance。去年参与 B 轮融资的现有投资者 Atreides Management、Sutter Hill Ventures、Alumni Ventures、IAG Capital 和 Liberty Global Ventures 也参与了此次融资。</p>
  <p>随着OpenAI的ChatGPT等大语言模型的兴起，对生成式AI应用以及现在的AI代理产生了巨大的需求，这家初创公司适时推出了其AI网络互连芯片——ACF-S（Accelerated Compute Fabric-Switch，加速计算结构交换机）。ACF解决方案是从头开始发明和开发的，旨在解决GPU网络痛点以及内存和存储扩展问题等加速计算的扩展挑战。包括英伟达在内的知名投资机构对Enfabrica的大力支持，进一步证明了其技术的商业可行性和潜在价值。</p>
  <p><strong>网络连接，需要改变了</strong></p>
  <p>在现代AI服务器和数据中心中，存在多种连接技术，可能很多人会有所迷糊，在此作简单科普。通常我们所说的PCIe、英伟达的NVLink、AMD的Fabric这些主要是用于服务器与服务器之间的<strong>纵向连接</strong>。而网络技术则是指用于多个服务器<strong>横向连接，</strong>例如AI训练集群中的多节点通信。</p>
  <p>AI训练过程由频繁的计算和通信阶段交替组成，其中下一阶段的计算需要等待通信阶段在所有GPU之间完成后才能启动。<strong>通信阶段的尾部延迟（tail latency，即最后一条消息到达的时间）成为整个系统性能的关键指标，</strong>因为它决定了所有GPU是否能同步进入下一阶段。在这一过程中，网络的重要性愈发凸显，网络通信需要能够传输更多的数据。若网络性能不足，这些高成本的计算集群将无法被充分利用。而且，连接这些计算资源的网络必须具备极高的效率和成本效益。</p>
  <p>在高性能计算（HPC）网络中，Infiniband、OmniPath、Slingshot是几个横向连接技术方案。</p>
  <p>其中<strong>Infiniband主要由NVIDIA（通过其Mellanox子公司）主导，是HPC领域最成熟的网络技术之一。</strong>它以极低的延迟和高带宽著称，支持远程直接内存访问（RDMA），广泛应用于超级计算和AI训练。该技术成本较高，部署和维护复杂性较高。目前，Nvidia 是 InfiniBand 芯片的最大卖家。例如，英伟达的ConnectX-8 InfiniBand SuperNIC支持高达800Gb/s的InfiniBand和以太网网络连接，能够运行数十万台GPU。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_cf121a3a3e4646f3a69e941e7c6620bd@000000_oswg108887oswg630oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达的ConnectX-8 InfiniBand SuperNIC</p>
  <p>（图源：英伟达）</p>
  <p>OmniPath是由英特尔推出的一种高性能网络技术，旨在与Infiniband竞争，虽然英特尔于2019年停止直接开发，但Cornelis Networks接管了该技术，继续发展。相比Infiniband，OmniPath的硬件和部署成本更低，适合中型HPC集群。但OmniPath的市场份额有限，生态系统不如Infiniband成熟，技术更新速度较慢。</p>
  <p>Slingshot是由Hewlett Packard Enterprise（HPE）旗下的Cray开发的高性能网络技术。其特色在于与以太网的兼容性，适合混合HPC和企业工作负载的场景。不过，Slingshot尚未在市场中被大规模应用，市场接受度和应用案例还有待观察。</p>
  <p>不过与HPC网络相比较，AI对网络需求提出了更高的要求，已从最初的高性能计算要求转向构建可在加速计算集群之间提供一致、可靠、高带宽通信的系统，这些集群现在有 10,000 个节点或更大，并且需要以类似云的服务的形式提供。</p>
  <p>为了打破InfiniBand的垄断，以太网正逐渐成为有力竞争者。以太网虽起源于通用网络技术，但其广泛的生态系统、低成本和逐步增强的性能，使其在HPC和AI横向连接技术中崭露头角。以太网的优势在于生态成熟和成本效益，但在延迟和专用功能上仍需努力。因而去年，<strong>超级以太网联盟(UEC)成立，该联盟的宗旨是“新的时代需要新的网络”，UEC对新网络的定义是：性能堪比超级计算互连、像以太网一样无处不在且经济高效、与云数据中心一样可扩展。</strong>UEC的创始成员包括AMD、Arista Networks、Broadcom、思科系统、Atos 的 Eviden 分拆公司、惠普企业、英特尔、Meta Platforms 和微软。值得一提的是，后来英伟达也加入了这一联盟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_c98b41f03ecc4709929aa96239ec6cc3@000000_oswg216511oswg1080oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来源：超级以太网联盟(UEC)</p>
  <p>所有这些网络技术往往依赖于专用的网络接口卡（NIC）和交换机。当前，AI服务器的网络组件如NICs、PCIe交换机和Rail Switches，大都像“烟囱式”（stovepipes）结构一样单独存在（如下图所示），彼此之间缺乏统一协调，网络带宽不足，缺乏可靠的容错机制，难以应对AI训练和推理过程中庞大的数据流量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_a6a51845549c453e8c626b0bd7f36ce9@000000_oswg159024oswg1040oswg1172_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：Enfabrica</p>
  <p>这样的结构特点还带来了诸多痛点：如在GPU之间传输数据时容易产生拥堵，数据在网络中需要经过多个设备跳转，增加了延迟；网络负载分布不均，可能导致“入汇拥塞”（incast），即大量数据同时到达某一点时引发的瓶颈；此外，碎片化和低效率的网络设计导致AI集群的总成本（TCO）显著增加，因为存在GPU和计算资源闲置的情况，造成资源浪费与带宽利用率低，GPU间的链路如果发生故障，会导致整个任务停滞，影响系统的可靠性和稳定性。</p>
  <p>行业变革日新月异，现在GPU已经取代CPU成为AI数据中心的核心处理资源，GPU和加速器计算基础设施的资本支出在全球所有顶级云提供商中占据传统计算支出的主导地位——这一切都归功于生成式 AI 的市场潜力。但值得注意的是，目前部署在这些系统中的网络芯片，包括连接加速计算的PCIe交换机、NIC网络接口控制器和机架顶交换机，依然是为传统x86计算架构时代设计的产品。这些设备上 I/O 带宽的滞后已经成为AI扩展的瓶颈。</p>
  <p>网络芯片，也需要与时俱进了。本文我们所描述的Enfabrica公司，他们开发的ACF-S技术有望在这一领域占据一席之地。</p>
  <p><strong>取代多种网络芯片，</strong></p>
  <p><strong>ACF-S芯片要“革互连的命”</strong></p>
  <p>Enfabrica的ACF-S是一种服务器结构芯片，它不使用行业标准的PCIe交换机和具有RDMA 的以太网网络接口卡 (NIC)，而是将CXL/PCIe交换功能和RNIC（远程网络接口卡）功能集成到单一设备中，也就是不再需要PCIe、NIC（网络接口控制器）或独立的CPU连接DRAM，而且这种方法消除了对CXL高级功能的依赖。这种架构和思路与超级以太网（UEC）白皮书所倡导的所有方面都需要加速器、NIC 和交换机结构之间的协调不谋而合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_bd55d807ed2c4ab399c7e76175c397c3@000000_oswg180489oswg758oswg884_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：Enfabrica</p>
  <p>Enfabrica 首席执行官 Rochan Sankar表示：“这不是CXL架构，不是以太网交换机，也不是DPU——它可以做所有这些事情。这是一类不同的产品，可以解决不同类别的问题。”</p>
  <p>据了解，Enfabrica的ACF-S采用100%基于标准的硬件和软件接口，包括原生多端口800千兆以太网网络和高基数PCIe Gen5和CXL 2.0+接口。该结构可直接桥接和互连GPU、CPU、加速器、内存和网络等各种设备，在这些设备之间提供可扩展、流式、每秒多TB的数据传输。它将消除对专用网络互连和传统机架顶部通信硬件的需求，充当通用数据移动器，克服现有数据中心的I/O限制。</p>
  <p>也就是说，ACF-S无需改变设备驱动程序之上的物理接口、协议或软件层，即可在单个硅片中实现异构计算和内存资源之间的多TB交换和桥接，同时大幅减少当今 AI 集群中由机架顶部网络交换机、RDMA-over-Ethernet NIC、Infiniband HCA、PCIe/CXL交换机和连接 CPU的DRAM所消耗的设备数量、I/O 延迟跳跃和设备功率。</p>
  <p>通过结合独特的CXL内存桥接功能，Enfabrica的ACF-S成为业内首款可为任何加速器提供无头内存扩展的数据中心硅产品，使单个GPU机架能够直接、低延迟、无争用地访问本地CXL DDR5 DRAM，其内存容量是GPU原生高带宽内存 (HBM) 的50倍以上。</p>
  <p>成本也是这家初创公司的卖点之一。这是由于节省了购买NIC和PCIe交换机的费用。据该公司称，Enfabrica的旗舰ACF交换机硅片使客户能够在相同性能点上将大型语言模型 (LLM) 推理的GPU计算成本降低约50%，将深度学习推荐模型 (DLRM) 推理的GPU计算成本降低75%。</p>
  <p><strong>3.2Tbps超高速，实现50多万GPU互连</strong></p>
  <p>2024年11月19日，在超级计算 2024 (SC24) 大会上，Enfabrica宣布其突破性的3.2太比特/秒 (Tbps) ACF SuperNIC芯片“Millennium”及其相应的试点系统 Thames全面上市。Millennium为 GPU 服务器提供多端口 800 千兆以太网连接，带宽和多路径弹性是业内任何其他 GPU连接网络接口控制器 (NIC) 产品的四倍。Enfabrica芯片将于2025年第一季度开始批量供货。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_d4db3c36bf624335b0ab79fa44959554@000000_oswg497180oswg783oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：Enfabrica</p>
  <p>Millennium具有高基数、高带宽和并发 PCIe/以太网多路径和数据移动功能，可以独特地在每个服务器系统中纵向和横向扩展四到八个最新一代 GPU，为 AI 集群带来前所未有的性能、规模和弹性。Millennium 还引入了软件定义的 RDMA 网络，将传输堆栈控制权交给数据中心运营商，而不是 NIC 供应商的固件，而不会影响线速网络性能。</p>
  <p>凭借单个ACF-S芯片上的800、400和100千兆以太网接口以及32个网络端口和160个PCIe通道的高基数，首次可以使用更高效的两层网络设计构建超过50万个GPU的AI集群，从而实现集群中所有GPU的最高横向扩展吞吐量和最低的端到端延迟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_e21800fd1dd942e8a86f031daad73054@000000_oswg250641oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2层500K+ GPU集群设计（跨所有网络层的完整横截面带宽）（图源：Enfabrica）</p>
  <p>Enfabrica相信其互联技术将成为未来GPU计算网络的核心。Constellation Research Inc. 副总裁兼首席分析师Andy Thurai表示，Enfabrica可以为AI网络领域提供一个有趣的替代方案，目前该领域由 Nvidia 及其 Mellanox 解决方案主导。他解释说，Enfabrica 的一个显着差异是它能够在GPU和CPU之间高速移动数据。</p>
  <p>也就说，不仅是GPU，Enfabrica还有望改变CPU的竞争力。Thurai 表示：“这可以让更多公司探索使用CPU而不是GPU来开发人工智能，因为GPU目前供应不足。Enfabrica的独特优势在于它使用现有的接口、协议和软件堆栈，因此无需重新连接基础设施。”</p>
  <p><strong>结语</strong></p>
  <p>随着AI模型训练对效率和成本效益的要求不断提高，网络的重要性愈发凸显。据650 Group预测，到2027年，数据中心在计算、存储和网络芯片高性能I/O领域的硅片支出将翻倍，超过200亿美元。这无疑是一块极具吸引力的市场蛋糕。</p>
  <p>英伟达等公司对Enfabrica初创公司的投资，不仅彰显了对其技术创新的高度认可，更是着眼于未来AI生态战略布局的一步棋。要突破当前人工智能领域面临的网络I/O瓶颈，离不开应用人工智能、GPU计算和高性能网络领域的专家之间的创造性工程设计和紧密协作。只有摒弃孤立竞争，形成合力，才能共同推动技术进步，为行业注入新动力。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247764574&amp;idx=1&amp;sn=29e4060ff51cc4d28862d6531e28b5eb&amp;chksm=cf40f261df502281f714a770262332d4d2dd00fb9d300dbaf18ef874330aeab99910ea5c426c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：杜芹DQ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048273119808384</id>
            <title>B站挺过了最难的时候？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048273119808384</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048273119808384</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Nov 2024 04:36:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站, 盈利, 游戏业务, 用户增长  
<br><br>  
总结: B站在2023年第三季度实现单季度盈利，总营收同比增长26%，经调整净利润为2.36亿元，毛利率提升至34.9%。游戏业务是盈利的主要驱动力，尤其是《三国：谋定天下》的成功。然而，B站的用户增长面临瓶颈，日活用户和月活用户的增长幅度未达预期，且有效大会员数量有所减少。尽管广告收入和增值服务有所增长，但整体商业变现仍存在困难。B站未来能否持续盈利仍需关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月14日，哔哩哔哩 （HKEX:9626；以下简称“B站”） 发布了今年三季度财报，最大亮点是公司实现单季度盈利。&nbsp;</p>
  <p>报告期内，B站实现总营收73.06亿元（人民币，下同），同比增长26%；经调整净利润2.36亿元，对比去年同期经调整净亏损为8.63亿元。</p>
  <p>数据上看，B站的盈利能力确实在加强，毛利润达25.5亿元同比增长76%，毛利率由去年同期25.0%提升至本季度的34.9%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_6582d23cda8c4704aa3858c37de8fdc5@000000_oswg119929oswg602oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>B站的营收构成主要是增值服务（会员、直播打赏等）、广告、游戏、IP衍生品及其他四大业务板块，此次分别贡献了收入的38%、29%、25%和8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_b12936c3c54441e5af95f9ad137e6fc3@000000_oswg51597oswg750oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这次盈利，使得B站董事长兼首席执行官陈睿兑现了今年年底前盈利转正的诺言，甚至还提前一季度完成了任务。“在我看来，这肯定是B站的一个里程碑，但更多是一个自然的结果。这两年的工作，只为让盈利这一天更早到达。”</p>
  <p>然而，从美股二级市场反馈来看，其股价走向表现并不乐观。业绩发布之后，美股开盘后公司股价一度大跌超过12个百分点，收盘价报18.59美元。</p>
  <p>股价与公司业绩的逆向而行，似乎暗示着这份盈利报告并没有那么简单。</p>
  <p><strong>01.游戏带飞基本盘</strong></p>
  <p>B站游戏从联运发行起家，依靠游戏联运、联合发行、代理发行等方式，拿下《FGO》《碧蓝航线》《公主连结》《坎公骑冠剑》等热门游戏，为公司创造了高流水。</p>
  <p>在2018年上市时，游戏的营收为29.36亿元，占到全年营收的71%。有人戏称，B站是被《FGO》送去了纳斯达克。</p>
  <p>当年以一己之力撑起B站的上市梦，这次B站盈利，最大功臣还是游戏。</p>
  <p>过去三个季度，B站的游戏收入分别为‌9.828亿元、‌10.07亿元和‌18.2亿元。三季度，B站游戏业务收入同比增长84%，占总收入比重达25%，成为B站各板块表现最亮眼的一个。</p>
  <p>游戏收入的高增长，很大一部分原因是靠今年6月初代理发行《三国：谋定天下》（以下简称《三谋》）。据交银国际研报估算，《三谋》首月流水为8亿-9亿元，日流水超2500万元，超出预期。据点点数据显示，10月《三谋》的 iOS 流水达到 8360 万，截至目前，游戏 iOS 端总流水超过 8 亿元，依旧稳定在畅销榜TOP35。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_3a53608a0c83490da87d37745b124836@000000_oswg1004300oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>《三国：谋定天下》</p>
  <p>《三谋》在内部代号叫NSLG，是New SLG的意思。B站认为，如果把SLG游戏里面的痛点进行改进，对玩家会有非常大的吸引力。此外，针对SLG品类对于年轻用户吸引力不足的情况，B站对游戏做了创新。</p>
  <p>吃到了甜头的陈睿称，把《三谋》运营好，是「明年游戏业务最重要的工作之一」。也就是说，B站在未来很长一段时间，游戏业务主要靠《三谋》。</p>
  <p>然而需要注意的是，三季度B站游戏收入高增长还有一个原因：2023年第三季度的游戏收入同比下滑33%。前期相对较低的基数衬托出如今的高增长，等到了明年，高增长转为高基数，这唯一的爆款游戏能否撑起业绩，还有待观察。</p>
  <p>此外，整个游戏市场的增长并不乐观。《2024年Q3中国游戏产业季度报告》显示，中国移动游戏市场实际销售收入为656.58亿元，同比增长幅度仅为1.2%。</p>
  <p>就在B站发布财报的同一天，网易也公布了第三季度业绩，游戏及相关增值服务的净收入同比减少4%。《三谋》的成功，也引起了同类产品的关注，头部的《三国志：战略版》和《率土之滨》都作出了相应的优化调整，甚至打起了价格战。</p>
  <p>这一系列变数都意味着，B站想要「运营好」这个“大头”以实现长期稳定的增长，恐怕并非易事。</p>
  <p><strong>02.用户触及天花板</strong></p>
  <p>如果抛开暴走的《三谋》，只观察用户和内容生态，B站的数据可能没有那么靓丽。</p>
  <p>三季度B站日活用户1.07亿，同比增长4.4%，月活用户达到3.48亿，创下历史新高。陈睿早先表示要在2023年内将月活用户规模扩大到4亿，显然当下表现与这一目标之间还有很长的距离。</p>
  <p>由于B站是以PUGV为核心的中长视频平台，体现内容活跃度的不是视频播放量，而是用户时长。日活用户的健康增长，也更能够体现平台的商业价值。</p>
  <p>本季度B站日均使用时长106分钟，把战线拉长，第一季度为105分钟，第二季度为99分钟。考虑到B站作为一个内容社区的定位，这样的增长幅度显然还不符合市场预期。</p>
  <p>广告是本季度B站的重要增长点，体现在财报上，三季度B站广告收入同比增长28%，达到20.9亿元，其中效果广告同比增长近五成。游戏、电商、数码家电、网络服务、汽车成为了广告收入贡献前五的行业；来自教育、母婴、文旅等新兴行业广告收入增长迅速，同比增长超100%。</p>
  <p>增值服务也提升到28.2亿元，同比增长9%，占总营收的38%。值得一提的是，截至三季度末，有效大会员数量2197万，其中超80%是年度订阅或自动续费会员，比上一季度的2230万有所减少，虽然这个变动的绝对值不大，但这意味着愿意花钱的用户变少了，同时也反映出B站核心用户群体的增长进入瓶颈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_f740ead5731047d28556fdc74f682949@000000_oswg681404oswg1080oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：截自B站@靠谱电竞</p>
  <p><strong>03.内容是根基，UP主继续求变</strong></p>
  <p>在解释这次盈利逻辑时，陈睿首先谈到了B站视频的高质量：</p>
  <blockquote>
   <p>“对优质内容的坚持是B站的长期价值观，也是社区运营和商业经营的核心......这是B站独一无二的价值所在。”</p>
  </blockquote>
  <p>短视频盛行的当下，B站算是少数坚持中长视频创作的平台，这在于B站对于优质内容的坚持。但优质的内容来自创作者，对于B站来说，想稳住创作者基本盘，留住更多有潜力的创作人，一定的创作激励计划是必须的。</p>
  <p>2023年4月初，B站经历了一些UP主停更的风波和争议，背后的原因之一是因为部分UP主的收入下降。钱少了，光靠用爱发电无法坚持下去。当年6月，陈睿电话会上表示，“UP主挣钱是公司最关注的一个工作”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_80c4a16a2d9f4371854be033616d5e08@000000_oswg61624oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：IC Photo</p>
  <p>UP主们的“恰饭”形式主要包括创作激励、接广告、充电计划、直播收入等。但财富的获得并不平均，不少UP主分享过自己的经历：有人花一个月时间精心制作一个视频，收入只有0.06元钱；有人拥有150万粉丝，但近30天收益只有2000出头；有人通过商业渠道接单，轻松年入百万。</p>
  <p>头部UP主无论是粉丝数量、影响力还是购买号召力，都是平台所倚重和需要的，但数量庞大的中小创作者无疑是长远发展的坚实底座。电商平台去头部化的原因与此大同小异，这里不再过多赘述。</p>
  <p>2024年3月，B站推出了新一版视频创作激励年度计划，更加聚焦那些尚未实现盈利的UP主，也就是近半年月均平台收入不足5000元的创作者，奖励上限2000元。</p>
  <p>其正面影响，是能够将一些更新并不勤快或是业余的小UP主们扶持起来，回归以内容创作为核心的状态中；负面影响，则是砍掉中腰部以上UP主们的收入，加大了他们的生存压力。</p>
  <p>对所有的内容社区来说，盈利都是一个大难题。从天涯到贴吧，从知乎到B站，任何商业化的操作都得咬着牙坚持。从当下看，这种不断优化“蛋糕分法”、扩宽UP主们的变现模式一定程度上是有效的。数据显示，今年以来超270万UP主在B站获得收入（前九个月数据），一个逐步实现“共同富裕”的创作环境正在显现。</p>
  <p><strong>总结</strong></p>
  <p>B站第三季度的盈利，无疑是一个值得肯定的成绩。然而二级市场的反应与预期有较大出入，也在情理之中。毕竟，对于游戏业务的过度依赖、用户增长出现瓶颈、商业变现困难等，都是B站需要解决的难题，接下来B站能否继续延续盈利，还是个未知数。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247618548&amp;idx=1&amp;sn=8ee96c1ff1d02d2f285477390d9153d7&amp;chksm=c1ff0187dcb6798713e94b6ef21305fd6de87ab06740d2f488bbb31fda2199c65b8315d002c6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：雁秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3048400607316612</id>
            <title>四元一杯的蜜雪冰城，也来做AI了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3048400607316612</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3048400607316612</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Nov 2024 03:59:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蜜雪冰城, 人工智能, 数字化转型, 智能化设备  
<br><br>  
总结: 蜜雪冰城通过进军人工智能领域，成立了多家子公司，积极探索AI技术的应用，以实现业务创新和效率提升。公司高管团队在AI和数字化方面具备丰富经验，推动了智能机器人和数据分析等技术的应用。蜜雪冰城的低价策略和市场覆盖使其在新茶饮行业中占据领先地位，并通过AI技术优化生产流程和库存管理。随着行业智能化趋势的加速，蜜雪冰城的举措为其他传统行业提供了借鉴，预示着更多企业将加入AI的行列。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_8144a3ca50644e0d9b5368dc626aa257@000000_oswg70823oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作者 |&nbsp;王涛&nbsp; 编辑&nbsp;|&nbsp;吾人&nbsp;</p>
  <p>来源&nbsp;|&nbsp;融中财经&nbsp;</p>
  <p>（ID：thecapital）</p>
  <p>通过进军人工智能领域，蜜雪冰城有望在多个方面实现突破。&nbsp;</p>
  <p>蜜雪冰城，人工智能，谁又能想到这两个毫不相干的领域竟然有了联系。&nbsp;</p>
  <p>近日，蜜雪冰城两家子公司联合投资成立一家新公司—— 雪王爱智慧科技(郑州)有限公司，该公司的经营范围包括：新兴能源技术研发、人工智能理论与算法软件开发、人工智能公共数据平台、人工智能基础软件开发、智能控制系统集成、智能机器人研发和销售等。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，今年蜜雪冰城还成立了另外三家智慧供应链子公司，其中两家主要经营范围同样涉及人工智能。&nbsp;</p>
  <p>砸钱进军人工智能领域，“雪王”蜜雪冰城要玩什么“花样”？&nbsp;</p>
  <p><strong>“雪王”拥抱AI</strong></p>
  <p>据最新信息，蜜雪冰城的高管团队构成了雪王爱智慧的核心成员。其中，总经理苏虎臣不仅是蜜雪冰城的首席技术专家，还兼任流程与数字化中心的副总经理。苏虎臣在人工智能和数字化领域拥有丰富的专业知识和实践经验。蜜雪冰城招聘管理部负责人于敏担任监事，而财务负责人崔海静，作为集团财务中心的负责人之一，同时也是蜜雪冰城集团的监事会主席，负责监督董事及高级管理人员的履职情况。&nbsp;</p>
  <p>除了雪王爱智慧，蜜雪冰城今年还成立了三家智慧供应链子公司，包括雪王智慧供应链（郑州）有限公司和雪王智慧供应链（广西）有限公司，它们的业务范畴同样包括人工智能。此外，蜜雪冰城在2022年3月成立了雪王星际科技有限公司，该公司位于海口复兴城互联网信息产业园，业务范围包括智能机器人研发、大数据服务、信息系统运维服务以及数据处理和存储支持服务等。&nbsp;</p>
  <p>这一系列举措显示了蜜雪冰城积极拥抱数字化转型，对AI技术探索和投资的决心。&nbsp;</p>
  <p>蜜雪冰城以其亲民的价格和广泛的市场覆盖，在新茶饮行业中独树一帜。凭借2元冰淇淋、4元柠檬水和6元奶茶，蜜雪冰城成功穿越经济周期，成为中国茶饮行业的领军品牌之一。&nbsp;</p>
  <p>蜜雪冰城对下沉市场和特定消费群体有着深刻的理解，其门店大多位于城中村和待拆迁街道，主要服务于学生和工人等群体，这是其最容易触及且人口基数最大的市场。&nbsp;</p>
  <p>从1家店发展到1万家店，蜜雪冰城用了十年时间，而从1万家店增长到2万家店，仅用了一年。2021年，蜜雪冰城门店数量突破2万家，在国内同行中遥遥领先。&nbsp;</p>
  <p>目前，中国有3083个奶茶饮品品牌，门店数排名前五的品牌包括蜜雪冰城、古茗、茶百道、沪上阿姨和书亦烧仙草，其中蜜雪冰城以超过3万家门店数明显领先。蜜雪冰城以其低价策略成功占领下沉市场，成为新茶饮行业的佼佼者。&nbsp;</p>
  <p>2021年，蜜雪冰城获得了龙珠资本和高瓴资本的20亿人民币投资，这是其成立23年来的首次融资。融资后，蜜雪冰城的估值超过了200亿元人民币。随后，蜜雪冰城传出将在A股上市的消息，但最终未能实现。直到今年1月，蜜雪冰城向港交所提交了上市申请，第二次尝试IPO。&nbsp;</p>
  <p>蜜雪冰城通过进军人工智能领域，有望在多个方面实现创新突破。雪王爱智慧在人工智能软件开发领域涵盖了人工智能理论与算法软件开发、人工智能公共数据平台和人工智能基础软件开发等多个方面，这将为蜜雪冰城的业务提供强大的技术支持。&nbsp;</p>
  <p>作为全球第二大现制饮品企业，蜜雪冰城的庞大业务规模为其在人工智能领域的发展提供了丰富的应用场景。例如，通过AI算法分析用户数据，蜜雪冰城可以深入了解消费者喜好，提供个性化服务和产品推荐，同时为企业产品创新提供新方向。此外，智能机器人销售也是公司的重要业务之一，未来蜜雪冰城门店可能会出现智能机器人提供点餐、制餐、送餐等服务，提升服务效率并为顾客带来新体验。&nbsp;</p>
  <p>AI技术的应用将帮助蜜雪冰城实时监控食品制作过程，提高生产效率和产品质量，优化库存管理，减少食材浪费和经营成本，并提供个性化推荐服务，增强顾客黏性。&nbsp;</p>
  <p>蜜雪冰城还在全国门店积极推进“互联网+明厨亮灶”工程，引入AI识别技术进行餐品标准化监测，提高运营效率，减少人工检查工作量，降低人为错误发生率。AI技术的引入为高效、精准管理提供了可能。&nbsp;</p>
  <p>依托全面的数字化基础，蜜雪冰城有机会在行业内构建新的生态和竞争优势，AI技术也可能为其未来的IPO提供助力。&nbsp;</p>
  <p><strong>新茶饮，卷起了“智能化”</strong></p>
  <p>事实上，蜜雪冰城一直在紧跟科技趋势，包括元宇宙和机器人技术。2021年11月，据天眼查App显示，蜜雪冰城注册了包括“蜜雪元宇宙”、“雪王元宇宙”、“MIXUEMETA”和“SNOWKINGMETA”在内的一系列元宇宙相关商标。对此，蜜雪冰城回应称，这些商标的注册主要是出于保护品牌、防止仿冒的考虑，目前并没有具体的进一步计划。&nbsp;</p>
  <p>2022年3月14日，蜜雪冰城股份有限公司全资成立了雪王星际科技有限公司，注册资本为5000万元人民币，其业务范围包括智能机器人的研发。&nbsp;</p>
  <p>在茶饮行业，将传统饮品与高科技结合已成为一种趋势。除了蜜雪冰城，奈雪的茶和库迪咖啡等品牌也在智能化领域有所布局。奈雪的茶引入了“如影”咖啡拉花机器人，快乐柠檬推出了“雷萌一号”机器人，瑞幸咖啡则在无人零售领域采用了机械臂技术。&nbsp;</p>
  <p>在第四届中国国际消费品博览会上，喜茶展示了其智能出茶机，这款机器能够自动化生产奶茶，无需人工操作。尽管听起来像是噱头，但喜茶利用该机器制作出的轻乳茶受到了广泛关注和好评。&nbsp;</p>
  <p>2022年，奈雪的茶推出了自主研发的“自动奶茶机”，该机器能够在10秒内完成一杯茶饮的制作，产能提升了约40%。喜茶也在智能化领域取得了进展，其自研的全套茶饮智能设备覆盖了原料制备、管理到调饮制茶的全流程，大幅提升了门店产品的制作准确性和效率，鲜果制备效率最高提升了15倍。&nbsp;</p>
  <p>在智能化时代，人工智能等技术已经渗透到日常生活的各个领域，新茶饮行业也紧跟这一趋势。各大新茶饮品牌正积极拥抱智能化转型，因为这已成为继成分和价格竞争之后的新战场。&nbsp;</p>
  <p>喜茶在2021年就成立了专门的智能设备研发团队，并在智能化领域申请了超过70项技术专利，致力于实现从原料制备到产品制作的全流程智能化。&nbsp;</p>
  <p>霸王茶姬也在智能化方面做出了显著尝试，近几年研发了全智能茶饮机，该机器与线上点单系统无缝对接，能够实现无人自主制茶，从而加强品控，确保各门店出品的一致性。&nbsp;</p>
  <p>奈雪的茶同样在智能化领域取得了进展，研发了自动奶茶机，能在不到10秒的时间内制作一杯茶饮，官方宣称这能将产能提升约40%。奈雪的茶不断招募机械电气领域的工程师，对智能设备进行深入探索，并申请了多项专利。&nbsp;</p>
  <p>蜜雪冰城则在供应链方面默默发力，自2012年起就开始自建工厂和智能制造产业园，以及全自动化生产车间，旨在标准化茶饮制作流程。&nbsp;</p>
  <p>在新茶饮行业追求规模化扩张的同时，智能化设备成为了降低成本、提高效率的关键。随着行业逐步进入智能化时代，各大品牌都在积极探索智能化领域的新机遇，希望在这一领域获得竞争优势。&nbsp;</p>
  <p><strong>AI赋能各行各业</strong></p>
  <p><strong>产业资本扛大旗</strong></p>
  <p>人工智能被广泛视为第四次工业革命的驱动力，其核心目标是为各行各业提供技术支持和赋能。&nbsp;</p>
  <p>目前，AI技术的发展速度令人瞩目，从技术层面来看，国内众多企业和科研机构正不断在AI领域取得突破。在应用层面，AI技术已经广泛渗透到多个行业，为各行各业带来了新的发展机遇和挑战。&nbsp;</p>
  <p>预计未来AI将变得更加先进，人机之间的协作也将更加密切。数据显示，采用AI技术的企业普遍能够实现20%至30%的生产效率提升，在市场竞争中占据优势。全球范围内，越来越多的企业开始重视AI技术的应用。&nbsp;</p>
  <p>新茶饮品牌如蜜雪冰城等的加入AI领域，预示着更多传统行业也将逐步采用人工智能技术。这些以茶饮为主业的品牌在业务拓展上的尝试，可能为其他行业提供了可借鉴的模式。&nbsp;</p>
  <p>当前，AI技术的应用已经扩展到多个行业，包括制造业、金融、医疗、教育等。这些行业通过引入AI技术，不仅提高了业务效率和创新能力，还推动了相关技术的发展和应用。&nbsp;</p>
  <p>在制造业，AI技术通过智能化生产线、机器人自动化和预测性维护等手段显著提高了生产效率。企业能够通过AI分析生产数据，实时监控生产状态，预测设备故障，减少停机时间，降低损失，提高产值。&nbsp;</p>
  <p>在零售行业，AI技术通过大数据分析为商家提供市场预测和个性化推荐。商家可以根据消费者的购买行为进行精准分析，推荐商品，提高销售转化率。同时，AI技术也通过智能客服和无人仓储等方式优化了供应链管理，提升了运营效率。&nbsp;</p>
  <p>金融行业也显著受益于AI技术的应用。AI技术能够处理大量数据，进行风险预测和投资决策。智能风控系统能够识别潜在风险，减少贷款违约等情况。同时，AI技术也在证券交易和基金管理等领域实现了高效的算法交易，帮助投资者获得更高的回报。&nbsp;</p>
  <p>在当前的AI浪潮中，产业资本成为最坚定的投资者，这与以往PE/VC机构占据主导地位的情况有所不同。&nbsp;</p>
  <p>在38家多次投资AI的机构中，有产业背景的投资机构占到了14家，超过35%。此外，VC、地方产业基金和PE的数量分别为13家、7家和4家。&nbsp;</p>
  <p>这一现象表明，传统站在C位的VC和PE们在AI领域的投资却相对谨慎，而产业资本则更愿意抓住AI带来的机遇。&nbsp;</p>
  <p>互联网巨头在AI领域的投资尤为活跃。阿里巴巴的投资次数最多，共参与了11笔融资。从投资方向来看，阿里巴巴特别看重大模型的投资机会。今年，阿里巴巴与蚂蚁集团共同投资了月之暗面，并独立投资了MiniMax、百川智能和无限光年。&nbsp;</p>
  <p>其他传统行业虽然对外投资AI的案例不多，但也在积极拥抱数字化转型的浪潮。&nbsp;</p>
  <p>例如，以调味品为主业的莲花健康跨界布局算力，计划投资6.93亿元向新华三采购330台英伟达算力服务器，拓展算力租赁业务；主营彩票印刷业务的鸿博股份也跨界进入算力租赁领域，在二级市场上，这一行为使其股价暴涨了400%。&nbsp;</p>
  <p>可以预料到的是，未来将有更多的行业公司加入AI的行列，蜜雪冰城已经迈出了这一步，下一个会是谁呢？&nbsp;</p>
  <p>在这里，你可以获取丰富的股权投资行业资讯、热点报道；前沿行业报告、重点课题研究、最新业内动态。链接资本，连接市场，联结资源，共同打造创投交流新平台、合作共赢朋友圈。&nbsp;</p>
  <p>END</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650204156&amp;idx=1&amp;sn=5eab26a4c38ff71ff90b4fd08f2cb4c2&amp;chksm=bf7d92bbf7c3a594c1481ba5074a40e7bd55cc3d17d0673e2a4d518d96ac97243047da8015b4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：王涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3047740869528194</id>
            <title>拼多多降速求变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3047740869528194</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3047740869528194</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Nov 2024 01:20:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 盈利能力, 低价内卷, 品牌商家, 消费升级  
<br><br>  
总结: 拼多多在最新财报电话会议中提到盈利能力可能长期下降，营收增速大幅下滑，市场对其未来预期感到失望。公司管理层强调将重视生态系统投资，推出多项措施支持商家，打破低价竞争的流量机制。拼多多希望通过吸引品牌商家来提升平台形象，适应消费升级的趋势。然而，过度内卷导致中小商家生存困难，品牌商家对拼多多的信任度降低。尽管拼多多在调整策略以应对市场变化，但短期内仍面临营收和利润压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“盈利能力可能在长期内逐渐降低”“和同行的劣势将继续存在”……拼多多高管在最新电话会议上的几句话，引来了一片哗然。</p>
  <p>这也不难理解，2024Q3拼多多营收规模不及预期，增速也从年初的130%高点骤跌至44%；盈利能力大缩水，经营利润率环比降了近10个百分点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_6375d7dd5bbc4e34a376cd0d1448b39a@000000_oswg135355oswg1080oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>过去的业绩表现，已经“雷”到了大家，未来预期还被“泼冷水”，市场多少有点绷不住。</p>
  <p>然而，对这些纷扰，拼多多可能并不在意。</p>
  <p>上季度，其就开始管理大家的预期，“利润下滑无可避免”“未来几年没有回购或者分红”……</p>
  <p>毕竟同行一窝蜂卷向低价，“中概神话”本身就很难再延续。更何况，现在整个电商业内，“唯低价论”已经不灵了。</p>
  <p>这一季的业绩，是拼多多“求变心切”的结果。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <h2><strong>铁面拼多多，突然和蔼了</strong></h2>
  <p>“相比财务结果，我们更看重生态系统投资的长期利益。在过去的季度，我们的费用减免和商户支持政策，得到了相关方的积极反馈。”</p>
  <p>给市场兜头浇了一盆“冷水”后，拼多多管理层在财报电话会上的大部分时间，都用来强调、解析平台对商家的扶持。</p>
  <p>这里面，最引人瞩目的改变有两点：</p>
  <p>·给「仅退款」松绑：平台成立专项售后团队监测恶意订单，针对争议订单允许商家不限次数申请售后。</p>
  <p>·打破以往低价内卷的流量机制：加大全站推广力度，给白牌商家除了卷价格之外的流量获取渠道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_c089ba261ee04c8bb1a0832c150b989a@000000_oswg242406oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“极致内卷”机制的缔造者突然“慈眉善目”起来，原因很简单，就是旧打法不灵了。</p>
  <p>可以看到，今年“双11”，各平台不再比拼“全网最低价”，而是锚着“用户体验优化”使力——微信支付接入淘天，支付宝入驻京东，支持丝滑切换；简化流程、优化售后，保障购买畅通。</p>
  <p>这明显是迎合消费端购物习惯的变化，如下图，当下全网用户消费最关注的不再只是价格，还有购物体验和产品品质。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_76d749f61e214e30b71a93fbc1a58fee@000000_oswg158429oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面对这样的趋势，拼多多以往卷低价、严控商家的机制，就有点“不合时宜”了。</p>
  <p>公开报道显示，一味卷低价下，拼多多中小商家的销售毛利率仅在20%-30%，较其他平台低10-15个点。</p>
  <p>这一定程度挤压了商品质量和体验，如有工厂人士表示，“在现有低价机制下，工厂只会用最差的材料去生产拼多多的产品”。</p>
  <p>不仅如此，低价导向也让平台更偏向爆款打造，这使得平台客户大多都是低价格引来的一次性客人，难以形成复购，很难撬动商家的经营动力。</p>
  <p>供给与需求错配下，即便拼多多仍在发力生鲜等高复购品类，消费频次也很难像前两年一样高速攀升。数据显示，2021-2023年，拼多多的人均订单数量仅从70涨到了80。</p>
  <p>而客单价，据5月的专家纪要，保持价格力下，去年甚至比两年前还下降了，今年估计也不会超过45块。</p>
  <p>两项叠加，其商品销售收入将不可避免地面临着下滑预期。</p>
  <p>此外，过度内卷下，能玩得转的只剩腰部以上或者“家里有厂”的商家，新入驻的商家也越来越难立足，“阶级固化”态势显现。</p>
  <p>这样一来，很多中小商家即便花钱投流也效果一般。而这显然会影响商家的投流积极性，如下图，白牌商家占比超过65%、数量高达780万的拼多多，佣金收入却在持续走低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_02e009a250a347cfab162c00baa8800d@000000_oswg123662oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如此看下来，也就不难理解拼多多当下为何“求变”心切了。但这种调整，可能会在一定程度上影响拼多多短期的财报表现。</p>
  <p>毕竟，机制调整下，生态的扭转需要时间，而在此之前其需要面对的是：用户体验尚未大幅优化带来额外增长，中小商家投流意愿仍在渗透的过渡期。</p>
  <p>不过，拼多多的改变也不止这一个，其同时也在调整平台的商家结构。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <h2><strong>9块9起家后，想讨好“县城中产”</strong></h2>
  <p>拼多多不甘再当“白牌平替”代名词、觊觎大牌的野心早已路人皆知，但最近一段时间，其拉拢品牌商家的心情似乎格外迫切。</p>
  <p>5月的专家会议透露，拼多多希望品牌商品能够占总GMV的60%以上，相当于淘宝天猫的水平。</p>
  <p>拼多多也不是说说而已，可以看到，其APP首页底部Tab2为直播入口，明显偏向有条件做直播的品牌商家；百亿补贴等高流量频道，也增多了品牌商品的曝光位，不再“唯低价论”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_de81b282ff1b41aa8333cdae14b59ed9@000000_oswg140883oswg1000oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如此讨好品牌商家，或许是因为拼多多嗅到了消费风向的转变。</p>
  <p>今年双十一，某平台一款售价399元的人体工学鼠标，被四五线用户买爆，日销环比增长了5倍。“小镇青年”也狂买大牌数码、高端服饰，近半数消费金额超过了千元。</p>
  <p>数据显示，主要三四线城市社零增速已经高于一二线城市，低线城市居民已然扛起了消费升级的大旗。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_dab35ec9d3034ed5b9e607fec3c2385a@000000_oswg147042oswg1080oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>基于此，山姆、Lululemon等“中产配套”，加速下沉。在低价上卷生卷死的电商玩家，也面向下沉市场，把品质与消费体验重新摆上台面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_c55dce2abb174aefbf1ab8ec2dab5795@000000_oswg269358oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但大好的机遇，放到拼多多面前，却变成了“危机”。</p>
  <p>五环外起家的底色、9块9包邮的标签，让许多品牌对拼多多避之不及，去年网传耐克官方将入驻拼多多，吓得耐克连夜辟谣，赶紧撇清关系。</p>
  <p>毕竟品牌在电商上除了卖货，还有宣传自己的需求，而拼多多“去品牌”的意味明显——单品推荐模式下，用户被投喂惯了，买东西往往叫不出品牌名字，只知道是“拼多多上买的”。</p>
  <p>而且平台无止境的价格竞争，以及百亿补贴的加入，也会导致品牌被动破价、乱价。</p>
  <p>如此一来，拼多多成了三四线消费升级的浪潮里，相对被动的那个，加大对品牌商家的拉拢自然成了其当务之急。</p>
  <p>除了上述说到的流量倾斜，拼多多也针对品牌商家细化了运营，如把“明星店铺”放到了搜索结果，给品牌提供展示、营销的窗口；在维持品牌价格体系上，今年双十一也不再强调“全网最低价”“历史最低价”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_67b71bd7931b4109b3e5964d21b5209a@000000_oswg98560oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>连环招下，品牌对拼多多开始有了好脸色，7月的专家纪要显示，拼多多与淘宝的商户重合度由23%提升至32%，H&amp;M等国际时尚品牌也愿意入驻了。</p>
  <p>实际上，除了知名大牌，拼多多在此前的电商内卷中也积攒了一批有优势的产业带商家，即“新质品牌”。针对这批商家，其也进行了费用减免与营销扶持。</p>
  <p>整体来说，过去极致经营商家的拼多多，如今为了抓住消费机遇，学会割肉让利了。这无疑是一个好的迹象，但短期内，平台营收和利润的压力也在增加。</p>
  <p>收入层面，品牌商家还在扶持期，投流需求尚未大量激发，且为拉动品牌商家投流，拼多多还有部分基于增长的对赌协议，风险压力不低。</p>
  <p>利润层面，一系列降费降佣、物流改造都要烧钱，新质品牌的培育也并非一朝一夕可以完成，平台经营开支与利润还会长期承压。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241123/v2_af0ebd87a0e44626b87500e988d4ea21@000000_oswg144762oswg1080oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从这些维度来看，拼多多真正的挑战或许还在后头。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>财报发布前一天，农夫山泉的钟睒睒火力全开，炮轰拼多多：“互联网平台让价格体系下来，尤其是拼多多这样的价格体系，对中国品牌、对中国的产业是一种巨大伤害。”</p>
  <p>这话带有强烈的个人情绪，却也一定程度上道出了商家们的心声。</p>
  <p>近几年，拼多多打头阵，淘天、京东、抖音也相继开启了低价内卷，商家们苦“低价泥泽”久矣。如今拼多多踩了刹车，无疑给了大家一口喘息。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NTQ4NzMzNQ==&amp;mid=2247504511&amp;idx=1&amp;sn=25f81914401fae792ea8d909594169f5&amp;chksm=a7bc29a7cdeb28d264e8f4bda92becaeb6b41d869dc767d9d239c0758f2cb279ff7979c1777d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“表外表里”（ID：excel-ers）</a>，作者：洞见数据研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3047682755034885</id>
            <title>成立十年，没有爆款，AI是否Rokid AR眼镜的杀手锏？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3047682755034885</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3047682755034885</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 23 Nov 2024 01:15:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AR眼镜, Rokid, AI技术, 市场需求  
<br><br>  
总结: Rokid于11月18日发布了新一代AR眼镜Rokid Glasses，集成了眼镜、耳机、相机和助手功能，售价2499元，预计明年上市。该产品采用一体化设计，重量为49克，具备高保真音频和1200万像素摄像头，并通过阿里巴巴的通义千问大模型实现多种智能功能。尽管Rokid在AR领域已有十年经验，但其产品销量一直未能突破，未能形成爆款。AR眼镜市场面临缺乏杀手锏应用场景的困境，而AI技术被视为AR眼镜的最后机会。Rokid Glasses的高成本和较重的重量可能影响消费者的购买意愿，市场接受度尚待观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月18日，创业公司Rokid发布了其新一代AR眼镜Rokid Glasses。据介绍，Rokid Glasses集合了四种功能，定位于“眼镜+耳机+相机+助手”，售价2499元，预计明年第二季度上市。</p>
  <p>与之前的AR眼镜不同的是，该眼镜由传统眼镜厂商BOLON操刀设计，采用了一体化结构布局，将主板、电池等核心组件集成于镜架之中，使得整体造型更加接近传统眼镜样式，重49g；该产品采用了双声道高保真定向扬声器配置，可用于听音乐和进行语音互动；镜框和镜腿连接处设有一颗竖向的1200万像素的摄像头，可进行拍照、摄影或者视觉识别；此外，通过整合阿里巴巴旗下通义千问大模型的算法能力，这款智能眼镜能够完成物体识别、文字翻译乃至数学题解答等多种任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_6201daa7123f4028ad43a0e271dd2a92@5931687_oswg523592oswg1015oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>*图源Rokid</p>
  <p>整合了众多功能，创业十年的Rokid无疑是希望通过AI等新技术，将AR眼镜这一此前非常小众的产品带向大众消费市场。自谷歌眼镜发布以来，AR眼镜其实已经有了至少12年的历史，但一直处在非常焦灼的状态，曾经大火的元宇宙概念都没能将其拉起来。AI或许是AR眼镜的最后一次机会。Rokid能借此逆袭吗？</p>
  <h2><strong>01「成立十年，AR没有爆款」</strong></h2>
  <p>Rokid Glasses仍然保留了AR显示模块，它基于衍射光波导成像技术打造而成，借助光波导技术的支持，该款AR眼镜能够在不影响正常视线的前提下，通过透明镜片展示虚拟界面，实现信息叠加显示效果。比如需要翻译时，译好的文字可以与现实环境同时显示在眼镜中。</p>
  <p>Rokid对AR技术一直非常沉迷。自2014年创立起，Rokid至今已经走过十年了，一直聚焦在AR赛道。在这次发布的新产品之前，Rokid 就相继推出了一体式、分体式、工业级、消费级、展陈文旅行业应用等不同形态和使用场景的AR眼镜产品，此外还推出了集充电和手柄一体的AR空间计算套装等产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_2e01a195be6e4678831498f151317c9c@5931687_oswg109427oswg1080oswg189_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>*图源Rokid官网</p>
  <p>但Rokid这些产品的销量一直比较平淡，年出货量仅维持在几万台，都未能突破圈层成为爆款，没有实现走进大众消费市场的目标。</p>
  <p>即使相较于VR头显，AR眼镜都是一个更加小众的市场。据亿欧智库联合元宇宙与碳中和研究院发布的《2024年中国AR产业发展洞察研究》数据显示，2021年、2022年、2023年中国消费级AR设备出货量分别为1.9万台、7.2万台、20.5万台。</p>
  <p>今年的增速依然有限。根据洛图科技发布的报告，中国消费级AR设备2024年上半年的全渠道销量为‌11.0万台，第三季度为4.9万台，同比增长仅8.7%。今年上半年，雷鸟创新、XREAL、INMO 及 Rokid分别占据了市场前四位，它们的总销量份额达到了89.2%，其中Rokid份额不到10%。以此估算，Rokid年销量大约是6万台左右的水平，距离大众消费品有相当大的差距。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_e2f53cb1fad8461289bac2b52cb4ceed@5931687_oswg54921oswg600oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>*图源洛图科技关于2024年上半年中国消费级AR设备市场份额的统计</p>
  <p>究其原因，AR眼镜一直都没有诞生杀手锏式的应用场景。同样是XR设备，VR眼镜虽然也算不上爆火，但销量至少是AR的好几倍，年全球销量几百万台。就是因为VR眼镜能为消费者带来沉浸式的、空间立体式的、独一无二的视觉体验，尤其是VR游戏。一旦进入，就仿佛身临其境一样进入了一个崭新的世界。这就是VR眼镜的杀手锏。虽然它一直被诟病头显设备太重、价格太高等问题，但因为有杀手锏式的应用和使用场景，所以能持续获得一些消费者的认可。</p>
  <p>反观AR眼镜，同样面临重量大、续航低、配镜繁琐、隐私敏感、价格高等问题，但最核心的是十多年来一直没有找到一个“非他不可”的杀手锏应用。</p>
  <h2><strong>02「争夺AI眼镜先机」</strong></h2>
  <p>AI或许是AR眼镜的最后一次机会。</p>
  <p>去年9月，Meta发布了与传统眼镜品牌雷朋合作的AI眼镜Ray-Ban Meta，搭载Meta研发的Llama 3 大模型，利用其多模态能力，通过眼镜上的摄像头、麦克风以及扬声器单元，可以带来AI搜索、视觉识别、外文翻译、自然语音交互等智能体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_d40a8836065e475ca0268b16841785ed@5931687_oswg1048205oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>*图源Ray-Ban Meta眼镜</p>
  <p>数据统计，Ray-Ban Meta眼镜今年前三个季度全球出货量超过110万台，预计今年出货量达到150万-200万台，堪称今年最炙手可热的AI可穿戴设备。市场热度快速攀升，AI 厂商、XR设备厂商、手机厂商甚至传统眼镜厂商等，几路大军正在蜂拥而上。</p>
  <p>就在前几天百度2024世界大会上，小度科技发布了其AI眼镜产品，预计将在明年上半年正式上市。而据36氪报道，小米也正计划推出新一代AI眼镜，数月前已与歌尔合作，该产品预计于明年第二季度发布，雷军对该产品预期的出货量“在三十万台往上”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_d9df4002cc764ea48352f2fe28a97e05@5931687_oswg321362oswg1080oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>*图源小度AI眼镜</p>
  <p>此外，包括OPPO、vivo、华为等手机厂商，腾讯、字节等互联网厂商，以及雷鸟等AR厂商，近期也都在评估或者即将发布AI眼镜项目。“百镜大战”或于2025年全面爆发。贝哲斯预计到2029年，全球智能眼镜市场规模将达到1067.78亿元，相当于平均每年增长18.56%。</p>
  <p>在这股热潮中，Rokid未能抢占先机，发布的Rokid Glasses目前仍是一个期货产品，还需要到明年第二季度才能真正上市。届时距离Ray-Ban Meta眼镜的发布已经过去了足足一年半的时间。现在国内不少科技爱好者已经有不少购买了Meta的眼镜尝鲜。在这场争夺战中，时间就是先机。</p>
  <p>另外，作为AI眼镜非常核心的大模型，Rokid合作的通义千问大模型在普通消费者心中的认知度相对较低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_c6ea41f04695495189a11d504663aee1@5931687_oswg318355oswg640oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>*图源AI产品榜</p>
  <p>由“AI产品榜（aicpb.com）”发布统计显示，通义应用在今年10月份的“AI产品榜·国内总榜”中仅位列第八，月活跃用户为375万，而字节跳动旗下的AI产品豆包位居第一，月活跃用户超过5130万；百度旗下的文小言位居第二，月活跃用户为1257万。对比下来，通义的用户数比头部应用要低一个数量级，甚至比AI初创公司的Kimi和智谱清言都还要低不少。</p>
  <p>Rokid选择阿里通义大模型是意料之中的。毕竟，Rokid创始人祝铭明（Misa）此前就来自阿里，也获得了阿里的投资。但即使抛开AI能力及带来的体验差异不谈，通义在用户渗透率和消费者认知方面，难以在消费级市场给Rokid加分，只能说达到了“人有我有”的水平。</p>
  <h2><strong>03「AI加持的AR仍然难逃“伪需求”的尴尬」</strong></h2>
  <p>长期戴眼镜容易疲劳，对于智能眼镜，消费者自然非常挑剔，只有新功能和体验带来的价值感超过了所需要额外付出的成本，才会选择购买使用。而这需要厂商对产品功能和配置有所取舍和平衡。以技术和功能区分，目前市场中的AI眼镜主要有三种不同的路线，Rokid选择的是一条最激进的路线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_ad84a176984544eda211b025ccdbce04@5931687_oswg644344oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>*图源Rokid发布会</p>
  <p><strong>第一条路线是智能音频眼镜。该类产品核心是将传统眼镜与耳机合二为一，</strong>不用戴耳机就可以听音乐以及进行简单的语音交互。</p>
  <p><strong>第二条路线是Ray-Ban Meta眼镜和小度AI眼镜的方案，在音频眼镜的基础上，增加了摄像头。</strong>这也是行业目前最主流的方向。该类产品对于消费者的吸引力在于，眼镜既能听歌，也能拍照和录像了。典型的场景包括快速抓拍，骑行等双手不方便时拍摄，另外自媒体博主拍摄开箱视频时一个人也能操作了。</p>
  <p><strong>第三条路线就是Rokid Glasses的方案，在耳机和摄像头的基础上，再增加了AR显示模块。</strong>带来的新体验就是，它不仅能拍照、录像和视觉识别，还能将结果直观地显示在眼镜上。</p>
  <p>之所以说Rokid走得激进，就是因为很难找出一个非要在眼镜上显示信息的应用场景。祝铭明（Misa）在发布会上提到两个场景。一个是做提词器，将提示词显示在眼镜上，就不必总低头在现场找显示器。这对很多经常要发言的领导们确实是个相对刚性的需求，但众多的普通消费者完全没有这个需求。另一个是即时翻译，和外国人语言交流时，这类眼镜基本可以实现随说、随翻译、随显示，这确实效率更高，也更自然。但问题是该场景的使用频次也极低。</p>
  <p>配置更多，功能更多，Rokid Glasses的使用成本自然也更高。首当其冲的就是重量更大，普通眼镜重量约20~30克左右，MIJIA智能音频眼镜38.1克起步，小度AI眼镜宣称45克，Rokid Glasses则是49克。</p>
  <p>其次，续航压力也更大，Rokid Glasses宣称满电状态下日常可以持续使用4小时。但在使用耳机或者摄像头拍摄的情况下，其续航能力必然会大打折扣。Rokid专门推出了一款眼镜盒，配合磁吸式充电底座设计，满电状态下眼镜盒可充满十次Rokid Glasses。但即使如此，用户日常携带一副备用的传统眼镜是必不可少的了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_fa6121af383049c6a3e88c039dfa5a97@5931687_oswg432574oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>*图源Rokid发布会</p>
  <p>再次，价格也更贵，Rokid Glasses预售价2499元，这应该只是镜架，近视镜片可由BOLON配制，单独收费，整幅眼镜配下来难免要超过3000元了。作为对比，智能音频眼镜一般为几百元，有的几十元也能买到；Ray-Ban Meta眼镜的起售价为299美元，约合人民币2160 元，小度AI眼镜预计售价可能在2000元出头。</p>
  <p>AI+AR显示是消费者真需求吗？还是为了技术而技术、没有需求硬造需求呢？消费者会为了低频需求而愿意付出49克重、使用4小时、2499元的高昂成本吗？以Ray-Ban Meta眼镜为代表的第二条AI眼镜发展路线，目前初步获得了市场验证，而Rokid Glasses的AR路线，走得更远，市场和消费者能否接受尚未可知。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5xbrQRO-rU0WutC3XrX43A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青澄财经”</a>，作者：青白，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3047564118133640</id>
            <title>IDEA研究院与腾讯、美团、比亚迪达成具身智能合作｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3047564118133640</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3047564118133640</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Nov 2024 14:13:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 具身智能, 视觉感知, DINO-X, 技术合作  
<br><br>  
总结: 具身智能的核心能力在于环境感知和理解，视觉感知是机器与物理世界交互的基础。IDEA研究院发布的DINO-X通用视觉大模型具备物体级别理解能力，支持开放世界目标检测，并通过行业平台架构实现模型的边用边学。技术路径强调泛化性，适应现实场景。IDEA与腾讯、美团和比亚迪等达成合作，推动具身智能技术在不同领域的应用。AI大模型提升了机器人的认知和决策能力，尤其在复杂环境中。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜黄楠</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>对具身智能而言，开发环境感知和理解是核心能力。视觉感知作为机器和物理世界交互的基础，自Transformer架构诞生后，视觉模型与之结合、走上一条“从小变大，从N变1”之路，带来了全场景视觉感知能力的提升，为技术落地拓宽空间。</p>
  <p>11月22日，2024 IDEA大会在深举办，IDEA研究院现场发布了最新的DINO-X通用视觉大模型，它具备物体级别理解能力，无需用户提示，即可实现对开放世界（Open-world）目标检测；同时还推出行业平台架构，通过大模型基座结合通用识别技术结合，实现模型不需重新训练就可边用边学，以支持多种应用需求。</p>
  <p>以具身智能为代表新一轮落地浪潮中，技术路径更强调泛化性，追求现实场景适配。会上，IDEA研究院宣布达成了三大合作：与腾讯，在深圳福田区、河套深港科技创新合作区落地建设福田实验室，聚焦人居环境具身智能技术；与美团，探索无人机视觉智能技术；与比亚迪，拓展工业化机器人智能应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_6f7c7ae7cc2d41f9954dca32d6fd9dfe@6022551_oswg2934651oswg4800oswg3200_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">IDEA研究院创院理事长、美国国家工程院外籍院士沈向洋</p>
  <p>此前，机器人已进入工厂制造、汽车生产车间、物流仓储码头等场景，可在半结构化领域中完成基础性工作，但仍缺乏对真实场景的认知能力，应用空间局限；比如住宅区域地面车辆的物流配送，需要克服复杂的地面环境。</p>
  <p>IDEA研究院计算机视觉与机器人研究中心负责人张磊就指出，“机器人有不同的形态，有双臂机器人、移动机器人，如果移动机器人分室内、室外，室外更像是无人驾驶，需要面对结构化、半结构化的道路环境，高速公路更结构化，进到城市再到小巷，面对的问题更复杂。”</p>
  <p>而AI大模型的到来，大幅度提升了机器人认知和决策能力。腾讯Robotics X实验室智能体中心负责人韩磊表示，“语言作为人类知识或是思维的高度抽象，符号化的语言可进行长期且慢速的高维思考。而机器人是站在第一人称视角看待这个世界的Agent，所以首要的是从视觉理解这个世界。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_b06bf36b46b246f983bbf39997d3a6d4@6022551_oswg3522546oswg4800oswg3200_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《从视觉到行动：具身智能的挑战和机遇》圆桌</p>
  <p>当机器人进行运动时，一个纸盒子的折叠、向某一方向的行进，往往难以用简单的语言进行步骤描述，而有了多模态加入后，融合物理世界认知的具身智能可以有效增强机器人对世界的理解角度。</p>
  <p>在落地方面，美团副总裁兼无人机业务部负责人毛一年认为，机器人首要的应用场景，应该以人类的高风险任务作为切入点，如上山巡检、 深海检测、油田钻井、高楼清洁等，“随着全身控制、行动控制、手、视触协同，从小场景做进去、用起来，用户不会说它好，也不会骂它，不会一脚把它清出去。我们希望看到它不砸锅，这件事很重要。”</p>
  <p>IDEA大会上，IDEA研究院创院理事长、美国国家工程院外籍院士沈向洋指出，在技术大爆发时期开展创新，对技术的深度理解尤为重要。而“深圳是一座用迭代软件的速度迭代硬件的城市。”</p>
  <p>除上述提及的福田实验室外，IDEA与前海深港合作区共建IDEA前海创新院，与深圳龙岗区合作建设IDEA低空经济分院，与横琴粤澳深度合作区共建IDEA-横琴数字技术及人工智能测评中心。初创生态方面，IDEA也孵化有识渊科技、AI玩伴机器人爱小伴、GPU加速电影工业渲染器Smaray慧光追等生态企业。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3047477441170305</id>
            <title>苹果的智能家居新计划，或许会从一块屏开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3047477441170305</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3047477441170305</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Nov 2024 12:04:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <苹果, 智能家居, 控制面板, HomeKit>
<br>
<br>
总结: 苹果一直在寻找新的增长引擎，近期有消息称其正在研发一款智能家居控制面板，旨在进入智能家居市场。该产品将结合新的操作系统，可能会弥补现有智能音箱在语音交互方面的不足。美国市场对智能家居产品的需求较高，苹果有能力通过HomeKit和Matter协议来整合智能设备。智能屏的推出不仅可以开辟新业务线，还能利用现有的库存零部件，降低成本。苹果希望通过低价策略在智能家居市场获得成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在iPhone之外寻求一个可以成为新增长引擎的产品，无疑是过去十年来苹果方面一直以来的核心使命。从平板电脑iPad到智能可穿戴设备Apple Watch，再到TWS耳机AirPods、在线音乐流媒体Apple Music，苹果的探索从未停止，如今他们似乎盯上了家庭场景，以期在落后于谷歌、亚马逊的智能家居领域占有一席之地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_b7cce34e58c8460293bb6a8ab7cc1e20@000000_oswg19356oswg600oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>近日有消息显示，苹果方面或正在研发一款类似亚马逊Echo Hub的智能家居控制面板，其屏幕约为6英寸、外观类似方形的iPad，前面板顶部设置有一枚摄像头，此外还内置有扬声器和可充电电池。在相关报道中提及，这款苹果智能家居产品拥有一个新的操作系统，“看起来像是WatchOS和iPhone最近推出的待机模式的融合。”</p>
  <p>聚焦智能家居赛道，对于当下的苹果而言或许会是一个合适的选项。在此前花费了十年时间的智能汽车项目以“泰坦陨落”的方式关停，空间计算概念随着Vision Pro的叫好不叫座陷入低潮后，为了实现增长、讲好新故事，复制iPhone时刻无疑是苹果方面最想看到的事情，最起码也得有一个类似iPad这样的产品线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_4d2d5ce822824cf0a78f6d7281715fa6@000000_oswg11770oswg598oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道随着科技改变生活这个观念不断深入人心，无论国内还是海外市场，诸多消费者都有用科技让自己的生活更有品质这样的需求。根据statista公布的相关数据显示，2023年美国智能家居市场规模为346.7亿美元，预计到2028年这个数字将增长至550.3亿美元。事实上，美国消费者对新技术和新产品的接受度较高，且更倾向于购买能提高生活便利性和安全感的智能家居产品。</p>
  <p>不同于全屋智能在国内市场相对较低的普及度，美国消费者对完整的智能生态系统有着较高需求，且更关注与智能语音助手相结合的智能家居产品。这也是为什么亚马逊echo、谷歌Nest能够几乎主宰美国的智能家居市场的原因，所以拥有iOS和AI赋能新版Siri的苹果，自然也有在智能家居市场大展拳脚的底气。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_624b2344d8a34f5bb02f97794346ca3c@000000_oswg17663oswg600oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>看到这里或许有的朋友会有疑问，苹果不是已经有HomePod Mini智能音箱，为何还要去做一款“智能屏”呢？这是因为实践已经证明，消费者的家中需要多一块屏幕、而不是一个智能音箱。如今智能音箱的缺陷在于语音交互方面，远场拾音问题一直都没能得到有效的解决，而且即便配置了远场拾音麦克风，相关厂商所宣称“不论在家中哪个角落都能成功唤醒音箱”的说法也有些言过其实。</p>
  <p>为了弥补语音交互的弱势，屏幕已经开始大量出现在智能音箱产品中，试图在低效率的语音交互之外为用户提供触控体验，并且这块屏幕让智能音箱还能够承担起影音娱乐、视频沟通、家庭监控等多种功能。可是带屏智能音箱反而是理念的退步，就意味着厂商在事实上承认了语音交互暂时没有掀起交互革命的能力，智能音箱也变得越来越像平板电脑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_8d671c8ca8e2420abce4fe2e1861ab38@000000_oswg17804oswg600oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以至于到了最近两年，带屏智能音箱的音乐特质变得越来越模糊，进而逐步演变成了“智能屏”，功能和服务重心也从“音箱”转到了“屏”。其实从电视时代开始，我们就已经习惯与屏幕进行交互，从遥控器到键盘、鼠标，再到触控，在过去这几十年的时间里，大众认知的数字化、智能化其实都是从屏幕开始。</p>
  <p>如此巨大的历史惯性作用下，当下尚不成熟的语音交互自然就会被搁置。用李彦宏的话来说，就是“有屏和无屏的差别非常大，就好像收音机和电视机的区别一样”。有了一个屏幕能做的东西、能够感知到的世界，都会有明显地提升。</p>
  <p>既然智能音箱作为智能家居控制中心的设想被证伪，苹果自然也就不会继续押注HomePod系列产品，属于他们的智能屏也就呼之欲出了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_a6bebff8319d462dbbe20a3002294123@000000_oswg16715oswg600oswg273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体来说，智能屏集成了场景面板、温控面板、遥控器等不同类型的功能，用一块屏就能串联起全屋智能，并用联动控制、协议对接、人机交互、服务呈现等能力在全屋智能解决方案中，为用户和设备间的沟通架起了一座桥梁。而且不同于目前市面上的智能屏，苹果版本的这类产品还有iOS和HomeKit这两大优势。</p>
  <p>如今智能屏被用户吐槽最多的地方就是无法完全控制各类IoT设备，由于智能家居生态的碎片化、无法形成生态联动，因此一块屏幕通常只能控制部分设备。可苹果有自己的HomeKit，并且同时还是Matter协议的重要推动者之一，所以他们显然有能力做到用一块屏幕来掌控全屋的智能家居设备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_daf4fd544000495b93bff8835615b235@000000_oswg22480oswg600oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>对于苹果而言，做智能屏除了开辟新的业务线之外，还有一个重要的优势就是消化库存零部件。从某种意义上来说，现在的智能屏在产品形态上其实与平板电脑差别不大，这也就意味着后者的元器件可以直接加以利用。要知道，苹果此前就曾搞出过“旧瓶装新酒”的2020款iPhone SE。</p>
  <p>当年，苹果用2015年的指纹识别模块、2016年的屏幕、2017年的工业设计、2018年的影像模组、2019年的芯片打造了一款价格低至3299元的机型。既然当初执行的“卖处理器送手机”能取得成功，现在显然也可以做到“卖屏幕送智能屏”。只要价格足够美丽，再搭配苹果的影响力，爆款也就指日可待了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_582e2a5831e14aa797675d789d4cbc68@000000_oswg26739oswg600oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毕竟智能家居产品追求是的体验和稳定性，在这个领域试图用“破坏性创新”来改变市场格局的可能性微乎其微。所以如果苹果真的想要切入智能家居生态，那么用一个低价爆款来打开这个市场或许是最具可行性的方案。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649875523&amp;idx=3&amp;sn=3b8ddb738eeef012574ce4cedc64c48e&amp;chksm=863f3d45dc428bcb50c9f113be0f542766bb82555f9d6826ca94db6d8d94255238b49c1e0d45&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3047474081693187</id>
            <title>国产手机厂商高端市场残酷商战：没有感情，全是兵法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3047474081693187</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3047474081693187</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Nov 2024 12:03:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 兼容, 苹果手机, 市场竞争, 用户转化  
<br><br>  
总结: 文章探讨了国产手机品牌在市场竞争中逐渐选择“兼容”苹果生态的趋势，认为这是为了转化苹果用户并抢占高端市场。小米等品牌通过技术创新，实现了与苹果设备的无缝连接，打破了安卓与苹果之间的壁垒。随着用户需求的变化，越来越多的iPhone用户开始将安卓手机作为备用机，国产手机品牌借此机会提供兼容服务以满足用户需求。文章还指出，技术的进步使得这种兼容性得以实现，市场环境的变化促使手机厂商们重新审视竞争策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不兼容才是一种常态，因为不兼容是一种独有的绑定。圈定一部分用户群体，让他们形成路径依赖，这是“不兼容”的道理。但现在到底是什么发生了变化，让国产手机品牌集体做了不一样的决策？</p>
  <p>“先天流量圣体”雷军近日不仅在社交媒体上成了网友的许愿池，于11月18日公布的“史上最强业绩”——2024年第三季度财报也赢得了诸多关注。</p>
  <p>小米集团此次财报增长的核心原因在于核心消费电子业务和汽车业务增长，其中智能手机收入人民币475亿元，同比增长13.9%，全球智能手机出货量4310万台。如此成绩单，除了得益于全球智能手机市场回暖的大环境，也与各大智能手机品牌对于当下消费趋势的最新产品战略研判有关。</p>
  <p>“兼容”，正成为手机厂商们的共同选择。</p>
  <h2><strong>01 28年后，雷军打出一记历史的回旋镖</strong></h2>
  <p>10月29日小米新品发布会上，手机部副总裁金帆表示：“当你在苹果电脑上看到小米手机和安卓应用的时候，你突然有一种生态大融合的感觉。”</p>
  <p>在小米澎湃OS2.0系统中，小米手机实现了与iPhone / iPad / Mac 的快速文件互传，甚至还能通过妙享桌面镜像到Mac上，一些苹果特有格式的文件也能通过小米手机查看。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_dee10a24bc584080bcc9aa3f7c2a514b@5820618_oswg283546oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：《Xiaomi15系列暨小米澎湃OS2新品发布会》</p>
  <p>长久以来安卓与苹果之间的壁垒，开始逐步打破。</p>
  <p>事实上，兼容系统吞并产品市场的真实商战教训，雷军早在28年前就已习得。</p>
  <p>1996年，初入中国的微软，虎视眈眈地想把WPS的老用户转移到Word上来，于是主动向金山抛出了橄榄枝，希望与WPS在文档格式上兼容。</p>
  <p>据WPS97的领军人物之一沈家正回忆说：“当时金山并没有觉得WPS的格式是一个多大的秘密。”</p>
  <p>于是双方签署了一份协议，双方都通过自己软件的中间层RTF格式来互相读取对方的文件。</p>
  <p>几个月后，微软把具有图形用户界面的windows97引入中国，淘汰掉了老旧的只能通过黑乎乎的字符框输入命令的DOS系统。</p>
  <p>但旧版的WPS是基于DOS系统开发的，而Word却与新系统Windows97强制绑定，随着在中国铺开，越来越多的人选择Word，文件格式兼容成为了用户无痛转移的“桥梁”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_1ead9b088ddf4815bce866c5790f6064@5820618_oswg288869oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>时任金山CEO的雷军曾带领团队奋起反击，想通过开发一款集文字处理、电子表格、电子词典为一体的巨无霸软件“盘古”夺回市场，他们邀请了20多家媒体开发布会，花了200多万做宣传，但销量却不及预期的十分之一。</p>
  <p>在雷军2022年度演讲中，他用很具象的文字描述了当年的处境：“有好多个晚上，我独自坐在沙发上，看着对面楼里的灯光一盏一盏熄灭，再看到天色一点一点亮起来。这种痛苦啊，只有经历过的人，才能很深的明白吧。”</p>
  <p><strong>28年后的今天，同样是“兼容”，历经这一切的雷军，似乎把当年的“堑”，变成了“智”。</strong></p>
  <p>苹果有iPhone，有Homekit，只差一辆车就可以形成生态闭环，但苹果却偏偏放弃了造车。</p>
  <p>也正是这个时候，雷军多次高调宣布，小米汽车要成为支持苹果用户最好的汽车，实际上也是这么做，澎湃智能座舱系统支持无线Apple CarPlay，HUD中甚至能显示苹果原生地图导航的卡片界面。</p>
  <p>小米SU7订单出来后，车主里有56%的iPhone用户，苹果的用户慢慢被小米抢走，亦如当年金山的用户被微软抢走。<strong>这记历史的回旋镖，终于在另一个友商身上，被雷军“打”出来了。</strong></p>
  <h2><strong>02 兼容苹果生态的，不只是小米</strong></h2>
  <p>其实最近几年，兼容苹果生态这件事不只是小米在做，OPPO、vivo、荣耀全都在做。</p>
  <p>比如，OPPO ColorOS 15宣称打破了iOS分享壁垒，与苹果传百张4K照片只需8秒；vivo X Fold3宣称完美实现了与苹果设备的无缝连接，vivo万能文档可打开Pages、Numbers、Keynote等57种专业文件格式。</p>
  <p>显然，兼容苹果已然不是个例。</p>
  <p>这件事其实非常反常识，因为一直以来，各个手机品牌其实是不屑“兼容”的。</p>
  <p>就拿充电来说，行业内明明有通用的充电协议，即PD协议和高通QC4.0，而且PD协议最高支持240W的充电效率，技术非常先进。</p>
  <p>但苹果、华米OV这几家全都魔改出了私有协议，且不互通，用户必须使用手机原装充电头才能给手机快充。</p>
  <p>还有一个很常见的场景——换机。</p>
  <p>小米用“小米换机”，华为用“手机克隆”，vivo用“互传”，OPPO用“手机搬家”，然后这几个App在其他品牌手机上基本不通用，要想不同品牌之间换机，就得找一个各品牌都支持的第三方应用。</p>
  <p>所以说不兼容才是一种常态，因为不兼容是一种独有的绑定。圈定一部分用户群体，让他们形成路径依赖，这是“不兼容”的道理。</p>
  <p>但是现在到底什么发生了变化，让国产手机品牌集体做了不一样的决策？</p>
  <h2><strong>03 “兼容”背后的底层逻辑</strong></h2>
  <p>“说得直白一点，我们就是想转化苹果用户，让他们有另外一种选择。”OPPO首席产品官刘作虎接受媒体采访的这段发言，或许说出了诸多国产手机品牌的心声。</p>
  <p>转化苹果用户是兼容苹果生态的底层逻辑，而当下正是最合适的时间。</p>
  <p>我们可以从三个层面去理解：</p>
  <p><strong>首先，也是最重要的，竞争层面。</strong></p>
  <p>苹果生态被友商“兼容”，某种程度上也暗示着整个国产手机的困境。</p>
  <p>很多年以来，除了华为之外的国产手机品牌都被牢牢困在中低端。</p>
  <ul>
   <li>2023年小米手机出货量1.46亿部，其中将近80%都是中低端机红米系列提供的；</li>
   <li>OPPO买的最好的是定价在2000-3000元的Reno系列，2024年Q1季度激活量451.1万台，几乎是旗舰FindX7的两倍；</li>
   <li>荣耀的爆款产品是X系列，过去两年X50卖了1500万台；</li>
  </ul>
  <p>这些手机品牌的基本盘全都是中低端机市场。</p>
  <p>2020年华为鲸落，各手机品牌为了抢占华为空出的高端市场，展开了异常激烈的角逐，明争暗斗，你追我赶，国内市场份额此消彼长。</p>
  <p><strong>结果打来打去，品牌的差距反而越来越小了。</strong></p>
  <p>2021年，vivo的国内手机市场份额是22%，位居第一，几乎是第五名荣耀的两倍。但是到了2023年，第二名的荣耀比第五名的小米仅高出不到4%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_d1589a58c4b24b4ebafd93e113acf8d6@5820618_oswg256154oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：《IDC中国季度手机市场跟踪报告，2021年第四季度》</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_0f3126a7abc84d21b4b08ef93573c632@5820618_oswg294372oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：《IDC中国季度手机市场跟踪报告，2023年第四季度》</p>
  <p>打到最后，大家的基本盘趋于稳定了，谁也奈何不了谁。反倒是苹果占据了国内市场份额第一。</p>
  <p>中低端市场趋于平衡的同时，价格在600美元以上的高端手机市场却是苹果一家独大，而且份额越来越大，2021年苹果的份额是60%，2023年份额已经增长到71%了。</p>
  <p>过去手机品牌们还可以选择“不兼容”，在“性价比”、“线下渠道”、“影音”或者其他什么赛道上各自安好，现在要想要进一步增长，就必须抢苹果的高端用户。</p>
  <p><strong>其次是需求层面，现在突破缺口也出现了，越来越多的iPhone用户把安卓手机作为备用机。</strong></p>
  <p>过去一部iPhone就够了，精致的外观、流畅的系统都让人赞不绝口，但是几年过去了，苹果每年挤牙膏，加上在国产手机全方位的挑战下，iPhone的缺点越来越扎眼，甚至难以忍受。</p>
  <p>iPhone 16的屏幕是祖传的60Hz，而安卓千元手机已有120Hz了；iPhone 的电池基本在4000毫安以内，而安卓旗舰电池普遍在5000毫安以上；iPhone16的快充今年终于升级到40W，而安卓旗舰早就上了90W，甚至120W了；至于信号嘛，某个知乎网友直接吐槽：“每次进地铁，都要拿安卓手机给iPhone开热点。”</p>
  <p><strong>三十年河东，三十年河西，现在很多方面是国产手机“有”，而苹果“无”。</strong></p>
  <p>比如，卷轴折、竖向折、横向折、“怎么折都有面”；再如AI，荣耀Magic7系列发布会上，赵明为了证明荣耀手机的AI能力，甚至现场演示通过Magic7全系搭载的YOYO智能体点了2000杯咖啡送给现场的观众。</p>
  <p>所以苹果用户会怎么办？iOS生态的使用习惯难以改变，直接换机接受不了，于是选择安卓机作为备用。</p>
  <p>那么痛点就出现了，两台手机之间互传数据非常麻烦，所以国产手机“兼容”苹果，解决用户需求，正是抢夺苹果高端用户的契机。</p>
  <p><strong>最后是技术层面。“兼容”这件事，其实手机厂商们一直在做，只是最近达到了新的高度。</strong></p>
  <p>在不同生态不同设备间互传文件，这项技术本身并不难。只需要某个局域网互传文件的软件就可以实现，甚至连URL或文字文本都可以直接发送。</p>
  <p>但短板是，这两台设备必须处在同一个网络下才可以使用，而且这类软件一般不会对文件做任何格式转换，更不能查看某些专业格式文件。</p>
  <p>后来，锤子手机解决了这个问题，Smartisan OS内置的文件管理器中集成了“iWork”套件转换功能，用户用手机查看 Pages、Numbers以及 Keynote等文件，文件会上传至锤子服务器，云端转码、下载后就能手机里打开。</p>
  <p>到了小米这里技术又升级了，已经不只是互传、转码文件了，更是利用串流技术，实现了用Mac操作小米手机。</p>
  <p>这几年，国产手机正不断突破互联互通技术；而同时，苹果那边也有向安卓靠拢的意向。</p>
  <p>今年，苹果在其官网更新了一份名「Apple的DMA合规性报告非机密摘要」的文件，其实是苹果基于欧盟《数字市场法》做出的一些措施公示。</p>
  <p>里面提到苹果正在开发一种新的方案，好让iPhone用户轻松地将数据转移到安卓设备上。</p>
  <p>所以不管是竞争层面、用户需求、还是技术层面，现在都来到了一个合适的时间节点，通过“兼容”苹果生态来转化高端用户。</p>
  <h2><strong>04 结语</strong></h2>
  <p>根据市场分析机构Canalys最新数据，2024年第二季度全球高端智能手机市场（600美元以上）苹果仍位居榜首，但增长率仅有5%。而华为、小米、vivo增长率分别是80%、71%和39%，国产手机高端之路已有小成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_86f363001ccf4fd58a8d4813afcfba3b@5820618_oswg393306oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Canalys智能手机分析数据统计（出货量），2024.08</p>
  <p><strong>嘿，谁能想到，手机厂商们不搞商战，搞起兵法来了。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TqL3q_LhjSuby0q8sf3iZA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正见TrueView”</a>，作者：爱交朋友的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3047497836710792</id>
            <title>欧洲“电池一哥”申请破产重组</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3047497836710792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3047497836710792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Nov 2024 12:03:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Northvolt, 破产重组, 欧洲电池, 流动性危机  
<br><br>  
总结: 欧洲电池制造商Northvolt于11月21日向美国法院申请破产重组，因流动性状况恶化，库存现金仅够维持一周运营。该公司目前负债超过58亿美元，计划在破产期间继续向客户交付产品，并寻求新融资以支持业务。Northvolt在快速扩张后面临资金耗尽、生产瓶颈和需求低迷的挑战，2023年亏损达12亿美元。为应对危机，Northvolt已裁员1600人，并暂停部分生产计划，专注于提升瑞典谢莱夫特奥超级工厂的产能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>欧洲电池制造商Northvolt在当地时间11月21日正式向美国法院申请破产重组。&nbsp;</p>
  <p>“公司的流动性状况已变得非常糟糕。”Northvolt在提交给位于休斯顿的美国破产法院的破产申请中称。该公司提及，其库存现金只够维持约一周时间的运营，并表示现有客户将提供1亿美元(约合7.2亿元人民币)的新融资，以支持Northvolt在破产期间的业务运营。&nbsp;</p>
  <p>在破产期间，Northvolt仍将向客户交付产品，并向主要供应商付款。Northvolt的客户包括大众、宝马、斯堪尼亚和沃尔沃汽车。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>根据破产申请文件，总部位于瑞典斯德哥尔摩的Northvolt目前有超过58亿美元(约合420亿元人民币)的债务。&nbsp;</p>
  <p>成立于2016年的Northvolt，是欧洲动力电池行业的希望所在。其累计获得超过百亿美元的融资，大众和高盛是Northvolt的最大股东。&nbsp;</p>
  <p>Northvolt表示，计划从现有和新投资者处寻求新的融资，作为其破产重组的一部分。该公司预计，将在2025年一季度完成破产重组。&nbsp;</p>
  <p>Northvolt董事会临时主席汤姆·约翰斯(Tom Johnstone)在关于破产重组的声明中称，这一决定性的举措将使Northvolt能够继续其使命，即建立一个本土的欧洲电池生产工业基地。&nbsp;</p>
  <p>今年下半年以来，在快速扩张导致资金耗尽后，Northvolt开始艰难地应对流动性危机，以及生产瓶颈和需求低迷的挑战。&nbsp;</p>
  <p>Northvolt此前披露的财务数据显示，2023年，该公司亏损12亿美元(约合87亿元人民币)，相较于前一年2.85亿美元(约合20.7亿元人民币)的亏损额增长3.2倍。&nbsp;</p>
  <p>Northvolt已在今年9月宣布了大手笔的业务调整计划，以此削减成本。其中包括暂停该公司瑞典超级工厂的电池正极材料生产，转而从中国或韩国公司采购，同时将为其位于波兰的电池系统业务寻找买家或合作伙伴，并推迟三家电池超级工厂的建设计划。&nbsp;</p>
  <p>随后，Northvolt公布了 裁员1600人 的计划，约占公司全球员工总数的五分之一。Northvolt从前已就裁员计划放风称，公司正在与工会进行建设性的讨论，将确保尽一切努力将减员规模降至最低水平。&nbsp;</p>
  <p>伴随业务精简，Northvolt将重点转向瑞典谢莱夫特奥超级工厂的产能提升。该工厂是Northvolt首个生产电池基地，在2021年投产。但此后在提高产量方面陷入持续困境。&nbsp;</p>
  <p>谢莱夫特奥超级工厂的设计年产能为16 GWh，但目前的产量不到1 GWh，Northvolt规划在2026年实现该工厂的全面达产。Northvolt已宣布将搁置谢莱夫特奥超级工厂新建30 GWh电池产能的项目。在扩建计划暂缓后，Northvolt向法院申请负责扩建项目的一家子公司破产。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>宁德时代(300750.SZ)董事长 曾毓群 近期在做客挪威主权基金CEO尼古拉·唐根(Nicolai Tangen)主持的视频采访时透露，他曾经与包括欧洲电池制造商在内的诸多人士讨论，为何欧洲电池企业无法生产好的电池产品，并得出结论称，“欧洲电池企业在(电池)设计方面就存在问题，其次工艺是错误的，最后他们的设备也有问题，他们如何能扩大生产规模？”&nbsp;</p>
  <p>曾毓群进一步解释称，如果欧洲电池企业不了解电化学以及相关的副反应，就会出现产品设计方面的问题，在设计阶段也无法涵盖未来的潜在风险。如果他们尝试扩大产能，将面临产能利用率、产品可靠性等问题，两三年后还将遭遇产品安全风险。&nbsp;</p>
  <p>在锂电池制造领域，亚洲国家占据着绝对统治地位。在全球新能源汽车动力电池市场，排名前十的公司均来自中国、韩国和日本三国，其中宁德时代的市占率约为37.5%。以Northvolt为代表的欧洲电池企业雄心勃勃地试图撼动这一格局，但正在遭遇此前未曾预料的困境。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/egDi3q8XPip8J6exA1cB_A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：庄键，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3047481895586695</id>
            <title>年营收近25亿，上海将迎来一IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3047481895586695</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3047481895586695</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Nov 2024 11:45:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, 毓恬冠佳, 汽车天窗, 中国制造业  
<br><br>  
总结: 毓恬冠佳的IPO注册已获批，计划募资5.75亿元人民币用于新厂房建设和技术研发。自2004年成立以来，毓恬冠佳在外资企业的垄断下逐步崛起，现已成为中国汽车天窗市场的第二大供应商。尽管公司业绩持续增长，但其高资产负债率和客户集中度等问题引发市场担忧。此外，管理层频繁更换和知识产权纠纷也为公司未来发展带来挑战。尽管如此，毓恬冠佳的成功标志着中国制造业的一次重大突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，据证监会官网重磅披露：<strong>“国产汽车天窗一哥”毓恬冠佳（</strong>上海毓恬冠佳科技股份有限公司<strong>）IPO注册正式获批，即将登陆创业板。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_fbdf668ffda441ccae421542d16b2b6f@5888275_oswg121137oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：证监会&nbsp;</p>
  <p>据了解，毓恬冠佳<strong>此次IPO计划募资5.75亿元人民币</strong>，这笔资金将直接投入到新厂房建设、技术研发和流动资金的补充中。&nbsp;</p>
  <p>从2004年成立至今，毓恬冠佳经历了从默默无闻的小厂，到行业龙头的艰难历程。这一路，他们曾在外资巨头的垄断下挣扎，在技术壁垒的重重包围中突围，在市场的残酷竞争中生存。&nbsp;</p>
  <p>如今，IPO注册获批不仅标志着毓恬冠佳的<strong>阶段性胜利</strong>，更是<strong>中国制造业的一次重大突破。</strong></p>
  <h2><strong>01 年营收近25亿</strong></h2>
  <p>2003年，毓恬冠佳在浦东新区的一个小车间里诞生。&nbsp;</p>
  <p>当时，面对一个被外资企业牢牢控制的汽车天窗市场，国内企业几乎无立足之地。&nbsp;</p>
  <p>但是，毓恬冠佳不信命，经过无数次的试验和改进，2008年，他们推出了第一款自主研发的滑动天窗，<strong>性能媲美外资品牌，价格却更具优势，</strong>迅速赢得了市场的认可。&nbsp;</p>
  <p>随后，毓恬冠佳不断推陈出新，全景天窗、智能感应天窗等高端产品相继问世，<strong>逐步摆脱外资企业的控制，以惊人的速度崛起。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_c621bba2f67644f8b675db6f497d6d9e@5888275_oswg431011oswg902oswg911_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：招股书&nbsp;</p>
  <p>经过多年的深耕细作，毓恬冠佳终于在市场上崭露头角。2021年，它以10%的市场份额在汽车天窗<strong>供应商中排名第三，</strong>初露锋芒。&nbsp;</p>
  <p>接下来的两年，更是一路高歌猛进，市场份额飙升至14%和16%，<strong>毓恬冠佳不仅稳坐中国汽车天窗市场第二大供应商的宝座，更是前五名中唯一的本土企业。</strong>销量也从2021年的144.38万台飙升至2023年的231.10万台，可谓是扬眉吐气。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_d64b61c0b4de43e59e9ebc5affa00a37@5888275_oswg85184oswg1006oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：招股书&nbsp;</p>
  <p><strong>在业绩表现上，毓恬冠佳同样出色。</strong></p>
  <p>2021至2023年，营业收入和净利润节节攀升。营业收入分别为16.94亿元、20.21亿元、24.91亿元，净利润分别为4283.30万元、7042.09万元、1.59亿元，<strong>呈现出稳步增长的良好态势。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_2645c807e55a4f00a5ce452ff739f2c5@5888275_oswg188475oswg1005oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：招股书&nbsp;</p>
  <p>2024年上半年，营业收入达10.80亿元，净利润为7947.01万元，<strong>继续保持增长势头。</strong></p>
  <p>如今，毓恬冠佳的<strong>产品已经遍布长安汽车、吉利汽车、广汽集团、长城汽车等国内知名车企，</strong>成为它们不可或缺的供应商。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 管理层大换血，父女三人控制近83%股份</strong></h2>
  <p>在毓恬冠佳的IPO前夕，公司经历了一场<strong>管理层的大换血。</strong></p>
  <p>2021年，董事长赵剑平和总经理贾维礼<strong>相继离职，</strong>而招股书中对这两位关键人物的履历却讳莫如深<strong>。</strong></p>
  <p>其中，<strong>赵剑平的离职被公司一笔带过为“退休”</strong>。然而，这一解释却漏洞百出，难以令人信服。就在他离开毓恬冠佳后不久，2021年11月，摇身一变就出现在天瀚科技的股东名单上，兼任董事，<strong>这与“退休”说法大相径庭。</strong></p>
  <p>天瀚科技与毓恬冠佳同在汽车电子零部件领域，<strong>竞争关系不言而喻。</strong>赵剑平如此迅速地跳槽，转换阵营，真的只是“退休”后的巧合？&nbsp;</p>
  <p>与赵剑平离职的<strong>“退休”</strong>理由不同，贾维礼的离职原因被描述为<strong>“个人原因”，</strong>但仔细探究，却发现<strong>事情远非如此简单。</strong></p>
  <p>贾维礼，早在2011年便以毓恬冠佳<strong>技术专利申请人的身份</strong>频频出现，但在公司即将IPO之际，这样一位核心技术人物，却选择毅然离开，放弃即将到手的股权激励，显然不符合常理。&nbsp;</p>
  <p>一个在公司默默耕耘多年、深度参与技术研发的高管，有怎会在即将收获果实的时候选择放弃？这背后的真相令人费解。&nbsp;</p>
  <p>同时，<strong>公司财务负责人的频繁更迭，</strong>也引起了市场的广泛关注。&nbsp;</p>
  <p>作为财务管理的核心，财务负责人的稳定性对公司的财务健康至关重要。频繁的变动不仅影响了财务决策和资金运作，也让人对公司财务报表的真实性打上了问号。&nbsp;</p>
  <p>这一切人事变动，似乎都在暗示着什么。<strong>管理层的频繁变动，尤其是核心人物的离去，给外界留下了众多猜疑。</strong></p>
  <p>更为引人注目的是，毓恬冠佳的<strong>控股股东为上海玉素，实际控制人为吴军及其两个女儿吴宏洋和吴雨洋，三人合计控制着公司82.70%的股份。</strong>其中，吴宏洋和吴雨洋，<strong>两位90后硕士，已经坐上了公司董事的位置。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_ad4f11b1aa994f958ad6a7b349ce7a8f@5888275_oswg107797oswg990oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：招股书&nbsp;</p>
  <p>另外，李筱茗作为吴军的<strong>配偶</strong>，也持有公司<strong>2.95%的股份</strong>，而吴军<strong>胞弟</strong>吴朋持有公司<strong>3.83%的股份。</strong>因此，<strong>吴氏家族合计持股近90%，在公司股权结构中占据着绝对主导地位。</strong></p>
  <p>这种高度集中的股权结构，使得公司的<strong>决策大权牢牢掌握在家族手中。</strong></p>
  <h2><strong>03 坎坷IPO之路</strong></h2>
  <p>毓恬冠佳的IPO获批，这本该是值得欢呼雀跃的时刻。然而，回顾其IPO之路，却满是曲折与坎坷，诸多问题如同阴霾般笼罩着这家企业。&nbsp;</p>
  <p>财务上，<strong>毓恬冠佳的资产负债率居高不下，尽管有所下降，但仍远超行业平均水平。</strong>这不仅意味着巨大的<strong>偿债压力，也暗示着财务风险的高悬。</strong>应收账款不断攀升，占用资金的同时，<strong>坏账风险也在增加。</strong></p>
  <p>在这种情况下，公司2021年的现金分红却高达5000万元，远超归母净利润的4283.3万元，这种分红策略让人疑惑。<strong>难道不应该先降低负债、增加资金储备，以应对潜在的财务风险吗？</strong></p>
  <p>毛利率方面，毓恬冠佳虽然逐年上升，但与同行相比，始终落后。报告期内，其主营业务毛利率始终低于行业平均水平。&nbsp;</p>
  <p>市场表现方面，隐患也逐渐浮现。<strong>客户集中度极高，前五大客户收入占比长期超过70%以上，</strong>公司业绩过于依赖少数大客户。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_75786319fd7642398ec00740c6334862@5888275_oswg179689oswg1003oswg1006_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这意味着毓恬冠佳的<strong>命运，很大程度上掌握在少数大客户手中。</strong>一旦这些 <strong>“金主”</strong> 稍有风吹草动，如调整采购策略、削减订单量等，毓恬冠佳的业绩将遭受重创。&nbsp;</p>
  <p>此外，公司主要产品<strong>全景天窗的价格持续下降，</strong>虽不仅反映了公司在<strong>定价权</strong>和<strong>成本控制</strong>上的不足，也预示着未来盈利能力的挑战。&nbsp;</p>
  <p>研发投入上，毓恬冠佳也未能交出令人满意的答卷。<strong>研发费用率逐年下滑，与同行相比明显偏低。</strong></p>
  <p><strong>在知识产权方面，毓恬冠佳也是麻烦不断。</strong></p>
  <p>与伟巴斯特的专利侵权纠纷虽最终胜诉，但过程跌宕起伏，损害了公司声誉。同时，<strong>因使用盗版软件，公司被西门子、达索系统Simulia公司等起诉，累计赔偿金额高达1600万元。</strong></p>
  <p>在知识产权日益受到重视的今天，一家企业连基本的软件正版化都无法做到，如何能让人相信其在其他方面会遵守商业规则？&nbsp;</p>
  <p><strong>尽管存在诸多疑问，但毓恬冠佳的IPO之路却异常顺利。</strong> 2024年11月4日提交注册，到11月14日获得通过，仅用了10天，速度之快令人震惊。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241122/v2_5796a79e503a4eb1a2aa21007698f8a3@5888275_oswg28442oswg1080oswg226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：天眼查&nbsp;</p>
  <p>无论如何，作为从国外巨头手中抢下中国市场的“国产汽车天窗一哥”，毓恬冠佳的努力和成就值得肯定。&nbsp;</p>
  <p><strong>毕竟，它是中国汽车天窗行业的希望，也是中国制造业崛起的缩影。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AIR_vQP7g7vJKieemhrcJg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资家”</a>，作者：笔锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3047478510128000</id>
            <title>上海跑出超级隐形冠军：年入34.4亿，全球第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3047478510128000</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3047478510128000</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 22 Nov 2024 11:44:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <道生天合, 热固性树脂, IPO, 新能源>
<br>
<br>
总结: 道生天合是一家专注于高性能热固性树脂系统的研发、生产和销售的公司，近期已向上交所申请IPO。其产品广泛应用于风电和新能源汽车等清洁能源领域，尤其在风电叶片用环氧树脂和结构胶市场中占据领先地位。道生天合通过持续的技术创新和自主研发，已实现对主流风机叶型的全覆盖，展现出强大的市场竞争力。公司在2023年的营业收入和净利润均有所增长，未来在新能源和环保领域的市场潜力巨大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，来自上海自由贸易试验区临港新片区的道生天合，已向上交所递交了申请，冲刺IPO。</p>
  <p>这是一家专注于高性能热固性树脂系统料产品的研发、生产和销售公司。</p>
  <p>热固性树脂，简而言之，是一类在加热或化学反应后固化且无法再次软化或重塑的塑料材料，以其耐高温、耐化学腐蚀和高机械强度等特性而著称。目前，道生天合的产品广泛应用于风电、新能源汽车等清洁能源领域。</p>
  <p>根据公开资料，2023年道生天合生产的“风电叶片用环氧树脂系列”销量位居全球首位，而“风电叶片用结构胶”销量则位居国内第二、全球第三。</p>
  <p>又是一家低调的隐形冠军。</p>
  <h2><strong>01&nbsp;</strong></h2>
  <p>道生天合材料科技（上海）有限公司（以下简称：道生天合），成立于2015年，由季刚和张婷夫妇创办。他们早在2012年就创办了弈成贸易，从事风电叶片用环氧树脂、结构胶等业务。</p>
  <p>凭借对新材料行业的深刻理解和热情，他们在2015年创立了道生天合，并逐渐将业务扩展到新能源汽车、储能、氢能等新能源领域，以及航空、油气开采、电力、模具制造等多个行业。</p>
  <p>如今，道生天合已成为全球领先的风电叶片用环氧树脂生产企业之一，其产品在全球市场的占有率位居前列。</p>
  <p>道生天合的主要产品包括风电叶片用环氧树脂、高性能风电结构胶、新型复合材料用树脂和新能源汽车及工业胶粘剂。这些产品在2024年上半年的收入在总收入中占比分别为63.23%、12.04%、12.65%和6.62%。</p>
  <p>特别值得注意的是，道生天合的核心产品：风电叶片用环氧树脂、高性能风电结构胶和结构芯材等，贡献了超过7成的营收。</p>
  <p>这些产品主要用于风电叶片的制造、新能源汽车的三电系统、新型复合材料的加工以及工业胶粘剂的应用。</p>
  <p>与传统产品相比，道生天合的产品以其更高的性能、更好的环保性和更长的使用寿命在市场上备受青睐。</p>
  <p>以风电叶片用环氧树脂为例，这种材料是制造风电叶片的关键原材料，它不仅能够提高风电叶片的强度和耐久性，还能降低叶片的重量，从而提高风电机组的效率。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>在市场份额和细分领域中，道生天合通过持续的自主研发和技术创新，其风电叶片用环氧树脂产品已经基本实现了对主流风机叶型的全覆盖。</p>
  <p>2023年，道生天合“风电叶片用环氧树脂系列”销量达到12.5万吨，“风电叶片用结构胶”销量为1.59万吨。根据中国石油和化学工业联合会环氧树脂及应用专业委员会出具的说明函，2023年道生天合“风电叶片用环氧树脂系列”销量位居全球首位。同时，道生天合“风电叶片用结构胶”销量位居国内第二、全球第三。</p>
  <p>道生天合所处的高性能热固性树脂材料赛道正处于快速发展阶段，尤其是在新能源、环保等新兴产业的推动下，市场需求持续增长。虽然该行业在国内起步较晚，但凭借技术进步和政策支持，已经逐步从红海走向蓝海，展现出巨大的发展潜力。</p>
  <p>截至招股书发布日，道生天合共取得各项专利64项，其中发明专利28项。公司的“真空灌注工艺用快速固化环氧树脂系统的研发及应用”技术被中国生产力促进中心协会评为2022年度“中国好技术”。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>道生天合的客户主要集中在风电、新能源汽车、储能等新能源领域。既包括中材科技、时代新材、洛阳双瑞、上海电气、明阳智能等国内知名风电叶片及风电整机厂商；也包括比亚迪集团、广汽集团、吉利集团、亿纬锂能、孚能科技、蜂巢能源和国轩高科等新能源汽车及配套企业；还包括远景能源、博瑞电力和赣锋集团等储能行业企业。</p>
  <p>另外，道生天合还通过了全球领先的风机厂商维斯塔斯、恩德集团等合格供应商认证并批量供货。</p>
  <p>道生天合主要竞争对手也是来自不同层面的国内外多家企业。具体来说：</p>
  <p>·在风电叶片用环氧树脂领域，国际上，美国欧林公司（Olin）和伟思磊公司（Westlake Epoxy）是主要竞争对手。国内竞争对手包括道生天合、东树新材、惠柏新材和上纬新材。这些企业在风电叶片用环氧树脂市场占据重要份额，拥有较强的技术和市场优势。</p>
  <p>·在高性能风电结构胶领域，主要竞争对手包括道生天合和康达新材。道生天合在风电叶片用树脂领域技术积累深厚，积极拓展风电结构胶业务，市场份额逐渐提升。康达新材则在风电用结构胶领域具有较强竞争力。</p>
  <p>·在新能源汽车及工业胶粘剂领域，国际竞争对手包括德国汉高公司（Henkel）、瑞士西卡公司（Sika）和美国杜邦公司（DuPont）。国内竞争对手包括道生天合和德邦科技。这些企业在新能源汽车及工业胶粘剂市场具有较强的技术和市场优势。</p>
  <p>2021年至2023年，道生天合的营业收入分别为31.27亿元、34.36亿元和32.02亿元，净利润分别为0.84亿元、1.08亿元和1.52亿元。招股书称，这一增长主要得益于其产品在市场上的高需求以及公司在技术创新和市场拓展方面的持续投入。</p>
  <p>市场潜力方面，根据全球风能理事会（GWEC）的预测，2023-2028年全球新增风电装机容量将保持9.4%的复合增长率，平均每年新增风电装机容量158GW，五年间总新增风电装机将突破791GW。</p>
  <p>新能源汽车行业是高性能热固性树脂材料的另一个重要应用领域。据国际能源署（IEA）预测，到2030年，全球新能源汽车的销量将达到每年2500万至3000万辆，这将极大地推动对高性能树脂材料的需求。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4ucE2TG64VvYkaO-_Po96A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>