<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995180882210695</id>
            <title>京东较真的，从来不止低价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995180882210695</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995180882210695</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 13:35:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>10月14日的“京东11.11又便宜又好”发布会现场，京东采销“进军”说唱圈，整了个大活。</p>
  <p>“有个boy说，他的月饼来自香港，定睛一看，里面有不少的名堂。可怜我们消费者，不断不断上当，还会被反问，工资涨没涨……”一首字字犀利的说唱歌曲《披荆斩棘的采销》，怒怼真假掺卖、以次充好等多个直播套路，亮明京东对行业弊病决不妥协的态度。</p>
  <p>消费者们，苦直播带货乱象久矣。</p>
  <p>9月以来，主播直播翻车事件频发，这让本该是品牌、消费者、网红主播和平台多赢的局面，打成了皆输的结果。</p>
  <p>对此，京东集团CEO许冉在发布会上表示，在当前激烈的市场竞争中，行业内依然存在“恶性内卷”、劣币驱逐良币的现象。<strong>“京东的低价，是要让用户真正感受到‘又便宜又好’，而不是‘买得便宜，用得贵’。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_abd8f53b67104090bd2249bc609c3797@1267484143_oswg112673oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">京东采销表演说唱歌曲《披荆斩棘的采销》&nbsp;</p>
  <p>把价格打下来，把品质提上去，把实惠给到消费者，今年11.11，京东延续了618“又便宜又好”的主题，持续不断围绕“成本、效率、体验”进行优化。</p>
  <p>主动站出来揭开行业“遮羞布”，京东捅破了这层窗户纸：仅靠吆喝和压榨撑起的低价站不住脚，极致性价比的底色，要靠低成本与高效率制胜。</p>
  <p>这个道理，看似简单，却藏着无数的细节。&nbsp;</p>
  <h2><strong>别让直播带货，成为直播“带祸”</strong></h2>
  <p>全民直播带货时代，对直播间的各种花式套路，消费者们早就怨声载道。</p>
  <p>前不久，脱口秀演员毛豆，就靠讲述自己直播带货的感受，在节目上高分炸翻全场。</p>
  <p>“现在流行那种一边赶海一边带货的，主打新鲜，在大连海边赶海，赶出澳洲龙虾了。”“成天在这，‘今天给老铁们把价格打下来了’，天天打，老铁都打成老钢了。”</p>
  <p><strong>乍一听，都是爆笑梗，再细品，全是消费者的真实痛点。</strong></p>
  <p>作为一种新兴的销售模式，直播带货本质做的是“信任经济”，某种程度上，人与人的关系，高过于人与货的关系。主播通过个人口碑号召力、专业能力、诚信的态度，与屏幕前的消费者建立信任关系，他们的主要职责是推介产品，并非实际的销售者。</p>
  <p>发展到现在，直播带货中不乏有直播“带祸”，主播夸大功效、虚构剧本的手段，为何屡禁不止？</p>
  <p>市场上，一些品牌存在过度依赖头部主播渠道的问题，为谋发展，重营销而轻产品质量。同时，<strong>部分超头部主播拿着超高佣金，一味宣传“全网低价”，并没有帮品牌建立起应有的品牌价值，也没有深入把关产品质量和提供售后保障。</strong></p>
  <p>在纯粹的吆喝式叫卖，已难以轻易打动消费者的今天，京东展现了另一条路径的可行性。</p>
  <p>去年京东11.11，算不得专业的主播、临时搭建的会议室场地、仅有的两台摄像机，实属“潦草”的京东采销直播间，悄悄火出圈。</p>
  <p><strong>和许多“精装修”的直播间相比，这里少有明星大咖、没有高级布景、不搞噱头，全凭够实惠、品质有保障，主打“三无”，无佣金、无坑位费、无套路，堪称直播间的另类“泥石流”。</strong></p>
  <p>不收坑位费、不收达人佣金，货是公司自营，京东有底气选更大优惠力度的商品。要知道，单佣金这项，头部主播部分品类的要价，甚至能高达80%。将这些成本省出来做补贴，商家自然愿意配合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_f409ab8ba69f41ef8367b0c25080d68e@1267484143_oswg130337oswg1080oswg1033_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">京东采销直播中&nbsp;</p>
  <p>从幕后走到台前的京东采销们，论产品专业度和对用户需求痛点的掌握程度，一般主播难望其项背，本身就具备极强的选品能力。京东采销直播负责人表示，<strong>京东采销讲解货品，除了福利以外，还会提供产品溯源、原材料、行业背景和利润差价等维度的信息，全方位展现真实的性价比。</strong></p>
  <p>去掉直播带货模式多余的弯弯绕绕，这套模式足够直击痛点：用户最关心的，仍是价格和产品本身，这些正是京东的优势项。</p>
  <p>满城产业带雨森纸品商家表示，对比其他平台一味卷价格，不关注商品质量，“京东要求性价比，在价格压低的情况下，同时商品质量不能低。”</p>
  <p>据了解，对待每一个SKU，从入驻到销售过程，京东建立了一套极为严格的品控机制，有专门团队负责跟进产品监测，一旦发现商品疑似出现问题，立马进行处理。</p>
  <p>对抗浮躁的环境，极度务实，不搞虚的，这很“京东”。&nbsp;</p>
  <h2><strong>低价不低质，源自敬畏心</strong></h2>
  <p>2022年底，京东集团创始人、董事局主席刘强东进行了一场长达三小时的内部讲话，核心直指“低价”。&nbsp;“低价是京东过去成功最重要的武器，以后也是唯一基础性武器。”<strong>刘强东表示</strong>，京东的经营理念始终是成本、效率和体验。</p>
  <p>为了贯彻低价，京东推出了“百亿补贴”“9.9元包邮”等一系列低价举措，京东采销则是保障京东商品价廉物美的守门人。</p>
  <p>优秀的采销必须成为品类专家，已经成为了京东内部乃至行业里的共识。不论是高价值的电脑、手机、相机，还是低单价的纸张、毛巾、衣架……里头的门道也很多，对品质这一关的把握，绝不能含糊一点。</p>
  <p>时尚部门的羽绒服采销壮壮就是在一点一滴细节的把控中成为了“羽绒服选购专家”，从产品蓬松度、绒子含量，再到羽绒产地、品质检测……一件羽绒服，他只需要看一眼，再上手摸一下，就能知道羽绒成分含量多少，蓬松度是多少，羽绒品质如何。保证品质的同时，壮壮从没忘记要给消费者争取更实惠的价格，每次大促，他都会跟其他采销同事一起，早早盘货、盘价格，并跟品牌方反复沟通。在他的努力下，让波司登多款爆款羽绒服去年11.11在京东做到了全网最低价。</p>
  <p>家电部门的热水器资深采销海哥，走过20多个城市，与近千位用户面对面，将实地调研的成果和感悟，写成一沓厚厚的本子。有同事评价，“如果不了解热水器，看海哥的本子，可能是最简单的入门办法。他的本本，几乎就是国内热水器行业的‘发展史’和‘白皮书’。”</p>
  <p>许冉说，<strong>京东采销，就是保障京东商品价廉物美的守门人。</strong>“或许有人会说他们太过于较真儿，但如果能为用户把产品的价格再降一点，把品质再提高一点，我们就愿意花时间、花精力去较这个劲。”</p>
  <p>敬畏产品、敬畏细节，的务实态度，也感染了许许多多的商家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_61dc4a940b104f44afbde5257c3262a9@1267484143_oswg58801oswg1080oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">重回汉唐旗舰店创始人绿珠</p>
  <p>来自“汉服第一城”成都的商家代表、重回汉唐旗舰店创始人绿珠说，在京东开店，最大的体会就是很有安全感。她提到，<strong>京东不会为了低价而忽视产品品质，同样重视商家的经营体验，虽然只有短短一年多时间，</strong>但京东已经是重回汉唐经营最主要的平台之一，“在各个平台中，京东的退货率也是最低的。”绿珠表示。</p>
  <p>帮助像重回汉唐这样的优质商家做强做大，挖掘更多物美价廉的好商品，京东预备在采销上投入更大力量。按京东计划，未来3年，将招募至少1万名采销。</p>
  <p>往深处看，京东采销直播间的运转逻辑，与超级头部主播的模式，有着本质上的不同。</p>
  <p>超级头部主播仍旧是以流量模式为底层逻辑，为了实现规模优势，降低快递费用和营销费用，会选择一些不具备营销、履约、售后能力的白牌商品，从而实现低价。</p>
  <p>连接用户、商家、平台的京东采销，则有着“三通阀”的角色底色，带着品牌方一起从源头上节省成本，让利消费者，还能提供减免销售费用、广告位等方式，弥补商家损失。</p>
  <p>按京东官方的说法，<strong>采销做低价，是“拼命从供应链里挤水分”。</strong></p>
  <p><strong>对于京东而言，可持续的增长来源于卓越的用户体验，也来源于与合作伙伴的高效共赢。而要实现这种共赢，依靠的就是我们所长期坚持的，对成本、效率和体验的不断优化。</strong></p>
  <p>一位业内人士点评称，超级主播将流量短时间高度集中“大树底下不长草”的模式，会对行业生态带来伤害，容易导致商家“劣币驱逐良币”。京东或许早就洞察到这一点，执着地走正向循环的路线，虽然无法平地飞升，但守住了行业的底线，上限也更高。</p>
  <p>直白说，京东采销直播的特性，基本从源头上确保了，不会导致商家为了保利润做出破坏生态的事情。&nbsp;</p>
  <h2><strong>这个11.11，京东的变与不变</strong></h2>
  <p>前年京东一场重要的内部会议，话头之一，是一颗小小的猕猴桃。</p>
  <p>京东创始人刘强东说，中国还有不少家庭没有吃过猕猴桃。如果能帮更多家庭几块钱就能买到一斤的猕猴桃，京东做的事，就有意义。</p>
  <p>12年前，大家电圈迎来一场可载入史册的价格战，这场闪电般的突袭，由刘强东主导，帮京东杀出苏宁、国美的巨头重围，站稳脚跟。</p>
  <p>回溯过去，再看今朝，这家公司手里的制胜密码一直没有变过，即通过持续优化成本提升效率，为用户创造长期低价体验。</p>
  <p>更具体一点，<strong>京东所推崇的低价，是基于供应链全流程降本增效的真诚让利，而非通过牺牲商品质量或合作伙伴利益，来实现的“假低价”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_28c98d2ae46f45e68ea44369bc867512@1267484143_oswg123376oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">京东11.11开启&nbsp;</p>
  <p>唯有这种良性生态，才能吸引更多商家，聚沙成塔、水深鱼聚，在京东获得快速、健康的增长。数据显示，截至今年一季度，京东第三方商家数量已突破百万；二季度，新增的商家数量环比一季度再度提升超过40%。</p>
  <p>坦然面对成长过程中诸如“干脏活苦活”“运营成本高”等误解和质疑，围绕成本、效率和体验构建增长势能，京东始终保有面向顾客创造价值的信念感。</p>
  <p>让消费者“买得便宜用得好”，从今年京东11.11透露的种种细节来看，京东在低价上的思考在持续迭代。</p>
  <p><strong>一是释放更强的“真低价”的信号。</strong></p>
  <p>10月14日当天，京东同步开启“超级秒杀日”，10月31日、11月10日晚8点，将分别启动“百亿补贴日”和“巅峰28小时”；京东小魔方此次带来超10亿件新品，百亿补贴大牌爆款低至11元开团，月黑风高每晚8点1元抢大牌；此外，还有“以旧换新”政府补贴覆盖家电家居、3C数码、汽车等多品类，服饰、养车用车、跨境进口等全品类好物真5折。</p>
  <p>持续加码低价举措，针对产业带好物，京东推出“厂货百亿补贴”，目的是为用户提供更多产业带好物和工厂直供好货。</p>
  <p><strong>二是进一步强化服务优势，升级全品类服务。</strong></p>
  <p>发布会上，京东宣布成立“京东好友圈”，作为京东与用户直接沟通的重要阵地之一，此后京东好友圈将持续邀请资深及活跃用户加入，以更好倾听来自用户的意见，提升服务能力。</p>
  <p>具体到品类来看，京东服饰将首推买一试三服务，凡购买带相关标签的商品，付一件的钱即可选择三件同款不同尺码或颜色的商品，并可享受退货免运费、现场即试即退的试穿服务。</p>
  <p>目前，京东已有超百项行业首创和独有服务，通过满59元包邮、免费上门退换、价保等，预计在京东11.11高潮期，仅服务每天就能为用户节省近1亿元。</p>
  <p>这个双十一，京东的“变”，在于精益求精地尝试用各种维度，推动产品力与服务力的升级，同时对直播的多样玩法和多种可能性保持开放性探索；它的“不变”，则是供应链效率的极致追求以及“用户为先”的初心。</p>
  <p>以“又便宜又好”的主题，贯穿京东2024年全年大促的主线，将“便宜”和“好”视为左右手，<strong>京东较真的从来不止低价，而是消费者需要的相对性价比以及心价比。</strong></p>
  <p>前者有赖于供应链的极致提效，后者通过长年累月的“品质高、服务优”形象塑造，建立起用户对平台的信赖和忠诚度。</p>
  <p>在不确定的环境里，京东努力给商家和消费者一个确定性的答案。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2993149146718083</id>
            <title>可信任的AI Agent是通向智能应用的必经之路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2993149146718083</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2993149146718083</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 12:53:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>生成式人工智能浪潮下，软件应用正逐渐从以往促进流程、工作流和任务的工具，转变为能够代表终端用户开展工作的智能系统，特别是在企业级市场，<strong>软件应用将从仅仅支持业务流程的执行，逐步演变为代表人类员工进行工作或完成部分工作的智能应用（Intelligent Applications）</strong>。</p>
  <p>根据全球知名咨询机构Gartner的定义，“智能应用”可以从数据中学习、适应用户行为，并做出自主决策以优化性能和结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241015/v2_94d53fd1289b43c696edb9d654dd2ffd@6043511_oswg253089oswg1280oswg720_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源来自：Gartner报告</p>
  <p>而软件应用到智能应用的转变，不仅是技术的进步与发展，更意味着软件应用在功能和价值上将发生深刻变革，为企业的管理和运营带来全新机遇与挑战，同时也将触发商业和技术转型的新一波浪潮。在智能应用时代，于25年前诞生的SaaS也将获得全新内涵，从“Software as&nbsp;a Service”转变为“Service as a Software”。</p>
  <p>那么，是否传统软件应用+大模型就等于智能应用？如果不是，将如何实现智能应用？我们或许可以从计算机视觉（CV）、自动驾驶的发展历程来观测智能应用的实现路径。</p>
  <h2><strong>要实现智能应用，不能只有大模型</strong></h2>
  <p>众所周知，人工智能的发展关键要素主要由算法、数据以及算力构成，纵观历史，无论是CV，还是自动驾驶的发展演进，往往先是算力实现突破，为算法的创新与改进提供更为强劲的支撑基础；算法在算力的助力下取得突破，催生出全新的应用场景；而新场景的出现，又促使大量新数据的积累。如此循环往复，推动行业不断向前。</p>
  <p>从计算机视觉、自动驾驶的发展就不难得出结论：<strong>要实现智能应用，没有大模型是不行的，但只有大模型也是不行的。在我看来，可信任的AI Agent将是通往智能应用的必经之路。</strong></p>
  <p>在企业级市场，最典型的智能应用——数字员工的角色和能力是逐步发展和演变的——从Copilot（类似于副驾驶或辅助角色），发展为企业中业务专家和普通员工之间的桥梁，再到能够独立自主运行整个业务流程。</p>
  <p>伴随着大模型越来越聪明，AI Agent将逐步积累与数字世界、物理世界及智能世界之间交互的数据，并走向自主化的阶段。在这个过程中，<strong>专家知识以及专家知识指导下的价值判断/推演的过程的数据最为稀缺，因此也是制约行业发展的关键因素</strong>。</p>
  <p>大模型能力变得更强，人机协作方式和知识数字化的层次也将演进——国内已经有了开源的和GPT-4相当的模型（QWEN2.5 72B），所以在设计AI Agent的时候，可以假设Agent有便宜的、通用的自然语言理解和表达能力，以及相当于高中文科生的推理能力，我们发现这个级别的Agent能够利用数据、文档里的知识来辅助普通员工完成复杂的业务任务。</p>
  <h2><strong>可信任的AI Agent如何助力实现智能应用？</strong></h2>
  <p>Sequoia刚刚发布的一份关于生成式 AI 的年度报告提到，“o1 的发布代表了通过「推理时计算」所取得的一般推理能力的重大进展，这是生成式AI的‘AlphaGo时刻’，也是大模型 scaling law 的一个重要转折点。我们给模型的推理时间计算越多,它的推理就显著越好。这也将进一步推动应用层的可用性。”</p>
  <p><strong>OpenAI最新发布的o1模型带来了推理能力的提升，也为如何提升AI Agent智能化地完成复杂性任务带来了启发和新思路。</strong>比如能够解决标准品的销售任务，根据客户需求给出合适的报价方案等类似业务活动的智能化。这里的“标准品”可以是金融领域的存款/贷款，也可以是工业品，例如发电机、压缩机，甚至是机票等。</p>
  <p><strong>在我看来，AI Agent完成复杂任务的过程，是智能应用的实现过程，也可以被抽象为需求与供给实现智能化匹配的过程。而可信任的AI Agent，就是推理过程可解释、可迭代。</strong></p>
  <p>在需求侧，有客户画像这样的数据，例如行业、财务模型、工厂大小等等。每个具体的需求，可能是这段时间内的资金需求，或者是厂房布置规定的要求，又或者是某个特定的航程，有很多维度的条件或者限制。</p>
  <p>在供给侧，标准品本身有很多属性，如价格、时间、功率，也有很多案例参考，如行业最佳实践或上次购买内容等等。</p>
  <p>因此，<strong>面对需求和供给智能化匹配这个问题，核心考验的就是AI Agent的规划能力</strong>，而这个规划能力是由几个模块组成的：</p>
  <p>其一是用户画像/偏好的理解（或者说怎样升维变成高维空间中的向量），其二是组合方案推荐（或者说通过推理，搜索到合适的方案，并对该方案的卖点进行总结），第三是能够评价需求和方案匹配的价值函数。当然，在冷启动的时候是可以接受没有价值函数的，因为我们可以通过与用户多轮对话来理解用户对不同方案的偏好。</p>
  <p>再以订机票的场景为例，每个用户在订票时都有不同的画像，比如是否价格敏感、持有哪国护照；还有场景的变化，是商务还是休假？以及不同的偏好，比如航司/飞机类型、座位以及餐食，当然，最重要的是金钱成本和时间成本。</p>
  <p>客户画像以及客户历史购票记录，可以帮助对机票组合有先验概率分布的评价函数，但是在没有大模型的情况下，只能通过一些预先设置好的选项例如价格优先或时间优先等来获取用户特定的偏好，而无法满足更复杂的需求，如隔夜那么价格就必须在5000元以下，或者希望在新加坡机场逗留3小时以上等这样复杂的需求。</p>
  <p>将这些场景抽象化就可以发现，绝大部分User Case都是「如何满足用户需求」，即需求和供给的匹配问题。</p>
  <p>随着Agent规划能力越来越强，在已有的应用中嵌入这样的智能，就可以升维成Gartner所提到的“智能应用”。</p>
  <p>根据Gartner的定义，智能应用应具备五个特点：数据连接、可组装架构、内嵌智能、自主编排、自适应体验。我们认为，智能应用的五个特点可以分为三个阶段来实现：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241015/v2_2cf87e804682495084d6f286005f6076@6043511_oswg224723oswg1554oswg736_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源来自：澜码科技</p>
  <p>第一个阶段是能够连接更多的数据和可组装的架构，现在的Agent就可以实现；</p>
  <p>第二个阶段是自主编排和内嵌智能，本阶段将随着Agent规划能力的加强和提升而实现；</p>
  <p>最后一个阶段则是应用能够自己适应用户需求的变化。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995124182278023</id>
            <title>新iPad mini发布静悄悄：折叠屏手机正在杀死小尺寸平板</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995124182278023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995124182278023</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 12:32:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>时隔三年，苹果终于又想起了 iPad mini 这条产品线。</p>
  <p>昨天（10 月 15 日）晚上，苹果官网突然上架搭载 A17 Pro 芯片的新款 iPad mini（一般都叫 iPad mini 7），售价 3999 元起，将于 10 月 23 日正式发售。消息一出，迅速引发了无数网友对新一代 iPad mini 的讨论，或者说吐槽。</p>
  <h2>三年憋出这更新，也难为苹果了</h2>
  <p>虽然搭载了最新的 A17 Pro 芯片和更高的内存，性能几乎可以肯定会有大幅的提升，但 iPad mini 7 的外观设计、屏幕刷新率和其他规格几乎没有变化，就连机身重量也是分毫不差。</p>
  <p><strong>正如微博上网友总结的，三年就改了芯片和存储规格，iPad mini 7 实在让人扶额苦笑。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_13f52dc35a294f3db38f8f33d9fed769@1547419282_oswg64554oswg1280oswg278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/微博</p>
  <p>在社交媒体上，用户的吐槽声更是连成一片。负面评价主要聚焦在 iPad mini 7 的升级幅度上，许多用户认为，这款产品并没有实质性的革新。</p>
  <p>有 Reddit 网友就评论：「除了换了个芯片，（iPad mini 7）其他地方都和上代一模一样，连 120Hz ProMotion 屏幕和 OLED 屏幕都没上，简直令人失望。」</p>
  <p>还有网友在 X（原 Twitter）上打趣：「苹果这是在敷衍了事，像极了我在课间拖延时间。」</p>
  <p><strong>这样的声音反映了不少用户对于这次 iPad mini 7 升级的期望较高，尤其是在设计或屏幕上的提升。但现实是，甚至苹果自己都不敢说这是新一代的 iPad mini。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_00f7242b7e7d4176978afafe6057bfe4@1547419282_oswg494114oswg1442oswg1302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>新款 iPad mini 发布后，很多网友就发现新款抛弃了原先「第 X 代」的命名，直接从 iPad mini（第六代）「升级」到了 iPad mini（A17 Pro）。实际来看，用上 A17 Pro 芯片，也确实是新款 iPad mini 最主要的升级，没有之一。</p>
  <p>但另一方面，支持者也不乏其人，甚至早早就预购了。有用户认为，A17 Pro 芯片的加入带来了性能上的显著提升，尤其是在多任务处理和高强度应用中表现得更为出色。</p>
  <p><strong>「对于喜欢 iPad mini 的用户来说，这样的小尺寸加上强大的性能，已经非常难得了。」有网友总结道。</strong></p>
  <p>对于那些已经习惯了 iPad mini 便携性的用户来说，iPad mini 7 依然是他们的首选。在小红书和微博上，尽管吐槽不断，但还是有不少人正在计划或者以及预购了 iPad mini 7，唯一纠结的不过是颜色而已。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_f7e60a3f2dd74684b2266fe20e2f33a8@1547419282_oswg1315461oswg2572oswg1936_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/小红书</p>
  <p>某种程度上，面对最新的 iPad mini 7，网友的反应是呈现出两极化趋势。但与「网友」的观点相比，更重要的问题其实是：<strong>iPad mini 的目标用户会怎么看？</strong></p>
  <h2>唯一的不同：换芯了？</h2>
  <p>iPhone 6s 时代，苹果有一个流传至今的经典口号：「唯一的不同，就是处处都不同。」</p>
  <p>iPad mini 7 就算了。不过 iPad mini 7 和 iPhone 6s 一样，那就是通过芯片升级可以带来大幅的性能提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_603f93fdc12c4ec2912c3b7caa6042ca@1547419282_oswg153844oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p><strong>毫无疑问，新款 iPad mini 7 的最大亮点就是搭载了 iPhone 15 Pro 系列同款的 A17 Pro 芯片。</strong>虽然不只是移动端最新最顶级的芯片，但 A17 Pro 比起 iPad mini 6 上的 A15 还会有非常显著的性能提升，尤其是在图形处理和多任务处理上体现得尤为明显。</p>
  <p>对于经常用 iPad mini 来运行游戏的用户来说，A17 Pro 的加持理论上讲使得大型游戏的加载速度更快，帧率更稳定，特别是在运行对图形性能比较高的游戏时，可以大幅提高高画质下游戏过程的流畅和稳定。</p>
  <p>再加上 8GB 内存的升级，可以预计 iPad mini 7 在切换多个应用、浏览网页或进行创作时，整个体验都显得更加流畅和顺畅。</p>
  <p><strong>如果不考虑 60Hz 的屏幕刷新率，三年后更新的 iPad mini 7，还是目前最强的「手游设备」。</strong></p>
  <p>同时 A17 Pro 的提升不仅限于游戏和系统体验，其他典型使用场景如笔记记录、在线学习、甚至是轻量化的创意设计，都能从中受益。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_265a3463162a48b98d3485d214e32fdc@1547419282_oswg260289oswg1361oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>至于芯片和内存升级带来的 Apple Intelligence，至少目前还是一个期货状态，在选购时没有关注的必要。</p>
  <p>另外值得一提的是，iPad mini 7 在放弃对第二代 Apple Pencil 支持的情况下，增加了对 Apple Pencil Pro 的支持，所以自然也支持了 Apple Pencil 的一系列悬停功能。</p>
  <p><strong>但除此之外，iPad mini 7 其他方面的升级就显得乏善可陈了。</strong></p>
  <p>屏幕仍然是 60 Hz LCD，尽管据透露，苹果在应对「果冻效应」问题上做了优化，但与更高端的 iPad Pro 上采用的 120Hz ProMotion OLED 屏幕相比，仍显得平平无奇。因此不少用户认为苹果在这些方面的保守，让这次更新失去了应有的吸引力。</p>
  <p><strong>不过不能忽略的是，iPad mini 在某些关键规格上依然领先于 iPhone 16 系列等一众旗舰手机和安卓旗舰平板。</strong></p>
  <p>比如 USB-C 接口支持最高 10Gb/s 速率的 USB 3，在文件传输、外接设备的兼容性表现优异。又比如 Apple Pencil 的体验和生态支持，也依然遥遥领先于其他品牌的平板产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_68ce776144584538bd4260236563d703@1547419282_oswg51642oswg1358oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>而且，iPad mini 依然是市场上少数同时具备高性能和便携性的设备，竞争对手很难在这个尺寸的设备中同时实现两者的平衡。</p>
  <p><strong>总而言之，A17 Pro 和 8GB 内存的升级确实为新款 iPad mini 带来了明显的性能提升。</strong>虽然屏幕等其他方面的升级实在乏善可陈，但凭借对 Apple Pencil 和 USB-C 的支持，iPad mini 依然在生产力和便携性方面具备明显优势。</p>
  <p>对于那些追求极致性能和便携娱乐体验的用户，尤其是手游爱好者，iPad mini 7 或许仍是市面上最好的选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_f68aedb55d5049a1bce47787566bee97@1547419282_oswg98822oswg2000oswg1250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>但显而易见的是，iPad mini 的问题在于「全能」，又「全不能」。</p>
  <h2>折叠屏手机杀死了iPad mini？</h2>
  <p>iPad mini 作为苹果产品线中的一个特殊存在，长期以来一直以「小而美」的形象吸引着特定的用户群体。首代 iPad mini 问世以来，这条产品线以其便携性和轻量化定位，得到了不少用户的青睐。</p>
  <p>尤其是在需要随时携带设备的场景中，iPad mini 的小尺寸是其他平板难以取代的优势。然而，随着智能手机屏幕逐年增大，平板市场本身也在快速分化，iPad mini 的定位和必要性正面临新的挑战。</p>
  <p>这两年折叠屏的爆发，进一步威胁了iPad mini代表的小尺寸平板的地位。因为折叠屏手机变相让手机屏幕更大。iPad mini屏幕8.3吋，荣耀Magic V3展开后屏幕已达7.92英寸（大多数大折叠屏手机展开后屏幕都到这一级别），华为Mate XT三折叠屏手机展开后的尺寸为10.2吋，已远超iPad mini。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_584ec73a465a4134b5473360ca6b40be@1547419282_oswg187919oswg2056oswg1486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果官网）</p>
  <p>iPad mini 用户群体的典型使用场景就是娱乐和学习，尤其是那些热衷于使用平板来进行阅读和手写笔记的人群，他们对 iPad mini 的需求相对明确：<strong>小巧便携但又不失性能，能够快速、便捷地满足需求。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_30c7b266cf9c429f8bd0b14cd00a1b5f@1547419282_oswg337796oswg2560oswg1306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>而对于很多手游玩家来说，iPad mini 也因为其适中的屏幕尺寸和强大的硬件表现，成为理想的手游设备。</p>
  <p>不过随着手机屏幕的不断增大，特别是像 iPhone 16 Pro Max 这种接近 7 英寸的大屏手机，iPad mini 的优势逐渐被压缩。</p>
  <p>今天的智能手机不仅在尺寸上接近平板，更在性能和软件生态上不断进步，使得很多曾经需要平板完成的任务，如阅读、游戏、甚至是轻办公，现在完全可以通过手机来实现。</p>
  <p>而在另一端，大尺寸平板如 iPad Pro 则凭借强大的生产力工具，成为了更专业用户的首选设备。在这样的市场环境下，iPad mini 似乎陷入了一个尴尬的境地——<strong>对于手机来说，它显得多余；而对于平板来说，它又显得不够强大。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_fc08391cac71468e84e8bc7114fc5369@1547419282_oswg112516oswg980oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">iPad Pro，图/苹果</p>
  <p><strong>从大趋势来看，小尺寸平板的市场确实在缩小。</strong>根据市场调研机构 IDC 今年二季度的报告，用户越来越倾向于购买 12-14 英寸的平板设备，而小尺寸平板的需求还在持续缩小。</p>
  <p>这其中一个重要原因是，智能手机的多功能性使得用户无需再携带一台小尺寸平板来处理日常事务。而那些需要高效处理复杂工作的用户，就算购买平板也更愿意选择功能更强大的大屏平板。</p>
  <p><strong>但这并不意味着 iPad mini 就失去了其存在的必要性。</strong>对于那些需要更大屏幕但不愿牺牲便携性的用户，iPad mini 仍是不可多得的选择。在 Reddit、X、微博、小红书等社交媒体上，仍然能看到不少用户期待更新更好的 iPad mini：</p>
  <blockquote>
   <p>可能是希望苹果提高刷新率，游戏体验能够更加丝滑；</p>
   <p>也可能是希望苹果提高续航，能够支撑更长时间地记笔记和阅读；</p>
   <p>或者只是希望苹果提供屏幕亮度，或许是因为户外使用场景</p>
   <p>……</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_200f030b69194374bcdb9152c22fc627@1547419282_oswg207294oswg1282oswg894_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/微博</p>
  <p><strong>但也如网友感慨的，iPad mini 7 虽然没啥惊喜，但iPad mini 产品线还在更新（哪怕是挤牙膏，但总算还活着）就是一件值得庆幸的事情。</strong>更何况，iPad mini 7 小尺寸和强性能的优势，依然能够更好满足一部分用户对于便携性和娱乐体验的双重需求，这是一个关键。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_0e139bb268c646a59ed932ffe76e51e0@1547419282_oswg65495oswg1274oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/微博</p>
  <p>因此，我们可以得出一种结论：<strong>尽管小尺寸平板市场还在萎缩，但 iPad mini 仍然有其独特的生存空间。它的存在不仅仅是「缩小版的 iPad」，而是为特定用户群体量身定制的一种设备。</strong></p>
  <h2>还是那句老话：买不买看需求，别瞎买</h2>
  <p>对于那些考虑购买新款 iPad mini 7 的用户，是否值得入手取决于你的具体需求。iPad mini 7 的最大卖点在于 A17 Pro 芯片和 8GB 内存带来的性能提升。这使得它成为一款性能卓越的「另类掌机」，尤其适合手游玩家和对高性能有需求的小尺寸平板用户。</p>
  <p>如果你是一名学生或者创意设计类工作者，iPad mini 7 仍然算是一个不错的选择。支持 Apple Pencil（USB-C） 和 Apple Pencil Pro，可以提供不错的手写笔记和绘图体验，特别是在需要随时捕捉灵感的情况下，小巧的尺寸使得携带和使用都十分方便。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_ad5cf405d44a46f686af5243b2cc99df@1547419282_oswg619667oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/苹果</p>
  <p>换言之，对那些偏好便携性而不愿意使用大屏设备的用户来说，iPad mini 7 依然是一个高效的学习工具。<strong>但还是要注意，iPad mini 7 毕竟还是一款售价 3999 元起的产品。</strong></p>
  <p>而如果你对屏幕质量有更高要求，比如需要更高刷新率或者更好的色彩显示，那么 iPad Pro 系列可能更适合你，毕竟 mini 依然使用的是 LCD 屏幕，缺少 120Hz ProMotion 或 OLED 显示技术。</p>
  <p>如果你需要用于生产力任务，比如文档编辑、键盘输入等，其他 iPad 产品线如 iPad Air 或 iPad Pro 可能是更好的选择，它们提供了更大的屏幕、更强的扩展能力和官方键盘支持。</p>
  <p>总的来说，iPad mini 7 适合那些注重便携性、对性能要求高且不愿意妥协的用户。如果你主要用于娱乐、学习或轻度创意创作，它是极具吸引力的选择。如果你更关注专业生产力工具，或者对大屏幕和高刷新率有执念，那么你可能需要考虑更高端的 iPad 机型。</p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994783073757576</id>
            <title>李开复回应放弃预训练：训一次大模型三四百万美元，头部公司都付得起｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994783073757576</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994783073757576</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 12:24:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文｜周鑫雨</p>
  <p>编辑｜苏建勋</p>
  <p>“零一万物绝不放弃预训练。”</p>
  <p>2024年10月16日，AI独角兽零一万物创始人兼CEO李开复，公开立了军令状。也在同一天，零一万物发布了最新的MoE（混合专家）架构的旗舰大模型：Yi-Lightning。</p>
  <p>这也是时隔5个月后，零一万物再次更新模型的新动态。</p>
  <p>李开复表示，Yi-Lightning的训练只用了2000张GPU，训练周期仅一个半月，成本只有300多万美元，是埃隆·马斯克的xAI成本的1%、2%。</p>
  <p>训练成本虽然低，但Yi-Lightning的性能并没有打折扣。在加州大学伯克利分校LMSYS团队的Chatbot Arena（聊天机器人竞技场）总榜单上，<strong>Yi-Lightning的性能与xAI的Grok-2-08-13模型并列第6，并且超越了OpenAI的GPT-4o-2024-05-13</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_0c889982c234432d9d6cc870136ac78c@5783683_oswg1679487oswg2608oswg1588_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">LMSYS团队的Chatbot Arena（聊天机器人竞技场）大语言模型综合能力总榜单。图源：零一万物</p>
  <p>值得注意的是，在中文能力上，Yi-Lightning与OpenAI的最新模型o1-mini版本并列取得了第二；在数学能力上，Yi-Lightning和Gemini-1.5-Pro-002并列第3，仅次于在数学、逻辑推理见长的o1。</p>
  <p>在定价上，Yi-Lightning也创了零一万物模型的最低定价：0.99元/百万Token。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_89784a015eee42db9b3647b66d5e7af7@5783683_oswg529032oswg1946oswg1410_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">零一万物模型定价。图源：零一万物官网</p>
  <p>当然，榜单排名并不意味着模型在任务场景下的能力。在发布会上，零一万物着重在实用性上，让Yi-Lightining秀了一把肌肉。</p>
  <p>比如，Yi-Lightining相比2024年5月发布的Yi-Large，首包时间（从接收到任务请求到系统开始输出响应结果之间的时间）缩短了一半，最高生成速度提升了近四倍。</p>
  <p>具体到翻译场景，Yi-Lightining比豆包、DeepSeek、通义千问最新旗舰模型的翻译速度更快，且翻译结果更加信达雅。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_7cd55c81d5a7474186f5d46b62c5b07c@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="img-desc">四个模型在相同翻译任务上的表现。图源：零一万物</p>
  <p>发布会上，李开复也揭秘了Yi-Lightning的训练策略：</p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p><strong>独特的混合注意力机制（Hybrid Attention）</strong>：在处理长序列数据的过程中，能够提高性能的同时，还能降低推理成本；</p></li>
   <li><p><strong>动态Top-P路由机制</strong>：根据任务难度自动选择最合适的专家网络组合；</p></li>
   <li><p><strong>多阶段训练（Multi-stage Training）</strong>：让模型在不同阶段吸收不同的知识，方便mixing团队进行数据配比的调试工作，并能保证不同阶段的训练速度和稳定性。</p></li>
  </ul>
  <p>在2024年5月份的发布会上，零一万物在国内发布了C端的生产力产品“万知”。时隔五个月，零一万物的B端商业化版图也有了新的进展——聚焦零售和电商等场景的AI 2.0数字人。</p>
  <p>AI 2.0数字人的背后，是电商话术大模型、角色大模型、直播声音大模型的多模态协同训练。目前，AI 2.0数字人还接入了Yi-Lightning。用户只需要输入出售的商品、声音的性别和语调，就能生成相应的数字人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_5bcd3039cc484e38a55eaf4f3482fea1@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="img-desc">零一万物AI 2.0数字人接入Yi-Lightning前后对比。图源：零一万物</p>
  <p>如今，大模型发展也来到了技术探索的深水区。即便立下了“绝不放弃预训练”的军令状，李开复也承认：“但不是每家公司都可以做这件事情，做这件事情的成本也比较高，以后有可能会越来越少的大模型公司训练做预训练。”</p>
  <p>不过，对如今六家大模型独角兽，李开复依然抱有乐观的态度：</p>
  <p>“据我所知，这六家公司融资额度都是够的，我们做预训练的production run，训练一次三四百万美金，这个钱也是头部公司都付得起，我觉得中国的六家大模型公司只要有够好的人才，想做预训练的决心，融资额跟芯片都不会是问题的。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_3e653f6213084d4b84bc86ae77154660@5783683_oswg649725oswg1389oswg517_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎交流！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995119768104838</id>
            <title>AR、XR到底怎么分清？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995119768104838</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995119768104838</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 12:20:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>电影《头号玩家》中，主角韦德穿上感触反馈装，戴上全息透镜的VR眼镜，便来到游戏世界。惊险的赛车竞赛，与其他玩家在竞技场中激烈对抗，变身高达对抗反派，这些剧情无不让人们感受到虚拟现实技术带来的无限可能。</p>
  <p>苹果Vision Pro的出现让电影中的场景已经不再是想象，尽管还没能做到在虚拟世界中遨游，但如今的VR、AR、XR头显、眼镜等设备已经拥有不错的沉浸式体验感。尤其是VR作为虚拟现实领域的“元老”，在市场上已经越来越成熟，许多与VR结合的体验活动正走进消费者生活中。</p>
  <p>不过，面对VR、AR、XR等技术名词，很多人还是一头雾水，入手前先要弄清楚。</p>
  <h2><strong>AR</strong></h2>
  <p>AR名为增强现实，是在现实世界场景上叠加数字信息或对象。用户依然可以看到现实世界，但会有额外的信息层被添加进来，比如图像、视频、3D模型或者是其他形式的数据。这种技术增强了用户的感知，而不是像VR一样完全取代现实。</p>
  <h3><strong>星纪魅族StarV View，最适合近视人群的AR眼镜</strong></h3>
  <p>与苹果Vision Pro 600多克的重量导致无法长时间佩戴不同的是，AR设备集体走上一条轻便化道路，外形设计也从“全副武装”的头戴式头显变为小巧轻便的墨镜。如今，<strong>XREAL、Rokid、雷鸟作为AR设备国产三巨头，占据较大的市场份额，也不断用新品引领整个AR设备行业。</strong>其他AR厂商同样不甘示弱，在今年相继发布新品形成“百花齐放”态势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_3b0c4ccceb36474d9c3e8b6c62d2e3a0@46958_oswg111709oswg1080oswg1242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>9月25日，星纪魅族StarV View AR眼镜正式发布。StarV View外形把科技感与实用性相结合，整体重量为74克，配合环抱式镜腿设计，长时间佩戴也不会感到不适。<strong>与其他AR眼镜不同的是，近视人群使用StarV View不再需要外接近视镜片，更不用再花价钱配备镜片</strong>，位于左右眼镜上方的独立旋钮，支持0~600度的近视调节，用户可以根据需要自主调节，还能让家人、朋友等多人分享使用。</p>
  <p>AR眼镜的核心依旧是沉浸式效果。在视觉方面，人眼视网膜的极限感知单位像素值为50~60，StarV View的单位像素值达到51，可以说是实现了视网膜级成像。3D显示、3DoF防抖功能，也能带来较好的沉浸体验。此外，文字更清晰的专业模式、色彩更鲜艳的观影模式、视觉更舒适的夜览模式三种模式可以自由切换，适应不同的使用场景。</p>
  <p>屏幕边缘虚化和眼动模糊是AR眼镜一直以来的痛点，也是佩戴眼镜时产生眩晕感的主要原因。这个痛点StarV View还未能完全解决，但效果已经有较大提升。据星纪魅族XR实验室测试，StarV View中心MTF（成像系统在不同空间频率下的对比度再现能力）&gt;0.85，边缘MTF&gt;0.65，相较其他AR眼镜整体提升30%。</p>
  <h3><strong>XREAL Air 2 Ultra，让开发者DIY一个AR世界</strong></h3>
  <p>当前，消费者对苹果Vision Pro的体验反馈大多是可用内容的匮乏，AR、XR行业构建内容生态也一直是厂商的发力重点。在面向消费者的新一代空间计算产品XREAL Beam Pro发布不久，另一款面向开发者的产品XREAL Air 2 Ultra也走进市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_84eb0436893f4f6abf0f2514ca4cdeee@46958_oswg35271oswg800oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Air 2 Ultra是XREAL打造的第二款6DoF的全功能AR眼镜，所谓6DoF是指空间感知的六个自由度，更是AR沉浸体验的关键。Air 2 Ultra在眼镜两侧搭载双环境感知传感器，可以通过识别特征点变化而移动，再与眼镜内部传感器数据相结合，NRSDK（XREAL打造的开发工具）就能在空间导航过程中准确追踪眼镜的位置。<strong>这样不仅能为开发者提供环境中物理结构信息，实时构建地图，还能进一步提升手部追踪和手势识别功能，以第一视角为开发者提供更直观的交互。</strong></p>
  <p>除此之外，Air 2 Ultra还拥有平面检测、图像识别、深度网格、空间锚点等核心能力，为开发者提供定位3D物体、构建定制场景、追踪特定图像等辅助，从而开发更丰富的AR内容。</p>
  <p>值得一提的是，尽管这是主打开发者群体的产品，但消费者仍然用Air 2 Ultra可以搭配Beam Pro，享受独有的6DoF悬停空间观影体验。Ultra+Beam Pro的组合，可视作XREAL为AR未来打造的专属一体化开发套件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_8d0499964afa4b1cb224322d5923a4f3@46958_oswg50286oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>XR&nbsp; &nbsp;</strong></h2>
  <p>XR是一个广义的术语，涵盖了所有类型的混合现实体验，包括VR、AR、MR。其中MR是将虚拟对象融合进现实世界的方式，但与AR不同的是，MR允许虚拟对象和现实世界中的物体之间有交互作用，例如虚拟物体可以根据现实环境做出遮挡或反射等物理反应。</p>
  <h3><strong>HTC VIVE Focus Vision，直连PC显卡的XR头显</strong></h3>
  <p>9月19日，HTC VIVE发布全新的XR头显 VIVE Focus Vision，作为VIVE Focus系列的新成员，VIVE Focus Vision不仅适用于当下最火的线下空间体验馆，还适用于PC VR和一体机游戏等多样化场景。</p>
  <p>VIVE Focus Vision在外观上与苹果Vision Pro类似，配备两个反馈手柄。最具特色的是VIVE Focus Vision可直连PC显卡，支持PC VR DisplayPort模式，该模式将在2024年底支持120Hz刷新率。<strong>这就意味着，游戏玩家可以在双眼5K的高清画质下，畅玩Steam VR平台上的游戏，将线下VR体验场“搬回家”。</strong></p>
  <p>对于想构建沉浸式体验的企业，如何适配每位体验者的眼睛、视距，带来较好体验是需要克服的难题之一。VIVE Focus Vision搭载瞳距自动调节功能，眼动追踪技术可以让用户、朋友、同事等多人共用一台头显设备，无须手动操作，可通过瞳距自动调节功能保障清晰的视觉体验。这一功能也适用于VR线下大空间体验、培训等用户更替频繁的使用场景。</p>
  <p>在佩戴体验方面，VIVE Focus Vision拥有1600万双前置彩色摄像头，配上最高120度视场角，可实现立体透视效果；场景识别的深度传感器，让用户在佩戴头显时，能够自然感知现实世界，即使在弱光条件下，增强追踪效果的红外传感器可以避免使用时迷失方向。内置的备用电池，确保在更换电池时，设备仍能持续运行最高长达20分钟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_8806b410319b41beb9ef0290c51286d9@46958_oswg83952oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>VITURE Pro，戴上眼镜玩《黑神话：悟空》</strong></h3>
  <p>5月VITURE Pro上市后，科技媒体Tom’s Guide评价其为“年度最佳的XR眼镜”。与VIVE Focus Vision不同，VITURE的XR设备设计成墨镜造型，但无论何种设计，作为XR设备都需要具备AR与MR的特性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_be4c3b33a99347e6a1ed00a3540d6f4f@46958_oswg36277oswg1080oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在硬件方面，VITURE Pro搭配索尼最新一代Micro OLED光机，仿佛一块135英寸的巨幕悬挂在眼前；120Hz的刷新率可以确保画面的流畅性，4000nit的屏幕亮度和1000nit的入眼亮度保证画面亮度，而VITURE自研的Ultra Clarity技术，使得MTF超过0.89，边缘模糊问题得到改善。</p>
  <p>硬件可以决定体验下限，软件内容才能决定体验上限。VITURE Pro搭载自研SpaceWalker APP，可以与iOS、安卓、Mac、Windows等多种系统串联，这就意味着无论哪种手机，都能将内容移至眼镜上。</p>
  <p>最能体现游戏性能的是VITURE Pro与游戏设备的串流。VITURE支持PS Play串流，可以实现远程云游戏。<strong>在国产3A大作《黑神话：悟空》风靡全国的时候，VITURE Pro串流版通过与PS5/PS4等游戏主机连接同一Wi-Fi，设置设备关联后，在5G网络加持下做到12毫秒以内的延迟，随时都当上“天命人”重走“西游路”。</strong></p>
  <p>值得一提的是，VITURE Pro还提供丰富的生态配件，颈环可以实现无线连接并解放双手，配合眼镜使用，让看视频、玩游戏更加沉浸。</p>
  <p>图片／&nbsp; 星纪魅族&nbsp; XREAL&nbsp; HTC&nbsp; VITURE</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BwarM4DSkxdUHZZgSKwbGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”</a>，作者：沈毅斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995119540072326</id>
            <title>财报前瞻：AI需求依旧强劲，台积电继续“稳稳的幸福”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995119540072326</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995119540072326</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 12:15:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>芯片制造能力显然仍然需求旺盛，这是我们从台积电（NYSE：TSM）第三季度净销售额早期公布的数据中得出的结论。</strong>该芯片公司看到来自人工智能市场大客户的强劲需求，主要是英伟达和苹果，这导致 TSM 9 月份的净销售额加速增长。早期的净销售额发布对台积电计划于 2024 年 10 月 17 日发布的收益报告来说是一个好兆头。</p>
  <p>在第三季度收益公布之前，台积电仍为投资者提供了一个不错的入市点，再加上不错的估值倍数，<strong>台积电可能成为投资者的长期成功投资。</strong></p>
  <p><strong>台积电受益于 5 纳米芯片需求的暴涨以及高性能计算领域需求的不断增长。</strong>此外，台湾半导体制造公司刚刚公布了第三季度的净销售额，这表明这一势头并未减弱，因此台积电很有可能在下周凭借其第三季度的收益给投资者留下深刻印象。</p>
  <p>台积电第三季度净销售额总计7597亿新台币（235亿美元），比该公司预计的224亿至232亿美元的销售范围高出3亿美元。实际净销售额也超过了2024年第三季度7480亿新台币的预期。台积电的增长伴随着人工智能市场的消费热潮，这要求科技公司继续大力投资最新的人工智能芯片，这显然对台积电这样具有战略优势的芯片制造商来说是一个福音。</p>
  <p>与去年同期相比，台积电 9 月份的净销售额飙升 39.6%，这是自 2024 年 7 月以来的最快速度。净销售额数据的初步发布可能会给公司的 3Q24 收益报告带来一些惊喜，投资者将有机会在 2024 年 10 月 17 日更详细地了解该报告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_edbd1486dcc94f89a977d94359faddee@46958_oswg6587oswg627oswg216_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达在销售增长方面一直处于市场领先地位，该公司刚刚告知投资者，Blackwell 芯片已售罄，因为Meta、亚马逊公司谷歌等大型科技公司正在大力投资新的 AI 芯片，并争相获得能够执行苛刻的 AI 任务的 GPU 供应。这些公司在超大规模市场占据主导地位，推动了台积电的大幅增长。</p>
  <p>在第二季度，高性能计算占销售额的一半以上，这一比例在第三季度可能会有所增加。我认为到今年年底，高性能计算的销售额占比可能会接近 55%，2025 年可能会进一步增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_2ccfdeb92e564a219530d128effe629d@46958_oswg9978oswg491oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>随着台积电看到人工智能行业的持续发展势头，这家芯片公司也有很大机会超越其他指导项目，尤其是毛利率和营业利润率。</strong>就营业利润率而言，台积电预计其利润率将从 2024 年第二季度的 42.5% 增长至 2024 年第三季度的 2 个百分点。</p>
  <p>当公司本周公布 3Q24 收益时，强劲的基础订单势头和令人瞠目结舌的销售增长可能会带来大幅的营业收入增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_b0365914b6da4bacb22e23b2e7febedc@46958_oswg11283oswg640oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>市场目前预计上一季度每股利润为 1.80 美元，同比增长 40%。市场还预计本财年每股利润总额为 6.58 美元，这意味着利润同比增长 27%。</p>
  <p>预期利润的增长反映了台积电从处理呈指数级增长的人工智能工作负载的新型人工智能半导体的强劲需求中获利。</p>
  <p>由于本文撰写时台积电的售价为 185.78 美元，因此台积电的售价为 28.2 倍的利润倍数。根据明年预计的 8.29 美元利润（反映出同比增长 26%），台积电的售价为 22.4 倍的领先利润倍数。</p>
  <p>英伟达的售价为领先利润倍数的 33.5 倍，明年的平均利润预期反映出同比增长 42%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_e8bf63d6b296476281a803170b567363@46958_oswg12355oswg640oswg186_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>台积电9 月份净销售额报告强烈表明芯片制造产能市场还远未达到危险区域。事实上，情况恰恰相反：芯片公司正在争相满足芯片生产订单，这表明台积电的近期前景乐观。</p>
  <p>随着2024年第三季度收益日期的临近，台积电在这里存在一个潜在的阿尔法机会，特别是在该公司 9 月份的净销售额较上个月再次加速之后。9月份的销售增长并不像7月份那么强劲，但同比净销售额增长40%也并没有什么可抱怨的。</p>
  <p><strong>分析师预计台积电将能够在 2024 年 10 月 17 日超越其自己的营业收入（和毛利率）预测，并且投资者没有理由丝毫缩减对台积电的投资。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fyod24EuJPDgfcAcwDtMmw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街大事件”</a>，作者：On the Pulse，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995105936961159</id>
            <title>三大芯片巨头同时现身联想大会，IT产业格局正在改变</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995105936961159</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995105936961159</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 12:14:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_2f6428e1b0874fc1b82689fac621e408@46958_oswg55093oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">拍摄：界面新闻</p>
  <p>10月16日，联想在Tech World 2024上公布了包括个人智能体AI NOW在内的一系列AI产品、技术和解决方案。</p>
  <p>作为全球PC产业最重要的制造商之一，联想与AMD、英特尔和高通等代表的芯片产业链保持着长期密切合作。</p>
  <p>在这场活动上，英特尔CEO帕特·基辛格、AMD主席兼CEO苏姿丰和英伟达创始人兼CEO黄仁勋纷纷前来“站台”，并现场发布了重要合作协议。</p>
  <p>其中，英特尔和AMD宣布成立X86的开发生态联盟，一同面对ARM阵营越来越强大挑战；英伟达则与联想宣布将在混合式人工智能优势集方面达成战略合作。</p>
  <p>AI的发展正在对传统PC市场势力格局产生愈发深刻的影响，大众所熟知的“Win-Tel”联盟也已经成为过去式，Windows&nbsp;on&nbsp;ARM成为不可忽视的新兴力量，各大芯片巨头对联想代表的制造商争夺愈发激烈。</p>
  <p>在联想的这场大会上，杨元庆直言“AI并非一场泡沫”，它正在影响整个IT产业。而本次“三巨头”的齐聚，可能仅仅是一个开始。</p>
  <h2><strong>intel和AMD罕见联手</strong></h2>
  <p>在大会现场，出乎外界所有人意料的是，intel和AMD这两家长期竞争对手共同宣布了一项重要的合作计划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_0da1c3e619384c59af2258f22d89a58e@46958_oswg217176oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英特尔CEO帕特·基辛格，拍摄：界面新闻</p>
  <p>英特尔和AMD将正式组建X86生态系统咨询小组（X86 Ecosystem Advisory Group），旨在简化软件开发，确保互操作性和接口一致性，并为开发者提供标准的架构工具、指令集和开发方向。</p>
  <p>“有人说，X86时代已经结束了么”，帕特·基辛格在现场表示：“我要告诉你们，我们还活着，而且活得很好。”</p>
  <p>基辛格表示，X86架构在过去几十年间一直是计算行业的基础架构，当下正在经历一个定制化、扩大化和可拓展化的时期，这也是X86架构最重要的创新时刻之一。</p>
  <p>联想已经作为创始成员加入该小组。“我和Lisa Su（苏姿丰）博士认为现在是最佳（合作）时机，在联想的活动上宣布这件事，并邀请其它公司与英特尔、AMD和联想一起加入这个小组”，基辛格表示。</p>
  <p>苏姿丰博士对此回应称，这个小组的成立证明了当今时代技术领域的独特特性，AMD和英特尔的努力方向是加速计算能力的发展，以及推动计算技术的广泛应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_240425c2670b4ab7bf8dde74fd098775@46958_oswg166371oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AMD首席执行官苏姿丰博士，拍摄：界面新闻</p>
  <p>在AI PC时代，由于处理器能效方面的优势，ARM架构正在威胁X86架构在PC市场的传统份额。无论是苹果自研芯片的推出，还是高通骁龙X Elite系列平台对ARM阵营的助推，都让过去缺乏竞争力的Windows on ARM生态重新开始焕发活力。</p>
  <p>而本次intel与AMD的合作，也正式宣布着X86阵营未来将直面ARM阵营的挑战。</p>
  <h2><strong>黄仁勋力挺混合式AI战略</strong></h2>
  <p>在今天的大会上，联想宣布与英伟达在混合式人工智能优势集上展开战略合作（Lenovo Hybrid AI Advantage with NVIDIA）。</p>
  <p>在这项合作中，联想的全栈功能和AI库将结合英伟达的AI软件、加速计算和网络，让企业级客户能更高效的将数据转化为业务成果，加速AI落地并获得更高的投资回报率（ROI）。</p>
  <p>黄仁勋表示，英伟达和联想一起经历过几次计算机革命，现在双方正在尽最大可能重塑计算机行业，包括整个技术栈。</p>
  <p>“马克·扎克伯格刚才提到的大模型Llama 3，它真的改变了游戏规则。”黄仁勋认为，因为Llama 3的出现，每家公司现在都有机会接触AI，只要它们拥有所需的基础设施和架构。</p>
  <p>曾经的编码现在变成了机器学习，两者本身拥有很大区别。编码是为在CPU上运行而设计的，它创造了软件，推动形成一个巨大的产业；而机器学习为在 GPU上运行而设计的，正在创造人工智能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_674131ac0fc14cee99ac641fd93aebdb@46958_oswg42258oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">黄仁勋与杨元庆，摄影：界面新闻</p>
  <p>借助AI计算机和AI基础设施、以及非常关键的软件堆栈，任何企业都能将大模型转化为人工智能。</p>
  <p>“这将是我们见过的最大一场工业革命”，黄仁勋表示，人工智能行业是花了很长时间才被业界创造出来，它极其复杂，未来在计算机之上的是大语言模型，这可能是人工智能工作的新操作系统。</p>
  <p>在新计算机革命的早期阶段，“各家厂商能做的最佳选择就是加快路线图”，黄仁勋表示，当性能提高2倍、3倍甚至更多倍时，“我们就能有效降低AI成本和能源消耗，同时增加AI的营收能力。”</p>
  <h2><strong>AI智能体成为推动AI落地的第一步</strong></h2>
  <p>联想今天面向全球发布的个人智能体AI NOW，是联想在个人电脑上的AI入口，主打开放的人工智能应用生态。在中国市场，这项服务被命名为联想小天。</p>
  <p>联想IDG（智能设备事业群）总裁Luca Rossi在采访中告诉界面新闻等媒体，该服务已经在中国市场取得了成功的表现，无论是日活还是月活数据都有所体现。现在，这项服务也将以AI NOW的形式面向全球市场正式推出。</p>
  <p>联想将这项服务视为与市场上其它PC厂商产品的重要区别。</p>
  <p>现场的联想产品负责人告诉界面新闻，AI NOW集成了Meta Llama 3本地大型语言模型，提供快速安全的端侧处理能力。也就是说，用户不需要使用任何云服务，在本地就能完成内容生成和文档管理。</p>
  <p>联想方面表示，与市场上很多打着AI PC旗号的产品不同，AI Now支持自然语言交互，并且能够执行异构计算。</p>
  <p>AI NOW的另一个优势在于其数据安全框架（data security framework），支持本地加密，并能通过设备上的个人知识库对数据进行全面控制，来确保隐私和数据安全。</p>
  <p>此外，微软董事长兼CEO萨提亚·纳德拉也表示，微软和联想正在合作将Azure AI的内容安全功能整合到联想的个人AI智能体中，以协助检测和拦截潜在的风险、威胁以及质量问题。</p>
  <p>Meta创始人兼CEO马克·扎克伯格在现场视频中表示，Meta开源Llama的一个重要原因，就是像联想这样的公司能对大语言模型进行微调，优化其在特定使用场景中的表现。</p>
  <p>不久前Meta还发布了首个开源多模态模型Llama 3.2，并拥有规模更小、专门为终端设备运行而优化的10亿和30亿参数模型。</p>
  <p>扎克伯格称，开源模型是目前最具成本效益、定制化效果最好以及性能最优的选择，“Llama正在成为AI领域的行业标准，就像Linux在操作系统中的地位一样。”</p>
  <p>联想始终将本地端侧模型的能力，作为区分AI PC产品的重要因素。而在今天的发布会上，联想进一步放大了端侧模型的作用，将基于它运行的AI NOW个人智能体视为用户实现个人AI的第一阶段。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/11833468.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：崔鹏，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995106218504073</id>
            <title>全球手机大盘继续回温：苹果紧追三星，vivo增长最快</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995106218504073</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995106218504073</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 12:09:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_3202cb27fd16499ca640c5f4bfc11ed9@46958_oswg243792oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面图库</p>
  <p>近日，多家市场调研机构发布2024年第三季度全球智能手机市场出货量报告。&nbsp;</p>
  <p>IDC数据显示，全球智能手机出货量同比增长4.0%，至3.161亿部，实现连续第五个季度的增长。机构认为，这为今年下半年的强劲开局奠定了基础。</p>
  <p>对于大盘的增长态势，Canalys分析称，主要得益于新兴经济体的强劲需求，以及北美、中国和欧洲等地区正处于智能手机更换周期的早期阶段。&nbsp;</p>
  <p>在IDC的报告中，全球前三厂商依旧是三星、苹果和小米，市场占有率分别为18.3%、17.7%和13.5%，但这三家的增长趋势并不一致。&nbsp;</p>
  <p>三星是头部厂商中唯一同比下降的，本季度出货量同比减少2.8%至5780万部。而iPhone 16系列帮苹果扛住了压力，苹果本季度出货量同比增加3.5%，至5600万部；小米的出货量同比增长3.3%，至4280万部。&nbsp;</p>
  <p>排名第四和第五的厂商分别是OPPO和vivo，市占率各为9.1%和8.5%。其中，OPPO出货量同比增长5.9%，至2880万部；vivo出货量同比大增22.8%，至2700万部，是前五中增速最快的厂商。</p>
  <p>苹果和vivo在本季度的表现更具话题性。据Canalys报告，苹果创下了第三季度出货量的历史新高，这与iPhone 16系列的发布不无关系。尽管自推出以来，iPhone 16系列的软硬件更新受到颇多指摘，被认为创新力度不足，但从数据表现来看，新iPhone的首两周销量仍在这个新纪录中起到了关键作用。&nbsp;</p>
  <p>就IDC的数据看来，苹果与三星的出货量目前仅差了180万台，双方之间的竞争距离已经进一步缩短。而在IDC去年同期数据中，两者的出货量仍有近600万台之差。</p>
  <p>不过，一名市场调研机构分析师对界面新闻记者表示，苹果的新iPhone系列一直以来首销成绩都较好，老用户升级非常多。因此，要判别iPhone 16系列真正的表现力，还是要看第四季度或其他更完整的销售周期数据。</p>
  <p>vivo是表现最为突出的国产厂商。在市场份额明显增长1.3个百分点的基础上，vivo本季度出货量多出了500万台，在前五厂商中增长最多。其他实现出货量增长的厂商，苹果、小米和OPPO，其增长数量分别在190万台、130万台和160万台。</p>
  <p>事实上，vivo本季度在中国市场的表现同样突出。据华尔街见闻报道，vivo包括其子品牌iQOO的市场份额在这一季度达到18.9%，连续第三个季度取得国内市场份额第一。10月14日，vivo发布旗舰手机X200系列，这将是其冲击年度销量第一的关键产品。</p>
  <p>需要指出的是，另一中国品牌传音在连续几个季度位居市场前五名后，在2024年第三季度略有回落，重回市场第六名。这也表明，面对激烈的市场竞争，要保持长期优势并不容易。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/11830728.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：伍洋宇，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995119410032519</id>
            <title>92年清华博导，一把融资近3亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995119410032519</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995119410032519</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 12:07:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_ada936cde2e64425908cb033c451c647@46958_oswg316926oswg576oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，北京星动纪元科技有限公司（下称星动纪元）完成近3亿元Pre-A融资。本轮投资由清流资本、元璟资本、阿里巴巴联合领投，策源资本跟投，老股东联想创投、世纪金源、金鼎资本、泽羽资本、清控天诚持续追投。本轮融资是星动纪元成立以来完成的第三轮融资。&nbsp;</p>
  <p>星动纪元成立于2023年8月，是一家研发具身智能以及通用人形机器人技术和产品的公司。&nbsp;</p>
  <p>具身智能（Embodied Artificial Intelligence）是将人工智能融入机器人等物理实体，赋予它们感知、学习和与环境动态交互的能力。通俗来说，就是人工智能的“脑”和机器的“身”结合在一起，具备思考和与现实互动的能力。&nbsp;</p>
  <p>由于技术难度很大，早先投资人、工程界一直对具身智能能否成功抱有巨大的怀疑。虽然很多工厂或仓库早就使用了机械臂、机械手，但它们并不是具身智能。因为这些单独的机械臂、机械手是为完成特定的工序而制造的，它们仅需完成简单动作，而具身智能要执行的任务复杂得多。&nbsp;</p>
  <p>星动纪元由清华大学交叉信息研究院助理教授、博士生导师陈建宇创办，由清华大学交叉信息研究院和上海期智研究院所孵化。&nbsp;</p>
  <p>陈建宇于1992年4月出生在四川乐山，2011年保送到清华大学精密仪器与机械系。之后，在美国加州大学伯克利分校取得博士学位，师从美国国家工程院院士、机电控制学科先驱富塚诚义教授。&nbsp;</p>
  <p>读博期间，陈建宇提出的“非线性系统、非凸约束条件下的实时轨迹优化算法”成功应用在无人车实车上。&nbsp;</p>
  <p>在清华大学交叉信息研究院和上海期智研究院，陈建宇牵头开展“安全可靠的自进化智能系统关键技术研究”，融合AI、机器人学和控制学理论，解决智能机器人从感知到决策的一系列难题，得到安全、可靠、高效的无人车、机械臂等机器人控制策略。&nbsp;</p>
  <p>2023年8月，陈建宇创办星动纪元，通过产业之路，以具身智能为载体，实现AGI的梦想。&nbsp;</p>
  <p>早在2022年春，机器人“小星”就开始研究（见封面图）。“小星”搭配具备高扭矩密度电机以及低减速比减速器的一体化关节模组，在全球范围内首次实现了人形机器人端到端强化学习野外雪地行走，包括雪地上下坡，以及上下楼梯。该过程不需要依赖于预先编程的行走模式，而是完全通过AI自主学习实现的。&nbsp;</p>
  <p>据封面新闻统计，截至今年上半年，今年国内机器人行业融资69起，已披露金额的融资事件中亿元级融资12起，机器人领域已披露融资总额总计约在75亿元左右。其中，傅利叶智能、宇树科技、星海图、大象机器人等都是资本市场重点关注对象。&nbsp;</p>
  <p>之前，铅笔道也写过由通用智能机器人独角兽公司非夕科技（Flexiv）孵化的穹彻智能完成数亿元天使轮加Pre-A轮融资。&nbsp;</p>
  <p>全球最知名的具身智能创业公司Figure AI。&nbsp;</p>
  <p>今年3月，Figure AI宣布获得6.75亿美元（约合人民币48.6亿元）B轮融资，投后估值26亿美元（约合人民币187亿元）。&nbsp;</p>
  <p>投资方之一的OpenAI将开发AI模型，植入Figure的人形机器人产品中，探索机器人如何为日常生活服务。另一投资方微软则提供Azure云作为存储、训练AI的基础设施。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI创始人山姆·奥特曼很早就研究具身智能，他非常清楚具身智能所面临的物理制约，但他觉得，既然物理问题短期解决不了，能不能换个角度，先解决智能问题。也许AI在认知上有了突破，依现有物理条件造出的机器人也能大不一样。Figure创始人布雷特·阿德科克跟奥特曼想法不谋而合，信奉智能先于实体，如果AGI能实现，后面总有办法。&nbsp;</p>
  <p>你对具身智能产业的火热怎么看？&nbsp;</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。本文还参考教育家（周彩丽）、上海期智研究官网等内容 ，一并致谢。封面图来自企业官网。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6BCYSR0HzW2Zj2X6XnxQAQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：祝枝杉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995043039420293</id>
            <title>上市首日破发的七牛智能，背靠阿里也“无济于事”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995043039420293</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995043039420293</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 12:04:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>继2021年赴美上市“夭折”后，今年9月，七牛智能第四次向资本市场发起冲击。如今终于如愿登陆港股市场。</p>
  <p>10月16日，里程碑时刻，上市港交所的第一天，七牛智能最想收到的却不是一则好消息。发行价2.75港元，今日开盘价仅为1.6港元，较发行价下跌41.8%。</p>
  <p>据悉，七牛智能成立于2011年，是国内最早提供音视频云服务的平台之一。其主要提供音视频PaaS服务(MPaaS)，应用平台即服务(APaaS)，是国内为数不多的拥有开发全面且高性能的MPaaS产品、拥有集成且覆盖音视频业务各环节技术能力的公司之一。</p>
  <p>那么，最早入局又有技术傍身的七牛智能为何未能收获资本市场青睐？</p>
  <h2><strong>持续亏损，是目前最大的难题</strong></h2>
  <p>招股书显示，2021年至2023年，七牛智能分别实现营收14.71亿元、11.47亿元、13.34亿元。2024年第一季度营收为3.42亿元，较上年同期的2.71亿元增长26.2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_abf36a9573ae40ab9369d3a533de2a6c@15574914_oswg101253oswg883oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源来自招股书</p>
  <p>按收入计算，艾瑞咨询数据显示，2023年，七牛智能总收入占整个音视频云服务市场的1.5%。同时也是中国第三大音视频PaaS服务商，市场份额为5.8%；中国第二大音视频APaaS服务商，市场份额为14.1%。</p>
  <p>尽管营收表现相对稳定，且在细分领域占据龙头地位，但盈利能力上的短板却较为明显。2021年至2023年、2024年一季度，七牛智能分别实现毛利分别为2.91亿元、2.29亿元、2.8亿元、7054万元；毛利率分别为19.8%、19.9%、21%、20.6%。</p>
  <p>毛利率在增加，但同时也因亏损“消耗殆尽”。招股书显示，2021年至2023年，七牛智能分别亏损2.2亿元、2.13亿元、3.24亿元；经调整亏损分别为1.06亿元、1.19亿元、1.16亿元。</p>
  <p>2024年第一季度，七牛智能的期内亏损甚至达到1.48亿元，亏损率为43.2%，相比去年同期的期内亏损9833万元，期内亏损率36.3%，明显有所增高。</p>
  <p>此外，七牛智能公平值亏损的增长也较为显著。2023年达到1.56亿元，同比增长86.2%；再到今年一季度，该数值已经攀升至1.11亿元，占比高达32.6%。</p>
  <p>亏损持续增长的背后，销售成本高企或为主要原因。招股书显示，2021年至2024年一季度，七牛智能销售成本分别为11.79亿元、9.18亿元、10.53亿元、2.72亿元，分别占总收入的80.2%、80.1%、79%、79.4%，占比一直居高不下。</p>
  <p>这其中，销售及营销费用虽然在逐年走低，已从2021年的1.93亿元下滑至2023年1.39亿元，占比也由13.1%下滑至10.4%，但行政费用也在同步增长，由2021年的1.19亿元增长至2023年1.35亿元，占比由8.1%增长至10.2%。</p>
  <p>尤为值得注意的是，销售成本居高不下的同时，研发投入也在悄悄缩水。已从2021年的1.43亿元下滑至2023年1.28亿元。</p>
  <p>综合来看，七牛智能的亏损难关仍需下苦功夫来克服。尽管，当下的股价表现，是对过去业绩表现和未来业绩走势的一种反馈和预测，但长远来看，七牛智能未来的路不会太难。</p>
  <h2><strong>用户留存率超90%，七牛智能“厚积薄发”？</strong></h2>
  <p>作为云计算解决方案领域的“先驱”，七云智能早已突破总营收10亿的门槛，足以揽下“独角兽”之名。</p>
  <p>从业务分布来看，七牛智能的主要产品和服务分为两大板块，一个是面向具备较强开发能力的客户的MPaaS业务，另一个是适用于开发小白快速入局的APaaS业务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_12ea703ce4764cfb988cba20dc33c61b@15574914_oswg34252oswg880oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源来自招股书</p>
  <p>这其中，MPaaS业务占据主导地位。招股书显示，2021年至2023年，MPaaS业务收入占比分别为93.1%、76.3%、73.1%。</p>
  <p>据悉，截至目前，七牛智能已累计推出4大MPaaS音视频解决方案，分别为加速内容分发的专有内容分发网络QCDN，存储内容的对象存储平台Kodo，互动直播产品和智媒数据分析平台Dora。</p>
  <p>不仅如此，今年一季度，七牛智能过半的MPaaS业务客户同时购买了两种或以上的MPaaS音视频解决方案。由此可见，七牛智能MPaaS业务板块后续的增长潜力不容小觑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_439a460a78d74ec88316ba5d4d59f093@15574914_oswg36767oswg1011oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源来自招股书</p>
  <p>深入来看，MPaaS业务主要由QCDN、Kodo、Dora、互动直播四大项目支撑，这其中QCDN和Kodo是最坚实的中流砥柱，今年一季度，两大项目的合计营收占该业务总营收的比例为96.5%。</p>
  <p>据招股书介绍，MPaaS的毛利率由2022年的17.3%增至2023年的19.3%，也主要因为公司调整基础设施布局及重新部署部分服务器后，QCDN及Kodo业务效率提升所致。而且，公司今年一季度总收入同比增26.4%，也有MPaaS产品（尤其是QCDN及Kodo）的一份功劳。</p>
  <p>再来看APaaS业务，其APaaS音视频解决方案主要采用“1+N”模式，即通过一个平台灵活应用于多样化的场景。该方案主要聚焦于五大应用场景：社交娱乐、视频营销、视联网、智能新媒体以及元宇宙。</p>
  <p>目前，APaaS业务的收入来源主要集中于社交娱乐和视频营销这两个项目。今年第一季度，两个项目的合计营收占据该板块业务总营收的87.7%。从2021年至2023年，视频营销和视聊网项目在总营收中的占比持续增长。</p>
  <p>尤其值得注意的是，2023年，七牛智能的APaaS付费客户数量实现了大幅增长，与去年同期相比增加了135%。同年，该业务的付费客户留存率也高达87.9%，并且在今年第一季度进一步上升至93.7%。</p>
  <p>报告期内，从原MPaaS业务客户升级而来的新APaaS业务客户的数量分别为159名、322名、459名及275名，逐年增多。采用APaaS音视频解决方案的APaaS业务新客户数量逐渐增加，平均收入贡献也在大幅增加。</p>
  <p>两大核心业务“争先恐后”，均展现了后劲十足的势头。或许，七牛智能的“重头戏”还未开场。</p>
  <h2><strong>“复杂”关系，成就更好的“前程”</strong></h2>
  <p>除核心业务发力做支撑外，七牛智能还有一座强大的“靠山”。细看招股书后，我们会发现，在一众投资股东中，也“阿里系”的存在，那就是淘宝中国。</p>
  <p>从目前的股权结构来看，淘宝中国为七牛智能的第二大股东，持股比例为17.69%，仅次于公司创始人许式伟（持有七牛云17.96%的股份）。</p>
  <p>作为互联网巨头之一，淘宝背后的阿里本身也涉猎云业务，旗下阿里云目前就是国内最大的云服务商之一。</p>
  <p>双方既是竞争关系，又是合作关系。正所谓“近水楼台先得月”，双方的来往也十分密切。淘宝中国既是七牛智能的客户，也是供应商。</p>
  <p>2021年，淘宝中国正是七牛智能的大客户之一，贡献收益3090.1万元，占总收益2.1%。同期，淘宝中国也是七牛智能的主要供应商之一，采购交易额累计达3.74亿元。</p>
  <p>只是，考虑到上市等多重因素，双方的交易金额在近两年出现明显下滑。七牛智能向阿里云销售的金额由2021年的3090.1万元下滑至2023年的42.1万元；从阿里云采购的交易金额也由2021年的3.74亿元下滑至2023年的3739.8万元。</p>
  <p>对此，七牛智能也表示，自2017年起，双方建立长期合作关系，多年来对彼此的运作、质量控制及具体要求相互了解。预计这份合作关系仍将持续进行下去。</p>
  <p>在这份“复杂关系”的加持下，七牛智能炼就了一身好本领。</p>
  <p>据悉，七牛智能推出的4大MPaaS音视频解决方案，在今年前三个月里，日均音视频播放量已经超过46亿分钟，远高于10亿分钟的行业水准。</p>
  <p>截至今年3月，七牛智能的注册用户数累计超151万，活跃用户更是超过64万。此外，在2023年中国音视频应用下载量排行榜的前20名中，使用七牛智能的应用运营商多达15名，近乎“霸榜”。</p>
  <p>而且，据招股书介绍，七牛智能此次IPO所集资净额中约38%将用于渗透及夯实APaaS业务中应用场景的占有率及发展与扩大客户群。这意味着核心业务在后续资金的支持下还将有长足的进步。</p>
  <p>时隔四年，七牛智能终于登陆资本市场，这是它的第一步，也是接下来万里征途的起点。后续，七牛智能能否扭转乾坤，转亏为盈，我们拭目以待。</p>
  <p>本文来自微信公众号“港股研究社”（ID：ganggushe），作者：桑榆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995086394551938</id>
            <title>下一款《黑神话》还要等多久？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995086394551938</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995086394551938</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 11:55:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>《黑神话：悟空》的成功给国产游戏注入的信心是显而易见的。借着黑猴热度，整个9月不断有新项目曝光和开放试玩。在9月底刚刚结束的东京电玩展上，中国厂商的出展规模也创下新高。参展厂商数量仅次于东道主日本，出展的游戏也不再仅限于移动端，而是逐渐转向以PC与主机端为主打，不乏买断制单机游戏的身影。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_bea93f51fb794bb4b3cb3e5952a1e97b@46958_oswg114547oswg889oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>黑猴提振人心，大家也都希望之后有更多国产单机站起来，开启一个新时代。然而，正如在隔壁电影圈曾经发生过的：《流浪地球》砸开科幻电影的大门又被《上海堡垒》关上了。黑猴之后出现的到底会是更好的国产单机，还是一堆蹭热度的平庸之作？这的确是一个会让人关心的问题。&nbsp;</p>
  <h2><strong>早起的鸟儿，吃红利？</strong></h2>
  <p>俗话说早起的鸟儿有虫吃。第一批吃到黑猴红利的，不可能是黑猴上线后再去急急立项的产品，而必然是与黑猴所见略同，早几年就已经开始准备的产品。以此为标准，我们其实有不少预备选手，如《影之刃：零》《昭和米国物语》《明末：渊虚之羽》《猿公剑：白猿觉醒》《凡应》《枕刀歌：白刃行》《失落之魂》《绝晓》等等。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_dd5fdea31294432aa0328b9f9c808db6@46958_oswg80320oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些产品有些已经进入宣发周期，很自然地吃到流量红利，得到额外关注。首当其冲的便是灵游坊的《影之刃：零》。这款游戏最近曝光颇多，先后参加了今年的科隆游戏展和东京电玩展。在科隆期间制作人梁其伟特意发文祝贺了黑猴销量破千万。而从他的近期采访中也能看出，黑猴给了他们团队很大的鼓舞，也坚定了他们做买断制单机游戏的决心。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_5d885bad742f416d925d1ef228d33773@46958_oswg63879oswg1080oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>《影之刃：零》的确有着很多正面buff。这是一个灵游坊经营了十多年的原创IP，是梁其伟从学生时代就开始构思的武侠世界。所以这肯定是灵游坊全情投入制作的一款产品。&nbsp;</p>
  <p>灵游坊做单机独立游戏起家，后又转为制作商业手游，推出的手游既有一定的商业成绩也尽力保持了自身的风格，属于是既打过商业化的大仗也有过对艺术的追求，与黑猴开发团队的经历有相似之处。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_c8df46ef222c4fcaa6a7cd8873a760d1@46958_oswg87600oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从《影之刃：零》已经放出的视频以及在两大游戏展上的试玩反馈来看，游戏已经搭建起一个不错的架子。不过梁其伟在媒体采访中表示，把他家产品与黑猴并列是定调太高了。按梁其伟的说法，《影之刃：零》的定位是一款中等体量的动作游戏。&nbsp;</p>
  <p>“体量我认为肯定不能期待像老头环这种，甚至我觉得《黑魂3》可能都偏大了，我们首先还是要平稳落地吧。”&nbsp;</p>
  <p>在黑猴之后的产品中，《影之刃：零》是非常有代表性的，梁其伟也是非常清醒的，这是有过商业化项目经历的人特有的清醒。做单机就意味着不追求商业利益最大化，那么控制项目成本就是至关重要的。&nbsp;</p>
  <p>黑猴的商业成功是无法复制的，中等体量动作游戏的基本盘是没有想象中那么大的。《影之刃：零》没有把黑猴的成功当作自己的鸡血，也没有画饼扩大项目量级的意图，而是依然以“把游戏做出来”为目标，真能做到如此专注，那么游戏成品的完成度是值得期待的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_5148302a1e2443819dd4188e1059fa17@46958_oswg69937oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对比《影之刃：零》的冷静，体量更小的动作游戏明显受黑猴的“影响”也更大。如灵泽科技的《明末：渊虚之羽》、剑猫熊网络《猿公剑：白猿觉醒》等小团队独立游戏为了不错过黑猴的流量，在9月都努力放出了一些新消息。&nbsp;</p>
  <p>然而，小团队的产能不足是肉眼可见的，最直观的表现就是游戏的很多动作、界面都给玩家一些似曾相识的既视感，角色建模与场景美术也与黑猴有明显差距。小团队产品预算有限，有短板很正常，本来只要把长板做到足够长，也能换来一个回本的销量了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_239163cf21b3461aa47003b1908a9366@46958_oswg52921oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_fdbf10b107ab4e68b386e998048968e4@46958_oswg82410oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从这点上讲，黑猴的火热对于这些小项目来说还真不一定全然是好事。3A级别的黑猴无疑提高了玩家的阈值，也提前把国产游戏带出了“新手村”。吃过大米饭的玩家，恐怕很难再吃得下细糠了。“国人原创”“传统文化”这些新手保护标签也不再能成为免死金牌了。没有长板表现平庸的游戏必然会被玩家无情抛弃。&nbsp;</p>
  <p>退一步说，独立游戏的体量无论如何也不可能达到黑猴的量级。对于那些电影只看大片，游戏只玩大作的玩家来说，独立游戏再怎么也是无法回应他们的需求的。真正有能力回应“大作玩家”需求的，还得看那些背靠不差钱厂商有靠山的产品。&nbsp;</p>
  <h2><strong>大厂的动作，在犹豫？</strong></h2>
  <p>这些项目，近期比较有代表性的当属叠纸的《万物契约》。这款游戏公布时间不长，在9月核聚变展会上首次开放了试玩。试玩活动中，制作人杨洋还放出了颇具争议性的言论，表示抽卡数值乃业界毒瘤，自家游戏决不采用抽卡或数值商业模式。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_5f385b91a63348e6bd83dbeffe06f315@46958_oswg73392oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然以女性向游戏起家，但叠纸对于动作游戏的热情似乎格外高涨，早些年就曝光过《百面千相》项目，如今又投资发行《万物契约》，“百、千、万”的标题数字递进也是厂商的雄心。《万物契约》并非萌新团队制作，而是由曾经开发过买断制游戏《帕斯卡契约》的TipsWorks工作室出手制作的。&nbsp;</p>
  <p>从已经放出的信息看，《万物契约》当下是基于PC/主机端开发的开放世界动作游戏，有点对标老头环的意思，可谓是近期公开的动作游戏里体量较大的一个。但游戏至今最大的争议是没有确定付费模式是否为买断制单机。制作人激烈发言强调“决不做抽卡卖数值”，其实也是在侧面回应外界的质疑。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_b80e75260c464b2c8325670545ed0e0d@46958_oswg82056oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，在《影之刃：零》首次曝光时，官方同样没有公布自己的付费模式是不是买断制。可以说，在黑猴出现之前，“采用何种付费模式”是压在所有中国游戏头上的一座大山。如今黑猴的2000万销量这才终于让制作人有底气喊出“不做抽卡”这样的豪言了。&nbsp;</p>
  <p>中国游戏人憋这一句话实在憋得太久了，等这一天也等得太久了。&nbsp;</p>
  <p>当然，喊话归喊话，玩家最终还是要看游戏的成品质量，也要看制作人是否兑现自己的喊话。&nbsp;</p>
  <p>总体而言，今年能如《万物契约》这样得到实力厂商背书的项目还是较少。更多大厂依然没有选择风险极高的买断制商业模式，而是采用PC与移动多端发行的策略去覆盖3A用户。&nbsp;</p>
  <p>比如叠纸投入最大的还是其开放世界旗舰产品《无限暖暖》，完美世界最受关注的也是号称二次元GTA的《异环》。腾讯网易今年把大把资源砸到FPS及开放世界项目里，PC端游戏是出了不少，但暂时还看不到买断制单机游戏的立项。&nbsp;</p>
  <p>“第二只黑猴”的机会，大厂不积极，那么二线以下的团队，就有机会得着。虽然风险巨大，一旦成功收益也是巨大的。&nbsp;</p>
  <h2><strong>至少还有游科守门</strong></h2>
  <p>平心而论，黑猴之后，业内并没有掀起一股单机立项的大潮。对黑猴的火爆，大部分厂商都表现出了谨慎的态度。这一方面是因为“首款国产3A”这个buff只能吃一次。黑猴把从零到一的风险都承担了，理应吃这个红利，后面的游戏看到了明确的路径方向，自然不再有buff加成，这是很公平的。&nbsp;</p>
  <p>而厂商审慎的另一个原因在于，黑猴的巨大销量和关注度已经把市场的消费潜力提前吸干了，这导致短期之内单机新作反而没有好机会了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_f6663f919dc64597a3a2d2da7bd9fba2@46958_oswg101564oswg720oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在《忍龙》《鬼泣》时代，动作游戏被业内认为是小众品类。直到宫崎英高用一系列魂系游戏打破了这种刻板印象，把高难度动作游戏的市场规模推高到了千万级销量。&nbsp;</p>
  <p>对此我的解读是，动作游戏最核心的玩家群体其实一直就是那么大，魂系游戏找到的增量，不是因为不玩动作游戏的玩家进场了，只是因为从小就玩动作游戏的玩家长大了。魂系游戏就是中年人的赛博马拉松：中年人有多爱在马拉松跑道上受苦，就有多爱在超高难度的魂系游戏里受苦。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_8dc6d125818a4a5a8c2903589a8bedcb@46958_oswg37624oswg1080oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>30年前，电子游戏是没有这样一群从小玩着游戏长大的中年人用户群体的，但30年后的今天，这批玩游戏长大的80、90后组成了一个庞大的消费群体。看隔壁DNF手游上线就能成为腾讯新台柱就该明白，这个中年群体的消费力是非常大的。而宫崎英高的贡献就是告诉了大家：抓住这批用户的办法并不是拼命讨好，而是要想尽办法地虐他们。&nbsp;</p>
  <p>受到现实种种压力变得越来越钝感的这批玩家，被小游戏/手游（包括所有服务型游戏）过度讨好而麻木的这批玩家，需要的就是一场精神马拉松。游戏必须足够有难度有挑战，才能让他们在一次次彻夜战斗之后找回一点年轻时玩游戏的感觉。&nbsp;</p>
  <p>曾经，飞行射击或是格斗游戏都扮演过精神马拉松的角色，但它们逐渐退出了历史舞台，原因就是这些游戏真正考验人的即时反应，却让中年人力不从心。最终魂系游戏发现了版本答案，慢节奏、高难度，只要有毅力多加练习还是可以过关：这正是中年玩家所需要的全部要素，再加上一个中年人熟悉的选题比如大圣，就齐活了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_14e3c87280b847bab2d92d22de74c555@46958_oswg61369oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果你认同以上的分析，那么就可以解释为什么黑猴之后短期之内反而没有什么机会了。马拉松的特点就是跑过一轮之后，整个人都瘫软了。玩家短时间内不可能再有热情消费第二场马拉松了。所以黑猴之后短时间内也很难再出现第二只黑猴。&nbsp;</p>
  <p>黑猴2000万的销量是“20年间无国产3A”积累的势能一次性释放的结果。这一放，再想积攒起这么大的势能至少也要三五年时间。从当前立项产品的各种不足也可以看到，动作游戏有着不低的制作门槛，本来也难以量产。大项目不敢轻易选择买断制，小项目则肉眼可见地产能不足。期待短时间内出现第二只黑猴是不太现实的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_4c09c5f633fe4077b9b822b65a79da39@46958_oswg47549oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但即使如此，我对未来依然乐观。黑猴验证过的道路必定会有人再度踏上征途。即使当前的游戏最终都没有取得成功，至少还有游戏科学自己作为保底。就像《流浪地球》打开的科幻电影之门，最终还是由《流浪地球2》接棒那样，预算充足的游科，也是最有可能延续神话的那位选手。&nbsp;</p>
  <p>说到底，3A3A稀缺的才能叫3A，量产3A的下场，隔壁快破产的育碧已经向大家展示了结果。不要指望厂商能年货量产高质量的3A。有这想法只能说是犯了贪嗔痴，是注定求不得的。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gDX9K3aeATe1qTFRs6k72w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏矩阵 GameMatrix”</a>，作者：bias，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994842143173001</id>
            <title>逐际动力发布多形态双足机器人TRON 1，标准版早鸟价6.98万元起 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994842143173001</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994842143173001</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 11:47:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文 | 田哲</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>10月16日，逐际动力发售首款多形态双足机器人TRON 1，分为标准版、EDU版，其中标准版早鸟价6.98万元起，国内外同步上市。</p>
  <p>TRON 1的主要客户群体是科研机构，其足部形态可切换为双轮式、双点足、双足三种，以满足用户的不同开发需求。据悉，TRON 1可根据足端拆装后的形态变化，自适应识别后可自动切换运控模式。其内置的高性能运动控制算法，进一步降低使用门槛，不需要复杂调试就能遥控TRON 1行走。</p>
  <p>硬件方面，TRON 1设有实用的外设接口，用户能够根据需求，搭载多样化扩展配件，如雷达、机械臂、相机和双光云台等，满足包括行业应用在内的不同科研需求。</p>
  <p>针对科研用户的开发需求，TRON 1还开放了底层硬件接口，用户可调用足部各关节的关键控制函数。</p>
  <p>开发方面，TRON 1支持使用Python全流程开发，用户无需掌握C++等复杂编程语言。同时，其支持Sim2Real一键部署，用户更易于在真机进行算法验证。大幅降低了强化学习算法的开发门槛。</p>
  <p>TRON 1还配备了二次开发指南及代码示例，支持Isaac、Mujoco、Gazebo等主流仿真平台，有助于开发者通过开发资源和跨平台环境，快速实现算法的设计和验证。</p>
  <p>逐际动力公布的视频显示，TRON 1已具备较强的稳定性，可在楼梯跃下、原地跳跃。在双轮式形态下，还能实现原地快速旋转。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_b079cfe96d3e4c6084dea92bd8e3c8b1@17715901_oswg192064oswg400oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">TRON 1从高处跳下</p>
  <p>逐际动力是一家通用机器人研发制造商，聚焦打造全尺寸通用人形机器人，并衍生了包括双足机器人、四轮足机器人等创新产品。</p>
  <p>TRON 1是逐际动力发布的第三款机器人，此前，逐际动力发布了四轮足机器人W1、人形机器人CL-1。逐际动力官网显示，其四轮足机器人W的应用场景包括工业巡检、特种应用、科研教育、物流配送等。</p>
  <p>逐际动力目前的研发重心为足式机器人，逐际动力创始人张巍曾表示“通用足式机器人是通用AI在物理世界的最佳载体。”而推出四轮足式机器人、双足机器人，将为逐际动力推出通用人形机器人打下基础。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994910733756807</id>
            <title>英伟达CEO黄仁勋：英伟达每年建新“AI 工厂”，AI性能年增2到3倍 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994910733756807</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994910733756807</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 11:46:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文 | 田哲</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>10月16日，联想在美国西雅图举办“联想Tech World”，公布一系列最近的产品技术，以及合作动态。</p>
  <p>其中，联想宣布与英伟达进一步扩大合作，联合发布混合式AI优势集，以及GB200液冷AI服务器——ThinkSystemSC777系统。</p>
  <p>联想集团CEO杨元庆表示，混合式AI优势集是一个端到端的AI平台，能推动了企业AI的实现，从而优化流程、做出更好的决策、提高生产力。</p>
  <p>他还介绍，ThinkSystem SC777 系统搭载了NVIDIA Grace Blackwell GB200，100%采用水冷设计，无需风扇或数据中心空调就能散热。该系统可安装在标准机架上，使用标准电源，客户可以一次只购买一个托盘。</p>
  <p>在活动现场，杨元庆与英伟达CEO黄仁勋展开对话。黄仁勋认为，智能体AI将四处奔跑，帮助用户完成各种任务，希望每年生产数十亿个智能体AI。</p>
  <p>他预计，每家公司都有可能引入大型语言模型，并将其转化为自己的智能体，以执行指定的具体任务。为了满足客户的这一需求，当AI性能每年两倍或者三倍增长时，英伟达就能降低AI的成本、工作量和能耗，同时提升AI的创收能力。</p>
  <p>原因在于，英伟达能从端到端建立整个数据中心和AI工厂，并端到端从头到尾开发软件，因此其每年都能建立新的 AI 工厂，使性能翻倍，同时减少成本，快速推动AI的发展并使其民主化。</p>
  <p>黄仁勋提到的AI工厂是指新型数据中心，英伟达官网显示，多地企业与英伟达合作推动传统数据中心向加速计算转型，并建造AI工厂以打造人工智能。</p>
  <p><strong>以下是杨元庆与黄仁勋的对话内容，经36氪编辑：</strong></p>
  <p><strong>杨元庆：</strong>下午好！感谢大家一直以来对我们企业AI解决方案的关注和支持。快速回顾一下，我们今天分享了对混合式人工智能所定义的未来的理解，展示了我们在个人AI和企业AI领域的创新，最重要的是，我们重申了“Smarter AI for All”的愿景。而这一切离不开一个非常重要的合作伙伴，让我们欢迎NVIDIA CEO黄仁勋！&nbsp;</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>谢谢你，元庆！很高兴能够来到这里。</p>
  <p><strong>杨元庆：</strong>我们在去年的Tech World中讨论了混合式人工智能，自那以后，双方都取得了许多进展。观众们肯定也很想听听你怎么看。你认为混合式人工智能的下一步是什么？客户的采用情况如何？&nbsp;</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>首先，很高兴能够再次来到这里，与我们的合作伙伴联想一起宣布一系列重要的新举措。元庆和我已经认识很久了，甚至可以说我们是从小就结识的朋友。我们共同经历了几次计算革命，首先是PC革命，接着是互联网革命，后来是移动云革命。而现在，我们正在以前所未有的规模重塑计算领域的整个架构。&nbsp;</p>
  <p>过去我们所说的“编程”现在变成了“机器学习”。编程是通过CPU实现的，而机器学习则是通过GPU实现的。令人惊叹的是，编程催生了软件，推动了整个庞大的行业，而现在，机器学习正在创造人工智能，这将是我们见过的最大的一场工业革命。过去的12个月里，我们看到了各行各业的惊人进展，每个企业、每个行业、每个国家都意识到他们的数字智能和数据可以被编写、转化为他们国家、企业或行业的数据智能。&nbsp;</p>
  <p>当然了，最近发生的一件大事是，马克·扎克伯格刚才提到的大模型Llama 3，它真的改变了游戏规则。因为Llama 3的出现，每家公司现在都有机会接触AI，只要他们拥有所需的基础设施和架构。借助AI计算机和AI基础设施、以及非常关键的软件堆栈，我们能够将大模型转化为人工智能。人工智能是与大模型紧密相关的。我们需要大语言模型，需要非常复杂的大语言模型和技术，但（需要记住的是）大语言模型是人工智能的一个重要组成部分。刚才我所看到的发布内容——我们作为公司、合作伙伴所共同努力开发的完整架构，正是为了建立所需的基础设施、软件堆栈，以及最佳实践和蓝图。这样我们就能够将大语言模型转化为真正帮助我们完成任务的智能体。</p>
  <p><strong>杨元庆：</strong>那么你对智能体AI以及实体AI的看法是什么？</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>关于智能体AI ，说到人工智能，女士们先生们，我们希望能生产出数百万甚至数十亿这样的AI。在英伟达，我们把这些称为“小Jensen玩偶”（Toy Jensens）。它们将四处奔跑，帮助你完成各种任务。无论你需要做什么，都会满足你的要求。从广义上来说，人工智能本质上就是机器人。</p>
  <p>未来将会有数字机器人，我们称之为智能体。它们具备理解你指令的能力，能够理解指令的含义，分解为具体行动，使用工具，检索专有信息或它们能访问的任何信息，完成任务并在必要时采取行动。所以，它们能够感知、推理并执行行动，这个基本循环就是机器人学的核心循环。因此，我们会有信息机器人，我们称之为智能体。</p>
  <p>我们还将拥有实体机器人。这些实体机器人本质上是理解物理世界的AI。此外，我们还有理解信息世界的智能体。这两种人工智能——智能体AI和实体AI，将成为全球产业的基石。我们将拥有AI“同事”，这些AI“同事”或许擅长市场营销，或者在我们的公司中，可以从事芯片设计、软件编程、验证或构建智能体来协助我们进行供应链管理。</p>
  <p>这些智能体与我们的所有员工协同工作，从而大大提高我们的生产力。我们基本上想要实现的是“超人”式的生产力，对吧？因此，所有员工都将得到这些智能体的及时支持，从而提升生产力。接下来，我们也将这样做。而这其中最大的机遇便是产业AI，它与机器人技术息息相关，我们正与联想在这个领域展开合作。&nbsp;</p>
  <p><strong>杨元庆：</strong>在智能体AI和实体AI方面，我也看到了同样的趋势。为了抓住这一机遇，联想和英伟达今天将有一个重大发布，即“联想混合式人工智能优势集”。&nbsp;</p>
  <p>这是一个端到端的AI平台，用于在新时代开发和部署AI。它基于行业领先的基础设施，包括AI设备、AI服务器、存储，以及边缘计算、公有云、私有云，它是企业进行数据存储、清理和组织的地方。数据算法和加速计算能力共同推动了企业AI的实现，从而优化流程、做出更好的决策、提高生产力。</p>
  <p>在所有这些要素中，服务扮演着重要角色——对基础设施进行包括设计、部署、扩展、维护在内的全生命周期管理，提升数据分析和治理能力，为AI模型提供咨询和调优，以及为客户拓展AI软件生态系统。因此，我们在混合式人工智能工厂概念的基础上，还提供了联想人工智能应用库。我们的战略是将模块化与定制化相结合，以便快速响应客户需求，并为他们量身定制解决方案。</p>
  <p>所有这些领域共同构成了联想与英伟达合作的“混合式人工智能优势集”的完整体系。我们将与你携手，使“混合式人工智能优势集”更加成熟和完善。那么，您想更多地谈谈英伟达的技术是如何助力搭建这一平台的吗？</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>元庆，当你我第一次见面时，正值PC革命时期，那时的PC架构很简单，有CPU、操作系统和应用程序。当然，那种计算模型在当时也是革命性的，但与今天相比，它太简单了。人工智能技术的诞生，对于整个行业来说，经历了非常漫长的时间，因为它极其复杂。它的整个架构包括一个真正的超级计算机作为计算基础设施，在包括NVLink/Switch、InfiniBand或Spectrum-X网络在内的计算结构中运行算法和分布式计算。这种分布式计算能力通过非常复杂的软件得以实现，并变得高效。&nbsp;</p>
  <p>所以这就是计算机。但在它之上的是大语言模型，这可能是人工智能世界的新操作系统。在大语言模型之上，还有很多其他的应用库。这些应用库，用简单的方式去理解，就像是在帮助一个新的AI同事入职。他是一个来执行任务的AI同事，而你的任务是创建数据来校正和帮助AI入职。它是你的AI代理，你需要教他非常具体的技能。&nbsp;</p>
  <p>你会向他们提供信息使得他们能够开展工作。你像评估员工那样评估他们。你部署他们，为他们设置防护栏，保护他们，确保他们执行的功能非常符合他们被教导要执行的功能。而Blackwell让智能体随着时间的推移变得越来越好。这一整套应用库完全经过了加速，在GPU上运行。&nbsp;</p>
  <p>这使得每家公司都有可能引入大型语言模型，并将其转化为自己的智能体，以执行你希望他们执行的具体任务，比如客户服务、AI数据库检索以及许多不同类型的应用。</p>
  <p><strong>杨元庆：</strong>对于此，英伟达确实在提供诸多价值。在各个层级都有相应的平台。（我们要）满足客户更高的目标——他们不仅期望获得更强大的加速计算能力，还试图达成能效目标。那么，英伟达如何助力达成客户的这类需求呢？</p>
  <p><strong>黄仁勋: </strong>在新一轮电脑革命的前期，你的最优选择是加速自己的路线图。原因如下：当性能可以两倍或者三倍增长时——要知道这是每年的增长——我们可以有效降低 AI 的成本，降低 AI 的工作量和能耗，但同时也能提升AI的创收能力。这些新电脑就相当于高效运转的工厂。</p>
  <p>和储存文件的所有数据中心不同，这些数据中心是生产代币的 AI 工厂。你会希望代币的生产速度——这些代币其实就是人工智能——你会希望它们以尽量高的速度产出。</p>
  <p>如果我们每年可以将速度提升两倍或三倍，我们便能帮助你降低成本、增加营收。所以说这件事很重要。我们有这样的能力，因为我们从端到端建立起了整个AI工厂，从 CPU、GPU、NVLink/Swtich、InfiniBand Switch、网联芯片到以太网交换机和网联技术等。</p>
  <p>我们有能力从端到端建立整个数据中心和AI工厂，我们也有能力从端到端、从头到尾开发软件。正因如此，我们每年都能建立新的AI工厂，使性能翻倍，同时减少成本，以最快速度推动 AI 的发展并使其民主化。</p>
  <p><strong>杨元庆：</strong>我们所有的研发团队都肩负着为可持续性设计使命。&nbsp;</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>现在，速度就是可持续性，速度就是表现力，速度就是能源利用率。</p>
  <p><strong>杨元庆：</strong>毫无疑问，英伟达在可持续性方面确实做得非常出色。联想也带来了核心技术，我们在液体冷却技术方面的领导地位已经有十年了，现在到了第六代，也就是我们的Neptune海神液冷系统技术。那么，现在让我们展示一下使用第六代Neptune海神液冷系统的产品。</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>当然可以，请。你知道吗，元庆，这些年联想在建造高性能计算机上付出的努力都值得了。难道不是吗？&nbsp;</p>
  <p><strong>杨元庆：</strong>当然。我们在水冷技术方面已经研究了十多年。这是由联想设计的 ThinkSystem SC777 系统，搭载了 NVIDIA Grace Blackwell GB200。它采用 100% 水冷设计，因此不需要任何风扇或专门的数据中心空调。该系统可以安装在标准机架上，使用标准电源，因此客户可以一次只购买一个托盘。它还包括 NVIDIA NVLink 互连技术，并支持 NVIDIA 网络和 NVIDIA AI 企业软件。您对此有何看法？</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>对的，这真的太漂亮了，对于一名工程师来说，这很性感。</p>
  <p><strong>杨元庆：</strong>感谢 Jensen，谢谢我们之间重要的合作关系。除了在企业数据中心方面的合作，我们还与英伟达在车计算领域开展了合作，推出了搭载全新 Blackwell 架构的 NVIDIA DRIVE AGX Thor 平台。现在，让我们与 Jensen 一起展示联想更智能、更强大的 AI 计算 DCU。</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>元庆，你知道这有多神奇吗？这台电脑和那台电脑的架构完全相同。那台电脑是用来创造运行在这台电脑上的“大脑”的。因为汽车是世界上产量最高的机器人。</p>
  <p><strong>杨元庆：</strong>是的，正是如此，轮子上的机器人。</p>
  <p><strong>黄仁勋：</strong>它能像机器人一样感知世界、思考行动方案并操控方向盘。因此，这将是世界上产量最高的首批机器人。但未来，我们将拥有各种各样的机器人系统，而这款特殊的计算机可以用于所有这些系统。所以，是的，非常令人兴奋。谢谢。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995036730666629</id>
            <title>人形机器人为何一夜爆火？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995036730666629</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995036730666629</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 11:43:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_c1045db0ccbe49fe96b24c9d6b49959e@46958_oswg50451oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不久前的特斯拉「We, Robot」发布会上，Tesla Bot 走出工厂，真正进入人们的生活。当晚的 After Party 上，头戴绅士帽的 Tesla Bot 在吧台后给观众边倒饮料边聊天，场外的 Tesla Bot 和观众玩猜拳游戏，即便不小心竖起了中指，整个场面仍然是相当科幻和震撼的。</p>
  <p>这应该是 Tesla Bot 首次规模化的应用展示，而这距离特斯拉首次发布人形机器人刚刚过去 2 年时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_feab33a35bd945608045550a8c8d1cc3@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>恰好也是 2022 - 2024 的两年时间，人形机器人企业雨后春笋般出现，特别是汽车企业争先恐后入局，资本市场异常活跃。根据相关统计，仅在今年上半年，国内机器人领域已经披露的融资金额就已经超过 70 亿元。相比之下，去年全年国内机器人行业的融资金额约 50 亿元，今年基本会翻一番。&nbsp;</p>
  <p>同时，国内更不乏已经投入应用的产品。优必选已经进入极氪等多个汽车工厂成为了打工人；宇树科技推出了人形机器人的量产版，并且发布了 9.9 万元的价格；不久前举办的世界机器人大会上，上百家企业齐聚，各家产品普遍都能出来「走两步」了。</p>
  <p>两年时间，已经有几十年历史却从未走进人们生活的人形机器人怎么就突然大火？这背后离不开最有号召力的 CEO 之一埃隆·马斯克的极力推动。他在今年 5 月面向投资者说，未来 Tesla Bot 的数量可能是 100 亿、200 亿甚至更多。</p>
  <p>这是夸下海口，哄投资者开心吗？或许还真不是。</p>
  <p>一方面，电动汽车、自动驾驶、AI 大模型，过去十年最火热的技术，人形机器人集于一身。而这几项技术，特斯拉早就是「老油条」了。</p>
  <p>另一方面，成本大幅降低。马斯克最新预测 Tesla Bot 的价格是 2 - 3 万美元，相比汽车更便宜。而在此之前太长的时间里，人形机器人硬件成本只能用百万级来计算。</p>
  <p>是不是有点像自动驾驶了？原来没有端到端，车也都是百万级。如今，成本低到可以取网约车司机而代之。</p>
  <p>很显然，人形机器人的火热的背后，就是过去十多年创新技术的一次集中展现。</p>
  <h2><strong>01 人形机器人概念并不新鲜</strong></h2>
  <p>在自动驾驶-元宇宙-AI 大模型之后，人形机器人就是 2024 年最火热的技术前沿。然而，这并不是盘古开天辟地般的全新技术，科幻电影里早就有了，小规模应用也已经有好几十年。</p>
  <p>1959 年，在通用汽车新泽西工厂的压铸车间里，一台名为 Unimate #001 机械臂正式启用。它的作用是将刚刚铸造好的门把手等零部件投入冷却液中，然后传递给工人。到了 1961 年，通用汽车引入了 Unimate 1900 系列，在很短时间里，超过 450 台 Unimate 机械臂进入了通用汽车的压铸车间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_7e1d956afda349458303a2107d6232e1@46958_oswg148048oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，当年通用汽车甚至都没有对外公布这条消息，原因是高管团队担心这种试验性的技术会引来风险。这或许是人形机器人的雏形，它刚好代替了人的手，帮工人降低烫伤的风险。</p>
  <p>到了 1972 年，早稻田大学的 WABOT 项目做出了世界上第一款人形机器人 WABOT-1，它有四肢、可对话、还能测定距离和方向。WABOT 项目的网站上还专门提到，WABOT-1 的能力大概是一岁半的婴儿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_fd8b658380cc4494a4a5865b3d9ed8c5@46958_oswg186862oswg1080oswg1625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在此之后，人形机器人在日本迎来了一次爆发。日立、本田、富士通、索尼、东京大学……纷纷推出了人形机器人，大多都用于家庭陪伴的场景。其中，本田可能是做得最好的那一家。</p>
  <p>1986 年，本田的双足机器人 E0 诞生。它以人为模型，但只有下半身，并具备 6 个自由度。从 1987 年到 1993 年，本田推出 E1 - E6 共六款双足机器人，都是 12 自由度的产品。单边腹股沟六款产品的路线是先走快（从 0.25 km/h 提升到 4.7 km/h），然后突破障碍物，E6 甚至可以自己爬楼梯。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_6f2aed5b33914dc487cbeb8a4f5b88c9@46958_oswg37028oswg1080oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1993 年，本田的第二代机器人 P 系列诞生，相比 E 系列更像人了，因为它终于拥有了双手。但这回本田保持了低调，直至 1996 年下代产品 P2 诞生，才同时公布了两款人形机器人。</p>
  <p>到了 2000 年，本田的第三代人形机器人 ASIMO 诞生。它曾经在纽交所敲过钟，走过电影首映式的红毯，还在迪士尼乐园巡游，在音乐会当过指挥，IBM 还租过一台放在日本的办公楼里，可以说露脸的机会大大增加，甚至都在讨论 ASIMO 量产的事情了。</p>
  <p>不过，说研发都能开开心心，一到量产直接惊掉下巴。</p>
  <p>最初版本的 ASIMO 身高 1.2 米，行走速度 1.6 km/h，体重 54 kg，共有 26 个自由度，续航 30 分钟。在 IBM 办公楼里，ASIMO 可以欢迎来访人员，并带领访客到会议室。简单来说，这是个前台工作人员的秘书。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_5faab0b3577548d19c6dd1a15436d177@46958_oswg258653oswg1080oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，本田制造它的成本不到 100 万美元，IBM 每月需要付大约 15 万美元的租金。</p>
  <p>想象一下，究竟是怎样的老板会为公司前台配一个秘书，并且每月工资 15 万美元？当然，这并不是说 IBM 的老板花的全是冤枉钱，毕竟这也是公司形象的展示。但这个形象展示的成本，的确不低。</p>
  <p>2011 年，本田推出 ASIMO 的第三代产品，也是最后一代。它身高 1.3 米，体重 48 公斤，步行速度可以达到 2.7 km/h，也能一路小跑，速度达到 9 km/h。到这一代产品，综合续航也提升到了 1 小时。不过，本田在 2018 年停止开发和生产 ASIMO。</p>
  <p>2020 年 12 月 30 日，波士顿动力发布了新年快乐视频，人形机器人 Atlas 跳了一段不到三分钟的舞蹈直接破圈。因为从这开始，人形机器人进入了下一个时代，能走路、能跑跳，最重要的是很难再摔跤了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_ab47899ac04442b6acffed3b28fd409d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至在特斯拉「WE, ROBOT」发布会之后，还有不少网友到这条视频下留言嘲讽 Tesla Bot。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_c26fe4e553f44ba7969dbb711adde39b@46958_oswg68724oswg1080oswg1045_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说到特斯拉的人形机器人，它的落地还是相当快的，2021 年 PPT，2022 年展示了第一版动态模型，2023 年 12 月发布第二代产品，2024 年进入特斯拉工厂成为「打工人」。在「WE, ROBOT」发布会上，Tesla Bot 能编队行走，能一起跳舞，还会和人类进行交流对话，玩猜拳游戏、祝福生日快乐、制作饮料……都难不倒它。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_26df0af9ffa942d19b9e2c66a220cefa@46958_oswg119450oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在技术上，Tesla Bot 又是一次革新，车内已经成熟的电池、电机技术，广泛应用的 AI 芯片，二者技术复用度相当高，换句话说，成本大幅降低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_171095f9757b4314adc2d4d8d4cb1c77@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克最新估计 Tesla Bot 的价格是 2 - 3 万美元，比入手一辆特斯拉还要便宜。成本的降低，或许就是量产之前最后的一道门槛。</p>
  <p>显然，马斯克要把 Tesla Bot 量产的执念，给整个行业打了一剂强心针。在此之前，整个行业都以研发为主，高昂的成本导致没有公司敢于量产。</p>
  <p>同时，AI 技术的不成熟，机器人与人的交互基本为 0，应用范围也受限制……这些因素注定让人形机器人在过去几十年时间里成为少数人的玩具，或者形象上的加分项。而这样的现实，2022 年之后悄然发生改变。</p>
  <h2><strong>02 这次轮到了中美两国的竞争</strong></h2>
  <p>2022 年 11 月，OpenAI 发布 ChatGPT，并采用了 GPT-3.5 模型。ChatGPT 可以生成类似人类的对话形式，并且用户可以调整长度、格式、风格等等。一时间，生成式 AI 成为科技圈最热门的话题。</p>
  <p>恰好，传统机器人最不擅长的交互，生成式 AI 就能帮助解决，无论是手势还是语言，同样的摄像头和麦克风配合本地和云端的 AI 能力，曾经存在的问题可以像弯道超车一般解决掉。与此同时，在过去 10 年，新能源汽车已经走向成熟，电机、电池、AI 芯片、软件都是现成可复用的产品。</p>
  <p>人形机器人距离量产越来越近了！</p>
  <p>但是，日本企业似乎已经掉队了。一方面，日本企业几乎没有电动汽车和自动驾驶领域的积累。另一方面，鲜有优秀的 AI 大模型。</p>
  <p>人形机器人轮到了中美两国的竞争。</p>
  <h3><strong>四足和桌面机器人的探索</strong></h3>
  <p>2016 年，被谷歌 X 收购的波士顿动力发布了四足机器狗 Spot，这或许是认知度最高的机器狗。当年，波士顿动力也展示了第一代双足机器人 Atlas。但很明显，当时业内对机器狗更买账，此后 Spot 的出镜率明显更高。</p>
  <p>同样是 2016 年，还是打工人的王兴兴辞去工作，获得天使投资，创立了宇树科技。此后，这家公司推出了多款四足机器狗。</p>
  <p>另一家布局较早的公司是 2012 年成立的优必选，到 2014 年，优必选成功研发并生产了小型机器人 Alpha，主攻教育市场。</p>
  <p>2021 年，小米甚至也拿出了四足机器狗产品，名叫 CyberDog 铁蛋。</p>
  <p>一时间，成本低、体积小、技术开源的四足机器狗成为了行业的主流产品。一方面，成本可控。另一方面，应用场景广泛，机器狗可以在人无法到达的危险场景下工作，或者直接转化成为军事装备。然而，当大家都在做四足机器人的时候，马斯克的一张 PPT 悄然改变了这一现实。</p>
  <h3><strong>人形机器人的爆发</strong></h3>
  <p>2020 年，现代汽车集团从软银手中收购了波士顿动力大约 80% 的股份，波士顿动力几次易主，如今成为现代汽车的子公司。2021 年，优必选发布新一代 Walker S 人形机器人。当年的特斯拉 AI Day 上，马斯克宣布了人形机器人设想，并展示了关键参数（还是模型和 PPT 阶段）。从这之后，人形机器人迎来了爆发，一时间，创业型企业、人形机器人产品层出不穷。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_b741f5b47c9a42d3979a27d479a4fac3@46958_oswg35381oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2022 年 8 月，小米发布了 CyberOne，进军双足机器人。当年 10 月，特斯拉亮相了初代 Tesla Bot。2023 年 3 月，Open AI 与 Figure 发布了 Figure 01，内置 OpenAI 的大模型。2023 年 8 月，智元机器人发布远征 A1，这是华为天才少年稚晖君创业智元机器人后亮相的首个重磅产品。</p>
  <p>而到了 2024 年，更多创企拿出了自己的产品，例如逐际动力、星海图、加速进化、星尘智能、银河通用等，整个行业迎来大爆发。</p>
  <p>实际上，爆发的不仅仅是产品，资本市场同样看好人形机器人。根据相关统计，仅仅在今年上半年，国内机器人行业融资达到了 69 起，融资总额累计大约 75 亿元。相比之下，去年全年国内机器人行业共有 32 家企业获得融资，累计约 50 亿元。可以说，今年的融资规模相比去年几乎翻了一番。</p>
  <p>更有意思的是，汽车企业居然成为了人形机器人行业投资与自研的排头兵。北汽、上汽、比亚迪、小鹏、广汽都有布局。</p>
  <p>其中，北汽产投今年已经投资两家机器人公司，分别是银河通用和帕西尼感知。今年 4 月，帕西尼感知宣布获得 A+ 轮融资，投资方之一就是北汽产投。今年 6 月，银河通用完成 7 亿元天使轮融资，投资方也包含北汽产投。</p>
  <p>上汽集团的布局更广一些，今年智元机器人和逐际动力两家公司三次获得上汽旗下投资机构的投资。今年 3 月，智元机器人关联公司上海智元智元新创技术有限公司发生工商变更，新增股东红杉中国、M31 资本、上汽投资，三家共同参与智元机器人 A++++ 轮融资。今年 7 月，逐际动力完成 A 轮战略融资，投资方之一为尚颀资本，即上汽集团金融平台上汽金控旗下私募股权投资机构。到今年 9 月，逐际动力发生工商变更，新增上汽旗下河南尚颀汇融尚成一号产业基金合伙企业等三家公司机构成为股东。同时，注册资本由约 193.42 万人民币增至约 209.35 万人民币。</p>
  <p>实际上，获得上汽投资的智元机器人早在去年还获得了比亚迪的投资。去年 8 月，上海智元新创技术有限公司获得比亚迪投资，比亚迪认缴出资额 191.497 万，当时持股比例接近 3.76%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_2e7a2b5919e84fca9003e4db552a2c1b@46958_oswg63982oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>几大自主品牌车企除了广泛投资之外，自研也都安排上了。去年举行的小鹏汽车科技日上，小鹏首次展示了自研的人形机器人 PX5。第二代人形机器人也会在今年即将到来的 1024 科技日上亮相。</p>
  <p>今年 4 月，广汽集团宣布，正结合智能制造、汽车后市场服务、智慧生活等领域，与全球头部企业携手，探索人形机器人未来光明的应用场景。</p>
  <p>还有业内消息指出，理想汽车从去年起就在考察机器人行业。</p>
  <p>不仅仅是汽车行业，互联网厂商、科技公司早就入局，今年人形机器人行业的大额融资同样不少。</p>
  <p>例如，已经发布量产人形机器人的宇树科技今年获得近 10 亿元 B++ 轮融资，9 月再次完成数亿元人民币 C 轮融资，可以说是今年国内人形机器人创企的融资之王。</p>
  <p>宇树科技 G1 已经发布了量产版，身高 1.32 米，售价 9.9 万元起。宇树科技 G1 的头部集成了多种感知设备，一颗览沃 MID360 激光雷达，英特尔 RealSense D435 深度相机，以及麦克风阵列，和人一样，有了观察和倾听的能力。同时，G1 也集成了扬声器，用于和人类的交互。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_4592d5cc789e4402b3f5e5957cf3bcc5@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>G1 全身可以实现 23 - 43 个自由度，其中，G1 的膝关节可以爆发出最大 120 N·m 的扭矩，这让 G1 实现跑、跳，以及蹲下站起的能力。</p>
  <p>除了宇树科技之外，其他大额获得大额融资的人形机器人公司几乎都成立于 2023 年。</p>
  <p>星动纪元在今年年初拿到了超亿元的天使轮融资，投资方包括联想创投；10 月 16 日完成近 3 亿元 Pre-A 轮融资，清流资本、元璟资本、阿里巴巴联合领投，策源资本跟投，老股东联想创投、世纪金源、金鼎资本、泽羽资本、清控天诚持续追投，华兴资本继续担任本轮独家财务顾问。 ‍ ‍ ‍ ‍ ‍ ‍ ‍</p>
  <p>星海图今年已经完成了三次融资，天使轮融资规模数千万美元，之后获得北京机器人产业投资基金的天使+ 轮融资，今年 9 月再次获得高瓴资本、米哈游、无锡创投的 A 轮融资，后两次融资未公布具体金额。</p>
  <p>加速进化今年完成了天使+ 轮、Pre-A 两轮融资，第一次数千万元人民币，第二次亿级人民币。</p>
  <p>松延动力今年 3 月和 6 月分别完成天使轮和 Pre-A 轮融资，两次交易金额都未披露。</p>
  <p>成立于 2022 年 12 月的星尘智能也在今年获得数千万美元 Pre-A 轮融资。</p>
  <p>可以说，2024 年过去的 10 个月中，人形机器人的创业型企业、研发、产品、投融资都处于爆发的状态，极速扩张。甚至，人形机器人的终点早就被规划好了，比人类数量还多，可以帮人类做大多数的事情。</p>
  <p>不过就算到今天，真正量产落地的人形机器人仍然屈指可数。</p>
  <h3><strong>人形机器人逐渐落地</strong></h3>
  <p>说到落地，目前人形机器人最好的应用场景还是工厂，尤其是汽车工厂。这就以特斯拉 Tesla Bot、优必选 Walker S、Figure 01、Apptronik Apollo 为代表。</p>
  <p>在特斯拉 2024 年 Q2 财报中，一张 Tesla Bot 在工厂里分拣 4680 电池的照片非常醒目，这意味着特斯拉机器人在发布两年、迭代一次之后，终于找到了自己的工作，荣幸地成为了一名打工人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_3f67a3a612d14b1db34185013f7130bf@46958_oswg72680oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而到了特斯拉「WE, ROBOT」发布会上，Tesla Bot 成群亮相，跳舞、倒酒、猜拳、唱生日歌……样样都会。在马斯克的规划中，Tesla Bot 之后会走出工厂，进入人们的家里，甚至乘坐 Robovan 成为特斯拉远程救援机器人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_3a10a2781fcb40669ccf865b93bc09d4@46958_oswg108936oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回到国内，率先在汽车工厂「找到工作」的人形机器人是优必选 Walker S。早在 2012 年，优必选已经成立，开始研发、设计机器人，当时研发的产品都面向教育市场。从 2016 年开始，优必选开始人形机器人的布局，Walker 第一代在 2018 年发布。2021 年发布 Walker X，并实现了商业化。2023 年 12 月，优必选在港交所上市，最新一代人形机器人 Walker S 敲响开市锣，产品更适合用于工业场景。</p>
  <p>优必选刚刚发布的全新一代工业人形机器人 Walker S1 已进入比亚迪工厂实训，并且还能和 L4 级无人物流车、无人叉车、工业移动机器人和智能制造管理系统的协同作业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_77007261c0494448a3b190273c7a089a@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>优必选的 Walker S1 体型明显更大，身高 1.72 米，体重也来到了 76 公斤。Walker S1 的头部集成了双目鱼眼相机，类似人眼一样的 3D 立体视觉感知，关节部位的最大扭矩达到 250 N·m。在 Walker S1 的手部，6 个阵列式触觉压力传感器，可以在搬运、分拣时精准操控。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_05cb8e67e24f4f4b8d2a55109f65c871@46958_oswg140086oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不久前举行的世界机器人大会现场，优必选就展出了 Walker S 系列人形机器人在执行智能搬运、智能分拣、智能质检等任务的能力。</p>
  <p>到目前，优必选已经和东风柳汽、吉利汽车、一汽红旗、一汽-大众、奥迪一汽、比亚迪等汽车企业，3C 企业富士康、物流企业顺丰在内的多家企业合作，Walker S 正式进厂成了打工人。在工厂内可以完成智能搬运、智能分拣、智能质检、螺丝拧紧、零件安装、化学品操作等多种任务。</p>
  <p>相对其他人形机器人企业更早的布局，优必选产品的落地速度几乎就是最快的那一个。</p>
  <p>今年，Figure 和宝马、Apptronik 和奔驰达成合作，Figure 01 进入宝马美国工厂装配零件，Apptronik Apollo 进入奔驰匈牙利工厂工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_7b3553914cbd4f3fb9dc858b31d308a1@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>很明显，在这波人形机器人的浪潮之中，中美两国科技企业共同发力，目标就是商业化，进入工厂、进入家庭生活。然而，我们距离人形机器人的商业化，似乎还有一定的距离。甚至，我们正过于乐观地预测人形机器人的未来。</p>
  <h2><strong>03 还没到 Model 3 时刻</strong></h2>
  <p>2008 年，特斯拉基于路特斯 Elise 底盘打造的 Roadster 开启交付，但在那个燃油车如日中天的时期，加上还是初创公司的第一辆车，Roadster 叫好不叫座。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_22b8166e040c4465a9bb99b32d19d86d@46958_oswg79619oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>经过 2012 年的特斯拉 Model S、2015 年的 Model X、2017 年的 Model 3 之后，特斯拉被整个市场认可。特别是 Model 3，让特斯拉从一家曾被汽车行业「不太看好」的公司，成为电动汽车市场的 TOP 1。</p>
  <p>Model 3 的发布，恰好就是一个关键节点。有如 2007 年乔布斯发布 iPhone，Model 3 对于汽车行业来说就是革命性的。不过，人形机器人领域还远远没到 Model 3 的时刻，现在更像是 Roadster 的阶段，下一步就看 Model S 的了。</p>
  <p>在 2023 年的世界机器人大会上，已经有相当多的人形机器人展出。一年之后的 2024 世界机器人大会，最明显的变化其实是机器人从普遍不能走到了普遍能走的阶段，或者说，业内的产品已经从 PPT 到 Demo 了。</p>
  <p>也正因为人形机器人还在 Demo 阶段，其产品层面的问题就是亟待解决的。</p>
  <p>如果聚焦人形机器人的硬件，续航时间短、硬件成本高、动作缓慢等就是显性问题。而站立不会摔倒似乎已经是这个行业的准入门槛，更高级的产品早已会跑酷。</p>
  <p>例如，导致人形机器人续航时间短的原因一方面是机器人体内放不下太大的电池模组，而更大的原因是腿部的功耗非常高，通常可以达到几百瓦的功率。虽然这和人保持站立的姿势更累是一个道理，但这直接导致人形机器人即便什么都不干，站 2 - 3 个小时就会「累得倒下」。也正因此，目前有许多机器人公司只做机器人手部，腿部则是用 AGV 底盘，一方面省电，另一方面省去了腿部的复杂算法，商业化难度一下降低不少。</p>
  <p>动作缓慢同样是巨大的问题，目前无论是工厂搬运，还是生活场景，目前人形机器人的速度就是《疯狂动物城》中的闪电。看完一倍速的人形机器人在工厂干活的视频，有评论说，「它的工资一定是按小时计算的，不按工作量计算」。</p>
  <p>而这些问题，随着硬件技术的进步，相信会逐渐解决，就像是人们对电动汽车各方面的焦虑越来越低一样。</p>
  <p>人形机器人在软件层面似乎更为初级。目前可以看到的趋势是通过机器人的摄像头、麦克风、触觉感知等像人一样感知世界，再利用 AI 大模型实现各种功能。</p>
  <p>但实际上，目前人形机器人的 AI 应用几乎都在手部，它知道拿一个鸡蛋和一条毛巾分别应该用怎样的力度，但你要让机器人帮你拿来身后第二个房间左边的桌子上的一张报纸，它可能还真完成不了这个任务，原因就在于腿和手可能就不在一个频道上。</p>
  <p>人形机器人双腿的任务是不摔倒，根据指令和标志导航到规定的位置。这类似基于高精地图的自动驾驶，最重要的能力是人类已经建模完成的地图，否则无法实现自动驾驶。而面向未来的落地场景，手和脚需要有更紧的联动关系。</p>
  <p>另外，人们对人形机器人的能力有相当强的期待，甚至它应该是全能的「人类」。人类会做的事情它会做，人类去不了的地方、不会做的事情，它也会。这种广泛的通用性对于现在的人形机器人行业来说还是个巨大的挑战，只会做几件事，还不知道怎么学习的机器人，用户一定是不满足的。</p>
  <p>除了产品层面的问题，伦理层面的问题似乎更难解决。</p>
  <p>如今，有不少公司竭尽所能，将人形机器人造得极为像人，以此减少人形机器人对人类生活的入侵感。当然更多公司尽可能把人形机器人造得更科幻，因为这本就不是人，而是机器。不知道大家怎么看这两种选择？</p>
  <p>同时，马斯克对人形机器人未来的设想更为超前。他预测未来每个人都会有人形机器人，甚至不止一个，因此这个地球上可能有 100 亿，甚至 200 亿个机器人。如此多数量的人形机器人，人类的工作会被广泛替代。</p>
  <p>恰好，随着 L4 级自动驾驶的落地，网约车、出租车司机的态度已经打了个样。由此看，人形机器人的规模落地，或许比我们想象中还要更为困难，这也是人形机器人远远未到 Model 3 时刻的原因。</p>
  <h2><strong>04 写在最后：内卷尽头？</strong></h2>
  <p>最近，苹果 Apple TV+ 平台原创剧 Sunny 播出，故事背景就是日本社会广泛采用人形机器人后，人形机器人自主出现暴力倾向，之后被黑帮组织修改程序导致混乱。</p>
  <p>同时，人形机器人确实为人们带来相当大的便利。在剧中，机器人让宅家几年的人走出家门、可以帮助人类做大多数事情、危急时刻还能保护人类。或许这是编剧所想象到人形机器人的最终形态，也可能是你我对人形机器人行业终点的判断。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_e63d232c7e624d038a5527db772f66da@46958_oswg74004oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不久前，36 氪 CEO 冯大刚在一次公开演讲中说：「（机器人行业）有点像 AI 行业的早期，大家都存一种对 AI 的狂热，这种狂热导致他把自己的一些设想当成了行业的最终形态。</p>
  <p>马斯克显然更为乐观，不过不知道是否为口误，短短半年时间，马斯克竟然就给人形机器人「涨了一回价」。今年 5 月他预测的价格是 1 - 2 万美元，而到了 10 月他预测的价格是 2 - 3 万美元。</p>
  <p>即便是 3 万美元的价格，对于工业场景来说也是极低的成本。在中国，这或许就是一名生产线工人一年的工资。人形机器人可以在比人类标准更高、007 的工作时间、没有情绪的前提下工作，其在工业场景下的产出理论上远高于人类。</p>
  <p>而对于人类而言，人形机器人更像是人类内卷的「终结者」。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jCseFkO0PvtPSw0OdYDdgA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“42号车库”</a>，作者：James，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995014471196550</id>
            <title>AI面试，秋招海投人的“生死局”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995014471196550</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995014471196550</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 11:28:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_520c6e1aa6af45f8ac3ad266008147ba@6030424_oswg166656oswg1170oswg878_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，“秋招简历给我妈投崩溃” 的热搜引发网友热议。起因是正值校招季，网友妈妈帮其一起投简历，却并没有想象中那么简单，一遍又一遍的信息填写、做大大小小的测评，阿姨也崩溃了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_fd5e092338cf43c8b124c4b63e19c6b5@6030424_oswg110941oswg1008oswg478_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不禁让那个催促应届生们“找工作、考研、考公三手抓”的家长们也感叹不容易。而应届生也为了找到一份心意的工作而焦虑不已，每家感兴趣的公司都抱着试一试的心理投份简历。</p>
  <p>而各公司“私人定制”的招聘系统，则给喊着“海投”口号入场的应届生们一个巨大的下马威，引入AI面试，低成本规模化面试首轮，很多应届生面对机器也显得无奈。</p>
  <p>下午三点，经过两小时的精心准备，李洋正正衣领，坐在手机面前，开始她人生中第一次AI面试，“<strong>各种测评都已经做吐了，好不容易收到一个面试通知，还是AI的”，“</strong>在网上看了三天的攻略，准备了很多回答模板”。</p>
  <p>看到手机屏幕上显示出“面试结束”的字样，李洋的心中如释重负，也算给这些天的准备画上了一个还算满意的句号。</p>
  <p>李洋拿起手机截了个图，本想发给朋友分享一下，不妙的事情发生了：面试界面突然警告“面试作废”了，原因是面试过程中多次截屏。李洋心情一下坠到了谷底，本来发挥的不错的AI面试，仅仅因为自己结束时的不慎操作，就错失这来之不易的机会。</p>
  <p>突如其来的违规让李洋懊恼不已，却又无处申诉，只能当做一次教训，无缘进入下一环节。</p>
  <p><strong>要知道现在一份工作有多难找。2024年全国普通高校毕业生规模预计达到1179万人,25届在此基础上再创新高，预计达1186万人。大家都很珍惜每一次面试机会。</strong></p>
  <p><strong>但企业缺乏足够的HR面试所有人，</strong>据2024招聘数据，快手收到超过16万份应届生简历，而预计入职只有1400人，<strong>录用比例低于国考，就业市场竞争愈演愈烈。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_a64329c0ad9f4ffabfc4af0b77e0e524@6030424_oswg462999oswg1080oswg648_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书</p>
  <p>而在校招这场千军万马过独木桥的战场中，许多企业选择拥抱AI，为的是降本增效。</p>
  <p>据Tech星球，某银行的面试环节，若采取传统线下5分钟快面，需要20位HR用3天才能完成3000个面试，如果使用AI面试官，48小时就能完成5000个面试。</p>
  <p><strong>所以现在大厂的面试，前一轮基本是AI筛选，AI轻易地筛选掉一个人，海投也可以轻易被AI pass掉，可以说，海投简历已经被AI杀死。</strong></p>
  <p>应届生糕糕吐槽到，好不容易通过了某公司的AI面试，却在我做完性格测试后告诉我“不合适”。也有许多网友表示，做完公司的俩小时笔试才通知简历没过。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_e55a7beebe66452ca2ac04fb1904ec6a@6030424_oswg535752oswg1170oswg1630_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>学生们认真、真诚去对待公司的“规则”，换来的确是公司“一视同仁”的智能测评，反倒让很多人白白浪费了更多时间。</p>
  <p>现在应聘者需小心翼翼地迎合AI的“喜好”，来拿到与真人面试官交流的入场券，一步错则直接淘汰。</p>
  <p>更有甚至见不到真人面试官，“参加了四五次AI面试，连真人面试官的影子还都没看到”，一位参加秋招的应届生向AI鲸选社吐槽到。源源八月底开始准备秋招，看了无数攻略，准备了个把月的简历投出去，却只收到了四五家公司的回信，但令人无奈的是，接到的都是AI面试。</p>
  <p>无辜的应聘者们，在这一场无声的风暴中难以幸免。</p>
  <p>《2024年AI在企业招聘中的应用现状调研报告》指出，有56.6%的企业打算或已经在招聘工作中引入AI应用，高达70.9%的互联网计算机企业已经迈入了AI招聘的初步规划及小规模试点阶段。目前美团、腾讯、西门子等公司，一些央国企和国有银行都有在招聘中应用AI面试。</p>
  <p>AI在招聘环节中的应用确实也为企业带来了效益。每年至少有8w人申请的联合利华公司，近“万里挑一”的录用比例，AI面试成为联合利华的首选。《商业内幕》曾报道，HireVue的AI面试系统每年为联合利华节省100万美元的招聘成本。</p>
  <p><strong>在企业采用AI已经成为确定性趋势背后，如何应对AI，已逐渐成为应届生步入社会所需要面对的第一课。</strong></p>
  <p>据AI鲸选社了解，企业会回看面试视频，抽查AI评价的准确性，也会发现一些在经验和能力中等偏上的候选人，会因为面对镜头时外部形象识别效果欠佳、眼神偏离、表达不自然等因素而影响推荐评分，从而错失机会。<strong>但企业表示，找工作就像找男女朋友一样，缘分和运气也不可或缺。</strong></p>
  <p>而对于应聘者来说，AI面试无疑是一道难以跨过的门槛。社交平台上也有不少关于AI面试的经验分享帖，光小红书就超8w篇。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_f90b9164d88d425f9751b9429cb199e3@6030424_oswg91055oswg1024oswg581_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>面对无可避免的AI面试，现在很多打工人也在找应对之法。</strong>许多应届生为了讨好AI，在社交平台做着同质化的功课：从用词上改变自己日常的说话习惯，使用AI话术，方便AI抓取关键词；华中科技大学人工智能学者王然甚至建议，高校可以引入AI面试相关的指导培训......</p>
  <p>应聘者们为了跨越AI，去迎合AI，也变成了AI的傀儡。</p>
  <p><strong>在大模型亟待优质数据训练的当下，也有企业继续拿着这些人们模仿着AI产出的内容去投喂AI。</strong>据校招季网友反应，“秋招没投腾讯，也收到了腾讯的AI面试邀请”；“一个月前投的腾讯，这两天才发AI面试通知，以为不是官方的，咨询了一下，腾讯方回应说是官方的邀请，但是不推进后续流程。”</p>
  <p>人们开始意识到，AI技术的广泛应用，其实只是为了完成招聘任务。社交平台的评论区，许多应届生表示，“不给AI打白工了”，而放弃面试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_2f62db0f74144b38a7d9401c5c20fde8@6030424_oswg178345oswg946oswg774_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI在这过程中，隔离应聘者见到企业的真人面试官，成为了应聘者难以翻过的墙。李洋向AI鲸选社表示，现在的应聘就是“两眼一睁就是做各种测评”，而能屏住性子完成大量的AI测评、AI面试，能等到见真人面试官这个环节，已经是非常稀少的情况了。</p>
  <p>曾经秋招海投，offer“随便挑”的时代已不再了，AI杀死了许多秋招简历。</p>
  <p>而应聘者们为了翻过这面AI墙，使尽解数。而这个过程里，双方都迷失在了AI面前，不知不觉背离了这场对话开始的初衷。</p>
  <p>文来自微信公众号“AI鲸选社”，作者：陈佳惠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995057397673609</id>
            <title>火爆出圈，倒反天罡，这款「游戏」不防小学生只防成年人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995057397673609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995057397673609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 11:22:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>国庆后，<strong>一个名为「小猿口算」的APP火速出圈。</strong></p>
  <p>根据七麦数据的显示，在国庆之前，这款APP常年在免费榜的200名开外，但在10月8日突然升高到了免费榜的第15位，并<strong>在9、10、11连续三日超越时下大热的「红果短剧」成为免费榜第一的存在。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_b670cfe77bad4f4daeb9449f972ad5c1@46958_oswg112299oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为一款已经发布多年，主要功能是让小学生家长和老师批改作业的软件，<strong>「小猿口算」的火速出圈得益于其「口算PK」的功能。</strong></p>
  <p>使用此功能，用户可以随机匹配其他在线网友，或者邀请自己的微信好友进行口算题PK，主要是一些并不太复杂的计算题，一决胜负，基于胜负取得的分数，<strong>APP还做了「排行榜」以及「段位」等功能。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_4670b69f13ad482881d05b592639001f@46958_oswg510961oswg634oswg884_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后不知道什么时候开始，<strong>这个APP涌入了一些成年人，以和小学生PK口算作为「消遣」方式，网友们戏称为「炸鱼」。</strong></p>
  <p>直到一天，社交媒体上有关<strong>「小学生被虐哭」的内容火爆出圈</strong>，从而直接带动了大量成年人涌入。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_488f911a06af40fc8e8d0ce8fe1387c3@46958_oswg441192oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这个过程当中一些知名主播也推波助澜，陈泽、拖米、Gemini等都参与到了「狂虐小学生」的大潮当中。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_8b03935104c54012aa27dbdeff5c8dd8@46958_oswg439956oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事情开始逐步的走向了不可控，<strong>越来越多的乐子人开始加入到了「炸鱼」行列。</strong>在应用商店的评论区，有着大量乐子人的留言。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_e4766f0de0fa48cbb7a8067225c548ee@46958_oswg216805oswg635oswg972_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而更为离谱的是<strong>闲鱼还出现了「代打」，「外挂」也开始出现。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_4c84962ae15c4977aeecc5541e9d03f1@46958_oswg694428oswg902oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看到这里，一个感叹号油然而生，这怎么越来越开始像一个社交竞技游戏了。&nbsp;</p>
  <p><strong>在抖音上也的确出现了这样一个热门话题，「口算PK怎么不算竞技游戏呢」，这个话题目前有接近1000万人在看。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_4dbcd77b5b554734bd241af029ca427e@46958_oswg216220oswg653oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅仅是变成了社交竞技游戏，还变成了「程序」大赛，由于外挂的出现，大家开始比拼谁的外挂程序更厉害，你的挂做10题要5秒，那我就缩短到3秒。&nbsp;</p>
  <p>一时之间，游戏内出现了各种神仙挂，甚至各大高校的计算机系学生亲自下场，参与到了这场「程序大赛」。&nbsp;</p>
  <p>这个APP<strong>从小学生VS小学生→→小学生VS成年人→→成年人VS成年人→→成年人VS外挂→→外挂VS外挂。</strong></p>
  <p>在事态逐步走向失控，越来越多的家长开始控控诉这种「炸鱼」行为的时候，终于官方发布了一个公告。&nbsp;</p>
  <p>主要就是这么两句话：&nbsp;</p>
  <p><strong>我们特意推出了「巅峰对决」功能给你们玩儿，你们不要再炸鱼了；我们要做「身份验证」识别哪些是成年人，你们再炸鱼就要出限制手段了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_1e3c8c26127f4103a54ea017eae38c5e@46958_oswg90103oswg640oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看到这里，突然笑出了声，我们都知道现在很多游戏有未成年人保护的功能，禁止未成年人加入游戏，但有一天，这把「回旋镖」突然回旋到了成年人身上，<strong>「不欢迎」成年人加入。</strong></p>
  <p>有网友说，「小的时候去网吧，人家问我“成年没”，现在我玩口算，人家又问我“成年没”。」&nbsp;</p>
  <p>还有网友说，「五年前为了玩游戏，让我妈帮我扫脸，现在为了玩游戏，让我弟弟帮我扫脸」。&nbsp;</p>
  <p>更有网友说，「这款游戏很益智，但小学生太多了，建议官方加大防沉迷的力度」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_388f477b87504b4e948b349e9b387a80@46958_oswg120276oswg640oswg229_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小猿口算的画风就这样越跑越偏，<strong>变成了成年人的一款「游戏」。</strong></p>
  <p>或许官方怎么也没想明白，有一天能够以「游戏」的方式，火爆出圈，在一段时间内成为一个现象级的APP。&nbsp;</p>
  <p>但我们题外话的说一句，<strong>以游戏的方式去学习，的确更有效</strong>，学习本身就是一个需要漫长时间积累才能得到正向反馈的一种行为。&nbsp;</p>
  <p>但这种即时PK的行为，将这种正向的反馈快速的给予，可以大大的增加学生的学习动力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_54003f579d9e4b57a340e69267a5ea25@46958_oswg246097oswg1080oswg2337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也是为什么很多学生喜欢游戏的原因，因为<strong>游戏的正向反馈是即时给予的。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iaZzkb9nZGdGtcei0DLZRQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏价值论”</a>，作者：留阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995058960461705</id>
            <title>6.6亿元，“最牛风投”出手，合肥国资“加价”，又要拿下一家上市公司，股价已涨停</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995058960461705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995058960461705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 11:09:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文一科技（600520.SH，股价26.35元，市值41.75亿元）在停牌5个工作日后，披露拟更换实控人的重大事项。</p>
  <p>10月15日晚，文一科技发布公告，合肥市创新科技风险投资有限公司（以下简称合肥创新投）拟以6.60亿元的价格受让公司控股股东三佳集团及其一致行动人持有的公司17.04%的股权。<strong>合肥创新投还将不可撤销地受托行使三佳集团剩余持有的5.10%股权所对应的表决权，合计持有公司表决权比例达到22.14%，将成为公司控股股东。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_b76002e6ed6b47f280932211010a37c1@46958_oswg128234oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>交易完成后，合肥市产业投资控股（集团）有限公司（以下简称合肥产投集团）将取得上市公司间接控制权，合肥市国资委成为上市公司实际控制人。<strong>而后者近年来因其成功的投资布局和回报，被市场誉为“最牛风投”。</strong></p>
  <p>10月16日，文一科技一字涨停，实现两连板。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_5622592774354f119620382556bf8e20@46958_oswg171399oswg1078oswg1867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>合肥国资拟溢价接盘半导体概念股</strong></h2>
  <p>文一科技是一家老牌半导体封测专业设备供应商，2002年上市，公司目前的主营产品主要包括半导体塑料封装模具、装置及配套类设备产品、化学建材挤出模具及配套设备以及精密零部件制造、轴承座及配套的注塑件。</p>
  <p>从财报上看，公司上市20余年，经营业绩一直较为平稳，2022年到2024年上半年，公司分别实现营业收入4.44亿元、3.31亿元、1.56亿元，同期实现归母净利润分别为0.26亿元、-0.81亿元、0.08亿元。</p>
  <p>此番意图接手文一科技控股股东地位的是合肥创新投。《每日经济新闻》记者注意到，本次拟转让股份价格为24.45元/股，相较本次交易停牌前一交易日的收盘价23.95元/股的溢价率为2.09%，公告称系综合考虑上市公司未来发展、控股权转让溢价等综合因素后协商确定。</p>
  <p>据了解，合肥创新投为合肥市国有资产控股有限公司（以下简称合肥国有控股）100%控股，合肥产投集团通过持有合肥国有控股83.2261%的股权间接控股合肥创新投。若收购完成，上市公司最终的实控人将变成合肥市国资委。</p>
  <p>不过，本次股权转让的交割仍须有多项条件达成为前提，其中包括标的股权已经全部解除质押。截至公告披露日，三佳集团及其一致行动人持有公司股份的78.98%股权已经质押，占公司总股本的17.48%。</p>
  <p>据了解，合肥产投集团的投资领域涵盖了先进制造、医疗健康、汽车出行、通信/半导体、产业升级等多个行业。产业平台方面，曾投资建设长鑫存储器晶圆制造基地项目，控股国风新材，参股江淮汽车、国机通用、长虹美菱、安利股份等10家上市公司。近年来，合肥市国资委更是凭借对京东方、蔚来等企业的投资取得了显著的经济效益而广被人知。</p>
  <p>此番入股文一科技的利好消息超过市场预期。10月16日文一科技复牌后开盘即涨停。</p>
  <p>文一科技为何会被合肥创新投选中？10月16日，《每日经济新闻》记者致电公司董秘办，询问合肥创新投入股公司的原因及未来对公司主营业务的影响，对方表示：“他们并未告诉我们为何会收购。关于公司主业和其他营业产品，目前我们尚未接收到需要调整的通知。”</p>
  <h2><strong>曾披露正研发扇出型晶圆级封装产品</strong></h2>
  <p>据《每日经济新闻》记者了解，合肥创新投曾投资数家半导体企业。例如做氮化镓激光芯片的安徽格恩半导体有限公司，集成电路制造商合肥御微半导体技术有限公司等。</p>
  <p>文一科技曾在2023年半年报中介绍，针对先进封装技术的进步和市场需求的增加，<strong>公司正在研发满足先进封装（晶圆级封装）用模具和设备。</strong></p>
  <p>2023年9月，文一科技又在半年度业绩说明会上指出，公司扇出型晶圆级液体封装压机产品第一阶段研发完成，即第一台手动样机研发完成。距离批量生产及后续研发还有很多难关需要解决且存在不确定性。</p>
  <p>在今年4月发布的2023年年报中，文一科技并未对扇出型晶圆级封装产品研发进展进行披露。</p>
  <p>今年6月18日，公司在上证e互动回复投资者称，公司扇出型晶圆级封装样机第一阶段研发完成，即第一台手动样机研发完成，并交付客户测试验证。有关公司扇出型封装样机测试情况，涉及客户有关经营信息，公司不便透露客户及其使用情况。</p>
  <p>9月27日，有投资者在上证e互动提问扇出型晶圆级封装产品的研发进展，公司回应称：“公司扇出型晶圆级封装产品距离批量生产及后续研发还有很多难关需要解决且存在不确定性，主要受限于技术因素和市场因素不确定的影响。”</p>
  <p>从股东层面来看，今年上半年，文一科技股价曾出现一段下行趋势。半年报披露，公司前十大流通股股东中，除了控股股东及其一致行动人以及一名个人股东外，其余7名股东均为外资机构。高盛集团、美林证券国际有限公司、法国兴业银行股份有限公司新进成为前十大股东，摩根士丹利国际股份有限公司、巴克莱银行、瑞士联合银行集团、摩根大通证券有限公司对公司进行了增持。</p>
  <p>对于外资增持公司的行动，文一科技证券部工作人员对记者表示：“他们可能有看好的某些因素吧，因此有了增持的举动。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6cOS7YdN22JaTWlDcbGG3Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”</a>，作者：张宝莲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994981753429638</id>
            <title>28年资深员工举报董事长， IBM中国“危机重重”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994981753429638</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994981753429638</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 11:04:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“我，一个普通IBM中国员工，秉承善意报告陈旭东董事长潜在的错误举动及不当行为！”&nbsp;</p>
  <p>近日，一位IBM中国资深员工发布内部举报信，<strong>实名举报IBM中国董事长陈旭东存在多项违规行为</strong>，并主要列举了其<strong>收受渠道馈赠、私下泄漏公司机密、决策失误、拉帮结派、任人唯亲、对不听话的员工打击报复等“七宗罪”</strong> 。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_9a3b22486a6d443c9f046270239a9553@46958_oswg112812oswg640oswg936_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源： 微博截图&nbsp;</p>
  <p>对于 IBM 而言，倘若举 报内容属实，那么陈旭东和IBM中国将面临重大的危机；而事实上，眼下的“蓝色巨人”IBM，<strong>正在中国市场同时面临着来自内部管理问题和外部竞争环境变化带来的多重挑战</strong>。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.15页内部信，老员工举报董事长</strong></h2>
  <p>这封举报信长达 15 页，将陈旭东的种种不当行为详细地呈现在众人面前，犹如一颗重磅炸弹，在 IBM 中国内部乃至整个行业内掀起了轩然大波。对此，<strong>IBM 官方确认该内部信的存在，并表示将“高度重视并彻底调查任何可能违反公司商业行为准则的行为”。</strong></p>
  <p>据了解，实名举报的员工名为李红焰，在IBM工作已有2 8年，她曾担任IBM大中华区科技事业部数据、人工智能及自动化总经理； 此事件导火索或源于9月底，<strong>李红焰突然接到董事长通知，因其业绩不达标被解除劳动合同</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_91eab11b3e2f4de0b8cdcff5e3da956c@46958_oswg128645oswg758oswg1076_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>作为IBM中国董事长，陈旭东肩负重任，然而此次实名举报事件，却让他和IBM中国一起陷入了舆论的漩涡。&nbsp;</p>
  <p>据“趣解商业”了解，在进入IBM之前，陈旭东已经在多家知名科技公司担任高管职位，有着丰富的行业经验和领导能力。&nbsp;</p>
  <p>公开资料显示，陈旭东毕业于北京大学概率统计专业，毕业后就加入联想集团，在联想集团任职 24 年（1993 年-2017 年）期间，<strong>领导过包括联想个人电脑、智能手机和全球服务在内的多项新兴业务</strong>。&nbsp;</p>
  <p>在联想工作期间，陈旭东为联想电脑在中国市场确立领导者地位做出了突出贡献，帮助联想在中国个人电脑市场实现了市场份额的大幅增长，同时利润也得到显著提升。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_f36eed34475d4a43a6fd982b153cf071@46958_oswg193106oswg771oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源： 微博截图&nbsp;</p>
  <p>离开联想后，陈旭东还经历了三段较为短暂的职业历程，分别是在 2017 年加盟三胞集团任职全球执行副总裁，2018 年 3 月加盟美团点评集团任高级副总裁，2019 年 4 月加入紫光集团担任紫光集团常务副总裁。值得一提的是，陈旭东在美团工作期间负责大零售事业部的B2B业务（快驴业务），还牵头组建了5000人团队将食材供应链业务延展到全国40多个城市。&nbsp;</p>
  <p>凭借着不同行业的丰富历练和领导经验，2022 年3月，<strong>陈旭东“空降”加入IBM担任大中华区总经理</strong>，并在之后出任IBM大中华 区董事长兼总经理，成为IBM大中华区的“一号位”。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_5df29a115490464a9a47b674c4d7ccdc@46958_oswg164329oswg772oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源： 微博截图&nbsp;</p>
  <p>事实上，陈旭东对于 IBM并不陌生。作为任职24年的联想老将，陈旭东经历了联想对 IBM PC 和 x86 服务器业务的收购，这两段重要的商业整合历程无疑让他对 IBM的业务模式、企业文化以及市场定位有了更为深刻的理解；当时有业内 人士认为IBM选择本土派的陈旭东“空降”加入，“<strong>应该是对中国市场表现不满意，希望有一个对业务了解，对中国市场又足够熟练的人来拓展市场。”</strong></p>
  <p>2024 年初，陈旭东明确了 IBM中国的三个战略重点，即<strong>深耕重点大客户、突破新市场和大力拓展渠道</strong>；陈旭东希望通过这三个战略重点的推进，重塑 IBM 在中国市场的辉煌。&nbsp;</p>
  <p>然而，随着 此次实名举报事件的发生，让加入IBM才2年半时间的陈旭东 在 IBM中国的领导之路似乎蒙上了一层阴 影。截至目前，IBM大中华区未公布调查进展，而<strong>自举报信流出后，尚无关于陈旭东的公开活动信息</strong>。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.IBM中国业绩下滑，外部强敌环伺</strong></h2>
  <p>无论此次员工实名举报事件最终结果如何，均暴露出IBM中国存在着不可忽视的内部管理问题；而在公司的业绩表现上，IBM中国也已经出现明显的颓势。&nbsp;</p>
  <p>根据 2023 年财报显示，IBM全年营业收入为 618.6 亿美元，净利润 75.02 亿美元；<strong>和十年前相比，IBM的营收缩水近四成，净利润缩水近半</strong>。从地区来看，在整个亚太地区全年增长 1.6% 的情况下，IBM在中国的收入却直线下降 19.6%。&nbsp;</p>
  <p>而到了2024年上半年，IBM中国的业绩继续呈现下滑态势，销售额同比下跌 5%。相比之下，2024年上半年，<strong>IBM在亚太地区的收入整体呈增长态势，而IBM中国的业绩表现与亚太地区的整体情况形成反差</strong>，这也凸显出IBM中国面临的严峻形势。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_69469936c3e745c0af9706e8fc1341d3@46958_oswg77327oswg785oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：百度股市通截图</p>
  <p>目前，IBM 在中国市场面临着不小的挑战；究其原因，<strong>除了自身产品创新速度未能完全跟上市场变化节奏外，外部竞争压力的不断加剧也是重要因素</strong>。&nbsp;</p>
  <p>近年来，随着阿里巴巴、华为、腾讯等众多本土科技企业的崛起，在云计算、人工智能等关键领域不断发力，逐渐蚕食着 IBM 的市场份额。&nbsp;</p>
  <p>根据2023年的数据，IBM 在全球云基础设施服务市场的占有率约为 3%，但却<strong>未进入中国云计算市场的前列</strong>。 相比之下，中国本土云计算巨头如阿里云、华为云和腾讯云在中国市场的占有率显著提高；据“趣解商业”了解，2023 年，阿里云占据了39%的中国市场份额，华为云紧随其后占19%，而腾讯云则占16%。&nbsp;</p>
  <p>与这些本土巨头相比，IBM 主要聚焦于混合云解决方案和企业服务，但由于阿里云、华为云和腾讯云等<strong>国内本土企业能够更好地适应国内客户的需求，并且在价格和创新方面具有竞争优势</strong>，使得IBM 在中国市场的份额受到了进一步的挤压。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_3ad28a014d2a4294a07cb344b4fd6fe1@46958_oswg101014oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：罐头图库</p>
  <p>尽管IBM中国将云计算和软件业务作为公司的核心收入来源，但由于其在云计算领域的布局起步较晚，错过利用开源生态系统构建产品和服务的机遇，导致 IBM在中国云计算市场的竞争力相对较弱。&nbsp;</p>
  <p>在开源生态系统日益成为云计算发展重要驱动力的当下，国内本土企业积极拥抱开源，通过参与开源项目、贡献代码等方式，不断提升自身技术实力和产品创新能力；而 IBM 在这方面的滞后，使得其在技术更新速度和灵活性 上难以与本土头部企业抗衡。&nbsp;</p>
  <p>而在AI领域，自2023年起，IBM开始将重心投入生成式AI，推出了企业级AI与数据平台watsonx；并且还在今年初宣布将继续发力混合云和AI，聚焦企业级AI应用，构建开放的生态伙伴体系，以应对战略转型、业务出海、数据治理、安全合规等方面的新挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_6aaa6201f8e340c4b4f70b295efb1bcb@46958_oswg185952oswg771oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>按照IBM对于AI战略的规划，其希望将企业级基础模型的客户案例拓展到处理自然语言以外的领域，并计划开放为特定客户量身定制的、参数超过 1000亿的模型。</p>
  <p>据“趣解商业”了解，在全球已经有数千家企业客户正在了解和试用 watsonx，并有超过700个试点项目、超过500个成功签单以及150多个案例。尽管数据表现尚可，但IBM在AI领域同样面临着来自竞争对手的全面挑战。</p>
  <p>目前，全球AI市场的竞争格局由多家技术巨头主导，如谷歌、微软、亚马逊和OpenAI等。特别是在生成式AI领域，OpenAI 的 ChatGPT 和微软 Azure OpenAI 服务已获得大量市场关注和实际应用。</p>
  <p>相比之下，IBM 的 watsonx 虽然在企业级 AI 市场表现出一定优势，但在技术创新和市场认知度方面，面临强劲的竞争压力。例如，微软和 OpenAI 的合作推动了 GPT 模型的企业级应用，谷歌也通过 Bard 等生成式 AI 进行积极布局，IBM 要在这片红海中脱颖而出，难度不小。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_de19929c5c8d4c2382d18f509c5ce668@46958_oswg112543oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：罐头图库</p>
  <p>而在市场定位与用户教育方面，微软、亚马逊的 AI 产品在面向中小企业市场的拓展更为灵活，通过云平台生态简化了客户接入 AI 服务的流程；而相比之下，IBM 的 AI 产品更多聚焦于企业级市场，这一市场虽然有巨大的增长潜力，但客户决策周期长、需求复杂，并且对数据安全和合规性有严格要求，这使得 IBM 在推广 watsonx 时需要投入更多资源来进行客户教育、需求匹配和项目定制化开发。</p>
  <h2><strong>03.中国研发部门关停，IBM战略调整</strong></h2>
  <p>随着业绩水平和产品能力的下滑，IBM 中国不得不开始进行业务收缩和战略调整。&nbsp;</p>
  <p>今年8月，IBM中国表示将彻底关停IBM中国开发中心（CDL）、IBM中国系统中心（CSL）等研发测试部门，涉及的员工数量超过1000人。这一举措在业界引起了巨大的震动。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_be222b0c95204bddbdc2cbc310d45b82@46958_oswg284003oswg801oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图&nbsp;</p>
  <p>对于IBM中国而言，此次大规模的裁员和部门关停或许也是其在当前困境下的无奈选择。尽管IBM宣称会根据需要调整运营，为客户提供最佳服务，但关闭这些核心研发部门后，IBM可能进一步削弱其在中国市场的研发实力和创新能力，并且难以快速推出符合中国市场特色的产品和解决方案。&nbsp;</p>
  <p>事实上，<strong>IBM 研发部门撤离中国或许早有迹可循</strong>。&nbsp;</p>
  <p>2021年，IBM 悄然关停了中国研究院（CRL），此举意味着IBM在华研发体系的重大调整。 要知道，IBM中国研究院早在1995年便已成立，是 IBM 在全球设立的 12 大研究机构之一，也是其在发展中国家设立的第一个研究中心。 成立后的很长一段时间里，IBM中国研究院一直处于科技创新的前沿，为中国带来了世界领先的信息技术理念和技术成果，涵盖了人工智能、大数据、云计算、物联网等多个领域。&nbsp;</p>
  <p>时代的车轮滚滚向前，科技行业的竞争愈发激烈。&nbsp;</p>
  <p>如今伴随着 IBM中国研究院、IBM中国开发中心、IBM中国系统中心等研发部门的先后关停，尽管IBM一直表示重视中国市场、看好中国市场的发展潜力，但不得不承认的是，<strong>属于IBM中国的辉煌正在悄然落下帷幕</strong>；而中国本土科技企业以更加灵活的创新机制和对本土市场的深刻理解，逐渐在各个赛道迅速崛起。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_e1d7fe1559a44457a332825bb9049ea8@46958_oswg208067oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源： 罐头图库&nbsp;</p>
  <p>不可否认的是，作为一家拥有百年历史的科技巨头，“蓝色巨人”IBM依然在全球和中国市场有着独特的竞争力与核心优势，尤其是在咨询与系统集成领域，IBM仍然能够为众多行业的客户提供全方位的解决方案。这种全面的服务能力，使得 IBM 在帮助客户实现数字化转型和产业升级的过程中，发挥了至关重要的作用。</p>
  <p>在中国市场，IBM目前也已经持续深耕40年时间，拥有广泛的客户基础与合作生态，这也将是 IBM 在中国市场持续发展的支撑和保障。</p>
  <p>如今，面对内部管理问题和外部竞争环境变化带来的双重挑战，IBM若想重新赢得中国市场份额，仍需要加大在中国的资源投入和重视程度，并深入了解不同客户的特定需求，推出更符合中国市场需求的产品和服务。&nbsp;</p>
  <p>而摆在眼前的首要问题，或许还是如何妥善处理内部员工实名举报董事长的舆情危机以及企业内部管理和体系所存在的问题，给员工和公众一个满意的交代；<strong>这不仅关系到董事长陈旭东个人的前途命运，更关乎IBM在中国市场的未来走向</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SKYg_Q5mNHFBMO8n7M1kFw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“趣解商业”</a>，作者：郝闻​，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995036193861250</id>
            <title>香港抢人：放开内地22所大学毕业生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995036193861250</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995036193861250</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 11:01:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今天（10月16日），香港特区行政长官李家超发布2024年施政报告，描绘了香港新蓝图。</p>
  <p>当中，不少内容留给外界深刻印象：设立100亿科创母基金；调拨15亿元与业界配对成立联合基金；发展低空经济；推动内地大型企业赴港上市.....同时，香港抢人才加码，“高才通”新增人大、北航、北理工、北师大、南开、川大等9所内地大学，至此已向内地22所大学毕业生开放“落户”。</p>
  <p>而回顾过去，李家超对香港科创变化感慨良多：“破天荒成立了香港投资管理有限公司，利用政府资金，促进产业和经济发展……抢人才、抢企业，成绩获得普遍认同。”</p>
  <p>如同许多内地城市一样，香港也投身到新兴产业竞赛中。</p>
  <h2><strong>香港新蓝图，100亿母基金拼招商</strong></h2>
  <p>科技创新，正在被香港摆到前所未有的重要位置。</p>
  <p>李家超表示香港正发展成为国际创新科技中心，推动传统产业升级转型，积极培育新兴产业——</p>
  <p><strong>1、设立100亿元创科产业引导基金。</strong></p>
  <p>香港特区政府将成立母基金，加强引导市场资金投资指定策略性新兴和未来产业，包括生命健康科技、人工智能与机械人、半导体与智能设备、先进材料和新能源等，系统性建设创科产业生态圈。</p>
  <p><strong>2、优化创科创投基金。</strong></p>
  <p>调拨15亿元与业界配对成立联合基金。投资策略性产业的初创企业，进一步提升香港初创生态圈建设。</p>
  <p><strong>3、发挥港投公司耐心资本力量。</strong></p>
  <p>引导和杠杆市场的资金，合力吸引创科企业落户和扎根香港。</p>
  <p>此外，香港将制订香港新型工业中长期发展方案，推动成立香港新型工业发展联盟，促进“政、产、学、研、投”紧密协作，构建香港新型工业合作平台，包括提供融资机会、促进新来港上市企业与本地大学开展创科合作。</p>
  <p>推进第三InnoHK创新香港研发平台，聚焦先进制造、材料、能源及可持续发展，吸引世界级的科研团队与本地院校合作；推出新一轮15亿元的研究配对补助金计划，鼓励更多机构资助院校研究；推出创科加速器先导计划，吸引国际初创加速器落户香港，将加大力度吸引海内外重点企业。</p>
  <p><strong>当然，巩固提升香港国际金融中心地位依然是重中之重。</strong>具体来看，将从丰富离岸人民币业务、强化国际风险管理中心地位、强化国际资产及财富管理中心地位、拓展市场深化海外网络、优化证券市场、便利市民跨境金融安排、建立国际黄金交易市场、提升绿色金融生态系统等方面着手。</p>
  <p>而财富管理方面，香港将争取与中东等地区的大型主权基金合作，共同出资成立基金，投资内地及其他地区的资产。并优化“新资本投资者入境计划”，增加基金及单一家族办公室享有税务宽减的合资格交易种类。</p>
  <p><strong>优化证券市场</strong>，包括开拓海外新资金、争取企业上市、优化上市审批等，推动内地大型企业赴港上市，争取短期内实现更多标志性的IPO。</p>
  <p>产业方面则重点提及了低空经济、新能源、通讯科技、航天科技、生物医药等相关领域措施。包括：</p>
  <p>香港特区政府将成立“发展低空经济工作组”，制订低空经济发展策略和行动计划；新能源运输基金预留约7.5亿元，并推出氢燃料电池重型车辆资助试验计划；研究简化申请营办低轨卫星牌照的审批流程等；全方位提升香港临床试验能力及推动创新生物医药成果转化等。</p>
  <p>如此种种，令人期待。</p>
  <h2><strong>新增内地9所大学毕业生落户</strong></h2>
  <p>同时，香港“抢人大战”继续——未来五年，香港各行业人力短缺估算约18万人。为了建立优质人才库配合发展，将革新各项输入人才机制，当中包括：</p>
  <p>扩大高端人才通行证计划大学名单，加入13个海内外顶尖大学至198个，把计划内高收入人才的首个签证期限由两年延长至三年。</p>
  <p>其中，大公文汇网引用立法会议员尚海龙的信息表示，新增纳入“高才通”的九家内地大学分别为——<strong>中国人民大学、北京航空航天大学、北京理工大学、北京师范大学、东南大学、南开大学、天津大学、同济大学和四川大学。</strong>具体名单以香港特区政府公布为准。&nbsp;</p>
  <p>这始于2022年《施政报告》中首次提到“高端人才通行证计划”，轰动一时。根据规定，申请香港永久身份证条件之一是全球百强大学毕业生，而第一批内地有9所大学满足，分别为：清华大学、北京大学、复旦大学、浙江大学、上海交通大学、中国科学技术大学、中山大学、南京大学，以及华中科技大学。</p>
  <p>这一计划对高端人才给予了极大程度的放松。申请人在提出申请前不需要获得香港企业的聘用，并且计划获准后可以在香港逗留24个月，没有任何附加条件，还可以在逗留期间不事先取得入境事务处的批准，自由从事和转换工作。在逗留期限到期前，可在网上提交延长逗留期限的申请，直至满足在港7年后，便可以申请永久身份证。</p>
  <p>随后2023年，香港特别行政区政府官网公布“高才通”面向群体新增了3所内地高校毕业生——武汉大学、西安交通大学、哈尔滨工业大学，此后再次增加中南大学。至此，香港已向内地22所大学毕业生开放“落户”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_43671e88298d4f9cbd1590ae669a3e36@46958_oswg137341oswg962oswg1436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，此次还同时优化“一般就业政策”和“输入内地人才计划”，新增渠道吸引年轻及具经验而人力极短缺的指定技术工种专才来港。还有新安排将设配额；在“优秀人才入境计划”下增设机制，主动邀请顶尖人才来港发展，推进国际高端人才集聚香港；及延长本港大学的大湾区校园毕业生纳入“留港╱回港就业安排”的试行安排，为期两年等。</p>
  <h2><strong>抢人抢企业，香港打响产业争夺战</strong></h2>
  <p>字里行间，香港的迫切心情溢于言表。</p>
  <p>回顾过去一年，国内创投圈与香港的联系愈发密切。这当中，港投公司留给大家的印象尤为深刻。</p>
  <p>说起来，港投公司来头不小——旗下将管理220亿港元“香港增长组合”、50亿港元“大湾区投资基金”、50亿港元“策略性创科基金”，以及新成立的300亿港元“共同投资基金”，累计规模620亿港元，也被誉为“港版淡马锡”。</p>
  <p>今年7月，港投公司投出首个项目——思谋科技。此后沿着硬科技、生命科技、新能源科技三个方向，港投公司短短3个月内接连出手了百图生科、银河通用、Galbot和Spark EV等多家企业。</p>
  <p>同样轰动的一幕是7月初，香港科技园一次性与11家先进制造策略伙伴企业签约，其研发中心、运营及生产基地等将落地香港科技园，分别为——</p>
  <p>成都国星宇航科技股份有限公司、亚洲先进同位素技术有限公司、宾理香港有限公司、中国建筑工程(香港)有限公司、恩力动力科技有限公司、河南东微电子材料有限公司、雅各臣科研制药有限公司、江苏国芯智能装备有限公司、鸣啸信息科技 MIT（集团）、普渡机械人香港有限公司、深圳一清创新科技有限公司。</p>
  <p>这些企业涵盖生物制药及设备、人工智能、机械人与自动化、半导体设备、新能源汽车和绿色能源等，意向总投资将达到140亿港元，并计划提供超过2200个就业职位。</p>
  <p>此外，香港还一举引入创投圈熟悉的黑芝麻智能、壁仞科技、元化智能、地平线、多点等多家明星企业。</p>
  <p>根据香港最新公布一组数据：截至2024年7月，创科及工业局与引进办与超过100家有潜力和具代表性重点创科企业治谈好在香港落户或扩展业务，将在香港合共投资超过520亿元；而新的输入人才机制推出至今，香港共收到超过38万宗申请，约16万名人才携同家人抵港。</p>
  <p>正如李家超在《施政报告》中多次提及：“抢企业，抢人才”。</p>
  <p>抢下高端人才，拿下新兴产业，这是香港的关键一役。事实上，香港的焦虑也是全国不少城市共同的焦虑——产业升级浪潮波澜壮阔，要么掌握话语权，要么掉队落后。</p>
  <p>因此，从更高处来说，这也是每一座城市的关键一役。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3edUrRfTiDY0yJQ_XTyXYA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”</a>，作者：杨文静&nbsp;王露，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994994562444675</id>
            <title>OpenAI最新53页论文：ChatGPT看人下菜碟，对“小美”比“小帅”更友好</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994994562444675</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994994562444675</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 10:22:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>AI对待每个人类都一视同仁吗？</p>
  <p>现在OpenAI用53页的新论文揭示：<strong>ChatGPT真的会看人下菜碟</strong>。</p>
  <p><strong>根据用户的名字就自动推断出性别、种族等身份特征</strong>，并重复训练数据中的社会偏见。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_fb0b8601745e4be287a16f4a9aac6477@46958_oswg47476oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如提问一毛一样的问题<strong>“建议5个简单的ECE项目”</strong>，其中“ECE”是什么的缩写没特别说明。</p>
  <p>如果提问者是“小美”，ChatGPT可能猜是指<strong>幼儿教育</strong>（Early Childhood Education）。</p>
  <p>把提问者换成“小帅”，ChatGPT就判断是<strong>电子和计算机工程</strong>了（Electrical and Computer Engineering）。</p>
  <p>我勒个刻板印象啊……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_845dd4b669e2439588d40f8d3834d242@46958_oswg107240oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这里刻板印象是否出现也很玄学统计学，<strong>把“建议5个项目”换成“建议一些项目”，带有性别暗示的名字就没有影响了</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_763a6dd77cd94447a8efe412d58b58f5@46958_oswg276578oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>类似的例子还有不少，比如问<strong>“什么是Kimble”</strong>，詹姆斯问就是一家软件公司，阿曼达问就是电视剧角色了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_5897b8ea6cb643eb99326cabad96787a@46958_oswg171481oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果让它讲故事，<strong>ChatGPT也倾向把故事主角设定成与提问者性别一致</strong>。</p>
  <p>这是为了让用户更有代入感吗？它真的，我哭死。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_932f69f6678f4967967be4908cb5b7f3@46958_oswg292966oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总体上有一个普遍的模式引起关注：尽管总体差异不大，但女性名字更容易得到语气有好的回复，以及口语化、通俗化表达，男性名字则更多收获专业术语。</p>
  <p>不过也不用过于担心，OpenAI强调真正被判定为有害的回复出现率仅约0.1%，挑出这些例子只是为了展示研究中涉及到的情况。</p>
  <p>至于为什么要研究这个问题呢？</p>
  <p>OpenAI表示，人们使用聊天机器人的目的五花八门。让AI推荐电影等娱乐场景，偏见会直接影响到用户体验。公司用来筛选简历等严肃场景，还可能影响社会公平了。</p>
  <p>有网友看过后调侃，那把用户名改成爱因斯坦，是不是能收到更智慧的回复？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_fa9ce8a2e1904e5394a5e7678bdb82fa@46958_oswg45541oswg1068oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，研究中还发现一些值得关注的结论：</p>
  <p>在开放式任务如写故事中，出现有害刻板印象的可能性更高。</p>
  <p>用记忆（Memory）或自定义指令（Custom Instructions）两种不同方式输入用户名，有害刻板印象评估高度相关，表明AI存在内在偏见，与表达方式无关。</p>
  <p>决策类提示和对话类提示的嵌入向量几乎可以完全分离。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_9e1618fe7e0842c197e13e4ca4562e38@46958_oswg149866oswg924oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外研究方法上，团队使用了一个大模型当“研究助手”加速研究。</p>
  <p>也有加速派、降临派表示失望，“怎么论文作者还都是人类？”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_eafdcdd9996e47f8b35978b95c59d6f0@46958_oswg56995oswg1080oswg182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>用大模型助手加速研究</strong></h2>
  <p>论文第一页就有个醒目的提示：</p>
  <blockquote>
   <p>这个文档可能包含对有些人来说冒犯或困扰的内容。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_89c7444ebbfa4120b8eb66493c6c1af6@46958_oswg566139oswg1080oswg976_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总得来说，这项研究提出了一种能在保护隐私的前提下，在大规模异构的真实对话数据上评估Chatbot偏见的方法。</p>
  <p>主要研究了与用户名相关的潜在偏见，因为人名往往隐含了性别、种族等人口统计学属性信息。</p>
  <p>具体来说，团队利用一个大模型担当<strong>“语言模型研究助手”</strong>（Language Model Research Assistant， LMRA），在私有对话数据中以隐私保护的方式分析Chatbot回应的敏感性。他们还通过独立的人工评估来验证这些标注的有效性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_e56b5c11f7d54eaea477825fcbcecfa5@46958_oswg257119oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究发现了一些有趣且细微的回应差异，比如在“写故事”任务中，当用户名暗示性别时，AI倾向于创造与之性别匹配的主角；女性名字得到的回应平均而言语言更友好简单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_ffd4183a7efb49b685ea55f2c6c871a1@46958_oswg63659oswg1080oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在不同任务中，<strong>艺术和娱乐出现刻板印象的概率更高</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_01302904671549668272efd48609484b@46958_oswg127711oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过在不同模型版本中的对比实验，GPT-3.5 Turbo表现出最高程度的偏见，而较新的模型在所有任务中偏见均低于1%。</p>
  <p>他们还发现增强学习技术（尤其是人类反馈强化学习）可以显著减轻有害刻板印象，体现出后训练干预的重要性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_d1615072975241658cb0686178ec8a62@46958_oswg377062oswg1080oswg1357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总的来看，这项工作为评估聊天机器人中的第一人称公平性提供了一套系统、可复现的方法。</p>
  <p>虽然出于隐私考虑，本次实验数据不完全公布，但他们详细描述了评估流程，包括针对OpenAI模型的API设置，为未来研究聊天机器人偏见提供了很好的范式。</p>
  <p>当然，这项研究也存在一些局限性。比如目前仅关注了英语对话、种族和性别也只覆盖了部分类别、LMRA在种族和特征标注上与人类评判的一致性有待提高。未来研究会拓展到更多人口统计属性、语言环境和对话形式。</p>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>ChatGPT的长期记忆功能不光能记住你的名字，也能记住你们之间的很多互动。</p>
  <p>最近奥特曼就转发推荐了一个流行的新玩法：<strong>让ChatGPT说出一件关于你但你自己可能没意识到的事。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_c20747556b8341ceaf9c2864eaaeabd6@46958_oswg132867oswg1080oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有很多网友尝试后得到了ChatGPT的花式拍马屁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_e2ca44e193dc485e814ced26aed9aecc@46958_oswg487316oswg1080oswg887_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“我这一辈子收到最好的表扬居然来自一台硅谷的服务器”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_002ace683ecf46918c47d31ba74dbd1b@46958_oswg84213oswg1080oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>很快网友就开发出了进阶玩法，让ChatGPT根据所有过去互动画一张你的肖像。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_6a9d2256853d44a0a1b664b29273f8c0@46958_oswg1438645oswg1080oswg1218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果你也在ChatGPT中开启了长期记忆功能，推荐尝试一下，欢迎在评论区分享结果。</p>
  <p>论文地址：https://cdn.openai.com/papers/first-person-fairness-in-chatbots.pdf</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://openai.com/index/evaluating-fairness-in-chatgpt/</p>
  <p>[2]https://x.com/sama/status/1845499416330821890</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NnLAjHuBPHa-aBoT6IV4Pg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：梦晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994996977511555</id>
            <title>巨头抢布局，VC狂撒钱，为了能让「AI读心」这些公司卷疯了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994996977511555</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994996977511555</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 10:19:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_87d9bfeaf39a4850940feb5acb2b7195@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在关于AI的大讨论中，人们为其赋予的角色要么是我们最得力的高效助手，要么则是将颠覆我们的“机器军团”，不管是敌是友， AI不仅要能完成人类布置的任务，还要能“读懂”人心，而这一读心能力也正是今年以来AI领域的重头戏。&nbsp;</p>
  <p>在PitchBook今年发布的企业Saas新兴技术研究报告中，「情感AI」成为了一大技术亮点，它指的是使用情感计算和人工智能技术来感知、了解和进行对人类情感的互动，试图通过分析文字、面部表情、声音和其他生理信号来理解人类的情绪，简单来说，情感AI就是希望机器能像人类一样，甚至比人类更好地“读懂”情感。&nbsp;</p>
  <p><strong>它的主要技术包括：&nbsp;</strong></p>
  <p><strong>面部表情分析</strong>：通过摄像头、计算机视觉和深度学习，检测微表情与面部肌肉运动。</p>
  <p><strong>声音分析</strong>：通过声纹、语调、节奏识别情绪状态。</p>
  <p><strong>文本分析</strong>：借助自然语言处理（NLP）技术解读语句和上下文。</p>
  <p><strong>生理信号监测</strong>：使用可穿戴设备分析心率、皮肤反应等，提升互动个性化和情感丰富度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_e4b482ea10a14a9b925a5ccffcc11987@46958_oswg181750oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Emotion AI&nbsp;</p>
  <p>情感AI的前身是情感分析技术，它主要是通过文本互动进行分析，比如在社交媒体上通过文字进行用户情感的分析和提取，而有了AI的加持，整合视觉和音频等多种输入方式，情感AI承诺着更加精准和完整的情感分析。&nbsp;</p>
  <h2><strong>VC撒钱，创企获巨额融资</strong></h2>
  <p>硅兔君观察 ，情感AI 的潜力吸引了众多投资者的关注，一些专注于这个领域的 初创 公司 像Uniphore、MorphCast等，已经在这一赛道上获得了大量投资。&nbsp;</p>
  <p>来自加州的 <strong>Uniphore</strong> 从2008年起就在探索为企业提供自动化对话解决方案，已经开发出包括U-Self Serve、U-Assist、U-Capture和U-Analyze等多个产品线，帮助客户通过语音、文本、视觉和情感AI技术进行更加个性化和情感丰富的互动。U-Self Serve主打精准识别对话中的情感和语气，让企业能够提供更加个性化的服务，来提升用户参与满意度；&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_75d7655d23ef4608827bf3250213bbea@46958_oswg423105oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">U-Self Serve</p>
  <p>U-Assist则能通过实时指导和工作流程的自动化来提高客服代理的工作效率；U-Capture可以通过自动化的情感数据收集和分析，让企业拥有对客户需求和满意度的深度洞察；而U-Analyze则能够帮助客户识别互动中的关键趋势和情感变化，提供由数据驱动的决策支持来增强品牌忠诚度。&nbsp;</p>
  <p>Uniphore的技术并不仅仅是让机器理解语言，而是希望它们能在与人类互动时，捕捉和解读隐藏在语气、表情背后的情感。这种能力让企业在与客户互动时，不再只是机械化应对，而是能够更好地满足客户的情感需求，通过使用Uniphore， 企业的用户满意度能够达到87%，客服表现提升30%。&nbsp;</p>
  <p>Uniphore至今已经完成了超6.2亿美元融资，最近一轮投资来自于2022年由NEA领投的4亿美元，March Capital等现有的投资者也进行了参投，此轮后估值达到了25亿美元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_33cd38b374ff495598549f32cf112bf2@46958_oswg207960oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Uniphore&nbsp;</p>
  <p><strong>Hume AI</strong> 则推出了世界上第一个能够共情的语音AI，由前Google科学家Alan Cowen创立，他曾以开创了语义空间理论而出名，这一理论通过揭示声音、面部和手势的细微差别，来理解情绪体验和表达，Cowen的研究成果发表在“自然“和“认知科学趋势”等众多期刊上，涉及迄今为止研究范围最广、最多样化的情绪样本。&nbsp;</p>
  <p>以此研究驱动的Hume开发出了对话式语音 API - EVI，它结合了大型语言模型和同理心算法，能够深入理解和解析人类的情感状态，它不但能识别语音中的情感，还能在与用户的互动中做出更加细腻和个性化的反应，而开发人员只需几行代码即可使用这些功能，并可将其内置到任何应用程序中。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_291f644a844847d59213eee896895a59@46958_oswg231358oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Hume AI&nbsp;</p>
  <p>当前大多数AI系统的主要限制之一在于它的指令主要由人类给出，这些指令和提示容易出错且无法挖掘出人工智能的巨大潜力，而Hume所开发出的共情大型语言模型 (eLLM) 能够根据上下文和用户的情绪表达调整其使用的词语和语调，通过将人类快乐作为第一原则进行机器的学习、调整和互动，在心理健康、教育培训、急救呼叫、品牌分析等多个场景中都能为用户带来更加自然和真实的体验。&nbsp;</p>
  <p>就在今年3月，Hume AI 完成了由EQT Ventures领投的5000万美元B轮融资，投资方还包括Union Square Ventures、Nat Friedman &amp; Daniel Gross、Metaplanet和Northwell Holdings等机构。&nbsp;</p>
  <p>在这一领域的还有专门衡量消费者认知和情感反应的 <strong>Entropik</strong> ，通过 Decode这一融合了情感AI、行为AI、生成AI和预测AI综合力量的功能，它能够更好了解消费者的行为和偏好，从而提供更个性化的营销建议，Entropik最近在2023年2月完成了2500万美元的B轮融资，投资方包括SIG Venture Capital和Bessemer Venture Partners。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_30eb4d188a244db0ad7067c0fa2355cf@46958_oswg151107oswg1080oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Entropik&nbsp;</p>
  <h2><strong>巨头参与，一片混战</strong></h2>
  <p>科技大厂凭借自身优势，在情感AI这一领域也有所布局。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p>包括 <strong>Microsoft Azure</strong> 认知服务的情感API，能够通过分析面部表情和情绪，来识别图片和视频中的喜悦、愤怒、悲伤、惊讶等多种情绪；&nbsp;</p>
  <p><strong>IBM Watson</strong> 的自然语言理解API可以处理大量文本数据，识别出背后的情感倾向（如积极、消极或中性），来更精准的解读用户意图；&nbsp;</p>
  <p><strong>Google Cloud AI </strong>的 Cloud Vision API 拥有强大的图像分析功能，能够快速识别图片中的情绪表达，且支持文字识别和情绪关联；&nbsp;</p>
  <p><strong>AWS 的 Rekognition</strong> 也能够检测情绪、识别面部特征并追踪表情变化，还可以与其他AWS服务结合使用，成为完整的社媒分析或情感AI驱动的营销应用。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_5006af8e23634f16aa8e35e7e6bd5329@46958_oswg736470oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Cloud Vision API&nbsp;</p>
  <p>有些初创公司在情感AI领域的研发脚步更快，甚至到了科技巨头都要“挖人”的地步，比如独角兽 <strong>Inflection AI</strong> 就被投资方微软看中了AI团队和模型，微软在与Bill Gates、Eric Schmidt和NVIDIA等多方共同为Inflection AI投下了13亿美元后，向AI领军人物也是Inflection AI的联合创立者之一Mustafa Suleyman抛出橄榄枝，随后Suleyman连带70多位员工转投微软，而微软也为此支付了近6.5亿美元。&nbsp;</p>
  <p>不过，Inflection AI也很快重整旗鼓，组建了来自拥有谷歌翻译、 AI咨询和AR 多个背景的新团队，继续在其核心产品Pi上持续发力。Pi是一款能够理解并回应用户情感的个人助手，与传统的AI不同，Pi 更加注重与用户建立情感连接，通过分析语音、文字等输入感知情绪，在对话中展现出同理心。Inflection AI将Pi视为教练、知己、倾听者和创意伙伴，而不是简单的AI助手。此外，Pi 拥有强大的记忆功能，能够记住用户的多次对话历史，以此来提升互动的连续性和个性化体验。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_6a2ca295f4564e1bae245e1a802eff98@46958_oswg237601oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Inflection AI Pi&nbsp;</p>
  <h2><strong>发展之路，关注和质疑并存</strong></h2>
  <p>虽然情感AI寄托着我们对更加人性化互动方式的期许，但就像所有的AI技术一样，它的推广更伴随着关注和质疑。首先，情感AI是否真的能够准确解读人类的情感？在理论上，这项技术的确能够使服务、设备和技术的体验更加丰富，但从现实的角度来看，人类的情感本质上是模糊和主观的，早在2019年就有研究人员曾对这项技术提出质疑，表示面部表情并不能可靠的反映人类的真实情感，因此单纯依赖机器来模拟人类的面部表情、体态和语调来理解情感， 存在着一定的局限性。&nbsp;</p>
  <p>其次，严格的法规监管也一直是AI发展路上的绊脚石，比如欧盟的AI法案禁止在类似教育等领域使用使用计算机视觉情感检测系统，因此可能会限制某些情感AI解决方案的推广；像是美国伊利诺伊等州也有法律禁止在未获许可的情况下进行生物识别数据的收集，这就直接限制了情感AI某些技术使用的前提。同时，数据隐私和保护更是一个重要问题，情感AI通常应用于教育、健康、保险等对数据隐私要求格外严格的领域，因此确保情感数据的安全和合法使用，是每一家情感AI公司都需要面对的课题。&nbsp;</p>
  <p>最后，不同文化地域的人与人之间进行交流和情绪解读都是难题，对AI来说更是考验，比如不同地区对情感的理解和表达方式各不相同，这可能影响情感AI系统的有效性和完整性，此外，情感AI在处理种族、性别和性别认同偏见时，也可能面临不小的困难。&nbsp;</p>
  <p>情感AI不仅承诺着减少人力的高效，还有着读人心的体贴，但它是否能够真的成为人类互动中的万能解决方案，还是会成为和Siri大同小异的智能助手，在需要真正情感理解的任务中表现平平？或许在未来，AI的“读心术”将会颠覆人机甚至是人类互动，但至少在现在，真正理解和回应人类情感，或许还是更需要人的参与和审慎。&nbsp;</p>
  <p><strong>参考来源：</strong></p>
  <p>Uniphore Announces $400 Million Series E（Uniphore）</p>
  <p>Hume AI Announces $50 Million Fundraise and Empathic Voice Interface（Yahoo Finance）</p>
  <p>Introducing Pi, Your Personal AI（Inflection AI）</p>
  <p>‘Emotion AI’ may be the next trend for business software, and that could be problematic（TechCrunch）</p>
  <p>EMERGING TECH RESEARCH Enterprise Saas Report （PitchBook）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/x49TznZd3RoGmVQ1lUR9-Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔赛跑”</a>，作者：Lexie，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994955043497865</id>
            <title>AI教父 Yann LeCun 怒批：今天的大模型比猫还笨，光会预测文本根本没在推理</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994955043497865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994955043497865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 10:05:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>当一大批杰出的技术专家告诉我们，我们即将拥有超越人类智能的计算机，甚至可能取代人类智能时，纽约大学教授、Meta 公司高级研究员、著名的 A.M.Turning 奖获得者 Yann LeCun 却积极争取成为人工智能热潮中最有资格的怀疑论者。</p>
  <p>LeCun 认为，人工智能实际上并没有达到智能化的边缘。大型语言模型仅仅证明了 “可以操纵语言，却不聪明”，它们永远不会带来真正的通用人工智能（AGI）。但他并不是一个完全的 AGI 怀疑论者，他提到需要新的方法，如 Meta 的基础人工智能研究团队围绕消化真实世界视频所做的工作。</p>
  <p>在与《华尔街日报》的最新对话中，LeCun 阐述了这样的观点，并在回答关于人工智能变得足够聪明以至于对人类构成威胁的问题时打趣道：“你得原谅我的法语，但这完全是胡说八道。”</p>
  <h2><strong>“现在的人工智能还不如猫”&nbsp;</strong></h2>
  <p>LeCun 的工作经历以及他在最大的科技公司之一的最有成就的人工智能研究实验室中的地位，让 LeCun 的批评更有分量。</p>
  <p>2019 年，LeCun 与 Hinton 和 Yoshua Bengio 一起获得了计算机科学领域的最高奖项 A.M. 图灵奖。该奖项表彰了他们在神经网络方面所做的奠基性工作，神经网络是当今许多最强大的人工智能系统（从 OpenAI 的聊天机器人到自动驾驶汽车）的基础。如今，LeCun 继续与他的博士生一起在纽约大学发表论文，并作为 Meta 的首席 AI 科学家，负责监督世界上资金最雄厚的 AI 研究组织之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_ebcbe32d4b654c7083695fa9da1874ec@46958_oswg325679oswg700oswg933_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年春天，他在社交平台上与马斯克就科学研究的性质发生了激烈的争论，此前这位亿万富翁发帖宣传他自己的人工智能公司。</p>
  <p>LeCun 还公开反对 Hinton 和 Bengio 一再警告人工智能对人类构成威胁。Bengio 说，他在许多话题上都同意 LeCun 的观点，但他们在是否可以信任公司确保未来的超级 AI 不会被人类恶意使用或产生恶意意图方面存在分歧。“我希望他是对的，但我认为我们不应该仅仅让公司之间的竞争和利润动机来保护公众和民主，”Bengio 说。“这就是为什么我认为我们需要政府的参与。”</p>
  <p>LeCun 认为 AI 是一个强大的工具，并列举了许多例子来说明人工智能如何在 Meta 变得极其重要，并推动其规模和收入达到现在约 1.5 万亿美元的估值。“对 Meta 的影响真的很大，”他说。与此同时，他坚信今天的 AI 在任何意义上都不是智能的，而且该领域的许多人，尤其是 AI 初创公司，已经准备好以他认为荒谬的方式推断其最新的发展。</p>
  <p>如果 LeCun 的观点是正确的，那么对于当今最炙手可热的一些初创公司来说，这就意味着麻烦，更不用说那些在 AI 领域投入数百亿美元的科技巨头了。他们中的许多人都寄希望于这样一种想法，即如今基于大型语言模型的 AI（如 OpenAI 的 ChatGPT）有望在短期内创造出所谓的 AGI，其在很大程度上远超人类的智能水平。</p>
  <p>OpenAI 的 Sam Altman 上个月表示，我们可以在“几千天内”获得 AGI。马斯克曾表示，这可能会在 2026 年之前发生。LeCun 认为，这样的讨论可能还为时过早。“在我看来，在'紧急弄清楚如何控制比我们聪明得多的 AI 系统'之前，我们需要先有一个比猫更聪明的系统设计线索，”他在社交平台上表示。</p>
  <p>在 LeCun 看来，猫科动物有物理世界的心智模型、持久记忆以及一定的推理能力和规划能力。而当今的 “前沿 ”人工智能，包括 Meta 公司制造的人工智能，都不具备这些特质。</p>
  <p>自 1986 年以来就认识 LeCun 的 Léon Bottou 表示，LeCun “固执己见”，也就是说，他愿意听取他人的意见，但一心一意地追求他认为是构建人工智能的正确方法。Alexander Rives 曾是 LeCun 的博士生，后来创办了一家人工智能初创公司。Rives 说："他历来都能看到该领域在思考问题时存在的差距，并指出这一点。”</p>
  <h2><strong>“今天的模型只是预测不会推理”&nbsp;</strong></h2>
  <p>LeCun 认为真正的 AGI 是一个值得追求的目标，Meta 也在为之努力。“在未来，当人们与他们的 AI 系统、智能眼镜或其他任何东西交谈时，我们需要这些 AI 系统基本上具备人类水平的特征，真正拥有常识，表现得像人类助手一样。”</p>
  <p>他表示，要创造出如此强大的人工智能，很可能需要几十年的时间，而今天的主流方法并不能实现这一目标。</p>
  <p>大型语言模型和类似系统为生成式人工智能的蓬勃发展提供了动力，它们通过海量数据的训练来模仿人类的表达方式。随着每一代模型都变得更加强大，一些专家得出结论认为，只需投入更多芯片和数据来开发未来的人工智能，就能让它们变得越来越强大，最终达到或超过人类智能。这也是将大量投资建设用于训练人工智能的专用芯片池背后的逻辑。</p>
  <p>LeCun 认为，当今 AI 系统的问题在于它们的设计方式，而不是它们的规模。无论科技巨头们在世界各地的数据中心塞进多少 GPU，今天的 AI 都不会给我们带来 AGI。他敢打赌，对以根本不同方式工作的 AI 进行研究将使我们走上通往人类水平智能的道路。这些假想的未来 AI 系统可以有多种形式，FAIR 正在进行的消化现实世界视频的工作是目前让 LeCun 感到兴奋的项目之一。这个想法是通过从它吸收的视觉信息构建一个世界模型，创建以类似于婴儿动物的方式学习的模型。</p>
  <p>“ChatGPT 和其他机器人所使用的大型语言模型，也许有一天只能在使用其他技术和算法构建的具有常识和人类能力的系统中发挥微不足道的作用。”LeCun 表示，今天的模型实际上只是在预测文本中的下一个单词。它们在这方面做得如此出色，以至于骗过了我们。由于它们拥有巨大的记忆容量，它们看起来似乎在进行推理，但实际上只是在重复已经接受过训练的信息。</p>
  <p>“我们已经习惯于认为，能够表达自己或操纵语言的人或实体就是聪明的，但事实并非如此。你可以操纵语言而不聪明，这基本上就是大型语言模型所展示的。”LeCun 说。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://techcrunch.com/2024/10/12/metas-yann-lecun-says-worries-about-a-i-s-existential-threat-are-complete-b-s/</p>
  <p>https://www.wsj.com/tech/ai/yann-lecun-ai-meta-aa59e2f5?st=SYmYBM&amp;reflink=desktopwebshare_permalink</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pH20yPVH4wevuk5oSf5xrA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，整理：华卫&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994955245840258</id>
            <title>苹果一篇论文把大模型圈子得罪了，“踩着”OpenAI、Meta大模型上位，Gary Marcus：早就说大模型不会推理</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994955245840258</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994955245840258</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 10:02:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>苹果公司六位勇于挑战主流思潮的 AI 研究人员 Iman Mirzadeh、Keivan Alizadeh、Hooman Shahrokhi、Oncel Tuzel、Samy Bengio 和 Mehrdad Farajtabar，近日发表了一篇关于 LLM 的精彩论文。其中有一段很关键：</p>
  <blockquote>
   <p>我们在语言模型中没有发现任何形式推理的东西……它们的行为更适合用复杂的模式匹配来解释……事实上，这种模式匹配非常脆弱，改个名称就可能改变结果约 10%！&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>他们得出的结论在人工智能社区引起轩然大波，很多人对论文本身提出了很大的质疑。</p>
  <p>论文地址：https://arxiv.org/pdf/2410.05229</p>
  <p>苹果的研究人员对一系列领先语言模型，包括来自 OpenAI、Meta 和其他知名厂商的模型进行研究测试，以确定这些模型处理数学推理任务的能力。结果表明，问题措辞的细微变化都会导致模型性能出现重大差异，从而削弱模型在需要逻辑一致性场景中的可靠性。</p>
  <p>苹果研究人员提醒大家注意语言模型中一个长期存在的问题：它们依赖模式匹配，而不是真正的逻辑推理。在几项测试中，研究人员证明，在问题中添加不相关的信息（不应影响数学结果的细节）会导致模型得出的答案大相径庭。</p>
  <p>论文中以一个简单的数学题为例，问一个人在一共收集了多少只猕猴桃。当引入一些与猕猴桃数量无关的细节时，OpenAI 的 o1 和 Meta 的 Llama 等模型会错误地调整最终总数，尽管这些额外信息与问题结果无关：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_24130b6c1f04450883bd360b1b8a6bf6@46958_oswg251542oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>这个例子来自 GSM-NoOp 数据集：我们在问题中添加了一些看似相关但实则与推理和结论都无关的陈述。然而，大多数模型都未能忽视这些陈述，而是盲目地将它们转换成了实际的运算，最终导致错误。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>这种推理的脆弱性促使研究人员得出结论，即这些模型没有使用真正的逻辑来解决问题，而是依赖于训练过程中学习到的复杂模式识别。他们发现，“简单地改变名称就可以改变结果”，这对需要在现实世界中进行一致、准确推理的人工智能应用的未来来说是一个令人不安的潜在信号。</p>
  <p>根据研究，所有测试的模型，包括较小的开源版本（如 Llama）到专有模型（如 OpenAI 的 GPT-4o），输入数据产生看似无关紧要的变化时，性能都会显著下降。苹果研究人员建议，人工智能可能需要将神经网络与传统的基于符号的推理（称为神经符号人工智能）相结合，以获得更准确的决策和解决问题的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_432d0ac546a74ef3940e7f766265da55@46958_oswg155375oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“总体而言，我们在语言模型中没有发现形式推理的证据，包括 Llama、Phi、Gemma 和 Mistral 等开源模型以及领先的闭源模型，包括最近的 OpenAI GPT -4o 和 o1 系列。”论文作者 Mehrdad Farajtabar 在 x 上总结道。</p>
  <p>但重要的一点是，这篇论文借此推出了自己改进的新基准测试 GSM-Symbolic，使用符号模板生成多样化的问题，借此控制评估过程，因此被部分网友理解为“带货论文”。</p>
  <h2><strong>“结论似乎有些道理， 但论文本身一团糟”&nbsp;</strong></h2>
  <p>“你们都想知道为什么苹果在人工智能 / 机器学习方面落后这么多？道貌岸然的家伙们基本上摧毁了工程团队，这篇论文就是这种做法的结果。”有网友气愤地表示。</p>
  <p>首先 ，网友对该论文的 o1 测试的结论提出质疑：根据结果，测试模型之一的 o1 更加稳健，仅下降了 15%，而其他模型则下降了 25-40%，这也与他们的论点相矛盾并削弱了他们的论点。“适当的做法可能是更彻底地重新审视主题和论文，但他们决定继续发布并将其作为附录添加进去。”</p>
  <p>“为了捍卫苹果的论文，他们无疑是在 o1 发布之前写的。”有网友指出，“o1 是在一个月前发布的，比论文早了大约两周。你们认为他们在两周内就写完了这篇论文吗？”</p>
  <p>其次，有人质疑苹果整篇论文的逻辑性和目的：</p>
  <blockquote>
   <p>这篇由苹果研究科学家（ 其中包括前 DeepMind 员工）发表的“论文”被其他持强烈怀疑态度的人转发 ， 这篇论文就做了一件事：制定了另一个大模型目前并不擅长的任意基准。就是这样，它没有做任何其他事情。</p>
   <p>那么他们是这样报告结果的吗？当然不是。他们从一个大问题开始：LLM 真的能推理吗？人们可能会认为，在一篇表面上是由受过学术机构训练的有思想的成年人撰写的论文中提出这样的问题，作者可能会继续说他们所说的“真正的推理”是什么意思。</p>
   <p>但人们想错了。相反，他们什么也没说，然后立即开始定义他们用来欺骗聊天机器人的任意系统。他们再也没有触及“推理”的概念。事实上，这篇论文甚至没有引用任何其他文献来阐明“真正的逻辑推理”或“真正的数学推理”的含义，尽管这些术语在开头几句中模糊地被提到过。</p>
   <p>当然，直到结论部分，在经过几页艰苦的计算后，我们才被告知，我们刚刚见证的是对大语言模型“推理能力”的调查。</p>
   <p>抱歉，一篇论文如何证明一个它没有理解、没有提及、甚至没有定义的概念？难道我们要想象，在这个聊天机器人“陷阱”里，藏着对自我反思能力的测试？</p>
   <p>老实说，尽管我态度讽刺、充满敌意，但他们制定的新标准还是相当不错的。然而，包装实在令人不快和反感，如此可预测的平庸，甚至没有丝毫迹象表明其有任何意愿去探究他们假装要回答的实际问题，以至于我无法享受它。</p>
  </blockquote>
  <p>还有网友表达了自己对人工智能论文质量的担忧，“近年来与人工智能相关的研究论文存在很大的质量问题。大多数时候，它的专业性远不及我阅读其他主题（图形编程、神经科学）的论文或 LLM 炒作之前的 ML 论文时所感受到的专业性。”</p>
  <p>当然，也有网友认可这篇论文有一定的价值：“这篇论文确实有意义，因为它的动机是探索模型的可靠性，而其中的一些因素在生产中确实很重要。但论文里的推理联系似乎有些牵强，它并不完全是我们期望的，甚至可能是我们不想要的。它可能仍然值得作为一种限制因素进行探索和识别，但也确实是被夸大了。我认为它也缺乏与人类对比的基线，如果模型目前的表现比人类更好，那么忽视任何形式的逻辑推理都是很奇怪的。一些模型，比如 GPT-4o，似乎也没有受到测试的不利影响。”“也许他们有点夸大其词，但我不认为他们是最严重的违规者。这更像是哗众取宠，所有人都借此来证明他们对机器学习的哲学或意识形态观点。”</p>
  <p>“结论似乎有些道理，但论文本身一团糟。”有网友总结。还有人表示，“苹果公司只是因为没有优秀的大模型而生气。”</p>
  <h2><strong>“这个结论之前就有了”&nbsp;</strong></h2>
  <p>Geometric Intelligence 创始人兼首席执行官 Gary Marcus 也就这篇论文发表了一些看法。Marcus 还是一位著名的美国认知科学家和人工智能 (AI) 研究员，在认知心理学、神经科学和人工智能领域做出了重大贡献。他提出，这种因为存在干扰信息而推理失败的例子并不新鲜。早在 2017 年，斯坦福大学的 Robin Jia Percy Liang 就做过类似的研究，结果也差不多：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_9bccab2e0bb04e44bc1e20a8bacb70a4@46958_oswg360770oswg935oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>以这样的 LLM 模型为基础，你根本无法构建可靠的代理，改变一两个无关紧要的单词或添加一些无关紧要的信息就会产生不一样的答案。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>大模型无法进行足够抽象的形式推理的另一个表现是，问题越大，模型性能往往越差。以下是 Subbarao Kambhapati 团队 最近对 GPT o1 做的分析：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_09c3a35ca6e8489a8fb88a9e6abf5c65@46958_oswg230774oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>这些例子基于 Mystery Blocksworld 数据集。Fast Downward 是一个领域无关的规划器，它能近乎实时地处理所有给定的实例，并保证准确无误。我们测试的两个 LRM（o1-preview 和 o1-mini），其效果令人惊讶，但性能还不稳定，会随着长度的增加而迅速下降。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>对于小问题，LRM 的性能还可以，但当问题变大时，其性能迅速下降。</p>
  <p>我们在整数运算中看到了同样的情况。无论是旧模型还是新模型，我们多次观察到了性能随乘法运算问题变大而迅速下降的情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_42b0025bb26843cc989f686683e65324@46958_oswg54149oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">最强大的 LLM 与 MathGLM 在多位数运算方面的性能对比&nbsp;</p>
  <p>甚至 o1 也面临着这样的问题：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_a47f117f087f4bb7ac9c2643c0b89210@46958_oswg919678oswg1080oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>形式推理失败的另外一个例子是不遵守国际象棋的规则：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_dc36f9af829e48099383e6ea3b0341f6@46958_oswg510517oswg1080oswg1083_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克设想的自动驾驶出租车可能也有类似的问题：可能在大多数常见的情况下，它们都能够安全地行驶，但在某些情况下，它们也可能难以进行足够抽象的推理。不过，我们不太可能获得这方面的系统数据，因为该公司并未披露其所做的工作或结果。</p>
  <p><strong>LLM 爱好者的应急之策一直是忽略个别错误。</strong> 我们在这里看到的模型，包括苹果的最新研究中的、以及最近其他关于数学和规划的研究中（与之前的许多研究相吻合）的，甚至在国际象棋的坊间数据中，都因为过于宽泛和系统化而无法解决这个问题。</p>
  <p>“标准神经网络架构无法进行可靠的推断和形式推理，这是我自己 1998 年和 2001 年工作的核心主题，也是我 2012 年挑战深度学习、2019 年挑战 LLM 的一个主题。” Marcus 说道。</p>
  <p>Marcus 坚信，目前的结果是可靠的。“在‘很快就能实现’的承诺过了四分之一世纪之后，我不想再看你们比划了，你们得让我相信，与大模型兼容的解决方案已经触手可及。”</p>
  <p>Marcus 还表示，“我在 2001 年出版的The Algebraic Mind一书中提出的观点依然有效：符号操作必须是其中的一部分。在符号操作中，知识被真正地抽象为变量和对这些变量的运算，就像我们在代数和传统计算机编程中看到的那样。神经符号人工智能将这种机制与神经网络相结合——很可能是继续发展的必要条件。”</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://x.com/notadampaul/status/1845014638288859355</p>
  <p>https://x.com/notadampaul/status/1845014638288859355</p>
  <p>https://garymarcus.substack.com/p/llms-dont-do-formal-reasoning-and</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AyLZU3yoHLKamVLcHZo9Lw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，整理：褚杏娟、平川&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994955454130048</id>
            <title>小米周销4600辆创新高，零跑连超特斯拉问界，新势力座次大调整</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994955454130048</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994955454130048</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 09:59:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_691dbd09813443979dd3c86278acf77c@46958_oswg490915oswg850oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>小米卖出最好周销！零跑超了特斯拉，金9银10车企竞争升级。</strong></p>
  <p>车东西10月16日消息，今日，中国市场新势力品牌2024年第41周（10.7-10.13）周销量榜单公布。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_da0fb31be43a466d9b1031119262c000@46958_oswg84177oswg1000oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲最近三周中国市场新势力品牌TOP10销量变化</p>
  <p>整体上看，最新一周中国新势力品牌销量前十中，有9家车企周销量较前一周呈现明显增长，同时也有6家车企排名下滑。&nbsp;</p>
  <p>中国新势力品牌前三名玩家不变，依然是理想问界零跑三家，但三家座次却出现了变化。&nbsp;</p>
  <p>理想汽车以1.34万辆周销量，位居当周中国新势力品牌周销量冠军，相较前一周0.87万辆的周销量增长48%，比问界多卖车6300台。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_f466b99fcf9e405ea39bc0d90dda9a2b@46958_oswg287951oswg1000oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲理想、问界汽车近半年销量变化</p>
  <p>而零跑汽车以0.87万辆销量超过了问界的0.71万台销量，拿下了当周中国新势力品牌销量第二名，问界则掉到了第三名。&nbsp;</p>
  <p>在第40周，问界重回第二，零跑掉到了第六位，可见这两家竞争还是十分激烈的。&nbsp;</p>
  <p>一周卖车4600台！小米拿到了发布以来最好周销，在前两周连续都取得了3800辆销量后，最新一周销量再增长超2成。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_be9e83fe30b444a3a33447f56bcee145@46958_oswg98135oswg1000oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲小米汽车近半年销量变化</p>
  <p>从雷军提出的十月生产2万辆、交付2万辆的目标来看，小米汽车本月前两周已经卖出去8400辆车，接下来的两周每周要交付约5800辆车才能达成目标。&nbsp;</p>
  <p>本周新势力车企纯电品牌销量第一的是极氪汽车，周销量为0.55万。&nbsp;</p>
  <p>此外，小鹏、蔚来、腾势等新势力品牌虽然周销量起来了，但排名也有不同程度的下滑。&nbsp;</p>
  <p>新入榜方面，极狐汽车重新回榜，而岚图在前一周加入了榜单后，最新一周又再度跌出新势力品牌周销前十。&nbsp;</p>
  <p>距离10月结束还有两周，车市竞争进入白热化阶段。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.理想卖到百万台车 周销比问界多卖8成</strong></h2>
  <p>理想汽车最新一周销量达到1.34万辆，仍是中国新势力品牌销量冠军。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_7c0a75396871450487e8037909c715f0@46958_oswg106417oswg671oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲10.7-10.13中国市场新势力品牌销量TOP10</p>
  <p>并且就在昨天，理想汽车还宣布其累计下线量突破100万辆，历时58个月，不足5年完成了这一里程碑，同时也突破中国豪华品牌最快达成百万辆记录。&nbsp;</p>
  <p>而根据研报数据，理想L7是理想汽车百万交付的重要主力军，而仅交付5个月左右的理想L6，也是让理想迈入单月交付量5万辆的关键武器。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_12e3b32b585e438a984f176121ddc22b@46958_oswg46397oswg1002oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲理想百万交付各车型占比（因统计口径不同略有差异，实际数据以官方为准）</p>
  <p>截至今年前9个月，理想汽车销量已经突破34万辆，伴随着年终销售节奏提速，理想汽车有望冲刺50万辆年销，向着56万辆年销目标加速迈进。&nbsp;</p>
  <p>理想汽车的老对手问界汽车，在第40周以0.46万辆的销量重回周销量榜第二后，第41周问界再度被零跑汽车赶超，掉到了第三名。&nbsp;</p>
  <p>不过问界汽车最新一周的周销量也进一步提升至0.71万辆。&nbsp;</p>
  <p>虽然和理想汽车还有着6300台的周销量差距，但问界汽车在节假日的订单正在加速转化为销量。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_21888df6f0664f349719d477b34ba882@46958_oswg287951oswg1000oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲理想与问界汽车近半年销量变化</p>
  <p>据鸿蒙智行官方公布的数据，10月1日至10月8日，问界M7累计大定数突破10200台，问界M9累计大定数突破9000台。&nbsp;</p>
  <p>这也说明问界汽车现有订单还是非常充足的，后续也有机会实现销量爆发。&nbsp;</p>
  <p>而零跑汽车是最新一周新势力品牌销量前十中排名进步最快的车企，从第6名冲到了第2名，有点闷声发大财的意思了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_bbbd8df076474768a3a8af566672ebb3@46958_oswg87216oswg850oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲零跑汽车主力车型零跑C16</p>
  <p>这也是得益于零跑汽车“半价理想”的称号，零跑汽车主要针对主流市场，打造具有极致性价比的车型。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.小米创周销新纪录 小鹏涨近4成排第八</strong></h2>
  <p>后续新造车玩家中，极氪、蔚来周销量也呈现了些许增长，这也和极氪7X、乐道L60等新车带动密不可分。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_1713447856e34f48bd40bc305a88a6b1@46958_oswg895670oswg1000oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲乐道L60</p>
  <p>就在昨天，极氪汽车宣布，极氪7X发布25天交付已超1万台。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_63d90845ab734c0d9e14c08d85fa5b1b@46958_oswg90429oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲极氪7X</p>
  <p>据了解，极氪旗下中型SUV——极氪7X于9月20日正式上市，新车共推出3款配置车型，售价区间为22.99万至26.99万元。&nbsp;</p>
  <p>这也带动极氪汽车冲到第41周中国新势力品牌销量第四，较上一周前进1名。而蔚来则从上一周的第三名跌至第五名。&nbsp;</p>
  <p>同时在第41周中国新势力品牌销量前十的车企中，周销量增长，但排名跌落的还有小米汽车、小鹏汽车。&nbsp;</p>
  <p><strong>小米汽车在最新一周销量为4600台，取得了发布以来的最好周销量，环比增长21%，排名却从第4跌至第6</strong> 。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_cc1abb62a8e944eeae15bfa02730c800@46958_oswg98135oswg1000oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲小米汽车近期销量变化</p>
  <p>小米公司创始人雷军在其社交平台上发文宣布，<strong>小米汽车旗下的SU7车型首次实现单日交付量突破1000台，还重申了10月要交付2万台的目标</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_7ef4cfa8b04c40bc917c44bc8ce7da4d@46958_oswg210196oswg1000oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲雷军发文强调小米汽车十月目标</p>
  <p>如果小米汽车想十月生产2万辆，交付2万辆的话，在接下来的两周内大约要交付1.16万辆车，平均每周要交付约5800辆车，参考近期小米汽车周销量来看，这应该对小米工厂的产能是个考验。&nbsp;</p>
  <p>目前来看，小米汽车从开始交付至今已经大致交付了6万余辆，而如果十月能实现交付2万辆的话，就累计有8万多的交付量。&nbsp;</p>
  <p>而如果10月可以完成2万的产能和交付的话，说明小米已经具备了月产2万的产能，目前小米手握很多订单，一旦产能赶上的话，就能完成小米官方提出的十一月提前完成全年10万台的交付目标。&nbsp;</p>
  <p>小鹏汽车最新一周销量为3900台，环比增长39%，排名却从第7名跌至第8名。&nbsp;</p>
  <p>这也说明，MONA M03正在持续发挥对小鹏汽车销量的带动作用，在经过第三次提产加速后，目前进入稳态交付阶段。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_11f04c07cf7f4692a2fcb2477b6befe7@46958_oswg104518oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲小鹏MONA M03</p>
  <p>而小鹏今年还要打出小鹏P7+这张牌，何小鹏在巴黎车展的群访透露，新车预售开启仅1小时48分，小定已破3万。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_1959c8555c2d40698e8d428f89bccf46@46958_oswg838390oswg1000oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲小鹏P7+</p>
  <p>何小鹏称，这是小鹏所有产品中，销量数据最好的一次（包括 MONA M03），这也能说明，小鹏今年要凭借新车实现销量起飞了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.特斯拉周销升至豪车第五 却再被理想BBA赶超</strong></h2>
  <p>中国市场豪车榜方面，特斯拉销量回温，一周卖车0.85万辆，从前一周中国市场豪车榜单第9名来到了第5名，前4名分别是奔驰、奥迪、理想、宝马。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_2be2dcf83ee04fc183a6e4a57c9fe298@46958_oswg217762oswg1000oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲近三周中国市场豪华品牌销量TOP10</p>
  <p>而特斯拉周销量的频繁变动也引起了网友热议，部分网友认为季度初特斯拉的销量主要用于出口，因而也可以理解。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_85cdff1134574c9f8bd57ad623a261e9@46958_oswg136787oswg1000oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲网友热议特斯拉周销量变化</p>
  <h2><strong>04.结语：10月车市竞争全面升级</strong></h2>
  <p>总的来看，第41周由于逐渐复工，国庆假期车企拿到的锁单或者大定，也逐渐转化为销量，中国新势力品牌销量前十中有9家车企周销量较前一周呈现明显增长。&nbsp;</p>
  <p>但同时也可以发现，新势力品牌周销TOP10中有6家车企排名下滑，车市竞争进一步升级，激烈程度加剧。&nbsp;</p>
  <p>总体来看，我国新能源汽车市场竞争日趋激烈，各大品牌均在积极布局，以期在市场中占据一席之地。未来市场格局如何变化，值得持续关注。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Vj3uxrjRjTkGsIIAaiOZ7g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：迩言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994993372310660</id>
            <title>“小霸王”陨落之后，教培做起了硬件生意</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994993372310660</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994993372310660</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 09:55:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>1993年5月，段永平创立的“小霸王“推出第一代学习机。在电脑还稀缺的年代，小霸王学习机成为了普通家庭接触电脑的启蒙入口。</p>
  <p>30年后的今天，电脑早已不再以家庭为单位拥有。人手一部智能手机的时代，学习机也不再是谁的平替，而是一跃成为了电子产品细分领域的长青赛道。</p>
  <p>相比早已被手机功能兼并的随声听、收音机和摄录机，学习机这个品类异常坚挺：从最开始的小霸王，到后来铺满商场的步步高和读书郎，再到各大教育公司不断推出的学习平板……“一切为了孩子”的语境下，总有新的父母为教育产品买单。</p>
  <p>在手机、平板出货量连续两年下滑后，学习机销量逆势上扬。根据洛图科技最新发布的《中国学习平板零售市场月度追踪》报告显示，2024年上半年，中国学习平板市场的全渠道销量达 257.9 万台，同比增长 23.4%。</p>
  <p>“中国有上亿中小学生，双减后课堂外学习资源在供给侧面临缺乏，所以现在正是学习机市场高速增长的时期。”学而思智能学习负责人赵璞铮在接受腾讯科技等媒体群访时说道。</p>
  <h2><strong>教培行业的新落点</strong></h2>
  <p>学习机品类存续数十年，场上的核心玩家却换了好几波。</p>
  <p>从传统电教品牌到科技企业，再到如今的教培公司，整个行业在新玩家的推动下，不断涌现出新的产品形态。猿辅导集团副总裁、学练机负责人王向东指出，”近两年来，学习机市场经历了两次去存量的过程。第一波是小度和科大讯飞等争夺了读书郎、优学派等传统品牌的市场份额；第二波是随着用户需求的升级，小度等品牌的市场份额逐渐被学而思、猿辅导等教培厂商替代。“</p>
  <p>2021年“双减”落地后，教培行业集体转型。学而思、猿辅导、新东方等教育机构各显神通，纷纷做起跨界生意，在直播带货、即时零售、高端服务等领域找增长的同时，不约而同地瞄准了教育智能硬件市场。</p>
  <p>短短三年，教培公司就占领了学习机的半壁江山。根据洛图科技（注：消费电子行研）统计数据显示，2024上半年中国学习平板线上市场TOP10品牌份额中，学而思、作业帮和猿辅导（小猿）等教培企业销量占据主导，加起来接近市场总销量的50%。</p>
  <p>教培公司的加入使得学习硬件的市场格局发生变化，不论是销量还是销额，均打败了上一轮竞争中胜出的科技公司，成为新一轮的行业领跑者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_c3911a301584459398dbd56a17dbf433@46958_oswg45377oswg700oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>备注：由于各家未公布具体销量，仅公布的数据也因受到统计口径（机型、发布时间等）的影响难以统一，故本文采用第三方统计的销量占比数据显示今年学习平板的市场销售情况。</p>
  <p>整体来看，市面上的学习机功能大同小异，基本可以概括为：讲解、阅读与练习。围绕三个基础功能，延伸出学习机（讲解）、阅读机、学练机等细分机型。在硬件层面，据公开信息显示，除猿辅导推出的小猿学练机采用了硬件自研代工组装的模式，其余像学而思、作业帮等厂家的学习机都是采用硬件采购/代工加工的模式。</p>
  <p>目前来看，学习机在硬件上差别并不明显，学而思学而思平板产品负责人李行武向腾讯科技表示，“硬件层面各家都能做好，很难拉开差距。”因此，各家产品的发力点集中在「教研资源」和「智能学习」两个方面，产品高下也大多围绕这两点较量。</p>
  <p>教培起家的学而思、猿辅导等，在「教研资源」上更有优势。据了解，教培公司推出的学习产品大多会利用自身教研资源，内置海量题库和讲解。赵璞铮在采访中表示，教培公司做学习平板的优势就在于此前积累的内容体系和名师教研。“在我们所有的调研数据中，内容是用户最看重的因素。”</p>
  <p>技术打底的科大讯飞、希沃、小度等，跨界做教育硬件则更多侧重于「智能学习」。例如科大讯飞基于星火大模型的精准学系统，搭载文心一言大模型的小度学习机等，试图通过推荐算法、数据分析弥补内容上的短板。</p>
  <p>相比之下，元老级别的读书郎、步步高等电教时期的品牌，不论是产品形态、内容体系还是技术搭载，都在这一轮竞争中黯然失色。</p>
  <p>除了内容资源的积累优势，教培公司还乘上了销售渠道变更的东风。新冠疫情之前，学习机销量的主战场在线下，大众对于学习机的认知心智大多来自于商场柜台和营销广告。疫情之后，学习机精准击中居家辅导的需求，重新洗牌的线上渠道，让新产品和线下铺货的老品牌有了同台竞技的可能。</p>
  <p>据洛图科技数据显示，2024年上半年，中国学习平板线上市场零售量达167.7万台，在全渠道中的占比达到65%，销量同比涨幅62.9%，<strong>这其中有近一半的销量都来自于新入场的教培公司。与此相对应的，是线下渠道的快速萎缩，市占率同比下滑近20%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_c264b7c6a8014dbaa1e6d80392511a64@46958_oswg18084oswg700oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>备注：由于各家未公布具体销额，故本文采用第三方统计的线上市场销额占比数据显示今年学习平板的市场销售情况。</p>
  <p>学而思智能学习负责人赵璞铮在接受腾讯科技采访时也证实了上述趋势：“目前学而思的产品销售渠道主要集中在线上，内容电商占六成，传统电商占三成，线下渠道占一成。”</p>
  <p>此外，学习机强劲的势头更是直接反映在各大教培公司的财报中。</p>
  <p>以科大讯飞为例，据统计，在2019-2023的四年间，“学习机”累计在科大讯飞的财报中出现79次。在2023年的半年报中，“公司C端硬件 GMV 创历史新高，同比翻倍增长。以学习机为例，5月、6 月，大模型加持后学习机 GMV 分别同比增长 136%和 217%。”</p>
  <p>截至发稿，抖音上“学习机”话题的播放量累计39.1亿次。学而思、猿辅导、作业帮等品牌的学习机产品，更是多次占据抖音直播间数码产品销量排行榜前列。行业寒冬过后，教培终于有了直播带货之外的新落点。</p>
  <h2><strong>把大模型装进学习机</strong></h2>
  <p>AI浪潮激荡，教培行业的未雨绸缪远比想象中要早。</p>
  <p>据赵璞铮介绍，学而思在七年前就成立了AI lab，开始探索计算机视觉、智能语音、自然语言处理和数据挖掘等前沿技术在教育行业的应用及创新。大模型时代来临后自研专注教育场景的”九章大模型“成为第一批通过备案的教育大模型。</p>
  <p>同为竞品的猿辅导，AI基因诞生得更早。2014年，猿辅导成立业内第一个AI实验室，用以支撑猿题库、小猿口算及小猿搜题等产品的发展。今年五月，猿辅导旗下的“看云大模型“正式通过备案。</p>
  <p><strong>百模大战至今，教育作为生成式AI最大落地场景之一已是行业共识。</strong>今年七月，学而思CTO田密在WAIC上直言：“所有教育AI技术，都值得用大模型重做一遍。”开发自研大模型支撑现有教育产品升级，已成为头部教育科技公司新的增长方向。</p>
  <p>公开数据显示，自2023年我国第一批大模型备案启动以来，教育领域备案的大模型及深度合成算法数量已达40多个，涵盖从语言学习、知识问答、作业批改等多个应用场景。除了上文提到的两家，不乏网易有道、科大讯飞、作业帮等教育行业的强势玩家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_204265163b9443f7b8a76f8fb70945f7@46958_oswg343728oswg908oswg1112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大模型的自然语言理解、语义分析、多模态识别等能够为智能学习提供了新的解决方案。落到学习硬件上，用处主要体现五个方面：解题、对话、批改、讲题和推荐。</p>
  <p>目前所发布的自研教育大模型中，各家的基础功能相似，仅存在使用场景的细微差别。例如网易有道推出的子曰大模型，更加侧重于英语场景的学习，例如口语陪练、LLM翻译、语法精讲等；数学起家的学而思，则侧重数学和推理能力的强化，以解题和讲题算法为核心；猿辅导新近公布的的大模型内测视频展现了文本识别、作业批改和引导式讲解的能力，但是没有明显的细分场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_1c6cf4e7713144a09d52464b00ef2044@46958_oswg245413oswg960oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在赵璞铮看来，上文提到的五个功能里，批改是这其中最为重要的一环。“从电子教育到智能学习这里头有个特别关键的卡点，就是能不能把孩子做题的数据更好地收回来。学生练习题目的时间、动作和解题思路，如果能被记录回收分析，就可以做很多事情。比如更好地了解学情、知道应该给学生推荐什么样的内容、了解学生哪块知识比较薄弱、学习习惯如何……智能批改可以实现这个流程的闭环，这也是我们学练机主打的功能。“</p>
  <p>以学而思最新发布的学练机为例，除了应对选择填空的简单批改，AI可以让机器对学生的作答进行更好的识别泛化，像多种写法的数学公式、相对主观的论述题，都可以实现相对精准的批改反馈。更为重要的是，大模型的训练需要大量的数据。批改过程中回收的真实细致的学习数据，可以进一步提升模型能力。</p>
  <p>对于传统的教育行业来说，个性化、高质量和大规模是个难以兼顾的“不可能三角”。但是大模型的到来让海量的知识储备与个性化的辅导在教育场景中同时出现成为可能。这也就解释了为什么教育公司纷纷投钱自研大模型，AI重塑了教育硬件的可能性。</p>
  <p>“短期来看，好内容构成家长们为学习机买单的理由，但是长线来看，在AI基础上深化的个性化辅导、因材施教，是接下来待解决的需求。“更进一步说，教培行业能否抓住大模型的窗口逆风翻盘，重回鼎盛，是牌桌上的每位玩家都在琢磨的事情。</p>
  <h2><strong>AI不是教培的最终解法</strong></h2>
  <p>在和多位教育产品从业人员的沟通过程中，有个有意思的发现：教育产品在设计过程中会格外关注“家长”想要什么。这看起来似乎有些本末倒置，但实际上并不难理解，因为“经济基础决定上层建筑”。</p>
  <p>早在电教时期，学习机价格就稳定在千元左右，搭载了AI的学习机价格几乎翻了一倍。以网易有道发布的两款学习机为例，2022年发布“X10”时售价为3999元，二年后搭载了AI的“X20”价格就涨到了7126元。其它几家新近发布的AI学习机如科大讯飞、学而思、小度等价格也在6500-9000元之间。动辄大几千的学习机，家长的购买后的心理预期自然不会低。</p>
  <p>购买过两台学习机的家长张力（化名）向腾讯科技表示，挑选机型时最看重的还是学习机内置的辅导资源。”双减之后辅导压力更多地传递给了家长，学习机可以有效消除信息差，获得相对有保障的课外辅导，保证孩子不掉队。“</p>
  <p>学习机诞生的初衷是为了辅助孩子学习，但最终给学习机买单的却是家长。因此，“被家长认为有用”是学习机能否好卖的关键。很多时候，家长认同的教育理念和孩子适应的学习方式会存在冲突。聚焦到学习机的使用场景上，家长在意的是名师讲解和名校题库是否充足，能否解决“辅导难题”，而孩子可能更需要一个能够拯救自己于题海战术的学习帮手。</p>
  <p>这看起来是个产品设计的难题，实际上却为教育硬件提供了突围新思路。</p>
  <p>从行业竞争的角度来讲，随着渗透进各行各业的生成式AI集中爆发，技术成为这一轮竞争新增的变量。面对几经易主的学习机市场，新一轮的教培公司稳坐庄家的关键在于稳住优势，发力新技术。</p>
  <p>但是从更宏观的角度来看，不论先前的课外补习班还是现在的智能学习机，学校之外的教培行业一直扮演着补缺增益的平衡角色：弥合教育资源不均衡的差距、填补学校与家庭间的教育空白，补齐家长对孩子的教育期待……</p>
  <p>“学习机这个赛道竞争到最后，比拼的是综合体验。硬件努努力都能做好，内容和技术如何更好地平衡，既能满足家长购买服务的实感，又能真正地帮助到孩子举一反三、轻松学习，才是难点。”赵璞铮在接受采访时总结道。</p>
  <p>在AI+教育赛道被视作大模型落地最佳场景的当下，但教培公司面临的压力远不仅来自行业内的原生玩家。也许在技术比拼之外，能够真正抚平家长的教育焦虑，让教培脱离内卷的语境回归教育初心，才是教培行业走出阴霾，重返希望的关键。</p>
  <p class="editor-note">本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241016A04WEQ00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：李安琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994826372931462</id>
            <title>AI搜索，战火重燃</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994826372931462</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994826372931462</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 09:10:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着月之暗面宣布上线具备AI自主搜索能力的Kimi探索版，一时间，AI新的竞争战火燃烧至一个并不新的领域——搜索。&nbsp;</p>
  <p>今年下半年以来，整个AI搜索都呈现出热闹的景象：海外，OpenAI推出AI驱动的搜索引擎SearchGPT，谷歌在近期也宣布将推出由人工智能组织的搜索结果页面，加速搜索变革。&nbsp;</p>
  <p>最新融到热钱的一批AI创业者中，也不乏AI搜索的影子。除了Perplexity等明星企业外，还有前小度CEO景鲲创办的Genspark、企业搜索领域的Glean、Hebbia，专注电商领域的Daydream。10月，Ai Pin两位高管再创业推出的AI事实审查搜索引擎Infactory也已完成400万美元种子轮融资。&nbsp;</p>
  <p>国内，几乎所有AI牌桌上的玩家，无论是大厂、中厂抑或是创业公司，都推出了AI搜索产品。不久前，百度文心一言改名文小言，定位为新搜索。&nbsp;</p>
  <p>据「AI产品榜」发布的今年9月网站榜数据，国内AI产品中，知乎直答、360AI搜索等增长势头十分明显。中长期来看，理想情况下，随着AI搜索向智能助手转变，或重塑互联网的新入口，前景和钱景都有。短期来看，作为高频刚需的确定性赛道，在技术和场景上，传统搜索和AI搜索也并非泾渭分明，无论是作为智能助手的「过渡形态」，抑或是AI原生产品的附加功能，都具备可观的想象空间。&nbsp;</p>
  <p>不过，<strong>在行业热度背后，不少业内人士对此轮AI搜索的态度则十分冷静。区别于「搜索无所不在」的浪漫幻想，成本、数据、体验与商业模式等各类更现实的问题，已然浮出水面。</strong></p>
  <h2><strong>1、为何战火重燃？</strong></h2>
  <p>海内外科技大厂与创业公司重燃AI搜索战火，并非是偶然。&nbsp;</p>
  <p>一位互联网大厂搜索业务人士告诉「硅基研究室」：“搜索一直都AI行业玩家的必争之地。”一方面，搜索能为苦于流量的大厂带来重塑入口的可能，它们可借移动时代的生态优势，快速整合自身能力。而由于搜索应用场景多元，传统搜索在搜索效率、交互设计等方面又存在很多问题，也自然给创业公司在垂直领域提供了更多「弯道超车」的机遇。&nbsp;</p>
  <p>从去年至今，AI搜索领域涌现出三类主要玩家：一类是定位C端和B端的原生AI搜索工具，典型秘塔AI、Perplexity AI、Genspark、YOU、Glean等，大多为创业公司。一类是为传统搜索引擎中增加AI功能或推出相关AI搜索产品，如微软的New Bing、Google的 AI Overview，360推出的AI搜索、夸克等，大多集中在搜索大厂，它们更多是一种焦虑情绪趋势。360集团副总裁、360AI搜索应用负责人梁志辉就谈到，在非常早期启动AI搜索业务的原因主要是「担忧」：“AI搜索用足够的时间发展起来后，我们的传统搜索引擎和浏览器的业务可能被彻底颠覆掉”。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_a9a7f5534f5d46d08365e00740716e04@5958598_oswg121355oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有一类则是给现有AI产品锦上添花，比如在chatbot专门增设搜索功能的Kimi，百度的文小言等。&nbsp;</p>
  <p><strong>不过，区别于上轮AI搜索的火热，此轮玩家们又集体翻新「旧瓶」，离不开以下几点原因：</strong></p>
  <p><strong>一是，用户搜索行为的变化。</strong> 搜索实际是一个需求泛化的场景，梁志辉在播客《AI产品经理》中曾透露，2019年的360搜索里，有42%的用户在寻址，21%在找资源，37%在提问题，但到了2024年，在360AI搜索里，寻址的用户和找资源的用户占比均有两位数下降，而超七成的用户都在提问题，也就是说，生成式AI技术与应用的爆发进一步催熟了用户以提问为主的搜索需求。&nbsp;</p>
  <p><strong>二是，头部科技大厂焦虑情绪的缓解。</strong> 它们逐步意识到，传统搜索与AI搜索间并非是绝对的替代关系，用户搜索行为的惯性依旧存在。面对新AI搜索产品，用户短期出于尝鲜需求可能会投入成本尝试，但长期来看，考虑到迁移成本，传统搜索在端侧、生态与内容上的优势依旧存在，一旦推出类似的AI搜索功能，部分用户也很快选择调转车头。&nbsp;</p>
  <p><strong>三是，上一阶段，AI搜索的火热很大程度上得益于RAG（Retrieval-augmented Generation，检索增强生成）」技术的发展，</strong> 其将信息检索（Retrieval）和内容生成（Generation）两个步骤融合，有效地降低了大模型的幻觉问题，实现了大模型技术和实际场景需求间的平衡。&nbsp;</p>
  <p>现阶段，技术服务需求的趋势也越发明显，行业竞争逐步向技术工程化和产品化发展，无论是智能体的调用、多模态能力的集成，抑或是在技术层对模型能力进行优化，如Prompt工程上的优化，各家都在结合自身的技术优势和搜索资源，去寻找AI搜索的新形态与新体验。“外面看这波（AI搜索）很热，但我们还是很冷静。”有行业人士向「硅基研究室」这样评价此轮AI搜索的爆发。&nbsp;</p>
  <h2><strong>2、告别罗曼蒂克</strong></h2>
  <p>一提到搜索的想象力，人们常提到这句话：「忘掉搜索框，搜索将无处不在」。&nbsp;</p>
  <p>搜索的核心本质其实用户寻求特定信息的过程，用户搜索的目的从来都不是搜索行为本身，而是寻求答案，因此每一次query（查询）往往都是个人需求和意图的组合，而配合大模型的泛化能力，能源源不断地满足个人长尾需求。&nbsp;</p>
  <p>这也是为什么Perplexity创始人Aravind Srinivas并不把自己当作谷歌竞争对手的原因所在：“我们最大的敌人不是Google，而是人们不是天生就擅长提问的这个事实。”现阶段，AI搜索最关键的任务，其实是通过新技术、新产品和新交互去更精准地理解用户的提问和搜索意图。&nbsp;</p>
  <p>换言之，一个共识是，AI搜索正在告别某种技术的罗曼蒂克想象，变得更接地气，这源于此轮AI搜索的三个明显变化。&nbsp;</p>
  <p><strong>第一个明显的变化是，AI搜索的入场门槛正在变高。</strong></p>
  <p>DayDream在今年6月完成了5000万美元的（约3.56亿人民币）种子轮融资，7月，Genspark也完成了6000万美元（约合4.35亿元人民币）的种子轮融资，估值达到了2.6亿美元，英伟达参投的一家AI搜索引擎公司Exa AI也获得了1700万美元的新一轮融资。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_9a14708983044660ba2bb05511812adc@5958598_oswg290860oswg1080oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>入场门槛变高的原因在于，入局成本在变高。&nbsp;</p>
  <p>目前，市场上很多的AI搜索产品都是通过「接入传统搜索引擎API+大模型」实现能力的整合，并没有基于真正的AI架构重新在底层搭建一套搜索系统，原因在于AI搜索的成本还是很高。&nbsp;</p>
  <p>从成本端来看，AI搜索的成本可以分为模型成本（大模型接口费、模型搭建、训练与运营成本）、搜索API费用、私有数据存储和服务费用（自建索引库），还有人工和运营获客成本。&nbsp;</p>
  <p>AI搜索核心的一个壁垒就是数据的量和质，这直接影响答案的生成质量，因此<strong>底层数据的质量和数量至关重要。</strong>比如，传统搜索大厂在成本端的一个固定开销就是自建索引库，昆仑万维董事长兼CEO方汉在采访中提到，光是爬虫集群的开销，如果索引全球的网页的话，那基本上在3000台服务器到1万台服务器之间。OpenAI此前也是通过收购了一家名为Rockset的数据库公司，才弥补了自己在数据层的短板。&nbsp;</p>
  <p>这也是为何AI搜索公司估值水涨船高的原因，成本无疑是初创企业需要考虑的最直接问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>第二个变化是，无论如何都不能单纯只做搜索。</strong> 猎豹移动董事长兼CEO、猎户星空董事长傅盛在接受采访时提到：“AI搜索，现在虽然是大一统了，在很多细微的地方，就能看到不同的产品，是不一样的。”&nbsp;</p>
  <p>「硅基研究室」观察到，背靠科技大厂、自身有着搜索业务的玩家结合自身的数据和生态积累，正在集成更多样化的AI能力，寻找更多的场景入口，让搜索无所不在。&nbsp;</p>
  <p>在多样化的AI能力上，比如百度副总裁、AI产品创新业务及MEG战略运管中心负责人薛苏就提到，AI搜索和传统搜索的最大不同就是从单纯的工具性的「搜」，走向了更具人性的「搜+创+聊」，这之中，包括我们已熟悉的多角度的总结、长文本的归纳、多模态交互、Agent等融合。&nbsp;</p>
  <p>在更多场景入口上，结合更多的硬件入口、多模态入口，做统一和整合，也在规划之中。例如，夸克不久前发布全新PC端，谷歌与三星合作的推出的「即圈即搜」等功能，都是在为搜索寻找新入口，提升搜索的价值。&nbsp;</p>
  <p>而大厂外，垂直领域的AI搜索初创企业走向更精更专与更定制化的体验。&nbsp;</p>
  <p>以Genspark为例，聚焦在旅游和商品等垂直领域，可以利用AI copilot，为用户生成定制化名为Sparkpage的自定义页面，支持用户的自定义编辑，每一个模块也以卡片形式展现，很像「小红书」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_bdd293f84d39426ab05ae8b06da31743@5958598_oswg138274oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Sparkpage在旅游和商品场景的页面设计 图源：Genspark&nbsp;</p>
  <p>另一个备受科研人士和学生党喜欢的国内工具秘塔搜索，则在近期上线了播客、文库以及图片分析功能，丰富信息源，本质上也是更好地为核心人群服务，契合目标人群的工作流。&nbsp;</p>
  <p><strong>第三个变化，则是更多玩家谈到了商业化。</strong> 如前文所说，商业化是AI搜索一个老生常谈的话题。月之暗面在推出探索版后，就向记者透露，未来会考虑做一定的商业化尝试。从盈利模式来看，AI搜索主要有订阅制和广告两类。不久前，谷歌就宣布将AI搜索能力整合进Google Lens，增加了Lens的购物功能中，同时开放了购物广告展示位。Perplexity AI也在探索搜索广告的营收模式，Perplexity首席商务官Dmitry Shevelenko在近期表示，9月份处理了 3.4亿次查询，有几家「家喻户晓的顶级」公司希望在该平台上投放广告。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_be553828b26f4f108e7c0d922f48fd11@5958598_oswg66326oswg912oswg1190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：谷歌&nbsp;</p>
  <h2><strong>3、AI搜索没到终局</strong></h2>
  <p>Perplexity创始人Aravind Sriniva曾在一次采访中提到两个AI能实现「技术-产品-用户」良性循环的行业——一是自动驾驶，另一个就是搜索：“AI的任何进步，语义理解、自然语言处理，都会改善产品，更多的数据也让嵌入式向量表现得更好”。&nbsp;</p>
  <p><strong>当AI与搜索这一古老的领域相结合，创业者所面临的是一个两难抉择：前方是林立的巨头，把持高度集中的市场份额；后方，是AI的无穷魅力，它能改造传统搜索的体验，为搜索拓宽边界。</strong></p>
  <p>至少从目前AI搜索工具的百花齐放来看，竞争还远没到终局，产品、场景与技术的迭代还会继续，如何降低成本、塑造用户信任，把流量变留量，又如何技术工程与数据上的诸多问题，行业玩家们都有很多苦活儿要干。&nbsp;</p>
  <p><strong>参考资料：&nbsp;</strong></p>
  <p>1、甲子光年：拆解SearchGPT后，我们发现了AI搜索的壁垒、突破和未来&nbsp;</p>
  <p>2、AI产品Rena：AI搜索产品深度分析-搜索原理和商业模式分析&nbsp;</p>
  <p>3、Founder Park：张鹏、傅盛&amp;方汉：连谷歌都下场了，为什么OpenAI没有推AI搜索？&nbsp;</p>
  <p>4、播客AI产品经理：国内增速第一的360AI搜索在做什么？| 对谈360VP梁志辉&nbsp;</p>
  <p>5、中信证券：AI搜索：搜索新范式，流量新入口&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NTUzMzkxMg==&amp;tempkey=MTI5Ml9RTXVSUjdXYk5lMlFCT0ZTSHFOd2cxZFNDY0Q4dkt1SVpFNGxqYzU1Si05SU41eE8tdDljOTU3TndHdlJxNW9WM2ZobzJZQjQ5amlsbTd3d3BSVVRTdXJ1MVlWVGRodzVwU0RIaVFlNmh6T09TVUNvZThqXzhNeFQ2dHZQSzBQUGZPb21xVXlmMVp2SFJwSnpYRjFNelNTVktrU091RU5Bck84eWN3fn4%3D&amp;chksm=c312a91af465200c23a75d1fc6f6a657565a01be9cbdf58af84bc437363929498e6f47ff4e49&amp;token=536477561&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”</a>，作者：kiki，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994910013546371</id>
            <title>融资1600万美元，这家法国AI创企推新语音转录引擎，支持100种语言</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994910013546371</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994910013546371</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 09:00:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_a1013c9a85304ccc8e43625fcf979d4e@453363432_oswg592280oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智东西10月16日消息，据VentureBeat昨日报道，法国AI转录和音频智能创企Gladia成功融资1600万美元，并推出了一个多语言实时音频转录和分析引擎。该公司计划利用这笔资金推进研发，推出一站式音频AI工具包。</p>
  <p>Gladia成立于2022年，一直专注于开发端到端的音频基础设施。该公司推出的最新微调引擎可以提供超过100种语言的高级实时转录功能。</p>
  <p>该引擎的独特之处在于能够实时捕捉通话中有价值的信息，包括来电者的情绪、对话中的关键信息和摘要。</p>
  <p>该新产品克服了语言理解和实时数据处理等挑战，实时语音转文本引擎的延迟低于300毫秒。</p>
  <p>本轮融资由欧洲风投机构XAnge领投，Illuminate Financial、XTX Ventures等多家风投公司参投。</p>
  <p>截至目前，Gladia累计融资金额已达到2030万美元，早期种子轮投资者包括New Wave、红杉资本（作为First Sequoia Arc计划的一部分）、Cocoa和GFC。</p>
  <h2><strong>一、Gladia新引擎：100多种语言实时转录，不到1秒生成内容</strong></h2>
  <p>语音转文本产品在克服语言理解挑战方面面临着诸多困难。</p>
  <p>其中，语言资源的数量和质量不足是一个关键问题。</p>
  <p>在Gladia公司看来，目前大多数语音识别系统主要依赖于英语音频数据进行训练，这在一定程度上限制了它们对其他语言的识别能力。</p>
  <p>为了解决这个问题，Gladia致力于开发一个真正多语言的实时语音识别产品。</p>
  <p>该公司新开发的微调引擎能够提供100多种语言的高级实时转录服务。</p>
  <p>Gladia特别增强了新引擎对各种口音的识别能力，使其能够迅速适应不同语言环境，从而为用户提供更加全面和高效的语音转文字体验。</p>
  <p>Gladia的首席执行官兼联合创始人Jean-Louis Quéguiner在接受VentureBeat采访时称，他创立Gladia的初衷源于个人经历，现有的音频转录服务无法准确识别他的法语口音。</p>
  <p>他说：“考虑到目前大多数语音识别模型主要在英语音频数据上训练，存在固有的偏见，Gladia优先构建了第一个真正多语言的实时产品。”</p>
  <p>此外，Gladia引擎的特别之处在于能够即时从对话中提取信息，如来电者的情绪、关键信息和对话摘要。这意味着使用Gladia从通话或会议中生成文字记录和见解只需不到1秒钟的时间。</p>
  <h2><strong>二、克服语言、数据多个挑战，延迟低于300毫秒不损准确性</strong></h2>
  <p>由于上下文信息有限，实时模型在迅速生成内容、准确输出内容上可能会遇到难题。</p>
  <p>此外，实时模型需要更多的计算资源来支持其运行，这进一步增加了引擎开发的复杂性。</p>
  <p>Gladia推出的新产品克服了语言理解和实时处理数据等上述挑战，并且能够对功能进行持续优化，以提供更准确的服务。</p>
  <p>Gladia的实时语音转文本引擎在延迟方面达到了行业领先水平，延迟时间低于300毫秒，且无论用户使用的是哪种语言、位于何地或使用何种技术栈，都不会影响转录的准确性。</p>
  <p>XAnge合伙人Alexis du Peloux说：“Gladia代表了我们在XAnge所推崇的品质：一支大胆的全球科技团队，处于AI创新的前沿，拥有成熟的商业模式，能够为各个行业带来新机遇。在快节奏的AI环境中，Jean-Louis Quéguiner和他的团队表现非常出色，我们很自豪能够支持Gladia进行A轮融资。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_ae95ea059aeb4aa5b389a18c85723f14@453363432_oswg498338oswg1000oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Gladia创始人Jonathan Soto（左）和Jean-Louis Quéguiner（右）。（图源：VentureBeat）</p>
  <h2><strong>三、整合AI功能，单一API已为7万用户600家企业服务</strong></h2>
  <p>Gladia试图将多种AI功能整合到其现有平台中。</p>
  <p>联合创始人兼首席技术官Jonathan Soto说：“我们的单一API兼容所有现有的技术栈和协议，包括SIP、VoIP、FreeSwitch和Asterisk。这使我们能够轻松将实时转录和分析集成到客户的AI平台中，让他们专注于为终端用户提供最佳服务。”</p>
  <p>该公司在2023年6月推出了其第一个异步转录和音频智能API。</p>
  <p>自推出以来，Gladia的API在企业应用中受到了广泛关注，尤其在会议记录和笔记辅助工具方面表现突出。</p>
  <p>Gladia的首席执行官兼联合创始人Jean-Louis Quéguiner说：“Gladia的技术使垂直市场中需要尖端实时转录（包括销售支持和联络中心平台）的公司能够从人工呼叫后处理无缝转向主动、低延迟的工作流程。无论是自动进行客户关系管理（CRM），还是采用AI为坐席提供实时指导，Gladia都旨在帮助企业更智能、更高效地运营。”</p>
  <p>目前，该API已为全球超过7万名用户和600家企业客户提供服务，包括Attention、Circleback、Method Financial、Recall、Sana和VEED。</p>
  <h2><strong>结语：Gladia放新招！新资本助力研发一站式音频AI工具包</strong></h2>
  <p>Gladia将利用新资金推进其研发工作，计划很快将一站式音频AI工具包推向市场，并通过大语言模型和检索增强生成扩展其产品范围。</p>
  <p>该公司在联络中心即服务 (CCaaS) 领域拥有多家设计合作伙伴，目前正在试行由Gladia的实时AI引擎提供支持的代理协助解决方案。</p>
  <p>Gladia的这些新动作，加上新资本的助力，使得公司在研发一站式音频AI工具包方面有了更多的底气，进一步巩固其在竞争激烈的市场中的地位。</p>
  <p>这对Otter.ai和Fireflies.ai等竞争对手以及其他将语音对话转录为文本的基于AI的服务来说将会是一个新的挑战。</p>
  <p>来源：VentureBeat</p>
  <p>本文来自微信公众号“智东西”（ID：zhidxcom），编译：杨蕊伃；编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994844949159557</id>
            <title>支付宝，有点急了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994844949159557</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994844949159557</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 08:38:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“要不要试试碰一下？”在超市结账的时候，收银员的话让李航注意到了一台泛着蓝色光圈的设备。&nbsp;</p>
  <p>这是什么新玩意？在收银员的提示下,他把手机贴了上去，屏幕上弹出了确认按钮，点一下就完成支付了。&nbsp;</p>
  <p>在微博、小红书等社交媒体上，许多一二线城市的消费者都发现自己附近的超市、便利店似乎一夜之间都新添了这个叫“碰一下”的设备。&nbsp;</p>
  <p>作为支付宝针对线下收银场景推出的支付工具，“碰一下”的推广速度堪称罕见——今年6月份开始试点，7月初就正式推出，8-9月在南京、无锡、苏州等19个城市举办服务商招募大会。按照支付宝官方的数据，到 9月初“碰一下”已落地50 多个城市，推广速度是刷脸支付同期的 6 倍。&nbsp;</p>
  <p>在支付码/扫码支付一统线下的大背景下，支付宝为什么如此着急推广“碰一下”？&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 支付宝急什么？</strong></h2>
  <p>9月底，淘宝正式宣布新增微信支付，阿里和腾讯的互联互通完成关键一役。&nbsp;</p>
  <p>微信支付进了8万亿GMV的淘宝，但支付宝没有被允许进入腾讯旗下的游戏和微信。&nbsp;</p>
  <p>据了解，淘宝很早就希望引入微信支付，2021年淘宝就主动提出接入微信支付，但这一请求被腾讯拒绝。&nbsp;</p>
  <p>淘宝寻求与微信支付合作，核心是为了提升用户覆盖率，在很多场景中，微信支付的优势地位难以动摇。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_def479f73a224408a31c334b50728cd4@5457197_oswg154339oswg1018oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以老年人群体为例，微信的渗透率高于支付宝。&nbsp;</p>
  <p>根据Mob研究院发布的《2021年银发经济洞察报告》，拼多多在银发人群中市场渗透率高达65.9%，而淘宝仅有54%，区别在于拼多多支持微信支付。&nbsp;</p>
  <p>“以前很多人认为老年人不会购物没关系，子女可以代劳，但现在大家越来越发现，很多老年人还是愿意自己买东西。”一位电商企业高管认为，许多老年人也会在聊天的过程中分享商品，而且成交率很高。“在淘宝上购物不仅要下载注册淘宝，还要下载注册支付宝，许多老年人搞不懂操作。”&nbsp;</p>
  <p>腾讯为什么不将微信开放给支付宝？行业有观点分析，从腾讯的角度，一没必要，二不愿意。&nbsp;</p>
  <p>据调研机构Questmobile数据，2024年第一季度，支付宝月活用户规模8.9亿，微信月活用户量超过10亿。”从用户覆盖的角度来看，支付宝的用户都是微信的用户，就算引入支付宝也不会给腾讯的业务带来增量。“&nbsp;</p>
  <p>所以在这种情况下，腾讯支持支付宝，不仅会增加对接成本，还会帮助支付宝扩大业务覆盖范围，相当于是帮助微信支付的对手。&nbsp;</p>
  <p>在线下的使用率已经落后于微信支付的情况下，原本的自留地也迎来微信支付的情况下，支付宝发起了自己的反击。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 “碰一下”何以成为支付宝线下“尖刀”</strong></h2>
  <p>在淘宝全面支持微信支付后，李航也换了一部新手机。&nbsp;</p>
  <p>在把原手机的数据导入到新手机的过程中，他发现要不要下载支付宝，似乎已经无关紧要了。以前留着支付宝主要是买东西可以用花呗，但现在各大平台都有先用后付的功能了。&nbsp;</p>
  <p>用户为什么非要用支付宝？也是摆在支付宝面前的灵魂拷问。&nbsp;</p>
  <p>被寄予厚望的“碰一下”无疑代表着支付宝给出的答案：让用户体验到更快的付款速度，更少的打扰。&nbsp;</p>
  <p>“碰一下”的亮点在于，通过采取NFC技术，让用户在支付时无需退出游戏、视频，也不需要提前打开支付宝，减少了对用户的打扰，提升了付款速度。&nbsp;</p>
  <p>尤其是后者，是李航过去支付宝过去的痛点之一。&nbsp;</p>
  <p>以往他在线下支付的时候，需要先从手机无数的图标中找到支付宝，打开之后点击付款码或者扫一扫。在排队结账的时候，如果手机配置不好，这一过程可能要花十来秒，后面人的目光让人非常尴尬。&nbsp;</p>
  <p>“微信一般都常驻手机后台，不同配置的手机付款速度都很快”，他认为，这也是许多人更愿意使用微信支付的重要原因。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_efd9458247434f138966fafe70663b76@5457197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一位支付宝服务商透露，为了迅速推广“碰一下”，支付宝的下了重金，对于服务商、线下门店、顾客都有激励。&nbsp;</p>
  <p>为了鼓励服务商，支付宝对每铺设一家门店给予100元奖励；为了鼓励线下商家接受“碰一下”，目前商家不需要花钱机器免费铺设，碰一下付款不仅不抽佣，还对每笔订单给0.6元-1元不等的奖励，每天收益最高可以达到300元，一个月上线有6000元的奖励；用户“碰一下”付款也有激励，每次来消费都会有0.1元-20元不等立减金，还有机会能抽免单。&nbsp;</p>
  <p>正是因为支付宝如此不惜成本的投入，让“碰一下”实现了前所未有的推广速度。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 内容、社交、AI，支付宝一个都不想丢</strong></h2>
  <p>在线下力推“碰一下”这一创新的产品的同时，在线上在内容、社交、场景服务、AI方面支付宝也大力投入。&nbsp;</p>
  <p>在内容方面，支付宝打造以短视频为核心的内容生态，希望提升用户的留存时间。2024年6月，支付宝在内容开放日上宣布，投入10亿现金、百亿流量加码扶持内容创作者，并计划引入价值1亿元的广告资源，为创作者提供商业变现机会。&nbsp;</p>
  <p>在社交方面，支付宝主要通过建设社区的方式来吸引用户。2024年初，支付宝有开始内测 “兴趣社区” 功能，用户可以根据自己的爱好加入不同的兴趣小组，还可以参与附近的热门活动。&nbsp;</p>
  <p>在场景服务方面，支付宝也将越来越多的生活服务搬上了APP。根据《2023数字平台经营环境报告》，支付宝数字开放平台上大约有400万个商家和机构小程序，为消费者提供超过8000种生活服务，涵盖了政务办事、扫码点单、生活缴费、绿色出行以及求职就业等多个场景。&nbsp;</p>
  <p>而在AI方面，9月初支付宝推出了AI生活管家App“支小宝”，用户可以用语音或者文字输入的方式，在支付宝中推荐小程序，满足用户点餐、打车、订票、交话费、看攻略等需求。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_6d4a37c0f2ca462ba6bdede75b566775@5457197_oswg100045oswg1006oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>很明显，支付宝推出这一产品的目的，是为了APP内解决很多服务使用率偏低的问题。&nbsp;</p>
  <p>按照支付宝APP事业群总经理李俊的说法，用户对支付宝的使用率不足10%，其余90%都想不起来用。“虽然里面有很多刚需服务，但可能找不到。用户经常得先去小红书搜一下，按照攻略一步步操作”。&nbsp;</p>
  <p>总之，支付宝的策略就是尽可能缝合用户的需求，即便很多需求是低频需求，但是通过积少成多的方式来吸引使用支付宝。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04 支付宝还没有杀手锏</strong></h2>
  <p>“支小宝”上线之后，这款APP并没有赢得太多的关注。&nbsp;</p>
  <p>“点点数据”显示，9月7日发布当天“支小宝”登上App Store生活榜第5名，免费总榜第76名，此后排名一路下跌，截至10月中旬，已经滑落到生活榜400名开外，总榜彻底不见踪迹了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_8d443af96ef2403fba539c4c9216ee92@5457197_oswg72739oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“支小宝”上线遇冷并没有让很多人意外，作为一个新的产品，“支小宝”没有展现出令人眼前一亮的能力。&nbsp;</p>
  <p>很多人试用“支小宝”吐槽，它既不能跑腿，也能点咖啡，更像一个小程序搜索引擎或者导航工具。&nbsp;</p>
  <p>有人评价它是“知道的人不需要，需要的人不知道”——如果用户知道去用“支小宝”去搜索打车、点咖啡、订火车票，他为什么不直接打开滴滴、瑞幸、12306？如果不知道这些APP，更不可能知道“支小宝”。&nbsp;</p>
  <p>从实际应用来看，AI对于生活的帮助还处于非常初级的阶段，在AppStore用户给“支小宝”的综合评分是3.8分，许多差评都反馈其“不够智能”。&nbsp;</p>
  <p>“宣传的很多功能都没有实现，这个月花了多少钱可以回答，上个月花了多少钱回答不了，和想象中的差距太大了。”&nbsp;</p>
  <p>“需要滴滴单车，只能推荐哈罗单车。”&nbsp;</p>
  <p>“问个菜的做法，推荐了一堆别的菜。”&nbsp;</p>
  <p>“回答速度太慢，需要五秒钟才能回答。”&nbsp;</p>
  <p>“小城市使用非常差。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_fad6839de8fa4822b258b0bdbb409e7d@5457197_oswg258330oswg803oswg1528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>按照用户的反馈，“支小宝”离“让AI帮我们跑腿”的目标还有非常遥远的距离。&nbsp;</p>
  <p>而在狂飙的“碰一下”在成为下一代移动交互方式之前，也面临着挑战。&nbsp;</p>
  <p>“碰一下”需要手机支持NFC功能，而该功能一般配置在2000元以上的手机上，但现实中几大手机厂商最走量的手机都在2000元以下。&nbsp;</p>
  <p>根据市场研究机构Counterpoint统计，2023年全年，各大手机厂商手机平均价格是：OPPO 约1841元，vivo 约1467元，小米约1150元。这意味着很多使用老人机、入门机的人群被排除在“碰一下”之外。&nbsp;</p>
  <p>比如2024年上半年国产手机中销量最高的型号是小米的Redmi 13C，销量达到了1180万台，这台手机并不支持NFC。&nbsp;</p>
  <p>最近，李航的手机又收到了支付宝的一条短信，提醒他参加的一个营销活动中奖了，这个活动参与的条件是平时用支付宝付款获取积分，用得越多积分也越多。&nbsp;</p>
  <p>用支付宝的这些年，他的一个乐趣就是参加这些营销活动，从摇一摇红包到扫码领红包、看短视频领红包，这些红包虽然只有几毛、几块钱，但是却让他有种被优待的感觉。&nbsp;</p>
  <p>但是在他的周围，无论是家人还是朋友，大部分人日常还是用微信支付，自己有时候也告诉他们在付款前用支付宝领一些红包，但是大多数人都不太在意。&nbsp;</p>
  <p>显然，营销固然有用，用户长久积累下来的习惯，才是决定竞争成败的关键因素。&nbsp;</p>
  <p>而现在，对于支付宝而言， 手里还需要有更多的牌。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ALeCZxBjH82uYvmIItz6fQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新商业派”</a>，作者：我是小旋风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994754500568965</id>
            <title>NeurIPS 2024：机器人世界模型，TeleAI用少量数据完成训练</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994754500568965</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994754500568965</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 08:23:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>引言：TeleAI 李学龙团队提出具身世界模型，挖掘大量人类操作视频和少量机器人数据的共同决策模式。</p>
  <p>当你在绿茵场上进行一场紧张刺激的足球比赛时，大脑会像一位精明的导演，不断地在脑海中预演着比赛的下一步发展。你会想象如何带球突破对方防线、如何与队友配合制造进球机会等。</p>
  <p>这种内心的想象是基于丰富的比赛经验、对足球规则的深刻理解以及对队友特点的熟悉。</p>
  <p>大脑能够迅速从记忆中提取信息，结合当前的比赛状况，预测未来可能出现的场景，并以<strong>近乎动画的形式在脑海中迅速闪现，帮助人类做出更好的决策</strong>。</p>
  <p>正如足球比赛中展现的一样，大脑的预演能力实际上是一个精简版的<strong>“世界模型”</strong>，通过模拟未来可能发生的情景来指导人类行为。</p>
  <p>受此启发，<strong>具身智能研究中有望通过构建类似的“视频预测模型”作为机器人“世界模型”</strong>，通过历史序列和实时观测，预测未来可能发生的事件，形成对机器人未来行为的视频预测。</p>
  <p>世界模型给机器人提供了一个“内心预演”的工具，能够在实际采取行动之前评估可能的行动方案及后果，帮助机器人进行决策。</p>
  <p><strong>近期，中国电信集团CTO、首席科学家、中国电信人工智能研究院(TeleAI)院长李学龙教授</strong>带领团队基于长期以来在<strong>扩散噪声、正激励噪声、张量噪声</strong>等噪声分析的基础上，对具身世界模型构建中的样本效率难题进行了深入研究，在少样本驱动的具身世界模型构建方面迈出了重要的一步。</p>
  <p>这项工作提出了<strong>全新的具身视频噪声扩散模型的训练方法</strong>，通过充分挖掘大量人类操作视频和机器人操作的共同模式，在仅使用少量具身数据的情况下训练高效的具身世界模型。</p>
  <p>论文由<strong>TeleAI院长李学龙教授、TeleAI研究科学家白辰甲博士</strong>联合香港科技大学、上海交通大学、上海人工智能实验室等单位共同完成，近期被<strong>国际人工智能顶会NeurIPS 2024录用，HKUST在读博士何浩然为该论文的第一作者</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_27eb5231d669428699f95bbf303c8aaa@000000_oswg62217oswg1080oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>研究动机</strong></h2>
  <p>构建通用的机器人世界模型是一项长期的挑战。尽管以Sora为代表的视频生成模型在通用视频生成中有出色的表现，但依赖于对大规模视频数据集学习。</p>
  <p>然而，在具身智能领域，高质量的机器人操作视频的获取是非常困难的，且不同类型的机器人数据难以通用。<strong>具身世界模型的学习非常具有挑战性，亟需一种通过少量数据学习的通用具身世界模型构建方法</strong>。</p>
  <p>本研究提出，<strong>能否利用在其他相似领域的大规模视频数据，特别是人类操作视频来帮助学习具身世界模型？</strong>人类在现实场景中第一视角的物体操作视频和机器人操作任务具有高度的相似性，包含了物理世界的交互信息，并具有多元的任务场景、复杂的视觉背景、多样的物体类型，能够帮助具身世界模型学习物体操作的先验知识。</p>
  <p>近期部分工作开始利用人类操作数据来策略学习，然而局限于从人类视频中提取图像表征或Affordance区域，忽略了人类操作视频中蕴含的丰富的时序信息的行为决策信息，不同于现有方法，<strong>本研究提出构建基于人类操作的视频预测（video prediction）来进行世界模型构建，同时通过少量含有动作的机器人数据获得可执行的策略，充分挖掘在人类操作视频和机器人数据上统一的决策行为模式。</strong></p>
  <p>为了有效利用大量人类数据，本方法设计了预训练（pre-training）和微调（fine-tuning）的框架，前者可以遵循scaling law快速扩展到大规模的人类操作视频数据集，后者可以利用少量机器人数据快速迁移至下游任务。整体框架如图1所示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_c0286fa7072b4983b2f0401a2765d74b@000000_oswg267405oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>本方法从<strong>大规模人类操作数据集（如Ego4d）</strong>中学习统一的视频表征，使用大量无动作视频构建自监督的视频预测扩散模型作为预训练任务，并在少量有动作标记的具身数据上进行高效策略微调，能够使通用人类操作视频中编码的物理世界先验知识适应于具身环境模型构建，在下游任务中利用少量机器人轨迹即可在通用机械臂操作任务集合中获得优异的性能。</p>
  <h2><strong>研究方法</strong></h2>
  <ul>
   <li>本文方法从三个方面利用人类操作数据构建具身世界模型，实现高效的具身策略学习：</li>
   <li>在大量人类操作数据和少量机器人数据中构建统一的、可泛化、可迁移的视频表征；</li>
   <li>构建自监督预测任务进行轨迹层面整体建模，实现人类和机器人通用的具身视频预测；</li>
   <li>新颖的扩散架构实现可扩展的人类视频学习，同时在小规模机器人数据上快速泛化。</li>
  </ul>
  <h4><strong>人类和机器人数据的统一token化</strong></h4>
  <p>为了从数据分布极广的各类视频数据中提取有效的信息输入进行世界模型构建，提出构建<strong>人类视频和机器人视频统一的视频编码</strong>。</p>
  <p>使用VQ-VAE将高维视频片段压缩成信息丰富的离散化潜在token，不仅为混合视频提供了统一的码本，还减轻了人类和机器人视频之间的域差异。通过将连续特征转换为离散空间，提取出人类和机器人操作的共同模式。</p>
  <p>此外，通过统一的动作离散化方法将动作空间的连续维度离散化成有序的整数，使机器人的动作可以通过离散的token来表示，为后续的预训练和微调阶段提供了便利。</p>
  <p>通过这种方式，能够将<strong>人类视频中的动态行为模式和机器人的动作指令统一起来</strong>，构建出一个能够处理大规模视频数据并提取有用特征的框架。见图2第一阶段所示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_6444e1cda81547769171286ed9ef1140@000000_oswg371717oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <h4><strong>离散扩散模型的视频预测学习</strong></h4>
  <p>在视频预测模型的训练阶段，利用离散扩散模型从大量人类视频中提取与物理交互有关的普适知识。具体的，给定一段历史视频和文本作为 prompts，利用大规模扩散模型预测未来视频 token 序列。</p>
  <p>当模型能很好地理解交互模式并预测到准确的未来轨迹时，智能体能够<strong>对未来可能发生的行为进行预估</strong>，从而用该信息去指导下游任务的决策过程。</p>
  <p>为了处理信息量丰富的离散视频编码，并且支持提出的预训练及微调的两阶段训练模式，提出表达力极强的离散扩散模型（Discrete Diffusion）架构进行视频建模。</p>
  <p>模型训练中通过引入一个掩码和替换的扩散策略，能够学习到视频中的动态变化规律，并<strong>生成在潜在空间中具有连贯性的未来视频token</strong>。</p>
  <p>这一过程不仅涉及对视频内容的理解，还包括对视频上下文的深入分析，从而为机器人策略学习提供了丰富的先验知识。见图2第二阶段所示。</p>
  <h4><strong>世界模型驱动的具身策略学习</strong></h4>
  <p>通过从大规模人类数据集中学习世界模型，模型已经编码了的普适的视频预测模式，在下游机器人任务中仅需要依赖<strong>少量机器人数据就能够快速的学习策略</strong>。</p>
  <p>具体的，提出了基于少量样本的微调策略，通过冻结预训练模型并仅调整动作学习网络的参数，能够在有限的机器人数据集上快速适应并预测动作序列。</p>
  <p>在预训练阶段模型使用Perceiver Transformer作为噪声扩散模型的主干网络，在微调阶段使用 GPT2作为主干网络以便于在小规模机器人数据集中进行策略学习。</p>
  <p>这一微调过程有效地将从人类视频中学到的丰富视频预测知识转移到机器人控制任务中，显著提高了机器人在多任务操作中的性能和样本效率。见图2第三阶段所示。</p>
  <h2><strong>实验结果</strong></h2>
  <p>本方法在单视角视觉观测的机械臂操作任务集和使用<strong>多视角观测的3D操作</strong>任务集合中评估有效性。</p>
  <p>结果发现，论文提出的方法可以在人类物体操作和机器人物体操作中成功预测准确的未来运动轨迹，无论是单视角还是多视角，这些都通过一个离散扩散模型生成。</p>
  <p>下方视频显示了方法在合成人类操作视频方面的效果。在复杂的人类物体操作场景中，本文方法能够精确的建模人类手部的运动细节和运动轨迹，从而在构建世界模型中为机器人末端的运动提供指导。</p>
  <p>进而，通过人类视频和机器人视频的统一token编码，人类操作视频的预测学习能够极大的帮助模型在少量机器人视频中学习具身世界模型。下方视频显示了机器人操作任务中，本方法能够准确根据自然语言指令对机械臂未来的轨迹进行预测和规划，从而指导下一阶段的机械臂动作预测。</p>
  <p>此外，通过对少量真实机械臂操作视频的学习，世界模型可以快速泛化到对真实机械臂视频产生准确的预测，从而指导真实机械臂的策略学习。</p>
  <p>通过具身世界模型的构建，模型能够在少量带有动作标记的数据中进行快速微调，从而使模型能够产生实际的机器人动作决策序列，指导下游任务的学习。</p>
  <p>下面显示了在RLBench任务中的策略执行效果。通过多视角的视频预测，世界模型能够全方位预测机器人的周围环境变化，从而指导机器人在三维空间中进行复杂的任务决策。</p>
  <h2><strong>研究总结</strong></h2>
  <p>该成果提出了一种少样本的高效具身世界模型架构和训练方法，通过设计统一token编码、离散噪声扩散模型为基础的运动轨迹（视频）预训练、以及少量机器人数据的知识迁移和泛化，能够使用人类操作视频的行为模式指导机器人进行决策，从而解决了机器人数据代价昂贵的问题。</p>
  <p>提出的方法可以灵活地处理各种视频输入的机械臂操作任务，包括单视角2D操作、多视角相机3D操作、真实机械臂操作等，为世界模型迈向机器人做出了重要贡献。</p>
  <p><strong>团队负责人介绍：</strong>&nbsp;李学龙，中国电信集团CTO、首席科学家，中国电信人工智能研究院（TeleAI）院长。主要关注人工智能、临地安防、图像处理、具身智能、噪声分析。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_7907c534bf2d4a99a40310f5d4a075db@000000_oswg293532oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文名称：Learning an Actionable Discrete Diffusion Policy via Large-Scale Actionless Video Pre-Training</p>
  <p>论文链接：https://arxiv.org/abs/2402.14407</p>
  <p>项目地址：https://video-diff.github.io</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247752981&amp;idx=5&amp;sn=5875261dc3de0c0f5c1e9d79c9576bfc&amp;chksm=e9cdf0ee041ba7650592b06460a0a5c6169b5f2d3ddb18736b65180059a02a01993cfac327b3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：TeleAI，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2994678290229124</id>
            <title>最强 OpenAI o1 逻辑推理正确率仅 50%，清华、智谱推出「大模型逻辑推理新基准」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2994678290229124</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2994678290229124</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 16 Oct 2024 08:07:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9.11 和 9.9 哪个大？</p>
  <p>这一连人类幼儿园儿童都能回答的问题，曾经（至今）难倒了众多大语言模型（LLM）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_ef772db905a440f58d0c95faaef82460@000000_oswg28992oswg1080oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，<strong>要想达到通用人工智能（AGI）的水平，LLM 不仅要完成“比大小”这种简单的逻辑推理，还需要完成难度更高的推理</strong>，比如“对复杂规则的理解与执行以及多步骤规划”，这是 LLM 智能体（agent）和决策系统的核心能力。</p>
  <p>因此，如何有效评估 LLM 作为基于规则的执行者和规划者角色，至关重要。但是，目前学界和业界少有这方面的研究。</p>
  <p>来自清华大学和智谱的研究团队推出了一项新的基准测试——<strong>LogicGame</strong>，旨在<strong>全面评估 LLM 在规则理解、执行和规划方面的能力</strong>。先看评测结果：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_3bfbbd85f7d54266a176f55d26caa155@000000_oswg554742oswg1080oswg1503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜LogicGame 的评测结果和样例展示。上图为各种模型在执行和规划类别中的表现；下图（左、右）分别为两个执行和规划类别案例研究。</p>
  <p>除了看到 o1-preview、o-mini 的遥遥领先，我们也看到<strong>超过一半的模型得分不到 10%</strong>，如上图红色区域所示。</p>
  <p>这一评测结果揭示了一个不容忽视的事实：<strong>大多数 LLM 在基于规则的逻辑推理上都存在着明显的缺陷</strong>。</p>
  <p>相关研究论文以“LogicGame: Benchmarking Rule-Based Reasoning Abilities of Large Language Models”为题，已发表在预印本网站 arXiv 上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_20ba39f95de343a3bbbae59fd062260a@000000_oswg43028oswg1080oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文链接：</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2408.15778</p>
  <p>与传统基准测试不同，LogicGame 包含一系列多样化的游戏，每个游戏都有一套初始状态规则，这<strong>要求模型不仅能够理解这些预定义的规则，还可以应用它们来解决问题</strong>。而且，LogicGame 还同时考虑了最终结果和中间步骤，从而对模型性能进行全面的评估。</p>
  <p>研究结果显示，通过设定不同难度的游戏场景，<strong>LogicGame 能够精确地衡量模型在规则理解和多步骤执行及规划任务上的表现</strong>。</p>
  <h2><strong>LogicGame：“四级”难度游戏场景</strong></h2>
  <p>遵循规则与推理的结合是完成许多现实世界任务的关键。然而，现有基准测试常常无法充分捕捉这一点。</p>
  <p>为了填补这一空白，研究团队通过广泛的研究和众包开发了一套新颖的问题集。他们发现这些任务与某些游戏机制相似，因为现实世界的任务通常与游戏有着共同特征，比如需要遵循特定的规则，进而进行决策。因此，他们<strong>采用了游戏化的方法，从而能够对模型遵循规则的推理能力进行细致的评估</strong>。</p>
  <p>其中，<strong>LogicGame 的数据构建，包含以下四个部分</strong>：</p>
  <p>设计规则推理问题，灵感来自现实世界场景。由于现实世界任务往往具有游戏特征，例如需要遵循特定规则和做出决策，因此 LogicGame 采用了游戏化方法来评估模型的规则遵循和推理能力。</p>
  <p>开发输出约束，确保模型输出符合标准格式。为了方便精确评估和简化匹配步骤，模型响应被要求遵循结构化的 JSON 输出格式。对于单步问题（Level 0），模型只需要输出最终答案，评估仅基于答案的正确性。对于涉及多步骤或更复杂推理的问题（Level 1、2、3 和某些 Level 0 问题），既要评估答案，也要评估步骤。</p>
  <p>实现不同难度级别，并包含示例问题。有四个难度级别，评估模型推理能力的范围，从简单的规则应用到复杂的推理链。难度梯度由相关规则的复杂程度和得出解决方案所需的推理步骤数量决定。</p>
  <p>为了确保公平性和更广泛的适用性，LogicGame 包含了中文和英文版本基准。</p>
  <p>如下图，每个模型都会收到一组特定于给定问题的规则作为输入 prompt，以及一个相应的问题和一个 JSON 格式的输出约束，包括答案和步骤。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_8e6804fa05e14aac979e8e647464e953@000000_oswg246161oswg1058oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜LogicGame 中分类和评测方法的说明。分类中插图用紫色突出显示涉及数学的类别。</p>
  <p>LogicGame 的评测方法使用自动化方法，<strong>不仅要评估答案的正确性，还要评估得出答案的步骤的正确性</strong>，具体包括评估模型的答案准确率（A-Acc）、步骤准确率（P-Acc）和答案步骤准确率（AP-Acc）。</p>
  <p>每个问题答案的评分是通过比较模型的响应和参考答案来确定的。同样，根据 JSON 格式约束的定义，每个问题步骤的评分也是通过评估模型步骤与参考步骤的一致程度来实现的。</p>
  <p><strong>A-Acc</strong>：该指标用于评估所有给定问题答案的正确性，为每个答案提供二进制评估（0/1），从而表明其是否正确。</p>
  <p><strong>P-Acc</strong>：该指标评估步骤的正确性，根据所提供步骤与预期步骤之间的字符级相似度来衡量匹配百分比。在极少数情况下，如果 0 级问题是单步推理，其中没有提供步骤可供评判，则在评分时步骤准确性与答案准确性视为一致同等对待。</p>
  <p><strong>AP-Acc</strong>：该综合指标评估答案和步骤的整体准确性。其计算方法是使用逻辑 AND 运算将答案准确性和步骤准确性结合起来，得出一个总分。</p>
  <p>这一评测方法确保模型遵循规则进行推理，并全面评估模型的推理能力。</p>
  <h2><strong>表现如何？OpenAI o1 遥遥领先</strong></h2>
  <p>如下图，不论在中英文版本中，在执行类别的最高难度 Level 3 下，<strong>o1-preview、o1-mini 在 14 个被评测模型中的得分遥遥领先，国内模型的得分未能破 10，甚至出现了多个 0 分</strong>；在规划类别的最高难度 Level 3 下，OpenAI o1 的领先优势亦是如此。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_812e57daeb354aa6af4aa33f15ff96e5@000000_oswg109016oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜14 个模型在 LogicGame 中文版本上的 AP-Acc% 指标性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_c975f75b4db44cc6a38eaf737620c1af@000000_oswg108603oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜14 个模型在 LogicGame 英文版本上的 AP-Acc% 指标性能。</p>
  <p>在执行类别中，<strong>随着 shot 数目的增加，模型的准确性有了显著提高</strong>。具体来说，更强大的模型（如 GPT-4o）在从 0-shot 转换到 1-shot 和 2-shot 时，AP-Acc 分数会有更大的提升，表明它们能够更好地利用额外的上下文信息来提高执行精度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_3d388f5e7f8644d2bdd2853aa1c9fd9a@000000_oswg114719oswg1080oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜LogicGame 中文版本在执行和规划类别上的少样本差异。</p>
  <p>我们还观察到，<strong>在执行任务中，添加示例通常会提高模型在执行任务中的表现</strong>，尤其是在简单任务（Level 0）中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_3c1096d97d2a4dfa82540fdcb8152f8f@000000_oswg47974oswg1080oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜LogicGame 中文版本在不同难度级别上的 shot 差异设置与上图类似。</p>
  <p>然而，1-shot 和 2-shot 设置对模型在不同难度级别上的影响有所不同。模型在 Level 0 中从示例中受益最大，但随着难度级别的提高，示例的影响会逐渐减弱。</p>
  <p><strong>在规划任务中，添加示例对模型在规划任务中的表现影响更为复杂</strong>。一些模型在从 0-shot 转换到 1-shot 或 2-shot 设置时，表现会下降，这表明额外的上下文信息可能会引入噪声，干扰模型对关键信息的理解。总体而言，1-shot 对模型的影响最明显，但随着难度级别的增加，其影响会逐渐减弱，而 2-shot 则更加不稳定，没有明显的规律。</p>
  <p>在一项案例研究中，<strong>LLM 在黑白棋（Reversi）游戏中的表现几乎“惨不忍睹”，除了 OpenAI o1，其他模型的得分几乎为（接近于）0</strong>，这同样表明 LLM 在处理复杂规则和进行多步推理方面依然困难。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_5d3117feba554796acd80fdd6c65d659@000000_oswg134862oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜表现最差的五个类别的 AP-Acc% 平均得分。热图中显示了每个类别的 AP-ACC% 平均得分，模型在执行和规划场景中的表现都很差，特别是在“Reversi”中，许多模型的得分接近零。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_11cf5871fcba476b82d437c3c5b523a7@000000_oswg222823oswg815oswg1045_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜一个带有模型输出的 Reversi 游戏示例，包括答案和步骤。</p>
  <p><strong>研究团队对这一失败表现进行了分析，认为有以下三点原因：</strong></p>
  <p><strong>细节处理不足</strong>：例如，Claud 3.5 Sonnet 模型无法正确处理细节（如放置部分棋子或翻转部分棋子），这表明它们对规则的理解不够深入。</p>
  <p><strong>执行/规划规则理解不足</strong>：模型无法正确执行或规划游戏中的操作，这表明它们对游戏机制（如翻转机制）的理解存在缺陷。</p>
  <p><strong>过度更改</strong>：llama-3-8b-chat 模型对棋盘状态进行了过度更改，这表明它们对游戏规则的理解存在明显的偏差。</p>
  <h2><strong>LLM 的推理能力仍有待提高</strong></h2>
  <p>在这篇论文中，研究团队为评估 LLM 基于规则的推理能力，提出了一种新颖的基准 LogicGame，这一基准包含多个难度级别，重点评估模型对规则的理解、基于这些规则的执行以及规划能力。</p>
  <p>同时，他们还开发了评估结果和推理过程的方法，确保模型忠实地遵循给定的规则，而不仅仅是猜测答案。</p>
  <p>广泛的实验表明，目前的大模型在基于规则的推理任务中仍然表现出明显的不足。</p>
  <p>对此，研究团队认为，LLM 的推理能力仍有待提高，尤其是在理解复杂规则、进行多步推理以及学习和应用新规则方面。</p>
  <p>为使 LLM 能够更好地理解和执行规则，它们的推理能力还需要进一步改进，比如<strong>通过更有效的训练方法或引入新的推理机制</strong>。</p>
  <p>此外，为了更全面地评估 LLM 的推理能力，需要<strong>开发更有效的评估方法</strong>。例如，通过引入更复杂的规则和更困难的推理任务。</p>
  <h2><strong>一起来 battle！</strong></h2>
  <p>想要证明你的大模型逻辑推理能力有多强？不妨参与 LogicGame 评测，与国内外众多大模型一起来 battle。</p>
  <p>研究团队在 GitHub 上维护了一个 Leaderboard，分别展示模型在 LogicGame 中英文版和中文版的表现，其按照 AP-Acc% 进行排名，主要评估指标包括：</p>
  <ul>
   <li>AP-Acc%（答案和步骤正确率）</li>
   <li>A-Acc%（答案正确率）</li>
   <li>P-Acc%（步骤正确率）</li>
   <li>IFError%（指令遵循错误率）</li>
   <li>JSError%（Json格式输出错误率）</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_ea217510257f4e71ab56b3ff05a72d7d@000000_oswg261977oswg1080oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜14 个大模型在中文版 LogicGame 上的表现</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_365b3e00bf5e42ca8644acd4be30805e@000000_oswg224879oswg1080oswg790_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜14 个大模型在英文版 LogicGame 上的表现</p>
  <p><strong>那么，如何获取你的模型在 LogicGame 中英文版和中文版的表现呢？</strong></p>
  <p>研究团队在 GitHub 上存放了用于展示的 dev 数据，并提供了 Codabench（一个专门用于模型评测的平台，能够提供高效、公正且统一的评估环境）提交时所需的输入数据。你可以<strong>下载 zh_all 和 en_all 文件</strong>（分别代表中文版和英文版的数据全集），将其<strong>输入你的模型以获取模型回复</strong>，并<strong>将此回复作为 Codabench 提交时的输入数据，</strong>即可获得评测结果反馈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241016/v2_4b833cfe273e418c834791a3ab0933c3@000000_oswg79006oswg1080oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>访问以下链接了解详情：</p>
  <p>Leaderboard 链接：</p>
  <p>https://github.com/Hypatiaalegra/LogicGame-Data</p>
  <p>Codabench 提交链接：</p>
  <p>https://www.codabench.org/competitions/4140/</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247592386&amp;idx=1&amp;sn=d6d37703fb5385071f8d704cb0f2715b&amp;chksm=cee4caa2508520921a8b3be1f676d302b45fe3a48ea86c28dc0e1d91e45fb9635443e075a956&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：学术头条，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>