<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3078176813135746</id>
            <title>2024年，AI PC过得好吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3078176813135746</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3078176813135746</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 15 Dec 2024 00:59:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: PC市场, AI功能, 出货量, 2024年  
<br><br>  
总结: 2023年最后一个季度，全球个人电脑市场出货量同比增长3%，结束了连续下滑的趋势。2024年被寄予厚望，预计在AI的推动下，PC市场将迎来新的小高峰，出货量将接近5000万台。AI PC的相关产品在2024年逐步推出，第一季度和第二季度出货量均有所增长，尤其是第二季度AI PC出货量占比达到14%。尽管第三季度增长放缓，但AI PC的出货量仍在稳步上升。2025年，全球AI PC出货量预计将达到1.14亿台，较2024年增长165.5%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年的最后一个季度，全球的个人电脑市场终于结束了出货量连续下滑的趋势，同比温和增长3%。&nbsp;</p>
  <p>之后迎来了充满希望的2024。&nbsp;</p>
  <p>PC市场将2024“寄予厚望”，不少机构都认为2024年在AI的推动下，PC将在此迎来新的小高峰。同时，行业内也开启了“2024年是AI PC元年”的说法。&nbsp;</p>
  <p>Canalys 预测，2024 年会出货近 5000 万台 PC 将具备 AI 功能，并集成专用的 AI 加速器（如 NPU）。<strong>半导纵横调研，2024年1-10月中国区AI PC出货量总数超80万台，全年预测过百万台。</strong>现在，2024年即将过去，我们来看一下，今年AI PC是否发展得如想象般快速？&nbsp;</p>
  <h3><strong>&nbsp;01</strong></h3>
  <h3><strong>AI PC全年回顾</strong></h3>
  <p>想要了解AI PC市场，那先来看看2024年的PC市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_8a0b4831ae0141df8011318b6d3da9f5@000000_oswg52016oswg909oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>一季度</strong></p>
  <p>预料之中，今年一季度开局良好，全球台式机和笔记本电脑总出货量同比增长3.2%。笔记本出货量增长了4.2%到4510万台。在第一季度，渠道和供应商完成了库存调整的最后阶段。&nbsp;</p>
  <p>在第一季度，AI PC的相关产品正在酝酿。3月里，苹果发布AI PC MacBook Air。3月18日，荣耀发布首款AI PC MagicBook Pro 16。3月22日，微软宣布推出首批专为商业用户打造的Surface AI PC。&nbsp;</p>
  <p><strong>二季度</strong></p>
  <p>第二季度，全球台式机和笔记本电脑出货量同比增长3.4%，达到 6280 万台。笔记本电脑还是增长了4%。第二季度，支持AI的PC出货量达880万台，占本季度所有PC出货量的14%。&nbsp;</p>
  <p>在第二季度里，AI PC可谓是爆发式发布。&nbsp;</p>
  <p>首先是<strong>华为</strong>发布了首款AI PC产品华为MateBook X Pro。搭载的是英特尔酷睿Ultra 9，在发布时华为重点强调其AI功能，应用华为的盘古大模型。&nbsp;</p>
  <p>紧跟其后的是<strong>联想</strong>，发布了Yoga Book 9i、Yoga Book AI元启版等6款AI PC产品。个人智能体配备的联想小天，同时内置个人大模型。&nbsp;</p>
  <p>到了5月，<strong>微软</strong>官宣其新产品：Copilpt+PC，号称“史上最强”版本的Windows。搭载高通骁龙X系列平台，提供每秒45兆次的运算力。与此同时，宏碁、华硕、惠普、联想等也纷纷推出搭载Copilot功能的全新PC产品。&nbsp;</p>
  <p>据统计，<strong>二季度Windows领域，具有AI功能的PC出货量在第二季度环比增长127%。</strong>联想AI PC出货量占了总出货量的6%，出货量同比增长了228%。惠普在二季度的 Windows系统的AI PC出货量中拿到了约 8% 的市场份额；戴尔的AI PC市占比略低于7%。&nbsp;</p>
  <p><strong>三季度</strong></p>
  <p>第三季度，全球个人电脑市场还是保持同比增长，但增长减缓只增长了1.3%，数量达到了6640万台，笔记本出货量增长2.8%。可以说PC市场的复苏进行得非常缓慢。&nbsp;</p>
  <p>三季度里，则是芯片厂商秀出肌肉。&nbsp;</p>
  <p>7月，<strong>首批搭载AMD锐龙AI 300系列移动处理器和锐龙9000系列桌面处理器的AI PC设备正式发售。</strong>第三代锐龙AI处理器已支持本地运行70亿参数、2K输入序列长度的大模型。目前已有100多款设计，涵盖宏碁、华硕、戴尔、惠普、联想、微星等各大主要OEM品牌。&nbsp;</p>
  <p>英特尔在9月发布了<strong>酷睿Ultra 200V系列处理器</strong>。并且特意强调，而在相同性能表现下，<strong>比高通X Elite的旗舰芯片X1E-80-100功耗低40%。</strong>有超过80款搭载该系列处理器的AI PC亮相，包括宏碁、华硕、戴尔、惠普、联想、LG、微星和三星在内的超过20家PC制造商。&nbsp;</p>
  <p>据统计，三季度中支持AI的PC出货量达到1330万台，占当季所有PC出货量的20%。<strong>同时AI PC环比增长达到49%，AI PC这一品类出货量在稳步增长。</strong>Windows设备首次支持AI PC的出货量占大多数，达到了53%。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，搭载高通骁龙 X 系列芯片的Copilot+ PC，也迎来了上市的第一个完整季度，但销量不尽如人意。截止2024年第三季度末，高通骁龙X系列笔记本迄今累计销量约为72万台，<strong>在全球PC市场上的份额仅为0.8％。换言之，每卖出125台笔记本，才只有1台是骁龙的。</strong>这么来看，x86市场不是那么容易被攻破的。&nbsp;</p>
  <p><strong>四季度</strong></p>
  <p>Canalys认为，四季度PC的出货量会温和增长。企业方面，由于现在只有一年的时间将设备升级到 Windows 11，企业的需求增长尤其强劲。消费者方面，虽然需求不算强劲，但是加上年末的大促活动等，也有助于促进PC出货。&nbsp;</p>
  <h3><strong>&nbsp;02</strong></h3>
  <h3><strong>从路线图看2025 AI PC</strong></h3>
  <p><strong>AMD路线图</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_7ea68603d8594e28860a751eb06a27be@000000_oswg182394oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AMD AI PC路线图&nbsp;</p>
  <p>AMD进入AI时代是有层层布局的。&nbsp;</p>
  <p>AMD在2023年12月推出了代号为Hawk Point的Ryzen 8040系列处理器，部分型号芯片整合Ryzen AI NPU，强打可提供更强大的AI运算能力。&nbsp;</p>
  <p>AMD AI PC自2024年起全面扩大，继Hawk Point后，下半年转进Zen 5世代，推出更高阶的<strong>Strix Point及Strix Halo系列</strong>；2025年再由<strong>Krackan Point</strong>接替Hawk Point上阵。&nbsp;</p>
  <p>2026年则由<strong>Medusa与Medusa系列</strong>，接替Strix Point及Strix Halo系列，进入Zen6架构CPU及RDNA架构GPU世代。&nbsp;</p>
  <p>从AMD对于AI PC的预设来看，AMD采取了与高通、苹果类似的端云混合形式。AI PC主要负责小模型的高效快速产出和隐私保护，而云端则负责大模型的高性能产出。在复杂任务中，端侧主要提供直接快速的预览，最终交付由云端模型完成。&nbsp;</p>
  <p>AMD对于AI PC的优化重点在于使端云混合体验更加无缝，有效地将端侧模型的预览与云端模型的成品进行快速、顺畅的衔接。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_23128bc2fc6a4bea83f81f2b5611edfc@000000_oswg396152oswg1046oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">英特尔客户端路线图&nbsp;</p>
  <p>关于英特尔AI PC的布局，可以从英特尔高级副总裁、英特尔中国区董事长王锐发言中透露一二。王锐表示：“AI应用的快速部署对半导体在性能、功耗、集成度和可靠性方面的要求不断提高，这种趋势催生了对系统级半导体制造的需求。为此，英特尔积极投入，Intel 18A将在2025年量产，基于Intel 18A的下一代AI PC处理器Panther Lake和下一代数据中心处理器Clearwater Forest也将在明年发布。”&nbsp;</p>
  <p>英特尔去年12月，正式发布酷睿Ultra处理器。根据英特尔的酷睿 Ultra 产品路线图，2023年为Meteor Lake，2024年有Lunar Lake、Arrow Lake，2025年为Panther Lake，2026年Future Products还没有具体架构代号。&nbsp;</p>
  <p><strong>Lunar Lake</strong> 被英特尔寄予厚望，誉为“面向下一代AI PC的旗舰级SoC”。Lunar Lake的AI性能是Meteor Lake处理器的三倍以上，每秒可执行超过40 TOPS的神经处理单元运算，GPU具备超过60 TOPS的算力。英特尔预计，<strong>将在今年交付超过4000万片酷睿Ultra处理器。</strong></p>
  <p><strong>Arrow Lake</strong> 处理器是在10月份首次公布的，除了知晓大幅提升的能效比和AI性能是其最核心的升级亮点，还没有更多的消息。但从曝光来看，英特尔的 Arrow Lake“酷睿Ultra 200”CPU将有多种版本，包括面向台式机的 Arrow Lake-S、面向发烧友级笔记本电脑的Arrow Lake-HX、面向高端笔记本电脑的Arrow Lake-H、面向主流笔记本电脑的Arrow Lake-U和面向至强工作站的Arrow Lake-WS。&nbsp;</p>
  <p><strong>Panther Lake</strong> 将成为 Lunar Lake/Arrow Lake 的下一个主要继承者。预计其速度将是其前代产品的两倍，是英特尔即将推出的 Meteor Lake 芯片的五倍。&nbsp;</p>
  <p><strong>Nova Lake</strong> 是目前听过的最新 CPU 架构。据传，与前代产品相比，它预计将提供 60% 的 IPC 大幅提升，并采用英特尔第三代 Xe3 Celestial GPU 架构进行集成显卡。&nbsp;</p>
  <p>目前来看，英特尔的核心竞争力之一就是与同行相比，<strong>是唯一一家在CPU、NPU和GPU三个AI Engine都能做到均衡发展的那一个。</strong>在最近的几次发布中，英特尔尤其强调了产品的低功耗，想要撕下x86等于功耗高的标签。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_6120cfa82499402399f5d1c8dfd5bd1a@000000_oswg361061oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">高通路线图</p>
  <p>高通关于PC芯片的布局，最近在2024投资人日上有所透露。&nbsp;</p>
  <p>去年，高通推出骁龙X Elite这款旗舰处理器，搭载这款处理器的Windows PC售价在1000美元附近。而今年4月的骁龙X Plus是针对售价800美元的中端PC。<strong>未来，高通会推出一款适用于入门级PC的处理器，这类设备的售价会在600美元左右。</strong>总体而言，高通的计划是拥有针对 PC 市场每个细分市场的完整芯片阵容。&nbsp;</p>
  <p>到2026年，高通的产品线将能够满足70%的Windows笔记本电脑市场。根据他们目前的预测，<strong>到2026年，将有超过100款基于骁龙X阵容的笔记本电脑上市。</strong></p>
  <p>高通还透露，即将推出的第三代 Oryon CPU 将为骁龙 X Elite Gen 2 芯片组提供动力，预计将在性能和效率方面实现飞跃。<strong>高通预计将在2025年推出骁龙X Elite Gen 2</strong>，基于该芯片的Windows PC将在后续几个月内出货。&nbsp;</p>
  <h3><strong>&nbsp;03</strong></h3>
  <h3><strong>算力和价格，影响2025年市场</strong></h3>
  <p>根据Gartner公司的最新预测，2025年人工智能个人电脑（AI PC）的全球出货量将达到1.14亿台，较2024年增长165.5%。&nbsp;</p>
  <p>在经历了AI PC的初年，AI PC的雏形已经形成，即带有嵌入式神经处理单元（NPU）的PC。现在，<strong>人们已经从猜测哪些PC可能加入AI功能，转变为期待着大多数PC最后都会集成AI NPU功能。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_6a3d13b6098e467c92f812ca3e3541d4@000000_oswg248379oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如说，从上图来看AMD Phoenix和Hawkpoint，例如8840HS，最高可达38 TOPS（16个NPU）。 英特尔的Meteor Lake，例如7155H，最高可达 34 TOPS（11个NPU）。 高通的Snapdragon X Elite，最高可达 45 TOPS。&nbsp;</p>
  <p><strong>对于NPU的算力期待，已经成为消费者选择AI PC的一大影响因素。</strong></p>
  <p>此外，价格一直是影响AI PC推广的一大因素。目前公布的AI PC价格基本在6000-16000左右。<strong>高昂的价格在一定程度上提高了消费者选购新一代 AI PC 的门槛，甚至是劝退。</strong>这也是前文高通表示明年会推出更便宜的PC芯片的原因。&nbsp;</p>
  <p>IDC预测，未来五年在主要面向个人和家庭的消费市场，AI笔记本电脑平均单价在5500-6500元之间，AI台式电脑平均单价在4000元左右。只有AI PC的价格成为主流价格，那AI PC才能成为主流机型。因此，明年PC厂商应该会将AI PC的价格拉得更加全面。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247782293&amp;idx=1&amp;sn=5a6e790d7453f2701ef688e8c7ee2b95&amp;chksm=c0f32f6826d5e18ccea10bbff2046eb739089a28988f368426657c044664b5f3e48fd3ec9ce3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：九林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3078418229687940</id>
            <title>对话法务总监：杨植麟仲裁案的争议到底是什么</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3078418229687940</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3078418229687940</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 15 Dec 2024 00:54:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <创投圈, 信义义务, 争议, 月之暗面>
<br>
<br>
总结: 朱啸虎、张予彤和杨植麟在创投圈的争议引发了广泛讨论，特别是关于金沙江创投与循环智能、月之暗面之间的关系。争议的核心在于张予彤在融资过程中的角色及其信义义务的履行。事件的复杂性使得各方对争议的理解存在分歧，尤其是张予彤的行为是否违反了信义义务。此次争议被视为可能影响未来创业故事的里程碑事件，值得深入探讨和追踪。最终的解决方案及其过程将成为未来的判例，规范行业行为。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在刚刚过去的一周，朱啸虎、张予彤、杨植麟成为了创投圈的绝对主角。自从12月4日朱啸虎在社交媒体上发布了那条措辞严厉的指控，几乎每个从业者社群都开始讨论金沙江创投与循环智能、月之暗面的过往，张予彤在这两家公司融资过程中扮演的角色、投资人与投资机构之间的责任关系。&nbsp;</p>
  <p>“受托信义”“豁免”“分拆”这些术语也迅速走出法条与合同，成为纳入大众讨论语境的热词，开始被频繁释义。&nbsp;</p>
  <p>可以说，这场“事先张扬的争议”发展到现在，已经完全称得上一场“能够影响行业未来的里程碑事件”。正如我在《杨植麟仲裁案的一个未解之谜》的结尾写到的那样：<strong>“这场争议，值得我们追下去，别让它过去了。它最终的解决方案，它形成解决方案的过程，实施解决方案之后的后续行为，我相信都将成为一个判例式的模板，规范着未来十年里大量的创业故事。”</strong></p>
  <p>不过，即使相比于11月初仲裁案刚刚提出时，如今的事件线索已经丰富了很多，我们也很难说真的理解了“争议的核心”到底是什么。张予彤凭什么不能这样做，以及朱啸虎为什么会选择以“死磕”的方式狙击张予彤，仍然是一个容易引起论战的话题。&nbsp;</p>
  <p>因此我决定组织一场分别从法理、情理出发的对谈。法理层面的目的，是试着在不预设立场的情况下，尽可能厘清核心的争议点到底是什么？情理层面的目的，是试着回答“这场争议为什么与我有关”。&nbsp;</p>
  <p>另外由于对话较长，有一些重要的名词注释（例如信义义务、忠诚义务、勤勉义务等等）我会放在文末，如果感兴趣可以点个收藏慢慢消化。希望这场对谈对你有所帮助。&nbsp;</p>
  <p><strong>本次研讨会成员：</strong></p>
  <p>紫荆资本法务总监 汪澍；熙诚致远私募基金管理（北京）有限公司总经理/创始合伙人 许峻铭；德恒业务合伙人、公司法博士生 袁振；投中网编辑 张楠、蒲凡&nbsp;</p>
  <p><strong>一个重要的时间点：2023年2月</strong></p>
  <p><strong>蒲凡：</strong> 在这次争议中，“信义义务”这个名词的出镜率很高。几位律师能不能帮我们盘一下，在这次案件中的“信义义务争议”到底是如何体现的？为什么争议会主要集中在“信义义务”上？&nbsp;</p>
  <p><strong>汪澍：</strong> 第一个可能我们需要去关注的信息是<strong>“2023年2月”这个时间点。</strong>在杨植麟先生的那篇回应当中，他提到在2023年2月，他和循环智能的CEO陈麒聪商定了循环智能与月之暗面的分拆。&nbsp;</p>
  <p>为什么会对这个时间点特别关注呢？因为杨植麟也确认了他邀请了张予彤加入到月之暗面，担任联合创始人这件事。那么这两个事件发生的先后关系，决定了张予彤在本次事件中扮演的角色。&nbsp;</p>
  <p>我把张予彤女士在整个事件中扮演的角色分为了四个大的类别。第一个是金沙江创投的管理合伙人。她作为金沙江创投的高级管理人员，依照公司法对她的要求，<strong>她其实应当对公司来承担信义义务，因为两者之间她是受托人，金沙江创投是委托人。</strong></p>
  <p>当然，具体而言还要看金沙江创投究竟是一个什么样的组织形式、张予彤小姐是公司的具体的什么身份，她是高级管理人员还是董事或者其他身份，还有待进一步确认。为了今天更方便的讨论，我统一还是代入为金沙江创投的高级管理人员的身份。&nbsp;</p>
  <p>第二，金沙江创投本身是一个私募基金管理人，那么在私募基金法律关系里面，<strong>私募基金管理人要对他所管理的私募基金来承担信义义务；</strong></p>
  <p>第三，<strong>张予彤作为私募基金管理人的高级管理人员，也就是私募基金行业的从业人员，同样需要对她所负责管理的私募基金承担信义义务；</strong></p>
  <p>第四，张予彤曾担任循环智能公司的董事。<strong>同样的她作为公司董事，对循环智能公司也应当承担信义义务。</strong></p>
  <p>了解完这四组信义义务关系，我们再回到就刚才聊到2023年2月，月之暗面与循环智能的分拆。这个过程大概的表现形式，是有20个员工会离职加入到月之暗面，循环智能的CTO张宇涛也会加入到月之暗面。而杨植麟则会放弃在循环智能一半的股权，全职加入月之暗面。&nbsp;</p>
  <p>在这个过程当中，作为循环智能的董事张予彤，她是什么时候知道知道的、什么时候同意加入到月之暗面的、是否履行了信义义务，这就构成了一个很重要的命题。&nbsp;</p>
  <p>其次，当杨植麟打算离开循环智能、做月之暗面，按照循环智能的公司章程以及投资协议，大概率应该会要求循环智能的股东（其中包括金沙江创投）表决是否同意杨植麟做这件事情——也就是大家比较关心的“豁免函”——这是前置的条件。&nbsp;</p>
  <p>从现有的信息来看，金沙江应该是选择了同意豁免。推动同意豁免这件事情，作为重要的决策者，张予彤女士应该发挥了比较重要的作用。如果是这样，<strong>那么就会构成她是否在这一事件当中妥善履行了自己对于自己供职的公司、自己对于受托管理基金的信义义务要求的疑问。</strong></p>
  <p><strong>仲裁的结果现在仍然难以预测</strong></p>
  <p><strong>张楠：</strong> 咱们做一个相对比较极端的假设。假设朱啸虎说的都是事实，并且有证据，那么在开曼或者香港的法律框架下，他能赢下仲裁案吗？&nbsp;</p>
  <p><strong>汪澍：</strong> 也很难讲，因为这次事件仍然有很多我们难以知情的细节，这些细节会对最终结果构成很大的影响。&nbsp;</p>
  <p>比如当时杨植麟离开循环智能的过程，可能做了非常多的工作。比如和CEO有过沟通，相信也应该跟主要的股东和相应的董事有过沟通。这些沟通来往都会形成一些客观证据，可以帮助当时他们从循环智能离开是得到了股东跟董事的认可的。&nbsp;</p>
  <p>第二个可能会存在争议的地方是，按照朱总的说法，循环智能层面的董事会决议是在今年1月份签订的，签完之后才触发了循环智能和月之暗面之间一系列的合作协议。但按照杨植麟的说法，循环智能在很早的时候就拿到了月之暗面的股权，甚至还卖掉了一部分月之暗面的股权来补充循环智能的现金流。那么是否可以说明，他们的分拆实际上已经得到了相应的人员的默认。&nbsp;</p>
  <p>另外也需要看当时的投资协议，还有循环智能公司章程，以及它所在的地区的准据法，在法律上的这么一个信义义务的约束究竟有多大？你作为公司的重要股东，甚至是联合的实际控制人，你带着公司的一部分员工，甚至还有最重要的技术负责人另外做了一家公司，这种行为应该怎么样去认定它？这些都是有争议的。&nbsp;</p>
  <p>比如在我的公众号里，有一位读者就留言说，他不认为月之暗面是循环智能的分拆，因为他觉得两家公司做的是完全不同的事情。那么以此为前提，杨植麟自己出来成立月之暗面，就不需要得到任何人的同意。&nbsp;</p>
  <p>当然，我个人的观点是，月之暗面的成立是基于循环智能的。包括杨植麟的那份回应当中也提到了，月之暗面很早就立项了。在立项的过程当中，他本人还在循环智能任职。他带走的20个人，以及这个团队的工作成果，也很有可能是在循环智能工作期间所完成的。那么基于这个事实，我个人更倾向于认为循环智能和月之暗面是一种分拆，有说不清道不明的这种继承关系，很大可能上是利用了循环智能的资源。那么这种出走应该是需要纳入到信义义务考核范围之内。</p>
  <p><strong>确实不是个例，投资人越来越需要“进攻条款”</strong></p>
  <p><strong>许峻铭：</strong> 刚才汪总的话给我一些很重要的提醒。从循环分拆出来创建月之暗面，这个场景其实在我们的投资过程中很常见。&nbsp;</p>
  <p>有两个词语大家应该都很熟悉了，第一个是“投早投小”，第二个是“投资一定要投人”。我们做一些早期的科创项目的话，投资就是投人，杨植麟这样的创业者非常重要，这个毫无疑问。<strong>我们投一个早期项目，有时候确实就是冲这几个技术大拿去的，拼一下他能不能创业成功。</strong></p>
  <p>通常这种项目我们会做两层的保护，一层是进攻型的，一层防守型的。防守型的就是约定所谓的关键人士不能离职，或者保证你的服务期至少有多久。在我投资期内，你如果在未被我知情的前提下，在外面参与重大工作，我可能会要求赔偿或者处罚，这个条款也很常见。&nbsp;</p>
  <p>进攻性的条款往往出现在，比如公司的创始人确实很强，技术非常的强，但他商业化落地的场景找错了。那没有关系。我们一般会签一个补充条款：<strong>如果你想要重新创建一个公司，我可以允许你，但是我需要把我目前的占比股权平移过去，相当于我是可以白拿你一部分股权。</strong>这其实就很像今天我们讨论的案子，如果循环智能一开始做了这样的约定，那么我是可以不经过你的同意直接平移，或者我可以有条件的放弃。&nbsp;</p>
  <p>总之在咱们国内，这种场景已经比较常见了。甚至某种程度上可以说，<strong>早期的项目必须要有这么一个条款，用来锁定人。</strong>而且这种事情其实在国外更常见。比如大家都知道马斯克从来就“不务正业”，创建了很多公司。从PayPal到汽车到火箭，现在又在做xAI。其实这里面就有一个很大的问题，例如xAI需要算力、需要大量的英伟达H100，那么他一定会尝试把相关的算力的资源会平移到他新设的公司里来。&nbsp;</p>
  <p>如果他动用的是公司的资源，如果他没有跟原股东披露的话，可能我认为未来的麻烦就比较多。&nbsp;</p>
  <p><strong>蒲凡：</strong>实际上他已经被特斯拉的股东们进行了相关指控。</p>
  <p><strong>许峻铭：</strong>是的。我不知道马斯克的案例在法律层面有没有可比性。反正我们从投资的角度看，循环智能是个比较典型的案例。而且其实循环智能应该从2021年底开始，就没有再后续的融资了，从股东角度出发这个案例已经不太理想了。如果真的没有给之前那五位股东说法的话，那么基于目前观察来讲，确实应该看做没有履行相关责任，这是我的看法。</p>
  <p><strong>为什么11月初的仲裁案，没有包含“张予彤”？</strong></p>
  <p><strong>袁振：</strong> 我有一个稍微武断一些的推断。我们可以看到，11月初循环智能股东们发起的是一个仲裁案，针对的是月之暗面两位创始人。仲裁作为一种合议，我推测应该是基于当时的投资协议提起的，<strong>由实际控制人或者创始人在投资协议中签订的相关的利益冲突的条款。而张予彤不在里面，证明张予彤其实并没有在投资协议上签字。</strong></p>
  <p>我个人也认为，目前也无法对张予彤基于股东或者董监高的责任，提起义务违反。因为如果到这个层面，他们就不会提起仲裁，而会提起直接的诉讼，提起股东代表诉讼。&nbsp;</p>
  <p>同时还有一个很重要的点。朱总提到了今年1月签订了董事会协议，也就是回应了公司分拆的问题。但无论是有形资产还是无形资产，董事会是无任何权去做出分拆决议的，应该是由股东会去做出分拆决议，他们才能出走，才能把职务行为下的相关研发成果带走，否则他们的行为是无效的。甚至可以说，<strong>当时在董事会决议上签字的董事都应当对股东承担信义义务的责任——如果是这种情况的话，那么这场争议就与两位原始的创始股东无关了。</strong></p>
  <p>所以为什么月之暗面的代理律师，在11月初的仲裁案曝出后，愿意在没有详细分析事情细节的时候跳出来说，他的仲裁是没有任何事实基础的，我想也是由于这个原因的存在。实际上分拆必要的法律程序并没有被履行，也就没有任何的法律基础存在，两位股东出来新设公司，并且在公司辞职，并且解除了原有的相关的信义义务的这种责任的情况下去做这个事情，其实是没有任何问题的存在的。&nbsp;</p>
  <p><strong>蒲凡：</strong>这一点特别重要，11月初仲裁案刚刚曝出，与这次争议集中爆发，时间节奏确实有明显的差异。</p>
  <p><strong>张楠：</strong>但问题是，当朱啸虎进攻路径从月之暗面以及他的相关创始人变成了张予彤，是否意味着，朱啸虎主张即使金沙江当时同意了月之暗面分拆出去的决议，但因为张予彤隐瞒了自己在里面存在、违反了受托信义，所以这份决议即使已经签署了也是无效的？</p>
  <p><strong>汪澍：</strong> 我稍微提一个不同的观点。公司法层面的分立确实是由股东会来决议的，但是这和商业层面的拆分，可能并不是同一个概念。&nbsp;</p>
  <p>单纯从公司法的语境上来看，分立出去的公司，它主要的资产都来源于原来的公司，相当于一个细胞变成了两个细胞，做了有丝分裂。而商业层面的拆分，绝大部分的场景是一部分公司的人进行二次创业，甚至还可能会接收一部分老公司的资产。那么就这次事件而言，就变成我们公司的其中一部分股东，能不能在外面设立一个和我担任股东的公司，业务相同、人员也有交叉的一家新公司？&nbsp;</p>
  <p>这个问题就可以回到许总刚才讨论的相关约束条款和相关进攻型条款。所谓的约束条款就是约束关键人，在这个案例里肯定指的就是杨植麟和张宇韬这两个人，他们如果想去外面做一个和循环智能相竞争、业务相类似的公司，它应该要拿到投资人的这么一个豁免。现在打仲裁案，应该也集中于这个条款。&nbsp;</p>
  <p>进攻型的条款，也就是杨植麟如果要去二次创业成立一家新公司，那么老投资人也可以在他新成立的公司当中享有一定的权益。中国的创投市场虽然相关的讨论不多，但是我在十年前就看到了类似的案例，例如聚美优品就很典型。当时聚美优品不是陈欧的第一个创业项目，在那之前真格基金的徐小平投资过他失败的项目。所以陈欧在创立聚美优品的时候，其实就无偿给徐小平送了一部分股份。&nbsp;</p>
  <p>我老板是美元基金出身，他对这样的条款习以为常。<strong>在他的概念里，在硅谷哪怕不写到协议里面，很多连续创业者也都会这么干，这是一种风气。</strong></p>
  <p>所以我觉得朱啸虎他之所以在前阶段主要矛头指向杨植麟，后阶段主要指向张予彤，并不是意味着仲裁策略的变化。仲裁本身并没有发生太大的变化，只不过是和解的难度有了变化。我觉得他最后把矛头指向张予彤，应该是张予彤的行为已经给金沙江创投带来了非常严重的影响。如果我要是金沙江创投的LP，我现在肯定是质疑朱总，而朱总不得不下场来挑张予彤的刺儿，这是他履行勤勉义务的必要行为。</p>
  <p><strong>LP会从哪些方面进行问责？</strong></p>
  <p><strong>蒲凡：</strong> 我先问汪总一个问题，你觉得金沙江的LP会质疑些什么呢？我心里有一个答案，我想看看你的答案跟我的一不一样。&nbsp;</p>
  <p><strong>汪澍：</strong> 其实他们的逻辑会特别简单，你的员工/合伙人在任期间拿了被投企业那么大的利益，案有没有向被投企业输送不应该输送的利益？&nbsp;</p>
  <p>举一个例子，按杨植麟的说法，张予彤在月之暗面的融资的过程当中发挥了重要作用，那么从法律视角出发，<strong>我会非常关心的这里所谓的“发挥重要作用”是基于什么完成的？</strong>是基于她在金沙江创投的高管的身份？乃至金沙江创投所受托管理的基金的资源？还是说这是完完全全的一个个人的行为？这又涉及到篡夺商业机会或者利益冲突的争端里面，这是一定会去讨论的问题。&nbsp;</p>
  <p>所以如果我是金沙江基金的LP，现在月之暗面的利益又如此巨大，我甚至会戴着这么一个有色眼镜去有罪推论。而且不仅仅会质疑张予彤个人违反了受托义务，由于她也是金沙江创投的管理合伙人，那也因此会质疑金沙江创投也是违反了对LP的信义义务。这也是所以为什么朱总不得不下场要力撕张予彤。&nbsp;</p>
  <p>在国内中国的私募基金相关的法律法规，对于管理人和从业人员的要求，这是完全可以展开的命题。不过这里还是要区分它是用人民币基金投的还是用美元基金投的。因为美元基金很多注册在开曼，也有可能适用开曼法的那套逻辑在做这一类的事情。</p>
  <p><strong>张楠：</strong>对，其实朱总在第一条朋友圈里就提到了，如果是人民币基金早就被请去经侦喝茶了。</p>
  <p><strong>许峻铭：</strong> 说实话，我觉得并不仅仅是国资的问题。是不是存在着就是重大的利益冲突问题，能不能保证你的客观公允，这是一个基本的判断。&nbsp;</p>
  <p>例如张女士有一个重要角色是循环智能的董事，并且这个项目是你带来的、你孵化的，那么你就要对它负责。并且你这个董事的身份是我公司派给你的，这家被投公司如果有任何的相关的风吹草动的话，你应该如实披露给我管理人或者基金的LP的。我们的话，正常情况会每半年或者每个季度履行一次披露，看看有没有重大的事项。&nbsp;</p>
  <p>如果你参与其中，我们一般都会加一句免责条款，声明本人确实跟这家公司没有任何的利益关系。不过“信息未披露”在国资体系里面确实会更为严重。</p>
  <p><strong>张楠：</strong>对。我们上个月正好在上海开投资年会，来的很多嘉宾是国资背景的LP。他们很能产生共鸣的一点，就是审计和纪委对他们的审查的力度太大了。</p>
  <p><strong>许峻铭：</strong> 国资有一个最关键的特点，它对程序正义的要求是非常苛刻的。像我们基金的话，作为一个纯市场化、非国有的机构，一个项目的sourcing、有些资源方提供一些相关的资源，产生类似IFA的中间费用，其实是没有问题的。但是在国资里面，这种涉及到利益相关的输送就非常敏感。如果你不能自证，你在当中确实没有任何的利益的话，确实很多项目是不敢去推，一旦倒查的话很麻烦。&nbsp;</p>
  <p>我可以举一个例子，以前有一家国资基金，参与了某企业的独家轮。结果到年底审计的时候，发现这个公司有很大一笔财务费用的支出，倒查发现里面可能存在问题。虽然后来发现可能是场误会，但这个问题就查了很久，类似的情况很容易让人心惊胆战。&nbsp;</p>
  <p><strong>汪澍：</strong> 其实都不用看国资相关的规定，我们可以看看《证券期货经营机构及其工作人员廉洁从业规定》。证监会对于所有的证券期货经营机构从业人员，比如说我们的券商的员工，都做了相关的要求。&nbsp;</p>
  <p>比如第12条说：证券期货经营机构及其工作人员在开展投资银行类业务过程当中，不得以下列方式输送或者谋取不正当利益。例如非公允价格或者不正当方式为自身或者利益关系人获取拟上市公司的股权。&nbsp;</p>
  <p>这是我的解读文章写出来之后，一位券商的朋友第一时间发给我的，他的原话是“如果说张予彤是证券从业人员的话，证监局早就把他抓起来了”。而正是因为我们身处市场化社会私募这一块，目前只能在私募条例里面找到一个简简单单的一个规定，就是要求从业人员进行投资申报，并没有进一步展开。所以说我们现在只能套用其他的语境来分析张予彤的行为究竟有没有利益冲突，以及她应该如何做。&nbsp;</p>
  <p>但是这里要求从业人员进行投资申报的逻辑，也是防范利益冲突。&nbsp;</p>
  <p><strong>一级市场的环境已经很宽容了？</strong></p>
  <p><strong>蒲凡：</strong>听下来张予彤已经身处在一个非常宽松的环境了。并且矛盾发展到今天这个程度，说明老朱给予过相当的信任。所以刚才我不是问LP会质疑些什么？我的答案是，LP首先会对“公司治理”能力产生很大质疑。</p>
  <p>其次，你对于张予彤如此的信任，是否说明你对大模型赛道的投资其实是没有感知的，所以你才选择如此信任一位明星的投资人？ 那么如今张予彤已经离开，是否又意味着金沙江对于在AI上面的竞争力是否就会就此失去了？&nbsp;</p>
  <p>我觉得在今天如此缺乏投资主题的大环境下，如果LP注意到我的GP没有投资跟上热门主题的能力，一定会很着急。</p>
  <p><strong>张楠：</strong> 这就可以顺理成章地延续到下一个问题了，<strong>一位基金投资人，在什么情况下，可以合法且安全的情况下，可以达成类似于张予彤目前的事情呢？</strong></p>
  <p>其实这也是网友们对张予彤批判的一个点，就是说她“既要又要”，可能一方面舍不得小红书以及其他项目的carry，另一方面又舍不得这么一个上亿美金明星公司股权。&nbsp;</p>
  <p><strong>许峻铭：</strong> 我们有一个基本的原则。无论是基金管理公司的合伙人还是普通员——比如负责投资的经理——<strong>我们还是希望能跟基金管理公司以及被投项目利益是高度捆绑的。</strong>说白了，只要大家利益一致，就很容易推成很多的事情。你也会更尽心的投资，不过显然这个案例是不适用的。刚才几位也聊到了，从公开的信息就能看到，朱总不看好AI大模型底层，他比较相信应用层。&nbsp;</p>
  <p>那么你很好看项目，但机构没有投，有没有别的措施呢？其实是这样这条路我们思考过，只是没有实践，这里拿出来供各位分享：你是可以打两份工的。你可以担任一个兼职顾问的身份。&nbsp;</p>
  <p>其实有很多项目都会有员工期权池。这个池子主要分配给核心员工或者创始人，剩下的按照实际情况，可以把池子里的股权分配给员工。最近很多的项目，在尝试把池子里的股权分配给你的供应商或者你的上下游经销商，甚至也包括顾问。&nbsp;</p>
  <p>我们最近接触的几个项目都有这样的情况，我觉得这不是个坏事。只要它合法合规，并且确实跟我没有利益冲突的情况下，他在这个公司里面拿到这个股权的话，并且能为这个公司进行一些赋能，其实对我是没有什么影响的。&nbsp;</p>
  <p><strong>袁振：</strong> 其实总结下来一句话，就是在于朱啸虎认为她没有披露月之暗面有这么好的经营情况，进而导致金沙江没有去增加持股或者增加投资，并允许这一批人离开了现有的被投企业，导致他的利益受到了损失。如果当时张予彤女士把这么好的前景，都告诉告诉金沙江，那么他们就不会允许月之暗面的团队离开，甚至会增大持股，让自己的利益最大化。&nbsp;</p>
  <p>但联合创始人不是一个法律上的概念，投后的负责人也不是一个法律上的概念。如果她在金沙江中并没有担任董监高的职务，只是普通的职员，那么原则上她不是必须披露她在其他企业的持股情况、获利情况，只要她这个获利不会对本企业的利益产生直接的冲突即可。当然她如果有竞业禁止限制的话那就另说了，但现阶段的事实来看，她也没有竞业限制的禁止。&nbsp;</p>
  <p>退一万步说，如果她真的在金沙江创投担任的是董监高的职务，但强制披露的义务，在我国的法律体系里只在上市公司层面有只言片语的规定。&nbsp;</p>
  <p>在国外，尤其是美国，在英美法系下的，很多州都对董事有强制披露义务的相关规定。这些相关法规，我国目前仍然在研究，所以说现阶段还没有成文法律规定的情况下，她这种义务的违反是否能直接受到法律的规制，我个人是不看好的。<strong>如果说金沙无法证明张予彤女士在这一次的行为中获得足够大的利益，并且这些利益是本该属于金沙江创投所有的话，那么他面临的可能就是败诉。</strong></p>
  <p><strong>张予彤是否能够拥有一条更理想的路径？</strong></p>
  <p><strong>汪澍：</strong> 其实我们现在的很多的思考，包括很多网友对朱总提出来的批评，都带有一些事后诸葛亮的色彩的。比如很多人提出对朱总的批评，就会说“如果月之暗面现在半死不活，你肯定不会追究张予彤的责任，你不就是要钱吗”。&nbsp;</p>
  <p>从人性的角度来看，确实是这样。但是从法律的角度上来看，当她在2023年2月接到邀请的时候，她未必能像我们现在事后复盘一样，看到巨大的利益，她也会看到潜在的风险。她有没有把“风险和机会”如实地向她的供职机构所如实陈述？这是她的责任，也将产生巨大的影响。&nbsp;</p>
  <p>如果我是张予彤，去设想一个最完美的场景，那么这里面有几个关键环节。&nbsp;</p>
  <p>第一步，出于我对大模型的认可，可以选择在金沙江内部做专项汇报，汇报为什么相信大模型一定能够成功，为什么月之暗面一定能够成功，建议金沙江创投不仅要同意杨植麟离开这个循环智能去创立月之暗面，还应当用自己的美元基金对月之暗面进行加注。我相信这个讨论很有可能已经发生过，只不过最后在这个金沙江创投内部被否决了而已。&nbsp;</p>
  <p>第二步，在内部讨论否决之后，直接提出“你们不投，我投行不行”，把这件事情如实地向自己的控制机构进行了陈述。甚至进一步通过金沙江创投把这个事件，把“打算做个人投资”的情况如实地向自己的受托管理基金进行陈述。只要陈述就行，因为这个时候其他人来劝她说你不能投，其实是我觉得是没有法理上的明确依据的。&nbsp;</p>
  <p>第三步很关键，我是“只投资”还是“需要为它服务”，这是两个概念的事情。如果我只是投资行为、不需要为月之暗面去导入任何的资源，我也不会在我的上班时间，利用我在公司所获取的资源去为月之暗面服务（那就没什么问题）。反之，如果说我在上班时间为月之暗面工作，利用我在金沙江创投所获取的资源认识的人，利用金沙江创投的董事或者管理合伙人的名义约见各种各样重要的资源和人物，然后为月之暗面导入相应的资源，这是很明显的利用公司资源给自己谋私利，这就是非常典型违反了信义义务行为。&nbsp;</p>
  <p>如果我是张予彤，我要力保自己不要出现类似的情况。如果我要做类似的事情，我是需要内部汇报，并且征求相应的同意的。但这里似乎又出现一个问题，<strong>她没法开口（表示自己“仅投资”），因为人家要的不是投资，人家要的你过来给我提供服务。</strong></p>
  <p><strong>对“利益冲突”的解读到了需要与时俱进的时候</strong></p>
  <p><strong>蒲凡：</strong>而且杨植麟在那篇回应中也明确提到了，他就觉得张予彤是“他朋友圈里面最适合做这件事情的人”。这里的潜台词，不可能单指一位多少岁、什么性别、有什么学历的人适合做这个事情，而是指张予彤的那一段人生经历很适合做这个事情。有一句话叫<strong>“人是社会关系的总和”</strong>——张予彤在现阶段很难与金沙江管理合伙人分开，即使如此理想主义的杨植麟也做不到。这是我相信的一点。</p>
  <p><strong>汪澍：</strong> 对，到第三步的时候你会发现张予彤能做的事情其实已经非常少了。所以这里我想谈到信义义务规则的一个最新发展。最初我们平衡受托人跟委托人之间的利益冲突，采用的标准叫做“单一利益标准”。&nbsp;</p>
  <p>什么意思呢？就是你作为受托人，你必须完完全全只能够为委托人的利益服务，你不能考虑自己。中国人更熟悉的词语叫“瓜田李下”。你怎么样避免自己被怀疑是小人？你就不要去瓜田里面，你也不要站在李子树下。因为你只要站上去了，你就有利益冲突，你就没法把自己摘干净。&nbsp;</p>
  <p>在美国也有一个很经典的案子。当时一个受托人他把自己家的房子以非常低的价格，租给了他接受委托所管理的一个信托。法官认为虽然租金非常公允，但是你在立场上是有冲突的。如果说法律允许你做这种行为，就很有可能成为未来侵害委托人利益的这么一个温床。&nbsp;</p>
  <p>如果说我们现代社会还按照这么一个逻辑来看待利益冲突的话，那张予彤她就什么事都做不了，她就应该严词拒绝杨植麟的邀请。但这就意味着月之暗面可能要失去一个绝佳的合伙人，可能我们现在也看不到一家生机勃勃的大模型初创公司。&nbsp;</p>
  <p><strong>那么现代社会怎么样去平衡这么一个矛盾，其实是逐步由“单一利益”走向“最佳利益”</strong> ，变成一个综合考虑的结果，从绝对静止转为相对静止。最常见的就是“信息披露加同意”，这也是我刚才提到的第二步。如果这么做不到，那么可以在事前的合同中，与金沙江创投、受托管理基金的LP约定，如果基金没有办法对某个项目进行投资，那么投资经理、管理合伙人或者投资团队可以自行去投资。&nbsp;</p>
  <p>也可以约定好，如果因为这笔投资产生了高额回报，可以按照一定的比例在你个人利益和你的委托人利益之间做一个分配。在这种情况下，你就可以在未经信披和同意的情况下，可以去做这件事情，这也是走向了一个最佳利益跟相对静止的状态，更适应我们如今非常灵活、变化非常快的社会节奏。&nbsp;</p>
  <p>哪怕单纯从道德的角度来谈，你是一个正常人的话，你肯定也不想说，而且大概率她在接受杨植麟的邀请的时候，她也不知道到底会发生什么。<strong>我们的道德、我们的法律，有没有给这种情况留下一些空间？我觉得这是这个案子给我们留下的重要命题。</strong></p>
  <p><strong>&nbsp;“信义义务”的初衷，是寻求“朴素道德观”的帮助</strong></p>
  <p><strong>袁振：</strong> 我在这里补充一个对“信义义务”更直观的解释。我们信义义务最早是一个“横评”概念。什么是横评？用非法律用语而言，可以看成是一种“平衡”。&nbsp;</p>
  <p>在近代英国，由于土地继承的时候需要大量的契税，因此很多人选择把它托管给一个我信任的人，让他来帮我管理。但这些被信任的人，可能会出于谋取私利，做出背信弃义的行为，可基于当时的法律，这种行为又是没有办法做评价或者管理的。所以当时在英国法院就通过国王和咨议会进行平衡，<strong>基于公平、正义、良心这些朴素的观念，运用自由裁量权去平衡这一些明显不公平的案件</strong>，所以才产生了“横评”或者“信义义务”等法律名词的流传。&nbsp;</p>
  <p>回到张雨彤女士的争议中，无论是专业法律人士、投资人士，还是普通网友，都会从最朴素的唯物价值观上，有一个对错的判断。而无论对错，最终要看我们的裁判者、立法者对这个事件如何评价、希望进行怎样的平衡。如果在顶层的评价里面，认为需要允许创投企业的相关董监高去做出一些相关的利益冲突的行为，去促进社会的发展的话，那么整体这一次的张予彤的行为，后续会被立法或者被裁判评价为可行。&nbsp;</p>
  <p>如果从全局角度出发认为不支持，需要要求严格规范整个投资从业者群体的行为，那么未来一定会出相关立法钳制这种行为。&nbsp;</p>
  <p>其实引用另一个行业的典型的案例就很直观。之前的立法层面在评价艺人跳槽行为时，会认为这是一种市场的效率的体现。认为艺人的跳槽能给国内市场带来更多优秀的影视作品。但是这一两年整体的评价其实是转向了，国家评价认为艺人应该严格遵守合同的相关的义务，遵守相关的道德义务。认为如果说跳槽的话，会严重损害前面的培养机构、经纪人他的一些相关的权利。包括我们很熟知的金晨案件，就是这一评价的体现。&nbsp;</p>
  <p>所以我个人的观点和汪律是一脉相承的。我也很期待的看到裁判者对于这一次的事件，它到底是偏向于正面还是反面。这个结果在于每个人心中的这种良心和正义的评价标准，也在于裁判者更加希望整个社会的评价风向往哪个方向去走。</p>
  <p><strong>别下牌桌、别下牌桌</strong></p>
  <p><strong>汪澍：</strong> 我最后可能也想再补充一下。如果我是平行世界的张予彤，我前两步已经做得非常完善了，内部表达了对大模型的看好，我也如实地说了我会继续投资这家公司，甚至会为这个公司投入更多的精力。那么到了第三步，有一个路径是完全可以去做的。&nbsp;</p>
  <p>我会跟朱总谈，<strong>杨答应给我900万的股份，如果公司最后做成功了，我愿意让渡一半给金沙江创投的那一只基金，也就投循环智能的那一只基金。</strong></p>
  <p>为什么？因为循环智能这个项目是我带进来的。项目现在不行了，月之暗面可能是它这个循环智能继续活下去的机会，但我也不确定它究竟是不是的一个机会，这个时候你用基金继续再投，确实也有风险。&nbsp;</p>
  <p>那么我去入局。入局之后如果成功了，我带一半钱回来。如果失败了，那也就是我牺牲了一些时间而已。她如果当时把这个方案拿到了阳光下跟金沙江创投谈，跟金沙江创投背后的投资人谈，我相信一定会有很多人愿意接受这个方案。&nbsp;</p>
  <p><strong>蒲凡：</strong> 相当于一个成本全部由张予彤来承担的小对赌。&nbsp;</p>
  <p><strong>汪澍：</strong> 这是我能够想到的最完美的方案议。我觉得如果张能够听这个意见，重新坐回谈判桌表达诚挚的道歉，然后理性地和金沙江以及金沙江背后的投资者谈妥一个两边都能够接受的方案，我觉得张是完全能够修复她和金沙江以及金沙江的这些投资者之间的关系。&nbsp;</p>
  <p>所以可能最后都是钱的问题，但显然也不是钱的问题。别忘了“我”不是一个“普通人”，我是一个管理别人钱的人，我对自己的道德要求不能够再是一个普通人的要求。<strong>信义义务从来不是给普通人施加的义务，而是法律给特定人施加的、高于一般法律义务的义务，要清醒地认识到这一点。</strong></p>
  <p><strong>蒲凡：</strong> 这让我想起今天听友群里边有人说，这场争议到目前来说还算是好事，因为大家现在都把话摆在桌面上了。这样来看，整个事件还差最后一环——如果张予彤也回到桌面上，那么这场争议就真的变成了一个契机，真正地做到推动未来行业的成长。&nbsp;</p>
  <p><strong>张楠：</strong> 所以还是回到了朱总当初那句话对吗？让一切在阳光下进行是吧？&nbsp;</p>
  <p><strong>蒲凡：</strong> 回到朱总在今年年会上说的那句喊话，别下台桌，别下台桌。&nbsp;</p>
  <p><strong>名词释义：信义义务、忠诚义务、勤勉义务</strong></p>
  <p><strong>袁振：</strong> 在词典上，信义义务其实分成两个词，一个是fiduciary信义，一个是duty义务。它其实是由法律关系中引发出来的一种义务。最常见的就是为他人的利益行事，并具有需要承担对他人诚信和坦白义务的人——比如公司的管理人员，管理他人的金钱或财的GP和LP——都需要附上高度的信义义务。&nbsp;</p>
  <p>用最常见的二分法来解释，忠诚和勤勉组成了我们最常见的信义义务。&nbsp;</p>
  <p>我的博导在上课的时候，提到过信义义务的一个非常核心的概念，它其实是一种比较高层次和高维度的义务，并不是我们平常说的简单的受托义务，或者一种基于合同项下应当履行的权利义务。它会比一般的受托关系或者比一般的合同关系层次更高。&nbsp;</p>
  <p>而在《公司法》层面，其实2003年、2013年和2018年的《公司法》都有信义义务的相关表述，着重于董事方向的。新《公司法》的话最主要集中在180条到186条列举式的信义义务，里面有分忠诚义务的具体的不能关联交易等等，也有董监高的相关忠诚义务的违反的列举式规定。&nbsp;</p>
  <p>对于勤勉义务也有一句话进行概括性的规定，比如在190条到192条，对于忠诚义务和勤勉义务的违反的相关的规范的样式和责任，最常见的直接规范就是董监高的违反之后，股东可以提起股东代表诉讼。甚至在新公司法中还规定了影子董事的一些相关的诉讼的模式。&nbsp;</p>
  <p>这些诉讼的前提和基础，其实都是来自我们所谓忠诚义务和勤勉义务。&nbsp;</p>
  <p>但是我再需要补充一点，就是在现阶段我们的公司法中并没有去凝练“信义义务”这个概念，它大部分直接是以法条来规定忠诚义务和勤勉义务，仅此而已。&nbsp;</p>
  <p>信义义务这一概念仍处于不断发展和探讨的阶段。在特定事件中，往往涉及实际控制人、控股股东以及重大关联交易人等角色，他们可能并不具备董事、监事或高级管理人员的身份。例如，某人如张某，可能并非董监高成员，甚至最终发现其仅为普通职员，但因其作为实际控制人或重大关联交易人的身份，关于其是否应对该事件承担信义义务，这实际上是信义义务的一种扩张解释。对于这种情况是否构成信义义务，学界与实务界至今仍在进行激烈的讨论。&nbsp;</p>
  <p><strong>汪澍：</strong> 在理解忠实义务时，我们可以借助一个更为大众熟知的词汇——利益冲突。忠实义务的核心目标正是为了防止利益冲突。从利益冲突的角度来看，当受托人的利益与委托人的利益发生冲突时，应以谁的利益为先，这是忠实义务所要考核的关键。在信义义务的考核中，作为受托人，你应以委托人的利益为优先，而非自身利益。这一原则在我们今天讨论的“月之暗面”事件中尤为适用，张予彤小姐可能面临的主要挑战就集中在忠实义务方面。&nbsp;</p>
  <p>至于勤勉义务，虽然在本次事件中可能涉及不多，但在信义义务的大框架下，它同样是一个重要组成部分。勤勉义务主要考量的是受托人是否妥善履行了自己的管理职责。以管理人和私募基金为例，管理人应当尽职尽责地履行管理职责。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247512849&amp;idx=1&amp;sn=1735784787fe8d3c65513feeea800cc6&amp;chksm=eaaa613dd1cb11107096e75da578b80012ae187b3d2fa6c9c11d0410524e6ca202e3ec79c6f4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：蒲凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3078513340167815</id>
            <title>全球首位 AI 程序员正式上线，这个月薪只要三千的同事能干什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3078513340167815</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3078513340167815</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 15 Dec 2024 00:49:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI程序员, Devin AI, 编程辅助, 代码优化  
<br><br>  
总结: Devin AI 是全球首位由人工智能驱动的程序员，能够协助开发人员完成代码编写、错误检测、代码重构和优化等任务。其服务起价为每月 500 美元，虽然价格不算便宜，但仍低于国内一线大厂程序员的平均工资。Devin AI 具备学习新技术的能力，能够独立完成复杂工程任务，并在基准测试中表现优异。尽管存在质疑其能力的声音，Devin AI 已经全面推出，未来的表现值得关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>说到「编程」，我们常常会想到那个不太友善的程序员笑话：&nbsp;</p>
  <p><strong>虚假的程序员：从零开始编写代码，勤勤恳恳修改、优化、注释；真正的程序员：熟练掌握「Ctrl + C」和「Ctrl + V」。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_fee272f222b348c88f58d3187f436e05@000000_oswg525692oswg1080oswg1101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Laravel&nbsp;</p>
  <p>不过，由 Cognition Labs 开发的 <strong>全球首位 AI 程序员「Devin AI」</strong>或许可以让你把「复制粘贴」这一步都省了，你可以直接把 TA 当成你的「程序员同事」，让 TA 帮你干活。&nbsp;</p>
  <p>既然被称为「程序员」，那 TA 就不可能白白干活。Devin AI 的服务起价为每月 500 美元（约合 3624 元），还真不算便宜。不过相比之下，这个价格比国内一线大厂程序员的平均工资还是低了不少。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_e273d543f41543f48846596243092a61@000000_oswg220522oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：COGNITION&nbsp;</p>
  <p>Devin AI 实际上是一个由人工智能驱动的编码平台，配备了命令行、代码编辑器和浏览器等常见的开发者工具，它可以在编写代码片段、检测错误和建议改进等方面 <strong>协助开发人员完成代码编写</strong>，几乎覆盖了编程工作的全流程。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，Devin AI 还可以通过机器学习算法分析代码模式，从先前的经验中持续学习，这极大地提高了其编码效率，还能保持与最新编程趋势的同步。&nbsp;</p>
  <p>作为一位「编程助理」，Devin AI 可以辅助程序员完成下面的工作：&nbsp;</p>
  <p><strong>代码补全</strong>：Devin AI 能够通过分析代码上下文和语法预测下一行代码，加快编码效率；&nbsp;</p>
  <p><strong>错误检测</strong>：Devin AI 可以检测代码中的常见错误和问题，帮助开发人员识别和修复 bug；&nbsp;</p>
  <p><strong>代码重构</strong>：Devin AI 会提供代码重构建议，能够帮助开发人员编写更简洁、更高效的代码；&nbsp;</p>
  <p><strong>代码优化</strong>：Devin AI 可以分析代码性能，提出优化建议，以提高速度和效率；&nbsp;</p>
  <p><strong>多人协作</strong>：Devin AI 甚至可以作为协作工具，允许多个开发人员同时在同一项目上工作。&nbsp;</p>
  <p>官方建议，Devin AI 在处理小型前端错误和极端情况、进行针对性的代码重构以及为待办事项列表中的任务创建初稿 PR（Pull Request）等场景下最为实用。&nbsp;</p>
  <p>当然，作为一位名副其实的「AI 程序员」，除了辅助编程开发以外，TA 还可以「 <strong>独立完成任务</strong>」供开发人员审核。官方介绍 Devin AI 是「一位不知疲倦并且技术娴熟的团队成员」。&nbsp;</p>
  <p>据官方介绍，Devin AI 能够自主规划和执行需要数千个决策的复杂工程任务。这也就意味着开发者可以化身「产品经理」，将开发需求和任务等等「告诉」Devin AI，其就可以进行独立的成果产出。&nbsp;</p>
  <p>针对这项功能，官方还贴心地给出了 Devin AI 的「使用指南」，就像你平时叮嘱同事一样：&nbsp;</p>
  <p>给 Devin AI 分配「你自己知道如何完成」的任务；&nbsp;</p>
  <p>告诉 Devin AI 如何测试或者检查自己的工作；&nbsp;</p>
  <p>将会话时间保持在大约 3 小时以内，并且尽量将大型任务分解；&nbsp;</p>
  <p>提前将你的详细需求告知 Devin AI；&nbsp;</p>
  <p>通过在对话中给出反馈、采纳建议的知识，或者手动添加你自己的知识，来强化对 Devin AI 的训练。&nbsp;</p>
  <p>关于 Devin AI 在具体场景下的表现，官方展示了几个有趣的用例，我们能够从中一窥这位「程序员」有多厉害。&nbsp;</p>
  <p>Devin AI 可以 <strong>学习和使用「不熟悉」的技术</strong>。其在阅读了一篇博客文章后，现学现卖，自主编写代码，在 Modal 上运行 ControlNet 并且生成了一张带有隐藏文字「SARA」的图片：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_822c4160f7cd487e894c6fdeaa844ea2@000000_oswg383846oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_fd89680c8c724f7bb12e6574c995cf18@000000_oswg724921oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Devin AI 还可以 <strong>端到端构建和部署应用</strong>。在演示中，其根据需求制作了一个模拟「Game of Life」的交互式网站，并且逐步添加了用户提出的功能，然后将这个应用程序部署到 Netlify 中：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_b512187fd6fc4bb2bbf58beec131b7bf@000000_oswg281624oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_ab8f532cf8454c5db6bb4cc881e2a49d@000000_oswg89659oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Devin AI 甚至可以 <strong>训练和微调自己的 AI 模型</strong>。演示人员仅仅提供了一个指向 GitHub 研究存储库的链接，其就对某个大语言模型进行了「微调」：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_bc2f31dbf08e4b0cb126b65b86c94b9b@000000_oswg273879oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，Devin AI 还可以实现自动查找和修复代码库中的错误，处理开源仓库中的错误和功能请求等等。&nbsp;</p>
  <p>在「SWE-bench」这项「具有挑战性」的基准测试中，Devin AI 正确解决了 13.86% 的问题，远超之前 1.96% 的最佳水平。即使确切给出了需要编辑的文件，之前最好的模型 Claude 2 也只能解决 4.8% 的问题。&nbsp;</p>
  <p>令人惊叹的是，Devin AI 甚至已经通过了现实世界的工程师面试，还在流行的自由职业平台「Upwork」上找到了一份工作。&nbsp;</p>
  <p>Devin AI 成为「自由职业者」的新闻还曾引起过不小的争议。一位有着几十年软件工程师经验的 YouTube 博主质疑其演示视频造假，表示这些内容是「自导自演」、「无用功」，并且对其实际能力和效率提出了质疑。&nbsp;</p>
  <p>无论是不是商业炒作，Devin AI 目前都已经全面推出。真正的编程表现如何，不妨再等等看，交由时间和用户评判。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_473985c67eb24c2ba59ff0575861b917@000000_oswg65939oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：COGNITION&nbsp;</p>
  <p>在 Devin AI 正式推出后不久，OpenAI 也宣布推出了 ChatGPT Canvas 的多项更新，其中就包括直接运行 Python 代码功能，更新后的 Canvas 可以根据要求搜索 API 文档，指导模型编写并执行代码，还可以开发小工具和游戏等。&nbsp;</p>
  <p>可以看到，即使是规模大如 OpenAI 这样的人工智能企业，也在不断对「AI 编程」加注。在这样的背景之下，我们自然会想到那个「终极」问题：&nbsp;</p>
  <p><strong>TA 离取代真正的程序员还有多远？</strong></p>
  <p><strong>文｜范津瑞</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652389981&amp;idx=2&amp;sn=5e06ebe019b099245021522342a724fa&amp;chksm=9ad7a81b463d23459ad0209975a497103cfc255402f7cd0f2eec026561d927b431f509b6a1f1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3078566180765442</id>
            <title>新势力车企的体面，大多丢在了催款函上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3078566180765442</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3078566180765442</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 15 Dec 2024 00:47:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <车企, 供应商, 欠款, 新势力>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了当前车企面临的困境，尤其是新造车势力如哪吒和极越的生存危机。随着供应商公开讨债，车企的财务状况愈发严峻，哪吒和极越都曾在市场上有过辉煌时刻，但如今却因欠款问题陷入困境。哪吒汽车尝试通过改革和海外市场扩张来扭转局面，而极越则面临解散的风险。整体来看，许多新势力车企在经历崩盘后留下了巨额债务，供应商的讨债行动也反映出行业内的信任危机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又进入到一年之中的最后一个月，对于各大车企来说，这都是每一年最关键的时刻之一。</p>
  <p>传统的购车旺季又叠加年度销量目标冲刺的收官战，让每家车企都不得不打起12分精神来站好年末的最后一班岗，但是对于有些车企来说，今年的冬天，最核心的任务已经不再是如何达成销量目标，而是变成了如何活下去。</p>
  <p>比如哪吒和极越。</p>
  <p>哪吒的危机近两三个月一步步从暗处浮上水面，最终以前任CEO张勇“转任公司顾问”而告一段落，哪吒汽车创始人、董事长方运舟则重回台前兼任公司CEO。方运舟同时还在内部发表公开信，宣布将实施六大改革举措。争取“2025年内整体毛利率转正，2026年公司整体盈利。”</p>
  <p>极越的情况则还要更加糟糕一些，随着“原地解散”的传闻被慢慢坐实，这家车企已然是名存实亡，无助的极越员工甚至只能通过围堵CEO夏一平的方式来维护自身的合法权益，在网传的现场图片中，乱成一锅粥的极越总部办公区，墙上仍保留着一行标语——“中国智能汽车史上必将拥有每个极越人的名字”。</p>
  <p>事实上无论是哪吒还是极越，都曾在这波新造车浪潮中有过高光时刻，哪吒曾荣膺2022年度的新势力车企销冠，极越则背靠着百度和吉利两棵大树，诞生之日起便令整个车圈侧目。但如今，随着外部被供应商追债，内部对员工欠薪，这两大泥潭之中的车企，已然丢失了“造车新势力”的光环与体面。</p>
  <h3><strong>1</strong></h3>
  <h3><strong>要债的找上门了</strong></h3>
  <p>对于当下的车企来说，最不想看到的负面消息可能并不是一些裁员降薪、销量下滑的新闻报道，而是有供应商和合作伙伴公开讨债。前者尚且还有各种理由能够搪塞，后者则意味着确实在钱的问题上已经捉襟见肘了。</p>
  <p>尤其在中国的商业社会中，虽然大家都是表面都是按合同办事，但实际上仍然离不开客情关系的约束，不到万不得已，没有哪个乙方愿意和自己的甲方撕破脸。</p>
  <p>一旦欠款的问题被公开扩大化，那么对于车企来说，不仅伤及外部品牌形象，更会重挫背后投资人的信心。</p>
  <p>哪吒的危机被客观坐实，很大一部分原因可能就是来源于被供应商公开讨债，今年11月8日，A股上市公司埃夫特发布公告称，就哪吒汽车母公司合众新能源汽车股份有限公司，及其分公司合众新能源宜春分公司因合同纠纷逾期未支付4819.5万元款项，已向法院提起诉讼，<strong>要求其立即支付合同价款4819.54万元并赔偿逾期付款损失。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_43843024eb244709b7b44f772fc355b6@11531836_oswg158577oswg800oswg1148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，埃夫特也向法院申请了4900万元财产保全措施。</p>
  <p>到了12月初，另一家上市公司福石控股也发布公告称，子公司北京迪思公关顾问有限公司因与合众新能源汽车股份有限公司的服务合同纠纷，已向浙江省桐乡市人民法院提起诉讼。根据民事裁定书，桐乡法院已从即日起冻结被申请人合众汽车银行存款5355万元或查封相应价值的财产，并将于2024年12月26日召开庭前会议。</p>
  <p>根据公开资料显示，埃夫特是一家国内头部的汽车零部件供应商，迪思公关则是在车圈深耕多年的专业营销传播服务机构，但很不幸的是，根据近几年新势力车企的崩盘案例来看，零部件供应商和公关活动公司，恰巧都是被拖欠款项的“大户”。</p>
  <p>刚刚爆雷的极越汽车也同样是如此，就在极越内部CEO夏一平发布内部信的当日，知名科技自媒体Tech星球就通过社媒发文称，新能源汽车品牌极越拖欠传播供应商款项36万元，逾期一直不支付款项。<strong>多次发送催款函，仍拒绝支付。并点名极越CEO夏一平，称“请极越CEO夏一平付款！”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_9cd0f48ab27d40e6a6758df669636423@11531836_oswg124294oswg1080oswg1358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据催款函信息显示，极越汽车在杭州肽氪科技有限公司下单，进行极越汽车CEO直播系列抖音传播，合作费用共计360000元，已经过账期仍未付款。</p>
  <p>此外，浙江星塘文化传媒有限公司也向吉利、百度公司发布《关于极越汽车团队解散及欠款问题的公开声明》，声明称，极越汽车目前拖欠其3700万元抖音直播广告投放垫款，未能履约付款。</p>
  <h3><strong>2</strong></h3>
  <h3><strong>新势力退场大都不体面</strong></h3>
  <p>纵观近几年没能越过生死线的新势力车企，爱驰、天际、高合、威马......几乎崩盘之后都会留下一地的债务烂摊子，明面上是员工讨薪，但更大的窟窿还是供应商的应付账款。</p>
  <p>以威马为例，根据威马的重整案材料显示，威马拖欠的员工薪资、赔偿金和福利金超过4000万元，人均债权金额超过10万元。</p>
  <p>而在供应商侧，<strong>威马汽车总计拖欠供应链、市场服务、销售和其他服务等合作伙伴的金额则高达17.34亿元，平均债权金额为1000万元。</strong>其中涉及的债权对象不乏科大讯飞、特来电、比亚迪、蓝色光标、米其林等知名公司。</p>
  <p>有起诉威马的零部件供应商还表示，生怕自己慢一步就申请不到法院的“强制执行”。有的时候即使胜诉了也够呛能把欠款要回来，因为前面排队讨债的公司实在太多了。</p>
  <p>今年2月宣布停工停产的高合汽车也经历过类似的戏码，甚至有供应商组团到高合办公总部公开讨债，但同样未能如愿。</p>
  <p>这其中，有的供应商处境实惨，合作客户中经历过不止一家的新势力车企崩盘，结果最终都是欠款无处兑付，到最后甚至连对接人都找不到。</p>
  <p>一向被视作车企信誉保障的创始人，有的时候其实也无法左右那些被拖欠的债务，比如原小牛电动创始人李一男在宣布造车时，曾亲承：<strong>“如果企业做不成，先把供应商的钱和员工工资给还了，其他不关心。”</strong></p>
  <p>但后期李一男的造车公司“牛创”真的无疾而终的时候，供应商的钱却并未如期支付，在宣布造车计划失败的一年多以后，仍然有牛创的供应商奔波在追债的路上。</p>
  <p>无数的讨债案例就在眼前，但供应商却很少拥有说“不”的权力，基于行业内普遍存在的“账期”潜规则，供应商如果还想要继续合作车企，就注定了无法摆脱客观存在的欠款风险。</p>
  <p>如果说供应商能从这么多新势力车企欠债的案例中，能够汲取到的一些经验教训，那大概就是在觉察到风向不对的时候，尽早通过法律手段讨要欠款，正如哪吒的供应商埃夫特和迪思公关一样，因为这样可能意味着自己在未来一排长龙的“讨债大队”中排名靠前，要回欠款的希望也就越大。</p>
  <p>尽管这种“撕破脸”的方式几乎断绝了以后潜在的合作机会，但是在眼下这个寒气逼人的冬天里，又有什么东西能比落袋为安更加稳妥呢。</p>
  <h3><strong>3</strong></h3>
  <h3><strong>哪吒和极越还有救吗</strong></h3>
  <p>在新能源车行业，车企们普遍的超长账期以及逐年要求压价的操作已经见怪不怪，但没有供应商公开闹事，就说明大家还能以一种微妙的关系平衡彼此的收支，尽管这种平衡并不牢固。</p>
  <p>而一个更为扎心的事实是，纵观近几年那些被供应商公开讨债过的新势力车企，几乎没有一家能够转危为安，反而都是以更快的速度坠入深渊。</p>
  <p>哪吒和极越能不能打破这一魔咒，目前来看，情况也并不乐观。</p>
  <p>哪吒在方运舟发内部全员信宣布实施六大改革举措后，哪吒汽车已逐渐启动小批量复产，上百台海外订单已下线拟发运。方运舟表示哪吒要立足国内进行全球化扩张，“业务聚焦海外，国内适度竞争”，未来2-3年内能实现销量一半在国内、一半在国外。</p>
  <p>但从哪吒当下的销量占比来看，其仅在体量一般的泰国市场有所斩获，即便想以泰国为跳板向东南亚地区辐射，也仍需要持续不断的资金投入。</p>
  <p>而且想通过海外市场曲线救主的方式，高合汽车和恒驰汽车也都曾尝试过，但最终都因为缺少资金方的支持而作罢，在中国新能源车企都已纷纷出海的大背景下，海外的创投机构并不缺少理想标的，实在没有必要为了一棵并不健壮的树苗再去浇水施肥。</p>
  <p>至于极越的结局，似乎已经能够从幕后两大股东发表的联合声明中窥见答案，吉利、百度方面表示，由于行业竞争格局发生巨大变化，双方合作打造的公司既定商业计划无法执行，经营遇到了挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_cc58e9f5920d4f76b3be119a4dadd8e2@11531836_oswg161465oswg1080oswg1788_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中的这句“既定商业计划无法执行”，可能就已经暗示了两家未来可能都不太会继续在极越汽车身上花费精力。</p>
  <p>至于极越目前的烂摊子，百度和吉利也承诺会第一时间解决员工社保缴纳、离职员工善后问题，同时维护用户车辆正常使用、售后和维修保养，但对于供应商欠款的问题却并未给出公开承诺，仅仅用一句“推进其他事宜的合理合法解决”便轻轻带过。</p>
  <p>当然，哪吒和极越其实还都有一条绝地翻盘的道路，那就是有新的资方愿意接盘，但这种可能性有多大，相信哪吒和极越的老板们心里最清楚，正如前文所说，可供选择的新造车投资标的实在太多，眼下的车企缺钱的也太多了，在一张张催款函面前，资方其实和供应商一样，也早已开始变得更加小心和谨慎了。</p>
  <p>作者丨牧歌</p>
  <p>编辑丨坚果</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077436685825921</id>
            <title>1.4亿钓鱼佬背后的生意：博主年入1亿，店家开业3月关门</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077436685825921</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077436685825921</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Dec 2024 05:00:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 钓鱼市场, 渔具店, 年轻化, 在线直播  
<br><br>  
总结: 乐欣户外国际有限公司向港交所递交上市申请，若成功将成为首家钓鱼相关上市公司。中国钓鱼人群约1.4亿，市场规模持续增长，但渔具店生意却日益冷清，面临经营困难。钓鱼逐渐年轻化，女性参与者比例上升，成为一种流行的生活方式。尽管钓鱼市场热度高，渔具店的利润却因线上竞争和消费降级而下降，许多店铺面临洗牌。钓鱼主播的收入差异显著，成功者如邓刚年入百万，但大多数人难以盈利。整体来看，钓鱼行业虽热闹，但赚钱机会有限。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文<strong>|&nbsp;翟元元</strong></p>
  <p>封面来源<strong>|&nbsp;图虫创意</strong></p>
  <p>1.4亿钓鱼佬，有望捧出“钓鱼第一股”。</p>
  <p>11月中旬，钓鱼装备制造商乐欣户外国际有限公司正式向港交所递交上市申请。如果顺利，这家公司有望成为资本市场第一家跟钓鱼相关的上市公司。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，按2023年的收入计算，乐欣户外是全球最大的钓鱼装备制造商，市场份额达到20.4%。其中，在中国钓鱼装备市场，乐欣户外的市场份额达到25.4%。</p>
  <p>乐欣户外招股书显示，2022财年（截至当年6月30日的12个月）至2024财年，乐欣户外营业收入分别为9.08亿元、6.22亿元、5.12亿元，净利润分别为1.01亿元、0.79亿元、0.62亿元。三个财年累计收入20.42亿元，累计净利润2.42亿元。</p>
  <p>钓鱼装备只是钓鱼市场的冰山一角，整个渔具市场更为广阔。根据中国钓鱼协会统计，目前国内钓鱼人群约为1.4亿人。钓鱼用具的市场规模由2018年的234亿元增长至2023年的318亿元，并且预计到2028年市场规模有望达到452亿元。</p>
  <p>不过，值得一提的是，钓鱼的人越来越多，渔具店的生意却越来越冷清。爆火的钓鱼市场，并没有让产业链上下游玩家一起赚得盆满钵满。一个300多亿的市场，有品类无品牌，至今没有一个超头部品牌占领用户心智。线下渔具店生意同样分散且微利，不少渔具店甚至以亏损倒闭收场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_c070be14d8964ff38ddca077e4eedc1f@000000_oswg1903oswg900oswg170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>年轻人涌入，钓鱼“氪金”上不封顶</strong></p>
  <p>钓鱼正在从过去刻板印象里的“中老年男人活动”，演变成全民生活方式之一。</p>
  <p>据中国钓鱼协会统计，国内约有1.4亿钓鱼爱好者，渗透率为全国总人口的11%。其中，25岁至44岁年龄段的钓友占比高达46%，约为整个钓鱼群体的一半。</p>
  <p>钓鱼运动逐渐年轻化，钓鱼人群年龄不断下探。18岁以下的钓鱼爱好者占了总数的12%，18到24岁占10%。宁波鱼鹰户外渔具店老板向Tech星球表示，近两年，钓鱼的年轻人越来越多，店里消费主力是35岁-40岁人群，原来是40岁以上人群，现在35岁以上，30岁左右都有。最小年龄可以下探至十几岁，20多岁。中青年正在成为钓鱼主力。</p>
  <p>钓鱼甚至不再只是男性群体的娱乐方式，女性钓友比例同样在增长，数据显示，女钓友目前大约占比三成左右。</p>
  <p>放空、解压，是钓鱼运动近两年在年轻人、打工人群体走红的主要原因之一。</p>
  <p>钓鱼门槛不高，投入预算完全丰俭由人，一根杆可以钓一天，烧钱氪金拼装备的玩家也大有人在，且通常上不封顶。所以业内流传着一句话，“钓鱼穷三年，文玩毁一生；一朝学会狗撵兔，从此踏上不归路。”鱼鹰户外渔具店老板称，钓鱼运动其实“众生平等”，一万元装备跟100元装备在河边能不能钓到鱼，都要看运气、资源。</p>
  <p>但行业也存在隐形的鄙视链，位于钓鱼场景鄙视链底端的是传统钓，其次是小物钓、路亚、飞钓。海钓因为风险、难度系数、氪金预算，位于鄙视链顶端。</p>
  <p>海钓的门槛首先体现在价格上。三亚是海钓发烧友眼中的天堂。三亚一海钓俱乐部负责人表示，1月份三亚即将迎来海钓旺季，双帆石、大洲岛等钓点非常受欢迎。最近生意一般是因为海浪太高，一直停航，海浪超过2米是不准开航的。</p>
  <p>她所在的海钓俱乐部规模不算小，目前拥有一艘大船、两艘小船。包船价格根据船只大小，海钓点水深而有所不同。白金局到王者局，级别越高，收费越高。人均800元-1800元不等，通常一艘大船最多核载12位，钓友限乘8位，人均一天1000元，包船价格一天是9500元。小船一天包船价格为6000元。</p>
  <p>大船海钓还有收费更高的套餐，三天两晚，一场包船海钓下来，费用近3万元。即便收费很高，预约的客户也不少。国内很多公司团建包括大厂，会选择他们的包船海钓。</p>
  <p>钓大鱼是海钓发烧友的乐趣所在，也是他们最为看重的荣耀之一。该俱乐部负责人称，之前有钓友钓上了一条30多斤的大鱼，这种鱼非常稀少，钓上一条就回本了。</p>
  <p>当然，海钓比较小众。玩家更多集中在简单的钓鱼场景上。但简单场景遇到发烧友，各项开支加起来也不少，鱼鹰户外渔具店老板称，有客户在钓鱼上一年氪金十几万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_6402f85455b54c5d93f47374db3d366f@000000_oswg1932oswg900oswg170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>钓鱼主播：有人年入百万，有人年赚20万</strong></p>
  <p>钓友们的热爱，撑起了一个规模300多亿的钓鱼市场。</p>
  <p>涌入的玩家逐年增多。企查查数据显示，2023年我国钓具渔具相关企业注册量首次突破50万家，全年注册量同比增加91.7%至53.2万家，创近十年注册量新高。</p>
  <p>任何行业做到头部，都能吃到红利。在线上，被钓鱼界奉为“泰山北斗”一样存在的行业标杆是邓刚。截至目前，他在抖音上的账号“天元邓刚”粉丝数量已经高达3622.2万，比抖音头部带货主播董宇辉以及东方甄选粉丝还要多。</p>
  <p>将钓鱼爱好成功变现的超级个人IP不多，邓刚算是一个。邓刚抖音商品橱窗页显示，其自营品牌商品已售379万件，跟买人数高达134.5万。一款售价6.63元的线组，近200万人购买。业内人士称，邓刚知名度高，产业溢价也高，一年流水至少在1亿元以上。</p>
  <p>据不完全统计，其他钓鱼类账号主播，粉丝数量也有高达几十万甚至八九百万，变现方式也是以带货为主。</p>
  <p>但邓刚不太容易复制，线下渔具店玩家似乎也无意跨界打造第二个邓刚。鱼鹰户外渔具店老板称，不可能再出现第二个邓刚，他是国家级竞钓大师，中国钓鱼运动协会技术推广总教练，被称为“中国钓王”，崛起的时机刚好契合短视频兴起。邓刚之后有人通过运营达到千万粉丝级别，但出圈程度始终不及前者。现在普通素人能做到十几万粉丝已经不错。在他看来，一家渔具店，如果在抖音能拥有1万精准核心粉丝，就可以吃喝不愁。在线下，做到头部差不多一年都能挣到百万。</p>
  <p>只是，能做到邓刚量级的人凤毛麟角，年入百万的人也不多，大多数玩家并没有那么幸运。一个与行业热度成反比的行业现实是，钓鱼的人越来越多，但渔具店生意反而越来越不好做。</p>
  <p>渔具店们也在经历着自己的行业寒冬。鱼鹰户外渔具店开业五年，每年大概有10%-20%的增幅，一年利润在10-20万元左右。市场规模在扩大，但经营一家渔具店难度越来越大。鱼鹰户外渔具店老板表示，钓友的消费降级，直接影响了渔具店们的生意。过去，钓鱼发烧友购置装备，他们的消费习惯是，一旦出新款必入手，不需要任何决策时间。但现在，他们就会考虑一下了，消费金额也比以前有所下降。</p>
  <p>商品毛利几乎腰斩。现在整体毛利率在10%-20%，而十年前，渔具店进货价100元的商品，敢加价2-3倍销售，商家就是靠信息差赚钱。现在互联网如此发达，商品价格完全透明，线下商家已经无法再像过去那样靠信息差赚钱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_abb764e9ced447a0bae88d8224ac2853@000000_oswg2028oswg900oswg170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>三年才回本，渔具店面临洗牌</strong></p>
  <p>线上的冲击、渔具品牌之间内卷加剧，对线下渔具店都很致命。</p>
  <p>石家庄一家渔具店老板赵灵，刚开业3个月便想将门店转让出去，因为生意实在过于冷清。冬季更是渔具店淡季，据赵灵说，淡季一天都没什么顾客，选址在水资源不好的地方，一天最多卖个红虫蚯蚓，聊天当天，她一天只卖了5块钱红虫。而红虫进货太多，卖不出去就是亏损。</p>
  <p>线上渔具商品价格足够低，行业已经卷生卷死。赵灵称，线上一个路亚竿，29.9元，还带轮。消费者不管真假一通买，收到货发现都是塑料的，竿子质量不行。河北沧州生产的一些鱼竿，9.9元还包邮，商家还推出好评返现9.9活动，相当于免费送。“邓刚的店也倒了很大一批，线上卖得便宜，线下没发卖”。</p>
  <p>渔具店如果从厂家处进货，还有一定利润空间，如果跟代理商拿货，几乎没有利润可言，有的品线上卖的比线下进货价还便宜。</p>
  <p>一家渔具店通常不会只代理一家品牌。渔具品类比较多，有的厂家只生产鱼竿，有的只做鱼漂，还有线组、子线、伞、箱子、座椅等，有高端，也有低端。有毛利高的商品，也有低毛利的引流产品。高端渔具品牌定价通常比较稳，留给渔具店的利润空间比较稳定。中低端品牌则因为内卷，大打价格战，利润摊薄到几乎可以忽略不计。</p>
  <p>如果一家渔具店以销售杂牌或中低端品牌产品为主，它的生存空间只会越来越小。价格战对中低端产品的影响首当其冲。鱼鹰户外渔具店老板称，渔具品牌之间内卷加剧，高端品牌都在抢占中低端市场，导致中低端产品不得不跟随降价，大打价格战，而降价让一些以价格为优势的杂牌或者小品牌生存空间更加萎缩。</p>
  <p>渔具生意难做，赵灵称，她身边有大代理商，直播半年，亏损20多万元，最后不干了。山东威海，中国钓具之都，不少渔具厂倒闭。新玩家更难，“新店没有10万元，三个月就得关门。新店回本周期长，渔具店最少养三年。”她想劝退所有正在考虑开渔具店的人。她说，她自己现在也在找工作。</p>
  <p>钓鱼博主也没有想象中赚钱，而且现在涨粉难度陡增。抖音一位拥有200多万粉丝的钓鱼博主告诉Tech星球，前几年钓鱼账号起号比较容易，现在则很难，钓鱼赛道流量也没有以前好。</p>
  <p>变现方式也很有限，尽管他们拥有200多万粉丝，但主要还是以接广告商单为主。无法像邓刚那样挂橱窗商品带货，也无力打造自己的品牌。在他看来，小主播出产品根本没人买单。</p>
  <p>一个拥有1.4亿用户的赛道，看似热闹，却没有想象中那么好赚钱。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247601904&amp;idx=1&amp;sn=26db9d7b4676d489acb2dc73681bbc14&amp;chksm=ff4569f6ba798b18165262196844e17526aea78571ed6aa1fcdea908ae01c26929426c2ab73b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：翟元元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077433227116296</id>
            <title>“二闯”港交所的布鲁可，能否成为下一个泡泡玛特？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077433227116296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077433227116296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Dec 2024 03:30:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷子经济, 布鲁可, 授权IP, 二次元周边产品  
<br><br>  
总结: 文章讨论了“谷子经济”背景下，布鲁可作为拼搭角色类玩具的领军企业，如何在资本市场中获得关注。布鲁可的收入在2023年实现显著增长，尤其是拼搭角色类玩具业务的收入占比大幅提升。然而，尽管收入增加，布鲁可仍面临盈利困难，且对授权IP的依赖程度较高。文章建议布鲁可应扩大自有IP的研发和储备，以减少对单一IP的依赖，并通过内容导向的营销策略增强与消费者的情感联系。最终，若能成功上市，布鲁可有望成为下一个“泡泡玛特”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自9月下旬资本市场连续几根大阳线后，市场情绪被完全激活，各类题材层出不穷。尤其，横空出世的“谷子经济”（谷子英译自“goods”，泛指以动画、漫画、小说等版权作品而衍生的二次元周边产品）大受关注。</p>
  <p>更令人瞩目的是，在“谷子”爆火出圈的背景下，二次元领域的“弄潮儿”泡泡玛特的年内涨幅高达361.87%，在一众市值大于500亿的港股公司中可谓是一骑绝尘。</p>
  <p>而近日开启IPO的布鲁可集团有限公司（以下简称“布鲁可”），身为国内拼搭角色类玩具的领军人物，已经是第二次递表港交所。而且，从最初合作授权IP，到拥有原创IP，布鲁可已经跨入新的阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_e2b04e065a93467486f1e65e7c86a034@15574914_oswg900589oswg836oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源来自招股书（布鲁可的主要产品）</p>
  <p>如今，布鲁可又幸运的踩中谷子经济风口，此次“二闯”港交所又是否能够如愿以偿？</p>
  <p><strong>奥特曼“镀金”，布鲁可迎接质变</strong></p>
  <p>招股书显示，2021年至2022年，由于外部环境的影响，布鲁可分别实现总收入3.298亿元、3.256亿元人民币，存在一定波动和下滑。</p>
  <p>直到2023年才重新回归正轨，实现总收入8.767亿元人民币，同比增长169.3%；2024年上半年更是实现总收入10.462亿元人民币，同比增长237.6%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_8805c3d6c47b4e6a957244a308a6f17e@15574914_oswg37965oswg880oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源来自招股书</p>
  <p>分业务来看，2022年及以前，布鲁可仅有积木类玩具这一项业务，2021年该业务占比高达91.4%。直到2022年，布鲁可新增拼搭角色类玩具业务，并分为自有IP和授权IP两类。其中，自有IP类主要有英雄无限，授权IP主要为奥特曼与变形金刚。</p>
  <p>这其中，拼搭角色类玩具业务的总收入占比在显著增加，由2022年的占比36.1%陡增至2023年的87.7%，2024年上半年占比更是高达97.8。</p>
  <p>值得注意的是，奥特曼这一授权IP产品收入在总收入中的占比在大幅增长。随着拼搭角色类玩具业务收入占比增长的同时，奥特曼的在该业务中的占比由2022年的34.2%增长至2023年的63.5%，2024年上半年的占比也已过半，达到57.4%。</p>
  <p>另一授权IP变形金刚的产品收入在拼搭角色类玩具业务收入中的占比位列第二，2024年上半年已达到18.7%。从这两大授权IP在整体收入中贡献比例来看，布鲁可对于授权IP的依赖程度不低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_2f94b11070d6495cb0307ce8a7bc8d10@15574914_oswg121102oswg894oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源来自招股书</p>
  <p>据招股书数据，目前，奥特曼、变形金刚两大授权IP的授权期限将截止于2027年、2028年，因此近三年内，授权IP的延期考验暂不会对其造成压力。</p>
  <p>随着新增拼装角色类玩具业务带来收入的大幅增长，布鲁可的毛利也在“水涨船高”。由2021年的1.23亿元增加至2023年的4.15亿元，而到了今年上半年更是劲增至5.54亿元，期间对应毛利率分别为37.4%、37.9%、47.3%、52.9%。</p>
  <p>而这背后，角色类玩具市场的规模扩张则为布鲁可的迅猛增长提供了“源动力”。</p>
  <p>弗若斯特沙利文资料显示，全球及中国的拼搭角色类玩具的市场规模于2023年达到278亿元人民币及58亿元人民币，预计2028年将分别达到996亿元人民币及325亿元人民币，年均复合增长率为29.0%、41.3%。对应渗透率也将从2023年的8.0%、14.3%增长至2028年的18.4%、35.6%。</p>
  <p>从整体财务数据来看，布鲁可的业绩不乏结构性亮点。尤其在新增拼装角色类玩具业务后，盈利能力与营收水平都实现了质的飞跃，尽管如此布鲁可仍然存在不可忽视的隐忧。</p>
  <p><strong>摆脱单一IP“依赖症”，何解？</strong></p>
  <p>在奥特曼、变形金刚两大经典IP的加持下，布鲁可的收入量级明显提升，但似乎仍未能解决盈利难的问题。招股书显示，报告期内，布鲁可的净利润分别为-5.07亿元、-4.23亿元、-2.07亿元、-2.55亿元。</p>
  <p>从波动趋势来看，虽然亏损有所收窄，但距离真正意义上的扭亏为盈仍有一定距离。然而，解决盈利难除了“节流”就是“开源”。</p>
  <p>“开源”角度上，从定价来看，拼搭角色类玩具中，授权IP奥特曼、变形金刚与自由IP英雄无限的平均售价相差无几，在2021年以及2023年上半年，自有IP英雄无限的产品平均售价更有反超之势。这意味着布鲁可的自有IP也同样具有较强的“吸金”能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_6cdc2750eb344fad81573344a562b874@15574914_oswg64384oswg1039oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源来自招股书</p>
  <p>加之，现在的布鲁可已经存在对单一授权IP的高度依赖，而授权IP往往存在授权期限，随之而来的不确定性，以及依赖单一IP带来的被动性，也更容易对整体营收造成不小的负面影响。</p>
  <p>因此，与其让渡主导权，不如“舍小取大”后将主导权抓在自己手里。在扩大授权IP储备的同时，加大研发投入，扩充自有IP库。</p>
  <p>目前来看，布鲁可已获得约50个知名IP的非独家授权，其中不乏影响力非凡的二次元IP，比如火影忍者、小黄人、宝可梦、名侦探柯南、初音未来、DC超人、DC蝙蝠侠、哈利•波特及星球大战等。</p>
  <p>多个经典授权IP在手，布鲁可后续的新品开发潜力令人。而且，相比现有的成熟IP奥特曼、变形金刚，新签约的授权IP系列明显能够触达更多年龄段以及不同性别的全球消费者。</p>
  <p>此外，截至2024年上半年，布鲁可已成立一支由331位雇员组成的研发团队。研发支出也在逐年攀升，由2021年的8301万元增长至2023年的9465万元，2024年上半年更是高达7601.6万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_27cba885765343d6b9300b9eb64dde84@15574914_oswg71601oswg1050oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源来自招股书</p>
  <p>不仅如此，自有IP的创新范围也可以尝试延伸。根据弗若斯特沙利文的数据，除了角色类玩具之外，拼搭产品的范畴还可以扩展至多个类别，包括载具类玩具以及各种情境玩具。</p>
  <p>在这些类别中，全球及中国载具类玩具市场的规模在2023年已分别达到967亿元人民币和151亿元人民币，并预计将在2028年增长至1116亿元人民币和205亿元人民币，其年均复合增长率将分别达到2.9%和6.3%。</p>
  <p>如今，工具和思路在手，整盘棋如何盘活，布鲁可更多需要展示的就是执行力了。</p>
  <p><strong>布鲁可，“谷子经济”里的第二个LABUBU？</strong></p>
  <p>随着“谷子经济”在二级市场上火爆出圈，布鲁可应该比以往任何时候都更想获得资本市场的青睐。</p>
  <p>当然，机会往往是留给有准备的人。此时的布鲁可手握诸多经典IP，若能进一步优化盈利难和授权IP依赖的问题，就真的到了“万事俱备，只欠东风”的阶段。</p>
  <p>因为，拼搭角色类玩具本质上与谷子经济下催热的潮玩、手办、徽章等产品一样，都属于IP衍生而来的二次元周边产品，消费者形成购买动作的背后，核心在于对应IP“人格化”后传递出的文化价值观和一种情绪代偿。</p>
  <p>因此，构建与消费者之间深厚的情感纽带，是IP衍生产品获取顾客喜爱的核心所在。加之角色类IP本身具备丰富的内容特质和易于传播的特点，这类产品自然而然地契合了以内容为核心的营销方式。</p>
  <p>布鲁可可以凭借角色类IP的独特属性，结合内容导向的互联网营销策略，更有效地触及并维护广泛的消费者群体、粉丝等。</p>
  <p>而拼搭角色类玩具在设计精巧的基础上，还附带体验好、高性价比的特性。布鲁可招股书显示，其主流产品价格在人民币9.9元至人民币399元不等，热销产品的价格带为人民币39元。</p>
  <p>相较之下，趣味拼搭带来的消费体验有利于进一步强化单一展示特性带来的情绪代偿，而较高的性价比可以推动更多人群参与到玩具收藏的队伍中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_1d595f7d8cc34cdb8b9775da49a412fc@15574914_oswg1074932oswg798oswg904_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源来自布鲁可积木公众号</p>
  <p>除了情绪代偿，二次元周边产品也可以通过情绪价值的放大来衍生出收藏价值。比如，此前在阿里拍卖的两款Dimmo大娃手办，起拍价1099元，最终成交价高达14万和16万，全球仅此一份的联名木质Molly最终拍卖价更是高达33.35万，堪称“塑料茅台”。</p>
  <p>总而言之，布鲁可已经乘上“东风”，未来的成长空间相较以往已经明显放大。在化解持续亏损和单一授权IP依赖的前提下，后续若能如愿上市，布鲁可将有机会成为下一个“泡泡玛特”。</p>
  <p><strong>作者：桑榆</strong></p>
  <p>来源：港股研究社</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3041480743940359</id>
            <title>产品获马斯克点赞，AI机器人公司「TangibleFuture」完成数百万天使轮融资｜硬氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3041480743940359</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3041480743940359</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Dec 2024 01:59:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <智能硬件, 情感陪伴, LOOI机器人, 融资>
<br>
<br>
总结: 本文介绍了可触未来智能硬件有限公司（TangibleFuture）及其首款产品LOOI机器人，该公司专注于交互创新，致力于将机器人与情感价值结合。LOOI机器人通过“仿生行为系统”模拟智能生物的行为，能够在与用户互动中自我学习和迭代，逐渐形成独特的个性。随着AI陪伴产业的快速发展，LOOI机器人受到了广泛关注，并在Kickstarter平台上成功众筹。投资方FutureX认为，情感陪伴类机器人正在从玩具向真实伙伴转变，未来将为社会带来更深层次的情感价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜黄楠</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>手机作为人们日常使用频率最高的物品，你是否想象过，有一天它不仅可以被赋予身体、还能拥有情绪和思考的能力，成为你的好伙伴？如今，这个想法被一家智能硬件公司实现了。</p>
  <p>硬氪获悉，可触未来智能硬件有限公司（以下简称「TangibleFuture」）近日完成数百万元天使轮融资，本轮由FutureX Capital领投，资深产业投资人跟投。本轮融资将主要用于硬件量产交付、技术研发以及全球人才招募，Minerva Capital担任本轮独家财务顾问。</p>
  <p>「TangibleFuture」是一家专注交互创新的智能硬件公司，自2022年成立以来，公司将机器人硬件、多模态交互和内容叙事融合，探索面向成年人的新一代娱乐与情感体。</p>
  <p>近两年，AI陪伴产业发展迅猛，是人工智能领域当下成长最快速增长的赛道之一。根据Precision Reports的数据显示，2023年全球陪伴机器人市场规模预估为920,311万美元市场规模，未来5年年复合增长率预计达到25.68%。</p>
  <p>「TangibleFuture」认为，这一快速增长蕴含着具有主动交互能力的智能体在感知、执行、及社会性权力三个维度上，对旧时代屏端交互的颠覆式革命，而提供情感价值的“弱机器人”将会是率先走入人类生活的产品形态。LOOI机器人正是其代表性的首款产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241212/v2_053e23252bdb438f942867e343442f2e@6022551_oswg104158oswg1000oswg662_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">LOOI机器人</p>
  <p>LOOI最令人印象深刻的是被称为”仿生行为系统“的机器人行为引擎，这套引擎旨在高性价比的模拟智能生物的“感知-决策-执行”流程，从而使机器人的行为表现趋近一个真实的生命体，从而带给用户更多的情感共鸣。</p>
  <p>在未来，随着用户与LOOI互动增加，LOOI会通过观察并收集生活场景下的日常化与规律性数据，进行自我学习和迭代，从而完成数据在情绪、性格、表达等规则引擎的权重配比。简单来说，这意味着LOOI会在跟人们日常相处中越来越了解人，并在这个过程中塑造出不同性格的LOOI，成为每个人独一无二的LOOI伙伴。</p>
  <p>自今年2月以来，LOOI机器人上线Kickstarter众筹平台，期间收获了广泛关注以及埃隆·马斯克的点赞互动，以客单价129美元的价格募集总数量超4000台，募集金额超目标百倍，是为数不多收获全球C端消费者青睐的个人机器人产品。</p>
  <p>截止发稿，LOOI机器人已经完成首批众筹产品发货，并在本月完成主流市场的现货交付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241212/v2_1b024e23c732444d94ea03d91d7acd91@6022551_oswg169632oswg1000oswg666_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">LOOI机器人</p>
  <h4>投资方观点：</h4>
  <p><strong>FutureX</strong>表示，AI的快速发展催生了全新的AI硬件创新机会，尤其在情绪价值领域，将大模型的智能能力与机器实体结合，真正赋予机器人以生命力和个性。情感陪伴类机器人正从简单的玩具定位逐步升级为真实的伙伴。</p>
  <p>FutureX长期关注AI在情绪价值方向的应用，TangibleFuture独具匠心打造的LOOI，以鲜明的人设、主动互动的特性、以及个性化学习的能力，深受年轻一代的喜爱，帮助缓解日益增加的孤独感、倾诉欲和陪伴需求。展望未来，我们期待TangibleFuture在AI技术的加持下，推出更多赋予科技以生命力的产品，让机器人伙伴为社会带来更深层次的情感价值。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077255561181057</id>
            <title>XR一夜变天，谷歌“重做安卓”！三星MR头显亮牌，硬刚苹果</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077255561181057</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077255561181057</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Dec 2024 01:30:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Android XR, 谷歌, AR眼镜, AI技术>
<br>
<br>
总结: 谷歌推出了Android XR系统，这是针对XR设备的专用平台，标志着其在XR领域的重返。该系统将首先在三星制造的头显设备上推出，搭载Gemini 2.0 AI，支持自然语言控制和虚拟与现实内容的交互。谷歌还计划推出AR眼镜，与中国厂商Xreal合作开发光学透视技术。Android XR系统旨在吸引更多XR制造商，推动XR技术的广泛应用，具备强大的生态系统和开发者支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>编译&nbsp;|</strong>汪越</p>
  <p><strong>编辑&nbsp;|</strong>漠影</p>
  <p>智东西12月13日消息，时隔十年，谷歌重磅推出Android XR系统，这是安卓生态首次推出针对XR设备的专用平台。</p>
  <p>2013年，谷歌推出了Google Glass，但由于高昂的价格、隐私顾虑和技术限制，这款AR眼镜未能取得成功。随后，谷歌又推出了Google Daydream平台，试图将智能手机转变为VR设备，但因市场接受度低，该平台于2019年停产。如今，谷歌与三星和高通合作，再次出击，推出了涵盖头显、AR眼镜和AI眼镜等设备的Android XR操作系统。</p>
  <p>Android XR系统将首先在头显设备上推出，首款设备由三星制造，代号为Project Moohan，预计明年上市。此次发布中，三星的MR头显外观概念图首次曝光，三星还将独家负责开发谷歌的视觉透视（VST）头显。</p>
  <p>三星的头显将搭载于12月11日发布的Gemini 2.0 AI，支持自然语言对话控制、任务规划以及即时信息检索功能。用户只需通过一个简单的手势，便可即时获取眼前物体的相关信息。与苹果和Meta的设备不同，这款头显支持同时感知真实与虚拟内容，并提供内外视图切换功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_ddd2a674312d44be85f8bfb24cd08c6b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲使用简单手势在Android XR头显设备上搜索内容（图源：谷歌）</p>
  <p>三星未透露头显的具体硬件信息。在处理器配置上，高通已确认将配备高通骁龙XR2+ Gen 2芯片。</p>
  <p>AR眼镜也将在未来推出，谷歌计划开始测试原型眼镜。其首个合作伙伴为中国消费级AR眼镜制造商Xreal，该公司由Magic Leap、谷歌和AMD的前员工创立，负责开发谷歌光学透视（OST）AR眼镜。该眼镜预计将采用micro-OLED显示技术，具体供应商尚未确定。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_bf62b45492544478a539de42247fef40@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲Android XR眼镜上的翻译（图源：谷歌）</p>
  <p>据谷歌介绍，Android XR是“为下一代计算构建的全新操作系统”，目前已发布面向开发者的预览版。索尼、Xreal及MR头显制造商Lynx Mixed Reality等公司已承诺为该操作系统提供支持，谷歌还将继续与Magic Leap合作开发XR技术和未来产品。</p>
  <p><strong>01.</strong></p>
  <p><strong>三星头显：搭载Gemini AI</strong></p>
  <p><strong>可感知虚拟内容，支持内外视图切换</strong></p>
  <p>谷歌Android生态系统总裁萨米尔·萨马特（Sameer Samat）谈道，谷歌已开发Android XR多年，但"暂停"重建软件以围绕AI展开。随着Gemini 2.0的到来，AI功能现已成为操作系统的核心。</p>
  <p>昨天，在加州山景城谷歌办公室的一系列演示中，谷歌和三星公司展示了三星头显的功能以及几款谷歌开发的眼镜原型。</p>
  <p>三星尚未公布这款头显的具体价格和上市时间，但暗示其售价将低于Apple Vision Pro的3499美元。</p>
  <p><strong>1、AI能力是Android XR操作系统核心</strong></p>
  <p>此前，在谷歌I/O期间DeepMind发布的Project Astra AI项目，是谷歌探索通用 AI 助手未来功能的研究原型。谷歌当时展示了一个原型概念：用户戴上AR眼镜，不仅能理解现实世界中的各种元素，眼镜还能记录和提醒用户关于特定物件的位置等信息。</p>
  <p>12月11日，谷歌推出了Gemini 2.0，这是面向Agent时代的新AI模型。作为谷歌探索通用AI助手未来功能的研究原型，Project Astra AI现已集成Gemini 2.0，提供了更强大的交互能力。</p>
  <p>借助Gemini 2.0，用户可以通过自然语言对话控制设备、规划任务、研究主题并完成各种任务。此外，Circle to Search功能允许用户只需一个简单手势即可快速获取面前物体的相关信息。</p>
  <p>Gemini 2.0内置的Android XR能够同时感知真实和虚拟内容，支持头显内外的视图切换。这一点区别于苹果的visionOS（Siri仅支持真实世界视图）和Meta Horizon（实验性AI只支持现实世界视图）。</p>
  <p>萨马特将Android XR操作系统分为三个层次：</p>
  <p>第一层是二维应用，这些是Google Play商店中现有应用的放大版本；</p>
  <p>第二层是空间化应用程序，例如媒体应用程序，它们将某些元素（如YouTube评论）分布到用户周围的空间中，以便于查看；</p>
  <p>第三层是完全沉浸式应用程序，专门为混合现实构建的应用程序。</p>
  <p>Android XR操作系统的设计让人联想到苹果的visionOS，支持多个可移动和调整大小的窗口，用户可以像使用标准计算机一样操作，配合鼠标和键盘控制。它集成了许多核心Android应用程序和服务，包括Maps、YouTube、Google TV、Photos、Docs和Chrome。</p>
  <p>Google TV：提供曲面屏幕显示，信息面板从主窗口伸出，实现了所谓的“空间化”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_38d8c1a870f14239908bdab144e2c8ce@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲Android XR头显设备上的Google TV（图源：谷歌）</p>
  <p>Google Photos：布局重新设计，自动将照片和视频转换为3D格式，并提供3D回忆功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_186abd9e653e4beca78cb5a990bc2857@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲Android XR头显设备上的谷歌相册（图源：谷歌）</p>
  <p>YouTube：支持大曲面屏幕及360度、180度和3D内容库。</p>
  <p>Chrome：支持多浏览器窗口，实现浏览网页时的多任务处理，可配合Android XR内置的蓝牙鼠标和键盘支持。</p>
  <p>Google Maps：提供完全沉浸式的街景摄影和三维场景视图（基于高斯飞溅）。</p>
  <p><strong>2、搭载骁龙XR2+ Gen 2芯片</strong></p>
  <p>谷歌和三星已确认该头显设备将采用高通提供的理论上，骁龙XR2+ Gen 2芯片。</p>
  <p>高通在其新闻稿中指出，骁龙 XR2+ Gen 2支持单只眼睛高达4.3K分辨率，以每秒90帧的速度运行，这将显著提升视觉体验，使VR环境更加逼真。</p>
  <p>在性能方面，相比为Meta Quest 2提供动力的骁龙 XR1芯片，XR2+ Gen 2的CPU和GPU频率分别提升了3%和3%。此外，与前代产品XR2 Gen 2相比，XR2+ Gen 2的GPU和CPU频率分别提高了15%和20%，进一步增强了整体性能。</p>
  <p>骁龙 XR2+ Gen 2不仅支持高分辨率显示，还最多可以支持12个具有全彩视频直通和深度感应功能的并发摄像头，以增强用户的沉浸感和交互性。同时，该芯片集成了最新的Wi-Fi 7和6E标准，确保快速稳定的网络连接。</p>
  <p>理论上，骁龙 XR2+ Gen 2将允许三星的VR头显输出比Meta Quest 3更高的单眼分辨率。不过，三星是否会推出如此高分辨率的显示器仍有待观察。</p>
  <p><strong>3、或采用micro-OLED显示屏</strong></p>
  <p>三星在新闻稿中表示，Moohan头戴式设备将配备“最先进的”显示屏，但未透露具体硬件细节。</p>
  <p>业界普遍认为，这款设备可能会采用micro-OLED显示屏，但目前尚不清楚这些显示屏是来自三星内部还是第三方供应商。有传言称，由于三星自己的micro-OLED技术预计要到2026年才能成熟，该公司可能从竞争对手处采购显示器。</p>
  <p>Apple Vision Pro使用的是索尼提供的micro-OLED显示屏。如果三星确实选择采用类似的显示技术，那么Moohan头显有望在图像质量和沉浸感方面达到新的高度。</p>
  <p><strong>4、较Vision Pro更轻便、佩戴更舒适</strong></p>
  <p>据彭博社报道，三星Moohan头显在设计上与Apple Vision Pro有不少相似之处，包括曲面正面、内置扬声器和高分辨率显示屏。它同样具备在VR和AR模式之间切换的功能，并通过电缆连接外部电池组。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_e75d6a039bc94fbba8bfa338aaed92c8@000000_oswg22991oswg534oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲三星Moohan头显（图源：谷歌）</p>
  <p>这款硬件被灰色塑料包裹，配有衬垫，支持有光密封或无光密封两种佩戴方式，以适应不同的使用场景。电池组可互换并通过USB-C接口连接，用户可以根据需要选择不同电池寿命的电池组，灵活调整使用时间。</p>
  <p>三星设备的一个显著优势是其更轻的设计，长时间佩戴更为舒适。它配备了一个大垫子支撑用户的后脑勺，并有一个环绕头部的可调节塑料件，确保稳固贴合。</p>
  <p>三星头显的视野比Vision Pro更大，允许用户一次看到更多内容。用户可以通过双击侧面按钮在AR和VR模式之间轻松切换，从而在现实世界视图和虚拟环境（如山脉或其他背景）之间自由转换。</p>
  <p>相比之下，Vision Pro用户通过转动类似手表表冠的控制器来调整沉浸程度。此外，三星设备支持手眼控制，用户需举起双手进行交互；而Vision Pro用户可以将手放在膝盖上，依靠手势识别技术完成操作。</p>
  <p>三星或在即将到来的Galaxy Unpacked活动中公布更多关于其VR头显的细节，并展示其XR智能眼镜。</p>
  <p><strong>5、视频内容与开发者支持</strong></p>
  <p>Android XR支持所有现有的二维Android应用，默认情况下，Play Store中的应用都会兼容这个新系统，除非开发者选择退出。这意味着从发布之初，Android XR设备就拥有大量可用的应用程序，为用户提供了即时的丰富体验。</p>
  <p>为了促进内容生态的发展，谷歌推出了多项措施来支持开发者。新的Jetpack XR SDK、Android XR模拟器以及与Unity合作提供的扩展工具，旨在帮助开发者更轻松地创建和测试空间应用程序。</p>
  <p>在视频内容方面，谷歌计划充分利用YouTube上已有的立体视频资源，为用户提供丰富的沉浸式体验。与苹果为Vision Pro资助原创VR视频内容并逐步增加材料的做法类似，谷歌也将通过第三方应用程序的软件开发工具包（SDK），确保用户可以从Google Play商店访问现有的Android手机和平板电脑应用程序，进一步扩展其内容库。</p>
  <p><strong>02.</strong></p>
  <p><strong>AR眼镜：Xreal独占开发权</strong></p>
  <p><strong>智能手机外接屏幕，全天候智能辅助</strong></p>
  <p>目前，针对Android XR的具体智能眼镜产品尚未正式推出。据爆料，中国厂商Xreal独占了光学透视（OST）AR眼镜的开发权。谷歌方面表示，未来其智能眼镜将很快成为智能手机的外接屏幕工具。</p>
  <p>Gemini2.0是Android XR计划的核心组件，而紧凑型智能眼镜则是该计划的关键载体之一。这种新型眼镜在保持普通眼镜外观的基础上，提供了平视显示和AI对话时的音频反馈功能。与十年前的Google Glass相比，新一代智能眼镜设计更加时尚智能，几乎肯定会配备摄像头用于数据收集和环境感知。</p>
  <p>谷歌展示的第一批眼镜原型属于其Project Astra计划的一部分。这些原型不仅能提供行人转弯导航等功能，还可以利用内置的AI助手完成家务等任务。</p>
  <p>这些设备依赖于Raxium公司创建的microLED技术——谷歌两年前收购的这家公司专注于增强现实眼镜的制造。MicroLED技术能够在低功耗的情况下实现明亮图像，使眼镜通过外部摄像头收集数据并与用户的手机同步。</p>
  <p>截至目前，谷歌尚未透露第一款配备Android XR的眼镜何时正式上市。萨马特说，公司正在向测试人员提供原型，并将在“有意义的时候”将产品推向市场。谷歌的目标是推出一系列既时尚又舒适的眼镜，让用户愿意每天佩戴，并与他们的其他Android设备无缝协作。</p>
  <p>未来，用户可一键激活Gemini，无需使用手机即可获取有用的信息，如路线指引、翻译服务或消息摘要。所有这些信息都将直接呈现在用户的视线范围内或通过耳中传递，确保信息获取的便捷性和即时性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_af3a09fae71443cca09afe929fdf6600@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>▲Android XR眼镜上的导航（图源：谷歌）</p>
  <p><strong>03.</strong></p>
  <p><strong>结语：Android XR生态系统</strong></p>
  <p><strong>或吸引大批XR制造商</strong></p>
  <p>自2022年以来，AI技术发展迅速，AI应用场景不断扩展，特别是在XR领域。搭载Gemini 2.0的Android XR操作系统，使三星头显设备能够同时感知和交互虚拟与真实世界的信息，这一功能超越了市场上现有的Vision Pro和Meta雷朋眼镜。</p>
  <p>除了头显设备，谷歌还在加速开发AR眼镜和AI眼镜，推动XR技术的广泛应用。</p>
  <p>XR行业仍处于初期阶段。虽然苹果和Meta在早期占据了一定优势，谷歌凭借其强大的生态系统和开发者社区，具备吸引更多XR设备制造商加入Android XR平台的潜力。</p>
  <p>来源：谷歌、彭博社、CNET</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652777608&amp;idx=2&amp;sn=40a53f72aaff5543e905c0b1fb0bd525&amp;chksm=85d7163afa649519e732743bc2a9c80f9be6f0d0c0d99ee74a1a5d786dce37e8bc7e3d2887be&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：汪 越，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077295598696322</id>
            <title>奥特曼，杨植麟的理想型？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077295598696322</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077295598696322</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Dec 2024 01:03:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股份争议, 张予彤, 融资, AI产品  
<br><br>  
总结: 文章讨论了月之暗面联合创始人张予彤因隐瞒股份而被解雇的事件，CEO杨植麟对此表示支持，并强调张予彤在公司融资和战略方面的重要性。与此形成对比的是，OpenAI创始人奥特曼在商业化和融资方面表现出色，成功吸引了微软的巨额投资。文章指出，杨植麟在融资和商业化方面的短板使得他迫切需要像张予彤这样的合作伙伴。最终，两家公司在大模型领域的发展路径和面临的挑战各不相同，均在寻求打造杀手级应用的机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在月之暗面的股份争议频上热搜的12月初，前金沙江创投主管合伙人张予彤成为风暴中心。在朱啸虎讲述的故事版本中，张予彤违反了公司规定和受托责任，隐瞒其在从循环智能分拆的月之暗面的巨额股份，因而遭到解雇。</p>
  <p>随后，月之暗面CEO杨植麟深夜回应外界争议，确认了张予彤作为月之暗面联合创始人的身份，并强调她在融资、战略、业务方面，是“最合适的人”，做出了“多场融资战役中的重要贡献”，委婉回应朱啸虎提出的为何不愿与张予彤切割的提问。</p>
  <p>杨植麟特别提到，“在我们讨论这个问题的时候，大洋彼岸的团队正在发布新的AI产品。”</p>
  <p>所谓“大洋彼岸的团队”，指的是OpenAI。</p>
  <p>目前，这家AI大模型明星公司正进行圣诞季发布会。当杨植麟试图化解股权方面的纷扰，并为张予彤辩白时，奥特曼坐在直播间，带领OpenAI发布了ChatGPT Pro、o1模型正式版和Sora公测版等一系列新产品。</p>
  <p><strong>相比之下，围绕分拆、股权、张予彤等一系列与技术无关的问题，杨植麟和月之暗面不得不花费大量精力。尤其是张予彤，从朋友圈发言来看，杨植麟颇有力挺这位老朋友，与之继续合作下去的味道。</strong></p>
  <p><strong>部分原因或许在于，技术型创始人出身的杨植麟，并不擅长融资与商业化推进。</strong></p>
  <p>字母榜（ID: wujicaijing）获悉，知情人士透露，迈入千万月活的Kimi，如今单日广告投流消耗高达200万元。对于这一数据，字母榜向月之暗面求证，官方未予置评。</p>
  <p>过去一年，AI大模型企业的投流成本明显上涨。相关人士提到，在AI垂类用户集中、大模型企业密集投流的B站，单个用户转化成本（CPA）已经从年初的20-30元/人涨到了45-50元/人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_1fb65f1b6db44d0b9e8e702011b404f9@000000_oswg264916oswg904oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>从过往履历来看，杨植麟长于技术和产品，融资和商业化方面则有所欠缺。月之暗面仍处于投入期，找一个像张予彤这样，既了解月之暗面又能拉来投资的人作为搭档，不失为理想选择。</strong></p>
  <p><strong>作为对比，OpenAI创始人同样是技术和产品大牛，但也懂得如何与资方——尤其是微软——打交道、怎么推进商业化，还知道如何在互联网上炒作热度，颇有点活成了“杨植麟理想型”的味道。</strong></p>
  <p>奥特曼主导下的OpenAI，拿下微软百亿美元关键融资，也持续以ChatGPT o1，Sora等产品更新定义AI技术趋向，升级版的ChatGPT Pro，每月订阅收费飙涨到200美元，堪称史上最贵的付费大模型。</p>
  <p>不过，一贯以技术范儿对外示人的杨植麟，也同样收获着相关人设对应的益处。</p>
  <p>例如，此前国内多个大模型创业团队陷入人事动荡，月之暗面却保持了团队的稳定性。其他各家联合创始人纷纷被挖，而月之暗面除了主动裁撤出海部门，核心技术人员并未流失。</p>
  <p>反观奥特曼，在狂飙商业化的同时，OpenAI创始团队大批出走，从创业初期的11人缩减至仅剩2人。核心技术人员出走之下，预定发布的GPT-5迟迟未见踪影。</p>
  <p>从ChatGPT推出至今2年多时间，杨植麟和奥特曼对大模型的不同侧重点，推动月之暗面和OpenAI走向了不同的发展路径，也从而导致它们遇到了眼下迥异的挑战。</p>
  <h2 label="一级标题"><strong>A</strong></h2>
  <p>奥特曼和杨植麟都是“学霸”型创业者：前者18岁考上斯坦福大学计算机系，大二便辍学创业；后者2015年以年级第一的成绩毕业于清华大学计算机系，随后创建了月之暗面。</p>
  <p><strong>相比起19岁就辍学创业的奥特曼，杨植麟在创业之前，在学业和研究上投入了更多时间。</strong></p>
  <p>2015年，24岁的杨植麟以年级第一的成绩毕业于清华大学计算机系，是清华教授唐杰的得意门生，随后远赴美国卡内基梅隆大学语言技术研究所攻读博士学位。他是中国35岁以下NLP（自然语言处理）领域引用量最高的研究者，也是transformer-XL和XLNet两篇重要论文的第一作者。</p>
  <p>年初，在Kimi大批量在抖音投流时，大众对杨植麟的初印象是“天才少年”“清华学霸”。月之暗面员工们表示，他喜欢穿简洁的工装T恤，搭配特色的黑色半框眼镜，不爱说话、甚至有些腼腆。</p>
  <p>某月之暗面的内部人员告诉字母榜，相比起和投资人讲故事，杨植麟更喜欢一头扎进技术和数学公式里。</p>
  <p>杨植麟在博士期间联合创办循环智能，并先后与华为等公司研发了一系列大模型。但AI大模型不仅是技术和产品的比拼，也需要源源不断的风投资金的注入，以及具备盈利前景的商业化模型。而这似乎是杨植麟的能力盲区。</p>
  <p>技术派出身的杨植麟迫切需要一位既懂技术、又懂融资的联合创始人，补上他在融资上的短板。曾经主导金沙江对循环智能的投资的张予彤，是理想人选之一。杨植麟甚至在朋友圈公开表示，张予彤已经是最合适的选择。</p>
  <p>相比之下，<strong>奥特曼早在2015年就开始涉足风险投资。</strong></p>
  <p>出售一手创办的初创公司Loopt后，奥特曼创立了风投基金Hydrazine Capital。30岁时，奥特曼已经在知名孵化器YC当了两年的总裁，并与特斯拉、SpaceX创始人埃隆·马斯克共同创立了OpenAI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_65bcf63985504e6181124f526dafcb06@000000_oswg616375oswg745oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至2019年3月奥特曼宣布卸任，YC总市值达到1500亿美元，短短几年实现了数倍的上涨。可以说，奥特曼作为投资人的履历十分亮眼。</p>
  <p>奥特曼在投资领域的最重要手笔，当属为OpenAI拉来了微软的投资。</p>
  <p>成立之初以非营利为目的的OpenAI，曾经希望对抗大公司的AI霸权，奥特曼却引入了微软的巨额投资。自成立以来，OpenAI总融资额达到187亿美元。</p>
  <p>为了拿到融资，OpenAI承诺两年之内完成重组，这意味着，在奥特曼的主导下，OpenAI将成为一家真正的营利性企业。</p>
  <p>奥特曼的一系列举措面临其他创始成员的激烈反对，11人的创始团队中有9人出走。一度被罢免出局的奥特曼，在回到公司、掌控大权后，仍在继续推动OpenAI商业化。</p>
  <p>ChatGPT问世后，从去年2月推出的每月20美元起的付费版，到如今升级版的ChatGPT Pro，每月订阅收费涨到200美元。根据公开数据，奥特曼透露，去年只有2800万美元进账的OpenAI，现在每月营收已经超过1亿美元。</p>
  <h2 label="一级标题"><strong>B</strong></h2>
  <p>不同的商业策略，引发了两人在实现AGI道路上的迥异挑战。</p>
  <p>对于擅长“搞钱搞事情”的奥特曼来说，2024年底最重要的，莫过于OpenAI在圣诞节前夕为期12天的产品发布会。</p>
  <p>经历核心技术人员大出走的OpenAI，尽管完成最新一轮66亿美元的高额融资，却面临着外界对其能否保持技术先进性的质疑。</p>
  <p>对于投资人而言，押注估值达到1570亿美元的OpenAI，无疑是一场豪赌。只有OpenAI仍是最好的大模型企业，才有押注投资的价值。而面对谷歌等巨头的步步逼近，<strong>奥特曼需要回答一个问题，那就是大批核心技术高层离开后，OpenAI是否还能在行业中保持绝对的技术领先？</strong></p>
  <p>为期12天的产品发布会，成了奥特曼证明OpenAI技术领先性的新舞台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_e11d56b08be64ee695b637dc0a6b393b@000000_oswg166684oswg446oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图注：奥特曼在X宣布OpenAI的技术直播</p>
  <p>图源：字母榜截图</p>
  <p>但对于闷头直追的国内大模型厂商来说，这次亮相的OpenAI新产品和新功能，似乎不那么遥不可及了。</p>
  <p>以年初掀起AI视频生成热的Sora为例，近日Sora正式发布后，无论是生成效果，还是宣称的提供各种清晰度和画幅比例、加入大量和视频剪辑相关的功能，都并不惊艳。</p>
  <p>大模型创业者林峰（化名）告诉字母榜，Sora不少功能国内的视频大模型早已推出，如果论作为APP工具的完成度，豆包、海螺都要更加完善，而论生成效果，luma、pika、可灵也相差无几。</p>
  <p><strong>而与已经解决了输血问题、需要向外界证明其技术先进性的奥特曼不同，正忙于投流扩展Kimi用户量的杨植麟来说，融资的重要性要高得多。</strong></p>
  <p>根据AppGrowning数据，今年3月开始，Kimi单月广告投放都达上千万元。在第四季度，10月Kimi广告投放达2.2亿元，11月达2亿元。</p>
  <p>相关人士向字母榜表示，日投流费用200万，已经成了月之暗面们保持高日活数据的标配，而做数据的背后，正是为了融资。</p>
  <p>在不止一家大模型头部企业放弃第三方预训练之下，月之暗面想和字节、百度等一起坐在AGI竞速的牌桌上，提前条件之一就是要确保自己还能有更多的融资进账。</p>
  <p>根据桔子IT数据，1月1日到8月27日，国内AI领域共有317起融资，总金额超333亿元，月均融资金额42亿元，不到去年的两成。面对估值越来越高的大模型头部厂商，高位接盘的担忧也开始萦绕在投资人头顶。</p>
  <p>“现在投资人钱包也紧了，项目要么投不起，要么要保证回报率”，某美元基金合伙人告诉字母榜，仍在烧钱、看不到明确盈利路径的大模型，对于投资人来说，早已不是“高风险高收益”的代表，年前还拼命试图抢大模型六小龙参投机会的投资机构们，也悄悄没了声音。</p>
  <h2 label="一级标题"><strong>C</strong></h2>
  <p>不过，当大模型的风吹过两年，杨植麟和奥特曼也面临着共同的难题，即打造基于大模型的杀手级应用。</p>
  <p>“接下来5到10年，肯定会有大规模市场应用的机会。”杨植麟认为，以已经拥有5亿用户的ChatGPT为例，AI产品拥有更高的上限，能够在一个产品内集合多种功能，扮演超级AI助理的角色。</p>
  <p>如同抖音成为了移动互联网时代社交、内容创作、直播电商、美食团购，甚至酒旅等多种场景的入口，奥特曼也在公开采访中预言，大模型会在几千天内造出超级AI智能。当前AI应用的竞争，更像是争夺成为AI大模型时代的杀手级应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_f900ea29f4cb4b749773f73754e6753c@000000_oswg873843oswg894oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在为期12天的OpenAI直播发布会内，林峰也注意到，Sora发布了一个单独的产品，并不是在GPT体系下的多模态模型。</p>
  <p><strong>“这么产品化，真的很不OpenAI”，林峰表示，Sora内加入了大量视频剪辑和处理功能，并不是OpenAI的一贯风格，反而更接近字节在推出的海外版剪映CapCut。</strong></p>
  <p><strong>显然，无论是月之暗面，还是OpenAI，都在等待一个真正破圈的机会。</strong></p>
  <p><strong>尽管Kimi和ChatGPT，一个千万月活，一个亿级订阅，但用户量级相比起国外的谷歌、X、国内的抖音，仍然不算理想。</strong></p>
  <p>此前采访中，杨植麟提到，“聚焦把最重要的事情做好，始终保持大模型公司里人最少的，卡和人的比例最高的。把一个产品做好，做到极致，是最重要的。”</p>
  <p>为此，在今年三四月份，月之暗面主动选择了做业务上的减法，不仅明确表示不会进行视频大模型的开发，也随后解散了出海业务线。</p>
  <p>同时，超级应用需要清晰的商业化路径和场景。但即便是亿级订阅的ChatGPT，也不过是探索将月订阅费用从20美元起，推出更昂贵的200美元版本。</p>
  <p>奥特曼向员工透露，今年OpenAI营收达13亿美元，但未披露盈利数据，是否盈利尚属谜题。此外，与微软合作、在Azure全球版内调用OpenAI模型的收入，其收入比例也尚未可知。</p>
  <p>月之暗面从未披露过收入数据。效仿ChatGPT推出的付费打赏，并不能估算其实际的收入情况。</p>
  <p>在采访中，杨植麟曾经引用过诺贝尔经济奖得主丹尼尔·卡尼曼的话：“很多时候你愿意去做一个你不知道的东西，其实你不知道有很多东西不知道，所以你才有这样的勇气去做。当你做了，你会发现有很多新的问题，也许这个东西就是创新的意义。”</p>
  <p>押注超级应用，是杨植麟和奥特曼的共同选择，也是他们共同的奋力一跃。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247541051&amp;idx=1&amp;sn=e851286f9b0ee3ec43c811d4483823c9&amp;chksm=eb111b1a4ff5b42573a53c76fb97475ff22e7b1aaf69cc982da7aa6495f09f6fc271a3dc0d89&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：马舒叶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077941953951364</id>
            <title>甩证据打脸助阵法庭大战！OpenAI：马斯克2017年就想要我们转为营利性组织</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077941953951364</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077941953951364</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Dec 2024 01:02:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 马斯克, 营利性组织, 法律纠纷  
<br><br>  
总结: OpenAI与创始人马斯克之间的关系恶化，双方在法律上展开争斗。OpenAI发布博文，指责马斯克试图阻止其转型为营利性组织，并提供了与马斯克的互动证据，显示早在2017年双方已达成共识，认为转型是必要的。马斯克在2015年曾质疑OpenAI的非营利结构，认为应有一个营利性公司与之并行。OpenAI拒绝了马斯克对其控制权的要求，强调其使命是避免AGI独裁。马斯克随后创立了竞争对手xAI，并向法院申请禁止OpenAI的转型，指控其行为违反反垄断法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>OpenAI和创始元老之一马斯克彻底撕破脸，公开甩出证据，打脸最近寻求美国法院阻止OpenAI转型为营利性组织的马斯克，预示着双方的法庭大战还可能升级。</p>
  <p>美东时间12月13日周五，OpenAI发布一篇博客文章，标题直接点明针对马斯克：“马斯克想要一个营利性的OpenAI”。文章列出了OpenAI成立以来团队和马斯克互动的详细时间线，并截图提供相关电邮往来和短信内容的证据，证明早在2017年，马斯克就已经和OpenAI的团队领导者达成一致，支持OpenAI从非营利组织转变为营利性的组织。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_f13394c17a5649f3a19379959cc66694@5595930_oswg82200oswg756oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据OpenAI的上述博文所说，2015年11月、也就是OpenAI接近官宣正式成立以前，马斯克对OpenAI创始时是一家非营利组织的结构提出质疑。</p>
  <p>马斯克在2015年11月20日的电邮中说：“此外，结构似乎不是最佳选择……最好是拥有一个标准的C型公司和一个平行的非营利组织。” OpenAI的团队当时觉得，非营利组织是正确的道路，但后来意识到，组织结构必须不断发展才能吸引完成任务所需的资本。</p>
  <p>一年多之后，到了2017年，OpenAI的团队发现，根据当时已有的研究AI进展，需要注入几十亿美元用于硬件支出，从而实现通用人工智能（AGI）。这一年的夏季，OpenAI的团队和马斯克达成共识，认为为了推进完成AGI的使命，OpenAI下一步需要变成一家营利性的组织。</p>
  <p>博文写道：</p>
  <blockquote>
   <p>“2017年7月13日，（OpenAI总裁）格雷格（Greg Brockman）让担任伊隆（马斯克）和 OpenAI 之间联络人的希冯·齐利斯 (Shivon Zilis) 回顾了当天与伊隆会面时的笔记，在会上，我们提出了与一家硬件初创公司合并的想法，格雷格说‘最终讨论到了结构问题（他说非营利组织在早期肯定是正确的选择，但现在可能不是正确的选择——伊利亚（OpenAI联合创始人、前首席科学家Ilya Sutskever）和我出于多种原因都同意这一点）。”</p>
  </blockquote>
  <p>博文还在以上这段话的后面附上了如下的短信沟通截图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_9b74ce27559b40e5b65e12cd3d445ed6@5595930_oswg43633oswg688oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据博文，2017年9月，马斯克创立了一家名为“开放人工智能技术公司”（Open Artificial Intelligence Technologies, Inc.）的公益公司，也是在那个月，OpenAI拒绝了马斯克的条件，因为团队认为，让他单方面控制 OpenAI 及其技术违背了AGI的使命，团队告诉马斯克：“OpenAI 的目标是让未来变得更美好，并避免 AGI 独裁。”</p>
  <p>OpenAI的这篇博文总结称，</p>
  <blockquote>
   <p>马斯克“<strong>不仅想要，而且实际上创造了一家像OpenAI曾提议的新结构那样的营利性组织。当他没有获得</strong>（OpenAI的）<strong>多数股权和完全控制权时，他就离开了，并且对我们说我们会失败</strong>。现在，OpenAI是领先的AI研究实验室，而埃隆（·马斯克）经营着一家与之竞争的AI公司，他正在请求法院阻止我们有效地实现我们的使命。”</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>法律纠纷升级 马斯克寻求法院阻止OpenAI转型为营利性组织</strong></h2>
  <p>OpenAI发博文两周多以前，马斯克和旗下AI初创公司xAI的代表律师Marc Toberoff刚刚向美国联邦法院提交了一项初步禁令，申请禁止OpenAI转型为全面的营利性企业，并阻止OpenAI要求投资者避免为xAI等竞争对手提供资金的行为。</p>
  <p>Toberoff表示，OpenAI要求投资者同意的条款构成了“集团联合抵制（group boycott）”，阻止xAI获得关键的投资资本，还称OpenAI及其最大“金主”微软“现在试图通过切断竞争对手获得投资资本的渠道，巩固他们的主导地位。”</p>
  <p><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3735802" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">华尔街见闻</a>当时提到，分析认为，最新的法院申请文件标志着马斯克和OpenAI CEO Sam Altman之间法律纠纷升级。</p>
  <p>今年3月，马斯克在旧金山的州法院起诉OpenAI，随后撤回诉讼，并在几个月后重新向联邦法院提起诉讼。当时，</p>
  <p>Toberoff在起诉书中表示，OpenAI违反了联邦敲诈勒索法律。上月中旬，马斯克将投诉范围扩大，指控微软和OpenAI违反了反垄断法，OpenAI禁止其投资者投资xAI等竞争公司。</p>
  <p>本文来自华尔街见闻，作者李丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077737222207107</id>
            <title>ChatGPT终于也推出Projects功能，却故意露出一个“AGI”的项目</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077737222207107</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077737222207107</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Dec 2024 00:13:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 项目管理, 对话交互, 文件组织, ChatGPT功能  
<br><br>  
总结: OpenAI推出了全新的“Projects”功能，旨在通过项目的方式组织和管理文件，集中聊天记录、文件和自定义指令。用户可以轻松创建项目并自定义显示颜色，支持持续性工作和整洁的界面。该功能允许用户在项目中使用ChatGPT的多种功能，如SearchGPT和Canvas，方便处理相关工作。尽管类似功能已在其他平台推出，但Projects的到来仍受到用户热烈欢迎。此功能现已向Plus、Pro和Teams用户开放。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>金磊 发自 凹非寺量子位 | 公众号 QbitAI</p>
  <p>就在刚刚，在OpenAI“双十二”的<strong>第七天</strong>，一种全新的对话交互模式诞生——<strong>Projects</strong>。</p>
  <p>它“长”在这儿，主页的左侧导航栏中：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_d7681e286f144503a5098c8fff9db167@000000_oswg142737oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如其名，Projects的功能就是<strong>按照项目</strong>来<strong>组织和管理文件</strong>，正如官方介绍的那样：</p>
  <blockquote>
   <p>Projects将聊天记录、文件和自定义指令集中在一个地方。</p>
   <p>你可以用它们进行持续性的工作，或者仅仅是让它们变得井然有序（看着干净、整洁）。</p>
  </blockquote>
  <p>操作上也很简单。</p>
  <p>例如<strong>新建一个Projects</strong>，只需点击旁边的<strong>“+”号</strong>，并输入项目名称即可：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_6970ff1d685f4c96872e65cb68e0765c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你还可以自定义Projects显示的<strong>颜色</strong>：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_0bfaf8e640b14d8ab0dc09f785107b5a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即便Projects里还没有塞任何文件，你也可以直接开启对话：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_d423561007cd4a3a835c9fc28d56f7c5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且在一个Projects中，你可以使用ChatGPT的任何一项功能，例如SearchGPT、Canvas和编程。</p>
  <p>如此一来，所有类似的工作都可以放到一起来集中处理，包括上传的文件、过去的对话、自定义的指令等等。</p>
  <p>网友看罢，评论区可谓是一片<strong>“千呼万唤始出来”</strong>：</p>
  <blockquote>
   <p>这功能终于来了！</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_699ef8db32254cc3b15708bd93b44b9c@000000_oswg152593oswg1050oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，鉴于Claude和Perplexity早就推出过类似的功能，也有网友表示：</p>
  <blockquote>
   <p>这本质上就是Claude Projects，可以把它当成文件夹来用。</p>
   <p>少了让我回去用Claude的理由。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_d7cae7423d094a02845fe12bd602d7ea@000000_oswg155547oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据了解，Projects功能即日起将向Plus、Pro和Teams用户开放。</p>
  <p><strong>（这次直播过程中，还有一个小彩蛋，在文末哦~）</strong></p>
  <h2><strong>Projects的玩法</strong></h2>
  <p>首先，你可以把之前杂乱无章的对话，通过<strong>搜索</strong>的方式找出来，并<strong>添加</strong>到新的Projects里：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_3fbf49b4f9e94729baf8928f9ca8f73d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在演示demo中，直播人员搜索了一个名叫“Murphy’s Law Explained”的对话，然后点击旁边的三个点，就可以添加进新Projects里。</p>
  <p>当然，把对话<strong>挪出</strong>Projects也非常简单，直接一个拖拽的动作即可：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_5ea09bc82b2a45ec9288d867a0764001@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，直播人员还以<strong>“圣诞节交换礼物”</strong>这个项目做了更多功能的联动演示。</p>
  <p>（一种圣诞节交换礼物的活动，通常在团队或朋友之间进行；参与者事先抽签，互相送礼但保持匿名，直到礼物被揭晓。）</p>
  <p>他在Projects里上传了三个文件，包括规则、预算、活动细节等等：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_1ad2bf96e14649d0aa9b0056b57ff988@000000_oswg129999oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后在Instructions中，演示人员也给Projects下达了<strong>指令</strong>：</p>
  <blockquote>
   <p>你的任务是帮我给朋友们组织一次交换礼物的活动。</p>
   <p>你在交流的过程中要用充满节日氛围的语气……多用emoji等。</p>
   <p>当我让你帮忙写信或邮件的时候，尽量用Canvas这个工具。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_44212f72e6ca4b78ba7dc838ee025b5b@000000_oswg176614oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在设置过后，这个Projects就可以帮你整理交换礼物的人、礼物等等内容：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_28e300c2286a4277b4dbb4a4fd34ba85@000000_oswg168945oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你还可以继续通过<strong>SearchGPT</strong>的功能，搜索礼物的细节：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_8ca285f30bd6475d8c0a16e7af2c3bd3@000000_oswg189343oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，就通过<strong>Canvas</strong>的功能来撰写邮件了：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_9d92be000eee442cbf0208aebce16ea3@000000_oswg197711oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>类似的操作方式，直播人员还展示了用Projects<strong>修改个人网站</strong>的例子。</p>
  <p>同样是先上传所需的文件，以及自定义指令：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_80df1a61ad2944bba7479000130be3f0@000000_oswg135770oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_ba5cdd6b132f4a8a920dd7e654f2d769@000000_oswg191320oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只需一句Prompt，Projects就能帮你生成修改个人网站对应的<strong>代码</strong>了：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_518387ba920a4390a89e707f468ff9eb@000000_oswg335170oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，一个复制粘贴的动作，网站就变成想要的样子啦：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_20433fadac984a2b98f399e739068674@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>在今天直播的过程中，眼尖的网友还发现了一个有趣的细节。</p>
  <p>有一个Projects，名字竟然是<strong>“AGI（不要在直播中展示）”</strong>……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241214/v2_c34d7059cab642d2a01e284f20c55a79@000000_oswg121253oswg582oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>嗯，只能说……会玩~</p>
  <p>最后，完整直播视频附在下面了，感兴趣的小伙伴可以看看哦~</p>
  <p>参考链接：[1]https://x.com/OpenAI/status/1867628181974290752[2]https://www.tomsguide.com/ai/chatgpt/chatgpt-projects-announced-and-its-one-of-the-most-important-ai-releases-this-year</p>
  <p>—<strong>完</strong>—</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247766842&amp;idx=1&amp;sn=ce21f845331f3f512292ee5c20aa44ad&amp;chksm=e91acaa20b953ce597c5435eb0aa67db7f87278a9d1316af50f7c62a5905ed1bf04b8cbefe4d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077218214803080</id>
            <title>包头跑出超级隐形冠军：年入28.85亿 ，内蒙古第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077218214803080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077218214803080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Dec 2024 00:09:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 稀土永磁材料, 天和磁材, IPO, 市场占有率  
<br><br>  
总结: 天和磁材是一家专注于高性能永磁材料研发、生产和销售的高新技术企业，成立于2008年，利用内蒙古丰富的稀土资源。该公司在2023年度的烧结钕铁硼市场占有率约为21.5%，位居第一。天和磁材的产品广泛应用于新能源汽车、风力发电等领域，具有高效能和低能耗的优势。尽管面临激烈的市场竞争，天和磁材在2021年至2024年上半年实现了稳步增长，营业收入和净利润均保持良好表现。未来，随着全球高性能稀土永磁材料需求的增长和政策支持，天和磁材将迎来新的发展机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在被称为“稀土之都”的内蒙古包头市，跑出个超级隐形冠军：天和磁材。</p>
  <p>据悉，它已正式向上交所主板递交了申请，全力冲刺IPO。</p>
  <p>这是一家是专业研发、生产、销售高性能永磁材料的高新技术企业。</p>
  <p>简单来说，永磁材料就是一种能够在没有外部电力或磁场的情况下，自己产生并保持磁场的材料。它就像是一个“天然的磁铁”，一旦被磁化后，它会长期保持磁性，不需要额外的能量来维持。</p>
  <p>根据内蒙古自治区稀土行业协会的说明，天和磁材为2020年度、2021年度自治区综合实力最强的稀土永磁材料企业、自治区钕铁硼市场占有率最高的企业。</p>
  <p>此外，在2023年度，天和磁材在自治区稀土永磁材料产业中的烧结钕铁硼市场占有率约 21.5%，排名第一。</p>
  <p>那么， 这到底是一家怎样的神奇公司？</p>
  <h2><strong>-&nbsp;01-</strong></h2>
  <p>天和磁材科技股份有限公司（以下简称“天和磁材”）作为一家专业研发、生产、销售高性能永磁材料的高新技术企业，其历史可追溯至上世纪八十年代。</p>
  <p>1988年，创始人袁文杰先生在太原创立太原天和，涉足磁性材料领域。</p>
  <p>随着对稀土永磁材料市场潜力的深入洞察，2008年5月，袁文杰先生抓住机遇，在包头成立天和磁材，充分利用当地丰富的稀土资源优势，专注于高性能稀土永磁材料的研发、生产与销售。</p>
  <p>天和磁材的产品主要包括高性能稀土永磁材料中的烧结钕铁硼（NdFeB）和烧结钐钴（SmCo）永磁材料。</p>
  <p>这些材料由稀土元素提炼而成，具有独特的物理化学性质，无需外部电源即可产生强大磁场，且体积小、重量轻，适用于多种高效能转换场景。其中，烧结钕铁硼在主营业务收入中占比超过95%，钐钴永磁材料占比不足5%。</p>
  <p>目前，天和磁材产品广泛应用于新能源汽车及零部件、风力发电、节能家电、3C消费电子等领域，与传统材料相比，具有更高磁能积、更好温度稳定性和更长使用寿命，能显著提升设备效率、降低能耗。</p>
  <p>以新能源汽车为例，钕铁硼永磁电机相比传统电励磁绕组电机，在转子绕组功率损耗、电机重量和结构等方面优势明显，不仅能提升汽车性能和续航里程，还广泛应用于EPS（电动助力转向）系统等零部件，其优异的耐热特性对保障车辆安全行驶至关重要。</p>
  <p>在行业梯队中，据中国稀土行业协会磁性材料分会数据，烧结钕铁硼毛坯年产量达5000吨的企业属第一梯队，2023年天和磁材毛坯产量超8200吨，处于行业前列。</p>
  <p>此外，内蒙古自治区稀土行业协会数据显示，天和磁材在2020年度、2021年度为自治区综合实力最强的稀土永磁材料企业，钕铁硼市场占有率最高，2023年度在自治区稀土永磁材料产业中烧结钕铁硼市场占有率约21.5%，排名第一。</p>
  <h2><strong>-&nbsp;02-</strong></h2>
  <p>天和磁材所处的稀土永磁材料行业发展迅速。</p>
  <p>中国作为全球最大的稀土资源储备国之一，拥有完善产业链配套和优越政策环境，为行业奠定坚实基础。</p>
  <p>然而，国内市场竞争激烈，约200家生产企业集中度不高，年产量3000吨以上企业仅占10%左右。</p>
  <p>天和磁材的主要客户涵盖Brose（博泽）、Bosch（博世）、Premium Sound Solutions（普瑞姆）、Siemens（西门子）、Valeo（法雷奥）、卧龙电驱、Volkswagen AG（大众汽车）等国际国内知名终端客户。</p>
  <p>值得注意的是，2024年上半年，天和磁材与Brose签订的《框架采购协议》销售金额达836.39万元，占当期营业收入的93.49%。</p>
  <p>通过与大客户紧密合作，天和磁材提升品牌形象和技术实力，推动行业发展。例如，为满足某知名家电制造商特殊需求，天和磁材定制低涡流损耗磁体，助力产品轻量化设计，降低成本并提升用户体验。</p>
  <p>在竞争格局中，天和磁材面临着金力永磁、正海磁材、宁波韵升、中科三环等强劲对手。</p>
  <p>金力永磁在风力发电和新能源汽车领域地位显著，掌握晶界渗透工艺和高牌号产品开发能力；正海磁材产品应用广泛，拥有多项先进技术；宁波韵升在消费电子领域市场地位高，在伺服电机及驱动器领域技术积累深厚；中科三环是国内产量和销售收入领先企业，在新能源汽车高性能磁体和低成本镧、铈添加技术方面优势突出。</p>
  <h2><strong>-&nbsp;03-</strong></h2>
  <p>尽管面临激烈竞争，天和磁材在2021年至2024年上半年仍基本实现稳步增长，营业收入分别为18.25亿元、28.85亿元、26.51亿元、12.67亿元；净利润分别为1.43亿元、2.23亿元、1.69亿元和6557.39万元。</p>
  <p>招股书提到，尽管受到全球经济波动等因素影响，但天和磁材凭借持续技术创新和市场开拓，仍保持良好盈利能力。</p>
  <p>对于这个已经在行业内摸爬滚打三十多年的“老将”来说，未来又会有哪些利好？</p>
  <p>据招股说明书数据，全球高性能稀土永磁材料消费量从2018年的4.75万吨增至2023年的10.25万吨，复合年增长率约16.6%，预计到2028年将达22.71万吨，年均复合增速17.2%。</p>
  <p>公司产品应用的多个行业均处于高增长阶段，尤其是新能源汽车行业，随着碳排放政策收紧和成本降低，市场规模将持续扩大，拉动高性能钕铁硼永磁材料需求。</p>
  <p>德邦证券预测，到2025年全球高端钕铁硼需求量将达19.80万吨，2020 - 2025年间复合增速为24.96%。</p>
  <p>同时，中国政府出台的一系列支持新材料产业发展的政策措施，以及自2024年10月起正式施行的《稀土管理条例》，都将为天和磁材及其同赛道的企业带来新的发展机遇。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jyMirVlK6VZ6203F_7kY1Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：欣欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077167718383361</id>
            <title>李彦宏和夏一平，终究是互相“辜负”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077167718383361</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077167718383361</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 14 Dec 2024 00:03:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极越汽车, 李彦宏, 吉利汽车, 造车失败  
<br><br>  
总结: 极越汽车在短短三年内经历了从成立到崩盘的过程，尽管初期受到百度和吉利的支持，但最终销量惨淡，累计交付量不足1.5万辆。CEO夏一平在面对公司困境时表示将进行部门合并和项目削减，但员工面临停薪留职或主动离职的选择。百度和吉利对极越的投资未能带来预期的回报，百度暂停了后续融资，导致极越陷入财务危机。极越的命运在很大程度上受制于百度和吉利的决策，最终未能实现盈利目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年9月，极越07的发布会现场，百度CEO李彦宏、宁德时代CEO曾毓群、蔚来CEO李斌都到场了。&nbsp;</p>
  <p>关系密切的股东吉利汽车董事长李书福虽未到场，但也提前录制了祝福视频，称<strong>“吉利控股集团将一如既往地支持极越品牌的发展。”</strong></p>
  <p>短短三个月后，极越汽车走到生死关头。12月11日以来，极越汽车崩盘风波持续至今。&nbsp;</p>
  <p>CEO夏一平在11日的全员会上称，极越遇到了困难，将进入创业的2.0阶段，要削减合并重复的部门以提升效率，砍掉短期内无法赚钱的项目。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_45d02cfb7e834b84b119c1715a211995@6008644_oswg256743oswg1080oswg2021_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/极越官方微博&nbsp;</p>
  <p>但有极越营销业务的人士向财新网表示，这次视频会议之后，HR就开始找员工沟通后续方案了。<strong>具体方案是，员工要么主动离职公司补偿N+1，发放时间不确定，要么停薪留职。界面新闻报道指出，极越未来仅会保留极少数员工维持公司运转。</strong></p>
  <p>同一天里，有多位极越员工对外表示，11月公司照常发放了工资，但未给员工缴纳社保。&nbsp;</p>
  <p>11月12日，夏一平并未像网传的那样“跑路”，而是出现在了极越总部的会议室里，反复强调自己是来解决问题的。&nbsp;</p>
  <p>在和员工代表开会时，夏一平透露，11日解决方案发布前一天晚上，董事会开了会，在员工社保等方面没有达成一致，他说从董事会拿到后才发布的方案，不是自己能决定的，“我说自己可以拿一部分钱解决员工社保问题，但两个股东都没有站出来。”&nbsp;</p>
  <p><strong>夏一平还否认了关于公司贪腐导致股东撤资的传闻，称“百度最近刚刚对公司进行了全面审计，没有任何问题。”</strong></p>
  <p>此前有百度内部人士向媒体透露，百度今年10月曾派财务团队进入极越尽调，为后续30亿投资做准备，“结果发现极越一摊烂账，有高达70亿财务窟窿，决定不再继续投入。”&nbsp;</p>
  <p>今天下午5:30，百度控股和吉利控股发布了联合声明，指出双方将以高度负责任的态度，积极协助集度管理层妥善处理相关事宜：&nbsp;</p>
  <p>第一时间解决员工社保缴纳、离职员工善后问题。</p>
  <p>维护用户车辆正常使用、售后和维修保养。</p>
  <p>推进其他事宜的合理合法解决。</p>
  <p>声明中并未提到后续极越经营层面的相关细节。</p>
  <h2><strong>01 三年半、两个阶段、两款量产车、累计销量不足1.5万辆</strong></h2>
  <p>极越造车，始于2021年。&nbsp;</p>
  <p>一开始极越还不叫极越，而是叫集度。2021年3月，百度与吉利汽车合资组建了集度汽车有限公司，二者持股比例分别为55%和45%。&nbsp;</p>
  <p>起初外界对百度和吉利的这场合作还充满期待——百度有自动驾驶、车辆网等方面的技术，吉利有造车经验，有高度成熟的生产线和供应链。&nbsp;</p>
  <p><strong>从传闻要造车到官宣确认造车的近一个月里，百度的股价还涨了50%。</strong></p>
  <p><strong>后来2022年年中的集度生态伙伴大会上，李彦宏说“就自动驾驶技术而言，集度将领先特斯拉一代。”夏一平也定下了目标，到2028年集度将具备全年交付80万台车的能力。</strong></p>
  <p>但集度很快遇到了难题：没拿到生产资质。&nbsp;</p>
  <p>为了解决这个问题，2023年8月，吉利与百度携手合资，成立了杭州极与越科技有限公司，两大股东通过关联方持有的股份也变更为吉利65%，百度35%。&nbsp;</p>
  <p><strong>在双方能力配合上，当时集度汽车的一位相关人士曾向财经介绍，未来集度将聚焦于做车机和汽车智能化服务提供商，极越负责造车，就类似于华为造车的逻辑。</strong></p>
  <p>直到去年10月27日，极越的首款量产车型极越01终于上市，两个月后的12月26日，极越又马不停蹄发布了第二款量产车极越07。今年11月的广州车展上，极越还发布了首款超跑车型极越ROBO X。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_15b5e2155b5e4eb1923835483a69676c@6008644_oswg813434oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">极越R OBO X ，图/极越官网&nbsp;</p>
  <p>暂且不论极越01和极越07这两款车型的产品力，至少销量很惨淡。&nbsp;</p>
  <p><strong>根据极越公布的数据，今年前1个月，其累计交付量只有超1.4万辆，月均仅约1300辆——全年的销量，抵不过其他家新势力造车企业一个月的销量。</strong></p>
  <p>不过极越也不是完全没看到希望。&nbsp;</p>
  <p>极越07上市后48个小时里，订单突破了5000台。这个数字依然不够亮眼，但对极越来说也算不错。&nbsp;</p>
  <p><strong>极越的销量走势也有转好迹象。今年2月它只卖出了147辆车，后来7至10月的交付量分别为1019辆、2117辆、2605辆、3107辆。</strong></p>
  <p>在社交媒体上，抛开围绕公司最近一系列负面消息的讨论，很多用户对极越两款车的评价也不算差，有人说“酒香也怕巷子深”，也有人说“极越什么也不差，只缺时间。”&nbsp;</p>
  <p>现在，这些都不重要了，极越首先要先活下去。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 一个不及格、但确实够努力的CEO</strong></h2>
  <p>百度确定要和吉利联合造车后，CEO夏一平的人选，是百度元老、首席顾问、百度资本董事长任旭阳亲自出面挖来的。&nbsp;</p>
  <p><strong>据说，当时跟夏一平一同竞争CEO岗位的，有几十位候选人。</strong></p>
  <p>那之前，夏一平曾参与创办摩拜单车，担任CTO，更早之前他在福特汽车、菲亚特克莱斯勒等汽车公司都工作过，负责智能网联业务。&nbsp;</p>
  <p><strong>百度官宣造车那天，夏一平发了一条朋友圈，其中写道：“记得前几年创业早期经常和别人说的一句话，‘如果一个人邀请你上一艘火箭，不要问上去之后坐哪儿，你只要上去就对了！’”</strong></p>
  <p>如今从结果来看，在CEO这个位子上，夏一平的表现乏善可陈。这当然也与时间有关，比如再给他多点时间，说不定极越还会有点戏。&nbsp;</p>
  <p>夏一平不是不努力，尤其是今年以来。&nbsp;</p>
  <p><strong>跟哪吒汽车类似，此前夏一平也将销量提不上来的原因归咎于营销。</strong> 他说，“在2023年4月到2023年9月，我们有长达近半年时间没有对外宣传，用户对极越有认知也才七个月，极越01上市也才4个月。”&nbsp;</p>
  <p>几乎如出一辙，今年年初，跟哪吒汽车原CEO张勇那样，夏一平将更多的精力放在了营销上，一边对整个营销和销售团队大换血，另一边，他亲自挂帅营销部门负责人。&nbsp;</p>
  <p>3月接手UD部门时，夏一平开了一场长达4个小时的全员会，有内部人士向媒体透露，<strong>“从晚上7点开到11点，四个小时把大家都批判数落一通，然后自称自己是营销天才，开始全权负责营销事宜。”</strong></p>
  <p>他开始学起了雷军，做短视频、搞直播。&nbsp;</p>
  <p><strong>根据车Tech统计，从3月15日开通抖音账号以后，夏一平在一年里发布了140多条视频，比何小鹏4年发得还多，频率都快追上雷军了。极越也在跟着卷，比如仅在8月份一个月，极越品牌发布了1.3万条视频。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_bae5cc74b5e64a949950f6d4051de0d7@6008644_oswg287782oswg1080oswg2233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">夏一平抖音主页&nbsp;</p>
  <p>今年9月，夏一平还进行了一场长达18小时的试驾直播，创下了车企高管直播的时长纪录；在另一场直播中，他将一台极越07从30米高的坡上连续推下来两次，进行极限跌落测试，只为了击碎外界关于极越无门把手不安全的谣言。此外他还曾在零下18℃的冰库对极越07进行过暴力冰封解锁的测试。&nbsp;</p>
  <p>更早一些，今年4月，夏一平还找来了李彦宏跟他一起直播。期间两人共同宣布推出一项新的购车优惠政策，高阶智驾限时终身免费，<strong>李彦宏当时还强调是“限时免费”，并开玩笑称“别给我亏太多钱啊”。</strong></p>
  <p>夏一平确实足够拼，此前他在发布会上也说，平均每天睡5个小时。他说要有足够的努力，用一天的时间干别人几天的事情，总有一天会做成的。&nbsp;</p>
  <p><strong>但努力当然不一定能带来成功，疯狂在营销上补课、每天只睡5个小时，也不是全部的夏一平。</strong></p>
  <p>比如晚点LatePost在报道中提到，一位极越的员工表示，夏一平会在一些细支末节上投注大量时间，有一次还跟进一张海报的设计到凌晨两点。&nbsp;</p>
  <p><strong>你不能指责这不对，但很多事情需不需要CEO亲自下场做，其实有待商榷——一个成熟的公司CEO、成熟的职业经理人，理应把时间和精力放在更重要的事情上，比如替公司找钱，哪怕跟用户交流都行，等等。</strong></p>
  <p>在公司管理及经营层面，这两天也陆续有极越员工发声，包括公司管理层有内斗、花了很多冤枉钱、夏一平风格过于强势等等，很多人都认为极越是“一副好牌打烂了”。&nbsp;</p>
  <p>比如一位员工就如此表示：&nbsp;</p>
  <p>“公司太能浪费钱了，对资金没有任何规划，造车是烧钱，但是中间确实有很多钱不该花。比如你做个小程序要弄一个很大的团队去做，你烧好几个亿，也就做个小程序，然后极越01的发布会也不知道从哪找的一个代理商，花好几千万，最后开的效果很一般，没有什么曝光度。”&nbsp;</p>
  <p>而2022年，在一次媒体专访中，夏一平表示，<strong>在集度内部，大家都知道他很抠，一分钱掰成两半用，他说他的原则是，必须花的钱再多也花，没必要花的钱，哪怕一份钱也不花。</strong></p>
  <p>当时他还特别举了个例子，比如很多公司会花钱找专业机构做用户调研，集度就不会。“我有那么多产品经理，把他们派出去自己做，<strong>每个人聊1000个用户</strong>。这才是把产品做好的不二门道。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 百度和吉利：一个缺定力，一个不在乎？</strong></h2>
  <p>作为风波至今唯一站在台前发声的高管， 夏 一平觉得委屈。&nbsp;</p>
  <p><strong>昨天被数百名员工围堵时，他说“公司最艰难的时候，没人承担，两个股东都没站出来。”</strong></p>
  <p>后来和员工代表开会时，他称自己有多重身份，既是极越投资人也是CEO，但对大的决策没有权限，<strong>当时有员工要求百度资深副总裁到场，夏一平掏出手机给他看，“你看看我打了多少电话不接”。</strong></p>
  <p>夏一平有理由委屈。&nbsp;</p>
  <p>作为公司日常经营决策的设计者，夏一平需要为极越的崩盘负一定责，但 <strong>当前局面下，极越的困境，靠夏一平一人根本无力回天，救不救、怎么救，核心还要看百度。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_bfcc56f87f314a6fad59aed95ab27c60@6008644_oswg31838oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/百度官网&nbsp;</p>
  <p>按夏一平的说法，百度有极越董事会80%的投票权，有多位极越员工也认为，百度就是极越的实际控制方。上半年夏一平主抓营销时，给员工打气时说的也是，“我们有百度这个大股东，大家还是要有信心要有底气。”&nbsp;</p>
  <p><strong>极越如今的闪崩，直接原因也在于，今年上半年，百度等原本计划再给极越注资30亿元，但此后计划生变，百度暂停了这笔融资。11月底，夏一平还曾去百度寻求资金支持，但百度没有出手。</strong></p>
  <p>晚点LatePost在报道中也提到，最近两周极越频繁召开的小范围高层会议上，百度提出要“减员”“压缩人力成本”“明年盈利”，等等。&nbsp;</p>
  <p>百度对极越的失望，由此可见一斑。&nbsp;</p>
  <p>李彦宏也有理由委屈。&nbsp;</p>
  <p><strong>目前百度已经累计投资了集度约88亿元，其中2022年投了41亿，2023年投了47亿。</strong> 但白花花的银子花出去，最终换来是一家一年只卖出去不到15000台车的车企，别说盈利了，能在狼群里活下来都很难。&nbsp;</p>
  <p><strong>而且，继续支持极越到盈利，百度还要继续注入更多资金、等待更长时间、面临失败风险。</strong></p>
  <p>据21汽车报道，今年8月，包括吉利汽车、百度、极越三方管理层在内的董事会上，百度方高管问了极越一个问题：&nbsp;</p>
  <p>你们觉得哪一天极越能够实现盈利？当时极越管理层的回答是，<strong>“还需要两年、至少100亿元资金投入，才能实现盈利。”</strong></p>
  <p>董事会上，极越管理层提出的希望股东再投点资金，以支持ROBO X研发的诉求，也被百度方叫停了，原因是太烧钱。</p>
  <p>至此，停止投入及时止损，成了百度权衡下做出的抉择。&nbsp;</p>
  <p><strong>回顾极越短短三年的造车败局，或许从一开始，就注定了前路坎坷。</strong></p>
  <p><strong>百度更在乎的，是希望能以一家车企为入口，向市场验证其自动驾驶能力。</strong></p>
  <p>2021年的一次高管会议上，李彦宏如此解释百度造车的动机：“百度从2013年开始做自动驾驶研究，技术很多都非常前沿，去求着人家说你要这个吧，得到的反馈通常是等别人先试一试。不造车，很难把我们的技术推向市场。”&nbsp;</p>
  <p>一个有意思的桥段是，早在2018年时，理想汽车、小鹏汽车等都曾找上百度寻求投资，<strong>但百度提出了严苛的条款，比如小鹏汽车只能用百度的自动驾驶系统</strong>，等等。理想和小鹏都拒绝了，因此没拿到百度的投资。&nbsp;</p>
  <p>威马接受了这些条款，顺利拿到了百度的投资。可惜威马也让百度失望了，今年1月已经进入了重整程序。&nbsp;</p>
  <p><strong>事实上，就算从后来联合吉利深度造车，百度制定的造车路径、参与的方式和程度，也埋下了伏笔。</strong></p>
  <p>百度的确给钱给技术了，甚至极越后来经常被外界争论的“汽车机器人”的概念，也是李彦宏亲自提出的。但在市场竞争高度激烈的情况下，百度最该做的，是用自己过去的经验去参与到这家创业公司的运营中去，哪怕是失败的经验，而不是当个甩手掌柜，把一切都丢给夏一平。&nbsp;</p>
  <p><strong>跟百度模式相近的华为，余承东都成鸿蒙智行的第一代言人了，哪吒汽车此前销量低迷，投资人周鸿祎也亲自出来督促张勇学学雷军。</strong></p>
  <p>百度没有——除了李彦宏偶尔的站台之外。&nbsp;</p>
  <p>再比如，极越从一开始走的就是一条相对轻松的模式和路线。&nbsp;</p>
  <p>规划里百度负责提供车机和汽车智能化服务，极越负责造车，但车某种程度上也不是极越造的，而是基于吉利的浩瀚SEA平台架构打造的，极越也有近70%左右的零件是从吉利采购的。&nbsp;</p>
  <p><strong>这也就导致，自始至终，极越的命运都不掌握在自己手里，而在百度和吉利手里。</strong></p>
  <p>而当百度失去造车定力拒绝继续投入，拿不到零件和代工费的吉利自然也不想当冤大头。极越现在还欠着吉利快30亿元呢。&nbsp;</p>
  <p>况且，今年9月20日，吉利控股发布了《台州宣言》，公司正式从战略扩张转向战略聚焦和战略整合，关停并转部分业务，极氪已经整合了领克。</p>
  <p><strong>哪还能顾得上极越啊，极氪才是亲儿子。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号“听潮TI”，作者：许雯雯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077218307749506</id>
            <title>上海杀出超级IPO：年入6.53亿，全国第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077218307749506</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077218307749506</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 23:53:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 招股书, 数字化教育, 高校, IPO  
<br><br>  
总结: 上海卓越睿新数码科技股份有限公司再次向港交所递交招股书，计划在香港主板上市。该公司专注于高校教学数字化解决方案，提供数字化教育内容和教学场景服务，已开发超过33000门数字化课程。卓越睿新在中国高等教育数字化市场中排名第二，数字化教学内容业务占其收入的绝大部分。公司在2015年至2020年间获得多轮融资，估值超过23亿元。此次IPO契合国家高等教育数字化转型的政策趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月11日，上海卓越睿新数码科技股份有限公司（下称卓越睿新）再次向港交所递交招股书，拟在香港主板挂牌上市。&nbsp;</p>
  <p>这不是卓越睿新第一次向港股递交招股书，今年5月，卓越睿新已经递交过一次。&nbsp;</p>
  <p>卓越睿新是一家高校教学数字化解决方案提供商，致力于高校数字化教育内容、数字化教学场景服务及产品的开发、交付和运营。产品服务覆盖教、学、练、考、评、管等所有重要方面。&nbsp;</p>
  <p>通俗地讲，卓越睿新为大学提供技术支持，帮助大学的实现教学内容数字化、教学场景数字化，让大学能够提供网络课程、远程教学。卓越睿新的客户是高校，高校可以拿着这些制作精良的在线课程，参加国家级、省级精品在线开放课程评选。&nbsp;</p>
  <p>现在，卓越睿新已开发数字化课程超过33000门，服务及产品涵盖教育部认可的12个学科门类及92个专业。&nbsp;</p>
  <p>卓越睿新旗下的产品有“智慧树”和“知道APP”。这两款产品在师生群体中知名度较高，有的报道中，也用智慧树代指卓越睿新。&nbsp;</p>
  <p>卓越睿新成立于2008年，最早是做电教设备起家。创始人王晖、葛新夫妇进入教学设备行业的年头很早，早在2003年就开始从事语音教学设备的开发、生产及销售。&nbsp;</p>
  <p>2012年，是世界高等教育发展史上极为重要的分水岭。在这一年，以斯坦福大学课程为代表的大规模在线开放课程（Massive Open Online Course，简称MOOC，慕课）进入公众视野，人们可以通过互联网在线学习大学课程。2012 年也称为“慕课元年”。&nbsp;</p>
  <p>2013年，中国各大高校紧跟全球潮流，纷纷投入到慕课建设中，这一年也被称“中国慕课元年”。卓越睿新很敏锐地捕捉到这个大趋势，投身其中，成为慕课基础设施供应商。&nbsp;</p>
  <p>卓越睿新站在教育技术变革的潮头，也得到了资本的认可。&nbsp;</p>
  <p>2015年-2020年间，卓越睿新获得4轮融资，合计6.45亿元。投资方包括达泰悦达、悦达泰和、上海永仓、新疆联创、金卓恒邦（新浪）、百瑞翔创投（百度）、中叶至源、广州诚亨等。最近一轮融资后，卓越睿新投后估值超过23亿元。&nbsp;</p>
  <p>2021年至2024年上半年，卓越睿新的营收分别为4.17亿元、4.00亿元、6.53亿元及2.41亿元；净利润分别为3374.0万元、-5911.0万元、8142.1万元及-8885.5万元。&nbsp;</p>
  <p>收入中，数字化教学内容业务占绝对大头，2023年为5.4亿元，占比82.5%。具体来说，就是卓越睿新协助高校做网课，每一门收取1到30万元不等。&nbsp;</p>
  <p>据弗若斯特沙利文的资料，于2023年按收入计：卓越睿新在中国高等教育教学数字化市场中排名第二，市场份额为3.4%；在中国高等教育数字化教学内容制作市场中排名第一，市场份额为6.2%。&nbsp;</p>
  <p>卓越睿新此次再战IPO，也赶上了政策的风口。据《21世纪经济报道》，今年4月26日召开的2024年全国高教处长会披露，今年的高等教育工作将实施两大工程，第一个是高等教育综合改革试点工程，第二个是以数字化促进高等教育转型和重塑。教育部高等教育司负责人在会上表示，将打造一批智慧课程。慕课是建设高等教育中国范式的重要抓手，预算充足的国内高校，在数字化建设上将开足马力、加速转型。&nbsp;</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。本文还参考了直通IPO、瑞财经、21世纪经济报道等内容 ，一并致谢。封面图为AI生成。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Q4zHBTM0uLBvdHkVW-RbEg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：华泰诗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077212829335049</id>
            <title>洞悉短平快爽感的字节，又称霸免费“短剧+网文”赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077212829335049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077212829335049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 23:39:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 短剧, Netflix, 微短剧, 字节跳动  
<br><br>  
总结: 文章讨论了短剧市场的现状与发展，特别是Netflix热播的韩剧《现在拨打的电话》引发的全球关注。随着短剧市场的竞争加剧，字节跳动旗下的红果短剧迅速崛起，成为行业的重要参与者。各大平台如快手、爱优腾等也在积极布局短剧，推出新的播放模式和分账政策，以吸引用户和优质内容。尽管短剧行业面临转型挑战，但整体市场规模仍在增长，未来发展空间广阔。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_17ad45bf13c14b4fb06567e84ee92edd@6062471_oswg462132oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：AI生成&nbsp;</p>
  <p>替嫁联姻、白切黑女主、先婚后爱，听上去像是多年前晋江文，或是时下大热短剧玩烂的梗，然而这却是Netflix当下热播的韩剧《现在拨打的电话》中的情节，虽是套路叠满的设定，仍让全球观众上瘾了。</p>
  <p>该剧播出后立即登上Netfilx全球热搜第二位，在IMDb上获得了8.1的高分，豆瓣评分高达8.5分。</p>
  <p>最近因为韩国局势的动荡，这部剧暂时停播，让追剧的网友抓心挠肝，纷纷要求网飞提前点播。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_78ef02e58b4041f5ae37fbcdf155c17b@6062471_oswg163720oswg488oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今影视巨头Netfilx也要开始蹭短剧的热度，说明“快爽癫”就是能抓人眼球，国内短剧市场也是风云变幻。</p>
  <p>最近，广电总局发布“霸总类”微短剧管理提示，要求“防止有存在刻意通过拜金、炫富、炫权、享乐等制造爽点，以及宣扬不劳而获、一步登天、一夜暴富的人生观、价值观等问题的微短剧上线播出”。</p>
  <p>各大微短剧平台应声而动，加大对违规微短剧的巡查处置力度。抖音11月累计下架违规微短剧209部，快手还永封了三家机构账号。</p>
  <p>转型必然会为微短剧行业带来一定阵痛，但告别野蛮生长后，微短剧也正迎来更大发展空间。</p>
  <h2><strong>抢占免费短剧+免费网文，国人的即时快乐全靠字节</strong></h2>
  <p>据Sensor Tower数据显示，2024年短剧App ReelShort（九州文化）和Dramabox（点众科技）移动端的8月预估内购收入达到2300万美元，位列8月非游戏出海产品收入榜单二三名，第一是TikTok。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_c9f7233cd94646758b1521e796b3fb38@6062471_oswg171019oswg968oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在国内，苹果App Store上背靠字节的红果短剧从9月6日起，持续排在娱乐榜一二名，QuestMobile数据显示，2024年9月红果短剧的月活跃用户突破1.2亿，同比增长1045.9%。</p>
  <p>随着短剧市场产量的激增和竞争的加剧，平台用户的付费意愿自去年以来逐渐减弱，导致该模式的盈利能力持续下滑。</p>
  <p><strong>在此行业背景下，付费微短剧市场的热度在今年显著降温，日播放量从高峰时期的8000多万下降到了4000多万。而免费观看模式的红果短剧如同一颗重磅炸弹，对整个行业造成了巨大的冲击。</strong></p>
  <p>一方面，红果短剧通过优化页面布局，采用三列式内容展示，让用户每次可以从9个选项中选择感兴趣的内容，首页则是跟抖音同样的展示逻辑，追剧、评论、喜欢按钮，实现精准的内容推荐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_d7cf81d52cbc4733865c0d416f4c2b6d@6062471_oswg1605150oswg1080oswg1125_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，得益于字节跳动提供的流量支持和生态系统赋能，红果短剧得以迅速崛起，并在市场上占据了有利位置。</p>
  <p>同时，红果短剧与字节系的其他业务形成了生态互补。如大量短剧内容来源于番茄小说IP，帮助红果短剧快速积累起内容资源和用户基础，加上红果短剧的投放主要集中在字节系平台，又推动了字节系内部商业化运转。</p>
  <p>据红果短剧官方公布的9月短剧月报显示，红果短剧的分账额已超过2亿，其中4部短剧作品单月分账超300万，30余部作品单月分账破百万。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_268cbb7cb5fb4f9fb3de85716827f530@6062471_oswg924175oswg1080oswg1600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>抖音今年还与多位明星合作推出多个短剧剧场，如周星驰监制的“九五二七剧场”《金猪玉叶》两季播放量已突破4亿，《大话大话西游》连续4天登顶DataEye短剧端原生热播日榜；由李若彤监制并主演“玫瑰故事剧场”的《午后玫瑰》，在镜头语言、服化道、场景等方面均对标传统剧水准，目前播放量已超过2亿。</p>
  <p><strong>而在番茄小说日活破亿后，字节上半年又推出了蛋花小说和常读小说两款免费网文App，继续提供差异化体验，拓展网络文学的用户天花板。</strong></p>
  <p>像蛋花小说以网文、听书、图书和漫画为主。所有内容均免费，但需要看广告才能解锁更好的阅读和观看体验，目前听书和短剧是其主打的项目，资源来自番茄小说。</p>
  <p>虽然蛋花小说盈利模式仍以广告为主，但使用过程中广告较少，而且多为固定位的广告展示，不会看完一章跳出广告解锁下一章内容，惹人厌烦。而常读小说采取市面上常见的网赚撒钱模式，用户可以每天看小说领红包拉人头，其在低线城市的市占率可能比前者更高。</p>
  <p>根据七麦数据，蛋花小说和常读小说始终保持在App Store图书类应用的前20位，下载量方面，蛋花小说和常读小说的全渠道预估下载量分别超7500万次和4800万次。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_9021cb16ea9a43eb9bc03ca4aa6e0e54@6062471_oswg55569oswg1080oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着免费网文赛道越来越卷，整体进入了一超多强的阶段。番茄小说以上亿规模的月活领跑，蛋花和常读的用户规模已与七猫、掌阅、华为阅读持平，再加上字节系短剧的支持，免费阅读和免费短剧赛道似已成为字节的“后花园”。</p>
  <h2><strong>快手做短剧中间商，爱优腾急找钱</strong></h2>
  <p>据《中国微短剧行业发展白皮书（2024）》统计，2024年我国微短剧市场规模将达504.4亿元，同比增长34.90%。另据猫眼数据，截至11月末，2024年中国电影票房已达400亿元。业内预期内地电影全年总票房收入预计为470亿元。</p>
  <p>尽管抖音在短剧市场中处于领头羊的位置，但快手、爱优腾内容平台和传统网文广播平台也依仗自己的优势，誓要分一杯羹。</p>
  <p>快手10月份上线了分销撮合招募模式，在此模式中，版权方能够在平台上发布招募任务，而分销商则可以在选剧广场浏览并挑选心仪的短剧，进而提交分销申请。版权方保留了对分销商数量、预览集数、上架时间以及合作期限的控制权。</p>
  <p><strong>显然，快手推出的这一机制旨在实现短剧销售的去中介化，促进版权方与分销商之间的直接且高效的对接，从而简化交易流程并提高合作效率，同时也给快手投流提供更多元的解决方案。</strong></p>
  <p>根据快手发布的双11战报，平台的IAP（应用内购买）付费短剧业务，在双11当天的消费额超过了2300万元，而通过IAA（应用内广告）解锁免费短剧的专项广告收入也达到了1700万元以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_189b4ccfb7ea4556b790d62dceda3950@6062471_oswg777706oswg1077oswg1223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>优酷是较早拥抱短剧的长视频平台之一，“扶摇计划”出品的短剧《独女君未见》、《别跟姐姐撒野》等作品上线后并未引起太大水花，10月优酷调整了其短剧分账政策。</p>
  <p>新的规则中，S级短剧的单价提高到了16元，A级短剧则定为8元，分别比之前的价格提升了167%和100%。此外，新增的拉新系数机制允许表现优秀的短剧在分账收入上最多再增加120%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_273bd44112224b6cabde0a19aff77a8c@6062471_oswg476985oswg750oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此举显然意在通过更高的回报，吸纳更多的高质量短剧选择在优酷独家播出。</p>
  <p>爱奇艺为了更好地迎合用户的偏好，并适应短剧市场的发展趋势，推出了两个专门的短剧播放平台——微剧场和短剧场。</p>
  <p>微剧场提供的内容每集时长约为1至5分钟，主要采用竖屏格式，并且每周会有两部新作品上线；而短剧场则专注于提供每集时长为5至20分钟左右的横屏内容，计划每周推出一部新作。<strong>这两个剧场覆盖了与长剧相同的广泛题材，几乎涉及悬疑、偶像、男女频、银发等大部分细分领域。</strong></p>
  <p>腾讯视频是最早凭借短剧出圈的平台，2023年出品的微短剧《招惹》上线两周分账800万，最终以2000万的成绩创下当年微短剧的票房纪录，是绝对的现象级微短剧作品。</p>
  <p>根据公开数据，2024年腾讯视频已产出了15个分账票房超过千万的短剧，占据了市场头部项目的80%以上份额，同时拥有约1.2亿的月活跃用户规模，但缺乏像《招惹》那样的现象级作品。</p>
  <p>一些传统广播内容生产方也加入了短剧赛道，例如浙江卫视打造了竖屏微短剧《南辕北辙的我们》。</p>
  <p>东方卫视10月14日起，在黄金档推出了全国首个日播微短剧展播带“品质东方·微剧场”，将今年的爆款短剧《金猪玉叶》《师傅》《赵小姐的日记》等作品首次搬上了大银幕。</p>
  <p><strong>虽然爱优腾在短剧上布局很快，但与成本不到50万、8天充值流水破1.2亿的《无双》，和网传拍摄仅10天、单日充值达2000万的《我在八零年代当后妈》相比，长剧平台转型产出的作品不论是播放量还是所获收益仍有不小差距。</strong></p>
  <p>回顾过去两年，短剧在剧本质量、制作水平以及演员表现等多个方面都取得了显著的进步。相较于去年初刚崭露头角时，依赖高能反转和边缘化剧情来吸引观众的内容，如今的短剧已经进化成了一种全新的内容形态，展现出更高的成熟度和多样性。</p>
  <p>为了争夺市场份额和用户关注，各大平台不仅需要不断创新内容和提升制作标准，在策略上也要发掘更多打法，以获取更多的目光以及话语权。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/E9GDCtZAaYmWjSfLpGPH3Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新识研究所”</a>，作者：范文斐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077218890135428</id>
            <title>马斯克疯狂DISS盖茨：做空特斯拉？这是在玩火</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077218890135428</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077218890135428</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 23:21:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 比尔盖茨, 特斯拉, 竞争  
<br><br>  
总结: 马斯克与比尔盖茨因特斯拉的做空事件再次发生争执。马斯克在社交平台上提到比尔盖茨的空头仓位可能导致其破产，显示出对特斯拉成功的炫耀。特斯拉近年来股价飙升，市值突破万亿美元，成为电动汽车行业的领头羊，而比尔盖茨的做空判断显然失误。马斯克的成功得益于其前瞻性战略和技术研发，特斯拉已不再是当年的创业公司。两位科技巨头在性格和行事风格上截然不同，未来的竞争仍将持续。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_afffd58867cc4347a7d52714460b79e2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>科技圈的两位大佬，马斯克和比尔·比尔盖茨，最近又掐起来了。导火索还是那件陈芝麻烂谷子的事——比尔盖茨几年前做空特斯拉。</p>
  <p>马斯克最近在X平台（也就是之前的推特）上旧事重提，还放话：如果特斯拉真成了全球市值第一的公司，比尔盖茨的空头仓位够他破产几次的。</p>
  <p>这番言论，与其说是“攻击”，不如说是马斯克式的炫耀和挑衅。毕竟特斯拉如今的股价和市值，跟几年前比尔盖茨做空的时候比，简直是天壤之别。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_52bc4d667dc2447c9b23a7940f4faba2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉股价今年飙升超过60%，市值突破万亿美元大关，稳居全球市值最高的汽车公司之列，距离全球市值最高的公司也越来越近。</p>
  <p>反观比尔盖茨，当初看衰特斯拉的“赌注”显然押错了方向，如今只能眼睁睁看着特斯拉一路高歌猛进。</p>
  <p>要说这几年特斯拉的变化，也是翻天覆地，想当年，特斯拉也曾濒临破产，被不少人唱衰。</p>
  <p>比尔盖茨那时做空特斯拉，或许也是基于当时的市场判断，可谁也没想到，马斯克硬是把特斯拉从死亡线上拉了回来，还一路做大做强，成了电动汽车行业的领头羊。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_d6e983cedf1d4da7b9ebdc8378c440ed@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉的成功，离不开马斯克的“赌徒”精神和前瞻性的战略布局。从Roadster到ModelS、Model3、ModelY，特斯拉不断推出爆款车型，引领了电动汽车的潮流。</p>
  <p>上海超级工厂的建成投产，更是让特斯拉的产能大幅提升，满足了全球市场的需求。</p>
  <p>除了整车制造，特斯拉还在电池技术、自动驾驶技术等领域不断投入研发，构建起强大的技术壁垒。</p>
  <p>如今的特斯拉，早已不是当年那个挣扎求生的创业公司，而是市值万亿的行业巨头。比尔盖茨当初的做空，如今看来，更像是为特斯拉的成功做了垫脚石了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_01acbeb6882e4973add6ebfd79bfcfde@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而马斯克的目标，远不止于造电动汽车，他的野心，是要改变世界，从太空探索公司SpaceX到脑机接口公司Neuralink，再到人形机器人Optimus，马斯克的布局涵盖了未来科技的多个领域。</p>
  <p>最近特斯拉发布了Optimus机器人的最新进展视频，展示了机器人在复杂地形上行走的出色能力。</p>
  <p>马斯克预计Optimus会在2025年实现批量生产，并首先用于特斯拉内部场景。这预示着，马斯克的机器人梦想即将照进现实。</p>
  <p>如果说造电动车是马斯克现在的工作，那么捣鼓机器人、上天入地、连通人脑就是他未来的目标了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_1e2dfa68e6624f21a1aab76c29556c9a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说起来比尔盖茨和马斯克，都是科技领域的领军人物，但两人的性格和行事风格却截然不同。</p>
  <p>比尔盖茨低调内敛，专注于慈善事业和解决全球性问题，马斯克则高调张扬，喜欢挑战传统、颠覆行业。</p>
  <p>而两人之间的口水战，也不仅仅局限于特斯拉的做空事件，从对疫情的看法到对人工智能的态度，两人都曾公开表达过自己不同的想法。</p>
  <p>这种分歧，与其说是个人恩怨，不如说是两位科技巨擘对未来发展方向的不同理解。</p>
  <p>未来两位科技巨擘的竞争还会继续，谁能笑到最后，我们拭目以待。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4Mzc0ODQxOQ==&amp;mid=2247763429&amp;idx=8&amp;sn=aa5c2f718ced768fb3fea717df789a14&amp;chksm=ea8e6765d2129648527f3a314a1664db31c1513d5604fc424dd4416df79bf58f9a4e1bc5c78a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股研究社”（ID：meigushe）</a>，作者：开心小菜狗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077326488975236</id>
            <title>内容，也许是撬动全域增长的最后一把钥匙</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077326488975236</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077326488975236</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 13:40:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <生意, 内容, 消费者, 全域增长>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了当前商业环境中生意与消费者行为的变化，指出传统的生意方法逐渐失效，消费者进入了“零消费者”时代，品牌和渠道的价值正在下降。抖音作为内容平台，通过内容激发消费者兴趣，促进全域增长，成为品牌与消费者之间的重要桥梁。内容的价值被重新认识，品牌需要整合全域资源，以适应新的消费趋势。文章强调，生意与内容之间的平衡是实现增长的关键，品牌应关注内容的力量，以推动全渠道的转化和增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有人的地方，就会有生意。如果人变了，生意自然也就变了。</p>
  <p>“生意越来越难做了。”从去年开始，这样的声音不再是个别商家的抱怨，而蔓延成一种社会性的共识。流量变贵了，消费意愿下降了，消费需求变挑剔了……形形色色的归因背后，似乎都在折射出一个问题，过往做生意的方法和经验，似乎开始失效了。</p>
  <p>而从消费者侧来看，正在发生的变化更加明显。一篇行业分析文章提出，消费者已经进入了“zero consumer（零消费者）”时代。当下的消费者们，往往是全渠道的购物者，他们既节俭又挥霍，并且不会盲从于品牌。品牌、渠道、用户……属于企业的商业资产，正在归零。而阻止的唯一办法，就是“更好”地满足消费者的需要。这恰恰是抖音的强项——一个内容与经营融合的场域。</p>
  <p>抖音，曾经作为品牌生意入口的“内容”价值，似乎被低估了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>全域增长，不止抖音里的电商生意</strong></h2>
  <p>内容，始终是抖音发力商业化的核心动力。</p>
  <p>当兴趣电商的概念逐渐确立，抖音开始补全自己的“生意”基建时，带来的商业可能性，自然催生了全域概念在平台上自然生长。这是商业群体的集体判断，也是平台势能引领的合流。</p>
  <p>这并不令人意外。毕竟，存量时代的背景下，无论是主动还是被动，企业都会尽可能地整合“全域”资源来实现协同增长。</p>
  <p>从营商环境而言，自2020年开始，消费领域的寒流一直在涌动。尤其是在2022年前后，消费创业者们普遍接受了一个现实——流量红利、资本红利短期都不会再有。而当时火热的私域概念，并无法解决消费者的“归零”现象。</p>
  <p>一位此前专注消费赛道VC机构负责人对36氪表示，“单一渠道的崛起只能证明品类存在潜力，多渠道的综合性增长，才是潜力兑现成果。”</p>
  <p>潜力兑现的难点，在于不同渠道用户需求的有效激活。换句话说，传统渠道为王的思路，已经无法生效，毕竟消费者面临着太多的选择。而抖音的内容生态，一度是这个问题的解法之一。内容激发兴趣，兴趣激活需求是抖音商业化的本质。根据兴趣分发的内容，反复触达消费者后，影响的不只是抖音生态内的转化，更是全渠道的决策心智，从而自然实现所谓的“全域增长”。</p>
  <p>而囿于商业思维和打法的惯性，押注抖音的品牌/商家们，往往还保持着“渠道”的思路，这让抖音作为内容平台的价值被简单浓缩到了“营销渠道”“投放渠道”等的附属身份中，逐渐被忽视。</p>
  <p>从这一点看，内容作为抖音基本盘的价值，是需要被重新梳理一遍了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>回归内容，全域价值如何释放？</strong></h2>
  <p>什么是内容？投流时候拍摄的视频，直播时候策划的脚本，大部分商家的视角中，内容或许就等于素材。但如果意识到抖音的底色是内容，就应该明白，抖音中发生的一切，都是内容的一部分。</p>
  <p>“我们经常对品牌说，现在一定要掌握信息、经营和时间三方面的主动权，而经营的关键就在于发挥内容的价值。”埃森哲大中华区Song事业部总裁王怡隽认为，发挥内容价值，是一种商业主动权的获取。“作为内容平台的抖音，更需要被重视内容价值。内容直达各类生意，在消费者决策的全过程中几乎都有其参与，这是品牌全域增长的新契机。”</p>
  <p>生活的承载、兴趣的选择、消费的决策、信息的传递……重新认识抖音的内容价值，或许才更能理解全域增长为什么会发生。</p>
  <h3><strong>1、大众热点与生意热销之间，只差一条内容管道</strong></h3>
  <p>无法否认的是，在抖音每天都有亿级的内容在生成，也有亿级的用户注意力在汇聚。一个现实是，一切都是内容：引发大众关注的热点是内容，达人短视频是内容，直播间是内容，商品详情页是内容。而品牌所缺少的，一条消费者和生意之间的内容管道。</p>
  <p>而海底捞，找到了。海底捞可能是当下被讨论最多的餐饮品牌之一。在抖音在内的不同社交媒体中，每隔一段时间都会产生被讨论的爆款内容，或是被关注的品牌话题。更让其被同行放到放大镜下观察的是，每一次爆款内容的产生，往往带来了相当体量的全域生意增长。</p>
  <p>“秘笈可能是，一千多家门店都上阵做内容，每个门店都是创造热点的原点。”海底捞品牌部部长王淼透露，海底捞在全国的门店和超过十四万的员工，天然是内容产生的起点和用户交互的触点。而优质内容带来的爆发力，往往能够带来全域级别的生意增长。</p>
  <p>去年的“科目三”事件或许便是典型。门店员工为顾客庆祝生日的即兴表演，在抖音上爆火。在判断是可复制的内容形态后，一边开启内部评比激励员工参与继续承接热点，一边是结合新品“纯牛油锅底”，策划寻找海底捞牛人的内容挑战赛。不过10天的策划周期，积累了26亿播放量的同时，也迎来了抖音站内生意峰值。</p>
  <p>“通过抖音的POI锚点，门店和内容可以很好的进行关联。从会员数据看，在科目三事件传播期间，拉新数据显著增长。并且热度不仅仅是在一个圈层内发酵，而是席卷了全网。”全局生意视角下，抖音作为内容平台的价值得到了验证：品牌内容的产出放大了热点，热点内容的传播带来团购券的热销，而团购券又代表着线下客流的来源，最终形成了生意与内容的有效循环，带动了线上线下生意的整体增长。</p>
  <h3><strong>2、物以“人群”聚，人以“兴趣”分</strong></h3>
  <p>对于消费者“归零”的现象，也不乏品牌已经认识到。“现在的消费者不再崇尚大牌，也不再依赖渠道，营销的确定性就成为了挑战。”海尔智家中国区Leader品牌总经理任鹏甚至认为，现在的消费旅程不再是轨道式的环环相扣，而是旷野般漫无目的。</p>
  <p>尤其是对于决策周期较长的家电这类耐消品来说，单次产品营销动作能够带来的需求激活与成交转化，正在变得越来越衰弱。“很多消费者9月份种草的产品，可能会囤到双11再消费。”任鹏认为，品牌关注的重心，应该从单平台的闭环成交中抽离，去看全渠道范围里的增长。</p>
  <p>而这，正是Leader发力抖音的关键。一方面，其看中的是抖音的人群规模。6亿DAU的全量势能之外，以兴趣分发而聚集的细分用户，本身是抖音内容生态的优势。抖音内部数据显示，家电行业用户被抖音种草后，有70%的生意都发生在抖音之外。在其看来，通过品牌高管直播与用户直接对话的内容创新形态，可以有效链接目标消费者，种下品牌心智。</p>
  <p>另一方面，抖音内容场与生意场的融合，提供了更多可能性。Leader在产品上的创新，可以通过内容触达迅速激发消费者的潜在需求。比如针对露营场景，不插电就能萃取60杯咖啡的包包咖啡机；比如适合出租和小户型需要，颜值与小巧并存的云朵洗衣机。产品的创新功能与卖点从枯燥的文字被具象为实际的“内容”，迅速产品心智。</p>
  <p>品牌与产品的心智建立之后，生意的主动权再度回到了品牌手上。同样的种草内容，在抖音可以直达生意——转跳直播间变成线上成交的入口，挂POI锚点引导到门店转化，甚至“可以外溢带动其他平台转化”，带来真正意义上的全域增长。</p>
  <h3><strong>3、“真实”的消费者，需要重新了解</strong></h3>
  <p>消费频次降低、消费意愿减弱。前文提及的消费者现况，是品牌们的当下痛点，也是被忽视的用户盲区。一个十分经典的商业理论是，消费者并不知道自己要什么，知道你把产品放到了他们面前。</p>
  <p>在此之前，大多数品牌解决频次和意愿问题的做法，是锚定部分有显性需求或是被行业验证过的目标群体，进行“精准打击”。有效，但在存量时代下边际效益逐渐递减。对比已经转化过的用户群体，品牌们或许更应该关注未曾转化的对象。</p>
  <p>而激活这些“陌生人”的钥匙，就是内容。群邑中国首席投资官殷澈透露了一个案例，群邑去年为其服务的某个高端美妆品牌，调整了抖音内容的营销策略。其一，是触达人群的重新圈选。其与巨量引擎合作，重新分析了人群特征，将触达人群扩展到了常规品类人群的2倍以上。其二，是营销形态的投入侧重。群邑发现，当内容种草发生在抖音时，转化消费会出现在全渠道。对比后，“我们发现内容营销的全域价值是最高的，”为此群邑维持了预算的50%以上在内容营销投入，重点聚焦在开屏曝光与达人合作。</p>
  <p>殷澈认为，这又回到了兴趣内容的逻辑——带来的是更广阔人群的覆盖，对比直接的效果广告投放，更能突破品类、品牌的传统限制，外溢到所谓“非核心的用户”，从人群的角度实现“全域增长”。</p>
  <p>不难发现，内容场与生意场之间的合力，会产生1+1远大于2的化学反应。一个无法否认的商业逻辑是，生意场是理性的“生意”，经营动作永远是一分投入、一分回报，区别只是在于投入能够撬动多少回报。但内容场是感性的“人心”，被内容和兴趣激发的需求，往往有着更大的想象空间。</p>
  <p>或许还有人记得年初时的哈尔滨旅游热。这几乎可以说是一次标准的内容胜利。泼水成冰、最美极光、实惠早市、“一声大哥啥都好使”的热梗……北方生活的“日常”通过具象的内容被展示到了全国游客面前，成为旅行体验到”不寻常“。以人为中心的内容视角，反而成为人们纷纷打卡的某个锚点。</p>
  <p>达人团的前期“探路”爆火之后，是黑龙江官方文旅下场征稿的交互。抖音上爆火之后，之后的火热又蔓延到了全国26个省市文旅厅在抖音上的内容狂欢。延绵不断地往大众认知中输送着关于哈尔滨旅游体验的心智，而视频内容也都附带POI定位，为消费者提供坐标之余，也成为承接线上热度的入口。</p>
  <p>成果也很明显。在并没有大手笔投放、推广、营销的基础上，黑龙江旅游全网爆光量超过27亿，吸引了15万个游客自发生产了UGC内容。更直观的数据是，哈尔滨在抖音站内的搜索量直接翻了三倍超过了5335万次，这也是后续游客总数增长3倍、本地商家订单翻番的直接来源。</p>
  <p>每一次兴趣种草、每一次内容营销，能够吸引的关注与声量，都是生意动能的储备。缺乏这一步、只会“做转化”的品牌，反而更难盘活全渠道生意。&nbsp;</p>
  <h2><strong>生意与内容，增长平衡术</strong></h2>
  <p>消费者在变，生意自然也要变。而内容，恰恰是最能看到消费者偏好行为的窗口。转发、分享、收藏，激活的不只是兴趣，更是潜在的消费需求。从更长周期的视角看去，每次兴趣内容的精准种草，大概率都会在或近或远的未来有所收获。</p>
  <p>然而，不同发展阶段的企业，对于长期和短期的回报预期与生长需要不尽相同。这需要敏捷调整自己的战略方向，而非盲从过去经验的路径依赖只关注电商玩法，或是盲目追求内容声量只会种草不会拔草。</p>
  <p>生意与内容之间，不分绝对主从，只有比重适配。但必须承认的是，内容价值如何判断始终是一个难题。抖音显然不希望自己的“底色”被遗忘。在2023年，巨量云图就推出了“全域度量”产品，可以提供科学归因和全域度量的能力，本质也是希望商家能够看到内容的力量。</p>
  <p>就数据显示，在餐饮、家电、服饰、旅游等特定行业，抖音贡献的所有GMV中，有40-80%都发生在抖音之外。而这仅仅是可追溯的广告触点，并非抖音全域价值的极限。</p>
  <p>这代表着，抖音提供的不只是生意场的存量，更是内容场的增量。甚至哈尔滨旅游这样的案例，更为我们展示了一种纯粹内容力驱动增长的巨大想象力。</p>
  <p>抖音种草，全域转化。这样的增长新范式不只是答案，而是一个可以被结构、被解析的具体解题过程。而可以确认的是，重新看到抖音的内容价值的品牌们，或许就能够先一步读懂抖音的全域价值，找到这次残局中至关重要的胜负手。</p>
  <p>毕竟，增长在未来，而落地要在当下。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077218316646275</id>
            <title>“爹味发言”背后，或许是阿里大文娱有点急了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077218316646275</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077218316646275</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 12:21:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 内部讲话, 阿里文化, 灵犀互娱, AI工业化  
<br><br>  
总结: 樊路远在阿里内部讲话中批评灵犀互娱缺乏阿里文化，导致其员工不满并引发道歉。他指出灵犀互娱的独立性和与阿里文化的脱节，强调希望其在未来八年内成为中国第三大游戏公司。尽管灵犀互娱在业绩上有所提升，但仍面临激烈的市场竞争。樊路远提到利用AI工业化提升游戏开发效率，但认为轻视人力在游戏行业中的重要性是危险的。整体来看，他的讲话反映了阿里对灵犀互娱现状的不满和对未来的期望。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在内部讲话时放飞自我，其实是互联网行业大佬“翻车”最常见的缘由。日前，阿里合伙人、阿里大文娱董事长兼CEO樊路远就在阿里旗下游戏品牌灵犀互娱的内部讲话时，用一番“爹味发言”成功“帮”自己上回了热搜。</p>
  <p>“灵犀从一开始就没有流淌着阿里的血脉，也是不认同阿里文化的，但是经过这七八个月，我大概能从你们的眼神里感受到一点点阿里的味道”、“你们俩别看手机了，好好听讲，这就是你们这些所谓对于阿里文化不尊重的臭毛病，我开会的时候谁看手机，组长领导每人罚500块钱知道吗，决定你们命运的人在这里，看手机有什么用。”</p>
  <p>如此上述这般居高临下的发言，确实让一众“牛马”分外不爽。因此在短短不到48小时后，樊路远就在阿里内网发帖道歉，并表示在灵犀互娱内部讲话时尺度没收住、很多用词比喻不合适，只顾逞口头之快没有顾及大家的感受，不小心就伤害了大家的感情，因此向灵犀互娱的员工道歉，还要自罚三个月工资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_13be2b98ab184d88ad145c58e408dbd9@46958_oswg15686oswg600oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>罚酒三杯、下不为例，看起来这次樊路远在灵犀互娱内部的发言似乎就此揭过。不过为什么他会批评灵犀互娱没有阿里血脉呢？答案其实很简单，因为直到今年春季之前，灵犀互娱都可以称得上是整个阿里体系内的“异类”。</p>
  <p>事实上，灵犀互娱的前身是阿里在2017年秋季以10亿元人民币收购的广州简悦，这一批阿里体系内“最懂游戏”的人也铸就了《三国志·战略版》的辉煌。</p>
  <p>广州简悦的联合创始人分别是江湖人称“叮当”的前网易COO詹钟晖、人称“云风”的网易游戏的核心开发吴云洋，以及在网易拿下《魔兽世界》大陆运营权过程中发挥关键作用的网易前副总裁陈伟安，并且整个团队的核心80%来自网易。从被阿里收购到改名，灵犀互娱一直都在樊路远口中的“流放之地”广州，而非阿里的大本营杭州。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_883c1e9473ac40579bdfa106b590c4f3@46958_oswg24829oswg600oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，2020年9月灵犀互娱就已不再属于阿里大文娱，而是升级为独立事业群、与阿里大文娱平行。甚至在阿里组织架构调整前的财报中，灵犀互娱也被放在了创新业务版块，而非传统的大文娱版块。到了去年，阿里方面进行“1+6+N”组织架构调整，灵犀互娱也不在阿里大文娱旗下、而是众多“N”的一员。当时就曾有传言称，灵犀互娱一度在寻求独立上市。</p>
  <p>直到今年1月，阿里大文娱董事长兼CEO樊路远宣布将代表阿里集团分管灵犀互娱，紧接着在春季灵犀互娱换帅，前业务负责人詹钟晖（叮当）以及核心开发吴云洋等一批出自网易的老兵离开，前者才算是正式被纳入阿里大文娱的体系。也对应了樊路远在此前讲话中所提及，“经过这七八个月，我大概能从你们的眼神里感受到一点点阿里的味道。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_38270c6c43d34231a7a34138c1b79c01@46958_oswg57407oswg596oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而樊路远此番借批评灵犀没有阿里血脉，实则是将“寒气传给团队每一个人”的举措，归根结底是阿里大文娱方面对于灵犀互娱现状不满的折射。要不然他也不会在此次讲话中表示，希望灵犀互娱八年之内能做到全国第三，排在腾讯、网易之后，成为中国第三大游戏公司。</p>
  <p>当然了，目前灵犀互娱在业绩层面的表现还是可圈可点。在移动应用数据分析公司SensorTower公布的2024年10月中国手游发行商在全球范围内的收入榜单中，灵犀互娱从第十四名已跃升至第五名。其中，灵犀互娱的MMORPG《救世者之树：新世界》成为10月全球收入增长最高的手游，《如鸢》本期收入则激增206%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_f14bb6a7eb0b436eb5c59611c47786b6@46958_oswg39680oswg600oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过SensorTower的数据并不能说明当下的灵犀互娱欣欣向荣，老产品《三国志·战略版》到目前为止还是其现金流的最大贡献者。要知道《三国志·战略版》所处的SLG手游，是当下全球手游圈竞争最激烈的细分赛道，即便不提老对手网易的《率土之滨》，B站的《三国·谋定天下》更是来势汹汹。</p>
  <p>作为阿里大文娱的负责人，樊路远在梳理了旗下一众业务之后，估计也只能把宝压在今年1月刚刚分管的灵犀互娱身上。毕竟，现在的优酷已经不如芒果TV，阿里影业受到电影市场急剧降温影响也不复往昔，做线上票务的大麦网也不见起色，数来数去，做游戏的灵犀互娱看起来是最容易出成绩的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_81a71b75faa0463eb830a7aa3604265f@46958_oswg45877oswg600oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为2007年就加入了阿里的老人，樊路远拿出“阿里文化”、“阿里血脉”来说事并不奇怪，无非是路径依赖，之前被阿里收购的一众互联网公司都是如此，但游戏公司与互联网公司的文化是不同的。毕竟游戏行业是高度非同质化，且大部分游戏缺乏互联网产品的灵活度、试错成本极高，由此也导致了成王败寇思维是游戏行业从业者的通病。</p>
  <p>这最终体现出的就是游戏行业对于“人”的看重，特别是对明星制作人的追捧、乃至迷信。过去十年，凡是想要切入游戏行业的互联网大厂，无论海外的谷歌、亚马逊、奈飞，还是国内的字节跳动、乃至阿里，第一步都先是挖游戏圈的老兵和现成团队。可反观互联网公司，人反而被视为“螺丝钉”，特别是阿里这种大厂，核心价值观是“客户第一”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_6f29a33fb4774ef0b6573a2fed1582cc@46958_oswg33488oswg600oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以在老阿里人樊路远看来，“这家公司（灵犀互娱）在以前管理层的带领下，走火入魔过，我不认为你们具备阿里的价值观体系，所以你们要重新学习，重新认识阿里”。事实上，樊路远在这次内部讲话中真正的关键就在这，即灵犀互娱要翻开崭新的一页。</p>
  <p>只不过樊路远对灵犀互娱开出的药方可能不太实际。用AI工业化去抗衡腾讯、网易成熟的美术和策划团队，其实是一句冠冕堂皇的套话，因为将AI加入到生产环节是自2023年以来游戏行业正在发生的事情，上至腾讯、网易、米哈游，下至不知名的小厂，都在积极探索AI对于游戏开发管线的作用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_8c22107335994e41bc0fd74f67b2a4d1@46958_oswg51636oswg600oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>遗憾的是AI并不是阿拉丁神灯，AI工业化当下对于游戏开发效率的提升还远不如预期。这是因为游戏行业的内容属性过于突出，AI工业化只能降低获取素材的成本，但不能从无到有直接变出优秀的游戏。作为一个以生产供人消费文化产品的行业，在游戏领域轻视人的作用是危险的一件事。</p>
  <p>虽然阿里大文娱或许是急了，但急病乱投医显然不可取。</p>
  <p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lQLeJIFVeuQmdWMMpxB3Jw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077218048325253</id>
            <title>京东要与丰巢对垒，但能说服用户放弃送货上门吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077218048325253</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077218048325253</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 12:15:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 快递柜, 京东, 末端物流, 退换货  
<br><br>  
总结: 京东在加速布局末端物流解决方案，申请了快递柜相关专利，以提高包裹存取效率和用户体验。随着快递包裹量的激增和快递员数量增长缓慢，送货上门的成本逐渐成为制约快递服务的瓶颈。快递柜能够集中送件并提供全天候服务，有助于提升收送件效率，降低成本。丰巢的成功经验表明，快递柜在电商退换货中具有重要价值，京东也因此加快了相关业务布局。尽管面临用户体验的挑战，京东仍需在快递柜业务中寻找突破口。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继此前丰巢方面正式向港交所递交招股书之后，京东似乎也要加速布局末端物流解决方案业务了。根据国家知识产权局方面近期公布的相关信息显示，京东方面在2023年便已申请快递柜相关专利。</p>
  <p>具体而言，2023年5月北京京东振世信息技术有限公司申请了一项名为“一种快递柜、智能传送方法、存储介质及电子设备”的专利，公开号为CN119068602A。专利摘要中显示，其能够提高快递柜的存取包裹的效率，以及提高操作人存取包裹的体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_45b2c3f8ab91487984c30328f4da9d46@46958_oswg51849oswg700oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外近日有消息显示，武汉等地区已有带京东相关标识，名为京小柜的快递柜投入使用。</p>
  <p>众所周知，“最后一公里”始终是快递以及电商行业的痛点，虽然送货上门能帮助快递服务商、电商平台吸引消费者，但在近年来运力增长显著慢于消费者需求提升的情况下，送货上门服务所面临的挑战越来越大。有公开数据显示，从2010年到2023年，国内快递包裹量增长了近50倍，但快递员的数量仅增长不到10倍。同时有数据表明，2021年至2023年上门收件及送件成本通常达到了单票快递总成本的60%以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_f2aebbd06bb34595b4a8ccb1ad0e17b6@46958_oswg67800oswg700oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且需要注意的是，尽管“最后一公里”看似并不长，但在实际送货上门途中却可能会状况百出，例如大件、重件、无电梯高楼、物业阻拦等，而这些就只能依靠快递小哥“见招拆招”。同时不可否认的是，虽然送货上门很能够极大地提升消费者的体验，但灵活性尚显不足，例如遇到家中无人时，快递员就可能需要多次配送。</p>
  <p>此外需要注意的是，随着近年来京东方面愈发重视服装、日用百货等非3C数码和家电品类，并且京东物流已经与以服装、美妆等类目见长的淘宝合作，这也就意味着对于京东物流而言，其快递员送货上门的付出与收获将越来越不成正比。</p>
  <p>换而言之，京东此前业务调整所取得的效果，是建立在“虽然商品倾向性调整了，相关服务还是建立在过去的模式”这个前提下。但毕竟对于整个物流体系的压榨不可能一直持续，而且随着京东方面不断加大对商品倾向性的调整力度，快递服务极有可能将会面临“退步”的风险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_57c0b36d9578457190ac4b8ce948653b@46958_oswg35794oswg600oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>简而言之，送货上门日趋高昂的成本已然逐渐成为了制约快递服务商、快递员收入增长的桎梏，进而影响电商平台进一步优化用户体验。而与耗时耗力的上门收件及送件相比，能够实现集中送件，而且与驿站形式相比可实现全天候服务的快递柜，无疑就能大幅提升收送件效率，从而帮助包括京东物流在内的快递服务商降本增效。</p>
  <p>在灼识咨询方面发布的相关报告中也显示，近年来国内末端物流解决方案市场正在稳步增长。具体而言，国内末端物流解决方案按包裹量计的市场规模，已由2019年的311亿件增至2023年的943亿件、年复合增长率为32.0%，预计在2028年将达到1664亿件，2023年至2028年的年复合增长率或为12.0%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_b968df04e85447e289d8c17436d0d5fb@46958_oswg27374oswg600oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更为重要的是，丰巢的经历似乎表明，快递柜这一业态仍然十分值得期待。据了解，尽管丰巢自成立以来已连续8年亏损，但随着内容电商和直播带货的兴起，退换货率走高已经成为电商行业的共识。丰巢方面敏锐捕捉到了这个机会，并迅速与各电商平台展开合作，为消费者提供便捷的退换货服务。</p>
  <p>在丰巢方面提交的招股书中显示，这一业务直接推动了收入的增长。毕竟商品退换货通常都有时效限制，所以此时消费者可能会比快递员更急，在约定合适时间等待快递员上门有难度的情况下，顺带将包裹放在快递柜反而变成了更便利的一种方式。</p>
  <p>灼识咨询发布的相关报告中显示，2019年至2023年的电商逆向件（即因消费者退货、换货等需求，自消费者寄回电商商家处的包裹）以22.7%的年复合增长率快速增长，而且2023年至2028年预计电商逆向件仍将以20.7%的年复合增长率快速增长。可以说电商行业持续走高退换货率，已然让丰巢在绝境中找到了新的突破口，也给了京东方面加速布局快递柜业务的动力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_a478d938df4341ac8b6308183c79af24@46958_oswg30388oswg565oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，丰巢还借助自己广阔的智能柜网络、丰富社区运营经验和已建立的客户群体，积极探索包括洗护和家电维修等到家服务在内的增值服务。在招股书显示，2022年、2023年和2024年的前5个月，丰巢洗护服务订单数量分别为6.9万笔、54.8万笔、96.2万笔，到家服务订单数量分别为1.73万笔、9.83万笔、7.14万笔，增长不可谓不迅速。</p>
  <p>近年来，互联网大厂陆续入局本地生活服务赛道已经成为事实，而丰巢这一“先例”，也就意味着快递柜有望成为京东切入本地生活服务的入口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_de89aa0115d64d71bedaf68635b2872a@46958_oswg84430oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，对于快递柜业务，京东方面也并非没有挑战。尽管京东实力雄厚，可以不惧末端网络的铺设和搭建，以及日常运营和管理所需的投入。在电商物流的诸多环节中，派件还仅仅只是最后一环，也是直接触及用户、并直接决定用户体验的一环，从送货上门到快递柜自提，用户必然要经历巨大的体验落差。那么京东又要如何弥补这份落差呢？</p>
  <p>说到底，当下缺少的早已不是供给，而是更有确定性的履约服务。</p>
  <p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8duFMywFNLvDZ7uLYh74Ig" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077214235277185</id>
            <title>谁来给高德导航到盈利终点？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077214235277185</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077214235277185</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 12:13:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <网约车, 高德, 聚合模式, 盈利>
<br>
<br>
总结: 365约车作为一家中小网约车平台，通过与高德等头部平台的合作成功转型，但其财务状况却持续亏损，依赖高德的交易总额占比高达93.4%。高德在聚合网约车业务中虽然获得了可观的收入，但仍未能帮助阿里本地生活板块实现盈利。高德的聚合模式引发了外界质疑，因其可能同时扮演流量中介和运力提供商的角色。面对盈利压力，高德在本地生活和出行业务上采取了降低成本的策略，但市场竞争依然激烈，盈利前景不明。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一家籍籍无名的中小网约车平台，为了冲刺港股提交了招股书，却意外道出上游聚合模式的高德，一路坎坷的淘金辛酸。&nbsp;</p>
  <p>365约车的主体是成立于2012年的盛威时代科技，曾经以传统客运站数字化解决方案为主营业务，在网约车行业下半场的聚合模式浪潮中，抓住与高德等头部平台的合作机会转型成功。这与其2016年引入的第一大股东阿里旅行，或许存在一定的关系。&nbsp;</p>
  <p>招股书中披露的财务数据显示，365约车从2021年到2024年1-6月期间的网约车GTV（交易总额）规模分别为4.86亿元、7.18亿元、10.84亿元及6.91亿元，这其中通过高德产生的GTV占比分别为95.3%、92.9%、89.5%及93.4%，依赖性可见一斑。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_4b481a50e3db4dce92737868babac819@46958_oswg32458oswg850oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，同期内的盛威时代净利润并不理想，分别为-5.87亿元、-4.99亿元、-4.82亿元及-2.85亿元，也就是说三年半累计亏损高达18.53亿元。除了司机服务费的持续高企，侵占了利润空间，盛威时代还需要向高德等平台交纳的聚合平台服务费，从2021年的4776.6万元增加至2023年的1.12亿元，今年上半年则为6214.3万元。&nbsp;</p>
  <p>仅一家接入聚合服务的中小网约车平台，高德就能获得年收入过亿的业绩。可出行业务的疯狂“吸金”，仍不能帮助阿里本地生活板块，一举扭亏为盈。最新的财报显示，阿里集团本地生活板块在今年第三季度经调整EBITA（经营损益）亏损为3.91亿元，营收增速小幅增长到了14%，但相比去年第二季度30%增速的巅峰表现，还有些距离。&nbsp;</p>
  <p>虽然同一板块的饿了么也是亏损的源头之一，但高德的三大营收模式广告、聚合网约车以及本地生活到店业务，目前仍未能承担起盈利的责任。面对集团层面降本增效、自负盈亏的主基调，高德的淘金之路还要继续披荆斩棘。&nbsp;</p>
  <h2><strong>真假聚合平台</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_98599bf1e2bf46c280cf25cf5fed87b7@46958_oswg269144oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据QuestMobile的《2024中国移动互联网春季大报告》显示，2024年第一季度，高德地图月活为8.01亿，属于地图导航赛道中当之无愧的第一。&nbsp;</p>
  <p>为了把国民级的流量变现，高德于2017年通过为众多中小网约车平台提供聚合流量入口，切入出行市场并抢占了一席之地，且很快成为其广告之外最主要的商业收入。&nbsp;</p>
  <p>然而，这个异军突起的过程，却因日益增多的监管罚单和用户投诉引起外界质疑。有第三方媒体深入调查后发现，高德可能为了快速推广聚合模式，一边担当流量撮合的中间商角色，一边又亲自下场做起了运力提供商。&nbsp;</p>
  <p>比如业内知名的网约车SaaS服务商白龙马云行和约约出行，都曾获得阿里巴巴旗下e-WTP生态基金的投资。而高德在今年3月卸任的掌门人俞永福，就曾出任过e-WTP生态基金的董事长。&nbsp;</p>
  <p>据《晚点LatePost》的消息指出，2019年到2021年，白龙马团队一度在高德总部望京首开广场，与高德员工一同办公，现任白龙马CEO杨某原为高德P9员工，CTO于某、研发负责人董某、测试负责人姚某、运营负责人王某此前均任职于高德。&nbsp;</p>
  <p>网约车SaaS服务商们能够把从高德等聚合平台导出的流量，通过数字化系统分配给平台上一众中小网约车公司。这样拥有现成车辆和司机的传统运力公司，就可以摇身一变为网约车大潮中的一员。&nbsp;</p>
  <p>另外，与被阿里旅行控股的365约车一样，高德聚合平台上的其他中小网约车公司，也发现部分存在与高德利益绑定的情况。&nbsp;</p>
  <p>比如在高德打车上经常会匹配到的妥妥E行、携华出行、及时用车三个品牌，公开资料显示在2020年到2021年期间，各自向阿里巴巴（中国）网络技术有限公司质押了数百万到千万规模不等的股权。&nbsp;</p>
  <p>股权质押的方式，绕开了正常投资流程的限制和门槛，可以快速获得发展用的资金。而由阿里集团出面承担的资金，既给高德提供了可控的运力保障，又为其节省了亲自下场的投入成本。&nbsp;</p>
  <p>更关键的是，这种“假聚合，半自营”的套路可以让高德当作借口规避掉本该由自营平台承担的监管和审核成本。已有不少事实案例证明，有用户在用高德打车发生交通事故或司乘纠纷时，高德会把赔偿责任推给平台上的中小网约车企业。&nbsp;</p>
  <h2><strong>本地生活放缓</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_6d3cdbcfb0764deb8b11e3e59ec0ed73@46958_oswg369262oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了跟上阿里集团要求盈利的步调，高德在聚合网约车业务上可以说在不择手段地降低成本，甚至一度引发市场乱象。另一边，兄弟饿了么的外卖到家业务虽然一直被美团压制，高德基于自身的LBS（位置服务）优势，又打起了美团基本盘到店业务的主意。&nbsp;</p>
  <p>早在2020年9月，高德就发布了“高德指南”，正式进军酒旅、餐饮等团购业务。2021年，俞永福归来二次带队，将高德、饿了么和飞猪，整合成生活服务板块。&nbsp;</p>
  <p>到了2023年3月，阿里旗下运营多年不见起色的到店品牌口碑，也被并入高德。誓师大会上，俞永福鼓舞士气道：“就算现在大家穿的军装不一样，解决问题是第一，我们一起把到店业务做好。”不过接踵而至的，却是集团“1+6+N”的拆分，以及新管理层“战略聚焦”的收缩姿态。&nbsp;</p>
  <p>再看另一个挑战美团的对手，抖音生活服务于去年10月宣布推出“美好生活发现计划”，要在一年内投入5亿元，帮助商家匹配到更合适的达人，提高经营效率。而月活量超出抖音3000万的高德，雷声大雨点小的动作，应该都没能引起美团的紧张。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_cf4bb1e0c73e4b4e94036d5bfe827aa2@46958_oswg617593oswg1080oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一位入驻过高德本地生活平台的商家对「科技新知」表示，高德推出的“高德旺铺”门槛并不高，千元左右就能开通一系列营销工具，但获得的流量明显商业价值不高。他曾配合服务商的指引上架过最低价的优惠套餐，核销率还不如同一产品价格更高的美团。&nbsp;</p>
  <p>这与高德地图本身的工具属性分不开关系，其庞大的流量数字相当一部分是由外部平台或应用的调用而来，本身的到店消费心智仍未在用户群体中培养出来。体现在高德APP内的首页布局上，地图工具、出行业务显然占据C位，要下滑两到三页至底部才能看到聚划算、吃喝玩乐指南等栏目。&nbsp;</p>
  <p>高德被用户使用最多最高频的导航功能，确实存在着很强的到店动机；在异地出游场景中，司机推荐也是不少用户所信赖的参考因素。但这些优势，并不能掩盖本地生活已经成为“烧钱游戏”的现实。美团经营多年的江山早已筑起壁垒，抖音坐拥用户侧流量池，尚需要真金白银去让利打动商家；如今一切向降本盈利看齐的高德，只能暂时躺平，维持攻势已属不易。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;小众市场谋利</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_cb9cdba291854f098988d51302e260b3@46958_oswg233986oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>节流到了极致，高德在开源上的努力也不容忽视。本地生活需要撒钱开路，出行业务则又成了低成本的救命稻草。&nbsp;</p>
  <p>今年4月底，高德发布了新的出租车巡网融合解决方案；7月中旬，又在香港推出打车服务；9月初，新增顺风车业务板块，并在长三角、珠三角、湖北省等地区的65个城市运营。&nbsp;</p>
  <p>顺风车在各类互联网出行业务中属于典型的轻资产模式代表，平台方不需要提供运力，同时可以省下大笔的市场推广费用，只不过抽成比例会低于网约车的水平。&nbsp;</p>
  <p>天风证券报告显示，国内四轮车出行市场中，顺风车仅占有1%的份额，但报告预测，在需求拉动下，未来顺风车市场将是增长最快的细分市场，到2025年，中国顺风车市场规模将达到1139亿元。&nbsp;</p>
  <p>高德曾在2018年短暂上线过顺风车业务，彼时还公开表示，公司下场从事顺风车业务，并没有任何商业化的目的，对行业坚决不打补贴战，对用户坚决不会抽取佣金。不过，不到半年时间就匆匆下架。&nbsp;</p>
  <p>如今的国内顺风车市场，根据弗若斯特沙利文数据显示，2023年的前三名平台占据了96.1%的总搭乘次数，其中哈啰出行占比47.9%、嘀嗒出行占比31.0%。滴滴作为紧随其后的第三名，则是自2018年两起公共事件之后，低调到再难给人留有印象。&nbsp;</p>
  <p>蚊子腿也是肉，毕竟以顺风车为主营业务的嘀嗒出行，不仅成功上市还成为少数盈利的网约车平台。高德重启顺风车，也是为了不放过任何一个能够赚钱的机会。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_5542346110214bd19f4a523b288204c6@46958_oswg89556oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如在今年4月，一条关于“高德地图收费3.5元”的热搜引发舆论围观。原来是高德推出了一个价格3.5元的史努比联名车标，购买后的用户原本显示在地图上的小箭头，会在打开驾车3D导航时变成开车的史努比。&nbsp;</p>
  <p>另外，今年8月，高德官方发出一则向开放平台企业开发者收取服务费用的通知。根据《高德地图开放平台服务协议》的最新要求，所有以商业目的使用高德地图开放平台产品与服务的企业开发者，必须提前购买商用服务以获取正式授权，收费标准分为了5万元和10万元两档。&nbsp;</p>
  <p>随后，高德承诺面向用户的导航服务始终保持免费，且未来没有收费计划。但是，这种向其他平台或应用收费的模式，大概率也会被付费企业将成本转移到各自的用户身上。&nbsp;</p>
  <p>俞永福的两次掌舵，让高德分别打赢了地图大战和完成盈利模式的闭环。可就在急需转动规模化效应飞轮的当口，迎来了集团层面的战略调整和老领导的卸任，必须提前一步独立当家的高德，何时才能踢出这盈利的临门一脚，接下来还充满着未知的变数。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rna5Eftw0xHrbTnxcm3tqg?poc_token=HI4cXGejbfLN_YGl6CDuSpmnNyZiTTWcuYp0g0Kc" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”</a>，作者：茯神，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077196231669379</id>
            <title>1-11月VC/PE报告：募资市场迎来腰斩，投资市场趋于平稳</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077196231669379</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077196231669379</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 12:12:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: VC市场, PE市场, 募资分析, 投资趋势  
<br><br>  
总结: 2024年1-11月，VC/PE市场整体募资和投资规模均显著下降，募资数量同比减少45%，并购基金成为热门选择。浙江省新设基金数量持续领先，而北京市的募资规模逆势上升。投资市场活跃度下降，投资案例数量和规模均减少，尤其是头部机构的市场占比再次缩减。尽管整体市场低迷，体育行业和电子信息行业的投资却表现出相对活跃的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>“用数据延伸你的阅读”</strong>，本期超越J曲线带来<strong>2024年1-11月VC/PE市场报告</strong>。募资整体同比减少近五成，并购基金成为热门，头部机构投资再度缩减。<strong>更多详情见下文</strong>：</p>
  <p><strong>核心发现</strong></p>
  <ul>
   <li>新设基金数量规模同比减少超四成，募资市场迎来腰斩</li>
   <li>浙江省新设基金数量持续领跑，北京市基金规模则更为突出</li>
   <li>并购基金成为热门</li>
   <li>投资市场小幅降温，头部机构市场占比再度缩减</li>
   <li>体育行业交易数量同比更活跃，体育用品项目最受关注</li>
   <li>VC阶段交易规模市场占比增加至60%</li>
  </ul>
  <h2><strong>第一部分 VC/PE市场募资分析</strong></h2>
  <p><strong>·&nbsp;2024年1-11月募资市场小幅走低</strong></p>
  <p>2024年1-11月VC/PE市场新成立基金共计<strong>4173支</strong>，同比下降<strong>45%</strong>；新成立基金认缴规模共计<strong>2983.9亿美元</strong>，同比下降<strong>46%</strong>。单支基金募资均值为<strong>7150.59万美元</strong>，同比下降<strong>1%</strong>，募资市场整体腰斩。从参与基金设立的机构来看，本期参与募资机构数量总计<strong>2502家</strong>，相比去年同期3835家减少<strong>超三成</strong>。</p>
  <p>近年来，经济、政治、监管等多方面影响下，募资压力与日剧增。8月，广东省出台相关条例明确，对于国有天使投资基金、创业投资基金，不以国有资本保值增值作为主要考核指标，有望成为国资创投深化改革迈出的重要一步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_6f5121b7991e476bbdd57faaadc02f45@46958_oswg75499oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_d670826f5e544bffa59b206c91c2526c@46958_oswg60639oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>·新成立基金数量地区分布</strong></p>
  <p>2024年1-11月，浙江省新设基金<strong>702支</strong>，同比下降<strong>50%</strong>，募集规模总计<strong>299.88亿美元</strong>，同比下降<strong>39%</strong>。其他省份新设基金数量在市场降温前提下均不同程度减少。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_2fd2a55b7bb44268a22db5fffc7203b0@46958_oswg77900oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年1-11月，<strong>北京市</strong>募集规模总计<strong>788亿美元</strong>，同比上升<strong>289%</strong>，新设基金<strong>108支</strong>，同比下降<strong>8%</strong>。<strong>北京、上海</strong>募资规模逆势增加不乏国家级、省级产业基金的集中设立以及银行资本进入市场等原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_7ae3fc3e72334fb18e8a128622c1c996@46958_oswg80733oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>·&nbsp;新成立基金市级地区分布</strong></p>
  <p>2024年1-11月，嘉兴市新设基金<strong>271支</strong>，同比下降<strong>54%</strong>，募集规模总计<strong>63.12亿美元</strong>，同比下降<strong>45%</strong>。新设基金数量前十市级地区来看，<strong>武汉市</strong>基金数量同比降幅最小，细分LP出资情况来看，地方国资发力尤为显著。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_e1e2315b08cb46e8a3b3f02e4d4bc036@46958_oswg63908oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年1-11月，深圳市募集规模总计<strong>112.41亿美元</strong>，同比上升<strong>32%</strong>，新设基金<strong>168支</strong>，同比下降<strong>57%</strong>。<strong>成都、绍兴</strong>等地母基金、引导基金集中设立，带动地方募资规模排名分别至市场五、六位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_da5378ea4d5c42058e2cc2cef0c159e9@46958_oswg68502oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>·并购基金成为热门</strong></p>
  <p>2024年国内募资市场现状尤为惨烈，机构举步维艰，退出作为主要阻力之一，S基金和并购则愈发受关注，9月末“并购六条”（证监会《关于深化上市公司并购重组市场改革的意见》）发布的同时，决策层持续出台政策助力并购重组，多地政府也积极接力，推进有关措施、方案的出台。大量GP开始做并购顾问，开始设立<strong>并购基金</strong>，带资入组。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_17f040a9882642afb6d32b7f64fa02ba@46958_oswg69632oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_deeea9b2ec9d42e3904bb4b34d062140@46958_oswg351049oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>·2024年1-11月重点新设基金</strong></p>
  <p>2024年1-11月，国资背景<strong>产业投资基金</strong>是市场上主要投资方式之一，产业投资方向来看，主要聚集于市场活跃赛道如<strong>集成电路、人工智能、先进制造和生物医药</strong>等等。多支国家级产业基金于本期相应设立。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_931ec2fb652b433295828a8578e7f31a@46958_oswg613028oswg1080oswg1478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>·&nbsp;2024年1-11月完成募集人民币基金重点案例</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_863c8d32887f4fe2b37a72a377234326@46958_oswg729137oswg1080oswg1571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>·&nbsp;2024年1-11月完成募集外币基金重点案例</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_6dc1c8c428a34db7b6317f8d2a17cbf3@46958_oswg587400oswg1080oswg1696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>第二部分 VC/PE市场投资分析</strong></h2>
  <p><strong>·&nbsp;VC/PE市场投资活跃度下降&nbsp;</strong></p>
  <p>2024年1-11月，中国VC/PE市场投资数量<strong>7678起</strong>，同比减少<strong>8%</strong>，投资案例规模<strong>1274亿美元</strong>，同比减少<strong>8%</strong>。当前一级市场持续陷于寒冬之中，以往相对活跃的投资氛围被冷峻的观望情绪所取代。基金募资难、退出难，致使减少更多资金流向市场；投资数量来看，自2022年起，投资市场已连续3年持续走低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_ec53aa25ac7943f3b0c5393dc2bc6053@46958_oswg87392oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本期投资均值来看，机构出手仍较为谨慎，投资均值位于近年低值，但是从项目融资角度来看，资金更多地汇集在部分热门赛道及热门项目中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_2f85d3da16474931ad28a65cea4b0fa7@46958_oswg74833oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>·&nbsp;VC/PE市场投资地区交易概况</strong></p>
  <p>2024年1-11月，投资地区对比来看，<strong>广东</strong>地区融资数量最为突出，获投案例数量<strong>1259起</strong>，交易规模超<strong>160亿美元</strong>。<strong>江苏省</strong>紧随其后，获投案例数量<strong>1243起</strong>。<strong>上海</strong>地区最为吸金，交易规模累计<strong>超166亿美元</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_d9cc05bbcd974d70921d7c58ef58e278@46958_oswg94074oswg1080oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>前十大活跃地区投资案例情况对比来看，<strong>广东、江苏</strong>持续位于全国高位，<strong>上海</strong>地区交易规模也一直位于市场首位，<strong>北京、四川</strong>等地交易规模于本期有显著减少，<strong>浙江、山东</strong>等地交易规模逆势上升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_6d2d6348f10d4f2c83f2c44e9323d156@46958_oswg75984oswg1080oswg705_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>·头部机构市场占比再度缩减</strong></p>
  <p>2024年1-11月，“TOP250”旗下共计<strong>629个</strong>投资主体参与投资，与2023年同期678个投资主体同比减少<strong>7.2%</strong>，市场总投资主体<strong>8930个</strong>，头部机构占比<strong>7%</strong>；“TOP250”旗下主体共计参与<strong>2190笔</strong>投资交易，占市场整体的<strong>29%</strong>；投资总规模为<strong>432亿美元</strong>，占市场整体的<strong>34%</strong>。头部机构参与事件小幅减小，市场降温前提下头部机构活跃度也保持在历史低位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_2b564f910c1d4d5db9fc50f90c5c4f69@46958_oswg114912oswg1080oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_b3ecf2e9e04843a7a9ce90746d0fa9a7@46958_oswg107672oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>·&nbsp;电子信息行业投资数量及规模双双夺魁</strong></p>
  <p>2024年1-11月<strong>电子信息</strong>行业持续领跑，投资数量<strong>2341起</strong>，交易规模总计<strong>380.77亿美元</strong>，市场占比均在<strong>30%</strong>左右，投资数量及规模双双夺魁，其中<strong>半导体</strong>领域项目获投达<strong>954起</strong>，投资规模<strong>162.75亿美元</strong>，市场占比<strong>12%-13%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_88050292c1d045afa49b31f0cf2e4bef@46958_oswg502914oswg1080oswg1510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>·&nbsp;体育行业投资同比更活跃</strong></p>
  <p>2024年1-11月，细分各行业投资数量及规模来看，市场普遍降温影响下，<strong>医疗健康、先进制造、体育</strong>等领域投资交易数量逆势上扬。<strong>体育</strong>行业同比增幅<strong>65%</strong>最为突出，其中<strong>体育用品</strong>领域融资交易占据主要地位，获投企业主要从事<strong>户外用品、健身产品、滑雪装备</strong>等赛道，总计涉及交易数量<strong>10起</strong>，交易规模<strong>6.31亿美元</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_3ae29f06bc4545308e9e1bfedc25a1ed@46958_oswg450611oswg1080oswg1599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>·&nbsp;VC市场投资持续活跃，规模同比再度增加</strong></p>
  <p>2024年1-11月中国VC市场持续活跃，投资数量占比77%，同比去年小幅上升；投资规模占比达到<strong>60%</strong>，同比再度上升<strong>7%</strong>。市场整体投资均值减少下，VC阶段投资均值<strong>1291万美元</strong>，小幅下滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_002bdc92d66c41ddab62686d9057bd36@46958_oswg116542oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_a371a3f44f6246caa30841c83f8e1d0b@46958_oswg128453oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_821d4f0e38234df688a70599c04bff8c@46958_oswg122205oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>· 早期投资交易同比大幅增加</strong></p>
  <p>2024年1-11月，融资交易中，<strong>早期投资</strong>数量<strong>1709起</strong>，同比去年1315起数量大幅增加，占比<strong>26.9%</strong>持平；A轮交易数量<strong>2982起</strong>持续领先，交易规模总计<strong>383.46亿美元</strong>在融资交易占比中同样突出，较去年同期317.13亿美元小幅增加。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_421fafa2e9a24aea874e039e8935c0c6@46958_oswg154929oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>细分热门行业的投资阶段来看，<strong>VC阶段</strong>占据主要位置，VC/PE机构参与的<strong>并购交易</strong>相较PE阶段融资占比更胜一筹。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_a9210f7a39f64dc8a214191f185bfd53@46958_oswg89145oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>·重点融资案例Top10</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_4ab401b992954236b3b0bfe35e05a204@46958_oswg426596oswg1080oswg1656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>第三部分 VC/PE机构退出</strong></h2>
  <p><strong>·&nbsp;198家中企实现IPO上市，VC/PE渗透57%</strong></p>
  <p>2024年1-11月，共有<strong>198家</strong>中企实现IPO上市，其中<strong>112家</strong>上市公司身后有VC/PE机构背景，渗透率为<strong>57%</strong>，有所回落。退出回报率<strong>361%</strong>，再度回落，境外IPO占比降至9%。&nbsp;</p>
  <p>近年来，随着资本市场监管政策加码，企业上市门槛提高，IPO市场持续放缓。而9月下旬，中国政府推出一揽子政策力度显著超出预期，两地资本市场给予了积极的回应，港股市场的流动性增强，市场情绪有望改善。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_7a89dc0688c74dafbc81d1b7bb1c4312@46958_oswg80228oswg1080oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_e19d6ad58c5e49f5b8be6b6badd06611@46958_oswg109266oswg1080oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>数据说明：</strong></p>
  <p>为方便读者使用，现将报告中数据来源、统计口径及汇率 换算进行说明</p>
  <p><strong>数据来源</strong></p>
  <p>本报告图表数据来源均为CVSource投中数据</p>
  <p><strong>统计口径</strong></p>
  <p>新成立基金：于统计期限内，新注册成立的基金</p>
  <p>完成募集基金：于统计期限内，宣布募集完成的基金</p>
  <p>融资规模：统计市场公开披露的实际金额，对未公开具体数值的金额进行估计并纳入统计</p>
  <p><strong>汇率换算</strong></p>
  <p>报告中所有涉及募资规模和投资规模均按募资或投资当日汇率，统一换算为美元进行统计</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9NL8zOJ28m5-qWky3C7rDQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超越 J Curve”</a>，作者：超越J曲线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077150026661384</id>
            <title>再度减持邮储银行2082万H股，李嘉诚家族持股比例降至4.96%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077150026661384</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077150026661384</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 12:07:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 李嘉诚, 邮储银行, 减持, 套现  
<br><br>  
总结: 李嘉诚父子于2024年12月再次减持邮储银行H股，持股比例从5.07%降至4.96%，套现约9454万港元。这是他们在2024年内的多次减持之一，累计套现金额达到8.23亿元。长江实业集团表示，此次减持属于日常财务运作，与邮储银行的经营无关。然而，市场分析师认为，减持行为可能传递出对邮储银行前景的质疑，影响投资者信心。李嘉诚家族选择在接近历史高位进行减持，意在回笼资金。邮储银行的财务数据显示，尽管营业收入和净利润有所增长，但不良贷款余额和不良贷款率也有所上升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继10月减持邮储银行（1658.HK）H股后，李嘉诚父子再度减持邮储银行。</p>
  <p>据香港联交所官网披露，李嘉诚、李泽钜及李嘉诚基金会于12月12日，以4.5408 港元/股的均价减持邮储银行2082万H股，持股比例由5.07%下降至4.96%，套现约9454万港元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_60baa8465fe448d3a2873424f8f52632@5260299_oswg458982oswg1200oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">邮储银行近一年来H股走势，数据来源：Wind</p>
  <p>据了解，这并非李嘉诚父子首次减持邮储银行H股，在2024年10月，李嘉诚家族就分别在10月14日、10月17日、10月24日和10月30日四次减持邮储银行H股，减持数量分别为7851.7万股、2280.1万股、3573.4万股和2015.3万股，涉及资金分别约为3.67亿港元、1.03亿港元、1.65亿港元和9329.63万港元。</p>
  <p>四次减持金额合计7.28亿港元。在更早之前，2022年9月29日，李嘉诚尝试性减持了邮储银行H股5万股股份，套现23.55万港元；随后在2023年5月11日，李嘉诚家族再次减持2249.30万股H股股份，减持均价5.43港元/股，套现约1.22亿港元。</p>
  <p>粗略计算，李嘉诚父子多次减持合计套现9.45港元，仅在2024年就减持套现8.23亿元。对此，长江实业集团方面回应称，减持行为属于李嘉诚基金会的日常财务运作，与邮储银行的经营发展无关。</p>
  <p>然而，市场对此并不完全买账，有分析师指出，李嘉诚的减持可能会传递出对该股前景的质疑信号，导致投资者的信心受到影响。</p>
  <p>从减持价格来看，李嘉诚家族在多次减持中，基本上在5港元/股附近进行。邮储银行H股的历史最低股价为2.42港元，历史最高股价为5.74港元。因此，李嘉诚家族选择在接近历史高位水平进行减持，可能更倾向于回笼资金，提升资金利用率。</p>
  <p>据三季报显示，2024年前三季度，邮储银行实现营业收入2603.49亿元，同比增长0.09%；实现归母净利润758.18亿元，同比增长0.22%。年化平均总资产回报率为0.62%，年化加权平均净资产收益率为11.79%。</p>
  <p>截至三季度末，邮储银行资产总额为16.75万亿元，较上年末增加10196.34亿元，增长6.48%。客户贷款总额8.78万亿元，较上年末增加6304.80亿元，增长7.74%。负债总额15.71万亿元，较上年末增加9433.82亿元，增长6.39%。客户存款15.01万亿元，较上年末增加10513.72亿元，增长7.53%。</p>
  <p>在资产质量方面，截至三季度末，邮储银行不良贷款余额754.60亿元，较上年末增加80.00亿元；不良贷款率0.86%，较上年末上升0.03个百分点。拨备覆盖率301.88%，较上年末下降45.69个百分点。</p>
  <p>本文来自微信公众号“WEMONEY研究室”（ID：wemoney1），作者：王彦强，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077195488163712</id>
            <title>AWS，能否找回云老大的场子</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077195488163712</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077195488163712</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 11:41:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贝索斯, AWS, 人工智能, 云计算  
<br><br>  
总结: 贝索斯在卸任亚马逊CEO三年半后重返公司，表示将95%的精力投入人工智能。AWS在AI领域的进展明显落后于微软云和谷歌云，尽管刚发布了基础大语言模型Nova。AWS在2024 Re: Invent大会上推出了多种新模型和AI芯片，试图弥补短板。亚马逊的AI战略面临挑战，营收增速也低于竞争对手。AWS的高管频繁更换，反映出其在AI时代的尴尬处境。尽管AWS仍是云市场的领导者，但在生成式AI的布局上显得滞后。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_53a2e0534f2e47c885d2e3faf4b4083e@46958_oswg123781oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>贝索斯重新出山，作为云市场老大的亚马逊AWS能否在AI上追上微软云、谷歌云的步伐，重新找回自己的场子？‍‍‍‍</p>
  <h2><strong>AWS试图补齐AI短板</strong></h2>
  <p>在卸任亚马逊CEO三年半后，贝索斯这个月宣布自己又回来了。</p>
  <p>许久未露面的亚马逊创始人杰夫·贝索斯，不久前接受了媒体的访谈。贝索斯说，他<strong>95%的精力都是在人工智能</strong>，“现代人工智能是一个横向的赋能层，它可以用于改善一切，并将出现在一切中。”</p>
  <p>然而有趣的一幕是，主持人说AWS没有自己的大语言模型，贝索斯连忙说<strong>“你太忙了”</strong>，因为AWS刚刚发布了基础大语言模型Nova的公告。</p>
  <p>而这个对话背后也在凸显一个尴尬，就是作为全球云市场的老大，AWS在AI上的进展明显不如它的老对手——微软云和谷歌云。</p>
  <p>所以，在不久前的2024 Re: Invent大会上，这也是亚马逊AWS一年一度最重要的大会，AWS基本在围绕AI进行发布和布局。</p>
  <p>亚马逊CEOAndy Jassy也是上任三年来，首次登上Re: Invent大会的舞台，并且<strong>宣布推出六种新的基础模型</strong>。这些产品被命名为<strong>“Amazon Nova”</strong>，既有文字生成模型，也有图片生成和视频生成模型，成本较竞争对手降低75%，来刺激客户的购买意愿。而且，亚马逊预计在2025年中，推出能够以任意模态输入，然后以任意模态输出的生成式大模型。</p>
  <p>除了新的基础模型，亚马逊也<strong>宣布将推出新一代人工智能芯片Trainium 3</strong>，速度是上一代的四倍，并宣布与Anthropic合作开发全球最大的AI超级计算机。</p>
  <p>根据AWS公用事业计算高级副总裁Peter DeSantis的说法，AWS将专注于提高单个系统的容量，而不是采用“横向扩展”的方式，构建多个相同的系统，在多台机器上分配工作负载，“我们构建更大模型的途径是构建更强大的服务器。”</p>
  <p>AWS还降低了Amazon Q的使用成本，每20美元的起始价格，相比微软Microsoft 365 Copilot和谷歌Workspace的Duet AI每月30美元更低，受到客户的关注。</p>
  <p>在AI战略上重新追赶友商的路上，AWS也经历着频繁的换帅。</p>
  <p>今年6月，<strong>担任AWS首席执行官三年之久的Adam Selipsky正式宣布辞职，由高级副总裁Matt Garman接任。</strong></p>
  <p>在过去三年，AWS的业务面临着众多挑战，包括营收增速明显放缓。2023年，AWS的营收增速跌至12%左右，<strong>为历史上最慢的增长率</strong>。而且，在Adam Selipsky的任期内，AWS也经历了多轮的大规模裁员，裁掉的员工超过了2.7万名员工。</p>
  <p>AWS大中华区的业务也受到了波及，频繁进行人事调整。2023年，AWS大中华区换帅，原百度集团副总裁储瑞松接任张文翊。在此之前，AWS大中华区副总裁田灼、段微之也都跳槽去了微软云。</p>
  <p>而在今年6月，AWS大中华区负责大客户的Top Acct部门负责人梁岩，也被微软云收入麾下。大量高管投入友商阵营，透露着AWS在AI时代的尴尬处境。</p>
  <h2><strong>“亚马逊比微软晚了6个月”</strong></h2>
  <p>在过去两年，亚马逊这个在人工智能服务上一直领先的企业，一夜之间发现自己落后了。</p>
  <p>在OpenAI推出ChatGPT爆火几个月后，2023年4月，亚马逊确实发布了自己的大语言模型，名为<strong>泰坦（Titan）</strong>，但它并未催生出像ChatGPT聊天机器人一样具有突破性的产品。</p>
  <p>同月，亚马逊AWS也推出生成式人工智能服务Bedrock，该服务允许企业将自己的数据接入人工智能算法来构建产品。</p>
  <p><strong>“对亚马逊来说，我们谈论的实际上是比微软晚了六个月的事。</strong>” Harding Loevner信息技术分析师兼投资组合经理Chris Mack说。</p>
  <p>迫于微软和谷歌的在人工智能上的竞争压力，<strong>AWS于2023年9月投资了Anthropic</strong>，这是一家生成式AI领域的后起之秀，由OpenAI一位前高管于2021年创立，被视为OpenAI的竞争对手。AWS希望建立一种类似微软与OpenAI之间的模式。被投资后，Anthropic将AWS作为“主要云提供商”，并使用AWS的AI机器学习加速器芯片“Trainium”和推理加速器芯片“Inferentia”。双方还将合作开发AI芯片。AWS的投资分为两笔，共计40亿美元。</p>
  <p>而在ChatGPT推出大约一年后，也就是2023年11月，AWS才在拉斯维加斯举办的年度客户大会re:invent中，公布了其人工智能战略规划：推出一款面向企业的名为Amazon Q的人工智能聊天机器人工具，着重介绍了其Bedrock服务。AWS还推出了针对人工智能优化的新版 Trainium 计算芯片，并宣布与人工智能芯片巨头英伟达扩大合作关系。</p>
  <p>时任AWS首席首席执行官的Adam Selipsky称，生成式人工智能 “将重塑我们在工作和生活中接触到的每一款应用”、“我们已准备好助力客户通过生成式人工智能进行重塑”。但这些言论，比其美国对手、包括中国云计算大厂都晚了一大步。</p>
  <p>这次大会后的声响并不大，毕竟人工智能创新的新闻天天不断，竞争对手间你来我往。比起微软在生成式AI上的势头，AWS显然落后了。</p>
  <p>早在OpenAI推出ChatGPT之前一年的2021年，微软就将OpenAI的模型和技术整合到 Azure平台，推出Azure OpenAI 服务。而在2019年，微软已经向OpenAI掷出了第一笔10亿美元投资。在ChatGPT推出后不久，这家科技巨头就将ChatGPT整合进其Azure云业务中。而且其Copilot工具，将人工智能功能嵌入到了在企业中广泛使用的Office应用程序，包括Excel、Word 和Teams等中。</p>
  <p>甚至<strong>华尔街形成了“将亚马逊排除在外”的论调</strong>。以至于亚马逊首席执行官Andy Jassy不得不在2024年2月的财报电话会议上反驳，“生成式人工智能现在是、未来也将是亚马逊全公司范围内重点关注和投入的领域” 。Andy Jassy在2021年接替了亚马逊创始人杰夫·贝索斯（Jeff Bezos）。他表示，在未来几年，生成式人工智能将带来 “数百亿美元” 的营收。</p>
  <p>“我们仍看到客户希望与 AWS 开展长期生成式人工智能工作的势头。” Andy Jassy重申，他似乎在反驳认为微软是人工智能首选合作伙伴的说法。</p>
  <p>此前，在2023年12月，瑞银分析师对100多家企业软件购买者进行的一项调查发现，对于目前正在运行人工智能工作负载的企业来说，微软云Azure是最受欢迎的选择，有62%的受访者表示他们正在使用Azure的服务。AWS略微落后，有52%的受访者表示在用，这表明企业会使用不止一家供应商的服务。</p>
  <p>但值得关注的是，<strong>51%的受访者表示他们未来开展生成式人工智能项目时，最有可能使用Azure，仅有29%会选择AWS</strong>。“调查结果表明，展望未来，Azure相对于AWS的优势可能会进一步扩大。”瑞银分析师Karl Keirstead说。</p>
  <p>如果AWS不全力改变在人工智能上的势头，它未来面临的问题将很棘手。而业界也有一种说法，<strong>人工智能已经是云服务的下一个战场</strong>。全球云计算企业有可能在智算服务的格局中重新洗牌。</p>
  <h2><strong>营收增长中的潜在风险‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></h2>
  <p>大模型和生成式AI对于云厂商收入增长的推动作用已经十分明显。微软云、谷歌云显然在这波生成式人工智能的发展中，缩小了云计算老大AWS的差距。</p>
  <p>本来，随着企业削减信息技术支出，AWS、微软Azure和谷歌云的销售额增长已经放缓。不过，<strong>2023年第三季度是个明显的分界点。微软Azure和谷歌云率先反弹了</strong>。</p>
  <p>这一季度，微软来自智能云部门（包括Azure、Windows Server和企业服务）的营收达到243亿美元，营收增速结束了连续多个季度的下滑，达到了19.4%，并在此后连续5个季度都稳定在了20%左右的营收增速水平。</p>
  <p>谷歌云则在这一季度触及最近八个季度以来的营收增速最低点，此后便一路攀升，从2023年Q3 22.4%的同比增长，快速上涨至了2024年Q3 35%的同比增长，营收也从84.1亿美元增长到了最新的113.5亿美元。</p>
  <p>相比之下，布局生成式AI更晚的亚马逊AWS，营收增速的陡然增长来得要更晚一些。2024年第一季度，AWS实现营收250.37亿美元，同比增长17.3%，较上个季度13.2%的增速，直接提升近4个百分点，并在后续两个季度分别保持了18.7%、19%的营收增速。</p>
  <p>最新公布的2024年第三季度财报电话会中，亚马逊、微软、谷歌管理层也都提到了AI业务对自身业务的拉动作用。</p>
  <p>微软管理层在财报电话会议中披露，Azure和其他云服务收入增长33%，高于市场预期的29.4%，<strong>其中有12个百分点来自其人工智能（AI）服务，且前一季度这一比例为11个百分点。</strong></p>
  <p>谷歌首席执行官桑达尔・皮查伊则在财报电话会议上宣布，<strong>谷歌Gemini API的使用量在过去六个月中飙升了14倍。</strong></p>
  <p>而<strong>亚马逊虽然没在财报中披露生成式AI对AWS业务增速的具体贡献</strong>，亚马逊首席执行官安迪·贾西 (Andy Jassy)在电话会上透露，生成式AI已成为AWS旗下“<strong>拥有数十亿美元营收运转率</strong>”的业务，并且“继续以三位数的年增长率增长”。其增长速度也是 AWS目前自身增长速度的三倍多。</p>
  <p>虽然从云业务收入来看，亚马逊AWS在2024年第三季度依然是绝对的“老大”，实现营收274.52亿美元，高于微软智能云的240.9亿美元、谷歌云的113.5亿美元。但如果从营收增速来看，AWS 收入2024年Q3同比增长了19%，但<strong>增幅仍低于谷歌（谷歌云同比增长35%）和微软的云业务（首次单独披露的Azure业务收入同比增长 33%）</strong>。</p>
  <p>不过，业界认为，AWS还不能像有些人想的那样在生成式人工智能时代被排除在外，该公司正在发起人工智能反击战，AWS是否能实现转机，还有待观察。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7fhu5NBXPCwIC97VMZiFog" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数智前线”</a>，作者：石兆&nbsp;周享玥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077155983685250</id>
            <title>英伟达之后，10倍股集中的科技方向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077155983685250</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077155983685250</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 11:28:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 量子计算, 科技革命, 投资机会  
<br><br>  
总结: 过去一年，英伟达在科技股中表现突出，但其市值已超过3万亿美元，未来翻倍的可能性较小，且半导体行业的周期性特征可能导致需求减缓。随着科技革命的不断演进，量子计算被认为是下一个投资“新大陆”，其能够解决计算速度和加密问题，吸引了众多科技巨头的布局。谷歌的量子计算芯片Willow的突破标志着量子计算进入新阶段，未来可能带来巨大的市场机会。投资者应关注量子计算领域的“硬件+软件”组合，寻找潜在的10倍股机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去一年多，科技股最闪眼的，毫无疑问是英伟达。</p>
  <p>不仅生意赚到手软，投资者也赚到喜笑颜开。但是，在股价疯涨很多倍，甚至数度超越苹果，登顶全球第一市值之后，英伟达的走势，出现了一些滞涨。</p>
  <p>从投资的角度看，英伟达市值已经3万多亿美元，再要求它翻倍，着实困难。这并不是说英伟达就此“歇菜”，但没有更进一步的盈利提升催化，市值不太可能复制过去一年的升势。</p>
  <p>而且，过往的经验也累次证明，当“基建”完成之后，半导体的需求是有可能降速的。而且，半导体始终是周期性行业，周期律是悬在头上的一把刀，英伟达大概率也逃不过。</p>
  <p>虽然有乐观的观点认为，鉴于AI产业才刚开始不久，以及英伟达在整个产业链的地位绝对高，未来可能会演变像云计算这样，有着长期现金流入的商业模式，有可能对抗半导体的周期率，<strong>但无论如何，投资英伟达最好的阶段，已经过去。</strong></p>
  <p>既然如此，寻找科技投资的“新大陆”，就顺理成章成为大家关心的问题。</p>
  <p>但，这个“新大陆”到底在哪里呢？</p>
  <h2><strong>“新大陆”已经出现？</strong></h2>
  <p>首先，简单地再复盘一下过去科技投资“新大陆”是怎么出现的。</p>
  <p><strong>一句话说完，就是新的产业革命出来的时候。</strong></p>
  <p>就说过去4年吧，我们相继见证了两场科技革命，一个是<strong>电动车</strong>，另一个则是<strong>AI。</strong></p>
  <p>这两次革命，都催生了很多牛股，比如海外的特斯拉、英伟达，国内的锂电池产业链、光模块等等。</p>
  <p>所以，要问下一个投资“新大陆”在哪里，就等同于问<strong>下一个科技革命在哪里。</strong></p>
  <p>业界一直有一个前瞻，包括前段时间在格隆博士采访李开复博士时，后者就明确提出，下一个科技革命将是<strong>量子计算。</strong></p>
  <p>为什么是量子计算？</p>
  <p>因为量子计算能够实现两个困扰计算机技术的难题，<strong>一个是计算速度，另一个是加密。</strong></p>
  <p><strong>方式是通过打破目前最基本的计算数码单元，只能为“0”或者为“1”，实现同时出现稳态的“0”和“1”，即量子比特。</strong></p>
  <p>这种状态之前其实也是能够实现的，但出错率还是比较高，必须将出错率压低到一个“阈值”之下，才能实现这种稳态。</p>
  <p>如果能够顺利解决这个“阈值”问题，计算的速度和安全性就会大大增加，很多原先受限于这个因素的问题，也会得到解决。</p>
  <p>比如，药物研发速度就加快，以前的“10年10亿美元”规律，就可能会变成“3年3亿美元”，还有运行了数十年的摩尔定律也有可能被推翻，芯片的计算性能，根本不需要18月翻一番，有可能1.8个月就翻倍。另外，大家可以更安全地将数据存储和计算。当然，还有很重要的一项，那就是AI的训练速度也有可能大大增加，很多应用有机会提前实现商业化。</p>
  <p>恰逢最近，谷歌宣布了其最新的量子计算芯片Willow，在全球科技界都引起了巨大轰动，连马斯克、奥特曼等科技大佬都惊呼“wow”！</p>
  <p>Willow到底有多牛？</p>
  <p>这么说吧，Willow解决了多年来的一个关键难题，可以在使用更多量子比特进行扩展时指数级地减少错误；在RCS标准测试基准中，Willow能在5分钟内完成计算测试，而当今最快的计算机来进行测试都最少需要1025年。</p>
  <p>此次突破，证明量子计算在计算能力上的巨大发展潜力，也标志着量子计算技术进入了一个新的时代。</p>
  <p>实际上，已经有很多大型科技公司布局了量子计算，谷歌之外，还有微软、亚马逊、IBM等等。这些公司无疑也会直接或者间接受益于谷歌的突破，使得各项研发和应用能够提前到来。</p>
  <p>当然了，作为投资者，大家最关心，还是量子计算究竟有哪些能够比肩苹果、特斯拉、英伟达的，10倍股的机会？</p>
  <h2><strong>10倍股在哪里？</strong></h2>
  <p>说到量子计算的投资策略，其实都是之前IT产业的延续。</p>
  <p>你可以说是<strong>“硬件+软件”</strong>的组合，也可以说是<strong>“先基建后应用”</strong>的组合。从PC时代的wintel，智能手机时代的高通+苹果+安卓，再到AI时代的英伟达+open AI，都如此。</p>
  <p>而苹果能够打破PC厂商“灵魂”被别人掌握的命运，其实也是基于自研芯片和操作系统。</p>
  <p>这是IT特点决定的，因为信息技术，处理的就是信息，<strong>芯片作为信息处理的中枢，软件系统则是完成各种操作的指令集，</strong>两者共同成为IT技术框架中的核心。</p>
  <p>做IT投资，就应该抓住这两个核心。</p>
  <p>那到了量子计算时代，芯片在哪里？软件系统又在哪里？</p>
  <p>芯片谷歌已经给出了答案，当然后面还可能有别的公司，尤其像英伟达这类公司，要做出类似的芯片，可能性也很大，谷歌想单独垄断这个市场，难度还是比较大的。</p>
  <p>后面实力稍弱的AMD、英特尔，相信也会推出自己的量子芯片，当然竞争力如何，只能到时再看了。</p>
  <p>至于软件系统，相信也是各个大型科技公司之间的角逐，像微软、谷歌、苹果这类传统的软件系统大公司，都是极具实力的竞逐者。</p>
  <p><strong>可以说，这两大领域，都是巨头之间的竞争，小公司，基本只会作为配套商出现。</strong></p>
  <p>大家可能会有疑问，这类公司市值过大，弹性不足，真的会有很高的收益率吗？</p>
  <p>如果你这样想，建议你把目光回拨到2007年，当时的苹果公司市值有1700多亿美元，虽然比当时最高市值的能源公司（5000亿美元）低，但放在科技圈，也算很大的市值了。</p>
  <p>现在，苹果的市值是3.75万亿美元，相当于过去16年，涨了20倍。原因就是苹果推出了智能手机，几乎以一己之力，开启了移动互联网的大时代。</p>
  <p>所以，并没有什么规定，大公司就不能增长。只要在新的科技增长赛道上，拿得出好的技术和产品，得到市场认可，大象一样可以跳舞。</p>
  <p>当然，就股票弹性而言，小公司可能会更高一些。</p>
  <p>比如最近比较火的，基于光子的全栈量子计算和解决方案公司Quantum Computing，今年升幅已经超过700%；全球第一家商业量子计算机供应商D-Wave Quantum，升了428%；全栈量子计算的先驱Rigetti Computing涨超354%；量子计算行业领导者IonQ Inc 升幅达到176%；量子科技公司昆腾升幅超过127%；专注于量子加密技术的Arqit Quantum 股价也接近翻倍。</p>
  <p>IonQ就预测，到2030年，量子计算市场规模将成长为650亿美元，到2040年将上升至8500亿美元，年复合增长率30%。(注:上述个股仅作为举例说明，并非推荐）</p>
  <p><strong>量子计算，已经成为又一股改变世界的力量。</strong></p>
  <p>实际上，众多的科技巨头早已布局这一领域，包括微软、亚马逊、IBM等等。而随着谷歌的突破，量子计算商业化可能在不久的将来爆发。</p>
  <p>这股力量也会映射到咱们国内，极有可能成为继新能源、AI之后的又一蓝海科技赛道。</p>
  <p>至于具体标的，这里就不做评论了，各大券商研报已经足够多。</p>
  <p>需要特别指出的是，除了像谷歌、微软、亚马逊这类市值的科技公司，目前很多量子计算概念股市值较小，像前文提到的Quantum Computing，股价10月底至今，劲升10倍，市值也才6.3亿美元，国内的概念股也差不多。</p>
  <p>这类股票不好的地方，在于波动性极大，低位可以布局，追高要谨慎。</p>
  <p>另外，仓位配置上也需要做好“大+小”，求稳的话，更多仓位比例应该倾向于大型科技股，如谷歌、微软，小比例倾向于小公司，这样就可以进可攻，退可守，既能有效降低波动率，又不失弹性。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>作为科技投资者，总是在追逐下一场科技革命的路上，因为当中蕴藏着巨大的投资机会。</p>
  <p>无论是去年的AI，还是再早些的电动车，又或者是更早的智能手机、PC互联网，如果单从收益角度看，掐中时点进入，后面就是常常的坡厚厚的雪，躺赢多年是没有问题的，投资回报之高也不用多解释。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_abc46e26cca44d009e55dc1ea3fc7be7@000000_oswg149967oswg823oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然这种机会不可能天天都有，但投资逻辑是可以简单重复，投资策略也是可以一以贯之的。</p>
  <p>同样的配方，同样的味道，新的其实就是旧的重复，或者说延续。</p>
  <p>现在，AI方兴未艾，但新一轮的产业革命似乎已经摆在面前。</p>
  <p>很多时候，我们经常听到有投资者抱怨，总是错过上车机会。但股票市场好处就在于，“公交线路”并没有改，新的科技革命总会发生。所以，并不需要为错过某一班“车”而感到可惜，因为总会有下一班“车”，只需要看好时间，耐心等待，车子到了，上去就是了。</p>
  <p>就像错过苹果的朋友，多年后等来了特斯拉，而错过特斯拉的朋友，又等来了英伟达一样。</p>
  <p>即使身处科技革命中，投资机会也不是一次就完，中间会反复出现很多次机会，但凡抓住一次，都会有不错的投资收益。</p>
  <p>现在，量子计算正不断显示出它改变世界的力量，这又会是一个不容错过的科技浪潮。</p>
  <p><strong>格隆汇声明：</strong>文中观点均来自原作者，不代表格隆汇观点及立场。特别提醒，投资决策需建立在独立思考之上，本文内容仅供参考，不作为任何实际操作建议，交易风险自担。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649859417&amp;idx=1&amp;sn=e7f98b07e5bd6b5e434c4f5e426b68ae&amp;chksm=82f5e448b6e3b6ea44aba695ba254cfe5372a823bec38bb5d973fb3e781e2f766a19e88a8241&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：深鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077168450958977</id>
            <title>“停止雇佣人类”的广告，席卷旧金山，背后 CEO 放话：只有非科技行业的人会感到不满</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077168450958977</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077168450958977</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 11:22:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, Artisan, 广告活动, 招聘  
<br><br>  
总结: Artisan公司在旧金山发起了一场名为“停止雇佣人类”的广告活动，旨在引发公众关注并提升品牌知名度。该活动的标语引发了媒体和公众的广泛讨论，支持者认为AI的崛起是不可避免的，而反对者则担心其可能导致失业。尽管广告强调AI替代人类工作，Artisan的首席执行官表示公司仍在大量招聘人类员工，并希望通过AI提高工作效率。与Artisan形成对比的是，金融科技公司Klarna早已停止招聘，转而用AI取代员工，且其财务状况有所改善。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，在美国旧金山这个竞争激烈的科技圈，一场来自 AI 初创公司 Artisan 的广告活动掀起了轩然大波——这场宣传活动的标语相当直白且充满挑衅：“停止雇佣人类（Stop Hiring Humans）”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_8289ec97421f42889d99ad493156941b@46958_oswg923285oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了“停止雇佣人类”这个标语，类似的广告海报也出现在旧金山的各个地方，标语不尽相同、但却同样夸张且讽刺：“人类已经过时”、“AI 员工的时代来了”、“Artisans 不会抱怨要平衡生活与工作”。</p>
  <p>意料之中，这引起了媒体和公众的高度关注。对此 Artisan 的首席执行官 Jaspar Carmichael-Jack 在接收采访时承认：这场广告活动的确是故意制造争议来吸引注意力，“我们想要的就是一个与众不同的东西，一些挑衅性的内容”。</p>
  <h2><strong>“人类设计的广告牌，呼吁停止雇佣人类”</strong></h2>
  <p>据了解，Artisan 由 Jaspar Carmichael-Jack 于 2023 年 9 月在旧金山创立，公司的核心产品 Ava 是一款 AI 驱动的工具，旨在自动化外向型销售工作。Artisan 方面宣称，Ava 可以独立完成客户调研、发送邮件和后续跟进等任务，过程中不需要人工干预，甚至使用 Ava 的成本比雇佣人类员工完成相同工作还要低 96%。</p>
  <p>原本，Artisan 是希望通过这场广告活动，在如今竞争激烈的 AI 市场中引起轰动，从而把公司的品牌名声打出去，毕竟“黑红”也是一种“红”——很显然，这个广告效果远超预期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_757f05b0c95e43209bfb23d382d72dd7@46958_oswg967417oswg1080oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_a4b65539fc044bab889d15518ce1c45a@46958_oswg883757oswg1080oswg776_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_0d55e93b32054399ba83d4a432d4ac23@46958_oswg486565oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据悉，第一个广告牌出现在旧金山国际机场附近，仅仅亮相几小时，便在社交媒体掀起了广泛讨论。X 和 Reddit 上关于这场广告的讨论引发了数千条评论和点赞，很多人把这个广告视为对未来工作环境的一种预警，认为这是对人类劳动者的讽刺和威胁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_17b8389be5a74055a2285844c631e702@46958_oswg14376oswg813oswg131_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_df5490d7a1ee4aa594008ac87b4021fb@46958_oswg12205oswg641oswg121_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，“人类设计的广告牌呼吁停止雇佣人类”更是成为了网友调侃的焦点。</p>
  <p>支持者认为，AI 的崛起是不可避免的，它能让人们从繁琐的日常任务中解放出来，专注于更有创意和战略意义的工作；反对者则认为，AI 的普及可能导致大规模的失业，尤其是在像旧金山这样的城市，人们本身就已经在承受着高生活成本和日益严峻的住房危机。</p>
  <p>尽管反应两极化，但 Carmichael-Jack 并不意外。他表示，负面反应主要来自于公司目标客户群之外的群体。对于在科技行业工作的人而言，这些广告没有引起太大反感，因为他们都能意识到 AI 技术的发展就是一种趋势。“真正感到不满的是那些非科技行业的人，他们并不理解我们宣传的产品背后的技术实际上还未完全成熟。”</p>
  <h2><strong>实际上，Artisan 自己还在大量招聘人类员工</strong></h2>
  <p>不可否认的是，这场广告活动成功地实现了 Artisan 想要的品牌曝光。</p>
  <p>根据 Carmichael-Jack 的说法，Artisan 在广告投放后的这段时间经历了前所未有的增长：新增的年经常性收入超过 200 万美元，还安排了数千场销售会议。他还透露道，在广告投放前可能只有 5% 的人听说过 Artisan，但现在这一比例已经达到了 70%。</p>
  <p>值得一提的是，尽管 Artisan 的广告看似强调了 AI 替代人类员工的可能性，但 Carmichael-Jack 本身并不希望通过 AI 取代人类工作：“我们热爱人类，现在还正在大量招聘人类员工呢。”他强调，AI 并不是要消灭人类工作，而是通过解放人类的时间来提高工作效率，创造更多的价值，同时 Artisan 对 AI 技术的开发目标是自动化那些重复性、繁琐的任务，未来“人类与 AI 的合作模式”或许才是职场的理想状态。</p>
  <p>至于“停止雇佣人类”这个广告标语，Carmichael-Jack 坦白解释道：“如果我们不做出一些挑衅性的广告语，就不会有人关注我们。”</p>
  <h2><strong>一年前停止了所有招聘，用 AI 取代员工</strong></h2>
  <p>如果说，把嘴上喊着“停止雇佣人类”、实际上还在大量招聘人类员工的 Artisan 称作「言行不一」，那么金融科技公司 Klarna 在这句话上似乎做到了「言行如一」：Klarna 的首席执行官 Sebastian Siemiatkowski 透露，公司早在一年前停止了所有招聘，转而投资于用 AI 取代数百名员工。</p>
  <p>Siemiatkowski 表示，目前 Klarna 能依赖 AI 完成大部分的工作，尤其是那些重复性强、劳动强度大的岗位。例如，Klarna 的 AI 系统已经能够处理客户服务、风险管理、信用评估等核心业务流程，特别是在客户服务领域。今年 9 月，Siemiatkowski 曾声称 AI 助手能够替代 700 名全职的客户服务人员：AI 聊天机器人能在 2 分钟内解决客户问题，而之前的人工客服平均需要 11 分钟，且客户满意度几乎不变。</p>
  <p>Siemiatkowski 认为，这些 AI 系统的部署使得 Klarna 能在不增加招聘的情况下，继续扩展业务并保持高效运作。同时他也提到，Klarna 的员工人数在过去的一年中减少了 22%，从原来的 4500 人下降至 3500 人，其中“大部分员工是由于自然流失，而非裁员”。</p>
  <p>虽然 Klarna 的员工人数下降、整体薪酬支出有所下降，但 Siemiatkowski 指出，员工的薪资增长速度没有受到影响，甚至还承诺员工将能够分享 AI 带来的生产力提升：“我们希望通过 AI 提升公司的整体效率，并将这些收益转化为员工薪资的加速增长。因此，内部员工都在积极推动 AI 的部署，大家都看到了 AI 为我们带来的巨大潜力。”</p>
  <p>从目前看来，Klarna 的 AI 战略不仅在内部运营和客户服务上取得了成功，还对其财务状况产生了积极影响：Klarna 最新财报数据显示，其在过去九个月内几乎实现了盈亏平衡，财务状况得到了显著改善，目前估值约为 146 亿美元，远高于 2022 年最后一轮融资时的 67 亿美元。</p>
  <p>与 Artisan 一样，Siemiatkowski 的这番言论也引起了不少争论。</p>
  <p>其中，部分网友质疑其说法的真实性：“听起来像是瞎编的。今年，至少有两次人事代理公司联系我，希望让我给 Klarna 寻找一些开发人员，要么他们可能没把承包商或代理公司计算在内？”此外，也有许多人质疑 CEO 所说的涨薪计划：“谁会相信他真的会给善用 AI 的人加薪？要知道，他起初决定用 AI 很大程度上就是为了省钱。”</p>
  <p>参考链接 ：</p>
  <p>https://gizmodo.com/ai-firms-stop-hiring-humans-billboard-campaign-sparks-outrage-2000536368</p>
  <p>https://finance.yahoo.com/news/klarna-stopped-hiring-ago-replace-171842826.html</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/a-wB-eViRnU7p47IY2JODg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：郑丽媛&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077041433116420</id>
            <title>2024十大爆款手机盘点：AI无处不在，果味成销量密码</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077041433116420</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077041433116420</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 10:56:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <智能手机, AI, 性价比, 影像>
<br>
<br>
总结: 2024年的智能手机市场呈现出出货量回升和新品频出的趋势，厂商们在功能和设计上制造话题，AI成为重要创新点。三星Galaxy S24 Ultra和荣耀X50等机型因其AI功能和高性价比而受到关注。iPhone 16 Pro虽然销量不错，但用户满意度下降。影像功能的创新也吸引了消费者，OPPO Find X8和华为Mate70 Pro+分别以风格化和真实色彩还原赢得市场。整体来看，手机厂商需关注消费者需求，以打造下一个爆款手机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年的智能手机市场虽没有轰轰烈烈的爆发，却传递出“一切又在往好里走”的信息——出货量回升、新品频出，厂商们再度摩拳擦掌，生怕错过新一轮的机会窗口。</p>
  <p>在这一年时间里，芯片厂商大秀肌肉、设计师玩转材质和配色、以AI赋能的操作系统与应用生态的边界正被不断拓宽。<strong>而在这股有点轻快、有点多元的浪潮中，有哪些机型真的能称得上2024年的“爆款担当”？</strong>（注：本文无任何恰饭内容，可放心食用）</p>
  <h2><strong>年度十佳爆款机，款款都是销量担当</strong></h2>
  <p>相比起前两年手机圈在硬件上的厮杀，今年各厂商都开始在功能、设计上制造更多话题，比如荣耀的AI自动驾驶、OPPO的超美小直屏等。这种跳出纯粹性能比拼的做法，的确收获了意想不到的效果，无论是vivo的X200 Pro Mini小屏旗舰，还是小米MIX Flip的“拍立得平替”，都成为社交平台话题度极高的手机产品。那么今年到底有哪些手机是火到路人皆知呢？小雷今天就给大伙儿盘一盘（注：排名不分先后）。</p>
  <p><strong>一、三星Galaxy S24 Ultra：演唱会神器再出手，AI入华最佳典范。</strong></p>
  <p>在全球手机市场里，三星算是最积极拥抱AI的一家厂商，在今年1月18日举行的Galaxy Unpacked特别活动中，就将品牌Slogan改成“Galaxy AI”，而Galaxy S24系列也是三星第一代全面投入AI的手机产品。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_836d6038dc1547f78c97441cd1694607@1547419282_oswg361738oswg1068oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：三星）</p>
  <p>当然，Galaxy S24系列也是目前为止最佳的“海外AI手机厂商入华典范”，比如三星与百度文心一言合作了圈搜功能、与美图秀秀合作了AI修图功能，而AI写作部分则是找来了WPS等。<strong>不同的AI功能与本土更专业的AI服务商进行合作，带来的效果也是相当不错的。</strong></p>
  <p>回到话题性上，Galaxy S24 Ultra此次最重磅的升级就是将前两代备受好评的1000万像素十倍长焦更换为传感器尺寸更大、像素更高的5倍潜望长焦，同时针对演唱会、音乐节等场景进行了深度优化。<strong>在小红书、微博超话里，“要不要租一台Galaxy S24 Ultra去看演唱会”往往都是讨论度最高的话题。</strong></p>
  <p>得益于三星在全球AI策略的部署，Galaxy S24系列成为了三星近几年时间里预售销量最高的一代，开售首季度便取得了1200万部的销售成绩，其中Galaxy S24 Ultra的占比远超前几代，是今年年初最名副其实的“爆款手机”。</p>
  <p><strong>二、荣耀X50：刷新安卓销量记录，全靠均衡配置和高性价比。</strong></p>
  <p>虽然荣耀X50并不是今年发布的新机，但自发布以来一路畅销，在今年上半年的销量榜单中名列前茅，而荣耀官方也在近期确认，<strong>该机发布一年狂销1500万台，已经刷新安卓手机单型号的销售记录。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_607853b0aa7b4cb4b0d2ede6181d9bca@1547419282_oswg458940oswg907oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：荣耀）</p>
  <p>至于荣耀X50为何能够卖爆，小雷认为有以下两个核心原因：<strong>配置均衡、性价比极高。</strong></p>
  <p>首先，荣耀X50是中国市场第一款配备双曲面OLED显示屏，却敢于主打十面扛摔的智能手机，它配备了1.5K分辨率的6.78英寸护眼屏，支持硬件级低蓝光技术和1920Hz高频PWM调光技术，还通过了SGS整机五星级抗跌耐摔认证。</p>
  <p>其次，定价1399元起的荣耀X50，不仅给了表现相当均衡的骁龙6 Gen 1处理器，最高还可选配16GB+512GB存储方案，至少能保证三年时间的流畅使用体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_d11073a153f54872b9a054714dc25bbb@1547419282_oswg267944oswg600oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：荣耀）</p>
  <p>对于数码爱好者而言，荣耀X50并不是值得被提及的手机，因为它与旗舰手机相比仍有较大的差距，在性能、影像部分也没有绝对的优势。<strong>但自X50发布以来，无论是OPPO、vivo、小米，都在自家的千元机新品里往耐用性方向上靠，这就足以说明荣耀X50对千元机市场的影响有多大。</strong></p>
  <p><strong>三、iPhone 16 Pro：用户口里嫌弃不创新，身体掏钱很正直。</strong></p>
  <p>尽管“没新意”已经成为近几年iPhone的关键词，但iPhone 16 Pro的到来还是能够引起大家的高度关注、热烈讨论，只不过骂声比夸赞多。</p>
  <p>iPhone 16 Pro的升级点集中在两处，一是全新的相机控制按钮，支持点按、压力触控等多个操作，在美国本土市场，这个按钮可作为视觉AI启动键，但在Apple Intelligence仍未上线的地区，它就只能作为参数、快门键；另一个则是将3X长焦更换为前代超大杯同款的5X潜望长焦。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_c42fb1c0943b4598adfa58c44f9831e1@1547419282_oswg333035oswg1312oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Apple）</p>
  <p>这一代的槽点主要还是苹果智能未能跟随iPhone 16系列一同上线，让发布会上吹嘘的大量功能都无法实现，这让消费者感到自己像是买了一台半成品。而单就硬件上的提升而言，iPhone 16 Pro只能说是表现平平。但iPhone 16系列全球销量表现还是不错的，市场研究机构Canalys公开的第三季度报告来看，超600美元的智能手机层级中，苹果占据了52%的份额。</p>
  <p>只能说，从“科技春晚”到“最无聊的发布会”，iPhone这几年的变化令人唏嘘，即便目前iPhone还是每年的热销手机，但用户们的满意度也在断崖式下跌。<strong>但常言道“黑红也是红”，可能苹果在还没找到新的突破口之前，iPhone都要靠被骂上热搜来吸引市场的关注度吧。</strong></p>
  <p>小雷感觉如今的iPhone已经十分像可口可乐这样的消费品牌了，可口可乐百年配方不创新，该买的买、爱喝的喝。iPhone大概也可以靠这样的不创新的“古典配方”传承百年吧。</p>
  <p><strong>四、小米MIX Flip：剑走偏锋的影像折叠，配件比主角还要红。</strong></p>
  <p>作为主流厂商最晚推出小折叠屏手机的品牌，小米MIX Flip在官宣初期并不被市场看好，一方面是小折叠屏手机的目标客群往往都是女性用户，而小米在这部分一直都是比较薄弱的；另一方面则是小折叠屏手机市场基本已经饱和，三星、华为基本瓜分了超一半的目标客群，剩下的份额也被OV两家所占据，小米迟入局，优势不大。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_af54750d8a4f4e3581bf1f20a57a21f1@1547419282_oswg1670103oswg1920oswg1083_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p>可没想到，<strong>小米MIX Flip在发布会上顺势推出了与小米便携式打印机组成的“影像套装”，用户只需将手机与套装连接，便能得到类似拍立得的效果。</strong>据小雷了解，小米MIX Flip开始预订首小时影像套装版本已经销售一空，往后的几天时间里，京东商城首页显示小米MIX Flip打印机抢购预约人数破百万，瞬间成为今年最热门的小折叠屏手机之一。</p>
  <p>虽说小米MIX Flip的走红算得上是意外收获，但深究其背后还是有一定潜在的因与果。比如小米这套便携式打印机系统，其实很早就已经单独上架开售，不仅能够拍照打印，还能在云端存储电子版本，也能记录当时的声音或补充声音日志等。正是这样的提前布局，才能在推出之际就拥有完整的功能，这也是MIX Flip影像套装最吸引消费者的地方。</p>
  <p><strong>五、OPPO Find X8：「果味」比iPhone还浓，OPPO是懂年轻人的。</strong></p>
  <p>今年的OPPO可以说是打了一场漂亮的翻身仗，从年初Reno12系列开卷直屏、LivePhoto，到Find X8系列主打果味、无影抓拍，简直是每一个新特性都直击社交媒体深度用户。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_4d7d1d6da4c14179b3a5f1e70c0038ef@1547419282_oswg783870oswg2000oswg1116_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：OPPO）</p>
  <p>OPPO Find X8之所以能够在小红书、微博等社交平台上获得高度关注，主要还是得益于影像玩法的提升：</p>
  <p>其一，Find X8不仅支持LivePhoto，还首发了NC、NN、CC三款复古滤镜以及三款滤镜特效，这些效果都能在动态照片中套用，拍出来的照片生动、有活力；</p>
  <p>其二，Find X8支持的无影抓拍能够带来更广阔的创作空间，比如小红书之前流行的“韩式大片动作模板”，就需要模特摆出超大幅度动作让摄影师高速连拍、抓拍获得“松弛感”照片。这也正是Find X8新特性的优势所在。</p>
  <p><strong>OPPO今年打造新品的思路就是摸清楚时下年轻人都在玩什么、喜欢什么，再推出与之匹配的新特性，让消费者能够用更简单的方式满足自己的需求。</strong>在这种思路下，OPPO Find X8系列成功取得了不俗的销售成绩，首销成绩是前代的两倍。</p>
  <p><strong>六、华为Mate XT：全球首款三折折叠屏手机，堪称年度大创新。</strong></p>
  <p>“三折叠，怎么折都有面”。</p>
  <p>相信这句杨幂的台词已经作为BGM在很多人的抖音里闹腾几个月了。华为Mate XT是全球首款量产的三折折叠屏手机，完全展开后屏幕尺寸达到10.2英寸，而在此状态下，整机厚度也仅有3.6mm。毫不夸张地说，Mate XT是当前可量产的折叠屏手机中，铰链技术、空间利用率最强的一款。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_93dd4e5e99ff405bb3dc72f1f68bcc2e@1547419282_oswg618461oswg1700oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：华为）</p>
  <p>除了硬件上的领先外，华为Mate XT的系统优化也足够到位，原厂搭载的鸿蒙OS 4.3支持在单折、双折、全展开三种模式下自由切换，多应用UI自适应以及小窗模式也是折叠屏手机里做得最好的一家。</p>
  <p>当然，华为Mate XT能够强势出圈，除了硬件、软件的领先之外，还包括了它的定价：19999元起售，顶配23999元，彰显“非凡大师”的尊贵地位。不过，华为Mate XT也并非想买就能买，数据显示，该机开始预约首日便有超过650万用户预订，时至今日也需要通过门店预约排队等待才能提货。可以说是真正的“奢品待遇”。</p>
  <p><strong>无论如何，Mate XT应该是今年整个手机市场最“爆”的一款手机，讨论度、市场声量、销量全都“遥遥领先”，就连一句简简单单的广告词都能成为热梗，足以想象其热度的覆盖范围有多广。</strong></p>
  <p><strong>七、vivo X200 Pro Mini：小屏旗舰潮流标杆，配置真的拉满了。</strong></p>
  <p>“小屏旗舰”可以说是今年最热门的手机品类之一，按雷科技来看，只有6.3英寸的屏幕尺寸才能被称为小屏手机，满打满算下来，今年符合这个标准的其实也只有vivo、小米、苹果、moto推出了合格的小屏手机。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_8409af68bc644720b0a1f4455111558d@1547419282_oswg651494oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：vivo）</p>
  <p>而这其中，最热门同时也是配置堆得最满的，当属vivo X200 Pro Mini了。性能上，X200 Pro Mini搭载了天玑9400移动平台，最高1TB的存储空间；影像上，首发IMX818 1/1.28英寸大底主摄+IMX882潜望长焦，还支持长焦微距和舞台模式；续航部分，5700毫安时蓝海电池配合90W有线快充+30W无线快充。</p>
  <p>足够豪华的配置，使vivo X200 Pro Mini一经发布便成为小屏爱好者们的心水手机。据官方资料显示，<strong>X200系列首销便取得20亿销售额，打破vivo历史以来所有新机的销售记录，其中X200 Pro Mini的出现功不可没。</strong></p>
  <p>也有朋友认为X200 Pro Mini的声量其实并不如同期发布的Find X8和小米15，但按照近期数码闲聊站的爆料，明年至少有三款定位旗舰级的小屏手机将到来。假如vivo这台小屏旗舰真的没有取得成功，那么为何各品牌们都要往这个赛道上挤呢？</p>
  <p><strong>八、荣耀Magic7：AI下单2000杯咖啡，手机进入L5自动驾驶时代。</strong></p>
  <p>假如要小雷给今年发布会名场面评个“最佳骚操作奖”，那么获奖的只会是荣耀Magic7系列新品发布会上赵明用YOYO智能体下单2000杯咖啡的演示。</p>
  <p><strong>AI是今年每一场手机发布会共同的关键词，但是把AI功能演示到上热搜，进入社会新闻的，恐怕只有荣耀了。荣耀这一波演示展现了AI给手机带来的巨大可能：不只是AI消除等应用层创新，而是让手机进入L5完全自动驾驶时代，可以真正帮助人类更好地完成端到端的任务，这是荣耀“四层AI战略架构”持续落地的结果。</strong></p>
  <p>Magic7系列首发的全新YOYO智能体，达到了AI能力L3级别，也就是AI助手能够理解、识别用户的需求，还能自动执行部分操作。Magic7就在赵明的要求下，给发布会现场的媒体老师们点了2000杯咖啡，这一点单直接让会场附近的咖啡门店全部显示爆单，骑手小哥们也是进入十万火急的状态。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_83f088e2080c47a3bab6450e4e096c8e@1547419282_oswg322870oswg1280oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：荣耀）</p>
  <p>而从产品本身来说，荣耀Magic7也是今年旗舰手机集体涨价的“漏网之鱼”，升级到3D超声波指纹、骁龙8至尊版、全新潜望长焦与新一代雅顾人像摄影风格的同时，起售价还保持在4499元，可以说是极为良心了。<strong>这也使得其在发布会后也一直保持超高的热度，被用户们称为今年最良心的旗舰标准版。</strong></p>
  <p><strong>九、小米15：40种配色齐上，小米成了“最好色”的品牌。</strong></p>
  <p>与前代相比，小米15的提升的确不算大，一是处理器升级到最新的骁龙8至尊版，二是指纹识别改用3D指纹识别，其他部分几乎是没什么变化。但在小米15系列发布会的最后，雷军突然宣布小米15支持多达40种配色可选，其中包括银色、黑色中框和20种不同颜色后盖，组成40种配色方案。</p>
  <p>其实这是小米手机与汽车业务协同的结果，众所周知，小米SU7汽车的大获成功推动了小米手机的高端化，而小米SU7汽车在产品层面，除了“保时捷味”外，还有两个引爆点：一个是更懂用户更丰富的色彩设计；另一个是深得女性用户喜欢的防晒优化。<strong>在小米15上玩儿颜色，与小米汽车的色彩战略显然是“一脉相承”。</strong></p>
  <p>另外，小米15还推出钻石限定版，背板选择了鳄鱼皮科技纹理，中框镶嵌了一颗人工钻石。凭借定制色和钻石限定版，小米15系列也成功在社交平台上火了一把，尤其是钻石限定版，开售即售罄，想要购买必须排队等候。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_51be0e89a9b14fd5a97fe6d92362f688@1547419282_oswg176131oswg640oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p><strong>官方数据透露，小米15系列开售9天就达成了100万台的销量，成绩远超前代。而这其中，4499元起售的小米15标准版，自然就成为了占比的大头。</strong></p>
  <p>其实小米数字系列也经常被消费者吐槽创新不足、外观设计几代不变，但无论是小米13、小米14，还是如今爆火的小米15，其实都是这个价位里非常均衡的旗舰手机，性能、续航、影像等，也在平均水平之上。对于很多不知道该怎么选手机的消费者而言，往往也认准了选小米数字系列不会出错这个道理，这可能就是小米数字系列多年来塑造的“均衡”形象起了作用。</p>
  <p><strong>十、华为Mate70 Pro+：红枫影像掀起原色大战，手机影像进入深水区。</strong></p>
  <p>作为今年下半年最值得期待的旗舰手机，华为在Mate70系列上首发红枫影像品牌，利用全新的多光谱传感器，实现对环境颜色的精准捕捉，还原肉眼所见的色彩。红枫影像一经发布便引起了热烈讨论，同时也再次激起了消费者们的抢购欲望。<strong>数据显示，Mate70系列首发预约达到了惊人的670万人次，线下也是一机难求。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_9dd148e8dbe44779ba9ec1df7b9a19f5@1547419282_oswg984611oswg1344oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：华为）</p>
  <p>与时下热门旗舰追求“风格化”摄影的方向不同，华为Mate70系列这次将移动影像的基调定回到追求自然颜色的还原上，也让很多消费者第一次感受到移动影像原来也可以做到还原肉眼所见颜色的同时，做到成像优秀、自然。正是这种变化，让Mate70系列开售便受到热捧，开售首日线下门店大排长龙，预订人数也远超前代。</p>
  <p>而这一代最受追捧的依然是Mate70 Pro+，相比起Pro版，它拥有业界首发的高亮钛玄武机身，扛摔性能大幅增强；同时支持北斗卫星消息+天通卫星通话+卫星寻呼功能。可以说，华为Mate70 Pro+就是华为近几年在影像、自研架构、电池技术的集大成之作，能成为爆款手机也在情理之中。</p>
  <p><strong>以上就是雷科技编辑部评选出来的2024年十款爆款手机，不知道各位的看法如何？假如你也有自己心目中的爆款手机，也欢迎在评论区与我们分享交流。</strong></p>
  <h2><strong>2024年的手机销量密码：AI、果味、性价比…</strong></h2>
  <p>在过去几年时间里，爆款手机往往都是当年的旗舰手机，毕竟这些手机拥有时下最强的性能、最豪华的影像配置以及最先进的设计工艺，哪怕是其中的一个小细节，都能被消费者们解读良久。</p>
  <p>但从今年的爆款手机来看，能引起大家讨论的、卖得好的手机，往往并不是那么完美，甚至你能从横向对比里找到比它更强、价格更低的产品。那么这些手机到底为何能抓住消费者的眼球呢？</p>
  <p><strong>一方面，AI已经成为消费者们最关注的手机创新之一，在今年的爆款手机里，几乎没有不提及自家AI功能的，而唯一的例外是还没在中国大陆上线苹果智能的iPhone 16 Pro，用户们对它的不满也是远大于夸赞。</strong>靠AI出圈的三星、荣耀，前者与中国AI服务商们建立了合作，使其在中国本土也能让用户体验到丰富的AI功能，可以称得上是教科书级别的海外手机厂商AI入华范例；荣耀光靠一场发布会的AI功能演示就把AI自动驾驶的概念深深刻在消费者脑海中，提到荣耀，大家都会想到那个动动嘴就能下单咖啡的AI手机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_69cb0e999eba4c72879d9c452c8493ae@1547419282_oswg132459oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p>
  <p><strong>另一方面，影像的玩法和新方向也是消费者们在意的功能。OPPO Find X8、华为Mate70 Pro+，一个用极具风格化的LivePhoto俘获年轻消费群体的心，另一个则是还原真实色彩，引领移动影像进入到下一个阶段。</strong>无论各家的选择如何，都能看出来当前消费者的确是非常关注手机影像的新功能和新趋势的，而吸引到老用户更新换代的原因，往往也是这些具有鲜明未来化风格的新功能。</p>
  <p>除了AI、影像，其实今年也有一些关键词值得我们关注，例如小屏旗舰、折叠屏手机等，这些虽然称不上是今年才冒头的新品类，但的确也是象征着手机市场下一场变革的新趋势，尤其是华为Mate XT带火的三折折叠屏手机，接下来也会有不少厂商选择跟进。</p>
  <p><strong>爆款手机之所以能成为爆款手机，除了技术积累后的集中爆发之外，最重要的还是要想消费者所想。</strong>例如在过去两年时间里，iPhone、小米的小屏手机一直都卖得很好，但厂商们却鲜有跟进，直至今年才恍然大悟：原来市场真的需要小屏旗舰，而不是空口的诉求。快速跟进后的vivo、OPPO，今年也是爆款频发。因此，手机厂商们想要打造下一个爆款手机，可能还是要多思考消费者们的真实需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_00a4701d4d034a909d948dddee9843f1@1547419282_oswg651091oswg1248oswg4037_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077054666290056</id>
            <title>淘天再押注“双十二”，透露出什么信号？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077054666290056</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077054666290056</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 10:55:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <淘宝双12, 电商促销, 年轻用户, 趣味活动>
<br>
<br>
总结: 淘宝双12在经历了多年的发展后，重新聚焦于“捡宝”主题，强调趣味性和用户互动，以吸引年轻消费者。尽管双11的促销活动延续至双12，但电商平台依然认为双12具有重要的市场价值。淘宝通过创新玩法和优惠策略，力求提升用户体验和留存率，尤其是针对90后和00后群体。面对激烈的市场竞争，淘宝希望通过双12的活动重塑品牌形象，寻求新的增长机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从2012年首创以来，淘宝双12走到第13年。今年双12的方向从“好价”又回到了“捡宝”，继续做淘宝主场。</p>
  <p>行业都在质疑，随着双11大促战线越来越长，紧随其后的双12还有存在的必要吗？</p>
  <p><strong>今年，电商玩家们用实际行动给出了答案：双12不会消失。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_966a1a81ee5948c38074d9360845888c@000000_oswg78111oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>史上最长双11刚结束没多久，玩家们就紧锣密鼓地投入到双12年末大促的准备中。</p>
  <p>12月9日，今年淘宝双11拉开序幕。在此之前，京东双12已于12月7日开售，而抖音、拼多多更是从11月20日、11月22日就开始布局招商。</p>
  <p><strong>作为双12的发起者，淘天今年的动作自然又成为市场关注的焦点。</strong></p>
  <p>按照往年的逻辑，淘宝双11侧重品牌的狂欢，淘宝双12则强调“宝贝”。今年双12，淘宝延续了往年的风格，加大了对“有趣”的投入。</p>
  <p>除了传统的满减优惠券，淘宝增设了“捡宝”等趣味活动。淘宝的目的很明确，通过好玩有趣的活动与用户互动，吸引更多年轻人。</p>
  <p>淘天方面透露，双12期间参与淘宝“捡宝”的互动人次近亿次，今年淘宝双12成交额中，90后00后消费占比超一半。</p>
  <p><strong>淘天关注年轻人的背后，是电商下半场，用户留存是当务之急。</strong>面对市场其他玩家的增长，淘宝要重新抢回用户心智。</p>
  <p>正如阿里巴巴CEO吴泳铭曾表示，在消费分级体系下，为不同消费者群体提供好货、好价、好服务的购物体验，就一定能获得用户的信任，重回增长轨道。</p>
  <p><strong>淘天冲刺双12，市场并不意外。增长难寻的当下，淘天需要全力以赴。</strong></p>
  <h2><strong>淘天今年的双十二，有什么不一样？</strong></h2>
  <p><strong>时隔一年，淘天带着双12杀回来了。</strong></p>
  <p>整个双12活动被划分为两个阶段：活动预热阶段，从12月7日0:00持续至12月9日19:59；以及正式活动阶段，自12月9日20:00起，至12月12日23:59结束。</p>
  <p>相比于其他平台，今年淘天双12时间并不长。参照往年双12，平台们的重点不在于大促时长，而是玩法。</p>
  <p>重回主战场，淘天的一举一动都被市场关注，差异化玩法或成为其抢蛋糕的关键。</p>
  <p><strong>既然是大促节，双12自然要围绕“优惠”做文章。</strong>今年淘宝双12，淘宝设立了“跨店满减”及“官方立减”两类玩法，生效时间段均为12月9日20:00至12月12日24:00，两种优惠方式不可叠加使用。</p>
  <p>细分来看，对于“跨店满减”，淘宝双12本次的满减机制是“满300元减40元”；对于“官方立减”，淘宝有统一的类目最低让利比例，比如大家电类目需让利15%，生活家电类目则需让利13%等。</p>
  <p><strong>在创新性玩法上，除了常规的满减、优惠券、红包等优惠，淘宝推出了“捡宝”互动玩法，本次双12主题也呼应了这一玩法——上淘宝，捡到宝。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_df2d4786358649e5bb2bec3aa3a35777@000000_oswg152978oswg919oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">淘宝双12活动页面&nbsp;</p>
  <p>在“捡宝”模式下，用户通过在双12会场浏览，发现金铲子标志，就有机会用这把“金铲铲”捡到低至一折的宝贝。</p>
  <p>具体到商品，有低至一折的iPhone16、飞天茅台酒、戴森吹风机、jellycat等品类。此外，名字中带“宝”的商品也位列其中，包括宝马、金元宝、宝可梦、宝矿力等品牌。</p>
  <p>值得一提的是，“捡宝”行动还增加了直播会场。从12月9日晚6点开始，淘宝官方直播间直接手把手教大家“捡漏双12”。</p>
  <p><strong>可以看到，从主会场，到直播间，今年淘宝双12最明显的一个关键词就是趣味性。</strong></p>
  <p>今年双12内测会上，淘宝市场部负责人锦雀在接受媒体采访时表示，今年淘宝双12将聚焦个体，包含中小卖家以及消费者。“要做烟火气、亲民的互动玩法，希望用户更多能回来淘宝玩起来，这是我们的第一优先级。”</p>
  <p><strong>谁能在淘宝玩起来？淘宝期待的答案是年轻人，也是此次淘宝双12瞄准的群体。</strong></p>
  <p>今年以来，淘宝注重年轻用户不是秘密。官方数据显示，今年淘宝活跃买家中，00后用户在淘宝天猫的成交额同比去年增长28.28%。今年天猫双11期间，大盘成交额中，90 后、00 后消费占比超过 50%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_935b65d2bfed4b4f87a182ca0794b3e3@000000_oswg72557oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>更重要的是，区别于双11强调长时间的品牌促销和花式满减，双12侧重于短时间内的用户体验和中小品牌。</strong></p>
  <p>每年的淘宝双12，都是中小商家和特色货品的舞台。淘宝习惯于用特色玩法抓住消费者眼球，吸引其为产品下单。这自然给淘宝双12留存老用户、吸引新用户带来机会。</p>
  <p>事实上，今年淘宝双12的新玩法紧紧围绕阿里的战略展开。</p>
  <p>去年11月阿里重新排兵布阵后，阿里巴巴CEO对淘宝提出的新要求。吴泳铭的意志下，淘宝将会坚持互联网消费平台定位，在策略上会坚持以用户为先的视角，把提高平台粘性与客户留存作为核心目标。</p>
  <p><strong>过去一年，淘宝将用户购买频次放在平台最关键目标位置上，优于GMV，因为购买频次最直接反映了用户对消费平台的认可度。回到此次双12，淘宝也要为这个目标负责。</strong></p>
  <h2><strong>淘天需要双十二</strong></h2>
  <p><strong>2011年，为延续双11大促的热度，抢占春节前的消费市场，淘宝双12诞生。</strong>当年淘宝双12成交额突破43.8亿元，次年则吸引了超过100万商家参与和1.5亿消费者互动。</p>
  <p>随后几年，双12的机会吸引了其他玩家，不仅有传统电商平台京东、拼多多，还有电商新势力抖音、快手的加入，双12的热度也水涨船高。</p>
  <p>从那时候开始，双12成了电商行业的固定节日。不过，相比于年中大促618，年度大促双11，双12的定位似乎没那么清晰。<strong>卡在双11大促之后，年货节旺季之前，双12的定位很模糊。</strong></p>
  <p>尤其是这几年，这个现象更加明显。随着互联网流量红利消退，电商行业天花板见顶，各大电商平台的竞争加剧，叠加消费趋势的变化，为了抓住消费者，平台促销变得常态化，原本是大促特有的满减，现在几乎一个月就有一次。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_abd53247db804cf49dde3d6d22674f2c@000000_oswg94662oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>双11对消费者的吸引力都大不如前，怎么打双12的仗，也成了各个玩家的必答题。</strong></p>
  <p>去年双11结束后，阿里就宣布将2023年双12改成“年终好价节”。彼时，淘天集团表示，淘宝好价节相比往年的“双12”，折扣力度、商家规模、商品规模，都会全面大幅度提升。</p>
  <p>之所以强调“好价”，是因为去年电商行业的关键词是低价。<strong>尤其是当对手因为低价强势增长，淘天的焦虑肉眼可见，好价是淘天急于建立用户低价心智的直观体现。</strong></p>
  <p>但反映到数据上，2023年的“绝对低价策略”并未给淘天带来显著增长。阿里巴巴发布的2024财年第三季度（2023年第四季度）业绩报告显示，淘天集团收入1290.7亿元，同比仅增长2%。</p>
  <p><strong>低价路线没有带来显著的增长，淘天开始寻找更适合自己的路线。</strong></p>
  <p>今年618之后的一次商家闭门会上，淘天调整了今年下半年的战略。一个核心变化是淘宝弱化了绝对低价战略，自去年起搜索权重按照“五星价格力”分配的体系被弱化，更强调按GMV 分配。</p>
  <p>首先要明确的是，消费者想要的低价，不是价格上单纯的低价，而是商品品质、购物体验缺一不可的低价。</p>
  <p><strong>这是淘天过去一年强调的重点，即在差异化竞争中回归价值竞争。</strong>吴泳铭此前也强调：“我们关注的价格力是在好货基础上的好价，这是消费者跨越周期的需求，也是做生意的本分。”</p>
  <p>放在第一位的，一定是用户价值。这也是淘宝双12长期以来的定位：让消费者在淘宝双12淘到好货。从这点上看，双12培养出来的用户心智和品牌力都更适合重回价值轨道的淘天。</p>
  <p><strong>更重要的是，淘天需要双12的品牌力换增长。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_af5fdb1715dc4b9485ce02d4d3c2c5a5@000000_oswg483720oswg1080oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源阿里巴巴官网</p>
  <p>今年双11过后，阿里成立阿里电商事业群。电商事业群将全面整合淘宝天猫集团、国际数字商业集团以及1688、闲鱼等电商业务，形成覆盖国内外全产业链的业务集群。</p>
  <p><strong>阿里的目的很明确，在国内电商市场存量竞争的当下，淘天要举全力提高电商业务内外的协同效率，尽快跑出优势位。</strong>在国内，双12这个IP自然是不可或缺的练兵场。</p>
  <p>双12曾是淘天的主场，今年淘天也想要延续双11的好势头，向更多的地方要增长。<strong>今年的特殊性在于，新战略下，双12也是淘天新战略的练兵场，淘天要为新一年的战略寻找方向。</strong></p>
  <h2><strong>双十一战线拉长后，为何双十二还吸引了诸多玩家激战？</strong></h2>
  <p><strong>这两年，双12声量减弱已经是事实，尤其是随着双11战线逐渐拉长，双12变得更尴尬。</strong></p>
  <p>今年双11，也被称为是史上最长大促。其中，抖音从国庆假期结束后启动双11，加上返场期，抖音双11时间最长，持续到11月30日。</p>
  <p>这意味着，双11刚结束，行业就要投入到双12的狂欢中。如果说商家是不得不迅速做好准备，那消费者更是来不及反应。</p>
  <p><strong>或许平台们来不及考虑消费者的反应速度。</strong></p>
  <p>相比于往年，多项利好政策的推动下，今年双11大促给电商行业重燃了希望。中信证券发布研报称，经过过去三次大促，电商行业呈现明显的跨平台增速方差收敛趋势。大促期间，受国补刺激的家电、家居类目呈现亮眼表现，美妆、服饰也有回暖，整体消费需求呈现向好趋势。</p>
  <p>这也是行业追逐双12狂欢的本质原因。<strong>消费市场的需求不仅在双11被点燃，还延续到了双12。</strong>临近年末，消费者又有走亲访友、购置年货等刚需，平台们显然不能错过这一增长的机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_5f9ee75f6dd84ccc9af096d8ce6a1775@000000_oswg83511oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，从平台重视的商家角度来看，商家也期待通过双12大促进行年末资金回笼、清理积压库存等动作。</p>
  <p><strong>多方面因素的作用下，双12的重要性在今年被重新看待。从各家动作上看，除了淘天押注外，其他平台也没有缺席。</strong></p>
  <p>京东和淘天一样，将双12分为预热期和正式期，两大平台的时间也基本一致。玩法上，京东以300减40元跨店满减为主。</p>
  <p>京东今年主要的变化侧重于商家。今年京东双12沿用了双11期间的“打标免报名”方式，只要商家店铺内的商品符合招商标准，系统便会自动筛选并为其打上活动标签，不需要商家再次进行报名。</p>
  <p>此外，平台鼓励商家以全店商品形式报名，京东在推荐、搜索、凑单页、会场等公域场景为跨店满减商品提供流量支持。</p>
  <p>另一边，拼多多双12抢跑的姿势很明显，早在11月22日就开启。</p>
  <p>拼多多双12的玩法包括搜索推荐加权、亿万流量支持、大促打标、官方补贴等。其推出了666元大促限定红包以及跨店满减，每满200减30元，还有三单挑战冲刺5折等活动，并且重点邀请品牌商家参与。</p>
  <p><strong>这也透露着拼多多这一年的策略：单纯低价策略向品牌化转型。</strong></p>
  <p>在抖音、快手这类新型电商平台，也有不少新的玩法。比如，抖音推出一件立减、官方直降等玩法；快手推出大牌大补商品、超万款价格直降爆品、大额满减券和购物团宠粉节等大促优惠和活动玩法。</p>
  <p>其中，抖音打出“年终狂欢季”的口号，从12月6日正式上线，持续至12月31日结束，预计将覆盖双12、圣诞、元旦购物节点。</p>
  <p>一系列的动作之下，双12成为诸多玩家竞争的焦点。<strong>行业的共识在于，双12要在强调趣味玩法的同时，加强年末清货促销的属性，并非一味强调低价。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_c93cf58fa93b45f083557a5904d01f86@000000_oswg58685oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>玩家们重新重视双12，对双12大促是件好事。</p>
  <p>这些年，双12本身就处在一个尴尬的节点，亟需行业重新定位。如此一来，既能清晰自身定位，又能加强消费者的心智，也能为电商行业再添一把“火”。</p>
  <p>于淘天而言，对手都在双12中各显神通，处于关键变革期的淘天更要努力抢蛋糕。</p>
  <p><strong>过去一年，淘天自上而下的调整有很多：CEO亲自带队、重回价值轨道、成立阿里电商集团……但目的都只有一个——重回增长，跑出优势。</strong></p>
  <p>当电商江湖进入下半场，平台们都在竞争中寻找机会，淘天的挑战很大。<strong>管理层的灵活调整之下，淘天必须走出一条适合自己的路，回归年轻用户，向市场证明自己。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MTc4Nzg5MQ==&amp;mid=2247549411&amp;idx=1&amp;sn=89868381b17471f4a49e154209dba92e&amp;chksm=cfc286fb776c67514a661d50ec1034387da14a686ccb0eea3591f672311e75b55b7a5eabd3b6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线insight”（ID：lxinsight）</a>，作者：王慧莹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077008855888769</id>
            <title>AI魔改《甄嬛传》，彻底把官方逼急了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077008855888769</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077008855888769</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 10:40:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI魔改, 甄嬛传, 短视频, 平台监管  
<br>
<br>
总结: 文章探讨了AI魔改视频的兴起及其对经典影视剧的影响，指出《甄嬛传》成为AI魔改的重灾区，短视频创作者利用AI技术进行创作，吸引了大量观众。尽管监管部门对AI魔改视频进行了批评，但平台对其的态度却是乐见其成，因为这类视频能够吸引流量并提高用户参与度。AI创作的热潮推动了视频内容的多样化，然而也引发了对经典作品的“毁灭性”改编的担忧。最终，文章认为AI魔改的现象反映了AI技术的应用能力和市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_34d6f03dad4c4ce3b43db70eb7d1fca0@000000_oswg73200oswg1080oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“人类对《甄嬛传》的开发程度还不足1%” ，这句话的含金量在2024年急剧上升。&nbsp;</p>
  <p>甄嬛被皇上扇了一巴掌，本该下跪认错，但下一秒扛起机关枪对着皇上一顿扫射，打响了反帝反封建的第一枪。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_628cc6ea258a40d1967cdc5e1fd5e419@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>祺贵人告发熹贵妃私通，甄嬛又是人狠话不多，亮出家伙让祺贵人当场知难而退。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_2ad31fbd023a4498914292422ef31836@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华妃的经典场景——勾着皇上的腰带进屋——变成了“既分高下也决生死”。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_807f43960e884e8d93bf4cb9e483423c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>众嫔妃给皇后请安，告退后纷纷骑上摩托车扬长而去。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_d34e9d95f6ff4080861e344396168764@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在AI视频软件的助力下，2024年的《甄嬛传》不仅是古装戏，也可以是枪战片、功夫片、科幻片……&nbsp;</p>
  <p>除了《甄嬛传》，《西游记》《红楼梦》《三国演义》《亮剑》等经典影视剧都遭到了 <strong>AI魔改</strong> ，上演了“唐僧与女儿国国王接吻”“林黛玉倒拔垂杨柳”“林黛玉大战孙悟空”等超级脑洞。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_2d9324eb823041b997d44586d69cc4d7@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是AI魔改视频的狂欢，到此为止了。&nbsp;</p>
  <p>12月8日，监管部门发布《管理提示（AI魔改）》，严厉批评AI魔改视频，并督促短视频平台排查和清理相关内容。&nbsp;</p>
  <p>尽管如此， AI魔改视频的幕后推手依然会继续活跃。&nbsp;</p>
  <h2><strong>敢下猛料的“小作坊”，让记忆越来越模糊</strong></h2>
  <p>以前是电视放什么看什么，自从有了AI之后，现在是想看什么自己剪。&nbsp;</p>
  <p>特朗普当选后，宣称将成立政府效率部，由马斯克领导。&nbsp;</p>
  <p>一名中国网友很快就用AI技术紧追热点，把马斯克的脸换到了电影《龙门飞甲》里西厂雨化田的脸上，做了一段关于政府效率部的“伪科普”视频，而且是全英文配音。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_e224c2a22d4f431cb8c2c2c9f53da0f3@000000_oswg66631oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这段视频从国内火到国外，在X平台和YouTube上爆红。评论区的美国网友喊话作者表示愿意付费看续集，还有人发问：为什么好莱坞拍不出这样好的现实主义题材电影？&nbsp;</p>
  <p><strong>短视频创作者，正是AI魔改视频最显而易见的第一双推手。</strong></p>
  <p>他们脑洞大开，博得了“小作坊下料就是猛”的评价。&nbsp;</p>
  <p>他们深知人性弱点和平台流量密码，玩起“经典+反差”的套路可谓得心应手。&nbsp;</p>
  <p>众多经典影视剧片段开始被无厘头二创，冲击着全国人的眼球，让所有人的回忆变得越来越模糊，怀疑自己以前看的是删减版。&nbsp;</p>
  <p>《还珠格格》里，容嬷嬷针刺紫薇的狠辣场面，变成了爱心投喂。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_3f82518b541b452d94d3dc0df3b5a3c9@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>林黛玉一改弱不禁风的形象，随时都能为观众上演一套高明功法。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_f1731bcc96b1437a85abeb2daa79e145@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>刘华强杀进餐馆，也不再是为了和人斗狠，而是为了给人洗头。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_9d498eb9ecaa482c93557769674d82a8@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>连热播综艺《再见爱人》也成了新鲜素材，被拿去爆改玩梗。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_c3104f67805941468c1c0946f234b8fe@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，AI还能实现把两个不同框的角色放在一起，来一场辣眼睛的禁忌之恋。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_6ad6b4d5ed3340109cff3ba26529ced8@000000_oswg400138oswg791oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不难看出， 这些被AI魔改的视频，要么是最近的热门视频，要么是经典片段。 人们熟悉且愿意反复观看的视频，自然是自带流量。&nbsp;</p>
  <p>这也是为什么，《甄嬛传》成了AI魔改的重灾区——在抖音，#甄嬛传#的话题播放达到了上千亿次，深受观众喜欢。&nbsp;</p>
  <p>所以我们才能看到甄嬛变身甄子丹，以及安陵容让皇上侍寝等倒反天罡的片段。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_8be9d23a6034414baec5b4a9350f4157@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有的网友看完后深表担忧，对创作者说：实在不行接点广告吧，怕你没钱打官司。&nbsp;</p>
  <p>不过担心创作者没钱的担忧，基本是多余的。&nbsp;</p>
  <p>短视频创作者如此热衷于魔改视频，除了少部分人是热爱玩梗， 本质上还是无利不起早。&nbsp;</p>
  <p>有的自媒体用AI做了70多个魔改《甄嬛传》《三国演义》的视频后，涨粉80万；抖音上有一个魔改《甄嬛传》的视频，点赞高达168万。有了粉丝、流量，也就有了变现的基础。&nbsp;</p>
  <p>他们的变现方式，既可以是赚流量主收益或广告收益，也可以通过为用户定制专属视频来收费，还可以卖课赚钱，教人做魔改视频。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_8fd6a4e707c7434ba6828042a05679cc@000000_oswg76974oswg960oswg901_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>用户聚集的地方，向来也是利益交织的地方。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI魔改泛滥，平台为何坐视不理？</strong></h2>
  <p>AI魔改视频大行其道不是一天两天了，平台却坐视相关创作者变得越来越多而无动于衷，这其实就表明了平台的态度。&nbsp;</p>
  <p>可以说， <strong>平台也是一双重要推手。</strong></p>
  <p>如果不是被叫停，平台对于AI魔改视频应该是乐见其成。因为AI魔改视频涉及到的两个领域，都是平台极其看重的。&nbsp;</p>
  <p><strong>第一个是“魔改视频”，性质相当于鬼畜、搞笑。</strong></p>
  <p>B站的入站必刷列表里，不少就是播放破千万的鬼畜。B站的三个播放量破亿的视频，也都是鬼畜作品：第一个是猛男跳新宝岛，第二个是基于赵本山小品二创的“改革春风吹满地，中国人民真争气”，第三个是《让子弹飞》的鬼畜视频《敢杀我的马？！》。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_0dbb08cdd67e4c2b8fa72d188d9f5295@000000_oswg104904oswg1080oswg1201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由此可见，“魔改视频”的群众基础有多么庞大。对于成天嚷嚷要吸引年轻人注意力的平台，绝对是不能放弃的阵地。&nbsp;</p>
  <p><strong>第二个是“AI创作”，现在同样是平台的聚宝盆。</strong></p>
  <p>自从ChatGPT横空出世后，AI变得炙手可热， 平台都在想尽办法利用AI去提高生产效率、用户体验以及盈利能力。&nbsp;</p>
  <p>今年7月，快手上线了AI短剧《山海奇镜之劈波斩浪》，视频里的一切都由AI生成，5集累计破5200万次播放。同月，抖音也上线了AI短剧《三星堆：未来启示录》。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_b20541b662ee461b866b53c617a70953@000000_oswg80770oswg1021oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于为什么做AI短剧，快手文娱业务负责人表示，原因之一就是因为行业存在产能不足的问题。&nbsp;</p>
  <p>这就是在通过“AI创作”提升生产力，满足用户需求。&nbsp;</p>
  <p>去年底，剪映就在测试文生图AI工具Dreamina。今年5月，Dreamina更名为“即梦”，其功能也从单一的文生图拓展至AI作图与AI视频两大领域。次月，快手也推出了与之对应的“可灵AI”。&nbsp;</p>
  <p>在平台的推动下，越来越多人开始用AI创作。&nbsp;</p>
  <p>真假难辨的AI图片和AI视频，于是慢慢入侵到了美妆、母婴、健身、网文等各个领域。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_f80bf477e56447bfa883d377d4708b05@000000_oswg25417oswg390oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在10月举行的2024中国计算机大会上，快手副总裁、大模型团队负责人介绍，自今年6月发布以来，可灵AI已有超过360万用户，累计生成3700万个视频和超过一亿张图片。&nbsp;</p>
  <p>此外， 对于平台而言，“AI创作”不仅意味着更多的内容供给，有时也和商业变现直接相关。&nbsp;</p>
  <p>比如抖音新上线的“AI分身”，就已经被不少博主应用，可以24小时代替博主在群聊、私信、评论区、直播间里和粉丝互动、回答粉丝问题。&nbsp;</p>
  <p>还有AI生图、AI视频，可以直接被用于带货。有人就曾演示过，自己拿着一个苹果，一句话不说，录了一段视频。经过AI处理后，很快就生成了一个自己拿着苹果侃侃而谈的带货视频，动作、声音和表情十分自然。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_eedc06da42424421a386feb7e4f929d4@000000_oswg244119oswg636oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以也就不难理解为何会诞生AI魔改视频了。&nbsp;</p>
  <p>以人们对“魔改”的热情，加上平台推动的“AI创作”热潮，AI魔改视频的诞生是迟早的事。&nbsp;</p>
  <h2><strong>被抨击的AI魔改，暗藏着一个好消息</strong></h2>
  <p>“AI魔改”的热潮，部分源于“AI创作”的热潮。&nbsp;</p>
  <p>“AI创作”的热潮又从何而来？&nbsp;</p>
  <p>表面上看是平台在背后猛推，但究其原因，平台的这份动力则是源于 <strong>最根本的产业推手：AI应用。</strong></p>
  <p>前两年，AI选手们主要在卷底层的大模型和技术，但如今，重点变成了应用层面。&nbsp;</p>
  <p>李彦宏就曾反复强调“不要卷模型，要卷应用”，AI要有实际应用才有价值，否则就是算力浪费。李开复也直言，2024年是应用爆发的一年，AI 2.0时代，所有应用都值得被重写一遍。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_eadeaf9c4412418f9f8d35ba5b77911d@000000_oswg49316oswg815oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI产业的一众公司和投资人，都希望看到AI能被应用到实处，看到商业化的前景。&nbsp;</p>
  <p>所以有了车企请大模型上车，也有了接踵而至的AI手机。&nbsp;</p>
  <p>一些大厂和平台也隔三差五就推出新的AI功能或AI应用，吸引用户使用。&nbsp;</p>
  <p>AI功能方面，比如有曾火遍全网的“AI黏土”和“AI捏捏”特效。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_0e61e29e11604d17a673d4d4d7ae4dbc@000000_oswg31285oswg689oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有在电影《毒液：最后一舞》上映时，推出的“AI毒液”特效。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_b333c7eed8c34fb6b8d97869a6b41e54@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI应用方面同样丰富，抖音的豆包、百度的文小言、月之暗面的Kimi智能助手，都做到了千万月活的数据。&nbsp;</p>
  <p>此外还诞生了其他五花八门的AI应用，比如今年8月出现的“GigaBody”，一键给用户美化成肌肉男，让人“小手一点，少练 10 年”，被称为“男人的美图秀秀”，一举登上中国区iOS下载榜 Top1。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_e51f7e3224ac4c27b870f1a2e0105467@000000_oswg124580oswg1080oswg1621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>正是AI应用的爆发，才会催生出铺天盖地的AI图片、AI视频，包括AI魔改视频。&nbsp;</p>
  <p>某种程度上，这是实力的体现，完全可以看作是个好消息。&nbsp;</p>
  <p>今年2月，OpenAI推出视频大模型Sora，但直到12月10日，Sora才正式上线。在此期间，中国的AI视频生成应用反而更早落地和推广，除了抖音的即梦AI、快手的可灵AI，还有Runway、智谱清影、爱诗科技PixVerse、Pika，等等。&nbsp;</p>
  <p>所以在此之前，外国网友即使想玩深度魔改也没条件，只能像这样浅浅地把《哈利波特》里的角色改成巴黎世家男模。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_2aeffc7277514bd69510101ec0530acb@000000_oswg22375oswg480oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而到了今年，国产AI视频生成应用不仅被中国 网友玩出了花，也攻占了海外社交媒体，让外国网友也能制作梗图和魔改视频。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_de001679bb4f46a2b05f82e3d8e20441@000000_oswg465547oswg690oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在，国内的AI魔改视频因为“毁经典”被叫停。&nbsp;</p>
  <p>但如果往好的方面想， 没有一定的AI实力，也不会有如此大规模的AI魔改。&nbsp;</p>
  <p>图片来源于网络，侵权请联系删除&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzNDY0NzQwMQ==&amp;mid=2248091244&amp;idx=1&amp;sn=f0dcf7305ce20e6a835c53db17a70737&amp;chksm=fb4c51e40d397705951cd4530f9bff97d270cdfbc2ecba9e3f81bb2716e6b02fdc6ae4952c27&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”（ID：ijincuodao）</a>，作者：祥燎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077081812988544</id>
            <title>深陷亏损阴影的越疆，狂飙“协作机器人第一股”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077081812988544</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077081812988544</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 10:34:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 协作机器人, IPO, 越疆, 市场份额  
<br><br>  
总结: 越疆计划于2024年12月进行IPO，全球发售4000万股H股，招股价为18.8-20.8港元，预计集资最多8.32亿港元。尽管营收持续增长，但越疆在2021至2023年间仍处于亏损状态，累计亏损达1.97亿元，主要因研发和营销投入较大。越疆在全球协作机器人市场中排名前二，但在中国市场未进入前五。海外市场表现强劲，营收已超过国内市场。未来能否顺利上市和盈利将是越疆发展的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_b86aebb783e64afdbc7df65a5c42beee@000000_oswg43376oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>全球发售4000万股H股，每股招股价为18.8-20.8港元。</p>
  <p>12月13日，亿欧获悉，协作机器人研发制造商越疆于2024年12月13日-12月18日招股，拟全球发售4000万股H股，香港公开发售占5%，国际配售占95%。</p>
  <p>此次IPO每股招股价为18.8-20.8港元，集资最多8.32亿港元。一手200股，预期股份将于香港时间2024年12月23日上午九时正在联交所开始买卖，国泰君安及农银国际为联席保荐人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_43804deca0a7400f869a8da56fc8ed32@000000_oswg291092oswg955oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>越疆成立于2015 年，由山东大学毕业研究生刘培超创立，是一家从事协作机器人设计、开发、制造和销售于一体的<strong>协作机器人企业</strong>，<strong>旗下产品主要分为：六轴协作机器人、四轴协作机器人和复合机器人。</strong></p>
  <p>招股书数据显示，<strong>2021至2023年</strong>，越疆分别实现<strong>营收1.74亿元、2.41亿元及2.87亿元，年复合增长率为28.3%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_d5563d1aa432404d8d3d2b36723c8b63@000000_oswg316137oswg865oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>尽管营收不断增长，但越疆依旧处于亏损状态。</strong>2021至2023年，越疆亏损分别为0.42亿元、0.52亿元及1.03亿元，<strong>三年累计亏损1.97亿元</strong>。数据上看，未来较长时间内，越疆仍面临较大业绩压力。</p>
  <p>对于亏损原因，越疆归结<strong>研发和营销投入较大</strong>以及<strong>商业化模式尚在早期探索阶段</strong>。</p>
  <p><strong>值得一提的是</strong>，根据灼识咨询报告，按2023年的出货量计，越疆在全球协作机器人行业中排名前二，并在中国所有协作机器人公司中排名第一，全球市场份额为13.0%，但在招股书中，越疆披露全球及中国协作机器人市场分析及报告，是委托第三方机构灼识咨询进行编制，<strong>并为此向对方支付了40万元费用。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_ca32fa3f201a4b819c9a2b77854c0bd0@000000_oswg442228oswg865oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>协作机器人是工业机器人的一个分支，可在同一作业空间与人类进行合作，能够代替人类完成简单、重复率高以及高度标准化的流水线工作。</p>
  <p>按轴数划分，协作机器人可分为四轴、六轴以及七轴三类，其中，六轴是协作机器人领域中的核心产品。</p>
  <p>招股书显示，2023年，越疆的六轴、四轴协作机器人分别实现销量2374台、11782台，实现销售金额1.34亿元、1亿元，占总销售额比例为46.8%、34.7%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_09ee337dee89446cac8e5b3e639f5831@000000_oswg129383oswg870oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>据GGII数据显示</strong>，2023年全球协作机器人销量达到9.99万台，同比增长27.26%，市场规模达到75.95亿元，同比增长21.93%。其中，六轴及以上协作机器人全球市场份额占比中，按照销量由高到低，排名前七的分别是优傲机器人、遨博智能、节卡机器人、发那科、法奥机器人、达明机器人及斗山机器人，<strong>前七名中无越疆身影，这与财报信息有所不符。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_c23f9cd849df4a0dbd0400fe1e2cf14f@000000_oswg359261oswg865oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据IDC报告显示 2023 年中国协作机器人市场整体规模超过14.8亿元人民币。</p>
  <p>在工业领域，协作机器人应用市场占据主要份额约74.5%，市场规模超11亿元人民币，主要应用于汽车及零部件、3C电子、金属加工等自动化生产产线上，执行拾取、上下料、焊接、搬运、码垛、喷涂、装配、检测等多样化的功能应用。</p>
  <p>IDC报告市场份额统计的收入指相关厂商在2023年全年内，面向中国境内的客户或经销商销售及租赁协作机器人产品取得的实际收入。</p>
  <p><strong>其中在中国协作机器人工业应用市场中，从市场份额来看，越疆未进入前五。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_fb1cd3b936bb42e8b856bc1df7d2cf79@000000_oswg195583oswg865oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>协作机器人在非工业领域主要应用于医疗健康、教育科研、新零售等行业，IDC数据显示，2023年，非工业领域中国协作机器人应用市场规模约3.8亿元人民币，<strong>其中越疆占据了27.8%的市场份额，排行第二。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_ef4152c8dabc439c9bafcebcf692576e@000000_oswg49656oswg642oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>海外市场看</strong>，目前越疆机器人已在全球部署超过72000台,足迹遍布全球100多个国家和地区, 涵盖欧盟、美国以及东南亚等主要市场。</p>
  <p><strong>从营收上看</strong>，越疆<strong>2021年至2023年海外市场营收分别为</strong>0.84亿元，1.40亿元，1.70亿元，总营收占比分别为48.1%、58.1%及59.1%。可见越疆在海外市场表现较为强劲，营收已经超过国内市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_1ae1c8034cd64b5698fd96d5a5eea9d6@000000_oswg197626oswg865oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>协作机器人领域，遨博、节卡和越疆，在业内并称为“协作机器人三杰”。</p>
  <p>此前，节卡机器人曾在科创板发起IPO，但因相关财务资料时效期问题，目前在上交所已显示为“中止”状态。</p>
  <p>遨博智能曾在2023年被传启动IPO辅导并计划于同年三季度登陆科创板，至今也无IPO相关进展。</p>
  <p><strong>国内市场来看</strong>，越疆无疑成了三杰中最有可能拿下“协作机器人第一股”的选手，但从市场份额及仍处于亏损状态的情况来说，在激烈的国内竞争环境下不一定能持续保持领先地位。</p>
  <p><strong>国际市场来看，</strong>虽然越疆业绩表现强劲，但同样压力不小。一方面，优傲在全球协作机器人领域处于领先地位，短时间内难以赶超，另一方面在国内市场竞争日益激烈情况下，势必有更多企业通过出海寻求增长空间。</p>
  <p>双向压力挤压下，能否顺利上市，尽快盈利是越疆在未来发展中抢占先机的关键。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652719704&amp;idx=1&amp;sn=16683c3e3630b13121926bfff36e4f4f&amp;chksm=8a5d2a8ca924dd4d0a7da4036de6986fff1058f27fce121cbc3cdec2f37abcfa2ecf34d9b9a5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：路永丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3077081659060865</id>
            <title>智能硬件「百团大战」：AI驱动的周期来了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3077081659060865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3077081659060865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 13 Dec 2024 10:33:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI硬件, 爆款, 用户体验, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 在竞争激烈的市场中，打造真正的AI硬件“爆款”需要深刻理解AI的本质，并从底层逻辑出发重塑硬件产品的设计、功能与用户体验。特斯拉推出的迷你版擎天柱机器人展示了品牌溢价的潜力，尽管其AI功能相对较低，却迅速引发消费者热潮。AI硬件市场的主要玩家包括互联网厂商、AI技术厂商和硬件厂商，各自拥有不同的商业模式和优势。成功的AI硬件产品需将AI技术融入设计的每个环节，满足用户需求并提供超越期待的体验。未来，细分市场的AI硬件将更具竞争力，企业需深入挖掘特定需求并推出定制化产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241213/v2_87027e65485141daa6f078f3159003ed@000000_oswg1376739oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要想在竞争激烈的市场中打造出真正的AI硬件“爆款”，并非简单地在现有硬件上堆砌AI功能就能实现，而是需要深刻理解AI的本质，用AI技术从底层逻辑出发，彻底重塑硬件产品的设计、功能与用户体验。&nbsp;</p>
  <p>“AI硬件也是熬到了品牌溢价的一天，简直逆天。”&nbsp;</p>
  <p>就在上个月，特斯拉推出了其迷你版擎天柱机器人，尽管从严格意义上讲，它更像是一个精致的模型而非功能完备的机器人。据特斯拉官方介绍，这款玩具是Optimus Gen 2人形机器人的“缩小版”，按照1:10的比例精心打造，售价仅为40美元，且并未搭载太多AI功能。&nbsp;</p>
  <p>然而，令人惊讶的是，这款迷你机器人一经上线，便迅速引发了消费者的抢购热潮。在不到24小时的时间内，所有库存被一扫而空，甚至导致特斯拉的官方网站一度陷入瘫痪状态。在二手交易平台上，这款迷你机器人的价格更是被炒得炙手可热，从130美元到1300美元不等，溢价幅度惊人。&nbsp;</p>
  <p>在AI硬件领域，手机、平板、电脑、眼镜、耳机、指环以及智能音响等设备早已被视为下一个AI应用的热门“潜力股”。<strong>然而，令人意想不到的是，一个AI属性相对较低的玩具竟然能够轻松脱颖而出，成为一匹黑马，迅速赢得消费者的青睐。</strong></p>
  <p>那么，这背后的原因究竟是什么？是低廉的价格吸引了消费者？还是特斯拉这一品牌本身所具有的巨大号召力？又或者是这款玩具的使用门槛较低，受众群体广泛？2024年AI硬件领域得到了哪些发展启示，2025年的路又该如何走？&nbsp;</p>
  <h2><strong>2024，AI硬件没有“爆款”</strong></h2>
  <p>互联网厂商、AI技术厂商、硬件厂商，是AI硬件这个牌桌上的主要玩家。自身属性的差异也造成了不同的商业模式，产品和服务形态。&nbsp;</p>
  <p>互联网大厂阵营基于其数据、算法和平台的综合优势，不仅自研了一系列AI硬件产品，如智能音箱、智能摄像头等，还与硬件厂商紧密合作，采用“硬件+软件+服务”的商业模式，通过销售硬件产品，并提供配套的智能家居解决方案、智能控制、数据分析等软件和服务，实现了盈利的多元化。&nbsp;</p>
  <p>这种综合性的布局和全方位的服务，<strong>使得互联网大厂在AI硬件市场具有较强的品牌影响力和用户基础。</strong></p>
  <p><strong>AI技术厂商阵营则专注于AI算法和技术的研发，</strong> 为硬件厂商提供AI芯片、AI算法等核心组件，赋能硬件产品的智能化升级。它们通过技术授权、芯片销售等商业模式，与硬件厂商形成紧密的合作关系，共同推出具有AI功能的硬件产品。&nbsp;</p>
  <p>AI技术厂商在AI硬件市场具有技术领先优势，随着AI技术的不断成熟和应用场景的拓展，它们有望在AI硬件市场发挥更大的作用，推动整个行业的技术进步和创新。&nbsp;</p>
  <p><strong>硬件厂商阵营则凭借其在硬件制造和供应链管理方面的优势，</strong> 它们通过自研或与AI技术厂商合作，推出了一系列具有AI功能的硬件产品，如智能手机、智能家居设备、智能穿戴设备等。硬件厂商采用硬件销售、硬件定制等商业模式，根据客户需求提供定制化的AI硬件产品，如医疗影像分析设备、手术机器人等。&nbsp;</p>
  <p>AI技术厂商在AI硬件市场具有制造和供应链方面的优势，随着AI技术的不断成熟和硬件产品的不断创新，硬件厂商有望在AI硬件市场占据更大的份额，实现业务的快速增长。&nbsp;</p>
  <p>在AI硬件的牌桌上，厂商要赢得这场牌局，还需要明确什么是最大的人机交互入口，并且要在众多硬件品类中做出明智的选择。&nbsp;</p>
  <p>可以看到，除了一些硬件厂商在积极将AI技术融入自身产品外，一些互联网大厂和技术厂商也正在积极布局。&nbsp;</p>
  <p>例如，抖音通过收购深圳市大十未来科技有限公司旗下的音频品牌Oladance，推出了首款AI智能体耳机Ola Friend。这款耳机不仅接入了豆包大模型，还与豆包App深度结合，用户无需打开手机即可通过语音进行对话。&nbsp;</p>
  <p>三星也推出了具备AI功能的Galaxy Buds3 Pro耳机，其自适应降噪和环境分析等功能为用户带来了更为舒适的使用体验。&nbsp;</p>
  <p>在AI耳机的推动下，越来越多的厂商开始涉足这一领域。科大讯飞孵化的品牌iFlyBuds推出了支持AI录音降噪的会议耳机系列，不仅具备全场景录音转写功能，还提供了同传翻译等多种实用功能。这些创新产品的出现，不仅丰富了AI耳机的应用场景，也进一步推动了AI技术的普及和发展。&nbsp;</p>
  <p><strong>AI眼镜也成为了今年初创公司的热门项目。</strong></p>
  <p>小度科技发布的小度AI眼镜作为全球首款搭载了中文大模型的原生AI眼镜，通过结合百度地图位置服务以及与百度搜索、百度百科的深度融合，为用户带来了全新的使用体验。根据预测，未来十年内，AI眼镜的销量将呈现出快速增长的趋势，有望在2035年达到14亿副的规模。&nbsp;</p>
  <p>此外，<strong>AI音箱、AI指环以及AI原生硬件等新型AI硬件产品也在不断涌现。</strong></p>
  <p><strong>不过值得注意的是，即使如此，即使AI硬件产品的销量在逐年增长，但尚未出现一款能够占据显著市场份额、引领市场潮流的“爆款”AI硬件产品。抛开技术、市场成熟度，更需要被看到的是AI硬件产品的真正定义。</strong></p>
  <h2><strong>从做“加法”到AI重塑：谁在打造“爆款”？</strong></h2>
  <p>无论是AI眼镜抑或是AI耳机，目前仍有一些发展瓶颈。&nbsp;</p>
  <p>AI眼镜的关键在于微型投影仪、透明显示屏、传感器集成以及轻量化设计。这些技术共同作用，让用户能够在不打断日常活动的情况下获得实时数据更新。不过，要成为主流，AI眼镜还需要解决诸如电池寿命、计算能力限制、隐私问题以及社会接受度等难题。&nbsp;</p>
  <p>AI耳机借助语音助手实现了更加自然的语言交流，然而，语音助手的准确性取决于环境噪声水平、口音差异以及背景音乐等因素，因此还需要持续优化语音处理算法，提升用户体验。&nbsp;</p>
  <p><strong>要想在竞争激烈的市场中打造出真正的AI硬件“爆款”，并非简单地在现有硬件上堆砌AI功能就能实现，而是需要深刻理解AI的本质，用AI技术从底层逻辑出发，彻底重塑硬件产品的设计、功能与用户体验。</strong></p>
  <p>传统上，许多企业尝试将AI作为附加功能集成到硬件产品中，比如添加语音识别、图像识别等功能，这种做法虽然短期内能吸引消费者眼球，但往往缺乏持续的吸引力和竞争力。因为这样的集成往往是表面化的，没有真正触及到硬件产品的核心功能与用户体验的深层次优化。&nbsp;</p>
  <p><strong>要打造真正的AI硬件爆款，必须将AI技术融入硬件设计的每一个环节，使之成为产品不可或缺的一部分。</strong> 这意味着从硬件的架构设计开始，就需要考虑如何最大化地利用AI算法来优化性能、提升效率、降低能耗。&nbsp;</p>
  <p>例如上文所提到的AI智能体耳机Ola Friend，单只耳机仅有 6.6 克，是耳挂式耳机中最轻的，但声音却没有因此打折扣，语音非常清亮，就算在喧嚣的旅途上也能听清。&nbsp;</p>
  <p><strong>AI硬件的成功，不仅在于技术的先进性，更在于能否精准把握用户需求，提供超越期待的体验。</strong> 因此，在设计过程中，应坚持用户为中心的设计思维，利用AI技术深入洞察用户行为模式，预测用户需求，从而设计出更加个性化、智能化的产品。&nbsp;</p>
  <p>例如，小度打造的原生AI眼镜，用户旅游、出行的时候，小度AI眼镜是你的私人导游，它可以帮你解放双手，边走边拍，记录美好的瞬间和旅行的足迹；还可以边走边问，结合视觉和定位技术，随时随地了解历史文化、风土人情。&nbsp;</p>
  <p>这些都是小度基于大模型能力，结合百度地图位置服务，以及与百度搜索、百度百科深度融合所带来的创新体验，也让AI眼镜真正成为行走的百科全书。&nbsp;</p>
  <p>AI技术的快速发展意味着AI硬件产品必须保持高度的创新性和迭代速度，以适应市场的快速变化。企业需要建立一套高效的研发与反馈机制，不断收集用户数据，分析用户反馈，快速迭代产品功能和设计。&nbsp;</p>
  <p>同时，AI硬件的迭代不应仅仅局限于软件层面的升级，而应包含硬件本身的持续优化。&nbsp;</p>
  <p>例如，通过AI算法优化硬件部件的布局与材料选择，可以进一步提升产品的可靠性和耐用性。此外，模块化设计也是未来AI硬件发展的一个重要方向，它允许用户根据需要升级硬件组件，延长产品的生命周期，同时也为企业提供了更多创新空间。&nbsp;</p>
  <p><strong>“无脑使用”也是成为“爆款”产品的一个重要前提。</strong> 然而，目前市场上的AI硬件产品几乎都不能满足这一条件。大部分与AI相关的产品都需要复杂的操作。但智能技术的初衷本应是降低使用门槛，让操作变得简单。如果一个产品违背了其技术发明的初衷，即没有做到简单易用，那么这个产品就很难取得成功。&nbsp;</p>
  <p>总而言之，<strong>打造AI硬件“爆款”，关键在于深刻理解AI技术的核心价值，并将其作为重塑硬件产品设计的核心驱动力。</strong>这不仅要求企业在技术层面实现突破，更需要在设计理念、用户洞察、产品创新等方面进行全面升级。只有这样，才能在激烈的市场竞争中脱颖而出，创造出真正能够引领未来趋势的AI硬件“爆款”产品。&nbsp;</p>
  <h2><strong>2025，新的机会在哪？</strong></h2>
  <p>AI技术的不断发展和成熟正引领着硬件产品进入一个全新的时代。在这个时代，AI不仅成为了硬件产品的附加功能，更是重塑了产品的核心设计与用户体验。然而，要在竞争激烈的市场中打造出真正的AI硬件“爆款”，并非易事。<strong>一个值得关注的策略是聚焦于细分场景，因为细分市场的AI硬件往往能更有效地满足特定需求，从而更具竞争力。</strong></p>
  <p>比如文章开篇所提及的<strong>AI陪伴场景的AI玩具</strong>，如今AI玩具正在朝改进语音交互、开发智能体互动、增加视觉功能等方向迭代，与普通玩具相比，家长的付费意愿更强。&nbsp;</p>
  <p>一组数据显示，2024年全球AI玩具市场规模将突破300亿美元，年均增长率高达20%，预计2030年全球AI玩具市场规模或达351.1亿美元。这一赛道的火爆，也吸引了不少科技巨头和新兴企业纷纷入局：网易、字节、推出了智能陪伴产品，专注于教育娱乐功能。&nbsp;</p>
  <p>例如字节跳动推出AI毛绒玩具“显眼包”，跃然创新推出AI玩具挂件Bubble Pal，汤姆猫第一代AI机器人玩具也计划于春节前上市。&nbsp;</p>
  <p><strong>在出行等场景下的AI眼镜也被众多投资人和厂商寄予厚望。</strong> 2024年5月，Meta与Ray-Ban合作推出的AI眼镜「Ray-Ban Meta」全球出货量突破100万台，更是为“AR眼镜+AI”添了一把火，也让厂商们第一次看到了AI大模型在硬件终端的雏形。&nbsp;</p>
  <p><strong>再比如教育场景，随着在线教育的兴起，学生们对于高效、个性化的学习工具需求日益增长。AI学习机通过内置的智能算法，可以根据学生的学习进度和能力，提供定制化的学习计划和资源。</strong></p>
  <p>目前，有些厂商已经在这个领域长期投入，并看到了回报。来自科大讯飞公布2024年双11战报显示，AI硬件销售额同比增长65%，其中科大讯飞AI学习机全渠道同比增长超100%。&nbsp;</p>
  <p>这些细分市场的成功案例表明，AI硬件在特定场景中的应用能够更直接地满足用户需求，提升用户体验。&nbsp;</p>
  <p>不过从成功案例也可以看到，有些企业已经依靠自身技术和经验，在某些场景和领域建立起自己的品牌优势和用户基础。因此，对于想要打造AI硬件“爆款”的企业来说，深入挖掘细分市场需求并针对性地推出定制化产品才是一个明智的选择。&nbsp;</p>
  <p><strong>在2025年，AI硬件的牌桌上或许也会出现新玩法和新玩家，不过制胜的底层逻辑已经成型。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMTUyNjcxNw==&amp;mid=2647724018&amp;idx=1&amp;sn=5e25764142b30dfcbd0a239ee7b38386&amp;chksm=8fb3d6c711d5ff38b141cac8ee38a1d484fc416076a562234a94076fb2ee3b2fd012c05f6559&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“产业家”（ID：chanyejiawang）</a>，作者：斗斗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>