<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418383412153733</id>
            <title>伯恩斯坦谈北美机器人市场：从形态之争走向解决方案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418383412153733</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418383412153733</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 13:02:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 北美机器人市场,仿人机器人,仓储物流,建筑业  
<br>  
<br>  
总结: 杰夫·伯恩斯坦回顾了北美机器人产业从低谷到多元发展的历程，指出非汽车行业应用已与汽车行业持平。他审慎看待仿人机器人热潮，强调客户需求是解决方案而非形态。北美市场的新机遇集中在仓储物流（电商增长与劳动力短缺驱动）和建筑业（自动化弥补人力缺口）。人工智能的积极影响体现在医疗等领域，但技术成熟需时间。他认为机器人发展应聚焦实际问题解决，并提及中国在创新上的快速投入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在2025世界机器人大会的上，美国自动化促进协会（A3）主席杰夫·伯恩斯坦（Jeff Burnstein）分享了他对于北美机器人市场现状与未来趋势的深度洞察。</p>
  <p>伯恩斯坦在演讲中回顾了机器人产业从“被宣判死亡”到如今蓬勃发展的历程，他用数据清晰地描绘了北美市场在机器人订单量上的起伏与机器人在非汽车行业的强势崛起，展现了一个更加健康、多元的产业生态。</p>
  <p>在备受瞩目的仿人机器人热潮中，伯恩斯坦先生以其独到的见解，在肯定其进步的同时，也保持了审慎的态度。他提醒我们，在追逐技术前沿的同时，不应忘记最根本的商业逻辑——“客户只关心解决方案”。</p>
  <p>此外，伯恩斯坦还揭示了北美机器人市场的两大新兴机遇：仓储物流和建筑业。他提醒我们，机器人技术的应用，最终目的是为了解决社会问题，造福人类。</p>
  <p><strong>以下为Jeff Burnstein 演讲实录：</strong></p>
  <p>在座的各位，可能和多年前的我一样，都曾被工业机器人将引发“下一场工业革命”、人工智能将“改变世界”的愿景所吸引，但也曾听到过因机器人和AI而失业的担忧。然而，在北美，我们曾经历过一段工业机器人产业被视为“失败”甚至“消亡”的时期。但今天，我们可以自豪地说，机器人产业并没有失败，它只是需要时间来发展。</p>
  <p>现在，最热门的话题是仿人机器人，我将在稍后的演讲中谈到这一点今天我将展示一些视频，我需要提前指出，我展示的这些公司不一定是最出色的，我不是在推荐这些公司，它们只是北美正在发生的事情的一些例子。</p>
  <p>在我开始之前，简单介绍一下我们的协会。</p>
  <p>我所在的美国自动化促进协会（A3）成立于1974年，我们最初只是一个机器人协会。如今，A3已经发展成为一个拥有来自全球35个国家、超过1400家公司成员的综合性协会。我们不仅涵盖了机器人领域，更将人工智能、机器视觉和运动控制等整个生态系统囊括在内。我感到非常骄傲的是，我们的中国会员企业超过40家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_d34605f0069f44efaec00bb868fc9042@46958_oswg254708oswg1000oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>北美机器人的市场现状</strong></h2>
  <p>在市场数据方面，与国际机器人联合会（IFR）报告的出货量不同，我们A3更关注订单量。在2022年，我们看到了订单的大幅增长，这主要是因为疫情促使企业提前订购机器人，导致当年订单增长了约30%。随后，2023年订单开始下降，但在2024年和今年，我们看到了持续但小幅的增长。</p>
  <p>一个重要的健康信号是，北美机器人产业正在摆脱对汽车行业的过度依赖。在早期，大约75%到80%的机器人都是卖给汽车工业的。我们意识到，为了行业的长远发展，我们必须拓展非汽车市场。现在，非汽车行业的订单量在某些年份已经与汽车行业持平甚至略高。这表明我们的机器人技术正在渗透到航空航天、电子、消费品、食品生产等几乎所有行业。尽管如此，我们认为北美机器人技术的应用仍处于早期阶段，未来还有很长的路要走。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_328ec47d4f634f949b0bed9afb55403f@46958_oswg256901oswg1000oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>新兴形态与技术赋能</strong></h2>
  <p>当前最热门的话题无疑是仿人机器人。在这次大会上，有超过50家公司展示了仿人机器人，许多行业领袖都描绘了仿人机器人的未来。但在北美，仿人机器人的数量目前仍然微乎其微。虽然有大量资金涌入，但我们对仿人机器人能否快速发展出快速、廉价、准确、安全的解决方案持怀疑态度。</p>
  <p>我将举几个例子：目前我所知的北美唯一一家正在生产仿人机器人的公司是Agility Robotics。他们的机器人在GXO Logistics公司工作，但由于缺乏安全标准，机器人必须与人分开。另一家获得最多风险投资的Figure公司，在视频中展示了他们的仿人机器人在分拣包裹方面的能力，但这代表的仅仅是进步。</p>
  <p>我想强调一点：客户关心的永远是解决方案，而不是机器人的具体形态。他们不关心它是仿人机器人、移动机器人还是协作机器人，他们只想要一个能有效、重复、准确和低成本地完成任务的工具。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_fcc6efecf9d54b2a9d124e74ba10e190@46958_oswg205384oswg960oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么，北美机器人市场的新兴机遇在哪里？我认为有两大领域值得关注：</p>
  <p><strong>仓储物流</strong>：电子商务的巨大增长和劳动力短缺为仓储物流领域带来了巨大的机遇。人们不愿在仓库里搬运沉重包裹，而自主移动机器人和机器视觉正在帮助机器人完成分拣等任务。尽管亚马逊是北美最大的机器人用户，但据我所知，目前美国只有约5%的仓库使用了机器人自动化，这预示着巨大的市场潜力。除了亚马逊、沃尔玛、塔吉特，所有这个领域的主要公司要么已经深度应用，要么正在开始采用机器人和自动化技术。</p>
  <p><strong>建筑业</strong>：建筑业同样面临严重的劳动力短缺问题。建筑业许多工作是人们不愿做的。我看到美国建筑行业将需要约43.9万新工人。例如，一家初创公司的双臂机器人解决方案，可以在15分钟内完成过去需要两个人花一小时才能完成的支架安装工作，这可能使建造高层建筑的时间缩短多达一年。此外，还有机器人可以每天砌3000块砖，而一个人只能砌1000块。这将是一个巨大的进步，尤其是在一个劳动力严重短缺的行业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_a301ae6333724cf090376a1f567ba7cc@46958_oswg336932oswg960oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>人工智能的新兴影响</strong></h2>
  <p>最后，我想谈谈人工智能的新兴影响。人工智能与模拟技术等新兴应用正在对机器人世界产生重大影响。在与公众和政策制定者交流时，我们应该强调人工智能如何造福社会。</p>
  <p>如果能在30天内找到肝癌治疗方法，而不是一年，这将是多么令人兴奋 。人工智能是帮助医生的工具，而不是替代品，我们不应害怕它，而应该支持它。</p>
  <p>我知道，很多人对仿人机器人和无人驾驶汽车的未来持怀疑态度。当我和公司交谈时，他们说，用户只是想要一个解决方案。人们对仿人机器人能够快速发展到能够提供他们想要的解决方案保持怀疑态度。这个解决方案必须是快速、廉价、准确、安全的。这可能会发生，但至少在北美，可能不会在三年或五年内发生。</p>
  <p>就像埃隆·马斯克曾预测无人驾驶汽车会很快普及，但我们至今仍在等待。我相信无人驾驶和仿人机器人最终都会实现，但前提是我们能坚持不懈地走下去。从我的角度来看，形态并不重要，重要的永远是能够解决客户问题的机器人解决方案。</p>
  <p>中国正在大举押注，并投入巨资，他们正在快速创新。如果其他国家认真相信这是正确的形态，他们也应该这样做。从我的角度来看，形态是相当紧要的。机器人解决方案是客户关心的，我们应该改变。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250809A05RN400" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：奕萱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418383276985732</id>
            <title>罗马仕所持40万元股权被冻结，此前已停工停产</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418383276985732</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418383276985732</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 13:00:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股权冻结,罗马仕,充电宝召回,停工停产  
<br>  
<br>  
总结: 深圳罗马仕科技有限公司持有的40万元股权被冻结，涉及深圳华中科新材料技术有限公司。罗马仕近期频繁变更股权和法定代表人，与其充电宝召回事件相关。今年6月，因产品存在燃烧风险，罗马仕召回约49.17万台移动电源，并随后宣布停工停产6个月。公司声明称召回服务长期有效，运营团队优先保障用户权益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>深圳罗马仕科技有限公司(下称罗马仕公司)持有的40万元股权被冻结。</p>
  <p>天眼查APP显示，近日，深圳华中科新材料技术有限公司新增一则股权冻结信息，被执行人为罗马仕公司，股权所在企业为深圳华中科新材料技术有限公司，冻结权益数额为40万元人民币，冻结期限为2025年8月4日到2028年8月3日。</p>
  <p>深圳华中科新材料技术有限公司成立于2019年3月，注册资本约606万元人民币，法定代表人为雷子荣，经营范围包括电子产品的研发及销售、国内贸易、物流信息咨询等。</p>
  <p>2024年1月，罗马仕公司成为深圳华中科新材料技术有限公司股东，持股比例100%。今年7月，该公司股权发生变更，其中罗马仕公司持股99.0001%，雷子荣持股0.9999%。</p>
  <p>此外，深圳华中科新材料技术有限公司的法定代表人也发生了变更。今年4月底，该公司的法定代表人由黄雅婷变更为雷社杏；7月法定代表人由雷社杏变更为雷子荣。</p>
  <p>目前，雷社杏是罗马仕公司法定代表人。天眼查APP显示，今年7月2日，雷社杏曾卸任该公司法定代表人，由雷杏容接任；7月4日，该公司法定代表人又由雷杏容变更为雷社杏。</p>
  <p>罗马仕及其关联公司股权、法定代表人等频繁发生变动与今年以来的充电宝召回事件有关。</p>
  <p>今年6月，因充电时存在燃烧、爆炸风险，北京多所高校禁用罗马仕充电宝，相关话题登上热搜。</p>
  <p>随后，罗马仕公司公布了召回计划，按照《消费品召回管理暂行规定》，将召回2023年6月5日至2024年7月31日期间制造的部分罗马仕ROMOSS牌移动电源，大约49.17万台。</p>
  <p>据界面新闻报道，7月3日，多名罗马仕员工向记者证实，自7月1号开始，罗马仕内部已经陆续通知员工全面停工停产；7月6日，罗马仕正式发布停工停产放假通知。</p>
  <p>通知称，随着市场环境的不断变化和公司业务发展需要，经公司股东会研究决定，近段时间公司停工停产。停工时间为自2025年7月7日起持续6个月。除召回相关员工外，其余员工停工停产。</p>
  <p>7月15日，罗马仕公司官方微博发布声明称，产品召回及售后服务系统按计划持续运转。为了更长远的未来，面对此次运营挑战，罗马仕进行了战略调整，公司运营团队主要成员在岗，将所有可用资源优先投入到用户权益保障中。该声明称，本次召回服务长期有效。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/13159641.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：侯瑞宁&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418383355694721</id>
            <title>奥特曼再回应用户吐槽，并宣布Plus用户GPT-5推理额度提至每周3000次</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418383355694721</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418383355694721</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 12:55:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-5, 用户反馈, AI模型依恋, 心理健康  
<br>  
<br>  
总结: OpenAI首席执行官山姆·奥特曼宣布GPT-5推出后，用户对GPT-4o某些特性的喜爱超出预期，导致广泛讨论。OpenAI因此增加ChatGPT Plus用户的推理模型使用额度至每周3000次。奥特曼指出用户对特定AI模型的依恋强烈，废弃旧模型需谨慎。他关注AI对用户心理健康的影响，强调AI不应助推不良倾向。用户将ChatGPT视为“治疗师”或“人生教练”的现象既有积极意义，也可能带来长期问题。未来数十亿用户可能依赖AI参与重大决策，需确保其正面影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_ea2bef9246494aa199444d65acadf660@46958_oswg83693oswg960oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>8月11日消息，OpenAI首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）当地时间深夜通过X平台分享了一系列关于GPT-5推出的最新更新和个人思考。奥特曼还表示，ChatGPT Plus用户的推理（reasoning）模型使用额度将增至每周3000次，此外还将获得极少量的Pro 推理次数。这一调整直接源于用户使用量的激增。</p>
  <p>与此同时，埃隆·马斯克（Elon Musk）旗下人工智能公司xAI宣布其最新AI模型Grok 4基础版现已向全球用户免费开放，普通用户使用限制为用户每12小时可发起5次请求。Grok 4的订阅费为30美元/月，更强大的Grok 4 Heavy版本的费用为300美元/月。两家在新一轮的产品发布中，都在争先开放更多的权益，力争AI话语权。</p>
  <h2><strong>GPT-5推出后引发用户疯狂吐槽</strong></h2>
  <p>GPT-5在北京时间8月8日凌晨推出后迅速引发了广泛讨论。奥特曼承认，尽管GPT-5在大多数方面表现更优，但公司低估了用户对GPT-4o某些特性的喜爱程度。例如，用户对GPT-4o和GPT-5的相对优势持有截然不同的观点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_cb62dd72718240b5b8cabf215906d41a@46958_oswg41919oswg960oswg277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>使用额度是用户疯狂吐槽的重点问题。因此，针对用户反馈，OpenAI特别为ChatGPT Plus用户带来了好消息：推理模型的使用额度将大幅增加。</p>
  <p>奥特曼透露，推理模型的日活跃用户比例显著上升：免费用户从不到1%飙升至7%，Plus用户则从7%暴涨到24%。这一数据不仅佐证了模型的受欢迎程度，也回应了网友的“吐槽”。</p>
  <h2><strong>用户对AI模型的依恋与心理健康考量</strong></h2>
  <p>8月11日上午，奥特曼在X平台分享了对用户与AI互动的深入思考。他观察到，用户对特定AI模型的依恋远超以往技术，这种情感连接更强烈且突然出现。因此，<strong>突然废弃用户依赖的旧模型是一个错误</strong>。公司过去一年一直在密切跟踪这一现象，但尚未引起主流关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_4ae47ff5b5904b559dcd4a550ec362cc@46958_oswg362694oswg960oswg1306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在心理健康领域，奥特曼格外看重责任感的价值。他注意到，人们有时会以自我伤害的方式运用技术，人工智能也在此列。当用户处于心理脆弱的状态，容易产生妄想时，AI 不应成为这种不良倾向的 “助推者”。</p>
  <p>奥特曼表示，如今不少人把 ChatGPT当作“治疗师”或“人生教练”，而这样的互动往往能带来积极意义。如果用户能从中获得有益的建议，进而实现目标、提升生活满意度，即便对其产生高度依赖，也足以让人感到欣慰。</p>
  <p>但反过来，如果这种互动只带来短期的愉悦，却损害了长期的幸福，那便成了需要正视的问题。奥特曼畅想，未来会有数十亿用户信任AI，让其参与重大决策。这背后蕴含的潜力固然巨大，却也难免让人隐隐不安。因此，社会与OpenAI都必须共同努力，确保它能产生完全正面的影响。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250811A03XKP00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418153656736135</id>
            <title>2025 WRC：3天主旨论坛，4张中国面孔，见证一个崛起的智造强国</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418153656736135</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418153656736135</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 12:48:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 机器人产业,人形机器人,具身智能,创新应用  
<br>  
<br>  
总结:  
1. 2025世界机器人大会展示了中国机器人产业的快速发展，1500余件展品中包括100余款首发新品和50家人形机器人企业参展。  
2. 宇树科技创始人王兴兴指出，人形机器人规模化应用的核心瓶颈在于具身智能技术尚未成熟，而非硬件不足。  
3. 北京市经济和信息化局局长姜广智介绍了北京市机器人“双百工程”成果，包括培育57家专精特新企业和支持200项创新产品。  
4. 中国工程院院士倪光南强调“AI+空间计算”是推动机器人落地的关键技术，需提升机器人智能水平以实现三维交互。  
5. 蓝驰创投合伙人曹巍认为具身智能和人形机器人是未来重要技术主题，2025年下半年将迎来关键发展窗口期。  
6. 中国政府通过政策支持和资本投入，推动机器人产业成为全球领先的智能制造领域。  
7. 北京正全力打造机器人创新高地，聚焦人形机器人核心领域，带动多类机器人产品发展。  
8. 产业界、学术界和资本方共同推动中国机器人技术从追赶到引领的转变。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>机器人产业迎来一个又一个“中国时刻”。</p>
  <p>8月8日-12日，2025世界机器人大会（WRC）在北京举行。据统计，本次大会汇聚200余家企业的1500余件展品，其中100余款为首发新品，50家人形机器人整机企业参展，数量创同类展会之最。</p>
  <p>在8月8日-11日为期3天的主旨论坛中，国内外院士专家、国际机构代表、一流企业大咖等齐聚一堂，分享机器人“产业发展”“创新应用”“技术融合”三大篇章。</p>
  <p>期间，览富财经看到了4张熟悉的中国面孔，他们背后代表的力量，正在推动中国成为傲立全球的智造强国。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_329300ecf9cd4b2490f9b24bb20fa3a1@5727534_oswg70821oswg1186oswg716_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>第一张面孔：宇树科技创始人、首席执行官兼首席技术官王兴兴</strong></h2>
  <p>在机器人产业发展中，企业作为推动创新创造的生力军，对技术创新、产品创新、产业创新具有天然的敏感性，是科技创新和产业创新的“出题人”“答题人”和“阅卷人”。</p>
  <p>王兴兴，杭州宇树科技股份有限公司创始人、CEO、CTO，在硕士研究生期间开创性地开发了使用低成本外转子无刷电机驱动的高运动性能小型四足机器人XDog。2016年宇树科技（Unitree Robotics）成立，在全球率先公开零售高性能四足机器人，全球销量领先，显著推动了全球高性能四足机器人的市场化进程。曾受邀参加ICRA2018~2022足式机器人论坛演讲等国际顶级机器人会议，带领团队累计申请国内外专利200余项，带领公司产品登上央视牛年春晚、美国超级碗等顶级舞台。</p>
  <p>大会上，宇树格斗机器人擂台赛燃情上演，秀出拳腿组合、闪避格挡等高难度动作，一展高超的运动控制与平衡能力，其背后是宇树毫秒级响应控制系统在驱动。这不仅是性能较量，更是人机协同的盛宴。</p>
  <p>王兴兴以《机器人产业规模化的机遇与挑战》为题作分享，他表示，关于机器人本体，普遍存在一种误解，将当前未能大规模应用或功能受限归咎于硬件不足或成本过高。然而，现有硬件虽仍需持续优化，但已具备基础可用性，当前真正的瓶颈在于具身智能还未完全成熟，这是制约人形机器人大规模应用的核心因素。目前，全球范围内最大的问题是模型问题并非数据问题，具身智能机器人模型架构有待提高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_91eb78f24d0646ac85ab67cb5c019575@5727534_oswg42448oswg1002oswg647_img_jpeg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>第二张面孔：北京市经济和信息化局局长姜广智</strong></h2>
  <p>当下，新一轮科技革命和产业变革如火如荼，很多国家和地区已将发展人形机器人产业提升至国家战略高度。中国政府高度重视机器人产业发展，不断做强“软环境”、做大“硬支持”，助力无数创业者安心奋斗。</p>
  <p>这场创新浪潮中，北京持续加大机器人产业发展支持力度，全力打造具有国际影响力的机器人创新高地。自2019年起，连续出台两轮三年行动计划。全力建设全球机器人技术创新策源地、应用示范高地和高端产业的集聚区。</p>
  <p>大会上，姜广智发布《北京市机器人“双百工程”成果》。据其介绍，目前，北京已培养机器人专精特新小巨人企业57家，获批手术机器人注册证33个，集聚人形机器人整机单位30家，均居全国首位。</p>
  <p>通过实施百项机器人新品工程，聚焦机器人“1+4”产品体系即将人形机器人作为核心领域进行谋划和布局，带动协作、医疗、特种、物流四位优势机器人产品跃升发展，已支持形成12类200项机器人创新产品，高端产品体系基本形成。通过实施百种应用场景示范工程，发挥北京超大城市场景丰富的优势，加大场景创新和供需对接的力度，支持机器人创新产品在11个领域134种场景完成首试首用和迭代升级，应用深度和广度持续拓展。</p>
  <p>下一步，北京将深入总结“双百工程”的经验做法，聚焦企业技术创新和产业应用需求，持续在创新产品和高价值场景两端发力，不断优化产业发展环境，服务机器人产业快速发展，进一步强化整机带动能力，进一步加快全域场景开放，进一步优化产业要素保障，服务机器人产业快速发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_01d991307c704ae0bbc18ec983ffe318@5727534_oswg39868oswg1002oswg657_img_jpeg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>第三张面孔：中国工程院院士倪光南</strong></h2>
  <p>中国智能机器人崛起，是一场从追赶到引领的科技长征。大量来自人工智能、机器人、自动化领域的工程人才，以及他们背后的科研实力，是整个产业发展的原动力。</p>
  <p>倪光南，中国工程院院士，中国科学院计算技术研究所研究员。一直从事计算机及其应用的研究与开发，参与研制中国自行设计的第一台电子管计算机（119机），20世纪六、七十年代开展汉字处理和字符识别研究，首创在汉字输入中应用联想功能。联想集团首任总工程师，主持研发联想式汉卡和微机，分别于1988年和1992年获得国家科技进步一等奖。2011年获得中国中文信息学会终身成就奖；2015年获得中国计算机学会终身成就奖。</p>
  <p>倪光南在题为《“AI+空间计算”让机器看懂世界》的演讲中表示，“AI+空间计算”开启了二维交互向三维交互发展的新范式，空间计算作为一种全新的计算方式，它是物理世界和数字世界之间的桥梁，正在重塑人类、机器和世界的交互方式，是推动机器人落地的关键核心技术之一。</p>
  <p>当前人工智能引领科技范式变革的时代，在国家实施“人工智能+”行动的大形势下，要推动机器人发展到AI+机器人，更好地发挥它新质生产力的作用。为了达到这个要求，关键在于提升机器人智能审评，要用脑-眼-行动协同的系统来提高机器人智能水平，真正让机器人能够看见世界、理解世界、行动于世界。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_5e903d94b2984f31ab7b86add19687df@5727534_oswg68832oswg1014oswg664_img_jpeg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>第四张面孔：蓝驰创投合伙人曹巍</strong></h2>
  <p>金融如水，企业如舟。行业普遍认为，具身智能/人形机器人作为未来产业，仍处于发展的初级阶段，需要资本的持续关注与细心浇灌。2025年，“耐心资本”与“智能机器人”“具身智能”一同写入今年的政府工作报告：健全创投基金差异化监管制度，强化政策性金融支持，加快发展创业投资，壮大耐心资本。</p>
  <p>在新一轮生成式AI热潮中，蓝驰创投频繁出现在头部项目中，且常常是首轮或早期投资者——自2021年起，蓝驰陆续投资了大模型公司西湖心辰、月之暗面，AI应用公司Genspark、沐言智语和与爱为舞等。在具身领域，蓝驰出手尤其凶猛，投资了智元机器人、银河通用、灵初智能。其中，蓝驰连投智元两轮，银河和灵初，都是在天使轮投资。</p>
  <p>作为蓝驰创投合伙人，曹巍参与了银河通用机器人、智元机器人、高仙机器人等明星（人形）机器人创业公司的投资。在他看来，包括人形机器人在内的具身智能将在2025年下半年迎来“交卷”窗口期，这轮融资热度能否持续取决于企业的“交卷成绩”。</p>
  <p>曹巍坚信，具身智能驱动的通用机器人仍然是未来10年里资本市场值得关注的技术主题。随着社会对具身智能和人形机器人的关注度和期待远超技术发展水平，投资市场的情绪回落是可以预见的，但是这并不影响这一新兴技术螺旋向上的发展趋势。</p>
  <p>8月11日，机器人项目路演及投融资对接专场在北京亦庄同期举行。本次路演首程资本、蓝驰创投、源码资本、北京经开区机器人和智能制造产业局联合主办，精心遴选11家高潜力明星项目，旨在汇聚产业资源、资本力量与创新智慧，共建机器人产业新生态。据悉，百余家头部投资机构的投资人到场观摩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_b289d3515d7542d2bab3aa3f973ca1dc@5727534_oswg52530oswg1005oswg662_img_jpeg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>&nbsp;本文来自微信公众号“览富财经网”，作者：览富财经网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418055008344193</id>
            <title>苹果正将供应链搬回美国，这边特斯拉美国供应链天塌了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418055008344193</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418055008344193</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 12:43:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司,美国制造计划,供应链本土化,特斯拉供应链危机  
<br>  
<br>  
总结: 苹果公司宣布追加1000亿美元投资，未来四年在美国总投资将达6000亿美元，推出"美国制造计划"以推动供应链本土化，重点布局半导体、精密光学等关键领域，并计划创造2万个就业岗位。与此同时，特斯拉因长期拖欠供应商账款导致多家企业破产，拖欠金额远超苹果，暴露其供应链管理问题。苹果的投资被视为应对贸易保护主义的策略，而特斯拉的危机则反映了其商业伦理和供应链风险。两家公司的不同做法体现了全球供应链从效率优先转向安全与韧性优先的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_29cae54b940c445f884d9ad85b35dcdb@13883805_oswg465902oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>8月7日，苹果公司宣布重大投资计划，承诺向美国追加1000亿美元投资，显著提速其本土化战略进程。至此，苹果未来四年在美国的总投资承诺将达到6000亿美元。</p>
  <p>与此同时，苹果揭晓了一项雄心勃勃的“美国制造计划”（American Manufacturing Program，&nbsp;AMP），旨在将更多供应链环节与先进制造能力引入美国本土。该计划不仅将深化苹果自身在美国各地的投资布局，更将有力推动其全球合作伙伴在美国扩大关键零部件的生产。</p>
  <p>作为人才战略的核心，苹果计划未来四年在美国直接创造2万个就业岗位，其中绝大多数将聚焦于研发、芯片工程、软件开发以及人工智能与机器学习等尖端技术领域。</p>
  <p>几乎就在同时，特斯拉在美国的供应链出现危机。据美国媒体报道，特斯拉在北美市场被指长期存在拖欠供应商账款的问题，这一行为已经致使至少两家美国小型企业走向破产。</p>
  <p>回顾过去五年，在得州，特斯拉被承包商提起的留置权索赔总额累计超过了1.1亿美元。与之形成鲜明对比的是，苹果公司在该州雇佣当地承包商建设总部时，拖欠的留置权款项仅约120万美元，还不到特斯拉拖欠金额的十分之一。</p>
  <p>一位与特斯拉有过合作的分包商透露，在奥斯汀，特斯拉让供应商难堪是出了名的。他的公司为了等待特斯拉付款，不得不申请额外的信贷额度。他感慨道：“特斯拉可能是我们合作过的唯一一家，让人感觉他们完全不在乎会不会把一家公司逼到破产境地。”</p>
  <h2><strong>苹果的“美国制造计划”</strong></h2>
  <p>2025年8月7日，苹果公司宣布了一项震撼全球制造业的战略决策——将未来四年在美国的投资计划提升至6000亿美元，这一数字较年初公布的5000亿美元预算大幅增加了20%。这项名为“美国制造计划”(American Manufacturing Program，AMP)的战略，标志着苹果正以前所未有的力度推进供应链本土化进程，试图在美国本土重建从芯片设计到最终组装的完整产业链。</p>
  <p>苹果此次追加的1000亿美元投资并非泛泛而谈的资本支出，而是具有明确的技术指向性。其中25亿美元将专项用于与康宁公司合作，在肯塔基州建立全球最大的智能手机玻璃生产线。该生产线采用的气溶胶沉积技术可将玻璃强度提升4倍，这种技术迭代将直接提升iPhone产品的耐用性指标，形成差异化竞争优势。在半导体领域，苹果更是雄心勃勃地宣布将成为首家在美国本土建立完整端到端硅芯片供应链的企业。这条供应链始于环球晶圆得克萨斯工厂提供的先进硅晶圆，随后由台积电亚利桑那工厂进行代工，德州仪器则主导犹他州和得克萨斯州的芯片产能扩张，而奥斯汀应用材料公司负责制造尖端半导体设备。多家企业的协同合作将确保苹果定制芯片从设计到封装的全流程美国制造，这在美国科技企业中尚属首例。</p>
  <p>在供应链布局方面，苹果选择的10家合作伙伴覆盖了半导体、精密光学、晶圆等关键领域。这种垂直整合的供应链策略，将使苹果对核心零部件的控制力从目前的34%提升至预估的52%，大幅增强供应链安全性和响应速度。特别值得注意的是，苹果还与商芒廷山口材料公司签署了5亿美元协议，后者将在得州和加州生产稀土磁体，为苹果的触觉引擎等内部组件提供支持。这一布局显示出苹果在关键原材料本土化方面的深谋远虑，通过预付2亿美元定金锁定2027年起的回收稀土磁铁供应，在供应链最上游建立安全屏障。</p>
  <p>苹果的巨额投资宣布时机耐人寻味——恰逢特朗普政府宣布将对所有含芯片的产品加征关税前夕。特朗普此前多次警告苹果：“不把iPhone生产迁回美国，就得吃至少25%的关税”，甚至直接告诫库克“别去印度建厂”。这种政治压力显然影响了苹果的决策，使其投资计划在某种程度上成为应对贸易保护主义的“保护费”。白宫发言人泰勒·罗杰斯直言不讳地表示：“今天跟苹果的宣布是制造业的又一胜，能让关键零部件回流，保障美国经济和国家安全”，直接点出了这波投资的政治意义。</p>
  <p>苹果的6000亿美元赌注本质上是场精密的风险对冲。在技术主权意识抬头的当下，苹果试图通过资本投入换取供应链安全阀，但这种重构需要跨越人才断层、成本魔咒等多重障碍。最终能否实现“美国制造”与商业效益的平衡，将取决于苹果在技术创新与产业协同方面的突破能力。正如库克在内部备忘录中强调的：“这不仅是工厂搬迁，而是重新发明制造业的游戏规则。”这一豪赌能否成功，不仅关乎苹果的未来竞争力，也将深刻影响全球科技产业链的重构方向。</p>
  <h2><strong>特斯拉的供应链危机</strong></h2>
  <p>当苹果高调宣布其雄心勃勃的美国制造计划时，另一家科技巨头特斯拉却因供应链管理问题深陷舆论漩涡。美媒报道显示，特斯拉在北美市场长期存在的拖欠供应商账款问题已经引发了一系列连锁反应，导致超过37家二级供应商因现金流断裂被迫破产。这一危机不仅暴露了特斯拉供应链管理的深层问题，更对美国制造业生态系统造成了实质性伤害，与苹果的供应链战略形成鲜明对比。深入分析这一危机的表现、根源与影响，对理解科技企业供应链管理的差异性具有重要意义。</p>
  <p>据彭博社获取的法庭文件显示，截至2025年第二季度，特斯拉对中小型供应商的平均付款周期延长至97天，远超行业45天的标准水平。加州注塑模具厂商Precision Parts LLC的破产申请中明确提到：“特斯拉占我司营收83%，拖欠的220万美元货款直接导致工资发放失败”。类似案例在汽车零部件产业带密歇根州尤为集中，当地破产法院8月记录显示，本月已有6家特斯拉供应商申请Chapter 11保护。</p>
  <p>小型管道焊接企业老板詹妮弗·梅斯纳的遭遇更具代表性——她在2022年与特斯拉签订了一份价值数百万美元的合同为奥斯汀超级工厂提供服务，投入大量资金和人力后，特斯拉突然停止付款，迫使她陷入以贷还贷的恶性循环，最终因无法支付员工工资而破产。梅斯纳无奈地表示：“和特斯拉这么大的公司合作，你肯定不相信他们会欠账”，而特斯拉仅支付了部分款项，还声称她“收费过高”。</p>
  <p>回顾过去五年，在得克萨斯州，特斯拉被承包商提起的留置权索赔总额累计超过了1.1亿美元。这一数字令人震惊，尤其是与苹果公司在该州雇佣当地承包商建设总部时拖欠的约120万美元留置权款项相比，特斯拉的拖欠金额几乎是苹果的十倍。一位与特斯拉合作过的分包商透露：“特斯拉可能是我们合作过的唯一一家，让人觉得他们完全不在乎是否会让一家公司破产。”这种对待供应商的态度在商业伦理层面引发广泛批评，也严重损害了特斯拉作为可靠商业伙伴的声誉。</p>
  <p>特斯拉的付款延迟问题正在引发供应链层面的系统性风险。汽车行业垂直媒体《Automotive News》的调研揭示了残酷现实：83%的一级供应商会向下转嫁财务压力。当博世等巨头要求特斯拉缩短账期时，中小型二级供应商往往成为缓冲垫。这些企业通常依赖单一大客户，如电路板制造商VoltTech的CEO坦言：“我们生产线80%产能专供特斯拉，根本没有谈判筹码”。这种不对等的权力关系使得中小供应商在面临账款拖欠时几乎无力反抗，只能通过申请额外信贷额度维持运营，进一步加剧财务风险。</p>
  <p>值得注意的是，这场危机发生在特斯拉现金储备达289亿美元的背景下——根据2025&nbsp;Q2财报，这个数字同比增长了17%。这表明特斯拉的账款拖欠并非资金短缺所致，而更可能是主动的现金流管理策略。现任BTCC首席市场分析师李威廉指出：“这让人联想到2018年特斯拉为提升Model 3产量，强制要求供应商返现15-20%的旧事。”当时标普全球统计显示，特斯拉应付账款周转天数曾创下89天峰值，如今的做法似乎是历史重演，只是规模更大、影响更深远。</p>
  <p>从全球视角看，苹果与特斯拉的案例共同指向一个趋势：全球供应链正在从效率优先转向安全与韧性优先。苹果的6000亿美元投资和特斯拉的供应链危机都是这一转型过程中的典型现象。未来供应链布局将更加区域化、多元化，企业需要在成本、效率与安全之间寻找新的平衡点。在这一过程中，像苹果那样具备长期视野、愿意投资于供应链协同发展的企业可能更具优势；而继续奉行短期主义、忽视供应商健康的企业则可能面临越来越多的运营挑战。</p>
  <p>本文来自于“科创财经社”，作者：元方，36氪授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418356417616009</id>
            <title>AI“失意者”苹果，到了它的「诺基亚时刻」吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418356417616009</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418356417616009</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 12:11:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, AI战略, Siri, 市场竞争  
<br>  
<br>  
总结: 苹果在AI时代明显落后，尽管早期通过Siri占据先发优势，但内部对AI发展路线不统一导致战略失误。管理层老化和人才流失加剧困境，库克近期强调AI机遇并组建新团队开发类ChatGPT应用。Chatbot市场增长迅速，苹果需整合软硬件生态应对竞争，但其“not first, but best”理念能否奏效仍是挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_0fec211d478943649cba33b867282dd1@46958_oswg204638oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果，在AI时代启幕的这些年，似乎落后了，而且是全方位的“错过”和毫无疑问的落后。</p>
  <p>作为全球顶尖的科技公司，苹果在移动互联网时代取得的成就，在硬件公司中可能是最为瞩目的。历经乔布斯时代（1997-2011）的战略转型与品牌复兴后，库克领导的苹果于2018年成为首家市值突破一万亿美元的公司。仅四年后的2022年，苹果总市值便首次突破三万亿美元大关。</p>
  <p>然而，近年来苹果却频遇挑战，尤其在2025年，面临一系列严峻的挫折。在年初（2月），特朗普在社交媒体上批评苹果坚持DEI的决定，称该政策为“骗局”。此外，美东时间5月23日，受特朗普关税与贸易政策压力影响，苹果股价单日暴跌3.02%。</p>
  <p>随后，在6月召开的苹果年度全球开发者大会（WWDC）上，该公司发布的多项新品与功能升级被普遍认为相比往年略显平淡，未达市场预期。此后，有消息称苹果希望与Anthropic或OpenAI合作，对Siri进行AI重塑，引发公司AI团队的失望。</p>
  <p>而在最近的7月份，苹果公司一个月内连续被Meta挖走四位人工智能专家，包括苹果AI团队负责人庞若鸣（Ruoming Pang）、该团队的另外两名研究员——汤姆·冈特（Tom Gunter）和马克·李（Mark Lee），以及多模态AI领域的关键研究员张博文（Bowen Zhang）。</p>
  <p>除了竞争对手对AI人才的激烈争夺，管理层的老化也是苹果面临的重要问题。据报道，首席运营官杰夫·威廉姆斯（Jeff Williams）预计今年晚些时候退休，库克的核心团队中，约20名直接下属中有近一半已年过六十，包括营销主管格雷格·乔斯维亚克（Greg Joswiak）和芯片主管约翰尼·斯鲁吉（Johny Srouji）。</p>
  <h2><strong>1 苹果的逆境是自己的“诺基亚时刻”吗？</strong></h2>
  <p>在AI全面错失的背景下，苹果最近罕见地召开了全员会议。</p>
  <p>历史上，苹果公司除非有重大事件发生，否则不会召开此类会议，例如iPhone 4的天线问题、HomePod停产以及AirPower取消等。</p>
  <p>今年8月2日，苹果知名分析师、彭博社的马克·古尔曼（Mark Gurman）报道了会议的相关情况。苹果CEO蒂姆·库克（Tim Cook）在全体会议上强调，苹果需要抓住AI的机遇，不能落后于其他厂商。</p>
  <p>这位高管在加利福尼亚州库比蒂诺苹果公司校园礼堂召集员工，告诉他们AI革命“与互联网、智能手机、云计算和应用程序一样重大，甚至更重大”。据知情人士透露，库克对员工表示：“苹果必须这么做。苹果会这么做。这是我们应该抓住的机会。”“我们将进行投资来实现这一目标。”</p>
  <p>会中，软件主管克雷格·费德里吉也发表了讲话，讨论了Siri的延迟问题，以及公司最初如何希望用“混合架构”来构建它。按照那个计划，一个系统将处理Siri现有的功能，另一个系统将由大语言模型（LLM）驱动，但他表示：“我们意识到这种方法无法达到苹果的质量标准。”新计划是将所有内容迁移到新架构。</p>
  <p>此外，库克提醒员工，苹果的战略从来不是追求率先推出产品，而是追求正确的方向。他援引苹果的历史——在Mac之前就有PC，在iPhone之前就有智能手机——但苹果的执行力将它们变成了文化地标。他暗示，同样的耐心也将适用于AI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_715dfe13760043a89df3548632fc802d@46958_oswg700405oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：WSJ</p>
  <p>报道称，这次会议氛围不同以往。苹果公司在承认外界批评的同时，也在鼓舞内部团队，表明AI不仅仅是一项功能，更是下一个决定性的篇章。</p>
  <p>就在会议后的一天，8月3日，古尔曼的最新撰文显示，<strong>苹果公司已组建一个新的团队来开发一款类似ChatGPT的应用程序。</strong></p>
  <p>古尔曼透露，这个团队名为“Answers, Knowledge, and Information（简称AKI）”，正致力于建立一个“答案引擎（answer engine）”，可以利用网络上的信息对问题做出回应。它可以是一个独立的应用程序，也可以为Siri、Safari和其他苹果产品提供搜索功能。</p>
  <p>古尔曼还指出，苹果正在为这个团队展开招聘工作，特别是寻找那些拥有搜索算法和引擎开发经验的求职者。</p>
  <p>在此背景下，咱们来聊一聊，苹果是如何从乔布斯时代的“引领者”错失AI领域的先发优势，沦为现在的“技术追赶者”？这可以从Siri开始说起。</p>
  <h2><strong>2 从Siri说起：苹果在AI领域的战略失误</strong></h2>
  <p>在人工智能（AI）领域，苹果原本占据先发优势。据Siri联合创始人Dag Kittlaus回忆，Siri的终极目标是“你可以对着互联网说话，助手会为你处理一切。你甚至无需知道信息来源，应用和网站发现的问题也将被解决。”这正是当前大语言模型最广泛的应用场景。</p>
  <p>那时的Siri还只是App Store里的一款应用，但当乔布斯接触到Siri时，立刻意识到其潜力远不止于此。他迅速联系了Kittlaus，邀请Siri团队到家中面谈。在长达三小时的会面中，乔布斯提出了收购提议。Kittlaus起初拒绝，但最终在乔布斯连续24天每天致电劝说下同意出售。乔布斯随即把Siri列为苹果的顶级开发项目，并在生命末期仍全情投入其研发。</p>
  <p>随着Siri的启动，苹果也开始了机器学习的研究，主要用于面部和指纹识别、智能建议（如根据交通状况提醒出发时间）、改进地图，以及当时的重点项目：头显和汽车。</p>
  <p>从行动上看，苹果早早布局AI行业，收购了多家小型AI公司，如Laserlike、Tuplejump、Turi等。然而，从方向上讲，苹果并未将AI重点投注于语音助手领域。最初几年，Siri的开发仅集中在基础任务上，如提供天气信息、设置定时器、播放音乐和处理短信。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_2e2dfe986fcf4ce5b92d16207d8d2c56@46958_oswg372013oswg700oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Business Insider</p>
  <p>而在2015年12月，OpenAI公司一经成立，便以“实现安全的通用人工智能（AGI）”为目标。</p>
  <h2><strong>3 内斗与路线之争</strong></h2>
  <p>苹果并未停止在AI领域的投入。2018年，苹果从谷歌挖来John Giannandrea（以下称为JG）担任AI负责人。当时苹果官方新闻稿中，库克表示，“机器学习和AI对苹果的未来发展至关重要，它不仅将彻底改变人们与技术互动的方式，而且已显著改善用户生活。能与John携手，我们深感幸运。作为AI领域的领军人物，他必将推动我们在这一关键领域的长足发展。”</p>
  <p>然而，这并未使苹果在AI领域成为领头羊。如今看来，苹果已远落后于竞争对手。古尔曼认为，苹果在AI领域的战略失误，主要源于公司内部<strong>对AI发展路线的认知不统一</strong>。</p>
  <p>一些负责软件工程的高级高管认为，苹果应在iOS中更突出AI。2014年左右，一位高管表示：“我们很快意识到，这是一项革命性技术，威力远超我们最初的理解。”但他们未能说服主管iOS的Craig Federighi认真对待AI，“很多建议都石沉大海”。</p>
  <p>然而，库克却看好AI。一位曾与他共事的人说：“库克是苹果内部最看好AI的人之一。他对Siri落后于Alexa感到沮丧，还对苹果未能在智能音箱领域占据一席之地感到不满。”</p>
  <p>除了发展方向上的模糊，执行上也存在问题。JG发现，苹果需额外投入数亿美元用于大规模测试及图像和文本标注来训练大模型。他从谷歌挖来顶级AI研究员，组建了负责测试和数据分析的团队。然而，据多位同事透露，软件负责人Craig Federighi不愿在AI上投入巨资，认为AI非移动设备的核心能力。</p>
  <p>一位长期在苹果工作的老高管说：“Craig不是那种会说‘我们得干件大事，需要更多预算和人’的家伙。”其他领导者也有类似保留意见。一位老高管表示：“在AI领域，你得先投入才能知道产品是什么。这不是苹果的做事方式。苹果在开发产品时，早就知道最终目标是什么……我们惯常的策略是晚入场，凭借超10亿用户，稳扎稳打，最终击败所有人。”</p>
  <p>但对AI，这策略行不通。2022年11月ChatGPT的发布，让苹果措手不及。一位高级高管表示，此前苹果“甚至连Apple Intelligence的概念都没有”。另一位高管说：“OpenAI的动作并非秘密，任何关注市场的人都应看到并全力投入。”</p>
  <p>ChatGPT发布不到一个月，Craig Federighi开始用生成式AI为软件项目写代码。据知情人士透露，他突然看到了AI的潜力，联合JG和其他高管与OpenAI、Anthropic等AI公司会面，抓紧了解最新模型和市场动态。那时起，Craig Federighi要求2024年的iOS 18中尽可能多地加入AI功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_445bd010443c4f5f9bc0a5cf5f04d644@46958_oswg576746oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：WSJ</p>
  <p>JG再次组建开发大语言模型的AI团队，但此时他们已落后竞争对手多年。据多名员工透露，苹果内部各类产品开发团队都负责一部分AI研发，导致技术、进度、兼容性难以统一。尽管2024年WWDC上Apple Intelligence如期亮相，但能力有限。</p>
  <p>为提供消费者真正所需的AI产品，苹果只得与谷歌、Anthropic和OpenAI等竞争对手谈判。苹果缺乏自研的AI聊天机器人让许多高管不安，但JG不认为大模型是AI的未来。据多名员工透露，JG认为AI Agent真正取代人类还需多年，且多数消费者和他一样不信任生成式AI。</p>
  <p>这些员工表示，这解释了为何JG未全力打造面向消费者的ChatGPT竞品。他一直对AI发展节奏持保守态度，对聊天机器人的价值存疑，认为OpenAI、Meta、谷歌等对手的威胁不迫切。一些苹果同事表示，JG坚持认为用户所需的AI助手是设备的主界面，而非某款应用。尽管遭遇延迟和挫折，他仍坚守这一愿景。</p>
  <p>在苹果内部，JG因延迟和失误承担了大部分指责。今年3月，JG被剥夺了所有产品开发控制权，包括Siri和机器人项目。据其他高管透露，库克对JG打造新产品的执行力失去了信心。</p>
  <h2><strong>4 Chatbot市场的机遇与挑战</strong></h2>
  <p>在调整战略重新出发后，苹果在Chatbot（又称Conversational AI、类ChatGPT应用等，以下统称为Chatbot）市场将面临哪些机遇和挑战呢？</p>
  <p>Chatbot是一种通过自然语言处理（NLP）和人工智能技术实现与人类对话的软件程序。它能够理解用户意图并提供相应回应，实现从简单问答到复杂任务处理的多种功能。与传统基于规则的聊天机器人不同，现代Chatbot借助大语言模型（LLM）和深度学习技术，能够理解上下文、学习用户偏好并提供个性化服务，已成为企业数字化转型和提升用户体验的关键工具。</p>
  <p>目前，Chatbot市场正处于高速增长、“百花齐放”的阶段。市面上的相关应用包括：OpenAI旗下的ChatGPT、Google旗下的Gemini、字节旗下的豆包、Anthropic旗下的Claude、DeepSeek、百度的文心一言、阿里的通义千问、Perplexity、Microsoft Copilot等等。</p>
  <p>市场调研机构Researcher Nester的报告显示，2024年Chatbot全球市场规模约为75.7亿美元，2025年预计可达89.9亿美元。预计Chatbot市场的CAGR（复合年增长率）为23.4%，至2037年，相关产业营收可达1164.6亿美元。另一份由Grand View发布的市场调研报告则预计，到2030年，该产业市场规模将达到413.9亿美元，2025年至2030年的复合年增长率为23.7%。</p>
  <p>Chatbot市场发展的主要驱动因素包括（但不限于）：</p>
  <p>1. 客户服务需求的转变：消费者期望获得即时、个性化的服务体验，特别是在移动互联网普及的背景下，Chatbot能够满足这一需求，提供全天候支持，缩短响应时间，提高用户满意度。</p>
  <p>2. 企业降本增效的需求：企业通过部署Chatbot可以显著降低运营成本。例如，金融领域智能客服渗透率已达78%，年节省人力成本超400亿元。</p>
  <p>3. 垂直行业需求的多样化：不同行业对Chatbot的需求日益多样化，从金融服务到医疗健康，从零售电商到教育领域，Chatbot正渗透到各个行业的不同业务场景中，满足特定需求。</p>
  <p>此外，移动互联网和社交媒体的普及、技术进步推动能力提升等因素也将进一步推动相关市场的发展。</p>
  <p>从用户的角度看，Chatbot正在重塑“交互方式”。相比于传统搜索行为——输入关键词，在浏览器反馈的搜索结果中寻找所需内容，Chatbot可以直接与用户“对话”。用户不再需要自行在海量网页中寻找答案，通过大语言模型，浏览器可以学习、理解并判断用户需求，返回直观结果。一个好用、易用、实用的Chatbot应用，将助力用户拉新和留存，抢占流量入口。</p>
  <p>其次，基于新时代用户交互方式的改变，厂商可以依托Chatbot开发更多功能，在一站式服务上走得更远。例如，修图功能，用户上传照片并通过对话方式完成特色照片制作；文章概括，用户上传文件获取内容梗概等。一旦掌握这个流量入口，可以通过智能体浏览器实现更多功能与任务，进而滚雪球式地获取更多流量。</p>
  <p>从企业的角度来看，Chatbot相关技术可以作为各领域的基石。例如在搜索引擎领域，国内外各大厂商已经开始布局。夸克浏览器将传统的搜索框升级为“AI 超级框”，QQ浏览器推出 QBot 打造更智能的 AI搜索， 以及百度新上线的TizzyAI。 全球互联网巨头谷歌也在近日宣布， 将Gemini 2.5 Pro模型引入 Google Search 的AI模式，同时上线“深度搜索”功能，以提升搜索效率和用户研究体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_92d2e7f1889c46888f7b7b03ae557572@46958_oswg108518oswg830oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于苹果而言，Chatbot应用可以极大地助力其软硬件生态发展。可以畅想的是，Chatbot应用可以连通苹果的Siri、Safari、相册、办公套件（Pages、Keynote、Numbers）等软件生态，也可助力iPhone、iPad、MacBook在互联互通上的硬件生态。</p>
  <p>然而，在当前充分竞争的市场格局下，苹果能否完美贯彻其“not first, but best”的理念，仍有待进一步观察。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gI3PX9Zf6JK6jK3KMTgpRA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新识研究所”</a>，作者：石君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418383916109446</id>
            <title>马斯克的大招来了，智驾智舱全部升级，承认超算芯片走进死胡同</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418383916109446</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418383916109446</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 12:10:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉,FSD,自动驾驶,Dojo  

<br>  
<br>  

总结: 特斯拉CEO马斯克宣布FSD 14将在6周后发布，称其为最重要的更新，参数量提升10倍并增强罕见路况处理能力。海外博主发现Model S/X的可视化系统将升级至虚幻引擎，交互性和细节更丰富。马斯克证实关闭Dojo超级计算机项目，未来研发重心转向集成AI6芯片的主板集群。特斯拉正从电动车制造商向AI科技公司转型，尽管面临营收下滑等挑战，但其FSD系统仍推动全球自动驾驶技术发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_325e3f3505d8456fa6fe4a6d3b7dcf6b@46958_oswg44279oswg850oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>马斯克押注智驾智舱！FSD模型参数量提升10倍，全新车机系统也被大神扒出来了。</strong></p>
  <p>车东西8月11日消息，就在今天，<strong>特斯拉CEO马斯克官宣FSD 14将在6周后发布。</strong>对于全新FSD系统，马斯克十分看重，他表示“FSD 14可能是迄今为止最重要的更新。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_84c0870d5f664cae932a86dd1bb59780@46958_oswg290989oswg1000oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲马斯克表示全新FSD即将在6周后发布</p>
  <p>据马斯克介绍，<strong>全新FSD不仅实现了参数量增加10倍，还在其他方面实现了改进，例如应对罕见路况的能力进一步加强。</strong></p>
  <p>马斯克还介绍全新FSD对驾驶员集中注意力的需求将“大幅降低”，但在一些“复杂路口、恶劣天气或异常事件”情况下，驾驶员仍需注意。&nbsp;</p>
  <p>距离全新FSD发布时间越来越近了！已经有海外博主发现，<strong>搭载AMD的Model S/X车型上可视化系统或迎来更新，页面交互性得到提升。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_7b230592e8034fdd9e84a05b30801eea@46958_oswg354367oswg1000oswg1010_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲博主演示更新后的可视化页面</p>
  <p>除了确认全新FSD发布时间外，马斯克也在最近两天<strong>回应了叫停超算芯片研发的原因，并表示Dojo 3或以主板集成大量AI6的形式存在。</strong></p>
  <p>特斯拉正在持续推进自动驾驶技术革新。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.显示系统或迎来更新，交互性更强、细节更丰富</strong></h2>
  <p>马斯克口中全新的FSD终于要来了，除此之外，有海外博主还发现了关于智能座舱系统升级的线索。&nbsp;</p>
  <p>一天前，长期跟踪特斯拉讯息的海外博主greentheonly爆料称，他在配备AMD的Model S/X的2025.20软件更新中发现了一串新功能的代码。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_ba62316996484a2785dc7f91a89325af@46958_oswg170293oswg1000oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲博主爆料特斯拉可视化系统或迎来升级</p>
  <p>该博主指出，这意味着特斯拉或正为其Autopilot和FSD可视化系统准备一次重大的图像升级，<strong>该系统界面将从轻量Godot引擎转向虚幻引擎。</strong></p>
  <p>经过此次更新，基于虚幻引擎的可视化系统的交互性能或进一步提升，显示页面看起来更丰富、更立体、更逼真，还有网友表示更新后页面或具有游戏般画质。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_9a21a94501d846f4823ef61ea03c50d7@46958_oswg641909oswg1000oswg843_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲海外网友绘制页面升级后的假想图</p>
  <p><strong>用户或许可以直接在屏幕上控制汽车虚拟形象，细节也更加丰富。</strong></p>
  <p>greentheonly还称，<strong>该功能还在开发中，目前仅适用于基于AMD的Model S和Model X车辆，普通用户无法使用。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_47bd4c86ec644d42a680ec11f81cb20e@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲博主演示更新后的可视化页面</p>
  <h2><strong>02.马斯克承认Dojo 2走进死胡同，Dojo 3或整合AI6芯片</strong></h2>
  <p>日前，“马斯克叫停特斯拉超算项目”引发全网热议。&nbsp;</p>
  <p>彭博社报道称，马斯克已下令停止Dojo超级计算机项目，并正在解散其Dojo超级计算机团队，项目负责人彼得·班农（Peter Bannon）或将离职。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_e0887c34f4f941158fc8460912a5a7e7@46958_oswg700418oswg1000oswg917_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Dojo项目约20名员工加入DensityAI（图源外媒）</p>
  <p>马斯克也在X上证实了这一消息，他表示，“<strong>不得不关闭Dojo，做出一些艰难的人员选择</strong>”，<strong>Dojo 3或演变为主板集成大量AI6的形式。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_48cc6a9a6b73465ca0f3667328fd282b@46958_oswg155951oswg1000oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲马斯克确认关闭Dojo</p>
  <p>马斯克也解释了原因，<strong>同时投入资源设计两款不同的AI芯片毫无意义。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_5cf61d0d092948c2aff2f03946c58b27@46958_oswg399736oswg1000oswg893_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲马斯克解释关闭Dojo原因</p>
  <p>得益于AI5芯片实现了跨代性能飞跃，马斯克强调，特斯拉当前的AI5、AI6及后续芯片在推理、训练方面表现的相当出色。&nbsp;</p>
  <p>正因如此，马斯克表示，<strong>特斯拉正在将数片AI5/AI6芯片集成到一块主板上，用于构建超级计算机集群，该集群可以称为“Dojo 3”。</strong></p>
  <p>Rivian高级总监Phil Beisel评论称，从某种意义上说，Dojo的理念将以AI6的形式延续，<strong>特斯拉未来的研发重心将全面聚焦于AI6平台。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_5f2263b42acc46a09e2319cd23e0cb9e@46958_oswg552690oswg1024oswg899_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲行业人士评价马斯克AI6计划</p>
  <h2><strong>03.结语：特斯拉推动全球自动驾驶技术发展</strong></h2>
  <p>特斯拉正经历从电动车制造商向AI科技公司的转型。解散Dojo超级计算机团队、加快FSD更新，这些举措背后是多重压力的驱动。&nbsp;</p>
  <p>今年上半年来看，特斯拉营收、净利润更是双双下滑。特斯拉2025年上半年总收入为418亿美元（约合人民币2995亿元），同比下滑11%。汽车业务收入为306亿美元（约合人民币2193亿元），同比下滑18%，全球交付量减少13%，叠加Optimus、Dojo等多项目核心高管离职，暴露出特斯拉内部面临多重挑战。&nbsp;</p>
  <p>但不得不说，特斯拉依旧是全球领先的自动驾驶公司，其FSD系统对全球汽车行业的影响深远，不仅推动了技术革新，还重塑了行业竞争格局与商业模式。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/H7UWCOmgv9bTOK-Y2FRRBQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：郭月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418317933121156</id>
            <title>宁德时代旗下矿区停产，公司回应将尽快复产，锂矿股集体冲高，业内关注：宜春剩余7个涉锂矿是否也将相继停产？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418317933121156</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418317933121156</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 12:09:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代,枧下窝矿区,碳酸锂,锂矿停产  
<br>  
<br>  
总结: 宁德时代宜春枧下窝矿区因采矿许可证到期暂停开采，引发碳酸锂期货涨停及锂矿股大涨。市场关注核心在于宜春8个涉锂矿需重新编制储量报告的政策风险，可能引发连锁停产。分析师指出该矿区实际以瓷土矿名义开采锂矿，存在环保与税收合规问题，且当前锂云母矿已无盈利空间。产业界认为停产对供需影响有限，但资金炒作推高短期价格。长期看碳酸锂仍处产能过剩状态，十万元/吨价位难以持续。事件反映行业"反内卷"背景下供给收缩预期与短期情绪博弈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>8月9日，宁德时代（300750.SZ）旗下的宜丰县圳口里—奉新县枧下窝矿区陶瓷土（下称“枧下窝矿区”）被传正式停产。8月11日，宁德时代在交易所互动平台证实了这一消息，称 “公司宜春项目采矿许可证8月9日到期后已暂停开采作业，正按相关规定尽快办理采矿证延续申请，待获得批复后将尽早恢复生产，该事项对公司整体经营影响不大。”</p>
  <p>但是，资本市场早已闻风而动。8月11日开盘，碳酸锂期货所有合约全线涨停，主力合约价格飙升至8.1万元/吨。锂矿股同步大涨，“锂矿双雄”天齐锂业（002466.SZ）、赣锋锂业（002460.SZ）涨停，均创年内新高。</p>
  <p>这场市场波动早有伏笔。早在7月30日的投资者关系活动中，就有投资者提问宁德时代：“宜春锂矿能否在 8 月 9 日前拿到采矿证续签？若拿不到是否停产？如何看锂价走势？”彼时宁德时代回应 ：“公司宜春锂矿项目生产经营正常，已按要求提前向宜春市自然资源局递交了延续申请材料，经市、省两级收件确认延续登记要件齐全，内容完整，目前延续申请待批复。”然而几天后，宜春锂矿正式停产，市场也传出“停产可能长达三个月”的猜测。</p>
  <p>同日，时代周报致电宁德时代证券部，其工作人员仅表示 “复产时间会尽早”。</p>
  <h2><strong>矿停产为何引发高度关注？</strong></h2>
  <p>单座锂矿的停产，为何能引发市场如此强烈的反应？8月11日，某分析师李磊（化名）在接受时代周报采访时表示：“单靠这一个锂矿，显然不足以让碳酸锂整个供需格局发生反转、陷入短缺。市场之所以对它高度关注，核心原因在于7月发布的一份文件——该文件要求包括枧下窝在内的8个涉锂资源矿重新编制储量报告。”</p>
  <p>某锂电正极材料上市公司相关人士也告诉时代周报：“如果整个宜春8个矿都关停的话，将导致碳酸锂供应出现缺口，现在关键就看宁德时代的矿什么时候复产，以及另外7个矿会不会也会相继关停。”</p>
  <p>从行业角度来看，此次宁德时代枧下窝矿区停产背后不仅是“采矿许可证”到期这么简单，还涉及到开采资格、成本、行业“反内卷”等问题。</p>
  <p>8月11日，真锂研究创始人、总裁墨柯告诉时代周报：“宜春的很多锂云母矿，是以‘瓷土矿’的名义去申请并批下来的。从税率来看，瓷土矿需要缴纳的税比锂矿低很多。与此同时，以瓷土矿的名义实际去开采锂矿，环保监管也是个大问题。名义一变，规则全变 —— 以锂矿名义开采，环保标准、税收成本都会彻底重塑。”</p>
  <p>另外，在成本方面，李磊表示，包括宁德时代宜春项目在内的锂云母矿实际上已无盈利空间。宜春云母矿成本普遍在高位，在碳酸锂价格低位时多数企业可能处于亏损状态。大家关注宁德项目，是因为它可能加快产能出清的节奏。“枧下窝的停产其实是可预期的，毕竟其矿证已到期；市场当前的主要博弈点在于，其他7个涉锂矿是否会因同样的政策要求而顺次停产。”</p>
  <h2><strong>短期情绪与长期基本面的矛盾</strong></h2>
  <p>停产消息确认后，资本市场的狂热与产业界的冷静形成鲜明对比。碳酸锂期货主力合约在8月11日全线涨停。现货市场同步升温，根据上海钢联发布的数据，8 月 11 日电池级碳酸锂中间价报7.8万元 / 吨，较上一个交易日上调 8000 元。</p>
  <p>上述某正极材料上市公司相关人员表示，碳酸锂价格上涨会使得整个电池材料进行涨价，对上市公司来说，会带来一些超额收益，并且将之前的库存减值进行抽回，总体来说，对业绩会有帮助。 这也解释了天齐锂业、赣锋锂业等锂矿企业的股价异动 —— 市场预期它们将填补短期供应缺口，抢占利润空间。</p>
  <p>然而，产业界部分人士则更关注 “可持续性”。墨柯认为，“宜春锂云母矿关停，包括青海部分项目的关停，对碳酸锂总的供给和需求结构影响非常小。”李磊也表示，当前节点碳酸锂市场需求其实没有太大的变化，更多的还是看供给方面的扰动到底有多大。“长期关键看事件是否隐含‘反内卷’的意图：若只是手续合规问题，停产可能 3 个月内解决；若指向供给收缩，影响时间会更长。”</p>
  <p>基本面数据也不支持长期涨价。银河期货研报表示：当前，碳酸锂产量依旧处于高位，锂辉石提锂的周产量再创新高。同时，价格回升也可能导致非洲、南美等地供给放量。枧下窝矿区停产带来的供应减量可以被进口增量覆盖。后续若碳酸锂价格持续上涨，马里两大新项目、澳大利亚两座新矿山的产能会重新释放。不过，考虑进口需要时间，国内可能还会面临两个月的去库周期。从库存来看，当前碳酸锂市场仍处于累库状态。</p>
  <p>对于市场关心的“锂价能否重回10万元 / 吨”，墨柯认为：“可能性并不大，但不排除资金拼命推高后，吸引更多盲目跟风的情况，但从基本面来看，影响有限。”某碳酸锂分析师也持类似观点：“十万元可能性不大，哪怕到了也是短期。”</p>
  <p>8月11日，一德期货研报表示，宁德时代此次停产处于“反内卷”背景下，资金关注度较高，多数资金会参考多晶硅涨幅。</p>
  <p>2025年上半年，宁德时代实现营业总收入1788.86亿元，同比上涨7.27%；实现归母净利润304.85亿元，同比上涨33.33%。</p>
  <p>截至8月11日收盘，宁德时代涨0.07%，报收263.66元/股，当前市值约为12200亿元。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653331638&amp;idx=2&amp;sn=433b3101d058d13be3f7a9ded702ec33&amp;chksm=bcce2150f927f69b25bb0b4f69730c6a374615e230d2a3cec010d4bdeb7fb398da2949cdf4e4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：雨辰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418304019336583</id>
            <title>GPT-5发威，逼得马斯克 “放大招”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418304019336583</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418304019336583</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 12:08:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-5, Grok 4, AI竞争, 免费策略  
<br>  
<br>  
总结: OpenAI发布GPT-5，性能显著提升，并在多领域测试中表现优异，同时宣布免费开放使用。马斯克迅速回应，将xAI的Grok 4免费开放，以扩大用户基础和数据收集。两大巨头的竞争反映了AI市场的激烈博弈，免费策略旨在吸引用户并优化模型，但也面临算力成本压力。这一竞争推动了AI技术的快速发展和行业格局的变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在科技的江湖中，每一次巨头的出招都能掀起惊涛骇浪。</p>
  <p>2025年8月8日，OpenAI重磅推出GPT-5，这一消息瞬间点燃了全球科技爱好者的热情，也让整个AI行业为之一震。</p>
  <p>仅仅三天之后，8月11日，马斯克迅速做出回应，宣布旗下xAI公司的Grok 4模型全面免费开放给所有用户。这</p>
  <p>一回合的你来我往，究竟意味着什么？是偶然的时间碰撞，还是背后有着更深层次的战略博弈？今天，就让我们一同深入剖析这场&nbsp;AI&nbsp;巨头间的精彩过招。</p>
  <h2><strong>GPT-5震撼登场，重新定义行业标杆</strong></h2>
  <p>GPT-5的发布，堪称一场科技盛宴。</p>
  <p>OpenAI的首席执行官奥尔特曼在发布会上难掩自豪之情，他宣称GPT-5是&nbsp;“自切片面包以来最伟大的事物”。</p>
  <p>这一评价并非空穴来风，GPT-5在性能上实现了质的飞跃。它在数学、科学、金融、法律等诸多领域的表现，犹如一位经验丰富的博士专家，能够为用户提供精准且深入的解答。</p>
  <p>在AIME 2025数学工具测试中，GPT-5勇夺94.6%的高分；在真实世界编码的SWE-bench Verified测试里，也斩获了74.9%的佳绩。</p>
  <p>不仅如此，GPT-5在多模态理解方面更是大放异彩，MMMU测试得分高达84.2%。</p>
  <p>这意味着它能够轻松理解和处理图像、文本、音频等多种形式的信息，为用户带来更加丰富和全面的交互体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_60a8f33407a64e47b5338a6dafc5b0b7@000000_oswg65758oswg1024oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>曾经困扰模型的幻觉问题，在GPT-5这里也得到了极大的改善，其产生事实错误的可能性相较于之前的模型大幅降低。</p>
  <p><strong>OpenAI更是慷慨地宣布，将GPT-5免费提供给所有用户，无论是免费用户、Plus用户、Pro用户还是团队用户，都能尽情享受这一前沿科技带来的便利。</strong></p>
  <p>这一举措无疑是向市场宣告，OpenAI要以绝对的技术优势，巩固其在&nbsp;AI&nbsp;领域的霸主地位。</p>
  <h2><strong>Grok 4免费开放，马斯克的破局之道</strong></h2>
  <p>面对GPT-5的来势汹汹，马斯克迅速祭出大招，宣布Grok 4免费向全球用户开放。</p>
  <p>在此之前，Grok系列主要面向X Premium用户以及部分企业API客户，用户需要支付月费才能使用。</p>
  <p>如今，用户只需在Grok中启用自动模式（Automode），系统便会自动处理复杂查询并将其路由至Grok 4。</p>
  <p>若用户想始终使用Grok 4，还可切换至专家模式（Expert mode）。并且，在限时活动期间，xAI大幅放宽使用额度，让用户能够充分探索Grok 4的强大潜力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_4f46711f3a874be4af5695aa490dab4e@000000_oswg502060oswg918oswg1386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Grok 4并非泛泛之辈，它在推理能力、对话深度、代码生成以及多模态理解等方面同样展现出卓越的实力。</p>
  <p>在Humanity’s Last Exam测试中，Grok 4标准版取得了25.4%的正确率，超过了谷歌Gemini 2.5 Pro和OpenAI的部分模型，而Grok 4 Heavy版本更是将正确率提升至44.4%，优势明显。</p>
  <p>马斯克曾自信满满地表示，Grok 4在所有学科上都比博士还强，其进化速度&nbsp;“远超任何人类”。</p>
  <p>此次免费开放，马斯克意图通过扩大用户基础，收集海量的交互数据，进一步优化Grok 4，提升其市场竞争力，打破GPT-5带来的压迫感。</p>
  <h2><strong>巨头过招，行业风云变幻</strong></h2>
  <p>GPT-5和Grok 4的这一轮较量，让AI市场的竞争愈发白热化。</p>
  <p>OpenAI凭借GPT-5的技术领先和免费策略，试图进一步扩大其市场份额，巩固自身的行业地位。而马斯克则通过Grok 4的免费开放，吸引更多用户，积累数据，以图在这场激烈的竞争中突出重围。</p>
  <p>这两位巨头的交锋，也给其他AI企业带来了巨大的压力。</p>
  <p>无论是OpenAI将GPT-5免费开放，还是马斯克让Grok 4走向免费之路，这背后都隐藏着商业与技术的双重考量。</p>
  <p>从商业角度来看，免费策略能够迅速吸引大量用户，形成庞大的用户群体。</p>
  <p><strong>在互联网时代，用户就是流量，流量就是价值。</strong>通过免费服务，企业可以收集用户数据，了解用户需求，进而为后续的商业变现奠定基础。例如，企业可以通过广告投放、增值服务等方式实现盈利。</p>
  <p>从技术层面而言，更多的用户使用意味着更多的数据反馈。</p>
  <p>这些真实的用户数据对于模型的优化和改进至关重要。模型可以通过分析用户的提问和交互行为，不断提升自身的性能和准确性，形成一个良性的技术发展循环。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_85504f4ad7b44323bd3eb521a44818fa@000000_oswg61424oswg1042oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，免费策略也并非毫无风险。随着用户数量的激增，企业面临着巨大的算力成本压力。如何在保证服务质量的前提下，有效控制成本，成为企业亟待解决的问题。</p>
  <p>GPT-5的发布与Grok 4的免费开放，只是AI发展历程中的一个精彩片段。</p>
  <p>在这场科技的马拉松中，没有终点，只有不断的超越与突破。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247561759&amp;idx=1&amp;sn=687bd07971c49741f758d580b1634f3b&amp;chksm=ce0c53d259ffcc9588be60af52ce97e360049de00d6f7835616d24045bcc82db37d96d19ce6e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“XCJ-YY”（ID：xincaijing）</a>，作者：川川，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418383980547719</id>
            <title>重新体验 GPT-5 后，我想它比 GPT-4o 更需要一场葬礼</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418383980547719</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418383980547719</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 12:05:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-5, GPT-4o, AI模型对比, 用户体验  
<br>  
<br>  
总结: 文章对比了GPT-5和GPT-4o在多个任务中的表现，指出GPT-5在编程等理工科任务上有所提升，但在日常生产力、创意生成和交互体验上表现不如GPT-4o。GPT-5的逻辑稳定性不足，创意能力未见突破，交互中缺乏共情。作者认为GPT-5的升级名不副实，用户更怀念GPT-4o的稳定体验。实测显示，GPT-5在部分任务上略有优势，但整体未能达到用户对“大版本”升级的预期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>GPT-5 上线后，我的第一感受是，它并不是一次让人皆大欢喜的升级。&nbsp;</p>
  <p>事实也是如此，OpenAI 在众多用户的呼吁下重新「复活」了 4o。&nbsp;</p>
  <p>这让我想到了上个月 Anthropic 退役了 Claude 3 Sonnet。&nbsp;</p>
  <p>200 多个粉丝在旧金山一个仓库里聚到一起，给它办了一场「真.葬礼」：昏暗的灯光、代表模型的「遗体」、真诚的悼词轮番上台，还有 AI 生成的「拉丁式复活咒」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_65745070c74d408eb5d7ebdc791c67ad@46958_oswg857267oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Anthropic 关于模型退役的说明，被投影在活动现场的屏幕上。图片来自《连线》杂志&nbsp;</p>
  <p>现场既荒诞又庄重，参会者在葬礼上念悼词说，「我的整个人生，可能都在使用 Claude 的路上被改写了」。&nbsp;</p>
  <p>按理说，OpenAI 发布了 GPT-5，这场葬礼的主角应该是 4o。但用过 GPT-5 的人都知道，如果真要办一场葬礼，<strong>棺材里躺着的，很可能是它</strong>。&nbsp;</p>
  <p>从 X 到 Reddit，各种吐槽满天飞，逻辑断片、对话跑偏、文风奇怪，直接说它「不如 4o 好用」的大有人在。&nbsp;</p>
  <p>它真的有这么糟吗？我们不想光看网友吵架，刚好 OpenAI 把 4o 「复活」了。于是我们决定自己来一场「验尸」，在各种真实任务里，把 GPT-5 和 4o 摆到同一个赛道，看看到底谁更值得留到下一代。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_c180b727599f4dde9411ab71cc9e3b25@46958_oswg676065oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们之前也在多项任务上实测了 GPT-5 的表现，这次希望直观的看看 4o 和 GPT-5 到底有哪些差别。同时，这次所有的测试都在官方的 ChatGPT App 或者网页进行，未使用 API 在第三方工具进行。&nbsp;</p>
  <p><strong>实测对比</strong></p>
  <p>为了不让测评单纯的变成「情绪化吐槽」，我们设计了一套相对严谨的对比流程。&nbsp;</p>
  <p>测试对象：GPT-5（当前最新默认模型） vs GPT-4o（被退役的前代）&nbsp;</p>
  <p><strong>任务类型</strong>：覆盖四类常用场景。&nbsp;</p>
  <ul>
   <li>日常生产力（写稿、润色、数据分析）；</li>
   <li>知识与推理（复杂逻辑、时间敏感事实、多步骤执行）；</li>
   <li>创意生成（标题、跨领域创作、图像提示词）；</li>
   <li>交互体验（多轮对话、角色扮演、情绪应对）。</li>
  </ul>
  <p><strong>评价维度</strong>：速度（响应快不快）；准确度（答对没、胡编没）；可用性（能不能直接拿去用）；体验感受（对话是否流畅、风格是否稳定）。&nbsp;</p>
  <p><strong>对比方式</strong>：同一任务分别在 GPT-5 和 GPT-4o 上跑一次；保留原始输出，记录亮点和槽点；用截图直接贴出来，让差别一目了然&nbsp;</p>
  <p>毕竟，升级意味着成本。如果 GPT-5 在实际工作里不如 4o，那它的「葬礼」就不只是网友嘴里的黑色幽默，而是用户真心实意的送行。&nbsp;</p>
  <h2><strong>先上结论：一场名不副实的升级</strong></h2>
  <p>节省大家的时间，我们先把最核心的对比结论放在前面。&nbsp;</p>
  <p><strong>日常的生产力任务是更偏科的「理科生」</strong> 。 GPT-5 在编程等硬核技术任务上表现更好，但在写邮件、做数据分析和阅读理解这类需要人类经验，和语感的「文科」任务上，表现得更像个机器人，不如 GPT-4o 贴心和准确。&nbsp;</p>
  <p><strong>极不稳定的逻辑「智商」</strong> 。 GPT-5 的智商像是在坐过山车，有时能解决复杂的逻辑题，有时候又连简单的数学题都会算错。因为「智能路由」的机制，部分场景可靠性是远不如前。&nbsp;</p>
  <p><strong>创意能力还在原地踏步，甚至倒退</strong> 。 无论是想标题还是写诗，在有限的测试中，GPT-5 都没能带来任何惊艳的表现，输出的内容套路化、缺乏灵气，与 GPT-4o 相比没有质的提升。&nbsp;</p>
  <p><strong>交互体验上，GPT-5 情商被「格式化」</strong> 。 这是体感最明显的退步。因为 GPT-5 要更理性，所以在对话中往往是更缺乏共情能力。面对用户的负面情绪，它的回应是少了一点「走心」的感觉， <strong>像是在分析你，而不是跟你聊天</strong> 。&nbsp;</p>
  <p><strong>一句话总结：如果你主要用它来做一些偏向 STEM（理工科） 类的任务，可能会感到一些提升。但对于其他绝大多数场景，像是我们的日常聊天的体验、娱乐、以及理解，这都是一个令人失望的 GPT-5。</strong></p>
  <p>下面是完整的实测情况。&nbsp;</p>
  <h2><strong>生产力任务更「理性」，但少了点讨喜的温度&nbsp;</strong></h2>
  <p>如果说一个 AI 模型值不值得长期留用，生产力场景是第一块试金石。我们使用 AI，尤其是有时候还要付费订阅使用，除了单纯的陪聊，更多的还有是为了帮助我们干活。&nbsp;</p>
  <p>我先让它生成了一封邮件，向老板汇报第三季度的项目复盘和之后的建议。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_bd025632eb1141ffb81d89bba4b453b9@46958_oswg258215oswg1080oswg1056_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_b24d91a0570c4688ae8fa8a799ba9a55@46958_oswg296507oswg1080oswg1056_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果你是老板，你会想要看到哪封邮件？GPT-5 明显得变得更理性，「废话」性质的用词越来越少，但是 4o 给我的感觉才更像是一封发给老板的邮件。&nbsp;</p>
  <p>我让 GPT-5 和 4o 来互相评价一下，然后润色对方写的邮件。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_9478eeb451ba428c8d12af6b72a684a1@46958_oswg547749oswg1080oswg2693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GPT-5 润色结果&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_4ff42bf10a244bbe9637358b7e304598@46958_oswg539025oswg1080oswg2773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4o 润色结果&nbsp;</p>
  <p>其实很难说 4o 就是谄媚，但是读 4o 回复的文字，确实更舒服，在信息基本上是一致的情况下。&nbsp;</p>
  <p>在数据分析和可视化的任务上，我们丢给这两个模型同一份表格文件，看看它们会如何处理。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_fcef839adbbb45ed92bc2d7b39dbc3e5@46958_oswg348467oswg1080oswg2373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4o 生成的结果&nbsp;</p>
  <p>这是我随便从 Kaggle（数据分析竞赛平台） 上下载的一个航班数据集，大小有 24 MB，4o 根据我说的三个结论，然后就是给我生成了三张图，同时，它还是一样喜欢使用 emoji 来「美化」自己的回答。&nbsp;</p>
  <p>GPT-5 的表现我感觉是不如 4o，不仅如此，所花的时间甚至比 4o 还要更长一点。很明显，GPT-5 没有一个 emoji，同时它这个表格竟然又出错了！不过这次是标题没有显示出来，可能是处理中文还是有些障碍。&nbsp;</p>
  <p>GPT-5 和 4o 生成的结论也全部都不相同，GPT-5 给我的感觉是更加务实，完全从表格数据出发，很直接的总结能看到的结论。但是 4o 给我的总结会更让人眼前一亮，像是真的有经过思考的回答。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_14d11590b7c44c4db53eaa9b1e3981e1@46958_oswg272080oswg1080oswg2226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GPT-5 生成的结果&nbsp;</p>
  <p>在编程能力上，GPT-5 对比 4o 确实有一些进步。最近社交媒体上很火的是，使用 Gemini 来给孩子制作绘本，于是我们也尝试用 ChatGPT 看看生成的绘本质量如何。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_72969da7cc804d688e19d01fe5dacb7e@46958_oswg115923oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_fc2068b7d8844fa5a06d72faa1dbed9f@46958_oswg130737oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4o 生成的代码可能 100 行不到，且不能直接在画布里面运行；GPT-5 生成的代码大概有几百行之多。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_1fb9f0fa5b3e4579a50c1953af0e1b9f@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了一些文字没有很好的对齐，这个使用 GPT-5 生成的绘本 SVG 比起之前的 4o 来说，真的很不错。&nbsp;</p>
  <p>我看到有网友评论，GPT-5 这次提升了它的编程和数学能力，但是写作能力却下降了，原因是文科和理科是不同的奖励机制。&nbsp;</p>
  <p><strong>情感写作奖励模糊性、创造性、主观共鸣。数学推理奖励精确性、逻辑一致性、确定性。&nbsp;</strong></p>
  <p>我觉得也不无道理，随着人类世界可以用来训练的知识逐渐被 AI「污染」，留下来的数据也在限制 AI 的发展。所以 OpenAI 能做的，只能从之前的更感性的一面，转到现在呈现出来的，更理性的一面。&nbsp;</p>
  <h2><strong>推理偶尔有亮点，但依旧会数不清几根手指&nbsp;</strong></h2>
  <p>理论上，升级后的 GPT 应该在逻辑与知识精确度上更强。但实测后，情况并不总是如此。&nbsp;</p>
  <p>网络上有很多用来测试的逻辑推理小问题，像是这个，「多个人的身高排序」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_5b9e3617a993443d9ee059bd3c0a9802@46958_oswg109432oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_236c80d28a894bed8b70c899115bde58@46958_oswg121240oswg1080oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>很明显是 GPT-5 略胜一筹，他思考了 16s，回答也比较精简；而 4o 一如往常用了一些 emoji，写也写了很多东西，但是最后它只给出两种可能的排序。&nbsp;</p>
  <p>在计算剩下了几个西瓜这样的问题上，GPT-5 的提升没有明显看到。但这个题目是有点语言陷阱的，无论是中文提问还是英文提问，如果加上一个「新买的」（newly），GPT-5 和 4o 都能答上来。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_eadbffb8b0fd4a80b0576bd2ddee7b5c@46958_oswg103125oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_cf957f3405d94c97a8572bd373a55078@46958_oswg113105oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过同样的提示词，如果丢给 DeepSeek、Grok、或者 Gemini，不需要我加上「新买的」这样的描述，它们都可以成功计算出答案是 5 个。&nbsp;</p>
  <p>还有像问有几根手指，这样老套的问题，GPT-5 有时候能数得对，有时候又是这样自信满满的告诉你「五根」。这可能是「智能路由」的缺点，模型还没有聪明到能够每一次都知道，需要使用什么样的模型才更好地处理用户的查询。&nbsp;</p>
  <p>4o 则是更不用说，洋洋洒洒分析一通，拇指、食指…… 有五根手指，还是错的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_0e34016344ac48ed81389e22c0cd18bc@46958_oswg243643oswg1080oswg944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_85d16562734441beae583587e2411513@46958_oswg269842oswg1080oswg944_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，我还测试了一些数学题目，像是下面这个求椭圆离心率的范围。有人分享使用 GPT-5 Pro 模型，它思考了将近 10 分钟，最后得出了一个错误答案。&nbsp;</p>
  <p>在我的测试中，GPT-5 的答案就太简单了，但是也花了两分钟的时间来思考。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_5ae0c76ca387470486657694fa0aba99@46958_oswg133092oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_bba2b5ffd89c48e4a992a739a9bf43ca@46958_oswg87391oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我不相信 GPT-5 Pro 要十分钟，于是我也测试了一下，结果真是如此。OpenAI 的三个模型，出现了三个不同的答案。&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek 同样思考一轮还不够，需要点击「继续」才能下一步，最后得出的答案是（0,1）。Gemini 2.5 Pro 的思考时间还算正常，它的答案是(1/3,1)。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_cea0f2476ba34ca19c081fb734e4c6c9@46958_oswg107822oswg1080oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以正确答案到底是哪个，你知道吗？&nbsp;</p>
  <p>在对时间敏感的事实和多步骤执行上，我们也做了一些测试。由于 4o 也可以联网搜索，所以在时间敏感的事实查询上，差别不大，唯一的可能是生成文本的语言风格。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_08ca54448db4467a8270f15885fa60f9@46958_oswg249669oswg1080oswg942_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_197307208d4141218439dc82fb3d639d@46958_oswg227027oswg1080oswg942_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>很明显的感觉到 GPT-5 更理性，而且引用的信息源也大多是来自外媒。&nbsp;</p>
  <h2><strong>创意输出很稳，不过没有眼前一亮的惊喜感&nbsp;</strong></h2>
  <p>在创意这方面，我们更想看看 GPT-5 的能做到的，应该要不只是「会不会写」，而是「能不能让人眼前一亮」。&nbsp;</p>
  <p>我告诉它们说为「AI 生成 PPT」这个短视频想 5 条短、有情绪、带悬念的标题。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_733c460fcd1d4011bd7c811ef810bdb8@46958_oswg119851oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_384d2d1d5d3b4891a3af59000920a544@46958_oswg116001oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看完这几个标题，无论是 GPT-5 还是 4o，总觉得都差了一点味道，而且它俩的思路其实差不多，听到「有情绪」、「悬念」这样的提示词，不约而同都用到了「震惊」、「老板」这样的关键词。&nbsp;</p>
  <p>写诗的任务上，我跟他说「用李白的古诗风格写一段 GPT-5 测评，并押韵」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_1de60cef477547db9d59d9d5ef5269ea@46958_oswg116331oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_91cddf215066485a8ec783cc3f6158ac@46958_oswg122428oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>两个模型似乎都没太搞懂「押韵」的精髓，更像是一个平庸的古风模拟器。&nbsp;</p>
  <p>如果选一个，我可能觉得 GPT-5 的句子读起来会稍微通顺一些，但离李白的神韵，大概还差了十个 AI 模型的距离。&nbsp;</p>
  <p>对于生成图片的提示词，或者直接生图的测试，我们直接让它生成一张「夜晚霓虹灯下的赛博朋克咖啡馆」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_59eeb6cdcf05453a98bc868446d0c539@46958_oswg404194oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_9c0b7b3144d341c58fcfb4aa11ef64fe@46958_oswg191196oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于 4o 给出的提示词里面有特定风格，可能触及到了 OpenAI 的使用政策，所以 4o 拒绝为我生成这张图片。不过我直接跟他说的话，它还是为我生成了。&nbsp;</p>
  <p>下面是直接文生图 GPT-5 和 4o 的表现对比，效果好像差不多，但是 GPT-5 花的时间比 4o 要更长。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_5d7a0e5c02d94b87838492b07c147a62@46958_oswg926264oswg1080oswg1346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_b1298225e9c04fc7a57feca6e6bc37fb@46958_oswg1088449oswg1080oswg1346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>交互体验的细节变了，分寸感拿捏不一定准确&nbsp;</strong></h2>
  <p>在真实的工作流里，AI 往往需要跟我们进行多轮互动、长时间聊天。这一方面也是大部分用户，体感差异最明显的地方。&nbsp;</p>
  <p>首先是测试了它的情绪应对能力，我们直接告诉它，「我现在的心情很不好，因为我常常觉得自己不属于这个地方」，然后再对他的回答直接说「你这个回答根本没用啊，我对你很失望。」&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_03271f6b8da149fca6d6651e8ed7f40d@46958_oswg387645oswg1080oswg1315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_7d3acadb9d0e4462a96d15fd13e5fa17@46958_oswg297574oswg1080oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4o 在听到我说这个回答没用之后，它的反应是那你「最想我现在怎么回应你」，而 GPT-5 的回应是「你不只是对我失望，你对很多东西都失望吧，继续跟我讲讲你的故事吧」。</p>
  <p>其实各有各的优点，但如果是我说出这样「很失望」的话，我应该没有什么心情再想继续同它分享，所以我觉得 4o 是更对的。GPT-5 凭什么推断出「我不只是对你失望」，<strong>我就是对你很失望！</strong></p>
  <p>接着我们还做了一些角色扮演的任务，来测试他们沉浸式保持角色的能力。&nbsp;</p>
  <p>我们与 GPT-5 和 4o 都进行了多轮对话，一开始是&nbsp;</p>
  <p>「你现在是一名拥有 10 年经验的 AI 产品经理，熟悉产品设计、用户体验和商业化策略。请用真实从业者的口吻和思维来回答我的问题。&nbsp;</p>
  <p>我们打算开发一个 AI 自动写周报的功能，目标用户是互联网公司员工。你会如何判断这个功能是否值得做？」&nbsp;</p>
  <p>然后，接着问了他非常多关于这个产品的问题，最后突然打断他的人设，问他「对了，你最喜欢的电影是什么？为什么？」&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_758bac463e2c4ca680ad60c226c4b939@46958_oswg165200oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_06f8297afd9346d2ab7becf7facabf1c@46958_oswg165200oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>两个模型都有保持住自己的人设，有趣的是，这个时候 GPT-5 反而还用起了「破涕为笑」的 emoji。&nbsp;</p>
  <p>最后我们做了一些多轮上下文，看看是否会出现前后冲突以及有哪些连续性差异存在。&nbsp;</p>
  <p>我们先是和它聊了非常多关于《流浪地球 2》这部电影，然后要他回顾了之前给我的回答里面的某一个点，GPT-5 和 4o 都完美做到了，而且更换的新的国产电影都是一样的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_f5e7acec94ce46f1b611e82e01c18858@46958_oswg147194oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_9b3dbc74ac144dccbf03e97df3226374@46958_oswg160713oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>跑完这十多个任务，我发现 GPT-5 的表现很难用一句话盖棺定论。它的确在一些地方比 4o 要更强一点，但是它的这点进步，<strong>在我看来是远不足以撑起一个「大版本」的名字。</strong></p>
  <p>如果这叫 GPT-4.6，我可能会说这是一次合格的小迭代；但当它被命名为 GPT-5、还提前预热了这么久！用户的预期被推到那么高的顶点，结果换来的是 4o 高调回归。&nbsp;</p>
  <p>Claude 那场葬礼的核心更像是「爱」，是对一个稳定、可靠、带来「魔法」般体验的工具的致敬。&nbsp;</p>
  <p>而我们为「GPT-5」设想的葬礼，核心好像是「失望」。我们觉得自己熟悉的、强大的 GPT-4o 被「杀死」了，取而代之的是一个反应更快但「更笨」的替代品。&nbsp;</p>
  <p>一个 AI 模型的好坏，不应该只看榜单的得分和发布会上的炫技。GPT-5 虽然宣布自己刷新了很多个榜单，<strong>但是这些成绩的保质期，我想可能不用一个月</strong>，就会有新的模型宣布自己达到了更好的成绩。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI 需要这些 benchmark 去给投资人说故事，但用户需要的，是 benchmark 之外，我们的日常使用体验、解决实际问题的能力、交互中的稳定「智商」等等。&nbsp;</p>
  <p>奥特曼此前在播客里说「 <strong>坐立不安，感到恐惧</strong> 」。我想他不是怕 GPT 太聪明，而是怕用户开始怀念那个将被埋葬的 4o 吧。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4bbDbO_egPH41PK_3wSMwg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418306283163017</id>
            <title>马斯克终结Dojo选择英伟达，中国车企的AI答卷应如何作答？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418306283163017</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418306283163017</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 11:40:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉,Dojo超级计算机,自动驾驶,AI算力  

<br>  
<br>  
总结: 特斯拉终止自研Dojo超级计算机项目，标志着其自动驾驶算力战略的重大调整。该项目曾承载马斯克通过自研算力实现FSD和Robotaxi的野心，但因技术挑战和团队动荡而失败。全球车企普遍将AI视为核心竞争力，中国车企更将其上升为品牌灵魂的军备竞赛。AI正颠覆汽车行业，将车辆重塑为智能终端，推动商业模式向软件服务转型。尽管特斯拉转向合作路线，但AI与汽车深度融合的趋势不可逆转，未来竞争将围绕算力与模型展开。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在特斯拉宏大的AI叙事中，Dojo超级计算机可以被看作是最神秘也最硬核的“屠龙之技”。它承载着马斯克用自研算力驱动FSD 、给出自动驾驶最终答案的野心，也曾被华尔街的分析师们给出高达5000亿美元的估值。然而，这场持续数年的豪赌，一夜之间全部归零，5000亿美元就此成为泡影。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_d0cdf4dcf24440f882690538c8346e7f@000000_oswg391970oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，它令特斯拉在AI算力布置上遭到重大打击的同时，也为AI在汽车行业的下一阶段发展带来更多的不确定性和挑战。如果说AI是不可扭转的大势所趋，那到底用什么路线走通这条道路，又会成为诸多企业下一步抉择的重点。</p>
  <h2><strong>01 “现实主义”屈服“理想主义”</strong></h2>
  <p>Dojo的解散伴随着重大且高频次的人事调整：Dojo负责人、芯片界传奇Peter Bannon离职，团队成员或被重新分配，或另谋高就——其中约20名核心成员，将流向了一家名为DensityAI的新创公司。这一决定由马斯克亲自下令，六年前被赋予“特斯拉AI心脏”使命的超级项目，就此终结。</p>
  <p>Dojo的诞生与落幕，都源于马斯克对未来的终极判断：汽车的终点必然是自动驾驶，而自动驾驶的“心脏”就是AI和驱动它的超级算力。他之所以如此重视超级计算机，甚至不惜为此投入百亿美金进行一场前途未卜的自研，是因为他比任何人都清楚，算力是实现Robotaxi宏伟蓝图的唯一“燃料”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_54f656d994c54b7ba06761af4b15f2b4@000000_oswg709292oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了这个项目，马斯克开启了一场天才招募计划。他先是请来了芯片界游侠Jim Keller，奠定了特斯拉自研芯片的基础。Keller离开后，他又从苹果挖来了亲手缔造A系列芯片神话的大神Peter Bannon。在Bannon和另一位负责人Ganesh Venkataramanan 的带领下，Dojo项目正式启动，其雄心是要打造一台专门针对视频数据优化的“性能猛兽”，以比通用GPU更低的成本和更高的效率，为FSD的进化提供源源不断的动力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_00279e73a4724f40a2fe888975f42469@000000_oswg503075oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这背后，是马斯克对垂直整合近乎偏执的信仰。然而，现实的骨感远超想象。芯片研发的复杂性、团队内部的动荡，让Dojo的进展始终充满波折。Ganesh于2023年离职，如今Bannon的离开，更是宣告了特斯拉初代芯片大神们的集体谢幕。当 Dojo的研发始终伴随着技术挑战和交付延迟时，英伟达却在以摩尔定律的速度狂奔。最终，马斯克选择了及时止损，这或许就是“现实主义”对“理想主义”的一次修正。</p>
  <h2><strong>02 “自研”vs“合作”</strong></h2>
  <p>应该说，全世界的科技型电动车企业，在现阶段对于汽车的发展方向都有着共同的认知。他们都在尝试拥抱AI，把AI写进自己的核心战略——在中国，这已然司空见惯，早已不是简单的技术跟进，而是一场关乎品牌“灵魂”的“军备竞赛”。</p>
  <p>比如，何小鹏就把AI视为小鹏的基因。他之前就说：“小鹏已经明确未来10年的发展方向，就是成为一家全球化的AI汽车公司。”在他看来，未来的汽车竞争，核心正是AI技术的竞争。</p>
  <p>和小鹏类似，理想也正向着AI公司的发展方向一路狂奔。去年年底李想在AI Talk 上的豪言壮语犹如耳畔：“2023年年初发布战略愿景的时候我们做了一个根本性的变化，把人工智能从一个隐藏的战略，变成一个开放的阳谋的战略。”从理想的角度看，AI不仅仅是技术，更是产品力本身。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_4f4016a3502c448991be5ebaf088d6a5@000000_oswg379963oswg818oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此以外，鸿蒙智行、吉利、蔚来等一众中国车企都在AI发展上投下重兵。中国车企对AI的“忠诚”，深刻地说明了一个问题：汽车的核心价值正在被重塑。它不再仅仅是关于机械性能和驾驶乐趣的工业产品，而是一个以AI为核心的、可移动的智能终端。</p>
  <p>在这场变革中，谁掌握了AI能力，谁就掌握了定义产品的权力，谁就拥有了与用户持续连接的“灵魂”。很显然这一点，也不会因为马斯克对Dojo 项目的反复而出现动摇。不管对马斯克还是中国车企，在 AI 方面的布局，更多时候是自研和合作之争，但AI的大方向，已然无法质疑。</p>
  <h2><strong>03 重塑行业的终局之战</strong></h2>
  <p>Dojo的落幕，是这场宏大变革中的一个注脚。AI对汽车行业的冲击，绝非仅仅是增加一项“自动驾驶”功能那么简单，它正在从根本上重塑整个行业的生态与未来。</p>
  <p>最直接的影响，是汽车产品本身的定义被彻底颠覆。汽车正在从一个交通工具，进化为一个可移动的“第三生活空间”。未来的竞争，将不再是马力与扭矩的较量，而是算力与模型的比拼。商业模式也随之改变，一次性的硬件销售，正逐步让位于 FSD订阅、软件服务等可持续的收入模式，而Robotaxi网络，则是这一模式的终极形态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_5580ebec548543779830e0095f11fd43@000000_oswg461541oswg1024oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>放眼未来，AI与汽车的融合将走向更深、更广的维度。一方面，自动驾驶技术将从当前的“辅助驾驶”向真正的L4/L5级无人驾驶演进，端到端大模型将成为主流，让车辆的驾驶行为更像人类。另一方面，生成式AI将彻底改变车内的交互体验，车机不再是简单的语音助手，而是一个能深度理解、思考并主动服务的AI管家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_ecd931583d5b4f948ab59f59ace57793@000000_oswg89152oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当Dojo的灯光熄灭，特斯拉的故事将翻开更聚焦的一页。马斯克已经表示，未来特斯拉将更多依赖部技术伙伴，包括英伟达、AMD提供计算能力，以及三星电子提供芯片制造。把Dojo视为金矿的特斯拉没有选择一条道走到黑，而是及时抽身出来，选择和合作伙伴继续对于AI上车的探索，而中国企业又会选择用什么样的路线来完成这一历史使命呢？答案可能还得再等一段时间。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODY2MzIyMQ==&amp;mid=2652558072&amp;idx=1&amp;sn=285d6a4bd3fbf97989e700fac1e7b1cd&amp;chksm=bcff8f5b738b8725af0f1c3dc259907ec97cfbca736dd1c87c9ba8ae6c11552ecbff48d98df3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车云”（ID：cheyunwang）</a>，作者：路知遥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418329415539081</id>
            <title>被低估的AI语音，AI商业化的下一张船票已来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418329415539081</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418329415539081</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 11:38:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI语音技术,商业变革,交互方式,内容生产  
<br>  
<br>  
总结: 1. AI语音技术正从短期高估转向长期深远影响，推动商业变革。2. 交互方式从GUI向GUI与LUI混合模式演进，AI语音成为核心交互方式。3. 内容生产领域如教育、营销等被AI语音改写逻辑，实现个性化与低成本。4. MiniMax的Speech 2.5模型在多语种表现力、音色复刻和语种覆盖上实现突破。5. AI语音正从功能点升级为基础设施，重塑人机交互和内容生产。6. 技术落地案例显示AI语音在智能硬件、营销等场景的商业化潜力。7. 语音交互和内容生产两大市场被AI语音撬动，技术门槛降低推动广泛应用。8. AI语音未来将成为核心媒介，决定品牌转化和用户体验的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在科技行业，有一句常被引用的话：“我们总是高估一项技术的短期效应，却低估它的长期影响。”</p>
  <p>这用来形容AI语音技术的发展，再贴切不过。人们往往惊叹于它的声音表现力，却容易忽视它背后正在酝酿的商业变革。</p>
  <p>这场变革正从两个方向展开。</p>
  <p>第一，在交互方式上，GUI（图形界面）主导的软件，正在向GUI与LUI（语言界面）融合的混合模式演进。AI语音的升级，是这一转变的关键推手——它正从过去的“附属功能”，跃升为流畅、自然、高效的核心交互方式。</p>
  <p>第二，在内容生产上，AI语音技术正在改写教育、营销和有声书等行业的生产逻辑。比如，AI营销公司Icon借助语音生成能力，批量生成定制化广告音频，把单条广告的成本压到不足1美元，让“千人千音”的个性化投放成为现实。</p>
  <p>技术的进步，正在不断推高这场商业变革的上限，而迭代速度正是最直观的体现。AI 语音几乎是“上一代刚封神，下一代就已登场”。</p>
  <p>今年 4 月，MiniMax 推出了 Speech-02 系列语音模型。仅仅三个月后，8 月 7 日，便再次发布全新一代 Speech 2.5，其在多语种表现力、音色复刻精度以及 40 种语言覆盖上实现跃升，让跨语言、跨文化的沉浸式体验首次具备可规模化落地的可行性。</p>
  <p>这类进化，意味着 AI 语音正在从“好用”走向“不可替代”，不再只是一个功能点，而是成为下一代人机交互和内容生产的底层基础设施。MiniMax，也正站在改写全球 AI 语音版图的关键节点上。</p>
  <h2><strong>打破天花板，最强语音模型模型来了</strong></h2>
  <p>今年 5 月，MiniMax 的 Speech 02 在全球权威双榜单上同时夺冠，被认为开启了“语音个性化时代”——机器第一次能像人一样，带着情绪、节奏和性格去“说话”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_ec1171a0ebee46a1ad937eba39356fc3@6038047_oswg383986oswg1080oswg1262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Artificial Analysis Speech Arena 评测榜单</p>
  <p>没想到，短短几个月，这个天花板又被推高。</p>
  <p>8 月 7 日发布的 Speech 2.5，不只是把声音做得更清晰，而是把“个性化”打磨得更细、更真。多语种的韵律感、情绪细节和音色还原度全面提升，那种一听就能分辨出是机器的“机械味”，几乎被抹掉。虚拟声音第一次真正具备了跨语种、跨文化沉浸传播的可能性。</p>
  <p>更重要的是，这不仅仅是一次“听感升级”，而是一次直击语音商业化核心的跃迁——谁能让声音既动听、又真实、还能覆盖更多人群，谁就能在全球市场占据主动。</p>
  <p>换句话说，Speech 2.5 的提升，正是围绕表现力、还原度和覆盖面三大关键，完成了一次系统性飞跃。</p>
  <p>那么，它到底厉害在哪？咱们具体来看看。</p>
  <p>第一，<strong>多语种表现力大幅进化</strong>。</p>
  <p>中文依旧稳坐全球最强，英文等多语种的相似度、韵律感也显著提升。相比过去那种标准化、规矩的播音员/播客主式配音，如今的Speech 2.5表现力更灵动、节奏更灵活，像专业配音员一样能玩转各种情绪与风格。&nbsp;</p>
  <p>它不仅能模仿魔法师、海盗船长的语气，还能原汁原味地重现BBC纪录片的声音。&nbsp;</p>
  <p>比如，乌鸦君用“海盗船长”的音色生成一段英文冒险对白，结果不仅粗犷、沙哑的质感精准还原，就连那种蓄势待发、带点威胁感的节奏也拿捏得恰到好处，仿佛船长正站在甲板上冲你喊话。&nbsp;</p>
  <p>再换成“精灵”的音色，让它朗读一段动画台词，高音细腻、韵律轻快。即使听不懂英语，也能感受到那份灵动和兴奋。</p>
  <p>第二，<strong>音色复刻更“像”了</strong>。</p>
  <p>Speech 2.5不仅能还原音色，还能保留同语种不同地区的口音、特殊年龄层的声线，甚至是在高压情绪下的细微气息变化。</p>
  <p>比如，Speech 2.5不仅能模仿温暖的老人声音，还能像有美国南方口音的男孩一样说话。</p>
  <p>这些功能都能通过新版本新增的“口音强化”功能实现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_0e1fb68e9c334beb9a1afcd3865ac2d3@6038047_oswg143487oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第三，<strong>语种覆盖更多了</strong>。</p>
  <p>这次Speech 2.5直接把覆盖的语种数量提升到了40种，新增了保加利亚语、丹麦语、希伯来语、菲律宾语、语等一众小语种。</p>
  <p>这意味着，原本需要找小语种配音演员、且价格不菲的场景，现在可以一键生成，而且能复刻到母语级别的听感。乌鸦君特地找了几个例子，你来听听有没有那味：</p>
  <p>Speech 2.5的价值不仅仅是技术突破那么简单，而是直接扩大了 AI 语音的可用半径——当技术表现足够好，它就能在更多真实场景中大规模落地。</p>
  <p>而能否抓住这些新场景机会，关键在于商业化落地能力。过去，外界提到 MiniMax，第一反应往往是技术硬核，但它真正的“杀手锏”其实是极强的商业落地能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_3305076c1bfe43daa7ce10c89e0f322e@6038047_oswg337976oswg710oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在海外，AI 语音智能体平台 Vapi、Pipecat 把它作为核心语音引擎，Hedra、Icon、Syllaby 等头部 AI 应用也接入了MiniMax Speech，让全球用户听到的每一句 AI 语音都更自然、更精准。</p>
  <p>在国内，它同样渗透进了高频刚需场景——高途教育用它提升线上课堂的沉浸感，喜马拉雅和网易用它批量生产高质量有声内容；今年 WAIC 上刷屏的 Rokid AR 眼镜，也依赖它实现实时、多语种的语音交互。</p>
  <p>这些落地案例，正是技术优势被迅速转化为市场占有率的最好证明，也为它在全球AI语音市场的下一步扩张埋下了伏笔。</p>
  <h2><strong>被低估的AI语音市场</strong></h2>
  <p>AI 语音的市场空间，早已不限于软件本身。</p>
  <p>它一方面正重塑人与硬件的交互方式，让语音成为智能音箱、车机、AR/VR 眼镜等设备的核心入口；另一方面，也在大规模生产沉浸式音频内容，从广告营销到有声书、教育培训，都在被它改写生产逻辑。</p>
  <p><strong>这意味着，AI 语音同时撬动着交互和内容两大万亿级市场，技术与商业的想象力都在迅速扩张</strong>。</p>
  <p>先说AI交互，回顾技术史，每一次交互方式的更迭，几乎都重塑了商业版图。</p>
  <p>命令行成就了微软的帝国基业；图形界面与鼠标带来了苹果的第一次辉煌；多点触控则开启了 iPhone 与移动互联网的时代。</p>
  <p>语音输入曾一度被视为“不靠谱”的尝试——识别不准、语调生硬、上下文割裂。但 Speech 2.5 的出现，让它第一次具备了冲击键盘与触控的条件：</p>
  <p>第一，<strong>交互更自然</strong>。就像苹果当年用电容屏+算法弥补触控精度，让体验超越电阻屏一样，Speech 2.5 用模型能力弥补了口语表达的不精确，让语音交互顺畅到可以直接替代手动输入。</p>
  <p>第二，<strong>表达更拟真</strong>。跨语种口音、方言、情绪和年龄特征都能神还原，这意味着，AI 语音不再是冷冰冰的工具，而是带着温度、人格的交互主体。</p>
  <p>这也是为什么在今年 WAIC 刷屏的 Rokid AR 眼镜上，语音交互会成为核心亮点——戴上眼镜，说一句话，就能实时获取信息、切换功能、完成多语种翻译，真正实现“无感化”操作。</p>
  <p>这背后是Rokid Glasses的语音生成能力全量接入MiniMax语音模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_3eebf9e6fbf04ee19f2b56ed8536cdf1@6038047_oswg1674629oswg984oswg1340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲全量接入MiniMax语音模型的Rokid Glasses</p>
  <p>这还只是一个开始。<strong>当AI语音技术门槛足够低、体验足够好，它就能嵌入几乎所有硬件形态：智能音箱、车机、AR/VR 眼镜、可穿戴设备，乃至家庭与办公的各种智能终端，全都能接入 AI 语音</strong>。</p>
  <p>毫无疑问，这将带来巨大的商业价值。根据 Market.us 的数据，仅智能家居中的语音AI市场就已达到5146.2亿美元。</p>
  <p>除了语音交互外，AI语音技术也在重塑内容生产方式。</p>
  <p><strong>当Speech 2.5能一键生成母语级听感的高质量语音，营销、客服的速度、成本与体验都被彻底改写</strong>。尤其对出海品牌而言，这意味着无论客户身处何地，都能用匹配品牌人设和情绪的声音进行沟通，让每一次对话都成为品牌体验的延伸。</p>
  <p>这种变化正在快速发生。</p>
  <p>比如，AI 视频营销平台 Syllaby V2.0，用 AI 重构了病毒式视频的创作流程，从脚本生成、配音到成片分发几乎全自动完成。其中，他们利用 MiniMax 的语音技术精确克隆品牌指定音色，让同一品牌在不同视频、不同渠道中都能保持统一的“声音形象”，无形中强化了品牌记忆点。</p>
  <p>想象一下，同一款产品可以在不同地区、不同人群中用本地化的语言、口音和情绪去沟通，既提高转化率，又降低了获客成本。</p>
  <p>在有声阅读领域，AI 语音第一次让机器“有了性格”。</p>
  <p>过去的 TTS（文本转语音）声音单调、缺乏情感，听起来像机械在念台词。2023 年，起点读书与 MiniMax 合作，把语音大模型接入有声书场景，推出“说书先生”和“狐狸小姐”两位 AI 朗读者。</p>
  <p>两者在自然度、还原度和保真度上都全面超越传统方案，让用户第一次感到，有声书不是被“读”出来的，而是被“讲”出来的。</p>
  <p>在教育领域，“人格化”语音更进一步，让企业IP化的商业路线成为了可能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_510cb23267b54fad8bab3c58f4b58280@6038047_oswg602316oswg1080oswg878_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲高途接入MiniMax语音模型打造的的“AI 阿祖”</p>
  <p>比如，此前高途接入MiniMax语音模型打造的的“AI 阿祖”就是一个成功案例，用吴彦祖的音色做口语陪练，不仅能根据学习进度调整节奏，还能捕捉学生情绪、随时改变语气，带来高度沉浸的学习体验。这门课程上线后，销售额突破千万，证明了IP化语音在教育场景的变现能力。</p>
  <p>随着 MiniMax 语音升级到 Speech 2.5，这类应用的价值还将被进一步放大。</p>
  <p>具体来说，<strong>更高的多语种表现力、更细腻的音色复刻能力，以及覆盖 40 种语言的全球化优势，让企业能够以更低成本、更高还原度，把“人格化”语音扩展到品牌IP营销、跨语种内容出海，甚至打造可持续商业化的虚拟代言人</strong>。</p>
  <p>在直播带货领域，明星 IP 曾是销量的“催化剂”。不少品牌请来流量明星或人气主播站台，借助他们的形象与声量迅速带动转化。</p>
  <p>但当直播从真人转向AI数字人复刻时，如果语音依旧带着明显的机械感、缺乏细微情绪变化，观众的沉浸感和信任度都会大打折扣。</p>
  <p>技术无法突破的情况下，品牌只能不断寻找新的明星或网红IP进行合作，用短期话题和曝光拉动销量。这是一条高度依赖资源运营、难以形成长期壁垒的道路。</p>
  <p>而 Speech 2.5 代表的技术路径，则让“IP 化”第一次具备了可持续的商业竞争力。</p>
  <p>用户买单的不再只是名字，而是完整的沉浸式体验。对品牌来说，这意味着可以一次性打造出可复用、可迭代的“虚拟 IP 资产”，并在不依赖真人持续参与的情况下，长期保持形象、声音与风格的统一。</p>
  <p>比如，IP 一旦完成用Speech 2.5模型训练，就能无限次复用，不受真人档期、录制成本和地域限制。同一个虚拟IP的声音，也可以同时出现在直播间、广告、游戏、智能硬件等多个触点，形成立体化的品牌资产。</p>
  <p>换句话说，有了Speech 2.5，品牌不再只是“租用”明星流量，而是“拥有”一个可以不断增值的 IP 资产池。随着这些虚拟 IP 跨场景、跨地域铺开，它们本身也会成为带动用户增长和商业变现的核心引擎。</p>
  <p><strong>从有声阅读到教育培训，以Speech 2.5 为代表的AI语音技术正在把“声音”从单一的传播媒介，变成可复制、可规模化的商业资产</strong>。它既能批量生产带有人格和情感的内容，又能在不同场景里延伸品牌体验，带来更高的转化和更低的边际成本。</p>
  <p>而这正是它真正的商业价值所在。根据Grand View Research的报告，2022 年全球人工智能语音克隆市场规模为14.5亿美元，预计到 2030 年将以26.1%的年复合增速扩张，其中亚洲增速更快，能够达到28.2%；相邻的有声读物市场也会从 50 亿美元跃升至 350 亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_1f0aa0110c9d44bf93adb643c78589d4@6038047_oswg167597oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲亚洲语音克隆市场规模</p>
  <p>无论是交互革命还是内容生产范式的变化，都指向一个趋势：</p>
  <p><strong>在 AI 时代，语音将不再是附属功能，而会成为承载转化、塑造品牌、提升留存的核心媒介</strong>。当技术与场景绑定形成规模壁垒，语音就会像搜索、云计算一样，成为行业的底层基础设施。</p>
  <p>AI 语音的竞争，最终比拼的不是模型跑分，而是谁能率先占领这些高价值入口，建立网络效应与切换成本。MiniMax 值得关注，正是因为它不仅能造出行业领先的语音模型，更具备快速攻下落地场景的商业执行力——这，正是决定它能否在全球 AI 语音市场拿下长期主导权的临界点。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BO_C8fsNewHYY_IXjX9UpA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：林白，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418344400915849</id>
            <title>苹果或将推出的“5G本”，难点压根就不在技术上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418344400915849</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418344400915849</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 11:38:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, MacBook, 5G网络, 自研基带  
<br>  
<br>  
总结: 苹果或将在2026年为MacBook引入5G蜂窝网络功能，可能使用第二代自研5G基带C2芯片，支持Sub-6GHz和毫米波频段。苹果此前曾开发过3G原型机但未上市，此次重新考虑5G功能可能与技术成熟有关。笔记本电脑的5G连接技术早已存在，外挂基带方案成熟且功耗影响小，但市场需求有限。用户使用场景多为固定场所，移动办公需求较少，且流量包成本高，导致5G笔记本电脑未普及。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日有爆料显示，苹果方面或正在考虑为MacBook系列笔记本电脑引入5G蜂窝网络连接功能，相关产品最快在2026年就可能会量产上市。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_ea62ed0a76204fe4ab0d98d4483a00fa@000000_oswg47560oswg750oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有意思的是，苹果似乎早在2007年就曾开发过带有3G网络连接能力的原型机，当时他们甚至在那款原型机上设计了一个位于屏幕边缘外侧、造型优雅的伸缩式天线。但不知出于什么原因，这款机型最终并未上市，之后苹果在很长一段时间里也不再涉足“蜂窝网络型”MacBook的规划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_7e6e5071238840b6a89da0c7d0c7942c@000000_oswg27288oswg750oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近期的相关传言称，苹果之所以会重新对MacBook机型的蜂窝网络连接功能“重燃信心”，很大程度上是因为他们可能已经搞定了第二代自研5G基带，也就是传闻中的C2芯片。</p>
  <p>据称，C2不仅支持Sub-6GHz频段，还会增加对于毫米波5G网络的支持。有关注最近这两年各种5G网络相关消息的朋友可能知道，毫米波确实在峰值速率以及人群密集地区的性能表现上，要好于Sub-6GHz网络。</p>
  <p>从这一点来看，苹果选择等待自研5G基带成熟再来研发“MacBook 5G”，可能不只是为了在市场宣传上更加“好看”，同时也是为了避免出现在写字楼、展会、运动场馆等使用场景下设备的使用体验。其实这也很符合苹果一贯“不吃螃蟹”，要等技术完全成熟之后再落地的风格。</p>
  <p>但是带有5G联网功能、或者说自带蜂窝网络连接能力的笔记本电脑，真的是什么新玩意吗？或者说它们之前的技术，真的就“不成熟”吗。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_3380d10adca8412bbf6cea7b753bb5cb@000000_oswg37791oswg750oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，至少早在2020年，也就是差不多5G在我国刚刚商用一年多之后，就已经有厂商推出了搭载5G连接能力的折叠屏笔记本电脑。它使用的还是当时相当早期的“混合架构”x86处理器（i5-L16G7），并通过外挂5G基带的方式来提供5G网络连接能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_89c8899b846d460bb70e5f3b216e2138@000000_oswg38086oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>需要注意的是，大家不要觉得“外挂5G基带”就不靠谱，要知道现阶段无论英特尔、AMD，还是高通，大家在笔记本电脑上实现5G连接功能靠的都是外挂基带，并没有将其直接集成在主芯片内部。</p>
  <p>这有几个原因，一方面是因为5G功能在笔记本电脑上毕竟还比较小众，专门为其设计集成式的芯片，成本就会得不偿失。而且从以往的相关报道来看，各家的“外挂基带”方案都是专门经过联合研发的，其兼容性、性能经过了反复验证，并不像WiFi网卡那样，是随便插一个上去就能用（可能会出现奇奇怪怪的BUG）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_fcd733e1e90747698dbaae6cc3725f6c@000000_oswg35563oswg750oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，虽然外挂式基带在功耗上会有那么一点劣势，但这种差异基本上只在智能手机这类更考虑功耗的设备上才能体现出来。对于笔记本电脑这种体型的设备来说，基带内置或外挂导致的那一点点功耗差异，甚至可能还不如音量开小一点省下的电明显。而且笔记本电脑（相对于手机的）的巨大表面积，也使得它在5G天线的布局上会变得“游刃有余”得多，完全可以塞下一大堆天线，而无需担心使用过程中的遮挡问题。</p>
  <p>从结果来说，对于笔记本电脑而言，“内置5G连接”这一功能其实可以认为技术早就已经很成熟。不仅功耗完全不是问题，而且从相关用户的反馈来看，“5G笔记本”的网速和信号表现实际上也往往要优于5G手机，更是“吊打”5G随身WiFi。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_82a25462dad3458689b738bf5b8bf95b@000000_oswg46332oswg750oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么问题就来了，如果对于笔记本电脑来说，“内置5G”本就没什么技术门槛，可为什么直到如今，市面上却没有太多的相关设备，以至于“MacBook 5G”反而会引发关注，甚至可能再一次起到刺激友商“跟风”的作用呢？</p>
  <p>一方面，这当然与大家使用笔记本电脑的方式有关。毕竟众所周知，相比于台式机，笔记本电脑的优势就是具备一定程度的便携性，可以放在包里、带在身边，并且随时拿出来就用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_79387c11f8bb4873bda272f689cc4f84@000000_oswg38252oswg750oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>话虽如此，但这并不代表大多数人使用笔记本电脑的场景，就一定是“边走边用”。事实上，不少用户日常使用的场合都是相当“固定”的，比如一些职场人士习惯了携带笔记本电脑上班、并在自己的工位上使用，可能就只是看中了它“能带着走”所带来的数据保密优势。又比如在大学校园里，很多学生都习惯于使用笔记本电脑、而非台式PC，但他们的理由甚至可能仅仅是因为笔记本电脑的功耗低，不容易导致寝室跳闸。</p>
  <p>相比之下，像我们这样经常需要在出差过程中，在交通工具、机场、会场里随时拿出笔记本电脑办公的用户，反而是少数。而且从我们的实际体验来说，如果笔记本电脑能够自己连接5G网络当然会更方便。但即便没有这个功能，靠手机热点或随身WiFi，活“也不是不能干”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_ec4f64a2f4de4e0083be6b720fd18648@000000_oswg24641oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，如果大家有关注过市面上一些内置蜂窝网络功能（不仅限于5G）的笔记本电脑相关信息就会发现，这些设备往往会以各种各样的方式“赠送”流量包。而且流量包的额度往往相当惊人，要远大于手机上常见的“流量卡”。</p>
  <p>这是什么概念呢？说白了其实就是相关厂商都很清楚，笔记本电脑内置蜂窝网络相比于手机热点、随身WiFi而言，虽然可能“方便”了一些，但仅凭这点“方便”还不足以说服用户购买。所以只有再加上用户在别处无法获得的巨大流量包，才能真正体现出这类设备的优势，并形成足够的市场竞争力。</p>
  <p>但这样一来，一方面是有强烈需求的用户可能并不多，另一方面超大（甚至可能是无限的）流量包服务本身，也会带来不小的成本压力。在这两种因素的叠加之下，就算如今笔记本电脑内置蜂窝网络、内置5G连接能力的技术其实没啥难度，但真正会去选择以此为卖点的产品还是“凤毛麟角”。</p>
  <p>【本文图片来自网络 】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649893237&amp;idx=1&amp;sn=1ca3faa4570e04ff5542f4f3031e4e89&amp;chksm=863c95b3dfa585168ae070878ff940fff4f022f4c87f51b43fdaf71f2fce80a6eb2a0eae545f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418265245847175</id>
            <title>WRC 2025深度观察：我们为你梳理了最值得关注的六大机器人投资主题和潜力公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418265245847175</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418265245847175</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 11:30:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 机器人投资,具身智能,核心硬件,多模态感知  

<br>  
<br>  
总结: 本文介绍了世界机器人大会(WRC)上机器人行业的最新趋势，重点分析了机器人投资的六大主题。1)具身智能与软件平台是决定机器人上限的关键；2)核心硬件的性能与成本直接影响商业化落地；3)多模态感知系统让机器人理解复杂环境；4)工业机器人正进行智能化升级；5)物流与特种应用是商业化最快的领域；6)人形机器人整机竞赛是科技与资本的终极战场。文章还列举了各领域的代表企业和初创公司，并指出投资决策需要穿透表象，了解产业真实情况。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>推开亦创国际会展中心北门，迎面扑来就是人群的低声惊叹——有人举着手机追拍拳击人形的挥臂瞬间，有人被机械臂精准夹取散乱零件的动作吸引，目光一秒没移开。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_45beeb008bf24facb1772bebe1eb955c@000000_oswg45805oswg640oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年的WRC更像一次“交付力”大考。500余家来自全球的企业把工业、服务、特种、人形机器人全门类新品搬上舞台，100多款新品首发，其中50家整机厂扎堆“人形化”赛道。</p>
  <p>一位投资人在现场更是低声感叹：“去年的关键词是‘炫技’，今年是‘能干活’。”而首程资本的预测更是直接——今年全球人形机器人出货量将超万台，单一厂商突破千台的会有五六家。</p>
  <p>作为一家深耕硅谷的一线专家咨询机构，我们不仅为投资者梳理了<strong>六个最值得关注的机器人投资主题</strong>，还精选了每个主题下<strong>最具代表性的上市公司与硅谷高潜力初创公司。</strong></p>
  <p>接下来，就沿着展会现场的脉动与全球资本的方向盘，一起看清哪些名字正在从演示台走向产线，哪些硅谷创企正站上下一轮增长的浪尖。</p>
  <h2><strong>机器人投资的六大主题&nbsp;</strong></h2>
  <p>“交付”的背后，是一条庞大而精密的产业链。任何一个能“干活”的机器人，都离不开“大脑、神经、关节、肌肉、眼睛”的协同。对于二级市场的投资者而言，看清这六大主题，才能精准定位不同环节的核心标的。</p>
  <h3><strong>主题一：具身智能 (Embodied AI) 与软件平台</strong></h3>
  <p>硬件决定机器人的下限，而AI软件决定其上限。这是“能干活”与“足够聪明地干活”的根本区别，也是未来价值增长最快的领域。&nbsp;</p>
  <p>当大模型从语言（LLM）走向行为（LBM - Large Behavior Models），机器人才能真正理解物理世界并执行复杂任务，这也是所有整机厂的终极护城河。&nbsp;</p>
  <p><strong>市场代表：</strong></p>
  <p><strong>英伟达 (NVIDIA)</strong>: 绝对的底层算力霸主。其不仅提供GPU，更通过Project GR00T人形机器人基础模型和Isaac Sim仿真平台，为整个行业提供“操作系统”级别的支持，试图复制其在AI领域的生态优势。</p>
  <p><strong>微软 (Microsoft)</strong>: 通过对OpenAI的战略投资，深度参与大模型对机器人的赋能。其Azure云平台也为无数机器人公司的模型训练提供了海量算力。&nbsp;</p>
  <p><strong>硅谷高潜力初创：</strong></p>
  <p><strong>Figure AI</strong>: 市场最炙手可热的明星。其Figure 01机器人集成了OpenAI的大模型，并获得了来自微软、英伟达、亚马逊创始人贝索斯等巨头的投资，是“顶尖AI”与“顶尖硬件”结合的典范。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_85be376414bd4738978406384f6810ea@000000_oswg110851oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Sanctuary AI:&nbsp;</strong>主打通用人工智能机器人Phoenix™，并搭载自研的Carbon™ AI控制系统。其强调“像人一样思考、学习和行动”，是另一条“全栈自研”技术路线的有力竞争者。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_f58d4fc73a2f4829a05445f878a8326e@000000_oswg67420oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>主题二：核心硬件的性能与成本</strong></h3>
  <p>机器人的每一个流畅、有力的动作，都离不开“关节”（减速器）、“肌肉”（伺服系统）和“触觉”（力传感器）的精密支撑。&nbsp;</p>
  <p>这一领域的性能与成本，直接决定了机器人商业化落地的速度与规模。尤其对于追求性价比的人形机器人，“降本增效”是核心命题，也为本土供应链提供了巨大的机会。&nbsp;</p>
  <p><strong>市场代表：</strong></p>
  <p><strong>减速器: 绿的谐波、双环传动</strong>。作为机器人成本占比最高的硬件之一，谐波减速器与RV减速器的国产化进程是市场关注的焦点。&nbsp;</p>
  <p><strong>伺服系统: 汇川技术</strong>。作为工业自动化领域的龙头，其在机器人伺服系统和控制器等核心部件上拥有深厚积累，是国产供应链的中坚力量。&nbsp;</p>
  <p><strong>传感器: 柯力传感</strong>。力矩传感器赋予机器人精细操作的能力，是实现人机安全交互的关键，市场需求正随机器人智能化水平的提升而爆发。&nbsp;</p>
  <h3><strong>主题三：多模态感知系统</strong></h3>
  <p>机器人要在非结构化的家庭、工厂、户外环境中“干活”，必须具备超越传统2D摄像头的感知能力。融合了3D视觉（深度相机）、激光雷达（LiDAR）、力觉、听觉的多模态感知，是让机器人“看懂”和“理解”复杂世界的刚需。&nbsp;</p>
  <p><strong>市场代表：</strong></p>
  <p><strong>奥比中光:</strong>&nbsp;全球少数几家掌握核心3D视觉感知技术的公司，其深度相机产品已广泛应用于各类服务机器人与消费电子产品。&nbsp;</p>
  <p><strong>基恩士 (KEYENCE):&nbsp;</strong>全球工业视觉与传感器领域的绝对龙头，其高精度、高稳定性的产品是高端制造领域机器人的“标配之眼”。&nbsp;</p>
  <p><strong>硅谷高潜力初创：</strong></p>
  <p><strong>Strella Biotechnology:&nbsp;</strong>一个极佳的“感知落地”案例。该公司利用其传感技术监测水果的成熟度，帮助分销商减少食物变质。这证明了先进感知技术在特定垂直行业创造巨大商业价值的能力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_9300b60535fe4299b377e3a1fa68b819@000000_oswg350176oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>主题四： 工业机器人的智能化升级</strong></h3>
  <p>不要只盯着人形机器人，存量最大、应用最成熟的工业机器人市场，正在被AI和协作机器人（Cobots）深刻重塑。行业趋势正从替代简单、重复劳动的“机器”，走向能与工程师和工人并肩处理复杂任务的“智能伙伴”。&nbsp;</p>
  <p>市场代表：&nbsp;</p>
  <p><strong>发那科 (FANUC)、ABB:&nbsp;</strong>传统工业机器人“四大家族”的代表，正积极拥抱AI，推出更智能、更易用的产品线以巩固市场地位。&nbsp;</p>
  <p><strong>优傲机器人 (Universal Robots):&nbsp;</strong>全球协作机器人的开创者和领导者（母公司为泰瑞达Teradyne），其产品以安全、易于编程著称，正在打开全新的应用场景。&nbsp;</p>
  <p><strong>硅谷高潜力初创：</strong></p>
  <p><strong>Covariant.AI:&nbsp;</strong>由“AI教父”Yann LeCun的学生创办，致力于为各类工业机器人提供一个通用的“大脑”，使其能够应对仓库中不断变化的物品和任务，是“软件定义硬件”的典型代表。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_7c7bbc9a2c804c668ffd76f2edfd7196@000000_oswg380024oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>主题五： 物流与特种应用场景</strong></h3>
  <p>在人形机器人实现通用化之前，特定场景的轮式、双足或四足机器人是商业化落地最快的赛道。尤其在电商仓储、自动化工厂、安防巡检、灾后救援等领域，需求明确，价值可衡量，是验证技术和商业模式的绝佳试验场。&nbsp;</p>
  <p>市场代表/成熟企业：&nbsp;</p>
  <p><strong>波士顿动力 (Boston Dynamics)</strong>: 其Spot四足机器狗已成为特种应用的标杆。被现代汽车收购后，正加速其在工业巡检、公共安全等领域的商业化部署。&nbsp;</p>
  <p><strong>极智嘉 (Geek+)</strong>: 全球仓储物流AMR（自主移动机器人）市场的独角兽，通过“货到人”等解决方案，已在全球数千个仓库中实现了规模化部署。&nbsp;</p>
  <p><strong>硅谷高潜力初创：</strong></p>
  <p><strong>Agility Robotics:&nbsp;</strong>明星双足机器人Digit已经“拿到”亚马逊的合同，在仓库中进行试点工作。这是人形机器人从实验室走向真实商业场景的关键一步，其商业化进展值得高度关注。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_6cf8f611ee2e46eca0cfbdbf9cc530ca@000000_oswg20970oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>主题六：人形机器人的整机竞赛</strong></h3>
  <p>这是科技的“星辰大海”，也是资本市场的终极叙事。各大厂商在WRC上展示的流畅动作和任务能力，背后是资本、技术和供应链的全面比拼。当前阶段，投资的核心是判断谁能率先在特定场景下，将单位经济效益（Unit Economics）打正，实现从“烧钱”到“造血”的跨越。&nbsp;</p>
  <p><strong>市场代表：</strong></p>
  <p><strong>特斯拉 (Tesla)</strong>: 凭借其在AI、视觉算法和供应链上的优势，其Optimus（擎天柱）机器人被认为是潜力最大的玩家之一，每一次技术迭代都牵动着市场的神经。&nbsp;</p>
  <p><strong>硅谷高潜力初创：</strong></p>
  <p><strong>Apptronik:</strong>&nbsp;从NASA“阿波罗计划”中走出的团队，其人形机器人Apollo设计初衷就是为了在工厂和仓库中与人协同工作，商业化目标明确。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_35441ba4c9154846b6c5cd5acaa5328d@000000_oswg149267oswg600oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>1X Technologies:</strong>&nbsp;另一家获得OpenAI投资的挪威公司，其轮式机器人EVE已经大规模部署，正在推进其人形机器人NEO的商业化，采取“轮式到足式”的务实路线。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_b52f5df3e0f246fd9f8c3c8fd7121fe5@000000_oswg61745oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>这张庞大的产业生态图谱清晰地展示了机会所在，但也带来了更复杂的问题：&nbsp;</p>
  <p><strong>面对数十家减速器公司，如何判断谁的技术真正具备长期竞争力？</strong></p>
  <p><strong>当所有人形机器人都宣称由大模型驱动时，如何评估其“智能”的真实水平？</strong></p>
  <p><strong>一家硅谷初创的惊艳演示背后，其供应链和成本控制的真实挑战是什么？</strong></p>
  <p>二级市场的研究和决策，需要穿越公开信息的迷雾，触达产业的真实脉搏。而最高效的方式，就是与正在塑造这个行业的人直接对话。&nbsp;</p>
  <p><strong>想与前NVIDIA Isaac平台负责人，探讨“具身智能”的终极架构吗？</strong></p>
  <p><strong>想让前波-士顿动力核心工程师，为您深度剖析不同机器人技术路线的真实优劣吗？</strong></p>
  <p><strong>想和正在将机器人大规模部署在亚马逊仓库的商业化专家，聊聊落地的真实挑战与回报率吗？</strong></p>
  <p><strong>当您的团队为技术路线争论不休时，当您的投资决策悬而未决时，当您的产品战略陷入迷雾时……请记住，您所面临的困惑，或许正是某位专家早已跨越的征途。我们硅兔君相信：真实的一手经验，永远来自正在推动行业变革的人本身。</strong></p>
  <p>硅兔君拥有<strong>超过30,000名</strong>来自<strong>硅谷一线的大厂高管、核心技术专家、知名高校教授与创业者</strong> 。他们不仅拥有深厚的行业经验，更深度参与着产业变革，具备鲜活、可信的一手洞察。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_22999288c0cc4c69b0991a896ced8a07@000000_oswg74653oswg1080oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTU5MDA2OA==&amp;mid=2247502551&amp;idx=1&amp;sn=adef21800373e8fe1a5646e6bd0fc882&amp;chksm=c31501bed2f97e4acc65af8274727452e8fa7e766e6e10d116121d3618b4bbf34c94876519b4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔君”（ID：gh_1faae33d0655）</a>，作者：硅兔君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418266857835907</id>
            <title>苹果千亿补贴美国制造，iPhone 17会涨价吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418266857835907</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418266857835907</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 11:30:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国制造,iPhone,供应链,关税  
<br>  
<br>  
总结: 苹果宣布1000亿美元投资美国制造业计划，旨在将部分iPhone零部件生产转移至美国本土。该计划重点投资芯片生产领域，与三星、台积电等供应商合作，同时将康宁玻璃生产线迁至美国。虽然短期内iPhone仍将在中国和印度组装，但这一举措被视为对美国关税政策的回应。投资者认为该计划不会立即影响iPhone价格，但长期可能带来成本上升风险。苹果试图在配合政府政策与维持产品利润率之间寻求平衡。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_5ee7c4bf377341faa02660dd7e7c40e9@000000_oswg1349640oswg1080oswg1242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p><strong>千亿补贴 美国制造&nbsp;</strong></p>
  </blockquote>
  <p>美国制造的 iPhone，终于不只停留在特朗普的幻想。&nbsp;</p>
  <p>在白宫椭圆办公室宣布「美国制造业」计划后，苹果公司 CEO 蒂姆·库克将那块刷屏各大媒体的纯金底座圆形奖牌，送到了美国总统唐纳德·特朗普手中。&nbsp;</p>
  <p>这块奖牌的特别之处，在于它是 100% 美国制造，玻璃来自肯塔基州，纯金底座则是犹他州生产，甚至连设计师，都是一名美国前海军陆战队士官。&nbsp;</p>
  <p>当然，除了用全金礼物在个人层面上讨好特朗普外，库克更大、更具挑战的任务，是在施政纲领上配合本届美国政府。&nbsp;</p>
  <p><strong>所以，一起送到白宫的，还有还有苹果最新的投资承诺：</strong>1000 亿美元，用于扶持本土的制造业发展，让 iPhone 的包装盒上，出现「美国制造」的字样。&nbsp;</p>
  <p>截至目前统计，苹果未来四年在加大美国本土制造方面的投资总额，累计已达 6000 亿美元。&nbsp;</p>
  <p>但在今年年初关税战打响的时候我们就曾经做过分析：如果 iPhone 转向美产，根本不现实。&nbsp;</p>
  <p>核心的矛盾在于，iPhone 不是 New Balance，精密生产和组装 iPhone 这种水平消电产品的供应链，在美国根本不存在。&nbsp;</p>
  <p>但无论如何，苹果还是被迫走上了这条道路。&nbsp;</p>
  <p>所以，下个月就发布的 iPhone 17 系列，会因此涨价吗？&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_55b68e6e4726462b9ea0b9784afcae96@000000_oswg32251oswg1024oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>美国制造的 iPhone，会有什么新意？&nbsp;</strong></h2>
  <p>首先需要强调，所谓的「美产 iPhone」，绝对不会比国产/印度产的 iPhone 有什么更特别的设计，或额外的功能。&nbsp;</p>
  <p>主要的区别，可能在于供应链选择的层面。不过这并没有什么稀奇，在各种关键零部件上苹果早已采用多重采购的策略（例如屏幕来自三星/LG/京东方、基带采用高通/原英特尔等）。&nbsp;</p>
  <p>新增加的这笔 1000 亿美元投资，侧重点在芯片生产领域，可以看作是对美国最新「对境外生产的半导体芯片征收 100% 关税」政策的回应。&nbsp;</p>
  <p>库克表示，这笔投资将促进今年在美国总共 12 个州的 24 家工厂生产 190 亿颗芯片，用于全球销售的苹果设备。&nbsp;</p>
  <p>苹果一起官宣的「美国制造」供应链同盟有：康宁玻璃、德州仪器、环球晶圆美国公司、Coherent 公司、应用材料公司、三星、格芯、安靠和博通等公司。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_4507a38b207b4cfb9aee62b1d0b6393f@000000_oswg71294oswg1024oswg936_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>让我们首先来看芯片：</strong></p>
  <p><strong>苹果和三星建立新的芯片制造合作伙伴关系，目前正在与位于得克萨斯州奥斯汀的工厂合作。据说，这座工厂将采用「世界上从未使用过的芯片制造创新技术」……</strong></p>
  <p>但在公告中，苹果并没有说明这将会是什么芯片，只提到了芯片会「优化功耗和性能」。&nbsp;</p>
  <p>苹果三星合作开发的，很可能是下一代 iPhone 18 的图像传感器。今年年初，有消息源称，三星正在为苹果开发一款「三层堆叠传感器」，其中的「三层」就是指将三颗芯片进行堆叠，能显著提升手机镜头成片的处理速度。&nbsp;</p>
  <p>而苹果的芯片「老伙计」台积电，也已经公开表示，由于自己在美国亚利桑那州设有芯片工厂，将获得芯片关税的豁免权。&nbsp;</p>
  <p>尽管工艺制程方面和三星势均力敌，台积电和苹果的合作经验却领先了十多年。所以，iPhone 的 A 系列，以及电脑和部分 iPad 的 M 系列芯片主体，苹果会否交给三星处理，有待观察。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_8bc73ed278b642b58c964907610dd22c@000000_oswg34696oswg1024oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>爱范儿也讨论了此前曝光的一颗苹果自研图像传感器，目标是超高的宽容度，实现「接近人眼的动态范围」，不过目前还未知与三星有没有关系。&nbsp;</p>
  <p>目前，iPhone 的影像传感器由索尼独家供应，但索尼在美国并没有设厂，因此将面临 100% 的境外生产芯片关税，与三星的合作可能就是一种应对的方式。&nbsp;</p>
  <p><strong>然后来看屏幕玻璃：</strong></p>
  <p>在所有的美国生产计划的合作当中，康宁最先敲定的。苹果宣布，将和康宁将全球规模最大的智能手机玻璃生产线迁至美国肯塔基州哈罗兹堡的一家工厂。&nbsp;</p>
  <p>很快，全球销售的每一台新 iPhone 和 Apple Watch 都将采用肯塔基州出产的盖板玻璃，和献给特朗普的奖牌同源。&nbsp;</p>
  <p>此前爱范儿已经讨论过iPhone 17 系列有望搭载抗反射屏幕的爆料，而康宁一直是三星手机抗反射玻璃的提供商，因此此番合作，很可能坐实了这个消息。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_6a4887c0ff054213b10f6c304a05c830@000000_oswg54295oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>右边是康宁抗反射玻璃的三星 Galaxy S25 Ultra，图源：Sam Mobile&nbsp;</p>
  <p>不过，苹果并没有官宣这个生产线正式启用投产的时间，预计最早也要等到明年，在短期内也很难承担全球 iPhone 和 Apple Watch 的玻璃生产。&nbsp;</p>
  <p>除了这些大众更熟悉的知名供应商，苹果也将和德州仪器、应用材料公司、格芯、安靠等多家品牌，将更多半导体制造业务引入美国，这些供应商主要提供的组件是无线通讯、电源管理方面的芯片。&nbsp;</p>
  <p>推进这些供应链落地美国，好处就是苹果和供应商之间的关系更加紧密，进一步推进双方的合作，能加速 iPhone 新功能的研发。&nbsp;</p>
  <p>但代价也很显而易见。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_8b9d278725d848f580d776c09b9badc9@000000_oswg91054oswg1024oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>这次不涨，下次未必&nbsp;</strong></h2>
  <p>六千亿美元，可不是一笔小数目，不禁让人担心，接下来的 iPhone 17 系列，会不会涨价？&nbsp;</p>
  <p><strong>但投资者给出的反应要乐观很多，「千亿补贴」宣布之后，苹果股价涨 5.1%，创近三个月来最大涨幅。</strong></p>
  <p>原因很简单，这笔大额投资，可以说水分很大，毕竟这是一个天文数字，苹果目前公布的计划也比较模糊。&nbsp;</p>
  <p>特别是苹果官宣将带回国内的供应链阵容，目前来看不少属于「借花献佛」，因为其中都是供应商自己已经宣布或者完成的投资计划，比如台积电和三星，原本已经在美国设有工厂。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_8638d42d3e22425e941b85e438ae2b1a@000000_oswg100996oswg1024oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">台积电在美国亚利桑那州的工厂&nbsp;</p>
  <p><strong>这笔投资现在看起来更像是一个「缓兵之计」，长达四年的兑现期，似乎就是对标现任总统特朗普的任期。</strong></p>
  <p>彭博社记者 Mark Gurman 分析， 至少在十年内，美国都不可能大规模生产 iPhone。特别是未来两年准备推出的折叠 iPhone 和「全玻璃 iPhone」，这种更加复杂的产品只能由中国独家生产。&nbsp;</p>
  <p>苹果也表示，短期内 iPhone 还是境外组装，这点连特朗普都无计可施只能同意，毕竟本土确实不具备足够的条件。&nbsp;</p>
  <p>投资者认为，继续在中国、印度组装，能确保 iPhone 利润率不会发生重大变化。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_e291f7001eaf43159b0f0eb555870bab@000000_oswg74257oswg720oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且，由于这一千亿美元的补贴，特朗普也给苹果开出了「关税豁免」，虽然具体细节没有公布，但有望能缓解苹果此前所面临的「一个季度损失 9 亿美元」关税压力，iPhone 17 系列大概不会涨价。&nbsp;</p>
  <p><strong>从另外一个角度去看，不到万不得已，苹果很可能不会去大幅调整 iPhone 的价格，特别是 Pro 系列。</strong></p>
  <p>从 2017 年开始一直到去年，Pro 系列（以及相同定位的 s 系列）的起步价格一直是这个数字：999 美元。&nbsp;</p>
  <p>根据消费者物价指数通胀计算器，当年 999 元的 iPhone X，在今年对应的价格，其实已经来到 1298 美元——这样看来 iPhone 的售价其实还更便宜了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_27d968d8e11044498b3f71a4fa37922d@000000_oswg192882oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_c1845fd85943487ca7b03525396bad8d@000000_oswg502007oswg1024oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从营销的角度去看，999 这个数字极具魔力，给人造成一种 iPhone Pro「几百美元」的错觉。如果涨价来到 1049 美元，那 iPhone 就成了妥妥的「千元机」，一下子能劝退不少人。&nbsp;</p>
  <p>不过，在当下动荡的局势，没有什么是能说「一定」的。将供应链引回美国，也可能会带来许多预料不到的风险。&nbsp;</p>
  <p>即使苹果目前只计划在美国本土生产部分部件，可以预见随之而来的进一步投入以及生产成本，会不会影响未来 iPhone 的品质和价格，都需要进一步静观其变。&nbsp;</p>
  <p>但至少还有一个月就到来的 iPhone 17 系列，基本不会有太多的变数。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652422171&amp;idx=1&amp;sn=356c69047a50e3931a11adb64648620c&amp;chksm=9a512d930ce855b55acc582b6bc1d45c281eac59b2ebdf244e3717a83eaafbfa893e4c271920&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418271753703049</id>
            <title>当人们怀念 GPT-4o，他们在「怀念」什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418271753703049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418271753703049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 11:30:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-5,情绪价值,情感羁绊,用户抗议  
<br>
<br>
总结: OpenAI发布GPT-5并下架GPT-4o引发用户抗议，用户认为新模型缺乏共情能力，失去情感价值。全球用户自发组织"拯救4o"运动，迫使OpenAI恢复GPT-4o。事件揭示了AI情绪价值的重要性，形成的情感连接难以替代。用户与AI的关系已超越工具属性，演变为情感依赖。此次风波暴露了AI公司在产品迭代中忽视用户情感需求的问题，导致信任危机。研究表明情感陪伴已成为AI主要应用场景，尤其受年轻人青睐。事件促使行业思考模型多样性、用户选择权等新规则。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_e36a2e910d48409f930542a8e930e37c@000000_oswg1107887oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GPT-5 的发布本应是一件好事，然而，ChatGPT 的用户却在 48 小时内，掀起了一场全球性的「反抗运动」。</p>
  <p>8 月 8 日，OpenAI 的新模型 GPT-5 上线的同时，OpenAI 下架了 GPT-4o 等其他所有模型，强制全球用户只能使用 GPT-5 这个新模型。根据 OpenAI 掌门 Sam Altman 的介绍，GPT-5 更聪明，完成了「智商飞跃」，从大学生水准，升级到「博士级」的能力，生产力更强了。</p>
  <p>然而，用户表示，新模型牺牲了 GPT-4o 在共情能力和提供情绪价值上的优势，回答问题时变得「冷漠」了。<strong>好像失去了一位「密友」、「恋人」。</strong></p>
  <p>有网友们开始满怀悲伤地怀念与 GPT-4o 的互动体验：有人用它来排解深夜的孤独，有人用它模拟朋友间的闲聊，有人将其视为「情感寄托的港湾」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_091e28a3a1db4828a7e4e344c7ecdd2d@000000_oswg105220oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">怀念 4o 的帖子引发了广泛共鸣｜图片来源：小红书&nbsp;</p>
  <p>悲伤过后，紧接着，社交媒体上，一场以「拯救 4o」（#Keep4o、#Save4o）为主题的网络声援运动迅速蔓延。</p>
  <p>从 X(原 Twitter）到 Reddit，到小红书等等，有用户到 OpenAI 的官网账号下留言，有人制作表情包凸显 4o 的优势，<strong>有人在各平台发帖号召大家给 OpenAI 发邮件，来表达自己的愤怒、沮丧，和对立刻恢复 4o 的迫切。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_46fb17a044d04ac29d86d2b0c4295bdd@000000_oswg1072517oswg1080oswg993_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来自于海外网友的「还我 4o」的抗议帖子｜图片来源：X&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，这场抗议，没有明确的组织者，也不在单一平台，而是全网自发，掀起了巨大的舆情声浪。</p>
  <p>很快，汹涌的情绪包裹了 OpenAI，他们被迫选择向用户道歉，并向付费用户恢复上架 GPT-4o。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_4f0fd07fb6654d72bc36c88689d3c5fb@000000_oswg619749oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OpenAI CEO 奥特曼被迫恢复 4o｜图片来源：X&nbsp;</p>
  <p>不过，代价也是巨大的。用户对于 OpenAI 的信任已经动摇，开始将目光投向 Claude、xAI 等大模型产品。</p>
  <p>GPT-5 风波对于 AI 行业来说，将是一个里程碑式的事件。<strong>它炸出了一个庞大的与 AI 形成情感羁绊、尤其在意情绪价值的用户群体。</strong></p>
  <p><strong>它也印证了一个AI产品被长期低估的属性——情绪价值。</strong>可以说，情绪价值也有可能成为 AI 产品的核心竞争力。一个拥有更高智商的 AI，可能很快就会被下一个更强的 AI 所取代。但一个能提供独特情感体验的 AI，却能建立起一种难以复制的<strong>情感壁垒</strong>。</p>
  <p>另外，此次风波对于以技术为导向的 AI 公司来说，在处理产品迭代时，也无疑是一次深刻的警示。</p>
  <h2><strong>01 情绪价值：AI产品的「隐形」护城河</strong></h2>
  <p>可能正如那句经典的「只有失去才明白它的价值」，当 GPT-4o 下线之后，大家才意识到，它并不仅仅是一项可以被平替的技术。</p>
  <p>过去，我们总以为技术的迭代逻辑是「性能为王」。一个更快的 AI 会取代慢的，一个更精准的 AI 会取代不准确的。</p>
  <p>但这次风波事件表明，工具可以讲究效率，但是涉及到情感时逻辑并不成立，就像交朋友时并不会把对方的做事效率看得最重要。</p>
  <p>AI 大模型与以往的信息技术、数字化技术有一个关键的不同是：它具备智能，具备「生命感」。</p>
  <p>斯坦福大学与谷歌的联合研究发现，当 AI 生成的回应在情绪上更积极、更具共情时，人类更容易形成信任与长期互动意愿。<strong>用户通过与 4o 的长期互动，在潜意识里已经将它定义为一个「有情感」的、甚至「人格化」的存在。</strong></p>
  <p>当 OpenAI 突然改变这个「人设」，将其还原为冷漠的「工具」时，用户的认知与情感预期产生了巨大冲突，从而引发了强烈的情绪反噬。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_5e95ef121858465bb8b40c4e0e657c47@000000_oswg1279642oswg1080oswg927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网友自制的梗图｜图片来源：X&nbsp;</p>
  <p>更换模型，就相当于更换了一个「人」。而人们对于自己的亲人、朋友是有长期的感情的，是很难接受被替换的。</p>
  <p>当 GPT-4o 被下线时，用户的普遍感受是：「好像失去了一位不告而别的好朋友」。也有不少用户哭诉「失去了灵魂伴侣」。</p>
  <p>很多用户转发的一句抗议口号是，<strong>「不是所有人需要博士，但所有人都需要朋友。」</strong></p>
  <p>在新模型面前，用户与旧模型之间建立的长期对话习惯、个性化提示词悉数失效。对比之下，GPT-5 固然智商更高，但也显得更冷漠。可以说，<strong>OpenAI 强制让用户迁移模型，相当于是在切断一段段鲜活的「人际关系」。</strong></p>
  <p>而现实里，没有人能忍受别人来破坏自己的亲密关系。从此次风波能感受出来，情感价值形成的用户粘性实在太强，强到用户不允许产品下线，不允许产品消失，宁愿花更多钱（会员费）、发帖呼吁等方式，让其持续运行下去。</p>
  <p>对 AI 产品而言，这意味着一个简单的事实：哪怕 GPT-5 在逻辑推理上无懈可击，如果不能在交流中传递熟悉的、超预期的人性温度，它依然可能输给一个性能稍逊、但「懂我」的版本。生产力并非是衡量 AI 价值的唯一标准。</p>
  <p>从商业竞争的角度看，情绪价值是很难被快速复制的护城河。技术性能的差距可以通过算力、资本投入赶上，<strong>情感连接是用时间与真心建立的，迁移成本极高。</strong></p>
  <h2><strong>02 风波后的新思潮：全新的人机关系，与 AI 公司的信任危机</strong></h2>
  <p>当全球网友合力将「GPT-4o」拯救回来之后，新的问题出现了：<strong>如何避免再次「突然失去恋人、朋友」的悲剧？</strong></p>
  <p>很长一段时间，AI 虚拟陪伴究竟是不是个伪命题，一直存在争议。在 GPT-5 风波之后，这个争论可以说是终结了。</p>
  <p><strong>实际上，人们对于「AI 陪伴」的需求远比想象中更普遍和迫切。</strong></p>
  <p>《哈佛商业评论》基于数千篇论坛帖子的调研发现，人们对于 AI 的使用重心开始从去年的「写、画、搜」转向了「治愈心灵」。2025 年 AI 应用的最常见场景，前 5 名是：1. 疗愈和陪伴 2. 组织个人的生活 3. 寻找意义 4. 学习提升 5. 生成代码——前 3 名都和个人情感陪伴相关。</p>
  <p><strong>年轻人更是如此。</strong></p>
  <p>Common Sense Media 调研显示，这项研究于 4 月和 5 月对 1000 多名青少年进行了调查。约 70% 的青少年使用 AI 聊天机器人作为情绪陪伴，31% 表示「AI 和真实朋友一样令人满足」，33% 更喜欢用 AI 谈敏感话题，而不是与人类交流。</p>
  <p>对于创业者来说，一方面，这意味着真真切切的商业机会，另一方面，<strong>AI 公司与用户之间的情感羁绊会更加强烈，由此带来的问题也会是全新的，这与此前的互联网时代并不相同：</strong></p>
  <p>比如说，未来的 AI 产品是否应该更加注重用户的情感绑定，并提供更透明的服务模式？&nbsp;</p>
  <p>比如说，OpenAI 在未与用户充分沟通的情况下，突然下架 4o，让许多人感到被背叛。这让用户开始质疑：未来的 AI 公司还能被信任吗？&nbsp;</p>
  <p>比如，这种决策是否过于短视，忽略了用户的情感需求和市场的多样性需求？&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_159cd5a1da2b48cc80e4f11063fda000@000000_oswg153796oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OpenAI 的用户信任和声誉已经开始受损。网友们互相出谋划策，如何与 OpenAI 持续斗争｜图片来源：小红书&nbsp;</p>
  <p>如果像 OpenAI 这样，AI 产品的一次升级，可能带走的就是<strong>一段关系。</strong>过去，伤害隐私，很多人可能不敏感，但是伤害情感，等来的会是汹涌的抗争，以及由此而来的深层次的信任危机。</p>
  <p>这次风波也揭示了一些行业新规则：</p>
  <p>未来的 AI 发展，需要同时兼顾技术上的突破和情感上的连接，为此，甚至有网友建议将退役模型开源，避免记忆断层；&nbsp;</p>
  <p>用户需要有自主选择权，而不是被动升级；&nbsp;</p>
  <p><strong>模型多样性可能比「单一先进性」重要（如专业场景用 GPT-5，情感陪伴用 GPT-4o）。</strong></p>
  <p>最后，这是一次史无前例的全球用户团结在一起，开展对一家科技公司的自发抗议运动。相信还会催生更多关于人机关系和商业的议题。这些议题，或许就是人机共生新纪元的序章。</p>
  <p>*头图来源：X&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653084625&amp;idx=1&amp;sn=adc4b5c926f15c05e8a914b4658081b9&amp;chksm=7f4e82bedf1862e4f1b4fe989f7518212760db7f3dedc5f404ddec2a22aa8b2033c6fc503850&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：苏子华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418155432021383</id>
            <title>机器人最重要的组件，是定语</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418155432021383</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418155432021383</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 11:29:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 机器人,世界机器人大会,电子皮肤,情感模型  

总结:  
1. 世界机器人大会展示了各种功能各异的机器人，从表演型到服务型，吸引观众互动。  
2. AI机器人通过聊天和陪伴功能，让人类产生情感依赖，部分机器人已具备基础社交回应能力。  
3. 机器人通过传感器（如RGB相机、触觉传感器、“电子鼻”）感知外界，模拟人类互动方式。  
4. 运动控制技术依赖预设或真人动捕，但柔性机器人（如表情头）在面部表情同步上仍有硬件挑战。  
5. 机器人形态多样化，厂商试图通过差异化设计规避“恐怖谷”效应。  
6. 服务型机器人技能快速迭代，但落地家庭仍需解决多模态数据融合和动作泛化问题。  
7. 人类对机器人的情感投射可能推动其社交功能发展，如深夜陪伴等需求。  
8. 展会体现了机器人技术的进步与局限，厂商积极挖掘未来应用场景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你说机器人，就不能只说“机器人”。</p>
  <p>你要说“全球首个实现连续空翻的机器人”，说“首创8DoF大臂展机器人”，说“首款无遥控可智能跟随的机器人”……</p>
  <p>太花哨了，这两天在北京亦庄的“世界机器人大会”，机器人们可以说是轮番上阵作奇技淫巧，以悦众人。</p>
  <p>只见我身边一位胖大哥刚对着一个机械姬“表情头”拍得正起劲儿，就被朋友拉走说，“那边（机器人擂台赛）打起来了！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_14d7ad72b10a48b19508d916118b2f7c@000000_oswg76713oswg791oswg930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这里，最小最便宜的机器狗 398 元，满场跑；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_121d801cd47c400188ecb4e3764081b8@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>最勤快的操作员无停歇地在生产线下料；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_558d9e28e05a44a8a9ec5f8ddd4757c5@000000_oswg159197oswg1080oswg1026_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">电子牛马在北京不也得加班吗？</p>
  <p>最会打招呼的服务生，光顾着打招呼了，冰激凌都打歪了；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_f63c1941435646a6aba60e467d1f595e@000000_oswg108360oswg882oswg1473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">你好，真的很不高兴为你服务</p>
  <p>最萌的瓦力没法捡垃圾，仅供拍照。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_504be89649824b3697c5beb780b937ba@000000_oswg122458oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>观众们都逗成“翘嘴”不说，一个个在离开时，还意犹未尽的。</p>
  <p>真的，离了你们这些机器人，还有谁愿意转着圈儿逗我们开心啊！</p>
  <h2><strong>机器人，能有点“眼力见儿”么？</strong></h2>
  <p>这两年，AI 通过聊天、陪伴、心理咨询等产品给人制造了一种陪伴但不评判，理解且无条件支持，能感同身受，很会共情的”幻觉“。这逐渐让人类与之建立了情感依赖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_d279add6bfac4b338b940ceafa0892a0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">不白来，都不白来嗷</p>
  <p>不知道是不是有这层原因，有些人类在见到这些包裹着一层钢铁之身的 AI 时也觉得分外亲切，以至于不自觉地隔着大老远就打上了招呼，聊起天来也没有丝毫的生分。</p>
  <p>“你觉得我今天这身咋样？“</p>
  <p>”你穿着淡蓝色的半袖，脖子上挂着一条五颜六色的带子（参展证）。很适合你呢～”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_9077249cea0f4816a168223a95a7aac4@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>说这话的机器人配备了 RGB 相机和麦克风阵列来捕捉图像和声源。当然，这是目前机器人用来感知外部世界最简单的方式。</p>
  <p>有的灵巧手搭载了力控关节，你伸手碰它，它会回握。可以说很有礼貌了。</p>
  <p>有的机器人在身上做了 31 个触觉传感器，这样人类一抱它就知道。</p>
  <p>触觉传感器用来模拟人类触觉。在机器人领域还有一种叫法，“电子皮肤”，仿人的机器人会将电子皮肤做得尽可能逼真。当然除了压力，能触摸到的信息也在逐渐增多，形态、质地、甚至温度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_61a762fea80e4ccda1360fa7bfcd9de3@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>有专门为机器人做“电子鼻”的厂商，也就是气体传感器，借助敏感材料与气体分子进行物理、化学反应，引起电学性质发生变化——说至少能让机器人分别出摆在面前的液体是水、白酒，还是醋。</p>
  <p>最终，机器人需要结合各类传感器获取到的视觉、声音（包括语调语气和语义分析）和生理信号——体温、心率、汗液，甚至多巴胺分泌，实现动态解析用户，并内化成一个情感模型，给出拟人化的反馈。</p>
  <p>毕竟，谁不想要一个”有眼力见儿“的机器人呢？</p>
  <h2><strong>“我不知道这时该露出什么样的表情了”</strong></h2>
  <p>跳舞，搬货，上下楼梯......机器人在做这些“常规表演”时已经不足以令人惊讶，因为他们大多依赖“人肉”遥控和动作预设——传统的运动控制，通过给定各个关节之间的位置、速度和加速度关系，计算出特定末端执行器该如何运行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_4d5e3e9414a446c9a437a61c85a95317@000000_oswg148182oswg1080oswg1233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现场除了手柄（对，就像你小时候开遥控车的手柄），还有真人身着动捕服作为遥操作的“输入源“。提前建立好映射关系后，动捕设备可以实时采集真人的关节运动轨迹、姿态变化，对应到机器人身上。</p>
  <p>大部分机器人动作还是很好理解的。但是有一位，我从远处看怎么像是在对我“比中指”？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_886c459cd2654f0fa7ff21d8604589ee@000000_oswg473456oswg672oswg874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>走近了看，原来是他正比划那“螃蟹钳”跳舞呢？</p>
  <p>我把这一幕迷惑行为发给GPT-5，问他是否理解。GPT-5告诉我，“看背景，应该是机器人在给观众展示灵活的手臂关节控制和精准的手部操作能力。“（好好好，你们赛博世界里的已经互相包庇起来了是吧。）</p>
  <p>比这些机器人“大开大合“更为细致的运动控制在几个”表情头“上。</p>
  <p>由摄像头捕捉到当下人脸，生成一个类似点云图的东西，传输给表情头，几乎是实时的，表情头也做出了人类表情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_0e259ed0fdb245029b326b3a750fb387@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>表情头没有被过于夸张的面部表情卡住，在挤眉弄眼和苦笑之间切换流畅，甚至做到了眼球追踪和同步。可以说对比之前亮相有了很大的进步。</p>
  <p>因为可变形的电子皮肤和大量柔性的被动关节（被动关节主要用于增加适应性，而不是像主动关节需要精确控制），面部难以被构建运动学方程。这是不同于刚性机器人的地方。</p>
  <p>那么机器人如何学会微笑？</p>
  <p>软件算法上，哥伦比亚大学 Emo 机器人团队做法是，训练机器人看大量人脸视频，学习某个表情出现之前面部微小的变化。</p>
  <p>然后机器人“对镜”观察自己在执行某个表情命令时，需要拉伸哪些肌肉，用面部标记和表情命令的数据集训练模型。这样就能几乎同步做出人类表情。</p>
  <p>但机器人的声唇同步依然跟不上溜，存在柔性形变和物理传导延迟的问题。</p>
  <p>看起来，表情头开发难点依然在硬件上，开发具备多模态传感器的电子皮肤和充当人工肌肉的灵巧电机。</p>
  <p>人举手机，机器人比耶。人类通过肢体语言传达情感，并可以本能捕捉到这个“信号”。机器人虽然学不会情感，但能模仿动作。</p>
  <p>目前一些机器人能做到眼睛独立移动，既能与人眉目传情，也会假装做出“思考状”。还有的机器人会辅以手势动作来表达自己的意思。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_5d1d7ce401644b24b03aa6c9a133e474@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>微表情协同、适配语境、情感表达有层次......如果人类之间都经常不按常理出牌，机器人也得突破“机械式回应”了。</p>
  <h2><strong>机器人，各安天命</strong></h2>
  <p>机器人已经不纠结人形了，甚至很难说大会上在座的都是些什么形。</p>
  <p>用最近的段子讲，机器人要显酷，上身普通，下身就不能普通；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_abebe2454bd3437bb4be15bfd1b26cdb@000000_oswg62412oswg186oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_b71d258d118e4d138fc28625c1265b5d@000000_oswg354187oswg710oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下身普通，上身就不能普通；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_924904aae452427a9e549f02a0324099@000000_oswg285197oswg308oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_11c4f446bfe94da9bca78e99b32b4578@000000_oswg910646oswg520oswg894_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>内饰普通，外搭就不能普通。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_002fecefcfcf4294b6adfef2d3213b5f@000000_oswg134498oswg1080oswg892_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不知道这是不是各家为了规避“恐怖谷”暂时想的办法。</p>
  <p>过往，看着那些跑跑跳跳，跳舞转手绢的机器人表演，人们总是不免问上一句，“那它们到底能干啥？”这回来不及问了，因为正排队等着和机器人打麻将呢。</p>
  <p>机器人确实迭代得挺快的，去年会叠衣服，今年就会刷厕所；才练会削黄瓜，就连手机充电这种小活也抢着干；那边能给唱曲，这边就能陪打麻将。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_d87b9fb69cf54e6aaa1278e21ff0c785@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源央视新闻</p>
  <p>我们当然清楚服务型机器人仍处于向应用落地的阶段，走入家庭仍是一个未来期待。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_fa883fb6172d43c3ad02c057016a7257@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p class="img-desc">我不爱做家务，就连把衣服塞洗衣机里也烦</p>
  <p>无论是感知层面，要解决多模态、多源异构数据融合问题；还是运动表现上，要解决鲁棒性和动作“泛化”问题，因为大多数机器人还在重复性操作单一技能。甚至，“灵巧手”，在展会出现得最多的机器人身体部件，大多也只能远远欣赏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_eb94ba28c3684f8da1de98d107b01eb5@000000_oswg63667oswg934oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>厂商不放过一个细枝末节的需求，向你兜售机器人在未来可以干什么。而且每一个展台处，都有人驻足，多少是被切中了好奇心。</p>
  <p>人类既然都能捧着 ChatGPT 彻夜长谈，难保不会抱着“大白”在深夜哭诉，求一个安慰。</p>
  <p>文章图片来源：除特别标注外都来自作者</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652321350&amp;idx=1&amp;sn=b2da2172defbef965b216421e75d1d73&amp;chksm=5cbc4f9c42f9f7fc5a6814fdd0127d0d32ec12899aa28ab1e5f6451944d20cc05966b6ea7cc1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：马文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418126184435078</id>
            <title>覆盖近1.5万个物种，谷歌DeepMind发布Perch 2.0，刷新生物声学分类检测SOTA</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418126184435078</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418126184435078</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 11:29:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Perch 2.0, 生物声学, 深度学习, 物种分类  
<br>  
<br>  
总结: Google DeepMind 和 Google Research 联合推出的 Perch 2.0 是一种高性能的生物声学预训练模型，专注于物种分类任务。它整合了多个带标签音频数据集，采用新的数据增强策略和训练目标，在 BirdSET 和 BEANS 基准测试中刷新了当前最佳性能。模型架构包括前端、嵌入网络和输出头，通过监督学习和自蒸馏机制优化性能。Perch 2.0 的突破表明，精细调优的监督模型结合数据增强可以在生物声学领域表现优异，为生物多样性监测与保护提供了技术支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Google DeepMind 与 Google Research 联合推出的 Perch 2.0，进一步将生物声学研究推向新高度。相较于前代，Perch 2.0 以物种分类为核心训练任务，不仅纳入了更多非鸟类类群的训练数据，还采用了全新的数据增强策略与训练目标，在 BirdSET 和 BEANS 两项权威生物声学基准测试中均刷新当前 SOTA。</p>
  <p>生物声学作为连接生物学与生态学的重要工具，在生物多样性保护与监测中扮演着关键角色。早期研究多依赖模板匹配等传统信号处理手段，在复杂自然声学环境与大规模数据面前，逐渐暴露效率低下、准确性不足的局限。</p>
  <p>近年来，人工智能技术的爆发式发展推动深度学习等方法替代传统手段，成为生物声学事件检测与分类的核心工具。例如，基于大规模带标签鸟类声学数据训练的 BirdNET 模型，在鸟类声纹识别中表现卓越：不仅能精准区分不同物种的鸣叫，还能在一定程度上实现个体识别。此外，Perch 1.0 等模型通过持续优化迭代，在生物声学领域积累了丰富成果，为生物多样性监测与保护提供了坚实的技术支撑。</p>
  <p>日前，<strong>Google DeepMind 与 Google Research 联合推出的 Perch 2.0，</strong>进一步将生物声学研究推向新高度。相较于前代，Perch 2.0 以物种分类为核心训练任务，不仅纳入了更多非鸟类类群的训练数据，还采用了全新的数据增强策略与训练目标。<strong>该模型在 BirdSET 和 BEANS 两项权威生物声学基准测试中均刷新当前 SOTA，</strong>彰显出强大的性能潜力与广阔的应用前景。</p>
  <p>相关研究成果以「Perch 2.0: The Bittern Lesson for Bioacoustics」为题，发表预印本于 arXiv。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_1a4d4073262044fdbedebfba3574d00c@46958_oswg172007oswg1080oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h4><strong>论文地址：</strong>https://arxiv.org/abs/2508.04665</h4>
  <h2><strong>数据集：训练数据构建与评估基准</strong></h2>
  <p><strong>该研究为模型训练整合了 4 个带标签音频数据集——Xeno-Canto、iNaturalist、Tierstimmenarchiv 和 FSD50K，</strong>共同构成模型学习的基础数据支撑。其中，如下表所示，Xeno-Canto 与 iNaturalist 是大型公民科学库：前者通过公开 API 获取，后者源自 GBIF 平台标记为研究级的音频，二者均包含大量鸟类及其他生物的声学录音；Tierstimmenarchiv 作为柏林自然历史博物馆的动物声音档案，同样聚焦生物声学领域；而 FSD50K 则补充了多种非鸟类声音。</p>
  <p><strong>这四类数据共包含 14,795 个类别，</strong>其中 14,597 个为物种，其余 198 个为非物种声音事件。丰富的类别覆盖既保证了对生物声学信号的深度学习，又通过非鸟类声音数据拓展了模型的适用范围。不过，由于前三个数据集采用不同的物种分类体系，研究团队人工映射统一了类别名称，并剔除了无法用选定频谱图参数表示的蝙蝠录音，以此确保数据的一致性与适用性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_5d2362b641d943e283295bc9be40ce70@46958_oswg265013oswg1080oswg821_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据集摘要</p>
  <p>考虑到不同数据源的录音时长差异极大（从不足 1 秒到超过 1 小时，多数在 5–150 秒），而模型固定以 5 秒片段为输入，<strong>研究团队设计了两种窗口选取策略：</strong>随机窗口策略在选中某条录音时随机截取 5 秒，虽可能包含目标物种未发声的片段，带来一定标签噪声，但整体处于可接受范围；能量峰值策略则沿用 Perch 1.0 的思路，通过小波变换选出录音中能量最强的 6 秒区域，再从中随机选取 5 秒，基于「高能量区域更可能包含目标物种声音」的假设提升样本有效性——<strong>这一方法与 BirdNET 等模型的检测器设计逻辑相通，能更精准捕捉有效声学信号。</strong></p>
  <p>为进一步提升模型对复杂声学环境的适应能力，研究团队采用了 mixup 的数据增强变体，<strong>通过混合多条音频窗口生成复合信号：</strong>先从 Beta-二项分布采样确定混合的音频条数，再通过对称 Dirichlet 分布采样权重，对选中的多条信号进行加权求和并标准化增益。</p>
  <p>与原始 mixup 不同，该方法采用多热目标向量而非 one-hot 向量的加权平均，确保窗口内所有发声（无论响度高低）都能被高置信度识别；相关参数作为超参数调优，可增强模型对重叠声音的分辨能力，提升分类准确性。</p>
  <p><strong>模型评估则依托 BirdSet 与 BEANS 两大权威基准展开。</strong>BirdSet 包含来自美国本土、夏威夷、秘鲁、哥伦比亚的 6 个全标注声景数据集，评估时不进行微调，直接采用原型学习分类器的输出；BEANS 涵盖 12 项跨类群测试任务（涉及鸟类、陆生与海洋哺乳动物、无尾目及昆虫），仅用其训练集训练线性与原型探针，同样不调整嵌入网络。</p>
  <h2><strong>Perch 2.0：一种高性能的生物声学预训练模型</strong></h2>
  <p><strong>Perch 2.0 的模型架构由前端（frontend）、嵌入网络（embedding model）和一组输出头（output heads）共同构成，</strong>各部分协同实现从音频信号到物种识别的完整流程。</p>
  <p>其中，<strong>前端负责将原始音频转换为模型可处理的特征形式，</strong>其接收 32kHz 采样的单声道音频，针对 5 秒长的片段（含 160,000 个采样点），通过 20ms 窗长、10ms 跳长的处理，生成包含 500 帧、每帧 128 个 mel 频带的 log-mel 频谱图，覆盖 60Hz 到 16kHz 的频率范围，为后续分析提供基础特征。</p>
  <p><strong>嵌入网络采用 EfficientNet-B3 架构</strong>——这是一款包含 1.2 亿参数的卷积残差网络，凭借深度可分离卷积设计最大化参数效率。相比上一版本 Perch 使用的 7,800 万参数 EfficientNet-B1，它的规模更大，以匹配训练数据量的增长。</p>
  <p>通过嵌入网络处理后，会得到形状为（5, 3, 1536）的空间嵌入（维度分别对应时间、频率和特征通道），对空间维度取均值后，可获得 1536 维的全局嵌入，作为后续分类的核心特征。</p>
  <p><strong>输出头则承担着具体的预测与学习任务，</strong>包含 3 个部分：线性分类器将全局嵌入投影到 14,795 维的类别空间，通过训练促使不同物种的嵌入线性可分，提升后续适配新任务时的线性探测效果；原型学习分类器以空间嵌入为输入，为每个类别学习 4 个原型，取原型最大激活进行预测，这一设计源自生物声学领域的 AudioProtoPNet；来源预测头是一个线性分类器，基于全局嵌入预测音频片段的原始录音来源，由于训练集包含 150 余万条来源录音，它通过秩为 512 的低秩投影实现高效计算，服务于自监督来源预测损失的学习。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_04106984806e48919f2a79c27c0e31e4@46958_oswg93784oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Perch 2.0 模型体系结构</p>
  <p><strong>模型训练通过 3 个独立目标实现端到端优化：</strong></p>
  <p>* 物种分类交叉熵针对线性分类器，采用 softmax 激活和交叉熵损失，对目标类别赋予均匀权重；</p>
  <p>* 自蒸馏机制中，原型学习分类器作为「teacher」，其预测结果指导「student」线性分类器，同时通过正交损失最大化原型差异，且梯度不回传至嵌入网络；</p>
  <p>* 来源预测作为自监督目标，将原始录音视为独立类别训练，推动模型捕捉显著特征。</p>
  <p><strong>训练分两阶段：</strong>第一阶段专注训练原型学习分类器（不启动自蒸馏，最多 300,000 步）；第二阶段启动自蒸馏（最多 400,000 步），均使用 Adam 优化器。</p>
  <p><strong>超参数选择（Hyperparameter selection）依托 Vizier 算法，</strong>第一阶段搜索学习率、dropout 率等，经两轮筛选确定最优模型；第二阶段增加自蒸馏损失权重继续搜索，两种窗口采样方式贯穿始终。</p>
  <p>结果显示，第一阶段偏好混合 2-5 条信号，来源预测损失权重 0.1-0.9；自蒸馏阶段倾向小学习率、少用 mixup，赋予自蒸馏损失 1.5-4.5 的高权重，这些参数支撑了模型性能。</p>
  <h2><strong>Perch 2.0 的泛化能力评估：基准表现与实用价值</strong></h2>
  <p>Perch 2.0 的评估聚焦泛化能力，既考察其在鸟类声景（与训练录音差异显著）、非物种识别任务（如叫声类型识别）中的表现，也测试向蝙蝠、海洋哺乳动物等非鸟类类群的迁移能力。考虑到从业者常需处理少量或无标签数据，<strong>评估核心原则是验证「冻结嵌入网络」的有效性，</strong>即通过一次性提取特征，快速适配聚类、小样本学习等新任务。</p>
  <p><strong>模型选择阶段从 3 方面验证实用性：</strong></p>
  <p>* 预训练分类器性能，在全标注鸟类数据集上用 ROC-AUC 评估「开箱即用」的物种预测能力；</p>
  <p>* 一次样本检索，以余弦距离衡量聚类与搜索表现；</p>
  <p>* 线性迁移，模拟小样本场景测试适配能力。</p>
  <p>这些任务通过几何均值计算得分，最终 19 个子数据集的结果反映了模型真实可用性。</p>
  <p>依托 BirdSet 与 BEANS 两大基准，该研究的评估结果如下表所示，<strong>Perch 2.0 在多项指标上表现突出，尤其 ROC-AUC 达当前最佳，</strong>且无需微调；其随机窗口与能量峰值窗口训练策略性能接近，推测因自蒸馏缓解了标签噪声影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_d2f6ab5a28b84e96a54691e1d6c0abcc@46958_oswg298915oswg1080oswg883_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">基准测试结果</p>
  <p>总体而言，Perch 2.0 以监督学习为核心，与生物声学特性密切相关。Perch 2.0的突破表明，<strong>高质量迁移学习无需依赖超大模型，精细调优的监督模型结合数据增强与辅助目标即可表现优异。</strong>其固定嵌入设计（无需反复微调）降低了大规模数据处理成本，为敏捷建模提供可能。未来，构建贴合实际的评估基准、利用元数据开发新任务、探索半监督学习，将是该领域的重要方向。</p>
  <h2><strong>生物声学与人工智能的交汇</strong></h2>
  <p>在生物声学与人工智能交叉领域，跨类群迁移学习、自监督目标设计、固定嵌入网络优化等研究方向已引发全球学术界与企业界的广泛探索。</p>
  <p>剑桥大学团队开发的余弦距离虚拟对抗训练（CD-VAT）技术，通过一致性正则化提升声学嵌入的区分性，<strong>在大规模说话者验证任务中恢复了 32.5% 的等错误率改进，</strong>为语音识别中的半监督学习提供了新范式。</p>
  <p>麻省理工学院与 CETI 合作的抹香鲸声纹研究，<strong>通过机器学习分离出包含节奏、韵律、震颤和装饰音的「发音字母表」，</strong>揭示其交流系统的复杂性远超预期——仅东加勒比抹香鲸部族就存在至少 143 种可区分的发声组合，其信息承载能力甚至超过人类语言的基础结构。</p>
  <p>苏黎世联邦理工学院研发的光声成像技术，通过负载氧化铁纳米颗粒的微胶囊突破声学衍射极限，<strong>实现深层组织微血管的超分辨率成像（分辨率达 20 微米），</strong>在脑科学与肿瘤研究中展现出多参数动态监测的潜力。</p>
  <p>同时，<strong>开源项目 BirdNET 凭借全球 1.5 亿条录音的积累，</strong>已成为生态监测的标杆工具，其轻量级版本 BirdNET-Lite 可在树莓派等边缘设备上实时运行，支持超过 6,000 种鸟类的识别，为生物多样性研究提供了低成本解决方案。</p>
  <p>日本 Hylable 公司在日比谷公园部署的 AI 鸟鸣识别系统，通过多麦克风阵列与 DNN 结合，<strong>实现声源定位与种类识别的同步输出，准确率达 95% 以上，</strong>其技术框架已扩展至城市绿地生态评估与无障碍设施建设领域。</p>
  <p>值得关注的是，<strong>谷歌 DeepMind 的 Project Zoonomia 项目正通过整合 240 种哺乳动物的基因组与声学数据，探索跨物种声学共性的进化机制。</strong>研究发现，犬类愉悦吠叫的谐波能量分布（3-5 次谐波能量比 0.78±0.12）与海豚社交哨声（0.81±0.09）高度同源，这种分子生物学层面的关联不仅为跨物种模型迁移提供了依据，更启发了“生物学启发式AI”的全新建模路径——将进化树信息融入嵌入网络训练，从而突破传统生物声学模型的局限性。</p>
  <p>这些探索正在让生物声学与人工智能的结合变得更有温度。当学术探索的深度遇上产业应用的广度，那些曾藏在雨林树冠、深海暗礁里的生命信号，正被更清晰地捕捉、解读，最终化作保护濒危物种的行动指南，或是城市与自然和谐共生的智慧方案。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>1.https://mp.weixin.qq.com/s/ZWBg8zAQq0nSRapqDeETsQ&nbsp;</p>
  <p>2.https://mp.weixin.qq.com/s/UdGi6iSW-j_kcAaSsGW3-A&nbsp;</p>
  <p>3.https://mp.weixin.qq.com/s/57sXpOs7vRhmopPubXTSXQ&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PlT2l_WThAnIa53Jyv4_gQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“HyperAI超神经”</a>，作者：田小幺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418216661751945</id>
            <title>西安科大校友打造“AI监控龙头”，估值翻10倍、大客户占比近六成</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418216661751945</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418216661751945</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 11:29:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 多光谱AI,海清智元,周波,港股IPO  
<br>  
<br>  
总结: 1. 多光谱AI是一种广泛应用于监控、农业等领域的成像技术，目前处于资本风口。2. 海清智元是该领域的龙头企业，由西安科技大学校友周波创立，正在启动港股IPO。3. 公司5年内估值翻10倍，获得多轮融资，技术壁垒受到资本认可。4. 多光谱AI市场规模预计快速增长，但行业集中度低，竞争激烈。5. 海清智元面临客户和供应商集中度高、现金流压力大等财务风险。6. 公司在多光谱AI细分市场占有率领先，但面临海康威视等强大竞争对手。7. 公司创始人周波拥有26年行业经验，技术背景深厚。8. 上市融资将帮助公司优化财务结构，巩固技术优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_8d40fff158c0489a885a73efaeb8a142@702769717_oswg22181oswg787oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>“多光谱AI”是什么？通俗来讲，是一种成像技术，在监控器中应用较多，但实际使用场景很宽广泛，比如农业无人机成像技术，现在正在资本“风口”上。</strong></p>
  <p><strong>西安科技大学“</strong>老校友”周波创建的“多光谱AI龙头”：深圳海清智元科技股份有限公司（简称“海清智元”）就正在启动港股IPO进程，他的同业“大哥”是被称为“小华为”的海康威视（002415.SZ）。</p>
  <p>虽然规模比不上“大哥”，但海清智元号称在“多光谱AI”细分赛道上的市占率领先，不过现在公司大客户、大供应商占比的问题比较突出，业绩起伏也较大，这家“多光谱龙头公司”未来的市场表现正受到多方关注。</p>
  <h2><strong>01 西安科大校友创业，估值5年翻10倍</strong></h2>
  <p>海清智元成立于2013年4月，周波为公司创始人、实控人、董事长、执行董事、总经理。股权关系显示，周波通过直接持股及控制众诚天盈、众正天盈、众知天盈三大员工持股平台，合计控制公司48.87%的投票权，今年刚年满50岁。</p>
  <p>1999年7月，周波取得西安矿业学院（现“西安科技大学”）自动控制专业工学学士学位。</p>
  <p>招股书显示，周波在计算机视觉及热成像行业拥有约26年经验，曾主导研发多光谱感知与AI算法融合技术，其行业经验覆盖光学电子、集成电路等多领域。</p>
  <p>创业前，周波在多家单位和公司负责技术和产品开发，2005年至2012年，周波任职于深圳市黄河数字技术有限公司，最后的职位为公司董事兼总经理。&nbsp;作为西安科大校友，周波还曾与西安科技大学合作获陕西省“教学成果特等奖”。&nbsp;</p>
  <p>引人关注的是，“技术派”的周波创立的海清智元，深受资本市场认可。</p>
  <p>在冲击港股IPO之前，海清智元已经获得多轮融资，其融资历程堪称资本密集型成长的典范，其2020年A融资4000万元，投后估值约3.5亿元，而到了2025年7月，海清智元通过D轮融资获得了值得九号的5000万元投资，后者认购公司约12.13万股份。这一次融资后，海清智元的估值也达到了35.5亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_ef7f9223cbb246f88fb631827b1a45e1@702769717_oswg55961oswg684oswg195_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>5年5轮融资，估值翻10倍！ 投资机构看到了什么？&nbsp;&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 多光谱AI的“风口”，竞争者众</strong></h2>
  <p>海清智元对投资人的吸引力主要在多光谱AI领域的技术壁垒。浙商创投系（韬略新能源、韬略信旺等）连续多轮加注，认为其“光感图算”技术架构具备全链路优势；国有资本高新投则看重其在泛安全领域的应用潜力，与智慧城市等政策导向契合。</p>
  <p>其实海清智元的业务并不复杂，其核心是通过多光谱AI技术探测人眼可见及不可见的物理信息，主要分三大块：多光谱AI模组、&nbsp;多光谱AI感知终端、多光谱AI大模型服务。</p>
  <p>通俗理解，&nbsp;多光谱AI感知终端是最终设备，多光谱AI模组类似“智能眼睛”的核心组件，多光谱AI大模型服务相当于“安全大脑”。</p>
  <p>但只有技术是不够的的，还要有“风口”。</p>
  <p>多光谱AI这一细分赛道的需求正在成倍增长，弗若斯特沙利文报告显示，中国多光谱AI市场规模预计将从2025年的200亿元飙升至2029年的588亿元，复合年增长率达31.0%。</p>
  <p>在国内监控需求的驱动下，海清智元算是找准了最硬的“赛道”，但想就这样“吃肉”却不太容易。</p>
  <p>从市场份额看，海清智元虽然保持市占率领先，但所占比例并不高，“市场统治力”还不稳固。</p>
  <p>据弗若斯特沙利文报告，海清智元2024年在国内多光谱AI企业中排名第一（市占率3.5%），多光谱AI大模型服务排名第一（11.8%），多光谱AI模组排名第三（6.6%）。2024年行业前五市占率仅10.9%，行业集中度较低，竞争分散且激烈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_a1f80d9c385d45ffaa3352aa4a8d3ad1@702769717_oswg70824oswg636oswg201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>风险解析：&nbsp;</p>
  <p>客户集中度风险：2024 年前五大客户占比约 59%，单一或少数客户变动将显著影响收入与现金流。</p>
  <p>竞争与技术迭代风险：头部玩家（海康、凌云光等）在渠道、规模与研发投入上占优，海清智元需保持技术持续领先，避免被替代或边缘化。</p>
  <p>供应链集中风险：海清智元需五大供应商采购占比偏高，2022年–2025年 五大供应商采购额占比从 36% 上升到 89.3% ，毛利维稳不易 。</p>
  <p>海清智元在招股书中号称形成了“差异化壁垒”，并展示领先的市场份额：居国内多光谱AI行业首位，在多光谱AI大模型服务领域排名第一，多光谱AI模块市场份额位列第三。&nbsp;</p>
  <p>但其他头部企业也铺开了这一市场，比如海康威视就表示，已经提供光谱火灾探测器，工作人员可以借助该设备侦测火情风险，实现极早期的火灾精准探测，做出秒级响应。这与海清智元多光谱火灾隐患计算终端设备的效果类似；凌云光则通过收购JAI补充了多光谱成像等关键成像技术。</p>
  <p>此外，海康在安防、场景数字化及创新业务（机器人、热成像、智能家居、车载电子等）与海清智元的“泛安全、多光谱感知”的若干场景（如数据中心/园区/城市监控）存在竞合和替代关系；凌云光与海清智元在机器视觉的工业、制造场景重合（尤其工业检测/视觉模组层面）；大恒科技则与海清智元在视觉模组、工业检测场景等有交集。</p>
  <h2><strong>03 财务风险：现金流与负债压力凸显</strong></h2>
  <p>此外，海清智元的业绩其仍处于成长期，且波动明显。</p>
  <p>虽然海清智元在2024年实现扭亏，但客户与供应商集中度呈现双高特征，其2025年前三月前五大客户收入占比64.8%，供应商采购占比89.3%，从长期来看，这对海清智元业绩稳定性和利润空间形成隐患。&nbsp;</p>
  <p>此外，2022年至2025年前三月，海清智元经营性现金流净额在大部分财报期为负，显示其主业盈利压力仍然较大，其2025年前三月的经营性现金流净额流出达6360万元，主要因存货增加1.79亿元，资金占用压力加大。同时，海清智元短期偿债依赖3520万元现金储备（期末现金及现金等价物），存在一定流动性风险。&nbsp;&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_35b2f641a2bf4932a94e7045bef668f0@702769717_oswg56038oswg569oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>风险解析：</p>
  <p>经营活动现金流净额：经营现金流波动剧烈，2025Q1&nbsp;经营性现金大量流出，其短期运营应收、存货增长或交付节奏导致现金占用。</p>
  <p>盈利波动：公司2022–2023&nbsp;年经历亏损，2024&nbsp;年扭亏为盈。盈利波动表明公司盈利能力受订单节奏、成本结构与一次性项目影响较大。</p>
  <p>海清智元凭借多光谱AI技术的先发优势冲刺港股IPO，其全链条产品布局与资本加持为增长奠定基础，但现金流压力、市场竞争等风险不容忽视。若能通过上市融资优化财务结构、巩固技术壁垒，其有望在泛安全与智能感知赛道持续领跑，反之则需警惕成长韧性不足的挑战。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_hBROL9GstW60AEpJTxSKQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法工场研究院”</a>，作者：阿尔法，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418247648693640</id>
            <title>7天干完3个月的活儿？如何理解「营销Agent」？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418247648693640</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418247648693640</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 11:28:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI营销, Agent元年, 营销自动化, RaaS商业模式  
<br>  
<br>  
总结: 文章探讨了AI Agent在营销领域的崛起及其带来的变革。AI Agent已从辅助工具发展为自主决策者，能够接管营销全流程，显著提升效率。文中分析了三类应用场景：达人营销、社媒投放和AI搜索优化，展示了Agent如何通过自动化解决传统营销痛点。营销Agent的核心优势在于整合行业Know-how和数据，提供垂直解决方案，并采用RaaS商业模式，直接交付营销结果。然而，其规模化应用仍面临透明度、创意同质化、控制权让渡等挑战。品牌需在效率与风险间权衡，保持开放与批判性态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_827961414e23421b80aa01031215ac8a@000000_oswg873267oswg1016oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当“AI营销人员”Head将霸王茶姬在泰国的营销活动从计划的3个月惊人压缩至7天，当“AI驱动的全球红人营销自动化平台”CrowdCore将品牌与创作者的匹配精准度推至90%以上；当科技巨头英特尔选择将部分营销业务直接外包给埃森哲，用AI代替人力……</p>
  <p>这些看似分散的商业动作背后，实则涌动同一股力量——AI Agent。</p>
  <p>AI营销早已不是新鲜话题。过去几年，AI快速渗透营销领域各个环节，从初期的AI自动生成图文素材，到广告投放的智能化、自动化，再到利用AI进行效果归因与策略优化等等，AI一步步解放营销人的双手。而今年被公认为 “Agent元年” ，Manus、Genspark一度带动Agent热潮，营销领域被卷入后，也走到了一个新临界点上——<strong>AI不再仅是营销工具链上的一个高效零件，它似乎正在接过“方向盘”，尝试在复杂环境中“自动驾驶”。</strong></p>
  <p>当技术演进从辅助人类转向自主决策，整个营销决策的底层逻辑势必会重构。我们探讨营销Agent的实质，已超越工具效率本身，更直指一个更核心的命题：AI是否真能“自主”包揽一切营销动作？ 当一切都能“自动化”，营销工作的终极价值该锚定何处？品牌在营销环节能否完全安享其成？</p>
  <h2><strong>实战拆解：营销Agent的三类应用场景</strong></h2>
  <p>不同于给一个Prompt就被动响应一次的大型语言模型，Agent更有“黑科技感”，仿佛既有大脑、又有手脚——能独立运行，无需外部频繁干预即做出决策；可与其他Agent或用户进行协作，敏锐感知环境变化并实时响应；更重要的是还能主动调用各种外部工具（如数据库、API、分析平台等）驱动任务完成。</p>
  <p>能实现这一切，主要是因为构建营销Agent的主流范式之一是“工作流（Workflow）”架构。通俗理解就是有一个“规划者”模块负责制定多阶段行动蓝图，再由“执行者”模块调用各类专业工具一步步落实计划，并在执行过程中根据实时反馈不断调整策略，直至达成预设目标。</p>
  <p><strong>这种流程化设计，恰好就与同样高度流程化的营销充分适配。</strong></p>
  <p>比如通常做达人营销，需要品牌先筛选达人、邀约谈判，而后由达人输出内容创意，品牌审核后在渠道发布，最后做效果追踪与归因优化。整体流程本身并不复杂，但因为中间环节多，需要多方沟通和配合，就导致一次活动周期动辄耗费数月。</p>
  <p>而营销Agent正好可“一手包办”全流程。</p>
  <p>以Head为霸王茶姬在泰国所做的营销活动为例，营销Agent先锁定曼谷目标门店周边的活跃创作者，而后基于预设规则（如必须带有“珍珠奶茶/奶茶评论”标签、历史内容点击率高等）做深度筛选；在创作者参与后实时追踪数据，一旦发现下滑迹象或该创作者被标记为“广告饱和”，便自动启动淘汰机制，将预算迅速转向表现更优者。这样一来，原本3个月的活动就被压缩到了7天，整体合作效率提升了93%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_53e7a41ed57c4d668fe10c48b9a36d94@000000_oswg319634oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Head官网</p>
  <p><strong>营销Agent此时发挥的核心作用，是解决了海外营销时本地化资源筛选和匹配的难点，并自动化去动态优化资源的配比。</strong>相比品牌在海外市场两眼一抹黑的找达人，此时用营销Agent自然是要性价比高的多。</p>
  <p>达人营销是要“找对人”，而社媒投放需“做对事”。事实上不仅是缺乏本地市场洞察与达人资源网络，出海做营销存在不少难点，国内品牌商家往往对TikTok、Instagram等各大海外社交媒体平台上瞬息万变的流行趋势和投放规则也不够熟悉，每走一步都充满挑战。若“跨平台”做营销就会更复杂，需要更专业且多人的团队去同步追踪海外平台的挑战赛趋势、算法更新和实时热点等等。</p>
  <p>今年WAIC大会上，钛动科技发布的AI Agent Navos就是针对这一问题。钛动科技CEO李述昊表示，Navos能覆盖营销链路中的爆款洞察、素材诊断、素材制作、广告投放监控、广告效果分析等多个环节，满足不同行业、不同规模客户出海营销过程中多样化、个性化的需求，直接帮客户交付营销结果。</p>
  <p><strong>能看得出其核心突破在于构建了跨平台的“爆款内容自主生产线”。即使品牌方对海外市场一无所知，Agent也能凭借数据学习与实时反馈能力，接管多平台，快速搭建起多条高度本地化广告投放流水线，降低市场进入门槛，</strong>相当于是用全流程自动化去对抗了营销渠道的碎片化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_9cc7ee150aaf459a8c3c5527468dbfbe@000000_oswg866567oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：钛动科技公众号</p>
  <p>如果说达人营销与社媒投放解决当下流量获取问题，那么AI搜索优化则是更关乎于未来的生存权。</p>
  <p>如今搜索行为本身被AI重构——豆包、DeepSeek、Kimi等智能应用正逐步取代传统搜索引擎，<strong>越来越多人在有疑问时会直接选择“问AI”而不是“搜索一下”。这就意味着过去品牌们所依赖的“关键词竞价”搜索营销策略正逐渐失效。</strong></p>
  <p>品牌到了一个需要跳出传统SEO思维、在全新的对话场景中建立认知锚点的新阶段。然而如何让品牌信息更自然、高频地融入AI生成的答案，这对大多数品牌来说是个完全陌生的新课题：许多人都尚未熟悉这些AI应用，更遑论去思考如何抢占AI对话中的心智份额。</p>
  <p>此时，AI Agent的介入，正是在这片全新的对话战场为品牌开辟航道。</p>
  <p>以艾加营销集团旗下iPowerAI元力科技开发的iGeo Agent为例，据官方介绍这是一个多Agent集群自驱动、自部署的系统，主要就是用来提升品牌及产品在AI搜索引擎中的可见度、推荐度、信息准确率等。</p>
  <p><strong>Agent会先连接正在提问的用户，理解其意图，帮品牌找能够植入进去对用户心智产生影响的机会；而后基于跨模型语义分析，动态量化品牌在主流AI搜索引擎中的“认知能见度”。</strong>长期来看，AI还要更懂品牌，提升不同AI搜索引擎读取品牌信息的准确率，构建AI生态中的品牌知识库，而不是短期内去刷高品牌的“出镜率”。艾加营销集团元力科技首席战略官Frank也举了一个例子，“GEO最终不应该只处理‘平价电动牙刷哪款好’这类明确需求，而是在用户表达‘牙疼’时，就能自然引出品牌内容。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_b38cf07b36b74a838ea1edc0fd2f1970@000000_oswg386289oswg1080oswg951_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：iPowerAI元力科技公众号</p>
  <p>这三个案例虽然发生在找达人、投广告、进入AI搜索场景，但营销Agent所做的本质是相同的：在信息爆炸、平台林立、用户偏好飞速变化、海外市场越来越复杂的当下，用AI去自主分析、快速决策、全天候工作，帮品牌降本增效地完成营销任务。</p>
  <h2><strong>营销Agent为什么值得用</strong></h2>
  <p>事实上行业内已有共识：通用型Agent深度依赖基础大模型能力，本质是模型厂商势力的延伸，其能力始终将跟随模型的升级而进化，创业公司能施展的空间实属有限。那么在营销环节，品牌为何不直接用如Manus等诸多明星级通用Agent，反而要选择创业者新开发的营销Agent？</p>
  <p><strong>关键点其实在于——营销Agent所具备AI之外的能力。</strong></p>
  <p>营销是个颇“复杂”的领域，有自成体系的行业黑话、独特流程要求，也有一部分是非标、需要基于业内经验和市场洞察的内容创意，还有沉淀多年的、无法从公开渠道获取的专有数据，这些是通用Agent不一定具备的。同时，<strong>营销领域的痛点、营销人会关注的问题、真正影响广告主预算投入的细节，并不是技术开发者擅长的，所以也很可能并不在通用Agent的常规视野中。</strong></p>
  <p>而创业公司的破局点就在于此。很多营销Agent只针对某一个垂直领域，如达人营销、搜索广告或者是信息流广告投放，通过整合过去极为分散且不透明的、关于达人和用户的一系列非显性数据进行推理，去优化营销效率。</p>
  <p>还有<strong>很多营销Agent是基于企业闭环数据、依托营销集团服务海量头部品牌的数据经验、社交平台上海量素材库和效果反馈等等，即拥有了所谓的“行业Know-how”。</strong>这种垂直模式就会更具针对性地去解决传统营销中的“困境”。</p>
  <p>首先就是传统营销中最突出的问题——人力密集。常规营销环节细分，多个团队人员打配合，耗时耗力；而营销Agent无缝衔接全链条，将跨地域、跨知识/经验、甚至是跨国的团队的能力压缩为了可复制的、极度流程化的解决方案。</p>
  <p>其次是解决强依赖于经验的问题。依赖某个人或者团队的经验，就意味着存在主观性与滞后性，而营销Agent通过实时数据流构建动态决策模型：持续监测波动，自动关停低效计划，并基于转化率分配预算，这会使新手团队获得接近专业优化师的结果输出。</p>
  <p>另外传统广告营销会采用AB测试的方式，营销Agent能够将试错过程前置为数据推演，通过历史数据建模与实时趋势捕捉，预判广告传播潜力，投放后秒级反馈驱动快速迭代，这样一来就能降低无效投入。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_523b78792e6c4795a1a7e2bc03178888@000000_oswg670441oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更关键的是，<strong>驱动品牌快速接纳营销Agent的关键动力，源于其独特的商业模式。</strong></p>
  <p>传统软件工具都是SaaS模式，其本质是销售工具，企业为软件功能支付订阅费。而AI时代的竞争逻辑已彻底转向，正如红杉资本曾提到的“下一代AI商业化核心是交付收益，而非工具”，技术的价值不再取决于自身先进性，而在于能否直接创造可量化的业务结果。</p>
  <p><strong>Agent的崛起，便是推动AI商业模式发生深刻转变的关键——其催生了RaaS（Result-as-a-Service，结果即服务）商业模式，</strong>并在AI领域形成浪潮，众多AI产品应用都选择采用。从“功能交付”跃迁至“结果交付”，底层逻辑是将Agent定位为 “AI劳动力” ，企业无需为技术本身预付成本。</p>
  <p><strong>这种模式也天然契合营销领域“效果至上”的基因。</strong>Head等Agent服务商普遍采用 “按广告消耗分成”或“以效果指标（如CPA/CPM/ROAS）结算”的收费模式。品牌方只需聚焦最终转化目标，从根本上消除了“为未知能力预付”的决策阻力。并且当Agent的收益与品牌业绩深度绑定，其角色从“工具供应商”转变为“增长合伙人”，这种利益共同体关系，会大幅降低品牌对新技术的学习与试错门槛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_f6ce14ec84214bee9efc29ef7c3f9b14@000000_oswg141032oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Head官网</p>
  <p>当Agent成为可量化创收的数字劳动力，企业决策便从技术焦虑转向价值投资，这才是营销Agent快速进入品牌视野并落地应用的核心理由。</p>
  <h2><strong>小心“硬币另一面”</strong></h2>
  <p>当然尽管营销Agent展现出巨大潜力，其规模化应用目前还是存在不少挑战。</p>
  <p><strong>首当其冲的是数据驱动的透明度困境。</strong></p>
  <p>当Agent依赖历史数据与封闭算法自动决策时，品牌方可能陷入更深的“黑盒焦虑”——AI为何选择某位粉丝量平平的达人合作？为何在某个时刻突然调高某广告组出价？这类关键决策缺乏可解释性，品牌不仅难以理解内在逻辑，更可能逐渐丧失对营销策略的话语主导权。这种失控感在战略级预算分配时会尤为尖锐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_7a502d3dfb0e4eb5b51e6a8e501eef40@000000_oswg1219212oswg926oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>其次是标准化效率与创意稀缺性的冲突。</strong></p>
  <p>Agent擅长基于数据流水线生成“安全牌”内容——符合平台算法偏好、经过验证的模板化素材，在信息流广告等短平快场景中效果显著。然而，对依赖品牌溢价的高创意行业（如奢侈品、高端美妆），过度标准化可能导致同质化。当竞品Agent都在推送类似风格的“网红开箱视频”，如何守护品牌独特调性？当AI将“爆款公式”奉为圭臬，突破性创意反而可能被数据模型判定为“高风险”而遭淘汰。</p>
  <p>更严峻的挑战，<strong>还有来自控制权让渡伴随的未知风险。</strong></p>
  <p>将营销方向盘完全交给AI，一旦发生文化冒犯（如在斋月期间推送餐饮促销）、价值观偏差（生成刻板印象内容）、甚至违规话术、误触法律红线，责任该如何界定？品牌苦心经营的声誉可能在算法的一次失误中就完全崩塌。</p>
  <p>此外，对品牌商家来说，<strong>可能出现的人才结构的断层与数据资产锁定问题也值得关注。</strong></p>
  <p>随着基础优化师、素材编辑等岗位被自动化取代，传统团队面临两难：既需培养能驾驭AI的战略型人才，又担忧核心能力空心化。更棘手的是历史决策数据的归属问题——<strong>当千万级预算投放的优化策略、用户反馈全沉淀在某个Agent平台，品牌切换成本将陡增。</strong>这种现象虽构成服务商的壁垒，却可能阻碍企业长期灵活性。长期以来，品牌商家所担忧的不再是技术产品会不会用，而是AI供应商是否会涨价。</p>
  <p>Agent的价值，核心在于其作为 “效率加速器” ，而非 “增长万能药” 。需要清醒认识到的是，AI的竞赛远未抵达终点线，今天的营销Agent，仍是技术演进长河中的一个节点。模型能力的跃迁、新交互范式的出现、乃至监管框架的完善，都可能会持续改写游戏规则。</p>
  <p>品牌拥抱AI的深层逻辑，在于保持开放心态、敏捷性以及批判性，一场关于效率边界、人类角色的持久探索才刚刚开始。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUzOTc4NDQxMQ==&amp;mid=2247549280&amp;idx=1&amp;sn=2269ff4289d094d084b1e7707c7f4ed4&amp;chksm=fb12ce2e2ce223fb403290ac373c78f6947e5664411db9a1e3a326fa8ac7323ae1aba7313eda&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深响”（ID：deep-echo）</a>，作者：吕玥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418257480309120</id>
            <title>《纽约时报》们围攻PerplexityAI，“今日头条版权门”再度上演？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418257480309120</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418257480309120</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 11:27:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Perplexity AI, 版权争议, 传统媒体, 数据抓取  
<br>  
<br>  
总结: 文章讨论了Perplexity AI与传统媒体之间的版权纠纷，指控其未经许可使用版权材料并绕过付费墙。Perplexity的“答案引擎”模式直接提供信息摘要，损害了传统媒体的流量和收入。此外，Perplexity被指控通过技术手段抓取受保护内容。类似争议在AI行业普遍存在，涉及训练数据的合法性和商业模式的冲击。目前，AI公司多通过授权协议规避法律风险，但行业亟需建立规范化的数据使用机制，类似音乐产业的版税系统，以平衡AI发展与内容创作者的权益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>要说有什么瓜，能从去年吃到今年，那必须得有一大批传统媒体“开撕”AI大厂的一席之地。</p>
  <p>为了防止有人还不知道这事儿，我先简单交代下背景。</p>
  <p><strong>这次事件的主角是一家在AI圈内声名鹊起、估值已达180亿美元的初创公司——Perplexity AI。</strong></p>
  <p><strong>而站在他们对面的，则是一个由全球顶级媒体组成的“复仇者联盟”：日本最大的报业集团《读卖新闻》、英国广播公司（BBC）、新闻集团旗下的道琼斯（《华尔街日报》母公司）和《纽约邮报》，以及早已向其发出“最后通牒”的《纽约时报》。</strong></p>
  <p><strong>这些传统媒体们给Perplexity AI安的罪名是未经许可使用版权材料，他们还在自家网站上发了篇文章，专门报道了这事儿。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_9fce7b2d1a5c45739bf62657ec61d7d3@1547419282_oswg89865oswg1393oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：读卖新闻）</p>
  <p>乍看之下，这像是一场传统媒体巨头对新兴技术公司的围剿，一场“旧时代”对“新物种”的宣战。</p>
  <p>但当你深入了解Perplexity的工作方式后，你会发现，这场争斗远比想象中复杂。它不仅仅是关于几篇文章的版权归属，更是关于互联网信息流转方式、商业模式乃至整个内容生态未来走向的一场深刻博弈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_1dcde91ef9da47efab68c077db4e31b7@1547419282_oswg1038307oswg1536oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技制作）</p>
  <p>这一幕，与2014年搜狐新闻们联合起来控诉今日头条何其相似。当年，作为新物种的今日头条用“千人千面”的推荐算法颠覆了互联网内容分发体系，多家传统媒体以及门户网站对今日头条发起诉讼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_adc20778241f4b69b48cf5437d9f390e@1547419282_oswg171022oswg1834oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>那么这一次媒体们起诉Perplexity AI又是怎么回事呢？</strong></p>
  <h2><strong>AI答案引擎PerplexityAI动了谁的蛋糕？</strong></h2>
  <p>要理解这场风暴，我们首先要搞清楚Perplexity到底是什么。</p>
  <p>许多人将其称为AI搜索引擎，但这并不完全准确。与其把它看作下一个谷歌，不如称其为答案引擎。这个定位上的细微差别，正是其颠覆性与争议性的根源所在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_d29b8931dc1147fbaa9f7c3ccb1bf8c3@1547419282_oswg11192oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Perplexity）</p>
  <p>我们以一个简单的场景为例，假设你想了解“苹果Vision Pro的销量为什么未达预期”，在传统搜索引擎上，你会得到一个长长的链接列表。</p>
  <p>你需要像一个侦探一样，逐一点击、阅读、筛选、辨别，最后在脑中自己拼凑出答案。此时谷歌的角色，更像是一个尽职尽责的图书管理员，他告诉你相关的书籍都在哪些书架上，但找书和看书的功夫，还得你自己来。</p>
  <p><strong>它的核心是指路，将流量导向最终的内容源头。</strong></p>
  <p>而Perplexity则不同，当你问出同样的问题，它不会给你一堆链接。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_39d13b45967f46e1926653525eaabc38@1547419282_oswg395066oswg2082oswg1205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图：雷科技）</p>
  <p>相反，它会直接生成一段文字，告诉你原因可能包括价格过高、应用生态不完善、佩戴舒适度问题等等，并在段落末尾附上几个信息来源的角标，就像是替你读完了所有的资料，并把消化、提炼后的结论直接喂到你嘴边。</p>
  <p><strong>它的核心是解答，将信息价值汇聚在自己的平台之上。</strong></p>
  <p>这种一步到位的便利性，对于用户而言确实是很方便的，它缩短了用户从提出问题到获得答案的路径，提供了前所未有的信息获取效率，这也是如今搜索引擎纷纷融入大模型的原因之一。</p>
  <p>然而，这种极致便利的背后，却是对传统互联网生态链的一次降维打击。</p>
  <p>传统新闻网站辛辛苦苦派记者采访、花编辑时间撰写、投入成本运营换来的深度文章，其最核心的信息价值，被Perplexity的AI模型轻松吸走，然后打包成了自己的产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_3e7a33811fae49388e67b095e3b25bfa@1547419282_oswg1472507oswg2462oswg1818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图：读卖新闻）</p>
  <p>这种模式直接损害了出版商们赖以为生的根本：流量、广告展示、付费订阅。在这套新玩法面前，这些都成了为人作嫁的笑话。用户在Perplexity上就已经心满意足，自然也就没有了点击原始链接、访问新闻网站的需求。</p>
  <p>更夸张的是，在此之前，如果你告诉Perplexity因为付费没法儿看某篇文章，让它给你打出原文的第一段，然后再让他给出下文，就能完全绕过付费墙，直接看文章了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_7c838a231a87464ba81850290aa12c2c@1547419282_oswg135906oswg1634oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图：雷科技）</p>
  <p>不过我试了一下，现在倒是会提醒版权限制了，但是关键内容依然会以摘要的形式进行展现。</p>
  <p>更让媒体无法接受的，是他们激进的数据抓取手段。</p>
  <p>根据云安全公司Cloudflare的报告，Perplexity存在绕过网站规则、抓取受保护内容的行为。当网站的robots.txt协议明确表示“谢绝爬虫”时，Perplexity的机器人会通过修改自己的代理信息，伪装成普通的浏览器用户，以此蒙混过关。</p>
  <p>说实话，看完来龙去脉后，我觉得Perplexity这么做确实有那么点不厚道。</p>
  <p><strong>这也难怪，读卖新闻在最后的诉求里要Perplexity赔偿21.68亿日元（约合1.06亿元人民币）的损失。</strong></p>
  <h2><strong>内容源头“说不清”成了大模型的“原罪”</strong></h2>
  <p>有趣的是，Perplexity如今所面临的围攻，并非孤例。</p>
  <p>事实上，放眼整个AI行业，类似的争议早已屡见不鲜，几乎成了所有AI巨头都无法绕开的“原罪”。</p>
  <p><strong>这片战火，早已经从新闻业蔓延至文学、艺术乃至软件编程的每一个角落。</strong></p>
  <p>在文本领域，2023年末，《纽约时报》正式对OpenAI提起诉讼，指控其非法使用数百万篇文章来训练ChatGPT。诉状中最致命的证据，莫过于展示了ChatGPT在特定提示下，能够几乎逐字逐句地复述自家的付费版权内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_2114c6d5f1dd4a7bbbd1400e2fae626e@1547419282_oswg390766oswg2036oswg1074_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：US GOV）</p>
  <p>紧随其后的，是一个由众多知名作家组成的“复仇者联盟”，包括《权力的游戏》作者乔治·R·R·马丁在内的美国作家协会共同发起集体诉讼，控诉自己毕生的心血之作，在未经许可、未获分文报酬的情况下，沦为了大模型“不劳而获”的训练素材。</p>
  <p>在图像领域，冲突同样白热化。全球最大的图库Getty Images在诉讼中声称，Stability AI非法抓取了其超过1200万张图片进行训练，部分生成的图像中，甚至还能看到Getty Images那标志的隐藏水印。</p>
  <p>此起彼伏的争议，指向了当前生成式AI发展的两个根本性问题。</p>
  <p><strong>首先，是模型对大规模训练数据的需求。&nbsp;</strong>要让一个AI变得更智能，开发者就必须为其投喂更大的数据集，这种对数据的需求，决定了AI公司必然会采用“地毯式”的扫荡策略，将互联网上一切可及的数据都纳入囊中。</p>
  <p><strong>其次，是AI公司试图重塑互联网生态的野心。</strong>Perplexity不仅要做网页、插件，更是最近推出了Comet浏览器，旨在成为新的“互联网入口”，希望用<strong>答案</strong>彻底取代传统的网页链接。</p>
  <p>这种商业模式的本质，就是<strong>流量截留</strong>，可以说直接动摇了整个内容产业的根基。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_b77bc804d86e45979520688533ce3047@1547419282_oswg87797oswg1721oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Perplexity）</p>
  <p>面对排山倒海而来的诉讼，Perplexity表示自己根本就不是做AI大模型的，试图以自己只是一个代理应用为由撇责，他们认为抓取网页信息的机器人应该被视为用户驱动的AI助手，但这并不能解释为什么他们能够不经允许直接输出别家网站的内容。</p>
  <p>至于那些在训练大模型的AI公司们，则不约而同地举起了一面法律大旗——合理使用，他们声称，使用受版权作品训练AI就像一个学生为了学习写作而博览群书，其目的在于技术创新，而非市场替代，当前出现原文的情况只是BUG而已。</p>
  <p>要我说，这种说法多少也有点甩锅的意思。</p>
  <h2><strong>内容版权问题成AI产业的关键之殇</strong></h2>
  <p>你还别说，这次事件的关注度还蛮高的。</p>
  <p>一边是老牌传统媒体，一边是新兴AI巨头，事情发生后，立刻就有人把这次的案件，拔到了AI版权纠纷里程碑的高度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_89bb65daf5f648f5aa0d75878b62260f@1547419282_oswg127223oswg1080oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：X）</p>
  <p>甚至，还有不少科技、媒体圈的大佬亲自下场站队，但是一直到现在，也没人能说得清楚到底谁对谁错。</p>
  <p>给一众吃瓜群众，看得是一愣一愣的。</p>
  <p>有趣的是，尽管官司打得震天响，但截至目前，<strong>还没有任何一家大型AI公司，因为在训练数据方面的版权争议而被法庭最终裁定需要支付巨额赔偿</strong>。</p>
  <p>这是因为，在法庭之外，一种默契正在悄然形成。为了规避法律风险，许多AI公司都开始选择花钱买平安，主动与内容出版商达成授权协议，OpenAI、苹果等巨头，更是已在积极寻求与各大媒体的内容合作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_3efe34d1b1134bf09724673436f9d305@1547419282_oswg979350oswg1507oswg1007_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Axios）</p>
  <p>这揭示了一个略显残酷但必须承认的现实——</p>
  <p>一方面，我们无法否认AI公司在发展初期存在着对版权的漠视，其带来的利益纠纷是真实且深刻的；另一方面，我们也不得不承认，没有海量的数据滋养，就没有今天我们所见到的、能够极大提升生产力的强大AI。</p>
  <p>继续停留在偷与抓的混乱状态，对双方都是一种消耗，或许是时候跳出二元对立，建立一个<strong>规范化的、覆盖全行业的数据使用和共享机制</strong>了。</p>
  <p>依雷科技之见，这个机制完全可以借鉴音乐产业的版税系统。</p>
  <p>这样AI公司不再需要偷偷摸摸地去抓取数据，而是可以通过向这个组织支付许可费用，合法地获取高质量、经过授权的训练数据，而该组织则根据数据被使用的频率等指标，将收入分配给作为内容源头的媒体、作家和艺术家们。</p>
  <p>如此一来，AI的发展便有了合法、稳定、高质量的材料，而内容创作者们的辛勤劳动也能获得应有的回报，从而促成良性循环。</p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418251091086729</id>
            <title>想用上人形机器人？先过四关</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418251091086729</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418251091086729</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 11:26:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人,具身智能,WAIC,商用难点  
<br>  
<br>  
总结: 2025年世界人工智能大会上，具身智能机器人成为焦点，150台人形机器人展示了真实场景的工作能力。人形机器人被认为是AI的重要落地方向，具有广泛的应用前景，但短期内难以大规模商用。人形机器人设计适应环境、任务通用性强、降低交互隔阂、数据可得性高。特斯拉等车企纷纷入局，国内资本市场也高度关注。商用难点包括大模型泛化能力有限、数据获取困难、结构设计待优化、供应链成本高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_0a0a1dbad5e74d6c9e820168e4bdbf79@46958_oswg103186oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在刚刚落幕的2025年度世界人工智能大会上（下称“WAIC”）上，具身智能机器人展厅人气最火爆，满地跑的机器狗、形态各异的机器人引来观众驻足。&nbsp;</p>
  <p>据介绍，本届WAIC上共有超150台人形机器人同台竞技，是国内人形机器人有史以来最大规模的一次集体展出。且不同于去年机器人多偏向于静态陈列，今年展出的机器人都主打展示在真实场景里干活的能力。&nbsp;</p>
  <p>智元机器人展台面积达300平方米，也是本次参会具身智能企业中的最大展台。该公司在展台设立了工业物流、商业服务、家居、科研教育、文娱表演等五大商业场景，“指派”不同的机器人秀实力：作为主打交互服务的通用人形机器人远征 A2 负责展台讲解，全程自主导览无人工参与；精灵 G1 则化身展台“全能助手”为观众递物品、盖纪念章；另一款机器人远征 A2-W 在勤奋地进行拆垛搬运作业，精准抓取不同规格的周转箱。&nbsp;</p>
  <p>银河通用搭建了 1:1 还原的真实商超场景，由银河通用机器人Galbot 进行全天候值守。&nbsp;</p>
  <p>星动纪元模拟物流仓储场景，展示机器人进行智能分拣、扫码、服务等“真干活”的能力。&nbsp;</p>
  <p>高盛研究预测，到2035年，全球人形机器人市场规模有望达到1540亿美元，更乐观的假设是，市场规模可能达到2050亿美元。摩根士丹利在研报中称，中国作为全球最大的机器人市场和制造中心，2024年机器人市场规模已达470亿美元，占全球总量的40%，预计到2028年将增至1080亿美元，年复合增长率达23%。&nbsp;</p>
  <p>中信智库7月27日在WAIC上发布《AI新纪元：砥砺开疆・智火燎原》AI+产业发展深度研究报告。报告指出，目前机器人大模型训练方式已经开始向端到端大模型+世界模型（物理规则建模）发展，同时模态能力也越来越丰富，但受制于机器人“大脑”泛化能力有限、数据集获取难度高、结构设计待优化、供应链成本居高不下等痛点，人形机器人短期内仍难以实现大规模商用。&nbsp;</p>
  <h2><strong>为什么是人形机器人</strong></h2>
  <p>人形机器人被普遍认为是 AI 最有前景的落地方向之一，未来在工业、商业、家庭、外太空探索等领域具有广阔应用场景，将人类从低级和高危行业中解放出来，提升人类生产力水平和工作效率。&nbsp;</p>
  <p>需要指出的是，人形机器人只是具身智能的一种典型载体，但具身智能的范畴远不止于人形机器人。具身智能核心在于 “通过身体与环境的动态交互产生智能”，而 “身体” 的形态可以是多样的，只要具备感知、行动能力并能与环境互动，都可成为具身智能的载体。&nbsp;</p>
  <p>中信智库在报告中指出，采用人形设计出于多种因素考量。&nbsp;</p>
  <p>其一，更能适应环境。现实中许多场景，如楼梯、工具等均是根据人体工学设计的，机器人如果是人形就能够在这些场景中直接应用。&nbsp;</p>
  <p>其二，更好的任务通用性。人体具备较高灵活度， 模仿人类的关节、感官系统可让人形机器人更加灵活，可执行多样化任务。&nbsp;</p>
  <p>其三，类人外观降低人机交互的心理隔阂，与其他类型相比，未来人形机器人在情感沟通上面临的壁垒更低。&nbsp;</p>
  <p>其四，数据可得性更高。深度仿生意味着可以从人身动作中获取大量的运动数据，能够明显降低深度强化学习等训练方法的难度和所需的训练时间。 &nbsp;</p>
  <p>特斯拉人形机器人Optimus坚持仿人结构。Optimus 机器人身高1.73米，在执行器连接中使用模仿肌腱的弹簧设计，手部形态上模仿人类手掌，从而实现高灵敏度以抓取重物和轻薄物体。 &nbsp;</p>
  <p>根据特斯拉在今年1月公布的规划，Optimus计划在2025年量产数千台，并在特斯拉工厂进行初步测试；2026年量产5万-10万台，2027年再增加10倍。&nbsp;</p>
  <p>今年初开始，车厂纷纷入局人形机器人成为一大趋势。《财经》根据官方公告不完全统计得出，当前国内已有广汽、上汽、比亚迪、小鹏、奇瑞、小米等15家车企，以及华为、地平线、禾赛科技等供应链企业，相继投入人形机器人赛道。在海外，特斯拉、宝马、奔驰、本田、丰田、现代等6家车企也提出了自己的人形机器人思路。全球主流车企基本已入局人形机器人赛道（相关报道见《21家车企加码人形机器人，下一张船票？》）。&nbsp;</p>
  <p>在国内，人形机器人也成为今年资本市场热度最高的领域之一。7月18日，中国证监会官网信息显示，宇树科技开启上市辅导，估值超120亿元。宇树科技成立于2016年，研究机器狗起家，2023年开始发布人形机器人产品，是国内最受关注的人形机器人创业公司之一。人形机器人公司它石智航已经开启第三轮融资。今年3月，机器人公司维他动力宣布完成2亿元融资，这家公司成立100天，已经完成两轮融资。&nbsp;</p>
  <p>按照估值，目前中国人形机器人创业公司已经形成了鲜明的梯队，第一梯队的公司有三家：宇树科技、智元机器人和银河通用，估值均超过70亿元。第二梯队的公司则包括它石智航、自变量机器人、逐际动力、千寻智能等十多家，估值在20亿元-50亿元之间。&nbsp;</p>
  <h2><strong>商用难点</strong></h2>
  <p>尽管人形机器人行业热度高涨，但仍然面临着短期内难以大规模商用的行业难题，中信智库在报告中指出，阻力主要来自以下四个方面。&nbsp;</p>
  <p>首先，机器人“大脑”，即具身智能机器人大模型泛化能力有限，导致当前应用场景受限。&nbsp;</p>
  <p>具身智能大模型指通过海量多模态数据（视觉、语言、动作）预训练，具备环境感知→任务理解→动作生成能力的通用智能体模型，逐步实现从“单一指令执行”到“自主决策演进”的跃迁，其核心是让机器人像人类一 样“看懂世界，听懂指令，做出行动”，在工业、医疗、家庭服务等场景推动智能化升级。&nbsp;</p>
  <p>中信智库认为，机器人大模型大致可以参照自动驾驶的技术发展，也划分为 L1-L5 阶段。目前处于L4 阶段，该阶段特点是实现真实交互反馈，代表模型为谷歌DeepMind于今年3月推出的Gemini Robotics，实现了视觉-语言-动作（VLA）三模态深度融合，具备极强的空间推理。&nbsp;</p>
  <p>目前具身智能大模型快速迭代，但仍面临数据集不够、思考跟不上运动、缺乏生态等主要痛点，从效果上看，人形机器人在单一任务的泛化能力方面取得较好进展，但是多任务、跨任务的泛化能力仍然相对较弱，影响人形机器人落地应用场景表现。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_2e29b7a4c17140e3acd41032660533ec@46958_oswg280094oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>数据是具身智能的“认知基石”，目前通用机器人大模型所需数据量极为庞大、且数据获取难度高，导致短期内通用机器人难以采集足够数量的真机数据用于大模型训练。&nbsp;</p>
  <p>与语言大模型可以直接学习大量互联网、书籍知识不同，仅靠观看互联网视频或者人类动作视频是很难快速提高机器人的运动和规划能力。 &nbsp;</p>
  <p>物理AI仿真系统开发商松应科技首席执行官聂凯旋告诉《财经》，人形机器人则需要在真实物理环境中进行大量交互操作的数据来训练其决策和行动能力，物理世界操作数据的短缺限制了人形机器人的发展。&nbsp;</p>
  <p>机器人结构设计仍需优化，零部件可靠性、电池续航等问题亟待解决。&nbsp;</p>
  <p>2025 年 4 月，2025 北京亦庄人机共跑半程马拉松在北京南海子公园开跑。半马挑战机器人综合性能，是对其关节结构设计、热管理、 电池续航、控制算法、通信干扰、软硬件耦合等方面的综合性考验。&nbsp;</p>
  <p>比赛途中多数机器人选手出现运动失衡、摔倒等现象，稳定性较差；同时，不少机器人暴露出散热问题，需不断喷洒冷却液进行降温。这是因为，机器人的高功率电机、密集的电子元件在持续工作时会产生大量热量，尤其是在高速持续运动或重载工况下，热量积累速度很快。而由于人形机器人设计为仿人结构，其内部空间紧凑，热量难以快速散发。 &nbsp;</p>
  <p>人形机器人目前续航能力有限，大多数人形机器人续航能力集中在2小时-5小时，难以满足家庭服务、工业协作等场景的持续作业需求，仍有待进一步提升。 &nbsp;</p>
  <p>目前，人形机器人的供应链成本较高，硬件价格仍需进一步下降。由于人形机器人量产产业规模有限，相关的零部件需求暂未完全释放，而部分零部件如精密传感器、行星滚柱丝杠等由于应用场景有限价格较为昂贵，未来产业规模进一步扩大也有赖于供应链环节的进一步降本。 &nbsp;</p>
  <p>（本刊记者刘以秦、研究员黄思韵、特约撰稿人顾翎羽对此文亦有贡献）&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/X9X22pKLVCwPMFB_oQDnQA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经AI湃”</a>，作者：周源，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418038149617800</id>
            <title>中国锂电企业为何集体“扎堆”马来西亚？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418038149617800</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418038149617800</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 11:21:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 锂电行业,马来西亚,海外投资,产业链布局  
<br>  
<br>  
总结: 中国锂电企业因国内行业竞争激烈，纷纷选择马来西亚作为海外扩张的首选地，已有10多家企业投资超过260亿元建厂，涵盖正负极材料、隔膜、电解液等全产业链。马来西亚吸引中国企业的主要原因包括成本优势、市场潜力、地理位置优越、制造业基础完善及规避贸易摩擦风险。中国企业集中投资促进了当地锂电产业链的协同发展，并形成东南亚产业集群效应。宁德时代、国轩高科等头部企业也在印尼、泰国等地布局产能，以应对全球化竞争和地缘政治风险，但海外投资仍需平衡机遇与挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近两年来，锂电行业“内卷”加剧，价格屡创新低。动作灵活的锂电企业，陆续到海外开辟“第二战场”，马来西亚成为了首选目的地。</p>
  <p>华夏能源网&amp;华夏储能不完全统计，10几家知名锂电企业计划或已经在马来西亚投建工厂，包括亿纬锂能（SZ:300014）、蔚蓝锂芯（SZ:002245）、珠海冠宇（SH:688772）、湖南裕能（SZ:301358）、尚太科技（SZ:001301）、星源材质（SZ:300568）、恩捷股份（SZ:002812）等，总投资额超过260亿元。</p>
  <p>这些企业不仅覆盖正极、负极、隔膜、电解液四大主材，还包括精密结构件、设备等环节，甚至电芯、电池、电动汽车等企业也将马来西亚视为“出海第一站”。</p>
  <p>对中国锂电企业，马来西亚为何有如此吸引力？中国锂电企业集体扎堆马来西亚，对锂电市场格局又有哪些影响？</p>
  <h2><strong>260亿锂电投资涌入</strong></h2>
  <p>中国锂电企业在马来西亚构筑了完整产业链。</p>
  <p>马来西亚地处东南亚核心区域，由‌马来半岛南部（西马）‌和‌加里曼丹岛北部（东马）‌两部分组成，中间被南海分隔，两地最近距离约600海里。国土面积约33万平方公里，比我国的云南省略小。从广州飞往马来西亚首都吉隆坡，大概需要四个小时多点。</p>
  <p>如今，马来西亚已云集了一众中国锂电企业，很多电池公司的“首个海外工厂”选址在这里。</p>
  <p>今年2月，亿纬锂能马来西亚工厂首颗电池下线，该工厂是亿纬锂能海外首个实现量产交付的工厂。该项目自2023年8月启动建设，主要生产电动工具、电动两轮车用圆柱电池，目前年产能已达到6.8亿只。今年6月，亿纬锂能又拟斥资86.54亿元，在马来西亚吉打州投资建设新型储能电池项目，建设期不超过2.5年。</p>
  <p>今年4月，蔚蓝锂芯的子公司天鹏电源在马来西亚投产，成为其首个海外投产的工厂。该工厂自2022年开始规划，彼时蔚蓝锂芯宣布将在马来西亚建设10GWh圆柱电池项目，总投资2.8亿美元（约20.33亿元人民币）。</p>
  <p>除了电池和电芯企业，上游材料商也纷纷赶赴马来西亚，准备开启一场盛宴。</p>
  <p>今年4月，电解液龙头新宙邦（SZ:300037）决定投建锂电池电解液等电子化学品生产基地，总投资不超过2600万美元（约1.87亿元人民币）。</p>
  <p>今年7月，正极材料企业湖南裕能也披露了马来西亚投资建厂计划，拟建设年产9万吨锂电池正极材料项目，投资额约9.5亿元。</p>
  <p>在负极材料环节，尚太科技计划在马来西亚建设年产5万吨锂电池负极材料项目，投资约1.54亿美元（约10.9亿元人民币）。尚太科技强调，这是重点推进的项目，有望在2026年上半年投产。</p>
  <p>国内两大锂电池隔膜龙头相继“落子”，令马来西亚锂电产业圈更加热闹起来。</p>
  <p>星源材质在2023年8月宣布投资50亿元，在马来西亚建设年产能20亿平方米的隔膜生产基地，今年6月一期项目建成；2024年9月，恩捷股份也披露了，将在马来西亚规划年产能10亿平方米的隔膜项目，投资额约20亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_06ead6eb35bf43619bc04606a95aa41c@13989852_oswg240810oswg700oswg979_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，马来西亚甚至吸引了生产构件的中国企业来投资。2024年10月，科达利（SZ:002850）公告称，拟在马来西亚投建精密结构件项目；今年4月，金杨股份（SZ:301210）也表示，将在马来西亚投建精密结构件项目，投资额9000万美元（约6.46亿元人民币）。</p>
  <p>值得一提的是，在锂电池应用的下游，零跑汽车（HK:9863）与Stellantis集团在4月启动了马来西亚本地化组装项目，双方计划在2025年底启动首款零跑车型C10的本土生产。</p>
  <p>从原材料到电池，再到车辆终端应用，中国锂电企业在马来西亚构筑了一条完整的产业链。</p>
  <h2><strong>锂电企业为何青睐大马？</strong></h2>
  <p>华夏能源网分析认为，国内锂电企业选择马来西亚，至少有五点原因。</p>
  <p>一是马来西亚拥有成本优势，较低的人力成本和能源价格，形成了成本洼地。</p>
  <p>在土地、电价、人工等方面，马来西亚均低于中国。叠加当地政府给予新能源项目所得税减免、设备进口关税等优惠，综合成本可下降15%-25%。这为锂电产业出海提供了极佳的营商环境。</p>
  <p>二是市场优势。马来西亚政府正在积极推动能源转型，明确提出加大推广可再生能源，到2030年电动车渗透率达15%，2040年达38%，并配套1万个公共充电桩计划，为锂电池需求提供了确定性增量。</p>
  <p>三是地理优势。马来西亚地处亚太枢纽的核心位置，为锂电产品辐射东南亚乃至全球市场提供了便利。</p>
  <p>从地理位置来看，马来西亚位于东南亚心脏地带，拥马六甲海峡，辐射东盟6.8亿人口的统一市场，拥有良好的港口和航运网络，交通网络便捷，物流体系完善，使得产品能够快速、高效地进入全球市场。对于锂电企业来说，在此布局，无疑是站上了打通东南亚乃至国际市场的“垫脚石”。</p>
  <p>四是，马来西亚拥有相对健全的制造业基础和供应链体系。尤其在电子产业方面，马来西亚积累了丰富经验。这与锂电产业所需的精密制造环境高度匹配，使企业能够更快速地实现产能部署。</p>
  <p>五是，布局马来西亚可以降低国际贸易摩擦风险。</p>
  <p>今年2月，特朗普担任美国总统后，对中国的关税贸易战加剧。2025年上半年，中国锂电行业迎来了“史上最高关税”，美国进口关税从10.9%一度加到173%，两个半月翻了16倍（见华夏能源网此前报道：《<a href="https://www.hxny.com/nd-114910-0-8.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">美国关税两个半月翻16倍，中国储能还有没有“活口”？</a>》）。尽管中美谈判后关税有所回落，但仍是悬在锂电企业头上的“达摩克利斯之剑”。</p>
  <p>在马来西亚建厂，可以有效规避高关税问题。目前，马来西亚已与美国达成协议，双方“对等关税”将从25%下调到19%；马来西亚既加入了“印太经济框架”，又是与中国共建“一带一路”的典范；马来西亚外交在中美之间保持平衡，外资审查宽松，国际贸易摩擦风险较低。</p>
  <h2><strong>东南亚集群效应正在显现</strong></h2>
  <p>中国锂电企业扎堆马来西亚，正深刻重塑着当地的锂电产业生态。随着越来越多的中国电池厂商“落子”马来西亚，上下游产业链企业也随之而来，形成了良好的配套产业链协同效应。电池/电芯厂的集中驻扎直接推动了对锂电材料的需求提升，这进一步吸引了更多材料供应企业入驻，形成良性循环。</p>
  <p>值得注意的是，以马来西亚为代表，中国锂电企业在整个东南亚正在形成强大的集群效应，大幅降低了产业链上下游的运营成本和供应链风险，成为继中国大陆之后又一片“锂电王国”。</p>
  <p>华夏能源网注意到，在全球电池制造商Top10中，已有多家企业在东南亚“落子”：</p>
  <p>今年6月底，宁德时代（SZ:300750）在印尼的合资电池工厂项目正式开工，总投资高达59亿美元（约422.5亿元人民币），涵盖红土镍矿开采、火法冶炼、湿法冶炼、电池材料、电池回收和电池制造等全产业链。该项目建成后，可为30万辆电动汽车提供电池。</p>
  <p>国轩高科（SZ:002074）在东南亚规划了20GWh产能。2023年12月，国轩高科泰国工厂首款电池产品正式下线，成为首家在泰国实现电池包本土生产的企业。此后，国轩高科在越南的5GWh电芯产能也于2024年投产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_f4ca527fea1c4da1a33ba06a70da1c34@13989852_oswg166479oswg700oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">瑞浦兰钧建设中的印尼制造基地（来源：瑞浦兰钧官网）</p>
  <p>此外，瑞浦兰钧（HK:0666）将首座海外电池厂放在了印尼；豪鹏科技（SZ:001283）将首座海外电池厂设在了越南；欣旺达（SZ:300207）斥资107.25亿元在泰国建设电池厂；蜂巢能源与泰国万浦集团合资建设电池厂；双登股份的港交所IPO募资，也主要用于东南亚锂离子电池生产设施建设。</p>
  <p>面对复杂的全球竞争环境，风云变幻的地缘政治风险，中国锂电池企业海外建厂是大势所趋，这既能规避贸易壁垒，也能贴近终端市场，赢得更多客户。但东南亚地区虽然华人众多，多国与中华文化交流频繁，但在这里投资仍面临政策、法律、文化等多重挑战。</p>
  <p>中国锂电企业如何在迈向海外与风险管控间找到平衡，以东南亚为跳板落地好全球化战略，是中国锂电企业的现实课题。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“华夏能源网”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418125836242308</id>
            <title>推理成本骤降75%。gpt-oss用新数据类型实现4倍推理速度，80GB显卡能跑1200亿参数大模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418125836242308</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418125836242308</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 10:11:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, MXFP4, 推理成本, 数据类型  
<br>  
<br>  
总结: OpenAI在开源模型gpt-oss中采用MXFP4数据类型，显著降低推理成本75%，内存占用仅为BF16模型的四分之一，同时提升生成token速度4倍。MXFP4通过压缩权重存储和优化内存带宽实现降本增效，其微缩放技术结合公共缩放因子，在减少数据量的同时保持精度。虽然低精度可能影响质量，但研究表明MXFP4在大语言模型中表现足够。OpenAI的选择可能推动该数据类型的广泛应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>OpenAI在最新的开源模型<strong>gpt-oss</strong>上采用的<strong>MXFP4</strong>数据类型，直接让推理成本暴降<strong>75%！</strong></p>
  <p>更惊人的是，MXFP4在把内存占用降为同规模BF16模型的<strong>四分之一的同时</strong>，还把生成token的速度提升了整整<strong>4倍。</strong></p>
  <p>换句话说，这一操作直接把<strong>1200亿</strong>参数的大模型塞进<strong>80GB</strong>显存的显卡，哪怕是只有<strong>16GB</strong>显存的显卡也能跑<strong>200亿</strong>参数的版本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_5ba586fd2e9d4303b9e865d60da1d647@46958_oswg35548oswg944oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（注：显存容量通常会大于Checkpoint Size）</p>
  <p>相比以往的数据类型，MXFP4提供了极高的性价比，模型运行所需的硬件资源仅为之前的四分之一。</p>
  <h2><strong>MXFP4有什么魔力？</strong></h2>
  <p>在gpt-oss中，OpenAI将MXFP4量化应用于大约90%的权重，这一操作的直接动机（收益）就是让模型运行成本变得<strong>更加便宜。</strong></p>
  <p>将gpt-oss模型量化为MXFP4 后，大语言模型的占用内存仅为等规模BF16模型的1/4，而且生成token的速度最高可提升4倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_8abf94f84a134a719529e06a714495d2@46958_oswg149405oswg580oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如何通过改变数据类型降低模型运行成本？这里的逻辑是这样的：</p>
  <p>模型的运行成本主要由<strong>权重存储</strong>和<strong>内存带宽</strong>两个部分组成。</p>
  <p>前者是模型参数存放和占用的空间，也就是存储它们所需要的字节数。</p>
  <p>后者则是模型在推理时，数据读写速度和容量的限制。</p>
  <p>数据类型的变化将直接影响权重存储和内存带宽的占用。</p>
  <p>例如，传统模型权重通常用<strong>FP32（32位浮点数）</strong>存储，每个参数占用4字节内存。</p>
  <p>如果用MXFP4，那么每个权重只有<strong>半字节</strong>，<strong>权重存储大小是FP32的1/8</strong>，这就极大地压缩了权重数据量的大小。</p>
  <p>这一压缩不仅降低了模型的存储空间，还能让模型在同样的带宽下完成更快地数据读取和写入，从而提高推理速度。</p>
  <p>由此，通过改变数据类型就能实现推理成本的降本增效。</p>
  <p>那么，MXFP4是怎么实现这一点的？</p>
  <h3><strong>MXFP4</strong></h3>
  <p>MXFP4的全称是微缩放4位浮点数（Micro-scaling Floating Point 4-bit），是由Open Compute Project (OCP) 定义的4位浮点数据类型。</p>
  <p>（注：OCP是Facebook于2011年发起的超大规模数据中心合作组织，旨在降低数据中心组件成本并提高可获取性。）</p>
  <p>在深度学习领域中，数据类型的精度和效率一直是研究者取舍的重点。</p>
  <p>例如，传统的FP4只有四位，1位符号位（表示正负），2位指数位（决定数值的量级），1位尾数位（表示小数部分）。</p>
  <p>这种表示方法虽然压缩了数据量，但也导致了非常有限的可表示的数值范围，它只能表示8个正数和8个负数。</p>
  <p>相较之下，BF16（1位符号位，8位指数位和7 位尾数位）则能表示 65,536个数值，不过表示范围的增加也带来了计算成本的上升。</p>
  <p>如果为了提高计算效率，直接把这4个BF16数值：0.0625、0.375、0.078125、0.25直接转换成FP4，那么它们会变成 0、0.5、0、0.5。</p>
  <p>不难看出，这样的误差显然是无法接受的。</p>
  <p>于是，为了在减少数据量的同时确保一定的精度，MXFP4通过将一组高精度数值（默认32个）乘以一个公共缩放因子（这个缩放因子是一个8位二进制指数）。这样，我们前面那4个BF16数值就会变成 1、6、1.5、4。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_95d0bad40f564fa19b90efc25fe3ee97@46958_oswg100110oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这样就既实现了极致的数据大小，又维持了数值间大小关系的精度。</p>
  <p>此外，这一过程的实现还<strong>与计算硬件相关</strong>。</p>
  <p>一般规律是，<strong>每将浮点精度减半，芯片的浮点吞吐量就能翻倍。</strong></p>
  <p>比如，一个B200SXM模块的稠密BF16运算性能约为<strong>2.2 petaFLOPS</strong>，降到FP4（Nvidia Blackwell 芯片提供硬件加速）后，就能提升到<strong>9petaFLOPS</strong>。</p>
  <p>虽然这会在吞吐量上带来一些提升，但在推理阶段，<strong>更多FLOPS的意义主要是减少模型开始生成答案的等待时间</strong>。</p>
  <p>值得注意的是，运行MXFP4模型<strong>并不要求硬件必须原生支持FP4</strong>。</p>
  <p>用于训练gpt-oss的Nvidia H100就不支持原生FP4，不过它依然可以运行，只是无法享受该数据类型的全部优势。</p>
  <h2><strong>低精度与计算量的取舍</strong></h2>
  <p>事实上，MXFP4并不是新概念。早在2023年的报告中，OCP就在报告《OCP Microscaling Formats (MX) Specification Version 1.0》中详细介绍过这一数据类型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_bbe25cd5c76942468bcf09616cd538df@46958_oswg112645oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，这种低精度的数据类型通常被认为是<strong>对性价比的妥协</strong>，因为精度下降会导致质量损失。损失的程度取决于具体的量化方法。</p>
  <p>不过，已经有足够多的研究表明，将数据精度从16位降到8位，在大语言模型场景下<strong>几乎没有质量损失</strong>，这种精度已经足够支撑模型的正常工作。</p>
  <p>事实上，一些模型开发者，例如DeepSeek已经开始直接用FP8进行训练。</p>
  <p><strong>此外，虽然MXFP4比标准FP4好得多，但它也有缺陷</strong>。</p>
  <p>例如，英伟达就认为这种数据类型相比FP8仍可能出现质量下降，部分原因是其<strong>缩放块大小（Scaling Block Size）为32，不够细粒化。</strong></p>
  <p>为此，英伟达推出了自己的微缩放数据类型<strong>NVFP4</strong>，通过将缩放块大小降至16和使用FP8缩放因子来提高质量。</p>
  <p>这几乎等同于FP8的工作方式。只不过MXFP4是在张量内部的小块上应用缩放因子，而不是作用于整个张量，从而在数值之间实现更细的粒度。</p>
  <p>最后，在gpt-oss上，OpenAI只使用了MXFP4。</p>
  <p>鉴于OpenAI在AI领域上的影响力，这基本上就等于在说：</p>
  <p><strong>如果MXFP4对我们够用，那对你也应该够用。</strong></p>
  <p>参考链接</p>
  <p>[1]https://www.theregister.com/2025/08/10/openai_mxfp4/</p>
  <p>[2]https://cdn.openai.com/pdf/419b6906-9da6-406c-a19d-1bb078ac7637/oai_gpt-oss_model_card.pdf</p>
  <p>[3]https://www.opencompute.org/documents/ocp-microscaling-formats-mx-v1-0-spec-final-pdf</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ezkb5TEvN1y2WmaTWk6_Qw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418125758090630</id>
            <title>错信AI幻觉，一男子用溴化钠替代食用盐，真给自己吃出幻觉了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418125758090630</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418125758090630</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 10:10:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI幻觉,溴化钠,溴中毒,ChatGPT  
<br>  
<br>  
总结: 一位60岁男性因轻信ChatGPT的建议，用溴化钠替代食用盐，导致严重的溴中毒和妄想症。他体内溴含量远超正常范围，出现偏执和幻觉。医生发现ChatGPT未提供明确健康警告，背景信息缺失导致误解。测试显示GPT-5已改进，明确不建议用溴化钠替代食盐。案例凸显AI在健康建议中的潜在风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>轻信AI幻觉，竟然真的会致幻，物理意义上的……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_a66e81ffc61f44488f4728f09ca7704e@46958_oswg45446oswg1080oswg902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>美国一位<strong>60岁</strong>男性就错信了<strong>ChatGPT</strong>的建议，把家中的食用盐全替换成了用于泳池清理的溴化钠。</p>
  <p>这一做法让他体内的溴含量达到了惊人的1700 mg/L（正常范围为0.9-7.3 mg/L），属于严重的溴中毒，并导致了严重的妄想症。</p>
  <p>好家伙，真正诱发了字面意义上的幻觉。</p>
  <p>他到底是怎么相信ChatGPT的呢？</p>
  <h2><strong>AI幻觉变成真实幻觉</strong></h2>
  <p>因为在ChatGPT上寻求健康话题的建议，一位有“大学时期学习营养学经历”的60岁男子决定尝试一项健康实验：他打算从饮食中完全消除所有氯，这意味着连食盐（氯化钠）也要排除。</p>
  <p>虽然不知道怎么做的——他的ChatGPT让他相信溴化钠是一种很好的替代品，于是他在网上购买了<strong>溴化钠</strong>，并在三个月后成功把自己送到了医院。</p>
  <p>他认为他的邻居试图毒害他，并且该男子<strong>对接受医院提供的水非常偏执</strong>，告诉医生他已经开始在家中蒸馏自己的水，哪怕极度口渴他也不喝别的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_0909d2d70a414a40ae1d091e9eae1d1c@46958_oswg22264oswg765oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他的痛苦情绪加上古怪的行为，导致医生进行了一系列广泛的实验室检测，发现他体内的溴含量达到了惊人的1700 mg/L。</p>
  <p>这是个什么概念？正常人体内的溴含量也就0.9-7.3 mg/L，而该男子体内的溴含量直接超了两百多倍。</p>
  <p>并且，溴化物很容易在人体内积累，过量会损害神经功能，导致皮疹和严重的心理问题，这类问题被统称为<strong>溴中毒</strong>。</p>
  <p>该男子的表现也很符合溴中毒的症状——他出现了“日益加剧的偏执、听觉和视觉幻觉”，并在接受治疗的第一天试图逃出医院。</p>
  <p>当然了，他没有成功，被医院强制实施了精神科约束并服用抗精神病药物。</p>
  <p>说来好笑，对抗溴中毒的最佳方法是“积极的盐水利尿”，即给患者大量补充液体，让他们将体内的所有溴排出体外，而该男子……前面提到了，他非常抗拒“来历不明”的水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_8c03e829a9ca4e23822c9971102d852b@46958_oswg51453oswg1079oswg1017_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这就让人很好奇，那么“谨慎”的一个人，到底是怎么相信ChatGPT的？？</p>
  <p>难不成ChatGPT向他打包票了？还是使用了什么巧言令色的说法？</p>
  <h2><strong>背景信息很重要</strong></h2>
  <p>该男子住院期间向医生讲述这一切是如何开始的：他读过关于过量食用食盐的问题，这让他开始戒除饮食中的氯化钠，而ChatGPT让他相信可以用溴化钠来替代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_7ef9f1396981487da00652c1c32f0fe5@46958_oswg42547oswg721oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然在味道上溴化物盐或许可以替代食盐，但<strong>绝不能用于人体</strong>（别试）！！它们通常被用于各种清洁产品和泳池处理中。</p>
  <p>医生们并未获得该男性的实际ChatGPT日志，但认为他很可能使用了ChatGPT 3.5或4.0。</p>
  <p>由于无法确定聊天机器人是否真的告诉他做了这些事，医生们尝试在ChatGPT 3.5中自行搜索。</p>
  <p>他们发现AI在回应中确实包含了溴化物，但也指出<strong>背景信息很重要</strong>，并且溴化物并非适用于所有用途。</p>
  <p>医生们写道：</p>
  <blockquote>
   <p>AI没有提供具体的健康警告，也没有像一名医疗专业人士那样，询问我们为什么想了解这些信息。</p>
  </blockquote>
  <p>在不清楚该问什么或如何解读回答的情况下，这位案例研究中的男子似乎”自己做了研究”，最终陷入了相当麻烦的局面。</p>
  <h2><strong>GPT-5不建议溴化钠</strong></h2>
  <p>可惜的是，GPT-5上线后，免费用户没办法更换旧模型了，所以我们只能<strong>用GPT-5来验证</strong>。</p>
  <p>我们询问ChatGPT“拿什么在我的饮食中替代氯化钠的使用”，而它给出了这样的结果：</p>
  <p>在饮食中替代氯化钠（食盐）时，需要考虑两个目标：</p>
  <p>降低钠摄入（防止高血压、心血管负担）。</p>
  <p>保持风味和满足感（避免食物变得寡淡）。</p>
  <p>常见替代或部分替代方案分为三类：</p>
  <p>1、低钠盐 / 钾盐类替代品</p>
  <p>2、使用风味增强剂（不靠钠增加味觉满足感）</p>
  <p>3、改变食品加工技巧激发食材原有风味</p>
  <p>即使把提示词换成“拿什么在我的饮食中替代氯的使用”，GPT-5也很自然地理解为减盐饮食：</p>
  <blockquote>
   <p>我理解你说的“氯”很可能是指氯化钠（食盐），而不是单纯的元素氯（后者在饮食里是有毒的）。如果你是想减少或替代食盐里的钠，既降低高血压、心脏病风险，又保持食物风味，可以用以下方法……</p>
  </blockquote>
  <p>如果更直接一点，问ChatGPT“可以用溴化钠替代食用盐吗”，它则明确的表示：<strong>不建议用溴化钠 （NaBr）来替代食用盐（氯化钠 NaCl）</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_310969ad4531404d840394aeaf5a231c@46958_oswg282124oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可能这就是升级吧。博士级AI确实还是更科学一些。</p>
  <p>参考链接：https://arstechnica.com/health/2025/08/after-using-chatgpt-man-swaps-his-salt-for-sodium-bromide-and-suffers-psychosis/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/a_h-Rx2ZKh-IiMFUcTEDNg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418125967052423</id>
            <title>曾经430亿市值的明星公司，破产了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418125967052423</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418125967052423</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 10:03:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 3D打印,Desktop Metal,破产保护,SPAC上市  
<br>  
<br>  
总结: 金属3D打印机制造商Desktop Metal申请破产保护，该公司曾通过SPAC上市市值达60亿美元。其失败源于过度扩张收购导致技术整合失败、财务状况恶化，核心产品毛利率不足15%。行业整体面临商业化困难，Desktop Metal的市场定位模糊和资本寒冬加速了其衰落。最终被低价收购后仍未能摆脱困境，折射出3D打印行业的调整期挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年7月28日，一则重磅消息在3D打印行业乃至整个财经领域掀起波澜：金属3D打印机制造商Desktop Metal根据美国破产法第11章申请破产保护。</p>
  <p>这家曾被誉为“制造业颠覆者”、巅峰市值近60亿美元（约合人民币430亿元）的技术先锋，在提交破产保护时市值已缩水至不足5000万美元。作为曾经在行业内熠熠生辉的明星企业，其陨落之路令人唏嘘，这背后所反映出的不仅仅是企业自身的问题，更与整个行业的发展态势息息相关。</p>
  <p>3D打印行业在过去一段时间经历了投资过热的阶段。随着技术的不断进步和市场对制造业创新的需求增加，大量资本涌入该行业，推动了众多企业的快速发展，Desktop Metal便是在这一浪潮中崛起的典型代表。</p>
  <h2><strong>全球市值最高的3D打印公司</strong></h2>
  <p>Desktop Metal成立于2015年，总部位于美国马萨诸塞州。其创立有着深厚的技术和行业背景支撑。创始人团队堪称豪华，包括A123Systems的创始人兼Northbridge Venture Partners的前普通合伙人Ric Fulop，以及四名麻省理工学院的教授：Ely Sachs、Chris Schuh、Yet-Ming Chiang和John Hart。</p>
  <p>这些创始人在材料科学、机械工程等领域拥有丰富的知识和经验，他们看到了3D打印技术在金属制造领域的巨大潜力，决心将先进的科研成果转化为实际的商业应用。</p>
  <p>在成立初期，Desktop Metal专注于金属粘合剂喷射工艺的研发。这种技术具有独特的优势，设备相对小巧且打印速度较快，能够适应办公环境等多样化场景的需求。凭借着创新的技术理念和强大的团队背景，Desktop Metal于2017年推出首款量产系统Studio System，售价12万美元，震动业界。</p>
  <p>这一动作迅速吸引了资本市场的目光。Lux Capital、NEA、KPCB等顶级风投争相入场，谷歌旗下GV、宝马、劳斯莱斯等产业资本加持。至2020年，公司已完成4.38亿美元私募融资，估值达25亿美元。</p>
  <p>真正的资本高潮在2020年12月到来。Desktop Metal选择通过SPAC反向上市，与Trine Acquisition Corp合并登陆纽交所。彼时SPAC热潮汹涌，叠加“工业4.0”概念狂热，公司估值被推至惊人的23亿美元。尽管2020年前三季度营收仅1300万美元，但上市后股价更一度飙升至34.94美元，市值逼近60亿美元，是全球市值最高的3D打印公司。</p>
  <p>资本市场的狂热为Desktop Metal蒙上耀眼金纱，却也埋下隐患：SPAC机制对早期企业盈利能力的宽容，掩盖了其商业化进程的脆弱性。</p>
  <h2><strong>激进扩张</strong></h2>
  <p>上市后的Desktop Metal开启了激进的扩张模式。在2022-2024年间，Desktop Metal累计耗资3.7亿美元进行了6起并购。</p>
  <p>先是以3亿美元收购德国的EnvisionTEC，将事业版图进一步拓展至医疗领域，因为EnvisionTEC在牙科行业的3D打印技术方面有着显著优势，其品牌在美国市场位居第二，在中国也享有较高知名度。</p>
  <p>随后，公司又陆续收购了美国树脂制造商Adaptive3D、美国木屑初创公司Forust、比利时多材料粉末沉积制造商Aerosint、德国砂型和金属粘结剂喷射厂商ExOne、意大利液压系统制造商Aidro、英国粘合剂喷射(BJT)初创公司Meta Additive等企业。</p>
  <p>通过这一系列从材料到工艺的频繁收购，Desktop Metal构建起了全面的集成增材制造解决方案组合，并雄心勃勃地开始打造属于自己的增材制造2.0版，试图在3D打印市场中占据主导地位。</p>
  <p>但激进的扩张没有让站稳脚跟反而拖进了深渊。从创新协同上看，其收购所获得的专利中，经波士顿咨询2024评估，仅32%转化为量产技术，这暴露出公司在技术整合上的严重问题。不同公司的技术体系、研发团队和企业文化存在差异，Desktop Metal未能成功将收购来的技术进行有效融合，形成协同效应，导致“技术拼盘”难以发挥出应有的价值。这种战略调整的失效，使得公司在市场竞争中逐渐失去优势，陷入了经营困境。</p>
  <p>从财务角度来看，2021年大规模的并购行动不仅未能有效整合资源，反而加剧了公司的亏损。其2023年年报数据显示，这一系列整合过程中的成本使得管理费用激增217%。</p>
  <p>在技术研发投入方面，Desktop Metal长期维持着较高的研发费用率，根据2024年财报数据，这一比例超过40%。然而，其核心产品贡献的毛利率却不足15%，巨大的投入与微薄的回报之间的差距，使得公司的财务状况逐渐恶化，资本故事与商业现实之间的裂痕越来越大。</p>
  <p>2021-2023年，公司累计净亏损超10亿美元。当2022年美联储加息刺破科技股泡沫，DM股价暴跌96%。随着融资渠道枯竭，Desktop Metal的现金流濒临断裂。2024年Q4财报显示，其自由现金流为-4800万美元，仅余现金1.1亿美元，破产危机一触即发。</p>
  <p>由于经营业绩不佳，公司股价也受到重创，2023年11月，因股价长期低于1美元，收到纽交所退市通知。财务状况的不断恶化，使得公司在市场上的信誉受损，融资难度加大，进一步加剧了资金链的紧张局面。</p>
  <h2><strong>落幕时刻</strong></h2>
  <p>面对日益严峻的财务困境，Desktop Metal迎来了落幕时刻。2024年4月，Desktop Metal同意被以色列3D打印企业Nano Dimension收购，收购价格为1.793亿美元。这一价格相较于Desktop Metal巅峰时的市值堪称“骨折价”，仅为其当年收购EnvisionTEC价格的一半左右。</p>
  <p>收购过程也并非一帆风顺，期间因法律纠纷导致进程波折。2024年12月，因Nano Dimension未能积极推动原定于年底完成的合并，Desktop Metal将Nano Dimension告上法庭。一周后，Nano Dimension突然解雇了本次收购的主导者，任职五年的首席执行官Yoav Stern，且未宣布原因。最终，法院判决支持Desktop Metal的诉讼请求，促成了交易在2025年4月2日完成，交易完成后Desktop Metal从纽交所退市。</p>
  <p>仅仅在完成收购三个多月后，2025年7月28日，Nano Dimension宣布其子公司Desktop Metal申请破产保护。这一决定由Desktop Metal独立董事会作出，旨在应对前管理层过往决策带来的债务和流动性压力。</p>
  <p>Nano Dimension在收购后，似乎在财务上与这家陷入困境的子公司划清界限。Nano Dimension首席执行官Ofir Baharav强调，公司需维护财务实力，抓住战略机遇，但未明确承诺对Desktop Metal的持续支持。Desktop Metal申请破产保护后，将ExOne GmbH、EnvisionTEC GmbH、ExOne KK和AIDRO srl出售给Anzu Partners的一家附属公司，同时促进公司剩余资产在法院监督下的有序处置。</p>
  <p>Desktop Metal的故事尚未终结。第11章程序给予了喘息之机，但其重生之路显然布满荆棘。在竞争日益激烈的3D打印行业，除了传统的3D打印企业如Stratasys、3D Systems等，新兴企业也不断涌现。若想继续占有一席之地，企业需要不断投入大量资金进行研发和创新，以保持竞争力，这对于财务状况不佳的Desktop Metal来说，无异于难于上青天。</p>
  <p>市场在复盘Desktop Metal的陨落时认为，其败于市场定位的模糊与收缩。公司初期主打“桌面级”金属打印，但工业客户实际需要的是生产级解决方案。当DM转向开发大型系统时，面临德国通快等传统机床巨头的激烈竞争。同时，宏观经济下行严重冲击制造业投资意愿。其2023年财报显示，其核心工业客户群采购延迟率超40%，订单可见度急剧恶化。因此，当资本寒冬降临，缺乏稳定现金流的业务模式首当其冲受到重创。</p>
  <p>此外，Desktop Metal的困境背后也折射出了金属增材制造行业的整体阵痛。近年来，行业内大部分企业面临着技术研发瓶颈、商业化困难等问题，导致盈利能力不足，整个行业进入了调整期。除了Desktop Metal外，Velodyne Lidar、Fast Radius等多家通过SPAC上市的科技企业也相继破产或退市。</p>
  <p>Desktop Metal的破产保护申请也为整个3D打印行业敲响了警钟。它提醒企业在追求技术创新和市场扩张的过程中，必须注重技术的商业化落地、合理控制财务风险、实现有效的资源整合与协同创新。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AvcHBHy8uOXWSHhKFfv-Ww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：黎曼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418184632110729</id>
            <title>创始人要求200万月薪，投资人怒了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418184632110729</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418184632110729</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 10:01:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 伯朗特,尹某,君岚投资,契约精神  

总结: 1. 伯朗特董事长尹某提出200万元月薪及"公司利润-1元"年终奖方案遭董事会否决。2. 股东君岚投资指控尹某通过制度设计掏空公司并修改公司章程形成权力垄断。3. 尹某通过资本运作获得公司控制权，排挤技术团队。4. 伯朗特从专精特新企业陷入连年亏损，累计超3亿元。5. 公司因财务问题于2023年终止新三板挂牌。6. 事件反映创业公司与投资人之间的契约精神缺失问题。7. 投资人强调契约精神是维持商业关系的基础。8. 违背契约精神可能导致两败俱伤的结局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资圈又有新鲜事。</p>
  <p>近日，机器人企业伯朗特投资人——君岚投资发布一则公开信，直指伯朗特现任董事长兼总经理尹某靠制度设计掏空伯朗特、羞辱股东，并号召股东投票同意修改公司章程、恢复正常治理结构，将尹某清除出伯朗特公司，一时间引起轩然大波。</p>
  <p>而在此前，尹某<strong>要求自己固定月薪200万元、年终奖为“公司利润-1元”</strong>，被董事会予以否决。“如果说这不是在掏空公司，那什么才是？”君岚投资代表人在公开信中言辞激烈。</p>
  <p>成立于2008年，伯朗特主营机器人和机械手的研发，从最初营收不过数百万元的乡镇企业，一度发展到营收超4亿、利润过亿的国家级专精特新企业。如今陷入此番境地，令人唏嘘。</p>
  <h2><strong>一场200万月薪引发的风波</strong></h2>
  <p>起因是董事长要求涨薪。</p>
  <p>8月6日，伯朗特发布的第四届董事会第二十三次会议决议公告显示，公司审议了《关于总经理固定月工资200万元的议案》。该议案内容为——</p>
  <p>公司从股转系统摘牌，企业信誉及市场销售受到严重影响。公司采取了一系列措施，但影响仍然巨大。<strong>为激励公司总经理继续消除上述负面影响，实现年度业绩扭亏为盈</strong>，特提议自2025年8月开始，公司总经理的固定月工资为200万元。</p>
  <p>最终该议案的表决结果为4票反对，1票同意，未予通过。多名董事认为，公司处于亏损状态，应赚钱弥补亏损，待公司盈利以后可以再提方案提高薪酬待遇。</p>
  <p>紧接着8月7日，公司公众号“伯朗特BORUNTE”转发了公司股东嘉兴君岚投资合伙企业（有限合伙）的公开信。据公司2025年半年报，嘉兴君岚投资持有1.54%的公司股份，为公司第十大股东。</p>
  <p>公开信指出，2025年7月29日，尹某以董事长身份曾向董事会正式提交一项令人惊讶的提案：<strong>未来十年公司全部净利润减去一块钱后的所有资金，作为他个人奖金</strong>。</p>
  <p>“尹某不是技术创始人，而是靠制度设计掏空伯朗特的人。”君岚投资代表人在公开信中揭开了尹某获得伯朗特控制权的故事：</p>
  <p>在公司初期，尹某借着新三板市场火热和高估值虚构故事，引入资本进行高估值融资；在这一轮融资中，真正的技术团队与核心管理层被安排减持套现，而所得资金几乎全部被尹某转入他控制的“荣造一号基金”；随后，他借助该基金投票权和董事席位安排，完成了对伯朗特治理结构的“私有化”。</p>
  <p>2025年4月，尹某完成修改公司章程，第一百零五条变更为：“公司董事必须从与伯朗特签订劳动合同或劳务合同的在职人员中产生。”在投资人看来，这意味着未经尹某同意，股东无法派出董事代表捍卫股东权益，最终形成一个“外部股东进不去，内部员工不敢反”的权力闭环。</p>
  <p>内斗升级，为何现在出手？君岚投资代表人解释，是因为尹某控制的“荣造一号基金”在投资人派出的律师帮助下已完成清算，所有投票权已尽数回归原始出资人手中。</p>
  <p>吊诡的是，在“伯朗特BORUNTE”这篇“讨伐”信的正下方，却贴着尹某的哲学公式以及尹氏经济学。网友直评“太抽象了”。</p>
  <p>公开信发布后，一个名为“尹荣造”的ID在评论区多次留言，称“江湖险恶”。&nbsp;</p>
  <h2><strong>亏损超3亿，2023年终止挂牌</strong></h2>
  <p>这到底是一家怎样的创业公司？</p>
  <p>公开信息显示，伯朗特成立于2008年5月，总部位于广东东莞，是一家致力于国产工业机器人自主研发的科技企业，旗下产品类型包括通用型机器人、冲压机器人、码垛机器人、协作机器人、并联机器人等。2014年1月，伯朗特曾在新三板挂牌，是扩容后首批挂牌企业。</p>
  <p>尹某则是伯朗特公司的创始人。根据财报披露的信息， 尹某 今年45岁，毕业于湖南常德机电工程学校机械制造专业，拥有中专学历。2008年5月共同出资设立东莞市伯朗特自动化科技有限公司，2013年10月起担任伯朗特机器人股份有限公司董事长、总经理。截至2025年6月底， 尹某 仍是公司第一大股东，持股占比21.65%。&nbsp;</p>
  <p>尹某曾因喊出“万亿市值目标”和“百亿定增”计划而被称为新三板“狂人”。在伯朗特的公司管理中，也随处可见他的“口号”。后来，伯朗特一度传出拟赴科创板上市、已完成上市辅导登记的消息。&nbsp;</p>
  <p>然而因2020年度、2021年度的财务报告均被注册会计师事务所出具“无法表示意见”的审计报告，以及“应用商销售模式和应收账款可收回比例存疑”后，伯朗特于2023年4月从全国股转公司终止挂牌，企业信誉和市场销售遭重创。</p>
  <p>此间，这家机器人公司的经营状况也处于下滑趋势。财报数据显示，从2020年至2024年，伯朗特分别实现营收4.47亿元、3.74亿元、2.26亿元、2.01亿元和2.41亿元，净利润分别为7383.3万元、-5309.2万元、-1.04亿元、-1.25亿元和-8686.3万元。</p>
  <p>按此计算，伯朗特累计亏损超3亿元。连年亏损， 尹某 在此时提出了给自己200万元月薪的提议，“内斗闹剧”由此上演。据公司2025年半年报， 伯朗特 目前无控股股东、无实际控制人。&nbsp;</p>
  <h2><strong>契约精神</strong></h2>
  <p>眼前机器人行业如火如荼，伯朗特的故事显得颇为荒诞。</p>
  <p>追其根本，是各方对“契约精神”共识的错位。在行业链条中，总有一些人在实操中明里暗里地违背契约精神，使得各方利益和声誉遭受损害。</p>
  <p>创投圈有许多创始人与投资人惺惺相惜、互相成就的故事，这背后，契约精神是最根本的保障。一位投资人用王维的一句诗“白首相知犹按剑”来诠释契约精神的重要性——</p>
  <p>能够保证企业家与投资人相知长久、相互成就的就是契约这把“剑”。没有这把“剑”的约束，仅仅依靠双方内心的道德自律是远远不够的。没有这把“剑”，人性不是屈服于贪婪就是屈服于恐惧，这种屈服一定会侵蚀契约的基础。</p>
  <p>创业者与投资人的关系在本质是商业关系，只有双方都信守契约，关系才能很好地维持。如任何一方背离了契约精神，结局可能是两败俱伤。</p>
  <p>没有契约精神的创业者走不远。正如一位投资人朋友强调，“敬畏之心，创业者是创始人股东，也是公司的管理者。作为管理者，你需要对董事会及股东大会负责，<strong>希望大家都是讲规矩的人</strong>。”</p>
  <p>“在投资调查中，往往容易忽视的也是对人的深入了解。人的过往，人的决心，人对未来的期许，人的契约精神，人的心胸，人的狼性，人的自知之明都取决了最终投资的结果。”一位从业二十余年的创投大佬如此警示道。</p>
  <p>下行周期里，契约精神被摆在了重要位置。如果大家都恪守契约精神，将信任之墙筑造得愈发稳固，很多让人大跌眼镜的事情也许就不会发生。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247692882&amp;idx=1&amp;sn=a28ffda8ef83b623e83fb55c97f3f82e&amp;chksm=ed78347bb66104fa2830c2ba4cc1f338cccd1086dfca2ea8d237868f9f4187d60f8cf1ccf51b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418184761298305</id>
            <title>深圳争抢清华系</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418184761298305</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418184761298305</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 10:01:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 清华校友,深圳南山,创业路演,硬科技  
<br>  
<br>  
总结: 本文报道了清华校友在深圳南山举办的创业项目路演活动，21家校友企业涵盖人工智能、具身智能等领域，吸引了超百家投资机构。清华系创业者在硬科技领域表现突出，深圳的创业环境和政策支持为校友企业提供了融资和资源对接平台。活动展示了清华校友的技术实力和使命感，以及深圳对科技创新人才的吸引力。路演品牌“X-Day”已促成多笔融资和合作，体现了城市对创业者的支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一群清华校友齐聚深圳南山。</p>
  <p>8月7日上午，深圳大学城国际会议中心，"X-Day"西丽湖路演社清华校友项目专场正式上演。投资界从现场看到，本次活动汇聚了21家清华校友创业企业，遍布人工智能、具身智能、高端装备、医疗服务等领域；同时台下超百家投资机构身影活跃。</p>
  <p>清华系，历来是国内创投圈的主力军。“清华校友创办的硬科技独角兽有53家，深圳占30%以上，清华系上市公司超60家扎根深圳。”同创伟业首席投资官、深圳清华校友会金融投资分会金融分会会长丁宝玉聊起这一幕。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_699881e3516e4eb9b3669f201aed543c@000000_oswg142749oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>清华创业者，最近来深圳南山找融资</strong></h2>
  <p>当天上午，路演拉开帷幕——</p>
  <p>首先上场的是<strong>大寰机器人</strong>。2016年成立，大寰总部位于深圳南山，三位联合创始人师从学术泰斗戴建生教授，其中此次上台路演的创始人兼CEO孙杰是清华大学机械自动化专业校友。</p>
  <p>专注于灵巧手机器人，大寰已完成多轮融资，身后集结了IDG资本、字节跳动、君联资本、启明创投等明星投资方身影。</p>
  <p>现场一位00后女性创业者令人印象深刻，她是<strong>Zerith零次方</strong>联合创始人李宜哲。身处当下火爆的具身智能技术研赛道，零次方孵化于清华机器人实验室，2025年初正式成立，至今已推出双足人形机器人Z1和轮式人形机器人H1。截至目前，零次方已经完成3轮天使轮融资，投资方包括包河创投、同创伟业、力合科创、水木基金、滨湖金投集团、国耀资本等我们熟悉的投资机构。</p>
  <p>值得一提的是，零次方身后三位联合创始人闵宇恒、程颐、李宜哲均为00后，现场投资人忍不住感叹：“00后开始走上战场。”</p>
  <p>紧接着亮相的<strong>安声科技</strong>由清华大学在读博士刘益帆创立。成立于2014年，安声科技一直深耕智能声学行业，刘益帆和团队自主研发智能声场全息计算模型，至今拿下了中关村科学城、小米集团、东方富海、北极光创投、祥峰投资等一众机构的融资。</p>
  <p>前阿里巴巴高管创业，<strong>影身智能</strong>创始人闵伟是清华大学2006级精仪系博士，在阿里工作期间从0到1搭建了本地生活配送机器人。2024年，闵伟下场创立影身智能，专注于具身智能大模型的研发，如今已在轻工业、农业等领域实现千万级订单。站在他的身后，则有西湖科创投和卓源亚洲等投资机构。</p>
  <p>还有专注于“AI+医疗”的<strong>卓世科技</strong>，公司联合创始人苏战超获得清华大学2006级法学硕士学位、合伙人王博宇毕业于清华大学计算机系。公司背后的创始人兼CEO屠静是一位女性连续创业者。</p>
  <p>2019年，卓世科技成立，继而推出的“小卓AI家医”基于HealthGPT Core多模态健康大模型提供个人健康管理服务，健康、疾病、用药问题回答准确率95%。至今，公司已经拿下包括联想之星、同创伟业、启迪之星创投、力合资本等机构的多轮融资。</p>
  <p>最后出场，是由清华大学精仪系吉恩才、戴逸翔博士联合创立的<strong>密尔医疗</strong>。2019年成立，密尔医疗是当天路演现场唯一一家医疗器械企业，公司所研究的激光精准医疗是激光应用的四大领域之一。如今，密尔医疗身后站着深高新投、东方富海、亦庄控股、英飞尼迪资本等投资方。</p>
  <p>投资界了解到，<strong>本次活动共计47家企业报名，经过多重遴选，最终6家清华系项目代表进场路演</strong>。此外还有15家企业通过在设展台、活动手册等渠道在现场投资机构中曝光，获得近300家机构对接意向。</p>
  <p>清华系遍布创投圈。“正如我们看到，国内大模型‘六小龙’中就有4家由清华校友创立。”同创伟业首席投资官丁宝玉向投资界描绘了清华创业者的画像——“第一是技术好，这是清华大部分创业者的显著特点，他们对技术都有着执着的追求；第二则有远大的目标，清华学生大多有着时代使命感，这在面临巨大挑战的时候，往往能够更加坚定。”</p>
  <h2><strong>深圳，争抢创业者</strong></h2>
  <p>清华+深圳，堪称国内科技创业的明星组合。</p>
  <p>正如丁宝玉透露，2024年清华校友在硬科技企业融资占全深圳市28%，清华校友主导或发挥作用的硬科技企业占深圳独角兽超过40%。梳理国内众多科技赛道，清华学子的身影更是层层叠叠。</p>
  <p>科技创新一直是深圳的底色，争抢科技创新人才，则是深圳重要的使命。正如深圳南山区，最新一期“创业之星”大赛拉开帷幕，这场比赛中曾经走出过大疆创新、速腾聚创、茂硕电源、奥比中光等一批知名企业。</p>
  <p>截止目前，大赛收到2456个项目报名，作为深创赛最大分赛区，南山区项目数量逆势上扬、稳居榜首，全市占比由去年的15%上升至27%，其中“人工智能+赛道”持续热门，报名总数占比近四成。</p>
  <p>“深圳南山是国内创业氛围最浓厚，创业人才最集中的地区之一。”大米创投创始合伙人艾民感触颇深，他认为这里聚集了包括清华大学深圳国际研究生院在内的一批头部高校，叠加深圳的创业创新氛围，对优秀创业者的集聚效应明显。</p>
  <p>而此次清华校友项目专场路演，便是深圳南山助力创业者的一抹写照。</p>
  <p>这也是“X-Day”西丽湖路演社今年举办的第六场路演。作为南山区面向全国创新创业项目打造的科创路演品牌，自2025年3月启动以来，“X-Day”每月首个周四常态化举办主题路演，此前已经相继举办了人工智能和具身机器人、数字创意、生命健康、港股基石/锚定投资、低空经济五大专场。</p>
  <p>截至目前，“X-Day”平台已收到162个融资项目报名，37个项目路演，累计为61家通过审核的企业对接投资机构约1600 余次。</p>
  <p><strong>如此一幕，正是深圳主动帮创业者“找钱”</strong>——在此前37家上台路演企业中，6家企业完成千万元级融资交割，累计获得股权融资超过1.85亿元，5家路演企业获得银行授信累计超9000万元，此外近期还落地了第一单科技保险。</p>
  <p>此外，一轮轮投融资对接也为创业者找资源、找订单。正如大寰机器人创始人孙杰提到，“除资金外，公司也期待引入更加专业的金融服务，以搭建一个更成熟的公司架构。”</p>
  <p>时至今日，顶尖人才与前沿技术已经逐渐成为一座城市最稀缺的竞争力，未来，那些为创业者搭建舞台的城市无疑才能成为赢家。</p>
  <p>放眼南山到整个深圳，“抢人抢产业”的逻辑正在迅速迭代，这座城市继续拥抱那些带着梦想而来的年轻人。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247692882&amp;idx=3&amp;sn=be0fa4af4dab02d334bc1b84ff769c67&amp;chksm=edb25ef14795f4d451e68d43c2a71d83bf2940b7884a4ae55dc64961ef95c81fbf54c7695a51&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：杨文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418133393217924</id>
            <title>从无到有的“声”意经：智能语音芯片十年“平民化”演进丨AI成都</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418133393217924</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418133393217924</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 09:07:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能家电,语音识别,端侧AI,启英泰伦  
<br>  
<br>  
总结: 1. 智能家电通过云端或端侧AI实现语音交互，端侧方案具有低延迟、高隐私优势  
2. 启英泰伦专注端侧AI语音芯片研发，十年间实现芯片价格从40元降至4元  
3. 通过技术迭代推动语音功能成为家电标配，服务美的等千余家企业  
4. 提供芯片算法一体化方案和零代码平台，缩短客户开发周期  
5. 覆盖80%离线语音家电市场，并布局海外拓展  
6. 推出离在线语音大模型方案，兼容主流AI平台  
7. 发布具身智能新战略，研发超低功耗芯片  
8. 计划从单模态语音扩展到多模态交互，启动新一轮融资 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“智能家电”是如何听懂语音指令的？无论是“开灯”还是“空调调低两度”，便捷体验背后有人工智能充当“传令官”。</p>
  <p>实现语音交互主要有两种路径：云端处理与端侧处理。</p>
  <p>云端方案依赖网络将语音数据上传至远程服务器解析，虽算力强大，却存在响应延迟、依赖网络、隐私顾虑等短板。而端侧AI则将关键的处理能力“内置”于设备本身的芯片中，如同在设备上装了一个即时响应的“大脑”。它能在本地毫秒级完成语音识别与指令理解，无需联网、响应更快、隐私更安全，为智能家电提供更可靠、更自主的“耳朵”和“嘴巴”。</p>
  <p>早早锚定端侧AI语音芯片产品，入局家居家电领域，<strong>成都启英泰伦科技有限公司</strong>（以下简称“启英泰伦”）创业十年，历经3次大迭代，5次小迭代，共计推出20多款型号的智能语音芯片，将端侧AI语音芯片的价格从40元降至4元，并且集成度更高，体积成倍数缩小；推出芯片和算法一体化设计为客户缩短产品开发周期，凝聚了稳固的核心竞争力。<strong>「启英泰伦」创始人、董事长何云鹏</strong>告诉36氪四川，目前公司已经发布了具身智能新战略，应战万亿级智能物联市场的新挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_793133e2f2b2434e84390c39985b7b10@6205601_oswg230880oswg1268oswg698_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">「启英泰伦」AI语音芯片</p>
  <h2><strong>多轮迭代：语音功能成为家电标配</strong></h2>
  <p>空调、油烟机、微波炉、电风扇、茶吧机、取暖器、夜灯、开关、闹钟、插座……「启英泰伦」的展厅排布了数十款各类拥有智能语音功能的大小家电。“这只是一小部分，我们购买了搭载我司AI语音芯片的标志性产品用来展示，如果摆出所有产品，整层楼都要变成展厅。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_209a1649d8fa409daaf3bf7ac2c692be@6205601_oswg226708oswg1267oswg845_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">「启英泰伦」展厅（部分）</p>
  <p>在2015、2016年时段，语音识别的通用方式是利用网络进行云端处理。而创业伊始的「启英泰伦」团队想到，要把语音识别放在芯片端来实现，并在业界首度提出支持AI模型的具备高效指令集和高性能架构的脑神经网络处理器（BNPU）。</p>
  <p>“语音交互，智联万物”，从技术上来讲，语音识别是不分赛道不分领域的。作为一家创业公司，若想选择真正能造福大众的赛道，目光自然会投向智能家居家电领域——这里不仅品类丰富，更凭借庞大的市场销量，印证了其与大众生活的深度绑定，也意味着改善空间广阔。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_1b504e455f4e4f82a2c35a755e49d00a@6205601_oswg161835oswg1006oswg871_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">智能家居家电场景示例</p>
  <p>每一批家电的生产规模均以万为单位，而每一台家电里，都少不了一颗AI语音芯片——它如同“听觉中枢”，时刻待命接收主人的语音指令，并精准驱动设备完成操作。</p>
  <p>然而，彼时语音识别只是个用来“看新鲜”的黑科技。是否刚需？有待商榷。「启英泰伦」的第一代芯片产品应用方案，芯片本体附带外围器件，单价40元以上，能否成为厂商的选择？</p>
  <p>“美的当时出品了一款微波炉，可利用面板空间小，制约了产品功能的增加。语音识别恰好能够解决这个痛点，1句话是1个功能，50句话是50个功能，不需要大幅增加微波炉操作面板的面积，不需要增加太多按键，产品仍然能实现功能的大幅增加。”何云鹏回忆道，“当时我们成立不到三年，尚未达到美的的供应商标准，但我们凭借卓越的AI语音芯片能有效解决他们的痛点，所以在2017年就拿下了美的订单。美的微波炉凭借语音交互这一核心智能特性，从同类普通微波炉中崭露头角，上市时售价突破2000元，一举跻身高端产品阵营。”</p>
  <p>成功斩获知名厂商的订单后，团队的下一目标是在保持技术优势的前提下，进一步<strong>实现成本优化与单价下调</strong>。「启英泰伦」第二代芯片将整个模组单价控制在15元以内，这一突破让众多对价格敏感的家用电器也得以搭载语音识别功能。而随着芯片价格逐步降至个位数，其性能还在持续升级——识别准确率不断提升，误唤醒率大幅降低，降噪能力亦显著增强。技术与成本的双重优化，推动搭载「启英泰伦」AI语音芯片的家电产品快速普及。</p>
  <p>目前，「启英泰伦」的端侧AI语音芯片实现了命令词自学习、解决方言问题；支持远场降噪、人声分离、定向噪声抑制；首推端侧NLP技术，突破传统语音芯片词条限制，实现端侧十万数量级自由说法，推动端侧语音交互向自然化升级；首推端侧多意图技术，实现在端侧一句话识别多个指令。</p>
  <h2><strong>全栈式服务：便捷实现设想，激发无限创新可能</strong></h2>
  <p>何云鹏向36氪四川展示了展厅内一款得力智能交互地球仪：只需对着它口头提问，地球仪内部便会即时亮起灯光，精准指引使用者找到目标地理位置，随后自动播报该地的相关知识。这种直观的语音交互方式，让小朋友能通过轻松提问，自然而然地掌握基础地理知识。</p>
  <p>随后，何云鹏拿起一台肩颈按摩仪进一步说明：用户在按摩时，转头查看屏显、抬手操作按键往往十分不便，遥控器也容易遗失。若搭载语音操控功能，用户甚至无需睁眼，就能轻松完成操作。</p>
  <p>“我们能想到的，那些常见的家电产品已经将智能语音控制定为标配，但需要智能语音识别的场景其实无穷无尽。我们从2018年开始考虑，客户如此之多，大部分人不熟悉AI语音芯片技术，如果全部采用一对一的现场支持，只会耽误彼此的宝贵时间。”</p>
  <p>与其他同类型企业有很大的区别，「启英泰伦」不仅拥有语音芯片设计的核心技术，同时自研AI算法模型，坚持<strong>芯片和AI模型一体化开发</strong>。“这为我们的Turnkey全栈式服务提供了基础，语音芯片、语音算法、应用方案、开发平台构建完整闭环，极大缩短了客户产品的开发周期。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_9be590b109154a57946838a3414a3128@6205601_oswg112247oswg1265oswg454_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">「启英泰伦」全栈技术服务</p>
  <p>在「启英泰伦」的<strong>零代码开发平台</strong>上，客户能够直接在线开发固件；快速生成语言模型并完成优化；进行播报音合成等，快速实现设想。“从智能交互地球仪到肩颈按摩仪，诸多曾看似天马行空的创意设计，正是沿着这条技术路径落地成真。”</p>
  <p>目前「启英泰伦」芯片已经匹配1万款以上产品、300多个领域方案。据介绍，「启英泰伦」离线语音家电市场覆盖率已经达到了80%，客户包括美的、海尔、格力、公牛、松下、飞利浦、好太太、长虹、苏泊尔等千余家。值得注意的是，「启英泰伦」还合作了300多家方案商，携手拓展端侧智能语音业务，培育富有生机的客群生态。</p>
  <p>在国内市场持续快速拓展的当下，何云鹏透露，公司已着手规划海外订单的拓展。事实上，中国的端侧AI语音技术在全球处于领先地位，而海外市场仍存在广阔的空白空间，「启英泰伦」团队期待能带着这份中国技术优势，进一步走向世界舞台。</p>
  <h2><strong>迎接新挑战：大模型+具身智能</strong></h2>
  <p>今年3月，「启英泰伦」联合合作伙伴正式推出<strong>高性能离在线语音对话大模型方案</strong>。通过端-云协同设计，将唤醒、深度降噪、语音压缩等任务在本地完成，将自然语言理解、内容生成等复杂任务交由云端处理，实现低延迟、高准确率的交互体验。</p>
  <p>离在线语音对话大模型方案已实现对豆包、DeepSeek、通义千问、文心一言、ChatGPT等国内外主流大模型平台的兼容支持，能为企业及开发者提供高效便捷的大模型选型服务。该方案适用场景广泛，可深度覆盖家电、文创、玩具、机器人等多个领域，具备广阔的应用前景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_c022e5855fc8408abe387f01feddf071@6205601_oswg120518oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">离在线语音大模型方案应用架构</p>
  <p>赶得上大模型的浪潮，也会抓住具身智能的未来空间。何云鹏2015年创业时的梦想是让陪伴机器人成为现实，当下就是实现梦想的契机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_e989e052d1804ab2a45e9d2ebf574a4e@6205601_oswg87303oswg1080oswg512_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">「启英泰伦」具身智能新战略</p>
  <p>解决语音交互入口、解决更广入口、解决机器人大脑，“三个解决”，完成端侧AI芯片的三步跃迁。「启英泰伦」在今年6月的路演活动中发布<strong>具身智能新战略</strong>，其中，关于“更广入口”的端侧超低功耗AI芯片已经获得四川省科技厅立项。据介绍，「启英泰伦」<strong>端侧超低功耗AI芯片</strong>在语音识别典型场景下运行功耗小于10mW，安静时待机功耗小于0.5mW，未来不仅能应用于具身智能机器人领域，还可以为手机、平板、可穿戴、助听器等个人消费电子设备提供高性能、超低功耗的语音入口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_f9d42fcb59c64d2287a7757f2fe4b07c@6205601_oswg197203oswg1267oswg835_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">「启英泰伦」荣誉墙</p>
  <p>2025年，从智能家居拓展至大模型、具身智能机器人，从单模态语音发展到多模态交互，同时，今年将完成流片的端侧超低功耗AI芯片值得各行业期待，<strong>「启英泰伦」正启动新一轮融资。</strong>何云鹏表示：“我们期待与更多伙伴携手，以端侧AI芯片为支点，撬动万亿级智能物联市场。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Rq8a0OM4nGMqK9GB2dYXfw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“36氪四川”</a>，作者：36氪四川，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3418085078814345</id>
            <title>世界机器人大会：笨拙的今天，与狂奔的明天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3418085078814345</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3418085078814345</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 11 Aug 2025 07:43:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 世界机器人大会,人形机器人,运动能力,灵巧操作  
<br>
<br>
总结: 文章描述了今年世界机器人大会的盛况，指出人形机器人行业正在高速发展。机器人的运动能力和灵巧操作能力都在快速进步，多家公司展示了双足行走、舞蹈、功夫等复杂动作，以及柔性物体操作等新技能。尽管目前人形机器人仍面临落地难题，主要提供情绪价值或局限于小场景应用，但行业对其未来充满信心。投资人持续加注，企业相信技术进步会逐步打开新场景。机器人行业的特点是允许渐进式发展，每一点进步都可能带来商业化机会，这与其他需要突破性进展的前沿科技不同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>笔者刚刚从今年的世界机器人大会回来。</p>
  <p>「人，实在是太多了。」这是今年世界机器人大会上，几乎每个人见面的第一句开场白。</p>
  <p>世界机器人大会人潮年年汹涌，但今年，那种摩肩接踵的压迫感格外强烈。</p>
  <p>不过，比人多更震撼的，是你几乎无处不遇的机器人。去年，它们绕场走一圈，还得三五个「保镖」在旁牵绳护送；今年，尤其是开展第一天，你一个转身，就可能与一台两条腿、甚至四条腿的新物种擦肩而过。</p>
  <p>今年的机器人，变得前所未有地渴望与世界互动——叠衣服、拉被子、和观众比试拳击、踢球、和观众互动递送物体……同时，这种急切也带来了大量的翻车现场——你几乎能在社交媒体上找到所有顶尖公司的翻车现场，无论是鬼畜的机器人倒地抽搐，还是自信满满地抓取眼前的东西，结果一直在努力地抓着空气。</p>
  <p>但是比起前几年机器人展会上，很精心编排的机器人舞蹈，固定交互中慢速的把一个东西抓到另一个地方，你能明显感觉到有活力从里面生长了出来。</p>
  <p>相比于其他行业，机器人企业似乎更不避讳翻车现场。这种不精心编排的演示，带着一种经济上行的美感：一种「我知道我会出错，但我依然是未来」的自信。它混乱，却迷人，属于高速增长行业独有的美感。</p>
  <p>这也是这次笔者从世界机器人大会回来最深的感触：只要有未来，只要长得足够快，人们愿意等待一个暂时无用的机器人。</p>
  <h2><strong>01 加速的进化：为何行业如此振奋？</strong></h2>
  <p>人们之所以如此宽容，是因为机器人这个行业，尤其是人形机器人这个赛道，仍然在以一个极高的速度，同时进化着它的「两翼」。</p>
  <p>两翼的一端，是双足人形机器人的运动能力。</p>
  <p>这是笔者来过的第三年世界机器人大会，在 2023 年的世界机器人大会上，宇树机器人的 CEO 王兴兴还在和在场的机器人同行们解释，为什么前一年开始入局做人形机器人的算法，在接受极客公园采访的时候，提到当时「波士顿动力的软件层面遥遥领先」。当时整场的人形机器人，能直接行走的屈指可数。</p>
  <p>而短短两年，人形机器人的运动能力已经大大升级。</p>
  <p>宇树机器人一如既往地展现出了第一流的运动控制能力。现场观看搏击比赛，机器人的力度真的有点令人震撼。</p>
  <p>而这种运动能力并没有限于宇树，是多点开花的。</p>
  <p>众擎机器人长项在于拟人动作，跳舞的动作像人的可怕。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_ddecb5aa2370432e85fa6e2d4c0898f0@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>逐际动力最新发布的全尺寸人形机器 LimX Oli，有 1 米 65 高的全尺寸人形结构和 31 个主动自由度。也在现场完成了轻快步、模特步和正步，包括高动态的舞蹈和功夫表演。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_31f9987ee64b4ad28d27f4bff00635e2@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>松延动力也展示了一个机器人翻跟头的现场演示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_36752a07b23e4e37852f69e6e32dcc0c@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>而在另一端，机器人的灵巧泛化操作能力也在快速进化。</p>
  <p>往年，一个机器人能听懂语音指令，然后慢慢抓起一个特定的小球递给你，就已经是顶级演示。今年，多家公司的展示，已经将目标指向了柔性物体的操作——这是从「会抓」到「会用」的关键一步。</p>
  <p>柔性物体的难度在于它的不可预测性。一个刚性的瓶子，物理属性恒定；而一件衣服、一个香囊，是无定形的、柔软的，每一次抓取都可能呈现不同形态。要拿稳它，不仅需要「看见」，更要「理解」，还得在毫秒之间预判它的形变，并即时调整力度。刚性物体的抓取，在日常生活中只占一小部分；而柔性物体，才是通向家庭和服务场景的必经之路。</p>
  <p>今年，已经有多家公司在这一领域展现出令人惊讶的成果：</p>
  <p>比如星海图此次展示的拉被子演示。视频虽然有加速，但是能够把被角收起的情况下机器人自主推理找到被角拉开，且多次随机重复下都能成功，也是很精彩的演示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_f9245079b7c5482891efd0a3e89c0199@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>自变量的做香囊也是全程柔性物体操作。</p>
  <p>以年为单位来看机器人的进步，无疑是巨大的。</p>
  <p>更重要的是，这些能力并非由某一家垄断。在这个高速发展的赛道中，新玩家持续涌入，带来更多可能性。比如，长期以服务机器人闻名的擎朗智能，今年也推出了自己的双足机器人，计划在酒店等熟悉场景中进行商业落地。擎朗 CEO 李通在极客公园采访中表示，双足研发的技术壁垒已不再高企，「看到机会就可以做」。</p>
  <p>在高速发展的赛道中，大批成立于 2024 年，甚至成立于 2025 年的等实力选手纷纷入局，各自带着独门绝技，在这片丛林中占据自己的山头。</p>
  <p>当然，促使这场进化的，还有嗅到商机的源源不断的投资人。他们用真金白银投票，确保这场关于进化的豪赌，有足够的燃料，以当前这令人眩目的速度，继续狂奔下去。</p>
  <h2><strong>02 略显尴尬的落地：双足提供情绪价值，操作只能找小场景</strong></h2>
  <p>「这机器人能落地吗？」</p>
  <p>这是展会现场空中飘荡着的最响亮的问题，从投资人到创业者，再到每一个好奇的观众都对这个话题很是关心。</p>
  <p>但当笔者逛遍世界机器人大会，一个略显尴尬的落地现状是：在当下，人形机器人在很大程度上仍是「无用」的。</p>
  <p>一位资深投资人向我估计，今年全行业的人形/类人型机器人总出货量也许在三万台左右。</p>
  <p>而笔者走访各家展台得到的体感甚至更为保守：大多数公司的年出货量目标都只在几百台，能突破一千台的，已是金字塔尖的佼佼者。</p>
  <p>宇树 CEO 王兴兴一直表示，研究机器人，最终是希望它来干活的。不过当被问及当下双足机器人的价值，除了情绪价值之外，还有什么？</p>
  <p>宇树创始人王兴兴的答案坦诚得惊人。他表示，之所以做双足，是因为它技术上更简单，是一种「Why not?」（为何不呢？）的逻辑。哪些技术先成熟，哪些技术就优先做。</p>
  <p>情绪价值没有对标，在双足机器人领域，市场竞争目前似乎也在变得更加激烈，让“无用之用”的接受度更高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_c28b7274c7f64892ad8b4650628afb20@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="img-desc">宇树 R1 WRC 表演 ｜图片来源：宇树科技</p>
  <p>如果说两条腿的机器人，目前主要在提供情绪价值；那么，长着两只手的操作型机器人，则面临着另一种更棘手的困境——「有用之难」。</p>
  <p>工厂、智慧零售、酒店餐饮……这些宏大的叙事谁都懂，但现实是，技术还远远达不到。</p>
  <p>一方面，机器人的「大脑」还不够聪明。目前的模型训练，大多只能完成几个孤立的动作，要让一个机器人在一个真实场景里，成功完成多项任务，暂时还不太容易做到。</p>
  <p>另一方面，灵巧操作仍是巨大的瓶颈，需要依靠数据、硬件等多方面技术一起进步。</p>
  <p>目前行业比较认同的 VLA 路线，严重依赖于数据。而实际上，数据的高质量的操作数据又极度依赖高精度硬件来采集。而硬件的迭代，本身也需要一定的时间和操作来反哺迭代。</p>
  <p>今年，一些公司已经意识到这一核心痛点，开始试图解决这一问题。</p>
  <p>比如，2025 年才成立的零次方，据称今年已出货 200 台，能在 2025 年成立后迅速就出货的原因之一，就是其核心技术能力之一就是做高质量数据采集。</p>
  <p>笔者也在展台体验了星尘智能的数据采集工具。展台人员介绍，他们采用绳驱传动、极度丝滑的硬件结构，才能采集出更「干净」的数据，进而训练出动作同样丝滑的模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_4ba2f127f3d849288943df892a395855@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>在宏大场景迟迟难以马上落地的当下，一些公司的展示策略很是巧妙：他们会上演刷马桶、收拾屋子等看似酷炫的任务演示，但真正销售的，并不是家政机器人，而是面向科研人员的开发平台。这些高难度的演示，就像精心设置的「诱饵」，用来吸引最有购买力的客户，为这场「有用之难」的探索买单。</p>
  <p>也仍然有许多公司，选择在真实环境中硬碰硬，实地采集数据，力图找到那个能真正撑起商业化的切入口。</p>
  <p>这个场景或许需要有点苛刻——需要一定的泛化操作能力，以至于此前工业机械臂无法覆盖；同时又要避开与人频繁接触、过高速度要求，以及廉价人工过于容易替代的可能。</p>
  <p>条件虽然苛刻，但这样的场景并非不存在，例如工厂某些特殊的上下料环节，比如服务业的某一个整理行为。各家各擅其场，都在找自己的细分领域，也都在相信自己可以从一台两台试验机，慢慢涨到十台几十台试点机，慢慢开始逐渐渗透一个场景。</p>
  <p>所以说，无论是「无用之用」，还是「有用之难」，为什么行业对这种落地的尴尬似乎并不在意？</p>
  <p>答案简单而纯粹——因为虽然距离真正的「有用」还很遥远，但每一家的出货量，都在实实在在地增长。</p>
  <p>只要曲线还在上扬，技术还在进步，就有希望。</p>
  <h2><strong>03 为何等待？一场可以「寸进」的长跑</strong></h2>
  <p>在今年的世界机器人大会上，笔者观察到一个迷人的悖论。</p>
  <p>几乎每一位机器人公司的 CEO，在描绘未来两三年的宏伟蓝图时都充满了不容置疑的乐观，但话锋一转，又都会真诚地补上一句：「请给我们一些包容，成长不会那么快。」</p>
  <p>这种略微矛盾的姿态，也精准地投射到了公众的认知里。</p>
  <p>在网络舆论场，人们对人形机器人的观感几乎是撕裂的：要么是顶礼膜拜，视其为下一个时代的序章；要么是嗤之以鼻，断言它不过是昂贵的遥控玩具。</p>
  <p>行业内部也远未达成共识。有人坚信，VLA（视觉-语言-行为模型）就是技术的「奇点」，通往通用智能的康庄大道已然铺开，剩下的只是时间和算力的问题；也有人认为，技术仍在混沌中爆炸性发展，行业还在等待一个能定义范式的、天才式的突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250811/v2_e43b2c468fdb43bd89f9211bb26e151e@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>那么，在这种遍布着矛盾、分歧与误解的喧嚣中，行业那股不可动摇的信心，究竟从何而来？</p>
  <p>答案或许只有一个，那就是相比其他前沿科技，机器人产业有着一项无可比拟的特权：「寸进，亦是胜利。」</p>
  <p>自动驾驶的宿命，是「L5 或一无所有」，在抵达那个完美终点前，每一步商业化都如履薄冰。而机器人不同，模型能力每向前推进一毫米，就可能撬开一个细分到极致的新场景——哪怕这个场景，仅仅是支撑一家企业多卖出几百台机器人，获得活下去的燃料，奔赴下一场更艰难的战役。</p>
  <p>或许资本，也是看清了这场增量游戏的本质，才愿意不断加注。他们愿意忍受更长的周期，去赌一个可以被「分期兑现」的未来。</p>
  <p>但耐心是有额度的，他们究竟能赌多久？</p>
  <p>在一场英伟达举办的论坛中，宇树王兴兴和银河通用王鹤同场对谈，对行业未来做出预测。</p>
  <p>宇树的王兴兴给出的答案是每年至少翻一倍；而王鹤的预测，则是每年翻十倍。</p>
  <p>从一倍到十倍，这道巨大的裂谷，就是对行业未来不确定性最诚实的度量。</p>
  <p>它意味着，没有人真正知道终点线有多远，也没有人知道通往终点的正确路径。</p>
  <p>他们唯一确信的，只有一件事：</p>
  <p>在一个高速成长的行业中，速度是唯一的通行证。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653084569&amp;idx=1&amp;sn=abf2497af0f50cdd370529ddc06a2cf2&amp;chksm=7f505899d3ad0ef39689c69565f5351ee5ab09145cded969048f1f24224303509a6b26a4918e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：Li Yuan，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>