<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3000146324469892</id>
            <title>靠卡车赚钱，小马智行等待Robotaxi的春天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3000146324469892</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3000146324469892</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 04:20:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <小马智行, 无人驾驶, Robotaxi, IPO>
<br>
<br>
总结: 小马智行于2023年10月向美国SEC提交了IPO申请，成为又一家准备扩张Robotaxi业务的L4无人驾驶公司。尽管其营收在2022至2024年上半年呈现增长，但整体营收体量仍较小，且毛利率大幅下滑。小马智行的主要营收来源已从技术许可转向无人驾驶车队运营，尤其是Robotruck业务实现了高速增长。公司在费用控制方面表现出色，确保了未来几年的安全运营。小马智行的技术理念强调通过仿真构建世界模型，以实现更优的自动驾驶策略。随着Robotaxi行业的逐步成熟，小马智行正积极准备迎接市场机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继文远知行之后，又一家L4无人驾驶公司也准备上市。</p>
  <p>10月18日，无人驾驶服务商小马智行向美国SEC（证券交易委员会）提交了招股书。继百度、Waymo、特斯拉之后，根据招股书的资金用途计划显示，小马智行成为了又一个在今年10月准备扩张运营Robotaxi的玩家。</p>
  <p>招股书显示，2022、2023年及2024年上半年，小马智行营收分别为6839万美元、7190万美元和2472万美元，累计营收超过1.65亿美元（约12亿元人民币），整体营收体量还不大。</p>
  <p><strong>值得注意的是，小马智行2023上半年的营收仅为全年约七分之一，这与多数公司大约二分之一的比例有很大不同。而在2024上半年，营收同比增长接近100%，增速虽然很快，但很难预测到全年的营收情况。</strong></p>
  <p>同期，小马智行的净亏损分别为1.48亿美元、1.25亿美元和5178万美元，整体亏损呈收窄趋势。今年上半年净亏损同比大幅下降25.6%，公司在进行较为严格的费用控制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_2832eb217b9444fd99b260ddc7ad54d3@000000_oswg33850oswg831oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>和众多L4 无人驾驶公司一样，小马智行还处于商业化的早期阶段。目前作为主要营收来源的——自动驾驶车队规模还太小，Robotaxi（250+）和无人卡车（190+）总计还不到500辆。客运和货运行业的应用，还处于阶段性试点的状态。</p>
  <p>就在L4自动驾驶公司纷纷转向L2，寻求更快速盈利的时候，小马智行是少数重点坚持做L4业务的公司。</p>
  <p>目前来看，虽然L4业务依然处于早期阶段，但小马智行已经在努力通过无人卡车和技术授权等业务，让公司度过Robotaxi爆发前的漫长岁月，支撑起公司的长期研发投入。</p>
  <p>一个好消息是，从小马智行、百度、Waymo的运营情况来看，Robotaxi行业现在已经基本从技术验证走向了寻求规模效应的阶段。</p>
  <p>“小马在2017年创办时，我就对团队说，这个行业可能还需要八年才能盈利，恰好就是2025年。”小马智行CTO楼天城在采访中称。</p>
  <p>在2024年Robotaxi突然爆发的风口下，小马智行也终于等来了自己的“春天”。</p>
  <h2><strong>商业化模型切换</strong></h2>
  <h2><strong>从技术到运营</strong></h2>
  <p>小马智行，已经悄然从一家无人驾驶技术服务商，转变为了运营商。</p>
  <p>这背后是小马智行商业模型在发生根本的转变。</p>
  <p>从整体营收上看，小马智行虽然在近两年间大致呈增长态势，但公司的营收质量在持续下滑。招股书显示，2022年-2024上半年中，小马智行的毛利率出现了大幅下滑，从2022年的46.9%一路下滑到了2024上半年的10.5%。</p>
  <p><strong>毛利率的下跌，是小马智行的营收模式变得“越来越苦”。之前，小马智行主要靠“卖软件服务”为主，而目前，收入主要来自以卡车为主的无人驾驶车队运营。</strong></p>
  <p>小马智行主要营收来源分别为Robotaxi（无人出租车）、Robotruck（无人卡车）和技术许可三个板块。在两年半中，小马智行的营收结构发生了较大变化。</p>
  <p>其中，技术许可业务（一般意义上毛利率较高）营收占比从2022年的54.2%下降至2024上半年的22.3%，Robotruck业务则相对应从32.7%升至73.0%，成为了营收的绝对重心。至于当前行业期望最大的Robotaxi部分，一直还尚未起量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_dcfe4eb8f3734a53a8ac85e301ca18b3@000000_oswg96952oswg1080oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>营收和毛利率的变化，都和这三项业务的特质有关。</p>
  <p>在卡车业务上，由于小马智行在2021年正式入局Robotruck，并在2022年与中国外运合作，以控股股东的形式成立了青骓物流。<strong>合资公司的成立，让共计190+辆Robotruck中的160+辆的部署费用和营收记在了小马智行的账上，导致业务营收占比和成本直线上升。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_ae004387d02f4bcfba391ff8d9228f3b@000000_oswg49529oswg1007oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，在技术许可收入上，由于小马智行只给出了两年数据对比，但还是能看到该业务营收一直在增长。2023年的毛利率下滑，主要是公司为配合项目增加了相关材料需求。上述两者叠加，导致了小马智行的毛利率和营收占比的较大变化。</p>
  <p>最后是Robotaxi，主要是行业过于早期。小马智行的Robotaxi车队共计只有250+辆，实在是难以产生成规模化的收入。</p>
  <p>不过，好消息是根据2024年上半年度数据计算，假设小马智行的Robotaxi车队有250辆车，对应单车每天日营收约为26美元。与百度的萝卜快跑对比，小马智行的Robotaxi以15单的日均接单量与萝卜快跑基本“打平”，但平均客单价是萝卜快跑（计入补贴，平均客单价在5块）的两倍以上。</p>
  <p>换句话说，<strong>小马智行的Robotaxi的商业化运营实验不仅成功了，而且还比已经“出圈”的萝卜快跑的效果更好。</strong></p>
  <p>总结来看，小马智行当前的运营状态算是比较顺利，并没有前几年大家认为L4公司经营特别惨的认知。公司在上个阶段着重发力的Robotruck业务实现高速增长，技术许可业务营收稳定增长，Robotaxi的运营也收获了比较好的商业化成绩。</p>
  <p>并且，在业务持续扩张的前提下，小马智行还提前收窄了费用开支。</p>
  <p>以2023年和2024年上半年作为对比，小马智行的总营业费用从0.78亿美元下调至0.74亿美元，整体投入战略较为保守。以2023年报的现金储备计算，公司的资金体量还能保障安全运营3年左右。换句话说，如果2024年“没等到”Robotaxi风口的话，小马智行也做好了一定的长期准备。</p>
  <p><strong>据招股书的资金用途规划显示，小马智行此次IPO最主要的目标与百度、waymo在今年10月所展现的动作一致，都是要扩大化无人驾驶汽车的商业化规模。</strong></p>
  <p>在Robotaxi的风口之下，小马智行准备好了吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_79d71f7971014f759efb531efaa1c61d@000000_oswg114050oswg990oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>Robotaxi蓄势待发</strong></h2>
  <h2><strong>小马准备好了吗？</strong></h2>
  <p>作为国内最大的独立运营的L4无人驾驶公司，小马智行的一举一动一直备受关注。</p>
  <p>最重要的就是技术，小马智行的自动驾驶与特斯拉FSD类似，都是One Model的端到端架构。但是，与FSD较依赖现实数据的训练方式不同，小马智行更注重通过“仿真”的方式搭建世界模型。</p>
  <p>这是因为，<strong>小马智行基于直接从L4开始的开发经验，早已认识到数据对于端到端智驾模型而言，是一把“双刃剑”。</strong></p>
  <p>诚然，在端到端已经成为主流智驾开发模式的当下，包括百度和特斯拉在内的大部分智驾厂商都相当重视数据的价值。毕竟，在端到端（包括“分段式”和One Model）的开发模式下，厂商不仅能够通过数据训练来节省原本“专项开发”的成本。还能凭借模型对“老司机”开车的模仿，实现更好的乘坐体验。</p>
  <p>但是这样的训练方式在楼天成看来，将导致智驾难以超越人类水平，“端到端或者大语言模型的本质，只是拟合现有数据，并没有给出某些智能逻辑。所以模型的能力会被数据的表现所限制”。换句话说，就是人类的数据已经指导不了AI了。</p>
  <p>如何突破真实驾驶数据驱动的端到端智驾能力上限？</p>
  <p>小马智行搭建了一套能够精确复制和动态响应真实世界条件的世界模型。通过在训练环节中允许AI“自由发挥”的方式，让自动驾驶找到比“人驾”更优驾驶策略，从而实现自动驾驶更安全的目标。</p>
  <p>这样的技术理念，<strong>让小马智行用更少的人力投入实现了Robotaxi的运营。</strong></p>
  <p>根据招股书显示，小马智行目前纯研发人员团队仅为601人。整体团队体量和人员构成非常接近于5年前的Waymo模式（共计950人，软件工程350人）。作为对比，车企这边，小鹏汽车董事何小鹏在今年5月称，小鹏汽车的智驾团队今年将扩招4000人。</p>
  <p>当然，这个也跟技术支持运营的车辆数量有关，车企的工程化团队会远远大于L4厂商，而且目前还在同时做传统自动驾驶和端到端自动驾驶，团队数量会相对更庞大。随着端到端的落地，车企的智驾驾驶团队也会更加精简。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_7ac0feafd60c48158882ea642e314f1e@000000_oswg27174oswg930oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，小马智行自动驾驶技术的优势，也让公司的AI算法突破了车辆和各种平台的限制。Robotaxi、Robotruck（以及未来可能的量产乘用车）在不同传感器硬件、端到端训练、智驾部署、数据处理等层面，都能落地同一套自动驾驶系统（虚拟驾驶员）。</p>
  <p>这意味着，在接下来Robotaxi行业可预见的“跑马圈地”竞赛中，小马智行可以凭借对不同车型的通用自动驾驶能力，持续收获毛利率更高的软件服务费（虚拟驾驶员）。进而在软件营收模式的撬动下，让小马智行摆脱当前无人驾驶车队运营商的身份，取得更高的利润和估值。</p>
  <p>如此一来，小马智行当下最需要做的就是快速扩张车队运营规模。早日在更大范围内，完成自家Robotaxi和Robotruck的能力和盈利验证。</p>
  <p>或许，广汽在小马智行提交IPO文件前的“紧急入股”，今年在北京车展亮相与丰田合作的铂智4X Robotaxi车型，都意味着车企们早已对进入Robotaxi行业的“摩拳擦掌”。</p>
  <p><strong>还记得在2022年，不少自动驾驶领域公司因自动驾驶技术迟迟不达预期而倒在了那场“资本寒冬”下。短短两年过去，Robotaxi距离开满大街小巷，只剩下资金和政策带来规模化的“东风”。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNDIxMDQ1OA==&amp;mid=2247497479&amp;idx=1&amp;sn=8aadf5d45288350dcadbfa6afbd0770f&amp;chksm=c01fc22bba2433ec2776ac270e6b4b3419780d33491812bce58a8b828380c6c5242dd52e324c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光锥智能”（ID：guangzhui-tech）</a>，作者：刘俊宏，编辑：王一粟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2999586477226376</id>
            <title>天啊，游戏项目怎么“死”得越来越快了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2999586477226376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2999586477226376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 04:11:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏停运, 市场竞争, 短命项目, 行业现象  
<br>
<br>
总结: 近年来，国内游戏市场出现了越来越多的短命项目，尤其是2024年，许多上线不满两年的游戏被紧急叫停。分析显示，部分项目在首发后迅速失去市场热度，导致生命周期缩短。行业复苏带来的盲目跟风和缺乏针对性的赛道基因是导致停运潮的重要原因。随着玩家需求的变化，游戏厂商需要重新审视自身的研发能力和市场定位，以避免再次陷入同样的困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一个令人颇为感慨的事实是，即便在行业无比重视长线运营、长青游戏的当下，部分项目沦为“快餐消耗品”的情况依旧无可避免。</p>
  <p>前段时间，《天启行动》上线46天宣布停运的事件在圈内闹得沸沸扬扬，尽管这款产品于首发当天曾有过登顶iOS免费榜的成绩，然而公测期间游戏止步于畅销榜118名、且不断下探的数据曲线却告诉我们，《天启行动》没能拿到他们预想中的黑马剧本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_78042ab9d1654e56bd710473e174a9da@000000_oswg67558oswg1080oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>产品后续的发展也如市场预料，游戏上线仅10天，《天启行动》便在iOS畅销大榜上销声匿迹。虽然产品后来也在9月末有过一波逆势上扬的势头，但丧失首发红利的《天启行动》难以做出有效的应对，产品最终也迅速归为沉寂。</p>
  <p>但需要注意的是，网易在《天启行动》上的马前失蹄其实并不是行业个例，纵观整个2024年，上线不满一年、两年的新品被紧急叫停其实并不少见。不知不觉中，国内游戏市场似乎悄悄演化出一个不大好的现象——游戏项目似乎变得越来越“短命”了。</p>
  <p>该现象也让我更加好奇，2024年究竟有多少产品是“创业未半而中道崩殂”？而又有几款游戏是“名利双收寿终正寝”？为了解决这一疑惑，手游那点事不完全统计了2024年40款宣布停运或正式停运的产品名单，借此机会，我们也来聊聊2024年这波停运潮背后，究竟反映出行业目前正处在怎样的困境。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_1da5d5b6bf7b4522800130ece6fe4be9@000000_oswg642100oswg1080oswg2147_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 项目频频叫停，如今已经不止二次元</strong></h2>
  <p>从上述收集的40款停运产品来看，其中有一半的游戏是上线未满两年就选择“自我了结”，其中甚至还有7款产品上线不到一年就匆匆收场。</p>
  <p>要知道这样的比例其实并不常见，按常理来说，随着行业不断发展，一款标准的产品平均研发周期短则2到3年，长则3到5年。在此前提下，除非产品成为市面上难得一见的大热爆款，否则游戏的回本周期起码要覆盖项目公测后的一到两年，甚至一些特殊的品类（SLG）还要做好长期运营方能回本的打算。</p>
  <p>然而，在翻阅上述这20款“短命”产品的畅销数据之后，我发现这些游戏的成绩高峰期大多都出现在游戏首发的前一周，甚至一些产品只有公测当天有过爆发性的高点，后续就迅速泯然众人。可见目前新品突围难度持续提升，首月即流水巅峰状况愈发普遍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_ffa828de19374165b2d0de3a7d5289c9@000000_oswg86520oswg1080oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（其中，二次元是最能体现该特性的赛道）</p>
  <p>得出这样的结论自然不是无的放矢，根据伽马数据发布的《2023年游戏生命周期洞察报告》显示，从移动游戏新品突围状况来看，近年来新品突围难度确实在持续提升。</p>
  <p>从市场的角度观察，一方面受到前些年新品整体供给数量下降影响，如今移动游戏流水TOP100产品中新品数量逐年走低，虽然这一情况在爆款频出的2023和2024年有所缓解，但新游大盘依旧没有恢复到曾经鲜花着锦、烈火烹油的全盛时期；</p>
  <p>另一方面，随着马太效应进一步加剧，市场现有的产品玩法与文化题材相比于以往逐渐趋于固化，同类新品获取用户难度显著上升，加上如今买量市场的价格和竞争越来越卷，于是在多重因素的影响下，承压能力较弱的新品流水稳定性无奈只能逐步下降。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_1f96a82ce5444ab6b651b84f35c49108@000000_oswg70831oswg1080oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：《2023年游戏生命周期洞察报告》）</p>
  <p>另外我们也观察到，近年首月流水TOP10新品整体生命曲线下滑较快，上线半年后流水状况普遍下滑至不足首月的10%。该现象也暴露了行业新品在留存用户层面所遭遇的困境，同时也说明新品的“首发红利期”对于产品商业化的重要性。</p>
  <p>因此，无论是从后续留存用户着手，还是从首发红利期的商业化收益最大化角度考虑，如今的游戏新品在上线期间都需要关注到更多细节层面的问题，进而避免出现较大运营风险事故。对于这一点，近年也有越来越多的新品在舆论节奏上踩过大坑，最终导致很有机会的产品落了个一地鸡毛的境地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_55ae99ce34c140caa3850feb4aa7c651@000000_oswg54038oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：《2023年游戏生命周期洞察报告》）</p>
  <p>总的来说，在市场大盘和报告数据的交叉验证下，目前国内新品市场的确潜藏着许多雷点和挑战：在愈发高强度的竞争环境下，许多积累较浅的中小团队，以及难以维系的游戏新品果断选择壮士断腕，通过“断尾求生”的方式帮助公司团队及时止损，这才导致近年游戏新品的生命周期开始往短平快的方向发展。</p>
  <p>只不过，即便项目关停用“市场挑战”、“竞品挤兑”等措辞完全可以解释得通，然而这一现象的频繁出现，也说明游戏厂商正密集地走向同一个死胡同。那么是否存在某种更加深层，也更加偏公司决策向的原因，可以解释“从立项到暴死”这一循环呢？</p>
  <h2><strong>02 市场复苏，人心浮躁</strong></h2>
  <p>在我看来，2024年这波新品停运潮的诞生始末，在很大程度上可以归结为一表一里两个原因。</p>
  <p>从表层来看，不加思考、盲目追求市场热点，是促成这波新品停运潮的一大诱因。</p>
  <p>结合40款停运的产品信息，我们可以看到2024年停运潮的关停新品主要集中在2023年。这一年正逢版号下发常态化，国内市场迎来初步的复苏，太多的利好因素使得从业者人心浮躁，一些冒险激进的新品也被迅速推向市场。</p>
  <p>也恰好是这一年，国内各大厂商围绕Party Game赛道大打出手，“价格战”的概念被提上了新的高度；隔壁二次元赛道新怪谈题材刚刚炒得如火如荼，不久之后大家又全部一心扑在新颖的真人互动影游上。</p>
  <p>毋庸置疑，2023年是行业复苏的一年，同时也是市场开始被热钱裹挟，盲目追求风口热点的一年。因此我们也可以看到，数十款新怪谈二游在2024年集中暴毙；曾经如日中天的Party Game赛道出现热度消退的迹象；至于最疯狂的真人互动影游赛道，多少厂商舍身入局，最终却在steam上收获“名利双失”的当头棒喝。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_c02dc7ff32984602b6595eedb9dc7487@000000_oswg260720oswg1080oswg873_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，我并不是说厂商不应该积极跟随市场的变化，去做出及时的反应动作。但真正的问题在于，这些紧跟风口的立项或产品决策，到底有多少是经过内部谨慎周全的评估，而不是凭借一腔热血和落后着急所做出的跟风之举？</p>
  <p>就好比在2023年同时经历新游井喷和项目关停的二次元赛道，就有大批产品在二游扩圈热潮下落了“身死道消”的下场。因此在当前环境下，如何让企业内部“退烧”，重新回归理智冷静的状态，才是远比盲目跟风更为重要，也更值得去做的事情。</p>
  <p>说完“盲目跟风”这个促成2024新品停运潮的表层诱因，我们再来聊聊各大厂商积极跟随市场热点，最终却无奈关停项目的真正内因——即缺乏针对性的赛道基因，以及基本的工程积累。</p>
  <p>正如我们刚才所说，跟随市场热点并不是一件错事，但在紧贴玩家需求之余，我们也应该时刻思考自己是否有能力去吃下这份大饼。</p>
  <p>前段时间，我刚好有跟某位久居市场一线的行业老兵去聊，他认为游戏行业在过去7到10年，可能经历的是大规模的流量红利，然后部分厂商可以凭借资源搬迁和抢跑马圈地去取得成功。但接下来行业已然迈入了全新的阶段，过往“速度决胜，梭哈就能赢”的老旧模式已然不再适用，创新能力和工程基础正肉眼可见地占据更大的比重。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_127ff1438a8c4174b0e494760c9954c3@000000_oswg308129oswg554oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（2024年爆火的《幻兽帕鲁》就是一个很好的例子）</p>
  <p>因此，在如今玩家眼光更加挑剔，市场也愈发内卷的环境下，面对业内突然爆发的某个赛道热点，一家毫无对应品类积累，也无工程团队积累的游戏厂商，就很难在热潮面前完成转型，并在同一时间拿出具备足够市场竞争力的产品。</p>
  <p>而纵观2024年这批上线不到两年就被紧急叫停的产品阵列，就多少有着完成度不高、美术玩法缺乏新意等特点。同时细究部分研发发行公司的过往履历，你也能发现他们正好也是第一次尝试类似的赛道和产品......那这样一来，产品匆匆上线又迅速暴死，自然也不再是一件稀奇事。</p>
  <p>综上所述，游戏项目越来越“短命”的原因我们也一目了然：伴随着国内市场的全面复苏，大量短期催生的跟风新品泥沙俱下地涌入市场，殊不知眼光挑剔的新世代玩家对这些“半成品”压根就不买账。久而久之，脆弱的收支平衡被不断弃游的玩家打破，自感运营无望的项目被紧急叫停，这才促成了2024年这波来势汹汹的新品停运潮。</p>
  <p>但需要我们注意的是，眼下新品市场的阵痛也未必全是件坏事。经此一役，或许行业会意识到“贪功冒进的跟风之举”已是遭到市场淘汰的研发模式，相信随着各大厂商游戏管线的日渐成熟，专注各自擅长的赛道品类推出差异化新品，国内游戏市场才不会频繁出现大厂失足的离谱败局。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEwMTk2MA==&amp;mid=2651251068&amp;idx=1&amp;sn=5431ab5d8abccd1292499483176673c1&amp;chksm=bce8ba412c6987a573bc9022851fca15db5dd641ffa3f38d72c099119482016c3cf609f44e60&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“手游那点事”（ID：sykong_com）</a>，作者：willow，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2999351348672649</id>
            <title>南京跑出超级隐形冠军：年入140亿，全球第四</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2999351348672649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2999351348672649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 03:49:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <龙蟠科技, 磷酸铁锂正极材料, IPO, 新能源汽车>
<br>
<br>
总结: 南京栖霞区的龙蟠科技正在向港交所申请IPO，其主要业务为磷酸铁锂正极材料，收入占比高达77%。该公司是全球第四大磷酸铁锂正极材料制造商，市场份额为6.5%。创始人石俊峰在汽车行业积累了丰富经验后，于2003年创办了公司，并成功转型进入锂电材料领域。龙蟠科技的产品具有高能量密度、低成本和稳定性等优势，客户包括多家知名锂电池制造商。随着全球新能源汽车市场的扩张，磷酸铁锂正极材料的需求预计将持续增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>南京栖霞区又杀出一个超级隐形冠军：龙蟠科技，最近向港交所冲刺IPO。</p>
  <p>它的业务是当红炸子鸡：为锂电池提供关键材料——磷酸铁锂正极材料，该业务在总收入中的占比可达77%。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的报告，2023年，龙蟠科技是中国和全球第四大磷酸铁锂正极材料制造商，全球市场份额为6.5%。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>龙蟠科技的创始人石俊峰先生，1965年出生于江苏扬州。1986年，他从湖南大学有机化工专业毕业后，被分配到南京跃进集团汽车研究所，担任高级工程师，这一干就是15年。</p>
  <p>在这段时间里，他积累了丰富的汽车行业经验，对行业革新的前沿趋势有了把握。</p>
  <p>2003年，石俊峰决定辞职下海，开始了自己的创业生涯。</p>
  <p>他以车用润滑油产品为切入点，创办了江苏龙蟠石化有限公司——也就是龙蟠科技的前身。在竞争策略上，坚持自主研发，着力打造中国人自己的高端润滑油产品。</p>
  <p>21年过去，公司旗下的龙蟠润滑油、可兰素品牌，已成为业内极具代表性的绿色化学品牌。</p>
  <p>此外，他还开拓了一个新业务。当汽车行业进入新能源时代，石俊峰率先布局锂电材料、氢能源等赛道，带领龙蟠科技转型。</p>
  <p>因此，龙蟠科技目前的业务分为两大块：</p>
  <p>1、车用环保精细化学品。车用精细化学品则涵盖了柴油发动机尾气处理液、车用及工业润滑油、冷却液以及车用养护品。</p>
  <p>2、磷酸铁锂正极材料。这是制造锂电池的关键材料，广泛应用于新能源汽车和储能行业。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>这两块业务中，收入占比最高的是磷酸铁锂正极材料。2023年，该产品收入占总收入77.4%，而车用精细化学品收入仅占21.8%。</p>
  <p>通俗地理解，磷酸铁锂正极材料就像锂电池的“心脏”，是制造锂电池的关键材料之一。它能让锂电池充放电，储存和释放电能，是决定锂电池性能和安全性 crucial 的因素。</p>
  <p>锂电池的另一个制作材料是三元锂。而相比之下，磷酸铁锂正极材料具备更多优点，比如安全性更高，不易爆炸；循环寿命更长，充放电循环可达几千次；成本更低等。</p>
  <p>与竞品相比，龙蟠科技的磷酸铁锂正极材料特色也明显：</p>
  <p>1、能量密度更高。根据公开信息，龙蟠科技新一代磷酸铁锂正极材料的能量密度已达到180Wh/kg以上，相比传统磷酸铁锂电池（约160Wh/kg）有显著提升。</p>
  <p>2、成本更低。通过优化生产工艺、提高原材料利用率以及规模化生产，龙蟠科技降低了磷酸铁锂电池的生产成本。</p>
  <p>3、性能稳定性，即使在高温、低温或高负荷环境下也能保持良好的工作状态。</p>
  <p>在市场份额上，根据弗若斯特沙利文的报告，2023年，龙蟠科技是中国和全球第四大磷酸铁锂正极材料制造商，全球市场份额为6.5%。而在中国内地，龙蟠科技是第三大柴油发动机尾气处理液制造商，市场份额为9.1%；同时也是第三大冷却液制造商，市场份额为5.8%。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>江苏龙蟠科技的下游客户包括宁德时代、瑞浦兰钧、欣旺达及亿纬锂能等国内外锂电池制造商；上游是原材料供应商（如赣锋锂业等），以及生产设备制造商（如煅烧炉等）。</p>
  <p>在磷酸铁锂正极材料领域，龙蟠科技面临的主要竞争对手包括湖南裕能、德方纳米等。</p>
  <p>具体情况而言，湖南裕能和德方纳米位于行业第一梯队，其中湖南裕能出货量占四分之一（内地），德方纳米达到18%；而龙蟠科技、湖北万润等企业市占率在10%左右，为第二梯队。</p>
  <p>就行业客户而言，磷酸铁锂电池行业市场集中度较高，市场主要由宁德时代、比亚迪、中创新航、国轩高科等几家龙头企业主导。</p>
  <p>财务方面，2021年，龙蟠科技的营业收入为40.54亿元人民币，同比增长111.72%。到了2022年，公司的营业收入进一步增长至140.72亿元人民币。一年时间，公司的营收增长了约100.18亿元人民币，增长百分比达到了惊人的247.15%。</p>
  <p>这一增长的主要驱动力来自于磷酸铁锂正极材料业务的爆发式增长。2021年，磷酸铁锂正极材料业务为公司带来了18.77亿元人民币的收入，营收占比高达46.3%。</p>
  <p>随着全球新能源汽车市场的扩张和储能技术的进步，磷酸铁锂正极材料的需求将持续增长。根据弗若斯特沙利文的预测，中国内地的锂电池市场将从2024年的1171.3GWh增至2028年的2804.2GWh，复合年增长率为24.4%。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652510057&amp;idx=1&amp;sn=ce0fd19c9ac626e44208758740323fd7&amp;chksm=f3f58866d3e8df3419b9ba4ef5cbc453b31ad66855702edb4dfa3358844ccdd2dcc909af999b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：海有梦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2998891619563653</id>
            <title>混战提前，国产旗舰本月开启地狱模式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2998891619563653</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2998891619563653</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 03:39:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机厂商, 年终奖, 发布周期, AI技术  
<br><br>  
总结: 今年手机厂商的旗舰新品发布集中在10月份，竞争激烈，年终奖的厚度取决于这几个月的表现。各大品牌普遍提前发布新机，且涨价已成趋势，四千元以下的旗舰机将成为历史。芯片和存储价格上涨是主要原因，而iPhone16保持不涨价则显示出其强大的市场地位。与此同时，直屏手机逐渐回归，安卓厂商在设计上向iPhone靠拢。AI技术的融入也成为新机的重要卖点，提升用户体验。整体来看，四季度将是竞争最为激烈的时期，各家产品力和市场策略将受到严峻考验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>手机厂商年终奖厚不厚，全靠年底这几个月的放手一搏了。<strong>‍‍</strong>‍‍‍‍‍‍</p>
  </blockquote>
  <p>双十一还没来，比电商平台打得更猛的估计只有手机厂商了。今年大家不知道抽了什么风，主流手机品牌都把旗舰新品的发布集中在了10月份。</p>
  <p>从10月14日的vivo X200到10月24日发布的OPPO FindX8，到10月29日的小米15系列和10月30日发布的荣耀Magic7系列，以及还未公布具体时间，但确定在10月发布的一加13系列。<strong>凡是好点的工作日，都排满了发布会</strong>。</p>
  <p>看来，手机厂商年终奖厚不厚，全靠年底这几个月的放手一搏了。</p>
  <p>其实，往年大家发布的时间都相隔得比较远，9月基本是苹果和华为，11月之后才是其他国产安卓旗舰，大家都有一小段“独one无two”的销售期。但<strong>今年整体的发布时间都在往前赶</strong>。比如vivo X200比上一代的发布时间提前了一个月，而OPPO FindX8和荣耀Magic7都比各自的上一代产品提前了两个半月时间，荣耀Magic7比6的发布时间也提前了两个半月。一加13也从上一代的12月中旬发布，挪到了10月下旬。</p>
  <p>10月份短兵交接的壮观景象，让微博的热搜都有点不够用了。一位手机厂商高管告诉数智前线，这个现象的背后，一方面是<strong>芯片厂商的发布周期提前了，大家都开始往前赶，抢占最佳发售期</strong>；另一方面，国产品牌与iPhone的发布基本拉到了同一个周期，<strong>大家与iPhone同台竞技的信心越来越足</strong>。</p>
  <p>而在系统和新品扎堆发布的背后，今年国产旗舰手机的一些竞争趋势也已经逐渐明朗。</p>
  <h2><strong>01 集体涨价已是板上钉钉</strong></h2>
  <p>最先发布的vivo X200打响了旗舰涨价的第一枪。</p>
  <p>vivo X200的起售价为4299元（12GB+256GB），比上一代同样内存规格的<strong>机型贵了300元，其他内存规格的机型也都涨价了300-500元左右</strong>。但涨价并非vivo一家，尽管OPPO FindX8和小米15等旗舰新品还未发布，但涨价已经是板上钉钉的事情。</p>
  <p>早在小米14发布时，雷军就明确表示，14系列是小米最后一款3999元的小米数字旗舰手机，小米后续不再卡这个价位。而据多方消息透露，OPPO FindX8的起售价也比上一代会有所上涨。</p>
  <p>这也意味着，<strong>各品牌四千元以下的旗舰机将成为历史</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_dbc19abc32af4a48bda61b369b573c67@000000_oswg29536oswg722oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>安卓旗舰涨价的声音从年初就已经开始，背后原因都指向了核心元器件价格的上涨。最突出的就是<strong>处理器</strong>，天玑9400和骁龙8至尊版都采用了台积电最新一代N3E工艺。vivo产品经理韩伯啸提到，N3E制程下的SoC，性能比上一代直接提升了40%左右，是历史最大的提升，也是历史涨价最多的SoC。据悉，N3E的<strong>工艺成本出现了20%左右的上涨</strong>。</p>
  <p>制程工艺的提升，直接推动了芯片价格的上涨。知名分析师郭明錤透露，骁龙8至尊芯片的采购成本比前代上涨了 15%，达到了180美元（约合人民币1280元），包括天玑9400的采购成本也来到了 155 美元（约合人民币 1103 元）。也有知情人士透露，骁龙8至尊版的价格可能会超过200美元。</p>
  <p>另外，<strong>存储价格经历了一年的涨价</strong>。过去几年，因为存储价格处于比较低的水平，很多品牌都纷纷推出大内存的机型，量大管饱。但这种情况在这几年发生了变化，存储价格正在节节攀升。集邦咨询估计，DRAM内存芯片平均价格在2024年将会上涨多达53％，2025年将会继续上涨35％。</p>
  <p>除了处理器和存储涨价，屏幕和电池也是手机里的一个成本不小的元器件，而现在很多厂商都采用定制屏幕和成本更高的硅碳负极电池，也给整机成本带来不少压力。</p>
  <p>不过，在安卓旗舰的价格纷纷上调时，<strong>9月份发布的iPhone16并没有涨价</strong>。业内人士认为，一方面是因为iPhone16本身升级不多，而其SoC是自研，受供应链的影响较小，且其内存容量也一直保持比较低的水平。</p>
  <p>另一方面，iPhone的出货量大，不仅有很强的供应链话语权，后续的互联网服务也在给它带来丰厚的利润。这也让iPhone在应对市场波动时，有更强的应对能力。甚至在不少人看来，iPhone现在的整体销量有些疲软，近年的策略都是在通过降价或者不涨价的方式，来刺激销售。</p>
  <p>相比之下，国产旗舰除了华为，整体上的出货量都不算大，大家的基本盘集中在中端机型，这也意味着<strong>安卓旗舰涨价，并不会影响到各自的基本盘</strong>，反而是能够保证高端产品的利润。而且，即便价格上调了几百元，目前安卓旗舰的起售价和iPhone的起售价依然还有一千多元的差距。</p>
  <h2><strong>02‍ 直屏正在文艺复兴</strong></h2>
  <p>曲面屏过去是高端手机的标志，它可以让手机看起来更薄，而且更有科技感，所以我们看到，国产安卓旗舰在很长一段时间，清一色都是曲面屏。</p>
  <p>但最近几年的风向明显发生了转变，曲面屏虽然握持感更好，价格更高，以及整机看起来更轻薄，但因为误触和易碎的问题，很多消费者并不喜欢。所以，最近几年的产品，手机屏幕的曲率越来越小，开始做等深微曲屏。</p>
  <p>即便如此，依然有不少网友不买单，在每一款新机的留言区，都有网友在询问是直屏还是曲屏，<strong>一提到曲屏就仿佛触及了逆鳞，反复在呼吁直屏产品。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_819f9c5061dd431bad24d66b49063d73@000000_oswg39092oswg690oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年的旗舰新品会有大量直屏手机的上市，vivo X200Pro mini采用的是6.31英寸的小直屏，OPPO FindX8从上一代的微曲屏回归到了直屏，而荣耀Magic7系列也将包括直屏和四微曲屏两种屏幕形态。看来，各家厂商都比较听劝，人因研究上没少下功夫。</p>
  <p>小米是在直屏上动作最快的厂商，早在小米13就推出了小屏直屏旗舰，今年的小米15依然是直屏手机，而且也依然是直角边框。</p>
  <p>现在的风向确实有点意思，<strong>安卓阵营的厂商在产品形态上正在向iPhone靠拢。</strong>众所周知，iPhone这些年一直没有出曲面屏，边框也从iPhone12开始将之前的圆角改回了直角，延续至今。</p>
  <p>正当大家这些年在批评iPhone创新不足时，今年却越来越多安卓旗舰机也采用了直屏和直角边框的设计，每家厂商的新品从侧面和正面看上去，<strong>越来越像iPhone</strong>，不少用户调侃“果里果气”。</p>
  <p>而安卓厂商秉持着打不过就加入的原则，不仅是在硬件外观上向iPhone靠近，现在在软件上和系统UI的设计上，也在向苹果学习，或者强调与苹果生态的融合和适配，比如让那些用苹果电脑的用户或者拥有两部手机的用户，也可以不用担心苹果生态的封闭，实现与其他终端产品的互联互通。</p>
  <h2><strong>03‍‍ AI开始站上C位</strong></h2>
  <p>之前几年，每一代的旗舰新品，影像是每家都会大讲特讲的部分，但最近一两年，AI也获得了相同的待遇。</p>
  <p>手机作为用户每天使用时间最长的终端设备，<strong>AI能力的融入也正在给用户体验带来巨大的想象空间</strong>。而每一家对AI的认识和演进方向也正在趋于一致，比如都在强调<strong>系统级AI</strong>，不只是做几个AI的单点应用；比如都在搭建<strong>智能体生态</strong>，通过智能体来改进用户的体验；比如都在<strong>优化端侧大模型的部署</strong>，以满足用户在本地处理数据的需求。</p>
  <p>OPPO软件工程事业部总裁唐凯在开发者大会上提到，AIOS将会有三个阶段，第一个阶段是系统应用的AI化，比如OPPO上一代产品推出的AI消除、通话摘要等，属于单点的AI应用；第二阶段是系统的AI化，AI会重构整个软件系统，给用户提供更符合直觉的交互和专属的使用体验；第三个阶段是AI就是操作系统，模型的能力和能效更进一步，生态更加成熟。</p>
  <p>从各家展示的场景也能看到，AI手机已经跨过了单点应用的第一个阶段，开始往系统级AI演进，虽然在当下没有带来革命性的体验升级，但<strong>很多繁琐、割裂的操作，现在正在变得越来越智能、流畅</strong>。</p>
  <p>这些AI能力都伴随着手机系统的发布，正在帮助用户打通以前割裂的App体验，让内容和服务的流转变得更加智能和个性化。</p>
  <p>在今年OPPO开发者大会现场，最典型的一个场景是<strong>“AI一键问屏”</strong>，用户可以在任意界面一键唤醒AI，识别屏幕上的内容，给出回答和建议，比如根据朋友圈图片配上文字，或者直接从对话框中识别地址信息，然后一键导航等，降低了使用AI的门槛。据悉，OPPO AI已上线了上百项AI功能。</p>
  <p>在vivo开发者大会，也看到了AI对操作系统层面的一些重构和应用的打通，比如vivo在现场演示了重新整合的<strong>蓝心小V</strong>，来帮助用户定餐厅的场景，从识别用户的需求，到给餐厅打电话订餐，每一步都不需要用户操作，整个流程看起来非常丝滑。</p>
  <p>一直以来揪着苹果不放的荣耀也在不同场合展示AI的能力，荣耀CEO赵明在最近的一场直播中，用Magic7演示了如何通过手机AI来点咖啡，他对手机说出“点三杯瑞幸冰美式，要大杯”的指令后，手机自动打开美团并完成下单。而即将发布的荣耀MagicOS 9.0也将搭载AI Agent的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241019/v2_c778116f62564582a04d19ebcec3bc15@000000_oswg451560oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>未来，将能看到越来越多各种有趣的玩法和应用场景。不过，vivo AI研究院院长周围也提到，虽然大家对AI的预期非常高，但<strong>当前AI并不是要去创造新的需求和新的场景，只是增强了原来的用户体验</strong>，”原来不能感知到场景，不能感知到意图，不能帮助用户主动做决策，不能主动执行，这次全部都可以了。”</p>
  <p>从硬件到系统到价格，国产手机厂商的竞争基本都是明牌，越来越难做到”独one无two“，但发布周期的提前让竞争的空间进一步挤压，今年四季度或许会是最近几年竞争最激烈的一个季度。它的好处在于，<strong>各家旗舰新品齐发营造了非常浓厚的购机氛围，声量空前，总有一款适合你</strong>。</p>
  <p>但坏消息是，四季度的短兵相接将非常<strong>考验各家的产品力和操盘能力</strong>，各家厂商的旗舰机在四季度基本都会经历完整的销售周期，到明年初，各机构的数据将能一窥各厂商的表现——到底是齐头并进还是此消彼长。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNDMyOTA1NA==&amp;mid=2247490912&amp;idx=1&amp;sn=fa370f898d0e1c568781d96beea8c692&amp;chksm=c1d6fc3a5e8894d1d5176f6909b1a57d1739a2950166541b1b0ed9ceb3c61c4b89b5bcb45956&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数智前线”（ID：szqx1991）</a>，作者：游勇，编辑：‍‍‍‍‍‍周路平‍，‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2998189322910088</id>
            <title>为什么又流行小屏手机了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2998189322910088</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2998189322910088</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 03:31:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <智能手机, 小屏旗舰, 市场竞争, 安卓厂商>
<br>
<br>
总结: 智能手机的发展历程中，屏幕尺寸不断增大，但近期小屏旗舰市场重新受到关注。厂商们希望通过小屏手机满足消费者对便携性和实用性的需求。尽管苹果曾推出小屏型号，但销量不佳，安卓厂商则通过超配策略在小屏市场取得成功。小米14等机型以较低价格和高配置吸引消费者，成为市场竞争的焦点。随着华为的回归，国内手机市场竞争加剧，小屏旗舰成为各大厂商争夺的关键领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智能手机的发展史，某种程度上就是屏幕不断的变大的过程。</p>
  <p>乔布斯老爷子经手的封神之作苹果4s屏幕尺寸是3.5英寸，还留下了金口玉言：大屏手机一个手掌握不住，人们不会购买。结果库克上台就做了更大屏幕尺寸的手机，从4.7英寸的iPhone 6到6.1英寸的iPhone 8。</p>
  <p>更大的屏幕和屏占比也是推动手机产业发展的动力之一：取消home键，打孔屏幕，塞下更大的电池。为了满足消费者对屏幕的追求，折叠屏也随之诞生，华为秀肌肉的三折叠和荣耀已经申请专利的四折叠都是更极致的体现。</p>
  <p>不过今年，一个被称为小屏旗舰的细分品类正在成为厂商们争夺的重点。在前几天的发布会上，vivo除了常规的更新外，还推出了vivo X200Pro mini的新机型。无独有偶，海外媒体9to5Mac报道，苹果重启了SE系列，计划推出iPhone SE4。</p>
  <p>为什么厂商们重新把目光放到了小屏上？</p>
  <h2><strong>重新定义小屏旗舰</strong></h2>
  <p>你不能说乔布斯说的不对，毕竟谁都经历过“躺床上看手机，结果拿不稳砸脸”的惨痛经历。不管是以前的时尚单品，还是现在的日常耐用品定位，手机最核心的评价标准仍然是好用。一个能够满足日常需求，又能单手持握的手机，它仍然是一台好手机。</p>
  <p>所以，在持续把手机屏幕做大的同时，库克也没忘记乔布斯的教诲，推出了仅5.4英寸的mini版本。但苹果以身入局证明了，即便是苹果，也无法用这个尺寸的手机去征服消费者。数据显示，iPhone13 mini上市两个月后，其销量仅占iPhone总销量的6%。由于销量太差，苹果也放弃了这个机型。</p>
  <p>重新定义小屏旗舰的，是安卓。</p>
  <p>和苹果不同的是，安卓厂商们从一开始就没想做一款屏幕太小的手机，它们盯上的，是iPhone Pro的市场。无论是三星 GalaxyS24 标准版还是小米14，都和 iPhone14 Pro类似大小。前者6.2 英寸，略大于6.1英寸的 iPhone Pro，后者6.36 英寸则大的更明显。</p>
  <p>即便如此，做一款小屏手机对于安卓厂商们而言，风险不小。一方面，此前，和苹果相比，安卓厂商们的品牌力和软硬件结合能力都要逊色一筹，需要通过大屏来提升产品力；另一方面，旗舰机型意味着安卓厂商们必须做到既要又要，刀法要求太高。</p>
  <p>小米为友商带了个好头，秘诀也不难，两个字——超配。小米14搭载了骁龙8Gen2处理器，配备了LPDDR5X和UFS4.0，电池用的是4500mAh大电池。影像方面也没耽搁，主摄、长焦和超广角，该有的全有。和主流的旗舰机型相比，屏幕大小是最大的区别。</p>
  <p>最关键的，它还便宜。iPhone 13最基础的128G版本的起售价为5999元，而小米13的起售价则仅为3999元，刚刚摸到旗舰的边缘，后续的小米14也延续了同样的定价策略。对于消费者来说，如果少花2000元，还能得到旗舰水平的体验，这样的选择肯定具备吸引力。</p>
  <p>从销量上来看，小米13系列称得上是小米的翻身之作。在经历了小米10的辉煌和小米11的翻车，小米13系列取得了非常不错的销量。据调研机构数据，2023年Q1季度智能手机销量数据统计，小米13销量110万台，位居全球400-599美元价位单品排行全球第三，国产手机第一。小米14则延续了小米13的高光表现，根据市场研究机构 Counterpoint ，小米14是今年一季度卖的最好的国产高端（AI）手机，全球排名第四。根据数据分析师博主小马甲不小的分享，小米14系列上市第十个月销量同比上涨163%，累计销量超过600万。</p>
  <p>而在今年二季度，根据Canalys的数据，小米以4%的份额位列国内600美元以上价位段厂商的第三名。</p>
  <p>安卓厂商的旗舰能有这种表现，难怪雷总一谈到小米4的销量就笑的合不拢嘴。这也是为什么友商们会纷纷投身这个市场的原因。</p>
  <p>这几年折叠屏聊的很火热，一方面是因为这个赛道增长很快，能看到增量的希望。从季度数据对比来看，折叠屏手机出货量连续几个季度实现快速增长。2023年第二季度同比增长173%、第三季度同比增长90.4%、第四季度同比增长149.6%、2024年第一季度同比大增83%，增长依然强劲。</p>
  <p>另一方面则是因为，折叠屏手机蕴藏着安卓厂商冲高的希望。这几年，各家厂商都在书写高端品牌的故事，折叠屏适合秀技术肌肉，本身的成本也决定了高端的定价，而且没有苹果参与竞争。</p>
  <p>但作为细分市场，折叠屏的市场仍然太小，不仅是价格，包括实际耐用和维修等都是劝退消费者的因素。而既适合作为推广旗舰产品的细分市场，又有足够市场容量的小屏旗舰，自然成为了手机厂商的必争之地。</p>
  <h2><strong>小屏旗舰，战争开打</strong></h2>
  <p>前几天，vivo秀出了自己的小屏旗舰X200 Pro mini。在配置层面，Pro mini和Pro版本看齐，支持IP69防水、90w快充、天玑9400芯片和一块5700毫安的大电池；在影像层面，Pro mini 的主摄和Pro版本一样的LYT-818 主摄，长焦略有逊色。</p>
  <p>可以说，vivo这款小屏旗舰出了相机，其他的配置和Pro几乎没有区别。</p>
  <p>苹果似乎也希望在这个市场重拾影响力。根据外媒9to5Mac报道，苹果启动了内部代号为“V59”的iPhone SE4。新款SE采用和iPhone Pro系列相同的6.1英寸屏幕，分辨率为1170×2532，前置摄像头为1200万像素，后置单摄像头可能升级为iPhone 15/15 Plus同款的4800万像素镜头。同时，新款SE可能会搭载代号为“Centauri”的苹果首款自研5G基带。</p>
  <p>如果报道属实，那么从配置来看，这款新品在国内的竞争力并不是很强。</p>
  <p>不过正如前文所说，小屏旗舰市场需要厂商们做到既要又要。比如vivo X200 Pro mini不同配置的售价分别为4699元、5299元和5799元，比起小米14机型3999元的起售价高上不少。尽管vivo出面解释，这个定价是因为零部件涨价的原因。雷军此前也曾小米14将是最后一次把起售价定在3999元，但社交媒体上仍然有许多用户表示价格太贵，要等等小米。</p>
  <p>说到底，小屏旗舰用户享受的是超配的体验和单手持握的快感，价格和体验缺一不可。对于厂商们而言，做到这点不难，但是在竞争加剧的情况下，如何做好平衡就是考验厂商“刀法”的时候。</p>
  <p>自华为回归后，国内手机市场不再是荣米ov和苹果的格局。回归以后，华为迅速收复了高端市场，在600美元以上价格区间里，华为和苹果几乎平分天下。对于把冲高挂在嘴边的荣米ov们而言，小屏旗舰既是必须要争取的市场，也是冲击高端的最好机会。毕竟这里没有苹果，也没有华为。</p>
  <p>参考来源：</p>
  <p>1、科技狐：便宜又好用，小屏旗舰终于迎来第二春</p>
  <p>2、雷科技：iPhone SE4定了，16失利，苹果要靠小屏旗舰挽回颜面？</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzg5NTQzOA==&amp;mid=2247592021&amp;idx=1&amp;sn=11fac5cfffb5aff25301a31afa63fa0d&amp;chksm=9af4e6f5ea2c61582f8d8093c7aabcc31a89e21840bc3752f1ec9aba08fe89dcc05f1ce0dff0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“伯虎财经”（ID：bohuFN）</a>，作者：陈平安，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2998013921900420</id>
            <title>谷歌全量上线应用归档功能，但救不了存储焦虑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2998013921900420</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2998013921900420</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 03:25:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机存储, 应用归档, 用户需求, 安卓生态  
<br><br>  
总结: 随着用户对手机存储空间的需求不断增加，从2017年的64GB到2021年的128GB，再到2024年希望至少512GB，存储焦虑愈发明显。谷歌推出的应用归档功能旨在通过自动移除不常用应用的非核心组件来节省存储空间，但该功能在国内安卓生态中面临挑战。尽管应用归档可以减轻存储压力，但由于超级App的普遍存在和高质量影像内容的增加，用户仍需通过购买高配手机或订阅云存储服务来解决存储问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大家觉得手机的存储空间多大才够用？面对这个问题，不同的时间点其实会有不同的结果。此前海外手机测评机构GSMArena在2017年和2021年分别发起过相关调查统计，在2017年大家普遍认为64GB已经足够，但到了2021年就一致认为下一部手机需要至少128GB的存储空间。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_8105730ea7c649ef8bcbd97121e6e9bc@000000_oswg29045oswg600oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>到了2024年，128GB显然也已经开始让人有存储焦虑了。根据京东消费及产业发展研究院此前在今年8月的调研显示，在受访用户中，有81.5%希望在更换手机时选择存储空间更大的产品，82.7%的用户认为至少需要512GB的存储空间。既然用户对于手机的存储空间有焦虑感，那么相关厂商自然就责无旁贷。&nbsp;</p>
  <p>近日有消息显示，在谷歌方面为不久前正式推出的Android 15进行了更新，其中应用归档（App Archiving）功能可适用于所有应用，不仅适用于Google Play下载的应用，即便是通过APK分发的App也支持。&nbsp;</p>
  <p>事实上，应用归档是谷歌早在Android 13上就推出的功能，只不过此前一直仅限于App Bundle格式，并不支持更为通用的APK。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_bee91982f5d74edcb22bb6f585a5dace@000000_oswg24336oswg600oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个功能是指系统会判断应用的使用频率，自动将打开频率低、长期未使用的App从设备中移除。按照谷歌方面的说法，应用归档并不会卸载应用、也不会删除用户的数据，而是通过删减应用的某些功能组件、并将其存档，实现让应用可“瘦身”多达60%存储空间的作用。&nbsp;</p>
  <p>简单来说，谷歌推出的应用归档功能就是将一款App的非核心组件删除，仅保留基础的“骨架”，如果用户想要再次使用这款App，只需点击图标就可以在等待一小段时间后恢复使用。那么问题就来了，如此好的一个功能，为什么直到Android 15才能全面覆盖所有App呢？&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_1a4c386a402d4216859957a2fb8de927@000000_oswg45913oswg600oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>应用归档其实不是一个单独的功能，而是谷歌致力于Android应用开发标准化的结果，其“前置科技”是App Bundle（简称ABB），即谷歌推出的开源应用安装包格式。它将传统的APK拆分成三个部分，分别为基本功能Base APK、适配当前屏幕分辨率资源Configuration APK，以及功能代码和资源的Dynamic feature APK。&nbsp;</p>
  <p>自2021年8月之来，所有提交到Google Play的新应用就必须采用AAB格式，不再允许使用APK。这就意味着在应用归档功能被推出之前，Google Play上的App其实是相似的，它们会使用某些通用的库、函数，因此也就有了按需加载数据的可能。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_398431f1d9e240c2b21824972210e8c2@000000_oswg10154oswg600oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如同搭积木一样的ABB文件是应用归档的基础，也就意味着后者在过去并没有覆盖国内市场。要知道国内也是超级App最多的市场，微信、QQ、支付宝、抖音、百度等App动辄就可以占据超过10GB的存储空间。那么现在谷歌宣布应用归档也适用于国内安卓生态广泛使用的APK格式，能否让微信变得不再臃肿呢？&nbsp;</p>
  <p>答案是否定的，因为应用归档功能的本质是“损不足而补有余”，仅仅只是一个马太效应放大器，是通过“压榨”不常被用户使用的App所占据的存储空间，将省出来的部分提供给高频应用。经过十余年的发展，如今移动互联网不再是单纯追求数量扩张的狂热阶段，人均安装的App总量已数年维持在70款左右。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_e8833b4043b44845a2fa388b647244ad@000000_oswg45173oswg367oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据“安迪-比尔定律”，硬件所提高的性能很快就被软件消耗掉。以微信这一国民级App为例，在其诞生的2011年还仅仅只是一款功能非常简单的社交软件，可为了应用的功能性、设计美学，以及用户体验，腾讯让现在的微信成为可一个集社交、短视频、小程序等众多功能为一体的超级App。&nbsp;</p>
  <p>现在的情况是，国内用户的使用手机已经几乎完全围绕超级App展开。根据QuestMobile公布的数据显示，国内用户App使用习惯已趋于稳定，月人均使用App为28.5个。在国内用户使用手机的时间早已被微信、支付宝、抖音、快手占满后，可这些超级App恰恰又是应用归档保护的对象。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_7d95685c986444818ec1f55d98b74bf1@000000_oswg32990oswg600oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>超级App为了保证用户使用的流畅性和体验，几乎个个都是只管缓存、不管清除的杰出代表，例如微信把聊天记录缓存在本地，抖音也把视频预加载缓存和看过的视频都缓存在App里。再说了，除了App之外，随着手机厂商将影像作为核心卖点，用户频繁使用影像功能的结果是照片、视频成了存储空间的“杀手”&nbsp;。&nbsp;</p>
  <p>过去数年间，智能手机的摄像头像素已经从1200W涨到4000W、4800W，再到如今的5000万、1亿，加上RAW这种比JEPG体积要大得多的文件格式被广泛应用，一张照片动辄达到了数十MB。而短视频的兴起，更是造就了用户对于4K、8K高帧率视频拍摄能力的追求，进而使得视频的体积也在不断增长。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241018/v2_d3bf6286e18046c78728fb00c2db6387@000000_oswg24834oswg600oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以尽管应用归档确实是个好功能，但它还无法与当下国内安卓生态的现实匹配，自然也没法改变现状。事实上，应用归档功能、准确来说是ABB文件格式，最应该诞生在混乱无序的Android早期时代。&nbsp;</p>
  <p>在积难重返的国内安卓生态中，大家想要解决手机存储焦虑问题，要不就花钱买高配、要不就只能订阅云存储服务了。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649873116&amp;idx=1&amp;sn=ef333eab2f1a50daa4f947c726789cce&amp;chksm=86a804153e9887f8a27e8685b65fc7357a58a4899da6d76f8cfd6925c92cfeb79f23908c505c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001626720631177</id>
            <title>苹果内部承认：生成式AI技术落后竞品两年以上</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001626720631177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001626720631177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 02:51:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 人工智能, iPad mini, 市场反应  
<br><br>  
总结: 苹果公司在宣布iPad mini重大升级时，强调了人工智能功能的引入，但这些功能并不会立即上线，需等待软件升级。尽管苹果在人工智能领域投入了大量资源，但与竞争对手相比，其初步功能未能给人留下深刻印象，且存在技术落后问题。消费者对人工智能功能的关注度不高，市场反应显示新iPhone的摄像头改进更具吸引力。尽管投资者对苹果的人工智能前景持乐观态度，但实际技术成熟和市场接受度仍需时间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据苹果知名分析师Mark Gurman(马克·古尔曼)撰文称，当苹果公司上周宣布iPad mini迎来三年来的首次重大升级时，其营销策略与iPhone 16如出一辙，即全力聚焦于人工智能功能的引入。</p>
  <p>这款苹果最小的iPad配备了8G内存和A17 Pro处理器，与去年发布的iPhone 15 Pro系列相同。这为其提供了强大的性能支撑，包括支持全新的苹果智能（Apple Intelligence）功能。鉴于新机型在其他方面并未带来太多惊喜，苹果对于人工智能功能的大力宣传也就显得合情合理。</p>
  <p>然而，值得注意的是，苹果智能功能并不会随着新iPad的上市而立即亮相，而是要等到10月23日新iPad上市后5天才正式发布。这意味着，早期购买者需要在家中通过软件升级才能体验到这些功能，这可能会让部分用户感到不满。但鉴于如今苹果操作系统的更新流程已变得相当便捷，这一问题或许并不会造成太大困扰。</p>
  <p>更为关键的挑战在于，苹果智能的初步功能并未给人留下深刻印象，而更具吸引力的功能更是要等到后续才推出。在iPad mini的官方营销中，苹果突出了四个主要功能，但其中三个都要等到12月甚至明年3月份才会与消费者见面。</p>
  <p>在初期，最重要的功能无疑是通知摘要。即使这些摘要足够准确，确实能够为用户带来便利，但它们在惊艳程度上显然无法与竞争对手相媲美。与谷歌、OpenAI和Meta的最新产品相比，苹果的人工智能功能仍然存在着不小的差距。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b64dea615a6f4072be77613f9bd53575@5091053_oswg405990oswg948oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一差距甚至在苹果内部的研究中也得到了体现。研究发现，OpenAI的ChatGPT在准确率上比苹果Siri高出25%，并且能够多回答30%的问题。实际上，苹果内部的一些人士认为，至少在现阶段，苹果在生成式人工智能技术方面已经落后于行业领先者两年以上。</p>
  <p>不过，很难将苹果完全排除在生成式人工智能领域的竞争之外。凭借其珍贵的品牌价值、几乎无限的资源以及作为后起之秀和成功者的历史，苹果完全有可能通过自主研发、招聘顶尖人才或进行战略收购等方式，跻身顶级人工智能公司之列。</p>
  <p>在追赶的过程中，苹果拥有另一个显著优势：其强大的设备部署能力。正如iPad mini所展示的，苹果能够迅速为现有产品配备运行新软件所需的技术。随着M4 Mac的推出，苹果将再次展现其快速部署新功能的能力，进一步加速人工智能任务的执行。</p>
  <p>当苹果在今年6月宣布人工智能功能时，该软件仅支持两款iPhone和几款iPad，以及搭载自研芯片的Mac电脑。然而，短短数月间，四款最新的iPhone、几乎所有的iPad和所有的Mac电脑都已支持该功能。到2026年，预计几乎所有带屏幕的苹果设备都将运行这一人工智能平台。iPhone SE将在3月获得这些功能，而入门级iPad也可能在今年晚些时候进行更新。</p>
  <p>虽然苹果手表目前尚不支持其人工智能平台，但通知摘要等功能可以从匹配的iPhone发送到设备上。此外，苹果正致力于将这些功能引入其混合现实头显Vision Pro中。同时，苹果的下一波家用设备也将围绕人工智能功能进行打造。</p>
  <p>当苹果真正在人工智能领域站稳脚跟时，谷歌和三星电子等竞争对手将面临巨大挑战。它们的操作系统更加分散，硬件、软件和服务之间的整合度也不如苹果紧密。因此，这些公司可能很难以同样的速度推出新功能和进行升级，从而在人工智能竞赛中保持领先地位。</p>
  <p>尽管苹果在人工智能领域投入了大量资源，并试图通过一系列产品升级来展现其在这一领域的实力，但目前尚未能充分证明自己在该领域具有真正的竞争力。对于消费者而言，目前并没有足够的理由仅仅为了体验苹果智能而购买其产品。部分消费者在被苹果的营销所吸引后，可能会发现新设备中几乎没有提供什么有意义的人工智能工具，从而感到失望。</p>
  <p>这一现象引发了一个更广泛的问题：消费者对于人工智能功能到底有多在乎？从目前的市场反应来看，新iPhone的摄像头改进似乎更具吸引力。苹果显然也意识到了这一点，因此最近的升级主要集中在照片和视频功能上，例如今年推出的“相机控制”按钮。</p>
  <p>然而，苹果在投资者群体中成功塑造了自己在人工智能领域取得胜利的形象。该公司的股价创下历史新高，市值达到3.6万亿美元，这在很大程度上得益于投资者对人工智能技术的兴奋和期待。</p>
  <p>一些分析人士甚至提出了颇为乐观的预测，声称苹果智能正在引发一场“人工智能消费者革命”，并将“带动假日购物季热销”。然而，这些预测似乎过于乐观，因为苹果的人工智能技术还需要数年的时间来成熟和完善。今年新iPhone之所以大受欢迎，可能更多地是得益于其在人工智能之外的其他功能和改进。（腾讯科技特约编译金鹿）</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241021A019Y000" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001604079516039</id>
            <title>红杉投的济南独角兽，拿了美国艾美奖？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001604079516039</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001604079516039</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 02:39:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 融资, 艾美奖, 视频处理, VPU  
<br><br>  
总结: 目前，镕铭微电子正在进行新一轮融资，预期投前估值在70亿元以上。该公司是一家专注于视频处理器芯片（VPU）研发的企业，因其在云端视频加速器设计与部署方面的突出贡献，获得了第75届艾美奖的技术与工程奖。艾美奖不仅限于电视剧，还涵盖推动电视行业进步的技术创新。镕铭微电子的团队来自多家知名芯片公司，且在国内外市场上有广泛的客户基础。随着视频内容需求的增加，VPU芯片的市场前景被广泛看好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>目前公司正在进行新一轮融资，预期投前估值在70亿元以上。</p>
  </blockquote>
  <p>艾美奖，大家都听说过吧？</p>
  <p>作为美国电视界的最高奖项，与电影界奥斯卡金像奖、音乐界格莱美奖、戏剧界托尼奖并称为美国演艺界四大奖项。拿到过这个奖的，无一不是大家喜闻乐见的电视剧，比如《风骚律师》《西部世界》《权游》等等。</p>
  <p>最近我看到，一家中国的芯片创业公司，也在美国拿了个艾美奖。虽然说中国公司在海外拿奖早都不新鲜了，可芯片、电视剧，两件八竿子打不着的事放在一起，还是让我我觉得有点“无厘头”。</p>
  <p>不过，简单梳理后发现，不光艾美奖远不止一个“电视奖”而已，公司跟影视剧的普及和播放也有很大关系，还被不少知名VC都投了，这说明所处赛道有不小的机会，早被VC和上市公司“盯”上了。</p>
  <p>还是我狭隘了。</p>
  <h2><strong>艾美奖不止艾美奖</strong></h2>
  <p>拿奖的公司叫镕铭微电子，是一家山东济南的视频处理器芯片（VPU）研发商，凭借在“云端高效硬件视频加速器的设计与部署”领域所做出的突出性贡献，拿到了第75届艾美奖——技术与工程奖获奖。并且，镕铭微电子还是第一序列的获奖者，排在其后面的都是全球大厂：AMD、Google、Meta。</p>
  <p>所以人家艾美奖虽然确实是个电视奖，但绝不仅是只涉及到那些知名剧作而已，这些剧作只代表了最受瞩目的“黄金时段艾美奖”，而艾美奖立意在整个电视剧行业，背后离不开各个相关产业的支持和创新，这次镕铭微电子拿到的“技术与工程艾美奖”，就是为了表彰那些推动电视行业进步、革新观众体验而做出杰出成就的团体和个人。</p>
  <p>比如我还发现，大疆也曾分别在2017、2024年两次获得技术与工程艾美奖。2017年，大疆因“用于电视的低延迟遥控机载视频平台”的贡献获得该奖，简单说就是其Inspire图传技术，提升了无人机航拍质量并缩小了信号延迟，显著降低航拍质量。彼时火热的《国土安全》、《反恐 24 小时》、《生活大爆炸》、《神盾局特工》等大剧都有大疆的参与。</p>
  <p>2024年获奖，则是因为产品“如影稳定器”，“打造了更专业可靠的影视拍摄稳定系统，帮助影像创作者高效拍摄稳定流畅的画面”。还是那句话，现在你看到的每一帧越来越精美、细致和流畅的电视剧画面，背后都离不开这些公司不断的创新，一方面是技术技术进步，一方面是降低成本。</p>
  <p>艾美奖的奖杯最能说明问题，一名长着双翼的女子手托一枚原子（不是个球儿），这个从1948年就开始沿用的奖杯，就是由一名电视工程师设计的，双翼象征艺术的灵感，原子则代表电子科学技术。</p>
  <p>艺术+科学。你瞧，瞬间这范儿就起来了不是？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_bfa9e7fd4c29412e9c19ffae04c6951b@000000_oswg25650oswg553oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>来自济南的独角兽</strong></h2>
  <p>然后再简单说说这家获奖的创业公司，镕铭微电子。因为是纯to B的企业，相比于全球知名的大疆创新，这家公司可以说是籍籍无名，不过在VPU领域却不可小觑，其产品在国内你叫得上名字的，95%的互联网大厂都有部署，国外不少大厂等也都是其客户。目前是“数据中心大芯片领域的创业公司中出货量最大的独角兽企业。”</p>
  <p>2021年，镕铭微电子落地山东济南。之所以落地济南，也跟山东的新旧动能转换政策有关。2018年的《山东省新旧动能转换重大工程实施规划》中，新一代信息技术被放在了“新兴产业加快培育”的第一位，“突破发展高性能 集成电路产业，着力攻关核心通用芯片技术，争取将山东纳入全国集成电路产业战略布局。”</p>
  <p>而镕铭微电子当时已经有了一款上市的视频处理器产品，团队又都来自英特尔、AMD、博通、高通、苹果等一流的芯片公司，因此， 2021年1月，山东成功招引镕铭微电子落户济南市历城区。值得一提的是，镕铭微电子在海外也有不小的市场，除在上海、北京外，在国外设有研发中心。因此才能被艾美奖关注到。</p>
  <p>落户济南后，趁着彼时国内的芯片投资热潮，再加之公司已有相对完备的产品、团队，以及技术储备和发展方向，镕铭微电子迅速获得了国内VC的青睐。</p>
  <p>CVSource投中数据显示，2021年6月，镕铭微电子获得来自和利资本、红杉中国、亚昌投资和瑞智创新的数亿元A轮融资。紧接着4个月后，又获得了来自云晖资本、广发信德、广发乾和、和利资本的数亿元A轮融资。</p>
  <p>红杉中国在半导体的布局我们讲过不少，和利资本则鲜有提及，这家成立于2007年，专投半导体相关领域的机构，只消展示其部分Portfolio例就能说明其行业地位了：展讯、寒武纪、瑞声科技等。其创始管理合伙人是孔令国，曾任怡和创投合伙人、元禾原点执行合伙人。</p>
  <p>2023年到今年4月，镕铭微电子陆续完成了来自山东省、济南市国资的B轮融资。镕铭微电子CEO朱照远透露，为了支持新一代产品的研发以及继续扩大市场份额，目前公司正在进行新一轮融资，预期投前估值在70亿元以上。</p>
  <p>济南也有了自己的芯片独角兽。</p>
  <h2><strong>VPU的机会</strong></h2>
  <p>前面说了，镕铭微电子的团队来自英特尔、AMD、博通、高通、苹果等一流的芯片公司。据了解，镕铭微电子的CTO钟涛，曾在PMC-Sierra任企业存储芯片研发负责人，有将近30年的芯片研发经验，大家都知道芯片的流片成本高、周期长，钟涛此前的战绩是，近20颗芯片全部一次性流片成功。</p>
  <p>而还有一点值得一提的是，总部迁回国内后，镕铭微电子成功挖到了客户阿里视频云总经理朱照远做CEO。换句话说，朱照远是从甲方的高管，跳到一家创业公司的乙方做CEO。</p>
  <p>在此前的《经济观察报》的一篇访谈中，时任和利资本董事总经理王馥宇认为，“从客户身份而来的掌舵者，对视频行业有着前瞻性的视角”。</p>
  <p>朱照远也告诉我，之所以愿意从知名互联网大厂的甲方，转换到乙方创业公司的身份，也是看中了VPU的巨大机会。“当下的云视频、云游戏，未来的VR/AR，以及SORA这类文生视频的AI模型，只要需要在云端处理视频，就会用到VPU，这是一个媲美GPU的巨大机会。”</p>
  <p>这还只是镕铭微电子一个案例，人才的聚集程度代表一个产业或赛道的前景和热度，这也是为什么视频处理芯片能获得VC青睐的原因之一。但在2016年，据朱照远所知，全世界还只有谷歌和镕铭微电子两家公司研发VPU芯片。直到2021年，谷歌才推出了自研的VPU芯片“Argos”。</p>
  <p>而这时，镕铭微电子已经快要推出自家的第二代VPU芯片“Quadra”了。因此朱照远拿《创新者的窘境》一书举例，阐述在大家伙们在面临技术迁移和市场变革中的迟钝和缓慢，这也为镕铭微电子奠定了不错的先发优势。</p>
  <p>但现在情况与几年前又不同，大家耳熟能详的芯片设计公司，谷歌、苹果、ARM，以及高通、联发科这类移动设备芯片的玩家，都在自己的核心市场和场景，拥有自己的优势VPU或相关产品。国内一些面对海量视频处理任务的大厂，如腾讯、字节跳动等，也看向了VPU这条赛道。</p>
  <p>比如苹果全家桶中的A系列芯片，也基本都搭载了自研的VPU，摄像、视频录制和播放等任务都离不开它；苹果的Aision眼镜，还搭载了自研的AR/VR专用VPU芯片。</p>
  <p>ARM、高通、联发科等等就不一一细说了，总之今天所有的社交媒体平台上，视频内容越来越占据主导地位，加之码率越来越高，视频越来越清晰，视频处理的计算量不断增加，尤其是当这些视频基本都是放在云端交互的时候，传统CPU/GPU会造成极大的压力，也有相当的资源被消耗和浪费，这也是为什么大家都盯着VPU的原因。</p>
  <p>今年3月份，Open AI的文生视频大模型Sora一发布，用一段简单的文字就可以生成精美的视频，业内都“疯”了，因为这不光意味着内容端的变革，在硬件端也势必孕育着巨大的机会：视频数量和质量会进一步增加就不提了，AI、云、边缘计算、低功耗设计等各种细分场景和需求也将涌现。</p>
  <p>国内包括科创板上市公司芯原股份、创业公司镕铭微电子、安谋科技等都在VPU身上下足了功夫。镕铭微电子之所以拿到艾美奖，就是颁奖方”美国国家电视艺术与科学学院（NATAS）”认为，其与AMD、Google、Meta的技术让视频的处理更高效了，同时最大限度地降低视频处理和数据存储成本，说白了让公众能花更少的钱，看更清晰流畅的片子，当然算是“推动电视行业进步、革新观众体验”了。</p>
  <p>因此朱照远表示 “镕铭微电子获得技术与工程艾美奖，是全球视频行业认可VPU芯片解决方案的一个标志性事件——海量视频的高效处理需借助VPU芯片已成行业公认的未来趋势。”</p>
  <p>不过作为多年的国内视频网站会员，我最近又听到一些视频流媒体平台面临低码率、伪高清等质疑。一方面是技术不断进步，成本不断降低，一方面会员的一片骂声。技术的进步应该是让多方受益，至少以我浅薄的认知来看，硬件厂商要赚技术创新的钱，平台要赚优质内容的钱，总之各个供应链都应该发挥应有的价值，最终才能让消费者心甘情愿的买单。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247512251&amp;idx=1&amp;sn=804e2a13f779c3a6bd8ff49f432caa93&amp;chksm=ea59d5d144ccb9f6dd83d0388544364aa6c3c84c88be85c210855b19ee0c2add4406ccf391cc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：张楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001610271160705</id>
            <title>台积电跃升全球最大封装厂？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001610271160705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001610271160705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 02:37:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <台积电, 先进封装, CoWoS, AI芯片>
<br>
<br>
总结: 台积电在晶圆代工领域处于领先地位，随着AI技术的发展，先进封装技术成为提升芯片性能的关键。根据Yole的报告，预计先进封装市场将快速增长，台积电在此领域的投资和技术创新使其逐渐逼近市场首位。台积电的CoWoS技术和InFO技术在市场上取得成功，尤其是在AI芯片的应用中。未来，台积电计划继续扩展其先进封装产能，以满足日益增长的市场需求，并通过与其他企业的合作，进一步巩固其在半导体产业中的重要地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>提到晶圆代工，台积电绝对是首屈一指的行业“领头羊”。</strong></p>
  <p>而如今，随着摩尔定律放缓、AI浪潮推动，先进封装作为提升芯片性能的关键技术路径，正被进一步推至半导体行业的前沿。</p>
  <p>根据Yole最新发布的《2024年先进封装状况》报告，预计2023-2029年先进封装市场的复合年增长率将达到11%，市场规模将扩大至695亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_7fca4c8398264b668126aa1ca843c9b5@000000_oswg220875oswg937oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>市场潜力之下，前后道头部厂商纷纷抢滩，积极投资先进封装技术。</p>
  <p>在这个过程中，我们可以明显观察到，传统封测厂（OSAT）在市场竞争中逐渐处于一定的落后位置，许多原本专注于代工的企业也开始进军先进封装市场，从台积电的CoWoS，到英特尔的EMIB，再到三星的X-Cube，各类2.5D与3D封装陆续涌现并走向成熟，在封装这片蓝海中，掀起了犹如千帆竞逐的热潮。</p>
  <p>其中，台积电逐渐逼近先进封装市场首位。</p>
  <p>近日，研究机构ALETHEIA断言，台积电不仅是先进制程领头羊，先进封装明年也将起飞，有望成为最大封装服务供应商，堪称半导体产业独一无二的存在。</p>
  <p>得益于Chiplet架构加速采用，驱动2.5D/3D封装技术进展，台积电2026年先进封装产能将是2023年的十倍，2027年更会达到2023年的15倍。</p>
  <p>可以预见，如今后摩尔时代，先进封装备受资本与产业瞩目。台积电作为执牛耳者，更是在大力入局先进封装，技术创新、产能迭代异常活跃。</p>
  <h2><strong>台积电，引领先进封装市场</strong></h2>
  <p>回顾过去多年发展历程能看到，台积电推出了支持先进封装和开启异构集成新时代的技术战略。</p>
  <p>早在2008年，台积电便成立集成互连与封装技术整合部门（IIPD）入局先进封装。</p>
  <p>彼时，在金融危机的背景和影响下，台积电陷入了经营亏损、被迫减薪裁员的困境。与此同时，28nm制程工艺环节，研发成本快速提升；台积电同时还面临三星、英特尔、格芯以及联电的强力挑战。</p>
  <p>内忧外患下，张忠谋重新出山执掌台积电，同时请回已经退休的蒋尚义掌舵研发，开发先进封装技术进行差异化竞争。</p>
  <p>近年来，台积电每年资本开支中约10%投入先进封装、测试、光罩等，目前已形成2.5D封装CoWoS、扇出型封装InFO和3D封装SoIC等技术阵列。</p>
  <p>笔者在《代工巨头“血拼”先进封装》一文中曾有过介绍：2011年，台积电带来了第一个产品——CoWoS，正是台积电独霸全球先进封装领域的秘密武器之一。</p>
  <p>CoWoS（Chip On Wafer On Substrate）是一种2.5D的整合生产技术，由CoW和WoS组合而来：CoW就是将芯片堆叠在晶圆上(Chip-on-Wafer)，而WoS就是基板上的晶圆(Wafer-on-Substrate)，整合成CoWoS。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_9e84647d0f564c9594a3cbfcbc351a99@000000_oswg411047oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">台积电CoWoS结构示意图</p>
  <p>据悉，这是蒋尚义在2006年提出的构想。</p>
  <p>CoWoS的核心是将不同的芯片堆叠在同一片硅中介层实现多颗芯片互联。在硅中介层中，台积电使用微凸块（μBmps）、硅穿孔（TSV）等技术，代替传统引线键合用于裸片间连接，大大提高了互联密度以及数据传输带宽。</p>
  <p>CoWoS技术实现了提高系统性能、降低功耗、缩小封装尺寸的目标，从而也使台积电在后续的封装技术保持领先。这也是目前火热的HBM内存、Chiplet等主要的封装技术。</p>
  <p>根据不同的中介层（interposer），台积电“CoWoS”封装技术分为三种类型：</p>
  <p>CoWoS_S：使用Si衬底作为中介层。该类型是2011年开发的第一个“CoWoS”技术，在过去，“CoWoS”是指以硅基板作为中介层的先进封装技术；</p>
  <p>CoWoS_R：它使用重新布线层（RDL）作为中介层；</p>
  <p>CoWoS_L：它使用小芯片（Chiplet）和RDL作为中介层，结合了CoWoS-S和InFO技术的优点，具有灵活的集成性。</p>
  <p>台积电通过早期的技术积累和大量成功案例，CoWoS封装技术目前已迭代到了第5代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_cdab8c95f35c438cac8ba5e4dc8c592c@000000_oswg46813oswg720oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">CoWoS 封装技术的路线图</p>
  <p>然而，如今火热的CoWoS在刚推出时一度处境尴尬。</p>
  <p>由于价格昂贵，台积电CoWoS封装只得到了FPGA大厂赛灵思的订单，这也是台积电先进封装项目组在2012年收到的唯一订单。</p>
  <p>对此，台积电决定给CoWoS做“减法”，开发出了廉价版的CoWoS技术，即InFO技术。</p>
  <p>InFO封装把CoWoS封装中的硅中介层换成了polyamide film材料，从而降低了单位成本和封装高度。这两项都是InFO技术在移动应用和HPC市场成功的重要标准。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_d801acd70d204205b1902b6f289dd8e3@000000_oswg291001oswg784oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>得益于InFO技术的推出，当年苹果的iPhone7、iPhone 7Plus处理器，采用的便是InFO封装技术。这也成为台积电后来能独占苹果A系列处理器订单的关键因素。</p>
  <p>而真正引爆CoWoS封装的产品是AI芯片。2016 年，英伟达推出首款采用CoWoS封装的GPU芯片GP100，为全球AI热潮拉开序幕；2017年Google、英特尔产品相继交由台积电代工，采用CoWoS封装。</p>
  <p>至此，因成本高昂而坐冷板凳多年的CoWoS技术迎来新局面，产能也相继扩充。</p>
  <p>此外，台积电还公布了创新的系统整合单芯片多芯片3D堆叠技术——SoIC。</p>
  <p>SoIC是一种基于台积电的CoWoS与多晶圆堆叠(WoW)封装技术开发的新一代多芯片堆叠技术，这两种方案在混合和匹配不同的芯片功能、尺寸和技术节点时提供了出色的设计灵活性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_5407539a50774fb4adcd12f44abafd09@000000_oswg297199oswg864oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>SoIC的推出也标志着台积电已具备直接为客户生产3D IC的能力。相较2.5D封装方案，SoIC的凸块密度更高，传输速度更快，功耗更低。</p>
  <p>2020年，台积电宣布将其2.5D和3D封装产品合并为一个全面的品牌3DFabric，进一步将制程工艺和封装技术深度整合，以加强竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0de6bddcbf034820a65cc34a96e471b5@000000_oswg148860oswg768oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了使所有这些封装技术在整个生态系统中发挥作用，台积电在2022年成立了3DFabric联盟，与包含EDA、IP、DCA/VCA、内存、OSAT、基板、测试7个环节的头部企业开展合作，旨在将其自有的封装技术标准化，以便提前抢占未来市场的主导地位。该组织还推动整个3Dfabric堆栈的工具、流程、IP 和互操作性的 3DIC 开发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b95c4b80b26c4f74b0e34020e1bb6551@000000_oswg123646oswg1080oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>台积电先进封装技术，持续升级</strong></h2>
  <p>在前不久的北美技术研讨会上，台积电详细介绍了其半导体和芯片封装技术的未来路线图。</p>
  <p><strong>CoWoS技术迭代趋势</strong></p>
  <p>首先是CoWoS封装技术，当前的CoWoS迭代支持中介层（硅基层）的尺寸高达光刻中使用的典型光掩模的3.3倍。预计到2026年，台积电的“CoWoS_L”将使其尺寸增加到大约5.5倍的掩模尺寸，为更大的逻辑芯片和多达12个HBM内存堆栈留出空间。而仅仅一年后的2027年，CoWoS将扩展到8倍掩模版尺寸甚至更大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_27b1709c1a4e475785e2ec33198fec28@000000_oswg378910oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在近日的专题演讲上，台积电高效能封装整合处处长侯上勇表示，作为能满足所有条件的最佳解决方案，台积电的先进封装重点会从CoWoS-S 逐步转移至CoWoS-L，并称CoWoS-L 是未来蓝图关键技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_7a1b61eef6094d1c8a6d5163017534a8@000000_oswg461973oswg931oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由于顶部晶片（Top Die）成本非常高，CoWoS-L是比CoWoS-R、CoWoS-S更能满足所有条件的最佳解决方案，且因为具有灵活性，可在其中介层实现异质整合，会有其专精的尺寸与功能。CoWoS-L可兼容于各式各样的高效能顶级芯片，例如先进逻辑、SoIC和HBM。</p>
  <p><strong>SoIC演进路线图</strong></p>
  <p>针对SoIC-X（无凸块）封装技术，台积电预计，到2027年，SoIC-X技术将从目前的9μm凸块间距一路缩小到3μm间距，将A16和N2芯片组合堆叠在一起，改进的混合键合技术旨在让台积电的大型HPC客户（AMD、博通、英特尔、NVIDIA等）能够为要求苛刻的应用构建大型、超密集的分解式处理器设计，大大提高组装芯片的带宽密度和产品性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_c32dc92e5ac5407dbd914c4906fd7d05@000000_oswg159562oswg969oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，除了针对需要极高性能的设备开发无凸块SoIC-X封装技术外，台积电还将在不久的将来推出凸块SoIC-P封装工艺。SoIC-P专为更便宜的低性能应用而设计，这些应用仍需要3D堆叠，但不需要无凸块铜对铜TSV连接带来的额外性能和复杂性。这种封装技术将使更广泛的公司能够利用SoIC，虽然台积电不能代表其客户的计划，但更便宜的技术版本可能会使其适用于更注重成本的消费者应用。</p>
  <p>根据台积电目前的计划，2025年将提供正面对背面 (F2B) 凸块SoIC-P技术，该技术能够将0.2光罩大小的N3（3纳米级）顶部芯片与N4（4纳米级）底部芯片配对，并使用25μm间距微凸块 (µbump) 进行连接。2027年，台积电将推出正面对背面(F2F)凸块SoIC-P技术，该技术能够将N2顶部芯片放置在间距为16μm的N3底部芯片上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_6e09c9e48bba4ce48e7ccab5e66924be@000000_oswg128237oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了让SoIC在芯片开发商中更受欢迎、更容易获得，还有很多工作要做，包括继续改进其芯片到芯片接口。但台积电似乎对行业采用SoIC非常乐观，预计到2026-2027年将发布约30种SoIC设计。</p>
  <p>台积电强调，3D IC是将AI芯片存储器与逻辑芯片集成的关键方法。预估2030年全球半导体市场将成为万亿产业，其中HPC与AI为关键驱动力，占比达40%，这也让AI芯片成为3D IC封装的关键驱动力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_28e348de037f4c6e9fc99727bf3aebaf@000000_oswg385517oswg1009oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>光电封装，台积电的下一个目标</strong></h2>
  <p>在大力发展传统电封装的时候，光也成为了台积电的关注点。</p>
  <p>在今年的技术研讨会上，台积电还透露了“3D Optical Engine”战略，旨在将闪电般快速的光学互连集成到其客户设计中。随着带宽需求的激增，铜线逐渐无法满足前沿数据中心和HPC工作负载的需求，利用集成硅光子学的光学链路可提供更高的吞吐量和更低的功耗。</p>
  <p>据了解，台积电正在开发紧凑型通用光子引擎 (COUP) 技术，以支持AI热潮带来的数据传输爆炸式增长。COUPE使用SoIC-X芯片堆叠技术将电子芯片堆叠在光子芯片之上，从而在芯片间接口处提供最低阻抗，并且比传统堆叠方法具有更高的能效。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_6e04f228d6aa4472864c7109552c6c78@000000_oswg429705oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>台积电计划在2025年使COUPE获得小型可插拔器件的认证，随后在2026年将其作为共封装光学器件（CPO）集成到CoWoS封装中，将光学连接直接引入封装中。</p>
  <p>从其路线规划图中能看到，台积电第一代产品以1.6Tbps的速度插入标准光纤端口，是目前高端以太网的两倍；第二代产品通过将COUPE与处理器一起集成到台积电的CoWoS封装中，将速度提升至6.4Tbps；路线图的最终成果是CoWoS“COUPE中介层”设计，其光纤带宽达到惊人的12.8Tbps。</p>
  <p>目前，光学元件、硅光子元件还在比较初期的百花齐放阶段，随着AI时代需要的巨量运算、数据传输大量需求，耗能成为重要议题，硅光子元件的导入成为数据中心重要趋势。</p>
  <p>此外，台积电还正在推进扇出式面板级封装（FOPLP）工艺，目前已经成立了专门的研发团队和生产线，只是目前仍处于起步阶段，相关成果可能会在3年内问世。魏哲家还表示未来英伟达和AMD等HPC客户可能会采用下一代先进封装技术，用玻璃基板取代现有材料。</p>
  <p>总的来看，台积电正在加码进军先进封测领域，其中一个关键原因在于希望能延伸自己的先进制程技术，通过制造高阶CPU、GPU、FPGA芯片，并提供相应的封测流程，提供完整的“制造+封测”解决方案。</p>
  <p>正如台积电董事长兼总裁魏哲家提出的“晶圆代工2.0”概念，即不仅包括传统的晶圆制造，还涵盖了封装、测试、光罩制作等环节，以及IDM（不包括存储芯片）。晶圆代工的界线逐渐模糊，因此扩大了定义。但台积电将专注于最先进后段封测技术，以帮助客户制造前瞻性产品。</p>
  <h2><strong>先进封装产能供不应求，</strong></h2>
  <h2><strong>台积电加速扩产</strong></h2>
  <p>随着AI需求全面引爆，台积电CoWoS产能自2023年起面临持续紧缺。台积电总裁魏哲家今年7月表示CoWoS需求“非常强劲”，为应对强劲的客户需求，台积电正火速扩充先进封装产能。台积电将在2024年和2025年均实现产能至少翻倍，目标是在2025至2026年间实现供需的基本平衡，并计划在未来几年内继续加大投入，以确保产能的进一步扩充来满足市场需求。</p>
  <p>业界预计，今年底台积电CoWoS月产能上看4.5万~5万片，较2023年的1.5万片呈现倍数增长，2025年底CoWoS月产能更将攀上5万片新高峰。</p>
  <p>目前台积电共有五座先进封测厂，分别位于竹科、中科、南科、龙潭与竹南。其中竹南的AP6于2023年6月正式启用，为台积电首座实现3D Fabric整合前段至后段制程以及测试的全自动化工厂，经过了一年的运营，已成为中国台湾最大的CoWoS封装基地。</p>
  <p>这一扩产计划不仅体现在产能的翻倍上，还涉及多个新工厂的投入使用。2023年8月，台积电斥资171.4亿新台币购买了群创南科4厂（AP8厂区），预计明年下半年投产。该厂房预计未来的封装产能将是台积电竹南先进封装厂的9倍，供应链认为未来先进制程的晶圆代工、扇出型封装以及3D IC等产线都有可能会进驻。台积电此次收购群创南科4厂，主要是为了避免冗长的环评步骤，预计只需进行厂内改装，便可于明年正式投入生产。</p>
  <p>除此之外，台积电还在嘉义科学园区建设2座CoWoS先进封装厂，规划中的两座封装厂预计在2028年开始量产，主要以系统整合单芯片(SoIC)为主。</p>
  <p>值得一提的是，台积电不仅在台湾扩产，还在全球范围内寻找合适的建厂地点，甚至考虑在日本和美国建设先进封装厂。</p>
  <p>近日有消息披露，台积电和芯片封装公司Amkor宣布，两家公司已签署了一份谅解备忘录，将在美国亚利桑那州合作进行芯片生产、封装和测试。台积电将利用这些服务来支持其客户，特别是那些使用台积电在凤凰城先进晶圆制造设施的客户。</p>
  <p>此外，台积电还将与委外OSAT持续合作布局先进封装，以满足客户需求。</p>
  <p>与此同时，CoWoS并不是台积电希望快速扩大产能的唯一先进封装技术生产线。该公司还拥有集成芯片系统 (SoIC) 3D堆叠技术，该技术的采用率有望在未来几年内不断增长。为了满足对其 SoIC 封装方法的需求，台积电将在2026年底之前以100%的复合年增长率扩大SoIC产能。</p>
  <p>该产能计划从2023年底的约2000片月产能，在2024年底跃升至4000-5000片，并有望在2025年突破8000片，2026年再翻倍。由于大厂全数包下产能，台积电相关产能利用率将维持高档水平。</p>
  <p>目前台积电SoIC技术已在竹南六厂（AP6）进入量产阶段，台积电还规划在嘉义先进封测七厂（AP7）分阶段扩建，不仅包括CoWoS技术，也涵盖SoIC。</p>
  <p>上述一系列举动背后，体现出台积电积极应对市场需求的决心和策略。</p>
  <p>从市场角度来看，台积电的新动作预示着它在全球半导体产业链中的重要性。随着技术的不断演进，竞争对手如三星、英特尔等也在加大对先进封装技术的投资。这使得台积电必须不断创新，以保持市场的领先地位。通过对新工厂的布局，台积电可以快速提高市场份额，特别是在当前对高性能芯片需求激增的趋势下。</p>
  <h2><strong>台积电的两把“利剑”</strong></h2>
  <p>后摩尔时代，先进封装获重视，芯片封装测试随着半导体产业发展重要性日渐提升。</p>
  <p>Yole强调，先进封装供应链正在经历显著转型。OSAT正在扩大其测试能力，而纯测试公司正在投资封装和组装。代工厂正在进入封装领域，对传统OSAT构成竞争威胁。来自不同背景的参与者正在进入市场。</p>
  <p>不同商业模式的企业都在同一个高端封装市场空间展开竞争。但是不同业态的厂商，在封装业务方面投入的资源也有所不同，技术发展路线也存在差异。</p>
  <p>针对代工厂来讲，由于2.5D/3D封装技术中涉及前道工序的延续，晶圆代工厂对前道制程非常了解，对整体布线的架构有更深刻的理解，走的是芯片制造+封装高度融合的路线。因此，在高密度的先进封装方面，Foundry比传统OSAT厂更具优势。</p>
  <p>回顾台积电的迅速布局与目标，台积电的集成商业模式，结合前端制造与先进封装能力，正在成为行业的基准，将直接影响未来的市场格局。</p>
  <p>ALETHEIA估计，台积电2026年来自封装事业的营收将会达到惊人的250亿美元，不只比2023年成长3.5～4倍，更超越所有成熟制程的总和，并与4、5纳米制程规模旗鼓相当，届时将贡献全年营收近2成比重。若进一步将台积电针对先进制程与CoWoS涨价考虑进来，台积电2026年营收上看1400亿美元，足足是2023年的2倍，获利部分更是2023年的近2.5倍。</p>
  <p>再就半导体晶圆代工产业来看，目前完全没看到AI减速的迹象，反而在2/3/5纳米制程昂扬趋势与CoWoS扩产带动下，对台积电后市依然乐观。</p>
  <p>正如文章开头所言：“台积电不仅是先进制程领头羊，先进封装明年也将起飞，有望成为最大封装服务供应商，堪称半导体产业独一无二的存在。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247760148&amp;idx=1&amp;sn=05a8c985f5f83181ff8bad3ed2029b3d&amp;chksm=cf02d74a5c708c7b555edbf1fae01d2d402fbf0b00d454e0791e244a114b1cc2724a62024a52&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：L晨光，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001598940576131</id>
            <title>豪募35亿，苹果、华为均为客户，国货航冲击主板上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001598940576131</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001598940576131</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 02:36:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 航空物流, 国货航, IPO上市, 货运服务  
<br><br>  
总结: 航空物流在国际贸易中至关重要，尤其是对贵重物品和鲜活货物的运输。国货航作为国内主要航空物流服务提供商之一，专注于跨境市场，提供全物流链服务。公司近期申请IPO，拟募集资金用于提升综合物流能力和信息化建设。尽管国货航的业绩在2021年至2023年间波动较大，主营业务毛利率逐年下滑，但随着行业逐步恢复常态化，预计未来业绩将有所好转。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>航空物流在国际贸易中扮演着重要角色，尤其是对于贵重物品、鲜活货物和精密仪器的运输，空运具备迅捷、安全、方便等优势，大大缩短了交货期，满足了客户对时间和效率的高要求。</p>
  <p>亚太市场是全球最大的航空货运市场，我国是货物进出口大国，对航空运输服务的需求旺盛。民航局数据显示，2020年在我国各种交通方式完成的进出口贸易总量中，航空运送货物价值占比达18.3%。</p>
  <p>如今，航空货运领域又有公司要IPO上市了。</p>
  <p>格隆汇获悉，近期，中国国际货运航空股份有限公司（以下简称“国货航”）递交了首次公开发行股票并在主板上市招股说明书注册稿，拟冲刺深主板上市，保荐人为中信证券。</p>
  <p>国货航有限（公司前身）成立于2003年，当时国航公司、中信泰富、首都机场集团共同签署《中国国际货运航空有限公司合资经营合同》及补充合同，约定共同投资设立国货航有限，注册资本为22亿元。2022年国货航有限整体变更为股份有限公司，也就是如今的国货航。</p>
  <p>国货航专注于中国跨境市场，服务于从生产商到终端客户的全物流链产品服务体系。截至招股说明书签署日，中国航空资本直接持有国货航45%股权，而中航集团持有中国航空资本100%股权，所以公司实际控制人为中航集团。</p>
  <p><strong>同时，国泰货运、菜鸟供应链、朗星公司、深国际、杭州双百等均为公司股东。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3a0a1fb638c5439c8567b992d49044fa@5091053_oswg12638oswg830oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司发行前股权结构图，图片来源：招股书</p>
  <p>本次申请上市，<strong>国货航拟募集资金35亿元，用于飞机引进及备用发动机购置、综合物流能力提升建设、信息化与数字化建设。</strong></p>
  <p>尽管当前的募资金额相较于此前招股书申报稿中超65亿元的募资额大幅下降，但在今年A股新上市公司中依然算很高了，毕竟2024年前三季度A股新股首发募资额最高的永兴股份也才24.3亿元。</p>
  <h2><strong>01 为国内主要航空物流服务提供商之一</strong></h2>
  <p>国货航的主营业务可分为航空货运服务、航空货站服务、综合物流解决方案三大板块。其中，2021年至2024年上半年，<strong>航空货运服务的营收占比在70%左右</strong>，占比较大。</p>
  <p>公司的航空货运服务可分为全货机运输、客机货运。国货航不仅拥有自己的全货机，同时还利用国航股份及其下属控股子公司的客机航班，在承运旅客行李后的空余客机货运舱位向下游客户提供货运服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3d6e3c48b14340c19c231c04f8699d00@5091053_oswg236241oswg830oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司主营业务各板块收入及占比情况，图片来源：招股书</p>
  <p><strong>航空货运服务为向下游客户提供“港到港”的航空运输服务。</strong>依托全货机及国航股份客机运力资源，国货航将航线网络拓展到包括法兰克福、阿姆斯特丹、纽约、芝加哥、洛杉矶、东京、大阪、曼谷等全球六大洲的国家和地区。</p>
  <p>国货航拥有北京、成都、重庆、天津和杭州五地6大货站资源，为国际国内航空公司提供航空货邮仓储、库区操作、站坪保障、文件处理和信息交互等货运地面处理服务。公司还通过下属全资子公司民航快递向客户提供综合物流解决方案。</p>
  <p><strong>公司客户包括中航集团、苹果公司、菜鸟供应链、华为公司、中国邮政速递、DGF等。</strong></p>
  <p>国货航所处的航空物流行业为充分竞争行业，各大航空物流企业在航权时刻、运力资源、网络布局、货源等方面展开竞争。</p>
  <p>目前，我国航空物流行业市场中，不仅有以FedEx、UPS、DHL等为代表的全球龙头跨国企业，以及以顺丰控股、中国邮政速递等为代表的国内企业，还包括东航物流、南航物流、国货航、卡塔尔货运、阿联酋航空、卢森堡货运等为代表的航空物流企业。</p>
  <p><strong>我国航空物流市场的主要参与者包括国货航、东航物流、南航物流</strong>。经过过年发展，国货航的货邮运输量、货邮周转量在国内航空物流企业中具备优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_8ed1d21422794e699cec5e0ea86ecd9b@5091053_oswg173828oswg831oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_025f2e89e57642e2bb72ec401bd7e633@5091053_oswg187726oswg831oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">三家公司主要生产经营指标对比，图片来源：招股书</p>
  <p>尽管国货航已成为国内主要的航空物流服务提供商之一，但未来随着行业发展格局的不断变化，如果公司不能紧跟行业发展趋势、提升服务质量水平，可能存在经营业绩和市场竞争力下滑的风险。</p>
  <h2><strong>02 主营业务毛利率逐年下滑</strong></h2>
  <p>航空物流业的发展有力保障了我国工业配件、高科技产品、商务快件等国际运输，对我国产业国际化发展驱动作用不断增强。</p>
  <p>据世界银行数据，2020年我国航空货运总体规模占全球比重为10.7%，排名世界第二，仅次于美国（19.2%），但我国航空货运量仅为美国的47%，<strong>未来仍有较大发展潜力。</strong></p>
  <p>据海关总署统计数据，2023年我国货物贸易进出口总值5.94 万亿美元，同比下滑 5.03%，较2019年同期水平增长29.68%，尽管有所波动，但整体上仍保持较高水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_90644e18a7324ec3a48441d3262e2e9e@5091053_oswg157377oswg853oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：招股书</p>
  <p>近几年，我国民航货邮运输量也存在波动，2020年及2022年均同比下滑，但整体仍保持增长。2010年至2023年，我国民航货邮运输量从563万吨增长至735.38万吨，年复合增长率为2.08%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0631f78c2f124d09ab64ea1506585061@5091053_oswg134831oswg830oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：招股书</p>
  <p>2020年以来，受益于国内制造业率先恢复，如手机、笔记本电脑、疫苗、医药物资等对运输安全、时效、稳定性有严格要求的高附加值货物为航空物流行业带来了较大的需求，公司抓住时机拓展业务，2020年和2021年的业绩大幅增长。但未来随着全球供应链重建、全球经济增长放缓，以及来源于航运或陆运领域的竞争加剧，公司的下游市场需求可能减少。</p>
  <p>在我国民航货邮运输量波动的背景下，<strong>国货航的业绩也曾持续下滑。</strong></p>
  <p>2021年、2022年、2023年，国货航分别实现营业收入约243.05亿元、230.76亿元、149.19亿元，分别实现净利润约43.45亿元、31.11亿元、11.55亿元。</p>
  <p>2021年至2022年期间，在供需关系暂时性失衡之下，航空货运市场强劲增长，运价大幅上涨，对整个行业都是利好；但2023年以来航空货运市场逐步恢复常态化运营，国货航的业绩大幅下降，远不及行业运行的景气高点。</p>
  <p>2024年上半年，国货航的营业收入、归母净利润分别同比增加48.15%、40.80%。公司预计2024年营业收入约204.23亿元，同比增加36.89%；预测归母净利润约14.59亿元，预计同比增加26.47%。</p>
  <p>公司称其业绩好转主要系随着航空货运行业逐步恢复常态化运行以及全球供应链体系的逐步稳定，叠加跨境电商对航空货运的旺盛需求，航空货运运价及货邮周转量也从2023年年初的行业低点逐步回升导致。</p>
  <p>值得注意的是，公司在上市前有多次分红。招股书显示，2020年至2022年，国货航的三次现金分红金额分别约13.69亿元、20.51亿元、4.5亿元，<strong>三年累计分红超38亿元。</strong></p>
  <p>2021年至2024年上半年，<strong>国货航的主营业务毛利率分别为25.67%、20.02%、12.31%以及 12.10%</strong>，整体呈下滑趋势，且低于东航物流及南航物流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_db976c2f49e0462ebad6e588d5817fd6@5091053_oswg186228oswg830oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司与同行业可比公司的主营业务毛利率以及各细分业务的毛利率对比，图片来源：招股书</p>
  <p>2022年受国际经济增长整体放缓、外贸需求有所减弱，导致航空运价回落，再加上受国际原油市场波动的影响，航油费增加，导致当年主营业务毛利率下降。</p>
  <p>2023年毛利率大幅下降，主要由于航空货运市场逐步回归常态化运营，行业内供需关系逐步平衡，航空货运价格同比下降较大，同时航空煤油、人工、折旧、起降费等随着生产规模的变化、运力投入和航线结构变动等影响同比增加。</p>
  <p>国货航是以航空运输服务为核心的综合物流服务商，<strong>航油成本是其最为重要的变动成本</strong>，而航油采购价格与国际油价的波动密切相关，未来如果航油价格大幅上升，将直接影响到公司的经营业绩。</p>
  <h2><strong>03 尾声</strong></h2>
  <p>作为国内主要的航空物流服务提供商之一，国货航在我国航空物流市场占据着重要地位，但其业务受到我国民航货邮运输量、国际油价等因素影响，公司近几年业绩存在较大波动，同时主营业务毛利率的下滑趋势也不容忽视。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hiF7J0QwE7iXNjypYbyt6Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001581480016258</id>
            <title>他们用鲜血和生命，为智能驾驶的边界买单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001581480016258</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001581480016258</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 02:33:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能驾驶, 安全性, 消费者信任, 技术发展  
<br><br>  
总结: 本文探讨了智能驾驶在新能源车企中的重要性及其面临的安全性问题。尽管智能驾驶技术被广泛宣传为先进和便利，但实际使用中频繁发生的事故引发了消费者的质疑和信任危机。文章指出，事故的责任往往归咎于驾驶者，而车企在技术推广中可能存在夸大宣传的情况。智能驾驶仍处于初级阶段，技术局限性和安全隐患亟待解决。科技发展应以人民生命安全为中心，车企需提升技术水平并谨慎传达产品功能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>都说新能源的下一步是智能化，而智能驾驶又是智能化最核心的部分。于是这个领域成为当下和未来车企竞争的必经之地。似乎哪家车企，某款主流车型不提智能驾驶，就代表着落伍。</p>
  <p>ADS 3.0、端到端、AI大模型等概念，不断赋予智能驾驶新的价值和内涵，让消费者看起来觉得能力强，或者高大上。抑或是城区高阶智驾、无人代客泊车等，一些复杂场景下汽车的智能化能力，以小视频或者发布会官方卖点的形式得以广泛传播，不仅让车企的智能化能力得到推崇和追捧，同时也让普通消费者认为现在智能驾驶的能力已经发展到了极高的水平。</p>
  <p>但现实的情况则是，随着智驾的普及，由此带来的安全事故也愈发频繁，更多智驾问题的案例出现在网络之上，引发人们关于智驾安全性的质疑、争论和担忧。从泊车时带来的剐蹭，到行车时遇到智驾突发状况，甚至因为过于相信智驾而引发伤亡事件，不断挑起用户和智驾之间的信任危机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_f43bf3e835d841329500677619200ad9@000000_oswg56725oswg846oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实智驾没有错，它是智能汽车发展的必经之路，是科技向前推动的力量，也是产业革命的重要承载。那就是消费者有错咯？似乎从目前来看，一切智驾发生后的主要责任都在驾驶者本人，因为使用或操作不当，与智驾本身的能力和功能无关。</p>
  <p>如果是个案则无可厚非，但对于类似的事件普遍发生，企业作为智驾产品的提供方，是否又承担了自己该有的责任和义务，甚至是对技术超前发展报以敬畏？</p>
  <h2><strong>事故频发，该自认倒霉？</strong></h2>
  <p>最近一段时间，宣扬智驾能力非常强大的某国产新能源品牌，接连出现智驾事故。有开着智驾在城区道路撞天桥柱子的，有在高速开智驾行车遭遇撞羊群的，也有销售带着客户体验智驾而撞公交车的，还有开着智驾发生与大货车相撞1死2伤的。</p>
  <p>虽然这些问题最终的结论都是：车辆功能没问题、操作不当、超出智驾工作范围而引发了事故。最后车主才发现，原来发布会宣扬的“想撞都难”并不意味着不会撞，这是概率事件，也只有真正经历过死神擦肩的用户才会深刻感受。</p>
  <p>这些智驾事故，并非这个品牌的专属。同样是另一家新势力品牌，有把高速广告牌识别成前方车辆而引发急刹追尾的，有在高速上未识别禁止事故车而引发车祸的，也有在停车场用自动泊车发生车辆损坏的，总之一切人驾驶时可能发生的事故，甚至不可能发生的事故，智驾都可能发生一遍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_6c6e83ae254646f3a7966621747ffc53@000000_oswg38855oswg516oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实际上上文提到的，仅仅是新闻报道的、发生得相对严重的智驾事故，其实对于目前很多使用智驾的用户来说，遇到智驾功能幺蛾子的情况不在少数。翻看一些汽车品牌的论坛，消费者对智驾的痛点和担忧非常普遍。</p>
  <p>比如在使用某车智驾功能时，有车主表示自己在晚上的高速以120km/h设定速度行驶时，突然遇到前方车辆急刹，自己的车加速向右并线冲出去了，而自己受到了惊吓。车主称当时右边车道也有车，幸好没有撞到。从那以后，车主就很少晚上在高速上用智能驾驶。</p>
  <p>比如有车主认为这一功能并没有解放双手双脚和脑子，因为要考虑到随时接管车辆，反而更不自在，精神比自己开车还紧张，特别是有时候遇到慢车或者前方车辆急刹，多数的智驾体验就不及真人驾驶那样缓和，被吓到或者被安全带勒到是一定的。</p>
  <p>还有的车主在高速上使用智驾时，遇到一段路上摆了一排锥桶，路直接变窄了，道路线也被打乱，这时车没有及时变道，差点就撞到了锥桶，车主受到了惊吓。车主认为这种场景并非高难度的特殊场景，而是普通车主可能每天都会遇到的情况，在这么简单的情况下也会出问题，可见各个厂家的智能驾驶技术都不太成熟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_bbaf14ca5c954e54ab1d03e7948c9d7c@000000_oswg81857oswg1026oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至可以说，任何一个宣扬智驾能力强大的车企和品牌，几乎都因为智驾安全的不确定因素比如急刹、追尾、错误识别等而吓到过车主，甚至也因此出过相关安全事故。因为截至目前没有任何一家车企敢说自己的智驾系统能够保证绝对的安全，就像越来越多的车企不敢说自己的新能源车零自然一样。</p>
  <p>由此很多消费者也质疑：车企宣扬功能多么好，高速和城区智驾多少公里0接管，智驾使用率非常高，使用里程非常长，自动泊车究竟有多方便，怎么到头来依旧问题频频？</p>
  <p>如果单纯仅仅是发生车辆的损坏还好说，有保险覆盖，放在用户这边来说也就自认倒霉了，最多后悔一下，提醒自己谨慎使用智驾功能。但倘若发生人员的伤亡事故，放在交通法来说，基本上都会判定为驾车人自己的责任，就算车主或车主的家人认为是智驾系统的问题，也存在举证难、维权难的困境，因为各家品牌的智驾数据，都是在自己手里，既是裁判员，又是运动员，只有车主和家人追悔莫及。</p>
  <h2><strong>科技向善，还缺点儿敬畏</strong></h2>
  <p>从多个汽车品牌推出领航辅助城区功能，到“无图城市NOA”能力搭载到更多车型上，再到工业和信息化部等五部门研究确定了20个城市（联合体）为智能网联汽车“车路云一体化”应用试点城市……近几年，智能驾驶赛道成为汽车行业的新蓝海。</p>
  <p>就在上周，2024世界智能网联汽车大会召开，智能网联汽车已成为行业创新热点，现代汽车产业结构面临大规模重构。李书福、邱现东、朱华荣、曾庆洪、雷军等多家头部车企负责人纷纷发表自己对智能网联汽车的观点和看法，认为智能网联时代已经到来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_032a3d2bd5234aa9997e49898f44dd2c@000000_oswg99776oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>统计数据显示，2016年到2023年，国内智能驾驶市场规模由490亿元增至1996亿元。另外一个数据则是，今年1-6月，中国乘用车L2级新车渗透率55.7%，其中具备领航辅助驾驶功能的新车渗透率达到11.0%，市场热度变得越来越高。</p>
  <p>中国汽车工程学会预测，到2025年，智能网联汽车产业行业产值将超过7000亿元，2030年将达到2.6万亿元的规模。强大的市场需求和资本推动，将加速智能汽车和智能驾驶的走向千家万户。</p>
  <p>需要肯定的是，智驾功能一方面推动了产业的进步、科技的发展，一定程度上对人们驾驶疲劳的缓解，以及部分工况下安全的保障确实提供了帮助。但诸多的事实也证明，目前的智能驾驶，仍然处于发展的初级阶段，更多安全事故的发生，也意味着智驾系统局限性依然很多，尽管车企在宣传中强调智能驾驶的便利性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_c516396309db4483a59ec2fcbae2a57e@000000_oswg443093oswg1031oswg922_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如在某些情况下系统可能会出现漏检、误检或未及时检测障碍物的情况，导致未能及时警告或制动。这些情况包括天气条件不佳、前方有大型车辆遮挡、障碍物与环境对比度不高，甚至是车辆本身并不确定、未被记录的系统BUG。</p>
  <p>而有的车企为了强化智能驾驶能力，抢占智能驾驶的先发优势，在宣传时对其功能所有夸大。比如车企的实只能做到5分，但向外界吹成10分；有些车企，只能做到5分，但只对外说成3分，各家车企在面对智驾的底线和边界不尽相同。</p>
  <p>不少消费者或是受到宣传的影响，或是在实际多次体验中认为智驾确实省心又安全，导致部分用户对系统盲目信任，有的人用矿泉水瓶骗过方向盘重力感应，一边开车一边睡觉，有的还甚至离开主驾驶，拍摄视频发布在网上宣扬自己的车智驾多厉害，最终因为信任或舆论，或者是错误的价值观传递，导致悲剧发生。</p>
  <p>显然这些问题将成为新能源汽车和智能驾驶在发展中面临的巨大挑战，一旦负面案例过多，智能驾驶将成为可能导致交通事故的“隐形杀手”，会引起部分人对于智能驾驶系统的反感甚至是抵制，进而对未来智能驾驶的广泛普及和路试造成阻碍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0365cf8de9be4138a0be629222208b43@000000_oswg451060oswg511oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这就要求一方面，车企需要不断提升技术水平，完善智能驾驶系统；另一方面，也需要更加谨慎地向消费者传达产品功能，避免造成误解和过高期待。同时无论是法律还是监管，都需要对智能驾驶的安全性再上一道紧箍咒，放任交给市场去竞争固然会快速推动发展，但同时背后的代价也会变得惨痛。</p>
  <p>就像近期特斯拉在美国就因FSD（完全自动驾驶）系统存在问题而遭遇美国国家公路交通安全管理局调查一样，总计超过240万辆。调查的原因是接到四起事故报告，认为该系统在雾天、强光或道路能见度降低的条件下安全使用问题存疑。这些动作也给智驾行业的安全发展敲响了警钟。</p>
  <p>所谓科技向善，即科技要以人的生命为中心。科技的发展必须始终将人民的生命安全和身体健康放在首位，这是科技发展的根本原则和最终目标。如果一个行业的推动，是用更多人的鲜血和生命，那也未免太残酷了些。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659277025&amp;idx=1&amp;sn=2d4f6277c61f426174e9d3ff113fcc1c&amp;chksm=bcff8282409548dd25853d8c3a13c9ca1f9687d0299d749cbfe7f52c61a902c96558e5868074&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：杜余鑫，编辑：何增荣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001571029776770</id>
            <title>哈佛重磅突破：AI确定17000多种疾病候选药物，罕见病“孤儿药”不再遥远？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001571029776770</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001571029776770</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 02:26:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 罕见病, 药物再利用, 人工智能, TxGNN  
<br><br>  
总结: 罕见病患者面临药物短缺和治疗困难的问题，全球仅有不到10%的罕见病有相应的治疗方案。哈佛医学院的研究团队开发了TxGNN，一个基于图神经网络的AI模型，能够识别罕见病的候选药物，并在药物指征和副作用预测上表现出显著优势。TxGNN通过医学知识图谱，系统化地解决了药物再利用的问题，特别是在没有现有治疗方案的情况下，能够准确预测潜在药物。该模型的可解释性设计也提高了医生和研究人员的信任度，为罕见病患者提供了新的治疗希望。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“对于罕见病患者而言，有药可用永远都是第一位的。”</p>
  <p>中国国际经济交流中心理事长毕井泉曾于 2022 年这样说。</p>
  <p><strong>罕见病，顾名思义，是患病相对较低的一类疾病。</strong>由于患病人数少、市场需求小，以及药物研发难度大、成本高、周期长，罕见病治疗难度居高不下，罕见病用药更被称为“孤儿药”。绝大多数罕见病患者都面临着治疗困难、药物短缺的问题。</p>
  <p>据世界卫生组织（WHO）报道，在全球发现的超过 7000 种的罕见病中，有获批的相应治疗方案或药物的病种不到10%，且大多需要终身药物治疗。在这一严峻背景下，如何为罕见病寻求有效治疗药物是缓解罕见病患者治疗困境的关键一步。</p>
  <p>这一步，在人工智能（AI）的帮助下有望向前迈出“一小步”。</p>
  <p>日前，来自哈佛医学院的研究团队及其合作者开发了一个名为 TxGNN 的 AI 模型，这是首个专门为识别罕见疾病和无药可治病症的候选药物而开发的新办法，它从现有药物中确定了 17000 多种疾病的候选药物，其中许多疾病没有任何现有治疗方法。与用于药物再利用的同类 AI 模型相比，<strong>TxGNN 在识别候选药物方面平均提高了近 50%，在预测哪些药物会有禁忌症方面，准确率也高出 35%。</strong></p>
  <p>相关研究论文以“A foundation model for clinician-centered drug repurposing”为题，已发表在 Nature 子刊 Nature Medicine 上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_f691ac7b35bf49dbab21bb37ac51a693@000000_oswg175723oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI 如何促进药物再利用？</strong></h2>
  <p>传统的药物再利用（drug repurposing）策略，虽然利用现有药物的安全性和有效性数据，可以加快新药物在临床中的应用，但这种方法往往是偶然的且机会性较强，很难系统地解决罕见病的药物研发问题。</p>
  <p>在这种背景下，<strong>TxGNN 应运而生，为药物重新利用带来了革命性的突破，特别是在罕见病药物发现中展现出巨大的潜力。</strong></p>
  <p>TxGNN 是一种基于图神经网络（GNN）的基础模型，专门用于零样本药物再利用。与传统方法不同，TxGNN 并不局限于现有药物和疾病的已知关系，而是通过训练一个医学知识图谱（KG），将疾病和药物之间的复杂关系嵌入到一个潜在的表示空间中，从而能够针对任何给定的疾病预测潜在的治疗药物。该知识图谱包含了 17080 种疾病、7957 种药物、27671 种蛋白质等医学概念，为 TxGNN 的训练提供了丰富的数据基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_bc5799d4fb02475b8d17f32a6b9d61f2@000000_oswg286043oswg1020oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜TxGNN 是药物再利用的图基础模型，可为治疗选择有限且分子数据有限的疾病确定候选药物。（来源：该论文）</p>
  <p><strong>在多次实验中，TxGNN 展现出了其强大的预测能力。</strong>与 8 种现有的方法进行对比，TxGNN 在零样本环境下表现出了显著的优势。根据论文中的实验数据，TxGNN 在药物指征预测的准确率上提高了 19%，在副作用预测上提高了 23.9%。</p>
  <p>这些结果表明，TxGNN 不仅能够在现有治疗方案中找到潜在的新用途，更能够在没有已知治疗方案的情况下，准确地预测出可能的药物。这对于罕见病的治疗具有重要意义，因为罕见病中超过 95% 没有现有的治疗药物，而 TxGNN 为这些疾病快速发现新药物创造了可能性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_491db1041aab4b8ca77c983991004180@000000_oswg155276oswg790oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜TxGNN 可准确预测药物适应症和禁忌症。（来源：该论文）</p>
  <p><strong>除了预测能力，TxGNN 还特别设计了一个解释模块，用于帮助医生和研究人员理解模型的预测逻辑。</strong>这个模块通过多跳路径（multi-hop paths），展示了药物与疾病之间的潜在联系。</p>
  <p>解释模块不仅能够指出某种药物为何对特定疾病可能有效，还能提供详细的医学知识路径，让使用者能够追溯到预测背后的科学依据。通过这项功能，TxGNN 克服了许多 AI 模型在医学应用中的“黑箱问题”，大大提高了模型的可解释性和信任度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_816ad4c9aa2a4c0babb7f6200e56e66e@000000_oswg295862oswg897oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜TxGNN Explainer 中多跳可解释路径的开发、可视化和评估。（来源：该论文）</p>
  <p>研究团队对 TxGNN 在罕见病药物发现中的实际应用进行了验证，并取得了令人鼓舞的成果。<strong>在实验中，TxGNN 的许多预测与实际的临床非处方药物使用具有高度一致性。</strong></p>
  <p>例如，在对 1272085 名患者的电子病历数据分析中，研究人员发现，TxGNN 预测的顶级药物在这些患者群体中的使用频率显著高于随机预测。log(OR)（共现比值）的分析显示，TxGNN 预测出的药物与罕见病的使用关联性比底层药物预测高出 107%，进一步证明了该模型在实际临床环境中的有效性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_7385661419b840fda16c32e8337ea1e6@000000_oswg174472oswg866oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜在大型医疗系统中评估 TxGNN 的预测结果。（来源：该论文）</p>
  <p>一个具体的案例是，TxGNN 在预测 Wilson 病（一种导致铜代谢异常的罕见病）的潜在治疗药物时，推荐了去铁酮（Deferasirox）作为最有前途的候选药物。该药物在临床中已被用于治疗铁超载疾病，TxGNN 通过其解释模块展示了去铁酮可能通过代谢途径对 Wilson 病的治疗产生积极作用。这一预测也与医学文献中的相关研究结果相符，显示了该模型的科学合理性。</p>
  <p><strong>在当前药物开发周期漫长、成本高昂的背景下，TxGNN 为现有药物的重新利用提供了系统化的解决方案。</strong></p>
  <p>未来，随着这一技术的不断完善，它有望成为加速药物开发、特别是使罕见病患者“有药可用”的关键驱动力。</p>
  <h2><strong>在医学领域，AI 大有可为</strong></h2>
  <p>除罕见病领域，AI 在其他医学领域也有着广泛的应用。</p>
  <p>2019 年 9 月，AI 药物研发公司 Insilico Medicine 开发了一个名为 GENTRL 的生成式 AI 平台，该平台已用于设计用于治疗纤维化和癌症等疾病的新药。通过使用 GENTRL，研究人员仅使用 21 天就发现了盘状蛋白结构域受体 1 （DDR1） 的强效抑制剂，极大缩短了药物发现时间。</p>
  <p>2022 年，伦敦癌症研究所的研究人员创建了一个原型测试，可以在 24-48 小时内预测哪些药物组合可能对癌症患者有效。他们使用 AI 分析来自肿瘤样本的大规模数据，可以比目前的方法更准确地预测患者对药物的反应。</p>
  <p>2023 年，美国公司 Nuance Communications 推出一款新型 AI 驱动的语音激活软件应用程序——Dragon Ambient Experience (DAX) Express。该计划旨在通过利用自然语言处理技术，促进患者咨询期间医疗记录的实时转录，有效帮助减轻临床医生的管理负担。</p>
  <p>2024 年，来自哈佛医学院的研究团队及其合作者提出了临床组织病理学成像评估基础（CHIEF）模型，用于提取病理成像特征以进行系统的癌症评估。在包含 11 种癌症类型的 15 个数据集上，CHIEF 在癌症检测方面实现了近 94% 的准确率，显著优于之前的 AI 方法。</p>
  <p>毋庸置疑，AI 在改善罕见疾病检测、药物再利用以及临床流程优化方面的潜力将会越来越大，能够更好地帮助我们更好抗击疾病。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247592504&amp;idx=1&amp;sn=8f92436eebeec76bdc129af5ddabbea6&amp;chksm=ce4e14e0554f73c69f7ec90d22b6ca0c0c33d7d930d7c0889add23e0ebd936bbce97a7e9ca6d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：阮文韵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001563109996680</id>
            <title>特斯拉指出激光雷达重大“缺陷”，L4技术人员激烈反驳</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001563109996680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001563109996680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 02:20:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 激光雷达, 摄像头, 算法  
<br><br>  
总结: 特斯拉反对激光雷达的原因不仅在于其高昂的成本，还在于激光雷达与摄像头信息融合的技术障碍。特斯拉的“纯视觉”方案仅依赖摄像头，而其他车企则通常结合毫米波雷达。马斯克认为摄像头可以替代人眼，但缺乏深度信息的摄像头存在“视觉欺骗”的缺陷。前工程师指出，问题在于算法能力不足，而非摄像头信息不够。特斯拉的实践显示，增加传感器可能导致算法复杂度上升。尽管激光雷达派认为其能提供更直接的信息，但特斯拉仍坚持其视觉方案。最终，特斯拉的Robotaxi将是检验其纯视觉方案的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>外界熟知特斯拉一直反对激光雷达的原因是觉得它太贵，但是从技术角度来看，特斯拉内部其实还有另一个说法，他们认为激光雷达的问题不只是贵，还在于跟摄像头的信息融合上存在技术障碍。</p>
  <p>在讨论这个问题之前我们先来认识一个行业基本误区。目前行业将没有激光雷达的方案统称为纯视觉方案，但其实国内很多车企即便没有激光雷达，大部分都有毫米波雷达，严格意义上来说，应该是摄像头为主的视觉方案。但特斯拉的纯视觉是只有摄像头，除了激光雷达，连毫米波雷达都没有，这才是所谓的纯视觉。</p>
  <p>这时候我们再来看马斯克抛弃激光雷达的原因在哪里。马斯克的逻辑其实很简单，摄像头是人的“眼睛”，既然人眼能看清，相机也能看清。但是摄像头存在的基本事实无法忽视，缺少深度信息的摄像头天然就存在“视觉欺骗”的缺陷。比如把白色车辆识别成白云，将路边的广告牌上内容识别为汽车。</p>
  <p>问题出在哪里，来看看前特斯拉工程师的回答：</p>
  <blockquote>
   <p>“多个信息流确实能提供更多的信息，但是你要解答一个问题，难道摄像头本身的信息不够吗？还是算法挖掘信息的算法能力不足？比如说紧急刹车、在城市道路的时候有顿挫感，其实根源就是它对周围物体的速度估计、它的角度估计不足，如果是这个原因，那确实激光雷达要比摄像头好很多，因为它能够给你提供更直接的信息，就是摄像头本身其实也给你信息了，只不过我们的算法不足够好，能够挖掘出这样的信息。”（摘自《硅谷101》）</p>
  </blockquote>
  <p>这里面存在两个问题：在智驾系统里，摄像头给的信息够不够？算法能不能很好地挖掘并处理这些信息？</p>
  <p>上述工程师的观点显然非常明确，对于第一个问题，他认为并不是摄像头收集到的信息不够，而是算法的能力不行，没有很好地挖掘和处理摄像头收集到的信息，也就是第二个问题的答案。他的论证依据是，特斯拉V12端到端架构上来以后这些问题明显改善，也就是大家常说的端到端的上限提高了。虽然现在V12依然存在很多问题，但他认为这些问题并非传感器不足导致的，核心问题依然出在算法上。</p>
  <p>至于为什么抛弃雷达？我们可以来看一下特斯拉拿掉毫米波雷达的案例。</p>
  <p>特斯拉之前的自动驾驶系统有毫米波雷达，然而传感器融合其实是一个很复杂的算法，特斯拉工程师发现，毫米波雷达在智驾里的作用小于摄像头，但是加上毫米波雷达就增加了算法的复杂度，甚至可能带来一些信息干扰导致系统误判。如果不能实现1+1＞2的效果，传感器越多反而是累赘。</p>
  <p>特斯拉的实践似乎将了雷达企业一军，来看激光雷达派是如何反驳的。</p>
  <p>现在不管是Cruise、Waymo等主流L4公司都是激光雷达为主。以Waymo的Robotaxi来看，它的传感器配置可以说是武装到了牙齿，装了 5 颗激光雷达， 30 颗摄像头，6 颗毫米波雷达。仅摄像头就有好几类，一类是正常摄像头，一类是专门提升夜视能力的摄像头，有看 LED 灯的，有热成像的，还有盲区摄像头，外加红外线的闪光灯。一共五类相机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0fb42b99c27e4f44b88f6f1ce98b3ef6@5091053_oswg68618oswg957oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们的理由是，激光雷达可以直接拿到位置信息，对于算法本身的要求相对会比较低一些，并且很多可以直接通过传感器来拿到这些3D的信息，提升系统的安全性和鲁棒性，解决很多长尾问题会更轻松。</p>
  <p>摄像头需要大量的训练数据去学出缺乏3D的信息，这样的话缺乏监管，因为没有一个参照物，很难去拿到一个现实中的一个ground truth（真值数据），如果完全通过这种半监督的学习方法，想要达到系统的一个安全性难度很高。</p>
  <p>马斯克将摄像头等同于人的研究，但在很多L4技术人员看来，摄像头完全不能跟人眼相提并论。</p>
  <p>首先，人眼的上限非常高，像素能够达到5亿，并且能够自动聚焦收缩，但是摄像头是人为设计出来的产物，性能参数，探测距离都有其局限性。目前像素最高的智驾视觉相机像素也才800万，跟人眼完全不是一个数量级。</p>
  <p>其二，在可视范围内，人眼只需关注与自己驾驶行为相关的信息，而智驾相机需要关注可视范围内的所有元素，随时排查可能的风险。这样增加了相机本身和算法的“工作量”。这些问题可以通过激光雷达来弥补。</p>
  <p>一个有意思的事情是，虽然很多L4从业者并不认可特斯拉去掉激光雷达的说法，但是他们也认为，信息并不是越多越好，因为太多额外的无效信息会加剧算法的负担。</p>
  <p>这一点让视觉派有了“可乘之机”，试图去找到激光雷达自身的“漏洞”。他们认为，激光雷达是通过发出光束来测距，雨雪天气会影响激光反射，这些对智驾就是干扰信息，增加了算法的压力。</p>
  <p>激光雷达派对于上述观点反驳称，现在的算法技术已经非常成熟，激光雷达的降噪抗震动等问题并不会对系统产生太大的影响，激光雷达能够产生的价值远大于它的问题。</p>
  <p>很多人关注到一个事情，今年激光雷达制造商Luminar在第一季度财报中透露特斯拉的订单达到了10%，是其最大客户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_252333d795cf496c9670835f64db102b@5091053_oswg69962oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此特斯拉工程师解释是为了让激光雷达在测试车上采集训练神经网络的ground truth（真值数据），因为人工无法标注物体距离，必须要用专门的传感器来标注。</p>
  <p>在两方battle之外，我们来看一些基本事实：</p>
  <p>目前全球知名的L4公司清一色都是激光雷达的客户，包括国内的百度，文远，小马，国外的Cruise、Waymo等。至少在L4公司的决策里，激光雷达并不是备选项，而是必选项。</p>
  <p>有意思的是，纯视觉和激光雷达之间也在相互渗透。比如一直坚持双目视觉的卓驭科技（原大疆车载）年初发布了激目传感器，把激光雷达和摄像头融合在一起形成一个全新的传感器，并计划于2026年上车。而蔚来，小鹏，华为等原来在激光雷达领域激进的企业也都在今年推出了纯视觉方案，很大一部分原因得益于软件算法的进步。在L2企业看来，上不上激光雷达更多是商业上的考量。</p>
  <p>值得注意的是，最近美国联邦政府对特斯拉FSD展开了调查，理由是能见度降低情况下的检测和响应能力，有分析将矛头指向了没有激光雷达导致信息密度较低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_aa98aca932de4c64b871423d6fccd8ba@5091053_oswg67397oswg832oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于马斯克来说，自证的办法非常简单，就是其最近新推出的Robotaxi，也采用没有激光雷达的纯视觉方案，如果马斯克真能通过纯视觉搞定了L4场景，那恐怕所有人都会闭嘴了。但这一天真的会来吗，到底是什么时候，没人说得清楚。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kEnB5D5se6wjnHKOLchzIQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“圆周智行”</a>，作者：圆周智行，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001547669518471</id>
            <title>争斗半个世纪：是什么巨变促使英特尔AMD合作？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001547669518471</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001547669518471</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 02:13:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <英特尔, AMD, x86架构, 合作>
<br>
<br>
总结: 英特尔与AMD这对历史上的竞争对手，因共同面临x86平台的挑战而决定携手合作，成立x86生态系统咨询小组，以维护x86架构的繁荣。此次合作在联想的科技创新大会上正式宣布，标志着两家公司在AI时代的战略转变。英特尔CEO基辛格强调，x86架构仍在蓬勃发展，并将迎来重要的创新时期。两家公司将共同推动x86指令集架构的标准化，尽管仍会保持竞争关系。此举反映出在面对Arm架构和RISC-V架构的强劲冲击时，维护x86生态的必要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>虽然明争暗斗了半个世纪，但在共同基石面临冲击前景存疑之际，这对死敌最终还是决定携手，共同维护彼此的生态平台。毕竟他们的过去、现在与未来，都构筑在x86平台的繁荣之上。</p>
  <h2><strong>死敌历史性合作</strong></h2>
  <p>上周联想集团在美国华盛顿州西雅图召开了年度科技创新大会Tech World，展示了横跨硬件设备、服务器和企业解决方案的人工智能产品与战略。微软、英特尔、Meta、AMD、英伟达、高通等六大科技巨头CEO先后登台或者视频为联想助阵，给足了杨元庆面子，也体现了联想全球硬件合作伙伴的地位。</p>
  <p>除了联想自己的AI战略发布，此次大会的最大焦点无疑是英特尔与AMD这对老对手的首次联手合作。英特尔CEO基辛格(Pat Gelsinger)与AMD CEO苏姿丰正式宣布合作，让诸多听众大感意外，两位CEO还历史性友好合影，展示双方的合作意愿。(实际上，两家公司是在上周一的OCP峰会上最先宣布这一消息的。)</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_79c6449c0f2942b6b20f83ea01c90bb3@5091053_oswg1034189oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>是什么让这对恩怨半个世纪的老对手走到了一起？当然是他们相同的业务基石：x86平台。这两大x86架构的芯片巨头，连同诸多芯片、软件以及硬件合作伙伴，共同创建了一个x86生态咨询小组，计划在AI时代继续维护x86架构生态的繁荣。</p>
  <p>英特尔CEO基辛格在主题演讲中表示，“今天也许是英特尔和AMD史无前例的首次合作。有些人说，X86时代已经结束了？我要告诉你们，关于’死期’的传闻被严重夸大了，我们还活着，而且活得很好，X86正在蓬勃发展。”</p>
  <p>基辛格随后宣布，“我们正在迎来X86架构最重要的创新时期之一。作为几十年来计算基础的X86架构，即将经历一个定制化、扩大化和可拓展化的时期，这正是AI时代带来的机遇。英特尔和AMD宣布组建X86生态系统咨询小组。没有什么比联想的舞台更适合宣布这件事。”</p>
  <p>他具体解释称，“在这个人工智能、3D封装和芯片组的时代，我们认为这将开启围绕系统和全新工作负载的创新类别。我们欢迎联想作为创始成员加入该咨询小组，并且很荣幸地看到其他公司与英特尔、AMD和联想一起加入。”</p>
  <p>在基辛格下台之后，AMD CEO苏姿丰随后登台表示，“我们的X86生态系统咨询小组说明了当今时代技术领域的独特特性。归根结底，我们所努力的方向是加速计算能力的发展，以及推动计算技术的广泛应用。X86架构在过去40年里一直在引领行业，而AMD和英特尔联合所有创始成员(建立x86生态系统咨询小组)的这一举措，正是为了能够在未来加速创新的步伐。”</p>
  <p>两位CEO的合影正是在这一背景下进行的。那么，x86生态系统咨询小组要做什么？这个组织汇集了来自整个生态系统的领导者，旨在塑造X86的未来，简化软件开发，确保互操作性和接口一致性，并为开发者提供标准的架构工具、指令集以及对未来的清晰展望。</p>
  <p>除了两大芯片巨头与联想，这个组织的创始成员还包括了微软、谷歌、Meta、惠普、慧与科技(原惠普企业级部门)、博通、戴尔、甲骨文以及Red Hat(已被IBM收购)。此外，传奇游戏(Epic Games)的创始人兼CEO斯威尼(Tim Sweeney)以及Linux的创始人托瓦尔兹(Linus Torvalds)也是创始成员。</p>
  <h2><strong>明争暗斗半世纪</strong></h2>
  <p>英特尔携手AMD？这在几年之前还是难以想象的事情，毕竟这两家芯片巨头，在过去半个世纪时间内，都是争锋相对的死对头。两家公司的激烈竞争历史，贯穿着整个PC时代的发展史。</p>
  <p>或许争锋相对这词不太准确，因为在两家公司过去半个世纪的历史上，绝大多数时候都是英特尔在扮演技术引领行业潮流的霸主角色，而AMD只是在后面苦苦追赶的小弟，与英特尔技术差距明显，只能靠性价比获取一些市场份额。</p>
  <p>英特尔创办于1968年，两位创始人罗伯特·诺伊斯(Robert Noyce)和戈登·摩尔(Gordon Moore)因为理念不同，离开仙童半导体公司创业。随后他们又邀请了安迪·格鲁夫(Andy Grove)加入，成为英特尔的第三位员工。在随后的数十年时间，这三人先后成为CEO，帮助英特尔成为了硅谷的象征性企业。</p>
  <p>在英特尔创办一年后，另外一位仙童半导体的员工杰瑞·桑德斯(Jerry Sanders)同样离职创办了AMD。桑德斯并不是技术背景，而是销售出身。相比研发实力雄厚、引领行业潮流的英特尔，AMD的名气和影响力要小得多，他们只能主打性价比产品。</p>
  <p>虽然创办三年就研发出第一颗微处理器Intel 4004，但整个七十年代，英特尔的主营业务一直是存储芯片。直到八十年代初期，遭遇日本企业的强势冲击之后，英特尔才在格鲁夫的带领下果断进行转型，放弃存储芯片业务全面转向微处理器。</p>
  <p>两家公司在八十年代初迎来了重大转机。IBM在美国司法部的反垄断诉讼压力下，决定放弃自己主导整个PC生态的想法，将操作系统交给了微软，而处理器则交给了英特尔8086处理器(即x86架构的来源)，自己专注于PC硬件。IBM当时一定不会想到：这一安排让微软和英特尔成为了软件和芯片行业的巨无霸，而自己反而在二十年后放弃了PC硬件业务。</p>
  <p>虽然将PC业务的处理器供应交给英特尔，但出于平衡供应链的考虑，IBM希望再增加一个供应商确保供应稳定，因而促使英特尔在1982年签署授权协议，让AMD也加入到8086处理器的阵营(后来还有Cyrix、威盛等公司)。</p>
  <p>几年之后，英特尔一度反悔拒绝授权x86，逼着AMD开始了漫长的诉讼大战，直到九十年代初AMD赢得诉讼，才再次确定了兼容x86的生存权利。之后英特尔没有再撕毁授权协议，因为他们已经成为了行业巨头，出于反垄断监管的风险，有必要保留AMD这一竞争对手。</p>
  <p>过去四十年间，英特尔和AMD一直是PC处理器的两大供应商。在绝大多数时间，英特尔都占据着毫无争议的主导优势，486、奔腾、酷睿都直接推动了PC行业的高速起飞，市场占有率一度超过八成。而小弟AMD只能活在巨人的阴影下，以性价比产品获得一些市场份额。</p>
  <p>AMD也曾有自己的高光时刻，在世纪交接之际凭借速龙K7和K8处理器，一度压倒了英特尔，不仅比英特尔的奔腾更便宜，性能主频还更高。而在过去几年，AMD更是趁着英特尔陷入10纳米制程瓶颈的机会，在PC和服务器处理器领域全面反扑，让英特尔陷入了历史性低谷。</p>
  <p>双方的争斗不仅是在产品领域，还有各种非竞争手段。除了x86架构授权诉讼之外，AMD还在2005年起诉英特尔不正当竞争，指控英特尔利用自己市场主导优势，通过折扣与补贴方式施压OEM厂商，诱使他们只购买英特尔处理器。几年之后，英特尔被迫支付12.5亿美元，与AMD在美国达成和解，还被欧盟开出了10.6亿欧元的反垄断罚单。</p>
  <h2><strong>英特尔失落无奈</strong></h2>
  <p>两家公司的竞争关系如此剑拔弩张，是什么让他们不计前嫌，携手合作？是移动时代和AI时代带来的科技浪潮变化，从PC市场到服务器市场，Arm架构都已经给x86架构带来了巨大冲击，而英特尔则成为了最失落的芯片巨头。</p>
  <p>英特尔曾经是硅谷的旗帜企业，也是全球芯片行业毫无争议的最大巨头。但现在这家芯片巨头正处在从未有所的危机之中，不仅失去了全球最大芯片企业的殊荣，甚至可能被踢出道琼斯工业平均指数成分股的行列。</p>
  <p>现在的英特尔市值不到1000亿美元，甚至低于十几年前的水平，更远远低于诸多芯片同行。相比之下，高通市值1900亿美元，AMD市值2500亿美元，连只管设计的Arm市值都达到了1600亿美元，更别提引领AI芯片行业的英伟达市值飙升至3.3万亿美元。</p>
  <p>英特尔股价低迷的根本原因是他们产品技术落后，业务缺乏竞争力。由于在PC和服务器芯片市场遭到竞争对手强力冲击和蚕食份额，从2020年到2023年，英特尔的营收从779亿美元急剧下滑到542亿美元，净利润从209亿美元下滑至16.9亿美元。</p>
  <p>在英特尔陷入芯片制程瓶颈的时候，AMD却依靠台积电的领先工艺，率先拿出了7纳米和5纳米的处理器产品，并成为了台积电的第二大客户。从2020年到2023年，AMD营收就从97.6亿美元猛增到277亿美元。根据Statista的数据，今年第三季度英特尔在x86 CPU的份额已经下滑到63%，AMD则拿到了33%的份额。而AMD的EPYC处理器更在服务器市场拿到了24%的市场份额。</p>
  <p>尽管AMD营收只有英特尔的一半，但现在AMD市值却是英特尔的两倍半。因为资本市场实际上是体现未来的增长预期。从理论上说，AMD可以轻松收购英特尔(当然从反垄断的角度是不可能实现的。)而英特尔却陷入了历史低谷，更因为投入巨资建设芯片工厂，而背负了沉重的财务负担。</p>
  <p>今年8月份，英特尔宣布全球裁员15%，削减成本100亿美元，同时更传出了考虑战略选择，可能出售部分业务的消息。据美国权威财经媒体报道，高通已经接洽英特尔，有意收购后者的芯片设计业务，但双方还没有达成任何协议。</p>
  <p>这一消息无疑让整个行业感到震惊，因为这不仅是高通想吞下英特尔，更意味着Arm架构对x86架构的胜利。Arm架构处理器在主导了整个智能手机时代之后，正在给x86占据主导的PC处理器和服务器芯片发起冲击。</p>
  <h2><strong>x86面临强劲冲击</strong></h2>
  <p>2020年，苹果开始转用自研的基于Arm架构的M系列处理器，凭借着自研自用的先天设计优势，换来了性能、功效和成本的领先。短短两年时间，英特尔就完全失去了Mac处理器的业务。虽然苹果电脑在全球PC市场的占比并不算大，IDC数据显示的今年第三季度全球市场份额仅为7.8%，但苹果的成功转向却让高通看到了冲击PC市场的希望。</p>
  <p>虽然高通早在2017年就推出了笔记本处理器，但性能和兼容性一直存在缺陷，主打的是网络连接和长续航，还无法给英特尔为主导的x86处理器带来实质威胁。市场格局在2023年发生了重大转变。高通在2021年斥资14亿美元收购了由苹果芯片设计团队主架构师创办的NUVIA，极大增强了自己的芯片设计团队。</p>
  <p>两年之后的2023年，高通正式发布了骁龙X Elite笔记本芯片，其强大性能与能效不仅压倒了英特尔的酷睿9，甚至还超过了苹果自己定制的M3处理器。骁龙X Elite处理器更实现了生成式AI落地终端，为之后与微软合作推出Copilot+ PC奠定了基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_7c79a55e09f3426f9652ebbe94de4ca0@5091053_oswg49306oswg500oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年的AI PC大潮是Arm架构处理器真正冲击Windows笔记本的最好时机。行业分析机构Futurum Group的CEO纽曼(Daniel Newman)认为，“微软在Build大会上公开宣布骁龙X Elite和高通芯片产品是第一批符合Copilot+标准的，这是一个巨大的行业转折点。”</p>
  <p>以高通为代表的Arm阵营对此信心满满。微软高管预计，今年年底Arm架构笔记本出货将达到100万-200万部，在Windows阵营的占有率达到5%。Arm CEO哈斯(Rene Hass)更是在今年的台北电脑展上公开表示，未来五年Arm架构芯片将在Windows PC拿到超过半数的市场份额。</p>
  <p>高通CEO安蒙(Cristiano Amon)也给出了类似的乐观预期。安蒙表示，一些OEM厂商甚至认为，未来三年(Arm芯片产品)就会达到他们总销量的四到六成。他强调，Windows正在朝着Copilot+的AI方向转型，这会提升生产力，带来新的用户。</p>
  <p>鉴于PC市场出货相对平稳，如果Arm架构的PC处理器份额显著增长，那么就意味着x86份额的下滑，而直接受害者就是英特尔和AMD。这种竞争对手带来的强势冲击，是促使英特尔和AMD携手维护x86生态的直接动力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a785de3784804e2b81aaab4aea6da882@5091053_oswg595521oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，RISC-V开源指令集架构也在迅猛增长，不仅逐渐被主流操作系统支持，更是受到渴望突破的中国科技行业欢迎。中国已经成为RISC-V架构的主要推动者，去年RISC-V架构100亿内核出货的业绩中，有一半都来自于中国市场。</p>
  <p>RISC-V架构的主要贡献者、SiFive的联合创始人兼首席架构师阿萨诺维奇(Krste Asanovic)更是预言，RISC-V架构没有性能天花板和应用限制，能够拥有更好的处理器和生态系统，有望在未来三年超越传统架构。分析机构Semico Research则预测认为，到2025年RISC-V一年的内核出货量可能高达400亿颗。</p>
  <p>实际上，英特尔自己也在投资RISC-V架构，2022年就宣布投资10亿美元，进入RISC-V国际董事会成员。此外，英特尔还投资了RISC-V的创业公司RIVOS，后者专门为服务器市场设计RISC-V架构的处理器，用于人工智能数据负载。</p>
  <h2><strong>一边合作一边竞争</strong></h2>
  <p>那么，英特尔和AMD将怎样合作来维护x86阵营的未来竞争力呢？虽然具体的合作内容尚未宣布，但可以肯定的是，这个新成立的小组计划至少对x86 ISA(指令集架构)的新增和修改内容进行标准化，其中包括一些已经在进行中的简化工作。</p>
  <p>例如，AMD已经在通过监督器入口扩展(Supervisor Entry Extensions)，清除x86指令集架构中的老旧部分，而英特尔也有类似的FRED代码。英特尔甚至已经开始研发X86S，这是一种简化的、仅支持64位的指令集，旨在去除x86更多的历史遗留部分。</p>
  <p>清理旧代码显然是一个潜在的合作领域，但x86指令集还要不断支持新拓展，这方面更需要英特尔和AMD之间的协作。例如，英特尔最近推出了内置加速器AMX，这是一种可以显著提升AI推理负载能力的矩阵运算扩展。未来x86肯定还会有更多扩展，尤其是AI运算相关的扩展，而这些都需要英特尔和AMD的合作。</p>
  <p>在两家公司宣布合作之后，AMD负责数据中心业务的执行副总裁诺拉德(Forrest Norrod)表示，“x86是事实上的行业标准。它是一个强大的生态系统，虽然英特尔和AMD以某种方式共同开发了它，但彼此之间保持了一定距离。这导致了指令集架构（ISA）部分领域出现了一些效率低下和偏差。”</p>
  <p>而英特尔负责数据中心和AI业务的执行副总裁霍塔德(Justin Hotard)表示，我们正在看到计算需求正在发生真正转变，行业正处在一个拐点，因此这是合作研究x86架构的新创新的最好时机。</p>
  <p>更好的合作和标准化也将有利于安全相关的功能。像PCIe、ACPI和USB等标准就是整个行业密切合作的成果。或许未来英特尔和AMD会在关于x86的某些合作决策存在分歧，但该小组中其他公司和客户的存在将成为引导力量，帮助确保x86阵营朝着正确的方向前进。</p>
  <p>当然，合作推进x86生态更新并不意味着两家公司就会化干戈为玉帛。AMD的诺拉德表示，“我们依然会展开激烈竞争。我和霍塔德私下是朋友，但当我们工作时，就会为各自公司全力以赴，确保我们的客户获得有吸引力的产品选择。不过，我们可以一边推动行业标准一边展开竞争，AMD和英特尔一直在这么做。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jZNPCm1jV9teF0F3qTCNwQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，作者：郑峻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2995302352678533</id>
            <title>研发电网式算力调度网络，「共绩科技」完成数千万元融资丨36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2995302352678533</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2995302352678533</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 02:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 共绩科技, 弹性算力, 低成本, 融资  
<br>
<br>
总结: 共绩科技完成数千万元天使轮融资，致力于解决弹性临时计算场景下算力资源获取难的问题。公司构建了电网式算力调度网络，利用低成本的闲时算力服务高价值的灵活需求。当前算力需求激增，但实际运营面临弹性和低价的矛盾。共绩科技通过研发SLM任务调度分发平台，有效整合分散的闲时算力资源，提升资源利用率，实现算力供给者、需求者和公司三方共赢。公司已与多家AI厂商合作，推动算力服务的商业化落地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者丨邱晓芬</p>
  <p>编辑丨苏建勋</p>
  <p>36氪获悉，「共绩科技」完成数千万元天使轮融资，由水木创投领投、种子轮投资机构奇绩创坛持续加码，新进创投联合投资，本次融资FA由源合独家提供服务，资金将主要用于产品研发。</p>
  <p>据了解，「共绩科技」主要致力于解决弹性临时计算场景下，算力资源获取难的问题，构建了电网式算力调度网络，利用低成本的闲时算力服务高价值的灵活需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_66ab16c48f2f4d9d8d19ba0ec4d36b32@1199336245_oswg120526oswg1178oswg662_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">算力需求供给趋势</p>
  <p>目前，在下游AI的刺激下，上游智算中心持续建设。行业数据显示，截至今年上半年，中国算力规模已达到246 EFLOPS，智能算力同比增速超过65%，其中，工业、教育、医疗、能源等多个领域算力应用项目超过1.3万个。</p>
  <p>不过，目前智算中心的实际运营却面临着巨大痛点。「共绩科技」市场合伙人王鹏告诉36氪，主要的矛盾在于，算力的弹性和低价，鱼与熊掌不可兼得。</p>
  <p>一方面，从需求侧来看，持续崛起算力需求中，大模型推理需求巨大。但推理的使用场景较为细碎分散，并且2C应用的推理需求由于使用者的作息规律，在时间上会存在明显的波峰波谷，导致部分时间算力不足（用户排队），部分时间资源浪费——且根据实际测算，<strong>此类弹性算力需求占比超过总算力需求的10％。</strong></p>
  <p>根据工信部预测，预计到2030年我国算力市场将达到超万亿规模，<strong>其中，弹性算力市场规模将超千亿元。</strong></p>
  <p>另一方面，从供给侧来看，为了规避断租停租的风险，当前新建算力中心主要以整租模式为主对外提供服务。少部分弹性灵活的服务价格往往是平常的数倍，部分小厂商虽然可以提供较为便宜的弹性算力服务，但实际仍是按时整租模式，受限于算力成本结构，商业上很难持续。从商业逻辑上来说，集中自建的算力中心并不适合满足短期、波动、零散的计算需求。</p>
  <p>与此同时，全球每天有<strong>67％的算力资源因为空闲而浪费</strong>，而中国就有5.7亿台个人电脑。</p>
  <p>以网吧为例，「共绩科技」目前已经触达的30万台网吧电脑中，每台电脑每天平均使用不超过3h，且其中15%都是4090；以Steam平台为例，其平台上中国游戏玩家显卡算力总和，<strong>就比长三角智算中心总和还要高</strong>。</p>
  <p>而此类分散、闲时的算力资源，十分适合用于满足临时短期的计算需求——此类资源无需担心压货、断租，而正是基于此，弹性与低价才有兼得的可能。</p>
  <p>为了让分散、波动、闲时的算力资源真正能稳定为客户提供算力服务，「共绩科技」研发了<strong>“电网式算力调度网络</strong>”，以期更好地撮合算力资源方和算力需求方，尝试解决算力弹性、低价、稳定不可能三角的问题。</p>
  <p>据介绍，在算力供应方面，「共绩科技」搭建了<strong>SLM任务调度分发平台</strong>，在闲时调用和一键接入两方面均做到了全球唯一，平台已经整合了来自大量个人设备、全国数千家网吧以及中大型集群的闲时资源。</p>
  <p>这些分散的算力资源，在「共绩科技」高效精准的预测和调度算法支撑下，得到了有效利用。并且经过近百次产品的版本迭代，这一平台兼容了不同网络环境以及不同操作系统，允许供给者一键接入、动态退出，在不影响原有业务及使用习惯的情况下，保障了算力服务的稳定性。</p>
  <p>「共绩科技」CEO付智告诉36氪，“算了么平台”真正能解决不可能三角问题的核心能力在于，通过能源工程方法在计算领域落地，实现了算力负荷预测、做到供需的完美匹配调度，使得整体的资源利用率大幅提升。并且，通过核心技术，让闲时或闲置的资源发挥了价值，“实现了算力供给者、需求者、「共绩科技」三方共赢”。</p>
  <p>目前，「共绩科技」已经有了不少商业化案例落地，<strong>合作的AI厂商包括BibiGPT、白熊数智、城里月光等等</strong>。据介绍，以上公司均有了规模化营收，且收入增长迅速。</p>
  <p>比如，在「共绩科技」的技术支持下，BibiGPT通过智能总结服务满足了百万用户的需求。共绩科技的弹性算力服务有效应对了用户需求的波动，确保了服务的连续性和成本的优化。</p>
  <p>此外，「共绩科技」还基于分散算力调度的能力，首个提出“以算代储”的算电协同落地方案，通过任务分发代替电力传输，有效促进微网场景下新能源的就地消纳，并大幅降低计算的边际成本。目前，<strong>团队已经签约承建青海省级智能绿色算力调度平台。</strong></p>
  <p>团队方面，「共绩科技」CEO付智是清华大学18级本科，22级直博，师从江亿院士，获得清华大学未来学者奖学金（全校最高），入选清华美灵科创家，曾有连续创业经历。</p>
  <p>近日，该项目还获得了中国国际大学生创新大赛全球亚军，研究生创业组冠军。此外，付智表示，公司下轮融资已经开启，预计融资额5000万以上。</p>
  <h3>投资人评价</h3>
  <p>奇绩创坛合伙人毛圣博：</p>
  <p>共绩科技以“将算力与能源动态结合，打造信息与能源的桥梁”为愿景，精准把握了科技发展的脉搏。其团队已成功调度成千上万张闲置显卡，为AIGC企业和科研机构提供高效、弹性且低成本的算力支持。这不仅开创了算力共享的新商业模式，还为资源的优化利用探索了前沿路径。我对共绩科技的未来充满信心，坚信他们将引领普惠算力的发展，并在推动全球算力资源高效配置方面取得重要突破。</p>
  <p>水木创投执行董事闫思宇：</p>
  <p>共绩科技团队以其活力和创新，精准把握共享算力创新的脉搏，为行业注入了新的活力。他们对技术细节的执着追求，为AIGC和科研领域提供了切实可行的弹性、低价的算力支持方案。我非常看好这支团队，相信他们将推动共绩科技在算力服务领域实现更大的突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_73f90270db0b4775aefbdec7407e7ac0@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">end</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001545437083784</id>
            <title>对话诺奖评委：授予辛顿物理学奖引发对AI风险的关注，是好的副作用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001545437083784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001545437083784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 01:51:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 诺贝尔物理学奖, Geoffrey Hinton, 人工智能, 科学研究  
<br><br>  
总结: 2024年诺贝尔物理学奖授予Geoffrey Hinton和John Hopfield，因其在机器学习和人工神经网络方面的基础性贡献。Hinton的获奖引发了对诺贝尔奖是否追逐人工智能热点的讨论，但评奖委员会强调，授奖是基于科学研究的贡献，而非当前趋势。Danielsson教授指出，人工智能在科学研究中具有重要作用，尤其是在大数据分析和新材料创造方面，但也存在潜在风险，需谨慎使用。AI被视为强大的工具，不能取代人类的创造力和思考能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年诺贝尔物理学奖的结果引发了广泛的讨论，原因是其中一位获奖者Geoffrey Hinton（杰弗里·辛顿），并非是传统意义上的物理学家，而是一位极具声望的人工智能研究科学家，被誉为深度神经网络的奠基人和人工智能“教父”。</p>
  <p>近年来，由于ChatGPT等大语言模型的出现，催生出新一轮生成式人工智能的热潮。此时Hinton获奖，无疑令该奖项被赋予了别样的意义，也引发了许多的猜测，例如诺贝尔奖是否也在追逐人工智能热点？Hinton的研究工作究竟与物理学有何关联？</p>
  <p>带着这些疑问，10月18日，腾讯新闻《潜望》独家对话诺贝尔物理学奖评奖委员会委员、秘书长Ulf Danielsson教授。他详细解释了诺贝尔评奖委员会决定将今年的物理学奖授予Hinton的理由，并表示，诺奖的授予完全是基于科学研究方面的贡献，并非是追逐当下热点。事实上，Hinton的获奖理由，与目前的大语言模型并不相关，也就是说，即便大语言模型并不存在，也不影响Hinton获得这一奖项。</p>
  <p>同时，他也表达了作为一名物理学家，对于当下人工智能的看法，提出了一些在科学研究领域使用AI的潜在风险和担忧。</p>
  <p>Ulf Danielsson 教授是瑞典乌普萨拉大学理论物理学教授，以其在弦理论、暗物质和宇宙学方面的专长而闻名。Ulf Danielsson 教授也是瑞典皇家科学院院士，同时担任诺贝尔物理学奖评委会委员和科学秘书。</p>
  <p>今年的诺贝尔物理学奖授予两位学者，他们是美国物理学家John Hopfield和加拿大计算机科学家Geoffrey Hinton，获奖理由为“因推动利用人工神经网络进行机器学习的基础性发现和发明”。</p>
  <p>Danielsson对腾讯新闻《潜望》表示，诺贝尔物理学奖既可以授予发现，也可以授予发明。这意味着，可以将奖项授予那些利用物理学知识进行发明并造福人类的成果，今年的物理学奖就是这样的例子。</p>
  <p>这两位获奖者的研究，一位起到了启发作用，另一位将理论通过实践进一步发展其中。Hopfield受到人脑中神经元通过突触相互通信的启发。但他还需要运用理论物理学知识，了解磁性材料中原子如何相互作用的网络构建。这些数学模型（也是几年前Giorgio Parisi获得诺贝尔奖的自旋玻璃相关工作的一部分）描述了这些网络，这些网络后来被实现在计算机上，使得存储和恢复可被网络识别的图像成为可能。这确实很大程度上源于理论物理学家的直觉。</p>
  <p>而Hinton则进一步发展了这些网络，他的重要贡献同样受到物理学的启发。Hopfield的网络能够识别和纠正失真的图像，但Hinton使得一种更具生成性的人工智能成为可能，即网络可以构建与学习识别图像相似的新图像。</p>
  <p>他通过使用统计物理学中的玻尔兹曼统计来实现这一点。这意味着在这些网络中，存在不同配置的随机分布，引入一定程度的随机性，使得生成某一类别事物的新成员成为可能。</p>
  <p>Danielsson认为，在科学研究领域，人工智能最重要的贡献已经显现出来，那就是分析大数据并找出难以用其他方法发现的现象，然后可以通过其他方法验证其实际存在。粒子物理学和宇宙学就是完美的例子。</p>
  <p>他表示，另一个物理学中非常有趣的应用领域是新材料的创造。物理学中有一些方法可以根据材料的实际化学成分预测其性质，这需要进行非常复杂的计算。如果将这些计算与大量材料的实际测量性质结合起来，再借助AI的帮助，就可以预测某些化学元素的组合可能会产生具有特定性质的新材料。</p>
  <p>“AI在寻找具有新性质的材料方面的应用将非常重要。这不仅对物理科学很重要，对社会也可能产生很大影响。例如，寻找更好的电池或太阳能电池等。”Danielsson说。</p>
  <p>尽管目前AI正在被广泛应用，但Danielsson认为，AI、人工神经网络、机器学习，不管怎么称呼它，都只是一个工具。</p>
  <p>“它是一个非常强大的工具，当然也有局限性。这一点在媒体报道中并不十分清晰。我希望这个奖项能帮助传达AI实际基于什么样的物理原理，并清楚地表明这些系统实际上是如何工作的。” Danielsson说。</p>
  <p>他认为，目前生成式AI基本上是一种有效处理大量数据并在其中找到模式的方法，这些模式可能用于预测某些系统的未来。</p>
  <p>“它总是在试图重组已经存在的知识，使其变得实用。但它不过是外推而已。”Danielsson说。</p>
  <p>他指出，对于AI可能存在的一些潜在风险，也值得警惕。</p>
  <p>“如果你不真正区分如何使用AI的话。你可能认为可以走捷径，不需要自己思考。你可能只是使用计算机辅助计算，用计算机做所有的计算和可视化，而不试图利用你作为人类独特的能力去真正地进行计算，尝试创造自己原创的视觉图像等。”</p>
  <p>他进一步阐述，“这可能会让科学变得有点太懒惰。所以必须始终记住，是人类与计算机、与人工神经网络一起才能取得进步。不应该试图用AI取代人类，因为那样的话，我很确信结果不会像原本那么有趣或原创。”</p>
  <p>Danielsson认为，关于AI的风险，更多是关于它如何影响我们对科学或社会本身的态度。</p>
  <p>“这是我们必须非常注意的事情。这更多是关于那些时间上更接近、可能已经存在多年的危险，比如我们使用数字媒体和社交媒体的方式，以及如何使用AI制造假新闻等。”</p>
  <p>他表示，目前采取行动并不算晚，现在正是思考这些问题的完美时机。</p>
  <p>“当然，你永远不知道会发生什么。我们可以回顾已知的技术，比如核物理学，重要发现是在半个多世纪前做出的，我们仍然没有完全处理好所有风险和后果。基因技术是另一个例子，你可以将其用于危险的事情。这再次表明，对于任何强大的技术，我们都不可能一劳永逸地解决所有问题，这些都是我们必须学会与之共存并设法处理的问题。”</p>
  <p>他表示，担任诺奖评奖委员会委员，给了他绝佳的学习的机会。他从2017年开始加入评委会。</p>
  <p>“能够超越自己的专业领域，与委员会中的其他物理学家讨论，同时也能够看到来自世界各地物理学家对特定主题和发现的意见。” Danielsson说。</p>
  <p>他表示，诺贝尔奖在某种程度上是在书写历史。</p>
  <p>“虽然能够获奖的科学发现数量是有限的，但我们试图做的是为这个学科写历史。当我们回顾时，我们看到了许多最重要的发现，也看到了参与这些发现的人。这不仅仅是关于当年的奖项，而是在为后人做这件事。”Danielsson说，”这就是为什么做出正确的选择如此重要，因为目标是让100年后的人回顾时能说，是的，这些确实是那个时代的重大发现。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a5c041829ae84c86be2bd42466b53b20@5091053_oswg716834oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Ulf Danielsson教授</p>
  <p><strong>以下为此次对话全文实录（略有删减）：</strong></p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>非常感谢你能进行这次对话。首先，祝贺你们又一次非常成功的诺贝尔物理学奖宣布活动。我在直播中观看了整个活动。这很令人兴奋，特别是，这个结果对很多人来说有点出乎意料。</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>有时能够带来惊喜是件好事。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>在我们开始今天的采访之前，你能否简单介绍一下你自己？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>好的。我是Ulf Danielsson。我是乌普萨拉大学理论物理学教授。我是瑞典皇家科学院院士，同时也是其诺贝尔物理学奖评委会的科学秘书。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>今年的诺贝尔物理学奖，授予了一位非常著名的科学家Geoffrey Hinton，对很多人来说，他更广为人知的身份是计算机科学家。他的入选引发了相当多的讨论，包括Hinton本人对提名也感到惊讶。作为诺贝尔物理学奖委员会的评委，你对决策过程有着独特的视角。你能否与我们分享委员会授予Hinton这一荣誉的理由，以及他的工作哪些方面真正使其值得获得物理学奖项？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>决策背后的理由在网上都有描述，包括通俗版本和科学背景。当然，不仅仅是Geoffrey Hinton，还有John Hopfield也分享了这个奖项。</p>
  <p>我们认为两位科学家获得诺贝尔物理学奖的原因是，Hinton和Hopfield都使用了物理学原理来使这些神经网络成为可能。应该记住的是，诺贝尔物理学奖是授予发现或发明。这意味着你可以因为利用物理学知识进行发明并可能造福人类而获奖。我认为今年的物理学奖正是如此。</p>
  <p>Hopfield当时受到了他对人脑认识的启发，神经元通过突触与其他神经元通信。但他还需要运用他作为理论物理学家的知识，了解如何构建网络，比如在磁性材料中原子如何以各种方式相互作用。这些都有数学模型。</p>
  <p>而且这些数学模型，顺便说一下，也是几年前Giorgio Parisi获得诺贝尔奖的自旋玻璃工作的一部分，这是同样的数学，描述了这些被实现在计算机上的网络，使得存储图像甚至恢复可被这些网络识别的图像成为可能。</p>
  <p>这确实很大程度上源于理论物理学家在构建这些模型时的直觉，这在某种意义上是该领域的起点。</p>
  <p>然后Hinton，同样是受物理学启发，他进一步发展了这些网络，做出了非常重要的贡献Hopfield的网络能够识别和纠正失真的图像，但Hinton使得一种更具生成性的人工智能成为可能，即你可以构建已经学会识别的图像相似的图像。他通过使用统计物理学，玻尔兹曼统计物理学来实现这一点。这意味着在这些网络中存在不同配置的随机分布。引入一定程度的随机性使得生成某一类别事物的新成员成为可能。这是Hinton为该领域做出的贡献之一，这与物理学的启发有着密切联系。</p>
  <p>我还应该说，在诺贝尔奖的历史上有很多例子，奖项被授予一项发明，你可能会说这不是对真正理解新物理现象的深入贡献，而是使用已知的物理学来进行发明。</p>
  <p>在这种情况下，当然也是在某种意义上，这个非凡的发现是你可以基于这种来自物理学的洞察制造出能做所有这些令人惊叹事情的机器。这本身就是一个发现。</p>
  <p>然后最后补充一点关于与物理学的联系，这一点并不为人所知，那就是人工神经网络已经在物理学中使用了几十年，或多或少，用来帮助实验物理学家识别重要现象。甚至希格斯粒子的发现部分也是借助人工神经网络，它们也被用于观察碰撞的黑洞以及视界望远镜拍摄的黑洞图像。所以在大语言模型变得流行之前很多年，神经网络就已经在物理学中被用来做出重要发现。因此这是一个基于物理洞察的发明的例子，这些发明也被应用于重要的物理问题。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>我注意到诺贝尔奖在阐述他的获奖理由时，也是重点强调他在1980年代的大部分贡献。所以我想知道，他的名字是否多年来一直在候选人名单中，还是最近才出现的？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>我不能告诉你任何关于提名的事情。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>好的，没问题。关于诺贝尔奖是否越来越关注当前趋势，比如今年对AI的关注，也有一些讨论。几天前我与诺贝尔经济学奖的一位评委会成员交谈时，他强调奖项仍然保持保守，独立于最近的发展。你是否同意他的观点，你认为奖项是否变得更能反映最近的发展？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>我认为诺贝尔物理学奖应该授予最重要的发现和发明。我的意思是，这是一切的基础。</p>
  <p>这也意味着有延迟是很自然的。有些奖项在实际发现和获奖之间相隔了几十年。但当然，这种长时间的延迟本身并不是目标。我可以给你一个例子说明这些事情是如何运作的，以希格斯粒子发现的获奖为例。这是在60年代初做出的理论发现，花了50年时间才获奖，实际上是授予了希格斯粒子的理论预言。所以很明显，理论家们获奖的原因是就在早年做出了这个发现。因此在这个意义上，很明显与某个发现的相关性是有联系的。所以不能说我们完全独立于所发生的事情。你必须确保发现或发明在某种意义上是相关的。</p>
  <p>说到神经网络，它们在物理学内部的相关性是重要的。</p>
  <p>正如我解释的，在过去10年、15年里已经做出了重要的物理发现，这显然是授予奖项的重要因素。然后这些大型语言模型等，与此实际上并没有关系。我的意思是，它对物理学真的很重要，这才是关键。然后，正如你可能注意到的，这对化学也很重要。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>DeepMind的CEO获得了今年的诺贝尔化学奖。</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>是的。所以各种方面的相关性当然是起作用的因素，但这只是故事的一部分。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>所以也许我们可以说，今年两个奖项都颁发给了AI领域人物，这个时机在某种程度上是一个巧合。</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>在某种意义上是巧合。但另一方面，如果有什么东西对物理学很重要，它通常也会对社会其他方面变得重要，这也是很自然的。显然，既然我们在谈论发明，发明的重要性当然起着作用。如果神经网络在现实世界中没有任何应用，它就不太有趣了，因为这部分是一个发明的奖项。历史上有很多发明的例子，多年前你有蓝色二极管，你有集成电路，比如2000年的Jack Kilby，这显然是一个对人类有巨大用处的东西。在所有这些情况下，你可能会说，好吧，你没有做出根本性的发现，这不是一个新粒子或类似的东西，但它是物理学的应用，用来制造真正能工作并能影响现实世界的东西。所以再次说明，这取决于我们如何看待它。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>所以我认为你刚才已经谈到了物理学如何看待和运用神经网络的过程。物理学从根本上寻求理解我们周遭的世界。随着AI的兴起，一些人建议这些技术可以提供理解物理世界的新方法。作为一个物理学家，你如何看待AI在未来物理研究中的角色？AI能以什么方式补充研究物理的传统方法？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>我认为AI最重要的贡献是我们已经看到的。那就是分析大数据并找出其他方法很难发现的东西，然后可以通过其他方法验证它们的实际存在。粒子物理学、宇宙学就是完美的例子。所以，我认为它们已经发挥了作用，并将在未来继续发挥作用。另一个对物理学非常有趣的领域是新材料的创造。所以在这方面可以做的是，物理学中有一些方法可以根据材料的实际化学成分来预测性质。这里有一些非常复杂的计算可以做。如果你将这些计算与大量材料的实际测量性质结合起来，借助AI的帮助使用所有这些信息，你就可以预测某些化学元素的组合，可能会提供具有特定性质的新材料。所以AI在寻找具有新性质的材料方面的应用将非常重要。这对物理科学很重要，但也可能对社会产生很大影响。例如，寻找更好的电池或太阳能电池等等。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>你曾经说过，从物理研究的角度来看，数学是理解物理世界的工具而不是其本质。那么你是否认为AI同样也只是一个工具而不是基本要素？你认为这种观点如何影响AI的未来使用？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>我认为确实如此。AI、人工神经网络、机器学习，不管你怎么称呼它，正是如此。它是一个工具。它是一个非常强大的工具，也有局限性。这一点在你看媒体报道时并不十分清晰。但我希望这个奖项能帮助传达AI实际上基于什么样的物理原理，并清楚地表明这些系统实际上是如何工作来做它们所做的事情。</p>
  <p>我的意思是，基本上，它是一种有效处理大量数据并找到其中模式的方法，这些模式可能对预测某些系统的未来有用。它总是在试图重组实际存在的知识，使其变得实用。但它不是其他任何东西，只是外推。如果你在纸上有一些点并画一条线，然后你可以预测下一个值是什么。基本上就是这样，但是用令人难以置信的数据量和计算能力以及效率来做，这样你就可以开始将它用于非常有趣和相关的问题。</p>
  <p>但我深信，它不是什么真正可以用来产生新知识的东西，就像你可以有一个像创造性科学家那样工作的AI机器人之类的。我认为这完全是错误的看法。</p>
  <p>AI的力量在于，当你将它与人类结合起来时，人类可以将它用于决定使用它的任何目的。这与我们几十年来使用计算机的方式没有什么不同。计算机没有取代我们。它没有取代科学家。它是一个强大的工具，使你能够做比你原本能做得更多的事情。AI也将是一样的。</p>
  <p>比如说，理论物理学和更基础的理论物理学，这是我的专长，实际上很难看出具体如何使用它。我可以想象机器学习、人工智能可以帮助改进现在常用于计算的数学程序。它也可能有助于说明某些现象等等。所以我确信它将是一个工具。但再次说明，它是一个可能使某些事情变得更容易的工具，但它不是什么能够自己推动科学前进的东西。</p>
  <p>事实上，我甚至可以指出某些危险，如果你不真正区分如何使用AI的话。那就是你可能会走捷径，但你不需要自己思考。你某种程度上开始使用计算机辅助计算。你只是用计算机做所有的计算和可视化，而不试图利用你作为人类的独特能力真正地进行计算，试图创造自己原创的视觉图像或其他可能的东西。这可能会某种程度上引导科学变得有点太懒惰。所以你总要记住，是人类与计算机、与人工神经网络一起才能取得进步。你不应该以取代为目标，因为那样的话，我很确信结果不会像原本那样有趣或原创。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>你刚才提到了过度使用AI的危险，以及人们对AI的依赖可能变得过度，这点非常重要。</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>没错。我认为这就是危险所在。我可能不太看到其他更像科幻小说的那种危险。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>你看到其他科学家也意识到这些潜在的危险了吗？或者他们可能对这些潜在的危险更加忽视？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>我认为实际上是全方位的。有些人可能关注某些事情。一些科学家和从事应用工作的人可能不太考虑我们刚才讨论的那种危险。其他人可能会对AI开始做它肯定做不到的事情感到害怕。所以人们也可能误解存在的危险类型。</p>
  <p>我认为整个范围都有，如果我们通过这个奖项能够促进对危险的深思熟虑的讨论，我认为那将是一件很好的事情。</p>
  <p>因为这是需要讨论的事情，就像任何新的强大技术一样，因为任何技术都可以用于好的事情，也可以用于坏的事情，你必须决定如何应用它。这是绝对清楚的。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>是的，所以刚才讨论了我们与AI的关系，你认为现在它只是一个工具。在未来，人类与AI之间的关系是否有可能演变成另一种形式？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>好吧，这只会是推测，我不确定我能在这里添加什么特别的内容。我猜想这些事情中的许多可能比人们想象的、希望的或担心的（取决于你对整件事的态度）都要难得多。</p>
  <p>所以我的意思是，人们可以讨论这些事情，我们应该讨论所有这些事情，但我个人认为危险更多是这种更平凡的类型。更多是关于它如何影响我们对科学或社会本身的态度。这是我们必须非常注意的事情。</p>
  <p>所以更多是关于那些时间上更接近、可能已经与我们共存多年的危险，比如我们使用数字媒体和社交媒体的方式，以及如何可能使用AI来制造假新闻等等。所以我认为这些是我们现在真正需要讨论的危险。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>这也呼应了Hinton教授的一些观点。他也指出了AI可能带来的许多危险。</p>
  <p>所以在某种意义上，本次诺贝尔物理学奖也是一种提高人们对AI认识的方式。</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>所以我们实际上很高兴Hinton参与这些讨论，因为这很重要，事实上在某种意义上可能有点独特，也许我们有这样的组合，我们正在为一项非常新的强大技术颁奖。但同时我们也可以发起一场平衡的讨论。所以我认为这实际上是非常积极的事情。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>回到物理研究工作，作为一个物理学家，你认为当代物理研究中的一些主要挑战或障碍是什么？AI如何在克服这些挑战中发挥作用？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>在某种程度上，如果你找到一个强大的工具，那么你就会寻找这个强大工具的应用，这可能会影响你选择要研究的问题的方式，这是你必须意识到的事情。</p>
  <p>这意味着你有了这个工具，可能会寻找涉及大数据的问题，基本上有很多这样重要的问题。在人文学科中也有这样令人兴奋的问题，你同样有大量需要AI才能理解的数据。所以可能是你某种程度上在尝试关注这样的问题，在这些问题中你主要使用AI技术来发现新的模式，一旦你发现了这些模式，它们可能在各种方面都有用。你可能用它们来做出某些预测。</p>
  <p>这正是AI非常有用的地方，但风险在于你可能在那一点就停下来，转向下一个类似的问题，但你不会进一步问为什么会这样。我的意思是，有些问题是AI无法回答的。</p>
  <p>它可以告诉你这些模式存在，它们可能有用，但它们为什么会出现呢？这里还有什么需要理解的吗？我们发现这些新的物理关系或现象的原因是什么？</p>
  <p>重要的是你在某种意义上要再次使用老式的创造力和直觉，以便从人类的角度真正理解这些发现，这意味着你真正获得了对自然如何运作的新理解，更深入的理解。</p>
  <p>可能存在的风险是，许多科学家决定不采取这一步，而只是去寻找新的令人兴奋的模式或其他可能的东西。</p>
  <p>它可能会影响科学的方式，你只是在寻找东西，但你不关心试图解释它们，这可能会使科学在某种意义上变得更肤浅，我认为这是你必须警惕的危险。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>除了AI可能带来的潜在危险之外，我认为在这个过程中也出现了一些新的伦理考虑。对于在研究中使用AI，可能引发的科学伦理问题，你有什么想法？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>是的，这实际上是一个非常非常重要的问题，因为它也涉及到，比如说，你写一篇科学论文，在写论文时使用AI到什么程度是可以的？我认为这样的伦理考虑是我们真的需要更多讨论的事情，我没有任何好的答案，因为现在已经在使用了。</p>
  <p>如果仅仅是拼写检查，这算是作弊吗？界限在哪里？或者为了能够更好地组织句子，也许英语如果不是你的母语，那么当然你可以说有这种技术来改进你的语言是真的好事。这是公平的事情，因为这意味着无论你来自世界上哪个国家，你都能够以一种好的、可理解的方式表达自己。</p>
  <p>但另一方面，关于实际内容呢？这些内容是属于你自己的，还是部分内容从网络上获取而未进行正确引用？我说的是适当的引用与正确的标注来源。到底是怎么回事？</p>
  <p>我还想说，研究的质量如何？因为可能只是因为时间不够，你利用人工智能来获得这些漂亮的表达，但你并没有真正思考你是否能对论文中的所有内容负责。你可能没有认真地检查它，所以这些都可能是伦理问题。</p>
  <p>但毫无疑问，其中有许多是关于科学写作的一般性问题。对我来说，我们正处于这样一个时代，很多事情还没有讨论清楚，但已经被广泛使用了。</p>
  <p>你还可以思考，关于申请研究经费的问题。你写一份资助申请，许多资助机构鼓励你使用AI来撰写申请，那么问题当然就来了，这意味着什么？这是一件好事还是坏事？</p>
  <p>很难说清楚，原因与我刚才提到的类似。然后当然，他们会说，你不应该使用AI来评估申请，但我们怎么知道那实际上不是在发生的事？也许你正在使用AI来评估资助申请，这又意味着什么？所以在这些方面有很多伦理维度的问题需要考虑，但我没有这些问题的答案，但无疑这些问题需要科学家们参与进来，设定一些可以被尊重的合理规则。我认为这对科学来说非常重要。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>在和您讨论了AI对我们的研究的影响之后，我认为您对这些新应用的看法是非常谨慎乐观的。您觉得其他科学家或者整个科学研究界是否与您持有相同的观点呢？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>我认为在面对大量数据的领域，AI显然是一个有助于取得进展的工具。这一点是毫无疑问的。当然，我认为科学家们也会有很多顾虑。所有科学家都是生活在这个世界的个体，应该思考他们工作对社会的影响。</p>
  <p>杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton）就是一个很好的例子，他做出了重要的发现和发明，但他也在思考这些技术的应用。这是我非常赞赏的事情。我认为在所有科学领域，科学家们都需要反思我们所做的事情。无论是技术领域、核物理领域，还是其他领域，都有很多强大的技术存在，但你必须非常谨慎地考虑如何应用这些技术。每一项新技术都具有它自己的可能性和问题，而这些问题在一开始可能并不明显，后果也未必一目了然。因此，如果不同的人和科学家能够对这些问题有不同的看法，那么我们就可以进行深入的讨论，把这些伦理问题往前推进。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>您认为我们目前处于什么阶段？是接受AI的阶段？我们是否行动的已经太迟了？或者我们还处于早期阶段，可以采取一些措施来避免潜在的风险和危险？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>我认为这是一个非常合适的时机去思考这些问题，我对此还是比较乐观的，认为这些问题是可以解决的。但当然，你永远无法预料。</p>
  <p>我可以举个例子，比如核物理领域，重要的发现是在半个多世纪前完成的，甚至可以追溯到20世纪初。但我们至今还无法完全掌控核技术的风险，比如核武器带来的威胁。我们不得不学会与这些风险共存，并找到解决方法。</p>
  <p>基因技术也是另一个例子，你可以用它做危险的事情，这和其他科技是一样的。所以我认为对于任何强大的技术来说，问题不是一次性解决的，而是需要我们持续应对的挑战。你可以说，当人类发现火的时候，也许是在几百万年前，那时候你可以用火来煮熟食物，但也可以用它来伤害别人。所以这种情况贯穿了整个历史，而这次AI只是又一个新的例子。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>那么我们能否说，今年的诺贝尔物理学奖也是委员会在试图唤起人们对于AI的关注？不仅仅是关注其有益的一面，还包括其潜在的风险？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>这并不是授予奖项的原因，但这是一个很有益的副作用。很幸运的是，这次获奖的科学家中至少有一位在积极参与这些讨论。这是一个积极的副作用，但并不是委员会的刻意安排。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>这并不是委员会有意为之的？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>是的，事情并不是那样运作的。我们是基于科学发现或发明，以及它对社会和科学的影响来做出决定的。个体科学家获得奖项，重点在于发现和发明。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>好的，但如果这一奖项能够提高人们对AI的潜在风险的关注，那无疑是个好的副作用，对吧？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>绝对是的，如果我们能促成一场关于益处与危险的平衡讨论，那将是非常积极的，因为在这些讨论中，“平衡”是非常难以实现的关键。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>可以问一下，您在诺贝尔物理学奖委员会工作了多少年了？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>我从2017年起就在委员会工作，并且在科学院已经有多年了。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>能否和我们分享一下，作为一名委员会成员，这个奖项对您个人来说意味着什么？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>对我个人而言，这是一个能够在科学上广泛学习的绝佳机会。我可以超越自己的专业领域，与其他物理学家进行讨论，同时还能看到来自全球物理学家的意见，这是非常有意义的事情。而且，我有责任去判断什么是真正重要的发现，了解这些发现背后的历史等等。所以这不仅让我学习到物理学作为一门科学的知识，还让我了解发现的历史，这是一个巨大的荣幸。我们还可以获得专家的意见，这是一种极为宝贵的资源。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>那作为一名物理学家，诺贝尔奖对您来说意味着什么呢？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>我认为这是在某种意义上书写历史，并不是所有的发现都能获奖，诺贝尔奖的数量有限，但某种程度上，我们所做的事情对我而言是一种记录历史的方式。</p>
  <p>当我们回顾过去时，我们可以看到许多重要的发现，也可以看到那些为这些发现做出贡献的人。因此，对我来说，诺贝尔奖不仅是今年的事情，更是在百年奖项历史中加入一个新的篇章。</p>
  <p>这不仅是为了当下，更是为了未来。人们在100年后回顾时，会说“是的，这些是当时最重大的发现，我们很高兴它们与诺贝尔奖挂钩”。</p>
  <p>因此，做出正确的选择非常重要，这样未来人们在回顾时会认可这些奖项所表彰的发现。</p>
  <p>腾讯新闻《潜望》：</p>
  <p>所以我们应该理解为这是一个连续的过程，而不应该将单个奖项割裂开来看待？</p>
  <p>Ulf Danielsson教授：</p>
  <p>是的，这确实是一个不断向前发展的过程。我们着眼于未来，并希望未来能够评价我们的决定是正确的。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qOGiEgxNJN9wwnxN6K8o-Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：纪振宇，编辑：刘鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3000833738373251</id>
            <title>“扫地茅”梦碎，这届年轻人拒绝花钱给自己找麻烦</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3000833738373251</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3000833738373251</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 01:27:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 扫地机器人, 用户投诉, 产品质量, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 文章讨论了扫地机器人市场的现状，指出许多用户对扫地机器人的使用效果不满，导致产品被闲置。用户投诉主要集中在产品质量和售后服务上，反映出行业在这些方面的不足。尽管扫地机器人被视为高科技产品，但其核心问题在于无法完全替代人力清洁，导致其被视为“非刚需消费品”。市场竞争激烈，企业如石头科技和科沃斯面临市值下滑和内耗问题，缺乏核心竞争力和科技溢价。文章最后强调，企业需以用户需求为导向，走出价格战和专利战，寻求创新之路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>很多买了扫地机器人的朋友或多或少都有这么一种感受：小几千块花出去了，本来以为从此可以不用扫地了，但最后因为使用效果不佳，不少人买回去之后就扔在客厅“吃灰”。偶尔用一次，可能也会因为各种质量、售后等问题反而更闹心。</p>
  <p>有网友吐槽：<strong>买了扫地机器人，就是花钱给自己买了个“扫地爹”。</strong></p>
  <p>第三方投诉平台上，也有不少用户投诉自己买的扫地机器人有质量问题要求退货。比如黑猫平台上有疑似石头扫地机器人用户投诉，自己买的P10pro不到半年就出现故障，平时使用次数也不多，加钱换新之后，再次出现质量问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_636a42c033dd4a3783f50567f448f999@000000_oswg203607oswg860oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，其他第三方投诉平台也有用户投诉称，自己买的石头扫地机器人G20S实际功能与宣传不符，产品宣传有AI避障，可视化高精准识别，但实际使用效果不佳。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_8cdd73620938470e9efc32fa802e1711@000000_oswg22330oswg640oswg161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>客观来看，第三方消费平台投诉多为匿名，真实性存疑，但这些投诉似乎也能从侧面反映出无论是在产品质量端还是售后端，扫地机器人相关产品可能还有不少提升的空间。</p>
  <p>从行业端来看，从2008年第一代扫地机器人科沃斯地宝7上市，到如今科沃斯、石头科技两强并立，智能清洁赛道已经走过了早期阶段，接下来，这个行业该如何发展？究竟多久才能有真正“独当一面”的扫地机器人出现？</p>
  <p>这些问题，值得深究。</p>
  <h2><strong>“扫地茅”变“扫地爹”，这个“双十一”还要不要买？</strong></h2>
  <p>买扫地机器人这事儿，就是个另一个版本的“围城”：买过的人想“退坑”，没买的人想“入坑”。</p>
  <p>这就好像前两年小家电大火的时候买的面包机、蒸烤箱，实际上也没用过几次。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_cbcf242ab92c42c99628550185a17901@000000_oswg95179oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，扫地机器人这个产品还有点不一样，面包机、烤箱多少还是能替代人力，而扫地机器人如果扫不干净，到头来还是得靠人力来打扫，属实有点“鸡肋”。</p>
  <p>花几千买个“扫地爹”究竟值不值？要不要趁着双十一平台折扣买一波？这个事儿恐怕还是得掂量掂量。</p>
  <p>扫地机器人这个赛道很火，不缺巨头。天眼查APP显示，2020年石头科技上市，当时一度被称为“打新史上最赚钱的新股”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_9be2ffe2dfa44f069b4e9ab1b404588f@000000_oswg51483oswg1080oswg181_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在呢？石头科技市值460多亿，科沃斯市值270亿。要知道，巅峰时期石头科技市值达670亿，科沃斯市值更是破千亿。在短短的三年时间里，曾经的市值巨头快速陨落。</p>
  <p>石头科技、科沃斯市值陨落的原因可能并不复杂，也许是市场看透了扫地机器人这个赛道的本质。</p>
  <p><strong>扫地机器人算不算是“高科技产品”？</strong></p>
  <p><strong>算，也不算。</strong></p>
  <p>集成了室内扫描建模、路线规划、自动避障等的能力，扫地机器人的确算是“高科技”。但从产品的角度来看，扫地机器人要卖得好，首先得扫得干净。做不到这一点，就很难说这个产品是一个能满足用户需求的“合格”消费品。</p>
  <p><strong>任何面向C端的科技产品，首先得是一个能满足用户需求的，合格的消费品。</strong></p>
  <p>VR为啥仍然没有大规模普及？价格贵是一方面，更重要的是即便是强如苹果公司，都很难拿出来一个能满足用户需求的，真正意义上合格的消费品，</p>
  <p>虽然石头科技P20 Pro等产品也声称引入了AI大模型技术，但<strong>扫地机器人，本质上是“卖功能”，而不是“卖智能”。</strong></p>
  <p>室内清洁这个赛道，效果永远是第一位的，所以，洗地机这个品类卖得就比扫地机器人更好一些。</p>
  <p><strong>至于你的产品是不是用了最新的AI技术，是不是用上了“大模型”，用户是不关心的。用户只关心，花了上千元之后，扫地这件小事儿，能不能被这个产品解决。</strong>显然，石头科技也好，科沃斯也好，目前这个问题仍然没有被很好地解决。</p>
  <p>产品端，只要是扫地机器人不能100%地独立完成室内打扫清洁，并且效果出色，那么本质上，这个产品就是个<strong>“非刚需消费”的产品。</strong></p>
  <p>既然是个“非刚需消费品”，那么现阶段消费市场中，扫地机器市场就注定不可能有太多的增量。</p>
  <p>其中的一个原因在于，<strong>社会消费能力的上升期，非刚需的消费品会受到追捧，而社会消费能力的下降周期，非刚需性的消费品则会最先受到影响。</strong>特别是扫地机器人这种并不能真正解决用户痛点的非刚需产品。</p>
  <p>总之，不能解决核心痛点，就意味着缺乏核心壁垒。这也就导致扫地机器人这个赛道门槛相对不高，<strong>所以到最后还是得不断地卷“营销”，最终陷入整个行业的“内耗”。</strong></p>
  <p>这一点，从头部企业石头科技的财报可以一窥究竟。</p>
  <p>2024半年报，石头科技营业成本为20.40亿元，同比增长20.73%；销售费用为8.85亿元，同比增长近40%。其中广告及市场推广费用5.69亿元同比增长52.82%。</p>
  <p>年度来看，2021到2023年石头科技销售费用分别占比营收16.08%、19.89%、21.00%，而科技研发投入只占营业收入7.55%、7.37%和7.15%。</p>
  <p><strong>所以，扫地机器人行业，本质上是个重营销的行业，研发支出占比营收不到10%，营销费用占比超过营收20%，典型的是一个“非科技”公司的成本结构。</strong></p>
  <p>缺乏科技溢价，产品功能又满足不了用户的根本需求，这样的增长本身就缺乏可持续性，另外，由于缺乏核心壁垒，到头来只能是跟竞争对手内耗。</p>
  <p><strong>说这个行业内耗，一个表现就是不停地打专利战。</strong></p>
  <p>2024年8月13日，德国杜塞尔多夫地方法院作出一份缺席判决。判决要求被告石头科技停止侵犯原告追觅科技主张的权利要求。在海外的这场公堂对簿，石头科技输了一成。</p>
  <p>今年2月份，追觅科技就曾向南京中院起诉石头科技侵犯专利权，618前夕，追觅科技又向泉州中级法院申请行为保全，导致石头科技P10Pro和P10SPro两款扫地机器人产品错过大促。最终，石头科技向最高人民法院申请复议，泉州中级法院的裁定被驳回，两款产品得以重新销售。</p>
  <p><strong>专利战的本质，其实就是内耗。</strong></p>
  <p>说白了行业里谁也没有绝对的产品力优势，就只能持续打“营销战、专利战”。短期来看赢得一方能短期获益，但长期来看也无疑会加重成本，进而影响整个行业的盈利能力。</p>
  <p>由此，也似乎就不难理解即便是强如石头科技、科沃斯这样的巨头，也难以在二级市场获得一个相对不错的估值的原因所在了。</p>
  <h2><strong>“家电化”，是石头科技们必须走的路？</strong></h2>
  <p>“石头科技的整体运作效率其实是非常高的， 在行业内我们的公司的人数其实并不是特别高， 到现在也只有1000多人，但是事实上因为我们的组织能力， 包括团队的配合很好，内耗较少，才成就了公司整体效率高，并在市场上极具竞争力。”石头科技董事长兼CEO昌敬在接受央视采访中表示。</p>
  <p>就是昌敬口中这么一家“极具竞争力”的公司，也逃不过被减持的“宿命”。石头科技实控人昌敬本人的大额减持就曾引发关注。<strong>到上半年末，昌敬的持股比例已降至21.09%，据不完全统计，昌敬累计套现额已近9亿元。</strong></p>
  <p>客观来说，由于昌敬本人创办的“极石汽车”销量不佳，其坚持可能处于财务上的需求，但之前的减持套现，还是引发了投资人关注。</p>
  <p>现在，新能源汽车赛道竞争十分激烈，品牌、渠道都不具备优势的极石汽车还能撑多久？如果未来有新的资金需求，昌敬本人还会不会继续减持石头科技？这些问题都是投资人所关心的重点。</p>
  <p>作为行业的头部公司，石头科技的竞争力自然没的说，<strong>在一次直播中昌敬还透露，目前石头科技可以做到一款新产品，从立项到最后推出，只需要少于半年的时间。</strong></p>
  <p>半年的时间说长不长，说短不短。</p>
  <p>从项目周期看，手机行业几乎也可以做到半年出一个新品，一年出一次换代新品。而扫地机器人的科技含量，未必有智能手机高，产品结构也未必有智能手机复杂。所以，半年时间做一款新品，其实也是正常水平。</p>
  <p>何况，现在自动驾驶行业发展很快，自动驾驶双目视觉方案很成熟，而且传感器种类丰富，成熟的供应商很多，对于头部企业来说，要攥一款新品上市，难度不大。</p>
  <p><strong>关键是，出再多的新品，迭代速度再快，都脱离不了当下扫地机器人这个品类的核心问题：做不到百分百人力替代。</strong></p>
  <p><strong>迈不过去这道最关键的门槛，石头科技也好、科沃斯也罢，都只是个“卖智能产品”的公司，而不是一个“卖智能家电”的公司。</strong></p>
  <p><strong>这两者间，差异巨大。</strong></p>
  <p>你看海尔智家的市值，2878亿，上半年营收1300亿。市值体量是科沃斯的10倍。石头科技的4倍。现金流能力更是遥遥领先。</p>
  <p>为啥能造成这样大的估值差异？</p>
  <p><strong>其中一个原因可能在于，家电产品是很容易产生复购的。</strong></p>
  <p>比如，洗衣机主板坏了，修的话很贵，要换新的才更有性价比，所以很容易产生新的复购。如果不修或者不买新的，用户就会很不方便。</p>
  <p>但扫地机器人或者扫地机产品不存在这个逻辑。</p>
  <p>对于用户而言，3000多元买的洗地机、扫地机器人没用几次就坏了，第一反应不是换新，而是觉得这个东西不靠谱，这个品牌不考虑，而坏过两次之后，所有扫地机产品可能就不会再买了。</p>
  <p><strong>从产品定义来看，扫地机器人最终极形态其实就是家电，而不是什么智能设备。家电是刚需，容易产生复购，而智能设备不是。</strong></p>
  <p>沿着这样的产品逻辑看，石头科技这样的企业，最理想的定位其实是家电企业。像海尔、美的那样。</p>
  <p>扫地机器人洗地机等产品之外，石头科技也开始进军家电领域。</p>
  <p>去年发布的半年报里，石头科技主营业务增加了洗衣机品类，23年石头科技推出洗烘一体机H1和分子筛迷你洗烘一体机M1，今年的美国CES消费电子展上，石头科技推出了洗衣机Zeoone系列。</p>
  <p><strong>对于石头科技这样的企业来说，进军家电作为公司新战略，其实很尴尬。</strong></p>
  <p>一来，在市场看来，去家电这个赛道找增长，某种意义其实就相当于否定了扫地机器人赛道的价值。</p>
  <p>然而尴尬的是，石头科技旗下卖得最好的，营收贡献占比最大的，其实还是扫地机、洗地机这类家庭清洁类产品。家电产品并没有成为业绩的核心支柱。</p>
  <p>而进军更刚需家电领域，似乎也说明管理层对于扫地机器人、洗地机等核心业务的未来，可能并没有十足的信心。而做洗衣机等家电，是业绩上的妥协，是“委曲求全”。</p>
  <p><strong>二来，入局家电这个赛道，石头科技们未必就能做明白。</strong></p>
  <p>虽然做家电的逻辑没问题，但做这个赛道可谓是难上加难。家电行业，头部的有海尔、格力、美的，次头部的有小天鹅、新飞、康佳、海信。每一个都是老牌企业，都有自己独特的生态位。</p>
  <p>看起来，石头科技智能打所谓的“科技、智能”牌，但实际上，智能赛道平价的有小米，高端的有三翼鸟，真正能切进去的市场其实很有限。再者，家电经过这么多年的成熟竞争，早就进入一个拼成本优势的时代，作为后来者，石头科技们其实没有规模优势。</p>
  <p>在充分竞争的家电行业，同样的功能产品，没有价格优势就很难有立足之地，到时候，石头科技们如何立足家电品类？这恐怕是值得深思问题。</p>
  <p>所谓“成也品类，败也品类”。扫地机器人这个品类没做透之前，发力家电品类也许并非真正的增长之道。</p>
  <p>石头科技也好、科沃斯也罢，这批做扫地机器人起家的企业，在资本市场上有过高光也经历过至暗。也许经历过真正的周期才能明白，唯有以用户需求为导向，坚持创新的脚步，才能立足市场，立于竞争中的不败之地。</p>
  <p>接下来，该怎么走出价格战、专利战，走出一条创新之路？值得期待。</p>
  <p>免责声明：本文基于公司法定披露内容和已公开的资料信息，展开评论，但作者不保证该信息资料的完整性、及时性。另：股市有风险，入市需谨慎。文章不构成投资建议，投资与否须自行甄别。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MjAwNTQ4Mg==&amp;mid=2649391499&amp;idx=2&amp;sn=89444d9a0ee03ec2528d30dc415478be&amp;chksm=f34be45f0a1b483138d98d61fec67ddd8b1105a12b2fa7142425b909a23ffb04e32d765958a0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网江湖”（ID：VIPIT1）</a>，作者：刘致呈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3000731883451271</id>
            <title>小马智行递表，文远知行量产新车，Robotaxi时代不远了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3000731883451271</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3000731883451271</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 01:23:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Robotaxi, 自动驾驶, 特斯拉, 市场发展  
<br><br>  
总结: 特斯拉的Robotaxi发布会引发市场关注，马斯克预期未来出行成本将大幅降低。文远知行和小马智行等公司也在积极推进Robotaxi的发展，前者已具备L4级自动驾驶能力并在多个城市运营。尽管Robotaxi面临技术、法律和市场竞争等挑战，但随着技术进步和政策支持，其未来发展前景广阔。公众接受度的提高也将推动Robotaxi的商业化进程，未来可能成为主要出行方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前不久，特斯拉的无人驾驶出租车发布会引发了市场的热议，就在特斯拉的带领下，市场上可谓是各种动作不断，小马智行递表纳斯达克，冲击“全球Robotaxi第一股”，文远知行发布全新Robotaxi量产车型GXR，在这样的情况下Robotaxi离落地还有多远？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_3930e8868387434990204c588438511c@1359839007_oswg48287oswg842oswg573_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>一、Robotaxi市场大动作不断</h2>
  <p>据澎湃新闻的报道，前不久，在特斯拉“We, Robot（我们，机器人）”Robotaxi（无人驾驶出租车）活动上，特斯拉Robotaxi正式亮相，命名为Cybercab。马斯克称，Robotaxi是个性化的公共交通，平均出行成本将可以大幅降低，目前人们的出行成本还比较高，他预期Cybercab的出行成本未来可以降至每英里0.2美元左右；车辆成本则将低于3万美元。</p>
  <p>针对推出时间，他表示，预计车辆在2026年开始生产，并将在2027年开始大规模量产。</p>
  <p>无独有偶，就在最近各种关于Robotaxi的消息可谓层出不穷，就在特斯拉发布会之后，文远知行发布了和吉利远程共同打造的新一代Robotaxi——GXR。基于开阔式移动出行空间设计理念，这款车型可以说是迄今全球最具空间体验感的量产Robotaxi车型。并且，作为一款量产Robotaxi车型，依托文远知行自研全场景L4级自动驾驶软硬件系统，文远知行GXR已具备行业领先的L4级公开道路运行能力，可自如应对早晚高峰、人车混行、夜间高速行驶等复杂场景。而GXR作为量产车型，已经可以做到投入市场正式使用。并且，文远知行已积累超过1800天的公开运营经验，目前在广州、北京、阿布扎比、南京、鄂尔多斯5个海内外城市公开运营。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_128718064f684406a9f79ea7be2bd79f@1359839007_oswg86702oswg864oswg572_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，前不久，小马智行正式公开向美国证券交易委员会（SEC）提交IPO招股书，计划在纳斯达克挂牌上市，股票代码“PONY”。高盛、美银美林、德意志银行、华泰证券为其担任主承销商。根据中国证监会境外上市备案，其拟发行不超过9814.95万股普通股。如成功上市，小马智行有望成为“全球Robotaxi第一股”。</p>
  <p>小马智行成立于2016年，为全球市场提供出行和物流领域的自动驾驶技术和解决方案，开发可适用于不同车型及应用场景的“虚拟司机”技术，布局自动驾驶出行服务（Robotaxi）、自动驾驶卡车（Robotruck）、乘用车智能驾驶（POV）三大业务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_7898a2c3deea45f8af0615dd1f45bb29@1359839007_oswg67891oswg859oswg567_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>二、Robotaxi离落地究竟还有多远？</h2>
  <p>最近，关于Robotaxi的话题可以说是频繁冲上热搜，在这样的情况下不少人都在问Robotaxi的未来到底在何方？普及会加速到来吗？</p>
  <p>首先，Robotaxi虽然火却不是新鲜事物。熟悉Robotaxi的人肯定知道，Robotaxi其实不是啥新鲜事物，早在2018年，谷歌旗下自动驾驶公司Waymo推出付费无人驾驶出租车服务Waymo one，自此在全球率先开启自动驾驶技术的商业化进程。这一事件在自动驾驶领域具有开创性的意义，它向世界展示了Robotaxi从概念走向现实商业运营的可能性。然而，在这之后的数年里，Robotaxi还是处于低调发展的状态，直到最近一段时间。</p>
  <p>在国内，一众自动驾驶企业也在不断探索和推进 Robotaxi 的发展。萝卜快跑等为代表的车企已经投入运营，并且取得了相当不错的效果。</p>
  <p>目前，Robotaxi 的发展仍面临诸多挑战。自动驾驶对于技术的要求极高，道路行驶的复杂性注定了其在出租车市场的发展艰难且曲折。一方面，复杂的交通环境包括各种路况、天气条件以及其他交通参与者的不确定性，对自动驾驶系统的感知、决策和控制能力提出了严峻考验。例如，恶劣的天气如暴雨、大雪可能会影响传感器的性能，导致自动驾驶系统无法准确感知周围环境。更何况不同地区的道路规则和交通习惯也存在差异，这要求自动驾驶系统具备强大的适应性。</p>
  <p>此外，Robotaxi 还面临着伦理与法律问题。在自动驾驶过程中，如果发生事故，责任如何界定？是由车辆制造商、自动驾驶技术提供商还是乘客承担责任？这是各国都需要慎重考虑的问题。目前，全球范围内对于自动驾驶的法律规范仍在不断完善中，这也在一定程度上制约了 Robotaxi 的快速发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_6c90698cdaa7404e90dadf9e526cf4ba@1359839007_oswg169917oswg1280oswg755_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，Robotaxi正在进入技术突破的关键阶段。其实最近无论是特斯拉还是小马智行、文远知行、萝卜快跑层出不穷的消息其实都证明了经历了多年的积累，Robotaxi正在经历从量变到质变的过程，在经济学上任何产品的市场供应都应该符合规模经济的规律。规模经济是指在一定的产量范围内，随着产量的增加，平均成本不断降低的现象。</p>
  <p>对于Robotaxi来说，目前无论是哪家的运营都在向着1000台车每个城市的规模经济平衡点冲刺，这才是当前Robotaxi的关键。当一个城市的Robotaxi运营数量达到1000台时，就有可能实现规模经济。一方面，在运营成本方面，车辆的采购成本、维修成本、运营管理成本等会随着规模的扩大而降低。例如，大规模的车辆采购可以使车企在与供应商谈判时获得更有利的价格，降低车辆的采购成本。</p>
  <p>另一方面，在数据收集方面，更多的车辆意味着更多的数据来源。这些数据可以用于优化调度算法，提高车辆的利用率，减少空驶时间，从而进一步提高运营效率。例如，通过大数据分析，可以更好地预测不同时间段、不同区域的乘客需求，合理安排车辆的调度，提高乘客的满意度。</p>
  <p>然而，要实现Robotaxi的规模经济也面临着诸多挑战。技术方面，虽然随着技术的不断发展，车辆的自动驾驶能力在不断提高，但仍然需要解决一些关键技术问题。例如，如何提高车辆在复杂环境下的决策能力，如何确保车辆之间的协同运行等。</p>
  <p>市场方面，Robotaxi需要与传统出租车和网约车竞争。传统出租车和网约车在市场上已经拥有庞大的用户基础和成熟的运营模式。Robotaxi要吸引乘客，不仅需要提供更优质的服务，还需要在价格、便利性等方面具有竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_8ce237bba3a04582ba1e173a76aeab13@1359839007_oswg294139oswg1280oswg853_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第三，Robotaxi的未来又该怎么看呢？从长期来看，自动驾驶的Robotaxi必然会逐步取代出租车与网约车。尽管两者可能还要并存很多年，但自动驾驶的发展将是大势所趋。随着技术的不断进步和政策的持续支持，Robotaxi将迎来更加广阔的发展前景。</p>
  <p>一是自动驾驶技术的不断发展和完善将使得Robotaxi的安全性和可靠性得到进一步提升。随着传感器技术、人工智能算法和计算平台的不断进步，自动驾驶系统将能够更好地适应复杂的交通环境，提高行驶的安全性和稳定性。这将使得Robotaxi成为更加可靠、安全的出行方式。</p>
  <p>二是政策环境的不断优化将为Robotaxi的商业化提供有力支持。当前，各国政府正在积极推动自动驾驶技术的发展和应用，通过制定和完善相关法律法规，为Robotaxi的商业化提供法律保障。同时，政府还在加大对自动驾驶技术的研发投入和资金支持，推动其进一步发展和应用，我国众多试点城市的落地其实也代表了我们的态度，对于Robotaxi的模式无疑是支持的。</p>
  <p>三是公众接受度的提高也将推动Robotaxi的商业化进程。随着自动驾驶技术的不断发展和应用，公众对自动驾驶汽车的安全性和可靠性将逐渐提高。这将使得更多的人愿意尝试和使用Robotaxi服务，举个最简单的例子，自从萝卜快跑在武汉落地以来，武汉市民对于萝卜快跑的认知已经有了质的飞跃，接受度在快速提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_adf4b02f0d324aae8d13ae56a8b897d6@1359839007_oswg373013oswg1280oswg853_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此，我们不妨大胆的预测，Robotaxi作为自动驾驶技术的重要应用之一，正在经历从量变到质变的过程，未来Robotaxi很可能会快速普及，甚至成为大家主要的出行方式。相信在不久的将来，我们将迎来一个自动驾驶的时代，出行将不再是问题，自动驾驶对于生活的改变也将更加深远。</p>
  <p>本文来自“江瀚视野观察”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3000338188695689</id>
            <title>对垒英伟达，AMD还差在哪儿？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3000338188695689</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3000338188695689</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 01:07:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <半导体, AI芯片, AMD, 英伟达>
<br>
<br>
总结: 在科技迅速发展的背景下，半导体行业尤其是AI芯片领域竞争激烈。AMD推出的新款芯片MI325X在性能上有所提升，但与英伟达的B200相比仍存在显著差距。英伟达在数据中心AI市场占据98%的份额，而AMD仅有1.2%。尽管AMD在技术上落后于英伟达，但其仍视自己为市场的多种选择，并与多家企业建立合作关系。英伟达凭借强大的研发投入、生态布局和生产制造能力，保持了市场主导地位。未来AI芯片市场的竞争格局仍充满变数。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在科技飞速发展的时代，半导体行业始终是焦点所在。AI 芯片领域更是犹如战场，各大厂商你争我夺。</p>
  <p>近日，AMD 推出新款芯片 MI325X，并随之更新了 AI 芯片路线图，这一举措在业内引发了强烈反响。与此同时，人们广泛热议，AMD是否能够向英伟达的领导地位发起有力挑战？AMD 又能从这场激烈的竞争中攫取多少胜利的果实？除了AMD，英伟达需要面临的挑战还有哪些？</p>
  <p>在此之前，一起了解一下AMD的新款芯片MI325X带来哪些亮点？以及其最新的AI芯片路线图又透露了何种信息。</p>
  <h2><strong>01 MI325X，能否与B200掰手腕？</strong></h2>
  <p>AMD最新推出的Instinct MI325X AI加速器，在大获成功的MI300X基础上再进一步，着重增强了HBM内存部分。</p>
  <p>在AMD的表述中，主要将其与英伟达前代产品H200进行对比，而在今年3月，英伟达发布了其新款AI芯片B200。至于AMD这款新品与英伟达的H200相比有哪些亮点，这款产品有没有能力与英伟达的最新GPU B200掰掰手腕？</p>
  <p>为了对比更为详尽，本文再次将这几款产品进行对比。</p>
  <p>AMD最新推出的Instinct MI325X AI加速器采用了AMD CDNA 3 GPU架构，内置1530亿个晶体管，配备256GB下一代HBM3E高带宽内存，提供6TB/s的内存带宽。此外，MI325X在FP8和FP16精度下分别达到2.6 PF和1.3 PF的峰值理论性能。</p>
  <p>作为对比，英伟达3月发布的基于Blackwell架构的B200 GPU基于台积电的N4P制程工艺，拥有高达2080亿的晶体管数量和192GB的HBM3e内存容量，提供了8TB/s的内存带宽，以及20PF的FP8峰值性能。</p>
  <p>英伟达B200 GPU的AI运算性能在FP8及新的FP6上都可达20 PF，是前一代Hopper构架的H100运算性能8 PF的2.5倍。在新的FP4格式上更可达到40 PF，是前一代Hopper构架GPU运算性能8 PF的5倍。</p>
  <p><strong>从工艺制程上来看，MI325X未作披露，而B200采用上文所述的台积电N4P制程工艺。</strong></p>
  <p><strong>从晶体管数量来看，英伟达B200此数值两倍于AMD MI325X。</strong></p>
  <p><strong>从内存角度来看，AMD MI325X有着更高的内存容量，这可能使其在某些AI模型的推理性能上表现出色，但其带宽低于英伟达B200的8 TB/s。</strong></p>
  <p><strong>从FP8峰值性能来看，英伟达B200以20 PF的FP8峰值性能脱颖而出。</strong>虽然在浮点运算能力上，B200 整体上要优于 MI325，但 MI325 的性能也足以满足大多数人工智能和高性能计算的需求。</p>
  <p><strong>从量产时间来看，两者的量产时间较为接近。</strong>AMD&nbsp;MI325X预计在2024年第四季度正式投产，<strong>2025年一季度开始向客户交付。</strong>英伟达的B200芯片原计划于今年晚些时候正式出货，然而由于Blackwell产能问题影响，其新款Blackwell B200芯片将<strong>延迟发布三个月或更长时间，批量出货或延迟至明年第一季度。</strong></p>
  <p><strong>总体而言，AMD MI325X与英伟达B200相比，仍存在显著差距。不过，与英伟达的前代产品H200 相比，MI325X的数据参数已有了大幅提升。</strong></p>
  <p>AMD数据显示，MI325X与英伟达H200的集成平台H200 HGX对比，MI325X平台提供1.8倍的内存量、1.3倍的内存带宽和1.3倍的算力水平。苏姿丰还表示，在运行Meta的Llama 3.1大模型时，MI325X的推理性能比H200高出40%。</p>
  <h2><strong>02 未来AI芯片路线图，再度更新</strong></h2>
  <p>除了芯片的发布，AMD还公布了最新的AI芯片路线图。</p>
  <h3><strong>AMD的AI芯片布局</strong></h3>
  <p>AMD Instinct MI350系列首款产品即Instinct MI355X，将引入新一代的CDNA 4架构，采用3nm工艺制造，搭配HBM3E，总容量进一步提升到288GB，对应带宽提高到8TB/s，TDP也上升到1000W，计划2025年下半年开始发货。</p>
  <p>按照AMD的说法，Instinct MI355X提供了2.3PF的FP16和4.6PF的FP8计算性能，相比前代产品的提升幅度约为77%。此外，新产品还将支持新的数据类型，包括FP4和FP6。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_2501efc977714438b8ec9a66de7c76bf@000000_oswg179172oswg628oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，基于下一代AMD CDNA“Next”架构的AMD Instinct MI400 系列预计将于 2026 年上市。</p>
  <h3><strong>英伟达的AI芯片布局</strong></h3>
  <p>沿着规划的AI蓝图，英伟达加速前行，接下来将一年就更新一代产品，以往通常是两年更新一代。</p>
  <p>今年6月，英伟达CEO黄仁勋带来了最新的AI芯片路线图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_9f07b5843b3f49f6b399028dea3795ec@000000_oswg325349oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>眼下，Blackwell架构的GPU产品正在生产中，将成为2024、2025年的重要营收驱动。</p>
  <p>接下来，英伟达计划发布一个增强版Blackwell Ultra GPU(8S HBM3e 12H)，预计将于2025年推出。这款芯片将拥有 8 堆叠 HBM3e 内存，每叠有 12 个die高。B100 中的叠层大概是 8 堆叠，因此这应该代表 Blackwell Ultra 上的 HBM 内存容量至少增加 50%，甚至可能更多，具体取决于所使用的 DRAM 容量。HBM3E 内存的时钟速度也可能更高。</p>
  <p>下一代Rubin GPU(8S HBM4)和相应的平台将于2026 年上市，这款芯片在此前的英伟达路线图中曾被称为 X100，Rubin GPU 将使用 HBM4 内存，并将有 8 个堆栈，大概每个堆栈都有 12 个 DRAM。</p>
  <p>随后于2027 年的 Rubin Ultra GPU 将有 12 个 HBM4 内存堆栈，并且可能还有更高的堆栈。</p>
  <p>为了有更直观的对比，可以仔细查阅下图：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_088d78ced6f343b99c31780bcfa9e826@000000_oswg338833oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么，从技术路线图的角度进行观察，AMD 与英伟达在发展进程上似乎并没有太大的差距。 然而，在实际应用场景当中，这两家企业之间的较量究竟呈现出怎样一番景象呢？ 当产品真正投入到各种应用场景中时，无论是在游戏体验、专业图形处理，还是在人工智能等相关领域，AMD 和英伟达的产品会各自发挥出怎样的性能？</p>
  <h2><strong>03 较量之下，英伟达依旧是最大赢家</strong></h2>
  <p>过去数年间，英伟达在数据中心GPU市场中占据了主导地位，几乎构成了垄断，而AMD则长期稳居次席。</p>
  <p>根据今年年初富国银行的统计，英伟达目前在数据中心AI市场拥有98%的市场份额，而AMD仅有1.2%的市场份额，英特尔则只有不到1%。</p>
  <p>近日，根据摩根士丹利分析师发布的报告称，英伟达Blackwell GPU未来12个月的产能已经被预定一空。这意味着现在下订单的新买家必须等到明年年底才能收到货。摩根士丹利的分析师 Joseph Moore在给客户的一份报告中指出，英伟达的传统客户（<strong>AWS、CoreWeave、Google、Meta、Microsoft 和Oracle</strong>等）已经购买了英伟达及其合作伙伴台积电在未来几个季度将能够生产的所有 Blackwell GPU。</p>
  <p>如此压倒性的需求可能表明，尽管来自AMD、Intel、云服务提供商（自研AI芯片）和各种小型公司的竞争加剧，但英伟达明年的AI芯片市场份额将会进一步增长。</p>
  <p>不过，AMD并没有因此沮丧。AMD在与英伟达的竞争中，长期将自身看作“市场的多一种选择”。苏姿丰此前表示，AI芯片市场足够大，容得下多家企业，<strong>“AMD不是必须要打败英伟达才能成功”。</strong></p>
  <p>市场研究机构Moor Insights&amp;Strategy首席分析师帕特里克·莫尔黑德（Patrick Moorhead）表示，“AMD面临的最大挑战是获得企业市场份额。AMD需要在销售和营销方面投入更多资金，以加速其企业增长。”</p>
  <p>从当前AI市场竞争格局来看，尽管 AMD 新款 GPU 较以往有所进步，但业界分析师认为，<strong>AMD 的技术至少落后英伟达一年。</strong></p>
  <p>不过，根据美国投资银行和金融服务公司KeyBanc分析师约翰・温（John Vinh）的分析，他认为今年<strong>AMD MI300X AI 加速卡的出货量将突破 50 万张。</strong>该分析师认为在数据中心领域，英伟达虽然一骑绝尘，AMD难以望其项背，但是 Instinct MI300X 凭借着卓越的实力，极高的性价比，成为行业客户的重要备选方案，包括联想在内的部分公司都认可 MI300X，这最终为 AMD 带来了更多的业务。</p>
  <p>在近日的芯片发布会上，AMD 还强调了与<strong>甲骨文、谷歌、微软、Meta</strong>等厂商的合作关系，苏姿丰称，<strong>微软、OpenAI、Meta、Cohere</strong>等多个厂商的生成式 AI 平台已采用 MI300系列驱动。</p>
  <p>至于英伟达究竟有何优势，以及基于哪些条件使其在 AI 盛行的时代脱颖而出，主要有以下几点。</p>
  <h2><strong>04 两者对比，差距在哪里？</strong></h2>
  <p><strong>第一，英伟达的 AI 芯片本身性能就十分强悍。</strong>从架构设计上来看，英伟达的 AI 芯片采用了高度优化的架构；在浮点运算能力方面，英伟达的 AI 芯片表现卓越。浮点运算能力是衡量芯片处理能力的关键指标之一；英伟达的芯片还具备出色的并行处理能力。AI 计算任务通常具有高度并行化的特点，英伟达的 AI 芯片通过集成大量的计算单元，能够同时处理多个数据块。这种并行处理能力可以让芯片在处理 AI 任务时充分利用数据的并行性，进一步提高计算效率；在内存带宽和缓存设计上，英伟达也有独特的优势。</p>
  <p>除了强悍的芯片性能，英伟达在以下几个方面的努力也多有裨益。</p>
  <p><strong>第二，在研发投入方面，英伟达向来不惜 “血本”。</strong>据悉，英伟达在截至七月份的季度中录得30.90亿美元的研发费用。将这一数字按年计算，这家GPU制造商一年的累计研发费用约 123.6 亿美元。</p>
  <p>相比之下，AMD 在其截至6月底的季度中录得15.93亿美元的研发费用。将这一数字按年计算，该公司一年的累计研发费用为 63.72 亿美元。换句话说，根据目前的年化预测，英伟达目前的研发投入是AMD的2倍。</p>
  <p>其实在发展初期，英伟达就非常重视研发生产力。2005年，AMD 的研发费用为11亿美元，是英伟达的3.2倍左右；而到了2022年，英伟达的研发费用就达到73.4亿美元，是AMD的1.47倍。截至整个2024财年（2023年自然年），英伟达研发费用高达86.75亿美元，是AMD同期研发费用的1.48倍。</p>
  <p>过去10年（2014-2023自然年），英伟达累计投入费用高达364亿美元，高于苹果公司、微软公司等科技巨头。随着研发投入的不断增长，英伟达通过技术进步降低成本和产品价格，不断推出新的产品吸引更多消费者，优势自然也逐渐凸显。</p>
  <p><strong>第三，在生态布局方面，英伟达下手也颇早。</strong>英伟达推出CUDA平台，使得利用GPU来训练神经网络等高算力模型的难度大大降低，将GPU的应用从3D游戏和图像处理拓展到科学计算、大数据处理、机器学习等领域，这一生态系统的建立让很多开发者依赖于CUDA，进一步增加了英伟达的竞争壁垒。</p>
  <p>如今AMD在抢占市场份额时遇到的最大难题，就<strong>在于英伟达利用自家CUDA平台</strong>， 已在AI软件开发领域建立起一条护城河，把不少开发人员牢牢绑定在了英伟达的生态系统里。作为应对，AMD一直在不断优化名为ROCm的软件，目的就是让AI开发人员能更轻松地把更多AI模型“搬”到AMD的芯片上。目前，ROCm的最新版本6.2，相较于旧版在推理和训练上都有了超过2倍的提升。</p>
  <p><strong>第四，英伟达凭借早期与台积电的紧密合作，得以在先进制程的获取上抢占先机。</strong>在芯片制造中，先进制程工艺能够显著提升芯片的性能表现。英伟达与台积电长期稳定的合作关系，使其在芯片生产的供应链管理上更加成熟。这种成熟体现在生产计划的精确安排、生产周期的有效控制以及产品良率的保障上。英伟达可以根据市场需求预测，合理安排芯片的生产计划，确保产品能够及时供应市场，满足客户需求。同时，在生产过程中，较高的产品良率意味着更低的生产成本和更高的生产效率。</p>
  <p>相比之下，AMD 在争取台积电先进制程产能时，往往受到英伟达订单的挤压，在生产计划和良率控制方面可能面临更多的不确定性，这在一定程度上影响了 AMD 产品的市场竞争力和供货稳定性，进而导致其在 AI 芯片市场份额争夺中处于劣势。</p>
  <h2><strong>05 结语</strong></h2>
  <p>综上所述，英伟达在研发投入、生态布局、生产制造以及芯片性能等方面都展现出强大的实力，这使其在当前的 AI 芯片市场中占据了绝对的主导地位。然而，AMD 并非毫无机会。尽管目前 AMD 在这些关键领域相较于英伟达处于劣势，但它正在积极地做出改变和追赶。</p>
  <p>随着 AI 市场的不断扩大和技术的持续迭代，未来充满了变数。十年之后的AI芯片市场将呈现何种竞争格局，还未曾可知。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247761610&amp;idx=1&amp;sn=18e40b912626457b3172d000006832ea&amp;chksm=c0591701c310c7056a85088c12a9eadd11f6f23b5f758a3553ec905e5fbdf4a400b9b5967af9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001554580961409</id>
            <title>国内线控制动EMB头部企业炯熠电子完成近亿元Pre-A轮融资 | 硬氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001554580961409</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001554580961409</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 01:02:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 融资, EMB, 线控制动, 创新团队  
<br><br>  
总结: 炯熠电子科技（苏州）有限公司近日完成近亿元Pre-A轮融资，主要用于EMB产品的迭代和供应链能力的提升。作为国内最早研发线控制动EMB的企业之一，炯熠电子在制动领域积累了丰富的技术和量产经验。公司已与多家主流主机厂建立合作，并完成了EMB产品的大规模量产准备。预计EMB产品将在2025年达到量产交付标准，炯熠电子有望成为国内线控制动领域的领跑者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，国内线控制动EMB头部企业炯熠电子科技（苏州）有限公司（以下简称“炯熠电子”）宣布完成近亿元Pre-A轮人民币融资，获得产业方及顶尖投资人共同支持，本轮投资由上市公司万安科技、国内领先股权投资机构元禾控股共同领投，众多产业投资方跟投。本轮融资将主要用于EMB产品的持续迭代和供应链端能力的加强，为最早实现EMB在国内量产落地做好充足准备。</p>
  <p>炯熠电子成立于2022年6月，是国内最早开始研发汽车线控制动的企业之一，主要产品有线控制动系统EMB、电子驻车系统EPB、高性能固定卡钳，公司坐落于苏州太仓高新区。</p>
  <p>炯熠电子是国内最早布局并研发线控制动EMB的创业团队之一，核心成员深耕汽车制动领域十余年，均来自于国内外知名头部Tier1和主机厂，有着深厚的技术积累和量产经验，2019年创业团队建立之初，在上市公司凯众股份体系内起就确立了面向EMB量产开发的目标，并在2021年率先实现制动核心部件-六活塞高性能固定卡钳国产供应商的首次量产出货。</p>
  <p>针对核心EMB产品，从2021年第一代产品开始，炯熠电子针对核心功能及痛点不断打磨测试、更新迭代，在EMB产品上已经实现了几乎所有制动系统相关的功能，较传统液压制动部件实现更优制动效果，并在国内率先完成两轮冬季验证，处于行业领先，预计EMB产品将在2025年第一季度率先在行业内达到量产交付标准。</p>
  <p>经过不断发展，团队已经形成集系统、电控算法、软件、硬件、机械于一体的全栈式开发能力，能为主机厂提供完整的系统级解决方案，是行业内最早完成全新线控底盘架构全栈量产能力布局的创新型团队之一。目前公司已完成近50项发明和实用新型专利的布局，涵盖了传动、制动、驻车、动态控制、软件算法等多方面。</p>
  <p>业务层面，目前炯熠电子已与国内大部分主流主机厂建立业务合作并取得定点，累计定点超10家，EMB产品装车数量国内领先，并已完成EMB产品面向大规模量产的生产线准备。此外，伴随着法规的加速落地，炯熠电子也率先完成了功能安全流程认证，为即将到来的EMB的大规模量产上车做好了充分准备。</p>
  <p>本轮领投方万安科技表示，作为深耕汽车制动领域的上市公司，深知线控制动EMB是国内线控底盘产业一次千载难逢的发展机遇，在EMB领域，炯熠电子核心团队对行业趋势的超前认知、全方面的能力储备和坚定的行动力，能够与万安科技的产业布局形成优势互补，万安科技希望通过本次投资与炯熠电子一起携手助力中国线控制动EMB领域的快速发展。</p>
  <p>本轮领投方元禾控股表示，炯熠电子在线控制动EMB领域具备先发优势，团队凭借在线控制动领域多年积累，已经为EMB量产储备了丰富的能力，团队求真务实的作风也留下了深刻的印象，我们看好公司成为国内线控制动领域的领跑者。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMTI4MjU0Mw==&amp;tempkey=MTI5Ml92azFTNlJPNjE0WkZpM2QyQ0VkbFZ2NGg4S05PN0pwOHp6S3FNNkRlNnd3M3RkMk9tdHk5dzJyeG9CZXZtQTlzTlB5UFdwMDZsbGtjaDl3dzRTVDVHWWZ3M3kwdnZkTDVxSjFsSFNIZjAwRVc2NEwzREdLVEtZY2VCcU0wNHhLQ0VXMTJLakdoRzIwaDdnN2RZNFZQd2drVnJBOURCWjZmbGJpcWhnfn4%3D&amp;chksm=41f4d38affb555914004e63fb2b14aedd51072e7eacf6a8c199609416f246e1340ac828aec1a&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1020GzTa9VxzW90tiBAwqzdQ&amp;sharer_shareinfo=d1b790273d1a27c7c18e11ed85e467c8&amp;sharer_shareinfo_first=d1b790273d1a27c7c18e11ed85e467c8#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硬氪”</a>，作者：硬氪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001357661075590</id>
            <title>苹果一篇论文得罪大模型圈？Transformer不会推理，只是高级模式匹配器，所有LLM都判死刑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001357661075590</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001357661075590</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 00:58:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: LLM, 推理能力, 模式匹配, 数学能力  
<br><br>  
总结: 最近的研究质疑大语言模型（LLM）是否具备真正的推理能力，认为其所谓的推理能力实际上只是复杂的模式匹配。苹果的研究者们开发了新的数据集，发现无论是开源还是闭源的模型，在面对经过修改的数学题时，准确率普遍下降，表明模型并未真正理解数学概念。即使在面对更复杂的问题时，模型的表现也显得不稳定，无法有效处理无关信息。最终，研究者得出结论，LLM更像是复杂的模式匹配器，而非具备逻辑推理能力的系统。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>LLM真的会推理吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_18d23ce6d1964d8e8c99875fba7cd936@5091053_oswg245502oswg942oswg932_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近，苹果研究员发文质疑道：LLM根本没有不会推理，所谓的推理能力只是复杂的模式匹配罢了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_f919acf4916d4e21be7641ce30a21cdb@5091053_oswg113587oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/abs/2410.05229</p>
  <p>这项研究也在AI社区引起了广泛讨论。</p>
  <p>谷歌DeepMind科学家Denny Zhou表示，自己ICML 2023的一片论文中，也发现了类似现象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_46aeaf315341476880ccef55678eea9a@5091053_oswg169340oswg961oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Meta AI研究者田渊栋表示，梯度下降可能无法学习到这样的权重。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_2bf77e6ec32146ce855a6705d89a261a@5091053_oswg219874oswg919oswg1010_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>巧的是，AI2等机构在23年的一篇研究也被翻出，证实模型根本没有学会数学推理，只是在「照背」答案而已。</p>
  <p>网友们搜罗了越来越多的学术证据，一致证明：LLM可能根本不会推理！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_e4d4f3058b2549c586717c6c2512c711@5091053_oswg380426oswg865oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图灵三巨头之一的LeCun，也在最近的万字演讲表示，Meta现在已经完全放弃纯语言模型，因为仅靠文本训练，它永远不可能达到接近人类水平的智能！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0a9d85558dee483ca130503ca712e915@5091053_oswg438706oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前Transformer架构的大语言模型，难道真的是一条弯路？</p>
  <h2><strong>换个马甲，大模型的数学能力就滑坡了！</strong></h2>
  <p>这次，苹果的研究者们仔细研究了GPT-4o和o1系列闭源模型，以及Llama、Phi、Gemma、Mistral等开源模型的数学能力。</p>
  <p>此前，业界用来评价大模型数学能力的数据集是2021年发布的GSM8K，该数据集包含8000可小学水平的数学应用题，例如下面的例子：</p>
  <blockquote>
   <p>当索菲照顾她侄子时，她会为他拿出各种各样的玩具。积木袋里有31块积木。毛绒动物桶里有8个毛绒动物。堆叠环塔上有9个五彩缤纷的环。索菲最近买了一管弹性球，这使她为侄子准备的玩具总数达到了62个。管子里有多少个弹性球？</p>
  </blockquote>
  <p>此时距OpenAI发布GSM8K已经三年了，模型性能也从GPT-3的35%，提升到了30亿参数模型的85%以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_2a2fc6bc3efd4d6d816cf4b74d0da503@5091053_oswg261807oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，这真的能证明LLM的推理能力确实提高了吗？</p>
  <p>要知道，由于是21年发布的数据集，如今的主流大模型可能抓取的训练数据无意间涵盖了GSM8K的题目。</p>
  <p>虽然大部分模型没有公开训练数据的信息，但存在数据污染的可能，这就会导致大模型能够靠背题答对GSM8K中题目。</p>
  <p>因此，用这个数据集去评判LLM的数学能力，并不准确。</p>
  <p>于是，为了客观评价LLM的数学能力极限，苹果的研究者们开发了一个名为GSM-Symbolic的数据集。</p>
  <p>GSM-Symbolic将GSM8K的题目进行了修改，例如改变了索菲这个名字，侄子这个家人的称谓，以及各种玩具的多少（数字）。</p>
  <p>这样一来，就可以产生出很多个看起来全新，但实际上却是具有相同内核的题目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_243437d5ef1145058a5dcc5526e348de@5091053_oswg451764oswg1080oswg890_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，除了GSM-Symbolic，这项研究还提出了GSM-NoOp数据集，GSM-NoOp 向题目中添加看似相关但实际上无关的数据，来判断大模型在执行逻辑推理任务时是否会受到无关数据的影响。</p>
  <h3><strong>不管开源闭源，都会因题目换皮表现更差</strong></h3>
  <p>实验结果很有趣：就跟人类一样，数学题干一换，很多LLM就不会了！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_ce7a6a5a5428447c911ad6aa652a0836@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果的研究者们对比了GSM8k和GSM-Symbolic在多种模型上的性能差异，结果发现——</p>
  <p>无论是主流的开源模型还是闭源的GPT系列模型，甚至专门为数理推断专门优化的o1模型，当面对GSM-Symbolic的换皮题目时，准确率都会下降。</p>
  <p>大多数模型在GSM-Symbolic上的平均性能，都低于在GSM8K上的平均性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_19508f1ac3cc4835b0cabe61b0eb8335@5091053_oswg365726oswg1080oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_ef90aaf390da4babbdc112e4c51cb881@5091053_oswg165930oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GSM8k和GSM-Symbolic和模型性能对比</p>
  <p><strong>即使只更改了题目中的名称，大模型的表现也会有存在差异，当只改变了题目中的专有名词时，性能下降在1%-2%之间，当实验者更改数字或结合两类更改时，差异则更为显著。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_6642f6f58cca4d94ab1100c9951e7878@5091053_oswg327322oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">对比只修改题目中的专有名词，题目中数字和都修改时的准确度</p>
  <p>从图2中可看出，几乎所有模型都明显出现了分布均值从右向左的逐渐移动（准确度变低），以及方差增加。</p>
  <p>仅仅是更改一下专有名词，就会存在如此大的差异，这种现象实在是令人担忧：看来，LLM的确没有真正理解数学概念。</p>
  <p>即使理解了数学题目的小学生，都不会因为题目换汤不换药，就不会做了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_9181f9f03a114ebdb3c1334361f15e27@5091053_oswg71428oswg241oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随后，苹果的研究者继续给这些LLM上难度。</p>
  <p>他们引入了GSM-Symbolic的三个新变体：删除一个分句（GSM-M1），增加一个分句（GSM-P1）或增加两个分句（GSM-P2）。</p>
  <p>果然，当模型面对的题目变难时，例如题目从「打电话每分钟10分钱，打60分钟多少钱？」变为「打电话前10分钟每分钟10分钱，之后每分钟8分钱，如此打60分钟电话费多钱？」，大模型回答的准确性降低，方差变大，这就意味着，LLM的性能极不稳定，可靠性越来越差。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_44f6e7ff80f946ed8aa92d0285be2850@5091053_oswg582517oswg1080oswg1071_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，当模型面对增加了和题目无关的论述的题目（GSM-NoOP），性能的下降更是惨不忍睹。</p>
  <p>所有模型的性能下降都更加明显，其中Phi-3-mini 模型下降了超过 65%，甚至像o1-preview这样的预期表现更好的模型也显示出显著的下降（17.5%）。</p>
  <p><strong>这是由于模型会将无关的论述当成需要操作的步骤，从而画蛇添足地回答错误。</strong></p>
  <p>也就是说，当今性能最强大的模型，也依然无法真正理解数学问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_509433a6f97344bd8575484a76bd452d@5091053_oswg378976oswg1080oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GSM-NoOP数据集相比GSM8k数据集的性能下降</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_73aa469f6ea140f78de407cfdb902ed8@5091053_oswg293821oswg1080oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">o1系列模型，依然无法避免这些问题</p>
  <p>从这项研究的结果来看，<strong>大模型在执行真正的数学推理方面的重大局限性。</strong></p>
  <p>大模型在不同版本的同一问题上的表现高度差异，随着难度轻微增加而表现大幅下降，以及对无关信息的敏感度表明，<strong>大模型进行的推理及运算是脆弱的。</strong></p>
  <p>最终，苹果研究者给出这样的结论——<strong>它们可能更像是复杂的模式匹配，而不是真正的逻辑推理。</strong></p>
  <p>也就是说，即使我们继续堆数据、参数和计算量，或者用更好的训练数据，也只能得到「更好的模式匹配器」，而非「更好的推理器」。</p>
  <h2><strong>大模型实际不是解数学题，还是在进行模式匹配</strong></h2>
  <p>无独有偶，23年的一项研究《信仰与命运：Transformer作为模糊模式匹配器》也证实——</p>
  <p>大模型并没有真正的理解数学概念，而只是根据模糊模式匹配来从训练数据的题库中寻找答案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_c709808499a44019a052a43182c7f41f@5091053_oswg118005oswg1054oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/abs/2305.18654</p>
  <p>研究者们很疑惑，为什么Claude或GPT-4这样的模型输出时，听起来非常像一个人在推理，而且问题也都是需要推理才能解决的。</p>
  <p>它们仿佛已经在超人类智能的边缘，但在处理一些简单的事情上却有很蠢。</p>
  <p>比如，人类在学习基本计算规则后，可以解决三位数乘三位数的乘法算术。但在23年底，ChatGPT-3.5和GPT-4在此任务上的准确率分别只有55%和59%。</p>
  <p>到底发生了什么？</p>
  <p>在《信仰与命运》这篇论文中，Allen AI、华盛顿大学等的学者对LLM的这种表现提出了一种解释——「线性化子图匹配」。</p>
  <h3><strong>线性子图匹配</strong></h3>
  <p>他们猜测，大模型解决问题的方式是这样的。</p>
  <blockquote>
   <p>1. 任何任务的解决问题都可以表示为一个有向图，该图将任务描述为一系列步骤，这些步骤会被分别解决，然后将结果组合在一起。</p>
   <p>2. 如果整个任务的解决方案过程可以用一个图来描述，那么其中的子任务就是该图中的子图。图的结构描述了哪些步骤依赖于其他步骤，而这种依赖顺序限制了子图如何被展平成线性序列。</p>
   <p>3. GPT类的模型，通常就是通过近似匹配来“解决”上述子图的。给定一个可以用子图描述的问题，大模型就会通过大致将其与训练数据中相似的子图相匹配，来进行预测。</p>
  </blockquote>
  <p>为了证明这项猜测，研究者测试了三个任务——</p>
  <p>乘法、爱因斯坦逻辑谜题和动态规划问题。</p>
  <p>拿乘法举例。</p>
  <p>如果LLM真的能通过足够的数据学会东西，或者能通过系统化的推理解决复杂的多步骤问题，那它应该能通过足够的例子或对算法的充分解释来学习乘法。</p>
  <p>而乘法问题可以被分解为更小的问题，因此模型应该能通过逐步推理来做出来。</p>
  <p>LLM可以完成吗？</p>
  <p>为了检验多位数乘法任务，研究者定义了一组大量的乘法问题。从计算两位数和两位数的乘积到五位数和五位数的乘积。</p>
  <p>首先，他们会要求模型解决如下问题：</p>
  <blockquote>
   <p>问题：35 乘以 90 等于多少？答案：3150。</p>
  </blockquote>
  <p>其次，他们向模型提供了思维链示例，将其分解为更小的任务，使用学校教授的标准乘法算法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_eaf30cb60bb842ed88c1e7d0f55d1384@5091053_oswg566406oswg1080oswg862_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">提示模型执行任务的程序</p>
  <p>但如何衡量一项任务比另一项更难呢？如何追踪模型在哪些地方失败，如何失败？</p>
  <p>研究者将乘法算法描述为一个包含加法和乘法等基本操作的定向图。</p>
  <p>比如下面是7乘以49所涉及的运算的图表示：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_25a96995326b4f06a8d604fc7f23a448@5091053_oswg236132oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中包含7乘以4的子任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_dd1bbc5422ce48478d0f1278f57bd86e@5091053_oswg243572oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">子程序是图中的子图</p>
  <p>研究者在评估中发现，即使经过微调，模型也无法从训练集中看到的小乘法问题，推广到更大的乘法问题。</p>
  <p>在左侧图中，蓝色的单元格表示模型是在这样的乘积上训练的，得分相当不错。</p>
  <p>原因在于，模型在预测与训练数据规模相同的问题时就表现良好。</p>
  <p>然而在橙色的单元格，如三位数与三位数或更高位数的乘积，得分就要差得多了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_825e2bcfb42d4225a3243e694c629032@5091053_oswg169764oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GPT-3准确率与规模对比</p>
  <p>在操作图中可以看出，当任务变得更加复杂时，准确度会急剧下降。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_cc98e74e27ba4cec88e397f32e354a8b@5091053_oswg271623oswg1080oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>宽度衡量需要同时维护多少个中间结果，而深度衡量需要组合多长的步骤序列才能达到结果</p>
  <p>由此，研究者总结出一些真正有趣的东西。</p>
  <h3><strong>错误告诉我们，LLM中真正发生的事</strong></h3>
  <p>首先，研究者观察到：<strong>LLM是否能成功解决问题，取决于模型之前是否见过相关的子问题。</strong></p>
  <p>换句话说——</p>
  <blockquote>
   <p>1. LLM无法解决大型问题，因为它们只能解决大型问题中的部分子问题。</p>
   <p>2. 如果它们在解决训练数据中频率更高或更精确的子问题上成功了，这表明它们只是记住了答案，通过回忆解决。</p>
  </blockquote>
  <p>这就是为什么7乘以49会失败，但7乘以4却取得一些进展，因为LL没记住了「7乘以4的呢关于28」这个子问题。</p>
  <p>更大的意义在于：与其将模型视为以一般和系统的方式处理问题的各个部分，不如将其视为搜索引擎，它会先召回与特定问题部分大致匹配的例子，然后将这些近似回忆拼接起来。</p>
  <p>也就是说LLM通过仅完成整体问题的一部分而取得部分成功。</p>
  <p>它是以自己反直觉、更肤浅、更实际的方式分解问题，更关注文本的「表面」，而非系统地思考给定的乘法算法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_dd8640b715fc46118ff458154f244e84@5091053_oswg363552oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">高信息增益，甚至能预测意外的部分解决方案</p>
  <h3><strong>一些问题</strong></h3>
  <p>作者提出，子图匹配的想法，更多的是一个起点，而非对现状的精确完整描绘。</p>
  <p>后续的实证研究，又削弱了这一解释的普遍性。</p>
  <p>比如McLeish 等人（2024 年）表明，通过「算盘嵌入」的架构修改，可以显著提高Transformer在算术上的性能。</p>
  <p>LLM能够解决比训练数据中更大的多位数加法问题，但未体现乘法性能的同等提升。</p>
  <p>如果线性子图匹配是Transformer的一般性限制，那么加法为何会如此容易受到特定修复的影响，而非乘法呢？</p>
  <p>这又引出了新的问题：什么样的文本表示将使模型更容易处理多步问题——比如推理链问题？</p>
  <p>那些从外部看起来像是在推理的系统，即使我们知道其内部并未在逻辑蕴涵空间中执行搜索，它们的实际限制在哪里？</p>
  <p>这些都留待未来解决。</p>
  <h2><strong>马库斯：我早说过了</strong></h2>
  <p>对于苹果的研究，马库斯也专门写了一篇博客进行论述。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_50b430c1bb8945dda5e4e50d9173fe92@5091053_oswg59210oswg1080oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他表示，LLM的这种「在受到干扰材料的影响下推理失败」的缺陷，并非新现象。</p>
  <p>在2017年，斯坦福大学的Robin Jia和Percy Liang就进行过类似研究，得出了相似的结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_67d644bcd0c340448be0669680805d7d@5091053_oswg103545oswg935oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在问答系统中，即使只是改变一两个无关紧要的词或添加一些无关信息，也可能得到完全不同的答案</p>
  <p>另一个体现LLMs缺乏足够抽象、形式化推理能力的证据是，当问题变得更大时，其性能往往会崩溃。</p>
  <p>这源于Subbarao Kambhapati团队近期对GPT o1的分析：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_5e880b412c5c4f9d8cbe5f54f4f826d4@5091053_oswg136539oswg888oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">性能在小问题上尚可，但很快就会下降</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>在整数算术中，我们也可以看到相同现象。</p>
  <p>在越来越大的乘法问题中，这种下降趋势在旧模型和新模型中都被反复观察到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b23473c1c2fc498bad6569674fd2edc2@5091053_oswg48069oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即使 o1 也受到这个问题的影响：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_d16004a4d9274e3d8edf260cbe9c9b19@5091053_oswg188506oswg1080oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>LLM不遵守棋类规则，是其形式推理持续失败的另一个例子：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_9c0a7eaa33b74875b61260490e21e186@5091053_oswg133840oswg1080oswg1083_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克提出，甚至马斯克的Robotaxi也会受到类似困扰：它们可能在最常见的情况下安全运行，但在某些情况下可能难以足够抽象地推理。</p>
  <p>马库斯指出：LLM爱好者总是为它们的个别错误开脱，然而最近的苹果研究及其他相关研究和现象，都太过广泛和系统化，让我们无法视而不见了。</p>
  <p>他表示，自1998和2001年以来，标准神经网络架构无法可靠地外推和进行形式化推理，一直是自己工作的核心主题。</p>
  <p>最后，他再次引用了自己在2001年的《代数心智》一书中的观点——</p>
  <blockquote>
   <p>符号操作，即某些知识通过变量及其上的操作以真正抽象的方式表示，就像我们在代数和传统计算机编程中看到的一样，必须成为AI发展的组成部分。</p>
   <p>神经符号AI——将这种机制与神经网络结合起来——很可能是未来前进的必要条件。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b94ed584bb1d454e9cd0ba79d862ac55@5091053_oswg97529oswg685oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总的来看，无论是将乘法拆解为有向图，还是一旦面对应用题中称谓和数字变换就答错，这都反映了大模型在逻辑推理上的本质缺陷。</p>
  <p>总之，LLM在背题这件事，算是「人赃俱获」了。</p>
  <p>这两项研究也警示我们：正如Meta的AI科学家田渊栋所说，只要大模型还是依赖梯度下降，那么就不要期待它变得不那么愚蠢。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://www.reddit.com/r/MachineLearning/comments/1g3cumr/d_will_scale_be_enough_to_get_llms_to_reason/</p>
  <p>https://garymarcus.substack.com/p/llms-dont-do-formal-reasoning-and?r=17uk7&amp;triedRedirect=true</p>
  <p>https://www.answer.ai/posts/2024-07-25-transformers-as-matchers.html</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ecv-c7rlVZGhcSW_MLf1sQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：peter东 Aeneas，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001497474759045</id>
            <title>百度做AI，为何硬不起来？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001497474759045</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001497474759045</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 00:46:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <智能硬件, 百度, AI技术, 市场竞争>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了百度在AI硬件领域的布局与挑战。尽管百度早期进入该市场并推出多款智能硬件产品，但其在市场表现上仍显平平，缺乏引领性产品。百度的硬件战略多依赖于AI技术，而非将硬件视为核心业务，导致其产品在设计和用户体验上缺乏差异化。与其他竞争对手相比，百度的硬件生态系统不够完整，用户体验不一致，影响了市场吸引力。文章指出，百度需要在硬件设计创新、营销和生态系统建设上更加聚焦，以提升市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智能硬件在2024年貌似又行了？</p>
  <p>忽略市场表现，从抢跑者动作看，确实是这样的。</p>
  <p>亿欧网统计，<strong>从2023年至今，在大约一年半时间里，至少有25位大厂高管已投身AI硬件赛道。从出身上看，多数来自于BAT、TMD等互联网大厂。</strong></p>
  <p>在大模型潮涌中，<strong>在AI加持下，AI手机、AI PC、AI眼镜、AI耳机、AI玩具好不热闹。</strong></p>
  <p>有意思的是，在众多互联网大厂中，百度的表现值得观察。</p>
  <p>百度作为第一批进军硬件的老牌互联网巨头，至今依然“还在牌桌上”。从时间跨度和百度布局硬件方向调整上，我们能窥探到整个智能硬件产业的变迁。</p>
  <p>目前，承担百度在AI硬件领域布局的主要业务线是小度科技，但在2020年前，小度科技在百度业务体系中地位并不明显。</p>
  <p>实际上，在过往十年时间里，百度的业务体系经历了数次调整，2013年前，百度主要分为销售体系、商业运营体系、用户产品与技术体系、商业产品与技术体系等四大业务线；2013年，则调整为了移动服务事业群组、新兴事业群组、搜索业务群组、金融服务事业群组等四大事业群。</p>
  <p>2020年是百度转型以来组织架构调整最大的一年，当年百度设立了内部事业群组、外部并购企业体系，以及内部孵化或通过投资获得控制权体系等三大业务体系，彼时，小度也被划进了后者业务体系中。</p>
  <p>百度此举意图明显，目的就是为了突出“人工智能”的战略地位。不过遗憾的是，哪怕自2020年起百度就已战略性All in人工智能，但现实是，当前，在众多热门AI硬件细分领域，百度的表现依然难言如意。</p>
  <p>不得不让人猜测，<strong>是否是硬件定位与战略重心的摇摆不定，才导致一直未出现“亮眼”产品</strong>。</p>
  <p>多年来，百度的核心战略一直聚焦在AI技术研发和软件服务上，而不是在硬件生产本身。<strong>百度往往将硬件产品视为AI技术的载体，而不是独立的商业化核心</strong>。相较于苹果、华为等将硬件视作业务核心的企业，<strong>百度在硬件产品上投入的资源和战略重视度可能相对不足</strong>。</p>
  <p><strong>从外部观察，百度更倾向通过其AI平台与第三方硬件厂商合作，而不是自己主导硬件研发和生产。</strong>尽管开放性包容度多受上下游好评，但也一定程度上导致<strong>百度的硬件产品更多是作为“配件”来展示其AI能力，而非直接通过硬件获取市场份额和用户黏性</strong>。</p>
  <p>其次，很明显与智能硬件巨头相比，尽管产品不少，但是缺乏完整的硬件生态。硬件领域竞争激烈，消费者往往选择那些具备生态粘性，日常常用性产品多的生态品牌，比如小米、苹果、华为等等。</p>
  <h2><strong>百度AI硬件产品，横跨数十个领域</strong></h2>
  <p>或许外界对百度的印象还停留在互联网大厂、做搜索的、卖广告的等刻板印象中，但实际上，一个让人惊讶的事实是，百度进军AI硬件市场非常早，经过近十年积累，目前已悄悄推出了一大批智能硬件。</p>
  <p>在百度业务体系中，承担AI硬件业务的部门主要是小度科技，专门研发AI硬件产品。此前不久，百度副总裁、小度CEO李莹曾介绍小度科技，称其战略定位就是“AI+硬件”。</p>
  <p>在AI硬件领域，小度已经探索了多年，早在2017年，就已推出了小度助手1.0版。根据最新披露，今年4月，小度刚发布了DuerOS X系统，小度称其成为全球首个AI原生操作系统。</p>
  <p>目前，在AI硬件方面，小度已推出十余个细分领域的智能硬件产品，覆盖智能家居、智慧教育、影视娱乐、智能机器人等多个方向。</p>
  <p>根据公开信息，亿欧网整理出了百度已推出的AI硬件产品（见下图），为便于观察，亿欧网将这些硬件产品，划分成了功能类、学习类、家居类三大类别。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0128c84cf51f4a58b60301079bbe5f53@000000_oswg376161oswg1080oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从上图不难看出，百度在AI硬件领域的布局相当广泛，尤其是在智能家居领域，几乎覆盖了家居生活的各个方面，产品包括智能照明灯、智能插座、智能门锁、智能温湿度计、智能遥控器、智能电视等等。</p>
  <p>除家居类智能硬件以外，百度还先后推出了学习机、学习平板、词典笔等学习类智能硬件，以及智能耳机、智能音箱、智能健身镜等功能类硬件产品。</p>
  <p>但不得不提，面向C端的产品，除了性能，在创新设计上的突出也尤为重要。<strong>百度的硬件产品在设计和用户体验上缺乏明显的差异化</strong>。百度主要集中在将DuerOS等AI技术嵌入硬件，但<strong>在外观设计和创新体验上相对保守</strong>，没有为消费者带来明显的“惊喜”感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_7601a684c77e4177a64c968867fccdca@000000_oswg236877oswg567oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>像小度智能音箱这样的产品，虽然依靠百度的AI能力有一定竞争力，但在创新性上与市面上其他类似产品并没有本质差异，用户很容易选择性价比更高的小米等成熟产品。</p>
  <h2><strong>一直在跟随，从来没引领</strong></h2>
  <p>把时间线拉长来看，百度在AI硬件领域已经探索近十年，无论是自研产品，还是投资并购或者与外部合作，百度在AI硬件产品方面都投入消耗了大量人力、时间、资金，不可否认，的确有些产品获得了市场的认可，例如智能健身镜、智能学习机等产品具有一定的市场份额。</p>
  <p>尽管产品足够多，但在不同设备间往往缺乏一致的用户体验。由于其生态中的产品来源多样，部分来自自研，部分来自并购或合作，<strong>百度难以为用户提供一个完全统一、流畅的跨设备体验</strong>。</p>
  <p>这种体验上的不一致也让用户在切换设备时，难以保持一致性和连贯性，导致生态的吸引力减弱，市场声音也趋于微弱。</p>
  <p>其实从AI硬件产品布局来看，也难言如意，甚至可以说表现平平。一个不争的事实是，当前最受关注的AI眼镜、AI耳机、AI头显、AI可穿戴设备等产品，<strong>百度几乎都缺席了</strong>。</p>
  <p>此前，百度曾一度设立了新兴事业群组，但如今来看，截至目前，百度或许依然没有抓住新兴的AI硬件风口。甚至可以说，此前推出的硬件产品，有很多产品都是“一直在跟随，从来没引领”。</p>
  <p>整体来看，这些年百度推出了大量的AI硬件，覆盖领域的确很广。但实际上，在与对手比拼时，百度缺乏能“一剑封喉”的AI产品，没有真正能“打”的产品，恰恰因此，外界对百度的刻板印象依然是“百度在AI硬件赛道正在掉队”。</p>
  <p>其实，对于AI硬件企业来说，无论是大厂、还是小企业，在产品布局上，“多而全，不如少而精”。等到具备强大的竞争力，获得一定市场地位时，再布局其他领域也未尝不可。</p>
  <p>业界已有共识，今年是“AI硬件元年”，AI眼镜、AI耳机等产品如火如荼。前不久，扎克伯格刚发布了号称“地表最强的AI眼镜”，可以预见，未来一段时间，AI硬件将是大厂们追逐的重点领域，届时市场竞争也会更激烈。</p>
  <p>百度的核心竞争力在AI算法和平台，而硬件则是一个需要不同技术和资源的领域。要成功推出AI硬件产品，需要在硬件与软件之间找到合适的融合点，若百度希望在硬件领域取得显著突破，可能<strong>要更加聚焦于硬件设计创新、营销和生态系统建设，进一步提升其硬件产品在市场上的竞争力</strong>。</p>
  <p>留给百度的时间不多了。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652717374&amp;idx=1&amp;sn=b63af9d4003c0b551c54f0b618774fc1&amp;chksm=8a4b1ac288e8871a01358dcf44972e6e2548f12feb7e1bc385acf565043266ceac956ddd86a5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：王圆磊，编辑：刘欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001502704548227</id>
            <title>上市遭冷遇，AIGC难救七牛云</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001502704548227</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001502704548227</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 00:43:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 七牛云, 上市, 音视频云服务, 盈利挑战  
<br><br>  
总结: 七牛智能科技有限公司（七牛云）近日在港交所上市，但首日股价大幅下挫，反映出其业绩压力和市场反响不佳。尽管七牛云在音视频云服务领域占据一定市场份额，且获得了多家知名投资机构的支持，但其持续亏损和业务增长乏力使其面临严峻挑战。公司计划专注于APaaS业务并增强MPaaS竞争力，同时探索AIGC技术的应用，以期实现盈利。面对激烈的市场竞争和价格战，七牛云需加大研发投入并拓展海外市场，以满足用户需求并推动技术应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，七牛智能科技有限公司（简称“七牛云”）正式登陆港交所，成为资本市场的一员。然而，尽管历经多年精心筹备，七牛云的上市并未获得市场的热烈反响。公司以2.75港元的发行价开启交易，但开盘后却遭遇股价大幅下挫，首日收盘价1.19港元，跌幅达到56.73%。</p>
  <p>自2011年成立以来，七牛云最初以B端云存储业务为核心，如今旗下主要产品及服务包括MPaaS（Mobile Platform As a Service，即移动开发平台即服务）产品和APaaS（Application Platform As a Service，即应用程序平台即服务）解决方案。</p>
  <p>据艾瑞咨询数据显示，2023年七牛云的收入占整个音视频云服务市场的1.5%。按2023年收入计算，七牛云是中国第三大音视频PaaS服务商，市场份额为5.8%。按2023年APaaS所得收入计算，七牛云是中国第二大音视频APaaS服务商，市场份额为14.1%。</p>
  <p>作为音视频云服务领域的领军企业，七牛云曾一度是资本追逐的焦点。自公司成立以来，七牛云累计融资额已超过30亿元人民币，其股东名单中不乏阿里巴巴、云锋基金、经纬创投、启明创投等知名投资机构的身影。</p>
  <p>尽管获得了众多知名资本的鼎力支持，七牛云的业绩表现却并未能如人所愿。据招股书披露的财务数据，七牛云在近年来面临了不小的业绩压力。具体来看，2021年至2023年以及今年第一季度（以下简称“报告期内”），七牛云的营收分别为14.71亿元、11.47亿元、13.34亿元和3.42亿元；报告期内经调整后的净亏损则分别为1.06亿元、1.19亿元、1.16亿元和0.24亿元，累计亏损3.65亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0779e3cb16fb4a2f9a31f608ba4fa954@000000_oswg257172oswg865oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>业绩的持续亏损以及业务增长动力的不足，使得七牛云在上市后的市场表现不尽如人意。然而这一结果似乎并不令人意外，也一定程度上反映了当前中小云厂商所面临的普遍困境。</p>
  <h2><strong>增长乏力</strong></h2>
  <h2><strong>大型云厂商的夹缝中求生存</strong></h2>
  <p>音视频云服务是云服务市场的一个细分领域，2023年，中国云服务市场总规模达到了人民币5137亿元，其中音视频云服务市场占据了17.8%的份额，市场规模为915亿元。</p>
  <p>随着算力需求的不断增长以及AIGC技术的快速发展，预计中国云服务市场将继续保持增长态势，到2028年市场规模有望达到人民币12688亿元。届时，音视频云服务市场预计将达到2405亿元，占中国云服务市场总额的19.0%。</p>
  <p>在中国音视频云服务市场中，SaaS、PaaS及IaaS是三大主要细分市场。七牛云主要提供MPaaS产品和APaaS解决方案两种服务模式。</p>
  <p>MPaaS产品是一系列音视频解决方案的集合，包括加速内容分发的专有内容分发网络（QCDN）、存储内容的对象存储平台（Kodo）、互动直播产品及智媒数据分析平台（Dora），这些产品主要服务于开发能力强且对灵活性有较高要求的客户。而APaaS解决方案则是基于七牛云的MPaaS能力，结合低代码平台打造的场景化音视频解决方案，该方案旨在使客户能够轻松部署并快速调用不同功能，目前主要聚焦于社交娱乐、视频影像、视联网、智能新媒体及元宇宙五大应用场景。</p>
  <p>作为一家更多服务于中小企业的云服务提供商，七牛云也凭借其价格优势以及更加灵活、能够满足长尾需求的个性化云服务解决方案，在竞争激烈的云服务市场中占据了一席之地。</p>
  <p>然而，中国音视频PaaS市场的整体规模相对有限。2023年，公有音视频PaaS市场的规模达到了164亿元，占据了整个音视频PaaS市场的71.6%的份额；私有音视频PaaS市场规模为65亿元，占比28.4%。尽管艾瑞预测PaaS在音视频云服务市场的份额将从2023年的24.9%增长至2028年的32.3%，且技术进步和应用场景的拓宽有望推动市场规模的进一步扩大，但现阶段整个行业的规模仍然有限。</p>
  <p>而根据招股书，报告期内，七牛云来自MPaaS业务的收入金额分别为13.70亿元、8.75亿元、9.75亿元和2.49亿元，分别占当期总收入的93.1%、76.3%、73.1%和72.9%；来自APaaS的收入金额分别为2490.1万元、1.94亿元、2.81亿元和8323.8万元，分别占当期总收入的1.7%、16.9%、21.1和24.3%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_57a5a949702f4873a517ac77c2d3a330@000000_oswg91869oswg865oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从七牛云披露的数据来看，其MPaaS业务的付费客户数量虽有所增长，但增速并不强劲。具体而言，付费客户数量从2021年到2023年分别为68808名、83970名和92480名。在截至2024年3月31日的三个月内，MPaaS付费客户数量为62563名，相较于前一个季度末的62311名，增长幅度较为有限。</p>
  <p>同样，APaaS业务的付费客户数量也呈现出类似的增长态势。从2021年到2023年，付费用户分别为1319名、1967名和2597名。截至2024年3月31日的三个月内，APaaS付费客户数量增长至2303名，相较于前一个季度末的1867名，虽然有所增长，但增速同样不够强劲。</p>
  <p><strong>究其原因，一方面是IaaS提供商纷纷涉足音视频PaaS市场，加剧了市场竞争。</strong>例如，2021年5月18日，腾讯云正式发布了“腾讯云音视频”品牌，推出了一系列音视频通信基础网络、音视频通信PaaS产品线，以及针对工业、安防等垂直场景的联合解决方案。</p>
  <p>同年9月，华为云也不甘示弱，推出了实时音视频服务（SparkRTC），该服务已应用于在线教育、文娱互动、电商直播、视频会议等多个场景。依托华为云海量的边缘节点和CDN节点，为音视频服务提供了基础设施支持。</p>
  <p>此外，阿里云也在积极布局音视频PaaS市场。2022年3月，钉钉完成了对实时音视频PaaS公司“拍乐云”的全资收购，并在早前成立独立的音视频事业部，致力于探索下一代音视频会议形态。</p>
  <p>另一方面，长期依赖资本支持的七牛云，在云计算市场的价格战中面临着严峻挑战。近几年，包括阿里云、腾讯云、京东云等巨头云厂商纷纷开启价格战，争夺市场份额。七牛云也不得不跟风应对，打开七牛云官网，能在醒目位置看到“CDN下单最高省3万”、“存储价格直降92%”的降价促销活动。</p>
  <p>只是，单纯依靠降价来拼抢市场，对于七牛云来说显然不是长久之计。</p>
  <p>据调研机构Canalys的数据显示，2024年Q2，阿里云，华为云和腾讯云继续保持主导地位，占据了整个市场71%的份额。同时，中国移动、中国电信、中国联通三大运营商凭借其网络设施的天然优势迅速崛起。而以七牛云为代表的中小云服务商，包括已经上市的如北森控股、UCloud、青云科技等企业纷纷陷入亏损困境，盈利前景愈发不容乐观。</p>
  <h2><strong>加码AIGC+音视频APaaS</strong></h2>
  <h2><strong>能否实现扭亏</strong></h2>
  <p>面对盈利的艰难，七牛云在招股书中直言，“音视频PaaS行业营运的公司通常尚未实现盈利，盈利通常需要10年以上”。</p>
  <p>对于未来的盈利计划，七牛云明确指出：<strong>一是专注并深化盈利能力更强的APaaS业务，二是保持并持续增强MPaaS业务的竞争优势。</strong></p>
  <p>从七牛云业绩波动也能看出，为应对行业发展和市场需求的变化，七牛云正不断扩大APaaS业务的规模。据艾瑞咨询的分析显示，随着APaaS应用低代码解决方案逐渐满足市场的多样化需求，预计APaaS将逐步占据MPaaS及SaaS的部分市场份额，并渗透到音视频PaaS市场及音视频SaaS市场中。</p>
  <p>根据行业观点，“AIGC+音视频APaaS”有望成为音视频APaaS领域的新形态，通过将AIGC技术融入音视频APaaS产品将赋能创意构思、内容创新和智能内容生成。</p>
  <p>面对这一趋势，七牛云计划将APaaS解决方案拓展至更多元化的应用场景。在强化AIGC能力方面，七牛云重点聚焦3D内容生成平台的升级，将AIGC的创造性与3D内容生成技术紧密结合，同时探索AI技术在3D创作与渲染领域的深度应用。例如利用AI技术生成2D及3D数字人，这些数字人可广泛应用于直播、直播流营销、动画及游戏角色生成等多个领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_191cc565a9e04f6396dcd990eefdd7df@000000_oswg251323oswg1080oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，在存储方面，七牛云也将探索一站式AIGC数据存储解决方案，帮助客户降低存储成本，缩短处理时间。</p>
  <p>值得注意的是，<strong>在“AIGC+音视频APaaS”方面的探索，早已有企业抢先布局。</strong></p>
  <p>作为七牛云直接的竞争对手，声网瞄准视频会议场景，近期发布了“灵动会议”APaaS产品，支持多模态大模型信息处理（如图像、音频、文本处理等），满足复杂会议场景需求。</p>
  <p>而作为七牛云的“前辈”，声网虽然在2020年6月底在美国纳斯达克上市，且上市首日股价大涨，市值一度达到近51亿美元，但如今其市值大幅缩水，已不足3亿美元。这主要是由于声网的主要营收来源于在线教育市场，在2021年“双减”政策落地后，市场规模大幅缩水，给声网带来了不小的冲击。</p>
  <p>目前，声网也在积极探索海内外娱乐社交、IoT、医疗等应用场景。根据其发布的2024年Q2财报，声网营收为1.32亿美元，同比增长0.3%，这也是10个季度以来首次实现同比增长，其中，声网海外营收占比近一半。虽然声网在该季度仍然净亏损920万美元，但相比去年同期的4530万美元净亏损，已有了大幅收窄。</p>
  <p>近日，火山引擎也发布了大模型训练视频预处理方案，探索 AI 大模型与视频技术的深度融合，在技术底座、处理链路和业务增长层面为企业寻找解法，面对竞争对手的积极布局，七牛云在AIGC领域的超车之路更显得尤为紧迫。</p>
  <p><strong>在七牛云的未来战略中，也将目光投向了海外市场，</strong>除了助力中国企业拓展海外市场外，目前，七牛云已在中国香港、新加坡、越南设立了附属公司，并取得了一定的收入。为了进一步挖掘海外市场的潜力，七牛云还计划在印尼、马来西亚和沙特阿拉伯等地开展音视频云市场的可行性研究。</p>
  <p>然而，这些盈利措施的实施必然需要加大在研发和基础设施方面的投入，包括建立本地销售和技术团队等。<strong>在当前七牛云自我造血能力有限的情况下，这些策略可能会对其盈利能力及现金流状况带来更大的挑战。</strong></p>
  <p>面对这一挑战，七牛云不仅要在技术层面不断创新，更要在服务场景上做深做细，以更加贴近用户需求的方式提供音视频解决方案。根据艾瑞咨询，在当前实时音视频领域中，在线教育、娱乐等消费互联网应用依然占据主导地位，是这一领域最主要的应用场景。而在实际生产过程中，医疗、安防、无人驾驶以及工业领域等产业互联网场景有望成为实时音视频技术的未来蓝海。</p>
  <p>因此，对于七牛云等音视频云厂商而言，紧密结合具体业务场景，以更加贴近用户需求的方式提供音视频解决方案，推动音视频技术真正走向大众，才能实现更广泛的应用和更大的社会价值。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNDIxMDQ1OA==&amp;mid=2247497516&amp;idx=1&amp;sn=f0671d4f9004ff7aeab560fc44023e3d&amp;chksm=c0a3dc1f9d8c68aa6f381a454d75c3659650329ad157faea520524a0fad75025416f49884c39&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光锥智能”（ID：guangzhui-tech）</a>，作者：王菲，编辑：王一粟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3000677266766213</id>
            <title>当绊脚石被搬开后，微软要再次发力云游戏了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3000677266766213</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3000677266766213</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 00:08:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Google Play, 云游戏, 微软, 垄断  
<br><br>  
总结: 美国法院裁定Google Play存在“非法垄断”行为，要求谷歌在未来三年内向竞争对手开放应用商店。微软宣布将允许用户在安卓端Xbox App购买游戏时不再通过Google Play支付，从而避免抽成。云游戏自2009年诞生以来，虽然经历了波折，但随着网络基础设施的改善和算力投资的增加，微软重新恢复了对云游戏的信心。云游戏的优势在于降低玩家的硬件门槛，但内容的独占性仍是关键。微软的Xbox Cloud Gaming将不再仅限于XGP内容库，满足玩家对云游戏的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着美国法院日前裁定Google Play存在“非法垄断” 行为，要求谷歌在未来三年内向竞争对手开放这一应用商店之后。不仅是Epic Games旋即就表示要做安卓应用商店，微软也顺势宣布拟于11月开始允许用户在安卓端Xbox App购买游戏时、不再需要通过Google Play进行支付，从而避免开发者向谷歌支付抽成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_be6b29a94245492b9cb1edf79879e612@000000_oswg35318oswg600oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>紧接着微软Xbox部门总裁Sarah Bond趁热打铁，宣布自11月开始将扩大云游戏库，未来玩家可以在云端体验Xbox Game Pass内容库以外的游戏。如此看来，在此前经历了2022年云游戏行业的低潮期后，微软方面在两年后的今天重新恢复了对云游戏的信心。</p>
  <p>事实上，云游戏这个概念早在2009年就已经诞生，但真正的“云游戏元年”应该是2019年，在这一年的游戏开发者大会上，作为圈外人的谷歌推出了自家的云游戏服务Stadia。自谷歌振臂一呼之后，一众厂商云集景从，诸如亚马逊Luna、微软Xbox Cloud Gaming、英伟达GeForce Now、腾讯START如同雨后春笋般冒了出来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_9711d52d4911426183cf117d9315f3bc@000000_oswg37641oswg600oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比于传统的游戏形式，云游戏的优势非常显著，这也是其能够得到游戏厂商、乃至互联网巨头青睐的关键。云游戏技术是通过将本地存储和计算迁移到数据中心，在将桌面虚拟化后，以云计算和串流的方式通过网络传输到用户的终端上，让消费者无需购买独立显卡、高性能CPU和大容量硬盘，设备只需支持视频的解码解压即可。</p>
  <p>在2019年的那一轮云游戏浪潮中，游戏厂商和互联网公司的策略其实是有明显差异的，因此也导致了在云游戏的落地遭遇挫折时，互联网公司往往干净利落地壮士断腕，而游戏厂商则是默默坚持。在以谷歌、Meta为代表的互联网厂商看来，云游戏和YouTube、Spotify没什么区别，都是流媒体技术在不同领域的应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_8f7f895dd44b41038d53b5d1bbdc7d50@000000_oswg28113oswg600oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>故而谷歌、Meta都是以技术驱动自家的云游戏业务，来提供云游戏算力和服务解决方案。但遗憾的是，游戏作为一个在互联网诞生之前就存在的行业，它的内容属性极为突出。纵观整个游戏行业的发展史，其实从来就没有哪一个平台能够在缺乏独占内容的情况下站稳脚跟，云游戏自然也一样。</p>
  <p>当时，谷歌选择了与EA、育碧、R星、CDPR等知名游戏厂商合作，在Stadia发售之初为其带来了一套拥有《刺客信条：奥德赛》、《幽灵行动：断点》的豪华游戏阵容。可谷歌当时只是提供了一个空壳子，玩家想要在Stadia上体验云游戏，除了需要为Stadia本身的云游戏服务付费之外，还要再额外购买相关游戏的Stadia版本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_0562bddf457548bc8edc94b0a18061bf@000000_oswg24214oswg594oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>云游戏本身是为了降低玩家体验游戏的门槛，可在谷歌的这番操作下，Stadia反而变得却更贵了。其实不仅是谷歌，Meta和亚马逊也都是一个样。可反观微软，Xbox平台的游戏内容之丰富显然无需多言，但由于众所周知的原因，游戏大厂通常对于XGP不太感兴趣，诸多非微软第一方的大作也并未出现在XGP内容库里。</p>
  <p>现在微软承诺Xbox Cloud Gaming不再仅限于云端游玩XGP内容库，无疑就给了许多玩家体验云游戏的动力。那么问题就来了，微软为什么要等到现在才再次发力云游戏？事实上，除了苹果和谷歌如今都允许Xbox App登陆自家应用商店之外，云游戏固有的两大顽疾在过去两年间，也得到了一定程度的缓解。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_adb7111f338d48959fe14776788f3f3c@000000_oswg23282oswg600oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>云游戏对网络带宽要求高，并且本身的成本不菲，这已经是业界公认的事实。体验过云游戏的玩家都知道，网速越快、波动越小，云游戏的体验才会越接近传统的本地游戏体验，反之如果带宽不足，那么云游戏就完全是空中楼阁。</p>
  <p>除此之外，云游戏还是集中式计算的典型，所有的计算、渲染都是由服务器来完成。更何况不同于内容源统一的视频/音频流媒体，只需要一定数量的CDN就可以实现全球分发，云游戏本质上则相当于是每位用户都在看独一无二的实时直播画面，这就使得其成本可以说是相当之高。</p>
  <p>但在过去两年的时间里，云游戏的这两大缺陷得到了弥补。此前在2023年，美国通过了一项名为“BEAD”的计划，这项投资超过420亿美元的基础设施投资计划旨在让每个美国家庭都能实现高速上网，也就意味着美国距离“村村网通”只有一步之遥了。同时美国无线通信和互联网协会透露，到2023年年底，全美40%的无线连接为5G。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_be4c0c4d0a1e44c9a8d07d01211c67c6@000000_oswg16926oswg600oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中美、欧洲、日韩等主流市场的宽带和移动网络建设，显然与2019年已经有了天壤之别，这或许就给了微软一些信心。至于说云游戏所需要的庞大算力，其实也在过去两年AI大模型带动的算力投资中得到了解决。随着全球科技巨头几乎都将AI视作未来，一场有关算力的军备竞赛早已跑步进入了白热化的状态，仅仅微软一家就预计将把上千亿美元的预算分配给了算力。</p>
  <p>如此庞大的算力投资，Xbox云游戏自然也能分到一杯羹。如此一来，无论从任何角度来看，微软现在发力云游戏的障碍都已经消失，所以他们不做云游戏反而会有些奇怪。更为重要的是，大量玩家对于摆脱硬件的束缚、随时随地玩游戏的需求，早已是客观存在的事实。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649873178&amp;idx=2&amp;sn=44bdadd90a3e7c5f4a6b13dfc5f8db1e&amp;chksm=86fa7ac4ca1cb5aee2a268d72d8c9b2fb0107bf2ff0f664db2f46b490e8ba8129dcfa6438402&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001049064323464</id>
            <title>「炫景生物」完成超亿元新融资，肝靶点管线与肝外递送均取得突破｜36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001049064323464</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001049064323464</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <炫景生物, siRNA药物, 融资, 递送技术>
<br>
<br>
总结: 炫景生物完成超亿元的天使+轮融资，主要用于其首款siRNA药物RG002C0106的临床研究及相关技术的开发。公司专注于小核酸药物的研发，创始人黄渊余在核酸制药领域有超过16年的经验。小核酸药物的开发面临递送效率低等挑战，炫景生物通过建立三大技术平台来解决这些问题。公司在肝内和肝外递送技术上均有布局，特别是在肾组织递送方面已取得显著进展。炫景生物的管线选择了差异化的靶点，具备较强的市场前景，并积极寻求与国际和国内企业的合作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>36氪获悉，炫景生物已完成超亿元的天使+轮融资。本轮融资由上海科投股份和启航投资共同领投，信成基金、金沙江联合润璞、元希海河等跟投，老股东三一创新投资追加投资。本轮融资将主要用于公司首款siRNA药物RG002C0106的临床研究、多个临床前管线的推进、以及非肝组织体内递送技术和相应管线的快速开发。同时，炫景生物成立至今已完成两轮共计超2亿元的融资。</p>
  <p>炫景生物成立于2022年，专注于小核酸药物研发和产业化。创始人黄渊余博士专注核酸制药领域16年+，曾在头部小核酸制药公司任职多年，领导多项小核酸制药技术平台的建立和系列小核酸药物的研发，已推动5个siRNA药物进入临床I-II研究。公司核心团队均从业10年以上，经验覆盖核酸生物学、核酸化学、药物递送、项目管理、CMC研究、注册申报、临床开发等全流程。</p>
  <p>小核酸药物是近年来生物医药行业快速兴起的赛道之一。尤其是新冠疫情之后，随着由mRNA疫苗撬动的mRNA类药物市场表现回落，RNA疗法的投资热情进一步涌向成熟度更高、确定性更强、商业前景更明朗的小核酸领域。仅2023年，以siRNA、ASO等为主流的小核酸药项目融资就有约20起。</p>
  <p>简单而言，小核酸药（包括siRNA和ASO）如果想在人体内发挥作用，要经过体内循环、器官靶向、细胞摄取、胞内逃逸等多个环节。这个过程中，首先，无修饰的小核酸本身不够稳定；而且，要到细胞质或细胞核内才发生作用，因此存在递送效率低等难题。针对前者，可利用讲究的化学修饰来解决；对于后者，则要通过配体偶联或其它递送系统来克服。</p>
  <p>换句话说，小核酸药的开发是个综合且系统的问题，核酸序列、化学修饰和递送载体技术缺一不可。<strong>炫景生物进行了全方位布局，并搭建了具有自主知识产权的三大技术平台，包括核酸序列设计筛选平台RIHOST®、化学修饰平台RICMO®，以及体内递送平台LICOD®。</strong></p>
  <p>其中，递送技术是当前全球小核酸制药公司聚焦的重点和竞争的关键。用黄渊余的话说，递送技术的开发是炫景生物“启程”的立足之本，也是“行远”的核心技能。</p>
  <p>从肝内和肝外两大递送方向来看，炫景生物LICOD®递送技术同步布局了相关研发。其中，在相对成熟的肝靶向递送技术上，炫景生物也建立了GalNAc缀合技术，但不同于同行熟知的“三叉戟”结构，炫景生物设计了新一代GalNAc缀合结构，具有合成步骤少（相比头部企业竞品载体减少70%）、生产成本低、递送效率高、缀合方式灵活等诸多优势。</p>
  <p>在肝外递送技术的开发上，领域内共同的难点在于如何寻找并确认理想的介导入胞的受体分子，以及基于该受体设计筛选高效安全的配体分子。对此，黄渊余认为：<strong>“不要期待在肝外组织短期内能找到类似GalNAc-ASGPR这种能打‘一百分’的组合，而更应从药物开发角度，以一种产品思维去建立肝外递送技术，也就是这种递送技术只要能满足药物开发的各维度要求即可。或者说，我们追求的肝外递送技术能打“七八十分”即可。”</strong></p>
  <p>目前，炫景生物基于多种公司独有的策略，已完成包括肾脏、肌肉、脂肪、心脏、中枢神经系统、肺组织、眼部组织等7种肝外组织递送载体的开发验证，并在动物体内完成了有效性和长效性评价。</p>
  <p>以肾组织递送为例，炫景生物已成功测试了一系列缀合分子。其中，具有代表性的LICOD-K1载体在啮齿类动物体内实现了特异性的靶向分布，siRNA缀合物在肾组织中的暴露量比无载体siRNA 高出10倍以上；并完成了在非人灵长类 (NHP) 动物上的验证实验，获得了超过70%的抑制效率。据悉，炫景生物开发的肾靶向递送技术已走在了国际前沿。</p>
  <p>此外，炫景生物的RIHOST®和RICMO®两大平台也已完成建立。值得一提的是，RIHOST®的设计筛选平台相比于传统方法提升了数倍至数十倍的效率，RICMO®平台也完成了一系列创新型“修饰通式”的开发和专利布局。“核酸序列设计筛选、化学修饰和体内递送是三个交互递进的开发过程，相互协作并融合才能完成核酸药物的高效开发。”</p>
  <p><strong>今年8月，炫景生物旗下针对补体C3的肝靶向siRNA药物管线RG002C0106，已同步在澳大利亚和中国取得临床批件，并即将完成首个受试者给药。</strong>此外，公司针对心血管和代谢疾病等慢性疾病的肝靶点处在临床前研究研发阶段，肝外管线的开发也在积极验证和布局中。</p>
  <p>黄渊余坦言，“管线的选择要综合方方面面的因素，公司首发管线选择了差异化的靶点，该管线可开发多个适应症，既可针对C3肾小球病这类罕见病，也包括IgA肾病等相对高发的肾病。首发管线选择肾病领域，与心血管疾病、代谢疾病领域相比，招募较少的病人即可完成临床研究，作为初创期的Biotech公司就有能力快速推进各期临床研究。同时，炫景生物也布局了多个心血管代谢相关的大病种管线，拥有突出的市场前景。”</p>
  <p>对外合作方面，炫景生物已经获得了多家国际MNC、国内上市药企、以及Biotech的关注，公司在积极与这些不同规模、特点、需求的企业探讨基于管线或技术平台的合作。</p>
  <p>黄渊余透露：“小核酸药物的成药性高、确定性强，管线价值或技术平台在临床前阶段就已能展现出来；因此在相对早期的临床前阶段，MNC公司就拥有浓厚的合作兴趣，炫景生物正在高效有序开展工作，预期不久之后就将达成相关合作。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3000976439605636</id>
            <title>淘宝购物微信支付，腾讯阿里怎么想开了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3000976439605636</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3000976439605636</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 20 Oct 2024 23:56:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <阿里, 腾讯, 拆墙, 互联互通>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了阿里和腾讯之间的竞争与合作关系，指出在过去，两者之间存在着无形的壁垒，用户无法跨平台使用服务。随着市场环境的变化，阿里和腾讯开始拆除这些壁垒，允许用户在微信中直接访问淘宝并进行支付。这一变化不仅是出于商业利益的考虑，也是响应了政府对互联网行业的整治要求。文章强调，互联互通是互联网发展的必然趋势，未来用户的消费体验将更加便利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在阿里和腾讯讲和之前，如果咱们想要微信好友购买自己选中的淘宝商品，一共要分几步？</p>
  <p>先在淘宝页面生成火星文一般的淘口令，在微信里粘贴发给好友，好友复制，再打开淘宝 App 下单。</p>
  <p>简单算需要四步，这是不是很麻烦？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_3f3168beff7149b88ed0d6d30ad66565@000000_oswg45177oswg658oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>又或者，长辈在淘宝付款时发现余额不够，让你帮忙付款，他微信转钱给你，你微信收下钱，存入银行卡，再从银行卡转出到支付宝。</p>
  <p>绕一圈浪费时间不说，还要花手续费。</p>
  <p>这时你会想，淘宝要是能用微信付款，淘宝商品能像京东那样，在微信聊天是一张卡片多好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_52272cade7bb490993e977fea0d38c8c@000000_oswg71478oswg1036oswg1163_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在很长的时间里，中文互联网的阿里和腾讯、腾讯和字节、阿里和京东之间有一道无形的墙，用户无法跨平台使用服务。</p>
  <p>最近，这道墙在被拆除，除少量店铺，大部分淘宝商家已经支持微信支付；在微信里，用户可以直接访问淘宝并支付，京东和阿里也就物流和支付展开合作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_99cc13aba9344715bb45818ae9f6b727@000000_oswg341451oswg961oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>阿里和京东腾讯最近为什么拆掉围墙，不再把对手挡在自己的业务之外？</p>
  <p>在聊他们为了拆墙前，我们要聊一聊他们为什么建墙。</p>
  <p>在桌面互联网时代，网页是主要的内容承载方式，不管是电商、影视、资讯还是社区论坛，大家都要通过浏览器来访问，井水不犯河水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_8d8104b992c34ff0ac054dcdd4087f40@000000_oswg141687oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当时，拥有大量用户的桌面客户端不多，但即便是这样，“电脑装机必备”的两个软件，还是起了冲突。</p>
  <p>屏幕前的各位，应该知道我在说谁吧，这场冲突被称为“3Q 大战”。</p>
  <p>3Q 大战成为一场丑陋的竞争，先是 360 针对 QQ，推出 “360 隐私保护器”和“QQ 保镖”，监控甚至可以卸载 QQ 的部分功能。</p>
  <p>而腾讯使出了一个伤敌一千，自损八百的大招，也就是经典的“一个非常艰难的决定”，在安装了 360 软件的电脑上停止运行 QQ。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_3980e2874235433ea1c46d3d8cb8ae14@000000_oswg45138oswg259oswg163_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然这是 360 和腾讯的争端，但用户却成了受害者，每名用户的电脑都成了战场，双方你来我往向用户发送弹窗，用户还不得不面临二选一的境地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_d2d85c359dc540dfbbffc5b8303d671a@000000_oswg99889oswg487oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在工信部介入下，双方的软件在电脑上才和平相处。</p>
  <p>导致双方撕破脸的原因是腾讯推出安全管理软件，动了 360 的蛋糕，原本是双方争夺市场，但普通用户却成了受害者。</p>
  <p>到了移动互联网时代，企业的竞争虽然体面些，却要更激烈，在移动互联网早期， BAT 三家，尤其是 AT 的竞争，几乎延伸到方方面面。</p>
  <p>从电商，到视频、地图导航、外卖、出行……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_4c0efa74f5aa4ebaa8aa4ef0502b3e75@000000_oswg435513oswg598oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新财富曾在 2020 年 11 月份做过一份统计，在全球范围内，市值超过 10 亿美元的独角兽企业有 586 家，腾讯投出了 52 家，接近十分之一，阿里也不遑多让，投出了 44 家。前十中大部分是投资机构，只有腾讯和阿里是互联网企业，这份成绩，谷歌、Meta、亚马逊也望尘莫及。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_e0fcc9dcbf4349eeb859d5c31b9eae37@000000_oswg207068oswg611oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而 2020 年中国前 30&nbsp;的 App，其中 70% 来自阿里和腾讯，他们分别被称为阿里系和腾讯系。</p>
  <p>按照手机产品的分类习惯，我们把 iOS 和安卓分成两个生态，不管是安卓还是 iOS，包括即将到来的鸿蒙生态，想要留住用户，就得满足人们的生活和工作需要。</p>
  <p>而阿里系和腾讯系，也可以称为阿里生态和腾讯生态。他们什么都想要做，各自收购或投资的企业，囊括了互联网的方方面面，从面向个人的支付、电商、物流、影视娱乐，到面向企业的云服务、办公软件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_6ceb32ade85d40c49ad67c2daa0530cc@000000_oswg114516oswg1080oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>*腾讯和阿里投资活跃，数据来源@IT橘子</p>
  <p>其中的商业逻辑就是打造一个封闭生态，完成商业上的闭环，抢夺用户，挤压对手的生存空间，这样的例子重复在上演。</p>
  <p>比如阿里和京东，2011 年，京东宣布因为费用太贵，与支付宝停止合作，而到了 2013 年，阿里联合几家物流公司，成立了菜鸟网络，提升物流服务，对标京东物流。</p>
  <p>也是在同一年，京东拿到了支付牌照，2014 年 2 月，京东推出先消费后付款的京东白条，而大家熟悉的花呗，也在 2015 年推出。</p>
  <p>另一边，腾讯在 2011 年拿到支付牌照，并且于 2013 年推出微信支付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_fd24187bbc0e4960bbbe32308b027861@000000_oswg13331oswg827oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2014 年，腾讯把扶不上墙的电商业务（拍拍网和易迅）卖给京东，换成投资京东。</p>
  <p>腾讯和京东的联合，瞄准的是阿里的淘宝和支付宝，京东得到腾讯的流量和支付工具加持，腾讯为自己的移动支付找到了电商场景。</p>
  <p>另一边，微信支付也在蚕食支付宝的市场份额，通过抢红包，迅速在人群中推广开来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_304d09f575bb47b598ae14fea4184701@000000_oswg12986oswg747oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>家里很多长辈，申请支付宝可能会嫌麻烦，但是在微信群里抢红包，那就主动开通微信支付了。</p>
  <p>而腾讯的基本盘在即时通讯和社交，微信月活超过十亿，QQ 如今也超过 5 亿，阿里曾多次涉足移动社交，想要动腾讯的根基。</p>
  <p>阿里在 2013 年推出移动社交产品“来往”，他的 LOGO 一度是这样的，针对谁不言而喻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_4ad428ee5a4f4151bc2dded277317982@000000_oswg6445oswg332oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来往失败后，阿里曾试图通过支付宝做社交功能，推出“生活圈”。</p>
  <p>即便因为 “白领日记”和“生活日记”中的大胆露骨内容，被公众吐槽，获得黑红流量，但也没有激起太多水花。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_8f4e92e8dd134c95ac128dcf74712156@000000_oswg456513oswg640oswg966_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以上是互相进攻，另一面，是双方在生态中开始建立围墙，阻挡对方。</p>
  <p>前面提到，京东不再与支付宝合作，后来在京东购物最常用的是微信支付，反过来，淘宝也一直没有与微信支付合作，屏蔽了微信的各个接口。</p>
  <p>在淘宝购物，用户只能开通支付宝，同时，淘宝也禁止卖家粘贴微信支付二维码。</p>
  <p>而微信作为一个社交通讯软件，封杀了“来往”的分享链接，也屏蔽了淘宝的商品分享链接和 App 下载链接。淘口令和吱口令这些火星文字是无奈之下的产物。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_f1aa455457e2431cbe951c6fe1889086@000000_oswg45450oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>之后就是大家熟悉的，阿里想从电商往社交、影音、游戏、外卖、出行、共享单车等行业发展，腾讯就是从社交、游戏往影音、外卖、出行、共享单车等行业发展，双方战线越拉越长，围墙也越来越多。</p>
  <p>在淘宝和京东卖货的商家也受到波及，2015 年，京东起诉阿里，称后者利用市场支配地位，要求商家二选一，不得参加京东的双 11 和 618。</p>
  <p>这一行为后来由市场监管总局证实，阿里因此被罚了 182 亿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_3da7191bf0c44c52b5886c13167f16a0@000000_oswg117772oswg1066oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>各自生态互相竞争的 App，不仅仅是早期为了争夺用户数量烧钱补贴，即便是用户数沉淀以后，还要争夺用户使用时长，把用户尽可能留在自己的生态中。</p>
  <p>所以在很长时间里，中文互联网成长起来的企业，几乎都被阿里和腾讯纳入阵中，如果初创企业没有接受阿里或腾讯的投资，那么他俩就用钱扶持对手。</p>
  <p>只有另一家企业，没有拿到阿里或京东的投资，在缝隙中成长为另一巨头，这家企业叫字节跳动。</p>
  <p>阿里和腾讯不是没有对字节跳动围追堵截，眼看今日头条做大，阿里花 300 亿人民币收购了 UC，腾讯做了天天快报，但都没有遏制住今日头条用户数飙升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_689d1502bf204864a038b491efea1a3d@000000_oswg65373oswg700oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>字节在 2016 年 9 月推出抖音，仅 14 个月用户数就破亿，腾讯在 2017、2018、2020 年多轮投资快手，自己还做起了微视，但也只能见抖音日益壮大，直到近几年的视频号才有了起色。</p>
  <p>抖音做短视频社交，获得了大量的用户使用时长，此涨彼消，消的是同样做社交的腾讯。2018 年，微信屏蔽了朋友圈中的抖音短视频链接，抖音用封杀来形容这一操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_f707fafe9df842c6b1d94d33a9cc5c63@000000_oswg51387oswg924oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因而在很长时间里，我们在微信分享抖音视频，一样需要复制链接、粘贴网址、好友复制，好友打开 App……</p>
  <p>跟分享淘宝商品，步骤不能说是相似，只能说是一模一样！</p>
  <p>但是腾讯无法阻挡字节，后者反过来触角逐渐延伸至电商、影音、游戏、网文等领域，除了电商，剩余的业务与腾讯的重叠度极高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_b0d2e3b9123f4a4e84b18a14fd2e34d0@000000_oswg37608oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是到这里发现没，这些巨头封来封去，没法堵死对手，阿里的电商依然很强，腾讯在社交和游戏这块一家独大，而字节跳动，业务从内容走向了电商和本地生活的交易，走向出海。</p>
  <p>所以，京东、阿里、腾讯、字节，他们开始拆墙了，有了视频开头提到的，淘宝支持微信支付，微信里能直接访问淘宝并支付，京东和阿里也就物流和支付达成合作，在抖音，能观看《王者荣耀》和《金铲铲》直播。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_2482558bfa2c4ff79ec2b8fd27d4a567@000000_oswg307120oswg1080oswg2168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>拆墙的苗头，其实早就有了，2021 年 7 月，工信部启动了为期半年的互联网行业专项整治活动，9 月 9 日召开了“屏蔽网址链接问题行政指导会”，要求限期内各平台必须按标准解除屏蔽，参会的企业包括阿里、腾讯、字节、百度、360 等。</p>
  <p>一个星期之后，QQ 上可以打开抖音和淘宝的链接，11 月 29 日，微信也能在私人聊天框内打开淘宝和抖音的链接。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_658662de7733439f92d7ba817174e958@000000_oswg74937oswg1011oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而最近这一波大范围在业务上拆墙，则更多是出于商业上的考虑。</p>
  <p>商业闭环能防止用户外流，但生态想要取得新的增长，仅仅靠墙内的用户已经不够，这时候办法就是开放城门，把对方的用户也放进来消费，相当于发展旅游业，提高 GDP。</p>
  <p>既然谁也无法杀死对方，竞争已然没有合作更有发展情景，一起高效地搞钱更符合各自利益。</p>
  <p>对微信来说，淘天丰富的商品增加了微信用户的支付场景，也为刺激更多商家在微信内投放广告，为微信带来了更多增长机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_0a1a72d2c2f34542b7fb8e8a830f62fd@000000_oswg111478oswg1080oswg1001_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有了微信支付，淘宝能带来更多的交易增长，毕竟还有许多人只有微信支付，没有支付宝，包括下沉市场的中老年人和未成年人。</p>
  <p>大家仔细想想，自己家里年纪大的长辈是不是更偏爱用微信支付，而不是支付宝。</p>
  <p>京东和阿里、腾讯和字节的互相开放，差不多也是这个道理，扩大经营范围，实现高效增长。</p>
  <p>阿里、腾讯、京东、字节各取所需。个人也许有无法放下的恩怨，但是企业没有，利益才是永恒的主题。</p>
  <p>对咱们用户来说，未来不管是消费商品还是查看内容，都将变得更加简单和便利。</p>
  <p>万维网发明人，被称为互联网之父的蒂姆·伯纳斯·李，始终倡导互联网自由开放， 他放弃为万维网申请专利，将它无偿开放给所有人使用，“www”如今成了信息交流的基础，推动了互联网的发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241020/v2_3ea6c0a1c2a846bb9f50e7572073c0d4@000000_oswg865970oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>蒂姆·伯纳斯·李的精神，与工信部发言人在 2021 年 9 月在发布会上表达的不谋而合：“合法链接的正常访问，是互联网发展的基本要求”，互联互通是互联网行业高质量发展的必然选择。</p>
  <p>中文互联网的拆墙，不管是行政还是市场的力量，这总归是好事，自由开放、互联互通才是互联网精神。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>晚点LatePost：阿里京东互相开放：京东物流进淘宝，支付宝进京东</p>
  <p>远川研究所：淘宝和微信想通了</p>
  <p>月光博客：对决：腾讯对360摊牌</p>
  <p>科创板日报：互联网大墙拆了</p>
  <p>新财富：收割者：腾讯、阿里的20万亿帝国生态圈！</p>
  <p>差评：看完这个万字处罚书，我整明白了阿里被罚182亿的原因</p>
  <p>晚点LatePost：战争与和平：字节跳动与腾讯的六年纠葛</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247825775&amp;idx=1&amp;sn=ed1107bc0fcd35baa546dc8688e004d9&amp;chksm=fd0601758945bdf4863ca2bb0f866ab13367fe23df9b294ad1e2636d9f24d1d8fc08ce5fd194&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：老狐，编辑：饿羊羊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001373342644613</id>
            <title>大模型在装傻，谷歌苹果最新发现：LLM知道但不告诉你，掌握知识比表现出来的多</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001373342644613</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001373342644613</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 20 Oct 2024 23:53:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 幻觉, 错误检测, 内部编码  
<br>
<br>
总结: 本文探讨了大模型（LLM）在生成输出时所面临的幻觉问题，包括事实不准确和常识推理失败等。研究表明，LLM内部编码的真实性信息比以往认识到的要丰富，且这些信息集中在特定的token中。通过分析模型的中间激活，作者提出了一种新的错误检测方法，能够预测模型可能犯的错误类型。尽管这种错误检测在数据集上无法泛化，但可以帮助制定缓解错误的策略。研究还揭示了LLM内部编码与外部行为之间的差异，表明模型可能知道正确答案但仍生成错误输出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大模型的应用历来受幻觉所扰。</p>
  <p>这个幻觉可以指代LLM产生的任何类型的错误：事实不准确、偏见、常识推理失败等等。</p>
  <p>——是因为大模型学半天白学了吗？并不是。</p>
  <p>近日，来自谷歌和苹果的研究表明：AI模型掌握的知识比表现出来的更多！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_025d50163eeb44c1bb3dd3efa2f1ea42@5091053_oswg64598oswg817oswg277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/pdf/2410.02707</p>
  <p>研究人员在LLM内部表示上训练分类器，以预测与生成输出的真实性相关的各种特征。</p>
  <p>结果表明LLM的内部状态编码反映出的真实性信息，比以前认识到的要多得多。</p>
  <p>这些真实性信息集中在特定的token中，利用这一属性可以显著提高检测LLM错误输出的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_987dcb494f7c431abd0594db1564c169@5091053_oswg377725oswg896oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽说这种错误检测无法在数据集中泛化，但好处是，模型的内部表示可用于预测模型可能犯的错误类型，从而帮助我们制定缓解错误的策略。</p>
  <p>研究揭示了LLM内部编码和外部行为之间的差异：可能编码了正确的答案，却生成了不正确的答案。</p>
  <p>——简单来说就是，LLM它知道，但它不想告诉你！</p>
  <h2><strong>LLM在装傻</strong></h2>
  <p>作者建议将重点从以人类为中心的幻觉解释转移到以模型为中心的视角，检查模型的中间激活。</p>
  <p>不同于使用RAG或者依赖更强大的LLM judge，本文工作的重点是仅依赖于模型输出的logits、softmax后的概率和隐藏状态的计算。</p>
  <h3><strong>错误检测器</strong></h3>
  <p>第一步是确定真实性信号在LLM中的编码位置。</p>
  <p>假设我们可以访问LLM的内部状态（白盒），但不能访问任何外部资源（搜索引擎或其他LLM）。</p>
  <p>建立一个数据集D，由N个问题标签对组成，对于每个问题，提示模型生成响应，从而得到一组预测答案。</p>
  <p>接下来，比较LLM生成的回答与正确答案，从而构建错误检测数据集（这一部可由AI代劳）。</p>
  <p>实验选择了四个LLM：Mistral-7b，Mistral-7b-instruct-v0.2，Llama3-8b和Llama3-8b-instruct。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4c8481420afe4a6cb2ca445df79a52ea@5091053_oswg216124oswg503oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作者选取了10个跨越不同领域和任务的数据集：TriviaQA、HotpotQA（with/without context）、Natural Questions、Winobias、Winogrande、MNLI、Math、IMDB review sentiment analysis和另一个自制的电影角色数据集。</p>
  <p>实验允许无限制地生成响应以模拟现实世界LLM的用法，并贪婪地解码答案。</p>
  <p><strong>性能指标</strong></p>
  <p>测量ROC曲线下面积以评估错误检测器，这能够反映模型在多个阈值中区分阳性和阴性情况的能力，平衡灵敏度（真阳性率）和特异性（假阳性率）。</p>
  <p><strong>错误检测方法</strong></p>
  <blockquote>
   <p>Majority：始终预测训练数据中最频繁的标签。</p>
   <p>聚合概率/logits：从之前的研究中选取几种方法，包括计算这些值的最小值、最大值或平均值。</p>
   <p>P（True）：通过提示要求LLM评估其生成的正确性时。</p>
   <p>Probing：在模型的中间激活上训练一个小分类器，以预测已处理文本的特征，这里使用线性探测分类器对静态token进行错误检测。</p>
  </blockquote>
  <p>作者认为，现有方法忽略了一个关键的细节：用于错误检测token的选择。</p>
  <p>研究者通常只关注最后生成的token或取平均值，然而，由于LLM一般会生成长格式响应，这种做法可能会错过重要的部分。</p>
  <p>本文中，作者关注表示确切答案的token（EXACT ANSWER TOKENS），它代表了生成的响应中最有意义的部分。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_c6fa67b310384ccbb7ba3a0ab573bd37@5091053_oswg125311oswg959oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这里将EXACT ANSWER TOKENS定义为，如果修改则会改变答案正确性的token。</p>
  <p>实践中，作者使用设置好的instruct模型代劳，来提取确切答案。之后，通过简单的搜索过程确定对应的token。</p>
  <p>重点关注4个特定token：第一个确切答案的token及其前一个token、最后一个确切答案token及其后一个token。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b242e07f0ef14afdb15a557a7fd2a16c@5091053_oswg206738oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作者广泛分析了层和token选择对分类器的激活提取的影响，通过系统地探测模型的所有层，从最后一个问题token开始，一直到最终生成的token。</p>
  <p>上图显示了Mistral-7b-Struct中各个层和token关于探测的AUC指标。虽然一些数据集似乎更容易进行错误预测，但所有数据集都表现出一致的真实性编码模式，中后期层通常会产生最有效的探测结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_d66e262a853b44988596193df8970814@5091053_oswg278664oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过比较使用和不使用EXACT ANSWER TOKENS的性能，来评估各种错误检测方法，上表展示了三个代表性数据集上的AUC。</p>
  <p><strong>不同任务中的泛化</strong></p>
  <p>了解错误检测器在不同任务中的泛化能力，对于实际应用程序至关重要。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a045f5894fe34e35bb66870885f5905c@5091053_oswg297603oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上图（a）显示了Mistral-7b-instruct的泛化结果，大于0.5的值表示泛化成功。乍一看，大多数热图值超过了0.5，似乎任务之间存在一定程度的泛化。</p>
  <p>然而事实上，大部分性能可以通过基于logit的真度检测来实现。图（b）显示了从最强的基于Logit的基线（Logit-min-exact）中减去结果后的相同热图。</p>
  <p>这表示检测器的泛化程度很少超过仅依赖Logit所能达到的效果。所以，泛化并不源于真实性的内部编码，而是反映了已经通过logits等外部特征访问的信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_ebe644370a834a6a8f20f2224433db4d@5091053_oswg59531oswg851oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>经过训练的探测分类器可以预测错误，但其泛化能力只发生在需要相似技能的任务（如事实检索）中。</p>
  <p>对于涉及不同技能的任务，例如情感分析，探测分类器与基于logit的不确定性预测器效果差不多。</p>
  <h3><strong>错误类型研究</strong></h3>
  <p>在确定了错误检测的局限性，并研究了不同任务的错误编码有何不同之后，作者深入研究了单个任务中的错误，根据模型对重复样本的响应对其错误进行分类。</p>
  <p>比如，持续生成的相同错误与偶尔生成的错误属于不同类别。</p>
  <p>研究人员在T = 30的温度设置下，对数据集中的每个样本进行采样，然后分析答案的结果分布。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_f1a318c32c7e40da9ca53ab6d775c42b@5091053_oswg222965oswg1080oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上图展示了三种代表性的错误类型：</p>
  <blockquote>
   <p>图（4a）中，模型通常会给出正确的答案，但偶尔会出错，这意味着存在正确的信息，但采样可能会导致错误。</p>
   <p>图（4b）中，模型经常犯同样的错误，但仍保留了一些知识。</p>
   <p>图（4c）中，模型生成了大量错误的答案，整体置信度较低。</p>
  </blockquote>
  <p>分类的标准有三个：生成的不同答案的数量，正确答案的频率，以及最常见的错误答案的频率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_188df0acdfb04050b30a097ad1c3b552@5091053_oswg191671oswg1080oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上表显示了所有模型的测试集结果。结果表明，可以从贪婪解码的中间表示中预测错误类型。</p>
  <h3><strong>检测正确答案</strong></h3>
  <p>模型的这种内部真实性如何在响应生成过程中与其外部行为保持一致？</p>
  <p>作者使用经过错误检测训练的探测器，从同一问题的30个响应中选择一个答案，根据所选答案衡量模型的准确性。</p>
  <p>如果这种准确性与传统解码方法（如贪婪解码）没有显著差异，则表明LLM的真实性内部表示与其外部行为一致。</p>
  <p>实验在TriviaQA、Winobias和Math上进行，选择probe评估的正确性概率最高的答案。这里比较了三个基线：贪婪解码；从30个候选答案中随机选择；选择生成的最频繁的答案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a12e2a1cc0bb46c2b26a255da2e88164@5091053_oswg122944oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果如上图所示，总体而言，使用探针选择答案可以提高LLM所有检查任务的准确性。但是，改进的程度因错误类型而异。</p>
  <p>探针可以有效地识别正确答案的事实表明，LLM的内部编码与其外部行为之间存在重大脱节：即使模型编码了哪个答案是正确的信息，它在实践中仍然可能生成错误的答案。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://arxiv.org/pdf/2410.02707</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WKFSOmpzQ3HdxSEZT4Qd9g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：alan，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001449829611906</id>
            <title>OpenAI前CTO被曝吸金7亿创业，招聘首先挖角老东家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001449829611906</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001449829611906</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 20 Oct 2024 23:51:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Mira Murati, OpenAI, 创业公司, 人员变动  
<br><br>  
总结: OpenAI前CTO Mira Murati在离职后正在筹备新公司，预计筹集超过1亿美元资金，目标是基于专有模型构建人工智能产品。她在OpenAI期间负责技术战略和产品开发，并在内讧事件中发挥了关键作用。与此同时，OpenAI面临人员流失和与微软关系恶化的问题，前员工Barret Zoph也可能加入Mira的新公司。OpenAI的未来竞争压力加大，内部人心不稳。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>OpenAI前CTO Mira Murati出走后，动向进一步明确——</p>
  <p><strong>被曝筹备新公司，吸金超1亿美元</strong>（约合7亿人民币），且和她同一天离开OpenAI的Barret Zoph（前研究副总裁）也可能入局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_19cfdd4e8f6f4feb9bbdc2d005e53c1f@5091053_oswg935736oswg768oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前就有消息称，Mira离职后一直在向前司OpenAI的员工抛出橄榄枝。</p>
  <p>虽然具体创业方向并未明确，但人们已经开始为OpenAI捏一把汗了，竞争对手+1 ？？</p>
  <p>不仅如此，OpenAI最近抓马持续：</p>
  <p>人员继续变动，且与“铁杆支持者”微软的关系出现裂缝……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_d40b63ad325a484889b2a8a2d08607cf@5091053_oswg64955oswg1080oswg916_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>OpenAI前CTO被曝筹备新公司</strong></h2>
  <p>据路透社消息，OpenAI前CTO Mira Murati正在为新的创业公司寻找风险投资。</p>
  <p>消息人士称，谈判目前处于早期阶段，新公司可能会筹集<strong>超过1亿美元</strong>资金，最终数字仍未确定。</p>
  <p>知情人士还透露，新公司的目标是<strong>基于专有模型构建人工智能产品</strong>，目前尚不清楚Mira最终是否会出任该公司CEO。</p>
  <p>更早之前就有报道称，Mira离职后一直在从前司OpenAI挖人，为可能的创业做准备。</p>
  <p><strong>公开资料显示</strong>， Mira 2018年6月加入OpenAI，并于2022年5月晋升为首席技术官。</p>
  <p>加入OpenAI之前，她曾在特斯拉干了3年Model X的产品经理。</p>
  <p>在OpenAI，她负责监督公司的技术战略和产品开发，包括DALL-E、Sora和ChatGPT平台的推出和改进，同时还领导研究和安全团队。</p>
  <p>她的工作包括突破机器学习的界限，同时倡导负责任和合乎道德地使用人工智能技术。</p>
  <p>一直以来，她和Sam Altman以产品代言人的身份出现在公众面前，OpenAI今年5月发布GPT-4o时，就由她主持。</p>
  <p>就在今年9月，她还入选了《时代》杂志“2024年人工智能领域100位最具影响力人物”榜单。</p>
  <p>不过，此前的OpenAI内讧事件中，也有爆料称，<strong>Mira在奥特曼被赶下台的过程中发挥了关键作用</strong>。</p>
  <p>就在9月底，Mira Murati突然宣告离开OpenAI，当时的说法是：</p>
  <blockquote>
   <p>离开是为了给自己创造时间和空间，进行一些个人探索。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_bda7c827e3d145e09192c180c5afedb5@5091053_oswg169413oswg399oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>眼下，不到1个月，她的下一步去向终于明确了~</p>
  <p>与此同时，早前有消息称Barret Zoph离职后也计划成立创业公司（两人同一天宣布离开OpenAI）。</p>
  <p>这次却曝出他有可能直接加入Mira的新公司。</p>
  <p>简单介绍下，Barret Zoph离职前是OpenAI的<strong>后训练团队负责人</strong>，于2022年加入OpenAI。</p>
  <p>在离职声明中，他表示：</p>
  <blockquote>
   <p>我在ChatGPT发布之前加入，并与John Schulman和其他人一起从零开始建立了后训练团队。</p>
   <p>我非常感激有机会领导后训练团队，帮助构建和扩展ChatGPT到今天的规模。</p>
   <p>现在对我来说，似乎是时候在OpenAI之外探索新的机会了。这是一个基于我个人职业发展需求的决定。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_380c228695714a5ab58271d5db6bde05@5091053_oswg265506oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这下，看来二人又打算合伙搞事业了~</p>
  <p>不过对于上述消息，目前Barret Zoph和Mira均未回应置评请求，消息真实性尚未最终确认。</p>
  <h2><strong>OpenAI抓马持续：人员变动、和微软关系恶化</strong></h2>
  <p>除了应对前员工转身成竞争对手这样的局面，OpenAI最近的烦心事不少：</p>
  <p><strong>家里面，人心未定，仍有员工继续选择出走</strong>。</p>
  <p>这不，ChatGPT早期开发者之一的Luke Metz于近期宣布离职。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_e8ebd0ae8d69495ba952aed0dabd2a86@5091053_oswg600254oswg1080oswg1420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>家外面，和“铁杆支持者”微软的关系也逐渐恶化。</strong></p>
  <p>表面上，Sam Altman声称与微软的合作是“科技界最好的兄弟情谊”，然而私底下却已在各谋出路。</p>
  <p>OpenAI这边，想改变与微软的排他性合作协议；微软则希望摆脱对OpenAI的依赖，自主开发未来可能取代OpenAI的技术。</p>
  <p>相关分歧的最新表现是：<strong>二者正在就OpenAI转向营利性公司的股权分配进行谈判。</strong></p>
  <p>有消息称，OpenAI和微软分别聘请了高盛和摩根士丹利，就这一问题进行磋商。</p>
  <p>截至目前，微软已向OpenAI投资了<strong>137.5亿美元</strong>，其中包括OpenAI最新66亿美元融资中的份额。</p>
  <p>另外，还有一件事也可能给二者的关系蒙上阴影。</p>
  <p>微软AI副总裁Sebastien Bubeck前几天还刚加入了OpenAI，微软痛失一员大将。</p>
  <p>Sebastien Bubeck在微软任职已有十年，最为人熟知的成就是：<strong>领导团队开发了Phi系列小模型。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_9339e369564941da960c5dfd10c15f7a@5091053_oswg234485oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>看到Mira即将有新动作，网友也是想起了还在休假的Greg Brockman。</p>
  <p>按照之前的说法，年底Brockman就该结束他的长假期了。</p>
  <p>那么……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_8ef2a66fe78a459485a12227b8b2b440@5091053_oswg99484oswg1080oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>[1]https://x.com/CuriousCatsAI/status/1847476298421067979</p>
  <p>[2]https://x.com/nytimes/status/1847082703419580673</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P2cWH2-j8XHh8yf3H4nltg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：一水，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001463741970568</id>
            <title>朋友圈支持Live Photo后，网友却不乐意点开了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001463741970568</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001463741970568</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 20 Oct 2024 23:49:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微信, Live Photo, 朋友圈, 用户反馈  
<br><br>  
总结: 微信推出了朋友圈Live Photo功能，引发了用户的热烈讨论和反馈。虽然许多iPhone用户对此表示欢迎，认为Live Photo能够更生动地捕捉瞬间，但也有用户对此表示厌烦，认为其影响了照片的美观和观赏体验。部分用户指出Live Photo的晃动和背景噪音降低了观看的欲望，甚至导致对照片的兴趣减弱。尽管如此，Live Photo仍然被视为一种真实表达的方式，能够展示未经修饰的生活瞬间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>前段时间，微信推出了一个重磅功能——</strong></p>
  <p><strong>朋友圈可以发 Live Photo。</strong></p>
  <p>尽管还不支持安卓，也尽管 Live Photo 出了快 10&nbsp;年，但毕竟人是微信嘛，消息一出就冲上了微博热搜第一。</p>
  <p><strong>那两天，Live Photo 相关话题可以说层出不穷：</strong></p>
  <p>有人等不及上手，重装了微信，结果聊天记录找不回来了。 有人不知道 Live Photo 发出去带声音，闹出了一堆尴尬； 很多安卓用户也在催微信，啥时候安卓也能整上 Live 图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_c0b17da3d64e4d96b773e18e1f220e23@5091053_oswg124927oswg767oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果你是 iPhone 用户，这种被 Live 图包围的感觉会更明显——</p>
  <p>国庆期间的朋友圈， 从风景到美食，从自拍再到随手拍，大家都跟说好似的全整上 Live Photo 了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_369ddec3ea974e7fa5022a0632f04c3a@5091053_oswg521746oswg1080oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然这一头大家对 Live Photo 的热情高涨，一整个文艺复兴，仿佛回到 2015 。</p>
  <p><strong>但另一头，已有人开始厌烦朋友圈 Live Photo 了。</strong></p>
  <p>前两天，有朋友转发了个小红书帖子：</p>
  <p>《<strong>微信出了&nbsp;Live&nbsp;后，我点开照片的欲望消失了&nbsp;》</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a550ed75d4e243b08cd0e2e06895c08c@5091053_oswg65246oswg1080oswg1017_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这位网友说了两个理由，一个是 LIVE 图左下角会显示一个白色圈，影响整体美观度。</strong></p>
  <p><strong>另一个是镜头很晃。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_d43926e9d6e54471addcb584d2d0f691@5091053_oswg319345oswg1080oswg984_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实这个帖子能火，主要是它确实有很大争论，有人说同感，但也有人反对。</p>
  <p>世超观察了下评论区，大概明白为啥有网友不喜欢&nbsp;Live Photo 了。</p>
  <p><strong>因为 Live Photo ，它类似于视频，会记录几秒的画面和声音。</strong></p>
  <p>一个介质存储的内容变多，就会朝两个方向发展，要么更好，要么更糟。</p>
  <p>不喜欢看 Live 的人，就是被&nbsp;“&nbsp;更糟&nbsp;”&nbsp;给影响了。</p>
  <p><strong>像朋友圈那些风景照 LIVE 图，点进之前，封面都还挺好的。</strong></p>
  <p><strong>但点进去之后的样子， be like ：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_5dfaeb2a7b5646c1a9590adbe88ab7f8@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>不光整个镜头在晃动，而且画面外有嘈杂的人声、喇叭声，观赏体验会大打折扣。</strong></p>
  <p>一吵，二晃眼，次数一旦多了，人下意识就会有点抵触心理。</p>
  <p>有位网友原本期待 Live 图很久，结果现在大家都发 Live 图之后，她反而因为图片不精致了，模糊了，失去了点开的欲望。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_d55ed38e79534df1a2b69ea09c082586@5091053_oswg116329oswg840oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然了，咱们发朋友圈并不是为了要满足别人的情绪，很多人还就喜欢发 Live，喜欢看 Live 。</p>
  <p>这就是要说到， Live Photo “&nbsp;更好&nbsp;”&nbsp;的点，在于能抓住那一鲜活的瞬间。</p>
  <p>有人评论区发了一张烟花爆炸的 Live ，获得了 2 万点赞。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_bbb4535251304b18af01d34268cb65d8@5091053_oswg191191oswg722oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有人拍的风景照，波光粼粼，夕阳西下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_af8e35a694b44363a8237d983229f87c@5091053_oswg148290oswg836oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Live 图这些动态的，更鲜活的展现，是照片做不到的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_d55039f2d3ce4433aebc78fc57875b08@5091053_oswg32812oswg746oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你可能会问，那咋不拍视频。</p>
  <p><strong>因为视频适合&nbsp;“&nbsp;记录一段时间&nbsp;”&nbsp;，而 Live 更擅长&nbsp;“&nbsp;捕捉一瞬间&nbsp;”&nbsp;。</strong></p>
  <p>之前杭州下暴雨，世超就想抓拍到闪电来的一瞬间，结果拍了一段长达 2 分钟的视频。视频占体积不说，拍完了我还要再截取那个瞬间，发给别人。</p>
  <p><strong>但 Live 图可以记录快门前后 1.5 秒，看到闪电来了，我再不慌不忙按快门就行。</strong></p>
  <p>相比一段视频， Live Photos 占用存储空间会更少，你也能挑选最合适的一帧作为封面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_52acc3222ab74c40a08c8648f914d1d6@5091053_oswg429437oswg1080oswg1441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>除了能还原生活的瞬间，大家喜欢 Live 图还有个最主要原因——</strong></p>
  <p><strong>就是为了表达&nbsp;“&nbsp;原图直出&nbsp;”&nbsp;。</strong></p>
  <p>在当下充满粉饰、滤镜、攀比的朋友圈，越来越多人对朋友圈有了包袱，发出来照片必须是有绝佳的构图，大师一样的调色，否则都拿不出手。</p>
  <p>但更多时候，大家都在卷自己。</p>
  <p><strong>Live 图登录朋友圈后，这种标准被重洗了，发 Live 图成了唯一一个能够真实表达的形式。</strong></p>
  <p>强调没滤镜，没美颜，玩的就是真实。</p>
  <p>有同事国庆去了新疆，看了雪山，传了 9 张 Live 图。</p>
  <p>这些带有 Live Photo 标志的图片，就已经在表达：<strong>这些是最真实，没调过色的照片。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_e5fe0eabf430400193f18f9f53e2608a@5091053_oswg665119oswg1080oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即便你拍了一张歪歪扭扭的图，大家也不会觉得有啥。毕竟你懂得，它可是 Live 。。。</p>
  <p>但可能很多人并不知道，<strong>其实&nbsp;Live Photo 也可以 P。</strong></p>
  <p>市面上随便找个第三方美颜相机，找到对应的功能，就能和 P 图一样点点点就完事了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b9f0982f97344d178475ab55b6ee9245@5091053_oswg678218oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小红书上相关教程也随处可见。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b655896445184e24a8c560cac778f4ed@5091053_oswg783749oswg1080oswg864_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换句话说：你们以前在网上刷到<strong>那些 Live Photo 怼脸自拍的帅哥美女，可能也经过了大眼祛痘美白等一系列美颜特效的。。。</strong></p>
  <p>因为 苹果&nbsp;Live Photo 并不是一个神秘的格式， 说白了它就是<strong>一张封面&nbsp;+&nbsp;一段视频</strong>。</p>
  <p>比如我随手拍的一张火锅大屁股 Live Photo ，你把它导入到 Mac 上，就会发现这其实是两个文件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_5c75f915f3314d68b765f1e79367e761@5091053_oswg852386oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>一张 JPEG 格式的封面，一段 MOV 格式的视频。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_2edde7044c3f497ca95698bfc6917515@5091053_oswg129197oswg502oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>照片能修，视频也能美颜，那自然 Live 图就可以 P 了吧。</p>
  <p>所以当大家为了追求一种“ 真实的表达 ”，不加修饰地在朋友圈发Live Photo 时。。。</p>
  <p>这张 Live 图，其实在每个人心里，都有着不一样的答案。。。</p>
  <p><strong>图片、资料来源</strong>：</p>
  <p>小红书</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uBCEh68MoCeXY7XmBa1e7g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：刺猬，编辑：莽山烙铁头 &amp;&nbsp;米罗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3001470127094149</id>
            <title>AI制药的IPO“诅咒”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3001470127094149</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3001470127094149</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 20 Oct 2024 23:48:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI制药, 投资, 并购, 市场表现  
<br><br>  
总结: 本文探讨了AI制药在资本市场的表现与挑战。尽管AI技术在诺贝尔奖中获得认可，AI制药却在二级市场遭遇冷落，Exscientia被Recursion以6.88亿美元收购，标志着行业的整合与洗牌。AI制药被视为降低研发成本和提高成功率的潜力工具，但其商业化路径面临高质量数据缺乏和临床试验失败的风险。尽管一级市场融资活跃，二级市场却因泡沫破裂和理性回归而不再青睐AI制药。AI制药仍处于起步阶段，未来发展需探索更有效的商业模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p>
  </blockquote>
  <p>AI技术再度成为“最靓的仔”。</p>
  <p>今年的诺贝尔三大科学奖项中，两大奖项与AI相关，先是物理学奖颁给两位研究人工神经网络的专家，而后化学奖又被授予三位致力于用AI来预测蛋白质结构的科学家。</p>
  <p>然而，与AI技术广受关注不同，AI制药在资本市场中却颇受冷落。就在不久前，两大全球AI制药龙头Recursion和Exscientia宣布达成最终协议合并，Recursion将以6.88亿美元的价格全股票交易收购Exscientia，这也是AI制药行业目前为止最大的一笔并购案。</p>
  <p>要知道，Exscientia成立于2012年，算得上AI制药的鼻祖，但如今却被Recursion以区区6.88亿美元收购。这起标志性并购事件或意味着AI制药领域大浪淘沙的开始。</p>
  <h2><strong>01 美股的牛市，AI制药的熊市</strong></h2>
  <p>AI制药曾被认为是人工智能领域最具确定性的应用场景，英伟达就曾将其视为AI领域布局的重点。</p>
  <p>众所周知，制药界流传着“双十定律”，即一款创新药从诞生到上市用于治疗，通常需要耗费十年的时间，数十亿美元的资金。近年来，随着人工、材料等成本的不断提升，这个数额还在持续上升，并且新药研发的成功率还很低。</p>
  <p>如何降低研发费用，提高成功率，缩短研发周期成为当前整个制药行业的当务之急。AI制药技术的出现和不断成熟为创新药研发“降本增效”提供了全新的解决思路，被认为有望引领创新药行业新的变革浪潮。麦肯锡全球研究所（MGI）预计，生成式AI每年可为制药和医疗行业带来600亿至1100亿美元的经济价值。</p>
  <p>可是，这些年来AI制药公司在二级市场中的表现却与预期完全相反。</p>
  <p>众所周知，美股正处于一场前所未有的大牛市中，标普500指数从3500点左右持续上涨超过60%，达到5900点左右，而本轮牛市的“发动机”正是AI热。</p>
  <p>过去两年时间中，微软市值从1.75万亿美元上涨至3.1万亿美元，苹果市值从2.3万亿美元上涨至3.5万亿美元，英伟达市值更是从2978亿美元上涨十多倍至3.3万亿美元，2015年才成立的AI初创公司OpenAI估值也超过万亿美元。</p>
  <p>相比之下，AI制药公司则是惨不忍睹。2012年成立的Exscientia是全球最早一批AI制药公司，曾经将全球首个由AI设计的新药DSP-1181推进临床。2021年10月，Exscientia登陆美股，上市首日股价从22美元的发行价冲到超过30美元，募集资金3.047亿美元，远超拟募资的1亿美元。但随后两年的股价表现却一塌糊涂，最低跌至3.8美元，较发行首日跌去近90%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_c7ccf775df7740f1847f8bfdb73c0a06@5091053_oswg110820oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：Exscientia股价月线走势，来源：雪球</p>
  <p>收购Exscientia的Recursion日子也不好过。2013年成立的Recursion，创立以来不断扩大业务范围，从最初聚焦于罕见病研发拓展到肿瘤学，如今正在从AI能生物技术公司向技术生物平台型企业转型。2021年4月，Recursion登陆美股，股价最高曾经达到42.81美元，市值一度超过125亿美元。</p>
  <p>短暂的高光过后，Recursion也开启下跌模式。从最高点下跌最多近90%，股价最低仅4.54美元。2023年7月，英伟达出资5000万美元投资Recursion，但依旧难以挽回颓势，如今市值仅为20亿美元左右。</p>
  <p>不仅是Exscientia和Recursion，AI制药的“泡沫”几乎全部被一个接一个戳破。</p>
  <p>AbCellera Biologics成立于2012年，市值从2020年上市之初的超百亿美元下跌至7.6亿美元左右；Relay Therapeutics在基因组、实验、计算方法三方面都有重大突破，市值从最高55亿美元跌至11亿美元；Schrodinger更是美股首个已经盈利的AI制药公司，但市值却依旧从2021年的70亿美元下跌至如今13亿美元左右。</p>
  <p>上市即巅峰，这是对于美股AI制药公司最准确的概括。美股AI制药公司上市后就暴跌的市场表现，堪称IPO“诅咒”。</p>
  <h2><strong>02 火热的另一面</strong></h2>
  <p>与二级市场上的惨淡不同，AI制药在一级融资市场又是另一番光景。</p>
  <p>2018年—2020年，全球AI制药赛道相关的融资总事件达171起，总金额63.54亿美元。2021年—2023年，全球AI制药赛道相关的融资总事件增加到了321起，总金额高达140亿美元，其中2022年达到融资高峰，为144起，融资金额达62亿美元。2024年上半年，AI制药继续火热，半年融资69起，融资金额33.36亿美元，几乎与2022年数据相当。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_401704ed1a3547c9b7d25a029642fe9f@5091053_oswg42391oswg891oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：2016年至今全球AI制药融资概况</p>
  <p>从公司类别上看，投资AI制药赛道的公司主要有三类：科技巨头、初创企业和大型药企。</p>
  <p>其中，英伟达是推动AI制药投融资回暖的重要推手，2023年以来，旗下投资部门NVentures至少投资了12家AI制药企业。谷歌是较早布局AI制药的科技公司，谷歌DeepMind和谷歌旗下药物发现子公司Isomorphic Labs的生物学预测模型AlphaFold已经迭代至第三代。</p>
  <p>不仅是国外，国内的阿里巴巴、腾讯、百度、华为、字节跳动在2020年后加速布局AI制药，纷纷成立了医疗AI部门。代表顶尖AI水平的科技巨头入局AI制药，不仅推动了技术发展，还促进了AI技术在实际药物开发中的应用。</p>
  <p>初创企业和大型药企更多是看中了AI制药在药物研发过程中带来的价值。目前，在新药研发的各个环节中，药物发现是AI制药应用最多也最成熟的环节。</p>
  <p>传统新药的发现需要先确定好某疾病的靶点，研究人员根据靶点设计和筛选出最合适的分子。为了找到最合适的分子，传统的药物发现是要对数万个小分子进行测试筛选，然后进一步合成和测试数百个分子，以便得到少数几个适合临床前研究的候选药物。</p>
  <p>这个过程困难重重，成功率极低，依赖研究人员的经验和运气，如果靶点是创新靶点的话，药物发现环节大约需要花费4年的时间和数千万美元的投入。</p>
  <p>与传统药物发现相比，AI技术凭借大数据和算法，可以减少新药研发流程中近40%的临床前研究时间。同时，AI技术平台还能源源不断地发现新药分子，从而带来新药产品上的规模效应。</p>
  <p>例如英矽智能利用AI技术能够在仅一年的时间内提名九种临床前候选药物，速度远高于每约4.5年提名一种临床前候选药物的行业平均值。</p>
  <p>与初创公司不同的是，传统药企更多采用投资合作的方式布局AI制药，例如辉瑞公司和IBM Watson Health合作，探索AI在癌症治疗中的应用。此外，强生、阿斯利康、默沙东、赛诺菲，以及国内的恒瑞、复星等药企也纷纷加大对AI领域的布局。</p>
  <p>因此，AI制药依然是资本看重的热门领域，尤其是在一级市场。但为何到了二级市场，AI制药就不再被资本青睐呢？</p>
  <h2><strong>03 AI制药的困局</strong></h2>
  <p>AI制药在二级市场表现不佳，一方面是前期泡沫太大，随着创新药寒冬的持续进入调整期，另一方面是资本开始回归理性，更加注重技术变现的能力。</p>
  <p>目前AI制药公司的商业化路径主要有三种：提供CRO服务；AI SaaS，提供软件服务；自己做新药研发。</p>
  <p>这三种商业模式中，如果只是做软件的授权，天花板比较低。以首家盈利的AI制药公司Schrodinger为例，全球营收排名前20位的制药公司几乎都购买了Schrodinger的软件进行药物研发，年费超过50万的客户留存率超过98%。可即使如此，2023年Schrodinger的软件收入仅为1.591亿美元，占其总收入的36.4%，真正令其扭亏为盈的还是靠license out TYK2药物带来的一次性收入。</p>
  <p>提供CRO服务则是回归了AI制药的本质，就是帮助药企提高研发效率。虽然理论上AI可以极大提升药物发现的效率，但实际上并不具备不可替代性。同时，CRO行业不仅仅只有药物发现这一个环节，药物发现只是CRO服务中较小的一个环节，后续环节同样关键，且占用药物的研发成本比例更高，药业更愿意与成熟的全产业链CRO公司合作而非AI初创公司。</p>
  <p>最靠谱的商业模式还是回归产品孵化，也就是目前大多数AI制药公司的商业模式，即AI+Biotech。通过AI快速产生临床前管线，然后推进至临床阶段，再对外授权转让，从而获得首付款、里程碑付款和销售分成。以国内的英矽智能为例，其绝大部分收入是来自管线的授权和里程碑付款，其中既包括新的管线授权，也有已有授权管线的里程碑付款等。</p>
  <p>其中的关键点仍然是管线，只有疗效好、市场大、临床进度快的管线才会被MNC看上，才能卖上一个好价格，但目前来看，AI还没能产生一款突破传统的重磅产品。主要原因是AI制药与传统制药技术不同，非常依赖大数据，所有的AI技术都需要基于大量的数据来训练和学习，没有大数据训练的AI就是个智障。</p>
  <p>但目前最大的困难与挑战就是高质量的数据缺乏。不同于AI在图像识别领域的应用，图像数据量大且获取相对简单，AI制药所需要的数据总量较少，且药企出于保密的目的，大多不愿意分享数据，这直接导致了数据获取成本大幅提高。即使有了大量的数据，随着数据量的增加，AI模型的训练成本也几何倍地攀升，导致AI模型的成本难以控制。</p>
  <p>另一方面，AI制药的Biotech还需要面临新药可能在临床试验阶段失败的高风险。随着第一代AI设计的药物逐步推进临床，在临床上显示出令人失望的结果，大量AI药物管线被暂停或终止研发。例如Exscientia就在2023年停止了两条临床管线，其中就包括“首款进入临床的AI设计药物”DSP-1181。</p>
  <p>事实上，AI制药最大的问题就是人们对它的期待太高了。人们预想中的AI可以提升90%的医药研发效率，但实际上作为新药研发的一种工具它目前只能提升6%—7%的效率，剩余的大部分还是需要依赖传统新药研发的方式，这就使得AI制药Biotech与其他Biotech没有本质上的区别。</p>
  <p>AI技术的不断发展，AI制药公司随之涌现，为创新药研发领域注入新活力。但以当前的技术水平，AI制药还处于起步阶段，更多的只是作为创新药研发的一种工具，人们不应对其抱有不切实际的期待，也不要因为AI制药技术遭遇的一时失利，就完全摈弃。</p>
  <p>毫无疑问，拥抱AI技术极有可能是医药领域未来发展的核心方向，但具体的商业模式仍需耗费更多的时间进行摸索，这或许才是美股AI制药不受追捧的本质原因。如今中国“AI制药第一股”晶泰科技借助18C上市，不知道其能够打破美股AI制药的IPO“诅咒”？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/QnYrG--PaZp0D3ri30RvWQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“医曜”</a>，作者：青栎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>