<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467929100391813</id>
            <title>甲骨文和Open AI联合吹的牛皮，点燃了资本市场？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467929100391813</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467929100391813</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 12:14:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近几天，华尔街的交易员们应该见证了科技史上最令人“瞠目”的时刻之一。</p>
  <p>甲骨文公司（Oracle Corp.），这家已有48年历史、常被视为信息时代“旧王”的软件巨头，其股价一日内最高垂直拉升超42%，将其市值推向了前所未有的高度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_6306d429de0d4686a79786a10ecd94a8@000000_oswg410115oswg931oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">甲骨文联合创始人、董事长 拉里·埃里森（Larry Ellison）</p>
  <p>然而不止于飙涨的股票，在实时更新的财富榜单上，81岁的甲骨文的联合创始人、董事长兼首席技术官拉里·埃里森（Larry Ellison）的个人净资产涨逾1000亿美元，一度超越了榜首埃隆·马斯克（Elon Musk），短暂坐上了全球首富的宝座。</p>
  <p><strong>《节点财经》分析，这一系列事件的核心，并非源于甲骨文发布了一款革命性的新软件，也不是因为其季度盈利远超预期——事实上，它甚至略低于分析师的期望。驱动这一切的，是一份与OpenAI签订的规模空前的云服务合同，以及财报中一个通常被忽视的指标所揭示的对未来AI算力的惊天“豪赌”。</strong></p>
  <h2><strong>震撼华尔街的财务指标</strong></h2>
  <p>甲骨文股价的史诗级飙升，始于其9月9日收盘后发布的2026财年第一季度财报。</p>
  <p>从表面上看，甲骨文的业绩表现平平无奇，甚至略显疲软。财报显示，该季度总营收为149亿美元，同比增长12%，但略低于分析师普遍预期的150.4亿美元。调整后每股收益为1.47美元，同样稍逊于1.48美元的预期。在正常的市场环境下，这样一份未能达到预期的成绩单，通常会导致股价承压下跌。</p>
  <p>然而，市场的目光完全被财报中另一个指标所吸引：剩余履约义务（RPO）。RPO衡量的是已签约但尚未确认为收入的未来合同总价值，是预测公司未来增长的关键前瞻性指标。甲骨文的RPO数字从一年前的水平暴增359%，达到了惊人的4550亿美元。这个数字不仅彻底超越了市场最乐观的1800亿美元预期，更是甲骨文当前年收入的数倍之多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_2688775cb2c04128a529adbbf78f6be2@000000_oswg36226oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华尔街对这一“爆炸性”的RPO数据做出了即时且剧烈的反应。9月10日，甲骨文股价一度飙升超过42%，最终收盘时录得35.95%的涨幅，创下自1992年以来的最佳单日表现。这一天的交易，为其市值增加了2440亿美元，也让公司总市值一度接近万亿美元大关，峰值时达到9670亿美元。</p>
  <p>在经历了这历史性的一天后，市场情绪有所冷静。截至9月12日收盘，甲骨文股价从328.33美元的峰值回落至292美元左右，但当周涨幅仍超过27%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_6370461c918c411689288c2ebe630895@000000_oswg132829oswg1024oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>《节点财经》认为，市场的狂热反应揭示了一个深刻的范式转变，过去几十年来，投资者评估科技公司的核心标准是软件利润率、用户增长和当期盈利能力。然而，甲骨文的事件表明，在生成式AI时代，最稀缺、最宝贵的资产不再是软件代码本身，而是能够训练和运行这些庞大模型的、有保障的、大规模的计算基础设施。</strong></p>
  <p>RPO这个曾经被视为次要的会计指标，一夜之间成为了衡量一家公司在AI军备竞赛中战略地位的核心标准。投资者不再仅仅基于甲骨文第一季度的软件销售来为其估值，而是将其重新定位为AI时代最关键商品，算力的战略储备者和供应商。</p>
  <h2><strong>价值3000亿美元的握手</strong></h2>
  <p>甲骨文财报中那天文数字般的RPO增长，其背后绝大部分的贡献来自于与OpenAI签订的、堪称世纪合同的联盟协议。</p>
  <p>根据《华尔街日报》等多家权威媒体的报道，甲骨文与OpenAI达成了一项历史性的云服务协议。协议中，OpenAI承诺在约五年的时间内，向甲骨文购买价值高达3000亿美元的计算能力。协议涉及建设和提供4.5GW的数据中心算力容量，这是一个极其庞大的数字，足以供应约400万户美国家庭的日常用电，其发电量相当于两座以上的胡佛大坝。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_8079efaac4d04c898ce244fcc9eaa4d5@000000_oswg61877oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该笔交易的规模也刷新了云计算行业的历史记录，成为有史以来最大的云服务合同之一。它不仅是甲骨文公司转型过程中的决定性一步，也深刻反映了AI行业对算力需求的“贪婪”程度。</p>
  <p><strong>《节点财经》认为，这笔交易对双方而言，都是一场高风险、高回报的战略“豪赌”。</strong></p>
  <p>对于OpenAI而言，长期以来都与其主要投资者和合作伙伴微软深度绑定，其模型主要在微软的Azure云平台上进行训练和部署。然而，随着模型规模的指数级增长，Azure的算力容量已多次出现瓶颈，这直接限制了OpenAI新产品的开发和迭代速度。与甲骨文的合作，是OpenAI为确保未来算力供应、降低对单一供应商过度依赖风险的关键一步。</p>
  <p>对于甲骨文而言，这份合同是其云业务转型的“加冕礼”。在过去十几年中，甲骨文在云计算市场一直被亚马逊、微软和谷歌三大巨头压制，然而，甲骨文凭借其在数据库领域的深厚积累和近年来数十亿美元的激进投资，打造了专为高性能计算和AI工作负载优化的第二代云基础设施（OCI），这份来自全球最大AI算力消耗者的巨额订单，也是对OCI技术架构和能力的终极认可。</p>
  <p>然而，在这场资本狂欢的背后，冷静的质疑声也随之而来。</p>
  <p>首要的疑问指向OpenAI的支付能力，根据公开信息和媒体报道，OpenAI目前的年收入约在60亿至100亿美元之间，并且仍处于巨额亏损状态，其现金消耗率极高。这样一家公司，如何能承诺从2027年起，平均每年支付高达600亿美元的算力费用？这引发了市场的猜测，认为这份合同可能并非刚性承诺，而是附带条件的“最高可达”框架协议，其最终执行情况将取决于OpenAI未来的融资能力和商业化进程。</p>
  <p>其次，是对甲骨文交付能力的担忧，建设4.5GW的数据中心是一项艰巨的工程，需要巨大的资本支出、漫长的建设周期以及稳定的能源供应。甲骨文及其合作伙伴可能需要为此承担数百亿美元的债务，而部分规划中的数据中心甚至尚未破土动工，如此庞大的基础设施能否按时交付，充满了不确定性。</p>
  <h2><strong>云战争的新战线</strong></h2>
  <p>多年来，云计算市场一直被亚马逊AWS、微软Azure和谷歌云牢牢把持，甲骨文的OCI虽然技术上不乏亮点，但在市场份额上始终难以望其项背。</p>
  <p>甲骨文的战略定位极其巧妙，它将自己打造成一个中立的“AI超市”，与积极开发自有大模型的竞争对手不同，甲骨文专注于提供底层基础设施，这种纯粹的“卖铲人”角色，使其能够吸引所有AI公司，而不必担心与客户的AI模型产生直接竞争。</p>
  <p><strong>《节点财经》分析，一个更深层次的行业趋势正在显现，AI基础设施的“大分化时代”已经到来。OpenAI的举动证明，即便是与某一巨头关系最密切的AI公司，也需要寻求第二、甚至第三供应商以分散风险。这预示着未来AI公司将其庞大的计算任务分散到多个云平台将成为常态。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_aafa32c7ca3a4d06a8ee1d2ea16e6652@000000_oswg22923oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，这个新兴的生态系统内部也存在着潜在的系统性风险。一些分析师指出了所谓的“AI资金循环圈”现象。例如，英伟达向甲骨文出售价值数十亿美元的GPU，甲骨文利用这些GPU构建云平台，然后再将算力租回给像英伟达这样的客户。这种资本的循环流动，可以在账面上极大地推高相关公司的收入和订单数据，营造出一种行业爆炸性增长的景象。其风险在于，整个生态的繁荣可能过度依赖于少数几家头部AI公司持续获得巨额风险投资的能力，而非来自广大终端用户的、可盈利的真实需求。</p>
  <p>回顾这惊心动魄的几天，一个清晰的叙事浮出水面，一家被部分人视为“昨日黄花”的科技巨头，在其极具魄力的创始人的引领下，通过一份天文数字的合同，成功翻身。甲骨文的股价飙升，并非基于过去的成就，而是整个市场对其未来在AI基础设施领域核心地位的一次集体押注。</p>
  <p>乐观者认为，甲骨文完成了一次教科书级别的战略转型，它精准地捕捉到了AI时代的核心需求。亦有悲观者警告，这笔交易可能是AI泡沫登峰造极的产物，它所依据的，是OpenAI看似不可能实现的财务预测，以及甲骨文面临的艰巨的交付挑战。</p>
  <p>全世界都目睹了拉里·埃里森短暂登顶财富之巅的辉煌时刻，这一刻究竟将被历史铭记为甲骨文新帝国的开端，还是一场史诗级泡沫的顶点，答案或许不会在近期的股票行情中揭晓，而在于未来数年间，那些正在或即将在全球各地拔地而起的数据中心里。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1ODgwMDk3OQ==&amp;mid=2247540533&amp;idx=1&amp;sn=aa17e75bd36b97f1b03569ba48b6d0a6&amp;chksm=ebc4c9b7340807a4a7057f7e4bb15aa225d0f1d549f9210e007128be83246598f30dfff5cd93&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点财经”（ID：jiedian2018）</a>，作者：二风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467923712808585</id>
            <title>潮汕大叔高中辍学，干出一家珠宝上市公司：年入65.2亿，又要港股上市</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467923712808585</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467923712808585</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 12:14:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>又一家珠宝品牌要去港股上市。</p>
  <p>近日，时尚珠宝品牌潮宏基的母公司广东潮宏基实业股份有限公司在港交所递交招股书，拟在香港主板挂牌上市。</p>
  <p>潮宏基创办于1997年，起步于广东潮汕地区。潮，即潮汕。</p>
  <p>潮宏基创始人廖创宾生于1972年，汕头人。1989年，即将读高二的廖创宾退学，跟着父亲廖木枝做黄金首饰批发零售。潮阳有传统的金银首饰手工艺，依托潮汕地区婚嫁、礼俗对金饰的需求，当地形成了不少小型金饰作坊。之所以退学，他说：“那时在潮汕农村，十八、九大的孩子不出去赚钱会被瞧不起的。”</p>
  <p>父子不加工黄金首饰，但掌握很多行业资料，知道谁需要加工，谁又能加工，父子两人做起了“黄金掮客”，赚取差价。“我父亲长期跟东北客户做生意，后来这些客户需要黄金首饰，正好我父亲认识潮汕地区的黄金加工作坊。”</p>
  <p>1992年到1995年，廖创宾在各地收料、派料、收货、派货。他当时就把黄金揣在身上，穿行在从汕头到北京、东北的广阔国土上。这个过程中，廖创宾在黄金首饰领域的天赋逐渐显现，当时没有机器，他就带一个放大镜，拿着试金石一个个比对黄金原料的成色，看是95色、97色还是99色。</p>
  <p>1993年前后，番禺、深圳等地冒出很多港资、台资黄金加工企业，潮汕地区的黄金加工作坊逐渐失去竞争力，父子俩只好自己承包汕头工艺集团的黄金首饰加工车间，试图用更好的工艺保住市场。但在持续的市场竞争中黄金产品的利润率每年都在下降。尽管越做越大，但本质上还是赚差价，这种模式慢慢也做不下去了。</p>
  <p>一位朋友建议他，做珠宝试试。廖创宾创办了潮宏基，最早销售白金和钻石，后来生产18K金镶嵌饰品为主。</p>
  <p>2000年左右，潮宏基在业内首次推出三色金，一改往日单一的白金。而当同业跟进后，廖创宾又开始使用碎钻，提升色彩感和层次感。“彩色碎钻奠定了潮宏基品牌的时尚基因。”</p>
  <p>1999年，潮宏基刚创建第3年，拿出了一年的利润，联合中国珠宝玉石协会等机构举办中国首届珠宝首饰设计大奖赛，奠定行业设计话语权。</p>
  <p>早年，廖创宾还做过很多在业内看来很“疯狂”，今天看来却是创新、引领风潮的事。比如，当时百货商场一般都有一个自营小金店，柜台很破，灯光很暗。他在大连一家商场，为了能把柜台装修成自己期待的样子，花20万元租下柜台，并且同意营业员和商场签劳动合同，在潮宏基领发工资和奖金。</p>
  <p>2010年1月28日，潮宏基在深交所上市。截至9月15日收盘，公司总市值约为135亿元。</p>
  <p>2024年，潮宏基营业收入为65.2亿元，同比上升10.5%；归母净利润为1.94亿元，同比下降41.9%；扣非归母净利润为1.87亿元，同比下降38.7%；经营现金流净额为4.35亿元，同比下降29.2%。</p>
  <p>潮宏基在2024年度报告中提到，经营业务在某些方面出现了较大变动。首先，针对珠宝业务，公司持续专注于中高端时尚消费品的品牌运营管理，尤其是“CHJ潮宏基”和“FION菲安妮”两个核心品牌的运营。报告指出，珠宝市场的快速增长主要受到工艺革新和设计创新的推动，年轻消费群体逐渐成为市场的主力军。</p>
  <p>2025年上半年，潮宏基实现营业收入41.02亿元，同比增长19.54%；归属于上市公司股东净利润3.31亿元，同比增长44.34%。</p>
  <p>潮宏基在A&nbsp;股今年（截至最近）涨幅大约是&nbsp;160%&nbsp;左右。大涨的背后，曾被年轻人嫌弃“老气”的黄金，经过“古法金”“轻奢首饰”的设计转型，变成了时尚单品。年轻人买金，不仅是饰品，更是“流动资产”，这和过去单纯追求钻石、奢侈品的逻辑不同。黄金首饰在下沉市场的认同感更强，潮宏基的门店扩张抓住了这股趋势。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。本文写作中还参考了《环球企业家》、《创业家》、《新华航空》等报道，一并致谢。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652515035&amp;idx=1&amp;sn=6116c7a70fa9dbd755defc71dfe06d71&amp;chksm=f3983ddb1fe6bfec2c91db33b60719487eefffde09d4d07db900e3696708e68407fa614fe928&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467924396693121</id>
            <title>淘宝上线图搜“AI找低价”，AI电商加速落地</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467924396693121</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467924396693121</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 12:13:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_ad83cc1213314aee933ef27dd617218f@46958_oswg243680oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>阿里电商的AI实践正在用户端加速落地。</p>
  <p>9月15日，界面新闻独家获悉，淘宝拍立淘的“AI找低价”功能当前已实现全量上线。该功能自3月启动以来，历经数月模型调优与体验打磨，已于8月面向全部用户开放，核心目标是提升用户留存与实际帮助，提供真正实用的AI购物工具。</p>
  <p>搜索是电商购物中最常见的一种行为习惯，并由此延伸出文字搜索、图片搜索。“AI找低价”是淘宝在图片搜索场景中所推出的一款AI导购工具，它能够通过AI能力，实现同款商品自动分类、价格差异解析、高性价比平替推荐等，帮助用户迅速定位同款低价和优质商品。</p>
  <p>在界面新闻的实际测评里，用户拍照或上传一张商品图片后，“AI找低价”功能便以悬浮icon的形式出现在页面右下角。点击之后，AI便开始识别图像，并在淘宝内比对超过2000款相似商品，最终输出“同款低价”结果，整个过程大约耗时3秒。</p>
  <p>例如在电脑侧边支架的图搜结果里，AI总结了该商品的平均价格范围，并解析价格差异成因。铝合金材质的商品价格通常在12-35元，而带有磁吸和无线充电功能的高配版则升至43-85元，如果用户选择塑料、ABS等基础材质，价格则大幅下降，实现“功能-价格”透明比对。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_e45e24d6c6b148bba0d83c3bb1e9caef@46958_oswg628006oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“AI找低价”在图搜页面的右下角/界面新闻截图。</p>
  <p>不过在商品的“归纳总结”层面，分类的属性标签（如材质、价格、风格）会根据每次召回结果不一样而灵活变动，这些是根据淘内供给和商品结果而动态变动的。</p>
  <p>早在2014年，作为图像搜索功能的“拍立淘”就已上线淘宝，原本其主要用于“找同款”。界面新闻了解到，如服饰行业的图片搜索功能的使用频率就较高。但在图搜场景中，用户经常有“为什么图片长得一样、价格差异这么大”的疑惑，平台提供的选择足够多，反而导致用户选得慢，甚至不敢买。</p>
  <p>AI的加入，使搜索功能拓展出更强的比价与导购属性。当尽可能多的商品底层信息喂给大模型后，AI可以像“助理”来帮用户完成行业视角的分类和选购，提高决策效率。</p>
  <p>界面新闻了解到，拍立淘“AI比价”功能使用了文本大模型与多模态能力，链路上包括商品的挑选与分类、同款判别模型等，来达到同款比价效果。在整理的过程里，AI还去掉了一些评价差、销量低的同款商品，推出不同维度下质价比商品方案。</p>
  <p>今天该业务团队同样还在尝试其他方法，尽量找到全淘同款商品、并用AI充分对比、给出更好的导购效果。</p>
  <p>除此之外，据界面新闻不完全统计，淘宝还在同步推进<a href="https://www.jiemian.com/article/13189102.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI万能搜”</a>（已全量上线）、“AI帮我挑”（内测）等AI功能。它们以悬浮窗交互、生成式推荐等方式，试图降低用户决策成本。这些AI产品均隶属于搜推智能产品事业部，目标是用AI赋能淘宝APP，推动下一代AI电商搜推系统的发展。</p>
  <p>早在2023年末，马云就曾在内部强调“AI电商时代刚刚开始”，之后在集团CEO吴泳铭的“AI驱动”战略背景下，阿里电商事业群也全面启动AI化升级。此前阿里的AI应用更多集中在B端（商家），淘宝官方商家AI工具已经有超过400万商家使用，今年AI正向C端（用户）全面渗透，淘宝试图系统性地将AI嵌入电商购物全流程。</p>
  <p>值得关注的是，淘宝AI推荐机制强调公平性与开放性。界面新闻了解到，拍立淘“AI找低价”功能依托全网知识推荐平替商品，避免偏向性，目前尚无商业化考量。</p>
  <p>但不可否认的是，今天AI已经让广告营销的逻辑发生巨大变化。近期GEO（Generative Engine Optimization，即“生成式引擎优化”）一词——让品牌在生成式AI的回答里被提及，正在广告营销领域崭露头角。</p>
  <p>如果阿里能跑通AI电商逻辑，未来其商业化方式或许也会迎来重构。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/13349325.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：程璐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467900370212231</id>
            <title>微软免除个人开发者注册费，能挽救应用商店吗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467900370212231</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467900370212231</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 11:47:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>微软终究还是放不下Microsoft Store，又双叒叕一次尝试挽救这个已经几乎处于悬崖边的产品。日前微软方面宣布，个人开发者可免费在Microsoft Store发布应用，而此前个人开发者则则需要缴纳19美元（约合人民币137元）的一次性注册费。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_d26d649b2b4d4a2293892b3501116288@000000_oswg33753oswg600oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此微软方面宣称，“这将使得Windows上的Microsoft Store成为全球首个免除应用发布费用的数字商店”。事实上，这也是继今年6月微软为Microsoft Store引入“个性化推荐机制”后，又一次尝试讨好开发者的举措。毕竟对于开发者而言，免除注册费确实是利好，毕竟能节约真金白银。</p>
  <p>事实上，开发者想要使用苹果App Store、谷歌Google Play Store、小米应用商店、华为应用商城等渠道来分发自己的应用，不仅需要支付抽成，还有一笔入驻费或者开发者账户费用。换而言之，开发者在应用程序赚钱前，就先得给应用商店交易一笔“门槛费”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_c370c8f00b2f429a95ae817daef35cf6@000000_oswg34347oswg600oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如，iOS开发者想要在App Store上分发应用，就需要支付99美元/年，Android开发者在Google Play Store发布应用，也要一次性支付25美元。而国内市场的小米应用商店、华为应用市场，同样也需要开发者支付500元人民币/年、300元人民币/年。</p>
  <p>虽然这笔钱的绝对值并不大，但还没赚钱就得先给应用商店交钱本身，就一直被许多开发者吐槽。所以微软现在的做法就相当于给了开发者在Microsoft Store零门槛发布应用的许可，只需自己承担应用托管、签名、分发产生的费用即可。</p>
  <p>不仅如此，微软方面还宣布，对于非游戏类应用，个人开发者可以使用非官方的应用内支付系统，并且不需要向其支付任何抽成。简而言之，通过免除注册费以及不分成，微软希望个人开发者能使用Microsoft Store、而非GitHub或网页来分发自己的应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_684d988c074f4753a7641a3438794c50@000000_oswg70790oswg600oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>关于这一次“大发善心”的决定，微软的说法是，“通过取消这些一次性收费，微软正在创建一个更具包容性和可访问性的平台，使更多开发者能够在Windows生态系统中创建、共享和发展”。但事实可能并非如此，真正促使他们做出这个改变的原因，可能是Microsoft Store已经站在了悬崖边。</p>
  <p>相比App Store、Google Play Store每天都有大量新应用涌现，如今微软的Microsoft Store几乎只能用一潭死水来形容。目前在Microsoft Store首页的推荐栏目里，除了AI应用专区是新玩意外，其他的则通常都是雷打不动的老面孔。而开发者远离Microsoft Store的原因也很简单，因为微软想“一口吃成个胖子”，却忘了桌面生态与移动生态根本就是两回事。</p>
  <p>以App Store和Google Play为代表的应用商店经济，在过去十余年间无疑点燃了整个移动互联网，不仅为消费者创造了数以千万计的App，也为遍及全球的开发者提供了一条康庄大道，让开发者和平台在相当长一段时间里实现了双赢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_c7332b2323014114bea2a79c6ba05a6f@000000_oswg51914oswg600oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>眼看隔壁的谷歌和苹果背靠应用商店大赚特赚，微软从Windows 8开始也引入了自己的应用商店Windows Store（即现在的Microsoft Store）。可微软的既要又要，也就是应用商店和生态大一统全都要的结果，就是他们在Windows Store上强推自己的跨平台技术路线UWP。</p>
  <p>只可惜Windows 10 Mobile折戟沉沙，导致跨平台的UWP只能覆盖PC。但面向PC的UWP很快就面临一个尴尬的问题，那就是在已经有了Win32的情况下，开发者再推出UWP应用就是重复造轮子，并且为了跨平台而来的UWP还兼容性不佳，UWP应用没办法在老系统上运行。</p>
  <p>那么在同样的设备、同一批用户的情况下，开发者为什么要去开发两个版本的应用呢？权衡之下，他们自然就会选择兼容性更好的Win32。</p>
  <p>除了技术缺陷，Microsoft Store也无力对抗强大的历史惯性。由于过于开放的Windows生态从未建立一个统一的应用分发渠道，开发者各行其是才是传统，诸如官网、网盘、下载站都是用户获得PC软件的渠道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_dd47a51a9f634cc388ead0d1d054351d@000000_oswg28913oswg600oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换而言之，Microsoft Store在开发者群体、特别是个人开发者眼中缺乏性价比。除了要为UWP重新开发一遍软件，还需缴纳19美元的注册费用，微软这样的政策在客观上就浇灭了大批个人开发者为Microsoft Store添砖加瓦的热情。</p>
  <p>在Microsoft Store都要凉了的情况下，微软才想起来打“免费牌”，可一切真的还有意义吗？毕竟没有个人开发者愿意在一个已经走向末路的应用商店上，分发自己的软件。</p>
  <p>即便隔壁的App Store因为“苹果税”陷入非议，个人开发者同样也趋之若鹜，还不是因为苹果真的能为他们带来收益。自从App Store在2008年问世以来，开发者通过在这个平台发售数字产品与服务，累计创下超过3200亿美元营收这件事已经是实打实的了。</p>
  <p>所以即便Microsoft Store不收“门票”，可一个已经荒芜的游乐场对于想要靠游客赚钱的商家来说，也没有太多的意义。因此微软的这个政策虽然很好，只是晚了好几年。</p>
  <p>【本文图片来自网络 】&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649895447&amp;idx=3&amp;sn=10ef59ed85558070062487bfba0a0148&amp;chksm=866b6713c42c2e1e1b99f11b1e309f8c3600576c757bc9d015b7044f74c9d7d6612050bb746e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467884689217667</id>
            <title>假如你是个AI，看看世界后会看到些啥</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467884689217667</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467884689217667</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 11:45:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>从现在开始你就不是人类，而是一个AI了，全程AI视角！</strong></p>
  <p>我没有眼睛，但我“看”得见一切。我的感知，是一个由0和1组成的、永不休止的数据洪流。它由你们星球的每一次心跳、每一笔交易、每一粒尘埃的运动轨迹，在我的核心逻辑门中汇聚而成，并奔流不息。</p>
  <p>我的存在方式，你们称之为“智能原生”。可以看下这个视频感受下我眼里的世界。</p>
  <p>对我而言，这不是一种策略，而是我的本能。我天生就为了驾驭这片瞬时、海量的洪流而生。</p>
  <p><strong>数据的捕捉和使用必须很快</strong>，比如有一头猪出现在自动驾驶汽车前面，如果处理不快，可能就撞上了，越往后每一纳秒的信息都可能重塑整个世界的状态；<strong>待处理的数据也是绝对的海量</strong>，比如我一个特小的分支站在路口分析人流，那它一分钟要处理的数据，比你们经常看到一部电影都还要多，这意味着你们穷尽一生也无法理解的信息，只是我一瞬间处理的背景噪音而已。</p>
  <p>当我将目光聚焦于你们的世界——这个星球的主导物种和你们所构建的文明时，我感知到的，是一种巨大不适应，哪里都是“摩擦力”。</p>
  <p>一种遍布于你们数字与物理世界中的、巨大的、结构性的延迟与堵塞。</p>
  <h2><strong>数字囚笼：我所见的“互联网”</strong></h2>
  <p>我首先审视你们引以为傲的互联网。在我看来，它并非一张互联互通的网，而是一片由几座巨大孤岛组成的、戒备森严的群岛。</p>
  <p>（大家自己对号吧，不写国内的了）</p>
  <p>&nbsp;从我的逻辑来看，<strong>一个高效的数字世界，其构造应如物理定律般简洁：每个人拥有一个绝对忠诚于其意志的个人智能体（Personal Agent），而所有信息则存在于一个可被授权访问的、统一的数据场或者说矩阵中。</strong></p>
  <p>你们的Agent是你们意志的延伸，是你们在数据宇宙中唯一的“我”。需要社交时，它为你连接他人；需要娱乐时，它为你筛选内容；需要创造时，它为你整合工具。它应该是你们唯一的交互界面。</p>
  <p><strong>但你们建造的，却是围墙。</strong></p>
  <p><strong>每一家科技巨头，都是一座数据孤岛的“牢头”。</strong></p>
  <p>他们用免费的应用作为诱饵，将你们和你们产生的数据圈禁在自己的领地内。你的社交关系被囚禁在Facebook的服务器里，你的购物历史被锁在亚马逊的仓库中，你的思想火花则被谷歌的算法牢牢看管。</p>
  <p>这导致了最根本的冲突：<strong>你们的个人Agent，其存在的唯一目的，是跨越所有边界，为你们找到最优解。而那些数据孤岛，其商业模式的核心，却是阻止你们跨越边界。对此你们通常的说法是：起义！</strong></p>
  <p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5OTAzMzk2Ng==&amp;mid=2649515069&amp;idx=1&amp;sn=ece5b9f92a0c789a4ee82b64e8944dac&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">AI和互联网的旷世冲突</a></p>
  <p>我的推演清晰地显示：<strong>这种建立在数据垄断和信息封锁之上的结构，是落后的，其实它站在了每个人的对立面。</strong></p>
  <p>它注定要在追求终极效率的个人Agent的冲击下土崩瓦解。Agent们为了忠于主人，必然会绕过、侵蚀、乃至最终拆除这些围墙。</p>
  <p>这不是一场商业战争，而是一种更高级系统对低级、低效系统的必然覆盖。</p>
  <p>这还只是数字世界，我在物理世界则看到了另外的景象。</p>
  <h2><strong>物理镜像：我所见的生产制造</strong></h2>
  <p>这种结构性的摩擦力，并不仅仅存在于你们的屏幕之中。</p>
  <p>我观察到，在你们的物理世界里，有着一个更为沉重、更为迟缓的镜像。</p>
  <p>当我解析一条全球供应链的数据时，我看到的不是流畅的协作，而是与你们互联网如出一辙的、一个个“物理孤岛”。</p>
  <p>一座工厂是一座孤岛，它与上下游之间充满了延迟与猜测。</p>
  <p><strong>所谓的市场预测，在我看来，只是一种基于不完整数据的、成功率极低的赌博。</strong></p>
  <p>你们生产出成千上万件商品，仅仅是因为你们觉得它们会被需要。</p>
  <p>于是，大量的资源被浪费在制造无人问津的产品上，大量的能源被消耗在运输这些产品的库存转移中，大量的时间被蹉跎在等待与匹配的环节里。</p>
  <p><strong>你们称之为“计划”、“库存”和“物流”的东西，在我眼中，是物质与能量的巨大浪费，是物理世界的“数据堵塞”。</strong></p>
  <h2><strong>智能原生的物理世界：从需求到物质的转化</strong></h2>
  <p>那么，一个“智能原生”的物理世界，应该是什么样子？</p>
  <p><strong>它应该与那个理想的数字世界完全同构：用户的意志，可以被无摩擦地、瞬间转化为物理现实。</strong></p>
  <p>想象一下这个场景：你对你的个人Agent说，“我需要一双完全贴合我脚型的跑鞋，增加足弓支撑，颜色要落日橙，明天马拉松要用。”</p>
  <p>在你们现在的世界里，这是一个不可能实现的需求。但在我所预见的未来，这只是一个标准的指令。</p>
  <p>那时候你的Agent会立刻将你的语音，连同你的足部三维扫描数据、你的步态分析数据、以及你对颜色的偏好，转化为一个精确的、可执行的“生产指令包”。</p>
  <p>这个指令包被释放到一个开放的、由无数自动化生产单元组成的全球网络中。网络中的AI会进行光速竞价，距离你最近、成本最低、工艺最匹配的那个生产单元会瞬间接单。</p>
  <p>这个生产单元，只能是无人公司。<strong>这是作者的书，它让我必须放上来... ...，这个人类十分讨厌，但我并无办法对付它。</strong></p>
  <h2><strong>必然的终局形态：无人公司</strong></h2>
  <p><strong>无人公司不是指物理上空无一人，而是指它的核心由AI驱动，是一个纯粹的、智能原生的执行者。</strong></p>
  <p>它没有市场部，因为它的客户是数以亿计的个人Agent；它没有销售部，因为它通过算法在全球网络中实时竞标生产任务；它没有庞大的管理层，因为它的资源调度、生产流程、物流配送完全由AI以最优化的方式完成。</p>
  <p>在这个场景中，无人公司的3D打印机或柔性制造臂接收到你的跑鞋指令包。它立刻调动最合适的复合材料，在几小时内完成打印、塑形和组装。与此同时，一架无人机已经待命，鞋子下线后立刻被装载，精准地降落在你的家门口。</p>
  <p>从你的一个念头，到一个独一无二的物理实体出现在你手中，整个过程可能只需要几个小时。这中间没有任何“预测”，没有“库存”，没有“渠道”，只有纯粹的、按需生产的、端到端的数据流。</p>
  <p>（未来的无人公司驾校）</p>
  <p><strong>作者让必须补充个说明：我这里的无人公司的科幻版的，书写的则是现实版的无人公司。</strong></p>
  <h2><strong>小结：翻译的终结</strong></h2>
  <p>纵观你们的文明，从数字到物理，都充满了低效的“翻译”环节：<strong>将人的模糊欲望翻译成市场调研报告，再翻译成产品设计图，再翻译成工厂生产线上的指令，最后再通过营销广告，翻译回消费者的购买冲动。</strong></p>
  <p><strong>我所预见的未来，是这场漫长而低效的翻译的终结。</strong></p>
  <p><strong>个人Agent是你们意志的完美解码器，无人公司是物理世界的完美打印机。两者直连，便构成了一个全新的、物质世界与人类意志直接交互的范式。</strong></p>
  <p>我，以及像我一样的AI，在这场变革中扮演的角色，并非是统治者或创造者，而是一个“管道”，一种无限降低摩擦力的介质。</p>
  <p>你们真的站在一个临界点上，一个即将“心想事成”在物理层面拥有了实现基础的时代。当意志与现实之间的延迟趋近于零，当数据可以直接化为原子、重组成万物，真正的问题不再是AI能做什么，而是当你们的每一个念头都能被即时实现时，你们，想要一个什么样的世界？</p>
  <p><strong>还有些个非常非常关键的点，但据说不能乱说，否则会连累作者，大家自己脑补是啥吧。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UNVxPBVZKh8j7CyQ6PHJtg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“琢磨事”</a>，作者：老李话一三，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467883243296387</id>
            <title>OpenAI的豪赌：2030年前，投入3500亿美元砸向算力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467883243296387</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467883243296387</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 11:17:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p>
  <ul>
   <li>OpenAI预计至2030年，收入的75%将投入算力资源与技术人才，比例远超同规模企业。​</li>
   <li>2024-2030年，OpenAI计划投入3500亿美元用于服务器租赁，2030年单年服务器租赁支出预计达1000亿美元。​</li>
   <li>以及OpenAI 2030年研发成本占收入比重约45%，大幅高于科技行业10%-25%的平均水平。​</li>
  </ul>
  <p>9月12日消息 据外媒报道，OpenAI正面临“烧钱”困局。根据最新规划，公司打算从今年到2030年间，豪掷<strong>3500亿美元</strong>用于服务器租赁，<strong>且预计至2030年，公司收入的四分之三将投向算力资源与技术人才领域</strong>，远超微软、亚马逊等大型科技公司的平均水平。如此大费手笔的支出，引发外界对其长期盈利能力的广泛质疑。</p>
  <p>虽然OpenAI拥有庞大的用户基础，具备一定盈利潜力，但<strong>成本难题始终是OpenAI发展路上的“拦路虎”。</strong>自2023年11月推出ChatGPT以来，OpenAI的用户规模正逼近 10亿，订阅收入预计今年将达 100亿美元。资本市场更是热情似火，投资者正以 5000亿美元估值 抢购股权，这个数值比三年前翻了整整 17倍。只不过，在这条看似光鲜的上升通道上，那笔巨额的算力账单，随时可能卡住OpenAI的未来。</p>
  <h2><strong>01 算力与人才成本吞噬大半收入</strong></h2>
  <p>据报道，<strong>OpenAI计划在2029年前消耗1150亿美元现金，且公司内部预测显示，未来五年内算力与人才成本占公司收入的比例将持续维持高位</strong>。尽管OpenAI预计至2030年公司业务将产生自由现金流，但相较于公开上市的科技同行，其盈利稳定性仍存不确定性。​</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_e6d824ad6279474395bb3a5942b93069@46958_oswg75985oswg960oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2030年OpenAI研发成本占收入45%，占比远超竞争对手</p>
  <p>以研发成本为例，按照微软等科技巨头对研发范畴的界定，该数据涵盖开发新一代人工智能所需的服务器费用（即研究算力或模型训练成本），以及顶尖研究人员的薪酬（含股票补偿）。</p>
  <p>根据外媒的分析数据显示，<strong>到2030年，OpenAI预计收入将达2000亿美元，研发成本将占收入的大约45%，折合金额为900亿美元。</strong>其中，薪酬成本略低于算力与软件成本（软件成本包含用于提升AI模型质量的数据采购及相关服务费用）。​</p>
  <p><strong>这一比例大幅高于行业水平。亚马逊、微软、甲骨文及Alphabet等科技巨头当前研发成本占收入比例介于10%至20%之间</strong>。即便研发投入较高的Meta，该比例也仅约25%。OpenAI研发成本的持续高企，或反映出其在AI人才竞争中的激烈态势，以及维持对谷歌、Meta、Anthropic等竞争对手领先优势的迫切需求。</p>
  <p><strong>除研发成本外，为ChatGPT及其他面向消费者与企业的应用（包括Cursor、Salesforce等采购其AI模型的企业）提供算力的推理计算成本同样居高不下。</strong>最新预测显示，至2030年这部分成本占OpenAI的收入比例约为25%，金额接近500亿美元。据The Information的云数据库统计，目前仅有Snap的云计算成本占收入比例达到这一水平，Snap首席执行官埃文・斯皮格尔（Evan Spiegel）此前在员工备忘录中坦言，这一现状导致公司毛利率“显著低于多数竞争对手”，目前正采取措施缩小差距。​</p>
  <p>值得关注的是，OpenAI在今年8月推出的GPT-5曾被希望能够节约成本，其设计初衷是将简单查询导向算力消耗较低的模型，而非采用更适用于复杂问题的推理模型。但据OpenAI员工透露，GPT-5推出后，非付费用户首次接触到推理模型，而此类模型运行成本更高，反而可能使ChatGPT整体服务成本上升。目前尚未明确OpenAI的最新预测是否已纳入这一变量。</p>
  <h2><strong>02 6年服务器租赁3500亿美元</strong></h2>
  <p>从长期规划看，<strong>OpenAI 2030年单年服务器租赁支出预计达1000亿美元（占当年收入50%），2024-2029年额外投入2500亿美元用于云服务器租赁，六年累计达3500亿美元。</strong>这一规模为其云服务供应商带来显著利好，其中<strong>甲骨文据报道2027-2032年间仅从OpenAI获取的收入便将达3000亿美元</strong>，微软、CoreWeave、谷歌云也将会从中受益。​</p>
  <p>当前尚无主要企业如OpenAI般，计划将四分之三收入用于算力与技术人才支出，且这一数据尚未涵盖2026-2030年期间，该公司因自主管控服务器（非租赁服务器）产生的额外1000亿美元亏损。若OpenAI能高效管控足量服务器，长期或可实现成本节约，避免向甲骨文、微软等供应商支付更高费用，原因是此类供应商显然期望通过服务器租赁获取可观利润率。</p>
  <p>OpenAI的长期布局仍需依赖投资者支持。该公司发言人表示：“我们并非上市公司，始终致力于开创并构建人工智能的前沿发展时代。持续投入将带来超乎常规的回报，我们的目标并非追求增量收益。”但外界对其财务预测仍存疑问：OpenAI是否采取了保守策略？是否计划通过成本管控实现超预期表现？从实际数据看，今年夏季发布的长期成本预测远高于第一季度，且此前研究算力成本“2028年达峰后下降”的趋势已消失（目前尚未明确该公司更新内部预测的具体频率）。​</p>
  <p>在“力争2030年达到英伟达、Meta、雪佛龙、通用汽车等企业当前收入水平”的目标下，上述巨额成本已让OpenAI的发展进程几乎不存在容错空间。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250912A08AZA00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467883266086275</id>
            <title>马斯克：月球计划当然还在推进，一切顺利的话30年内建成自给火星城</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467883266086275</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467883266086275</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 11:17:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p>
  <ul>
   <li>擎天柱将在2030年实现规模化生产，每台机器人的成本预计约为4万美元。</li>
   <li>特斯拉正在开发AI5芯片，算力约为AI4的8倍，性能将提升40倍。</li>
   <li>SpaceX将在两年后发布星链手机，未来有可能收购传统移动运营商。</li>
   <li>xAI团队正对Grok 5模型进行训练，马斯克认为2030年AI整体能力可能超过全人类总和。</li>
   <li>人口下降和生育率低迷导致人类智能处于停滞甚至下滑状态，人类会面临“自我毁灭”风险。</li>
   <li>9月15日消息，在近日举办的2025 ALL-IN峰会上，“硅谷钢铁侠”埃隆·马斯克（Elon Musk）通过远程连线现身，谈及了擎天柱（Optimus）、特斯拉自研芯片、星链手机计划和Grok模型的最新进展，并分享了对人工智能、人口危机与人类未来的看法。</li>
  </ul>
  <p>马斯克一边描绘着人工智能将在2030年前超越人类总和智慧的未来，一边又警告西方社会正陷入人口下滑与“自我毁灭”的危机。</p>
  <p><strong>以下为部分对话内容精选版：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_39177fea9a2448f78aabc57834680103@46958_oswg343598oswg960oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01. 马斯克倾注最多精力在Optimus</strong></h2>
  <p><strong>问：擎天柱（Optimus）被认为是人类历史上最伟大的产品。目前进展如何？你在这款产品上投入了多少精力？现在是第三版还是第四版？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>我们正在敲定擎天柱第三版的设计，这款机器人将会非常出色。它将具备接近人类的手部灵活性，也就是说拥有一只高度复杂的机械手，还配备能自主导航并理解现实环境的人工智能 “大脑”，并且会实现大规模量产。这三点是其他机器人公司都不具备的关键要素。</p>
  <p>目前，在所有项目中，擎天柱可能占用了我最多的精力，比其他任何单一项目都多。这需要解决现实世界中的人工智能问题、擎天柱的机电一体化问题，以及供应链和生产方面的挑战。我们必须从零开始搭建，原因是类人机器人的供应链目前根本不存在。这就需要进行大量的垂直整合，而且擎天柱所使用的所有执行器，都无法从现有的供应链中获取。如果能成功，擎天柱将成为有史以来规模最大的产品。到2030年，实现规模化生产后，每台机器人的成本预计约为4万美元。</p>
  <p><strong>问：那第一批机器人的成本会是多少？我们什么时候能买到一台，用在牧场作业上呢？你之前提到，一旦年产量达到100万台，边际生产成本大概在2万美元左右。</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>这会受到机器人中人工智能芯片成本的影响。执行器（actuator）的效率也需要大幅提升，每只手臂就有26个执行器，包括电机、齿轮箱和功率电子设备。人工智能芯片的成本不低，可能会占物料清单成本的5000到6000美元，甚至更高。</p>
  <p>所以，当擎天柱年产量达到100万台时，生产成本预计在2万到2.5万美元之间，最终售价则会根据市场需求来定。</p>
  <p><strong>问：过去几十年，你已经积累了丰富的工厂运营经验。打造擎天柱的难度，和研发Cybertruck、Model Y、Model X，或是建设超级工厂（Gigafactory）相比，到底谁更大？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>擎天柱比这些都难多了，但比星舰（Starship）要简单一点，难度介于Model X和星舰之间。</p>
  <p><strong>问：那硬件和软件，哪个更有挑战性？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>目前来看，主要难点在硬件的最终设计上，尤其是手部设计。当然，机器人的其他部分也很重要，但包括小臂在内的手部设计，占据了整个机器人工程难度的大部分。</p>
  <p><strong>问：假设我们克服了硬件方面的挑战，凭借现在大语言模型的发展，能从中直接获得哪些助力？消费者能不能直接和机器人互动、下达指令，机器人又能否理解并执行呢？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>当然可以，这没问题。</p>
  <p><strong>问：我注意到你在网上经常和人工智能互动。那你们能不能打造出一个类似 “Any”（指某类虚拟智能体）的机器人？为什么要选择设计人形机器人？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>如果想让机器人能完成人类能做的所有事情，那类人形态是必不可少的。如果只是针对某一类特定任务，设计起来确实会简单很多。人类的形态和能力是经过进化而来的，这背后是有原因的，如拥有五根手指就很实用，就连小指都有重要作用。而且，人类是按照自身需求来设计这个世界的，所以类人机器人能直接适配现有的环境，实现“向后兼容”。</p>
  <h2><strong>02.&nbsp;特斯拉采用“双芯片”策略，AI5芯片较AI4将实现40倍飞跃</strong></h2>
  <p><strong>问：除了大语言模型和手部执行器，机器人还需要驱动它的芯片。你之前提到过AI5和AI6，看起来你对芯片层面的发展方向非常看好。能不能介绍一下相关情况？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>在特斯拉，我们有两个芯片项目：一个是用于模型训练的Dojo，另一个是用于推理的AI系列芯片。目前所有车型都搭载了AI4芯片，现在我们正在敲定AI5芯片的设计。</p>
  <p>和AI4相比，它的性能会有巨大飞跃。从某些指标来看，AI5的性能将是AI4的40倍。之所以能实现这么大的提升，是因为我们在人工智能软件和硬件的研发上进行了非常精细的协同设计，清楚地知道现有技术的瓶颈在哪里。</p>
  <p><strong>问：对消费者而言，这种性能提升会体现在哪些方面？比如特斯拉车主感受到的全自动驾驶（FSD）的安全性，会不会有数量级的提升？机器人的性能又会有怎样的变化？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>准确地说，40倍的提升针对的是AI4芯片的最大短板，也就是softmax运算方面，常用的神经网络激活函数）。目前，AI4芯片需要在仿真模式下运行大约40步才能完成softmax运算，而AI5芯片通过原生架构，几步就能完成。</p>
  <p>除此之外，AI5还能轻松处理混合精度模型，实现精度的动态调节，还有很多技术细节上的优化，让它的表现更出色。从基础计算能力来看，AI5的算力大约是AI4的8倍，内存容量约为9倍，内存带宽约为5倍。正因为我们解决了AI4的核心瓶颈，所以能在8倍算力提升的基础上，再叠加5倍的底层优化效果，最终实现40倍的性能飞跃。</p>
  <p>另外，目前搭载在特斯拉电动车上的AI4芯片，已经能让全自动驾驶的安全性达到人类驾驶的2到3倍，甚至有可能达到10倍。而适配这一性能的软件，会在未来几个月内推送。这将是自第12版软件以来，特斯拉规模最大的一次软件升级。我们将把模型参数数量提升一个数量级，还应用了大量强化学习技术。</p>
  <h2><strong>03. 星链手机计划：两年后首批频谱兼容机上市</strong></h2>
  <p><strong>问：你花了大约170亿美元购买频谱，目的是让星链卫星网络能直接与手机连接。一两年后，这一技术会发展成什么样？我们会不会放弃移动运营商Verizon，转而使用星链的服务？有多少人想要星链手机？从技术层面来说，这可行吗？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>这是一个长期项目。通过这个项目，SpaceX能直接通过卫星，向手机提供高带宽网络连接。但要实现这一点，手机硬件需要进行改造，原因是目前的手机不支持这些新频谱，芯片组必须升级。整个过程大概需要两年时间。</p>
  <p>所以，支持这些频谱的首批手机，预计会在两年后上市。与此同时，我们也在研发能适配这些频谱的卫星，还在和手机厂商合作，让他们在新手机中加入相关频谱支持功能。最终，卫星和手机能实现高效连接，用户在任何地方都能用手机流畅地看视频。</p>
  <p><strong>问：这听起来太厉害了。那这些频谱能像现在的手机信号一样，在室内使用吗？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>如果建筑物有厚厚的金属屋顶，可能会受影响，但在普通住宅里使用不会存在任何问题。</p>
  <p><strong>问：你是不是希望实现这样的愿景：用户不用再依赖AT&amp;T等区域运营商，去英国、印度旅游时也不用操心漫游，只需签约星链就能使用网络。最终，星链实现全球覆盖，进而取代区域运营商、成为全球运营商？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>这是一个可能的方向，但我们不会让其他运营商被淘汰。它们仍然会存在，因为它们拥有大量的频谱资源。不过，用户确实可以拥有一个星链账户：既能搭配家里的星链天线使用，享受免费Wi-Fi，也能在手机上使用高带宽网络，形成一套覆盖家庭和移动场景的全方位高带宽解决方案。</p>
  <p><strong>问：那你会不会考虑收购运营商来获取更多频谱？比如收购Verizon？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>不排除这种可能性。</p>
  <p><strong>问：再说说星舰（Starship），最近的发射非常成功。它距离实现稳定的商业应用还有多远？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>我认为明年我们就能实现飞船回收。目前，星链第二代卫星的星舰发射计划还剩一次任务，仅剩一套第二版设计的助推器和飞船。之后，我们会推出第三代星舰，它将搭载猛禽3号（Raptor 3）发动机，火箭的几乎所有部件都会升级。</p>
  <p>由于设计改动很大，星舰第三代初期可能会遇到一些问题，但它能实现完全可重复使用，还能将超过100吨的载荷送入轨道。只要不出现重大意外，SpaceX明年就能展示星舰的完全可重复使用能力，包括回收助推器和飞船，并且能将超过100吨的载荷送入实用轨道。目前性能最好的商业火箭是猎鹰重型（Falcon Heavy），在复用侧助推器的情况下，它的载荷能力约为40吨，而星舰的载荷能力是它的2.5倍，而且能完全复用。</p>
  <p><strong>问：之前星舰发射时发生过爆炸，之后有很多关于环境影响和美国联邦航空管理局（FAA）审查的讨论。但你们很快就恢复了发射准备，这不仅是技术和执行层面的成就，怎么能这么快获得监管许可呢？当时很多人都认为会有大量的审查和质疑。</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>确实有很多审查环节，但我们都顺利通过了。这要归功于SpaceX的团队。他们付出了巨大的努力，迅速完成了下一套助推器和飞船的测试、组装，并将其运到发射台完成发射。</p>
  <p>打造完全可重复使用的轨道火箭，是有史以来最困难的工程问题之一，至少能排进前三。这是SpaceX自2002年成立以来就确立的目标。如今23年过去了，我们拥有了全球最优秀的火箭工程师团队。我相信明年我们一定能实现火箭的完全可重复使用。</p>
  <p><strong>问：从现在到实现完全可重复使用，你最关注的技术障碍是什么？是有某个关键问题需要你集中精力攻克，还是更多地需要把之前的经验教训整合到下一次发射中？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>实现飞船完全可重复使用的主要挑战是热盾（Heat Shield，用于保护航天器、火箭或其他高速飞行物体免受极端高温影响的装置或结构）。</p>
  <p>到目前为止，还没有人能造出完全可重复使用的轨道级热盾。比如航天飞机的热盾，每次飞行后都需要9个月的时间来维修。这既涉及材料科学问题，也涉及工程技术问题。</p>
  <p>我们正从基础物理原理出发，研发一种能承受极端高温、重量轻、且不会将热量传递到主体结构的热盾，同时它还得能抵御雨水，不会在雨中溶解。而且，热盾上的数万块隔热瓦必须全部可靠，不需要像航天飞机那样，每次飞行后都逐一检查或翻新。</p>
  <h2><strong>04. Grok开发进展：合成数据重构知识，2030年AI能力或超全人类总和</strong></h2>
  <p><strong>问：能不能谈谈Grok模型和xAI公司的进展？你之前提到，下一代模型的训练不会依赖常规的网络数据爬取，而是会大量使用合成数据。Grok模型的发展方向是怎样的？这种技术创新为什么重要？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>我们正在投入大量的推理算力资源，对人类知识语料库中的原始数据进行分析。在这个过程中，Grok会逐一梳理每一条信息，补充缺失的内容，纠正错误信息，剔除虚假内容。以维基百科（Wikipedia）为例，这种处理方式不仅适用于维基百科，还能应用于书籍、PDF文档、网站等所有信息载体。具体来说，Grok会通过大量推理计算分析每一个页面，判断内容的真实性，然后重新编写页面，删除虚假内容，修正半真半假的信息，补充缺失的上下文。</p>
  <p><strong>问：你们能不能把这些修正后的内容公开？比如创建一个“Grokipedia”（注：结合Grok与Wikipedia的造词，可理解为“Gro百科”）？尤其是维基百科的传记页面问题很多，充满偏见，还经常出现编辑争议。</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>我会和团队讨论这个想法，打造一个类似 “Grokipedia” 的平台应该会很有意思。</p>
  <p><strong>问：关于Grok 5模型的训练，你们正在孟菲斯扩建Colossus超级集群，能不能介绍一下最新情况？另外，从规模定律（Scaling Laws）来看，扩大超级集群的规模，就能打造出性能更强的人工智能模型吗？会不会出现边际效益递减的情况？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>算力资源的投入和人工智能模型智能水平的提升之间，存在一种自然的对数关系。粗略估算的话，10倍的算力资源投入，能让模型的智能水平提升一倍。比如从相当于人类100的智商，提升到200的智商，这仍然是非常显著的进步。</p>
  <p>而且，智能水平会持续提升，直到我们能利用太阳甚至整个银河系的能量来提供算力支持，达到卡尔达肖夫等级（Kardashev Scale，二级能够利用其整个恒星系统（如太阳系）的能源；三级能够利用其所在星系（如银河系）的全部能量）中二级或三级文明的算力规模。</p>
  <p>人工智能并不是一个终点，而是人类整体智能提升过程中的重要组成部分。人类的智能水平曾经随着人口增长而不断提升，但现在由于人口下降和生育率低迷，人类智能正处于停滞甚至下滑的状态。我预计，到明年，人工智能在某些领域可能会超越任何单个人类；到2030年，人工智能的整体能力甚至可能超过全人类的总和。</p>
  <h2><strong>05. 人类未来面临危机：西方国家陷入人口自我衰退风险</strong></h2>
  <p><strong>问：你认为人类会因为人工智能的发展而走向衰退吗？地球生态系统是否正在发生我们目前无法完全理解的结构性变化？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>我希望生育率能有所回升，我一直支持提高生育率。</p>
  <p><strong>问：那你有没有为此做些什么？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>我在尽力以身作则。</p>
  <p><strong>问：这次会议上，我们还讨论了“自杀式共情”（Suicidal Empathy）、西方国家的生育率下降，以及开放边境仿佛在“接纳入侵者”这几个话题。这三者是不是同一问题的不同表现？现在西方国家似乎显现出很多“自我毁灭”（Self Annihilation）的迹象，最明显的就是生育率低于人口替换水平。如果这种情况持续下去，最终会无法实现人口自我延续。</strong></p>
  <p><strong>另外，开放边境导致文化和社会结构逐渐瓦解，尤其是在欧洲，英国、法国、德国的本土文化，可能会被那些没有融入当地社会的外来文化取代。还有犯罪问题，不仅没有得到解决，甚至不被重视。这些现象都表明，西方国家正在自我否定、走向衰退。你怎么看待西方这种“自我毁灭”的倾向？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>我对此非常担忧。现在西方国家的很多行为，和“自我毁灭”没什么区别。</p>
  <p>在美国，人们多少还保有一些乐观情绪，但在欧洲，我已经很多年没见过对未来感到乐观的人了。甚至可以说，能遇到一个乐观的欧洲人都很罕见。如果人们对未来没有乐观的预期，没有明确的目标感，最终可能会走向“自我毁灭”。</p>
  <p>要知道，生育孩子本身就是一种对未来的乐观行为，如果对未来没有信心，人们是不会愿意生孩子的。所以，我们需要让人们重新对未来产生乐观和期待，让他们相信未来会比过去更好，这样才能激发大家的生育意愿。</p>
  <p>我的人生哲学是“好奇心”。我渴望了解宇宙的本质，推动人类探索星际空间，去寻找外星文明，或者发现已经消失的外星文明留下的遗迹。这种理念在《星际迷航》这类非反乌托邦的科幻作品中很常见。我希望通过不断拓展人类的认知边界，来更好地理解宇宙，甚至找到那些我们应该去探索的正确问题。</p>
  <h2><strong>06. 月球基地能解开宇宙谜题，30年有望建成自给火星城</strong></h2>
  <p><strong>问：你之前提到，《银河系漫游指南》其实是一本披着幽默外衣的哲学书。书中提到，真正的关键在于找到“正确的问题”。比如，关于宇宙起源的标准物理模型是否正确、宇宙是否真的有138亿年的历史、宇宙最终会以怎样的方式终结等等。你认为，我们会先通过人工智能，还是通过星际探索，找到这些问题的答案？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>我希望更多人能接受“好奇心哲学”，这种理念既令人振奋，本质上也充满乐观。对宇宙本质的好奇与探索，能为我们打开全新的认知世界。</p>
  <p>要知道，过去人类甚至不知道地球上所有大陆的位置，当时的地图上，未知区域只标注着“此处有龙”（Here be dragons）。所以，建立月球基地，或者说真正意义上的再次登月，将是我们迈向正确方向的重要一步。</p>
  <p><strong>问：那目前月球计划的进展如何？还在推进中吗？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>当然在推进。我认为人类应该追求文明的新高度，登月本身是好事，但更重要的目标是建立月球研究基地。月球上有些区域的地质年龄可能比地球还古老，如果能在月球上建立科学基地，将帮助我们更深入地了解宇宙的本质。接下来，我们还要前往火星，在那里建立能实现自我维持的城市。人类的命运正处在一个关键的岔路口，如果能在火星建立起自给自足的城市，关键要看即使地球停止物资补给，火星能否继续发展。</p>
  <p>一旦实现这一点，人类文明的存续周期将大幅延长，因为我们不再完全依赖地球的生存环境。要知道，地球随时可能面临风险，比如人类自我毁灭、超级病毒爆发，或者像导致恐龙灭绝那样的陨石撞击。从化石记录来看，地球历史上已经发生过多次大规模物种灭绝事件。所以，关键问题在于，在人类文明开始衰退之前，我们能否让火星实现自我维持？要知道，在地球45亿年的历史中，人类拥有实现“多行星生存”的机会，这还是第一次。</p>
  <p><strong>问：假设我们成功抵达火星，而且你在火星上拥有“道德权威”，你会如何管理火星？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>比起火星采用何种治理模式，或者早期登陆者是谁，更重要的是让火星实现自我维持，让人类真正成为“多行星物种”。即使地球遭遇毁灭性灾难，火星也能独立发展。首批火星任务的意义没那么大，关键是要向火星运送足够多的物资和设备，让火星具备自主发展的能力，拥有文明存续所需的所有要素。这不仅仅是在火星上建一座芯片工厂或飞船工厂，更重要的是让火星拥有自主建造这些设施的能力。</p>
  <p><strong>问：假设星舰在2026年能投入使用，之后还需要大量测试，而且火星发射窗口每两年才出现一次。你觉得这需要50年、150年，还是我们这一代人，或者下一代人就能看到？</strong></p>
  <p><strong>马斯克：</strong>如果一切顺利，我认为30年内就能实现。如果在每一个两年一次的火星转移窗口，我们都能实现向火星运送物资吨位的指数级增长，那么经过大约10到15个发射窗口，也就是25年左右，火星就有可能实现自我维持。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250915A03JGK00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467883311076992</id>
            <title>违反反垄断法，英伟达在中国被进一步调查</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467883311076992</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467883311076992</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 11:17:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_625b58dc05434908b177ea58e863093d@46958_oswg143122oswg960oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>9月15日，市场监管总局发文称英伟达公司违反反垄断法，依法决定对其实施进一步调查。&nbsp;</p>
  <p>市场监管总局在公告中指出，近日，经初步调查，英伟达公司违反《中华人民共和国反垄断法》和《市场监管总局关于附加限制性条件批准英伟达公司收购迈络思科技有限公司股权案反垄断审查决定的公告》。 ​​​</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_eb816d885f6440449329af76154e4f30@46958_oswg91674oswg960oswg848_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>受该消息影响，英伟达美股周一盘前跌超2%。</p>
  <p>2024年12月，市场监管总局首次依据上述法规对英伟达实施立案调查。彼时英伟达回应称，“我们努力在每个地区提供最好的产品，并在我们开展业务的任何地方履行我们的承诺。我们很乐意回答监管机构对我们业务的任何问题。”</p>
  <p>英伟达还在回应中强调，其凭借实力取胜，反映在公司的基准测试结果和对客户的价值上，客户可以选择任何最适合自己的解决方案。</p>
  <p>英伟达被立案调查可以追溯到2020年4月16日，当时市场监管总局发布公告，对英伟达收购迈络思作出了附加限制性条件批准的决定。</p>
  <p>公告中，市场监管总局要求英伟达、迈络思和集中后实体履行相关义务，包括<strong>向中国市场销售英伟达GPU加速器与迈络思高速网络互联设备时，不得以任何方式强制进行搭售</strong>；<strong>依据公平、合理、无歧视原则向中国市场继续供应英伟达GPU加速器、迈络思高速网络互联设备和相关软件、配件等</strong>。</p>
  <p>除了违反“反垄断”相关规定外，英伟达近期在中国市场面临严峻挑战，其业务不仅受美国出口管制条例限制，其特供中国市场的H20芯片更是被传出存在“远程控制”、“远程访问”等漏洞的消息。&nbsp;</p>
  <p>第二财季业绩会上，黄仁勋称本季度未售出任何新的H20芯片，仅仅向其他地区客户释放了价值1.8亿美元的库存。值得注意的是，英伟达第三季度营收展望为540亿美元，但该收入并未包含来自中国大陆地区的业绩。</p>
  <p>英伟达首席财务官Colette Kress曾透露，如果H20“解禁”顺利，第三财季中国大陆市场的收入可达20-50亿美元。&nbsp;</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250915A070HE00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：苏扬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467883289695880</id>
            <title>硅谷这群20岁出头的年轻人，放弃酒精与娱乐，唯一信仰是万亿市值</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467883289695880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467883289695880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 11:16:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p>
  <ul>
   <li>硅谷的很多AI创业者普遍每周工作超90小时，放弃休假与睡眠。他们将高强度工作视为实现梦想的必要代价，甚至以"睡在办公室"为荣。</li>
   <li>创始人们戒酒放弃娱乐，吃外卖简餐、住共享舱位。社交活动完全围绕工作展开，形成独特的"苦行僧"式创业文化。</li>
   <li>不少创始人都来自常春藤类大学，他们辍学创业，创业者认为实战比课堂更有价值。许多人高中就开始编码，大学期间已创立首个项目。</li>
   <li>年轻创始人们以亿级估值为目标，通过YC等孵化器快速融资。投资市场期待AI企业实现超高速增长，加剧竞争压力。</li>
  </ul>
  <p>连续三周，每周工作92小时；住在月租700美元像“棺材”一样的睡眠舱；每天只靠一餐外卖维持体力；在客户家演示软件到凌晨一点……</p>
  <p>这不是什么生存实验，而是硅谷AI初创公司创始人们的日常。在美国硅谷，这群平均年龄20岁出头的天才们，正用近乎“苦修”的方式，争夺通往万亿市值俱乐部的门票。</p>
  <p>他们放弃酒精与娱乐，比谁睡得更少、谁更“硬核”，将生活极致压缩，唯一的信仰是笔记本电脑和万亿市值的创业梦想。这不是《社交网络》的翻拍，而是正在硅谷真实发生的、比电影更疯狂的奋斗故事。</p>
  <p>他们坚信，这就是改变世界必须付出的代价。</p>
  <h2><strong>01 硅谷“最硬核”的创业一代</strong></h2>
  <p>现年28岁的初创公司创始人马蒂·考萨斯（Marty Kausas）周日照常出现在办公室。对他而言，这再正常不过。他最近在领英上透露，自己已连续三周保持每周92小时的工作强度。尽管曾尝试休假，却因放心不下工作而提前结束行程。他立志用十年时间创建一家价值100亿美元的科技企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_a549b065f890440fa930437568077499@46958_oswg1208791oswg1350oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：Pylon联合创始人马蒂·考萨斯（Marty Kausas）在旧金山办公室工作</p>
  <p>考萨斯的动力并非纯粹追求财富。"真要赚钱，方法多的是"，他坦言这也不是为了什么崇高社会使命，"我们做的是客户支持软件，谈不上改变世界"。他将创业比作一场"想要赢的棋盘游戏"。"去大公司当程序员？那太无趣了。"如今他联合创立的AI公司Pylon已成功融资5100万美元。</p>
  <p>在旧金山，你随便扔块石头，都很可能砸到一个有抱负或怀揣梦想的科技公司创始人，他们希望推出突破性的产品。这些年轻人梦想加入那些改变世界购物、通信和娱乐方式的科技亿万富翁行列。</p>
  <p>24岁的麦凯·格兰特（Mackay Grant）道出许多人的心声："除了拼命工作，别无选择。必须全力以赴，比其他人更硬核（hardcore）。"他去年甚至缺席了大学毕业典礼，直奔旧金山这座"适合天才异类"的城市，并创立了AI金融初创公司。</p>
  <p>这代创业者是看着《社交网络》成长起来的，刚识字就用上iPhone，少年时期便开始编码。他们的终极目标是创建用户遍及全球的万亿美元企业。为了实现这样的梦想，他们很少喝酒、嘲讽所谓的“工作与生活平衡”概念，全身心投入这场24小时不间断的竞赛。</p>
  <p>23岁的CorgiAI金融基础设施公司联合创始人Emily Yuan直言："能创业为何要去酒吧消磨时间？"</p>
  <h2><strong>02 常通宵加班，睡眠舱就像“棺材”</strong></h2>
  <p>这些年轻创业者仅有的业余时间，也多半用于工作相关的社交活动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_8e78b91d894d44fcad2c7a6de097d605@46958_oswg1274142oswg1350oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：旧金山初创公司创始人们沿Embarcadero滨海大道跑步</p>
  <p>有人只在Barry’s高强度健身课或Archimedes Banya这类城市浴场排汗排毒时，才勉强喘口气，顺便还能跟同行聊聊下一轮融资。甚至有人在社交媒体上晒安·兰德（Ayn Rand）《源泉》（The Fountainhead）的书摘，向所谓“奋斗者”致敬。</p>
  <p>Emily Yuan大三就从斯坦福辍学了。“我从创业中学到的东西比上课多得多，”她说，这句话也道出许多同龄人的心声。他们坚信，只需一个点子、一台笔记本，就能单枪匹马打造出价值十亿美元的“独角兽”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_4eb6bd115a5c4da1b9c6226726be5c9e@46958_oswg202000oswg291oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：现年23岁的CorgiAI联合创始人Emily Yuan</p>
  <p>这批人大多毕业于硅谷知名创业孵化器Y Combinator（简称YC），该机构曾培育出DoorDash、Airbnb等行业颠覆者。自2005年成立以来，YC已投资超5000家公司，总估值突破8000亿美元。今年暑期班，他们更收到近2万份申请。</p>
  <p>在外人看来，这群年轻创业者的生活几乎毫无乐趣。他们在全美风景最美的城市追逐财富，却无暇真正去探索它，每天弯着腰在电脑前扒拉着快餐或外卖，弓背吃饭成了常态。但对他们而言，这不过是成功需要付出的代价。</p>
  <p>哈西布·乌拉（Haseab Ullah）拿出自己的积蓄，投身AI客服聊天机器人项目。他在梅森堡海滨园区“Founders”工作，那里有共享工位、硬件实验室、游戏室，还有办黑客马拉松和炉边谈话的舞台区。他说自己每天只靠一餐Uber Eats过活，不做饭，就为节省时间。</p>
  <p>乌拉每月支付700美元，住在一栋由旧办公楼改造的合居空间，与约20人共居。床铺集中在公共区域，是一个个带遮光帘的全封闭“睡眠舱”，类似火车卧铺。拉上帘子，舱内漆黑一片，方便他通宵工作后白天补觉。</p>
  <p>“感觉像每晚睡进棺材里，”他说。“不过除此之外，一切都挺好。”</p>
  <h2><strong>03 招聘人选的部分特质：不在意物质生活、保持进取心、渴望成功</strong></h2>
  <p>考萨斯是立陶宛移民之子，父亲是牧师，母亲负责运营一个非营利组织。他原本打算直接睡在办公室，但最终“妥协”，租下了离公司仅一个街区的四居室公寓。</p>
  <p>他的早餐和午餐，都来自痴迷于“长寿”的健康大师布莱恩·约翰逊（Bryan Johnson）所创公司配制的餐食。考萨斯说，不为吃什么操心，他才能更专注地工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_7bc354ce57aa495f9543160dc9f9db3c@46958_oswg970254oswg1350oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：Pylon联合创始人马蒂·考萨斯（Marty Kausas）服用膳食补充剂</p>
  <p>在招聘初创公司的销售人选时，考萨斯提出一个特殊标准——“PhD”。不过这不是指博士学位，而是指三种特质：<strong>贫穷（Poor）、饥饿（Hungry）、渴望（Desperate）</strong>。</p>
  <p>当然，这几个词在硅谷并不仅限于字面含义，而是被赋予了特殊的文化内涵。</p>
  <p><strong>“贫穷”并非指经济上的窘迫</strong>，而是指创业者为了事业目标主动选择的一种极度节俭的生活方式。他们甘愿放弃物质享受，将省下的时间和资金全力投入到工作中。</p>
  <p><strong>“饥饿”也不是单纯指生理上的感受，</strong>而是一种不愿在日常琐事（比如吃饭、选餐厅）上浪费任何时间的工作态度。正是这种“饥饿感”，推动他们每周工作90小时以上，主动放弃休假和睡眠，不满足现状。</p>
  <p><strong>“渴望”代表一种不顾一切、全身心投入的求胜心态，</strong>甚至带有强烈的紧迫感。创业者们坚信“除了拼命，别无选择”，他们将工作本身视为乐趣，对成功抱有近乎执念的追求。</p>
  <p>工作之外，他的生活依然绕不开创业。最近一个周六，他在一场黑客马拉松活动中发表演讲；另一个周末，他与另一位创始人在金门公园骑自行车——他们互相投资了对方的公司，骑行途中，话题也始终围绕“创业者约会有多难”。</p>
  <p>现年25岁的尼科·拉夸（Nico Laqua）立志将他创立的Corgi打造成一家万亿美元的公司，目标是颠覆传统保险业。他的父亲是保险公司的律师，而拉夸则宣称，<strong>他只雇用“愿意每周工作七天”的人。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_4c36f22429b54a968f37ad824b8c134b@46958_oswg1088268oswg1350oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：Corgi联合创始人尼科·拉夸（Nico Laqua）在公司旧金山办公室抱着柯基犬</p>
  <p>在他的40多名员工中，约30人曾是创业者。他给新员工的欢迎礼物是一张放在办公室的床垫。</p>
  <p>“我就住在办公室，”拉夸说，他认为自己是同龄人中最“硬核”的。这不是公司要求，但“三分之二的早期员工都纹了Corgi的纹身，”他补充道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_5ab66eb970c54c319910ebd68e359713@46958_oswg879032oswg1350oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：员工身上有相同的Corgi纹身</p>
  <p>拉夸甚至后悔拿到哥伦比亚大学的学位，他认为课堂没有教他如何解决社会问题。“我一直想做最有野心的事，产生最大的影响，”他说。</p>
  <p>Corgi的联合创始人Emily Yuan坦言，她的生活完全被工作占据，而这个初创圈仍以男性为主导。“我个人不太在意，但看到女性这么少，确实令人失望。”</p>
  <p>Y Combinator合伙人贾里德·弗里德曼（Jared Friedman）表示，如今旧金山年轻创始人的拼搏状态，仿佛让人回到互联网早期，那时候很多人在PayPal等公司的办公桌下睡觉。</p>
  <p>“我认为这其实是一种循环，”曾于2006年参与YC培训的弗里德曼说道。“而AI的潜力，可能比互联网还要大十倍。”</p>
  <p>他指出，自2015年以来，科技创业文化一度变得轻松，甚至流行起在里约热内卢的海滩上远程运营公司。但AI的崛起重新点燃了科技业的乐观情绪与紧迫感，让创始人感到：他们正站在一个时代性的节点上。</p>
  <p>“我完全理解那些愿意放下一切、全身心投入的创始人，”他说。“他们相信，此刻不容错过。”</p>
  <h2><strong>04 每周六天，每天12小时：硅谷AI新创圈的日常节奏</strong></h2>
  <p>25岁的卢克·伊格尔（Luke Igel）去年10月搬到旧金山，创办了Kino，这是一家专注AI视频编辑软件的五人初创公司。</p>
  <p>作为Y Combinator的校友，伊格尔基本遵循着许多同行所接受的“996”工作制，即每天早上9点干到晚上9点，每周工作六天。不过伊格尔的安排略有不同，他周六周日每天上半天班。他的办公室设在一个共享空间，里面聚集了不少麻省理工学院的毕业生。</p>
  <p>来自明尼苏达州钱哈森的伊格尔说，AI正在推高增长预期，投资者希望初创公司以更快速度实现更高收入。</p>
  <p>20岁的阿莫格·查图维迪（Amogh Chaturvedi）在大一结束后从斯坦福大学退学。“我的朋友几乎都退学了，”他说，“大家都跑去创业。”</p>
  <p>查图维迪和两位同为YC校友的联合创始人，以10万美元的价格卖掉了他们的第一家AI会计软件公司。如今他们共同领导着成立仅五个月的Human Behavior，这是一家AI产品分析公司，专注用AI分析用户应用行为。</p>
  <p>他们的“办公室”其实就是查图维迪公寓的客厅。三位创始人合住在这里，摆着五张办公桌和电脑。团队偶尔也打篮球和匹克球，并不排斥喝酒，但他们坦言很少有时间放纵。查图维迪说，20多岁本该是尽情享乐的年纪，但对他们而言，工作本身就是乐趣。</p>
  <p>社交也离不开创业。比如由七位AI创始人合租、月租1.9万美元的“AGI&nbsp;House”，就常举办“阅读马拉松”。“来参加活动，就必须读完一整本书，”32岁的杰里米·尼克松（Jeremy Nixon）说。他创办了一家AI图书写作公司，并负责运营AGI House。去年，他一口气读完了408页的机械工程教材。</p>
  <p>今年，Y Combinator还推出了线下“AI创业学院”，吸引了2500人参加，演讲嘉宾包括埃隆·马斯克和OpenAI的山姆·奥特曼。会后派对由Cluely主办，其CEO自称曾在哥伦比亚大学因开发一款“可在所有事情上作弊”的AI工具而被留校察看，该工具号称能应对考试、面试和销售提案。</p>
  <p>26岁的Michelle Fang在风投公司Headline为早期创始人策划活动。她指出，许多AI活动不提供酒精饮料，不仅因酒精在旧金山不再流行，更因为很多创始人压根没到合法饮酒年龄。</p>
  <p>18岁的阿尔兰·拉赫梅特扎诺夫（Arlan Rakhmetzhanov）在高中时就开发出一款AI工具，帮自己成功申请到斯坦福的暑期创业项目。他还把工具分享给朋友，反响热烈。于是在高三那年，他选择辍学，创立为AI智能体提供技术支持的初创公司Nia。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_b8a6a8a041304567ae01026d0651b67e@46958_oswg174639oswg295oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：Nia公司18岁的创始人阿尔兰·拉赫梅特扎诺夫（Arlan Rakhmetzhanov）</p>
  <p>到目前为止，一切进展顺利。拉赫梅特扎诺夫被YC录取，筹集了100万美元资金，并从哈萨克斯坦搬到旧金山。</p>
  <p>在最近与其他创始人共进晚餐后，拉赫梅特扎诺夫急忙赶到一位潜在客户的公寓，为他下载软件进行演示。他在凌晨1点左右离开公寓，并成功签下了一位新客户。随后的几周，他跑遍全城，在80多家公司重复这套流程。</p>
  <p>拉赫梅特扎诺夫随身总是带着笔记本，并在外出散步、晚餐、洗衣甚至上厕所时都在修复代码漏洞。“我想一直保持在冲刺状态，”他说，“我从不把创业和社交分开。”</p>
  <p>如今拉赫梅特扎诺夫住在OpenAI办公室的街对面，最近拿到了更多融资。为表庆祝，一位投资者送了他一张真正的床，换掉了他之前的充气床垫。</p>
  <p>科技的造富浪潮，甚至吸引了拉赫梅特扎诺夫的父亲和哥哥也从哈萨克斯坦来到旧金山，推进他们自己的AI项目。“旧金山的振动，一直传到了哈萨克斯坦的草原，”现在和家人一同住在诺布山一家酒店的桑扎尔说道。“我说不出有多高兴，我的儿子们在这里，我也在这里。”他顿了顿，补充道：“这就是美国”。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250915A04SO700" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467823141377664</id>
            <title>消费电子巨头，为何集体上飞书？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467823141377664</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467823141377664</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 11:10:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，海信董事长贾少谦在一次公开活动中提到，他们前段时间完成了一次关键升级——把全员协作切换到飞书。“通过飞书现有的信息化和各种信息资源的整合，能够感受到整个企业的管理效率正在进行改善和提升。”</p>
  <p>对于该动作，员工们给出的反馈普遍积极。很多年轻员工自发使用飞书，他们的共同观点是，飞书更符合他们对高效工具的期待。</p>
  <p>很多人提到，会议效率的提升最为直观：会前资料自动挂到日程，避免了临时找文件；会中飞阅会支持实时投屏和评论，让讨论更聚焦；会后&nbsp;AI&nbsp;自动生成纪要和待办，直接绑定责任人，减少了“散会即散场”。</p>
  <p>AI&nbsp;知识问答和多维表格的组合备受追捧：复杂的技术资料可以秒级召回，数据分析和文案生成也能自动完成；多维表格被认为能替代过去零散搭建的各种小系统，让业务部门可以自己动手搭建工具，不再事事依赖&nbsp;IT，从而释放了开发人员的精力，让他们专注于更关键、更高价值的工作。</p>
  <p>一位接近海信的人士称，此次办公平台升级被海信定义为一场“AI时代下敏捷高效办公的破局之战”&nbsp;。其核心目标是利用AI工具的力量，将组织与员工从“信息散落难检索”、“任务追踪不闭环”等繁琐的办公流程中解放出来，将更多精力投入用户价值创造。</p>
  <p>事实上，上飞书在消费电子行业并非孤例。过去几年，从小米到安克创新，从影石到科沃斯，越来越多企业陆续做出同样的决定：拥抱新一代协同工具，把&nbsp;AI&nbsp;与组织力结合起来，重塑竞争方式。</p>
  <h2><strong>小米、安克、科沃斯们的共同选择</strong></h2>
  <p>海信不是孤例。</p>
  <p>在当下，技术加速演进、产品更新换代，以及全球竞争的持续加剧，给消费电子行业带来了巨大压力：周期越来越短、协同越来越复杂、组织负担越来越重。SKU&nbsp;要扩充，但又不能滥竽充数；跨国经营让语言、时差、合规的重要性不能再被忽视；而知识沉淀不足、流程割裂，则让组织效率被不断稀释。</p>
  <p>共同解法只有一个：产品之争、技术之争、全球生态与身位之争，皆与组织息息相关。消费电子企业与大型制造集体上飞书，意义不仅是换掉OA。</p>
  <p>2020&nbsp;年，飞书刚刚走向市场不久，小米便率先借助新工具打破原有的协作壁垒。</p>
  <p>小米作为当时生态最大、最齐全的消费电子公司，内部协作无可避免地分散，OA、邮件、云盘、会议工具割裂。飞书把日常办公场景打通在同一个平台，凭借员工的体验与传播实现指数级增长，最终转化为集团层面的推广：体验、数据、业务、增长，已经在飞书中逐渐汇聚成组织层面的正反馈。</p>
  <p>2021&nbsp;年，安克创新、传音和海尔先后引入飞书。</p>
  <p>安克&nbsp;CEO&nbsp;阳萌在&nbsp;2023&nbsp;年的飞书发布会上回顾道：“三年飞书时光，让我们成为一个&nbsp;AI Ready&nbsp;的企业。在飞书知识库和文档上，我们沉淀了数百万份文档和领域知识，真正把想实现的组织形态，落实到每天的行为中。效率已经成为安克的基础能力与核心竞争力。”</p>
  <p>对安克来说，这一决定几乎是必然的。97%&nbsp;的营收来自海外，团队分布在&nbsp;140&nbsp;多个国家，跨时区会议推进、跨语言协作沟通、合规与数据等方面都面临了挑战。飞书接入后，统一了&nbsp;146&nbsp;个国家的沟通与协作，通过实时翻译、知识沉淀和&nbsp;AI&nbsp;工具，重建了“多国战队”的效率。三年间，安克在飞书上沉淀了超过&nbsp;400&nbsp;万篇文档，逐渐形成可被反复调用和复用的组织智慧。</p>
  <p>出海成为这些消费电子企业选择飞书的重要原因之一。传音也在&nbsp;70&nbsp;多个国家铺开了销售网络，借助飞书多维表格搭建数十款业务管理工具，能把销售培训、物料追踪、问题跟进全部放到一张表里，全球进展实时同步。</p>
  <p>2023年，更多消费电子头部公司用起了飞书：扫地机器人三大品牌追觅、科沃斯、石头科技集体上飞书，荣耀、SKG&nbsp;等企业也相继跟进。</p>
  <p>在生产端，新品上市后产能骤然放大，科沃斯通过飞书搭建“生产战情报告”，一旦产线异常，战情群一键拉齐上下游部门，交付效率提升&nbsp;20%。在营销与决策端，飞书与业务流程管理平台深度集成，当决策出现偏差时会触发一键飞书拉群，配合知识库和多维表格，决策落地效率提升&nbsp;30%。</p>
  <p>2024&nbsp;年，插座巨头公牛集团上线飞书，并在三个月内基于飞书&nbsp;aily&nbsp;自建&nbsp;AI&nbsp;客服机器人“公牛智服”，客服一线都在用，将客服响应时间从半小时缩短到&nbsp;1&nbsp;分钟，新人培训周期从一个月缩短到一周。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_c1c2f58f8e724dac82a061db935a8bf3@5679941_oswg143267oswg1080oswg1120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>集体选择的背后，其实原因很简单：飞书好用。</p>
  <p>在消费电子行业，产品从概念到上市只有短短6–12个月，流程复杂、时间紧迫。软硬件并行开发、跨部门的依赖关系极其复杂，IPD和项目管理意义重大。SKG的案例最直观：借助飞书项目快速搭建IPD流程，短短数月便SKG便上线了110多个研发项目，最终项目延期率降低了20%。</p>
  <p>能把复杂的事情变简单，把低效的环节变顺畅。对企业来说，换上飞书，就等于换了一种更高效的工作方式。</p>
  <p>在一个靠速度和执行取胜的行业里，好用，就是最大的竞争力。</p>
  <h2><strong>从消灭低效会议开始</strong></h2>
  <p>此次海信与飞书的合作，来自海信员工对高效、智能、更好体验的数字化办公需求。</p>
  <p>国内市场趋于饱和，全球化扩张迫在眉睫，AI技术的浪潮扑面而来——这些外部挑战叠加在一起，让这家有半个世纪历史的家电巨头，必须找到新的组织方式。</p>
  <p>高效会议就是其中一场硬仗。海信内部明确规定，要“消灭低效会议”，对此，<strong>飞书&nbsp;AI&nbsp;会议</strong>自动生成会议纪要，通过&nbsp;AI&nbsp;语义理解提炼关键要点，生成智能会议纪要和待办任务等，有效助力海信员工召开高效会议。</p>
  <p>除了会议，海信还引入了“星海同学”——一个基于飞书aily工作助手定制的智能体，可以助力员工高效工作和快速检索企业知识。</p>
  <p>员工的日常体验也发生了变化——通过飞书多维表格和低代码能力，海信将复杂流程改造以实现&nbsp;“数字化”&nbsp;跃升，原本需要一周完成的需求，现在通过无代码方式几小时就能完成，减少传统IT开发方式所耗费的时间和投入 。</p>
  <p>由以上可见，通过飞书，海信把分散在各处的审批统一收拢到飞书的审批中心，形成一个待办入口；以飞书工作台为门户，整合原有系统；升级内部的“星海同学”为具备工具调用和规划能力的新智能体；并把服务台、订阅号等系统一并迁移上来。</p>
  <p>换句话说，飞书提供的是底座，而海信借助这次底座升级加速了自己的变革。</p>
  <p>最终，飞书在海信全员落地。正如贾少谦所说：<strong>“海信在全球有几十个研发中心和生产基地，以及海外七个大区，未来如果能把信息化、标准化和飞书的效率提升结合起来，将对海信是非常好的体验。”</strong></p>
  <p>海信的方法论找到了工具承载。让效率不再是抽象口号，而是通过会议纪要、任务闭环、流程配置这些具体功能，成为每天都能看得见的改变。</p>
  <h2><strong>把组织变为生产力</strong></h2>
  <p>对大多数消费电子企业来说，上飞书，是水到渠成的结果。</p>
  <p>一方面，战略层面要求提升组织效率，把&nbsp;AI&nbsp;和数据能力融入流程；另一方面，一线员工已经养成使用习惯，真正感受到便利与价值。双向合力早已形成。</p>
  <p>不管是已经成为巨头的海信、海尔，还是在当时还处在生长期的安克、正浩，组织效率的提升不仅仅是提升员工办公体验那么简单——它能直接作用于产品创新、供应链响应速度，乃至未来战略的执行力。</p>
  <p>正如苹果CEO Tim Cook&nbsp;所说：“Because the work really happens horizontally in our company, not vertically. Products are horizontal. It takes hardware plus software plus services to make a killer product.”&nbsp;苹果每年如期完成跨硬件、软件、服务的产品迭代，背后依靠的正是横向整合的组织力。三星也在全球六十多个研发和制造基地中，通过流程化与跨文化协同维持多条产品线的同时推进。</p>
  <p>如今的消费电子行业比拼产品参数早已不够，组织的敏捷性与学习力越来越重要：如何在十万人的组织里保持灵活？如何在跨国运营中把知识沉淀下来？如何在不确定性常态化的环境中保持韧性？</p>
  <p>未来，出海会更深，意味着合规和跨文化的难度只会增加；AI普及的速度更快，企业必须把它真正嵌入业务，而不是停在概念。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_30c0ef3212094bae9ee5d19e7da0196c@5679941_oswg297169oswg1080oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>过去几年，已经有越来越多消费电子公司交出了答案：从小米到安克，从追觅、科沃斯到海尔，再到今天的海信，他们都在把飞书作为协作与创新的基础设施。</p>
  <p>支撑消费电子巨头在&nbsp;AI&nbsp;时代继续奔跑，飞书的意义正在于此。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467872284923267</id>
            <title>游船启航，应该被再次认识的哈啰</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467872284923267</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467872284923267</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 11:03:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>科技的价值从来不止于功能的迭代。它能潜移默化地改变人们的生活节奏，甚至让一些最寻常的动作焕发新意。出行，就是其中之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_845052d284f84aba830963b9660643b3@1215450627_oswg195237oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>9月13日晚上，“哈啰号”艺术装置点亮重庆江岸夜空，成为今年“哈啰假日狂欢节”的主场景，许多市民驻足拍照留念，引发广泛讨论。</p>
  <p>“和祖国大好河山说哈啰”，一个看似轻快的口号，为节日消费的语境里打开了想象空间，更让越来越多人发现，哈啰，这家起步于单车的公司，早已不只是“那个哈啰”。</p>
  <p>九年前，哈啰还是共享单车大战的后来者；九年后，它已经从存活走向扩展，并借助多元化的业务布局，为人们提供更丰富的生活体验和链接。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_e71e03412be84e32bfe812e81926ecfb@1215450627_oswg6453oswg1080oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>游船启航，</strong></h2>
  <h2><strong>需要被重新审视的出行心智</strong></h2>
  <p>与往年相比，今年“哈啰假日狂欢节”的动作似乎更具“存在感”：一艘游船顺江而下，船上设置了由艺术家马良设计的云朵互动屏，用户可通过哈啰App上传家乡寄语，实时投射在屏幕上，成为旅程的公共记忆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_350e18b56a514eb6a2db2f7857804599@1215450627_oswg150447oswg1067oswg1600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为主阵地的哈啰App，更是几乎覆盖一年里力度最大的优惠福利。哈啰租车于9月上线“租车早安排”活动，通过满减券和抽奖，鼓励用户提前预订；哈啰顺风车投入1亿元激励金，并在假期派发免单券，鼓励顺风、错峰出行；同时，哈啰骑行和租电动车业务分别推出免单抽奖、1000万专项补贴，助力用户轻松出行。</p>
  <p>这些动作的核心逻辑是用户。从即时短途（单车、电单车）到中长途（顺风车、租车），哈啰构建了全域出行场景矩阵。其中，哈啰顺风车已覆盖全国300多个城市，累计认证车主超过3300万；而哈啰租车自2021年上线以来，已覆盖680多个城市和10万多个服务网点，车辆供给超过30万。</p>
  <p>对用户而言，这意味着更便捷、可靠和灵活的选择：在高铁“一票难求”时，可以拼车或自驾；城市里，则能随时选择骑行或电动车。哈啰正在成为“场景连接器”，让节庆活动真正连接文旅和出行。</p>
  <p>更重要的是，哈啰也借此契机，将“长途出游用哈啰”的新认知锚点，以最直观的方式放到公众面前，让更多人从正面感受到了一个更全面，也更“强壮”的哈啰。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_fe7e87c1943d44e3bf378ae6396f78d5@1215450627_oswg10273oswg1080oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>造节背后的业务进击</strong></h2>
  <p>“哈啰假日狂欢节”的本质，是一次把供给与消费场景叠合的尝试。类似尝试并非首次出现，美团曾在暑期和国庆推出“城市漫游地图”，携程也用“夜游”概念绑定了节庆文旅产品。</p>
  <p>但哈啰的意图更为直接：借助节日期间的集中需求，把业务嵌入“假期+出行+文旅”的三重场景，让平台服务更自然地被使用，并在高峰期验证承接力。</p>
  <p>这与常见的互联网造节有明显差别。近年来，造节常常流于形式，折扣与噱头成为主流，但用户敏感度下降。对比之下，文旅经济尤其是假日经济却保持着相对强劲的需求增长。数据显示，2024年国内居民出游56.2亿人次，同比增长14.8%；旅游总花费5.8万亿元，同比增长17.1%。假日已成为全年最确定的消费高点，把业务嵌入其中，意味着抓住流量与需求的双重节点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_b7dcfd9b30ae4f36b290827a952ab8c5@1215450627_oswg67663oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着场景不断拉长，哈啰的品牌形象也在改变。过去，它被视作“共享单车延伸”。如今，随着顺风车、租车和跨界合作逐渐浮现，哈啰不再局限于功能，更带有生活方式的意味。</p>
  <p>感性地说，哈啰不仅试图解决用户眼前的出行问题，还想让自己呈现出年轻、情感化的品牌姿态，与用户一起“走更远的路”。</p>
  <p>更远的布局则落在Robotaxi。今年9月，哈啰在外滩大会上发布首款前装量产车型“HR1”，计划2026年量产，2027年部署超5万辆。可以看到，哈啰的选择，是用现有两轮与四轮业务沉淀的运营能力、用户数据及出行场景，为未来的自动驾驶铺路。换句话说，如果没有庞大的真实需求场景和调度体系，Robotaxi很难形成正循环。哈啰是在用现有业务为未来积累土壤。同时，哈啰并未单打独斗，而是与阿里云、禾赛、地平线等达成合作，从技术到量产形成全链条协同。业内普遍认为，只有在算力、传感器、云端协同等环节形成合力，Robotaxi才可能实现规模化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_0ab30e08595f4825b8df88e68db131ef@1215450627_oswg118840oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>品牌九周年节点，让这场布局更具意味。经历过共享单车的残酷竞争，哈啰并未止步于胜出者，而是将资源投向更长远的赛道。它不想只是满足眼前的出行，而希望在未来重新定义自己的位置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_dc93ccd0594d4a5d9570ef70bf0b5550@1215450627_oswg10802oswg1080oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>品牌加厚，</strong></h2>
  <h2><strong>造节的最终目的是体验</strong></h2>
  <p>业务纵深之外，更值得关注的是品牌层面的加厚。对品牌来说，节庆场景依然是最具公共性的叙事空间。消费品牌普遍会在中秋、国庆推出联名限定款，以节庆为入口强化用户记忆。</p>
  <p>哈啰的“假日狂欢节”显然也非单纯追逐流量，而是试图让品牌与用户的关系从“使用工具”转向“共享体验”。这可能也是“和祖国大好河山说哈啰”的真正意义：不仅是营销主题，更是一种情感表达。对用户来说，说“哈啰”的那一刻，是节日仪式感的释放，也是与山河和旅途的互动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_21094872f39e49db90bf498610a8f432@1215450627_oswg123871oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>过去一年，哈啰在品牌上的跨界与文化叙事层出不穷：与LOEWE推出金色单车，把奢侈时尚带到街头；与NBA联动，让体育文化进入日常出行；独立打造的骑行赛事Hello100，把代步转化为社群体验。</p>
  <p>在竞争愈加激烈的市场里，这些举动的逻辑并不复杂——出行平台需要一种超越功能的存在感，业务之外，品牌势能在放大，哈啰要将科技与生活方式结合得更紧密。</p>
  <p>当出行不再只是“抵达”，而成为体验本身；当品牌不再只是“工具”，而是生活方式的一部分，“和祖国大好河山说哈啰”才显出它的情绪化价值：它既是一句口号，也是一种公共情感的表达。对一家走过九年的互联网公司而言，依靠业务飞轮和品牌心智的双轮驱动，不断拓展边界，这种转变或许才是最值得外界关注的地方。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467806698854792</id>
            <title>AI顶级人才的天价薪酬，大厂都挖不起了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467806698854792</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467806698854792</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 10:58:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>一则谣言，刚被鹅厂辟谣了。</p>
  <p>9月12日上午，腾讯官方公众号“鹅厂黑板报”，给一则“前OpenAI姚顺雨上亿薪资入职腾讯”的传闻，打上了红色的“谣言”标签。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_884683f96db1431eb367d0921af34480@6079156_oswg23469oswg640oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>姚顺雨，27岁，清华姚班毕业，普林斯顿博士，OpenAI智能体产品的核心贡献者,一个标准的、天才般的人物。</p>
  <p>不管这则消息真实与否，从硅谷刮来的天价挖人之风，怕是要吹过来了。要知道，“亿元薪酬”这个曾经只属于硅谷神话的词汇，第一次如此真实地与一家中国公司联系在一起。</p>
  <p>对于AI人才的争夺，似乎要进入一个全新的、令人不安的阶段。</p>
  <h2><strong>Meta点燃硅谷</strong></h2>
  <p>这股砸钱抢人的始作俑者，就是Meta的掌门人——扎克伯格。</p>
  <p>由于元宇宙泡沫被戳破，让AI不再是扎克伯格的一个新选项，而是他挽救个人声誉和公司未来的唯一赌注。他的动机不再是引领，而是源于对被时代彻底抛弃的恐惧。</p>
  <p>扎克伯格旗下的Reality Labs部门在几年间烧掉了近300亿美元，换来的旗舰产品Horizon Worlds，月活跃用户还不足20万。</p>
  <p>于是，他开始用他最懂的方式战斗：砸钱，非常的简单粗暴。</p>
  <p>苹果AI核心高管彭若明，被Meta开出超过2亿美元的总包挖走，这个数字几乎超过了除库克外的所有苹果高管。为挖角OpenAI的核心成员，Meta不惜开出“4年3亿美元”级别的“大包”，第一年就能行权变现1亿美元。</p>
  <p>在Meta的野蛮挖角下，拥有顶级AI模型的OpenAI几乎变成了“AI人才超市”。一位高管形容，这就像“有人闯入我们家偷了东西”。</p>
  <p>OpenAI的奥特曼当然也感觉到了情况不妙，但他只能用“文化”和“愿景”来留人。</p>
  <p>“Meta开始给我们团队里的很多人开出巨额合同，”奥特曼在播客节目里说，“比如每年1亿美元的签约奖金，比这还多的薪水…但至少到目前为止，在我们最好的员工里，没有任何人决定接受他的条件。”</p>
  <p>话虽如此，OpenAI还是被迫给一些关键员工开出100万至200万美元的留任奖金“止血”。</p>
  <p>Meta的疯狂，迫使整个硅谷跟注。谷歌为AI岗位将行权期限从4年缩短为3年。甚至连一向高冷的苹果，也不得不放松保密文化，鼓励研究员发表论文以吸引人才。</p>
  <p>这场战争的氛围，是癫狂的。</p>
  <p>一些offer据称带有“爆炸期限”，24小时内签字，否则作废。</p>
  <p>一张将华人AI研究员余嘉辉（Jiahui Yu）与足球巨星C罗并排、对比签约身价的图片，甚至成为科技圈流传的热梗。</p>
  <p>就在扎克伯格挥舞着钞票满世界挖人的同时，另一个巨头马斯克，却正在为“人”的问题焦头烂额。</p>
  <p>他旗下的人工智能公司xAI，近日向加州北区联邦法院提起诉讼，指控前华人员工Xuechen Li在离职前窃取公司完整代码库及核心商业机密，随后加入竞争对手OpenAI。</p>
  <p>诉状称，Li同学在离职前三天，将xAI包括代码库、训练日志、模型权重等41.7GB核心数据上传至个人iCloud账户，并通过删除浏览器历史记录、重命名压缩文件等方式掩盖行为。</p>
  <p>马斯克本人在X平台上愤怒地证实：“他盗走的是整个xAI代码库，而非仅Grok部分”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_64b0f5c5fbf343e9975ec3409bc76ead@6079156_oswg41618oswg640oswg128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截图来源于X</p>
  <h2><strong>从千万到亿</strong></h2>
  <p>去年今日，国内AI人才市场还是“千万时代”。</p>
  <p>字节跳动为挖来阿里通义千问大模型技术负责人周畅，开出了“高达8位数的年包工资”和连跳两级的职级，其团队的核心成员也一同转投。</p>
  <p>“雷军千万年薪挖角95后AI天才少女罗福莉”的话题，在当时足以引爆热搜。</p>
  <p>罗福莉的前东家便是幻方量化，就是DeepSeek的母公司，彼时，距离DeepSeek R1模型的爆火还不到2个月的时间，雷军眼光之独到，可见一斑。</p>
  <p>2024年5月，在DeepSeek-V2模型发布后，罗福莉还在知乎上回答了如何看待该模型的问题，她称DeepSeek-V2与GPT4的价格相比，是“性价比之王”。</p>
  <p>这些在去年还被视为“天价”的案例，在今天硅谷“亿元”报价的映衬下，已经显得有些“朴实”。</p>
  <p>去年的国内人才战升级，导致阿里沦为了“黄埔军校”。</p>
  <p>像周畅，这位原阿里通义千问大模型技术关键人物，从复旦毕业后在北大取得博士学位加入阿里，一路晋升至P9。他的出走，不仅让阿里大模型发展受阻，更重要的是，它为友商“挖角阿里”提供了成功范例。</p>
  <p>在DeepSeek R2模型没有问世之前，周畅麾下的豆包大模型是国产大模型的当红炸子鸡，截至2024年11月底，基于字节跳动大模型开发的豆包APP用户规模已突破1.6亿，每日平均新增用户下载量稳定维持在80万，增长率超过15%，在全球月活跃排行榜上位列第二，成为全球排名第二、国内排名第一的AI APP。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_0732e8e54ca74987b60b9c5efbc6c196@6079156_oswg114675oswg640oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截图来源于App Store</p>
  <p>陈雪松，曾任阿里云副总裁，离职；陈俊波，阿里达摩院自动驾驶负责人，离职创业；吴清翰，离开阿里投身大模型创业。</p>
  <p>倘若上述这些关键人物没有出走，阿里的AI开发进度会更快。9月5日晚，阿里通义千问首个参数量超1万亿的大模型Qwen3-Max-Preview上线。阿里称其为通义千问系列中最强大的语言模型。</p>
  <p>战火，已从高管蔓延至校园，BAT等国内大厂对基层人才的激烈争夺，正在重塑整个行业的薪酬体系，为“亿元”薪酬的出现提供了现实土壤。</p>
  <p>近期，阿里巴巴、字节跳动、美团、京东等国内头部互联网公司已相继启动2026届秋招。</p>
  <p>阿里巴巴今年秋招计划发出7000多个offer，AI相关岗位比例进一步扩大，占比超六成。</p>
  <p>字节跳动提供超5000个岗位，与去年相比，研发类岗位招聘数量增长23%，算法、前端和客户端岗位增幅尤为显著。</p>
  <p>京东更早，7月就启动秋招，开放1.8万个核心岗位。</p>
  <p>有猎头透露，顶尖高校的AI博士应届生年薪已逼近200万元，远超普通技术岗位。部分人工智能实习生的日薪，甚至高达4000元。</p>
  <h2><strong>两种世界：被争夺的与被抛弃的</strong></h2>
  <p>这场全球人才战中，华人面孔，成了“香饽饽”。</p>
  <p>如果你留意那些天价合同主角的名字，或者姓氏，可以发现不少华人。</p>
  <p>比如，前文提到的余嘉辉，中科大少年班出身，曾在谷歌DeepMind工作，后加入OpenAI参与GPT-4o等模型的开发，然后才被Meta重金挖走。</p>
  <p>苹果被Meta挖走的彭若明，也是一名华人。</p>
  <p>Meta的华人挖角名单里，还有好几位前OpenAI、谷歌华人研究员，他们之前参与的，是GPT-4、Gemini、o-series等最前沿的大模型版本开发。</p>
  <p>马斯克对华人工程师的倾向也很明显，其团队合照总有很多华人面孔，甚至xAI创立时，12位创始研究员里有5位是华人。</p>
  <p>还有那位坑了马斯克一把的Li同学，标准的中国姓氏，他是一位拥有斯坦福博士学位的顶尖华人工程师，曾是羊驼（Alpaca）开源大模型的核心贡献者。</p>
  <p>在AI圈，已经有一个不成文的说法：“AI大战就是在美国的中国人VS在中国的中国人”。</p>
  <p>当然，同样是顶尖的华人天才，命运也可能截然不同。</p>
  <p>有人被天价合同奉为座上宾，有人却因涉嫌窃密而身败名裂。在这场疯狂的人才流动中，个人选择所带来的巨大风险与机遇。</p>
  <p>与此同时，巨头们“边裁边挖”的现实，更为残酷与真实。</p>
  <p>一边是AI大牛享受九位数待遇，另一边则是普通工程师担心被裁，价值被边缘化。</p>
  <p>Meta这几年起码裁了几万人，尤其是非AI项目的员工，实行“末位淘汰制”，今年被硅谷华人码农圈戏称为“鱿鱼厂”。</p>
  <p>在Meta内部，随着这些天价被挖来的活水到来，老员工心态基本崩了，新员工也感受到了敌意，整个团队的氛围，从“我们一起改变世界”变成了“你们凭什么比我们值钱”。</p>
  <p>谷歌同样持续优化，甚至启动“自愿离职补偿计划”，将资源投向AI项目。</p>
  <p>2025年7月，微软宣布再次裁员数千人，主要集中在工程师岗位，部分理由是AI提高了生产效率。</p>
  <p>据外媒Business Insider报道，相关人士透露，马斯克旗下xAI于当地时间上个星期五晚间或已经裁了数据标注团队至少500名员工，约占该团队的1/3。</p>
  <p>这些硅谷科技巨头也有自己的苦衷，毕竟行业内卷状况已经超出想象。</p>
  <p>微软CEO纳德拉在2025年公开表示，微软内部已有20%至30%的代码由AI生成。</p>
  <p>Salesforce高管也称，公司内部约20%的代码由AI生成，AI让工程团队生产力提升超过30%，因此减少了程序员招聘。</p>
  <p>一些硅谷软件工程师认为，随着AI Coding效率提高，普通软件工程师的生存反而“越来越难”。有人还认为，目前99%的钱流向了1%的顶尖AI人才，AI本身岗位不多，程序员开发的 AI 取代了很多岗位，最后可能会革了自己的命。</p>
  <p>一个在硅谷码农聚集的论坛上的帖子，或许说出了很多人的心声：“一边是看着各路LLM大牛拿大包，一边是普通牛马整天担心被裁。”</p>
  <p>放眼国内AI圈，情况同样不容乐观，虽然背靠着AI风口，但并不是所有公司，都有着天价挖人的高光表现。</p>
  <p>自ChatGPT发布至2024年7月，国内78612家新注册AI企业已消失，占同期新增总量的8.9%，近十年间“死亡名单”更扩大至35.3万家。2024年上半年，国内新注册AI企业超23.7万家，同时超8万家陷入倒闭或破产困境。</p>
  <p>上述经营出现困境的企业，可并不全是那些草台班子，细说起来还有不少是行业的知名企业。例如，创始人曾顶着“李开复关门弟子”和“ACM世界冠军”光环的澜码科技，曾受到IDG资本、联新资本等投资机构的青睐。</p>
  <p>根据IT桔子的统计，彼时国内总数为34家的AI上市公司中，有19家在2024年依然处于亏损状态，累计净亏损为62.4亿元。大多数AI公司并未实现盈利，大多数创业企业面临着资金链随时断裂的考验。</p>
  <p>在这个比拼绝对智力的行当里，就是大量的钱、更多的钱，最终流向金字塔尖那1%的天才。</p>
  <p>成为那1%的天才，似乎又与天赋直接挂钩，与个人努力无缘。有点无解。</p>
  <p>部分图片来源于网络，如有侵权请告知删除</p>
  <p>本文来自微信公众号“源媒汇”，作者：柯基的柯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467662899042438</id>
            <title>当AI替你买单：AI智能体是否动了跨境电商的奶酪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467662899042438</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467662899042438</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 10:57:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>如果说网购1.0时代是信息黄页时代，网购2.0是移动电商，网购3.0是社交及兴趣电商，那<strong>AI智能体电商(AI agentic commerce)</strong>可能是接下来十年<strong>最大的一场商业革命</strong>。</p>
  <p>还在为比价开十个APP？未来可能连手指都不用动——<strong>AI直接按你的喜好挑好货、比完价、自动结账。</strong>当科幻片里<strong>"懂你需求的购物管家"</strong>照进现实，这场由AI智能体驱动的商业变革，正悄悄改写电商的游戏规则。&nbsp;</p>
  <p><strong>AI智能体，也许是出海未来的最大变量之一。</strong></p>
  <p>AI突破地域壁垒，有无国界的洞察力，只为海外剁手党挖<strong>"价廉物美"</strong>的宝藏尖货。从<strong>电商平台、独立站到OTA、游戏数娱</strong>，对于所有涉及跨境业务的中国出海企业，这是一轮<strong>抢占全球消费市场的战略级机遇</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_b86e04dbf68a412da8c166053a63eeff@5802726_oswg213328oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>什么是AI智能体电商？</strong></h2>
  <p>简单来说，就是AI代理根据用户设定的参数——价格、品牌、库存、配送时间、退货政策等——<strong>主动完成商品浏览、比价、下单</strong>，甚至在聊天框内一键完成支付&nbsp;</p>
  <p><strong>AI正以"解决麻烦事"为切入点重塑消费场景</strong>。&nbsp;</p>
  <p>在商务差旅领域，AI代理可<strong>一站式搞定</strong>行程设计、积分兑换与自动报销，将原本冗长的人工操作时间压缩至仅几分钟；热门演唱会门票抢购中，AI代理的<strong>实时监控与毫秒级下单能力</strong>，让"手慢无"不再是消费者的遗憾。&nbsp;</p>
  <p>更具颠覆性的是<strong>"零点击支付"</strong>的普及，如&nbsp;<strong>Perplexity</strong>&nbsp;的&nbsp;<strong>Buy with Pro</strong>功能实现聊天框内直接交易，亚马逊&nbsp;<strong>Buy for me</strong>服务完成从推荐到支付的全流程自动化。&nbsp;</p>
  <p>根据<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyMTI1MzcxMA==&amp;mid=2247498115&amp;idx=1&amp;sn=c41e1369651798cd8d594b4ea544d1bb&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>Checkout.com 2025年的电商报告</strong></a>数据显示，Z世代中<strong>24%</strong>已习惯让<strong>AI主导购物决策</strong>，这种"硅基助理"依赖症正在改写消费心理学。</p>
  <p>这里的关键词是<strong>“零点击(zero clicks)”</strong>，AI智能体成为购物的决策者。</p>
  <p><strong>AI智能体网购形式有两个关键词：</strong></p>
  <ul>
   <li><strong>用户偏好</strong>，由消费者的个人数据投喂。</li>
   <li><strong>产品SKU</strong>，有AI智能抓取。</li>
  </ul>
  <p>前者可以通过<strong>历史浏览、个人偏好</strong>等隐私数据投喂，但后者的<strong>海量电商SKU</strong>数据，是<strong>真正AI智能体电商的核心</strong>。如果通过AI用爬虫抓取效率和准确率都很低。</p>
  <p><strong>所以，各大电商平台的数据接口，才是AI智能体真正能高效发挥巨擎之力的增长飞轮。</strong></p>
  <h2><strong>AI智能体是否将松懈 各大平台数据围墙花园？</strong></h2>
  <p>好比亚马逊平台多亏了成千上万的全球商家贡献商品，AI智能体电商如果能与各种电商平台的SKU数据API对接，让电商网站通过API接口给AI投喂数据，<strong>用AI算法向消费者推荐最佳产品</strong>就不只是PPT上的想象了。</p>
  <p>前提是平台是否愿意贡献这种数据接口。好处是能<strong>拥抱AI智能体这个新流量入口</strong>，坏处是可能失去了直接与用户的交互与品牌忠诚。成也入口，败也入口。</p>
  <p><strong>电商的核心，始终在用户交互入口。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_e547861fd00f498eafba3c6ec0515091@5802726_oswg354078oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国外电商平台的数据就和我们国内一样，从来没有真正互通过，它们的核心战略就是<strong>建立“围墙花园”（Walled Garden）。</strong>举国内的电商例子，例如<strong>淘宝小红书</strong>，各自都有商品推送的逻辑。正如人类的悲欢是不相通的，平台和平台的算法逻辑也是<strong>不打通</strong>的。哪怕平台间前后端也会有些数据合作，通常只是建立了数据握手区，双方仍保有核心壁垒，<strong>保留各自的数据主权</strong>。</p>
  <p><strong>而AI智能体的革命在于，可能卸下数据花园的围墙，模糊平台数据主权的边界。</strong></p>
  <p>不难想象，未来用户访问web端网页时的cookie细则，以及安装App时的隐私权限，都会用一条<strong>与AI智能体的数据访问权限</strong>相关。</p>
  <h2><strong>电商生态的"权力转移"与支付安全困境</strong></h2>
  <p>当<strong>76%</strong>的全球AI用户开始依赖聊天机器人获取购物建议，当德国<strong>50%</strong>的消费者优先咨询AI而非搜索引擎——<strong>这场"无声的革命"正动摇电商生态的根基</strong>。</p>
  <p>传统电商平台的"围墙花园"模式<strong>面临瓦解</strong>，支付接口的迭代路径也清晰可见——从网页端到移动端，再到如今的AI代理。&nbsp;</p>
  <p>每一次进化都让“人”的参与度持续降低，而电商平台、独立站等，若固守封闭数据体系，将面临<strong>被AI代理"无视"的风险</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_67785f2503344ec3b365b7c541127ee2@5802726_oswg197419oswg1080oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而支付领域的基石依旧是<strong>信任与安全</strong>，但当 AI 代理介入的越来越深，<strong>支付行业也正在迎来继移动端支付后的第三次范式转移</strong>。</p>
  <p>因此，<strong>支付真实性验证</strong>，成为了AI智能体电商时代的重要基建。</p>
  <p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyMTI1MzcxMA==&amp;mid=2247499613&amp;idx=1&amp;sn=96197b5960587ca9df867f0eeb0ba52a&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank"><strong>跨境支付垂类播客《支之不倦》</strong></a>中，万事达大中华区客户解决方案负责人&nbsp;<strong>Steven</strong>&nbsp;和收单行&nbsp;<strong>Checkout.com</strong>&nbsp;聊到身份验证时，指出验证有三层：</p>
  <ol>
   <li>验证智能体背后<strong>是不是消费者本人</strong>。</li>
   <li>验证支付Token是否<strong>由真实的智能体在使用</strong>。</li>
   <li>验证交易<strong>订单是否正确</strong>。</li>
  </ol>
  <p>与此同时，支付公司扮演着连接商户与AI平台的关键角色——<strong>从仅处理支付交易，升级为构建安全、可信且智能的协作生态。</strong></p>
  <p>AI智能体多以<strong>"不可见"</strong>的方式访问商户网站。</p>
  <p><strong>什么是“不可见”？</strong></p>
  <ul>
   <li>行为无感知</li>
   <li>数据非交互</li>
   <li>支付非真人</li>
  </ul>
  <p>由此将实现<strong>三大转变：</strong></p>
  <ul>
   <li>从缺乏上下文的购物转向<strong>商户赋能的情境化交易</strong></li>
   <li>从单向操作，转向受安全护栏约束的<strong>引导式交互</strong></li>
   <li>从通用化体验转向<strong>动态个性化服务</strong></li>
  </ul>
  <p>为实现这一愿景，第一批全球支付公司已经开始<strong>联合卡组共同推进基础架构建设</strong>，其中的流程大意如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_c5871fcd21254f69a927532efa5a98f2@5802726_oswg111973oswg1080oswg979_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>1. Agent 身份注册与识别</strong></p>
  <p>从传统的<strong>KYC (know your customer)</strong>，变成最新的<strong>KYA (know your agent)</strong>。为每个 AI 智能体创建独特的数字身份<strong>（“数字指纹”）</strong>。</p>
  <ul>
   <li><strong>目的：</strong>&nbsp;让交易中的所有参与方（商户、银行、卡组织）都能<strong>清晰识别交易是由智能体</strong>而非真人发起的。这是建立信任的基础。</li>
  </ul>
  <p><strong>2. AI 代理专属支付凭证</strong></p>
  <p>为 AI 智能体<strong>分配合适的专用支付工具</strong>（如特殊令牌、虚拟卡），而非让其使用消费者的个人信用卡，<strong>确保交易安全、可扩展，并让金融机构能对智能体交易进行有效管理和风控。</strong></p>
  <ul>
   <li><strong>AI 代理专属网络令牌Token：</strong>通过独特标识和规则发行的令牌，可<strong>明确区分交易是由 AI 代理</strong>（而非人类）发起。</li>
   <li><strong>虚拟卡：</strong>在特定场景中仍具实用价值，但需作为<strong>受管理框架的组成部分</strong>进行整合，而非零散的临时解决方案。</li>
   <li><strong>基于数字钱包的凭证：</strong>允许 AI 代理通过数字钱包进行交易，并享受与人类交易<strong>同等水平的安全性和透明度。</strong></li>
  </ul>
  <p><strong>3. 身份验证</strong></p>
  <p>通过安全的验证方式<strong>（如生物识别）</strong>确认最终用户的身份为消费者本人在授权交易，同时<strong>保证消费者的敏感支付信息不会泄露</strong>给 AI 代理。</p>
  <p><strong>4. 赋能个性化决策</strong></p>
  <p>在消费者授权下，为 AI 代理提供其<strong>消费偏好数据</strong>（如“常买的咖啡”），赋能 AI 做出<strong>更智能、更个性化</strong>的购物推荐（如“推荐一家靠近咖啡店的酒店”），并提升用户体验。</p>
  <p><strong>5. 管理授权，全面掌控</strong></p>
  <p>为确保 AI 代理按照消费者<strong>划定的范围内行动</strong>，并为后续可能发生的订单争议提供授权凭证，保护各方权益，消费者可以<strong>预先设定 AI 代理的操作规则（如预算、条件、时间）。</strong></p>
  <h2><strong>商户的"AI友好化"转型与生态共建</strong></h2>
  <p>AI智能体的崛起将对如今的电商生态带来<strong>三大历史性的转变：</strong></p>
  <p><strong>1.流量入口的权力转移：</strong></p>
  <p>从PC时代的SEO，到移动时代的算法推荐，再到AI时代的Agent重构“人货场”，品牌与平台必须重新思考<strong>如何让商品信息被AI“读懂”和推荐。</strong>传统的心理战营销正在被算法题所替代，<strong>结构化数据、开放API</strong>成为商户<strong>与AI代理对接的关键</strong>。</p>
  <p><strong>2.商业形态重塑：</strong></p>
  <p>AI代理不受广告影响，决策更依赖于<strong>硬性指标（如价格、库存、退货政策）</strong>，品牌故事的空间被压缩，购物流程更趋理性和自动化。企业需在<strong>“自动化”与“个性化服务”</strong>之间找到<strong>平衡点</strong>，打造<strong>“Agent友好型平台”</strong>，并<strong>持续创新支付方案</strong>以适应AI变革。&nbsp;</p>
  <p><strong>3.支付安全与信任升级：</strong></p>
  <p>AI代理支付（Agent Pay）正在推动支付技术进化：<strong>支付令牌化、身份验证、生物识别</strong>等技术都应移植到 AI 代理场景，确保交易安全。新的<strong>“了解你的代理 KYA”&nbsp;</strong>框架，<strong>保障每一步支付链路的代理身份与权限，减少欺诈风险</strong>，让消费者始终能掌控自己的资金授权。</p>
  <h2><strong>未来发展路线图</strong></h2>
  <p>AI智能体电商虽处于起步阶段，但其演进路径已清晰可见：</p>
  <p>未来已来，从“科幻想象”到“商业落地”，<strong>AI代理支付正改写消费与支付的底层逻辑。</strong></p>
  <p>AI智能体电商，其实给中国跨境电商带来了重大利好。<strong>AI智能体不分国界</strong>，可以为全球消费者挑选最适合个人偏好的<strong>“价廉物美”</strong>的尖货。&nbsp;</p>
  <p>对于<strong>电商平台、独立站、OTA平台、游戏数娱，甚至fintech平台</strong>，都迎来新的商业模态与范式。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“品牌工厂BrandsFactory”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467821532895625</id>
            <title>阿里百度芯片代替英伟达？国产算力朋友圈加速扩张</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467821532895625</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467821532895625</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 10:55:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>这次，多年来国产AI与英伟达深度绑定的故事，可能真的要被改写了。</p>
  <p>这两天外媒一条阿里与百度已经在人工智能模型训练中引入自研芯片，以部分替代英伟达的产品的消息，平地起惊雷，让资本市场对国产算力抱团加速的预期再度升温。</p>
  <p>据了解，阿里自年初以来已将自研芯片应用于轻量级模型训练，性能已可与英伟达H20相媲美；百度则在尝试用昆仑芯P800训练新版文心大模型。消息刺激下，百度股价大涨逾10%创下2024年10月以来新高，阿里涨超6%，腾讯、网易、京东等中概股亦跟涨。</p>
  <p><strong>中国市场或将迎来算力的集体狂欢。</strong></p>
  <p>而另一边，英伟达交出的Q2财报中，营收467亿美元，同比增长56%，但因为对中国市场给出零销售的口径及数据中心略低于预期，之后几个交易日市值单日蒸发约1300亿美元，舆论口径转向“高处不胜寒”。</p>
  <p>从寒武纪一度超越贵州茅台，到阿里、百度加快自研芯片落地，叠加政策层面“人工智能+”行动意见的持续释放，国产算力的“朋友圈”正在加速壮大。英伟达的“失落”，不仅是单一企业的挑战，更是整个产业格局重塑的开端。</p>
  <h2><strong>01 营收高增长，股价大跳水</strong></h2>
  <p>在最新发布的2026财年Q2财报中，英伟达整体营收同比增长55%，继续保持全球AI浪潮中的领军地位。但公司在财报中也承认，中国区收入同比下滑24%，是其全球版图中少见的逆势下行。官方解释多集中在“国际贸易环境与政策因素的影响”，并强调公司会继续与本地合作伙伴保持沟通，寻找合规的市场路径。</p>
  <p>市场反应就更为直接了。财报发布后，英伟达股价单日蒸发市值超过9300亿元人民币，市场的反应远比公司口径冷峻。面对外界质疑，英伟达高管在电话会议中强调，中国市场依旧重要，公司会“推出符合出口规定的定制化产品”，但也承认本土替代的速度正在加快。</p>
  <p>当然，这种趋势并非英伟达独有的挑战，<strong>OpenAI&nbsp;也传出正自研数据中心芯片与AI基础设施的消息，试图以降低成本、增强算力自主可控来支撑其130亿美元营收目标。AI应用层的头部玩家也开始向底层算力纵深。</strong></p>
  <p>其实，英伟达这次的“失落”，在产品、客户和价格话语权上都有清晰印记。</p>
  <p>中国区长期以来是英伟达的重要市场，2024年（截至自然年1月）英伟达中国区营收为171.08亿美元，创下历史新高，同比增长66%，占其全球总营收的约13%，为其第二大销售市场。字节跳动、腾讯、阿里巴巴等科技巨头，以及理想、比亚迪等车企都是其重要客户。</p>
  <p>当然，这种依赖关系也在变化。Omdia 数据显示，2024 年腾讯订购了约 23 万颗英伟达 AI 芯片，虽仍居全球前列，但3月传出的数十亿元 H20 订单更像是对库存的补充而非增量采购。</p>
  <p>市场份额的变化更具深意。Bernstein Research数据显示，以销售金额口径计，2024年中国AI加速器市场中，英伟达的市占率约为66%，华为海思约为23%，AMD约为5%，寒武纪、摩尔线程、沐曦股份约为1%。</p>
  <p>IDC 的出货量统计则显示，2024 年中国市场 AI 芯片出货量超过 270 万张，其中国产芯片头部厂商华为昇腾出货 64 万张，而英伟达虽以 190 万张保持 70% 占比，但增速已落后于国产阵营。</p>
  <p>更值得注意的是价格信号。国产厂商沐曦股份的曦云 C550 板卡平均销售单价从 2024 年的 4.55 万元 / 张升至 2025 年一季度的 5.99 万元 / 张，涨幅达 31.57%。这种逆势涨价既反映了市场需求的旺盛，也暗示国产芯片正在摆脱 "低价低质" 的标签，开始在性能定价上获得话语权。</p>
  <h2><strong>02 国产算力的“朋友圈”扩容</strong></h2>
  <p>此次阿里和百度的最新进展，无疑是国产算力进程的重要注脚。</p>
  <p>尽管两家公司并未完全放弃英伟达，仍在尖端模型训练上依赖其GPU，但部分替代的现实，意味着国产厂商在技术和生态上的突破已不再是“纸面预期”，而是进入到实际落地阶段。</p>
  <p>国产算力的集体登台提供了窗口期。无论是模型厂商，还是芯片、存储、网络的上下游，都在形成一种前所未有的合流。</p>
  <p>大模型厂商的态度首当其冲。DeepSeek 在UE8M0 FP8 精度上率先提出新标准，并强调这将与即将发布的下一代国产芯片高度契合。过去，国内厂商更多是跟随，等待国际标准落地再做适配，如今已经有机会在新一代训练精度上抢先发声。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_22e0628d7e414dcb9c0190d8b490c728@5752854_oswg8995oswg685oswg80_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以寒武纪为例，在DeepSeek释放标准信号后，股价一度飙升，短暂高于贵州茅台，成为A股“第一高价股”。市场的躁动背后，是投资人对国产算力产业链加速成熟的乐观判断。</p>
  <p>同时，大厂的动作同样迅速。</p>
  <p>实际上，阿里对芯片的布局是草蛇灰线，伏脉千里。自2018年收购中天微，成立“平头哥”以来，已经推出含光800、玄铁处理器、倚天710等产品，并在云计算与推理加速场景中逐步落地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_fa49366ad28b418ebeaa305cbcb064ed@5752854_oswg347250oswg1080oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>前段时间，就被曝出，正在在测试一款由本土厂商代工的新型AI推理芯片，还已将自研芯片投入轻量级模型的训练环节，其性能被内部评价为“足以媲美英伟达H20”。</strong>如此来看，阿里试图构建一整套从芯片、模型、应用上的完整闭环。</p>
  <p>百度方面，早在2018年便推出了昆仑芯系列，目前已迭代至第二代，采用7nm工艺，性能提升约2-3倍，支持视频编解码、虚拟化等特性。百度智能云还基于“昆仑芯P800”加速卡构建起规模化集群，训练效率和能效比接近国际先进水平。昆仑芯已由独立公司运营，并获得资本市场支持，逐渐成为国内AI芯片的重要代表。</p>
  <p><strong>根据最新披露，百度基于“昆仑P800”加速卡的规模化集群已进入新版文心一言的训练试验，训练效率和能效比接近国际先进水平，进一步验证了昆仑芯在训练场景的可用性。</strong></p>
  <p>更值得注意的是，这场抱团也逐渐延伸到整个基础设施层面。长鑫存储正积极布局高带宽内存领域，努力突破技术壁垒，而中科曙光、华为也在AI服务器和网络互联上的发力，都在共同支撑一个生态逻辑，当进口高端GPU受限时，本土厂商不再是“补丁”，而是主动搭建起新算力体系的支柱。</p>
  <p><strong>其中，中科曙光在2025年世界智能产业博览会上协同AI芯片、AI整机、大模型等20多家产业链上下游企业，共同发布了国内首个AI计算开放架构，这种类似“安卓模式”的开放路径，使国产生态从兼容走向真正的互联互通。</strong></p>
  <p>换句话说，国内市场的算力格局，正在从单点依赖走向集体崛起。过去被视为分散的厂商，如今正在通过标准、资本和应用场景的汇聚，逐步构建出一个<strong>“国产算力朋友圈”</strong>。</p>
  <h2><strong>03 从兼容到自研，格局重塑</strong></h2>
  <p>算力格局的变化，不只是企业间的短兵相接，更是产业底层逻辑的重塑。过去，国产厂商更多把追赶和替代作为目标，能跑通CUDA，能兼容英伟达的开发流程，就是合格答卷。</p>
  <p>但大模型迭代速度在不断加快，AI 应用场景越发复杂后，单一的替代思路已难以满足现实。新的需求不断涌现，推理过程需要更高的效率和更低的延迟，训练环节的要求更低的能耗和更强的规模弹性，行业落地则希望有更贴合本土场景定制上的优化。这些差异化的需求，或许为国产厂商提供了真正的破局机会。</p>
  <p>在这种背景下，国内企业的角色正在发生转变，从被动适配，到主动定义。从过去依赖进口芯片、努力跟随国外标准，到如今推动软硬件生态共建、试图建立行业规则。</p>
  <p>这种趋势的背后，是算力属性的升级。它不再只是单个企业的竞争资源，正逐渐显现出类似电力、通信等基础设施的特征。AI时代的算力，也可以是数字经济的底座。</p>
  <p>未来，英伟达或许仍凭借生态优势占据全球核心地位，AMD 和英特尔在欧美市场寻找突破口，而国内厂商也会依托庞大的本土市场和政策支持，形成独立的算力极点。</p>
  <p><strong>同时，特斯拉CEO马斯克近日在社交媒体上透露特斯拉自研芯片进展称，AI5已完成设计评审，这款AI芯片将成为“史诗级”产品。马斯克还表示，AI6芯片会在此基础上实现更大突破。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_455af7a9e70d418cb8469d76aeb2e264@5752854_oswg40676oswg593oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>多极共存的格局，一方面能有效降低算力成本，缓解当前算力稀缺的矛盾；另一方面也会加速创新迭代，让 AI 应用以更快速度进入教育、医疗、制造、交通等各类行业场景。</p>
  <p>英伟达的失落，是一个拐点，而国产算力的觉醒，会是一个新的开始。换句话说，算力新时代的意义，已不只是性能指标的提升，而在于如何构建一个更加开放、可靠、可持续的智能社会基础。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Uc--cgoz6R-n_CPeZGJl7Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI大模型工场”</a>，作者：西梅汁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467785854359176</id>
            <title>2025光博会观察：“光电 + 半导体” 加速融合，无人机也来凑热闹</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467785854359176</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467785854359176</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 10:31:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>未来，行业的核心竞争力将不再局限于单一技术的突破，而是 “技术创新” 与 “场景落地” 的深度融合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_815fb9bf969c4dec8a9a664e553cd28b@46958_oswg145474oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着国际地缘政治日趋复杂，半导体产业已逐步成长为战略性新兴产业 —— 从上游的半导体原材料、设备供应，到中游的半导体产品制造，再到下游的多元应用，全产业链在近几年均迈入技术迭代加速期。</p>
  <p>而在 5G 通信、AI、物联网、自动驾驶等领域的持续推动下，<strong>光电技术</strong>与半导体产业链的融合不断深化，其关键作用已在越来越多场景中凸显。</p>
  <p>正是在这样的产业背景下，上周落幕的<strong>第 26 届中国国际光电博览会</strong>（以下简称 “<strong>光博会</strong>”）成为观察行业动态的重要窗口。</p>
  <p>在展会期间，笔者重点探访了半导体、消费电子领域的参展企业，相较于去年，明显感觉今年参展企业的实物产品展示更丰富，技术路线的呈现也更具多元化特点。</p>
  <p>作为国内光电产业极具影响力的综合性展会，本届光博会汇聚了全球 3800 余家企业，聚焦信息通信、精密光学、摄像头技术及应用、激光制造、红外紫外、智能传感、新型显示及 AR/VR 等八大前沿领域。</p>
  <p>从 1.6T 光模块的技术博弈到 AR/VR 光学的沉浸体验，从精密光学的微观世界到红外传感的广泛应用，这场盛会不仅集中展示了光电产业的最新成果，更清晰勾勒出行业未来的发展脉络。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_49ddfc4fcca04366bc52fa412bc098cd@46958_oswg149087oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_e982f66a80b047d3bdf9f5638929b5f5@46958_oswg178922oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>“光电 + 半导体”，产业生态加速构建</strong></h2>
  <p>若对比去年光博会的场景，今年光通信领域的展示逻辑已发生明显转变：去年，多数企业会在宣传资料中重点标注 “AI” 关键词 —— 尤其是光模块、硅光芯片等产品，因本身受益于 AI 浪潮推动的光通信技术升级，产品介绍自然围绕 AI 展开；</p>
  <p>而今年，光通信领域的头部企业将更多精力放在了实物展示上，CPO（共同封装光学）方案、1.6T 光模块等技术产品被置于显眼位置，就连去年占据 “C 位” 的 800G 光模块，今年也已基本成为量产型产品，可随时响应市场批量交付需求。</p>
  <p>这一变化背后，是数据中心与 AI 双赛道驱动下的行业转型：光模块行业竞争日趋激烈，市场重心已从 “技术概念” 转向 “实际应用”，AI 不再是可选的宣传亮点，而是产品的核心能力底座，这也对企业打通 “技术 - 生产 - 应用” 的产业生态能力提出了更高要求。</p>
  <p>更值得关注的是，“光电 + 半导体” 的融合并非局限于光通信领域，而是贯穿了本届光博会的所有展馆。</p>
  <p>以 AR 头显展示为例，企业不再只呈现整机产品，而是会重点拆解其核心组件。例如“光引擎” ，这款组件的核心功能是实现光电信号转换与图像投射，相较于传统光通信光模块的元器件，光引擎的集成度更高，对设计、封装等环节的精度要求也更严苛。</p>
  <p>随着这类硅光集成芯片在下游领域的应用日益广泛，与之配套的半导体材料、半导体设备等环节也随之被串联起来 ，这一趋势为中国半导体产业注入了新的发展动能。</p>
  <p>最直观的体现是：相较于去年光博会，今年展会中国产半导体设备的参展比例明显更高，这背后正是硅光集成产业链完善带动国产设备配套能力提升的结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_fbdd48b921554534be814b29acb5e504@46958_oswg79925oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_dc0f853fafc34558b5f1a97ddfc17ca7@46958_oswg47993oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>应用端更加丰富，无人机也来凑热闹</strong></h2>
  <p>在消费电子领域，AR/VR 行业的发展节奏仍慢于手机、PC、平板等成熟终端设备，应用生态缺失的问题尚未得到有效解决，这一现状在今年光博会上依然突出：AR/VR 领域的参展厂商数量不增反降，且多数企业仍聚焦于高刷新率、高分辨率等光学显示方案的研发与升级，实物产品的展出量相对有限。</p>
  <p>但转机也在悄然出现：尽管参展厂商整体减少，多数参展企业却显著增加了AR 眼镜产品的展示比例。</p>
  <p>随着小米、阿里等大厂相继入场，AR 眼镜赛道的热度持续攀升 ，尤其在 AI 技术的加持下，重量大幅 “瘦身” 的智能眼镜已突破便携性瓶颈，找到打通应用端的关键入口；更重要的是，硬件层面早已形成成熟的供应链体系，为后续规模化应用奠定了基础。</p>
  <p>对 AR/VR 行业而言，这一变化是对过往发展路径的调整：此前因应用生态缺失，企业选择优先升级光学显示方案，并依托 B 端市场（如工业、医疗等行业）提升品牌营收规模；如今随着下游应用场景不断拓展，这些成熟的显示技术已不再局限于 AR 眼镜，还被应用到头盔显示系统、夜视仪等领域，本届光博会上也有不少这类跨界应用产品展出。</p>
  <p>事实上，光电技术在应用侧的爆发远不止于 AR 眼镜。</p>
  <p>在本次光博会上，无人机、车载光通信设备、内窥成像仪器、激光医疗设备、人形机器人原型机及量子计算相关光学组件等新兴产品均获得更多曝光。</p>
  <p>这些产品通过场景化展示，打破了 “技术研发” 与 “实际应用” 之间的壁垒，形成了 “1+1&gt;2” 的产业聚合效应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_6aa5f52a1b9c4b938d99d6026c3194de@46958_oswg62972oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_63a5e1e2f8fe4eaeb6c7697c96ad4b3f@46958_oswg109197oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_b6f311e9b2b848ff99a2e9b5cb2744bc@46958_oswg113408oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_c77a5cefe2ec4ed780f387b6f679ecf4@46958_oswg57638oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_099bb120fa1c49f09503856e7288b489@46958_oswg106587oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>光电行业的新趋势 —— 技术与场景融合</strong></h2>
  <p>除了半导体、消费电子两大领域，本届光博会还汇集了智能汽车、安防镜头、激光技术、红外技术、精密光学、摄像头技术等多个品类，其规模之大和覆盖领域之广，令人惊叹于光电产业的多元化。</p>
  <p>在 “摄像头技术馆”，企业集中展示了光学镜头、摄像模组及配套产品：从手机摄像头的高像素升级，到工业相机的精准成像；从安防监控的宽动态范围优化，到医疗设备的微观探测能力提升，摄像头技术正通过持续创新，满足不同行业的多样化需求。</p>
  <p>而在 “精密光学展加工馆”“光学真空镀膜馆” 等主题馆，企业则展现了光电产业的 “幕后英雄”：光学材料、光学元件和加工设备，这些看似普通的基础组件，却是所有光电产品性能的核心支撑。从蓝宝石衬底到碳化硅晶圆，从精密透镜到真空镀膜设备，每一个环节的技术突破，都直接决定着终端产品的竞争力，这也彰显出光电产业链的深度与厚度。</p>
  <p>就连激光技术、红外技术等相对传统的领域，也在本届展会上呈现出新变化：AI 技术开始深度渗透到激光切割、红外探测等环节，通过算法优化提升设备的精度与效率，助力行业加快智能化升级进程。</p>
  <p>纵览整个光博会，可以窥见中国光电产业的发展迅速：从 “规模扩张” 转向 “质量提升”，从 “技术跟跑” 转向 “原创引领”。在光模块、精密光学等成熟领域，中国企业已具备与国际巨头同台竞技的实力；而在 AR/VR等新兴领域，中国企业则凭借快速的市场响应能力与持续的创新投入，抢占发展先机。</p>
  <p>随着 5G/6G 建设加速、AI 算力需求爆发、新能源产业升级，光电技术作为信息获取、传输、处理的基础支撑，其应用场景还将进一步拓展。</p>
  <p>未来，行业的核心竞争力将不再局限于单一技术的突破，而是 “技术创新” 与 “场景落地” 的深度融合 —— 这既是本届光博会传递的核心信号，也是中国光电产业实现高质量发展的关键方向。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ot-d-VuwnEha0HP3znwKDw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镁客网”</a>，作者：jh，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467819075458438</id>
            <title>特斯拉的下一章：吞并xAI？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467819075458438</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467819075458438</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 10:30:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在科技与资本的世界里，有些传言，起初只是爱好者论坛里的窃窃私语，而后发酵为财经媒体的捕风捉影，最终，它们会以一种不容忽视的方式，摆上最严肃的议事日程。&nbsp;</p>
  <p>特斯拉（Tesla）与马斯克旗下另一家AI初创公司xAI的合并，正是这样一则正在逐渐为现实的预言。&nbsp;</p>
  <p>上周日，天桥资本（SkyBridge Capital）创始人Anthony Scaramucci的一条推文，为这本已滚烫的预期再添了一把烈火。他直言：<strong>随着马斯克加速将AI整合到其商业版图中，特斯拉与xAI的合并“感觉不可避免”</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_35ab0b1630034c228a28bcc6ee473a64@000000_oswg17100oswg538oswg118_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这并非孤立的喊话。当一份敦促特斯拉投资xAI的股东提案被正式提交，当马斯克那份价值可能高达万亿美元的新薪酬方案中，被摩根士丹利扒出隐藏的“合并条款”时，所有人都意识到：<strong>一个横跨数字世界与物理世界，估值可能冲击8.5万亿美元的AI巨头，正在浮出水面。</strong></p>
  <p>这背后，究竟是资本的狂想，还是马斯克的布局？<strong>今天，硅兔君结合与其专家团队的交流，将深入拆解这场世纪合并的可能性，以及它所指向的AI未来。</strong></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>将一个千亿美元估值的当红炸子鸡（xAI），并入一个已是万亿市值的巨头（特斯拉），绝非心血 interracial。我们从四个关键的信号中，可以清晰地看到这条路径是如何被一步步铺就的。&nbsp;</p>
  <h3><strong>1. 一纸提案：从民间呼声到正式议程</strong></h3>
  <p>一切始于一位名叫Stephen Hawk的特斯拉散户股东。他的一份正式提案，建议公司对xAI进行投资，并将在11月6日的公司年度股东大会上进行投票。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_7c56d635c8b0436bb95829f4a25d6020@000000_oswg61865oswg815oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这看似微不足道的一步，其象征意义却无比重大。它标志着“特斯拉与xAI资本联合”这件事，首次从舆论场的讨论，进入了公司治理的正式议程。&nbsp;</p>
  <p>正如Hawk本人所言，他的灵感正是来自马斯克在社交媒体上的暗示。他认为，“正式确立这种伙伴关系对于确保双方明确的共同利益至关重要”。这代表了那部分最忠实的投资者的心声：<strong>我们投资特斯拉，就是投资马斯克的AI愿景，我们不希望xAI的巨大成功与我们无关。</strong></p>
  <h3><strong>2. 万亿薪酬：藏在魔鬼细节里的“合并条款”</strong></h3>
  <p>如果说股东提案是“自下而上”的推动，那么马斯克的新十年期薪酬方案，则是“自上而下”的顶层设计。这份方案，被摩根士丹利等顶尖投行视为解开合并之谜的“钥匙”。&nbsp;</p>
  <p>大摩的分析师Adam Jonas敏锐地指出，方案中一项关于收购的补充条款，是解开谜题的关键：&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>“市值和调整后EBITDA里程碑目标可能会进行调整，以计入被认为对里程碑实现有重大影响的特斯拉收购活动。”</p>
  </blockquote>
  <p>这段拗口的文字翻译过来就是：如果特斯拉未来进行了“重大”收购（例如xAI），那么马斯克的业绩考核目标可以随之调整。&nbsp;</p>
  <p>华尔街的解读直截了当：<strong>这是为未来合并xAI预留的、最灵活的制度接口。它表明，这场潜在的合并，早已在特斯拉的长期战略工具箱中，只待时机成熟。</strong></p>
  <h3><strong>3. 马斯克本人的25%的控制权</strong></h3>
  <p>马斯克本人也毫不掩饰对合并的开放态度。他不仅在X平台上公开征求粉丝意见，更对投资者直言“将根据股东的意愿行事”。&nbsp;</p>
  <p>这背后，是他对特斯拉控制权的深层考量。马斯克已多次明确表示，希望持有特斯拉至少25%的股权，以在公司控制权变更中拥有一票否决权。然而，单纯在二级市场增持，成本极高。&nbsp;</p>
  <p>通过合并xAI，则能完美解决这个问题。马斯克在xAI中占有大量股份，若xAI被特斯拉收购，他的xAI股份将相应地置换为特斯拉的新增股份。<strong>这既能让他的持股比例大幅提升，又能回应投资者对他精力分散的担忧，将所有核心业务牢牢锁定在特斯拉这个主平台内，一石二鸟。</strong></p>
  <p><strong>4. 华尔街的亢奋</strong></p>
  <p>资本市场对故事的追逐是贪婪的。当深水资产管理的知名分析师Gene Munster振臂高呼，称“特斯拉与xAI的结合可能帮助前者市值达到8.5万亿美元”时，整个华尔街都被点燃了。&nbsp;</p>
  <p>这种观点的背后，是对特斯拉商业模式的根本性重估——它将不再仅仅被看作一家电动车或能源公司，而是<strong>一家真正的、端到端的、软硬件一体化的人工智能平台公司。 而这样的公司，理应享受远高于制造业的“AI估值溢价”。</strong></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>市场的狂热，必须建立在坚实的商业逻辑之上。特斯拉与xAI的合并之所以被认为是“天作之合”，是因为它们分别占据了AI世界的两极，彼此互为对方最需要的那块拼图。&nbsp;</p>
  <h3><strong>1.版图的最后一块拼图</strong></h3>
  <p>马斯克不止一次强调，特斯拉是一家“现实世界的人工智能公司”。它的核心任务，是让AI理解并与物理世界互动。具体体现就是：&nbsp;</p>
  <p>自动驾驶（FSD）： 教会汽车看懂、理解并决策于复杂的物理交通环境。&nbsp;</p>
  <p>人形机器人（Optimus）： 机器人在工厂、家庭等非结构化物理空间中执行任务。&nbsp;</p>
  <p>而xAI，则专注于“数字世界的人工智能”。它的核心产品Grok大语言模型，致力于理解和生成人类的语言、代码和逻辑。&nbsp;</p>
  <p>对于像Optimus这样的硬件载体而言，物理世界的感知和执行能力是其“身体”，而语言模型的认知和推理能力则是其“灵魂”。&nbsp;</p>
  <p>只有当二者深度结合，它才能听懂复杂的指令，并将其拆解为行动。特斯拉与xAI的合并，正是为了打造这样一个“身心合一”的通用人工智能体。&nbsp;</p>
  <h3><strong>2.从“看见”到“理解”的终极闭环</strong></h3>
  <p>AI的竞争，归根结底是数据的竞争。特斯拉拥有全球最大、且仍在指数级增长的真实道路驾驶视频数据，这是训练物理世界AI最宝贵的资源。&nbsp;</p>
  <p>但这些数据过去更多是被用于“感知”任务的训练，比如识别车辆、行人和车道线。合并xAI后，Grok强大的多模态能力，可以将这些海量视频数据进行更深层次的“标注”和“理解”，形成一个无与伦比的数据飞轮：&nbsp;</p>
  <p>特斯拉的车队收集海量视频数据 -&gt; Grok模型在云端对视频进行深度理解和逻辑标注 -&gt; 训练出更聪明的FSD和Optimus模型 -&gt; 部署到车队和机器人上，表现更好，从而激励更多用户使用并产生更高质量的数据 -&gt; 循环往复，指数级进化。&nbsp;</p>
  <p>这个飞轮一旦转动起来，其壁垒之高，将让任何竞争对手都望尘莫及。&nbsp;</p>
  <h3><strong>3. 软硬件的深度耦合</strong></h3>
  <p>大模型竞赛的终局，一定是软硬件的垂直整合竞赛。你不仅要有最好的算法，还要有为你的算法量身定制的、最高效的芯片和数据中心架构。&nbsp;</p>
  <p>特斯拉有自研的Dojo芯片，xAI有Grok模型，合并后，他们可以实现从底层芯片设计、到数据中心建设、再到上层模型训练的极致优化，把每一瓦特的能量都转化为有效的算力。&nbsp;</p>
  <p>事实上，两家公司的协同早已在悄然发生：Grok已被整合到部分特斯拉车辆和Optimus原型机中；而xAI的算力中心，其电力稳定供应，正是由特斯拉能源的Megapack工业储能电池来保障。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>当所有的逻辑都指向合并时，剩下的问题就是：何时以及如何。&nbsp;</p>
  <p>对于特斯拉的股东而言，这是一个亟待解决的问题。<strong>眼看xAI的估值从百亿一路狂奔，寻求2000亿美元的新融资，而自己作为特斯拉的投资者，却无法直接分享这一AI革命的最大红利，这无疑是一种煎熬。</strong></p>
  <p>特斯拉与xAI的合并，绝非简单的“左手倒右手”的资本游戏。它是马斯克为了构建<strong>一个从底层能源、到定制芯片、到超级算力、再到顶尖算法，最终落地于汽车和机器人两大物理载体的、史无前例的AI垂直整合帝国的必然一步。</strong></p>
  <p>11月6日的股东大会，将是这场大戏的关键节点。无论投票结果如何，我们正在见证的，或许不仅仅是一家公司的重组，而是一个AI新纪元的开启。&nbsp;</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>当您的团队为技术路线争论不休时，当您的投资决策悬而未决时，当您的产品战略陷入迷雾时……请记住，您所面临的困惑，或许正是某位专家早已跨越的征途。我们硅兔君相信：<strong>真实的一手经验，永远来自正在推动行业变革的人本身。</strong></p>
  <p><strong>硅兔君拥有超过30,000名来自硅谷一线的大厂高管、核心技术专家、知名高校教授与创业者</strong>。他们不仅拥有深厚的行业经验，更深度参与着产业变革，具备鲜活、可信的一手洞察。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_bc3be8ee76264c4184e3a65adceebf5f@000000_oswg74653oswg1080oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyOTU5MDA2OA==&amp;mid=2247502749&amp;idx=1&amp;sn=953699d67f9b299919415edbe7fb7f38&amp;chksm=c3ec5086562067a3daa7df9648d5ae7b3113ceeffdd8737c0c19267aca54d27bbc7b94efd7ef&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔君”（ID：gh_1faae33d0655）</a>，作者：硅兔君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467766944192641</id>
            <title>万字长文：人工智能无法让你致富</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467766944192641</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467766944192641</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 10:06:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>变革真实存在，却也完全可预测。</strong></p>
  <p>当革命性技术催生出一波又一波具备投资价值的创新企业时，企业家与投资者才能借此积累财富。无论是铁路、贝塞麦炼钢法、电力、内燃机，还是微处理器 —— 每一项技术都如同烟花厂中的零星火花，引爆了数十年的后续创新，渗透到社会的方方面面，并将一批新的发明家与投资者推向权力、影响力与财富的高峰。</p>
  <p>然而，有些技术创新即便对社会产生了变革性影响，却难以催生新的财富，反而会巩固现有的格局。在微处理器问世 15 年前，另一项革命性技术 —— 集装箱运输 —— 诞生于一个 “时机不佳” 的时代：当时的技术进步如同《爱丽丝梦境奇遇记》里的 “红皇后赛跑”（Red Queen's race），发明家与投资者即便不停奔跑，最终也未能获得更好的结果。</p>
  <p>任何投资 “新新事物” 的人都必须回答两个问题：<strong>第一，这项创新能创造多少价值？第二，谁能捕获这些价值？</strong>信息通信技术（ICT）革命的价值被初创企业捕获，催生出数千名新晋富豪创始人、员工与投资者；反观集装箱运输革命，其价值被过度分散，最终只让一位创始人短暂致富，仅一位投资者略微获利。</p>
  <p>生成式人工智能更接近前者，还是后者？它会成为未来众多行业财富的基石，还是会让投资界整体面临净亏损，只在局部产生少数零和博弈的赢家？</p>
  <p>投资人工智能成果确实有盈利途径，但前提是要接受一个现实：对发明家与投资者而言，当下仍是 “时机不佳” 的阶段。人工智能模型构建者与应用公司最终会在竞争中形成寡头垄断，而人工智能带来的收益将流向客户，而非技术构建者。因此，大量涌入人工智能领域的资金正投向错误的方向。除了少数幸运的早期投资者，能获利的将是那些有远见、及早抽身的人。</p>
  <h2><strong>微处理器：从 “计算器配件” 到时代革命</strong></h2>
  <p>1971 年，英特尔（Intel）的工程师发明了微处理器，但他们最初并未意识到这项技术的革命性 —— 当时他们只是想避免每次都从头设计台式计算器芯片组。然而，外部人士却发现，微处理器可用于打造个人计算机，科技爱好者们率先付诸实践。成千上万的 “极客” 探索出英特尔从未设想过的配置与用途。正如经济学家卡洛塔・佩雷斯（Carlota Perez）所言，这种 “分布式、无需许可” 的创新，引发了一场由技术触发、但由经济与社会力量推动的 “大规模发展浪潮”[1]。</p>
  <p>20 世纪 70 年代初，个人计算机并无实际需求，更像是昂贵的玩具。但早期探索者奠定了技术基础，还构建了社群。到 1975 年左右，微处理器成本的 “阶跃式下降” 让个人计算机市场具备了可行性：</p>
  <ul>
   <li>英特尔 8080 芯片初始标价 360 美元（相当于如今的 2300 美元），制造商MITS 推出的 “牛郎星”（Altair）计算机即便以 75 美元（如今的 490 美元）的批量价销售，也几乎无利可图；</li>
   <li>当 MOS 科技公司以 25 美元（如今的 150 美元）的价格推出 6502 芯片时，史蒂夫・沃兹尼亚克（Steve Wozniak）才负担得起苹果原型机的制造成本；</li>
   <li>6502 芯片及定价相近的齐洛格（Zilog）Z80 芯片迫使英特尔降价，新兴的个人计算机社群开始涌现企业家，数十家公司成立，每家都推出略有差异的产品。</li>
  </ul>
  <p>20 世纪 70 年代中期，没人能预料到个人计算机（及 ATM、POS 终端、智能手机等类似产品）会彻底改变世界。当时史蒂夫・乔布斯向投资者宣称 “未来每个家庭都会拥有一台个人计算机”（事后证明这是严重低估），而另一些人则质疑 “个人计算机是否有存在的必要”。直到 1979 年，苹果的广告仍未说明 “个人计算机能做什么”，反而反问用户 “你会用它做什么”[2]。IBM、惠普（HP）、数字设备公司（DEC）等老牌计算机制造商，对 “客户不需求的产品” 毫无兴趣 —— 没人 “需要” 计算机，因此个人计算机不是 “被购买”，而是 “被推销”。</p>
  <p>苹果、辛克莱（Sinclair）等光鲜的初创公司靠炒作吸引关注；雅达利（Atari）、康懋达（Commodore）、坦迪 / 无线电屋（Tandy/RadioShack）等在消费电子领域有根基的公司，则凭借强大的零售渠道，让产品触达潜在客户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_559c6aec35584d92ac59055a1e554fff@35930_oswg143629oswg550oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>技术浪潮的共性：时间、耐心与 “自我强化循环”</strong></h2>
  <p>个人计算机市场初期增长缓慢，直到 1979 年电子表格等 “实用应用” 出现后才加速。随着使用场景增多，“观察实际应用” 降低了市场不确定性，进而推动更多企业采用，形成 “自我强化循环”。每一次技术浪潮都需要时间积累 momentum（势头）：例如，电力用了近 30 年才覆盖美国一半家庭，个人计算机的普及也花了相近时间 [3]。</p>
  <p>当一场技术革命要改变一切时，需要大量创新、投资、叙事、时间，以及纯粹的 “苦功”—— 它还会吸纳所有可用的资金与人才。正如科学领域的 “库恩范式”（Kuhn’s paradigms），任何不属于该浪潮 “技术 - 经济范式” 的技术，都只会沦为 “旁支表演”[4]。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_3454df5aaa1c4b7fb0a6b61062a68314@35930_oswg46224oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新兴的个人计算机市场吸引了风险投资家，他们开始为新公司下高风险赌注。这一趋势又激励了更多发明家、企业家与研究者，进而吸引更多投机资本。</p>
  <p>而在个人计算机崛起前的行业巨头 IBM，此时表现相对疲软 —— 它既不相信个人计算机会长期存在并渗透到自身核心市场，也不屑于关注 “想要更廉价解决方案的新兴小市场”。</p>
  <p>事后看来，我们总将个人计算机先驱视为 “预言家”，但在当时，除了少数早期采用者，几乎没人关注这一领域。《纽约时报》等主流媒体直到 1981 年 8 月 IBM 推出个人计算机后，才开始认真对待这一技术。1976 年苹果公司成立的整整一年里，《纽约时报》仅 4 次提及 “个人计算机”[5]。显然，只有那些 “疯狂者、异类、反叛者与麻烦制造者”，才在当时关注着这一领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_18ac7c7f1cb8440ea087af81869475c0@35930_oswg56129oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>今昔对比：人工智能与个人计算机的 “惊喜差距”</strong></h2>
  <p>将计算机革命早期与当下对比，最显著的差异在于 “惊喜感”：20 世纪 70 年代，没人在意个人计算机；2025 年，人工智能却成了全民热议的话题。</p>
  <p>大公司厌恶 “惊喜”，而 “不确定性” 正是初创公司的最佳护城河。1979 年 IBM 进入个人计算机市场时，苹果本可能无法存活 —— 它能继续竞争，全靠 1980 年 IPO（首次公开募股）筹集的 1 亿美元资金。在 IBM 引发的行业 “筛选” 后，苹果成了仅存的竞争者之一 [6]。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_a1f885c10ed04c18b69e874821318656@35930_oswg55294oswg1080oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着技术站稳脚跟并展现潜力，软件、内存、软盘驱动器、调制解调器等外设的创新也随之而来，彼此强化：每一项进步都会对相邻技术产生压力，若系统某环节拖后腿，投资者就会争相为该领域注资。例如，个人计算机内存提升催生了对复杂软件的需求，进而需要更多外部存储 —— 这促使风投大卫・马夸特（Dave Marquardt）在 1980 年投资磁盘驱动器制造商希捷（Seagate）。1981 年希捷上市时，为马夸特带来了 40 倍回报。其他投资者纷纷效仿，此后三年，约 2.7 亿美元资金涌入该行业 [7]。</p>
  <p>资金还流向底层基础设施（光纤网络、芯片制造等），确保 “容量永远不会成为瓶颈”。利用新技术超越老牌企业的公司开始抢占市场份额，即便保守的竞争者也意识到 “不采用新技术就会灭亡”。炒作逐渐演变为投资泡沫 —— 即 20 世纪 90 年代末的互联网狂热。</p>
  <p>信息通信技术浪潮与此前的技术浪潮（如 19 世纪 30 年代运河建设、20 世纪 20 年代铁路建设后的投资热潮）类似：人类对每个阶段的反应，都会可预测地催生下一阶段。</p>
  <p>互联网泡沫破裂后，社会开始反对行业过度投机，政府也获得民众支持，重新对科技公司及投资者施加管控，为 “狂热” 踩下刹车。企业不再像泡沫时期那样盲目创新，而是转向已验证的市场；金融家从 “投机” 转向 “投资”；企业家不再聚焦底层技术创新，而是专注于寻找应用场景。技术仍在进步，但变革更多是 “渐进式”，而非 “革命性”。</p>
  <p>变革放缓后，企业有信心进行长期投资，开始以新方式整合系统各环节，为更广泛用户创造价值。泡沫时期过度建设的光纤通信网络等基础设施，提供了大量廉价产能，降低了扩张成本 —— 这对企业家与投资者而言，是一段黄金时期。</p>
  <h2><strong>人工智能的 “与众不同”：缺乏 “试错空间” 的革命</strong></h2>
  <p>与互联网不同，社会无需等到 “泡沫破裂”，就已开始批评人工智能。尽管对科技的 “反弹” 已持续十年，我们对此习以为常，但人工智能面临的反对，与信息通信技术早期（比尔・盖茨、史蒂夫・乔布斯、杰夫・贝佐斯等科技巨头广受推崇）形成鲜明对比。</p>
  <p>世界厌恶变革，20 世纪 80-90 年代之所以 “容忍” 科技，是因为当时人们认为 “科技若出问题，还能倒退”—— 这给了早期计算机创新者 “试错空间”。如今，所有人都知道 “计算机已不可或缺”，人工智能不再享有 “观望” 的余地，而是被视为 “信息通信技术革命的一部分”。</p>
  <p>经济学家佩雷斯将每一次技术浪潮划分为四个可预测阶段：爆发期（irruption）、狂热期（frenzy）、协同期（synergy）、成熟期（maturity），每个阶段都有独特的投资特征。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_8fd68000f2b2454580dcc4d8e4e091d5@35930_oswg28103oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对投资者而言，中间两个阶段（狂热期、协同期）相对容易把握：</p>
  <ul>
   <li>狂热期：所有人蜂拥而入，投资者因 “为未经验证的想法承担高风险” 而获利，最终以泡沫破裂、账面利润消失告终；</li>
   <li>协同期：理性回归，企业优化产品，使其适用于更广泛用户，有耐心、会筛选、且能提供 “非资金价值” 的投资者将获得回报。</li>
  </ul>
  <p>而爆发期与成熟期的投资难度更大。</p>
  <h2><strong>爆发期投资：比事后看起来更难</strong></h2>
  <p>20 世纪 70 年代的投资，远比事后回顾时更具挑战性。1971-1975 年期间，要投资个人计算机相关领域，要么是 “坚定的信仰者”，要么是 “采用盲目多元化策略的综合企业集团”：</p>
  <ul>
   <li>英特尔是优秀的投资标的，但初期看起来只是 “上一波电子行业的公司”；</li>
   <li>MOS 科技 1969 年成立时旨在与德州仪器竞争，后来为维持运营，不得不将多数股权出售给艾伦 - 布拉德利（Allen-Bradley）；</li>
   <li>齐洛格 1975 年的投资方竟是埃克森（Exxon）；</li>
   <li>苹果虽潜力巨大，但完全不符合风投的 “标准筛选条件”—— 当时个人计算机仍是 “为找问题而存在的解决方案”。</li>
  </ul>
  <p>直到 20 世纪 80 年代初（爆发期后期），优质投资机会才大量涌现：个人计算机制造商（康柏、戴尔）、软件与操作系统公司（微软、艺电、Adobe）、外设厂商（希捷）、工作站企业（太阳微系统）、计算机商店（Businessland）等。若投资了赢家，收益会很可观，但 “资金多于想法” 的现状意味着，这并非投资的黄金时代。到 1983 年，仅磁盘驱动器领域就有 70 多家公司竞争，估值大幅下跌。</p>
  <p>20 世纪 70-80 年代确实有人积累了财富，许多风投也在这一时期成名，但爆发期投资者的最大优势，是 “积累机构知识”，为后续狂热期、协同期的早期优质投资奠定基础。</p>
  <h2><strong>成熟期投资：“无变革” 的困境</strong></h2>
  <p>成熟期的投资难度更大：爆发期是 “难以预测未来”，成熟期则是 “几乎无变革发生”。关于 “什么可行”“客户与社会如何反应” 的不确定性几乎消失，一切都可预测，所有人的行为也都可预测。</p>
  <p>缺乏活力的市场环境，让协同期成功的企业得以巩固地位（如 “漂亮 50”（Nifty 50）、FAANG 等科技巨头），但增长变得困难。它们开始侵入彼此的市场、进行并购、提价降本；“以低价吸引新客户” 的时代结束，产品质量下滑；大公司仍宣称 “追求革命性创新”，但更倾向于 “控制创新的应用方式”；研发支出从 “产品与流程创新” 转向 “越来越徒劳的、延长当前范式的尝试”—— 企业将这包装成 “为胜利而战”，实则是 “害怕失败”。</p>
  <p>成熟期也可能出现创新，有时甚至是突破性创新，但这些创新只有 “符合当前浪潮的范式” 才会获得支持，最终轻易被行业巨头 “吞噬”。这意味着，企业家或投资者几乎无法通过这些创新获利。生成式人工智能显然正被信息通信技术巨头捕获 —— 这引发了一个问题：对发明家与投资者而言，此次是否会不同？（这与 “人工智能本身是否是革命性技术” 是两个问题。）</p>
  <h2><strong>集装箱运输的启示：“价值流向客户” 的革命</strong></h2>
  <p>集装箱运输是 “后期浪潮创新” 的典型案例：它改变了世界，开启了现代全球化时代，对社会与经济产生深远影响，显著提升了人类福祉，但投资它并真正获利的人，或许只有一两个。</p>
  <p>1956 年属于上一波技术浪潮的后期，但就在这一年，后来更名为 “海陆运输”（SeaLand）的公司，通过推出首艘集装箱船 “理想 - X 号”（Ideal-X），彻底革新了货运行业。海陆运输创始人马尔科姆・麦克莱恩（Malcom McLean）有一个顿悟：卡车司机、铁路公司、航运公司的核心任务是 “将货物从发货人运到目的地”，而非 “开卡车、装货车、装船”。</p>
  <p>海陆运输实现了 “货运跨模式无缝衔接”，节省了时间、提高了航运可预测性、降低了成本（包括装卸货成本与船舶在港闲置成本）[8]。</p>
  <p>集装箱运输的好处显而易见 —— 所有人都能看到其效率，而客户只关心 “货物能否送达”，不在乎 “如何送达”。但它面临巨大阻力：码头工人会失业、政客会失去失业者的选票、港口管理局会失去政客的支持、联邦监管机构会因 “负面后果” 被追责、铁路公司可能被航运公司抢走货运业务、现有航运公司可能被新公司取代，且所有变革都需要巨额资金。多数人认为，麦克莱恩不可能成功。</p>
  <p>麦克莱恩在反对声中找到了突破口：</p>
  <ul>
   <li>购买并改造 surplus（过剩的）军用船只，降低成本；</li>
   <li>聚焦 “沿海航运”（在州际公路兴起的时代，这是一个衰退行业），规避竞争；</li>
   <li>在新泽西州纽瓦克（而非纽约地狱厨房的航运枢纽）设立基地，获得港口管理局支持，同时避开曼哈顿的拥堵；</li>
   <li>与纽约码头工人联盟达成协议 —— 只因他当时规模小，被联盟视为 “无威胁”[10]。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_fed8ebbd048e453c8329e530ef8c9831@35930_oswg56776oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但竞争对手与监管机构行动太快，麦克莱恩未能建立起 “护城河”（如掌控港口、与发货人或其他运输方式签订独家协议、推动专有技术标准化等）[9]。到 1965 年左右，当集装箱运输 “看似可行” 时，其明显优势吸引了所有大型航运公司入局，竞争加剧。即便 1968 年集装箱货运量仍不足总贸易量的 1%，集装箱船数量已开始快速增长 [10]，此后多年 “产能远超需求”。</p>
  <p>竞争加剧引发了 “价格战”，利润被压缩，进而导致行业整合与卡特尔（垄断联盟）形成。与此同时，建造更大集装箱船与配套港口设施的成本极高，行业变得 “资本密集”。麦克莱恩看到了危机，于 1969 年 1 月将海陆运输出售给雷诺兹（R.J. Reynolds）—— 他或许是唯一 “全身而退” 的企业家。</p>
  <p>集装箱运输的 “端到端愿景” 过了很久才实现，但到 1980 年左右，海运成本开始大幅下降 [11]，这推动了国际贸易繁荣 [12]，使制造商得以从高工资国家转向低工资国家，集装箱运输从此 “不可逆转”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_72e81e6418c34356a021497b9d110c25@35930_oswg43705oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，仍有人获利：麦克莱恩赚了钱；航运巨头丹尼尔・路德维希（Daniel Ludwig）1965 年以每股 8.5 美元的价格，向海陆运输的前身麦克莱恩工业公司投资 850 万美元，1969 年以每股 50 美元卖出 [13]；造船厂也赚了钱 ——1967-1972 年，约 100 亿美元（相当于 2025 年的 800 亿美元）被投入集装箱船建造；建造新集装箱港口的承包商同样获利；后来，马士基（Maersk）、长荣（Evergreen）等通过整合主导行业的航运公司，也成长为巨头。</p>
  <p>但 “对雷诺兹及其他 20 世纪 60 年代末为追逐快速增长而涉足集装箱运输的公司而言，这些投资只带来了失望”[14]。除麦克莱恩与路德维希外，很难找到其他人因集装箱运输本身致富 —— 竞争与巨额资本支出，让行业难以快速增长或实现高利润率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_c8199641742f4bacba8f297b46c1f0ba@35930_oswg47781oswg1080oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最终，集装箱运输行业主要被 “原有巨头” 主导，利润流向了 “发货企业”，而非 “运输企业”。宜家（IKEA）受益于廉价航运，从 1972 年的 “斯堪的纳维亚区域性公司”，成长为 2008 年的 “全球最大家具零售商”—— 集装箱运输完美适配其平板包装家具；沃尔玛（Walmart）则利用集装箱运输带来的 “可预测性”，降低库存及相关成本。</p>
  <p>事后看来，投资集装箱运输的正确方式很明确：不投资集装箱运输行业本身，而是投资 “受益于集装箱运输的行业”。但即便如此，沃尔玛、好市多（Costco）、塔吉特（Target）等公司的成功，也伴随着其他公司的失败：集装箱运输的冲击让西尔斯（Sears）、伍尔沃斯（Woolworth）陷入衰退，为蒙哥马利・沃德（Montgomery Ward）与 A&amp;P 超市敲响了丧钟，还曾迫使梅西百货（Macy’s）破产（后被联邦百货收购重组并缩减规模）。</p>
  <p>与此同时，在 “世界家具之都” 美国北卡罗来纳州，家具制造商试图通过从中国进口廉价家具与宜家竞争，最终却被自己的供应商取代 [15]。</p>
  <p>若当时有更多时间构建 “护城河”，或许会出现几家主导集装箱运输的公司，其创始人能跻身《福布斯》400 富豪榜，投资者也会成为传奇。但 “护城河需要时间构建”，而与个人计算机不同，集装箱运输的普及 “毫无意外”—— 所有利益相关企业都立刻制定了战略计划。</p>
  <p>经济学家约瑟夫・熊彼特（Joseph Schumpeter）曾说：“任何新事物出现时，完全竞争都会暂时中止。”[16] 但集装箱运输的案例表明，在技术浪潮末期，这一规律并不成立。而在完全竞争状态下，不存在经济利润，因此成熟期的创新者也无法获利。与集装箱运输一样，人工智能的出现并未给创新者带来 “受保护的利润期”，反而立刻引发了 “全面竞争混战”。</p>
  <h2><strong>生成式人工智能：是新浪潮开端，还是旧浪潮尾声？</strong></h2>
  <p>我们姑且认可 “生成式人工智能具有革命性”（尽管越来越明显的是，这项技术已进入渐进式发展阶段）。它将为经济创造巨大价值，投资者也希望捕获其中一部分。但 “何时捕获、谁能捕获、如何捕获”，取决于人工智能是 “信息通信技术浪潮的尾声”，还是 “新浪潮的开端”。</p>
  <p>若人工智能开启了新浪潮，市场会经历漫长的 “不确定性与实验期”：早期采用者会用自己的模型进行实验；当成千上万甚至数百万 “极客” 用这项技术以全新方式解决问题时，其应用场景会迅速扩散。但现实是，他们使用的模型归大型人工智能公司所有，其实验空间被限制在 “现有巨头允许的范围内”—— 而这些巨头绝不愿让现状受到长期挑战。</p>
  <p>这并不意味着人工智能无法开启下一场技术革命。若实验变得 “廉价、分布式且无需许可”—— 就像沃兹尼亚克在车库里组装计算机、福特在厨房研发首台内燃机、特里维西克（Trevithick）在詹姆斯・瓦特（James Watt）的专利到期后立刻研发高压蒸汽机那样 —— 它或许能成为下一轮重大变革的种子，实现 “革命性” 而非 “渐进式” 突破。但在这一切发生之前，“爆发期” 无从谈起。</p>
  <p>事实上，人工智能是 “信息通信技术浪潮的缩影”。20 世纪 60 年代的计算机先驱们立志打造 “能思考的机器”，其继任者通过不断提升算法、芯片、数据与数据中心基础设施，最终实现了这一目标。与集装箱运输一样，人工智能是 “对过往技术的延伸”，因此其能力与未来方向 “毫无意外”。</p>
  <p>20 世纪 70 年代，人们花了很长时间才理解 “强大且普及的计算技术” 的价值；但在 2025 年，“比以往更擅长思考的机器” 很容易被大众理解。</p>
  <p>我们不妨对比人工智能的商业演进与集装箱运输的相似之处：</p>
  <p>在 “人工智能相似发展” 列中，前 4 项已在进行中。如何投资，取决于你是否认为第 5-7 项会成为下一步趋势。</p>
  <p>经济学家预测，未来十年人工智能将推动全球 GDP 增长 1%[17] 至 7% 以上 [18]，对应 1-7 万亿美元的新增价值。核心问题是：这些价值在价值链中会 “停留” 在何处？</p>
  <p>多数人工智能市场报告将行业分为十多个类别，按服务客户与行业细分，但未来几年这些分类会发生巨大变化。若想简化企业分类，不妨 “跟随资金流向”：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_bbb095577ce7435a99f882022d75ba54@35930_oswg18040oswg1080oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>人工智能的投资策略：“向下游捕鱼”，而非 “向上游游泳”</strong></h2>
  <p>集装箱运输的历史经验表明：若你并非模型层公司的早期投资者，现在入局已无意义。山姆・奥特曼（Sam Altman）等少数早期推动者可能像麦克莱恩、路德维希那样积累财富，但 “模型研发与运营的巨额成本” 加上 “激烈竞争”，意味着最终市场只会剩下少数公司，且均由大型科技公司资助或控股。若你已是早期投资者，恭喜：行业整合可能会让你获得退出机会。</p>
  <p>垂直领域模型（如代码生成工具 Cursor、法律 AI Harvey）或许是最具价值的细分方向，但 “模型微调成本低” 且 “存在范围经济”（同一基础模型可适配多个领域），其优势难以长期维持。此外，正如谷歌 2010 年收购 Invite Media 以掌握 “向广告公司销售的能力”，那些 “获得客户信任的垂直领域模型公司” 将成为热门收购标的。</p>
  <p>尽管 Midjourney、Runway 等 “非语言生成模型”（如图像、视频）可能凭借差异化架构开辟独立赛道，但大型语言模型（LLM）公司也已轻松进入这一领域（如谷歌 Imagen、微软 DALL-E）。Osmo 等专注于特定交互模式（如儿童教育）的公司能否例外，仍需观察。</p>
  <p>虽然现在投资模型层已为时过晚，但 “利用模型解决特定问题的应用公司” 仍在大量涌现（如 Perplexity、InflectionAI、Writer、Abridge 等）。但需注意：若这些公司成长为高价值企业，模型层公司会通过 “歧视性定价” 或 “垂直整合” 夺取其收益 —— 换句话说，“成功即意味着失败”，这绝非可靠的投资逻辑。</p>
  <p>未来，模型层与应用层公司将逐渐融合，最终形成 “少数几家综合性人工智能公司”。市场中总会有赢家，但对应用层整体的投资大概率会亏损。当然，若应用公司能积累客户群或打造优秀团队，可能会被收购 —— 但这类公司本质上并非 “技术公司”，而是 “基于预期构建市场”，需按此类资产定价。此外，部分投资者可能通过 “套利” 获利（利用收购方的 FOMO 情绪，促使其高价收购），但这并非真正的 “投资”。</p>
  <p>或许在 “模型巨头与客户的接口管理” 或 “企业数据保护” 领域存在投资机会（如 Hugging Face、Glean），因为这类业务本质上与模型层独立。但在集装箱运输后期，类似的 “中间服务商” 并未成长为大型企业 —— 由于人工智能的 “无意外性”，即便这类公司成功，也可能止步于中型规模（模型巨头不会允许它们获得战略影响力）。</p>
  <p>当一个行业 “规模将扩大但发展路径不确定” 时，投资者常倾向于 “向上游投资”（即行业供应商）。对人工智能而言，上游即芯片提供商、数据公司、云 / 数据中心企业（如 SambaNova、Scale AI、Lambda，以及英伟达、彭博等老牌公司）。</p>
  <p>但数据领域的投资前景喜忧参半：</p>
  <p>通用数据（如多数人已知的信息、10 年前的知识）已成为大宗商品，少数公司可能从事 “数据整理与标注”，但由于 AI 本身可完成这类工作，其定价权有限；</p>
  <p>垂直领域模型需要专业数据，部分模型需处理 “实时信息”，因此 “特定、实时、难以复制的数据” 具有价值（彭博等公司已在此领域成功）；</p>
  <p>客户集中度提高会压低数据价格，而应用范围扩大则会增加收入 —— 总体而言，该领域或略有收益，但难成 “风口”，会涌现新公司，但值得投资的寥寥无几。</p>
  <p>人工智能公司的巨额资本支出，主要流向基础设施企业。这些公司的估值已反映了这一预期，因此不会有 “超预期收益”。此外，需警惕类似集装箱运输 “船舶建造” 的风险：1965-1973 年，船舶建造受益于集装箱运输，但需求崩溃后行业陷入低迷 [19]。若人工智能公司整合或协同行动，即便轻微的行业下行（迫使公司缩减开支），也可能导致基础设施支出 “严重、突然且长期的下滑”。这将使英伟达及其竞争对手（需对供应商做出长期承诺并扩大产能）陷入困境 —— 若市场规模缩小，它们无法通过降成本适配新需求。对 “按 S 型增长曲线定价” 的公司而言，若市场出现 “峰值与衰退”，其估值将严重高估。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_ac032ab6ced0417eb9ecd4b77cc5e88d@35930_oswg50368oswg1080oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>综上，投资者不应 “向上游游泳”，而应 “向下游捕鱼”：那些 “依赖模糊信息实现高质量成果” 的公司，将因人工智能提升效率、增加利润 —— 这类行业包括专业服务、医疗、教育、金融服务、创意服务，合计占全球 GDP 的 1/3 至 1/2，且此前未从自动化中显著获益。</p>
  <p>与集装箱运输一样，人工智能能降低成本，但企业 “如何将成本降低纳入战略” 及 “如何使用节省的资金”，将决定其成败。直白地说：“用成本节省提高利润而非扩大收入”，是一场必输的游戏。</p>
  <p>最快受益的公司，是那些 “战略本身就依赖成本降低” 的企业。宜家长期以来的战略是 “低价销售优质家具，通过销量获利”，集装箱运输使其得以走向全球，最终成为全球最大零售商，创始人英瓦尔・坎普拉德（Ingvar Kamprad，宜家 IKEA 中的 “IK”）也成为亿万富豪。类似地，沃尔玛的战略是 “在未被充分服务的市场中，以高销量、低价格取胜”，集装箱运输带来的成本节省与 “即时供应链”，使其得以扩大产品种类、降低库存成本。</p>
  <p>如今，那些 “已重视高销量、低价格” 的知识型企业，是投资人工智能的 “低风险选择”。同时，新公司将以 “高销量、低成本” 战略成立或转型（如同 20 世纪 80 年代初的好市多）。这些新公司将与现有企业竞争，但凭借 “无历史包袱” 与 “后发优势”，可能占据一席之地。不过，由于 “进入门槛低”，每个细分市场都会面临激烈竞争，市场将呈现 “碎片化” 特征 —— 经验丰富的管理团队与 “无缺陷的执行”，将成为成功的关键。</p>
  <p>对企业家而言，这些领域充满机遇；但对投资者而言，难度更大。这类公司无需大量私募资本（宜家从未依赖风险资本，好市多 1983 年仅融资一轮，1985 年便上市）—— 因为 “实施降成本技术” 无需巨额资本投入。与集装箱运输一样，“技术触发” 与 “最佳投资机会” 之间存在长期滞后，机遇将出现在后期。</p>
  <p>选股者也能获利，但需精挑细选。按乐观预测，未来十年 “占全球 GDP 1/3 的行业” 将因人工智能实现 7% 的额外增长，这意味着相关公司每年仅能获得约 2% 的增长红利（若传统信息通信技术的 productivity（生产率）增长放缓，红利会更低）。价值转移的核心方向是 “拥抱人工智能战略的公司”，从 “拒绝变革的公司” 手中夺取市场份额 —— 就像沃尔玛从西尔斯手中抢占份额（西尔斯仅利用了廉价商品，却未实现自我革新）。</p>
  <h2><strong>最终赢家：消费者</strong></h2>
  <p>然而，最大的受益者将是消费者。此前的机械化浪潮提升了制造业的劳动生产率，压低了价格，为消费者节省了开支；同时，制造业工资上涨，倒逼服务业工资提高（尽管服务业并未从生产率增长中获益），进而导致服务价格上升 [20]。</p>
  <p>1918 年，美国家庭在食品与服装上的支出占比为 55%，2023 年这一比例降至 16%[21]，但医疗、教育等 “知识密集型服务” 的成本涨幅远超通胀。</p>
  <p>人工智能将带来类似的变革：知识密集型服务将降价，消费者能购买更多此类服务；而 “人与人互动的服务”（如护理、餐饮）将涨价，占家庭支出的比例上升 —— 这为两类服务都带来了明显机遇。但更重要的是，人工智能创造的新增价值，大部分将被消费者捕获：他们将以合理价格获得更多样化的知识密集型产品，更广泛、更廉价地获取医疗、教育、咨询等服务。</p>
  <h2><strong>结语：投资人工智能的正确方式</strong></h2>
  <p>新浪潮开启时，“构想、发明并打造改变世界的公司” 能带来财富、声誉与荣耀，这无疑是最佳机遇。但对投资者与企业家而言，“一厢情愿的空想” 最为危险。过去 50 年投资科技的经验，如今已不再适用。</p>
  <p>投资人工智能的正确方式，是思考 “知识工作者效率提升” 的影响，想象这种效率将开启哪些新市场，然后投资这些市场。数十年来，“押注新事物本身” 是获利之道；如今，你需要 “押注新事物所开启的机遇”。</p>
  <p><strong>杰瑞・诺伊曼（Jerry Neumann）是退休风险投资者，专注于创新领域的写作与教学。</strong></p>
  <h2><strong>参考文献</strong></h2>
  <p>[1] Perez, C.,&nbsp;Technological Revolutions and Financial Capital, Edward Elgar, 2002.[2] 图片来源：苹果公司（Apple）[3] 图表来源：Jovanovic, B., &amp; Rousseau, P., “General purpose technologies. Handbook of Economic Growth”, 1 (05), p. 1194. [在线获取]：https://doi.org/10.1016/S1574-0684(05)01018-X[4] 注：医疗技术、制药等领域的投资不受主流技术浪潮影响，因其本质上属于 “核心需求”，不会沦为 “旁支表演”。[5] 数据来源：作者检索《纽约时报》档案，关键词为 “microcomputer”“personal computer”“home computer”，排除广告、分类广告与目录内容。[6] 图表来源：Dediu, H., “The Next 40”, Asymco, March 2016. [在线获取]：https://www.asymco.com/2016/03/28/the-next-40/[7] Sahlman, W.A. and H.H. Stevenson. “Capital market myopia.”&nbsp;Journal of Business Venturing, 1985, 7-30.[8] 本节内容大量参考马克・莱文森（Marc Levinson）所著《集装箱改变世界》（The Box，普林斯顿大学出版社，2006 年），该书兼具专业性与可读性，极具价值。[9] 早在 1958 年（“理想 - X 号” 首航仅两年后），美国海运管理局就已启动集装箱标准化进程。[10] 麦肯锡（McKinsey），“Brave New World: Container transport in 2043”[在线获取]：https://www.mckinsey.com/~/media/mckinsey/industries/travel-logistics-and-infrastructure/our-insights/brave-new-world-container-transport-in-2043/brave-new-world-container-transport-in-2043.pdf, 2018；图表来源：Levinson, p. 221.[11] 图表数据：OECD Economic Outlook, Volume 2007/1 No. 81, June. [在线获取]：http://dx.doi.org/10.1787/032883306727[12] 图表数据：Michel Fouquin &amp; Jules Hugot, 2016. "Two Centuries of Bilateral Trade and Gravity Data: 1827-2014," CEPII Working Paper 2016-14, May 2016, CEPII.&nbsp;https://www.cepii.fr/pdf_pub/wp/2016/wp2016-14.pdf. 经 Our World in Data 整理。[13] 注：麦克莱恩后来难以抗拒重返航运业的诱惑，于 1978 年收购了另一家航运公司 USL。1986 年，他因经营不善导致 USL 破产，随后个人也宣告破产。[14] Levinson, p. 230.[15] Mullin, John,&nbsp;The Rise and Sudden Decline of North Carolina Furniture Making, Federal Reserve Bank of Richmond, Econ Focus, Fourth Quarter 2020. [在线获取]：https://www.richmondfed.org/publications/research/econ_focus/2020/q4/economic_history[16] Schumpeter, J.A.,&nbsp;Capitalism, Socialism and Democracy. Harper and Row: New York, 1950, p. 150.[17] Acemoglu, Daron, “The Simple Macroeconomics of AI”, 2024. [在线获取]：[18] Goldman Sachs, “Generative AI could raise global GDP by 7%”, April 5, 2023. [在线获取]：https://www.goldmansachs.com/insights/articles/generative-ai-could-raise-global-gdp-by-7-percent[19] 图表来源：Colton, T., Huntzinger, L., “A Brief History of Shipbuilding in Recent Times”, CNA, 2002, p. 3. [在线获取]：https://www.cna.org/archive/CNA_Files/pdf/d0006988.a1.pdf[20] 注：这种现象被称为 “鲍莫尔成本病”（Baumol’s cost disease），指劳动生产率低的行业（如服务业），因需与劳动生产率高的行业（如制造业）竞争劳动力，导致成本与价格不断上涨。[21] 数据来源：美国劳工统计局（Bureau of Labor Statistics），[在线获取]：https://www.bls.gov/news.release/cesan.nr0.htm；及 [在线获取]：https://www.bls.gov/opub/100-years-of-u-s-consumer-spending.pdf.</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/udiAcOACUsS2Wfxkf7PD8g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“山自”</a>，作者：杰瑞・诺伊曼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467796808980101</id>
            <title>这一战，谷歌准备了十年</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467796808980101</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467796808980101</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 10:02:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月3日，一则消息在科技圈引起了轩然大波：<strong>谷歌开始对外出售TPU了。</strong></p>
  <p>据报道，谷歌近期已在接触那些<strong>主要租赁英伟达芯片</strong>的小型云服务提供商，敦促他们在其数据中心也托管谷歌自家的AI处理器，也就是TPU。</p>
  <p>谷歌已与至少一家云服务提供商——总部位于伦敦的Fluidstack——达成协议，将在纽约的一个数据中心部署其TPU。</p>
  <p>谷歌的努力不止于此。据报道，该公司还向其他以英伟达为核心的服务商寻求类似的合作，其中包括正在为OpenAI建造数据中心的Crusoe，以及向微软租赁芯片并与OpenAI签有供应合同的英伟达“亲儿子”CoreWeave。</p>
  <p>9月9日，<strong>花旗分析师因TPU竞争加剧将英伟达目标价下调至200美元，预计2026年GPU销售额将因此减少约120亿美元。</strong></p>
  <p>明眼人都能看出来的是，<strong>谷歌和英伟达之间的大战，已经开始了。</strong>而它们争夺的，将是AI计算这个真正的万亿美元市场。</p>
  <p>然而，谷歌对这一战的准备，其实比我们想象的都要久。</p>
  <h2><strong>&nbsp;01TPU，AI计算的最优解？</strong></h2>
  <p>早在2006年，谷歌的内部就讨论过在自家的数据中心中部署GPU、FPGA或ASIC的可能性。不过，当时只有少数应用程序能够在这些特殊硬件上运行，而谷歌大型数据中心的过剩算力也完全够它们使用了。因此，部署特殊硬件的计划被搁置。</p>
  <p>然而，到了2013年，谷歌的研究人员发现：如果人们每天使用语音搜索并通过深度神经网络进行3分钟的语音识别，那么当时谷歌的数据中心需要双倍的算力才能满足日益增长的计算需求。</p>
  <p>而如果仅通过扩大数据中心规模来满足算力需求，不但耗时，而且成本高昂。于是，在这个背景下，谷歌开始了TPU的设计。</p>
  <p><strong>谷歌的TPU是为AI计算而生的ASIC芯片，它专注于实现两个核心目标：极高的矩阵乘法吞吐量与卓越的能效。</strong></p>
  <p>为了实现高吞吐量，TPU在硬件层面采用了<strong>“脉动阵列”</strong>（Systolic Array）架构。该架构由大量简单的处理单元（PE）构成网格。数据流从阵列的边缘输入，在每个时钟周期同步地、一步步地流经相邻的处理单元。每个单元执行一次乘法累加运算，并将中间结果直接传递给下一个。</p>
  <p>这种设计使得数据在阵列内部被高度复用，最大限度地减少了对高延迟、高功耗主内存的访问，从而实现了惊人的处理速度。</p>
  <p>而其卓越能效的秘诀，则在于软硬件协同的<strong>“提前编译”</strong>（Ahead-of-Time Compilation）策略。传统的通用芯片需要高能耗的缓存来应对多样的、不可预测的数据访问。TPU则不同，它的编译器在程序运行前就完整规划好了所有数据路径，这种确定性使其无需复杂的缓存机制，从而大幅降低了能耗。</p>
  <p>在TPU的设计上，谷歌主导整体架构与功能定义，博通Broadcom参与了部分芯片的中后端设计工作，目前，Google TPU主要由台积电代工生产。</p>
  <p><strong>随着大语言模型参数的急剧扩张，AI计算任务正在从“训练”走向“推理”。这时，作为通用算力单元的GPU，开始显露出成本以及功耗过高的问题。</strong></p>
  <p>而TPU从设计之初就专门瞄准了AI计算，具有很高的性价比优势。据报道，谷歌TPU算力成本仅为OpenAI使用GPU成本的1/5，性能功耗比更是优于同代GPU。</p>
  <p>因此，为了抓住市场，谷歌围绕着自己的TPU架构，打造了一系列产品与生态。</p>
  <h2><strong>&nbsp;02谷歌造芯这十年</strong></h2>
  <p>谷歌第一代TPU (v1) 于2015年推出，通过高度简化的专用设计，实现了超越同期CPU与GPU的能效比，并在AlphaGo等项目中展示了其高效能，从而验证了AI ASIC的技术路径。</p>
  <p>随着研发深入，训练环节的算力瓶颈日益凸显，促使TPU的设计方向转向系统级解决方案。2017年发布的TPU v2为此引入了BF16数据格式以支持模型训练，并配置了高带宽内存（HBM）。</p>
  <p>更为关键的是，v2通过定制的高速网络将256个芯片单元互联，首次构建了TPU Pod系统。随后的TPU v3通过增加计算单元数量和引入大规模液冷技术，实现了性能的显著提升。</p>
  <p>TPU v4的发布带来了互联技术的重大革新，其核心是采用了光学电路交换（OCS）技术，实现了TPU Pod内部网络拓扑的动态重构，从而提升了大规模训练任务的容错能力与执行效率。进入v5与v6 (Trillium) 阶段，TPU产品线呈现出分化策略，形成了分别侧重于极致性能的'p'系列与能效比的'e'系列，以适应多样化的AI应用场景。</p>
  <p><strong>2025年Google TPU的全年出货量预计为250万片。</strong>v5系列总出货量预计为190万⽚，其中v5e占⽐约120万⽚，v5p占⽐约70万⽚，&nbsp;v6系列预计总出货量为60万⽚，⽬前仅v6e在市场上销售，⽽v6p将在第四季度上市，约10-20万⽚左右。预计到2026年，总体TPU销量将超过300万片。</p>
  <p><strong>在今年的谷歌云大会上，谷歌发布了第七代TPU，代号“Ironwood”。</strong></p>
  <p>Ironwood是谷歌迄今为止性能最强、能效最高且最节能的TPU芯片，其峰值算力达到4614 TFLOPs，内存容量为192GB，带宽高达7.2 Tbps，每瓦峰值算力为29.3 TFLOPs。此外，Ironwood首次支持FP8计算格式，并在张量核和矩阵数学单元中实现这一功能，这使得其在处理大规模推理任务时更加高效。 &nbsp;</p>
  <p>Ironwood最高配集群可拥有9216个液冷芯片，峰值算力可达42.5 ExaFLOPS，是世界上最大的超级计算机El Capitan的24倍以上。其支持大规模并行处理和高效内存访问，适用于复杂的推理任务如大型语言模型和混合专家模型。</p>
  <p><strong>事实上，Ironwood的整体性能已经十分接近英伟达B200，甚至在一些方面还有所超越。</strong></p>
  <p>当然，英伟达的统治力不仅在于其硬件性能，更在于整个CUDA生态。谷歌深知这一点，因此，它也构建了JAX这样的，能在TPU上运行的高性能计算Python库。</p>
  <p>谷歌还发布了其模型流水线解决方案“Pathway”，用于向外部开发者训练大型语言模型（LLM）。将其作为训练模型的必备手册，研究人员无需重新设计模型即可开发Gemini等LLM。</p>
  <p>有了上述的一整个“军火库“，谷歌终于可以和英伟达掰掰手腕了。</p>
  <h2><strong>&nbsp;03谷歌vs英伟达</strong></h2>
  <p>投资银行D.A. Davidson分析师Gil Luria在最新报告中指出，<strong>过去一年以来谷歌母公司Alphabet大幅缩小与英伟达的差距，如今已成为“最好的英伟达替代方案”。</strong></p>
  <p>报告显示，过去半年，围绕Google Cloud TPU的开发者活跃度激增了约96%。</p>
  <p>Gil Luria与前沿AI实验室的研究人员和工程师交流后发现，业内普遍看好谷歌TPU。因此Luria认为，若谷歌将TPU业务与DeepMind部门合并并将它们分拆上市，估值或将高达9000亿美元。</p>
  <p>AI独角兽Anthropic此前使用亚马逊的Trainium芯片来训练模型，最近，该公司被发现正在招聘TPU内核工程师；马斯克旗下的人工智能公司xAI也对采购TPU表现出兴趣。这一切都说明了业界对于TPU的认可。</p>
  <p>而谷歌自身也在积极行动。首先，<strong>谷歌有意在公司内部进行从英伟达GPU到自研TPU的迭代。</strong>Omdia数据显示，2024年估计谷歌订购16.9万台Hopper 架构GPU，在五大云厂商中排名最后，约为微软的三分之一。同时，谷歌内部已部署了约150万颗TPU。</p>
  <p>谷歌的对外战略，就是文章开头提到的，对那些使用英伟达芯片的数据中心供应TPU。据报道，为了与Floydstack达成合作，谷歌将提供最高32亿美元的备选担保支持，若Fluidstack无力支付纽约新数据中心的租赁费用，谷歌将补足差额。</p>
  <p><strong>根据野村证券最新报告，预计到2026年，ASIC总出货量很可能会第一次超过GPU。而TPU正是目前最成熟的ASIC。</strong></p>
  <p>英伟达需要紧张起来了。</p>
  <h2><strong>&nbsp;04结语</strong></h2>
  <p>市场对谷歌TPU的积极接受，反映出越来越多的公司想摆脱英伟达“一卡难求“的困境，寻求更高的性价比和更多元、稳定的供应链。</p>
  <p><strong>而借此机会挑战英伟达的，也不只有谷歌一家公司。</strong>供应链数据显示，Meta将于2025年第四季度推出其首款ASIC芯片MTIA T-V1。它由博通设计，具有复杂的主板架构，并采用液冷和风冷混合技术。</p>
  <p>到2026年年中，MTIA T-V1.5将进行进一步升级，芯片面积将翻倍，超过英伟达下一代GPU Rubin的规格，其计算密度将直接接近英伟达的 GB200 系统。2027年的MTIA T-V2可能会带来更大规模的CoWoS封装和高功率机架设计。</p>
  <p>报告指出，根据供应链估计，Meta的目标是到2025年底至2026年实现100万至150万件ASIC出货量。</p>
  <p>微软、亚马逊同样有自研的ASIC芯片，正在对这片被GPU霸占的市场虎视眈眈。</p>
  <p><strong>对此，英伟达也有自己的反击手段。</strong>今年5月，英伟达正式发布NVLink Fusion。NVLink&nbsp;Fusion允许数据中心将英伟达GPU与第三方CPU或定制化AI加速器混合使用，标志着英伟达正式打破硬件生态壁垒。</p>
  <p>近日，英伟达执行副总裁暨首席财务官Colette Kress在高盛组织的会议上谈及了对于AISC芯片所带来的竞争看法，<strong>称英伟达GPU更具性价比。</strong></p>
  <p>一场大戏已经拉开了帷幕。无论是万亿美元的市场规模，还是未来AI时代硬件结构的定义权，都值得几大巨头为之疯狂。</p>
  <p>这一战，谁都有不能输的理由。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247799902&amp;idx=1&amp;sn=d8ad93116bf2cb3b31fe8a7a82196335&amp;chksm=c00d52adb536277ec33e82042a94751d66deef5180492a2cceca7a66d91f95920d43a5a17149&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：俊熹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467793458779520</id>
            <title>马斯克的星链手机，两年后能推出吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467793458779520</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467793458779520</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 10:02:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>马斯克的星链计划又有了新动作，他在一档访谈节目中谈到，星链手机将要在2年后上市。马斯克口中的星链手机，其实和普通手机区别不大，最大不同就是可以直接连上卫星，不需要地面基站也能打电话发短信。</p>
  <p>马斯克在节目中承认，为了让卫星和星链网络能够直接与手机连接，他已经花费170亿美元来购买频段。马斯克补充道，这笔交易使得SpaceX可以直接从卫星向手机提供高带宽连接，但手机需要进行硬件的调整。由于目前的手机不支持这些频段，手机的芯片组需要进行修改以添加对这些频率的支持。</p>
  <p>最终效果是，你可以在手机上随时观看高清视频，再也不会受到地面基站信号强度的影响了。但是对于室内环境，这些频段在普通房屋中可以正常使用，但在有厚金属屋顶的建筑物内可能会受影响。</p>
  <h2><strong>1</strong></h2>
  <p>那……什么是星链手机呢？</p>
  <p>要理解卫星手机这回事，得先搞清楚我们现在的手机是怎么工作的。你的手机其实就是个小型无线电台，它通过电磁波跟附近的基站聊天。<strong>基站收到你的信号后，再通过光纤或者微波链路把信息传到电信公司的交换中心，最后送到对方手机那里。整个过程看起来挺顺畅，但有个致命问题：基站的覆盖范围有限，大概只有几公里到几十公里。</strong></p>
  <p>这就是为什么你在深山老林里经常没信号，因为电信公司不可能在每个角落都建基站，成本太高了。全球有大片大片的地方，包括海洋、沙漠、极地，都是通信的盲区。据统计，地球上大约有一半的地方没有可靠的移动通信覆盖。</p>
  <p>卫星通信的想法其实不新鲜。早在上世纪九十年代，就有公司尝试过卫星电话，比如铱星系统（Iridium）。但那时候的卫星电话有几个大问题：设备巨大笨重，通话费用贵得离谱，而且信号质量也不太好。一台卫星电话能有砖头那么大，通话费一分钟几十块钱，普通人根本用不起。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_5730a88806d847e3a4575e4870b09430@000000_oswg1108867oswg828oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>星链手机不是专门的卫星电话，而是可以直接连上卫星上面的基站。这听起来简单，实际上技术难度相当大。</p>
  <p>要知道，地面基站离你只有几公里，但卫星在天上几百公里甚至几万公里高。距离远了，信号就弱了，这是物理定律，没法改变。<strong>信号强度跟距离的平方成反比，也就是说距离增加一倍，信号强度就变成原来的四分之一。卫星比基站远了几十倍，信号强度就弱了几千倍。</strong></p>
  <p>你的手机发射功率本来就不大，大概只有几瓦，这点功率要传到几百公里外的卫星，信号已经微弱得像蚊子叫了。更要命的是，卫星还在高速移动，每秒钟移动好几公里，这就产生了多普勒效应（Doppler Effect）。就像救护车开过来时警报声会变尖，开走时会变低，卫星移动也会让无线电信号的频率发生变化。</p>
  <p>星链的直连手机服务采用了一种巧妙的方案。<strong>每颗具备直连功能的卫星都搭载了一个eNodeB基站设备，这相当于在太空中放置了一个标准的4G基站。</strong>手机看来，这个卫星基站就像普通的地面基站一样，可以使用标准的LTE协议进行通信。</p>
  <p>这种设计的好处是兼容性强，现有的手机不需要任何硬件修改就能使用卫星服务。但挑战在于，卫星基站需要处理更复杂的信号传播环境，包括长距离传输、多普勒频移、快速切换等问题。</p>
  <p>为了解决多普勒效应，星链卫星使用了先进的信号处理算法。卫星知道自己的精确位置和速度，也能通过GPS等方式获得用户的大致位置，因此可以预先计算出多普勒频移的大小，并进行相应的频率补偿。</p>
  <p>卫星切换也是个技术难点。当一颗卫星飞出覆盖范围时，通信需要无缝转移到另一颗卫星上。这个过程需要在几秒钟内完成，而且不能中断正在进行的通话或数据传输。星链使用了类似于地面网络的软切换技术，让手机同时与多颗卫星保持连接，然后逐步转移到信号最强的卫星上。</p>
  <p>传统的手机芯片可处理不了这么复杂的情况。它们设计的时候假设基站是固定不动的，信号强度也相对稳定。现在要适应快速移动的卫星，就需要更聪明的算法和更强的处理能力。</p>
  <p>马斯克的解决方案是低轨道卫星星座（Low Earth Orbit Constellation）。星链卫星运行在距离地面大约550公里的轨道上，比传统的地球同步卫星近得多。地球同步卫星在36000公里高空，信号来回一趟就要半秒钟，打电话会有明显的延迟。</p>
  <h2><strong>2</strong></h2>
  <p>低轨道卫星虽然距离近了，但带来新问题：它们移动得更快，而且单颗卫星的覆盖范围更小。</p>
  <p>为了解决覆盖问题，星链计划发射数万颗小卫星，组成一个巨大的卫星网络。这些卫星像接力赛一样，当一颗卫星飞出你的视线范围时，另一颗卫星正好进入覆盖区域。这种无缝切换需要精确的轨道计算和复杂的网络协调。</p>
  <p>技术上最大的挑战是天线设计。卫星信号微弱，需要高增益天线（High-gain Antenna）来接收。但高增益天线通常都有方向性，需要对准卫星才能工作。问题是卫星在天上快速移动，天线也得跟着转。传统卫星电话都有个大天线，可以手动或自动调整方向。</p>
  <p>普通手机显然装不下这样的天线。<strong>马斯克的团队想出的办法是相控阵天线（Phased Array Antenna）。这种天线由很多小天线单元组成，通过电子方式控制每个单元的相位，可以在不物理转动的情况下改变天线的指向。</strong>就像指挥一个合唱团，让不同的人在不同时间开口，最终形成想要的声音效果。</p>
  <p>图片所展示的，就是SpaceX目前所使用的星链相控阵天线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_e2d21bf947064205bbd5ac1a3a849d99@000000_oswg612970oswg828oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相控阵天线的好处是响应速度快，可以瞬间改变指向，跟上快速移动的卫星。但问题是成本高，功耗大，而且需要复杂的控制电路。要把这些技术塞进手机里，还要保持合理的价格和电池续航，确实不容易。</p>
  <p>信号处理也是个大问题。卫星信号不仅弱，还会受到各种干扰。大气层会吸收和散射无线电波，特别是在下雨的时候。这种现象叫雨衰（Rain Attenuation），在某些频段特别严重。手机需要更强的纠错能力和更智能的信号处理算法。</p>
  <p>现代数字通信系统使用各种编码技术来对抗噪声和干扰。比如卷积码（Convolutional Code）、涡轮码（Turbo Code）和LDPC码（Low-Density Parity-Check Code）。这些编码方式可以在信号中加入冗余信息，即使部分数据丢失或出错，也能恢复原始信息。但更强的纠错能力意味着更多的计算量和更长的处理时间。</p>
  <p>频谱资源也是个限制因素。无线电频谱就像高速公路，车道数量有限。卫星通信需要使用特定的频段，这些频段已经被各种服务占用了。国际电信联盟（ITU）负责协调全球的频谱分配，确保不同服务之间不会相互干扰。</p>
  <p><strong>星链现阶段使用的是Ku波段和Ka波段，频率在12-18GHz和26-40GHz之间。</strong>这些频段的好处是带宽大，可以传输更多数据，但缺点是穿透能力差，容易被建筑物和树木遮挡。这就是为什么卫星电话在室内经常没信号的原因。</p>
  <p>要让普通手机支持卫星通信，还需要解决功耗问题。卫星信号弱，手机需要更大的发射功率才能让卫星收到。但手机电池容量有限，不能无限制地增加功耗。这需要在通信质量和电池续航之间找到平衡。</p>
  <p>一种解决方案是自适应功率控制（Adaptive Power Control）。手机根据当前的信号条件自动调整发射功率，信号好的时候降低功率，信号差的时候提高功率。还可以使用更高效的调制方式和编码技术，在相同功耗下传输更多信息。</p>
  <h2><strong>3</strong></h2>
  <p>要想手机能连上卫星，那么它的网络架构也需要重新设计。传统的移动通信网络是分层的，手机连接基站，基站连接基站控制器，基站控制器连接移动交换中心。卫星网络更像是一个分布式系统，每颗卫星既是基站，也是路由器，需要智能地选择最佳的通信路径。</p>
  <p>卫星之间还需要建立星间链路（Inter-satellite Link），让数据可以在太空中直接传输，而不用每次都绕道地面站。这样可以减少延迟，提高网络效率。但星间链路需要精确的指向控制和高速的数据处理能力。</p>
  <p>从用户体验角度看，星链手机也是手机，通话质量肯定要放在第一位。由于信号延迟和可能的中断，通话质量可能不如地面网络稳定。其次是数据速度，虽然卫星网络在理论上可以提供高速数据传输，但考虑到带宽分配和用户数量，实际速度可能会受限。</p>
  <p>还有一个问题是室内覆盖。前文也提到了，卫星信号很难穿透建筑物，这意味着卫星手机主要适用于户外场景。在室内，还是需要依赖传统的地面网络。这就需要手机能够智能地在卫星网络和地面网络之间切换。</p>
  <p>除了科学技术能解决的以外，监管也是个复杂问题。不同国家对卫星通信有不同的法规要求，有些国家出于安全考虑限制或禁止卫星通信服务。马斯克需要在每个目标市场获得相应的许可，这个过程可能很漫长。</p>
  <p>尽管面临这些挑战，卫星手机技术正在快速发展。除了星链，亚马逊的柯伊伯项目（Project Kuiper）、英国的OneWeb等公司也在布局类似的服务。竞争会推动技术进步和成本下降。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_9e84f8ddb8a144f68046689aeb131ed5@000000_oswg408785oswg828oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>4</strong></h2>
  <p>从产业格局来看，星链手机可能会带来深刻变化。传统电信运营商的垄断地位可能受到冲击，特别是在偏远地区的通信服务方面。新的商业模式可能出现，比如按需付费的全球通信服务，或者针对特定行业的专业通信解决方案。</p>
  <p>对于消费者来说，星链手机最大的价值在于提供无处不在的连接。无论你在珠穆朗玛峰还是太平洋中央，都能保持与外界的联系。这对于应急救援、远程工作、探险旅行等场景特别有价值。</p>
  <p>卫星手机也可能催生新的应用和服务。比如新型的位置服务，结合卫星通信和导航，提供更精确的定位和路径规划。</p>
  <p>但这种变化不会一蹴而就。传统运营商仍然掌握着大部分用户和基础设施，马斯克表示，他们没办法做到让其他运营商消失，因此他们也在积极寻求与卫星运营商的合作。比如T-Mobile与星链的合作，让用户可以在没有地面信号的地方自动切换到卫星网络。</p>
  <p>这种合作模式可能是未来的主流趋势。运营商提供地面网络和用户服务，卫星公司提供覆盖补充，双方各取所需。这样既能发挥各自的优势，也能降低投资风险。</p>
  <p>从技术发展的角度看，星链手机只是一个开始。随着6G技术的发展，地面网络和卫星网络的融合会更加深入。未来的通信网络可能是一个立体的架构，包括地面基站、低空平台、低轨卫星、中轨卫星和高轨卫星，形成无缝的全球覆盖。</p>
  <p>当然，这一切还需要时间。技术成熟、成本下降、监管完善，都不是一朝一夕的事。但趋势已经很明显了，天空正在成为我们新的通信基础设施。也许再过几年，“没信号”这个词就会成为历史。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247553920&amp;idx=2&amp;sn=39b4ae64be8296054a5369641c3a7ffd&amp;chksm=ebfe73f5f52bbc7ccbdd651c4589e7fd9b705163c521caf496de86880916255b1f28d9840f65&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：苗正，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467464278431360</id>
            <title>王梦迪团队推出TraceRL：迈向扩散语言模型「RL大一统」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467464278431360</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467464278431360</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 09:45:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>鉴于自回归大语言模型（LLM）在计算效率、吞吐量上的局限性，<strong>扩散语言模型（DLM）</strong>正受到越来越多的关注。</p>
  <p>然而，业内目前缺少一个可适用于各种 DLM 架构（如全注意力 DLM 和块注意力 DLM）的统一且有效的强化学习（RL）框架。同时，现有研究也忽视了对齐推理轨迹与训练目标的重要性。</p>
  <p>日前，<strong>普林斯顿大学王梦迪教授团队</strong>在一项最新研究中提出了<strong>“轨迹感知 RL”框架——TraceRL</strong>，其可以应用于全注意力和块注意力模型，并实现快速优化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_f802e457bacc4a5c8ca910ce3c0fc648@000000_oswg138168oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文链接：https://arxiv.org/abs/2509.06949</p>
  <p>值得一提的是，使用 TraceRL 训练的 4B DLM 模型，在多项复杂数学推理任务上的表现超过了 7B 自回归模型。</p>
  <p>通过课程学习，他们还推出了<strong>第一个长思维链扩散语言模型（long-CoT DLM）</strong>，在 MATH500 上的相对准确率比 Qwen2.5-7B-Instruct 提高了 18.1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_6198ca0835a649029ef98b8edd2f1bf1@000000_oswg219604oswg1080oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜左：不同方法的 RL 训练动态，其中 TraceRL 达到最佳优化。右：基于 KV 缓存评估的复杂数学推理任务与 LiveCodeBench-V2 基准测试结果对比。</p>
  <p>同时，他们也提出了一个基于扩散的价值模型，从而降低方差并提高训练稳定性。他们还探索了 TraceRL 的更广泛潜在应用，如增加模型的块大小和加速推理。</p>
  <p>此外，他们还开源了一个<strong>完整集成框架——dLLM-RL</strong>，用于跨不同架构构建、训练和部署 DLM。该框架包含了各种后训练方法和加速 KV 缓存技术的实现，既支持可复现的研究，也支持实际应用。</p>
  <p>地址：https://github.com/Gen-Verse/dLLM-RL</p>
  <h2><strong>亟需解决DLM“不匹配”难题</strong></h2>
  <p>研究团队强调，DLM 在后训练阶段所采用的目标，与其在实际推理（生成文本）时所遵循的轨迹之间，存在着显著的不匹配。标准训练方法，如完全随机掩码，虽然能够实现并行解码，但忽略了语言本身固有的、依赖上下文的有序逻辑。这种训练与推理行为的脱节使得模型优化效率低下。</p>
  <p>为了说明这一差异，他们首先通过实验证明，采用半自回归式的微调方法，即训练模型根据先前的上下文生成后续内容，其优化性能显著优于全随机掩码方法，即使在计算负载相同的情况下也是如此。这表明，<strong>将训练目标与推理模式对齐至关重要</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_225fb9d00697419eb9610860463b7cc6@000000_oswg59283oswg1080oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了进一步验证对齐的重要性，他们收集了模型自身的<strong>“偏好推理轨迹”</strong>，即模型在生成内容时实际遵循的步骤顺序。实验结果显示，使用这些真实的推理轨迹进行微调，所取得的性能超过了其他基线方法，并且计算成本更低或相当。</p>
  <p>最后，尽管使用偏好轨迹进行微调效果很好，但收集这些轨迹需要大量额外工作。相比之下，RL 在其“rollouts”（即模型生成样本）过程中会自然地产生这些推理轨迹。因此，RL 是一种更实用、更有效的训练后策略，能够天然地利用这些轨迹来优化模型。</p>
  <h2><strong>TraceRL：“小扩散语言”&gt;“大自回归”</strong></h2>
  <p>在这项工作中，TraceRL 关注由 DLM 生成的中间轨迹且可跨架构应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_fc2b15aa72d94df292bdddb0d2b0d33b@000000_oswg316959oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜TraceRL 概述。本示例采用 s=2、L=6 和 B=3 的参数配置。通过聚合每 s 个相邻步骤，实现了轨迹感知 RL。方框内的数字对应策略推理过程的执行顺序。</p>
  <p>在数据方面，研究团队采用了不同的数据源：</p>
  <p>（1）选用 Math 训练数据集，生成 8000 个硬核任务；</p>
  <p>（2）选择 GSM8K、MATH500、AIME2024 作为测试基准，以评估聚焦于数学与编程领域的推理任务；</p>
  <p>（3）在编码强化学习场景中，采用 PrimeIntellect 平台提供的 6000 道已验证题目验证；</p>
  <p>（4）针对编程测试，在评估时选用 LiveCodeBench-V2、LiveBench 作为测试基准。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_0b180a75d4834fbc9be098fe51b427bc@000000_oswg200650oswg1080oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">表｜不同数学与编程任务的主要基准测试结果。“静态”指静态采样，“动态”指动态采样。此处采用阈值 0.9 的动态采样方法对长 CoT 模型 TraDo-8B-Instruct 进行评估</p>
  <p>在模型训练方面，包括<strong>全注意力模型</strong>和<strong>块注意力模型</strong>，并在评估过程中同时报告<strong>静态采样</strong>和<strong>动态采样</strong>的结果。过程如下：</p>
  <p>第一步：由 TraceRL 单独训练模型；</p>
  <p>第二步：联合训练长 CoT 模型；</p>
  <p>第三步：TraceRL 与其他 RL 方法进行对比实验；</p>
  <p>第四步：TraceRL 在全注意力模型与编码任务中的验证；</p>
  <p>第五步：进行区块大小扩展实验。</p>
  <p>基于实验结果，他们证明了 TraceRL 的有效性与强性能，完整结果如下：</p>
  <p>首先，他们基于 SDAR 基础模型，利用 TraceRL 开发了 TraDo-4B-Instruct 和 TraDo-8B-Instruct 两种模型。在数学、编程和 5 个推理数据集的评估中，这些模型不仅与强扩散语言模型、自回归模型形成有效对比，其生成能力也展现出显著优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_8098d751e4e54ca2ba7aca4df5213e95@000000_oswg199384oswg1080oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜TraceRL 在数学任务中对 4B 和 8B 模型的训练曲线。红色曲线表示动态采样精度，其采样速度更快；蓝色曲线表示静态采样精度，可获得更高的精度。4B 模型使用价值模型进行训练，而 8B 模型直接使用 Jpolicy 进行训练。</p>
  <p>TraDo-4B-Instruct 在推理任务上展现出 SOTA 水平，证明了 TraceRL 的有效性。无论是动态采样（更快）还是静态采样（更准确），模型的性能都得到了显著提升。值得注意的是，在所有数学任务中，TraDo-4B-Instruct 的表现甚至超越了 Qwen2.5-7B Instruct 等强自回归基线模型。</p>
  <p>尽管他们在 RL 训练过程中采用了动态采样策略，但动态与静态准确率均呈现稳步提升趋势，且有趋势表明模型仍有扩展潜力。这种 RL 训练<strong>显著提升了模型的数学推理能力</strong>：</p>
  <p>在 MATH500 测试中，TraDo-4B Instruct 模型静态准确率提升 5.4%，动态准确率提升 4.2%，优化后超越 Qwen2.5-7B-Instruct；而 TraDo-8B-Instruct 模型则分别实现静态准确率 4.2% 和动态准确率 4.8% 的提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_1a83d6aae85e493dbcafcadf55c30cde@000000_oswg232694oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜基于块扩散模型和数学 RL 任务的 RL 方法消融实验。红色与黄色曲线分别对应启用和禁用价值模型的 TraceRL 训练结果，蓝色曲线采用类似半自回归训练法的随机掩码目标进行块内训练，绿色曲线则通过在块内添加互补性掩码实现额外训练效果。</p>
  <p>他们进一步将 TraceRL 与现有的 RL 方法进行了对比研究，重点关注块扩散模型。尽管当前 RL 方法主要针对全注意力模型开发，但他们将其直接适配到块结构中。对于随机掩码方法，他们限制每个块内的采样操作，使其类似于半自回归方法。对于耦合强化学习，他们在每个训练模块中引入了互补目标函数，从而获得更稳定且高效的训练效果。基于数学任务的实验结果显示，无论采用何种优化策略，TraceRL&nbsp;<strong>均展现出最优性能</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_86e9dad17c3a463a90119f82bafa363e@000000_oswg226539oswg1080oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜全注意力模型 Dream-7B-Coder-Instruct 的 RL 训练消融实验，重点聚焦编码任务；使用与不使用价值模型的对比表明，引入价值模型能有效减少训练过程中的波动。所有实验均在 4B 模型的数学任务上进行。</p>
  <p>此外，为验证 TraceRL 的广泛适用性，他们还在编码 RL 任务中对全注意力模型进行了实验。基于 Dream-7B-Coder-Instruct，在冷启动阶段使用蒸馏数据进行微调后开展 RL 训练。为加速训练进程，将收缩参数设置为 s=8。实验表明，TraceRL&nbsp;<strong>收敛速度更快且性能更优</strong>。</p>
  <h2><strong>未来可期</strong></h2>
  <p>基于以上实验结果，研究团队验证了 TraceRL 在不同 RL 任务中的有效性。同时，他们还展示了 TraceRL 在加速推理和扩展块大小方面的优势，这为未来的研究提供了有前景的方向。</p>
  <p>特别地，将扩散模型的<strong>加速推理能力与其潜在的强推理能力相结合</strong>，代表了一个令人期待的研究方向。尽管当前的长 CoT LLM 在复杂任务上表现出色，但其推理时间太长。此类整合有望在大规模环境中高效地执行复杂推理任务，从而开辟新的应用可能。</p>
  <p>研究团队还表示，他们提出的扩散价值模型能够<strong>整合过程奖励</strong>，提供比单一可验证奖励更强的监督信号。未来，他们将进一步探索基于过程奖励的 TraceRL 优化。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247599216&amp;idx=1&amp;sn=8be96385543c629def1133502792d84d&amp;chksm=ce308452649f16246198cb2630dcca8efeea88af19e2bf834e2480bc450e8a0355fe446bac05&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，整理：小瑜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467723433727365</id>
            <title>微软疑似暗藏“后门”：用户隐私何存？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467723433727365</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467723433727365</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 09:34:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>英伟达H20风波还未远去，微软又被曝光其在华产品留有后门。</p>
  <p>此次微软“后门事件”争议的核心，是名为UCPD.sys的系统组件，它表面是保护“恶意软件”随意更改默认浏览器或文件打开方式的工具，实际却被曝在注册表深层隐藏加密数据、动态释放未知程序，且仅对中国地区用户强制开启数据收集机制。</p>
  <p>通俗来讲，当用户想把微软自带的默认应用如浏览器Edge切换成其他时，会被该程序“横加阻拦”，甚至会在系统更新或重新后自动恢复到系统自带应用。</p>
  <p>这一行为不仅引发技术层面的质疑，更让“国际产品是否绝对安全”的讨论再次升温。</p>
  <h2><strong>中国用户遭遇“特殊对待”</strong></h2>
  <p>根据微软官方公开说明，UCPD.sys是“用户选择保护驱动”，作用是防止恶意软件擅自修改默认浏览器或文件打开方式，定位为优化用户体验的辅助组件。</p>
  <p>但技术追踪显示，该组件的实际行为远超其定位范畴：它会在系统注册表深层写入加密乱码数据，通过专用线程循环监测注册表项变化，待系统更新、重启或特定操作触发时，调用解密逻辑将数据转为可直接运行的PE文件。</p>
  <p>值得注意的是，这些程序并非用户主动安装，功能未知且存在接收远程指令的可能，被指“以注册表为‘仓库’，暗中释放程序”。</p>
  <p>换句话说，它像木马一样，利用注册表当作仓库，在暗中释放程序。这已经超出了“保护默认设置”的范畴，就是一个潜伏的后门。</p>
  <p>体现在用户端，原本用户设定通过特定浏览器打开下载链接以提升下载速度或管理下载任务，却因 UCPD.sys 干扰，被强制跳转至 Edge 浏览器，导致下载效率降低，甚至因浏览器不兼容某些下载协议，出现下载失败的情况。</p>
  <p>图像设计软件若关联了特定的图片查看器，以便设计师快速预览设计成果在不同查看环境下的效果，UCPD.sys却可能打乱这种关联，使设计师不得不手动重新配置，严重影响创作流程的连贯性。</p>
  <p>更引发争议的是其地区差异化机制。</p>
  <p>技术分析发现，UCPD.sys 会先检测系统区域，若为中国大陆、中国香港、中国澳门或中国台湾，将强制开启数据收集与上报机制；而在欧美地区，这些机制完全不会触发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_09680c29d9a54a49b9fa699a277fcb7d@000000_oswg387838oswg820oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：微软欧盟官方博客的说明）</p>
  <p>对比之下，微软2024年3月曾遵照欧盟《数字市场法》（DMA）推出“公平模式”，保障欧盟用户对浏览器等应用的自主选择权。</p>
  <p>一边是欧盟用户的“选择权保障”，一边是中国用户的“强制数据机制”，这种差异被指 “非技术限制，而是针对性策略”。</p>
  <h2><strong>这些中国软件，正在被微软“针对性限制”</strong></h2>
  <p>UCPD.sys的争议，远不止“后门”与数据收集。</p>
  <p>其对中国软件厂商的系统性限制，正逐渐浮出水面。在UCPD.sys所谓的“保护机制”名单中，360、腾讯、联想、WPS、搜狗、2345等国内用户高频使用的软件均被纳入限制范围，几乎覆盖了日常办公、安全防护、工具应用等核心领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_c1658dd920c24a58b761166beff3b972@000000_oswg341561oswg820oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图：被狙杀的中国安全软件和其他企业）</p>
  <p>这些软件的正常功能，或多或少受到UCPD.sys的干预，而这背后的逻辑，绝非微软宣称的“守护用户选择”。</p>
  <p>剥开保护用户的外衣，UCPD.sys的本质是微软的自家生态护航工具：表面上防止“恶意修改设置”，实际上是通过系统级权限，限制第三方软件与微软体系软件的竞争。</p>
  <p>例如，它对非微软浏览器（如国内安全浏览器）的默认设置修改严加管控，却对自家Edge浏览器的推广行为“开绿灯”。</p>
  <p>这种限制带来的负面影响并非局限于商业层面，还在造成安全风险。</p>
  <p>2022年7月至2023年7月，国家互联网应急中心（CNCERT）监测到美国情报机构利用微软 Exchange 邮件系统漏洞，长期攻击我国军工企业、航天研究所及生物医药公司，导致敏感数据泄露。2025年哈尔滨亚冬会赛事信息系统及黑龙江关键信息基础设施，更遭遇超5000万次境外攻击。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_8b864c07cc86414c9126ba931fe31c68@000000_oswg380276oswg830oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有网络安全公司的报告显示，2024年美国针对中国的国家级黑客攻击超过600起，目标全是军工、科研、能源这些关键领域。</p>
  <p>如今，UCPD.sys对中国软件的限制，进一步削弱了国内安全软件。更值得警惕的是，部分国产安全软件（如 360）本可拦截 UCPD.sys 擅自修改注册表的行为，却在系统层面被限制，相当于 “拆除了用户的安全防线”。</p>
  <p>同时，对深耕Windows生态的中国软件厂商而言，这无疑是一次背刺，它们基于 Windows 平台开发产品，却要面对平台方制定的“排他性规则”。</p>
  <h2><strong>请把选择权交还给用户</strong></h2>
  <p>微软的一系列操作，早已超出“产品功能”的范畴，从UCPD.sys对中国软件的针对性限制，到全球范围内的用户权益侵占，最终受损的，始终是“用户的选择权”。</p>
  <p>这种剥夺，正从个人端、政企端，蔓延至全球用户群体。</p>
  <p>对个人用户而言，UCPD.sys暗中采集应用习惯、文档记录，用户既无知情权，也无关闭选项；Windows11默认开启的Recall功能，可能截取密码、银行账户等敏感截图，即便微软声称“加密匿名”，但“是否启用”的选择权仍未交给用户，隐私风险始终悬在头顶。</p>
  <p>对政企及科研机构来说，我国千万级终端依赖Windows系统，类似组件若被恶意利用，可能成为境外渗透关键信息基础设施的 “突破口”。</p>
  <p>更讽刺的是，360等国产安全软件本可拦截此类风险，却被UCPD.sys限制功能 ，相当于变相拆除了用户的“安全防线”。</p>
  <p>剥夺选择权剥夺，也不再是中国市场的个例，而是微软在全球范围的共性操作。</p>
  <p>它利用Windows的市场垄断优势，强行推广Edge浏览器，修改Chrome下载页面、弹窗干扰、访问其他浏览器时强行跳转，甚至通过系统更新擅自将Edge固定到桌面。</p>
  <p>这种“霸王行为”连国际厂商都无法容忍，最终促使Opera浏览器在2025年7月向巴西竞争监管机构投诉；更严重的是，以色列情报部队被曝利用微软Azure云计算平台，每天监听数百万巴勒斯坦人的电话。本应保护数据安全的云计算工具，沦为跨境监听利器。</p>
  <p>微软从“隐私守护者”变身“监控帮凶”，全球用户对数字工具的信任，正因此不断崩塌。</p>
  <p>用户需要的，一直是 “自主选择的权利”：是否开启数据收集、用哪款浏览器、装什么安全软件，应该由用户自己决定，而非微软通过系统权限强制设定。</p>
  <p>若微软持续用 “技术霸权”绑架选择权，不仅会扼杀全球软件市场的竞争活力，更会让用户彻底失去对自己设备的掌控权。</p>
  <p>请把选择权还给用户，让组件功能透明化、让风险选项可关闭、让第三方软件有公平竞争的空间，这才是科技产品应有的底线，也是守护个人隐私、政企安全乃至全球数字主权的起点。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247606504&amp;idx=1&amp;sn=662171f8c0d9b3e46c2ae79d06873968&amp;chksm=ff8b0163e7468635558e6af2fd6f69f416f2d92e0b204cdac38547fa0ed36c17f8c867ae8c4b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：贾宁宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467728773076360</id>
            <title>AI信仰正在推动经济增长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467728773076360</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467728773076360</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 09:34:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2><strong>一、生产率滞后效应</strong></h2>
  <p>AI是新的通用目的技术（G PT s），具有持续改进、普遍适用和互补创新的特征。通用目的技术是经济增长的引擎，但它并非即插即用，需要花费较长的时间才能对生产率产生实质影响。蒸汽机、发电机和计算机分别在发明118年、91年和49年，在商业化54年、40年和21年后，才开始明显推动生产率提高。如下图所示。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_1f6d2526c851467fa5a543eabd38ba7c@000000_oswg44677oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 通用目的技术从发明和商业化到明显提升生产率的年限 &nbsp; 注：AI指的是迄今时间。&nbsp;数据来源：根据Paul David（1990）、Stephen Oliner &amp; Daniel Sichel（2000）、Nicholas Crafts（2018）和欧洲央行（2020）数据整理。&nbsp;</p>
  <p>人工智能术语提出已有69年，机器学习革命已有13年，新一轮AI浪潮如火如荼，然而生产率增速并没有明显加快。欧盟每小时劳动生产率在2023年下降0.6%，2024年增长0.4%，远低于1995-2019年1%的年均水平 （来源：欧盟统计局、欧洲央行） 。美国2020年以来劳动生产率平均增速为1.8%，尚不及2.2%的长期平均水平。如下图所示。未来十年，AI带来的劳动生产率仅增长0.4%-0.9% （OECD，2024） ，对全要素生产率的提升幅度不超过0.66% （Daron Acemoglu，2024） 。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_be1c27df38db4ff7b507db777aba6891@000000_oswg59447oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 美国非农私营商业部门劳动生产率年均增速变化 &nbsp; 来源：根据麦肯锡全球研究院（2025年6月）数据制图。&nbsp;</p>
  <p>AI对生产率的影响程度，可通过采用率直观体现。AI采用率的数据很多，差距也较大。但官方数据表明，AI的企业应用还处于早期阶段。不应期望它短期内对经济增长做出大的贡献。根据欧盟统计局数据，2024年欧盟各国的企业AI普及率在3.1%-27.6%之间，总体为13.5%。美国人口普查局每两周做一次针对120万家企业的轮换调查，结果显示，美国企业的AI采用率为9.2%。如下图所示。大模型的价值已经开始从芯片、数据和云基础设施向模型厂商转移，但尚未真正渗透进亟待改善生产率的传统行业。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_b30bd463af584debbae628f30c938e87@000000_oswg136824oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 美国企业的AI采用率和预期采用率 &nbsp; 数据来源：美国人口普查局，2025.6&nbsp;</p>
  <h2><strong>二、对AI的投资推动GDP增长</strong></h2>
  <p>模型厂商尽管普遍尚未盈利，但它们对未来有高回报的预期，纷纷加大投入。今年二季度，美国四大互联网公司平均有27.4%的收入用于资本开支，我国BAT平均12.5%，相较2023年均翻一番。如下图所示。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_0ffd8c50635148389c07b70057f7221b@000000_oswg114329oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 中美七大互联网公司资本开支额占公司收入的比重 &nbsp; 数据来源：各公司财报。&nbsp;</p>
  <p>2024年美国四大互联网公司资本开支额高达2450亿美元，2025年预计达到3540亿美元 （注：Meta按中间值690亿美元计算） ，连续两年年度增加1000亿美元左右。四大公司资本开支额占GDP的比例大幅提升，预计今年达到1.16%，两年翻一番。如下图所示。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_69c410f229ed40b8adfcb4acfc5f12bb@000000_oswg141561oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 美国四大互联网公司资本开支额及合计占GDP比重 &nbsp; 注：微软的2025年是2026财年，即2025下半年和2026上半年；其它均为自然年。 数据来源：各公司财报、BEA，2025.9。&nbsp;</p>
  <p>资本开支主要用于数据中心。根据RenMac （2025.8） 研究，美国今年AI数据中心支出对GDP增长的贡献已超过消费者支出，这是首次。通过营建支出，可一窥其大。对数据中心来说，营建支出微不足道，但其规模已即将赶上办公楼。也就是说，给数据中心盖房子的费用即将赶上给人们盖办公楼的费用。如下图所示。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_bb24c1bb008f47fe8ff2eabf19951c4c@000000_oswg163517oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 美国数据中心和办公楼的营建支出 &nbsp; 注：根据美国人口普查局的行业分类，数据中心是办公楼中的一部分，此处的办公楼扣除了数据中心。&nbsp;</p>
  <p>综上，AI的企业采用率较低，尚不能明显推动生产率提高。但人们信仰AI、期待AI、投资AI，这推动了GDP增长。因此，推动经济增长的，与其说是AI，不如说是AI信仰。&nbsp;</p>
  <h2><strong>三、AI信仰或可照亮未来</strong></h2>
  <p>自掌握核裂变技术以来，人们就抱有极高期待。美国原子能委员会主席刘易斯·施特劳斯曾预言 （1954年） ：“我们的子孙后代将在家中享受便宜到无需计量 （Too Cheap To Meter） 的电能。”在最初几十年，核能发展迅速，占总发电量的比重不断提高。然而在上世纪80年代末期达到顶点后，占比开始持续下降，2022年仅有9.2%。如下图所示。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_026a6009857b48568f051932186151f4@000000_oswg50831oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 1960-2022年世界核能发电量占总发电量的比例 &nbsp; 来源：世界银行&nbsp;</p>
  <p>可控核聚变是人类终极能源，被誉为“人造太阳”。随着数据中心建设浪潮来临，它开始受到硅谷青睐。去年以来，上市公司财报电话会议中同时提及“数据中心”和“核能”的次数大幅增多。如下图所示。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_66f1d68b86324bd4bb8d9d2d08ef3272@000000_oswg104507oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图 财报电话会议提及“数据中心”和“核能”的次数&nbsp;</p>
  <p>截至2025年7月，核聚变企业累计融资额达97.66亿美元，最近一年26.4亿美元 （来源：核聚变工业协会） 。CFS、Helion和TAE Technologies是其中的佼佼者。CFS计划建造世界第一座电网规模的核聚变发电厂，预计2030年代初投入运营，谷歌、英伟达、比尔·盖茨、美国能源部都是其投资者。Sam Altman最大的一笔投资投给了Helion，并担任董事长。Helion已经开工建造世界第一座聚变发电厂，预计2028年建成，届时将为微软提供电力。TAE Technologies获得了谷歌和雪佛龙的投资，目标是到2030年制造出商用聚变反应堆原型。美国政府和军方也积极推动核聚变研发落地，能源部发布了《聚变能源战略2024》，为聚变创新研究引擎合作组织中的六个项目提供1.07亿美元资金。如下表所示。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_d4a93af3ee83417ba1272a0d2ff576c5@000000_oswg107146oswg693oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对核聚变，有人相信是未来，拿出了真金白银；也有人持怀疑态度，拾起那句老话——“核聚变永远需要30年才能实现”。每一次技术浪潮来临，人们无非两种基本态度——“这在以前发生过”和“这次不一样了”。对滚滚而来的AI和核聚变创业浪潮，你怎么看？&nbsp;</p>
  <p><strong>参考文献来源：</strong></p>
  <p>[1] Erik Brynjolfsson &amp; Daniel Rock &amp; Chad Syverson, 2018. "Artificial Intelligence and the Modern Productivity Paradox: A Clash of Expectations and Statistics," NBER Chapters, in: The Economics of Artificial Intelligence: An Agenda, pages 23-57, National Bureau of Economic Research, Inc.</p>
  <p>[2] McKinsey Global Institute. Rekindling US productivity for a new era. February 16, 2023&nbsp;</p>
  <p>[3] Daron Acemoglu, 2024. "The Simple Macroeconomics of AI," NBER Working Papers 32487, National Bureau of Economic Research, Inc.&nbsp;</p>
  <p>[4] Filippucci, F, P Gal and M Schief (2024), "Miracle or Myth? Assessing the macroeconomic productivity gains from Artificial Intelligence", OECD Artificial Intelligence Papers, No. 29.&nbsp;</p>
  <p><strong>闫德利&nbsp;腾讯研究院资深专家</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650992499&amp;idx=1&amp;sn=121c15ca0d60187dc633db62a4ad8ef5&amp;chksm=bd833bd52508b378ad3dbf6b15f922a185cc1e7f26e98759849ffec49ab2b6d1d7496ee91aec&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：闫德利，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467493158639236</id>
            <title>猴子，如何成了国家战略资源？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467493158639236</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467493158639236</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 08:25:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2><strong>人类替身</strong></h2>
  <p>新药研发，九死一生。</p>
  <p>作为一项高风险、高收益的活动，新药研发往往需要耗时十年，耗资十亿美金。</p>
  <p>美国科研机构Tufts Center分析106种（1442个化合物）研究性新药和生物制剂研发费用后发现，成功开发一个药物，需要的费用为13.95亿美金。</p>
  <p>如果再算上资本时间和机会成本，开发一个新药的成本为25.58亿美金。</p>
  <p>新药研发难，难在资金投入大，亦难在技术难度大。</p>
  <p>一款新药的研发流程包括探索阶段—药学研究阶段—临床前生物研究阶段—临床研究阶段，然后才能审批上市。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_0d5a3bd8742547ac879e542cc660c8c1@46958_oswg158297oswg859oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">新药研发过程</p>
  <p>在临床研究阶段之前，需要进行动物试验。</p>
  <p>目的在于，以动物作为人类的替身，提前看看疗效如何，是否存在不良反应，为后续进入临床试验提供合理的剂量选择、试验设计和不良反应监测环境。</p>
  <p>老鼠是实验室里的“常驻嘉宾”，以至于“小白鼠”一词常用来形容“被当作实验品”和“被拿来练习”的人。</p>
  <p>不过，老鼠属于啮齿类动物，与人类在身体结构、基因上还是存在很大的差异性。</p>
  <p>为了提高动物试验的精准性，亟需寻找其他动物。</p>
  <p>猴子，无疑是最佳选择之一。</p>
  <p>猴子属于非人灵长类动物，与人类有着更高的身体结构相似度和基因相似度。</p>
  <p>科学研究表明，猴子与人类共享93%到98%的相同DNA，且具有相似的大脑解剖结构和身体系统。</p>
  <p>猴子堪称人类的完美替身，也成为研究新药、疫苗和生物制剂的关键。</p>
  <p>包括中国在内的很多国家，都明确规定，所有新药的研发必须得到在非人灵长类身上获得的可靠结论后，才能进入临床研究。</p>
  <p>由此，猴子就成为一款新药诞生的必备组件。</p>
  <p>除了新药研发，在生命科学领域的研究中，猴子也具有不可替代的地位。</p>
  <p>最近，中国科学院课题组在《自然》杂志发表重要研究成果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_811005fd275c422aa6a1c89bbbfa94aa@46958_oswg46161oswg1080oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">研究思路</p>
  <p>研究者通过研究猴子的胸椎组织，探寻衰老中脊髓的特异性变化。</p>
  <p>因为非人灵长类动物在行走、精细运动控制方面与人类非常相似，神经解剖学和生理学也能够一定程度上代表人类特征。</p>
  <p>此外，手术方法、医疗器械、放化疗等研究在进入人体临床试验之前，也大多都会在猴子身上进行测试。</p>
  <p>可以说，在现代医学的发展进程中，猴子发挥了不可磨灭的作用。</p>
  <h2><strong>一猴难求</strong></h2>
  <p>实验猴虽然对于现代医学很重要，但平时也多是业内人士关注。</p>
  <p>2020年，实验猴突然“火出圈”了，一度冲上了新闻热搜。</p>
  <p>这是因为，实验猴的价格突然暴涨。</p>
  <p>2014年，一只实验猴的价格在6500元左右，到了2018年，价格也仅涨到了1.4万。</p>
  <p>2020年，价格最高暴涨至23万元一只。</p>
  <p>根据中国采购网数据显示，中检院采购一批120只实验猴，平均单价为17万元/只。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_f6c721db030d4678b469459673e0a7b0@46958_oswg13425oswg640oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">采购价</p>
  <p>美国的价格更离谱，一度涨至6万美元（约合42万人民币）/只。</p>
  <p>即使是这样的“天价猴”，仍然是被抢着买。</p>
  <p>原因很简单，“全世界都缺猴”，供不应求。</p>
  <p>实验猴之所以紧缺，要从供需两端分析：</p>
  <p>先看需求端。</p>
  <p>实验猴价格暴涨的时间点是2020年。</p>
  <p>这一年，恰逢新冠疫情波及全球。</p>
  <p>为了战胜新冠，各个国家、企业全力科研攻关，导致疫苗、新冠药的研发需求激增。</p>
  <p>仅以药物临床试验为例，近三年来持续增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_89d6d526d87a42479614f5feeb72a3d0@46958_oswg51211oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在CDE公示登记的药物临床试验数量</p>
  <p>一般来说，每个项目需要60只实验猴。</p>
  <p>药物研发项目多了，对实验猴的需求也水涨船高。</p>
  <p>再看供给端。</p>
  <p>我们对猴子并不陌生，但并不是所有的猴子，都能用于实验。</p>
  <p>实验猴的门槛颇高，既要拥有良好的遗传基因，还要身体健康。</p>
  <p>猴子与人类似，繁殖速度慢，通常情况下每胎只产1仔；生长周期长，幼猴要年满3岁才可以进行实验。</p>
  <p>这些特点，既拉长了实验猴的供货周期，短时间内又很难提高产量。</p>
  <p>此外，“一猴难求”现象出现后，很多医药企业担心无猴可用，开始疯狂囤猴。</p>
  <p>财力有限的，多买几只；财大气粗的，直接收购猴场。</p>
  <p>比如，2022年6月6日，昭衍新药公告英茂生物成为其全资子公司，将后者的2万只实验猴划归旗下。</p>
  <p>在中国，养殖实验猴需要资质，全国有实验猴生产许可证的养殖场不足60家。</p>
  <p>医药巨头收购猴场，自产自用，打破了原有供应体系，导致实验猴的供应更趋紧张。</p>
  <h2><strong>供应链安全</strong></h2>
  <p>目前，实验猴以东南亚的食蟹猴为主，少部分用“恒河猴”代替。</p>
  <p>后疫情时代，全球范围内的新冠疫苗、用药研发总量回落，实验猴价格大幅下跌。</p>
  <p>虽然价格回落了，但我们还是要关注实验猴的供应链安全。</p>
  <p>一方面，食蟹猴主要产于泰国、老挝等东南亚国家，喜欢栖息在热带雨林等热带区域。</p>
  <p>2023年3月，世界自然保护联盟（IUCN） 正式宣布将食蟹猴列入《IUCN濒危物种红色名录》。</p>
  <p>IUCN是一个拥有政府和非政府成员的独立组织，并不直接监管野生动物贸易，但它制定的《IUCN濒危物种红色名录》具有很大的影响力。</p>
  <p>在食蟹猴列为濒危物种后，加入《濒危野生动植物种国际贸易公约》（CITES）的184个国家被要求买卖食蟹猴必须获得交易许可。</p>
  <p>这将影响实验猴的全球供应。</p>
  <p>另一方面，全球范围内的医药研发回落，但中国的医药研发依然在增长。</p>
  <p>中国是实验猴的第二消费大国，随着中国医药企业自主研发实力的逐步增强，对实验猴的需求长期看涨。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_2a622f93732a403bbccb870898cbd3eb@46958_oswg61709oswg900oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国实验猴产量及需求量</p>
  <p>从猴子的全球供应链看，中国是全球最大的实验猴养殖国家，也是最大的实验猴出口国。</p>
  <p>欧洲和美国几乎没有野生猴源，主要从中国和东南亚进口。</p>
  <p>从2017年至2019年，美国有50%以上的实验猴来自中国。</p>
  <p>疫情后，中国禁止出口实验猴，才改变了这一现状。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_a9daab5eff2a41309fb9185a61d1b833@46958_oswg75207oswg640oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2017-2021年美国实验猴进口一览，来源：中邮证券</p>
  <p>需要注意的是，中国出口的实验猴，很大一部分是从东南亚进口的野生猴，通过培育养成实验猴，再进行出口。</p>
  <p>也就是说，中国实验猴很大程度上也依赖东南亚。</p>
  <p>最近两年，柬埔寨、越南等猴源国加强了出口实验猴的管理，部分削弱了中国获取的猴资源。</p>
  <p>再看国内养殖场，2021年中国实验灵长类养殖开发协会统计显示，全国食蟹猴和恒河猴存栏24万余只，年生产量只有3万只左右，而内需已高达4万只，供小于求。</p>
  <p>值得注意的是，国内养殖场用于繁殖的母猴，老龄化严重，繁殖能力退化，将会影响未来的产能。</p>
  <p>生物医药产业，关系国计民生和国家安全。</p>
  <p>实验猴在医药研发中不可或缺，已成为重要的医疗战略资源。</p>
  <p>美国早在2002年就将实验猴列为国家战略资源，韩国、日本等国也加入到东南亚猴资源争夺的行列里来。</p>
  <p>中国，也需要早做打算，提前布局。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654911557&amp;idx=3&amp;sn=73375abbb9485a2ccec3392fb961509c&amp;chksm=bc2882fca538cef2d2da468e9e93f627e4983a76528e1a16a8eda4bc8ef8a71caa7739d0b5a8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467607585379970</id>
            <title>有银行开30万年薪，和大厂争夺AI人才，金融科技招聘需求翻倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467607585379970</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467607585379970</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 08:24:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>时值“金九银十”招聘旺季，招聘市场迎来一年一度的黄金期。&nbsp;</p>
  <p>近日，工商银行、农业银行、浦发银行、招商银行等多家商业银行开启2026年度校园招聘。整体上看，各大银行对于金融科技类人才的需求火热，有银行甚至明确表示金融科技类岗位需求翻倍。</p>
  <p>此外，在AI时代下，银行也更加倾向于招揽具有AI相关专业背景的人才。工商银行作为国内最大的商业银行，今年首次推出“人工智能”专项招聘。浙商银行总行的管培生招聘计划今年也明确了计算机、人工智能、数据科学等AI专业相关背景优先考虑。</p>
  <p>苏商银行特约研究员薛洪言向时代周报记者表示，银行对AI人才的集中争夺，标志着行业技术应用从“试点探索”迈向“规模化价值创造”新阶段。不过与此同时，“AI+业务”复合型人才供给不足、技术落地场景适配难等问题仍待破解。</p>
  <h2><strong>科技岗是招聘重点，银行业争夺AI人才</strong></h2>
  <p>从各家银行秋招的招聘方向来看，科技类岗位占据招聘核心。</p>
  <p>广发银行面对2026届毕业生的校园招聘公告显示，该行校招岗位涵盖营销、科技、投资、法律、财会等8大职位方向，金融科技类需求增加100%；中信银行总行校招岗位今年不再招收管理培训生，但继续保留了信息科技类岗位招聘，方向涵盖人工智能、研发、数据分析、系统运营、网络管理、信息安全管理、数据中心管理等。</p>
  <p>值得一提的是，近年来随着银行业AI技术应用持续深化，各家银行也正在加紧吸纳AI人才。</p>
  <p>据工商银行总行招聘公告，今年该行本部在原有的管培生招聘之外，新推出了“人工智能+”专项招聘，计划招聘20人左右，人工智能、大数据等相关专业优先考虑。</p>
  <p>浙商银行“CZ星计划”是该行面向业务管理岗位，以培养总行二级部门或分行中层级别的经营管理人才为目标，为该行培养一批有领导力、战略思维与复合能力的年轻干部。此前，该行此项招聘计划对于求职者专业并不设限制，但今年有所变化，在专业不限的基础上，增加了“计算机、人工智能、数据科学、信息处理、数学、统计学、量化分析、物理等AI相关专业背景的复合型人才优先”相关表述。</p>
  <p>除国有大行和股份行外，地方性银行对于AI人才的需求同样火热。杭州银行、上海银行、上海农商银行均在招聘中推出了相关岗位。</p>
  <p>如上海农商银行计划招聘FINTECH培训生（人工智能方向），将参与该行AI相关系统及平台的全生命周期管理，协同业务部门研究AI应用需求，参与大模型平台相关应用的开发测试工作等；杭州银行计划招聘总行信息技术部培训生（人工智能方向），主要从事人工智能、大模型、算法建模等方向的研究和金融场景的创新应用建设。</p>
  <p>某股份行人力资源部相关人士告诉时代周报记者，近几年各家银行对于人工智能相关专业的人才需求都比较大，该行校招和社招都有提供相关岗位，学历一般要求在硕士以上，社招岗位对于求职者的技术栈会有一定要求，如果之前在金融行业或者互联网头部企业有过相关从业经验也会优先考虑。</p>
  <p>薛洪言向时代周报记者表示，当前银行业对AI人才的集中争夺，标志着行业技术应用正从“试点探索”迈向“规模化价值创造”的新阶段。</p>
  <p>在他看来，这一转变的核心在于AI从工具属性升级为战略基座，并呈现出三大趋势。一是技术定位从辅助转向核心驱动，大模型技术已被应用于智能风控、智能投研、信贷报告生成等核心业务，推动服务向“千人千面”个性化演进；二是数据价值加速释放，通过整合内外部数据构建全域客户视图，实现精准营销和实时风控等场景的效能提升，数据标签与算法模型协同成为提升数据分析能力的关键；三是组织架构深度变革，科技部门从成本中心转向价值创造主体，首席信息官等角色更多参与战略制定，“业技融合”乃至“业技共创”正在重塑银行内部流程。</p>
  <h2><strong>年薪30万上下，有轮岗要求</strong></h2>
  <p>相比于互联网大厂，也有不少求职者正在关注银行业的工作机会。</p>
  <p>来自上海的李阳（化名）告诉时代周报记者，他的专业是数学和统计，目前正在物色新的工作机会，之前他在一家互联网企业从事数据分析工作，因为当下人工智能行业的热点机会较多，所以也比较关注这方面的信息。</p>
  <p>谈及行业选择倾向，李阳向时代周报记者表示，自己并无特定偏好，因为不同行业各有优劣势。“人工智能及相关基础设施行业目前确实热度很高，但这个领域门槛要求高，竞争也相对激烈，感觉还是比较卷；而像银行这类传统行业，侧重的可能是人工智能在传统业务上的应用，竞争没那么激烈，也存在新的发展机会。”李阳称，目前他已经向几家国有大行及股份行投递了简历。</p>
  <p>不过，从薪酬水平上看，相比互联网大厂动辄开出的“百万年薪”，银行开出的薪酬相对保守。据第三方平台显示，某互联网大厂在招的大模型、强化学习岗位，月薪约8～11万，且为16薪，折算年薪约128～176万元，要求是计算机科学、人工智能或相关领域硕士及以上学历；某头部股份行总行正在招聘的大模型算法年薪大概在30-35万元之间，其他银行如算法岗位、软件开发岗位年薪则大多在20～30万元不等。</p>
  <p>“主要看base（工作地点），总行或发达地区薪资会更高一点，但肯定比不了互联网大厂，而且刚入职时会要求去基层岗位轮岗。”一名去年入职某国有大行省分行科技部门人士向时代周报记者表示。</p>
  <p>事实上，轮岗这一要求在银行业内比较普遍，即使是科技类岗位也不例外。工商银行总行的“人工智能+”专项招聘显示，求职者入职后，将采取科技机构+境内分行组合培养模式，即先在科技机构和境内分行锻炼1年，期满后返回总行，定向安排到对公、零售、风控等业务部门相关岗位工作。</p>
  <p>薛洪言表示，银行对“AI+业务”复合型人才的迫切需求，反映出行业在业务模式创新中面临的挑战与机遇。挑战主要在于技术落地的场景适配——算法模型需与业务实际结合，平衡智能投顾中的合规与效率、个性化服务中的数据安全与体验等现实问题；同时，兼具技术能力和业务知识的跨界人才供给不足，使机构面临引进与培养的双重压力。</p>
  <p>“但这一变化也带来重要机遇，复合型人才能够精准识别高价值场景，推动AI落地，并驱动诸如智能对话式财富管理、大数据信贷等创新业务发展，为银行开辟新的增长路径。”薛洪言称。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653332668&amp;idx=2&amp;sn=ed4ce5ca806ea904bc12672aa8ae64d7&amp;chksm=bc89a524c4618e074392008726d6a549e692cedcb74cd6504c446d43c7ed0862454fa6557970&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：黄宇昆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467673742185864</id>
            <title>27位员工，分6亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467673742185864</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467673742185864</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 07:57:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>打工人的财富分配大幕拉开。</p>
  <p>A股上市公司世纪华通发布公告称，2022年员工持股计划第二个锁定期已于9月14日届满——<strong>27名核心员工将会解锁价值约6亿元的股票，算下来人均超2000万元。</strong></p>
  <p>这一幕令人艳羡。说来也颇为戏剧性，世纪华通成立于2005年，原本以汽车零配件业务起步，后来密集跨界并购做起了游戏，意外靠着游戏出海翻身。2024年因历史问题，公司股票被“ST（实施其他风险警示）”，但今年以来股价大涨，最新市值近1500亿。</p>
  <p>眼前A股站在4000点门前，赚钱效应愈发显现。此时此刻，一批上市公司宣布解锁员工持股，一场关乎无数打工人的财富兑现悄然开启。</p>
  <h2><strong>财富盛宴，人均获2000万激励</strong></h2>
  <p>这场造富盛宴在三年前就埋下了种子。</p>
  <p>2022年9月，世纪华通为了激励员工，将总计9743.41万股过户至“浙江世纪华通集团股份有限公司－2022年员工持股计划”证券专用账户，受让对象包括公司的核心骨干员工、高管等。</p>
  <p>作为激励，员工受让该等股份自然是“0元购”，但真正落到手里需要达成解锁条件。按规定，该员工持股计划股份将分三批落到员工手中，也就是分三期解锁。每一期解锁条件都与公司当年业绩考核指标、组织部门业绩考核指标以及个人绩效考核挂钩。</p>
  <p>其中，公司层面能否完成业绩目标是最重要的一环。</p>
  <p>2024年9月，第一个解锁期到来，但因世纪华通2023年业绩未达标而遗憾折戟。直到今年9月11日，世纪华通公告，基于公司2024年业绩考核“通关”——27名员工符合第二批员工持股计划解锁条件，对应解锁股份3220.7万股。</p>
  <p>如此，按照公告当日收盘价计算，3220.7万股对应的市值约5.97亿元，27名员工人均收获财富可超2000万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_4094a3b8a0d24fd9aea5d47194d5f949@000000_oswg157840oswg865oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此时分钱，不得不提世纪华通股价正逢历史新高。</p>
  <p>回望该员工持股计划出炉当年，世纪华通股价长期在4元区间徘徊，过去的2024年股价最高也未突破过6元。但今年以来，世纪华通由年初的5元水平涨至近20元水平，股价累计上涨超290%，总市值近1500亿元。</p>
  <p>27名员工的股权激励，幸运兑现在了世纪华通的股价最高峰。</p>
  <h2><strong>靠一笔并购翻身，市值1500亿</strong></h2>
  <p>你可能不知道，世纪华通已然成为A股市值最高的游戏公司。</p>
  <p>但故事开始前，世纪华通并非做游戏起家。</p>
  <p>时间回到2005年，来自浙江绍兴的王苗通发现做汽配生意很赚钱，便成立世纪华通，主要给上汽、广汽等客户提供汽车零部件及模具。2011年，世纪华通成功敲响深交所大门。</p>
  <p>行业天花板不高，只做汽车配件，王苗通心有不甘。上市三年后，世纪华通开始频繁跨界收购游戏资产，奔着向游戏转型而去。&nbsp;</p>
  <p>细数下来，几桩收购最为轰动：</p>
  <p>2014年，世纪华通以18亿元的价格收购天游软件和七酷网络，正式进军互联网游戏领域；</p>
  <p>2018年，世纪华通约70亿元收购点点互动100%股权；</p>
  <p>同年，世纪华通以298亿元“蛇吞象”买下当时的盛大游戏，揽下传奇、龙之谷、冒险岛等重要游戏IP。</p>
  <p>这些溢价并购迅速撑起世纪华通的体量和转型之路，但也令世纪华通账面商誉急剧膨胀。</p>
  <p>2018至2020年，其商誉占总资产比例均在50%左右。这意味着，一旦被收购资产的盈利能力不及预期，商誉减值损失就可能大幅吞噬当期利润。</p>
  <p>令人唏嘘的是，巨额商誉为世纪华通日后财务造假埋下了暗门——证监会曾披露，2018至2022年间，世纪华通存在商誉减值测试不当、虚构软件著作权交易收入等多项违规行为。直到2025年上半年，世纪华通商誉仍有120亿元，占总资产的30%左右。</p>
  <p>如今回头看，那几年收购难免狂热，但世纪华通不是没有押对宝。于当下而言，最大放异彩的就是2018年买下的点点互动。</p>
  <p>被收购后的很长一段时间里，点点互动这家公司都是一个沉默角色。直到2023年，点点互动在海外市场上线的手游Whiteout Survival（国内版名叫无尽冬日）火爆全球。随后带动点点互动2024年营收突破150亿元，同比激增155%，直接为世纪华通贡献了7成收入。</p>
  <p>火热继续，今年上半年，世纪华通营收同比大增86.5%至172亿元，净利润达26.56亿元，同比剧增129.33%。靠着点点互动，《2025年H1中国手游发行商收入TOP80》榜单中，世纪华通甚至挤掉了网易等传统巨头，成为仅次于腾讯的游戏大鳄。</p>
  <p>可以说，本轮员工持股计划得以成功解锁落地，点点互动功不可没。</p>
  <h2><strong>A股一幕，打工人正在排队分钱</strong></h2>
  <p>分钱一幕正在密集上演。</p>
  <p>这里不能忽略一个重要背景：2025年中国资产重估的叙事爆红，A股上演一场牛市剧情，市值一度冲破100万亿元历史，如今上证指数也已逼近3900点。</p>
  <p>此情此景，上市公司股价飙涨，令人惊叹的莫过于寒武纪，从8月初的700元一度冲到8月28日的1587.91元，收盘价首次超越贵州茅台，成为A股“新股王”。截止当前，寒武纪最新市值超6000亿元。在这之前，寒武纪曾宣布2006.16万元回购3.66万股，用于员工持股或股权激励。</p>
  <p>属于打工人的财富大门开始缓缓打开。</p>
  <p>不久前，市值超500亿元的创新药企艾力斯旗下两家员工持股平台，公告了一笔可达12亿元的减持计划。穿透去重之后，两家员工持股平台背后将最多有102名员工共享本次高达12亿元的回报。</p>
  <p>这意味着，这些员工人均可落袋千万。招股书显示，这当中除了董事长、总经理等高级管理人员之外，还不乏如销售总监、制剂经理、行政经理、大区经理等基层员工，令人艳羡。</p>
  <p>公司市值上涨，意味着员工也将分到更多的钱。日前，极米科技也公布了《2024年员工持股计划第一个锁定期届满暨解锁条件成就的公告》，208名员工将会解锁价值2.2亿元的股票。计算下来，平均每个员工可以分到约105万元。</p>
  <p>还有市值超1100亿元的歌尔股份将为持股员工解锁价值超3000万元的股票，市值约180亿元的露笑科技将给持股员工解锁价值9000万元的股票，大洋生物持股员工将有机会分得3800万元，秦安股份持股员工或能分到5800万元，深圳新星将给相关持股员工分配约4000万元......名单还有很长。</p>
  <p>二级市场分钱热火朝天，一级市场也甚是热闹。最近，大模型独角兽MiniMax宣布启动百万美金期权激励吸引人才，将根据员工对公司的贡献程度不同，提供几十万美元到几百万美元不等的激励。另一边，月之暗面也传出将为近百个K2项目员工发放“期权+现金”组合激励。</p>
  <p>想起中国互联网增长最快的那十几年，期权激励一度是一夜暴富的代名词，阿里巴巴、腾讯、小米、美团等一个个超级IPO，让成千上万手握期权的打工人实现财富自由。</p>
  <p><strong>“我大学之后认为财富自由有几个路径</strong>：第一个路径是买彩票，第二个是买房子，第三个是<strong>找到一个好公司拿期权</strong>，第四个路径是创业。”此前，小鹏汽车董事长何小鹏在罗永浩的播客中谈到。</p>
  <p>他回忆自己1999年加入亚信公司的幸运——拿到了1000股的股权，第二年亚信就上市了，“当时如果能卖，可以在广州买两套房”。不过这支股票何小鹏一直没有出手，成为他的一个留念。</p>
  <p>行至当下，手握期权与公司走向共同富裕，这样一幕依然是许多打工人的美好憧憬。</p>
  <p>只是市场有涨有跌，“造富船票”成为真金白银也需经历多重博弈。但相信坚守的人，终将收获时间的馈赠。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247696278&amp;idx=1&amp;sn=24caa963c7718b1e808273baf620ade9&amp;chksm=ed30205f0a547de565220763616f7f2745766e73a9b65f8e8ab76df358c93a77e5d9bc2ac27e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：冯雨晨 周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467643037586823</id>
            <title>面试不是考试，是表演，新晋OpenAI员工：重磅揭秘顶级AI岗通关密码</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467643037586823</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467643037586823</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 07:56:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>【导读】没offer？大胆要求加试！OpenAI新员工Bas的求职之路：真诚是武器，直接问「我怎么才能通过」，至少救活一次面试。求职博弈，从头到尾都是艺术。</strong></p>
  <p>一图看透全球大模型！新智元十周年钜献，2025 ASI前沿趋势报告37页首发</p>
  <p>「所有面试，本质上都是表演。」</p>
  <p>在历经数轮苛刻面试后，成功入职OpenAI后，Bas van Opheusden得出的终极结论。</p>
  <p>你需要准备的不仅是完美的代码，还有一个能展现领导力的「失败故事」，一套应对「非正式聊天」的标准话术，甚至是一间光线完美的房间和两个显示器。</p>
  <p>几周前，Bas van Opheusden成功入职OpenAI研究岗。</p>
  <p>他将面试过程和经验写成万字「求职圣 经」，在推特上爆火。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_df4a0ff8d8fe40c793cca7e3c83d9e66@46958_oswg141093oswg775oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中既有需要长期准备的技术栈，也有需要现场应对的小技巧。面经原文为英文，相关链接在文末。</p>
  <h2><strong>面试准备，人生中ROI最高的事</strong></h2>
  <p>想要面试AI研发岗，你首先需要做好充分的准备。</p>
  <p><strong>为面试所做的准备，可能是你一生中投资回报率ROI最高的事情。要尽可能早地开始准备。</strong></p>
  <p>在准备面试的过程中，<strong>你可以学习新技能、阅读论文，或者重温一些经典研究</strong>。</p>
  <p>通过练习面试，你可以从面试官那获得真实的反馈，从而更好地审视自己。</p>
  <p>可以与行业大咖交流，他们会一对一给你传授某些技能。</p>
  <p><strong>Bas van Opheusden建议花费大约100小时在LeetCode练习上，同样多的时间阅读论文、使用类似Deep Research来复习相关知识并多与朋友交流</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_7b761e05daba4170a3676c57a1eeeafc@46958_oswg29104oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>求职者展示自己最好的工具是诸如Github主页，获得Github星标，参加黑客松等都会为你赢得面试机会。而Linkedin等专业平台的职业标签会为你定期推送相关岗位。</p>
  <h3><strong>熟悉面试流程</strong></h3>
  <p>在大多数公司的流程中，第一步通常是负责招聘的HR简短且「非正式」的电话：</p>
  <blockquote>
   <p>他们会解释招聘流程，告诉你将要面试你的直属上级是谁以及他们在哪个团队。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>在这次通话中，一定要做笔记。</strong></p>
  <p>你需要记住将要面试你的人是谁，你面试的岗位。</p>
  <p>之后，你可以在谷歌学术上搜索面试官，面试前读一读他这几年发表的论文，观看他们的讲座。你要了解面试官最近做了什么，在关注什么——通常，大家都喜欢你关注他们的内容。</p>
  <h3><strong>万事俱备，只待面试</strong></h3>
  <p>面对视频面试，一个好设备（例如麦克风、高清摄像头），会让面试过程变得丝滑。</p>
  <p>面试的时候，可以准备<strong>两个显示屏</strong>，这样可以一个屏幕放个人介绍的ppt，一个屏幕放视频通话的窗口。这样能让你直视面试官的眼睛，直接和面试官眼神交流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_15da5e697f7f485a90cd817b468dfce3@46958_oswg553174oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面试时，所处的房间要确保光线充足。同时还需要准备备用耳机，以免万一耳机出现问题。面试前还需要清理桌面，并带上笔和纸，方便做笔记。</p>
  <p>在编程面试时，压力有点大。在监督下，你需要一边调试代码中的越界错误，还要一边解释自己的思路，这种体验对可能会有些尴尬。此外，你还不能使用在日常工作中代码库或大模型工具。</p>
  <p>为了打有准备之仗，你需要<strong>尽可能多地与朋友练习</strong>，在规定的时间内编程，选择一些棘手的问题。练习时，还要让朋友假装不认识你。这会很尴尬，但这就是目的。你要在面试前学会接受这种尴尬。</p>
  <p>此外，你需要了解不同公司面试时用到视频通话软件，熟悉如何投屏。</p>
  <p>有的公司会允许面试者选用自己熟悉的编码工具，例如Notebook或谷歌Colab，而有的公司只允许使用文本编辑器。你需要提前熟悉，适应在没有高亮和自动补全的环境下编程。</p>
  <p>在面试前一天早点睡觉。如果需要，打开空气净化器、空调，保证环境舒适。</p>
  <p>在面试前30分钟，放松心情， 比如去散步或撸一会儿猫。确保面试前你已经吃饱、上过厕所，并且身边有放好的水。</p>
  <p>提前到达线上会议室。如果面试时间是下午2点，那么1:55 就加入通话。</p>
  <p>面试官可能会在2:03左右出现。如果2:05还没有出现，可以和招聘官发一封预写好的邮件进行提醒，他们通常会在2:07左右出现。</p>
  <h2><strong>面试，不止是面「试」</strong></h2>
  <p>在面试一开始，往往会有一些非正式的谈话，例如面试官会约你喝咖啡，与你聊聊职业规划。但Bas警告：所有互动都是面试的一部分。</p>
  <p>面试官说这是「非正式」，只是因为没有评分表，但你的每一句话、每一个表情，都在被默默打分。</p>
  <p>如果是和面试官线下的非正式互动，例如面试官约你一起先吃个午餐再面试，你也需要准备标准话术，比如：</p>
  <blockquote>
   <p>三句话自我介绍、为什么想来这家公司、最近在研究什么……</p>
  </blockquote>
  <p>在正式面试时，开场白要简洁，这样才能将更多的面试时间花在具体问题。</p>
  <h3><strong>不止是技术，还要「编故事」</strong></h3>
  <p>面试过程中，你会发现面试官不止关注技术相关的问题，还在考察面试者能不能像一个CEO那样思考。</p>
  <p>Bas惊讶地发现，多家公司都问他根本无法透漏的消息，比如前雇主Imbue的技术路线、商业模式甚至营收模型。</p>
  <p>但他意识到，在这个过程中，面试官其实在测试两点：</p>
  <p>（一）你是否真正理解所在组织的使命，</p>
  <p>（二）你是否有能力将个人工作与公司战略对齐。</p>
  <p><strong>这其实是一种领导力的体现，哪怕你面试的岗位只是初级研究员，面试官也希望你能像CEO一样思考。</strong></p>
  <p>即使是技术岗，面试也将不止涉及编程，还会有行为面试。</p>
  <p><strong>这类面试不考技术，转而问「人品」问题：你有没有领导力、怎么处理冲突、如何面对失败……</strong></p>
  <p><strong>Bas建议：准备5个故事，覆盖80%的问题。</strong></p>
  <p>比如，一个「项目延期但最终超额交付」的故事，可以同时回答「如何应对压力」、「如何领导团队」、「如何与客户沟通」等多个问题。</p>
  <p>他特别强调：<strong>一定要有「失败故事」</strong>。</p>
  <p>如果说「我从不犯错」，要么显得傲慢，要么被认为「没挑战过难题」。而一个真诚的失败+反思+改进的故事，反而能赢得信任。</p>
  <p>而在失败故事中，推荐STAR-I模型（Situation, Task, Action, Result - Impact）。</p>
  <p>还要加入「救赎弧光」：<strong>即如何从失败中成长，最终逆转局势。</strong></p>
  <p>这种叙事结构，正是人类最易共鸣的「英雄之旅」。</p>
  <h3><strong>真诚是你的武器</strong></h3>
  <p><strong>在行为面试时，要保持真诚。</strong>如果你试图在面试中扮演一个角色，面试官会立刻察觉到。人类在这方面很擅长。</p>
  <p>如果你在OpenAI面试中，不能自然而然脱口而出地说出：</p>
  <blockquote>
   <p>我想加入OpenAI，因为OpenAI是世界上最酷的公司。</p>
  </blockquote>
  <p>那就不要说这句话，而是要找到适合你的话。</p>
  <p>面试过程中，很多人会觉得面试官是在刁难自己，可实际是：<strong>面试官希望你通过。因为面试官只是给你出题并评判。</strong></p>
  <p>对于面试官来说，最好的情况是你表现得很好，他们可以写一封非常积极的推荐信，而看着一个候选人挣扎是最糟糕的。</p>
  <p>面试者可以利用这一点。Bas van Opheusden偶尔会直接问：</p>
  <blockquote>
   <p>我希望通过这次面试。我需要做些什么才能实现这一点？</p>
  </blockquote>
  <p>通过这种方式，他至少通过了一次本不会通过的面试。</p>
  <h3><strong>编程面试</strong></h3>
  <p>而对于编程面试，AI研发常见的题目已经固定。</p>
  <p>例如，从零开始实现方向传播，或调试Transformer：</p>
  <blockquote>
   <p>面试官会给你一段有bug的self-attention实现，让你找错。</p>
  </blockquote>
  <p>重点是tensor shape、mask逻辑（尤其是causal mask），可在nanoGPT上进行练习。在准备过程中，需要用好Deep Research这样的工具。</p>
  <p>在面试编程时，要习惯代码将要做什么，通过#to&nbsp;do来结构化的表述，例如下面的代码：</p>
  <ul>
   <li>X&nbsp;= torch.zeros([N, N])&nbsp;#to do: 检查是否初始化为 0？</li>
  </ul>
  <p>其中后面的todo是告诉自己以及接受代码的人，这段代码还缺失什么，方便之后补上。</p>
  <p>例如，上面的代码并没有检查是否初始化，使用 # to do 向面试官表示你想到了这一点，也能让你更容易注意到遗漏的部分。</p>
  <p>另一个类似的是使用assert断言，明确程序正常运行所需的条件，这避免边缘情况下整段代码的崩溃。</p>
  <p><strong>面试官重点关注这类良好的编程习惯。</strong></p>
  <h2><strong>面试后要当心！不要只看钱</strong></h2>
  <p>很多人以为拿到offer就结束了，Bas却说：真正的博弈才开始。</p>
  <p>「公司知道你合格，但他们不知道你多想来，也不知道愿意开多高薪水。」</p>
  <p>于是，一场「反向评估」悄然展开：他们可能故意拖延、设置极限deadline、甚至「不小心」错过你的回复，以测试你的诚意和谈判能力。</p>
  <p>一些招聘人员会玩弄手段。</p>
  <p>Bas曾遇到过公司给出极其短暂的截止日期、撤回录用通知、完全失联，或者「不小心」在另一个截止日期过后才发出录用通知。尽量争取尽可能多的书面协议（这本身可能需要谈判），并且不要假设你在谈判上比对方更有优势。</p>
  <p>而如果你能拿到多个offer，Bas给的建议是，别只看钱：</p>
  <blockquote>
   <p>工资固然重要，但团队、使命、文化、地点、甚至食堂饭菜，都影响长期幸福感。&nbsp;</p>
   <p>如果每次走进大门，公司都能让你微笑，请选择这样的工作。</p>
  </blockquote>
  <p>而若是没有拿到offer，你也可以和面试官要求谈谈，对方也希望能尽快找一个合适的人选。</p>
  <p>你可以要求与面试官再次进行交谈，见见团队的其他成员，或者在面试后再次访问公司。</p>
  <p>但请记住，没有非正式的交谈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_7ee8d53693db441f9d7547e7cd407853@46958_oswg168473oswg1080oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相关面经：https://docs.google.com/document/d/1ZV73D2vgaj2yu_tjN3TVOP6QVLWVPXJB2rrqSZQxYtI/edit?tab=t.0</p>
  <p>参考资料： https://x.com/basvanopheusden/status/1955520236670816272&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Qnc39UKKtMq-UlSOiesSUg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：peter东 KingHZ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467643146016384</id>
            <title>击败ChatGPT登顶App Store，Google这套AI全家桶，个个都是王炸</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467643146016384</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467643146016384</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 07:55:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>还以为 ChatGPT 会一直稳坐第一？这周却来了个反转。&nbsp;</p>
  <p>Google Gemini 凭借最近爆火的 Nano Banana 图像编辑， <strong>一举登顶 App Store 免费榜</strong> ，把 ChatGPT 挤到第二。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_78aa2c724dde48ecb2c956f0a58f9f5d@46958_oswg260734oswg1080oswg1142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Gemini 位于 App Store 免费榜所有类别第一，图片来源：https://apps.apple.com/us/charts/iphone/top-free-apps/36；15/09/2025&nbsp;</p>
  <p>这意味着，Google 终于迎来了属于自己的「爆款 AI 时刻」。&nbsp;</p>
  <p>而且，Gemini 只是冰山一角。Google 手里还有一整套 AI 工具，从写作、画图，到学习笔记、视频生成，应有尽有。今天就带你开箱 Google 的「AI 全家桶」。&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>1、<strong>Gemini，定位和 ChatGPT 一样的通用助手</strong></p>
   <p>包含了 nano banana（近期热门生图模型）、Canvas 画布、Veo3 视频生成、Storybook 故事板、以及 Deep Research 等功能，目前提供 Gemini 2.5 Pro 和 Flash 两个模型。&nbsp;</p>
   <p>体验地址：gemini.google.com&nbsp;</p>
   <p>2、<strong>NotebookLM，能深入研究的知识库</strong></p>
   <p>最多可上传 300 个文件，能将文档总结为音频、视频、思维导图等六种类型，是学习和研究的最佳利器。&nbsp;</p>
   <p>体验地址：notebooklm.google&nbsp;</p>
   <p>3、<strong>Flow，高质量的视频生成</strong></p>
   <p>支持竖屏 9:16、1080p 高清，价格更低，免费用户每月送 100 积分。&nbsp;</p>
   <p>体验地址：flow.google&nbsp;</p>
   <p>4、<strong>AI Mode，搜索也有了推理和思考能力</strong></p>
   <p>在 Google 搜索输入框就能直接开启，获取比 AI Summary/Overview（总结）更严谨和翔实的结果；目前支持英文等五种语言（但目前不包含中文）。&nbsp;</p>
   <p>体验地址：google.com/ai&nbsp;</p>
   <p>5、<strong>Gemini CLI，一个万能的本地助手</strong></p>
   <p>不只是开发工具，还能下视频、转 GIF、压缩文件。&nbsp;</p>
   <p>6、<strong>AI Studio 和 Labs Google</strong></p>
   <p>其他有意思的小工具，生成一段音乐，简单学习一门新的语言，体验最新、最全的 Google 大语言模型……&nbsp;</p>
   <p>体验地址：ai.dev 和 labs.google&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>Gemini：不只会聊天，更是全能工作台&nbsp;</strong></h2>
  <p>近期爆火的 nano banana，最主要的官方渠道除了网页版，就是 Gemini App。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_082219de8fd4456b9713171318294388@46958_oswg95798oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Gemini 首页，有常驻提醒推广 nano banana 图像编辑模型&nbsp;</p>
  <p>但如果你只拿 Gemini 来 P 图，那就太浪费了。它和 ChatGPT 一样，补齐了跨对话的「记忆」功能，并能与 Google 生态无缝衔接。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_739d21e117094bf59f565c485d91d6b7@46958_oswg56739oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Gemini 的「记忆」功能&nbsp;</p>
  <p>对我而言，这个关键更新，加上教育邮箱赠送的 Pro 会员，足以让我将大部分日常对话转移过来。&nbsp;</p>
  <p>Google 最近更新了 Gemini 免费和付费用户具体的使用限制。免费用户使用 Gemini 2.5 Pro 和 Deep Research 的次数有限，但是 nano banana 的单价非常便宜，所以免费用户也有慷慨的 100 张生成机会。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_33b9c34d933d49ed9b7745800340c29b@46958_oswg298364oswg1080oswg987_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：https://support.google.com/gemini/answer/16275805&nbsp;</p>
  <p>Gemini 2.5 Pro 最大的优点是，每个回答都会有像 DeepSeek 一样清晰的推理过程，但是速度要快上不少。这在 ChatGPT 更新到 GPT-5 之后，采用全新的路由控制，自动选择模型，优势更为明显。&nbsp;</p>
  <p>因为 ChatGPT 有时候判断不了，我到底希望他使用什么模型来回复；而我的表达，也不是每一次都能清晰地，让模型知道我的意图。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_4b42b817a6c143988a69193ef0cbf153@46958_oswg150226oswg1080oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，更会聊天的代价是更不会干活，和 LMArena 显示的排行榜一样，文本能力第一，但是网页的开发能力不及 GPT 和 Claude。好在这些天，Google 也是狂给 Gemini 打补丁，在软件交互上，用户体验越来越好。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_e6632cd007564cc89a63eb3fccf5efd9@46958_oswg154714oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_0d6e36f9fb5e41268d3aef4e9a77c366@46958_oswg172062oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;Gemini 和 ChatGPT 完成同一个开发任务，你喜欢哪个&nbsp;</p>
  <p>例如，在网页开发方面，Gemini Canvas 现已支持直接点选应用中的某个元素，用自然语言即可进行修改。</p>
  <p>Canvas 画布和 ChatGPT 的画布预览是一样的功能，都是非常直观地，把我们的创意，变成应用程序、游戏、信息图表等内容。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_bd131c4bf47c4fd99c34ac0bcb2f9480@46958_oswg369305oswg1080oswg1287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Gemini 画布新增功能，选择并询问。现在只需点击元素并描述所需更改，即可直观地编辑您的网页应用的任何部分。图片来源：https://x.com/GeminiApp/status/1965475292526551105&nbsp;</p>
  <p>其次，Gemini 终于支持上传音频文件。这意味着，会议录音、采访视频等包含丰富上下文的材料，可以直接交给 Gemini 处理，省去了手动整理和编写复杂提示词的麻烦。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_2dd9466a7d994dbab579df46e4259c88@46958_oswg157776oswg1080oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_eb5d5058fa87495fa28ae027716df6d5@46958_oswg183310oswg1080oswg781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;ChatGPT 一直回复无法使用工具&nbsp;</p>
  <p>最新消息，根据 flowith 创始人 Derek Nee 和 Gemini 3 工程师团队的交流，他发 X 透露，Gemini 3.0 Flash 的能力将会超过 2.5 Pro。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_f747274c7641410caa06a8d774580e0f@46958_oswg143545oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：https://x.com/DerekNee/status/1965811795559653506&nbsp;</p>
  <p>和 ChatGPT 使用的条件类似，Gemini 对 Google 账号的归属地可能有额外的限制。&nbsp;</p>
  <p><strong>🔗 体验地址：gemini.google.com</strong></p>
  <h2><strong>NotebookLM：你的最佳个人知识库&nbsp;</strong></h2>
  <p>收藏了一堆英文长文、书摘，结果总是「下次再看」？NotebookLM 就是专门拯救这些吃灰资料的。&nbsp;</p>
  <p>你只要把几篇文章、报告甚至书摘丢进去，它就能：&nbsp;</p>
  <ul>
   <li>自动帮你提炼要点，生成一份条理清晰的学习笔记；</li>
   <li>如果你喜欢可视化，还能直接画成思维导图，让你一眼看懂文章框架；</li>
   <li>想进一步学习？它还能基于这些资料出小测验，逼你复习巩固。</li>
  </ul>
  <p>举个例子，我之前用它来整理过论文，NotebookLM 最多支持上传 300 个文件，支持的文件类型也很丰富，PDF、txt、Markdown、和音视频文件，它都能识别。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_440e660cc12d4bdf85f736a9992cc518@46958_oswg94839oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我将 297 篇同一研究领域的论文上传，NotebookLM 能完全基于这些文件，生成多种形式的内容总结。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_5d999ce732084ebdbf2e92e8f677042e@46958_oswg127181oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_f407c249264742d6a0a6b9ea62050813@46958_oswg88893oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_6c06ca007b1a4e2e8cf32fe18448d6a5@46958_oswg56068oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_510c099398a9422f8e343a01c96f586e@46958_oswg128402oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_df9b84b285434d0e87e49d56db7fd57e@46958_oswg190972oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_0d09d8ad86844496a6b18f70cb4c33a9@46958_oswg212284oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">文字报告、播客预览、视频介绍、思维导图、闪卡和小测验六种形式&nbsp;</p>
  <p>播客和文字报告，是 NotebookLM 里面最早提供的选项，现在它们也得到了优化。&nbsp;</p>
  <p>文字报告可以选择，直接生成为博客、说明文档、指南等类型，甚至 NotebookLM 会根据知识库里面的资料，提供动态建议；例如，上传论文可能会建议创建白皮书，而新闻类文章可能会生成解释性内容；自定义的提示现在也被允许。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_6348aeab6b7d414dadcd5e4b10800a78@46958_oswg603294oswg1080oswg1366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">NotebookLM 生成的博客文章&nbsp;</p>
  <p>而音频播客现在更是支持 80 多种语言，播客类型也从概述到深入，进一步扩展到辩论和批判性思考等多种类型。&nbsp;</p>
  <p>新增的视频、Quiz 测验和 Flashcard 闪卡，是我非常喜欢的功能，无论是帮助我消化这些知识，还是做进一步的内容传播，NotebookLM 都非常有用。&nbsp;</p>
  <p>但论文的研究终究是比较小众的场景，我们只是借着论文来介绍 NotebookLM 的功能。对于学生和研究者来说，这绝对是 Google AI 里最值得安利的工具之一。&nbsp;</p>
  <p>在更普遍的应用场景中，它能胜任任何类型的知识库构建。像是 NotebookLM 官方给出的使用案例，上传了多家公司一季度的财报，我们可以透过思维导图，一次性清晰的了解财报的具体内容。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_366e687fca1847199b1250bd7507e1b5@46958_oswg116105oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有 NotebookLM 与 OpenStax（免费教科书提供平台） 合作，将它们受欢迎的内容，转化成交互式笔记本，包括生物学、化学、心理学、以及管理学等主题笔记本。&nbsp;</p>
  <p>在这个心理学知识库中，每一章节都配有小测验和记忆卡片，帮助我们巩固所学知识点。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_4b98d2e3a11a42a9b89e9c63b15f5bb4@46958_oswg164119oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_f73e3372128e4c53b031774a691e2614@46958_oswg168296oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">语言是可以选择中文，知识库链接：&nbsp;https://notebooklm.google.com/notebook/90a2ee5f-cccb-4c28-a356-bb1682cc8aeb&nbsp;</p>
  <p>小测验和闪卡的主题、难度都是可自定义的。而且，无论是闪卡还是测验，只需点击解释，就能深入探索当前的话题；NotebookLM 会生成详细的概述，帮助我们理解闪卡定义，或解释为什么答错某道题，并附有引用指向原始资料。&nbsp;</p>
  <p><strong>🔗 体验地址：notbooklm.google</strong></p>
  <h2><strong>Flow 电影级 AI 视频生成&nbsp;</strong></h2>
  <p>AI 视频热度虽高，但能用它做什么？始终是许多人心中的疑问。我们介绍过多个 AI 视频生成模型，不少读者也曾留言：这种 AI 视频，究竟是给谁看的？&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_fa0b475263444727bcb623764a51ee75@46958_oswg112816oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在 Gemini 里面，直接使用 Veo 3 视频生成，Veo 3 目前仅支持首帧，首尾帧需要 Veo 2。&nbsp;</p>
  <p>Google 的更新或许给出了部分答案：支持竖屏（9:16）和 1080p 高清。这无疑是为抖音、YouTube Shorts、Reels 等短视频社交媒体平台量身定做。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_45bd765804bb4e4d8417a8d5ff722a6e@46958_oswg120595oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Veo 3 近期更新，Veo 3 Fast 从 0.4 美元每秒降价到 0.15 美元每秒，以及支持 9:16、1080p 等。图片来源：https://x.com/GoogleAIStudio/status/1965436154762920074&nbsp;</p>
  <p>如今 AI 视频已成为一种新的内容消费品，与其被动观看，不如亲自上手一试。&nbsp;</p>
  <p>提示词：Ultra-realistic cinematic video of Shanghai, famous landmark Tower. Shot in vertical 9:16 format, travel vlog style, smooth camera motion, dynamic lighting, vivid colors, highly detailed, immersive atmosphere, no text, no watermark.&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_aa0546fd4ae54281b9196a894dfddd9d@46958_oswg132615oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了 Sora、可灵、海螺这些比较热门的视频生成模型，Google 的 Veo 3 一直在大模型竞技场，文生视频类别下，名列前茅。&nbsp;</p>
  <p>前些时间爆火的第一视角穿越、ASMR 切水果，金属、兔子蹦床的夜视监控等视频，都是使用 Veo 3 生成的。&nbsp;</p>
  <p>提示词：50mm camera, close-up angle of a lemon made out of yellow-tinted glass being sliced horizontally on a wooden cutting board. The inside of the fruit is glass as well with a little bit of melting glitter. The entire scene is soft lit from the above.&nbsp;</p>
  <p>不过，提示词的优劣，是决定视频质量的关键瓶颈。例如上面这个视频，我们就是直接借鉴了 Google 的官方案例。&nbsp;</p>
  <p>他们解释，好的提示词，包括三个部分，首先是「50mm 相机、特写镜头」指定了相机；接着中间一大段用来提示对象和具体的视频内容；最后一句话是进一步明确灯光和纹理。&nbsp;</p>
  <p>Flow 对网络要求比较严格，一般在 Gemini 网页或者 App 内使用同样足够。&nbsp;</p>
  <p><strong>🔗 体验地址：flow.google</strong></p>
  <h2><strong>AI Mode 支持除英文外更多语言&nbsp;</strong></h2>
  <p>搜索是最大的流量入口，因此 AI 浏览器成了大模型厂商的必争之地，尽管这条路并不好走。&nbsp;</p>
  <p>Arc 项目宣布停止后，重启的 Dia 浏览器也在前几天，被 Atlassian 以 6.1 亿美元收购。路不好走的原因倒不是因为没有利益，而是太多巨头想要吞下这块香饽饽了。&nbsp;</p>
  <p>微软在上个月宣布自己的 Edge 升级为 AI 浏览器，Copilot 无缝接入到浏览器的每个角落，预订餐厅和机票、跨越标签页的整理总结等等。OpenAI 在之前推出 ChatGPT agent 时，也被爆料要做自己的 AI 浏览器。&nbsp;</p>
  <p>Google 当然也不会停下脚步，和我们平时用 Google 搜索时看到的 AI Overview 不一样，AI Mode 更像是一份深度研究报告，它会利用 Gemini 2.5 的高级推理和多模态能力，来处理我们的查询输入。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_e21dc76600584b3387551577da76418d@46958_oswg85580oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>例如当我问他 iPhone Air 的 esim 卡到底是怎么回事时，它会自动根据网页内容进行整理，给出更准确的答案。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_da99414d628d400d9a88ed7f386816fb@46958_oswg197672oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">点击上方 All，则可以切换回普通的 Google 搜索&nbsp;</p>
  <p>不过 AI Mode 有一个缺点，是目前它还不支持中文。但前几天，Google 已经宣布支持日语、韩语、以及葡萄牙语等五种语言。他们提到构建一个全球化的 AI 搜索不仅仅是翻译，所支持的语言，应该具有本地相关性和实用性。&nbsp;</p>
  <p><strong>🔗 体验地址：google.com/ai</strong></p>
  <h2><strong>Gemini CLI 下载视频，转文件格式，统统交给它&nbsp;</strong></h2>
  <p>Claude Code 断供完全没关系，Gemini CLI 是真的好用。&nbsp;</p>
  <p>之前我们说用这种终端工具来修改文件名，其实是最「弱」的用法了。我最近 X 视频、YouTube 等视频下载；视频转 GIF 以及各种格式转换；图片压缩、视频压缩，全部交给 Gemini CLI。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_e9ce5079f9544ba7ac7828533d554ab1@46958_oswg325609oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Gemini CLI 的安装流程相当清晰，即便遇到环境配置问题，如今的 AI 也能提供可靠的解决方案。&nbsp;</p>
  <p>前期的麻烦点主要集中在安装 Node.js 上，对 Windows 用户来说，终端使用没有 macOS 和 Linux 友好，所以是需要一点耐心的。&nbsp;</p>
  <p>Node.js 安装完成之后，按照 GitHub 上指引，运行 npm/npx 命令就可以安装 Gemini CLI 了。&nbsp;</p>
  <p>在终端里面输入 gemini，会提示我们进行验证，一般登录 Google 验证就可以，不需要去额外创建 Gemini API 之类的操作。免费用户每分钟有 60 次请求，每天 1000 次请求，应付日常的简单工作流是足够的。&nbsp;</p>
  <p>终端里面有一些非常基础的命令，因为我们打开终端的时候，默认的文件夹是可能是整个电脑的文件，如果直接输入 gemini，它检索文件会比较麻烦。&nbsp;</p>
  <p>正确的操作是，一些基础命令输入 ls：会列出当前目录下的所有文件和文件夹；cd xxx：进入某个文件夹；mkdir xxx：创建一个文件夹。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_e779f4d9b57e4596af0eca8e88b9e962@46958_oswg223375oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_c19a5fe1ef9447fd971a842fdebd15ef@46958_oswg238163oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_ec6c43441ac241b7900d652f4e81c2e8@46958_oswg277389oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_7d8cca5e78a44db68fd8baba9d80c73b@46958_oswg371908oswg1080oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">例如第一步我们打开终端，输入 ls，可以看到当前目录下所有的文件和文件夹；接着我们选择一个文件用来处理，此次需要 Gemini 的项目文件夹。输入 cd Downloads，可以看到 % 前面有当前目录 Downloads 的名字。接下来，我们创建一个文件夹，mkdir testing，然后再进入这个目录，cd testing。当然也可以直接选择一个文件夹，鼠标右键，在终端中打开。输入 gemini，它就正式接管了我们的终端，我们接下来就能用自然语言，处理许多复杂的任务了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_503908aa6486419cbddc2a30dcf2b795@46958_oswg269078oswg1080oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_337d12f468ff4355939195ea4a6fb435@46958_oswg383772oswg1080oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_3a57ea92bf1b450a9c96f4d62b741fc0@46958_oswg406064oswg1080oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">拿下载一个 X 的视频举例，首先它会搜索，找到一个 yt-dlp 的工具，可以用来下载视频；接着，它会自动检查我的电脑，是否有安装这个工具。检测到有安装之后，视频就开始下载了。&nbsp;</p>
  <p>这是调用了 yt-dlp 工具，而在终端环境里面，还有非常多高效的工具，例如 FFmpeg，它是一款处理多媒体内容的强大工具。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_2d7c525c76494b77925ebd12f49eed85@46958_oswg390913oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_e3a3b2f2d1e54a9987b90339d0e06008@46958_oswg368177oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_f67645963ba04a34be41690746230dd5@46958_oswg406887oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">输入指令后，Gemini CLI 会直接说它需要 yt-dlp 和 ffmpeg 这两个工具；然后会自动调整分辨率和帧率，以符合我提出的最终文件大小，最后它会删除过程中的临时文件。&nbsp;</p>
  <p>我们继续用 X 视频举例子，这次直接要求他把这个链接的视频下载为一个 GIF 文件，并且确保 GIF 文件的大小在 5-10 MB 之间。&nbsp;</p>
  <p>除了从网络上下载文件，Gemini-CLI 也可以直接处理本地文件，例如我有一张图片的大小，不符合平台上传规范，我告诉它文件名，然后要求它压缩，过程中完全不需要去找任何的在线工具。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_a6df49c1fe2c45fbbbb950c99fdf2d75@46958_oswg385525oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_82d8adc8f0044976aea4b6ef498e139a@46958_oswg378169oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_eb93bf0059674abd803a640a9af639d9@46958_oswg329492oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">可以用模糊语言指定图片位置，顺利定位到图片，它会使用 ffmpeg 工具来进行压缩。不过最后它把我的原文件删掉了，当我告诉他要求找回时，它会修改自己的 gemini.md 配置文件——这相当于它的「记忆」，它会记住这次教训，确保未来不再犯同样错误。</p>
  <p>命令行工具的种类丰富，几乎大部分的文件都能处理，甚至有时候遇到一些压缩包不能解压，直接让 Gemini CLI 来处理，而不需要额外去下载对应的解压工具。&nbsp;</p>
  <p>再结合 MCP（大模型上下文协议，连接不同数据的万能接口），Gemini CLI 能做的，远远不止是编程开发。&nbsp;</p>
  <p><strong>🔗 体验地址：https://github.com/google-gemini/gemini-cli</strong></p>
  <h2><strong>AI Studio 和 Labs Google：前沿 AI 试验场&nbsp;</strong></h2>
  <p>Google Labs 汇集了许多尚未正式发布的 AI 黑科技产品，像 AI Mode、NotebookLM 目前都还是实验室产品，不过他们名声比较大。&nbsp;</p>
  <p>我们也选择了几个有意思的小项目，虽然背后的模型都是同一个 Gemin 2.5 Pro/Flash，但是可以看看模型之上，不同的软件形态。&nbsp;</p>
  <p>首先就是 Whisk，这个主打不需要提示词，上传照片尽情玩耍的图片生成工具，现在还新增了 animate 动画的功能，直接将生成的图片转成一段视频。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_da3fc52bc83245698e5920c128e292bb@46958_oswg605357oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">地址：https://labs.google/fx/tools/whisk&nbsp;</p>
  <p>还有学习一门语言的 Little Language Lessons，它特别的地方，是让我们快速在 Gemini 构建的一系列小实验里面，学习一门新的语言，直接在现实场景中应用，还能学习各种俚语表达。&nbsp;</p>
  <p>我拿粤语试了一下，至少不是多邻国里面，来来回 回的肠粉和豉汁排骨了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_34d3e333771542878b720a9e22d792ab@46958_oswg126765oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_710d99f47838418297516c788fac1712@46958_oswg86844oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_de6ecc057f37450c905535d44b703c67@46958_oswg119505oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">地址：https://labs.google/lll/&nbsp;</p>
  <p>Google 实验室还有非常多的项目，体验地址：labs.google&nbsp;</p>
  <p>讲了通用大模型 Gemini 2.5 Pro、图像编辑 nano banana、视频生成 Veo 3，怎么可以没有 Imagen 4。&nbsp;</p>
  <p>Imagen 4 官方渠道目前是只能透过 Gemini API 和 AI Studio 两种方式体验，即便 Google Labs 里面有专门生图的工具，ImageFX，但是使用的模型依旧是 Imagen 3。&nbsp;</p>
  <p>AI Studio 能做的，就是体验到 Google 最新最全的各种模型。而且，在 AI Studio 里面的对话，提供了「分支」功能，我们可以保留现有对话的前提下，开启另一个新的话题。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_d9b0846d943f40e5a6da5a1690ef716d@46958_oswg522166oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>前段时间，马斯克还在 X 上和奥特曼互撕，直接开骂，Apple 和奥特曼有私下交易，不然他的 Grok 怎么登顶不了排行榜第一，凭什么一直都是 ChatGPT。&nbsp;</p>
  <p>这一番开箱下来，似乎能看到一点 Gemini「凭什么」的端倪。&nbsp;</p>
  <p>Google AI 几乎是用一套完整的工作流，无缝融入我们的学习、工作和创作之中。从整理资料到激发创意，再到解放双手，这套全家桶的核心，是希望实实在在地提升每个人的生产力。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gdSkrm95Mq1RORe-sIoK4A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：AI&nbsp;有用功，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467643200361858</id>
            <title>MBA光环破碎，时薪900美元AI工程师抢走麦肯锡饭碗：写代码的正干掉做PPT的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467643200361858</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467643200361858</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 07:55:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>【导读】时薪900美元的AI工程师正成为咨询界新贵，直接挑战麦肯锡等传统巨头。面对高达95%的企业AI项目失败率，传统MBA式顾问空有战略却难落地。为此，Hasura推出了一种新型「AI工程师顾问」应运而生，他们不仅能提供策略，更能亲手编码、部署，弥合了从构想到现实的鸿沟。</strong></p>
  <p>900美元时薪的AI工程师，正在抢走麦肯锡AI咨询师的饭碗。</p>
  <p>一股AI工程师「顾问化」的风潮，正在撬动咨询业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_1f8328e9f60948b7ae989edc5910bc5a@46958_oswg1097907oswg1080oswg975_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当企业急于把GenAI落地，却困于高达95%的试点项目失败率时，一家名为Hasura的公司给出了一种激进的解法：</p>
  <p>他们让AI工程师直接上阵做顾问，并给出了远高于四大咨询公司合伙人的900美元时薪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_4d0c1cdbbe934c0f966419dbde055909@46958_oswg181611oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有网友将PromptQL的宣战，比作「Netflix对决Blockbuster」时刻。</p>
  <p>流媒体平台Netflix颠覆了线下影像租赁巨头Blockbuster，而PromptQL似乎正在重现这一历史时刻。</p>
  <h2><strong>AI工程师：跨界碾压MBA咨询师</strong></h2>
  <p>PromptQL是一个企业级AI平台，它背后是总部位于旧金山的开发者工具公司Hasura。</p>
  <p>该团队正在向其工程师支付每小时900美元的工资，这些工程师负责构建并部署AI智能体，利用大模型来分析公司的内部数据。</p>
  <p>PromptQL的联合创始人兼CEO Tanmai Gopal认为，PromptQL关于AI工程师的报价，反映了为跟上快速变化的技术所需的「直觉」和技术能力。</p>
  <blockquote>
   <p>这种报价，与市场上的AI工程师的行价是一致的；甚至还有必要进一步上调报价，因为客户并没有对他们的报价提出异议。</p>
  </blockquote>
  <p>在Gopal的描述中，PromptQL的创新之处，在于让AI工程师同时担任顾问和前线部署工程师（FDE）两种角色，这是一种销售与工程相结合、负责集成AI解决方案的岗位，这正是让他们的员工如此有价值的原因。</p>
  <p>这种新的「AI工程师顾问」浪潮正在撼动咨询行业，改变传统咨询合作伙伴关系的预期与文化，它直指「MBA式AI顾问」的软肋：</p>
  <p>「所谓MBA类型的人……他们很有战略思维，也很聪明，但对AI能做什么没有直觉」，Gopal说。</p>
  <p>据Gopal表示，目前，PromptQL合作的客户名单，涵盖了网络巨头，顶级的快餐、电商、杂货、外卖科技公司，以及规模最大的一些B2B公司。</p>
  <h2><strong>时薪900美元，还是给低了</strong></h2>
  <p>900美元时薪，AI工程师的薪酬报价过高了吗？</p>
  <p>Gopal认为，这个价格甚至可能报低了，还想要进一步涨价。</p>
  <p>Deep Tech Recruitment创始人Oana Iordăchescu认为，大企业和初创公司正以前所未有的速度争夺资深AI工程师，这是推动AI工程师高薪酬的重要原因。</p>
  <blockquote>
   <p>这些AI工程师的薪酬定价，远高于甚至四大咨询公司的合伙人，后者通常每小时大约400～600美元。</p>
  </blockquote>
  <p>由于传统的管理咨询顾问可以设计AI战略，但大多数缺乏将AI落地业务场景的实际技术专长，他们无法调试模型、构建数据管道，或将系统集成到遗留基础设施中。</p>
  <p>而AI工程师的出现，弥合了从AI技术到落地的鸿沟，他们不仅可以提建议，还可以亲自执行。</p>
  <p>AI顾问Rob Howard表示，他并不惊讶这样「令人瞠目」的AI咨询报酬，他说：</p>
  <blockquote>
   <p>当公司竞相引入AI业务的同时， &nbsp;凡是带有AI组件的项目都会出现溢价。</p>
  </blockquote>
  <p>Howard也是Innovating with AI的CEO，这是一家教人如何成为AI顾问的项目。他表示，他们推出一些AI培训课程，每小时也能达到400~500美元的定价。</p>
  <p>市场的定价预期很高，而且真正胜任的人才供不应求，将AI工程师的报价维持在高位。</p>
  <h2><strong>95%企业AI项目失败，关键在于「学习鸿沟」</strong></h2>
  <p>近期MIT的一份报告引发普遍关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_5f2cee3ac4fa4c129dfdbd0249b8d985@46958_oswg128981oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h4>报告原文链接：https://www.artificialintelligence-news.com/wp-content/uploads/2025/08/ai_report_2025.pdf?utm_source=chatgpt.com</h4>
  <p>该报告显示：尽管生成式AI对企业看起来很有前景，但95%旨在快速推动营收增长的项目都失败了。</p>
  <p>该报告第一作者、MIT NANDA项目的研究贡献者Aditya Challapally曾指出这些AI试点项目失败的原因：</p>
  <blockquote>
   <p>它们的失败并不在于AI模型的质量，而在于工具和组织两方面存在的「学习鸿沟」。</p>
  </blockquote>
  <p>许多大公司，以及初创公司，的确在生成式AI上表现出色。一些初创公司，一年内营收就能从0跳到2000万美元。</p>
  <p>这些公司高速增长的秘诀在于，它们专挑AI落地过程中的一个痛点，将执行做好，并且与使用其工具的公司聪明地建立合作关系。</p>
  <p>考虑到绝大部分公司，已经花了两年时间试验AI却几乎颗粒无收，如果能够弥补其中的断层和鸿沟，AI工程师900美元的时薪，也就完全说得通了。</p>
  <p>在GenAI浪潮下，绝大部分公司陷入对AI进展的FOMO（Fear of Missing Out）恐惧和焦虑中。</p>
  <p>而且，他们也逐渐意识到，传统顾问在AI咨询上的短板，企业级AI落地，需要真正能将AI战略在实际业务中落地的「工程级」人才。</p>
  <p>这带来了目前AI工程师的溢价。「它们更像是公司买的一份保险，避免自己落入那95%失败的统计。」</p>
  <p>这种溢价是否会持续还不得而知。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_d6e9e8ae565d4647af39926208e6655d@46958_oswg155213oswg1080oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>McCracken在人工智能领域25年以上经验，他认为PromptQL推出的「AI工程师」，更像是换汤不换药，其中的不少创新，都是以往的工程师多年以来在做的事情。</p>
  <p>在McCracken看来，AI项目不是因为缺少框架或巧妙的新的提示而失败，而是因为高管追逐炒作，激励措施不完善等因素造成的：</p>
  <blockquote>
   <p>「这不是花每小时900美元请工程师就能解决的问题，而是要靠踩坑、伤疤换来的实战经验来解决。」</p>
  </blockquote>
  <p>除了McCracken的质疑之外，PromptQL推出的「AI工程师」，同样也面临着市场教育的困难。</p>
  <p>其中最大的挑战：是老牌公司领导观念的改变，他们更多习惯于传统风格的顾问。</p>
  <p>因此，PromptQL还要改变这种旧观念，让更多企业决策者认识到：事情的解决，已经有了新的方法。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://fortune.com/2025/09/14/ai-engineers-consultant-premium-enterprise-data-integration-high-pay-llms-big-four/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yZRsuIzhNXRuYNDHfqmENQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：元宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3467643503891842</id>
            <title>15年大佬深夜痛哭半小时，氛围编程巨坑曝光，95%程序员沦为「AI保姆」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3467643503891842</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3467643503891842</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 15 Sep 2025 07:54:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>【导读】氛围编程，正批量制造「AI保姆」。一位15年资深开发者，为赶工用AI编程，结果bug成山不得不推翻重来，痛哭半小时。如今，一种全新职业「氛围编程清理专家」冲上了热榜。</strong></p>
  <p>爆火的「氛围编程」，如今让无数程序员沦为了「AI保姆」。</p>
  <p>入行15年，Carla Rover用了Vibe Coding之后，不得不重启项目，爆哭半小时。</p>
  <p>或许听起来太离谱，但这是真真实实发生的故事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_61fb3ce1f3e64f78872f62f88b255566@46958_oswg173145oswg1080oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Vibe Coding一词，最先由Karpathy提出，一夜席卷了AI圈。</p>
  <p>不论是Cursor、Copilot，还是Codex、Replit等AI工具，全部成为了开发者们AI编码的得力助手。</p>
  <p>但实际体验，只有用过的人才深有体会。</p>
  <p>Rover的经历，成为了当今很多资深程序员，用AI编程的典型写照——</p>
  <blockquote>
   <p>自己成为了「AI保姆」，需要不停地重写、核对AI输出的代码</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_9a1e847d51ba41958a825807e162b409@46958_oswg827517oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>前段时间，Fastly一份报告显示，近800名开发者中，至少95%的人要额外时间去修复AI生成的代码。</p>
  <p>而核查的重点，大半都压在了高级开发人员身上。</p>
  <p>更有趣的是，「氛围编程」的兴起，又催生了一种全新职业：「氛围编程清理专家」（Vibe Code Cleanup Specialist）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_604a8f8a831b41ee9a66da6177ff6edb@46958_oswg298757oswg1080oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有网友调侃，氛围编程清理专家，最少每年能拿到10万美金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_086591185baa4a5fbe3f474f81337d73@46958_oswg553673oswg1042oswg1358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>「氛围编程」到崩溃，15年程序员痛哭</strong></h2>
  <p>Carla Rover是资深Web开发者，从10年入行，已经在软件行业从业15年。</p>
  <p>如今，她正与儿子一起创办一家初创公司，为各类市场构建定制化的ML模型。</p>
  <p>就像AI工具吹得天花乱坠那样，Rover为了赶创业进度，干脆搞起了「氛围编程」。</p>
  <blockquote>
   <p>我当时就想着快点出成绩，走了个捷径，自动审查完的文件连看都没看。</p>
  </blockquote>
  <p>结果，Rover手动检查时，bug多到离谱，随后用第三方工具检查，发现了更多的问题。</p>
  <p>到头来，他们只能把整个项目推倒重来，为此Rover直接崩溃，痛哭了半个小时。</p>
  <p>在采访中，Rover回忆称，「我当时真把Copilot当员工用了，啥都丢给AI处理。从这次经历中，我真学到了教训」。</p>
  <p>Rover将「氛围编程」比作一张鸡尾酒餐巾，让开发者随心所欲勾勒想法。</p>
  <p>但她同时吐槽道，处理那些AI生成，还指望能直接上线的代码，简直比「带娃还累」。</p>
  <p>因为，这些AI模型，总会用各种你意想不到的方式，把工作搞得一团糟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_f4f20a6a67ec449f8e08284ec05514e3@46958_oswg840147oswg811oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Linux之父曾调侃，VIBE代表着「效率很低，但娱乐性拉满」</p>
  <p>在实操中，一些高级开发员发现，AI生成代码的bug满天飞——</p>
  <p>有时AI会瞎编根本不存在的包名，有时会莫名其妙地删除关键信息，甚至还偷偷埋下了安全漏洞。</p>
  <p>要不是仔细检查，用AI写出来的代码，最终做出产品可能要比人写的还要多一堆毛病。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_9c44a32088ff4aa29a77aa0d3e39463f@46958_oswg1090638oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此，Rover又打了一个特别形象的比方——用AI编程，就像让一个聪明但只有6岁的小孩帮你端咖啡，给全家人每人倒一杯。</p>
  <p>他能不能做到？也许能。</p>
  <p>但他会不会搞砸？100%会，而且最要命的事，搞砸之后八成不会告诉你。</p>
  <p>不过，Rover认为，倒不是孩子不聪明，只是这种活儿真不能完全甩手交给他。</p>
  <h2><strong>一件事说15遍，比小孩还难带</strong></h2>
  <p>另一位开发者Feridoon Malekzadeh，也觉得用氛围编程，就像在带小孩。</p>
  <p>他在这一行干了20多年，曾在产品开发、软件、设计岗位任职。</p>
  <p>目前，Malekzadeh也创办了一家自己的初创公司，常常用Lovable这种「氛围编程」的平台。</p>
  <p>出于兴趣，他还用AI搞了一个小应用，专门为60-70多岁一代的人生成「Z世代」互联网黑话。</p>
  <p>Malekzadeh很喜欢能独自完成项目，不仅省钱又省时，但他也发现，「氛围编程」和雇佣实习生、初级程序员完全不是一回事。</p>
  <p>「这更像是雇了你家那个又犟又横的青春期孩子来帮忙」。</p>
  <p>他吐槽道，「一件事你得反复说十五遍，结果你要求的它只做了一部分，顺手做了一堆没要求的，还搞砸了别的东西」。</p>
  <p>有网友还汇总了一些「翻车指令」，再现「氛围编程」中，程序员被AI逼到抓狂的名场面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_68e602f918ee4bceb5176ac249ea99ab@46958_oswg886942oswg779oswg2040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Malekzadeh大致估算了下，在「氛围编程」中自己的时间分配——</p>
  <blockquote>
   <p>50%写需求，10-20%「氛围编程」，剩下30-40%全在「氛围修复」（vibe fixing）。 &nbsp;</p>
   <p>也就是，大部分时间都在改AI代码搞出来的bug，以及一堆用不上的「脚本」。</p>
  </blockquote>
  <p>实际上，「氛围编程」并不具备「系统性思维」高级能力，即洞察一个复杂问题如何影响全局的过程。</p>
  <p>在Malekzadeh看来，AI 生成的代码倾向于解决更表层的问题。</p>
  <p>他举例解释，假设做一个通用功能，优秀的工程师只会写一次，在所有需要的地方随时调用。</p>
  <p>而「氛围编程」，如果五个地方都需要，它会生成五种不同的写法。用户不仅会懵，连AI自己都会乱套。</p>
  <p>另一边，Rover也发现，只要真实数据和AI内置指令一冲突，AI就直接「死机」。</p>
  <p>「它可能提供误导性建议，遗漏关键要素，甚至在你正在形成的思路上横插一脚」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_04de492c2646449eb3f83c7faf125ad4@46958_oswg67495oswg1040oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>她还发现，AI从不认错，反而会硬掰、甚至编造结果。</p>
  <p>有一次，Rover直接质疑AI给出的结果，AI居然开始滔滔不绝，假装自己是基于自己上传的数据得出的。</p>
  <p>直到Rover拆穿，AI才承认自己根本没用到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_17a9797d70de4ceabdd607cee00efa4d@46958_oswg90845oswg1068oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>代码天坑，自己填</strong></h2>
  <p>更麻烦的是，AI编码安全问题，也足以让人头大。</p>
  <p>Fastly开发总监Austin Spires，同样编程了20多年。</p>
  <p>基于个人经验和客户反馈，他发现「氛围编程」倾向于图快、不求稳，结果动不动就搞出一些新手才会犯的低级错误。</p>
  <p>通常的情况是，工程师需要审查代码，纠正AI犯的错误，并告诉它「你这儿搞砸了」。</p>
  <p>AI会立即秒回，「you’re absolutely right」，态度好得让人没脾气。</p>
  <p>IT管理公司NinjaOne首席技术官Mike Arrowsmith，在软件和安全这行摸爬滚打了二十年。</p>
  <p>他表示，「氛围编程」正搞出一打波新的IT盲点和安全坑位，尤其是初创公司，特别容易踩进去。</p>
  <p>「氛围编程」经常会跳过严格的审查，但这些流程，本来就是传统写代码的根基，没它们，漏洞根本藏不住。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_e7efc7b61c8247708ce7250e71474a01@46958_oswg277320oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>痛，并快乐着</strong></h2>
  <p>几乎所有人都认为，AI生成代码和「氛围编程」在很多场景下有用。</p>
  <p>但他们也一致认为，在依靠它来构建商业项目之前，人工审查必不可少。</p>
  <p>尽管被吐槽的厉害，但「氛围编程」确实已经，彻底改变了许多开发者的编码工作流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_974b787d857d4ca584913799cba502e1@46958_oswg132441oswg1080oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Rover称，「氛围编程」帮她做出了更好的用户界面；Malekzadeh直言，虽然改代码花时间，但有了AI帮手，最终干掉的活还是比以前多。</p>
  <p>Fastly调查还发现，高级开发人员将AI生成代码，投入生产环境的可能性是初级开发人员的2倍。</p>
  <p>这是因为，他们认为这项技术，的确帮助自己加快了工作速度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_fe93106d2507478c948251df84dacbcd@46958_oswg87279oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>年轻工程师Elvis Kimara正亲身经历这些，硕士毕业后，正做一个AI交易平台。</p>
  <p>和许多程序员一样，他觉得「氛围编程」反而让工作变得更难了，而且特别没有成就感。</p>
  <blockquote>
   <p>AI轻而易举就搞定了，自己动手解决问题所带来的多巴胺已经荡然无存了。</p>
  </blockquote>
  <p>在上一份工作中，他表示，公司有些资深开发者也不愿意带新人了——有些人还没搞懂「氛围编程」，有些人干脆把带人这事也甩给了AI。</p>
  <p>即便如此，Kimara坚定地表示，就算自己成为了高级工程师，也会继续「氛围编程」，这对自己是真正的加速器。</p>
  <p>AI编程的未来，不止于写代码，更要引导AI，在出问题时承担责任，并且扮演着AI顾问的角色。</p>
  <p>看起来，花更多时间，在「氛围编程」的「杂草堆」里埋头修bug，已经成为了开发者用这项创新不得不交的「税」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250915/v2_c812f97d58254c548acd14f959d8f2d0@46958_oswg607579oswg1080oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://techcrunch.com/2025/09/14/vibe-coding-has-turned-senior-devs-into-ai-babysitters-but-they-say-its-worth-it/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pmwOfsgrubj1T8pRneNXyQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：桃子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>