<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2891176317721728</id>
            <title>小游戏迎来“iPhone时刻”，猛挖“混变”富矿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2891176317721728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2891176317721728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 07:37:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小游戏, 增长红利, 用户结构, 开发者
<br>
<br>
总结: 小游戏市场正迎来增长红利，用户结构多元化，吸引了新用户群体，开发门槛低吸引了大量开发者入局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_15f72aed5a0a4542927674d051d937cb@779617520_oswg26582oswg690oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“小游戏其实并不小”，这是空岛科技CEO闫春路的肺腑之言。</p><p>总部位于河北邯郸的空岛科技，公司规模不大，只有60人左右，却靠着益智类小游戏《我最爱解压》的爆发，品尝到了小游戏的增长红利。</p><p>闫春路的幸运并非个例。</p><p><strong>以2017年跳一跳的上线为起点，六七年过去，从用户量级、供给丰富性、生态成熟度等指标来看，小游戏已经迎来了“iPhone时刻”。</strong></p><p>微信、抖音、QQ、支付宝、美团等，相继或深或浅入局小游戏。仅仅微信小游戏平台，就聚拢了40万+开发者，吸引了 10 亿量级用户，月活用户 5 亿+。</p><p>根据DataEye Q1报告，今年2月，微信小游戏月活峰值一度超过了手游APP行业。</p><p>高增长点燃了产业，吉比特董事长兼总经理卢竑岩乐观估计，“小游戏的市场规模可能会超越App的市场规模。”</p><p><strong>攫取到小游戏的红利，就如同拿到了游戏行业增长的遥控器，但小游戏的用户结构、产品形态、商业变现等，却与手游有所不同。</strong></p><p>这种独特性，是机会，也是挑战。</p><h2><strong>小游戏迎来iPhone时刻</strong></h2><p>“我爸妈过去从不玩游戏，现在小游戏可以玩很久”，闫春路颇为惊喜地发现，小游戏吸引了很多过去不玩游戏的非典型新用户。&nbsp;</p><p>他的这一发现，也得到了大盘数据的印证。&nbsp;</p><p>微信小游戏的用户结构，和传统游戏用户明显不同。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>第一是女性用户占比高；第二是三线城市用户占比一半；第三，用户年龄以 24-40 岁为主，与此对比的是，根据《2024年中国移动游戏行业全景图谱》披露的数据，从2019年-2023年，手游APP则是30岁以下用户占比过半；第四，两者用户的重合度并不高，腾讯在去年Q2财报电话会时披露， 50%的微信小游戏用户没玩过腾讯APP游戏。&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>综上，小游戏用户整体呈现出更加多元、全域、新增、地域分布广的特点。这意味着，游戏厂商布局小游戏，不是左手倒右手的零和游戏，可以轻松从1到N，攫取增量新用户。</strong></p><p>用户热捧之下，在游戏大盘内卷之下，小游戏却一枝独秀。&nbsp;</p><p>根据《2024年1-6月中国游戏产业报告》，1—6月，小程序移动游戏（现在我们一般俗称叫“小游戏”）收入166.03亿元，同比增长60.5%。目前，微信小游戏平台已有60多款游戏DAU过百万，有240多款游戏季度流水超过千万。&nbsp;</p><p>另据国海证劵估算，2023年微信小游戏市场规模大概为301~373亿元，预计中长期小游戏规模有望增加至750-875亿元。&nbsp;</p><p>高增长诱惑之下，小游戏对开发者的吸引力不断飙升。&nbsp;</p><p><strong>与APP游戏需要大制作、大投入、精品化不同，小游戏的门槛相对较低，大量长尾开发者，也能入局分食红利。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_6597a7764f86453d898365d316a14436@779617520_oswg55875oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《指尖无双》小游戏的项目团队早期只有9人，却在6月轻松登上了微信小游戏6月畅销榜第四名。&nbsp;</p><p>目前，在小游戏的开发者团队中，超过8成是30人以下的创业小团队。&nbsp;</p><p><strong>不止小公司，根据微信团队的观察，目前，对小游戏产品高投入的开发团队，大多数来自于传统游戏公司，会组建专门团队，拨付可观预算，布局小游戏。</strong></p><p>头部腰部厂商，如今正在加速入场小游戏。比如三七互娱、中手游、3K游戏、世纪华通、4399等，他们布局小游戏的原因各异：撬动新用户、看重增长机会、买量成本较低、ROI更可观等等。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>其中，三七互娱斩获颇丰，推出的《寻道大千》自2023年年中开始在微信小游戏畅销榜冠军霸榜半年，到了今年2月，活跃用户规模已经超过1.6亿。&nbsp;</p><p>成功试水后，三七互娱投资副总裁王自强断言，“小游戏在用户触达、使用场景、游戏体验等都具备自身独特的优势，将会成为存量市场中的新增量。”&nbsp;</p><p>如今，不愿意在存量市场内卷的三七互娱，已将业务重心，由传统APP手游全面调整为小游戏。&nbsp;</p><p>无独有偶，得益于小游戏业务2023年的高增长——营收超过6亿，中手游2023年扭亏为盈，其董事长肖健透露，2024年，中手游计划上线超10款小游戏产品。&nbsp;</p><p>与三七互娱布局原生小游戏不同，世纪华通则尝试在小游戏平台复刻爆款手游。&nbsp;</p><p>去年2月上线以来，世界华通子公司出品的海外版《无尽冬日》 ，一举拿下全球SLG品类手游畅销榜冠军。今年4月，《无尽冬日》小游戏登陆了微信平台，不足一月，就登到了畅销榜的第一，在消耗榜也位居前列。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_31016d140336412c8946342726007693@779617520_oswg85324oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>不独世纪华通，把成熟手游迁移到小游戏平台，获得新生机，也是不少游戏厂商的玩法。</strong> 今年6月，微信小游戏Top 100中，有26款是5月未曾上榜的产品，其中有15款游戏是重新入榜的老游戏，还有多个入榜产品，则是依托App游戏发布的小游戏版本。&nbsp;</p><p>“最开始，大家觉得小游戏平台只适合轻量级的游戏，但其实中重度游戏，做好适配，也能玩转小游戏”，一位游戏行业人士向《财经故事荟》分析，“很多APP手游改编过来的小游戏，大多是偏中重度的游戏”。&nbsp;</p><p>而在《无尽冬日》小游戏成功后，世纪华通复盘发现，小游戏用户量大，而且获客成本较低。据其内部人士向《财经故事荟》透露，公司目前正在探索更多小游戏产品。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p><strong>从整体而言，目前小游戏的买量成本，大约仅是APP的三分之一甚至四分之一，ROI转化较高。而且分成比例较低，厂商综合到手80%-85%，高于APP端，后者与应用市场的主流分成比例在五五开，甚至更低。</strong></p><p>“小游戏目前已经形成了独立于APP游戏的完整生态，对应用户更碎片化、更轻度的游戏需求”，王自强笃定。&nbsp;</p><p>经过七年探索，小游戏终于迎来“iPhone时刻”。&nbsp;</p><h2><strong>混变模式猛氪金，扛起增长大梁</strong></h2><p><strong>用户结构和产品形态不同于传统游戏，小游戏的变现模式，也独树一帜，IAA叠加IAP、既要又要的混合变现模式，成为了小游戏最主流的变现路径。</strong></p><p>所谓IAA，是To B的广告变现模式，用户观看广告，即可以获得道具、解锁权益等。IAP则是To C变现模式，用户直接付费购买道具、解锁游戏权益等。&nbsp;</p><p><strong>在传统游戏行业，两种变现模式通常适配不同品类。但在小游戏产品里，IAA和IAP有了水乳交融的可能。</strong></p><p>从2017年至今，小游戏的变现模式，历经了三个阶段：第一阶段以IAA小游戏为主，低门槛拉拢用户；第二阶段则开始探索IAP小游戏为主，以此提高厂商收入；目前则进入了第三阶段，既要又要的混变模式成为主流。&nbsp;</p><p>根据腾讯广告数据，目前头部小游戏50%以上采用混合变现模式，2023年混变小游戏产品数和广告消耗增速100%+，其商业渗透率对比 IAP 已经高出了近 3 倍，是2023年平台买量趋势中增速最快的赛道。&nbsp;</p><p>到了2024年，这一趋势还在强化。今年5月，混变产品买量消耗表现持续提升，5月微信小游戏消耗榜TOP20中，占比高达60%。3月份的消耗增长榜中，混变小游戏占比高达75%。&nbsp;</p><p><strong>从目前成功案例来看，混变模式，适合大多数游戏品类，</strong> 包括开箱子 like、放置类、模拟经营、塔防、roguelike、益智、消除等游戏品类，普遍验证过混变模式的可行性。&nbsp;</p><p>寰宇九州上线的几款小游戏，都采取了混变模式。其研发负责人张军透露，在6月微信小游戏消耗榜上排名第19名的《小鸡舰队出击》，就采取了混合变现模式。&nbsp;</p><p>平台也捕捉到了混合变现模式的潜力，尤以腾讯广告较早就开展了布局，与更多游戏厂商深度合作，通过打造标杆沉淀模式，同时针对混变产品在投放等方面进行激励等。&nbsp;</p><p>今年3月，微信团队更是动作频频，针对IAA小游戏，推出了增长激励计划，以广告金的形式对开发者进行激励。一个月后抖音小游戏平台跟进广告金激励。&nbsp;</p><p><strong>平台和开发者共同看好混变模式，是因为相比IAA、IAP单一变现模式，其综合优势凸显。</strong> 这点可从多款微信小游戏跑通混变模式看出。&nbsp;</p><p><strong>混变模式相比IAP模式，在拉新上更为得心应手</strong> 。&nbsp;</p><p>根据腾讯官方数据，小游戏的付费用户和原来手游市场的付费用户，重合度只有35%，这意味着小游戏拉新是其重中之重。&nbsp;</p><p>而混合变现模式，降低了用户转化的门槛，可以做大用户基本盘，尤其是对于初来乍到的新用户来说，内购导致的较高门槛，可能让他们望而却步。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>混合变现模式下，可以先通过IAA的免费低门槛，以更低的买量成本，吸引新用户上手试玩，再通过激励广告，解锁更好游戏体验、更多权益之后，提高留存，后续再择机转化为内购用户。&nbsp;</p><p>这一模式，已经得到了中手游、空岛科技等公司的验证。&nbsp;</p><p>中手游旗下小游戏新品《消个锤子》，采取了混变模式，今年6月名列塔防三合消除品类游戏TOP1，付费次留达75%。&nbsp;</p><p>而闫春路则向界面新闻透露，目前IAA模式用户的买量成本，只有付费用户成本的几十分之一，先通过免费模式，把用户导入，后期则植入付费点，进行内购转化。&nbsp;</p><p><strong>更显而易见的是，混合变现拓展了小游戏多元收入来源。</strong></p><p>目前，微信小游戏的用户已经超过10亿，在中轻度IAP游戏中设置激励广告，可以提升轻度、零氪玩家游戏体验，通过增加广告展示频次及提升eCPM增加收入。对于内购玩家，可以通过购买“广告卡” 避免受广告影响，又相比纯IAP游戏多了一个商业付费点。&nbsp;</p><p><strong>实践证明，只要广告植入得当，中重度或高品质的小游戏的核心付费用户（大R、中R）等，并不会因为加入广告而大规模流失。</strong></p><p>此前，腾讯广告、香港大学和3K游戏在后者开发的《巨兽战场》小游戏中，进行了一场实验，验证IAP游戏转型混合变现模式后，相关核心指标的变化。&nbsp;</p><p>30天的实验显示，在接入混变模式之后，《巨兽战场》小游戏的30日人均LTV（客户终生价值）增加了20%、30日付费留存提升了2个百分点，验证了混变模式的可行性——并不会导致付费用户流失以及付费金额下降，反而提升更多用户留存，提升付费率，抬高营收天花板。&nbsp;</p><p>不独《巨兽战场》，根据腾讯广告披露的大盘数据，混变小游戏的综合变现率高出纯IAP付费率3倍；混变游戏首日付费用户数占到7日总用户付费数50%，用户留存付费率更高。&nbsp;</p><h2><strong>跑通混变，如何闯关</strong></h2><p>如今，混变模式的氪金能力，已成小游戏行业共识，不过，<strong>如何进行取舍、平衡、侧重IAA和IAP营收模式，精准服务用户，</strong>这个命题还待继续求索。&nbsp;</p><p>目前，世纪华通旗下的小游戏《无尽冬日》，至今还是坚持内购模式。&nbsp;</p><p>“每家企业情况不同，小游戏产品的定位也不同，需要根据自身情况来定”，其内部人士告诉《财经故事荟》。&nbsp;</p><p>不过，世纪华通方面并未否定混变模式，表示接下来要考虑多元化的变现模式。&nbsp;</p><p>要想通过混变模式获得红利，<strong>认知层面要开放，大胆试错，紧跟风口。</strong></p><p>不少传统游戏厂商，其路径是游戏先行上线APP，后续发布小游戏产品后，刚开始延续了 IAP模式，随后大胆尝试混变模式。&nbsp;</p><p>在上述案例中，混变既是降低门槛的方式，亦是留住用户的策略。常规游戏可能一开始就需要花钱，现在通过混变有助于增加留存、提升付费。&nbsp;</p><p><strong>如何在精品游戏中增加广告，同时也不影响R、中R的付费率，也需要技巧。</strong></p><p>第一要提升游戏品质，只要游戏体验足够好，大R和中R不会因为广告退却，而广告用户在高品质游戏吸引下，也有望变成IAP用户；其次，要做好用户分层服务，如何加广告、加多少广告、怎么实现价值最大化，都需要不断试错。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>IAA和IAP的混变模式下，到底良性的变现结构如何把握？&nbsp;</p><p>目前来看，根据品类不同，并无统一的定论，不少从业者认为，轻度游戏混变模式下，内购与广告占比大该是 3：7，整体营收效果会实现最大化。&nbsp;</p><p><strong>此外，在游戏的不同生命周期，也可以有所侧重，IAA和IAP一主一次打配合。</strong></p><p>以《小鸡舰队出击》为例，刚刚上线时，广告狂飙，变现以IAA为主。到了中后期，沉淀了不少忠诚的高粘性用户之后，对游戏体验要求越来越苛刻，广告变现持续力下降，就转变为内购为主、广告位辅，为此，团队有意去掉了不少广告点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_39d821fc20ee4f5880534166f93672fa@779617520_oswg15796oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“如果某个产品某个阶段做内购为主，就尽量不要影响付费用户的体验，也不要投入过高价值的道具和数值在这个广告上面；要是以广告为主，就不能把付费提得太高，最好是做一些补充，卖卖广告卡之类的”，出品《小鸡舰队出击》的寰宇九州研发负责人张军如此总结经验。&nbsp;</p><p><strong>除了自发探索之外，游戏厂商也可以充分利用平台的资源和流量倾斜，把混变红利最大化。</strong></p><p>比如，利用视频号场撬动用户增长，用短视频任务分发小游戏，标杆小游戏已经达到单款10万+的单日注册量，贡献超80%的注册用户；在直播场景，单款最高超过百万的日场观，直播投入的roi可以达到130%。&nbsp;</p><p>也可以充分利用平台激励政策，比如当前从视频号来源的小游戏注册用户，所产生的IAA广告流水，将最高获得40%的广告加热金；IAP内购流水，将获得10%的广告加热金。广告金激励政策下，从即日起到9月30号期间，无需再做转充操作，直接投放消耗，即可以获得50%的广告金（最高为月流水的10%）。&nbsp;</p><p>新团队也可以利用腾讯广告推出的暑期返点等激励政策，降低投放成本、放大增长杠杆——一周日均流水首次达到5万元的新游戏，直到9月30号，投放消耗可以获得15%的广告金返点激励。</p><p>迎来iPhone时刻的小游戏，氪金力强劲。&nbsp;</p><p><strong>入场的玩家，只要从战略层面重视小游戏机遇，理解小游戏与APP游戏在场景、用户、玩法、运营、变现等各方面的差异，在研发与发行上做好协同，具备流量经营及发行中台能力，就能先入场先吃肉。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5MzE1Mzk1OQ==&amp;mid=2247506767&amp;idx=1&amp;sn=1e364b4a7f5416ab7824e1801d466bcd&amp;chksm=ec74e687db036f916d0b5989a40e963d474bea954b09ae6cfd4b71db2a8ae68e5fb924e7fab9&amp;token=1862624096&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经故事荟”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2891231258008961</id>
            <title>谷歌为什么一次又一次给Cookie判「死缓」？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2891231258008961</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2891231258008961</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 07:30:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌, Cookie, 隐私沙盒, 监管机构
<br>
<br>
总结: 谷歌宣布延迟废除第三方Cookie，推出隐私沙盒方案，受监管机构影响。监管机构如CMA在英国监督谷歌的举措，ICO关注隐私保护。谷歌面临反垄断指控和数据隐私法影响，隐私沙盒替代方案受到争议。隐私沙盒对广告收入影响不及Cookie，广告行业认为需要多样化策略应对。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谷歌又一次给Cookie判了一个「死缓」。</p><p>前几天，谷歌隐私沙盒副总裁安东尼·查韦斯 (Anthony Chavez) 在博客文章中称，谷歌宣布不会弃用第三方 cookie，而是会促使 Chrome 用户「自己做出明智的选择」，决定如何与广告商共享数据。</p><p>这个消息在数字广告圈引发了不小的轰动。然而这其实已经不是第一次了。在2020年1月，谷歌第一次宣布计划在两年内淘汰 Chrome 中的第三方 Cookie，并推出了兼顾用户、开发者、广告商的替代方案——隐私沙盒（Privacy Sandbox），希望能够更好地保障用户隐私。</p><p>谷歌的Chrome占据了全球浏览器市场的65%（StatCounter于2024年3月数据，Chrome的对cookie的处理直接影响互联网广告市场。因为Cookie 在网络广告中扮演着至关重要的角色，它是一种由服务器发送至浏览器并由浏览器存储的小段信息文件，帮助广告主识别同一用户在不同设备上的行为，实现更精准的广告投放。</p><h2>最大的阻力来自监管</h2><p>谷歌对cookie「判死缓」，除了要顾及自己在广告市场的利益，最大的阻力是监管机构的阻力。</p><p>美国一个知名的数字营销媒体adexchanger曾经直接评论道：「只有 CMA 才能消灭 Cookie」。</p><p>CMA，中文全称是英国竞争和市场管理局，它在英国政体里是非部级部门，部门行政长官不是部长，而是由高级公务员担任，独立于内阁，直接向议会汇报。</p><p>在Chrome的这个case里，CMA的角色是负责监督谷歌逐步淘汰第三方 Cookie，并实施隐私沙盒 API 的举措。</p><p>CMA显然只在英国拥有管辖权，但谷歌非常配合CMA的监管。</p><p>从客观角度看，谷歌需要一个美国之外的监管机构达成一致，这样达成的标准就能推行到全球。</p><p>英国无疑是黄金跳板。英国是欧洲第一大广告市场，全球第四大广告市场。此外，全球最大的广告集团WPP总部在英国伦敦。因此，英国的监管机构对欧洲和英联邦国家的广告市场有广泛的影响力</p><p>所以才能够2021年以来，谷歌一直同意接受 CMA 的监督，并承诺保持透明度和公平性。</p><p>不过CMA的要求也非常严格，每季度都会公布监测报告。2024年2月初，CMA表示，谷歌“不得以强化其广告产品和服务（包括Google Ad Manage）现有市场地位的方式设计、开发或使用隐私沙盒提案”，并且应更明确其隐私沙盒的长期治理计划。</p><p>其实，对Chrome监督的维度主要有两个，一个是从反垄断，保持市场公平竞争，一个是消费者的数据隐私保护。</p><p>前者是CMA的部门职能。而隐私保护这件事儿，则需要另外一个部门介入进来——ICO信息专员办公室。</p><p>ICO地位和CMA不同，ICO是政府中科学、创新和技术部DSIT的下设机构，资金主要是政府拨款。</p><p>在今年4月份的一份报告中，CMA 指出谷歌的隐私沙盒可能会阻碍小型数字广告公司进入市场。而ICO 在一份报告草案中指出，该框架可能被利用来破坏用户隐私。美国互动广告局IAB 在一份报告中指出，隐私沙盒可能会颠覆当前的程序化广告生态系统，并声称“行业尚未为变革做好准备”。</p><p>我觉得，让谷歌在 2025 年之前的8个月内，解决cookie所有这些问题似乎不太可能。毕竟谷歌在过去四年多的时间里，一直都没有能实现这一目标。</p><p>更糟糕的是，谷歌将于9 月接受来自美国司法部和各州联合审判，主要因为其垄断数字广告市场并破坏竞争的指控。</p><p>此外，随着国会在《美国隐私权法案》（APRA）的全面数据隐私立法方面取得进展，cookie 和数字广告跟踪问题可能会被彻底颠覆。新立法得到了两党的支持，随着各州越来越多地通过自己的法律，这项新立法可能会使数据隐私方面的零散做法标准化。</p><h2>隐私沙盒还并不完美</h2><p>谷歌对cookie弃用的推迟，并没有让许多营销从业者感到意外。对他们而言，Cookie 是否会在 2024 年或 2025 年从 Chrome 中消失已经不再重要，因为用户的数据隐私保护已经是大势所趋了。</p><p>此外，即使谷歌最终能够获得监管和贸易机构的弃用批准，但随着它将面临更大的反垄断行动、全国性数据隐私法越来越有可能出台的影响，cookie的价值会变得越来越小，因为行业在谷歌宣布计划取消cookie开始，就已经着手研究cookie的替代方案了。</p><p>当然谷歌一直想把自己的隐私沙盒作为cookie的替代品，推介给全行业。</p><p>但正如前文所说，谷歌的方案受到了来自CMA等部门的监管，一直没有被认可。</p><p>今年4月份的时候，Google 做了一个报告，分析了删除第三方 Cookie 对 Ad Manager 和 AdSense 中广告客户的程序化收入的影响，并将其与使用隐私沙盒作为替代方案的影响进行了比较。</p><p>结果表明，在没有第三方 Cookie 的情况下，使用隐私沙盒 API 和其他以隐私为中心的解决方案（如第一方数据）可以帮助发布商提高盈利能力并减轻信号丢失的影响，详细结果如下：</p><p>没有隐私沙盒对程序化收入的影响：如果在未启用隐私沙盒的情况下，删除第三方 Cookie，Google Ad Manager 上媒体方的程序化收入将减少 34%，Google AdSense 上媒介方的程序化收入将减少 21%。</p><p>隐私沙盒对程序化收入的影响：在启用 Privacy Sandbox API 的同时，删除第三方 Cookie， 分别导致 Google Ad Manager 和 Google AdSense 发布商的程序化收入减少 20% 和 18%。</p><p>对比这些结果，隐私沙盒API 为 Google Ad Manager 上的媒体商带来了 14% 的增量提升，为 Google AdSense 上的发布商带来了 3% 的增量提升，不过效果还是不及cookie。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240804/v2_69c43dd5de254cd89afff63cadc25bc5@5081058_oswg30383oswg703oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>坦率地说，广告行业并不认为，谷歌的隐私沙盒就是替代第三方cookie的唯一最优方案。</p><p>广告业为此已经准备了近五年。早在 2020 年，谷歌宣布计划取消cookie的时候，它就点燃了行业关于需要多样化渠道策略、打破孤岛和减少对第三方数据的依赖的讨论，围绕第一方cookie和联网电视广告（不需要 Cookie）建立的营销也越来越流行。</p><h2>从第三方Cookie，到第一方Cookie</h2><p>根据身份解决方案提供商ID5 的调查显示，72% 的行业专业人士已经采用了替代方案，20% 的专业人士计划采用。第一方cookie是很多方案提供商的选择。</p><p>第一方 Cookie，通常通过作为网站所有者在网站上插入的 JavaScript 代码启用，或放置在访问者的浏览器中。但它们之所以是第一方（而不是第三方）是因为它们是由所访问网站的域设置的。</p><p>第一方 Cookie通常与短期会话 Cookie 和网站功能所必需的 Cookie 相关，但第一方 Cookie 也可以用于跟踪和分析目的，将第一方 Cookie 等同于仅仅是短期所必需的 Cookie 是一种常见的误解。</p><p>另一方面，第三方 Cookie通常用于跨网站跟踪，允许第三方服务跨多个网站跟踪用户，以进行有针对性的广告和分析。这种跨网站跟踪功能 与 从另一个域设置的结合，是区分第三方 Cookie 和第一方 Cookie 的关键区别。</p><p>因此，在记住它们之间的实际区别的同时，还必须记住，它们可以用于相同的事情：</p><p>第一方和第三方 Cookie 均可用于网站的功能目的，例如记住用户偏好或维护会话信息。</p><p>第一方和第三方 Cookie 都可以是会话 Cookie，当用户关闭浏览器时会被删除。</p><p>由于过去几年涌现出了大量其他标识符和隐私解决方案，Liveramp、TTD 和 Magnite 等广告技术公司已经开始通过无身份解决方案在市场上扎根。</p><p>第三方 cookie 已经过时且效率低下，拖延这一过程只会延长不可避免的过程，并导致更多的混乱、分裂和挫败感。</p><p>随着营销人员继续测试和采用无 Cookie 解决方案，谷歌一再推迟的教训是：永远要留有后手。尽管技术还有待成熟，行业至少在心态上做好了取消cookie的准备。</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0rT_5ZLAVpgi19OF-THtZQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刀客Doc”</a>，作者：刀客Doc，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2891236578253696</id>
            <title>一家明星公司，估值砍掉164亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2891236578253696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2891236578253696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 06:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 成功, 惨败, 收购, AI企业
<br>
<br>
总结: 一家AI企业Graphcore在E轮融资后陷入困境，最终被软银以低价收购，收购价格大约为4亿英镑，比上轮融资时估值缩水82%。Graphcore曾备受资本市场关注，但由于商业化进程不畅、亏损扩大等问题，不得不裁员关闭多地办事处。投资者对其失望，红杉资本甚至将投资减计至0。另一家AI企业Groq却融资成功，估值飙升，Graphcore的失败敲响了警钟。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>可能会成功，可能会惨败，要么一点痕迹也没留下。</strong></p></blockquote><p>作者丨李婉题&nbsp;</p><p>编辑丨曹玮钰&nbsp;</p><p>有一家AI企业被低价收购。</p><p>Graphcore，这家号称“英国版英伟达”的AI芯片企业，在E轮融资后因资金紧张、运营困难陷入困境，最终被软银收购。</p><p>按照业内传闻，整个交易总额可能达到约4亿英镑（约合5亿美元，35.60亿元人民币）。</p><p>尽管Graphcore联合创始人兼CEO Nigel Toon曾表示5亿美元的数字不准确，但按业内广泛猜测，该收购价格大约就在4亿英镑左右，比Graphcore上轮融资时估值28亿美元缩水82%左右，实际软银仅用2折价值买下Graphcore。</p><p>Graphcore的革新在于IPU，代表着一种新型AI加速器，也因此备受资本市场关注。自 2016年创立以来，四年内共筹集超6亿美元融资，估值一度达到近30亿美元。</p><p>投资者不乏AlphaGo之父、DeepMind联合创始人Demis Hassabis，OpenAI联合创始人Greg Brockman等AI领域的学术级投资人，还有红杉资本等明星机构投资者，微软、戴尔、三星、宝马等知名企业作为战略投资者亦参与其中。</p><p>不过，大笔融资并未助其站稳脚跟。</p><p>因商业化进程不畅，亏损不断扩大，Graphcore不得不裁员，关闭全球多地办事处。软银的收购虽然为Graphcore提供了一线生机，但其背后的原因值得探究，包括错失大客户订单、商业化战略的飘忽不定以及内部沟通的缺失，也为AI初创企业敲响了警钟。</p><p>值得深思的一幕还在于，红杉资本早已经将其手中Graphcore的投资减计至0。除Graphcore自身问题外，也反映出投资者对GPU市场的担忧，The Information曾报道，红杉资本认为GPU的限制已经达到顶峰，需警惕可能带来的损失。</p><p>一个对比是，几乎同一时间点，另一家号称要追赶英伟达的创业公司Groq，传出将完成3亿美元的融资，估值飙升至22亿美元，跻身行业新晋独角兽。有人谨慎，有人加码，在AI行业，投资理念再次走向新的分野。</p><h2><strong>一家E轮公司卖身始末</strong></h2><p>Graphcore由两位多年好友创立，其中一位联合创始人曾成功创办并出售芯片公司给业界巨头博通和英伟达。这一背景也带给Graphcore在AI芯片领域的前瞻性视角。</p><p>Graphcore的另辟蹊径在于其IPU，一款专为人工智能量身定制的芯片，它号称不仅能在边缘计算和终端设备上胜任，还被设计为同时提升AI训练和推理能力的高效解决方案，从而替代传统的CPU、GPU。</p><p>尽管市场上AI芯片命名繁多，如DPU（数据流处理单元）、NPU（神经处理单元）、EPU（情感处理单元）等，但 Graphcore 坚持强调 IPU 非营销噱头，而是真正意义上的智能计算革新。</p><p>Graphcore的高级副总裁兼中国区总经理卢涛曾指出现有计算架构的局限性。他解释说，尽管CPU和GPU在处理科学和高性能计算任务时表现出色，但它们在AI算法处理方面却未能充分发挥潜力。这为Graphcore的IPU提供了一个突破口，其设计能够同时高效地处理训练和推理任务，显著提升了智能计算的性能。</p><p>卢涛还提到了IPU在适应AI领域多样化需求方面的另一项创新。IPU不仅优化了对低精度数据模型的处理，还特别适配了AI中极为关键的贝叶斯和马尔科夫网络。这种多维度的优化策略，或许在一定层面展现了Graphcore在推动AI技术发展方面的前瞻性和专业性。</p><p>Graphcore的革新，甚至被英国半导体之父、Arm联合创始人Hermann赞誉为“计算机史上的第三次革命”：“在计算机历史上只发生过三次革命，一次是70年代的CPU，第二次是90年代的 GPU，而Graphcore就是第三次革命。”&nbsp;</p><p>自2018年推出首款AI芯片产品Colossus Mk1，到2020年公布第二代IPU GC200，Graphcore宣称在计算、内存和通信等性能方面取得了重要突破，超过了英伟达的A100 GPU，合作商也已囊括微软、百度、Qwant、Citadel、帝国理工学院、牛津大学等多个合作伙伴、云计算厂商、研究实验室及高校等。</p><p>随着英伟达在AI领域带火了加速计算的概念，Graphcore的IPU代表的一种新型AI加速器也备受资本市场关注。宝马、博世、戴尔、微软、三星等巨头纷纷参与投资，亦不乏红杉资本、BaillieGifford等明星机构，至2020年底，Graphcore累计融资获超6亿美元，估值也一度达到27.7亿美元（约合201.38亿元人民币）。</p><p>然而高点之后是一路滑坡。</p><p>自2020年底的E轮融资之后，该企业再未有新的融资进展。公司一系列困境也浮出水面。从2022年开始，营收大幅下滑，亏损也不断扩大，2022年，公司的营收仅为270万美元，相比上一年下降46%，亏损扩大11%至2.046亿美元，年末现金和短期投资为1.57亿美元。</p><p>这些财务困境导致公司在2022年开始裁员，并在2023年进一步削减员工人数，从631人减少至494人。业务规模也不断缩减，先是裁撤挪威、日本和韩国的办事处，再是宣布退出中国市场，大幅缩减在华业务。很难说清谁是因果，Graphcore的商业化进程并不顺利。</p><p>表面上看，Graphcore没抓住关键客户，尤其是错失了一笔微软的订单，但深层次原因或许源于管理不善。据其前员工透露，Graphcore高管在商业和技术战略上的失误，以及AI市场发展方向的误判，导致了士气低落和人才流失。</p><p>Graphcore的前机器学习工程师曾向Sifted透露，公司早期的战略失误在于过分追求与大型企业如微软的合作。这一决策导致公司忽视了与初创企业的合作机会，而这些合作最终被证明对Graphcore更为有利。然而，公司花了多年时间才意识到这一点。</p><p>此外据其前员工说法，由于定位不明确和缺乏有效内部沟通，团队方向感丧失，使得销售团队难以形成有效的销售策略。与微软的关键交易失败，部分原因还归咎于Graphcore软件的不成熟。前机器学习团队成员提到，软件存在多处漏洞和问题，工程师难以及时解决，导致交易最终失败。</p><p>商业战略的不明确以及对客户需求服务的不足，导致Graphcore的顶尖人才流失严重，包括硬件副总裁、系统高级副总裁和北美总经理，已转投Meta和英特尔等竞争对手。</p><p>如今被软银集团纳入麾下的Graphcore，获得了暂时性的安全。软银集团作为半导体IP大厂英国Arm公司的最大股东，被认为将实现Graphcore与Arm之间的协同。判断或许源自两则新闻：</p><p>今年年初，有传闻称软银计划筹措1000亿美元成立一家AI芯片企业，软银创始人孙正义表示，希望该公司将与Arm互补；而今年5月，又传Arm将成立新部门以开发AI芯片，目标是在2025年春季之前制造出原型产品，并于这年秋季开始大规模生产。</p><p>从长期来看，Graphcore的前景仍不明朗，Graphcore将需要更多资金来满足现有需求。因为在最新的年度报告中，Graphcore证实，它已经编制了一份截至2027年12月的详细现金流预测，该预测表明，在达到计划的现金流盈亏平衡点之前，集团需要进一步融资。</p><h2><strong>AI芯片的分野</strong></h2><p>Groq与Graphcore命运迥异：在Graphcore被收购同时，另一家号称要追赶英伟达的创业公司Groq传出融资消息。</p><p>The Information消息，Groq预计将完成3亿美元融资，由贝莱德领投，估值飙升为22亿美元，一跃成为新晋独角兽。Groq的上一轮C轮融资还是在2021年，当时也吸引了3亿美元的投资，投资者中不乏老虎基金等知名机构。</p><p>Groq诞生于2016年，与Graphcore一样，是AI芯片创业的先行者。公司研发的LPU（Language Processing Unit，语言处理芯片）专为大型语言模型量身定制，旨在降低能耗、提高效率，尤其在大型语言模型的推理任务上展现出卓越的性能。</p><p>割裂一幕由此产生。市场情绪两极分化：有人加码同时，也有人撤退。</p><p>据《星期日泰晤士报》报道，Graphcore的支持者红杉资本，已将其所持股份减记为0，而柏基投资也大幅下调了其投资份额，从去年7月的1190万美元下调至今年7月的280万美元。</p><p>与此同时，VC对GPU的需求和策略开始出现分歧。据The Information报道，A16z正在积极囤积GPU并出租给初创公司，显示出对GPU瓶颈的长期预期。相反，红杉资本则认为GPU的限制已经达到顶峰，随着GPU短缺状况的缓解，GPU短缺的高峰期已经过去，警告投资者谨防资金消耗。</p><p>a16z在生成式AI领域布局积极，过去两年领投了19笔交易，投资额估计为13亿美元，这还不包括对xAI的重量级投资，此外，A16z 还筹集专项基金，明确其对基础设施与应用的侧重。反观红杉资本，虽同样活跃，但注资规模较小，这些交易的总价值仅为4亿美元，聚焦小型初创项目。</p><p>市场分化趋势不止于AI芯片，一位投资人告诉我，人形机器人与大模型领域同样有分化迹象，今年尤为明显。</p><p>“与去年相比，仅凭概念拿融资已不再可行，投资人更关注产品和市场表现，有实际进展的团队更容易获得追加投资。而对于企业来说，融资环境变得更加严苛，高估值和昂贵的价格使得许多中腰部投资机构望而却步，市场呈现出‘看多投少’的现象。”</p><p>更直白一点讲，留给新进入者机会越来越少，而最终留在场上的人，“可能会成功，可能会惨败，要么一点痕迹也没留下。”</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247606332&amp;idx=1&amp;sn=06827751524d64cb5be9d9988888aad1&amp;chksm=c1782c78c72640d2dd201ff88a31ac23310bd11d8eef5843eab884e7bdb4a8416ef96ef22821&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：李婉题，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890598976494208</id>
            <title>本周双碳大事：国办发文加快构建碳排放双控制度体系；国轩高科回应遭遇前高管组团“克隆”；老牌光伏企业ST爱康将告别A股</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890598976494208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890598976494208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 05:38:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国务院, 碳排放, 环境影响评价, 光伏企业
<br>
<br>
总结: 国务院印发文件，强调实施碳排放双控制度，重点行业企业需制修订碳排放规则标准，完善环境影响评价制度，光伏企业面临摘牌倒计时，光伏巨头发起专利战，锂电独角兽赴港IPO。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>整理 | 雪小顽</p><p><strong>国办：制修订电力、钢铁等重点行业企业碳排放核算规则标准</strong></p><p>8月2日消息，国务院办公厅日前印发《加快构建碳排放双控制度体系工作方案》，将实施以强度控制为主、总量控制为辅的碳排放双控制度。</p><p>《方案》指出，健全重点用能和碳排放单位管理制度。制修订电力、钢铁、有色、建材、石化、化工等重点行业企业碳排放核算规则标准。</p><p>根据《方案》，完善建设项目环境影响评价制度。将温室气体排放管控纳入环境影响评价，对建设项目温室气体排放量和排放水平进行预测和评价，在电力、钢铁、建材、有色、石化、化工等重点行业开展温室气体排放环境影响评价，强化减污降碳协同控制。制定重点行业建设项目温室气体排放环境影响评价技术规范，健全环境影响评价技术体系。（中国政府网）</p><p><strong>遭遇前高管“克隆”？国轩高科回应</strong></p><p>8月1日，针对国轩高科遭遇前高管组团“克隆”的市场传闻，国轩高科证券部工作人员回应媒体称，公司已经关注到这条消息，公司和网传的国科能源之间没有关系，后续以公司公开消息为准。目前公司经营一切正常。</p><p>网传消息称，国科能源的管理团队、技术来源均和国轩高科密切相关。公开资料显示，国科能源部分高管曾任国轩高科高管或股东。例如，国科能源总经理杨续来曾担任合肥国轩高科动力能源股份公司监事；国科能源股东王晨旭曾为合肥国轩电池有限公司法定代表人，两公司均为国轩高科全资子公司。</p><p>同时有媒体以投资者身份，向国轩高科求证。相关工作人员回应称，该消息不实，公司会考虑举报不实消息。问及高管是否签署竞业协议时，上述工作人员表示不清楚情况，还需进一步求证。（中国证券报、21世纪经济报道）</p><p><strong>ST爱康摘牌进入倒计时</strong></p><p>上市近13年，老牌光伏企业ST爱康将告别A股。8月2日，ST爱康公告称，于8月1日收到深圳证券交易所出具的《关于浙江爱康新能源科技股份有限公司股票终止上市的决定》，深交所决定终止公司股票上市。</p><p>深交所表示，ST爱康股票因触及交易类强制退市情形被作出终止上市决定，不进入退市整理期，股票将于作出终止上市决定后15个交易日内摘牌。</p><p>ST爱康成立于2006年，是国内首家光伏配件上市公司，于2011年8月登陆深交所，边框支架是其传统优势业务，历经多次业务转型，当前主要产品包括高效太阳能电池及组件、太阳能组件铝边框、光伏支架系统。今年5月21日-6月18日期间，ST爱康在深交所连续20个交易日的每日股票收盘价均低于1元，触及股票终止上市情形，并自6月19日起停牌。</p><p>ST爱康摘牌已进入倒计时，公司同时还面临着生产线停产、资产被拍卖、因涉嫌信息披露违法违规被证监会立案等一系列负面问题。（界面新闻）</p><p><strong>中国光伏巨头再起海外专利战，晶澳科技在欧洲起诉正泰新能</strong></p><p>8月1日，有消息称，晶澳科技已于2024年7月19日在UPC慕尼黑分庭对正泰新能科技有限公司，以及正泰太阳能科技在欧洲的多家公司提起专利侵权诉讼，指控后者侵犯其一件名为“太阳能电池”的欧洲专利EP2787541 B1。8月2日，晶澳科技向媒体证实了这一消息，并称涉及TOPCon电池技术。</p><p>晶澳科技表示，欧洲专利法院也公布了相关信息。“目前国家和整个光伏行业都在呼吁专利保护，公司也是出于保护知识产权的目的，现在处于提起诉讼阶段。”正泰新能则表示：“我司将积极应对，正在按照程序妥善处理推进，以恰当的方式捍卫我们的立场。”</p><p>晶澳科技和正泰新能都是全球光伏组件出货排名前十的知名企业。第三方机构Infolink Consulting公布的2023年全球光伏组件出货榜单显示，晶澳科技处于第一梯队，排名第四。紧随其后的第二梯队包括通威股份、阿特斯、正泰新能、东方日升和一道新能等。相比晶澳科技，正泰新能在光伏组件出货规模上仍存在一定差距。（中国经营报）</p><p><strong>晶科能源回应百亿元级定增终止：暂无其他公开市场再融资计划</strong></p><p>针对近期定增终止一事，晶科能源7月30日接受媒体采访时表示，公司定增募投项目建设所需资金已通过自有及自筹资金基本安排到位，公司目前整体现金流健康，暂无其他公开市场再融资计划。</p><p>7月26日晚，晶科能源发布公告，终止2023年度向特定对象发行A股股票事项。该定增事项原计划募资97亿元，主要用于“山西晶科一体化大基地”年产28GW单晶拉棒切方、年产28GW切片与电池、年产28GW组件项目。</p><p>关于终止定增的原因，根据晶科能源公告，自2023年8月公布定增预案以来，行业内外部环境与产业链上下游供需关系发生显著变化，带动资本市场的环境变化。综合考虑公司战略规划后，决定终止。</p><p>二级市场方面，晶科能源股价接连走低。针对公司行情，晶科能源表示，光伏行业股价近两年整体表现，反映了市场对行业当前激烈竞争和未来谨慎预期的判断，公司相较同业可比公司，股价回撤较少。公司已于2023年下半年完成回购股份2972.13万股，体现了对长期发展的信心。（北京商报、华夏能源网）</p><p><strong>美国光伏巨头First Solar二季度净利润3.49亿美元，同比增逾一倍</strong></p><p>7月31日，First Solar公布2024年第二季度财务业绩，其中销售额为10.1亿美元，同比增长24.6%；净利润为3.49亿美元，同比增长104.8%，摊薄后每股收益3.25美元。First Solar二季度组件产量达创纪录的3.7吉瓦，出货量达3.4吉瓦。</p><p>据此计算，2024年上半年，First Solar累计实现营收18.05亿美元（约合人民币130.5亿元），同比增长32.79%；归母净利润则达到5.86亿美元（约合人民币42.4亿元），同比暴涨174.92%。</p><p>对于业绩的显著增长，First Solar表示，主要得益于其组件销售量的增加，以及组件平均售价的上涨。</p><p>正是薄膜组件的稀缺性和相对有限的产能，使得First Solar在晶硅光伏企业面临困境的2024年，依然能够交出大幅增长的业绩。尤其在溢价超高的美国市场，First Solar更是如鱼得水。2024年上半年，First Solar的组件平均售价为31.6美分/瓦（约合人民币7.12元/瓦），几乎达到国内市场的十倍。（索比光伏网、华夏能源网）</p><p><strong>锂电独角兽正力新能赴港IPO，截至一季度仍未盈利</strong></p><p>近日，江苏正力新能电池技术股份有限公司正式递表港交所，联席保荐人为中金公司、招银国际。</p><p>正力新能自2019年正式成立，创始人曹芳，是福耀玻璃创始人、“玻璃大王”曹德旺的胞妹。招股书显示，2016年8月，曹芳与在福耀玻璃任职13年的陈继程共同创办正力投资，从事电动汽车核心部件领域的投资；同年12月，正力投资与蔚然（南京）储能技术有限公司合资创办了正力新能。</p><p>目前，曹芳为正力新能董事长，陈继程为正力新能总经理，截至最后可行日期，二人共同拥有正力新能已发行股本总额的64.6%。据招股书，作为动力及储能电池制造商，正力新能提供电芯、模块、电池包、电池簇、电池管理系统的一体化方案，致力于拓展电化学产品在陆海空互联全场景下的大规模应用。</p><p>数据显示，2021年至2023年，正力新能分别实现收入14.99亿元、32.9亿元及41.62亿元。今年一季度，正力新能实现收入7.37亿元。值得注意的是，截至今年一季度，正力新能仍在亏损中。（央广网）</p><p><strong>第二批CCER方法学征求意见稿发布，甲烷减排或成新重点</strong></p><p>7月30日，生态环境部发布第二批CCER方法学征求意见稿，涵盖煤矿瓦斯回收利用与公路隧道照明节能两大领域。</p><p>中信证券研报指出，方法学发布后，预计甲烷类CCER或将超越林业碳汇，成为最活跃的CCER类型，利好拥有较多低浓度瓦斯煤矿的煤炭企业。往后看，生态环境部将常态化、机制化持续开展方法学遴选工作，绿电制氢、生物质发电、森林经营、海洋碳汇、CCUS等项目未来或有望入选CCER方法学，建议关注首批项目进入市场的时间节点。（证券时报）</p><p><strong>国家能源局：新型储能已投运装机较去年底增长超40%</strong></p><p>在7月31日举行的国家能源局新闻发布会上，相关负责人介绍，我国新型储能装机规模实现稳步增长。截至今年上半年，全国已建成投运新型储能项目累计装机规模达4444万千瓦，较2023年底增长超过40%。</p><p>从地区分布看，西北、华北地区已投运新型储能装机占全国比重超过50%；从技术路线看，已投运锂离子电池储能占比97%。在新型储能调度运用方面，今年上半年，国家电网公司经营区新型储能等效利用小时数达390小时、等效充放电次数约93次，较2023年上半年分别提高约100%、86%。（央视新闻）</p><p><strong>国家能源局：在11个省份开展分布式光伏备案接网推进情况专项监管</strong></p><p>8月2日，据国家能源局网站消息，根据2024年能源监管工作安排，国家能源局决定在11个省份开展分布式光伏备案接网推进情况专项监管。</p><p>监管范围包括河北省、辽宁省、浙江省、安徽省、山东省、河南省、湖北省、湖南省、广东省、贵州省、陕西省；监管项目开发建设起止时间为2023年1月-2024年6月，可结合工作实际情况选取一定数量项目进行监管。</p><p>对地方各级能源主管部门的分布式光伏备案等政策执行等情况开展监督；对电网企业在分布式光伏接网、交易、结算等方面开展监管；专项监管可视情况延伸至分布式光伏开发建设企业。监管内容主要包括分布式光伏备案、接入电网、交易、结算等4方面，有关省份可结合工作实际情况选择监管重点方向。（中新财经）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890493311605379</id>
            <title>来自中国手机厂商收入暴涨超50%！高通中国迎战联发科</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890493311605379</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890493311605379</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 05:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者, 编辑, 财报, 营收
<br>
<br>
总结: 近日，高通和联发科发布了最新季度财报，显示两家公司在手机芯片业务上表现良好。全球智能手机市场持续复苏，带动了两家公司的业绩提升。然而，高通和联发科在手机业务上的收入有所下降，但同比增速仍较高。未来，联发科预计第三季度的收入将有所下降至上升，而高通则预计下个财季营收略高于预期。AI智能手机市场的发展也将对两家公司产生影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者丨郭美婷</p><p>编辑丨林铭铭</p><p>值班丨森森</p><p>近日，两大手机芯片供应商联发科（2454.TW）和美国高通公司（QCOM.O）先后发布最新季度财报。</p><p>截至今年6月23日的第三财季，高通调整后的营收为93.9亿美元（折合人民币676.3亿元），同比增长11%；净利润为21.29亿美元，与上年同期的18.03亿美元相比增长18%。高通半导体业务QCT（Qualcomm CDMA Technologies）营收同比增长12%至80.69亿美元（折合人民币581.1亿元）。其中，来自手机芯片的营收为59亿美元（折合人民币424.9亿元），同比增长12%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_2670082021a048f2aaec96d1f032d68d@000000_oswg165476oswg1080oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：截图自高通财报</p><p>2024年第二季财报，联发科合并营收达1272.71亿新台币（折合人民币280.25亿元），环比下降4.63％，同比增长29.68％；净利润259.55亿元新台币（折合人民币57.15亿元），较前季减少 18%，较去年同期增加 62%。其中，联发科移动电话在第二季度占总收入的54%，同比增长52%，环比下降15%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_f560fa9a999f414a807e7f5264c0a3b3@000000_oswg68303oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：截图自联发科财报</p><p>今年第二季度，全球智能手机市场持续复苏。Canalys数据显示，2024年第二季度，全球智能手机市场出货量达2.889亿台。受到产品创新及营商条件改善的推动，全球智能手机市场已经连续三个季度正增长。</p><p>随着全球智能手机的回暖，作为手机芯片公司的高通和联发科业绩得到提振。</p><p>但两家芯片公司也正暗暗角力。目前，联发科已和OPPO、vivo、小米、华为等国内主流大厂均有合作，而高通迫于美国芯片出口限制失去一部分市场，高通表示失去华为将影响高通收入。</p><h2><strong>同比增长、环比下降</strong></h2><p>据Counterpoint最新发布数据，全球智能手机销量在2024年第二季度同比增长6％，为三年来最高的同比增长率。</p><p>但是对比上一季度，高通和联发科在手机业务上的收入均有所下降。</p><p>从最新季度的业绩来看，高通来自手机芯片的营收为59亿美元，同比增长12%，对比第二财季的61.9亿美元营收要低，但同比增速高于上一财季的1%。其中来自中国智能手机制造商的收入同比增长超过50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_31c09243ec084117baa05cf816dd3534@000000_oswg55668oswg1077oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：截图自高通财报</p><p>目前高通手机芯片营收占QCT营收的七成，占总营收的六成。另外汽车芯片业务同比增长87%达8.11亿美元，物联网相关营收同比下降8%至13.59亿美元。</p><p>联发科移动电话业务在第二季度占总收入的54%，同比增长52%，环比下降15%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_d2d3cfc2c91048f788529aa672275341@000000_oswg101545oswg1080oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：联发科财报</p><p>“一方面，全球智能手机第二季度的出货量本身相较于上一季度就出现了轻微下降。这种环比下滑的现象，主要是因为第二季度在全球范围内都是一年中出货量较低的季度，这符合季节性的市场规律。”Canalys高级分析师朱嘉弢告诉时代周报记者，另一个关键因素是，从去年第四季度到今年第一季度，手机厂商提前进行了大量库存储备。从物料采购的节奏来看，这将导致了第二季度芯片厂商营收出现一定程度的下滑，这完全符合行业内的常规运作模式。</p><p>朱嘉弢表示，事实上，全球智能手机市场的增长趋势早在一两个季度前就已开始显现，手机市场自去年的第三和第四季度开始展现出反弹迹象，当时销量基数较大，也早已在芯片厂商的业绩中显现。预计到今年下半年的第三、第四记得均不太可能出现显著增长，要么保持平稳，要么微幅提升。</p><p>联发科也在第二季度财报电话会议上提到，预计全年智能手机市场将以低个位数增长，而全球5G渗透率有望达到60%。预计第三季度4G SoC在新兴市场的健康需求，将被其5G SoC的下降所抵消。联发科预计第三季度移动业务将环比持平。</p><p>联发科预计第三季度的收入将在新台币1235亿元（折合人民币271.6亿元）至新台币1324亿元（折合人民币291.1亿元）之间，环比下降3%至上升4%，同比增长12%至20%。毛利率预计为47%，加减1.5个百分点。</p><p>而高通预计下个财季营收95亿美元（折合人民币682.5亿元）至103亿美元（折合人民币739.97亿元），略高于目前分析师预期为97亿美元（折合人民币696.87亿元）。</p><h2><strong>联发科冲击高通</strong></h2><p>AI终端浪潮下，AI智能手机狂飙，渗透率稳步提升。</p><p>7月31日，IDC发布最新预测称，2024年全球GenAI智能手机出货量将同比增长363.6%，达到2.342亿部，占2024年整个智能手机市场的19%。到2028年，GenAI智能手机出货量将达到9.12亿部，2024-2028年的复合年增长率（CAGR）为78.4%。</p><p>反映到芯片厂商，联发科和高通均在积极发力AI。联发科表示，在旗舰领域，联发科的天玑（Dimensity ）9300今年启用了几部5G AI智能手机。下一个旗舰SoC天玑9400预计将在10月上市，采用3nm工艺和ARMv9核心，以及All-Big-Core架构，进一步优化了Gen AI功能。</p><p>“我们看到了生态系统参与者积极开发Gen AI功能，这可能是未来缩短智能手机更换周期的催化剂。”联发科表示，与天玑9300对比，天玑9400客户中有更多的模型采用。联发科预计在2024年实现旗舰收入增长超过50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_f99e5888e99f4287a8aeadfe9e09b4b2@000000_oswg200958oswg651oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：截图自联发科官网</p><p>高通总裁兼首席执行官Cristiano Amon也在电话会议上表示，高通的骁龙（Snapdragon）移动平台在智能手机中继续获得了良好的进展。</p><p>Cristiano Amon提到，三星的Galaxy Z Flip6和Z Fold6都将搭载高通的骁龙8 Gen3 For Galaxy移动平台。</p><p>Counterpoint分析师告诉时代周报记者，高通旗舰手机的收入上升，得益于三星Galaxy Flip和Fold系列的推出。全球特别是中国的OEM厂商对旗舰芯片的需求强劲，预计高通在定价超过400美元的智能手机市场份额将从2023年的21%增加到2024年的31%。同时，Counterpoint预计于10月发布的骁龙8 Gen 4将是首款搭载定制Oryon CPU的智能手机芯片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_e0a0df6576fa47e5b0e467387ac4497c@000000_oswg55362oswg562oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：截图自高通官网</p><p>此前市场有消息称联发科成功抢单拿下三星全新旗舰平板处理器订单，是联发科首度打入三星旗舰款移动装置供应链。虽然联发科对此没公开回应，但两家正面对决的态势却非常明显。目前，联发科与OPPO、vivo、小米、华为等国内主流大厂均有合作。</p><p>而另一边，美国的芯片出口限制给高通在竞争中增添了不利因素。</p><p>“我们的很大一部分业务集中在中国，中美贸易和国家安全的紧张局势使它们（这些业务）变得紧张。”高通在前瞻性陈述的说明中直言。</p><p>华为曾是高通芯片的重要客户。“我们向华为出口产品的许可证将于24年末到期，但已于5月7日被吊销。这一变化将影响我们本季度和25财年第一季度的收入。”财报会议上，高通首席财务官兼首席运营官Akash Palkhiwala表示。</p><p>去年9月，天风证券分析师郭明錤曾在社交平台上表示：“华为在2022年与2023年分别向高通采购了2300万—2500万颗与4000万—4200万颗手机SoC（手机系统级芯片），然而华为预计自2024年开始，新手机全面采用自家设计的新处理器，故高通自2024年开始不仅完全失去华为订单，还要面临非华为的中国品牌客户因华为手机市占率提升而出货衰退的风险，预计高通在2024年对中国手机品牌的SoC出货量，将因华为采用新的麒麟处理器而较2023年至少减少5000万—6000万颗，并预计逐年减少。”</p><p>与联发科几乎同期，高通下一代骁龙8旗舰移动平台也将在10月份的骁龙峰会上揭晓。骁龙8旗舰移动平台是由高通定制的Oryon CPU提供动力的平台，结合了NPU AI能力。</p><p>“芯片制造商们希望通过集成AI技术提升其在手机芯片的市场表现，这在战略层面上是他们重视的方向。然而，AI手机目前尚处于早期发展阶段，对市场需求的刺激作用有限。”朱嘉弢在市场调研中发现，AI只是促使消费者更换手机的影响因素之一，且并非是压倒性的因素。换机决策更多受手机整体升级周期的影响。</p><p>朱嘉弢表示，芯片厂商所能掌握的是调整芯片的定价策略。例如，他们可能会因为新一代芯片融入了更多专用于AI处理的能力，支持更丰富的AI功能，导致研发和生产成本上升，进而提高芯片的价格，这也有助于提升芯片制造商的利润率。然而，若想通过这种方式大幅增加芯片的销售量不太现实，市场容量和需求才是决定销量的关键因素。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_63a9120fa66e4fae9b1dce3d503e5067@000000_oswg110539oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△图源：图虫创意</p><p>他进一步补充，AI手机是指那些具备强大端侧AI处理能力，而非依赖于云端处理的设备。目前AI手机真正的挑战并不在于芯片本身，而在于手机制造商如何最大化利用这些性能，开发出创新的AI应用，优化大模型的运行效率，以及平衡成本与功能。</p><p>“芯片层面的技术已经相对成熟，但考虑到成本，即便芯片平台已经具备了强大的AI处理特性，这些特性也不一定能迅速下放至更广泛的终端设备中，因为厂商需要在成本控制和技术创新之间找到平衡点。这一现状意味着，AI技术的全面应用仍局限于高端旗舰机型，普通用户可能还需等待一段时间才能享受到更高级别的AI体验。”朱嘉弢说。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653315889&amp;idx=2&amp;sn=4e1f5b215918eafced55b95ed36815cc&amp;chksm=bce438934aa1c47272c764f1df6552c18564cbe5216c5ed8caf5f2634b030718024305a72542&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：郭美婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2889924309244807</id>
            <title>30人，25亿美元卖身，大模型淘汰赛加速</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2889924309244807</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2889924309244807</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 04:05:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Character.AI, 谷歌, 大模型, Noam Shazeer
<br>
<br>
总结: Character.AI是一家AI情感陪伴独角兽公司，被谷歌以25亿美元的估值收购，其中包括大模型非独家许可和部分员工。公司曾是AI聊天机器人领域的明星，但高访问量未带来商业回报，最终被谷歌收购。其中联合创始人Noam Shazeer是知名的Transformer论文作者之一，曾多次与谷歌有过合作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_5b61c15518a84d42b11b54b622889744@000000_oswg48409oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>卖身，AI大模型创企的归宿？</strong></p><p>硅谷明星AI独角兽的光环开始逐个破灭？&nbsp;</p><p>智东西8月3日报道，今日，明星AI情感陪伴独角兽<strong>Character.AI</strong>宣布与<strong>谷歌</strong>达成另类收购协议。&nbsp;</p><p>谷歌出钱，买下Character.AI的<strong>大模型非独家许可+两位联合创始人Noam Shazeer、Daniel De Freitas+部分研究人员（约30名）</strong>，这些新挖来的人将参与谷歌Gemini AI项目。据外媒报道，谷歌将以<strong>25亿美元</strong>的估值（每股约88美元）买断Character.AI投资者们的股票。&nbsp;</p><p>又是眼熟的操作，与此前Inflection AI投奔微软、Adept AI卖身亚马逊差不多，<strong>不是收购，胜似收购，把核心人物都挖走了</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_90df8dfd9f664ef1aa023008a5b1c635@000000_oswg646555oswg1000oswg1632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>▲Character.AI官方公告</p><p>Character.AI于2021年创立于美国加州，是去年AI聊天机器人热潮兴起初期全球最亮眼的明星独角兽之一，<strong>巅峰时期流量仅次于ChatGPT</strong>，在<strong>个性化AI聊天机器人</strong>赛道堪称独孤求败，凭借人设丰富、情商满格的AI虚拟角色掀起了人机社交的“赛博恋爱”狂欢。&nbsp;</p><p><strong>但高访问量并没能带来可观的融资和商业化回报。</strong>这家创企在2023年3月获<strong>1.5亿美元</strong>融资、估值达<strong>10亿美元</strong>后再未宣布新融资，去年9月曾被传洽谈估值可能达到50亿美元的融资，不过这一消息很快就没了音讯。&nbsp;</p><p>其收入主要来自每月9.99美元的订阅费，但网站分析平台Similarweb显示，Character.AI网站访问量从去年5月开始增长停滞，而主打信息需求的ChatGPT以断层优势持续打破访问量记录。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_8576b78c6a304924a2f2c7ad4095073e@000000_oswg154477oswg1000oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于<strong>审查机制越发严格</strong>，Character.AI近期对其模型做的修改导致<strong>AI角色聊天体验变差</strong>，曾经真情实感的回复变得简短冷淡，引起原有用户的不满。许多用户开始转向其他AI虚拟社交平台。&nbsp;</p><p>此前Character.AI被传跟<strong>谷歌、Meta、马斯克的xAI</strong>等公司都谈判过，如今总算是尘埃落地。&nbsp;</p><p>不过Character.AI其余<strong>100多位员工</strong>仍会留下，约占总员工数3/4，公司也会继续维系运营，总法律顾问Dominic Perella将担任临时CEO。与此同时，Character.AI将转而采用Meta的Llama 3.1等第三方模型，不再依赖内部自研模型。&nbsp;</p><p>谷歌发言人在一封电子邮件中庆贺道：“我们非常高兴地欢迎机器学习领域杰出研究员Noam的回归，他和他的少数同事将加入谷歌DeepMind的研究团队。”&nbsp;</p><p>值得一提的是，被谷歌挖走的Character.AI联合创始人、首席执行官Noam Shazeer，是大名鼎鼎的“Transformer论文八子”之一。Transformer架构正是这波大语言模型浪潮的奠基之作。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_b9e242a8ef8540a58344db0a7712b8bf@000000_oswg263433oswg1000oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>▲著名Transformer论文Attention Is All You Need的八位作者署名</p><p>Noam Shazeer曾在2000年~2009年、2012年~2021年期间就职于谷歌，这已经是他<strong>第三次给谷歌打工了</strong>。2021年，他与前谷歌工程师Daniel De Freitas因对谷歌内部官僚体系的不满，一起离开谷歌创办了主打AI虚拟陪伴的AI聊天机器人创企Character.AI。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_e483a6247e724e079cfe3b9b5720a3ae@000000_oswg837235oswg1000oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>▲Noam Shazeer（左）、Daniel De Freitas（右）</p><p>目前“Transformer论文八子”已经散作满天星，投身于不同赛道的创业。Character.AI和Adept AI已经以另类收购的方式投奔硅谷科技大厂，AI大模型创企Cohere、Sakana AI则分别成为加拿大、日本大模型产业的“金字招牌”。&nbsp;</p><p>今年被公认是生成式AI落地元年，在科技大厂不断挤占生存空间、商业回报难填亏损的阴影下，大模型创企如何生存和盈利成业界关注的焦点。&nbsp;</p><p>就连Character.AI这样被广泛年轻群体追捧的头部明星企业，也难以靠单一的订阅模式果腹，突显了现阶段AI情感陪伴赛道的商业化困境。&nbsp;</p><p>Character.AI投奔谷歌，亦是当前硅谷大模型产业走向洗牌期的一个缩影，曾经声名显赫的硅谷AI独角兽们相继遇困，或者核心业务难挽下坡路，或者筹不到足够的资金和计算资源，而被大公司收购无疑是摆脱僵局的一个好归宿。&nbsp;</p><p>硅谷大厂们，一边继续大刀阔斧裁员，另一边又豪掷巨资投资AI创企、挖大模型人才，玩得一手“裁员广进”。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍&nbsp;</p><p>这种“不买公司买创始人”的变相收购，在海外大模型产业正从“另类”逐渐变得“寻常”，并已经引起了反垄断监管机构的关注。&nbsp;</p><p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;&nbsp;</strong> 李水青ZeR0&nbsp;</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;&nbsp;</strong> 漠影&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652773024&amp;idx=1&amp;sn=c9f2726f41f344ad75f5eb97e3f8f648&amp;chksm=857cd7cbd537d4c35602cd66e13febfa13d7ecda8ecb04d43999d6fb1ffd3bc5083dfcbc2685&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：李水青 ZeR0，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890595356678787</id>
            <title>AI重新定义汽车，“蔚小理”抢先交卷｜车圈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890595356678787</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890595356678787</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 03:10:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能驾驶行业, 端到端技术, 大模型量产, 车企和科技公司
<br>
<br>
总结: 近期智能驾驶行业的竞争加剧，多家车企和科技公司推出端到端技术，实现大模型量产。这一技术趋势引发了车圈的“AI新战场”，各方势力争相布局，但面临着算法、数据、算力等挑战。车企和科技公司竞相跟进端到端技术，加速城市自动驾驶的发展，成为提升市场份额和品牌竞争力的关键策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>来源 | 伯虎财经（bohuFN）</p><p>作者 | 楷楷</p><p>近日，智能驾驶行业的军备竞赛似乎开始全面提速。小鹏汽车正式向全球用户发布AI天玑系统XOS 5.2.0版本，这是全球唯二实现端到端大模型量产落地的车企。</p><p>抓紧时间交卷的还有理想和蔚来，理想首次公开了其端到端自动驾驶技术架构；蔚来智能驾驶技术架构 NADArch2.0也正式对外发布，并在算法层升级为引入了端到端架构。</p><p>随着“端到端”大模型正在席卷智驾行业，车圈已经迈入了“AI新战场”，不仅有“蔚小理”等新势力代表，以华为、小米为代表的科技公司入局汽车行业。不过，在大模型加速上车之际，车企和科技公司这两大势力，到底谁会先执“牛耳”，车圈生态将会迎来一场怎样的“新博弈”。</p><h2><strong>“端到端”大模型席卷车圈</strong></h2><p>今年4月，特斯拉CEO马斯克闪电访华，外界对于特斯拉完全自动驾驶（以下简称“FSD”）能否入华有了不少猜想。在特斯拉二季度财报电话会上，马斯克透露，FSD预计在今年年底前在中国和欧洲获得批准。</p><p>FSD正式开启入华“倒计时”，对新能源车圈来说，既是压力，也是挑战。在智能驾驶领域，特斯拉一直是“少数派”，去年8月，特斯拉发布了FSDBetaV12，马斯克表示，这是世界上第一个端到端AI自动驾驶系统。</p><p>何谓“端到端”，简单来说就是用人工智能模型取代传统的感知、规划、控制三大模块，系统不再按照工程师编写的代码去执行，而是像人一样思考和行动。</p><p>这在自动驾驶行业引发了强烈反响，不少车企和自动驾驶公司开始研发端到端技术，国内的智驾路线也开始“转向”。</p><p>2023 年下半年开始，蔚来单独设立了一个大模型部负责端到端的模型研发；理想汽车智能驾驶副总裁郎咸朋表示，特斯拉发布 FSD V12时，理想已经开始预研端到端技术， FSD V12 的表现让自己更加坚定了信心。</p><p>来到2024年，端到端技术开始加速上车。除了“蔚小理”已经发布了端到端智驾技术成果之外，本土车企、科技公司、智驾公司也开始行动起来。</p><p>4月，华为发布乾崑3.0，预计将首发搭载在享界S9上面，华为乾崑 ADS 3.0 版本具备融合端到端能力，在激光雷达辅助下将会对智驾能力带来巨大提升。</p><p>6月，长城汽车董事长魏建军通过直播展示了长城汽车NOA在重庆的实际表现，背后是长城汽车最新一代的智能驾驶系统，采用模块化端到端架构。</p><p>7月，比亚迪旗下的高端品牌腾势表示，已经完成了“无地图”的端对端解决方案研发，是实现智能驾驶的第一阶段。</p><p>从这些端到端产品的发布时间来看，大部分车企应该是从去年下半年就开始着手端到端大模型的研发，但赶上“交卷时间”，却并不意味着就能一步到位。</p><p>在特斯拉之后，国内车企和智驾公司都在快速跟进端到端技术。华为和小鹏采用的是分段式“端到端”，即将感知、规划模块分别用模型取代，中间通过人工编写的规则连接；</p><p>而理想的步伐则迈得更大些，是用一个模型取代感知和规划两个模块，业内形容其是比特斯拉退了一步，却比国内同行多走了一步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_3baace1fbe444f01b36a3e4f6b25cbaa@000000_oswg113902oswg831oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但跟特斯拉号称“输入图像、输出控制”的端到端方案相比，国内的端到端思路暂时只能做到从感知端到预测决策端，最终的控制执行模块，依然由工程师的手写规则来兜底。</p><p>长城汽车智能平台开发中心高级总监姜海鹏表示，现在几乎每一个算法公司或者主机厂都在研究端到端，但已经按照端到端架构去做的不超过三家。</p><p>理想汽车董事长李想也提到端到端技术的挑战，包括要真正做端到端数据训练的人才；需要真正高质量的数据；需要足够多的算力。</p><p>算法、数据、算力被视为“端到端”落地的三大难点，正因为有这三大障碍，对于“端到端”是不是智驾未来的讨论，业内一直难有定论。</p><p>但办法总比困难多。针对算力，理想表示公司有五千张A100、A800这样等同的训练卡数量，是小鹏的两倍，也有健康的利润来支持租卡；</p><p>针对数据，小鹏表示基于折算10亿+里程的视频训练、超646万累计公里数的实车测试、超2.16亿累计公里数的仿真测试，小鹏端到端大模型能够做到“两天迭代一次”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_c119f39820d444caac10e51014cc7a7f@000000_oswg323221oswg831oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于当下高度内卷的车圈来说，抢先实现端到端模型落地量产，加速城市NOA“开城进度”，已经各大车企争夺市场份额、提升品牌竞争力的关键策略。</p><h2><strong>大模型上车的想象空间</strong></h2><p>不过，紧张起来的可不仅只有车企们，科技公司、智驾公司也同样在大步快走。商汤绝影的纯视觉端到端自动驾驶通用模型UniAD，可以实现感知决策一体化的“一段式”方案，是更类似FSD的全视觉全自动驾驶路径。</p><p>目前，商汤绝影的量产智驾产品已落地广汽埃安LX Plus、合众哪吒S、广汽昊铂GT、红旗等多个品牌及车型，高速NOA等功能也开始落地。</p><p>元戎启行的高阶智驾平台DeepRoute IO通用也应用了端到端模型，据悉元戎启行将负责比亚迪的端对端智能驾驶项目，一旦项目验证成功，意味着元戎启行有可能成为国内新能源销量第一的定点合作。</p><p>但相较于“蔚小理”等新势力集中火力猛攻智能驾驶，互联网巨头、科技独角兽则在探索AI大模型在车端场景的更多应用，不仅在智能驾驶方面，还在智能座舱、生产研发、营销推广等方面。</p><p>在智能座舱方面，大模型能有效改善智能汽车人机交互体验，通过语音、视觉、手势等多种交互方式，满足用户在不同场景下的使用习惯。</p><p>蔚来大模型NOMI GPT正式上线，具备与用户进行开放式问答的交互能力。还能通过调用第三方 API搭建 AI Agent，实现蔚来产品、服务、社区的全域贯通。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_a6fa1e11a484456bbc4795dbdd9e429d@000000_oswg357888oswg831oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>科大讯飞则推出了全新的“飞鱼情景智能座舱系统”，可与驾驶、通讯、娱乐等多样化的车内使用场景实现了紧密结合，目前已经在奇瑞、广汽、长城等10多家车企中得到应用。</p><p>在生产研发方面，车企可以利用大模型提高生产效率和质量。比如中国一汽联合阿里云通义千问打造的汽车行业首个投入使用大模型BI应用，借助大模型的能力，可以将人工需要50-80天完成的工作放在数字化工作台上自动运行，把耗时压缩到天级、甚至秒级。</p><p>在营销推广方面，腾讯发布了汽车行业大模型“全域智能”方案，从模型、算力、AI工程平台到AI应用的全链条服务，全面覆盖了汽车研发、生产到营销等五大核心场景的落地应用。腾讯汽车行业大模型正与长安、广汽、一汽丰田等十多家汽车行业伙伴开展应用实践。</p><p>无论是新势力车企、整车厂商还是科技独角兽，都瞄准了车端场景的大模型应用。据不完全统计，现阶段已有远超10家汽车品牌搭载大模型，宣布正在进行相关布局的企业也越来越多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_bcad248d16d94a88ba8d14e288838bf4@000000_oswg1065729oswg817oswg1937_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从“百模大战”到“应用大战”，为什么车端场景会成为大模型企业眼中的香饽饽？一方面，是汽车场景所带来的商业化机会。</p><p>百度创始人李彦宏曾提到，不要过度竞争基础大模型，该“卷”场景应用了，没有应用光有基础模型，大模型将一文不值。</p><p>大模型要需要寻找落地场景，但目前能够实际应用的场景并不多，即便文生视频、文生文、智能家电等领域出现了一些大模型应用，但离商业化盈利还有不少距离。相较之下，发展快、模式成熟的智能汽车领域，则有着现成的商业需求。</p><p>另一方面，诚如上文所言，AI大模型可以赋能汽车产业的生产流程、智能驾驶、智能座舱、销售推广等方面，即便部分领域的“AI化”尚未能“一步到位”，但已经为大模型企业铺开了巨大的想象空间。</p><p>最后，大模型为汽车产业带来了新的发展方向。比如明确“不造车”的华为，可以通过鸿蒙智行深度参与到车企的品牌打造、产品定义、整车设计、数据生成、数据闭环等环节。</p><p>在“万物智能”的大趋势下，“人车家全生态”也不仅是小米的口号，还可以成为任何一个汽车联盟的未来，通过硬件设备的无缝连接，打造主动服务于人的超级智能生态，颠覆汽车产业的未来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_f5e5f797b7f148fdba74fdb91194ae50@000000_oswg170141oswg831oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>车企与科技平台的博弈</strong></h2><p>不过，在车端应用这一领域，更多的竞争者也意味着“挤出效应”。从目前大模型的上车速度来看，大模型落地似乎没有想象中的那么难，难的是落地后如何体现出价值。</p><p>当前，大模型“上车”还未形成规模化商用，大部分企业仍处于“展示”阶段，要从PPT阶段转化为实际应用情况，最终效果如何，能为企业带来什么价值，价值能否转化为业绩利润，这一切都仍有待观察。</p><p>先看效果，以智能驾驶系统为例，其评价指标应该包括激进程度、危险接管里程、识别能力等维度，更重要的还有与驾驶者个性匹配。</p><p>但在智驾成为汽车标配后，却有越来越多车主表示，汽车在智驾系统的指引下胡乱切线、高危驾驶等，要让车主心甘情愿为智驾买单，智驾系统不能只是“鸡肋”。</p><p>同样热门的智能座舱也是如此，其基于大模型的场景互动能力，最终能否进化成为一个“超级应用”，还是只能沦为一个“应答机器”，目前同样有许多未知。</p><p>再看价值，大模型上车能够为企业带来多少价值，在现阶段来看，销量会是一个较为“实际”的指标。</p><p>但“智能化”对于汽车来说，目前仍是“增值选项”而不是“必须选项”，在影响购车决策的几大因素中，依然是质量、性能、设计等优先，大模型能为销量带来的溢价有限。如果再算上车企为了研发、训练大模型所支出的费用，“回本”这个问题就更值得每个车企深思。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_cce6fb8fddc24d04aea54b6e25761bdb@000000_oswg196095oswg831oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，在提高生产效率、运营效率方面，大模型的价值将会有更直接的体验。长远来看，大模型上车能够赋能整个汽车生态，但这不仅取决于大模型本身，还需要车企、大模型厂商、科技生态平台等各方的联合探索和互相借力。</p><p>但目前来看，车端场景对大模型应用来说，是发展最快速、场景最丰富、商业路径最清晰的领域之一，各方势力都想在其中分一杯羹，彼此的博弈似乎还未能结束。</p><p>比如吉利曾在去年表示将与阿里云在大模型相关场景展开技术合作的探索和共创，但在今年1月，吉利却转身推出全栈自研全场景AI大模型——吉利星睿AI大模型。</p><p>今年2月，小鹏宣布与大众汽车合作开发B级车，并主要承担技术输出角色，业内人士猜测，小鹏或有意出售XNGP智能驾驶技术，充当第二个“鸿蒙智行”。</p><p>而在智驾供应商赛道，内卷也非常明显。随着“端到端”的陆续落地，头部供应商抢单的概率也在上升，聚焦在低阶智驾的二线供应商，它们的盈利空间则被大幅压缩。</p><p>可以看到，在大模型加速上车的当下，车圈内部的生态定位与利益分配还处于“混乱”状态，各个“角色”都还没有明确的分工和界限，可以说是“能者多赢”，也可以说是“内卷严重”。</p><p>想要让汽车产业和生态实现更长远、更健康的发展，最好能够避免这种无意义的“内耗”，尽快明确好各自的定位分工，让各个“角色”各司其职，只有当大模型“上车”后能一起赚钱，这个生态才会跑得快，走得远。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzg5NTQzOA==&amp;mid=2247589350&amp;idx=1&amp;sn=34f06314f54e78cf86da4a6c894c38a5&amp;chksm=9a953ad09ff30f8ee682b89ba034249dd66c40829c92134d834a0f45f9b29632b42bb264b6e0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“伯虎财经”（ID：bohuFN）</a>，作者：伯虎团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890267076860803</id>
            <title>Character.AI投靠谷歌：为什么AI情感陪伴赛道龙头，仍难独立发展？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890267076860803</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890267076860803</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 02:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 初创公司, 收购, 商业闭环
<br>
<br>
总结: 人工智能初创公司Character.AI被硅谷巨头谷歌收购，展现了初创公司普遍面临的问题。虽然公司在技术和产品方面表现出色，但缺乏用户市场匹配，导致商业闭环难以形成，最终需要依赖外部资金存活。这一现象也反映了人工智能应用领域的共性问题，需要在技术和商业之间找到平衡。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 黎诗韵</p><p>编辑&nbsp;| 靖宇&nbsp;</p><p>人工智能赛道最受关注的独角兽之一，Character.AI迎来了新命运。尽管近期媒体报道，伊隆·马斯克的 xAI 正在考虑收购Character.AI，但最终摘到果实的是谷歌。&nbsp;</p><p>8月2日消息，谷歌宣布将Character.AI的核心团队（包括创始人Noam Shazeer、Daniel De Freitas等）纳入麾下，同时与Character.AI 签署了合作协议（包括使用其模型授权）、为该公司提供资金支持。&nbsp;</p><p><strong>通过吸纳核心团队、资助原公司的方式，硅谷巨头变相完成了对科技初创公司的「收购」。</strong>它能巧妙地避开监管，却又拿走了初创公司的核心资产。&nbsp;</p><p>这似乎成了目前硅谷人工智能初创公司的普遍归宿。&nbsp;</p><p>去年底，OpenAI「宫斗」之际，微软试图招募Sam &nbsp;Altman在内的核心团队，但失败了。不过今年3月，它用这种方式拿下了 Inflection，CEO Mustafa Suleyman在内的核心团队加入了微软。6月，亚马逊也通过类似手段拿下了Adept。&nbsp;</p><p>那么作为AI情感陪伴赛道的第一名、和ChatGPT齐名的超级应用，Character.AI为什么未能避免这一命运？为什么它仍难以独立发展？&nbsp;</p><p>Character.AI的命运转向背后，潜藏着目前人工智能初创公司哪些共性问题？&nbsp;</p><h2><strong>Character.AI难以独立发展的原因：有TPF，没有PMF</strong></h2><p>目前的AI超级应用主要有两大方向，一是生产力方向，以ChatGPT为代表。二是虚拟社交方向，以Character.AI为代表。&nbsp;</p><p>成立于2022年的Character.AI，可以让用户制作任何虚拟角色、并与它们对话。比如，《权力的游戏》里的「龙妈」丹妮莉丝、马斯克、甚至《原神》中的游戏角色等等。它本质上满足的是用户的幻想、提供的是情绪和陪伴价值。&nbsp;</p><p>从用户数据来看，Character.AI是一款相当成功的应用：成立仅两年，其日活已达到近600万；用户时长和粘性也很高——在产品上线的5 个月内，用户发送了超过20 亿条消息、活跃用户每天使用时长达 2 个多小时。&nbsp;</p><p>不过，应用只是表象，这家公司的最终愿景是实现AGI 。&nbsp;</p><p>两位创始人Noam Shazeer和Daniel De Freitas都曾是谷歌顶尖的技术人才，其中Noam Shazeer是Transformer架构核心论文《Attention is all your need》的作者之一、而Daniel 则负责过谷歌的大语言模型项目LaMDA。&nbsp;</p><p>他们也代表了典型的技术型创业者的思路：相信产模一体，即一边自研底层大模型、一边做上层应用，通过底层技术提升应用体验，再通过应用让技术得以推广、并最终反哺底层模型技术——形成正循环。&nbsp;</p><p>基于这样的思路，Character.AI不断升级底层模型能力，包括推出了对标GPT-4o语音交互的虚拟角色通话功能等等。从技术和产品的表现看，Character.AI达到了某种意义上的TPF（技术产品匹配）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_c4f0df55b2ed413c9cba368d756bf0eb@000000_oswg174983oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Character.AI上线的虚拟角色语音通话功能｜图片来源：Character.AI&nbsp;</p><p><strong>然而，它的核心问题在于，用户接受这款产品的价值，但不愿为之付费。</strong>&nbsp;</p><p>目前，公司的主要收入来自会员订阅，其让用户能获得更快的响应速度、更多的虚拟角色等。但目前，Character.AI订阅用户不到 10 万，占总用户量不到千分之一。&nbsp;</p><p>Character.AI似乎也看到了这个问题。今年3月以来，它开始招聘专业的产品、运营团队，但影响甚微。&nbsp;</p><p>曾有一位AI领域的投资人对极客公园表示，AI产品的To C收费会更难——以互联网时代为例，多数的To C应用是免费逻辑，最终是通过广告、搜索、推荐赚钱。而对于Character.AI来说，用户使用该产品的目的性比较明确，就是「情绪价值」，用户对于广告接受度极低，并且该产品的设计也并不适合广告模式，这让它很难找到合理的商业闭环。&nbsp;</p><p>这两年，Character.AI的团队在努力降低产品的推理成本，较成立时已下降了33倍之多。但最终，它仍然很难打平投入产出比。可以这么说，<strong>它形成了TPF、但没有形成PMF（用户市场匹配）。</strong>&nbsp;</p><p>这也是今天AI应用的共性问题，哪怕是OpenAI，据媒体报道今年也面临着近50亿美元的亏损。&nbsp;</p><p>最终，和其他的人工智能初创企业一样，它们都需要仰仗外在的资金存活。在去年获得Andreessen Horowitz（A16Z）的 1.5 亿美元融资之后，Character.AI融资之路似乎并不顺利。去年9月，外媒报道它正和谷歌洽谈一笔估值超过 50 亿美元的新融资，但这笔投资迟迟未能兑现。&nbsp;</p><p>当马斯克极力否认自己对Character.AI的收购意图时，谷歌或许是这家公司最好的选择。&nbsp;</p><h2><strong>各归其位：创始团队到大公司追求AGI、剩下的人努力找到PMF</strong></h2><p>从这个视角看这笔交易，它说明Character.AI迎来了「梦醒时分」。通过产模一体形成商业闭环、慢慢支撑公司走向AGI的恢弘梦想，现在走不通了——<strong>于是大家各归其位、做出了更务实的选择。</strong>&nbsp;</p><p>对于创始团队来说，进入财务雄厚的前东家，更有可能支撑其AGI梦想。而对于Character.AI公司来说，其核心的命题是如何利用好用户基数，增大商业价值。&nbsp;</p><p>Character.AI的困境，不代表情绪陪伴赛道没有用户价值，而是没有把商业价值放到最大。它也许需要引入更好的产品、运营人才，思考更好产品设计和匹配的商业模式，真正让AI应用能赚到钱。&nbsp;</p><p><strong>而在这条路还没走通之前，公司选择先降本增效。</strong>在这场团队变动之外，Character.AI也宣布将放弃预训练模型，转向开源模型。这本质上是在减少训练成本、将资源用在更重要的地方，让公司更快打平PMF。&nbsp;</p><p>许多AI应用都有一个「平台梦」：认为现阶段的商业价值可以先搁置，最重要的是把用户量做起来。但Character.AI的故事说明，这是相当困难的。&nbsp;</p><p>如果说移动互联网时代的产品有网络效应，比如对抖音来说，当用户更多、就会有更多内容，而更多内容、最终又能泛化给更多用户，最终打造一个庞大体量的内容平台。&nbsp;</p><p>但对于Character.AI这样的AI产品来说，当越来越多用户跟AI聊天、并不能本质上改变内容供给，形成内容和消费的正循环，这个产品定义下，平台之路难以走通。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_3614d8730aa2477b918c5470fc44e8ec@000000_oswg59460oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Character.AI平台的虚拟角色｜图片来源：Character.AI&nbsp;</p><p>Character.AI和其他人工智能初创公司被巨头「吞并」的故事，也许昭示了这样的道理：&nbsp;</p><p>1）只做到的TPF是不够的，用户花时间但不付钱，也没有办法转化成其他商业收入，那么就是还没找到PMF。技术能否推导出引发关注的产品、以及好的产品能否推导出好的商业价值，同样重要。&nbsp;</p><p>2）好的产品经理与产品创新将格外重要，就像乔布斯所说，「Technology alone is not enough（只有技术是不够的）」，伟大的技术人才必须配备伟大的产品人才，技术的逻辑之外也有“人间的逻辑”要去理解，才能完成真正的产品创新。&nbsp;</p><p>关于这两点，Character.AI也许想通了，但选择放弃了在上面上的坚持和努力，这与创始人的追求和特点有关。但对于其他的人工智能初创公司来说，这个探索的故事，能做的也许还有很多。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653049565&amp;idx=1&amp;sn=ff47399dd20d709c20c4ef9b99494576&amp;chksm=7f75cc86893963de6aeb9ba169dede273ec3b48ceee8f7a76b4abc6c0f124f86cdc1d102cef5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：黎诗韵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2874360828465541</id>
            <title>人工智能时代的人类好奇心</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2874360828465541</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2874360828465541</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 04 Aug 2024 00:00:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 神译局, 36氪, 编译团队, 人工智能
<br>
<br>
总结: 36氪旗下的神译局是一个关注科技、商业、职场和生活领域的编译团队，重点介绍国外新技术、新观点和新风向。文章讨论了人类和人工智能的好奇心之间的差异，以及如何结合两者的优势来推动创新和发现。文章强调了人类好奇心的主观性和人工智能的客观性，以及两者合作的重要性，以解决复杂问题并创造人性化的技术解决方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>神译局是36氪旗下编译团队，关注科技、商业、职场、生活等领域，重点介绍国外的新技术、新观点、新风向。</p></blockquote><p>编者按：在人工智能时代，人类好奇心可以和人工智能好奇心相结合，高效产生创造性的解决方案。本文来自编译，希望对您有所启发。</p><p>好奇心一直是人类取得巨大成功背后的推动力。这种与生俱来的求知欲促使我们质疑现状、探索未知，从而取得了一些最伟大的成就，并影响了人类历史的进程。</p><p>在人工智能迅速改变生活的今天，我们似乎比以往任何时候都更需要人类的好奇心。但是，大多数支持人类好奇心的论点实际上都是在试图让我们相信，人工智能不会超越人类。例如：</p><p>“人工智能需要人类的指导，这样才能确保其能力用于有价值的挑战。”</p><p>“要以有意义的方式解释人工智能的输出，并将其应用于现实世界的情况，这需要人类的好奇心。”</p><p>“我们需要人类的好奇心来设想如何继续拓展人工智能的领域。”</p><p>所有这些论点都是值得商榷的。事实上，人工智能可能根本不需要人类的好奇心。但是，在人工智能时代，人类比以往任何时候都更需要好奇心，这其中有令人信服的原因，它们源于人类和人工智能好奇心之间的根本差异。</p><h3>1.发现的双重引擎</h3><p>为了理解人类和人工智能好奇心的不同作用，通过一个比较框架来研究它们的独特特征是很有帮助的。这个框架着眼于好奇心的三个关键方面：处理、视角和目的，并研究人类和人工智能在这些方面有何不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240723/v2_dfa5ec0dd3a541cbb99a0b10bd85aa5b@5382598_oswg98273oswg529oswg261_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>得益于更直观的信息处理方式，人类能够通过非显而易见的联系获得偶然的发现。</p><p>亚历山大·弗莱明（Alexander Fleming）就是凭借这种直觉处理方式，注意到装有葡萄球菌的培养皿受到霉菌生长的抑制，从而在 1928 年发现了青霉素，并开发出抗生素。</p><p>相比之下，人工智能的好奇心是计算性质的，擅长高效处理大量信息，揭示隐藏的模式和相关性。这就是为什么人工智能是药物发现的强大工具。</p><p>DeepMind 开发的人工智能系统 AlphaFold 通过准确预测蛋白质结构，使科学家能够在创纪录的时间内设计出药物，从而彻底改变了药物发现。</p><p>人类好奇心的主观性使我们能够把握现实世界中的细微差别，考虑多种观点和道德影响，并在探索想法时融入丰富的、感同身受的因素。</p><p>另一方面，人工智能的好奇心是从所谓的客观和基于事实的立场出发的。这种 “中立 ”的视角有助于减少人类的偏见，但也可能导致不人道的解决方案。</p><p>考虑到人类活动目前被认为是气候变化的主要驱动因素，负责解决气候危机的人工智能可能会提出消除人类是最有效的解决方案。你看，问题解决了。</p><p>最后，人类内在的探索动力可以驱使我们去追寻一些问题和想法，这些问题和想法可能不会立即得到实际应用，但却能带来突破性的发现和创新。</p><p>1965 年，阿诺·彭齐亚斯（Arno Penzias）和罗伯特·威尔逊（Robert Wilson）发现了宇宙微波背景辐射，这就是一个为了好奇而进行探索，从而产生突破性发现的例子。</p><p>彭齐亚斯和威尔逊在使用射电望远镜研究来自太空的信号时，遇到了一种他们无法解释的持续背景噪声。这种噪音原来是宇宙大爆炸的残留物。</p><p>人工智能的好奇心更倾向于获得切实的成果。IBM 的Project Debater AI旨在参与竞争性辩论，而不是真正探索所讨论主题的细微差别。OpenAI 的 DALL-E 模型被训练成根据文字描述生成图像，其目的是创建准确的表述，而不是探索创作过程本身。</p><p>人工智能的好奇心是有条不紊的、冷漠的、以结果为导向的。这使它非常高效。这就是为什么我们比以往任何时候都更需要人类的好奇心，一种能带来意外发现、同理心和无限创造力的好奇心。幸运的是，人类和人工智能的好奇心并不相互排斥。</p><h3>2.复合的好奇心</h3><p>通过将人类和人工智能的好奇心结合起来，我们可以利用其独特优势来增强我们的创造潜力。人类好奇心的直觉特性可以与人工智能好奇心的计算能力相结合，从而加速发现并推动创新。</p><p>研究人员可以利用人工智能工具高效处理海量数据，并识别隐藏的模式，同时运用人类的直觉探索意想不到的联系，从而提出新的假设。</p><p>在这种合作方式中，人工智能的公正方法可以帮助减少人类的偏见，而研究人员的个人经历和道德考虑则可以为转化人工智能生成的结果提供重要的背景。</p><p>虽然人工智能可以加速新药的发现，但正是人类的好奇心让我们认识到了迷幻疗法中设定和背景的重要性。迷幻体验所处的环境能够深刻影响其治疗效果，这是一种独特的人类洞察力，源于我们的移情、情境化和从主观体验中获得意义的能力。</p><p>在建筑领域，人工智能的计算能力可以高效地搜索广阔的设计空间，针对特定的限制条件找出最佳的材料、结构和布局。这可以使建筑更节能、更具成本效益和更有弹性。</p><p>然而，你需要人类的好奇心来设想如何将这些设计变为现实，使其不仅具有功能性，还具有美观性和文化相关性，例如创造一种社区感或反映居住者的独特身份。</p><p>归根结底，我们对大脑如何产生想法，以及人类认知和人工认知的根本区别知之甚少。鉴于我们在认知方面还有很多未知，把好奇心交给人工智能还为时过早。</p><p>与此同时，我们可以在人类和人工智能的好奇心之间创造强大的协同效应，以解决复杂的问题，并创造出既人性化又技术先进的解决方案。我们需要创建平台，支持人类和人工智能之间的合作。这包括开发增强而非取代人类好奇心的人工智能系统，让知识工作者能够轻松地将人工智能融入自己的工作流程。</p><p>这还意味着要投资教育和设计环境，通过在学校、家庭和工作场所进行内在的智力探索来培养人类的好奇心。</p><p>在人工智能时代，人类好奇心的未来不是零和游戏。这是一个创造良性循环的机会，在这个循环中，人类和人工智能的好奇心的独特优势相互促进、相得益彰。这可以是一段通往共同目的地的旅程。</p><p>译者：Teresa</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2890055569578630</id>
            <title>硅谷大模型独角兽打折卖身谷歌！Transformer作者创办，估值179亿，盈利难以预计</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2890055569578630</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2890055569578630</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 03 Aug 2024 06:43:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Character.AI, 谷歌, 技术授权, 明星AI创企
<br>
<br>
总结: 文中介绍了明星AI独角兽Character.AI的核心团队被谷歌打包带走的情况，谷歌给予了高额的收购金额，而类似的“雇佣式收购”方式也出现在其他明星AI创企身上，引发了一系列关于技术授权和反垄断调查的讨论。Character.AI在快速增长的背景下吸引了投资者的关注，但近来频传融资不顺的消息，引发了业界的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一水 鱼羊 发自 凹非寺</p><p>量子位 | 公众号 QbitAI</p><p><strong>明星AI独角兽Character.AI，核心团队被谷歌打包带走了。</strong></p><p>不仅两位创始人——Transformer“贡献最大”作者Noam Shazeer（诺姆·沙泽尔）和Daniel De Freitas（丹尼尔·德·弗雷塔斯）宣告回归，研究团队部分成员也追随其后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_2bb869752bc5423490fca11efb034ace@5595930_oswg56075oswg789oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管明面上的说法是：</p><p>Character.AI大部分团队将留下来，继续构建Character.AI产品，并为不断增长的用户群提供服务。</p><p>而谷歌方面已经和该公司签署了一份非独占许可协议。就是说，<strong>谷歌给钱了</strong>。</p><p>具体多少钱？据彭博社消息，知情人士透露，谷歌将按照25亿美元（约合179亿元人民币）估值收购Character.AI的投资者股票——</p><p>这高于Character.AI此前公布的10亿美元估值，但仍只有去年该公司与投资者早期谈判中50亿美元的一半。</p><p>网友们还是发现了华点：这不就是留下一个壳了嘛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_93cee07147fc47bc8f43e041343bb16d@5595930_oswg16206oswg641oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有不少人联想到，另外两家明星AI创企Inflection和Adept，也是通过这样<strong>“雇佣式收购”</strong>的方式，分别投入了微软和亚马逊的怀抱：</p><p>微软给钱得到了Inflection的技术授权，而Inflection创始人携大部分员工直接加入微软，成立了一个新部门。</p><p>同样，亚马逊和另一家Transformer作者创办的初创公司Adept也有类似操作，还因此被美国联邦贸易委员会（FTC）调查了：这怕不是在通过技术授权的形式规避反垄断调查。</p><p>事实上，尽管用户数超过了2000万，但Character.AI近来频传融资不顺的消息，收购传闻不断。</p><p>这不，马斯克昨儿才刚辟谣了一个：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_28a005071784480681153072d623c05b@5595930_oswg28827oswg595oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，沙泽尔和弗雷塔斯回Google DeepMind具体干点啥，还没有具体的说法，不过欢迎队列已经排了起来：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_5e44f70245214a279939ae20f9f06ac5@5595930_oswg22647oswg593oswg115_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_bbb2568e339646b5af9e7e631e0e129e@5595930_oswg34088oswg594oswg180_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_924015d383fe43ae9467544ed6d46611@5595930_oswg18995oswg591oswg100_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_a866cd0712b74b2583bad5247dc7fc57@5595930_oswg23966oswg591oswg113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>携员工重返谷歌</strong></h2><p>我们先来完整回顾一下事件经过。</p><p>2021年，沙泽尔离开谷歌和同事弗雷塔斯创办了Character.AI。</p><p>还在谷歌时，他俩主要负责构建<strong>LaMDA</strong>，这是一种用于AI对话的语言模型。</p><p>沙泽尔更是Transformer八位作者之一，还被公认为“贡献最大”——他根据自己的想法，重新编写了整个项目代码，把系统提升到了新的水平，使得Transformer项目“拉开了冲刺的序幕”。</p><p>而创办Character.AI，主要也是想进一步研究<strong>更加个性化的超级智能</strong>。</p><p>这不，经过两年多发展，Character.AI以“各式各样的AI角色”攒了2000多万用户。</p><p>创始人背景和快速增长的流量吸引了投资者关注，<strong>2023年3月</strong>，Character.AI以10亿美元估值完成1.5亿美元融资，a16z领投，GitHub前CEO Nat Friedman、Elad Gil、A Capital 和 SV Angel参投。</p><p>不过在此之后，这家明星AI独角兽开始陷入困境：</p><p>这次融资4个月后，有消息传出Character.AI正在进行新一轮融资谈判，但后来再没有下文。</p><p>今年来，Character.AI更是频频传出融资不顺的消息。就在7月4日，Character.AI被曝考虑卖给谷歌和Meta。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_ca9adf1ff2f34989acd0cfdc9d4bd644@5595930_oswg172677oswg897oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>核心问题主要有几个方面。</p><p>其一，<strong>变现难</strong>。</p><p>尽管Character.AI在美国拥有媲美ChatGPT的流量，有统计显示日活用户一度高达900万，但其中付费用户比例并不高。</p><p>据Sensor Tower统计，2024年7月，Character.AI在移动端的总收入大概在20万美元左右。2024年该公司的预计收入仅为1670万美元。</p><p>其二，<strong>太烧钱</strong>。</p><p>Character.AI在官方声明中提到，一开始，Character.AI是在自建模型的基础上打造产品的。</p><p>但在过去两年中，自建模型变得不再有优势：选择第三方大模型，将更多资源用于优化产品体验，成为更具性价比的选择。</p><p>VFX作者、TED主持人Bilawal Sidhu对此分析说：</p><p>就像许多处于生成式AI第一局的初创公司一样，沙泽尔和Character.AI别无选择，只能从基础模型出发构建产品。但现在的情况已经截然不同了。Character.AI作为一家初创公司，在训练基础模型方面面临着高昂的成本，而风投们越来越不愿意补贴这些费用。</p><p>对于谷歌来说，这场合作能更好地挖掘人才并获得模型许可（类似微软与OpenAI的合作），同时与Character.AI保持一定的合作关系。随着价格战的持续，有大量的基础模型可供选择，Character.AI这样的初创公司可能被迫转变为一种”包装型初创公司”。Character.AI可能建立在Llama 3.1或谷歌开发的任何模型之上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_ab26a442ae3841358ffb65b6d92ac2f9@5595930_oswg840110oswg1080oswg1916_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，Character.AI主打的角色扮演、情感陪伴类大模型产品，也面临着用户需求与监管要求之间存在矛盾的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_27c89b71e9754f288d1d7dc9691e39a2@5595930_oswg235864oswg590oswg1171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，Character.AI的问题总算是靠谷歌出手找到了一条出路：</p><p>Character.AI的两位联创将带领部分员工加入谷歌DeepMind。</p><p>同时，Character.AI总法律顾问Dominic Perella已出任<strong>临时CEO</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_ec1382db31454dceb28019ec230f4fce@5595930_oswg291623oswg1080oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里简单介绍下Dominic Perella，他毕业于纽约大学法学院，曾在Snap Inc.担任高管七年，核心参与了Snap IPO的准备工作，2023年9月加入Character.AI后一直处于核心领导层。</p><p>除了人员流动，Character.AI与谷歌还在合作协议中约定：Character.AI将为Google提供他们<strong>当前LLM技术的非独占许可</strong>。作为交换，Google需要向Character.AI提供资金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_1d1b28798ae44fdbb63b7d3b882bcca8@5595930_oswg280164oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>顺便一提，Character.AI变动前把其中一项核心技术<strong>Prompt Poet</strong>开源了，这是一个通过模板化的方法简化提示设计和管理过程的解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_8f131daf69914fbcbd128d6066c09eb2@5595930_oswg904920oswg1080oswg1138_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>明星AI创企面临洗牌期</strong></h2><p>实际上，不仅是已经“卖身”的Character.AI，以及同款操作的Inflection、Adept。</p><p>创始人和核心团队通通跑路的Stability AI，AI搜索扛把子Perplexity……都有寻求收购的传闻流传坊间。</p><p>新一轮的洗牌期，已开始显露端倪。</p><p>不少业内人士关注到：似乎AI初创公司在没有实际收入的情况下，开始崩溃了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240803/v2_67b00d6df06047b7b3b9053824e4a21e@5595930_oswg31833oswg593oswg148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诚然，每家难念的经各不相同，有Character.AI这样资金困难的，有Humane那种产品远不如预期的，还有人才流失严重的……</p><p>但归结共性，其实就是Databricks CEO的那句话，到了现在这个时间点：做的事有多酷并不重要，重要的是能活下来吗？</p><p>一方面，以大模型为核心驱动力的这波AI创业，烧钱烧出了新高度，真正能挣钱的却仍寥寥，现阶段还是以烧融资为主。</p><p>另一方面，估值炒得太高，往后每一轮融资都会变得更加困难。</p><p>卖身巨头，或许是活下来最好的途径了。</p><p>毕竟，巨头们手握资源，更关注的还是聚拢人才和核心技术。</p><p>量子位智库分析，AIGC产业投资正在呈现方向性转移：<strong>模型层投融资雪球效应明显</strong>，资源向头部聚集，潜在资本重点看向应用层。</p><p>这种趋势不仅是在国外集中爆发，国内亦已显露迹象。</p><p>不在第一梯队的玩家，资金、盈利的压力，会越来越明显。在第一梯队的玩家，随着资源需求变大、商业化变现短时间难以规模化，最后还是得通过融资为继…</p><p>洗牌和淘汰赛就会继续，并购也一定会在国内同步上演。</p><p>你觉得呢？</p><p>参考链接：[1]https://techcrunch.com/2024/08/02/character-ai-ceo-noam-shazeer-returns-to-google/[2]https://blog.character.ai/our-next-phase-of-growth/[3]https://x.com/OriolVinyalsML/status/1819434987768123503[4]https://x.com/bilawalsidhu/status/1819475991577731401</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UV22wxyVMhDPw_U0qit_Iw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888989940439941</id>
            <title>大模型的中场战事：CoE or MoE ？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888989940439941</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888989940439941</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 03 Aug 2024 03:16:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 淘汰赛, 大模型, 技术诅咒, MoE
<br>
<br>
总结: 2024年一季度大模型融资额增长，但交易数量下滑，强者收拢产业格局。大厂价格战关闭后门，后来者跟不起。技术尚未走到尽头，产业侧已初定格局。大模型参数扩张受限，硬件难支持，智能程度不再与参数成正比。商业化需考虑速度与成本，大参数路线推高智能导致应答速度慢、成本高。行业转向多模型联合分工，MoE成为主旋律。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_8db9d30970c84ab0b5d6e70d28ea6568@000000_oswg100133oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作者 | Ray编辑&nbsp;| 郑玄&nbsp;</p><p>头图来源：360&nbsp;</p><p><strong>残暴的欢愉，终将以残暴结束。</strong>&nbsp;</p><p><strong>当盛宴开启之时，没人想到，大模型的淘汰赛，会来的如此之快。</strong>&nbsp;</p><p><strong>火药味首先表现在创投市场</strong>。PitchBook 最新报告披露，相比2023年一季度，全球2024年一季度大模型融资额，从216.9亿美元增长到了258.7亿美元，但涉及的交易数量，却从 1909 笔下滑至1545笔——产业格局正迅速向强者收拢。&nbsp;</p><p><strong>大厂的价格战，则彻底关上了后来者进入的大门。</strong>5月6日，幻方量化率先打响降价“大战”第一枪，随后将字节、百度、阿里、京东、腾讯、智谱，全部拖下水，轻量级模型每千tokens，价格内卷“从分到厘”。不到一个月时间里，后来者的感慨就从跟不上，变成了跟不起。&nbsp;</p><p><strong>秋风扫落叶式的前后夹击，使得短短两年不到，技术尚未走到尽头，产业侧就完成了从萌芽到江山初定的格局演练。</strong>&nbsp;</p><p><strong>然而，胜利者同时也被拖入了另一场更漫长的消耗战中。三朵阴云始终判断在大模型行业的头顶挥之不去：</strong>&nbsp;</p><p>以目前的技术迭代速度，GPU还够吗？究竟是模型参数的膨胀速度更快，还是账上现金的消耗更快？十项全能、没有幻觉的通用大模型，真的存在吗？&nbsp;</p><p><strong>当问题变得无解，过度的追求模型的技术领先，也就成为了一种诅咒。</strong>&nbsp;</p><p><strong>当淘汰赛暂时画上休止符，行业开始决定换一种活法。</strong>&nbsp;</p><h2><strong>01</strong></h2><h2><strong>一当暴力不再有奇迹，</strong></h2><h2><strong>大模型正陷入技术的诅咒</strong></h2><p><strong>绝对的大参数，或许并不是大模型落地的唯一解法。</strong> <strong>这句话，正逐渐成为大模型产业的共识。·</strong>&nbsp;</p><p><strong>其中，参数做大路上的第一个隘口，正是这场盛宴中最大的获胜者——英伟达。</strong>&nbsp;</p><p>最近，一份出自Meta 研究报告显示：其最新的 Llama 3 405B 参数模型在 16384 个 Nvidia H100 GPU 组成的集群上训练时，54 天内经历了 419 次意外，训练期间平均每三个小时就发生一次故障。与此同时，每次的单个 GPU 故障，都会中断整个训练过程，导致训练重新启动。&nbsp;</p><p>简单翻译来说，当前的大模型参数量，已经接近硬件所能支撑的极限。即便有无穷无尽的GPU，也不再能解决大模型训练中的算力模型。如果朝着扩大参数的路上继续狂奔，那么训练的过程，将变成西西弗斯推石头式的无限重来。&nbsp;</p><p><strong>硬件增大了大模型扩张的难度，细分场景中，智能程度不再与参数量成正比，则从实用角度为这场暴力的欢愉画上了一个大大的问号。</strong>&nbsp;</p><p>大模型的场景正不断变得复杂化和专业化、碎片化，想要一个模型既能回答通识问题，又能解决专业领域问题，几乎异想天开。&nbsp;</p><p>一个国内大模型厂商最爱使用的技术比较维度是：与GPT4比诗词赏析和弱智吧段子，几乎无一例外，无论模型大小，开源模型套壳与否，国产大模型全数吊打“世界第一”。甚至，在最基础的鲁迅与周树人的关系这样的文学常识题上，最优秀的大模型，也比不过一个最传统的搜索引擎。&nbsp;</p><p><strong>回归到实际应用中，商业化的不可能三角，彻底为参数信徒们兜头浇来一盆凉水。</strong>&nbsp;</p><p>在实际应用中，除了模型的智能程度，产品经理们还需考虑速度与成本两大因素。通常 来说，在问答中1秒内的响应速度，99%的准确率，以及能打平成本的商业模式，会是一个大模型生存的必要条件。&nbsp;</p><p>但使用大参数路线推高智能，往往也就意味着智能程度越高，产品的应答速度越慢，成本越高，反之亦然。&nbsp;</p><p>如果一味由着参数无限制扩张，AI也将无可避免的变成一场资本的战争，但扩张的代价，却远远超过历史上的任何一场同等阶段的商业比拼……对已经踩下油门的玩家来说，只有把筹码加到对手跟不起的水平，才能让自己输得不会太惨。&nbsp;</p><p>于是，面对隐约可及的天花板，行业的课题开始转向：如<strong>果万能模型不存在，暴力无奇迹，行业要去往哪里？</strong>&nbsp;</p><h2><strong>02</strong></h2><h2><strong>大模型的T型车时刻：</strong></h2><h2><strong>CoE or MoE？</strong></h2><p><strong>当一个大模型同时完成通用+专业的可行性被堵死，多模型联合分工成为了行业第二阶段的主旋律。</strong>&nbsp;</p><p>1913年,福特公司创造性的将屠宰线思路引入汽车产业，开发出了世界上第一条流水线。汽车生产，自此从老师傅手工组装，迈入工业化进程，一辆汽车的生产时间压缩近60倍，售价降低也足足一倍有余。汽车制造，自此迈入一个新的时代。&nbsp;</p><p><strong>同样的T型车时刻，也发生在大模型产业。</strong>&nbsp;</p><p>以最典型的场景翻译来说，一个好的翻译，应达到信达雅三层境界。但在大模型的世界里，传统翻译大模型只能做到信，达与雅，则依靠写作大模型才能完成。&nbsp;</p><p><strong>但关于何如进行多模型分工，行业则分成了旗帜鲜明的合纵派与连横派。</strong>&nbsp;</p><p><strong>合纵派的技术思路是 MoE。</strong>&nbsp;</p><p>所谓MoE（Mixture-of-Experts），翻译成中文就是混合专家模型，将多个细分领域的专家模型组合成一个超级模型。早在2022年，Google 就提出了MoE大模型Switch Transformer，使得其凭借1571B的参数量，也能 在预训练任务上显示出比 T5-XXL（11B） 模型更高的样本效率（更准确，且计算成本没有显著提升）。&nbsp;</p><p>不仅如此，美国知名骇客George Hotz与PyTorch的创建者Soumith Chintala也先后表示，GPT4也是由8个220B参数量的MoE模型组成的 1760B参数大模型，算不严格意义的“一个”万亿模型。&nbsp;</p><p>然而，这种8合一的思路，也导致了MoE的设计与每次升级迭代都需要花费巨大的资源。类似日常爬山，爬一座8848m高的珠穆朗玛峰的难度，远不是爬8次海拔1108米的雁荡山耗费体力的加和。因此，有能力参与的，往往都是8项全能其具备绝对领先优势的AI技术龙头。&nbsp;</p><p><strong>于是，随着MoE逐渐成为寡头的游戏，一种新的技术思路走上台前——连横派的CoE。</strong>&nbsp;</p><p>CoE（Collaboration-of-Experts），即专家协同模型。通俗来说，一个入口同时接入多家模型，而入口会在模型分析之前，增加一个意图识别环节，然后才进行任务派解，决定任务是由哪款模型起作用，或者哪几款模型打配合。相对于MoE，CoE最大的优势是，各个专家模型之间可以彼此协同工作，但不存在绑定关系。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_89c2cf73fbcc46e18449f61ea22bce78@000000_oswg169443oswg828oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比MoE，CoE的每个专家模型之间有更多的协同，更精准的分工，并且更灵活、更专业细分。<strong>这一思路，相比MoE，具有更高的效率，和更低的API接口和Token使用成本。</strong>&nbsp;</p><p>那么，MoE与CoE哪种路线会更占上风？&nbsp;</p><h2><strong>03</strong></h2><h2><strong>另一种解题思路：</strong></h2><h2><strong>什么决定了用户的智能体验？</strong></h2><p>当周鸿祎一袭红衣转型AI教父时，360内部，关于如何CoE与MoE路线的论证，也在最近一年多时间里反复上演。&nbsp;</p><p>如果走MoE，360多年技术的积累，足以支撑打完这场仗。&nbsp;</p><p>而走CoE，就意味着与更多的大模型厂家同分一杯羹。&nbsp;</p><p>“三个臭皮匠，顶一个诸葛亮”给了360集团副总裁梁志辉启发，要将宝压在CoE上：&nbsp;</p><p>一家企业，哪怕做到Open AI式“8项全能”，依然不免存在短板。但如果将最优秀的大模型企业能力，通过CoE能力，则意味着优势互补与真正十八项全能的实现。&nbsp;</p><p>测评结果显示，基于360 CoE AI能力的AI助手Beta版，在引入360智脑在内的16家国内最强大模型集各家所长后，已在11个单项能力测试指标上超越GPT-4o。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_2e6abb586831489ca3143405d75c8975@000000_oswg58133oswg1080oswg840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>与此同时，即使将底层大模型能力“外包”，360依然能在 CoE 的浪潮中，找到自己的独家定位。</strong>&nbsp;</p><p>从产品层面看， 360 CoE 产品AI助手可以被分成两个部分：其中，语料积累与算法技术，主要依靠的是360智脑在内的16家国产大模型的接入，类似分工不同的特种兵；而<strong>360则充当指挥官的角色</strong>，通过意图识别模型，来实现对于用户意图更加精准的理解；通过任务分解和调度模型，实现了对于众多专家模型网络（100+LLM）、千亿规模知识中枢和200+第三方工具的智能调度，进而实现比MoE更高的灵活性和效率。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_f978dc4d2b20469c8a55072d5462bb24@000000_oswg786799oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其背后的逻辑在于，当下阶段，决定用户侧所能感知到的模型智能程度的几大要素排序中，需求理解&gt;语料积累&gt;算法技术。&nbsp;</p><p>其中，语料大于算法的逻辑，主要体现在细分场景。一个不太恰当的比喻是，一个初高中搜题软件在解决数学和物理问题上，都能秒杀GPT-4o。&nbsp;</p><p>关于如何理解需求理解的重要性，梁志辉用360最新发布的CoE AI工具AI助手举了个例子，比如，关于“比如起床第一件事是做什么”的问题，大部分用户期待的或许是一个养生型的答案，而一个热爱弱智吧问答的用户，期待的答案却是睁眼。&nbsp;</p><p><strong>在这种实际场景下，不同于客观的评分与打榜，用户对模型智能程度的感知，是主观的。</strong>&nbsp;</p><p><strong>而做好用户的主观意图判断，则需要对用户历史行为的积累。</strong>如果玩家是像360这样有搜索引擎、浏览器数据积累的玩家，则意味着对用户问题的拆解可以做到更加精准，更进一步，通过历史数据，就能判定用户的检索意图，一步给出最合适的答案。&nbsp;</p><p><strong>确认了CoE与360的定位后，一个新的问题又随即出现在眼前，基于以上功能设计，360基于CoE架构的AI助手，究竟是作为自家浏览器、搜索引擎、办公产品中的附加功能，还是作为一个独立应用存在。</strong>&nbsp;</p><p>最终路线定在两相结合，前者提供更多场景，后者创造更多可能。&nbsp;</p><p>8月1日，ISC.AI2024第十二届互联网安全大会·人工智能峰会开幕上，360创始人周鸿祎正式发布“AI助手”。在保留独立的网址入口基础上，AI助手也将其全面内置到360国民级入口产品，用户不需要安装插件，即可获取AI体验，与此同时，用户使用AI助手功能时，还可以对模型一键切换，16家国内主流大模型，“哪家最强用哪家”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_5f65a127db9f4e739caa99de6f868317@000000_oswg181411oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI助手的使用示范&nbsp;</p><p><strong>选择将AI助手内置到成熟应用的最直接原因是用户体验。</strong>&nbsp;</p><p>基础的技术突破，是抡起锤子对一个钉子猛敲；而落地与商业，则是无数个名叫用户体验、场景连续、技术领先、产品生态的齿轮相嵌合，组成的庞大系统性工程。AI的使用需求，往往伴随场景产生，比如网页的翻译，文章的扩写。如果将这些功能放在不同页面、插件甚至APP之间来回跳转，则意味着使用流程的断点与门槛。&nbsp;</p><p>发布会上，周鸿祎对此做出了进一步解释：&nbsp;</p><p>“大模型不是产品，而是能力，能力固然很重要，但能力一定要跟场景相结合，才能真正的产生价值。”“大模型像今天电器时代的电动机，这东西可大可小、可强可弱、可快可慢，就看怎么用。比如把电动机拿到工厂传送带，就变成流水线，如果加上四个轮子、底盘、外壳，就能得到一辆汽车。发动机在过程中发挥着重要的作用，但是用户并不需要直接发动机，用户需要发动机提供的能力和很多部件相结合。”&nbsp;</p><p><strong>用户体验之外，AI助手绑定浏览器的另一个优势则在于成本。</strong>&nbsp;</p><p>用户侧成本而言，传统的模式中，用户获得更精准的回答，往往只能选择使用更大参数也更贵的大模型这一条路。而通过AI助手，基于CoE架构的意图识别、任务路由模型，问题可以被精准分发匹配到最合适的模型回答，成本也随之降低。&nbsp;</p><p>而在产业生态角度，AI助手被集成到安全卫士、浏览器中，则意味着对大模型几乎零成本的流量导入。一般来说，大模型的成本，主要由训练时的研发与硬件采购支出，以及推理时的网络、算力消耗决定，与传统的互联网模式类似，前期的研发成本，会随着后期用户规模的扩大，而在单用户访问成本上被摊得越薄。&nbsp;</p><p><strong>360旗下产品获得了更多AI能力的加持，用户获得了更精准更顺滑的使用体验，大模型厂商获得了免费的流量与继续坐在牌桌上的资格。</strong>AI助手从页面交互上看，或许只是一个新增功能的改变，但于大模型而言，却是一场一鱼三吃，产品、技术、用户三赢的新商业模式的开端。&nbsp;</p><p>这也解释了，为何不久前以阿里钉钉的号召力，争取到的是“七个葫芦娃”的入驻；而这次360发布“AI助手”，却首发就是16家，几乎是把国内主流大模型厂商“一网打尽”。或许只有一家一家写下来，才能感受到这个阵营以及这种号召力的强大：&nbsp;</p><p>大厂：百度、字节跳动、腾讯、阿里巴巴、华为；&nbsp;</p><p>五小虎：智谱AI、月之暗面、MiniMax、百川智能、零一万物；&nbsp;</p><p>垂类头部：商汤科技、科大讯飞、好未来、幻方量化、面壁智能。&nbsp;</p><h2><strong>04</strong></h2><h2><strong>尾声</strong></h2><p>从大模型改变世界，到原子弹变茶叶蛋；从模型为王到合纵连横，从MoE到CoE……短短两年时间，大模型就走完了从初代产品一鸣惊人，到产业淘汰赛，再到商业化的三步走。&nbsp;</p><p><strong>而大模型产业的进化速度，也正如其漫无边际膨胀的参数，快速将对手挑落马下，同时快速将自己送到了每一个新兴赛道的终极之问面前：</strong>&nbsp;</p><p><strong>要生存，还是要伟大。</strong>&nbsp;</p><p><strong>历史已经替参赛者做出回答——如果生存不能保证，伟大只会成为对手成功路上的垫脚石。</strong>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653049501&amp;idx=1&amp;sn=020b720c336a1646885998eb181d955b&amp;chksm=7f1bca484aee58026691fcdc58da2b250bb3f284ef77df0634f8380836055a5b8c37bfe16870&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：Ray，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888945895414403</id>
            <title>尼康佳能在裁员闭厂，相机怎么还越卖越贵了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888945895414403</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888945895414403</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 11:57:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 索尼A9M3, 相机厂商, 裁员, 相机市场
<br>
<br>
总结: 近期，美国前总统特朗普的遇袭照片让索尼A9M3相机备受关注，同时相机厂商面临裁员困境。尽管智能手机影像系统的崛起对传统相机构成挑战，但相机市场仍有增长。全球相机行业市场规模虽在萎缩，但厂商们依然保持一定的增长和盈利能力。为了转型应对市场变化，相机厂商们正忙于调整战略和投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前不久，美国前总统特朗普的一张遇袭照片，让索尼A9M3这款售价超4万元的专业相机突然火爆全网。而这一「决定性瞬间」，也让专业相机再次走进大众视野。</p><p>但和风光的索尼A9M3不同，相机厂商们正在经历冰与火的考验。</p><p>近日，有报道称，苏州佳能开始新一批裁员，由于市场收缩裁员规模涉及上千人。8月1日，针对网传“苏州佳能裁员赔偿N+12或2N+12”一事，苏州佳能官网接线员回应称，公司不是在裁员是再就业，再就业是可以自己选的。</p><p>据悉，近几年佳能陆续关闭了多项中国业务，2021年佳能中国员工从1月份的约1500余人，减少到1300余人，并关闭了全国10个事务所，以及天津、青岛、大连、哈尔滨4家分公司。2022年初，佳能又宣布关闭经营了32年的珠海工厂。</p><p>另一家相机大厂尼康的日子也不好过。今年4月，有市场消息称，尼康将于2025 年3月前裁员2400人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_c5ef277a655c40f78012587e97381b25@5091053_oswg50036oswg1080oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自从智能手机诞生以来，相机市场在很长一段时间里都呈萎缩趋势，相机厂商们的没落似乎也符合大家的固有印象——越来越强大的智能手机影像系统，正在取代传统相机。</p><p>但另一边，最近两年，相机的火爆也超出大部分人的想象。今年3月，富士X100VI相机90周年限量版在国内发售，售价14200元，国内限量265台，采取预约抽签制的方式购买。这款相机在电商平台的预约人数高达120万，与2023年国内无反相机销量接近。虽然抢购人群中存在不少加价转卖的黄牛党，但售价过万的数码产品还能有如此高的热度依然相当罕见。</p><p>无独有偶，今年6月，尼康Z6III发布，官方售价18999元。相比上代，尼康Z6III的售价贵了足足5000元。</p><p>一边是相机厂商裁员、闭厂，另一边相机供不应求，大幅涨价，一冷一热之下，相机行业究竟走到哪一步了？</p><h2><strong>01 相机市场萎缩，但厂商仍在增长</strong></h2><p>据市场研究机构捷孚凯公布的数据，2023年中国是全球最大的单一相机市场，去年中国无反相机零售量为136.4万台，相比2022年的87.2万台大幅增长56.4%；卡片相机也从2022年45.4万台增至2023年69.1万台。</p><p>从市场表现来看，国内相机市场确实呈现出反常的热销态势。但中国市场的一枝独秀拯救不了整个相机行业，相比之下全球市场的表现就没那么亮眼了。</p><p>据相机及影像产品协会（CIPA）发布的2023年全球数码相机出货量数据，去年年全球相机总出货量为772万台，同比下降3.6%；但年度总出货金额约为7143亿日元（约合人民币350亿元），同比增长了4.9%。</p><p>这组一上一下的数据显示出，全球相机行业市场规模虽继续呈现萎缩趋势，但整体来说相机厂商们依然保持了一定的增长和盈利能力。</p><p>具体来看，三大相机厂商均有不错表现。</p><p>今年5月，尼康发布了截至2024年3月的全财年财报（2023年4月1日-2024年3月31日），财报显示，该财年尼康集团销售收入总额为7172亿日元，同比增长14.2%；营业利润397亿日元，同比增长10%。其中，影像业务部门表现最为突出，全年销售收入达2797亿日元，较去年同期的2271亿日元增长约23.2%；该业务营业利润也较去年同比提升了10%，达到465亿日元。基于该财年的出色业绩表现，尼康将下一财年的销售收入预期设为7450亿日元，相比上一财年提升3.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_2e81fa2a7a7443cca17cd94cbfb33a7d@5091053_oswg58867oswg824oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>佳能同样营收、利润双增长。7月25日，佳能集团公布2024年第二季度财报，该季度佳能集团营业额同比增长14.4%，达到1.167万亿日元，净利润同比大增37.4%。其中，影像业务领域该季度营业额2447亿日元，同比增长 11.6%。佳能在财报中表示，主要得益于全画幅专微EOS R6 Mark II及APS-C画幅专微EOS R50等产品销售坚挺，小型数码相机销量也实现增长。</p><p>索尼方面，营收虽也增长，但利润却没能像另外两大厂一样同步增长。2023财年（2023年4月1日—2024年3月31日），索尼影像及传感解决方案业务销售收入同比增长14%至1.6万亿日元，营业利润同比有所下降，至1935亿日元。</p><h2><strong>02 相机市场增长有限，厂商忙于转型</strong></h2><p>虽然财报看上去一片涨势，但相机市场的持续萎缩已是大趋势，各家也不得不考虑转型问题。</p><p>据市场研究机构Mordor Intelligence预计，2024年全球数码相机市场规模约为53.9亿美元，并预计到2029年将达到68.3亿美元，预测期内的复合年增长率仅为4.85%。</p><p>事实上，对相机厂商来说，转型早已开始。例如，尼康此前宣布将投资1000亿日元用于升级和改造镜头工厂等基础设施，转而聚焦于光控制零部件特别是镜头技术的深度挖掘。目前，这一战略调整已经初见成效，尼康的光学部件业务从2020财年的1亿日元营业利润增长至2023财年的168亿日元，成为仅次于相机业务的第二大盈利支柱。</p><p>此外，作为相机大厂，尼康聚焦镜头技术，并计划将其应用到太空产业和尖端半导体领域，同时涉足金属3D打印领域。其中最重要的动作之一，便是加对大光刻机的投入。</p><p>目前荷兰ASML掌握了全球光刻机市场份额的62%，排名第一；佳能以31%的份额排名第二；尼康虽排名第三位，但占比仅7%，与前两者相差甚远。</p><p>此前，尼康表示将于2024年投放新款光刻机，其采用i-Line光源技术，可以用于制造要求耐久性的功率半导体等，这也是尼康时隔24年再次推出采用成熟技术的光刻机。而这款光刻机的主要销售目标之一，便是中国。尼康精机业务负责人滨谷正人表示，正与日本经济产业省讨论，认为新款光刻机没有问题，将在中国市场积极销售。</p><p>而佳能的影像业务只占到整体营收的20%左右，被称为“印钞机”的印刷业务，才是佳能营收占比过半的核心业务，因此，佳能在转型方面显得也更加从容和随性。</p><p>2018年，佳能宣布进军火箭发射市场，将建设日本第一个民营火箭发射场。今年3月13日，由佳能电子参与投资的日本航天初创公司“太空一号”，发射了其第一枚商业火箭，在首飞过程中，火箭在升空后发生爆炸，发射宣告失败。看来，转型也得找准门路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_414add999121413c8ba62a5d0e1803c0@5091053_oswg25735oswg415oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比尼康、佳能的影像业务主要依赖相机不同，索尼既生产相机，也生产相机的核心零件图像传感器，尤其是智能手机传感器也是其影像业务的重要部分。</p><p>2023年，索尼以28%的市场份额，拿下了手机摄像头CMOS销量第一的宝座。因此，既然智能手机是导致相机市场萎缩的罪魁祸首，那顺势而为也是不错的选择。</p><p>今年5月，索尼高层在投资人会议上表示，上季度智能手机市场重新恢复增长，帮助该公司影像传感器部门重振旗鼓，并看好影像传感器市况转强，预计在2024财年，相关业务的营业收入利润将实现40%的大幅增长。</p><p>综合来看，索尼影像的转型最符合其自身发展，即便没有特朗普事件，索尼影像业务依然大有可为。</p><p>此外，另一家日本相机品牌富士则利用在胶片时代积累的技术，先后进军医疗健康、高性能材料、化妆品等新市场。例如，将抗氧化技术应用到化妆品中、纳米技术应用于制药工艺等。</p><h2><strong>03 相机厂商不是第二个柯达</strong></h2><p>2012年1月19日，柯达公司申请破产保护，这家成立了一百多年的影像公司曾是胶片摄影的代名词，但在数码相机时代来临时，却因为转型过慢，而最终被相机市场抛弃。</p><p>事实上，在十年前智能手机浪潮汹涌而至时，不少人认为一众数码相机厂商也可能会变成第二个柯达。尤其是当智能手机的摄像头越来越多，影像能力越发强大时，机身厚重、操作复杂的专业相机似乎已经越来越远离大众用户。</p><p>但如今市场证明，专业相机在新闻摄影、体育摄影，甚至对影像要求较高的个人摄影中，依然有着较高需求。全球相机市场销量下滑，但销售额却出现增长即说明，相机用户在减少的同时，相机均价却在提高，这意味着相机高端化趋势正越发明显。</p><p>总的来说，尽管面临智能手机相机技术快速发展的挑战，全球相机行业市场规模呈现萎缩趋势，然而，索尼、尼康等相机厂商通过技术创新和市场调整，依然保持了一定的增长和盈利能力。并且，有了柯达的前车之鉴，相机厂商们的转型之路走得也更积极了许多。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uwuPFpAqyeuq8OrEGnZBcQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“PConline太平洋科技”</a>，作者：刘凡，编辑：林炯佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888948161502345</id>
            <title>Intel超级大暴跌：PC大本营溃败，AI远水难解近渴</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888948161502345</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888948161502345</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 11:57:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, 财报, 股价, 技术创新
<br>
<br>
总结: 英特尔发布第二季度财报和第三季度指引，表现低于预期，导致股价大幅下跌。公司宣布大规模裁员计划，市场对其短期盈利能力和未来前景担忧。英特尔在技术创新和市场竞争中表现不佳，新产品推出受阻，面临多方面困境。竞争对手如AMD和高通推出新一代PC处理器，加剧了英特尔的市场压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当地时间 8 月 1 日，英特尔发布了第二季度财报以及第三季度指引，引起了广泛的关注和讨论。核心在于，英特尔在第二季度的表现远低于市场预期，且预计第三季度将继续低于分析师预期，同时还宣布了年内约 1.5 万人规模的大裁员计划。</p><p>这也就怪不得，在财报公布之后，原本收跌 5.5%的英特尔股价加速下跌，盘后跌幅先是迅速超过 10%，后持续扩大，一度超过 20%。</p><p>财报显示，2024 年第二季度英特尔的营收为 128.3 亿美元，略低于分析师预期的 129 亿美元。营收虽然看似只是一个很小的差距，但关键的问题在于，英特尔每股亏损 0.02 美元，而市场预期为每股盈利 0.10 美元，实际结果与预期的差距非常显著。</p><p><strong>现在的情况是，外界对于英特尔的短期盈利能力、未来前景都很担忧。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_cb194c7295f9469ab47ca0a1dbcb654a@1547419282_oswg155101oswg1484oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/雷科技</p><p>事实上，自 2021 年开始，英特尔的股价一直在波动中，主要原因是其在技术创新和市场竞争中的表现不尽如人意。此次财报结果再次加剧了市场对其未来发展的不确定性。</p><p>英特尔首席执行官帕特·基辛格（Pat Gelsinger）在财报发布后的电话会议中承认，第二季度的财务表现「令人失望」，但同时提到，公司将通过一系列果断措施来提高运营和资本效率，同时加速 IDM 2.0 战略的推进。</p><p>IDM 2.0 战略是英特尔旨在通过内部制造和外部代工相结合的方式，提升其市场竞争力的核心举措，也是 Pat Gelsinger 上台后试图扭转英特尔态势的核心战略。</p><p>然而，三年过去了，市场对于 IDM 2.0 战略能否见效，更多还是持观望态度。</p><p><strong>在更具体的产品和技术进展上，英特尔也没有完全满足市场预期。</strong></p><p>新一代面向笔记本电脑的 Lunar Lake 迟迟还未上市，只能坐看高通骁龙 X 系列和 AMD 锐龙 AI 300 系列在 OEM 市场不断攻城略地。原计划 2024 年下半年的 20A（2nm）芯片量产，又预计要跳票到 2025 年下半年，18A 的量产计划自然也受其影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_bb945ffebf1649f3a1c5e11a1098d947@1547419282_oswg73008oswg1338oswg948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Lunar Lake，图/英特尔</p><p>简言之，英特尔在第二季度的表现不仅仅是一次简单的业绩不佳，而是反映了这家芯片巨头在多个业务领域面临的困境。同时，英特尔能否通过其新战略和产品组合在未来扭转局面，也是很多人都关心的一件事。</p><h2>后院起火：AMD、高通冲击「PC芯片」</h2><p>长期以来，英特尔都在 PC 处理器市场上占据主导地位，即便是制程停滞在「14nm」的阶段，英特尔的地位也没有受到 AMD 过多地冲击。根据英特尔财报，自 2023 年 12 月以来搭载酷睿 Ultra 的 PC 已经出货超过 1500 万台，预计年底前将超过 4000 万台。</p><p>不过，技术的剧烈变化以及竞争对手的崛起，都可能在未来两年直接改变 PC 市场的格局。首当其冲的，就是过去大半年听到耳朵长茧的「AI PC」。</p><p>前几天结束的 ChinaJoy 上，AMD 领衔一众 OEM 厂商，宣布了首批搭载锐龙 AI 300 系列处理器的 PC 开始上市。而在此之前的 6 月 18 日，首批搭载高通骁龙 X Elite/Plus 处理器的 AI PC 也开始陆续上市发售。</p><p><strong>换言之，除了英特尔的 Lunar Lake 还「隐而不发」，Windows PC 阵营两家主要芯片厂商的新一代 PC 处理器，已经正式面向消费者了。</strong></p><p>英特尔还要再等 1 个月。前两天英特尔官方宣布，将于 IFA 2024 大展前夕——德国柏林当地时间 9 月 3 日 18 点，正式推出代号 Lunar Lake 的下一代酷睿 Ultra 处理器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_16b051fe7d094767b3e64d74b044d06e@1547419282_oswg1101728oswg5120oswg2880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">两个月前的台北电脑展上，图/英特尔</p><p><strong>而在过去 1 个多月，PC 市场已经发生了很多变化。</strong></p><p>高通和 AMD 都拉拢到了更多的 OEM 厂商和机型，除了头部品牌如联想、戴尔、惠普、华硕、宏碁，还有微软、荣耀、小米、微星等重要品牌，都在更多机型上引入骁龙 X 系列、引入锐龙 AI 300 系列。</p><p>具体来看，高通基于 Arm 架构的骁龙 X Elite/Plus 理论上最能与酷睿 Ultra（基于 x86 架构）形成差异化竞争，一贯强调低功耗和高性能，吸引了包括微软在内的多家厂商采用其平台。</p><p>虽然在性能上，骁龙 X Elite 的实际表现还需要更多验证，但在功耗和 NPU 表现上已经展现出了一定的优势，在轻薄笔记本市场上对英特尔有着明显的威胁。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_e84c4538b6c54850887799143cd5b321@1547419282_oswg3079639oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">骁龙 X Elite 笔记本，图/雷科技</p><p>另一边，不仅在 HPC（高性能计算）领域凭借 EPYC 服务器处理器赢得了许多大型数据中心的青睐，AMD 还凭借锐龙系列处理器在性能和性价比上的优势，对英特尔一直形成一定的压力，在桌面和笔记本电脑市场的份额不断攀升。</p><p>锐龙 AI 300 系列，更是 AMD 进一步挑战英特尔 PC 霸权的关键。作为最新一代面向笔记本电脑的 PC 处理器，锐龙 AI 300 系列配备了号称「移动端最强 NPU」的 XDNA AI NPU，NPU 算力可达 50 TOPS，在最新推出的锐龙 AI 9 HX 375 上，甚至继续推高了 55 TOPS。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_5ef1781b249541bd99f2cbc1ef5e413e@1547419282_oswg805280oswg1915oswg1150_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/ AMD</p><p><strong>此外，Arm 架构在 PC 市场的兴起对于英特尔也是一大挑战，尤其是在 AI PC 对低功耗需求越来越强的背景下。</strong></p><p>2020 年，苹果宣布转向自研的 M1 芯片，这一举动对英特尔的打击尤为明显。苹果的 M1 芯片基于 ARM 架构，具有出色的性能和能效比，迅速赢得市场好评。苹果的这一转型不仅削弱了英特尔在高端笔记本市场的地位，也给了高通等 Arm 芯片厂商更大的信心。</p><p>事实上除了高通，联发科计划于 2025 年推出基于 Arm 架构的 PC 处理器，AMD、英伟达也都在推进基于 Arm 架构的芯片计划。</p><p>而在微软主导的「AI+ PC」概念下，NPU 算力的重要性被提到了前所未有的高度，核心是在笔记本电脑的场景下，低功耗下的 AI 性能将是 AI PC 最核心的基础能力之一。</p><p><strong>但谁都能倒向 Arm，唯独英特尔很难抛弃 x86。</strong></p><p>面对这些竞争，英特尔希望通过更好的设计和工艺制造出更好的产品，如 Lunar Lake，以提高其市场竞争力。然而，这一转型过程并不轻松，市场份额的丧失和技术转型的风险使得英特尔在 PC 处理器市场上面临严峻挑战。</p><h2>AI 芯片红利，英特尔吃上了吗？</h2><p>在 ChatGPT 席卷全球之后，AI 芯片市场是可以说成为了科技行业最具潜力和竞争最为激烈的领域之一。吸引了包括英伟达、AMD 和谷歌在内的众多科技巨头的激烈竞争。</p><p>尽管英特尔在传统处理器市场上拥有雄厚的技术基础，但在 AI 芯片领域，与英伟达、AMD 等竞争对手相比，英特尔仍需加倍努力。</p><p>具体而言，英特尔在这一市场上面临巨大的机遇，但同时也面临严峻的挑战。通过其 Xeon 处理器和专用 AI 芯片（Gaudi 系列）在这一领域有所布局，<strong>但与头部厂商相比，仍存在差距。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_27dabb1ba1b14ba392184b713fbb4634@1547419282_oswg76841oswg1264oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英伟达 B200 GPU，图/英伟达</p><p>目前，英伟达在 AI 芯片市场上占据了主导地位，其 GPU 被广泛应用于深度学习和高性能计算。英伟达的 CUDA 平台为开发者提供了强大的开发工具，使得其 A100、H100 等高性能 GPU 成为 AI 研究和商业应用的首选，这些都使得英伟达在 AI 芯片市场的份额遥遥领先。</p><p>AMD 则被普遍视为英伟达在 AI 芯片领域的最大的对手之一。</p><p>今年早些时候 AMD 就预计，今年 AI 芯片销售额将达到 40 亿美元，占公司预期销售额的约 15%。<strong>在最近的财报电话会议中，AMD 首席执行官苏姿丰表示，MI300 芯片的销售「高于预期」，今年第二季度收入超过 10 亿美元。苏姿丰更指出：</strong></p><blockquote><p>因此，我们现在预计 2024 年数据中心 GPU 收入将超过 45 亿美元，高于我们在 4 月份指导的 40 亿美元。</p></blockquote><p>相比之下，英特尔的 AI 芯片虽然在某些应用场景中具有优势，但整体市场接受度和性能指标仍有待提升。为应对这一挑战，英特尔在第二季度继续推进其 AI 战略，推出了新的 Gaudi 3 AI 芯片。</p><p>不过，Gaudi 3 还要等到第三季度才能正式推出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_6d60c86cf4e5480bb93b34edc2c513a1@1547419282_oswg212338oswg1099oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Gaudi 3，图/ ServeTheHome</p><p>而与英伟达数据中心收入（截止 4 月 28 日的第一财季）同比增长超 400%、AMD 数据中心收入（第二季度）同比增长 115%相比，<strong>第二季度英特尔数据中心和 AI（DCAI）业务收入，反而同比下降了 3%。</strong></p><p>在一定程度上，这也意味着 Gaudi 3 的成功与否变得更加关键了，如果失败将更沉重地打击外界对英特尔的信心，也包括英特尔对自己的信心。而面对英伟达和其他竞争对手的强大压力，英特尔的 AI 芯片业务需要在性能、功耗和生态系统建设方面实现全面突破 。</p><p>这显然不是一件易事，更何况是处于巨大转型阶段的英特尔。</p><h2>写在最后</h2><p>「半导体业自始至终就是一个脚步快而又无情的行业，」台积电创始人张忠谋在自传中说，「一旦落后，再赶上就很困难。」</p><p><strong>英特尔如今正面临这样的困境。</strong></p><p>在 PC 芯片市场上，英特尔的主导地位正受到 AMD 和高通等厂商的强烈挑战；在 AI 芯片领域，英特尔面临的挑战更为严峻，与英伟达相比，市场份额和技术优势仍有明显差距。</p><p>另一方面，尽管英特尔在技术创新和产品开发方面投入巨大，但短期内实现盈利和市场份额回升的难度依然很大，甚至选择裁员 1.5 万人、暂停派息等手段来节省开支。</p><p>当然，英特尔也在试图通过 IDM 2.0 战略和抓住 AI 的技术浪潮，来打破困境。但二季度财报的表现以及股价的暴跌，不仅充分说明 IDM 2.0 战略的推进、芯片技术的追赶都需要更多的时间和资源，也清楚显示了英特尔在市场竞争中的劣势和技术追赶中的困难。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_9c61e5f501d548fcb505d460d568ebbd@1547419282_oswg232603oswg2048oswg1363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">帕特·基辛格，图/ Web Summit</p><p><strong>在给员工的备忘录中，基辛格写到，「我不会幻想我们面前的道路会一帆风顺，你们也不应该。」</strong></p><p>总而言之，英特尔的未来仍然充满不确定性，这家成立半个世纪的芯片巨人到底能否实现「华丽转身」，关键还是取决于其在技术创新、市场营销和运营效率方面的综合表现。</p><p>历史上英特尔的发展谈不上一帆风顺但也是有惊无险，在AI浪潮的洗礼下，英特尔这个蓝色巨人能否继续留在牌桌上，我们拭目以待。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888935237704584</id>
            <title>AI手机关注度大幅攀升，成本与体验的平衡是关键</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888935237704584</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888935237704584</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 11:56:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Canalys, 智能手机市场, AI功能, 用户群体
<br>
<br>
总结: 近日Canalys发布的报告显示，全球智能手机市场连续三个季度增长，主要厂商如三星、苹果、小米等正在推进AI功能落地战略，用户群体对AI功能表现出极高兴趣，尤其是25-44岁的中坚用户群体成为推动发展的核心力量。AI手机面临成本问题，中低端产品端侧算力不足，厂商引入云端算力解决方案，但也带来新的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日调研机构Canalys发布的相关报告显示，全球智能手机市场已连续三个季度呈现增长态势，出货量达到2.88亿台、同比增长12%，其中三星、苹果、小米、vivo和传音依次占据了前五的位置。对此有分析师认为，手机厂如今快速推进AI功能落地的战略，后续或将刺激出货量的进一步增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_08589010fabf45bb8b52c97258f80174@000000_oswg37784oswg550oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在相关调研结果中表明，目前国内手机用户对于AI功能展现出了极高的兴趣，远超其他区域，因此这也意味着这类产品将会拥有更大的发展空间。事实上，国内手机厂商自这一轮AI浪潮出现以来就已开始进行相关探索，虽然各家AI功能的具体落地形式存在差异，但在部署上早已是不甘落于人后。</p><p>例如vivo目前的中高端机型型普遍已将自研蓝心大模型作为标配，OPPO更是在不同平台的产品上实现了AI电话摘要、AI文章总结、AI抠图等功能，小米除了将小爱同学作为AI落地的一个方向以外，还通过AI来为小米影像大脑赋能、并命名为小米AI大模型计算摄影平台。这些头部厂商在AI功能落地上的“各显神通”，不仅推动了整个行业的升级，也极大激发了用户对于AI手机的兴趣与期待。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_caf3f0368ef04cef8cc59a19993cda52@000000_oswg19676oswg550oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这一趋势的兴起，也并非仅仅来源于用户自身的选择，而是多重因素交织的结果。智能手机产品的高端化趋势便是其中之一，由于定义AI手机的关键因素之一，便是端侧算力可以满足AI大模型的需求，但在AI手机这一概念兴起之初，只有诸如高通骁龙8 Gen3、天玑9300这类旗舰SoC能够达到要求，再加上内存等硬件方面的局限性，使得AI当时俨然成为了高端机型的专属功能。虽然如今随着AI功能向中低端市场不断渗透，这一现象如今已经有所改善，但旗舰产品在体验上明显还是相对更为出色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_81c89c5c26e54e149e9d50874d3fabe4@000000_oswg27976oswg550oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但需要注意的是，相关调研数据进一步揭示了目前AI手机的另一重要趋势，即25-44岁的中坚用户群体成为了推动其快速发展的核心力量。这类用户不仅在日常生活中高度依赖智能手机进行信息获取、社交娱乐，更是将其视为了提升工作效率、优化生活品质的重要工具，因此往往对于手机AI功能的需求也显得更为迫切。</p><p>虽然相关数据表明，AI手机在国内市场或将有着巨大的潜力，但同时也面临着诸多挑战，其中成本问题无疑是最为棘手、且急需解决的关键环节。尽管有数据揭示了一个趋势，即用户对AI功能的兴趣与购机预算成正比，即预算越高、对AI功能的期待与接受度也相应提升，但这并不意味着较低预算的用户群体对AI功能就毫无需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_ccc427d855f74b4b9e0cfe15ace0435e@000000_oswg28408oswg550oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今对智能手机而言，端侧算力不足无疑是制约AI功能快速发展的一大因素，虽然现阶段中高端主控的NPU算力已经大幅提升，能支持70-100亿参数的大模型，但即使是高通骁龙8 Gen3、联发科天玑9300这样的旗舰主控，在算力上与云端相比仍有指数级的差距，这也意味着即使是顶级旗舰手机也无法满足更大规模大模型的需求。旗舰机型尚且如此，受制于成本的中低端产品自然也不会例外，这显然就将影响AI功能向更多产品渗透。</p><p>为突破本地性能这一局限性，引入云端算力来实现AI功能是目前较为普遍的一种解决方案。对于手机厂商而言，这在技术上几乎没有什么难度，毕竟手机此时只需承担数据传输和显示结果的任务，不仅避免了因硬件配置升级所带来的成本提升，还有助于实现AI功能的快速迭代更新。对于用户而言，只需要网络连接稳定，就能用到高质量的AI服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_9f502ebfc2c042d2a546cab0e5eafdc0@000000_oswg35543oswg550oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这种方案也并非没有代价，由于云端大模型的每一次使用都会产生成本，所以即使抛开搭建云端服务器的成本，一旦用户量过大就会导致其使用成本大幅攀升。因此后续采取订阅或其他付费方式几乎不可避免，因为只有付费使用才能使得其可持续，例如三星方面就曾暗示其Galaxy AI服务未来可能会收费。然而在初期免费服务的基础上，要如何培养用户对此的付费习惯就将会是个不小的难题。</p><p>此外值得一提的是，引入云端大模型尽管能解决端侧算力不足的问题，但也会带来了新的矛盾。一方面为了降低成本、普及AI手机，厂商就会更多的依赖云端算力，但另一方面过度依赖云端，又可能会导致端侧算力的停滞不前。</p><p>更为致命的是，由于云端大模型无法享受到以往互联网行业规模效应所带来的加成，随着用户数量的不断上升，其使用成本也会随之增加。例如微软的AI编程助手Github Copilot目前价格为10美元/月，但增加一位用户就会导致20美元的亏损，这对于手机厂商来说显然会很难接受。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_29fb26f77e014331a9d9d4ddc0ce8b89@000000_oswg42314oswg550oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此现阶段对于手机厂商来说，除了继续推进AI功能在产品端的落地之外，如何平衡云端和端侧算力之间，并在硬件成本和使用成本上找到最好的解决方案，或将成为决定未来AI手机能否成为助推剂的一大看点。而除了基础的AI大模型之外，新的杀手级AI应用以及AI与现有功能的融合，显然也将成为帮助更多用户接受AI手机的关键所在。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649868633&amp;idx=4&amp;sn=1da1647dd37469c198fc0a441e8210bf&amp;chksm=8606eb5f69b7bc367a2af73b101f25890113069eb9aea3d7088e8c8b9952637f7140387bd498&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888940871359360</id>
            <title>900亿AI巨头，“拆子”奔赴IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888940871359360</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888940871359360</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 11:45:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科大讯飞, 讯飞医疗, AI大模型, 基层医疗机构
<br>
<br>
总结: 2021年，科大讯飞开始酝酿分拆医疗业务上市，如今讯飞医疗获得证监会上市备案。公司在医疗健康AI大模型领域具有先发优势，特别在基层医疗服务方面表现突出。公司的收入结构显示基层医疗服务占比逐渐增加，但面临现金流压力和财务亏损挑战。讯飞医疗在AI医疗领域有望脱颖而出，但需持续加强研发和技术优化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2021年，科大讯飞就开始酝酿分拆医疗业务上市，如今三年过去，靴子终于落地。</p><p>继今年初1月首次递表港交所之后，讯飞医疗在今年7月19日获得证监会上市备案。近日，讯飞医疗再次在港交所官网更新了上市申请书。</p><p>近些年来，AI大模型的浪潮来得狂热，OpenAI、谷歌、百度、京东、腾讯、阿里等公司，纷纷开展对医疗健康AI大模型的竞逐。</p><p>风口之上，作为科大讯飞旗下的智慧医疗板块，讯飞医疗的IPO被寄予厚望。据招股书，公司在中国医疗行业推进和实施大模型方面是最早的市场参与者之一。高调布局大模型的讯飞医疗，有望继续在行业内提升声量。</p><h2><strong>携53000家基层医疗机构冲刺IPO</strong></h2><p>翻开讯飞医疗的招股书，公司定位于一家人工智能赋能的医疗解决方案提供商。公司不断融合技术优势，战略性整合资源，优化医疗人工智能解决方案矩阵。</p><p>从业绩表现看，2021年、2022年、2023年以及2024年一季度（以下简称“报告期内”），讯飞医疗的收入分别为3.73亿元、4.72亿元、5.56亿元、1.02亿元，2022年、2023年以及2024年一季度的同比增幅分别为26.7%、17.9%、65.6%。</p><p>目前，讯飞医疗提供四大业务：基层医疗服务、医院服务、患者服务以及区域医疗解决方案。</p><p>讯飞医疗的收入提速，归根结底离不开基层医疗业务的助力。</p><p>从收入结构便可以看出讯飞医疗在基层医疗的发力。2023年，讯飞医疗的基层医疗服务收入占比达到了43.1%，患者服务收入达到24.2%，区域管理平台解决方案及医院服务收入占比分别为21%及11.7%。</p><p>对比行业内其他发力医疗大模型的企业，讯飞医疗将AI医疗推动至基层医疗机构，以“强基层”为切入点，依托智医助理，助力优质医疗资源的公平可及。</p><p>具体来看，讯飞医疗的基层医疗服务业务线由智医助理及慢病管理组成，智医助理为基层医疗机构医生提供诊疗建议及辅助支持，慢病管理为高血压及高血糖等慢病建立分级管理模式。</p><p>根据弗若斯特沙利文的资料，截至最后实际可行日期，讯飞医疗的智医助理是全球首个且是唯一一个通过国家医师资格考试（「国家医师资格考试」）（综合笔试）的智能解决方案。</p><p>颇为有趣的是，2021年至2023年，基层医疗服务收入占讯飞医疗主营业务收入的比重分别为57.9%、63.2%和43.1%。虽然贡献了大部分收入，但该业务收入占比2023年大幅下滑，截至2024年前3个月，公司基层医疗服务收入2480万元，占讯飞医疗收入的比重降低至24.3%。</p><p>与此同时，讯飞医疗的基层医疗服务客户数量却在上涨。</p><p>截至2021年、2022年及2023年12月31日以及2024 年3 月31 日，讯飞医疗的基层医疗卫生机构服务产品分别覆盖63 个、90 个、112 个及119个城市中278个、360个、430个及490个区县的超过30000家、4,000家、52000家及5000家基层医疗机构。</p><p>为什么客户数量在上涨，但这部分业务的收入贡献却持续降低，讯飞医疗的招股书中也给出了解释——有关减少主要是由于商业考虑，响应近期政府旨在加强医疗保险基金管理的政策。尽管该等政策并未禁止大型采购，其呼吁加强对县级基金支出的审查，促使政府实体对高价值合约采取更严格的采购流程，并导致自2022年末以来至2024年初采购及合约敲定进程放缓。</p><p>基于不断地迭代学习，讯飞医疗的算法持续升级优化。截至最后实际可行日期，讯飞医疗向约53000家基层医疗机构提供产品及服务，涵盖30多个省份600多个区县，以及400多家等级医院。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_f37dc08d75ba460bb2b5d5d453781338@5091053_oswg80232oswg614oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书</p><p>身处火热的AI赛道，处于商业化初期阶段的讯飞医疗，依然面临着造血压力。</p><p>报告期内，讯飞医疗分别录得净亏损8940.1万元、2.09亿元、1.54亿元、7086.2万元，分别占同期总收入的24.0%、44.2%、27.7%及69.5%。</p><p>对于财务数据的亏损，讯飞医疗表示是由于早期努力推出新产品、提升市场接受度并进入经济发展中地区市场及大幅投资研发活动所致。</p><p>一直以来，讯飞医疗毫不吝啬于研发投入。招股书显示，2021年、2022年、2023年以及2024年一季度，研发开支分别为1.6亿元、2.42亿元、2.64亿元及0.63亿元，分别占同期总收入的42.9%、51.2%、47.5%及61.7%。</p><p>长年巨额的研发投入，加上缓慢的商业化进程，讯飞医疗的现金流也难言乐观。</p><p>截至2021年、2022年及2023年12月31日、2024年3月31日及2024年5月31日，讯飞医疗的现金及现金等价物分别为4.34亿元、1.63亿元、1.43亿元、7900万元及9250万元。</p><p>对于此次募资的用途，讯飞医疗提到，本次IPO募资资金拟将用于研究及开发，以不断加强公司的核心能力，包括持续升级讯飞星火医疗大模型、持续优化公司的算法并加强机器学习等核心技术以及建设公司的海外研发中心及吸引海外顶尖人工智能人才。</p><h2><strong>千亿医疗AI市场，讯飞医疗能否脱颖而出？</strong></h2><p>早在2021年8月，科大讯飞就曾发布了关于筹划讯飞医疗分拆上市的提示性公告，彼时公告显示，根据科大讯飞总体战略布局，鉴于讯飞医疗的健康良好发展等，科大讯飞董事会同意筹划讯飞医疗分拆上市事项。截至发稿，科大讯飞的市值为898.57亿元。</p><p>招股书显示，讯飞医疗最大股东为科大讯飞，持52.4743%股权。受益于科大讯飞在人工智能市场的领导地位，讯飞医疗独立开发了支撑产品及解决方案的人工智能技术。</p><p>讯飞医疗成立之初，就推出了包括智能导诊导医机器人“晓医”、AI医学影像辅助诊断系统、门诊语音电子病历、口腔/超声语音助理、云医声移动医护工作站等产品。</p><p>目前，站在AI大模型的风口之上，讯飞医疗专有的医疗大模型讯飞星火医疗大模型面向300多种医学场景应用，在专家级医学知识图谱问答、临床语言理解、医学文档生成、疾病诊断治疗推荐、多轮医疗对话生成及多模态交互等六个医学相关的NLP任务维度超越GPT-4Turbo。</p><p>在此基础上，讯飞晓医APP各项能力持续升级，覆盖1600种常见疾病、2800种常见药品、6000种常见检查检验，满足用户在看病前、用药时、检查后的核心场景健康需求。</p><p>中国医疗人工智能行业的市场规模显著增长。其由2019年的27亿元增至2023年的88亿元，复合年增长率为33.8%。预计到2033年将进一步增长至3157亿元，2023年至2033年的复合年增长率为43.1%。</p><p>招股书中，讯飞医疗把联影医疗、深睿医疗、卫宁健康、百度、云知声、数坤科技、推想医疗等列入竞争对手行业作对比。</p><p>根据弗若斯特沙利文的资料，讯飞医疗2023年的收入规模在中国医疗人工智能行业中排名第一，市场份额为5.9%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_a8a5429914b3452f8dadf277cbe1af4a@5091053_oswg48120oswg600oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：招股书</p><p>自成立以来，讯飞医疗历经多轮增资，2019年12月-2023年12月期间，讯飞医疗先后引入天正投资、共青城汇智、淄博集智、合肥同创、讯飞海河、科讯连山、上海水遥、国科瑞华、顾屿南歌、安徽言知等豪华资本，累计募资超6亿元。</p><p>公司最新的一次注资和股权转让发生在2023年12月，此后讯飞医疗的估值来到了84亿。相比于最初20亿的估值，翻了4倍。</p><p>在AI医疗领域，已经有不少企业登陆了资本市场，但依然面临着估值缩水和难以稳定盈利的难题。将时间对准2020年前后，AI医疗行业经历过一个头部企业融资暴涨的黄金期，彼时医疗AI企业纷纷谋求赴港上市，但后续这种火热氛围未能延续下去。</p><p>总的来说，医疗板块在港股上市的难度不大，但若是缺少“业绩稳定性和成长性”，上市后的估值和流动性或许不会太好。身处“能讲故事”AI医疗赛道，讯飞医疗的资本化之路能否一路顺遂，又能否撑起84亿的高估值，相信未来资本市场会给出答案。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zS-f0djmZkl0A1OLfczjhA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888910767954816</id>
            <title>日更10万字、3个月创作200本小说，AI又来抢网文作者饭碗了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888910767954816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888910767954816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 11:33:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 无人车, AI, 网文作者, 网文平台
<br>
<br>
总结: AI技术开始在网文领域崭露头角，引发了网文作者和平台之间的争议。番茄小说推出了AI训练协议，要求作者授权作品数据用于AI训练，引发了作者的抵制。AI账号在平台上大量发稿，引发了对AI替代网文作者的担忧。AI小说的替代可能比想象中更早到来，对网文创作产生了一定的冲击。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>无人车的故事刚刚过去，AI又来抢网文作者的饭碗了。</p><p>7月，番茄小说给网文作者发了一份“AI训练补充协议”，大致意思是，签了这个协议后，作者将签约作品包括作者个人信息在内的全部数据，授权给平台做AI训练。</p><p>平台作者纷纷抵制，番茄小说顶不住舆论压力，允许作者解除AI条款。但有作者发现，解约操作不仅繁琐，即使解约后作品也会被限流。</p><p>这只是一个开始，而不是结束。</p><p>近期，在番茄小说平台上，已出现多个疑似AI作者的账号。这些账号都有一个共同特点：创作能力极强，有的能日更十万字，还有的能在近3个月内上架了200多本书。</p><p>专注于AI小说创作的蛙蛙写作也在近日宣布，上线6个月后，产品的ROI 已经基本“打正”。</p><p>AI对网文创作的替代形势，可能比无人车更加严峻。</p><p>2023年6月，国内网文作者达2405万，读者数量超过5亿。在小说创作日益套路化的当下，对部分追求走量的网文平台来说，创作效率更高、成本更低的AI，肯定是一个更好的选择。</p><p>从这个角度上说，AI小说对网文作者替代的时间节点，可能会比想象得更早。</p></blockquote><h2><strong>01 人与AI小说的第一次交锋</strong></h2><p>事情的起因是，上个月，番茄小说在作者合同中加上了AI条款。番茄小说在签约作品合作协议中新增的3.2.10条款，其中提到：</p><p>甲方（番茄小说）可将签约作品的全部/部分内容及相关信息（如作品名称、简介、大纲、章节、人物、作者个人信息、封面图等） 作为数据、语料、文本、素材等用于标注、合成数据/数据库建设、AI人工智能研发、机器学习、模型训练、深度合成、算法研发 等目前已知或未来开发的新技术研发/应用领域。</p><p>翻译过来就是，<strong>作者的签约作品</strong>包括<strong>作者个人信息在内的全部数据</strong>，将授权给番茄小说用作AI训练，且不得诉平台侵权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_bbf7db11489342c6b119b2b2a020da02@5091053_oswg361814oswg1000oswg370_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲番茄小说合同3.2.10版本</p><p>虽然类似协议在国外早已出现，但在国内并不多见。此协议一出，番茄小说也成了国内第一家明确在作品协议中提出，<strong>将使用作者的作品内容等信息进行AI训练</strong>的内容平台。</p><p>后来在巨大的舆论压力下，番茄小说又发表声明，可以为作者单项解除AI条款，并表示：</p><p>协议的初衷是为了开发能够帮助作者大幅提升写作效率与阅读体验的辅助工具。番茄官方没有发布过任何纯AI写作的作品，也不会违背作者个人意愿使用AI写作能力。</p><p>只是番茄小说平台的作者们对这个声明并不买账，抵制活动仍在扩散。</p><p>回看番茄小说推出AI条款的一系列动作，乌鸦君认为，平台可能有两个目的：</p><p>一是<strong>将作者在各平台发布的内容用来训练AI模型</strong>。</p><p>这就要说到，番茄小说AI条款事件的发酵，与字节跳动旗下AI产品豆包有关。番茄小说和豆包都同为字节旗下的产品。</p><p>作者“笑讽嘲”和”李小粥的茶水铺”等人注意到：所有在番茄小说平台实名注册过的人，其在<strong>多个平台、任意笔名、任意状态（已发布/未发布）的作品</strong>，<strong>都有被投喂给豆包的痕迹</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_10bc7fc5f7134443824d4dda23d3da96@5091053_oswg148490oswg690oswg1233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲大量读者和作者在微博提出对番茄小说的质疑</p><p>甚至有作者发现，豆包AI写的大纲，与自己保存在WPS云端的未公开发表内容一模一样，认为豆包在使用WPS云端内容训练AI。</p><p>二是<strong>用AI替代掉网文小说作者</strong>。近期，番茄小说站内疑似有AI账号在大肆发稿。</p><p>你以为的AI：啊，工具给我润色，让它单独写肯定不太行。</p><p>实际：免费小说网站引进AI，对着刚爆火的新文，批量洗稿中译中。</p><p>有作者贴出截图显示，一个名为“江沅说书”的账号在过去大半年内上架了3本书，近3个月内却上架了200多本书，疑似“AI作者”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_c72ff7b0814b465e9fd300335eeeade4@5091053_oswg73419oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲番茄小说上的“江沅说书”更新速度异常，疑似AI账号</p><p>还有像“南山没有郁金香”这些账号，日更至少十万字，且作品带着“番茄原创”的标签。不过现在这些疑似AI的账号主页已经无法访问了。</p><h2><strong>02 AI小说替代，或将很快到来</strong></h2><p>不出意外，AI小说对网文作者的替代，会比想象得更早到来。</p><p>很多人可能以为，小说创作需要极高的文采和天赋。但事实上，网文写作的门槛并不算高，内容主打直给短平快。</p><p>在短视频领域，有一条“3秒定生死，7秒必转折”的创作潜规则。意思是说，一条短视频需要在3-7秒内吸引用户观看、让用户停留。因此，短视频往往在开头会利用视觉、听觉，以及内容的冲突、悬念、反转等，制造冲突和反差感。</p><p>在注重爽感的网文领域，同样存在类似的写作套路。</p><p>以标题为例，通过标题一句话概括提炼整部作品爽点或是故事的曲折情节，已经成为网文引流、吸引更多人阅读的“套路”。在番茄平台上，类似的标题随处可见，诸如《我在精神病院学斩神》、《穿成早死的炮灰原配，我怒嫁反派》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_09417f96fa394a168743bcd81bf20eb0@5091053_oswg302905oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲最新的番茄巅峰榜</p><p>即使到剧情层面，固定的模式和规律也一样存在。比如，固定的叙事方法和节奏（如主角通常经历成长、奇遇、升级），重复的人物设定（如玛丽苏女主），甚至频繁使用特定题材（突出运用主角光环和穿越等方式）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_68a101ee6efe4816854c703fd36a202c@5091053_oswg92959oswg706oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲有人总结，番茄小说平台的作品套路化的特点突出</p><p>你以为的AI：啊，工具给我润色，让它单独写肯定不太行。</p><p>实际：免费小说网站引进AI，对着刚爆火的新文，批量洗稿中译中。</p><p>这刚好撞上了AI的强项。现在，你说让AI搞创造，实属有点难度。但要是说模仿套路，那AI可太擅长了。</p><p>今年年初，a16z根据最新月访问量整理的Top50 AI应用榜单里，内容编辑和内容生成是AI产品最集中的赛道，两个领域的产品数量加起来，能占到50%。</p><p>也就是说，<strong>现在做得最好的50个AI产品里，其中一半都和内容有关</strong>。</p><p>根据量子位智库，截至7月，国内总共有98款专业AI写作产品，是AIGC领域产品数量最多的赛道。</p><p>种种数据是不是意味着，就竞岗而言，<strong>人和AI的竞争在内容领域是最激烈的？</strong></p><p>除了番茄小说，多家网文平台也发力AI写作，甚至连搜索平台和办公平台也加入布局AI写作的阵列：</p><p><strong>阅文集团</strong>的大模型“阅文妙笔”和“作家助手妙笔版”在去年9月开放内测，作者可以使用工具来进行相关角色或场景的刻画；</p><p><strong>七猫小说</strong>与百度文心一言合作，推出“AI助理”辅助写作；</p><p>搜索平台<strong>夸克</strong>、办公平台<strong>WPS</strong>在本月推出了AI写作功能。</p><p>对AI来说，它们只要学习大量网文内容，就能根据各种风格网文的提示词和规则，批量生成符合套路的内容。如今，AI不仅能生成百万字的AI小说《天命使徒》，也能轻松完成日更200本小说的任务。</p><p>固然，AI创作的网文小说仍有种种缺点，比如上下连贯性差，时不时还会出现幻觉。但AI替代网文写手的未来已经不远。</p><p>根据《天命使徒》的创作团队老大王峰判断，未来几年内，AI就能创作出中等水平的网文作品。</p><h2><strong>03 AI小说的影响，被严重低估</strong></h2><p>与无人车受到的广泛关注相比，AI小说的影响极大被低估了。</p><p>很多人只知道全国有几百万的网约车司机，但却不知道，<strong>中国网文小说作者也有上千万人</strong>。</p><p>根据《中国互联网络发展状况统计报告》，2023年网络文学的作者规模达2405万，他们中全职写手大部分月收入在三四千左右。</p><p>从需求端来看，网文也有着极为广泛的受众。截至2023年6月，网络文学用户规模多达5.37亿人。也就是说，<strong>国内三个人里就有一个是网文的读者</strong>。光番茄小说一家的月活用户就有1.92亿。</p><p>出于商业层面的考虑，平台其实更有动力推动AI小说的普及。</p><p>现在大部分网文平台走的是，“免费阅读+广告”模式。在这个逻辑下，平台对作品质量的要求不高，只需要内容“量大管饱”，而AI写作恰好能够匹配平台对内容作品的需求。</p><p>更不用说，用AI替代人来写小说，还省下了一大笔稿费。</p><p>根据阅文的财报，2023年，阅文集团的内容成本达到36.4亿元，主要包括版权购买费和作者报酬，占总收入的19.8%。也就是说，<strong>像阅文这种网文平台每年要把收入的五分之一给作者</strong>。</p><p>一旦泼天的流量涌入海量的AI，这笔支出将大幅下降，平台的赚钱能力将大大提升。</p><p>目前，AI小说的商业价值已经开始体现。波形智能的AI辅助写作产品“蛙蛙写作”在今年1月上线，该应用可10分钟完成万字小说，已拥有20万+用户。</p><p>根据公司联合创始人万磊透露，“每个月的数据增长都非常快，用户留存从最早的次留（次日留存）13%，到现在付费次留达到45%。”上架6个月，目前蛙蛙写作的ROI已经基本“打正”。</p><p>总的来说，AI的时代奇点已经轰然到来。很多人或许尚未察觉，但它们正在悄无声息地进入你我生活的方方面面。</p><p>就如那些把网文平台当成逐梦之地、码字工地、精神养老院的作者们，可能会敌不过AI的洗礼，终将要美梦飘零。</p><p>对很多领域的从业者来说，可能真的需要加倍努力，才可能免于被取代。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GKzZDVll9fPGWyGtJEZYtA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：朗朗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888911139904132</id>
            <title>宁王拗不过行业周期</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888911139904132</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888911139904132</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 11:32:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 夏季达沃斯论坛, 电池价格战, 技术周期, 成本周期
<br>
<br>
总结: 今年6月，曾毓群在夏季达沃斯论坛上呼吁停止电池价格战，指出一次性的价格竞争可能会牺牲安全性与盈利。然而，随着低价竞争席卷全行业，宁德时代却通过更低价格和材料成本下降实现了减收增利。随着经济增速放缓和产业进入成本肉搏阶段，宁德时代的选择变得越来越受限。技术周期逐渐转变为成本周期，宁德时代不得不调整策略以适应行业变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年6月，曾毓群在夏季达沃斯论坛上，呼吁停止价格战：“一次性的价格竞争可能以牺牲安全性与盈利为代价。”</p><p>可在论坛之外，当低价越来越成为一种席卷全行业全社会的基本竞争手段，宁德时代又躬身入局，成为电池价格战的受益者。今年上半年，靠着更低价格的大单品，和材料成本更快下降换来的剪刀差，宁德时代实现了减收增利。</p><p>当经济增速放缓的大周期与产业进入成本肉搏的小周期叠加，宁王的选择越来越身不由己。</p><p>靠打价格战能不能把市值打上去？为什么宁肯卷自己人不肯卷海外？电池龙头怎么发挥技术创新的带头示范作用？</p><p>投资者的热切期许、承压日久的产业情绪、产业升级的国家意志，集中投射在宁德时代身上。变成了一道道时代提出的、愈发艰深的哲学题。</p><h2><strong>01 技术周期到成本周期</strong></h2><p>2023年初，知名经济学家兼情感大V任泽平炮轰宁德时代，<strong>“天下苦宁王久矣”</strong>。</p><p>那时，即使是车企大佬，面对宁王也态度卑微：2022年电池紧缺时，坊间传出何小鹏专门去蹲守曾毓群（但被本人辟谣）；每家车企派1-2个高管常驻宁德，将要到多少电池作为kpi。</p><p>宁王当时的强势来自于它在<strong>“行业技术周期”</strong>的超强地位。</p><p>2022年以前，动力电池行业处在技术为王的周期中：补贴政策的引导以及消费者的焦虑同时驱使着电池厂不停地卷新技术，头部玩家得以享受技术溢价。</p><p>2019年，宁德时代推出第一代CTP电池，将系统能量密度推到200Wh/kg以上，立马成为高端车型疯抢的对象。宁德时代极限制造的含金量在这一过程中也得以凸显，有行业人士告诉我们：“其他电池厂的A品品质通常只相当于宁德时代B品。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_baf1a6adb146424fa9a8bb448320bd60@5091053_oswg37664oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁德时代的CTP技术在2022年迭代到了第三代，完全取消了模组与横纵梁等结构件</p><p>2023年之前，宁德时代进化成了既有市场份额，又有技术溢价的完全体。</p><p>其产能利用率常年高达80%以上，非大单不接；如不算比亚迪自供，宁德时代动力电池市场份额超过60%[2]；另有宁德时代的销售代理透露：“2022年动力电池系统均价在1200元/kWh左右，但宁德时代的系统报价至少在1400元/kWh以上。”</p><p><strong>但周期翻转需要的时间比想象中更快：</strong></p><p>2023年补贴退出，新能源车增速放缓，PHEV比例增长，电池需求疲软，迎面撞上过去两年高景气度时扩张的电池产能，供需关系逆转；</p><p>同时，技术进步的溢出效应令二线电池厂的产品性能、品控快速追近，消费者对电车的焦虑从续航转向补能，终端为电池技术支付高溢价的意愿淡化；</p><p>整车厂则在电池上掌握了主动，扶持二供与自研电池并举，宁德时代在第三方市场的市占率首次跌破60%[3]。</p><p><strong>行业的主旋律从花钱建工厂，钻研新技术变成了省钱降成本，降价求生存，“成本周期”到来。</strong></p><p>强如宁王，也不得不改变过去“高端高价”的策略。</p><p>2023年之前，宁德时代的技术招牌是麒麟电池；2023年中，更具性价比的神行超充迅速占据各大机场广告位。今年年初，宁德时代又推出了0.4元/Wh的2.2C磷酸铁锂电芯，将压力给到同行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_527d2649273a4c188092dd969e66b913@5091053_oswg177996oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁德时代在首都机场的广告牌</p><p>作为调整的结果，去年年底，宁德时代库存454.3亿元，同比下降40.7%，产能利用率从不到60%恢复到70%以上[5]。今年上半年，即使面对淡季和价格战等不利因素，宁德时代的库存与产能利用率对比去年同期表现依然更好[1]。</p><p><strong>然而，当行业老大开始走二线企业的路，二线电池厂可能就要面对无路可走的窘境了。</strong></p><p>7月初，蜂巢能源总经理杨红新说：“以前是二线三线电池厂为了获取更多份额去卷价格，现在是老大开始卷价格，整个行业都被带动得不得不卷[7]。”</p><p>作为被卷的对象，这家国内装机量排名前六的电池厂上半年产能利用率不到30%，被迫进行了一场名为深度变革的“广进运动”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_c87d00edab5c4377b4d8854f0a24a477@5091053_oswg238566oswg1080oswg1763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>蜂巢能源的收缩是二线电池厂生存现状的缩影，国轩高科、亿纬锂能等二线电池厂今年一季度均出现了增收减利或收利双减，与宁德时代营收微减但利润大涨的情况截然不同。</p><p>原因不难理解，二线电池厂面对宁德时代“价格战”的屠刀，只有给出更低的价格才能从整车厂争取到订单。<strong>而在这条路上，宁德时代能用远高于二线电池厂的毛利率持续对后者施加压力，挤出行业的水分。</strong></p><p>今年6月，工信部颁布新的《锂离子电池行业规范条件》，其中一条规定企业新建产能申报时，上一年度实际产量不低于同年实际产能的50%。而宁德时代所做的，无非是将竞争力不足的二线电池厂压到这条基准线以下，加速产业出清，从而获得更大市场份额与话语权。</p><p>但考虑到各地方政府对属地内新能源车相关产业的巨大支持意愿，以及车企对供应链多元的诉求，这场出清仍会漫长。在那之前，宁王需要新的增长点。</p><h2><strong>02 出海面临四座大山</strong></h2><p>今年5月，曾毓群亲自发出宁德时代总裁办1号文件，这是一份出海动员信。信中定调：<strong>海外市场仍有巨大空间，暂时的不确定性将给有能力者创造更多机会。</strong></p><p>巨大的市场空间理论上确实存在，今年上半年，宁德时代海外营收与国内营收的比例约为3:7[1]。与此同时，欧洲今年上半年新能源车（不含HEV）渗透率约为20%[8]，美国一季度渗透率则不到10%[9]，相比中国接近50%的渗透率都还有巨大的提升空间。</p><p>在1号文件的号召下，宁德时代出海的动作加速。今年一季度，宁德时代欧洲市场的市占率已经接近40%[10]，超越LG成为欧洲地区最大的电池供应商，其中大部分电池由宁德时代在国内生产出口。</p><p>考虑到未来欧美电池本土化生产的要求，宁德时代在加快海外产能的建设，在建的150GWh产能有一半位于海外[4]。</p><p>目前，宁德时代公开披露的海外工厂共有6座，包括北美地区与福特、特斯拉合建的两座工厂，亚太地区的印尼和泰国工厂，以及欧洲地区的德国、匈牙利工厂。</p><p><strong>但出海的路远非一片坦途，除了国内车企抱团出海的东南亚相对顺利，宁德时代在欧美市场面临着“四座大山”：环保压力山大、供应链成熟度低、人力成本高企、地缘政治风险。</strong></p><p>比如在欧洲，宁德时代2022年8月宣布在匈牙利德布勒森建立电池工厂后，遭遇了多起环保组织支持的当地民众示威，后者以“电池工厂会带来水源、土壤和噪音污染”为由持续发起抗议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_db203eb06812439c912b7bd6ac9e9917@5091053_oswg85606oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">德布勒森民众对电池厂建设的抗议</p><p>来到欧洲后，宁德时代也不像在国内那样有一批完备的锂电供应链企业围绕其运行。德国供应链的不完善，就使其采购成本比国内高40%[10]。</p><p>因为欧洲的电池供应链不成熟，稀缺的锂电人才也成本高企。根据晚点LastPost的报道，宁德时代德国工厂的工程师薪资是国内的3倍，且拒绝加班。</p><p>这些问题最终带来的影响是，欧洲的电池工厂的运营成本和建设周期难言乐观。</p><p>以德国工厂为例，2018年官宣，直到2023年初才正式投产，累计投入的资金高达132亿元，产能仅仅14GWh，不到国内相近投入工厂产能的四分之一。工厂投产的1年半内，宁德时代都未制定进一步的扩产计划[10]。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_240a599b47d44e3bb5f1f2adf87571f8@5091053_oswg59057oswg1080oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁德时代德国工厂</p><p>而在美国，宁德时代面临的是更加难缠的、来自政界的严防死守。去年底，在26名政府官员的施压下，美国杜克能源关停了使用宁德时代电芯的储能系统，理由是宁德时代能通过电池采集信息，逼得曾毓群亲自澄清：“电池就像建房子的砖，砖怎么可能是间谍？”</p><p>在与福特等美国车企的合作中，由于IRA法案的存在，宁德时代也被迫从合资建厂转为技术授权（LRS）。据36氪汽车报道，宁德时代会为合作车企承包几乎所有厂房、设备与供应链搭建工作，合作方需要做的仅仅是“拎包入住”[12]。</p><p><strong>在如此努力的情况下，宁德时代今年的海外收入还有所下滑。</strong>不仅收入占比从去年上半年35%下滑至30%，海外营收也减少了150亿元[1]。</p><p>一方面，这是由于特斯拉争取补贴，将美产Model 3重新切换回松下的电池；另一方面欧美今年新能源车渗透率不增反减，连累上游动力电池市场需求下滑。</p><p>今年6月，宁德时代提出饱受争议的奋斗100天号召， 多少显出动力电池王者的阶段性迷惘——向内卷，面对的是乘用车动力电池需求的相对饱和；向外扩，则遭遇逆全球化叙事的涌动和汽车电动化的暂时退潮。</p><h2><strong>03 细分市场亦成红海</strong></h2><p>当一家企业的主干业务增长放缓，支流业务支棱起来的必要性就大大提高。</p><p>今年上半年，宁德时代在储能的细分市场表现亮眼，营业收入达到288.25亿元，同比微增3%，但毛利率却同比增长7.55个百分点，来到了28.87%，比动力电池的毛利率还要高两个百分点。</p><p>宁德时代储能业务盈利能力改善，一方面是海外大储市场今年出现增长高峰，特斯拉、阳光电源、Fluence等大客户接连斩获大单；另一方面受益于锂电池成本的下降和其强议价能力，让利润的剪刀差有所扩大。</p><p>乘胜追击的宁德时代，今年为储能电池的新品“天恒储能系统”举办了一场声势浩大的发布会。随着乘用车动力电池增速减缓，宁德时代尝试为储能业务分配更多的宣传资源挖掘市场。</p><p>只不过与规模庞大，技术难度相对较高的乘用车动力电池市场相比，储能市场的性感程度仍然不足：</p><p><strong>1）储能市场总量有限</strong></p><p>今年7月，咨询公司贝恩的一份报告显示，2023年，全球1TWh的锂电池需求中，储能电池的需求量只占9%，约90GWh，动力电池占比则高达82%[13]。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_80bcc843226b4b8d95bcecd0be6f8f6b@5091053_oswg201666oswg1080oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">到2030年，储能电池的全球需求也仅有410GWh，只占锂电池需求的10%</p><p><strong>2）锂电池储能还受到其他技术路线的挑战</strong></p><p>一个冷知识，占储能市场大头的电网侧配储，通常需要储能系统支持4-6小时的储能，但由于自放电和功率容量绑定的电化学特性，锂电储能在4小时以上的长时储能中效率并不高，这给其他技术路线留下了竞争空间。</p><p>今年上半年国家能源局公告的56个示范项目中，锂电池储能项目共17个，占比仍最高，但压缩空气储能、液流电池等其他储能方案也有39个[14]，比例较去年大幅增长。</p><p><strong>3）技术门槛较动力电池更低，竞争烈度大</strong></p><p>截至2023年底，国内储能相关企业多达16万家，其中甚至有南方黑芝麻这样从食品行业跨界而来的企业。过去两年的迅速扩张在今年形成了高达500GWh的储能电芯产能，远高于实际300GWh的需求[15]。</p><p>由于较低的技术门槛，其他企业对宁德时代的技术跟进也要更快，就在宁德时代发布天恒储能系统后不久，南都电源、楚能新能源等企业也陆续发布了“五年不衰减，1.5万次循环”的同等规格电芯产品。</p><p>因此在储能领域，宁德时代也难以在价格战中独善其身，其储能电池系统的单价从去年的0.91元/Wh下滑到了今年上半年的0.69元/Wh[1]，降价幅度甚至大于动力电池系统。</p><p><strong>低技术门槛带来的激烈竞争也同样发生在商用车动力电池，并且已经撼动了宁王的市场地位。</strong></p><p>过去半年，亿纬锂能、弗迪电池、五菱分别推出商用车动力电池产品，试图从宁德时代手中分一杯羹。在同行的新品攻势下，今年前六个月，宁德时代在商用车动力电池市场的份额从69.1%下滑至59.7%，下跌了近10个百分点[6][17]。</p><p>宁王作为回应推出的天行电池，主打4C快充和500公里长续航，本质上是为了改善新能源商用车充电时间长、续航短的问题，帮客户省时间、赚更多钱，进而改善新能源商用车的TCO（全生命周期成本）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_1ff92d6d06e34dd1af1dccb5908e37e7@5091053_oswg86906oswg1080oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宁德时代推出天行品牌，发布了4C超充与500公里长续航两款商用车电池</p><p>但回到现实，天行电池许诺的4C快充和长续航需要补能侧的配合，而4C快充桩资源严重不足；另一方面，天行电池会推高商用车的购置价格，在个人与企业的现金流都逐渐吃紧的当下，市场其实更关心足够低的初始购置成本。</p><p>在看似截然不同的储能与商用车市场，宁德时代面临的挑战其实是相通的：</p><p><strong>当最愿意为技术付出溢价的乘用车市场都倒向了对成本的关注，在本就对成本精打细算的储能和商用车市场，用更高技术获取高溢价的道路只会更难。</strong></p><h2><strong>04 迎接下轮技术周期</strong></h2><p>如果将宁王近些年的浮沉放在一个更大的视角观察，可以看到锂电行业的发展遵循阶梯式上升的逻辑：</p><p><strong>技术竞赛引领每一轮周期的高点，而当技术进步的斜率放缓、走向成熟，行业又势必进入更残酷的成本筛选，直到迎来下一轮技术-成本周期。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_1fb10c31533046fe9613c6e485a35bf4@5091053_oswg157323oswg1080oswg925_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">锂电行业在技术与成本周期中交替前进</p><p>这种现象曾经发生在消费电子到动力电池的转移中：</p><p>在消费电子时代，锂电以高能量密度的技术亮点，取代镍氢、铅酸电池，在锂电行业最初的技术周期中，日韩占主导地位；而在产业转移的浪潮中，竞争的加剧、中国企业的加入，让锂电行业进入了成本周期的竞争；到这一轮动力电池的新技术周期，中国企业占领了高地。</p><p>宁德时代基本踩中了这一轮技术周期中的所有关键节点，贡献了中国制造业的逆袭样本，也成就了最高1.6万亿的市值神话和堪比科技股的百倍PE。</p><p>但一晃三年，动力电池的技术创新肉眼可见地放缓，从高镍、无钴的材料革新；到短刀、大圆柱的结构改善；再到快充、混动的功能补强。今年行业发布的新品已无新概念可包装，几乎变成了成熟技术的排列组合。</p><p>一旦锂电池的属性从科技重新落回制造，东亚电子制造产业的传统故事就再次袭来。随之而来的，便是宁王在各个板块都陷入了艰苦的阵地战，竞争对手的员工们，则有更大几率在过饱和竞争中体会“时代的一粒灰”。</p><p>某种程度上，快速播散开的技术让行业进入了白刃战的状态。但能开启行业新一轮周期的，同样也是技术。<strong>固态电池被视为下一轮新周期的钥匙。</strong></p><p>今年以来，广汽、上汽、长安等整车厂，卫蓝新能源、太蓝新能源、清陶能源、宁德时代、赣锋锂业、辉能科技等电池企业都宣布了固态电池的量产时间。</p><p>产业的背后还有政策铺路。工信部、财政部正在牵头60亿元的全固态电池研发补贴计划，宁德时代、比亚迪、一汽、上汽、卫蓝新能源和吉利均获得政府基础研发支持。</p><p>宁德时代仍然是国内最有希望量产全固态电池的企业。去年宁德时代研发费用高达183亿元，在全球动力电池企业中只比业务众多的比亚迪低，其固态专利数量在国内亦排名第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_5eb45c5d2a2e4850b6467cf663e60f21@5091053_oswg113370oswg1080oswg885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年上半年，宁德时代在固态电池的研发上变得更加主动，不仅将过去只有几个人跟踪研发的小规模固态电池团队扩展，由首席科学家吴凯带队，在行业内广泛挖角固态电池专家；还在香港成立AI实验室，大幅加速固态电解质研发。</p><p>在不久前的调研中，宁德时代对外透露其固态电池技术的成熟度按1-9打分，目前是4分，预计在2027-2028年达到7-8分的小规模量产状态。</p><p><strong>但加速的也不只有宁德时代，全球的电池企业与车企都将固态电池视作“技术圣杯”竞相争夺。</strong></p><p>在日本，整车厂与上游电池厂、化工厂联合，以举国之力攻坚固态电池。去年，全球固态电池专利数第一的丰田与松下合作公布了一款固态电池，宣称充电10%-80%只需要3分钟，2027年量产；日本电池公司Maxell与日本电气硝子则分别发布了容量在几百mAh的小型全固态电池。</p><p>在欧美，固态电池的研发则以整车厂投资初创公司驱动，大众投资的Quantum Scape计划在2025年底建成第一条固态电池生产线，Solid Power与Factorial Energy则分别向奔驰和宝马寄送样品，进入了装车验证阶段，产业化进度上并不落后。</p><p>当锂电池捆绑的战略利益越来越重大，这个产业和舞台中心的参与者，进入下一个周期的姿态注定不会像从前那样温和从容。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>[1] 宁德时代2024年上半年财报，宁德时代官网</p><p>[2] 2022年12月动力电池月度数据，中国汽车动力电池产业创新联盟</p><p>[3] 2023年12月动力电池月度数据，中国汽车动力电池产业创新联盟</p><p>[4] 宁德时代中期业绩交流，MT调研</p><p>[5] 宁德时代2023年财报，宁德时代官网</p><p>[6] 2024年6月动力电池月度数据，中国汽车动力电池产业创新联盟</p><p>[7] 动力电池厂，生死大逃杀，车百智库</p><p>[8] New car registrations: +4.3% in June 2024; battery electric 14.4% market share，ACEA</p><p>[9] U.S. share of electric and hybrid vehicle sales decreased in the first quarter of 2024，EIA</p><p>[10] 宁德时代加速出海：从曾毓群发出一号文件开始，晚点LastPost</p><p>[11] 总投资132亿元！宁德时代德国电池工厂投入运营！北极星储能网</p><p>[12] 价格战下挤出了利润，宁德时代进入“保守期”，36氪汽车</p><p>[13] Navigating the EV Battery Ecosystem，BAIN&amp;COMPANY</p><p>[14] 国家能源局公告2024年第1号，国家能源局</p><p>[15] “储能”只剩2年，成败在此一举！木禾投研</p><p>[16] 固态电池商业化进程加速，实现全面量产装车仍有难点，证券市场周刊市场号</p><p>[17]2023年中国市场新能源商用车配套动力电池top10，电池中国</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7SxYvf2SIVtOpI6wqf0Isw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川汽车评论”</a>，作者：王磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888897616353923</id>
            <title>亚太股市大崩盘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888897616353923</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888897616353923</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 11:32:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美股, 亚太股市, 日本央行, 非农就业报告
<br>
<br>
总结: 美股崩跌后，亚太股市也集体“大溃败”。日本央行货币政策变化引发日股动荡。经济学家关注美国非农就业报告。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美股崩跌后，亚太股市也集体“大溃败”。周五，日股首当其冲跌麻了。日经225指数一度重挫超5%失守37000点关口；东证指数也大跌超5%，自7月份高点累计下跌10%，势将进入技术性回调区间。截至发稿，日经225指数收跌5.81%报35909.7点。</p><p>摩根士丹利资本国际亚太指数（MSCI Asia Pacific Index）跌幅高达3.1%，为两年多来最大，科技和工业公司跌幅居前。标普500指数主连(2409) (ESmain.US)和纳斯达克100指数主连(2409) (NQmain.US)在亚盘也出现下滑，加剧了相关基准指数周四的跌势。同时，美国国债再次走高，10年期美债收益率跌破4%，部分反映出市场<strong>对避险资产的需求更加强劲。</strong></p><p>这一轮日股动荡的主要原因是，日本央行货币政策的变化。本周，<strong>日本央行宣布了加息，将利率上调至0.25%区间。</strong>这是继今年3月取消负利率政策后的首次加息。此外，日本央行还计划在未来一到两年内减少对日本国债的购买规模。日本央行行长植田和男在周三鹰派发言后，多数日央行观察人士开始重新评估利率轨迹，并将时间线提前。</p><p>经济学家们预计，在周五公布的美国非农7月份就业报告中，就业增长将有所放缓，预测失业率将稳定在4.1%。IG Australia分析师Tony Sycamore说：“硬着陆的精灵已经一只脚离开了瓶子，如果今晚的非农就业数据令人失望，很快就会变成两只脚。<strong>如果失业率接近4.3%，新增就业岗位放缓至10万个以下，那么一切都完了。</strong>”</p><p>港股上午盘三大指数大幅下跌，刷新近期调整低位。截止收盘，恒指跌2.08%再失万七关口，盘面上，大型科技股、大金融股、高息概念股、中字头股等权重集体下跌大市承压十分明显，美团跌4.76%，中信证券、中国人寿、渣打银行、工商银行等行业龙头纷纷下跌；</p><p>7月车企销量出炉，汽车股全线下跌，蔚来汽车跌幅居前；7月赌收略逊市场预期，市场担忧泰国赌场合法化影响澳门博彩业，濠赌股走低；知名机构警告金价目前已被高估，黄金股领跌有色金属股，苹果概念股、半导体股、航空股、电力股、煤炭股、重型机械股均表现萎靡。</p><p>另一方面，美联储降息将利好CXO企业客户，上海发文支持生物医药创新，生物医药股多数逆势走高，泰格医药涨超6%，啤酒股、猪肉概念股部分上涨，千亿龙头百威亚太涨约2%；东方甄选逆势涨近13%，新疆专场直播带货表现亮眼，7月抖音带货达人榜重回前十。</p><p>7月以来，港股不断回调，恒指跌破17,000点，触及20日交易区间下沿，市场情绪已趋于极端，风险溢价升至4月下旬以来最高，卖空占比升至4月初以来最高的19%。截至7月31日，$恒生指数 (800000.HK)$月跌2.11%，$国企指数 (800100.HK)$月跌3.55%，$恒生科技指数 (800700.HK)$月跌1.06%。</p><p>中金认为，港股目前期待强刺激仍然不现实，内外部各项约束使政策难以以“和盘托出”的方式呈现。因此，<strong>市场更可能维持震荡格局下的结构性行情，不过在近期明显回调后，市场已经接近周线和月线级别支撑位，因此如果不出意外冲击的话，有可能在这一位置有所企稳。</strong></p><p><strong>阿里巴巴-SW收跌2.77%。</strong>阿里国际研发的AI驱动的B2B搜索引擎将于今年9月正式亮相。据了解，阿里国际的新产品将是全球首个专业版AI搜索引擎，该产品专注于全球B2B电商，面向全世界的中小企业主群体，意在改变全球采购流程，使之更加直观和高效。该AI搜索引擎未来将整合全网各个电商平台。</p><p>腾讯控股收跌2.02%。摩根士丹利发表研究报告指，腾讯控股即将公布次季业绩，预计在基本情景下，集团的中国市场游戏流水按年增10%至15%，对比首季增3%，而国际市场游戏的流水料增40%至50%，对比第一季则升34%。在基本情景下，该行预测集团股价升3%至5%，予其增持评级，目标价450港元。</p><p>汇丰研究发表报告，上半年内地游戏市场小幅增长。根据CNG统计，上半年国内整体/手机/电脑游戏收入，按年分别增长2.1%/0.8%/2.5%。年度活跃游戏玩家年增0.9%，意味著产业年度每用户平均收入按年增1.2%。</p><p>报告指，根据Quest-mobile的资料显示，上半年用户使用时间按年增加0.8%，月度活跃游戏玩家按年增长3.9%，即上半年每个月度活跃游戏玩家的手机游戏营收按年减少1.6%。因此公司层面增长主要取决于市场占有率变动。</p><p>相比哔哩哔哩(BILI.US)，该行更偏好腾讯(00700.HK)及网易(NTES.US)，因腾讯及网易开发新游戏及更新现有游戏的能力强劲。考虑到哔哩哔哩估值，给予「持有」评级。该行预计，DNF手游仍会是腾讯下半年的主要动力。</p><p>另外有报道援引消息人士称，苹果公司正在加大力度对腾讯和字节跳动“施压”，要求这两家中国公司“堵住漏洞”，因为微信、抖音平台内的创作者会利用这些“漏洞”将用户导入外部支付系统，从而规避苹果通常收取的30%佣金。</p><p>据悉，今年5月，苹果公司警告腾讯，如果不去除小游戏开发者用来接受非苹果平台支付的链接，它可能会拒绝微信的重要更新。几个月后，苹果要求该公司禁用一项关键的“游戏内消息”功能，而该功能也会分流用户，腾讯尚未同意这些要求。今年6月，苹果也告知字节跳动，除非它堵上类似的支付漏洞，否则不会接受抖音的新版本更新。</p><p><strong>美高梅中国收跌5.04%。瑞银发表报告，称美高梅中国第二季经调整物业EBITDA按季跌2%，但仍达到2019年同期水平约168%。而经贵宾厅赢率调整后的EBITDA为为3.17亿美元，超出市场及该行的预期，主要受惠于中场赌台收入高于预期。</strong></p><p><strong>瑞银维持美高梅中国“买入”评级，目标价为16.2港元。瑞银引述管理层表示，7月业务保持良好势头，EBITDA利润率达27-29%，市占率仍保持在15%左右，而入住率与第二季相比亦保持稳定，并且预计2025至2026年会新增90至100间套房及别墅。至于泰国投资机会，管理层称将透过美高梅中国来推进，而非母公司。</strong></p><p><strong>百威亚太收涨2.88%。中银国际发表报告指，百威亚太第二季以不变汇率计，营业收入和正常化EBITDA按年分别收缩7.8%和6.2%，差于预期。其中，中国市场的销售表现疲软，主要受制于宏观环境、较高的可比基数、以及不利的天气条件尤其在广东和福建。展望下半年，该行预计量价有望齐升，受惠于相对低的可比基数、以及即饮场景边际转旺。</strong></p><p><strong>此外，韩国和印度市场展现强劲的增长动能。全年看，利润率改善仍是切实可见的，推动力包括韧性的平均售价以及更低的原材料和包装物料成本。该行认为，市场对国内啤酒厂商的悲观情绪已大致释放，而股价反弹或仍需看到更多正面催化因素，如超预期的旺季销售表现等。鉴于其市场龙头地位，加上稳固的现金流以及盈利扩张前景，百威亚太当前的估值水平有吸引力，维持“买入”评级。</strong></p><p>“自动驾驶AI芯片第一股”黑芝麻智能(2533.HK)7月31日起至8月5日招股，计划全球发售3700万股，其中香港发售占5%，国际发售占95%，并有超额配股权15%。每股发售价为28~30.3港元，集资最多11.21亿港元。每手100股，入场费3060.55港元。</p><p>股份预期于8月8日开始买卖，中金公司、华泰国际为联席保荐人。黑芝麻智能是一家车规级计算SoC及基于SoC的智能汽车解决方案供应商。根据弗若斯特沙利文的资料，按2023年车规级高算力SoC的出货量计，公司是全球第三大供应商。</p><p>公司拟将集资所得净额中，约80%用于未来五年的研发，具体来看，约30%用于开发智能汽车车规级SoC的研发团队；约25%用于开发及升级公司的智能汽车软件平台；约20%用于为智能汽车SoC及车规IP核的研发采购材料、流片服务及软件；约5%用于开发自动驾驶解决方案，例如下一代V2X边缘计算解决方案及下一代商用车主动安全系统Patronus。另外还有约10%用于提高公司的商业化能力；约10%用于营运资金及一般公司用途，尤其是采购SoC量产的存货。</p><p>苹果虽然季度收入胜预期，但iPhone上季销售额下跌，港股市场苹果概念股普跌。其中，瑞声科技、通达集团、舜宇、高伟电子跌超2%，比亚迪电子、丘钛科技跌近2%。苹果周四盘后公布截至六月底止第三财季业绩，纯利录得214.4亿美元，较去年同期的198.8亿美元增长约7.8%。期内iPhone销售额报393亿美元，同比下跌约1%，当中在大中华市场的销售滑落6.3%至147亿美元。</p><p>新东方-S收跌6.74%。麦格理发表报告指，新东方-S因加速开设学习中心以及东方甄选(01797.HK)的一次性开支，而令到新东方非通用会计准则的经营溢利跌5.9个百分点，出乎市场预期。截至5月底，学习中心的总数达到1,025间，按季升13%或按年升37%，应会2025年财年提供增长。管理层料学习中心在2025财年的增长约为按年升20%至25%，以及教育业务的非通用会计准则经营溢利会在2025财年首财季按年增长200个基点。</p><p>该行表示，上调新东方2025财年的收入预测3.8%，主要因为学习中心的扩张速度快过预期，另因一次性开支及旅游业务亏损而下调非通用会计准则的经营溢利6%，麦格理上调新东方目标价，由67.1元升至71元，维持「跑赢大市」评级。</p><p>银行板块普跌，摩根大通发表报告指，继续看好内银业下半年表现，认为将主要受惠监管重点转向保障银行净利润，以及下半年稳定宏观增长前景的政策支持。该行预期内银收入和利润在下半年将转为增长。摩通继续偏好盈利稳定和高收益率的四大内银，偏好依次为工商银行、农业银行、建设银行、中国银行。</p><p>该行分析显示，对于南向和A股投资者而言，目前的股息收益率差仍然具有吸引力，他们可以在任何弱势时增持。该行对中行目标价由4港元升至4.2港元，对建行目标价由6.55港元升至6.7港元、招行目标价由44港元升至46港元、中信银行目标价由4.4港元升至4.55港元、邮储行目标价由4.3港元升至4.6港元。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pugp-_SDnQDKXg14RJGBNA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“港股研究社”</a>，作者：港股研究社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888895564405380</id>
            <title>刚刚，“科八条”后首家过会，募资额减少2.8亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888895564405380</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888895564405380</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 11:32:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科创板IPO, 思看科技, 募资额下调, 浙大系
<br>
<br>
总结: 时隔一个多月后，科创板IPO上会审核再次重启。思看科技在科创板发审委的大考中顺利过会，备受关注。公司选择将募资额下调以加速上市进程，但也导致发行估值低于投后估值。公司背负对赌协议，若顺利上市将成为国内3D扫描行业冲刺科创板的第一股。创始团队来自浙江大学，致力于提供三维视觉数字化解决方案，已推出自主研发的产品。中国三维数字化产品市场前景广阔，预计市场规模将持续增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>时隔一个多月后，科创板IPO上会审核再次重启。</p><p>8月2日，思看科技（杭州）股份有限公司（以下简称“思看科技”）在科创板发审委的大考中，顺利过会。思看科技此次上会备受关注，因为这是“科八条”后第一家安排上会的企业，是目前科创板在审企业中，“冲线”的首家“硬科技”企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_776917ac00b94e43b2925092b0c39b47@5091053_oswg118482oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：上交所官网截图</p><p>思看科技IPO于2023年6月16日获受理，已排队逾一年时间。在资本市场的内外因素影响下，思考科技选择将募资额下调，来加速上市进程。但此举也让公司当前的发行估值低于最近一轮融资的投后估值，不少股东账面浮亏。</p><p>但身负对赌协议的三位“浙大系”创始人，此时站在上市的紧要关头。若顺利上市，思看科技将是国内3D扫描行业冲刺科创板的第一股，若计划生变，公司将按要求进行回购。</p><h2><strong>募资额下调2.8亿，达晨财智、银杏谷浮亏15%</strong></h2><p>思看科技招股书的上会稿与申报稿的不同，除了财务数据上的更新，对IPO募资额也进行了调整。</p><p>思看科技IPO原定募资8.51亿元，但在最终上会稿，思看科技的募资额为5.69亿，缩减了2.8亿。</p><p>通过对比发现，思看科技将募投项目进行调整，原募投项目中“研发中心及总部大楼建设项目”调整为“研发中心基地建设项目”，总部大楼等配套办公相关投资通过公司自有资金解决，“研发中心基地建设项目”拟通过募集资金投入由3.43亿元降至2.85亿元；补充流动资金降为8720万，“营销及服务网络基地建设项目”也不再作为募投项目。</p><p>而在25%的发行比例不变的情况下，对募资额进行下调，思看科技的发行估值也会随之缩水。</p><p>据计算，若按照原定募资8.51亿元，思看科技的发行估值为34.04亿元，按照当前的5.69亿的募资额计算，思看科技的发行估值为22.76亿元。</p><p>思看科技估值缩水，若“流血上市”，受伤的是公司的投资者。</p><p>招股书显示，在2022 年 10 月，思看科技以投前估值 25 亿元进行 B 轮融资，深圳达晨、杭州达晨、深圳财智、中证投资、杭州海邦、银杏谷资本等12家投资机构均以166.67元/股的价格对思看科技进行了增资，合计增资1.7亿元，对应公司的投后估值为26.7亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_2045e57dfde1431bb3ecca2ee1ca6db3@5091053_oswg176906oswg1080oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：思看科技招股书截图</p><p>以达晨财智为例，在思看科技B轮融资中，达晨财智通过深圳达晨、杭州达晨、深圳财智三家基金，合计投资5000万元，持股比例分别为1.07%、0.64%和0.17%。如今，上述三家基金的持股市值不足4270万元，缩水14.76%。</p><p>相较于达晨财智、银杏谷等B轮投资方，思看科技的A轮融资的投资者的情况更好一点。2015年12月，思看科技进行500万元的A轮融资，投前估值为4500万元。</p><p>思看科技在成长过程中完成了两轮融资，也背负着两份对赌协议。上述两次对赌安排中回购义务人均为公司。</p><p>据悉，思看科技与A轮投资者的对赌协议中，投资人提出在5年内实现退出等要求，否则公司要履行回购义务；在与B轮投资人的对赌协议中，约定回购权内容如下：“如果公司未能于 2024 年12月31日前在境内大型证券交易所完成首次公开发行股票并上市，回购触发权人有权要求公司按照约定回购其所持有的全部或部分股份。”</p><p>不过，在上市前，上述对赌协议已经全部终止。</p><p>如今思看科技距离上市更进一步，背后的创始团队也距离实现创业理想不远了。</p><h2><strong>浙大系，冲刺3D扫描行业的科创板第一股</strong></h2><p>思看科技的创立，与浙江大学有极深的渊源。</p><p>王江峰、郑俊和陈尚俭，是思看科技的核心创始人，三人都来自浙江大学。其中，王江峰和郑俊来自浙江大学航空航天学院，陈尚俭来自浙江大学计算机科学与技术学院，三人都获浙大硕士学历。</p><p>2015年，已经一起合伙创业过的三人，看中三维视觉数字化的发展前景，便联合当时浙江大学计算机学院副教授顾宗华共同成立思看科技，希望与其在三维视觉数字化产品相关业务上进行股权合作。</p><p>不过，顾宗华考虑其学术发展前景未下定决心一起创业，但三人还是决定在设立思看有限时将30%的股权直接登记在顾宗华名下，约定由顾宗华分别替王江峰、陈尚俭、郑俊代持 10%的股权，后续如顾宗华愿意加入，则有关股权可以按照原价转让给顾宗华。</p><p>但直到最后，顾宗华也没有加入公司。</p><p>招股书显示，截至IPO前，王江峰、陈尚俭和郑俊，合计直接持有59.51%股份，通过杭州思鼎、思看聚创及思看三迪间接控制25.69%股份，合计控制85.21%股份，为公司控股股东。</p><p>思看科技成立之后，郑俊主要负责算法代码的设计与研发工作，陈尚俭主要负责产品软硬件的研发工作，王江峰负责外部联系、市场调研、材料采购、测试等工作。</p><p>思看科技的核心业务是面向全球，提供三维视觉数字化综合解决方案，致力于三维视觉数字化产品及系统的研发、生产和销售，主要产品包括便携式3D扫描仪、彩色3D扫描仪、跟踪式3D视觉数字化产品和工业级自动化3D视觉检测系统等。现已应用在工业以及万物数字化领域。</p><p>依靠创始团队过往的技术积累，思看科技成立一个月后即推出打破国外垄断的产品，是国内首家自主研发并推出手持式激光3D扫描仪的国产企业。</p><p>据弗若斯特沙利文研究数据，预计2022年到2027年间，中国三维数字化产品市场规模将以年复合增长率超过20%的速度，于2027年达到200.8亿元水平。</p><p>在业绩方面。招股书显示，2021年、2022年及2023年，思看科技营业收入分别为1.61亿元、2.06亿元及2.72亿元；净利润分别为6754.4万元、7763.5万元、1.14亿元。此外，近三个完整年度，思看科技毛利率分别为76.92%、76.4%、78.38%，而同行可比公司平均值分别为52%、54.83%、52.94%，其毛利率远超行业平均水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_c1a1ad80090c41b9ad086a94d66e0757@5091053_oswg245185oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：思看科技招股书截图</p><p>公司业绩向好，IPO之前，还在2021年和2023年曾现金分红1900万元和3000万元。</p><p>此外，根据中国仪器仪表行业协会数据，在工业级领域，2021年思看科技主营产品手持式激光三维扫描仪在国内市场占有率位居第一。</p><p>不过，在2021年、2022年及2023年，思看科技的研发投入分别为2331.77 万元、3672.15 万元和 4830.08 万元，分别占公司营业收入的 14.48%、17.82%及17.78%，而同期同行可比公司平均值分别为18.31%、19.68%、20.25%。</p><p>尽管市场有质疑，思看科技还是顺利过会，即将成为国内3D扫描行业冲刺科创板的第一股。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/D0xMkZ7FG47OKgXCZNkLLg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888595640720770</id>
            <title>固态电池,想说爱你不容易</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888595640720770</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888595640720770</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 10:56:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能电动汽车, 新能源汽车, 动力电池, 固态电池
<br>
<br>
总结: 随着智能电动汽车的快速增长，汽车产业迎来了新科技大爆发。消费者对新能源汽车的认知水平提高，固态电池作为新型电池技术应运而生，具有显著优势。固态电池使用固态电解质替代传统液态电解液，被认为是电动汽车未来的发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_0e13df5a6063416bb3cb8cb0e3cf3a4a@5787080_oswg668176oswg1080oswg1033_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>【编者按】随着智能电动汽车的飞速增长，汽车产业也迎来了一轮新科技大爆发。</p><p>在科技飞速发展的当下，车企领导们整天抛概念，汽车工程师们长期996。然而，当技术传递到汽车消费者这里，就只剩下了配置和功能了。</p><p>然而，由于软件时代的技术越来越抽象，新技术迭代速度过快，导致不少普通汽车消费者或汽车发烧友虽然仍对汽车技术感兴趣，但脑力仍倒在了极高的认知门槛下。</p><p>百度有驾特推出《汽车科技论》栏目，为普通人“踏平”汽车技术认知门槛。本文为栏目第13篇，跟大家聊聊“固态电池”的前世今生。</p><p>这几年，新能源汽车消费热度持续攀升。通过数据我们可以看到今年1—6月，国内新能源汽车产销累计完成492.9万辆和494.4万辆，同比分别增长30.1%和32%，市场占有率达到35.2%。这些数字表明，消费者对于新能源汽车的认知水平与接受程度大幅提高。</p><p>不知大家发现没有。近两年，大部分纯电车型的续航基本在600公里左右徘徊。究其原因，还是与动力电池本身有关。作为新能源汽车的核心科技，动力电池逐步成为新能源汽车产业链中的“焦点”。</p><p>一直以来，纯电动车主要以三元锂电池和磷酸铁锂电池为主，但是受到电池材料属性以及技术的局限，锂离子电池在能量密度方面，短时间内很难有新的突破。想要更长的续航，只能依靠堆砌电池包，体积越大重量越重，价格自然也水涨船高。</p><p>为了解决这些痛点新型电池技术——固态电池随之而来。7月29日，上汽集团总裁贾健旭表示，该公司的全固态电池已经开启了500天投产计划，进入投产倒计时。而在一天前的SNE电池日展会上，三星SDI刚刚宣布，已向客户交付了首批固态电池产品，并在接下来将进行为期六个月的测试。</p><p>不仅是以上两家企业。进入2024年以来，比亚迪、广汽、宁德时代等多家企业都曾对外公布在固态电池领域的工作进展。</p><p>相比目前主流的液态电池，固态电池在能量密度、安全性、充电倍率和循环寿命方面都有着显著优势。那么固态电池的上车存在哪些难点与问题呢？今天就让我们好好聊一聊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_7bcddfffa23548458f8a89c69096d0dd@5787080_oswg37169oswg1080oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在聊固态电池之前，咱们先说说什么是动力电池。</p><p>作为新能源汽车的核心组成部分，动力电池为电动汽车提供动力来源，其性能直接影响到新能源汽车的续航里程、安全性和整体使用体验。</p><p>目前新能源汽车中最常见的为三元锂电池与磷酸铁锂电池两种类型。所谓三元锂和磷酸铁锂指的是正极材料，负极一般为石墨。从化学原理的角度来看，磷酸铁锂电池更加安全的，不容易自燃。同时其较为不活泼的电解质和极板材料也注定了它的锂枝晶生长速度更慢，而生长出来的锂枝晶还原的可能性也更大。</p><p>三元锂电池在低温时表现的更为稳定，不过由于三元锂电池在高温下容易过热，存在一定安全隐患。磷酸铁锂电池的稳定性是目前车用锂电池中最好的，但是在能量密度上较三元锂电池、钴酸锂电池仍有差距。还有就是在极寒状态下，充电效率有所降低，在温度过低情况下，会影响电池的电容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_9a087a2e54f94a929a69bd09a01b4002@5787080_oswg64780oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前用在纯电动车和插电式混动车中的锂电池主流方案大致有三种——圆柱形电池，方形电池和软包电池。它们采用的核心材料区别并不大，区别主要是软包电池采用铝塑复合膜外壳，而圆柱电池和方形电池都采用金属外壳，也就有了“软硬”之分。</p><p>软包电池顾名思义，被包裹在相对软质的金属薄膜中，其也广泛用于平板电脑和其他消费电子产品中，重量更轻。但在激烈碰撞中有电解液泄漏风险。</p><p>此外，三元锂电池与磷酸铁锂电池，二者电芯堆叠方式不同，三元锂电池的堆叠方式一般都是柱状垂直排列，有代表性的两家厂商就是特斯拉与宁德时代。以特斯拉4680大圆柱电池为例，这种电池包内包含数百个圆柱状的电池，每排电池之间加入冷却带，然后用聚氨酯泡沫把大量圆柱电池一齐注入电池包中，因此看着电池包就如同蜂窝一般。</p><p>当下新能源车型常见的锂离子电池和锂离子聚合物电池，也可以称之为液态金属电池。这种设计中锂离子与两个固体金属电极与充当电解质的液态锂盐一起使用。当电池充电时，离子颗粒从一个电极（阴极）移动到另一个电极（阳极），并且当它放电时反向移动。</p><p>这类电池存在两大问题，其中安全性方面液态电池的安全性相对较低，特别是在极端条件下容易发生过热、起火等事故。此外，液态电池存在自放电现象，长时间不使用时会自行失去能量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_c3b0b6edc65d4ad2b3bb2f1557981873@5787080_oswg38022oswg1080oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了解决这样的弊端，固态电池技术应运而生，作为一种新兴的电池技术，其电解质不再是液态，而是固态。固态电池被认为是电动汽车未来的发展方向，因为它可以克服液态电池的一些限制。</p><p>固态电池是一种使用固态电解质的电池，用固态电解质替代了传统锂电池的电解液和隔膜。固态电池的工作原理与传统液态锂电池的原理相通。</p><p>充电时正极中的锂离子从活性物质的晶格中脱嵌，通过固态电解质向负极迁移，电子通过外电路向负极迁移，两者在负极处复合成锂原子、合金化或嵌入到负极材料中；放电过程与充电过程恰好相反。</p><p>固态电池的最大特点就是使用了固体电极和固体电解质，所以固态电池相比目前主流的液态电池。在能量密度、安全性、充电倍率和循环寿命方面都有着显著优势，理论上能解决电动汽车目前存在的痛点。</p><p>要知道，电池能量密度直接影响电动汽车的续航里程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_3a4af19c336949d591538bad7f0d7a78@5787080_oswg161392oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先我们从电池能量密度来看，固态电池摆脱了传统的液态电解质，完全由固态电解质替代，同体积条件下，固态电池能量密度大幅提升。目前已经探知的能量密度高达500Wh/kg，这几乎是当前锂离子电池能量密度的两倍以上，这就意味着续航里程也将大幅提升，1000公里只是固态电池的起点。</p><p>从安全性来看，现阶段电动汽车主要使用液态锂电池，液态锂电池使用的电解液（包含碳酸酯电解液、聚合物电解质、混合电解质和固态电解质）是可燃的，在发生短路或受到穿刺等情况时，电池有起火的风险。而固态电池采用固态电解质来传导锂离子，拥有不漏液、无腐蚀、不易燃，受高温/低温等环境影响较小等特点。</p><p>固态电池本来就是固体，不存在液体粘度的问题，所以低温情况表现较比会更好。高温情况下，燃烧、爆炸概率仅有常规电池的二十分之一。电池稳定性方面，固态电池在碰撞、挤压、针刺等极端环境下化学活性更稳定。</p><p>正因如此，固态电池可以把能量密度做得更大，液态电池能量密度的极限是350Wh/kg，而固态电池可达到500Wh/kg以上。</p><p>有业内人士称固态电池循环充电可达6000多次，寿命更长，所以固态电池在能量密度、稳定性、寿命等方面的优势都很明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_f90dc86cfb1b4bb3aa98d5acb3be0290@5787080_oswg39063oswg1080oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据固态电解质的不同，目前固态电池有聚合物、氧化物、硫化物三种技术路线。</p><p>聚合物：聚合物固态电解质以欧美企业技术最为成熟，商业化难度较小，未来有望率先实现大规模量产，但是其电导率低、能量密度低；氧化物：氧化物固态电解质综合性能好。</p><p>硫化物：硫化物固态电解质的电导率最高，延展性更好，潜力最大。但是其机械性能差，生产工艺复杂，如何保持高稳定性是一大难题。</p><p>正极材料方面，理论上固态电池正极仍可沿用现在的磷酸铁锂、三元材料等体系，但需要选择更高容量的正极材料来提升固态电池能量密度。目前，固态电池正极开发主要集中在高镍三元正极、镍锰酸锂、富锂锰基等路线。</p><p>负极材料方面，目前锂电池的负极材料主要为人造石墨，其具有电导率高和稳定性好的优势，但石墨材料的比容量理论值较低。固态电池对高能量密度的要求，将促使负极材料从石墨负极向硅基负极发展，长远将向金属锂负极迭代。</p><p>其中高镍三元正极凭借能量密度高、倍率性能好、商业化程度高等优势，成为当前主流正极材料体系。不过，富锂锰基、镍锰酸锂等材料高能量密度优势突出，有望成为未来的主要方向。</p><p>此外，相比液态电池，固态电解质需要使用部分稀有金属原材料，包括氧化物电解质含锆、镧金属，硫化物电解质含锗金属。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_107501e2b85a4fe9a95f04c83a2a4c78@5787080_oswg159718oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据比亚迪弗迪电池公布的最新资料显示，从技术路线选择上看，弗迪电池极有可能选用了高镍三元（单晶）+硅基负极（低膨胀）+硫化物电解质（复合卤化物）的技术路线。其电芯容量可以做到60Ah以上，体积比能量密度达到800Wh/L，电池包能量密度超过280Wh/kg。</p><p>从成本上来看，弗迪电池先降本固态电解质，再将整体材料BOM的成本在2027年计划降本20~30倍，再通过提高产品良率+规模化效果+工艺优化等方式，将制造成本降低30%～50%，届时将具有不错的价格竞争力。</p><p>从量产时间上来看，比亚迪将在2027年小批量生产，搭载于比亚迪高端车型上，示范项目规模约为1000台；2030年，预计将有4万台车辆搭载全固态电池；2033年，预计将有12万台车辆搭载全固态电池。</p><p>除了比亚迪之外，广汽集团宣布全固态电池计划于2026年上车，届时将首先搭载于昊铂车型；领新新能源宣布固态聚合物电池产线已实现量产；太蓝新能源宣布研发出世界首块车规级单体容量120Ah、实测能量密度高达720Wh/kg的超高能量密度体型化全固态锂金属电池。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_4253b502b888493c80847f2bcbfb70d0@5787080_oswg60292oswg1000oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年11月，长安汽车表示，将不晚于2027年推动重量能量密度达到350-500Wh/kg、体积能量密度达到750-1000Wh/L的半固态、固态电池并逐步量产应用，并于2030年实现全面普及。</p><p>2024年5月，上汽集团在新能源技术发布会上表示，上汽全固态电池将于2025年在上汽自主品牌实现规模搭载，于2026年实现量产。该全固态电池第一阶段产品能量密度超过400wh/kg，第二阶段产品将突破500wh/kg。</p><p>宁德时代首席科学家吴凯此前透露，宁德时代有机会在2027年小批量生产固态电池。如果用1-9数字表示全固态电池的成熟度，宁德时代目前的成熟度在4的水平，目标是2027年到7-8的水平。预计到2027年，宁德时代实现全固态电池小批量生产。</p><p>2024年5月，国轩高科发布了全固态电池金石电池，其能量密度达到350Wh/kg，预计2027年实现全固态电池小批量上车实验，2030年实现量产；卫蓝新能源预计到2026年底实现全固态电池量产；欣旺达计划2026年实现固态电池量产。</p><p>可以预见，随着技术的不断进步和产业的持续发展，固态电池有望在未来几年内实现重大突破，或将为新能源汽车和储能等领域带来革命性的变革。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_177af8fe0aeb404ab28f1e6124a0c07b@5787080_oswg35180oswg1080oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今越来越多车企、电池厂商都将目光转到固态电池领域。就目前来看谁能率先让固态电池上车，谁就拥有了先发优势。</p><p>于是，一场关于固态电池的“争夺”战打响。新能源车企巨头比亚迪自研布局固态电池技术专利，包括氧化物与硫化物路线，已完成生产，可进行装车试验。此外，蔚来、赛力斯、上汽等车企，也与固态电池厂商合作致力于量产装车，如蔚来与卫蓝新能源，赛力斯与赣锋锂电，上汽与清陶能源等。</p><p>不可否认，全固态电池是公认的下一代电池的首选方案之一，也将成为下一代电池技术竞争的关键制高点。但也有人对固态电池发展有不同声音，多位业内人士表示，固态电池技术尚未突破，新型电池材料的研发仍然是一大痛点，至于距离电池量产，总体仍持谨慎态度。</p><p>目前固态电池主要面临两大痛点，一是技术还不成熟，二是成本较高。从电池材料研发技术来看，本身固态电解质的电导率偏低，还达不到目前液态锂电池的电导率水平，意味着电池内阻偏大，充放电性能会受到一定影响。</p><p>此外，全固态电池目前仍面临负极、固态电解材料技术突破等问题，正负极材料、电解质的综合成本几乎占了电池的大半。未来3-5年想要实现规模化、产业化还有较大难度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_096e2c10e919477a8cfe199409e4483a@5787080_oswg474082oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从固态电池成本来看，电池新型材料是成本的关键，综合成本几乎是目前锂电池的两倍以上。也就是说，以目前100度的锂电池为例，综合成本都在15万以上，那意味着全固态电池可能近30万。</p><p>在当下这样的过渡阶段，不少车企推出了“半固态电池”概念。</p><p>具体来看半固态电池，采用了固态电解质与液态电解质的混合设计。在电极材料上进行了创新，它采用细小的锂化合物粒子与液体电解液混合形成的泥浆作为电极材料，这种混合设计使得电池在保持固态电池高安全性的同时，也具备了液态电池的高离子传输速率。</p><p>此外，半固态电池的结构也独具特色，通过两束带正负电的泥浆流和能透水的膜实现离子的交换与电流的流动。</p><p>半固态电池与固态电池在原理上相似，但之间有三个明显差异。首先，电解质的状态不同。固态电池使用完全固态的电解质，而半固态电池则采用固态电解质与液态电解质的混合设计。</p><p>其次，能量密度的上限不同。固态电池由于完全采用固态电解质，能量密度通常更高。当然，半固态电池通过优化电极材料和结构设计，也能实现较高的能量密度，满足大多数应用的需求。</p><p>最后，固态电池由于采用了全新的结构和材料，生产工艺相对半固态电池会更加复杂，成本也较高；而半固态电池则可以在一定程度上借鉴传统液态电池的生产技术和设备，降低了生产成本，更有利于大规模商业化应用。</p><p>今年7月，蔚来汽车更新了用户手册，旗下多款车型添加了150kWh的半固态电池包，其能量密度达261Wh/kg，续航可达1000公里。在蔚来之前，岚图在今年一季度就曾推出搭载半固态电池的新车：蓝图追光，不过电池包容量只有109度，官方续航为730km。此外还有上汽、北汽等车企均表示最近两年内实现半固态电池量产。</p><p>虽然全固态电池有很多技术难点，但在电动化大趋势下终将被攻克。有内行人称，较为理想的情况是2027年前后，全固态电池能量密度可达400Wh/kg，真正小规模量产装车或将要到2030年，而要大规模量产或将要到2035年。结合相关企业发布的量产时间来看，固态电池“上车”规划普遍都要到2028年至2030年左右。</p><p>而在固态电池未实现量产之前，三元锂电池、磷酸铁锂电池仍将是主流动力电池。对于很多消费者来说，续航固然重要，但性价比同样重要。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_7e9a79fc99f54e78b4436f5253c4fe7e@5787080_oswg37999oswg1080oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了刚刚介绍的企业外，“国家队”也即将呼之欲出。5月29日，《中国日报》报道，中国或投入约60亿元，鼓励有条件的企业对全固态电池相关技术开展研发。宁德时代、比亚迪、一汽、上汽、卫蓝新能源和吉利共六家企业或获得政府基础研发支持。</p><p>报道称，多位知情人士确认，此项行业内史无前例的项目由政府相关部委牵头实施，鼓励有条件的企业对全固态电池相关技术开展研发。据悉，该项目经过严格筛选后，最后具体分为七大项目，聚焦聚合物和硫化物等不同技术路线。</p><p>尽管具体金额尚未确定，但从该消息可看出，国家正向汽车行业传递信号——固态电池技术将会得到国家扶持。</p><p>整体来看在固态电池领域，日本、韩国、美国和欧盟等都在积极布局固态电池产业，特别是日本对于固态电池的研究处于领先地位，汽车企业和电池企业纷纷加入相关产业链角逐。尤其是丰田，拥有全固态电池专利1300多项，居全球车企首位。从市场看，中国是全球固态电池专利布局最多的，约占31.4%，而日本约占27%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_09fd77a6fc704da59cde069dcea18542@5787080_oswg56240oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日本、韩国在全固态电池布局方面早于中国。日本在《蓄电池产业战略》中提出，2030年左右实现全固态锂电池商业化应用。2023年10月，丰田汽车宣布，争取2027年至2028年实现全固态电池进入实用化阶段。</p><p>不久前，三星在韩国首尔举办的SNE电池日展会上展示了其最新的电池技术。活动现场，韩国三星SDI还公布了全固态电池规划，承诺将在2027年量产，丰田表示其首款搭载固态电池的车型将是雷克萨斯品牌的高端电动汽车。</p><p>三星 SDI 副总裁表示，汽车制造商对固态电池的兴趣浓厚，因为它们比目前的电动汽车电池更小、更轻、更安全。他还补充说，固态电池的生产成本较高，因此初期将主要应用于高端豪华电动汽车，续航将超过600英里（约965.61公里）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_0cda44f1616a46b7a8c8eb8291c4ad61@5787080_oswg27739oswg1080oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比传统锂离子电池，固态电池具有更长的行驶里程、更快的充电速度、更高的安全性、更长的循环寿命以及更强的温度适应性。正因如此不少网友喊出了，“固态电池普及之日，就是燃油车退出历史舞台之时”。</p><p>虽然这句话有点过于夸张，但不可否认，固态电池确实能够解决电动汽车目前存在诸多痛点。当然了，当下面临的难点也是非常明显的，那就是成本问题。相信随着未来技术的不断成熟，成本或将逐步降低，固态电池也将在不久的将来迎来大面积“上车”。</p><p><strong>（百度搜索“新能源汽车固态电池”，获取海量相关信息。）</strong></p><p>文丨高一飞</p><p>编辑丨王歆、张宇喆</p><p>出品丨有驾报道</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_49309986c3214213a9bfea26062a0dd6@5787080_oswg36533oswg1080oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4NjM2MzE1OQ==&amp;mid=2247543908&amp;idx=2&amp;sn=ebc0cb85ebb9187ebd0d86395bcc9828&amp;chksm=ebdc771cdcabfe0a917020a7c8666cc86fc6f1c598782a5fe4db3f11ed4ab336e467c4e2cdfa&amp;token=1238078539&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“有驾”</a>，作者：高一飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888811148631427</id>
            <title>又一企业“流血”上市，自动驾驶商业化终局何时到来？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888811148631427</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888811148631427</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 10:54:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶解决方案, 上市, 亏损, 广泛业务覆盖
<br>
<br>
总结: 文远知行作为自动驾驶解决方案提供商，经过七年时间终于走向上市，但其广泛的业务覆盖并不能改变自动驾驶产业的亏损问题。尽管在上市前获得高估值，但行业内竞争激烈，资本市场对自动驾驶行业的发展预期也在重新审视。文远知行虽然得到合作方的支持，但商业化落地仍然面临诸多困难，亏损问题和收入增速减缓成为其发展的主要挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>七年时间，文远知行终于被“托举”到了上市的关口。</p><p>7月27日消息，自动驾驶解决方案提供商文远知行在美股纳斯达克提交招股书。外媒透露的信息显示，文远知行有望在8月底正式登陆美股，成为“全球通用自动驾驶第一股”。</p><p>随着上市消息的传出，其在上市前的最后一轮融资估值也被曝光——51亿美元（约合人民币371亿元）。</p><p>作为如今业内少有的通用自动驾驶玩家，文远知行的业务覆盖L2到L4级自动驾驶，其产品涵盖了包括无人小巴、Robotaxi、高阶智驾在内的多种解决方案。</p><p><strong>但业务的广泛，始终改变不了自动驾驶产业的亏损通病。</strong>其招股书显示，2021-2023年，文远知行经调整后的净亏损分别为4.27亿元、4.01亿元和5.02亿元，累计亏损超过13亿元。</p><p>事实上，伴随着新能源汽车产业链的内卷与竞争，身为上游供应商的自动驾驶方案提供商也承受着远高于以往的竞争压力。服务周期长、回款周期慢、利润压缩等问题，已经开始在产业链上传导。</p><p>此外，资本市场似乎也正在重新审视自动驾驶行业的发展预期。据「探客出行」了解，同为自动驾驶产业链的激光雷达企业速腾聚创、禾赛科技股价都经历了断崖式下跌，投资收益预期远不如前。</p><p>一半是海水，一般是火焰。当智能化、自动驾驶成为新能源汽车产业不可或缺的标签时，资本市场已经冷静预判到了行业的泡沫。</p><p>超300亿估值之下，文远知行的考验才刚刚开始。</p><h2><strong>1、头戴明星光环，烧钱不断</strong></h2><p>公开资料显示，成立于2017年的文远知行，前身为景驰科技，创始人正是在中国自动驾驶领域有着响当当名头的王劲。</p><p>彼时，王劲从其组建的百度自动驾驶事业部离开，和时任百度自动驾驶首席科学家韩旭共同成立景驰科技。但随后不久，王劲就因与百度的竞业协议而退出景驰科技。景驰科技也在随后更名为文远知行，由韩旭担任联合创始人。</p><p>尽管成立之初经历一番波折，但业内明星人物的坐镇，始终为这家公司增添了不少行业号召力和资本青睐。</p><p>企查查数据显示，自2017年成立，文远知行累计获得十轮融资，公开的融资金额超过10.9亿美元。其背后的助推者，既包括头部投资机构，还不乏宇通客车、广汽、博世这样的产业链上下游企业。</p><p>即便融资不断，但亏损上市，已经成了如今自动驾驶公司共同的“痛”。</p><p>数据显示，即便上市在即，文远知行的经营状况也并不乐观。</p><p>招股书信息显示，2021年-2023年，文远知行的营收分别为1.38亿元、5.28亿元和4.02亿元，净亏损为10.07亿元、12.99亿元和19.49亿元，公司非国际财务报告调整后净亏损分别为4.27亿元、4.01亿元和5.02亿元。</p><p><strong>作为技术密集型的产业，高研发支出，让亏损成为企业常态。</strong></p><p>2021年-2023年的三年间，文远知行的研发支出分别为4.43亿元、7.59亿元和10.58亿元。研发支出远高于企业营收。</p><p>文远知行也在招股书中表示，随着公司自动驾驶技术的测试、试验和商业化，研发支出后续预计还会增加。</p><p>国际智能运载科技协会秘书长张翔表示，自动驾驶行业的属性，让企业研发费用高企，行业持续内卷，持续输血已经成为必经之路。</p><p>事实上，研发费用的持续投入是整个行业都面临的压力，但对于文远知行来说，更大的压力在于收入增速的减慢，乃至负增长。招股书数据显示，文远知行2024上半年收入同比下滑17.81%。</p><p>与此同时，其账面资金状况也并不乐观。招股书显示，文远知行目前持有的现金和现金等价物约为18亿元。</p><p>“我们自成立以来一直没有盈利，这种情况在未来可能会持续。”文远知行在招股书中颇为坦诚。</p><p>按照目前的营收增速和亏损现状，登陆资本市场，寻求新的资金支持，已然成了文远知行的必选题。</p><h2><strong>2、被合作方托举，但商业化落地仍旧艰难</strong></h2><p>纵观如今中国自动驾驶领域的暗流涌动，每一家企业都试图走出一条独特的道路。</p><p>在一众自动驾驶创业公司中，文远知行的特别之处就在于其对于业务线的广泛布局，包括乘用车、货车、无人小巴、多用途车等各种类型的自动驾驶上车产品。</p><p>据介绍，文远知行的业务目前主要有五个板块：Robotaxi（自动驾驶出租车）、Robobus（自动驾驶小巴）、Robovan（自动驾驶货运车）、Robosweeper（自动驾驶环卫车）、ADAS（高阶智能）解决方案。</p><p>而这种能够在各个细分自动驾驶场景和级别应用的能力，便是通用自动驾驶。</p><p>目前，文远知行是全球首家向公众提供L4级Robotaxi服务的企业，也是首家对外提供自动驾驶小巴服务的公司。2019年，文远知行落地全国首支一线城市的Robotaxi车队，在广州正式开启运营服务。</p><p>早期的先发落地优势，让文远知行较早积累了大量的数据优势。但随着政策的开发以及同行业竞争者的开发加速，文远知行的先发优势已经不再明显。</p><p>更令人意外的是，招股书数据显示，2021年至2023年间，文远知行的自动驾驶出租车总共售出19台，其中2021年5台，2022年11台，2023年3台。无人驾驶小巴的销量三年分别卖出38台、90台和19台，累计不足200台。</p><p>而在自动驾驶小巴业务层面，则要得益于宇通客车。早在2020年，宇通客车就战略投资了文远知行，推动后者在小巴、公交车等自动驾驶商业场景的应用。除此之外，文远知行在自动驾驶货运车上的商业化落地，同样离不开合作伙伴江铃汽车的支持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_84ae88a2dc924009981d8d637523c670@17703444_oswg149759oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 /&nbsp;文远知行官网</p><p>然而这种程度的商业化，很难证明其商业模式的成功。</p><p>张翔也认为，文远知行未来业务的发展，也充满着不确定性。“从近段时间的市场反馈来看，消费者对于自动驾驶的信赖感进一步降低，信心不足。自动驾驶公司实际展示出来的技术和管理水平都没有想象中那么高。”</p><p>除了无人驾驶产品应用效果受限外，在高阶智驾软件方面，文远知行对于合作伙伴的依赖程度也颇高。</p><p>在介入文远知行的股权融资后，2022年5月，文远知行与全球最大Tier 1博世联手，开展高阶智能驾驶解决方案的研发。两年之后，双方迅速量产“博世中国高阶智能驾驶解决方案”，该方案也被搭载在奇瑞星途星纪元ES、ET上。</p><p>但需要注意的是，与博世的合作在带来订单的同时，也一定程度上让文远知行的高阶智驾业务患上了博世“依赖症”。</p><p>2024年上半年，公司整体营收同比下滑17.81%，ADAS研发服务收入较去年同期减少4390万元。文远知行坦言，公司向博世提供的定制研发服务收入减少，是整体业绩下降的原因之一。</p><h2><strong>3、大规模商业化在即，考验刚刚开始</strong></h2><p>尽管文远知行预计，到2030年，全球自动驾驶市场规模高达1.7万亿美元，其中中国自动驾驶市场将达到6390亿美元，但“钱景”或许远没有那么快到来。</p><p>如今，自动驾驶产业仍被定义为早期，但却已经有企业死在了沙滩上。</p><p>今年4月，Open AI投资的自动驾驶软件初创公司Ghost Autonomy宣布，考虑到当前的融资环境以及自主开发和商业化所需的长期投资，长期盈利之路尚不确定，已于2024年4月3日关闭全球业务并关闭公司。</p><p>生死就在瞬间。这家公司与文远知行同年创立，并于去年成功上市，但却倒在了真正商业化之前。</p><p>这也印证着，持续的造血能力和资金状况，始终考验着行业内的每一家公司。</p><p>仔细看文远知行的收入状况，招股书显示，文远知行收入支柱发生明显变化，由原本的产品收入为主转变为服务收入为主。</p><p>数据显示，在2021年-2023年，文远知行产品收入从1.02亿元降至5419万元；服务收入从3657万元增长至3.48亿元，同比增长850%。可以说业务收入的增长，全部来源于服务收入的增长。</p><p>这种转变意味着随着产品的落地，客户需求在发生变化。</p><p>但不同于产品收入的一次性交易，服务收入需要长时间的项目对接服务，并且客户要求更高、对接更复杂。</p><p>一位自动驾驶软件服务提供商向「探客出行」表示，现在给客户提供服务几乎需要24小时待命，项目时间完全配合客户需求。</p><p>即便是这般服务，签订合作也竞争压力颇大，回款更是艰难。</p><p>就文远知行的业务而言，其目前这种与车企、零部件供应商合作的业务模式，对于客户的依赖性更高。</p><p>而令文远知行颇为尴尬的是，随着车企自研技术的成熟，外部采购也变得更少、更精细。<strong>仅就智驾方案而言，特斯拉、小鹏、理想、蔚来均逐步推进全栈自研。</strong></p><p>留给文远知行的规模商业化时间也越来越短。在国内玩家空间被挤占的情况下，文远知行计划开拓海外项目，在海外拓荒。</p><p>据金融界报道，根据商务部发布的信息，文远知行于2023年成功获得了阿联酋颁发的首张无人驾驶汽车运营初步许可证，不过目前其在该地的运营规模仍相对有限，仅部署了10辆无人驾驶汽车，包括8辆无人驾驶出租车和2辆无人驾驶公交车。</p><p>按照规划，文远知行计划至2025年在阿联酋市场投放数百辆无人驾驶汽车，以期扩大其海外运营版图。</p><p>但行业的更迭速度远超想象。在张翔看来，如果成功上市，未来三五年内，文远知行需要进一步谋求大客户的支持，以最快速度争取规模商业化的实现。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AQTqUzjajmfwhW_t9nT-SA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“探客出行”</a>，作者：魏帅，编辑：冯羽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888884830296963</id>
            <title>“网络身份证”来了，淘宝、微信、小红书等已上线试点版功能</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888884830296963</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888884830296963</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 10:53:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网络身份证时代, 国家网络身份认证, 身份认证APP, 互联网平台
<br>
<br>
总结: 近日公安部、国家网信办起草《国家网络身份认证公共服务管理办法（征求意见稿）》，引发热议。试点版APP已上线，用户可通过身份证实体证件完成申领认证。政务APP和互联网APP试点上线“网络身份证”应用场景不同。法律依据为《个人信息保护法》等，申请网证和网号基于用户自愿原则。网络身份证的重要功能是减少互联网平台采集个人信息，保障隐私安全。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“网络身份证时代”即将开启。</p><p>近日，公安部、国家网信办共同起草《国家网络身份认证公共服务管理办法（征求意见稿）》公开征求意见后，未来是否需要“持证上网”一时间引发热议。而在征求意见的期间，小红书、淘宝、微信等APP已上线了试点版功能场景。</p><p>8月2日，界面新闻记者发现，目前安卓、苹果手机的应用商店均已上线了一款“国家网络身份认证”的APP，APP图标上附带有“试点版”字样。用户下载后经过身份证实体证件（护照及港澳通行证等其他能证明公民个人身份的证件均可）NFC扫描核验、人脸识别、关联手机绑定、设置口令后，即能完成申领认证。不满18周岁的用户申领网号、网证时需要经监护人授权同意，年满8周岁不满14周岁的用户，则需要父母或者其他监护人代为申领。申领后，用户会得到一张带有“网号”的电子网络身份认证凭证。</p><p>“国家网络身份认证”试点版APP的热点问题答疑页面显示，目前已上线试点应用涵盖10个政务APP和71个互联网APP。政务APP包括国家政务服务平台、四川-天府通办、山东-爱山东等；互联网APP则包括淘宝、微信、QQ、小红书、bilibili、12306、航旅纵横、美图秀秀、优酷、爱奇艺、58同程、智联招聘等等。</p><p>按照意见稿的官方定义，网络身份证主要包括“网证”或“网号”，是一种由国家建设的网络身份认证公共服务平台提供的虚拟身份证明。其中，网号由字母与阿拉伯数字组成，是一串经过加密、不直接暴露身份信息的网络身份符号。公民可以凭借居民身份证、护照等有效法定身份证件自愿申领，用于上网及访问相关互联网平台服务时加密登记或核验自己的真实身份信息。</p><p>政务APP与互联网APP试点上线“网络身份证”应用场景也有所不同。例如国家政务服务平台APP通过网络身份证实现一键登录，其他地方政务APP则借助账号实名认证和一键登录。主要的几款互联网APP，如淘宝、微信、小红书则主要借助网络身份证来完成“异常账号用户身份的重新核验”。正常的用户登录目前不受影响，登录页面也未出现网络身份证核验的类似要求。</p><p>目前网络身份认证接入互联网平台仍处于试点阶段，下一步会增加哪些功能及应用场景，界面新闻向小红书、淘宝等APP询问相应的计划，暂未有回应。</p><p>“网络身份证”的法律依据是《个人信息保护法》《反电信网络诈骗法》和《互联网信息服务深度合成管理规定》，以上法律条款中均有提及“网络身份认证公共服务建设”的对应条款。</p><p>对于未来是否要“人人持证上网”，根据《国家网络身份认证公共服务管理办法（征求意见稿）》的规定，网证和网号的申请均基于用户自愿原则，并非强制性要求。</p><p>而像微信、小红书等互联网平台也是按照自愿原则选择是否接入国家网络身份认证公共服务，一旦用户选择使用网证和网号并通过验证，互联网平台不得要求用户再另行提供身份证等明文身份信息。</p><p>根据意见稿介绍，网络身份证出台的一项重要功能是减少互联网平台以实名制为由超范围采集、留存公民个人信息。与此前通过个人手机号码、身份证等方式验证上网不同，有了加密的“网号”“网证”后，公民上网可以不再使用这一类暴露个人身份信息的明文证件，可以避免被平台方过度采集用户信息，保障隐私安全。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/11508486.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：李彪，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888848610237320</id>
            <title>苹果的致富密码还真不是iPhone</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888848610237320</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888848610237320</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 10:28:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果税, 软件服务收入, 中国市场, 反垄断诉讼
<br>
<br>
总结: 苹果公司在中国市场通过软件服务收入实现了逆势增长，但面临硬件销售下滑和反垄断诉讼的挑战，尤其是苹果税成为焦点。中国作为苹果全球第二大营收来源国，仍执行全球最高的30%苹果税，对中小开发者和用户造成压力，也影响了中国软件应用开发的国际竞争力。随着苹果税的持续加税，用户可能最终承担更高的成本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>吃够老本，苹果一年在中国狂赚400亿苹果税</strong></p></blockquote><p>硬件销量的下滑也无法撼动苹果全球吸金的能力。</p><p>8月2日，苹果公司发布2024财年第三季度财报。虽然核心产品iPhone较去年同期收入下滑，只达到392.96亿美元，但软件服务收入已经连续6个季度创下新高，在二季度同比劲增14%，收入达到242.13亿美元，已经占到苹果总营收的28%。</p><p>软件服务收入的逆势增长，也带动苹果在本季度营收达到857.77亿美元，同比增长5%，扭转了同比下滑势头。</p><p>如果继续保持这样的增速，在不久的将来，软件服务收入甚至可能追平iPhone销售收入，成为苹果最大的增长引擎，而该业务毛利高达74%，比吭哧吭哧的硬件创新香多了。</p><h2><strong>01</strong></h2><p><strong>核心产品盈利不足，创新乏力的苹果幸好还有软件服务收入，躺收“苹果税”。</strong></p><p>二季度，受新款iPad提振，苹果整体收入超预期，但苹果其他终端硬件iPhone、可穿戴设备、家居产品和配件业务等，营收均有所下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_cef5bedd25124c5caf663656ec1233bb@5091053_oswg307066oswg1080oswg1880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>iPhone营收表现不及上一财年同期，收入下滑1%，特别在中国市场，苹果手机等硬件产品的销售遭遇严峻挑战。苹果在大中华区的销售收入下降幅度超过市场预期，同比下降6.5%至147亿美元，收入占比也下滑至17%。</p><p>不过，App Store形成的闭环商业模式才是苹果最大的护城河，高达74%的软件服务毛利率，为其带来了丰厚的佣金收入。</p><p>从2015至今，苹果的软件服务收入已经上涨了400%多。无论你是APP开发商，还是APP用户，只要在苹果的应用商城内下载、订阅APP，就得交这笔过路费，坊间将其称为“苹果税”。</p><p>越来越多的APP开发商和用户不愿再当冤大头，欧盟、韩国、美国等选择直接硬刚，通过反垄断诉讼叫板“苹果税”。苹果也在一波又一波声讨中低下了高贵的头颅，在上述三个市场做出让步、下调了“苹果税”的税率。</p><p>然而，中国作为苹果全球第二大营收来源国，目前执行的依然是全球最高通用标准的30%“税率”。</p><h2><strong>02</strong></h2><p><strong>为了死守旱涝保收的“苹果税”收入，对于试图绕过苹果税的中小开发者们，苹果加大了围追堵截的力度。</strong></p><p>中国是苹果的第三大市场，该季度营业收入同比下降6.5%，达到147.28亿美元，成为唯一业绩同比下滑且跌超预期的分区市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_1977946fd79b42669d786b931ee89499@5091053_oswg276616oswg1080oswg2215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前，IDC和Canalys发布的第二季度国内智能手机的出货量就显示，苹果已经被国产手机品牌挤出了前五的榜单，排名从去年同期的第三名下降至第六位。</p><p>在国产手机的崛起下，硬件销售的疲软，也让苹果更加重视在中国的软件服务收入，毕竟，中国是“苹果税”最主要的来源国之一，中国庞大的苹果用户群体是这类高毛利收入的重要基本盘。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_fa825b4051e44e90b020ebbadd4e5f4b@5091053_oswg30437oswg714oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有消息称，苹果正在加大力度对腾讯和字节跳动“施压”，在近几个月要求腾讯、字节“堵住漏洞”，因为微信、抖音平台内的创作者会利用这些“漏洞”将用户导入外部支付系统，从而规避苹果通常收取的30%佣金。据悉，如果不遵守苹果的规则，苹果威胁将不会接受微信和抖音的版本更新。</p><p>早在今年618前夕，苹果在抖音等渠道下架了爱奇艺、优酷、腾讯等视频会员包月商品、网盘会员商品等购买渠道，将此类虚拟商品购买全部归拢到App store，收取“苹果税”。</p><p>不仅如此，苹果对最近爆火的抖音短剧也下手了。苹果要求抖音短剧、抖音小游戏开发者必须使用苹果支付渠道，统一用抖音钻石支付，并收取“苹果税”。抖音短剧、抖音小游戏的价格也因为该要求出现上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_1d4eabb97712404a92a36aa0051b68ad@5091053_oswg790961oswg1080oswg814_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国大部分软件开发者仍是中小型开发者，30%的高昂苹果税已给中国开发者不少压力，而2022年以来，欧美日韩的苹果税逐个降低，其中欧盟苹果税已经降至17%，唯独中国仍然是全球最高苹果税。苹果这一不公平税率，使得我国开发者在国际竞争中处于天然劣势，不公平竞争令我国软件应用开发负重前行，出海困难。</p><p>“苹果税”持续对华加税，是以损害中国互联网应用层出海竞争力为代价。</p><h2><strong>03</strong></h2><p><strong>高额苹果税不光收割开发者，最后也会转嫁到用户头上，难怪很多博主惊呼，你的苹果手机正在悄悄偷走你的钱。</strong></p><p>有机构统计过，中国的苹果手机用户在APP中每花费100元，就有15-30元不等的抽成被苹果拿走。</p><p>在B站，苹果手机用户为UP主充值“舰长”时需要比安卓用户多付80余元；在购买微博会员服务时，苹果手机用户也要比安卓用户贵上10元。</p><p>要知道，中国大约有2.5亿人用苹果手机，这种看似微小的差异，积少成多，多少苹果用户不知不觉当了多年的“冤大头”。</p><p>根据第三方数据机构Sensor Tower的报告，“苹果税”每年为苹果带来约223.4亿美元全球收入，折合人民币高达1608亿元。而在中国市场，这一数字更是超过了400亿元，“苹果税”最大的贡献者之一正是中国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_9c666e2e189b4be7b3db203fbdd3bc49@5091053_oswg61570oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更值得关注的是，苹果在对中国实行“高压“苹果税政策时，却对海外降税优待。区别对待中国市场，对中国消费者狠狠收割的做法，很难不让人觉得苹果这不是把中国用户当韭菜。</p><p>只能说，今时的苹果已不同往日，曾以创新享誉全球的硬件之王，越来越无法展现其持续的创新能力，被卡在了硬件的瓶颈里。但仅凭过往的生态屏障不断收割开发者和用户，同样不利于苹果重拾创新。当一家科技公司失去创新能力，就会被贴上“年迈”和”吃老本“的标签。这对科技公司来说，无疑是最恶毒的诅咒。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rEDdDQA5KyA1YDFf1jXcXg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“明晰野望”</a>，作者：Lime，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888859769510793</id>
            <title>售价713元、挂在脖子上的「AI朋友」，21岁少年不读哈佛去创业，投身AI硬件</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888859769510793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888859769510793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 10:27:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 陪伴, 朋友, 创始人
<br>
<br>
总结: AI技术已经逐渐融入人们的生活，一款售价99美元的AI硬件产品"Friend"主打陪伴功能，由21岁的哈佛辍学生Avi Schiffmann创立。产品外观类似项链吊坠，内置麦克风，通过蓝牙连接iOS设备，时刻聆听并与用户交流。虽然只是一个AI朋友，但Avi Schiffmann认为持续陪伴是AI的杀手级用例之一，强调"Friend"只是对人类朋友的一种补充，并非要替代人类。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI，这一曾经只存在于科幻电影中的概念，早已逐渐具象化并融入人们生活，各种以“提效”为名的 AI 工具层出不穷——在这样的趋势下，推出一款只主打“陪伴”的 AI 硬件似乎显得格外突兀。</p><p>“只需 99 美元（约合人民币 713 元），你就可以拥有一位陪伴你的 AI 朋友。”</p><p>近日，一位 21 岁的哈佛辍学生 Avi Schiffmann 在 X 上宣布：“给大家介绍个 Friend，并非假想。”——而他所说的「Friend」，实际上是一款售价 99 美元、看似是个项链的 AI 硬件产品，引起了网友的极大关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_340e16c19e22440481df3d6509edd244@5091053_oswg819795oswg1080oswg863_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正如其名字所代表的含义，「Friend」的功能就是扮演一位“可以和你一起去任何地方、一起体验任何事物，并会一直陪伴你”的 AI 朋友。</p><h2><strong>01 一位售价 99 美元的 AI 朋友</strong></h2><p>如果用一句话来简单描述「Friend」，那就是：一个住在项链吊坠里的 AI 聊天机器人。</p><p>从外观上来看，「Friend」的大小和形状与 AirTag 差不多，是个看起来很圆润丝滑的发光小球，可以挂在脖子上或夹在衣服上。「Friend」电池续航时间约为 15 小时，有多种颜色可供选择，与第一代苹果 iMac 电脑的配色几乎如出一辙。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_2d700fd1cc6844f29841f139627eabbd@5091053_oswg355424oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「Friend」的功能通过蓝牙实现，需要互联网连接，且目前仅支持 iOS 设备。它有一个内置麦克风，用户可以按住按钮与之交流，也可以进行环境录音。</p><p>不过， “时刻聆听”是「Friend」的主要 Slogan 之一，因此它也会时不时对周围发生的事情发表自己的看法，像个真实的朋友一样，并通过与之配对的手机上的短信和推送通知与用户进行交流。</p><p>据「Friend」官网介绍，所谓 “时刻聆听”就是当它通过蓝牙连接用户手机后，会处于一直倾听的状态并“形成自己的内心想法”：“我们会赋予你朋友（Friend）自由的意志，让他们决定何时与你联系。”对此，「Friend」官方还补充了相关的隐私保护措施：不会存储任何音频或副本，数据经过端到端加密，用户可在「Friend」应用中一键删除所有信息。</p><p>正因如此，一旦「Friend」设备丢失或损坏，之前所有的对话信息也会彻底丢失，无法恢复。</p><p>介绍到这里，或许会有人疑惑：这个「Friend」，难道除了“陪伴”就没其他功能了？</p><p>「Friend」背后公司的创始人兼 CEO Avi Schiffmann 回答道：没错，设计这款设备的初衷不是为了帮你在工作中提效，它只是一个可以与你交谈的 AI 朋友，仅此而已。</p><h2><strong>02 只是一种补充，并非要替代人类朋友</strong></h2><p>今年 21 岁的 Avi Schiffmann，早在 17 岁读高中时就因开发疫情追踪网站而小有名气。</p><p>2020 年新冠高峰期，他创建并维护了第一个追踪全球新冠病例的网站，赢得了一个又一个的头条新闻；2022 年，那时他刚从哈佛大学辍学不久，便又创建了一个帮助俄乌战争中的难民在邻国找到庇护的网站。</p><p>在完成这些利他主义的行为之后，如今 Avi Schiffmann 开始向 AI 领域进军：他几乎花了一整年的时间，转向生成式 AI 并开发出了「Friend」的前身 Tab。与「Friend」主打“陪伴”不同，Tab 的定位很明确：用于记录人员信息和会议记录，提高工作效率。</p><p>据悉 Tab 的第一台原型机，还是 Avi Schiffmann 自己用 Raspberry Pi 和 GoPro 线束，以及现成的摄像头和 LTE 模块拼凑出来的。后来 Tab 发售了，定价 600 美元，Avi Schiffmann 透露，一年时间下来他收到了大约 10 万美元的预订单。</p><p>一切看似都在朝着好的方向发展，然而就在今年年初，Avi Schiffmann 突然转变：放弃 Tab，把重点放在「Friend」的开发上。</p><p>今年 1 月，Avi Schiffmann 在日本旅行时，发现自己独自一人呆在酒店时，第一次产生了想要开发一个 AI 朋友的想法：“在我的一生中，我从未感到如此孤独。”找不到人聊天的他，只能对着 Tab 原型机不停说话，甚至“希望它能让我感觉到，这个伙伴就在我身边，和我一起旅行”。</p><p>在这种想法的推动下，Avi Schiffmann 认为：“持续陪伴是 AI 的杀手级用例之一。”</p><p>虽说 Tab 和「Friend」主打的功能不一样，但 Avi Schiffmann 指出，如果从提效这一点上看，「Friend」也并不逊色，“如果目标是提高工作效率，那么没有什么比一个支持你、鼓励你且情绪稳定的亲密朋友更能提高你的工作效率了”。</p><p>据悉，Friend 建立在 Meta 新的开源 AI 模型 Llama 3.1 上，Avi Schiffmann 称它“比任何 ChatGPT 类型的产品都要好得多”。进一步聊到「Friend」的愿景，他表示其目的就是希望它能与用户建立一种更深层次的关系，成为其最好的朋友——无论你走到哪里，它都与你同在，倾听你做的每一件事，并为你提供鼓励和支持。</p><p>Avi Schiffmann 笑道：“我觉得我和脖子上这个吊坠的关系，比我和眼前这些真正朋友的关系还要亲密。”但他也强调，「Friend」只是对人类朋友的一种补充，并非要替代人类。</p><h2><strong>03 “生产力已经过时了，没人在意”</strong></h2><p>目前，「Friend」还处于早期阶段，可能很大程度上是一个原型。Avi Schiffmann 表示计划明年 1 月出货首批 30,000 台设备，每台售价 99 美元，且无需另外支付订阅费，现在可在 Friend.com 网站上预订（Avi Schiffmann 说他花了 180 万美元，才买下了这个域名）。</p><p>其实除了「Friend」，近一年来也出现了不少颇受关注的 AI 硬件，但其市场反映都不太乐观。</p><p>首先是去年 11 月美国科技初创公司 Humane 发布的 AI Pin，不少人对它寄予厚望，甚至被称做“iPhone 杀手”。但今年 4 月 AI Pin 正式发售后，用户差评如潮水般涌来：功能不足、回答准确率低、续航很差、投影不清晰……最终 AI Pin 仅获 1 万订单，在 6 月份还传出 Humane 或将 10 亿美元卖给惠普的消息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_6c976e48409646dcb6cb6f50ef694578@5091053_oswg491590oswg1067oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有两周爆卖 5 万台的 Rabbit R1，一度成为 AI 硬件销管后，也陷入了负面舆论：App 被批评套壳安卓、主推的大动作模型 LAM 依赖 OpenAI 接口，近日其 API 也被爆出存在安全漏洞，存在泄露用户数据的风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_79d970e82fae47ca8b3b1565c6a2ac30@5091053_oswg410039oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于 AI Pin 和 Rabbit R1，Avi Schiffmann 也有关注，他认为：“在我看来，AI 硬件和 AI 伴侣的王冠都仿佛躺在了阴沟里。”他希望「Friend」能与众不同，因此 AI Pin 和 Rabbit R1 都更注重于完成任务、提高生产力，而「Friend」并不以此为目标，而是更注重一种陪伴的氛围。</p><p>“生产力已经过时了，没人在意。”Avi Schiffmann 解释道，在生产力这方面没有人能打败苹果、OpenAI 等公司，而生活中最重要的其实是人。</p><p>Avi Schiffmann 很清楚，他肯定会听到许多像批评 AI Pin 和 Rabbit R1 那样的负面声音，尤其「Friend」的麦克风会一直在线，会被认为侵犯了用户隐私。对于这些，他表示均已做好面对的准备，并会一直坚持把「Friend」做下去。</p><p>那么，你对「Friend」这款 AI 硬件感兴趣吗？你觉得它又是否会成功呢？</p><p><strong>参考链接：</strong></p><p>https://www.friend.com/product.html</p><p>https://www.wired.com/story/friend-ai-pendant/</p><p>https://www.fastcompany.com/91007630/avi-schiffmanns-tab-ai-necklace-has-raised-1-9-million-to-replace-god</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2wAh3Lqt6rJzdyrOZBB5Qw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：郑丽媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888823173077896</id>
            <title>智算中心芯片，谁在布局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888823173077896</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888823173077896</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 10:11:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 算力, 智算中心, 数据中心, 芯片
<br>
<br>
总结: 近年来，"算力"相关产业蓬勃发展，智算中心在全国各地如雨后春笋般涌现。智算中心主要为人工智能应用提供所需的算力、数据和算法设施，是以人工智能计算任务为主的数据中心。与传统数据中心相比，智算中心在资本投入、资源部署和安全性等方面有着明显的区别。在硬件选择上，智算中心与传统数据中心的硬件架构也有所不同，对算力和存储芯片有更高的要求。各大公司在算力芯片领域都有所布局，为智算中心提供强大的支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“算力”相关产业近期持续火爆，智算中心的建设，也正在遍地开花。</p><p>进入2024年，就有武昌智算中心、中国移动智算中心（青岛）、华南数谷智算中心、郑州人工智能计算中心、博大数据深圳前海智算中心等相继开工或投产使用。</p><p>据不完全统计，目前全国正在建设或提出建设智算中心的城市已经超过30个，投资规模超百亿元。</p><p>到底什么是智算中心？智算中心主要用来做什么？智算中心都有哪些特点？</p><h2><strong>01 何为智算中心？</strong></h2><p>根据《算力基础设施高质量发展行动计划》定义，智算中心是指通过使用<strong>大规模异构算力资源</strong>，包括<strong>通用算力（CPU）</strong>和<strong>智能算力（GPU、FPGA、ASIC等）</strong>，主要为<strong>人工智能应用</strong>（如人工智能深度学习模型开发、模型训练和模型推理等场景）提供所需<strong>算力、数据和算法</strong>的设施。</p><p>也可以说，智算中心是以人工智能计算任务为主的数据中心。</p><p>数据中心通常包括三种类别，除了智算中心以外，另外两种分别是以通用计算任务为主的通算中心，以及以超级计算任务为主的超算中心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_9fa126d437874242a99fe463cbda3beb@000000_oswg166483oswg877oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年是人工智能发展的重要转折年，AIGC技术取得了突破性进展，大模型训练、大模型应用等新业务正在快速崛起，作为智能算力的载体，数据中心也已经从数据机房、通算中心，发展到现阶段的超算中心和智算中心。</p><h2><strong>02 智算中心与通用数据中心有何不同？</strong></h2><p><strong>智算中心，通常与云计算紧密相关，强调资源控制和基础设施管理的灵活性。</strong>在云环境中，数据中心提供商负责硬件和某些软件工具的维护，而客户则拥有数据。相比之下，传统的本地数据中心需要由企业自行管理和维护所有的数据资源。</p><p>本质的不同导致两种模式在资本投入、资源部署以及安全性方面都有着极大的区别。</p><p><strong>在资本投入上，</strong>智算中心客户无需大量的硬件和软件成本即可选择适合自己的服务模式，如公有云、私有云或混合云；而传统数据中心的客户则需要投入大量资金来购买和维护自己所需的服务器、网络和存储设备。</p><p><strong>在资源部署和安全性上，</strong>智算中心的客户可随时随地通过互联网远程访问和管理自己的数据和应用，与此同时还可以享受数据中心提供商提供的专业的安全保障，如防火墙、加密、备份和恢复等；而传统数据中心的客户受到办公/指定地点的限制，且需自己进行保护和管理数据。</p><p>智算中心，简单来说就是专门服务于人工智能的数据计算中心，能够为人工智能计算提供所需的专用算力。相比传统数据中心，智算中心能满足更具针对性的需求，以及更大的计算体量和更快的计算速度，为大模型训练推理、自动驾驶、AIGC等各垂直行业场景提供AI算力。</p><h2><strong>03 AI智算，需要什么样的芯片？</strong></h2><p>在硬件的选择上，智算中心与传统数据中心的硬件架构也有所不同。</p><p><strong>AI智算，需要什么样的算力芯片？</strong></p><p>传统数据中心的硬件架构比较单一，主要包含服务器、存储设备和网络设备。智算中心相比于此硬件架构就会更加的灵活，不同的应用场景也会选择不同的计算节点。</p><p>智算服务器是智算中心的主要算力硬件，通常采用“CPU+GPU”、“CPU+NPU”或“CPU+TPU”的异构计算架构，以充分发挥不同算力芯片在性能、成本和能耗上的优势。</p><p>GPU、NPU、TPU的内核数量多，擅长并行计算。AI算法涉及到大量的简单矩阵运算任务，需要强大的并行计算能力。</p><p>而传统通用服务器则是以CPU作为主要芯片，用于支持如云计算和边缘计算等基础通用计算。</p><p><strong>AI智算，需要什么样的存储芯片？</strong></p><p>不止是算力芯片的不同，AI智算对存储芯片也有着更高的要求。</p><p>首先是用量。智算服务器的DRAM容量通常是普通服务器的8倍，NAND容量是普通服务器的3倍。甚至它的PCB电路板层数也明显多于传统服务器。</p><p>这也意味着智算服务器需要布局更多的存储芯片，以达到所需性能。</p><p>随着需求的水涨船高，一系列瓶颈问题也浮出水面。</p><p>一方面，传统冯诺依曼架构要求数据必须加载到内存中，导致数据处理效率低、延迟大、功耗高；另一方面，存储器墙问题使得处理器性能的增长速度远快于内存速度，造成大量数据需要在SSD和内存间传递；此外，CPU挂载的SSD容量和带宽限制也成为性能瓶颈。</p><p>面对“存储墙”、“功耗墙”等问题，传统计算体系结构中计算存储架构亟需升级，将存储与计算有机融合，以其巨大的能效比提升潜力，才能匹配智算时代巨量数据存储需求。</p><p>针对这一系列问题，存算一体芯片或许是一个不错的答案。</p><p>除了芯片不同之外，为了充分发挥性能以及保障稳定运行，AI服务器在架构、散热、拓扑等方面也进行了强化设计。</p><h2><strong>04 这些芯片，谁在布局？</strong></h2><p><strong>算力芯片的布局情况</strong></p><p><strong>在GPU方面，</strong>GPU擅长大规模并行计算。华为、天数智芯、摩尔线程、中科曙光、燧原科技、英伟达、英特尔、AMD等都推出有相关的芯片。比如，华为推出了昇腾系列AI芯片昇腾910和昇腾310等，这些芯片专为AI训练和推理设计，具有高性能和低功耗的特点。昇腾系列已广泛应用于数据中心、云服务和边缘计算等领域，为智算中心提供强大的算力支持。</p><p>英伟达推出了多款针对AI训练和推理的GPU产品，如A100、H100等。英特尔也推出了多款AI芯片产品，如Habana Labs的Gaudi系列芯片，旨在与英伟达竞争。AMD在AI芯片领域也有所布局，推出了MI系列GPU和APU产品。</p><p><strong>在FPGA方面，</strong>CPU+FPGA则结合了灵活性与高效能，适应算法快速变化。赛灵思、英特尔是市场主要参与者，相关产品有：赛灵思的VIRTEX、KINTEX、ARTIX、SPARTAN产品系列以及英特尔的Agilex产品系列；国内主要厂商包括复旦微电、紫光国微和安路科技等。</p><p><strong>在ASIC方面，</strong>CPU+ASIC提供高性能定制计算，适合特定需求。国外谷歌、英特尔、英伟达等巨头相继发布了ASIC芯片。国内寒武纪、华为海思、地平线等厂商也都推出了深度神经网络加速的ASIC芯片。</p><p><strong>在NPU方面，</strong>NPU是专门为人工智能和机器学习场景而设计的处理器。与CPU和GPU不同，NPU 在硬件结构上进行了针对性的优化，专注于执行神经网络推理等AI相关的计算任务。CPU的通用性和NPU的专用性相结合，使得整个系统能够灵活应对各种AI应用场景，快速适应算法和模型的变化。</p><p>目前市场上已有众多量产的NPU或搭载NPU模块的芯片，其中知名的包括高通Hexagon NPU、华为的昇腾系列，值得注意的是，各大厂商在芯片计算核心的设计上都有着独特的策略。</p><p><strong>在TPU方面，</strong>TPU是谷歌专门为加速深层神经网络运算能力而研发的一款芯片，更加专注于处理大规模的深度学习任务，具备更高的计算能力和更低的延迟。TPU也属于一种ASIC芯片。</p><p><strong>在DPU方面，</strong>DPU专门设计用于数据处理任务，具有高度优化的硬件结构，适用于特定领域的计算需求。不同于CPU 用于通用计算， GPU 用于加速计算， DPU是数据中心第三颗主力芯片。国际三大巨头英伟达、博通、英特尔的DPU产品占据国内大多数市场，赛灵思、Marvell、Pensando、Fungible、Amazon、Microsoft 等多家厂商在近 2-5 年内也均有 DPU 或相似架构产品生产。国内厂商包括中科驭数、芯启源、云豹智能、大禹智芯、阿里云等。</p><p><strong>国产算力芯片走到哪一步了？</strong></p><p>在2024北京移动算力网络大会上，中国移动算力中心北京节点正式投入使用，标志着我国智算中心建设进入新阶段。作为北京首个大规模训推一体智算中心，该项目占地约57000平方米，部署近4000张AI加速卡，AI芯片国产化率达33%，智能算力规模超1000P。</p><p>北京超级云计算中心运营实体北京北龙超级云计算有限责任公司CTO甄亚楠近日表示，目前帮国产大模型“嫁接”国产芯片，只需15天左右就可以跑通。他认为算力共享会是行业大趋势，高端GPU算力资源需要各方努力。</p><p>近年来，中国人工智能算力芯片的市场格局主要由英伟达主导，其占据了80%以上的市场份额。</p><p>甄亚楠表示，“我们也非常关注国产芯片的发展，据了解，国内自研的大模型，甚至一些开源的大模型都在不断往国产芯片上去做移植。现在从芯片使用角度来讲，有些模型已经可以跑通运行了，需要追赶的方面主要在类似GPU这种高性能。”</p><p>“整个的国产化是分层级的，芯片属于硬件这一层，除此之外还有软件的生态。对于国产的芯片来讲，不管是框架还是生态，都需要有一定的培育周期。”甄亚楠呼吁，最终的应用方要给到国产芯片足够的信心。</p><p><strong>存储芯片的布局情况</strong></p><p>智算中心在存储方面需要具备高容量、高可靠性、高可用性等特点。存储设备通常采用高性能的硬盘或固态硬盘，并配备冗余的存储架构，以确保数据的安全性和可访问性。三星、美光、SK海力士等都有相关芯片都广泛应用于数据中心、云计算等领域，为智算中心提供高性能的存储解决方案。</p><p>国内厂商近年来在DRAM与NAND技术追赶上也实现了快速发展。</p><p>除了传统的存储芯片外，智算中心还需要上文提到的新型存储—存算一体芯片发挥更大的作用。</p><p>从存算一体发展历程来看，自2017年起，英伟达、微软、三星等大厂提出了存算一体原型，同年国内存算一体芯片企业开始涌现。</p><p>大厂们对存算一体架构的需求是实用且落地快，而作为最接近工程落地的技术，近存计算成为大厂们的首选。诸如特斯拉、三星等拥有丰富生态的大厂以及英特尔、IBM等传统芯片大厂都在布局近存计算。</p><p>国内初创企业则聚焦于无需考虑先进制程技术的存内计算。其中，知存科技、亿铸科技、九天睿芯等初创公司都在押注PIM、CIM等“存”与“算”更亲密的存算一体技术路线。亿铸科技、千芯科技等专注于大模型计算、自动驾驶等AI大算力场景；闪易、新忆科技、苹芯科技、知存科技等则专注于物联网、可穿戴设备、智能家居等边缘小算力场景。</p><p>亿铸科技致力于用存算一体架构设计AI大算力芯片，首次将忆阻器ReRAM和存算一体架构相结合，通过全数字化的芯片设计思路，在当前产业格局的基础上，提供一条更具性价比、更高能效比、更大算力发展空间的AI大算力芯片换道发展新路径。</p><p>千芯科技专注于面向人工智能和科学计算领域的大算力存算一体算力芯片与计算解决方案研发，在2019年率先提出可重构存算一体技术产品架构，在计算吞吐量方面相比传统AI芯片能够提升10-40倍。目前千芯科技可重构存算一体芯片（原型）已在云计算、自动驾驶感知、图像分类、车牌识别等领域试用或落地；其大算力存算一体芯片产品原型也已在国内率先通过互联网大厂内测。</p><p>知存科技的方案是重新设计存储器，利用Flash闪存存储单元的物理特性，对存储阵列改造和重新设计外围电路使其能够容纳更多的数据，同时将算子也存储到存储器当中，使得每个单元都能进行模拟运算并且能直接输出运算结果，以达到存算一体的目的。</p><h2><strong>05 智算规模占比超30%，算力建设如火如荼</strong></h2><p>7月初，天府智算西南算力中心正式在四川成都投运。据介绍，该中心将以算力支撑成都打造千亿级人工智能核心产业，赋能工业制造、自然科学、生物医学、科研模拟实验等领域的人工智能创新。</p><p>这不是个例。近一个月来，银川绿色智算中心项目集中开工；北京移动在京建成首个大规模训推一体智算中心，支撑高复杂度、高计算需求的百亿、千亿级大模型训练推理；郑州人工智能计算中心开工建设，总投资超16亿元……以智算中心为代表的数字新基建正加快建设落地。</p><p>国家统计局7月15日发布的数据显示，截至5月底，全国新建5G基站46万个；规划具有高性能计算机集群的智算中心达10余个，智能算力占算力总规模比重超过30%。</p><p>据中国IDC圈不完全统计，截止2024年5月23日，中国大陆共有智算中心283座，已覆盖中国大陆所有省、自治区和直辖市。其中有投资额统计的智算中心项目140座，总投资额达到4364.34亿元。有规划算力规模统计的智算中心项目177座，总算力规模达到36.93万PFlops。</p><p>这些“智算中心”标准不一、规模不同，算力规模一般在50P、100P、500P、1000P，有的甚至达到12000P以上，虽然AI浪潮给智算中心带来了广阔的发展前景，但供需错配、价格昂贵、重复建设等仍然是我国算力建设面临的难题。</p><p>与此同时，多地也纷纷出台专项规划，明确未来几年建设目标，并在技术、应用、资金等方面完善支持举措。例如，江苏发布省级算力基础设施发展专项规划，提出到2030年全省在用总算力超过50EFLOPS（EFLOPS是指每秒百亿亿次浮点运算次数），智能算力占比超过45%；甘肃提出对算力网络新型基础设施在用地、市政配套设施建设、人才引进、资金等方面给予政策支持。</p><p>“人工智能大模型等应用爆发式发展带动了智能算力需求激增。”国家信息中心信息化和产业发展部主任单志广表示，智能计算发展迅速，已经成为我国算力结构中增速最快的类型，其中大模型是智能算力的最大需求方，需求占比近六成。预计到2027年，中国智能算力规模年度复合增长率达33.9%。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247735925&amp;idx=1&amp;sn=7601f967b8d5c41a98fb3b192c8209b3&amp;chksm=c0220b1245db5c4ad86bde9d4fa75df970f57ef22b2d833c4c9a7d69e1c605aed2074394a637&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888823239744385</id>
            <title>苹果威胁拒绝更新微信、抖音，发生了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888823239744385</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888823239744385</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 10:11:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 腾讯, 字节跳动, 微信, 抖音, 支付漏洞, 应用内链接, 30%佣金, 争端
<br>
<br>
总结: 苹果公司加大对腾讯、字节跳动的施压力度，要求他们对微信、抖音作出根本性改变，封堵应用内支付漏洞，以规避30%佣金收取。这一举动可能加剧苹果与中国公司的紧张关系，也可能破坏其与华为等平台运营商之间的微妙关系。苹果在中国市场面临挑战，但其商业行为正受到全球审查，可能影响数十亿美元的收入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间8月2日，据彭博社报道，<strong>苹果公司正在加大对腾讯、字节跳动的施压力度，要求他们对微信、抖音作出根本性改变。</strong>苹果这一不寻常的举动可能会加剧它与中国公司的紧张关系。</p><p>据知情人士透露，近几个月来，<strong>苹果一直要求这两家公司封堵微信和抖音应用内存在的漏洞，因为该漏洞能够被应用内创作者利用，将用户引向外部支付系统，从而规避苹果通常收取的30%佣金。</strong></p><p>今年5月，苹果警告腾讯称，<strong>它可能会拒绝微信的必要更新，除非腾讯删除迷你游戏开发者用来在苹果平台外接受付款的链接。</strong>几个月后，苹果要求腾讯禁用一个同样会引导用户离开苹果平台的重要游戏内消息功能。腾讯尚未同意。</p><p>知情人士称，今年6月，<strong>苹果又告诉字节跳动，除非字节跳动也能封堵类似的支付漏洞，否则它不会接受抖音的新更新。</strong></p><p>苹果发言人引用其指导方针称，所有数字商品的销售都必须通过其系统，其审核团队可能会拒绝违反该政策的应用程序更新申请。</p><h2><strong>01 苹果为何急了？</strong></h2><p>长期以来，苹果一直在监管其应用生态系统，以保证应用在全球范围内的品质和安全性。但是，该公司今年在中国采取的不同寻常的激进举措，可能会在游戏这个关键领域疏远创作者。目前，苹果的商业行为正受到全球审查。苹果今天发布财报称，第三财季大中华区收入下滑6.5%，凸显出该公司在中国这个美国以外最大市场面临的挑战。</p><p><strong>然而，苹果最近的举动可能会破坏华为、苹果等平台运营商与中国大型互联网公司之间的微妙关系。</strong>华为很快将首次开始在其新版鸿蒙操作系统上向应用程序开发者收取佣金，但它豁免了腾讯的微信。</p><p>微信在中国拥有10亿多用户。许多人使用微信做各种事情，从支付账单到预订电影票，但其中许多支付都不需要向苹果支付佣金。然而，应用内内容和其他在线娱乐(如迷你游戏)仍需支付iOS收入分成费用。</p><p>对于苹果来说，与腾讯在微信问题对峙可能会为其增加一个新的争端，该公司已经面临多项法令和罚款，例如欧盟委员会裁定苹果必须允许应用开发者引导用户在App Store之外购买更便宜的商品和优惠。由于iOS商店仍然是全球最赚钱的软件平台之一，这些争端会影响苹果每年数十亿美元的收入。</p><p><strong>但是在中国，苹果的做法显得尤为谨慎。今年夏天，苹果请求最高人民法院从一项对其有利的判决中删除有关其“支配地位”的表述。</strong></p><p>与美国不同的是，苹果在中国市场的规模较小。上个季度，苹果在中国的智能手机销量未能进入前五名。腾讯和字节跳动等中国企业在游戏和视频等互联网内容领域仍享有不同寻常的主导地位，它们有权向创作者征收自己的佣金。</p><h2><strong>02 苹果的要求</strong></h2><p>腾讯和字节跳动招募了数千家小型游戏和应用开发商，在微信和抖音上为自己的生态系统制作内容。随着这些迷你游戏变得火爆，开发商开始通过出售游戏内物品来赚钱。许多人已经找到了绕过苹果支付系统的方法，以提高微薄的利润。这种做法被称为“引导”(steering)，也就是引导玩家离开大型平台。</p><p><strong>在微信上，苹果发现了开发者传播的大量网络链接，并试图关闭。腾讯同意通过7月初发布的微信更新来修复这一漏洞。</strong>但是，苹果仍要求腾讯采取进一步措施，要求其禁用创作者和玩家在游戏内进行聊天的功能，该功能也被用于提供替代支付链接。</p><p>两位知情人士说，<strong>腾讯尚未同意这一要求，因为它认为拟议的改变将削弱产品功能并损害游戏玩家获得的服务。</strong>该公司已告知游戏开发商，他们的商业模式可能会被彻底颠覆。</p><p>抖音也面临苹果的压力。据一位知情人士透露，在受到苹果的批评后，今年6月，抖音启动了一项应用内购买计划，允许苹果收取佣金。这位知情人士补充称，如果不遵守规定，抖音就无法发布更新，实施其6月18日的电商活动。</p><p>截至发稿，腾讯不予置评。字节跳动尚未就此置评。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qoOPwzHDFBJ6BaYgKKBpvg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”</a>，作者：凤凰网科技，整理：萧雨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888833180949376</id>
            <title>回归中国的苹果，还能回到曾经的“铁王座”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888833180949376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888833180949376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 10:10:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果供应链, 中国市场, 产能转回, 消费者情绪
<br>
<br>
总结: 近期，苹果供应链在中国市场重新活跃，产能转回中国，但消费者情绪受到影响，销售数据下滑。中国供应链企业在苹果产品中的比例增加，苹果为了降低成本进行跨国搬运，但消费者面临更高的售价。库克重视中国市场，但苹果在中国市场的地位受到挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，霞光社注意到深圳各处的招聘墙上，透露出一个异常信号：苹果供应链上下游企业数目突然暴增，成为了招聘市场的主力军；而距深圳1360公里的郑州，富士康工厂偷偷将时薪重新调回25元，有望冲刺高峰时期的30元。</p><p>还有一个信号，同样不同凡响。7月24日，河南省政府决定将支持富士康在郑州建设新事业总部，建筑面积约700公亩，总投资约10亿元人民币。</p><p>更加重磅的信号是，比亚迪、立讯精密等大厂于今年加入了iPhone16供应链。</p><p>三个信号叠加，似乎都在说明一个事实：苹果供应链正在流回中国。经过一段“出走之路”，这个科技领域的国际大厂，用不断下滑的销售数据买了一个“教训”：世界上任何一家企业，如果想生产最具创新性的产品，都离不开中国完整的供应链体系。</p><p>中国的供应链全球化不仅降低了各行各业的成本，提高了企业的经济效率，也使不计其数的企业高度依赖这条供应链，成为其中的一部分。供应链的链接力，代表了企业之间互动的紧密度，它决定了供应链效率和经济流动的活力。</p><h2><strong>01 苹果产能转回中国，撞到南墙疼不疼？</strong></h2><p>据参考消息援引台湾“中时新闻网”报道，近几年苹果公司执行“去风险”与分散供应链的策略，将订单转向印度，但实际操作下来并不顺利。</p><p>2024年，苹果已将部分产能转回中国大陆代工厂，比亚迪、立讯精密等大厂已加入iPhone 16供应链，成为苹果最新的代工伙伴。</p><p>2023年财报中，苹果公开了其年度供应链名单，从名单上看，中国一共204个企业为苹果产品做材料供应支撑，其中49个来自台湾省。</p><p>排名第二的国家是日本，一共41个企业。此外，东南亚方面，越南32个、泰国和新加坡各23个、马来西亚18个、菲律宾16个。以及，美国和印度分别为25个和13个。</p><p>今年3月，库克来过一次中国。当时，他站在上海滩对着众多摄像机抬手比了一个“耶”，迅速地被媒体捕捉并排至新闻头版头图。随后，美国司法部起诉苹果，指控其垄断智能手机市场。当时，苹果市值一夜蒸发超8000亿元。</p><p>那么，敏感时期，库克为何冒险也要完成中国之行？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_ea2feca245644ab5805882dcaf3b6f4c@5091053_oswg92185oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：2024中国发展高层论坛</p><p>要知道，除了与商务部部长王文涛、广东省委副书记、深圳市委书记马兴瑞、深圳市长许勤见面握手外，库克在中国还见了三名企业家：长盈精密总经理陈小硕、蓝思科技董事长周群飞，以及比亚迪董事长王传福。</p><p>长盈精密，中国手机金属外观件生产商；蓝思科技，中国玻璃、陶瓷、蓝宝石等脆性材料生产商；比亚迪，中国“什么都搞，包括口罩”生产商。</p><p>那一年的“去风险与分散供应链策略”，迫于美国各方面压力，库克不得已执行得很坚决。然而，在这一次的企业家见面会上，库克一改往日态度，直言“对于苹果供应链来说，没有比中国更重要的地方了。”</p><p>中国究竟有多重要？尝试离开中国后，苹果排名变为了“others”（其他）。这是苹果公司和股东都不愿意看到的情况。</p><p>2024年第二季度戏剧性落幕，中国智能手机市场再次迎来新的格局。据调研机构IDC和Canalys的最新数据，排名前五的手机厂商分别为vivo、华为、OPPO、荣耀、小米，苹果跌出了前五名，加入“others”行列之中了。</p><p>业内普遍观点认为，苹果销售数据下跌，更多是因为此前大规模转移产能，剔除中国供应链直接导致了苹果跌手机在中国市场跌出前五。</p><p>自从疫情放开后，库克不止一次表示，苹果的“复苏”将从中国开始。据市调机构TechInsights的数据，2023年iPhone全球前五大出货量市场重新洗牌，其中，美国数据被中国数据反超，中国变为了苹果公司第二大市场。当时的排名为中国、美国、日本、英国、印度。在iPhone当时全球市场占比中，中国占比的24%、美国则为21%。</p><p>然而，2024年8月1日，苹果发布第三季度财报，在中国的销售额下降6%，至147.2亿美元。</p><p>苹果在中国市场曾经非常火热，有观点总结其销售旺盛的几个原因，除了“创新之魂”外，很重要的一个原因是国民情绪，即个人崇拜效应。但随着苹果供应链迁出中国，引起了中国消费者不太舒适的一些情绪，这种情绪侵入市场层面后，逐渐变为消费意愿的直线下滑。</p><p>有趣的是，在“苹果产业链回归中国”相关消息爆发后，不到两小时，“苹果将在印度制造iPhone 16 Pro与Pro Max”的消息，也在自媒体平台开始刷屏。其中有部分内容，是这么写的：“这是首次在印度生产高阶Pro系列机种，<strong>苹果越来越重视印度智能手机市场以及印度手机供应链</strong>。”</p><p>在原始稿件中，还有一句话好像被集体删除，大概意思是，“苹果将在印度制造iPhone 16 Pro与Pro Max”，这一行为“打破比亚迪抢单传闻”。</p><h2><strong>02 消费者的羊毛，没以前好“薅”了</strong></h2><p>作为首款苹果公司头戴式设备，Vision Pro的重要性不言而喻，甚至可以说，苹果希望通过该设备“打下元宇宙江山”。</p><p>但这个江山，打得有点费钱。</p><p>Vision Pro这款硬件，成本高达1700美元，在头显设备中，售卖价格排在前列。苹果将其解释为“运输价值”过高，通俗一点就是原材料的“搬来搬去”。</p><p>要知道，在这款头像设备中，各项零器件上，“Made in China”字样比比皆是。例如，该产品供应PCB板的企业为中国鹏鼎控股，供应电池的企业是中国德赛电池，供应IPD电动调节模组的企业为中国兆威机电；同时，在传统苹果供应链中，中国的歌尔股份、长盈精密、蓝思科技等也在名单内。据了解，中国内地供应链企业在该设备中的比例，已经大幅度提高至60%左右。</p><p>这就意味着跨国搬运。一般来说，经过海陆空等方式，中国零器件产品会在一定时间内搬运至印度工厂，经过加工组装后，形成苹果产品设备，再运至中国售卖。在这个过程中，造成的额外成本，最后还是要从消费者身上找回来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_a5e8905bddde4bee8cbb83936178b6cb@5091053_oswg457526oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但手机不太好卖，市场近几年不太景气。分析机构称，手机行业迎来全球性经济衰退期，加之消费电子产品市场疲软，导致了全球消费电子产品市场持续低迷。</p><p>《日本经济新闻》报道称，2050年全球智能手机的普及率将降至冰点。市场几乎饱和，在激发消费者换新机欲望的同时，如何切分已有蛋糕，对苹果来说变得尤为重要。</p><p>Canalys统计显示，2024年，苹果第二季度全球市场份额为34%，低于去年同期的38%。此外，还有研究机构公布最新数据，2023年全球智能手机出货量预计比2022年减少4.7%，降至11.5亿部，创10年来的新低。</p><p>消费者的羊毛没以前好“薅”了。对苹果来说，供应链的“迁来迁去”多少带来一些不便，一步走错，步步都是成本。</p><p>反观“出走”这些年，你知道苹果在海外过得怎么样吗？</p><p>2023年，iPhone15系列于9月13日发布，并于9月22日开始发售。这波产品中，由印度生产的产品，虽然只占总产量的不到十分之一，但良品率仅50%，且零部件还需要大量从中国大陆进口。</p><p>比较麻烦的是，新品售卖后，印度生产的iPhone15被网媒曝“大肠杆菌超标”。考虑到文化、宗教等各方面综合因素，官媒很少提及这个原因，但在政治性没那么强的自媒体平台上，这个消息却是闹得人尽皆知。</p><p>纸终究没包住火，苹果手机在全球范围内遭遇了一波前所未有的大规模退货潮。据说，苹果的中国供应链企业当时有点懵，埋头苦干十多年，抬头一看，原来“iPhone”与“大肠杆菌”竟然还能放到一起？为了改变尴尬局面，苹果新机无奈开始降价促销，但销量并不乐观。</p><p>其实受大环境影响，苹果近几年的销量都不太好。2023年，一众苹果高管，包括库克在内，执行了一种薪酬新计划——降薪。据了解，2023年库克目标薪酬总额降低了一半，为4900万美元，在2022年时，这个数据是9942万美元。在电话会上，库克甚至还表示，苹果不排除裁员，但裁员是最后的手段。</p><p>对苹果来说，压力不仅来自市场销售数据的增长乏力，而且中国“华米OV荣”系列军团来势汹汹，蛋糕分食者越来越强。按惯例，中国手机企业会在每年的下半年，再次开启一轮新品发布，以此助力品牌争夺更多市场。今年这种竞争依旧，尤其是苹果老对手华为，有消息预计其新品Mate70系列将在9月份发布。</p><p>面对直面竞争，库克不可能不急，他将希望再次放在了中国强大供应链以及日益活跃的消费市场上。如果单说生产制造能力，深圳一城便可出战。据了解，在深圳，手机中95%的零部件可以在1小时通勤圈内配齐，全球再难找到第二处这样的地方。</p><p>但回归中国的苹果，真的能回到曾经的“铁王座”上吗？有分析认为，由于苹果转移供应链等行为，其供应链企业态度发生了明显变化，在合作方面，苹果似乎很难重现曾经的“帝王级待遇”。</p><p>以前，苹果供应链企业大多只有一个客户，因为苹果给的订单不仅数量可观、金额够大、合作稳定，而且也帮助供应企业打造了全球知名度。对很多企业来说，进入苹果供应链是一件需要广而告之的事情。</p><p>但在这次“转移”风波后，一些企业失去了唯一的大客户，被迫开始另谋出路。为了维持生存，他们不得已多点开花，过硬的生产能力帮助他们进军手机之外的其他行业，这反而闯出另一条宽广之路。</p><p>例如，富士康就在郑州辟了新领域赛道。7月23日，河南省省长王凯出席了富士康新事业系列投资项目启动暨新能源汽车试制中心开工仪式。消息称，富士康将在郑州航空港经济综合实验区重点布局电动车试制中心、固态电池等项目。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_f1113f89ea7b4ee6ab4a43358b28bc69@5091053_oswg114436oswg1080oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>天眼查显示，富士康新能源汽车产业发展（河南）有限公司于今年1月成立，注册资本5亿元，经营范围含汽车零部件及配件制造、电机制造、新材料技术研发、新能源汽车整车销售、道路机动车辆生产等。</p><p>于是人们发现，苹果公司CEO库克在中国大陆重新整顿供应链的同时，他的老伙计富士康在郑州开始搞起了新能源。笔者记得，2017年12月6日，富士康创始人郭台铭在一场财富论坛的对话环节上感慨：“我到现在还非常怀念乔布斯。”与其说郭台铭怀念的是与乔布斯自1995年相识以来的商业友谊，不如说他更怀念那个跌宕起伏的大时代。</p><p>最后，我们捋一下时间线：今年5月份，一些美国政客炒作所谓的中国新能源产业“产能过剩”；7月份，苹果供应商富士康宣告在郑州的新投资，怒砸10亿元“备战”电动车整车、储能电池等方面。与此同时，苹果供应链回归中国，在其供应链企业名单中，有中国新能源企业一哥比亚迪。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bZTYJO_lOaAHgOnCQKpThw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值星球Planet”</a>，作者：林杰，编辑：韦伯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888813748165249</id>
            <title>“慢钱时代”，中国软件人要解锁的9个“付费思维”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888813748165249</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888813748165249</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 09:45:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技投资, 优衣库, 高P创业, 软件竞争
<br>
<br>
总结: 文中讨论了科技投资的新进展，以及优衣库在日本经济萧条时期逆势崛起的案例。同时提到了高P创业的机会和软件竞争的规律，强调了软件行业从无序到有序竞争的发展趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近与好朋友世奇聊科技投资的新进展，发现并不是哀鸿遍野。聚焦海外市场的工具，以及有市场的消费智能硬件，仍然能拿到国内美元基金的投资。 尽管， 后者的溢价没有软件高。</p><p>今天早上，我仔细听了投资人黄海对于日本经济之中优衣库逆势发展的分析，理性之中透露积极。 讲优衣库在日本“消失的二十年”里逆势崛起。</p><p>push我想快速写下一些思考。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_bf1c0d1b108e46afb87ecd03ec231122@5091053_oswg813051oswg1004oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>1、优衣库：应该想想，怎么就能逆势起来？</strong></h2><p>优衣库发展于日本经济萧条之时。在衰退的时间里，优衣库的营收涨了160倍，盈利扩张了1500倍。</p><p>宇婷最近脑子里有一个词——“慢钱”时代。我身边接触的高管，很多人普遍都在思考自己有没有可能有第二职业。无论个人还是企业，我们都将进入到一个职务性收入减少的阶段。</p><p>个人同企业 一样 ，那看优衣库的增长来自于哪里？</p><p>首先，他的创始人柳井正来自于一个小城市，和绝大多数非富二代出生的孩子一样，他有通过奋斗改变自己命运的欲望和动力。优衣库是在成立多年后，开始拓展。从广岛到东京，再到海外。优衣库有一个爆款——摇粒绒，后期又有一个HEATTECH爆款保暖内衣。</p><p>这里有两个关键词，一个词是奋斗的动力；一个词是爆款。</p><p>先争取做到拥有或者朝向这两点。这是我最近对自己的思考。过去时代走来，我所采访的创业公司，在这两个点上，也都不够明确。至少在爆款这件事上，绝大部分创业软件公司做的比较“暧昧”。</p><p>日本国内的低迷和内卷，push优衣库在2005年后开始国际化。优衣库也经历了如何匹配当地市场、本土化程度的挑战，并且历经了几年时光。一个转折点，是在中国用中国到日本的留学生，反过来管理中国市场，加上中国市场过去几年的快速发展。</p><p>“ 不出海就出局。 ”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_16159a30c35d43c7b4c8766af738f295@5091053_oswg418625oswg1080oswg1072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>2、“高P”创业好节点</h2><p>出海、效率工具，是大厂高P目前的一个机会。</p><p>资本市场并没有我想象中萧条，围绕全球化的效率工具，以及智能硬件等产品，美元基金在中国仍有“下注”。</p><p>业界频繁出现高管跳出公司创业。一方面，一眼望去未来十年，每一年的几百万工资，无法满足追逐做事情的大厂高P们的人生价值 追求 。另一方面，AGI技术的支持下，一些软件场景需求能够在大模型的基础上直接实现。</p><p>科技、商业和外部环境，多重因素交织，今天我们还真没办法拿商业定律，或者美国、日本的某个发展路径来套中国的当下。</p><p>我并不认为中国软件到了最危险的时刻，因为比如我，以及我所看到的在做新场景下新需求的创业者，我们每一天有大量的新鲜事要去挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_98e6249fadca4053a280c29bffae4650@5091053_oswg1718527oswg1080oswg876_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Untitled, 1982 © Jean-Michel Basquiat</p><h2><strong>3、软件从无序到有序竞争，是规律</strong></h2><p>在我今年报道金蝶案例的过程中，这家公司的动作能够取得效果，我认为有亮点：提前布局，不断变化。提前是提前研究AI大模型，全面转向AGI。高管思路清晰决绝。第二点，从金蝶能够举办线上直播活动，甚至在细节上能够主动给出二维码，吸引用户。金蝶是一家成立几十年的软件公司，但从动作上看， 风格很 “Z”时代。</p><p>罗纳德·科斯（Ronald Coase）的交易成本理论中的不确定，从理论上作证了过去中国软件在服务定制大客户过程中的痛苦。市场规则不明确，交易双方面临高不确定性，导致频繁的合同违约和法律纠纷。这些不确定性增加了交易成本，使市场效率降低。我曾辅助国大型集团CIO，去调停与软件公司之间的纠纷。集团和软件公司都没错，“错”在交易成本过高。 从演化经济学的角度，企业像生物一样，必然要经历淘汰和有序发展。</p><p>微软的DOS和后来的Windows操作系统促进了开发者在统一平台上进行软件开发，Linux开源运动推动软件行业创新和多样性，苹果iOS和谷歌Android再一次推动移动端软件的发展。从整个脉络上看，美国软件的发展在硬件和软件博弈、移动替代PC、自主冲击垄断中前进。</p><p>无序到有序，是必经道路。</p><p>细看企业软件市场。最早软件也是与硬件捆绑销售。Windows开始让用户为软件的付费习惯形成，紧接着进入到盒装软件的1980年代，共享软件shareware时代。到了网络支付时代，Salesforce、Adobe Creative Cloud和Microsoft Office 365，让用户接受SaaS订阅制，按月或按年支付费用。</p><p>苹果App Store和Google Play推动了移动下载和付费，特别是2008年的App Store。到2010年，免费增值模式（Freemium）成为非常好的软件推广和付费模式。</p><p>从1980年代的软件独立销售，到1990年代的共享软件和在线购买，再到2000年代的订阅模式和应用商店，直至最近10年的免费增值模式。</p><p>放心，美国市场就是这样迭代的。 中国市场正在经历从无序到有序的软件之变，良币会驱逐劣币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_f38484459de547f7ba4410c0c679b218@5091053_oswg804330oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">San Francisco on Aug. 31, 2011.</p><h2><strong>4、美国的SaaS付费习惯转折点</strong></h2><p>那么，美国用户的付费意识转折点是哪里？</p><p>Salesforce在1999年推出了其基于云的CRM（客户关系管理）系统，改变了传统的软件购买和安装方式。早期，大量中软件公司高喊，要做中国的Salesforce，就是因为示范了SaaS模式的可行性。</p><p>Salesforce培养出用户付费的最关键节点是什么？</p><p>我认为是：“No Software”运动。</p><p>Salesforce通过大力推广“No Software”口号，强调无需安装和维护传统软件，吸引了大量关注。这毫无疑问是一个营销策略，传达SaaS的便捷性，帮助用户理解和接受新商业模式。</p><p>除了Salesforce，市场上出现了各种类型的SaaS产品如办公软件（Microsoft Office 365、Google Workspace）、项目管理工具（Trello、Asana）、营销自动化（HubSpot）、财务管理（QuickBooks Online），各类型SaaS产品涌现出来。</p><p>部分SaaS产品采用Freemium模式，提供免费基础版，同时提供付费高级版或增值服务。除了提供席位，还比如，提供量身定制的解决方案、培训和支持、数据安全和隐私保护。</p><p>在这里我很想问一问中国的软件创始人们。大家有没有想过去发起一个“No xxx”的运动？有没有想过自己要颠覆哪一种完全不同于其他创始人和行业的观点？你代表了谁？你代表了哪种价值观？还是你我只是在说，中国SaaS的商业模式不成立？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_39f07753e44d462f9c85a4278d303744@5091053_oswg319235oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Podwise</p><h2><strong>5、谁说SaaS不成立，中国ToC SaaS是成立的</strong></h2><p>SaaS在中国肯定成立，2C SaaS已经成立。</p><p>剪映 ， CapCut， 月活用户超过&nbsp;3&nbsp;亿。据SensorTower，字节跳动旗下视频剪辑工具CapCut（剪映海外版）目前月活用户已经超3亿，占据移动视频剪辑八成以上份额。</p><p>此外，</p><p>Flomo：成为我文字的入口。 Podwise：成为播客的入口。</p><p>AGI时代之后，效率工具迎来了最佳的时机。从AI的角度出发，对于软件的促发有三：</p><p>第一，人工智能类人在于：效率工具不仅能够自动执行任务，还能够根据使用情况和环境变化自动调整和改进。 其次，AGI能够根据用户的个性化需求提供量身定制的自动化流程。 第三，通过自然语言处理，突破软件操作的复杂性。</p><p>我在大学时学财务管理，我至今仍然记得当时操作ERP财务软件的复杂程度，震撼了我进入财务行业。但今天，自然语言就可以解决所有数据的分析调取，至少在未来，不会让操作的复杂性成为一个财务人员的羁绊。这是我深深的“心理创伤”。</p><p>目前效率工具市场全球化，市场在于几点：第一，随着全球化的发展，企业运营已不再局限于本地市场。跨国公司和全球业务需要统一、标准化的效率工具来优化工作流程和提高生产力。这使得效率工具具有全球市场的需求。&nbsp;第二，普遍关注效率，普遍打破国际信息差，成为个人层面需求。&nbsp;这里我倒是想多说一句。现在我们已经进入到一个全民斜杠创业 阶段 ，全民创作者的阶段。</p><p>效率工具的市场会快速打开。</p><p>今天一个人就可以创作一款软件，软件公司的规模完全可以缩小，或者用“X”团队去跑一款可以盈利的Plan B产品。这是酱香宇婷非常极端化但是中肯的观点。我觉得做到并不难。</p><p>咱们就不用总谈“卷”，或者过去的错误路径，这些带咱们到不了未来。</p><p>如果大家愿意，就仔细阅读一下Podwise这篇文章。</p><p>也是一个To b团队，也是从新开始做。用户付费思维路径清晰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_b97079de8ba94f01ad1d7ee61f6ab573@5091053_oswg305446oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>6、Freemium模式设置好了吗？与病毒营销联动</strong></h2><p>收费路径！收费路径！收费路径！</p><p>Salesforce提供免费试用期，让潜在用户在正式付费前能够实际体验其产品。这大大降低了用户的购买决策风险。</p><p>今天这一模式如果结合社交裂变则更为强劲。这里举个例子。中国基因的创业公司Heygen抓住TikTok、Instagram、YouTube，Heygen提供免费试用，用户可以免费创建一定数量的视频，进一步体验平台的核心价值。HeyGen制作的Tylar Swift说普通话的视频在网络上迅速走红，这种病毒式传播极大地提升了品牌的知名度和产品的曝光度。Tylar Swift的歌曲创作才华、个人品牌、不畏惧冒险的个人故事情感体验，学霸身份，有着极高的艺术成就和粉丝。病毒式营销（Viral Marketing）的核心是让用户有分享冲动的欲望，类似社交货币。创造引发用户的情感反应：幽默、惊奇、感动还是启发。</p><p>Heygen在幽默和惊奇上做足，特别是Tylar说着东北话。而短视频易于传播流行文化你和热点，且用户反应快速。</p><p>这背后的更底层的认知来自，创始人徐卓准确找到了广告和电商行业中对“替换人脸”技术的需求落地场景。这一点源于他在Snapchat担任工程负责人，工作了大约六年半。期间，他参与了广告技术、推荐系统和AI相机等多个项目。Snapchat以广告盈利为主，并推出过Spotlight平台，鼓励用户创作内容，并通过算法推荐给其他用户，平台通过广告收入与优质内容创作者分享收益。</p><p>当然这种传播的B面是：HeyGen公司在使用AI技术进行人脸替换时，需要严格遵守相关法律法规，以避免违法风险。根据现行法律法规，肖像权、刑事责任，比如AI替换人脸进行诈骗等违法行为。</p><p>通过在Fiverr平台提供服务来测试市场需求；HeyGen保持了每周更新节奏；Freemium模式，允许用户免费体验功能受限的版本，同时提供付费的高级版本。提供多种订阅选项，不同的时间，不同的团队规模，以满足不同用户的需求。对于忠实用户反而提供打折优惠。</p><p>坦率说，中国软件在付费设置上不够周全。最近我用了几款海外软件，付费与不付费的决策门槛，给我的决策时间很短。核心是免费的功能体现出软件的价值，不让用户白揩油，这是一种艺术。</p><p>软件公司会否被揩油，取决于——咱们都清醒、理智，对于产品付费的细节思考周全。</p><p>实现的 最佳策略， 国内 创始人多用点海外的付费产品，自然就感受到中美的不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_2af74a6835ca47db80bdbc7ebaa9085a@5091053_oswg115053oswg1080oswg974_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>7、用户社区做（好）了吗？</strong></h2><p>除了社交媒体。</p><p>软件公司要建立自己的用户生态。 追踪采访， 帆软、飞书做的 目前是国内最好的 。</p><p>Salesforce建立了强大的用户社区（Trailblazer Community），并推出AppExchange应用商店，允许第三方开发者在其平台上构建和销售应用。</p><p>Notion的用户社区甚至延伸到了Youtube上，我没有研究，但据说还有Reddit和Discord频道。</p><p>用户进行分享、技巧和使用经验的交流讨论。Notion定期组织社区活动、挑战和比赛，病毒传播和Freemium模式结合在一起是王炸。Notion对于活跃的社区贡献者和优秀模板创作者给予认可和奖励，如特定的社区徽章、专业版免费订阅等。这一点，我在健身中，作为超级猩猩的会员深有体会。当你忠实的品牌，或者说你花了大量时间的地方，给予你认可，内心深处会产生巨大粘性 和依赖 。</p><p>Notion的社区为什么能够催发这么大的用户自发经济？Notion允许用户创建和分享各种自定义模板，包括项目管理、知识库、日历等，具有灵活性。高度的自由度激发了用户的创造力和分享。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_5f00f4dab1be4e1f9f20f4302ca3d6b7@5091053_oswg85308oswg1080oswg701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“绝望三角”</p><h2><strong>8、清醒的提醒，正向现金流</strong></h2><p>最近在看经纬中国创始人张颖的思考。 他的观点折射出他自己快速的 变化 以及时代的变化 。在上一个时代，投资是钱对出来的。现在则需要从自己做起，降本增效，保持正向现金流。</p><p>“不管是什么行业什么领域，所有的创始人都应该想尽一切办法在比较短的时间里面做到收支平衡，产生利润，这倒不是放弃增长放弃做大去赚一些微不足道的小钱，而是要意识到你只要一有利润，在这个大的背景下能给自己和公司带来的新气象，不管是给创始人自己，给员工，给投资人，给行业其他在观察公司的人来说，都是一个巨大的正面心理冲击，也是一个巨大的心态稳定。”</p><p>“在达到这个目标之后，创始人会是一个完全不一样的状态，那时也可以更从容去重新思考一下，这个大环境下如何更好更健康的去增长去发展去壮大。在证明自己能带领公司赚钱或者收支平衡后再去思考推进更加健康更加长远的增长上，我觉得这个是我们每个行业每个一把手现在都要努力去做到的一个短中期的目标。”</p><p>“提醒自己，提醒大家。” ——张颖</p><p>怎么让现金流保持正向？</p><p>专注！复制！</p><p>Podwise和Flomo、Cubox给我的启发就是：</p><p>必须定位，必须专注。</p><p>“制作「硬地骇客」，与这两年互联网、科技行业所面临的业绩下滑和裁员的大环境也有很大的关系，我们预计Indie Hackers群体会因为这些因素大幅增加。</p><p>再叠加AI产业爆发，尤其是ChatGPT对于开发者群体效率的大幅加成，好像让这件事更成为了一种趋势。我们的目标很简单，希望在这波大潮中，让独立开发者变成生意人，不再用爱发电。当然也包括我们自己。</p><p>小宇宙的订阅数很快突破了3000，我们也开始思考下一步的计划，利他的同时也需要利己，我们一直认为用爱发电一定是不持久的，做服务需要大胆谈钱。由于播客的整体体量并不是很大，所以单靠广告收益是不现实的。所以我们目标停留在两条：</p><p>知识付费-出教程如何独立开发</p><p>自己做产品出海赚钱”</p><p>“如果我们以1小时英文播客计算的话，语速一分钟180单词左右，那么一期播客会有大概10000单词，换算到OpenAI的Token计数，同时叠加Prompt以及输出的Token计算，那么会消耗20000左右的Tokens。” ——Podwise创始人</p><p>大而全的，all in one的时代过去了。你怎么让消费者和用户在芸芸众生中记得你？</p><p>必须简化，简化到只用一个词，就知道你的不同。记住你，你才有商业机会。</p><p>中国的大部分软件，由于大B客户的审美，过去产品都在all in one的定位上。</p><p>但是现在，可真是得靠产品有用，产品能够让用户买单这件事来付费了。找到一个可以切入，通过专注能深入的市场。这种商业定位能力。仍然可以催生Podwise这样的公司。</p><p>没有人相信天花板足够大 这件事了 。</p><p>比如我今年上半年follow的一个项目，已经是垂直于建筑行业中的特定需求，非常垂直，这样的项目反而有很大的生命力。坦率说，就连我平时健身练习Zumba这一个场景下，我每一年个人为Zumba尊巴中国付费超过2000元。但是这一单一场景下的软件和App让然有很大做好的空间，比如没有汉化，比如跳转速度积慢，比如内容逻辑和架构有待调整。</p><p>更不用说结合AI，实现个性化使用这一层面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_c6ccdcd344284da99858b8bc016c1723@5091053_oswg380387oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>9、出海，是基于全球用户实际需求做原生应用</strong></h2><p>美国炙手可热的小软件创业公司，如何与微软这样的老牌企业级公司pk？</p><p>我不久前采访的行云季宇的思路，很值得你借鉴。</p><p>请在这里阅读：</p><p>小公司可以成为大公司的增强。</p><p>专注于特定行业的管理软件或高效的协作工具。</p><p>最后我很个人的思考： 软件的本质是管理思想。但绝大多数中国软件企业，没有把自身的管理思想说清楚。所谓说清楚，是你的独特性，领先型，希望感在哪里。</p><p>现在去海外仍然有机会，但不是翻译软件再出海，而是你有一个团队，你们做了一款为全球用户，满足用户实际需求出发，量身原生定制的产品。</p><p>如果是Global，首先去中国味。Podwise我第一使用，没想到是国内产品。Cubox也是 给了我 类似的 感觉 。以及从深圳到硅谷的Heygen。</p><p>实际上，今年上半年，有很多关于飞书这款产品的讨论。飞书被讨论和诟病的 焦点， 是人均产值和生态建设。但是从另外一方面，无论过去商业路径是否有过绕路，能够继续深扎几个行业，挖掘行业头部客户，增加说服力。争取时间，汲取经验，这是商业的灵动。</p><p>感谢部分素材 ChatGPT 、 Kimi 对我提问的回答。</p><p>希望有机会和你探讨。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/G2kvcmHVe5rYILjYioGg3A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“B Impact出海”</a>，作者：酱香宇婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888751889308545</id>
            <title>杠上Character AI，又要约架小扎？盘点马斯克8年硅谷恩仇录</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888751889308545</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888751889308545</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 08:58:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 小扎, 商战, AI
<br>
<br>
总结: 马斯克和小扎之间的商战和竞争，涉及到AI技术和合作，以及他们之间的个人恩怨和争斗。他们之间的争执和竞争在多个领域展开，包括科技、商业和个人关系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_5f62261ae231416bb94c050b98f67e06@5091053_oswg1414015oswg1080oswg882_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>昨日，The Information报道，马斯克旗下xAI正在考虑收购Character AI，以寻找更多方式来改进Grok AI模型。报道刚发出几小时，就被“光速打脸”，马斯克亲自辟谣。</p><p>根据此前传闻，Meta和xAI都试图和Character AI深度合作，但均铩羽而归。</p><p>有趣的是，看上同一家公司的马斯克和小扎最近又差点约上架了。</p><p>上周三，以 色列总理内塔尼亚胡在美国国会大厦讲话，马斯克前往会面。 一名“嘴替”记者问出了吃瓜群众的心声： “你还记得和小扎操场约架的事吗？ ” 正常人会装作没听到，但硅谷“撩架王”完全没在怕的。</p><p><strong>马斯克高声：“我愿意在任何地方、任何时间、任何规则下与他战斗。”</strong></p><p><strong>小扎反讽道：“我们真要再来一次？”</strong></p><p>早在去年，小扎说过，他只想知道约架的确切时间，毕竟马斯克说他要先去做手术。但两天后，马斯克在X上说：“小扎是个胆小鬼”。</p><p>请问，谁才是真正的chicken？</p><p>真实的商战，往往以最原始的“近身肉搏”来颠覆众人想象。</p><p>小扎会巴西柔术，还在人生首次比赛获得“一金一银”。可谓是“有钱人里最会打架的，会打架里最有钱的”。<strong>但常言道“打架主要看体重”，“重量级选手”兼“南非街霸”马斯克亲自设计了“终极一招”——海象压。即，将对手死死地压在身下。</strong></p><p>去年博彩平台Oddspedia算出，扎克伯格获胜几率83%；而博彩公司Bovad却为马斯克开出了-150的赔率，扎克伯格为+110。最终，这场举世瞩目的操场约架以“雷声大，雨点小”收尾，让人直呼太不过瘾！<strong>小道消息是，“金牛座”小扎嫌“巨蟹座”马斯克太墨迹，直接不比了。巨蟹男“刻板印象”+1</strong></p><p>我想起美国知名科技记者Kara Swisher在回忆录Burn Book中写道：扎克伯格“最危险”，马斯克“最令人失望”。</p><p>那么，这一对“讨厌鬼”又为何如此讨厌对方？适道盘点发现，这笔帐要从2016年算起，往后几乎每年都有“新仇添旧恨”......直到去年，终于憋出了个大瓜。</p><p><strong>硅谷“双马”那些年“打过的嘴仗”有哪些？时隔一年，如今他们有没有缓和？</strong>快搬上小板凳，开始快乐吃瓜。</p><h2><strong>1 忆往昔，7年烂帐笔笔难清</strong></h2><p><strong>2016年 恩怨起源——SpaceX火箭“水逆”炸毁Facebook卫星</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_0845f20f4ef74a4d89c7702dd101b023@5091053_oswg418782oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2016年9月，SpaceX在佛罗里达州卡纳维拉尔角的发射场测试其猎鹰9号火箭。</p><p>接着火箭爆炸，带走了Facebook准备给非洲人民的AMOS-6卫星，直接损失2亿美元。</p><p>这是SpaceX遭遇的第二次大失败，当日马斯克身家缩水了7.78亿美元。</p><p>其他人可能会做样子安慰，但扎克伯格并不想跟马斯克产生一些“虚假的拉扯”。</p><p>他发文：我人在非洲，听说SpaceX把卫星炸了，现在极度失望。面对热心网友的关切，扎克伯格更是回复：钱都不是事，关键是耽搁了我们“联接人类”的使命！</p><p>当时，马斯克和SpaceX总裁等人的共同看法是：扎克伯格发表的内容以及发布的时间，本质上都表明“他是一个混蛋”。</p><p>两年后，马斯克回复记者Kerry Flynn说：“是的，这是我的错，因为我太蠢了。但是，我确实给了他们一次免单发射的补偿，而且我认为他们当时上了保险。”</p><p><strong>2017年 观点分歧——小扎嘲马斯克不负责，马斯克回怼其不懂AI</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_bdee74f49e77460785d863a5695d1a83@5091053_oswg752775oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克认为，AI时代会创造出“一个不朽的独裁者，人类永远都无法摆脱他们的统治”，AI比核武器还要危险。</p><p>在一次Facebook Live中，有观众问小扎怎么看。</p><p>小扎激动：你还真问对人了，我意见很大。“尤其是对AI，我非常乐观。那些唱衰的末日论者……我搞不懂他们想什么。这真的很消极，相当不负责任。”</p><p>这彻底招惹了硬石头。马斯克回应：“我和扎克伯格谈过这件事，他对这门学科的理解非常有限。”</p><p><strong>2018年 主动挑事——Facebook惊天丑闻，马斯克连夜删页面</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_83b6ade14f784e82a4b9d8e45f33b65e@5091053_oswg725480oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2018年3月，媒体揭露：一家服务于特朗普的数据分析公司Cambridge Analytica，通过一个付费心理测试App，“偷走”Facebook的8700万用户数据——个人信息、联系人信息。</p><p>这招倚天剑和屠龙刀并用，“心理测量数据+社交网络数据”助力特朗普成功加冕。</p><p>而事发前，Facebook同样风波不断，包括在美国总统大选期间，间接导致俄国大量散布假信息。</p><p>这次，马斯克带着两年前被“落井下石”的仇恨，扳回一局。</p><p>WhatsApp联合创始人Brian Acton发推：“It is time. #deletefacebook。”</p><p>马斯克附和：“What's Facebook?”</p><p>接着，SpaceX和特斯拉的Facebook页面就消失了。</p><p>马斯克补刀：“我都不知道SpaceX还有Facebook呢，特斯拉的倒是知道，但这页面怎么这么无趣呢。”</p><p>最后，他阴阳道：这可不是“政治声明”，我只是觉得Facebook让人怕怕，不好意思吖！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_47fb7a1c89a94623a7134ee558b1c69c@5091053_oswg355651oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2020年 小打小闹——马斯克主动补刀Facebook</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_e60e564a6df841d5851a3785bf24857a@5091053_oswg852158oswg1080oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>消停了一年后，来到Facebook的多事之秋，在Libra数字货币被否后，Facebook再次迎来了国税局IRS的追讨税款，高达90亿美元。</p><p>焦头烂额之时，演员Sacha Baron Cohen发推：<strong>为什么监管机构允许扎克伯格“控制25亿人看到的信息”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_b9ea488e3f31415a9d6e52d44dc18463@5091053_oswg937818oswg1080oswg1446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克补刀：Facebook很lame，快删了它。</p><p><strong>2021年 大战元宇宙——电视架在眼前还是塞进大脑？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_04abdd060ea1424ea87ba2794f4c5fb1@5091053_oswg798814oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一年，扎克伯格高调宣布进军元宇宙；10月，Facebook也正式更名为Meta。</p><p>某种程度来说，Facebook是真消失了，马斯克心愿达成+1</p><p>小扎说：“未来Meta将在社交、游戏、工作、教育等各个领域发力，让用户进入这个虚拟新世界完成工作、娱乐、社交、消费的闭环。”</p><p>马斯克在采访中隔空回怼：“你确定可以把一台电视机架到自己的鼻子吗？”</p><p>当主持人提到元宇宙“危险”时，马斯克觉得“远不够格”——“人们不会想永远离开现实世界，这种事情也不会发生。”</p><p>毕竟，咱马哥的野心可是把电视植入脑子。</p><p>小扎开麦：我不认为人们会为了用VR/AR愿意把头钻开。</p><p>而在2021年1月，美国国会大厦发生骚乱后，马斯克分享了一个表情包，暗示是Facebook搞的鬼“这就是所谓的多米诺骨牌效应”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_c07c94de12df4cb59daf18f10c888e22@5091053_oswg710567oswg1080oswg1048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最小的瓷砖，也就是导致其他瓷砖倒下的多米诺骨牌，被贴上了“校园女性评级网站”，暗指Facebook。最大的一块瓷砖，是《纽约时报》记者莱博维奇的一篇帖子，上面写道：“国会大厦似乎被一个戴着维京帽子的人控制。”</p><p>这一年，马斯克还批评了Meta的数据共享。在Meta旗下的WhatsApp宣布将强制用户与Facebook分享个人数据后，马斯克在推特上发布了另一个关于Facebook的表情包，并提到该公司在“监视”用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_ab1394bb3e334db689d3941954632f48@5091053_oswg547727oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>2023年 谁是胆小鬼——马斯克：我妈不让我打架</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_e20014db9e8b4989a42b5b7bc9b1a4bb@5091053_oswg653860oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最精彩的部分终于来了！</p><p><strong>约架前夜：</strong></p><p>22年马斯克收购Twitter后，这两位“友谊”更加火花四溅。</p><p>温哥华TED大会，主席Chris Anderson问马斯克，作为全球首富和Twitter大 V，收购该平台是否有利益冲突。</p><p>马斯克一招“祸水东引”：扎克伯格拥有Facebook、Instagram和WhatsApp，股份结构强悍到，稳保“扎克伯格十四世”仍能坐皇位。</p><p>他还补了一句：“我在Twitter可不会这么干。”</p><p>当然不会，毕竟Twitter改名X了。</p><p><strong>约架经过：</strong></p><p>23年春夏，扎克伯格披露：Meta将要推出Twitter竞品，打造一个“有理智的Twitter”。至于Twitter，我以为有10亿人在用呢。</p><p>马斯克回怼：整个地球都叫嚣着臣服于扎克脚下，其他别无选择”。随后又写道：“小扎可是我的”，并附上一个吐舌头的表情。</p><p>网友看热闹不嫌事大：“小心点，他现在会柔术了。”</p><p>马斯克：“如果他真会，我就要跟他来一场笼斗。”</p><p>小扎：“地址发我。”对此，Meta发言人Iska Saric说，他可不是开玩笑。</p><p>于是，马斯克将比赛场地定在了拉斯维加斯的“八角笼”中。</p><p>UFC主席白大拿（Dana White）高兴坏了：如果他俩认真，我们将设立一场收费活动！</p><p>得知这一消息，马斯克的亲妈Maye Musk坐不住了：宝贝儿子快停下。</p><p>“乖宝宝”马斯克经历了几次“妈妈别管我”，最后还是消停了下来。</p><p>然后就是开头的胆小鬼之争。</p><h2><strong>2 看今朝，两位开源战将迎接外敌</strong></h2><p>但该说不说，马斯克和扎克伯格的battle能“有来有回”，是因为他们某些方面存在共性。</p><p>今年5月，“双马”又杠上了。</p><p>这两位哥盯上了同一块肥肉——聊天机器人Character.AI</p><p><strong>Meta和xAI都与Character.AI展开了早期讨论，主要涉及研究层面的合作，例如模型开发和预训练。</strong></p><p>一方面，社媒平台手握海量数据；另一方面，社媒平台对定制化聊天AI也有独特需求。</p><p>Meta此前表示，正在整合AI聊天机器人到旗下Facebook、Instagram等多个平台，其中会包括一些“cos名人”的机器人。与此同时，xAI开发了聊天机器人Grok，供X平台的付费订阅用户使用。</p><p>最终，这些会谈并未达成任何交易。不过7月份，Character.AI被爆资金断裂，很可能要卖身。而“接盘”的也可能是xAI和Meta中的一家</p><p>另外，<strong>“开源派”代表马斯克、扎克伯格找到了共同的敌人——OpenAI。</strong></p><p>马斯克是OpenAI联合创始人之一，并于2018年离开OpenAI董事会。</p><p>2019年，OpenAI转头抱上微软爸爸的大腿，然后从一个“小白花”非营利组织变成现在的“吸金狂魔”。</p><p>今年3月，<strong>马斯克对OpenAI提起诉讼，指控该公司为了追求商业成功而背离了造福人类的初衷。</strong></p><p><strong>罪名一：</strong>闭源导致利润引向OpenAI及微软，而非公众；</p><p><strong>罪名二：</strong>OpenAI只会维系微软的利益，这意味会对全人类造成风险；</p><p><strong>罪名三：</strong>Sam Altman及微软用欺骗和恐吓逼迫对手投降；</p><p><strong>罪名四：</strong>OpenAI利用非营利机构与盈利下属机构混合的结构，在商业模式上坑纳税人的钱。</p><p>结局是，马斯克在6月主动撤诉了。而就在前一天，马斯克还怒怼OpenAI及其与苹果达成的新合作伙伴关系。</p><p><strong>小扎作为开源派主力战将，似乎同意马斯克对OpenAI的指控，并调侃OpenAI可不Open。</strong></p><p>对此，马斯克罕见地称赞了扎克伯格。</p><p>7月23日，Meta发布其最新Llama 3.1，并称该模型在某些任务上优于GPT-4o，而且它是开源，免费公开的。</p><p>马斯克：“这令人印象深刻，小扎确实应因开源而受到称赞。”</p><h2><strong>3 结语</strong></h2><p>硅谷“双马”只有仇恨，没有爱情。</p><p>去年6月，WSJ提到：某知情人士爆料——长期以来，小扎非常渴望获得马斯克这般耀眼的公众认可，而马斯克则忌惮小扎早期在Facebook取得的成功。</p><p>如今，加上二人坚定的开源立场，瞬间脑补出一部“死对头变真爱”的戏码。</p><p>但现实没有罗曼蒂克。</p><p>目前，X月活跃用户为6亿，Threads已经超1.75亿。要知道，<strong>Twitter已成立18年，X也满2岁；而Threads才过完1周岁生日。</strong></p><p>未来还有不少战争等着这对冤家。</p><p>不得不说，马斯克简直是“硅谷战神”，跟他battle过的大佬包括但不限于比尔·盖茨、贝索斯、拉里·佩奇、山姆·奥特曼，以及苹果公司。</p><p>最近，马斯克又把吵架业务拓展到了政界，和加州州长纽森大打嘴战，他们曾经可是哥俩好。</p><p>如果你对马斯克的“嘴仗史”感兴趣，请多多点赞评论，适道再开一篇！</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DieskD5m-mWpMj0iO_s1pg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“适道”</a>，作者：适道AI组，编辑：白石，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2888759186823816</id>
            <title>AI这就又回到“雕花”时代了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2888759186823816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2888759186823816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 02 Aug 2024 08:57:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI领域, Character.ai, Apple Intelligence, GPT-4o语音模式
<br>
<br>
总结: 近期AI领域发展矛盾，同质化窘境下Character.ai困境，Apple Intelligence功能展示乏善可陈，GPT-4o语音模式推迟发布，AI产品“雕花”现象普遍。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，AI领域的发展呈现出一种矛盾的景象：表面上百花齐放，实则暗藏疲态。人工智能领域似乎进入了一个微妙的节点，众多科技巨头和创业公司纷纷推出自己的AI产品，却难掩同质化的窘境。</p><p>Character.ai的风波就是一个案例，作为AI明星产品，Character.ai在高峰期的推理请求量已经达到了谷歌搜索流量的五分之一。五个Character.ai就等于一个谷歌？然而，真实的情况不容乐观，根据The Information的报道，Character.ai订阅用户不到10万，近期在努力削减成本，由于融资困难，Character.ai正在考虑出售。</p><p>AI社交大多产品都局限于伴聊和角色扮演功能，又存在重度用户消耗推理资源量大，而轻度用户留存差，商业化前景堪忧的问题，例如，Character.ai去年全年收入仅为1520万美元。</p><p><strong>Character.ai的困境并非个案。纵观整个AI行业，从科技巨头到初创公司，似乎都陷入了一种“雕花”困境，过分关注表面功能的堆砌，底层的突破出不来了，突破性的创新让位给了同质化的功能微调。</strong></p><p>WWDC24上，苹果公司为iPhone和其他设备推出了推出全新的个人AI系统Apple Intelligence，试图通过重新定义“AI”来弥补其在AI布局上的滞后，但除了一贯的强调隐私保护，实际功能展示乏善可陈，集成ChatGPT功能，实现识别对用户情景重要的通知，AI文本处理，图文生成、Siri感知屏幕内容并代替用户执行简单任务。</p><p>而Apple Intelligence也免不了“期货”，几天前刚刚开启了测试，第一批功能的正式上线可能需要推迟到十月的iOS 18.1，但也只是基础功能。使用设备端数据回答问题并了解用户屏幕上内容等功能，仍然需要2025年春季。</p><p>更加遗憾的是，Apple Intelligence仅支持搭载 A17 Pro 芯片或更新的iPhone，也就是说大部分iPhone用户都体验不了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_945729622c7848f49c96c805d9e9fea0@5091053_oswg183851oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微软则试图在PC上进行革新，在5月20日推出了Copilot+ PC，其中包含了人工智能工具Recall，它会定期截取屏幕截图来创建活动记录，以便用户搜索他们之前的操作。</p><p>事实上，Recall之前，一款类似的应用Rewind已经上线一年多时间了， 并且拿到了Sam Altman、a16z 等的投资。本质上Recall并没有任何创新，而只是抄了一个Rewind。虽然微软对Recall寄予厚望，不过得到的却是差评，许多用户认为存在巨大的隐私风险，有黑客甚至展示了如何从Recall的主数据库中提取所有信息。出于安全考虑，微软搁置了Recall的发布。</p><p>OpenAI作为火车头，也开始在“雕花”方面不遗余力。其备受瞩目的AI视频生成模型Sora发布时间悬而未决，官方解释称还有大量的安全工作要做，但始终没有给出明确的时间表。</p><p>同样让人失望的还有号称“Her走进现实”的GPT-4o语音模式，这个本来就被不少人形容为已有的功能堆砌出来的小创新的产品，原定于5月发布，后又一再跳票，只是时不时的用给一小撮人试用一下的方式维持着大家的期待。即便是最新推出的SearchGPT，也难掩其“期货”属性：不仅内测机制黑箱，连Demo都存在低级错误。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_0f0d81804ccb4998bfcbdc2eeadfdf74@5091053_oswg107867oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在一些网友看来，与其将精力放在实质性的技术突破上，OpenAI似乎更热衷于制造舆论热点。一系列针对谷歌的“抢热点”发布的操作的确相当亮眼，Altman非常利用社交媒体影响舆论，为自家产品造势，然而，漂亮的PPT和热闹的发布会并不能掩盖模型能力迭代缓慢的现实。</p><p>GPT-5何时推出已经彻底成为了一个谜。市场曾预测GPT-5可能在2023年底或2024年夏季发布，OpenAI CTO Mira Murati表示有望在2025年底或2026年初推出，而Sam Altman曾强调目前没有固定的发布时间表。</p><p>小参数模型GPT-4o mini的推出基本说明了一切。OpenAI也要跟大家卷“雕花”了。</p><h2><strong>“雕花”的AI产品</strong></h2><p>在头部企业陷入“雕花”困境的同时，创业团队也未能幸免。随着“模型即产品”的投资窗口期过去。厂商们面临着巨大的变现压力，迫切需要寻找落地场景。AI搜索似乎成为了继聊天机器人和类Character.ai产品之后，又一个开发者们争相涌入的赛道，成为新的热点。</p><p>AI搜索被视为大模型应用的重要落地方向，海内外众多企业和开发者纷纷布局，希望在这个风口上分一杯羹。然而，目前的发展态势似乎也难逃“雕花”的困境，所有人似乎都在重复造同一个轮子。</p><p>众多玩家推出的AI搜索产品大同小异，缺乏实质性的差异和创新。虽然在功能名称上略有不同。但核心功能几乎如出一辙，这其实也反映出当前大模型的发展遇到了瓶颈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_c85d5bdc74184166bf26a8833414b09b@5091053_oswg138139oswg693oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AI插件太多，浏览器已经不够用了</p><p>浏览器插件因其轻量化、低门槛的特点，也成为成为各家争相布局的对象。月之暗面的Kimi浏览器插件强调“轻量小搜索”，字节的豆包浏览器插件也在快速迭代新功能。各类开发者制作的AI插件也是层出不穷。</p><p>表面上，这些插件五花八门，功能各异。有的专注于内容生成，有的侧重信息汇总，还有的致力于提高生产力。但仔细观察就会发现，它们大多是在做“雕花”工作，许多插件不过是对已有AI功能的简单封装，或是对大模型API的表层调用，鲜有真正突破性的应用。</p><p>所有人都希望获取到用户流量。但这种做法更像是权宜之计，并未从根本上解决商业化难题。PC浏览器用户数量相较于移动端已经相对稀少，这一现实本身就限制了插件的潜在用户基数。它再次印证了当前AI行业陷入的'雕花'困境，在现有技术框架内进行小幅改进和优化和同质化竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_09480200f29e4a57827a547add879e59@5091053_oswg303278oswg750oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回顾上一波以计算机视觉(CV)技术起家的AI企业的起落，我们发现它们并未真正走出“雕花”困境。尽管在技术上取得了显著进展，但场景碎片化和商业化不顺仍然成为它们后继乏力的主因。这些企业往往停留在技术供应商阶段，难以确保长期市场地位，同时还要与科技巨头打价格战，争夺市场份额。</p><p>如今，大语言模型似乎正在重复这一历史。虽然GPT等模型在技术上取得了突破性进展，但真正能创造持续价值的商业应用仍然稀缺，模型能力的提升也似乎进入了停滞状态。</p><p>OpenAI提出的通用人工智能五级能力评估体系为行业提供了一个发展路径。当AI达到第二阶段（'推理者'级别）时，可能具备在消费级市场大规模流行的条件。这意味着，大模型公司需要不断提升AI的通用泛化能力，才能真正突破商业化和产品化的瓶颈。不过在此之前，OpenAI可能还需要融资数百亿美元才能覆盖其成本。</p><p>与CV企业不同的是，一些大模型公司已开始推出面向C端的应用，试图接近产品市场契合点(PMF)。这种策略可能帮助它们避免单纯依赖B端非标准化市场的陷阱。但如果仅仅是将现有的AI能力套卡包装成消费级产品，没有真正的突破模型的推理能力、增强跨领域知识整合，以及交互体验等等，很快就会陷入同质化的雕花当中。</p><h2><strong>华尔街也失去耐心了</strong></h2><p>为了迎接AI革命，企业仍在投入大量资金建设数据中心等基础设施，但即使是华尔街也开始重新审视他们的调子，从狂热的拥护转变为更为谨慎的支持。</p><p>AI进入雕花阶段是否意味着互联网泡沫的重演？最近的一系列研究报告向AI的热潮泼了冷水，警告生成型AI技术依然面临漫长而充满疑问的发展道路。</p><p>当高盛都说“也许这只是一个泡沫”时，你就知道这个行业真的遇到了麻烦。在一份名为《生成型AI：过多投入，收益太少？》（Gen AI: too much spend, too little benefit?）的报告中，高盛的分析师讨论了AI是否能解决其被赋予的复杂问题，并对其仍未确定的“杀手级应用”表示怀疑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_117422c9932c4cf0bc8279fd9e79ab3b@5091053_oswg270456oswg750oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>巴克莱银行的一份研究报告标题更加生动《云AI资本支出：害怕错过还是梦想田野？》（Cloud AI Capex: FOMO or Field-Of-Dreams?），报告指出数据中心投资是否正在制造一个可能像1990年代互联网泡沫后电信崩溃那样的泡沫，分析师的结论是倾向于FOMO。</p><p>红杉资本的合伙人大卫·卡恩最近称，技术是否能收回庞大数据中心投资是“AI的6000亿美元问题”。</p><p>这显然不是第一次质疑的声音。关于AI聊天机器人和其他工具的最终收入或潜力问题，已成为任何科技公司财报电话会议上的常见话题。</p><p>而微软和英伟达的巨大收益，属于高盛分析师所称的AI投资“卖铲子和镐”的阶段：提供AI所需的半导体、云计算和能源的公司。值得注意的是，AI为Google、微软、亚马逊等头部云厂商带来的增长已经开始放缓。</p><p>高盛全球股票研究负责人吉姆·科维洛则怀疑，AI的成本是否会下降到足以证明其价值的程度。“要证明这些成本是合理的，技术必须能够解决复杂问题。”</p><p>高盛还采访了MIT经济学家达隆·阿西莫格鲁，他认为这项技术仍远未准备好迎接主流。“鉴于今天生成型AI技术的重点和架构，这些真正变革性的变化不会很快发生，如果有的话，可能在未来10年内也不会发生。”</p><p>巴克莱分析师将AI支持者的思维描述为“只要我们开发出AI技术，用户和利润自然就会跟着来”的逻辑，并指出目前的资本支出预测足以支持到2026年12000个ChatGPT规模的AI产品。鉴于投资金额，分析师表示，行业可能正走向类似于互联网泡沫后的电信崩溃的“过度建设”，“明年可能会出现AI投资的调整期。”</p><p>红杉资本的合伙人戴维·卡恩还指出，AI还有很长的路要走，警告投资者在“投机狂热”中保持“冷静”。“我们需要确保不要相信现在从硅谷蔓延到全国，乃至全世界的幻觉，”卡恩写道。“这种幻觉认为AGI明天就会到来，我们都需要囤积唯一有价值的资源——GPU。实际上，前方的道路会很漫长。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240802/v2_460b7ef6ebc94d39add2952be5d48eba@5091053_oswg105607oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>人工智能将永远改变商业一切，这已成为商业和学术界的一句口头禅，AI也已成为一个家喻户晓的术语。但这是曲折上升实现的，自20世纪50年代以来，AI经历了几次寒冬，由于未能实现期望而导致对AI兴趣的减弱。这种起伏的背后是对技术的期望与现实之间的复杂关系。回顾这些发展过程，能为我们理解当前生成式AI热潮提供一种历史视角——这里似乎存在着一个规律，就是对AI技术的乐观随之而来的往往是一段挫折期和AI投资下降期，用人们爱用的词来说，就是AI寒冬。</p><p>人工智能目前可能仍停留在拨号时代，直到拨号上网逐渐消失后，互联网才真正发挥出潜力，同样的，总有一天我们会拥有一种新的人工智能形式，让今天的ChatGPT像1998年的门户网站一样过时，只是可能无法指望它会在未来一两年内发生。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/emYTU2FU1CcngvMZalIEsg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅星人Pro”</a>，作者：周一笑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>