<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551738586538121</id>
            <title>华为与谷歌彻底分手了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551738586538121</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551738586538121</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 09:14:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 鸿蒙系统, 安卓, 国内市场, 国产化
<br>
<br>
总结: 华为鸿蒙系统将在2024年停止兼容安卓系统，华为决心摆脱对安卓生态的依赖，将发展重心转向国内市场。华为鸿蒙系统的独立将提升华为手机的国产化水平，增强抵抗技术制裁风险的能力。然而，鸿蒙系统要想在全球市场生存下去，需要形成用户吸引开发者完善生态的正向循环，扩大用户规模。华为鸿蒙系统的市场份额将决定其生死存亡，华为需要努力扩大终端产品的销量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>问世4年后，“纯血”鸿蒙终于要来了。</p><p>近日，有消息称华为鸿蒙系统自2024年起将不再兼容安卓。</p><p>对此，华为回应称目前海外手机暂无使用HarmonyOS的计划，海外消费者可通过搭载EMUI版本的华为手机继续放心使用安卓应用。至于国内会如何，华为则并未正面回应。</p><p>在此之前，鸿蒙系统底层采用了能与安卓通用且开源的 AOSP （Android Open Source Project）代码，这意味着开发者在开发时没有太多的迁移成本。</p><p>在今年8 月的鸿蒙开发者大会上，华为已经低调展示过鸿蒙 Harmoney Next 开发者版本。在这一版本中，AOSP 代码被直接砍掉，只支持鸿蒙内核和鸿蒙系统的应用。</p><p><strong>海外市场受阻后，华为将发展重心转向国内，而华为鸿蒙系统也将率先在国内市场独立于安卓系统，这标志着华为决心摆脱对安卓生态的依赖。</strong>但能否坐稳全球继苹果iOS、安卓之外的第三大操作系统，“有质量的活下去”，仍是一个未知数。</p><h2><strong>“第一章：回国”</strong></h2><p><strong>鸿蒙系统走到台前本身就源自海外市场的封锁打压，海外市场萎缩的情况下，华为此举或意图进一步稳固国内市场，阶段性地暂时放弃海外市场。</strong></p><p>受到美国制裁后，华为的终端业务倍受影响，海外市场几近覆灭，为了自救，华为果断转向国内市场，同时推进产业链的国产化。</p><p>美国的芯片封锁意味着华为无法借助现有产业链推出新的5G手机。此外，华为与谷歌安卓合作的停止，意味着华为手机在海外用户手中几乎成了一块“板砖”，基本的服务和APP 都无法正常使用，势必会降低手机的使用体验，导致华为很难在海外市场有所作为。</p><p><strong>危机之下，华为一方面将内部“猥琐发育”了7年的鸿蒙操作系统从“备胎”扶正，替代此前华为基于安卓进行开发的EMUI操作系统；一方面大力推动芯片产业链的国产化布局。</strong></p><p>今年8月引爆市场的华为Mate 60 Pro，开售一分钟内即告售罄，这既意味着华为的品牌号召力仍在，也意味着华为仅靠国内产业链也能造出“5G”手机。</p><p>对此，中国银河证券研究院拆机发现，华为Mate 60 Pro仅有海力士的存储和部分CMOS芯片非国产，预估整体国产化率在90%左右，高于Mate 50 72%的国产化率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_48c4daeb1973432a84c33dca5740b66d@5317423_oswg40996oswg1080oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">卫星通信射频芯片由海格通信子公司广州润芯提供，Wifi/蓝牙/电源等芯片均是来自海思提供，图源：中国银河证券</p><p><strong>鸿蒙系统走向独立，华为手机的国产化将迈上一个新的台阶，抵抗技术制裁风险的能力也将增强。</strong>但值得注意的是，海外手机市场除了苹果iOS就基本是安卓系统的天下，鸿蒙不兼容安卓虽说是对安卓的硬气“宣战”，但也有极大可能会在未来数年内被海外市场所不容。</p><p>此前华为官方确认，Mate 60系列将不会在海外市场上销售，或许也说明了一些问题。虽然华为自称产能有限，以大陆市场销售为主，但未来华为推出软硬件“纯国产”的手机，要想获得海外用户的青睐，还是难上加难。</p><h2><strong>从2%到16%，还是归0？</strong></h2><p><strong>华为鸿蒙系统想要活下来，就必须形成用户吸引开发者完善生态，进而吸引来更多用户的正向循环，因此用户规模极为关键。</strong></p><p>过去有很多昙花一现的自研系统，比如黑莓、Linux、MeeGo、Windows mobile、Windows phone等，都是因为前期冷启动艰难、生态贫瘠，在马太效应显著的操作系统市场快速被边缘化。</p><p>此前Strategy Analytics机构预测，到2027年时，鸿蒙系统的全球市场份额将从2%变成为0。</p><p>即便是华为“遥遥领先”的国内市场，也是安卓与苹果的“两分天下”，据Counterpoint数据，截至今年第一季度，在中国市场，华为鸿蒙拿下8%的市场份额，安卓和苹果iOS分别占据72%和20%。</p><p>或许，华为终端业务的复苏会提升鸿蒙系统的市占率。9月25日华为秋季全场景新品发布会上，余承东表示，华为Mate 60系列开启先锋计划以来，广受消费者喜爱，目前正在加班加点紧急生产。鸿蒙用户数超过7亿人，HarmonyOS 4目前升级设备数达6000万人，每天增加120万用户。</p><p><strong>6000万“遥遥领先”的高端用户已经足够吸引来多家企业与开发者加入鸿蒙生态。</strong></p><p>据不完全统计，今年仅11月就有美团、哔哩哔哩、去哪儿、新浪、钉钉 5 家互联网公司宣布华为合作，启动鸿蒙应用生态的研发。还没有明确表态的厂商，比如百度、WPS 等等，近期也都悄悄放出了招聘鸿蒙系统开发师的需求。</p><p>此外，市场占有率不高的手机厂商、供应链公司，也纷纷宣布融入鸿蒙体系。</p><p>比如今年11 月，酷派手机团队就宣布将开源的 OpenHarmony 系统（注：OpenHarmony 是鸿蒙操作系统的基础），接入到紫光展锐 T606 的处理器。</p><p>除了这些客观的原因，地缘政治和大国科技战的双重影响也增强了行业对供应链安全的重视和对国产生态系统的偏好。另外随着物联网的发展，臃肿的安卓系统已经不再适用，这也是众多安卓手机厂商转而自研操作系统的重要原因。</p><p>如今，鸿蒙系统已经发展至4.0版本，涵盖了多个领域，包括智能汽车、穿戴设备、华为智能电视等。其底层可拆解的微内核结构，使其适用于多种终端设备，实现了模块化的特性，更好地适应全场景应用。</p><p>但是困难显而易见，华为鸿蒙的独立DDL十分激进，而且需要全行业的生态协同，短时间内配齐相关开发人员都极为困难。有业内人士表示，一个熟练的安卓工程师大概需要 3 个月才能转型做鸿蒙。</p><p>如果鸿蒙独立能在2025年之前就能在国内市场顺利完成，那么到2027年市占率归零的“恐怖故事”或将不再上演。</p><p><strong>对于华为来说，16%的市场份额是鸿蒙操作系统的“生死线”。</strong>为了达成这一目标，华为需要尽可能地扩大终端产品的销量。</p><p>从目前信息来看，华为鸿蒙对标的是苹果iOS而非软硬件生态混乱的安卓，且华为与其他手机品牌形成竞争关系，因此很难说服头部手机厂商加入。</p><p>也就是说，华为只能依靠自有的手机和“1+8+N”在内的其他终端产品来扩张用户规模，但是在消费电子市场低迷、华为芯片产能受限，且出海不利的背景下，难度可想而知。</p><p>比如有分析师预计，今年华为手机的总体出货量，可达到4000万部至5000万部，而这不过是华为巅峰期2.4亿部手机出货量的零头。</p><h2><strong>华为——过于“专注”的对手</strong></h2><p><strong>华为挟“遥遥领先”的东风强势回归，给整个国内手机行业带来了一个过于“专注”的对手。这对于一众进行品牌冲高的手机品牌来说，并不是一个好消息。</strong></p><p>相比华为在国内的狂奔突进，友商则步伐和缓了许多。</p><p>比如，小米在今年10月推出了全新的操作系统小米澎湃OS，虽然融合了自研的 Vela 系统，本质上也是兼容安卓AOSP的过渡玩法。</p><p>vivo的蓝河操作系统 BlueOS虽另辟蹊径，但也是殊途同归。</p><p>在今年11月召开的开发者大会上，vivo副总裁周翔明确表示：蓝河系统与安卓系统不兼容，也不会在未来兼容，不会运行在其他平台上。但vivo也表示，BlueOS和OriginOS不是替代关系，OriginOS将继续使用，而BlueOS主要用于轻量级操作系统，适用于需要大规模智能操作系统的中低端设备。也就是先在手表上试水，还不敢贸然冲击手机。</p><p>对于何时铺开不兼容安卓的操作系统，友商均未公布明确时间表。换言之，友商们还不敢贸然背弃安卓阵营。</p><p>原因主要在于，<strong>相比于华为对国内市场的“孤注一掷”，其他国产手机还要兼顾海外市场。</strong></p><p>据Canalys统计数据，今年第三季度全球智能手机市场，三星和苹果分别以20%和17%的市场份额位列第一、第二，市场份额第三的小米占比14%，OPPO和传音位列其后，vivo掉出前五。其中，小米的海外销量占比高达78%，OPPO、vivo的海外市场销量占比也已经过半。</p><p>在海内外手机市场的激烈竞争中双线并行，已经耗费了手机厂商大量精力，在“降本增效”成为各大公司主旋律的情况下，很难在短期内投入大量人力物力研发并推广完全独立封闭的操作系统，而且安卓如今仍在海外占据统治地位，想要短期内结合软件生态完成颠覆几无可能。</p><p><strong>华为鸿蒙给出了一个不同的解法，或许从国内市场出发，先以极高的品牌认知度扎根占据国内市场，再在软件丰富性上突破，最终俘获国外用户群体，虽然目前为时尚早，但也不是完全不可能。</strong></p><p>但这一条路对于其他手机厂商来说还存在一个致命缺陷，那就是高端市场的占位。互联网企业跟进研发适配软件的一个重要原因，是华为拥有的高质量用户群体以及市场号召力。</p><p>因此只有站稳高端、提升品牌认可度，才有可能突围。但过去荣米OV在华为缺位的几年窗口期都没能把握住机会，如今华为回来了，难度恐怕只会更大。</p><h3>参考资料</h3><p>南方Plus《明年起鸿蒙不再兼容安卓？华为回应》</p><p>每日人物《华为的“黑暗荣耀”》</p><p>36氪《一个月 5 家互联网大厂加入，华为鸿蒙在国内狂奔》</p><p>王新喜《市场份额2%，华为鸿蒙面临的难关》</p><p>中国企业家杂志《4566亿！净利润率16%！华为三季报来了》</p><p>中国银河证券《电子：华为手机回归的深远影响解析》</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Df_CWfJ2FhSTl7YeE__S4A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”（ID:F-Jinjiao）</a>，作者：东篱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551711745662852</id>
            <title>2030年商用，中国6G冲上热搜，两大核心方案精华一文看尽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551711745662852</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551711745662852</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 09:13:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 6G发展大会, 商用时间, 6G推进组, 技术方案
<br>
<br>
总结: 2023年全球6G发展大会在重庆举办，会上发布了关于6G网络架构和无线系统设计的技术方案。根据中国信息通信研究院副院长王志勤的说法，6G的商用时间预计在2030年左右，标准化制定将在2025年启动。6G将成为连接物理世界和数字世界的桥梁，满足人、物、智能体的网络需求，并推动移动通信与AI、感知、计算等领域的融合发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>科创南方12月7日报道，近日，2023全球6G发展大会在重庆举办。</p><p>大会上，6G推进组组长、中国信息通信研究院副院长王志勤说到关于6G商用的时间，冲上了B站（Bilibili）热榜，并被央视报道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_00945dd93ad345dfa4f48a221e00769c@1743780481_oswg138707oswg1000oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>王志勤称，移动通信每十年一代，所以<strong>面向6G来看，它的商用时间基本上是在2030年左右，它的标准化制定时间会在2025年</strong>。</p><p>据了解，<strong>我国在2019年成立了6G推进组，系统推进需求、技术、标准及国际合作等各项工作，并启动6G技术试验</strong>。</p><p>6G推进组还在2023全球6G发展大会首次对外发布了《6G网络架构展望》和《6G无线系统设计原则和典型特征》等技术方案，为6G从万物互联走向万物智联提供技术路径。</p><p>其中，<strong>《6G网络架构展望》提出了关于6G网络架构的设计原则与网络能力。《6G无线系统设计原则和典型特征》则结合6G部署和组网需求，形成了6G无线系统功能和运行特征以及设计原则</strong>。</p><p>大会上，相关专家认为，<strong>6G将成为连接物理世界和数字世界的桥梁</strong>，满足从人的连接，到物的连接，再到智能体的随时随地按需接入网络的需求。未来的6G网络不仅会比5G更快、更可靠，还需要推动移动通信与AI、感知、计算等跨领域融合发展。</p><p>那么，当我们站在新时代的边缘，究竟什么是6G？在6G的发展方面我们已经取得了多少进展？6G将如何引领我们走向一个万物智联的未来、改变我们的生活？我们一起来听听这个领域的专家怎么说。</p><h2><strong>01.7年后或实现6G商用，元宇宙、机器人将连通</strong></h2><p>在很多人的想象中，6G可能只是一个速度更快的网络，目前业内普遍认为6G通信能力将达到5G的10倍以上。</p><p>但根据王志勤的说法，<strong>6G不仅仅“快”</strong>。虽然它确实是5G的下一代，但它带来的远不止于速度的提高。<strong>在6G时代，基站将支持通信和感知，利用无线电波来感知周围环境、物体的形状和运动</strong>。这不仅将增强通信性能，还将催生新的业务。</p><p>从时间线来看，王志勤预计<strong>6G的商业应用将在2030年左右开始，标准化过程将于2025年启动</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_4c837e4bc1ec4589a06dc71ef781686c@1743780481_oswg99964oswg1000oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>她还概述了<strong>6G将引入的三个新场景：通信与感知的结合、通信与AI的融合以及无处不在的连通</strong>，类似于流行的天地融合概念。</p><p>在6G时代，<strong>要连接的对象不仅限于人类。还有各种智能体</strong>，如机器人和元宇宙，也将进行连接。王志勤认为，<strong>6G将进一步改善5G在行业里可能还没有充分解决的场景</strong>。</p><p>此外，<strong>6G服务的重点将转向社会管理和治理，更偏向于智能体</strong>。</p><p>当前的移动通信网络是一个庞大的系统体系，拥有众多基站。王志勤希望在这个基础上将感知融入网络中。例如，直接在基站上升级改造，使其获得感知的能力，对无人机进行空域管理、交通路口车流量等方面实现智能管理。</p><p>然而，需要注意的是，全球范围内6G的发展仍处于研究阶段，还没有统一的6G网络架构和关键技术标准。中国去年开始进行了6G技术试验，并在今年继续研究6G系统架构和技术解决方案。</p><h2><strong>02.6G终端更沉浸，自我学习能力更强</strong></h2><p>《6G网络架构展望》和《6G无线系统设计原则和典型特征》白皮书就是6G推进组研究6G系统架构的重要成果。</p><p><strong>《6G网络架构展望》白皮书中提出了关于6G网络架构的8大设计原则与3方面网络能力</strong>。</p><p>6G网络将秉承<strong>兼容、跨域、分布、内生、至简、弹性、绿色、开放等设计原则</strong>进行架构设计，实现平台化服务网络。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_bd256ff94f4a4560acaf3708dc25fb72@1743780481_oswg68068oswg1000oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该白皮书还提出6G网络架构的<strong>总体设计展望是，6G网络将成为一个开放创新和提供信息服务的平台，其架构特征是具备超越连接的服务能力</strong>。其中，网络能力包括无处不在的连接、算力网络能力，可信安全、感知、数据服务能力，以及基于AI的网络智能自治等能力。</p><p>其中，因为AI技术将被大量应用于6G终端中，终端将具有更高的自我学习、自我认知能力来处理更大量的信息。具备AI能力的终端和网络各节点都可以参与AI的训练和推理，从而训练出泛化能力强、精确度高的AI模型。更加智能化、自主化的终端，在网络的使用上更加自主及高效。</p><p>以ChatGPT为代表的AI大模型技术将成为6G时代的重要应用，以大模型为中心的研发新范式将成为主流。</p><p>总结来说，<strong>6G的网络能力主要包括3个方面：一是服务范围的扩展</strong>，包括信息全过程服务和泛在连接。<strong>二是服务能力的扩展</strong>，涵盖确定性网络、数据驱动、通感融合、智慧内生、多模态业务。<strong>三是网络自身的增强</strong>，涉及高效能网络、网络数字孪生、网络韧性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_733e9935b51049e6bfaf239c13b29758@1743780481_oswg65672oswg1000oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《6G网络架构展望》中还提到，新型的终端可以是具有感知能力的终端，其基于通信和感知的融合，利用通信信号实现对物体位置和速度的感知、图像识别、温度感知、健康监测等。这些新型终端将推动网络提供更多元的业务服务。</p><p>这些业务包括沉浸式云XR、全息通信、感官互联、智能交互、通信感知、智慧内生、数字孪生、全域覆盖等，将会对6G网络提出更高的要求，驱动网络演进。</p><p>未来，<strong>各类沉浸式终端以及交互技术与网络协同，用户将有更好的交流和互动体验</strong>。</p><p>例如，利用VR终端可以带来沉浸式共享空间、听声辨位、眼对眼交流，协同展示和设计等功能；利用裸眼3D可以带来真人大小的数字分身、眼对眼交流、多视角观察等通话体验，而在交流过程中产生出屏和入屏的视觉效果，可以让屏幕对端的人看起来有体积、深度和阴影，增强了画面的真实感和立体感，如同坐在自己面前一般真实。</p><p>如果以AR终端为载体，网络就可以为大语言模型和用户之间建立实时的环境感知、基于AIGC的内容智能生成和呈现通道，为用户带来全天候的户外个人智能助理业务，涵盖用户的驾驶、旅行、健康和教育等各类生活场景，从而帮助ToB用户激发创新能力、提高效率和缩减差旅成本等，为ToC用户带来个性、有趣、极致、无障碍的业务体验。</p><h2><strong>03.全息视频、感官互联加速，公共服务体验提升</strong></h2><p><strong>《6G无线系统设计原则和典型特征》作为另一大研究成果，则总结了6G无线系统的5大功能特征、6大架构特征、3大运行特征，以及7大设计原则</strong>。</p><p>6G无线系统将具有<strong>灵活频谱、原生智能、通感融合、通算融合、信道主动管理5大功能特征</strong>；<strong>灵活组网、至简协议、弹性可定制、无线能力开放、跨域协同、以用户为中心6大架构特征</strong>；<strong>内生节能、内生可信、数字孪生自治3大运行特征</strong>。</p><p>并且6G无线系统将基于<strong>按需适配、智慧原生、融合一体化、数据原生、绿色低碳、内生可信、联合优化等7大原则</strong>进行设计。</p><p>该白皮书中还放上了<strong>服务层、功能层、虚拟资源层、基础设施层4层的无线系统视图</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_bfeaf1e165b24e958381102f497e1070@1743780481_oswg77936oswg1000oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>未来，<strong>6G将满足产业数字化转型需求</strong>。产业数字化推动生产方式向更高质量、更加智能方向转变，数字技术支撑高精度、高可靠、准实时的信息传输以及<strong>与AI、大数据、云计算等新技术的融合应用</strong>，将推动产业智能化转型发展。</p><p>6G将<strong>满足个性化、高端化的高品质生活需求</strong>。以<strong>全息视频、3D视频、感官互联</strong>为代表的更高品质服务将<strong>加速普及</strong>，这对移动通信技术性能提出了更高要求。</p><p>6G将<strong>满足社会治理能力现代化需求</strong>。例如，未来，社会治理将呈现主体多元化、场景动态化等趋势，这需要6G技术配合其他数字技术的共同作用。另外，6G在医疗健康和优质教育等领域的应用，将改善公共服务的用户体验，帮助各类服务普惠、均等落地。</p><p>并且，6G还将<strong>满足重大突发事件高效应对需求</strong>。例如遇到极端天气、疫情等重大事件，可以驱动建立<strong>更为广泛的感知能力和更加密切的智能协同能力</strong>，实现社会资源的密切协同和灵活调度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_52fddf2471ae4e27849cc3b4bcce5377@1743780481_oswg112269oswg1000oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">无线网络需求</p><h2><strong>04.结语：未来7年或是移动通信创新发展关键期</strong></h2><p>在接下来的几年里，5G将继续成熟并得到更广泛的应用。2018年6月，国际标准化组织3GPP冻结了5G的规范，并于2019年9月完全确定。自那时以来，5G已经逐渐在全球范围内推广。</p><p>随着5G的成熟，6G的基础工作将打下。王志勤预计6G的商业应用将在2030年左右开始，这或许意味着未来7年将是6G技术研究、开发和标准化的关键时期。6G可能引入超越5G可能性的新功能和应用场景，如先进的AI能力和无处不在的连接性。我们可以预期6G将带来一个高度普及的网络新时代，满足人们对网络带宽的日益增长需求。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ozQE8l-IbjITPaMGivsaFQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创南方”（ID:southtech001）</a>，作者：佳慧，编辑：云鹏 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551835040979335</id>
            <title>大模型，能给在线教育讲个新故事吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551835040979335</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551835040979335</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:59:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, AI技术, 教育, 大模型
<br>
<br>
总结: ChatGPT是一种AI技术，可以应用于教育领域。大模型的能力可以帮助学生进行作文、对话、写作和知识搜索与整理等多种学习活动。在2023年，大模型与教育行业的结合已经成为一个新的趋势，许多企业开始在这个领域进行探索和布局。大模型+教育的机遇包括落地硬件和口语练习，这为教育市场带来了新的发展机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>记得ChatGPT刚刚推出的时候，我见到的第一个应用案例是这样的：</p><p>一位IT工程师朋友发朋友圈，说要带孩子出去郊游，但老师布置了作文。于是他干脆让ChatGPT写了一篇替孩子交差，不仅没被发现，还得了高分。</p><p>这个方式当然不太可取，但告诉了我们一个道理：只要为了孩子，为了教育，家长是非常愿意探索AI技术的。大模型想要落地应用，教育绝对是不可多得的机会。</p><p>这个判断也被OpenAI所证实。今年8月，OpenAI首次发布特定行业的ChatGPT使用指南。这份指南就是面向教育行业，指导教师ChatGPT的工作原理、提示词使用以及解释局限性，帮助教师用AI技术辅导学生学习。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_476c33c300a643448c9e8ec7550b62dc@000000_oswg757429oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI创始人奥特曼也认为，他本人特别看好的AI应用领域有两个。一个是医学顾问，另一个就是AI个性化教育辅导。</p><p>能做题、能对话、能写作、能进行知识搜索与整理的大模型，似乎天然与在线教育场景有着紧密的磁力。</p><p>那么，在大模型商业化元年的2023，大模型是否为相对低迷的教育市场带来了新的故事？目前这一领域的产业格局怎样？面向2024，持续发展的机会与难点分别是什么？</p><p>我们来一次性解决这些问题。</p><h2><strong>目前的市场格局</strong></h2><p>2021年以来，随着多部门陆续印发关于支持、规范在线教育行业的发展政策，以及“双减”的目标被明确，原本火热的在线教育行业迎来了重整顿、重合规的新阶段。野蛮发展的在线教育多年以来首次出现了市场规模缩减。</p><p>在此后的发展中，在线教育普遍更重视科技层面的能力，相对淡化原本的师资、分数、规模化等竞争。在这样的背景下，AI教育就成为在线教育的“过河之桥”。尤其当大模型技术在2022年爆火之后，“大模型+教育”这个新风口瞬间打开，迎来了各家厂商的重点关注。回顾整个2023年，中国市场已经涌现出了第一批这个风口的探索者。</p><p>今年5月，科大讯飞发布了星火认知大模型1.0。认知大模型基于星火大模型架构，可以实现AI批改作业、AI口语对话等能力。随后，科大讯飞在大模型+教育领域进行了多次升级，布局包含了模型侧的软件能力，以及学习机的硬件提升，还有G端、B端市场的解决方案。</p><p>7月，网易有道推出了“子曰”教育大模型，随后发布了一系列搭载“子曰”教育大模型的应用。其中有口语教练Hi Echo、LLM翻译、AI作文指导、语法精讲、AIBox、文档问答等。11月4日，网易有道“子曰”教育大模型通过了相关备案。</p><p>同一批通过备案的，还有好未来旗下的学而思大模型MathGPT。随后，MathGPT从内测阶段转为全面对外开放，在学习机中上线了包括AI对话学、AI讲题助手、中英文写作助手等功能。</p><p>稍早之前，还有作业帮发布了银河大模型，希望将大模型能力覆盖到多个学科以及学段当中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6294b1c0b3d84195a09b2a25c05a72f7@000000_oswg664355oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至此，我们可以看到，参与到大模型+教育探索中的企业虽然不多，但已经囊括了在线教育的主要参与者。其中包括传统教辅机构转型数字化、在线化，也包括积极布局教育领域的互联网公司、AI公司，同时还有专注于在线教育的平台。</p><p>多家公司的布局中，也让我们看到了大模型+教育，较此前的AI教育、在线教育究竟有什么不同。这个赛道中的新故事，发生在以下几个方面。</p><h2><strong>机遇一：大模型落地硬件</strong></h2><p>大模型的特点是数据量庞大，所需算力规模庞大，因此在云端调用大模型有着对网络环境、服务器能力的一系列考验。相较于让孩子在教育辅导中等待，家长会更倾向选择能够流畅使用、不卡顿的专用硬件。与此同时，教育硬件专用也可以让家长把控孩子的学习进度、调用目的，避免受其他因素干扰。</p><p>这样的逻辑，让大模型与专属硬件的结合必要性，比以往的在线教育、AI教育更高。大模型需要专用硬件的算力支持，同时大模型也能提升学习机等教育硬件的使用价值。二者天然的结合关系，构成了大模型+教育赛道的第一个机会点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a222c462f58a4ac9a72749894abd13e6@000000_oswg109881oswg1080oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这个领域，很多大模型+教育类的玩家都有布局。比如科大讯飞在发布讯飞星火认知大模型V3.0时，同步发布了英语AI答疑辅学功能。这一功能就率先落地在讯飞AI学习机中。目前来看，科大讯飞已经在AI学习机上布局了英语口语陪练、中英作文批改、数学互动辅学、百科自由问答、亲子教育助手、智能编程助手、创意绘画伙伴、英语答疑辅学8款基于大模型的教辅功能，可以说已经基本打通了大模型与专属教育硬件之间的通道。</p><p>同样地，学而思等厂商也在学习机一侧发力。虽然目前市场还没有明确共识，但大模型+学习机这个概念，或许将在不久后得到非常强劲的商业关注。</p><h2><strong>机遇二：口语练习</strong></h2><p>如果有人问，想要试试大模型+教育学习，哪个能力最为推荐？至少在今天答案应该是统一的，那就是练习口语。</p><p>口语练习一直是传统教育中的弱势项目，它非常依赖书本之外的发声、语感、对话逻辑等能力。好的口语教师非常难得，而无论是线下还是线上，口语外教都良莠不齐，真伪莫辨。这种情况下，用大模型练口语，无论在学生还是白领群体中都得到了广泛“安利”。</p><p>大模型相比于传统的TTS软件发音更准、语感更好，并且可以生成大量内容，实现AI与练习者持续对话。甚至还可以模拟不同的场景与语境，帮助练习者进行有目的练习、应试练习。</p><p>在口语练习这一点上，大模型+教育确实比传统的AI教育有了极大的进步。很多调用开源大模型的口语练习APP井喷式发展。而大模型+教育领先的头部玩家，自然也不会放过这个机会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_54eab00dd45c4ff5a3b99075f4c3ce6e@000000_oswg312245oswg459oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前来看，拥有自研大模型的几家教育企业都在布局口语练习这个节点。比如网易有道旗下的子曰大模型。今年10月，搭载子曰大模型的“口语私教”Hi Echo推出了独立App和微信小程序，已经有独立发展的态势。科大讯飞的星火认知大模型，也着重打造了英语口语陪练能力。</p><p>在这个领域，选择自研教育大模型的企业，主要问题是需要面对通用大模型的竞争。或许只有依靠教育领域的多场景、多功能优势，才可以抵消在口语对话这个单点上的持平，甚至劣势。</p><h2><strong>机遇三：个性化AI辅导</strong></h2><p>“传统的在线教育是你去理解程序，大模型+教育是AI理解你和你的孩子。”</p><p>相信不久之后，这样的推广话术会在大模型+教育的普及过程中被反复使用。相比于传统在线教育缺乏互动、缺乏个性化的问题，大模型带来的改变是一定程度上实现基于AI的个性化教育订制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_11fd4625740640f49e5b959a2e557b22@000000_oswg891163oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种可能性的存在，也是OpenAI重视ChatGPT在教育领域应用的核心原因。目前阶段，基于大模型的个性化辅导还在探索中。主要落地方案是在学习者与AI对话的过程中，发现学习者的知识盲区、知识错误以及逻辑漏洞，再让大模型调取解决方案，比如给出针对性的测试题目、重点讲解错误知识点等。这种应用形态，实现了一定程度上通过大模型来模拟真人教师的辅导效果。</p><p>当然，想要实现以假乱真的个性化辅导还需假以时日，但这种能力毫无疑问是大模型+教育风口中最具想象力与未来潜力的一环，并且已经有了一些探索。比如学而思就在学习机中部署了AI对话学功能。这一应用基于MathGPT的解题和讲题能力，可以通过学生与AI的对话交流，分析出学生在解题中的知识薄弱点，从而针对性进行解答。</p><p>大模型不仅懂知识、懂答题，还能够懂学生。这是一条大模型+教育的长期赛道。</p><h2><strong>机遇四：把在线教育带入主观题</strong></h2><p>大模型为在线教育带来的改变还有一点。那就是此前很多难以通过在线搜索、AI工具来完成的教学任务，现在可以通过大模型来完成，比如中英文写作、论述题解答、复杂数学题解析。这一类具有非标准化、非固定化特征的“主观题”，恰好是发挥大模型泛化能力的舞台。</p><p>于是我们可以看到，各家纷纷上线了AI讲题助手、AI写作助手等功能。这些功能的价值在于将在线教育的边界进行了拓展，开始更多参与到主观性、逻辑性、创造性的教学当中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2e0bfaf61731497a9f33cc093e1233c0@000000_oswg1021054oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这个领域也引发了大模型+教育类应用的争议。其一是大模型的内容生成具有模式化、套路化的问题。如果学生长期使用这类功能，是否意味着对独立思考与个性化创作能力的扼杀？另一个问题是大模型的主观题回答正确率还有待提升，经常出现过程错误结果正确，过程与结果之间没有逻辑关联等现象。热爱“胡说八道”的大模型会不会误导学生，这也是一个问题。</p><h2><strong>未来发展与潜藏问题</strong></h2><p>如果说2023年大模型+教育赛道解决了有和无的问题。那么在2024年，就需要解决能否发展壮大，能否实现商业化闭环的问题。</p><p><strong>面向未来，大模型+教育类的企业，最重要的是走通三条路：</strong></p><p><strong>1.技术升级之路，在教育垂类实现大模型的“智能涌现”。</strong></p><p>大模型的核心价值在于泛化性，因此将通用大模型打造为教育产品事实上是完全可行的。那么自研教育类大模型的技术出路，就是要在教育这个垂直领域证明大模型的泛化能力，完成通用模型无法替代的价值。比如一个模型打通多种教育场景，实现AI“有记忆教辅”。再比如可追溯、可自证权威性的大模型+教育功能。</p><p><strong>2.市场规模之路，完成大模型+教育的商业化普及。</strong></p><p>目前阶段，大模型+教育更多还是作为学习机等产品的新卖点，其本身的商业化空间不够坚实，需要探索更多商业化方案。根据以往经验，能够在特定领域制造一次大模型+教育的热点事件，证明大模型较比其他教育产品的超前性，并在家长群体之间快速发酵，可能是最为有效的方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0be6860417c34097ad6d09e517781827@000000_oswg154688oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>3.商业模式之路，大模型+教育走向教师与学校市场。</strong></p><p>以学习机、APP为代表的大模型应用，更多集中在学生、家长市场。但事实上，大模型还可以在智慧校园、教师助手等领域落地，从而拓展大模型在教育领域的商业模式宽度。比如很多教师需要完成的教案设计、作业布置、公文写作工作，都可以由大模型来完成。将这些能力进行整合封装，形成面向学校的整体解决方案，也是未来的可探索路径。</p><p><strong>当然，大模型+教育虽然前景光明，但也面临着诸多难题。</strong>比如AI教育此前被普遍污名化、滥用化的问题在现阶段依旧没有解决。很多家长无法区分AI教育的真伪，更遑论了解大模型+教育的细节。大模型+教育的玩家，必须用过硬的教育应用，而非概念上的包装宣传去打动客户群体。</p><p><strong>另一方面，大模型+教育的商业化能力还值得怀疑。</strong>大模型本身的成本投入，短期可以从支撑股价等因素来获得回馈，但长期的业务回馈还有待探索。此外，大模型答题不准、胡编乱造等问题依旧没有得到完善治理，能够在这个领域发力，或许将成为相关企业差异化竞争力的来源。</p><p>而跳出大模型+教育这个产业圈层，站在局外审视大模型与教育的结合，或许会发现更多有趣的未来线索。</p><p>比如说，今年上半年有一份调查报告指出，有89%的受访美国学生都在用ChatGPT来完成作业。ChatGPT一时间在全球教育界人人喊打。在国内也是一样，越来越多的各年龄段学生学会了利用AI大模型考试作弊、代写作业。</p><p>不久前听说，甚至有家长为了防止孩子用AI写作业，专门用带AI识别能力的摄像头来检测孩子用手机的目的，可以说是用魔法对抗魔法了。如何避免孩子用大模型作弊、偷懒，似乎又是教育领域的另一个故事了。</p><p>而向着大模型+教育的更深处。或许我们还是要问，如果从客观题到主观题，大模型都能够完全掌握，随时提供答案。那么这些知识，真的还有被反复教育的必要吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNTUyMjE4Mw==&amp;mid=2247518852&amp;idx=1&amp;sn=f67fdbfdd3ea5de823d93abd1ccf609f&amp;chksm=f9b7a16ccec0287a34fe6e6b824f98035cda2a18735c694de3daa2c90d02095f0f12273c205c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“脑极体”（ID：unity007）</a>，作者：风辞远，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551851745007747</id>
            <title>股价下跌后，短剧成了快手的新作业</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551851745007747</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551851745007747</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:58:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 快手, 短剧APP, 喜番, 短剧行业
<br>
<br>
总结: 快手在2023年推出了独立短剧APP喜番，进军短剧行业。与此同时，快手还计划切断第三方微短剧小程序的商业推广和投放，专注于自身的原生微短剧生态和商业链路。此举显示出快手对短剧市场的巨大决心。然而，快手面临着来自其他竞争对手的压力，包括字节跳动的红果短剧等。快手目前拥有庞大的用户基础和创作者规模，但要想在短剧领域建立自己的生态系统，还需要更多的努力和创新。此外，短剧对于快手来说也是一个重要的发展机会，可以帮助提振股价并实现持续增长。然而，快手也需要面对广电总局的治理工作和市场的无序竞争，因此需要慎重对待短剧市场的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年最后一个月，快手悄悄在短剧行业里再下一棋。</p><p>近日，快手上线了一款独立短剧APP喜番，涵盖多种题材类型。另外还有消息称，快手拟于近期切断第三方微短剧小程序的商业推广和投放，专注基于快手小程序和快手内部链路的原生微短剧生态和商业链路。多管齐下，不难看出快手瞄准短剧背后的巨量市场的决心。</p><p>另一边，国家广电总局在11月15日宣布启动为期一个月的专项短剧治理工作，短剧行业的无序扩张暂告一段落。</p><p>那么此时，快手的喜番、字节跳动的红果短剧会在自身流量池的供给下，跑得多远呢？</p><h2><strong>喜番上线，会是追鸭2.0吗？</strong></h2><p>快手入局微短剧内容赛道已久，2019，推出过快手小剧场。2020年，针对微短剧行业创作者的分账政策“快手星芒计划”出台。2022年，快手再次推出“剧星计划”。四年时间，快手搭慢慢建起了短剧生态和用户土壤。</p><p>但要说推出独立短剧APP，快手并不算抢先。就说同一短视频赛道的抖音，就在半年前推出了红果短剧APP，近期又正式更名为番茄短剧；中广电传媒有限公司推出的河马剧场一度超过抖音登顶国内IOS应用榜；还有影视公司九州文化推出的星芽短剧，浙江德明影视传媒有限公司推出的蚂蚁看看……国家队和互联网大厂都来了，一起分食短剧这块蛋糕。</p><p>快手的自信在哪里？快手娱乐剧情业务中心负责人于轲透露，快手短剧当前的日活用户数已超 2.6 亿，平台超过一半的观众有追剧习惯。不仅如此，快手短剧创作者规模也在不断壮大，到 2023 上半年，快手短剧的创作者规模已经超过 13 万人，其中粉丝量超过 100w+ 的已经有 2786 人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_50a11a48b23f4d5f85e71046aaa07832@000000_oswg809737oswg1049oswg1049_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">喜番APP目前内容较少</p><p>有了内容和受众，下一步就是做行业、做生态，喜番的上线，就是为了达成这一目标。</p><p><strong>不过据锌刻度观察发现，喜番APP目前仅能通过应用宝和小米商城下载，软件呈现出的功能也十分有限。</strong>界面上，首页是推荐的各类短剧，分类包含甜宠、逆袭、热血、脑洞、复仇、家庭、乡村、古风、年代、穿越等，还可以选择男频或女频，以及不同集数的短剧。</p><p>再看字节跳动的红果短剧，上线一段时间后，软件内已经有了包含短剧、电影、听书、小说、漫画等类型在内的各种内容。另外，红果短剧区别于喜番的玩法是新增了用户福利，无论是签到还是连续观看短剧，都有机会提现。玩法简单，但这的确是行之有效的拉新手段之一，有消息称红果短剧DAU已经能够达到500万左右。</p><p>目前还无法猜测喜番会发展成快手的怎样一块新领地，只是从当下展示的内容上看，似乎与快手2019年孵化出的竖屏短剧APP“追鸭”相比，也只是一次轻微迭代。如果快手想通过喜番来搭建起自己的短剧生态，恐怕还要拿出更多真东西。</p><h2><strong>股价缩水，短剧是急需讲好的新故事</strong></h2><p>快手眼下快马加鞭地在短剧赛道布局，与其身处的情形有关。</p><p>根据2023年三季度财报，快手实现了营收和盈利的双增，这意味着快手今年以来连续三个季度取得了盈利。只是，这并不代表快手过着高枕无忧的日子。</p><p>截至12月7日，快手股价为54.15港元，从年初到现在，跌幅超过20%，如果与115港元的发行价相比更是严重缩水。哪怕是连续的盈利也没能提振股价，这才是真正令人担忧的事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8fb2096bfb604f2d95bba2c8ffda7087@000000_oswg41512oswg970oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">快手股价</p><p>在财报中可以看出，快手营收的三驾马车正在产生地位变化，曾被高度依赖的直播业务渐渐退下来，广告服务贡献了超五成的营收，电商及其他服务则实现了36.6%的增长。再加上研发费用、营销费率、一般管理费用的下降，降本增效为快手带来了一份漂亮的财报。</p><p>不过资本市场要看的不仅仅是这样战略性的成果，而是需要快手继续给出未来持续增长的方案。正在爆发的短剧，成为了快手递交上来的新作业。</p><p>快手在2023 年暑期档共上线 85 部星芒计划短剧，播放量破亿的短剧数量也达到了 21 部，内容涵盖古风、青春、都市和家庭多种题材。2023 年第三季度，星芒计划短剧招商收入环比提升超 10 倍。</p><blockquote><p>商机的另一面是市场狂奔的无序。11 月 15 日上午，广电总局宣布将多措并举持续开展网络微短剧治理工作，此次管理举措共涉及七个方面，其中重点包括加快制定《网络微短剧创作生产与内容审核细则》，研究推动网络微短剧 APP 和 " 小程序 " 纳入日常机构管理等。细则还要求加大违规网络微短剧处置和曝光力度，进一步优化算法推荐，完善广告推流审核机制。</p></blockquote><p>既然想把短剧打造成一张新名片，快手自然也明白把规则和监管放在前面的重要性。于是，快手在不久之后也发布公告称“根据社区规则，共下架违规微短剧10余部，并上报网络微短剧‘黑名单’，同时对发布违规内容的12个账号根据违规程度分别予以相应惩罚”。</p><p>或许是基于以往运营短视频、直播的经验，这一次，快手面对正在经历爆发期的短句市场，显得格外慎重。毕竟，如果要让擅于逐利的资本相信快手的决策，那么入局短剧赛道则不是浅尝辄止，拿到短暂的收益那么简单。</p><p><strong>这一次，快手想要换人设？</strong></p><p>日入千万的造富神话在短剧行业里已经不足为奇，拍摄时间一周，成本十几万的短剧也许能带来上千万的利润。由于投身于短剧的团队越来越多，如今连横店都被调侃已经成为了“竖店”。</p><blockquote><p>不久前，艾媒咨询发布了《2023-2024年中国微短剧市场研究报告》，报告显示，2023年中国网络微短剧市场规模为373.9亿元，同比增长267.65%。在市场规模方面，中国网络微短剧市场规模呈上升趋势，2023年中国网络微短剧市场规模达373.9亿元，同比上升267.65%；预计2027年中国网络微短剧市场规模将超1000亿元。2023年第三季度中国网络微短剧发行量达150部，接近2022年全年总和的2倍。</p></blockquote><p>尽管市场前景广阔，头热入局的企业、平台一个接一个，但从目前看来，短剧并不像影视作品、文学作品，反而更像是金融产品。质量固然重要，从官方的监管力度也能看出短剧行业整体仍然需要向着高质量发展，不过投流是这场游戏里更为关键的打法，因此与其说它是创作竞赛，倒不如说它是场流量生意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_78b0e69bcd6f4e1a9530c05f7862a11e@000000_oswg768827oswg1080oswg1006_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">上线时间更长的红果短剧则玩法更多</p><p>结合前文所说，短剧于快手、于抖音的意义显然不是短期的广告收益那么简单。比如抖音搭建电商系统之前，就先和电商平台合作，搭建本地生活业务之前，就先和本地生活平台合作，再看短剧行业，红果短剧未来也不会仅仅满足于流量带来了广告收益。以免费的模式，复制番茄小说的进攻路线，或许是背后的目的之一。</p><p><strong>再谈快手，被“老铁文化”深度绑定的快手一直以来都很难摆脱“土味”“下沉”标签。</strong>但说到短剧时，快手娱乐剧情业务中心负责人于轲曾提出希望重塑短剧内容营销新价值。如果说这个价值不是单纯的收益，那么快手是否想通过短剧这片新战场，重塑人设，拿到一份新剧本，以便在品牌输出和海外竞争时得到更正向的反馈？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247511508&amp;idx=1&amp;sn=4b7e3a802e68e44ee6c5269e09c9f97f&amp;chksm=ce903163f9e7b875488b350a4bf1099ce4543636589c1ff381e3a8447b03c08f82bcb9af2d67&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：星晚，编辑：高智，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551772844579200</id>
            <title>风波后的斗鱼：拒绝黄，拒绝赌，拒绝钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551772844579200</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551772844579200</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:57:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 斗鱼, 变现渠道, 扫黄, 赌
<br>
<br>
总结: 斗鱼面临着变现渠道堵塞的问题，扫黄行动和赌博问题对其收入造成了影响。斗鱼过去依赖美女主播的吸金能力，但受到监管的限制，这一方式正在减弱。同时，抽奖活动作为变现手段也存在赌博的嫌疑，导致一些大主播停播。斗鱼需要寻找新的变现途径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>斗鱼两条旧的变现渠道都已堵塞，即便缺乏广告等变现基因，斗鱼也到了不得不变的时候。</p></blockquote><p>在陈少杰缺席的情况下，斗鱼发布了三季度业绩。</p><p>财报显示，三季度，斗鱼的净利润达到7190万元，但是，收入端的流入明显缩减，收入同比下滑约4.5亿元，为13.59亿元。斗鱼收入的下滑有许多原因，其中，扫黄是一个重要变量。今年5月，网信办入驻斗鱼，理由是整治色情内容。对于十分依赖“榜一大哥”的斗鱼来说，直播尺度的收敛，意味着大哥的付费意愿下降，可能会影响到平台收入。</p><p>屋漏偏逢连夜雨，陈少杰因涉嫌开设赌场罪被成都警方逮捕，可能又为斗鱼的另一条创收方式带来阴霾：赌。以抽奖为名义的博彩，是直播平台比较重要的一种盈利和引流方式，它广泛存在于各大头部直播间。在陈少杰被捕后，多位大主播已经停播，似乎有避风头之意。值得一提的是，风波之中，作为斗鱼背后的大股东，腾讯没有作出公开表态。</p><p>直播这门生意不容易，它不像偶像经济一样，天然具备让粉丝心甘情愿掏钱的魔力。在斗鱼5700万的月活下，季度平均付费用户也只有390万。很多时候，擦边和“抽奖”是为数不多好挣的钱。但眼下，两条道路都已经堵塞。</p><p><strong>对斗鱼来说，拒绝黄，拒绝赌，很可能意味着拒绝钱。</strong></p><h2><strong>01 黄</strong></h2><p>斗鱼主播王羽杉曾说过一句金句：<strong>“我就是个黄色主播，你让我不搞黄色我怎么活啊？”</strong>这句话，也是整个平台的某种写照。</p><p>女主播的裙子长度，是斗鱼的一个另类阴晴表。似乎只要缺钱了，斗鱼会把直播的尺度放大一些，让女主播“多露一点”。直到遇到整治，再把尺度缩紧一些。</p><p>不怪斗鱼屡教不改，实在是美女主播的生意太香，第三方数据平台在看的收入榜单里，美女主播长期霸占排行榜的前列。以“扫黄”行动开始前的5月第一周为例，收入榜的前十位，均为女性主播，且有8名均为“泛娱乐”女主播——更直白的说，就是以美貌为主要吸引点的主播。</p><p>但如此挑战监管底线的做法，很容易翻车。</p><p>或许是连年收入的下滑，网传今年3月开始，斗鱼放开了对直播的尺度限制。<strong>在那张网传更新里，斗鱼放开了大量的擦边球行为。</strong>传言没有得到官方印证，但在用户的感知里，主播的尺度的确越来越大，最终也引来了监管的注意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e3a83837ca4644d89d7100286614182a@000000_oswg123428oswg1080oswg1096_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年5月8日，网信办进驻斗鱼，开始整治色情内容。此后，斗鱼的尺度开始明显收敛。平台虽然更绿色了，但收入的影响还是很大的。<strong>在看平台最新的数据里，美女主播已经让出了前几名的位置，游戏主播重回头部，其中很难说没有“扫黄”带来的影响。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e938bf095d274af582aea8d204f8596c@000000_oswg180598oswg1080oswg2302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从游戏直播平台诞生起，“白嫖”就是整个行业最大的烦恼。以三季度为例，斗鱼的月活为5710万，但季度平均付费用户只有390万。而网易云今年的付费率已经达到了20%左右。</p><p>大量游戏主播空有流量，却无法转化成变现。斗鱼多位大主播最近都处在停播状态，但一些旧数据可以作为参考：在看数据显示，今年5月第一周，斗鱼明星主播旭旭宝宝的礼物收入数只有15.21万元。如果放到美女云集的星秀区，这一收入排不进前20名。</p><p>相比之下，美女主播的吸金能力犹如“开挂”。<strong>在荷尔蒙的作用之下，女主播们可以轻易的让榜一大哥掏出真金白银。只是，在越发严格的监管之下，这条路正在被逐渐堵死。</strong></p><h2><strong>02 赌</strong></h2><p>如果说女主播最强大的吸金武器是自己的身体，那男主播最强大的武器，可能是博彩。</p><p>不久前，陈少杰忽然失踪，几周以后，成都都江堰警方才披露：“陈某杰因涉嫌开设赌场罪，被依法执行逮捕。”事件的更多信息还未披露，所谓“开设赌场”到底是什么赌场，还是未知。但随后，包括旭旭宝宝在内的多位大主播的停播，似乎暗示了“赌场”的具体指向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_04bbcac161a44944905397c53a6b2e15@000000_oswg114514oswg1080oswg1465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>停播的一个可能性是：他们在担忧直播间里的抽奖活动会带来麻烦。</strong></p><p>抽奖是斗鱼大主播普遍使用的一种活跃用户和变现的手段。抽奖的标的物往往价值不菲，比如价值数千元的游戏皮肤（但很多时候也可以直接折现）。不过抽奖有时候不是无条件的——参与抽奖需要送主播礼物，多至几块，少则只需要一毛钱。听起来，一毛钱的价格似乎不像赌博，但是，一些大直播间的人数往往高达数万人、数十万人。即便是一毛钱的抽奖，最终也可以积攒到上万块。</p><p>更何况，在一场直播里，大主播往往要抽许多次，有时一晚上抽十次也不稀奇。其“奖池”和流水的规模就不难想象了。不难看出，这就是事实上的彩票。抽奖的泛滥似乎是平台有意推动的，<strong>斗鱼主播山泥若曾经爆料，直播是平台给主播的任务：“不抽奖是要被处罚的。”</strong></p><p>这还只是“体面”玩法。疫情前，山泥若就因开设赌场罪入狱，他直接将流量导向外部的博彩平台进行获利。——戏剧性的是，在山泥若出狱没几个月，斗鱼老板陈少杰又因类似的理由被捕。</p><p>此外，<strong>一些赛事直播间面向的也是博彩用户，他们会直接向用户卖“锦囊”，提供自己的投注方案。</strong>在这些直播间里鲜有人谈论比赛本身，而多在讨论盘口等博彩关键词。</p><p>至于鲜有人问津的小直播间里，还藏着多少不能见光的变现手段，我们就不得而知了。更不得而知的是，斗鱼的11亿直播收入里，有多少礼物来自类似的手段？</p><p><strong>陈少杰事件对斗鱼财报的影响，还要等到四季度和明年一季度揭晓。但市场已经给出了更快的反应，今年以来，特别是陈少杰被捕后，斗鱼股价持续下跌。</strong>按照当下的市值和财报，斗鱼的市盈率、市净率低于互联网公司的正常水平。在账上现金有9.7亿美元的情况下，斗鱼的市值竟然只有2.36亿美元。即便斗鱼的收入不再增长，如今的股价也偏低了。很明显，在“黄”和“赌“两大收入手段都遭到监管以后，市场并不相信斗鱼能够维持如今的收入。</p><h2><strong>03 钱</strong></h2><p>其实斗鱼三季度财报里有不少好消息。</p><p>在用户端，斗鱼的现状尚可。2023年以来，斗鱼的用户处在持续回流状态。三季度，在销售和营销费用同比减少44.5%的情况下，斗鱼的月活还实现了同比微增，达到5710万。相比合并失败前的2021年，月活也只少了300万左右。</p><p>利润也不错。三季度，斗鱼调整后的净利润达到7190万元，同比翻了两倍多。净利润扭亏为盈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9ebb4db07f784d2cb1a9dab2c37c7146@000000_oswg150950oswg1080oswg1352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这要归功于斗鱼成本方面的控制，三季度斗鱼的收入成本为11.67亿元，下降了24.6%；销售和营销费用下降44.5%至9000万元，研发费用下降了11.7%至7450万元。</p><p>但，<strong>收入来源的枯竭，就是最大的问题。</strong></p><p>相比2021年同期，在月活没有巨大缩水的情况下，斗鱼的季度收入已经少了4成。三季度付费用户从560万同比下滑到了390万。很明显，用户仍然热爱斗鱼，但他们越来越不爱在直播间花钱。而在四季度和未来，斗鱼还面临大主播停播，和“赌博”风波的影响，其直播收入的来源将进一步减少。</p><p>无论是否愿意，斗鱼都到了必须要转型，改变自己收入结构的时刻。</p><p>至于如何改，财报已经给了指引：广告。三季度，斗鱼广告收入同比增长超过100%，达到两亿元。此外，<strong>斗鱼一部分主播透露，广告将在斗鱼的变现体系中占据更重要的位置。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f76ce98d8b2e4bfbae681b77973988f1@000000_oswg605173oswg699oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>不过从财报数据来看，斗鱼是缺乏广告基因的，广告在其收入中占比仅为15%左右，根本不像一个内容平台。</strong>这与整个行业的发展历史有关，从YY直播的风靡，到斗鱼虎牙的横空出世，“礼物”就一直是这个行业最主要的变现手段。斗鱼直播间里的广告会比其他内容平台更少，也很少有主播会直播带货。</p><p>斗鱼主播之所以鲜少带货，是因为他们“带货”的对象，一般就是自己。秀场区主播费劲口舌，又是打榜又是聊天，其主题往往可以浓缩成一句话：大哥们多送妹妹点礼物。</p><p>这种手段是有效的，但也为行业带来了许多灰色的东西。擦边球、博彩等现象屡禁不止。此外，许多游戏主播还在用卖挂、代练等游戏官方明确禁止的行为进行盈利。仓廪实而知礼节，归根结底，灰色现象的产生还是由于斗鱼主播缺乏接商单、带货等更加可靠的变现手段。</p><p>眼下，<strong>两条旧的变现渠道都已堵塞，即便缺乏广告等变现基因，斗鱼也到了不得不变的时候。</strong>而如果斗鱼能够解决这个问题，那足以称得上一个对行业伟大的贡献，它能让行业摆脱色情和赌博两类灰产，走向更健康，更加可持续的盈利模式。相比打赏，广告业务的毛利率也更高，能够让财报更加好看。</p><p>只是，对赚惯了打赏钱的斗鱼来说，这条路会异常艰难。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODQyNDEyMQ==&amp;mid=2257524957&amp;idx=1&amp;sn=6ae9db008fb1907bb5988d2d59afc962&amp;chksm=a5b1438b92c6ca9d019c3cfd1c6b747edd05cf5719bf00f9032f15d5ecda34c421db9aaabff7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“略大参考”（ID：hyzibenlun）</a>，作者：杨知潮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551846623254912</id>
            <title>妙鸭用 AI 搞修图，「美妙大战」要来了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551846623254912</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551846623254912</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:56:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型产品化, AI 生成写真, AI 修图, 美颜修图
<br>
<br>
总结: 妙鸭推出了AI修图功能，通过AI技术解决了美颜修图的问题，让修图变得更快、更方便。AI修图具有高频的需求，妙鸭选择了修图作为新的切入点。通过AI修图，用户可以轻松解决闭眼、乱发、表情管理等问题，节约了用户的时间和精力。妙鸭的产品不断进化，以快速的修图速度和全面的修图功能在竞争中脱颖而出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大模型产品化的车轮越滚越快。</p><p>近日，通过 AI 生成写真，迅速完成冷启动后，妙鸭最近又推出了新功能：AI 修图。新功能让过去 1 个女生要花 1 小时的美颜修图几秒钟就能完成，甚至能够解决闭眼、乱发、表情管理等问题。</p><p>表面上，修图似乎并不像「写真生成」那么神奇，充满话题性。但实际上，修图是一个更高频，潜在市场更广阔的产品点。过去十几年，各种修图美颜软件已经证明了这是一个成熟的使用场景，背后有坚实的需求。</p><p>妙鸭推出 AI 修图，意味着妙鸭正式从一个偏技术 demo 的实验性项目，转变为面向需求的互联网产品。对比传统的修图、滤镜工具，AI 的介入可能会彻底颠覆这类产品的体验。<strong>而妙鸭与包括美图秀秀在内的修图&nbsp;App，也必然发生一次激烈碰撞。就像过去，短视频直播和电商互相进入对方领域的战争一样。</strong></p><p>这场碰撞，既是美颜修图这个垂直领域的变化，也折射出「AI 向旧世界发起挑战」的未来图景。所以，AI 到底能给修图这件事带来什么根本性的改变？</p><h2><strong>01 一个「高频硬场景」</strong></h2><p>今年 7 月，没有提前预热和营销造势，「妙鸭相机」几乎是静悄悄地上线。</p><p>依靠「自动生成写真」的功能，几周之内，妙鸭就完成了冷启动，过程中几乎全靠用户在社交媒体自发讨论传播。因为用户上传自己的照片，生成写真后，往往都倾向于将写真分享到朋友圈等社交媒体。</p><p>妙鸭成为了国内 AIGC 领域第一个「破圈」的产品。</p><p>回顾妙鸭的早期成功，一方面在于它的技术基座，虽然团队目前对他们的模型实现方式严格保密，但自妙鸭上线，半年过去了，市面上也并没有出现能够对标它的产品，这足够说明妙鸭在技术上的领先。</p><p>另一方面，妙鸭找到了一个足够有传播性的场景，通过产品设计迅速打破了传播的壁障。</p><p>但也要承认，「写真生成」其实是一个低频场景。用户在少量尝鲜后，并没有需求和动力一直使用妙鸭。</p><p>早期不少用户会说妙鸭生成的写真已经可以媲美海马体、天真蓝等照相馆的出品。但实际上，无论形象写真还是证件照，它们的使用场景大多在公共社会领域，很难让 AI 生成的照片取代真实的人像照。</p><p>所以对妙鸭来说，他们几乎没有时间庆祝第一波流量的涌入，为了留住用户，形成后续的传播增长，产品创新必须一刻不停。</p><p>最后，妙鸭选择了「修图」作为新的切入点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1fd2b8c081a442ceb5b8b44c15d35a84@000000_oswg115421oswg690oswg922_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这并不难理解。首先，「修图」是一个发展多年的概念，「用算法优化图像效果」已经贯穿了照片的整个生产流程，从手机的计算摄影、美颜相机 App，以及后期的修图滤镜软件……</p><p>其次，经过多年发展，修图已经被证明是一个非常高频的硬需求，这个领域已经造就了美图这样的上市公司，甚至连 Instagram，最初的产品起点也是一个「复古滤镜相机」。</p><p>最后，修图领域已经有了成熟的市场和商业模式，很多用户也有付费的动力。这对妙鸭这种，模型训练成本不低的 AI 公司来说，非常关键。他们从创业之初就确定，「AIGC 产品必须从第一天就开始收费」。</p><h2><strong>02 以「快」取胜</strong></h2><p>对妙鸭来说，推出「修图」功能是一次巨大挑战。</p><p>这是一个非常成熟的产品赛道，经历了十几年的充分发展、竞争，整条管线上每一个点，都已经挤满了产品。</p><p>从手机厂商的计算摄影算法，原相机的美颜修图功能，到各种第三方的相机、滤镜、美图软件，再到社交媒体都内置的图片编辑工具……可以说，这是一个入场门槛并不高，且过度饱和的市场。用户的选择太多了，且大部分都是免费的。</p><p>通过 AI 大模型，妙鸭采用了一套全新的技术基座，但如何将技术转化为用户可感知的产品优势，依然是一个复杂的问题。</p><p>妙鸭决定以「快」取胜。</p><p>今天一个典型的用户拍照场景是这样的：取好景、摆好造型后，大家会连拍很多张照片，之后切换造型继续连拍。在数十上百张照片里，找到一张角度正确、光线合理、取景恰当、表情自然的照片，再对皮肤、五官、发型进行精修。</p><p>很多女生拍照修图的过程，可能是先十里挑一，设置基本的滤镜，粗修；再百里挑一，一张张精修。整个过程常常耗费几十分钟起步。</p><p>对 AI 修图来说，它最大的优势就是轻、快，无负担，从上传图片到完成修图，都可以一键解决。</p><p>在社交网络上，人们已经开始热烈讨论这款神奇的产品。有网友发布了闭眼照和经过 AI 修图之后的美照，并惊叹「我的废片有救了」；还有网友发布一张满脸乱发却被 AI 一键修复的对比照惊到，感慨「这是什么科技与狠活」、「修图师要失业了吧」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_050949d1fa3d4955a7f395b4b23929f3@000000_oswg1013146oswg1080oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对用户来说，这意味着将一张照片塞入「修图」流程的门槛、启动成本降低了，她们可以拍更多照片，把更多照片送进修图 App，最终更快「出图」。</p><p>正如网友的评论一样，AI 修图还解决了传统修图的「尺度」问题。</p><p>传统修图可以调整脸型、五官、皮肤瑕疵，但对与闭眼、表情失控等问题，基本无法处理。这也是为什么很多人拍照要拍很多张，先选出表情管理到位的几张，再进入精修。</p><p>而对于 AI 修图来说，无论是头发凌乱、挡脸，还是表情变形，都可以靠 AI 的算力解决。</p><p>具体到妙鸭的产品里，用户除了「轻修」、「美颜」的选项之外，还有「焕新」和「重塑」的选项，对应的就是表情变形，甚至完全被头发挡脸的情况，都可以通过 AI 实现修复。这让很多「废片」也能变得有用，拍摄过程中也不必拍很多张照片再进行选择。</p><p>基于 AIGC 技术，不仅简化了用户修图的流程，甚至能节约用户在拍摄过程中的时间、精力。</p><h2><strong>03 在竞争中不断进化</strong></h2><p>修图功能推出后，妙鸭显然将美图秀秀设为了对标的对象，意味着两者将展开竞争，而美图秀秀在不久前也推出了类似妙鸭之前 AI 写真的模块，双方互相进入对方「地盘」的意图十分明显。</p><p>作为修图 App 领域的领头羊，美图创业已经有 15 年。根据最新财报数据，美图有 2.4 亿月活，560 万付费用户，2022 年总营收超 20 亿元人民币。而妙鸭是一个刚刚诞生不到半年，尚处于起步阶段的项目。</p><p>但这或许就是大模型创业「加速度」的体现。基于参量的指数膨胀，模型算法驱动的能力。</p><p>实际上，AI 修图并非妙鸭的专利，越来越多的企业都已经在瞄准基于 AIGC 的图像应用。包括美图本身，也从去年开始就启动了 AIGC 方面的探索，近期也推出了对标妙鸭相机的 AI 写真功能，从产品的功能逻辑上，与妙鸭相机基本一致。</p><p>与此同时，美图还准备在今年下半年推出「AI 扩图」、「AI 动漫」等 AIGC 新功能。</p><p>而随着妙鸭推出 AI 修图功能，两家已无可避免地要正面交锋，拉开一场「全面战争」。</p><p>正像现在如火如荼展开的新能源车和燃油车的竞争，最后的结果，无论前者还是后者，都瞄准了「智能化」的进化方向。</p><p>但这就是技术发展过程中必然经历的过程，当技术进入一个新的发展期，跳变的台阶出现，所有人都会来到一个新的起跑线上。</p><p>现在，大模型、AIGC 的潮水已经袭来，无论哪家企业都要一跃入海。</p><p>最后的关键，依然在于如何培植技术的基座，找到最好的产品切入点，进入健康的，不断进化的发展轨道。</p><p>这也是妙鸭未来将要面临的最大挑战。</p><h2><strong>04 「AI修图」的更大价值</strong></h2><p>妙鸭推出「AI 写真」功能后，出现了一些争议的声音：AI 生成的照片，还是真实的你吗？不少用户都感叹「生成的照片太好看，以至于不敢相信是自己」的感叹。</p><p>实际上，这对矛盾从「修图软件」诞生的第一天就存在。用户用相机记录下自己的「副本」，他们想要的，到底是「真」还是「美」？而 AI 修图最大的价值可能就在这里——从算法的角度告诉用户什么是「真与美的黄金平衡点」。</p><p>今天有很多美颜特效，都越做越夸张，几乎演变为一种「美颜工具的通货膨胀」。</p><p>这产生了很多冲突。一种观点是，美颜就像化妆，是人们对美的合理追求；另一种观点则认为美颜修图让人们越来越不敢面对真实的自己，开始批评过度 P 图的做法。</p><p>两种声音的矛盾甚至逐渐演变为了社会问题。今天人们拍照后修图的时间越来越长，很多时候就是在寻找一个「看起来美，但又保持了真实自然」的平衡点。</p><p>而这对矛盾，通过 AI，或许反而能得到调和。</p><p>尽管 AI 生成的「数字分身」会把人变美，但不要忘了，它依然是基于用户上传的真实照片生成的。</p><p>我们反而可以期待 AI 工具设立一个「修图后至少像自己」的基线。尽管目前这个基线还比较模糊，但随着数据和参量的提升，它一定会变的更清晰、准确，修图的结果一定会越来越「像自己」。</p><p>实际上，妙鸭团队已经关注到早期用户对于写真生成「太好看，以至于有点不敢相信这是自己」的感叹，并在修图功能里对这个问题进行了改善，现在的 AI 修图功能里，存在一个「轻修」选项，就是相对比较克制的一个档位。而妙鸭团队后续对模型优化的重点方向，就在于把握美颜的尺度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_bedec7f5beb748a6a907a51bfddb35c1@000000_oswg116275oswg690oswg922_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在美颜修图功能诞生十几年之后，很多人都会说，当代人失去了「多元化的美」。比如脸上有斑、有痣的人，在美颜相机里就只有将它们「磨掉」这一个选项，皮肤也只有美白提亮这一个美化方向。</p><p>实际上，很多明星、模特，尽管脸上有雀斑，皮肤不白，但在优秀、专业的摄影师的捕捉下，搭配合适的服装配饰，那些瑕疵也可以变成一种独特的美的表达，黑皮肤的人也可以凸显出轮廓感……</p><p>可以想象，基于 AI 大模型的算力，未来的修图软件，或许就能够帮助我们探索「多元化的美」。</p><p>随着参量的提升，数据的积累，AI 修图或许能成为我们的一面「新的镜子」，帮助我们发现新的自己，而不只局限在磨皮、瘦脸、美白、大眼……</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653024795&amp;idx=1&amp;sn=b7705ee89d1613d276a87584efc6d29b&amp;chksm=7e548fad492306bb0909db2bc4f87e1dedac2e4cc0896f3172a4bde17e38f3e75285fdee11af&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：Jesse，编辑：靖宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551710359134339</id>
            <title>灰熊做空商汤：先有结论、再找论据的做空，已经走入死胡同</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551710359134339</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551710359134339</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:54:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网舆论环境, 做空报告, 信息透明, 投资决策
<br>
<br>
总结: 在互联网舆论环境中，人们常常基于自己的立场寻找论据来支撑自己的结论。然而，在资本市场中，做空报告的做法可能带来更大的杀伤力。先有结论再找论据的做空报告缺乏逻辑推导过程，但它并不需要有逻辑地说服人，只要能够挑起话题引发股价震荡就能实现套利目标。然而，随着信息披露的透明度提高，做空报告越来越难找到合适的论据，其对投资决策的价值也在进一步萎缩。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在互联网的舆论环境中，关于网友与网友就某些话题的“友好互动”，一个现象十分典型：</p><p>不同“站队”的人，总是会基于自己的立场，先对某件事预设一个结论，然后想法设法为这个“基于自身立场得出来的结论”去寻找各种论据来支撑。</p><p>其结果，是谁看起来都说得挺有道理，但细品逻辑又不是那么完美自洽。在“立场不能让”的背景下，面红耳赤谁也不让谁。</p><p>而如果说这只是网络世界的一种无伤大雅的现象，那么在真刀真枪的资本市场里，这种做法带来的杀伤力则不可同日而语。</p><p>不久前，著名做空机构灰熊针对人工智能科技企业商汤科技发布做空报告，就让商汤的股价来了个实打实的震荡。</p><p>而做空报告的本质，同样是先有结论、再找论据的行为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_5345c089080b4656b9c74303d1193159@1689395163_oswg79820oswg640oswg378_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一开始，很多人为做空报告叫好，它切切实实帮助投资者避免踩坑。</p><p>但随着时代的进步，做空报告的“论据”空间越来越有限，为了坚持那个“结论”而要找论据变得越来越麻烦，先有结论、再找论据的弊端也就越来越明显。</p><p>做空报告带给资本市场的价值，也需要重新评估了。</p><h2><strong>逻辑对做空报告不重要，挑起话题才重要</strong></h2><p>先有结论、再找论据的做法，在普遍的逻辑中并不被认可，它本身缺乏正常的推导过程。</p><p>在严肃的科研论文撰写中，这种做法是大忌，大量低质量论文的根源都在于撰写者先预设了一个结论，然后用各种试验、数据试图去证明，最后缺乏论证能力而草草收场。</p><p>更严重的，很多国际知名的论文造假事件，在根源上都是因为创作者想要给出一个惊世骇俗的结论，但实际各种搜查刮肚找不到合理的论据，就硬凑甚至编造数据，让那些被寄予厚望的“伟大发现”最终证明是骗局。</p><p>不过，虽然做空报告同属此类，但它的目的，和论文撰写甚至网络对骂的“说服人”有着本质不同：</p><p><strong>做空报告并不需要“有逻辑地说服”，只要能够“挑起消息面”引发股价震荡，就能实现套利或者其他目标。</strong></p><p>某种程度上，任何一个企业都可以被做空，如果你想要做空它且不惧怕各种法律维权的话。</p><p>毕竟，因为一个结论，你总是能刻意找出各种信息去“靠拢”，试图不断强化这个结论。</p><p>商汤有没有问题？肯定有，任何一个快速发展的创新企业都面临一大堆问题等待解决，有时候焦头烂额。</p><p>但这些问题是不是能够支撑灰熊所说的虚假交易等，显然需要非常严谨的论证—这里不讨论问题本身是否真正存在，那需要与之对应的对报告的专业剖析，只分析灰熊的动机与做法。</p><p>对灰熊而言，“推测”一下就行了，严不严谨并不重要，“消息面”起来，目的就达到了。按照以往的经验，做空报告未必都会成功，但这次看起来，灰熊又一次得逞了。</p><h2><strong>信息越来越透明，做空报告“找论据”空间越来越小</strong></h2><p>造假论文为什么很难发现，需要专业人士持之以恒地打假才能暴露，就在于它的论据信息本身很难被证实，需要各种复杂的试验、推算等。</p><p>先有结论、再找论据的玩法能够在做空报告中大行其道，重要原因是做空者所找的信息往往是普罗大众较少关注到的，带有某种“揭内幕”式的特点，自带挑起话题的能力，也容易让人放松严谨求证的戒心。</p><p>这一点，从社会心理学来分析，很类似于越是“内幕”式的谣言越容易传播，大众更倾向于相信，猎奇心理会掩盖对理性的追求。</p><p>做空报告也是如此，越是能找到此类信息，报告丢出去的“威力”就越大。</p><p>但是，<strong>随着这些年信息披露越来越透明，做空报告的这种重要环境支撑正在丧失，从大众能够看到、能够知道的信息中淘到一些能够刻意去满足结论的素材，变得越来越难。</strong></p><p>其结果，就是论据本身会越来越刻意，甚至变得强词夺理。</p><p>灰熊做空商汤的几个法院判决的论据事例，事实上商汤过去都已经发布了对应的、面向业界与利益相关方的正式回复。</p><p>而从时间上看，这些案例过去的时间已经超过4年。</p><p>在这个瞬息万变的时代，4年前的论据还拿过来填充到一个做空报告中，可见灰熊已经黔驴技穷。</p><p>甚至，在谈论商汤应收账款问题时，灰熊连像样的论据都拿不出来，只能进行臆测，可见市面上能提供给一份报告的信息已经相当难以寻找。</p><p>这一点，从普通人的视角里理解，倒像是两个人在网上吵架，吵不过了，就把陈芝麻烂谷子的事都倒出来数落一通，已经全然不顾及逻辑合理性了。</p><p>而在根本上，这反映的是做空报告在互联网信息爆炸时代难以找到合适的、刻意的论据的困境。</p><h2><strong>做空报告对投资决策的价值在进一步萎缩</strong></h2><p>先有结论、再找论据导致做空报告长期以来不能作为专业投资参考，而只是某种“小道消息”般的存在，能掀起大小不一的波澜。但如果企业本身没有大的问题，最终都会归于平静，做空机构实现自己的目标走人，等待下一个循环。</p><p>现在这个循环继续进行的可能性越来越低，做空机构也许要另谋出路了。</p><p>而在这个过程中，对于那些想以做空报告作为投资参考的人来说，必须意识到做空报告只是为了特定结论而撰写，往往缺乏对企业所在行业、产业的宏观视角与理解。</p><p>例如在灰熊做空商汤的报告中，对商汤的应收账款问题大谈特谈，这一点本身就十分外行，不了解人工智能科技公司当下以To B政企服务解决方案为主的业务模式，会普遍导致应收账款较高，并非企业个例。</p><p>做空报告，过去给不了、现在更难以给投资者提供体系化的投资建议。</p><p>当然，做空报告本身存在各种缺陷与问题，不意味着被做空的企业就确实有多么完美，只是那些被找来作为论据的问题不能支撑报告想要的结论而已。例如，对商汤而言，高企的成本、复杂的应收账款局面都到了必须要解决的时候了。如此，对商汤的长远发展而言，才更有确定性。</p><p>本文来自微信公众号“智能相对论”（ID:aixdlun），作者：叶远风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551707829344649</id>
            <title>48V 独家技术才上车，马斯克就分享给竞争对手了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551707829344649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551707829344649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:54:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 独家技术, 马斯克, 48V系统, 汽车行业
<br>
<br>
总结: 马斯克将赛博皮卡首发的48V系统专利分享给了其他车企CEO，福特CEO对此表示感谢，并认为这对整个汽车行业是利好消息。48V系统是为了满足车内设备的供电需求而设计的，随着电器元件的增加，传统的12V电气架构已经无法满足需求，需要更高的电压架构。马斯克的分享行为有助于加速技术的普及，类似他之前公开特斯拉专利促进了电车行业的繁荣。未来可能会有更多车企采用48V系统来满足电器元件的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>独家技术刚上车，马斯克就共享给友商了：</p><p>福特CEO亲自证实，马斯克将<strong>赛博皮卡首发的48V系统</strong>专利分享给了各家车企CEO，并对此表示感谢。</p><p>这是近期马斯克第二次公开专利，而更早一次，也就是2014年，特斯拉公开专利促进了电车业的繁荣。</p><p>12V电气架构兴起于上世纪50年代，多年未曾革新，如今随着马斯克公开专利，终于到了说再见的时候。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ce5ef8ae91314f9d85bb002819c7e879@000000_oswg787326oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>马斯克分享48V系统文档</strong></h2><p>赛博皮卡交付，热闹，惊艳，随后一些技术细节曝光，引发了更多热议，其中就包括48V系统。</p><p>随后有网友在社交媒体称，马斯克向其他（车企）CEO分享了48V系统文档。</p><p>技术刚上车，就分享给友商了？</p><p>两天后，福特CEO吉姆·法利证实了这名网友的说法，并且对马斯克表示了感谢，高度评价该行为<strong>利好整个汽车行业</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0ae732d81c524a679009eff92826deeb@000000_oswg255990oswg1080oswg1046_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过目前看来，和之前“感恩节大放送”，马斯克将特斯拉初代超跑Roadster的专利开放给全世界不同，48V系统文档目前还是CEO们的“内部资料”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_658b8ed77c374bc0b0fad61f36fc0cf7@000000_oswg133996oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以这个48V系统到底有什么用，让传统巨头掌门人如此激动？</p><p>这里的48V系统和我们常听到的“800V高压平台”不是一个用途，不是用来补能的，主要是给车内设备供电的。</p><p>从上世纪50年代开始，乘用车的电气架构就停留在12V，车窗、照明灯等等都围绕统一标准设计。</p><p>时代发展，技术进步，汽车集成了越来越多的电器元件，车辆有了更大的用电需求，需要更大的用电功率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_4f874c068a3b4db09289d65c485c609b@000000_oswg439351oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电压不变，加大电流固然可以增大用电功率，但同时又会使线路发热，带来了更多能量损耗。</p><p>所以就需要加大用电电压，巨头福特很明显早就在准备转向更高的电压架构。</p><p>因为福特CEO随后表示，他在读过马斯克分享的文档后很高兴，他发现自家团队和特斯拉在这点上走了相似的道路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_aa43b473dac247e686a20930506dbe35@000000_oswg576168oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">福特CEO 吉姆·法利</p><p>又一次，马斯克做了利好整个行业的决定。</p><h2><strong>加速技术普及</strong></h2><p>不久前的感恩节，马斯克公开了特斯拉初代跑车Roadster的一切文件，从设计到工程，应有尽有。</p><p>这次专利公开目前影响如何还有待观察。</p><p>但是更早前，也就是2014年马斯克公开特斯拉专利，确实促进了电车行业繁荣。</p><p>彼时特斯拉是全球唯一一家只造纯电车的车企，全球新能源汽车销量也不过34.1万辆。</p><p>而到了2022年，这项数据已经扩大到了1065万辆，增长超30倍。短短八年间，新能源车企如雨后春笋般冒出，从特斯拉一枝独秀变成如今百花齐放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1a600803c6af4dbf93201bc6b499f5eb@000000_oswg178150oswg680oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以参考过去经验，以及车上电器元件增加带来的新需求，未来也许会有更多车企跟进使用48V系统。</p><p>至于是赛博皮卡同源还是“纯自研”就不得而知了，至少巨头福特的CEO已经发话，要共同努力转向48V。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_241da58907c34dbd9483207a5f8f69e0@000000_oswg104236oswg1080oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247519078&amp;idx=2&amp;sn=6c08b079d58f4a696c1817ddb90a9f3a&amp;chksm=c2f62937f581a021bfe163f2f0b655096011a592378e4d1482dbce2934a85811bd402c5e1c69&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：一凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551773022216327</id>
            <title>市场萎缩，扫地机器人“扫”不出个未来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551773022216327</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551773022216327</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:47:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 扫地机器人, 市场规模, 企业业绩, 技术创新
<br>
<br>
总结: 扫地机器人市场规模下滑，企业业绩受影响，竞争激烈导致价格竞争，但通过技术创新仍有发展潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>扫地机器人的风口正在遇冷。</p><p>奥维云网数据显示，2023年上半年，扫地机器人的销量为145万台，同比下滑5.39%，销售额约为47亿元，同比下滑3.66%。中怡康数据也显示，扫地机器人的市场规模在萎缩。</p><p>体现在企业上，“扫地茅”科沃斯的财报就能窥见一斑。近日，科沃斯公布的三季报显示，前三季度营收为105.32亿元，同比仅增4.02%；净利润为6.04亿元，同比下降46.21%。在第三季度，科沃斯归母净利润只有1961.23万元，同比大降92%。</p><p>科沃斯市值曾经一度逼近1500亿元大关，在业绩不断下滑的背景下，12月5日收盘每股股价只有40.63元，总市值只剩234亿元，较高点缩水了超八成。</p><h2><strong>扫地机器人赛道放缓</strong></h2><p>近年来，随着越来越多的品牌开始涉足扫地机器人领域，市场竞争变得越来越激烈。今年，包括萤石网络、海尔等企业在内，纷纷发布了多款扫地机器人新品。然而，在产品消费环节的表现却并不尽如人意。</p><p>根据公开数据，自去年三季度以来，自清洁扫地机器人的线上销售均价已经连续三个季度下跌。此外，行业内的领先企业如科沃斯和石头科技的利润表现也呈现出疲软的态势，导致它们的股价出现不同程度的下跌。</p><p>根据中怡康的报告，2023年上半年，中国扫地机器人市场规模达到了63.6亿元人民币，但与去年同期相比，市场规模实际上呈下滑趋势，同比减少了0.6%（去年同期市场规模增长了9%）。</p><p>所有的数据都指向一个结论：扫地机器人需求低迷，市场整体下滑。从该行业头部上市企业披露的财报数据，也能得到相同的印证。</p><p>近日，扫地机行业领军企业科沃斯公司公布了其半年度财务报告，报告显示上半年公司营收增长4.7%，但归母净利润却大幅减少33.4%。第一季度净利润下降23%，二季度继续下滑43%。与此同时，公司的总毛利率为49%，去年同期为51%。</p><p>另一家头部企业石头科技上半年营收增长15.41%，归母净利润增长19.93%，综合毛利率为51.1%，同比提升2.9个百分点，但其股价已由最高点1494元，跌去了近80%。</p><p>根据科沃斯公司历年业绩曲线可以发现，其营收和净利润的井喷式爆发出现在2020年和2021年。具体而言，2020年，科沃斯的营收和净利润同比增长了36%和431%；而2021年，这两项指标继续呈现暴增态势，同比增长了80%和213%。</p><p>科沃斯的股价在2020年像是坐上了火箭一样，狂飙猛进，所以当时科沃斯也被称作“扫地茅”。到2021年中，一年半的时间其股价从19.94元飙增到2021年7月15日247.09元的最高点，市值增加了超1300亿元，没想到这之后开始急转直下。而科沃斯业绩的分水岭正是2021年下半年至2022年。</p><p>2021下半年以来，“扫地茅”科沃斯的处境开始变得不乐观，财报显示，科沃斯从2021年第三季度开始科沃斯的营收就在逐季下滑，整个2022年其还能维持两位数增长，但是到了2023年直接降到了个位数，再也没有曾经三位数增长的荣光。</p><p>这段时间究竟发生了什么？根据星矿数据不完全统计，从2021年下半年至今，清洁类电器行业共发生了61次融资事件，融资规模达数10亿级别。国内上市公司中包括科沃斯、石头科技、德尔玛、莱克电气、富佳股份、德昌股份等，其业务都有涉及扫地机器人等品类产品。这说明扫地机器人赛道开始变得拥挤不堪。</p><p>随着越来越多的品牌进入扫地机器人市场，价格竞争变得异常激烈。为了争夺市场份额，许多企业不得不降低产品价格，这导致了企业的利润空间被严重压缩。这种价格竞争不仅使得企业的盈利能力下降，还可能影响到产品的品质和研发。</p><p>赛道玩家越来越多，然而，这也带来了市场饱和的问题。许多消费者在购买了第一台扫地机器人后，对于再次购买的需求并不强烈。因此，扫地机器人的销量自然下滑。</p><p>扫地机器人市场还面临的一个问题是，最初扫地机器人作为一种新兴产品，给消费者带来了极大的新鲜感和期望。然而，随着时间的推移，消费者对扫地机器人的期望值逐渐下降。他们对产品的功能、性能和稳定性等方面都有了更高的要求，这给企业带来了更大的挑战。</p><h2><strong>向内卷不如向外卷</strong></h2><p>尽管扫地机器人行业目前面临困境，但并不意味着其前景黯淡。</p><p>尽管目前的扫地机器人技术已经相对成熟，但仍有不少消费者对其功能和性能提出更高的要求。因此，通过技术创新提高产品的性能和满足消费者的需求，是扫地机器人行业发展的关键。例如，开发更高效的导航系统、更强大的清洁能力以及更智能的避障技术等，都将为扫地机器人市场带来新的增长点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_09fd39c0815f4fd0a72088616cce9e8f@13883805_oswg583448oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如清洁电器行业在近年来成为家庭赛道中备受关注的领域之一，其中洗地机更是在竞争中脱颖而出，成为这个行业中最强大的竞争对手。自2016年洗地机进入中国市场以来，其受欢迎程度在2019年前后迅速上升，并在抖音等直播带货、短视频、小红书等社交媒体的推动下，迅速发展成为一个百亿级的清洁电器新兴品类。洗地机的崛起也对其主要竞争对手扫地机器人产生了重大影响，推动了扫地机器人技术的再次进步。</p><p>奥维云网研报指出，扫地机器人技术升级正在朝着软硬件两方面进化，产品已经全面基站化，同时还具备自清洁、自集尘等多重功能，而在软件层面，算法、AI识别、避障功能也都比较完善。</p><p>而针对消费者的不同需求，扫地机器人市场可以进一步细分为不同领域。例如，针对特定场所的清洁需求，如家庭、办公室、酒店等，可以开发专用型的扫地机器人。此外，针对消费者的收入水平和消费习惯，也可以推出不同价位和功能的扫地机器人，以满足市场的多元化需求。</p><p>事实上，家用扫地机器人市场竞争激烈，已经有企业也将目光望向了商用清洁市场，针对的是人力成本与清洁要求都很高的写字楼、购物中心、酒店等标准化场景。</p><p>近日，智能家居企业萤石网络在发布家用扫拖一体机器人RS20 Pro之外，还发布了其首款商用扫地机产品：云视觉商用清洁机器人BS1。BS1主打特点是体积小，目标客户正是楼宇运营或物业公司。</p><p>值得注意的是，科沃斯在2022年10月发布了首款割草机器人GOATG1和商用清洁机器人DEEBOTPROK1、M1，并设立了全资孙公司“科沃斯商用机器人有限公司”用于该业务运作。石头科技也曾在2022年推出过商用清洁机器人，还曾为北京冬奥会场馆提供清洁服务。</p><p>随着智能化和物联网技术的不断发展，未来的扫地机器人将瞄准智能化的方向，能够与其他智能设备进行联动，实现更加高效的清洁。例如，通过与智能家居系统连接，扫地机器人可以自动识别家庭环境，并制定最佳的清洁路线和策略。此外，通过与智能音响等设备连接，用户可以通过语音控制扫地机器人的运行，实现更加便捷的操作。</p><p>除了产品本身的技术和性能，消费者也越来越关注服务和售后服务的质量。因此，一些扫地机器人公司开始提供优质的售后服务和技术支持，这是扫地机器人企业能否赢得消费者信任的关键。比如，提供产品安装、调试、维修等一站式服务，以及定期的产品升级和维护等，都将有助于提升消费者的满意度和忠诚度。</p><p>除了在技术、使用场景上突围，一些企业也将进军海外市场视为突破口。比如科沃斯在欧美市场已经布局良久，据财报显示，2023年上半年，科沃斯海外业务收入同比增长26.5%。主要瞄准的是欧美剪草机器人、泳池清洁机器人市场。</p><p>扫地机器人市场逐渐萎缩，行业亟需找到新的增长故事。向内卷肯定不是一剂良方，向外卷从不同的方向突围，利用技术优势和产品力，才是扫地机器人企业颠扑不破的最大优势。</p><p>本文来自微信公众号“BT财经数据通”（ID:Newsweek-BT），作者：大海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551707661260931</id>
            <title>国产自动驾驶公司吸金超10亿：特斯拉Autopilot团队骨干，商业模式打通</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551707661260931</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551707661260931</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:44:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶公司, 新融资, 量产交付, 商业模式
<br>
<br>
总结: Nullmax是一家自动驾驶公司，经过4年的沉寂后，重新回到聚光灯下。他们宣布获得了7.8亿的新融资，累计吸金超过10.66亿。他们的产品已经实现了量产交付，并与多个全球知名车企和Tier 1公司建立了合作关系。此外，他们认为已经打通了商业模式，实现了技术到商业的闭环。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一家自动驾驶公司，“沉寂”4年，现在重新来到了聚光灯下。</p><p>不鸣则已，一鸣惊人：带着<strong>7.8亿新融资</strong>，官宣累计吸金超过10.66亿。</p><p>同时产品实现<strong>量产交付</strong>，搭载在<strong>奇瑞</strong>、<strong>上汽</strong>多款车型上；另外还和<strong>比亚迪</strong>、<strong>一汽</strong>、<strong>长城</strong>、<strong>英伟达</strong>、<strong>地平线</strong>、<strong>德赛西威</strong>等多个全球知名车企、Tier 1拥有合作关系。2022-2023上半年，合同订单金额已经突破了2955亿。</p><p>更重要的是，公司认为已经<strong>打通商业模式</strong>，实现技术到商业的闭环。</p><p>这家公司，就是“特斯拉系”国产自动驾驶公司：</p><p><strong>Nullmax</strong>。</p><p>而且从技术理念、自动驾驶实现路径等方面而言，Nullmax核心团队出自特斯拉，坚持特斯拉路线，堪称马斯克门 徒。</p><h2><strong>Nullmax获得约7.8亿新融资</strong></h2><p>Nullmax成立于2016年，特斯拉Autopilot核心成员出走创办，但自2019年之后，鲜有对外发声。</p><p>直到今年10月，Nullmax官宣获得近<strong>7.8亿元</strong>的B轮融资。还表示这笔融资将用于有序扩大<strong>团队规模</strong>，提升<strong>交付能力</strong>，满足行业客户快速增长的<strong>智驾量产需求</strong>，同时深化和扩大产品技术研发，巩固机器学习、视觉感知等<strong>核心技术优势</strong>。</p><p>加上这一轮，Nullmax累计完成了5轮融资，累计融资金额已经超过<strong>10.66亿元</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_32d52b6be41c47e4a85758a86d52e047@000000_oswg100591oswg1080oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而除了资本战略进展，Nullmax在最近的对外分享中，公开了更多公司进展——</p><p>多个智驾产品已经在奇瑞、上汽等车型上实现<strong>量产交付</strong>，比如之前上市的星途瑶光，同时还获得多个头部车企定点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_bb015f84b4e44e88a09904e55296423a@000000_oswg68564oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Nullmax认为，沉淀4年，一朝亮相，最重要的是<strong>打通了商业模式</strong>。</p><p>2022年至2023年上半年，Nullmax已经收到合同预收款<strong>2955.50万元</strong>（含税）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b5a8228de85542df912991fd45fd0337@000000_oswg90303oswg1080oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然由于量产项目周期延长，客户还未完全确认验收，这部分收入也在账面上暂记为合同负债。</p><p>但这只是会计层面的操作，对于技术公司而言，这更重要的意义在于：证明Nullmax的产品已经拥有了产生营收的能力。</p><p>Nullmax认为，技术模式和商业模式，都到了闭环时刻。</p><p>业务飞轮已成，是时候Go Big。</p><h2><strong>Nullmax：一家做什么的公司？</strong></h2><p>Nullmax的自动驾驶技术路线有两个关键词：<strong>渐进式</strong>和<strong>量产</strong>。</p><p>公司强调，自己不是一家算法公司，而是做产品的公司。所以Nullmax推出的智能驾驶解决方案，都是以量产为首要目标。</p><p>公司目前已经量产的产品包括：</p><p><strong>1V</strong>，即一个摄像头，实现基础L2级智能驾驶能力；</p><p><strong>5V或6V</strong>，基础L2能力之上还能实现高速NOA和记忆泊车（带障碍物检测），行泊一体方案；</p><p><strong>11V</strong>，对标特斯拉FSD，实现L2.9级智能驾驶能力，包括高速NOA、自主代客泊车等，同样是行泊一体方案；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_bb336d47b5d4477abadf50fa3b9d78ab@000000_oswg73156oswg1080oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这其中需要强调的是，Nullmax的产品不仅可以在高算力平台上完成部署，在中低算力平台上同样适用。</p><p>比如1V方案只使用一个德州仪器的<strong>2T</strong>算力芯片；5V或6V方案只需要一个<strong>8T</strong>算力芯片，不用像其他方案除了智驾芯片，还要外挂一个MCU来控车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c7f1a842af2646c1a0803d75e5f5e9b9@000000_oswg109676oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>CEO徐雷表示，这个8T算力、实现高速NOA和记忆泊车的方案是市面上最具性价比的方案，并且公司还在优化，未来这些能力可以在<strong>2T算力</strong>芯片上实现。</p><p>基本是以视觉为主的传感器方案，同时是小算力、单一芯片，是Nullmax智驾解决方案最突出的特点：<strong>高性价比</strong>，不挑芯片等硬件，支持高中低不同算力平台的量产部署。</p><p>并且公司表示，适配不同芯片平台可以几乎<strong>零成本</strong>。</p><p>除了不挑芯片，Nullmax的产品还可以<strong>适配任意传感器</strong>，比如车企定制的摄像头选型；同时还能实现<strong>快速部署</strong>，摄像头等关联件没问题的情况下，可在<strong>一周内</strong>完成车型适配。</p><p>高性价比、支持定制，同时还能快速、零成本适配，这又是怎么做到的？</p><p>背后技术支撑来自自研<strong>BEV-AI</strong>自动驾驶软件平台，基于CNN+Transformer，目前可以做到3D目标检测、实时3D车道线检测、在线构建局部地图等等功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f05df203409b432695fdc454b569a84b@000000_oswg75831oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也就是说，这个BEV-AI平台从感知、规划到控制都能实现，并且平台设计上不包括高精地图和激光雷达，同时还能做软件化的冗余设计。</p><p>在数据标注环节，公司也拥有全套自研的工具链，已经实现数据闭环。</p><p>而在这个基础模型或者说平台之上，可以根据客户需求进行裁剪、适配传感器和芯片方案，就不用重复造轮子。</p><p>这里也能看出公司其实是在<strong>两条腿走路</strong>：</p><p>一条是不断向上迭代的自动驾驶软件平台，从L2到L4、L5；</p><p>另一条则是不断能力释放，推出量产智驾方案，普及智能驾驶的同时产生营收，支撑公司继续前进。</p><h2><strong>Nullmax从哪儿来，到哪儿去？</strong></h2><p>最后，稍微介绍一下Nullmax这家公司。</p><p>公司2016年创办于硅谷，2017年初在上海落地总部，是国内最早获得美国加州自动驾驶路测牌照的公司之一。目前公司规模200多人，以研发工程师为主。</p><p>值得关注的是，Nullmax拥有一支源于特斯拉、技术背景深厚的团队。</p><p>创始人及CEO<strong>徐雷</strong>，本科就读于中国科学技术大学计算机科学专业，后在美国纽约州立大学法罗分校获得计算机科学博士学位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1712fe8bf51f4951a5df6cf43afcc1db@000000_oswg403679oswg813oswg910_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>曾在高通就职，后来到特斯拉担任自动驾驶高级计算机视觉工程师，是特斯拉Autopilot团队核心成员。</p><p>主要负责从0搭建了TeslaVision的深度学习网络，开发过Autopilot 2.0，后来Model X搭载的就是徐雷领导研发的方案。</p><p>另一位创始人兼COO<strong>宋新雨</strong>，曾担任特斯拉供应链及产品高级经理，是Autopilot和娱乐系统项目开发团队的骨干成员。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_367ffe2712e446eda96ba3ad6278c486@000000_oswg497644oswg791oswg865_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>参与了Autopilot 1.0和Autopilot 2.0的产品化全过程，并负责了Model S/X/3产品的前期供应商开发、采购、制造以及测试、品质和可靠性的整套系统规划和执行。</p><p>另外，公司首席科学家为<strong>成二康</strong>，拥有美国天普大学计算机博士学位，曾在西门子普利斯顿研究院从事计算机视觉、机器学习等方面的工作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_fd69016a800d46fca3b2adbf3e700bf4@000000_oswg592777oswg651oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>成二康博士在国际学术会议和期刊上发表论文超过<strong>50篇</strong>，包括人工智能顶会CVPR、ICCV、ICRA、IROS等，并拥有多项计算机视觉相关专利。</p><p>除了领导层，徐雷表示公司团队还完整经历过大规模量产，不仅在中国，还有美国、日本、北欧等市场，也是一大优势。</p><p>所以，公司此次宣布了下一个阶段的目标：在把握中国市场的基础上，明年拓展<strong>海外市场</strong>。</p><p>公司还预告，在即将举办的CES展上，Nullmax将和合作伙伴德州仪器一起，发布全新的智能驾驶解决方案。</p><p>同时公司也会继续投入研发，目标是打造出完整的端到端模型，最终实现<strong>无人驾驶</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b7938fd6c1ae419d90a52cbb45732db7@000000_oswg64208oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自2019年举办发布会后再亮相，公司没有太大变化，依旧坚持用研发支撑产品量产，同时产品营收反哺研发。</p><p>徐雷表示，技术的发展总是往前，他们依然坚信：无人驾驶终会发生。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247519078&amp;idx=1&amp;sn=56b5986e85d8241b8f07195d9cb10333&amp;chksm=c2f62937f581a021eff0183f1f5e007db499b73a2c296e27e240ad8ba43174ea7cf2726d7437&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：曹原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551703859321216</id>
            <title>2024年度颜色越看越像【光腿神器】，“南极人或成最大赢家”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551703859321216</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551703859321216</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:34:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 潘通色彩研究所, 柔和桃色调, 搞钱, Pantone Matching System (PMS)
<br>
<br>
总结: 潘通色彩研究所发布了2024年的主色调，柔和桃色调，被描述为一种舒适温馨的蜜桃色调。潘通在色彩领域具有绝对权威地位，他们为大品牌创造了许多著名的色号。潘通还开发了Pantone Matching System (PMS)色彩系统，使颜色变得明确和标准化。潘通的色卡和指南书成为行业刚需，而且不断推出新版。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月7日，潘通（PANTONE）色彩研究所，发布了2024年主色调：<strong>柔和桃色调</strong>（13-1023 Peach Fuzz），并称该色调“是一种舒适温馨的蜜桃色调，柔和地依偎在粉红色和橘色之间，在人们的味觉、视觉、触觉和气味之间创造了共生关系”。</p><p>潘通描述得挺玄乎，网友：<strong>“咋？这颜色的东西卖不出去了？”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a37756a743aa44b88ec084ceb6d3c91a@000000_oswg62772oswg623oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源微博@科技杰克</p><p>潘通年度色确实和<strong>搞钱</strong>有着千丝万缕的联系。</p><p>前脚“柔和桃”刚定调，后脚摩托罗拉就在今天宣布将推出<strong>“柔和桃限定版”</strong>折叠手机，转轴处还有PANTONE和Peach Fuzz标志，明年1月上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b38fcd98407d4b61bd75a8551ccb099f@000000_oswg1073131oswg690oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从推出2000年主色调到如今2024年主色调，潘通早已确立了<strong>在“搞颜色”这方面的绝对权威</strong>，你能想到的著名色号，背后基本都是潘通和大品牌们的共谋，比如<strong>“芭比粉”</strong>，那是潘通专门为玩具公司美泰创造的219C色。</p><p>说“创造”并不准确，潘通所做的是给颜色<strong>量化为数字代码</strong>，这也是潘通成为行业老大哥的起点。</p><p>1956年，日后的潘通创始人劳伦斯·赫伯特，进入广告公司负责调色和印刷，这个当时的职场新人，<strong>深受“五彩斑斓的黑”其害</strong>，得到老板首肯后开始改革。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2454d74b705e451f869cdc5bf0755e58@000000_oswg1156179oswg1000oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图为：劳伦斯·赫伯特</p><p>他<strong>“降本增效”</strong>，简化油墨生产，把纯原色颜料从60多种直接削到10多种；再<strong>“击穿赛道”</strong>，把专用于化妆品的色卡，拓展到更多产品，比如用来展示当时美国很流行的连裤袜。</p><p>1962年，印刷部门已经成了公司盈利的大头，赫伯特干脆花5万美元把公司盘下来，打工人翻身成资本家，将公司重新命名为Pantone，意为<strong>“所有的颜色”</strong>。</p><p>1963年，赫伯特把积累下来的色卡进一步扩充、标准化，<strong>色彩系统</strong>“Pantone Matching System（PMS）”初步成型，约有40种常用色，他就此印了一本<strong>色彩指南书</strong>，里面的每一种颜色都有专用色卡、对应代码。</p><p>说不清楚的颜色变得明确，就像ChatGPT也可以通过数据写情诗。</p><p>与此同时，赫伯特开始<strong>布局产业链条</strong>，与多家油墨制造商达成合作，使之成为PMS供货商，这就意味着从挑颜色到印刷出成品，潘通都能给包圆了。</p><p>现在，潘通色彩系统中，时尚大类的颜色有3000多种，图形设计 2000&nbsp;多种，工业设计专色超过了 5000&nbsp;种，并且还在每年加入新色。</p><p>虽然“五彩斑斓的黑”还没有标准定义，但是甲方要是这么提要求了，可以试试把潘通色卡调出来，让他具体说说是哪五彩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8eab09bea0ed44f3b57c67fd4c50b770@000000_oswg125796oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当潘通色彩系统成为通行标准，潘通的<strong>色卡和指南书也就做成了行业刚需</strong>，很狡猾的一点是，由于这些纸质或棉质的产品会褪色，加上总在出新色，潘通还能顺理成章不停出新版，并且劝你用新版。</p><p>这些色卡跟你幼儿园做手工买的卡纸可不一样，卡车两块钱一大张，<strong>色卡卖两千都算给你打折。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_29f125926bfe4be98ff6a2fbd2f911ae@000000_oswg330865oswg979oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年11月，由于Adobe与潘通之间的协议变更，原本在Photoshop、InDesign等软件中能免费用的潘通色，都得付费使用了，而且也不便宜，在国内市场价格为49.91元/月或599元/年，搞得设计师们怨声载道，对于潘通“垄断”一直存在的质疑也来了一场集中爆发。</p><p>不过对于潘通来说，赚设计师的钱可能只算是“薄利多销”，潘通的野心远不止于此，它还通过做<strong>色彩咨询、色彩授权</strong>，赚品牌的钱。</p><p>色彩授权类似这回授权摩托罗拉推出“柔和桃”手机，色彩咨询比较有代表性的案例，是<strong>帮助品牌开发标志色</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_337a7a669afc4ac3a78390a74a71defa@000000_oswg54722oswg1023oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">潘通参与开发华伦天奴粉“Pink PP"</p><p>2001年，早就给自家<strong>“Tiffany蓝”</strong>注册了颜色商标的Tiffany，找到潘通正式定下了这种蓝是“Pantone 1837”，给大批量复制、规模化传播提供便利。可口可乐红、星巴克绿，也都有自己的潘通代码。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6a9d8679827c4b8da994b585c29a3e04@000000_oswg155721oswg600oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了得到全品类全行业各个品牌的青睐，潘通在<strong>“自抬咖位”</strong>上下了不少功夫，而<strong>年度色，就是关键策略之一。</strong></p><p>其实早在1986年，潘通内部就设立了色彩研究所，每年都会展望流行色并编成书籍，时尚圈艺术圈经常拿来参考。</p><p>直到1999年末，色彩研究所第一次推出了年度代表色“蔚蓝”，实现“出圈”，从此年度色就变成了惯例，由十几个各领域色彩专家组队开会决定。</p><p><strong>年度色的盈利意图昭然若揭。</strong></p><p>颜色本身得主打一个<strong>情绪价值</strong>，要能讲出故事来，毕竟这样才能影响消费心理。</p><p>同时，在发布年度流行色的前几个月，潘通就会与从指甲油制造商到连锁酒店的各种公司签订授权协议，确保流行色以不同形式呈现出来，到会议结束，潘通又会<strong>给客户们发一份趋势预测报告，一份795美元</strong>。</p><p>于是流行色多多少少也就成了<strong>“自我实现的预言”</strong>。</p><p>不过这次的“柔和桃”，大概不需要花太多功夫营销也能流行于街头巷尾，毕竟——<strong>光腿神器不就这个色儿嘛。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMDQ2NTA4MQ==&amp;mid=2247613701&amp;idx=2&amp;sn=a73db522ed4d6a79b4ad9226f3702126&amp;chksm=96ffb2d3a1883bc5b19df33aa8041c637692519823d5b668491a5a38dfa3a656ab911595daae&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Vista氢商业”（ID：Qingshangye666）</a>，作者：大稚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551701085183881</id>
            <title>专访谷歌 CEO 桑达尔·皮查伊：Gemini 和即将到来的人工智能时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551701085183881</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551701085183881</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:32:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Gemini, 人工智能模型, 谷歌, AI, 多模态模型
<br>
<br>
总结: 谷歌发布了下一代人工智能模型Gemini，该模型是一个原生的多模态模型，集合了文本、音频、代码编写等能力。Gemini在多模态基准测试中表现出色，跨越了90%的门槛，成为第一个达到这一水平的模型。谷歌计划将Gemini整合到公司的产品线中，将其应用于各种产品中，为AI领域的进步做出贡献。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间昨日凌晨，谷歌突然投放了一颗炸弹，发布了下一代人工智能模型 Gemini 的第一阶段，这让整个科技界有些“措手不及”，毕竟上周 The Information 报道称谷歌计划推迟 Gemini 到明年发布。</p><p>Gemini 反映了 Google 内部多年来在 CEO 桑达尔·皮查伊（Sundar Pichai）的监督和推动下所做的努力，集合了谷歌几乎所有的 AI 资源。</p><p>谷歌同时发布了一份长达 60 页的 Gemini 技术报告。</p><blockquote><p>链接：</p><p>https://storage.googleapis.com/deepmind-media/gemini/gemini_1_report.pdf</p></blockquote><p>谷歌现任 CEO 皮查伊曾负责 Chrome 和 Android，他对产品的痴迷是出了名的。 在 2016 年担任 CEO 之后的第一封创始人信中，他预测“我们将从移动优先转向 AI 优先的世界。” 从那以后的几年里，皮查伊将 AI 深深地融入到了谷歌的所有产品中，从安卓设备一直到云端。</p><p>尽管如此，AI 领域的发展在去年很大程度上是由另一家公司 OpenAI 的 AI 产品定义的。 OpenAI 在去年推出了 DALL-E 和 GPT-3.5，以及今年又推出了 DALL-E 2 和 GPT-4，几乎主导了整个 AI 领域的发展趋势，并引发了初创公司和科技巨头之间的军备竞赛。</p><p>谷歌此前推出了基于 LaMDA 大模型的聊天机器人 Bard，以应对 ChatGPT 的竞争。然而，Bard 似乎更多是临时救场，从未能够真正与 ChatGPT（更不用说 GPT4）以及微软基于ChatGPT构建的新Bing 相抗衡。谷歌在生成式 AI 竞争中似乎一直落后于微软，这促使了谷歌决定将 Google Brain 和 DeepMind 两大核心 AI 部门整合为一，即 Google DeepMind。</p><p>Gemini 现在成为了这场 AI 竞赛中最新的努力者。它由 Demis Hassabis 领导的 Google DeepMind 构建，将公司的人工智能团队聚集在一个保护伞下。目前用户已经可以在谷歌 Bard 聊天机器人上体验 Gemini，它将在 2024 年整合到公司的产品线中。</p><p>在 Gemini 今天正式推出前夕，《麻省理工科技评论》在加利福尼亚州山景城的谷歌办公室采访了谷歌 CEO 桑达尔·皮查伊，讨论了 Gemini 对谷歌及其产品、AI 和社会的意义。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7077e412303c4805a344dbc2f50312cd@5764927_oswg1771419oswg1469oswg1958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以下文字记录是皮查伊自己的话。 为了清晰和可读，对话已被编辑。</p><p><strong>《麻省理工科技评论》：Gemini 有哪些令人兴奋之处？ 你能告诉我你对 AI 的总体看法是什么吗？它的力量、它的实用性以及它如何进入你们公司所有产品？</strong></p><p><strong>Sundar Pichai</strong>：Gemini 令人兴奋的一个具体部分是它是一个从头开始的原生多模态模型。 就像人类一样，它不仅仅是学习文本。 它集合了文本、音频、代码编写等能力。 因此，该模型天生就具有更强的能力，我认为这将帮助我们梳理出新的功能，并为该领域的进步做出贡献。</p><p>另一个令人兴奋的地方是，Gemini Ultra（Gemini的三大版本中最强的版本） 在 32 个主要基准测试中的 30 个中处于最先进的水平，尤其是在多模态基准测试中。 MMMU 基准测试的结果显示了这个进展。 我个人觉得令人兴奋的是，在作为领先基准之一的 MMMU（大规模多任务语言理解）中，它跨越了 90% 的门槛，这是一个重要的里程碑。 两年前最先进的水平是 30-40%。 因此，想想这个领域的进展有多大。 而人类专家在这 57 个学科的得分是大约 89%。 因此 Gemini是第一个跨越这一门槛的模型。</p><p>我同样很兴奋的是，Gemini 终于出现在我们的产品中。 它将可供开发人员使用。 它是一个平台。 AI 是一个意义深远的平台转变，其规模比网络或移动设备还要大。 因此，从那一刻起，这也代表着我们迈出了一大步。</p><p><strong>让我们聊聊这些基准测试。 Gemini 似乎在几乎所有或大多数方面都领先于 GPT-4，但领先的不是很多。 而 GPT-4 刚推出时的领先优势似乎是一个非常大的飞跃。 这是否意味着一些大模型技术的能力开始趋于稳定，或者您认为我们将继续拥有这些巨大的增长曲线？</strong></p><p><strong>Sundar Pichai：</strong>首先，展望未来，我们确实看到了很大的发展空间。 一些基准成绩已经很高。 你必须意识到，当你试图达到 85% 的目标时，你现在就处于曲线的边缘。 所以看起来可能不多，但它正在取得进展。 我们也将需要更新的基准。 这也是我们研究 MMMU 多模态基准的部分原因。 [对于]其中一些新基准来说，最先进的水平仍然要低得多。 未来还有很多进展。 缩放法则仍然有效。 随着我们将模型变得更大，将会取得更多进展。 当我从整体上看时，我真的觉得我们还处于起步阶段。</p><p><strong>我对你所认为的 Gemini 的关键突破以及它们将如何应用感兴趣，可以谈谈吗？</strong></p><p><strong>Sundar Pichai：</strong>人们很难想象将会发生的飞跃。 我们会提供 API，人们会以相当深入的方式想象它。</p><p>我认为多模态将会很大。 当我们教会这些模型更多地进行推理时，就会有越来越大的突破。 更深入的突破即将到来。</p><p>思考这个问题的一种方法是 Gemini Pro。 它在基准测试中表现非常好。 但当我们把它放在 Bard 聊天机器人中时，我作为一个用户就能感受到它。 我们一直在对其进行测试，所有类别的好感度都有显着上升。 这就是为什么我们称其为迄今为止最大的升级之一。 当我们进行并排盲评估时，它确实显示出优异的性能。 所以你可以让这些更好的模型在基准上得到改进。 它取得了进步。 我们将继续训练并从那里开始。</p><p>但我迫不及待地想将它放入我们的产品中。 这些模型非常有能力。 实际上设计产品体验以充分利用模型所拥有的所有功能——接下来的几个月将会令人兴奋。</p><p><strong>我能想象发布 Gemini 所面临的巨大压力。 我很好奇你在 GPT-4 的发布中了解到了什么。 你学到了什么？ 你们做了哪些改变？</strong></p><p><strong>Sundar Pichai：</strong>有一点，至少对我来说：感觉这离零和游戏还很远，对吧？ 想想向 AI 的转变有多么深刻，以及我们还处于多么早的阶段。 前方充满机遇。</p><p>但对于你的具体问题，这是一个我们都在进步的丰富领域。 它有科学的成分，也有学术的成分； 大量研究被发表，了解像 GPT-4 这样的模型在现实世界中是如何工作的。 我们从中吸取了教训。 安全是一个重要领域。 因此，在 Gemini 中，我们根据模型在现实世界中的运行情况学习并改进了一些安全技术。 这显示了微调等各种事情的重要性。 我们通过 Med-PaLM 2 展示的内容之一是采用像 PaLM 这样的模型，将其真正微调到特定领域，表明它可以超越最先进的模型。 这就是我们了解微调力量的一种方式。</p><p>当我们在开发 Gemini 时，其中的很多内容都会被应用。 我们花更多时间开发 Gemini Ultra版本（将于明年推出）的部分原因是为了确保我们对其进行严格的安全测试。 但我们也在对其进行微调，以真正梳理出其能力。</p><p><strong>当你看到其中一些版本发布并且人们开始在现实世界中修改它们时，他们会产生幻觉，或者他们可能会泄露他们的模型所训练的一些私人数据。 我想知道，考虑到它所训练的数据，其中有多少是该技术固有的。 如果这是不可避免的，您会尝试采取哪些措施来限制这种情况？</strong></p><p><strong>Sundar Pichai：</strong>你说得对。 这些都是活跃的研究领域。 事实上，我们刚刚发表了一篇论文，展示了这些模型如何通过一系列提示来揭示训练数据。 幻觉不是一个已解决的问题。 我认为我们都在这方面取得了进展，而且还有更多的工作要做。 我们需要解决一些基本的限制。 一个例子是，如果您采用 Gemini Ultra，我们正在积极与使用它的外部第三方（这些领域的专家）对这些模型进行红队合作。</p><p>在多模态等领域，我们想要大胆，我们想要负责任。 我们将更加谨慎地推出多模态，因为错误用例的可能性更高。</p><p>但你是对的，因为它仍然是一项正在进行中的技术，这就是为什么它们不会对所有事情都有意义。 这就是为什么在搜索中，我们更加小心如何使用它、何时、何地、在哪里使用它，以及何时触发它。 他们拥有这些惊人的能力，但也有明显的缺点。 这是我们所有人面临的艰巨工作。</p><p><strong>你认为最终这个问题会得到解决吗——幻觉，或者暴露其他训练数据？</strong></p><p><strong>Sundar Pichai：</strong>以目前的自回归大模型技术，幻觉问题还没有得到解决。 但未来的 AI 系统可能与我们今天的系统不同。 这是技术的一种版本。 这就像人们认为不可能将电脑装进口袋一样。 20年前，有些人确实很固执己见。 同样，看着这些系统并说你无法设计更好的系统。 我不同意这种观点。 已经有许多研究探索正在进行，以思考如何解决这些问题。</p><p><strong>您已经谈到这是一个多么深刻的转变。 在最后的一些转变中，比如向移动设备的转变，它并不一定会提高生产力，而生产力长期以来一直持平。 我认为有人认为这甚至可能加剧收入不平等。 谷歌正在开展哪些工作来确保这一转变更广泛地造福于社会？</strong></p><p><strong>Sundar Pichai：</strong>这是一个非常重要的问题。 我在几个层面上思考这个问题。 在谷歌，我们一直关注的一件事是：我们如何获得尽可能广泛的技术访问？ 因此，我认为即使在移动设备的情况下，我们使用 Android 所做的工作，数亿人也无法获得计算访问权限。 我们努力推出一款价格实惠的智能手机，价格可能低于 50 美元。</p><p>所以让AI对每个人都有帮助是我思考的框架。 您尝试向尽可能多的人提供机会。 我认为这是其中的一部分。</p><p>我们正在深入思考将其应用到可以造福人们的用例中。 例如，我们早期进行洪水预报的原因是因为我们意识到 AI 可以检测模式并做得很好。 我们用它来翻译 1,000 种语言。 我们现在确实正在尝试以其他语言提供内容，否则您将无法访问这些内容。</p><p>这并不能解决你所说的所有问题。 但要深思熟虑何时何地，你要关注什么样的问题——我们一直关注这一点。 以 AlphaFold 等区域为例。 我们为世界各地的病毒提供了开放的数据库。 但是……谁先使用它？ 哪里有卖？ AI 不会神奇地让不平等等一些更困难的问题变得更好； 它可能会加剧这种情况。</p><p>但重要的是确保每个人都可以使用这些技术。 你要尽早开发它，让人们有机会参与对话，以便社会能够思考它并适应它。</p><p>我们肯定比其他技术公司更早地参与这项技术。 你知道，最近的英国 AI 安全论坛或美国国会和政府的工作。 我们正在尝试建立更多的公私合作伙伴关系，尽早吸引非营利组织和学术机构。</p><p>对就业等领域的影响需要深入研究，但我确实认为会有惊喜。 会有令人惊讶的正外部性，也会有负外部性。 解决负外部性的任务比任何一家公司都大。 这是社会所有利益相关者的角色。 所以我没有简单的答案。</p><p>我可以举出很多例子来说明移动设备带来的好处。 我们已经在糖尿病视网膜病变等领域展示了这一点。 世界许多地方没有足够的医生来检测它。</p><p>就像我觉得让世界各地的人们访问谷歌搜索会产生积极的影响一样，我认为这就是考虑扩大 AI 访问的方式。</p><p><strong>有些事情显然会提高人们的生产力。 编程就是一个很好的例子。 然而，这项技术的民主化正是威胁就业的因素。 即使你没有找到社会的所有答案——而且一家公司也没有责任解决社会问题——一家公司也可以推出一种可以极大改变世界并产生深远影响的产品。</strong></p><p><strong>Sundar Pichai：</strong>我们从未提供面部识别 API。 但人们构建了 API，技术也在不断向前发展。 所以它也不在任何一家公司的手中。 技术将向前发展。</p><p>我认为答案比这更复杂。 社会也可能落后。 如果您不采用这些技术，可能会影响您的经济竞争力。 你可能会失去更多工作。</p><p>我认为正确的答案是负责任地部署技术并取得进展，并考虑可能造成不成比例伤害的领域，并努力减轻伤害。 将会出现更新类型的工作。 如果你看看过去 50、60 年，麻省理工学院经济学家的研究表明，大部分创造的新就业机会都出现在自那时以来出现的新领域。</p><p>将会创造出新的就业机会。 有些工作会变得更好，一些重复性的工作会被解放出来，让你可以更有创意地表达自己。 你可以是一名医生，你可以是一名放射科医生，你可以是一名程序员。 你花在日常任务上的时间与高阶思维的时间——所有这些都可能改变，让工作变得更有意义。 还有一些工作可能会被取代。 那么，作为一个社会，如何对人们进行再培训、增加技能和创造机会呢？</p><p><strong>去年，人们对 AI 的看法确实出现了哲学分歧。 有人认为安全第一，有人认为业务用例第一，有加速主义者，也有毁灭论者。 你所处的位置必须将所有这些哲学联系起来并将其整合在一起。 我想知道您个人对于尝试将谷歌的这些利益与这个新世界联系起来有何看法，谷歌将成为该领域的领导者。</strong></p><p><strong>Sundar Pichai：</strong>我是一个技术乐观主义者。 基于我的个人生活，我一直感受到对人和人性的信念。 总的来说，我认为人类将利用技术来谋取利益。 所以我一直是个乐观主义者。 你是对的：像 AI 这样强大的技术，它具有二元性。</p><p>这意味着有时我们会大胆前进，因为我认为我们可以推动最先进的技术。 例如，如果 AI 可以帮助我们解决癌症或气候变化等问题，你会想尽一切努力快速前进。 但你肯定需要社会制定适应框架，无论是深度伪造还是工作岗位转移等。这将是一个前沿——与气候变化没有什么不同。 这将是我们未来十年要努力解决的最重要的事情之一。</p><p><strong>另一件悬而未决的大事是 AI 的法律环境。 存在关于合理使用的问题，关于能否保护输出的问题。 这对于知识产权来说似乎是一件大事。 您如何告诉使用您产品的人，让他们有安全感，让他们知道他们所做的事情不会让他们被起诉？</strong></p><p><strong>Sundar Pichai：</strong>这些并不是所有话题都能轻易得到答案。 当我们构建搜索和 YouTube 等产品时，我们一直在努力实现正确的价值交换。 对于 AI 来说也没有什么不同。 我们绝对致力于确保我们能够根据法律允许的数据进行训练，并让人们有机会选择退出训练。 然后还有一层关于这一点——关于什么是合理使用。 为原创内容的创作者创造价值非常重要。 这些都是重要的领域。 互联网就是一个例子。 或者当电子商务开始时：如何划分电子商务和常规商务之间的界限？</p><p>随着时间的推移，将会制定新的法律框架，我想这就是随着这个领域的发展我会如何看待它。 但与此同时，我们将努力站在法律的正确一边，并确保我们与当今的许多内容提供商建立深厚的关系。 在某些领域存在争议，但我们正在努力解决这些问题，我致力于解决这个问题。 我们必须创建双赢的生态系统，让所有这些都能随着时间的推移而发挥作用。</p><p><strong>人们现在对网络非常担心的是搜索的未来。 当您拥有一种可以根据网络上的信息为您解答问题的技术时，人们可能不再需要访问这些网站。 这似乎也可能对谷歌产生影响。 我还想知道您是否从自己的业务角度来考虑这个问题。</strong></p><p><strong>Sundar Pichai：</strong>我们在搜索领域的独特价值主张之一是，我们帮助用户发现和学习新事物、找到答案，但始终着眼于与他们分享网络上存在的丰富性和多样性。 即使我们正在经历搜索生成体验之旅，这也是事实。 这是我们开发产品的重要原则。 我不认为人们总是在搜索中说：“帮我回答一下吧。” 可能有一两个问题是你想要的，但即使你回来了，你也会学到更多，甚至在这段旅程中，会更深入。 我们始终希望确保我们做对了。 我认为这不会改变。 重要的是我们要在那里取得平衡。</p><p>同样，如果你深入地交付价值，那么你所交付的东西就具有商业价值。 从桌面到移动设备，我们都遇到过类似的问题。 这对我们来说并不新鲜。 根据我们所看到的一切以及用户对高质量广告的反应，我感到很舒服。 YouTube 是我们开发订阅模式的一个很好的例子。 这也起到了很好的作用。</p><p><strong>您认为明年，随着这些产品开始真正进入市场并开始互动，人们的体验将会发生怎样的变化？ 他们的经历会发生怎样的改变？</strong></p><p><strong>Sundar Pichai：</strong>我认为一年后，任何在 Google Docs 中开始做某事的人都会期待一些不同的东西。 如果你把这些产品给用户使用，然后让他们放回到我们拥有的 Google 文档版本中，比如说，到 2022 年，他们会发现它已经过时了。 就像，对于我的孩子来说，如果他们没有拼写检查，他们从根本上会认为它坏了。 你和我可能还记得在拼写检查之前使用这些产品的感觉。 但我们比任何其他公司都在搜索中融入了如此多的AI，人们认为这是理所当然的。 这是我随着时间的推移学到的一件事。 他们认为这是理所当然的。</p><p>就人们可以做的新事情而言，随着我们开发多模式功能，人们将能够以以前无法完成的方式完成更复杂的任务。 并且会有更强大的实际用例。</p><h3>参考资料</h3><p>https://www.technologyreview.com/2023/12/06/1084539/google-ceo-sundar-pichai-on-gemini-and-the-coming-age-of-ai/</p><p>本文来自微信公众号“AIGC新智界”（ID:AIGCxinzhijie），36氪经授权发布。‌</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551680092936584</id>
            <title>博德之门3获TGA年度最佳游戏，重铸CRPG荣光</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551680092936584</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551680092936584</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:31:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: EA版本, 透明开发, CRPG, 博德之门3
<br>
<br>
总结: 《博德之门3》是一款经历了透明开发的CRPG游戏，从EA版本开始，经过3年多的开发，最终在2023年发售。这款游戏以其庞大的内容和高质量的制作赢得了广泛的赞誉，成为了当年最受欢迎的游戏之一。通过海量的细节和自由度，游戏成功地创造了沉浸感，让玩家可以自由探索和互动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从EA版本开始，经历3年多的透明开发（EA测试），在各种不可抗拒力的影响下，诸多大作纷纷选择跳票避难，但它一直保持至稳定的内容产出，直至发售，靠谱的令人心疼。</p><p>发售后，尽管它顶着CRPG“小众硬核”的标签，却凭借惊人体量以及顶级的质量，在佳作云集的2023年中创造出破圈声量，将CRPG这一曾经璀璨但如今沦为小众的品类再度搬到了大众的视野。无论是论迹还是论心，年度最佳已然当之无愧。</p><p>或许在未来的某个时刻再次提及CRPG，在我们的记忆中，除了那个已经蒙尘的辉煌年代外，也许会记得这款重铸CRPG荣光的《博德之门3》。</p><p>而对于拉瑞安而言，那个在2017年看起来遥不可及的大山，此时正与自己共同创造出了2023年游戏盛况的最高点。</p><p>这既是勤勤恳恳拉瑞安的一次还愿，也是坚守CRPG玩家的一次还愿。</p><h2><strong>用海量细节创造出的自由度，CRPG的沉浸感大考</strong></h2><p>其实早在2020年，《博德之门3》开启EA测试的时候，笔者进入到游戏中体验了一番。可能是只放出第一章的缘故，在结束探索后仍旧感到意犹未尽。</p><p>但这庞大史诗的冰山一角，还是让我沉浸其中30余小时。这并不是单纯的线性主线内容体量庞大，而是由无数个小细节所构筑出的，能够让不同阵营人物合理自洽运转的庞大信息量。</p><p>说来惭愧，在信息量与DND 5e复杂规则的共同影响下，笔者前5个小时对于主线内容而言几乎都是无效探索（在开局夺心魔与恶魔指挥官的舰船大战中，以及坠落地附近的修道院中反复探索与试错），但依旧玩的津津有味。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_95f15cfd1278401b832280dfb1ebd765@000000_oswg814704oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">说实话，在序章中利用炸药桶击杀夺心魔和恶魔指挥官的操作，笔者用了一下午的时间才达成</p><p>或许对于CRPG新人的笔者来说，这种无目的探索与反复试错，反而是最好的新手教程。因为这些在当时这些看似无意义的探索收集的信息点，在后来各个剧情发展的催化下与联通下，反而成为组成庞大剧情网的一部分（例如：最初修道院中的死亡三神信息，成为了后续内容展开的脉络之一）。</p><p>之所以《博德之门3》能够产生这样的效果的效果，也正是基于它身后的庞大DND世界观，以及围绕世界观设定的运行逻辑，将无数指向性的设定与设计多对多的映射，进而形成了“量变产生质变”的系统规则，在游戏给予丰富交互且并不干预玩家的自由行为的前提下，交互的涌现得以实现。</p><p>其实这一点在玩家的出身选择上便可以看出——除了预设的7名主角外，玩家可以围绕种族、亚种、职业、副职业、背景5大分类进行自定义。而这些每一项的选择，都将切实地影响玩家接下来的探索行为（战斗、互动、谈话，乃至部分NPC对待主角的态度等等）。</p><p>具体到游戏的每一个NPC人物也是如此，他们同样有着着5大类的归属。在博德之门的故事框架下，不同种族势力的关系交错复杂，在不同的角色设定下演绎出不同的故事来。而面对不同的人物事件，玩家既可以根据实力背景设定投其所好，也可以花言巧语坑蒙拐骗，更是可以直接开战，屠尽一切牛鬼蛇神。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_4438ccc231954e969b7a68d50a0e2072@000000_oswg1122730oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至反应到物品上也有着类似的效果，例如在“策略之间”地牢中玩家会遇到国际象棋的谜题，关卡需要玩家在三步之内击败黑国王棋子——玩家既可以老老实实按部就班的国际象棋的规则下在三步之内击败黑国王棋子，也可以利用棋子弱电的属性直接使用“电刑伺候”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e0c43167c16a4b4cabbf10b09526172b@000000_oswg845831oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但跑团游戏从来不是一个人的舞台，最终除了邪念以外的其余6名预设主角，都可以作为伙伴加入队伍中，每个人的出身、种族、职业、背景各不相同，至此，给予游戏给予了玩家更大的选择空间。</p><p>而另一个实现更多涌现解法的，便是游戏可以随时进入回合制操作。</p><p>坦白说，作为动作游戏爱好者，《博德之门3》类美式战棋的回合制战斗起初有真的有劝退到笔者，尤其是各种资源动作以及繁多的法术技能，所组成信息量极为庞大的慢节奏战斗，再加上那个仿佛“非酋附身”的骰子，初见的一套丝滑小连招险些让笔者破了防。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f8c4b5e4c17847c692ca81242e21855e@000000_oswg788250oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在游戏中回合制并不仅仅作为《博德之门3》在战斗表达方式，同样也是一种精细化玩家操作的“工具”——他可以让玩家在游戏的某一时刻下，同时指挥操作多名角色。在玩家的脑洞下，完全可以实现即时游戏中难以办到事情，甚至是一些歪门邪道的鬼点子。</p><p>例如玩家可以一边指挥高魅力角色与NPC侃侃而谈，一边指挥队友偷取他身上的东西。而恰好，游戏也不会刻意阻止你“歪门邪道”的行为，甚至选择邪念出身还会鼓励你进行这些恶意行为，能够阻碍玩家的或许也只有玩家自己了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_4c4729a851524744befa1c8a801b264c@000000_oswg927292oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">提到这里，就不禁想起那个收集所有NPC尸体的老哥</p><p>作为一名此前从未接触过DND的玩家，也正是《博得之门3》让笔者见到了不同于其他游戏的自由度——一个通过海量内容与细节填充，丰富的选择空间，以及不干涉玩家行为甚至带着你作恶的系统DM，哪怕是在不利于沉浸感体验的俯视角下，也依旧让笔者从心灵层面上感受到了游戏的沉浸感（当然，游戏中大段的电影化叙事内容也功不可没）。</p><h2><strong>新的冒险仍在继续</strong></h2><p>也正是由于《博德之门3》海量的内容设计，单周目很难体验到游戏的全部内容。甚至游戏为了能够实现“阵营九宫格”的DND多条体验线，《博德之门3》在游戏中加入了“邪念”这一出身，除了常规的善恶两线外，又衍生出邪念善线、邪念恶线两种截然不同的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f0d6805c292e4e63b434afdbdb42a61a@000000_oswg856715oswg1080oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，笔者甚至可以抛出个具有争议性的论点，一周目对于《博德之门3》而言，或许可以算作“长达数百小时的新手教程”——只是为了让玩家知晓整个流程的必要信息储备。而多周目的冒险，可能才是《博德之门3》真正的冒险。</p><p>提到了不同周目的体验差异，怎能不提到这个让人又爱又恨的骰子呢？</p><p>其实讲到骰子这部分，笔者也是颇为头疼的，毕竟有着曾经连续两次掷出“大失败”的经历，游戏中的各种行为需要过骰子检定，对于“非酋附体”的笔者来说，可能才是游戏的最终大敌。</p><p>不过好在《博德之门3》可以在掷骰子前进行保存，为笔者的前期游戏体验保留了最后一丝的体面，但那些无法定点存档的骰子（例如战斗中的伤害判断、异常状态检定），也让笔者在前期的探索中吃尽了苦头。</p><p>但好在，骰子虽然有时会不讲道理的roll出离谱的点数，但大多数情况下也会受到角色属性、环境等因素的影响，例如：角色进行“隐匿”行为时，“过检”点数高低会受到角色的“敏捷”属性的影响，同时会根据环境光照的强弱修正“隐匿”判定调整值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_525efa1686894f4da685a97f66538615@000000_oswg450669oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“过检”难度受到角色自身以及环境因素的影响，倒也类似“Rogue”中可控随机的特征，玩家可以通过后天的角色养成，以及战斗前或战时的策略选择来补足运气的内容。</p><p>当然，虽然给了玩家“可控”的空间，但终究是无法彻底驾驭“随机性”，指不定某个时刻，运气爆棚，法爷可以一掌给半兽人战士推下悬崖；也可能运气差到极点，遇到个杂兵主角团都能被打的半死不活。</p><p>借由“掷骰子”创造出的不确定性是《博德之门3》的乐趣之一——哪怕是在同样的背景预设下，玩家也难以复刻同样的体验。甚至一定程度上能够催生出的“OOC”现象，为游戏的走向带来了戏剧性的效果。</p><p>除了出身于随机性外，另一处放大玩家多周目体验差异的，则是由大量不同剧情线内容所编织出的“网状叙事”结构。</p><p>与树形叙事结构的分支不同，网状叙事结构事件与事件间存在高度的关联性，例如：在某个任务中玩家获得关键的任务道具，如果玩家选择不上交，则很有可能触发全新的故事内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_405b724afa034f6989d012839029059a@000000_oswg781527oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得提出的是，在《博德之门3》中，高度关联的并不是仅有几个任务，而是几乎覆盖了绝大多数的故事内容，这便需要拉瑞安对各种可能性的进行对应的剧情覆盖。</p><p>其中便有笔者印象深刻事件，在复仇之炉地图中的某处区域中，有一名身边有着符文炸药桶的NPC，扬言再接近就要点燃炸药桶，若玩家真这么做了NPC会果断点燃引爆全场。若玩家在对话中操作队友隐匿偷走炸药桶（这个时候就需要“回合制”的多线程操作工具了），则会衍生出新的剧情线——主角神秘一笑，随之而来的便是NPC发现炸药桶凭空消失的错愕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2edeaa25a2424dd7857e1f99e2c28d33@000000_oswg577269oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然不至于穷极所有的可能性，但至少《博德之门3》覆盖了远超笔者想象剧情内容，并针对不同的可能性，配套设计了一套完整自洽的故事内容。这也让玩家无论是以何种方式展开，都能推进游戏的剧情，从故事内容上兼容了绝大多数玩家的可能性。</p><p>这需要体量恐怖的剧情设计，但拉瑞安依旧做到了，最终呈现的效果超出了所有玩家的想象。</p><h2><strong>让新世代玩家抛下偏见，去见证传奇的降临</strong></h2><p>其实作为一款CRPG，《博德之门3》上“硬核”的标签是难以磨平的。这也是CRPG的通病——不利于大众化的主要原因。</p><p>正如魂系游戏那样有着独特表达的作品一样，借助自媒体时代的红利，更容易的褪去冷若冰霜的外衣，向玩家们展示“硬核”之外与众不同的灵魂。</p><p>《博德之门3》之所以能够形成当前的如今的声量，游戏本身过硬的水质自然是关键中的关键。但我想那些愿意为其创作的自媒体作者们，也是功不可没的一员（笔者这种蹭热度的水货显然不在此之列）。趣味性视频让更多玩家发现它的闪光点，攻略视频帮助更多萌新玩家更好的开荒，他们让更多的玩家了解这款游戏，转化催生了新世代的CRPG玩家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_3d41b6708c52498aa93ba025d809f273@000000_oswg567694oswg878oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">笔者便是照着UP主——跛腿骑士大佬，完成一周目的开荒</p><p>之所以够让玩家们自发的为其创作，我想除了《博德之门3》自身足够硬之外，还有拉瑞安工作室在《神界：原罪》、《神界：原罪2》CRPG佳作积累下口碑效应。</p><p>回看拉瑞安工作室的发展历程，也正是《神界：原罪》的推出，拯救了濒临灭亡的拉瑞安工作室。拉瑞安工作室创始人Swen的回忆中曾表示“如果当时没有玩家的支持，《神界：原罪》很可能就不会为人所知，拉瑞安或许就悄无声息的消亡了”。</p><p>“依靠产品的‘过硬’质量，来吸引玩家的支持”，或许在那时便成为了拉瑞安的信条。拉瑞安从此一步一个脚印，推出的作品一作比一作惊艳，逐渐成为欧洲名气最大独立游戏工作室之一。</p><p>2017年，拉瑞安推出《神界：原罪2》，斩获玩家与媒体的一致好评，MC均分93分，销量高达100万套，远超前作《神界：原罪》的50万套；今年的《博德之门3》，更是被诸多玩家誉为CRPG的天花板，发售后80万玩家在线，MC均分高达97分，销量更是达到520万的新高度。需要指出的是，除了这些成绩外，《博德之门3》通过电子游戏的形式，让CRPG品类时隔数十年后再次重返巅峰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6f356d11842f4a98a57f2424134501b9@000000_oswg91869oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>笔者相信，对于拉瑞安而言《博德之门3》并不是终点。或许此刻它已经整装待发，准备迈出下一个脚步。或许那个时候，电子游戏终究会迎来属于CRPG的盛世。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1OTAyNTI1OQ==&amp;mid=2247539033&amp;idx=1&amp;sn=e80a6e3bd7f5953f3d3ee44d3d840746&amp;chksm=ea7d295ddd0aa04bc176333cd814e86cd62163c4cb67d90cf805995b46223f0631907b65e06a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“竞核”（ID：Coreesports）</a>，作者：林一帆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551647357098377</id>
            <title>AI再颠覆材料学，微软MatterGen直接生成新材料，稳定性超SOTA模型2.9倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551647357098377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551647357098377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:30:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌DeepMind, MatterGen, 材料科学, AI工具
<br>
<br>
总结: 微软团队推出的MatterGen是一种扩散模型的AI工具，可以生成新颖、稳定的材料，解决了材料科学领域的挑战。与谷歌DeepMind的GNoME相比，MatterGen生成的材料结构更稳定且独特。这种AI工具在材料设计和筛选方面展示了巨大的潜力，将给材料学带来颠覆性的变革。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>继谷歌DeepMind AI工具成功预测出220万种晶体结构后，微软团队最新扩散模型MatterGen，能设计生成新颖、稳定的材料，刷新SOTA。</p></blockquote><p>材料科学领域的一个重大挑战，如今被大模型攻克了。</p><p>先前，谷歌DeepMind的全新AI工具GNoME，成功预测出220万种晶体结构，在学术界掀起海啸级地震。</p><p>今天，微软团队推出下一代生成式AI工具——MatterGen，大大提升了设计所需特性材料的速度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_853641125a9d48fc9efa4ad7d50cbc5a@000000_oswg129945oswg1080oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当前，材料科学的核心挑战是，发现所需特性的材料，比如高锂离子电导率的电池材料。</p><p>一般来说，要做到这一点，首先需要找到新材料，然后根据应用进行筛选。</p><p>这就好比要创建一只猫的图像，首先要生成100万张不同的图像，然后再搜索有猫的图像。</p><p>而有了MatterGen模型，就可以「直接生成」所需特性的新型材料，这与DALL·E处理图像生成的方式非常相似。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ab0202752c3a4fe496304ed1f10aff6a@000000_oswg57545oswg1080oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/pdf/2312.03687.pdf</p><p>简单来说，MatterGen是扩散模型的一种，专门设计用于生成新颖、稳定的材料。</p><p>另外，MatterGen还有适配器模块，可根据化学、对称性等各种约束条件进行微调，以生成材料。</p><p>值得一提的是，与SOTA模型（CDVAE）相比，MatterGen生成的新颖独特结构的稳定性高出2.9倍。它还生成接近能量局部最小值17.5倍的结构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_cea926104cc449e4af748cb003f57dde@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看得出，AI在材料设计和筛选方面表现出巨大潜力，必将给材料学带来颠覆性的变革。</p><h2><strong>晶体材料生成的扩散过程</strong></h2><p>在MatterGen中，研究人员介绍了一种为晶体材料量身定制的新型扩散过程，如下图a。</p><p>扩散模型通过学习分数网络（score network）来逆转固定的破坏过程来生成样本。</p><p>图像的破坏过程通常添加高斯噪声，但晶体材料具有独特的周期结构和对称性，需要定制的扩散过程。</p><p>晶体材料可由其重复单元（即单元格）定义，单元格编码原子类型A（即化学元素）、坐标X和周期晶格L。</p><p>作者为每个成分定义了一个适合其自身几何形状的破坏过程，并具有物理上的极限噪声分布。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d714f762d82649ecaceb87b26e5af02f@000000_oswg106849oswg1080oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再具体来讲，坐标扩散采用包裹正态分布，来遵守周期边界，并在噪声极限接近均匀分布。</p><p>其中，晶格扩散采用对称形式，接近于平均值为训练数据中原子平均密度的立方晶格分布。原子扩散是在分类空间中定义的，其中单个原子被损坏成掩蔽状态。</p><p>根据破坏后的结构，便可以学习一个分数网络，它可以分别为原子类型、坐标和晶格输出等变分数，从而无需从数据中学习对称性。</p><p>对此，研究人员将该网络称为「基础模型」。</p><p>为了生成具有所需属性约束的材料，研究人员还引入了适配器模块，这些模块可用于在带有属性标签的附加数据集上对「基础模型」进行微调，如下图b所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_97b9c3067c4a4dec98e14e15a9f4b936@000000_oswg93857oswg1080oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于计算成本较高，如果标注的数据集与未标注的结构数据集相比规模较小，微调仍能很好地发挥作用。</p><p>适配器模块是注入到基本模型的每一层中的可调节的组件，以根据给定的属性标签改变其输出。</p><p>由此产生的微调模型与无分类器引导结合使用，引导生成的结果符合目标属性约束。</p><p>作者将这种方法应用于多种类型的属性，生成了一套微调模型，可以生成具有目标化学成分、对称性或标量属性（如磁密度）的材料，下图c。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_637e0d0472924d0cb76d3c604cd056ad@000000_oswg219324oswg1080oswg922_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>生成稳定、多样化材料</strong></h2><p>那么，MatterGen究竟如何才能生成稳定的材料？</p><p>在作者看来，MatterGen的基本模型生成稳定、多样化材料的能力，是解决任何逆向材料设计任务的先决条件。</p><p>研究人员将逆向材料设计的生成模型设计为一个两步过程：</p><p>首先预训练一个通用的基本模型，以便在元素周期表上生成稳定的、多样的晶体，然后针对不同的下游任务对基本模型进行微调。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6355e262f42c43d591b7e067cefb43e9@000000_oswg740747oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了训练基础模型，研究者从Materials Project（MP）和Alexandria数据集中重新计算了607,684个稳定结构（多达20个原子），并将其称为Alex-MP-20。</p><p>研究者认为，如果通过DFT松弛后每个原子的能量低于参考数据集的0.1 eV/原子阈值，包括从MP、Alexandria和ICSD数据集重新计算的1,081,850个独特结构，则该结构是稳定的。</p><p>下图a显示了，MatterGen生成的几个随机样品，具有典型的无机材料配位环境。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b4453df7b1024435955bb0d89fc2c83e@000000_oswg187073oswg1080oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了评估稳定性，研究人员对1024个生成结构进行DFT计算。</p><p>图b显示了，78%的结构生成低于0.1 eV/原子阈值（13%低于0.0 eV/原子阈值) ，而75%的结构生成低于0.1 eV/原子阈值（3%低于0.0 eV/原子阈值）。此外，图c显示95%的生成结构具有RMSD w.r.t。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0c43b3c46e7c43fdbd9fc79f0f3a393b@000000_oswg61830oswg1080oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>研究进一步发现，MatterGen可以生成大量独特和新颖的材料。</p><p>如图d所示，当生成1000个结构时，独特结构的百分比是100% ，而当生成100万个结构时，独特结构的百分比仅下降到86% ，而新颖性保持稳定在68%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_3fb3c6aabe8f446abdf6240a33f4ac0d@000000_oswg84177oswg934oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，研究人员还将MatterGen与先前的材料生成模型进行比较，并显示出性能方面的显著改进。</p><p>这里，主要关注两个关键指标:</p><p>(1) 生成样本中 S.U.N. 材料的百分比，衡量生成有希望候选材料的总体成功率；</p><p>(2) 生成样本与其DFT松弛结构之间的平均RMSD，衡量与等效平衡的距离。</p><p>实验结果显示，在图e-f中，与之前最先进的CDVAE相比，MatterGen-MP显示S.U.N.结构的百分比提高了1.8倍，平均RMSD降低了3.1倍。</p><p>在比较MatterGen和微调的MatterGen-MP时，研究者还发现由于扩大了训练数据集，S.U.N.结构的比例进一步提高了1.6倍，RMSD降低了5.5倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_912f6ce95efa4962b5264aac46a77e62@000000_oswg53045oswg1080oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>综上所述，作者已经证明，与以前的生成模型相比，MatterGen能够以更高的速率生成S.U.N.物质，同时生成的结构在数量级上更接近其局部能量最小值。</p><h2><strong>目标化学材料生成</strong></h2><p>在目标化学体系（如Li-Co-O）中找到最稳定的材料结构，对于确定评估稳定性所需的真正凸包（Convex hull）至关重要，实际上也是材料设计的主要挑战之一。</p><p>在下图a-b中，可以看到MatterGen在每种系统类型，和每种化学复杂度下生成的S.U.N.结构百分比都是最高的。</p><p>如图c所示，在「部分探索」系统和「充分探索系统」中，MatterGen在组合凸包上找到的独特结构数量也是最高的，前者在训练过程中提供了凸包附近的已知结构，后者在训练过程中没有提供凸包附近的已知结构。</p><p>在三元和四元系统中，替换法提供了一种相似或更有效的方法来生成「船体」上的结构，而MatterGen则在二元系统中取得了更好的性能，如图d所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ea5db88a00c54b7b9d37d8b66b19efaa@000000_oswg323132oswg1080oswg851_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，当筛选方法因数据库中的材料枯竭而趋于饱和时，MatterGen可以不断生成满足高体积模量等目标特性的新型材料。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_53b335b082e541eb85a6d005ec5ecf0a@000000_oswg122439oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与筛选基线相比，MatterGen发现了更多新颖的稳定高体积模量材料，并且不会因计算资源的增加而停滞不前。MatterGen可以找到250多种体积模量&gt;400 GPa的材料，而在参考数据集中只找到2种此类材料。</p><p>另外，MatterGen还可以生成给定目标空间组的结构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_49b95cf04572493881c2bc2e6a9ce86a@000000_oswg696069oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">MatterGen在性能受限的情况下生成稳定的新材料</p><p>最后，研究人员还解决了寻找低供应链风险磁铁的多属性材料设计问题。MatterGen提出的结构既具有高磁密度，又具有低供应链风险的化学成分。</p><p>网友看后表示，室温超导体又要回来了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6f9e9ca610bd404fa48f7bfbdfe9bcb4@000000_oswg56022oswg1080oswg98_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正如微软团队所说，MatterGen是AI在材料设计领域向前迈出的重要一步。</p><h3>参考资料</h3><p>https://www.microsoft.com/en-us/research/blog/mattergen-property-guided-materials-design/</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTA0MTk1MA==&amp;mid=2652415774&amp;idx=2&amp;sn=081f207620d1df9c0644c37a66e6f1a0&amp;chksm=f12bd3efc65c5af93e84b54b675fc0af7ac1130ce067c1699fcdfae41ba4b0b8acbf87a2c373&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID：AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551647138208136</id>
            <title>谷歌Gemini被曝视频造假，多模态视频竟是剪辑配音，击败GPT-4靠「作弊」？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551647138208136</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551647138208136</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:30:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌Gemini, 多模态视频, GPT-4, CoT@32
<br>
<br>
总结: 谷歌Gemini的宣传视频被质疑造假，实际上使用的是剪辑拼贴和提示词问答的方式，而不是实时感知和语音回应。这种有意的误导性呈现让用户对模型的真实能力产生怀疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>才一天，谷歌Gemini被质疑造假、夸大宣传的议论声淹没了。多模态视频是剪辑拼贴的，打败GPT-4靠的是CoT@32，AlphaGo也并未结合进Gemini中。谷歌这波公关，属实是着急了。</p></blockquote><p>谷歌的宣传视频，竟然作假了？</p><p>在谷歌昨天发布的Gemini的宣传视频中，所有人都被那一段6分钟一镜到底的互动视频惊艳到了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_5434fc25e425493ab5ed84ed37a5390c@000000_oswg45274oswg740oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一天之内有720万的播放量。网友惊呼，Gemini看起来就像一个能随时事无巨细地向你解释一切的朋友。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1cb26800756f4f7cad69a9e90925124f@000000_oswg33042oswg729oswg228_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>视频中看起来，好像Gemini能够实时地感知人类的动作，并且直接做出语音回应。</p><p>然而，有越来越多的人质疑demo的真实性。</p><p>彭博社的Parmy Olsen，第一个质疑视频造假。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f842425075c24c70862f635b4d99b1d7@000000_oswg357361oswg1000oswg984_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后，谷歌官博也放出了解释——</p><p><strong>是的，视频的确有后期制作和剪辑的成分。</strong></p><p>根据官方发布的一个技术文档，Gemini所有的这些交互都不是实时感知到的，而是通过提示词问出来的。比如：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ab38eb9ce22b4c2a866c21fa15677c9b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍视频中显示，似乎Gemini能直接看懂人类在玩石头剪子布，</p><p>但其实，真实的过程是，向Gemini上传一张手比剪刀的照片，问它看到了什么。然后用人声把它的回复读了出来。</p><p>而石头剪子布的视频，则是把三张照片依次传给Gemini，让它把这三张照片连在一起推理，它直接给出回答，这是在玩石头剪子布。</p><p>所以，实际上并不是Gemini看懂了一段视频，它只是看懂了三张图片，并且做出了推理而已。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b0e341e1f6a5409990da5423a506d7d6@000000_oswg243164oswg750oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">人类给Gemini传了一张「剪刀」的照片，Gemini回复说：「这似乎是伸出了两个指头的手势，一般来说这个手势代表着数字2」。然后人类又传了3张「石头剪刀布」的手势照片，问它这三张照片合在一起是什么意思。Gemini才说了这是「石头剪子布」游戏</p><p>同样，在识别行星的演示，视频给人营造的感觉仿佛是直接问Gemini「这个顺序正确吗」，它就能回答不正确，应该是太阳、地球、土星。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6a7fcf7279e24da2a39c4d4fdb326bda@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但实际上，是谷歌给了Gemini一句prompt：「这个顺序正确吗？请考虑它们与太阳的距离，并且解释你的理由」，随后，Gemini才回答了那样一句话。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_cd75bb2ed63f4646816b2e5ffef963da@000000_oswg32456oswg739oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很多网友也认为，谷歌这种有意地误导性呈现，反而让用户会怀疑，到底模型的真实能力有多强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_422d8618684640078d25224764182962@000000_oswg53672oswg740oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毕竟，产品不能永远停留在宣传视频里，最终都要交到用户手上去体验。</p><p>这个视频最大的误导性在于，似乎让用户误以为Gemini能实时的读取视频信息，并且能够通过自己的理解直接推测用户的问题并直接回复。</p><p>而实际情况是，谷歌员工是通过读取图片+良好的提示词工程才能让Gemini生成这些回复的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_834c760ac307487a8d96e178ed498db6@000000_oswg52046oswg294oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然说从技术原理上来看，能够读取图片和能够看懂视频之间，并没有技术上的鸿沟。</p><p>但是从产品实现落地的角度看，把读取图片约等于能实时看懂视频，并且过于强调实时性而压缩了交互过程中的延迟，这几乎已经可以理解为虚假宣传了。</p><p>而是否需要良好的提示词工程，更是评价模型能力的关键问题。</p><p>谷歌的这些「后期加工」，只能说明，他们太想让Gemini「看起来」比竞品好太多了。</p><p>毕竟，起了个大早却赶了个晚集的谷歌，在大模型上确实太需要流量了。</p><p>在YouTube描述中，谷歌也承认了该视频被编辑为延迟，这样就能使得模型看起来响应速度比实际更快。</p><p>Olson表示，谷歌的营销非常巧妙，所以我们真的应该在AI炒作中更加谨慎，保持清醒的头脑和判断力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7ad5e3444fb54a3c8fb03f4fd1b61d09@000000_oswg153856oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>谷歌，令人失望了</strong></h2><p>本来，昨天Gemini的演示一出立马惊艳了众人，本来是多模态理解领域的一次令人兴奋的展示。</p><p>现在被扒出伪造，显然会让用户对谷歌的诚信失去信心。谷歌这一出，着实得不偿失。</p><p>其实本来，Gemini确实输出了视频中显示的回应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7b0f32bcc16e4601a2e5560c432ab464@000000_oswg25130oswg813oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但视频的剪辑效果，却会让用户对于Gemini的交互速度、准确性和基本模式产生误解。</p><p>石头剪子布的demo，和实际上Gemini对于三张图片的识别，是完全不同的交互。</p><p>前者是一种直观的反应，表示Gemini可以即时捕捉一个抽象的想法；而后者，则是经过精心设计、充满大量暗示的交互，虽然的确体现了Gemini的能力，但也具有不少局限性。</p><p>如果视频一开始就明确指出，「这是研究人员测试Gemini互动的一种风格化演示」，可能会让公众的期待者降低一些，也就不会像如今这样失望。</p><p>而且，视频名叫「Hands-on with Gemini」，暗示了视频中展示的就是和Gemini的原样互动。然而实际上Gemini的参与程度，是掺了水分的。</p><p>视频中也没有明说，视频中的模型，到底是Gemini的哪个版本。</p><p>总的来说，这段视频半真半假，尽管包含一些真实的成分，但它根本没有反映现实。</p><h2><strong>网友深表理解</strong></h2><p>Perplexity AI的首席执行官将网友对谷歌Gemini造假视频，做了客观的分析。</p><p>当前有两种激进派的人，是这样看待Gemini的发布：</p><p>极端看法1：「DeepMind伪造了评估和演示。Gemini很糟糕」。</p><p>极端看法2：「OpenAI 完蛋了。谷歌回来了。Bard将免费运行Gemini，因为计算芯片的利润空间，它会击败 ChatGPT」。</p><p>而现实情况是，Gemini很酷，是第一个真正可以与GPT-4媲美的模型，也是谷歌真正的成就之一。尤其它仅仅是一个密集型模型（原生模型）。</p><p>这次，只能说谷歌的市场营销手段过火了，但众所周知DeepMind喜欢高调公关。</p><p>而谷歌视频演示的多模态能力，实际上在一年内就能实现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1f7985b1af474186957f7d33375ef133@000000_oswg257528oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一位网友对此表示深度赞同，太多人想要给谷歌扣上「伪造」视频的黑帽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e2332bdb4a034b0d8a9766e2550ce228@000000_oswg80604oswg1080oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有人表示完全理解炒作的行为，毕竟谷歌对微软OpenAI的反击晚了一步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_26222024c538488683689e9c418d00c0@000000_oswg85627oswg1080oswg149_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>打败GPT-4，靠的是「作弊」</strong></h2><p>另外，谷歌发布的这个表格，显示出Gemini Ultra在大多数标准基准测试中击败了GPT-4。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_fef00b2f42004389b845419838db379f@000000_oswg460185oswg718oswg985_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可是这种比较并不公平。</p><p>GPT-4的86.4%分数是基于行业评估标准，即「5-shot」。</p><p>然而，Gemini Ultra 90%的得分是基于谷歌研究人员开发的一种基于「32个样本的思维链」的方法。</p><p>对于同一个问题，Gemini Ultra会生成32个答案以及这些答案的推理。然后，模型会选择最常见的答案作为最终答案。</p><p>或许就是这种新方法，让Gemini能够更好地「推理」。</p><p>但是，在使用行业标准5-shot MMLU的情况下，GPT-4的86.4%要高于Gemini Ultra的83.7%。</p><p>HuggingFace技术主管Philipp Schmid特意从Gemini的技术报告中扒了数据，重做了一张新图——如果使用5-shot，Gemini的得分实为83.7%，而非90.0%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_eb0d43f8f3d64a15adf65d1887ff5bf9@000000_oswg331100oswg1080oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且，Gemini Ultra对于GPT-4仅有几个百分点的优势，但是GPT-4，是OpenAI差不多一年前的产品。</p><p>外媒The Information发布了题为《Gemini可能并不像谷歌说的那么好》的文章，表示谷歌的员工一定是压力太大了，因为他们用了一些额外的措施，让Gemini看起来比竞争对手更出色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_291aef1fed2a4ce084a5f2a3334ea903@000000_oswg178151oswg1080oswg151_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果真如谷歌所说，Gemini Ultra是在明年一月发布，那它可能SOTA不了多久。</p><p>要知道，OpenAI的GPT-5，应该已经在路上了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c8a107d62f604b4bafa4c7f75b0fbe0e@000000_oswg169015oswg1080oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">似乎是内部知情人士艾特了Sam Altman，问他还要把宝贝捂到什么时候？还不赶快拿出来？</p><h2><strong>网友试用体验</strong></h2><p>我让Gemini画了一幅一个人开着电卡车在树林里露营的图，它生成的样子如下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2654074557774abba8b3360076672f6f@000000_oswg84360oswg1080oswg141_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还是需要稍加修改，有待进步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9a7a4e67ae92488d97f558d073ea2165@000000_oswg100449oswg1080oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这位网友发出了自己测试基于Gemini Pro的Bard，对于很多事实类问题还是有错误。</p><p>他问了两遍Bard奥斯卡2023年的获奖情况，Bard给了两个不同的错误获奖名单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_08e5748a187f4a3da6bb2c6bcc5418f5@000000_oswg248363oswg734oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一个网友又问了一个和翻译有关的问题，结果也不太对。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6890a09a995e4147b80ff43e5f444382@000000_oswg90802oswg568oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>似乎它对语言中单词字数非常不敏感，经常会数错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_93cefe3e72864b7590f3ba2e926c0a1a@000000_oswg44728oswg966oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而对于谷歌重点宣传的代码能力，似乎Bard的表现也不够好，难道原因是在Stackoverflow上没有对应的答案？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c7410dc2853641b790c129516a0237ee@000000_oswg524268oswg589oswg1204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有人也模仿谷歌的行为，让ChatGPT从MP4中提取视频帧，然后解释视频......</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7d293cfe7ce5454fa72aebab1e466e62@000000_oswg72227oswg1080oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>ChatGPT自主从从视频中提取帧，然后网友上传6张对应图片，让ChatGPT给出具体的解释。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f4440dae973f448cb8c2a9e40a419e90@000000_oswg264107oswg687oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_3c92e52a31db42b592d8dec3f62fb8af@000000_oswg249195oswg700oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0e8ab74cd3c441cfaf46e2fa86fcca73@000000_oswg267169oswg710oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e7e56696c0294a659fd6644be1a09fad@000000_oswg310106oswg703oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>Gemini时代来临了</strong></h2><p>作为谷歌DeepMind的领导人，Demis Hassabis也是兴奋不已，并表示「Gemini的时代来临了」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_2214a42faad4439b881996b6ba29e660@000000_oswg262930oswg1006oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最新Wired的采访中，Hassabis直言道，谷歌今天宣布的人工智能模型Gemini为人工智能开辟了一条未被实践的道路，可能会带来重大的新突破。</p><p>「作为一名神经科学家和计算机科学家，多年来我一直想尝试创造一种新一代的人工智能模型。而这些模型的灵感来自我们所有感官互动和理解世界的方式」。</p><p>「Gemini是向这种『多模态』模型迈出的一大步」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_379cbe469f56457785961312967a18ce@000000_oswg808930oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他继续道，「到目前为止，大多数模型都是通过训练单独的模块，然后将其拼接在一起，来实现多模态能力」。</p><p>「对于某些任务来说，这是可以的，但是在多模态空间中，无法进行深度复杂推理」。</p><p>这似乎是在暗指OpenAI的技术。</p><p>我们都知道，ChatGPT的多模态能力，是由GPT-4、DALL·E 3、Whisper多个模型组合而实现的。</p><p>今年5月的谷歌开发者大会I/O上，劈柴首次官宣，谷歌正在训练一个新的、更强大的PaLM继任者，名为Gemini。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9f8259c66a9248be91a3cfb19fbbb59d@000000_oswg286883oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Gemini的命名也有深层的寓意，是为了纪念谷歌大脑和DeepMind两个团队实验室的合体，并向美国宇航局Gemini致敬。</p><p>7个月的时间，关于Gemini的各种爆料也是层出不穷。</p><p>而现在，谷歌以惊人的速度研发出Gemini，着实在年底之前来了一次重磅反击。</p><p>Hassabis说，新模型能够处理不同形式的数据，包括文本之外的数据，这是该项目从一开始就愿景的关键部分。</p><p>许多人工智能研究人员认为，能够利用不同格式的数据是自然智能的一项关键能力，而这正是机器所缺乏的。</p><p>ChatGPT等AI大模型因从强大的互联网数据中学习，获得了灵活且强大的泛化能力。</p><p>但是，尽管ChatGPT和类似的聊天机器人可以用同样的技巧，来讨论或回答有关物理世界的问题，但这种表面上的理解很快就会瓦解。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_761b68a1a0534f0b9c8e4d28ab481038@000000_oswg964257oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>许多人工智能专家认为，要使机器智能取得重大进步，就需要AI系统在物理现实中赋予身体，即「具身」。</p><p>Hassabis表示，谷歌DeepMind已经在研究，如何将Gemini与机器人技术相结合，与世界进行物理互动。</p><p>「要实现真正的多模态，你需要包括触觉和触觉反馈。将这些基础型模型应用于机器人技术有很多希望，我们正在大力探索」。</p><p>目前，谷歌已经朝着这个方向迈出了一小步。</p><p>5月，该公司宣布了一款名为Gato的AI模型，能够学习执行各种任务，包括玩Atari游戏、为图像添加字幕，以及使用机械臂堆叠积木。</p><p>今年7月，谷歌RT-2机器人模型，便是通过语言模型来帮助机器人理解和执行动作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_82e00e45546140239835fd74f8cff7ef@000000_oswg476854oswg1072oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了让AI智能体更可靠，就需要为其提供动力的算法必须更加智能。</p><p>前段时间，OpenAI曾被曝出开发一个名为「Q*」的项目，网友纷纷猜测可能用到了「强化学习」，这是AlphaGo的核心技术。</p><p>不过，Hassabis称，谷歌目前正在按照类似的思路进行研究。</p><p>AlphaGo的进步有望帮助改善未来模型的规划和推理，就像今天推出的模型一样。我们正在努力进行一些有趣的创新，以将其带入Gemini的未来版本。</p><p>「明年，你将会看Gemini超强进化」。</p><p>看来，正如网友所说，我们离GPT-5降临的那一天也不远了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7982e1a4cd7640399f4087a0eeb29059@000000_oswg39826oswg862oswg188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在，谷歌有Gemini，微软有GPT，Meta有LLaMA，Anthropic有Claude，这是否意味着苹果iPhone时代的终结？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d16403a63b3f433481907613da8f6e3f@000000_oswg100356oswg1080oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTA0MTk1MA==&amp;mid=2652415774&amp;idx=1&amp;sn=f376ffa8bf9352b0c4cf8765b3b2cf9c&amp;chksm=f12bd3efc65c5af9f2ff62af81e7ca6e7b0735a2ae7ca85ef74e65b678322f603a44f0a7ac4a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID：AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551627228420232</id>
            <title>“乐观，不屈，实干”的GP在崛起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551627228420232</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551627228420232</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 08:15:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 募资难, 创投行业, LP, GP
<br>
<br>
总结: 2023年，中国创投行业面临着募资难的问题，投资人对于募资的要求越来越高，很多LP手中也没有足够的资金，导致很多GP在盲目募资。然而，尽管环境严峻，仍有一些乐观、不屈、实干的GP崛起并受到行业关注。总的来说，中国创投行业是为实业、产业发展做出真正贡献的行业，投资人值得被珍惜。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，募资仍然难，人人都在问：“聪明的钱去哪了？”</p><p>投中信息首席执行官杨晓磊给出了一组数据，直观说明了当下创投行业募资之难。根据投中最近对财务型LP的调查，对三大指标的要求已经称得上“苛刻”。<strong>只有25%的受访者认为10%以上就符合预期，50%的受访者认为到了20、30%才符合预期，另外MOIC要做到两到三倍，DPI五年做到一。</strong></p><p>另一方面，很多LP手中也没有“余粮”了，众多GP在“盲目”的募资。杨晓磊表示，很多受GP关注的LP其实已经没有什么出资能力，市场上经常能听到过千亿的“卫星”，但这些基金的实际出资能力还要受各种条件的限制。</p><p>不过，即便在严峻的大环境下，还是有一批GP以崛起之姿受到行业关注，乃至实现新的跃迁。杨晓磊表示，这些机构的共性是“乐观，不屈，以及实干”。</p><p>归根结底，<strong>中国创投行业是为数不多能真正帮助实业、产业发展的行业，创投投资人是少有的愿意以低代价帮助企业家和创业者的群体，他们值得被珍惜。</strong></p><p>2023年12月7日-8日，由投中信息和投中网主办，广州开发区产业基金投资集团有限公司作为承办单位，以“包容共进·蓄势以待”为主题的第17届中国投资年会·有限合伙人峰会在广州盛大召开。</p><p><strong>以下为杨晓磊在大会上的演讲实录，由投中网整理：</strong></p><p><strong>杨晓磊：</strong>各位嘉宾、各位朋友，大家早上好！非常感谢各位的莅临，我是投中信息杨晓磊，代表主办方向大家表示感谢，欢迎大家来到广州。</p><p>本次大会是一个两会联动，今天是有限合伙人峰会，明天是大湾区硬科技论坛。</p><p>感谢市金融局、开发区金融局、开发区产业基金集团、黄埔投资的信任和支持，可以让我们17年来第一次补全了我们在北上广深四个超一线城市中唯独没有在广州开过大会的遗憾。我们是第一次走进广州，走进开发区，谢谢各位！</p><p>这次在珠江之畔、南海之滨给大家报告一下我们对于市场、行业、LP端的一些观察和研究。本次汇报的主题是“聪明的钱去哪里了”，其实我们愿意把这句话分成两段，我们今天大会的主题叫“包容共进，蓄势以待”，在环境错综复杂的今天，大家应该携手起来，去应对行业的整体风险。</p><p>这段时间跟大家交流，我们觉得围绕着一些主题的阐释、数据的解释，其实大概能暗合大家对于行业的一些判断，整个行业的情绪指数的水位是非常低的。我们先看看数据，我们希望数据能验证一些现象。</p><h2><strong>宏观：离创新大国还很远</strong></h2><p>首先看一些宏观数据。今天的市场是个全球化的市场，最大的买方就是美国，过去很多国家的兴起得益于和美国的贸易。我们看美国从7个国家进口的占比，在1984年之前对美贸易成长最多的是日本，这背后就是政治。在美苏对抗、朝 鲜战争当中，日本是一个大后勤基地。到了1984年，在芯片业、汽车业，日本对美国造成的压力是非常大的，严重威胁到美国自身的产业发展。所以在1985年就出现了一个巨大的转折点，叫《广场协议》。1985年开始，日本在美国进口中占比因为这个协议开始大幅走低，吃到这部分份额的就是中国。中国+日本从1985年到2001年始终稳定在对美贸易的21-24%左右。从2001年开始中国的曲线就变得陡峭了，陡峭的原因是中国加入WTO，这个曲线一直维持到2019年。1985年、2019年这两个时间点其实分别是中国对日本的对美出口替代和越南、墨西哥对中国的对美出口替代，趋势还是很明显的，有很明显的区域替代效应。</p><p><strong>聪明的企业家是如何破局和应对的呢？</strong>前天商务部官方盖章定论的说越南是中国在东盟的第一大贸易伙伴，全球第四大贸易伙伴，双边贸易额连续两年破两千亿美金，同时，中国是墨西哥的第二大贸易伙伴，2021年边贸增长超过了40%，这背后我相信应该是有大量的中国企业在出海，这些聪明的钱通过对东盟、墨西哥投资，来绕过中美贸易摩擦。</p><p>2019年中国对墨西哥的投资额陡增两倍多，在2022年中国在一些优势产业上大幅对墨出海，尤其一些头部的中国公司纷纷到墨西哥的北部做投资，这就是中国企业家在尝试如何能更好地做好出口、贸易，从而对抗这些灰犀牛风险。</p><p>再看看中国的服务贸易领域出口数据，服贸领域在IP使用授权的出口额，从1997年到今天将近30年，对外出口的占比从0.22%上升到了3.13%，上升10几倍，总共中国的IP授权对外出口已经到了130亿美金。但实际我们看授权费用还是逆差的，2022年总体逆差在310亿美金左右，美国为顺差741亿，<strong>意味着其实我们每年从外面购买IP的费用大概是450亿美金上下。</strong>高通公司一年的专利授权收入大概相当于半个中国总体的对外IP授权的收入。高通每年还将年收入的20%投入到科技研发中去，以保证能够持续能够获得创新优势。其实我们对外采购IP的知识产权不是什么坏事，也是我们对于科技的渴求以及对知识产权保护的关注，只是从结果上看，我们可能离创新大国的路还是挺远的。</p><h2><strong>微观：中美私募市场均下滑</strong></h2><p>我们看一下微观的行业数据，中美整个私募市场其实还是挺同频的，不论基金完成的规模还是数量，双双下滑。中国市场大家看得多了，其实美国市场也是近九年的最低值。原因我觉得可能背后有两个，<strong>一是加息形成的高利率。</strong>对于出资人来说，在低风险有流动性的资产上，可以获得稳定的现金流和收益；<strong>二是美国的二级市场表现没那么好</strong>，大家经常能看到说标普的指数SP500疫情之后，各种反弹屡创新高。其实我们把数据拆开来看，这里面有个问题，SP500的28.4%的指数的构成是来自最大的7个企业，七巨头，苹果、亚马逊、脸书、微软、谷歌、英伟达和特斯拉，他们的股价有很强的头部效应，是推动标普500指数上涨最主要的推动力。整个标普500今年上半年，到昨天涨了大概33%，把这7家除掉，其实也就涨了6%。再看看今年新上SP500的企业，实际今年都是跌的，毕竟在经济疲软的情况下，整体估值前景大家都在下调，所以美国的IPO市场不好，二级市场退不出，流动性就会出问题，一级市场谁投呢？所以这也造成美国的基金募集数量和基金募集总额也在下降的原因。</p><p>但是我们看一组数，中国完成募集的数量和金额大概都是美国的1/4，但我们的管理人目前来看存量是美国的大概6倍，所以一平均下来我们单一管理人的募集能力，按平均数看，不及美国的1/20，所以我们整个的管理规模从去年的表现来看，单一管理人其实还挺吓人的。从2022年开始，国内的存量管理人开始慢慢出清，美国其实增长幅度一直是有限的，我从业开始这个数据就没有那么快速增长，但是在这个混乱的时代，美国的头部GP其实也在想办法，比如说搞并购，管理人对管理人的并购，在尝试通过并购来找到他们新的增长点和覆盖过去不擅长的领域，比如说地区、赛道等等。</p><p>再来看看各行业的变化，这个数据还是挺血淋淋，大家可以看一下叫各行业的融资节奏，我们抽取了过去八年的横向比较了一下一些产业的A轮到B轮的融资间隔，看看这个折线，这个数据和大家的体感应该是一致的，曲线上升最快的就是消费，2022年之前消费的行业的融资间隔大概也是14点几个月，一年多的时间，我们那时候经常看到新闻，投资人们整体坐高铁去长沙了，坐高铁去武汉了，坐高铁去无锡了，坐高铁去成都了，去搞投资了，投消费企业，这一年多的时间，这个声音都没有了，它已经扩大到了43个月，也就是说，<strong>过去一年有的消费企业想拿到钱，基本上要跨越三年多的时间，这个还是挺可怕的</strong>，意味着现金流是不是能够撑到这个时候，尤其所谓的新消费需要大量的投资建立壁垒，可能手上的现金基本就消耗殆尽了。制造业、信息技术行业整个融资间隔还是连年缩短的，相对比较平稳，所以看看这些折线能够充分地认识到过去这些行业哪些是资本愿意追逐的，在什么时间节点开始追逐，哪些行业始终稳健，低波动性。这对钱去哪里，投资人的择时能力提出了非常大的挑战。</p><p>我们拿了一个计算机行业的示例，这是一个二级市场的标签，包括了计算机设备、IP服务和软件开发，接近于一级市场的互联网+或者叫产业互联网。<strong>我们看这个行业其实05年到15年属于产业成长期，16年随着监管和行业慢慢进入饱和期，产业开始慢慢进入出清期</strong>，它反映在企业端，企业的ROE在成长期和出清期的分化是非常显著的，出清期最大、上四、中位、下四分位表现均不及成长期。</p><p>我们再去映射到基金的投资业绩，这是基于我们过去尽调的基金数据，我们看到各vintage的基金收益波动也跟产业发展周期基本持平，所以这里面对于产业的择时严重影响收益的水平，这时候就要求出资人能稳定、持续地跟踪不同的产业，形成总体的资产配置，用以对冲产业的变化、对冲经济周期的变化带来的业绩波动。</p><h2><strong>募资压力加大，LP要求“苛刻”</strong></h2><p>我们看看中国和全球私募股权LP构成的差异，前面提到海外单一GP募资远超国内，另一个重要原因是长期资金是海外基金高比例、稳定出资人：基金会、捐赠基金、公共养老金、个人养老金，占LP的4成多。在中国，占比仅有0.52%。所以这些长钱是美国的VCPE快速发展的基石，刚才说单一GP管理规模那么大的一个重要推动力和原因。美国大概合计有接近35万亿美金的个人退休基金、雇主养老基金可以按比例入市，我们经常听说的加州公务员退休基金，他过去10年在VC、PE的配置接近它总体比例的13%，意味着这一家大概过去十年要配置550亿美金（3500多亿人民币）进入一级市场。</p><p>我们再来看一看行业现在喜欢议论的、关心的、鼓动的、呼吁的，保险公司入市，加大配置比例，我们拆开这些数据仔细看了一下，我们发现中国的保险公司在股权上的配置比例和海外的差异已经非常小了，甚至我们还略高了一点，我们认为这个问题不在于配置比例上，而在于保费，保险公司的出资和配置，最大的驱动力来自于负债端，就是我们在座各位买的保险，负债端如果少，配置比例一定的情况下，出资的一定少，美国的保费余额大概8万亿美金，我们的保费余额只有20几万亿人民币，所以这里面又是2点几倍的差别，我们的管理人又是人家的6倍，我们在一个相对来说募资压力远高于美国GP同行的环境里，对如何跟保险公司互动，从竞争更残酷的市场、更卷的市场能够脱颖而出，获得保险公司这种长线资金的亲睐，考验每个GP是各显神通，差异化的竞争力。</p><p>再看看另外一个活跃群体，就是政府引导基金，前天我们的研究院刚刚发了今年度的政府引导基金报告，提到了存量大概是2.99万亿（3万亿），1557支政府引导基金，现在已经进入了整合阶段，增长已经大幅趋缓，增速最快的是2016年，今年正好是退出期最高峰的时候。我们看到一些趋势，我们觉得政府引导基金已经进入了相对良性的时代了，比如说今天在反投口径上其实已经很宽了，叫宽反投口径、低反投倍数、更友好的退出方式（比如延长了原价购买政府引导基金份额的年限）、高比例出资，我们知道很多地方可以出到50%、60%，跟GP有更好的互动和话语权的讨论，又在管理上出台了很多尽职免责的条款和激励措施，<strong>所以我们觉得政府引导基金这个主体或者一个群体越来越贴近市场化和尊重市场化，再叠加今天的经济环境和募资压力，我们认为政府引导基金慢慢已经成为GP很优质的合作伙伴和出资人了。</strong>我印象很深2018年这个大会在北京国贸的中国大饭店开会，我们组织了一场政府引导基金国资领导们的高级别论坛讨论，在一个小屋里面，现场还有一些其他代表，我们发现当时政府引导基金其实还是比较难和行业来互动的，大家彼此带着很强的沟通信息差和很高的沟通摩擦成本，到今天看这5年过去了，这个壁垒已经慢慢降到很低了。</p><p>我们也看到在做子基金投资的同时，越来越多的国资背景管理人直接参与市场投资，已经成为市场中占比非常高的群体。在这里面我们会经常思考一个问题，抛出一个讨论，刚才跟粤科金融的林董也在讨论这个话题，其实行业还是不太看得清楚国资在直投领域里参与度提高，对于整个行业和创业者来说，它到底是个好消息还是个坏消息。因为国资的所有制背景比较特别，行业认为国资的背景决定了它很多时候更像政府意志、政府的权利和政府资源能力的延伸，它相对来说能量是大于市场化的竞争主体的，在这里面就会存在有可能不公平的竞争的问题，在一个过去是充分市场化的竞争的行业里面如何跟国资互动，包括企业、创业者如何跟国资互动，其实现在大家都没有一个准确的答案。</p><p>以下一些数据是来自于我们的季度投资情绪报告，主要的受访者是相对收益驱动的财务投资人，对于子基金除了收益没有附加条款的，以保险及家办等机构投资人为主的投资人群体。我们看到整体的出资欲望低的，占了近九成。<strong>赛道上看，科技和医疗肯定是大方向的，意外的消费的关注度已经有所回升，我们刚才看到数据说消费现在融资间隔变大，行业进入到低谷期，反而会受到更多亲睐，这和我们前面提到的产业主题不断地变化是相呼应的。</strong>但是对于三大指标IRR、DPI、MOIC还是比较苛刻的，从Net IRR预期来看，25%受访者认为10%以上就符合预期，50%的受访者认为到了20%、30%才符合预期，MOIC做到到期两到三倍，这个还好，但是DPI五年做到一，从我们的业绩标尺来看，要达到是很难的。</p><p>在另外一类的S的交易资产上，很多人提到说折扣率要到7折，还有20%的人认为要做到5折，DPI每年要做到15%到17%，IRR到期达到20%。好在今天这个市场流动性差，募资难度高，所以可选择的份额确实也多了，谈判的机会也多了，但是同样的在S交易里面也是一个买方卖方的共建市场，所以当很多持有优质份额的管理人在做份额出让的时候，往往会希望买方搭配一些它自己的主基金，这是一个普遍现象。</p><h2><strong>LP关注什么样的GP？“乐观，不屈，以及实干”</strong></h2><p>最后的最后给大家看一下今年三季度海外大资管机构的一致性预期，这里面包括了大家耳熟能详的黑岩、先锋等等。除了对美国控制通胀的能力以及对中国经济预测之外，这个一致性预期基本没有达到一致，大家想法很分裂，说明现在只有非常少的事大家能达成共识，行业混乱的趋势还是持续很长很长一段时间，没有人看得清。</p><p>我们进行调研，总体看起来刚刚提到大家投资情绪是向下的，以中短期投资收益为目标的资金今天多半在尝试着离场或者已经离场，高净值个人过去这么多年被各种主题和主体收割了一轮又一轮。超高净值个人，单一家办，因为眼界、经验、资金实力、资源，使得他们对于周期还是比较敏感的，所以在美元加息的这一轮开始，很多人就开始避险，走向了更稳健收益的资产，比如说美债。对于股权投资就进入了一个要么离开、要么风险偏好大幅上扬，追逐超高收益，要么就有超高收益机会，比如说年化70%，要么索性就违约了。</p><p>但是这里面确实有些过去行业比较头部的GP在某一期基金的表现确实也伤害了中国的财务投资人。中国财务投资人普遍也缺乏配置的理念，这使得收益回撤变得不可避免。保险、国资、政府投资基金是因为负债管理也好，因为保值增值也好，因为产业扶持也好，还在持续地做着股权资产的配置，但是普遍的缩减了出资规模，减慢了出资速度，更审慎地投决，对投后也要求越来越严格，这就是今年市场真实的样子。</p><p>行业的泡沫经常说一句话叫慢慢地“撇清”，可是一个行业如果连泡沫都没了，这个行业的发展一定会进入平台期或者进入衰退期，但是中国的私募股权行业、创投行业又是为数不多，能真正帮助实业，帮助产业发展的行业，<strong>中国的投资人群体是少有的能低代价的帮助企业家和创业者的一个群体，所以我觉得还是应该珍惜这些人。</strong></p><p>晚一些时间我们会发布一个中国的LP榜单和国资榜单，这个榜单我们每年都会发布，这里面榜单有两个有趣的地方就是偏去中心化的，我们尝试让LP和GP投票：你关注谁。我们看到GP关注的这些LP们其实有好些也没有什么出资能力了，说明目前的募资还是挺盲目的，放出的卫星确实也多了点，市场经常听到过千亿的卫星，但是实际出资能力大概水平还是受各种条件制约。我们今年做了一个行业关注度提升最快的GP的榜单，这个榜单的名字上有很多大家不熟悉的，可能这是市场的变化带来的，行业的剧变带来的，市场的河是一路向前的，它总是有分叉和回流的，所以在变化期有一些机构，<strong>无论是有一些新力量，以崛起之姿受到行业关注，还是深耕多年的，在一个周期里又重新回到视野里面，实现跃迁的，之所以成为今年最醒目的，关注度蹿升最快的，这一批机构展现的共性是：乐观，不屈，以及实干。</strong></p><p>我希望行业能一如既往地充满着干劲和浪漫主义精神，这个国家还是需要大家的，创业者需要大家。提前恭喜获奖机构。</p><p>最后再次感谢各位嘉宾的莅临，希望大家在本次大会有所收获，希望大家在广州一切顺利，谢谢各位领导、谢谢各位嘉宾！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247589002&amp;idx=1&amp;sn=1beb70c4973c72d71aeaa03c14e5b4db&amp;chksm=c0a78124f7d00832e73e72a309117321acd7d2a5bc0d620e852a0b7eec110d4e2622151f6a4b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：陶辉东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551604199823496</id>
            <title>Things 没有 Windows 客户端？我找到了跨生态解决方案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551604199823496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551604199823496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 07:41:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Cultured Code, Things 3, GTD 工具, 滴答清单
<br>
<br>
总结: 自从 Cultured Code 在 2017 年发布了全新的 Things 3，我就一直将其作为自己的主力 GTD 工具。直到换了现在的工作后，因工作需要把工作电脑换成了 Windows 系统的笔记本电脑，因此无奈更换了 GTD 工具。在经过一番番的尝试后，我最终选定了滴答清单并使用了 1 年多的时间, 不过，滴答清单虽然在功能和多平台支持上可以完美解决我的需求，但我心中仍一直对 Things 念念不忘，此中缘由不再展开。借着滴答清单会员到期的契机，我下定决心开始探寻如何在跨生态的情况下正常使用 Things。到现在已经 2 个月过去了，这套系统目前运转正常，我很开心自己终于又找回了使用 Things 的喜悦，也想把这套系统介绍给有同样需求的人，希望可以给你们一些参考。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自从 Cultured Code 在 2017 年发布了全新的 Things 3，我就一直将其作为自己的主力 GTD 工具。直到换了现在的工作后，因工作需要把工作电脑换成了 Windows 系统的笔记本电脑，因此无奈更换了 GTD 工具。在经过一番番的尝试后，我最终选定了滴答清单并使用了 1 年多的时间, 不过，滴答清单虽然在功能和多平台支持上可以完美解决我的需求，但我心中仍一直对 Things 念念不忘，此中缘由不再展开。</p><p>借着滴答清单会员到期的契机，我下定决心开始探寻如何在跨生态的情况下正常使用 Things。到现在已经 2 个月过去了，这套系统目前运转正常，我很开心自己终于又找回了使用 Things 的喜悦，也想把这套系统介绍给有同样需求的人，希望可以给你们一些参考。</p><h2><strong>理清思路</strong></h2><p>首先，我们需要根据自己的日常使用习惯和真实需求来搞清楚自己到底要通过 Things 来做什么事情。对于我来说，我需要通过 Things 来完成创建任务、分配任务、查看任务以及标记完成这四个动作。</p><p>接下来，我打算逐个击破，为创建任务、分配任务、查看任务以及标记完成这四个动作分别找到使用场景以及解决方案。</p><p>最后，通过日复一日的使用对每个场景的解决方案进行优化，以达到更高的使用效率和更细致的使用体验。</p><h2><strong>软硬件准备</strong></h2><p>硬件方面，必备的是 Windows 电脑一台和 iPhone 手机一台，这也是我们跨生态解决方案的主角。另外，如果你有 Apple Watch 的话就是锦上添花了。</p><p>软件方面，必备的是 Things 3 for iPhone 和快捷指令这两款应用，Windows 电脑上则推荐安装免费版的Quicker即可。</p><h2><strong>场景一：创建任务</strong></h2><p>既然 Windows 电脑是我的主力工作电脑，那么我自然希望可以在 Windows 电脑上直接创建任务，这样一来我可以直接采用聊天工具、网页或者文件中的文本作为任务标题，免去了在 iPhone 上手动输入的麻烦。</p><p>第一步，在 Things 3 for iOS 中启用「邮寄至 Things」功能，并拷贝邮箱地址。通过这个应用自带的功能，我们就可以直接在 Windows 电脑上为 Things 创建任务了。不过，通过常规方法发送邮件的方式影响了创建任务的体验，下一步我们来进行优化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d04f2aa3503c4392aa8efc0a3e830cbc@000000_oswg95162oswg1080oswg1164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第二步，在 Quicker 中创建一个组合动作，这个动作可以将预设好的文本一键发送到某个邮箱地址，而这个地址就是我们在第一步中获取的 Things 邮箱地址。此处我不想赘述此组合动作如何创建，我会在下文直接放出这个动作的下载链接，大家可以作为参考或者直接修改使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ad8ed6221b6e4499be28dd7320d0256e@000000_oswg204388oswg1080oswg1598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>场景二：分配任务</strong></h2><p>通过「邮寄至 Things」功能来跨平台创建任务其实是无奈之举，因为这个功能只能提供任务标题这一个信息，无法填写开始时间、截止时间、项目、标签等参数，导致通过这个方式添加的任务只能停留在收件箱里。不过，考虑到目前「邮寄至 Things」功能可能是我们跨平台创建任务的最佳选择，只能依托这个功能来进行下一步的分配任务。</p><p>此处我采用了一个「曲线救国」的方法：先在创建任务时让任务标题包含更多的信息，比如说这个任务应该分配到哪个项目、打上哪些标签以及日期时间等。然后，在 iPhone 上通过快捷指令 app 来对收件箱中的这些新任务进行自动化处理，以更方便地完成分配任务。</p><p>接下来，我们就来一步步进行详解。</p><p>第一步，我们来优化一下 Quicker 上创建任务的动作，通过用户输入来一步步填充任务的关键信息，然后将这些信息通过特殊符号来进行划分，并添加到任务标题中一并发送到 Things 中。（<strong>关注少数派，在后台回复「1208」获取动作下载链接</strong>）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_a549236f718e4e058dc4f7dd3d349ba9@000000_oswg121056oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f2996cdcd5e14412bb33a89e24453499@000000_oswg143961oswg1080oswg1202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第二步，我们通过快捷指令（可直接下载我的 快捷指令 修改后使用，<strong>关注少数派，在后台回复「1208」获取下载链接</strong>）来对这些新任务的标题进行拆解，然后将不同的参数分配给相应的任务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f777b25af68f4ea3af3bdf9b42911a98@000000_oswg712613oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果我们使用的是 iPhone 15 Pro 系列的最新款 iPhone，那么我们还可以通过操作按钮来随时随地一键运行「整理收件箱」这个快捷指令动作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b9382a477e7440f2b833113a7532922a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>场景三：查看任务</strong></h2><p>对我来说，查看任务分为主动查看和被动查看两种情况，主动查看尽可能在不同的设备上都可以完成，而被动查看依赖于推送提醒功能，需要在我们最常用或者不离身的设备上完成。</p><p>先来说简单一点的被动查看部分，主要依赖的就是 iPhone 上的 Things。因为我基本上 iPhone 不离身，工作时也基本上会把手机放在桌子上，所以大多数情况下都可以第一时间接受到 Things 的通知提醒。</p><p>为了补充 iPhone 不在身边或者放在口袋里时的少数场景，我的 Apple Watch 就发挥了用处，它可以确保我不会错过任何一条任务的提醒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_63c48d2a9e994bdfa2c7a9661e3aa1d9@000000_oswg98120oswg1080oswg843_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在 iOS 17 上，苹果推出了一个 Standby 功能，可以让 iPhone 在横屏充电的情况下常量屏幕，并显示两个应用小组件。作为紧跟系统新特性的开发团队，Cultured Code 自然也在第一时间让 Things 支持了 Standby 功能，这样一来我就可以通过常亮显示的 Things 小组件方便地查看任务了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_80de9c6f91844201acc56c21f7912750@000000_oswg87191oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，Things 在 Standby 模式下的小组件也支持设置显示的项目或者标签，以此来实现对任务个性化的筛选需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_cf880787a5a04fbb9777ac67fc8467e1@000000_oswg67765oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果你更喜欢在 Windows 电脑上查看 Things 上的任务，或者有为任务添加备注的习惯，那么将 Things 上的任务展示在电脑上无疑是更好的选择。我的思路是先将 Things 上某个列表中的任务按照格式导出，然后同步到 Windows 电脑上显示。这里，我用到了两个应用，一个是前面提到过的 Quicker，另一个则是 Windows 系统自带的便箋。Quicker 自带了一个文本同步功能，可以在桌面端和移动端之间传输文本。Quicker 官方也提供了一个 快捷指令 可供大家使用，具体操作方式可以参考 官网 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8f77fe62e6fd49649d6e67cbfaa7e611@000000_oswg127747oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结合这个功能和 iPhone 上的快捷指令，我可以配合分享菜单功能将 Things 上的任务一键复制并粘贴到 Windows 电脑的便箋上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d9376cbbaa1d4fad91e7127e2ade0f19@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>场景四：标记完成</strong></h2><p>最后一步，就是对已经完成的任务进行打勾标记，这一步就必须在 iPhone 上进行处理了。这里主要有两个选择，一个是通过 Things 应用本体，另一个则是通过小组件，不管是在 Standby 模式还是负一屏，亦或是主屏，都可以直接在小组件上对任务进行打勾标记。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f3b3ab44ff38465ba96aebe9523e79aa@000000_oswg185920oswg1080oswg1164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，废话不多说。Just enjoy Things.</p><h3>原文链接</h3><p>https://sspai.com/post/84834?utm_source=wechat&amp;utm_medium=social</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Mjg3MDAyMQ==&amp;mid=2247565773&amp;idx=2&amp;sn=7c179b35d209959e795d3d9832d96447&amp;chksm=fdb234a7cac5bdb12b1aa2137b7167458ff440b54fc9ff01d4c451898010fcefe7234b3db193&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“少数派”（ID：sspaime）</a>，作者：Vanilla，责编：waychane，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551581709361286</id>
            <title>智能穿戴2023，迈向「健康」大主题</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551581709361286</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551581709361286</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 07:15:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能穿戴, TWS耳机, 健康监测, 智能指环
<br>
<br>
总结: 上世纪末人们就开始设想智能穿戴的未来，如今智能穿戴已经成为现实。智能穿戴市场在过去一年中发展迅猛，尤其是TWS耳机和智能手表等产品。智能穿戴的核心是关注健康监测，不仅苹果、华为等大厂在健康领域投入，智能穿戴厂商也纷纷推出具备健康功能的产品。智能指环作为一种新兴的智能穿戴品类，因其小巧便捷、全天佩戴和更准确的数据等优势备受关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>早在上世纪末，人类就畅想过智能穿戴的未来，到今天，智能穿戴已经成为了所有人的现在。放眼望去，你会看到无数人佩戴者 TWS（真无线）耳机，还有很多人选择了智能手表和智能手环。</p><p>回顾过去一年，智能穿戴市场几乎是消费电子行业的「异数」，不仅是出货量的增长，还有更多在产品上的变化。当然，智能穿戴也面临巨大的挑战——在 TWS 耳机之后，再也没有一个品类可以迅速在消费者之间普及。但更本质的问题其实是：</p><p><strong>智能穿戴在走向何方？</strong></p><h2>从手表到耳机，一切「为了」健康</h2><p>你可能时不时就会看到一类新闻：Apple Watch 摔倒检测发现老人摔倒后自动报警救了他；或是 Apple Watch 监测发现了心率异常现象，就医后提前发现了关键问题，免于了更大的疾病和风险。</p><p><strong>很多人往往也是出于对健康监测的关心，才买了 Apple Watch。但事实上，关注健康的不只是苹果一家，强调健康属性的也不只是智能手表和手环。</strong></p><p>在今年 11 月举办的 OPPO 开发者大会，OPPO 就重点介绍了他们在健康领域的投入和成果，篇幅仅次于最新的 ColorOS 系统以及服务生态。按照 OPPO 的说法，他们正在重点发力运动健康、心血管健康、睡眠健康三大方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c567269baee24edeb124dd32c522f62b@1547419282_oswg75281oswg619oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ODC 2023，图/ OPPO</p><p>同样看到健康领域潜力的还有华为、小米以及更多公司，大部分智能穿戴厂商也都意识到，在智能穿戴芯片难以支撑高计算性能的当下，<strong>穿戴产品的贴身属性决定了，更有出路的方向是在健康监测上。</strong></p><p>包括已经进入红海阶段的 TWS 耳机，最近一年也更加关注和强调听力健康，纷纷推出具备听力保护功能或主打健康功能的耳机产品，比如华为、小米、Bose 以及捷波朗都有类似定位的功能和产品。</p><p>再比如，苹果联动 Apple Watch、iPhone 以及 AirPods，会在噪音过高的提醒用户，也会在耳机音量过高的时候提醒用户。</p><p>不仅如此，根据彭博社今年早些时候的报道，苹果下一代 AirPods 正在开发两项新功能，<strong>一个是通过 AirPods 播放不同音调与声音来确定听力，检查是否有潜在听力受损，该功能类似测量心脏心电图的 Apple Watch ECG 应用程序。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8e71d39928a1429296fc483b50a2d8a8@1547419282_oswg143341oswg1200oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苹果也在重视 AirPods 的健康功能，图/苹果</p><p><strong>另一项新功能是内置温度传感器测量体温，核心是利用 AirPods 的传感器，在耳道获取比手腕更准确的温度读数。</strong></p><h2>大厂看好，智能指环「起飞」在即？</h2><p>前面我们刚刚提到了三星正在开发的「Galaxy Ring」智能指环，但实际上在做智能指环的厂商不只是三星。就在不久前的魅族 21 发布会上，魅族也发布了一款 MYVU Ring 智能指环。而更早之前，苹果、Fitbit（谷歌旗下）也被曝光正在布局智能指环。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_65bda959fb8e40b98674d9805f73e719@1547419282_oswg3569151oswg1920oswg3488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/魅族</p><p><strong>为什么是智能指环？要知道智能穿戴发展了这么多年，除了智能手表/手环和 TWS 耳机，绝大部分品类都被证明没有多少实际价值。</strong></p><p>而智能指环能够引起大厂和市场的关注，一个核心在于更小的体积与更没有束缚感的全天佩戴体验，比起智能手表/手环更适合全天佩戴使用。尤其是睡觉场景以及寒冷多衣的冬天，几乎不会带来智能手表常见的异物感。</p><p><strong>同时智能指环还有另一个关键优势：更准确的数据。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9ad0b9fb00694c639af99d065a0d28b2@1547419282_oswg35596oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/&nbsp;Oura Ring</p><p>由于手指指尖、指腹位置的皮下血管更为丰富、距离皮肤表皮更近，再加上指环在佩戴时的与皮肤的紧贴程度又往往比手环、手表更高，以及传感器的不断微型化，<strong>智能指环能够获取到比手腕上更可靠的数据，更精确、更快速地测量心率、血氧等健康指标。</strong></p><p>此外，雷鸟 Ring、魅族 MYVU Ring 也提供了智能指环的另一种思路——作为 XR 设备的交互关键。 通过基于指环的手势和触控交互，目前的眼镜式 AR 设备可以在理论上获得相比控制手柄更轻松，相比手势技术难度和成本更低的交互体验。</p><blockquote><p>至于关于 XR 设备的年度盘点文章，我们计划会在之后推出，欢迎大家关注本系列。</p></blockquote><p><strong>说回智能指环，虽然有着诸多优势，但其本身同样存在一些问题。</strong></p><p>首先，由于要将不同元器件集成到很小的体积内，目前的智能指环通常要比正常的指环厚很多，这会在一定程度上降低佩戴体验，包括健身等场景也会有一些影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0c2d20a4f580428ba8608a88ddd1173d@1547419282_oswg50347oswg640oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Oura Ring 与 Gucci 联手打造的一款智能指环，图/&nbsp;Oura Ring</p><p>其次，也是因为体积太小，能够塞入的电池容量有限，可能 4 天左右就需要充电。但不同于手表，将指环取下充电，忘了戴回去的几率可能更大，这在体验上显然也是不佳的。</p><p>最后，较小的体积、较低的功率和相关算法芯片的缺乏限制了各种传感器的使用，尤其相对于已经十分成熟的智能手表，智能指环的健康追踪能力还处于很早的阶段。</p><h2>从华为到苹果，无线需要更低延迟、高品质</h2><p>在 8 月 4 日华为开发者大会（HDC2023）上，华为常务董事兼终端 BG CEO 余承东宣布华为将把星闪 NearLink 技术引入鸿蒙生态。</p><p>很多人误以为这是一项华为自研的无线技术，但事实上是背后 300 多家头部企业和机构的群策群力，<strong>核心是用一套标准集合蓝牙和 WIFI 等传统无线技术的优势，为用户打造更低时延、更低功耗、更广覆盖、更安全的联接技术。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_810ab8f0772048019a70529c2ef07aef@1547419282_oswg2049524oswg4032oswg3024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华为开发者大会上，图/雷科技</p><p>蓝牙和 WIFI 是消费者最常用到的近距离无线技术，目前几乎所有无线耳机都依赖于蓝牙连接技术，然而由于标准限制，这些技术存在诸多不足，例如蓝牙鼠标、手柄等人机交互设备的时延感受、蓝牙耳机的音频质量和稳定性、全屋智能蓝牙组网等方面皆不尽如人意，何况还有更多对于无线传输速率要求更高的设备。</p><p><strong>意识到这点的不只是华为和星闪联盟。</strong></p><p>索尼为了降低 PS5 主机与耳机、串流掌机之间的延迟，提升传输质量，也推出了自主开发的 PlayStationLink 技术，并率先应用在了配套的 TWS 耳机与掌机上。另一边，<strong>苹果也发布了采用 Type-C 接口的 AirPods，率先支持了 Vision Pro 上苹果定制的 20 位、48kHz 无线音频协议，其具备无损压缩与超低延迟的特性。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_fee4f6876f1f430ca61c6d23497bf28d@1547419282_oswg72498oswg1600oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新款 AirPods，图/苹果</p><p>从华为到索尼，无疑都是探索更快的传输速率和更低延迟，以满足我们对于无线体验更高的需求和体验。</p><h2>写在最后</h2><p>回顾 2023 年智能穿戴行业的发展，我们可以清晰地看到一些趋势。健康监测功能成为不同穿戴厂商竞相布局的方向，这既源于硬件条件的变化，也源于用户需求的升级。新形态的智能指环也让我们看到了产品创新的可能性。而提升无线连接质量也是整个行业的共识。</p><p>可以预见，随着 XR 空间计算时代的进一步演化，智能穿戴将会迎来更大的发展机遇。不过在此之前，打铁仍需自身硬，不管是技术的迭代改进，还是产品和战略的探索和调整，其实都是在为未来积蓄腾飞的动能。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“雷科技”（ID:leitech），作者：雷科技数码3C组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551435647901573</id>
            <title>能源大败局：当疯狂野心遭遇灰色政商关系（下篇）</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551435647901573</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551435647901573</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 07:11:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 商业巨头, 债务问题, 盲目举债, 加杠杆野蛮扩张
<br>
<br>
总结: 近年来，许多商业巨头因债务问题而倒下，这主要是因为他们盲目举债、加杠杆野蛮扩张，导致企业经营承担了过高的金融风险。一旦遇到资金问题，如银行断贷或灰色政商关系链断裂，这些依赖借债驱动的商业游戏就再也无法继续下去。这给产业发展带来了巨大的损伤，需要很长时间才能恢复。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>前有明天系、安邦系、海航，后有汉能、华信、恒大.....近年来，商业巨头因债务问题而土崩瓦解的案例不在少数。</p><p>巨头之死，不仅仅是一家企业的倒下，其给产业发展带来的惨痛损伤，往往需要很久才能痊愈。巨头倒下，其共通之处多在于盲目举债加杠杆野蛮扩张，导致企业经营承担了过高的金融风险，一旦遇到资金问题——银行断贷或灰色政商关系链断裂，靠借债来驱动的商业游戏就再也玩不下去了。</p><p>华夏能源网通过复盘那些“倒下”的能源巨头暴雷始末（分为上、下篇章），希望籍此对中国商业管理提出一些警示。能源巨头的兴衰史也是一面镜子，照出来的是企业不可持续经营的“病灶”。</p><p>以下为本系列报道的下篇：</p></blockquote><p>新能源行业，既有脚踏实地的制造业属性，也有水月镜花的资本属性。</p><p>没有先进制造搞不了新能源，新能源企业必须专注于技术、谨慎多元化；没有大规模资金更搞不了新能源，新能源企业需要时时紧盯现金流、谨慎举债扩张，万不可断了资金链。</p><p>可惜的是，没能兼顾好这两方面的企业并不在少数。复盘近几年来相继倒下的千亿级能源企业，远不止永煤、重庆能源和永泰能源，更有东旭、汉能和华信等名噪一时的巨头。</p><p>他们倒塌的原因皆有共通性，<strong>即举债加杠杆野蛮扩张，由此承担了过高的金融和债务风险，一遇银行断贷或灰色政商关系链断裂，这套举债驱动的游戏就再也玩不下去了。</strong></p><p>本篇复盘的三大能源巨头——东旭集团、汉能集团及华信集团，均是业内典型的政商色彩浓厚的企业。</p><h2><strong>东旭李兆廷：疯狂扩张兼并把公司送进了ICU</strong></h2><p>东旭集团掌门人李兆廷的商海浮沉颇为传奇。他掌舵下的东旭，用了不到10年时间，资产从最早的10多亿元一路翻着番的增长至超2000亿元，一跃成为河北省最大的民企之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_b6e2cafc71884102b83a4ad9f5875a37@5888275_oswg820389oswg1001oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">东旭集团实控人 李兆廷</p><p>巅峰时期的东旭集团，相继收购了东旭光电、东旭蓝天、嘉麟杰三家上市公司，旗下拥有400余家全资及控股公司，产业布局横跨新能源、房地产、环保、金融、服装等多个领域。</p><p>东旭资本扩张之路始于2012年。通过入主宝石集团的方式，间接控股上市公司宝石A，重组后该公司更名为东旭光电。而此后东旭光电的扩张史，亦经典诠释了李兆廷的经商风格。</p><p>2012年至2019年，东旭光电直接参与的并购就多达40多起，其中完成交易的有10起，交易金额均超过100亿元。2013年至2017年，东旭光电还曾发起5次定增，总金额高达280亿元。</p><p>东旭光电擅于炒作“风口”概念。2016年，石墨烯概念大热，东旭光电以7400万元获得上海碳源汇谷新材料科技有限公司51%股权，化身“石墨烯概念股”。2017年5月，东旭光电又以8014万元收购明朔（北京）电子科技有限公司51%股权，加码石墨烯。</p><p>2017年，东旭光电还进军了新能源汽车领域，豪掷30亿元收购上海申龙客车有限公司100%股权。另外，2018年5月，东旭光电以1.51亿元收购深圳市三宝创新智能有限公司67%股权，进军机器人领域。</p><p>经过四面出击式的多轮并购，东旭光电主营业务从最初的光电显示材料，逐步扩张到石墨烯、建筑安装、装备及技术服务、新能源汽车、电子通讯产品等领域。</p><p>随着东旭产业的高速扩张，东旭集团董事长李兆廷也是荣誉加身，个人财富一路飙涨。2016年，李兆廷荣获“2016中国十大经济年度人物”称号。2019年，李兆廷排进胡润百富榜第140位，财富高达235亿元。</p><p>然而，繁华至极的另一个真相是——2019年11月，东旭光电突然被曝债务违约。彼时，东旭光电账上显示有182亿元货币资金，却蹊跷的是，无力偿付18亿元到期的中票。</p><p>在当时，与东旭一样“大存大贷”，货币资金真实性经不起推敲的，还有康得新、康美药业等。康得新账上货币资金153.2亿元，却不能按期兑付15亿元超短期融资券，最终康得新被查出累计虚增利润115.3亿元，公司实控人钟玉因涉嫌犯罪被执行逮捕；康美药业三年虚增货币资金886亿元，为A股造假金额之最，公司创办人、原董事长兼总经理马兴田因操纵证券市场罪等被判刑12年。</p><p>虽然东旭没有爆出有财务造假等问题，但暴雷之后的日子也不好过。2019年，东旭集团营收为344亿元，亏损却高达329亿元；账面货币资金蒸发近500亿元，其他应收账款，也从期初的101.53亿元猛增至659.45亿元，暴涨了558亿元。</p><p>往后三年，东旭集团全力排雷。2022年9月，东旭的债务重组方案得到债权人通过，东旭将从方案实施日起第七年开始偿还共计1260余亿元的金融债务本金，到第十年还清。至此，东旭危机暂时缓解。在磨掉一层皮后，东旭寻求新的出路。</p><p>对于这次劫难，东旭集团事后自我总结称，“在寻求新产业突破方面，涉足产业领域过多、扩张速度过快、产业投资过于激进，内部经营管理水平和风险管理能力，未能及时跟上。”但这样的反思，为时已晚。</p><h2><strong>汉能李河君：“三个盖子五个缸”的资本游戏玩崩</strong></h2><p>相比尚在ICU里的东旭集团，曾经的光伏巨头——汉能集团的崩塌则更令人唏嘘。</p><p>曾几何时，一句广告语“汉能大了，雾霾就小了”让汉能广为人知，其创始人李河君还曾风光无限地登上首富宝座。而现如今，汉能系早已风消云散，李河君也不知了去向。</p><p>李河君，1967年出生，广东河源人，早年发迹于电子产品倒卖，后来在小水电开发中获利颇丰。2011年，李河君的汉能集团在云南金沙江上游建成了总装机300万千瓦的金安桥水电站，让李河君声名鹊起，号称为“民营水电之王”。李河君还当选了十一届、十二届全国政协委员（2008-2018），2012年12月当选全国工商联副主席。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c2b4e38769974d9496fc551b431bfd53@5888275_oswg76911oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">汉能集团创始人 李河君</p><p>如果只是做水电，李河君躺着数钱的日子简直不要太爽，但他的野心并不完全在此。2009年，李河君高调进入薄膜光伏行业，并于2013年2月控股在港上市的铂阳太阳能，后更名为汉能薄膜（HK：00566）。</p><p>2015年3月5日，汉能薄膜股价冲高至9.07港元/股，此后维持在7港元左右。短短两年内，汉能薄膜股价大涨1800%，一举成为全球市值最高的太阳能上市公司。2015年2月，李河君以1600亿元身价，入选胡润富豪榜中国首富。</p><p>但2015年5月20日，汉能薄膜股价在开盘后短短25分钟之内腰斩，随后停牌，股价从开盘的7.35港元跌至3.91港元。停牌四年后，汉能薄膜最终在2019年6月退市。</p><p>汉能薄膜停牌的同时，因为激进的借债扩张，不堪重负的汉能集团也走向了大崩盘。</p><p>汉能集团先后大刀阔斧掀起两轮光伏薄膜产能扩张，号称在全国建了30多个产能基地，规划投资量级千亿级。但因为资金短缺，汉能多地光伏薄膜产业园陷入停滞。往往是立项下一个产业园，以此从银行融资，融到的钱用于上一个产业园的资本支出。</p><p>也就是说，李河君需要不断为汉能“三个盖子五个缸”的游戏找钱，每个缸子都得有盖儿盖着，把戏还不能玩“穿帮”。</p><p>幸或是不幸，正当李河君四处找钱之际，结识了同为政协委员、横跨政商两界的合展集团董事长田伟，后者不仅投资汉能数亿元，还为李河君找到了一个更加神通广大的“大金主”。</p><p>在锦州银行拥有股份的田伟，顺水推舟、居中“做媒”，把锦州银行董事长张伟介绍给了李河君。</p><p>锦州银行2015年12月赴港上市。招股书显示，<strong>该银行与汉能的资金关系规模超百亿元，并承认其中附有信贷风险敞口净额27.7亿元。锦州银行向汉能的“输血”可能远不止这个数，很多融资均是通过表外交易。</strong></p><p>然而，过度举债扩张终究还是玩崩了。2019年，汉能系爆发大面积欠薪，数千名汉能员工拿不到工资和报销款，长期被拖欠的经销商、供应商款项同样索要无门。于是，一众债主将汉能告上了法庭。</p><p>2019年5月，汉能背后金主锦州银行也暴了雷。其后，张伟胃癌复发，转至北京治病，进了好几次ICU，2019年12月19日早晨，不治身故。随着张伟的离世，他与李河君的交往始末也成为了秘密。</p><p>2023年1月，李河君再次进入公众视野是媒体突然爆出消息：李河君在2022年12月已被辽宁锦州警方带走，主要原因是或涉锦州银行违规借贷。至此，曾经三千亿市值的汉能最终灰飞烟灭。</p><h2><strong>华信叶简明：荒诞“资金魔术”陷入银行腐败案</strong></h2><p>如果说李河君是玩资本的高手，那华信集团创始人叶简明更是拿捏灰色政商关系的“老手”。</p><p>叶简明出生于1977年，是一个闽北山区普通家庭的孩子。早年替港商卖房赚到了“第一桶金”，此后在福州与人合伙成立福建华信进出口公司，并于2005年设立了金融投资性公司福建华信控股。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ad88b02681b245afaeb5630a471669fe@5888275_oswg33827oswg660oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华信集团创始人 叶简明</p><p>2006年6月，厦门华航石油公司100％的股权公开拍卖，华信参与竞标。通过竞拍接洽，华信吸引到华航石油管理团队和业务人员的加入，由此奠定了开拓石油业务的基础。此后，华信将能源和金融定位成自身的“两条腿”。</p><p>进入石油行业之后，无论是资金能力还是行业准入，都决定了当时的华信无法真正涉及上游的油气勘探和下游的炼厂。为了打破这一困局，叶简明决定表演一场“大魔术”。</p><p>2011年9月，华信旗下洋浦油气储备基地项目在海南举行开工仪式，一名上将、多名将军以及时任海南省四套班子领导尽数与会，风头一时无两。<strong>但事实上，彼时的华信的境况是“徒有其表”，洋浦基地根本就没钱动工。</strong></p><p>直到2013年8月，国开行为洋浦项目提供了24.4亿元贷款，洋浦储备基地才得以正式开工。该项目落成不仅为华信提供了固定资产，更为日后华信对外大讲油气故事提供了依仗。此后，叶简明遍访俄罗斯、中亚、中东、非洲诸国，不断拜会政要和商界大佬。</p><p>至此，通身政商光环的叶简明故事越讲越大：华信已经在欧洲完成了油气销售、炼化、储运一体的体系建设，还将开拓中亚、中东、非洲的上游油气资源；其后还会在国内外建设大型石油储备设施，实现国际国内市场联动；金融方面发展了全牌照，设立全球并购基金，为匹配能源产业发展筹集巨额资金。</p><p>实际上，<strong>华信的油气买卖其实就是“画饼”，主要用来套取银行贷款，然后再用这些贷款去维持运转。</strong>凭借这一波“骚操作”，华信从2014年至2017年连续四年入围世界500强名单。</p><p>然而，叶简明的“资金魔术”只是在用借来的钱延长华信的生存时间，当债务累积危若累卵之时，华信帝国瞬间就变得不堪一击，最终轰然倒塌了。</p><p>“魔术”要想玩得转，关键要有银行授信。而“故事大王”叶简明要取得银行授信，灰色政商关系必不可少，这里面的勾连随着华信出事也逐渐被外界所知。</p><p>2022年1月15日，反腐专题片《零容忍》第一集《不负十四亿》播出，甘肃省委原书记王三运满头白发露面荧屏，在镜头前忏悔自己收受数千万元贿赂，充当掮客，替叶简明出面联络国开行原董事长胡怀邦，获取国开行巨额贷款。</p><p>而为了给叶简明贷款放绿灯，胡怀邦在国开行大调岗，涉及50多人，将审核环节从头到尾都换成了自己的人，并将国开行运行多年的风险评审流程搁置一旁。</p><p>截止2017年6月，华信旗下主营金融业务的公司“上海华信国际集团有限公司”（下简称“华信国际”）资产总额显示为1601.19亿元，其中负债1167亿元，仅以企业债一项而言，华信彼时尚未到期偿付的共有人民币210亿元、以及2.5亿的美元债。</p><p>华信的主要债权银行正是国开行。媒体报道，截至2017年9月末，上海华信共获得银行授信总额为616.5亿元，其中，国开行提供的授信额度420.7亿元，已使用385.4亿元，占银行授信已使用额度总额的79.15%。</p><p>华信案发后，曾经呼风唤雨、风光无限的世界500强企业掌舵者叶简明接受调查，此后树大根深、盘根交错的华信系也在顷刻间土崩瓦解，而其金融支持者国开行也留下了一地鸡毛。</p><p>2019年11月，债权人之一的东莞证券向上海三中院申请对上海华信（及66家关联公司）进行破产清算。今年2月28日，上海三中院一纸《民事裁定书》裁定终结了其破产程序，意味着债权人不再向上海华信主张权利。但相关诉讼仍未划上句号。</p><p>无论是汉能还是华信，即令李河君、叶简明如何擅长运作，若背后没有银行腐败势力们的掩护，他们的资本游戏根本就玩不起来。汉能、华信的崩溃，皆引爆于灰色政商关系败落时刻，由此引发的关于人性、权利的拷问，当引起还游走在危险边缘的商界政界人士警醒。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2LUSrQNdBTDQzpnrHQq0pw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华夏能源网”（ID:hxny3060）</a>，作者：刘洋，编辑：杨亦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551535466011011</id>
            <title>迪思科建立半导体“中工序”自动化系统</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551535466011011</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551535466011011</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 05:37:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 搬运机, 半导体制造, 自动化, 数字化转型
<br>
<br>
总结: 迪思科在半导体制造的“中工序”上构建了自动化搬运系统，通过搬运机实现了半导体晶圆的安全运输。这一系统有助于企业实现数字化转型，并减少生产成本。随着汽车半导体需求的增加，自动化搬运系统的需求也在增加。迪思科希望通过这一系统扩大自家的市场份额，并加快开发速度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9ceb39969aa2489fabfbf025ac6778ec@000000_oswg43362oswg600oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在迪思科的中工序研究中心，载着晶圆的自动搬运机来来往往（日本熊本县益城町）</p><blockquote><p>形似扫地机器人的搬运机在半导体工厂内转来转去，安全地运送半导体晶圆。日本迪思科改变了在半导体制造的“中工序”上依靠人力的现状，构建起自动化搬运系统，助力企业实现数字化转型……</p></blockquote><p>形似扫地机器人的搬运机在半导体工厂内转来转去，安全地将产品从一边的装置运送到另一边的装置。日本迪思科在半导体制造的“中工序”上构建自动化搬运系统。迪思科计划把这一系统销售给公司的主要客户——半导体厂商。目标是实现每年数十亿日元的销售额。</p><p>30厘米晶圆被搬运机吸起来，在屋顶上亦或是连接着十几台装置的通道里安静地来回穿行。用1个半小时左右，从切削晶圆的磨床到分割晶圆的切割机等装置依顺序走一圈后，约3毫米见方的半导体芯片就制作完成了。</p><p>2023年夏季，迪思科在日本熊本县益城町开设的“中工序研究中心”里演示了名为“RoofWay”的系统。</p><p>所谓半导体生产的中工序，是将半导体晶圆从切开到加工成芯片的工艺中的一部分。其涉及到装置间的搬运工作，目前一般依靠台车用人力搬运。高附加值的“前工序”，是在晶圆上描绘精密电路，搬运时不允许出错，因此一般采用自动化搬运。与之相比，中工序目前还不要求达到这种水平。</p><p>不过，受到汽车半导体需求增加等因素影响，情况正在发生改变。由于要配合各厂商和车型进行半导体的少量多品种生产，结果是半导体交货推迟导致汽车生产停滞的风险增大。为了确保品质，各半导体厂商纷纷希望能够完全排除摔落和误投料等人为造成的失误。</p><p>此外，随着数字化转型（DX）的趋势，迪思科认为其中存在商机。RoofWay系统使用软件控制，针对生产半导体的清洁无人车间也可以进行远程操作和管理。此外，RoofWay系统还有利于工厂实现数字化。据迪思科的关家一马社长表示，通过引进RoofWay装置，“可以将客户的生产成本减半”。</p><p>同时迪思科还希望通过RoofWay系统扩大自家主打的半导体制造装置的份额。设想客户在使用RoofWay系统后，会更倾向于把切割机、磨床等其他公司也在生产的装置统一为使用迪思科的产品。</p><p>已有多家汽车半导体厂商前来与迪思科洽谈，关家社长表示“希望加快开发速度”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651918549&amp;idx=6&amp;sn=6eab2f741d604655bd5dc8c408dd65d9&amp;chksm=bda2e9768ad56060a5a850acbe40f4ac96fdf421d3475d253a2681f19f3e94254da1b202b67c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：松浦奈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551519808493697</id>
            <title>我们为什么要搞5G-A？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551519808493697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551519808493697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 05:35:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 5G-A, 5.5G, 3GPP R18版本, 技术增强和改进
<br>
<br>
总结: 本文介绍了5G-A（即5.5G）的概念和发展背景。随着2023年即将结束，通信行业即将迎来3GPP R18版本的冻结，这标志着5G进入了第二阶段，即5G-A阶段。5G-A相比第一阶段有显著的技术增强和改进，但并不算是6G。尽管5G在国内已经取得了一定的成绩，但仍然存在一些质疑声音，认为5G建设投资巨大，回报率不足。然而，5G-A的发展是基于用户需求的驱动，垂直行业的5G应用已经取得了一些成功，并推动了5G-A的诞生。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天这篇文章，小枣君想和大家聊聊5G-A，也就是5G-Advanced。或者说，5.5G。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e4a3c3d76a4d46dbb0f563368483e41f@000000_oswg447725oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最近这段时间，大家应该会发现，围绕5G-A的话题越来越多，关注度持续上升。</p><p>原因很简单，2023年即将结束，我们马上要迈入2024年，而2024年通信行业的一件大事，就是3GPP R18版本即将冻结。</p><p>以前我就和大家说过，5G其实分为两个阶段：R15-R17是第一阶段，R18-R20是第二阶段。</p><p>第二阶段的技术相比第一阶段有显著的增强和改进，但又不算是6G，所以，被称为5.5G阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_37faac68bfb249d7b15505a8822fe191@000000_oswg87007oswg899oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2021年4月，5.5G正式被3GPP官方命名为5G-Advanced，并启动了相关的标准化工作。按既定规划，即将冻结的R18，将是5G-A的第一个正式版本，也是5G-A的首次登台亮相。所以，整个行业才会如此关注。</p><p>那么，5G-A即将登场，迎接它的会是鲜花和掌声吗？</p><p>坦率来说，并不全是。</p><p>众所周知，国内从2019年开始正式商用5G。经过4年的建设，我们已经建成5G基站321.5万个，5G移动电话用户超过7.54亿户。（数据截止2023.11）</p><p>在行业应用落地方面，成绩也非常亮点。目前，国内“5G+工业互联网”项目超过8000个，5G工厂项目达1800余个，5G行业应用已融入67个国民经济大类，应用案例数超9.4万个。</p><p>在工业、矿山、电力、港口等垂直行业，5G应用不断涌现，帮助大量企业实现了提质、降本、增效。</p><p>尽管如此，社会上对于5G的发展，仍然存在一些质疑的声音。不少人认为，5G建设投资巨大，但似乎没有看到爆款应用，回报率不足。甚至也有人认为，4G完全够用，并不需要5G。</p><p>在这样的背景下，我们现在又要搞5G-A，更加不被理解。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_bfd3b59bf78d4a08a7144f7cde79f8af@000000_oswg156390oswg471oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说实话，对于5G的技术研究意义以及商业价值，小枣君曾经也有过疑问。</p><p>经过长时间的思考、观察与交流，我才逐渐认识到发展5G的必要性。</p><p>最近几个月，我接连参加了“数字云南”等地方数字化建设的考察项目，接触了大量的一线企业，和很多用户进行面对面沟通，坚定了我对5G的支持。</p><p>前两天，我参加在郑州举办的世界5G大会。在同期的5G-A媒体沙龙中，和万华化学集团、海尔、长城精工、陕煤智引科技等行业企业，三大运营商专家代表，以及鼎桥、厦门四信、勃傲自动化、臻像科技、坤锐电子、奥朗科技等产业链企业进行面对面沟通，让我对5G-A也有了新的认识。</p><p>接下来，我就和大家聊聊，为什么要发展5G-A。</p><h2>用户需求的驱动</h2><p>需求，一直以来都是技术发展的主要推动力。没有需求，就没有应用。技术再先进，指标再高，也没办法成功。</p><p>人们常说5G没有爆款应用，用户对5G没有需求。</p><p>其实，有这样的观点，主要是因为很多人看待5G时，沿用了3G/4G时代消费互联网的思维。</p><p>消费互联网，其实就是生活数字化。4G的成功，是因为智能手机。手机网速提升之后，借助智能手机，人们可以聊天、网购、看视频、玩游戏，享受数字生活带来的便捷和快乐。</p><p>5G既服务于消费互联网，也服务于行业互联网。消费互联网这边，确实没有爆款需求，所以C端用户感知不到5G的价值。加上早期的非理性炒作，期望越大，失望也越大，形成了负面情绪。</p><p>对于行业互联网，它的复杂度远远超过了消费互联网。我们常说“千行百业”，每个行业还有自己的多样化工作场景，不是单纯卖一套硬件软件，或者像消费互联网一样卖流量，就可以解决的。</p><p>B端的市场培育周期，远远超过C端。C端的现象级爆款，在B端极难出现。</p><p>企业要搞数字化，要做顶层设计，要改组织架构、业务流程，还要进行场景定制，技术选型。这个过程极为漫长，用消费互联网的标准去衡量，本身就不合适。</p><p><strong>那么，企业客户到底对5G和5G-A有需求吗？</strong></p><p><strong>答案是：有。</strong></p><p>过去四年，垂直行业进行了大量的5G落地，发现了一些问题，其中包括性能上的不足，以及场景的盲区，从而驱动了5G-A的诞生。</p><p>今年以来，已经有企业进行了5G-A的试点，并给出了对它的初步评价。</p><p>总部位于山东烟台的万华化学集团，上线了超过1000台5G设备终端，落地实现了设备远程监测、无人化仓储物流，以及人员定位、生产区安全监控、无人驾驶等各个应用场景。</p><p>他们现在采用了基于RedCap的无线摄像头，省去了传统有线摄像头所需的挖沟、放缆的工作（在化工园区施工有严格的要求，审批流程复杂），画面流畅度和清晰度没有任何损失，综合成本降低了60%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6de64b9517a4411c8b83ae6ea6234668@000000_oswg421879oswg705oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">RedCap摄像头</p><p>在他们的生产区域、装置区，有大量的仪器仪表，需要进行各种数据采集和实时回传。他们打算将RedCap与仪表相结合，完成这些工作。</p><p>RedCap相比传统5G有明显的轻量化优势，功耗和成本更低。根据媒体沙龙上鼎桥专家提供的数据，RedCap模组价格已经大幅下降到200多元，比标准5G模组便宜100-200元。未来产业链更加成熟，出货量增加，价格还将进一步下降。</p><p>功耗方面，已经降到2W左右，恰好符合化工产品防爆终端的指标要求。</p><p>杭州奥朗是从事医疗信息化的企业，他们也用了RedCap。他们和华为合作，采用RedCap技术，对现有的医院进行医疗专网建设，满足数据采集，视频回传，护理以及后勤服务需求，节省了布线工作量和成本。</p><p>在浙江某地市，当地卫健委统一建设了一个数据采集平台，各医院采集并上报信息。原本他们采用Wi-Fi，但组网过于复杂，且安全性不满足要求。改用RedCap之后，组建的网络就很顺利，且成本和安全性满足要求。</p><p>除了RedCap之外，我们再来看一个5G-A落地uRLLC场景的例子。</p><p>长城精工是隶属于长城汽车的一个零部件全资子公司。基于集团数字化的需求，他们开启了“5G-A+工业互联网”的试点验证，联合中国联通、华为、勃敖，一起探索在工厂的生产控制核心层，引入5G通信，实现无线对有线的替代。</p><p>他们历时两年，在保定精工自动化建成了一条5G超可靠低时延柔性的车门焊装线。传统生产现场是通过总线进行控制的。他们在行业首次实现了用5G来替换现在的Profinet网线。</p><p>改造之后，他们解决了多个痛点。</p><p>第一，工厂设备五花八门，来自不同厂家。不同厂家的协议，也不一样。</p><p>工厂的网络是金字塔型架构，数据采集、工业控制是独立布线，总线标准的多样化，导致容易出现信息孤岛。</p><p>第二，现场的工业网络层级比较多，线缆多，故障也多。尤其是生产中的移动应用环节，比如车间的机械臂，包括滑台和转台，就是和柔性生产相关的设备，长时间运行就会造成总线磨损、故障。</p><p>出现故障，就会导致停线，造成损失（每分钟几十万到几百万）。</p><p>排查故障也很困难，因为不知道是设备还是总线的问题。总线里面有几根线断了，会出现数据丢包，很难处理。</p><p>第三，施工周期厂，成本高。</p><p>长城是车企，车型更新换代非常快。每次更新换代，会对生产线进行重组，或者是重建。这时，有线网络需要重新布线，施工周期非常长，设备摆放也缺乏灵活性。</p><p>基于上面的痛点，他们才决定采用5G。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_71f4189ce1b644d1bbbee9435e1042f2@000000_oswg548754oswg862oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">5G uRLLC工控演示</p><p>根据他们的统计，单工厂能够减少网络故障，每年大概是60个小时。无线代替有线，节拍提升1到1.5秒，产能价值每年提升大概8亿。新车型的导入，时间也能提前10到15天。</p><p>之所以采用5G而不是Wi-Fi，是因为5G在网络硬切片、5G LAN等方面具有原生特性，可以更好地保障QoS，以及与工厂的数字化系统相结合。</p><p>再来看看5G-A超宽带的需求和应用。</p><p>5G-A的下行达到万兆（10Gbps），上行达到千兆（1Gbps）。这也是很多行业场景需要的指标。</p><p>陕煤智引科技，是一家专门做煤矿井下5G技术应用的企业。他们联合中国电信和华为，在陕煤推出了5G-A的矿用基站，获得了很好的效果，还获得了工信部2023年中国5G+工业互联网大会年度标杆示范案例的称号。</p><p>他们的曹家班煤矿项目，一口气使用了5G-A的三个特性。</p><p>首先是大上行和RedCap。</p><p>现在国家在推智慧矿山，矿井的无人化、减人化。这使得实际工作场景中部署的前端感知装置大量增加。井下的5G基站，单基站需要连接的设备数量增加。</p><p>井下有大量的高清图像需要采集和回传，用到了RedCap。摄像头数量多，有大上行的需求。上行能力越强，需要的基站数量越少，也有利于减少施工，以及降低成本投入。</p><p>值得一提的是，煤矿存在着大量的瓦斯，易燃易爆。以前传统的基站下井，都是通过加上防爆壳的方式实现，体积笨重且安装复杂。现在，他们研发的矿用本安基站，体积小巧，符合规范要求，安装非常方便，有助于5G-A在煤矿场景中使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_03bd9deeb2df4290ada15bd69e88a7a2@000000_oswg239377oswg699oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">矿用本安基站</p><p>第三个用到的5G-A特性是通感一体。</p><p>煤矿井下的粉尘较多，通过摄像头很难识别物体。借助5G-A通感一体，道路识别率达到95%，能够提升5G井下的安全。</p><p>5G通感一体现在是很热门的研究方向，可以用于跟踪定位、测距测速、成像识别。</p><p>现在很多城市（例如深圳）都在大量发展低空经济。通感一体对低空无人机的管理非常有效，可以为低空经济保驾护航。</p><p>最后我们再看看P-IoT（Passive IoT），也就是无源物联网。</p><p>P-IoT的功能和RFID有点类似，但是基于5G技术体系，覆盖范围大大增加。传统RFID最多覆盖20米，如果覆盖大区域，不仅增加成本，也会造成相互间的干扰。</p><p>P-IoT的覆盖能力远远超过RFID，而且，它可以和大网进行互动，方便管理，提升效率。</p><p>海尔公司就在自己的原材料物流管理中引入了P-IoT。他们搭建了一个数字底座，关联了上万种的物料种类，基于P-IoT的标签无源互联能力，不仅实现了从岗位到仓储、供应商的能力提升，也实现了信息流、实物流和价值流的三流合一。</p><p>他们真正做到了全节点信息可视化，将信息化能力发挥到了极致。</p><p>在媒体沙龙上，分享自己5G-A落地实践的企业很多。限于篇幅，我就不一一介绍了。</p><p>从这些分享中，我们可以感受到，5G-A真正给他们提供了更加高效、更具性价比的解决方案。他们的背后，是千行百业强烈的数字化转型需求，是实实在在的渴望。</p><h2>科技竞争的必然</h2><p>刚才我们从用户需求的角度，介绍了推动5G-A可以带来的好处。</p><p>其实，站在宏观层面，之所以要搞5G-A，也是科技自主研发和国家竞争力的需要。</p><p>未来是数字时代，以5G为代表的联接力，与以AI、云计算为代表的算力，是国家核心竞争力。</p><p>在通信领域，我们花了几十年的时间，一点点从落后走向领先，是来之不易的。科技研发，就像逆水行舟，不进则退。如果放弃5G和5G-A的研究，我们就会丧失这个竞争优势。等将来要爆发的时候，我们就又落后了。</p><p>算力那边，我们在芯片上这么被动，就是明证。</p><p>5G、5G-A，以及未来的6G，是移动通信发展的必经之路。移动通信网，是一个大一统网络，既要做技术上的包容（5G eMBB、RedCap、NB-IoT等），也要做空间上的扩展，还要做功能的延伸。</p><p>在这条线上做到全球领先，并保持住优势，有极为重要的意义。</p><p>从另一个角度来说，我们利用通信技术上的优势，还可以反向渗透到各个行业领域，帮助打破传统行业的国外垄断。</p><p>总而言之，牢牢把握5G技术优势，就可以让我们在未来竞争中占据有利地位。这种战略价值，值得我们把眼光放长远。</p><h2>关于5G-A的误区</h2><p>发展5G-A，我们还要澄清几个误区。</p><p>在世界5G大会上，邬贺铨院士提到几个关键点：</p><p>首先，5G-A不是要完全替代5G，所以，不存在大家想象的投资浪费。</p><p>其次，5G-A是场景覆盖，只会在有需要的地方，进行建设，所以，投资总额也没有那么大。</p><p>第三，5G-A网络侧基本是通过软件升级实现，所以，工程上难度没有那么复杂，成本也不会那么高。</p><p>这些关键点，澄清了大众对于5G-A成本的误区，可以打消很多顾虑。</p><p>通信的投资，和高铁有点像，属于基础设施投资。运营商本身的效益和回报是一方面，但更重要的是对企业和产业的支撑，对社会发展的助力，要算总账。</p><p>网络好了，才会孵化更多的应用，才能抹平数字鸿沟，让个人和企业受益，带动数字经济的腾飞。</p><h2>结语</h2><p>最近几天，国内关于6G的消息掀起了一波热潮。信通院IMT-2030推进组发布了6G方面的一系列进展，让我们对6G有了更多了解。</p><p>按照规划，6G预计要2030年商用，距离现在还有7年。这7年的时间，我们需要通过5G-A，对5G进行增强，也为6G投石问路。</p><p>耐心且坚定地推动5G-A的落地，将为未来的6G打下坚实的基础。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1NTA0MDUyMA==&amp;mid=2456695185&amp;idx=1&amp;sn=f1de37892fef631ec5a63e0a20da166a&amp;chksm=fda69cf6cad115e02c3a345cf0360b1e8625da1f63630fa169f5bae12c3c5cfcbd72ae908967&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲜枣课堂”（ID：xzclasscom）</a>，作者：小枣君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551466129299592</id>
            <title>成魔还是成佛？面对科技狂潮，内容行业要有一颗人文之心</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551466129299592</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551466129299592</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:57:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新技术, 内容市场, AI, 内容消费
<br>
<br>
总结: 在AI引领的新技术浪潮中，内容市场正在发生质变。AI的应用使得内容生产和消费发生了革新，提高了工作效率和内容体验。然而，AI也带来了新的困扰，如假新闻和内容偏见的问题。尽管如此，人机互生的时代已经到来，未来的内容市场无法避开AI的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“新的技术导致新的市场，而新的市场会改变我们每一个人的生活，而新的生活又将会带来新的人文……那么，科技将如何改写人类文明的未来？”12月1日，2023腾讯ConTech大会“新人文”分论坛上，科学作家、译者季燕江提出了一个现实且前沿的开放性议题。</p><p>对此，浙江大学人工智能研究所所长吴飞教授回应：“人工智能是一个通用赋能技术，就像水和电一样。我们真的需要拥抱人工智能，拥抱信息技术，这就是我们生活的空间，是我们生活的现实。”</p><p>北京大学数字治理研究中心主任邱泽奇教授则指出：“我们不是处在人机共生的时代，而是处在人机互生的时代。既如此，面对机器我们希望能够保持一颗人文之心，面对人我们希望保持一颗理性之心。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_905f177acffa474ebdb8301a2d86be9d@000000_oswg106318oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（左起）季燕江、邱泽奇、吴飞探讨科技将如何改写⼈类⽂明的未来</p><p>三位专家充满诗意的对答，为我们勾勒出一个以新技术为生活底色的奇妙图景。在这片新图景中，内容供给、内容推荐和价值创造都随着新技术、新市场、新生活以及新人文的出现而发生着质变。</p><p>基于此，<strong>本期全媒派（ID:quanmeipai）将着眼于在AI引领的新技术浪潮中泛舟的内容市场，从内容消费的角度分析AI带来的困扰与希望，探讨作为人类文明一部分的内容传播，是如何被以AI为代表的科技力量改变的。</strong></p><h2>在浪潮中泛舟，AI正在革新内容市场</h2><p>正如科学作家、译者季燕江在上述讨论中所讲：“新技术的发展貌似把时间大大压缩了。AI大规模出现在我们每个人的眼前，只是一年的时间，已经发生了很多故事。”对于内容市场来说，AI正在走向故事的中心，由一个虚幻的概念迅速地显现为一种必需的技术手段或基础设施。</p><p>具体来说，AI已在如下场景中发挥作用：</p><p>智能写作、智能审校、智能播报被引入内容生产，大幅度提升了编审人员工作效能；使用多模态机器分类标签能力及智能化算法推荐，提升海量内容标签标注效率，并结合生产运营分发体系进行智能化创新；通过大数据分析和自然语言处理等技术，进行精细化传播定位和推送；打造AI主播、主持人等人格化IP等等。</p><p>2022年底，ChatGPT横空出世。从传媒研究学者、媒体高层到内容采编一线人员，从内容平台、MCN到广大内容创作者，均被卷入到这一股技术浪潮之中。内容从业者迅速达成一个共识：对话式语言模型技术的成熟应用势必会带来内容消费产业的供给侧变革。</p><p>在短短的一年内，简洁化、短化的内容交互以及辅助性创作工具成为新风尚。人们渴望通过一个简单的对话窗口快速获取准确、真实、简明、含知量高且富有特色的“答案”。在泛泛的信息海洋中，获取高价值信息成为广大内容消费者的核心诉求。</p><p>为此，国内的多家科技“大厂”已经在快速跟进大语言模型技术，并推出了一些过渡性产品。对于内容生产侧来说，这意味着一场新的业务实践，那就是全面提高内容生产力，重构内容的价值标准和推荐算法运行规则，来重新定义高阶内容的消费体验。</p><p>目前，内容消费的三大问题，即信息的真实性/准确性问题、内容重复性问题和内容含知量不足，依然为人诟病。而一年多以来，随着ChatGPT的体验式应用的推广以及由此而带来的技术层面的反思，许多内容平台正在借助AI等新技术优化内容消费体验，增加优质内容的广度、深度与多维价值。</p><h2>螃蟹不易吃，AI狂潮带来新困扰</h2><p>ChatGPT用一个简单的对话框，惊艳了全世界，也让这一股AI浪潮彻底变成了狂潮。围绕它的争议与反思紧随其后，例如利用AI技术炮制虚假不实信息的犯罪案件令人咋舌，假新闻引发的AIGC（AI Generated Content，人工智能内容生产）传播风险也开始引起人们的警觉。</p><p>简单地讲，ChatGPT是一个内容生成器，是从人类为它投喂的大量文本中学习从而生成内容，除了人们普遍担忧的假新闻，和让我们习以为常的“原创作者”观念和制度变得复杂棘手之外，现实中出现的偏见倾向也很可能被AI吸收并强化为深度歧视，比如把“女司机”同义为肇事者。</p><p>有人调侃ChatGPT很像是精于人情世故的老江湖，会“讨好命令者”，也有专家学者认为“大模型与醉酒的人相似”。显然，大语言模型技术这个“螃蟹”并不易吃。<strong>也难怪在2023腾讯ConTech大会“新人文”分论坛上，浙江大学人工智能研究所所长吴飞教授如此感慨：“科技这把钥匙的决定权在人，一念成魔，一念成佛。”</strong></p><p>因而，目前内容市场对以ChatGPT为代表的AI应用抱持着一种积极又审慎的态度，对其作用和危险性都有着基本的评估。而从消费端来看，ChatGPT及类似产品尝试性应用后，一些用户会像围观每一个新事物一样，拿着放大镜在平台上看内容。疑似造假的图片或视频，会激起人们对AI智能化水平与更多内容伦理问题的质疑。</p><p>由此可见，无论是内容生产端还是消费端，AI都尚未获得人们的完全信任。从长远来看，这是信息资讯与新技术融合所必经的磨炼。<strong>正如邱泽奇教授在2023腾讯ConTech大会“新人文”分论坛上提出，“科学和技术对整个人类社会的整体效应是进步的”，但过程是曲折的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ab6462ff04d146eda941b839d20fd001@000000_oswg78602oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（左起）季燕江、邱泽奇、吴飞探讨科技将如何改写⼈类⽂明的未来</p><h2>人机互生，未来内容市场无法避开AI</h2><p>我们处在人机互生的时代。这对于内容市场来说，意味着未来的很多机制将由人与AI合作打造。在这个过程中，我们要如吴飞教授所强调“把这个工具变成自己思想的能力，和遵守数字化时代的一些人文素养”，与此同时，让AI技术在应用的过程中实现适应性的长足发展。</p><p>将视野拉回目力所及之处，我们可预见未来AI深度参与下的内容消费市场将呈现以下几个趋势：</p><p><strong>1.人工审核下的AIGC资讯内容或将成为重要的创作来源。</strong>AIGC是继UGC、PGC之后的新型内容生产方式。随着以ChatGPT为代表的AI技术广泛应用，AIGC向泛传媒业渗透，内容生产的门槛将被打破。在把好内容出口审核的前提下，或会开辟出更大的板块和创造空间给AI。</p><p>日后，我们看到的资讯尤其是体育新闻、娱乐新闻、财经新闻等，将处处有AI的影子。AI会为我们浏览的资讯添加个性化的音乐、图片，对文字进行润色。更值得期待是，一条资讯经AI转换后或能同时以多种媒介形式呈现出来，有望实现文字、数据图表、音频、视频之间的自由转换，任由用户选择。</p><p><strong>2.拟人化、客服式的搜索功能将有机会成为内容平台的标配。</strong>就目前的很多测试结果显示，唯一性答案的问题，ChatGPT已经能够回答得很准确。未来的网络内容平台，能否借助更高效的AI技术来实现更快速、更准确、更贴心的搜索结果展示或回答？这一点值得大胆畅想。</p><p><strong>3.定制化的内容付费将越来越普遍。</strong>一方面，AI在简单繁复的事务上发挥替代作用后，会有更多脑力和生产力被解放出来，去创作更具创造性和深度的收费内容；另一方面，AI和大数据的深度应用可以增加资讯的含知量，同时对用户群像有更清晰的刻画，更合理的算法推荐则能触及更多的同类用户，为内容付费打下坚实基础。</p><p>或许，不久的将来，在内容平台上私人订制一份深度资讯套餐或分析报表会是稀松平常的事。</p><p><strong>4.内容平台之间将开展服务功能大比拼</strong>。AI技术已经能够协助完成撰写邮件、视频脚本、文案、翻译、代码，写论文等任务。相关应用成熟后，内容平台或将充分利用这些功能，开放更多的服务模块，向“学习”型客户端延展。资讯不仅能拿来“看”，还能拿来“用”。近年来，人们已经越来越重视新闻客户端的功能性和服务性。期待在AI的助力下，更多民生服务、咨询服务等接口能够聚合起来。</p><p>在2023腾讯ConTech大会“新人文”分论坛上，邱泽奇教授还指出：“我们需要有一个公共算力的基础构架体系，不仅惠及中小企业应用人工智能，也惠及大众来运用人工智能。”相信未来，作为AI应用的前沿领域，内容市场将受惠于公共算力，也将为这个基础构架体系的搭建出一份力，并将承担起让AI带来的时代红利惠及公众的责任。</p><p>所以，尽管AI潮流从“浪”到“狂”，我们看到了越来越疯狂的预测，也看到了越来越克制的反思，但当争议散去，真诚地拥抱技术、积极地运用技术，是内容行业的规律，也是时代的规律。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzQ1MzQzNA==&amp;mid=2656989118&amp;idx=1&amp;sn=45f84bb1fb3e0befc6e686df1eba8e75&amp;chksm=84a415abb3d39cbd3fe6e46d642c763364e4590fc6066d89478b3fd7c4aed25ce7ab248ac675&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全媒派”（ID：quanmeipai）</a>，作者：刘致新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551539613573254</id>
            <title>中国家长的教育焦虑，好未来的「AI神器」能解吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551539613573254</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551539613573254</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:41:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双十二, 教育品牌, AI+教育, 好未来
<br>
<br>
总结: 双十二即将到来，教育品牌纷纷推出搭载大模型的硬件产品，AI+教育在教学数据和个性化学习需求的推动下蓬勃发展。然而，好未来在AI领域显得有些克制，只推出了一款数学领域的大模型MathGPT，并将重点放在师资和课程的积累上。好未来的AI战略是将资源集中在数学领域，通过MathGPT和AI学习机来占领消费者心智。AI学习机的效果有赞有贬，但学习机确实给好未来带来了新的想象空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>双十二在即，今年教育品牌直播间的C位，毫无疑问是搭载了大模型的各式硬件产品。</p><p>在科大讯飞（002230.SZ）的十来个抖音直播间里，主播口若悬河地向观众推销T20Pro、C10Pro学习机、翻译笔等产品。网易有道（DAO.US）同样不遗余力地宣传听力宝、词典笔等学习工具「能有效提升孩子的学习效率」。好未来（TAL.N）则围绕学而思学习机祭出了「买1送5」的价格法宝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_51d2534a3d934a05a36e0f4d95e237fe@5958598_oswg154993oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">各大品牌都试图在双12冲高硬件产品的销量 图源：抖音截图</p><p>教育一直是最受关注的大模型落地应用场景之一。一方面具备社会价值，另一方面，大量的教学数据、个性化学习的强烈需求以及家长强劲的付费意愿，也让AI+教育有很大的想象空间。因此，我们能看到一众教育品牌纷纷围绕着「AI+教育」展开了布局，甚至部分企业已经通过硬件产品吃到了AI的红利。</p><p><strong>然而，这股AI热中，好未来却显得有些克制。</strong>作为教培三巨头中唯一坚守K12领域的企业，好未来仅推出了一款只能做数学题的MathGPT，与友商看似「无所不能」的大模型形成了鲜明对比。推广学而思学习机时，也将重点放在了师资和课程的积累上，而非AI。</p><p>某种程度上，好未来与AI之间莫名的距离感，正是AI与教育之间的关系的真实写照——能在某些领域产生正面影响，但距离带来质变还遥遥无期。</p><h2>01、好未来的AI战略：长板更长，硬件起量</h2><p>好未来在AI领域的布局并不复杂，主要有两个核心——数学场景和AI对话学。</p><p><strong>MathGPT是好未来在本轮AI热中推出的拳头产品，也是它与市面上的各式教育大模型打出差异的关键。</strong></p><p>如MathGPT这个名称所示，它的定位是国内首个数学领域的大模型。与其它大模型相比，MathGPT专精数学领域，提供的答案更加细致，包含「分析」、「详解」、「点睛」三个部分，分别对应题目分析、答案详解和关键考点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f5a3c149613b40aaa71cfca893068142@5958598_oswg89654oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">MathGPT相比其它大模型给出了更加详细的解题过程 图源：MathGPT官网</p><p>客观来说，<strong>将资源集中在数学领域，不失为一项明智的决策，让好未来能够错位竞争，迅速占领消费者心智。</strong></p><p><strong>事实上，好未来一直相当擅长做取舍。</strong>过去与新东方在教培市场交锋时，就绕开了新东方在英语教育方面的长板，将理科教育作为发力的重点。而这些在理科领域积累下来的师资和教学经验，则在今天成为了好未来重注数学大模型的底气。</p><p>“好未来在数学的数据和业务上有20年的积累，有大量的教育数据的积累和持续生产教育数据的能力，所以选择做这个难而正确的事情。”好未来CTO田密称，好未来希望用自己在数学和AI上的多年积累，做好AI大模型时代的数学基础工作。</p><p><strong>虽然好未来宣称，MathGPT是面向全球数学爱好者和研究机构的模型，但无论从功能还是页面设计来看，MathGPT的核心定位依旧是K12教育的辅助软件。</strong>基础页面中分别将题目分成小学、初中和高中三大类，每个大类下包含相应教育阶段的诸多知识点。譬如高中大类下包含集合、数列、极坐标系等32个知识点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0e265883b08b4022a411598c44b7a03d@5958598_oswg64030oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">MathGPT针对小初高设置了例题 图源：MathGPT官网</p><p>目前，MathGPT已经通过审核开放公测，所有人均可登陆好未来官网免费试用这款大模型。田密表示，未来将持续对AI大模型技术进行投入，改善其速度和准确性。同时，基于MathGPT的产品级应用也正在加速研发中，将于近期发布。</p><p><strong>MathGPT之外，AI学习机是好未来重点布局的另一项产品。</strong></p><p>好未来公众号的一篇文章中指出，学而思学习机将成为MathGPT的核心落地产品，陆续上线「AI对话学」、「AI讲题助手」、「中英文写作助手」等功能。<strong>产品升级后，“学而思学习机也顺其自然成为了AI学习机”。</strong></p><p><strong>「AI对话学」是好未来学习机与竞品拉开差距的关键。</strong></p><p>根据官方解释，与过去只能通过大量刷题来判断学生弱项的AI相比，「AI对话学」可以通过与学生就单一问题展开多轮对话，细分步骤进行定位，快速分析出学生的薄弱点。</p><p><strong>AI学习机的效果见仁见智。有家长认为好未来从教育品牌的立场出发做硬件，在系统和内容设计上更能直击痛点，AI对话学有助于孩子查漏补缺。也有人怀疑通过几轮对话就判断学生的弱项在哪里过于草率。</strong></p><p><strong>唯一确定的是，学习机确实给好未来带来了新的想象空间。</strong>IDC数据显示，2023年二季度好未来学习机出货量约九万台，在国内学习平板市场排名第四，市场份额上升至8.6%。</p><p>整体来说，好未来在AI领域的布局不算广，只有MathGPT和学习机两项。这或许与它K12教培机构的企业基因有关。相比于技术，好未来的竞争力主要来源于过去积累的师资力量、课程研发、教学经验。<strong>此外，虽然AI的功能在今年得到了大幅度提升，但与专业教师相比仍有较大差距，本质上仍是教育品牌做深价值的辅助。</strong></p><p>从财报中也能看出类似的逻辑，好未来第二季度的净收入为4.119亿美元，相比去年同期的2.941亿美元增长40.1%；净利润3790.2万美元，同比大涨4916%，扭亏为盈。<strong>增长的主要驱动力来自于公司的核心教育业务的扩张以及新服务和市场的开发，是「双减」后长期业务转型的开花结果。</strong></p><h2>02、「AI+教育」的三条路径</h2><p>本轮AI热兴起之后，用大模型讲教育故事的品牌扎堆涌现。从「AI+」的形式区分，这些故事主要可以分为三类。</p><p><strong>第一类是将大模型与旗下的硬件产品相结合，通过卖硬件的方式增加营收；第二类是利用大模型的内容生成、逻辑推理能力打造「AI助教」，并为用户推荐过去积累下来的优质内容，继而产生消费。第三类则是利用大模型的编程能力，与学校合作开发管理系统。</strong></p><p><strong>三条路径立足于不同的企业基因，目前教育品牌的普遍打法是围绕自身核心资源重点拓展相应路径。</strong>换而言之，只有深入到具体的应用场景，才能看出各大品牌的路线差异。</p><p>对比网易有道与科大讯飞。</p><p>网易有道搭载子曰大模型的虚拟人口语教练Hi Echo和科大讯飞基于星火大模型的App星火语伴同样能实现「英语对话」功能。星火语伴更倾向于针对目标测试开展专项训练，在「模考」页面中分别设置了雅思、托福、四六级考试的专项场景。而Hi Echo则更侧重于全流程陪伴，可以根据用户水平自动调节虚拟人的英语水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f2d32a5ad19a450498fb86285a824fd7@5958598_oswg72247oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Hi Echo和星火语伴虽然同为口语训练软件， 但在细分场景上呈现出不同 图源：星火语伴、Hi Echo</p><p><strong>而在一些双方都具备技术积累和市场基础的领域，这些品牌不可避免地出现了产品撞车。</strong>网易有道和科大讯飞均在发展过程中在翻译领域积累了丰富的训练资源和硬件产品，因此在「AI+」的故事中，双方都针对词典笔等品类进行了升级，并主打「学习+专业」双场景通用。</p><p><strong>值得一提的是，科大讯飞是少数三条路径均有所布局的企业之一。</strong>过去在学校以及G端的业务积累，使得科大讯飞的大模型得以更加顺畅地入驻教育系统。今年8月，科大讯飞发布了在讯飞教育数字基座上搭载星火大模型V2.0的应用开发助手，教师只需要通过「请帮我搭建一个学生离校管理应用」这样的自然语言，就能在学校管理系统中生成轻量应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ba07292622ad4cad871b00dbf336a6f7@5958598_oswg694655oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">科大讯飞发布星火教师助手 图源：星火大模型V2.0发布会</p><p>口语训练、硬件、教育系统，科大讯飞与网易有道的对比恰好能够展示出不同教育品牌因为企业基因的差别，而在「AI+教育」领域呈现出的路线之差，而这也是教育品牌在本轮大模型热中展开竞争的普遍模式，孩子王、作业帮、好未来布局AI的逻辑均类似。</p><p><strong>不过，过往的业务积累所形成的竞争壁垒不是绝对的。</strong></p><p>由于本轮AI热的技术原点就是大模型的通用能力，同时，基础大模型的能力越高，就越能以较低的时间和算力成本训练出符合要求的垂类大模型，<strong>因此各家大模型即便因为背后的数据库而在细分场景上暂时呈现出专业程度的不同，仍有不少企业认为这是弯道超车的绝佳契机。</strong></p><p>其中最典型的是百度(9888.HK)和阿里（9988.HK）。</p><p>疫情期间，钉钉暂时性地成为了K12学校开展线上教育的替代性产品，继而顺理成章地在教育领域有了一席之地。背靠全国最大的云厂商阿里云，钉钉同样拓展了学校管理系统开发业务。</p><p>此外，百度和阿里还分别推出了小度青禾学习一体机、真智能大屏护眼学习机Z20，均主打「AI+教育」。</p><p>显然，这条本就拥挤的赛道正在涌入更多的实力强劲的对手。所有新老玩家都必须时刻警惕，对手的AI巨锤，究竟会在何时突然挥向自己的一亩三分地。</p><h2>03、好未来的「AI+」故事，成色几何？</h2><p>自从ChatGPT掀起AI热之后，「AI+教育」就是市场上最具想象力的故事之一，不论从社会公平的角度，还是从商业前景的角度，它都是打开企业业绩天花板的新机遇。</p><p>从行业的角度出发，AI确实解决了一些痛点。</p><p>教育服务本质上是个性化服务，需要因人而异。但过去的学习硬件产品过于模式化，不能针对性地制定学习计划、查漏补缺。而大模型确实有望让过去僵化的人机交互产生新的变化，就像「AI对话学」。</p><p><strong>从好未来角度出发，将大模型融合进硬件产品的诱人之处其实不仅在于增强硬件产品的竞争力，也同样为它搭建起了一条全新的内容匹配机制。</strong></p><p>对任意一个教育品牌来说，至少在眼下这个阶段，AI还只是一粒未来有可能长出参天大树的种子，<strong>真正的价值核心，仍是名校/名师等内容资源。</strong></p><p><strong>但在传统的卖课模式中，这些「内容」的变现路径其实非常有限。</strong>举个具体的例子，除非家长有心培养孩子在AI领域的兴趣，否则不太可能主动去搜索AI相关的兴趣课程。</p><p><strong>而经由对话的模式，品牌可以自然地在用户提及相关领域的时候，推荐相应的兴趣课程，通过积分、点播甚至是会员制的手段引导用户产生消费。</strong></p><p>不过，因为学习机的主要受众是儿童，用户对于收费和内容的要求会比其他场景更高，在大模型热兴起之前，学习机就是消费者投诉收费问题的重灾区，甚至能看到不少家长投诉软件内置色情、暴力内容的新闻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7bdbddcad38e44a6ad8a5ce1641af628@5958598_oswg525582oswg1080oswg848_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">学习机的收费和内容安全问题 一直受到社会广泛关注 图源：央广网新闻</p><p><strong>除了收费和内容生态的问题，好未来们也需要更进一步建立衡量学习硬件效果的标准。</strong></p><p>学习是一项复杂的系统性长期工程，涉及的变量很多。家庭、学校、补习班、孩子个人的意愿，每一环的变动都有可能对最终的结果产生影响。</p><p>因此大多数时候，消费者无从判断产品质量的好坏，加上产品买方与卖方间存在信息差，许多家长只是出于「不敢让孩子落后在起跑线上」的焦虑心态才购买了相应的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c7e9c67fa0b94c7da7b0e8b0990731bb@5958598_oswg1311078oswg1080oswg1723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">精准学功能在多个用户反馈视频中 都得到了好评 来源：抖音截图</p><p>客观来说，业内并非没有尝试解决这个问题。譬如好未来的学习机就添加了「校内精准查漏补缺」功能，可以直观展现学生对于每个知识点的掌握情况。</p><p>但可惜的是，这项功能仍未升级到更深层的学习能力评定。从技术上来说，这项升级并非遥不可及，好未来在推广「AI对话学」曾明确表示，可以定位学生究竟是计算能力薄弱还是解题逻辑能力薄弱。</p><p><strong>最后，更关键的问题在于，当下的大模型厂商们还是未能解决教育领域更关注的「幻觉问题」。</strong></p><p>「幻觉」是大模型的一种「通病」，使用过大模型的人就会知道，它常常一本正经地胡说八道。虽然硅基研究室在过去的采访中提问过许多大模型厂商，它们是如何应对幻觉问题的，但从实际体验出发，目前仍没有任何一款大模型产品能提供解决幻觉问题的完美答案。</p><p><strong>而在教育领域，这绝对不是一个好消息。</strong></p><p>好未来在MathGPT的官网展示了它与GPT-4做数学题的正确率对比，MathGPT最高能达到0.73，而GPT-4只有0.53。击败GPT-4依旧是一项了不起的技术成就。但客观来说，0.73的正确率，恐怕大多数家长都不会对这个成绩满意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8c53a399d6334a51a97480820cc3b20d@5958598_oswg47819oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">MathGPT与GPT-4在数学能力上的对比图 来源：MathGPT官网</p><p>AI究竟能在教育领域引起多大的变化？市场上漂浮着许多「天翻地覆」的答案。但事实是，AI并没有改变这个领域的格局，企业竞争的焦点仍是内容、渠道和产品的积累，而AI无非是帮它们在各个领域添了一把火。</p><p>或许，真正的变化尚未浮出水面。又或许，<strong>期待AI一劳永逸地解决教育领域的诸多问题，本就是技术主义者一厢情愿的天真想法。</strong></p><h3>参考资料</h3><p>单季度大幅扭亏为盈，好未来持续押宝大模型，鲸媒体</p><p>MathGPT全面开放！将落地学而思AI学习机，好未来</p><p>《好未来深度报告：科技教育打造美好未来》，弘则研究</p><p>《好未来深度研究：龙头转型，核心业务恢复增长，科技助推新发展》，民生证券</p><p>“双减”后首次扭亏，好未来2024财年二季度赚了3790万美元，界面新闻</p><p>大模型+教育竞逐新赛道，科大讯飞率先交出答卷，新京报</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NzcyODI1Mw==&amp;mid=2247485144&amp;idx=1&amp;sn=8008f17f7dc8236915b80e268ec6de2b&amp;chksm=fc302e4acb47a75c460241ac3dd7021abe24aeb4ba8e60131ef59aecc92021e409e77fb56643&amp;token=1578574405&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”（ID:gh_cef05ac13977）</a>，作者：白嘉嘉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551440512506247</id>
            <title>韩国芯片双雄，攻防战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551440512506247</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551440512506247</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:24:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体存储市场, DRAM领域, SK海力士, 三星, 美光
<br>
<br>
总结: SK海力士在半导体存储市场中的DRAM领域取得了巨大成功，挑战了三星的霸主地位，成为市场份额第二大的公司。SK海力士的成功可以追溯到其豪门出身和在半导体行业的持续投资和研发。尽管经历了一段困难时期，SK海力士选择了自救，并成功重整旗鼓，成为了半导体存储市场的重要参与者之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>半导体存储市场，向来以残酷闻名，尤其是DRAM领域，从上个世纪至今，参与者如过江之鲫而胜出者屈指可数，因而也被人称作是一场“吃鸡”游戏。</p><p>时至今日，桌上剩下的大玩家仅三星、SK海力士与美光这三位而已，其中三星和美光都是市场中的老面孔，而SK海力士虽然冠以韩国SK集团的名号，但相对而言却陌生了不少。</p><p>但三位玩家里，如今笑得最开心的，却是SK海力士。市场研究公司 Omdia 报告称，今年第三季度，三星以 39.4% 的份额位列第一，其次是 SK 海力士，占 35%。第三名是美光科技，占据 21.5%，身为第二名的它和三星的差距仅剩4.4%，这也是两家公司市场份额差距最小的一个季度，三星的DRAM霸主地位十几年来第一次受到了挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f30195f2aeb84667ab92381ecbf9bc8b@000000_oswg607407oswg650oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>SK海力士，到底做对了什么？</h2><p>为何SK海力士能在一季度还落后于美光的情况下，仅用两个季度就翻盘制胜，成为了下行周期里日子过得最好的厂商呢？</p><p>这家低调的韩国厂商，到底做对了什么？</p><h3>豪门弃子</h3><p>其实，海力士也是豪门出身，也可以说生下来就含着金汤匙。早在1949 年 10 月 15 日，韩国现代集团就设立了分公司Kukdo Construction， 后于 1983 年 2 月更名为现代电子产业株式会社，它的目光投向了当时正火热的半导体。</p><p>1984 年 12 月，现代电子在韩国首次成功试产 16Kb SRAM，正式进入半导体行业；1985 年，现代电子的第一家半导体组装厂竣工。1989 年，现代电子在成立六年后进入全球半导体市场份额前 20 强；20 世纪 90 年代初，现代电子开始与日本联合研发DRAM；1995 年现代电子成功开发了世界上第一款 256Mb SDRAM……在短短约 10 年的时间里，现代电子凭借母公司深厚财力与持续不断的研发，成为了韩国继三星后的又一颗半导体新星。</p><p>现代电子的第一个命运转折点出现在了1999年，当时金融危机正在席卷韩国和亚洲其他地区后，而韩国政府的应对方式就是重组金融机构和企业结构，从而提高效率和竞争力，为中小企业提供更多机会。基于这一目的，当时韩国针对集团企业推出了一项全新政策——业务互换，也称为“大交易”，其基于主要行业中最大的五家公司之间的业务交换和合并。</p><p>在大交易之前，半导体行业共有三家主要公司：三星电子、现代电子和LG半导体，为了继续保证本国半导体行业的竞争力，金大中政府着手推动排名第二的现代电子和排名第三的LG半导体合并，按照当时半导体产值来计算，这两家公司合并后已经超过了三星，有望成为韩国最大的半导体公司。</p><p>但这项并购过程并不容易，因为不论是LG还是现代，经营状况并未恶化到这种地步，而且由于是由现代主导新公司而非LG，LG集团内部并没有通过合并的评估，反而提议自己割舍一部分核心业务，来换取继续运营LG半导体的权利，但最终迫于银行的压力以及政府和监管机构的制裁威胁，LG还是同意了这桩并购案。</p><p>这一场婚前就矛盾重重的婚姻，婚后自然也不会让人省心，首先，由于两家技术和工艺结构的不同，光是磨合就花费了大量时间，此外，由于半导体存储器、非存储器、电子通讯、液晶显示器、显示器等主要业务领域，两家公司都有重叠部分，并购完成后就必须进行业务精简和裁员，最后，新公司还需要承担合并后的财务负担，现代电子并没有获得自己梦寐以求的市场优势，反而深陷在了泥淖之中。</p><p>根据数据，在现代电子与LG半导体合并后，年收入不足10万亿韩元的新公司的债务总额在1999年10月就达到15.8万亿韩元，仅2000年一年，新公司的利息支出就达1.4万亿韩元，而2001年到期的债务总额还有6.4万亿韩元，屋漏偏逢连夜雨，由于全球经济恶化，IT市场陷入衰退，PC出货量首次出现下滑，DRAM产业更是遭遇了前所未有的衰退，本就相当困难的新公司陷入到了摇摇欲坠的境地。</p><p>如果说此时现代集团能够略施援手，可能新公司还有一战之力，但很可惜的是，现代自己似乎也不想要这块“烫手山芋”了，2021年3月，现代电子被更名为海力士，2021年8月，海力士的结构调整为 "内存半导体专家"，出售了所有非内存半导体业务部门，还正式从现代集团中独立了出来。</p><p>刚合并完成两年的海力士此时已经负债累累，走到了破产的边缘。2001年10月，海力士成为韩国企业重组促进法的对象，其全面债务重组于2001年11月开始，债务重组包括转换约3万亿韩元的债券、免除1.4万亿韩元的债务以及延长3.2万亿韩元的债务期限。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1173053e3ffb4de187894b37615e3fcf@000000_oswg427311oswg650oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>海力士走到了一个分岔路口：被收购，或是自救。</p><p>竞争对手美光此时抛来了橄榄枝。2002年初，时任海力士总裁的Park Chong-sup与美光达成了一项收购协议，美光会以总计34亿美元的现金股票收购海力士的整个内存芯片业务和一部分其他业务。</p><p>如果海力士当时选择被美光收入怀中的话，其最终结局大概会与后来日本的尔必达类似，也许今日三足鼎立的局面会变为两强对垒，也许尔必达就不会最终走向破产……种种可能性都在海力士做决策的一念之间。</p><p>最终，海力士其他高层没有选择美光这条大腿，在2002年4月集体拒绝了这一提议，理由给的很明确，美光的收购没有充分体现海力士所拥有的工厂价值，潜在的现金流产生被低估，且海力士在DRAM领域积累的技术也有可能被泄露给美光，简而言之，价码开低了。</p><p>在这之后，海力士开始了道阻且长的自救之路。</p><h3><strong>重整旗鼓</strong></h3><p>对于2002年底的海力士来说，收到的几乎全是坏消息：外部是全球经济放缓、半导体行业衰退、贸易摩擦、美光收购，内部是缺乏技术和经验、并购后的组织管理、缺乏资金等，更惨的是，此时美国、欧盟和日本开始对海力士的DRAM产品征收反补贴税，海力士的情况愈发艰难。</p><p>在这一时间节点上，海力士迎来了自己第二个命运转折点。</p><p>与很多人预料的不同，困难没有压倒这家韩国公司，反而激发出了它的韧性，而为了拯救公司，管理层推行了四大举措，分别是技术创新、业务调整、加强伙伴关系与引入更多融资。</p><p><strong>1、技术创新</strong></p><p>海力士首先要解决的就是内部问题，加强内部控制，才能稳固技术领先的地位，通过加强原来管理层的权力，海力士能够更好地筹集资金，而工程师也能专注于技术开发。这带来所谓“蓝筹技术”的发展，包括成功开发出0.15微米工艺，超过了当时被认为是极限的0.18微米，这一技术还建立在已有的步进设备基础之上，如此一来，就能最大限度地利用现有设备并最大限度地减少设备更换，从而降低成本，在成本有限地情况下快速转向下一代技术。</p><p><strong>2、业务调整</strong></p><p>海力士内部控制和管理体系的变化也促成了业务组合的大幅调整，从遭遇危机开始，海力士大幅精简旗下的业务，处置了一部分非核心业务和资产，具体包括：2001年出售电信业务， 2002年出售LCD业务， 2004年出售非存储半导体业务，2005年出售显示器业务，通过业务上的一系列调整，海力士能够专注于解决DRAM的反补贴税问题和发展 NAND 闪存。</p><p><strong>3、加强伙伴关系</strong></p><p>海力士还通过内部控制和管理体系创新实现了内部稳定，促进了积极的合作伙伴关系和战略联盟，以最小的成本提高了自身的竞争力。2003年4月，海力士与意法半导体就NAND闪存开发达成战略合作伙伴关系，此次合作将海力士的低成本工艺技术与意法半导体的应用能力和强大的需求基础相结合，两家公司在中国无锡成立了一家合资企业，总投资额20亿美元，其中股票募集资金7.5亿美元，债券募集资金12.5亿美元。</p><p>此外外，海力士还与中国台湾的茂德半导体建立了合作伙伴关系。海力士为茂德提供DRAM技术和多样化的产品组合，而茂德则向Hynix提供12英寸晶圆产能，最终海力士以折扣价获得了茂德40%的晶圆产能，通过这一合作，海力士能够有效提高DRAM产量的同时，保持相对合理且有竞争力的价格。</p><p><strong>4、引入更多融资</strong></p><p>种种改革，也为海力士多种形式的融资创造了条件。在认识到国内资本市场的局限性后，海力士开始进军海外资本市场。2001年，海力士发行海外股票收据（GDR）并开始在海外出售股票，这为海力士带来更多的海外投资，同时减少了对韩国银行的依赖。2002年至2007年，韩国贸易银行的持股比例从61%下降至30% ，除此之外，海力士实施的工资控制和节约企业资源，也为自身增加资本储备，同时降低生产成本。</p><p>在一系列及时且正确的举措过后，海力士并未走上其他公司的旧路，而是迅速摆脱了困境：2005年3月，海力士公布了 2004 年的经营业绩，该年销售额为 6.97 万亿韩元，比 2003 年增长 58%；营业收入为 2.24 万亿韩元，增长 4243%，包括海外子公司在内的合并净利润为 1.72 万亿韩元。</p><h3>转投新东家</h3><p>不过，海力士的困境并未就此结束。</p><p>2007 年和 2008 年被称为半导体行业的 "黑暗时代"，全球半导体供应过剩导致 DRAM 价格暴跌，同时也引发了历史上最严重的经济衰退，所有DRAM厂商都在这场衰退中受到了重创，刚恢复元气的海力士自然也不例外。</p><p>2007 年第四季度，海力士的销售额为 1.85 万亿韩元，营业亏损 318 亿韩元。虽然海力士有着清晰明确的发展路线，但外部环境的变化还是带来了不少压力，海力士管理层只能拍着胸脯向债权人保证："如果我们能渡过难关，海力士就能生存下去"。</p><p>幸运的是，由于此前海力士的自救颇为成功，债权人相信了这番保证，并为海力士进行了两轮增资，增加的资金直接用于研发，海力士的研发投资占销售额的比例从 2006 年的 5.3%上升到 2008 年的 10.8%，其研发人员更是占到了总人数的 20%。</p><p>在海力士沉着应对半导体下行周期的同时，半导体行业的吃鸡游戏依旧在残酷地进行着，随着DRAM供过于求和 2008 年美国金融危机的到来，奇梦达和尔必达亮起了白旗，纷纷宣告破产，迎来了解散和被收购的结局。</p><p>但到了这个时候，光靠海力士管理层的自救显然已经有些不够了，能够平稳度过两次危机已经是上天开眼，没有雄厚的资本，谁都无法在吃鸡当中笑到最后，三星自己就是韩国最大的财阀，美光背靠美国财阀，那么海力士应该找谁来当靠山呢？</p><p>海力士迎来了自己的第三个命运转折点。</p><p>要知道，当时韩国财阀一提到半导体就摇头，因为建造一座晶圆厂就需要 3-4 万亿韩元，前期后期的投入更是不计其数，虽然DRAM的回报率非常高，但衰退时的风险也非常大，三星能玩得动反周期投资，其他财阀就未必有这个魄力了。</p><p>当时，管理海力士的债权人询问了42家韩国集团，问他们是否愿意收购海力士，而唯一做出回应的是晓星，但在竞购中途就放弃了，其表示，海力士虽然是一家有竞争力的公司，但围绕着优惠待遇问题的宣传使收购难以进行，希望别的集团能够继续接盘。</p><p>此时，韩国的SK集团站了出来。其实早在海力士遭遇危机时，就有人想到了财大气粗SK集团，韩国业界大力渲染了SK集团才是收购海力士的合适人选，不过妾有意郎无情，SK集团官方发言人多次表示无意收购海力士，称“与之前SK集团的投资组合没有业务联系”。</p><p>不过三番五次下来，SK集团的董事长崔泰源倒是对半导体产生了浓厚的兴趣。2010 年，崔泰源在首尔的家中召集了一批半导体专家组成了一个 "学习小组"，内容包括半导体的基本原理、半导体的历史和全球技术趋势，而身处困境的海力士自然吸引到了他的注意力。</p><p>2011 年上半年，在崔泰源的推动下，SK集团决定收购海力士，不过这一决定也引来了SK 集团高管的强烈反对，理由是SK 集团的主营业务——能源化工和信息通信技术的周期稳定，而半导体不同，其经营状况不稳定，收购需要数万亿韩元的资金。</p><p>SK集团的高层在接受采访时表示："崔泰源董事长与反对收购海力士的高管进行了多次讨论和会面，这实际上加强了收购海力士的必要性。崔会长的管理风格是谨慎，不过一旦做出决定，就会坚持到底，这一点在收购海力士的过程中得到了体现。”</p><p>2011 年 7 月，SK 集团的旗舰公司 SK 电讯提交了收购海力士的意向书，通过收购海力士，SL集团在能源化工和信息通信技术两大增长支柱之外，又增加了第三大增长支柱——半导体，通过这次收购，大大加强了SK全球化的业务能力。</p><p>韩国媒体则表示，SK和海力士是天作之合，海力士最需要的是雄厚的资本，而 SK 则需要一家同时拥有技术和全球元素的公司来实现新的增长，两家公司各取所需。海力士从半导体业务中获得的全球业务诀窍，以及海力士遍布全球 15 个以上国家的海外业务网络，将更好地扩大SK集团在全球的影响力。</p><p>在收购完成后，SK 就开始向海力士投入海量的资金：2011年，SK 共提供了 3.85 万亿韩元的投资，与前一年相比，增幅高达 10%；2012 年，由于半导体行业不景气，大多数半导体公司都在削减投资，但 SK海力士却比上一年增加了 10%的设施投资；同年 6 月，SK海力士收购了意大利 IdeaFlash 公司（现 SK hynix 欧洲技术中心）和美国控制器公司 LAMD（现 SK hynix 内存解决方案中心）……</p><p>而海力士自己也相当争气，在 2012 年第二季度就恢复了盈利，2013 年、2014 年、2015 年和 2017 年，SK海力士的销售额和营业利润均创下了历史新高，海力士没有成为赔钱货，反倒成了SK最大的摇钱树之一。</p><h3>HBM崛起</h3><p>光靠SK集团的财力和海力士本身的技术实力，保住原来它在DRAM市场中的地位并不难，但想要挑战横贯业界数十年的老大哥三星，这还远远不够。</p><p>就在这样的情况下，海力士迎来了自己第四个命运转折点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e15d78ae63ce496d9fc4587b9051f10c@000000_oswg200893oswg678oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年底，ChatGPT-4发布，迅速在全球引发一场AI大模型的热潮，驱动这场热潮的是英伟达的显卡，而显卡中至关重要高带宽的HBM显存，正是出自SK海力士之手。</p><p>HBM的历史可以追溯到十多年前，AMD在收购ATI后，开始研究更先进的显存技术，GDDR陷入到了内存带宽和功耗控制的瓶颈，而AMD就想到了用TSV技术打造立体堆栈式的显存颗粒，让“平房”进化为“楼房”，同时通过硅中介层，让显存连接至GPU核心，并封装在一起，完成显存位宽和传输速度的提升，HBM的技术雏形就此诞生。</p><p>为了推行这一全新的显存标准， AMD就拉来了有3D 堆叠内存经验的海力士，经过多年研发后，AMD和SK海力士联合推出了初代HBM，也被定为了JESD235行业标准，HBM1的工作频率约为1600 Mbps，漏极电源电压为1.2V，芯片密度为2Gb（4-hi），其带宽为4096bit，远超GDDR5的512bit。</p><p>但在当时尚属实验性质的HBM并未给SK海力士带来多少营收，原因是成本过高，普通的游戏显卡消费者难以负担，AMD也在后续的显卡里取消了HBM。</p><p>更让SK海力士难以接受的是，由于是行业标准，后续三星也参与到了HBM的开发当中，摇身一变，成为了英伟达Tesla P100显卡HBM2显存的供应商，身为标准制定者却在这方面落后，多少有些让SK海力士拉不下面子。</p><p>好在SK海力士管理层依旧具备着大胆押注新兴技术的魄力，在HBM2之后奋起直追，家大技术上的投入，继 2013 年生产出第一代产品后，其于 2021 年 10 月率先量产HBM的第四代产品——HBM3，也藉由此，成为了英伟达最强AI卡H100的HBM供应商。</p><p>韩媒表示，SK海力士不仅在HBM方面的投资更大，其产品开发速度也快于三星和美光，这也是它能首先与英伟达达成协议的重要原因，英伟达控制着全球AI显卡市场约 90% 的份额，只要拿下它，就意味着在HBM市场中取得了领先，而且像英伟达这样的客户很少愿意更换供应商，除非出现灾难性的质量缺陷，或是技术上出现了落后，从这一角度来看，已经准备在2024年量产HBM3E的SK海力士已经是稳操胜券。</p><p>SK海力士在第三季度财报电话会议上表示，包括 HBM 在内的图形 DRAM 销售额占 DRAM 总销售额的 20%。该公司第三季度的 DRAM 销售额为 6.744 万亿韩元，HBM 销售额至少为 1.219 万亿韩元。</p><p>由于HBM 的影响，SK 海力士第三季度 DRAM 利润实现两个季度以来首次转正。在全球 DRAM三巨头中，SK 海力士也是唯一一家在本季度实现盈利的公司。</p><p>恐怕没有人能够想到，在2002年濒临破产的海力士，二十多年后实现了逆袭，隐隐有了取三星而代之的趋势。</p><h2>“失落”的三星</h2><p>在SK海力士春风得意的对照下，三星电子更像是一位失意之人。近年来，一系列风向和动态，似乎都宣泄着三星的“失落”。</p><h3>3nm挑战不断</h3><p>在5nm时代，三星成功地从台积电手中抢走了不少订单，包括高通的骁龙888和骁龙8。然而，在进军3nm工艺时，三星却遭遇了前所未有的困难。</p><p>近日，据经济日报消息，台积电3nm再拿下高通独家订单，一改5月曾传出的高通有意重启三星与台积的双重代工模式。</p><p>据了解，台积电3nm首发客户苹果包下了其首批产能至少一年；除了苹果，先前英伟达、Marvell也和台积电在3nm已展开合作；日前联发科也宣布双方将在3nm合作。此次传出2024年高通第四代骁龙8系列芯片由台积电3nm统包生产，显示出台积电3nm家族客户群持续扩大。</p><p>台积电3nm客户群持续扩大，再现排队潮，持续反映技术领先者的红利。</p><p>相比之下，率先推出3nm、转向GAA工艺的三星则有些落寞。</p><p>原本三星晶圆代工正在积极抢回大客户订单，高通在今年上半年原先预计将会在明年重新启动双晶圆代工模式，分别将Snapdragon Gen 4分配给台积电、三星等两大晶圆代工厂。不过最新业界消息传出，三星由于在明年规划3nm制程扩张态度保守，可能将无法满足高通所需晶圆投片数量；此外，还有消息表示，三星3nm GAA制程技术推出1年多以来，晶圆良率仍不理想。</p><p>据业内人士透露，三星向某个客户交付了第一批3nm GAA芯片。但令人惊讶的是，这些芯片并不完整，缺乏逻辑芯片中的SRAM。这对于任何一款芯片来说都是一个严重的缺陷，因为SRAM是负责临时存储数据的关键部件。</p><p>诸多因素和考量之下，高通将重回台积电独家代工模式，将可望推升台积电明年3nm制程产能更上一层楼。最快要到2025年可能才会重回台积电、三星等双晶圆代工模式。</p><p>对于三星来说，重新代工高通骁龙旗舰芯片或将是一个里程碑。众所周知，当年高通首次推出骁龙8 Gen 1芯片的时候，代工厂正是三星。由于这款芯片的功耗表现不如预期，高通迫于压力从骁龙8+ Gen 1开始改用了台积电代工，之后的8 Gen 2和Gen 3也继续沿用台积电独家代工。</p><p>目前让三星头疼的是，没有真正能走量的客户在三星这里下3nm芯片的订单，没有订单三星也很难有动力进行芯片制程的研发和改进。甚至连三星自家的手机都不用三星的新工艺，这多少也说明了三星的3nm的确还不够成熟。</p><p>从历史角度来看，三星在同一代制程工艺下制造的芯片，无论是性能还是功耗发热，相比台积电都有所不如。这一问题在5nm时代就已经存在，如今在3nm工艺上更是被放大。这使得三星在与台积电的竞争中处于更加不利的地位。</p><p>据了解，台积电3nm制程家族明年将可望持续推出更多产品线，除了当前量产的N3E之外，明年将有望再度推出N3P及N3X等制程，届时将可望让3nm家族成为继7nm家族后，另一个重点节点。</p><p>这对三星来讲，不可谓不是新的冲击。另一边，还有英特尔虎视眈眈的竞争和追赶。</p><p>除此之外，两家公司已经开始着手研发2nm工艺的芯片，不过据消息人士称：2nm芯片与3nm芯片的目前看来功耗效能上并不会有显著的提升，估计3nm芯片会持续在市场上一段很长的时间才会被淘汰。</p><h3>Exynos黯然退场？</h3><p>近日，有知情人士表表示，三星将从明年开始放弃Exynos品牌，即将推出的中端和旗舰SoC将被称为不同版本的Dream Chip。</p><p>回顾Exynos发展历程，2011年，三星电子正式将自家基于ARM架构处理器品牌命名为Exynos。Exynos绝大多数只用在三星Galaxy系列产品，除了魅族、vivo等中国厂商以外很少有其它厂商采用。2019 年底，三星联合vivo研发了业内首款双模5G AI芯片Exynos 980，并成功搭载在vivo X30上；此后，vivo X60系列也搭载了Exynos 1080，并成为此款芯片的首发品牌。但或许是对性能和整体表现不够满意，vivo放弃使用该系列芯片。</p><p>虽然三星也曾有因Exynos 3310和Exynos 7420而风靡一时，但近年来发展每况愈下。目前仅剩三星自有机型仍在使用Exynos新品，而且业界当下普遍将Exynos视为三星高端旗舰的“拖油瓶”，甚至连三星自身也部分“弃用”自己出品的芯片。</p><p>其实早在去年，就有数码博主爆料，三星将放弃自研Exynos高端芯片，以后旗舰机型全都采用高通产品。后来这一传言得到证实，其在23年推出的三星Galaxy S23系列旗舰机全系搭载高通第二代骁龙8处理器，不再搭载自研处理器，以后自研的Exynos处理器只搭载于三星的中端旗舰机。</p><p>或也因此，去年便有关于三星放弃Exynos的消息传出。</p><p>但对于这一爆料，三星向外媒Android Authority回应称，该公司没有重命名Exynos芯片系列的计划。所有关于品牌重塑的传言都不是真的。</p><p>暂且不论更名一事，仅从Exynos芯片发展现状来看，已经被苹果、高通和联发科越拉越远，Exynos成了拖累三星高端旗舰的标志。这也标志着安卓手机SoC芯片市场只剩下高通和联发科重夺高端市场。</p><p>如今，Exynos处理器虽然缺席旗舰端，但还有中端定位部分，靠着三星海量的中端机型依然可以活下来。预计2025年后三星可能才会重新推出旗舰处理器。</p><h3>业绩暴跌，HBM受阻</h3><p>而在三星一直统领的内存领域，其优势也正在被消解。</p><p>一方面，存储市场刚经历了一场史无前例的下行周期。据WSTS数据，2022年存储芯片市场规模约为1300亿美元，2023年预期将同比下滑35.2% 至840亿美元。</p><p>在过去的几个季度里，内存市场面临着过去15年来最严重的衰退。自2021年第三季度以来，DRAM和NAND的价格分别下跌了57%和55%。</p><p>受此影响，三星迈入“寒冬”。根据数据显示，从2022年12月开始，三星的净利润一跌再跌，下滑幅度超过95%，打破了14年来的历史记录。</p><p>三星发布的2023年第三季度财报显示，该季度营收为67.4万亿韩元，同去年相比下滑12.21%，而净利润更是暴跌了77.57%。</p><p>三星电子作为存储芯片的主要供给方之一，在全球半导体产业周期性调整的环境下，其存储芯片业务的波动对DS部门影响极大。在第一季度财报中，DS部门出现了亏损达4.58万亿韩元，同比亏损了13.03万亿韩元。在巨大的亏损压力面前，三星电子在上半年针对DRAM和NAND两种存储器决定分别减产20%和30%，以期将仍有富裕的库存调整至供需平衡的状态。</p><p>另一方面，在AI热潮的推动下，"存力"正成为新的风口。很长时间里，三星一直是DRAM市场的领导者，不过最新的统计数据显示，SK海力士在2023年第三季度的服务器DRAM这一细分市场坐上了头把交椅，很大程度得益于其最新标准的DDR5服务器内存在市场竞争中处于优势地位。</p><p>据TrendForce最新统计，SK海力士第三季度以49.6%的市场份额稳居服务器DRAM市场第一，销售额达18.5亿美元。三星电子以13.13亿美元的销售额排名第二，占据35.2%的市场份额，第三名是美光，销售额为5.6亿美元，市场份额为15.0%。</p><p>服务器DRAM约占整个DRAM市场的35%-40%，过去一段时间里，SK海力士在DDR5的研发上投入非常大，不但引入了新的制造工艺，已经完成了现有DRAM中最为微细化的1bnm（第五代10nm级别）的技术研发，而且积极地与英特尔第四代至强可扩展处理器进行兼容性验证。SK海力士在服务器DRAM市场份额激增超越三星电子，主要因为SK海力士在模块类产品竞争中的领先地位，其中包括最新标准服务器DRAM以及第五代双倍数据速率内存（DDR5）。</p><p>上述市场份额计算不包括主要用于AI服务器的高带宽内存（HBM），如果包括HBM在内，SK海力士和三星电子之间的差距估计会更大。</p><p>在AI市场带动下，SK海力士、三星、美光纷纷加大HBM升级竞赛。</p><p>HBM属于DRAM中的一个类别，通过将多个存储器堆叠在一起，形成高带宽、高容量、低功耗等优势，突破了内存容量与带宽瓶颈。与DDR对比，HBM基于TSV工艺与处理器封装于同一中介层，在带宽、面积、功耗等多方面更具优势，缓解了数据中心能耗压力及带宽瓶颈。</p><p>AI的崛起让多种智能终端找到变革新方向，未来AI向服务器、笔电等更广泛领域渗透有望持续提升HBM市场规模，先行布局的存储厂商将持续强化HBM市场集中度。</p><p>目前，随着生成式人工智能的需求持续爆发，AI厂商对HBM存储的需求预计将以每年40%以上的速度增长。SK海力士是现阶段HBM类产品的市场领导者，占据了最大的市场份额，也是英伟达数据中心GPU主要的显存供应商。</p><p>根据TrendForce集邦咨询的数据，HBM的全球市场份额为SK海力士（50%）、三星电子（40%）和美光（10%）。</p><p>SK海力士在HBM产品上的领先位置，很大程度缩小了与三星在DRAM整体市场份额之间的差距。目前三星以39.4%的市场占有率排在DRAM市场的第一名，SK海力士以35%的市场占有率紧随其后。</p><p>此外，随着英伟达、AMD等处理器厂商计划将其HBM供应商多元化，以提高供应链管理效率，SK海力士可能结束其在HBM领域的单打独斗，迎来一个竞争激烈的新时代。据了解，从7月份的美光开始，到8月份的SK海力士和10月份的三星，三家公司都提供了HBM3E样品。考虑到英伟达通常需要六个月左右的时间来验证HBM样品，预计供应量较为清晰的轮廓将在明年显现。</p><p>这场“三国杀”将成为内存半导体领域的一场激烈角逐，各大公司将通过不同的技术和产品来争夺市场份额，推动行业的创新与发展。</p><p>此外，笔者在此前文章《韩国存储双雄，再次领先！》和《存储巨头竞逐HBM》中，对三星和SK海力士在DRAM、NAND、GDDR以及存算一体和HBM等方面的对比和差距进行了分析梳理，在此不再过多赘述。</p><h3>先进封装，慢了一拍</h3><p>在当前业界瞩目的先进封装领域，OSAT、IDM和晶圆代工厂等全产业链厂商都在积极布局。</p><p>在《先进封装大战，升级！》一文中，笔者重点介绍了台积电、英特尔、三星、SK海力士等在先进封装领域的技术方案和布局。</p><p>在先进封装领域，台积电的领先地位尤其突显，拥有SoIC、CoWoS和InFO等3D堆叠和2.5D先进封装技术，进一步将制程工艺和封装技术深度整合。台积电时刻保持“两手抓”的状态，以巩固自身在晶圆制造领域的霸主地位。</p><p>英特尔也经过多年技术探索，也相继推出了EMIB、Foveros和Co-EMIB等多种先进封装技术，力图通过2.5D、3D等异构集成形式实现互连带宽倍增与功耗减半的目标。</p><p>SK海力士则正准备推出“2.5D扇出”封装作为其下一代存储半导体技术。</p><p>而三星除了在存储器中大量使用堆叠封装技术外，在高性能计算芯片上也正大力发展先进封装技术，旨在充分挖掘高性能计算机、AI、5G、云以及大型数据中心市场。</p><p>据了解，三星分别于2018年、2020年推出了I-Cube（2.5D）、X-Cube（3D）两种封装技术。其中，I-Cube作为异质整合技术，可将一个或多个逻辑芯片（如CPU、GPU等）和多个存储芯片（如HBM）整合连接在中介层顶部。I-Cube封装技术可与台积电CoWoS封装制程相抗衡，该项技术已投入使用，标志着三星晶圆制造业务领域已从移动设备扩展到数据中心；</p><p>X-Cube则是使用TSV技术在逻辑芯片上堆叠存储器芯片，最大程度上缩短互连长度，在降低功耗的同时能提高传输速率。</p><p>2021年，三星还推出了2.5D封装技术H-Cube，专门用于高性能计算（HPC）、人工智能（AI）、数据中心和网络产品等领域。</p><p>今年9月，为了追上台积电AI芯片的先进封装，三星推出名为FO-PLP的2.5D封装技术。借由此技术，三星预计可将SoC和HBM整合到硅中间层上，进一步建构其成为一个完整的芯片。据悉，FO-PLP的基板是方形，而台积电的CoWoS是圆形基板，FO-PLP不会有边缘基板损耗问题，有较高的生产效率。但由于要将芯片由晶圆移植到方形基板，其作业较为复杂。</p><p>前不久，三星又宣布将在2024年推出名为"SAINT"（Samsung Advanced Interconnection Technology）的全新3D半导体封装技术。</p><p>据悉，最新的封装技术SAINT包括SAINT S（垂直堆叠SRAM内存和CPU），SAINT D（用于CPU、GPU和内存的垂直封装），SAINT L（用于堆叠应用处理器）。这一技术的引入旨在应对生成式AI和终端装置AI的快速发展，将成为三星电子在先进封装领域的重要一步。</p><p>除了在产品创新上进行投入布局外，三星电子去年开始还积极推进封装基础设施建设和人才引进，旨在用先进的封装技术超越半导体的极限。</p><p>三星电子是世界上唯一一家同时从事存储器、逻辑芯片代工和封装业务的公司。因此，三星将利用这些优势提供具有竞争力的封装产品，连接高性能存储器，例如通过异质整合技术，并经由EUV制造技术生产最先进的逻辑半导体和HBM。</p><p>后摩尔时代，先进封装正在成为各大厂商的发力点和必然选择，不同商业模式的企业都在同一个高端封装市场空间展开竞争。</p><p>但不同业态的厂商，在封装业务方面投入的资源也有所不同，技术发展路线也存在差异。</p><p>能看到，这两年三星在先进封装上的押注非常大，但相比台积电和英特尔，三星电子的动作和节奏仍稍显迟缓。</p><p>毫无疑问，半导体市场将受益于先进封装领域的新参与者。台积电目前向包括NVIDIA和AMD在内的一系列客户提供CoWoS服务，用于其当前和即将推出的AIGPU，而英特尔则在PonteVecchio及其后续产品等加速器上使用自己的先进芯片制造技术。</p><p>如果一切按计划进行，三星的SAINT有潜力从竞争对手那里获得很大一部分市场份额，不过NVIDIA和AMD等公司是否会对他们提供的技术感到满意还有待观察。</p><h2>写在最后</h2><p>SK海力士和三星电子这两大韩国半导体巨头，如今却是一起一落，让人感慨不已。</p><p>从破产到新霸主，SK海力士面对四个至关重要的转折点，拿出了即使现在来看也相当明智的魄力与决策，数十年如一日深耕DRAM的它，终得拨开云雾见天日，守得云开见月明。</p><p>而三星电子则在无数次的机遇中，犯下了不少失误，拱手让出了已有的优势，逐渐从意气风发走向了失落。</p><p>纵观半导体行业，看似遥遥领先的市场份额，并不意味着高枕无忧，反会滋生出自满怠惰等问题，而身处劣势却会让人居安思危，在技术创新的基础上完成逆袭，对于人来说，需要吾日三省吾身，对于企业来说，又何尝不是呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247721028&amp;idx=1&amp;sn=58a4fd85644edf27c914e94f22e75be0&amp;chksm=ce6e62b3f919eba59a6c52ce095395ba7a67a9535f252e86205213d182d19d88cc45648017ab&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：邵逸琦&amp;李晨光，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551424918346119</id>
            <title>5年豪掷700亿：张一鸣为何“果断”放弃游戏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551424918346119</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551424918346119</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:20:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, 游戏行业, 裁员, 业务收缩
<br>
<br>
总结: 字节跳动是游戏行业的重要参与者，但近期裁员和业务收缩的消息引起了广泛关注。据报道，字节跳动旗下的VR部门Pico将裁员80%，涉及员工300余名；同时，字节跳动正在寻求出售沐瞳科技，并已与多名潜在买家洽谈。此外，字节跳动还宣布将彻底退出游戏市场，对已上线且表现良好的游戏会剥离，对未上线的项目则会关停。这一系列举措引发了对字节跳动未来发展的猜测和讨论。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>字节跳动接二连三地成为2023年末游戏行业特大新闻的流量制造王者，仅在11月份就为广大吃瓜群众贡献了多个大瓜。</p><p>11月8日，针对网络上自11月7日流传的对于字节跳动旗下VR部门Pico将裁员80%的传闻，Pico官方微博回应称，短期投入和相关团队规模会缩减，涉及员工300余名，整体占比约23%。据报道，Pico第一方游戏工作室完全自研的VR音律游戏《闪韵灵境》团队遭全员裁撤。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_f101ca7dbc88411c91f6c6cab412c3cb@000000_oswg72411oswg600oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：11月8日Pico官方微博确认将裁员23%，涉及300余人</p><p>11月15日，路透社发布快讯称，该社记者从多名知情人士处获知，字节跳动正在寻求出售沐瞳科技，并已与包括腾讯以及沙特主权财富基金 PIF 旗下的 Savvy Games Group等在内的多名潜在买家洽谈。彭博社也发文确认了这一消息，随后国内多家媒体通过不同渠道也印证了这一消息。</p><p>11月22日，#张一鸣或成为中国第一个世界首富#也冲上热搜，引起网友热议。据The information报道，字节跳动Q2收入达到290亿美元，远超腾讯，收入增速超过40%，这一增长远高于其他以广告为主导的互联网公司，包括Meta。因此有媒体分析称，如果近年来发展迅速的字节跳动能够实现整体上市，凭借其当前强劲的增长表现，其创始人张一鸣很可能可以冲击一下世界首富的位置。</p><p>11月26日，字节跳动旗下的抖音则官宣，此前已停播超过100天的《王者荣耀》知名主播张大仙将在12月2日于抖音开播，当天确已开播，而在官宣同一天，字节跳动被爆将裁撤游戏部门朝夕光年，并将彻底退出游戏市场，并预告明日官宣。</p><p>11月27日午间，字节跳动官宣，旗下游戏业务朝夕光年，将进行大规模业务收缩——对已上线且表现良好的游戏，会在保证运营的情况下寻求剥离；对还未上线的项目，除少量创新项目及相关技术项目外，均会关停。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c8edd52666294c3eacd261bebc8323c7@000000_oswg276990oswg805oswg905_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：脉脉上有知情人士提前爆料字节跳动将放弃游戏业务，引发轩然大波</p><p>这意味着，有大量人员会因此而裁撤，“这波预估得有700～1000多人被释放到市场上”，一位中午12点刚开完通知会、在字节跳动游戏工作室中任在研项目研发岗的员工表示，“会在1～3月后遣散，另外有两个UGC（用户生成内容）项目，不会砍人。”该员工还表示，公司多个在线项目也正在考虑将全部出售。有内部人士甚至在小红书上进行字节游戏裁撤直播：官宣保留UGC，探索AIGC，其他找买家，赔偿方案单独沟通。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_5442b759ddb04b9c87a950e3dd7a160b@000000_oswg732954oswg1080oswg1839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：有内部人士在小红书上进行字节游戏裁撤直播：官宣保留UGC，探索AIGC，其他找买家，赔偿方案单独沟通</p><p>这一说法也印证了早一天在游戏圈内流传的传言。字节跳动的裁员流程很紧急，可谓是“周五提案，周日decide，周一last day。” 24日（周五）开始有裁撤游戏业务的小道消息传出，26日（周日）字节跳动通知相关项目负责人项目解散，推进拟定“名单”；27日（周一），字节跳动发布正式通知并完成所有解约合同签署——“只给一天时间。” 在外界的描述中，事情的突然程度以及裁员的高效也被调侃成了“字节范儿的一种体现”。</p><p><strong>也许过几天字节跳动仍会源源不断地爆出大新闻，仍会挑动起大量游戏行业吃瓜群众的神经。</strong></p><h2>豪掷700亿，游戏行业最大“搅局者”</h2><p>字节跳动早在2018年便开始有计划地进军游戏领域，分别在今日头条、抖音上线游戏账号，并上线游戏中心功能；同年，西瓜视频入局游戏直播。2019年朝夕光年作为游戏品牌正式成立，宣告了字节跳动全面进军游戏领域，随后便开启了字节范儿十足的“收购+挖人+自建团队”的进军模式，一路高歌猛进。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d5a8e50628804f10b62706137be4c6d4@000000_oswg668872oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：朝夕光年是字节跳动是面向全球用户与开发者的游戏研发与发行业务品牌</p><p>一位字节跳动内部人士透露，2018年，公司就制定了一个三年计划：要在三年内成为国内前三的游戏厂商。如今将近6年过去了，字节跳动在游戏领域所取得的成绩，只能说迈入了国内前十的门槛，距离前三还很遥远，相反2017年两次申请上市均遭证监会审核人员质疑而排队的米哈游，在这几年间迅速成长为国内游戏行业的第三极。</p><p>而在进军游戏行业的这些年头里，字节跳动从最初模仿腾讯，依托抖音的流量和资金高举高打，但效果始终不佳；今年好不容易凭借《晶核》和《星球：重启》取得一定的成绩，有了点起色，却果断转身离去。</p><p>在这一过程中，财大气粗的字节跳动不按常理出牌成常态，在字节跳动，信奉的是“大力出奇迹”理念，认为凡是钱能解决的问题都不算是问题。因此在过去几年，字节跳动在游戏方面的投入可谓豪掷重金。</p><p>有内部人士称，早期字节跳动游戏业务负责人俞佳曾问张一鸣准备拿多少钱做游戏，后者的回答是500～1000亿元。如今根据过去五年的团队人员成本和IP授权费、市场推广费、投资/收购费用等综合计算，字节跳动确实如张一鸣所言，前后耗费了数百亿元之巨。</p><p>我们可以简单算一下这笔账，根据各种报道，字节跳动收购沐瞳科技付出了约40亿美元的成本（有更细致的说法是100亿元的现金和价值150亿元的股权），传闻收购有爱互娱花了40亿元，而收购Pico则花了超过90亿元。</p><p>据公开资料不完全统计，2019～2022年，字节跳动在游戏领域至少投资22起，涉及19家公司，投资金额约300亿元，其中8起为100%的股权并购，把产品和团队直接纳入字节体系（除了沐瞳科技与有爱互娱外，还有上海墨鲲，上禾网络，网易盘古工作室等）。</p><p>但需要注意的是，这个300亿元的数据是不包括Pico的。而字节跳动不仅耗资90亿元收购了Pico，而且有Pico离职员工表示，收购Pico后，字节跳动又持续在研发、宣传、运营方面投入资金，预估高达200亿元左右。</p><p>另外，据一位曾在朝夕光年担任过管理岗的游戏从业者最近撰文透露，朝夕光年的用人成本的内部价格大约为90万元/人年，而朝夕光年在2022年高峰时期一度扩张至3400人左右，即使因为业务调整造成的人员动荡，员工数量一直在变动，但也一直维持在2000人以上，因此这五年里的人力总成本也足有100亿元以上。</p><p>此外还有IP授权费，市场推广费等尚未统计进去。因此字节跳动为了进军游戏及VR领域前后共花费了700亿元并非天方夜谭。如今朝夕光年要裁撤，沐瞳科技要低价卖掉，对于字节跳动来说，有流量也没做好游戏，这个教训是字节跳动作为一位土豪玩家花了700亿元的代价买来的。</p><p><strong>字节跳动砸下700亿元进军游戏领域，如今黯然离开，尽管不会给游戏行业格局造成太大影响，但由于字节跳动的土豪行径，如今却需要其承受游戏业务资产贬值带来的损失。</strong></p><p>在投资并购方面，就拿字节跳动收购沐瞳科技这一堪称国内游戏行业的最大收购案来说。据传闻，2021年腾讯曾出价20亿美元收购沐瞳科技，与当时市面上对沐瞳科技的估值相符，但字节跳动为了截胡，也为了提前在游戏领域占据一席之地，直接开出了双倍约40亿美元的价格（这个价格在当时与老牌游戏厂商，号称A股游戏三巨头之一的完美世界的市值相当），因此字节跳动完成了溢价收购，也让外界看到了字节跳动对游戏领域的野心——有观点认为，字节跳动溢价收购沐瞳科技背后，正是希望以沐瞳科技制作的MOBA手游《无尽对决》（即《Mobile Legends: Bang Bang》，目前仍未上线的国服定名为《决胜巅峰》）挑战腾讯《王者荣耀》占据主场的市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_d1be1d2a1a014e238ebfa54872ea63e3@000000_oswg130587oswg1000oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：2021年字节跳动耗资40亿美元收购了沐瞳科技，并使其保持独立运营</p><p>如今距离这一巨额收购案过去两年半之际，外媒突然曝出字节跳动因不满沐瞳被收购后表现平平，不达预期的业绩而急于出售的消息，引发国内游戏行业人士的热议。彼时人们听到的传言还多是字节跳动花费40亿美元买下，但想寻求50亿美元出售的消息，但多数游戏业内人士均认为沐瞳的真实价值在20～30亿美元之间，字节跳动显然是买贵了。事实上，据报道，面对40亿美元的报价，就连被国内互联网民戏称“狗大户”的沙特主权财富基金（据称拥有 6500 亿美元）也嫌贵而没有出手。</p><p>更令人揪心的是，最近还传出由于字节跳动接触了腾讯与沙特主权基金而未达成交后，沐瞳科技的估值也一降再降。一位接近腾讯的人士甚至透露，腾讯出了一个不到10亿美元的“侮辱性报价”，“如果字节接受了，估计也会继续砍价。”但彼时，字节跳动的底线价格是20亿美元（当年收购价的一半）。</p><p>有意思的是，沐瞳科技原创始人、CEO徐振华在游戏行业媒体游戏葡萄的评论区上回复“买回沐瞳”时表示，近期“这么提议的人不少”。如果徐振华真以更低价买回沐瞳科技，还真如网友建议所言，休假三年公司还在，白得几十亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_23f84683838a4ed3a7888214358b336c@000000_oswg14859oswg614oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：沐瞳科技原创始人、CEO徐振华在游戏葡萄的评论区上回复网友关于“买回沐瞳”的提议</p><p>不过针对近期字节跳动游戏业务的调整及沐瞳科技被出售的消息，现任沐瞳科技CEO袁菁在内部公开回应称，沐瞳科技继续独立运营，会长期深耕游戏行业。袁菁表示，虽然面临着一些外部的变化，但沐瞳的运营自主性并没有变化。“对于带领沐瞳继续前行，持续创造好游戏，我仍然充满动力和信心。”据悉，目前沐瞳的一切业务都在正常推进中，对外招聘工作也在正常开放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9f10b6cbcf944cbe8c423a1e74be995f@000000_oswg43720oswg414oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：现任沐瞳科技CEO袁菁在内部公开回应称，沐瞳科技继续独立运营，会长期深耕游戏行业</p><p>如果沐瞳科技最终以大幅贬值的价格被卖出，这也是字节跳动当年为了有针对性地抗衡腾讯而付出的代价，因为腾讯收购沐瞳科技的动力源于对MOBA手游的国际化市场的防守，最终目的还是要利用《王者荣耀国际版》去取代《无尽对决》，因此腾讯购买的话大概率是不会出高价的。值得注意的是，沐瞳科技与腾讯之间的侵权官司已经过去了六年仍未结案，但腾讯也始终攻不下沐瞳科技占据绝对优势的东南亚MOBA手游市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_0c92063310ce4c3381596edfdfa7cd2b@000000_oswg74835oswg1044oswg1552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：App Annie发布的2021年度中国厂商出海30强中，沐瞳科技排名第十六，有爱互娱排名第十九，而字节跳动排名在第十八名</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_996de0babd554c42a69f3fe103da43dc@000000_oswg118167oswg1080oswg1035_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：Sensor Tower发布的2023年11月中国手游发行商收入排行榜中，朝夕光年排名第九，沐瞳科技排名第十三</p><h2>字节游戏工厂，成败之间</h2><p>朝夕光年成立初期，就在北京上海杭州布局了四大中重度自研游戏工作室：无双工作室（上海）、一零一工作室（上海）、绿洲工作室（北京）以及江南工作室（杭州），后来收购了沐瞳科技与有爱互娱后，前者保持独立运营，后者则被整合并成立了有爱事业部，然后又设立了广州工作室以及近期被爆出的引力工作室（深圳）。在发行方面，朝夕光年同时在北京深圳布局中重度游戏的发行线。2022年12月底，朝夕光年将国内发行与海外发行两条业务线合并，成立全球化发行工作室ONE Publishing Studio。</p><p>自字节跳动布局游戏业务以来，先后在国内外上线发行了多个项目，只看中重度游戏项目的话，其中取得一定成绩的主要有如下六个：</p><p>分别是国内市场的《航海王热血航线》《晶核》《星球：重启》以及海外市场的《RO 仙境传说:新世代的诞生》《Marvel Snap》《龙息神寂(Dragonheir Silent Gods)》。这六个项目用普通游戏厂商的标准来衡量的话，绝对是成功成品，但对字节跳动来说，则需要重新衡量一下，因为互联网大厂的成本不能简单地计算。</p><p>上面提及的六款在大家看起来表现不错的项目，在朝夕光年看来，可能却是不如人意。比如《航海王热血航线》拥有大IP，且开局不错，首日即空降畅销榜第七，最高杀至畅销榜TOP3，但成绩终究难以持续，很快就跌出了榜单前列，而其他质量不如它的可能都没机会进入畅销榜前30。</p><p>根据业界传闻，《航海王热血航线》花了差不多一年时间才把ROI（投资回报率）跑正。2021上半年，朝夕光年旗下四大自研工作室中位于上海的一零一工作室负责人杨东迈、重度游戏发行线总负责人兼电竞赛事负责人那拓和发行负责人wenwen的离职，就发生在《航海王热血航线》上线前后，或许也说明字节跳动高层对他们的工作不够满意。</p><p>再比如，由朝夕光年发行的《Marvel Snap》虽然获得了TGA年度手游奖项，但有内部人士透露称，公司并没有太过重视，因为比起游戏好玩，更现实和残酷的是，这款游戏并不算非常挣钱。</p><p>或许《晶核》和《星球：重启》也是一样，在倾斜全集团资源的宣发买量下，上线后表现亮眼。<strong>在业界看来，这两个项目今年刚刚上线不久，其iOS畅销榜成绩都排到了前十，甚至到达了第三，好不容易熬出了成绩，为什么还要裁撤游戏业务？</strong></p><p>但实际上，据业内人士估算，以前网易游戏核心人员为主要班底的300人团队研发4年，如果以字节跳动的人均用人成本而言，《星球：重启》的研发成本完全不亚于网易的《逆水寒手游》。据多名接近朝夕光年的人士称，《星球重启》的成本应该超过10亿元，《逆水寒手游》在上线前的开发期耗资超8亿元，算上购买高性能服务器，AI等相关的大量额外成本则超过10亿元。</p><p>但如今《星球：重启》所取得的成绩却是远不及《逆水寒手游》的，目前《星球：重启》虽然正在赚钱，但距离其能收回成本还需要很久（相比之下《逆水寒手游》不到一个月就收回了成本），何况游戏只是上线初期表现突出，一段时间后下滑很快，届时将会将回本时间拉得更长，甚至运营不力的话可能就没办法回本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_7c341d8f4fc54b9a8a4d2dd177cd40d7@000000_oswg625169oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：朝夕光年杭州江南工作室耗资超10亿元打造的《星球：重启》虽然成绩表现不错，但仍难收回成本</p><p>对于业绩表现情况更好的《晶核》，也同样如此，即虽然目前正在产生收入，但距离收回成本还有很长的距离要走。一位游戏从业者认为，《晶核》和《星球：重启》基本就框定了字节游戏的上限，全量资源投入去做，也就只能做到国内年收入约30亿元的体量，利润空间十分有限，而且这种项目要几百人开发三四年，如果稳不住的话，生命周期可能只有半年到一年。</p><p>据此前晚点LatePost统计，近些年朝夕光年北京绿洲工作室约开发了6个项目，包括：一款战略游戏（2020年初关停）；一款面向海外的《荣耀之地》（2022年8月保留少部分人维持运营）；一款面向海外的博彩游戏（团队裁撤）；一款末世题材射击游戏（2021年9月关停）；一款面向海外的游戏（2022年6月关停）；以及2023年上线的《晶核》。</p><p>有行业人士认为，四年多时间，朝夕光年北京绿洲工作室实际投入的六个项目中最后只跑出来一款正式上线的《晶核》，其投入产出比算比较低的。此外，《晶核》研发周期约有3年时间，产品品质相当高，也意味着研发投入比较大。而在发行方面，尽管朝夕光年在自家平台投放有所折扣（有传言是92折），但以它们一贯以来高举高打的宣发策略，仍然会产生不小的成本。也就是说，以《晶核》目前的商业化表现，并非短期内就能收回成本并产生收益的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_4fec8415c12e4fd28cbab19420cffe63@000000_oswg41174oswg600oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：朝夕光年北京绿洲工作室六个研发项目中只有《晶核》能最终上线</p><p>据透露，在字节跳动游戏创立之初只有几百号员工时，张一鸣曾问过早期游戏业务负责人俞佳一个问题，“腾讯游戏有多少人，网易有多少人。如果我们招一万人做游戏，能否占到同样的市场份额。”其实对于张一鸣的这个问题，可以用友商腾讯CEO马化腾早年的看法来作答。早在字节跳动诞生之前的2009年中国（深圳）IT领袖峰会上，马化腾就曾提出过游戏行业完全没有投资多少钱，必然有固定回报的概念，而是跟很多策划、人的因素相关的观点。</p><p>那么字节跳动高层是如何评价游戏部门朝夕光年的业绩表现的呢？据晚点LatePost报道，在2020年字节全体大会上，张一鸣表示游戏业务虽然没有太大突破，但也有一些进展，比如一款代理发行的游戏（《RO仙境传说：新世代的诞生》）取得了日收入过百万美金的成绩。</p><p>俞佳在与游戏业内人士交流时则对字节游戏退场评价道：“当下的游戏业务成绩对老板（张一鸣）来说，恐怕是有点暴击，而且他这个段位的人补齐认知之后发现游戏就是这么一回事，优先级肯定不会这么高了。”</p><p>最近拍板彻底放弃游戏业务的字节跳动CEO梁汝波则认为，虽然游戏业务取得了一定成绩，但过去几年字节游戏追求大而全，项目不聚焦，资源分散，应该把精力和资源投入到更基础、更创新、更有想象力的项目。</p><p><strong>综上所述，大概率是字节跳动高层认为游戏业务的产出不足以覆盖投入的成本，并且未来成长起来的希望也比较渺茫，并不能跟主要对手进行正面竞争，也难以短时间内成为现金牛业务，于是干脆停掉算了。</strong></p><h2>字节下场做游戏缘由，肥水不留外人田</h2><p>字节跳动为什么要做游戏，什么时候想做游戏的呢？</p><p>据字节跳动副总裁、游戏业务负责人严授一次内部讲话，他们早在2016年初就开始做游戏行业的调研，找从业者做各种访谈，了解做游戏的逻辑。而当时字节跳动还叫今日头条，抖音需要等到2016年9月才正式上线。</p><p>无论是今日头条还是抖音这两大图文与短视频的超级APP，其成功的背后均离不开字节跳动独有的信息流推荐算法，也促成了字节跳动成为国内最大的流量平台。字节跳动之所以做游戏市场的调研，正是看到了游戏厂商在当时的今日头条成为最大的广告主之一，因而产生了兴趣。</p><p>等到抖音风靡之后，游戏厂商在抖音乃至整个头条系平台更成为最大的广告主。据相关媒体报道，抖音2019年收入就有50%左右来源于游戏广告。这时字节跳动终于下定决心自己下场做游戏，企图肥水不流外人田。</p><p>最终字节跳动在2018年正式杀入游戏赛道，花费了重金与大量资源，高溢价去挖人、抢项目。</p><p>字节跳动做游戏的另一个原因则是为了补足抖音的内容生态。据报道，字节跳动游戏自研工作室员工入职培训前，都会向员工传达一个字节跳动做游戏的理念：即通过自研游戏业务，填补抖音游戏内容空缺，以期提升至少5000万活跃用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_02fb7a3d34c5415caa08cc5186e76f64@000000_oswg294138oswg1080oswg2336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：抖音上《原神》的热度很高，有利于补足抖音的游戏内容生态</p><p>据知情人士透露，在这场告别游戏业务的大裁撤中，字节跳动的休闲游戏品牌 Ohayoo 不受影响，旗下休闲游戏将继续维持在抖音与TikTok上的服务。这也反映出字节跳动仍需要休闲游戏补足游戏内容生态，赚钱与否倒是放在第二位。</p><p>而与Ohayoo的轻度休闲游戏相比，朝夕光年的中重度游戏走的是重氪金路线，用户活跃度不会太高，这也意味着它们更需要的是抖音的流量资源，而非补足抖音的游戏内容生态，因此朝夕光年可以说一直与抖音这样的核心业务耦合度不高，无法协同。当抖音游戏内容供给得到体外厂商保障后，字节做游戏的战略出发点便不复存在。</p><p>字节跳动放弃游戏业务，既可以把资金与精力聚焦在与抖音相关的主营业务上，也甩掉了不良资产，还获得了宝贵的教训，那就是别做流量变现之外的事情。</p><p>国内有抖音，海外有TikTok，加起来日活十几亿，相当于守着一座流量的金矿，用于卖广告与做电商业务，不仅要比做游戏这种长周期的内容产品更赚钱，还要更省心省力，甚至就连纯流量生意的短剧业务，一年也能轻松贡献200亿元的投流费用。因此，字节跳动放弃自研游戏业务后，还可以专注帮游戏公司们做游戏推广，真正做到全心全意赚广告费。</p><h2>字节放弃游戏，少一点友商，多一点朋友</h2><p>字节跳动放弃自研游戏业务后，也可以与腾讯等友商消除隔阂，昔日互为竞争对手的友商会立马变成真正的朋友。</p><p>以往以信息流与短视频之争为标志的“头腾”大战其实早已结束，比如腾讯早就关停了对标今日头条的天天快报，而目前腾讯除了经营好自家的视频号外，也早已放弃了与抖音争夺天下，而朝夕光年如果存在的话，那腾讯与字节跳动在游戏领域就不可避免成为竞争对手，这样双方合作的机会就很受限制。</p><p>不过随着腾讯游戏在今年加大在抖音平台的买量力度，双方的关系越走越近。有行业人士猜测，游戏业务一旦停止，字节跳动很有可能放开旗下平台对于腾讯系游戏的广告投放限制，背后带来的效益将远高于继续烧钱。</p><p>如今刚放弃游戏业务的字节跳动就传出与腾讯化干戈为玉帛的消息，那就是字节跳动与腾讯达成了战略和解——今后腾讯或许不再限制抖音的直播业务。之前腾讯是不允许在抖音平台直播旗下的任何游戏的——根据腾讯的规定，其他任何平台都不能在未经允许的情况下直播腾讯旗下的任何游戏，比如一旦《王者荣耀》直播，就会被封号。</p><p>就在字节跳动被爆彻底放弃游戏的上周日（11月26日），《王者荣耀》头部主播张大仙因合同到期在虎牙停播104天后，通过其个人微博宣布将于12月2日在抖音开启直播首秀，这被外界解读为预示着抖音对腾讯游戏的全面“解封”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_96c586bd06804c13a45678cca8ad1e4d@000000_oswg57494oswg832oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：就在字节跳动被爆彻底放弃游戏的同一天，《王者荣耀》头部主播张大仙宣布将在抖音开启直播首秀</p><p>不过张大仙在抖音首秀上并未直播《王者荣耀》。</p><p>在念完《王者荣耀》的感谢信后，张大仙转头打开了《DOTA2》，让不少粉丝惊呼“傻掉了”。但不少人仍认为，《王者荣耀》和抖音的破冰最快12月底就能实现，因为直播中张大仙说了句：“让子弹飞一会儿。”</p><p>而张大仙和腾讯以及天美工作室仍保持着紧密的关系。张大仙抖音首秀虽然未直播《王者荣耀》，却直播了天美新游《元梦之星》。同一天，天美官方宣布《元梦之星》将于12月15日全平台上线，张大仙马上为其造势，可以说给足了排面，或许也是日后能在抖音直播《王者荣耀》的条件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_849bdc19b7f14ee59c52602738448740@000000_oswg49866oswg832oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：天美工作室群携旗下两款产品《王者荣耀》与《元梦之星》到张大仙微博互动</p><p>腾讯如果彻底放开在抖音直播上对《王者荣耀》与《英雄联盟》的限制，这将同时带动抖音游戏直播以及《王者荣耀》《英雄联盟》的热度，促进各自的内容生态，对于双方都是受益的。有玩家认为，《王者荣耀》的热度即将拉满，本来的下坡路从此将盘活。而字节跳动与腾讯也将从游戏领域的互为竞争对手的友商身份转变成为合作伙伴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_95499fd42c6145748c7e8706de879ec7@000000_oswg34778oswg790oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：有玩家认为，如果抖音可以直播《王者荣耀》，那游戏热度即将拉满，盘活本来的下坡路</p><h2>流量思维做不好游戏</h2><p><strong>事实上，字节跳动早就逐渐发现，把流量倒给自家游戏，不是一笔划算的生意，换言之，就是“抖音把流量倒给朝夕光年，不如倒给外部游戏更赚钱”。</strong></p><p>迄今为止，虽然朝夕光年的部分项目取得了“成功”（用游戏行业的普遍标准来衡量，比如畅销榜稳定在前十或者前二十），但这是抖音导流，字节跳动流量资源倾斜的缘故，这部分成本难以统计，业内人士普遍认为如果出售给其他游戏公司的话，会获得更高的收益。</p><p>一位前抖音投放BP曾对媒体表示：字节对发行成果很看数据。朝夕光年在字节内部拿流量也需要计算ROI。最终字节发现了，还是流量变现业务最快，效率最高，与其花几百亿折腾，不如放手，好好珍惜流量变现带来的广告收入。</p><p>一位游戏行业人士表示，字节跳动需要的是《王者荣耀》《原神》 这样级别的产品，否则赚游戏行业的广告费更划算。但当前国内游戏行业极度内卷，想做这个等级的产品需要超长期投入，需要超长耐心才有可能获得想要的结果，而且只是有可能，风险还很高，巨头显然缺乏足够的耐心，在当下环境，字节跳动裁员的决定也就不难下了。</p><p>更重要的是，像《王者荣耀》与《原神》这样数年一遇的现象级产品，并不是砸钱就能实现的，还要看市场机遇，不然以字节跳动的海量资金优势，辅以强大的流量优势，岂不是早就做出来了？</p><p>现实是，现在五年时间过去了，仍然没有能与之相提并论的产品出来。用大众熟知的话来说就是，不光要看个人努力，也得考虑历史进程，比如腾讯的《王者荣耀》在海外表现不如沐瞳科技的《无尽对决》，腾讯光子工作室推出的《英雄联盟手游》，尽管顶着最火爆端游IP的光环，也依然不敌《王者荣耀》，这就是市场机遇的问题。</p><p>前巨人网络CEO吴萌在一次内部分享会上也讨论过这一点，“不要再看《原神》多成功，有人说他们抓住了二次元的一个风口，这都是扯淡，这些东西都是烟雾弹”。吴萌被看作传统游戏厂商的“突破者”，他认为，《原神》这样的产品肯定不是靠布局出来的，因为大公司的原有组织模式之下，不太可能诞生这种产品。尽管也有人提到《原神》研发花了1亿美元，另外，每年还要花2亿美元运营。吴萌却表示，如果《原神》能用100个亿砸出来也是成功的，但单纯靠砸钱，砸不出《原神》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_1e8d2704acfb4963aabe0d7d0d827332@000000_oswg153914oswg840oswg880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：前巨人网络CEO吴萌认为砸100亿也做不出《原神》（巨人网络公众号截图）</p><p>因此，朝夕光年在砸下天量巨资与海量流量资源的情况下努力多年，没能做出属于自己的《王者荣耀》与《原神》，因而放弃了游戏业务，也是情有可原的。那假如字节跳动拥有属于自己的《原神》呢？字节跳动是否就因此而将游戏业务坚持做下去了？</p><p>“即便我们（朝夕光年）一年做到米哈游的流水。这对字节而言也是没有任何价值的。电商业务不到一周就能做到这个数据。”一位知情人士在接受媒体采访时表示，“再加上游戏这个存量市场，很难看到高速增长的空间。”</p><p>朝夕光年宛如过山车般跌宕起伏的命运，再次应验了一句老话：互联网平台型企业都想做游戏，但几乎都做不好游戏——不仅仅是字节跳动，国内的百度、新浪、B站、爱奇艺，国外的亚马逊、谷歌、网飞等互联网巨头，都曾发力游戏业务，但各家的游戏部门几经沉浮后最终或被完全裁撤，或进行大规模收缩的经历也验证了一个结论，游戏是以玩法驱动的内容创意型产业，是不能被垄断与量产的，因此巨头们用互联网平台的产品与流量思维，很难做好游戏。</p><p>其实横向对比国内其他互联网平台下场做游戏的情况，也可以预测到字节跳动做游戏的命运：比如阿里巴巴自2014年起便数次进军游戏市场，但又多次铩羽而归，直到2017年收购了由前网易COO詹钟晖带领多位网易游戏背景的资深从业者创办的简悦科技，而后凭借现象级SLG《三国志·战略版》得以使用“灵犀互娱”的品牌从大文娱事业群中独立运营并站稳脚跟；再如快手在由创始人宿华妻子唐宇煜担任游戏业务负责人时，一直没能取得业绩突破，但自从快手在2021年挖来网易雷火游戏事业群祝融工作室总监徐杰及多位网易游戏背景的资深从业者后，创立了“弹指宇宙”的游戏业务品牌，才有了进一步突破的希望。</p><p>相反，纵观那些将游戏业务经营得出色的游戏企业，无论老牌巨头腾讯网易，新兴势力“上海游戏四小龙”（米哈游，莉莉丝，叠纸，鹰角）以及包括被字节跳动收购但仍保持独立运营的号称“上海第五小龙”的沐瞳科技在内，无一不是自上而下，从老板或高层到基层员工都出于对游戏的热爱与执着而汇聚一起，为了共同的精神与价值观而进行创作，为玩家带来一种全新的表达或想象的作品。游戏贩卖的就是这种由创意与想象化作具有互动性的艺术作品，这就是所谓的内容。</p><p>与此形成鲜明对比的是，字节跳动创始人张一鸣，是一位坚定的“延迟满足”推崇者。现字节跳动CEO梁汝波曾透露张一鸣的性格——不参加任何娱乐活动（包括打游戏，抽烟喝酒，打牌看碟，玩车玩高尔夫等），在下定决心进军游戏市场后，张一鸣马上做出一个决定——每个星期五逼迫自己打两小时游戏，并把时间精确到晚餐后的八点至十点，以理解市面上的主流游戏产品。</p><p>但张一鸣这么“折磨”自己的结果，却为广大玩家贡献了一则趣味新闻——张一鸣加入一个字节跳动内部的《原神》讨论群后针对员工摸鱼闲聊的现象发表不满言论，随后被员工勒令出群…也许从那时起就注定了如今朝夕光年被裁撤的结局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_ec619670b1a249599cf2da8a9ddd0ff9@000000_oswg239547oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_6d5cb8f4097b44e0acda3251f752fb3b@000000_oswg627922oswg1080oswg982_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_efcb011fc16f4e2b89c2f9069ece3402@000000_oswg53921oswg602oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：张一鸣加入一个字节跳动内部的《原神》讨论群后针对员工摸鱼闲聊的现象发表不满言论，随后被员工勒令出群</p><p>另据媒体报道，严授原来是腾讯战略合作部的背景，2015年加入字节跳动做了张一鸣的业务助理，负责战略与投资业务。2019 年初，没有游戏从业经验的严授接替曾任新浪游戏事业部副总经理的俞佳成为游戏业务负责人，随后便让战略部门设计了各游戏工作室的立项制度。朝夕光年战略部被命名为“Athena”，取智慧女神雅典娜之意，成员大多数为投资咨询机构出身，没有游戏行业背景。</p><p>严授作为游戏业务的直接负责人，却曾因为称赞腾讯天美的《天天爱消除》做得不错而引起游戏圈人士的吐槽。不过他的头条号关注了一些游戏领域的垂直账号，其中就包括任天堂Switch游戏、PlayStation、Steam游戏实况等，甚至还第一时间赶到《最后生还者第二部》偷跑评测现场，并在一次会议上表示在玩《神秘海域4》与《八方旅人》，但他重点关注与喜爱的单机游戏大作并非朝夕光年主攻的业务方向，</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_9020efdbb8c54fb89f32d073c34018b4@000000_oswg524823oswg865oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在沐瞳七周年盛典上的朝夕光年总裁严授</p><p>一个不爱玩游戏的老板，加上一个没有游戏从业经验的部门负责人，再加上由普遍没有游戏背景的成员组成的战略决策部门，在这样的组合带领下，数千人团队的朝夕光年历经5年并没有“大力出奇迹”。</p><p>虽然游戏业务也算取得了一定的成绩，但面对数百亿的沉没成本，当张一鸣发现抖音的流量卖给外部游戏要比卖给自己做的游戏更能赚钱，并在飞速发展的电商业务成为业绩增长的第一引擎之后，最终耗尽了张一鸣的耐心而被果断舍弃。</p><h2>张一鸣终于想明白了，AI才是更适合字节的赛道</h2><p>张一鸣虽然在字节跳动下场做游戏这一决策的结果上“失意”，但手握抖音和TikToK的字节跳动营收已经力压腾讯，直逼Meta，张一鸣更是有望成为中国首位“世界首富”。</p><p>但张一鸣或许也已经发现，与其既做裁判员又当运动员，在赛场上拼杀既辛苦又是在赌运气，从中得到的收益远不如做一个在运动场上选择躺平卖水的商人更具性价比——把流量开放给外部厂商将会获得更高的效益。</p><p>尤其在字节跳动将要寻求上市的大背景下，利润率不高的游戏业务反而变成了拖累上市的累赘。据The information报道，2023年字节跳动上半年总营收约540亿美元（约3860亿元人民币），而根据现有朝夕光年产品营收预估，同期游戏业务贡献可能只有1%左右——而这1%的背后，却实实在在让字节跳动付出了数千人级别团队的投入和大量的内部流量扶持。</p><p>因而字节跳动会果断选择放弃高风险的游戏市场，专心去挣更可观的广告和平台费用，也就不难理解了，而字节跳动本身也将业务重点转向了电商和海外，被逐渐边缘化的游戏，继大力教育、Pico后，终成“弃子”。</p><p><strong>从字节跳动大规模裁撤游戏团队，可以发现张一鸣终于想明白了——游戏也许是个不错的赚钱领域，但并非大厂的必争之地。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_29e334ff5c054fd596309580c7fe4e5e@000000_oswg26369oswg812oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：张一鸣终于想明白了，游戏并非大厂的必争之地，AI赛道更适合字节</p><p>字节跳动本就不擅长游戏，外界也普遍认为字节跳动没有游戏基因，而且张一鸣显然想做更有梦想的人。正如字节跳动的CEO梁汝波评价游戏业务裁撤决策所说的那样：应该把精力和资源投入到更基础、更创新、更有想象力的项目。</p><p>字节跳动作为世界级的本土互联网巨头，现在更应该做的业务是走在探索AI这样更具想象力的赛道上。就连近年来在游戏行业里诞生的超级独角兽，能与腾讯网易三足鼎立的米哈游，其创始人蔡浩宇也将自己的主要精力转向了AI。</p><p>有意思的是，在2023年11月27日，也就是字节跳动官宣将放弃游戏业务的同一天，字节跳动被爆出近期成立了一个新AI部门Flow。据悉，Flow是字节跳动旗下AI创新业务团队，目前已经在国内和海外分别上线两款AI应用产品，还有多个AI相关创新产品在孵化中。同一天，字节跳动在各种网络信息渠道上，完成了部门的-1 &amp; +1。</p><p>当然，字节跳动连裁撤游戏部门都只留下与AI相关的部分，也许在其眼里，这个世界终将会成为AI的世界，现在花费无数的人力物力做出的游戏成就，在未来AI的手里都不过是一条指令就能解决的事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTg1NzI3Mw==&amp;mid=2247503509&amp;idx=1&amp;sn=2f40f6e55ef896cf6a4ca1e9fad59936&amp;chksm=cfc47e83f8b3f7958b04cb2c5d978af8ecee3579251c9972cad08d5764d60b0a35dd0381b7cc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零态LT”（ID：LingTai_LT）</a>，作者：庞瑞锦，编辑：胡展嘉，运营：陈佳慧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551424531636353</id>
            <title>碳化硅：为电动车降本之前，先为自己降本</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551424531636353</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551424531636353</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:16:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 碳化硅, 特斯拉, 车企合作, 产能问题
<br>
<br>
总结: 碳化硅作为第三代半导体材料，在新能源汽车领域具有广泛应用前景。特斯拉率先采用碳化硅技术，提高了电动汽车的续航距离和效率。然而，碳化硅的高价格和产能问题限制了其大规模应用。为了降低成本和解决产能瓶颈，特斯拉与其他车企展开合作，寻求碳化硅供应稳定和技术突破。未来，提高碳化硅衬底制备技术和扩大产能将是关键的发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>碳化硅（SiC）上一次被送上热搜，还是今年3月特斯拉宣布单车减用75%的碳化硅。</p><p>这个由特斯拉一手带起来的产业，也因马斯克一句话差点塌房，全球碳化硅龙头Wolfspeed今年股价已跌去三分之二。</p><p>Wolfspeed与碳化硅概念股的暴跌，主因肯定是特斯拉的背刺，但市场的悲观情绪发酵也少不了错误解读的推波助澜，事实是特斯拉只是减少使用，不是不用。</p><p>就在特斯拉官宣后一个礼拜，宝马就官宣了与安森美签署长期供货协议，后者的750V Elite SiC模块将“上车”宝马的400V电动动力传动系统。</p><p>在那之后，奔驰、大众等一众车企纷纷与Wolfspeed、英飞凌合作，以确保碳化硅产品的稳定供应。东吴证券测算，今年1-8月特斯拉以外的其他车企已贡献25%的碳化硅车型销量。</p><p>据法国市场调研机构Yole统计, 全球碳化硅功率器件市场规模预计从2021 年的10.9亿美元，增长至2027年的62.97亿美元，年均复合增长率达34%。其中，汽车应用主导SiC市场，占整个功率SiC器件市场75%以上。</p><p>但是，市场肉眼可见的增速却带不动产业半死不活的股价，碳化硅就成了一个谜一般的存在：一边是特斯拉减量市场哀嚎遍野，一边又有大量车企卖力着墨宣传。</p><h2>为什么是碳化硅？</h2><p>碳化硅作为第三代半导体材料，适合制作高温、高频、抗辐射及大功率器件，一度被视为新能源汽车领域的理想材料。</p><p>而在汽车市场，则是特斯拉打响了上车的第一枪。</p><p>2018年，特斯拉在第四款车型Model 3中, 将主逆变器由传统的硅基IGBT替换为意法半导体（ST）公司生产的SiC MOSFET功率模块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_4e2491d110aa4889be6acb192ecbd646@5888275_oswg622671oswg1080oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在三电系统取代发动机与变速箱成为一辆汽车的心脏之后，电控环节的逆变器也就跟着成为一个重要零部件。它的价值在于，将直流电转换为交流电的过程中，为应用系统“降本+增效”：</p><p>碳化硅相比硅基IGBT功率转换效率更高（ST测算为3.4%，小鹏测算为3%~4%），电动汽车续航距离可延长5-10%，即在同样续航里程的情况下可削减电池容量，降低电池成本；</p><p>碳化硅的高频特性可使逆变器线圈、电容小型化，电驱尺寸可大幅减少，可听噪声的降低能减少电机铁损。</p><p>按照蔚来工程师提供的数据，ET7上的180kW永磁同步电机（主驱电机）采用了碳化硅（SiC）功率模块后，相比传统硅基模块（IGBT）电流提升30%，综合功率效率≧91.5%；</p><p>碳化硅可承受更高电压，在电机功率相同的情况下可以通过提升电压来降低电流强度，从而使得束线轻量化，节省安装空间。</p><p>此外，由于碳化硅逆变器体积较小，还可搭载成本更低的冷却系统，从而降低整车成本。</p><p>2019年，保时捷发布了全球首款搭载800V电压平台的汽车，由此开启了碳化硅在电车市场的又一价值：快充。</p><p>相比400V电压平台，800V高压平台可支持汽车有更长时间的快速充电。在800V甚至更高电压水平的平台上，原本的硅基IGBT芯片达到了材料极限，性能更好的碳化硅功率器件成为其理想替代。</p><p>简而言之，碳化硅性能优越、体积小，而且节能效果明显，还提升了有效续航，所以一举成为新能源汽车市场的香饽饽。特斯拉之后，比亚迪、蔚来、小鹏、华为等众多车企、供应商纷纷将碳化硅装车。</p><p>那么问题又来了，既然碳化硅这么好，为何特斯拉要减量呢？</p><h2>碳化硅也有掣肘</h2><p>特斯拉的减量基本来自两个层面，一个是碳化硅的价格偏高，不符合特斯拉整体的降本策略，民生证券此前测算过，Model 3主驱动逆变器采用的48个碳化硅MOSFET总成本为5000元，相当于传统方案硅基IGBT的3-5倍。</p><p>这显然不是一向以成本定价的特斯拉想要的，于是用定制化模块封装技术替代了部分碳化硅。</p><p>另外一个则是产能问题。</p><p>据市场估算，预计平均2辆特斯拉纯电动车就需要一片6寸SiC晶圆。以年产能100万辆Model 3/Y计，特斯拉一年需要超50万片6寸晶圆，而目前全球SiC晶圆总年产能在40万~60万片。这意味着，全球碳化硅的总产能可能都不够特斯拉一家消耗。</p><p>而限制碳化硅量产的一个重要因素就是技术，尤其是衬底的制备技术。</p><p>碳化硅产业链自上而下包括衬底、外延、器件设计、晶圆制造、模块封装等环节，其中，在碳化硅器件制造成本结构中，占比最大的就是衬底成本约46%，是当前的有效产能瓶颈、降本瓶颈环节。</p><p>衬底成本之所以高，一方面源自昂贵的时间成本，比如生长温度要比硅高两倍的2000摄氏度以上；7天才能长出2cm的碳化硅晶棒，而传统的硅材料只需3天就可以长成一根晶棒。</p><p>另一方面，碳化硅衬底需要复杂的加工工艺，其中最影响良率的就是因碳化硅极高的硬度，导致在切割的时候非常容易崩边。</p><p>所以有一种说法是，碳化硅价格较高限制应用放量，衬底是产业链的核心降本环节。</p><p>而碳化硅衬底环节到底如何降本，这是一个尚无定论的事情。简单来说，存在多条技术升级和迭代路径。</p><p>从性能参数优化方面来说，降低位错缺陷、微管缺陷是关键技术方向。</p><p>碳化硅器件制造是在衬底外延生长的外延层上实现，而位错缺陷（TD）、微管缺陷（MP）等碳化硅晶体关键技术指标，也会延伸至外延层、从而影响器件品质。</p><p>所以，降低衬底缺陷就是衬底厂商积累know-how的关键技术方向。</p><p>一方面，SiC MOS对晶体材料的品质要求高于SiC SBD，对晶体缺陷指标要求更高；另一方面，降低衬底晶体缺陷指标能够提升器件制造良率、品质，从而降低器件制造成本。</p><p>从衬底尺寸来说，8英寸衬底有待规模化量产。</p><p>但这个很难，1990年2英寸的碳化硅晶圆就已研制成功，但直到2015年，业界才出现8英寸的碳化硅晶圆。</p><p>Wolfspeed的8英寸SiC衬底，也是耗费了7年时间才得以量产。当前全球市场上，成熟产业化的碳化硅晶圆仍为4英寸和6英寸。</p><p>根据WolfSpeed 2021年投资日的报告，碳化硅衬底从6英寸到8英寸，单片衬底制备的芯片数量由448颗增长至845颗，边缘损失占比由14%减少至7%，可用面积几乎增加一倍，合格芯片产量则增加80-90％。</p><p>因此8英寸乃至更高英寸是未来关键技术方向。</p><p>根据行家说三代半数据，除Wolfspeed外，其他国际SiC大厂预计将于2-3年内量产8英寸SiC衬底，同时2022年以来，以天岳先进为代表的国产衬底厂商均已成功研发8英寸SiC衬底样片，且天岳先进已于23H1实现小批量销售。</p><h2>产能和国产化</h2><p>由于衬底制备难度高，导致碳化硅产品的良率普遍不高。去年8月，露笑科技就曾表示，其50%碳化硅良率已达到全球一流水平。</p><p>良率一直是困扰碳化硅产能的最大难题，以国产SiC衬底龙头天岳先进为例，尽管持续提升工艺水平，但直至2021年6月晶棒良率也仅有50%，衬底良率为75%，而传统硅器件整体良率可高达99%。</p><p>为此产业的做法以规模平衡良率。据《2022碳化硅（SiC）产业调研白皮书》，2022年国外有30个碳化硅相关项目扩产或投产，总投资金额超过800亿人民币，新增衬底产能超过250万片。</p><p>在最先进的8英寸SiC晶圆量产方面，2022年4月，Wolfspeed位于纽约的莫霍克谷SiC制造工厂正式开业，成为全行业首个实现8英寸SiC 晶圆量产的企业。意法半导体（ST）于2021年6月瑞典北雪平工厂成功制造出世界首批量产8英寸碳化硅晶圆片。</p><p>II-VI半导体于2015年7月展示了8吋导电型SiC衬底，2019年推出8吋半绝缘SiC衬底，2021年4月，II-VI表示，未来5年内，将SiC衬底的生产能力提高5至10倍，8吋SiC量产时间预计为2024年。罗姆作为最早一批展示8英寸SiC衬底的厂商之一，将原定于2025年量产节点，提前至2023年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e869198fffdf47819ab89ddc1e089b70@5888275_oswg372686oswg1080oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，根据Yole的数据，国内外已有十余家企业将8英寸SiC晶圆量产提上日程，但大部分还处于样品或小规模量产的阶段。</p><p>在最受关注的国产化层面，也取得了一定进展。</p><p>除蔚来ET7搭载进口品牌SiC功率模块外，其余三个品牌均采用国内自研SiC功率模块：吉利Smart精灵#1采用芯聚能模块，小鹏G9 SiC模块自2022年9月由斯达半导提供；比亚迪模块自供。</p><p>国内厂商也逐渐开始供应国外器件，比如天岳先进，2021年之前其客户主要为无线电探测、信息通信行业厂商，供应半绝缘型SiC衬底，2022年部分产能转移至导电型衬底后，陆续与国家电网、英飞凌、博世集团等达成合作，且上汽、小鹏、广汽等车企也通过参与配售的方式与其加强绑定。</p><p>而在资本领域，车企和相关公司也早早开始布局。据爱集微统计，2021年，超20家SiC企业完成总规模超17亿元融资；2022年，超26家SiC企业完成总规模超16亿元融资。2023上半年，SiC企业融资创新高：超25家相关企业完成新一轮融资，总规模超85亿元，涵盖外延、衬底、器件、设备等环节。</p><p>比如，比亚迪投资了天域半导体和天科合达，小鹏投资了瞻芯电子。华为哈勃共投资了5家碳化硅相关企业，遍布碳化硅全产业链。</p><h2>尾声</h2><p>而随着产能提高，碳化硅价格也有望在2025年或2026年实现下调。以衬底为例，目前国内衬底价格主要集中在5000到8000元，其中国外品牌价格在7-8千，六寸国产在5-6千元，明年预计会降至4000元以下。</p><p>这一预测基本取决于8英寸衬底的大规模量产，WolfSpeed预测，到2024年使用其8英寸衬底生产的MOSFET芯片成本将较2022年使用6英寸衬底下降63%，其中28%来自生产受益（良率提升），25%来自规模效应，10%来自自动化水平提升。</p><p>由于国内相关产业起步较晚，从以往SiC衬底量产节点来看，国际上4英寸SiC衬底量产时间比国内早10年左右，而6英寸拉近了差距，量产时间差大约在7年左右。不过随着产学研结合的模式铺开，以及相关产业的投资热潮，国内SiC衬底有望加速追赶国际领先水平。</p><h3>参考资料</h3><p>[1] 碳化硅（SiC）半导体专家交流纪要，DT半导体</p><p>[2] 碳化硅——得衬底者得天下 国产化进度究竟如何？中国半导体论坛</p><p>[3] 创三年之最！碳化硅上半年融资超85亿元，集微网</p><p>[4] 金属新材料行业专题报告：碳化硅：第三代半导体之星，浙商证券</p><p>[5] 造神者推倒神像：碳化硅的崛起和塌房，远川研究所</p><p>[6] 特斯拉带火的碳化硅产业，未来有星辰大海吗？九鼎投资</p><p>[7] 电子行业深度报告：碳化硅车型密集发布，关注国产衬底厂商扩产、器件厂商上车进展，东吴证券</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oi05Q41jxfJcw8xHuQRB1w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码Decode”（ID:kankeji001）</a>，作者：解码工作室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550656228989315</id>
            <title>谷歌发布大模型Gemini，对我们有哪些启示？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550656228989315</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550656228989315</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 03:09:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 对比, 谷歌, 百度, 大模型产品
<br>
<br>
总结: 通过对比谷歌和百度的大模型产品战略，可以看出谷歌更加谨慎和注重产品口碑，而百度则显得着急和缺乏自信。谷歌在发布产品之前先摁住不着急，等待产品成熟后再发布，以碾压对手。相比之下，百度则在风口来临时立即发布产品，容易被定性为跟风和山寨。这种不同的策略和态度对于品牌口碑和市场认可有着重要影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有些问题，真的要对比才看得相对清楚一点。</p><p>比如这次谷歌发布的大模型产品，性能和综合水平，都是超过GPT的，这个时候你再看百度的大模型战略，发现有两大问题，<strong>第一个问题是太着急了，年初的时候，一遇到风口立马发布产品，有跟风和拉股价的嫌疑；第二是你发布的产品，如果没有碾压市面上的产品，那么就很容易被定性搞山寨。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_db90258c9dfc42c2bf8ddbc68c28868f@000000_oswg91174oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>反观谷歌的策略，面对AI大模型风口，摁住不着急发布，然后只暗示老子要跟你Open AI硬刚，等了差不多一年，拿出了可以碾压对手的产品之后，才发布。</p><p><strong>可谓不鸣则已一鸣惊人。</strong>苹果好像也是这个逻辑，最典型的是做沉浸型产品。</p><p>当<strong>年VR那么火，苹果一直没声息，偷偷找人，申请专利；AR火了之后，苹果依然没有声息，继续偷偷招人，申请专利；到了元宇宙火了之后，苹果还是没有声息，依然是偷偷招人，申请专利。当大家突然忘记这些风口之后，它突然发布了Apple Vision，开启了空间互联网时代。</strong></p><p>另外，苹果汽车战略也是这样，一直在谣传，但到现在都没有发布，为啥啊，因为苹果很清楚，如果没法推出相对惊艳的产品，很容易影响口碑。</p><p>反观百度、阿里和360这些国内互联网公司，你会发现他们非常着急，沉不住气，啥火就追啥，有一种为了布局而布局的感觉，背后其实是不自信的表现。</p><p>这几年，算比较沉得住气的是腾讯，每年风口来临，腾讯也会出来说两句，内部也会有想要的小组在探索产品，但是呢？基本很低调，顶多在某个大会上PR一下，但不会刻意跟风，还算沉得住气。</p><p>当然，这可能也跟腾讯的务实有关，因为他们很清楚，一时的抬高股价，对实际价值没有太大影响，最终还是有可落地并得到市场认可的产品决定的。</p><p>这几天，互联网全都在传那个苹果多少年前相比中国互联网公司怎样，如今又怎样，为什么人家一家公司的估值，相当于我们大部分加起来还多？</p><p>问题出在哪里？</p><p>当然其中有一部分原因，跟国内互联网环境变化有关。</p><p>但有一点是，从价值投资的角度，苹果也好，谷歌也好，你会发现一个成熟的互联网品牌，非常注重品牌口碑，不乱决策。一旦决策了，会很在意产品口碑，内部跑得比较不错了，才拿出来。</p><p>谷歌这一次发布大模型产品Gemini，为什么口碑炸裂？因为人家的确做到了，可以跟对手匹敌的水平，甚至在整体上，可以碾压对方。</p><p>市场很残酷的，当ChatGPT成为明星产品之后，你也出来做，如果没做好就发布，那很容易被理解出来陪跑的。但是如果你的产品能碾压对方，就有机会成为行业真正的显眼包，你的价值，也会真正深入消费者的内心。</p><p>当年打工皇帝唐俊，讲过一句很牛逼的话：什么叫创新？创新就是别人没想到，你想到了；别人想到，你做到了；别人做到了，你做得更好。</p><p>ChatGPT这个想法，其实是很多人想到了，但是Open AI做到了。这个时候，国内外的大厂，要跟进，就需要解决一个问题，就是你能不能做得更好，比GPT更牛逼。</p><p>如果不能，你的出现，就是陪衬的，就很容易变成了打酱油式布局。</p><p>如果你是A股上那些韭菜公司，趁着热点宣布布局大模型，抬一波股价然后套现，都能理解。问题是，你是要做中国代表企业的，那么这个时候，笃定感和口碑就很重要。</p><p>不能见啥都上串下跳的，一两次大家可能觉得没什么，但每年都这样，大家也就懂了，你在市场里的口碑，也就被打上了不踏实的标签。</p><p>做企业，跟做人是一样的，你一天换一条赛道，前期探索啥折腾可以理解，但成熟之后，还经常这样，会给人一种浮躁感。于是江湖吐槽说的那种“皮包公司”的标签，就很可能被贴上，到了这个时候，的确很难翻身了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTM3NzQwOA==&amp;mid=2448335537&amp;idx=1&amp;sn=f25088fd0d6fb842e60203d41e1aa2d0&amp;chksm=8bae67debcd9eec8cf1b9d27849a7d8a40f694f169122a624516c8a29fe949529a1dc13d871a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“号榜”（ID：haorank123）</a>，作者：第二秘书，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2550647610153092</id>
            <title>他成了所有学生的“公敌”，还因此融到了 350 万美金</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2550647610153092</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2550647610153092</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:57:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Edward Tian, GPTZero, AI生成文本, ChatGPT
<br>
<br>
总结: 22岁的普林斯顿大学计算机专业大四学生Edward Tian开发了一款名为GPTZero的软件，用于检测文本是否是由人工智能生成的。这款软件引起了全球学生的恨意，因为老师们可能会用它来检查作业的真实性。然而，GPTZero也获得了350万美元的风投基金，并创办了同名公司。另一方面，学生们也开始使用名为ChatGPT的AI工具来完成作业，这引发了老师们的反制。一些老师认为ChatGPT是作弊工具，而另一些老师则将其视为学习资源。一些学校已经禁止学生接触ChatGPT，但这是否侵害了学术自由仍有争议。总之，这些技术的出现正在改变教学方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去一年，全世界的学生都恨上了一个名叫 Edward Tian 的人。他刚刚 22 岁，是普林斯顿大学计算机专业大四学生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_0951a5db6063401d8bef121407e3c132@000000_oswg218775oswg1080oswg1369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Tian 在 X 上发的个人照丨@edward_the6</p><p>恨意来自于他的作品——去年底放假时熬夜敲代码，Tian 写出了一个叫“GPTZero”的软件。<strong>而 GPTZero ，就是个检测“一段文本是否是 AI 生成”的应用。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_4ede83b2bd114ed38d75ddf268029300@000000_oswg324386oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">https://gptzero.me/｜应用页面</p><p>GPTZero 发出来的第二天，Tian 的手机就“爆炸”了，各种咒骂蜂拥而至，很多人说他就是个<strong>“打小报告”</strong>的“狗腿子”——因为<strong>老师们以后会用 GPTZero 来检查他们的作业是不是 AI 生成的</strong>。</p><p>让人更恨的是，Tian 还因此<strong>拿到了 350 万美元的风投基金，创办同名的公司 GPTZero。</strong></p><h2>高校是什么态度？</h2><p>去年这会儿，ChatGPT 一问世就在全球迅速刮起了 AI 风暴。在几秒钟之内，它就可以输出一篇相当工整的文章。有时，你甚至无法分辨，电脑那头的到底是 AI 还是真人。</p><p><strong>对于没什么“人味儿”的八股文作业，“AI 写的”和“人写的”，差距可能就更小了。</strong></p><p>一些聪明的学生很快掌握了这种未来工具，用它来应付作业。没有人可以确切地说出，已经有多少学生在使用 ChatGPT。</p><p>美国在线教育网站 Study.com 调查了 1000 多名 18 岁以上的学生，结果显示，高达<strong>89%</strong>的学生会用 ChatGPT 写作业，<strong>53%</strong>的学生甚至会用它写论文。但调查问卷总是不准确的，因为填写者会撒谎。以 ChatGPT 的便利性来说，<strong>真实的数字可能会高得多。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_f6a71eedfaef4033bab7cbcdf95a1ee8@000000_oswg139113oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Unsplash</p><p>另一边是老师们的反制。<strong>一些老师认为 ChatGPT 是一种作弊工具</strong>，他们担心学生们因此无法真正掌握学习内容。其中特别激进的一批人，<strong>只允许学生在教室里手写作业。</strong></p><p>还有一些老师态度更开放些，<strong>把 ChatGPT 视为比搜索引擎更优秀的学习资源，但他们也担心 ChatGPT 会被学生滥用。</strong></p><p>作为美国最大的公立学校系统，纽约的学校已经禁止学生通过校内网络接触 ChatGPT。这份禁用名单上，还包括牛津大学、巴黎政治学院、香港大学等一连串顶级高校。</p><p>也有一些大学质疑这种做法是否有效，毕竟学生们总是可以很容易地接触到 ChatGPT，而禁用 ChatGPT 是否侵害了学术自由，也是一个值得商榷的问题。</p><p>无论如何，ChatGPT 的介入意味着，人们的教学方式正在改变。</p><h2>做 GPTZero 前，他没想到会火</h2><p>Tian 在普林斯顿大学主修计算机，在写出 GPTZero 前，他在自然语言处理实验室研究了如何检测人工智能生成的文本。同时，他还辅修了新闻。<strong>在 BBC 实习时，他工作中的很大一部分就是核实新闻的真实性——假新闻一直都是存在的，但 AI 能力的大幅提升，已经让假新闻越发泛滥。</strong></p><p>Tian 说，以上这些经历都是他研发 GPTZero 的动力：“实际上，这个工具的目标受众是我自己，因为我们对互联网上的虚假信息进行了大量调查，这个工具是非常理想的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_16893c4143a64169802eec42870eeff2@000000_oswg90772oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Unsplash</p><p>GPTZero 的受欢迎程度有些让人出乎意料。Tian 最初以为最多只会有几十个人使用这款产品，但在几个小时之内，就有超过 2000 人注册了测试版，甚至导致了 GPTZero 所在的托管平台的崩溃。</p><p>发布一周后，就有超过 3 万人使用了 GPTZero。截止到 2023 年 5 月，这个数字扩展到了 120 万。</p><p><strong>Tian 并非反对 AI</strong>：“这项技术令人难以置信，我相信这就是未来。但与此同时，我们就像打开了潘多拉魔盒。我们需要采取安全措施，以负责任的方式采用它。”<strong>实际上，以他目前取得的成就来说，他也是 AI 风潮的受益者。</strong></p><p>GPTZero 本身就是一种人工智能；在开发过程中，Tian 也借助了基于 GPT-3 的编程辅助软件 GitHub Copilot 的帮助。</p><h2>GPTZero 啥原理？</h2><p>GPTZero 宣称对 AI 文本的准确率为 85%，对人类文本的准确率高达 99%。</p><p><strong>如果从原理来理解 GPTZero 的话，“困惑性”（Perplexity）和“突发性”（Burstiness）是两项关键指标。</strong></p><p>从统计学的角度来说，人类文本和 AI 文本会呈现不同的统计特征。GPTZero 会根据这种统计特征为文本打分，分数越低，就越有可能是 AI 生成的文本。</p><p><strong>具体而言，困惑性指的是文本中语句的随机程度。</strong>毕竟相比混乱的人类而言，接受过大量文本训练的 AI 已经形成了产生文本的范式。假如 GPTZero 接收到了它不熟悉的文本，产生“困惑”的 GPTZero 就更有可能判定这是人类生成的。</p><p>举个例子，“你好，我是一个 AI __”，如果这个句子后面接的是“助手”，那 GPTZero 就不会产生困惑。但如果接的是“土豆”，GPTZero 就会更有可能判定，这个句子是人类写的。</p><p>以数百字的文本长度来说，GPTZero 会分别计算出“文字总困惑度”、“所有句子的平均困惑度”和“每个句子的困惑度”，计算出一个综合分数。</p><p>当这个分数大于 85 时，那这段文本就很有可能是人类写的。</p><p><strong>另一个关键指标突发性，则指的是某个句子、词在文本中突然出现的现象。</strong>这是一个衡量文本全文句子长度和结构变化的参数。人类往往会有比较动态的写作风格，由此产生的文本结构相对参差。另一方面，AI 会更倾向于使用更加一致的结构生成文本。同时，大模型也会使用相同的规则来预测下一次单词，由此导致低突发性。</p><p>不过，Tian 也承认，GPTZero 会出现错误。就比如说，对于经过人工编辑的 AI 文本，GPTZero 还不具备检测能力。</p><p>7 月，开发 ChatGPT 的 OpenAI 就关停了旗下检测 AI 生成文本的 AI Text Classifier。根据官方 Blog，它只能正确识别<strong>26%</strong>的 AI 生成文本。</p><p><strong>与其纠结于检测学生是否抄袭，提供文本的“可信度”可能是一个效率更高的方法。</strong></p><p>GPTZero 最新的产品<strong>Origin</strong>，就是一个集成到 Word 和浏览器中的插件。<strong>它可以跟踪学生写作过程、生成全周期的写作报告，以向老师证明，学生是独立完成写作的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_0415f04555474de79ebac6ced90997a1@000000_oswg40706oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Unsplash</p><p>今年春天，GPTZero 募集到了 350 万美元的种子资金。有消息说，GPTZero 本来也在著名的风投基金 a16z 的关注名单中，但 a16z 并未参与此轮融资。比较微妙的是，这两家公司的创始人对于 AI 有着相反立场。</p><p>a16z 的创始人 Marc Adreessen 曾经在 X 上发帖称：“<strong>如果你写不出比机器更好的东西，那你还写什么呢？</strong>”。</p><p>而 Tian 相信：“人类的文章中蕴含着一些美妙的东西，计算机永远无法做到这一点。”</p><h2>在监管范围内拥抱？</h2><p>Tian 在 X 上说：“任何学生都不应该因为使用 AI 而受到老师的惩罚……直到政策得到全面制定前。”</p><p><strong>这种态度与最近多家香港大学的转变有些不谋而合——既然无法禁止，不如在监管范围内拥抱。</strong></p><p>曾经禁止 ChatGPT 的香港大学已经宣布，在 9 月份的新学年中为师生免费提供多个 AIGC 工具，包括 ChatGPT 和 AI 绘画软件 DALL·E。</p><p>香港科技大学、香港理工大学、岭南大学、香港城市大学等高校拥抱了 AI。</p><p><strong>当然，这种免费福利是有前提的，学生必须注明哪些内容是由 AI 生成的。</strong></p><p><strong>故事也还没完。有做 AI 检测的，就有人做反 AI 检测的。</strong></p><p>在 GPTZero 发出后，就有一些狡猾的学生把攻略放在网上去，比如，用西里尔字母替换掉英文字母，就骗过了 AI 检测……Tian 之后修补了漏洞。</p><p>比如，一个叫 Joseph Semrai 的斯坦福大学新生就做了一个 app——WorkNinja。这个 app 可以生成文本，你拿去 GPTZero 检测后如果发现被判定为“AI 生成”，就再返回去按“Rephrase （修改措辞）” 按键，文本会被改写（比如同义词替换）。</p><p><strong>AI 的背后是人类，只要人类还存在，这场猫鼠游戏就不会停止。</strong></p><h3>参考文献</h3><p>[1]https://www.youtube.com/watch?v=0GrS3Edsm-4</p><p>[2]&nbsp;https://news.gptzero.me/perplexity-and-burstiness-what-is-it/</p><p>[3]&nbsp;https://www.youtube.com/watch?v=JGYQg2snF34</p><p>[4]&nbsp;https://www.npr.org/2023/01/09/1147549845/gptzero-ai-chatgpt-edward-tian-plagiarism?utm_source=twitter.com&amp;utm_medium=social&amp;utm_campaign=npr&amp;utm_term=nprnews</p><p>[5]&nbsp;https://www.washingtonpost.com/technology/2023/08/14/prove-false-positive-ai-detection-turnitin-gptzero/?utm_campaign=wp_main&amp;utm_source=twitter&amp;utm_medium=social</p><p>[6]&nbsp;https://www.wired.com/story/ai-detection-chat-gpt-college-students/</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652219204&amp;idx=1&amp;sn=232ea70f5cf669b9d1a3a23df6ed4264&amp;chksm=5db983d66ace0ac0c582414569dc5ec905a2cccc4323862a252a12c198a6c7e08c00bc24b5e9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：ttt，编辑：malt，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551506308733056</id>
            <title>拆解中国人形机器人产业：面对全球竞争，是否做好准备？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551506308733056</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551506308733056</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:49:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, 人工智能, 技术专利, 商业化落地
<br>
<br>
总结: 以人形机器人和通用人工智能为代表的新技术、新产品、新业态正在蓬勃发展，成为全球科技创新的制高点和未来产业的新赛道。工业和信息化部认可了人形机器人产业的重要性和潜力，预测未来人形机器人需求量将远超电动车。中国人形机器人产业在技术积累、商业化落地和产业链构建方面已经超越了日本、美国等早期投入的国家，成为全球人形机器人技术专利申请和有效专利数量最多的国家。人形机器人产业化落地的拐点已经到来，中国企业通过技术创新和合适的应用场景，率先实现了人形机器人的商业化应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以人形机器人和通用人工智能为代表的新技术、新产品、新业态蓬勃发展，正成为全球科技创新的制高点与未来产业的新赛道。&nbsp;</p><p>今年10月，工业和信息化部印发《人形机器人创新发展指导意见》，将人形机器人定位为“集成人工智能、高端制造、新材料等先进技术，<strong>有望成为继计算机、智能手机、新能源汽车后的颠覆性产品</strong>，将深刻变革人类生产生活方式，重塑全球产业发展格局”，进一步认可了人形机器人产业，可以窥见该赛道的重要性和潜力。</p><p>“下一代颠覆性产品”的前景也足够诱人。按照特斯拉CEO马斯克的预测，在未来，人形机器人数量将远超电动车，假设人形机器人与人口比例为2：1，&nbsp;未来人形机器人需求量有望达到100~200亿台。高盛的分析也展现了人形机器人的商业期待——未来10~15 年人形机器人市场空间至少达60亿美元，最理想情况下预计2035年人形机器人市场空间有望达1540亿美元。巨大的商业价值，使得全球范围内已有多家企业入局人形机器人。</p><p>在新一轮技术革命到来前，中国是否做好了准备？通过剖析中国人形机器人产业在近10年于技术积累、商业化落地、产业链构建等方面的探索，我们可以一探究竟。&nbsp;</p><h2><strong>人形机器人赛道，中国后来居上</strong></h2><p>不久前，人民网研究院发布&nbsp;《人形机器人技术专利分析报告》（以下简称《报告》），对全球范围内的人形机器人技术专利进行了深度分析，阐述人形机器人行业发展至今的技术专利布局趋势。</p><p>《报告》中提及，人形机器人全球专利申请主要经历了四个发展阶段，其中，21世纪是人形机器人高集成和高动态的发展阶段，国际范围内众多科技公司在这一阶段做出尝试。其中，日本和美国是技术专利布局较早的国家。</p><p>反映在产品上，这两个国家也曾推出过一些知名的人形机器人产品。2000年，本田推出动作灵巧的人形机器人ASIMO，能够以接近人类的姿态进行走路、跳跃、奔跑等；2011年，本田推出升级版ASIMO，搭配传感器，具备判断、避障、行动等能力；2013年，美国波士顿动力推出具有较强的平衡性和越障能力的双足机器人Atlas，能够承担危险环境搜救任务；2014年，软银和AR联合推出人形机器人Pepper，在行动能力的基础上配备语音和情绪识别技术，能够与人交流。</p><p><strong>相比之下，国内的人形机器人行业起步较晚。</strong>直到1990年和2000年，国防科技大学才分别研制成功我国第一台两足步行机器人和类人型机器人。第一台类人型机器人"先行者"，具备一定的语言功能，行走频率为2步/秒，可在小偏差、不确定环境中行走。</p><p>在企业层面，优必选是中国较早研发人形机器人的企业，其于2012年推出小型人形机器人，2016年开始研发大型人形机器人Walker，并于2018年发布了第一代Walker。目前，优必选Walker已实现四次迭代，拥有视觉定位导航、手眼协调、自主运动及决策能力，实现了平稳快速的行走和精准安全的交互，可在多种场景下提供智能化、有温度的服务。</p><p>但通过技术专利的积累，中国人形机器人产业在最近10余年的时间里，实现了从落后，到跟跑，再到领跑，逐步超越了日本、美国、韩国等早期投入的国家的全过程。《报告》数据显示，全球人形机器人技术专利申请已超1.5万，截止2023年5月31日，中国在人形机器人专利申请数量（6618件）和有效专利数量（3110件）上均是全球第一。</p><p>这一过程背后，以清华大学、北京理工大学等高校和以优必选科技等企业为代表的研究机构为中国人形机器人产业打下了良好的技术基础。以清华大学和优必选科技为例，前者在人形机器人核心零部件专利申请数量、驱动控制专利申请数量、本体结构专利申请数量方面的专利申请数近600件，居国内第二；后者数量已超800件，均位列中国第一、全球第二。&nbsp;</p><h2><strong>人形机器人产业化落地拐点已至</strong></h2><p>在过往，本田ASIMO、软银Pepper都曾是人形机器人领域的明星产品，但这些产品都遭遇了商业化落地难的问题。</p><p>此前的人形机器人如同当年的大哥大时代，成本很高，功能很少，这些都是在过往影响人形机器人实现商业化的主要障碍。</p><p>例如，人形机器人想要适应人类生活环境，就需要有较高的运动能力、环境感知能力、决策能力等等，因此对硬件成本的要求高；另一方面，人形机器人技术复杂，需要适应人类的很多需求，往往工业机器人只需要六七个关节，但人形机器人动辄就是40多个关节，复杂的技术再加上研发周期较长，让技术成本不断攀升。</p><p>但随着人形机器人本体技术的不断成熟，以及AI、大模型等前沿技术的快速发展，情况正在发生变化。AI大模型提升了机器人的智能化水平，人形机器人不仅在机械方面取得突破，人机交互方面的能力也在不断提升。</p><p>人形机器人迄今为止经历了四个发展阶段，前三个阶段中，人形机器人经历了“缓慢静态行走——连续动态行走——高动态运动性能”，到如今的第四个阶段，随着相关技术成熟，人形机器人正式进入了商业化的初级阶段，全球范围内的多家企业也开始入局人形机器人。</p><p>这其中，优必选利用中国成熟的产业链以及先发优势，率先实现了人形机器人的商业化应用，包括在科技馆、科研教育等场景实现了人形机器人的小批量销售，也将人形机器人的技术分别用了人工智能教育、智慧物流、智慧康养、商用服务等领域。12月1日，<strong>优必选通过港交所聆讯</strong>，其招股书中显示，截止到2023年6月30日，优必选已服务全球50多个国家和地区，拥有900多家企业客户，并已售出超76万台机器人。</p><p>在商业化的过程中，寻找合适的场景尤为重要。现阶段，工业制造成为了最受关注的场景之一。</p><p>在2023世界机器人大会上，优必选科技创始人、董事长兼CEO周剑提出，目前，优必选聚焦于人形机器人的三大应用场景，包括工业制造、商用服务和家庭陪伴。其中，智能制造将成为人形机器人首个大规模应用的领域，人形机器人将重新定义AI时代的工人，把人从重复性的劳动中解脱出来；商用服务场景是人形机器人最快应用的市场，而家庭落地场景则是人形机器人最具潜力的应用市场。</p><p>目前，优必选人形机器人针对工业领域的应用进行了多方面的布局，一是研发了应用于工业领域的人形机器人Walker S。二是与新能源汽车制造供应链企业天奇股份成立合资公司，这也意味着，其在新能源汽车领域的生态合作范围更广、程度更深。三是与多家新能源汽车头部企业合作，分阶段规划人形机器人在制造业场景中的应用。</p><p>也是在2023年世界机器人大会上，小米集团高级副总裁曾学忠表示，目前小米正在积极推进仿人机器人在自有制造系统中的分阶段落地，将在北京亦庄建设通用仿人机器人创新示范项目，开展面向3C工厂和汽车工厂等典型制造场景的创新应用示范。</p><p>无独有偶，在今年特斯拉二季度的业绩会上，马斯克明确示，特斯拉已经生产了10台擎天柱，预计在今年11月份进行行走测试，计划明年在特斯拉工厂进行实用性测试，据特斯拉透露的未来方向，擎天柱的应用场景未来会全程接管汽车生产领域，实现真正的无人生产。&nbsp;</p><h2><strong>完善产业链布局，助推中国人形机器人行稳致远</strong></h2><p>对于人形机器人产业而言，只有明星企业及科研机构的推动并不完全足够。</p><p>《报告》显示，人形机器人主要技术分支专利可分为本体结构、智能感知、驱动控制、核心零部件以及支撑环境共五大类，每个类别下至少还可分为三小类，所涉及的技术包括但不限于减速器、电机、编码器；能源系统、动力系统、运动控制等；其中，本体结构、智能感知、驱动控制已经成为三个主要的专利布局技术领域。</p><p>这些技术分支的背后，是一条复杂的产业链。《人形机器人创新发展指导意见》提到，我国计划在2027年形成安全可靠的产业链供应链体系，构建具有国际竞争力的产业生态，综合实力达到世界先进水平。</p><p>这背后，中国的独立工业制造体系将提供有力的支撑。目前，我国已经涌现出了一批专门针对人形机器人零部件研发的制造业企业，例如专注关节总成的三花智控、拓普集团，专注传感器的奥比中光，专注轴承的力星股份，专注滚珠/滚珠丝杠的汇川技术、秦川机床等。</p><p>除了零部件研发企业外，人形机器人企业对于核心技术也有了长足的积累。自2012年成立以来，优必选科技就已经持续投入人形机器人全栈式技术的储备，包括机器人运动规划和控制技术、伺服驱动器、计算机视觉和语音交互、SLAM及自主技术、视觉伺服操作和人机交互以及机器人操作系统应用框架ROSA等核心技术等。</p><p>招股书显示，截止至2023年6月30日，优必选全栈式技术拥有1800项机器人及人工智能相关专利，其中逾380为海外专利；报告期内，优必选年均研发开支占总收入的56.5%。</p><p>在2023世界机器人大会上发布的《中国机器人技术与产业发展报告（2023年）》显示，我国机器人产业总体发展水平稳步提升，应用场景显著扩展，核心零部件国产化进程不断加快；同时由中国电子学会发布的“中国各类机器人产业图谱”则显示，我国在京津冀、长三角、珠三角等地区，已经形成了优质的机器人产业集群。这些积累都在为国家的人形机器人产业发展添砖加瓦。&nbsp;</p><h2><strong>占先机、搏未来</strong></h2><p>尽管产业仍处于相对而言的发展早期，但在全球范围内，围绕人形机器人的潜在竞争已愈演愈烈。</p><p>除了前文提到的优必选、小米、特斯拉外，更多的知名企业或初创企业，都将人形机器人作为了重点投入领域。包括小鹏、宇树科技、傅利叶等企业都在今年内展示或发布了人形机器人产品。华为天才少年“稚晖君”的智元机器人，更是赢得了许多关注。而在海外，除了特斯拉，亚马逊、OpenAI、三星、戴森等企业，也通过投资、自研等多种方式，布局人形机器人。</p><p>在全球人形机器人产业占位的竞争中，中国正在加速投入。</p><p>11月2日，北京人形机器人创新中心有限公司在经开区机器人创新产业园正式成立，拟开展通用人形机器人本体原型、人形机器人通用大模型等5大重点任务攻关。这是全国首家省级人形机器人创新中心，北京小米机器人技术有限公司、北京优必选智能机器人有限公司、北京京城机电产业投资有限公司共同持股，法定代表人为优必选CTO熊友军。人形机器人“国家队”呼之欲出，未来也将获得更多发展机遇。</p><p>在人形机器人技术积累上，中国的企业及产学研机构已经走在全球前列；在产业化上，中国企业也已经开始实践。面对可能的“下一代颠覆性产品”，中国也许已经拿到了入场券。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2551497516734594</id>
            <title>格力、富士康供应商冲上市，钧崴电子难破海外垄断丨专精快报</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2551497516734594</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2551497516734594</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Dec 2023 02:38:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 钧崴电子科技股份有限公司, 电流感测精密电阻, 熔断器, 全球电流感测精密电阻市场
<br>
<br>
总结: 钧崴电子科技股份有限公司是一家主要从事电流感测精密电阻和熔断器设计、研发、制造和销售的公司。其在全球电流感测精密电阻市场排名第四，市场份额为7.72%。然而，在熔断器市场上，钧崴电子的市场份额仅为1.05%。公司的主要客户包括格力、富士康、新能德和广达电子等领先企业。目前，熔断器市场由少数巨头垄断，钧崴电子需要寻找突破口。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;陈书婉</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p><p>近日，钧崴电子科技股份有限公司（以下简称“钧崴电子”）回复深交所的第三轮问询并更新招股书，其在今年9月提交上市申请。</p><p>钧崴电子主要从事电流感测精密电阻及熔断器的设计、研发、制造和销售，涵盖智能手机终端、电脑终端、家电等多个领域，被评定为“江苏省专精特新中小企业”和“广东省专精特新中小企业”。</p><p>2020-2022年，钧崴电子的营业收入分别为4.08亿元、5.63亿元和5.46亿元，扣非净利润为0.68亿元、1.03亿元和0.85亿元。2023年1-9月，其营业收入为4.01亿元，同比下滑3.71%，营业利润同比下滑21.85%。招股书披露，是受到2023年第一季度全球宏观经济下行、消费电子终端市场需求下滑等因素影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_400590c899764779b722840cd0335d59@430412560_oswg143098oswg865oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">业绩图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8f9183137c9848408e83f83420dc4d86@430412560_oswg156883oswg864oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">业绩图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_c7789dfe6b794ea3a22c280b2d66acde@430412560_oswg49217oswg825oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">上半年业绩</p><p>电流感测精密电阻和熔断器是钧崴电子的主要产品。其中电流感测精密电阻销售占比逐年增加，2023年上半年贡献了1.42亿元的销售额，促成了钧崴电子主营业务收入快速增长。</p><p>与同行业竞争对手国巨、乾坤、大毅相比，2022年钧崴电子在全球电流感测精密电阻市场排名第四，市场份额为7.72%；目前全球熔断器行业的主要市场份额由海外企业Littelfuse和Bussmannn占据，2022年共占49.97%，钧崴电子仅为 1.05%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_61061a7d8edc4b6f9395837855a63dcb@430412560_oswg106792oswg864oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">收入构成</p><p>钧崴电子的主要客户均为各细分行业的领先企业，其中格力、富士康、新能德以及广达电子三年多均在前五大客户榜单，主要客户变化小，占三成左右销售额。</p><p>2014年，Sky Line出资设立外商投资企业钧崴有限；目前，Sky Line持股占比74.59%，为钧崴电子的控股股东，实际控制人为严睿志，中国台湾籍。</p><p>目前，熔断器市场行业巨头垄断情况明显，钧崴电子如何突破重围，硬氪将持续关注。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>