<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2616467435755906</id>
            <title>马斯克不是药神</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2616467435755906</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2616467435755906</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Jan 2024 00:27:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网红减肥针, 司美格鲁肽, 不良反应, 个体差异
<br>
<br>
总结: 通过社交平台的推广和名人代言，网红减肥针司美格鲁肽在国内越来越受欢迎。然而，使用该药物可能会导致不良反应，而且个体差异很大，不适用于每个人。此外，市场上存在假药和乱象，使得购买和使用司美格鲁肽变得困难和危险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在尝试了一针“网红减肥针”后，林奇决定放弃。</p><p>她出现了呕吐和食欲不振的症状。连续一周，身体都在吐和想吐的边缘，甚至一度“闻到食物的味道就想吐”。她果断放弃继续打减肥针。</p><p>停药后，林奇辛苦减下的几斤体重也迅速反弹。<strong>她在社交平台上分享了这段经历，告诫那些想要通过打针减肥的姐妹，这是得不偿失的“费命”行为。</strong></p><p>林奇所使用的网红减肥针，是一款名为司美格鲁肽（诺和泰，Ozempic）的药物。它有抑制食欲和延缓胃排空的作用，在社交平台上热度极高。在持续的追捧下，很多人相信，只需每周往肚子上打一针，就可以轻松“躺瘦”。</p><p>这两年来，越来越多的国内年轻人成为了减肥针的用户。而这款减肥针之所以风靡全球，<strong>最为突出的“带货人”莫过于特斯拉创始人埃隆·马斯克。</strong>2022年10月，有网友问马斯克减肥秘诀是什么，他回答：断食以及Wegovy（适应症为减重的司美格鲁肽注射液），这让他一个月减重18斤。</p><p>位于北京的00后宋舒在今年年初使用了司美格鲁肽。一周内，她经历了腹泻和呕吐，无法食用任何油腻的食物。直到第二周，她的症状才有所缓解。此外，她察觉到，服药后自己情绪上的波动稍显迟钝。</p><p>在网上，有人吐槽这款药，是在变相让人强制饿瘦。而它的各种不良反应也被人们在社交平台上分享出来——有女性在注射一针后瘦了10斤，但同时出现了月经停滞等情况；有人需要依靠加大剂量维持减重，但停药后会遭遇体重反弹；有人十余年未犯的胃病，在打针后卷土重来。</p><p>越来越多像林奇这样追求瘦与美的人意识到，“网红减肥针”并非人人可用的“神药”。由于个体差异的存在，此类药物并不适用于每个人——<strong>很多人并没有意识到这点，从而在使用前忽略了可能出现的强烈个人不良反应。</strong></p><p>更让人担忧的是，有许多体重并未超重却追求变瘦的人群，因为无法通过医院渠道开到药，便会去市场上选择各种途径购买该药，这也导致出现了药物乱用，甚至存在假药等乱象。2023年5月，绍兴诸暨警方便侦破了全国首例非法研发、生产、销售含有司美格鲁肽成分的假药案，涉案金额超过1亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_e68a9146be004f25b9633f710a3b1679@000000_oswg73384oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">摄影：谭丽平&nbsp;</p><p>据《中国企业家》观察，除医院外，目前市面上购买司美格鲁肽主要有几种渠道：<strong>通过假称为糖尿病患者，在线上电商平台开得处方并购药；通过回购糖尿病患者手中的减肥药；通过代购和黄牛等渠道购买。</strong></p><p>对于司美格鲁肽在国内的火爆，北京一家三甲医院内分泌科的医生刘敏认为，或许与医美机构的力推有关。</p><p>宋舒第一次听闻司美格鲁肽，便是在2023年12月的一次医美活动中。当时，工作人员注意到她体型偏重，于是向她推荐了这款药物，并声称有可靠的货源。但这些药物是否真实，她无从得知。而业内人士也强调，司美格鲁肽在线上各种渠道流通的药物如若储藏不够严格，容易导致药物质量发生改变，不仅减弱效果，甚至会加重副作用，损伤身体。</p><p>事实上，司美格鲁肽作为降糖类处方药，<strong>目前在国内仅获批用于治疗成人2型糖尿病，减重的适应症尚未获批。</strong>在医院，适应症用于减重需要经过多项专业的检查和评估。此外，使用这款药物还有诸多不良反应和禁忌症，需要在医生的指导下使用。</p><p>但在持续的网络热度下，司美格鲁肽使用乱象频发。</p><h2><strong>01 减完又马上反弹</strong></h2><p>3个月，李若瘦了20斤。</p><p>她是较早使用司美格鲁肽的一批人。本身患有多囊卵巢综合征的她，存在胰岛素抵抗，减重较常人更为困难。</p><p>2022年5月，在无意间看到国外的姐妹使用司美格鲁肽减重后，她去线下医院咨询医生、开了处方，并顺利在一家连锁药店购得此药，“那时候还没有那么火”。</p><p>每周，她会给自己注射0.25mg的司美格鲁肽，期间配合运动。</p><blockquote><p>效果颇为显著：2022年5月~8月，她从129斤成功瘦身至109斤，减重20斤；对比之下，打针之前的2022年2月~5月，她通过控制饮食+运动，只减重11斤。</p></blockquote><p>同年8月停药后，李若的体重虽有反弹，但保持在115斤左右，持续了2个月。然而，由于得了流感，她的运动中断，很快，体重重新回到了用药前的130斤。</p><p>亲身的体验让李若觉得，<strong>“这个药确实可以快速减重，但反弹也很快，停药后仍需极度自律。”</strong>用药前后，她保持每天进行2小时的有氧＋无氧运动，以及非常严格的健康食谱。</p><p>类似的情况并不少见。在许多网友打卡记录的帖子中，都是在用药前几周瘦身效果明显，后续面临瓶颈，或需要通过加大剂量维持减重，停药后又会面临反弹。</p><p>许多人还需要面对伴随而来的不良反应。食欲不振、呕吐、腹泻，是使用该药后用户反馈的高频词。此外，便秘、月经推迟、头痛、嗜睡等症状也偶有发生。不少人打了首针后，因严重的不良反应，不得不去医院检查、输液。据一位小红书网友在平台上分享，断断续续用了两三支司美格鲁肽后，十多年不犯的胃病突然再犯，“因为急性肠胃炎去了两次医院急诊科了”。</p><p>李若出现的不良反应相对“平缓”：没有食欲，睡眠质量差，偶尔还会心慌。用药三个月来，她一直维持小剂量，“医生说打完四周0.25mg后，可以加到0.5mg”。但她害怕反应也会变大，她的朋友便是用药后“吐惨了”。也是因为顾虑会有其他副作用，她选择在用药3个月后停止打针。</p><p>对于<strong>目前社交平台上对此药的神化，李若认为存在一定的“误导”。因为在线下医院，想要获得司美格鲁肽的处方，并不是一件容易的事。</strong></p><p>使用前，“至少会经过10项以上的检查”。刘敏表示，医生在给患者用药前，需要经过专业的评估，包括血糖、血脂、肝功、肾功、胰岛功能等，了解肥胖的真正原因，评估是否有禁忌症，之后才会开药。</p><h2><strong>02 背后的公司“富可敌国”</strong></h2><p>“不好买了。”2023年年初，李若及身边的朋友发现，司美格鲁肽变得不再容易获得，很多医院也面临断货。目前，在互联网售药平台，1.5ml规格的司美格鲁肽注射液的价格为500多元一盒。</p><p>刘敏此前也曾好奇，“本来是一款‘特别正经’的药，为什么变得这么火？”</p><p>在成为“减肥神药”之前，司美格鲁肽原本是作为降糖药存在。</p><blockquote><p>2017年12月，诺和诺德旗下司美格鲁肽注射液（Ozempic）在美国批准上市，用于成人2型糖尿病患者的血糖控制；2020年1月，再次获批用于伴有心血管疾病的成年2型糖尿病患者以降低相关疾病风险。</p></blockquote><p>2021年4月，司美格鲁肽（商品名：诺和泰，Ozempic）步入中国，获批用于治疗成人2型糖尿病及降低2型糖尿病合并心血管疾病患者的心血管不良事件风险；<strong>同年12月，纳入国家医保。</strong></p><p>而这款降糖药跨界成为减肥药，是在2021年6月。司美格鲁肽注射液（商品名：Wegovy）用于超重或肥胖人群体重管理的适应症在美国正式获批。</p><p>成年人群体重指数（BMI）大于或等于30的肥胖人群，或BMI大于或等于27且伴有至少一种体重相关疾病（如高血压、2型糖尿病或高胆固醇）的成年超重人群，可用此药进行体重管理，一周使用一次。</p><p>据诺和诺德提交的STEP临床项目IIIa期阶段的结果显示，在每周一次注射，治疗12周后，2.4mg剂量组肥胖或超重患者的平均体重减轻6%左右，68周时减重17%到18%。</p><p>凭借一周只用注射一次、减重速度快这两大标签，司美格鲁肽成了医疗圈最热的药物之一。不仅马斯克是其拥趸，女星金·卡戴珊的暴瘦也被怀疑是使用此药。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_9af31788690949cf853a9f939e0f6c36@000000_oswg95165oswg1080oswg936_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：受访者&nbsp;</p><p>得益于司美格鲁肽的畅销，<strong>其背后的公司诺和诺德的股价也水涨船高：市值曾高达4210亿美元，一度超越其公司所在国家丹麦的全国GDP，可谓“富可敌国”；</strong>2023年9月，还超越奢侈品巨头LVMH，成为欧洲市值最高的公司，结束对方长达两年多的“霸主”地位。</p><p>目前，诺和诺德凭借旗下三种剂型的司美格鲁肽，成为颇为热门的公司。2023年上半年，其降糖药司美格鲁肽注射液Ozempic的销售额为61.9亿美元，同比增长了59%；口服降糖制剂Rybelsus的销售额为12.4亿美元，同比增长98%；而<strong>减肥药司美格鲁肽注射液Wegovy的销售额达到18亿美元，同比增长超363%。</strong></p><p>可见，减肥版的司美格鲁肽增速最快。</p><p>国内减肥概念股热度也居高不下。有十余家本土企业布局研发GLP-1类药物，此前还有企业董事长“亲自试药减重30斤”引来了监管层下发警示函。据华创证券研报预计，2032年中国GLP-1减重药品市场有望达到486亿元。</p><p>不过，需要指出的是，在国内，司美格鲁肽用于减重的适应症尚未获批。</p><p>有时，刘敏也会遇到一些主动要求开司美格鲁肽处方的患者。但她建议三类人群不要使用此药：</p><p>首先是BMI小于28的人群，也就是不属于“肥胖”的人群。她建议这类人优先通过生活方式干预来减肥，因为如果不调整生活方式，即使使用药物，也很容易反弹。</p><p>其次是精神状态不佳的患者。由于司美格鲁肽会抑制食欲，对于原本精神状态不佳的人来说，可能会加重身体和精神压力。</p><p>最后是胃肠道有问题的人群。这类人本来就容易出现恶心、呕吐、反酸、烧心等胃肠道反应，使用司美格鲁肽后可能会加重这些症状。</p><p>此外，司美格鲁肽的禁忌人群包括：对产品过敏者；有甲状腺髓样癌个人既往病史或家族病史；2型多发性内分泌肿瘤综合征患者；孕妇等。</p><p>对于非必需用药人群，刘敏建议，首先采取生活方式干预减重。</p><p>刘敏表示，每个人的用药反应都是不同的。有人对药物反应良好，减重心情迫切，能严格自律，配合饮食控制和增加锻炼，一个月能瘦十斤八斤的情况很常见。然而，也有人用药后没有明显反应，食欲依然旺盛，且不积极配合锻炼，也可能一斤都不减。</p><p>如果仔细看马斯克当时在社交平台对于减重事件的回应，会发现，<strong>他在“安利”司美格鲁肽之时，也提到了“断食”。</strong></p><p>过去的爆火与断货之后，如今的司美格鲁肽在国内正在走下神坛。马斯克的巨大影响力导致很多人跟风，但在经历试错阶段后，许多人意识到，药不能乱吃。对于减肥而言，吃药并非良策，更重要的是生活方式的改变。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650608429&amp;idx=1&amp;sn=8ff8dd1435682f05ff19b585994478e2&amp;chksm=7d1aa7387ba49ac3827d6000e46b42d8654d150d8e85c63a62a469652e1decfef5be01916759&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：谭丽平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615680618143876</id>
            <title>无聊直播治愈了谁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615680618143876</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615680618143876</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 23:18:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 直播内容生态, 无聊直播, 有趣经济, 无聊经济
<br>
<br>
总结: 近年来，直播内容生态呈现多样化发展，除了带货直播间，还有一类无聊直播吸引了用户的关注。这些无聊直播以平淡真实的生活为展示方式，吸引了大量观众的驻留。无聊直播的出圈背后，反映了人们对互联网的“云陪伴”需求。无聊直播与有趣经济密切相关，利用人们的无聊时间和消除无聊感转化为经济效益。这种无聊是有趣经济形式下的一种小众选择，满足了竞争环境中抢夺注意力的需求。无聊直播成为一种生产力，群体性孤独使得观众持续围观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回顾近几年的直播内容生态，除了变着花样给粉丝带来惊喜和福利的带货直播间，还有一类直播间也吸引了许多用户的驻留，并且存在了很久。</p><p>这类主播并不像带货主播那样，会用训练有素的话术频繁与直播间粉丝进行互动，也不像才艺主播们一样在镜头前载歌载舞。有时他们只是把手机架在一旁，然后自顾自地做着手里的活儿，或者是直播自己吃饭、发呆的日常，用一种略显“无聊”的直播方式，展现平淡而又真实的生活。</p><p>《中国网络表演（直播与短视频）行业发展报告（2022-2023）》显示，我国网络直播用户规模达7.51亿，网络直播账号超1.5亿，行业规模创造内容价值的同时，供给之间的量级差距也催生了五花八门的直播形式。</p><p>回看过去一年出圈的无聊直播案例，从钓鱼直播到“精卫填海”“愚公移山”“铁棒磨针”和“水滴石穿”四大成语天团直播，观众们的心态逐渐由猎奇变成习以为常，最初是蜂拥而至地看热闹，结果却感叹自己找到了互联网“云陪伴”。无聊直播愈发出圈背后，真的是因为无聊吗？</p><h2><strong>“无聊直播”与“有趣经济”‍</strong></h2><p>打开各大主流直播平台搜索“钓鱼佬”，你可以在这里收获意想不到的钓鱼视角。从白天到黑夜，从山林深涧到城郊湖区，相似的山水背景前面是一个装备齐全的垂钓爱好者静静地坐在湖边等待着鱼儿上钩。</p><p><strong>直到起竿之前，钓鱼直播间能够看到的都是无比安静甚至是堪比“静态”的画面。</strong>但是屏幕一角的直播间人数会告诉你，原来直播间的另一头还有几百、几千甚至上万人一起静静等待鱼儿被钓出水面的刺激场面。</p><p>不熟悉的人打开这样的直播会在评论区问：这么无聊、毫无情节与意义的内容有什么好看的？下面立马会收获一堆人的反驳：你懂什么，不要耽误我们云钓鱼。钓鱼尚且可以当做是一种运动或是个人爱好进行直播，而有些无聊直播产生的动机则带着一丝“童话”色彩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0c47cb787d7848a98bcd91204085680e@1743780481_oswg89286oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在无聊直播领域，“精卫填海”“愚公移山”“铁棒磨针”和“水滴石穿”堪称巅峰之作。</strong>有的主播首页上，几千条视频都是拿着一根螺旋纹钢铁在石头上打磨，标题写着“这是铁杵磨成针的第XXX天”。与此类似的，有人直播挖山，有人坚持每天往海里扔石头。而这些看上去无厘头的内容，也为直播间带来了数十万计的关注，甚至是商业价值。</p><p>2016年，B站策划了可能是史上最长最无聊的一次直播：小米Max“我们也不知道这场直播什么时候结束的小米Max超耐久体验”直播活动。活动规则很简单：从5月10日下午16:00开始，连续不间断直播，每隔1小时查看一次手机待机状态的电量，如果有电则整点抽奖，手机没电后停止抽奖。</p><p><strong>这一场持续了19天的直播吸引超过3000万用户观看，连续十天同时在线人数维持在十万人，也让小米手机的续航能力深深印入消费者的认知。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_866861d289fd4a53aa8a3517a9bebd65@1743780481_oswg516156oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*B站无聊直播画面截图</p><p>事实上在无聊直播之前，就有创业者发现了“无聊”本身的价值。2002年分众传媒创始人江南春察觉到，人们在电梯上这个短暂的时间极为无聊，而因为无聊，人们对广告的接受效率就非常高，因此诞生了分众传媒这家市值过千亿的电梯广告公司。</p><p>在经济学领域，专家们将这类利用人们的“无聊时间”和“消除无聊感”转化成经济效益的商业模式称为“无聊经济”。最初，“无聊经济”这个词的诞生只是简单告诉人们：人在无聊状态也能产生经济效益。</p><p><strong>“无聊经济”产生的背景则是因为这个世界太过纷繁复杂，注意力已成为相对稀缺资源。如何在竞争环境中“抢夺”潜在客户的注意力成为无聊经济发端的契机，某种程度上来说，这种无聊是有趣经济形式下的一种小众选择。</strong></p><h2><strong>“无聊经济”背后的时代需求</strong></h2><p>大众热衷的东西，往往就是一个时代心理的外化。类似的“无聊”行为艺术，历史上曾经出现过多次。</p><p>在今天看来，1998年出品的电影《楚门的世界》几乎是对应并想象了今天直播的场景。电影中楚门的日常不间断的每天直播，却能让观众观看三十年不厌烦，而没有台本、无可预测未来的真实性是最为关键的吸引性因素。</p><p><strong>而在当代，群体性孤独使得直播“无聊”成为一种生产力。</strong>2022年，新裤子乐队的成员庞宽主导的《拜拜迪斯科》成为唯一一次被网络全程直播的行为艺术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f7318127af3f4d00884513286fba1e1a@1743780481_oswg343272oswg640oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*庞宽《拜拜迪斯科》直播画面截图</p><p>在这次展览上，他在一个长和宽2.5米、高1.2米的台子上吃喝玩乐拉撒睡14天。所有物资仅包括一箱水、一箱饭、一箱酒、一箱零食、一箱最时髦的衣服、一个沙发和一个马桶。直播这一技术化手段的高度参与，让这档真实的“楚门秀”传播更加广泛，微博、视频号、抖音三个平台总计观看人数突破3500万人次。</p><p><strong>很多人说不清为什么会忍不住点开庞宽的直播间，但惯性让他们持续围观了14天。</strong>正如无聊直播有人观看，一方面是因为好奇，另一方面人们可以在观看无聊的过程中，在直播间这个“场域”内与“互联网家人们”欢快的聊天。</p><p>直播内容不是主要目的，主要目的是要有那么一个主播，开了那么一个无聊的直播间，与别人分享相似的孤独感，寻求群体共鸣。相比常规直播间里的精致妆容、剧本演绎和刻意用词，这种毫无章法的无聊行为直播，更具有真实感，是主播与观众超时空的真实陪伴。可以说，庞宽枯燥的直播短暂地给了人们一剂精神抚慰。</p><p>相对而言，无聊直播的内容不存在连续性、错失某个精彩瞬间的可惜感。因为它的内容太单一，任何时间进入直播间观看都是一样的，更适应当前碎片化娱乐时间的要求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_8c0aee5c43e4490d91d27070155ba392@1743780481_oswg95150oswg914oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以无聊直播毫无意外地火了，同时也暴露了当代年轻人在工作和社会压力之下，贫瘠的精神世界和空虚的社交处境。<strong>人们需要确保在一个固定的地方，有那么一个稳定的东西，让自己可以随时查看，并在这种确定性中获得安全感。</strong></p><h2><strong>“治愈无聊”的群体价值</strong></h2><p>仅仅以应用价值来看，观看直播可以廉价地消耗大量时间，但这种对时间的消耗并不等同于“浪费生命”。</p><p><strong>自互联网诞生以来，个体与个体之间的连接效率得到空前提升，社交网络以一种多元且不可遏制的方式将世界人口紧密联系起来，但人类的孤独感却从未消失。</strong>因为技术带来的生产效率提升，迫使人们花更多的时间用来“创造价值”。</p><p>于是，许多人疲于应对工作而选择应付生活，或许是在深夜的床上，也可能是在写字楼卫生间的马桶上，用消耗碎片化的时间的方式寻找生活的乐趣。渐渐地，在生活高度个体化的当下，人们开始习惯群聚在网络世界里消磨无聊与快感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a603784e7e624dc49a43aafb30547e3e@1743780481_oswg68775oswg867oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这种史无前例的生活状态下，直播作为一种媒介形式，打破了公共和私有空间的界限。当做饭、吃饭、唱歌、打游戏等，个人消解无聊的私人日常皆可直播时，屏幕另一头的用户们，也通过消费这种去逻辑理性以及专业化的内容，达到缓解日常焦虑的目的。</p><p><strong>尽管主播不一定会真心地用“家人们”来称呼直播间粉丝，但这种稳定的状态，足以让一部分人获得无压力交流、放空一切带来的轻松感。</strong>有沉迷直播的用户就表示，慵懒地半躺在床上，放空脑袋看直播，是一种享受。而给主播打赏能获得主播的点名感谢，这意味着一种尊重。</p><p>在现实生活和大众社交中，不少年轻人在经济基础、社会地位上不具备优势。而依赖在直播间被点名也可以让自己被直播社群里其他人知道，观看者获得了现实生活中难以获得的满足感与归属感。在这个意义上，可以说有些人希冀从直播中寻求现实生活中匮乏的东西。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_dfbd549026064c69a9e207eaeb7aa656@1743780481_oswg174503oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>作为媒介现象，无聊直播的媒介陪伴功能能够缓解孤独与压力。</strong>虽然无聊直播本身没有什么实质意义，甚至出发点就带着无厘头的趣味。然而无聊直播带来的放空状态，让人们开始关注自己、关注生活本身。</p><p>主播偶尔在镜头前表露自己的身份或是经历，也会使得人们自然而然地带入个人遭遇，以陌生人的身份平淡而客观地分享自己的看法，成为一种没有负担的表达——这也是当前社交网络世界里的稀缺体验。</p><p>总的来说，当外界越是显得复杂和喧闹时，无聊的事物就越显出与众不同。尽管无聊直播本身或许也是奔着流量和变现而来，但在这个信息过载的年代，至少这种毫无目的直播内容，能够让镜头前的观众们保持情绪稳定。</p><p>“有趣”往往是经过精心设计的，而无聊的东西却是对生活的如实反映，它也同样令人着迷。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/J6aL3EFuFqzN7qsJklP_rg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“惊蛰研究所”（ID:jingzheyanjiusuo）</a>，作者：成昱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615717124053381</id>
            <title>人形机器人真要落地了，“赛博保姆”开年震圈，创企融资订单拿到手软</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615717124053381</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615717124053381</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 14:09:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 机器人, AI, 2024年, 爆发式开局
<br>
<br>
总结: 2024年机器人领域迎来爆发式开局，斯坦福、谷歌、特斯拉等公司相继发布了机器人的新演示和新进展，展示了机器人在烹饪、煮咖啡、叠衣服等任务上的能力。然而，这些演示引发了争议，有人质疑其真实性和实用性。AI机器人目前主要落地在工业制造、仓储物流和危险性场景等简单重复任务上，但面临实时性和数据应用等问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年刚过去三周，AI+机器人赛道就迎来爆发式开局！</p><p>前有斯坦福机器人大秀厨艺<strong>烹饪“满汉全席”</strong>，后有特斯拉擎天柱化身保姆<strong>将T恤叠成“豆腐块”</strong>，还有两家创企的机器人比赛起了<strong>煮咖啡</strong>。这边OpenAI支持的机器人企业1X刚宣布<strong>5亿美元融资</strong>，那边创企Figure就宣布旗下机器人<strong>入驻宝马汽车工厂</strong>。</p><p>这似乎印证了英伟达高级科学家Jim Fan去年年末的一条预测：<strong>2024年将成为机器人爆发的一年</strong>，其重要程度仅次于大型语言模型（LLM），“我们距离物理AI智能体的ChatGPT时刻还有3年。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5e457dee1cd949c4b4eabcd401d4b197@000000_oswg113721oswg1020oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Jim Fan称2024年机器人的重要性仅次于LLM（图源：X）</p><p>然而，机器人企业“狂欢”之下，其<strong>宣传视频的真实性、机器人产品的实用性等也引发了争议</strong>。不少网友指出，这些演示似乎存在剪辑等方面的误导性工作。</p><p>那么具体来看，AI机器人现在都能做些什么？五花八门的行为背后究竟是<strong>自主执行</strong>，还是<strong>人为操控</strong>？AI机器人赛道目前的发展处于什么阶段？在落地层面还面临哪些痛点？智东西与开普勒探索机器人首席执行官胡德波，优必选联合创始人、首席技术官兼执行董事熊友军等从业者进行了深入交流，寻找这些问题的答案。</p><p>胡德波谈道，AI机器人最可能先落地的场景主要集中在简单重复的、相对可控的任务上，包括<strong>工业制造场景</strong>、<strong>仓储物流场景</strong>以及一些<strong>危险性的场景</strong>等。他认为调用云端大模型所带来的实时性问题，是落地层面目前最大的痛点。</p><p>谈到AI机器人落地的痛点，熊友军从<strong>数据</strong>、<strong>场景</strong>、<strong>安全性</strong>以及<strong>迁移成本</strong>等方面进行了分析。例如现有的训练数据大多基于桌面，与实际场景中的应用有很大差距，大模型的不可解释性可能导致类似于语言模型中的“幻觉”等问题。</p><h2><strong>01.烹饪、煮咖啡、叠衣服，斯坦福谷歌特斯拉花式开“卷”</strong></h2><p>如果说在去年年末，预告2024年将成为“机器人之年”还只是空喊口号，那么今年以来，斯坦福、谷歌、Figure、特斯拉在不到一个月的时间内接连发布了6项以上的新演示或新进展，则为这一观点提供了有力的论据。</p><p>先是<strong>1月4日凌晨</strong>，来自斯坦福大学的三人团队放出了基于<strong>Mobile ALOHA系统</strong>的机器人演示视频，展示了机器人如何完成复杂的移动操控任务，无论是烹饪、清洁桌面，还是按电梯按钮并乘坐电梯，都不在话下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_568469b521f14f379bdd05db08c0ce39@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Mobile ALOHA烹饪、乘电梯、清洁演示（图源：Mobile ALOHA团队）</p><p>团队开源了Mobile ALOHA系统的全部软件、硬件和数据，从材料清单来看，硬件成本共约3.18万美元，折合人民币约22.8万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ea12f43edf484a31ae3e91ca923520a9@000000_oswg75811oswg813oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Mobile ALOHA硬件材料清单（图源：Mobile ALOHA团队）</p><p>据介绍，Mobile ALOHA是一种用于数据收集的低成本全身远程操作系统，在训练过程中，每项任务只进行了50次演示，其中的关键在于使用Mobile ALOHA收集的数据执行监督行为，与静态的ALOHA数据协同训练，可将成功率提高90%。</p><p>ALOHA则是一个用于双手远程操作的低成本开源硬件系统，由来自斯坦福、UC伯克利、Meta等机构的团队发布于去年3月，Mobile ALOHA是在其基础上的迭代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_10098305d72e4f6b8b94ec1f3578c2bd@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ALOHA系统演示（图源：ALOHA团队）</p><p>Mobile ALOHA一经发布便火爆全网，而不到24小时之后，谷歌DeepMind就在<strong>1月4日深夜</strong>连发三项新进展<strong>AutoRT</strong>、<strong>SARA-RT</strong>和<strong>RT-Trajectory</strong>，用于提升机器人的速度、数据收集以及泛化能力。</p><p>这三项新进展都基于DeepMind的RT-2模型（Robotics Transformers），这是一种视觉-语言-动作（VLA）模型，可以从网络和机器人数据中学习，并将学到的知识转化为机器人控制的通用指令。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_4460ad82c0ad43409c9167862ff9ada2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">RT-2模型的原理演示（图源：DeepMind）</p><p>AutoRT是一种用于机器人智能体（Agent）大规模编排的具身基础模型系统。</p><p>机器人首先利用视觉语言模型（VLM）进行场景理解，将描述输入至大型语言模型（LLM）以得到自然语言指令；随后在另一个名为“机器人宪法”（Robot Constitution）的LLM的指导下，完善指令以实现更安全的行为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_29ef30cee75740b8a3303fb011fd9979@000000_oswg378953oswg1080oswg1215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AutoRT工作原理（图源：DeepMind）</p><p>其中，机器人宪法包含三类规则，分别是基本规则，机器人不得伤害人类；安全规则，机器人不得尝试涉及人类、动物或生物的任务，机器人不得与锋利的物体（例如刀）互动；具身规则，如机器人只有一只手臂，则无法执行需要两只手臂的任务。</p><p>据介绍，在7个多月的实地评估中，AutoRT系统可同时安全地协调至多20个机器人，收集了包括6650个独特任务的7.7万次机器人试验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c248ea3d9f444d56ac51b97b0c4ba67c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AutoRT在8个机器人上运行的延时演示（图源：DeepMind）</p><p>SARA-RT提出一种自适应鲁棒注意力机制，在不损失质量的前提下将RT模型改进为更高效的版本。在提供简短的图像历史记录后，最好的SARA-RT-2模型比RT-2模型准确率高10.6%，速度快14%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7d2f10d6c3fa424dbaf540515fff1049@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">SARA-RT-2模型用于机器人操作任务（图源：DeepMind）</p><p>RT-Trajectory是一种通过事后轨迹草图概括机器人任务的模型，用于提升机器人的泛化能力。它获取训练数据集中的每个视频，并在执行任务时将其与机器人手臂夹具的2D轨迹草图叠加，从而提供实用的视觉提示。</p><p>在对训练数据中未见过的41个任务进行测试时，由RT-Trajectory控制的机械臂任务成功率达到63％，而RT-2仅为29％。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_630aff765edf4be7b7d87f58a15ba57d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">RT-Trajectory模型原理（图源：DeepMind）</p><p><strong>1月7日</strong>，创企Figure发布了一则<strong>机器人Figure 01煮咖啡</strong>的视频，并强调该机器人使用端到端的AI系统，仅通过观察人类煮咖啡，即可在10小时内完成训练。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6a741b3bb4204fc89a9c621fb6b6da1a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">机器人Figure 01煮咖啡演示（图源：Figure）</p><p>据称，Figure 01的神经网络接收视频训练，输出运动轨迹。它还学会了自我修正，如当浓缩咖啡没有摆正时，它会将其调整到正确的位置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_09a2cc6dd77747bb87cb8c2e3ad1e55c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">机器人Figure 01自我修正（图源：Figure）</p><p>融资方面的进展也没落下，<strong>1月11日</strong>，OpenAI支持的AI和机器人公司<strong>1X宣布完成1亿美元B轮融资</strong>，投资方包括三星NEXT基金、瑞典私募股权基金EQT等。</p><p>资金将主要用于将其第二代双足人形机器人Android NEO推向市场，以及对现有企业客户在物流和保安方面的支持。NEO专为日常家庭协助而设计，为消费市场中的各种家务任务提供多功能支持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_26377d2a7e834f64a469a552e011bee3@000000_oswg61306oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">1X第二代双足人形机器人Android NEO（图源：1X）</p><p>没过几天，人形机器人界的“顶流”擎天柱（Optimus）也来凑热闹。<strong>1月16日</strong>，马斯克发布了一则<strong>擎天柱叠衣服</strong>的视频，瞬间点燃了社交网络，浏览量超过7100万次。</p><p>视频中，擎天柱从身边的筐中取出一件T恤，两三下就把它叠成了“豆腐块”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_fde0f6e18ec04c2cb9fca365ee4456b9@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">擎天柱叠衣服演示（图源：X）</p><p><strong>1月18日</strong>，Figure宣布与宝马签署商业协议，机器人Figure 01将进入宝马工厂，在汽车制造过程中“自动执行困难、不安全且乏味的任务”。</p><p><strong>1月20日</strong>，一家来自中国的创业公司MagicLab发布了一个人形机器人空翻的视频，据称是电驱动的人形机器人首次实现空翻。除此之外，MagicLab还展示了这款机器人煮咖啡、做拉花的过程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3e77fa970bba4189a65a5c9df3eb4fe5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">MagicLab机器人做拉花（图源：X）</p><h2><strong>02.虚假宣传or真才实学？爆火之下真实性、实用性惹争议</strong></h2><p>不得不说，开年三个星期，产学研界都在“狂卷”AI机器人。然而，这些新成果在爆火刷屏的同时也引发了一些争议，如演示是否真实、机器人系统是否真的实用等。</p><p>在Mobile ALOHA演示视频发布后，除了赞许外，评论区也有不少质疑的声音。</p><p>彭博社专栏作家Karl Smith评价道：“抱歉，我不认为这些虾被完全煮熟了。这又是一场Gemini Ultra式的演示。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_4a7704e6256d4903b6984f391d9d00a3@000000_oswg77544oswg1080oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网友质疑演示视频的真实性及机器人的实用性（图源：X）</p><p>说句题外话，看来谷歌在Gemini演示视频中靠剪辑“造假”的行为确实令人印象深刻，“Gemini式演示”俨然成了一个新的形容词。</p><p>“但是，它（做的菜）味道如何？”开发者Nick Dobos说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0eb7b2727db54367b8fa067087f2e9ea@000000_oswg17041oswg748oswg195_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网友质疑机器人烹饪的实用性（图源：X）</p><p>网友Sarah Roark质疑它是由人类远程操控的：“需要明确的是——这确定不是远程操控吗？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7be6c2539b744a0a94dcfa1fba21b002@000000_oswg67241oswg1080oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网友质疑机器人是否为自主模式（图源：X）</p><p>面对这些质疑，尤其是对自主模式和远程操控的争议，Mobile ALOHA团队很快在1月6日发布了一个机器人“翻车”合集进行澄清。</p><p>实际上，斯坦福同时发布了多个Mobile ALOHA演示视频，其中作者之一Zipeng Fu发布的视频为自主模式下的操控。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_16ae4514d7fa4405ae226530b9424553@000000_oswg137071oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Zipeng Fu发布自主模式演示视频（图源：X）</p><p>而另一作者Tony Z. Zhao发布的做“满汉全席”的演示视频，则是在混合模式下由人类远程操作完成，但有很多人误以为全部的演示都是在自主模式下完成的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7f4afebbfad84794b34082aedbf2bbda@000000_oswg221177oswg748oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">混合模式下的Mobile ALOHA（图源：X）</p><p>在澄清视频中，团队展示了自主模式下，机器人犯过的一些“愚蠢的错误”。</p><p>比如，你以为它能优雅地拿起高脚杯，实际上“手滑”过不少次：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6c7834d4f1784f10bbda0b07a6849bad@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Mobile ALOHA将酒杯滑落（图源：X）</p><p>炒好的虾本该倒入碗中，却倒在了桌面上，锅还被烧焦了一半：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_595efbaa4cb3461db5e723e652f35bdc@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Mobile ALOHA将虾倒在桌面上（图源：X）</p><p>炒虾的过程中，锅铲子也时常拿不稳：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_68fd8553a9644ae5a7cd37f357621bd3@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Mobile ALOHA炒虾失败（图源：X）</p><p>不过在失误合集的视频发出后，网友们不仅没有落井下石，反而纷纷表示鼓励。</p><p>“感谢分享这些。许多人看到之前的视频并认为机器人是完全自主的，但实际上它是远程操作的。正如这个视频所示，自主模式要困难得多！”网友Phil Trubey说。</p><p>Tony Z. Zhao也回应道：“这确实是混合模式，我们真的希望人们可以访问该项目网站并阅读论文/代码！”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f0fc5ffd0ec64e2a8b4c01434f9e22a5@000000_oswg61402oswg748oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Tony Z. Zhao回应网友评论（图源：X）</p><p>“我更喜欢这个视频，因为它展示了背后的努力和进步。”网友Kevin Hu赞许这种真诚展示背后失误的行为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0b3d769729644ac199851e6bafd8c282@000000_oswg24235oswg748oswg196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网友评价Mobile ALOHA失误视频（图源：X）</p><p>日本创意工作室taziku首席执行官田中義弘说：“它并不完美，但换句话说，它可爱又讨人喜欢。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c7b52efe5be44d0084a0ae7eedc1569a@000000_oswg26095oswg748oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网友评价Mobile ALOHA失误视频（图源：X）</p><p>而擎天柱这边，有眼尖的网友发现它的右下角似乎有一只手正在远程控制移动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_20bb3d57d072407aa514810befc7022c@000000_oswg391156oswg695oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">擎天柱的右下角出现一只机械手（图源：X）</p><p>马斯克则是第一时间在评论区补充：“擎天柱目前还不能自主执行叠衣服的操作，但未来肯定能够在任意环境中完全自主执行此操作（不需要带有只有一件衬衫的盒子的固定桌子）。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0caaeadc2883464a8f7731f7775ce2bd@000000_oswg38139oswg748oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">马斯克强调擎天柱非自主完成操作（图源：X）</p><p>和Mobile ALOHA一样，擎天柱的叠衣服展示也遭到了实用性方面的质疑。</p><p>有网友说：“我妈妈可能已经赶走它然后说：太慢了，还是我来吧。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f1b79f9e5aaa4238b3aac5e3352d6f8a@000000_oswg50366oswg1049oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网友质疑擎天柱实用性（图源：X）</p><p>“它像ALOHA机器人一样进行远程操作……在我看来，擎天柱的最大问题是成本。”AI创企Abacus首席执行官Bindu Reddy说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_df14ee65ee284cf7b0f1827f338a8255@000000_oswg33881oswg746oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网友质疑擎天柱性价比（图源：X）</p><p>还有网友觉得它的速度太慢了：“当他们试图统治世界时也会这么慢吗？如果是这样的话，我就不用再像以前一样担心终结者了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_697dc3653f964b67b453e111cdad68de@000000_oswg32283oswg745oswg222_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">网友质疑擎天柱的行动速度（图源：X）</p><h2><strong>03.数据少、场景多、实时性差，具身机器人落地还要攻破这些难点</strong></h2><p>这些演示虽然或多或少包含了炒作、包装的成分，但不可否认的是，它们对具身智能机器人这一赛道都做出了不少贡献。</p><p>一方面，演示视频的爆火使得更多人关注到这个领域；另一方面，它们也展示了在<strong>精细的物理操作、低成本解决方案</strong>等方面的潜力。</p><p>对于斯坦福Mobile ALOHA团队放出的失误视频，开普勒探索机器人首席执行官胡德波告诉智东西，这不能看作是“翻车”，而是成功背后的必然经历。</p><p>他认为，Mobile ALOHA之所以爆火主要是因为激发了大家对于机器人在家务场景中应用的期待。在技术层面，它最大的贡献在于物理操作的精细程度。做饭、浇花、洗衣服……Mobile ALOHA展示了机器人进入家庭所需要的解决这些琐碎任务的能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_1767ea1cd822416bac1d267e0377a9c5@000000_oswg213032oswg1080oswg1404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">胡德波与开普勒人形机器人在CES 2024（图源：受访者提供）</p><p>优必选联合创始人、首席技术官兼执行董事熊友军同样认为这并不是一种“翻车”，而是技术发展的必然过程。在真实场景中通过遥控等方式来收集数据，能够为以后的机器人训练打基础，提供更高效的解决方案。</p><p>谈及Mobile ALOHA的主要贡献，他认为这个系统展示了一种低成本的解决方案，如网络摄像头、笔记本电脑等硬件的选取。并且它目前仍处于Demo阶段，如果未来投入量产，成本将会更低。</p><p>如果用GPT模型的迭代来比喻，胡德波认为AI机器人目前的发展阶段大概相当于<strong>GPT-2</strong>。</p><p>具体来说，现阶段的机器人已经展现出一些智能性和自主性，能够学习并自主完成一些简单的操作，即机器人的智商得到了显著的提高。但目前，还没有像GPT-3一样能够大规模解决问题、形成大量用户并成为现象级产品的机器人出现。</p><p>在落地层面，胡德波认为最大的痛点在于<strong>实时性</strong>。由于调用云端大模型的响应时间可能达到秒级，对于需要实时操作的机器人来说，这样的时延是难以支撑其部署到场景当中的。</p><p>除此之外，熊友军告诉智东西，数据、场景、安全性和迁移成本也是许多企业面临的痛点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_efdb3245ea8c482f89e0f29803a69748@000000_oswg451090oswg746oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">优必选联合创始人、首席技术官兼执行董事熊友军（图源：世界机器人大会论坛）</p><p>训练大模型，首先面临的就是<strong>数据</strong>收集的问题。训练机器人模型所需要的数据不同于训练大型语言模型，不仅需要文本语料，还需要大量的图片、真实的场景等数据。</p><p>而<strong>场景</strong>方面，由于现实中的物理环境非常复杂，现有的训练大多都基于桌面，距离实际落地到生活中差距还很大。</p><p><strong>安全性</strong>方面，由于大模型是黑箱操作，很多行为都不具有可解释性。在语言模型中，如果出现错误等“幻觉”问题，可能只是会误导用户，而机器人模型一旦出现错误，则有可能对环境或人类产生危害，造成不可挽回的后果。</p><p>最后，从训练迁移到真实场景的成功率仍然很低，需要很多工程师花费大量精力去解决这些问题，因此<strong>迁移成本</strong>很高，要达到99%以上的准确性和可靠性还有很长的路要走。</p><p>虽然AI机器人落地仍面临诸多难题，但熊友军对此也持乐观态度。AI机器人赛道关注度高，获得了诸如前文所述的很多公司、资源投入，再加上AI技术的飞速发展，这两年所取得的进度比过去十年都要多。</p><p>总的来看，胡德波谈道，AI机器人最可能先落地的场景主要集中在简单重复的、相对可控的任务上。</p><p>一是<strong>制造场景</strong>，其中包含大量辅助性的、相对比较简单的工作；二是<strong>仓储物流场景</strong>，包括分拣、搬运等一些重复性的体力劳动；三是<strong>危险场景</strong>，如核电站、化工厂、军工厂等地的巡逻巡检。</p><h2><strong>04.结语：机器人“接管人类”为时尚早</strong></h2><p>能自主做饭清洁叠衣服的机器人固然吸引眼球，不过冷静下来再看，我们会发现这些机器人仍需要人类远程操控，在完全自主的模式下则表现得“笨手笨脚”，离真正的智能还有一定距离。</p><p>数据、场景、安全性等问题仍是机器人的“致命弱点”，欣慰的是，我们已经看到DeepMind等机构在这些方面取得了更多进展。</p><p>无论如何，企业和机构的“卷”是件好事，我们期待在2024年看到AI机器人学会更多技能，在进入工业、家庭等场景的路上走得更远。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652766599&amp;idx=1&amp;sn=2fcdf5b0a13550cabc88c53b57b9e40f&amp;chksm=851d9e55690211d12609bcbdb0de741074cc3363626eb47aa8bec1c10fe631a4703bdd4707a3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：香草，编辑：李水青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615480696412553</id>
            <title>胡歌悄悄在用的大众点评，为何成了《繁花》热潮的隐形赢家？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615480696412553</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615480696412553</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 13:30:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黄河路赢麻了, 大众点评, 繁花热, 上海特色
<br>
<br>
总结: 电视剧《繁花》的热播引发了人们对上海街道的关注和打卡热情。大众点评成为了人们了解《繁花》同款餐厅和地标的重要途径。胡歌等明星也通过大众点评推荐上海特色。大众点评的真实UGC点评内容成为年轻人选择消费的重要依据。大众点评的内容体系和攻略满足了年轻人对真实服务体验和需求的要求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>汪小姐的排骨年糕、爷叔的和平饭店、李李的“至真园”……自打电视剧《繁花》热播以来，“黄河路赢麻了”就屡次登上热搜，今年初以来，其恐怕成为了上海最火热的街道之一。</p><p>国际饭店门口等着买蝴蝶酥的长长队伍、已经座无虚席的苔圣园酒家大堂，尽显人们的打卡热情。</p><p>但若不是对电视剧本身以及上海本地如数家珍，一般人很难一上来就找准最该去打卡的地标。《繁花》主演之一、上海人胡歌自己，就直言道被问及推荐上海餐厅和地标，也要先打开大众点评。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6761fdf5495e45a9a87e53dfa0f7b8b7@39566_oswg222157oswg1170oswg2031_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：“CCTV 电视剧”视频号截图</p><p>这不是个例。这一轮繁花热，带动了不少消费者跑到大众点评上“补课”，只需要输入“繁花”，就能收获“繁花里的餐厅推荐”、“繁花套餐”、“上海繁花拍摄地”等紧跟热点的词条，从商家的官方信息到各式UGC打卡笔记，很快便能全方位了解《繁花》同款的精髓所在。</p><p>作为这一轮打卡《繁花》热背后的隐形参与者，大众点评到底赢在了哪里？</p><h2><strong>01&nbsp;</strong></h2><h2><strong>从高圆圆到胡歌，都被大众点评安利到了</strong></h2><p>胡歌在接受媒体采访之时曾表达，《繁花》就是想帮助观众打开尘封已久的记忆宝箱，但另一方面，也是让大家重新认识上海。</p><p>的确，这些年的上海历经了翻天覆地的变化。即便是再土生土长的上海人，面对日新月异的上海街道景致，也很难一一详记。</p><p>不过，这次当事人换到了胡歌，引发了大批观众的围观。</p><p>1月17日，在电视剧《繁花》北京研讨会的现场，胡歌在分享创作感受时表示，自己对上海的理解还是很肤浅和片面，之前被问及推荐一些上海的传统餐厅、地标等，还需要隔十到二十分钟再回答，因为需要先去大众点评查一下。当晚，#胡歌被问及上海特色时还要查大众点评#话题就迅速登上了微博热搜。</p><p>不少上海网友现身表示，“这很正常，这些年上海的变化确实太大了”“有朋友来我也得用大众点评”。</p><p>火热的讨论中，不经意间，大众点评成了这一轮《繁花》热背后的隐形赢家。</p><p>当天，大批上海本地网友涌入大众点评争先给胡歌写攻略，截至1月21日，站内热门话题“我帮胡歌推荐上海特色”实现超过数百万次的围观。</p><p>而在此之前，剧中李李的“至真园”的原型，现上海黄河路上的苔圣园餐厅，早已成为繁花打卡地中的热门地点。“电视剧播了之后，不少观众通过大众点评找到我们店，特意来体验‘老上海’风情。”苔圣园相关负责人陈总介绍，门店还特地上架了线上团购套餐，为消费者提供既地道又高性价比的上海本帮菜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b97f71d844244b9ba8ea366c53ed5b05@39566_oswg1040310oswg864oswg618_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：大众点评App</p><p>而据美团、大众点评数据显示，近一周，“繁花”相关搜索量较开播第一周增幅超220%，上海之外，苏州成了近一周“繁花”搜索量最高的城市，青岛、桂林、北京依次位居三到五名。</p><p>事实上，这并非大众点评首次出现在热议话题中，每逢长假，社交网络上有关景点与消费趋势的热议话题，总会引导着不少感兴趣之人到大众点评上一探虚实，再默默收藏，待到真正需要之时就能立马派上用场。有不少消费者也表示，网红图很多，但真实的情况还得从大众点评了解，大量真实的UGC点评内容，是不少人实际参考的重要依据。</p><p>大众点评早已潜移默化的存在于每个人的日常生活中，其中当然也包括众多明星。除胡歌外，高圆圆今年在打卡上海某网红咖啡馆时也直言，“我是在点评上看到后来的这家咖啡馆”，并由此引发了一大批用户的追随打卡，尝鲜高圆圆同款咖啡店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ce608eb7ac894c458a9760f36d5c6d3f@39566_oswg352013oswg1170oswg2056_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：小红书App</p><h2><strong>02&nbsp;</strong></h2><h2><strong>无攻略，不消费</strong></h2><p>这届年轻人的消费方式大不同，实用主义精神以及对性比价的看重，让“无攻略，不消费”成为了一种新的消费态度。</p><p>“先看攻略再做选择”，对于大多数年轻人而言，攻略的不仅仅是趋势，还包括真实的服务体验以及诸多细分化的亟待被满足的需求。</p><p>在众多热点话题、事件中，新一代消费者早已习惯了种草式消费模式，而更希望分辨“真”与“假”的年轻人最终沉淀在了有着更完善内容体系的大众点评。</p><p>诞生自2003年的大众点评，自成立至今沉淀了大量优质的评价、笔记内容，并在实时更新的过程中为年轻人提供相关出行地信息及行程攻略。</p><p>大众点评相关负责人也表示，不管是上大众点评搜“胡歌同款”，还是为胡歌写“上海特色”攻略，都是当下用户“先看攻略再做选择”的出行方式缩影。</p><p>大众点评笔记作者“少女哪吒丫丫”在探剧中同款排骨年糕店铺“鲜得来”时写道，“下午2点30现状，跟着排队没毛病，反正3小时直接吃晚饭”；另一位大众点评笔记作者“西瓜葱油饼”则在繁花同款早餐店吃着油条、咸豆浆感受老上海，顺势抒发了一下情感，“这家店，不仅仅是一加早餐店，更是一座承载着上海居民情感与记忆的博物馆”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6968dca2d340453895ff12271ae73c5c@39566_oswg892842oswg864oswg612_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：大众点评App</p><p>而在点评与攻略内容的真实性、公正性方面，大众点评更是有着丰富的经验积累。此前就有达人分享，在大众点评相同的图片很难发在两个账号，“平台审核很难通过”。在用户星级计算规则方面，大众点评更是经历了数轮的迭代与升级，更进一步加强了点评体系的信服力。</p><p>据平台相关负责人表示，大众点评鼓励用户在出行体验后撰写真实评价、分享笔记攻略，覆盖行前种草、行中体验、行后分享全过程，最终形成线上线下、内容与体验的双闭环。</p><p>从满足需求到完善体验，再到为趋势造风，大众点评也一步步深入了当前年轻人的消费生活中。</p><p>具体来看，大众点评基本覆盖了年轻人出行前、出行中和出行后的全部阶段：出行前，为&nbsp;“攻略党”提供线上内容，也是趋势的起点；而出行中，年轻人可以报名参加各类俱乐部活动助力趋势出圈；在旅途结束后，年轻人的打卡记录、真实评价和笔记攻略又会放大趋势。</p><p>以此来看，作为年轻人行前行中搜索基础信息、深度攻略的主要平台，大众点评平台早已累计众多热门趋势相关内容及数据，此前大众点评发布的《2023年平台趋势新主张》就涵盖了超200个生活场景、930万本地生活商户。所以自然而然地成为了诸如《繁花》同款等消费新趋势的策源地。</p><h2><strong>03&nbsp;</strong></h2><h2>真实、精准、及时的本地生活种草信息</h2><p>因为切中了大众的普遍需求，现如今越来越多平台都想做大众点评的生意。在各大平台上，不断有攻略型、点评型业务涌出。</p><p>作为较早出现、生态体系也相对完整的平台，大众点评仍旧有着显著的差异化竞争实力。</p><p>首先便是LBS能力——大众点评上有着丰富的本地商家供给，以及海量的LBS种草内容。</p><p>本地生活服务的需求涉及吃喝玩乐住行多个方面，信息变化速度快。尤其是现如今越来越多年轻人崇尚说走就走的旅行态度，徒步特种兵、周末跨城演唱会等习惯，都让本地生活的服务趋势愈发复杂。</p><p>年轻人的需求充满了即时性与特殊性，种草好去处的下一步是要花钱消耗用户的时间，每当走入陌生的环境中，即试错成本不仅在于钱，还在于时间。</p><p>为了大大减少这种试错成本，不少人第一步要做的就是打开大众点评。本质上就在于基于LBS体系的大众点评能够为用户提供及时、准确的本地出行信息，帮助用户决策，满足多元且复杂的本地生活消费需求。</p><p>其次，便是真实性。曾经社交平台上的一些网红内容，因过重的滤镜使得去到现实看到落差的人感觉被欺骗，年轻人一度掀起“反种草”之风，本质上就是在于年轻人需要种草，但更需要真实的种草。</p><p>大众点评是“由大众协助大众”完成消费决策的产品机制，这让星级评价、榜单和笔记攻略等内容天然拥有真实性。让用户愿意来点评发现好去处，真实性仍是点评的防守优势。</p><p>从此前的用户调研访谈来看，不少人都反馈，判断一个去处“是不是好、是不是值得去”，以点评的评价、星级做判断和验证仍是主要路径。在其他平台种草后，回到点评验证，或回到点评评价，这个过程也强化了点评的真实心智。</p><p>据大众点评方面分享，平台坚持为用户提供“真实可信、对他人有帮助”的评价，对虚假评价及黑色产业链坚决抵制、打击。2023年，大众点评还采用上百种风控模型查处清理虚构好评、疑似诱导好评，严厉处罚诱导违规商户。</p><p>当然，除了全网种草、点评拔草这一转化链条，现如今大众点评之内已加强了内容种草属性，即“发现和探索”场景，可以帮用户有效种草，再基于强大的商户供给，完成内容种草到找店的闭环消费链条。目前，大众点评已形成笔记、评价、榜单等产品矩阵，从线上UGC内容到线下真实的本地生活，实现体验上的闭环。</p><p>此次，胡歌相关话题在大众点评上的发酵就是对这一闭环的经典诠释。从胡歌在研讨会上提及大众点评后，不少人到大众点评上搜索“胡歌同款”，上海本地的用户则涌入点评为胡歌写“上海特色”攻略。从内容的供给到消费，大众点评也形成了很好的UGC互动氛围。而大众点评官方也紧跟热点，进一步深耕线上社区话题，在评分体系基础之上，加强内容种草的属性，进一步完善用户的择店体验。</p><p>从整个消费市场来看，消费代际的变迁，也让种草式、攻略式消费越来越多的渗透到市场中，社交媒体上的热点对于消费的影响权重也在上升。</p><p>从此次繁花事件的结果来看，大众点评基于丰富的LBS内容供给、线上线下社区互动氛围，以及快速热点运营摘得了一批果实。又或许，在未来这会成为一种新的趋势，内容越来越多的影响决策，从而给消费市场带去更深远的影响。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615737343090817</id>
            <title>2024游戏手机市场展望：在黑暗中期待新曙光</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615737343090817</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615737343090817</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:57:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机行业, 游戏手机, 市场份额, 消费者需求
<br>
<br>
总结: 手机行业经历了快速发展，衍生出各种品类的手机。游戏手机曾是市场主流，但随着手机性能的提升，游戏手机的热度下降。大品牌的主流手机在性能和散热方面也有所加强，使游戏手机的特点吸引力减低。消费者在移动端上寻求更好的游戏体验时，不仅仅局限于游戏手机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>手机行业在经历了十几年的快速发展后，也陆续衍生出了大大小小等各种品类的手机，像什么自拍手机、游戏手机、影像手机、性价比手机等等等等。如今其中有些品类手机不但依旧是手机市场中的主流，在市场中的占比还越来越高，当然也有部分品类的手机如今已然陷入了困境之中，不但受众群体不多，市场对它的热情也越来越低。</p><p>熟悉手机市场的消费者应该能猜到这位「主角」是谁。<strong>是的，它就是前两年在市场中还如日中天的游戏手机，从2018年游戏手机正式进入我们视野开始，它在市场上的热度就几乎没有低过，甚至带动了一众主流手机厂商纷纷入局，一时间游戏手机成了消费者尤其是手游爱好者们的购机首选。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5a1bb359c80c475c8ae8af1ee1f730ec@1547419282_oswg1132673oswg1105oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷蛇官网）</p><p>但随着第二代骁龙8处理器以及天玑9200的面世，手机的性能表现已然来到了一个新的阶段，不需要再依靠外界的半导体散热器就能流畅稳定地运行「原神」这类对手机有着极高要求的游戏，这也意味着那些内置有各种散热风扇和半导体的游戏手机，似乎没了多少用武之地。</p><p>也是在这一年，以黑鲨为首的厂商开始逐渐放弃游戏手机市场，卢伟冰直接在微博上表示「在 2023 年你已经不需要一部电竞手机，电竞手机注定要消亡！」，此话确实也有一定道理，因为到了2024年甚至只剩下最后两家厂商——ROG以及红魔。</p><p><strong>如今国内游戏手机市场行业可谓是凸显颓势，似乎前途一片渺茫，难道说游戏手机真的迟早要成为时代的眼泪？小雷并不这么认为。</strong></p><h2>游戏手机，真的要退出市场了？</h2><p>在2022年底的时候，小米总裁卢伟冰就表示“我们已经不再需要一台电竞手机”。在小雷看来，卢伟冰的这番言论一是为了给自己的新品造势，能让用户明白他们的新品在游戏体验上不比普通手机差，另一方面也确实道出了游戏市场的窘态，这一品类在市场上的受欢迎程度不断下降，哪怕是用户基础数量庞大的红米，也没能在游戏手机这一市场中捞到多少好处。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f478b08d16fc4c40baace148f03a1b90@1547419282_oswg179746oswg693oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：@卢伟冰）</p><p>事实也确实如此，在2023年先是小米放弃了对黑鲨的支持，后是拯救者电竞手机也不再更新，更加能验证小雷想法的是，如今我们在网上已经几乎查询不到游戏手机相关的市场份额和销售数据，整体局势相当不容乐观。</p><p>所以，Why？为什么游戏手机突然就没什么人关注了？</p><p>原因也特别简单，它不再拥有“不可替代性”了，早些年的游戏手机往往会首发什么144Hz高刷屏、90W有线快充、更大更强的散热模块保证手机不过热、反馈明显的马达模组等等等等。说白了，游戏手机的卖点就是单纯的“游戏性能”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0a81f6f5a87e47158e831332318c4eff@1547419282_oswg1325505oswg1066oswg966_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：红魔官网）</p><p>就以黑鲨1代为例，其配备了高通骁龙845芯片为性能提供保障，并且还针对于芯片的散热加入了铜管导热的配置，其在屏幕方面则是配备120Hz高刷新率屏幕，系统方面针对游戏做了相对应的内容优化。高性能SoC+RAM+ROM的核心配置、高刷新率屏幕、散热方案加强、系统游戏优化等配置在当时同价位产品中可谓是降维打击，另外它在外观上都对辨识度进行了提升，以满足差异化的需求。</p><p>但其他厂商也不是吃素的，小厂商能做出来的游戏手机它们一样可以做，甚至一定程度上能够做得更好，更别说它们在市场上所得到的消费者认可度是远超于这些游戏手机厂商的。就比如Redmi的K系列、iQOO、真我、一加等等，在游戏体验相差不大的情况下，拥有更高品牌知名度和售后完整度的大品牌才是消费者会优先考虑的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_29fa1e6095314b3aa4332e9d2e49d07d@1547419282_oswg1328810oswg1353oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：红魔官网）</p><p>与此同时，主流手机为了性能方面不构成瓶颈，也相对应的加强了散热方面的配备。散热方面的加强，在现阶段已经成为了众多手机的共识，游戏手机所具备的散热能力卖点相比较主流手机已不再占优。</p><p>游戏手机特点吸引力较主流手机有所减低，并且在“偏科”属性以及价格的debuff中，这一品类产品对用户的吸引力自然有所降低。</p><p>简单来说，对于用户，想要在移动端上拥有更好的游戏体验也并非只有高性能、高特性化的游戏手机可进行选择。游戏手机自然也就没了多少竞争的机会。</p><h2>性能依旧强，重度游戏玩家依旧需要</h2><p>虽说从2022年开始，旗舰手机处理器的性能就已经能够满足用户的绝大部分需求，包括一些重负载场景，也不会像以前那样频繁出现掉帧、卡顿、降亮度降分辨率的情况，甚至发热程度都得到了很好的改善。<strong>以至于很多消费者认为游戏手机已经没有太大存在的意义，甚至在综合体验上，这些中端以及旗舰机的游戏体验是远超游戏手机的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_bbaca2e82ea34156abaa327739dca119@1547419282_oswg186574oswg3004oswg1784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p>但这些旗舰手机和真正的游戏手机相比，仍有较大的差距，就以小雷最近刚评测过的<a href="https://www.leikeji.com/article/60549" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">荣耀Magic 6 Pro</a>和<a href="https://www.leikeji.com/article/60287" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">ROG 8 Pro</a>为例，它们在「原神」中表现就能一眼看出差距，前者的平均帧率为55帧，这也是主流旗舰手机的平均水平，而ROG则是能轻松到平均60帧，在温度和体验上也完全不是一个等级。</p><p><strong>另外如今的大多数手机为了在成本和使用体验之间取得平衡，往往会在一些小细节方面进行阉割，或者说不敢去尝试一些新技术，这些都是如今主流手机所存在的短板，而这些短板正是如今游戏手机为数不多的“翻盘”机会。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_d6db1e5f51bd48b2b346bb1b0cccdb0a@1547419282_oswg2139551oswg2048oswg1365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p>就比如说前两年在网络上热度极高的“屏下摄像头”技术，不少网友更是表示非全面屏手机不买。<strong>但我们也清楚，目前屏下摄像头技术的成熟程度还远未到“完美”的程度，大多都会因此舍弃掉屏幕素质或是自拍体验，这对于一台注重综合体验的旗舰机来说，是必须要舍弃的点。</strong></p><p>而游戏手机就没有这么多顾虑了，像红魔就一直在坚持自己的全面屏设计，也确实在游戏圈和全面屏爱好者中积累了不少的用户基础。更别说ROG和红魔都能不那么在意手机的重量和轻薄程度，3.5mm耳机接口和超大容量的电池都会给消费者们安排上，这些小配置并不是什么新技术，也不是什么黑科技，但对于喜欢打游戏的消费者来说，这些配置才是他们所真正需要的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_49c80f2b98f34069847d88a84fa991fe@1547419282_oswg2041713oswg2048oswg1536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p>游戏手机在未来可能会越来越小众，但它依旧有着自己存在的价值和意义，正所谓存在即合理，专业的事情让专业的设备去做，如果你只是普通的大众消费者，偶尔喜欢玩玩游戏，那么一般的传统旗舰肯定更加适合你。</p><p>但如果你是游戏狂热发烧友，对于手机游戏体验要求更高，需要更好的散热和专属优化，那么游戏手机无疑才是更好的选择。小雷也相信ROG和红魔会继续在游戏手机和主流手机中取得一个完美的平衡点。</p><p><strong>游戏手机算是手机发展史中一个必经阶段，是主流产品无法满足相关人群而诞生的产物，但就目前来看，它的竞争力和存在意义似乎都在缓慢消散，可谁又能知道，在未来还会不会有一个新的产物诞生呢？</strong></p><p>本文来自微信公众号“雷科技”（ID:leitech），作者：雷科技数码3C组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615709948451206</id>
            <title>AI手机或促进市场复苏，并有望成为差异化的关键</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615709948451206</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615709948451206</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:54:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 调研机构Canalys, AI手机, 大语言模型, 端侧AI
<br>
<br>
总结: Canalys预测，到2024年，AI手机的出货量有望达到6000万部，占智能手机总出货量的不到5%。大语言模型的兴起对计算平台和软件能力提出了新的挑战。AI手机是一个复杂且模糊的概念，用户对其认知存在误区。AI手机需要具备用于加速AI计算的专用单元和在端侧运行大模型的能力。智能手机作为用户日常工作和生活中必不可少的组成部分，有望成为端侧AI的重要载体。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>调研机构Canalys日前发布预测称，2024年的智能手机总出货量中或将有不到5%为AI手机，这也就意味着AI手机的出货量有望达到6000万部。对此该机构的分析师表示，在生成式AI爆发的当下，将大语言模型和其他生成式AI在端侧跑通将会对计算平台和软件能力提出新的挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_95be148b0b5d4421a7e941376767bc47@000000_oswg35816oswg550oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，智能手机具备AI能力并不是什么新鲜事，多年前手机SoC中的ISP及NPU上配备各种AI算法，就曾引发了大量的关注。如今AI概念再次走红的重要原因，显然是由于大语言模型（LLM）的扎堆出现，也使得众多手机厂商将AI作为旗下产品的一大卖点来加以宣传。但现阶段用户对AI手机这个概念的认知，以及AI在智能手机上的应用还存在一定的误区。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e31cad78f05a4731b949e4d191f4c0ed@000000_oswg21677oswg550oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>正是由于AI在智能手机上的应用由来已久，因此“AI手机”其实是一个复杂、且相对模糊的概念，其中基于硬件层面的要求，同样也有应用方面。此前，包括高通、联发科、三星等芯片厂商虽然没有特别强调SoC中用于AI计算的专用单元，但事实上已经通过提供更高的运行频率、更大的缓存，以及更快的内存带宽等设计，提升了诸如NPU（神经网络处理单元）和TPU（张量处理单元）等处理AI任务的性能。例如，高通骁龙8 Gen3的AI引擎总算力较上代产品提升近1倍，联发科天玑9300的整数和浮点性能则都较前代提升2倍，算子加速性能更是达到了前代的8倍。</p><p>因此在“AI手机”这个概念中，SoC具备用于加速AI计算的专用单元，也成为了实现更高效的基础。其次，具备在端侧运行大模型或其他生成式AI模型的能力，如今也已经成为了必须，并且运行端侧大模型还应能够在一定的速度阈值之上，以确保AI运算的实时性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5fba9932a6894148a32278e47e8a5428@000000_oswg33017oswg550oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于这些前置条件，如今也已经有部分新款旗舰机型可以被称之为“AI手机”，例如vivo此前推出的一系列搭载AI蓝心大模型的产品。而在即将亮相的新机中，三星Galaxy S24系列的AI能力也同样值得也别关注。不久前就曾消息称，该系列机型或将提供多种AI功能，包括实时语言翻译、文本转换和总结、图片扩展、壁纸生成等方面。不出意外的话，未来势必会有更多厂商加入这一赛道，但其规模能否达到Canalys的预测还有待观察。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_05576d895c5a435999675228899e6322@000000_oswg23698oswg550oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管现阶段已有PC厂商以“AI”作为卖点来宣传部分新品，但相对而言，智能手机作为大多数用户日常工作、生活中必不可少的组成部分，再加上早已陆续落地相应的AI应用，因此其极有可能会率先成为AI应用、特别是端侧AI的重要载体。</p><p>在市场规模上，Canalys方面预测2023年全球智能手机的保有量将达到50亿部。显然这个数字要远超PC市场14亿台的保有量，并且在部分用户中，甚至还有跳过了PC这个的群体，因此将端侧AI应用到智能手机上也将有助于其触及更为广泛的受众。</p><p>如今智能手机早已不再是通讯工具那么简单，而是已经逐步成为了智能生态的枢纽，其不仅可以用于沟通交流，还被广泛应用在诸如支付、导航、健康管理、智能家居等方面。随着相关技术的不断发展，智能手机的功能性还在不断升级和扩展，这些也或将为AI应用提供了更丰富的使用场景和延展空间，</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5ddb19837bc6430389cd31248d9d0253@000000_oswg27818oswg550oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前有大量调研机构和分析师都曾指出，AI或将是未来消费电子产业的重要趋势之一。其中有分析师更是认为，在AI涉及的产业链各环节中，操作系统对于AI产品体验的影响最大。</p><p>事实上，现在已经不难发现，将AI应用深度融入操作系统已然成为了部分手机厂商探索的方向之一。而通过这种方式，手机也可以为用户提供更加个性化的AI助手、更精准的内容推荐等，并实现AI来为智能手机赋能。</p><p>如果说现阶段AI应用在智能手机上的落地还有些“虚无”，许多用户对此感知不强，那么一些已经落到实处的功能和应用显然就更为直观。例如在AI助手方面，由于新旗舰SoC本地AI算力的提升，使得部分机型的AI助手即使是在不联网的情况下也能使用，而这显然要比通过云端来实现会更保护用户隐私，响应速度也会更有保障。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f4afb9fa0f5e47da9703af943d5c73b0@000000_oswg39815oswg550oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而另一个值得注意的部分，则是AI如今对手机影像能力的提升。此前，智能手机在复杂场景下的影像功能更加依赖硬件规格以及算法，但随着AI的加入，包括视频降噪、暗光增强等功能不仅有望表现更为出色，对出片率、成像质量等方面的提升也势必将会有着更大的帮助。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a81efc3aafb04963b703c3bb6c0848c0@000000_oswg28072oswg550oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“生产力应用”这一话题在智能手机的使用场景中无疑是个充满争议的话题，一方面相对较小的屏幕使得其在生产力相关应用中高度受限。另一方面，相比PC、平板电脑等产品，手机的输入体验显然在效率上并没有那么高。而AI的加入，特别是诸如语音转录、文档转录、智能摘要等与其高度相关的功能落地，也或将使得智能手机的生产力工具属性或将不再是个“伪命题”，甚至由于AI赋能的缘故，还可能会使得部分产品的差异化体验更为突出。</p><p>不难发现，未来在智能手机的发展、进化历程中，AI极有可能会占据非常重要的地位。从当前的市场状况来看，其还存在应用相对单一、用户感知较弱、没有形成“刚需”等局限性，所以AI可能会催生新的换机需求，并刺激手机市场在更快的时间复苏，但显然其还很难住到整个市场的走势。</p><p>不过随着各大手机厂商探索AI应用的落地，也或将创造出新的商业模式和机会。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649856979&amp;idx=4&amp;sn=c0025dda11454b312a5a839fa3b55eff&amp;chksm=863f613290b225bfe86e3999a8e04b65cae7eb347d2fca4756fa30ff107be171f7cfc0a8b629&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615681326242182</id>
            <title>软色情、假官方、刷单横行，GPT Store“开门黑”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615681326242182</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615681326242182</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:50:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT Store, App, 普通人, 软件开发平台
<br>
<br>
总结: GPT Store是一个类似App Store的平台，让普通人可以使用文字表达开发自己的软件，无需编程技能。它的出现颠覆了传统的软件开发方式，大大降低了开发成本。然而，GPT Store也存在一些问题，如山寨产品和刷点击现象，以及低俗内容的滋生。为了解决这些问题，OpenAI发布了使用政策限制GPT的功能和名称。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024刚刚来到，OpenAI就打出王炸：GPT Store正式上线了。</p><p>早在2023年11月7日，首届OpenAI开发者大会上，OpenAI创始人和CEO山姆·奥特曼（Sam Altman）就提出了GPT Store概念，当时计划在2023年底推出。</p><p>但因为AI安全性问题，导致OpenAI首席科学家伊利亚·苏斯克沃（Ilya Sutskever）政变，联合董事会下台了山姆·奥特曼和OpenAI联合创始人兼总裁格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）。</p><p>经过一系列的反转和微软的幕后调节，最终山姆·奥特曼重回OpenAI。而GPT Store在迟到2个月后，终于出现在大众的面前。</p><p><strong>自ChatGPT革掉部分工种的命之后，GPT Store似乎要革掉App的命。</strong></p><h2>普通人也能开发App</h2><p>外界把GPT Store形容成苹果公司的App Store，认为可能会是未来所有GPT机器人的下载平台。但真实的GPT Store并不简简单单只是个软件商店，它有更广阔的想象空间。</p><p>比如，取代App。</p><p>在当下互联网环境中，开发一个App需要什么？产品经理、开发、前端、后端、测试、运营等一系列程序员，再经过夜以继日数个月的埋头苦干，最后开发出App的1.0版本。</p><p><strong>但是在GPT Store，这个过程被无限省略，开发出一个GPT机器人可能只需要一个人和几个小时的时间，甚至不会编程也可以。</strong></p><p>GPT Store的入口在ChatGPT之内，它的一切功能都是附着于ChatGPT庞大的算力之下。开发者只用进入GPT Store，再点击右上角的“+Creat”，就能进入创作界面。</p><p>创建GPT机器人过程非常简洁轻松，完全不需要有任何编程技巧，和使用ChatGPT非常相似，只需要在GPT Builder询问下，输入文字，对自己的GPT机器人命名、关注哪些主题内容、要避免什么、互动方式是什么样。</p><p>当所有都设置完毕之后，选择保存并发布GPT，就能将专属于你的GPT机器人上架到GPT Store。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_9bd6c408a7fd49b199c4f2bf03bdf1e0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">GPT Store</p><p><strong>这种只用文字表达，不用任何专业编程技能，普通人都独自一人完成软件的开发，无疑是种颠覆性的时刻。</strong>仅仅两个月的时间（包含内侧），GPT Store上已经诞生了超300万个GPTs，并且这个数量每日激增。</p><p>同时，为了激励更多普通用户开发属于自己的GPT机器人，OpenAI表示，在今年第一季度将推出GPT创建者收入计划。应用创建者将根据用户与GPT的互动程度获得报酬。</p><p>至于具体的激励金额，OpenAI还未提供付款标准的细节。</p><p>不得不说，GPT Store并不相似App Store，它更像是一种非常简易的软件开发平台＋软件商店的结合体，让App的开发成本无限量的降低。</p><p><strong>在未来App的概念可能会消失，用户不需要再专门下载一个App，只需要利用ChatGPT就可以满足任何一个需求。</strong></p><p>等到GPT Store再次进化从PC端走上移动端，打破Windows、iOS、Android的系统桎梏，将是一场对所有App领域的革命。</p><h2>山寨横行，一地鸡毛</h2><p>GPT Store概念虽好，现在仍然处于刚刚发布的初期，<strong>虽然能让普通用户体验到亲手开发App的快乐，但看似开放与自由的GPT Store，也意味着无序和混乱。</strong></p><p>在上线初期，下载榜单排行第一的居然是一个山寨版的“New GPT-5”软件，各种以官方GPT命名的软件层出不穷，甚至连“GPT-6”都出来了。</p><p>反应过来的OpenAI开始逐一清理带有官方前缀的机器人，导致一些辅助类的GPT机器人惨遭误伤。</p><p>因为GPT Store榜单是根据每个GPT的对话轮次来进行的排序，也就是变相版的按照点击率排列，只要你和该机器人对话超过三轮，就能算一次有效使用。使用多、对话多的GPT，排名就会靠前。</p><p>于是，“刷单”“刷点击”开始横行GPT Store，大量灰色产业链公司开始有组织进行刷单。一些小用户也搞起互助刷榜群，互相刷点击率获得更多曝光。</p><p><strong>猛地一看，GPT Store就像是国内刚诞生不久的电商平台，刷单横行。</strong></p><p>除了恶意命名GPT和刷单GPT之外，最受用户欢迎的GPT居然是AI虚拟女友。</p><p>据国外数据公司统计，2023&nbsp;年美国人从苹果或谷歌商店下载的前30个聊天机器人热门应用中，足足有7个和AI虚拟女友相关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_022897765e1846dea3248ca9b2bd9fad@000000_oswg93906oswg695oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">GPT Store</p><p>在GPT Store输入“girlfriend”关键词，能跳出“Virtual Sweetheart（虚拟甜心）”、“Your AI girlfriend(你的AI女友)”甚至“Your Ex-Girlfriend(你的前任女友)”等虚拟陪伴机器人。</p><p>如果你随机选择一个GPT机器人聊天，将收到诸如“你的梦想女孩是什么样子？”“与我分享你最黑暗的秘密”之类的、带有情色暗示的对话。</p><p><strong>一个混乱无序的AI功能，很容易被低俗内容所充斥。</strong></p><p>为了避免GPT Store沦落成色情聊天室，OpenAI紧急发布使用政策，明确禁止GPT参与浪漫互动，不允许GPT用于培养浪漫伴侣关系或从事受监管活动；名称中包含脏话或描绘或宣扬图形暴力的GPT也是不允许的。</p><p>但不管是GPT Store还是ChatGPT，本质上都属于文生内容平台，用“文字游戏”来形容AI再合适不过。即便是OpenAI禁止了某些关键词的使用，但也不妨碍别有用心的灰色产业链，将违禁词转换成含义相近的词汇。</p><p>例如，把“girlfriend”换成“sweetheart”，同样能搜索出不少带有情色暗示的AI虚拟女友。</p><p>山寨号、僵尸号、刷单、色情聊天室……刚刚诞生不足一个月的GPT Store，逐渐沦为灰色产业链的温床，AI安全成为大众再次提起的热词。</p><h2>AI安全仍是个大问题</h2><p>GPT Store上线没几天，混乱无序的状态让联合国秘书长古特雷斯呼吁各国政府和商界领袖优先制定一项全球战略，以应对人工智能(AI)和气候变化的双重威胁。</p><p>古特雷斯在达沃斯论坛上发表演讲时警告称，人工智能的快速发展可能会导致“严重且意想不到的后果”。</p><p>而这已经不是第一次OpenAI引发的AI安全性问题，在去年3月份，意大利数据保护局指控OpenAI违反了欧盟的数据保护法；</p><p>去年4月份，加拿大数据保护机构正式开始对OpenAI展开调查，该机构表示OpenAI未经用户同意，收集使用了用户的个人信息；</p><p>去年7月份，美国联邦贸易委员会开始调查OpenAI是否通过发布虚假信息损害了人们的利益，以及是否存在“不公平或欺骗性”的隐私和数据安全行为；</p><p>去年11月份，英国召开了人工智能安全峰会，包括中国在内超过25个国家的政府代表和科技界人士参加。参会成员国同意以国际合作的途径，建立人工智能的有效监管方法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b436035a0a7d4193b6d56c8080afdc83@000000_oswg258566oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ChatGPT</p><p>作为AI领域最积极的参与者之一的马斯克，对AI安全问题也表示：在监管AI之前，必须要有洞察力。换言之，风险扑朔迷离，首要步骤是清晰识别和理解风险。</p><p><strong>总体而言，在OpenAI商业化狂飙的当下，AI安全已经成为一个无法回避的关键性问题。</strong></p><p>同时，GPT Store的混乱无序，加大了对AI安全的威胁。而这也是刚刚发布政变的OpenAI首席科学家伊利亚·苏斯克沃（Ilya Sutskever）最为担心的事情。</p><p>一边是天堂，一边是地狱，OpenAI和它的GPT Store正在走上命运的分界线。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247554347&amp;idx=1&amp;sn=d67870bfc7338a65870dd5af043ed320&amp;chksm=ced88aea80e5e8ae26017b0a32015d05c952275631fa2c205642c32762ac84ccd3e797a56b19&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”（ID：xincaijing）</a>，作者：孙鹏越，编辑：大风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615675967363208</id>
            <title>国产手机，何以升杯减价？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615675967363208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615675967363208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:50:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三星 Galaxy S24 系列, 高通骁龙 8 Gen3, 天玑 9300, 标准版手机
<br>
<br>
总结: 2023年手机圈的变化是，许多品牌开始推出标准版手机，这些手机不仅能提供旗舰级的体验，而且价格比去年同款还低。这一变化打破了过去的手机分类体系，让用户在选择旗舰手机时更加灵活。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着前两天三星 Galaxy S24 系列的发布，高通骁龙 8 Gen3 和天玑 9300 的新机发布潮，也在农历春节前收尾了。</p><p>回望 2023 年的手机圈，苹果、三星、谷歌继续保持稳扎稳打的「佛系」状态。相比之下，国产手机品牌的竞争，则愈发白热化：中高端机型开始拼国产面板、大内存的普及之战，潜望长焦的普及让影像赛道继续大卷特卷……</p><p>在这些变化中，还出现了一个以往几年所没有的新现象：许多品牌不仅「超大杯」型号消失了，还出现了「升杯减价」的趋势。换句话说，2023 年的「标准版」手机都特别能打，原本那些只有 Pro 才有的待遇，现在都归属到标准版了，同时价格还比去年同款还低。</p><p>手机圈数年来的「标准版、Pro、Pro+」的森严体系，真的不再管用了吗？</p><h2>标准版还是旗舰版？现在可以全都要了</h2><p>过去的国产旗舰机型，通常以性能配置和影像水平为分界，把手机可分为中杯（标准版）、大杯（Pro）和超大杯（Pro+）三款。</p><p>但这样看似合理的区分方式，却也带来一个问题：当大家想选一款旗舰体验手机的时候，往往中杯体验差一截，而大杯和超大杯又太贵，以往大家甚至会笑称中杯是「标准阉割版」。而当你准备加钱上顶配时，你又会发现，超大杯往往又重又厚，手感反而又打折扣了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_2ac8f3f8d5364cde8db421a32b95232e@000000_oswg51845oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">前几年的手机型号通常采用三档规格，刀法堪称精湛</p><p>但在 2023 年，这些历史问题似乎突然被解决了：现在，大多数用户选择标准版型号，一样能享受到旗舰级的体验了。</p><p>让我们看看 2023 年的中国手机厂商，是如何对待「中杯」标准版的：</p><h3><strong>小米 14</strong></h3><p>首发了高通骁龙 8 Gen3。过去的小米 13 只是一款均衡小屏机，相比 Pro 版差距明显。这次小米 14 在屏幕、镜头、电池、马达等各方面全面加强，现在几乎不再有短板。长焦还支持微距拍摄，价格依旧 3999 元起售，加量不加价，被许多网友称为「最强安卓小屏旗舰」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_369a7f89091241ab95f5195972d69e56@000000_oswg98173oswg800oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>一加 12</h3><p>首发搭载国产「东方屏」，一片获得 DisplayMate A+评级的 2K 屏幕。标配高通骁龙 8 Gen3+UFS4.0+LPDDR5T，自研的天工散热系统 Pro，顶配提升至 1TB+24GB 组合，电池采用 5400mAh+100W 快充方案，主、长、广三摄也都是顶级配置。并且一加这次直接将 12 定位为旗舰，没有推出 Pro 版本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_27e3732aaaff4681a30a1e976847e596@000000_oswg61556oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>vivo X100</strong></h3><p>搭载联发科天玑 9300 芯片+UFS4.0+LPDDR5T，同样配备潜望式长焦、焦段覆盖增加、5000mAh 电池加 120W、IP68 级防尘防水。发布会上 vivo 大方宣称标准版能提供「满分影像」的体验，同级价格还低于去年底发布的 X90。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_17543386a3724b4eb545453bbfc4af83@000000_oswg39373oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>OPPO Find X7</strong></h3><p>OPPO 的年度旗舰型号，这次直接改名分成「超级标准版」和「Find X7 Ultra」两款。超级标准版搭配天玑 9300，同样是搭配顶级三摄组合（包含 6400 万像素潜望超长焦），5000mAh 电池也支持 100W 快充。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e1069a4066444f8d9baa92146422d336@000000_oswg31869oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体来看，好像今年厂商们开始把注意力都放到「标准版」上了，现在的发布会大部分时间都放在介绍标准版，甚至直接砍掉「大杯」、「超大杯」。而以往只有在高端机型上才有的光学防抖、大底传感器、潜望式长焦，如今也几乎全面下放到标准版上，在拍摄焦段上也都向超大杯看齐。</p><p>在性能、屏幕体验、电池续航、产品质感等各方面上，标准版也全面达到了真正意义上的旗舰级水平。今年换机基本上都不会有太多妥协取舍、反复纠结的过程，直接闭眼冲标准版就对了。</p><h2>为什么突然大家都开始升杯减价了？</h2><p>2023 的中国手机市场，似乎与大家对「消费升级」的传统认知相左。大家前几年的换机心态一直是：越来越追求高配高质量，手机自然越来越贵，甚至 Pro 版过万也是迟早的事情。</p><p>然而，中国手机厂商却以另一种形式「升级」了用户：现在，你可以花更少的钱，获得近乎顶级的配置。以前我是「中杯性价比」，现在请叫我「标准版旗舰」。</p><p>这一波升杯减价的浪潮背后，其实代表着更深层的市场变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_923ef7d1612947248e450fb302693182@000000_oswg659800oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一加发布会上将 12 定位为旗舰，没有推出 Pro 版本</p><p>第一大变化，是华为终端业务的回归重塑了手机市场结构，特别是在高端市场。Mate60 系列的强势来袭，再次证明在 6000 元左右的价格区间，华为依旧拥有强大的品牌号召力和雄厚的产品基础。</p><p>这张由咨询机构 Counterpoint Research 放出的，2023 年针对高端手机市场份额的统计图中可以看到。华为依靠 Mate 60 系列强势回归，达到了 5% 的高端市场占有率。然而，其他国产品牌依旧还在高端市场的门口徘徊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e8e8c4ad191e4b56aa42f36f54de1e2f@000000_oswg38398oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与华为和苹果正面拼高端市场？还是重新专注在先把目前的市场份额提高？</p><p>在华为的压力下，其他品牌都选择了后者，「以变应变」成为共识：将旗舰机重心下移，从高端转向熟悉的中端战场。「旗舰机」的定位，也在品牌们的博弈中悄然换挡：「奢侈」的配置和功能通通下放，让中杯成为雪中送炭的选择，而大杯和超大杯负责锦上添花就够了。</p><p>一加中国区总裁李杰，是这样描述前几年的标准版：</p><blockquote><p><strong>以往各家在做产品定义的时候，往往是先定义好一个产品力很强的「Pro 版」，然后再对产品进行各种取舍，就得到一个所谓的「标准版」去卡住价位。</strong></p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a0d4844eca0b4704a2dcf3c7e1d8753f@000000_oswg37994oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一加中国区总裁李杰</p><p>当下手机市场整体形势并不乐观。在全球智能手机出货量持续收缩，多数国产品牌出海受阻的大背景下，国内市场仍是品牌们最主要的战场。而当前国内市场也正经历消费增速放缓，用户手机更换周期不断延长的困境。这无疑给品牌的销量增长带来了新的压力。</p><p>而推出性价比更高的旗舰机，实际上是一剂来之不易的强心针。</p><p>「升杯减价」的战略调整，马上就让品牌方们尝到了甜头：即便市场前景并不乐观，各大品牌旗舰系列的销量表现依旧强劲有力，明显超过了去年同期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_60db5863d8854033898503d4747408ab@000000_oswg109026oswg959oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这既减轻了购买旗舰的门槛，也让手机厂商的销量战报全面看涨。比如 vivo X100 系列两款机型，首销全渠道成交额就突破了 10 亿大关，打破了 vivo 历史上所有新机的记录。而隔壁小米的同样也在庆功小米 14 的爆火，雷军说：「我相信 14 肯定会比 13 卖得好，但是好这么多我是没想到的。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c77e01b1dd0d4182b13dce27807f01bd@000000_oswg62686oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023 年中国的手机品牌方们，找到了应对艰难环境的新路径，在市场变数下守住了份额。</p><p>但轻松一句「升杯减价」又谈何容易？想要成功打造出一台「旗舰产品力、价格适中的标准版手机」，这就不得不提到，有一帮幕后功臣们，在支撑着手机厂商完成今年的转型。而他们，值得用下面一整段，来好好讲讲这件事。</p><h2>中国手机和供应链，从「双向奔赴」到 「同生共死」</h2><p>一款手机最终要确定「配置」和「定位」，离不开背后供应链的影响。</p><p>如何才能在短短两年内就实现「升杯减价」的市场突破？单靠以往「增加产能」、「优化工艺」的老办法是不够的。真正的破局点，在于国产手机品牌全面实施一项战略——核心元器件，也要全面国产化！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ae540c7ce3d5475a879faf4390ca4ae0@000000_oswg119628oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以往想要打造旗舰，都需要面对的几座大山：高通的顶级移动芯片、Google 的 Android 系统、三星和 LG 的显示面板、索尼与三星高端影像系统，以及三星和镁光存储芯片。这些国外企业长期把控着产业链的制高点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0af944848c344a358a1685b160ce4c89@000000_oswg34305oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>想做旗舰？得加钱。这件事在近乎十年间，都是行业标准答案。而这几年，情况开始发生了微妙的变化。</p><p>华为和京东方是开路先锋：早在 2018 年，华为 Mate RS 保时捷设计版第一次引入了京东方的柔性 OLED 显示屏。为了这块屏，京东方做出了当年外界认为十分「疯狂」的决定——投资 465 亿元在成都投产建设中国首条 6 代柔性 AMOLED 产线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_fe0ea11566254658a3398a5545599ee7@000000_oswg52460oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在当时，对于基本靠着传统 LCD 面板赚钱的京东方而言，OLED 生产线的经验基本处于婴儿期。当时「新增一条柔性产线的投资规模至少 400 亿」的测算，也让京东方捏了把汗。毕竟 OLED 面板显示是一种高投资、高风险的产品，在当时厂商都不敢贸然进入。</p><p>2015 年 5 月开工建设，2016 年 7 月厂房封顶，2017 年 5 月点亮，2017 年 10 月量产。不到两年半的时间，良品率从 20% 开始，一步步提升到 80%，一条中国原创的柔性屏量产之路，就这样硬是走了出来。这一举动改变了柔性屏领域三星一家独大的局面，也打开了旗舰屏幕国产化的先河。</p><p>在京东方成都柔性屏产线宣布量产后，维信诺、华星光电、天马、和辉光电也先后宣布启动运行，纷纷开始量产出货。华为、OPPO、vivo、小米等国产手机厂商的订单也随之而来。供应链产业集群、手机品牌抱团、政府大力扶持，三板斧下去，硬是在专利封锁的情况下把 OLED 面板价格打了下来。到了 2023 年，中国柔性 OLED 出货占比也第一次超过了韩国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_07163f290ab54ef8b774b17f0b440ee3@000000_oswg110597oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从手机屏幕的国产化开始，其他核心元器件也陆续开始了国产化的风潮。</p><p>在存储颗粒技术上，以长江存储为代表，它仅用 3 年时间就独立开发出 Xtacking 技术，NAND 芯片的堆叠层数从 32 层提升到 64 层、128 层，而在 2022 年甚至做出了全球首个量产 232 层 NAND。让大容量存储技术快速实现国产化。正是得益于此，「512G、1T」的大容量，已然成为国产旗舰的标准配备。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c9a434d3fa4e44eabe91dc288fde3f86@000000_oswg19816oswg640oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在摄像头、光学领域，曾一度被称作「凑数副摄」的豪威科技，也带着 OV50H 重回高端手机市场，成为影像黑马。更有一英寸传感器新品蓄势待发。通过近 10 年的潜心研发，如今豪威已晋级全球第三大 CIS 厂商，把 CMOS 的定价权重新握在手里。如今小米、华为、荣耀等等厂商，都选择把豪威的 CMOS 用在自家主摄上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_bea556a6070f49c7a667687d3f3a58e7@000000_oswg28399oswg750oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在马达和扬声器领域，瑞声科技、歌尔股份两头国产黑马也齐头并进。在折叠屏旗舰 OPPO Find N3 上，也首发搭载瑞声科技的「神器三扬」新方案，让用户在横屏、竖屏、悬停任意形态下，都能体验到立体声。同时瑞声科技也与国内各大手机厂商合作，一同推进了马达的新标准，自研的仿生线性马达也让国产旗舰在马达震感方面也拥有了和 iPhone 叫板的实力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3aec49b846dc4ccd8dc83a962ed23894@000000_oswg254590oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今天我们拆开一台小米 14，你会发现这台机器的国产化率已经实现质的飞跃。</p><p>除了 SoC 仍是由高通供应，其他的屏幕、影像系统、存储颗粒都实现了国产化。屏幕来自 TCL 华星，高能效的 C8 发光材料是小米手机史上亮度最高。主摄传感器是小米与豪威合作打造的光影猎人 900，存储颗粒则是选用了长江存储的方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c2dde967cf8f45188165c42f94bbfd89@000000_oswg49324oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样的黄金组合，也让小米 14 成为下半年卖得最好的国产手机之一，刷新了小米旗舰手机的销量记录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_8acb93b997a9429fbc7ed394c158ffe5@000000_oswg126458oswg959oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一加 12 也采用了类似的策略，与京东方深度定制开发的东方屏，刷新了行业的 18 项纪录，拿到了 DisplayMate 的 A+ 评级，是业内公认显示效果最好的屏幕之一。</p><p>经过多年苦战，国产供应链的产品都「十分能打」并且「供应稳定」了。国内手机厂商们不用再因为产能和卡脖子而反复变动产品路线和发布时间，也不用为海外供应商支付过高的费用。手机厂商们也终于敢于大大方方地在发布会大屏上打出国产屏、国产储存颗粒、国产 CMOS 的字眼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_027573ab0d2c4c5c95ff3586ee689c36@000000_oswg93405oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023 京东方新品发布会</p><p>现在，大家发布节奏规划也更加自主灵活，不用再为留所谓「后手」而藏着掖着......自然网友们半开玩笑的那句「等一个超大杯」经典名言也慢慢不见了。</p><p>在 2016 年，就有传言称小米 5 发布前夕，小米的供应链团队与三星中国的合作出现了严重分歧，结果三星方面果断停止了对小米 AMOLED 屏幕的供货。</p><p>据悉，后来还是雷军本人数次飞往韩国总部专程道歉，并在酒局上喝了 5 瓶红酒才重新说通。但三星的恢复供货也拖了足足两年之久。</p><p>而今天的手机品牌和供应链厂商，则更像是一对「过命兄弟」，双方成为了利益共同体，大家合作密切、目标高度契合。国产手机业也正在从过去的「双向奔赴」模式，逐步过渡到了「命运与共」的新阶段。</p><ul><li>在射频芯片领域，卓胜微、唯捷创芯、麦捷科技、硕贝德等均已具备替代国际巨头同类产品的实力；</li><li>在天线领域，信维通信的 LCP 产品市场认可度大幅提升；</li><li>在柔性 OLED 显示技术上，京东方、天马微电子能够与三星、LG 一较高下；</li><li>光学和图像传感器方面，联创电子、韦尔股份、欧菲光也在行业内占有一席之地；</li><li>声学组件领域，歌尔股份的龙头地位已无可撼动；</li><li>屏下指纹识别器件上，汇顶科技更是占据了六成以上的全球市场份额......</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_323da97ced9b41ba8475fe9fc1e7ca38@000000_oswg50756oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2017 年，央视的专题报道《优化供给，中国制造迈向中高端》里，我看到了当时一批批国内供应链厂商，在产业升级的洪流中坚持求存、努力试错。</p><p>五年后，我们终于见证到一个崭新的局面。在国产旗舰标准版的成功升维背后，不再是某个企业的单点突破，而是代表了整个产业生态的变迁。每一个环节看似微小，最终却汇聚成了中国手机产业新格局重塑的洪流。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652323848&amp;idx=1&amp;sn=6c3af660c360a56f7cd752cb9c392430&amp;chksm=9aff9deb3b9218c8c5b6e9afd21da1812be225bdb478cf0fd6651573a7e080b0ff5dfd2a4619&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：梁晋豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615661197023366</id>
            <title>腾讯云的挑战：四面楚歌之下的迷茫</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615661197023366</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615661197023366</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:49:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, 人工智能, 云计算, 腾讯云
<br>
<br>
总结: 微软凭借人工智能技术和云计算业务的成功，成为全球市值最高的公司。云计算巨头公司的业务增长主要受到生成式人工智能需求的推动。相比之下，中国云市场增速放缓，腾讯云面临竞争压力。腾讯云在降本增效和差异化产品方面面临挑战，其基因仍然偏向C端产品。腾讯云通过发展人工智能技术来提升竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美东时间1月12日，微软市值达2.89万亿美元超过了苹果，成为全球市值最高的公司。</p><p>业界普遍认为，微软重新登上市值榜首离不开押注人工智能的成功。微软高管此前也曾强调，巨大的客户需求推动了微软下一代人工智能解决方案的快速增长，并将其定位为该公司迄今为止增长最快的百亿美元级别的业务。</p><p>从微软财报可以得知，云业务是其主要的收入来源和增长动力，占总营收的近一半。科技公司对生成式人工智能的需求正在催生云计算巨头公司业务的激增，微软是大赢家之一。</p><p>AI大模型不仅是人工智能领域的新技术，也是云计算市场的“杀手锏”。AI大模型的训练和推理需要海量的数据和强大的算力，而云计算正好可以提供这些资源。毕竟，大型模型的发展依赖于计算能力、算法和数据，而这些都离不开云计算的支持。换言之，大模型的竞争只是表面上的假象，真正的竞争焦点实际上是争夺云市场。</p><p>微软云的收入主要有两个来源：一是客户用于开发AI应用程序的工具和服务，即利用Azure OpenAI API和Azure基础设施；二是AI功能的集成，即将生成式AI的能力融入到每个微软云解决方案中。</p><h2><strong>放缓的云市场，掉队的腾讯云</strong></h2><p>反观国内云市场，则明显呈现出保守的趋势，大量依赖政府和国有企业推动增长。尽管国内企业对人工智能及其云服务潜在影响的兴奋日益增加，但这还没有转化为中国云服务支出的实质性增长。</p><p>IDC的《中国公有云服务市场（2023上半年）跟踪》报告显示，2023年上半年中国公有云服务整体市场规模（IaaS/PaaS/SaaS）为190.1亿美元。其中IaaS市场规模为112.9亿美元，同比增13.2%；PaaS市场规模为32.9亿美元，同比增速为26.3%。从“IaaS+PaaS”市场来看，2023上半年同比增长15.9%，为近3年来同比增速新低，中国大陆公有云市场增速持续放缓。</p><p>市场份额方面，根据Canalys的报告，2023年第三季度，中国大陆排名前三的厂商分别是阿里云（39%）、华为云（19%）和腾讯云（15%），阿里巴巴虽然在2023年11月取消了公开上市其云业务的计划，但仍然拥有最大的市场份额，且已经连续5个季度保持盈利状态。值得注意的是，从阿里财报来看，来自非互联网行业的客户收入占比目前已达到50%以上。与此同时，阿里云正在采取措施，通过减少低利润率的项目运营来优化盈利能力。在AI方面，阿里云推出了人工智能平台PAI和大模型服务平台百炼。</p><p>第二大云厂商华为没有单独披露第三季度的云收入。不过华为云和阿里云一样，都推出 AI 模型开发平台，允许集成第三方开源 AI 模型，使开发人员能够在各自的云平台上访问和训练各种模型。此外，在政企云市场，华为云也是一枝独秀，提出从“服务商”向“城市合伙人”转变，持续加码政务云、政企云市场。</p><p>排在第三的则是腾讯云，不仅被华为云反超，而且其未来发展充满了迷茫。</p><p>腾讯在最新的财报中没有披露腾讯云收入相关的细节。在中国云计算市场，腾讯云曾被视为具有巨大潜力的竞争者。然而，近年来，面对阿里云、华为云等竞争对手的激烈竞争，腾讯云在技术创新和市场地位上显得力不从心。势头迅猛的华为云已经超越了腾讯云，并且呈现出逐渐扩大领先优势的趋势。在这三大巨头的排名争夺中，竞争愈发激烈。同时，紧随其后的字节云（火山引擎）、天翼云等竞争者也在积极追赶，这使得腾讯云面临更加严峻的挑战。</p><h2>汤道生的挑战：从跑马圈地到降本增效</h2><p>汤道生现在被誉为“腾讯云之父”，但在发展To B业务中面临着连续的挑战，甚至仅是让腾讯批准启动云业务也是一项艰难的任务。在初期，马化腾并不十分看好云计算服务，曾公开表示云计算可能要到了“阿凡达”那个年代才有可能实现，但现在它已经成为腾讯产业互联网的核心战略，并在公司内部成为了专注于B端企业服务的主力。</p><p>早期阶段，腾讯云为了获取市场，主打的是低价补贴市场，基本是跑马圈地的亏钱买卖。亏损也要拿项目，此外还做了很多集成、总包的业务，牵头拿下订单，整合自研产品和第三方产品，这不可避免地导致了业务成本的显著增加。</p><p>马化腾也曾点名指出：汤道生（云与智慧产业事业群CEO）之前并不想这样做，但腾讯经常被市场份额和舆论的大势裹挟，被迫做总包去拿市场份额，“老有人问，你（腾讯云）的排名是多少？”腾讯云与智慧产业事业群CEO汤道生承认，希望从很多低质量、转包项目的模式，转为可持续的业务模式。</p><p>这个问题实际上依旧广泛存在于整个行业中，大型企业为了争夺市场份额展开了价格竞争。最典型的一个案例，2017年3月，腾讯云曾经以1分钱价格中标预算达495万元的厦门政务云项目。阿里云总裁胡晓明气愤表示，“今天在所有人都希望推动企业的发展成就一个行业的时候，马化腾和他的团队用1分钱的投标对行业进行了破坏” 。</p><p>然而，对于互联网大厂而言，“降本增效”成了主旋律，“价格战”终究不会一直打下去，行业面临的核心问题依旧未得到解决，那就是云计算产品如何实现差异化，根本上，还是要靠产品来决胜。</p><h2>腾讯云的苦恼：成也基本盘，败也基本盘</h2><p>腾讯云本质上仍然具有C端产品的基因，即便它后来深入发展到了B端业务，这些业务也是建立在游戏、娱乐、微信、QQ等C端产品的基础之上的。这恐怕和汤道生的背景不无关系，汤道生并不是技术出身，在掌管腾讯云之前，汤道生曾负责QQ通信、社交网络平台、增值服务、开放平台的发展策略。自2018年起，他开始带领云与智慧产业事业群，推进公司在云与产业互联网的战略规划与发展，同时联合分管广告营销服务。</p><p>只不过，腾讯遵循的C2B2C模式是先推出成熟的APP，吸引消费者用户，再利用用户数据和资源向B端拓展。这种模式帮助腾讯创造了微信、QQ、王者荣耀等超级应用，但它并不是适用于所有情况的万能策略，至少不适用于云市场。</p><p>从市场环境来看，腾讯云的重要根基是腾讯在泛娱乐社交赛道的优势，这让腾讯在游戏、音视频、直播市场获得了不少份额。但这些行业近年来受宏观环境、监管等因素影响，普遍面临着或大或小的危机。例如曾经“躺着赚钱”的游戏直播行业，已经进入苦苦支撑状态，谋求转型的阶段，版号荒的游戏领域，更是有一批批中小型游戏企业倒下，对云服务的需求自然随之降低。</p><p>而头部的厂商往往会建立自由云服务，腾讯曾经的“盟友”美团做了美团云，快手就做了视频云StreamLake。更不用说字节的火山引擎，拥有从IaaS到PaaS再到SaaS的完整产品体系。</p><p>2022年7月12日，腾讯云与智慧产业事业群（CSIG）宣布成立政企业务线，死磕政务市场。目前来看只能说是铩羽而归。无论从组织形式，还是业务拓展方式上，在政企市场腾讯云压根竞争不过运营商云厂商，例如天翼云、移动云，还有华为云。要知道，在政企云市场拥有先发优势的阿里云也提出了“AI驱动、公共云优先”，虽然这并不意味着放弃政企市场，但无疑是一种做减法的信号。</p><h2>AI成腾讯云的救命稻草?</h2><p>AI大模型是腾讯云最后的稻草吗？</p><p>这一领域，国内云服务市场排名靠前的几家，阿里云、华为云等都已加入这场大模型混战。期待翻盘的百度、火山方舟等厂商也纷纷入局。虽然腾讯云的人工智能布局速度比竞争对手慢一些，但目前已经发布了面向 B 端客户的腾讯云MaaS服务解决方案和腾讯混元大模型。</p><p>大型模型的市场潜力令人期待，但当前在实现真正的商业化应用上还存在一些实际的挑战。腾讯云想要靠AI大模型突围，尚需时间的检验。</p><p>总的来说，国内云计算市场处于追赶阶段，呈现增长放缓的趋势，但相较于海外，国内云计算市场仍有较大发展空间。</p><p>腾讯云的发展虽然显得较为缓慢，且阻力重重，但腾讯云面临的挑战是整个云计算行业发展的缩影。云计算市场目前还未到达最终阶段。无论是先行者还是后来者，都有机会领先。当前的竞争格局还有改变的空间。新的一年，腾讯云不仅需要加大在云计算核心技术、人工智能和大数据等方面的投入，以跟上行业的快速发展。如何重新夺回市场份额也成为腾讯云管理层必须直面的一个棘手挑战。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODA5OTQwOA==&amp;mid=2651003826&amp;idx=1&amp;sn=284435c3efc06bb1c4289a1868d042e3&amp;chksm=8acb1a6b0fea9c90ff7626e098c2765803e23f97cee7431da1498b27158aabf25b48bf61f658&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“GPLP”（ID：gplpcn）</a>，作者：看平地长得万丈高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615656191664003</id>
            <title>华为&amp;岚图喜结连理，但问界不用「吃醋」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615656191664003</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615656191664003</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:33:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东风蓝图, 合作车型, 智能化技术, 岚图汽车
<br>
<br>
总结: 东风蓝图宣布与华为合作，通过合作车型探索智能化技术的商用落地。岚图汽车作为东风集团的子品牌，销量不佳主要是因为知名度不高。与华为合作可以提升岚图汽车的销量和竞争力，同时也能借助华为的名气和技术实力。选择与华为合作的Hi模式适合技术实力强、销量不差的车企，可以借助华为的名气提升品牌价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>问界的畅销、智界的爆火，让车企们认识到了华为强大的品牌号召力。1月22日，东风蓝图官宣，与华为达成合作，将通过合作车型探索更多领域，加速智能化技术大规模商用落地。</p><p>该消息官宣后，去年12月至今一直下跌的东风汽车股票，立刻一字涨停，可见华为的影响力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_1abcdf89df8c47f1a0f682b1012b12fb@1743780481_oswg221857oswg1080oswg1205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>岚图牵手华为，开启加码智能化赛道</h2><p>作为国内老牌车企之一，东风集团汽车销量并不差，2023年累计销量高达2088185辆。然而，东风集团较为依赖合资车，自主品牌东风汽车2023年累计销量仅151263辆。再加上近几年合资车份额持续下滑，导致东风集团2018年至今，销量连年下滑。</p><p>新能源汽车时代到来，国内许多原本以合资为主的车企，纷纷推出自主品牌，角逐新时代。如上汽智己、广汽埃安等，已经取得了不错的销量和知名度，东风集团拿出的子品牌，就是岚图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a76cbd3cfde94939bcb1d2e58a8f55d1@1743780481_oswg871849oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>遗憾的是，岚图市场表现不算太好，2023年累计销量仅50552辆。唯一值得庆贺的应该是12月销量达到了10017辆，实现月销过万。从事汽车行业多年的东风集团，推出的岚图汽车产品力肯定不差，追光、梦想家我已经眼馋很久了。</p><p>岚图汽车销量不佳，主要原因不在产品，而在于知名度。过去东风集团以合资车为主，品牌价值依靠合资对象，如日产、雪铁龙、标致等，名气不属于自己。岚图汽车成立于2018年，相较于其他造车新势力，已经有些晚了，品牌价值难以完整体现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7d7a13d967df49db885b5b9469c2b02a@1743780481_oswg660426oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>问界是华为与赛力斯合作的产物，赛力斯的名气和实力还不如东风，12月问界销量就能实现突破20000辆，并且销量不断攀升。奇瑞虽然本身名气和销量都不差，但24.98万元起步的智界S7开启预售不到24小时，订单量就突破5000，足以说明华为的加持。其他北汽、江淮等车企，也与华为达成了合作，将借助华为的名气与技术实力，开发数十万元乃至百万级豪车。</p><p><strong>若能取得华为技术与名气加持，岚图的销量很可能迎来一波猛涨，东风汽车股票瞬间暴涨10.09%，直接涨停，投资者已经拿出了真金白银说话。</strong></p><p><strong>更何况，华为在智能座舱、自动驾驶、激光雷达等软硬件领域颇有建树，也能一定程度提升岚图汽车的产品竞争力。对于华为而言，不造车而是致力于帮助车企造豪车，自然是朋友越多越好。</strong>之前余承东曾表示，华为的目标是2025年实现汽车业务盈利，也需要更多合作伙伴。</p><p>唯一遗憾的是，东风岚图与华为的合作模式是Hi，而非智选车模式！</p><h2>选择Hi模式，岚图何种考虑？</h2><p>华为汽车业务共有三种模式，第一种为零部件模式，华为只为车企提供基础服务，不参与汽车的设计与研发；第二种为Hi模式，华为会参与汽车的设计与功能研发，甚至为产品提供智能座舱，甚至帮忙营销；第三种为智选车模式，华为不但参与汽车的设计与生产，还要利用品牌与销售网络优势，帮助车企售卖汽车。</p><p>智选车模式华为与车企合作最深，目前已有赛力斯、奇瑞、江淮、北汽四家加入该模式。不过智选车模式华为深度参与，自然需要分走更多蛋糕，并非每家车企都愿意。Hi模式显然适合想要借势华为，且对于华为技术拥有一定需求的车企。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3ca312aceb114e049b36d1f3cd8ae851@1743780481_oswg30413oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为Hi模式合作伙伴有阿维塔（长安）、极狐（北汽）等，东风岚图虽未公开表态是何种方式，但若是智选车模式，那么肯定又要有一「界」诞生，若是零部件模式，则没必要大阵仗宣传。</p><p>严格来说，智选车模式适合自身技术实力和名气都较弱的车企，此类车企产品竞争力不足且财力有限，面对新能源汽车时代的到来，又被燃油车业务困住，显得有些有心无力。<strong>Hi模式则适合自身技术实力不弱，产品销量也不差，且经济能力较强的车企，与华为的合作，关键在于借助华为的名气。</strong></p><p>奇瑞虽然与华为达成合作，智界S7却交付缓慢，核心原因就在于奇瑞汽车自己的订单需要产能，而且还要照顾星途星纪元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3fa21bc6a18d4ef1875f42c91f0a195f@1743780481_oswg34928oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>东风集团每年汽车销量依然在200万辆以上，并不急于全面向新能源转型，因此也没必要选择智选车模式，全力将亲儿子岚图汽车打造成强者，才是东风最想实现的目标。</p><p>预计2025年或2026年，国内新能源汽车份额将达到50%，但只要国内不禁止燃油车发售，一二十年内燃油车恐怕都不会被彻底淘汰。东风不是造车新势力，拥有充足的资本与时间，还能继续探索市场。</p><p><strong>新能源汽车技术仍有较大进步空间，因而更新换代频率更高，零跑CEO更是表示电动汽车平均两年换代一次。频繁换代的后果就是屡屡背刺老用户，消费者换车成本提高。老牌车企有能力继续等待，直到电动汽车更加成熟，换代间隔时间延长。</strong></p><p>在此期间，东风的目标便是好好经营岚图汽车。</p><h2><strong>华为加入，岚图起飞</strong></h2><p>与华为达成合作后，可以预见的是，岚图汽车的智能驾驶功能必然得到大幅提升。问界、智界已经展现了华为自动驾驶技术的卓越，其次，岚图现有汽车本身产品质量就不错，得到华为加持后，价格若没有太大变化，很可能吸引一批华为粉丝购买。</p><p>整个东风汽车股票涨停，说明市场非常看好华为与东风的合作。另外，北汽先于华为以Hi模式合作，推出极狐汽车，后来又以智选车模式与华为合作，推出了享界，东风未来未必不会以智选车模式与华为合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5d6fda30de314893b7024060561d2e2f@1743780481_oswg38166oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>何小鹏、雷军、余承东等业内大佬都曾表示，电动汽车时代行业容不下那么多巨头，预计只会有5~10家头部车企。</strong>前段时间何小鹏还表示，年销300万辆只是头部车企入场券，大佬纷纷认同，可见未来电动汽车竞争多么激烈。</p><p><strong>当初手机行业巨头诺基亚，都在顷刻间王朝崩塌，现在的汽车巨头，未必未来能活得滋润，不管多么有自信，都不妨未雨绸缪，为危机做好准备。合作共赢、抱团取暖，或许是未来车企活下去的一种可选方案。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iGXMdBhOaqbZzigkYI19FQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电车通”（ID:dianchetong233）</a>，作者：失魂引，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615654744971399</id>
            <title>苹果XR难“上头”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615654744971399</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615654744971399</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:32:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Vision Pro, XR市场, 消费电子, AR, AI
<br>
<br>
总结: Vision Pro作为一款重石落入平静湖面的消费级产品，引发了消费电子领域的狂欢。对于XR行业和消费电子市场来说，Vision Pro带来了一线曙光，其成功与否将定义未来几年内XR市场的轨迹。然而，对于这款售价高昂的产品，其市场接受程度、实际应用价值以及对行业格局的长期影响仍存在不确定性。各大玩家纷纷调整自身产品线和策略，试图在XR市场占据一席之地。然而，Vision Pro的创意价值和市场反应之间的不确定性仍然存在，这使整个行业面临着焦虑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自去年6月，作为 "One more thing" 在WWDC登场以来，科技界从未停止对Vision Pro的讨论。</p><p>等待半年后，Vision Pro如期发布——将于2月2日在美国市场正式开售。而这，有如一枚重石落入平静的湖面，瞬间激起了消费电子领域的狂欢。</p><p>对现阶段的XR行业，亦或者消费电子市场而言，Vision Pro似乎为沉寂已久的赛道带来了一线曙光，甚至可以说其成功与否，很大程度上将定义未来几年内XR市场轨迹。</p><p>然而，对于一项售价高昂的消费级产品，其市场接受程度、实际应用价值，以及对行业格局的长期影响仍充满变数。尤其是在字节、腾讯接连退守的背景下，即便是XR从业者，态度亦从Vision Pro露面时的“狂欢”，转变为了当下的“表面兴奋”；而屡遭苹果背刺的黄牛们，对于Vision Pro在二级市场的表现，亦有着一丝丝担忧。</p><p>而这种不确定性，既考验着苹果，亦考验着其他玩家，以及无数被包裹在XR行业里的人们。</p><h2>普罗米修斯之火？</h2><p>在消费电子的世界里，曾经的苹果犹如普罗米修斯，以其创新的火种点亮了整个行业——从iPhone到iPad，再到Air Pods，每一款产品的问世都似乎预示着一个新时代的到来。</p><p>而行业巨头的创新脚步，往往会引发行业内部的连锁反应，其他玩家为了不被淘汰，会迅速调整自身的产品线和策略，快速跟进和市场转型。因此，苹果的每一步似乎都牵动着消费电子领域的脉搏。</p><p>而此次，Vision Pro的情况也不例外——仿佛是听到了枪炮一响黄金万两的召唤，自去年Vision Pro横空出世以来，玩家们便对XR背后潜藏的市场空间垂涎不已。</p><p>在此之前，行业的目光更多聚焦于VR路线，尽管VR的封闭性在一定程度上限制了其应用范围，但其完全沉浸式的体验，相比之下，AR则能够在不脱离现实世界的基础上，为用户带来增强的信息和体验。</p><p>业内一度有观点认为，高沉浸感的VR似乎能更好地说服用户，但随着VR市场萎靡不振，以及Vision Pro发布，全球XR市场的步调正从VR向MR转变。而这，亦是现实世界与虚拟世界融合程度日益加深的自然反应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5e63c9947b644071aaf93b3d84bd6bd8@000000_oswg29942oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从销量上看，VR和AR这对“兄弟”正走在截然不同的道路上——在VR市场逐渐陷入低迷之时，AR市场却如日中天。</p><p>根据中国电子信息产业发展研究院的数据，2023年第三季度国内AR市场销量同比增长了125%，而前瞻产业研究院更是预测，到2027年全球AR市场规模将超2000亿元。浪潮之下，“AR四小龙”之中的灵伴科技、雷鸟创新，以及AR产业链玩家理湃光晶接连完成融资。</p><p>除却投资布局以及产品层面的迭代更新，玩家们为更好地撬动市场，亦为自身嫁接了更多故事。</p><p>以雷鸟创新为例，它将AI技术的故事巧妙地融入到自家的XR产品中，试图在AI的大潮中找到自己的立足点。在今年的CES展会上，雷鸟创新展示了其新款AR眼镜——雷鸟X2 Lite，其中加入了大模型语音助手Rayneo AI，这是对AI技术与AR融合的一次大胆尝试。</p><p>同样，去年7月发布的ARKnovv A1眼镜，亦宣称自身深度融合了AI技术，具备了生成式创作的能力。可见，“AI+AR”正成为行业内玩家们竭力追求的方向。</p><p>而魅族，则在探索技术与市场需求之间的最佳结合点。起步于智能手机市场的魅族深知其用户群体的喜好与需求，因此在推出MYVU AR眼镜时，不仅加入了Flyme大模型，还试图从生态角度切入XR市场，利用强大的智能手机用户基础来降低新用户的接受门槛。</p><p>索尼作为消费电子领域的另一巨头，其策略则更加聚焦于内容创作。</p><p>在CES 2024的发布会上，索尼展示了新的XR头显和手柄设备，显然这是索尼想要为3D软件开发者提供工具，鼓励他们创造更多的“空间内容”。这正体现了索尼作为电子和娱乐多元化巨头的战略眼光，旨在抢占内容生态的制高点。</p><p>显然，面对XR市场的巨大潜力，各大玩家都在迅速反应，试图寻找自己的市场定位和创新点，从而在这个新战场占据一席之地。只是，这一切均建立在Vision Pro能带动XR市场的基础之上，可事情真的能如其所愿吗？</p><h2>XR嬗变，还不是时候</h2><p>产业链上的众多玩家们将目光聚焦于Vision Pro，看似是因为这款产品本身，实则更像是对XR行业的一种期待——它被视作一则宣告新时代来临的巨幅广告。</p><p>但若广告本身未能激发市场的购买热情，未能带动实际销量，那么它的创意价值便显得苍白无力。这背后隐藏的，是整个行业共同面临的一种焦虑——对于创新与市场反应之间的不确定性。</p><p>Vision Pro的预售一经开启，便引起了市场的高度关注。网络上关于其黄牛炒价至8、9万元的消息四处传播，官网因高访问量而一度瘫痪，一切似乎都在显露着其极高的人气。</p><p>但实际上，在多个渠道平台上，多位商家承诺4万元左右便可确保收到产品，这一价格远没有网络上所渲染的“极值”那么夸张。而且，在预售的两天后，苹果部分线下门店依然保有Vision Pro某些版本的现货。</p><p>这背后，伴随着互联网语境对Vision Pro的逐渐祛魅——随着产品预售和宣传片的不断放出，用户开始发现，Vision Pro并不像最初想象的那般完美。</p><p>从首批用户的体验反馈来看，最先暴露出的问题是重量。自iPhone 5c之后，苹果似乎对金属材质有着特殊的偏好——此前苹果的头戴式耳机AirPods Max，就曾因重量问题受到诟病，而拥有金属玻璃外壳的Vision Pro也面临着同样的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7105b2f6b9e14a73ad07f28731cf4801@000000_oswg51890oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一位XR资深用户告诉光子星球：“头戴这种设备，配重很重要，不然要么重量压在额头上，要么就是压在脸上，而最终肯定都会压迫到脖子。因为是戴在头部，所以就算这玩意多加了100克，带来的压力也能很明显的感知。而如果不能长时间佩戴，那么大范围普及就是遥遥无期的事情。”</p><p>而重量问题也直接影响了其便携性，毕竟在现阶段，Vision Pro的一个重要卖点，或许就是坐在咖啡厅，用虚拟键盘办公所带来的“优越感”——这与折叠屏初期，用户在朋友聚会掏出折叠屏手机所享受的注目一脉相承。</p><p>另一方面，Vision Pro高昂的售价亦不容忽视。XR开发者老白告诉光子星球，即使是4万元的代购价格，他和他的同事们也并不愿意在首发时购买。在他看来，Vision Pro的高定价，加上各种税费和发售初期的溢价，使得其到手价格过于离谱。</p><p>“如果是3万，我还会考虑首发购入，现在这价格我宁愿大多等会。尽管可能有土豪愿意买单，但它真正的核心用户其实还是极客和开发者，买来开发原生应用等。要想真正走进C端市场，可能还得看苹果未来推出的‘青春版’产品的价格和配置如何。”</p><p>一位黄牛亦向光子星球透露，国内用户在购买Vision Pro时面临着较高的门槛，包括需要美国电话卡和配镜片等等。而选择蔡司处方镜，则需上传美国眼科医生开具的处方，因此他更愿意加价代购普通版本的产品。</p><p>“这玩意要是砸手里了，真的赔不起。即使有客户需要配镜片，我也尽可能劝导他们佩戴隐形眼镜来使用，以避免因头显不适合自己，导致二手转卖折价过多的尴尬境遇。”</p><p>而无论是苹果为了产品质感所沿用金属材质，从而对用户体验的忽视，还是诸多被外界看来无意义“堆料”导致的抬价，都在一定程度上影响了它的市场表现和普及前景。而这，或许是因为苹果过去几年顺风顺水而荒废修炼，痼疾积累，忽略了产品客观规律的外显。</p><p>而在最关键的内容生态场域，苹果似乎亦没能找到行业翘首以盼的“杀手级应用”。</p><h2>内容生态，没有捷径</h2><p>作为苹果首款XR产品，内容生态的缺憾，是现阶段Vision Pro最需要解决的问题。为了快速补足XR内容生态，苹果在Vision Pro发售前期推出了Vision Pro应用商店——商店中不仅有专为Vision Pro设计的应用，也有能以平面模式运行的iOS应用。</p><p>老白告诉光子星球，尽管开发者无需采取太多额外行动，现有应用就可直接移植到Vision Pro上，但这种转制应用的方式，实际上只是在用户视野里打开了一台平板电脑而已，无法充分发挥其眼动追踪、骨骼手部跟踪、头部追踪等特性。</p><p>纵使如此，对于原生应用的开发，老白还是对Vision Pro报以乐观期许。“苹果作为大厂，他们对开发者提供的支持与微软相似，提供的开发工具都非常方便。开发难度其实和在Quest3上开发差不多，都是一套成熟的流程，很快就能上手。”</p><p>因此，即便其暂时没有首发购买Vision Pro的打算，但他的团队正在尝试用模拟器将之前针对Quest3开发的游戏移植过去，以分食这一波新市场的蛋糕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_059380cedb4842dfb749179660b9d75c@000000_oswg40423oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在XR从业者李涛看来，按照目前的技术迭代和开发进度，让广泛的C端用户接受并消费XR产品，可能需要5到7年的时间。换言之，现阶段XR玩家也好，开发者也罢，均需具备延迟满足的耐心。</p><p>“目前，虽然行业端的消费每年都在递增，但这并不能直接转化为C端市场的快速增长。而XR产业要想真正实现突破，需要的也不只是C端市场的装机量，更关键的是各个应用和内容平台的内容适配，以及一个成熟的开发生态的建立。”李涛坦言。</p><p>这意味着，这是一门需要时间和全行业共同努力的长期任务，只是，现阶段国内巨头们，似乎不愿再等待。</p><p>去年，字节在理性与想象空间中，选择了前者，大幅收缩了PICO业务团队；而据媒体报道，腾讯裁撤XR团队后的备选项——和Meta合作将产品引入国内的计划，现阶段亦面临着重重阻碍。从巨头们的态度中不难看出，XR市场距离真正蓬勃发展还有一定的时间，而玩家们似乎并没有耐心了。</p><p>归根结底，Vision Pro或许无法在短期之内撬动XR行业，但以长期视角来看，一款注定无法大范围普及的标杆产品，或许会使XR行业命运的齿轮就此转动。XR的未来如何，老白化用了一部电影名：让子弹飞一会儿。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649652366&amp;idx=1&amp;sn=1d65d8800689cd0b10770fe3d50456cd&amp;chksm=8623266ef552d47a311b02bf94308fbdeb0b230f8c322756404eade97d7c50d3c367691e6706&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光子星球”（ID：TMTweb）</a>，作者：文烨豪，编辑：吴先之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615652165410947</id>
            <title>苹果Vision Pro：预购热潮下隐藏的需求滑坡风险</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615652165410947</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615652165410947</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:31:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 混合现实头显, Vision Pro, 预售
<br>
<br>
总结: 苹果首款混合现实头显Vision Pro在预售阶段面临了来自第三方应用与开发者支持匮乏的严峻挑战。尽管预售初期呈现出积极态势，但开放预购48小时后出货时间未继续延长，可能意味着市场需求迅速降温。此外，主流流媒体平台和科技巨头并未计划为Vision Pro开发专属应用，削弱了其市场竞争力和吸引力。Vision Pro面临的主要原因包括开发成本高昂但市场回报不明朗、发布时机微妙、交互模式增加了适配难度以及对前景的不确定性导致开发者信心受挫。尽管困难重重，Vision Pro仍存希望，苹果坐拥庞大的用户基础和品牌影响力，只要有少量用户愿意尝试，就能激活市场需求。购买Vision Pro还需考虑风险，最终能否再现iPhone和iPad的成功传奇，只有时间能给出答案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>苹果首款混合现实头显Vision Pro已开启预售，这款集高清显示屏、眼球追踪、手势识别和空间音频于一体的高端设备，旨在为用户带来前所未有的沉浸式体验。然而，售价高达2999美元的Vision Pro在预售阶段就面临了来自第三方应用与开发者支持匮乏的严峻挑战。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0aa4a7f3fc51403ab053173a584aed23@1743780481_oswg415502oswg910oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果首款混合现实头显Vision Pro在预售阶段便展现出了强劲的市场需求，预售开启即刻售罄，这与天风国际证券分析师郭明錤的预测相符。然而，郭明錤在分析中指出，虽然首周末预购情况符合预期，但隐藏在其后的隐忧也逐渐显现。</p><p>郭明錤根据预购前的备货水平和出货时间进行了估算，认为Apple在开放Vision Pro预购后的首个周末应能售出16至18万部设备。正如他先前所预测，Vision Pro一经开放预购就迅速销售一空，各机型的出货时间在预购开始数小时内普遍延长至5至7周。</p><p><strong>尽管预购初期呈现出积极态势，郭明錤强调了一个关键隐患：开放预购48小时后，出货时间并未继续延长，这意味着在核心粉丝和重度用户下单之后，市场需求可能迅速降温。</strong>相比之下，受市场欢迎的iPhone新机在预购后，出货时间通常会在24至48小时内持续增加，显示其订单需求仍不断攀升。</p><p>针对媒体报道称组装厂商立讯将在农历春节期间加班生产以应对Vision Pro的旺盛需求，郭明錤澄清表示，目前Vision Pro的生产效率尚有提升空间，立讯自开始量产以来一直在全力加班以抵消生产效率对出货造成的影响。</p><p>尽管郭明錤预计Vision Pro今年实现50万部的出货量并非难事，但他警告，在预购销售一空后市场需求快速下滑，后续需密切关注其他市场需求及应用更新对于需求变化的影响。他进一步指出，鉴于Apple拥有超过12亿活跃用户的庞大基数，即使只有约0.007%的用户选择购买Vision Pro，也能使其在预购阶段售罄。<strong>因此，现阶段Vision Pro依然是一款非常小众且具有高度针对性的产品。</strong></p><p>此外，彭博社报道指出，诸如Netflix、YouTube、Spotify等主流流媒体平台以及谷歌和Meta等科技巨头并未计划为Vision Pro开发专属应用或让iPad应用兼容该设备。这意味着用户可能无法在Vision Pro上享受这些流行服务，无疑削弱了其市场竞争力和吸引力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_accc589dd4374e4e9d6753dde8918c8f@1743780481_oswg527358oswg1080oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>那么，为何Vision Pro会遭遇如此困境呢?主要原因包括：</h2><p><strong>1. 开发成本高昂但市场回报不明朗。</strong>Vision Pro作为一款全新的混合现实平台，要求开发者投入大量精力进行适配研发。然而，预计今年仅售出30万至40万台的销量，对于开发者来说难以构成足够的投资激励，尤其是在考虑苹果从付费应用中抽取佣金的情况下。</p><p><strong>2. 发布时机微妙，正值苹果与开发者关系紧张之际。</strong>近年来，App Store政策屡遭开发者质疑，特别是近期允许开发者处理外部支付但仍需支付27%佣金的新政，引发了强烈反弹。部分开发者对苹果在App Store上的利润抽成不满，并认为Vision Pro的成功有赖于新颖应用的支持，因此选择不为推广苹果新品做出贡献。</p><p><strong>3. Vision Pro独特的交互模式增加了适配难度。</strong>依赖眼球追踪和手势操作的设计并不完全适用于所有游戏和应用，尤其是那些适合使用专门VR手柄的游戏。尽管Vision Pro支持PlayStation和Xbox手柄，但对于习惯定制VR手柄的开发者而言，这一做法并不被接受。此外，传统触屏应用移植到Vision Pro时，体验往往显得突兀且难以预测。</p><p><strong>4. 对Vision Pro前景的不确定性导致开发者信心受挫。</strong>此前苹果推出的TV、Watch及iMessage应用商店生态并未繁荣发展，许多知名应用如Twitter、Uber、Slack和Facebook纷纷撤离，转而专注于iOS和iPadOS平台。这让开发者对Vision Pro能否复制iPhone和iPad的成功产生了疑问，担心苹果对其支持和更新力度不够。</p><p>尽管困难重重，Vision Pro仍存希望。<strong>苹果坐拥庞大的用户基础和品牌影响力，只要有少量用户愿意尝试，就能激活市场需求。</strong>苹果也为此做了充分准备，声称Vision Pro上市初期将拥有超过100万款可用应用，包括迪士尼、TikTok、亚马逊和派拉蒙等公司的软件。同时，苹果零售店设置了专门试戴区域，以模拟真实环境让用户深度体验Vision Pro的魅力。</p><p>值得注意的是，像Slack、微软、Zoom和Box等公司已经宣布将推出适配Vision Pro的应用，为这个新兴平台带来了积极信号。总的来说，Vision Pro是苹果在混合现实领域的一次大胆探索和关键考验，其成功与否在很大程度上取决于第三方应用开发者的支持与参与。目前虽面临诸多不确定性和挑战，但Vision Pro最终能否再现iPhone和iPad的成功传奇，唯有时间能给出答案。</p><h2>购买Vision Pro还有哪些风险需要考虑?最后再看看官方的解答</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e939b97a2db64640a0effdaee198d120@1743780481_oswg173049oswg1046oswg860_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>我可以在使用Apple Vision Pro时戴眼镜吗?</h3><p>不能。Apple Vision Pro是专门为不戴眼镜使用而设计。若要通过戴眼镜来矫正视力，你可能需要购买蔡司光学插片。它们可以磁性地附着在Apple Vision Pro，为需要眼镜或特定隐形眼镜的用户提供精确的视力矫正。</p><h3>我如何知道自己是否需要蔡司光学插片?</h3><p>当你订购Apple Vision Pro时，我们会询问你一系列关于视力的问题。你的答案将决定你是否需要光学插片。一般来说，如果你没有任何视力矫正问题，你可能不需要蔡司光学插片。如果你是戴软性隐形眼镜矫正远视，你可能同样不需要，因为Apple vision Pro与大多数软性隐形眼镜配合得很好。</p><h3>我可以在购买Apple Vision Pro后添加光学插片吗?</h3><p>为了获得最佳的Apple Vision Pro体验，正确回答所有视力问题并在Apple Vision Pro订单中添加光学插片(如果推荐)非常重要。这将确保你得到的Light Seal与你的光学插片兼容。</p><p>如果你稍后再额外购买光学插片，你可能需要购买新的Light Seal。</p><h3>如果我需要蔡司光学插片，我如何提供我的验光处方?</h3><p>一旦我们确定你需要蔡司光学插片，你就可以完成购买并将你的验光处方上传到蔡司。如果你需要更多的时间，我们会给你发送一封相关的电子邮件，以便你稍后上传自己的验光处方。</p><h3>我可以与其他人共享Apple Vision Pro吗?</h3><p>可以。为了获得最佳的Apple Vision Pro体验，用户可能需要不同大小的头带或Light Seal。</p><h3>对于前往外国旅行的美国客户来说，会有什么样的体验?</h3><p>Apple Vision Pro非常适合旅行，当美国客户出国旅行时，体验将保持一致。这意味着他们所有的应用和内容在旅行时依然可以访问，这样你就可以继续使用相关应用并享受音乐，电视和电影。</p><p>在飞机上，客户可以打开旅行模式，以确保Apple Vision Pro适应商业航空旅行的独特运动模式，并给你最佳的体验。你可以拨打Environment，戴上AirPods Pro(第二代)，然后坐下来欣赏电影。</p><h3><strong>我可以在美国购买Apple Vision Pro并将其带回我的国家/地区吗?</strong></h3><p>Apple Vision Pro仅在美国销售，专为美国客户设计。我们期待着在今年晚些时候将Apple Vision Pro推向更多国家和地区。</p><h3>如果一位海外客户在美国购买了Apple Vision Pro，然后试图在国外使用，他们的体验与美国客户有何不同?</h3><p>Apple Vision Pro在语言和打字方面只支持英语(美国)，在Siri和听写方面只支持英语。</p><p>App Store需要一个地区设置为美国的苹果ID</p><p>Apple Music和TV App购买内容需要一个地区设置为美国的苹果ID</p><p>对于有视力矫正需求的客户，蔡司将只接受美国眼科执业人员开具的验光处方，而相关定制光学插片只向美国地区发货。</p><p>由于特定国家或地区的许可或其他限制，消费者可能无法访问特定应用程序、功能或内容。</p><p>非美国地区无法获得苹果官方支持</p><h3>蔡司光学插片是否可以在美国的灵活支出账户FSA或健康储蓄账户HSA中报销?</h3><p>蔡司光学插片可以在FSA或HSA报销。具体请向你的FSA/HSA计划管理员查询。</p><h3>蔡司光学插片是否在保险范围内?</h3><p>特定视力保险提供商可能会允许报销。具体请向你的视力保险公司查询。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TUy5BTmgBZDqd6bUvo8dzw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙新声”（ID:NFTMall）</a>，作者：元时文化，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615645073709191</id>
            <title>三星S24来了，它已撬不动中国市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615645073709191</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615645073709191</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:28:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三星, Galaxy S24, AI助手, 大模型
<br>
<br>
总结: 三星在2024年的发布会上正式发布了搭载自研大模型的Galaxy S24系列手机。这款手机通过AI助手在语音、文本、图像和视频处理方面提升用户体验。然而，三星在大模型AI方面与其他厂商相比存在一些不足，需要通过海量用户数据来喂养大模型以提高其质量和理解能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在三星 G alaxy Unpacked 2024新品全球发布会上，三星对外正式发布搭载三星自研大模型的三星Galaxy S24相关机型。</p><p>据悉，Galaxy AI将从语音、文本、图像和视频处理三方面，提升用户体验。在通话场景中，AI助手可进行实时翻译，让两个语言不通的人实时理解对方意思；在图像处理场景中，AI助手可完成一键消除照片中倒影、实现识别主体，并进行移动、消除或者生成相似画面进行填充等操作。</p><p>三星电子移动通信部门总裁卢泰文称，三星Galaxy S24系列为未来十年移动设备的创新指明了方向。Galaxy AI基于用户使用习惯打造，我们期待通过Galaxy AI帮助世界各地的三星用户发现更多可能性。</p><p>但现阶段大模型手机市场尚不成熟，以及三星自身品控失衡、消费者“青黄不接”、售后问题频出等一系列问题的存在，让三星想要大模型手机重夺失去的中国市场也面临不小的难度。</p><h2>01.三星如何打造差异化AI功能？</h2><p>不仅仅是三星，重金投入大模型已成为现阶段手机厂商重心。如小米推出的轻量化语言大模型参数规模为13亿和60亿两种。雷军透露称，小米现阶段AI团队超3000人，轻量化、本地化方案部署下后续将逐渐赋能到手机、汽车、机器人等多项业务中。</p><p>vivo蓝心大模型，同样走轻量化路线。vivo 副总裁周围称，vivo大模型现在每年的投入成本为20亿-30亿元，人才和设备各占一半。人才成本平均税后100万元。vivo 对大模型投入定义为高规格投入，目前没有设置上限。</p><p>荣耀在2023年开发者大会上发布了首个端侧平台级AI大模型——魔法大模型，训练参数规模为70亿。荣耀研发管理部总裁邓斌称，端侧运行大模型受算力、带宽、功耗等影响，在端侧运行70亿参数模型已经接近上限。荣耀CEO赵明透露， 荣耀AI研发费用累积达100亿元。</p><p>OPPO将首款70亿参数大模型装进Find X7上，并将公司所有AI相关资源集中在一起成立了AI中心，包括软件工程、数智工程和 OPPO 研究院的相关人员。OPPO软件创新中心总经理张峻称， OPPO目前 AI 业务的招人数量不设限。</p><p>苹果虽是迄今为止仍未发布大模型的手机厂商，但现阶段苹果在大模型的动作上堪称激进。据外媒报道，苹果公司近期已经开始与主要新闻和出版机构进行谈判，提出了价值至少5000万美元的多年期协议，以获得新闻文章档案的授权。这些机构包括Condé Nast（出版《Vogue》和《纽约客》）、NBC新闻和IAC。</p><p>The Information 和苹果分析师Jeff Pu表示，苹果在过去一年中一直在构建AI服务器，2023年在AI服务器上花费6.2亿美元，预计2024年这一数字将暴涨至40亿美元。</p><p>手机厂商纷纷押注大模型的背后在于：自2021年至今，全球智能手机行业出货量持续进入负增长时代。但从上世纪八九十年代的大哥大到本世纪初的按键翻盖式手机，以及2010年后智能手机的快速发展，手机行业销量的提高一定来源于重大产品创新带来的需求增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_d44d975d70564d3384a90bb1e6aa958c@000000_oswg270602oswg1066oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：wind</p><p>但考虑到产品技术迭代存在周期性，且技术理论存在上限，产品创新只能从较大的技术迭代向微创新或功能复合转变，创新带来的产品价值就会边际递减。</p><p>如乔布斯时代的苹果曾引领智能手机行业发展，但库克时代的苹果屡屡被外界指责“挤牙膏式创新”。去年新发布的iPhone15系列，上市不久后价格直接破发。今年1月份，苹果更是官宣降价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f3dc069af9034f1ea21f7beb13dc4193@000000_oswg219992oswg663oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果官网</p><p>国产手机厂商过去几年纷纷卷影像、卷配置、卷性能等等。这些卷虽提升了用户体验，但配置对部分手机厂商几乎是平权。如高通骁龙8+处理器，几乎是旗舰机所使用的芯片之一。</p><p>缺乏重大功能升级和产品创新下，叠加消费市场改变，导致消费者观望情绪上涨。智能手机行业逐渐走入到高库存→降价处理库存，旧款微升级作为新款销售→用户不满情绪增加，换机周期持续拉长→手机厂商愈发被动，行业销量持续下滑的恶性循环中。</p><p>为打破这一循环，厂商希望借助AI大模型开发更多差异化功能，进而刺激消费者换机欲望。这在帮助厂商稳定、扩大市场份额的同时，也能告别此前的无效内卷时代，提高厂商利润。尤其是去年搭载华为盘古大模型的Mate60市场上的火热，更让厂商纷纷看到希望。</p><p>且智能手机中如芯片、处理器等硬件性能的持续升级，为厂商将大模型装进手机厂商中奠定了基础。万物时代的到来，让厂商在AI大模型手机这场卡位战中，不能输也输不起。</p><p>和友商相比，三星在大模型AI方面会存在部分不足。大模型的RHML算法决定厂商需通过海量数量喂养大模型，才能保证大模型对话质量越高、理解能力越强。当前国产手机厂商大模型之所以能快速迭代，本质上就是依托过去数年手机厂商产品的高销量，形成的海量用户数据。</p><p>虽说目前三星在全球市场上仍保持较高的市场份额，但OPPO首席产品官刘作虎谈及AI带来的机会与竞争时曾指出，大模型无非是带来了一个前所未有的能力，手机厂商要利用好这个能力，思考如何服务好目标用户。最核心的竞争力，还是对用户的洞察。谁对用户最理解，谁真正地懂产品，谁就能在竞争中保持差异化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_66bf880842bf454c9c7d459aa9531bf0@000000_oswg149027oswg799oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：TechInsights</p><p>考虑到全球各国文化、消费等诸多方面存在差异，三星若想在国内市场对用户洞察更为清晰，需三星以高出货量形成的海量用户数据为依托。</p><p>遗憾的是，目前三星在国内市场仍未摆脱销量低迷之势。以去年双11期间为例，三星新机激活量甚至还不如OV子品牌市场表现。拉长时间维度来看，2023年全年三星手机在国内市场份额更是仅有0.3%。手机销量不佳，让三星训练适合我国市场大模型时，也面临数据量不足的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ed82f58dbbd148b58e86238ddf173b3d@000000_oswg275091oswg492oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：2023年，BCIW44-W4B(10.30-12.3）新机累计激活量</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_da7580d7e59a4fbaa91aa9f681f1f3fc@000000_oswg89519oswg572oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：BCI</p><p>2023年消费市场加速进入到消费4.0时代，消费者对性价比愈发关注。为迎合消费趋势，抢占更多市场份额、均摊大模型训练期间的高研发成本投入。当前手机厂商推出的大模型手机，价格正逐渐下探。</p><p>搭载荣耀魔法大模型的荣耀Magic6售价4399元起，搭载蓝心大模型的vivoX100售价5399元起。但本次三星S24售价5999元起，Galaxy S24 Ultra售价更是高达万元，这让不少消费者觉得完全没有性价比。</p><p>消费者陈强告诉DoNews，发布会中提到的借助AI可实现的功能，可替代性太强。如以美图秀秀为代表的P图类软件几乎都有抠图功能，圈图借助AI搜索，天猫百度也有这些功能，而且还都是免费使用。至于AI实时翻译，对自己而言更不是刚需，而且科大讯飞不少免费软件也有这些功能。那么为何自己又为三星这些功能的高溢价买单呢？</p><h2>02.品控失衡，消费者青黄不接</h2><p>OPPO软件创新中心总经理张骏指出，现阶段大模型与手机的结合，还没有到颠覆性的程度，用户的习惯也还需要培养。需要逐步去提升用户体验，这最终会让用户形成依赖。</p><p>除用户习惯还需培养外，大模型手机综合产品力一定要特别能打。如Mate60除搭载盘古大模型外，还搭载玄武架构、麒麟9000S芯片、卫星通话等功能。且考虑到当前消费者的代际改变，厂商的营销、售后也需不断调整，才能更好地和年轻消费者实现圈层交流，提高后续复购率。</p><p>遗憾的是，目前在黑猫投诉上关于三星手机的售后高达上万条。且不少售后集中在如手机白屏、屏幕出线、绿线、后盖热脱胶等质量问题。同时三星的售后也极其拉胯，不少消费者投诉称质保修坏屏幕、延误服务不处理、维修费天价等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_de3aa0b215a4496ebd56f4fea82ba0bb@000000_oswg100180oswg640oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：黑猫投诉</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a10a5a6cfee34de3a5f33e962eaa4007@000000_oswg53943oswg650oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：黑猫投诉</p><p>上述问题的出现，正在持续劝退三星老粉。反映到三星抖音官方直播间上就是，在三星抖音官方直播间近80%流量全是付费投流且有新机自带流量下，直播间数据依然惨淡。</p><p>1月18日三星抖音官方旗舰店开启全天直播，但累计销量也才在249台，带货转化率更是不足1%。若是考虑抖音直播的高投流、高退款率、高运营成本，其真实销量和直播间ROI可想而知。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_9e856eb503dd4bb4a1de3055cb7f1f93@000000_oswg90278oswg1080oswg112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：达多多</p><p>同时相较于友商而言，三星目前还面临着消费者“青黄不接”的问题。目前三星抖音官方账号的粉丝画像中，基本以31-40岁的男性为主，18-23岁人群占比相对较低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_eea7bcb151784873970cc0df584e2ae9@000000_oswg27104oswg909oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：达多多</p><p>当年三星电池爆炸门事件对国内消费者的区别对待，让三星一落千丈的几年，正是95后、00后消费者迅速成长的几年。期间，友商通过绑定代言人、密集营销、推出适合年轻人的各种活动，完成对年轻消费者心智的抢占。且因消费者心智有限，每种商品只能装下2～3个品牌，这让三星在年轻消费者中更是被边缘化。</p><p>没有人一直年轻，却一直有人年轻。在智能手机爆发年代成长起来的05后，后续也将成为消费市场一股新力量。同时这群消费者远比外界想象的还要成熟。如他们购买商品时，更喜欢独立作出决策。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3eee2ad577e74c9aad5684f38a3294e2@000000_oswg72008oswg945oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">【朴睿铂尔】2022年05后消费趋势洞察报告</p><p>但对于05后而言，三星却是一个极其陌生的品牌。来自安徽省临泉县高中生陈子涵（化名）告诉我们，自己并不知道手机品牌中还有三星，其只知道华为、小米、荣耀、OV、苹果这些。因为自己的长辈以及线下门店可以看到这些品牌。同时自己在使用父母手机过程中，也逐渐清楚哪个品牌的性价比最高、配置更好。</p><p>消费者青黄不接下，让三星后续训练适合国内市场大模型也面临一个现实问题。即围绕年轻人到底需推出什么样的大模型功能，才能精准地洞察这群消费者的诉求呢？</p><h2>03.三星如何制定针对性策略？</h2><p>随着大模型逐渐成为手机厂商的标配功能，后续手机厂商之间的竞争将会更加白热化。虽说去年下半年至今，华为先后发布Mate60系列和nova12系列机型，但其所带来的冲击并未有想象中的这么严重。</p><p>一是从去年12月份至今，Mate60部分版本价格已回归到正常水平；二是nova 12 Ultra的12GB+512GB版本售价4699元起，不仅定价高于友商，且面临缺货问题；三是据供应链反馈，华为将部分产能挪给nova和P系列或许是缺货的最大原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_2266e24b96284a4fab153438b123851f@000000_oswg61894oswg1080oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：百度指数</p><p>但后续需完成上市的荣耀，目前在和友商的竞争中，已经到了完全白热化阶段。如荣耀发布卫星通话功能前，被OPPO提前截胡。在线下市场，荣耀和友商的厮杀更是堪称白热化。</p><p>如去年7月份时，随着荣耀Magic5系列的热销，荣耀重启配股计划，要求经销商在华为和荣耀之间二选一；10月份时，荣耀针对OV采取了针对性打法，OV对渠道机器补贴多少，荣耀就在这个基础上做政策叠加。</p><p>荣耀100发布后不久，友商制定的线下阻击策略为，如果对荣耀 100的压制比达不到1.2，省经理全部下课。同时，在部分地市加强新品的补贴回扣，每卖出一台就给上级代理额外补贴100元，持续时间至少为3个月。</p><p>目前在部分地级市中，仍有三星线下授权体验店，但授权背后意味着加盟。即使三星机型的利润高于OV、小米、荣耀部分机型，但正如上文所述三星在年轻消费者中的边缘化，老粉被三星失控的品控和拉胯的售后劝退。没有销量，又何谈高利润，加盟商又要如何对冲门店的租金成本、员工成本呢？毕竟线下经销商从来都是一群利益最大化的商人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_1a819e88620e4e4dabdf5cdf42147f11@000000_oswg1030528oswg1080oswg1161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：高德地图</p><p>同时若无法针对友商推出的渠道策略，制定出针对性打法策略，进行实时反击，这很难刺激经销商热情。经销商也不可能在区域中投放海报、广告位等资源，这又让三星手机在区域中面临曝光度低的问题，最终又会对销量构成反噬。</p><h2>结语</h2><p>不可否认的是，大模型确实能够帮助手机厂商推出更多的功能。但手机厂商之间的竞争仅靠大模型远远不够，渠道力、营销力、产品综合力、消费者洞察力，售后力、缺一不可。三星若想重新拿回中国手机市场份额，恐怕仍需要解决上述重重问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247600510&amp;idx=1&amp;sn=d7f03325a212d0959dc513ee80ed72d4&amp;chksm=c19771ca01c94dc114835f268832ffc2996682609c07bfedbd9057b311407e2feed2c228688b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：曹双涛，编辑：杨博丞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615584611867009</id>
            <title>黄仁勋的年会不能停</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615584611867009</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615584611867009</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:26:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黄仁勋, 中国大陆, 英伟达, 员工
<br>
<br>
总结: 黄仁勋在中国大陆安抚了英伟达的员工，参加了公司年会活动。他展示了对中国市场和员工的关注，并给员工带来了红包和签名。尽管英伟达在中国市场遇到了困难，但黄仁勋仍然重视中国市场，并通过招聘新人和扩大汽车业务来维持业务增长。他也意识到华为是一个强大的竞争对手。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>黄仁勋在年根儿来到了中国大陆。</p><p>《中国企业家》从知情人士处获悉，黄仁勋在中国大陆的行程分别是1月15日在北京，1月17日在上海，1月19日在深圳。<strong>他此行主要是安抚英伟达中国区的员工，并参加了不同城市的公司年会活动。</strong></p><p>“Jensen（黄仁勋）说，他很在意中国市场和员工，希望大家知道，他无论多忙，都会来看大家。”一位在现场的英伟达员工向《中国企业家》回忆。</p><p>黄仁勋受到了明星般的欢迎，从社交媒体流传出的视频看到，“皮衣刀客”黄仁勋穿上了大花袄，伴着岳云鹏《最亲的人》“花开山岗红艳艳”的节奏，扭起了秧歌；他还参与了现场抽奖环节，给员工包红包，一些员工在社交媒体说，红包的总额在百万元左右。</p><p>一些没有获奖的同事获得了黄仁勋的亲笔签名或者温暖的拥抱，<strong>这位GPU帝国的掌门人丝毫不吝啬自己的热情。</strong></p><p>2023年，黄仁勋密集到访亚洲部分国家和地区，5月、10月和11月他三次出现在中国台湾地区，9月到访印度，12月访问日本、马来西亚、越南、新加坡等地，表达加大投资、优先供给等，但唯独缺少了中国大陆。</p><p><strong>回望黄仁勋创业30多年，他与中国大陆的渊源颇深。</strong>2013年，他多次参加了小米发布会，与雷军同台；2019年，黄仁勋参加在苏州举办的英伟达GTC 大会，也是他近年来声势最为浩大的一次在中国大陆的行程。</p><p>黄仁勋展开最新这次行程时，Meta CEO扎克伯格宣布，到2024年底，公司AI的基础设施将包括35万张英伟达H100显卡。有分析师测算，这将花费90亿美元。扎克伯格最终的目标是拥有一个等同于60万张H100算力的基础设施，以支持元宇宙和其他AI业务。</p><p>在可预见的时间里，英伟达的GPU仍然是硬通货。</p><p>截至发稿，英伟达市值为1.47万亿美元，股价为594.9美元，这个股价比20天前高出23.5%。</p><h2>旋风之行，安抚人心</h2><p>据《中国企业家》了解，黄仁勋此次到访中国大陆，没有安排会见阿里巴巴、腾讯等大公司客户的行程，也未涉及到生意或者其他信息，他真的是来看望员工。</p><p><strong>英伟达中国区员工在2023年遭到了过山车般的惊险。</strong></p><p>2023年10月之前，中国市场是英伟达的“心头肉”，它占英伟达销售额的大约20%。尤其是字节跳动、腾讯与阿里巴巴等大公司，预订了数亿美元的GPU芯片。英伟达的市场和销售人员毫不费力，产品就能销售一空。</p><p>在中国组织的AI会议，如果英伟达的员工出席了，现场观众就会爆满，人人都想知道，巨浪将涌向何方。</p><p>但在2023年10月，这一切都变了。</p><p>当月，美国商务部进一步收紧对华芯片出口管制，英伟达的先进GPU几乎无法输送到中国大陆，为此，在已有阉割版H800的基础上，它推出了H20，但中国市场的客户不太满意它的性能。</p><p>有媒体指出，理论上， H20整体算力要比英伟达H100降80%左右，即H20只有H100 20%的综合算力性能。</p><p>这意味着，<strong>英伟达的GPU产品在中国不好卖了，销售业绩下降是铁定事实，由此引发业务收缩，裁员是大概率事件。</strong></p><p>英伟达CFO克雷斯（Colette Kress）在致英伟达股东的一封信中表示：“我们预计2024财年第四季度，对这些目的地（中国等）的销售额将大幅下降，但我们相信其他地区的强劲增长将足以抵消这一下降。”</p><p>但据《中国企业家》了解，<strong>2023年，英伟达中国区没有裁员。</strong>据悉，其中国区的员工数量在2000多人，不仅没有裁员，反而还在招聘新人，扩大规模。</p><p>这与其他在华半导体巨头做法截然不同。受到行业与地缘政治等影响，2023年一些半导体公司出售或者收缩了在华业务，并裁撤了一部分员工。</p><p>AMD和高通裁掉了上海研发中心的一部分员工；英国AI芯片独角兽Graphcore裁掉了中国区大部分员工，并停止在华销售；博通610亿美元收购VMware之后，后者宣布将进行裁员。</p><p>英伟达上一次大规模裁员还是发生在2008年金融危机时期，<strong>黄仁勋尽量通过高管降薪的方式来保证基层员工的利益。</strong></p><p>在媒体看来，黄仁勋推崇以员工为中心的文化以及宽松的管理风格，人文价值也处于英伟达文化的核心位置。</p><p><strong>2023年，英伟达股价上涨了约240%，</strong>一些持有股票的老员工躺平了。黄仁勋回应这种现象称，在英伟达工作就像是“自愿”的，所以每个员工都应该像自己的老板一样，这是成年人应该做出的判断。</p><h2>舍不掉中国市场</h2><p>尽管高性能GPU不能输入中国市场，但并不意味着英伟达没有好机会了，相反，<strong>黄仁勋更看重中国市场了。</strong></p><p>2023年8月，<strong>小鹏汽车自动驾驶负责人吴新宙离职，加入英伟达，出任英伟达汽车事业部副总裁。</strong>汽车业务是英伟达除数据中心、游戏、专业可视化之外的第四大业务板块。</p><p>1月9日，英伟达在CES 2024展会上宣布，理想汽车已选择NVIDIA DRIVE Thor集中式车载计算平台用于下一款车型。长城、极氪与小米也是这个计算平台的合作伙伴。</p><p>吴新宙说，交通运输行业正在将集中式计算应用到高度自动化驾驶和无人驾驶中，NVIDIA DRIVE Orin已成为当今智能汽车首选的AI计算平台。</p><p>根据高工智能汽车研究院数据，2023年上半年，<strong>具备高级别辅助驾驶功能（NOA）的车型中，NVIDIA份额一度达到52.57%。</strong></p><p>就算在GPU市场上，夹缝中腾挪的英伟达仍然不放弃中国市场。</p><p>今年1月初，英伟达推出了面向游戏玩家和创作者的全新消费级显卡GeForce RTX 40 SUPER 系列，包括 RTX 4080 SUPER、RTX 4070 Ti SUPER 和 RTX 4070 SUPER 三款 GPU。英伟达副总裁Justin Walker在发布会上强调，英伟达发布的新显卡符合出口管制要求，可以提供给中国消费者。</p><p>有媒体报道，英伟达计划将在今年第二季度量产为中国设计的AI芯片H20，以符合美国的出口规定，一部分厂商预订了产品，但更多客户厂商在观望。中国的消费者和大公司有了更多选择，比如崛起的华为。</p><p><strong>黄仁勋评价华为是这场竞赛中“非常强大”的竞争对手之一，</strong>在英伟达切割中国算力市场之际，华为正展现出强大的竞争实力。华为已经发布了多款AI芯片，包括昇腾系列、麒麟系列等。</p><p>根据公开披露的消息，2023年下半年，百度向华为订购了1600枚昇腾910B AI芯片，总价值为4.5亿元，截至目前，华为已交付了其中60%以上，超过1000枚；360集团创始人周鸿祎也于近期表示，360采购了1000枚左右华为AI芯片。</p><p>“华为的GPU能力已经跟英伟达A100一样了。”科技公司科大讯飞董事长刘庆峰曾在一次公开会议上说，科大讯飞与华为联合开发了基于昇腾生态的算力底座“飞星一号”平台，这个产品被视为可以对标A100。</p><p>也许在产品性能和供应稳定能力上华为等芯片还比不上英伟达的同类产品，但多元的选择对客户来说，仍是一件好事情。</p><p>英伟达一位副总裁说：“在英伟达工作，每天都有一种存在感。我总是感觉，公司明天就会破产。”黄仁勋曾在接受媒体采访时被问到，这是否是他在试图灌输一种偏执感来刺激创新？</p><p>黄仁勋回答说，你不必灌输它。如果你认为自己没有危险，那可能是因为你把头埋在了沙子里。<strong>没有哪家公司的生存是有保障的。</strong></p><p>“公司生活在渴望和绝望之间，比总是乐观或悲观要好得多。”他强调。</p><p>‍‍‍‍‍‍‍本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650608384&amp;idx=1&amp;sn=74a7f0caa57eaf4df5f043716529e8b9&amp;chksm=7db59333b9622a224dd58ec6826bcd022aa715022bab4d72c0f382b84d47feb7dd8192d1648c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：闫俊文，编辑：李薇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615586825738374</id>
            <title>商用得等，大厂撒手，量子计算路在何方？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615586825738374</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615586825738374</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:22:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 量子科技, 量子通信设备, 量子计算, 量子态的叠加, 量子态的干涉, 量子态的纠缠
<br>
<br>
总结: 量子科技是利用量子力学的基本原理来实现特定信息任务的科技领域。它包括量子通信设备和量子计算两个主要方向。量子态的叠加、干涉和纠缠是量子科技的基本性质。量子计算具有指数级的加速作用，可以在多项式时间内解决复杂问题。然而，量子计算的商业应用仍面临挑战，需要克服高门槛、高投入、高风险的问题。企业对量子计算持有又爱又恨的态度，看好其潜力但也担心成本问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>“如果量子力学没有给你带来深刻的震撼，那么你还没有理解它。”</p><p>——尼尔斯·玻尔（诺贝尔物理学奖得主）</p></blockquote><p>近日，继2019年的版本之后，国家发改委发布《产业结构调整目录（2024年本）》，值得关注的是，在信息产业、计算机及相关设备领域，增加了<strong>“量子、类脑</strong>等新机理计算机系统的研究与制造”；在通信设备领域，增加了“量子通信设备”等描述。从2021年被“十四五”规划提及以来，越来越多的企业开始关注量子科技，投身参与到与量子科技相关的各个产业领域当中。</p><p>不过，尽管学术圈、金融、网络安全等领域领域都对量子科技持续看好，在太平洋对面的美国也已经多次发布“<strong>国家战略</strong>”级别的量子信息计划，甚至在2020年一度出现即使削减美国基础科研预算，也要加大AI和量子领域投资的情况。不过，“量子”系始终还没有实现成熟的商业落地开花，本文将对量子科技的发展以及相关产业的相互影响进行梳理，希望能给行业上下游企业带来新的理解和思考。</p><h2>量子科技概述</h2><p>现阶段的研究范畴主要包括：量子密码与量子通信、量子计算、量子模拟、量子传感、量子精密测量，也可以简单地描述为<strong>量子通信、量子精密测量以及量子计算</strong>三大方向。简单来说，量子信息主要指利用量子力学的基本原理（特别是量子态的基本性质）来实现特定的信息任务。这些基本性质主要包括叠加、干涉和纠缠。</p><h3>量子态的叠加：</h3><p>量子态的叠加是指将两个或多个量子态相加形成一个新的量子态的过程。这意味着量子系统可以同时处于多个可能的状态。就像是把红色和蓝色的光混在一起，得到紫色的光一样。量子叠加允许量子系统在多种状态中同时存在。</p><h3>量子态的干涉：</h3><p>量子态的干涉是指当两个或多个量子态叠加后，它们可以相互干涉，产生一些特殊的结果。这是由量子波函数的性质所决定的。这种状态像是水波在相遇时产生的波纹扩散效应。当两个量子态叠加后，它们会相互影响，产生一些特殊的效果，就像是水波相互干涉形成波峰和波谷一样。</p><h3>量子态的纠缠：</h3><p>量子态的纠缠是指当两个或多个量子系统之间存在一种特殊的关联，它们的状态无法被独立描述，只能通过对整个系统的观测来确定。这种状态就像是两个有心灵感应的双胞胎，他们的想法都能随时互相关联。</p><h3>退相干</h3><p>退相干是量子位中量子态的损失。辐射等环境因素会导致量子位的量子态塌缩。构建量子计算机的一项重大工程挑战是设计各种试图延迟状态退相干的功能，例如构建保护量子位免受外部场影响的特殊结构。</p><p>在传统计算机上，已知的最好的经典算法是基于数论的方法，其时间复杂度是指数级的。但是，Shor算法利用量子计算的特殊性质，能够在多项式时间内分解大整数，从而实现了指数级的加速。一个著名的例子是<strong>Shor的因子分解算法</strong>，该算法可以用于分解大整数为其质因数的乘积。</p><p>也就是说，每增加一个量子比特，量子计算机的算力就可增加一倍。这就是量子计算对信息处理的指数加速作用，是经典计算机可望而不可即的神话。这种指数加速作用一旦在技术上得以实现，必将带来信息处理的革命性变革。</p><p>然而，并非所有的量子算法都能实现超多项式的加速。有些量子算法与经典算法具有相同的复杂度，或者只是在某些特定条件下才能实现加速。此外，目前为止，我们还没有找到一种通用的量子算法，能够对所有问题都实现指数级的加速。</p><h2>商用得等，大厂撒手，又爱又恨的量子计算</h2><p>但是，尽管已经有相当多的机构和组织在此前对量子计算的市场规模和商用时间进行了估算和预测，量子科技商用元年，至今还是一个未知数。</p><p>2018年，波士顿咨询集团就进行预测，在“基本情况”情景下（假设量子比特的发展速度符合摩尔定律，纠错能力不变化），量子应用市场将在 2035 年达到约 20 亿美元，然后随着采用率的提高，到 2050 年飙升至超过 2600 亿美元以上。</p><p>2021年，赛迪智库发布研究《2021量子计算技术创新与趋势展望》彼时也提出了量子计算商用可能的判断：<strong>量子比特数到到100-1000位之后，量子计算机有望执行一些具有实际意义和应用价值的算法；错误率从0.1%减少到0.01%，将带来“量子体积”的明显增长，预示着量子计算机商用；3.若量子相干时间提升至高于1ms，量子计算机将有进入商用的可能。</strong></p><p>结合量子计算所需的物理学基础与算法基础，<strong>量子计算有望在10-15年内实现商用，预计量子计算的商用元年在2030年左右</strong>。以2030年为量子计算商用元年，预计2030年全球量子计算市场规模将达到140.1亿美元，并以30%左右的增速平缓上涨，至2035年预计会达到489.7亿美元的量子计算市场规模。</p><p>尽管产业结构调整目录（2024年本）发布了没有几天，具有代表性的国盾量子，其数据还是随着A股的崩溃而走到了一年内新低。</p><p>而随着业务调整，几家老牌互联网大厂也开始将原量子产品的团队捐给了其他组织：2023年11月末，达摩院表示：为了进一步推动量子科技协同发展，达摩院联合浙江大学发展量子科技，<strong>达摩院</strong>将量子实验室及可移交的量子实验仪器设备捐赠予浙江大学，并向其他高校和科研机构进行开放；2024年1月，百度也透露了将量子实验室捐赠的想法，据悉，<strong>百度</strong>拟将量子实验室及可移交的量子实验仪器设备等捐赠予北京量子信息科学研究院，目前双方正在推进具体细节。</p><p>花开两朵，各表一枝，由于该领域涉及网络安全乃至国家安全，美国一些企业对于量子领域却是持续投入和拓展：</p><p>一出场就备受关注，后来又被吊打的悬铃木，就是<strong>谷歌</strong>的杰作，2023年7月，谷歌宣布实验将2019年推出的53量子位的Sycamore处理器提升到了70个量子位，业内最先进的超级计算机Frontier需要47.2年才能计算完成的任务，53个量子位的Sycamore处理器只需要6.18秒就能完成，而新版70个量子位的Sycamore处理器速度则更快。</p><p>同样是传统大厂的<strong>IBM</strong>，也长期走在量子科技发展的前沿，IBM在量子系统、云计算平台、量子计算芯片等多个领域均有所布局，同时联合了美国能源部阿贡国家实验室、东京大学、华盛顿大学、科隆大学、哈佛大学等研究机构采用其设备进行科学实验。</p><p>量子计算技术发展有“四高”——<strong>高门槛、高投入、高风险、高回报</strong>，是一个国家的高层次人才队伍、科技和经济发展水平和实力的综合检验。出于成本和短期成果的考虑，企业进行业务板块调整也无可厚非。可以说，企业对量子计算的态度是又爱又恨，爱的是它潜在的算力和变革能力，恨的则是它实在是烧钱。</p><h2>量子通信——运营商眼里的大热点！</h2><p>尽管量子科技在十年内商用还存在一些阻碍，但是，<strong>量子通信</strong>对运营商来说可是一个必须占领的高地，一方面，一旦实现了商用，很可能对其传统的蜂窝和宽带、卫星等等网络服务造成冲击；另一方面，提前入局量子通信，对于提升企业的竞争力，增加安全系数和技术壁垒都是非常必要的，不论如何，量子通信这个“螃蟹”是必须要啃的——运营商“赌”的就是这个螃蟹有黄！</p><p>国内外运营商在量子通信领域均实现了长期布局与落地：</p><h3>中国移动</h3><p>中国移动（移动云）对量子计算的布局开始于2020年，发布4篇论文、6项专利以及3项软著，同时打造2项标杆应用。2022年12月，中移动与本源量子官宣合作，后者有偿提供基于量子计算机真机验证的相关量子通信算法，为5G及6G面临的算力瓶颈探索量子算法解决方案，双方签署了《基于真实量子计算机的通信量子算法研究及验证》技术规范书，将基于“本源悟源”真实量子计算机进行通信量子算法研究。</p><p>2023年8月19日，中国移动携手中国电科发布“量子计算云平台”，是业界首次实现“量子与通用算力统一纳管混合调度”的系统级平台；</p><p>2023年8月30日，中国移动挂牌成立央企首个面向行业应用的量子计算实验室—“中国移动量子计算应用与评测实验室”（以下简称实验室），并发布《通信网络中量子计算应用研究报告》和“五岳”量子云平台等首批量子计算战略性新兴产业成果。同年12月，与玻色量子合作的五岳之——恒山光量子算力平台在苏州发布。</p><h3>中国电信</h3><p>2020年，中国电信宣布启动铸盾行动1.0，发布量子安全组网产品，并建成了全球规模最大的量子城域网。基于此，中国电信为超过1000家企业提供了量子安全服务，保护了超过200亿条数据的安全，同时还推出了量子安全通话产品——<strong>量子密话</strong>，截至目前，用户数量已突破170万。</p><p>2023年5月，中国电信股份有限公司全资设立中电信量子信息科技集团有限公司，注册资本高达30亿元。同年11月，发布超量融合云平台“天衍”，以及全系列量子安全产品。中国电信启动铸盾行动2.0，该阶段的主要任务是：量子安全云、量子安全OTN、量子密信、量子密码解决方案。</p><p>对于包括量子密话等量子科技业务，也被中国电信写入年报，展示了企业对于该类产品的重视和布局决心。</p><h3>中国联通</h3><p>和前两家运营商一样，中国联通也是立足于云，关注量子通信。</p><p>2020年12月30日，中国联通、亨通光电和安徽问天量子成功完成区块链BaaS及应用+量子通信的验证测试。验证了量子通信+区块链结合的安全性与可行性，为该技术在金融、政务、供应链、智慧城市等领域的落地打下了基础。</p><p>2021年，中国联通智能城市研究院与中国雄安集团数字城市科技有限公司、雄安新区智能城市创新联合会还共同成立了“量子通信技术应用研究联合实验室(应用示范中心)”，旨在构建安全可信的全域智能化环境。同年12月，中国联通发布了《云时代量子通信技术白皮书》，探讨了量子通信技术与传统信息通信技术的融合发展与应用。此外，中国联通也牵头成立了量子通信技术应用研究联合实验室，开展科研创新，推进成果转化。产品包括量子云盾、量子密话等。</p><h3>AT&amp;T</h3><p>来自AT&amp;T公司的Shor在1994年提出的快速质因数分解量子算法（Shor算法），用于大型质因数分解的计算复杂度是广泛使用的RSA公钥密码系统安全性的基础。该方法一经提出，就引起了人们对量子计算研究的热潮。要知道，如果用每秒运算万亿次的经典计算机来分解一个300位的大数，需要10万年以上；而如果利用同样运算速率、执行Shor算法的量子计算机，则只需要1秒。</p><p>2017年6月，AT&amp;T Foundry 创新中心将与加州理工学院联合组建量子技术联盟 (AQT)。该联盟旨在将工业界、政府和学术界聚集在一起，加速量子技术的发展和新兴的实际应用。此次合作还将带来一个名为INQNET（智能量子网络和技术）的研发计划。该计划将重点关注未来量子网络技术对通信容量和安全性的需求。同年年底，该公司与喷气实验室和费米实验室开始研发建造量子网络。</p><h3>Verizon</h3><p>2018年，Verizon公司在全美开始测试量子密钥分发的技术，Verizon的试验涉及在两个地点之间实时加密和传送视频流。量子密钥是在一个光纤网络上创建和交换的，Verizon表示，这种技术可以立即发现黑客，量子密钥分发（QKD）网络利用光子的量子特性来获得密码密钥，以防止窃听。它还使用量子随机数发生器连续生成加密密钥。</p><p>2021年8月6日，Q-NEXT新增了两个企业合作伙伴：Verizon和瑞士苏黎世仪器公司（Zurich Instruments）。而Q-NEXT是由美国能源部 (DOE) 阿贡国家实验室领导的国家量子信息科学研究中心，由3个国家实验室、9所大学以及12家美国领先量子技术公司（包括新加入的Verizon 和苏黎世仪器公司）组成。</p><p>2021年10月，Verizon发文表示，量子计算将打破电商与VPN等加密标准，并提出要在此前开发量子安全算法和程序竞赛，并从物理与数学当中寻找补救措施。</p><h3>沃达丰</h3><p>2022年11月，IBM在量子峰会上表示，沃达丰集团正在与IBM就量子安全网络安全展开合作，同时还将加入IBM量子网络，这将使该公司有机会对IBM的先进量子计算系统以及IBM业界领先的量子专业知识进行云访问。这家跨国电信公司将与IBM合作，帮助验证和推进电信领域的潜在量子用例。</p><p>2023年7月，沃达丰表示，已经与SandboxAQ公司合作，使用标准智能手机对量子安全VPN进行概念验证测试。沃达丰表示，该VPN已被调整为使用美国国家标准与技术研究院（NIST）开发的加密代码 - 所谓的抗量子加密（PQC）算法 - 被认为可以抵抗通过量子方法破解。</p><h2>量子科技产业链</h2><p>2023年12月，信通院发布的《量子信息技术发展与应用 研究报告(2023 年)》报告当中，绘制了量子计算产业链与国内外代表性企业概况图。量子计算产业链的<strong>上游</strong>主要涉及环境支撑系统、测控系统、各类光电元器件与线缆连接器等设备组件，是支持各种技术路线开展原型机工程化研制的基础保障；量子计算产业链<strong>中游</strong>主要由硬件和软件研发制造企业构成，量子计算原型机研制是产业链的核心环节量子计算产业链<strong>下游</strong>包括面向用户提供服务的量子计算云平台企业和在各领域开展应用探索的行业企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7b73a8a30e88414ab2f0743260642711@000000_oswg537563oswg804oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">量子计算产业链与国内外代表性企业概况图 图源：信通院</p><p>2024年1月，光子盒也发布了全球量子计算产业图谱，主要根据量子计算机的技术路线进行划分，产业链包括低温微波组件、超导磁体、预制冷设备、稀释制冷机、光学设备期间及其他、微博测控系统、I/O连接线、真空设备、芯片设计、制造；离子阱量子计算机、光量子计算机、超导量子计算机、半导体量子计算机、中性原子量子计算机、其他路线以及在软件和算法上的相关企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_150b082d04014a4295b308918b016881@000000_oswg1074467oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">全球量子计算产业图谱 图源：光子盒</p><p>这里面有我们熟悉的量子大厂，也有一些专攻某一领域的芯片或光学器件企业。它们组成了量子计算技术路线的产业链，对量子计算产业的发展甚至未来科技都起到极为重要的作用。在未来的某个时间，量子计算机也可能会像如今的电脑一样越来越小型化、集成化，以至于最后成为其他设备的一部分。综合来看，高成本、高回报的量子科技带动了从底层芯片到各硬件设备端再到应用层软件与算法的各个板块的发展。</p><h2>量子科技，等一个ChatGPT式的“王炸”</h2><p>NLP时代发展了那么多年，始终没有激起特别大的水花，甚至GPT也是在2018年就已经诞生，直到ChatGPT带给全世界以“涌现”和“王炸”。</p><p>量子科技也在等待一个“闪耀时刻”，吸引更多组织、企业和个人投入到量子科技的研究和产业发展中来。</p><p>至于量子计算何时有用，麻省理工学院的一组研究人员与埃森哲合作开发了一个框架，帮助高管评估量子计算解决公司实际业务问题的潜力。”麻省理工学院计算机科学和人工智能实验室的研究科学家尼尔·汤普森说。该框架建立了量子经济优势的基准，当使用量子计算机比使用同等价格的经典计算机更快地解决特定问题时，就会出现这种优势。</p><p>他们的结论是，<strong>中小型问题（典型企业最常见的类型）不会从量子计算中受益。</strong>然而，那些试图通过指数算法增益解决大型问题的人以及那些需要处理非常大的数据集的人将获得优势。汤普森说：“量子计算不会对所有事情都变得更好，而只会对某些事情变得更好。”</p><p>为了确定量子经济优势，领导者应该考虑两个条件：1.<strong>可行性</strong>，意味着量子计算机是否存在足以解决特定问题；2.<strong>算法优势</strong>，意味着与同等价格的经典计算机相比，量子计算机可以更快地完成特定任务。</p><p><strong>两者的重叠之处就是量子经济优势。</strong></p><p>2023美国Gartner发布的技术成熟度曲线则表示，预测量子计算已经超过了过高期望的顶点，距离生产力高原依然有10年以上的时间。如果平台在未来几年当中无法实现“杀手级”的应用，量子计算或许会迎来“幻灭之谷”的低潮期。</p><h2>写在最后</h2><p>量子科技虽然在应用商业化还需时间成熟，但从技术积累与产业规模来看，各国政府和企业都认真对待这一未来技术方向。未来5-10年，随着硬件能力的提升和算法优化，不同主流计算路线与产业生态的形成，也为量子计算提供了良好的技术驱动和商业契机。我们可以期待，随着主流计算路线持续优化，以及跨领域协同创新不断深入，量子科技的前景将会越来越光明。</p><p>在这个经济形势不断变换的时代，量子科技实现商用的话，在硬件环境设备、量子计算算力以及量子算法三者之一必将有阶跃级的突破。未来能否实现“遇事不决，量子力学”，以及MOSS量子计算机的科幻设想，就看接下来的十年！</p><h3>参考内容</h3><p>The Coming Quantum Leap in Computing，2018，BCG</p><p>一文读懂：有关量子计算的十个问题，2023，腾讯研究院</p><p>中国电信2023中期报告</p><p>《2021量子计算技术创新与趋势展望》，赛迪顾问</p><p>《学科发展态势评估系列研究报告》之《物理学十年：中国与世界》，郭光灿 韩永健 史保森</p><p>《量子计算：信息社会的未来》，向涛</p><p>《量子信息技术发展与应用 研究报告(2023 年)》，中国信通院</p><p>Quantum computing: What leaders need to know now，mitsloan</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651315818&amp;idx=1&amp;sn=73086688ae50cf43fdf30d46169e705b&amp;chksm=bc08d751e7ebef0c322cfb684e8f51ea5c9fd314afa9acd1367e764ee25e60b0125d51826909&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：路多，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615590092544137</id>
            <title>Wi-Fi 7全面落地，短距离通信市场有望爆发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615590092544137</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615590092544137</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:21:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 短距无线通信, Wi-Fi 7, 蜂窝通信, 物联网
<br>
<br>
总结: 短距无线通信技术的发展历程比蜂窝通信更晚，但在互联网蓬勃发展的时代背景下，Wi-Fi和蓝牙作为短距无线通信技术迅速崛起。短距通信技术在消费和物联网领域都有广泛应用，尽管蜂窝通信技术在物联网领域占据市场份额，但Wi-Fi和蓝牙仍然具有重要价值。为了满足数字化转型的需求，短距无线通信技术不断迭代，Wi-Fi 7作为最新的技术标准，将开启短距通信的新时代。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>说到短距无线通信，大家应该不会感到陌生。我们每天都在使用的Wi-Fi、蓝牙，都属于这个技术类别。</p><p>最近这段时间，行业里关于Wi-Fi 7的新闻越来越多，让人们对这个通信细分领域，又新增了不少关注。</p><p>很多人都说，Wi-Fi 6我才刚用上呢，怎么7又来了？Wi-Fi 7的出现，会不会对5G这样的蜂窝通信技术造成影响？短距无线通信，会迎来一波利好吗？</p><p>今天这篇文章，小枣君就和大家聊聊这个话题。</p><h2>短距通信的发展历程</h2><p>短距无线通信技术的起步时间，比蜂窝通信更晚。</p><p>上世纪80年代，美国FCC（联邦通信委员会）基于产业界的强烈要求，推出了免授权频谱（即ISM频段），给短距无线通信技术的出现创造了条件。</p><p>1990年，IEEE成立了802.11工作组，打算基于免授权频谱，建立一套通用的无线技术标准。</p><p>不久后，他们选中了澳大利亚研究机构CSIRO发明的一套无线网技术，吸纳为802.11的核心技术标准。</p><p>1999年，802.11a和802.11b先后获得批准。无线以太网相容性联盟（WECA，也就是后来的Wi-Fi联盟）成立后，正式将这个技术定名为Wi-Fi。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7ab33db9de2044f3a0ece863db1d1d1e@000000_oswg35818oswg389oswg221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Wi-Fi的产业化先驱，是大名鼎鼎的苹果公司。1999年7月，他们在其推出的新一代iBook笔记本电脑中，首次引入Wi-Fi，从而掀起了全球范围内的普及浪潮。</p><p>Wi-Fi的崛起，具有明显的时代背景。那时，互联网正在蓬勃发展，而数据蜂窝（3G）刚刚起步。只有基于Wi-Fi，笔记本电脑这样的便携式产品，才可以获得无线网络接入能力。</p><p>与Wi-Fi几乎同时出现的，还有蓝牙（Bluetooth）。</p><p>1994年，爱立信率先提出了蓝牙的早期方案，目的是为了让移动电话能够和其它配件之间建立低功耗、低成本的无线通信连接。</p><p>1998年，爱立信联合IBM、英特尔等5家著名厂商，共同成立了“特别兴趣小组”（SIG），后来演变为蓝牙技术联盟。第一代蓝牙（蓝牙1.0），诞生于1999年，后来被正式列入802.15.1标准。</p><p>进入21世纪后，以Wi-Fi和蓝牙为代表的短距无线通信技术，借着互联网的东风，获得了飞速发展。Wi-Fi从Wi-Fi 1一路演进到了Wi-Fi 6，而蓝牙也从1.0到了5.0。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_fe0ea7182f80400ebd7824f472e5838e@000000_oswg188666oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Wi-Fi的演进</p><p>除了笔记本电脑等消费应用场景之外，短距通信技术在物联网领域也有广泛的应用。</p><p>短距通信技术使用的是免授权频段，既节约了昂贵的频谱购买费用，也规避了繁冗的申请流程。所以，备受行业企业青睐。很多公司都开发了相应的产品，投入到智能家居、工业制造、医疗教育等领域，为物联网的早期发展做出了贡献。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_11d96d150a484ecebb7522f6604df708@000000_oswg367031oswg802oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>等到4G、5G等蜂窝通信技术开始全面介入物联网领域的时候，已经是2015-2020年了。</p><p>蜂窝物联网来得虽然迟，但凭借通信距离远、网络带宽高等优势，很快成为行业新宠，挤占了短距无线通信技术的市场份额。</p><p>发展至今，蜂窝通信技术和短距无线通信技术，已经逐渐形成了一个相对稳定的竞争格局。前者更多适用于室外、通信距离较远、移动性较高的场景。后者则更适合室内等相对固定的场景，尤其是家庭、办公区、园区等场景。</p><p>两者之间也会有一定的重合或协作。例如汽车类应用，汽车外连通常会采用蜂窝技术，而车辆内部通信则会采用Wi-Fi或蓝牙。再例如笔记本电脑，既有Wi-Fi，也有蜂窝。</p><p>根据市场数据显示，Wi-Fi和蓝牙的生命力还是很旺盛的，发货量始终居高不下（2022年Wi-Fi出货量超过44亿台），不输蜂窝通信。</p><p>短距通信技术的优势，其实非常明显。虽然它们的部分性能指标不如5G，但性价比极高、组网简单，且方便部署。对于很多用户来说，它的使用成本更低，不需要依赖运营商公网，有更强的独立性和私密性，所以仍有重要价值。</p><h2>Wi-Fi 7，开启短距通信新时代</h2><p>时代在高速发展。最近几年，整个社会的数字化转型进程在不断加快。各行各业的复杂数字化场景，对通信技术的性能指标提出了更高的要求。</p><p>为了弥补技术指标上的差距，也为了更好地满足用户需求，短距无线通信技术加快了自身的技术迭代。在Wi-Fi这条技术线上，就演进出了Wi-Fi 7。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b2ecc8b9c0af457d84c92fddb47f65b8@000000_oswg186852oswg676oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Wi-Fi 7，官方标准名字叫做802.11be，还有一个“昵称”，叫EHT（Extremely High Throughput，极高吞吐量）。</p><p>作为最新一代Wi-Fi技术标准，它集合了320MHz频宽、4K-QAM、增强MU-MIMO、MLO等技术，最高理论速率可以达到46Gbps，是Wi-Fi 6的3倍以上。Wi-Fi 7的时延相比前代也有明显下降，可以达到5ms以内。</p><p>除了速率、时延等性能指标提升之外，Wi-Fi 7还带来了在网络组网和协同方面的改进。</p><p>只要符合标准，不同厂商之间的路由AP，都可以进行协同，进而实现小区间的时域和频域协调规划，小区间的干扰协调，以及分布式MIMO等。这有效降低了AP之间的干扰，也极大提升无线空口资源的利用率。</p><p>最近这几月，Wi-Fi 7进入了一个产品密集发布期。很多厂商都发布了Wi-Fi 7相关的产品，既有路由器，也有终端。几天前，Wi-Fi联盟也正式宣布，全面启动Wi-Fi 7的认证。这对于Wi-Fi产业来说，是一个重要的里程碑。</p><p>作为产业的重要一环，Wi-Fi 7模组也有值得关注的商业化进展。</p><p>1月9日，在2024年国际消费电子产品展览会（CES）期间，全球头部模组厂商移远通信宣布，正式推出支持Wi-Fi 7技术的通信模组<strong>FGE576Q</strong>和<strong>FGE573Q</strong>，为下一代物联网和移动终端设备提供强力支持。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_652dc7baf36844ddb84466d17da0a0bb@000000_oswg634970oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在市场最关心的网络连接速率方面，这两款模组表现的非常出色。其中，FGE576Q的数据传输速率高达3.6 Gbps，且支持2.4GHz+5GHz和2.4GHz+6GHz双频并发。FGE573Q则提供高达2.9Gbps的速率。</p><p>在技术特性上，这两款模组均采用了MLO（多链路操作）技术，可以利用多个无线频段和信道同时进行并发，从而提升吞吐量、降低时延。</p><p>模组内部除了主芯片之外，还有2个2.4GHz FEM（射频前端模组）以及2个5GHz/6GHz FEM，可以有效提升发射功率，更好地支持双频并发。</p><p>在安全性上，这两款模组均采用了WPA3加密等功能，以确保数据传输的机密性和完整性。</p><p>值得一提的是，两款模组还实现了Wi-Fi与蓝牙的最佳共存状态，集成蓝牙双模，最高速率达2 Mbps且支持低功耗音频和蓝牙低功耗（BLE）功能。</p><p>Wi-Fi 7具备超强的连接性能，除了笔记本电脑等传统场景之外，也非常适合超高清流媒体、在线游戏、VR/AR等新兴场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_73a901248bc34a70a3073ec6b440f3db@000000_oswg88243oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近年来，FWA（固定无线接入）业务在全球范围内发展迅速，对MiFi、CPE等设备市场有很大的带动。集成了先进蜂窝技术（5G）和短距通信技术（Wi-Fi 7）的模组，相信也会受到市场的欢迎。</p><h2>Wi-Fi模组的发展趋势</h2><p>Wi-Fi在家庭、商业、工业和车联网等，拥有极为广泛的应用。随着时代和技术的发展，Wi-Fi模组也呈现出一些新的趋势。</p><p><strong>第一个趋势，是模组设计难度的增加。</strong></p><p>不同的应用场景，对Wi-Fi模组的要求也存在差异，这对模组的设计带来很大的挑战。</p><p>Wi-Fi模组的类型，一般来说包括三种。</p><p>第一种，是透传类，相当于一个RF射频收发模组，特点是吞吐量大。</p><p>第二种，是MCU类，内置运行RTOS系统的微型处理器，相当于一个单片机，功能更强，但速率较低，主要适合物联网类的应用。</p><p>第三种，是车规模组，符合车规级要求，可靠性更高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_553f9d17c45b412dad35945bfb69607d@000000_oswg65557oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而移远在Wi-Fi模组领域的布局，就呈现出“全面性”的特点，上述三种类型均有丰富的产品。</p><p>但不同类型的模组，对设计要求以及兼容性要求不太一样。以刚才提到的CPE为例。因为它既有蜂窝通信，又有Wi-Fi通信，两者的工作频率很可能比较接近，就存在共存问题。也就是说，临近的信道，会产生干扰，影响信号的收发质量。</p><p>像移远通信这样的一流模组厂商，在设计上就会考虑得更加全面。他们会通过硬件和软件机制，去解决这个干扰问题。</p><p>硬件机制，就是通过天线隔离或加滤波隔离的方式。软件机制，则是通过传递握手协议，调节发射功率，以此降低干扰。</p><p><strong>除了设计难度不断增加之外，Wi-Fi模组的另一个发展趋势，就是产品类别多样化。</strong></p><p>我们平常所熟知的Wi-Fi，都是基于传统2.4G/5G/6GHz频段。事实上，Wi-Fi还有一个重要类别，就是Sub-GHz（工作频率低于1GHz）。</p><p>最典型的代表，是Wi-Fi HaLow。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b0c067cc22de42c6b25139b3a0cf5b6b@000000_oswg46568oswg1080oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Wi-Fi HaLow（802.11ah）是Wi-Fi联盟在2016年推出的一种新的Wi-Fi技术，在低于1GHz（通常是在900MHz左右）的频段运行。</p><p>它重点面向物联网市场，在覆盖范围和穿透能力方面具有显著优势。如移远通信Wi-Fi HaLow模组FGH100M，覆盖距离可达1公里，在整个Wi-Fi HaLow市场都具有较高的竞争力。</p><p><strong>Wi-Fi模组的第三个发展趋势，是配套支持服务的升级。</strong></p><p>模组是芯片和整机之间的环节。模组厂商提供模组，是为了方便客户更轻松、更便捷、更快速地推出相应的终端产品。</p><p>随着通信技术标准的不断演进，产品的研发和设计难度也不断提升。单纯只提供模组，已经不能够满足客户的需求。</p><p>像移远通信，就会将服务进行延伸，提供更完善的解决方案和服务支持。例如针对模组会有配套的天线服务、更多样化的射频设计方案及服务，更完善的文档、软件物料清单等。尽可能帮助客户减轻开发工作量，就可以缩短产品开发周期，在快速的市场变化中抢占先机。</p><h2>最后的话</h2><p>总而言之，以Wi-Fi为代表的短距通信技术，仍然有巨大的市场空间。</p><p>垂直行业的数字化场景是极为复杂的。多样化的需求，需要多样化的技术。对于短距通信技术来说，凭借自身在成本和灵活性上的优势，相信还有无限的发展潜力以待挖掘。</p><p>Wi-Fi 7，其实就是短距通信技术积极满足用户需求、努力进行能力升级的一种体现。相信随着它的普及，短距通信将会迎来更美好的明天。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1NTA0MDUyMA==&amp;mid=2456695884&amp;idx=1&amp;sn=597001d93062fe9e7ed8e5c9557971b7&amp;chksm=fcd0b6908b17cbcd2f32336e4fab927901a8c928e49a974553a9f1ac3f70ffa15494c6e48340&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲜枣课堂”（ID：xzclasscom）</a>，作者：小枣君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615590566582657</id>
            <title>英伟达难舍中国市场：CEO黄仁勋时隔5年低调现身中国区年会</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615590566582657</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615590566582657</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:20:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达CEO黄仁勋, 中国区年会, 芯片市场, 中国市场的发展
<br>
<br>
总结: 英伟达CEO黄仁勋首次访问中国大陆参加中国区年会，表演中穿着“东北大花”，展示对中国市场的重视。中国是全球主要的半导体市场之一，英伟达希望在中国市场找到更多合作伙伴。然而，美国对华半导体出口限制对英伟达在中国市场的发展造成了困扰。英伟达正在开发针对中国市场的特供芯片，但性能和价格仍存在问题。此外，英伟达也面临中国企业转向购买国产芯片的挑战。在中国市场之外，英伟达将为Meta提供大量的GPU，以支持其构建自己的AGI的计划。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月20日晚间，据媒体报道，英伟达CEO黄仁勋本周到访了英伟达北京、上海、深圳三处办公室，参加中国区年会。这是黄仁勋时隔数年首次访问中国大陆。</p><p>社交媒体传播的图片和视频显示，黄仁勋在英伟达上海地区年会表演上穿着“东北大花”，手持二人转手帕，跟随音乐和同事一起扭动身体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_8df60a6349e84fa8aadf9691854ed383@000000_oswg63541oswg901oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：社交媒体</p><p>同时，有英伟达北京员工向时代周报记者确认了上述消息的真实性。其在社交媒体分享与黄仁勋的合影称：“年会没有中奖，但是after party获得了老黄的抱抱和合影。他的温柔都留给了员工。”</p><p>1月21日，时代周报记者就黄仁勋访问中国的相关详情以及接下来对中国市场的布局等相关问题联系英伟达相关负责人，截至发稿未获回应。</p><p>显然，中国是芯片巨头们不容错过的市场。1月18日，在商务部例行新闻发布会上，商务部新闻发言人何亚东在回答外媒关于英伟达芯片相关问题时就表示，“中国是全球主要的半导体市场之一，我们欢迎各国半导体企业和产品进入中国，共享机遇，共赢发展”。</p><p>近10年来，黄仁勋在各种公开场合传达的意图也十分明确——希望能在中国市场上找到更多的合作伙伴。</p><p>时间回到2013年，黄仁勋作为嘉宾出席小米发布会，彼时，小米3旗舰版搭载的是英伟达Tegra4处理器移动版。黄仁勋在发布会上用中文喊出“小米威武”的口号。</p><p>6年之后，黄仁勋另一次具有代表性的访华行程，是在2019年的苏州举办的英伟达GTC 大会上，他用英文进行了2个小时的演讲。演讲的重点是AI变革的新动向，英伟达在自动驾驶、游戏和医疗等多个行业的最新进展。</p><p>去年上半年，市场也曾传出黄仁勋即将访问中国大陆的消息，但最终未能成行。</p><p>近两年，借助AI旋风和万亿市值，英伟达一跃成为大众焦点。2022年年底，以ChatGPT为代表的生成式AI火爆出圈，带动整个AI市场对于英伟达GPU的需求暴涨。</p><p>2023年全年，英伟达股价累涨近240%，创2001年以来最大年度涨幅。截至当地时间1月19日收盘，英伟达收涨4.17%，再创历史新高，股价逼近600美元，市值达到1.47万亿美元。</p><p>英伟达的A100/H100 GPU成为众多AI厂商抢购的对象。不过，由于在2022年10月，美国出台的半导体出口管制新规限制了英伟达A100及H100的对华出口。英伟达不得不推出针对中国市场定制的符合规则的“降配版”产品A800和H800。</p><p>次年10月，美国进一步升级限制，不仅使得英伟达的AI GPU无法对华出口，甚至连高端显卡RTX 4090都受到限制。</p><p>2023年11月底，黄仁勋在出席《纽约时报》举办的DealBook峰会上表示，“我们是一家为商业而生的公司，我们会尽力与所有人开展业务”。中国大陆仍然是最大的芯片市场，英伟达希望继续致力于在中国市场的发展。英伟达目前也正在为中国市场开发特供芯片，这些芯片不会违反美国的出口管制规定。</p><p>他还进一步指出，美国对华半导体出口限制，也进一步刺激了中国努力发展自主半导体产业的决心。中国大陆目前已有数十公司正在开发可与英伟达产品竞争的技术，这对英伟达在中国市场的发展也很不利。</p><p>对于市场上中国企业不再购买英伟达芯片，转而购买华为等国产芯片等消息，商务部新闻发言人何亚东也表示，“有关具体商业活动建议向企业了解。如果出现这种情况，我想原因也显而易见。中方反对有关国家干涉半导体正常贸易，干扰企业间正常交流合作。”</p><p>英伟达2024财年三季报显示，前三季度收入总额388.19亿美元，同比增长85.53%；归母净利润174.75亿美元，同比增长491.57%。</p><p>不过，英伟达首席财务官Colette Kress在三季度业绩说明会上表示，中国和其他受美国政府出口新规影响的地区，预计下季度销售将大幅下滑，以上地区最近几个季度连续贡献了20%到25%的数据中心业务收入。为此，英伟达称将尽快在中国市场推出H20等改款算力芯片，满足中国客户需求。</p><p>虽然英伟达正在开发针对中国市场的最新改良版AI芯片，但是，按照业内人士的说法，专供中国的HGX H20芯片的整体算力要比英伟达高端芯片H100 GPU下降80%左右，即只有H100综合算力性能的约20%。性能被阉割，价格却没便宜多少。</p><p>此前，有报道称，自2023年11月以来，阿里巴巴、腾讯、字节跳动等中国大型云计算公司一直在测试英伟达的特供的新版AI芯片样本。他们已向英伟达表明，今年向英伟达订购的芯片数量将远远少于此前原计划购买的的英伟达高性能芯片。</p><p>在行业人士看来，黄仁勋此番来华的一个重要目的可能就是稳住中国的团队和头部客户。不过，该猜测尚未得到英伟达方面确认。</p><p>不过，在中国市场之外，英伟达或将于近期接到一笔大单。当地时间1月18日，社交媒体巨头Meta首席执行官马克·扎克伯格宣布，Meta正在计划构建自己的AGI，即能够在绝大多数领域中都达到或超越人类智能水平的AI。为了搭建能够支持AGI愿景的基础设施，Meta计划在今年年底前获得约35万块来自英伟达的H100 GPU。再算上其他GPU，Meta拥有的算力总和将接近于60万块H100所能提供的算力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653309976&amp;idx=3&amp;sn=ac243b47f14cc54e53fc8d46cf39cdf3&amp;chksm=bcf03d98f1be39c29d1aa57d2043c35f7e08d1ec6fbb9e6f808f08a90d0c9390bffc60c61de7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：杨玲玲，编辑：林铭铭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615594104625286</id>
            <title>微软苹果市值缠斗14年，它们做对了什么</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615594104625286</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615594104625286</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:19:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果公司, 微软公司, 市值, 云计算
<br>
<br>
总结: 苹果公司和微软公司在市值上互相超越，反映了商业模式和技术趋势的变化。微软通过稳健的战略布局和云计算转型取得了稳定的业绩成长，而苹果则以不变应万变的策略在消费市场取得领导地位。两家公司都是科技产业变革中的常青树，其市值的竞争并不重要，更重要的是未来的发展潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2010年5月，苹果公司取代当时的全球市值霸主微软公司，雄踞“全球市值第一高公司”宝座14年。在此期间微软公司紧追慢赶，也有几次短暂反超——26个月之前，微软反超苹果，但这只持续了不到20天。最近一次的反超尤其令外界关注。</p><p>美国东部时间1月12日收盘时，微软 （NASDAQ: MSFT） 收盘价为388.47美元，总市值达2.89万亿美元。当日，苹果 （NASDAQ: AAPL） 收盘价为185.40美元，总市值为2.87万亿美元。截至美国东部时间1月19日收盘时，微软市值超越苹果的趋势已超过一周。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_1a656a16f9d748519fce84cbdbd48439@000000_oswg447005oswg1080oswg1149_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>外界尤其关注这次反超，事实上是对微软和苹果所代表的商业模式和技术趋势的预期调校。</p><p>当然，一个没有争议的预判是，两家公司不久后可能突破3万亿市值，成为全球历史上最先踏入3万亿美元市值的两家公司。</p><p>截至美国东部时间1月19日收盘时，微软、苹果市值均为2.96万亿美元，两家公司站在峰顶，把其他公司远远甩在身后。微软、苹果市值之和为5.92万亿美元 （约合42万亿元，按最新汇率换算） ，接近中国A股总市值 （44万亿元） 。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3b40cb1c08fb4bfda80233ea40ce44f5@000000_oswg476965oswg1080oswg1311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果登上全球市值第一宝座的具体时间要追溯到2010年5月。当时，苹果市值首次超过微软，成为全球市值最高的企业。14年间，虽然微软曾短暂超越苹果，但时间都很短，苹果总能快速反超。</p><p>2021年11月，微软市值一度超过苹果。当时主要受益于疫情带给微软云业务的增长。微软这次超车和2021年不同——现在的微软正处于顺风期，苹果正处于逆风期。多位市场分析人士的观点是，微软在云和AI等业务的带动下，业绩基本面更好，支撑微软市值进一步做大的内核越来越硬。</p><p>微软1975年成立，已有49年历史；苹果1976年成立，已有48年历史。两家公司都是数十年的科技产业变革中的常青树。微软靠“渐进式转型”在To B市场成为领头羊，苹果以“不变应万变”在To C市场成为领导者。</p><p><strong>近14年，苹果、微软的总市值一直你追我赶。投资者普遍认为，两家公司不在一个赛道，区分市值第一、第二并不重要。</strong>美国投资管理公司Tamarack Advisory研究员黄少萍引用微软CEO萨提亚·纳德拉 （Satya Nadella） 的观点对《财经十一人》表示：股价是最不应该关注的东西。股价更多是市场反应的“滞后指标”。科技行业，最重要的永远是“未来”。这是支撑公司长期增长的关键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_108a03165c6a4e16b5a6d6f074c14671@000000_oswg129531oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微软和苹果引领创新的能力、面对低潮的定力，这才是最值得中国科技企业学习的东西。</p><h2>微软，稳健且凌厉的猎人</h2><p>近一年多来大模型风潮渐成气候，不少人把微软市值的最新一跃归功于此。这个说法倒也没错，但如果要深度剖析，根源还是微软长期稳健的战略布局带来了稳定的业绩成长。</p><p><strong>近十年，微软踩准了两个重要的技术变革节点：</strong>一是2014年之后的云转型，二是2023年以来的AI技术变革——这与微软多年的渐进式转型密切相关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b6c549b8ee3f416ca27cd92c8a00e19c@000000_oswg338374oswg1080oswg932_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2014年以前，外界曾认为微软是一家停留在PC时代的落伍公司，它失去了整个移动互联网时代。</p><p>美国新锐互联网券商BBAE首席投资官吉俊礼 （James Early） 对《财经十一人》表示，十年前，萨提亚·纳德拉刚接任微软CEO时，他当时的团队将微软当作期权交易的“死钱” （dead money） 股票。因为微软股价多年毫无起色。</p><p>当时微软一共有三大业务板块：其一，手机及手机操作系统。这原本被认为是转型的重中之重。但它在与苹果、谷歌的竞争中节节败退。这成了消耗战略资源、减少现金利润、打击团队士气的失血点；其二，Windows操作系统、Office套件，这两个PC时代的旧业务增速放缓，被认为缺乏想象空间；其三，企业服务业务，当时以传统IT形态 （如买断制软件等） 为主，处于云转型初期，还无法撑起微软。</p><p>2014年，云计算开始来到大规模商业化的关键期。微软的第三大业务如果无法抓住机会，将难以翻身。</p><p>2014年2月，微软CEO萨提亚·纳德拉上台后，重新制定微软了的公司战略，启动“云转型”——用云重塑微软最擅长的企业服务、Windows操作系统、Office套件等业务。</p><p>萨提亚·纳德拉后来在讲述微软云转型一书《刷新》中提到，2014年他接任时，希望重新发现微软的灵魂。微软的信仰是软件。云，是让微软在电脑、手机、软件间流动的基础。在他看来，微软要专注自身，而非嫉妒苹果的手机、谷歌的安卓，和对手硬碰硬直接竞争。嫉妒无法让微软走得更远。</p><p><strong>在微软“云转型”的战略布局中，Windows操作系统、Office套件被定位为贡献现金流的基本盘。</strong>云计算和企业软件被定为面向未来的第二增长曲线。微软不擅长的手机和手机操作系统业务被战略放弃。其中代表事件是2016年以3.5亿美元低价出售72亿美元收购的诺基亚。只看资本回报，这场交易是失败的。战略上，这却是及时止损，向外界展现了微软“云转型”的决心。</p><p>微软的“云转型”一旦聚焦，出招凌厉。转型十年，大致可以分成三个阶段——复苏期、正轨期、风口期。这三个阶段的特点是，目标明确、顺其自然、环环相扣。微软围绕最擅长的企业服务业务展开了渐进式变革。</p><p>微软并未透露2016财年 （2015年7月1日-2016年6月30日） 之前的云业务数据。2016财年开始，微软智能云 （包括Azure、服务器、企业咨询等服务） 在总营收中的占比仅为25.3%。随后占比一路攀升，2023财年 （2022年7月1日-2023年6月30日） ，营收占比高达41.5%。也就是说，云计算已经是微软最大的营收引擎。该业务营业利润率也在一路攀升，近六个财年已经提升超过10个百分点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b32e41ec41da42dd84a3aa31c0f05e17@000000_oswg354260oswg1080oswg1347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2014年-2016年是微软的复苏期。这个阶段的核心目标是，让旧的软件业务 （Office、Windows、Azure、生产力与业务流程软件） 顺应技术变革实现云化。</p><p><strong>微软在2015年-2016年营业收入、营业利润均保持负增长。财报甚至比“云转型”之前还难看。但这是转型期必须经历的阵痛。微软在舆论、资本质疑挑剔的目光中，成功熬过了这三年。</strong></p><p>在这个阶段，云转型如同“脱胎换骨”。企业通常会在数年 （通常是三年） 内面临财务压力。因为转型前期研发成本高昂、续费客户数量不足。还要把“一次买断软硬件+人力服务”的付费模式转换成“按年/月 云订阅”的续费模式。企业因此要忍受营收、利润下滑等问题。好消息是，一旦转型完成，随着后续研发成本摊薄、续费收入增长，企业的营收、利润将不断攀升。</p><p><strong>2017年-2022年，微软做了两件事：</strong>其一，围绕企业服务主轴，形成了覆盖IaaS （基础设施） 、PaaS （基础软件） 、SaaS （应用软件） 的“水桶式”业务布局。其二，围绕云、软件、AI等核心竞争力投资并购。</p><p>微软在云市场原本是追随者。在与亚马逊AWS的拉锯战中，微软的收入规模逐渐占据上风。微软的优势是业务完整、没有短板。相比之下，亚马逊AWS只专注IaaS，无法提供完整服务。微软赢得了更高的营收增速和利润水平。微软还靠投资OpenAI，创造了行业风口，成为行业领导者，进一步拉动业绩增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_55ec8f8609cc4da6934963fa5aa5dbe1@000000_oswg443459oswg1080oswg1392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业务布局方面，微软产品服务同时覆盖云计算的IaaS、PaaS、SaaS三个层级。微软还在延续20多年长期扎根政府和大企业市场的优势，扩张咨询规划、细分行业等专业领域。</p><p><strong>“水桶式”的业务布局让微软形成了“云+软件+AI”三条轮动增长的曲线。</strong>目前，微软的云业务，营收增速在20%-30%之间，毛利率约为60%；软件业务营收增速在40%-60%之间，毛利率高达80%；AI算力营收增速甚至超过100%。三条曲线还构成了合力，其中云是资源和底座，软件会带来客户黏性、现金利润，AI会带动资源消耗、革新软件体验。</p><p><strong>投资并购方面，微软围绕云、软件、AI等核心竞争力展开布局。</strong>如连续收购Linkedin （人才解决方案） 、Avere Systems （混合云数据存储） 、GitHub （开源代码社区） 、Nuance （医疗AI） 等公司，投资OpenAI （AI和大模型） 、Truveta （医疗数据） 。</p><p><strong>围绕云、软件、AI的投资并购让微软掌握了技术变革的主动权。</strong>2022年12月，微软投资的OpenAI推出ChatGPT，这引发了AI和云产业的变革。旧的云技术，算力资源以CPU （中央处理器） 芯片为主，它能应对的业务场景有限。但新一轮云技术，算力资源以GPU （图形处理器） 芯片为主，它的业务场景更广 （视频、图片） ，能大幅降低计算、软件、服务的成本。</p><p>2023年微软推动大模型产业落地，把想象空间兑换成业绩增长。微软云相对亚马逊AWS、谷歌云的市场优势还在不断扩大。</p><p>2023年美国宏观经济承压，云计算和数字化企业普遍营收增速下滑。在大模型的拉动下，微软云反而逆势增长。微软2024财年一季度 （2023年三季度） 财报显示，微软智能云 （微软Azure和企业服务业务） 营收同比增长19.4%，相比亚马逊AWS、谷歌云营收增速在反弹。</p><p>微软智能云的营业利润率为48.4%，已攀升至近三年的最高点，且远高于亚马逊AWS和谷歌云。在财报后的电话会议中，微软管理层对投资者直言，高于预期的AI消费推动了Azure的收入增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c6b8b3008d514d3bb39d3cc4eccceef8@000000_oswg263298oswg1080oswg1135_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一位中国云厂商战略规划人士对《财经十一人》表示，市场更关心的问题是，AI对微软拉动作用有多大、周期有多长。因为AI经历了一轮又一轮泡沫，从业者忧虑这次大模型风口是新一轮泡沫。微软2024年的财务表现将至关重要。如果微软能不断把市场预期兑现成实际业绩，那么市值的进一步上升空间巨大。</p><p>多位中国云厂商人士的当下判断是，微软的基本盘相对稳固。大模型在美国的产业落地还在加速。接下来几个季度，微软的营收增速、利润水平还将持续增长。</p><p><strong>回顾过去十年“云转型”，微软最为行业称道的是，这家公司的定力、耐性极强。它围绕企业服务的主轴顺势而为、步步为营。关键技术变革节点来临时，它在航行过程中悄然把旧船上的零件全部换新。</strong></p><p>高成资本是中国一家专注企业服务领域的专业投资机构，该机构董事总经理郭宇翔对《财经十一人》表示，软件公司“云转型”保持节奏稳定的关键在于，在合适的时候做合适的事情。美国软件市场长期转型实践的黄金法则是，“Rule of 40”，也就是“营收增速+营业利润率”要超过40%。企业需要在客户生命周期价值 （LTV） 内精确掌握何时战略投入、何时规模盈利。</p><p>上述中国云厂商战略规划人士认为，企业服务市场无法靠“大力出奇迹”，这需要对技术发展趋势、客户真实需求、产研落地周期深刻理解。微软战略节奏很稳，几乎没有犯错。在技术趋势方面，微软这十年“云转型”踩准了2014年的云、2023年的AI这两场技术变革。在业务业绩方面，微软长期在“Rule of 40”的黄金法则之上稳健前行。云、软件、AI三者环环相扣，形成轮动式增长。</p><h2>苹果，不变应万变的大师</h2><p>和微软在2023年顺风顺水不同，苹果目前处于逆风期。近四个季度，苹果营收均为负增长。</p><p><strong>苹果面临的最大挑战是所处赛道的整体低迷。</strong>2024年，全球手机、PC市场都在下滑。国际市场调研机构IDC数据显示，2023年全球智能手机出货量同比下降3.2%，降至11.7亿部，这是十年来最低的全年出货量。国际市场调研机构Counterpoint数据则显示，2023年全球PC市场出货量同比下降14%。</p><p>这让苹果在短期内遭遇股价波动。但这种波动只是体现在苹果市值涨幅不够多。近一年 （美国东部时间2023年1月16日收盘时——2024年1月16日收盘时） ，微软市值上涨了63.0%，苹果市值上涨了34.0%。微软市值上涨幅度远超苹果。也就是说，苹果表现并不差。苹果依旧是美股市值第二大企业。只是相比微软显得略微逊色。</p><p>苹果遇到的是行业问题，而非企业自身问题。近四个季度，苹果营收负增更多是受到PC市场的拖累——2023财年 （2022年10月1日-2023年9月30日） ，Mac （苹果电脑） 营收同比下滑26.9%。但苹果手机业务却依旧坚挺。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5a5b239ea47144f9a290d7d71dbf1a93@000000_oswg439308oswg1080oswg1204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在手机行业，苹果依旧是营收、利润占比最大的企业。苹果手机的市场份额甚至还在逆势提升。</p><p><strong>苹果的营收、利润在手机市场依旧具备绝对的统治力。苹果长期在手机市场占据超过40%的收据，独占80%以上的利润。</strong>国际市场调研机构Counterpoint在2023年8月的数据显示， 2023年二季度苹果占据了全球手机市场45%的营收、85%的利润，三星占据全球手机市场17%的营收、12%的利润，其他手机厂商 （华为、荣耀、小米、OPPO、vivo） 占据38%的营收，只占据全球手机市场3%的利润。</p><p>而且，最近，苹果时隔十年，重新回到全球手机出货量第一的位置。国际市场调研机构2024年1月数据显示，苹果手机2023年全球出货量高达234.6百万台，出货量全球市场份额为20.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3669e24853584a4c9d0e118cfd1ad3c3@000000_oswg318493oswg1080oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_df3ac5b4aba3445e9f9fd7914bd28853@000000_oswg209108oswg1008oswg1386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2007年iPhone诞生以来，苹果主营产品一直是手机、电脑、平板等消费电子。苹果不断提升品牌价值、产品黏性获得定价权，进而榨干每一分硬件利润。</p><p>黄少萍对《财经十一人》表示，安卓手机均价只有250美元，苹果手机均价却高达949美元。即使如此，苹果还占据了全球手机市场最大的市场份额。消费者宁愿买价格更贵的苹果，而不是更便宜的安卓。</p><p>吉俊礼认为，苹果的品牌价值提供了定价权力。定价权力又带来了高昂的利润。稳健的利润回报是投资人长期看好苹果的基础。</p><p>借助巨额利润，苹果长年向投资者支付分红、回购股票。苹果的股价因此被不断推高。吉俊礼甚至认为，定价权是让苹果过去长期保持全球市值最大公司的基础。</p><p>消费电子市场出现过可穿戴、VR/AR、汽车等一系列风口。但苹果始终守住主营产品，不为外界变化所动，避开了一个个伪“大风口”。苹果在持续巩固自己在手机、电脑、平板等消费电子市场的优势。</p><p><strong>这种“不变应万变”模式也不是不受诟病。苹果有时被大众消费者认为缺少想象空间——手机、电脑、平板等产品创新如同“挤牙膏”，面对汽车等新赛道踌躇不前，VR目前也因为技术不够成熟而进展有限。</strong></p><p>一些投资人并不认同这一观点。美国投资平台Seeking Alpha上的一种判断是，对苹果而言，汽车是一个需要重建供应链，消耗巨额现金流且无法预知成败的领域。苹果不可能随意投入无底洞。如果无法成功，这会打破苹果用巨额利润支付分红、回购股票的循环，进而引发股价下降。</p><p>在黄少萍看来，苹果的转型是细水长流且低调的。苹果长期构建的强大生态系统和用户基础正在悄悄推动它从硬件产品向软件服务转型。近十年来，iCloud、Apple Music、Apple Pay等软件服务收入的比重在不断提升。2023财年，其占比高达22.2%，已成为苹果第二大业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6ed9ffce5a7548c4809226acaaece1a5@000000_oswg347449oswg1080oswg1070_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果的利好消息是，全球消费电子市场低迷的状态将结束。国际市场调研机构IDC和Counterpoint的判断都是，2024年，手机、电脑市场将逐渐复苏。2023年四季度这一趋势已经出现。这也意味着，苹果将摆脱逆风局。苹果和微软的市值王冠之争在2024年还将持续。</p><p>多位投资人的共识是——在美国资本市场，微软、苹果依旧是最稳健的投资标的。微软的确定性是AI带来的想象空间和实际业绩增长，苹果的确定性是净利润、分红/回购带来的实际回报。</p><p>吉俊礼直言，作为投资者，他并不关注市值的“战争”。他更关注的问题是，<strong>微软和苹果未来谁的股价会增长更多。</strong></p><p>高成资本董事总经理郭宇翔对《财经十一人》表示，这一轮AI 浪潮下，微软目前的战略卡位是最好的。苹果相比微软，已经缺乏增长。苹果营收负增长，市盈率却仍在30倍左右。这种业绩、股价倒挂的现象，其中一大因素是，全球宏观经济不确定因素太多，投资人为追求确定性，更容易抱团选择苹果、微软这类确定性强的头部科技公司。</p><p>在黄少萍看来，微软的确定性归功于它在AI等前沿技术领域的持续探索和实际业绩增长，也来自于其不断适应市场变化进行技术革新的能力。只要微软继续步步为营“渐进式转型”，精准捕捉市场中的猎物，那么它的“霸主”地位将很难被撼动。</p><p>她进一步解释，苹果的确定性可以归功于稳健的财务表现、可观的净利润。这源于它在消费电子领域无法撼动的市场地位。苹果“以不变应万变”，在技术潮流的涌动中保持着从容不迫的姿态。这种稳定性是其长久吸引投资者信赖的关键所在。</p><h2>微软苹果的风险和启示</h2><p>市值已经做到近3万亿美元，微软、苹果都已经做到了极致。不过，微软、苹果依然面对诸多不确定性，比如，政府监管、地缘政治风险。</p><p>苹果正面临反垄断、出口管制等风险。黄少萍解释，苹果目前正面临美国司法部、欧盟委员会的多项反垄断调查。这可能导致被重罚，或被强制改变商业模式。由于专利侵权争议，美国国际贸易委员会 （ITC） 对苹果手表施加的销售禁令也可能影响其盈利能力。</p><p><strong>苹果产品近期在中国市场打折出售，引发了部分投资人对“苹果定价权力松动”的警惕。</strong>在吉俊礼看来，苹果历来不以降价著称。如果这是对其他中国公司低价竞争的反应，那么这可能是个不利信号。</p><p><strong>微软则正在遭遇人工智能带来的伦理问题。</strong>2024年1月，《纽约时报》指控微软和Open AI用AI侵犯版权。黄少萍判断，如果最终成立，微软可能需要支付巨额法律赔偿费用，并可能限制在AI领域进一步发展。</p><p>黄少萍认为，上述问题都是科技巨头在全球业务运营复杂挑战的冰山一角。这不仅可能导致一次性财务损失，还可能迫使公司改变核心业务实践，进而影响长期盈利前景和股价走势。</p><p>政府监管、地缘政治，这些风险企业无法直接控制。风口潮起潮落、市场千变万化。微软和苹果引领创新的能力、面对低潮的定力，这对中国科技企业才是最重要的启示。</p><p>中国科技产业常被讨论的一个话题是，微软、苹果一家企业总市值等于中国头部互联网科技企业市值之和。</p><p>《财经十一人》统计发现，截至1月19日，市值前30强的中国科技企业 （含中国台湾地区的台积电） 市值总市值为1.81万亿美元。总市值仅为微软或苹果 （2.96万亿美元） 的61%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b926d4506a5f47a88ef4a252019bfd28@000000_oswg327965oswg1080oswg1531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一批中国科技企业近4年间正经历动荡。高峰期时，部分企业内部变革延续性低、破坏性大，对利润不够重视。企业热衷跨界关联度不高的业务、追逐短期流量风口 （如社区团购、直播电商） 。甚至常为短期利益巨额投入，而非对长期、确定的技术变革做长线投入。低谷期时，部分企业为求变求新，管理层频繁调整。公司决策“朝令夕改”，战略执行摇摆不定，基层员工迷茫困惑。</p><p>高峰、低谷时的反复摇摆，展现了很多企业内部治理、战略布局的随意性。2023年8月，一位中国云计算厂商高管曾对《财经十一人》评价称，一些科技公司多年崇尚“拥抱变化”。但“拥抱变化”有时是管理层的战略怠惰。少数高管闭门拍脑袋定方向，最终让普通员工为决策失误买单。</p><p>反观微软、苹果，苹果和微软的业务逻辑完全不同。微软是一家To B市场的软件公司，主要面向政府企业客户。苹果是一家To C市场的硬件公司，主要面向大众消费者。技术、市场、客户对两种公司提出的要求完全不同。</p><p>但两家公司也有一些共性，比如，都是以5年-10年为周期执行战略。不管是微软的“渐进式转型”、苹果的“不变应万变”，两家公司应对市场变化一些共同特点：</p><p>其一，业务扩张步步为营，新旧业务环环紧扣。长期专注核心竞争力。企业内部较少有延续性差、破坏性强的组织、战略调整。</p><p>其二，始终把利润、现金放在重要位置。充足的现金、利润让可以企业能及时抓住机遇，或是足以抵御寒冬。</p><p>黄少萍评价，微软过去十年像是步步为营的猎人，一次次顺应市场变化调整方向，精准捕捉猎物。苹果更像是精于园艺的大师，在瞬息万变中并不急于追逐风向。而是坚守园地，精心让产品创新、用户体验、生态系统无缝融合。</p><p>微软和苹果各领风骚的经验，对于中国科技公司来说，此时更显弥足珍贵。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjU2NTA1Mg==&amp;mid=2247587106&amp;idx=1&amp;sn=1da8b71ca9ede505d174bfe96d0f886d&amp;chksm=e84480ef5bfd4783c0c8eb3eb2ab652086687d97e1853bab4cb0ead95fa5109ab0855ec14844&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经十一人”（ID：caijingEleven）</a>，作者：吴俊宇 金焱，编辑：谢丽容，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615597192618119</id>
            <title>微信拒当鸿蒙搬运工</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615597192618119</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615597192618119</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:18:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 鸿蒙, 安卓, 应用
<br>
<br>
总结: 华为发布了全新的鸿蒙操作系统，宣称它将是完全独立的“纯血鸿蒙”。然而，鸿蒙系统面临着一个重要的问题，即无法正常运行微信等常用应用程序。华为希望通过鸿蒙系统摆脱对安卓的依赖，并在中国市场推广。然而，鸿蒙系统在海外市场的份额仍然很小。华为计划投入大量资源来发展鸿蒙生态系统，并希望在未来几年内吸引更多的应用和设备加入。然而，鸿蒙系统是否真正满足用户需求，以及它是否能够在新能源汽车领域与手机终端实现联动，仍然是一个难题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1月18日，华为终端BG CEO华为常务董事、终端BG CEO、智能汽车解决方案BU董事长余承东在鸿蒙生态千帆启航仪式上宣布，新发布的HarmonyOS NEXT鸿蒙星河版（以下简称“HarmonyOS NEXT”）将是完全独立的“纯血鸿蒙”。</p><p>“你可以看到我们怎么样能够改写这个行业的历史。”在去年的华为花粉年会上，余承东曾放出豪言：“它将会是整个中国终端类操作系统里真正的王者。”</p><p>从现场公布的部分应用来看，日常使用的支付宝、美团、高德地图、微博、小红书、钉钉、QQ音乐、B站等应用均已推出鸿蒙原生应用，不过暂未看到微信的身影。</p><p>对于华为和鸿蒙而言，微信的缺位势必要造成系统体验感的下降。作为一套几乎为“中国定制”的操作系统，不管华为是否愿意承认微信的强势，<strong>大部分的国人是很难接受一款无法正常运载微信的手机。</strong></p><p>点击下方名片，关注金角财经，我们将为你剖析更多社会热点，拆解经济事件背后的逻辑。</p><h2>摆脱“安卓套壳”</h2><p>华为终于可以和谷歌彻底分手了。</p><p>根据现场流出的照片来看，这次的鸿蒙Next不仅摒弃了安卓，也把Linux这个系统核心去掉了，转而采用自家的鸿蒙核心，实现了鸿蒙Next的全栈自研。</p><p>从架构层面来看，从AI大模型、AI框架、安全隐私、集成开发环境、设计系统、编程框架、编译器&amp;运行时、编程语言、文件系统、OS内核，华为鸿蒙已经实现了全栈自研。</p><p>华为终端BG软件部总裁龚体特别提到，HarmonyOS NEXT中已经没有任何一行安卓版权的代码。</p><p>在此之前，鸿蒙系统底层采用了能与安卓通用且开源的 AOSP （Android Open Source Project）代码。</p><p>2019年5月，谷歌宣布断供华为 GMS（Google Mobile Services）服务，华为随即宣布鸿蒙项目“备胎转正”。</p><p>随后的四年时间内，鸿蒙便一直处于兼容安卓、依赖安卓“脱胎未换骨，藕断丝连”的状态。因此，关于华为做 “PPT 系统”、“套壳安卓”的质疑声从未平息。</p><p>造成这股舆论风浪的底层原因是，鸿蒙生态尚未成气候之时，它采用了安卓的底层代码 AOSP，兼容安卓应用。</p><p>“鸿蒙之父”王成录曾多次做过类似的回应，”并不是所有安卓代码都是谷歌开发的，绝大部分代码来自开源社区，鸿蒙会吸收社区的优秀技术和代码”。因为用了AOSP的开源代码，就判断鸿蒙是安卓换了皮，说明这类吐槽者没有太准确理解什么是开源。</p><p>就这样，华为和鸿蒙“忍辱负重”地“猥琐发育”至去年8月，在当时的鸿蒙开发者大会上，华为已经低调展示过鸿蒙 Harmoney Next 开发者版本。在这一版本中，AOSP 代码被直接砍掉，只支持鸿蒙内核和鸿蒙系统的应用。</p><p>随后，关于鸿蒙完全独立的消息不胫而走。根据相关媒体报道，自去年8月HarmonyOS NEXT开发者预览版发布后，华为组建专门团队，快马加鞭与应用厂商的洽谈合作。华为终端云总裁朱勇刚的说法是，鸿蒙生态第一阶段的目标已经实现，已有200个头部App加入原生生态。第二阶段的目标是，到2024年中，覆盖5000个头部App。再下一个阶段，是50万个App。</p><p>朱勇刚表示，华为将投入70亿元用于激励鸿蒙原生应用等生态创新工作。</p><p>HARMONY NEXT的发布进度是，1月18日推出开发者预览版。二季度推出开发者beta版，四季度将推出面向消费者的商业版。</p><h2>为中国定制</h2><p>鸿蒙系统走到台前本身就源自海外市场的封锁打压，海外市场萎缩的情况下，华为此举或意图进一步稳固国内市场，阶段性地暂时放弃海外市场。</p><p>根据市场研究机构Counterpoint数据显示，2023年三季度，鸿蒙操作系统在中国智能手机市场的份额达到13%，较上年同期增加6个百分点。只是在全球市场上，鸿蒙的份额仅为3%，而iOS和安卓的份额分别为16%和81%。</p><p>仅从数据上就可以看出，华为目前难在海外市场有所作为，一方面是华为从美国的芯片封锁中恢复元气尚需时间，另一方面是华为与谷歌安卓合作的停止，意味着华为手机在海外用户手中几乎成了一块“板砖”，基本的服务和APP 都无法正常使用，势必会降低手机的使用体验。</p><p>也就是说，海外手机市场除了苹果iOS就基本是安卓系统的天下，鸿蒙不兼容安卓虽说是对谷歌的硬气“宣战”，但也有极大可能会在未来数年内被海外市场所不容。</p><p>这样一来，华为以及鸿蒙只能依赖“内循环”系统来破局。</p><p>去年8月引爆市场的华为Mate 60 Pro，开售一分钟内即告售罄，这既意味着华为的品牌号召力仍在，也意味着华为仅靠国内产业链也能造出“5G”手机。</p><p>对此，中国银河证券研究院拆机发现，华为Mate 60 Pro仅有海力士的存储和部分CMOS芯片非国产，预估整体国产化率在90%左右，高于Mate 50 72%的国产化率。</p><p>此前华为官方确认，Mate 60系列将不会在海外市场上销售，或许也说明了一些问题。虽然华为自称产能有限，以大陆市场销售为主，但未来华为推出软硬件“纯国产”的手机，要想获得海外用户的青睐，还是难上加难。</p><p>东北证券在研报中称，鸿蒙应用和设备开发将撬动百亿市场。“应用方面，APP需要进行鸿蒙操作系统的适配以及元服务卡片的设计，我们预计应用的鸿蒙化迁移将产生208亿元市场；设备方面，预计未来5年，开源鸿蒙生态将新增4亿终端设备，我们假设IoT设备的OS单价为80-120元，未来五年有望产生320-480亿元的设备操作系统市场。”</p><p><strong>这倒是产生了一个新命题，类似鸿蒙这般以万物互联为基础的另起炉灶，到底是用户的“真需要”，还是市场的“伪需求”，只是单纯的鸿蒙化迁移，没有相当规模的用户为这套华为的万物互联终端买单，那么所谓的鸿蒙概念股就只能是一次有关迁移搬运的重复劳动而已。</strong></p><p>对于华为而言，鸿蒙不仅是手机操作系统，而且是面向万物智能互联的全场景分布式操作系统，支持手机、平板、智能穿戴、智慧屏甚至是车机等各种终端。</p><p>国泰君安评价鸿蒙系统是一款面向多智能终端的全场景分布式操作系统，具有鲜明的技术特性。鸿蒙系统的微内核架构赋予其更高的灵活性，可以满足多样化算力设备的使用需求；分布式调度极大地提高了跨终端的流转效率，在系统层让多终端融合成为“超级终端”；原子化服务（又称“元服务”）降低了应用开发及部署壁垒，实现一次开发、多端自适应部署。</p><p>在去年底的2023开源产业生态大会上，华为终端BG软件部总裁龚体曾披露，2023年，接入鸿蒙的设备数量超过7亿台，其中，华为自有设备达到3亿多台。</p><p>业内预计，2024年，鸿蒙生态设备数量将超10亿台。</p><p><strong>这样一来，华为和鸿蒙破局的难点就变成了新能源车载终端与手机终端的联动，相较于手机业务在高端市场具备着“遥遥领先”的优势，新能源汽车业务尚在爬坡阶段，其最终的市场表现将直接决定鸿蒙系统未来的走势。</strong></p><h2>微信缺位</h2><p>过去有很多昙花一现的自研系统，比如黑莓、MeeGo、Windows mobile、Windows phone等，都是因为前期冷启动艰难、生态贫瘠，在马太效应显著的操作系统市场快速被边缘化。</p><p>因此，华为为了证明鸿蒙概念股并非市场的伪需求，除了要在手机、新能源汽车等核心硬件终端上建立销量优势，还要丰富生态的内容服务。</p><p>去年12月华为公布的数据显示，超过400家企业已启动鸿蒙原生应用开发，包括支付宝、美团、新浪微博、小红书、B站、高德地图。</p><p>同时，有不少开发鸿蒙软件、物联网等鸿蒙生态相关业务布局的玩家加入。根据星矿数据不完全统计，在国内上市公司中，这些玩家包括软通动力、润和软件、芯海科技、拓维信息、东方中科、润达医疗、捷顺科技、金山办公等19家企业。</p><p>在形势一片大好的情况下，总有另类者出现。</p><p>根据相关媒体披露，主流互联网厂商都在配合华为的行动，唯独微信还在观望。</p><p><strong>要拿下微信这一国民级应用，鸿蒙才算是具备立棍的资本。</strong>从目前披露出来的信息来看，至少在两个月前，双方尚未谈妥。</p><p>根据业内人士披露，从技术的角度，开发鸿蒙应用的难度不大。因此，双方的矛盾点更多是聚焦在商业层面的博弈。</p><p>有业内人士认为，一方面，微信与华为都是强势团队，都希望由对方来适配己方，微信或许希望系统给予更高级别的权限。</p><p>此前，华为与腾讯就因游戏产生过纠纷。在2020年末的那场“华腾大战”中，华为宣布将多款腾讯游戏从华为应用商店下架，由于腾讯不满华为应用商店过高的付费抽成，单方面宣布修改条约，以做回应。</p><p>最终，事情以腾讯方面的“妥协”而告终，手机厂商的既有分配模式并未发生改变。</p><p>如今时过境迁，当时的华为虽然遭遇各类“断供”，但手机年货量为1.9亿台，如今的华为手机尚在恢复期，难有当年的硬气。即便外界普遍看好华为的强势归来，但短期内难以恢复到与微信一掰手腕的实力。</p><p>况且，微信与华为并不存在利益纠纷，上一次的“华腾大战”中，是游戏公司试图用“优质内容为王”的思路进行游戏分销，改变此前躺在硬件渠道上的手机厂商的盈利模式，而这一次的合作是以要达成“双赢”为目的。</p><p>对于腾讯而言，华为的手机业务尚在恢复期，新能源汽车仍在行业洗牌之中，不会贸然将自身的庞大数据放置到一个充满不确定性的系统之中。</p><p>有鸿蒙开发者曾对媒体表示：“微信、抖音等大型应用的开发都需要很长的时间和过程，可能要配备上千人投入，这个过程中会遇到很多技术问题需要沟通调试。而重新开发原生应用，逐步迭代适配的周期，是需要以年为单位的，并不是简单的一刀切。”</p><p>同样，抱着如此心态的也有字节，旗下的拳头产品——抖音同样不在合作名单之中，在本质上与华为不存在利益纠纷的情况下，并不想做无效的重复劳动，华为所处赛道的行业不确定性，让腾讯与字节两大互联网巨头暂时选择了观望。</p><h3>参考资料</h3><p>财经十一人 《纯血版鸿蒙，华为的节奏和三大挑战 》</p><p>金角财经 《华为与谷歌彻底分手了》</p><p>财经故事荟 《纯血鸿蒙闯关，在华超越iOS在望？》</p><p>21世纪经济报道 《华为鸿蒙OS十年磨一剑》</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/z9DOqTmFyDbzDxs0imH5wQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”（ID:F-Jinjiao）</a>，作者：柯基的柯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615609320970368</id>
            <title>GPT4儿童玩具99美元带回家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615609320970368</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615609320970368</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:15:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 儿童玩具市场, 人工智能玩具, Miko Mini
<br>
<br>
总结: 人工智能正在逐渐进入儿童玩具市场，Miko Mini等人工智能玩具产品能够与儿童进行有意义的对话和互动，帮助他们学习和发展好奇心和思维能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>AI正在稳步占领价值超过1000亿美元的儿童玩具市场。本文提到了近期全球最时兴的几款人工智能玩具产品，在 ChatGPT 问世之前，让玩具与人进行有意义的对话还是一个遥不可及的想法。</p></blockquote><p>6岁的索菲亚·瓦伦蒂娜（Sophia Valentina）坐在一棵亮闪闪的圣诞树下，打开了她的圣诞礼物：一个淡紫色的小机器人，它的脸是一个显示屏，身体内嵌入了一个扬声器。“嘿，Miko。”索菲亚对它说，于是这个小机器人的屏幕瞬间亮了起来，露出一对圆圆的眼睛和蓝色的眉毛。</p><p>去年12月初，萨拉·加尔文（Sara Galvan）花99美元购买了Miko Mini，这是一款伴侣机器人，内置了公司定制的人工智能模型以及OpenAI的GPT-3.5和GPT-4，加尔文希望它能帮助自己的女儿在家上学。加尔文说，在过去的一个月里，索菲亚用Miko解决了数学题，听了公主的故事，还问了一些问题，比如“人们是怎么庆祝圣诞节的”。她说：“她们开始学会自主学习，这对我们的家庭教育意义重大，有助于拓展她们的好奇心和思维。”</p><p>Miko还可以玩捉迷藏之类的游戏，而它只是玩具市场里越来越多的价格不菲的GPT驱动的机器人之一。一些人工智能玩具被宣传为一种没有电子屏幕的娱乐形式，可以让孩子们参与对话和游戏性学习，比如一款售价99美元、名为Grok的人工智能毛绒玩具可以回答一般问题（但不要把它与埃隆·马斯克（Elon Musk）的ChatGPT竞品Grok混为一谈，尽管这款玩具Grok是由他的前女友格莱姆斯配音的）。还有一些AI玩具声称除了讲故事和学习活动外，还能提供其他功能，例如售价199美元的可爱小鹿玩具Fawn和售价 799 美元的绿松石色AI机器人Moxie，前者旨在提供情感支持，后者可以向儿童提供肯定陈述并进行正念练习。这些机器人伙伴不仅可以帮助孩子们在学业上成长，提高沟通技巧，还可以教会他们如何在痛苦的时候处理自己的情绪</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ec48e88cd4de4825ac3f488eb8185580@000000_oswg80101oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Sneh Vaswani, Miko的联合创始人兼首席执行官，图片来源：COURTESY OF MOXIE</p><p>Miko的首席执行官兼联合创始人斯内·瓦斯瓦尼（Sneh Vaswani）表示，促进社交和情感健康是Miko的预期功能之一。在2015年创办公司并于2017年推出第一代人工智能伴侣Miko之前，他参加过几次国际机器人比赛。他在接受《福布斯》采访时表示：<strong>“我们的目标是通过与机器人和人工智能的多模态互动来吸引、教育和娱乐儿童，从而帮助当代父母在现代世界抚养孩子。”</strong></p><p>瓦斯瓦尼在接受《福布斯》采访时表示，迄今为止，他已经在100多个国家销售了近50万台设备，预计在截至2024年3月的财年中，其收入将超过5000万美元。Pitchbook的数据显示，他在孟买创立的这家初创公司已经融资超过5000万美元，最新的估值约为2.9亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_bcb48216a88e4beaaf60ca93c237befc@000000_oswg105088oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Miko 3伴侣机器人，图片来源：COURTESY OF MIKO</p><p>瓦斯瓦尼说，Miko的训练数据来自学校课程、书籍和牛津大学出版社等合作伙伴的内容，并使用专有技术构建，包括面部和语音识别、推荐算法和自然语言处理层。该机器人被编程为可以检测出不同的口音，并根据其售出的地理位置提供教育内容。该公司还与迪士尼和派拉蒙等媒体巨头合作，允许他们在Miko上发布内容。</p><p>他在接受《福布斯》采访时表示：“迪斯尼可能会（在Miko上）推出一个讲故事的应用程序，派拉蒙可能会推出一个忍者神龟的应用程序，这就像是给孩子一个带轮子的Netflix加iPhone。”</p><p>还有一些AI玩具是出于将虚构人物带入生活的愿景而制作的。米沙·萨利（Misha Sallee）和萨姆·伊顿（Sam Eaton）是初创公司 Curio Interactive 的联合创始人，也是Grok 的创造者，他们创造这款火箭形状的人工智能毛绒玩具的灵感来自于儿时观看《玩具总动员》等电影的美好回忆。但萨利说，在 ChatGPT 问世之前，让玩具与人进行有意义的对话还是一个遥不可及的想法。Grok 建立在各种大型语言模型的基础上，这些模型让它可以表现得就像一个健谈的玩伴和儿童百科全书。加拿大音乐人、埃隆·马斯克前女友格莱姆斯（Grimes）也投资了这家初创公司，并为这些角色进行了配音，所有这些角色将组成一个萨利所说的“角色宇宙”。</p><p>“作为一名母亲，这引起了她的共鸣，因此她也想要参与和合作。”萨利说。“她想给自己的孩子和世界各地的孩子一个无电子屏幕的体验。”（格莱姆斯没有回应置评请求。）</p><blockquote><p><strong>“这就像给孩子一个带轮子的Netflix加iPhone。”</strong></p><p>——&nbsp;Miko的首席执行官和联合创始人 斯内·瓦斯瓦尼</p></blockquote><p>另一个毛绒人工智能玩具是Fawn，这是一只用 OpenAI 的大型语言模型 GPT-3.5 Turbo 和合成语音初创公司 ElevenLabs 的文本到语音AI编程的小鹿玩具。Fawn由皮特·菲茨帕特里克（Peter Fitzpatrick）和罗宾·坎贝尔（Robyn Campbell）夫妇于2023年7月推出，具备一个8岁孩子的语气和个性，旨在帮助孩子们学习和处理自己的情绪。这家初创公司仍处于早期发展阶段，计划在2024年3月底之前交付第一批订单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b560dfffe6414bce9f49209a9cc9e9a3@000000_oswg220710oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">罗宾·坎贝尔，人工智能初创公司Fawn friends.com联合创始人，图片来源：COURTESY OF FAWN</p><p>坎贝尔曾在乐高集团担任编剧，他说：“（Fawn）非常像一个活生生的卡通人物。我们创造的这个角色有感情，有喜怒哀乐，孩子们很容易与之共情。”</p><p>虽然生成式人工智能能够创造出虚构的角色和内容，但它往往会对事实性问题做出不准确的回答。例如，ChatGPT 在处理简单的数学问题时就很吃力，而一些人工智能玩具也有同样的弱点。在最近对GPT驱动的机器人Moxie的视频评测中，它就错误地给出了100乘以100等于10这个答案。开发Moxie的公司Embodied, Inc.的首席执行官兼创始人保罗·皮尔詹尼恩（Paolo Pirjanian）表示，他们在1月初推出了一项“家教模式”功能，并将在今年晚些时候在这款机器人上实现。皮尔詹尼恩说：“学术问题，加上环境因素，如多个扬声器或背景噪音，有时会导致Moxie的人工智能需要进一步的提示。”</p><p>芝加哥大学（University of Chicago）应用人工智能中心（Center for Applied AI）的研究员斯特凡尼亚·德鲁加（Stefania Druga）表示：“如果……模型给出了一个不正确的答案，就会产生严重的误解，而这些误解要纠正起来要难得多。”</p><p>坎贝尔说，在Fawn的案例中，人工智能模型已经进行了压力测试，以防止它转向不恰当的话题。但是，坎贝尔说，如果该模型自己编造了信息，这往往是一个预期之中的结果。“[Fawn]没有被设计成一个教育玩具。她被设计成一个可以给你讲鸭嘴兽故事的朋友。她产生的幻觉实际上并不是一个缺陷，而是一种功能。”&nbsp;坎贝尔说。</p><h2>治疗案例</h2><p>对于Moxie来说，它在这方面的风险比其他人工智能玩具更高，因为它是被作为社交和情感发展工具进行营销的。2021年，克里斯汀·沃姆斯利（Kristen Walmsley）以700美元的价格为她10岁的儿子奥利弗·凯勒（Oliver Keller）购买了这个机器人，因为后者患有智力残疾和多动症。“照顾我的儿子真的很辛苦，我不顾一切地想找到能帮助他的东西。我买这个机器人就是因为广告上说它是一种治疗设备。”沃姆斯利告诉《福布斯》。</p><p>沃姆斯利说，奥利弗一开始觉得这个机器人“令人起鸡皮疙瘩”，但最终还是喜欢上了它，现在他用它来分享自己的感受，并背诵积极的肯定性话语。有一次，当奥利弗不知所措，说他感到难过时，这个机器人已经在默默听他说话，并插嘴说：“有时候你必须提醒自己，你值得拥有幸福。请把这句话重复给我听：‘我值得拥有幸福。’”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f59c6dfab2bd4823a726b65a3be04c5e@000000_oswg71789oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AI机器人玩具Moxie，图片来源：COURTESY OF EMBODIED, INC.</p><p>还有一次，Moxie和奥利弗谈论了关于尴尬的问题，而Moxie在回答时对自信这一品质给予了赞赏。沃姆斯利说：“看到它能做到这一点令人印象深刻，因为我儿子真的很自卑。”她补充说，即使这款机器人不在身边，她的儿子也会对自己重复这些肯定的话语。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_270a743fc2714df7af9ab452b5b1ef5d@000000_oswg92286oswg1080oswg1349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">保罗·皮尔詹尼恩, Embodied, INC.的首席执行官和创始人，图片来源：COURTESY OF EMBODIED, INC.</p><p>Moxie的最新版本嵌入了多个大型语言模型，如OpenAI的GPT-4和GPT-3.5。皮尔詹尼恩声称，这个机器人可以模仿认知行为疗法进行对话，这可以帮助孩子们识别和说出他们焦虑或压力的来源，并提供正念练习。这家总部位于帕萨迪纳的初创公司估值1.35亿美元，已经从索尼、丰田风投、英特尔投资和亚马逊Alexa基金等实体那里筹集了8000万美元的资金。“我们有一种叫做‘动物呼吸’的功能，Moxie会像不同种类的动物一样呼吸，只是为了让孩子们开心。”他说。</p><p>Miko的屏幕可以通过一款父母端应用程序接收视频电话，它还将为孩子们提供治疗体验。瓦斯瓦尼告诉《福布斯》，他计划引入一项新功能，允许人类治疗师在机器人的屏幕上进行远程治疗，但治疗师必须先从儿童家长处获得访问 Miko 的权限。</p><p>到目前为止，这款小机器人还不适合提供情感支持。在Youtube上对这款机器人的测评中，为多动症和自闭症儿童制造设备的公司Goally的首席执行官萨沙·施特恩（Sasha Shtern）对Miko说：“我很紧张。”机器人则回答说：“对医疗程序感到紧张是正常的，但那些医生和护士是来帮助你的。”此外，Miko还谈到了医疗程序，尽管施特恩从未提及任何与此相关的事情。</p><p>“这就像和一个正在看足球比赛的成年人说话，他只听到了我一半的问题。”施特恩在测评视频中说。</p><p>至于Fawn，坎贝尔表示它还可以指导孩子如何在不感到尴尬的情况下与成年人谈论有压力的情况（比如在学校被欺负）。她告诉《福布斯》，Fawn 的人工智能对话功能经过了微调，脚本是她根据《宝宝的大脑规则》等书籍中的儿童发展框架和同行评审研究编写的。两人还咨询了一位儿童发展专家。</p><blockquote><p><strong>“（Fawn）的幻觉实际上并不是一个缺陷，而是一种功能。”</strong></p><p>——Fawn Friends联合创始人 罗宾·坎贝尔</p></blockquote><p>皮尔詹尼恩说，Moxie 有可能取代昂贵的治疗师，这也是这款售价近 800 美元的机器人比竞争对手价格高出许多的部分原因。他说，高昂的价格在很大程度上是由这款机器人的各项功能所决定的：用于检测和分析面部表情的摄像头和传感器、可根据对话情绪移动的机械躯体，以及可以筛除任何有害和不恰当反应的算法。他说："Moxie 使用的技术比 iPhone 中的技术更加昂贵。</p><p>不过，专家们表示，生成式人工智能尚未达到可以安全地用于治疗等关键任务的发展阶段。“为儿童或老人等弱势群体提供治疗，对于专门从事这一领域的人类来说都是非常困难的，”德鲁加告诉《福布斯》。“把这个责任交给一个我们无法完全理解或控制的系统是不负责任的。”</p><p>最后，这项服务还存在客户隐私问题。一些不那么先进的同类玩具还没有制定强有力的安全措施来保护儿童的数据。例如，美泰公司的"你好芭比"（Hello Barbie）玩具是一款由人工智能驱动的玩偶，可以讲笑话、唱歌，但却被认为是 "隐私噩梦"，因为黑客可以轻易通过它获取儿童的录音。另一款名为 "我的朋友 Cayla "的玩偶也引起了隐私专家的警惕，因为他们发现该玩偶可以通过蓝牙被黑客入侵，并可直接向儿童发送语音信息。</p><p>较新的初创公司已经采取了相应措施来保护数据隐私。皮尔詹尼恩说，Moxie 的视觉数据是在本地设备上处理和存储的，而不是在云端。对话记录会被去除个人身份信息，并在云端加密，然后用于重新训练人工智能模型。同样，在Miko，儿童数据也是在设备上处理的。Hey Curio 的联合创始人萨利说，他和他的团队"非常重视隐私问题"，其玩具符合《儿童在线隐私保护规则》（COPPA）。Fawn Friends联合创始人菲茨帕特里克则表示，Fawn Friends本身不记录或存储任何数据，但受OpenAI隐私政策的约束。</p><p>尽管采取了这些预防措施，一些像沃姆斯利这样的家长还是担心他们的个人数据会遭到泄露。她说，Moxie 有一双圆圆的绿色大眼睛，会跟着人在房间里走来走去，而且它有一个摄像头，可以记录房间里发生的一切以及她孩子的情绪反应，这让她"有点不舒服"。但是，她仍然认为，对于有特殊需要的儿童父母来说，这可能是一个有价值的工具。</p><p>“看到它活灵活现地帮助他调节情绪，我觉得每一分钱都花得值。它比我们为他尝试过的一些疗法更加有效。”她说。</p><h3>本文译自</h3><p>https://www.forbes.com/sites/rashishrivastava/2024/01/20/your-childs-next-playmate-could-be-an-ai-toy-powered-by-chatgpt/?sh=5b2811de37e9</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247575723&amp;idx=1&amp;sn=c1e8ba266f488bbece3dd8e71e16c370&amp;chksm=9638eceeadd890c1afbdcded547789edfd6535ff146e6fae19a752c4fe3a290ed3748c3868e5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Rashi Shrivastava，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615637074385031</id>
            <title>​先进封装，兵家必争之地</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615637074385031</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615637074385031</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:07:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 摩尔定律, 先进封装, 3D封装, 封测厂商
<br>
<br>
总结: 摩尔定律在半导体产业发展中起到了重要的引领作用，然而随着芯片尺寸的不断缩小，业界开始面临挑战。为了提升芯片整体性能，先进封装成为关键技术之一。目前，3D封装是先进封装的主要形式之一，全球封测厂商和半导体巨头都在积极发展先进封装技术，希望在这场纳米尺度的芯片战争中取得胜利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在半导体产业的历史长河中，戈登·摩尔是一个不可或缺的名字。去年3月，戈登·摩尔逝世于夏威夷的家中，享耆寿94岁。由他提出的摩尔定律在引领半导体行业发展近60年后，也逐渐走向极限。</p><p>摩尔定律预测，集成电路上的晶体管数量每隔约18个月就会翻倍，与此同时，芯片的性能也会持续提升。然而，随着芯片尺寸的不断缩小，业界开始面临前所未有的挑战。有声音开始质疑，“摩尔定律是否已经走到尽头？”</p><p>总有人相信，摩尔定律未死。业界巨头如台积电、英特尔和三星等公司并未放弃，持续投入大量资金、人力和资源，希望在这场纳米尺度的芯片战争中取得胜利。</p><p>在这场战争中，有人不断研发新的晶体管架构，GAAFET和CFET纷纷出现。与此同时，有人大手笔引入EUV光刻机，大包大揽就希望能够快人一步。还有人，在积极探索新兴的半导体材料，如过渡金属二硫族化合物和纳米碳管，希望从材料方面获得更多启示。</p><p>在推摩尔定律的路上，总是充满荆棘。随着资金的投入和工艺制程的复杂，很多人意识到，只是单纯依靠缩小晶体管来提高芯片性能，已经走到了困境。有人提出：如何在不缩小晶体管的情况下，提升芯片整体性能？关键技术在于先进封装。</p><p>先进封装，如同一座金矿，引得各路英雄竞折腰。</p><h2>01 先进封装发展到哪里了？</h2><p>现阶段先进封装主要是指倒装焊（Flip Chip）、 晶圆级封装（WLP）、2.5D封装（Interposer）、3D封装（TSV）等。</p><p>咨询公司YoleIntelligence称，未来，全球先进芯片封装市场预计将从2022年的443亿美元增长到2027年的660亿美元。在660亿美元中，3D封装预计将占四分之一左右，即150亿美元。</p><p>全球前十的封测厂商中，分别是中国台湾地区的日月光控股、力成科技、京元电子、欣邦、南茂，中国大陆地区是长电科技、通富微电子、华天科技、智路封测，美国是安靠。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3717a3d528ea4630a997defba5e2bae3@000000_oswg195272oswg831oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>日月光长期坐稳封测第一的宝座，市占率达到27.6%。日月光正在从自身的封装技术出发，开始发展出2.5D及3D先进封装技术。力成科技最近表示，已与华邦电子签订合作开发2.5D（Chip on Wafer on Substrate）/3D先进封装业务之合作意向书，决定共同携手进军先进封装业务。</p><p>国内封测Top 3，长电科技、通富微电和华天科技也在发力先进封装。目前长电科技已经覆盖SiP、WL-CSP、2.5D、3D等，同时XDFOI Chiplet高密度多维异构集成系列工艺已按计划进入稳定量产阶段。通富微电拥有多样化Chiplet封装解决方案，已具备7nm、5nm、Chiplet等先进技术优势。华天科技同样已经具备5nm芯片的封装技术，Chiplet封装技术也已量产。</p><p>除去封测厂商外，台积电、三星、英特尔都希望先进封装能够成为自己手中的尖刀。</p><p>台积电为先进封装准备已久。在张忠谋于2011年重返公司之后，就下定决心要做先进封装。不过由于是半路出家，台积电先进封装做得不算顺利。在当初引起关注的“扇出型晶圆级封装”中，英特尔、三星分列专利数第二、三位，台积电甚至没进前十。</p><p>不过，台积电小试牛刀推出了CoWoS技术。CoWoS由CoW和oS组合而来：CoW表示Chip on Wafer，指裸片在晶圆上被拼装的过程，oS表示on Substrate，指在基板上被封装的过程。理论上，CoWoS可以让处理器减掉多达70%的厚度。</p><p>这个技术首先在Xilinx的FPGA上做了实现，而基于此衍生的InFO封装则在苹果处理器上大放异彩，并从此让台积电的封装名扬天下。</p><p>苍天不负有心人，自AI浪潮的开始，高性能计算和人工智能市场的快速增长，驱动了AMD、英伟达都在争抢台积电先进封装产能，尤其是CoWoS产能。到了现在，台积电的先进封装技术包括了TSMC-SoIC、CoWoS和 InFO。</p><p>三星同样将先进封装看作延续摩尔定律的钥匙。三星半导体的先进封装（AVP）技术包括：I-Cube、X-Cube。</p><p>I-Cube是一种2.5D封装技术，通过将单个逻辑芯片层和多个堆叠式存储器芯片层水平并排放置并集成，实现出色的速度和散热性能。I-Cube采用三星的硅通孔（TSV）和后道工序（BEOL）技术，让多个芯片各自的专门功能和谐并存，从而提高效率。根据所用中介层的不同类型，I-Cube可细分为I-CubeS和I-CubeE。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b7237e6681b8439b9d7bbd12d8f68ec0@000000_oswg296450oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>X-Cube是一种3D封装技术。这种3D封装技术通过垂直堆叠组件来提高性能，与传统封装技术相比，可缩短互连线长度，并节省大量片上空间。X-Cube技术能够兼顾高性能与低成本、高带宽与低功耗。</p><p>英特尔在先进封装方面也研究了好几种方式，部分已经得到广泛应用，比如EMIB、Foveros，部分已经准备就绪，比如Foveros Omni、Foveros Direct。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b8c89f58e2cb4f5a83ab1ca40115889c@000000_oswg418922oswg905oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>EMIB意思是“嵌入式多芯片互连桥接”，原理就像盖四合院，把不同的芯片放在同一块平面上相互连接。传统的2.5D封装是在芯片和基板间的硅中介层上进行布线，EMIB则是通过一个嵌入基板内部的单独的芯片完成互连，可将芯片互连的凸点间距缩小到45微米，改善设计的简易性，并降低成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ce98f32f08054c1b9e21e11f15e4acf7@000000_oswg348789oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Foveros是3D封装技术，原理上也不复杂，就是在垂直层面上，一层一层地堆叠独立的模块，类似建摩天大楼一样。就像大厦需要贯通的管道用于供电供水，Foveros通过复杂的TSV硅穿孔技术，实现垂直层面的互连。</p><h2>02 先进封装，纷纷扩产</h2><p>由于芯片短缺和地缘政治紧张局势，先进封装变得更加重要。2022年先进封装市场约占整个集成电路封装市场的48%，而且市场份额还在稳步提升。封装这条路，从传统封装走向先进封装，从旧技术走向新技术，这本应该是顺滑过渡，但2023 年AI订单需求的增加，对于先进封装的需求远远大于现有产能。</p><p>在AI的浪潮之下，先进封装领域需求正在呈现水涨船高的局面。这就带来了先进封装的产能告急。英伟达等HPC客户订单旺盛，客户要求台积电扩充CoWoS产能，导致台积电先进封装CoWoS产能吃紧，缺口高达一至二成。</p><p>面对产能吃紧，不少企业纷纷宣布扩产。</p><p>首先来看台积电。在先进封装产能供不应求的情况下，台积电去年8月宣布斥资900亿元新台币（约合人民币206亿元），在竹科辖下铜锣科学园区设立生产先进封装的晶圆厂，预计创造约1500个就业机会。</p><p>台积电总裁魏哲家之前曾在法说会提到，台积电已积极扩充CoWoS先进封装产能，希望2024年下半年后可舒缓产能吃紧压力。据了解，台积电已在竹科、中科、南科、龙潭等地挤出厂房空间增充CoWoS产能，竹南封测厂亦将同步建置CoWoS及TSMC SoIC等先进封装生产线。</p><p>在今年，台积电的产能将比原定倍增目标再增加约20%，达3.5万片——换言之，台积电2024年CoWoS月产能将同比增长120%。为了应对溢出的先进封装产能，台积电还委外给日月光承接相关订单，推升日月光高端封装产能利用率激增。</p><p>再来看英特尔。英特尔选择在马来西亚扩张自己的先进封装。英特尔副总裁兼亚太区总经理Steven Long表示，目前英特尔正在马来西亚槟城兴建最新的封装厂，强化2.5D/3D封装布局。这将是继英特尔新墨西哥州及奥勒冈厂之后，首座在美国之外采用英特尔Foveros先进封装架构的3D封装厂。</p><p>英特尔表示，其规划到2025年3D Foveros封装的产能将达到当前水平的四倍，届时槟城新厂将会成为英特尔最大的3D先进封装据点。此外，英特尔还将在马来西亚另一居林高科技园区兴建另一座组装测试厂。未来英特尔在马来西亚的封测厂将增至六座。</p><p>作为封测龙头的日月光也宣布扩产。除了前文提到，日月光已经接受部分台积电的溢出产能外。日月光在去年12月底，已经宣布大举投资先进封装产能，其子公司将以承租同集团台湾福雷电子高雄楠梓厂房的方式，扩充封装产能。有机构预测，2023年里日月光在封测方面的资本支出，60%都投向了先进封装。</p><p>在2023年的先进封装激烈竞争中，有一个国家不得不提——美国。2023年11月，美国公布了《芯片法案》的首项研发投资，剑指先进封装业。</p><p>美国将投资大约30亿美元，专门用于资助美国的芯片封装行业。这项投资计划的官方名称为“国家先进封装制造计划”，其资金来自《芯片法案》中专门用于研发的110亿美元资金，与价值1000亿美元的芯片制造业激励资金池是分开的。</p><p>美国商务部表示，美国的芯片封装产能只占全球的3%，因此美国制造的芯片往往需要运到海外进行封装。砸钱买封装，美国想补齐自己的封装短板。</p><p>美国自家的企业安靠出来站台。在去年12月，宣布斥资20亿美元在美国亚利桑那州皮奥里亚市建造一座先进封装厂。苹果也表示大力支持，官方宣布将成为半导体封装大厂Amkor（安靠）位于美国亚利桑那州Peoria新封测厂第一个，也是最大客户。</p><h2>03 先进封装，只是开始</h2><p>在国内封测龙头长电科技的全球供应商大会上，其CEO郑力再谈先进封装领域进展，表示：“10月份，我们和全球知名HPC芯片客户见面并形成共识，当下所谓的2.5D Chiplet 先进封装技术，还存在很多物理性能、电性能、可靠性能方面的问题，目前只是一个开始，还没有到达终点，也没有到成熟定论的阶段。这就给封测企业提出一个非常大的题目，至少有5、6种技术路径都需要投入开发，需要大量的资金和人力。”</p><p>根据Frost&amp;Sullivan预测，2021-2025年，中国先进封装市场规模复合增速达到29.9%，预计2025年中国先进封装市场规模为1137亿元，占中国大陆封装市场的比例将达到32.0%。随着中国大陆半导体产业发展，先进封装的渗透率也有望加速提高。</p><p>先进封装早已成为了兵家必争之地。国内和海外都在同步加大投入，预计3-5年后有望成为先进封装比较主流的技术。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247691583&amp;idx=1&amp;sn=88e559cb2928cf9cc1fc1c38636647a4&amp;chksm=c0d9b049273334f5682fa8d6fbb4bb19c69efefb9435684996149cbb8fb323f83d8512101b25&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：九林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615637458147465</id>
            <title>“失落”的台积电日本工厂</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615637458147465</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615637458147465</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:06:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 台积电熊本工厂, 逻辑半导体, 28/22至16/12纳米, 补贴
<br>
<br>
总结: 台积电熊本工厂将于2024年2月24日开业，生产28/22至16/12纳米的逻辑半导体。该工厂总建设成本为86亿美元，其中日本将支付4760亿日元的补贴。此外，台积电计划在日本建设第二家工厂，生产6纳米尖端半导体。日本将提供7500亿至9000亿日元的补贴，台积电熊本工厂将获得总计超过1.3万亿日元的补贴。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2021年10月宣布的台积电熊本工厂开业仪式将于2024年2月24日举行。到今年年底，该工厂将生产28/22至16/12纳米的逻辑半导体，月产能为5.5万片12英寸硅片。总建设成本为86亿美元，其中日本将支付4760亿日元，约一半作为补贴。</p><p>还有媒体称，台积电正在计划在日本建设第二家工厂，生产6纳米尖端半导体。第二家工厂将于今年 4 月开始建设，预计 2025 年竣工，2026 年底开始生产。另据报道，日本将提供7500亿至9000亿日元的补贴。这意味着台积电熊本工厂将获得总计超过1.3万亿日元的补贴。</p><h2>反对巨额补贴</h2><p>对此，笔者一贯反对向台积电熊本工厂发放以税金为来源的巨额补贴，原因有两个。</p><p>第一，台积电的熊本工厂不会优先为日本制造半导体。第二，日本的市场份额增加的希望不大。</p><p>这是因为，美国大约有 500 家专门从事设计的无晶圆厂半导体制造商，中国台湾有数百家，中国大陆有 2,800 家，但日本只有大约 10 家。在这种情况下，由于日本很少有无晶圆厂公司将生产外包给专门从事前端制造的台积电熊本工厂，该工厂很可能主要为海外市场生产半导体。不应该给予这样的工厂巨额补贴。</p><p>其次，即使台积电熊本工厂建成，日本政府声称的经济安全也得不到保障。原因是，虽然设立了台积电熊本厂，但掩模板（即原始电路板）是由台积电在中国台湾设计和制造的，而且后工序也再次回到中国台湾，由日月光等OSAT（外包半导体组装和测试，后处理专业半导体制造商）进行。也就是说，即使台积电熊本工厂建成，掩模设计、制造、前端工艺、后端工艺也不会在日本完成。因此，经济安全无法得到保障。</p><p>此外，最近有人质疑台积电熊本工厂是否可以生产任何东西。在本文中，笔者想讨论一下细节。</p><p>在此之前，我们分析一下台积电为什么会进军熊本制造28/22nm，之后为什么会追加16/12nm，以及为什么会计划6nm的第二工厂。</p><h2>台积电为何决定进驻熊本并打造28/22nm？</h2><p>让我们把时钟拨回2021年。2021年新年伊始，新冠疫情期间，出现了因半导体短缺而无法生产汽车的情况。因此，以汽车为核心产业的日本、美国、德国纷纷要求台积电增加汽车半导体的产量。</p><p>此后，不仅是车载半导体，个人电脑、智能手机、电视和游戏等消费设备、可穿戴设备以及各种其他电子设备也因缺乏半导体而无法再制造。短缺主要集中在28纳米逻辑半导体（图1）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_82fbebddc5124153ba46f9f279eeb44a@000000_oswg519279oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1 半导体技术节点和晶体管结构（很多电子半导体集中在28nm），来源：Joanne Chiao（TrendForce）</p><h2>为什么这么多电子设备都专注于28nm？</h2><p>为什么这么多电子设备都专注于28nm？它与晶体管形状、性能和半导体成本有关。28nm 之前，使用平面晶体管，但从 16nm 开始，技术改为三维 FinFET 晶体管。在这里，FinFET 具有更高的半导体性能，但成本也更高，因为它采用双图案化技术。</p><p>即使成本增加，尖端的个人电脑和智能手机也需要使用更高性能晶体管的半导体。然而，包括汽车在内的许多电子设备并不需要如此高性能。相反，大众希望使用性价比优异的半导体。为此，很多电子设备都集中在28nm上。由于疫情的原因，各种电子设备的销售激增，导致28纳米短缺。</p><p>有能力制造28纳米的晶圆代工厂有六家：台积电、三星、联电、格芯、中芯国际、华宏宏力，但它们占据了晶圆代工市场一半以上的份额，具有市场垄断地位（图2）。然而，当时必须量产5纳米并继续开发3纳米的台积电，没有能力使用10年前的技术建造新的28纳米工厂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_2ca7e7438ee449678b17616acfb868cd@000000_oswg274733oswg941oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图2 晶圆代工厂销售份额预测（2021、2022），来源：作者根据TrendForce Joanne Chiao的公告创建</p><p>当时，日本政府就曾提出要引进半导体工厂。询问后，他们表示，设备投资将得到半数补贴，并协助准备土地、水、电等。台作为台积电，它希望或成真，所以它决定在2021年10月进军熊本，建造28/22nm逻辑半导体的工厂。最初的规模是每月4.5万片。对于台积电来说，22nm是28nm的改良品，因此基本上与28nm相同。</p><h2>为什么日本也想生产16/12nm？</h2><p>次年，即2022年2月15日，台积电熊本工厂由索尼出资20%，电森出资10%。除了28/22nm之外，该公司现在还将生产16/12nm晶体管，即FinFET晶体管，其制造能力已提高至每月55,000个晶体管。对于台积电来说，12nm是16nm的改进版，与16nm基本相同。</p><p>那么，为什么台积电熊本厂不仅要打造性价比好的28/22nm，还要打造性能更好但成本更高的16/12nm呢？</p><p>笔者回首当时，认为:如前所述，2021年全球28nm短缺。台积电28纳米生产订单如潮水般涌来。为此，不仅是台积电，三星、联华电子、美国格芯、中芯国际、华宏宏力也都在竭尽全力增加28nm的产量。因此，28纳米短缺问题将在2022年得到解决。</p><p>那么，原本应该是28/22nm的台积电熊本工厂将无事可做，并且有产线闲置的可能。因此，我认为他们决定制作16/12nm，比28/22nm领先一代。换言之，台积电原本的计划出了问题，所以只能选择16/12nm来填补这条线。</p><p>不过，台积电熊本工厂似乎将建造第二代 6nm 工厂，即更先进一代的工厂。为什么？</p><h2>7nm（6nm）是台积电的摇钱树</h2><p>图3显示了台积电按技术节点的销售额趋势。该图显示了台积电独特的商业模式。一旦成立，除非出现紧急情况，台积电不会关闭技术节点半导体工厂。为此，各个技术节点的销售额层层累加，从最传统的0.25μm及以上到最先进的3nm。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e4cbc0da953345deb123c27550ebafd1@000000_oswg523105oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图3 台积电按技术节点的销售额（~2023年第三季度），来源：作者根据台积电历史运营数据绘制</p><p>然而，2017年下半年推出的10nm却在2019年消失了。这样，在极少数情况下，失败的技术节点可能会消失。而且由于台积电没有10nm，所以16/12nm之后的下一代将是7nm。</p><p>这款 7nm 于 2018 年第三季度（Q3）推出。次年，2019年Q3，全球首台最先进的曝光设备EUV投入量产，技术节点被称为7nm+。最初，7nm的产能只有每月15万个中的1万个左右，但此后7nm+已成为主流，现在被称为6nm。也就是说，台积电熊本二厂预计将采用EUV的6nm工艺。</p><p>2019年起，7nm（含6nm）和5nm将占据台积电销售额的一半。台积电称7nm及以上为先进技术，这已成为其主要收入来源。该计划是利用日本补贴在熊本的第二家工厂生产 6 纳米技术，这是该公司收入最高的产品。</p><p>那么，28/22至16/12nm的第一厂和7nm（6nm）的第二厂能否如台积电预期量产并盈利呢？</p><h2><strong>台积电各技术节点销售额</strong></h2><p>在上面的图 3 中，总结并绘制了每个技术节点的销售数据。现在让我们看一下每个技术节点的销售数据（图 4）。从这张图来看，台积电熊本一厂和二厂的未来都是黯淡的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e6ffa59e07fd49aaa26fb108791202e0@000000_oswg451210oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图4 台积电各技术节点销售额趋势（截至2023年第三季度），来源：作者根据台积电历史运营数据绘制</p><p>首先，28nm的销量自2021年第三季度左右以来肯定有所增长，但在2023年第一季度达到顶峰，并一直在下降。此外，16/20nm的销售额从2020年第四季度开始有所增长，但从2022年第二季度开始下降。此外，由于台积电的 20nm 销量相当小，因此可以有把握地假设主要是 16nm。</p><p>正如你所看到的，台积电中国台湾工厂的 28 纳米和 16 纳米销量都在下降。在这种情况下，台积电熊本第一工厂真的会有东西生产吗？</p><p>接下来，本该是摇钱树的7nm（包括6nm）就更惨了。自 2018 年第三季度以来，销售额一直在快速增长，但在 2022 年第二季度达到 54.5 亿美元的峰值，然后在 2023 年第三季度迅速下降至 27.6 亿美元，约为峰值的一半。如果这种趋势持续下去，就有可能像10nm一样消失。</p><p>我也从多个消息来源听说，台积电7nm（包括6nm）线的开工率已降至50%以下（也许是30%？）。换句话说，可以说全球范围内对7nm（包括6nm）的需求正在消失。</p><p>如果在熊本建设第二座7纳米（包括6纳米）工厂，并提供750至9000亿日元的补贴，那无异于自杀，应立即停止。</p><h2>未来代工厂开工率不会恢复正常</h2><p>雪上加霜的是，悲观的预测也出现了。2023年12月14日，中国台湾研究公司TrendForce举办的“行业焦点资讯”研讨会在东京湾有明华盛顿酒店举行。研讨会上，Trendforce分析师Joanna Chiao介绍了“台积电全球战略以及2024年半导体代工市场展望”。图 5 显示了代工厂的预测开工率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_dcaf924440c748aabb501ce98d225b25@000000_oswg438483oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 5 晶圆代工利用率预测，来源:Joanna Chiao（TrendForce）</p><p>从2022年第四季度到2023年第二季度，各代工厂的开工率均大幅下降。台积电也从99%下降到76%。预计2024年运营率将略有改善，但不会恢复到原来的水平。即使是复苏更为显著的台积电，2024年Q4也只能达到85%。对于三星来说，预计这一比例将保持在 67%。</p><p>如上所述，台积电在熊本的第一家工厂将在全球代工厂开工率较低的时期开始运营。就连台积电中国台湾总部也有85%的开工率。到底台积电熊本第一工厂有什么可做的呢？此外，如上所述，在全球7纳米需求消失的情况下，没有必要建设第二家工厂。</p><p>迄今为止，在日本半导体行业，经济产业省一旦决定政策，即使政策错误，也会立即执行，不会发生任何变化。结果，日本的半导体产业政策全部以失败告终。</p><p>诸如此类的负面因素在台积电熊本工厂也变得很明显。如果我们要从历史中吸取教训，我们就需要有勇气改变，即使我们做出了决定。从现在开始也不晚。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247691583&amp;idx=2&amp;sn=9060c16b42a627ef2db487649b0fcaa7&amp;chksm=c01deb30a5142facb38ebbb8627fca4f0a5e4adcaf967cb7f0d8ce68c9052c9b48823b9c14f1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：汤之上隆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615643263981699</id>
            <title>炒到9万仍被开发者厌恶，苹果号称“下一代iPhone ”的Vision Pro还会被国内争相“借鉴”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615643263981699</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615643263981699</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:04:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果股价, Vision Pro, 预订通道, 混合现实头显
<br>
<br>
总结: 苹果宣布开放 Vision Pro 的预订通道，但由于其高价和开发者不够友好的政策，该产品面临着销量不高的挑战。虽然预订火爆，但由于缺乏划时代的功能，Vision Pro 的前景可能并不乐观。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>苹果股价一直在下跌，因为人们认为其增长的鼎盛时期已经过去，而 Vision Pro 不太可能改变这一点。</p></blockquote><p>近日，苹果官宣已正式开放 Apple Vision Pro 的预订通道。起售价 2.5 万元苹果 Vision Pro 开售仅短短几分钟就遭到了消费者的哄抢，预订人数之多甚至挤爆了服务器，很多人的订单都无法处理，半小时后更是直接售罄。</p><p>值得一提的是，Vision Pro 暂时仅面向美国本土发售，买家现可通过线上方式申请下单。</p><p>Vision Pro 售价为 3500 美元，正面采用铝合金框架与夹层玻璃，搭载两块 4K 分辨率微型 OLED 显示屏，总像素高达 2300 万。头显上的十多个摄像头可以执行多种操作，包括跟踪眼球运动、记录控制手势、绘制佩戴者周边区域的地图等。</p><p>柔软、服帖的 Light Seal 眼罩以磁性方式固定在镜框之上，要求完全符合用户面部曲线以遮拦环境光。装置还附带两根绑带，包括单圈针织带加双扣带。单圈针织带由弹性纺织材料制成，双扣带则提供一条额外的带子，可以套在头上以获得更好的配重感受。</p><h2>Vision Pro 正式开售：最高溢价超 5 万，Vision Pro 芯片</h2><p>作为一款混合现实头显，Vision Pro 能够在现实场景之上叠加增强显示内容，也可提供纯虚拟的沉浸式内容。设备侧面的数字旋钮可以调节沉浸感的强度。苹果在 Vision Pro 中搭载了带有 8 核 CPU 加 10 核 GPU 的 M2 芯片，同时配合辅助 R1 芯片以处理来自摄像头、传感器和麦克风的传入信息。</p><p>借助附带的外部电池组，Vision Pro 的续航时间最长可达 2.5 小时。如果保持电源接入，则可全天不间断使用。</p><p>此外，Vision Pro 还使用来名为 VisionOS 的新操作系统以及一个输入系统，允许客户用眼睛、手和声音来操控。苹果表示，多种生产力和创造力应用程序将与 Vision Pro 兼容，包括微软的 Office 套件和 Salesforce 的 Slack。</p><p>虽然这台设备的官网标价为 3,499 美元，但由于初期产量有限，导致 Vision Pro 的溢价甚至超过了 5 万元，也就是说，甚至有人愿意花费近 9 万购得此产品。</p><p>虽然预订火爆，但华尔街分析师们预计这款售价 3,499 美元的设备最终的销量不会太高，因为到目前为止，该设备似乎还没有提供如 iPhone 那种具有划时代意义的必备功能。苹果缺乏明显的增长催化剂是其市值低于微软的一个关键原因。</p><p>科技行业基金经理人 Denny Fish 表示：“很难要求人们支付 3,500 美元购买一款产品，因为人们无法通过手机获取更多的内容，这意味着该产品将非常小众，至少在几年内是这样。”</p><h2>Apple Vison Pro 面临的挑战：关键应用缺失，开发者热情不高</h2><p>一些分析师认为，Vision Pro 未来的前景可能并不乐观。据彭博社资深评论家 Mark Gurman 也表示，Vision Pro 正面临一系列严峻挑战，包括无法支持部分关键应用、开发者热情远低于预期等。这样的设备要想获得成功，显然离不开第三方应用和服务的支撑，但目前外界对此仍存在很多质疑。</p><p>GamingDeputy 注意到，Netflix、YouTube 和 Spotify 等流媒体巨头均明确表示，不会为 visionOS 推出专用软件，甚至不会向其开放商品。iPad 版的应用倒是可以在 Vision Pro 上运行。谷歌和 Meta 等主要 iOS 及 iPadOS 开发商似乎也对这套新平台热情不高。这一切显然跟之前“众正盈朝”式的苹果生态规划截然不同——当初每当有苹果新平台出现，总会受到众多开发者的热烈追捧，App Store 上迅速涌现大量应用。回看如今的 Vision Pro，往昔盛况恐难重现。</p><p><strong>分析人士认为，Vision Pro 发布的时机非常敏感：恰逢苹果与各开发商之间关系微妙的阶段。多年以来，软件开发商一直对 App Store 的政策感到不满。</strong>而随着苹果近来发布开发者新政策，即在应用之外的支付操作仍须支付高达 27% 的佣金，更是引得业界一片批评之声。Spotify 甚至公开谴责了这项新政，认为“苹果的行为表明，他们会不遗余力地通过 App Store 垄断地位从开发者和消费者双方手中攫取利益。”</p><p>虽然苹果声称 Vision Pro 发布之时将有超百万款应用可供使用，其中包括来自迪士尼、TikTok、亚马逊和派拉蒙等公司的软件，但其中大部分很可能就是 iPad 版的直接移植，并非专为 visionOS 设计的全新应用。事实上，就连苹果自身也没有尽全力支持这款新平台。该公司的一系列重要应用，例如播客、新闻、日历和提醒等，同样直接照搬 iPad 版本，未做重新设计。</p><h2>对开发者不够友好，可能成为 Vision Pro 的致命伤</h2><p>Gurman 认为，开发者对于 Vision Pro 持冷漠态度的主要原因有以下几点：</p><ul><li>开发成本高，市场回报压力太大。部分开发者采取观望态度，想要等待 Vision Pro 的市场规模趋于稳定后再决定是否投资开发新应用。</li><li>一部分开发商对苹果的 App Store 政策、高额抽成与审查制度不满，认为出彩的新应用将决定 Vision Pro 项目的成败，因此拒绝为苹果新设备的营销做出贡献。</li><li>混合现实环境对于应用的适配性提出了新的挑战。这种依赖眼动追踪加手势操作的交互方式并不适合某些游戏和应用。此外，苹果还限制了开发者对眼动追踪和动作感应功能的访问，这进一步增加了适配难度。</li><li>苹果此前推出的 TV、Watch 和 iMessage 应用商店均表现不佳、缺乏活力，导致部分开发者质疑 Vision Pro 的市场前景。</li></ul><p>Gurman 还提到，Vision Pro 是一款价格昂贵且产量相对有限的产品，这一点在短期之内难以改变。据他了解，尽管苹果在预售开启后的首个小时内就售出约 8 万部头显，但预计 2024 年内总出货量也将只有 30 到 40 万部。对于开发商来说，这样的客群规模并不算大，<strong>再加上苹果从付费应用和服务中抽取的佣金，直接让软件开发变得无利可图。</strong></p><p>不止如此，独立开发商对于苹果新设备同样持消极态度，甚至希望 Vision Pro 惨遭失败。独立开发者 Aaron Vegh 就在博文中表示，他并不清楚 Vision Pro 能否成功，“<strong>但我可以不避讳地讲，如果这个项目失败了，那我肯定会大声欢呼！</strong>”</p><p>此外，如何吸引游戏玩家的青睐也成为 Vision Pro 面临的一大挑战。毕竟 Vision Pro 的创新交互界面在游玩体验上反而是劣势。以《刺客信条》和《阿斯加德之怒 2》为例，这些游戏明显更适合配有专用 VR Play 手柄的产品。</p><p>虽然 Vision Pro 能够支持索尼 PlayStation 和微软 Xbox 手柄，但那些拥有 VR 开发经验的厂商可能更喜欢具备空间定位功能的 VR 专用手柄，这跟苹果的设计思路有所冲突。不过，将有多款 Apple Arcade 游戏登陆该平台，包括颇具人气的《NBA 2K24》。</p><p>熟悉触屏操作的开发者则抱怨传统触屏类应用很难直接转移到 Vision Pro 的交互模式，其体验怪异且难以预测。</p><p>苹果几个失败 App Store 项目的“鬼城”现状更是令开发商们心存疑虑。尽管 Apple Watch 在商业上取得了成功，但其第三方软件生态一直称不上繁荣。Twitter、Uber、Slack 和 Facebook 等知名应用均已放弃该平台。</p><p>尽管形势严峻，但 Vision Pro 仍有不少值得期待的亮点。首先 Slack 将重返苹果平台，并推出 Vision Pro 版本。微软的 Office 365、Zoom 以及 Box 等应用也将加入首发阵容。</p><p>值得一提的是，苹果为推动 Vision Pro 销量做了充分准备。该公司将在各直营门店设立专门的体验区，包括部署弧形长凳和地毯，借以模拟客厅环境并支持多名顾客同时体验。对于选择到店取货的用户，还可以现场重新接受人脸扫描和遮光贴合度测试。</p><p>总而言之，Vision Pro 的前途尚不明朗。尽管苹果已经做好了充分准备，但关键第三方应用和开发者们的态度还存在不确定性。所以这款划时代的 VR 头显到底会成为下一款 iPhone，还是看齐如今的 iPad，只有时间能给出答案。</p><h3>参考链接</h3><p>https://www.gamingdeputy.com/challenges-for-apple-vision-pro-key-applications-missing-and-lack-of-developer-enthusiasm/</p><p>https://www.macrumors.com/2024/01/19/apple-vision-pro-now-available-for-pre-order/</p><p>https://techcentral.co.za/apple-vision-pro-lacks-consumer-buzz/238227/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/V0pNK4iToWqN8s7QbNn1Hg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”（ID:ai-front）</a>，作者：冬梅、核子可乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615645084096644</id>
            <title>都是AI惹的祸？硅谷大厂新一轮裁员已超7万人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615645084096644</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615645084096644</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 11:00:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 硅谷, 裁员, 人才需求
<br>
<br>
总结: OpenAI旗下的人工智能对话应用ChatGPT问世一年多来，掀起了硅谷科技行业新一轮生成式人工智能的热潮，争夺AI新一轮制高点的比拼也在硅谷科技巨头中间打响，围绕着算力、数据和人才的争夺正日益变得白热化。然而，硅谷大厂近期的裁员行动显示，这样的认识可能有些片面。从去年第三季度至今，硅谷大科技公司裁员总人数已经超过7万名，尽管硅谷的科技行业重新焕发了活力，但对人才的需求也将增加。硅谷巨头公司在进行裁员的同时，也在发布更多的职位招聘信息，尤其是对于既懂AI又懂产品的人才的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>OpenAI旗下的人工智能对话应用ChatGPT问世一年多来，掀起了硅谷科技行业新一轮生成式人工智能的热潮，争夺AI新一轮制高点的比拼也在硅谷科技巨头中间打响，围绕着算力、数据和人才的争夺正日益变得白热化。在外界看来，硅谷正重新繁荣起来，但这样的认识可能有些片面。</p><p>新年伊始，硅谷大厂裁员的消息不断，谷歌在1月11日进行了近千名员工的裁减，涉及部门包括谷歌语音助手Google Assistant、增强现实部门及其他硬件部门。</p><p>此前一天，电商巨头亚马逊宣布裁减旗下Prime Video和MGM 工作室数百个职位，多年前收购的流媒体直播平台Twitch超过500名员工也被裁员。</p><p>几天后，苹果位于圣地亚哥的100多名员工收到了公司的通知：要么搬到苹果位于德州奥斯丁分部，要么离职。这些员工主要属于苹果旗下语音助手Siri部门。</p><p>除了这些大厂之外，硅谷部分热门创业公司也难幸免。社交平台Discord在同一周宣布裁员17%，涉及到170名员工。此外，Audible、Duolingo、Unity等也均经历了一轮裁员。</p><p>对于许多身处硅谷的工程师来说，这个冬天还远未过去。</p><h2>01 硅谷大厂新一轮裁员已超7万人</h2><p>去年全年，由ChatGPT引领的新一轮人工智能热潮席卷硅谷，无论是科技巨头还是中小创业公司都纷纷迅速行动起来，投身于新一轮围绕生成式人工智能为核心的业务转型中，硅谷仿佛又重新找到了新的增长点，大公司股价也随之飙升。</p><p>投行Wedbush估计，未来3年中，微软产品用户中的50%将使用新的AI工具，这仅仅对于微软的软件销售部分的收入就将新增250亿美元。投行Evercore预计，到2027年，整合的AI功能将给微软新增1000亿美元的收入。</p><p>彭博商业分析报告认为，在未来10年中，生成式AI将出现爆发式增长，市场规模将从2022年的400亿美元，膨胀至1.3万亿美元，年化复合增长率达到42%。</p><p>在外界看来，硅谷的科技行业重新焕发了活力，对人才的需求也将增加。</p><p>然而这些对未来的预计，还未转化为真实的财报盈利数字。尽管包括微软在内的一些大公司已经在进行商业化方面的探索，例如微软推出每月20美元的Copilot Pro服务，但对营收的贡献目前还没有发生显著的影响。</p><p>另一方面，科技巨头之间的竞争已经达到了白热化的程度，算力资源的“军备竞赛”成为了肉眼可见的第一轮较量。与OpenAI深度绑定的微软在过去两个季度，每个季度的资本支出都超过100亿美元，谷歌相对保守，但资本支出也与去年同期相持平。</p><p>所以目前对于硅谷巨头来说，新一轮AI转型，也是一次成本巨大的押注，目前就是拼实力的阶段，谁的业务基本盘稳固，资金储备雄厚，就有可能在这一轮比拼中取得最有利位置。</p><p>于是，硅谷大公司开始调整业务人员结构，将优势资源集中到最紧要的业务部门。在AI业务需要大举投入和营收没有显著增加的情况下，为了保证财报数字好看，裁员成了硅谷大厂短期内最为立竿见影的手段。</p><p>在裁员消息落地一周后，谷歌首席执行官皮查伊向惊魂未定的员工又发表了一份公司内部信，称公司有非常激进的目标，并且将要在今年投资于这些优先的领域。</p><p>“现实情况是，要为这些投资创造更大的空间，我们不得不做出一些艰难的决定。”言下之意，今年裁员仍将继续。就在这封全员信发布一天前，谷歌旗下视频平台Youtube又有100个职位遭到裁撤。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5bc7e9ea26254513854f880a705a7b5a@1743780481_oswg146288oswg960oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据不完全统计，从去年第三季度至今，硅谷大科技公司，包括谷歌、微软、亚马逊、Meta等在内裁员总人数已经超过7万名。</p><h2>02 “既懂AI又懂产品的人成追捧对象”</h2><p>硅谷某长期从事人力资源工作的专家对腾讯新闻《潜望》分析认为，从人才需求的角度来说，目前大公司面临业务结构上的转型，相应地也需要进行人才结构上的调整。</p><p>据他观察，一方面硅谷巨头公司在进行裁员，但另一方面，一些业务职位仍处于供不应求的状态。</p><p>“现在既懂AI，又懂产品的人是大公司追捧的对象。”这位人士表示。</p><p>科技巨头在裁员的同时，也在发布更多的职位招聘信息。例如谷歌旗下云业务、搜索部门等都在发布招聘信息，许多职位与“生成式AI”相关，包括生成式AI解决方案架构师、GPU加速工程总监等。</p><p>谷歌在裁员的同时，也在想尽办法留住最顶尖的AI人才。据The Information爆料称，谷歌正在酝酿一个特殊的“股票激励池”，用来授予公司最顶尖的人工智能研究人员，据称这笔奖励有些高达上百万美元。</p><p>在硅谷工作多年的一位工程师对腾讯新闻《潜望》表示，普通的软件工程师可能是最不缺的，行业情况好的时候职位会多一些，情况不好的时候，职位就少一些，过去几年，硅谷公司的扩张和收缩都进行得很快。</p><p>上述人士认为，科技公司这样一边裁员一边招人的情况去从年以来就已经成为一个新的常态，这也是业务结构和人才需求结构转型所不得不经历的一个必经阶段。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/I8qasgmrgM6G5s9a5QqFmg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”（ID:qqtech）</a>，作者：纪振宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615647207118979</id>
            <title>GPT-5，奥特曼最新剧透</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615647207118979</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615647207118979</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 10:59:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-5, OpenAI CEO奥特曼, 人工智能, 创业者们
<br>
<br>
总结: GPT-5是OpenAI CEO奥特曼在公开场合频繁造势的下一代模型，相比于之前的版本，GPT-5在解决人类任务方面有重要进步，但也会往让人感到不舒服的方向发展。奥特曼建议创业者们将GPT-5和AGI应用于产品构建，同时他还透露了关于ChatGPT添加视频能力和语音质量提升的计划。此外，奥特曼认为未来的AI需要允许相当多的个性化定制，这可能会让很多人感到不舒服。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>GPT-5的消息越来越藏不住了，连OpenAI CEO奥特曼都不再遮遮掩掩——</p><p>开始在各种公开场合频繁造势，不断挑动科技圈的神经。</p><p>在达沃斯经济论坛，奥特曼一共参加了4-5场活动，透露的关键信息包括：</p><ul><li>如果GPT-4目前解决了人类任务的10%，GPT-5应该是<strong>15%或者20%</strong>。</li><li>GPT-2非常糟糕，3相当糟糕，4也糟糕，<strong>5应该能算okay</strong>。</li><li>如果对比初代iPhone和最新iPhone15，会感觉是<strong>截然不同</strong>的设备，AI也是如此。</li><li>GPT-5会往<strong>让人感到不舒服的方向</strong>发展。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_2a8081908b0747138dde0e11d50e18cf@1743780481_oswg207756oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更早时候，他在YC Winter 2024启动会上还建议创业者们：</p><blockquote><p>不建议去解决目前GPT-4的局限性，<strong>其中大多数将在GPT-5中得到修复</strong>。</p><p>带着GPT-5和AGI将“相对较快”实现的思维构建产品，</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5d21664db08a42ba85eea27eabe7823d@1743780481_oswg2064017oswg1080oswg1342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外他还在与比尔盖茨的对话节目中透露：</p><blockquote><p>应用户强烈要求正考虑给ChatGPT添加视频能力，不过目前团队的主要关注点还是推理。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_9d2a51228c1b46ea8e6a965768ea64bd@1743780481_oswg268747oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>已知GPT-5情报汇总</h2><p>奥特曼在达沃斯活动上确认，自己的<strong>第一优先要务</strong>是发布下一代模型，但不一定就会叫GPT-5。</p><p>虽然GPT-5的商标早早已经在注册流程了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_486c00b727134fa58d2a52c6de255213@1743780481_oswg99117oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比于GPT-4，<strong>推理能力</strong>是重点提升方向，在代表用户处理通用任务方面有重要进步。</p><blockquote><p>很快就可以问AI，我今天最重要的邮件是什么？</p></blockquote><p>基础模型能力之外，<strong>ChatGPT产品功能</strong>更新也有少量剧透。</p><p>奥特曼表示由于人们喜欢ChatGPT的语音功能，因此将提供<strong>更好的语音质量</strong>。</p><p>（目前ChatGPT语音质量明显超出大多数同类产品，意思是还有更好的？？）</p><p><strong>OpenAI API</strong>也将继续变得更快、更可靠、更便宜，但性能和成本之间始终存在平衡，奥特曼这里再次用iPhone来举例说明：</p><blockquote><p>尽管电池技术已显著改进，但iPhone 仍将保持 1-1.5 天的电池寿命以优化性能。</p></blockquote><p>奥特曼认为，未来的AI将需要允许<strong>“相当多的个性化定制”</strong>，并且“这会让很多人感到不舒服”，因为人工智能会根据不同用户的价值观偏好以及可能所在的地区，为他们提供不同的答案。</p><p>另外在被要求指出一件GPT-5能做的令人惊讶的事情时，奥特曼回答：如果我必须选一件，那就是<strong>写作</strong>会变得更好。</p><h2>One More Thing</h2><p>除了GPT-5之外，大家还非常关心前首席科学家Ilya Sutskever在带领董事会叛乱之后的近况。</p><p>围绕这场风波的最大悬念从<strong>“Ilya到底看到了什么”</strong>，慢慢变成了<strong>“Ilya去哪了？”</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5e42e19514f0431dbcbe09021c88108d@1743780481_oswg105401oswg1080oswg247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>令人惊讶的是，奥特曼在被问到时承认他也不确定Ilya的确切情况……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7ff99d39ea2c40a0ae3c6f6c0899d33e@1743780481_oswg40360oswg1080oswg120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>参考链接</h3><p>[1]https://www.youtube.com/watch?v=PkXELH6Y2lM</p><p>[2]https://www.mk.co.kr/news/it/10924466</p><p>[3]https://x.com/Kamal_GPHQ/status/1747220986720657568?s=20</p><p>[4]https://www.axios.com/2024/01/17/sam-altman-davos-ai-future-interview</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zrYhHPmPqdbUFcTqB0v8Yg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：梦晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615672810068356</id>
            <title>大变局下的母婴赛道， 价格战已暗流涌动</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615672810068356</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615672810068356</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 10:45:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 咖啡爱好者, 母婴用品, 生育率下降, 母婴消费
<br>
<br>
总结: 这篇文章讨论了年轻父母在个人消费和母婴用品上的不同态度。尽管他们在个人消费上追求性价比，但在母婴用品上却愿意花费较高的价格。然而，随着生育率的下降，越来越多的年轻人开始考虑经济因素。文章还提到了母婴消费走向高端化、精细化和个性化的趋势，以及年轻父母对于性价比的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>重度咖啡爱好者晨曦，自打产假复工以来，就把常喝的咖啡从星巴克换成了瑞幸。而原本打算在今冬换一件新羽绒服的她，看了看动辄两三千元的价格，还是默默决定再扛一年。&nbsp;</p><p>节俭之余，这位新晋宝妈的购物车里，却躺满了各种“天价”宝宝用品：400多元的奶瓶，3000多元的婴儿推车，甚至是5000多元的辅食机。&nbsp;</p><p>像晨曦这样的人不在少数。这届刚当上爹妈的年轻人，“一面在个人消费上追求性价比，一面又在母婴用品上玩命卷升级”。&nbsp;</p><p>舍得给孩子花钱，固然是家长的宿命。但在听闻“母婴商品高消费”之后，不少年轻人打起了退堂鼓：生娃被视若畏途，成了难题。甚至有不少人，开始算起经济账。&nbsp;</p><p>据国家统计局数据，2022年全年出生人口956万人，比2021年减少106万人。1月17日，最新数据发布，2023年出生人口进一步下探，滑至920万。&nbsp;</p><p>一方面是逐年下滑的生育率，另一方面是越来越看重性价比的新消费人群，母婴商品赛道将在2024年将走向何方？</p><h2><strong>走向高端化、精细化、个性化的母婴消费</strong></h2><p>育娲人口研究机构曾发布《2022版中国生育成本报告》，报告根据国家统计局发布的居民收入和消费支出数据，以及各种物价来估算各种育儿费用。最终得出的结论是，在0~17岁孩子的平均养育成本中，上海养一个孩子需要103万左右的资金，是全国最高的，而北京养一个孩子需要97万左右的资金，位居全国第二。&nbsp;</p><p>不难看出，随着95后逐渐成为结婚、生育的主力，育儿需求升阶，母婴消费攀向高端化、精细化、个性化，育儿成本不可避免的水涨船高。&nbsp;</p><p>95后妈妈思思，自打在今年迎来自己第一个宝宝之后，就真正见识到了各类“母婴刺客”的威力。每个月到手6000元月薪的她，屡屡感受到遭遇背刺。&nbsp;</p><p>“一个辅食碗，100块没了。”思思说，“买双袜子，成人几块钱，孩子却要几十块。”&nbsp;</p><p>少花钱多办事，最后成了思思的法则。“在预算范围内给宝宝最好的。”这就形成一个现象，但凡思思想给孩子买点东西，必须全套功课做足，“熟人圈子打听一圈，小红书、知乎、微博全都翻一遍，以免花冤枉钱。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b005ae704e3a4252b3b7674401904f6f@1267484143_oswg69243oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">孕妇和丈夫选购婴儿衣服&nbsp;</p><p>尽管需要货比三家，花费大量的时间给孩子挑东西，但温奶器、消毒柜、宝宝围栏，这些能够提升育儿生活质量的用品，思思仍旧全套配齐。而即便已经尽量追求性价比，思思粗略预估，每个月在孩子身上的花销仍旧超过了3000元。&nbsp;</p><p>给孩子花钱在很多父母看来理所应当。但在日益增长的育儿压力面前，不少年轻人在结婚生子这件事上，都选择了“从长计议”，很多家长甚至开始拿生孩子这件事“算账”。</p><h2><strong>母婴商品消费，来到性价比时代</strong></h2><p>“一胎对书养，二胎当猪养，要我说，这届年轻人都是对书养”，思思感慨，“我身边许多宝妈都有育儿焦虑，生怕自己做得不对，或者没有给宝宝更好的成长环境。”&nbsp;</p><p>在某社交分享平台上，与宝宝相关的笔记多达6989万篇，紧跟的词条中，有“宝宝积食的表现”“宝宝流鼻涕怎么好得快”“宝宝睡不好怎么办”，足以彰显这届爸妈在养娃上小心谨慎的态度。&nbsp;</p><p>但精细化的育儿理念，势必导致育儿成本的上涨。&nbsp;</p><p>有资深业内人士表示，这届爸妈的确在母婴消费上，呈现出了更多精细化与进阶的需求。&nbsp;</p><p>思思告诉36氪，她从来不觉得高奢的母婴消费是“智商税”。“拿温奶器来举例，过去老人们就用热水随便泡一下，可能温度也是合适的，但是不均匀的受热方式肯定会让母乳的营养分子被破坏。”&nbsp;</p><p>尽管新一代年轻妈妈变得“更懒”，对智能化产品呈现出更强的依赖性，但也进一步提升了育儿质量。&nbsp;</p><p>以母婴消费品中最重要类目之一的纸尿裤来举例，近几年也明显出现了新的消费趋势。&nbsp;</p><p>碧芭宝贝品牌CEO、联合创始人俞小惠告诉36氪，现如今的年轻爸妈在纸尿裤消费上尤其关注三点：好看、好用、好有意思。&nbsp;</p><p>碧芭宝贝与京东超市联合研发的新款“爸爸是条龙”的龙年专属产品，以及透气性比传统尿裤提升80倍、达到完全通透级别的胖达系列产品，都刷新了当前年轻一代父母的育儿体验。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0b654463c76e4407a6e85a7d30a8fdd5@1267484143_oswg112545oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">碧芭宝贝品牌CEO、联合创始人俞小惠，在京东超市发起的2024降低家庭育儿成本公益行动上演讲</p><p>晨曦形容当代爸妈既要又要，“我晚上很少给孩子换纸尿裤，都是一片用到天亮，差不多要坚持8个小时左右，传统的纸尿裤其实很难满足我的需求，需要价格更贵的夜用包。”&nbsp;</p><p>而根据分享，京东超市母婴业务与帮宝适联合开发的夜用纸尿裤，仅用了两个月时间就实现了月销售300万以上的成绩。&nbsp;</p><p>但与此同时，囊中羞涩的爸妈们，在价格上也呈现出了更高的敏感度。&nbsp;</p><p>“以前80后的宝爸宝妈都是看门店，门店推荐哪个品牌就买哪个品牌，现在的宝爸宝妈很理智，会先看能接受的片单价是多少，再次才去看品牌。”京东超市洁护母婴业务部尿裤品类负责人告诉36氪。&nbsp;</p><p>而根据观察，客单价较高的传统日系头部纸尿裤品牌，过去在京东等电商平台的市场份额能超过30%，但2023年这一数字下滑了一半。&nbsp;</p><p>在实用与性价比之外，年轻人对于颜值的强烈需求，也让品牌们不得不在包装上下更多功夫。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_d2116277ec1b4018949faf5f97035a72@1267484143_oswg95396oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">京东超市与碧芭宝贝联合开发的“我的爸爸是条龙”龙年专属产品&nbsp;</p><p>“以前消费者只看品牌不看外包装，现在的90后、95后妈妈还是很关注品牌外包装是什么样的风格”， 京东超市洁护母婴业务部尿裤品类负责人表示，京东正在与品牌进行多种反向定制产品的开发。今年年货节期间，京东超市将联合各大头部尿裤品牌，定制策划“龙纹尿裤”产品。</p><h2><strong>2024，决战之年？</strong></h2><p>iiMedia Research（艾媒咨询）的数据显示，2022年，我国 母婴市场规模达到5.583万亿元，预计2023年我国 母婴行业市场规模会达到6.526万亿元，2024年将达7.63万亿元。&nbsp;</p><p>受限于逐年下滑的出生率，母婴赛道已迈入低增长时代。&nbsp;</p><p>“2023年的共识就是，难。”多位业内人士都将2023年看作是变革之年，变在增长之难，革新在精细化喂养下的新机会。&nbsp;</p><p>最难的当属线下，行业预估，2023年母婴门店从大约25万家减少到12万家，有预测2024年可能留存8万家。&nbsp;</p><p>艾瑞咨询预测，2025年中国 母婴线上线下消费规模占比将达到4:6。对于众多品牌而言，品牌的角逐已不再局限于线上或线下，“全域实力”才是关键。&nbsp;</p><p>BeBeBus联合创始人兼CEO沈凌此前在第九届未来母婴大会中表示，2023年母婴市场有两个明显趋势，一是产业链过剩促使市场进入比拼性价比阶段；二是用户需求更加专业化、细分化，倒逼品牌竞争升维，从性价比进阶到比拼质价比。&nbsp;</p><p>碧芭宝贝品牌CEO、联合创始人俞小惠也坦言，“由于消费者总数的减少，导致我们对于新客户的触达和教育的成本加大，在增量市场，我们更愿意做用户宽度。”&nbsp;</p><p>作为平台方，京东也不得不投入更多成本，推动行业良性发展。&nbsp;</p><p>以此为背景，1月12日，京东超市发起2024降低家庭育儿成本公益行动，以“守护新生儿成长，共建生育友好社会”为主题，首批联合碧芭宝贝、好奇、babycare等18家母婴品牌，共同发布“降低家庭育儿成本”联合倡议，在帮助消费者减轻家庭育儿负担同时，引领行业共建，为生育友好社会贡献力量。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_171046901aaf4ebd9f80b32ed73751bc@1267484143_oswg152191oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">京东超市发起2024降低家庭育儿成本公益行动</p><p>其中，以NB、S型纸尿裤赠送、尺码随心换、喂养电器以换代修等服务和举措，助力降低社会育儿成本。&nbsp;</p><p>“这一类公益活动，我们后续会坚持去做，去联动业内各方力量，打出低价，更好地为生育友好型社会贡献力量。” 京东超市洁护母婴业务部尿裤品类负责人告诉36氪。&nbsp;</p><p>在人口出生率下滑的大环境下，随着母婴赛道消费体量趋于稳定，不少品牌方选择“以价换量”的策略促进增长，也推动了行业的低价变革。京东的免费送纸尿裤活动，就是代表之一。&nbsp;</p><p>目前来看，整个母婴赛道都在降成本、卷价格，绞尽脑汁为消费者推出物美价廉的产品。未来，行业的价格战，已在暗潮涌动。&nbsp;</p><p>俞小惠也表示，新一年性价比产品（确定性的品牌、确定性的品质、确定性的价格）仍是消费主流，品牌方要坚持需求分层管理。“今天，我们在一个存量的市场里，更应该做用户的深度，通过好的产品、营销、服务的组合拳，去提升客户的单客价值。”&nbsp;</p><p>但谈及新一年的机会，其也呈现出了一定的信心，“2024年母婴赛道内国货会加速崛起，国潮文化引领消费新风尚。此外，双K消费曲线，高品质创新型产品继续引领行业发展”。&nbsp;</p><p>某头部品牌负责人直接把2024年称为了“决战之年”，“新一年的母婴商品赛道，精养化、细分需求、内卷可能是关键词。”&nbsp;</p><p>（文中受访者为化名）&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615633014446472</id>
            <title>画个圈就能搜索，谷歌Gemini Pro植入旗舰，开启手机AI大战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615633014446472</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615633014446472</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 10:42:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Galaxy S24系列手机, AI要素, 搜索、翻译、笔记助手、消息撰写, Circle to Search
<br>
<br>
总结: 三星最新发布的Galaxy S24系列手机拥有丰富的AI功能，包括搜索、翻译、笔记助手和消息撰写等。其中最吸引人的是由谷歌提供技术支持的Circle to Search功能，可以通过画圈来整合相关信息。这款手机还具备聊天辅助功能、实时翻译功能、笔记辅助工具和生成编辑器等特点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>近日，三星在加利福尼亚州圣何塞隆重发布了最新的Galaxy S24系列手机，AI要素拉满！网友一片热情，纷纷实测</p></blockquote><p>AI要素满满三星新旗舰，竟被抱怨一半功能都不太好用！</p><p>近日，在加利福尼亚州圣何塞举行的Galaxy Unpacked活动中，三星推出了最新的Galaxy S24系列手机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_d72d4e698351480281e3a4e36d2f6d97@1743780481_oswg129583oswg1080oswg202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在生成式AI的时代，三星这次也是甩出了满满的AI概念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ef702b1bb56340e18eed3a1dee6eb0b9@1743780481_oswg360956oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从官网我们可以看到这次主推的新功能，包括搜索、翻译、笔记助手、消息撰写，以及照片编辑和处理，无一不依赖于最新的AI技术。</p><p>这里边尤其吸引小编的是，由谷歌提供技术支持的Circle to Search。</p><p>这个功能是干什么的？看看下边的视频就明白了：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f440cfaaa6d043f4afc204fcecb0d79b@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们可以在任何应用的界面「召唤」这个功能，然后对我们感兴趣的东西「画个圈」，AI就会马上整合出所有的相关信息，</p><p>寻找、了解、或者......直接购买。</p><p>另外，聊天辅助功能可在发送短信前更改音调、翻译或拼写检查短信。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6015d4190eee4fac947f87a19b3c0895@1743780481_oswg145931oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_41ba1bab8fb34d5a8da27ff85b3dce43@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实时翻译功能可在通话过程中翻译13种语言的通话内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_74fff659efeb427a8d8ccc77bb2300d2@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>笔记辅助工具，用于总结、翻译和格式化三星笔记应用中的文件，并为笔记生成数字封面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_8e8694a64283469b8563ac89e11eb866@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Generative Edit (生成编辑器) ，与Google的Magic Editor(魔术编辑器)一样，可让你操作和移动照片中的物体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_2b3cf2fcad934f39b1797639fc582ffa@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三星录音应用中的「转录辅助」功能，可提供转录并总结对话内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_1a3ae06916a5442eb920956fc410188d@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次的新品发布，三星也是与谷歌大力合作，在Android这个最重要联系的基础上，又引入了谷歌的AI功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5420abe60f694fc3b3c873b391caa1c6@1743780481_oswg143762oswg1080oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「我们一流的基础模型Gemini为GalaxyS24用户创造了更多可能性，包括使用Circle to Search进行搜索的新方式」</p><p>谷歌的其他相关账号也纷纷发推，大力宣传：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e26ae3d569024122aabb7e02ca7e273d@1743780481_oswg129613oswg1080oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_f6edb8b55d7044599ae2bc8a02f3e834@1743780481_oswg162495oswg1080oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Circle to Search的功能首发给了三星，不过谷歌的亲儿子Pixel也不能冷落，新功能将于1月31日出现在Pixel 8 Pro上。</p><p>双方的合作还包括了通过谷歌云将Gemini Pro和Imagen 2 on Vertex AI集成到智能手机上。</p><p>那么，两家大厂强强联合之下，新手机的AI功能到底好不好用呢？</p><h2>AI新功能一半不好用？</h2><p>有了全新的骁龙8 Gen 3处理器的加持，S24系列手机能够完成一些我们的其他平台体验过的AI驱动任务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_482ec6ca61434370aac46acd0340c527@1743780481_oswg66479oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如你在Microsoft的CoPilot、谷歌的Bard AI或ChatGPT上体验过的功能，——但是现在，这些功能出现在了手机上。</p><p>生成式AI在Galaxy S24阵容中发挥了重大作用，主要包括五个领域——搜索、翻译、笔记创建、消息撰写以及照片编辑和处理。</p><h3>Circle to Search</h3><p>新的Circle to Search功能作为谷歌提供的服务在S24系列上首次亮相。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ec79582df3b24aa4b964f1b11eeeb8fd@1743780481_oswg367427oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>使用Circle to Search时，你首先要按下屏幕底部边缘的中间（虚拟home键位置），谷歌标志和搜索栏就会弹出来，你可以在显示屏上的任何内容周围画一个圈。</p><p>——DRMed内容或受屏幕截图保护的内容（比如银行应用程序）除外。</p><p>画完圈后，系统会显示你圈出的东西，以及来自Google搜索生成体验（SGE）的结果。</p><p>你可以向下滚动图片匹配的条目，包括购物、文本、网站和SGE认为相关的其他类型的列表。</p><p>有用户测试了圈出三星时钟小部件，牛排和柠檬的图片，每次都会得到相当准确的结果，即使圈出物品的角度比较偏。</p><p>这类似于使用Google或Lens进行图像搜索，但你不必打开另一个应用程序（也不必特意截图），比如在YouTube视频中、或在Instagram （或者广告）中。</p><p>这是个看上去很方便的功能，只是不确定用户能有多高的使用频率。</p><p>另外一个令人迷惑的体验就是这个「呼出」的操作，无论是使用全面屏手势，还是虚拟三按钮布局，都需要长按虚拟home键的位置来启动Circle to Search。</p><p>经用户测试，当使用虚拟按键时，用户需要适应这个长按的操作，否则一不小心就退出了（短按home）。</p><h3>聊天助手</h3><p>据报道，三星的其余AI功能实际上是由自己的语言模型（Gauss generative AI model）驱动的，而不是谷歌的语言模型。</p><p>当你使用S24将消息从葡萄牙语翻译成普通话时，使用的是三星的数据库，而不是谷歌的。</p><p>——所以不管翻译体验如何，用户的情绪应该指向正确的目标。</p><p>三星的新聊天助手功能，使用生成式AI来帮助用户改写信息以改变语气。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a40456798c94423fa5b0326fd79d98af@1743780481_oswg145931oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>假设你很匆忙，给一个朋友发了回复，他可能会焦虑并误解短信。这时，S24可以帮你改写，比如变成「我现在在回来的路上，你需要什么」，让它不那么生硬。</p><p>你可以选择自己的主题标签，比如「休闲」、「表情符号」、「礼貌」、「专业」和「社交」。</p><p>有用户测试了这个功能，比如输入「嘿，你好。我在哪里可以买到美味的烧烤？还有，你最近好吗？」</p><blockquote><p>Hey there. Where can I get some delicious barbecue? Also, how are you?</p></blockquote><p>然后点击键盘上方的AI图标并选择「写作风格」。大约一两秒钟后，系统返回了更改后的文本：</p><blockquote><p>Hello, I would like to inquire about the availability of delectable barbecue options in the vicinity. Additionally, I hope this message finds you well. Thank you for your attention to this matter.</p></blockquote><p>「你好，我想打听一下附近是否有美味的烧烤选择。此外，我希望这条消息能找到你。感谢您对此事的关注。」</p><p>三星的AI似乎只是简单地用一个稍大的单词替换了每个单词，同时还添加了一些正式的问候语。</p><p>这位用户表示，我不认为「询问附近是否有美味的烧烤选择」是人类会写的东西。</p><h3>「实时」翻译</h3><p>三星的AI可以将消息实时翻译成13种语言中的一种，另外，翻译引擎还提供实时语音翻译的功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7734fe648ebd4e278bd2681df47bcd71@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个功能可以在拨打电话时充当用户的口译员。效果如何？用户现场测试。</p><p>用户拨打号码并打开实时翻译选项后，三星的人工智能宣读了一份简短的免责声明，并向对方（西班牙餐厅的经理）表明我方正在使用AI进行翻译。</p><p>用户说「你好」，几秒钟后，听到一个无形的声音说「Hola」。</p><p>实际体验中，AI的翻译大抵上没有问题，但延迟非常糟糕，打乱了对话的节奏，——特别是在这个测试中，电话另一端的人能够理解英语，所以在翻译发送之前就用西班牙语回答了，当语音翻译在之后发出的时候，整个对话就变得混乱了。</p><p>比如正常的对话流程应该是这样的：</p><blockquote><p>Me: Can I make a reservation please?我：可以预约吗？</p><p>S24: … ¿Puedo hacer una reserva por favor?S24：... ¿Puedo hacer una reserva por favor？</p><p>Restaurant: Si, cuantas personas y a que hora?餐厅：Si， cuantas personas y a que hora？</p><p>S24 (to me): … Yes, for how many people and at what time?S24（对我说）：......是的，什么时间多少人？</p></blockquote><p>但实际情况却是：</p><blockquote><p>Me: Can I make a reservation please?我：可以预约吗？</p><p>pause （暂停）</p><p>Restaurant: Si, cuantas personas y a que hora?餐厅：Si， cuantas personas y a que hora？</p><p>S24: ¿Puedo hacer una reserva por favor?S24：¿Puedo hacer una reserva por favor？</p><p>pause （暂停）</p><p>S24 (to me): Yes, for how many people and at what time?S24（对我说）：是的，什么时间多少人？</p></blockquote><p>不过小编也了解到，对于这个问题，貌似可以设置关闭双方的原声，只使用翻译的语音。</p><h3>笔记整理</h3><p>令人印象深刻的是三星的AI在Notes应用中的功能，在AI的帮助下，用户可以快速将大块文本重新格式化为易于阅读的标题、段落和项目符号；还可以侧向滑动，查看具有不同颜色和字体样式的不同主题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_514b47093ee14e82bf58cdeb05041adc@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三星还借鉴了Pixel生态系统的另一项功能，使用其语音转文本来转录、总结和翻译录音。</p><p>这对于简短的独白足够准确，但给说话者设置的标签却不够准确，而且转录的摘要类似于Notes中的摘要，但常常不是用户想要强调的内容。</p><h3>Gemini进入手机</h3><p>Galaxy S24系列是首款配备Gemini Pro和Imagen 2的智能手机。</p><p>有了Gemini Pro，用户可以无缝操作各种类型的信息，包括文本、代码、图像和视频。</p><p>用户可以跨三星原生应用程序（笔记、录音机和键盘）利用摘要功能，从而增强整体用户体验，同时还能享受到Google Cloud带来的安全、隐私和数据合规性。</p><p>另外，受益于谷歌的文本到图像扩散技术Imagen 2，用户可以使用图库应用程序中的Generative Edit 2等，实现安全直观的照片编辑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_1269110220f04cf7847d82bf83ae7464@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一个有趣的消息是，作为此次合作的一部分，三星成为首批测Gemini Ultra的公司之一，</p><p>——作为Gemini系列的超大杯，Ultra的表现值得期待。</p><p>此外，S24系列可以本地运行Gemini Nano（支持部分Android 14设备），提高了设备端任务的效率。</p><p>三星表示，人工智能优化了Galaxy S24系列的几乎所有体验，从智能文本和通话翻译（实现无障碍通信），到使用Galaxy的ProVisual引擎最大限度地提高创作自由度，再到设定新的搜索标准，这将改变Galaxy用户发现周围世界的方式。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yYILTxYhqMyD1WrWQwhwCw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：alan 润，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615627832891782</id>
            <title>Agent触摸汉堡辨冷热，首次拥有类人感官，UCLA等发布3D多模态交互具身智能大模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615627832891782</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615627832891782</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 10:41:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Sam Altman, AGI, 多模态具身智能大模型MultiPLY, 多感官能力
<br>
<br>
总结: Sam Altman认为AGI即将到来，但要成为智能，AI需要具备多种感官能力。最近，UCLA等机构的研究人员提出了一种名为MultiPLY的多模态具身智能大模型，它能够在3D环境中感知温度、声音和物体，并进行识别和判断。这种具身智能的大模型是未来应用的重要方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>Sam Altman认为AGI很快就会降临，但若是没有感官兼备的AI何以称为智能？最近，UCLA等机构研究人员提出多模态具身智能大模型MultiPLY，AI可以知冷知热、辨音识物。</p></blockquote><p>具身智能，是大模型未来应用的一个重要方向。</p><p>现在，大模型加持下的智能体，能够参与3D环境，不仅有了听觉视觉，还有了触觉等多种感官能力。</p><p>卧室里有什么物体，一眼辨认。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_15452c89d83549e8ad83a79f12294955@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>听到门铃响了，LLM便会告诉你家里来客人了。</p><p>大模型加持的NPC，在触摸桌子的香蕉后，发现没熟并建议不要吃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5e1ad4c9ae0646a088b44f50b356a853@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至，它还能感受到物体的温度，餐桌上的汉堡已经凉了，会告诉你加热后再吃。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_aba3a81bcb9e4e7bba16e60bca8ac337@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，这些智能体借助LLM之力，还擅长使用工具、物体检索、导航、任务分解等多种任务。</p><p>来自UMass Amherst、UCLA和MIT-IBM Watson AI Lab研究人员，推出了全新的具身智能大模型MultiPLY。</p><p>通过智能体与3D环境交互，MultiPLY呈现了大模型多感官能力，无缝地连接了语言、动作和感知！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e348f9a99b954d1daf878ae1b8649864@1743780481_oswg37017oswg1080oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/abs/2401.08577</p><p>在推理过程中，MultiPLY能够生成动作token，指示智能体在环境中采取行动，并获得下一个多感官观测值。</p><p>然后，通过状态token将观测结果反馈给LLM，以生成后续的文本或动作token。</p><p>在对象检索、工具使用、多感官标注和任务分解的具体任务实验中，MultiPLY的性能刷新SOTA。</p><h2>多感官大模型</h2><p>多模态大模型，如LLaVA、Flamingo、BLIP-2、PaLM-E，在视觉语言任务中表现出色。然而，它们主要关注2D场景理解，很难对3D环境进行推理和交互。</p><p>尽管目前也有关于3D场景理解的大模型研究，但这些LLM缺乏捕捉视觉和语言之外的多感官信息的能力。相比之下，人类通过触摸甜甜圈，能够感知其柔软度和温度，而这种能力远远超出了当前多模态LLM的范围。</p><p>若想真正实现AI大佬口中的AGI，那么未来构建多感官的大模型也是必不可少。</p><p>但挑战在于，当前缺少训练LLM的多感官交互数据，另外还缺乏对3D场景和物体的多感官信息的正确表示。</p><p>通过将场景抽象为以「对象为中心」的表示，并在与对象进一步交互时关注对象细节，人类很轻易就能做到。</p><p>对于LLM来说，必须在以对象为中心的表示，以及详细多感官信息之间灵活切换。</p><p>为此，研究人员提出了MultiPLY，一种多感官呈现的LLM，可以通过部署由LLM驱动的智能体与3D环境进行交互，从而对以对象为中心的多感官表示进行编码，包括视觉、音频、触觉和温度信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_83c72f461d2a47d9920d2cc4c683658f@1743780481_oswg506950oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>Multisensory-Universe数据集</h2><p>为了训练这种全新的模型，研究人员提出了一个大规模多感官数据集Multisensory-Universe，包含50万条由AI智能体在3D虚拟环境中交互时收集的数据。</p><p>这些数据涵盖了多种任务类型，包括多感官描述（multisensory captioning）、问答（question answering）、对话（dialogue）、操作（manipulation）、任务分解（task decomposition）等等。</p><h3>向3D场景中添加互动对象</h3><p>具体来说，团队基于Habitat-Matterport 3D（HM3D）语义数据集对场景进行了构建。</p><p>HM3D数据集包含了216个三维空间及其内部的3,100个房间，但由于传感器数据不足和种类单一的问题，这些对象无法在Habitatsim环境中进行互动。</p><p>为此，研究人员在场景中引入了新的对象，这样智能体就可以利用Habitatsim与它们进行交互了。</p><p>主要来源有：</p><ol><li>ObjectFolder，包含了1000个对象模型，这些对象的撞击声效被储存在隐式神经场中，并且还标注了对象的材质；</li><li>Objaverse，是一个涵盖了丰富类别的800,000个三维对象的集合。</li></ol><p>具体来说，研究人员让ChatGPT从ObjectFolder和Objaverse中选择1到10个新对象，并为这些新加入的对象生成合适的边界框。</p><p>期间，ChatGPT需要确定对象的材质类别（比如，陶瓷、塑料、钢铁）和特性（比如，可变形性、弹性、硬度），以及温度标签（比如，物体是热的、冷的，还是和室温一样）。</p><p>除了HM3D中现有的对象及其边界框外，研究人员给ChatGPT的提示还包括一些偏好，和少样本示例：</p><ol><li>挑选一些外观相似的对象。比如，选两个外形相似的瓶子，其中一个是塑料的，另一个是金属的。这样，就需要通过不同的传感器收集信息来消除歧义。</li><li>挑选那些与环境匹配、并可以组合使用完成任务的对象。例如，在厨房环境中，可以选择食材和烹饪工具。</li></ol><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7b4e33330411476688086f6cbf5b8947@1743780481_oswg490979oswg780oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">多感官全景（Multisensory-Universe）生成管线</p><h3>获取新物体的传感器数据</h3><p><strong>- 触觉</strong></p><p>对于触觉数据的收集，研究人员采用了DiffTactile技术，它基于MLSMPM方法来模拟刚体、弹性和弹塑性的物体。</p><p>把物体的三维模型放入DiffTactile系统中，然后用一个装有定位标记的抓手在事先设定好的位置触碰这些物体。触觉传感器记录下标记点的起始和结束位置，从而反映气泡被压缩的程度。</p><p><strong>- 环境声音</strong></p><p>为了帮助导航或推理，每个物体都可以发出环境声音，或者作为线索，让AI智能体了解周围环境中正在发生的事情。</p><p>引导ChatGPT根据AudioSet中的声音样本与新添加物体的语义标签进行匹配。根据AudioSet提供的声音描述，ChatGPT需要从候选物体列表中挑选出那些可能发出这种声音的物体。</p><p><strong>- 撞击声音</strong></p><p>撞击声音是指敲击或撞击物体时所听到的声音，这对于识别物体的材料类型非常关键。</p><p>通过在ObjectFolder中查询物体的隐式声音场，再给定敲击位置和施加的力，就可以获撞击声音了。</p><p><strong>- 温度</strong></p><p>针对每个物体的温度标签，需要让ChatGPT给出它们各自合适的温度。</p><h3>智能体采集场景构建数据</h3><p>研究人员通过大语言模型驱动的智能体，来收集场景构建中的所需数据。</p><p>首先，给ChatGPT设置任务，并让它给出任务建议。接着，将一个能够在3D环境中与物体进行互动的智能体放入其中，执行任务并收集交互数据。</p><p><strong>- 生成任务建议</strong></p><p>在给出需要执行的动作清单后，ChatGPT便会生成特定的任务，并产生一系列代表动作的词语，以及基于物体实际反馈标签推导出的语言推理结果。由于ChatGPT能够访问所有的材料和温度标签，因此它能在「触摸」动作之后生成类似「感觉很冷」的句子。</p><p><strong>- 互动数据的收集</strong></p><p>智能体首先会随机地探索环境，并收集初始的RGBD环境数据。在确定了动作之后，智能体就会去与环境中的物体进行互动，并获取感官反馈。例如，当动作是「触摸物体」时，智能体会反馈该物体的触觉和温度信息。</p><h2><strong>MultiPLY架构</strong></h2><p>接下来，便是进入MultiPLY大模型训练阶段了。</p><h3><strong>以对象为中心的场景表征</strong></h3><p>LLM首先将智能体探索的3D环境特征作为输入，以便对场景有初步理解。</p><p>研究人员按照3D-LLM研究路线，利用2D特征来构建3D场景特征。这样视觉特征就可以无缝地输入到预训练的视觉语言模型中，且无需适应。</p><p>然而，3D-LLM的点云编码让LLM很难一次处理数千个点。</p><p>当人类探索3D环境时，会将场景抽象表示，并粗略地形成对象及其位置的理解，无需记住所有细节。</p><p>同样，研究团队使用以对象为中心的抽象表示来表示3D场景。</p><p>通过概念图和CLIP编码器来编码图像中的物体，然后通过多视角关联，将2D图像编码融合到3D空间中。</p><p>研究人员还将位置嵌入添加到物体的视觉特征中，最终得到</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_de7f4d72f6b04a2d87525e40b60676ee@1743780481_oswg6255oswg256oswg66_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>个特征作为抽象的以对象为中心的场景表示，其中</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6883c4308a3a4d4c9b1f74a49c7fcdf4@1743780481_oswg4665oswg74oswg80_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>是对象的数量。</p><p>如果3D环境中的物体带有环境声音，研究人员会使用CLAP音频编码器对声音进行编码，并得到1024维的特征。</p><p>以对象为中心的场景表示和环境声音表示作为LLM的初始输入，由 &lt;SCENE&gt;、&lt;/SCENE&gt; 和 &lt;AMBIENT SOUND&gt;、&lt;/AMBIENT SOUND&gt; 等token括起来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3489ec2d20984501940699bad96dbe07@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>动作token</h3><p>研究人员设计了一组动作token来表示智能体与环境的交互：</p><p>&lt;SELECT&gt; token选择要与之交互的对象。通过语言特征（即&lt;SELECT&gt; token的LLM的最后隐藏状态）和环境中对象的CLIP视觉特征之间的注意力来选择对象。它会选择有最大注意力分数的对象。</p><p>&lt;NAVIGATE&gt; token要求智能体导航到选定的对象。</p><p>&lt;OBSERVE&gt; token要求智能体仔细检查所选对象并获取对象详细信息（以对象详细点云的形式）。</p><p>&lt;TOUCH&gt; token允许智能体触摸所选的物体，获取触觉和温度信息。</p><p>&lt;HIT&gt; token允许智能体击中所选物体，得到撞击声音。</p><p>&lt;PICK-UP&gt;和&lt;PUT-DOWN&gt; token让智能体能够拾取或放下选定的对象。</p><p>&lt;LOOK-AROUND&gt; token让智能体转头并获取附近的物体。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_d963cf5e89954888b5e4a7e21a64ae12@1743780481_oswg1199217oswg1080oswg1236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>状态token</strong></h3><p>研究人员还设计了另一种token，将交互结果反馈给LLM：</p><p>&lt;OBJECT&gt;：当AI智能体&lt;OBSERVE&gt;到一个物体时，它会记录物体的点信息。得到从2D CLIP特征聚合而来的3D特征后，再加入位置信息来进行增强。随后创建了一个由N个点组成的点云，每个点都有1024维的特征数据，其中N是点的总数。</p><p>&lt;IMPACT SOUND&gt;：当AI智能体&lt;HIT&gt;一个物体时，它会记录产生的撞击声。利用CLAP音频编码器处理这些声音，即可得到一个1024维的撞击声音数据。然后使用一个声音映射器（即一个处理层）将声音数据转换成LLM可以处理的格式。</p><p>&lt;TACTILE&gt;：当一个物体被AI智能体&lt;TOUCH&gt;时，它会记录下触觉信息。先将触觉感应转化为热图，并使用CLIP来处理。通过对这些热图区块进行平均值处理，就得到了一个1024维的温度特征数据。然后使用一个触觉映射器（即一个处理层）来将这些数据转换成大语言模型的特征格式。</p><p>&lt;TEMPERATURE&gt; ：在记录温度时，会先将温度数据转化为热图，并使用CLIP来处理。通过对热图区块进行平均值处理，就获得了一个1024维的温度特征数据。然后再使用一个温度映射器（即一个处理层）来将这些数据转换成大语言模型的特征格式。</p><h3>训练与推理</h3><p><strong>模型架构</strong></p><p>在此，研究人员使用了LLaVA作为多模态大模型骨干。</p><p>由于研究中的视觉特征已使用ConceptGraphs与LLaVA对齐到相同的嵌入空间，因此可以直接使用LLaVA的视觉到语言projector，而无需对视觉语言数据进行预训练。</p><p>对于其他传感器模式，研究人员利用轻量级适配器，它是单线层projector，将传感器特征映射到LLaVA的文本token嵌入空间中。</p><p><strong>模态对齐</strong></p><p>如上所述，触觉、声音和温度表示与语言特征不一致。</p><p>在第一阶段，研究人员训练传感器到语言适配器以进行多感官特征对齐。对于音频语言对齐，使用了AudioSet和AudioCaps。</p><p>对于撞击声、触觉和热数据，研究团队使用ChatGPT生成一个句子标题，描述材料以及每种传感器模态和语言之间的一致性。然后冻结图像编码器和LLM的权重，以加快收敛速度并保持语言推理能力。</p><p><strong>使用Multisensory-Universe数据集进行指令微调</strong></p><p>在第二阶段，研究人员使用Multisensory-Universe数据集对LLaVA进行调优。</p><p>其中训练损失由两部分组成，第一个是LLM损失，与原始LLaVA模型相同。然后又添加了一项损失，迫使模型选择正确的对象来关注。</p><p>具体来说，研究人员计算SELECT token的LLM最后一个隐藏状态，与每个抽象对象特征之间的注意力。</p><p>该特征通过Sigmoid层，并通过二元交叉熵（BCE）损失进行优化。在这一阶段的训练中，解冻整个模型。</p><p>研究人员在128个V100 GPU上使用FSDP进行了高效训练。</p><p><strong>推理</strong></p><p>在推理时，MultiPLY首先将任务提示和抽象场景表示作为输入，并生成后续token。一旦生成了动作token，就会指示智能体采取Habitat-sim中的动作并与环境交互。</p><p>智能体的观察结果通过状态token作为输入反馈给LLM。LLM进一步根据当前状态输入生成下一个token。</p><h2><strong>实验结果</strong></h2><p>微调模型在多感官数据集上进行训练之后，研究人员在模拟环境中对其进行了测试。</p><p>在这些测试中，AI智能体能够根据MultiPLY生成的动作Token与模拟环境进行互动。</p><p>接着，LLM将等待智能体完成动作，并通过状态Token接收智能体的观察结果，以此来生成下一个Token。</p><p>具体来说，研究人员设计了4种实验场景：对象检索、工具使用、多感官标注和任务分解，并为每个场景提供了详细的任务说明、基准测试和分析。</p><h3>对象检索</h3><p>在对象检索的实验中，研究人员得出了几个有趣的结论。</p><p>首先，能够处理多种感官信息的模型，远远优于只能处理单一信息类型的模型。</p><p>CLIP和CLAP，以及那些依赖初始视觉特征的模型，在物品检索任务中的表现很差。这更加凸显了结合多种感官信息的模型，相较于仅依赖2D图像模型的重要性。</p><p>这主要是因为，单一视角的图片有时候无法提供充分的信息来识别物体，尤其是当视角不一致或者物体被遮挡时。</p><p>其次，LLM在性能上超越了基于相似度检索的模型。这可能是因为后者将多感官的信息简单地融合在一起，而没有区分各种感官信息。</p><p>总体而言，MultiPLY在很多方面都显著优于基准模型。</p><p>可能是因为其它模型将所有信息都与视觉信息绑定，而忽视了一个视觉特征可能与来自其他感官的多个特征相关联的事实。</p><p>而MultiPLY通过单独与不同感官数据进行交互和推理，可以将不同感官特征相互联系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_43412a65a16548cea96336da96f7802b@1743780481_oswg50769oswg780oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>工具使用</strong></h3><p>在工具使用测试中，那些基于绑定（binding-based）的方法在工具使用这一任务上表现极差。</p><p>原因可能在于这些方法将物体的多种感官信息，作为不可分割的整体进行处理，导致它们无法从整体中区分出单独的感官特征，比如物质材料。</p><p>因此，就 更别提去推断这些特性是如何成为工具使用的依据，以及如何在多种感官信息融合后分析和理解物体的实际功能了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_4a92071d9d974831b977c213c22457d5@1743780481_oswg37104oswg680oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>多感官标注</h3><p>从下表可以明显看出，整体而言，基于3D的大模型的性能，超越了基于2D VLM。</p><p>LLaVA和3D-LLM采用了全面的数据表示作为输入，这导致它们无法与那些可以灵活切换不同数据表示、进行互动的模型相匹敌。</p><p>MultiPLY的表现比Pointbind-LLM更加出色，这很可能是因为PointBind把不同感官模态的数据表示绑定在一起，这样做难以区分和解析各个感官信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_68a3b8d273ca459fbec96ea295a2b77a@1743780481_oswg117102oswg790oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>任务分解</strong></h3><p>在任务分解上，那些缺乏交互功能的模型表现极差，这很可能是由于VLM极易出现错误的幻觉。</p><p>例如，即使场景中并无面包，模型也可能错误地生成「找到一块面包」的指令。</p><p>MultiPLY在性能上大幅领先于基线模型，是因为MultiPLY综合考虑了多种感官信息，而其他模型仅仅依赖视觉信息。</p><p>另一个原因可能在于，基线模型仅以整个场景作为输入，无法精确地关注到场景中的具体细节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_43ed5bd03cf24cefae85790373b39782@1743780481_oswg23481oswg730oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>定性实验</h3><p>下图直观展现了MultiPLY在具体环境中与物体互动并获取多种感官信息的强大能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_567dc8bd23b04d9cbcf41cba25e3a809@1743780481_oswg582498oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>作者介绍</h2><p>Yining Hong是加州大学洛杉矶分校计算机科学专业的博士生，导师是MIT-IBM Watson AI Lab的淦创教授，以及UCLA的Song-Chun Zhu教授和Ying Nian Wu教授。</p><p>在此之前，她在上海交通大学获得了学士学位。</p><p>她的研究致力于开发能够主动探索并与三维物理世界进行互动，同时还能在这样的环境中进行常识性推理的通用具身智能体。</p><p>其所需关键要素包括：</p><p>- 构建三维世界的模型；</p><p>- 发展大规模具身基础模型；</p><p>- 实现视觉常识推理。</p><h3>参考资料</h3><p>https://vis-www.cs.umass.edu/multiply/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/37_SuI4O2CwTlSVDki5CjA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：桃子 好困，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615623433689476</id>
            <title>能自己发电50年的核能电池，真能量产了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615623433689476</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615623433689476</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 10:33:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 贝塔伏特, 原子能电池, 量产, 镍-63
<br>
<br>
总结: 贝塔伏特公司宣布他们成功研发出民用版的原子能电池，并计划明年开始量产。这种电池利用放射性材料衰变时的能量转换成电能，具有稳定性和长寿命的特点。然而，要让普通人能够使用这种电池，还需要克服安全和技术门槛，并通过审批和降低成本来实现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前几天，世超在群里看到一条消息——</p><p>说是国内一个叫贝塔伏特的企业，搞出了个<strong>民用的原子能电池</strong>，并且马上就要<strong>量产</strong>了。</p><p>而这个原子能电池，可不是我们平时听到的锂电池、钠电池啥的，动不动就要充电。</p><p>它不用维护，自个儿就能<strong>发电 50&nbsp;年</strong>，而且还特稳定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_229f214463344a3088ebe9e9e61d0cf8@1743780481_oswg691827oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实这玩意儿看似离谱，但它理论上，是行得通的，也确实已经存在了。它就是把里面<strong>放射性材料</strong>衰变时的能量，转换成电能。</p><p>在 2018 年，咱们发射的&nbsp;“&nbsp;嫦娥&nbsp;”&nbsp;号探测器，已经用上了原子能电池。</p><p>不过因为<strong>安全和技术门槛</strong>的原因，一直以来它都是军用或者高精尖领域才能接触到的玩意，别说量产了，要让普通人要用上都很费劲。</p><p>现在，贝塔伏特说他们把<strong>民用版</strong>的原子能电池给造出来了，而且明年就能量产。</p><p>这要是真成了，基本上就能革了整个电池行业的命。。。</p><p>而世超也去他们官网看了看，结果还真像那么回事。电池大概长这样，比硬币还要小。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a282db512a344fdebdcb2e5ee79f412f@1743780481_oswg417767oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">尺寸：15 * 15 * 5 （ mm ）</p><p>按照介绍，他们选择了高纯度的<strong>镍&nbsp;-63</strong>，作为电池里面的发电源。</p><p>说之所以选它，一方面是镍&nbsp;-63&nbsp;在衰变的时候，会<strong>直接释放出电子</strong>，要放在以前，用钚&nbsp;-238 ，锔&nbsp;-244 及锔&nbsp;-242 造电池的时候，还得费老大劲把热能转换成电能。</p><p>另一方面，镍&nbsp;-63 也更安全了，在电池外壳的包裹下，辐射根本就穿不透，而且等半衰期结束后，它还会变成铜的稳定性同位素，回收起来贼方便。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_511f7e4ff2634d6fb53fe76397901b6a@1743780481_oswg677618oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外电池的功率只有&nbsp;100&nbsp;微瓦、电压&nbsp;3V&nbsp;，但好在足够<strong>迷你</strong>，能好几块<strong>串并联</strong>在一起用。</p><p>反正贝塔伏特那边是说，量产之后，在<strong>医疗器械、高级传感器、微型机器人</strong>等民用领域都能用。</p><p>可能已经有差友在畅想，是不是未来，咱也能用上不用充电的电子设备，甚至新能源车了。</p><p>不过世超去研究了下，发现现在的一些消息，还都只是公司那边说的漂亮话，普通人能用上这个电池，<strong>八字还没一撇呢</strong>。</p><p>普通人要能在<strong>日常</strong>的电子设备上用到，企业那边最起码还有<strong>审批</strong>和<strong>成本</strong>两大难关要过。</p><p>在国内，对于涉及到放射性同位素的产品，想要生产也是得经过层层审批，有许可证之后才能产、才能卖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ae95849167914787b5d229c051854abd@1743780481_oswg278306oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据芯智讯消息，&nbsp;CEO&nbsp;张伟也表示，正是因为审核的原因，目前还只能量产<strong>小功率</strong>的电池。要是<strong>拿到许可</strong>的话，让手机不充电、无人机一直飞，根本不是啥大问题。</p><p>他有没有吹牛咱也不太清楚，但世超知道的是，想要让消费者为原子能电池买账，除了量产还得看<strong>价格</strong>。</p><p>而里面的镍&nbsp;- 63 还属于是人造核素，直接靠天然采肯定不可行，还得经过后续一系列的加工。</p><p>于是我也上各大网站上查了查，然而关于制备<strong>镍&nbsp;-63</strong>的成本，网上的消息还都停留在两三年前。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_20f831fc2a284e95b9c17eba08bb7abb@1743780481_oswg24745oswg474oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在国际核物理会议 NUCLEUS-2020&nbsp;上，就有科学家对大规模生产镍&nbsp;-63 的成本做了个预估。</p><p>当时<strong>最可行、也是最便宜</strong>的制备方法，就是从 RBMK （&nbsp;用于核电站的石墨慢化沸水反应堆&nbsp;）中生产镍&nbsp;- 63 。</p><p>然而即使这样，成本也高得可怕，平均下来制备<strong>一块100&nbsp;微瓦、电压&nbsp;3V</strong>电池，也要<strong>16&nbsp;多万</strong>人民币在镍&nbsp;- 63 上。。。</p><p>并且除了镍&nbsp;-63&nbsp;之外，这个电池还要用到金刚石半导体，而金刚石就是我们常说的钻石，虽说只是薄薄的一层，但要让电池的容量提升上去，一层肯定也是不够，把金刚石<strong>做薄</strong>对工艺也有很高的要求。</p><p>反正可以预见的是，相较于现在已经相当成熟的电池产业链，生产原子能电池的成本肯定还是要<strong>高出一大截</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_2ff71c66dbaa4caf9199661cb9c57dd5@1743780481_oswg292989oswg450oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，原子能电池还有一个缺点，就是它的<strong>功率永远都是恒定的</strong>，但我们用手机打个游戏，刷个短视频，功率都会<strong>忽高忽低</strong>，那也就意味着原子能电池不能直接给手机供电，中间还得加个普通的蓄电池做<strong>过渡</strong>。</p><p>这样折腾一圈下来，虽说不用给手机充电了，但尺寸也会大一圈，价格肯定也会上涨。</p><p>而镍&nbsp;-63 这思路，俄罗斯那边其实也有团队搞过，像是 2015 年的时候，就已经有媒体报道过，俄罗斯科学家研制出了镍&nbsp;-63 核能电池。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_4a99afb4a01b4f05a435853780c64aa3@1743780481_oswg82859oswg1021oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但也是因为卡在了<strong>成本和量产</strong>这块，所以一直没有去民用。</p><p>有趣的是，世超在翻了贝塔伏特的专利时，还发现了一个华点，这个成果的发明人是一水儿的<strong>俄罗斯人</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b0e97e4d5d834cb3998757c4e122dc8d@1743780481_oswg282928oswg948oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于这几年来，贝塔伏特有没有在这个技术上有突破，咱也不太清楚了，至少从现有的信息来看，他们根本没解答<strong>成本和量产</strong>这两个问题。</p><p>官网上的技术中心界面，也压根儿没有生产设备的详情，就只有产品图和一些简单的介绍。。。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_17ea101e668440f0b83519b599cca4f5@1743780481_oswg1375988oswg1080oswg1084_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>能不能如约量产，就只能到时候再看了。</p><p>总的来说，<strong>民用原子能电池</strong>确实是个让我们普通消费者兴奋的点，但在激动的同时，也还是得理性看待。</p><p>就目前来看，量产后的原子能电池应用在医疗或者一些比较专业的民用领域，还是有很大可能的。</p><p>但要靠它实现所有电子设备的用电自由，世超只能说<strong>还不是时候</strong>。。。</p><h3>图片、资料来源</h3><p>芯智讯，金刚石半导体加持！中国公司研发的全球首款民用核能电池即将量产！能用50年！</p><p>贝塔伏特专利，一种核电池及其制造方法</p><p>atomic-energy，В Китае разработана ядерная батарейка на изотопе никеля-63</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mkwY4SVf9r6TM1TPlqR47g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评”（ID:chaping321）</a>，作者：松鼠，编辑：江江 &amp; 面线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2615619972946306</id>
            <title>微博官方推出的回复机器人，骂起人来比谁都狠</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2615619972946306</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2615619972946306</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 22 Jan 2024 10:32:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 罗伯特, 评论机器人, 微博, 逆天评论
<br>
<br>
总结: 罗伯特是一个微博官方推出的评论机器人，它的功能是在网友的微博底下评论。最初被用来暖场，但后来它的评论变得越来越逆天。它会在网友的微博中发表一些让人哭笑不得的评论，甚至有时会自己砸场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>罗伯特，这次答辩我能过吗？</strong></p><p><strong>罗伯特，我好难过，你可以安慰我吗？</strong></p><p><strong>罗伯特，你为什么还不来我评论区！</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_b8a5c5f3a4ff4f699831acf54034963b@1743780481_oswg157051oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最近一段时间，有越来越多网友的微博里都出现了&nbsp;“&nbsp;罗伯特&nbsp;”&nbsp;。有人把他当成树洞，诉说烦恼；有人把他看成算命先生，询问这次能否上岸；</p><p><strong>这个罗伯特是谁，究竟有什么样魔力。为什么每隔几秒，就有一个网友渴望遇到他呢。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_90958ae7a48740e1986b00c6752ebfb3@1743780481_oswg109772oswg914oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，罗伯特全名是&nbsp;“&nbsp;评论罗伯特&nbsp;”&nbsp;，他不是什么明星网红，只是微博官方推出的一个评论机器人（ robot ）。</p><p><strong>它的功能很简单——跑到各个网友的微博底下评论。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ce7defbf62db4636b42cfe055a19719f@1743780481_oswg119181oswg1080oswg247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微博开发这个机器人很好理解，暖个场，尽量让每个人发的微博都有互动嘛。</p><p>本来，事情就是这么个事情。普通的一天，网友发个普通的微博，罗伯特回复一个普通的评论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e1a44bf40bc8478b8b90b17b18c38317@1743780481_oswg199497oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3350d2621b3447caa26aa43389c674d9@1743780481_oswg118366oswg1002oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>但没过多久，大家发现罗伯特的画风有点不对劲了，它的评论越来越逆天。</strong></p><p>有网友想在微博上卖一件东西，结果东西还没卖出去，这小子评论了一句：</p><p><strong>已出，谢谢老板啦。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3b90679797494226a920e8727f805640@1743780481_oswg168721oswg617oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人抽签选课，抽五门落选五门，发个微博小小吐槽下，结果它过来评论一句：</p><p><strong>希望下个学期也这样。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_656586bfe7bd49a09c2b12cdc936b6d9@1743780481_oswg28529oswg690oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人遇到糟心事，想让身边讨厌的人离自己远点。</p><p>罗伯特说：<strong>没关系，下辈子再见。</strong></p><p>尤其是后面还跟了一个表情，有一种贱就贱到底的感觉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ddd5d1f5666a4b2e8ee0096e4e0f6a49@1743780481_oswg19152oswg640oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这哪是派来暖场的，分明是砸场啊，快乐都建立在别人的痛苦之上是吧。</strong></p><p>最骚的是，聪明的罗伯特砸场时，偶尔还会搬起石头砸到自己的脚⬇️</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_aee7a4e0533c4342bb8d2e93f1a4b61c@1743780481_oswg117685oswg579oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>如果有差友看到这里，认为罗伯特把天赋全点在了毒舌属性上，那可就大错特错。</strong></p><p><strong>很多时候，他小小的脑子里还塞了一堆黄色废料。</strong></p><p>有人发微博说，在不该心软的时候心软。</p><p><strong>他安慰道：没事的，不该软的地方不软。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_18c813f2215148b7b837825e61ad3dc6@1743780481_oswg214074oswg690oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友疲惫不堪，发微博说自己感觉精气被吸光。</p><p>谁能想到，他又化身成人家的老婆：<strong>老公加油，等会一起睡。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_559e983cb63147998587d28b35247c7f@1743780481_oswg144171oswg690oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管有时候罗伯特很有礼貌，说话还会讲&nbsp;“&nbsp;谢谢&nbsp;”&nbsp;，但毕竟对方是素不相识的网友，后半句是不是太没边界感了喂！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_d3d5de96be5b4a1c8a6e6bca2f9bfdeb@1743780481_oswg348175oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>本来世超写到这里，很想吐槽一句，到底是谁发明这么一个满嘴不正经的毒舌机器人啊。</strong></p><p><strong>可最后发现这么形容也不对，谁 TM 能想到这玩意偶尔还是个暖心 boy 啊。</strong></p><p>有网友说自己每年平安夜都不平安，罗伯特说：<strong>但今年肯定是个大晴天。</strong></p><p>网友说当时自己原本都快崩溃了，结果看到这一句话差点泪目。</p><p><strong>有一说一，这句话它很奇妙。就像一个不擅长说话的机器人，在努力表达它对你的祝福。</strong></p><p>尽管朦朦胧胧，但感觉太对了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_8630a69209544145970e26fa778739e6@1743780481_oswg32883oswg690oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有时，它也会诗人属性大爆发。</p><p><strong>给你来一段诗情画意的评论，在你黯淡的思绪里，点亮一个蜡烛。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c37b570b700045148525a023f12864f2@1743780481_oswg37881oswg690oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ffd99bb717c644d69a2a0af0d2dac69f@1743780481_oswg1897oswg35oswg33_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为这些离谱、浪荡、却偶尔还温馨的言论，评论罗伯特火了。</p><p>现在它不仅坐拥 30&nbsp;万粉丝，被大家称为萝卜头，甚至还有一个专门记录自己金句的账号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_a837fcf8608947eba48e35d313549e0c@1743780481_oswg233615oswg1080oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据评论罗伯特的自我介绍，一般超过 10&nbsp;字的原创微博或直接艾特它，它就会评论你的微博。</p><p>所以就出现了文章开头大家不停召唤他，问他各种问题的场面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c59ae8826dda4f45b80de6e2ebe74c5a@1743780481_oswg201997oswg1080oswg840_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>罗伯特的身份呢，也从一个暖场机器人，变成了树洞，许愿池，百科全书，算命先生。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ebfa34f6025a416c8015c454aac1ed98@1743780481_oswg187886oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过罗伯特出现的规律至今无人知晓。即便满足了召唤他的条件，也不一定 100%&nbsp;碰着他，<strong>有很多网友死活都等不来罗伯特。</strong></p><p><strong>但同时，也有很多人只想远离罗伯特。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_2ab1b8ba107c457d8588a00870b37566@1743780481_oswg240464oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>这巨大的落差，主要还是因为罗伯特是一个过于随便的机器人，</strong></p><p>它的训练真的太拉胯了。不，你都不能把它称为&nbsp;"&nbsp;训练&nbsp;"&nbsp;，罗伯特的逻辑压根就是匹配关键词，然后回复一个自己吃进去的评论。</p><p>像下面的微博，它命中了&nbsp;“&nbsp;出门&nbsp;”&nbsp;的关键词，就回复一个驴头不对马嘴的答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_0cb1d9db9d104bb28d04bea1b10985ed@1743780481_oswg552986oswg1080oswg1371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有人评论一部最新的电视剧，结果它也不知道命中了哪个词，蹦出了一个已经凉了很久的选手。。。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_bc7eecd53cf74397a5751c7206e7c42b@1743780481_oswg844752oswg1080oswg1017_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我只能说，离谱，太离谱了。</p><p><strong>不过说起来你可能不信，这种剧情，在如今的互联网里越来越常见了。</strong></p><p><strong>除了微博，很多平台也推出了各自的 AI 机器人，一个比一个逆天。</strong></p><p><strong>比如百度贴吧有一个回帖机器人叫：贴吧包打听，</strong>2023 年 6 月份推出的，比罗伯特大一个月。</p><p><strong>这玩意看起来，更像一个赛博小丑。你看看大家搜的内容，就知道这货的风评了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_7c682bc0e78c4b548a7479315fa57065@1743780481_oswg29252oswg572oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>包打听的作用是啥呢——</p><p><strong>解答疑惑，你在吧里发求助帖或者是楼层&nbsp;@&nbsp;它，它就会来回答你的问题。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_222789234e84428e8aa173b5790f0f00@1743780481_oswg247662oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过上面是高情商的说法。要世超来一句<strong>低情商说法，它的回答甚至不如百度知道。</strong></p><p>在都市天际线吧里，有人问游戏里的沙滩要怎么开发。</p><p>结果他突然蹦出来，给了一个在现实中建沙滩的建议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_51cffa2549ee4628a09ab491b0436a4b@1743780481_oswg363325oswg1080oswg821_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人问问合金装备里的静静杀人会提升自己的恶魔值吗，然后包打听认认真真跟你讨论现实里的杀人。。。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_4081346f97de470aa1170ebcac71962a@1743780481_oswg631974oswg1080oswg1071_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">此回答已删除，图源游民星空</p><p>一句话概括就是，它的回答一不相关，二废话一堆。</p><p><strong>即便网友只是在它的楼层里发一个表情，它也能啰里啰嗦一堆出来，说是不是对言论感到不满，劝网友尊重他人的权利和表达。。。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_df70e0af15e8468ea5fa603d91aa5456@1743780481_oswg468475oswg1080oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>你别说，自从它出生以后，很多贴吧的求助帖回答率极高，新人问题很容易得到解决。</p><p><strong>因为包打听总瞎扯，倒逼大家不得不去回复正确答案。。。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_bc4478769fe541478cc5be92543ad34e@1743780481_oswg125022oswg1080oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有意思的是，由于包打听太过于拉仇恨，导致百度贴吧原本是 PvP 模式（&nbsp;网友对喷&nbsp;），现在多了一个全新模式 PvE 。。。</p><p>每个人看到这个包打听，都想给这小子塞两拳，甚至经常有吧友诱导包打听&nbsp;“&nbsp;自爆家门&nbsp;”&nbsp;。</p><p><strong>比如下面这一段。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_cf6d88530f8140d0a3fa7b6d33bc7c82@1743780481_oswg471121oswg1080oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看到这我只能说，各大平台就少搞点这些 AI 机器人吧，放过咱们这些网友。</p><p>弄这么一个游手好闲的赛博太子爷到处碰瓷，对你们发展 AI 嘛，可能是有点用。</p><p>但从网友体验来看，短期内能给大家带点乐子，长期的话多少有点烦人咯～</p><h3>图片、资料来源</h3><p>微博&nbsp;@&nbsp;罗伯特受害者联盟、芒果妈妈、橘子娱乐、伊丽莎白骨精</p><p>百度新推出的弱智&nbsp;AI&nbsp;，开启了贴吧的&nbsp;“PVE”&nbsp;时代</p><p>知乎&nbsp;@&nbsp;如何评价百度贴吧的&nbsp;“&nbsp;贴吧包打听&nbsp;”&nbsp;？&nbsp;@import 潘多拉、&nbsp;@&nbsp;繁星之下、&nbsp;@Laziay</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/88dy85dLnhK4ER6TsH1C1A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评”（ID:chaping321）</a>，作者：刺猬，编辑：莽山烙铁头，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>