<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073898717835913</id>
            <title>今天，上海并购放大招了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073898717835913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073898717835913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 03:39:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海, 并购, 行动方案, 产业升级  
<br><br>  
总结: 上海市人民政府发布《上海市支持上市公司并购重组行动方案（2025—2027年）》，目标是到2027年形成3000亿元的并购交易规模，培育具有国际竞争力的上市公司。方案强调在集成电路、生物医药等重点产业领域推动并购，支持优质上市公司整合资源。还将设立并购基金，鼓励微利、亏损项目通过并购退出。整体政策旨在加快产业升级，提升投资价值，推动并购市场活跃。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天（12月10日），上海市人民政府办公厅发布关于印发《上海市支持上市公司并购重组行动方案（2025—2027年）》（简称：《行动方案》）的通知，进一步吹响并购号角。</p>
  <p>这一次上海明确提出，力争到2027年，落地一批重点行业代表性并购案例；加快培育集聚并购基金；用好100亿元集成电路设计产业并购基金，设立100亿元生物医药产业并购基金；在勤勉尽责的前提下，允许微利、亏损状态的投资项目通过并购渠道退出等。上海并购要起风了。</p>
  <h2><strong>上海剑指3000亿并购交易规模</strong></h2>
  <p>发力并购，上海定下目标——</p>
  <p>《行动方案》指出，力争到2027年，落地一批重点行业代表性并购案例，在集成电路、生物医药、新材料等重点产业领域培育10家左右具有国际竞争力的上市公司，形成3000亿元并购交易规模，激活总资产超2万亿元，集聚3-5家有较强行业影响力的专业并购基金管理人。</p>
  <p>放眼望去，今年诞生的并购交易中，上市公司和产业集团的力量不可忽视。《行动方案》中也提到，推动优质上市公司、产业集团加大对产业链相关企业的资源整合力度，支持上市公司收购有助于强链补链、提升关键技术水平的优质未盈利资产。在集成电路、生物医药、人工智能等重点领域，梳理重点产业上市链主企业名单。</p>
  <p>与此同时，上海将鼓励包括金融、物流在内的现代服务业、专业服务业等传统行业上市公司，开展同行业、上下游并购和吸收合并，合理提升产业集中度。围绕产业升级、寻求第二增长曲线开展跨行业并购，注入优质资产，提升投资价值。</p>
  <p>在建立并购标的发现和储备机制上，《行动方案》明确表示，根据上海市重点产业发展规划，聚焦集成电路、生物医药、人工智能三大先导产业以及新一代电子信息、智能网联车和新能源车、高端装备、新能源和绿色低碳、先进材料、时尚消费品、软件和信息服务等重点发展的产业链，结合企业发展需要，梳理潜在重点并购标的企业清单。组织优质上市公司与标的企业对接，并明确了相关责任单位。</p>
  <p>今年一级市场，并购可以说是最热闹的话题之一，投资人对并购退出翘首以盼，诸多创投基金开始积极探索筹备设立并购基金。</p>
  <p>《行动方案》旨在加快培育集聚并购基金，引入专业赛道市场化并购基金管理人，吸引集聚市场化并购基金，符合条件的纳入股权投资基金设立快速通道。用好100亿元集成电路设计产业并购基金，设立100亿元生物医药产业并购基金。</p>
  <p>其中，政府投资基金可以通过普通股、优先股、可转债等方式参与并购基金出资，并适当让利。“链主”企业通过企业风险投资（CVC）方式围绕本产业链关键环节开展并购重组的，将CVC基金设立纳入快速通道。</p>
  <p>上海还加强了综合配套政策支持，对新引入的专业赛道并购基金管理人给予一定的奖励等。</p>
  <p>大力发展并购，上海在容错机制上也做了积极探索，允许微利、亏损状态的投资项目通过并购渠道退出。《行动方案》详细指出，提高并购服务效率和监管包容性，健全完善国资股权投资基金绩效评价机制和容错机制，注重基金整体业绩和长期回报，在勤勉尽责的前提下，允许微利、亏损状态的投资项目通过并购渠道退出，并免于相关责任追究。</p>
  <p>此外，《行动方案》还在加强并购资源整合和投后赋能、提高中介机构服务能力、搭建综合性并购服务平台、夯实人才和法律保障、加强各类风险防范等方面制定了细则。</p>
  <p>如此种种，足以可见上海推动重大产业战略升级的决心。</p>
  <h2><strong>并购大时代</strong></h2>
  <p>并购，无疑是今年创投圈最热关键词之一。</p>
  <p>从去年以来，IPO市场日趋收紧。据清科研究中心统计，2024年前三季度VC/PE支持的IPO共87家企业，背后涉及438家机构，有IPO的机构数同比下滑47.5%，这期间收获4个及以上IPO的机构共10家，仅为去年同期约两成。</p>
  <p>此情此景，并购退出被寄予厚望。</p>
  <p>在此之前，新“国九条”、“科八条”等相关政策中已经频频提及鼓励并购，直到9月24日证监会发布《关于深化上市公司并购重组市场改革的意见》提出——</p>
  <p>支持上市公司向新质生产力方向转型升级；鼓励上市公司加强产业整合；进一步提高监管包容度；提升重组市场交易效率；提升中介机构服务水平；依法加强监管等六条建议，被称为“并购六条”，进一步激发了并购重组市场的活力。</p>
  <p>这期间，不少国资和上市公司纷纷开始行动。其中最为轰动的是9月份，两大头部券商国泰君安和海通证券双双发布停牌公告，并开始进入合并重组。这是中国资本市场史上规模最大的A+H双边市场吸收合并案例。</p>
  <p>随着“并购六条”的出台，各地纷纷加码，进一步激活了并购重组市场。</p>
  <p>印象深刻的是深圳，11月27日，深圳市金融局发布的《深圳市推动并购重组高质量发展的行动方案（2025-2027）（公开征求意见稿）》提出，到2027年底，推动深圳境内外上市公司总市值突破15万亿元；推动并购重组市场持续活跃，完成并购重组项目总数量突破100单、交易总价值突破300亿元，形成一批优秀并购案例，助力深圳打造有重要影响力的创新资本形成中心......轰动一时。</p>
  <p>此外还有广东、浙江、江西、四川、湖南、湖北等地推出相关举措。目之所及，并购大潮正在拉开序幕。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/g_wQXvXiB5KFsY-Z29N4PA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“并购最前线”</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073890771153798</id>
            <title>美国要建比特币储备？彭博社论：这将是迄今为止最大的加密货币骗局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073890771153798</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073890771153798</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 03:30:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比特币, 战略储备, 投机工具, 金融危机  
<br><br>  
总结: 本文探讨了美国政府是否需要建立比特币战略储备的问题，认为这一想法是一个巨大的骗局。比特币缺乏工业用途和实际现金流，仅是投机工具，其价格波动性大，风险高。设立比特币储备将浪费纳税人资金，并可能导致政府成为市场上的“更傻的人”。此外，购买比特币可能引发通货膨胀，削弱美元信心，甚至引发金融危机。文章指出，比特币本质上是无政府主义项目，但却被中央化中介所主导。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美国政府是否需要一个专门储备比特币的战略储备？</p>
  <p>在彭博编委会看来，这个想法看起来更像是迄今为止最大的加密货币骗局。</p>
  <p>自特朗普胜选以来，比特币上涨超过50%，价格突破10万美元，部分原因是加密货币支持者——他们向特朗普和国会议员捐赠了约1.35亿美元——希望说服特朗普建立比特币储备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_d38de6f50d8b4e4d8c9ec5dd16ad2943@5888275_oswg33814oswg854oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特朗普本人也持积极态度。根据目前披露的信息，特朗普的比特币储备计划目前仅涉及政府已经没收的比特币（约20万枚，总值约200亿美元），但部分国会议员希望走的更远。根据共和党参议员辛西娅·卢米斯提出法案，美国政府将在五年内购买另外100万枚比特币，并将这些储备至少持有20年。</p>
  <p>在彭博看来，设立比特币战略储备是完全没必要的。</p>
  <p>是的，美国政府拥有多个战略储备（例如石油储备），以确保经济或国家安全至关重要的商品供应。但比特币没有工业用途，没有实际现金流，也与真实经济没有任何联系。它仅仅是一个纯粹的投机工具。它的价格完全依赖于一个更傻的人愿意支付多少钱。</p>
  <p>除了浪费纳税人资金外，创建比特币储备只会富裕现有比特币的拥有者。考虑到目前只有一小部分比特币在市场上流通交易，100万枚比特币的购买量将快速拉高比特币价格（比特币总数不过2000万枚），并驱动投资者疯狂买入，抢在美国政府前完成建仓。</p>
  <p>美国政府则将成为市场上那个“更傻的人”。考虑到购买成本可能高达数千亿美元，融资似乎不可避免。但无论哪种方式代价必然高昂：如果通过财政部借款，那将进一步增加国家债务和利息成本；如果通过美联储印钱，则将引发通货膨胀并削弱人们对美元的信心。</p>
  <p>作为回报，美国政府将得到一堆不产生任何利息或股息的代币。</p>
  <p>在彭博看来，加密货币支持者鼓吹的美国政府可以在比特币升值时卖出获利偿还债务的论点也不成立。比特币的波动性很大，同时缺乏基本价值，亏损的风险很大。而购买比特币储备本身又是强制性的，这将导致美国政府手中的比特币储备最终一文不值。</p>
  <p>更糟的是，随着比特币价格的上涨和政府的背书，比特币可能对银行和其他金融机构产生巨大吸引力。如果监管机构允许，银行可以以数字代币作为担保，借出美元，这样持有者可以将加密财富转化为真实货币。如果这些担保品失去重大价值，下一场金融危机并非不可能。</p>
  <p>具有讽刺意味的是，比特币本质上是一个无政府主义项目，允许人们在不依赖中央中介或政府的情况下进行交易。而现实中，已经主导交易的中央化中介——例如加密货币交易所Coinbase——正在游说政府提供类似大规模补贴的支持。</p>
  <p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KBDcwsqhMFbpwYFNkraRAg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”</a>，作者：许超，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073884536238727</id>
            <title>发力“银发经济”，浙江走出一家健康养老服务IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073884536238727</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073884536238727</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 03:22:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 休闲服务, 健康养老, 消费提振, 老龄化社会  
<br><br>  
总结: 文章讨论了休闲服务板块的上涨，特别是旅游酒店股的表现，受政策刺激和消费提振的影响。中共中央政治局提到要实施积极的财政政策和扩大国内需求。山屿海作为一家专注于高净值中老年人健康养老服务的公司，结合旅游和健康管理，逐步扩大业务。随着老龄化社会的加速，养老产业市场规模不断增长，山屿海的业绩也随之提升，但未来的稳健增长仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天（10日）休闲服务板块大涨，同庆楼、西安饮食涨停，首旅酒店、君亭酒店、锦江酒店等旅游酒店股纷纷翻红。</p>
  <p>消息面上，中共中央政治局12月9日召开会议，提到稳住楼市股市，要实施更加积极的财政政策和适度宽松的货币政策，以及<strong>大力提振消费、提高投资效益，全方位扩大国内需求等</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_f303b852086c4664acecdd5970e5b6c7@5888275_oswg13460oswg636oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>酒店旅游板块受宏观经济、政策影响较大。去年以来，在消费疲软的背景下，君亭酒店、首旅酒店等上市公司股价曾持续下跌，甚至连旅游ETF也跌了不少。</p>
  <p><strong>今年以来政策上有不少刺激消费的措施</strong>，无论是扩大入境免签国家范围、增加2天全体公民法定节假日，还是各地陆续发放餐饮酒店消费券，都有利于提振消费，促进旅游业的发展。</p>
  <p>近期，旅游酒店行业又有公司冲击美股上市。</p>
  <p>格隆汇获悉，近日，国际司对山屿海出具补充材料要求，就股权架构搭建及返程并购的合规性、实际控制人情况、主营业务情况等事项补充说明。</p>
  <p>山屿海全称为山屿海大健康有限公司（Mountain&amp;Sea Health Inc），其曾于今年3月秘密向美国SEC递交招股书，并于12月3日公开披露，股票代码为“SYH”。</p>
  <p>公开信息显示，山屿海创建于2009年，深耕长三角，<strong>以中高端人群的健康养老为核心</strong>，糅合日本、美国的先进理念，通过旅游、度假、健康、医疗、养老、社交、终身学习等多维服务，搭建并创新医养旅一站式大健康平台，最终实现大康养产业生态圈的构建。</p>
  <p>在老龄化背景下，国内许多企业发力“银发经济”，但真正做得好并把规模做大的寥寥无几，那么聚焦康养旅居产业的山屿海情况如何呢？今天就来一探究竟。</p>
  <h2><strong>转业军人下海创业，干出一家健康养老IPO</strong></h2>
  <p>山屿海的创始人兼董事长熊雄出生于浙江安吉的一个教师家庭，他当过兵，曾在20岁出头的年纪就获得了“国防勇士”的称号。</p>
  <p>转业后，熊雄在国有银行、政府工作近10年，后来不甘于现状的他在不惑之年下海创业，并在2016年获得上海财经大学EMBA学位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_a2c922e35db743d0b304979f588d727d@5888275_oswg459252oswg830oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">山屿海集团董事长熊雄，图片来源：公司公众号</p>
  <p>熊雄从事康养行业的契机起源于带父亲去海南度假的经历。熊雄曾在采访中称，父亲有心血管疾病，一到冬天就受不了严寒，后来又得了老年痴呆症，当他得知海南的气候和环境特别适合过冬，就尝试在冬天把父母接到海南，父亲的身体状况也有好转。</p>
  <p>2009年熊雄在海南建立“山屿海度假”第一个基地，迈出候鸟式旅居度假的第一步；2015年7月底，山屿海在新三板挂牌；2017年公司开始从单体度假业务转向综合康养产业集成；2021年山屿海正式进军健康食品领域，业务版图进一步扩大。</p>
  <p><strong>如今，山屿海的收入主要来自精选产品、健康营、健康管理服务、住宿服务、健康食品销售五大业务。</strong></p>
  <p>公司通过在线平台提供精选的农产品、健康膳食补充剂、优质日用品等适合老年客户的产品；同时还在线下销售满足中老年人特定营养需求的膳食和补充食品；并与不同档次和风格的酒店合作，提供舒适且注重健康的住宿服务；同时山屿海还与旅行社合作，为客户提供悠闲且健康、减压的旅行体验。</p>
  <p>招股书显示，截至2024年6月底，山屿海已与101家酒店签订了书面协议，作为住宿供应商。</p>
  <p>具体来看，2024财年（截止6月30日），<strong>健康食品销售业务为公司贡献了49.28%的收入；住宿服务的收入占比有所下降，但仍高达34.67%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_55cb922b13344e068adb9af72bbcefdc@5888275_oswg55360oswg829oswg146_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">按类别划分的收入明细，图片来源：招股书</p>
  <p>Mountain&amp;Sea Health Inc于2022年9月在开曼群岛注册成立，主要通过其中国子公司浙江习安健康有限公司和杭州习安在中国开展业务。</p>
  <p>股权结构方面，<strong>熊雄与熊林蔓父女为公司实际控制人</strong>，分别间接持有山屿海85%、15%的股权。熊雄自公司成立以来一直担任首席执行官兼董事会主席。</p>
  <p>熊林蔓于2015年获得厦门大学艺术管理学士学位，并在2023年获得上海财经大学MBA学位。她曾在Seconds Technology担任助理经理，负责在菲律宾和印度尼西亚建立新的分支机构；还在上海玉立电子商务有限公司担任过助理经理；从2024年3月起熊林蔓担任山屿海董事。</p>
  <h2><strong>聚焦高净值中老年人健康养老服务</strong></h2>
  <p>山屿海的主要客户是50岁至75岁的个人，这是一个重视生活质量和健康的群体。公司将景区闲置商品房与老年群体旅游需求结合到一起，<strong>为这些“高净值中老年”提供候鸟式旅居度假服务。</strong></p>
  <p>相比于走马观花式的旅游观光团，旅居养老模式更能满足老年人休闲、健康养生的需求。</p>
  <p>公司采取会员制，客户可以免费加入会员，获得个性化的健康管理建议，并参加健康论坛等与健康相关的活动。客户缴纳一定费用还可以享受为期多年的高品质旅居服务，而且价格低于常规酒店。</p>
  <p>其实，起初山屿海并没有把目标用户圈定在老年人群中，也想要吸引一些经济条件较好的年轻人，但实践证明，<strong>旅居客户均为“有钱有闲”的老年人</strong>，他们大部分为退休的企业管理层、大学教授、医生、公务员等。</p>
  <p>我国已进入深度老龄化社会，随着老年人口的增加，养老产业市场规模不断壮大。</p>
  <p>国家统计局数据显示，截至2023年底，我国60岁及以上人口为2.97亿人，占全国人口的21.1%；其中65岁及以上人口2.17亿人，占比15.4%。可见老年人群数量之庞大。</p>
  <p>据艾媒研究数据，<strong>2022年我国养老产业市场规模达到10.3万亿元，同比增长16.7%</strong>，未来随着老龄化进程的加快，市场规模有望持续扩大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_20b3a6bd113e407a86c885f92d309305@5888275_oswg137295oswg793oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而老年人的需求不仅限于基本的医疗保健服务和产品，还包括休闲娱乐、心理健康和社交活动的兴趣</strong>，这些多样化的需求为健康管理和养老服务行业创造了新的商机，也为山屿海等聚焦中老年人健康养老服务的公司提供了发展空间。</p>
  <p>在我国养老产业规模持续增长的背景下，山屿海的业绩也呈增长趋势。</p>
  <p>招股书显示，2023财年和2024财年（截止6月30日），公司的总收入分别约755.3万美元、1273.78万美元，净收入分别约123.74万美元、312.52万美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_72308e18dc54436cbed1cced5bae5966@5888275_oswg75917oswg831oswg226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">合并报表业务及全面收益，图片来源：招股书</p>
  <p>由于健康营、健康管理服务、住宿服务、健康食品销售毛利润增加，山屿海的整体毛利率也从2023财年的43.86%提升至2024财年的54.52%。其中，在五大业务中，<strong>公司健康食品销售的毛利率高达80%左右，住宿服务毛利率约31%。</strong></p>
  <p>值得注意的是，山屿海净收入的很大一部分来自向一家关联方客户提供的服务，2023财年及2024财年，该客户分别占公司净收入的约63%和35%。同时，公司以个人客户为主，如果这些客户减少对公司产品和服务的需求，或选择竞争对手的产品，可能会影响公司的经营业绩。</p>
  <p>总的来说，随着老龄化社会的加速到来，我国养老产业市场规模持续增加，这也让聚焦高净值中老年人健康养老服务的山屿海业绩随之增长，但由于其实际业务运营周期相对较短，未来能否保持稳健增长仍需时间来验证。</p>
  <p><strong>参考文章：</strong></p>
  <p>《创新案例：年营收近亿/疫情逆势增长30%，上市公司山屿海的“大康养”商业逻辑》——AgeClub</p>
  <p>《集锦|山屿海集团各板块阵容来袭！》——山屿海康养</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_kpq-P1mBQlIhK5VvWsj_w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073882346337156</id>
            <title>IBM官宣全新光学技术，用光也能训练AI？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073882346337156</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073882346337156</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 03:20:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光学技术, AI模型, 数据中心, 硅光芯片  
<br><br>  
总结: IBM最近宣布了一项新型共封装光学技术，能够以光速训练AI模型并节省能源，显著提高数据中心的通信带宽，减少GPU的闲置时间。尽管光纤技术已广泛应用，但数据中心仍依赖铜电缆，导致资源浪费。IBM的研究表明，训练大型语言模型的时间可从三个月缩短至三周，且能源效率显著提高。硅光芯片技术虽然有潜力，但面临高成本和市场需求不足等挑战，商用化仍需时日。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>又是炒冷饭？</p>
  </blockquote>
  <p>近日，IBM宣布了一项重大的光学技术突破，该技术可以以光速训练AI模型，同时节省大量能源。</p>
  <p>这篇IBM发布的技术论文显示，这项技术是一种新型的共封装光学技术（co-packaged optics），可以利用光速实现数据中心内部的连接，从而替代目前使用的铜电缆。</p>
  <p>尽管光纤技术已在全球商业和通信中广泛应用，但大多数数据中心内部仍依赖于铜电缆进行短距离通讯。这导致 GPU 加速器在训练过程中常常处于闲置状态，浪费大量的时间和能源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_596b080e0ff04e7f9b600320d7b86080@5888275_oswg93667oswg760oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此IBM的研究团队展示了如何将光的速度和容量引入数据中心，显著提高数据中心的通信带宽，减少 GPU 的闲置时间，从而加速 AI 模型的处理速度。</p>
  <p>IBM高级副总裁兼研究总监Dario Gil在评论这一技术时表示：</p>
  <blockquote>
   <p>“由于生成式AI需要更多的能源和处理能力，数据中心必须不断发展——而同封装光学器件可以使这些数据中心面向未来。有了这一突破，未来的芯片将像光纤电缆将数据传入和传出数据中心一样进行通信，开启一个更快、更可持续的通信新时代，可以处理未来的 AI 工作负载。”</p>
  </blockquote>
  <p>至于效果如何，根据IBM计算出的结论表示，大型语言模型 (LLM) 的训练时间可以从三个月缩短到三周。同时，提高能源效率将减少能源使用量并降低与训练 LLM 相关的成本。换算成发电量的话，训练 AI 模型时节省的能源相当于5000个美国家庭的年度能源使用量。</p>
  <p>事实上，CPO并不是最近才有的新技术。早在一年前，台积电就携手博通、英伟达等大客户共同推进这项技术的研发进度，制程技术从45nm延伸到7nm，原计划2024年就开始迎来大单，并在2025年左右达到放量阶段。</p>
  <p>这种所谓的“硅光芯片”，是在硅的平台上，将传统芯片中的电晶体替换成光电元件，进行电与光讯号的传导。对比传统芯片会出现电讯号的丢失与耗损的情况，光讯号不仅损耗少，还实现更高频宽和更快速度的数据处理。</p>
  <p>原理上很简单，但实际推广上难度并不小。</p>
  <p>首先，硅光产品并没有到大规模需求阶段。虽说有自动驾驶和数据中心两大领域的需求，但目前还没有主流芯片厂商推出高性能芯片。</p>
  <p>其次，硅光产品需要考虑相对高昂的成本问题。受限于大量光学器件，一个硅光器件需要采用各种材料，在缺乏大规模需求的情况下，硅光产品成为一种“高价、低性价比”的产品。同时，器件的性能与良品率难以得到保障。</p>
  <p>最后，硅光芯片在打通各个环节还需要努力。例如设计环节，虽然已经有EDA工具支持，但算不上专用；而在制造与封装环节，类似台积电、三星等大型晶圆代工厂都没有提供硅光工艺晶圆代工服务。</p>
  <p>即便是已经推出COUPE技术的台积电，短时间内会专注更加成熟的封装方案，很难匀出产能提供给硅光芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_e543780c02064577b9b50cdbba33273a@5888275_oswg35523oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，不同厂商对于硅光产品的理解也各不相同。目前作为硅光赛道真正的老大哥英特尔已经陷入了低谷，很难抽出精力继续硅光子技术。</p>
  <p>因为这次IBM推出CPO技术，大概率只是储备新技术，距离商用还有段时间。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ySB9Xea1xehifkRlwHmakQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镁客网”</a>，作者：镁客网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073860834538117</id>
            <title>ChatGPT Canvas免费啦，集成Python仿真器，支持在线修Bug，生产力飙升</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073860834538117</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073860834538117</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 03:10:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Canvas, OpenAI, Python代码, 自定义GPT  
<br><br>  
总结: OpenAI宣布其写作和编程工具Canvas将向所有ChatGPT用户开放，并新增多项功能。Canvas支持直接运行Python代码，用户可以在生成文本或图形结果后进行编辑。该工具能够帮助用户将创意扩展为完整作品，并集成到自定义GPT中。用户可以自由设置Canvas的使用方式，OpenAI计划持续优化Canvas并推出更多新功能，以满足用户对实用功能的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>OpenAI 今日在直播活动中宣布，其写作和编程工具 Canvas 将向所有 ChatGPT 用户开放，同时新增多项功能。</p>
  <p>Canvas 最早于今年 10 月推出，是一款结合人工智能的写作与编程工具，此前仅面向 ChatGPT Plus、Teams、Edu 和 Enterprise 的付费订阅用户提供。</p>
  <p>“这是我们测试了几个月的产品，”OpenAI 首席产品官 Kevin Weil 表示，“我们现在为 Canvas 引入了运行 Python 代码的能力，同时也让其支持自定义 GPT。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_792258fc54bd4359a7d17dad12a1422a@5888275_oswg54591oswg594oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今天 OpenAI 发布了三个重要更新：</p>
  <ul>
   <li>Canvas 向所有用户开放并集成到主要模型中，用户无需额外操作即可使用。</li>
   <li>Canvas 现在支持直接运行 Python 代码，用户可以看到代码生成的文本或图形结果。</li>
   <li>Canvas 集成到自定义 GPT 中，使其具备 Canvas 的强大功能。</li>
  </ul>
  <p>Canvas 能够帮助用户将一个故事创意扩展成完整的作品。如果你打开 ChatGPT 的界面，从今天起会发现撰写区有一个新按钮，可以查看所有可用工具，其中包括 Canvas。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_9b2adcff7f854a998850e5ae7029edd7@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>OpenAI 演示了如何在 Canvas 中创作故事，比如：“帮我为我的孩子们写一个关于搞笑精灵的圣诞故事。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_616f6b17d36d4f46b011ce3e830cfd93@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>生成之后，在 Canvas 界面右下方的诸多选项中，你还可以让 ChatGPT 按照更多要求继续编辑文字，比如建议编辑、调整文章长度、降低其中使用词汇的难度、润色和<strong>添加表情符号</strong>：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_023ee9b3925a491f8228af832932a29a@5888275_oswg66536oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Stability AI 研究主管 Tanishq Mathew Abraham 表示，Canvas 看起来有点像一个 AI 增强的 Google Docs。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_a49f5f365ac1461eae3c4da3dc8bfd82@5888275_oswg53918oswg619oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>Canvas 集成至 GPT-4o</h2>
  <p>从今天起，Canvas 将直接集成到 GPT-4o 中，用户无需再通过模型选择器切换到带有 Canvas 的 GPT-4o。对于某些提示或粘贴的文本，Canvas 会自动打开。目前，这一功能仅支持 ChatGPT 的网页版和 Windows 应用版本。</p>
  <p>此次发布 OpenAI 还对 Canvas 进行了升级，使其支持运行 Python 代码、粘贴更多文本，并可在自定义 GPT 中启动。</p>
  <p>用户可以将 Python 代码粘贴到 ChatGPT 中，系统可能会自动打开 Canvas。此前，用户需要手动复制代码并在自己的系统中运行，无法直接验证生成或修改的代码是否有效。现在，Canvas可以用来做代码评审、转换编程语言、修bug、添加日志和注释。更重要的是，现在用户可以直接在 Canvas 中运行代码，进行测试和验证。功能更接近 Anthropic 的 Claude Artifacts 以及 Anysphere的Cursor。</p>
  <p>在演示中，OpenAI 展示了 Canvas 的一项新功能：仅通过代码创建并预览图形，使开发者或分析师能够在最终确定图表前调整公式或数据。</p>
  <p>有网友评论说，OpenAI并不满足只做平台层了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_b137c2fdc86f4a6da3a8b5c4b873885d@5888275_oswg27649oswg616oswg239_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>集成 Canvas 的自定义 GPT</h2>
  <p>对于创建自定义 GPT 的用户，Canvas 将默认集成，但用户仍可自由设置其助手何时以及是否需要打开 Canvas。</p>
  <p>对于现有的自定义 GPT，OpenAI 并未将 Canvas 设置为默认功能，以避免影响这些模型的现有使用方式。不过，用户可以通过自定义 GPT 的设置选项手动添加 Canvas 功能。</p>
  <p>OpenAI解释说，<strong>这部分功能实际上加载了一个 WebAssembly 的 Python 仿真器，这允许用户加载几乎任何 Python 库并几乎瞬间运行代码。</strong></p>
  <p>引入 Canvas 能让自定义 GPT 的功能与基础版 ChatGPT 同样强大，同时还支持更多满足用户需求的定制化功能。</p>
  <p>比如，ChatGPT 还提供了“圣诞老人回信专用模板”，批量生产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_a7367a91f1564cb58ddf455a199cc6be@5888275_oswg33663oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>OpenAI 表示，计划在近期持续优化 Canvas，并推出更多新功能。</p>
  <p>像 Canvas 和 Artifacts 这样的功能，体现了模型开发者在用户界面领域的竞争态势。随着用户对更实用功能的需求不断增加，这些功能正成为吸引用户持续使用聊天平台的关键。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qn0_qar2tPyq_1Wky1q8vw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，作者：Tina ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073862868054663</id>
            <title>ChatGPT 深夜更新，奥特曼没露面，但 OpenAI 这次是真把「AGI 界面」玩明白了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073862868054663</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073862868054663</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 03:09:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT Canvas, OpenAI, Python代码, AI编程助手  
<br><br>  
总结: 本次发布会介绍了 ChatGPT Canvas 的三项重要更新，包括将 Canvas 功能整合进 ChatGPT 核心模型、支持用户在 Canvas 中直接运行 Python 代码，以及为定制 GPTs 引入 Canvas 功能。用户可以利用 Canvas 创作和编辑文本，运行代码并调试，提升了创作和编程的效率。OpenAI 还展示了 Canvas 在实际应用中的潜力，强调了 AI 代码生成的价值和市场前景。整体来看，OpenAI 旨在通过这些更新改善开发者的工作体验，推动 AI 编程工具的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继昨天的 Sora Turbo 之后，我们终于迎来了年底 AI 春晚的第四弹。</p>
  <p>本次发布会由 OpenAI 首席产品官 Kevin Weil、Lee Byron 和 Alexi Christakis 主持，全程持续 20 分钟。</p>
  <p>具体来说，ChatGPT Canvas 此次推出了三项更新：：</p>
  <ul>
   <li>Canvas 功能整合进 ChatGPT 核心模型</li>
   <li>支持用户直接在 Canvas 中运行 Python 代码</li>
   <li>为定制 GPTs 引入 Canvas 功能</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_373e5090535647dc874c1d377dbc2d30@5888275_oswg552596oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>按照惯例，OpenAI 依次向我们演示了新功能的实际应用场景。</p>
  <p>例如，让 Canvas 创作一个关于小精灵的圣诞故事，和以往一样，然后让其编辑标题，润色文档，检查语法，甚至添加恰当的表情符号都能胜任。</p>
  <p>会后，OpenAI CEO Sam Altman 也在 X 平台着重提到了这一点：「现在，所有 ChatGPT 用户都可以使用 Canvas 功能，并且能够执行代码！更重要的是，它依然能够为你的文字添加表情符号。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_9f637e20019d43ab8ceb24e6371f25a7@5888275_oswg295294oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>接着继续给 ChatGPT Canvas 上点强度。</p>
  <p>作为物理爱好者，主持人向 ChatGPT Canvas 上传了一篇题为《圣诞老人雪橇：探讨暗能量在驯鹿动力中的作用》的论文草稿，然后让 ChatGPT 以物理教授的视角进行评估。</p>
  <p>没有出乎太多意外，ChatGPT 很快给出了专业的反馈意见，经过简单的调整后即可呈交给教授审阅。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_d41d17133a8043be998577c8d8abc459@5888275_oswg407167oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ChatGPT Canvas 的第二项重要更新则是支持直接运行 Python 代码。</p>
  <p>通过将代码复制并粘贴到 ChatGPT 中，它能够识别代码，并自动切换到代码编辑模式，帮助调试或查找错误。用户还可以直接在界面中运行代码，快速识别任何问题。</p>
  <p>如果你是程序员，在遇上棘手的 Bug 时，不妨当起甩手掌柜，交由它来解决。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_1929157e7bee4c43b3d95b592f3496f7@5888275_oswg21400oswg658oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据官方介绍，OpenAI 在 Canvas 中集成了基于 WebAssembly 的 Python 模拟器，使其能够加载绝大多数 Python 库，实现代码的即时运行。</p>
  <p>在随后演示环节中，当主持人要求 ChatGPT 制作一个关于圣诞老人制作或分发玩具的桑基流量图，且颜色要符合圣诞主题时，最终成品还是翻车了。</p>
  <p>不过，往好点想，起码 Altman 真没拿录播糊弄我们。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_d8558d87c5f14a7588c5a9d8c1d3c64b@5888275_oswg382002oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第三项重要更新是将 Canvas 功能引入 GPTs 生态系统。</p>
  <p>假设在这个圣诞节，你写信给圣诞老人，许愿清单包括一辆新自行车、一台 H100 GPU，甚至一些「暗物质」，但圣诞老人因太忙无暇回复，该怎么办？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_b93f4aedf977461d9841cd8f3f69a9fb@5888275_oswg296427oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>借助装扮成圣诞老人的 GPTs（即 Santa Letter Drafter）以及新增的 Canvas 功能，该 GPTs 能够完美模仿圣诞老人的语气回复信件。</p>
  <p>值得注意的是，对现有的 GPTs 而言，Canvas 功能默认处于关闭状态，而新建的 GPTs 则默认开启该功能。如果想在现有 GPT 中启用 Canvas，只需进入配置界面勾选相关选项就好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_0e7c250e2bb548e08ee2e3ff622bdea1@5888275_oswg108287oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>发布会依然以一个圣诞笑话作为尾声：「圣诞老人是怎么拍照的？答案是，他用 North Polaroid 相机。」</p>
  <p>就目前更新的功能来看，ChatGPT Canvas 估计没少在 Claude Artifacts 亦或者 Cursor 等产品上寻找灵感，但更细分的功能选项又或许有些青出于蓝而胜于蓝。</p>
  <p>我也让其撰写了一篇关于灰姑娘和七个葫芦娃的故事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_8ce7cff2b8004384877c3dc35f22e656@5888275_oswg180421oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再比如让其写一个飞机大战游戏，都能成功运行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_e6dc2a24b6bf40b49e39c92402b8eb14@5888275_oswg176966oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>OpenAI 内部员工 Karina Nguyen 也在 X 平台分享了一些实际的应用场景。比如让 ChatGPT 阐释一个数学概念，并编写代码来生成图表，通过视觉辅助来更直观地理解和掌握概念。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_152c60666e014623a927733f9427ad22@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>搜索 API 文档，指导模型编写并执行代码，以获取所需的图表，亦或者通过 ChatGPT 的 Canvas 轻松编写自己的个性化的小工具或游戏等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_483b661e10d34cfc8376db0a8095c199@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以说，现在的 ChatGPT Canvas 功能正在朝着 Karina Nguyen 的愿景逐步迈进：</p>
  <p>「我对终极 AGI 界面的设想，是一张能够随人类喜好不断演变和自我调整的空白画布。它能够创新地与人类互动，不断探索新的交流方式，从而彻底改变我们与 AI 乃至整个互联网的关系。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_4692d8f4e38749b190de7647910ffd99@5888275_oswg128016oswg1080oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这当中，AI 代码生成俨然成为了最具应用价值的场景之一。</p>
  <p>当下，AI 代码使用率正在逐渐接近 50% 的关键分水岭，这场转变的本质，与其说是效率的提升，倒不如说是对程序员创作思维和工作流程的彻底重构。</p>
  <p>来自市场的数据也有力印证了这一发展势头。</p>
  <p>公开数据显示，预计到 2027 年，全球软件开发市场规模将攀升至 10.39 亿美元，年复合增长率高达 22.54%，而 Cursor 的爆火也反映出 AI 编程工具的大有可为。</p>
  <p>作为 AI 编程助手，Cursor 已吸引超过 4 万用户，其年化经常性收入从 2023 年的 100 万美元飙升至 6500 万美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_30ebbd9ec9f4434ebc5f3a33868c79a9@5888275_oswg90311oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在 OpenAI 直播活动召开前，全球首个 AI 程序员 Devin 也宣布正式上线，其服务起价为每月 500 美元，直接融入我们的工作流程，支持在 Slack、GitHub，甚至是私人集成开发环境（IDE 测试版）中使用 Devin。</p>
  <p>大模型时代的 AI 编程竞争，核心不在于代码产出的数量，而在于谁能打造出更完整的开发体验闭环。真正的竞争不是比谁入场更早，而是比谁更懂开发者的痛点。</p>
  <p>现在来看，OpenAI 有意以一记精准的发球抢攻，赢下这关键的一分。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CnUJyuQNC4WlYap0EAVdAA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073821203938824</id>
            <title>Sora再次“期货式”发布，国产大模型早已抢跑，哪家最出众？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073821203938824</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073821203938824</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 02:51:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AI视频大模型, Sora Turbo, 国内市场, 自然语言解析>
<br>
<br>
总结: OpenAI发布了AI视频大模型Sora Turbo，但仍处于小范围测试阶段，且生成视频时长仅为20秒。国内市场已有多款AI视频大模型涌现，互联网巨头如腾讯、阿里巴巴和字节跳动均已推出相关产品。视频大模型的核心在于理解和重构真实世界的能力，用户可以通过这些模型实现创意的转化。尽管目前大多数视频大模型需要付费使用，但在自然语言解析能力和画面细节方面仍有提升空间。未来，AI视频大模型的竞争将愈发激烈，企业需加速迭代以满足用户需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Sora来了，但没有完全来。在12天连续发布会活动的第三天，OpenAI正式面向大众发布了AI视频大模型Sora Turbo，最高支持生成20秒视频，仅为初次公布Sora时宣传时长的三分之一。<strong>更离谱的是，不是任何用户都可以立即体验Sora Turbo，该应用仍处于小范围测试阶段。</strong></p>
  <p>在Sora之前，海外已有AI公司开发出了视频大模型，但直到今年2月Sora首次亮相，视频大模型行业才真正进入黄金发展期。然而带动视频大模型快速发展的Sora，却似乎掉队了。</p>
  <p>不说我们可能较为陌生的海外，仅仅是国内市场，就涌现了不下二十款AI视频大模型，互联网巨头腾讯、阿里巴巴、字节跳动等，更是每一家都推出了AI视频大模型。站在行业的角度，AI视频大模型赋予了大模型理解和重构真实世界的能力，站在用户的角度，AI视频大模型则给了我们发挥想象力的无限可能。</p>
  <p>与面向泛用场景的大语言模型不同，视频大模型的使用场景相对更加专业，因而现阶段基本需要付费才能随心生成视频。免费用户只能领取系统的积分或每日赠送的次数生成视频，而且可能无法体验部分高阶功能。正因如此，不关注AI大模型的小伙伴可能并不清楚国内有哪些视频大模型。</p>
  <p><strong>接下来，小雷就盘点六款目前国内知名度较高的AI大模型，并分析其功能特性，或许未来它们就会成为你手中将想法、灵感转化为现实的工具。</strong></p>
  <h2>国产视频大模型抢跑，Sora成了Follower？</h2>
  <p>国内视频大模型众多，功能和体验也有不小的差异，经过数月时间的提升，大多能够识别人类自然语言，而非依靠限定词生成内容。这是视频大模型的一小步，却是互联网行业的一大步，理解自然语言，才拥有将我们想法或小说中的内容转化成影像的能力。</p>
  <p>至于视频大模型该怎么选，别急，跟随小雷一起看看互联网巨头们的视频大模型表现如何，或许你的心中就会有答案。</p>
  <h3>1、可灵：行业先行者，体验出众。</h3>
  <p>训练视频大模型需要大量视频资源，视频平台具备先天优势，Sora发布后仅4个月，快手科技旗下的AI团队就推出了视频大模型可灵，如今更是进化到了1.5版本。就小雷的体验而言，可灵在国内众多视频大模型中，体验足以位列前三。</p>
  <p>可灵支持文生视频和图片生成视频（也可以加入文字描述）两种模式，而且可以调整创意想象力和创意相关性。可灵1.5大模型免费用户使用文生视频功能，最高可生成5秒高品质视频（1.5版本不支持生成标准品质视频，1.0版本可生成10秒标准品质视频），使用图生视频功能，则可以生成最高10秒标准品质或5秒高品质视频，且支持运镜调节。</p>
  <p>小雷以“宁静的海滩，满月高悬在天空，微风吹动着海边的椰子树，发出哗啦啦的声音，一只小猫咪慵懒地躺在沙滩上，舔舐着前腿上的毛发”为描述语生成了一段视频。具体结果如下，无论是舔舐毛发还是风吹动椰子树，细节丰富程度都非常高，唯一较为明显的漏洞可能在于生成的结果是在白天，而非小雷描述的夜晚。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_863d4bae94cf47f4aeb1db31378ecc3a@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：可灵生成）</p>
  <p><strong>作为国内最早一批AI视频大模型，可灵的表现极为出色，提供的功能选项较为丰富。</strong>期待可灵能够尽快推出生成视频更长的版本，达到微短剧的要求，帮助微短剧作者创作视频，降低微短剧的制作成本，进而提升可灵的实用价值。</p>
  <h3>2、即梦：语言解析能力强，可惜缺乏灵动感。</h3>
  <p>快手推出可灵后，抖音不甘示弱，也推出了视频大模型即梦。</p>
  <p>除了文生视频和图生视频外，即梦还加入了对口型功能，即导入图片、视频后，再上传文本或录音，即梦便可调整视频。即梦发布时间虽晚一些，但更新迭代速度极快，至今官网已提供视频1.2、视频2.0、视频2.0 Pro三个版本可用。</p>
  <p>需要注意的是，该大模型注册即送60积分，视频1.2大模型生成4/6/8秒视频分别需要4/6/8积分，视频2.0模型生成5秒钟视频需要5积分，视频2.0 Pro模型生成视频则需要20积分。</p>
  <p>小雷以相同的描述语，使用即梦视频2.0 Pro模型生成了一段视频，质量也相当不错，小雷描述的场景基本展现了出来。不过这段视频也不算完美，例如猫咪的动作过于单调和僵硬，缺少灵动感，树叶也没有随风而动等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_a12ef5d08e4a4b7da48dfdb25ec98bdf@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：即梦生成）</p>
  <p><strong>即梦对于自然语言的理解能力，在小雷看来比可灵还要更高一些，描述语中的元素基本具备，但生成的视频质量略逊于可灵。</strong></p>
  <h3>3、混元：功能有待丰富，成长空间较大。</h3>
  <p>说完了快手、抖音两大短视频巨头，自然也不能落下腾讯公司。腾讯日前推出了混元视频大模型，并在腾讯元宝App和网页端上线。</p>
  <p>腾讯混元视频大模型现阶段仅支持文生视频，每日可免费生成4次标准品质和2次高品质视频。小雷也使用腾讯混元大模型生成了一段视频，太大的月亮造成了虚假感，猫咪舔舐毛发的动作更是满满的违和感，椰子树距离过远，细节不够丰富。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_4fb1e0b0432a4d6eb0ec57180854f007@1547419282_oswg3340959oswg817oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：混元大模型生成）</p>
  <p>或许是因为诞生时间太短，腾讯混元大模型生成的视频质量欠佳，明显不如可灵和即梦。<strong>不过拥有国内互联网巨头腾讯作为后盾，相信经过几次迭代升级后，该大模型生成的视频质量能够媲美可灵和即梦。</strong></p>
  <h3>4、Vidu：功能丰富，运镜自然。</h3>
  <p>作为北京数生科技与清华大学联合研发的AI视频大模型，Vidu可能没有腾讯、字节跳动那样强大的财力，但大模型的表现毫不逊色。该模型也推出了1.5版本，支持文生视频和图生视频，还支持上传同一主体不同角度的图片，从而生成更具真实感的立体画面。需要注意的是，该大模型免费用户仅能生成720P视频。</p>
  <p>在实测中，Vidu生成的视频质量高不下于可灵和即梦，运镜的自然流畅度比可灵还要强一些。细节方面也非常丰富，海水、椰子树、风等元素均有展现，仔细看会发现远处还有身影靠近。唯一的漏洞在于沙滩的质感不足，一般只有刚刚落潮的海滩才会有类似的情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_82389e6748ac452eb62fd739b6775db1@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Vidu生成）</p>
  <p><strong>Vidu的表现已相当不错，开放API，探索商业模式后，大概率可以获得不少投资，Vidu可以利用这笔投资购买芯片和视频资源。拥有足够的视频资源用于训练大模型和算力支持，Vidu才能加快前进的脚步。</strong></p>
  <h3>5、清影：同具清华血脉，与Vidu有差距。</h3>
  <p>智谱清言的前身是清华大学计算机系知识工程研究室团队，与Vidu算得上同出一门，甚至更具正统性。</p>
  <p>智谱清言开发的AI视频大模型清影功能极为丰富，支持文生视频和图生视频，其中文生视频可调节视频风格、情感氛围、运镜方式等参数，图生视频则最高支持16秒4K 60帧视频生成，是小雷体验过的视频大模型中，生成视频最长的。</p>
  <p>然而，清影生成的视频却令小雷大失所望，别的就不说了，我的猫呢？？？而且画面几乎看不出来这是一段视频，小雷差点以为我生成的是图片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_de8c1bc077d84de89840e68fc48410af@1547419282_oswg3715432oswg798oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：清影生成）</p>
  <p><strong>与同出一门的Vidu相比，清影的问题十分明显，对于自然语言的理解能力可能存在问题，有待进一步提升。</strong></p>
  <h3>6、PixVerse：画面唯美，动作却很僵硬。</h3>
  <p>对于爱诗科技，国内普通网友可能比较陌生，但其创始人王长虎曾担任微软亚洲研究院主管研究员，后续跳槽到字节跳动，先后担任了人工智能技术总监、视觉技术负责人等职位，主导了字节跳动视觉大模型的基础建设工作。</p>
  <p>爱诗科技的视频大模型PixVerse功能同样丰富，支持特效、风格、比例等元素的设置和调整，还能预设角色，生成视频最长为8秒。不过注册赠送的积分只有90，每日再赠送30积分，生成5秒视频需要30积分，8秒视频则为60积分。</p>
  <p>从生成的视频来看，PixVerse的特性与其名字一样充满唯美感，画面色调十分讨喜小猫的毛发细节和背后的水面的波纹都很到位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_8ef5e4223ef943dbab20dbb54a5d8934@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：PixVerse生成）</p>
  <p><strong>与即梦相同，PixVerse生成视频的问题也出在猫咪身上，小猫的动作过于刻意，反而出现了僵硬感。瑕不掩瑜，PixVerse的表现非常出色，让我们看到了爱诗科技的实力。</strong></p>
  <h2>视频大模型大战，细节决定成败</h2>
  <p>数月时间，国内AI企业在视频大模型领域已迈出了从无到有的关键一步，现在正从有到强进发。就小雷的体验而言，可灵、即梦、Vidu、PixVerse均表现不错，并列第一梯队，腾讯混元视频模型位列第二梯队，清影则位列第三梯队。</p>
  <p><strong>因使用场景、风格要求等细节的不同，视频大模型的输出结果可能会存在一定的差异，小雷的体验不能表现出这些视频大模型的全部实力。</strong></p>
  <p>即便是表现较好的大模型，在细节方面也存在一定的漏洞，除了上文频频提到的猫咪动作僵硬问题，还有一个非常明显且普遍的情况，即沙滩的沙子不会因为猫咪的动作而流动。<strong>AI视频大模型虽在不断升级迭代，并取得了不菲的成果，但细节方面依然有不少进步的空间。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_e1e3f0f97b5f438da26b026562e73765@1547419282_oswg1904318oswg1820oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：豆包AI生成）</p>
  <p><strong>AI视频大模型的升级重点围绕自然语言解析能力、画面细节打磨和运镜、时长三大方面，这三大核心因素也决定了AI视频大模型未来能够取得的成果。</strong>唯有能够理解人类自然语言，才能真正让每一个人都能利用AI视频大模型尽情释放想象力，画面和运镜的升级可以提高视频质量，时长足够的前提下，AI视频大模型方能成为用户手中创作微短视频的助手。</p>
  <p>另外，尽管AI视频大模型普遍采用收费方案，但价格过于昂贵，以至于付费用户有限，再加上训练成本和推理成本居高不下，大多数AI视频大模型公司的处境并不乐观。<strong>主攻视频生成领域的AI公司，要么与B端客户联合，针对定制场景打造专属版本，要么就要加速升级迭代，满足C端用户的需求，寻找盈利点。</strong></p>
  <p>近期亚马逊云科技、谷歌、OpenAI等企业相继发布了AI视频大模型，预计明年还会有更多AI公司推出视频大模型，整个行业的竞争将愈发激烈。这些已走在前面的企业，应当尽快利用自身优势创造盈利点，避免在更卷的环境中被淘汰。</p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073043795738373</id>
            <title>我去广州新华书店走了一圈，发现这里正被AI教育硬件包围</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073043795738373</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073043795738373</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 02:20:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新华书店, 教育硬件, AI, 家长需求  
<br><br>  
总结: 文章探讨了新华书店在教育硬件和AI技术影响下的转变，强调书店不再仅是书籍的销售场所，而是融合了消费电子和教育科技的体验中心。家长们因工作繁忙和自身能力不足，倾向于购买教育硬件以辅助孩子学习，尤其是那些具备AI功能的产品。教育硬件厂商通过提供丰富的教辅资源和家长监管功能，试图吸引家长的关注。文章指出，新华书店作为教育硬件的展示平台，反映了教育方式的智能化变革。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>不夸张地说，现在的新华书店已经被教育硬件给包围了。</strong></p>
  <p>以前谈到新华书店，我们的印象可能是，一个充满着墨香和知识的静谧空间，书架上整齐排列着各种各样的书籍，就像是一座文化的灯塔，吸引着那些渴望知识、追求智慧的人们，享受一段属于自己的宁静时光。</p>
  <p>如果你是小孩子的话，那每次来这地方高概率都是被爹妈拉着来买教辅材料的，看着那些象征着自己未来半年的超厚习题册，我只想说能有好脸色就怪了。</p>
  <p><strong>而如今的新华书店，书自然还是要卖的，但是一股属于消费电子、时尚文玩，乃至AI的氛围却早已融入其中，而且比以往展现得更加露骨，从外墙上的广告位，到走进书店最显眼的位置，就好似一场时代变革已经在悄然酝酿之中。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_fc659cc4ccf44ed1bedcf78ee4d6bdf4@1547419282_oswg484956oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p><strong>11月下旬是广州正式摆脱「夏日」的节点，小雷选择了工作日和节假日的不同时间段，分三次到访了三家不同位置的新华书店，和店员、书友以及顾客们都聊了聊，尝试从中窥探书店和整个教育硬件行业的现状。</strong></p>
  <h2><strong>教育硬件厂商都在疯狂叠AI的Buff</strong></h2>
  <p>小雷前往的第一站，是位于天河路123号的<strong>广州购书中心</strong>。</p>
  <p>和新华书店同样隶属于新华书店集团的广州天河购书中心，自1994年开业至今，已经过去了30年了，营业面积达1.8万平方米的它，既是广州最瞩目的综合大型书店，也是广州最大的实体书店，每一个广州人，应该都知道它的存在吧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_ea149a42ec9f4b34828b2a30e67d2bea@1547419282_oswg1115971oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>走进大门的第一瞬间，你就能很自然地看到入口旁的步步高店面。</p>
  <p>虽说挂着步步高的招牌，但这其实是一家同时经营步步高和小天才硬件的经销商店面，店内汇聚了两个品牌旗下的热门品类，从教育平板、词典笔，到小孩子们热捧的电话手表，围观的小孩也有三四个人左右，还挺热闹。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_e3c62ca9a5364724a1f845f5fa43e1fe@1547419282_oswg801422oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p><strong>“他们这些小孩的话，基本就不会看这边的，都是对那边的手表比较感兴趣，估计是同龄人都会戴这个吧。”</strong></p>
  <p>对这里产生兴趣的用户有两种，一个是带着小孩的家长们，另一个就是在附近住着的来溜达的小孩子们，很明显，小雷的长相不符合其中任何一种标准，但是步步高的柜员小哥还是很贴心的和我聊了起来，侃起了柜台里的门门道道。</p>
  <p>虽然都是小孩和大人一起来看，但是步步高和小天才面对的情况截然不同，步步高基本上是家长带着孩子来，家长的目的性是比较明确的，只要给说清楚产品的价值就行，而小天才的话更多的是孩子们会感兴趣，软磨硬泡就为让爸妈给自己拿下一块心仪的表，往往要磨蹭挺久才能敲定。</p>
  <p>当我询问柜员，现在他们在介绍学习机时主要会强调哪些卖点时，柜员给出了一个我早有预见的答案——<strong>「AI」</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_21361595d4d24817bdd4403fdaaeef9a@1547419282_oswg208839oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>在我的要求下，柜员为我展示了一套基本的AI学习流程，在传统「测、学、练、审、评」的作业五步闭环中，引入AI教师来完成「审、评」工作，孩子完成作业后，可以通过AI老师的批改加深对错题的印象，AI还会为孩子们的学习进行阶段性的评价，适时调整学习计划巩固对薄弱点的提升。</p>
  <p>不难看出，所谓的AI功能，在步步高系的教育硬件上，主要起到一个汇总分析孩子学习状况，然后帮助孩子针对重点难点进行学习和复习的作用，看着多少有些凑个热门理念般的缝合感。</p>
  <p>当然，也有专业的，提到了<strong>「AI大模型」</strong>。</p>
  <p>比如有道，讯飞，还有学而思，这几家厂商的柜员就会主动介绍自家学习机内置的大模型问答功能，学而思主打的「小思伴学」智能助手，可以提供AI讲故事、AI习题解析、AI角色扮演等一系列AI对话能力，甚至还有针对幼教的情绪识别系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_747736c613ee4240827bae8fefd02ed9@1547419282_oswg949468oswg1705oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>不过在我实际体验时，个人感觉「小思伴学」似乎很难对成年人比较微妙的情绪做出判断，或许这是专供幼教的一项功能吧，毕竟幼儿在情感表达上会张扬很多。</p>
  <p>至于有道这边，本人早就体验过的「有道小P」，目前依然算是同类大模型应用里比较出彩的，相较于更倾向直接给出解题步骤的同类产品，有道用孩子们容易理解的、与学龄相匹配的方式去解释复杂问题，确实会更容易被小孩接受。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_4083904d6b364846bbf1059daa8dcf72@1547419282_oswg427284oswg2131oswg1085_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>而在有道词典笔上，除了可以感受到翻译能力进一步提升的AI翻译功能，你也能看到「有道小P」和Hi Echo虚拟人口语教练的身影，后者凭借着虚拟人和大模型语言能力，硬生生把我当年高中三年里求而不得的口语课程，变得触手可及。</p>
  <p>对于现在不好找课外辅导的家长们来说，能够进行全科答疑的<strong>「AI教师」</strong>或许已经成为了不少家庭的灵丹妙药。</p>
  <p>最离谱的是，我甚至在购书中心三楼一侧，看到了一张贴在儿童学习桌侧的AI宣传语，上面还摆着一个不知名品牌的智能学习灯。</p>
  <p><strong>不论真假，只能说每一个教育硬件厂商，似乎都迫切希望看到自己的产品能叠上AI的buff。</strong></p>
  <h2><strong>用户买的不是硬件，而是优质教育资源</strong></h2>
  <p><strong>“诶，XX，妈妈给你买台这个，你拿来代替iPad好不好？”</strong></p>
  <p>或许有人会觉得这是设计台词，就连我自己也觉得这段对话实在是有点太经典了，但事实上，这还真就是发生在步步高柜台旁的一幕，甚至于这对家长和小孩出现时，我还在和自称刚上岗的柜台小哥唠嗑着。</p>
  <p>只能说艺术这玩意儿，它真的是取材于现实的。</p>
  <p>到底是什么原因，会促使家长愿意花大价钱，去给孩子添置一台配置平平，价格昂贵的教育硬件？小雷刻意留心观察，总算是逮着了一个陪母子过来，在柜台外显得无所事事的年轻家长，询问了一下他的想法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_51694b14b6384705abd2317d9422c773@1547419282_oswg217215oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>“额，点讲呢，其实就系因为冇时间教啦，而且依家细路嘅题目咁嗨难，讲真嘅我也唔知点教，佢老母都唔知点教，好难嘅。”</p>
  <p>翻译一下，总之由于工作时间或者自身能力的原因，这些家长很少有机会能够辅导孩子的功课，而起动辄一两百块一个课时的私人家教，如果每天都上的话，无论是对于孩子还是家长的钱包来说压力都不小，只能寄希望于这类教育硬件在工作日的时候能给到孩子帮助。</p>
  <p><strong>不过，现在其实很多主流硬件厂商，也在为自家的产品添加教育属性。</strong></p>
  <p>例如华为MatePad SE就主推他们内置的「教育中心」应用，与主流的网课平台进行了合作，联想也曾推出过一款主打网课功能的平板电脑，在主流平板硬件配置的基础上加入了学生模式，既能够一键变成学生平板，又能供全家人娱乐又或者是工作使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_f9ca4ac17dc748c8ab059bd5e3e39a46@1547419282_oswg82963oswg637oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：华为）</p>
  <p>当被问到为什么会选择这些教育硬件，而非传统平板电脑时，这位家长则是直接笑了出来，“呢种平板电脑我屋企度有啊，iPad嘛，依家要买嘅就系唔得用正常应用嘅平板电脑，惊佢玩，而且资源呢方面应该仲系有区别嘅吧。”</p>
  <p><strong>换句话说，一是辅导资源比较丰富，二就是能够更好地控制孩子对平板的使用。</strong></p>
  <p>在几家互联网巨头进入市场的情况下，教辅资源已然成为传统教育硬件厂商们的一道「护城河」——至少他们是这么希望的，学而思的核心卖点依然是自家出品的辅导内容，而步步高则主打鸿恩学龄前启蒙+新东方宝典课程，全面跟进新课改教材的宣传甚至就放在店面里最显眼的位置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_a4dfa1880a8d48c1be4473a4e8787742@1547419282_oswg651408oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p><strong>“我们和他们不同，我们这个是跟各家名校合作的。”</strong></p>
  <p>似乎是看到小雷刚刚从隔壁的好记星柜台走过来，科大讯飞的柜员在介绍时特意强调了自家产品在教辅资源上的不同之处——<strong>主要采用各家名校真实出过的考题资源，内置714所名校真题，还能根据孩子的薄弱点进行AI组卷，告别低效率的反复刷题。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_9ad8cbf27a1a45b8bad8e57f5da32b5e@1547419282_oswg204058oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>至于管控这块，就小雷这段时间的探访来看，家长们普遍不想给孩子们购买正常的平板电脑，而教育硬件这边，无论是哪个品牌，哪个价位段，都基本配备了家长远程管理功能。家长可通过自己手机上的 app，对孩子的使用时间，观看内容，学习进度进行监控，也可限制学生访问与学习无关的网站或者下载无关的 app。</p>
  <p><strong>比起相信孩子们的自制力，更加确之有效的监管手段，也是家长们选择这类设备的原因之一。</strong></p>
  <h2><strong>小度受孩子们追捧，劳逸结合很重要？</strong></h2>
  <p><strong>有趣的是，在各家柜台中，小度的柜台可能是活跃的小孩用户最多的。</strong></p>
  <p>吸引到这么多小孩子们注意力的，其实不能算是广义上的教育硬件，而是小度近些年来大力推广的添添闺蜜机，实际上就像是一个有着「大长腿」的平板电脑，带有滑轮的底座给它提供了可自由移动的特性，内置的电池则能让它摆脱充电线的束缚。</p>
  <p>现场的两批孩子，一批围在其中一台附近看着猫和老鼠，有点像我小时候放学就跑去附近小卖铺看电视的那种感觉，另一批则把屏幕竖过来，一群人围在那里玩地铁跑酷，确实成功引起了孩子们的好奇心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_2e8ad5590dd548a0a0362e73e9f53036@1547419282_oswg312283oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p><strong>“我们这个闺蜜机呢，它本身也是有陪娃功能的，比如AI魔画、AI绘本还有这个AI口语私教，不过肯定没有学习机那么丰富就是了。”</strong></p>
  <h2><strong>书店变了：从知识到海洋，到AI的世界</strong></h2>
  <p>今年最火的机器人产品也已经出现在新华书店里头。</p>
  <p>这款接入了商汤大模型的下棋机器人，同样是摆在小度柜台这边的，它主要由一个棋盘、一条可折叠机械臂，一块屏幕和多个摄像头组成，孩子可以在机器内置的四种模式中选择一种来和机器人对决，机器人会在对局过程中不断发出语音交互并对实时胜率进行统计，同样也有后期AI复盘来加强棋力的功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_5e7b49494df041cba086b54ade6b6ce9@1547419282_oswg280858oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>就现场观察来看，这机器人取子、识别、下棋其实都挺稳的，就是自动摆棋速度是真的有点慢。</p>
  <p>还有一种嵌入语音大模型的桌面小机器人，功能有点像是小度音箱的升级版，外观则像是一个有双手的不倒翁，用语音可以唤醒对话，能够执行简单的动作例如眼睛发光、挥舞双手，唱歌问答等等，柜员表示主要售卖给学校或者家庭。</p>
  <p>在现场，我也看到了市面上很常见的机器人编程课程，这里就不赘述了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_8d46f2ba9f93495ea5f46701b47dda89@1547419282_oswg332184oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>这些AI产品孩子们不一定会买，不过只要去逛逛都可以被“熏陶一下”，以前去书店是沉浸在只是的海洋，现在去书店是被AI科技熏陶，都挺好。</p>
  <h2><strong>其实书店一直都是教育硬件的超级入口</strong></h2>
  <p>事实上，在我儿时记忆里的新华书店，就已经和教育硬件有联系了。</p>
  <p>时至今日，我依然很难忘记在小学三年级的时候，父母带着我去新华书店门边步步高柜台购买的第一台复读机，因为除了各种教学英语磁带外，它更是我接下来三四年时间里唯一的音乐播放设备。</p>
  <p><strong>不同之处在于，在实体书籍存在感越来越低的当下，书店和教育硬件之间的联系似乎也在变得越来越紧密。</strong></p>
  <p>除了广州购书中心之外，我还走访了三四家其他新华书店，店面格局虽然有所不同，但是体验却大抵是差不多的，就连比较偏僻的市桥新华书店，店门口摆放的同样是步步高词典笔的宣传。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_204f559712fb4c9f9dea09eba083803e@1547419282_oswg256189oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p>原因很好理解，现在的新华书店本质相当于一个线下的体验店，毕竟大家都知道新华书店是卖书的，即便现在买实体书的人已经越来越少，但是想购买教辅资料的时候，大部分人的首选依然是去新华书店，而这正好与强调体验的教育硬件相辅相成，可以有效增加在目标顾客群体中的曝光度。</p>
  <p>过去30年，技术的发展深刻影响了中国各行各业的发展，在数字转型的大趋势之下，传统学习方式也在向智能化不断变革，于是这里的每家柜台都在试图以教育智能硬件为锚点，说服家长们这是将孩子从繁杂的学习中解脱出来的唯一方式，甚至上升到更大程度的教育公平。</p>
  <p><strong>至于有没有效果？只有线下体验过才知道。</strong></p>
  <p>在我看来，每个真正关注教育硬件的人，最好都去实地走访一下各地的新华书店。只有在那里，你才能知道现在教育硬件发展到什么程度；只有在那里，你才能了解到家长们真正在意的是什么，又有哪些新的产品形态随时可能诞生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_8d96a7d5f0f64847a0c4db7749b798ab@1547419282_oswg340867oswg1706oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技）</p>
  <p><strong>只是对我来说，难得来购书中心一趟，不看点书就多少有些本末倒置了。</strong></p>
  <p>这本《天似穹庐》，用图文并茂的形式详细解读了从古到今各种文明对于世界的看法，真的很有意思。其实不论是纸质书、教育硬件抑或是App，只要能传播好的知识，都能成为人类的良师益友，不是吗？</p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073799984886658</id>
            <title>一家连锁超市「爆改」的210天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073799984886658</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073799984886658</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 01:52:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <超市改造, 消费市场, 自有品牌, 客流增长>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了天虹超市在深圳进行的3.0店改造，旨在适应变化的消费市场和顾客需求。改造后，天虹超市的日均客流和销售额显著增长，尤其是年轻顾客的比例提升。文章指出，超市调改不仅是商品结构的调整，更是业务逻辑的转变，强调以商品维度理清目标客户。天虹超市还注重自有品牌的开发，以提高竞争力。整体来看，超市调改是行业内普遍趋势，反映了零售商对市场变化的适应与应对。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者&nbsp;|&nbsp;杨亚飞</p>
  <p>编辑&nbsp;|&nbsp;乔芊</p>
  <p>一大早，李明直奔家旁边的卓悦汇购物中心，目的地是B2层的永辉超市，不过如今人们更多称它是“深圳胖东来”。他也好奇这家店改造的究竟怎么样，但刚开业那会儿客流太大，他想等热度下去再去看，原因是“凑热闹去看不到那么细。”</p>
  <p>“这家超市变化非常明显，但跟我们的还不太一样。”李明说。</p>
  <p>李明是天虹超市的员工，他们最近也在忙着做改造。这是一家大本营位于华南和华中的老牌超市，目前全国共有116家店，华南区65家，华中区31家、华东区9家、东南区8家、北京3家。</p>
  <p>今年4月，sp@ce 天虹超市升级业态首家3.0店动工，他们选的是深圳宝安天虹购物中心店，面积4300多平。这家店底子比较好，在整个天虹110多家店里能排前三，所在商场是宝安区商场好评Top1。之所以拿它来改造，是希望在资源相对丰富的情况下，快速判断顾客的接受度。</p>
  <p>考虑到超市周边的顾客很多，这家店只封闭半场进行改造，到9月6日重新开业时，前后花了5个月时间。改造效果明显，在无促销活动的情况下，前三天日均销售额达到117万元，同增102%，首周累计日均销售额环增超过70%。</p>
  <p>天虹超市的这一改造行动，是近期超市“调改热”的一个缩影。此前，包括永辉超市、步步高、中百集团、华润万家等零售商纷纷开启调改。有行业人士直言，“今年是超市调改年”。</p>
  <p>调改范本自然是学徒纷至沓来、已成“6A级景区”的许昌本地商超胖东来。截至 11 月 26 日，胖东来集团今年累计销售额达到 146亿元，且仅由13 家店贡献，利润达到1.4亿元。作为对比，2023年的永辉在拥有1000家门店的情况下，亏损了13.29亿。</p>
  <p>相比于胖东来光环的直接加持，自主调改是一条更漫长和充满不确定性的道路。</p>
  <p>李明说，他们考察过胖东来的店，也看过山姆、ALDI。其中，<strong>胖东来有两个方面让他们印象深刻，一是商品精选能力，“精准性很高，且定价科学”。第二，毫无疑问是服务，“那是个标杆。”</strong></p>
  <p>前不久，天虹超市调改的sp@ce3.0店已经开业80多天，他们刚完成新一轮的复盘。经营数据显示，整体日均客流较改造前同比增长60%，生鲜熟食销售结构占比增长11%，且年轻客群增长明显，18-35岁的顾客占比提升了10%。</p>
  <p>在成为胖东来学徒的路上，这家超市似乎摸到了一些门路。</p>
  <h2><strong>“零售商都醒悟了”</strong></h2>
  <p>早在去年 7 月，天虹就有了改造超市的想法。彼时虽然疫情已经过去，但他们意识到消费市场变了：线上的销售占比越来越高、线下商超的客流持续萎缩。</p>
  <p>上游的零供关系变得空前紧张。过去的渠道为王时代，商品定价由品牌商决定，超市扮演KA渠道商的角色。一位快消品零售渠道负责人告诉36氪未来消费，品牌商在超市多是虚高定价，跟线上相比价格没有优势，多数时候只能靠长期打折促销来刺激销售，即“不促不销”。</p>
  <p>如今，各家超市调改后均停止了频繁促销，天虹超市3.0店也是如此，改变了商品采购模式，跟品牌商重新协商选品、成本价以及加价率。产品整体侧重质价比，主推近1000 款长期低价商品，降价幅度多达15-25%。</p>
  <p>调改的过程，不仅是零售商要转变认知，品牌商也需要做出改变。但并非所有品牌商都愿意配合，这意味着要打破先前的价格体系。但他们同时也知道，坚持原来的价格体系并不现实。李明说，因为“所有的零售商都醒悟了。”</p>
  <p>不同于别人可以直接“抄作业”，自学调改的超市品牌，商品结构到底怎么调？</p>
  <p>据36氪未来消费了解，天虹超市3.0店选择聚焦在更年轻的客群，主流客群年龄结构从过去的35岁-45 岁，下调到30-35岁，更具体来说，是以女性为主，聚焦一孩和两孩家庭。</p>
  <p>商品层面，包括 PB（自有品牌）商品在内，天虹超市3.0的整体选品突出健康属性，同质产品及长尾品直接砍掉，部分品类砍了 80%SKU，并调低标品的比例，聚焦一日三餐提升生鲜熟食的占比。</p>
  <p>据36氪了解，调改后商品数从过去的 13000 支，减少到约 8000 支。</p>
  <p>“逛感”的营造，是此次场景调改的重要方向。他们去掉了堆头、端架，加宽购物通道，并增设近100个服务项目。根据细分生活场景，新增了鲜花、烘焙、酒类、婴童等九个品类体验馆。</p>
  <p>据36氪未来消费了解，鲜花不是所有零售商都敢碰的品类，山姆如今也只是做周末时段。难点在于，鲜花很考验效率，且客群相对固定，对门店的运营能力要求高。</p>
  <p>而通过直接跟基地合作，天虹超市的鲜花包括两大类，一类是产区大单品的应季鲜花，一类是面向家庭生活体验的中高端花材组合，且提供花艺师增值服务，包花价格只有花店的一半。在专业花店和大众品之间，他们找到了一条新路。</p>
  <p>据36氪未来消费了解，今年春节，天虹正式引入鲜花品类。此次调改后，鲜花销售额已经翻了三倍。</p>
  <p>门店层面，顾客进店最直观的感受可能是灯光的变化，过去1.0和2.0店，顾客头顶的灯光会比较暗，灯光主要打在商品上，引导顾客的眼睛关注商品。此次调改后，整个门店的灯光更明亮，且增添了绿植元素，为的是让门店看起来更自然和好逛。</p>
  <p>除了前台，天虹也对整个后端的操作也做了新的梳理。以水产区为例，过去员工在后场杀鱼操作完后会直接把鱼递给顾客，时间长了地上会积一滩水。考虑到这个问题，天虹如今重新布置了杀鱼台、清洗池以及顾客交付窗口。类似的后仓的SOP，均要求写操作流程的同事，先上手操作，做完之后再教给员工。</p>
  <p>据36氪未来消费了解，下个阶段，天虹超市计划重点推进流程数字化，由系统支持员工做必要的动作。通过简化操作流程，减少人为的重复性动作。</p>
  <h2><strong>“超市调改不是简单的copy谁”</strong></h2>
  <p>相比于动线优化和贴心服务，多数消费者最关心的，还是调改后的商品是否值得加购。</p>
  <p>胖东来的号召力是独一档的存在，甚至连代购也成为一门新的生意。但对于大多数零售商来说，调改不仅仅是让商品价格回归正常体系，更重要是在商品完成瘦身同时，做出类似山姆、胖东来的自有品牌商品。</p>
  <p>今年9月，叶国富在谈及收购永辉超市时，也明确会帮助后者开发自有品牌商品，“对标山姆 、Costco、胖东来。”近期，永辉超市全国调改项目负责人王守诚回应称，已与名创优品沟通合作事宜。显然，胖东来IP商品只是他们调改的开始。</p>
  <p>自有品牌也是天虹的商品强项。据36氪未来消费了解，到目前为止，天虹超市自有品牌商品的销售占比达到近20%，而行业内能做到这一水平的零售商并不多。</p>
  <p>据36氪未来消费了解，天虹的自有品牌已经过了简单的OEM，即针对厂牌大单品，寻源做大牌平替，当下阶段更多是ODM，聚焦开发优势品类里的优势单品，会在设计、原材料配料表、口味等部分嵌入更深，部分产品会直接锁供应商的生产线。</p>
  <p>这背后，如今零售商之间在上游的比拼，已经不再是规模背后的成本优势区别，而是更进一步，拼的是谁能锁定供应商的生产线甚至配方。</p>
  <p>为了与同行做出区别，考虑到主要辐射三公里半径的家庭群体，天虹的自有品牌商品选择聚焦开发粮油副食等优势品类。水果则主推应季水果，且会“挑最好的口感季节上架”。</p>
  <p>现如今，超市调改已经进入到拼速度的地步。永辉超市从六月至今已经改造开业了21家店，春节前还有20家-30家调改店在路上。明年他们计划自主调改100家店。而截至11月，步步高已经被胖东来指导调改10家店。</p>
  <p>据悉，目前天虹超市已经在画全国的规划图，他们计划每个城市拿一个标杆店出来做调改，且会根据投资收益比，谨慎考虑是全面调改，还是局部改造。</p>
  <p>在李明看来，超市调改不只是商品组合的调整，核心是业务逻辑的变化。过去超市扮演的是渠道商，从资源的角度获取收益。“现在是以商品维度，理清楚目标客户，而不是简单复制谁。”</p>
  <p>（文中李明为化名。）&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073149342069633</id>
            <title>花房集团将被强制退市：曾市值超30亿港元，360是大股东</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073149342069633</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073149342069633</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 01:36:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <花房集团, 港交所, 退市, 营收下滑>
<br>
<br>
总结: 花房集团因未能满足港交所复牌指引，将于2024年12月16日取消上市地位。公司自2023年4月起暂停买卖，2023年营收大幅下降49.6%，运营亏损达7.89亿元，主要受商誉减值和非经营性支出影响。尽管曾在2022年成功上市并获得高市值，但因持股公司被调查及市场环境变化，导致业绩不佳。花房集团的退市标志着中国互联网行业的衰退，反映出过去辉煌的落幕。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>花房集团（股份代码：3611）今日发布公告，公告披露，近期港交所上市委员会通知公司，由于公司未能于2024年10月2日前达成联交所所载之全部复牌指引及恢复其股份买卖。</p>
  <p>花房集团股份已自2023年4月3日上午九时正起于联交所暂停买卖，公司恢复买卖的期限已于2024年10月2日届满。</p>
  <p>花房集团已决定不申请覆核港交所上市委员会所作的该决定。因此，花房集团股份的最后上市日期将为2024年12月13日，而股份的上市地位将自2024年12月16日上午九时正起取消。</p>
  <p>花房集团董事会还宣布，由于公司股份的上市地位将自2024年12月16日上午九时正起取消，其后公司将不再受上市规则第3.28条有关委任公司秘书的规定所规限，故赖天恩女士已根据上市规则第3.05条辞任公司之公司秘书及授权代表，自2024年12月16日起生效。</p>
  <h2><strong>曾抓住窗口期、牺牲市值上市</strong></h2>
  <p>花房集团是由花椒直播和六间房合并而成，专注于在线社交娱乐领域，拥有从直播到一系列多元化的音视频社交网络产品及服务的业务组合。</p>
  <p>花房集团旗下产品主要包括花椒直播、六间房直播、奶糖、及专注海外业务的HOLLA、Monkey等社交娱乐直播平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_c4a41f8b8cd440a090709d172dd6719e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>花房集团2022年12月在港交所上市，发行价为2.8港元，募资净额为7240万港元。上市当天，公司市值超过30亿港元。</p>
  <p>IPO前，360董事长周鸿祎控制花房集团约38.21%股权，宋城演艺通过Global Bacchus Limited持股为37.06%，花房飞腾通过Blossom Bliss Limited持股为6.25%；</p>
  <p>致润一号和致润二号通过Sun Link Trade持股为4.38%，思明骏程持股为3.85%，张发通过JY Infinitas持股为2.88%，上海佐三持股为2.63%，芒果文创通过Mango Ningze持股为1.54%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_e324f5b82d6240db88259099d3b3956f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上市时，花房集团CEO于丹说，一路走来，每一位花房人，都更加深刻的体会到了奋斗的价值和坚持的意义。“因为只有我们自己最清楚，我们曾经经历过的热闹荣光以及至暗时刻，唯有内心的坚守和不懈的努力才让我们一直走到现在。在这里，我代表公司为我们自己点个赞，今天的成绩是每个花房人不屈不挠、不离不弃、踏实苦干创造的！”</p>
  <p>“七年前，花椒直播还只是360集团内部孵化的一个项目，没有办公室，十几个人挤在一个会议室里。在当时艰苦的环境中，凭着一颗初心，我们做出了当时的爆款产品‘花椒’。2019年，花椒直播和六间房合并，我们从“花椒”和“六间房”中各取一字组成了新公司的名字，‘花房’，也承载着我们对未来的美好期待。”</p>
  <p>“合并之初，外界并不看好我们的牵手。幸运的是，我们两个团队都坚信“在一起”的力量，拿出勇气，一切出于真诚和善意开始融合。经过三年多的努力，花椒和六间房的业务都逆势实现持续稳健增长，我们做到了1+1&gt;2。”</p>
  <p>虽然是上市的喜庆日子，于丹还是指出，“上市即暴富的年代已一去不复返，在资本的寒冬下，我们主动选择了‘抓住窗口期、牺牲市值’的策略登陆资本市场。基于当前形势，我判断，我们还有相当长的一段时间股价会被严重低估。所以我希望全体花房人能理性看待上市后股价和市值波动。”</p>
  <p>不过，花房集团上市后不到半年就停牌至今。</p>
  <p>花房集团当初停牌背后，是花房集团持股25%的公司被调查、冻结了1.361亿元。这导致花房集团2022年度业绩和2022年年报难产，最终因故停牌。</p>
  <p>这也导致花房集团的员工不仅未能实现暴富，股票都很难兑现。</p>
  <h2><strong>营收处于持续下滑状态</strong></h2>
  <p>进入2023年以后，花房集团的日子也不好过。年报显示，花房集团2023年营收为25.7亿元，较上年同期的51亿元下降49.6%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_d01167b573f04c1690ce2f3341cb6acf@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>花房集团2023年运营亏损为7.89亿元，上年同期的运营利润为4.5亿元；年内亏损为7.97亿元，上年同期的年内利润为2.32亿元。</p>
  <p>花房集团称，2023年在宏观环境及行业环境变化等多重因素冲击下，业务营收规模收缩，整体不及预期。花房集团净亏损主要是受六间房商誉减值亏损约6.82亿元及以股份为基础的薪酬开支约1.19亿元等非经营性影响。</p>
  <p>花房集团2024年上半年营收9.65亿，较上年同期的16.26亿元降40.6%；其中，直播收入为8.13亿元，较上年同期的14.86亿元降45.3%；海外社交网络收入为1.39亿元，较上年同期的1.26亿元增长9.8%。</p>
  <p>花房集团2024年上半年经营利润为3290万元，上年同期的经营亏损为6.77亿元，上年同期的亏损主要是商誉减值6.82亿元；经调整净利为5182万元，上年同期的经调整净利为5628万元。</p>
  <p>如今，花房集团也将成为继宝宝树之后，又一家被强制退市的港股上市企业，360集团旗下也丧失了一家上市企业。</p>
  <p>360今年可能也是流年不利，主营业务亏损，投资的项目也失利。</p>
  <p>近期，360斥资19亿投资的哪吒汽车日子艰难，短短几个月的时间，公司CEO张勇及CFO相继离职，公司还相继遭遇提供商埃夫特、公关公司迪思讨债，上市之路又无进展，给IPO蒙上阴影，360面临巨额投资损失。</p>
  <p>而宝宝树、花房集团的相继退市，也是中国互联网黄金时代落寞的一个背影，无声的诉说着往昔的辉煌。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661632499&amp;idx=1&amp;sn=c5cd4687c3bd8f89b89932436c5238b9&amp;chksm=bc77858754a7411130ff20785452e37b9bab3da6823dba1ad057b3e90ee967177c9b5ff13a5f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073719262130819</id>
            <title>软银领投，这家数字疗法企业产品已全获FDA批准</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073719262130819</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073719262130819</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 01:27:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 睡眠障碍, 认知行为疗法, Big Health, 数字疗法  
<br><br>  
总结: 睡眠困难和失眠影响了大量成年人，尤其是在新冠大流行后，全球睡眠障碍的患病率显著上升。失眠不仅影响个人健康，还导致企业生产力下降，造成巨额经济损失。Big Health公司通过开发基于认知行为疗法的数字疗法产品Sleepio和Daylight，致力于改善用户的睡眠质量和心理健康。其产品已获得FDA批准，并在多个临床试验中显示出显著的疗效。Big Health还面向企业市场，提供综合心理健康服务，帮助员工应对失眠和焦虑问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>睡眠困难和失眠，影响近美国三分之一的成年人。据2021年美国国立医学图书馆（NIH)一项报告₁，自新冠大流行开始以来，全球睡眠障碍的患病率约为40.49%。</p>
  <p>睡眠对身体健康、幸福感和心理健康至关重要，对员工的工作表现同样重要。失眠员工缺勤率会增加，生产力便会受损。根据2011年美国失眠调查（AIS）的一项研究₂，美国大约 25% 的成年人患有失眠症，每年给美国工业造成的损失约为623 亿美元。</p>
  <p>认知行为疗法(CBT)被美国内科医学院推荐为治疗失眠和焦虑的一线治疗方法，但由于缺乏训练有素的治疗师，传统的线下CBT难以广泛推广。</p>
  <p>在治疗供需不平衡的大背景下，Big Health应运而生。</p>
  <p>Big Health的创始人兼执行主席Peter hames，在牛津大学学习实验心理学期间，通过阅读Colin Espie博士关于CBT的书籍，解决了自己的睡眠问题，并意识到这种方法可以惠及数百万人。</p>
  <p>2012年2月，Peter hames 和Colin espie共同创建Big Health，总部位于英国伦敦，专注于帮助数百万人恢复良好的心理健康。自2010年成立以来，Big Health已获得超过1.3亿美元的融资，其中包括2022年软银（SoftBank Vision Fund）领投的7500万美元C轮融资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_9882684fd5e54a74ad2a310a0a27cef4@000000_oswg51437oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">融资历程 图源：动脉网制图</p>
  <p>公司的两款主要产品Sleepio和Daylight分别针对失眠和焦虑治疗。Sleepio和Dalylight是基于CBT的数字疗法，已被证明能有效改善用户的睡眠质量和焦虑情况，76%的患者已实现健康睡眠，71%的患者的焦虑情况得到缓解。</p>
  <p>近几年，Big Health发展迅速，2021年11月，苏格兰政府宣布，所有居住在苏格兰的成年人都可以获得Daylight和Sleedio，作为NHS服务的一部分。2022年5月19日，Big Health已成为第一家接受National Institute for Health and Care Excellence（NICE）指导的数字治疗公司。2024年8月8日和9月4日，Big Health的SleepioRx和DaylightRx相继获得美国FDA的批准。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_bc1a64372cf54f348caf347de7872d44@000000_oswg98915oswg600oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">SleepioRx用户界面 图源：Big Health官网</p>
  <h2><strong>70%患者解决失眠、焦虑问题</strong></h2>
  <p>Big Health的SleepioRx是基于Sleepio开发的旗舰数字疗法产品，采用针对失眠的认知行为疗法（CBT-I）治疗慢性失眠，该疗法已获得FDA的批准。</p>
  <p>据官网，SleepioRx 是一种为期 90 天的数字治疗方案，旨在治疗慢性失眠/失眠障碍，教给患者以CBT为基础的技术。SleepioRx的特色在于其个性化的患者体验，根据症状和每日睡眠跟踪量身定制治疗方案，并包含即时治疗内容以帮助入睡。</p>
  <p>在超过25项临床试验中，<strong>SleepioRx 显示出高达76%的患者实现健康睡眠。使用 SleepioRx 的参与者入睡时间减少54%，夜间清醒时间减少62%，第二天的功能提高45%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_3a7f20cb16c64266a41fac49c95c2446@000000_oswg56695oswg600oswg155_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Big Health临床实验数据 图源：Big Health官网</p>
  <p>后续实验数据表明，SleepioRx 带来的好处是持久的，参与者在使用 SleepioRx 后长达3年的睡眠质量仍会持续改善。通过与美国非盈利性医疗机构Henry Ford Health System 合作的纵向研究，SleepioRx 在种族和社会经济多元化的样本中证明了有效性。</p>
  <p>同样，DaylightRx是一种用于治疗广泛性焦虑症（GAD）的处方数字疗法，教给患者以CBT为基础的技术，该疗法已获得FDA的批准，成为<strong>首个FDA批准的用于治疗广泛性焦虑症的数字疗法。</strong></p>
  <p>据官网，DaylightRx是一种为期90天的治疗方法，旨在通过循证技术帮助22岁及以上的GAD患者改善症状，作为常规治疗的辅助手段。</p>
  <p>DaylightRx包括互动课程，如应用放松、刺激控制、认知重构和暴露疗法，旨在帮助患者将这些技术融入日常生活。使用DaylightRx的患者表示，该疗法通过简单的练习减轻紧张情绪帮助他们在感到紧张和无法集中时找到缓解。</p>
  <p>此外，DayligtRx增强了提供者护理计划，使CBT技术随时可用，患者可以在10分钟或更短时间内学习技术，帮助他们平息焦虑思绪、管理担忧和克服焦虑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_e44db3f10c4f4d72a62cf9331271de01@000000_oswg56069oswg600oswg192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Big Health临床实验数据 图源：Big Health官网</p>
  <p>DaylightRX获批基于一项随机对照试验，该试验比较了Daylight与候补对照对中度至重度GAD患者的效果，并在美国焦虑症和抑郁症协会（ADAA）的官方期刊Depression And Anxiety上发表。</p>
  <p>试验涉及256名成年患者，随机分配至Daylight治疗组和对照组。治疗组通过智能手机应用接受CBT。主要评估指标为GAD-7量表测量的GAD症状改善。</p>
  <p>结果显示，<strong>DaylightRx治疗组在第6周焦虑症状显著减轻，第10周有71%的患者实现GAD症状缓解，而对照组为33%。这些改善持续至第26周，同时在焦虑、抑郁、睡眠和生活质量等方面也有显著提升。</strong></p>
  <h2><strong>专注于B端市场的创新营收模式</strong></h2>
  <p>睡眠对于员工的工作表现有不同的影响，<strong>失眠员工缺勤率会增加，生产力受损。</strong>据2011年美国失眠调查（AIS）的一项估计，美国大约 25% 的成年人患有失眠症，每年给美国工业造成的损失约623 亿美元。国际健康经济与结果研究会（ISPOR 24）上发表的2024年新研究表明，未确诊的广泛性焦虑症（GAD）患者比确诊的GAD患者更有可能进行急诊就诊（1.64倍）和住院（1.95倍），表明未确诊GAD患者的医疗资源使用明显更高。</p>
  <p>基于此，Big Health面向B端市场，核心客户画像定位向大公司，客户满意度得分达9.8/10。如CVS Health，它为其员工和药品福利管理（PBM）成员提供Big Health。</p>
  <p>Big Health 将Sleepio卖给雇主并供其员工使用。每个月支付10美元（或者花费20美元学习六周的所有课程），用户可以在电脑或手机上使用这款应用。使用电脑可解锁更多功能，例如重复播放某一节睡眠课程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_bbb2620aea9f459fa9a49140c7481ef9@000000_oswg53283oswg600oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">服务涵盖方面 图源：Big Health官网</p>
  <p>此外，Big Health以综合护理，无PEPM费用（每位会员每月的平均医疗花费）为标签，为企业定制全方位员工心理健康护理服务，实时导航支持确保团队得到正确的照顾，减少工作焦虑，为员工提供一站式服务，帮助他们应对生活中的各种挑战。例如，家庭纠纷，工作压力等。数据表明，经Big Health心理健康数字治疗服务后，企业急诊科门诊人次减少40%，住院人次减少35%，门诊量减少20%，药物索赔成本减少37%。</p>
  <p>据Big Health，当前共有60多个国家和地区的30余万名患者使用Sleepio和Daylight。为方便付款人和患者，Big Health率先通过PBM计费，使雇主和健康计划能够将Big Health添加到他们的处方中，并通过药物声明支付他们的使用费用，这种支付方式和支付药物的方式相同，是当前行业领先的数字疗法报销模式。</p>
  <p>在一项由Big Health、CVS和Johns Hopkins University的Michael Dutton教授共同参与的研究中，Dutton教授负责研究的设计、数据分析以及结果的提供。这项研究分析了8000多名员工在两年内的医疗索赔信息，特别比较了使用Sleepio服务的员工与未使用该服务的相似员工之间的医疗索赔成本差异。</p>
  <p>研究发现，使用Sleepio的员工相较于未使用Sleepio的员工，其总体医疗索赔成本降低了19.6%。此外，随着时间的推移，使用Sleepio的患者的医疗保健节省呈现出加速趋势。特别是那些睡眠困难和失眠症状更严重的员工，他们使用Sleepio后能进一步降低医疗保健费用。与IBM WatsonHealth（云健康医疗服务平台）合作的一项纵向研究也发现，使用Sleepio的用户平均节省了1600美元的增量成本。这些结果表明，改善睡眠质量不仅能提升个人福祉，还能有效减少下游医疗问题的成本。</p>
  <p>Big Health通过将领先的临床洞察与最好的设计和技术相结合，提供一种所有人都可以使用的可扩展方法，包括传统心理健康护理不足的社区服务，从而描绘了数字疗法的未来。基于其产品经过行业领先的同行评审研究和随机对照试验机构验证，Big Health 还被众多雇主、PBM 和付款人批准报销。</p>
  <h2><strong>美国本土两大竞争对手</strong></h2>
  <p>在关于睡眠问题的数字疗法领域，Big Health在美国的主要竞争对手包括Calming Comfort和Headspace等。</p>
  <p>Calming Comfort专注于提供睡眠改善服务，包括冥想、放松音乐等辅助睡眠的工具，帮助用户更好地入睡。用户界面友好，主要聚焦于睡眠辅助，缺乏更广泛的心理健康支持。用户群体有限，主要针对有睡眠障碍的用户，不适用于需要更广泛心理健康服务的人群。</p>
  <p>Headspace提供包括冥想、睡眠辅助在内的多种心理健康服务，满足不同用户的需求。作为冥想类产品的巨头，Headspace拥有较强的品牌影响力和用户基础。该公司通过游戏化的方式增加用户粘性，提高用户参与度和持续使用的动力。不过，市场上存在许多类似的冥想和放松应用，导致内容上的同质化竞争。</p>
  <p>而Big Health在CBT领域的专业性较强，其产品Sleepio和Daylight均基于CBT原理，具有临床验证的效果，证明可以有效帮助提升睡眠质量和缓解焦虑。其次Big Health提供综合的心理健康解决方案，面向广大市场与政府和大型企业合作，不仅限于睡眠辅助，还包括焦虑治疗等。</p>
  <p>据中国睡眠研究会2022报告，我国失眠症患病率高达15%，患病人群约达2.1亿人，传统治疗以药物治疗为主，苯二氮卓类等安眠药物易产生耐药性和成瘾性，不利于长期使用,且大部分患者未得到有效指导及治疗,所以临床迫切需要研究安全实用的失眠疗法。</p>
  <p>失眠的数字疗法以失眠认知行为治疗（CBT-I）为基础，无药物治疗的副作用；而失眠认知行为治疗（CBT-I）是慢性失眠的一线治疗，被《中国成人失眠诊断与治疗指南》、《中国失眠症诊断与治疗指南》、《美国成人慢性失眠障碍的管理》和《欧洲失眠症的诊断和治疗》所推荐。</p>
  <p>* 参考资料：</p>
  <p>1 .National Library of Medicine，Sleep disturbances during the COVID-19 pandemic: A systematic review, meta-analysis, and meta-regression，2021.</p>
  <p>2. 美国失眠调查 (AIS) 中的夜间失眠症状和健康感知.Sleep.2011.</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650658074&amp;idx=4&amp;sn=4a1c8dbbd38738a657f5324edc47d11b&amp;chksm=bfdee021b937d9d90f327c26c7f5fd67cfb1777773a738b702ea6025843018bb8994525e5562&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：龙鑫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073470854476672</id>
            <title>今天，ChatGPT升级为生产力工具：Canvas全量开放，人+AI协作模式启动</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073470854476672</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073470854476672</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 01:26:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, Canvas, 人工智能, 协作  
<br><br>  
总结: OpenAI推出的Canvas功能使用户能够与ChatGPT共同完成写作和编程项目，提升生产力。Canvas已被整合进ChatGPT，用户可以直接在Web版上使用。新功能包括编辑文字、审稿、编程和图片识别，用户可以在一个界面中与AI协作，获得实时反馈和建议。通过Canvas，用户可以更高效地进行文档编辑和代码调试，甚至实现个性化的内容生成。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>这就是大模型最好的应用方式？</p>
  </blockquote>
  <p>今天是 OpenAI 十二天连更的第四天，OpenAI 准备革新的是生产力。</p>
  <p>是的，就是 OpenAI 在 10 月份宣布的「ChatGPT 写作和编程新方式」，Canvas。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_1fe613394aa84354ab23d1258431a0d5@000000_oswg73312oswg966oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在，用户可以与 ChatGPT 一起完成写作和编码项目，不再局限于简单的聊天了。</p>
  <p>和前几天的发布一样，今天 OpenAI 演示的新功能已经上线。<strong>在 Web 版上，不论免费还是付费用户都可以直接尝试使用 Canvas 的能力。</strong></p>
  <p>此前，OpenAI 的「人 + AI 协作模式」已经引发了人们的无限期待。作为一种全新的交互界面，Canvas 可以帮助你与大模型共同高效率工作。本次发布，新变化主要有三个：</p>
  <ul>
   <li>一是 Canvas 全面开放，已被直接整合进 ChatGPT 主要功能中；</li>
   <li>二是提升了代码功能，现在可以直接在 Canvas 上运行 Python 代码了；</li>
   <li>三是 Canvas 现在可被 Customgpt 调用。</li>
  </ul>
  <p>20 分钟的直播里，OpenAI 的 CPO Kevin Weil 等三人演示了四种 Canvas 玩法。</p>
  <p>ChatGPT 的用户现在直接在 ChatGPT 中 @ Canvas 或是选择工具按钮，即可把 Canvas 呼唤出来：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_16203e7c79984deaa02de81d6f3ee56f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>提出需求并获得生成结果后，你会来到一个如同多人协作文档的界面，只不过现在是人与 AI 合作的时代了。</p>
  <p>OpenAI 第一个展示是 Canvas<strong>编辑文字</strong>的功能。现在左边是对话模式，右边是人类可直接编辑的文档。不论是写信、写公文还是论文，这种新生成模式可以大幅提升效率，而且对于大多数人来说都很有用。</p>
  <p>在 Canvas 界面右下方的诸多选项中，你可以让 ChatGPT 按照更多要求继续编辑文字，比如建议编辑、调整文章长度、降低其中使用词汇的难度、润色和添加表情符号：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_852a438133e0449aa99b7ec0807a8e9d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第二个展示是关于<strong>审稿</strong>。很多人都在使用 ChatGPT 帮助写作，但以前一问一答的形式非常繁琐，现在你可以让 ChatGPT 更加直观地帮忙审阅自己的文章，并给出建议。</p>
  <p>方法很简单，只需要把你写的文章复制粘贴到 ChatGPT 的文本框里，再让它给修改建议，大模型给出的建议会以逐条批注的形式出现：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_5e3ae1711fe74f3986a8a8447a22e41b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你看完建议后，再决定是否根据批注进行润色，然后关闭建议，和完全体协作平台没什么两样：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_813915fd5e2148a49f66f014362f7a94@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>或者你也可以直接选择 Apply，让 ChatGPT 帮你把这个位置改了。</p>
  <p>这样一番更新之后，Stability AI 研究主管 Tanishq Mathew Abraham 表示，它看上去很像一个拥有「超强智能」的 Google Docs：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_1245655b4f9c4a71a094bf6d0ed86972@000000_oswg575676oswg1080oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第三个展示和<strong>编程</strong>相关。很多人在用 ChatGPT 帮助写代码，Canvas 可以直接识别到代码，并转变成为代码编辑模式。还可以在 Canvas 上直接运行测试，还有错误识别和修改错误的建议。</p>
  <p>想要 Debug，就把代码复制到 ChatGPT 上，问它怎么回事。AI 可以解释问题，给出正确代码的示例。如果你在 ChatGPT 上点运行代码出错了，还有 AI 给出的 comment。和写文章时一样，如果你点击 Fix Bug 按钮，AI 可以直接帮你修改好，修改的位置也可以高亮显示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_5f1b04f15f484b9589f5476c90eaa55e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以看到，演示中代码的执行速度非常快，即使是图像也能即时打印出来。这是因为 Canvas 里面直接加载了几乎所有 Python 库，所以你可以在写代码时与 AI 协作，并实时获得反馈。</p>
  <p>如果 ChatGPT 按照人要求生成的代码有错，你可以继续让它自己纠错，就像自己在写代码时一样，一点一点地尝试：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_411cf1fa5cc24fafb5fb8ca0bf472e94@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第四个展示是 Canvas 的<strong>图片识别</strong>。就说假如你是圣诞老人，一位名叫 Alexi 的小伙向你许愿，说今年又想要自行车，又想要 GPU，最好再来点暗物质。</p>
  <p>题目要求：「根据这些提示信息，给 Alexi 写一封回信。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_5a97e335050d42008f5d31baadb4304e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自行车好办，H100 GPU 会有的，暗物质…… 还是换成别的吧。</p>
  <p>在 12 月这个时间节点，ChatGPT 还提供了「圣诞老人回信专用模板」，批量生产：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_1c7322c3b0ca4a54b9467795eedcf9a3@000000_oswg125413oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>众所周知，在一些国家和地区，给圣诞老人写信是一项热门活动，纸质信件的收信地址一般是北极。而代替圣诞老人回信的通常是邮局工作人员，带来了年底的巨大工作量，以至于大部分写信者收到的回信是「预制印刷品」。</p>
  <p>但今年的情形大不相同了，每个人都能收到一封精准匹配自己许愿内容的定制化信件。</p>
  <p>或许这就是山姆・奥特曼所说的「圣诞礼物」。</p>
  <p><strong>参考内容：</strong></p>
  <p>https://openai.com/index/introducing-canvas/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650946598&amp;idx=1&amp;sn=99de5dac70921583393e0c9645f4cea1&amp;chksm=8591d807dbfa915dd8596698660eb7c3bfc75282daf6c553a72899ed78d6baf507844038e5f7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，作者：关注大模型的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073214646451972</id>
            <title>海信辟谣裁员3万人，两大“王牌”面临增长挑战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073214646451972</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073214646451972</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 01:20:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 裁员传闻, 海信, 业绩压力, 企业调整  
<br><br>  
总结: 海信集团近期因网络流传裁员3万人的消息而受到广泛关注，海信迅速辟谣，称相关信息为不实猜测，并表示公司仍在持续招聘。海信的两大上市公司，海信视像与海信家电，面临业绩增长压力，尤其是海信视像的净利润下滑近两成。尽管海信在全球市场表现强劲，但公司也承认当前经营面临不确定性和挑战。海信强调将通过适度调整和创新升级来应对这些挑战，并进行组织变革以提高经营效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一则裁员3万人的网传消息，将家电巨头海信推至舆论热议的话题中心。</p>
  <p>面对甚嚣尘上的裁员传闻，海信火速发布声明进行辟谣称，目前网络流传的关于海信裁员的相关数据信息，均为不实猜测。海信表示，和大多数企业一样，其会根据企业业绩和个人绩效在年末进行适度调整，且近半年来公司仍在持续招聘。</p>
  <p>回顾海信的发展，颇具传奇色彩，其前身为创立于上世纪六十年代末的青岛无线电二厂。从生产半导体收音机起步，到一步步深度电视产业，再到一次又一次通过资本运作不断拓展业务覆盖面，海信逐步成长为拥有众多品牌和5家上市公司的全球家电巨头。</p>
  <p><strong>然而，作为海信旗下两家颇为重要的上市公司，海信视像与海信家电当前均面临业绩增长压力。</strong>今年前三季度，海信视像的营收增速放缓，归母净利润更是下滑近两成。而海信家电前三季度的营收和归母净利润均创下了历史新高，但增速却不及上年同期。尤其是在第三季度，海信家电的营收和归母净利润均出现了不同程度的下滑。</p>
  <h2><strong>3万人失去工作？海信辟谣：不实猜测</strong></h2>
  <p><strong>天眼查资料显示，海信是特大型电子信息产业集团公司，以数字多媒体技术、 智能信息系统技术、现代通信技术、绿色节能制冷技术、城市智能交通技术等技术为支撑，涵盖多媒体、家电、IT智能信息系统和现代地产的产业格局。</strong></p>
  <p>据蓝鲸新闻报道，日前，多位自称为海信员工的人士在网络社交平台发布消息称，“海信集团正面临大规模裁员，员工数量从十一万人减少至八万人，裁员比例可能在20%-30%之间。”另有认证为海信家电员工的网友在社交平台表示，“一半一半，下周会出名单，整体30%，分年前和年后两波。”</p>
  <p>蓝鲸新闻就此事向多位海信旗下员工求证，他们均表示有所耳闻，但具体计划与比例并不清楚。其中一位校招员工表示，自己已收到裁员通知，主要针对应届和社招新人，目前其正就补偿方案与公司积极沟通。不过，也有海信的在职员工称，“网上消息过于夸张，具体裁员人数可能没那么多，但是整体来说今年订单要比往年少。”</p>
  <p>雷达财经从海信官网了解到，作为国内知名的家电公司，海信集团业务版图之广、品牌影响力之大，均为业界所瞩目。目前，海信集团不仅坐拥海信、东芝电视、容声、gorenje、ASKO等多个知名品牌，还在上海、深圳、香港、东京四地拥有五家上市公司，它们分别是海信视像、海信家电、三电控股、乾照光电和科林电气。</p>
  <p>据海信视像、海信家电、乾照光电、科林电气此前发布的财报显示，截至去年末，前述四家公司的在职员工数分别为18038人、56240人、2227人、2888人。另据同花顺iFind显示， 三电控股的员工数为5608人。<strong>据此计算，海信集团旗下仅前述几家上市公司的累计员工数便超过8.5万人。</strong></p>
  <p>而在今年10月举行的第十四届中国管理·全球论坛上，海信集团董事长贾少谦更是透露，海信在全球范围内的员工总数已超过10万人，其中外籍员工2.5万人，已初步形成了欧洲、美洲、东盟、中东非、亚太和中国区——全球“5+1”区域中心的研产销一体化布局。</p>
  <p>面对网络上引发热议的裁员传闻，12月10日，海信集团品牌部通过海信官博发布一则声明进行回应。声明提到，目前网络流传的关于海信裁员的相关数据信息，均为不实猜测。海信还表示，对一些媒体和自媒体通过刻意夸张裁员数量和比例“博流量”的恶劣行为，其将通过法律途径追究其相关责任。</p>
  <p>海信强调，和大多数企业一样，海信也会通过考评机制进行人力资源配置，每年年末会根据企业业绩和个人绩效进行组织和员工的适度调整，“对公司中高层和普通员工一视同仁，各层级有进有出”。</p>
  <p>而在此次发布的声明中，海信还透露，其近半年来仍在持续招聘。<strong>今年下半年以来，海信不断扩展就业渠道，目前已经招聘了700名以上的2025届大学毕业生。</strong></p>
  <p>雷达财经梳理发现，其实这不是海信第一次被裁员传闻所困扰。早在2020年，网络上就曾流传过海信将裁员1万人的消息。彼时，海信集团品牌部也曾出面回应，其表示，网络上已有的关于海信定量裁员的信息，其中数据并不属实。</p>
  <p>不过，海信当时虽否认了裁员的规模，但给出了“末位淘汰”的说法。海信在声明中坦言，受全球疫情影响，家电行业国内外市场均出现较大规模下滑。由于海信海外业务收入占集团整体收入已超过40%，经营形势更加严峻。海信集团和所有企业一样，面临渡过难关、保住数万名优秀员工饭碗的艰苦挑战。</p>
  <p>为了渡过这次难关，海信集团当时采取高管带头降薪、通过末位淘汰加速员工队伍“优胜劣汰”等措施。海信认为，此举是为了激发全体员工斗志，层层传递压力、提高系统效率，以稳住业绩，且通过逆境锻造更加健康的企业肌体。</p>
  <h2><strong>靠并购做大做强</strong></h2>
  <p>海信的前身，是创办于上个世纪六十年代末的国营青岛无线电二厂。1969年，青岛无线电二厂成立，这家工厂的成立标志着海信长达数十载的创业征程正式拉开了序幕。彼时，青岛无线电二厂主要生产半导体收音机。</p>
  <p>不过，仅仅一年之后，青岛无线电二厂便成功研制出山东省首台电子管式14英寸电视机，为山东省内电视制造业填补了空白。之后，以青岛无线电二厂为主体，联合电子元件八厂、市南纸箱厂、重工具厂等四家单位共同组建的青岛电视机总厂于1979年正式问世。</p>
  <p>1984年，青岛电视机总厂引进当时世界一流的彩电生产线，推出了第一代青岛牌彩色电视机。到了1993年，随着中美合资青岛AT&amp;T通讯设备服务有限公司的成立，公司正式涉足通信技术领域，开始布局3C产业格局。</p>
  <p>而海信这个名字的由来，也可以追溯至这一年。当年，随着《商标法》的颁布，公司大胆决策在全体员工中发起了一场征名活动，最终总工程师钱钟毓提出的“海信”二字脱颖而出，寓意着“海纳百川、信诚无限”。同年3月，新商标“海信”正式注册。</p>
  <p>在电视行业一步步稳固根基后，海信的“野心”越来越大。1996年，海信在国内高起点地引进变频技术，成立空调公司。1997年，中国第一代变频空调在海信诞生。</p>
  <p>而在海信后续发展的过程中，收购兼并等资本运作策略可以说发挥了不可忽视的作用，这也为海信的不断壮大提供了强有力的帮助。<strong>1997年3月，海信通过资本运作，先后购并贵阳华日电视机厂、辽宁金凤电视机厂，分别成立贵阳海信电子有限公司和辽宁海信电子有限公司，自此海信资本运营的“杠杆”伸向全国。</strong></p>
  <p>一个月后，海信剥离电视产业核心资产在上交所上市，海信电器（现更名为“海信视像”）借此成功登陆资本市场。</p>
  <p>进入千禧年后，海信进一步加快了发展的步伐。2001年，海信推出了国内首款CDMA彩屏手机，引领了手机市场的新潮流。2002年，海信与日本日立公司携手合作，正式涉足商用空调领域，进一步拓宽了业务范围。</p>
  <p>2005年9月，海信与科龙签订股权转让协议，以6.8亿元的出价收购科龙。至此，这家前身最早可追溯至1984年创立的广东珠江冰箱厂的公司，正式成为了海信集团旗下的一员。2018年，海信科龙更名为海信家电，并沿用至今。</p>
  <p>而海信新世纪的收购动作，远不止于此。2015年，海信集团出资2370万美元收购“液晶之父”夏普在墨西哥工厂全部股权及资产，并获得夏普电视美洲地区品牌使用权（巴西除外）。</p>
  <p>2017年11月，海信再次出手收购了东芝电视，将东芝电视的产品、品牌、运营服务等一揽子业务纳入麾下，并获得了东芝电视40年的全球品牌授权。</p>
  <p>2018年，欧盟委员会批准了海信集团并购斯洛文尼亚知名家电制造商gorenje的交易。同年，瑞典国宝级家电品牌ASKO随gorenje一同加入了海信大家庭，海信的品牌矩阵借此得到了进一步的丰富和完善。到了2021年，海信家电再度发力，完成了对日本三电的收购。</p>
  <p>去年1月，海信视像通过对外投资，成功取得了乾照光电的控制权，并成为其控股股东。今年9月，科林电气发布公告称，公司控股股东已正式变更为海信集团旗下的海信网能。</p>
  <h2><strong>两大“王牌”面临增长挑战</strong></h2>
  <p>雷达财经通过海信官网获悉，2023年，海信全年实现营收2022亿元，利润总额达到136亿元，同比增长11%。其中，海外市场为海信贡献了858亿元的收入，占整体营收的比重高达42.5%，彰显出其在全球市场的强劲竞争力。</p>
  <p>海信强调，在以显示为核心的B2C产业（面向消费者的业务）领域，海信始终保持着全球行业领先地位；同时，在智慧交通、精准医疗和光通信等新兴B2B产业（面向政府与企业的业务）方面，海信也占据了全国乃至全球的前沿位置。</p>
  <p>不过，在此次针对裁员传闻发布的回应声明中，海信也向外界袒露了公司当前面临的挑战：“当前及未来一段时间，企业经营面临着较大的不确定性和挑战”。</p>
  <p>雷达财经注意到，在海信集团庞大的企业体系中，海信视像与海信家电无疑是构成其商业版图的两块重要拼图，无论是从营收贡献还是员工规模上来看，这两家公司均占据举足轻重的地位。</p>
  <p>2023年，海信视像实现营收536亿元，海信家电实现营收856亿元，二者合计占据海信营收的大半壁江山。</p>
  <p>据了解，海信视像主要从事于显示及上下游产业链产品的研究、开发、生产与销售，而海信家电的主营业务则涵盖冰箱、家用空调、中央空调、洗衣机、厨房电器、环境电器、商用冷链、模具等领域。不过，海信的这两张“王牌”，当前也面临着业绩增长的压力。</p>
  <p>具体来看，海信视像前三季度录得406.5亿元的营收。虽然同比实现3.63%的增长，但这一增速与上年同期20.65%的增速相比已明显放缓。而海信视像前三季度13.1亿元的归母净利润，同比更是直接出现近两成的下滑，显示出其在盈利方面面临的挑战。</p>
  <p>至于海信家电，目前也同样出现营收增速放缓的情况。今年前三季度，海信家电705.79亿元的营收同比实现8.75%的增长，而2020年至2023年同期，海信家电的营收增速均在13%以上，2021年前三季度该增速甚至达到43.6%。</p>
  <p>前三季度，海信家电的归母净利润达到27.93亿元，但15.13%的归母净利润增速却远不及上年同期的126.76%。</p>
  <p><strong>具体至第三季度，海信家电单季度的业绩更是出现了同比下滑，其营收同比微降0.08%至219.37亿元，归母净利润更是同比下滑16.29%至7.77亿元。</strong></p>
  <p>而与行业内的其他巨头相比，海信在营收规模上的优势并不明显。今年前三季度，美的集团、海尔智家、格力电器的营收分别达到3189.75亿元、2029.71亿元、1467.22亿元。同期，前三者分别录得316.99亿元、151.54亿元、219.61亿元的归母净利润，远超海信视像和海信家电。</p>
  <p>对于集团当前所面临的挑战，海信在此次发布的声明中也表示，其一方面主动进行创新升级，通过组织职能优化和各产业板块差异化管理等措施，鼓励内部创业，各产业板块自主管理、做大做强；另一方面，开展组织变革与干部竞聘上岗等工作，进一步激发组织活力，提高经营效率。</p>
  <p>值得注意的是，海信家电不久前还公布了一项重要的人事变动决定。<strong>原董事长代慧忠因达到退职年龄并结合个人意愿，申请辞去公司董事长职务。而接棒者则是此前在公司担任财务负责人、总会计师的80后“女将”高玉玲。</strong></p>
  <p>据悉，高玉玲自2007年加入海信，拥有丰富的财务管理经验。她在海信集团旗下多个公司历任财务相关职位，还曾在海信的海外并购交易中发挥关键作用。随着高玉玲出任海信家电的新任董事长，外界对于海信未来的并购有了新的期待。</p>
  <p>有关海信集团的后续发展，雷达财经将持续关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pp1LB4zedx-r_nwUq6Im1g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鸿途FLY”</a>，作者：莫恩盟，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073736913842816</id>
            <title>综合贷款利率高达36%，省呗“不省钱”，低息“变空谈”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073736913842816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073736913842816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 01:16:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 低息信用借贷, 高利率, 省呗, 投诉  
<br><br>  
总结: 文章指出，萨摩耶云旗下的“省呗”借贷平台以“低息信用借贷”为宣传口号，实际年化利率高达36%，远超法律规定的24%上限，且高额的融担费是主要原因。多位消费者投诉称借款后发现利息和担保费合计超过国家规定的民间借贷利息，且平台存在虚假宣传的嫌疑。律师表示，超出四倍LPR的部分可以不还款，且催收高利贷的行为可能构成非法债务。随着助贷市场规模缩小，省呗转向高利率产品，可能导致更多坏账风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>打着“低息信用借贷”的口号，萨摩耶云旗下“省呗”借贷平台，实际做的却是高利率放贷的生意。</p>
  <p>近日，多位消费者投诉称，自己在“省呗”平台借钱，发现借款综合年化利率高达36%，其中高额融担费成为了主要费率来源。有律师向新浪科技表示，即便融资担保合作方为金融机构，年化利率也不能超过24%，年化利率36%明显过高，超出了法院应予支持的上限，“超出四倍LPR的部分，可以不用还款”。</p>
  <p>此外，“省呗”宣传中称“借1万用1年日均息费8毛起”，按照该说法的年化率为2.9%，而“省呗”客服表示“目前平台上最低的年化利率为7.2%”，此举或涉嫌虚假宣传。</p>
  <h2><strong>综合年化利率36%，高额担保费惹争议</strong></h2>
  <p>今年7月，李某在省呗借款4万元，但借款后发现，省呗给出的利息加上平台担保费，综合费率已经超过了国家规定的民间借贷利息，同时平台还会通过各种违规扣款和捆绑权益会员消费，很多用户会不经意触碰“红线”并被罚款。</p>
  <p>据李某介绍，“10月上旬自己发现利率过高打算提前还款时，发现需要额外偿还4000多元的利息，按3个月4000元利息计算，自己该笔贷款的综合年化利率，已经明显超过了36%。”不满“省呗”收取高利率的行为，目前李某已在律师的建议下向当地金融监管局举报，并准备起诉事宜。</p>
  <p>与李某一样遭遇省呗高利率收割的用户不在少数。在黑猫投诉上，目前有关省呗贷款利率高达36%的投诉量，已经多达千余条。其中，一位来自黑龙江的省呗用户，名下6笔借款共计63400元利息高达36%；另一位来自陕西的省呗用户，名下23000元借款利息高达36%，因断供遭遇对方骚扰和言辞威胁……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_7d82699a815b451ab0c951a2aa44f11c@5888275_oswg89890oswg628oswg1389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_bd60220544e342cf923117d146137053@5888275_oswg100848oswg606oswg1341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在投诉省呗高利息现状的用户案例中，多数用户对于省呗开出的“高额担保费”怨气颇深。根据他们反映，“自己借款的利息远远低于融担费，这导致借贷利率升高”，以借款7100元/年为例，其中利息仅300余元，但融担费一年就要1200元，加起来自己一共要支付1500余元。</p>
  <p>一般而言，网贷融担费用较高，主要是因为一般借款人没有抵押物，平台风险相对较高，为了降低资金回流难的风险，平台可能会收取较高的费用。但即便融资担保合作方为金融机构，年化利率也不能超过24%，年化利率36%的情况更是少见。</p>
  <p>新浪科技实测发现，在省呗App上，目前平台明确标出了年化利率（单率）5%～36%的字样，但当用户注册并激活额度后，最低年化利率则变成了7.2%，且用户首次借款时，平台会强制要求借出平台审核通过的所有额度——年化利率高达20%以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_96f9cd7583154e718dcea08e004dd8f1@5888275_oswg71430oswg629oswg1392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_0f29bdf42f5c47aeb8b5d735001d9211@5888275_oswg154599oswg635oswg1405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在与新浪科技沟通中，省呗客服人员承认了平台存在36%利率借款产品的行为。有客服人员称：“不同人员征信等情况不一，借贷利率也会不同。”在问及平台最低借款利率时，对方表示，“目前平台上最低的年化利率为7.2%”。</p>
  <h2><strong>律师：超出4倍LPR部分可以不还</strong></h2>
  <p>据最高人民法院《关于审理民间借贷案件适用法律若干问题的规定（2020年修订）》第二十五条规定，出借人请求借款人按照合同约定利率支付利息的，人民法院应予支持，但是双方约定的利率超过合同成立时一年期贷款市场报价利率（LPR）四倍的除外。</p>
  <p>据中国人民银行授权全国银行间同业拆借中心最新公布，2024年10月21日贷款市场报价利率（LPR）为：1年期LPR为3.1%，5年期以上LPR为3.6%。据此LPR四倍计算，最高人民法院支持的民间借贷利率为：一年期利率最高12.1%，5年以上借贷利率为14.4%。省呗平台给出36%以上的借贷利率，明显已经超出了法院应予支持的上限。</p>
  <p>在与新浪科技沟通中，滇东北律师事务所郎雨直言，“如果网络借贷平台的借款利率达到36%，那超出四倍LPR的部分就可以不用还了，把烦恼抛给平台。”对于不还款遭遇暴力催收如何应对，郎雨的建议是“直接报警”。</p>
  <p>他指出，相关条例新增加了一个“催收非法债务罪”的罪名，正是用于规制采取暴力、“软暴力”等手段催收高利放贷等产生的非法债务的行为。“催收高利放贷等产生的非法债务，情节严重的可处三年以下有期徒刑、拘役或者管制，并处或者单处罚金。”</p>
  <h2><strong>助贷市场“缩量”，“高利贷款”存隐患</strong></h2>
  <p>作为业界最早尝试跨机构信用卡账单分期业务的平台，“省呗”在业务发展早期以价格优于银行日万分之五循环利率的“低价策略”而闻名，不过如今，伴随平台上开始出现大量综合利率高达36%的借贷产品，其“低价”的早期定位，似乎早已不复存在。</p>
  <p>近日，新浪科技还从知情人处了解到，伴随今年以来助贷行业整体规模下滑同时资产质量承压，目前省呗信贷业务，已大幅转向内部回报率高达36%的资产，低定价资产规模持续缩量。</p>
  <blockquote>
   <p>今年以来，国内助贷行业逐步步入规模停滞阶段。据多家上市助贷平台业绩报告，2024年上半年，陆金所、奇富科技、乐信、小赢科技等头部助贷平台促成贷款的额度，也出现了明显下滑，分别为-16%、-17%、-13%、-12%。此外，各头部助贷平台上半年的营业利润也出现了不同程度下滑。</p>
  </blockquote>
  <p>在头部助贷平台业务收缩明显、利润下滑的情况下，以省呗为代表的中小助贷平台，无论在获客能力还是利率优势上均拼不过体量更大的助贷平台。于是也只能主动调整方向，承接头部平台不愿接受的客户，以更高利率的产品，服务更高风险的客户。但这样的做法，也为后续的发展留下了隐患。</p>
  <p>在2018年9及2021年8月，萨摩耶云集团曾先后向纽交所和香港证券交易所发起过两次上市申请，但这两次上市筹备均未如愿，如今上市申请也已失效。在萨摩耶此前披露的公开招股书中，面向商业银行和消费金融云业务公司提供服务的金融云业务（信贷助贷业务），是最为核心的收入来源，占公司整体营收的八成。</p>
  <p>在行业整体规模下滑，助贷行业客户争抢愈发激烈之时，高利率产品的布局虽能解一时之急，但长远来看，超高的贷款利率也将更加深刻的刺痛贷款人员，进而引发更多的坏账风险。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BG6sLtCJutO7NkVHchQwTg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，作者：努力码稿的小浪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073744782635906</id>
            <title>你说，会有国企收购哪吒吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073744782635906</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073744782635906</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 01:15:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汽车行业, 国企收购, 新能源汽车, 估值提升  
<br><br>  
总结: 国元证券的报告指出，传统燃油车企业在转型中仍有发展机会，尤其是低估值的国央企。哪吒汽车面临销量下滑和激烈竞争，但在出口市场表现强劲。假如国企收购哪吒汽车，将带来技术和市场经验的整合，提升竞争力和估值。收购可能促进传统车企与新兴车企的融合，推动中国汽车产业的转型升级。整体来看，国内汽车市场的多元化和政策支持为企业发展提供了机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>就在近日，国元证券发布了《2025年汽车行业投资策略：守成与创新，开启发展新阶段》的报告，里面提到了一个重点：传统燃油车第一曲线的转型仍在推进，关注低估值国央企。</p>
  <p>详细来看就是偏传统的、仍以第一曲线为主的部分企业仍有发展壮大机会。尤其当前产业合作及产业并购得到鼓励，并不断赋能实体的背景下，建议关注低估值国央企转型发展，以及并购和合作发展，实现估值提升的机会。</p>
  <p>在当前的汽车产业格局中，传统企业与创新型车企的交融与碰撞已成为行业发展的新常态。此前在高合汽车出现危机时，市场上就流传了长安汽车频频接触高合汽车的信息。但最终的结局大家也清楚，双方并没有产生任何反应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_29d3146af63a46978f64fe72305a9f12@000000_oswg75827oswg919oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而如今又一家造车新势力陷入了麻烦之中，它就是哪吒汽车。作为初代的造车新势力，哪吒汽车，也曾是新能源汽车领域的一匹黑马，凭借其前卫的设计理念和智能化的驾驶体验，在市场上赢得了一席之地。</p>
  <p>不过，哪吒汽车当前的处境可以说是喜忧参半，面临着不少挑战。</p>
  <p>数据显示，与去年同期相比，哪吒汽车的销量出现了下滑。同时，新能源汽车市场的竞争日益激烈，特斯拉、比亚迪等强劲对手的存在，使得哪吒汽车在市场份额的争夺中面临不小的困难。此外，公司内部也存在一些问题，如拖欠费用、员工工资等负面新闻不时传出，对公司的形象和士气造成了一定的影响。</p>
  <p>然而，哪吒汽车也并非没有亮点。在出口市场方面，哪吒汽车表现出强劲的增长势头。根据相关数据显示，哪吒汽车的出口销量同比增长显著，位列新势力车企出口量前列。这一成绩表明，哪吒汽车的产品在海外市场上具有一定的竞争力。</p>
  <p>而假设某具有深厚实力的国企决定收购哪吒汽车，会有什么样的连锁反应呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_1025d98829464733a6c6bf8131d9df11@000000_oswg113368oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先，哪吒汽车在新能源汽车领域的技术积累和市场经验，将为国企带来宝贵的资产和新的发展动力。国企的雄厚资金和资源，结合哪吒汽车的创新能力和市场敏锐度，有望共同打造出一个更具竞争力的新能源汽车品牌。</p>
  <p>收购完成后，国企将能够借助哪吒汽车已有的产品线和技术平台，快速切入新能源汽车市场，缩短研发周期，降低市场进入风险。同时，哪吒汽车在智能驾驶、车联网等领域的先进技术，也将为国企的传统车型注入新的科技元素，提升其市场竞争力。</p>
  <p>从产业链的角度来看，这次收购还可能带来更深层次的整合。国企在供应链管理、生产制造等方面的优势，可以与哪吒汽车在研发设计、市场营销等方面的长处形成互补。这种全产业链的协同效应，将有助于提升整体运营效率，降低成本，从而为消费者提供更优质、更实惠的产品和服务。</p>
  <p>在品牌和市场推广方面，国企可以借助哪吒汽车在互联网营销、用户体验等方面的创新实践，进一步提升自身品牌的年轻化和时尚感。而哪吒汽车也将受益于国企的强大品牌影响力和广泛的销售渠道，快速扩大市场份额，提升品牌知名度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_9b99b48e10ab438d91e6212ad7436442@000000_oswg158064oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，收购哪吒汽车还将为国企带来巨大的估值提升空间。随着新能源汽车市场的不断扩大和消费者对智能驾驶等高科技功能的追求，哪吒汽车的市场价值有望持续增长。国企通过并购和合作发展，不仅能够实现业务的多元化和转型升级，还将在资本市场上获得更多投资者的关注和认可。</p>
  <p>当然，收购哪吒汽车也并非没有挑战。双方在企业文化、管理理念等方面可能存在差异，需要一定的时间和努力进行融合和磨合。同时，新能源汽车市场的竞争日益激烈，国企需要不断创新和优化运营策略，以确保在激烈的市场竞争中脱颖而出。</p>
  <p>更为深远的是，这一收购案可能成为中国汽车产业转型升级的一个缩影。它预示着传统车企与新兴车企之间的融合与合作将成为未来发展的重要趋势。通过资源整合、技术创新和市场拓展等方面的共同努力，中国汽车产业有望在全球市场上取得更加显著的成就和影响力。</p>
  <p>实际上，对于国企来说，在国内销量遇到瓶颈时，如果能够利用好哪吒汽车在出口方面的优势，则有利于打开全球市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_7b78203e4cb4468ba03e07a5e5c1a516@000000_oswg166444oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就如前文所述，尽管面临诸多困境，但哪吒汽车在出口市场方面却表现出一定的增长势头。根据中汽协数据显示，2024年上半年哪吒汽车的出口销量达到17687台，同比增长154%，位列新势力车企出口量第一。这表明哪吒汽车在海外市场具有一定的潜力和竞争力。</p>
  <p>日本汽车业的历史经验为我们揭示了一个深刻的产业现象：全球基地销量能够超越国内销量与直接出口的总和。这不仅彰显了日本汽车品牌的国际竞争力，更体现了全球化战略布局的深远影响。如今，当我们审视中国汽车产业时，不难发现类似的趋势正在悄然形成。</p>
  <p>在国内市场换新扩容与产业全球化双重动力的推动下，中国品牌汽车的全球产销将迎来前所未有的提升空间。这一提升空间的打开，并非偶然。它是中国汽车产业多年来技术积累、品牌塑造和市场拓展的必然结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_d906f82f728e41c1a40f343c766bcde7@000000_oswg95550oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从最初的模仿与跟随，到如今的自主创新与国际并跑，中国品牌汽车已经完成了从量变到质变的飞跃。特别是在新能源汽车领域，中国品牌的崛起更是势不可挡，不仅在国内市场占据了主导地位，更在国际市场上展现出了强大的竞争力。</p>
  <p>就像国元证券所说，国内汽车市场的多元化格局和产业政策的积极引导，都将为市场的持续发展提供有力的支撑。特别是对于那些偏传统的、仍以第一曲线为主的部分企业来说，他们仍有通过技术创新、市场拓展和产业升级实现发展壮大的机会。</p>
  <p>在实现这一目标的过程中，估值提升无疑是一个重要的考量因素。对于那些正在寻求转型发展、并购合作的企业来说，如何通过这些战略举措实现估值的提升，将是一个值得深思的问题。这需要企业不仅具备敏锐的市场洞察力和战略执行力，更需要他们能够在转型升级的过程中，不断塑造和提升自身的核心价值。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659282468&amp;idx=3&amp;sn=f52c1f54eaae6b27e0630381a63f96f6&amp;chksm=bc268bdb3412cea990539968055a701691367ec45e8cba8812b049bfea6918422c2ffb7467cc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：杨晶，责编：崔力文，编辑：陈心南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073657288143744</id>
            <title>没有AI思维比缺乏AI工具更可怕</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073657288143744</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073657288143744</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 01:11:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI产品, 传统企业, 应用场景, 组织能力  
<br><br>  
总结: 当前AI产品种类繁多，但传统企业在应用上面临诸多困境，如缺乏AI思维、员工培训不足、对AI的恐惧等。企业领导对AI的认知不足，常常误解其能力，导致管理逻辑混乱。有效应用AI需要企业在组织管理上进行调整，成立专业的AI实施组织，并采取小规模试点的策略。AI不仅是技术，更是一种能力，企业需将技术与业务融合，才能真正发挥其价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当前各种各样的AI产品可以说是非常的火爆，品种及功能之多可以说是让企业挑花了眼，看似热闹的场景，但相对于企业的应用落地场景而言却十分的有限。</p>
  <p>特别是传统企业，最近老杨一直在接触一些AI产品、解决方案，每天也在抽时间研究AIGC，试用一些AI产品，比如在试用了文生图产品后老杨感慨： <strong>取代你的不是AI,而是会使用AI的人！</strong>&nbsp;</p>
  <p>AI技术如此发展下去，很快很多行业、岗位真的要被颠覆了，甚至一些个人爱好由此可能被改变，比如老杨酷爱摄影，但自从用了AI文生图以后，感觉老杨心爱的单反相机估计都要吃灰了，下图就是老杨通过AI产品生成的图片：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_777b71bb6941491087567ff5a55ab40a@000000_oswg159879oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>那么在AI技术高速发展的今天，传统行业该如何拥抱AI呢？</strong>&nbsp;</h2>
  <p>老杨认为<strong>在传统企业里领导没有AI思维比缺乏AI工具更可怕。</strong>&nbsp;</p>
  <p>为什么这么说？&nbsp;</p>
  <p>首先我们来谈一下<strong>当前传统企业应用AI的一些困境与痛点：</strong>&nbsp;</p>
  <p><strong>第一，</strong> AI产品太多，不知道如何选，易盲目选，造成应用效果不佳；&nbsp;</p>
  <p><strong>第二，</strong> AI产品的功能应用场景多样化，但企业员工缺乏相关的专业的系统化的培训，缺乏应用指导，处于不会用的状态；&nbsp;</p>
  <p><strong>第三，</strong> 个别岗位员工由于担心工作会被AI取代，而消极抵抗，处于恐惧AI不想用的状态；&nbsp;</p>
  <p><strong>第四，</strong> 一些场景领导及员工由于担心AI的输出内容是否正确，处于不敢用的状态；&nbsp;</p>
  <p><strong>第五，</strong> 企业员工虽然很积极的试用了一些AI产品，但由于方法不当不会用，导致结果差强人意，对AI产品持质疑态度，所以在后期引进方面担心产生的价值远不及预期处于观望状态；&nbsp;</p>
  <p><strong>第六，</strong> 在AI建设方面，由于企业工作场景的多样性，导致市场上的AI产品在应用上缺乏案例参考，同时在建设过程中又缺乏正确的方法论支撑，纯粹靠企业摸索，可能还会成为AI产品厂家的小白鼠；&nbsp;</p>
  <p><strong>第七，</strong> 企业缺乏AI应用人才，同时缺乏与之配套的人才培养体系，仍旧将AI划归与传统的技术范畴，认为应用AI还是相关技术部门人员的事，对AI的认知在意识上不足、不正确；&nbsp;</p>
  <p><strong>第八，</strong> 由于大部分传统企业缺乏AI方面的专业技术人才，对AI应用过程中产生的技术问题完全依赖于第三方，这在一定程度上导致其相关功能及应用场景受限，难以发挥价值；&nbsp;</p>
  <p><strong>第九，</strong> 当前对于AI产品，在引进应用方面大部分的传统企业缺乏从立项、实施、应用再到风控、评估等系统化的管理方案；&nbsp;</p>
  <p>当前一些企业在积极拥抱AI，不仅有思想上的，也有行动上的，比如有营销行业的公司已经通过开源软件构建了自己的应用大模型，在产品设计、客户服务管理、直播销售等场景上取得了不错的成果，而对于传统行业老杨所担心的是一些企业领导对AI的过度解读，就如做数字化一样有太多的“想当然”，一些企业领导缺乏对AI的认知，认为AI无所不能，有的企业领导甚至认为引进了AI就可以先把一些高薪岗位优化，以此来实现所谓的“降本增效”，比如某企业领导就曾说：公司引进了AI，就可以把程序员都干掉了，让AI帮我们写程序！我们想要什么就马上设计出什么来！这种想法可行吗？理论上可行，但需要很长的时间才能实现，但<strong>如果领导的管理逻辑是混乱的，那么AI设计出来的也是智障软件！</strong>&nbsp;</p>
  <p>那么至于多久？&nbsp;</p>
  <p>未知！&nbsp;</p>
  <p>可能是明天，也可能是明年，甚至是更长时间！&nbsp;</p>
  <p>当前在AI技术的利用上，部分企业领导存在和传统经验管理一样的投机意识，<strong>总想在技术上取巧</strong>，但最终弄巧成拙！因为AI并非如芝麻开门那般简单，不仅需要应用者像AI一般思考，更需要一个长期训练的过程，才能得到想要的结果，因为AI产品也需要一个不断学习完善的过程，虽然现在市面上生成式AI产品很多，在某些场景取得了不错的效果，比如在公文写作、文创、产品设计方面，但相对于企业复杂的应用场景生成式AI的可应用范围仅仅是冰山一角。&nbsp;</p>
  <h2><strong>为什么传统企业的业务场景短时间内很难应用AI？</strong>&nbsp;</h2>
  <p>其中最主要的原因就是一个管理场景的复杂性。&nbsp;</p>
  <p>一些企业做了知识管理大模型，可以快速的实现历史知识的文档的快速查找，比如传统需要几个小时才能在海量文件中翻找出来的文档，利用AI大模型工具几秒钟就可以解决，广泛应用于营销客户、维护维修等场景。其实对于企业管理场景而言这是最简单的应用，但实现起来却需要大量的基础数据做为支撑，且对数据的完整性、准确性要求极高，应用呈现效果可能只有几秒钟，但前期收集、整理知识文档、制定相关标准、清洗数据可能要花几个月甚至更长的时间，因为AI产品也是基于数据制定规则来最终呈现结果的。如果企业提供的文档数据残缺不全，那么最终花费高额代价做的AI大模型也会变成“人工智障”。&nbsp;</p>
  <p>最简单的知识文档大模型尚且如此，如果再复杂的生产管理场景想实现AI智能化估计就更难了，因为对于大部分传统企业而言，管理的随意性太强，而最最关键的是企业领导及员工总是难以沉下心来提升对AI的深度认知，总是期望AI产生“点石成金”的奇效，以此来改善日常工作中的各种问题，<strong>总是在思想上懒惰，在意识上希望“勤奋”的AI能代劳其全部的工作</strong>， <strong>而不愿在工作模式上做出改变，</strong> 其实AI 时代缺乏的并不是技术，而是能力，一种利用AI技术+创新的能力，能否具有驾驭AI技术的能力，是当前每个传统企业都要面临、都需考虑的问题，否则AI技术极有可能成为管理的背锅侠。所以老杨认为<strong>当前企业里领导没有AI思维比缺乏AI工具更可怕。</strong>&nbsp;</p>
  <h2><strong>那么传统企业如何打造AI能力？</strong>&nbsp;</h2>
  <p>除了在认知上提升，老杨认为组织能力非常重要，在一次问卷调研中老杨发现有近68%的企业表示从未考虑过是否设立与AI相关的组织或岗位，近25%的企业表示准备设立，从中我们不难看出大部分的企业在AI应用方面还是非常谨慎的，并未成立专业的组织来应用推广AI技术，这也将直接影响AI技术在企业的应用效果，所以若想真正应用AI、落地AI必须在组织管理上下功夫，成立专业的AI实施与应用组织。同时在在推广应用策略上应采取单个应用场景突破，小切口试水，取得效果后再大面积推广的策略，避免贪大求全，在技术上踩坑，浪费成本。&nbsp;</p>
  <p>综上所述，<strong>AI不仅是一种技术，更是一种能力</strong>， 是先进技术 +创新思想的结合体，是未来企业管理的趋势，但目前大部分的传统企业仍是<strong>读不懂、看不透、不敢用、不会用，</strong>先进技术变成生产力仍需时日，先进技术在传统管理中仍难体现价值，因此企业需要的不仅是技术，更是技术与业务融合的管理转型，否则AI又会背上企业管理的锅，成为下一个名副其实的背锅侠。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NTY3NjU1OA==&amp;mid=2247497204&amp;idx=1&amp;sn=49fa037a6965c39938b93cbaef0b22ab&amp;chksm=cf0e60f662db796c66d0b0f75de77232036b12c94520752a4629a443471ede133636855a613c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“湘江数评”（ID：benpaoshuzi）</a>，作者：老杨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073710960161409</id>
            <title>今天，你被算法算计了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073710960161409</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073710960161409</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 01:11:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 算法, 信息茧房, 数据歧视, 网络生态  
<br><br>  
总结: 本文探讨了算法在现代社会中的广泛应用及其带来的问题，尤其是“信息茧房”现象。算法推送使得用户获取的信息趋于单一化，导致社会观点的分裂和隔阂。文章指出，算法的商业化运作可能引发价格歧视和信息歧视，影响用户的选择和决策能力。为了解决这些问题，建议从政府监管、算法多元化、增强透明度等方面入手，打破信息茧房，促进信息的多样性和社会的和谐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>编者按：</strong></p>
  <p>当今，在数智化浪潮中，算法已深入社会的各个角落，影响着人们生活的方方面面。结合此前四部委开展的网络平台算法典型问题治理专项行动，财联社与《科创板日报》今日推出“算法治理”专题特稿报道。</p>
  <p>报道旨在从算法领域的现象与问题，从对策到长久解决之道，全面深入地剖析当前网络平台存在的算法乱象，期望能进一步引发各界对算法合理运用与有效治理的关注与思考，助力构建健康、有序、向善的网络生态环境。</p>
  <p>本篇为“算法治理”特稿第一篇。</p>
  <p>你以为是在自主选择，但实际被算法所主导。</p>
  <p>很多人今天可能都有这样的感觉：<strong>当阅读某个文章后，App会不断推送相似的内容；当搜索过某个话题后，打开另一个App，也会看到与话题相关的信息自动推荐给你……</strong></p>
  <p>我们生活在一个前所未有的“算法时代”，在便利了工作和生活的同时，“信息茧房“的现象也随之出现。</p>
  <p><strong>算法让人们陷入了由数据编织的无形信息系统之中，商业化逐利的算法推送，导致人们获取的信息越来越单一化、同质化，这也为偏见的放大提供了土壤。人群被划分为不同的群体，也就是不同层级的“信息茧房”中，极端情况下相互之间观点对立、水火不容，导致社会的分裂和隔阂加剧。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_01f02eed7d2e43d19ecfec3a4c0104e6@5888275_oswg979373oswg713oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 警惕算法编织的信息茧房</strong></h2>
  <p>需要指出的，计算机科学与信息技术发展带来的算法，很大程度上改善了我们的生活和工作。无论是在日常生活、工作劳动、信息获取还是休闲娱乐方面，算法都极大地提高了效率并带来了便利。</p>
  <p>然而，算法在互联网世界中的无处不在，也可能引发一些问题。以“信息茧房”为例，这是美国学者凯斯·桑斯坦在2006年出版的《信息乌托邦》一书中提出的概念，指个体如果关注自我选择的或能够愉悦自身的内容，同时减少对其他信息的接触，时间一长，就会像蚕一样桎梏于自我编织的“茧房”之中。</p>
  <p>以短视频平台为例，<strong>流量至上的内容推荐，导致平台为了追求流量和用户停留时间，算法会优先推荐那些容易吸引眼球、具有争议性或娱乐性强的内容，而这些内容往往质量参差不齐。另外，平台根据用户的浏览行为、点赞、评论等操作给用户打上兴趣标签，然后通过协同过滤算法推荐相似内容。</strong>但这可能导致用户只能看到自己感兴趣的内容类型，如喜欢美食视频的用户，平台就持续推送各种美食视频，使其错过其他领域的优质内容，视野逐渐变窄。</p>
  <p>此外，<strong>算法在推荐时主要依据数据指标，如播放量、点赞数、评论数等，而对内容的真实性、专业性、客观性等质量因素缺乏深入评估。这就导致一些虚假信息、谣言、低质量甚至有害的内容也可能因数据表现好而被大量推荐，误导用户，影响网络环境的健康发展 。</strong></p>
  <h2><strong>02 价格歧视与大数据 “杀熟”</strong></h2>
  <p>中国社会科学院财经战略研究院研究员刘诚表示， 当前信息茧房有两层含义：<strong>一是出自引流等目的，平台让用户看到其想看的信息。二是出于卖货等目的，让用户看到平台想让其看到的信息。这层含义里面注入了“平台意志”，是平台主动做出的信息设计。</strong></p>
  <p>从这两层含义的关系来看，前者是手段，为了投其所好，吸引用户、做大流量；后者是最终目的，把流量兑现为商品交易总额（GMV）。刘诚认为<strong>，平台作为一个个独立运行的企业，由于追求经济利润最大化。那么其经济影响是，平台可能会基于信息垄断对用户进行信息歧视。</strong></p>
  <p><strong>“大数据杀熟”与价格歧视，正是常见的为追求利润最大化，而导致的算法变成了“算计”。</strong>在算法机制下，消费者在在购买商品或服务时面对不同的价格。同样的商品或服务，老用户的价格可能会比新用户更高。</p>
  <p>不久前，京津冀三地的消协组织发布了大数据营销差异化现象调查结果，超过四成的消费者明确表示曾遭遇“大数据差异化营销”。调查中，对外卖类平台标价22元的糖烤板栗、米麻薯进行购买体验，结算价格出现了4元至22元的波动，价格差异超过售价的80%；结合短视频/直播平台11位消费者的亲身体验，对售价79元的苏泊尔1.7升全自动安全超大容量烧水壶电热水壶进行调查，结算价格呈现出49元至79元的波动，价格差异接近售价的40%；对在线民宿类平台进行调查，结算价格呈现8%的价格差异。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_19aae27768ee46e4936c8bbe110ab0f3@5888275_oswg459861oswg771oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了大数据杀熟外，电商平台会根据用户的浏览和购买记录来推荐商品，这虽然在一定程度上方便了用户查找相似商品，但也容易导致信息茧房。比如，平台认为某年轻女性用户的消费能力较低，就只给她推送低价商品，而不展示一些高品质但价格稍高的商品，限制了用户的选择范围。</p>
  <p>此外，<strong>算法通常会倾向于推荐那些销量和点击率高的商品，这可能导致小众但有特色的商品难以获得曝光机会，用户也更容易集中关注到大众热门商品，从而陷入同质化的信息环境，难以发现一些符合自身个性化需求但非热门的商品。</strong></p>
  <h2><strong>03 打破信息茧房刻不容缓</strong></h2>
  <p>上海交通大学数据法律研究中心执行主任何渊对《科创板日报》表示，<strong>算法带来的信息茧房现象，会导致认知视野受限，人们的思维变得狭窄，难以进行全面、客观的思考，影响对事物的准确判断。</strong>同时，创新往往源于不同领域知识的碰撞和融合，信息茧房限制了人们接触新思想和观念的机会，不利于创新思维的培养。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_5db157bf2c2e4cb89e207bca266f891a@5888275_oswg792817oswg711oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>知名经济学者盘和林也指出，对于个人而言，信息茧房会限制对信息的接收。由于没有充分的信息，人们会造成情绪偏激和决策失误。<strong>“比如，有些人因为推送各种保健品而被误导、上当。有的年轻人被推送某种潮流玩具而深陷其中，形成沉迷。最终，很多人会因为信息茧房失去信息筛选，辨别能力，也失去系统学习能力。”</strong></p>
  <p>从整个社会来看，信息茧房还可能会加剧观点撕裂和社会分层。由于不同的人群看到的信息不同，并在算法推送下反复强化自身认同的观点，无法接触到差异化的内容和更全面的视角。</p>
  <p>久而久之，<strong>在不同人群之间构建起一道信息墙，导致观点变得单一、狭隘，同时极端化的声音可能会越来越大，对内高度抱团，对外高度差异，不同立场之间的对立变得难以化解。</strong></p>
  <p>“在信息茧房造成的后果中，社会和谐稳定受威胁、观点撕裂和社会分层是最严重的现象。因为它们直接影响到社会的稳定和团结，可能导致社会矛盾的激化和长期的社会问题。”何渊认为。</p>
  <p>如何建立有效机制打破逐利性算法带来信息茧房，何渊表示，可从以下几个方面采取措施:</p>
  <blockquote>
   <p>一是从政府监管的角度出发，优化政策设计，既能让用户获得优质的信息推送服务，又避免过多同质信息推送导致的信息茧房问题。</p>
  </blockquote>
  <blockquote>
   <p>二是推动算法的多元化，引入基于内容的协同过滤方法，结合用户兴趣点与内容特征推荐系统中加入多样和新鲜的信息，打破信息孤岛。</p>
  </blockquote>
  <blockquote>
   <p>三是增强算法透明度，提高算法推荐的透明度，让用户能够了解算法推荐的内容和机制，增强用户对算法的理解和控制能力。</p>
  </blockquote>
  <blockquote>
   <p>四是提升用户AI素养，加强用户对算法应用的了解，提高用户评估算法影响及应对算法操作的技能，增强用户自主选择性。</p>
  </blockquote>
  <blockquote>
   <p>五是强化平台算法责任，让平台承担社会责任。通过这些措施，可以有效地打破信息茧房，促进信息的多样性和开放性，增强社会的和谐与稳定。</p>
  </blockquote>
  <p>盘和林则表示，<strong>要将算法推荐的决策权还给用户。</strong>“由用户来选择是否使用推荐算法，算法可以推荐某一类信息，也可以是通过算法找到新的信息，也可以不要算法直接浏览。其次，<strong>提供多元化信息渠道，允许多元化的声音。</strong>及时引导人们正确辨别信息是很有必要的。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4Jl7ER-kPdPlwLNddx3FVQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社AI daily”</a>，作者：黄心怡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073711048127111</id>
            <title>“宁夏千亿富豪”资本运作接连受挫</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073711048127111</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073711048127111</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 01:08:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <宝丰能源, 负债, 关联交易, 蒸汽综合管线>
<br>
<br>
总结: 宝丰能源在百亿定增终止后，计划收购旗下蒸汽综合管线项目，但因上交所问询而暂缓交易。该项目的总资产账面价值为3.86亿元，评估价值为4.36亿元，增值率为12.78%。宝丰能源的负债规模不断扩大，2024年三季度负债已达459.99亿元，资产负债率升至52.65%。尽管公司在扩张中面临偿债压力和安全隐患，但仍有券商对其新项目持乐观态度。党彦宝作为实际控制人，带领公司在煤化工领域取得显著成就。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上个月百亿定增终止之后，煤化工龙头宝丰能源(600989.SH)想用上市公司的钱收购自家资产，这次，又在上交所问询后暂缓了该交易。</p>
  <p>12月5日晚间，宝丰能源称，计划等到宝丰昱能蒸汽综合管线项目竣工验收并投入运营后，再决定是否继续交易。</p>
  <p>截至12月9日，宝丰能源报收16.5元/股，市值1210亿元。目前，宝丰能源正逢负债规模扩大，业绩承压，这项4.9亿元的关联交易还能否如愿以偿？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_a35f8b67543e4cb28d4a6533d409ffd8@5888275_oswg364913oswg830oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>0‍‍1 百亿定增黄了，4.9亿关联交易暂缓</strong></h2>
  <p>11月27日，宝丰能源宣布收购旗下宝丰昱能蒸汽综合管线项目及相关资产，交易金额为4.92亿元。</p>
  <p>公告披露不久，上海证券交易所就发出监管工作函，对宝丰能源此次收购偿债能力、业务关联性、交易的必要性和合理性、项目尚未竣工的情况下一次性支付所有交易价款的原因及合理性、是否存在利益输送等情况提出了疑问。</p>
  <p>该项目<strong>总资产账面价值3.86亿元，评估价值4.36亿元，增值率为12.78%</strong>，上交所要求说明产生评估溢价的原因及合理性。宝丰能源解释称，在建工程评估增值4910.77万元，增值率为13.06%，为标的资产评估增值的主要原因；无形资产-土地使用权评估增值23.71万元，增值率为2.34%，变动较小。</p>
  <p>而关于业务关联性，宝丰能源回复，由公司统筹管理蒸汽输送和供应，可以更好地保障安全生产及协同运行，提高动力锅炉产能利用率，提高产业链附加值，是公司发展和主营业务优化的结果，与公司主营业务紧密关联。</p>
  <p>虽然针对上述问询做出一系列合理解释，该交易还是被暂缓。12月5日晚间，宝丰能源称，<strong>计划待拟收购项目竣工验收并投入运营后，视该项目的实际经营情况再决定是否继续本次交易</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_037ab9affaf04daebf781955e4de2a23@5888275_oswg1060873oswg973oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：罐头图库</p>
  <p>这并非宝丰能源首次引发监管关注。去年4月20日，宝丰能源便抛出百亿级定增预案，扣除发行费用后，用于全资子公司内蒙古宝丰煤基新材料有限公司(简称“内蒙宝丰”)投资建设“260万吨/年煤制烯烃和配套40万吨/年植入绿氢耦合制烯烃项目(一期)”。项目总投资478.11亿元，其中项目一期计划投资395.34亿元。</p>
  <p>上交所也曾对其<strong>短期偿债指标较低、负债结构是否合理、短期负债偿债安排，是否存在债务违约风险</strong>等方面提出疑问。今年11月6日，宝丰能源正式终止该定增事项并撤回申请文件。</p>
  <p>不过，宝丰能源似乎“财大气粗”。其在公告中表示，目前，内蒙古项目生产线已成功产出合格产品，并且装置运行稳定。第二系列100万吨/年、第三系列100万吨/年烯烃生产线已基本建设完成，将陆续开展试生产工作。资金方面，<strong>建设资金来源为自有资金及银行贷款，资金均已到位。</strong></p>
  <p>此次的监管工作函中，深交所提到宝丰能源偿债压力较大。近年来，宝丰能源不断举债扩产，而负债规模攀升、现金流承压等问题也随之而来。</p>
  <h2><strong>02 负债率升至52.65%，千亿投资引发460亿负债</strong></h2>
  <p>近几年，宝丰能源产能扩张步伐不停，先后进行了包括全球单厂规模最大的绿氢生产厂、氢能公司、4×100万吨/年煤制烯烃示范项目等项目。</p>
  <p>根据2024年半年报，<strong>宝丰能源目前在建的工程项目有8个，总投资金额超千亿元。</strong>2023年，宝丰能源旗下包括宁东三期100万吨/年烯烃项目、动力岛(一期)项目、20万吨/年苯乙烯项目、干熄焦技术改造项目等多个扩产项目陆续面世。</p>
  <p>大规模扩张引发负债规模不断攀升。2021年至2024年第三季度，宝丰能源总负债分别为136.84亿元、237.04亿元、330.94亿元、459.99亿元；<strong>资产负债率</strong>分别为<strong>30.84%、41.17%、46.2%、52.65%</strong>。仅仅<strong>今年前三季度，公司总负债就增加了129亿元。</strong></p>
  <p>具体到债务分类，截至2024年三季度末，宝丰能源其他应付款(含利息和股利)较上年末增加72.37%，占公司总资产比重上升3.59个百分点；长期借款较上年末增加39.55%，占公司总资产比重上升3.53个百分点；一年内到期的非流动负债较上年末增加62.55%，占公司总资产比重上升1.39个百分点。</p>
  <p>宝丰能源表示，<strong>与同行业头部公司相比，资产负债率仍然维持在较低水平。</strong>与以往相比，资产负债率略有所上升。主要是由于公司投资了宁东三期烯烃项目和内蒙古烯烃项目，这些投资是公司快速扩张主营业务、充分利用成本优势以抢占市场先机的体现。公司一直以来专注于主营业务，致力于优化产能结构、提高生产经营效率以及降低综合生产成本。</p>
  <p>香颂资本董事沈萌表示，负债率升高是增加投资所致，如果投资标的可以按时建成并为企业带来如预期的净收益，那么负债会随着经营性现金流的增加而减少，但<strong>如果投资出现延迟、追加或收益不如预期就可能为带来风险、减少股东权益</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_8b98d8abd8534fb3b91a2c324e9f65ee@5888275_oswg1292035oswg972oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源： 罐头图库</p>
  <p>不过，多家券商对宝丰能源的新项目表示看好，华安证券认为，从 2024全年来看，油煤比将维持高位，内蒙古一期项目落地后，波动较大的焦化板块对公司整体盈利的影响将减弱，有助于加强盈利稳定性。不过，也要注意<strong>新建项目建设进度不及预期、原材料及产品价格大幅波动、宏观经济下行等风险</strong>。</p>
  <p>现代煤化工产品生产方面仍存在高温、高压、易燃易爆、有毒有害气体等不安全因素，在煤炭开采中也存在瓦斯、煤尘、水害、火灾等不安全因素。<strong>除了负债扩大，扩张规模下项目生产的安全问题也是摆在宝丰能源需要面临的问题。</strong></p>
  <p>最近一年内，宝丰能源已经出现至少五次安全事故。其在公告中提到，自2021年1月1日至2023年8月31日，宝丰能源及其子公司存在116项行政处罚。其中不乏违反《煤矿安全规程》以及违反《安全生产法》案例。</p>
  <p>对此，宝丰能源表示，近一年内的生产安全事故均属于一般生产安全事故，事故发生后，公司已按规定进行了相应整改，满足安全生产相关法律法规的要求，对公司正常生产经营影响很小。</p>
  <h2><strong>03 950亿身家“宁夏首富”，成就千亿化工龙头</strong></h2>
  <p>宝丰能源成立于2005年，其位处宁夏宁东能源化工基地，主营煤化工业务，具体业务包括煤制烯烃、焦化、精细化工等。大股东为宁夏宝丰集团有限公司，持股35.65%，实际控制人为党彦宝，直接持股7.53%。</p>
  <p>党彦宝是一位颇为低调的西北企业家，关于其个人信息仅存在于公司年报和《招股书》中的只言片语中。</p>
  <p>据新华网2019年报道，党彦宝1973年出生于宁夏盐池，年轻时走南闯北，从个体户跑小买卖起步，通过贩羊绒、卖煤炭、运石油在三十岁前即积累一定财富，随后回到宁夏成立宝丰集团从事物流运输，以及商贸城等。</p>
  <p>2005年，他创立了宁夏宝丰能源集团股份有限公司，并担任董事长。宝丰能源通过收购煤矿和发展煤化工行业，规划了巨额投资的“宁夏宝丰能源循环经济工业基地”。2019年5月，宝丰能源成功在上交所A股上市。此后，<strong>宝丰集团投资延伸到了新能源领域，从氢能、储能再到光伏，还包括枸杞农业、新能源、医疗、养老等多个领域‌。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_62c45e37e6984dc3a9f6e46b3bbf0328@5888275_oswg1441622oswg981oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源： 罐头图库</p>
  <p>随着一路扩张，宝丰能源的营收一路从2014年34.49亿元上涨至2023年的291.36亿元。不过，<strong>2022年、2023年宝丰能源连续增收不增利</strong>。</p>
  <blockquote>
   <p>2024年前三季度，营收净利润同比双双增长。营业收入242.75亿元，同比增长18.99%；归母净利润45.37亿元，同比增长16.6%。单季度来看，第三季度，业绩环比下滑明显，营业收入73.77亿元，同比增长0.91%、环比下滑14.91%；归母净利润12.32亿元，同比下滑24.6%，环比下滑34.59%。</p>
  </blockquote>
  <p>对于第三季度业绩的下滑，多家券商报告指出是<strong>受市场价格回落和装置检修的影响。</strong></p>
  <p>宝丰集团名下企业数量多达17家，包括地产公司、养老机构、医院、物业、牧场、加油站、教育以及煤矿矿用产品租赁等多种资产。除了宝丰能源，<strong>党彦宝还曾控制香港上市公司中国宝丰国际</strong>（3966.HK，2020年9月已私有化退市），公司主营光伏发电以及照明及家居饰品设计及供应链业务。</p>
  <p>2020年，47岁党彦宝的身价暴增，以700亿元人民币财富位列《2020年胡润百富榜》第50位，稳坐“宁夏首富”宝座。次年，48岁的党彦宝的身价突破千亿，以1000亿元人民币财富位列《2021年胡润百富榜》第45位。<strong>2024年《胡润百富榜》上，现年51岁的党彦宝财富达950亿元</strong>，连续蝉联“宁夏首富”宝座，而十年前这一数字仅为55亿。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RKZS9ZNqnf4DSU7Y9dcVXg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“野马财经”</a>，作者：野马财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073732165088128</id>
            <title>A股“诺言效应”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073732165088128</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073732165088128</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 00:53:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <巴菲特, 投资回报, 管理层诚信, A股信用榜>
<br>
<br>
总结: 《巴菲特之道》强调了巴菲特投资的三个标准：满意的投资回报、合理的股价和管理层的诚信。文章分析了A股上市公司管理层的承诺履约情况，指出过去十年间管理层的承诺达成率较高，但日常营运类承诺的履约率相对较低。管理层的信用水平对企业市场表现有显著影响，违约会导致投资者的不信任和市值变化。整体来看，管理层的信用建设逐渐受到重视，履约率呈现增长趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>罗伯特·哈格斯特朗所著的《巴菲特之道》，详述了贯穿巴菲特各类投资的共同标准：<strong>能够产生令人满意的投资回报，股价没有过高，以及管理层能够保持诚信。</strong></p>
  <p>投资回报率和估值水平，是市场存在的客观因素；而管理层的诚信，才是这句话的内核。</p>
  <p>2023年初，我们曾依据企业的财务指标和社会评价，整合了一套企业信用分的评价体系（详见《A股信用榜》）。2024岁末之际，我们的视野再度回归：</p>
  <p>曾记否，三五年前市场低迷时，各家上市公司管理层做出的那些资产重组、避免同业竞争和再融资等种种承诺，一度成为投资者翘首以盼、拉高估值叙事最大的一张饼。&nbsp;</p>
  <p>在“A股信用榜2.0”中，我们便将梳理下，A股过去十年管理层立下的承诺，兑现几何，且是否直接影响了企业的市场表现。</p>
  <h2><strong>01 五花八门的承诺</strong></h2>
  <p>从董事承诺参加考试，到老板捐赠豪车无偿给公司使用，再到日常信披，增持限售乃至重大资产重组，A股的管理层承诺事项可谓五花八门应有尽有，我们先做个简单的分类和统计。</p>
  <p>依据Choice的数据，我们统计了过去十年间A股上市公司董事会和管理层所有的承诺事项，共计62083条，平均每天有超过17条来自管理层的“肺腑之言”。</p>
  <p>在这其中，长期未履约或直接违反承诺的有233条，变更承诺及豁免的承诺为359条，已完成承诺13908条，正常履行中的承诺为47583条。</p>
  <p>剔除重复项后（类似于，管理层不同角色同时承诺不减持），A股整体有效的承诺条例约为16300条，整体的承诺达成率约为96.4%，管理层的信用水平还算不错。</p>
  <p>细分来看，承诺事项主要分为5大类，分别为：股份变动类、日常营运类、信披保证类、权益变动类和其他承诺。</p>
  <p>当然，很多管理层的承诺描述并不严谨，比如权益变动的过程中（如再融资），董事会需要承诺融资期限，也会承诺信披的准确性，往往管理层持股利益方也会承诺融资后数月内不减持，同一项业务会发生多条承诺。</p>
  <p>如果这些承诺同时出现在同一篇公告内，我们以公告主要表达的含义为准。因此在统计中可能会出现偏差，数据量庞大也无法完全保证数据的精准度，但相对偏离不会太大。</p>
  <p>基于此，我们大致统计了过去十年间董事会管理层承诺占比，其中股份变动类承诺占比最大，权益变动类占比最小。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_bfe0af63c1cd4cb786776b6df33cc019@000000_oswg64740oswg702oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：承诺类型统计及占比，来源：Choice金融客户端，锦缎研究院整理</p>
  <h3><strong>股份类相关承诺</strong></h3>
  <p>股份类相关承诺是管理层最常见的承诺，包括但不限于首次公开发行后承诺不减持、维护股价做出的回购股份承诺、自愿限售承诺以及自愿降低持股比例承诺等等。</p>
  <p>股份类相关承诺是半强制性承诺，在股票发行期、再融资期、重组期都有相关的规则要求管理层做出不减持承诺，因此承诺的绝对数量庞大。</p>
  <p>基数高，自然违约发生的次数就会变多。</p>
  <p>过去十年间，股份变动类承诺共有153条未履行的记录，占所有未履行承诺的25.84%。这其中有63条长期未履行或直接违约的记录，占总违约记录的27%；有90条变更或豁免的记录，占因客观因素未履约的25%。</p>
  <p>虽然基数大绝对值高，但是从比例来看，股份类相关承诺是董事会最守信的承诺类型了，履约率达到了99.41%，毕竟大多数股份类限售承诺来自于基础的规章制度，有强制监管，即便是自愿限售，也几乎只遵从持股人的个人意志，相对好实现。</p>
  <h3><strong>信披保证类承诺</strong></h3>
  <p>信披保证类与股份类承诺类似，多数都是规章制度下管理层和董事会例行承诺，例如保证信披的精准度，保证无重大未披露事项等等。</p>
  <p>过去十年间，信披类承诺的未履行记录仅有23条，占所有未履行承诺的3.88%，其中长期未履行或直接违约的记录有13条，变更或豁免10条。</p>
  <p>信披真实性是上市公司的信用下限，因此针对信披的承诺履约率相当高，达到了99.83%。</p>
  <p>而大部分信披承诺未达成主要原因，还是因为企业在主要承诺事项中已经违约，比如天山生物、宜通世纪的资产重组本身就出现了问题，企业信披也就出现了违规。</p>
  <h3><strong>日常营运类承诺</strong></h3>
  <p>日常营运类的承诺主要包括减少关联交易、一致行动承诺、利润分红承诺、业绩承诺、解决产权瑕疵承诺及股权激励承诺等等，涵盖的范围较广。</p>
  <p>过去十年间，日常营运类承诺相对而言履约率并不高，未履行记录达到了122条，占所有未履行承诺的20.6%，其中有79条长期未履行或直接违约的记录，占总违约记录的33.9%；有43条变更或豁免的记录，占客观因素未履约的11.98%。</p>
  <p>在承诺量明显低于股份类和信披类的情况下，违约记录明显高于二者，日常营运类的承诺是违约频发的重灾区。</p>
  <p>主要的原因在于，企业的日常营运往往缺少监管，管理层和大股东权力过大也会导致内控失灵，信用较差的管理层往往会违背承诺来维持自身的权益。</p>
  <p>比如人福医药，当代系作为大股东曾在2020年明确承诺不会占用上市公司主体的营运资金，但根据后续的情况来看，2019年至2022年4月，当代科技自身面临很大的资本压力，于是通过第三方企业采取期初借款、期末偿还的方式，累计占用人福医药资金约60亿元资金，明显违背了承诺。</p>
  <p>但整体来看，绝大多数A股管理层还是能坚守信用下限的，日常营运类承诺履约率约为98.99%。</p>
  <h3><strong>权益变动类承诺</strong></h3>
  <p>权益变动类的承诺主要包括再融资、资产重组、资产注入、分立合并等等和资产结构直接挂钩的承诺，往往都是影响企业长期经营的重大决策事项。</p>
  <p>过去十年间，权益变动类未履约记录达到了250条，占所有未履约承诺的42.23%，是所有类型中违约次数最多的承诺类型。其中有70条长期未履行或直接违约的记录，占总违约记录的30.04%；有180条变更或豁免的记录，占客观因素未履约的50.14%。</p>
  <p>可以看出，权益类变动的承诺变更和豁免的概率较高，主要的原因还是在于权益类变动牵扯的关联方较多，周期较长，实施难度相对而言较大，因此履约难度也比较高。</p>
  <p>比如，建新矿业在2017年的资产注入承诺，因为受限于自身债务问题，此前通过的财产担保债权重整计划，被当地中院裁定为具备不确定性，因此计划流产，最终不得不以追偿形式变更豁免了资产注入的承诺。</p>
  <p>说到底，大部分客观因素导致的承诺失效，还是管理层和董事会盲目错判，没有审慎的态度。</p>
  <p>整体来看，权益类承诺的履约率并不高，履约率仅为91.82%，每十条权益类承诺，就有一条难以实现。</p>
  <h3><strong>其他承诺</strong></h3>
  <p>其他承诺主要包括但不限于，董事会关于子公司独立运行的承诺、表决权承诺、保障资金合法性承诺等等。</p>
  <p>其中，还有不少承诺，我们很难将其归结于任意一种，我们挑选了几个供大家看个乐子。</p>
  <p>GQY视讯曾经因为拟580万收购老板娘劳斯莱斯二手车饱受质疑（当年企业净利润仅为744.66万），于是实际控制人郭启寅承诺，劳斯莱斯五年内无偿给公司使用。</p>
  <p>爱乐达、豆神教育、星源材质、力合科技的独立董事承诺，参加最近一次独立董事培训并取得深圳证券交易所认可的独立董事资格证书，属于先上岗再考证。</p>
  <p>申通曾公开承诺补缴职工社会保险金，并补偿因未为部分员工缴纳住房公积金而遭受罚款或损失。</p>
  <p>乐创技术承诺今后不将个人名下的银行账户用于公司业务收支，前因是因为董监高个人因为通过个人银行卡代付收支，导致企业出现会计差错...</p>
  <p>这些大多数是管理层做出的非标承诺，往往具备很强的话题性和吸引力，但对公司的实际业务影响有限。</p>
  <h3><strong>总结来看</strong></h3>
  <p>·标准化和规则类目下做出的必要承诺，往往达成率很高。</p>
  <p>·日常营运类缺乏外部监管，达成率相对较低。</p>
  <p>·权益类牵涉利益方较多，经常出现无法实现的承诺。</p>
  <p>一言以蔽之，就企业承诺而言，外部监管压力要明显大于企业内控压力，战略投资者不足，内控体系不完善是A股企业的通病，不过近几年管理层越来越重视信用建设，整体的履约率还算不错且有明显增长的趋势。</p>
  <h2><strong>02 一诺值千金？</strong></h2>
  <p>大致了解了承诺类型和A股企业承诺历史达成率后，我们研究的议题便是：管理层历史承诺履约率，能否有助于我们日常的投资呢？</p>
  <p>先说答案，有参考价值，但不是金科玉律：不同类型的承诺、不同的时间节点，对估值影响差异大，收益波动幅度偏小，但违约的成本高昂。</p>
  <p>我们延续上文的逻辑，将股份类和信披类视为标准承诺事项，将日常管理类和权益类视为非标承诺事项。</p>
  <p>因为数据量较为庞大，我们将同一天同一企业不同管理者，类似的承诺表达视为一条，并剔除首日发行的数据，采用随机抽样统计（至少为样本量10%）。</p>
  <p>标准类承诺中，信披类承诺没有严格的履约期，因此我们只考虑承诺节点的收益表现；日常营运承诺中，我们根据承诺具体内容分为利润分配式承诺（分红、业绩补偿、股权激励）和经营性承诺（同业竞争、关联交易、产权瑕疵）。</p>
  <p><strong>先来看看承诺正常履约的情况：</strong></p>
  <p>以平均数来看，信披类承诺、限售类承诺对企业市场行情的影响最小，主要的原因还是在于强制性承诺多，并不直接影响企业的长期经营。</p>
  <p>增持类承诺和权益类承诺，在做出承诺的节点便会取得不俗的收益水平。主要原因在于前者直接影响企业二级市场的表现，后者影响投资者对企业长期发展的预期。</p>
  <p>这其中，权益类承诺往往比增持类承诺更具备风险性，且长期收益更大，因此当履约完成的时间点，权益类承诺还会取得不俗的收益水平，增持类承诺稍显后劲不足。</p>
  <p>日常营运类承诺恰恰相反，往往是承诺节点的收益率明显低于履约节点的收益率，主要的原因可能在于营运类承诺并不透明，对市场估值的直接影响低；但履约节点无论是分红，还是通过其他方式解决经营问题，都可以提升投资者信心，后劲更强。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_4a356bc57804488d87a436ffbc760d0d@000000_oswg112659oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：承诺节点及履约节点收益趋势，来源：Choice金融客户端，锦缎整理</p>
  <p><strong>再来看看未履约或变更的情况：</strong></p>
  <p>以平均数来看，几乎所有类型的承诺一旦违约，都会引起投资者对企业的不信任，直接反映在了市值变化上。</p>
  <p>虽然信披类承诺收益不高，但违约的风险大。毕竟信披类承诺一般是强制性的，而且大多数信披直接关乎企业财务数据，一旦违约意味着后续会引起一系列的赔偿、罚款、造成投资者及监管对企业管理层的质疑。</p>
  <p>其次权益类承诺和增持类承诺违约的代价也不小，二者都是在承诺时透支了一部分利好，一旦出现反转，悲观的情绪会被放大。</p>
  <p>最大的意外是，违反限售类的承诺，企业似乎并不会受到影响。笔者认为可能是因果倒置的原因，毕竟大股东宁愿违背承诺，也要抛售股票，很可能是企业估值在限售期本就表现优异。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_40d5ec78dba644128e6e37a7a2cba370@000000_oswg64553oswg801oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：承诺违约后收益变化，来源：Choice金融客户端，锦缎整理</p>
  <p>任何后视镜视角的度量都只具备参考意义。两年前我们结合财务数据表现，企业营运，董事会承诺统计了信用最高的A股标的，回头来看，去年一年整体的收益率仅比上证指数高出0.17%。</p>
  <p>两年后，我们再做统计，单看管理层承诺履约的收益率，也并不算高。</p>
  <p>对于投资者而言，一诺确实不值千金。</p>
  <p>但对于管理层而言，某种程度上来讲，一诺确实值千金，只不过更多地体现在了违约成本，而不是履约收益。</p>
  <p><strong>信用水平或许不是投资者可以套用的铁律，但理应是管理者维护的底线。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247548886&amp;idx=1&amp;sn=ffbd0b6f64d239520bbf99238c487abb&amp;chksm=c002609004a99419a19bb2768f09491f6586d73d30aa4c4722a813329b1c6fff3f7b219d5ee3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：耀华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073398098015105</id>
            <title>字节内部判断AI对话类产品天花板可能不高，提升剪映即梦优先级 ｜36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073398098015105</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073398098015105</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 00:50:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AI对话产品, 用户活跃度, 剪映, 多模态产品>
<br>
<br>
总结: 字节管理层认为AI对话类产品可能只是AI产品的“中间态”，并计划提升剪映和即梦的优先级，以寻找更低门槛和多模态的产品形式。尽管豆包的用户增长显著，但其活跃度和使用时长仍不理想，显示出商业化前景的局限性。字节内部认为，付费订阅模式在中国难以成功，且低使用时长限制了广告空间。即梦作为新推出的AI创作工具，结合了内容社区属性，预期将吸引更多用户创作高价值的AI内容。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜邓咏仪</p>
  <p>编辑｜杨轩</p>
  <p>虽然豆包的用户规模在过去几个月有所增长，但和行业里所有AI对话形态的产品一样，其在使用时长、打开频次及商业化潜力上仍不够理想。</p>
  <p>《智能涌现》从知情人士处获悉，字节管理层判断AI对话类（或称chatbot类）产品可能只是AI产品的“中间态”，长期更理想的产品形式，大概率需要更视觉化的用户体验、更低的用户使用门槛。因此，字节已经提升了即梦的产品优先级，尝试用新的路径打造AI时代的“抖音”。</p>
  <p>《智能涌现》就此向字节求证，字节暂无回应。</p>
  <h3><strong>字节反思AI对话类产品天花板</strong></h3>
  <p>一位知情人士告诉《智能涌现》，豆包目前的用户活跃度并不算高，每周仅活跃2至3天，且每天用户发送消息轮次仅为5到6次，单次2分钟左右，用户人均使用时长仅为10分钟左右。上述这些数据在过去一年中的增长幅度并不显著。</p>
  <p>字节内部有管理层提出，这可能并非豆包的问题，豆包的相关数据已经是国内产品第一梯队，类似ChatGPT这种基于文本的对话类产品，大概率不是最理想的产品形态。</p>
  <p>根据QuestMobile的第三方监测数据，过去一年，豆包、Kimi、文小言等产品的用户日均使用频次，均在4到5次之间徘徊，人均使用时长也基本位于5到10分钟之间，没有明显变化。</p>
  <p>实际上，过去一年，字节豆包的表现可谓亮眼。用户增长上，年初豆包仍然与Kimi和百度的文心一言接近。但据晚点披露，字节豆包App今年9月的日活已达760万，而Kimi智能助手，同期日活则在130多万。</p>
  <p>此外，在产品功能上，豆包也快速补齐了音乐生成、图生图、图生视频、视觉识别等功能，其语音功能尤其出色，做到了全能和all in one。</p>
  <p>但目前来看，对话轮次、时长等关键指标仍然不够理想。在规模变大，推理成本上涨的同时，AI对话类产品并未展示出可落地的商业化前景。</p>
  <p>有知情人士透露，字节内部判断，付费订阅模式在中国不太可能走通。而时长和轮次太低，又导致潜在的广告空间较小，这都构成了这类产品的隐形天花板。</p>
  <h3><strong>剪映即梦优先级提升</strong></h3>
  <p>有知情人士对《智能涌现》称，字节管理层有人提出，长期看，需要找到更低门槛、更“多模态”的产品形式，剪映和即梦可能是合适的入口。</p>
  <p>作为视频创作工具的剪映，实际上在图片、视频编辑等功能上已经大量落地了最新的模型技术。字节近期在图片生成、视频生成和理解领域取得的一些技术突破，包括推出了一致性极强的图生视频模型PixelDance，率先实现了在图片上精准生成中文的能力。这些能力都首先应用在了剪映和即梦。</p>
  <p>如果把剪映视作一个AI产品，根据非凡资本旗下研究中心非凡产研发布的2024年10月全球AI产品月活榜，剪映月活高达1.7亿，仅次于ChatGPT的2.5亿，排名全球第二。</p>
  <p>即梦是前抖音集团CEO张楠到剪映后推出的AI创作工具和社区。她此前曾在内部信中表示看好AI前景，因此决定再次内部创业，打造新的AI工具。</p>
  <p>除了AI 工具属性外，即梦同时还具备强内容社区属性，并通过剪映获得了相当数量的AI创作者。很多AI设计师都会在即梦平台，发布自己的AI作品。随着AI工具创作效果在未来的提升，预期可以看到更多的普通用户创作出高价值的AI内容。同时，即梦对应世界模型是一个可能面向游戏、视频、Metaworld的大应用，并且很多AI功能在剪映上已经体现一些收入趋势。</p>
  <p>字节计划后续把更多资源向更多模态的产品形态转移，即梦会承担更大的希望。比如，字节视觉生成相关的大模型在围绕即梦的需求做优化，且在即梦上首发，例如生中文字、文生视频。张楠的大部分精力也都投入在即梦上。</p>
  <p>此外，字节内部也在探索其他一些多模态、低交互门槛的尝试。比如字节的AI互动娱乐产品“猫箱”，《智能涌现》获悉，其用户平均对话轮数是豆包的近50倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_243d2267a4544eb7835b0b74d244f499@2057308263_oswg70549oswg900oswg296_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎关注</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_d865dc75cab848bc82a4e018d0857e9f@2057308263_oswg161731oswg900oswg335_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎交流</p>
  <p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073698146628226</id>
            <title>TikTok还剩39天极限自救</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073698146628226</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073698146628226</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 00:49:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: TikTok, 美国禁令, 法律诉讼, 数据安全  
<br><br>  
总结: TikTok在美国面临封禁威胁，因国家安全理由，美国联邦上诉法院裁定维持禁令，要求字节跳动在2025年1月19日前出售其在美资产。TikTok已向美国最高法院提起上诉，寻求临时禁制令以阻止法律实施。TikTok CEO周受资表示将继续为言论自由而奋斗，认为禁令基于不准确的信息。尽管面临法律挑战，TikTok在美国的用户和商业增长显著，成为重要的在线广告平台。未来的走向将取决于法律诉讼结果、公众舆论和政府政策。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>TikTok的这场硬仗还在继续。&nbsp;</p>
  <p>美国当地时间12月9日，TikTok在官网和官方账号发布声明，<strong>称已向美国哥伦比亚特区巡回上诉法院（下称“美国联邦上诉法院”）提交了紧急动议，以阻止TikTok封禁法律生效。</strong></p>
  <p>3天前，当地时间12月6日，美国联邦上诉法院作出了裁定，三位法官组成的小组以3:0一致裁决，维持了美国现任总统乔·拜登于4月签署的法案。<strong>该裁定以国家安全为由封禁TikTok符合宪法第一修正案要求，并驳回了TikTok推翻强制出售法案的申请。</strong></p>
  <p>此外，他们还要求字节跳动于2025年1月19日之前出售或剥离TikTok在美国的资产，否则TikTok将在美国被禁。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_6f480a51500546ea835bbd4d2f0aa44c@000000_oswg134088oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>该判决结果，意味着TikTok距离“不卖就禁”仅剩39天，形势危急。</strong></p>
  <p>此前该法案中表示，如果总统认为字节跳动在出售方面取得了进展，可以将这一期限再延长90天，但延期的前提是确定TikTok会出售给某家美国本土科技企业。&nbsp;</p>
  <p>TikTok“不卖就禁”法案的最后期限（2025年1月19日），像是被精心计算过的。2025年1月19日，是拜登总统任期的最后一天，而新任总统特朗普的就职日期是1月20日。这意味着，即便特朗普在总统竞选期间曾对TikTok示好，但未上任前他也无能为力。&nbsp;</p>
  <p>判决消息发出不久，TikTok便表示将向美国联邦最高法院提起上诉，并对此回应称：“美国最高法院有保护美国人言论自由权利的传统，我们期待他们在这一重要宪法问题上秉持这一原则。”&nbsp;</p>
  <p><strong>TikTok CEO周受资在一封内部备忘录中也表示，TikTok将寻求临时禁制令，以阻止法律的实施，</strong> “我们的下一步是寻求对封禁法律的临时禁制令，并等待美国最高法院的审查。虽然今天的消息令人失望，但请放心，我们将继续为保护平台上的言论自由而奋斗。”&nbsp;</p>
  <p>TikTok发言人迈克尔·休斯（Michael Hughes）表示：“TikTok禁令是基于不准确、有缺陷和假设性的信息制定和推动的，导致了对美国人民的公然审查。如果不阻止TikTok禁令，超1.7亿美国人将在2025年1月19日后无法发声。”&nbsp;</p>
  <p>根据美国司法制度规定，当事人有一次上诉的权利，TikTok可上诉到联邦最高法院，努力为自己多争取一些时间。&nbsp;</p>
  <p>不过，根据公开资料显示，美国联邦最高法院每年会接收到大约7000到1万份诉状，但通常只有少数案件会被受理，TikTok的案件是否会在2025年1月19日之前被审理还是未知数。&nbsp;</p>
  <p>而周受资寻求临时禁制令，可能是当下最有可能紧急有效的补救措施。根据美国法律，临时禁制令的目的是，在案件审理期间暂停法律的执行，以保护当事方的权利。&nbsp;</p>
  <p>上海正策律师事务所董毅智律师告诉《中国企业家》：<strong>“TikTok的法律团队将需要证明，若不实施临时禁制令，将对其造成不可弥补的损害，并且在案件审理过程中，他们有可能胜诉。但最终的成功率取决于法院对言论自由的保护程度以及对国家安全风险的评估。”</strong></p>
  <p>TikTok又一次站在了悬崖边，周受资和字节跳动不得不展开极限自救，而这次只有39天。&nbsp;</p>
  <h2><strong>TikTok的美国之路</strong></h2>
  <p>过去6年里，TikTok在美国走上了一条快速扩张的道路，无论在用户规模上还是商业变现上。美国对TikTok和字节跳动而言都是巨大的市场，而这也恰恰是其被美国历届政府盯上的原因之一。&nbsp;</p>
  <p>2017年，字节跳动收购了美国短视频应用Flipagram和Musical.ly。2018年8月，Musical.ly被整合进当时的抖音海外版TikTok应用。随后，TikTok正式在全球和北美上市，字节跳动的智能推荐算法在其中快速发挥作用，TikTok迅速受到美国用户的追捧。&nbsp;</p>
  <p>长期生活在美国加州的李亚告诉《中国企业家》，他自己的体感是：<strong>“起初主要是青少年女性在使用TikTok，当时平台上主要是各种跳舞和对口型模板，但近几年越来越多的成年男性也开始使用TikTok娱乐和获取资讯，甚至在TikTok上短视频带货的也越来越多，跟国内的抖音越来越像。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_14f05830e38c4d74b069c3fa7a1c533f@000000_oswg53845oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>很显然，TikTok在美国做到了人群的快速破圈。据TikTok披露，2020年年中，其在美国的月活跃用户超过9100万，而这个数字如今已达1.7亿，相当于一半以上的美国人每月至少打开一次TikTok。&nbsp;</p>
  <p>根据第三方调研机构Statista的估计，2023年年中时，TikTok美国区18岁以上的用户占比已经超过了80%，研究机构Pew Research Center的调研则显示2023年有1/3的美国成年人使用TikTok，比2021年提升了21%。&nbsp;</p>
  <p>随着用户规模扩大，一方面，TikTok正在成为巨大的在线广告投放平台；另一方面，如同国内的抖音开启直播电商一样，TikTok也同样在尝试直播带货。从目前的收入贡献比例上看，美国的营收占到了TikTok的一半。因此，<strong>TikTok在美国的命运，还关乎众多基于TikTok生态创业的人。</strong></p>
  <p>根据《晚点LatePost》报道，今年3月5日国会推出应用法案后，一篇由研究机构Oxford Economics和TikTok合作完成的报告提到，TikTok帮助中小商家在上一年多卖出了147亿美元的商品，因此政府税收多了53亿美元。&nbsp;</p>
  <p>除了用户规模和商业变现的增长，国际化背景的管理团队搭建、数据安全的本土化以及应对监管经验的积累，都是TikTok的美国之路上收获的成果。&nbsp;</p>
  <p><strong>在国际化的管理团队搭建上</strong> ，TikTok迎来的第一位外籍CEO是前迪士尼高管凯文·梅耶尔，他在2020年加入TikTok时表示这是“根本不能错过的机会”。然而，2020年8月，随着当时特朗普政府禁令的出台，凯文·梅耶尔迅速离职，任职不到4个月。之后半年多，TikTok靠临时一把手瓦妮莎·帕帕斯运营，直到2021年4月，周受资出场。&nbsp;</p>
  <p>资料显示，现年41岁的周受资在新加坡出生和长大，曾在新加坡军队服役，之后在英国伦敦大学和美国商学院接受教育。早年他曾在高盛和亚洲风投机构DST工作。随后，周受资在小米工作6年，帮助小米顺利在港股上市。2021年，他加入字节跳动出任CFO，后担任TikTok CEO直到现在。&nbsp;</p>
  <p>任命周受资为字节跳动CFO时，张一鸣在内部信中写道：<strong>“受资对我们的业务、团队和文化非常熟悉，他在DST工作期间就认识了我们，并推动DST在很早期投资了字节跳动。”</strong>周受资多元化的国际背景，正是张一鸣所看重的，甚至有律师评价，“这是字节跳动能打出的最好的牌了。”&nbsp;</p>
  <p><strong>在数据安全的本土化上</strong> ，针对美方认为TikTok可能会对美国的国家安全构成威胁，TikTok推出了总计超过15亿美元的“得克萨斯计划”，将美国用户的数据存储在总部位于得克萨斯州的甲骨文服务器上。其董事会任命由政府控制的美国外国投资委员会（CFIUS）审核，雇员必须是美国公民或绿卡持有人。此外，修改推荐算法代码、访问用户数据的程序也由甲骨文以及第三方机构独立审核。&nbsp;</p>
  <p><strong>在应对监管经验的积累上</strong> ，从2019年CFIUS审查Musical.ly交易至今，TikTok起码经历了15次以上的监管危机，但是TikTok已经从当初的迷茫逐步找到应对的方案。根据政务透明机构OpenSecrets统计，2023年字节跳动和TikTok用于游说的资金达到874万美元，是2020年的三倍多。&nbsp;</p>
  <p>2024年6月，字节跳动还聘请华纳兄弟前总法律顾问约翰·罗戈文（John Rogovin）担任法律顾问，负责TikTok的法务问题。<strong>约翰·罗戈文还曾在美国联邦通信委员会和司法部任职，他的丰富经验和专业知识被认为将对TikTok的法律事务管理能力产生积极影响。</strong></p>
  <p>字节跳动首席执行官梁汝波曾表示：<strong>约翰拥有敏锐的法律直觉和成功领导全球团队的良好记录，我知道这将使我们公司受益匪浅。</strong></p>
  <p>据了解，约翰·罗戈文在加入字节跳动之前，在华纳兄弟担任了超过12年的总法律顾问，期间他全面负责了华纳兄弟在全球135个国家的法律事务，包括知识产权、诉讼、隐私保护、合规监管、执行以及并购等多个领域。&nbsp;</p>
  <h2><strong>可能的转机</strong></h2>
  <p>“撞线”之前，还没有人能断定TikTok的最终命运。&nbsp;</p>
  <p>在目睹多轮美国政府的监管法案之后，董毅智告诉《中国企业家》：<strong>“其实美国法案的严肃性也没有我们想象的那么高，也不排除后续又出一个新的法案将目前的推翻掉。”</strong></p>
  <p>此外，他表示TikTok方面也可通过动员用户和公众舆论，增加对政府施压的力度，争取政策的改变。或者尝试与美国政府进行谈判，寻求妥协方案，例如出售部分股份而非完全剥离。&nbsp;</p>
  <p>候任总统特朗普可能是一个转机，但他对TikTok法案的态度一直都很暧昧。4年前特朗普曾下发过拆分TikTok的行政令，但在竞选期间，特朗普也曾表示：“没有TikTok，Facebook会变得更大，而我认为Facebook是人民的敌人。”他还提到，“没有TikTok，很多小孩子会发疯的。”数据显示，特朗普在TikTok上发布的第一条短视频，播放量就超过了1亿。&nbsp;</p>
  <p>11月24日，据《华尔街日报》报道，<strong>周受资正在联系埃隆·马斯克（Elon Musk），向后者寻求美国事务方面的意见。</strong>马斯克不仅是社交媒体X（前身是推特）的老板，也是美国候任总统特朗普的密友。据知情人士透露，在TikTok面临美国禁令威胁之际，周受资和TikTok母公司字节跳动的高管把马斯克视为与新政府沟通的一个潜在有用渠道。&nbsp;</p>
  <p>但也有分析认为，特朗普在TikTok问题上的任何表态，都会引发其核心圈子的激烈斗争，商界的声音能否盖过特朗普新内阁，才是决定TikTok命运的关键因素。而就算特朗普政府内部达成一致，同意拯救TikTok，也要经过国会投票表决通过后才可以。&nbsp;</p>
  <p><strong>TikTok的未来走向将取决于多个因素，包括法律诉讼的结果、公众舆论的变化以及美国政府的政策取向。</strong></p>
  <p>只是目前，外界都担心在当前的地缘政治局势下，美国政府对TikTok的禁令法案有扩大化风险。就在美国联邦上诉法院作出判决的同一天，欧盟委员会启动了对TikTok的新的调查。欧盟委员会的调查是基于《数字服务法》（DSA），旨在评估TikTok是否采取了足够的措施来防止非法内容的传播，并确保未成年人的保护和数据访问的合规性。&nbsp;</p>
  <p>在此之前，TikTok在2020年已经在印度被下架，至今没有恢复。此外，2023年9月，TikTok在印尼的电商业务被政府下令禁止，直到2023年12月，TikTok才通过与Tokopedia采取合并的方式，将印尼电商业务于“双12”正式恢复上线。&nbsp;</p>
  <p>但TikTok依然在展现其商业上蕴藏的爆发力。就在上诉失败前两天，TikTok公布了其在“黑色星期五”的电商销售数据。<strong>“黑色星期五”当天，TikTok商店的单日销售额突破1亿美元，是2023年“黑色星期五”销售额的三倍。</strong></p>
  <p>此外，TikTok头部达人刷新美区单场带货200万美元纪录，商家自运营（POP）模式GMV整体增长191%，全托管模式GMV整体增长187%。<strong>TikTok商店的“黑五”大促活动不仅为商家带来了巨大的销售机会，还通过内容电商模式重塑了全球电商格局。</strong></p>
  <p>虽然美国政府的监管，对依赖TikTok平台的跨境电商卖家来说是一个巨大的不确定因素，他们也在积极拓展其他电商渠道，但从上述数据来看，他们依然十分重视这一渠道。&nbsp;</p>
  <p>甚至有商家在TikTok的电商群表示：“1个月，什么都可能发生，TikTok继续干！”&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650634342&amp;idx=1&amp;sn=e56862f6cdd86d65c608622b7b73a1d7&amp;chksm=7d3bdd5de73755160e89685e3eb91fc9d0211a59b928bad6a7adb1e99b420b8f34e8dd28dd2f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：赵东山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073131505611397</id>
            <title>面壁智能获新一轮数亿元融资 | 智涌要闻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073131505611397</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073131505611397</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 00:42:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <面壁智能, 大模型, 端侧AI, 融资>
<br>
<br>
总结: 面壁智能完成新一轮数亿元融资，主要由龙芯创投等机构领投，资金将用于加速端侧AI和高效大模型的商业化布局。面壁智能以高效为核心理念，推出的MiniCPM系列在多项基准测试中表现优异，成为全球开源社区的明星项目。公司与多家行业标杆企业合作，推动AI技术在消费电子、法律等领域的应用。面壁智能致力于通过科学化的大模型方法论，提升模型的知识密度和实际效用，力求在全球AI竞争中占据重要位置。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 苏建勋</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_a6d0b74abff94c6687f83c2ff8182f7f@405798_oswg141209oswg900oswg296_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">文章首发 智能涌现公众号</p>
  <p>智能涌现获悉，面壁智能完成新一轮数亿元融资，本轮融资由龙芯创投、鼎晖百孚、中关村科学城基金和赛富基金联合领投，北京市人工智能产业投资基金与清科创投跟投，万甲资本担任本轮独家财务顾问。</p>
  <p>本轮融资完成后，面壁智能将进一步提速以端侧<strong>AI</strong>为代表的高效大模型商业化布局，以同等参数、更高性能、更低能耗、更快速度的高效大模型深度服务行业。</p>
  <p>面壁智能是以「高效为第一性原理」的大模型公司。端侧模型面壁小钢炮&nbsp;MiniCPM&nbsp;凭借以小博大、高效低成本的性能优势，取得了高效稀疏化模型架构、无限长文本等创新。</p>
  <p>来自第三方专业机构数据显示，MiniCPM在多项大模型基准测试中取得领先。自今年2月份发布以来，面壁小钢炮MiniCPM系列累计下载突破300万，屡次登顶GitHub、HuggingFace大模型趋势榜单，成为享誉全球的开源社区明星项目。</p>
  <p>过去一年，基于高效大模型和端侧<strong>AI</strong>的商业化布局和业务推进，面壁智能有着较为迅速的行业落地进展。</p>
  <p>在端侧智能方面，面壁智能一边在主流消费电子和新兴硬件融入端侧AI，一边布局端云协同的未来范式，与包括华为云、百度智能云达成战略合作，以更高知识密度的端侧模型，更高的算力与内存利用率，更高效的模型算法和硬件调度，三项合力，突破算力层和模型层结合的关键障碍。</p>
  <p>当前，面壁智能正在与华为、联发科技、联想、英特尔、长城汽车、易来科技等行业标杆企业紧密协作，业务覆盖<strong>&nbsp;AI Phone</strong>、<strong>AIPC</strong>、智能座舱、智能家居与具身机器人等领域，将高性能的端侧AI&nbsp;带入千行百业。</p>
  <p>在法律、教育等垂直领域方面，得益于在自然语言处理方面的技术渊源和优质行业数据的深厚积累，面壁团队将大模型技术深度赋能行业场景。</p>
  <p>2024年7月，面壁智能、人民法院出版社、深圳迪博共同助力深圳中院，正式启用全国首个司法审判垂直领域大模型，&nbsp;应用范围已覆盖所有常见民商事案件，行政案件。</p>
  <p>11&nbsp;月，面壁智能作为联合研发团队参与的法信法律基座大模型在最高法发布，法信法律基座大模型定位为国家级法律人工智能基础设施的——&nbsp;通过为中国法治领域提供生成式人工智能底层能力，在数字时代提高司法效能。</p>
  <p>面壁的独特在一直坚持大模型科学化。作为国际少有的、摸索出自己「大模型高效方法论」的团队，面壁智能在&nbsp;Scaling Law&nbsp;之外，通过追求更高知识密度（知识密度&nbsp;=&nbsp;模型能力&nbsp;/&nbsp;参与计算的模型参数）不断迭代模型真实效用，引领终端智能跃升到更高水平。</p>
  <p>龙芯创投表示：「在全球AI竞争格局中，面壁智能展现出了令人瞩目的创新活力。公司在端侧大模型和智能体技术方面的布局既有前瞻性，又极具商业价值。特别是MiniCPM系列在终端设备上的突破性进展，开创了AI普惠化的新范式。面壁智能正在以实际行动证明，中国企业完全有能力在全球AI竞争中占据重要位置。」</p>
  <p>鼎晖百孚表示：「大模型赋能产业升级已成为不可逆转的趋势。面壁智能在端侧大模型领域的深耕细作，为AI技术的普惠应用开辟了全新道路。公司在高性能小型化模型、智能体技术等方面的突破，展现了卓越的技术创新实力。尤其是其在汽车、手机等终端设备上的布局，将为产业带来革命性的改变。我们很荣幸能够参与面壁智能的发展征程，助力其加速AI技术的产业化进程。」</p>
  <p>中关村科学城基金表示：「在当前大模型技术蓬勃发展的背景下，面壁智能凭借其在端侧部署、智能体技术等方面的独特优势，开创了一条极具特色的发展路径，公司不仅在技术上持续突破，更注重产学研深度融合，打造开放共赢的创新生态。这种开放协同的发展理念，使得面壁智能在短短时间内就建立起了强大的技术壁垒和商业价值。投资面壁智能也是海淀区在大模型生态和产业链完善上的又一重要布局。我们相信，面壁智能必将成为引领中国AI技术创新的一股重要力量。」</p>
  <p>赛富投资基金合伙人蒋驰华表示：「大模型技术正迎来规模化商业应用的关键窗口期。面壁智能自2022年成立以来，以其在端侧大模型和智能体技术的突出创新实力，快速确立了行业领先地位。公司不仅在技术研发上持续突破，更展现出卓越的商业化能力，从端侧智能到法律垂直领域应用，打造了完整的技术和产品矩阵。我们对以李大海、刘知远为代表的创始团队充满信心，相信他们将继续引领中国大模型技术的创新与落地，和赛富基金已经投资的十几家创新型人工智能企业携手一起为产业智能化升级注入强劲动力。」</p>
  <p>北京市人工智能产业投资基金表示：「作为老股东，追加投资面壁智能是对公司在过去一段时间展现的技术和商业突破的进一步认可！面壁智能以其在大模型领域的全栈能力和创新成果，以及在智能终端、法律、教育等关键领域的应用，充分体现了新质生产力发展为国计民生带来的价值。我们期待与面壁智能一起，推动AI技术在更多领域实现创新突破。」</p>
  <p>清科创投表示：「面壁智能代表着中国AI领域最具潜力的创新力量。公司不仅在核心技术上持续突破，更展现出敏锐的商业视角和卓越的执行力。从全流程工具链到端侧落地，从通用大模型到垂直领域应用，面壁智能正在构建一个完整的技术与产品版图。我们对公司在AI普惠化方向的战略选择深表认同，相信面壁智能将为中国科技创新树立新的标杆。」</p>
  <p>对于新一轮融资，面壁智能<strong>CEO</strong>李大海表示：感谢多方投资机构的信任与支持加码。大模型正在开始进入真刀真枪的比拼阶段，从大跃进转向持久战。回顾过去，我们以更低的资源投入、更小的团队规模、更超前的技术认知，活跃在端侧智能的最前沿，在模型关键指标上，屡屡能做到越级领先。在大模型这个正发生深刻改变、席卷全球的技术风暴中，面壁走出了自己的独特路线，保持了卓越的竞争力，未来大模型的版图，面壁正在构建自己的一席之地。</p>
  <p>下附面壁智能<strong>CEO</strong>李大海内部信：</p>
  <p>面壁智能的同学们，大家好！</p>
  <p>很高兴和大家分享，面壁智能完成了新一轮数亿元融资，这轮融资由龙芯创投、鼎晖百孚、中关村科学城基金和赛富基金联合领投，北京市人工智能产业投资基金与清科创投跟投。</p>
  <p>随着这轮融资敲定，我们已站在一个全新的台阶上：将进一步提速以端侧<strong>AI</strong>为代表的高效大模型商业化布局，以同等参数、更高性能、更低能耗、更快速度的高效大模型深度服务行业，为用户创造具体可感知的价值。</p>
  <p>过去一年，以成绩说话，我们的小钢炮端侧模型，在全球一炮而红，站稳脚跟。我们基于高效大模型和端侧AI的商业化布局和业务推进，多点开花，进展迅速。</p>
  <p>依靠小规模的精益创业团队，我们把MiniCPM推向了端侧<strong>ChatGPT</strong>、<strong>GPT-4V</strong>时刻；携手华为、联发科技、联想、英特尔、长城汽车、梧桐科技、易来科技等标杆合作伙伴，成为<strong>AIPC</strong>、<strong>AIPhone</strong>、智能座舱、具身机器人等行业创新发展中不可或缺的角色；并且深度参与国家级人工智能基础设施「法信法律基座大模型」的构建。</p>
  <p>今天，在中国大模型「6+2」格局里，我们成为极具辨识度和竞争力的代表。在全球范围，面壁也是端侧智能的标杆，上榜《财富》全球人工智能创新50强！</p>
  <p>这是小钢炮精神的胜利！我们值得骄傲！</p>
  <p>同样的时间，更前瞻的判断；同样的资源，更具爆发力的创造；同样的机遇，一杆子捅到底解决行业与客户痛点的决心。</p>
  <p>把高效发挥到极致，创造超预期成果，底气来自我们对大模型本质规律的深刻认知，基于高效为第一性原理的研发、产品与组织基因！</p>
  <p>走先人一步的路，打以少胜多的仗，这就是响当当的小钢炮精神！</p>
  <p>回顾过去一年，我们做对了几件事：</p>
  <p><strong>1.&nbsp;</strong>超前认知，以更小的样本，预判技术和产品方向。</p>
  <p>2024年下半年，行业突然形成新共识，更高知识密度的小模型和端侧智能，成为大模型发展的新阶段。如今，因为端侧智能发展的深刻影响，主流消费电子和新兴硬件正演变成一个个在不同场景、执行特定任务的超级智能体，成为新一轮科技创业大风口。</p>
  <p>面壁智能提前半年多，在世界范围内前瞻性发现端侧智能内蕴的巨大研究空间和应用潜力。在这个瞬息万变、竞争激烈、又充满想象力的市场里，大举发力端侧模型，打造享誉全球的面壁「小钢炮」MiniCPM，我们成功构建起了基本盘。</p>
  <p><strong>2.&nbsp;</strong>技术筑基，以先进技术为基，务实服务垂直行业，快速复用和价值放大。</p>
  <p>有一个行业的高质量数据，就能快速赋能一个行业打造基座大模型。面壁发挥在文本基座模型的技术渊源和专业数据的深厚沉淀，今年&nbsp;7&nbsp;月，面壁智能、人民法院出版社、深圳迪博共同助力深圳中院，正式启用全国首个司法审判垂直领域大模型，&nbsp;应用范围已覆盖所有常见民商事案件，行政案件。11&nbsp;月，面壁智能作为联合研发团队参与的法信法律基座大模型在最高法发布，法信法律基座大模型定位为国家级法律人工智能基础设施。未来，全国数以千计的法院、检察院、司法系统单位，都将能成为我们有所贡献的地方。</p>
  <p><strong>3.&nbsp;</strong>以小博大，提出大模型的面壁定律、密度定律，通过大模型科学化越级超越同类产品。</p>
  <p>自今年2月份面壁「小钢炮」MiniCPM端侧模型系列面世以来，累计下载突破300万，频频登顶全球著名开源社区GitHub、HuggingFace的大模型趋势榜单。MiniCPM不仅在多项基准测试中接连越级领先，还将无限长文本、超清OCR识图、实时视频理解等首次集成到端侧，创造多项纪录。</p>
  <p>面壁小钢炮以小博大、高效低成本特性，背后是我们坚持大模型科学化，以更本质的模型知识密度（知识密度&nbsp;=&nbsp;模型能力&nbsp;/&nbsp;参与计算的模型参数）指导技术研发和模型迭代。我们不断创新性提出大模型面壁定律、密度定律等引领性的大模型科学方法论，立志将更高性能的端侧智能技术带入千家万户、千行百业。</p>
  <p>所有的领先，往深处都是认知的领先；任何商业竞争，归根结底都是效率的比拼。</p>
  <p>高效，不仅是我们企业运营的核心；在商业环境中，也意味着更快的响应速度、更低的成本、更高的产出和更好的客户满意度。</p>
  <p>感谢面壁智能的全体同仁，我们正在创造一场极致高效的大模型研发与商业奇迹！</p>
  <p>坚韧、顽强，能量十足，面壁小钢炮已经开始震动全球。小钢炮精神，正带领我们走向AGI的最终胜利！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3071512986940041</id>
            <title>给按摩理疗机器人装上“超级AI大脑”，「具身风暴」完成超千万元天使轮融资 | 36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3071512986940041</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3071512986940041</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 00:37:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 具身风暴, AI理疗机器人, 人机交互, 融资  
<br><br>  
总结: 具身风暴机器人有限公司专注于具身智能人机交互的研发，近期完成超千万元人民币的天使轮融资，资金将用于产品研发和量产。其首款AI理疗机器人已实现量产，并在国内外市场批量出货，解决了传统理疗行业的招聘难和人工成本高等问题。该机器人通过“AI大脑”实现个性化理疗体验，能够根据顾客反馈实时调整操作。具身风暴计划通过收集人机交互数据，构建大规模数据库，以推动具身智能技术的突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 王方玉</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>36氪获悉，广东具身风暴机器人有限公司（以下简称“具身风暴”）近日已完成超千万元人民币的天使轮融资。本轮投资由羲融善道和星河资本共同投资，仁辰资本担任独家财务顾问。募集资金将主要用于产品研发、产品量产和日常运营。</p>
  <p>具身风暴成立于2023年9月，专注具身智能人机交互新范式的研发与落地，通过基于海量真实人类反馈的模仿学习解决通用人机交互舒适性问题。</p>
  <p>今年3月，具身风暴曾获得奇绩创坛的种子轮融资。</p>
  <p>具身风暴的首款产品是一款AI理疗机器人，据创始人李晓辉介绍，目前该产品已实现量产，并在国内和日本市场实现了批量出货，下游客户包括理疗店、美容院和诊所等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241209/v2_7d02fd5dbc184336a234c8ecd23f761e@594936739_oswg536202oswg1440oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">具身风暴的AI理疗机器人应用于日本某理疗店 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源：企业授权</p>
  <p>理疗机器人是一种结合了机器人技术与物理治疗原理的医疗设备。当前消费者对于健康管理的需求快速增长，但传统理疗行业面临招聘难、人工成本高、人员流动性大等问题，而理疗机器人能有效解决这些痛点。</p>
  <p>与传统的协作机器人做理疗不同，具身风暴的AI理疗机器人为机器人装上了“AI大脑”，能够对操作的力度、强度进行更加精准的控制。</p>
  <p>举例来说，传统的理疗机器人普遍只有轻度、中度、重度几个预设的按摩键档位，而AI理疗机器人则可以根据与顾客的对话交互实时调整按摩的力度、方位等，提供个性化的理疗体验。</p>
  <p>“AI大脑”的实现，也不光依赖大模型的能力，还需要MOE混合专家架构的垂直小模型。前者可以和顾客陪伴聊天，后者则可以精准识别顾客对于按摩服务场景的具体指令，共同为客户提供个性化、智能的理疗体验。</p>
  <p>“目前一般的机器人实现与广泛人群进行通用安全舒适交互非常困难，核心原因是人体个体对于身体触碰力度舒适度的感受不同。解决这一问题，具身风暴的策略是在真实场景下广泛部署机器人从而收集海量真实人机交互数据。”李晓辉对36氪表示。</p>
  <p>李晓辉表示，具身风暴的AI理疗机器人通过多项创新实现了成本显著低于传统竞品，可替代平均月薪1万元以上的手法理疗师、身体护理师约4/5工作量，受到了下游客户的欢迎。</p>
  <p>“竞品的六维力传感器都是采购的，具身风暴通过自研，可以做到竞品成本的1/5以下。” 李晓辉表示，具身风暴通过硬件上的创新和供应链管控等多种方式，实现了对于机器人硬件的降本。</p>
  <p>具身风暴的战略目标也不仅是理疗机器人，而是更通用的具身智能机器人。</p>
  <p>具身风暴团队认为大规模低成本的真实数据源是具身智能技术突破的唯一解，正通过理疗机器人于各地收集人机交互数据。团队将于 2025 年底建成多关节机器人与广泛人群（人体）交互数据库，预计将达500万人次，并以真实人类反馈数据为主。</p>
  <p>区别于主流方案采用基于人类示教的模仿学习需要真实人类操作机器人进行数据采集，具身风暴采用的基于人类反馈的模仿学习方案实现了成本的大幅降低。与传统的示教数据相比，人类反馈可以在学习过程中提供更准确、更有针对性的指导，帮助机器人更快地学习到有效的交互策略，并且不需要人类提供完整精确的操作步骤。</p>
  <p>具身风暴正在训练通用人机安全舒适交互模型，其收集的数据以人类反馈为中心，有意实现了与机器人形态的解耦，其训练出来的模型有望赋能业界各类具身智能机器人。</p>
  <p>团队方面，「具身风暴」机器人由多位名校博士与教授联合创立，包括新南威尔士大学系统控制博士李晓辉，曾任知名机器人研究机构副研究员的CTO莫继学博士，担任产品总监的心理学博士郭文怡等技术专家，在AI、机器人与人机交互领域拥有丰富的研究经验。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073700975735431</id>
            <title>比亚迪，入股</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073700975735431</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073700975735431</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 00:20:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 智能驾驶, 卓驭科技, 自动驾驶  
<br><br>  
总结: 比亚迪在智能驾驶领域的布局进一步加强，投资了卓驭科技，该公司专注于智能驾驶系统及核心零部件的研发。卓驭科技的成行平台提供全场景的高阶智能驾驶功能，主打低成本的视觉智驾方案。比亚迪与华为及Momenta等公司合作，推动智能驾驶技术的研发和商业化。比亚迪还成立了前瞻部门，专注于端到端技术的落地，计划在明年实现50款车型的适配。沈劭劼认为，高阶智驾将成为未来消费者的刚需。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>比亚迪在智能驾驶布局上又落下重要一子。 &nbsp;</p>
  <p>近日，天眼查App显示，深圳市卓驭科技有限公司（简称“卓驭科技”）发生工商变更，新增比亚旗下深圳比亚迪创芯材料有限公司，以及恒旭资本管理的两只股权投资基金——苏州申祺利纳绿色股权投资合伙企业（有限合伙）、嘉兴隽宇股权投资合伙企业（有限合伙）为股东，同时，注册资本由约6798.86万人民币增至约7312.21万人民币。&nbsp;</p>
  <p>其中，恒旭资本为上汽集团金融平台上汽金控旗下私募股权投资机构，围绕汽车上下游产业链进行出资。</p>
  <h2><strong>01 源于大疆车载业务</strong></h2>
  <p>公开信息显示，卓驭科技成立于2022年，前身是大疆车载业务，是一家智能驾驶供应商及服务商，提供智能驾驶系统及自研核心零部件。截至2023年底，该公司核心研发人员超1000人，覆盖感知、决策规划、高性能计算、功能安全、系统工程等专业领域。&nbsp;</p>
  <p>成行平台是卓驭的核心产品，提供覆盖高速、城市、泊车等全场景的高阶智能驾驶功能，支持驾舱一体集成，可兼容多种芯片、灵活拓展算力，可配置惯导双目、激目系统或拓展第三方激光雷达、高精地图等配置，支持创新功能拓展。&nbsp;</p>
  <p>卓驭科技主打纯视觉智驾方案，目前的合作客户包括大众汽车、上汽通用五菱、奇瑞汽车、中国一汽、东风汽车等。&nbsp;</p>
  <p>一位自动驾驶领域工程师告诉创投日报记者，目前，自动驾驶技术路线主要分为两大类：首先是高算力、多传感器融合派，以华为等为代表，其通过高算力芯片、激光雷达、高精地图等多种传感器融合，实现更高级别的自动驾驶功能，但成本也相对较高。&nbsp;</p>
  <p>另一种则为低成本、视觉为主派，以卓驭科技、特斯拉为代表，主张通过算法优化，减少对高成本硬件的依赖，以低成本方案实现高阶智能驾驶功能。&nbsp;</p>
  <p>脱胎于大疆的卓驭科技，继续由此前大疆车载负责人的沈劭劼负责。履历现实，他是香港科技大学电子和计算机工程系副教授，研究方向包括为自主导航、计算机视觉、机器人、传感器、无人驾驶飞行器等。&nbsp;</p>
  <p>沈劭劼以能够最大限度地发挥计算能力而闻名。据介绍，卓驭科技旗下的成行平台可在仅 32TOPS 的算力平台上，落地基于数据驱动的端到端智能驾驶解决方案，实现高速领航、城市记忆领航等高阶智驾功能，而当算力升级至 100TOPS时，即可支持更加复杂的城市领航功能。&nbsp;</p>
  <p>沈劭劼此前称，现在对于智能驾驶来说，最大的敌人并不是某一个玩家，也不是哪一家车企，而是装配率不足。现在高阶智驾的普及进度比他最初的预想要慢一些。他认为，在不久的将来，高阶智驾会成为中国消费者的高频刚需。届时，没有高阶智驾的车辆很可能会卖不动。</p>
  <h2><strong>02 比亚迪加大在智能驾驶布局</strong></h2>
  <p>两大产业方的加持，让卓驭科技本次融资受到市场关注。&nbsp;</p>
  <p>作为上汽集团金融平台上汽金控旗下私募股权投资机构，恒旭资本致力于布局绿色出行、出行生态、健康生态等战略新兴产业。财联社创投通显示，恒旭资本投资了97个项目，在汽车产业链领域，出资了炯熠电子、智芯半导体、福瑞泰克等企业。&nbsp;</p>
  <p>另一投资方比亚迪，创投日报记者注意到，近几年来正不断加大在智能驾驶领域的布局，具体可以表现为以下几个核心方面：&nbsp;</p>
  <p>在合作与联盟上，比亚迪与华为合作，共同推出了方程豹汽车豹8，该车型搭载了华为的乾昆智驾ADS3.0智驾方案；&nbsp;</p>
  <p>比亚迪还与Momenta成立了合资公司迪派智行，专注于智能驾驶技术的研发和商业化。&nbsp;</p>
  <p>在自研团队与技术上，近期比亚迪新成立了一个前瞻部门，主攻端到端技术的落地，部门负责人为原自研智驾团队“天璇”带头人许凌云。&nbsp;</p>
  <p>据悉，比亚迪依然是自研和供应商方案齐头并进，而天璇开发部成立是将自研重视程度提高到了新的层级，将投入更多资源扶持。&nbsp;</p>
  <p>据称，比亚迪自研团队目前核心重点是低阶平台的高阶智驾量产落地，最新目标是在明年 3 月实现 50 款车型的适配。&nbsp;</p>
  <p>公开信息显示，此次比亚迪出资卓驭科技的主体——深圳比亚迪创芯材料有限公司，成立于2007年09月。此前，该公司还投资了北京天科合达半导体、新毅东（北京）科技有限公司等。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uHcx65RcTFmuYFHaxjmPpw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：李明明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073701432619906</id>
            <title>英伟达一天蒸发6400亿，中国为啥要动手调查它？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073701432619906</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073701432619906</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 00:19:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 反垄断, 调查, 市场监管  
<br><br>  
总结: 英伟达因涉嫌违反《反垄断法》和与中国签署的协议，正在接受国家市场监管总局的立案调查。该公司在2019年收购迈络思后，因捆绑销售和不公平竞争行为引发了科技行业的广泛反对。英伟达在市场中的垄断地位和不当行为使其面临多国政府的调查，尤其是在美国和中国。尽管英伟达在技术上处于领先地位，但其合规风险和可能的罚款也在增加。反垄断调查旨在维护市场竞争，促进创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>啧啧，这两天科技圈最大的新闻，那绝对是赛博世界的老大哥英伟达，这回真摊上事了。</p>
  <p>昨晚七点半，国家市场监管总局在官网发出来公告，英伟达因涉嫌违反《&nbsp;反垄断法&nbsp;》和市场监管总局 2020&nbsp;年第 16 号公告，被依法开展立案调查。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_df8a3da0711c47f0aec41ed24bebe886@5888275_oswg245378oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>啥意思呢，一句话解释就是，<strong>英伟达不仅可能有垄断行为，还违反了当年和中国签的一份协议</strong>，所以挨打要立正，自然而然的就得接受调查和后续处罚。</p>
  <p>有一说一，咱国家因为反垄断出拳的次数还真不多，每次在科技圈里都是大事。</p>
  <p>就不说前几年国内的一些企业，上次调查外国企业那还是 2013 年，最后发改委罚了高通 60&nbsp;亿，那叫一个雷厉风行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_8c1e82a2576e433a926347574b4c30b2@5888275_oswg80609oswg942oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而这次调查的英伟达，在行业里的地位比高通只高不低，所以也更加引人瞩目。</p>
  <p>虽然不少媒体都把这事跟大国博弈挂上钩，觉得这又是一步至关重要的大棋，释放了各种强烈信号。。。</p>
  <p>但要差评君觉得吧，先不提博弈，<strong>这事其实还是英伟达自己有错在先，挨罚也是合情合理。</strong>至于原因，那就不得不说说公告里提到的这张协议了。</p>
  <p>整明白了这张协议，也就能清楚英伟达到底是犯了啥事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_cba263e2bc314ebaa8e19e6904b3f19a@5888275_oswg55191oswg638oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>时间回到 2019 年 3 月，那时英伟达豪掷 69 亿美元，收购了以色列的迈络思（ Mellanox ）公司，这是英伟达迄今为止最贵的收购。虽说大公司收购不是啥新鲜事，但这还是引发了科技大厂们的集体反击。</p>
  <p><strong>原因就在于迈络思掌握着 InfiniBand 技术——一种传输速率超高的网络协议。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_2a19572e734d48a18f32466ef72d536c@5888275_oswg574494oswg724oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这东西你可以理解为一根传输速率拉爆的数据线，作用是把显卡们连成一个整体，让他们发挥出 1+1&gt;2 的效果；反之如果传输速率不行， 1+1 甚至可能&nbsp;&lt;2 。</p>
  <p>相比传统的以太网传输协议， InfiniBand 的效率要更高，理论上在搞计算中心这类硬件集群上更有优势，<strong>但这东西有个问题：就是必须在支持它的设备上才能跑，交换机网卡甚至电缆都得专用。</strong></p>
  <p>而收购方英伟达还偏偏就是一个搞硬件的公司，现在不仅设备得找他买，配套设施也落到了他手上。。。</p>
  <p>打个比方，这就像一个手机厂收购了联通，之后你要想用联通的号，就可能就会要求你得买他家手机才行。那特么谁受得了，这不纯纯绑架嘛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_c149d48a49564b51a415c1beb8f0b756@5888275_oswg228362oswg942oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>于是大家就不干了，包括微软、 Meta 在内的不少硅谷大厂都开始反英伟达，转而去开发一套超越 InfiniBand 的新以太网协议，甚至到了后来连 AMD ，甚至字节跳动、阿里云、百度等国内公司也加入其中。</p>
  <p>总之，为了制裁阿伟的骚操作，我国也是在收购发生的第一时间，<strong>就跟英伟达和迈络思这俩公司签了协议。</strong></p>
  <p>从 2019 年 4 月开始一直谈判到 2020&nbsp;年 4 月 16 日，最后我国市场监管总局公布了一份<strong>《&nbsp;关于英伟达公司收购迈络思科技有限公司股权案的附加限制性条件承诺方案&nbsp;》</strong>，也就是开头提到的 2020&nbsp;年第 16 号公告。</p>
  <p>这公告里最重要的部分就是下面几个要点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_3a9e53914d1043a89ab3e3601d978f75@5888275_oswg136977oswg855oswg892_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而这些里面最核心的，总结其实就是前两条：</p>
  <p><strong>一，不准捆绑销售；</strong></p>
  <p><strong>二， 6 年内必须按照公平、合理、无歧视的原则，给中国市场卖显卡以及配套设备。</strong></p>
  <p>其实就是相当于明说了，咱们好好做生意就行，别整那些幺蛾子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_3e4db076ba8c4841944d177c1a70c461@5888275_oswg21150oswg300oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以理论上只要英伟达不故意犯事，按合同里写的来，基本不会出什么大事。</p>
  <p><strong>但问题可能就出在这两条上了。</strong></p>
  <p>对皮衣老黄来说，他要考虑的不只有中国市场，还有美利坚，毕竟英伟达总部就在加州呢，这就意味着他两头都不敢轻易得罪，起码合约之内的不能反着来。</p>
  <p>结果到了后面几年，美国对华芯片出口禁令持续升级，尤其是从《 2022 年芯片与科学法案&nbsp;》到出口管制的次次调整，都是成体系的输出压力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_b8e372f896f24146a86554dff0de5b19@5888275_oswg124147oswg809oswg859_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不止英伟达的 A100&nbsp;、 H100&nbsp;、 A800&nbsp;、 H800&nbsp;、 L40&nbsp;、 L40S 、 RTX 4090&nbsp;，集成这些高性能计算卡的 DGX/HGX 系统也都不给卖了，甚至 A800&nbsp;和 H800&nbsp;等特供版芯片都受到影响。</p>
  <p><strong>这就明显违反了&nbsp;“&nbsp;公平、合理、无歧视的原则&nbsp;”</strong>，白纸黑字签的你小子咋能不认呢？</p>
  <p>虽然估计老黄也心里也一百个不情愿，但没办法，美国的法案和中国的只能选一个，所以违背跟我们签的合同，就成了很大概率的事了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_4526276a4a014d68b775c20770534df4@5888275_oswg226999oswg848oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p><strong>虽说有不可抗力的因素，但你也别以为英伟达就是无辜的。</strong></p>
  <p>除了&nbsp;“&nbsp;公平、合理、无歧视地供应&nbsp;”&nbsp;这条违反以外，咱可别忘了当年签到协议上，还有&nbsp;“&nbsp;不准搞垄断、捆绑销售&nbsp;”&nbsp;这规定。</p>
  <p>而英伟达在这方面，还真不好说自己就是白莲花一朵。</p>
  <p>The Information 今年就有篇报道称，去年英伟达最大客户之一微软，就因为捆绑买网络电缆之类的基础设施闹的不愉快，但人家英伟达因为靠卖这玩意已经赚翻了。</p>
  <p>4 月份当季销售额增长了两倍多，达到 32 亿美元，<strong>占其数据中心相关总收入的 14%&nbsp;。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_2316af26f3a34fe3ba750d4d6ce492a4@5888275_oswg69998oswg964oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一些英伟达的客户企业的员工也透露说，如果他们同时买英伟达芯片和对家 AMD 的芯片，英伟达就可能会涨价或限制供应，甚至延迟发货；同时买他们家 InfiniBand 和以太网的网卡，以太网的交货时间就会明显更长。</p>
  <p>除了这些，也不知道是不是因为收购 InfiniBand 以后吃到了甜头，<strong>自打 2019 年以来，英伟达的收购行为明显增多。</strong></p>
  <p>其中多数都是关于 AI 基础建设的，包括存储、传输、计算、数据中心管理、故障处理啥的一堆技术。</p>
  <p>图源：智东西</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_c3cad980573143248b7390aed276292e@5888275_oswg109181oswg640oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>平均下来，老黄最近三年来一年就要收购 3 次，甚至光今年就达到了 6 次，平均花费达到 69.8 亿美金！</p>
  <p>结果就是，在 AI 芯片这样一个面向未来的领域，<strong>英伟达一家就占了 80%&nbsp;以上的市场。。。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_e4cb955686364acebecb9034dcad0d1b@5888275_oswg28834oswg500oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>实际上，这几年因为他们的这些骚操作，不止全世界的科技巨头们都纷纷抵制，各国政府也没少对他们出重拳。</p>
  <p>早在 2021 年英伟达打算收购 ARM 的时候，英国竞争和市场管理局（ CMA ）就说发现了&nbsp;“&nbsp;重大竞争问题&nbsp;”&nbsp;，以国家安全和竞争问题为由启动多次深入调查；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_5a91f2ef487246eb82491a7b2bf7c5e9@5888275_oswg108234oswg895oswg996_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>集微网的相关人士透露，早在 2022 年英伟达就因断供行为被举报，我国相关部门已经展开调查；</p>
  <p>而在大洋彼岸，今年 8 月份美国司法部就对英伟达开始了垄断调查，随后韩国政府也下场出击，这次重点就是查英伟达是否向其客户施压，<strong>比如向买英伟达显卡的云服务商要求捆绑购买别的产品，包括将服务器连接起来的电缆。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_942ba492b10f406388720d01030860af@5888275_oswg41313oswg500oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近的一次甚至就在 12 月 6 号，欧盟反垄断监管机构也给他们那边行业内发出调查问卷，问的也是英伟达是不是在卖 GPU 的时候附带商业和技术捆绑，以及<strong>合同是否要求他们购买带有 GPU 的网络设备。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_d0ed8fb2fb5c4b5398b074e713ce2134@5888275_oswg64770oswg772oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后过了没几天，就是现在这次，咱们就官宣了要对英伟达的反垄断调查。</p>
  <p>结果完事人家接受新浪科技采访时，回了句：</p>
  <p>“NVIDIA<strong>凭借实力取胜</strong>，&nbsp;······&nbsp;，我们很乐意回答监管机构对我们业务的任何问题。&nbsp;”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_7613318cb63e4629b57bd57db7651437@5888275_oswg39257oswg941oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这话不止是跟我国这么回应的，前面别的国家查他他也是这么一套词，中译中就是：&nbsp;“&nbsp;哥有实力，你随意。&nbsp;”</p>
  <p>虽然今年前三季度中国市场营收现在占英伟达的份额只有 12.7%&nbsp;，但这次制裁要真落下来的话，对它的打击还挺大。</p>
  <p>截止现在，英伟达的股票已经跌了 3.63%&nbsp;了，相当于 1200&nbsp;多亿美金，这还没算上后续可能跟上的罚款。</p>
  <p>隔壁知危编辑部，今天也咨询了<strong>上海融力天闻律师事务所的合伙人</strong>，对方表示：</p>
  <p>按照《&nbsp;中华人民共和国反垄断法&nbsp;》第四十七条等条款规定，&nbsp;“&nbsp;经营者违反本法规定实施集中，且具有或者可能具有排除、限制竞争效果的，处上一年度销售额百分之十以下的罚款&nbsp;”&nbsp;，如果查实构成&nbsp;“&nbsp;可能具有排除、限制竞争效果的&nbsp;”&nbsp;，那结果就更加严重了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_ee53368206f04f4da2efffa7f964cdec@5888275_oswg90555oswg895oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>像当年高通的 60&nbsp;亿罚单，实际上就是按 8%&nbsp;的处罚来的，已经接近顶格；如果按 2024 财年英伟达在中国的总营收 103.1 亿美元来算，这次英伟达可能会收到 10.3 亿美元的罚单，折合人民币约 74.66 亿元。</p>
  <p>像这样的调查，基本上都需要 10&nbsp;个月到一年左右的取证及听证会，至于具体金额多少，起码还得等明年年底才能知道了。</p>
  <p><strong>尽管在技术上不得不承认，英伟达确实相当领先，但既然背靠全球化运营获了利，自然也要承担各种合规的风险。</strong></p>
  <p>最后，反垄断也是件必要的事儿，如果把科技巨头们比作是大树的话，总需要人为修剪下这棵树的枝干，让阳光也能照到它身下的那些小树苗。</p>
  <p>毕竟反垄断所做的，就是让这些小树苗，也有长成参天大树的机会，<strong>好给市场松绑、让创新有路。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZKof0A2H2ypsNTcatFAPIA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：差评君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073701764739713</id>
            <title>姗姗来迟的Sora，一来就乱杀了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073701764739713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073701764739713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 00:19:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Sora, 视频生成, AI技术, 创作工具  
<br><br>  
总结: Sora是OpenAI推出的一款视频生成工具，支持文字、图片和视频三种生成方式，能够生成高分辨率视频。其独特之处在于将AI生成能力融入视频创作的每个环节，包括故事板功能和在线重新剪辑功能。Sora还具备Remix、Loop和Blend等功能，允许用户自由调整和融合视频内容。此外，Sora在生成视频时考虑了安全性，采用C2PA元数据进行内容溯源。整体来看，Sora在视频生成领域提供了更为完整的生产力工具形态。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>磨磨蹭蹭了快一年， OpenAI 终于舍得把 Sora 这盘菜端上来了。&nbsp;</p>
  <p>这不，咱们还在做梦的时候，&nbsp;Sora&nbsp;就已经那能用了， <strong>登录网址 Sora.com ，订阅会员抢先体验。</strong></p>
  <p>反正从昨天晚上折腾到今天，国内外各大媒体疯狂报道，有不少老哥已经把 Sora 生成的视频发到了网上，那叫一个热闹。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_3371ddb95bfd4a8fa560a080be6bf739@5888275_oswg580476oswg1080oswg1025_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可能哥几个也好奇，这个传说中的 Sora 到底有多少斤两，跟国内的视频生成模型相比，谁又会更胜一筹？&nbsp;</p>
  <p>本来吧，这个问题世超可以在第一时间替大伙儿解答，会员账号早早就薅到手了。结果谁能想到，&nbsp;<strong> Sora&nbsp;的服务器被挤爆了，现在进都进不去</strong>。。。&nbsp;</p>
  <p>不过说实在的，光是发布会上对 Sora 具体功能的展示，硬货就够多的了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_2a4a53093000457191040f1460d796b7@5888275_oswg602189oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以今天世超就先拿发布会上的&nbsp;“&nbsp;餐前甜点&nbsp;”&nbsp;，给大伙儿开开胃，看看 Sora 跟之前咱们体验过的那些视频生成模型到底有啥区别。&nbsp;</p>
  <p>首先在产品形态上，世超觉得，&nbsp;Sora&nbsp;就更接近 <strong>一个拥有完整工作流程的生产力工具。</strong></p>
  <p>这次发布的 Sora Turbo 支持文字、图片和视频三种生成方式，能够生成最高分辨率 1080p 、时长 20&nbsp;秒的视频，支持宽屏、竖屏和方形比例。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_4563bb6f0b324471912e92a94589b054@5888275_oswg498176oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但这些东西其实都挺常规的，最让世超觉得惊艳的地方，还是 Sora 把 AI 生成的能力融入到了视频创作的每一个环节中。&nbsp;</p>
  <p>就比如 Storyboard 故事板功能，大伙儿可以简单理解成，给一段视频添加不同的分镜。&nbsp;</p>
  <p>咱直接来看官方的例子，一共 440&nbsp;帧的视频，前 114 帧的场景 prompt 是&nbsp;“&nbsp;一片广阔的红色景观，远处停靠着一艘宇宙飞船&nbsp;”&nbsp;。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_ed46755084e04e7589fa7c186027aeab@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>接着可以继续发挥想象力，把 114-324 帧的场景变成&nbsp;“&nbsp;从宇宙飞船内部向外看，一位太空牛仔站在画面中央&nbsp;”&nbsp;。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_8812e635f1a2497cb5bc32cbda240ce8@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后用&nbsp;“&nbsp;宇航员眼睛的特写镜头，眼睛被针织面料制成的面罩框柱&nbsp;”&nbsp;的 prompt ，结束这段视频。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_eb745f2e3b134e8ca22f1927edf24dd9@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这些&nbsp;“&nbsp;分镜&nbsp;”&nbsp;在哪个时间点添加，添加什么内容，都可以由用户自己决定。</strong></p>
  <p>而在故事板的基础上，咱们又可以把生成好的视频用 Re-cut （&nbsp;在线重新剪辑&nbsp;）功能，继续调整一波。&nbsp;</p>
  <p>这种剪辑，跟咱们理解的这裁一段那剪一截还不太一样。在视频的时间轴上，你可以把不满意的部分都剪掉，剩下来的活儿就可以扔给 Re-cut 功能，让它帮你把空白的地方再重新补全。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_bdb5a4a945924fe89134faaa236c86da@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这还没完啊。&nbsp;</p>
  <p>Sora 还有一个 Remix 功能，那才叫一个酷炫。&nbsp;</p>
  <p>用 prompt“&nbsp;毛茸茸的猛犸在沙漠中行走&nbsp;”&nbsp;生成一段视频，看起来也没啥特别的对吧。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_385521361c0e46d2af795958031ead39@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有意思的地方来了，如果你想把视频里的猛犸象给换了，比如换成机器人， ok ， Remix 功能就能派上用场了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_19af705046e94f32b01d9ab4b7f0f616@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>硅基生物无痕替换碳基生物，而且从替换后的视频效果里也能看出来，机器人的步态、沙漠背景，几乎没有出现太大的畸变， <strong>画面稳定性和主体一致性整体都在线。</strong></p>
  <p>当然这只是官方给的案例，咱们也别太局限，大胆点儿把沙漠变成大海，也不是不行。&nbsp;</p>
  <p>另外， Sora 的发布会上还介绍了 Loop （&nbsp;循环&nbsp;）和 Blend （&nbsp;视频融合&nbsp;）两个功能。&nbsp;</p>
  <p>一个能让视频实现首尾视频帧的丝滑衔接，让视频一直循环。&nbsp;</p>
  <p>还有一个，则是把两个视频无缝合并成一个视频。&nbsp;</p>
  <p>怎么个无缝法呢，用雪花飘落和花瓣飘落的视频作为例子，大伙儿一看就明白了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_cd461ddf2c05419fa965ed4508523e34@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外， Sora 还有个 Style-Presets 的功能，其实说白了就是换换风格。同样都是两头猛犸象在雪地行走，但你可以把初始版换成黑白电影，或者纸板风和胶片档案风。&nbsp;</p>
  <p>相信看到这儿，大伙儿应该多少能品出来， Sora 跟现在市面上很多视频生成应用的区别了吧？&nbsp;</p>
  <p>咱没有拉踩的意思，也没有非要分个高下。单纯从客观地角度来说， <strong>Sora 已经做到了一个视频生成模型理想状态下，相对完整的产品形态。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_543fe61c7fbe4cfeb24fa4c48df8e910@5888275_oswg1015387oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>生成功能，不过是 Sora 最最基本的一块砖，没有了不行，但由一块块砖搭起来的大厦，肯定会更引人注目。</strong></p>
  <p>而之前咱们上手体验到的一些视频生成模型，大多只专注在生成效果这个单一维度上，魔改玩玩还可以，但要当真正的生产力工具，还差点意思。&nbsp;</p>
  <p>其次，在最直观的生成效果上， Sora 虽说有瑕疵，但总体上瑕不掩瑜。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241211/v2_c283b56cbc1c4c51a74933dbeac3e9d3@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看看外网老哥们在 X 上发的视频，世超是真馋了。&nbsp;</p>
  <p>先用 Midjourney 生成图片，再把 prompt 喂给 Sora ，这清晰度，这稳定性，老人脸上的皱纹都不带动一下的，还有眼神里透出来的&nbsp;“&nbsp;严肃和焦虑&nbsp;”&nbsp;，也让 Sora 悟到了。&nbsp;</p>
  <p>prompt ：镜头聚焦在茂密茂盛的森林中一位饱经风霜的老人。他的脸上沾满了蓝漆和泥巴，深深的皱纹表明他一生都在荒野中度过。背景是一片模糊的绿色和棕色，捕捉到了未驯化环境的本质。这名男子严肃而焦虑的目光暗示着一种生存、坚韧和与自然的深厚联系，为场景增添了一种神秘感和紧张感。&nbsp;</p>
  <p>还有这个金毛冲浪，狗狗重心往下压的时候，冲浪板的方向也在跟着往下，而且水面也因为金毛的这个动作掀起了一阵浪花。&nbsp;</p>
  <p>该说不说， Sora 对物理规律的掌握，可比年初的时候好太多了。&nbsp;</p>
  <p>等世超能用上了，高低也给咱火锅也安排一次。&nbsp;</p>
  <p>不过，也有一些网友用 Sora 跟咱们国内的视频生成应用，对比了一把。&nbsp;</p>
  <p>同样的 prompt ，打眼这么一看真看不出来太大差距，非要说的话，就是 Sora 版的头发更柔顺一些。&nbsp;</p>
  <p>问题是 KLING 免费就能用。。拿这个视频对比，就显得开 200&nbsp;美元&nbsp;/&nbsp;月 Sora 会员的有点冤种了。&nbsp;</p>
  <p>在一些网友的测试里， Sora 生成的视频还会出现手部不够自然的情况。&nbsp;</p>
  <p>包括昨晚的发布会上， Sora 也小小翻车了一下。&nbsp;</p>
  <p>工作人员输入了&nbsp;“&nbsp;鹤把头扎进水中，叼起一条小鱼&nbsp;”&nbsp;的提示词，结果视频中的白鹤，压根就没叼到鱼。&nbsp;</p>
  <p>最后，可能是大伙儿不太关注到的一个点， <strong>Sora 对 AI 生成的安全性考虑。</strong></p>
  <p>之前不是老有人嚷嚷 AI 为祸人间，看图片看视频，现在都分不清到底是人干的还是 AI 生成的了。&nbsp;</p>
  <p>所以这次 Sora 生成的视频都带有 C2PA 元数据， C2PA 咱们之前专门写文章唠过，感兴趣的差友可以翻出来看看。 <strong>它最大的特点就是可以溯源，内容是谁创作的、历史的修改记录，这些都会被记录下来。</strong></p>
  <p>总的来说，这次 Sora 的亮相还是带来了不少惊喜，特别是在产品形态上，视频创作的完整工作流提供了一个更新的视角。&nbsp;</p>
  <p>不是我说，国内视频生成下一步要往哪卷，应该有方向了吧。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GLsj0uVKU5bL2Thev3Cbfw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评X.PIN”</a>，作者：世超，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073039171105670</id>
            <title>中国基因测序行业熬过至暗时刻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073039171105670</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073039171105670</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 00:19:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <基因测序, 生物安全法案, 国内政策, 市场需求>
<br>
<br>
总结: 2024年中国基因测序行业经历了外部困扰与内部增长的转折。生物安全法案未能进入NDAA，减轻了市场对相关企业的担忧。国内政策支持力度加大，财政部为国产产品提供价格优惠，提升了市场竞争力。头部企业如华大智造通过市场占有率提升实现逆势增长，且下游需求逐渐回暖，尤其在肿瘤精准医疗和生育健康领域。整体来看，行业前景向好，未来有望迎来更高的增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年即将结束，中国基因测序行业的概括，可以说是先抑后扬。</p>
  <p>生物安全法案的困扰、国内需求疲软的担忧……一系列的外因，让资本市场对中国基因测序行业的未来充满分歧。</p>
  <p>当然，分歧归分歧，行业的基本面并没有外界想象中那样摇摇欲坠，头部企业仍在扎实地向前。更重要的是，12月份至今，所有困扰市场的外因，突然间烟消云散：</p>
  <p>第一，<strong>生物安全法案未进入NDAA</strong>，对华大智造等生物科技企业不再构成困扰。换句话说，它们的全球征程仍将继续。</p>
  <p>第二，<strong>国内支持政策进一步加码。</strong>日前，财政部发布利好政策，拟在政府采购活动中给予本国产品相对于非本国产品20%的价格评审优惠。这意味着，国产测序仪的市场竞争力将更加清晰。</p>
  <p>第三，<strong>下游生态向好的标志性事件持续出现。</strong>例如，饱受质疑的燃石医学财务得到持续改善。这预示着，下游应用有望进一步拓宽，进而支撑更宏大的“国际+国内”叙事。</p>
  <p>三重利好的出现，预示着中国基因测序行业已然今非昔比，未来变得更加清晰可见。</p>
  <h2><strong>01 全球征程更明朗</strong></h2>
  <p>谈到中国基因测序行业的心头大石，生物安全法案是一个绕不开的话题。</p>
  <p>年初，美国众议院议员提交的生物安全法案草案版本中，药明康德、华大基因、华大智造等国内企业被提及；美国参议院近期也有一项类似的法案草稿被提出。</p>
  <p>如果这些议案被通过，那么美国政府资助的医疗机构将会被限制使用被提及公司的产品和技术。因此，生物安全法案不可避免地引起了国内资本市场的<strong>过度恐慌，导致部分企业出现了超跌</strong>。</p>
  <p>从“924行情”以来，科创50是风向标，累计涨幅接近20%，而华大智造虽属于科创50成分股，但受生物安全法案的不间断影响，其股价从年初至今仍下跌近40%，接近腰斩。</p>
  <p>现在来看，一切都是多虑了。</p>
  <p>12月7日，靴子终于落地：<strong>生物安全法案的相关条款并未出现在参议院军事委员会成员协商后的2025财年国防授权法案（“NDAA”）的最终谈判文本中。</strong></p>
  <p>这表明，<strong>生物安全法案进入2025财年NDAA的尝试已告破产</strong>，在短期内不会对华大智造等企业的出海构成障碍。</p>
  <p>短期如此，长期来看大概率也是这样。在市场看来，这并未到终局，未来仍有再被提及的可能。理论上是这样，但实际上，生物安全法案的“流产”反映了一个事实：<strong>全球生物科技行业是一个共同体，很难“脱钩”。</strong></p>
  <p>华大智造之所以能够业务布局遍布六大洲100多个国家和地区，核心在于其“精而专”的产品布局，能够让全球用户享受到更便捷、一站式的多组学工具，从而带来效率提升和成本降低的好处。</p>
  <p>换句话说，华大智造突围靠的是综合服务能力，而不仅仅是简单提供一款产品。这也导致，<strong>强行“脱钩”实际上面临诸多障碍，也不符合美国医疗产业的利益，属于狭隘的保护主义。</strong></p>
  <p>因此，生物安全法案出现之后，反对声音极大，甚至海外流传出将会变得更温和的报道。到现在最终<strong>“流产”，说明美国政客实际上已经回归理性，意识到了上述问题。</strong></p>
  <p>更积极的一个信号是，部分反对生物安全法案的政客将在下一届政府中身居要职。例如，在今年3月份参议院国土安全与政府事务委员会听证会上投下唯一反对票的Rand Paul，成功当选新一届参议院国土安全事务委员会主席。</p>
  <p>这也意味着，类似生物安全法案这样的不理性政策，被提及的概率实际上越来越低。</p>
  <p>反过来说，以华大智造为代表的中国基因测序企业，在角逐全球市场时将不会面临狭隘主义的影响，凭借突出的综合服务能力，有望获得更突出的成绩。</p>
  <h2><strong>02 国内逻辑更清晰</strong></h2>
  <p>海外困扰消除的同时，国内的增长逻辑也变得越来越清晰。</p>
  <p>过去一年，市场担心受宏观环境和行业政策影响，终端客户对固定资产的投资减少且采购周期拉长，导致测序仪设备整体采购量有所减少。</p>
  <p>但实际上，<strong>头部玩家能够通过提升市场占有率来消除这一不利影响</strong>：</p>
  <p>今年前三季度，华大智造就通过市场占有率的继续提升，实现了逆势增长。基因测序仪前三季度累计销售装机量超过670台，同比增长4%。</p>
  <p>在市场渗透率提升的逻辑仍然存在的情况下，整个行业又迎来了两大利好。</p>
  <p>一方面，<strong>需求提振的信号已经明确。</strong>12月9日的最高层会议上，14年来中央再次提出“适度宽松”，意味着超常规的逆周期政策即将开启。今年以来，“大规模设备更新”一直是重中之重，在进一步扩大内需的逻辑下，基因测序等设备的需求必然会迎来新一轮增长高峰。</p>
  <p>另一方面，<strong>支持国产品牌的政策进一步落地。</strong></p>
  <p>12月7日，财政部下发《关于政府采购领域本国产品标准及实施政策有关事项的通知（征求意见稿）》指出，拟在政府采购活动中给予本国产品相对于非本国产品20%的价格评审优惠。</p>
  <p>这是支持国产品牌政策的进一步落地。<strong>公众号“基因江湖”对此举有过形象的类比：非本国产品报价100w，本国产品也报价100w，参与评审时，本国产品的报价按80w计算（会得到更高的商务分）。</strong></p>
  <p>在这一趋势下，<strong>华大智造除了直接受益，还能通过赋能合作伙伴、提供技术和产品间接受益。</strong>目前国内已有36款基因测序仪获得NMPA批准可用于临床检测，其中有22款基于华大智造的DNBSEQ测序技术。在支持国产品牌的政策推动下，未来华大智造的赋能朋友圈有望变得更大。</p>
  <p>综合来看，在多重驱动因素的推动下，华大智造的国内业务正迎来新一轮的高增长曲线。</p>
  <h2><strong>03 产业需求更旺盛</strong></h2>
  <p>不管是海外还是国内，支撑测序市场增长的逻辑，都由下游需求推动。今年以来，需求端也迎来了一系列的转折点信号。</p>
  <p><strong>近期的一个积极信息是，燃石医学连续三个季度实现扣除研发费用的经营利润转正。</strong>虽然燃石医学财务数据的改善，部分因素是降本增效，但可能也标志着，在基因组学的“快进”趋势下，肿瘤应用这一庞大市场将快速拓展。</p>
  <p>肿瘤精准医疗的前景不言而喻，从诊断到治疗再到预后，都有极大的发挥空间。但过去，整个行业陷入了经营困境，某种程度上限制了肿瘤精准医疗的探索。</p>
  <p>因此，<strong>燃石医学财务好转的意义在于，验证精准肿瘤医学市场前景的同时，激励包括其在内的更多企业，进一步深入挖掘肿瘤精准医疗市场。</strong>例如，在10月31日，燃石医学选择与华大智造深化合作，将基于后者DNBSEQ核心测序技术拓展肿瘤产品注册及院端业务，共同推动肿瘤精准医疗的临床应用进步及全球化业务发展。</p>
  <p>同时，<strong>基因测序的另一大基本盘，生育健康领域也迎来了一系列的催化剂。</strong>一方面，在婚孕前、产前和学龄前检测的针对遗传病三级预防策略受到进一步重视，例如11月22日，广东省卫生健康委公布《广东省新生儿疾病筛查管理办法》，明确自明年1月1日起全面实施新生儿疾病筛查。另一方面，今年多个省市相继将辅助生殖技术纳入医保范围。由于基因测序技术可以帮助评估胚胎的遗传健康，提高辅助生殖的成功率。在这一趋势下，未来也将受益。</p>
  <p>另外，<strong>包括自免疾病、罕见病的基因测序需求在加速释放。</strong>典型如自免疾病，大部分自免疾病机制都不清楚，因此基因测序会成为备受关注的手段。</p>
  <p>11月份，安医大一附院等机构在国际知名皮肤病学期刊British Journal of Dermatology（IF=10.98）上发表了最新研究成果，揭示了基质细胞参与银屑病炎症微环境的新证据，开发银屑病新的药物靶点具有重要意义，而该研究正是基于华大智造的多组学工具。</p>
  <p>这些研究的发布，一方面验证了多组学工具的重要性，另一方面也会激励更多研究者利用多组学工具参与研究。</p>
  <p>当然，基因检测的应用不仅限于临床端，在科研等众多领域，基因测序也是不可或缺的工具。今年以来，<strong>种种迹象表明，科研端的需求也在迅速增长。</strong></p>
  <p>一个例证是，<strong>华大智造今年实现了一系列的“新模式”落地。</strong>例如，12月份南京江北新区生物医药公共服务平台与华大智造达成战略合作的DCS Lab实验室落地，就是一种新模式、新路径。</p>
  <p>而在11月27日，华大智造第1000台DNBSEQ-G99下线，是<strong>华大智造最快实现1000台量产的测序仪，这证实了科研及临床领域用户需求的强劲。</strong></p>
  <p>基因测序的成本仍在持续下降，意味着其可及性将继续提高，因此下游需求更旺盛的逻辑是非常明确的，这也最终会反映在对上游基因测序的需求上。</p>
  <h2><strong>04 总结</strong></h2>
  <p>彼得林奇曾经提出过6种股票分类：缓慢增长型、稳定增长型、快速增长型、周期型、隐蔽资产型以及困境反转型。</p>
  <p>其中，困境反转策略指的是布局处于底部反转的行业，等待企业盈利提升和估值修复带来的收益。</p>
  <p>这种策略最大的好处是赔率高、股价安全边际高，因为在困境下，好公司股价才有可能出现大跌，一旦押对，回报相当丰厚。</p>
  <p>或许，中国基因测序行业也属于这一行列。</p>
  <p>过去，整个生物医药和医疗器械都处于困顿时刻，作为更细分市场和更前沿的领域，中国基因测序行业的处境更为艰难。但如今“轻舟已过万重山”，整个行业熬过了至暗时刻，迎来了自己的反转时刻：困扰行业发展的外部因素正在减弱，企业自身的业务布局仍在收获期。</p>
  <p>而正如上文所说，资本市场可能并未充分意识到这一点，例如华大智造的股价走势，并未跟上科创50的节奏。</p>
  <p>那么，在多重有利因素的共同作用下，中国基因检测行业是否会在资本市场上演预期差呢？</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247504788&amp;idx=2&amp;sn=4ec46fb475436d0ea64e9ef5d79468c5&amp;chksm=97a84d81d2d2c81afbebc37731614463a5a019b21d1380fab5b15fb1af04747424f860229fe4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073149501076352</id>
            <title>毛戈平港交所上市：市值超250亿港元，浦申九鼎刚完全退出，错过资本盛宴</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073149501076352</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073149501076352</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 00:08:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 毛戈平, 上市, 募资, 股东  
<br>
<br>
总结: 毛戈平化妆品股份有限公司于港交所上市，发行价为29.8港元，募资净额为21.87亿港元。公司引入6大基石投资者，共认购1亿美元，占比约39%。毛戈平的营收在2024年上半年达到19.7亿元，利润为4.93亿元，显示出强劲的增长势头。公司主要经营高端化妆品品牌“MAOGEPING”和“至爱终生”，并在二、三线城市扩展市场。毛戈平家族在公司中占据重要地位，执行董事多为家族成员。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>毛戈平化妆品股份有限公司（简称：“毛戈平”，股票代码为：“01318”）今日在港交所上市。</p>
  <p>毛戈平发行价为29.8港元，发售7842万股，募资总额为23.37亿港元；扣除发行应付上市开支1.5亿港元，募资净额为21.87亿港元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_de1385f006334e9da197b95885e877ae@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毛戈平此次上市引入6大基石投资者，分别为CPE、正心谷资本（LVC）、SeraphimAdvantage、常春藤、Brilliant Partners Fund、Mega Prime，共认购1亿美元，占比例约为39%。</p>
  <p>其中，CPE认购3500万美元，正心谷资本认购2000万美元，ACCF Capital认购1500万美元，常春藤基金、Brilliant Partners Fund LP以及大湾区共同家园投资基金分别认购1000万美元。</p>
  <p>毛戈平曾准备在A股上市，原计划募资11.2亿元，其中，8.06亿元用于渠道建设及品牌推广项目，9713.74万元用于研发中心建设项目，1.08亿元用于信息系统升级建设项目，1.09亿元用于形象设计培训机构建设项目。</p>
  <p>2024年1月初，毛戈平上市被终止。几个月后，毛戈平就转战到港股，并很快在港交所上市。</p>
  <p>毛戈平开盘价为47.65港元，较发行价上涨60%；截至目前，公司股价上涨超过70%，公司市值为252.6亿港元。</p>
  <h2><strong>上半年营收近20亿 期内利润4.93亿</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_6eb3d172b6c9403b9fc687b05c375469@000000_oswg118267oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毛戈平于2000年由中国美妆行业的标志性人物毛戈平创立，主要从事MAOGEPING与至爱终生两大品牌彩妆、护肤系列产品的研发、生产、销售及化妆技能培训业务。</p>
  <p>毛戈平的化妆品包括彩妆与护肤两大品类，具体包括“MAOGEPING”与“至爱终生”两个品牌。</p>
  <p>其中：“MAOGEPING”品牌以公司创始人毛戈平的名字命名，是公司的核心牌。“MAOGEPING”品牌定位为高端品牌，目前以中高端百货专柜直营模式和电商销售为主，是面向都市女性的本土高端化妆品品牌；“至爱终生”品牌以经销模式为主，定位于二、三线城市的女性消费者，致力于提升公司产品的覆盖群体及销售区域。</p>
  <blockquote>
   <p>招股书显示，毛戈平2021年、2022年、2023年营收分别为15.77亿元、18.29亿、28.86亿；毛利分别为13.16亿元、15.33亿元、24.48亿元。</p>
  </blockquote>
  <p>毛戈平2021年、2022年、2023年净利分别为3.3亿元、3.52亿元、6.63亿元；扣非后净利分别为3.31亿元、3.52亿元、6.64亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_a51ca69337b34d8082a49afd75713cb0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毛戈平2024年上半年营收为19.7亿元，较上年同期的14亿元增长40.7%；毛利为16.74亿元，上年同期的毛利为11.82亿元。</p>
  <p>毛戈平2024年上半年期内利润为4.93亿元，较上年同期的3.49亿元增长41%；经调整净利为5.13亿元，上年同期的经调整净利为3.49亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_1e06e3e6fc664e04ad3d7037cb4da5a3@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至2024年6月30日，毛戈平持有的现金及现金等价物为5.53亿元。</p>
  <h2><strong>刚刚派息5亿</strong></h2>
  <p>于2021年3月及2023年5月举行的股东大会上，毛戈平公司分别向全体股东宣派股息4000万元及2.5亿元。截至2023年12月31日，毛戈平公司的应付股息为2500万元，已于2024年1月悉数支付。</p>
  <p>于2024年2月举行的股东大会上，毛戈平公司向全体股东宣派股息5亿元。截至最后实际可行日期，派付股息3.81亿元，应付股息1.19亿元。</p>
  <h2><strong>浦申九鼎套现7.3亿 实现完全退出</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_ab339bac9b0d41c5b2dd46daa16c9a03@000000_oswg85956oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>浦申九鼎曾持股10%，天易投资曾持股为3%，但2024年初，毛戈平公司刚刚进行了股权变动，其中，深圳笃实、苏州锦鸿分别接盘了浦申九鼎部分所持股权，深圳笃实斥资1.07亿元，每股成本为18.25元；苏州锦鸿斥资7191万元，每股成本为18.25元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_cb1794f818c54399995ca6c485f95a76@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年1月17日，浦申九鼎以对价5.51亿元向帝景投资转让4,530,000股股份（占公司当时已发行股份总数的7.55%）。</p>
  <p>2024 年3 月22 日，由于毛氏家族安排，帝景投资进一步以对价1.825亿元向毛霓萍女士之子徐科君转让5000,000股股份（占公司当时已发行股份总数的2.5%）；及以对价1.825亿元向毛慧萍女士之子丁韬转让5,000,000股股份（占公司当时已发行股份总数的2.50%）。</p>
  <p>于2024年4月3日，徐科君和丁韬直接向浦申九鼎悉数结算了转让对价，作为帝景投资对浦申九鼎于2024年1月向帝景投资转让公司当时已发行股份总数5%的结算。</p>
  <p>于该等转让完成后，浦申九鼎不再持有公司任何权益。</p>
  <p>2024年1月8日，为明确曹国熊（当时为天易投资持股20%的股东）通过天易投资而于公司持有的间接权益，作为其于公司层面的直接持股，天易投资将360,000股股份（占本公司当时已发行股份总数的0.60%）以900万元的对价转让予曹国熊。</p>
  <p>2024年3月22日，为明确姚芝红女士（当时为天易投资的间接股东）通过天易投资而于公司持有的间接权益，作为其于公司层面的直接持股，天易投资同意将1,401,000股股份（占本公司当时已发行股份总数的约0.70%）以1050万元的对价转让予姚芝红女士。</p>
  <p>同日，天易投资进一步同意分别向姚芝红女士及曹国雄转让2,439,000股股份（占公司当时已发行股份总数的约1.22%）及960,000股股份（占公司当时已发行股份总数的0.48%），对价分别为8536万元及3360万元。</p>
  <h2><strong>毛戈平家族色彩浓厚</strong></h2>
  <p>毛戈平公司是一个非常家族企业的公司。当前，毛戈平公司执行董事分别为毛戈平、汪立群女士、毛霓萍女士、毛慧萍女士、汪立华、宋虹佺女士；独立非执行董事分别为顾炯、黄辉、李海龙博士。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_3cd91db620c646b9b311a2d23077cdb4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毛霓萍、毛慧萍系实际控制人毛戈平的姐姐，汪立华系实际控制人汪立群的弟弟，毛霓萍、毛慧萍、汪立华现分别在公司担任副董事长兼副总经理、董事兼副总经理及董事兼副总经理。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_3938cbe2ff8b44eaaec9377330cdc22b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IPO前，毛戈平直接持有毛戈平公司43.63%股权，汪立群直接持有11.34%股权。</p>
  <p>毛戈平、汪立群夫妇通过帝景投资（其由汪立群及毛戈平分别控制35.45%及10%权益，毛戈平作为其普通合伙人）间接控制已发行股本总额的0.55%，及汪立群通过嘉驰投资间接控制已发行股本总额的1.74%。</p>
  <p>毛戈平，1964年7月出生，中专学历。1983年7月至1998年7月任职浙江省越剧团，1998年11月创建杭州毛戈平化妆艺术有限公司，2000年7月创建杭州汇都化妆品有限公司，任公司董事长兼产品研发负责人，2000年10月创建浙江毛戈平形象设计艺术学校。现任毛戈平董事长兼总经理。</p>
  <p>汪立群，女，1971年9月出生，1991年至1999年任浙江省越剧团演员，2000年至2008年任浙江毛戈平形象设计艺术学校执行校长，2008年至今，任杭州毛戈平形象设计艺术有限公司总经理。现任毛戈平副董事长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_86b0cdac9df648cc8ae3b0df0c6a24bc@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IPO前，毛霓萍持股11.34%，毛慧萍持股为9.6%，汪立华持股6.11%，宋虹佺持股5.24%，徐科君、丁韬分别持股2.5%，姚芝红女士持股1.92%；</p>
  <p>嘉驰投资持股为1.74%，深圳笃实持股为1.47%，曹国熊持股为1.08%，苏州锦鸿持股为0.99%，帝景投资持股为0.55%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_472eab64b840472982ad9abc0dcd1045@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IPO后，毛戈平直接持有毛戈平公司37.09%股权，汪立群直接持有9.64%股权。毛霓萍持股9.64%，毛慧萍持股为8.16%，汪立华持股5.19%，宋虹佺持股4.45%，徐科君、丁韬分别持股2.13%，姚芝红女士持股1.63%；</p>
  <p>嘉驰投资持股1.48%，深圳笃实持股为1.25%，曹国熊持股为0.92%，苏州锦鸿持股为0.84%，帝景投资持股为0.47%，其他公众股东持股为15%。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661632499&amp;idx=2&amp;sn=99537a1f5ed1fca4f44a766dc149d5b5&amp;chksm=bc4a5b0d48eb7cbed6878dfa095de79c7197afe0b518e9c2e3e8281d208ab9db2a73b3deffff&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073059195810434</id>
            <title>连续完成千万美元融资，Agent这把火烧到了操作系统</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073059195810434</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073059195810434</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 00:07:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI Agent, 操作系统, Wordware, /dev/agents  
<br><br>  
总结: 本文讨论了AI Agent操作系统的发展前景，指出未来AI Agent将从单一发展到“群体协作”模式。Wordware和/dev/agents是两家致力于开发AI Agent操作系统的公司，前者强调自然语言编程和企业级部署，后者则专注于实现不同Agent的跨设备连接。随着AI Agent应用的增加，操作系统的需求愈发紧迫，业界期待能出现类似于安卓系统的AI操作系统，以支持更广泛的应用和开发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Agent操作系统的机会来了！</p>
  <p>不久前，红杉合伙人Konstantine Buhler在接受采访时明确提出，2025年及以后，AI Agent将从单一发展到“群体协作”的模式，即多个Agent组成网络，彼此协作甚至对抗，完成更复杂的任务。</p>
  <p>这就带来了另一个问题，如何将这些Agent连接起来。操作系统，无疑成了释放Agent全部潜力的关键。</p>
  <p>就在刚刚过去的11月，Agent操作系统领域马上就迎来了两笔大额融资。</p>
  <blockquote>
   <p>先是Wordware拿到了3000万美元的种子轮融资，紧接着/dev/agents又以5亿美元的估值，同样在种子轮拿了5600万美元。前者创下了YC史上最大的种子轮投资记录，而后者吸引包括Scale AI CEO Alexandr Wang、Open AI联创Andrej Karpathy等一众AI大佬。</p>
  </blockquote>
  <p>那么，Agent操作系统究竟需要具备哪些功能？Wordware与/dev/agents在打造操作系统上的思路又有着哪些差异？</p>
  <h2><strong>01 Wordware基于开发者平台的操作系统</strong></h2>
  <p>用Wordware的CEO Filip Kozera的说法，Wordware的定位是第一个AI操作系统。</p>
  <p>Wordware对AI操作系统的理解在于，Agent开发。简单来说，Wordware希望每个人都成为AI开发者，任何人都可以通过自然语言只花10分钟就能构建一款AI Agent。</p>
  <p>围绕着Agent开发这一核心需求，Wordware的AI操作系统主要有三个关键特征：</p>
  <p>第一，自然编程语言（英语）。只要用户能清楚表达他的想法，他就能做出复杂的AI Agent或者应用。</p>
  <p>第二，统一的开发环境。Wordware致力于提供一个用于AI开发的编辑器，集成了市面上不同的AI模型和工具以供所有人调用。</p>
  <p>第三，企业级部署方案。过去，No-code（零代码平台）更适合用于构建相对简单的应用，这可能导致在实现复杂业务逻辑和高度定制的需求时显得力不从心。而Wordware希望能够满足企业级部署方案的要求。</p>
  <p>基于以上三点，Wordware不仅集成了大量预置的插件工具，也允许用户用自然语言作为Prompt描述编程需求。</p>
  <p>从效果上看，Wordware的可扩展性大幅超越了No-code平台，同时也大幅降低了开发Agent的门槛。</p>
  <p>举个例子，Instacart创始人用时四天就开发出了名为“Ask Instacart”的杂货店购物助手。这个助手可以回答有关杂货、食谱和购物需求的问题。例如，用户可以询问某个食品的做法，从而优化杂货店购物体验。</p>
  <p>同时，广告行业的客户MetaData使用Wordware的平台创建人工智能代理，以实时优化广告支出。人工智能代理可以接受一个简单的查询，如“我应该如何分配资源在巴西销售XYZ产品？”并在不到一分钟的时间内生成一份详细的报告，无需任何手动编码。</p>
  <p>如今，Wordware平台上已有35万名“开发者”，包括网购平台Instacart和AI视频模型Runway等大型企业客户，有1000万人在使用基于Wordware构建的Agent。</p>
  <h2><strong>02 /dev/agents基于开发者平台的操作系统</strong></h2>
  <p>/dev/agents是第二家公开宣称自己做AI Agent OS的公司。</p>
  <p>虽说同样是搞AI Agent OS，但/dev/agents的思路却与Wordware有很大区别。</p>
  <p>简单来说，/dev/agents的核心逻辑是连接。他们的目标很明确，开发一个类似于Android操作系统的通用平台，让不同Agent实现跨设备、跨应用场景的连接。</p>
  <p>在/dev/agents看来，现在当前的软件系统依然是为人类设计的，而非为人工智能代理量身定制。今天的应用程序和网站通常是根据人类的需求与行为模式进行设计的，功能和信息的组织方式符合人类用户的使用习惯，依赖的是人类的直觉和操作。</p>
  <p>而这样的设计方式并不适合AI Agent。它们需要一个新的基础平台，未来AI代理能像今天的手机APP一样普及，而开发者需要一套工具，既能连接各种AI功能，也能让它们协作顺畅。而/dev/agents想做的，正是开发一个“属于AI的Android系统”。</p>
  <p>这个问题类似于智能手机的早期的普及期。当时，尽管移动设备被视为未来的技术趋势，但它的真正价值一直未能完全实现。直到Android等操作系统的推出，智能手机才开始具备了一个强大且统一的应用生态系统，真正发挥出其跨设备和跨平台的优势。</p>
  <p>如今，AI Agent也面临类似的瓶颈：尽管其前景广阔，但缺少一个能够支撑整个生态的操作系统，使得开发者无法充分发挥AI Agent的优势。</p>
  <p>要实现AI Agent的广泛应用，开发者需要一个平台，使得他们能够在此基础上快速开发和部署智能代理。这不仅要求技术平台具备强大的兼容性，还需要能够支持跨设备、跨应用场景的操作能力。</p>
  <p>通过简化开发流程，/dev/agents 希望能够帮助开发者专注于AI Agent的功能和用户体验，而不必为不同的硬件和操作系统做重复性优化，从而解决目前AI Agent碎片化的局面。</p>
  <p>为了实现这一点，他们组建了相匹配的创始团队。从目前看，/dev/agents的团队有着丰富的操作系统开发经验。四位联合创始人的背景分别如下：</p>
  <p>1）CEO David Singleton：曾任金融科技公司Stripe CTO，曾任谷歌Android产品工程副总裁。&nbsp;</p>
  <p>2）CTO Ficus Kirkpatrick：曾任谷歌Android早期工程师；曾任Meta AR/VR副总裁，开发了Oculus Quest VR平台。&nbsp;</p>
  <p>3）CPO Hugo Barra：曾任谷歌Android产品管理副总裁。曾任Meta Oculus副总裁；开发了第一代 Siri。&nbsp;</p>
  <p>4）Nikolay Gueorguiev Getov：曾任谷歌Chrome OS CD，曾任Dropbox高管。&nbsp;</p>
  <p>此外，/dev/agents还有两名员工。公司计划保持灵活运营，类似安卓早期的运营方式。他们预计产品的第一个版本将在明年年初至年中发布。</p>
  <h2><strong>03 总结</strong></h2>
  <p>虽然/dev/agents与Wordware在打造Agent操作系统上的思路有很大差异，但有一点可以确定，随着Agent的应用增加，Agent操作系统的需求正在变得愈发紧迫。</p>
  <p>/dev/agents联合创始人兼首席执行官 David Singleton曾表示，“我们需要一个类似于安卓系统的人工智能时刻。”而现在我们正在无比接近这个时刻。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dhWq62gZb5WbwEeNglUdFw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：智能乌鸦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3073071648387975</id>
            <title>汽车换芯片，到底贵在哪里？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3073071648387975</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3073071648387975</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 11 Dec 2024 00:05:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汽车换芯, 消费电子化, 芯片迭代, 车主服务  
<br><br>  
总结: 小鹏汽车通过众筹模式实现了P7车型的芯片升级，尽管声称为业内首例，但实际上“换芯不换车”在汽车行业并不罕见。随着汽车消费电子化趋势的加剧，车载芯片的性能逐渐成为影响消费者购车决策的重要因素。车企在选择芯片时面临着消费电子产品快速迭代与汽车长周期更新之间的错配问题。换芯的高成本主要源于需要更换整个域控制器及相应的软件开发和适配工作。未来，随着跨界巨头的进入，汽车行业将面临更激烈的竞争与挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上个月小鹏汽车众筹换芯片，P7车型三天达到众筹目标，老车主花4999元，即可将座舱芯片从高通820A升级到最新款8295。&nbsp;</p>
  <p>虽然小鹏自称业内首例，但这个“首例”对应的其实是众筹模式。抛开众筹，“换芯不换车”在车圈不算少见。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_c5285590dd3c4de38a3724c1e0d6acfe@5888275_oswg652088oswg860oswg992_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>汽车换芯上一次引发大规模讨论是在2022年，时值老车型集体迎来系统卡顿，恰逢爆款芯片8155上车潮，车企纷纷祭出老车换芯服务。</p>
  <p>更早之前，特斯拉就提供过老款硬件付费升级的服务，价格感人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_3a6caf04383b4086bb3f6d6504530514@5888275_oswg113702oswg1080oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无论哪种模式，安抚的都是消费者“换车赶不上换芯”的焦虑。伴随着消费者对汽车价值认知的重塑，座舱芯片正迭代出自己的“消费电子周期”。</p>
  <h2><strong>01 汽车的消费电子化</strong></h2>
  <p>随着新能源车渗透率急剧提高，绝大多数车企和消费者都慢慢感受到了汽车“消费电子化”的趋势。除了少部分倒车影像选配的日系车，即便是燃油车，也用上了越来越大的屏幕和越来越多的座舱功能。</p>
  <p>当“软件定义汽车”的口号开始落地践行，软件在差异化中的位高权重，体现为频繁更换的操作系统和竞赛式的OTA更新：</p>
  <p>理想两个OS去年总计OTA更新了11次，蔚来三个OS OTA更新了9次，小鹏有Xmart1-4和天玑系统XOS五个OS，OTA更新了29次[1]。</p>
  <p>而在频繁OTA中不断进步的车载娱乐系统，让芯片算力愈发捉襟见肘。</p>
  <p>今年年初，特斯拉在v12系统升级中，推送了Cybertruck同款全屏可视化UI，超过200万车主无缘全新界面，症结就是老芯片带不动新系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_9bb599027f1940a49873493cd8c70102@5888275_oswg267751oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉全屏可视化UI</p>
  <p>特斯拉的座舱芯片经过两次大的迭代，第一次是2017年从<strong>英伟达Tegra 3</strong>换成<strong>英特尔Atom A3950</strong>，第二次是2021年从Atom A3950迭代到<strong>AMD Ryzen V1000</strong>系列。这次被门槛卡住的，就是搭载Atom A395的车型。</p>
  <p>按照特斯拉的销量粗略估计，2018到2021年四年里，特斯拉卖出了204万辆车（配备Atom A3950），2022到2023两年卖出了315万辆车（配备V1000），按照5-6年的换车周期，还在使用Atom A3950车型的车主不在少数。</p>
  <p>也就是说，如果算上更老一批车主，将近一半的车主无缘新系统更新。当AMD车主更新完系统开始使用新的界面，英特尔车主仅仅得到了一个“细微的修复”，背刺感瞬间拉满。</p>
  <p>当越来越多车型进入换代周期，车载娱乐系统发挥越来越重要的作用，芯片性能给老车主带来的的心理落差也就越来越强。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_a0e973ba937e45b39cc1bf0be2628dee@5888275_oswg200069oswg1080oswg993_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并非车企没有预见到芯片性能的落伍，恰恰相反，大部分车型在立项时，已经选择了当时市场上最好的芯片。</p>
  <p>举例来说，蔚来ES8在2015年左右立项，座舱芯片选择了英伟达Tegra X1。这款芯片应用量最大的终端产品是任天堂的Switch，考虑到Switch“满屏的游戏性”，其性能可想而知。</p>
  <p>但问题是，Tegra X1作为英伟达Tegra系列顶配，直接上了20nm制程（特斯拉用的Tegra 3是40nm），已然是2015年的蔚来能买到的最顶级的芯片。</p>
  <p>与之类似，极氪首款量产车极氪001在2016年立项时，高通第二代智能座舱820A发布不久，也算是一代网红芯片。结果高通骁龙8155发布后，8155成了车企智能化绕不过的神秘代码，极氪大手一挥，花了三个小目标让2.5万名车主免费升级。</p>
  <p>由于集中式电子电气架构的存在，新能源车可以直接改写运行在硬件上的软件，即“硬件预埋，软件升级”——先把算力堆上去，再通过OTA慢慢迭代。但这种消费电子化的思路代入汽车，却遇到了严重的错配问题。</p>
  <p>由于汽车的出货量，芯片设计公司不会为汽车专门定制一款芯片，因此，无论是高通8155还是当下的8295，都是基于手机SoC“魔改”而来。AMD的V1000/V2000系列，同样基于PC的Zen架构CPU和Radeon GPU二次开发，可以有效摊薄研发成本。</p>
  <p><strong>也就是说，芯片设计公司产品迭代的“基准”，其实是手机和PC这类消费电子产品的周期。这种情况下，消费电子1-3年的更新周期，与汽车5-8年的更新周期，出现了错配。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_b96d8bab654c45eca962d30900eb85ad@5888275_oswg1127210oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉Model S Plaid发布会，马斯克演示在车里玩《赛博朋克 2077》&nbsp;</p>
  <p>Tegra 3曾让初代Model S用一块17英寸大屏取代了中控台上的所有仪表和开关，V1000实现了马斯克在车里玩《赛博朋克 2077》的目标。但激动之心过尽千帆，当初攻占市场的先进芯片，转头落后成了攻向车企自己的矛。&nbsp;</p>
  <p>零部件残酷的淘汰赛在消费电子产业屡见不鲜，在汽车产业已经显露出狰狞。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 换芯片贵在哪里？</strong></h2>
  <p>2022年，面对蔚来车主免费换芯片的呼声，李斌当时在蔚来APP的车友群直言，20万辆车升级换芯得花费20亿元，确实扛不住。&nbsp;</p>
  <p>按照李斌的口径，给一辆车换芯片的成本在1万元左右，与极氪当年平均每个1.2万元的数字也吻合。虽说高端芯片向来不便宜，但即便在两年前缺芯期间，8155在公开渠道的售价也“只有”1000元人民币左右。&nbsp;</p>
  <p>换一个芯片成本就加个零，原因主要有两点：&nbsp;</p>
  <p><strong>一是给汽车换一颗芯片，实际上是更换了搭载芯片的整个“域控制器”。</strong>以PC为例，虽然表述上是更换CPU，实际上是更换了包括CPU、内存、存储颗粒在内的整块主板，成本自然水涨船高。&nbsp;</p>
  <p>由于PC的零部件高度通用化，只要主板能够兼容，更换CPU和显卡理论上只要有一把螺丝刀就行。但车载娱乐系统集成度非常高，座舱芯片与MCU、内存、电源管理芯片等电子元件被严谨地排布在一整块主板上，再打包进外壳严丝合缝的域控制器里。&nbsp;</p>
  <p>在车型开发过程中，核心的座舱芯片会与周围的元器件和电路一并设计，根据一套相对固定的元件组合进行定制，座舱芯片换了，其他的零部件也要一并更换，牵一发而动全身。&nbsp;</p>
  <p>蔚来针对最老款车型推出的方案里，不仅更换了8155芯片和对应的主板，还包含环视摄像头、车内摄像头、雨量光线传感器等一整套零部件，成本可想而知。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_106b0acc6d754b58906c3113a1a78974@5888275_oswg538891oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉的自动驾驶模块</p>
  <p>小鹏众筹换芯不支持8155升级至8295，按照官方解释，一个重要原因是同时更换座舱控制器和智驾控制器，升级成本比820A升级8295反而高了1万元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_77c36dd7d22b456b900bec162454f8e9@5888275_oswg123456oswg455oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>二是在单纯的硬件成本之外，还有相当规模的软件开发成本。</strong></p>
  <p>虽然大体原则与PC类似，但如上文所说，车企拿到手的并不是一颗芯片，而是一个集成了主板、存储、通信等模块的域控制器。&nbsp;</p>
  <p>这个过程中，车企主要聚焦于上层的算法与应用，而大部分的连接、通信与中间件都由大量的软件供应商完成。&nbsp;</p>
  <p>用一个不太严谨的比方，当一款车型确定使用A芯片，那么与之配套的一系列软件都会基于A芯片开发。一旦更换为B芯片，那么对应的软件架构也需要为B芯片重新适配。同时，车企还要像新车研发一样，走完整个测试和验证流程。&nbsp;</p>
  <p>小鹏的众筹换芯即便成功，车主也要等到2025年下半年才能顺利更换，原因就在于大量的开发和适配工作。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_2ead4b7012974483bca2544cb11305c3@5888275_oswg216002oswg960oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>PC零部件随拆随装的基础是高度通用性，汽车零部件相当于“八国联军”，每国军队色指挥系统自成一派，相互配合还得安排翻译。&nbsp;</p>
  <p>再加上拆机、装机、后期测试花费的人力成本，于车企而言，换芯绝不算是好生意，更多是为了维护车主粘性提供的补偿性服务。&nbsp;</p>
  <p>之前提供免费换芯的车企大多都有一个特点：销量低，干脆心一横当一笔营销费用花出去，换一个良心车企的美名。但车越卖越多，再良心的车企也要对着三张表仔细算算账了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 跨界巨头降维打击</strong></h2>
  <p>2022年的8155上车潮，俨然一部高通座舱芯片推介大电影，看完全片的消费者或许记不清哪些车用上了8155，但起码都留下了一个模糊印象——不用高通芯片的车不是好车。&nbsp;</p>
  <p>同一年，高通营收大涨31.68%，其中汽车业务增幅高达36%，8155显然立了大功。&nbsp;</p>
  <p>汽车一直是高通营收增长最快的业务之一，但直到2017年以后，全球智能手机市场饱和，作为支柱业务的手机SoC挥别高增长，高通这才真正对汽车业务认真起来。&nbsp;</p>
  <p>8155是这种认真的成果。和前代820A“魔改”自骁龙820类似，8155同样能在高通手机产品线中找到自己的“兄弟”骁龙855，但“魔改”的工程量大不相同。8295推出后，高通如入无人之境，惊醒了厮杀多年的老对手们。&nbsp;</p>
  <p>英特尔拼起性价比，第一代SDV SoC目标替代几年前的8155和V1000；AMD V2000车规版本千呼万唤始出来；联发科0帧起手“业界首颗3nm”，还拉上英伟达做“座舱-智驾”联合方案。&nbsp;</p>
  <p>2024年，从消费电子产业跨界而来的巨头们将座舱芯片杀成一片红海，反而是瑞萨、恩智浦这些老牌列强逐渐沉寂。智能座舱对高性能异构芯片的诉求，让传统汽车半导体公司多少有些不适应，却正中高通和联发科的下怀。&nbsp;</p>
  <p>如果说四五年前，智能座舱还是一个新兴的概念，那么时至今日，当智能化深度介入消费者的购车决策，车企恐怕又要面对一个Wintel式的问题：<strong>新车型的研发周期需要与芯片设计公司的迭代节奏匹配。</strong></p>
  <p>一颗座舱芯片在整车成本中的恐怕不到5%，但它势必会影响消费者的购车决策，继而影响车企的新车迭代节奏。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241210/v2_4c0053456fad4af6986f5bfc9ea211b7@5888275_oswg345941oswg1080oswg1670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>车规级芯片从发布到验证成熟上车一般需要4-5年，8155发布于2016年，开始量产上车是在2021年下半年；以此类推，8295发布于2019年，因此大规模上车在今年。&nbsp;</p>
  <p>在这个语境下，“首发高通骁龙”的PPT争夺战，恐怕还将在汽车市场上演，这也意味着汽车对产品的定义权进一步丧失。&nbsp;</p>
  <p>虽然各家芯片公司的产品策略和技术路线各有不同，但共同的思路都是与同代的移动/PC产品线共享核心与架构，继承了消费电子产品高性能的同时，大幅度摊薄研发成本。车企上马自研之前，恐怕都得对照着自己的销量，掂量掂量成本能不能摊下来。&nbsp;</p>
  <p>过去的制造业，汽车与消费电子两大帝国隔着楚河汉界：&nbsp;</p>
  <p>一个以稳定性和可靠性建立基石，车企在环环相扣的供应链中对零部件精挑细选，牢牢把持着硬件迭代节奏，在消费者漫长的购车周期中做技术的小步快跑；&nbsp;</p>
  <p>一个以灵活性深挖护城河，新技术落地完全以消费者变化莫测的需求为导向，贯彻“用户即是上帝”的终极要义，在有限的产品生命周期中实施酷烈的优胜劣汰。&nbsp;</p>
  <p>座舱芯片带着一众消费电子巨鳄杀入汽车供应链，肉体还桎梏于迭代不急不缓的车机，灵魂却换上了年年杀疯了的消费芯片。“软件定义汽车”借由座舱芯片正在初步显化，芯片可能不会定义汽车，但却开始被纳入汽车迭代的坐标系。&nbsp;</p>
  <p>换芯与换车的选择，恐怕还将在未来的一段时间里，继续让购车者左右为难。&nbsp;</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>[1] 2023 OTA年榜：蔚小理特华谁最强，AutoLab</p>
  <p>[2] 被中国车企神化的高通8155，车东西</p>
  <p>[3] 国产车换芯，高通又赢麻了，远川研究所</p>
  <p>[4] 特斯拉智能座舱迭代：它仍是最不一样的企业，2030出行研究室</p>
  <p>[5] “常用常新”可不止软件：来自官方的车机硬件升级二三事，超级充电站</p>
  <p>[6] 蔚来的2024款，到底是不“改了个寂寞”，电动星球</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/e7S66RmYPiCrHcHwh1nmJg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川科技评论”</a>，作者：何律衡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>