<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3064012192310409</id>
            <title>六年三次换帅，拿什么拯救英特尔？苏姿丰能救吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3064012192310409</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3064012192310409</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 04:21:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, CEO更换, 基辛格, 战略转型  
<br><br>  
总结: 英特尔再次更换CEO，基辛格因业绩不佳被迫退休，成为六年内第三位被解职的CEO。尽管基辛格曾提出IDM 2.0转型战略，试图重振英特尔的技术优势，但公司业绩持续下滑，股价暴跌。英特尔在技术上落后于竞争对手，面临严重危机，董事会对基辛格的信心彻底丧失。未来，英特尔需要找到一位能够带领公司走出困境的领导者，类似于AMD的苏姿丰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>英特尔又换CEO了，虽然毫无征兆，却又在意料之中。过去六年时间，他们已经三次更换CEO，但情况反而越来越糟糕，危机越陷越深。拿什么来拯救这家硅谷标志性的芯片巨头？或许他们需要找到自己的苏姿丰。</p>
  <h2><strong>给老将一个体面的机会</strong></h2>
  <p>美国西部时间周日，英特尔董事会突然宣布CEO基辛格(Pat Gelsinger)退休；今年63岁的基辛格辞去CEO职位并退出英特尔董事会，且立即生效。</p>
  <p>英特尔CFO辛斯纳(David Zinsner)和产品负责人霍尔豪斯(Johnston Holthaus)将共同出任临时CEO，等待董事会寻找新的CEO人选。与此同时，霍尔豪斯还被任命为新创建的职位英特尔产品CEO。基辛格下课之后，英特尔股价周一飙升了6%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d387ce651c0a44fa9d27d19c2cbee66a@1743780481_oswg92173oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英特尔董事会公告里，提到基辛格是“退休”(Retirement)。这显然是一种委婉体面的表述。基辛格今年63岁，虽然这个年纪算是老人，但半导体行业的CEO们普遍年过半百，年龄更大的英伟达CEO黄仁勋、台积电CEO魏哲家和博通CEO陈福阳还在自己的事业巅峰期。</p>
  <p>而且，如果一位CEO正常退休，董事会也会提前选好接班人，并且设定一个过渡期限，帮助企业顺利交接班，而不会像英特尔这样立即解除CEO职位，由公司高管代理CEO，等待遴选新CEO的动荡时期。</p>
  <p>还有，基辛格上周还拜访了马斯克特斯拉和xAI在田纳西州孟菲斯的数据中心，努力在AI数据中心领域推销英特尔的CPU，完全看不出任何要退休的迹象。虽然英伟达的GPU才是AI数据中心的战略武器，但数据中心依然需要CPU，英特尔需要与AMD争夺这部分业务。</p>
  <p>情况很明显，基辛格是被英特尔董事会炒了鱿鱼。虽然上任还没到四年时间，甚至还没到他设定的业绩扭转时间点，但英特尔董事会已经失去了耐心，对他治理下的英特尔业绩表现和未来的扭转前景彻底失去了信心。</p>
  <p>早在上个月外界就传言，英特尔董事会已经聘请摩根士丹利担任战略顾问，商议制定防御措施，应对可能的活跃投资者逼宫局面。四年前他们就曾经找过摩根士丹利，但最终仍然在机构投资者的施压下，被迫撤换了CEO司睿博(Bob Swan)，从VWare请回基辛格领导公司。</p>
  <p>据知情人士透露，英特尔董事会给了基辛格一个体面的机会：要么自己选择离职，要么被正式解雇。最终基辛格选择了体面离开，而英特尔董事会也给了这位在公司效力超过40年的元老级人物一个“荣休”的告别。</p>
  <p>当然，英特尔董事会也没有亏待基辛格，即便今年英特尔业绩一塌糊涂，董事会还是给足了基辛格奖金。他将带着总计1200万美元的解约金离开公司，其中包括18个月基础薪水190万美元，1.5倍的业绩奖金总计510万美元以及11个月的年度奖金。</p>
  <h2><strong>跌落谷底彻底失去耐心</strong></h2>
  <p>2021年，士气低落的英特尔请回了曾经在英特尔效力三十年时间的基辛格，希望他能给英特尔重新注入久违的工程师文化，给这家技术起家的芯片巨头带回技术自信，帮助英特尔重回行业巅峰。基辛格曾经是英特尔的CTO，也是传奇处理器80486的主架构师，在公司内外有着极高的声望。</p>
  <p>当初为了把基辛格从VMWare挖回英特尔，英特尔董事会也是满满的诚意。根据英特尔提交给美国证券交易委员会(SEC)的文件显示，基辛格2021年的总薪酬为1.786亿美元，其中约79%为股票奖励；2022年和2023年的薪酬总额分别1161万和1686 万美元。即便英特尔2023财年营收下滑14%，利润下滑79%，基辛格依然获得了45%的加薪。</p>
  <p>基辛格回归之后，给英特尔提出了IDM 2.0转型战略。他雄心勃勃地计划在未来十年总计投入千亿美元，在美国、德国和爱尔兰等地兴建8座芯片工厂，采用行业最新制程工艺，重振英特尔在芯片领域的技术优势，并在2030年成为全球仅次于台积电的第二大芯片代工厂商。</p>
  <p>然而，想法很美好，现实太残酷。在基辛格带动英特尔积极转型代工厂的三年时间，英特尔的核心业务继续着下滑趋势，甚至每况愈下。2023年财年，英特尔比基辛格上任之前的2020财年下滑了30%，足足减少了237亿美元，净利润更是下滑了80%。</p>
  <p>与此同时，基辛格的IDM 2.0转型战略也没有带来成效。过去几年，英特尔投入数百亿美元兴建芯片工厂，但迄今未能带来实际营收，即便是理想情况下，至少要到2025年才有可能拥有客户，至少要到2027年才能真正做到盈亏相抵。去年芯片代工业务更是亏损了超过70亿美元。</p>
  <p>进入2024年，英特尔的情况反而更加糟糕，今年第二季度英特尔出现了16亿美元的亏损，基辛格宣布全球裁员15%，并削减100亿美元的成本。财报发布之后英特尔股价暴跌25%，创下了公司历史最大跌幅。</p>
  <p>更令英特尔蒙羞的是，他们还在这个月被踢出了道琼斯指数成分股，取而代之的则是半导体行业的新旗帜英伟达。的确，现在的英特尔已经没法再代表半导体行业了。</p>
  <p>今年以来，英特尔股价暴跌了53%，目前市值只有970亿美元，只有高通和AMD的一半，甚至还没有只设计芯片Arm高。随着英伟达市值一路飙升超过3.4万亿美元，持股3.5%的创始人兼CEO黄仁勋资产也超过了千亿美元，甚至比英特尔市值都高。</p>
  <p>讽刺的是，2005年英特尔曾经提议以20亿美元的价格收购英伟达，但是英特尔董事会当时却认为没有必要贸然收购一家GPU小公司，因此英特尔时任CEO欧德宁(Paul Otellini)放弃了收购计划，转而投入研发英特尔自己的图形处理器，而当时的项目负责人就是基辛格。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_47d4d00300194951804ea5d95bc120ff@1743780481_oswg67057oswg1080oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在时过境迁，英伟达凭借着AI时代的风口成为了芯片行业第一股，而昔日的巨人英特尔却变成了明日黄花，甚至成为了收购对象。权威媒体报道，高通已经接洽英特尔，收购其PC芯片设计业务，但这一交易面临着严峻的反垄断审批障碍，高通也不得不知难而退。</p>
  <p>虽然基辛格一直试图安抚投资者，英特尔的芯片代工终究会迎来成功，但显然英特尔董事会已经失去了耐心，不再相信基辛格的业务扭转计划。为了提振股价，英特尔需要更换CEO，重新选择扭转战略。</p>
  <h2><strong>六年时间炒掉三任CEO</strong></h2>
  <p>基辛格领导英特尔还不到四年时间，他交出的业绩无疑是令人失望。但他已经是英特尔在短短六年时间炒掉的第三位CEO了。而且英特尔董事会每一次都是在没有接替者的情况下，突然解除CEO职位。</p>
  <p>在英特尔56年的公司历史上，总共只有八位CEO。但仅是过去六年时间，他们就撤换了三位CEO。尽管每名CEO下课都有各自原因，但背后都有同样的根源：英特尔面临着严重的技术和业务危机。</p>
  <p>2018年6月，英特尔董事会突然宣布时任CEO科再奇(Brian Krzanich)因为违反公司政策而离职。英特尔调查发现，科再奇与一名公司女下属存在着亲密关系，虽然这是两情相悦的关系，不存在性骚扰，但依然违反了“禁止高管与下属亲密接触”的道德准则。</p>
  <p>科再奇在英特尔效力36年时间，2013年担任CEO职位。虽然他的前任欧德宁是主动退休，并不是被突然解职，但外界普遍认为欧德宁并没有紧跟市场潮流，导致英特尔错过了移动时代的风口，基本没有获得智能手机市场的份额。</p>
  <p>值得一提的是，欧德宁曾经拒绝为iPhone研发处理器。因为他不确定苹果的智能手机能获得多大的市场空间，而苹果给出的报价又太低，无法给英特尔带来财务回报。多年之后，欧德宁坦诚自己犯下了严重错误，把智能手机行业完全让给了Arm阵容芯片厂商。</p>
  <p>科再奇上任之后的重任是转型。他上任之后，试图带领英特尔从以PC为中心的公司转型为以数据为中心的企业，拓展至自动驾驶、人工智能等新兴领域。他上任五年时间，投入了超过700亿美元完成了Mobileye、Altera等诸多战略收购，试图为英特尔进行未来战略布局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4a13e1515b3744f385f69ecdafcd8b41@1743780481_oswg23687oswg700oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，这些前沿技术的战略布局并没有给英特尔带来明显回报，Mobileye和Altera在进入英特尔阵营之后，发展也并不顺利。与此同时，英特尔却在最核心的芯片业务犯下了最为致命的错误：没有及时跟进极紫外光刻(EUV)技术，导致芯片制程完全落后于台积电与三星。</p>
  <p>这个错误是过去十年英特尔核心业务持续下滑的根本原因。英特尔连续在10纳米、7纳米、5纳米等诸多节点都不断延误，只能眼看着AMD、高通等技术对手以制程优势超越自己，不断蚕食自己的市场份额。英特尔甚至只能将自己的旗舰芯片交给台积电来代工。</p>
  <p>科再奇被解雇之后，CFO司睿博担任临时CEO职位，直至次年1月出任正式CEO。他的上位打破了英特尔的交接班传统，是英特尔历史上第一位非技术背景出身的CEO。并不意外的是，司睿博无法扭转英特尔的技术落后困境。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_8527e22e415947e3963896850cd9c9db@1743780481_oswg65899oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在他担任CEO的短短两年半时间，英特尔继续面临着多重挑战，包括10纳米工艺技术的多次延期、市场份额被竞争对手蚕食，失去苹果手机的基带芯片业务，以及苹果在Mac产品线中逐步弃用英特尔处理器等等。</p>
  <p>或许是财务出身，司睿博也犯下一个致命的错误：他拒绝投资OpenAI。在OpenAI转型有限盈利机构，开始对外融资的时候，曾经主动寻求英特尔投资。英特尔只需要10亿美元就可以获得OpenAI 15%的股份，并且低价提供英特尔CPU还能继续认购15%。</p>
  <p>但司睿博却认为生成式AI短期无法带来商业化，这笔投资可能难以带来实际回报，最终拒绝了OpenAI的请求。现在OpenAI的估值已经接近1600亿美元，英特尔又双叒叕错过了一个科技大潮的风口。</p>
  <p>这一系列的负面让英特尔股价持续低迷，更让英特尔董事会承受着来自The Third Point等活跃投资者的压力，最终被迫撤换司睿博，请回了曾经是英特尔技术负责人的基辛格，希望给英特尔重新注入工程师文化，找回在芯片领域的技术自信。</p>
  <p>从结果来看，基辛格也失败了。在他的任期内，英特尔的业绩和股价继续直线下滑，而转型芯片代工厂的IDM 2.0战略也未能说服资本市场。无论是资本市场还是英特尔董事会，显然已经失去了信心与耐心。</p>
  <h2><strong>英特尔需要一位苏姿丰</strong></h2>
  <p>英特尔的业务扭转与战略转型，无疑是科技行业最值得关注的挑战。这家开创PC时代、登上行业巅峰的芯片巨头，在过去十多年时间接连错过了移动设备、芯片制程和人工智能等诸多科技浪潮，在技术上全面落后于竞争对手，最终陷入目前的低谷。</p>
  <p>现在基辛格也下课了，谁还能拯救英特尔，把这家硅谷标志企业重新带回正轨？英特尔的芯片代工业务未来又将何去何从？这块已经投入600亿美元的业务，甚至还要继续投入数百亿美元才能真正带来营收。</p>
  <p>而且，因为获得了美国政府80亿美元补助以及100亿美元的低息贷款，英特尔无法出售自己的芯片代工业务。或许也很难找到下家接手如此沉重的业务。</p>
  <p>现在的英特尔需要自己的苏姿丰。今年正好是苏姿丰担任AMD的十周年。过去十年时间，她将AMD从一个濒临破产、市值只有20亿美元的“垂死企业”变成了市值超过2300亿美元的芯片巨头，上演了乔布斯当年起死回生的神奇经历。</p>
  <p>苏姿丰靠什么扭转AMD？立足技术，稳扎稳打。苏姿丰上任之后，首先稳住AMD在游戏领域的营收，帮助公司摆脱了财务困境。而后则是她重建AMD的核心举措：重新构建核心架构，带领AMD从“廉价替代品”转型为真正的市场竞争者。Ryzen系列让AMD重回桌面处理器市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_3ea92ef7571740ff81e962326a1e3881@1743780481_oswg65581oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在英特尔因为制程工艺问题连续跳票的时候，AMD却总能依靠台积电的技术优势，连续抢先推出7nm和5nm的芯片，最终在性能和能效方面超过了英特尔，不再是英特尔背后的追赶者，而是可以和英特尔全面竞争的对手。</p>
  <p>与此同时，面对着生成式AI时代的技术潮流，AMD也比英特尔反应更为迅速。他们不仅继续提升EPYC处理器性能，还推出了自己的AI加速器产品，希望与英伟达展开全面竞争。尽管英伟达的CUDA生态优势依然无法撼动，但是AMD也开始不断获得市场份额，更通过赛灵思和ZT System等战略收购，补齐了自己的业务短板。</p>
  <p>在苏姿丰领导的十年时间，AMD从2014年的20%市场份额增长到如今的29%，并在数据中心市场占据24%的份额。尽管AMD的营收依然低于英特尔，但资本市场却给出了完全不同的预期展望：AMD的市值高达2300亿美元，是英特尔的两倍多。</p>
  <p>苏姿丰去年的薪酬高达3050万美元，是基辛格的将近两倍，其中给予股票和期权奖励高达2779万美元。从她交出的业绩来看，“苏妈”对得起每一分工资。</p>
  <p>过去十多年时间，英特尔连续错判技术趋势，不断错过诸多风口，最终陷入衰落低谷。或许，正好印证了他们传奇CEO安迪·格鲁夫(Andy Grove)的那句名言：“成功滋生自满，自满滋生失败，只有偏执狂才能生存”(Success breeds complacency. Complacency breeds failure. Only the paranoid survive)</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/699zryDoXIVvN_iWx_tHSg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，作者：郑峻，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063277709173892</id>
            <title>Xe2来到独显，英特尔“战斗法师”显卡解析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063277709173892</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063277709173892</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 04:07:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, ARC A770, Xe2架构, 显卡  
<br><br>  
总结: 英特尔的ARC A770显卡在市场上具有4096SP和最高16GB显存的规格，售价约1500元。用户对其性能评价不一，部分用户对早期游戏兼容性不满，但也有人认为其视频编码性能优于RTX4090。英特尔在2024年发布了基于Xe2架构的ARC B系列显卡，具备显著的性能提升，尤其在光线追踪和最新图形技术方面。新架构还引入了更大的缓存和AI游戏优化功能，旨在吸引仍在使用老显卡的玩家。ARC B580和B570的定价策略也显示出英特尔对独显市场的决心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如今在显卡市场中，英特尔旗下的ARC A770可以说是一款极为独特的产品。一方面，它客观上有着4096SP、最高16GB显存的规格，同时售价普遍只有1500元左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_e33989b42a804612845800085732035f@000000_oswg28327oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但另外一方面，对于这款英特尔“旗舰独显”的看法，不同的用户也截然不同。有些人在它刚上市时就早早入手，然后对其早期的游戏兼容性和性能有些不满；但也有些用户指出，ARC A770的视频编码性能极其强悍，在部分专业领域的表现甚至超过了RTX4090。当然，还有一些“I卡”的持续使用者会表示，随着英特尔迄今为止已经发布的多达50多个驱动版本更新，ARC独显的实际游戏表现早已今非昔比。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_d78c246e0b4f4079be01f212016e213c@000000_oswg33282oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但不管怎么说，英特尔并没有放弃他们的独立显卡产品线。就在2024年12月3日，英特尔正式公布了他们的下一代独显，也就是此前传言中的ARC B系列。</p>
  <h2><strong>Xe2架构加持，“战斗法师”底层效率大涨</strong></h2>
  <p>如果之前有看过我们三易生活对于英特尔LunarLake“月湖”的解析内容《英特尔LunarLake架构解析：单核暴增、Xe2首秀》，可能还记得它最大的变化之一就是首次引入了全新的Xe2 GPU架构。此次的ARC B系列独显也同样是基于Xe2架构，两者在基础设计上的差异很小。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_329e7a8091aa41df9fab572415d242dc@000000_oswg55880oswg750oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也就意味着，代号“战斗法师（Battlemage）”的ARC B系列独显，这次同样具备Xe2架构的那些标志性改进。比如，它将每个Xe核心里的矢量引擎、矩阵扩展引擎的数量都减少了一半，但同时将这些引擎的位宽全部翻倍，从而使得总体的处理性能反而实现了提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_7299e0aebe4a45f7a3dfe78cc01dbb92@000000_oswg36280oswg750oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，Xe2架构还大幅增强了针对光线追踪、采样反馈、网格渲染等最新游戏图形技术的硬件架构设计。用英特尔方面的话来说，与前代的Xe架构相比，新设计在单个时钟周期下的光追性能达到了前代的1.6倍，采样反馈性能为前代2.7倍，网格渲染性能可达4倍以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_b5e5338d58c041a790d76bcffe729443@000000_oswg38529oswg750oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看到这里，大家是不是觉得很眼熟？没错，英特尔方面显然也很明白，他们暂时还没有办法去与NVIDIA、AMD这种已经在独显市场打拼多年的对手，去比拼老API下的优化水平。</p>
  <p>所以从初代ARC独显开始，针对DX12、光追、Vulkan等最新的图形标准去尽可能地做针对设计，就一直是英特尔GPU的一大突出特征。比如在Xe2架构里，它甚至专门对DX12的“Excute Indirect”技术特性进行了硬件设计。这个新特性允许GPU不需要等待CPU指令，独立地进行高并发绘图操作。在某些特定场景，它甚至可以带来12倍以上的底层执行效率提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_8d19f0360b284743899238aa5ffcbd90@000000_oswg56069oswg750oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，Xe2架构还有一个很“时髦”的新特性，那就是它具备了比过去更大的缓存。具体来说，现在它的每个Xe核心具有256KB的L1缓存（前代为192KB），同时整张显卡的L2缓存也扩大了。如此一来，显卡对于显存带宽的需求将会进一步下降，而这自然就意味着新一代的ARC独显可以配备位宽、频率都更小的显存，实际上也就提高了性价比。</p>
  <h2><strong>超分、超帧、降延迟，XeSS2功能大扩展</strong></h2>
  <p>在此前的Xe架构上，英特尔方面带来了自己的“AI游戏超分”功能XeSS。与竞争对手的DLSS或FSR相比，XeSS的一大特征就是它既能在专门的AI硬件上运行（也就是带有XMX单元的显卡、比如ARC独显），还能使用GPU本身的浮点算力驱动（比如之前不带XMX单元的ARC核显）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_304c037680de472b87bc16fe969fe928@000000_oswg40851oswg750oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过由于Xe2架构这次无论在独显还是核显上都“标配”了XMX单元，所以新的XeSS2里的XeSS-SR超分，自然也就针对这一点做出了改变。现在它专注于运行在XMX单元上，从而更多地解放GPU本身的浮点性能用于画面绘制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_f00e774b150d460ab38f785c4767231d@000000_oswg41744oswg750oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，或许也因为XMX单元在新的架构中成为了“标配”，也促使英特尔如今更积极地深挖它的功能潜力。伴随着ARC B系列独显的发布，我们也迎来了两个全新的英特尔AI游戏优化功能、也就是XeSS-FG和XeLL。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_0da077f14ab84f4a8023878169eba7cd@000000_oswg33636oswg750oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>XeSS-FG其实很好理解，它就是英特尔版本的“帧生成”技术。根据官方透露的信息显示，XeSS-FG是借助AI算法来实现对游戏画面的光流推测和中间帧插帧处理。因此它并不像NVIDIA的帧生成那样，需要GPU内部有专门的硬件模块。而与AMD的类似技术相比，因为使用的是GPU内部的独立AI单元（而不占用GPU流处理器本身的算力），所以又会有更高的效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_817b5f6393bf40849e3e6d954c58aa69@000000_oswg33359oswg750oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比之下，XeLL则是英特尔版本的游戏低延迟功能。根据官方资料显示，它能够将游戏从输入到画面输出的延迟降低多达45%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_a038545fe2cc43e4a37f3d649e569965@000000_oswg35550oswg750oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且在Xess2里，XeSS-SR（也就是AI超分）、XeSS-FG和XeLL可以同时开启，此时就能够实现游戏渲染负载的大幅降低、数倍的帧率提高，同时还能带来更低的操作延迟。很显然，对于追求“帧率为王”的游戏玩家来说，这也就意味着相当大的吸引力。</p>
  <h2><strong>首发两款中端产品，超低价格瞄准“钉子户”</strong></h2>
  <p>聊完了底层架构和功能层面的变化，接下来就该来看看实际的产品层面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_a1d91521349847828d9517e59240184e@000000_oswg32775oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据此前的爆料信息，Xe2的独显产品线此次至少包括“BGM-G21”和“BGM-G31”两款核心。不过今天官方公布的ARC B580和ARC B570，都是基于“BGM-G21”这颗相对小的核心而来，所以真正的“大家伙”可能还得再等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_4b73fa29cf3e41b5b12ee0772241127c@000000_oswg32931oswg750oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体来说，ARC B580拥有20组Xe核心，共计2560流处理器、160个纹理单元、80个光栅单元、20个光追核心，以及160个Tensor核心。它配备12GB的GDDR6显存，显存等效频率19000MHz、等效带宽456GB/s。</p>
  <p>定位相对较低的ARC B570则是18组Xe核心，因此是2304流处理器、144纹理单元、72个光栅单元、18个光追核心和144Tensor核心。它的显存频率与B580相同，不过位宽和容量缩减到160bit与10GB，显存带宽380GB/s。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_e874004f238f403980ce5c117fbcd23f@000000_oswg29700oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，作为英特尔的“惯例”，ARC B580这次也有公版（官方称之为“限量版”）产品，它的频率会比普通版本更高一点。不过从我们的经验来说，这个频率也就相当于各显卡厂商的“非公官超”水平，不会特别“过分”。但正如大家所见的那样，限量版更多的价值或许还是体现在其特别的包装设计，以及出自英特尔的极简造型上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_ee026a4e13b1408ca8b1ec093f72a938@000000_oswg29721oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没错，现在大家看到的，就是英特尔ARC B580显卡的官方“限量版”实物。可以看到，它采用了一个略带流线型的双风扇散热器设计，正面极其简洁。不过它的风扇换用了封闭式扇框的造型，这种设计理论上可以降低扇叶振动，并减少风扇边缘的“漏气”，从而提高散热效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_2c8863772759479fb08ea7440fdcb562@000000_oswg29988oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>显卡的背部则是硕大的开孔区域，从中可以看到密集的鳍片与热管。当然，也这意味着ARC B580与它的同级别竞争对手一样，都选择了“短PCB”的设计。从我们与英特尔方面的沟通中得知，他们认为这一代的ARC独显确实可以有SFF规格的产品，也就是用于那些“独显小主机”的单槽、甚至是半高形态产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_ca0bd1fbbecb45818ca32ad8834f5fde@000000_oswg40550oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，限量版的ARC B580还有一个很有意思的地方，那就是它背板上的印刷乍看之下似乎是“颠倒”的。但实际上，这明显是为了迎合如今的侧透机箱而做的设计，只要将其装进机箱里从外侧观察，那么显卡“顶部”的LOGO和背板上的文字方向就都会“正过来”。不得不说，英特尔如今也开始注重旗下产品的颜值属性了，这还挺令人意外。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_592117e2673b4fa081dd752d4900b4b2@000000_oswg43295oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有趣的是，根据英特尔方面的说法，ARC B580/B570这次的性能定位是“RTX4060或RX7600”级别，但其目标消费群体瞄准的却是那些至今还在使用GTX1060、GTX1660这些“老卡”的玩家。事实上，英特尔也专门提到了这些老显卡的“致命短板”，比如完全不支持光追、不支持游戏超分和插帧，以及对最新版DX12和Vulkan API支持不佳等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_a2b73f80873140ae9e32bfa7a4dcddd8@000000_oswg52346oswg750oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不得不说，在看到ARC B580/B570仅219美元（约合人民币1594.87元）起的定价，以及远比前代更为丰富的首发显卡厂商名单，可以很明显感受到英特尔切入独显市场的决心。至于它们的实际表现是否足够给力，大家不妨耐心期待我们三易生活后续的首发评测。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649876299&amp;idx=1&amp;sn=c0f9b4f17c2cb4d19a40be37a445b7c9&amp;chksm=869454af25ee1b7108316148a68e4091b3dc8b10e2e366ee46ef48978d2deadb8e2db8f02ecc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063881713384967</id>
            <title>80后女富豪邵丹薇，再启IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063881713384967</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063881713384967</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 04:04:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <万帮能源, 星星充电, 邵丹薇, 上市辅导>
<br>
<br>
总结: 万帮数字能源股份有限公司（万帮能源）于10月31日获得江苏证监局的上市辅导备案，主营电动汽车充电桩的研发与运营。邵丹薇作为公司的创始人之一，凭借独特的商业眼光和管理能力，使公司在充电桩行业迅速崛起，市场份额位居第二。尽管公司在资本市场表现良好，但充电桩行业竞争激烈，市场空间逐渐缩小。万帮能源计划在未来进行上市，若成功将成为充电桩行业的首个上市公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2>01</h2>
  <p>近日，证监会官网显示，10月31日国内知名充电桩独角兽—星星充电的母公司万帮数字能源股份有限公司（以下简称“万帮能源”）成功获得江苏证监局的上市辅导备案受理，辅导机构为国泰君安。</p>
  <p>资料显示，万帮能源创建于2014年，主营业务是电动汽车充电桩的研发、制造与运营，光伏系统集成，储能系统研发制造，车网互动技术研发与应用，综合能源管理以及绿色电力交易。</p>
  <p><strong>提到万帮能源就不得不提其背后的一位女强人——邵丹薇。</strong></p>
  <p>邵丹薇1982年出生，草根出身，19岁时为了凑足4200元的大学学费，怀揣着13元就只身来到南京找工作。</p>
  <p>2004年大学毕业，邵丹薇放弃了江苏卫视、深圳发展银行等知名企业的offer，转身投入汽车销售顾问，在加入万帮汽车后，仅用一个月就成为了销冠，三个月担任销售经理，6个月就成为万帮汽车全国体系内最年轻的总经理 ，1年便因成绩突出升任万帮车业集团总裁。</p>
  <p>此后10年，邵丹薇带的万帮集团一路突飞猛进，年均增长率保持70%以上，年销售额从1亿元干到220亿元。</p>
  <p>但，邵丹薇并未由此停下脚步，在2014年毅然辞去了总裁的职务，投身到了充电桩行业。拉着前单位万帮汽车的创始人丁锋当合伙人，于2014年成立了万帮新能源集团，两人各自持有50%的股份，并通过万帮新能源集团控股万帮能源公司。</p>
  <p>当时，国内充电桩行业还是处于初创阶段，同为车企的其他人还在盯着新能源汽车这个肥肉，但邵丹薇眼光独特，盯住了新能源汽车刚需的充电桩，可谓是当同时代的人还在往前看一步时，邵丹薇再往前多看了一步。</p>
  <p>“<strong>我们看准了‘充电’连接着能源与交通，是能源与交通能够取得联系的唯一的能量入口、交易入口、交互入口、行为入口与数据入口。</strong>”邵丹薇曾称道。</p>
  <p>随后，万帮能源通过“硬件+软件+服务”的独特商业模式，迅速挤入数字能源领域，打造了星星充电、美丽充、星星能源、国创能源、碳迹等多个知名品牌。其中星星充电主要负责电动汽车充电桩研发、制造与运营。</p>
  <p>尽管有着这么多的品牌，但最为出名以及亮眼的还是星星充电。</p>
  <p>从成立至今，十年的时间，目前在充电桩行业的市场份额占有率排第二，仅次于特来电，已经和特来电、云快充、蔚锦云以及国家电网一块站在了充电桩运营商的第一梯队。</p>
  <p>根据中国充电联盟数据，<strong>截止至2024年9月，星星充电运营的公共充电桩数量为58.4万台，市场份额高达17.54%，而排名第一的特来电，数量也才64万台</strong>。</p>
  <p>随着万帮能源的充电桩业务突飞猛进，邵丹薇的财富也水涨船高。资料显示，<strong>2023年10月，邵丹薇以66亿人民币财富位列《2023年胡润百富榜》第930位。2024年10月，邵丹薇再度上榜，排名跃升至第803位。</strong></p>
  <p>不过，虽然市场份额等数据听起来让人振奋不已，但现在已经不是2014年了，随着时间的推移，目前充电桩行业已成为一片红海。</p>
  <p>据悉，截止到2023年底，车桩比为2.4：1，市场的空间再不断缩小。</p>
  <p>此外，近几年也不断有新玩家入局，如宁德时代、华为等其他行业的巨头公司，这些不同于其他小企业，它们本身在其行业内就是巨头，资金又雄厚，本身与新能源又有着深厚关系，宁德时代锂电池就不用多说，华为和赛利斯合作的问界汽车更直接是充电桩的需求方。</p>
  <p>根据中国充电联盟数据，从2020年至2023年，特来电的公共充电桩市场份额从26%降至19.19%，而星星充电的公共充电桩市场份额从20.19%下降至16.54%，可以看出无论是第一还是第二都被硬生生啃掉了一块肉出来。</p>
  <p>对此，行业大哥特来电的董事长于德翔也曾表示，“现在全行业几十万家企业在干，我每天都很紧张、很焦虑，充电企业怎么才能活下来？”</p>
  <h2>02</h2>
  <p>自成立以来，星星充电就不断获得资本的宠爱，至今已完成四轮融资。</p>
  <p>第一轮在2018年，获得了国开发展基金的天使轮投资。随后在2020年，又吸引了康源汇盈、嘉兴晨熹和德载厚资本的战略投资，9月又获得了中金资本和施耐德电气联合投资的8.55亿元A轮融资。</p>
  <p>此后2021年5月，星星充电宣布完成B轮投资，投资方有高瓴资本领投、泰康投资、禹达投资等。截止至今年5月，<strong>根据2024年胡润全球独角兽榜数据，其估值已达到180亿元。</strong></p>
  <p>并且在2020年，邵丹薇就曾透露，“星星充电是到目前为止，唯一一个持续盈利的充电企业。”</p>
  <p>数据显示，行业龙头大哥特来电在2020年至2023年的营业收入为15.2亿元、31.04亿元、45.7亿元、60.41亿元；净利润为-0.78亿元、-0.51亿元、-0.26亿元和1.72亿元。可以看出，直到2023年，行业第一才开始盈利。</p>
  <p>看到这里不经有一个疑问，既然星星充电这么受资本市场欢迎，且“造钱能力”一流，为什么不自己独立上市呢，</p>
  <p>目前在充电桩行业，已上市的公司有芯能科技、国电南瑞、特锐德等，从已上市的公司看，其旗下负责充电桩业务的子公司都是依托母公司进入的IPO行列。特别是龙头特来电，在2020年时，特锐德就想将特来电从公司拆分出来独立上市，但至今还没有消息。</p>
  <p><strong>值得一提的是，这并不是万帮能源第一次上市了。</strong></p>
  <p>早在2020年10月9日，星星充电官网就发布公告称，母公司万帮能源拟首次公开发行上市，目前正接受国泰君安德辅导。但随后这个辅导备案被撤回，据行业相关人士称，可能是因为其盈利结构单一，没有达到上市要求。</p>
  <p>然后在2021年，万帮能源不断扩大业务领域，开始布局能源微电网运营业务，从单纯德充电桩运营商公司变成了数字能源公司。</p>
  <p>今年1月，据彭博社报道，星星充电考虑去往香港上市，募资金额为5亿美元。但截至目前，万帮能源并未申请或获得中国证监会境外发行上市备案。</p>
  <p>数据显示，近年来，还没有一家充电桩企业成功上市过，最近的一个充电桩上市公司是英杰电气，于2020年2月13日在A股创业板上市，但资料显示充电桩业务也只是其中的一部分。</p>
  <p>因此倘若本次万帮股份成功上市，那么它将成为近几年充电桩行业的一个上市首例。</p>
  <p>‍‍本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HUHYzUV2obKL6ZXd3dIerw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“预见能源”</a>，作者：柯阳明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063917552264582</id>
            <title>银诺医药冲刺港交所：率先将人源长效GLP-1受体激动剂推进到注册审批阶段</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063917552264582</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063917552264582</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 03:56:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 银诺医药, IPO, 依苏帕格鲁肽α, GLP-1受体激动剂  
<br><br>  
总结: 银诺医药于2024年12月3日向港交所递交招股说明书，计划主板上市。公司成立于2014年，专注于糖尿病及代谢性疾病的创新疗法，核心产品依苏帕格鲁肽α即将进入商业化阶段。该产品是人源长效GLP-1受体激动剂，已获得NMPA和FDA的相关批准。银诺医药的GLP-1药物市场前景广阔，预计将大幅增长。公司还在开发多款候选药物，致力于治疗多种代谢性疾病。IPO募集资金将用于临床试验和产品上市等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据IPO早知道消息，广州银诺医药集团股份有限公司（以下简称“银诺医药”）于2024年12月3日正式向港交所递交招股说明书，拟主板挂牌上市，中信证券和中金公司担任联席保荐人。</p>
  <p><strong>成立于2014年的银诺医药一直致力于研究并开发治疗糖尿病和其他代谢性疾病的创新疗法。</strong>截至2024年11月24日，银诺医药已建立一条管线，包括1、依苏帕格鲁肽α用于治疗2型糖尿病(“T2D”)的单药疗法及与二甲双胍的联合用 药，其BLA均已获NMPA受理；2、依苏帕格鲁肽α用于治疗肥胖和超重，银诺医药正在中国就此进行IIa期临床试验并预期于2024年底取得主要终点结果；3、依苏帕格鲁肽α用于治疗代谢功能障碍相关性脂肪性肝炎(“MASH”)，银诺医药已就此获得FDA IND批准以展开IIa期试验，并将在美国及中国启动一项MASH多中心临床试验；4、以及五款具有前景或处于临床前阶段且进入IND待启动阶段的候选药物。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c3297012297a40dd88846297c5264c38@000000_oswg289958oswg1080oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，<strong>银诺医药的核心产品依苏帕格鲁肽α是其自主研发的人源长效GLP-1受体激动剂，用于治疗T2D和其他代谢性疾病，现即将进入商业化阶段。值得一提的是，银诺医药是亚洲第一家、全球第三家将原研人源长效胰高血糖素样肽-1 (GLP-1)受体激动剂推进到注册审批阶段的公司，依苏帕格鲁肽α亦为首款向NMPA提交BLA的国产人源长效GLP-1受体激动剂。</strong></p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，全球GLP-1肥胖或超重药物市场预计将从2023年的63亿美元以36.5%的复合年增长率在2028年增至297亿美元，而中国GLP-1肥胖或超重药物市场预计将从2023年的3亿元人民币以137.9%的复合年增长率在2028年增至247亿元人民币。</p>
  <p>除依苏帕格鲁肽α外，银诺医药一直以来都在开发具有前景、处于临床前阶段 和进入IND准备阶段的候选药物，用于治疗AD和肥胖、超重、MASH、1型糖尿病 (“T1D”)和T2D等代谢性疾病。</p>
  <p><strong>成立至今，银诺医药已获得KIP、同创伟业、兰亭投资、博远资本、洪泰基金、优山资本、华创资本、源慧创投、中金资本、源星投资、光大控股、晓池资本、朗玛峰创投、德屹资本、国科嘉和、浦东科创、云南基产二期基金、铭哲资产、瀚富资产、大钲资本、华发集团、广州产投等知名机构的投资。</strong></p>
  <p>在今年年初完成B+轮融资后，银诺医药的估值为46.5亿元人民币。</p>
  <p>银诺医药在招股书中表示，IPO募集所得资金净额将主要用于正在进行及计划中的临床试验以及核心产品依苏帕格鲁肽α的计划商业上市和生产；为其他选定候选药物的临床前及计划中的早期临床研究提供资金;；以及用作补充营运资金及其他一般企业用途。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzI1OTI3Nw==&amp;mid=2247650923&amp;idx=1&amp;sn=ab9b0acd2d1b694e5a9e51ed57fc3a00&amp;chksm=c2b109aff22cbae6cd11bf86bc2e1b8cbe4732873332ad966b7fb54b16d157c1c09939dfae17&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO早知道”（ID：ipozaozhidao）</a>，作者：Stone Jin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063938345526661</id>
            <title>“消失”的小米副总裁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063938345526661</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063938345526661</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 03:52:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <小米, 高层调整, 马骥, 颜克胜>
<br>
<br>
总结: 小米集团副总裁马骥和颜克胜已离任，二人均为小米的资深员工，马骥于2013年加入小米，颜克胜为小米第53号初创员工。小米在2024年经历了多次高管变动，年轻高管逐渐进入核心管理层。小米的互联网业务在2024年第三季度创下历史新高，整体收入也实现了显著增长。公司正在进行高层调整，以适应未来的发展目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>小米高层调整仍在继续。</p>
  </blockquote>
  <p>智东西12月4日消息，据多家媒体报道，<strong>小米集团副总裁马骥和小米集团副总裁颜克胜已经离任。</strong></p>
  <p>目前小米官网公司管理层介绍页面合影中有马骥以及颜克胜，合影下方的个人单独介绍中并未看到二人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_dbab984816df4345862a5e1fe045a88c@000000_oswg104215oswg1080oswg989_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">截至发稿，小米官网页面情况</p>
  <p>据市象报道，9月份小米官网中仍有马骥和颜克胜的个人介绍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_74639a498bda4ea797a01ada96a64432@000000_oswg62725oswg1078oswg873_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：市象</p>
  <p>智东西第一时间与小米员工询问相关情况，得到的答复是<strong>并未听说此事，据称目前在飞书中已搜索不到马骥及颜克胜二人的相关信息。</strong></p>
  <p>智东西联系公关求证，对方回复称<strong>无官方回复。</strong></p>
  <h2><strong>01.两人均为小米10年以上老员工，颜克胜为小米第53号初创员工</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_72e4d42652af418a884ed2422c3cb099@000000_oswg73096oswg885oswg973_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">马骥</p>
  <p><strong>马骥入职小米前及入职小米后的部分履历如下；</strong></p>
  <p>·2002年取得浙江大学计算机科学与工程学硕士学位；</p>
  <p>·曾在奇虎360公司任职，担任手机卫士、手机助手产品经理；</p>
  <p><strong>·2013年加入小米集团，</strong>先后负责MIUI安全中心、MIUI产品、国际互联网业务等工作；</p>
  <p><strong>·2020年12月起担任小米集团互联网业务部总经理；</strong></p>
  <p><strong>·2022年12月30日擢升为小米集团副总裁，</strong>兼任集团互联网业务部总经理；</p>
  <p>·2023年8月岗位调整至中国区新零售部总经理，向小米集团副总裁、中国区总裁王晓雁汇报；</p>
  <p>目前<strong>马骥的微博认证为“小米集团副总裁、中国区新零售部总经理”，</strong>最后一条微博消息时间为10月25日。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d711c935417e4d91a7fdefae697f6b3d@000000_oswg91459oswg954oswg1240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据小米2024年第三季度财报，其当季互联网业务收入85亿元，创历史新高，同比增长9.1%，互联网业务毛利率77.5%，同比提升3.1个百分点。</p>
  <p>2024年第三季度，小米境外互联网服务收入同比增长18.3%至人民币27亿元，创历史新高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_2016c47dfcaa42ff9cf569f8c0e013c3@000000_oswg43465oswg891oswg976_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">颜克胜</p>
  <p><strong>颜克胜入职小米前及入职小米后的部分履历如下：</strong></p>
  <p>·1992年7月毕业于合肥工业大学农业机械设计与制造专业；</p>
  <p>·曾就职于摩托罗拉中国公司，担任首席结构工程师；</p>
  <p>·2010年10月加入小米，担任手机结构部总监，负责手机的研发和创新；</p>
  <p>·2013年组建了SQE团队，负责供应商质量管理；</p>
  <p>·2015年开始负责组建手机研发核心器件部；</p>
  <p>·2016年组建小米手机质量部，负责手机部门质量开发和质量管理工作；</p>
  <p>·2017年任小米手机部副总裁，质量委员会副主席，负责管理整个硬件研发团队和质量部、测试部、产品开发部、深圳研发中心，以及公司手机产品品质；</p>
  <p>·2018年7月任命为小米集团副总裁兼任集团质量委员会主席，负责集团所有产品和服务的品质管理工作，并负责推动用户使用体验的持续改善工作；</p>
  <p>·2020年12月，制造工程部升级为智能制造部，颜克胜兼任智能制造部总经理；</p>
  <p>·2021年11月，不再兼任小米集团质量委员会主席；</p>
  <p><strong>颜克胜是小米第53号初创员工，是小米资深元老，</strong>曾主导第一代小米MIX的研发工作。从2021年11月至今，未有公开的颜克胜职务变动信息。</p>
  <p>根据公开信息，<strong>生于1978年的马骥目前46岁，出生于1970年的颜克胜目前54岁，比1969年的雷军小一岁。</strong></p>
  <h2><strong>02.2024年小米高管频繁调整，年轻高管跻身核心管理层</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_34e6f428dc814fd4ab206654127df614@000000_oswg89107oswg1080oswg1137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">现小米管理层核心人员</p>
  <p>今年一年，小米曾发生多次高层人士变动：</p>
  <p><strong>·2024年2月，雷军宣布集团总裁卢伟冰兼任小米品牌总经理，</strong>后续小米手机发布会也将由卢伟冰主讲，同时王腾接棒Redmi品牌总经理。</p>
  <p><strong>·2024年5月8日晚，小米创始人、CEO雷军公开宣布新的人事任命，许斐任小米集团副总裁、</strong>集团CMO，兼任集团战略市场部总经理、中国区市场部总经理，负责集团品牌、公关、市场相关工作。</p>
  <p><strong>张剑慧任小米集团副总裁、</strong>集团采购委员会主席，兼任集团资产与工程管理部总经理，并分管集团行政部。</p>
  <p>根据小米官网信息，42岁的许斐于2005年取得清华大学自动化系学士学位，再于2007年获得清华大学计算机科学与技术工学硕士学位。</p>
  <p><strong>许斐2010年加入小米，是小米第46号员工，</strong>作为小米早期创业团队成员，是小米手机操作系统MIUI的产品团队负责人，深度参与构建了小米“互联网开发模式”。</p>
  <p>2021年许斐曾出任小米中国区副总裁、市场部总经理，负责小米品牌建设、市场营销、公共关系相关工作。</p>
  <p>加入小米之前，许斐曾于2007年至2010年在谷歌担任产品经理，先后参与推出整合搜索、中文语音搜索、手机地图等知名产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_65721e23949249cdb26eebae9e2b5739@000000_oswg30532oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">许斐在小米发布会上</p>
  <p>45岁的张剑慧于2002年毕业于河南农业大学，再于2023年获得中欧国际工商学院工商管理硕士学位。</p>
  <p><strong>张剑慧于2011年加入小米，</strong>先后搭建售后服务及新零售体系，2022年曾出任集团CEO特别助理，负责集团行政、工程建设和资产管理等相关工作。</p>
  <p>加入小米前，张剑慧曾于2002年至2011年在北京金山软件有限公司任职，负责营销和渠道管理工作。</p>
  <p><strong>·2024年9月6日，小米发布内部邮件宣布人事调整，小米集团总裁卢伟冰兼任小米手机部总裁，</strong>向集团CEO雷军汇报；此前担任手机部总裁的曾学忠则转任国际业务部总裁，同时继续负责互联网业务部的工作，向卢伟冰汇报。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4e2eb274b61c4515a182fe35318e59d1@000000_oswg48300oswg891oswg973_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">卢伟冰</p>
  <p>根据小米财报信息，2024年第三财季，小米总收入925亿元，创历史新高，同比增长30.5%，其中“手机 ×AIoT”分部收入828亿元，同比增长16.8%，“智能电动汽车等创新业务”分部收入97亿元。</p>
  <p>2024年第三季度，小米经调整净利润63亿元，同比增长4.4%，其中包括智能电动汽车等创新业务经调整净亏损15亿元。</p>
  <p>财报中提及了小米“新十年目标”，其中包括大规模投入底层核心技术。</p>
  <p>截至2024年9月30日，小米中国大陆地区的线下零售店数量超13000家。根据第三方数据，2024 年第三季度，小米在中国大陆地区智能手机线下渠道出货量市占率为10.3%，同比提升1.7个百分点。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652777275&amp;idx=1&amp;sn=29852e6262ed154a57c70e233b9dd84d&amp;chksm=8557e13aca8f65f5c96372108f892bd429c2a0d2e26ce4a03e040df92c8533b5fe741d82ed92&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：云鹏，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063983086249092</id>
            <title>硅谷投资人张璐：马斯克星舰打开太空经济赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063983086249092</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063983086249092</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 03:47:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 太空经济, SpaceX, 创新  
<br><br>  
总结: 马斯克的SpaceX正在推动太空经济的发展，低成本火箭发射的实现使得太空探索的时间周期大幅缩短。太空经济不仅包括传统的卫星发射和太空旅行，还涵盖了AI数据中心建设和气象科技等新兴领域。张璐认为，尽管复刻SpaceX的成功具有挑战性，但太空经济的广阔前景为更多参与者提供了机会。未来，太空经济的规模预计将达到1.8万亿美元，甚至可能达到2.3万亿美元。随着技术的进步，太空生态的建设将加速，推动人类探索更广阔的宇宙。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>马斯克星舰</strong>，正在打开一个全新的科技创投赛道。</p>
  <p>就在SpaceX史无前例的进展之下，更多人开始谈论关于低成本火箭发射正在影响的未来，之前可能需要20年的周期预期，如今被进一步缩短至5-10年。</p>
  <p>就像特斯拉开启电动新能源赛道一样，马斯克更早创办的SpaceX，也在推开全新的大门，一扇全新生产力和生产关系的大门，提供全新经济发展引擎的大门。</p>
  <p>SpaceX投资人将其称为：<strong>太空经济</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c09715d82b15469485c936f5ad7dd146@000000_oswg1399778oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>是的，太空技术创新带来的商业模式——传统如发射卫星、太空旅行，更进一步的太空AI数据中心建设、近地轨道高速航行、气象科技……</p>
  <p>又一次基于从0到1突破后的颠覆式创新变革。</p>
  <p>SpaceX投资人在马斯克最新的成就后感叹，太空经济已经从科研探索越过了工业红线，创新交接棒开始到了企业手中，这已经到了抢占先机的黄金时刻——最重要的是，这是一个全新的没有被拆分的蛋糕。</p>
  <p>但马斯克和SpaceX之外，其他人能复制吗？</p>
  <p>作为SpaceX的投资人，硅谷华人明星VC投资人张璐，给出了肯定的答案。</p>
  <p><strong>张璐</strong>，Fusion Fund创始人，毕业于斯坦福大学，21岁就开始了第一次成功创业的连续成功创业者，已投身早期投资领域近十年，现管理近5亿美元资本，专注医疗，AI和深科技领域投资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f4d03334419a40fe8c0ba33b6bcbb13b@000000_oswg53968oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>张璐认为，复刻SpaceX并非易事，但太空经济的逻辑并不难搞懂，如此规模宏大的全新红利，足够支撑更多国家更多人参与其中分一杯羹。</p>
  <h2><strong>“想要复刻SpaceX会比较困难”</strong></h2>
  <p>从最近几次星舰发射来看，明显感知的是，与猎鹰9号的周期相比，星舰计划从测试发射到测试成功的成长轨迹显著缩短，其时间周期也大幅缩减，纠错机制也比之前进步很多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_71cff795843b4e5aa5062cc40e7fa4d7@000000_oswg113419oswg1080oswg1037_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>张璐谈到背后一个重要原因是，各种各样的AI数据分析工具以及机器人自动化应用，能够帮助企业在相对比较短的测试周期内，收集到足够多的数据去进行各种排错分析，以及实现模拟纠错。</p>
  <p>张璐提到：这也是SpaceX作为民营企业一直以来的最大优势——<strong>拥有对错误较高的容忍度和更快迭代速度的灵活性，使其更加专注在成本控制上</strong>。</p>
  <p>与NASA千亿美金量级起步的项目相比，SpaceX能将火箭发射成本压缩至一亿美金，甚至几千万美金的规模。</p>
  <p>以<strong>星舰</strong>为例，目前星舰是业内运载能力最强的火箭，它的发射成本只有行业第二大火箭波音（20亿美元）的二十分之一，这已经极大降低了进入太空的成本门槛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d61c79f5465e4c28854950841b1e95a1@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尤其像第五次星舰试飞成功，大家之所以这么兴奋，除了工程技术上的惊艳，还有就是让大家看到了一种全新的可能性。</p>
  <blockquote>
   <p>这是一个跨时代大规模的里程碑，将我们整个太空经济、太空探索推进到一个非常快速的快车道。</p>
  </blockquote>
  <p>那次将星舰70米高、225吨重的超重型（Superheavy）一级助推器成功回收，这相当于将一个20多层的大楼，从100多公里的高空自由落体，落回到一个固定位置。并且是没有损伤、直立的状态，最后一步接触的误差小于0.1厘米。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_8da2c41a9b4847f0a0db3bd053088c3c@000000_oswg410459oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这意味着SpaceX又拥有一款可重复使用火箭，而且回收方式比猎鹰9号更方便也更实用。理论上讲，回收之后直接放置在发射台，经过简单维护，加注燃料就可以继续使用。</p>
  <p>这样一来，星舰发射成本进一步降低。</p>
  <p>张璐列举了这样一组数据：</p>
  <blockquote>
   <p>未来如果单次发射成本能降低到1000万美金，而这种大型火箭至少可以搭载100个人，换算下来每个人发射成本仅为10万美元；</p>
   <p>同时，同时它至少能搭载 650 颗卫星，那么每颗卫星发射成本不到2万美元。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>“10万美金就能上天，2万美金就能发射卫星”</strong>，这让太空活动成本大幅下降，从而开启了全新的创新周期和创新生态，也就是太空经济的发展有了绝佳机遇。</p>
  <p><strong>什么是太空经济？</strong></p>
  <p>张璐举出了几个直观的例子。</p>
  <p>以后人们想要了解新西兰牧场的情况，不需要像以前那样花费十几个小时飞过去，通过卫星就能实时查看，包括牛羊数量、它们的状态等，节省了大量时间和成本。</p>
  <p>还有像通过卫星遥感数据追踪火山气象变化，这对大宗商品交易意义非凡。此外，卫星数据还能用于监测畜牧业的碳排放，为环保事业提供有力的数据支持。</p>
  <p>毫无疑问的是，SpaceX已经是一个行业先锋的角色，推动着整个行业朝着更灵活、更多元的方向迈进。</p>
  <p>那么新进入者想要复刻SpaceX的成功，张璐表示的确存在困难，并且也不建议直接在火箭发射这一相对成熟的赛道上与SpaceX竞争。</p>
  <p><strong>“但也并不代表创业公司没有机会，甚至正好相反。”</strong>张璐表示，当前的太空经济发展有点像<strong>“圈地运动”</strong>，是抢占先机的黄金时刻。</p>
  <p>跟地面产业相比，地面上许多商业模式的创新往往只是在现有生态内对资源进行重新分配。而太空经济则是一块全新的蛋糕，尚未被瓜分。这为众多参与者提供了广阔的探索空间和创新机会。</p>
  <p>张璐透露了一则见闻，在洛杉矶，SpaceX公司周围已经形成了新的创新生态，仅在附近的一个小城市里就有几百家太空科技创新公司，其中很多是由SpaceX的前员工创立的。</p>
  <p>与此同时，越来越多的资本也开始关注太空经济，从去年到今年，越来越多的资本流入这一领域。</p>
  <p>而作为2017年就开始关注太空经济的投资人来说，张璐也毫无保留地分享了自己的投资逻辑：</p>
  <blockquote>
   <p>更着眼于整个太空生态的建设。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>“将AI作为超级工具植入到太空生态里”</strong></h2>
  <p>跟几年前相比，太空经济的内涵已经有了极大地拓展，人们目光不再仅仅局限于火箭和发射领域，尤其像AI这样一个超级工具的出现，大大加速了太空生态的建设。</p>
  <p>张璐提到，如今，随着大量卫星被发射到太空，卫星数据呈爆发式增长。这些数据本身就是一座待挖掘的金矿。拥有数据后，利用AI可以开发出各种各样的应用场景；</p>
  <p>而且卫星本身也作为一种边缘设备，在设备上增加各式各样的AI功能也是完全可行的。</p>
  <p>从卫星数据AI处理到卫星AI功能升级，这无疑是个庞大的市场。目前已经有不少公司投身这个领域，并获得高速的收入增长。</p>
  <p>围绕太空数据，张璐透露他们团队评估投资项目的三个指标：</p>
  <p>两个能力：考察创始团队获取数据的能力，以及基于这些数据构建应用场景的能力。</p>
  <p>与此同时，还有关注它所在的应用领域，<strong>市场规模</strong>是否足够大。</p>
  <p>而太空生态离不开基础设施的建设，这个方向同样也是张璐团队关注的重点。</p>
  <p>在不远的将来，月球基地的建设、庞大卫星网络的构建等等将逐渐展开。这个过程中对基础设施建设的需求和创新也将催生大量投资机会。</p>
  <p>比如像<strong>太空的日常交通管控</strong>。</p>
  <p>随着越来越多的卫星升上太空，三维的太空非常拥挤，日常交通情况会变得非常糟糕。这样一来产生了很强的需求，即如何去管理和经营太空中如此庞大的社群。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_7cb74109de5d487182023590ee52da0f@000000_oswg82866oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此总结来看，<strong>投资太空经济实际上就是投资一个生态系统</strong>。</p>
  <p>在这个系统中的创新不再局限于某一特定技术或方向，而是涵盖数据处理、人工智能应用、基础设施建设等多个层面，这也让大规模、多样化的太空探索成为了可能。</p>
  <h2><strong>“人类的未来或许就是星际迷航”</strong></h2>
  <p>一份报告显示，到2035年，太空经济规模预计将到达到1.8万亿美元。而且由于数据获取机会增加和太空进入成本降低，太空经济最高还可能达到2.3万亿美元。</p>
  <p>很难想象的是，短短不到20年时间，我们就实现了从传统航天、商业航天再到太空经济的跨越。而在2007年，太空经济这一概念也才首次正式出现，如今我们正在面对的是这样一个潜在的万亿市场。</p>
  <p>如今随着太空生态的不断扩大，一些曾经看似遥不可及的想法正在逐渐变为现实。</p>
  <p>比如，在太空中建立类似于地面云端数据中心的基础设施。张璐坦言，这不再是20年后的遥远愿景，很可能在未来5-10年就能实现。</p>
  <p>事实上，现在已经有玩家做出尝试——在太空建设AI数据中心，并获得算力基建狂魔英伟达的支持。</p>
  <p>这是因为AI数据中心的重要性不言而喻，但它对地面配套设施提出了非常高的要求，就是最基本的电力、水力甚至是土地资源，都需要保障充足。</p>
  <p>而一旦前往太空，这些资源难题天然就规避掉了：全天太阳能供电大幅省去能源成本；太空温度极低天生夜冷装置，以及三维巨大的太空空间。</p>
  <p>未来五到十年，张璐肯定地表示，<strong>整个太空经济的发展速度会非常快</strong>。</p>
  <p>当然这一发展过程中也面临着诸多挑战。</p>
  <p>张璐提到，<strong>能源问题</strong>是最为紧迫的。在太空环境中，能源的获取、存储和利用都面临着特殊的困难，这是必须要解决的首要难题。</p>
  <p>其次，<strong>太空轨道的监管合作问题</strong>也极为复杂。太空轨道是全球性的公共资源，如何实现国际间的太空监管合作，如何更好地管理卫星轨道、信息管理和信息共享。</p>
  <p>还有<strong>技术层面</strong>，也有许多创新方向等待探索。比如当前像星舰试射是未载货的，如果未来要承载重大载荷，是否需要对火箭进行进一步的调整？目前发射大部分为短程，那么长程发射后又会遇到哪些问题？</p>
  <p>这些都是太空经济发展道路上需要面对和解决的挑战，说明还有很长的路要走；但不管怎么说，值得庆幸的是，我们已经迈出了卫星探索的第一步。</p>
  <blockquote>
   <p>这一切才刚刚开始。</p>
  </blockquote>
  <p>就像张璐曾在2019年斯坦福的活动所讨论，<strong>人类的未来或许就是星际迷航，即探索近地宇宙。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4b86457082f44260a7f2d3aee0ddb9f5@000000_oswg1428716oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种探索本身就有着更为重要的现实意义。</p>
  <p>比如，地球上一些能源领域所需的核心稀有金属资源在太空中储量丰富，若能将这些资源带回地球，将有助于解决地球的资源问题。</p>
  <p>而且，在应对全球变暖、监控碳排放以及气象科技等方面，如果拥有更先进的太空技术，也能为地球提供更好的解决方案。</p>
  <p>太空经济的发展将使人类从现实生产力中解放出来，集中精力和资源进行新的探索，这些探索成果又能反哺地球，让家园变得更加美好。</p>
  <h2><strong>马斯克征服火星时间表：不太靠谱</strong></h2>
  <p>虽然对太空经济的发展充满期待，但是对于马斯克那个征服火星时间表，张璐还是持怀疑态度。</p>
  <p>马斯克的火星计划最早可以追溯到2007年，当时他公开表示希望人类能够探索并移民火星，SpaceX正是这一宏大梦想的承载者。如今17年过去，今年9月马斯克再次明确了时间表——</p>
  <p>2年后发射首批前往火星的星舰，4年内完成载人火星飞行，20年内建立人类据点。</p>
  <p>而作为缓冲，先在月球建立一个永久基地，随后再在火星上建造城市。</p>
  <p>对此，张璐却表示对马斯克这种风格已经习惯了，会提前很多年宣告计划，但目前设定的某些时间节点不太可行。</p>
  <p>不过她认为在10年之内，月球基地的建成应该是有希望的，火星探索会逐步开启。</p>
  <blockquote>
   <p>至少在我们这一代人的时间里，是有机会变成多行星物种的。</p>
  </blockquote>
  <p>当然，要建立起完整的人类社会文明，还需要诸多其他因素共同作用。</p>
  <p>在近地范围，比如月球周边的基地建设，应该会是未来十年的一个关键时间节点。</p>
  <p>而火星探索则需要更久，因为前往火星面临诸多问题，不仅仅是卫星发射这么简单。首先就是能源问题，这是首要难题。其次，还有人类在太空长时间停留所面临的医疗健康问题，人的身体机能在长时间太空生活后，需要其他技术来辅助维持。</p>
  <p>这并非火箭发射成功、太空飞船建成就能解决一切问题，所以火星探索相关的周期可能会更长。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247763519&amp;idx=1&amp;sn=46330aee1ba52e7b90e52e4aa7cd5cb6&amp;chksm=e9fdf325d6ac0b22e02c7f48a20d9aeb4ff23bf319182a9668f70af837c9025d2c894325f927&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：白小交，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063277897131400</id>
            <title>联合皇马，苹果要为Vision Pro带来沉浸式看球</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063277897131400</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063277897131400</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 03:21:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <苹果, Vision Pro, XR行业, 体育赛事>
<br>
<br>
总结: 苹果的混合现实头显Vision Pro在发布后未能如预期成为行业标杆，面临停产风险。尽管其硬件规格和交互设计出色，但缺乏内容和高昂的价格限制了其市场接受度。用户反馈显示，许多人对Vision Pro的功能感到困惑，且体验不佳。苹果希望通过与皇家马德里合作，开发沉浸式观赛体验来吸引用户，体育赛事被视为潜在的内容来源。体育迷的付费习惯和年轻人偏好在家观看比赛的趋势，可能为Vision Pro带来新的机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当苹果的首款混合现实（MR）头显Vision Pro在去年的WWDC23上亮相之后，XR（扩展现实）从业者就期盼这款产品能给这个数次大起大落的行业注入了一剂强心针。然而遗憾的是，一年时间过去后，目前Vision Pro还没能成为下一个iPhone。此前据The Information援引供应链相关人士透露的消息称，Vision Pro最早可能会在今年11月停止组装，后续将停产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_3f552e3756b64f3299da61b2d6d38407@000000_oswg29253oswg550oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今来看，Vision Pro“给XR行业最少续命10年”这个期盼算是落空了，但从亮相时的万众期待到现在消费者不感冒，它的高开低走似乎是一种必然。即便Vision Pro有着MR头显里最顶级的硬件规格、最具科幻感的空间视频、最有革命性的交互设计，可以上这些优势都无法抹除其缺乏内容这个缺陷。</p>
  <p>没错，导致Vision Pro遭遇滑铁卢的因素其实并不只有价格。“目前Vision Pro是一款早期采用者产品，面向那些希望今天拥有明天技术的人”，库克此前说过的这番话实际上就已经为Vision Pro现在的命运定下了基调。虽然高昂的售价注定了它不是一款大众消费者都能接受的设备，但由于体验上的硬伤，它同样也没有赢得更多极客的青睐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_b08557e4c8904a0f94ca233b54820136@000000_oswg24139oswg600oswg274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在经历了惊艳的初体验之后，许多人就会陷入到不知道Vision Pro可以做什么的“虚无”中，这也是全球许多用户一致的反馈。如果仅仅是佩戴不舒适也就罢了，可供体验的内容有限更直接导致部分用户对于Vision Pro的容忍度归零。</p>
  <p>而苹果方面则是希望开发者能为Vision Pro带来更多的应用，最好卷出一款杀手级应用，可第三方开发者只想坐享其成、不愿“拓荒”，更不愿重蹈当年Windows Phone开发者的覆辙。</p>
  <p>但当初智能手机之所以能够成为潮流，就是因为数不胜数的App能够让用户抱着手机不撒手。在Vision Pro几乎已经站在悬崖边之时，苹果方面也开始有所动作。日前有消息显示，苹果公司正与皇家马德里足球俱乐部磋商，计划改造圣地亚哥·伯纳乌球场，在Vision Pro上实现足球比赛的沉浸式实况观赛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_ad05f2c7ad9749a2bd74df060ea45b40@000000_oswg32991oswg600oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此皇马主席弗洛伦蒂诺表示，这项合作让球迷在家就能体验到身临其境的观赛感受，将创造一个“可以容纳无限人的圣地亚哥伯纳乌”，让更多人能够享受顶级足球赛事的魅力。去年皇马俱乐部对伯纳乌球场进行了价值7.8亿英镑的翻新工程，而技术升级正是此次的重点。而借助时隔12年的球场现代化翻新工程，皇马和苹果也有了合作的基础。</p>
  <p>以VR的方式让用户足不出户就能体验到现场看球的效果，这就是Vision Pro“现场看球”业务的精髓。事实上早在2022年的卡塔尔世界杯上，VR已经被应用在直播中，以咪咕视频为代表的全球多家转播商都向用户提供了"VR巨幕"选项，使得用户可以与现场的球迷一样，从全场任意角度观看球赛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_722f5e2effc144919c97f596a8d38392@000000_oswg25043oswg600oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，卡塔尔世界杯上的VR巨幕观赛本质上就是传统VR影片的模式，与苹果如今准备为Vision Pro打造的沉浸式直播并不相同。此次苹果与皇马合作所呈现的效果大概率接近数字孪生，头戴Vision Pro的用户可以在虚拟的足球场中，在球员身边看他们踢球，这就需要提前设置VR直播机位以及预埋传感器，这也是为什么双方的合作要趁着伯纳乌的翻新展开。</p>
  <p>选择体育赛事作为Vision Pro的新内容源，苹果方面应该是经过了一番思考后得出的最优解。毕竟全球18亿体育迷是相当优质的用户群体，据The Business Research Company预测，全球体育赛事市场预计从2024年至2033年拥有7.8%的复合年增长率，市场规模更是将直指5000亿美元大关。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_c0898a9ed96642a7ab75f6346a480677@000000_oswg39258oswg600oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>经过从电视时代就开始的市场教育，体育迷的付费习惯已经相当牢固，比如腾讯视频的NBA会员尽管年年涨价，但大量观众也是年年都会买。即使国足也都有一大批不离不弃的球迷，以至于爱奇艺体育在不久前转播国足与巴林比赛时会出现“技术服务资源分配超出限额”，也就是球迷的热情过于高涨，将爱奇艺的服务器挤爆了。</p>
  <p>事实上，用Vision Pro来为用户提供在家也能身临其境的观赛体验，也符合年轻一代体育迷的特质。根据德勤发布的《2023年体育迷洞察报告》，40岁及以下体育迷与40岁以上的体育迷一样热衷体育赛事，但千禧一代和Z世代对于现场观赛的支持程度则从71%下降到58%，也就是说相比去现场观赛，年轻人更喜欢与自己的家人朋友一起在家中观看比赛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_75876e0c3654444eb67ba5458d595930@000000_oswg46632oswg419oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一现象其实就能很好地解释，近年来为何大量体育赛事的直播版权会被Netflix、苹果、谷歌等巨头下场抢购。例如此前在2022年6月，苹果与美国职业足球大联盟（MLS）就达成了10年25亿美元的合作，库克更是曾在财报电话会议中直言，“在足球直播业务上，Apple TV+订阅用户的数量已经超过预期，梅西加盟迈阿密国际的事实对我们有所帮助。”</p>
  <p>体育迷愿意为内容付费、且复购率超高，就意味着Vision Pro与皇马的合作大概率会吸引一大批无法亲临伯纳乌的“美凌格”。如果未来苹果能与更多的足球俱乐部，乃至篮球、棒球、橄榄球、拳击等商业化成熟的体育领域，Vision Pro或许就会迎来自己的杀手级应用了。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649876299&amp;idx=3&amp;sn=b31c18ccdeaec44fdd04d2c9bbae17b3&amp;chksm=867329ade8c803e6127d3d76b85f0392fb416279169ecbae578fdf4db9e1d335c71d4f7494fd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063865457796226</id>
            <title>新王比亚迪的烦恼</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063865457796226</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063865457796226</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 03:05:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 比亚迪, 供应商, 降价, 新能源汽车  
<br><br>  
总结: 比亚迪近期因单季度收入首次超过特斯拉而成为焦点，同时因要求供应商降价引发争议。比亚迪的销量在新能源车市场中占据三分之一，具备强大的市场地位和议价权。尽管降价在汽车行业中是常见做法，但过大的降价幅度可能会压缩供应商的利润空间，影响其生存。比亚迪在自给自足的零部件生产上也在不断加强，以提高竞争力。文章指出，汽车产业需要建立共赢的关系，建议比亚迪借鉴其他企业的成功经验，帮助供应商提升能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，比亚迪因为两件事，再次成为公众关注的焦点。</p>
  <p>第一件是单季度收入首次超过特斯拉，成为新能源领域“新晋之王”。</p>
  <p>比亚迪近期发布的财报显示，其第三季度营收高达2011.25亿元，同期，特斯拉的营收为251.8亿美元（约合人民币1800亿元）。要知道，三年前，比亚迪的营收还不到特斯拉的六成。比亚迪能够迎来这样的历史性一刻，背后是它销量的爆发式增长。</p>
  <p>紧接着，一封比亚迪要求供应商降价的邮件在网上流传，显示出了这家公司的另一面。</p>
  <p>网传邮件中，比亚迪要求供应商的供货产品从2025年1月1日起降价10%，且措辞强硬，一时间，“比亚迪压榨供应商”的讨论声四起。</p>
  <p>2024年前11个月，比亚迪汽车累计销量超过374万，约占据了整个中国新能源车市场销量的三分之一。从销量带来的市场地位以及汽车零部件充足的产能供应来看，比亚迪有着足够的底气去要求供应商降价。</p>
  <p>不过，合理的事不一定合情，将价格战的压力传导给上游，可持续吗？作为中国乃至全世界销量最高的新能源车企，在要求降价之外，是否还应该承担更多的责任，来帮助中国的汽车产业链做大做强？</p>
  <h2><strong>要求降价，底气十足</strong></h2>
  <p>在网传的邮件截图中，比亚迪先介绍了自己在汽车行业的成绩，表示今年销量预计突破420万辆。随后，比亚迪称，明年新能源汽车市场竞争将更加激烈，为增强自身的竞争力，需要供应链共同努力、持续降本，要求供应商的供货产品从2025年1月1日起降价10%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_eeb31891eed947b18bc7c4505cc8948b@000000_oswg166896oswg884oswg1148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在市场经济下，比亚迪和供应商是自由的交易关系，供应商其实拥有拒绝降价的权利。比亚迪之所以敢于群发强硬的“降价邮件”，自然是有十足的底气。</p>
  <p><strong>首先就在于其庞大的销量带来的强势地位。</strong></p>
  <p>近两个月，比亚迪的新能源汽车月销量均超过了50万辆。对比来看，今年11月，吉利汽车乘用车销量25万辆，其中新能源汽车12.3万辆；奇瑞汽车销量28万辆，其中新能源汽车7.8万辆。在造车新势力里排第一的理想汽车，近几个月的月交付量为5万辆左右。</p>
  <p>更为直观的一组数据是，今年1至11月，比亚迪新能源乘用车累计销量达到374万辆。来自中国汽车工业协会的数据显示，2024年1至10月，中国新能源汽车产销量分别完成977.9万辆和975万辆。也就是说，比亚迪一家企业大约占据了整个中国新能源车市场销量的三分之一。</p>
  <p>而且，比亚迪的销量还在持续增长，今年前11个月销量同比增速达40%。</p>
  <p>汽车零部件行业很注重规模，在生产设备、厂房等固定资产投入后，需要通过大规模生产摊薄固定成本，卖得越多，这部分成本就会越低。所以车企下单10万个零部件和下单100万个零部件，价格天然就有差异，对于供应商来说，收益也是天差地别。这也就不难理解，比亚迪为何能拥有极大的议价权。</p>
  <p>甚至有业内人士表示，一些零部件供应商愿意在比亚迪身上不赚钱，只需要比亚迪庞大的订单量维持住工厂的正常运转，并消化掉大部分产能，最后再用小部分产能在其他销量较低、议价权较差的车企身上赚取利润。</p>
  <p><strong>另外，比亚迪在零部件供应上的自主化也在持续加强，这给了它更大的选择权。</strong></p>
  <p>2019年至2021年，比亚迪陆续将旗下零部件事业部转化为子公司，先后成立弗迪电池、弗迪视觉、弗迪科技等公司，负责动力电池、车用照明、汽车电子、动力总成和汽车模具等零部件的研发制造。这些子公司既为比亚迪配套，还为其他车企供应零部件。</p>
  <p>据瑞银证券研究部发布的拆解报告显示，比亚迪海豹大约75%的零部件都是比亚迪自产。比亚迪董事长王传福甚至直言，比亚迪只有玻璃、轮胎和钢板不能自己制造。</p>
  <p>比亚迪如此大包大揽地自产零部件，好处显而易见：一是握在自己手里的供应链更稳定，能让产品保质保量地交付；二是产线稳定后的零部件成本更低，能提高盈利能力；三是更灵活，可以根据自身需求迅速调整、改进零部件。</p>
  <p>但自产零部件也有弊端，比如，资产负担重，需要承担大量生产设备的费用，另外，如果缺少外部竞争，内部的零部件部门会失去积极性，可能导致采购价格比外部供应商更高。</p>
  <p>所以，比亚迪不会选择自产所有零件，而是将零部件部门独立成子公司，与外部供应商公平竞争。</p>
  <p>在面对个别供应商时，完善的自产零部件体系意味着比亚迪有更多的自主权。</p>
  <p>事实上，近几年，<strong>比亚迪应付账款的增幅远高于营收增幅。</strong></p>
  <p>应付账款是指企业因购买商品、接受服务或其他交易活动而产生的、尚未支付的短期债务，其中就包括付给供应商的款项。应付账款越多，说明企业在供应链中的谈判地位越高，能够利用信用延期来管理现金流。</p>
  <p>2024年第三季度末，比亚迪应付账款为2375.2亿元，同比增长31%，营收为5023亿元，同比增长19%。更长远来看，2014年至2023年，比亚迪营收从582亿元增长至6023亿元，增长超9倍，应付账款从113.2亿增长至1944.3亿，增幅超16倍，远高于营收增幅。</p>
  <p>对比来看，截至今年三季度末，理想、蔚来、小鹏等新势力车企的应付账款基本都在500亿以下。与比亚迪较为接近的是上汽集团，应付账款为1664亿元。</p>
  <h2><strong>降价的合理与不合理</strong></h2>
  <p>站在商业层面，比亚迪要求降价，有一定的合理性。</p>
  <p>首先，<strong>年度议价是汽车行业中很普遍，甚至是正常的事。</strong>多家供应商表示，汽车制造商每年初会有例行的降本动作，5%属于中位数。</p>
  <p>比亚迪品牌及公关处总经理李云飞也在微博回应称，与供应商的年度议价，是汽车行业惯例，非强制要求，可协商推进。</p>
  <p>有媒体报道，比亚迪共有8000多家供应商，收到降本通知邮件的供应商不到1%。 也有内部人士透露，降本方案是按领域有节奏推进的，此次降本要求邮件主要发给了电控和传感器供应商，数量为几十家；未来不排除会扩展到其他领域的供应商。</p>
  <p>其次，比亚迪在邮件中描述的情形是对的——“2025年车企的市场竞争将更加激烈，大决战、淘汰赛就要来了”。</p>
  <p>今年前三季度，比亚迪凭借273.64万辆的销量稳居全球新能源汽车销冠之位，这一数据是第二名特斯拉同期销量的2倍。它的疯狂增长，<strong>动力主要来自于高性价比的产品。</strong></p>
  <p>然而，最近两年的价格战，也拉低了汽车行业的利润。乘联会统计数据显示，2024年前三季度，汽车行业利润率为4.6%，其中9月更是降至3.4%，创近年来新低。比亚迪虽然身为销冠，前三季度净利润率也同比微降至5.23%。</p>
  <p>为了继续冲量同时保持极高的性价比，它必须更加严格的把握供应链，以保持竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f0f0d5e291c2470991c9576fa636aa80@000000_oswg89181oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源/ Pexels</p>
  <p>但是，不容忽视的事实是，<strong>车企要求的降价幅度越来越大，已经严重挤压到了供应商的利润空间。</strong>有供应商表示，如果真的降价10%，公司将陷入亏损。</p>
  <p>盖世汽车去年发布的调研显示，在近3000位受访供应商中，74%的企业表示，相较往年，2023年汽车公司提出的降本要求明显提升，超半数企业被要求年降幅度在5%至10%，另有企业被要求一次性降价20%以上。</p>
  <p>2024年4月，时任博世中国总裁的徐大全也谈过这个问题。他表示，“车企要降价，压力就直接传导到我们身上，这一整年就在谈降价的问题，大家都很痛苦。现在大多数客户跟我们谈，要求都是降价20%，那我们就关门了，不做可能结果比降20%还要好。”</p>
  <p>根据界面新闻的报道，此次比亚迪要求降价的供应商涉及的领域包括<strong>玻璃、轮毂、轮胎、智驾</strong>等几大类。</p>
  <p>其中，玻璃、轮毂、轮胎等行业有一个共同的特点，就是技术壁垒较低、供应商数量较多。这些行业均有数十年的发展历史，较为成熟，但议价能力不够强。</p>
  <p>拿轮胎与轮毂来说，根据相关研究报告，2022年我国铝轮毂行业生产规模以上企业有200多家；2022年，国内11家头部轮胎企业的半钢胎和全钢胎产能共计36996万条/年。2024年前三季度，主营轮毂轮胎的立中集团净利润率只有2.6%。</p>
  <p>智驾行业虽然很年轻，但需要高额投入才能具备竞争力和话语权，头部效应明显，许多车企更愿意采用知名智驾供应商，或是转向自研智驾方案，这类供应商目前也处于供过于求的状态。</p>
  <p>整体而言，供应商长期在产业链条中处于弱势地位，尽管车企称“降价可协商”，但商量的空间并不大。</p>
  <h2><strong>汽车产业，需要共赢</strong></h2>
  <p>此次降价事件的背景，是汽车行业愈演愈烈的价格战。在这个过程中，受冲击的是供应商、主机厂、经销商等一整个链条。把价格打下来，用户确实能买到性价比高的车型，但一味地卷低价，也让行业本身和公众产生了担忧。</p>
  <p>经销商方面担心因为利润降低而被“卷死”，如果被影响到的企业过多，不利于市场繁荣；公众则担心企业为了降价而牺牲质量，导致安全问题，最终反而利益受损。</p>
  <p>其实，身为全球化的“链主”企业，比亚迪不妨参考“华链”、“果链”，<strong>与供应商携手共赢。</strong></p>
  <p>华为在不断提升自身产品质量与供应能力的同时，也重视供应商的产品质量与供应能力建设，除例行的供应商培训外，还曾多次安排专人到供应商现场，与供应商成立联合改进项目，辅导他们优化其内部制程，提升质量，并降低损耗和浪费，节约资源和成本。仅在2022年，华为就与供应商开展改进项目超160个。</p>
  <p>苹果虽然对供应商的要求极高，但其也会为供应商提供生产设备，减少供应商的资金压力。根据供应商的规模大小，苹果提供设备的比例在50%-80%不等。此外，苹果还会与供应商一起研发定制设备，与供应商之间也会存在技术专利的交叉授权。比如苹果和中国台湾宸鸿TPK联合研发的iPhone电容式多点触控屏，就包含了许多双方交叉授权的专利技术。</p>
  <p>不过，虽然有扶持，但苹果在与供应商的价格谈判中也十分强势，会要求供应商将报价的所有细节都披露出来，比如材料费用、人工成本甚至于最后的利润。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f3e128bc7fc94546982471b5bba401c3@000000_oswg72287oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源 /&nbsp;Pexels</p>
  <p>目前，虽然中国的新能源汽车品牌已经全球领先，但强大的供应商还不够多。《Automotive News》发布的2024年全球汽车零部件供应商排行榜显示，按2023年的汽车配套营收计算，前100名供应商中有15家中国企业，前50名里则只有5家。这种情况下，中国的供应商们更需要头部汽车品牌的帮助。</p>
  <p>同时，在要求供应商降价之外，<strong>通过技术创新来降本也值得尝试。</strong></p>
  <p>11月28日，特斯拉副总裁陶琳表示，特斯拉的成本控制=技术革新提升效率+减少一切不必要的花费。</p>
  <p>在技术革新方面，特斯拉除了率先应用一体化压铸技术、开发4680电池来降低车辆成本之外，特斯拉还准备推出“Unboxed”技术来颠覆传统的流水线作业方式。</p>
  <p>传统的汽车制造流程中，汽车车身需要沿着装配线依次经过各个工位进行零件组装。而特斯拉“Unboxed”方法是，在工厂的不同区域同时组装汽车的不同部分，然后将组装好的各部分组合成整车。</p>
  <p>特斯拉表示，通过Unbox流程生产车辆，制造人员将减少40%，制造所需的空间和时间将减少30%。</p>
  <p>在一个好的行业生态中，链主和供应链企业之间一定是共生共荣的关系，实现产业端和消费端的双赢。但在目前激烈行业的竞争中，该怎么在追求销量增长的同时平衡供应链企业的利益，不仅困扰着比亚迪，也困扰着其他车企。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODUxNTM2OA==&amp;mid=2247515557&amp;idx=1&amp;sn=5dcadbdf18cff81a8c37b79b41e8fca3&amp;chksm=c397893cb9cb96e1026bf7b57b218a95f9e9973d951a756179ca196fee49572aa96f0a24e05d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID：dingjiaoone）</a>，作者：郑浩钧，编辑：魏佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063874424628356</id>
            <title>中国汽车智能化，要与美国脱钩了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063874424628356</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063874424628356</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 02:59:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <脱钩, 芯片, 自主可控, 新能源汽车>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了中国新能源汽车在智能化进程中面临的挑战，尤其是芯片技术被美国掌控的现状。美国商务部近期宣布的新出口管制措施，使得中国汽车行业对美国芯片的依赖更加突出，引发了行业的担忧。四个行业协会呼吁企业谨慎采购美国芯片，强调自主研发的重要性。尽管面临压力，中国企业在自主研发方面展现出韧性，华为等公司已在芯片领域取得进展。最终目标是实现芯片的自主可控，以应对中美关系紧张带来的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>脱钩可能是权宜之计，但最终目标是实现芯片的自主可控。</p>
  </blockquote>
  <p>“中国汽车智能化要与美国脱钩了？”</p>
  <p>这恐怕是中国所有自主品牌以及消费者最担忧的问题，但眼下猛然一提，又难免感觉猝不及防。</p>
  <p>说盼望，是中国新能源汽车下半场—汽车智能化，其技术核心芯片仍被美国掌握的背景下，国民及企业迫切希望自主品牌摆脱美国技术封锁，实现技术独立。</p>
  <p>说猝不及防，是12月2日，美国商务部以维护国家安全为由，宣布了新的出口管制规定，将140家中国企业列入实体清单，将更多半导体设备、高带宽存储芯片等半导体产品列入出口管制。</p>
  <p>对此，包括中国汽车工业协会、中国互联网协会、中国半导体行业协会、中国通信企业协会在内的四个协会发表声明，提示行业谨慎购买美国芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_78447562228d48b69089b4d18463df7f@000000_oswg149839oswg650oswg2081_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也意味着，在中美关系紧张的大背景下，于全球非常领先的中国新能源汽车，似乎要遭受新一轮卡脖子和芯片荒。</p>
  <h2><strong>中国汽车智能化命脉，被美国掌握</strong></h2>
  <p>新能源汽车是未来汽车的方向，中国是全球新能源汽车产业的引领者。</p>
  <p>12月1日，乘联分会秘书长崔东树发文显示，2024年1-10月世界汽车销量达7421万台，新能源汽车1407万台，其份额达到19%，中国占世界新能源车份额69%。10月，中国新能源乘用车世界份额达到76%。</p>
  <p>新能源细分市场中，2024年1-10月，中国在世界纯电动车市场份额为63.9%，中国插混世界份额达到78%的超高水平，其中4季度达到84.5%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_12ec219ddac1456cb2302738925961f1@000000_oswg180449oswg837oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>行业一致认为，智能化是新能源汽车未来的方向，但令人焦虑的是，中国汽车智能化的命脉，却掌握在美国手中。</p>
  <p>早在2018年，比亚迪创始人王传福就提出新能源汽车“上半场是电动化，下半场是智能化”的概念。</p>
  <p>如今，汽车智能化的发力点主要集中在智能座舱和智能驾驶等领域，其比拼的核心则是算力、数据等新质生产力，而这些生产力的落脚点最终还是聚焦在高端芯片上。</p>
  <p>智能座舱方面，凭借8295芯片和8155芯片，高通近几年在中国市场风头无两。盖世汽车统计，2023年高通在中国市场的智能座舱域控芯片出货量超过226万套，渗透率达到59.2%。而且到2024年上半年，这一渗透率还在提升。</p>
  <p>智驾市场，2023年，特斯拉FSD芯片在华销售120余万颗，占据37%的市场份额，英伟达Orin-X芯片销量109.5万颗，占比33.5%。两者共计占据70%多的市场份额。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_549d2e33bb4a485aa89af27f3485124a@000000_oswg47369oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉作为自供芯片暂且不论，高通和英伟达的芯片在中国市场认可度极高。新车宣传时，产品搭载的英伟达、高通智驾芯片、往往被作为营销重点；Orin-X智驾芯片，更是成为中高端中国新能源汽车产品的代名词，在用户眼中，这颗芯片也一定程度上和高级智能驾驶系统画上了等号。</p>
  <p>“算力即权力，算力即资产，算力即经济”的叫嚣粗暴且直白，但当政治因素超越经济因素成为绝对主导，算力也有了另一个称呼——“国力”。</p>
  <p>当承载算力的实体——英伟达、高通芯片——不再以其优越的性能闻名，而是被迫沦为美国政府施行贸易管制的筹码，中国新能源汽车智能化的未来走向，也就流落到美国手中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_31a05e852cfa4de29cb464947780563e@000000_oswg109244oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>12月2日，美国商务部宣布新出口管制规定，无非就是历史的再一次重演。</p>
  <p>早在上一次任期，以特朗普为首的美国政府就在芯片领域卡过中国的脖子。只不过上次意图减缓中国通信产业的发展步伐，这次旨在放慢中国新能源汽车的前进脚步。</p>
  <p>时隔多年，特朗普还未正式任职，美国政府就迫不及待出台管制规定，再次拿芯片开刀，可想而知，待其正式上台后，又将掀起何样的血雨腥风。</p>
  <h2><strong>四协会呼吁，中国芯片的契机</strong></h2>
  <p>在与美国的博弈中，中国国民及品牌向来有化压力为动力的韧性与气魄。</p>
  <p>2019年，华为被美国列入实体清单，实行全面封锁。高通5G芯片断供，台积电合作终止，华为生产与采购渠道被堵，智能手机出货量一度从1.9亿台下滑至2800万部，活下去成为华为的目标。</p>
  <p>就像尼采那荡气回肠的反抗，“凡是杀不死我的，必将使我强大”，美国的极限打压，倒逼出华为无限的韧劲。</p>
  <p>华为不仅自主研发了5G芯片麒麟9000，还以鸿蒙操作系统打破了安卓与IOS的双寡头格局，成为全球第三大移动操作系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d00f5ee8fbd44def882681bd81673bd2@000000_oswg770916oswg954oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，华为更是进军汽车行业。如果再次被针对，华为倒是可以依靠乾崑智驾、鸿蒙智舱的产品解决方案出口恶气，梅开二度，突破美国防线。</p>
  <p>今时不同往日，伴随我国企业自主研发能力和国民信心的提升，面对美国恶意封锁和打压的惯用伎俩，中国不再因技术壁垒而有所顾虑。</p>
  <p>中国汽车工业协会、中国互联网协会、中国半导体行业协会、中国通信企业协会在内的四个协会发布的“谨慎采购美国芯片，与美脱钩”呼吁，不仅是为了警惕企业谨慎布局，规避中美关系紧张时海外供应链的潜在风险，更是希望更多的自主品牌及企业能够借此机会，彻底摆脱美国封锁，实现国内芯片自主可控。</p>
  <p>不管华为其是否可复制，其存在都已经证明，不依赖美国芯片和半导体，自主品牌也能靠自己把路子走通。</p>
  <p>如今，国内一批芯片供应商与主机厂正响应号召，与华为一道，共同走向自主研发的道路，携手撕裂美国封锁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c998f4d111804a83bb0e376f974457cd@000000_oswg175364oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国内汽车芯片厂商黑芝麻智能正在扩大车规级芯片的能力，包括进一步开发和商业化武当系列跨域SoC，目标是在2025年前实现量产。</p>
  <p>8月9日，国内智驾芯片出货量最大的智能驾驶科技企业地平线通过中国证监会IPO备案，拿到了香港上市的通行证。其于今年发布的征程6P算力达到560TOPS，已定点客户包括上汽集团、大众汽车集团、比亚迪、理想汽车、广汽集团、深蓝汽车等多家国内知名车企。</p>
  <p>主机厂也在发力。</p>
  <p>吉利旗下的亿咖通已经成功推出了龙鹰1号7nm智能座舱芯片，并在吉利领克多款车上搭载，接下来将进一步运用到国内其他厂商智能座舱中。</p>
  <p>2023年，仅蔚小理三家就贡献了英伟达Orin在中国市场前装份额的近九成。</p>
  <p>今年，蔚来董事长、CEO李斌7月宣布蔚来自研的智驾芯片神玑NX9031已流片成功；小鹏汽车公开表示，将发力投入的包括芯片在内的4个AI方向；理想汽车自研的智驾芯片“舒马赫”则被称预计年内完成流片。</p>
  <p>众心齐，泰山移。</p>
  <p>一向以独立自主和自力更生为对外经济关系基本原则的中国，势必不会因一时的掣肘停下自主研发的脚步。</p>
  <p>美国芯片大杀招，看似是中国汽车智能化与美国脱钩的明显信号，但汽车产业和技术全球化的大背景下，脱钩可能是权宜之计，但最终目标是实现芯片的自主可控。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659281721&amp;idx=2&amp;sn=1edf25c387b8843f4d5f1cf919771fb8&amp;chksm=bc5ae4a535fbe232693c92494ef3db12c6e4d5885be18e3751f3dbf0f37e5dba47848b959fd7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：赛佳彤，责编：杨晶，编辑：何增荣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063280879608964</id>
            <title>美国“恶意封锁”与中国直面反击</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063280879608964</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063280879608964</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 02:50:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <美国, 半导体, 出口管制, 中国>
<br>
<br>
总结: 美国政府于2024年12月2日宣布对中国实施新一轮半导体出口管制，新增136家中国企业列入实体清单。中国外交部和商务部对此表示强烈反对，认为此举破坏国际贸易规则，影响全球供应链稳定。受影响的中国企业迅速调整供应链战略，表示对业务影响有限。行业协会呼吁企业在采购美国芯片时保持谨慎，强调美国芯片产品的可靠性下降。美国的管制措施可能导致全球半导体行业的供应链断裂，进而影响技术创新和经济增长。未来，全球半导体产业格局可能会发生深刻变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>外交部、商务部、四大协会、受限企业纷纷作出回应！严正反对！影响有限！</p>
  </blockquote>
  <p><strong>2024年12月2日，美国政府宣布了最新一轮对中国的半导体出口管制措施，公布新增约136家实体清单企业名单！</strong></p>
  <p><strong>12月3日，中国多个协会、外交部、商务部纷纷作出回应！严正反对！</strong></p>
  <p>这一次的管制决定不仅是美方针对中国技术崛起的政策延续，更是在全球经济一体化和技术竞争日益激烈的背景下，牵动了全球市场和各国产业链的神经。</p>
  <p>根据美国商务部的公告，新一轮的管制措施涵盖了多个关键领域，尤其是半导体制造设备和高带宽存储芯片（HBM）的出口限制。</p>
  <p>具体来说，美国将24种半导体生产设备、3种软件工具以及包括HBM在内的存储芯片列入管制清单。</p>
  <p>更为严厉的是，新增<strong>136家中国企业被纳入美国所谓的“实体清单”，涵盖了半导体设备制造商、晶圆厂和投资公司等多个领域。</strong>这意味着这些企业在采购美国相关技术或设备时，必须先获得美国商务部的出口许可。</p>
  <p><strong>部分名单：</strong></p>
  <p>1.AccoTest Technology Co., Ltd. (Hong Kong);（爱格测试技术有限公司）</p>
  <p>2.ACM Research (Shanghai);（盛美上海）</p>
  <p>3.Beijing E-Town Semiconductor Technology Co., Ltd.;（北京屹唐半导体科技股份有限公司）</p>
  <p>4.Beijing Guangke Xintu Technology Co., Ltd.;（光科芯图（北京）科技有限公司）</p>
  <p>5. Beijing Sevenstar Flowmeter Co., Ltd.（北京七星华创流量计有限公司）</p>
  <p>6.Beijing Huada Jiutian Technology Co., Ltd.;（北京华大九天科技股份有限公司）</p>
  <p>7.Beijing Huafeng Electronic Equipment Co., Ltd.;（北京华峰装备技术有限公司）</p>
  <p>8.Xi'an Huada Jiutian Technology Co., Ltd.;（西安华大九天科技有限公司）</p>
  <p>9.Xi'an Naura Microelectronics Equipment Co., Ltd.;（西安北方华创微电子装备有限公司）</p>
  <p>10.Xinlian Rongchuang Integrated Circuit Industry Development (Beijing) Co., Ltd.;（芯链融创集成电路产业发展（北京）有限公司）</p>
  <p>11.Yusheng Micro Semiconductor (Shanghai) Co., Ltd.;（御盛微半导体(上海)有限公司）</p>
  <p>12.Yuwei Semiconductor Technology Co., Ltd.;（上海御微半导体技术有限公司）</p>
  <p>13.Zhangjiang Laboratory;（张江实验室）</p>
  <p>14.Zhejiang Shenqihang Technology Co., Ltd.;（浙江申启杭科技有限责任公司）</p>
  <p>15.Zhejiang Zhichun Precision Manufacturing Co., Ltd.;（浙江至纯精密制造有限公司）</p>
  <p>16.Zhiwei Semiconductor (Shanghai) Co., Ltd.;（至微半导体（上海）有限公司）</p>
  <p>17.Zhiyi High Purity Electronic Materials (Shanghai) Ltd.;（至一高纯电子材料（上海）有限公司）</p>
  <p>18.Zhuhai Cornerstone Technology Co., Ltd.;（珠海基石科技有限公司）</p>
  <p>19.Zhuhai Skyverse Technology Co., Ltd.; （珠海中科飞测科技有限公司）</p>
  <p>20.Zibo Keyuanxin Fluorine Trading Ltd.（淄博科源芯氟商贸有限公司）</p>
  <p>21.Beijing Sevenstar Integrated Circuit Equipment Co., Ltd.（北京七星华创集成电路装备有限公司）</p>
  <p>22.Beijing Shuoke Zhongkexin Electronic Equipment Co., Ltd.（北京烁科中科信电子装备有限公司）</p>
  <p>这些措施的核心目标是限制中国在先进半导体技术领域的发展，特别是在人工智能、超算和5G等前沿技术的应用中，半导体的关键性作用尤为突出。</p>
  <p>美国此举旨在减缓中国在全球高端芯片产业的崛起，并进一步遏制中国在科技领域的自主创新能力。</p>
  <p>美国的这一政策与特朗普政府时期的“科技冷战”并无太大不同。</p>
  <p>自2018年以来，美国政府便对中国科技巨头如华为、中兴等进行技术封锁，试图通过“技术封锁”抑制中国在高科技领域的崛起。</p>
  <p>然而，随着中国在半导体、人工智能等核心领域的技术进步，这一封锁措施逐渐加强，尤其是在半导体产业中。</p>
  <h2><strong>强烈反对：外交部与商务部立场坚定</strong></h2>
  <p>针对美国的这一新一轮制裁措施，<strong>中国外交部发言人迅速做出回应，严厉谴责美方滥用国家安全概念，强行扩大出口管制措施，</strong>干涉中国与其他国家的正常贸易往来。</p>
  <p>中国强调，美国这种经济胁迫行为不仅破坏国际规则，还将严重影响全球供应链的稳定。</p>
  <p>表示将采取必要措施，坚决维护中国企业的正当权益。</p>
  <p><strong>外交部的表态明确传递出中国政府将坚定捍卫国家利益的决心。中方呼吁国际社会共同抵制单边主义和保护主义，维护全球供应链的正常运行。</strong></p>
  <p><strong>商务部同样对此表示强烈不满，</strong>并指出美国的管制措施显然是在全球产业高度融合的背景下，单方面削弱市场竞争力。</p>
  <p><strong>商务部于2024年12月3日发布公告，决定加强相关两用物项对美国出口管制。</strong></p>
  <p>公告中提到，<strong>禁止两用物项对美国军事用户或军事用途出口，原则上不予许可镓、锗、锑、超硬材料相关两用物项对美国出口；</strong>对石墨两用物项对美国出口，实施更严格的最终用户和最终用途审查。</p>
  <p>商务部新闻发言人表示，美方泛化国家安全概念，滥用出口管制措施，无端限制有关产品对华出口，并将多家中国企业列入制裁清单进行打压遏制，严重破坏国际贸易规则，严重损害企业正当合法权益，严重破坏全球产业链供应链稳定。</p>
  <p>美国一再采取这种非市场化的措施，不仅不利于中美两国企业的合作，也给全球半导体产业带来了巨大的不确定性。</p>
  <p><strong>中国将根据事态发展，采取相应反制措施。</strong></p>
  <h2><strong>受制企业纷纷作出回应，影响有限</strong></h2>
  <p>面对美国不断升级的半导体出口管制措施，受影响的中国企业迅速作出反应，也纷纷调整供应链战略，寻求国产替代方案，并且在今天大部分企业作出回应：</p>
  <p><strong>北方华创</strong>：公司公告称，公司及所属十家子公司被列入“实体清单”，但目前生产经营正常，本次被列入“实体清单”<strong>不会对公司业务产生实质性影响。</strong>公司将持续关注和跟进后续事件的发展情况，并积极与各相关方进行沟通，做好应对工作。</p>
  <p><strong>南大光电</strong>：该措施对南大光电正常生产经营活动<strong>无实质性影响。</strong>材料采购方面，公司完全采用国内供应链。自主研发销售方面，外销占比不超过10%。</p>
  <p><strong>华大九天</strong>：本次被美国列入实体清单的影响总体可控，各项业务稳步推进。</p>
  <p><strong>闻泰科技</strong>：初步评估<strong>影响有限，</strong>会持续审慎评估。</p>
  <p><strong>万业企业</strong>：公司旗下子公司凯世通被列入实体清单对公司供应端的影响不大。凯世通自2020年起就已启动了应对措施，开展离子注入机国产零部件的开发与验证工作，一方面，积极加强核心零部件的国产化合作，提高零部件国产化率；另一方面，公司已经提前备货部分核心零部件保障供应链安全，<strong>短期内不太受美国管制措施的影响。</strong></p>
  <p><strong>芯源微</strong>：企业核心零部件目前<strong>已有国产化方案，</strong>同时公司国外客户占比较少，仍在研判出口管制影响。</p>
  <p><strong>华海清科</strong>：目前评估下<strong>并无太多实质性影响，</strong>公司核心零部件大部分已经实现自主可控，并和供应商达成稳定供应关系。后续公司会继续关注这一事件的影响，并和供应商以及客户做好沟通。</p>
  <p><strong>拓荆科技</strong>：公司及相关子公司本次被列入“实体清单”不会对其日常经营产生实质性影响。公司<strong>搭建了稳定供应链体系，能够确保公司经营业务的安全性及完整性。</strong></p>
  <p>此外，像中科飞测等企业表示，由于已在过去几年进行了提前布局，核心零部件的自主生产已基本完成，因此<strong>此次措施不会对公司的运营造成显著影响。</strong></p>
  <h2><strong>行业呼吁审慎采购-美国芯片不再可靠！</strong></h2>
  <p><strong>对此次管制，官方行业协会也进行了联合反击！</strong></p>
  <p>今天多个行业协会也发布声明！强烈反对美国对华加码的半导体出口管制措施，<strong>并呼吁相关行业在采购美国芯片时保持谨慎态度！</strong></p>
  <p><strong>中国互联网协会</strong>指出，美国以国家安全为借口，频繁调整管制规则，持续升级贸易壁垒，无视国际贸易规则，对中国互联网产业的健康稳定发展造成了实质性损害。</p>
  <p><strong>协会呼吁国内企业审慎选择采购美国芯片，寻求与其他国家和地区芯片企业的合作，</strong>并积极使用内外资企业在华生产制造的芯片。</p>
  <p><strong>中国半导体行业协会</strong>强调，美国的行为破坏了全球半导体产业长期以来达成的公平、合理、无歧视的共识和WTO公平贸易的宗旨，违背了全球半导体企业共同遵循的世界半导体理事会（WSC）章程精神。</p>
  <p>美国对华管制措施的随意性对美国企业也造成了供应链中断、运营成本上升等影响，影响了美国芯片产品的稳定供应，<strong>美国芯片产品不再安全、不再可靠！</strong></p>
  <p><strong>中国汽车工业协会</strong>坚决反对美国政府泛化国家安全概念，滥用出口管制措施，对中国进行恶意的封锁和打压。协会建议中国汽车企业<strong>谨慎采购美国芯片，以保障汽车产业链、供应链安全稳定！</strong></p>
  <p><strong>中国通信企业协会</strong>呼吁中国政府进行关键信息基础设施供应链安全调查，并采取有效措施以确保这些基础设施的安全稳定运行。</p>
  <p>同时，协会建议在<strong>采购美国芯片时保持谨慎，并鼓励企业扩大与全球其他地区芯片制造商的合作！</strong>公平对待国内外企业在中国生产的产品，以维护信息通信行业的产业链和供应链安全。</p>
  <h2><strong>美国大锤将导致全球半导体局势紧张，未来变局难测</strong></h2>
  <p>美国的出口管制无疑是对中国半导体行业的一次重大考验。</p>
  <p>虽然短期内部分企业可以通过加强与国内供应商的合作来缓解影响，但若要长期稳步发展，中国仍需要在高端制造设备、核心材料等方面取得突破，减少对外部技术的依赖。</p>
  <p>美国的这一管制措施不仅对中国企业产生了影响，也波及了全球半导体供应链。</p>
  <p>随着中国市场的巨大需求，各大国际半导体厂商多数依赖中国市场的销售和合作。<strong>若美国的管制措施进一步加剧，可能导致全球半导体行业的供应链断裂，进而影响全球的技术创新和经济增长。</strong></p>
  <p>短期来看，这种局势可能会带来价格波动和供应不稳定，但<strong>长期来看，全球半导体行业可能会因此加速重构。</strong></p>
  <p>随着中国在半导体领域逐渐崛起，全球半导体产业格局可能会发生深刻变化。<strong>技术封锁和贸易壁垒将迫使各国加速自主研发和产业链布局，这既是挑战，也是推动全球科技进步的动力。</strong></p>
  <p>全球半导体行业的发展，必然是多方力量博弈的结果。</p>
  <p>未来，随着中国技术的不断创新和国际市场的逐步开放，半导体产业将迎来更加激烈的竞争。</p>
  <p><strong>美国的技术封锁能否遏制中国的崛起？全球产业链能否保持稳定？</strong></p>
  <p>这些问题将在未来几年内逐渐揭晓……</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652719303&amp;idx=1&amp;sn=32c0825467f0cc7628c2d05887e14531&amp;chksm=8a071e4d74cb06905bd2eac11e8782ca2fd26ebe599d7e74ec3f16e857ae9f618bca7d5d2711&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：雷小寒，编辑：刘欢，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063309532004103</id>
            <title>人人网落寞，创始人风光无限掌舵万亿巨头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063309532004103</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063309532004103</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 02:49:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人人网, 停服, 王兴, 社交网络  
<br><br>  
总结: 人人网面临停服传言，团队回应称正在进行“换车”升级，以提升用户体验。人人网的前身为校内网，创始人王兴和王慧文在互联网行业取得了显著成就。随着移动互联网的崛起，人人网逐渐失去竞争力，市值大幅缩水，最终被多牛传媒收购。尽管尝试重返社交市场，但人人网再也无法恢复昔日辉煌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾陪伴无数人青春记忆的人人网，即将谢幕？日前，有不少网友反馈称，人人网现在已无法登录，登录时会提示账号密码错误，疑似停止服务。</p>
  <p><strong>对于停服传言，人人网团队于12月2日发布公告称，人人网正在进行一次“换车”升级。“新车”上路后，用户将享受到更加稳定、安全、丰富的社交体验。</strong></p>
  <p>人人网前身为校内网。在其初创团队中，如今影响力最大的大佬当属美团掌舵者王兴。王兴在创办校内网后，还曾创办过饭否网和海内网，但均未激起太大波澜。2010年，王兴创办美团网，后将其打造成为市值万亿港元的互联网巨头。</p>
  <p>而校内网的另一创始人王慧文，则是王兴在清华大学的同窗和室友。校内网被“卖身”后，两人虽短暂分开，但随后又在美团并肩作战。在美团内部，王慧文一度被视作仅次于王兴的“二号人物”，但在2020年王慧文选择退休。</p>
  <p>去年，近乎退休状态的王慧文进军AI领域，创办了光年之外。但遗憾的是，他因病不得不暂停事业，光年之外随后被美团接手。今年，王慧文逐渐恢复健康，并重新回归美团，带队探索AI应用。</p>
  <p>至于人人网的第二任掌舵者——千橡互动集团，则亲眼见证了人人网的辉煌与衰落。由陈一舟创立的千橡互动集团，曾通过并购多个网站壮大实力，其中就包括校内网。校内网在更名为人人网后成功上市，一时风光无两。</p>
  <p>然而，随着移动互联网的兴起和微信等社交平台的崛起，人人网所面临的竞争压力日益加剧，其昔日的影响力也逐渐减弱，市值更是经历了显著的缩水。<strong>2018年，人人网最终被多牛传媒纳入麾下。</strong></p>
  <p>时至今日，陈一舟已远赴美国，一边投身于新的创业征程，一边在投资领域寻找新的机遇。而多牛集团，虽然旗下拥有众多媒体资产，但与人人网在其巅峰时期所拥有的影响力和价值相比，已不可同日而语。</p>
  <h2><strong>人人网停服？回应：“换车”升级</strong></h2>
  <p>12月2日，有多位网友在社交平台反馈称，人人网现在已无法正常登录，登录时会提示账号密码错误，疑似停止服务。随后，有媒体拨打人人网官方客服电话，得知人人网已停止服务，后续恢复时间未知。</p>
  <p>据悉，早在今年 6 月，就有网友反映称人人网的相册数据突然没了，但当时官方并未对此作出回应。而此番人人疑似停服的消息在网络上扩散后，“人人网已停止服务”的话题随即冲上微博热搜，众多网友纷纷感叹这是自己“逝去的青春”。</p>
  <p>面对网络上不断发酵的停服传言，人人网团队当晚在官网发布了一则公告进行回应。人人网在公告中称，其正在进行一次“换车”升级。为了方便外界理解，人人网还打了个比方：“就像您的燃油车开了多年，也想试试新能源车一样。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_08fac6fda7d94e0ea9c121dc08da454d@5034919_oswg373023oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>人人网团队还在公告中郑重承诺，在此期间，用户在人人网上的所有数据都得到了严格的保护，确保用户的个人信息和隐私安全不受任何威胁。同时，人人网团队还向用户表示，请耐心等待其“新车”上路，届时用户将享受到更加稳定、安全、丰富的社交体验。</p>
  <p>作为国内历史最悠久的校园社交网络平台之一，人人网承载了一代人的青春回忆。2004年，远在大洋彼岸的Facebook正式问世。一年后，王兴拉上王慧文等人做了个中国版的Facebook——校内网，而该网站正是人人网的前身。</p>
  <p>此后，校内网先是被“卖身”给了千橡互动集团，并经历了更名为人人网以及在美股敲钟上市等大事。与此同时，人人网还进行过各种业务上的多元化尝试，但却未能再现昔日的辉煌。</p>
  <p>之后，人人网被多牛传媒收入麾下。雷达财经从人人网官网获悉，人人网的公司全称为北京人人网互动科技有限公司，曾用名为北京多牛新媒体文化有限公司。如今，在多牛官网上，人人网仍被列为公司旗下知名的媒体资产之一。</p>
  <p>天眼查显示，北京人人网互动科技有限公司成立于2017年2月，控股股东为成都鹰飞尼特斯网络技术有限公司。目前，该公司由王小强担任法定代表人，王小强还是公司的受益所有人和实际控制人。</p>
  <p><strong>值得注意的是，天眼查显示，今年11月，王小强新增两条限制消费令，申请人分别为上海杰游网络科技有限公司、兰某。</strong></p>
  <h2><strong>初创团队更换赛道，如今成为互联网巨头</strong></h2>
  <p>时光飞速流转，人人网初创团队中如今知名度和影响力最大的大佬，当属美团背后的掌舵者王兴。</p>
  <p>其实在美团诞生之前，王兴就曾参与创立专门从事迷你博客的社交媒体公司饭否网，并于2007年5月至2009年7月期间负责该公司的管理及经营。2007年，王兴还曾创办海内网。然而，这两家网站均未能像他的前一个项目校内网那样引起同样的反响。</p>
  <p>直到2010年，王兴创办了团购网站美团网。此番创业，他深刻吸取过往教训，高度重视资金流管理和团队建设，同时积极融入商业世界的运作法则。经过十多年的发展，美团如今已成为一家市值达万亿港元规模的互联网巨头，业务覆盖用户吃喝玩乐的方方面面。</p>
  <p>目前，45岁的王兴在美团担任首席执行官兼董事长职务，主要负责公司的整体战略规划、业务方向及管理并领导高级管理团队。<strong>在不久前出炉的《2024胡润百富榜》中，王兴以885亿元的财富位列榜单第34名的高位，但相较上年其排名下滑14位，财富缩水365亿元。</strong></p>
  <p>而校内网的另一个创始人王慧文，则是王兴在清华大学电子工程系的同窗，两人更是同宿舍的上下铺兄弟。二人之间的关系非同一般，王慧文曾感慨与王兴同宿舍是他生命中的巨大幸运，而王兴也将王慧文视为志同道合的室友、并肩战斗的创业伙伴和可以思想碰撞的灵魂挚友。</p>
  <p>在校内网被“卖身”后，王慧文和王兴一样与这家公司渐行渐远。与王兴短暂分别后，王慧文曾创立了一家名为淘房网的网站，主打二手房交易。<strong>不过，王慧文的淘房网发展并不尽如人意，于是王兴在2010年将王慧文拉来美团和自己一同创业。</strong></p>
  <p>在美团任职期间，王慧文凭借卓越的战略眼光和执行力，带领团队在“千团大战”中脱颖而出，开创美团外卖业务，帮助美团在本地生活赛道内攻城略地，并让美团在网约车市场抢得一席之地。一连串的显赫战绩，也让王慧文在美团内部逐渐成为仅次于王兴的“二号人物”。</p>
  <p>然而，2020年初，时任美团高级副总裁的王慧文却宣布退休。他在内部信中表达了退休的原因，包括无法平衡工作、家庭和健康的关系，以及对管理的不热爱等。同年12月，在加入美团整整十个年头之际，王慧文按照计划完成交接工作正式退休。</p>
  <p>尽管退休，但王慧文对互联网行业的热情并未减退。去年2月，ChatGPT引发的AI浪潮席卷整个中国，其中便吸引了几近退休状态的王慧文的注意。受此启发，王慧文高调宣布进军AI领域，组建团队成立了光年之外，而王兴也在光年之外的A轮融资中给了好兄弟真金白银的支持。</p>
  <p>不过，AI创业仅仅几个月后，因身体原因，王慧文不得不将自己的AI事业暂时按下暂停键，最终王慧文一手创办的光年之外被美团以20.65亿元的价格接手。</p>
  <p>今年4月，王兴在内部邮件中透露王慧文已逐渐恢复健康，并将以顾问身份参与美团工作。而到了今年11月，36氪在其报道中提到，<strong>王慧文已经回归一线，在美团带队探索AI应用。</strong></p>
  <p>据悉，王慧文目前领导的美团AI团队被称为GN06，该团队的主要业务方向包括情感陪伴和聊天机器人等。GN06在美团中相对独立，专注于探索主营业务之外的AI应用，由王慧文直接管理，不隶属于任何事业群。</p>
  <h2><strong>管理团队更迭，没能带领人人网重回荣光</strong></h2>
  <p>从接手的时间来看，千橡互动集团算得上是人人网的第二任“家长”，其也一路见证了人人网的兴衰。</p>
  <p>公开资料显示，千橡互动集团成立于2002年，是一家集娱乐互动门户、移动增值业务、多媒体内容传输等多元化业务为一身的综合性互联网集团公司，而这家公司的掌舵者正是雷军在武大的同学陈一舟。</p>
  <p>在创办千橡互动集团之前，陈一舟已凭借全球最大的虚拟社区ChinaRen在业界崭露头角，之后该公司被搜狐收购，陈一舟随公司进入搜狐。不过，因无法主导公司发展方向，陈一舟最终选择了离开。后续在接受媒体采访时，陈一舟曾坦言，“又不是大股东，又做不了主，一天到晚在那里守着，没什么意思。”</p>
  <p>2002年11月，陈一舟另起炉灶创立了新公司千橡互动集团，这家公司后续连续并购了猫扑、魔兽世界中国、UUME等网站。2006年10月，成立没多久的校内网，也被千橡互动集团收入麾下。</p>
  <p>同年底，千橡互动集团的5Q校园网与校内网合并完成。2009年，校园网正式更名为人人网。如此一来，网站的服务对象不再局限于校园内部，而是扩大到了整个社会上的所有人。</p>
  <p>在以陈一舟为首的团队的带领下，人人网于2011年5月登陆美国纽交所。上市之后，人人网的市值一度挤进中国互联网公司中的第三位，仅次于腾讯和百度。<strong>在当年的《胡润百富榜》中，陈一舟的财富也达到了47亿元。</strong></p>
  <p>在陈一舟的设想中，公司旗下的人人网对应中国的Facebook，56网对应中国的YouTobe，糯米对应的中国的Groupon，人人游戏对照Zynga。</p>
  <p>然而，人人网的辉煌并未持续太久。随着移动互联网的兴起和微信、微博等社交平台的崛起，人人网面临着严峻的竞争压力。2013年，人人网昔日备受网友喜爱的偷菜小游戏开心农场下线。2015年，人人网发消息称将下线站内信功能。</p>
  <p>与此同时，人人的市值也大幅缩水。在2014第四季度的财报电话会议上，一个叫杰瑞·杰富瑞的投资人甚至将矛头直接对准了陈一舟。</p>
  <p>该投资人称，“陈(一舟)先生，我能理解做投资都会有风险，但是过去几年，人人一个季度又一个季度的找借口，浪费掉一个又一个成为中国领先的社交网络的机会，在你们的竞争对手成功对移动端进行变现的时候，你们还在忙着编借口。”</p>
  <p>该投资人进一步提到，“你们说相对于社交网络广告，客户更喜欢网络视频广告，但是，你们转手就卖了你们的在线视频业务，你们还卖了团购业务，本来糯米还是挺有潜力的，你们除了找借口根本就没解释清楚为什么卖了糯米。一个季度又一个季度，一年又一年，陈(一舟)先生，你是不是应该承担责任引咎辞职？”</p>
  <p>对此，陈一舟回答称，“中国的互联网市场竞争局面与美国是不同的，人人网与美国的Facebook面临的竞争也完全不同，随着移动社交软件微信的崛起，我们的竞争局面变得很困难。”陈一舟认为，中国的行业环境与美国不一样，这名投资者提到的那些想法主要是以美国为参照出发的，陈一舟希望对方可以理解自己所处的位置。</p>
  <p>时间转眼来到了2018年，风光不比当年的人人网被再一次“卖身”。彼时，多牛传媒以6000万美元收购了人人网相关的社交网络、人人直播及增值业务，人人网App也随之下架。</p>
  <p>2019年底，多牛传媒推出全新的人人App，恢复了人人网时代围绕同学关系为核心的社交网络定位及其功能，回归社交市场。然而，再度焕新归来的人人网，却再也不复当年的风光。</p>
  <p>天眼查显示，目前陈一舟所有关联的企业共有4家。其中，3家为存续状态的企业，分别为千橡世纪科技发展（北京）有限公司、北京多牛互动传媒股份有限公司、千橡联动科技发展（北京）有限公司。</p>
  <p>值得一提的是，今年6月，“AI制药独角兽”晶泰科技成功登陆港交所，一举夺得“港股AI制药第一股”的称号。在这份冗长的投资名单中，陈一舟的名字赫然在目，作为晶泰科技唯一的天使投资人，他的投资甚至早于马化腾。</p>
  <p>然而，遗憾的是，陈一舟并未能亲自见证晶泰科技的上市敲钟，但其仍通过这笔投资获得了不菲的回报。在上市前，陈一舟逐渐出清了晶泰科技的股份，将其最初投入的100万人民币，转化为了高达6000万美金的回报，实现了约400倍的惊人增值。</p>
  <p>据创业邦今年7月发布的文章，陈一舟如今身在美国，其一边创业一边投资。目前，陈一舟有十几位高管直接向他汇报，其中90%都是美国人，这也使得他有了更多的时间来照顾家庭。</p>
  <p>此外，面对当前如火如荼的AI科技热潮，陈一舟更是跃跃欲试，正着手筹备一家专业机构，旨在更积极地把握并拥抱这个时代的无限机遇。不过，在近几年的《胡润百富榜》中，已看不到陈一舟的名字。</p>
  <p><strong>至于多牛集团，目前除了人人网外，公司还拥有中文游戏社区NGA.cn、电玩游戏主机及智能产品门户电玩巴士、互联网行业报道风向标Donews.com等媒体资产，但这些项目与巅峰时期的人人网很难相提并论。</strong></p>
  <p>曾经掌管过人人网的这些大佬和公司，接下来又将迎来怎样的发展？雷达财经将持续关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5A2orbP0Q0M5S2KKmw8qQA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”</a>，作者：莫恩盟，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063310205730313</id>
            <title>170亿半导体大佬张帆，盯上85亿独角兽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063310205730313</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063310205730313</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 02:42:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <汇顶科技, 云英谷, OLED, 收购>
<br>
<br>
总结: 汇顶科技宣布收购显示芯片独角兽云英谷，以整合OLED显示驱动芯片进其产品矩阵，迎合OLED屏幕的发展趋势。云英谷成立于2012年，曾获得华为、小米等投资，估值达到85亿元。此次收购预计不构成重大资产重组，汇顶科技股票自2024年11月25日起停牌。分析师认为，此次交易将提升汇顶科技的盈利能力，尤其是在触控与显示的协同发展方面。尽管汇顶科技曾经历业绩下滑，但市场复苏迹象显现，未来发展仍需关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>芯片行业又现整合事件，指纹芯片龙头汇顶科技宣布收购一家显示芯片独角兽。</p>
  <p>近日，汇顶科技公告称，拟购买云英谷科技股份有限公司（下称“云英谷”）的控制权，同时拟发行股份募集配套资金，<strong>公司股票自2024年11月25日开市起开始停牌，预计停牌时间不超过10个交易日。</strong></p>
  <p>成立于2012年的云英谷来头不小，公司系显示芯片独角兽，在《2024·胡润全球独角兽榜》上的估值达到85亿元，且曾获华为、小米等投资。去年初，证监会曾披露了中金公司关于云英谷首次公开发行股票并上市辅导备案报告，不过此后公司再无IPO的进一步进程。</p>
  <p>东北证券分析师李玖认为，此次汇顶科技收购云英谷，将OLED屏幕必不可少的显示驱动芯片也整合进公司的产品矩阵，进一步迎合OLED屏幕发展的大趋势，发挥协同效应与细分领域的竞争能力。</p>
  <p>汇顶科技的创始人和董事长为张帆，技术出身的他于2002年创建了这家公司，早期做固定电话发家，后借助智能手机的普及快速扩张，短短数年间将公司打造成国产指纹芯片一线大厂，最高市值超过1700亿元。</p>
  <p>不过，随着苹果告别指纹解锁采用面部解锁，叠加智能手机告别高增长，<strong>汇顶科技从巅峰跌落，目前总市值剩下约375亿元。</strong>随着本次交易的推进，公司能否在触控与显示的协同发展效应下提升盈利能力，仍值得进一步关注。</p>
  <h2><strong>拟并购胡润独角兽</strong></h2>
  <p>因筹划购买云英谷的控制权，汇顶科技自11月25日起开始停牌，预计停牌时间不超过10个交易日。</p>
  <p>经初步测算，本次交易预计不构成重大资产重组和关联交易。本次交易不会导致公司实际控制人发生变更，不构成重组上市。</p>
  <p>公告显示，本次交易的主要交易对方为顾晶、深圳翼势一号企业管理中心有限合伙）、深圳市翼升一号企业管理中心 有限合伙）及深圳翼升二号企业管理中心有限合伙）。鉴于本次交易事项尚在协商过程中，最终交易对方以公司后续披露的公告信息为准。</p>
  <p>根据官网，云英谷是一家以显示技术研发为核心，专业从事OLED显示驱动芯片的研发、设计及销售的企业。</p>
  <p>公司采用Fabless的运营模式，主要产品包括AMOLED显示驱动芯片及Micro OLED硅基显示驱动背板芯片。其中，公司的AMOLED显示驱动芯片下游应用终端为智能手机，而Micro OLED硅基显示驱动背板芯片主要的下游应用终端则为VR/AR等智能头戴式设备。</p>
  <p>上述交易对方顾晶，正是云英谷的创始人。公开资料显示，顾晶本硕毕业于清华大学，2010年从哈佛大学博士毕业，于2012年在国内创办云英谷。</p>
  <p>5年前的一次采访中，顾晶曾透露，云英谷成立之初，主要将开发的显示技术IP授权给面板厂，包括京东方、天马、夏普等，同时也开发一些算法技术集成在驱动芯片里，在手机上实现了量产。在2016年的时候，各家面板厂都陆续大规模的投资AMOLED产线，云英谷开始开发AMOLED驱动芯片。</p>
  <p><strong>根据天眼查App显示，成立12年以来，云英谷一共完成12起融资，投资方包括红杉资本、小米集团、启明创投、华为哈勃投资等，其中不乏IC产业链上资本的身影。</strong></p>
  <p>其中最新一轮融资发生在今年9月份，该公司官网显示该轮增资由祥峰投资与成都策源共同投资。本轮增资完成后，云英谷拥有超过10亿元的资本储备以应对业绩的快速增长以及行业周期，公司预计2024年给品牌手机出货OLED驱动芯片达到5500万至6000万颗。</p>
  <p>在资本助推下，公司估值迅速攀升。其中，2024年4月，云英谷以85亿元人民币的估值，入选《2024胡润全球独角兽榜》，排名第976位。</p>
  <p>众多投资机构加持的云英谷，曾筹备冲击资本市场，2023年1月6日公司与中金公司签署辅导协议，并公布了首次公开发行股票并上市辅导备案报告，不过此后公司再无IPO的进一步进程。</p>
  <p>如今上市无进展的云英谷被汇顶科技看上，在东北证券分析师李玖看来，一方面是公司技术实力过硬。<strong>2023年云英谷AMOLED显示驱动芯片销量在全球范围内排名第五，在中国内地供应商中排名第一。</strong></p>
  <p>另一方面双方可产生协同效应。汇顶科技产品矩阵中的指纹识别芯片、光线传感器、触控芯片等都与OLED屏幕的发展密切相关。此次收购云英谷，将OLED屏幕必不可少的显示驱动芯片也整合进公司的产品矩阵，进一步迎合OLED屏幕发展的大趋势。</p>
  <h2><strong>汇顶掌舵人是半导体大佬张帆</strong></h2>
  <p>雷达财经注意到，此次发起并购的汇顶科技三季报显示，张帆直接持有公司2.06亿股，持股比例为45.02%，为公司控股股东。<strong>最新胡润百富榜上，张帆的财富升至170亿元。</strong></p>
  <p>公开资料显示，1965年出生的张帆，1982年考上成都电讯工程学院（后改名为电子科技大学），专业为雷达对抗。</p>
  <p>大学时期的张帆爱“踢足球”，这样的爱好能让他在生活中保持热情和活力，他曾说“如果让我重新来过，我仍然会选择踢足球。”</p>
  <p>四年大学毕业后，张帆进入了当时的电子工业部第十研究所，参与北斗导航系统的开发。在这里一干就是6年，直到1993年张帆辞职远赴改革开放的潮头深圳闯荡。</p>
  <p>南下淘金，张帆最初是在日本北陆电气工业株式会社深圳办事处，从一名工程师转行销售电子科技产品，并从销售员开始做起。</p>
  <p>不过，虽然张帆表现优异，但由于和老板在产品改进方面产生了矛盾，无奈之下又选择了辞职，正式开始了自己的创业之路。</p>
  <p><strong>令他意想不到的是，辞职公司的老板很看好他，给了他百万元创业启动资金。</strong>就这样，张帆创办了自己的第一家公司深圳市成电新电子技术有限公司，切入民用固定电话的IC芯片领域。</p>
  <p>2002年，张帆创立了自己的第二家公司，就是后来在A股上市的汇顶科技。据悉，“来电显示”芯片、电话线供电技术这些技术都源自张帆及其团队努力的成果。</p>
  <p>然而，固话时代的辉煌很难在无线通信领域延续。2005年国内固话业务开始大幅度下降，张帆和汇顶也不得不寻求转型，开始为一些小家电的触控面板提供芯片支持，但靠这些并不足以支持公司的发展。</p>
  <p>直到2007年，苹果发布第一代iPhone，其中多点电容触控技术让张帆看到了希望，汇顶科技开始在电容触控芯片领域布局。</p>
  <p>iPhone的走红，带动了众多手机厂商开始采用多点触控技术的电容屏。在此背景下，2010年汇顶科技与联发科合作，实现业务爆发，并在次年成功扭亏为盈。</p>
  <p>“抓住机遇，顺应潮流”是张帆的成长秘诀。“顺应历史的潮流是非常重要的。”他认为，“只要代表了未来发展的趋势，就一定会为你的人生道路提供便利。”</p>
  <p>2013年，苹果公司发布的iPhone5s中首次应用了屏幕指纹识别技术。汇顶科技立马跟进，在2014年5月正式推出了指纹触控产品样机。</p>
  <p>此后通过不断产品迭代，汇顶科技在指纹芯片领域大获成功，<strong>公司于2016年在A股上市，上市后股价曾连续涨停，张帆在2017年的胡润百富榜上身家高达205亿元。</strong></p>
  <h2><strong>三季度业绩下滑</strong></h2>
  <p>上市之后，汇顶科技有过一段高光时刻。</p>
  <p>同花顺iFinD显示，2019年，汇顶科技实现营业收入64.73亿元，同比增长73.95%，归属于上市公司股东的净利润为23.17亿元，同比增长212.10%。</p>
  <p>业绩爆发的同时，汇顶科技的股价也走出大行情，股价自2019年2月启动，一年后最高涨至超380元/股，市值突破1700亿元大关。</p>
  <p>背后的原因在于，2019年5G正式开启商用，5G手机屏下指纹商用开始放量，包括华为、小米、OPPO以及vivo等一线手机品牌在内的新机均采用汇顶科技的光学屏幕指纹芯片。</p>
  <p>然而好景不长，2020年开始公司利润走下坡路，其中2022年公司录得上市首亏，全年实现营业收入为33.84亿元，同比减少40.77%；归属于上市公司股东的净利润为亏损7.48亿元，同比由盈转亏。</p>
  <p>汇顶科技表示，2022年消费类电子市场整体需求疲软，终端客户需求下降；同时公司主要产品竞争加剧，出货量与销售价格承压以致公司业绩受到影响。</p>
  <p>好在受益于消费电子市场复苏，2023年以及2024年前三季度，公司业绩开始复苏。汇顶科技三季报显示，公司前三季度实现营业收入32.23亿元，同比增长0.82%；净利润4.48亿元，同比增长3499.3%。</p>
  <p>不过，单季度来看，汇顶科技却在第三季度呈现出了业绩下滑趋势。<strong>数据显示，该季度公司实现营业收入9.67亿元、归母净利润1.31亿元，同比分别下滑17.71%及11.82%，环比分别下滑6.84%及15.47%。</strong></p>
  <p>对于三季度业绩下滑，汇顶科技并未说明原因。有观点指出，随着苹果告别指纹解锁采用面部解锁，叠加智能手机告别高增长，指纹芯片行业的盈利能力出现下滑。</p>
  <p>不过，超声波指纹芯片技术凭借其独特优势，有望成为汇顶科技未来发展的新动力。有消息显示，近期多个知名品牌发布新款手机引发关注，其中不少新产品了搭载汇顶科技超声波指纹方案。</p>
  <p>除此之外，汇顶科技的下游客户已从手机逐步拓展至可穿戴、智能家居、汽车等新市场，不过能否成为公司的新增长点，目前尚未可知。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Mi4zgKgrJtkcBva8LuSb9w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”</a>，作者：肖洒，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063928003241347</id>
            <title>星纪魅族与阿里云签约 携手构建全场景 AI 操作系统</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063928003241347</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063928003241347</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 02:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI大模型, 云计算, 星纪魅族, 阿里云  
<br><br>  
总结: 星纪魅族与阿里云于12月3日签署全面合作协议，双方将在AI大模型和云计算领域展开深入合作。阿里云将为星纪魅族提供云计算服务及基础大语言模型等支持，助力其“手机 + XR + 智能汽车”产品的智能化发展。星纪魅族CEO苏静表示，此次合作将推动AI生态的构建，双方将发挥各自优势，打造开放式AI平台。未来，合作将扩展至智能汽车等领域，致力于提升AI能力和用户体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12 月 3 日，星纪魅族与阿里云在杭州举行全面合作签约仪式，标志着双方在 AI 大模型和云计算领域的合作迈出了坚实一步。星纪魅族 CEO 苏静、阿里云智能集团资深副总裁、公共云事业部总裁刘伟光、吉利控股集团首席数字官(CDO) 姚滨晖等出席仪式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_017d5d5bb9754cf9b71cdf3b04afa023@1267484143_oswg955745oswg1266oswg874_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据合作协议，阿里云将为星纪魅族提供包括云计算服务、基础大语言模型与多模态模型等全方位服务。双方就星纪魅族“手机 + XR + 智能汽车”产品接入阿里云及其关联方的AI大模型和云计算服务开展深入合作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a18388bbf6924f47a7ecfc80ba3fd0ac@1267484143_oswg651440oswg1265oswg843_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“星纪魅族和阿里云都是 AI 领域的先行者，这次合作可以说是强强联合，携手描绘 AI 生态发展的新蓝图、新篇章。”星纪魅族 CEO 苏静表示，自提出 All in AI 战略以来，星纪魅族就致力于构建跨应用、跨设备的全场景 AI 操作系统，打造开放式 AI 平台，向所有优秀的大模型平台和开发者开放，阿里云是云计算和 AI 领域的佼佼者，也是星纪魅族的重要合作伙伴，双方将发挥各自优势，携手构建软硬件一体、多终端互联、全场景覆盖的开放 AI 生态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c64f01b8d7664b5582d39d18a499f8ac@1267484143_oswg656497oswg1261oswg841_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>阿里云智能集团资深副总裁、公共云事业部总裁刘伟光表示：“阿里云作为业内最早布局大模型技术的科技公司，通义大模型家族已实现全尺寸，全模态覆盖，性能跻身世界第一梯队；同时阿里云已形成中国最完备的AI基础设施产品及服务，包括强大的AI算力和便捷的平台与工具。希望阿里云发挥在云+AI领域的技术优势，助力星纪魅族在企业数字化、产品智能化的创新与发展，推动星纪魅族业务的快速增长，为用户带来前所未有的创新体验。”</p>
  <p>作为一家全球化的科技公司，星纪魅族以强大的 Flyme AIOS、AI 应用能力和开放的生态系统为核心，为消费者提供多场景的智能终端使用体验。阿里云是头部的云计算和 AI 科技公司，已经为 200 多个国家和地区的企业、政府机构和开发者提供服务。基于共同的AI 愿景，双方建立合作伙伴关系，推动AI技术与智能手机等软硬件深度融合，取得了丰硕的成果。</p>
  <p>目前，星纪魅族已将官网、商城、社区、手机云相册等多项应用部署在阿里云上，实现云相册的异地容灾备份，提升数据安全性和可靠性。同时，&nbsp;Flyme AIOS 已在电话、笔记、录音等系统应用中接入了通义千问大模型，智能手机端支持 AI 通话、通话录音摘要、 AI搜索、 AI输入法、AI 笔记创作等场景，智能穿戴硬件支持通过 AI 语音助手进行大模型问答对话、会议摘要提炼等功能，为用户提供更加便捷、智能的 AI 服务，获得了众多消费者的青睐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4c240fd63725408a97ca1c3c7e509bb6@1267484143_oswg905437oswg1267oswg845_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>未来，双方的合作将从智能手机、智能穿戴设备拓展到智能汽车等领域，在意图理解和复杂任务执行等深层次 AI 能力提升以及业务全球拓展等方面有着广阔的发展空间。星纪魅族与阿里云将在“优势互补、互惠互利、真诚合作、共同发展”的原则下密切协作，为用户打造更好用、更全面、更智能的 AI 体验，共同构建开放、繁荣的 AI 生态。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063099137090696</id>
            <title>万象耕新丨第二十四届中国股权投资年度大会盛事将启</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063099137090696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063099137090696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 02:25:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <中国股权投资, 创投生态, 科技创新, 重庆>
<br>
<br>
总结: 第二十四届中国股权投资年度大会将于2024年12月在重庆举办，主题为“万象耕新”，旨在聚合创投生态，回顾行业发展，展望未来。大会将探讨创投行业的新变化和新格局，强调股权投资在推动科技创新和经济高质量发展中的重要作用。根据清科研究报告，2024年前三季度股权投资市场降幅收窄，半导体和AI行业投资热度上升。大会将发布《2024中国股权投资发展报告》和年度排名，为行业提供参考。重庆作为大会举办地，具备战略优势，将促进区域经济发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年12月10-11日，由中共重庆市委金融委员会办公室指导，清科创业（1945.HK）、投资界、重庆渝富控股集团有限公司联合主办的第二十四届中国股权投资年度大会将于重庆举办。本届主题为“万象耕新”，旨在聚合创投生态，回顾行业风云，赋能行业生命力，展望行业未来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_e107f22240a74df3a75644a0b9a17def@5868219_oswg298653oswg600oswg400_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从壮大耐心资本到疏通“募投管退”各环堵点卡点，2024年国务院常务会议在三个月内两次提及创投，发布相关政策，多措并举促进创投行业发展，不仅在国家层面提出系统性的指导意见，更在地方层面进行了具体实施和细化，体现了国家对创投行业的高度重视。这些政策旨在引导长期资金投入创投行业、完善退出机制、支持科技创新、激发市场活力，从而构建一个更加开放、活跃且可持续发展的创业投资生态系统。在此背景下，中国股权投资年度大会将围绕行业的新变化、新范式、新格局打造一场思想激荡的年度盛事。</p>
  <h2><strong>全新2+N，前瞻视角纵论行业风云</strong></h2>
  <p>根据清科研究报告显示，2024年前三季度中国股权投资市场降幅收窄，股权投资助力科技创新，近四成专精特新“小巨人”企业获VC/PE支持，显示出股权投资在推动创新驱动发展中占据了重要地位。中国股权投资年度大会作为行业“晴雨表”，2天大会期间设置潮涌、有为、预见、破浪四大篇章，N+场景搭建多元对接交流平台。届时将有200余位创投领域嘉宾，包括9场主题演讲和12场深度讨论，奉上40小时行业干货。逾千位创投人将共同探讨科技投资、退出机制、并购拐点、投资赛道、价值投资、投早投小投科技等行业高热话题。更有国资基金的进阶之道闭门交流会、天使母基金专场闭门交流会、智造之都——重庆项目实地考察、DEMO专场等特色务实环节，高效链接全局创投资源。</p>
  <h2><strong>产业聚焦，解锁大热赛道投资新机</strong></h2>
  <p>创业投资已成为发展新质生产力、建设现代化产业体系、构建新发展格局以及推动经济社会高质量发展的重要力量。据数据显示，2024年前三季度，半导体及电子设备投资案例数居于首位，AI热潮带动IT行业投资金额上升。大会聚焦前沿关键产业，探讨先进制造业如何随时代进化、热议新质生产力如何驱动硬科技发展、共探大健康投资如何破与立、分享对于人工智能新纪元的真知灼见，大会嘉宾将进行高能思想碰撞，一一作答。</p>
  <h2><strong>重磅发布，梳理行业版图发展全景</strong></h2>
  <p>大会现场将重磅发布《2024中国股权投资发展报告》，从募资、投资、退出等细分市场分析行业现状并展望未来趋势，呈现中国股权投资市场的行业全景图。一年一度备受瞩目的《2024中国股权投资年度排名》也将正式发布，主办方秉承着科学严谨的研究方法和公平公正的排名态度，旨在为中国股权投资行业提供良好的评价和参照体系，共同见证新格局下的时代先锋。</p>
  <p>第二十四届中国股权投资年度大会落地重庆，立足重庆资源禀赋，辐射全国。重庆地处我国西南腹地,承担着推进西部金融中心建设、西部陆海新通道建设、长江经济带高质量发展等多重战略使命，具有得天独厚的战略优势和广阔的发展前景。此次资本的高质量集聚，将加速推进“416”科技创新战略布局、推动重庆“33618”现代制造业集群体系建设，加强金融与产业的深度融合，促进产业投资生态发展，为重庆实现区域经济高质量发展带来全新机遇。</p>
  <p>当前中国经济结构正处于结构调整、转型升级阶段，面临多重挑战，亟需创投资本扮演重要角色。面对全新时代背景，第二十四届中国股权投资年度大会邀您共赴行业之约、共促格局重塑、共谋“耕”新未来，迎着曙光继续向前！欢迎登陆官网查看更多信息https://events.pedaily.cn/cvcf/1164/</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063235347145864</id>
            <title>马化腾收购库洛游戏，马斯克xAI成立工作室，游戏行业要翻天？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063235347145864</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063235347145864</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 01:57:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 库洛游戏, 股权收购, 游戏行业  
<br><br>  
总结: 腾讯控股有限公司完成对广州库洛科技有限公司的股权收购，成为其控股股东，持股比例达到51.4%。此次收购通过英雄互娱的股份转让实现，标志着腾讯与库洛游戏的合作进入新阶段。尽管库洛游戏面临财务亏损，但腾讯承诺将支持其独立运营战略。腾讯还在寻求收购育碧，进一步扩展其全球游戏市场的影响力。与此同时，马斯克的xAI也计划进军游戏行业，增加市场竞争。游戏行业并购活动频繁，推动行业向更高质量和智能化发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>互联网巨头腾讯控股有限公司（Tencent Holdings Limited，以下简称“腾讯”）近日已完成对广州库洛科技有限公司（以下简称“库洛游戏”）的股权收购。此次交易使得腾讯成为库洛游戏唯一的外部股东，持股比例达到51.4%。</p>
  <p>此次股权增持是通过收购库洛游戏原股东英雄互娱科技股份有限公司（以下简称“英雄互娱”）所持有的股份完成的。具体来说，腾讯从英雄互娱收购了大约37%的股份。</p>
  <p>2024年11月27日，上海英雄互娱及其旗下天津英雄金控科技有限公司退股广州库洛科技有限公司，所持有的合计37%的库洛股权全部转让给腾讯两家全资子公司。这一变更标志着腾讯对库洛游戏的投资和合作进入了一个新的阶段。</p>
  <p>腾讯与库洛游戏的合作由来已久，此次股权增持将进一步深化双方在游戏开发、发行及运营等方面的战略合作。</p>
  <h2><strong>英雄互娱退出，库洛游戏迎来新发展阶段？</strong></h2>
  <p>英雄互娱与库洛游戏的投资关系始于2019年，当时英雄互娱通过其全资子公司英雄金控对库洛游戏进行了近3500万元的投资，并在同年再次出资3000万元增持库洛游戏，持股比例从20%增加至32.5%。</p>
  <p>2020年11月，英雄互娱进一步增持库洛游戏，以1.16亿元买下自牧科技持有的3.87%库洛科技股权，并拟以2.26亿元认购库洛科技新增注册资本，使得英雄互娱持有的库洛科技股权达到约46.99%。</p>
  <p>此次股权变更后，广西腾讯创业投资有限公司增持至34.33%，深圳市世纪汇祥科技有限公司持股17.07%，腾讯合计持股比例达到51.4%，成为库洛游戏的控股股东。库洛游戏内部人士表示，这次股权变更是股东层面的变动，并不会影响库洛游戏的运营和战略方向。腾讯向库洛游戏保证，尽管腾讯已成为控股股东，库洛游戏的独立运营战略将保持不变，类似于腾讯与子公司Riot Games和Supercell的运营方式。</p>
  <p>库洛游戏近年来的财务表现显示，2024年上半年面临了财务亏损，净亏损高达3648万元人民币，主要是由于《鸣潮》在研发阶段及上线前后的宣传推广活动中产生了大量的费用。尽管《鸣潮》自2024年5月23日全球同步、全平台正式公测以来，在5月至7月期间实现了全球收入8800万美元，约合人民币6.3亿元，全球下载量超过了1550万次，但库洛游戏仍然面临亏损的局面。</p>
  <p>此次股权变更被库洛游戏视为营造更加稳定的外部环境，并支持公司独立运营的长期战略。腾讯控股库洛游戏后，虽然库洛游戏保持独立运营，但腾讯的资源、技术、市场推广能力以及全球网络等对库洛游戏的发展具有积极影响，有助于库洛游戏在游戏行业中保持竞争力和创新能力。</p>
  <h2><strong>腾讯的游戏野望：计划收购育碧，全球游戏版图再扩张</strong></h2>
  <p>就在今年10月，市场传闻腾讯正与法国游戏公司育碧（Ubisoft）的创始人Guillemot家族探讨联合收购育碧的可能性，其中包括将育碧私有化的方案。这一消息一经传出，育碧股价应声大涨，显示出市场对此次潜在交易的高度期待和积极反应。</p>
  <p>腾讯与Guillemot家族一直在与顾问商谈，寻求稳定育碧并提升其价值的方法，其中一种选项就是联手将育碧私有化。尽管这一选项仍处于初期阶段，不确定最终是否会促成交易，但市场对此消息的反应强烈，育碧股价在消息传出后一度大涨33.52%，创下了自1996年以来单日最大涨幅。</p>
  <p>这一潜在的联合收购行动是腾讯在全球游戏版图扩张的又一重要举措。腾讯作为全球领先的游戏公司，一直在寻求通过战略合作和投资并购来扩大其在全球游戏市场的影响力。若成功收购育碧，腾讯将能够利用育碧的国际化研发和运营实力，进一步推广和运营游戏产品，提升其在国际市场的竞争力。</p>
  <p>育碧作为一家全球知名的游戏公司，拥有《刺客信条》、《孤岛惊魂》等多个经典游戏IP。此次腾讯的收购计划，不仅能够为育碧带来资金支持和市场扩展的机会，还可能带来更高效的运营管理，尤其是在腾讯在GaaS（游戏即服务）模式上的成功经验，或将助力育碧在这一领域实现突破。</p>
  <p>此外，腾讯子公司近期的两笔海外收购均已完成。11月初，腾讯的全资子公司Supercell完成了对英国游戏工作室Space Ape Games的全资收购。随后在11月中旬，腾讯的另一家子公司MiniClip以12亿美元的价格收购了休闲游戏公司EasyBrain。</p>
  <p>从财务状况来看，在今年的三季度，腾讯本土市场游戏业务恢复双位数增长，收入373亿元，同比增长14%。在国际市场，腾讯的游戏收入为145亿元，同比增长9%（按固定汇率计算增长11%），这主要由《PUBG MOBILE》及《荒野乱斗》等游戏的增长所推动。这一数据表明腾讯游戏业务在全球范围内的强劲增长势头，进一步证明了腾讯在全球游戏市场的领导地位。</p>
  <h2><strong>游戏行业并购重组激烈，马斯克xAI宣布进军游戏行业，游戏行业要翻天？</strong></h2>
  <p>近日，马斯克在社交媒体上表示，他的公司xAI将成立一家AI驱动的游戏工作室，旨在为玩家创造更加伟大的游戏体验。他指出，当前市场上太多的游戏工作室被大型公司控制，xAI的目标是“让游戏再次变得伟大”。</p>
  <p>xAI团队的实力不容小觑。该团队由来自DeepMind、OpenAI、谷歌、微软等顶尖公司的专家组成，致力于开发最强大的人工智能系统。xAI在短短16个月内实现了500亿美元的估值，超越了许多初创公司。最近，xAI还完成了一轮融资，筹集了50亿美元，主要用于购买10万块Nvidia的GPU芯片，以支持其孟菲斯超级计算机的建设。</p>
  <p>马斯克的xAI已经上线了名为“Colossus”的超级人工智能训练集群，拥有10万块液冷H100 GPU，号称是“全球最强大的AI训练集群”。这一集群的高效能将为xAI的游戏开发提供强大的技术支持，使其能够在游戏领域迅速崛起。</p>
  <p>在这样的背景下，腾讯作为全球最大的游戏公司之一，如何保持其市场领先地位成为了一个重要问题。要知道，腾讯在AI+游戏领域的探索和实践已经取得了显著成果，推出了基于AI技术的游戏引擎和个性化游戏体验，展现了其在技术创新方面的实力。</p>
  <p>此外，根据DrakeStar的2024年第三季度报告，游戏行业共发生了56笔并购交易，总价值达到25亿美元。这意味着全球游戏公司正在努力扩大市场份额，以适应日益激烈的竞争。</p>
  <p>在巨头们的角逐下，游戏行业的未来之路还未可知。但可以肯定的是，这场竞争将推动游戏行业向更高质量、更智能化的方向发展。腾讯与xAI等公司的角力，不仅将塑造游戏行业的未来，也将为全球玩家带来更加丰富和创新的游戏体验。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjczNjk1NQ==&amp;mid=2650294765&amp;idx=1&amp;sn=2ffe0e8242d981bb3d5b2b6cd006206a&amp;chksm=bf0507ebbd51ecb2d09be37bb22ba4eb4390f3f5e02c32373dc236b22fa9872d7266deec6d62&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“晨哨并购”（ID：MW-Group）</a>，作者：赵梓涵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063842073715844</id>
            <title>特斯拉推出新版 FSD，能力大提升，车位到车位成为现实</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063842073715844</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063842073715844</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 01:45:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, FSD v13, 自动驾驶, 安全性  
<br><br>  
总结: 特斯拉的FSD（全自驾）第13个版本已开始推送，CEO马斯克表示其性能预计比前版本提升5倍。新版本在AI4平台上进行了多项关键改进，实现了“从车位到车位”的智能驾驶功能。用户反馈显示，FSD v13在各种驾驶场景中表现平稳，甚至在雪地和夜晚条件下也能自主完成驾驶任务。特斯拉计划在2025年实现FSD在安全性上超越人类驾驶员，并已开始为员工提供基于FSD的打车服务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上周末，特斯拉人工智能软件副总裁 Ashok Elluwamy 在 X 平台对外确认，特斯拉的 Full Self-Driving（FSD）的第 13 个版本已经开始向用户推送。</p>
  <p>「太棒了！」，CEO 马斯克随后转发了 Elluswamy 的推文，他之前还说，FSD v13 预计比 v12.5.5.3 要好 5 倍以上。</p>
  <p>根据官方给到的版本说明，和前一个版本相比，最新的 v13 版本针对 AI4（HW4）平台的车辆提供了非常多关键改进。特斯拉自动驾驶工程师 Arek Sredzki 指出，新版系统真正实现了「从车位到车位」（P2P）这一功能。</p>
  <p>FSD v13 不仅在能力上有大幅提升，同时也进一步「瘦身」，有特斯拉 AI 团队成员表示 FSD v13 是「完全重写的」，是特斯拉数据、视觉、编译器、系统、固件、UI、QA、PM 等多个团队合作的结晶。</p>
  <blockquote>
   <p><strong>FSD v13 就和猛禽 Raptor 3 引擎一样简洁干净。</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_12be21a20e1b4041a40c2161c562f928@1743780481_oswg94418oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">SpaceX 为星舰设计的猛禽 Raptor v3 引擎</p>
  <p>工程师 Sredzki 通过一个视频展示了 FSD（Supervised）v13.2 的「点对点」驾驶能力，可以发现，这个系统可以在车辆处于停车状态时被激活。视频车辆先是挂入倒挡与前方车辆拉开一定距离，随后再进行绕行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_3564e1833bb246dc9ca30c73e35d0b25@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一路上，Sredzki 的车辆都没有出现什么问题，FSD 在无保护左转、路口通行这些「老场景」都能流畅通过。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_715791013a504f2b94fc2e3f64f46e22@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_5af8a48aa26541f791f545d0539243c6@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最大的看点在于视频的末尾，车辆在即将到达目的地时，先是主动开进了停车场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_6d52f262b5bd49e7b4da9aab1523b24f@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后在目的地门前找了个车位，停了下来，完成了一次从「点到点」的智能驾驶。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_aed9d1102edf41418569a2d2b2549ce3@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一位资深 FSD 内测用户@AIDRIVR 表示，虽然 FSD 12.5 已经比他乘坐的大多数 Uber 更平稳，但 FSD V13.2 还要平稳得多，「比我坐过的任何一辆 Uber 都要好。」</p>
  <p>另一位内测用户@Chuck Cook 也强调了 V13.2 的平稳性，他认为新版 FSD 的行为更像人类驾驶员，尤其是在掉头的时候，如果一把过不了，车子还会倒一把再过，也就是「K turn」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_1d01e3a50c404ba28e3cb0f75049e242@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对了，还记得上个月参加一个华为智驾沟通会的时候，华为方面透露，这个功能很快也会在 ADS3.0 上搭载。</p>
  <p>回到 FSD 这边，有不少用户在更新 FSD v13.2 之后发现，新系统即便是在雪地形式也能做到零接管，并且可以准确驶入和泊出车位，「点到点」的智能驾驶能力并未受到影响，即便是在夜晚，也可以自主驶入超级充电站进行充电。</p>
  <p>当然了，插拔充电枪的动作还是要手动完成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_61894468a00e4ddbae3fe771bfc7b408@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从这些工程师和用户的反馈来看，目前的 FSD 已经可以完成大部分驾驶任务，但从执行效率来看，仍然是人类驾驶员更胜一筹。然而马斯克对于 FSD 的期待并非快和高效，一直以来，他打的牌都是「安全」。上个月，马斯克曾表示 FSD 将在 2025 年初「优于人类驾驶员」。</p>
  <p>在 10 月份的财报会上，特斯拉表示，从 2024 年全年看，FSD v12.5 成功将 MPI（两次接管间连续行驶的平均里程）提高了两个数量级。</p>
  <p>第三方网站 FSD Tracker 的数据也体现了 FSD 稳定性的提升，其数据表明，特斯拉 FSD v12 更新后，用户完全无接管的行程次数占比从 47% 提升到 72%，平均接管里程（MPI）从 186 公里提高到 536 公里。</p>
  <p>而在 FSD v13 上，特斯拉希望 MPI 较 v12.5 提升 5-6 倍，最终实现 2024 年全年提升 3 个数量级，也就是 1000 倍的改进。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_02f9eb3592a84cc285cfa062bc4b6869@1743780481_oswg33407oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">FSD 的累计行驶里程</p>
  <p>此外，特斯拉对 MPI 的改进将会延续至明年，预期在 2025 年二季度（最晚三季度），在 MPI 上超越人类的水平。当然，人类驾驶员不存在接管这一说，这里指的应是人为因素导致的交通事故发生的概率。</p>
  <p>大家都知道，马斯克在今年 10 月推出了一块外观科幻的 Robotaxi，名叫 Cybercab。最近，它已经开始在欧洲多地的门店里展出了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_92a0464afd13445bb763d5aba8f49eac@1743780481_oswg70889oswg768oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉确实已经向 Robotaxi 迈出了一大步，这一大步并非 Cybercab，而是真正的打车服务——</p>
  <p>特斯拉已经开始为在旧金山湾区工作的特斯拉员工提供基于 FSD 的打车服务，员工可以通过一个专门的 App 来叫车，让 FSD 送他到湾区的任意位置。</p>
  <p>马斯克还曾表示，未来这项服务向公众开放后，乘客的个人资料将会在上车时自动同步，实现车内的个性化设置。多媒体、导航和空调等功能，也可以通过 App 来调整。</p>
  <p>特斯拉计划在 2025 年面向公众推出这项服务，得克萨斯州会是第一个，该州对自动驾驶测试许可的要求较为宽松。同时，特斯拉也在努力争取加州的批准。</p>
  <p>但需要说明的是，由于当前 FSD 的 MPI 还没能像马斯克说的那样「优于人类驾驶员」，那些车辆的主驾上还是有安全员在的。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SC-6sKJ0UwT9HuIyMb_79Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“董车会”</a>，作者：李华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063857421362565</id>
            <title>消费电子纳入3C国补成机构共识，AI软硬件融合下换机潮可期</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063857421362565</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063857421362565</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 01:43:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机, AIoT, 国补, 消费电子  
<br><br>  
总结: 中信证券预计，手机及AIoT终端等消费电子品类有望在2025年纳入国家政府补贴（国补），以促进消费和产业链投资。当前，针对智能手机等3C数码产品的政策支持主要依赖地方补贴和以旧换新。近期江苏和贵州等地出台了相关补贴政策，鼓励购买手机和平板电脑等产品。华福证券指出，未来可能出台更多政策以拉动3C产品需求。IDC报告显示，2024年全球智能手机出货量将增长6.2%，但增长速度在未来几年可能放缓。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>中信证券预计，手机及AIoT终端等消费电子品类有望纳入2025年3C国补。目前，针对智能手机等3C数码产品的政策支持仍以地补和以旧换新为主。</p>
  </blockquote>
  <p>近日，中信证券发布研报称，预计手机及AIoT终端等消费电子品类有望纳入2025年3C国补，补贴品类将得到进一步扩张。</p>
  <p>国补，全称“国家政府补贴”，是国家为鼓励特定领域的发展而提供的财政补助。例如3C国补即是针对3C类数码产品（包括计算机类、通信类和消费类电子产品）的国家补贴政策，其旨在促进消费，鼓励民众购买手机、平板电脑、数码相机等产品。</p>
  <p>目前补贴大致可分为国补和地补。<strong>今年8月以来，国补主要聚焦大家电产品</strong>，包括电脑、电视、洗衣机、冰箱、空调、热水器、吸油烟机、家用灶具共8类。</p>
  <p>根据奥维云网数据，2024年8月26日至11月17日，彩电、空调、冰箱冷柜、洗（干）衣机、热水器、油烟机、燃气灶七大品类线上市场零售量、零售额、均价分别同比增长18%、25.2%、6%，线下市场零售量、零售额、均价分别同比增长49.5%、65.9%、9.5%，国补叠加双十一平台大促共同促进家电市场的回暖。</p>
  <p><strong>消费电子品类方面，目前针对智能手机等3C数码产品的政策支持仍以地补和以旧换新为主</strong>，近期以来具体政策有：</p>
  <blockquote>
   <p>11月26日，江苏发改委发布《3C数码产品补贴专项活动操作指引》，针对手机、平板电脑、数码相机（含机身、套机，不含镜头等配件）、智能手表、学习机、翻译机、无线蓝牙耳机7类3C产品，按成交价格的15%给予补贴，补贴限额1500元，时间为2024年11月27日至12月31日，若补贴额度用完，则提前结束，补贴额度未公布，仅限线下购买补贴。</p>
   <p>11月27日，贵州省人民政府办公厅印发《贵州省全力推动经济持续回升向好若干政策措施》，在已支持的17类家电产品和12类家居商品换新促销基础上，将国产手机、平板电脑等更多高质量消费品纳入以旧换新支持范围。</p>
  </blockquote>
  <p>华福证券12月1日研报指出，从政策看，商品类消费依然是重点支持领域，同时相比以往的家电和家居产品，手机/平板/电脑等被新纳入支持范围，<strong>后续更多政策有望出台，拉动3C产品需求，带来产业链相关投资机遇</strong>。华安证券则认为，未来AI大模型叠加消费电子补贴或将激发手机和消费电子换机动力。</p>
  <p>中信证券进一步指出，手机和AIoT终端设备在2025年被纳入国补可能性较大，预期在两会前后启动，持续时间有望超半年。国内出货占比更高的品牌供应链相对更加受益。此外考虑到扩产边际成本降低以及稼动率提升，上游IC设计公司以及重资产零部件公司相对于中下游更加受益。</p>
  <p>IDC报告显示，预计2024年全球智能手机出货量将同比增长6.2%至12.4亿部，结束连续两年下降的局面、实现强劲反弹。不过，明年起全球智能手机出货量增长将放缓，2023至2028年的年复合增长率为2.6%。影响因素包括智能手机普及率提高、更新周期延长以及二手智能手机市场快速增长等。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jkuCJ27i-yO3mNfQEVO2yQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”</a>，作者：张真，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063866306962822</id>
            <title>微软给win10定了DDL，但大家都不想用win11</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063866306962822</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063866306962822</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 01:42:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, win11, 用户反馈, 系统性能  
<br><br>  
总结: 微软的win11系统在市场上表现不佳，用户更倾向于使用10年前的win10，尽管win10将在2025年停止支持。用户对win11的不满主要集中在强制注册微软账号、信息流推送质量差、广告频繁以及系统性能问题等方面。尽管win11在功能上有所更新，但用户普遍认为其体验不如win10，甚至被称为“半成品”。网友们猜测微软可能减少了测试部门的投入，导致系统频繁出现bug。整体来看，win11面临着用户不愿升级和性能不佳的双重困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>微软，操作系统的王者，最近头也很大。</p>
  <p>不是因为竞争对手苹果系统逆袭，而是自家的新系统 win11 居然打不过10年前的 win10 ？</p>
  <p>2015年发布的win10已经进入生命末期，微软明确提醒用户win10将于2025年10月14日停止支持。</p>
  <p>然而，根据 Statcounter 数据，2024年11月win10市场份额还增加了0.88个百分点，总体上更是以61.8%遥遥领先于win11(34.9%)。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_e709c3b9d4be450d941b9769ee48adc1@1743780481_oswg166397oswg1080oswg1124_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>和手机等电子产品更新要花钱不同，用户可以免费从win10升级到win11，何况在国内win系统资源丰富，用户升级到win11非常简单。</p>
  <p><strong>然而大家就是不愿升级。</strong></p>
  <p>首先，用户第一次使用win11时需要注册/登录微软账号，否则无法使用。</p>
  <p>今年2月，马斯克就在twitter上吐槽，自己购买了一台新笔记本电脑却发现无法在没有微软账号的情况下使用 win11。除此之外，win11 还强制要求用户联网才能完成系统安装。</p>
  <p>可谓是没有苹果的命，得了苹果的病，事实上连没有苹果账号寸步难行的macOS，也没有强制用户注册。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_8748e3931a6740bdaf745e9a0d131d30@1743780481_oswg43944oswg510oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次就是系统信息流问题，别看微软又是投资OpenAI，又是开发各种AI Copilot，实际上连个内容推送都不如开源新闻网站。</p>
  <p>比如win11的桌面小组件页面的信息流中（类似手机的负一屏），推送的内容堪比大型降智现场，而且用户只能在为数不多的信息源里进行选择。</p>
  <p>微软对这个功能还非常自信，只要用户鼠标不小心移动到负一屏按钮区域，直接就霸占了2/3的屏幕显示区域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_7f3d913c71e74550b3015a8501b63f6a@1743780481_oswg601156oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同样的问题也出现在微软浏览器edge中，原本靠着系统自带和使用谷歌chrome内核，提高了不少市场份额，结果连个浏览器主页也做得和国产手机系统一样，强制用户看信息流。</p>
  <p>还非常“贴心”的给了用户三个页面布局的选项，差别就在于搜索框和信息流的距离。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_83cc1febb6834ff1aa6432d00068fda4@1743780481_oswg1785819oswg920oswg1324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实解决方法也不是没有，只需要安装一个名叫WowTab插件，就可重新打造一个干净的浏览器页面，这个插件还是微软自己开发的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_0b2202edec74453d941ffbf0602b0a69@1743780481_oswg316858oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一般来说，系统给你发推送要么是更新，要么就是出中病毒了，被攻击了之类的“大事”，win11不一样，它可能给你推送广告。</p>
  <p>win11的通知系统正逐渐成为微软推广自家产品和服务的新渠道，用户有大概率会在原本的系统提示页面看到微软推送的广告，比如建议用户购买电脑游戏，提示用户可以把谷歌搜索切换成bing等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_12e61a4b09dc4340aa49481cf7e2900e@1743780481_oswg145273oswg1080oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而 且，根据the verge报道，用户玩游戏的时候也会出现这类广告，这可是连国内某知名绿色安全软件都不敢涉足的领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a3679120749046cfb965739a8e546c27@1743780481_oswg708890oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后是win11的性能问题，微软前软件工程师 Andy Young 在twitter上发文吐槽 “即使拥有价值 1600 美元的 Core i9 CPU 和 128 GB RAM，Windows 11 开始菜单的性能也非常糟糕。”</p>
  <p>具体问题是，在win11开始菜单中进行搜索，第一次点击搜索功能时没有任何反应，根本无法输入。再次尝试时候会出现卡顿。正在用win11的读者可以尝试复现一下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_0a343c0ca60d4096aa5fc35b49b07d78@1743780481_oswg12547oswg465oswg175_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以上的问题都是2024年大家对win11吐槽较多的，而win11是3年前发布的系统，至今还存在不少明显的问题。在此之前，win11还存在右键菜单不好用，半透明视觉效果消失，无限蓝屏等问题。</p>
  <p>用不少网友的话来说，win11就是一个“半成品”。</p>
  <p>之所以会出现这样的原因，网友们纷纷给出自己的猜测。有人猜测微软砍掉了整个测试部门，让用户当小白鼠。如果发现了问题，及时打上补丁就行。</p>
  <p>也有网友吐槽，自win10以来，windows系统bug频出的原因在于微软程序员都是印度人，他们的代码水平不行。</p>
  <p>微软的系统陷入了一种“旧比新好的怪圈”。vista出现的时候大家怀念xp，win10发布的时候大家觉得不如win7（win8是真的拉），如今大家又嫌弃win11不如win10。也许，当win12上线后才是win11的封神时刻。</p>
  <p>你在用win11的时候，最想吐槽什么？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_gBAzZyNpnNhikbWCqAOcA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新硅NewGeek”</a>，作者：董道力，编辑：张泽一，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063812249855104</id>
            <title>小米高层再变动</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063812249855104</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063812249855104</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 01:40:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小姐, 离职, 小米集团, 新零售  
<br><br>  
总结: 小米集团副总裁马骥已离职，之前在小米官网的管理层名单中仍有其名字。马骥于2013年加入小米，曾负责多个重要业务，2022年被擢升为副总裁。2023年8月，他的岗位调整为中国区新零售部总经理。小米集团在新零售战略上取得了一定进展，线下市场份额逐年增长，计划在年底前增加门店数量。近期小米高层发生多次变动，马骥的离职是其中之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有消息称，小米集团副总裁马骥已离职。</p>
  <p>新消费日报记者从小米集团官网发现，截止至今年9月22日小米集团副总裁马骥仍在小米官网的管理层团队名单中，今日马骥已经从管理层团队名单中除名。</p>
  <p>对此，记者向小米方面求证，截止发稿前对方并未回应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_1e27c31b66294f3facc30acd017fed36@1743780481_oswg248631oswg864oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前马骥的微博认证仍然是“小米集团副总裁、中国区新零售部总经理”，但微博消息更新停留在10月25日，内容是小米15系列和小米澎湃OS2的新品发布会预热。</p>
  <p>马骥于2002年取得浙江大学计算机科学与工程学硕士学位，在加入小米集团之前，马骥曾在奇虎360公司任职，担任手机卫士、手机助手产品经理。</p>
  <p>2013年加入小米集团，马骥先后负责MIUI安全中心、MIUI产品、国际互联网业务等工作，2020年12月起担任小米集团互联网业务部总经理。</p>
  <p>在2022年12月30日，马骥被擢升为小米集团副总裁，兼任集团互联网业务部总经理。与马骥一同被被擢升的高管还包括晋升为小米集团副总裁的王晓雁、屈恒，以及晋升为小米 集团总裁的卢伟冰。</p>
  <p>据悉，2023年8月，马骥迎来岗位调整，不再负责互联网业务部，而是被调到中国区，担任中国区新零售部总经理，向小米集团副总裁、中国区总裁王晓雁汇报。</p>
  <p>根据小米集团此前发布的2024年中期业绩会，过去四、五年，小米新零售战略推动线下市场份额从2019年的 4.9%增至2024年中期的约10.4%。今年开始小米聚焦拓展与生态升级，引入小米汽车， 实现门店全面升级。</p>
  <p>新战略包括迁址至黄金地段、扩大面积、控制成本，并重塑 店内生态体验，打造“人车家”全方位生态，加速新零售布局。</p>
  <p>此前在2024年Q3业绩会上，小米集团合伙人、总裁卢伟冰对新消费日报记者表示，目前小米线下零售店数量已经接近14000家，并争取在年底达到15000家，明年内部定下的目标是2万家。“今年年底小米之家可能会开出来超过100家的500平方的大店。一些其他的店也做了很多调优，100平方的店面会升级到200平方米。”</p>
  <p>截止到2024年11月，小米汽车门店已经覆盖全国40个城市，并计划在年底再新增50家门店，预计新增覆盖19座城市，门店数量增加到200家。</p>
  <p>小米汽车官方微博称，2024年11月，小米SU7交付量继续超20000台，连续两个月交付超过2万台，全年交付冲刺13万台。</p>
  <p>进入到2024年以来，包括此次马骥离职，小米集团高层已经发生了多次变动，前几次分别为卢伟冰与曾学忠换岗，以及许斐张剑慧成为集团副总裁并向雷军汇报。</p>
  <p>财联社声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作，风险自担。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-W2Gj6IDYREajQCBYzUoZg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费日报”</a>，作者：唐植潇，责编：高梦阳，编辑：梁又匀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063824131318913</id>
            <title>预测犯罪，提前逮捕，科幻片要变成现实了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063824131318913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063824131318913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 01:37:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 报复社会, 情绪识别, 预测犯罪, 法律伦理问题  
<br><br>  
总结: 近年来，突发的“报复社会”犯罪事件引发了公众的恐慌，促使人们思考如何通过技术手段预测和预警潜在的犯罪行为。X邦智能和WeSee等公司开发的情绪识别系统，通过分析人群的面部表情和行为，能够实时监测情绪变化，从而识别可能的犯罪风险。然而，这种技术的应用也引发了法律和伦理问题，尤其是如何界定“犯罪意图”以及如何处理潜在犯罪者的权利和隐私。随着技术的进步，预测犯罪的可能性逐渐增大，但如何平衡安全与个人自由仍需深入探讨。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近段时间接二连三发生的悲剧，让大家越来越害怕，<strong>“报复社会”</strong>这四个字。</p>
  <p>这种突发的犯罪，往往事先并没有任何线索可循，具备突然性，而且行凶者完全不计后果，往往造成极大的伤亡。虽然事发之后，全网都喊着要加强摸排，提前找到生活不如意的人疏导疏导，但大家也都知道，这种方法工作量太大，难以一直维持下去。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_3a6ac57fbb464ecc8b25ac938bd5ac8a@1743780481_oswg329604oswg583oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可能有很多人会想，要是有什么技术，能够直接<strong>预测犯罪</strong>就好了。</p>
  <p>这种听起来非常科幻的概念，其实离我们并不遥远。前阵子出事的时候，就有网友发了自己在珠海航展上看到的一家公司，叫<strong>X邦智能，</strong>它展示了一套<strong>群体情绪检测与预警系统。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_1aa6c15d40dc42ea8a99e41f85c10644@1743780481_oswg301009oswg540oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>按照该公司的介绍，这套系统通过采集人员行为步态、面部表情，来跟踪<strong>个人情绪指标，</strong>判断人群中各个成员的精神状态，如开心、放松，又或者惊恐、愤怒、轻蔑，根据这些指标作出预测和预警，及时从人群中筛选出<strong>可能犯罪的情绪异常者。</strong>且这套设备并不需要任何特殊采集设备，普通摄像头就能完成检测，现有的摄像头也能直接接入，且系统检测速度快，<strong>0.372秒</strong>即可检测出第一条情绪数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_3c056fa2d00042278b3f2205878611d4@1743780481_oswg144988oswg728oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在X邦智能的官网上，已经展示了多种解决方案，能应对交通枢纽、学校、监狱等多种重点场所，既可以像安检闸机那样，近距离挨个检测，也可以使用远距离摄像头，针对整个人群进行检测，可见已经具备了一定的实用性。</p>
  <h2><strong>01&nbsp;情绪识别，反犯罪急先锋</strong></h2>
  <p>无独有偶，类似的技术其实也出现在了国外。</p>
  <p>英国的<strong>WeSee公司，</strong>早在2018年便公开了情绪识别系统，并和英国某知名执法机构合作进行大规模测试。该公司的CEO 大卫·富尔顿声称：“哪怕视频画面的清晰度很低，Wesee的系统也可以通过表情和姿势来确定人的情绪状态和行为倾向，抓住其中的不稳定和攻击性。”并且富尔顿再三强调，<strong>“即便目标强行控制自己的表情，也起不到伪装作用，机器可以读出内心真实想法”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4c06c2df834e4ed2a3935864110b5aff@1743780481_oswg67069oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>WeSee公司希望未来先把情绪识别系统，接入英国地铁站平台上的摄像机，这里人流量大，可以大规模检测可疑行为，并提醒当局注意<strong>潜在的恐怖主义威胁。</strong>WeSee还打算用情绪识别来观察球迷，确保大型赛事不会出现骚动，嘛，这很合理，毕竟英国的<strong>足球流氓</strong>是全世界出了名的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_33d177d247534193a3f700f0b5f50a55@1743780481_oswg224771oswg800oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在大洋彼岸的美国，也有相当多公司在开发类似的情绪识别系统，其中的典型代表就是<strong>Affectiva。</strong>这家公司前身为麻省理工学院的一个实验室，最早专注于为自闭症儿童开发辅助工具，帮他们识别其他人的表情。</p>
  <p>但Affectiva收集了大量的数据并搭建完成一整套识别系统后，发现这玩意用处之大，远超想象。最初的检测准确率大约73%，但Affectiva在系统中融入了AI大模型，不断纠错和深度学习，现如今Affectiva宣称系统的识别<strong>准确率</strong>已经<strong>超过90%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_e57fb3e2db7c4d54bae01cf607ee3ac0@1743780481_oswg305392oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Affectiva目前已经开始发力全球化，开始研究不同国家、不同人种之间的表情活动差异，以提高情绪识别的精度，进度非常快。美国有大量的<strong>广告商</strong>掏真金白银与这家公司合作，通过识别观看者的情绪，来验证广告的吸引力，从而增强投放效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_70ada5c90b8142d1b2b1453e0e6ec5e1@1743780481_oswg407113oswg1080oswg265_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>美国那些强力部门，也早早盯上了Affectiva这块宝贝，<strong>中央情报局</strong>名下的一个风投基金，试图入股Affectiva并取得部分控制权，然后将情绪识别系统用于打击恐怖分子和潜在罪犯。但Affectiva的首席执行官思索再三后，非常担忧预测犯罪所带来的侵犯隐私以及法律伦理问题，最终还是<strong>婉拒了中情局的投资，</strong>并且亲自做出规定，<strong>公司产品不得用于任何形式的“测谎、执法、安检”项目。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_424ca00093e64832887e553fea7fe66a@1743780481_oswg628848oswg650oswg829_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Affectiva首席执行官拉娜·卡利乌比</p>
  <h2><strong>02 人心可测</strong></h2>
  <p>这不禁让人想到了一部经典科幻作品<strong>《心理测量者》，</strong>讲未来有个乌托邦，依靠一个无比强大的中央电脑系统以及遍布整个城市的摄像头，实时测量市民们的情绪状态和犯罪系数。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_c9fd4de316bf471ab2d598f8162a84ff@1743780481_oswg463158oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>警察可以仅凭目标的情绪来执法，他们携带的枪械就是一台高精度检测终端，视心理不稳定程度，解锁不同的模式，低犯罪系数就射出<strong>麻醉弹，</strong>将其抓捕后监禁，高犯罪系数就射出<strong>致命子弹，</strong>直接击毙。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_081aa06083c44ebeb040e730beca0338@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谁能想到，科幻片这么快就走进现实了？</p>
  <p>不过大家一定有疑问，都说人心难测，仅仅靠着摄像头传回的画面，是如何做到识别情绪和心态的？为什么公司老总又敢打包票说，强行控制表情根本起不到伪装作用？</p>
  <p>目前各国开发的情绪预警系统，基本原理就是<strong>微表情。</strong></p>
  <p>微表情的概念由科学家<strong>保罗·埃克曼</strong>在1969年提出，起因是一个让他难忘的病例，有位重度抑郁症患者告诉主治医生，想要回家看看自己养的绿植和猫咪，谈话的时候，她的神情非常愉悦而放松，还时不时开心微笑，让医生以为她状态很好，就允许她出院了，结果酿成悲剧，她在回家之后居然尝试了用三种不同的方法自杀。悲剧发生后，埃克曼百思不得其解，他把和病人对话视频的反复播放，一帧一帧仔细观察，结果发现了当时自己忽略的细节。病人在持续的虚假开心表情中，短暂闪过了一个<strong>极度痛苦的表情，</strong>总共的时长才<strong>1/15秒。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_bd750cce6d274b029a711ecce81bbf9d@1743780481_oswg495612oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以此为契机，学界展开了对微表情的研究。最终确定，这是一种源自大脑中<strong>杏仁核</strong>的<strong>无意识反应，</strong>杏仁核有调节内脏活动和产生情绪的功能，会不停根据人的心理活动发送神经信号，瞬间带动面部做出表情，且持续时间非常短，通常<strong>不会超过 0.5秒。</strong>而我们的常规面部表情不同，是需要大脑先经过思考，再下达指令，速度再快也快不过微表情。所以人的情绪往往呈现为：<strong>内心第一反应→稍纵即逝的微表情→认真思考如何应对→重新作出常规表情。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_ac81007247904e3386f2b9fbca3b95e1@1743780481_oswg129519oswg440oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因为微表情来得太快、太短暂，人的肉眼往往来不及识别，很容易相信对方的常规表情，只有通过机器来记录和观察，才能捕捉到。但反过来说，做出微表情的人，自己也无法控制和掩盖真实情绪。</p>
  <p>到70年代，科学家们已经靠着分析大量的样本，总结出脸部各个器官的微表情规律，即所谓的<strong>“面部动作编码系统”</strong>（Facial Action Coding System），在系统中，每一个动作都被赋予了编号，如AU1，内侧眉毛上挑；AU27，嘴巴大张；AU43，眼睛紧闭，动作单位编号后附加字母 A-E，来标识强度。此后编码系统中，又陆陆续续加入了头部摇摆、眼球活动、咀嚼、颤抖等大量细节动作，将情绪活动的规律进一步细化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_39ea87b55ad24355ac08e4c67e68bd47@1743780481_oswg151493oswg657oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如典型的<strong>愤怒，</strong>其编码就表示为<strong>AU4+AU5+AU7+AU23，</strong>代表着<strong>眉毛降低+上眼睑提升+眼部肌肉紧锁+抿嘴唇。</strong></p>
  <p>从80年代开始，美国的中情局、联调局等强力部门，相继引入面部动作编码系统，主要用于分析审讯录像，通过嫌犯的微表情变化来测谎，而微表情概念的提出者埃克曼，也成为了这些部门的座上宾，总计5次获得美国研究科学家奖。</p>
  <p><strong>911袭击</strong>之后，交通运输安全管理局更是给多达2800名雇员进行了微表情识别培训，看着屏幕对飞机乘客进行简单筛查，即著名的“SPOT”计划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_e7499b3aa3f24e3cac9066f05873f7fc@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当年的探员们，只能拿着面部动作编码，一帧帧分析嫌犯的情绪，还是比较麻烦的，也无法真的做到预测犯罪。但进入21世纪之后，监控摄像头的出现和普及，使得大规模收集面部活动信息成为了可能；网络速度的提升以及计算机性能的提升，也让实时监测不再困难。</p>
  <p>仅剩的一个问题就是，如何让计算机像熟悉微表情的探员和专家一样，对面部活动作出精准判断？</p>
  <p><strong>AI</strong>出现，补上了<strong>最后一块拼图，</strong>以美国的Affectiva公司为例，他们号称拥有<strong>全球最大的情绪数据库，总计750万条数据，来自87个不同的国家和地区。</strong>其中大部分是各行各业的合作伙伴帮忙收集的，有人们观看不同类型的影片时的反应，如害怕、大笑，也有大家开车每天通勤时，车内摄像头记录下的烦躁、路怒。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_96dea24a4ae94276bf97b60dbc3776f4@1743780481_oswg25169oswg578oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Affectiva有一批专业的技术员，他们观看这些影像并将表情翻译为面部动作编码，然后作为学习素材，喂给AI学习。有了海量的真实数据可供参考，Affectiva的识别系统迅速进化，达到了自称90%的高识别率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f058075930544eff95a6ca0403b7593b@1743780481_oswg670395oswg850oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>高科技时代，人心难测，正在逐渐变为<strong>人心可测。</strong></p>
  <h2><strong>03 “计算型先知”呼之欲出</strong></h2>
  <p>执法者工作再怎么高效，哪怕每次都能光速抓到凶手，也无法挽回受害者的生命。如果能够提前预测犯罪，那才能<strong>让损失最小化。</strong>对于他们来说，情绪识别系统有着巨大的吸引力。</p>
  <p>目前已经有相当多国家开始小规模使用情绪识别。国内的某供应商就声称，自己的情绪识别产品已经被众多国外客户采购，用在东京奥运、索契冬奥、日本G7峰会等重大活动的安保。过去两年里，英国最繁忙的八个火车站一直在测试亚马逊的Rekognition 系统，这套系统可以快速识别7种基本情绪 。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_139f59ac59634adeaa92fa504345a62d@1743780481_oswg68282oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了情绪识别系统，早在十多年前，<strong>洛杉矶、芝加哥、迪拜</strong>等大城市就开始推广<strong>大数据警务预测，</strong>这种系统会用AI学习海量过往的案件，分析其中的分布模式和概率，从而推测出案件未来可能发生的区域，像洛杉矶警局，每日交接班时，执勤警员就会得到一张犯罪预测地图，<strong>重点区域用红框圈出</strong>，<strong>需要增派人手加强巡逻</strong>， 预测能精确到150米左右的范围。洛杉矶警局使用后的反馈是，预测准确率在80%左右，基本有效，并让试点区域内犯罪率下降36%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_243231c2cc674a7481ce32e07160184b@1743780481_oswg136950oswg400oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">洛杉矶警局的PredPol 警务预测系统</p>
  <p>精准的情绪识别，有了，大数据分析，有了。再加上信息库中有<strong>海量的个人资料</strong>， 每个识别目标的收入水平、情感经历、购物记录、过往犯罪史，乃至病历和诉讼纠纷，都可以被计算机拿去分析。把这些判断结果汇总在一起，理论上完全有可能预测犯罪的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_8d38ad604e7648059aa8a0c590b5df41@1743780481_oswg785950oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就比方说，当一个有多次故意伤害前科的人，身负巨额债务，前几天网购了菜刀，然后带着一脸极端愤怒的表情，出现在学校门口，你说警方需要不需要注意？</p>
  <p>在学术界有个概念叫做<strong>“计算型先知”</strong>， 指人类掌握大量的规律以及强大计算能力后，可以一定程度上预测未来。就像古人认为风雨来自龙王的喜怒，无法预知，而现代人却能在天气预报中，清楚地看到未来的天气细节；我们过去认为部分犯罪有突然性，只能事后抓人，但随着越来越的新技术投入实战，那些难以被察觉的细节线索，逐渐成为了突发犯罪的先兆。</p>
  <p>计算型先知，已经呼之欲出了。</p>
  <h2><strong>04 起杀念，就是有罪吗？</strong></h2>
  <p>但随着先知而来的，是巨大的<strong>法律、伦理问题</strong>。</p>
  <p>在《心理测量者》中，大量的警察、学者，因为在执法中大量使用暴力，以及长期代入罪犯的视角思考问题，心理产生了变化，反而被系统识别为潜在罪犯。甚至还有被害者，因为受到罪犯的折磨而精神崩溃，瞬间从警方的解救对象变成了击毙对象。</p>
  <p>还有一部著名的科幻作品<strong>《少数派报告》</strong>， 改编自上世纪的小说，讲的是几位超能力者能看到未来的犯罪片段，警方利用他们打造了一套预测系统，提前逮捕准备犯案的目标，并将其囚禁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d8d85a319e7e49e0ad3189f87c332c4e@1743780481_oswg404289oswg630oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>片中借由角色的嘴提出了疑问：<strong>“我们怎么能逮捕还没有犯罪的人呢？”、 “如果我们提前阻止了他，那么犯罪就从未发生，罪从何来，这是个悖论！”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_adb00cab6d1d4ad8b712b6a5d8c80415@1743780481_oswg467627oswg848oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《少数派报告》</p>
  <p>在各国现行的法律体系中，<strong>在脑海中构思如何犯罪并不违法，脸上表现出愤怒或者仇恨情绪，也不违法</strong>。 必须要一定程度上付诸实施，有具体的、外在的行动，至少要准备凶器、调查犯罪地点等，才构成犯罪，警察才可以抓，法院才能审判。</p>
  <p>如果计算型先知，仅仅根据情绪和背景，就判定一个人有很高的犯罪概率，那么警察就会陷入<strong>进退两难的境地</strong>， 你上去把人控制住吧，对方肯定会说，“我什么都没干，凭什么抓我？”，如果警察选择长期盯梢，那么随着预测目标越来越多，警力必定不足，要是警察放任不管，万一真的行凶了，公众又会问，你们怎么不相信先知的预测？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_2d0c35a1718a466e81205cc8bf679bcf@1743780481_oswg637355oswg690oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且在《刑法》中，有<strong>犯罪中止、犯罪未遂和犯罪既遂</strong>三个状态，分别代表嫌疑人自己主动停止犯罪、犯罪被外力阻止、犯罪得逞，三个状态是完全不一样的惩罚和量刑。计算型先知指出的潜在犯，到底该适用哪种惩罚呢？</p>
  <p>一个人怀着愤怒的心情，选择好了作案对象，准备好了作案工具，并不代表他就100%会行凶，可能他的内心也在挣扎，不到最后一刻，谁也不知道结果，计算型先知也无法给出这么精准的判断。而警察带着先知的指示出现，将他控制住，同样是干预了犯罪的进程。双方可能在法庭上各执一词，嫌疑人声称自己已经打算主动中止犯罪，检方认为是警察的出现导致犯罪未遂。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_506b166ae60a419b886886edb517aeed@1743780481_oswg536648oswg976oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且计算型先知一旦成熟，普通民众必然会基于自身安全考虑，要求将先知指出的潜在犯<strong>长期排除在社会之外。</strong>在《少数派报告》中，执法者选择让潜在犯们全部进入冬眠舱，在无尽的美梦中沉睡，制造了一个看起来不那么像监狱的监狱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_5333dec0c5494de3809af084f19e1a57@1743780481_oswg591983oswg1068oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《少数派报告》</p>
  <p>关押也好，送进医院矫治也罢，反正就是要将潜在犯隔离开，即便不限制自由，其工作生活也必然受到歧视。这实际上是全社会还没有实施犯罪的人，作出犯罪既遂的集体惩罚，合法吗？正义吗？公道吗？都值得我们思考。</p>
  <p>几十年前的科幻作家，只需要在作品中抛出问题，但几十年后的我们，是真的必须要给出答案。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/UR9VR6simYNuAWI1LYSGWA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“酷玩实验室”</a>，作者：酷玩实验室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063832557708678</id>
            <title>腾讯扶持的数据服务商冲刺IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063832557708678</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063832557708678</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 01:32:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海明略人工智能, 汇智控股, 腾讯投资, IPO  
<br><br>  
总结: 上海明略人工智能(集团)有限公司的控股公司汇智控股已递交招股书，计划在香港主板上市。该公司背后有腾讯、红杉中国和淡马锡等强大股东，2024年1月的投前估值为15亿美元。汇智控股的营收在与腾讯的合作下快速增长，但旗下明略科技在2022年经历了裁员风波，影响了公司的业务调整和上市计划。创始人吴明辉拥有丰富的技术背景，尽管公司面临挑战，仍在积极推进IPO进程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>上海明略人工智能(集团)有限公司——控股公司“汇智控股”赴港IPO。该公司背后股东既有互联网大厂腾讯，也有红杉中国、淡马锡等头部机构；2024年1月，该公司最后一轮投前估值为15亿美元，最高入股成本高达23.9695美元/股。但在2022年，旗下明略科技陷入裁员风波。</p>
  </blockquote>
  <p>近日，上海明略人工智能(集团)有限公司——控股公司汇智控股有限公司（简称“汇智控股”）递交招股书，拟在香港主板IPO上市。</p>
  <p>创投日报记者注意到，“汇智控股”的主体即为“明略科技”，这家公司背后投资人实力颇为强大：既有互联网大厂腾讯，也有红杉中国、淡马锡等头部机构。</p>
  <p>招股书显示，腾讯(00700.HK)通过意象架构等实体，持股比例高达26.96%；红杉中国持股7.46%；淡马锡Temasek，持股约4.14%。此外，创始人吴明辉单独持股10.82%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_3122cf1d8abd41f08142635a79ae3723@1743780481_oswg42413oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>腾讯扶持，汇智控股营收快速增长</strong></h2>
  <p>汇智控股成立于2006年，是一家数据智能应用软件公司。但创投日报记者注意到，汇智控股旗下明略科技最早的业务为秒针系统，主要做互联网广告数据分析，后演变为线上智能营销业务。</p>
  <p>根据披露，腾讯并不是汇智控股最早的投资人，2018年时腾讯投资才入股该公司。</p>
  <p>数据显示，2018年4月，腾讯投资与华兴新经济经济参与公司10亿元C轮融资；之后，腾讯投资持续加码，又于2019年领投20亿元D轮融资；到2020年，腾讯投资再度联手淡马锡、快手战投、以及弘卓资本等出手汇智控股E轮和E+轮融资，融资金额分别是3亿美元和2亿美元。</p>
  <p>对于腾讯投资的出手，创始人吴明辉表示，之所以选择腾讯，源于双方理念契合。“腾讯有开放的文化，以及有云的能力，同时也有产业资源。”</p>
  <p>而腾讯投资董事总经理姚磊文透露腾讯投资的逻辑时表示：“腾讯投资从来不是单一的财务投资，而是集产业投资、战略投资和财务投资的综合考虑。”</p>
  <p>披露显示，在腾讯C轮战略投资汇智控股后，汇智控股与腾讯云达成云端协同，共建中台生态体系。其中，基于“数据中台” 和“AI中台”的数据治理和知识图谱能力，汇智控股在底层技术方面为腾讯云提供基础组件。</p>
  <p>此外，在某市超脑数据中台项目中，汇智控股与腾讯云合作后，在短短三个月内完成了56家委办局的数据对接，入库了27亿条核心的平台数据。</p>
  <p>由于与巨头的合作，汇智控股业绩快速增长。招股书显示，2021年-2024年前6月，汇智控股营收分别为10.43亿元、12.69亿元和14.62亿元、5.65亿元；相应净利润分别为-25.02亿、16.38亿、3.18亿和-0.99亿元。</p>
  <p>与此同时，2021年-2024年前6月汇智控股毛利率高达50%以上，分别为61.05%、53.24%、50.11%、50.63%。但公司净利率则有波动，分别为-239.83%、129.02%、21.78%、-17.46%。</p>
  <h2><strong>估值达15亿美元，旗下明略科技曾陷裁员风波</strong></h2>
  <p>招股书显示，截至IPO前，汇智控股经历了6轮系列融资 ，2024年1月最后一轮的投前估值为15亿美元，为行业独角兽。与此同时，最高入股成本高达23.9695美元/股。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_12c86e091c1c4cf199f8a1001da9bc6e@1743780481_oswg61232oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>汇智控股创始人为吴明辉，拥有北京大学数学学士学位、北京大学计算机科学硕士学位，目前正在北京大学攻读电子与信息博士学位。招股书显示，他在软件开发和算法研究领域有20多年的经验。</p>
  <p>不过，15亿美元独角兽之下，创投日报记者注意到，2022年10月，汇智控股控股的明略科技曾陷裁员风波。</p>
  <p>据蓝鲸财经报道显示，明略科技2022年以来已进行了多轮裁员，多部门人员砍半或全线被裁，其中不少员工被裁员后在当时未拿到赔偿金，已有多位员工向明略科技提出劳动仲裁。</p>
  <p>蓝鲸财经曾联系到明略科技员工核实了该事件，该员工称自己因遭到裁员，正在向有关部门申请裁决，裁决结果会公布。其透露，已知与自己情况相似的还有几十人。</p>
  <p>另据报道，明略科技走向裁撤之路，背后的核心原因是在经济逆风影响下，多年积累的消费级、企业级客户最终选择减少数字化的投入。</p>
  <p>值得一提的是，在腾讯投资的数据服务商“汇智控股”（明略科技）启动裁撤计划之后，面临业务调整，推迟上市计划。</p>
  <p>而在2020年完成5亿美元E轮融资后，汇智控股（明略科技）就进入上市筹备阶段，计划冲刺 IPO。彼时，汇智控股（明略科技）称 “上市地点还未确定”。</p>
  <p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TGxh2aq_hTppHRFe7fa3-A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3044177339550599</id>
            <title>为华星光电、OPPO等企业供应视觉检/量测设备，「罗博威视」获近亿元A轮融资｜36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3044177339550599</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3044177339550599</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <罗博威视, 半导体, 光学量检测, A轮融资>
<br>
<br>
总结: 罗博威视成功完成近亿元A轮融资，资金将用于华东生产基地建设及半导体检测装备的市场推广。公司专注于视觉检测和量测设备，已与多家知名企业建立合作关系。2023年全球半导体检测设备市场规模达到128.3亿美元，市场潜力巨大。罗博威视推出的全自动Wafer光学量检测装备在检测精度和速度上具有竞争优势，已完成小批量交付。公司技术团队经验丰富，研发人员占比接近50%。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡依婷</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>硬氪获悉，近日深圳市罗博威视科技有限公司（以下简称“罗博威视”）成功完成近亿元A轮融资，投资方包括合肥建投和合肥创新投等。此次融资将主要用于华东生产基地的建设以及武汉罗博半导体高端量检测装备的国产替代市场化推广。</p>
  <p>罗博威视成立于2014年，专注于视觉检测和量测设备的研发与销售，业务涵盖消费电子、半导体、显示面板、军工和新能源汽车等多个领域。公司已成功实现多种尺寸的视觉检测装备与整线解决方案的产业化，长期合作伙伴包括华星光电、OPPO、vivo、信维、领益、东尼、立讯精密、京东方、天马和小天才等国内知名企业，并已进入华为、比亚迪、苹果、谷歌和Meta等全球知名品牌的供应链体系。</p>
  <p>自2020年起，罗博威视开始投入半导体高精密光学量检测关键技术及装备研发，并于2023年成立了武汉罗博半导体科技有限公司。根据VLSI的数据，2023年全球半导体检测和量测设备市场规模达到128.3亿美元，同比增长19%，市场潜力巨大。</p>
  <p>目前，全球半导体量检测设备市场主要被海外巨头垄断，科磊、日立、阿斯麦和Camtek等厂商占据了超过80%的市场份额。国内上市企业如中科飞测、睿励科学和赛腾股份等已设立相关产线，正处于国产化替代的关键时期。</p>
  <p>在此背景下，罗博威视子公司武汉罗博半导体于2023年正式推出全自动Wafer光学量检测装备，目前已有6款产品上市。上述设备能够针对先进封装封测段切割前、切割后晶圆进行2D和3D一体的光学量检测，能够有效识别线路污染、保护层划伤、残胶、气泡等对芯片性能造成影响的缺陷。同时，设备还可对晶圆的结构尺寸和结构特性进行量化描述，如RDL线宽、线间距、关键尺寸等物理参数。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241120/v2_ac7fa5011a9d42d9b4fc101ed2fc609e@5932017_oswg600824oswg992oswg552_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">全自动Wafer光学量检测装备，图源企业</p>
  <p>与国际竞争对手Camtek的同类产品相比，罗博半导体的高精度光学量检测设备在功能完备性、检测精度、检测速度、机台稳定性、AI性能等多方面，都具有较强的竞争力。目前，公司已累计测试超过十万片晶圆，缺陷检测精度可达到0.7μm，缺陷检出率高达99.5%以上，过检率控制在0.5%。</p>
  <p>罗博威视投融资总监石邦进表示，相较于Camtek，罗博威视能够为国内客户提供更具本土化的服务和更及时的响应，满足其定制化需求。罗博半导体晶圆2D+3D量检测装备已于2024年完成小批量交付验收，预计明年可实现突破性增长，单一产品预估产值过亿。</p>
  <p>除了半导体光学量检测设备，罗博威视还为华星光电等长期合作的大型客户提供屏幕与显示面板领域的视觉检测设备，检测基板崩边缺角、保护膜不良、偏光片不良以及液晶屏幕显示中的暗点、辉点和暗线等缺陷。</p>
  <p>团队方面，罗博威视的技术团队拥有十余年的行业经验，公司研发与技术人员占比接近50%。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063232991438214</id>
            <title>股价飙涨790%，今年最火AI妖股诞生，比英伟达还猛，创始人跻身百亿富豪榜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063232991438214</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063232991438214</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 00:49:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI广告, AppLovin, 股价增长, 生成式AI  
<br><br>  
总结: AppLovin是一家美国AI广告营销公司，其股价在2023年大幅上涨，涨幅超过790%。公司通过推出AI广告引擎AXON 2.0，优化广告业务，实现季度营收12亿美元和净利润4.34亿美元的显著增长。AppLovin的成功在于其AI技术的应用，尤其是在广告投放和创意设计方面，日活用户数达到14亿。公司高管的个人财富也因业绩增长而大幅提升，显示出AI在广告行业的强劲变现能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>有家广告营销独角兽曾经靠做游戏IPO，现在靠AI低调赶超英伟达。</p>
  </blockquote>
  <p>AI商业应用，已经冲出一匹年度AI黑马！</p>
  <p>智东西12月3日报道，<strong>美国AI广告营销大厂AppLovin</strong>的股价已从年初的每股38.78美元飙升到每股340.59美元，<strong>涨幅超过790%</strong>，远高于美国AI计算巨头英伟达从今年年初到6月7日拆股时的涨幅。而AI正是其惊人股价走势的关键功臣。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_935eaa8cf1304306a5ff28ed7619c94e@000000_oswg137421oswg1000oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AppLovin今年股价情况，涨幅接近800%（图源：雅虎财经）</p>
  <p>在最新财报中，AppLovin季度营收12亿美元，<strong>同比增长39%</strong>；净利润4.34亿美元，<strong>同比增长300%</strong>。业绩增长主要来自其<strong>AI广告引擎AXON 2.0</strong>对整体广告业务的优化，同期AppLovin的广告技术平台<strong>经调整利润率达到78%</strong>。</p>
  <p>这令一众苦觅AI商用变现的企业，大为瞠目！</p>
  <p>在多数AI企业面临商业化困境之际，AppLovin却异军突起，凭借AI转型上演华丽逆袭，以远超行业增长的业绩，摇身一变成为盛极一时的华尔街AI新宠，<strong>市值突破千亿美元大关</strong>。</p>
  <p>只因它挖对了AI优化营销投放的“金矿”。</p>
  <p>AppLovin在2023年2月推出AI引擎AXON 2.0，并将其引入两个重要平台：一站式广告营销平台<strong>AppDiscovery</strong>和AI广告制作平台<strong>SparkLabs</strong>。</p>
  <p>前者主攻广告投放、有效观看、引导目标用户的精准度、效率和变现效果，类似于抖音刷屏推送的玩法，想必大家都不陌生了。</p>
  <p>后者主要是用AI技术制作各式各样的广告素材，比如平常会在看视频中途弹出，或者夹在推文内容中间的，用于引流的试玩小游戏。AppLovin把此类带有广告性质的小游戏称作“元游戏”，用户点进去通常会跳转到同类但不同开发商的其他小游戏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_cd4bcdfe24094e0299aeb2ed8fe87633@000000_oswg424045oswg1000oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">SparkLabs可结合AI技术制作试玩广告（图源：AppLovin）</p>
  <p>AppLovin从3年前起着手构建其AI广告生态体系，并逐步形成了一套全流程智能化解决方案。现在其<strong>日活用户数高达14亿人次</strong>，堪比国际流媒体应用TikTok和国民社交软件微信的量级。</p>
  <p>得益于该公司强劲的业绩和股价表现，AppLovin多位高管成功吃到了AI产业高速增长的红利。</p>
  <p>截至发稿，AppLovin联合创始人、董事长兼CEO亚当·福鲁吉的个人净资产达到<strong>102亿美元</strong>，位列2024年《福布斯》全球亿万富豪榜第256位。同时，他以<strong>127亿美元</strong>的个人净资产跻身今年彭博全球200位亿万富豪榜。据《福布斯》统计，同期英伟达创始人兼CEO黄仁勋的个人净资产为1210亿美元，全球排名第11位；拼多多创始人黄峥的个人净资产为349亿美元，全球排名第51位，彭博亿万富豪排行榜数据相差不大。</p>
  <p>与之相比，“102亿美元”、“第256位”这些数字似乎不算起眼。然而，2022年的《福布斯》全球亿万富豪榜上，福鲁吉的个人净资产只有13亿美元，<strong>这一数值两年时间增长了近7倍</strong>。而他最新的全球排名相较于2022年则直接前进了一个小数点，从千位数跻身百位数。</p>
  <p>截至11月23日，AppLovin共有<strong>5位高管登上了2024年《福布斯》全球亿万富豪榜</strong>，按排名从高到低依次是联合创始人兼CEO亚当·福鲁吉（Adam Foroughi）、早期投资者Ling Tang、联合创始人兼产品副总裁安德鲁·卡拉姆（Andrew Karam）、联合创始人兼CTO柯慕白（John Krystynak）和前总裁兼首席财务官Herald Chen。</p>
  <p>其中，福鲁吉的个人净资产仅11月7日当天就增超20亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_2075fa6af1824212af826ed75ed1ca87@000000_oswg153469oswg1000oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">据《福布斯》今年11月23日的报道，AppLovin高管中已有5位亿万富翁（图源：《福布斯》）</p>
  <h2><strong>01.AI语音成广告营销的灵感缪斯，用上1年获奖数翻番</strong></h2>
  <p>下面这段广告中的蒙娜丽莎·AI分莎会“变脸”和“变装”，横跨几个世纪的画风也可以自由切换。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_b2bc6479366e4186a7d9384ceb266658@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个风格化的蒙娜丽莎视频片段出自AppLovin的SparkLabs团队。用工作室自己人的话来说，SparkLabs就是一个大型的<strong>广告素材库</strong>。</p>
  <p>结合<strong>生成式AI技术</strong>后，该团队根据广告商需求定制广告素材片段的过程中，不仅用时可以缩短至一到两周内，而且制作成本也大幅降低，按其官网的说法，甚至可以免费代生成AI广告。</p>
  <p>目前，带用户交互功能的SparkLabs试玩广告能使<strong>平均IPM提升率达到250%</strong>，动态展示游戏玩法的视频广告能使<strong>平均IPM提升率达到200%</strong>。此外，SparkLabs还能生成静态的展示广告和面向联网电视场景的CTV广告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_80f75f53bc8a4459a57fac3b95708974@000000_oswg678972oswg1000oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">SparkLabs可结合AI技术制作视频广告（图源：AppLovin）</p>
  <p>对比SparkLabs今年和去年的效果导向型广告趋势报告（Performance-Driven Ad Trends），我们不难发现，其主题词从2022年的“定制化”、“沉浸式”、“与用户共鸣”，可以说不见AI二字踪影，到2023年直接转变为<strong>“生成式AI工具+创意”</strong>，全文共出现<strong>17次“AI”</strong>字眼。</p>
  <p>2023年，在广告创意设计和广告素材制作方面，SparkLabs团队使用AI技术的总量增加了<strong>近3倍</strong>，主要是用于<strong>生成模型、美学风格化、生成式文本转语音等</strong>情况。例如，通过<strong>AI语音生成技术</strong>，SparkLabs可以为视频广告类型的素材配上画外音，也减少了将这些工作外包给其他团队所要花费的时间和沟通成本。</p>
  <p>SparkLabs官方数据显示，这些用了AI语音生成技术的广告创意设计，<strong>获奖数量</strong>比2022年多了<strong>118%</strong>。另外，<strong>视频、互动广告、联网电视和应用商店优化（ASO）等</strong>场景中，有使用生成式AI技术的广告创意设计<strong>总数</strong>，与2022年相比增长了<strong>220%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_effe76bef02d442e8727efb8af8db81b@000000_oswg186971oswg1000oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">引入生成式AI技术后，SparkLabs广告创意设计板块得到较为明显的改善（图源：AppLovin）</p>
  <p>在日常广告工作流程方面，SparkLabs内部成立了一个<strong>AI工作组</strong>，为整个团队把关生成式AI技术的用法、新功能和员工推广度等，计划让团队内的<strong>每个人都学会用</strong>生成式AI技术找到新的广告创意灵感，并提高工作效率。SparkLabs在2023年的年度复盘中发现，AI工具为其广告创意工作流程<strong>节省了1600个小时</strong>。</p>
  <p>通常来说，融入生成式AI技术后，这些AI广告的画面较有冲击感，逻辑上也不走寻常路。广告商和平台则会利用这一点来赚取广告点击率和应用下载量。在国内，百度营销和蓝色光标也嗅到了AI改造传统广告形式的商机。</p>
  <p>与AppLovin不同的是，<strong>百度营销</strong>背靠百度的文心大模型，主要采取为每个用户定制其<strong>个性化AI Agent</strong>的方式，来实现新型广告营销模式的落地。当前，文心智能体平台已有<strong>超15万家</strong>企业用户，以及<strong>80万名</strong>开发者。</p>
  <p>而<strong>蓝色光标</strong>自研的<strong>“Blue AI”营销行业模型</strong>整合了百度、腾讯、微软等多家的AI大模型及生成式AI工具，主要针对各营销环节提供<strong>内容生成、思维辅助和用户体验创新等</strong>服务。</p>
  <p>百度营销和蓝色光标的AI广告营销应用方向都与AppLovin类似，利用AI技术产出部分广告内容、优化广告投放和推广的效果。</p>
  <h2><strong>02.升级了一代AI广告引擎，利润增超60%</strong></h2>
  <p><strong>软件平台（Software Platform）和应用（Apps）</strong>是AppLovin的两大主营业务，前者包括AppDiscovery在内的<strong>一系列广告技术平台</strong>，后者包括Lion Studios、Clipwire Games、Machine Zone、Belka Games、Athena Studio等<strong>10家</strong>游戏工作室及其游戏的运营。</p>
  <p>其中，该公司的广告技术平台面向手机等移动设备和联网电视（CTV）推出了一站式的广告运营产品，涉及广告设计、精准投放、数据监测和效果优化等方面。</p>
  <p>具体来看，有主要负责找到广告目标用户的AppDiscovery，用于设计和制作广告的SparkLabs，以及可视化呈现广告变现效果的Max、ALX、Array和Adjust。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_d036d9e95b4840bc9daea884db1841c0@000000_oswg131575oswg1000oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AppDiscovery上可多维度拆解广告投放数据（图源：AppLovin）</p>
  <p>另外在CTV端，匹配广告投放场景、时间和用户、增加用户观看广告的停留时间、广告内容变现的工具，则被额外集成在一个名为Wurl的平台。据AppLovin官网简介，Wurl平台采用了<strong>业界首个</strong>针对<strong>CTV</strong>的机器学习解决方案。</p>
  <p><strong>AXON是AppLovin自研的一套机器学习算法，于2021年首次推出，2023年升级至2.0版本，既用于驱动游戏业务的广告投放和变现，也是广告技术平台的核心AI技术。</strong></p>
  <p>例如，智能广告获客平台AppDiscovery基于AXON定向把广告投放给全球范围内的目标用户，并且自动优化投放效果和挖掘潜在的目标用户，以此大幅提升广告商的利润。</p>
  <p>从AppLovin最近发布的2024财年三季度财报来看，该公司本季度总营收12亿美元，同比增长39%，超出伦敦交易所预期的11.3亿美元。而其营收增长主要得益于AXON的持续优化，并且这一现象比过去几个季度更为明显。</p>
  <p><strong>受到AXON 2.0等更多升级版模型的驱动，今年三季度AppLovin广告技术平台的收入达到8.35亿美元，同比增长66%；经调整EBITDA达到6.53亿元，占该业务收入的78%。</strong></p>
  <p>而且与上一个季度相比，本季度广告技术平台的收入增速也大幅提升。该业务今年一季度收入为6.78亿美元，二季度为7.11亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_9096b04fafca4b25a3e2fc3bc31e85d7@000000_oswg192376oswg1000oswg857_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AppDiscovery 2024年三季度关键业绩指标情况（图源：AppLovin）</p>
  <p>该公司在股东信中称，随着AXON这一AI广告引擎不断自学习，以及被AppLovin工程团队持续改进，与其合作的广告商能更加有效地大规模投放广告。</p>
  <p>AppLovin用其良好的业绩表现，向全球广告营销市场验证了<strong>AI广告背后强劲的变现能力</strong>。</p>
  <p>根据财报，AppLovin的软件平台向广告商提供了超14亿的日活跃用户（按打开用AppLovin SDK的移动应用计算），既为广告主提供了广泛广告覆盖和高投放回报，又为移动应用开发者提供了更高的应用曝光度和下载量。</p>
  <p>国内A股上市公司<strong>天娱数科</strong>旗下移动应用分发平台也在做<strong>智能推荐</strong>。天娱数科相关业务负责人告诉智东西，在生成式AI产品上演的投流“军备赛”中，其平台今年以来服务了众多头部AI类产品，<strong>包括Kimi、智谱清言、文心一言、豆包、星野等</strong>，这带动平台收入<strong>同比增长26%</strong>。</p>
  <h2><strong>03.靠做游戏逆势IPO，为了买断砸近72亿元</strong></h2>
  <p>AppLovin联合创始人福鲁吉是一位美籍伊朗人，在人才济济的美国硅谷，他拿的并不是年少一战成名的人生剧本。</p>
  <p>福鲁吉生于伊朗政权动荡的时代，他早期接受雅虎财经的采访时回忆道，他们一家曾从伊朗逃到法国，后来1984年移民至美国。当时的福鲁吉年仅4岁。</p>
  <p>受其父亲影响，福鲁吉的心中很早就埋下了创业的种子。他的父亲曾是伊朗当地较有实力的房地产开发商之一，但为了躲避战乱来到美国后，用福鲁吉的话来说，“父亲再也没能重振过去在伊朗所拥有的一切”。而这在其父亲离世后，一直激励着福鲁吉要干出一番成就。</p>
  <p>从美国加州大学伯克利分校的金融学专业毕业后，福鲁吉尝试了几份金融行业的相关工作。其领英主页提到此后的2008年8月，他联合创办了一家名为<strong>Social Hour</strong>的移动数字营销公司，并担任CEO一职。《福布斯》上有关于福鲁吉的报道中还提到他创办了另一家移动数字营销公司<strong>Lifestreet Media</strong>。</p>
  <p><strong>2012年，福鲁吉、柯慕白和卡拉姆3人联手创立了AppLovin，柯慕白出任CTO，卡拉姆出任产品副总裁。</strong>此时福鲁吉已30岁出头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_ac596bdb0da243a38e5b71d2b026ff0d@000000_oswg216856oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AppLovin CEO亚当·福鲁吉（图源：AppLovin）</p>
  <p>过往12年，或许在某种程度上是对其CEO曲折身世的映射，AppLovin的发展道路也带有一定的冲突色彩。</p>
  <p>其进军中国市场的计划受阻后，主要靠游戏业务的良好业绩成功冲刺美股IPO，次年市值却缩水近9成，不过2023年至今广告技术平台收入的持续增长则带来股价回暖。</p>
  <p>据游戏行业调研公司Naavik的披露，AppLovin从成立至今都算是一家广告技术公司。该公司刚成立那几年，由于规模较小，市面上的广告商和发行商都不太愿意对其开放用户数据。而且尽管当时该公司已经实现盈利，3位创始人仍仅从天使投资人那里筹集到了400万美元。</p>
  <p>考虑到需要<strong>拿到一手的用户数据</strong>，才有条件与谷歌、FaceBook（现更名为Meta）等流媒体大厂竞争，于是<strong>2018年</strong>，AppLovin开始布局游戏开发、营销和推广业务，并<strong>密集收购游戏工作室</strong>，或者<strong>与一些游戏工作室达成合作</strong>。该公司的官方文件中提到这些收购和合作<strong>耗资超10亿美元</strong>。</p>
  <p>据美国创企投融资数据库Crunchbase统计，AppLovin成立以来累计完成了<strong>10次</strong>收购，其中2018年至2022年间陆续收购了Belka Games、Machine Zone（MZ）、Clipwire Games、Wordle等游戏工作室和游戏开发公司。通过这种方式，它除了能用上第一手的数据来训练其算法，还可以砸钱提升将这些游戏推送至目标用户的准确度，借力自家的广告技术推动新业务的发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_aa14985ed79c4e02b3b1914f1d001ec7@000000_oswg819101oswg1000oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AppLovin公司内部（图源：AppLovin）</p>
  <p>除了第三方的主流游戏，AppLovin自己也开发了大量的<strong>休闲小游戏</strong>。从其官网可以了解到，例如该公司2018年8月成立的游戏工作室Lion Studios，目前已至少推出过70款游戏，其中《子弹先生》、《艾薇儿的纹身店》、《救救小老弟》等多款热门小游戏，曾登顶App Store或Google Play的免费游戏排行榜榜首。</p>
  <p>另外，AppLovin还曾瞄准过<strong>中国游戏市场</strong>。2016年9月，该公司宣布计划把多数股权出售给中国上海一家名为<strong>东方弘泰资本</strong>的私募股权机构，这笔交易的估值为14亿美元。福鲁吉认为，此举可能会提高AppLovin的估值，并有助于该公司寻求在中国上市的机会。然而，受到当时中美贸易战僵化的限制，这次收购计划以失败告终。</p>
  <p>2017年年初，东方弘泰资本以1.4亿美元的股权融资收购了AppLovin 9.98%的股份，同年11月又追加了<strong>8.41亿美元</strong>的债务融资。美国知名私募股权机构<strong>KKR</strong>则以<strong>4亿美元</strong>的价格，于2018年7月收购了AppLovin的少数股权。据路透社报道，与KKR的这次交易将AppLovin的估值推向<strong>20亿美元</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_55315683541545cdbd64cccef778c2b5@000000_oswg1026206oswg1000oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AppLovin公司外立面（图源：AppLovin）</p>
  <p>不过，AppLovin并未停下寻求IPO的脚步。<strong>2021年3月2日</strong>，其宣布已向美国纳斯达克提交了IPO申请。大约一个月后，AppLovin于<strong>4月15日</strong>正式登陆美股，发行价为每股80美元，<strong>累计融资20亿美元</strong>，<strong>估值达250亿美元</strong>。这也是当年融资市场整体较为低迷时，少数冲出来的科技股。</p>
  <p>据Naavik统计，随着<strong>游戏业务</strong>不断扩张，到IPO时，该业务<strong>占公司总收入的80%以上</strong>。IPO文件显示，2018年、2019年、2020年AppLovin的总收入分别为4.8亿美元、9.9亿美元、14.5亿美元，2019年同比增长106%，2020年同比增长46%。</p>
  <p>时间来到2022年，<strong>新冠疫情的冲击、广告跟踪权限更加严格</strong>，都在一定程度上削减了移动游戏市场的上升空间。相关影响也波及了AppLovin。该公司这一年的<strong>市值缩水近9成</strong>，并且将其游戏工作室的数量从20个减少至11个，从而更专注于广告技术平台的运营。</p>
  <p>后续AppLovin的研发投入逐步向其自研AI广告引擎AXON倾斜，时至今日，搭载AXON 2.0的广告技术平台已成为该公司的主要增长引擎。期间，AppLovin还持续探索了AXON、生成式AI等AI技术，<strong>在游戏、联网电视（CTV）、电商、社交等多个垂直领域的创新应用</strong>。</p>
  <h2><strong>04.结语：AI重塑传统广告业广告支撑AI创企赚钱</strong></h2>
  <p>作为集AI技术、广告营销、游戏开发于一身的多边形战士，AppLovin用良好的市场反馈，印证了AI技术能够推动从广告创作到传播模式的迭新。</p>
  <p>生成式AI热潮正为广告营销带来新增量。微软和Snap尝试在AI聊天机器人中更“无感”、“无痕”地打广告。谷歌可利用生成式AI技术创建广告图、文、视频内容，还能通过AI工具实现智能竞价、动态展示广告等功能。Meta推出了AI广告创建平台AI Sandbox，该平台更倾向于用AI二创，以及快速链接广告商自己的品牌素材。TikTok则开始用生成式AI技术编写广告脚本。</p>
  <p>广告也成为AI技术商业化的重要场景。Perplexity等曾经很少去挣广告费的AI公司，也逐渐向广告营利模式靠拢，尝试在其AI产品中植入广告，以寻求多元化的变现方式。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652777198&amp;idx=1&amp;sn=3b8972d73b2b054fc619c8d712dd6db1&amp;chksm=859028bfc70494529114885729298f6e7d18fb20acd14ce79f7c22fed76197f8622b394bfe70&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：徐豫，编辑：心缘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063719468950917</id>
            <title>亚马逊年末甩王炸，6款大模型、3nm AI芯片、全球最大AI计算集群，苹果罕见站台</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063719468950917</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063719468950917</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 04 Dec 2024 00:19:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <亚马逊, AI计算集群, Anthropic, AWS>
<br>
<br>
总结: 亚马逊在AWS re:Invent大会上宣布投资80亿美元与Anthropic合作，计划构建全球最大的AI计算集群。此次大会上，亚马逊发布了多款新型大模型和AI训练芯片，展示了其在生成式AI领域的最新进展。新推出的Amazon Nova系列模型涵盖文本、图像和视频生成，旨在提升电商和其他业务的效率。AWS还推出了最新的AI实例和服务器，显著提高了性价比和性能。整体来看，AWS在计算、存储和AI推理等领域进行了重要更新，以满足快速变化的市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>豪掷80亿美元后，亚马逊“绑死”Anthropic，要建全球最大AI计算集群。</p>
  </blockquote>
  <p>全球最大云计算巨头，掏出硬核家底！</p>
  <p>智东西12月3日拉斯维加斯报道，在年度云计算产业盛会AWS re:Invent大会上，AWS（亚马逊云科技）一口气发布<strong>6款大模型</strong>、预告<strong>2款大模型</strong>，还推出<strong>3nm第三代AI训练芯片Trainum3</strong>及其<strong>迄今最强AI服务器Trn2 UltraServer</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d927f06912be410aacc7f34966bc2ab9@000000_oswg61572oswg1000oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是Amazon Nova系列基础模型<strong>首次</strong>亮牌。</p>
  <p>包括<strong>Micro</strong>、<strong>Lite</strong>、<strong>Pro</strong>、<strong>Premier</strong>四个版本的语言模型，还有图像生成模型<strong>Canvas</strong>、视频生成模型<strong>Reel</strong>。其中Reel现支持生成<strong>6秒</strong>视频，很快将会延长到<strong>2分钟</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_55de58aad92d42fcbfb1630915bd9fa7@000000_oswg94672oswg1000oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>亚马逊总裁兼CEO安迪·贾西现场剧透：明年，AWS不仅将发布<strong>语音转语音模型</strong>，还有更高能的<strong>任意转任意（Any-to-Any）模型</strong>——<strong>能输入和输出文本、图像、音频、视频等任何模态的内容</strong>。</p>
  <p>这些模型均在Bedrock中提供，可微调和蒸馏。</p>
  <p>此外，AWS CEO马特·加曼宣布推出最新生成式AI实例<strong>Amazon EC2 Trn2</strong>，比当前基于GPU的EC2实例的性价比高出30%~40%。</p>
  <p>苹果机器学习和人工智能高级总监Benoit Dupin来到现场，称苹果在iPad、Apple Music、Apple TV、新闻、App Store、Siri等产品和服务上广泛使用了亚马逊服务。</p>
  <p>他特别分享道，与x86实例相比，苹果已用Amazon Graviton、Inferentia等AWS芯片在机器学习推理工作负载方面实现了40%以上的效率提升，并<strong>预计在Trainium 2上预训练模型时，效率将提高50%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_3ffdcb2139b0461da2f904c474ed9859@000000_oswg70030oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>被亚马逊豪掷80亿美元投资的Anthropic，宣布与AWS共同构建面向机器学习训练的世界最大计算集群，其下一代Claude大模型将在拥有数十万颗Trainium2芯片的集群上进行训练。</p>
  <p>总体来看，AWS的计算、存储、数据库、AI推理，四大板块都迎来一大波重要更新。</p>
  <h2><strong>01.全新自研大模型Amazon Nova系列登场！文本、图像、视频齐活了</strong></h2>
  <p>亚马逊总裁兼CEO安迪·贾西现场分享了生成式AI如何贯穿亚马逊不同业务，包括改善了电商客服、卖家详情页创建、库存管理、机器人、Alexa、Amazon Lens、线上购物衣服尺码匹配、Prime Video等的效率和体验。</p>
  <p>然后，他公布全新大模型系列——<strong>Amazon Nova</strong>！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d5cef88c2c4840fd807115aa20f36b05@000000_oswg95232oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Nova语言模型有四款：</p>
  <p>（1）<strong>Micro</strong>：纯文本模型，128k上下文窗口，延迟最低，响应速度最快。</p>
  <p>（2）<strong>Lite</strong>：成本很低的多模态模型，300k上下文窗口，可快速处理图像、视频和文本输入。</p>
  <p>（3）<strong>Pro</strong>：多模态模型，300k上下文窗口，兼顾准确度、速度和成本，能进行视频理解、生成创意素材。</p>
  <p>（4）<strong>Premier</strong>：亚马逊功能最强的多模态模型，可用于执行复杂的推理任务，并可用作蒸馏自定义模型的最佳老师（将于2025年第一季度推出）。</p>
  <p>据介绍，Micro、Lite和Pro的价格至少比Amazon Bedrock中各自智能类别中性能最佳的模型便宜<strong>75%</strong>。它们也是Amazon Bedrock中各自智能类别中速度最快的模型。</p>
  <p>AWS称到2025年初，某些Nova模型的上下文窗口将扩展以支持超过200万个token。</p>
  <p>在基准测试中，Micro版整体性能超过Gemini 1.5 Flash 8B和Llama 3.1 8B。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_ca6a301365434d1a88a424b600d93a08@000000_oswg86064oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Lite在处理轻量级任务时是最低成本的多模态模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_389f47b1066a46d5a20f2837c4c94de5@000000_oswg104539oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新发布的另外两个Nova模型是图形生成模型<strong>Canvas</strong>和视频生成模型<strong>Reel</strong>，可用于提升宣传广告的创意。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a066f80c0ac3428db3d82d3d88d0b5fc@000000_oswg83162oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Canvas支持<strong>生成</strong>和<strong>编辑</strong>图像，提供<strong>配色方案</strong>和<strong>布局控件</strong>，并内置有<strong>安全控件</strong>，用于可追溯性的水印和用于限制有害内容生成的内容审核。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_2ed2e8d6cc2b4766a54709d639723724@000000_oswg70086oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Reel可根据关键词或可选的参考图像生成<strong>6秒</strong>视频，支持用户调整摄像机运动以生成具有平移、360度旋转和缩放的视频。可制作<strong>2分钟</strong>视频的版本即将推出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d8b09404f96b4eef9c766dbaf05eb699@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">用Amazon Nova Reel创作的视频示例</p>
  <p>这些模型支持自定义微调和蒸馏。</p>
  <p>还有<strong>One More Thing</strong>：</p>
  <p>AWS将在明年推出另外两款Nova模型，一款是“<strong>语音转语音</strong>”模型；另一款是“<strong>任意转任意</strong>”多模态模型，<strong>其输入和输出可以是文本、图像、音频或视频，也就是能用同一个模型执行各种任务</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_baf3ee0818514e11b2c730a2eb7c83a2@000000_oswg77443oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了发布自研模型，AWS也公布了跟Anthropic的合作新进展。</p>
  <p>AWS与Anthropic合作推出了<strong>Claude 3.5 Haiku延迟优化版</strong>，将推理速度提高<strong>60%</strong>。</p>
  <p>客户只需打开API的开关，请求就会被发到新的Trainium2服务器上。</p>
  <p>Amazon Bedrock提供的延迟优化选项，支持客户访问其最新AI硬件和其他软件优化，以获得模型的最佳推理性能。除了Claude模型外，还包括<strong>Llama 405B</strong>和较小的<strong>Llama 270B</strong>模型，处理请求和生成相应的总耗时比其他产品低得多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_da0520bf768142e2936dc8723037531b@000000_oswg256239oswg1000oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02.AWS Trainium2实例全面推出，发布第三代AI训练芯片、最强AI服务器</strong></h2>
  <p>AWS全面推出由Trainium2芯片驱动的<strong>Amazon EC2 Trn2</strong>实例，相比当前基于GPU的EC2实例，性价比高出<strong>30%~40%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_ff8eb2d680d7410aa18c176b7387dcf8@000000_oswg79749oswg1000oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>全新Amazon EC2 Trn2实例专为包括大语言模型和潜在扩散模型在内的生成式AI高性能深度学习训练而构建。</p>
  <p>其AI硬件全家桶也哐哐上新，推出第三代自研AI训练芯片Trainium3，还发布了其史上最强AI服务器<strong>Trn2 UltraServer</strong>。</p>
  <p><strong>1、第三代自研AI训练芯片</strong></p>
  <p>AWS发布了新一代AI训练芯片<strong>Trainium3</strong>。这是首款采用<strong>3nm</strong>工艺节点制造的AWS芯片，能效提高<strong>40%</strong>、性能<strong>翻倍</strong>提升。</p>
  <p>搭载Trainium3的UltraServer性能预计将比Trn2 UltraServer高出<strong>4倍</strong>。首批基于Trainium3的实例预计将于<strong>2025年底</strong>上市。</p>
  <p><strong>2、最强AI服务器，64颗Trainium2合体</strong></p>
  <p>AWS发布其史上最强AI服务器AWS Trn2 UltraServer，能支撑<strong>万亿参数AI模型</strong>的实时推理性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_2e4fa81cb2634d15a38931c01995cd99@000000_oswg74030oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>全新Trn2 UltraServer使用超高速NeuronLink互连，将4台Trn2服务器连接在一起，形成1台巨型服务器，实现更快的大模型训练和推理。</p>
  <p>单个Trn2实例结合了<strong>16颗</strong>Trainium2芯片，可提供<strong>20.8PFLOPS</strong>，适合训练和部署有<strong>数十亿个参数</strong>的大语言模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a1f6d663030f48dca1fa67a7e36acc07@000000_oswg474582oswg1000oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>全新EC2产品Trn2 UltraServer则将<strong>64颗</strong>Trainium2芯片互连，可提供相比当前EC2 AI服务器多达<strong>5倍</strong>的算力和<strong>10倍</strong>的内存，将FP8峰值算力扩展到<strong>83.2PFLOPS</strong>（单个实例的4倍）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d411edc7a16949d69a2954531ff28a74@000000_oswg118660oswg1000oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AWS已与Adobe、AI软件开发平台Poolside、数据分析平台Databricks、高通等几个早期客户进行了Beta测试培训。</p>
  <p><strong>3、与Anthropic扩大合作，要建全球最大AI计算集群</strong></p>
  <p>美国AI大模型独角兽Anthropic的联合创始人兼CTO Tom Brown现场分享说，就像俄罗斯方块游戏，机器内部构造越紧密，跑模型就越便宜越快。一年多来，Anthropic性能工程团队与亚马逊和Annapurna团队密切合作，应对这一挑战。</p>
  <p>他宣布AWS与Anthropic正合作构建一个名为<strong>Project Rainier</strong>的<strong>Trn2 UltraServers EC2 UltraCluster</strong>，它将在<strong>数十万颗Trainium2芯片</strong>上扩展分布式模型训练。</p>
  <p>这些芯片与第三代低延迟PB级EFA网络互连，是Anthropic用于训练其当前一代领先AI模型的百亿亿次浮点运算数量的<strong>5倍</strong>多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_308f1d569b3b4966ab0fae855077a08b@000000_oswg591462oswg1000oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>建成后，预计它将成为<strong>迄今世界上最大的AI计算集群</strong>，可供Anthropic构建和部署其未来模型。</p>
  <p>使用Project Rainer后，用户将能够以更低价格、更快速度获得更多智能、更聪明的Agent。</p>
  <p><strong>4、新一代AI网络结构tnp10</strong></p>
  <p>为Trainium2 UltraServer提供动力的是最新一代AI网络结构<strong>tnp10</strong>。AWS在基于Trainium和NVIDIA芯片的集群都使用了这个网络。它能在10微秒延迟下为数千台服务器提供数十PB网络容量，实现了AWS迄今扩展速度最快的网络。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_eb2797830dc3488799de4cb01f081587@000000_oswg190618oswg1000oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Tnp10网络的大规模并行、紧密互联和弹性的，可缩小到几个机架，也可以将其扩展到跨越多个物理数据中心园区的集群。</p>
  <p>AI网络中的最大故障来源是光链路。多年来，AWS一直在设计和运行自家定制光学系统，以持续降低故障率。为了进一步优化网络，AWS在tnp10网络中建立了一个全新的网络路由协议“可扩展意图驱动路由（CIDR）”，通过分散的速度和弹性提供了集中的计划、控制和优化。</p>
  <h2><strong>03.生成式AI平台Bedrock服务三大更新：自动推理检查、多Agent协同、模型蒸馏</strong></h2>
  <p>AWS Bedrock服务可帮助企业构建和扩展生成式AI应用程序，今天公布关于<strong>自动推理检查、多agent协作、模型蒸馏</strong>的新功能。</p>
  <p>AWS将Bedrock标榜为“构建生成式AI应用的最简单方式”。据加曼透露，每天都有成千上万的客户将Bedrock用于生产应用程序，这几乎是去年一年增长率的5倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_b17ca5b3ed924c8dba6774a04fe79fe7@000000_oswg83668oswg1000oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>1、自动推理检查，可预防AI幻觉</strong></p>
  <p>AI幻觉是妨碍AI应用进入企业实际生产的关键。AWS在探索过程中发现，自动推理可以被应用于解决这个问题。自动推理通常用于证明系统是否按指定方式工作。这个工具可以自动检查方案和软件，验证在遇到意外事件时如何正确响应等。</p>
  <p>基于此，AWS推出了<strong>AWS Automated Reasoning checks</strong>，可验证事实响应的准确性、生成可审计的输出，并向客户展示模型得出结果的确切原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_078daaa705fa4a9e8632a756d0c581b7@000000_oswg88087oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时，Amazon Bedrock会自动制定必要的规则，引导客户对其进行迭代测试，以确保模型调整到正确的响应。</p>
  <p><strong>2、多Agent协作，1小时完成此前1周任务</strong></p>
  <p>Bedrock的新功能还有帮助企业轻松构建、部署、编排agent团队，使其写作解决复杂多步骤任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4bf5db7bc516452eb138d2dbe6deb14e@000000_oswg83912oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>使用<strong>Amazon Bedrockmulti-agent collaboration</strong>，企业可通过为项目的特定步骤创建和分配专门Agent来获得更准确的结果，并通过协调多个并行工作的Agent来加速任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f7c6583501084e5cba75af5e00b2b1ce@000000_oswg213541oswg1024oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如企业可以在Bedrock上构建自己的专业Agent，然后创建主管Agent或协调Agent来帮助管理其他Agent。</p>
  <p>AWS的客户称，这种多Agent协作使其此前需要大约1周时间的相同任务，现在可以在<strong>1小时</strong>内完成。</p>
  <p><strong>3、模型蒸馏，速度最高提升500%</strong></p>
  <p>当下每周都有新版本的模型发布，企业需要基于自己的实际需求找到更适合的模型，需要适当的专业知识、适当延迟、适当成本以完成任务。</p>
  <p>企业目前解决的方案之一是<strong>模型蒸馏</strong>，将性能强大的基础模型中的数据和答案拿出来训练更小的模型，这需要企业对训练数据进行管理，并同时考虑到模型参数和权重的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_93c535228d464fe1bfbd4f4e5b8ff4b2@000000_oswg96281oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>借助<strong>Amazon Bedrock&nbsp;Model Distillation</strong>，客户只需针对给定用例选择最佳模型，并从同一模型系列中选择较小的模型，即可以合适的成本提供其应用程序所需的延迟。</p>
  <p>与原始模型相比，蒸馏模型速度最高可提高<strong>500%</strong>，运行成本降低<strong>75%</strong>，对于检索增强生成（RAG）等用例，准确度损失不到<strong>2%</strong>。</p>
  <h2><strong>04.Amazon Q Developer超越代码，覆盖更广泛开发任务</strong></h2>
  <p>Amazon Q Developer辅助编程平台此次升级的重点是<strong>超越代码完成</strong>，<strong>帮助开发人员完成端到端软件生命周期中涉及的更广泛日常任务</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_6725d7c9357b4780a85464dad72afb4b@000000_oswg102319oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Amazon Q Developer的新功能主要包括：</p>
  <p><strong>将Windows .NET应用程序现代化为Linux</strong>，速度提高<strong>4倍</strong>，并将许可成本降低多达40%。</p>
  <p><strong>将VMware工作负载转变为云原生架构</strong>，agents自动规划、鉴别、决定和转换网络配置，在数小时内将本地网络配置转换为AWS等效配置。</p>
  <p>通过简化代码分析、文档、规划和重构应用程序等劳动密集型工作来<strong>加速大型机现代化</strong>。</p>
  <p>Q Developer现可自动生成单元测试，并帮助开发人员编写和维护代码文档。它可以生成第一个代码审查，供开发人员提交代码时使用。一旦代码投入生产，Q的新运营Agent就自动从公司的监控服务AWS CloudWatch中提取数据，并在警报响起时立即开始调查。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_93440a745c07407b9bb84c0ca16de5c2@000000_oswg88006oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AWS还推出了一款用于现代化COBOL大型机应用程序的Agent。</p>
  <p>此外，开发人员和安全平台GitLab和AWS宣布已联手将GitLab的Duo AI助手与亚马逊的Q自主Agent结合起来。GitLab用户可用Duo的聊天功能访问Amazon Q Developer中提供的许多Agent，以帮助进行代码审查、生成单元测试和现代化他们的Java应用程序，该功能现在已直接集成到GitLab聊天UI中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4cbd4ae005814bbe8fb6f16009f239f2@000000_oswg85282oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>05.与英伟达合作14年，明年初发布Blackwell架构P6实例</strong></h2>
  <p>AWS将核心服务通过<strong>构建block</strong>提供，企业可以更容易将这些服务进行组合，并建立真正有趣的应用。这个构建Block的概念一直是AWS构建服务、支持客户运行的基础，目前其已经提供了大量服务模块。</p>
  <p>例如，在生物领域，AWS开发了ESM模型系列，帮助全球科学家理解和设计蛋白质。ESM3已经被训练了1万亿兆兆次，计算了超20亿个蛋白质序列，这意味着科学家可以像设计芯片一样设计蛋白质，朝着生物可编程迈出一步。</p>
  <p>加曼谈到企业选择AWS的一个重要原因就是<strong>安全</strong>。重视安全是AWS开展业务的基础，这关系到其如何设计数据中心、芯片、虚拟化堆栈以及服务体系结构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_19accc0089f04f37af72e684326d73bc@000000_oswg274998oswg1024oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这之上，截至目前，AWS提供了比任何供应商都更多的计算资源。亚马逊EC2拥有更多选项、实例和功能，可以让企业找到适合其工作负载的应用程序的对应性能。</p>
  <p>例如，企业正在运行一个用于分析工作流的大型数据库，AWS可以在任何地方运行最大的存储系统；如果企业正在运行一个HPC集群、大模型以及所有集群，并需要快速的网络将这些东西进行连接，而AWS拥有订购速度最快的熟练网络。</p>
  <p>AWS自研芯片为其提供了更大的灵活性，当其单独移动Nitro系统中的虚拟化设计时，可以无需重做虚拟化堆栈。基于新的实例类型，快速、简单的进行开发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4cfddac3f0554b0e9b179a4d3449257d@000000_oswg410337oswg1024oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AWS的Graviton系列处理器目前已经被几乎所有的AWS客户广泛使用，其性价比提高了40%。Graviton可以处理更广泛的工作负载，包括标量代码、数据库等。</p>
  <p>目前，绝大多数的模型运行在英伟达的GPU之上，AWS和英伟达合作已经14年，加曼宣布其合作升级，发布<strong>P6实例</strong>。P6系列将采用新Blackwell芯片，明年初发布，P6实例将提供最多2个，<strong>计算速度比当前一代GPU快5倍</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_7fe9aaddeb2e4938bc319eab52926ebd@000000_oswg82672oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>06.Amazon S3存储功能扩展，更快数据湖分析、自动元数据生成</strong></h2>
  <p>AWS致力于推出简单可扩展的存储方式。它在2006年推出的Amazon S3从根本上改变管理数据的想法，这一服务过去十几年来爆炸式增长。Amazon S3 Intelligent-Tiering智能分层已为客户节省40亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_3012705d5d454bf88c9fe28a5e82fb08@000000_oswg79187oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在此基础上，AWS推出<strong>Amazon S3 Tables</strong>功能，使S3成为首个完全托管支持Apache Iceberg的云对象存储，可实现更快分析，并以最简单的方式存储和管理任何规模的表（Table）数据。</p>
  <p>许多客户将用于分析的数据组织为表数据，通常存储在Apache Parquet中。Parquet已是S3中增长最快的数据类型之一，Iceberg已成为管理Parquet文件的最流行的开放表格式（OTF）。</p>
  <p>AWS将S3 Tables称作“对S3中的Apache Iceberg表执行分析的最简单快捷的方法”。它专为管理数据湖的Apache Iceberg表而构建，是第一个具有内置Apache Iceberg表支持的云对象存储并引入了一种新的存储桶类型，来优化以Iceberg表形式存储和查询表数据。</p>
  <p>与通用S3存储桶相比，S3 Tables可提供<strong>3倍</strong>的查询性能、<strong>10倍</strong>的每秒事务数（TPS），并会自动管理表维护任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_4720b0876689461dbd228502b826df00@000000_oswg79496oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AWS还推出了<strong>Amazon S3 Metadata</strong>，可以近乎实时地自动生成可查询的目标元数据（metadata），并使其可通过新S3 Tables进行查询，让发现和管理S3中的海量数据变得更简单快捷。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a689c4792e5a499a873b937be21d70b1@000000_oswg59792oswg1000oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>S3 Tables（正式发布）、S3 Metadata（预览版）现已推出，与Apache Iceberg表兼容，支持用AWS分析服务和开源工具轻松查询数据。</p>
  <h2><strong>07.两大数据库上新：能跨区域运行，具备强一致性</strong></h2>
  <p>AWS今日宣布推出<strong>Amazon Aurora DSQL</strong>和<strong>Amazon DynamoDB global tables</strong>新功能，以支持一些工作负载对跨区域运行、强一致性、低延迟、高可用性的严苛需求，两个数据库的跨区域强一致性功能现已推出预览版。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_673cd034542a4e95be893139dc9e1d1e@000000_oswg72862oswg1000oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年是Amazon Aurora发布的十周年。它是迄今发展最快的AWS服务。每天有数十万客户依赖的Amazon Aurora，提供了企业级商用数据库的性能以及开源的灵活性和经济性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_95301510978247e8aa52262400ac2316@000000_oswg77124oswg1000oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今AWS再次重新构想关系数据库，让客户无需在低延迟或SQL之间做选择。</p>
  <p><strong>Amazon Aurora DSQL</strong>是一种新型无服务器分布式SQL数据库，既可以提供高端商用数据库的所有性能和功能，又具有开源数据库的灵活性和成本效益。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_a3ed4cf0aaff485b861e0316c06aee7c@000000_oswg77696oswg1000oswg707_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与其他流行的分布式SQL数据库相比，Aurora DSQL的读写速度快至<strong>4倍</strong>，多区域可用性高达<strong>99.999%</strong>，可扩展性几乎无限，而且无需管理基础设施，无需配置、修补或管理数据库实例。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_49723aa596b342df84adb557448876c4@000000_oswg76644oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Aurora DSQL克服了分布式数据库的两个历史挑战——<strong>实现多区域低延迟强一致性</strong>，以及<strong>在全球范围内以微秒级精度同步服务器</strong>。</p>
  <p>该数据库通过<strong>将事务处理与存储分离</strong>来克服当前方法的局限性，仅在提交时检查每个事务，并在提交时并行化所有区域的所有写入，以提供具有强一致性和快速写入的多区域数据库，且所有更新和安全修补都无需停机，也不会对性能产生任何影响。</p>
  <p>为了确保每个区域都能按照发生的确切顺序看到每个数据库操作，Aurora DSQL使用了<strong>Amazon Time Sync Service</strong>，该服务在每个 Amazon EC2实例上添加了硬件参考时钟，将它们同步到与卫星连接的原子钟，以提供世界任何地方的<strong>微秒级精确时间</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_1613b6e15a9c493bbccabdd5db7166b4@000000_oswg96914oswg1000oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Amazon DynamoDB</strong>第一个完全托管的无服务器NoSQL数据库，通过重新定义性能和简化操作，在任何规模下都无需基础设施管理，并且始终保持个位数毫秒级的性能。</p>
  <p>该数据库现支持多区域强一致性，确保客户的多区域应用程序始终读取最新数据，而无需更改任何应用程序代码。</p>
  <h2><strong>08.面向高密度AI工作负载，推出全新灵活数据中心组件</strong></h2>
  <p>AWS宣布推出全新数据中心组件（电源、冷却、硬件设计），旨在支持高密度AI工作负载。</p>
  <p><strong>（1）简化电气和机械设计：</strong>使基础设施可用性达到99.9999%，还将可能受电气问题影响的机架数量减少了89%。</p>
  <p><strong>（2）冷却、机架设计和控制系统的创新：</strong>开发全新可配置液冷解决方案，通过优化数据中心机架的定位方式来最大限度利用电力，更新了标准化监控、报警和操作顺序的控制系统。</p>
  <p><strong>（3）提高能源效率和可持续性：</strong>与之前的设计相比，预计在峰值冷却条件下机械能消耗可降低多达46%；与行业平均水平相比，数据中心建筑外壳混凝土中的隐含碳减少35%；备用发电机将能够使用可生物降解且无毒的可再生柴油燃料。</p>
  <h2><strong>09.结语：一场大型科技创新秀场</strong></h2>
  <p>历届AWS re:Invent大会，都是计算、安全、存储系统和AI基础设施等的大型创新秀场。</p>
  <p>从2003年秋天启程开始，AWS不断降低云服务的门槛，将大公司级成本结构和规模的基础设施变成人人随处可得，让大中小型企业团队不必在计算、存储、数据库、分析等方面重复造轮子。</p>
  <p>在全栈创新的深度和产品组合的广度，使得这家云大厂能够持续巩固高性能、节能、安全、合规、扩展性等方面的口碑，并跟上快速变化的AI需求，有更充足的经验和储备来帮助客户更好地专注于自身业务和适应创新。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652777268&amp;idx=1&amp;sn=56abdd3079f0cefe27c73cd9c0e18a79&amp;chksm=8560b9000bc3bbbe1c0930a47cebcb569696dedff8ad173900d2f7d49996c0c4c5755e72897d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：ZeR0 程茜，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063324431410308</id>
            <title>美国对华芯片管制再升级，四大协会密集发声：谨慎购买美国芯片</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063324431410308</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063324431410308</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Dec 2024 23:48:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <美国, 芯片制裁, 半导体, 中国>
<br>
<br>
总结: 美国商务部工业和安全局（BIS）于12月2日发布了新的对华半导体出口管制措施，涵盖24种半导体制造设备和3种软件工具，新增140家实体名单，主要目标是减缓中国的人工智能和半导体发展。此次制裁范围更广，涉及多个半导体领域的公司。中国外交部和商务部对此表示强烈反对，认为此举破坏国际经贸秩序，损害全球供应链稳定。多家中国行业协会也指出，美国芯片产品的可靠性和安全性受到质疑，建议企业谨慎采购美国芯片。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美国再次加码对华芯片制裁。</p>
  <p>当地时间12月2日，美国商务部工业和安全局 (BIS) 公布了对华半导体出口管制措施新规。</p>
  <p>包括：<strong>对24种半导体制造设备和3种用于开发或生产半导体的软件工具实施新的管制；对高带宽存储器（HBM）实施新的管制；针对合规和转移问题的新指南；增加140家实体名单（包括136家中国公司、1家日本公司、1家新加坡公司和2家韩国公司）和14项修改，涵盖半导体芯片设计工具公司、半导体晶圆厂和投资公司；以及几项关键的监管变化</strong>。</p>
  <p>早在2022年10月，BIS就发布了一项临时最终规则 (IFR)，以限制中国购买和制造某些高端半导体。2023年10月和2024年4月，BIS又进一步更新了规则，此次则是在此前基础上的再升级。</p>
  <p><strong>相比过去制裁更多集中在头部芯片设计公司和关键设备制造商，此次制裁范围更加广泛，其中以半导体制造设备相关为甚</strong>。包括：北方华创、拓荆科技、凯世通、盛美半导体、中科飞测、华海清科、芯源微等公司，涵盖了涂胶显影、刻蚀、薄膜沉积、清洗、去胶、离子注入、CMP、封装测试等半导体设备的大部分领域。</p>
  <p>同时，南大光大、新昇半导体等半导体材料公司；华大九天等的半导体设计软件（EDA）公司；紫光国微、闻泰科技等芯片公司；江淮资本、智路资本、建广资产等投资公司；以及新型科研事业单位张江实验室等也出现在清单中。</p>
  <p><strong>此外，新增的海外企业也和中国公司相关。比如，新加坡Skyverse Pte. Ltd.是深圳中科飞测科技股份有限公司的关联公司，韩国的Empyrean Korea是华大九天的关联公司</strong>。</p>
  <p>对此，我国外交部表示，这种做法严重破坏国际经贸秩序，扰乱全球产供链稳定，损害所有国家利益。中国商务部也回应称，美国这是典型的经济胁迫行为和非市场做法。</p>
  <p>与此同时，中国互联网协会、中国半导体行业协会、中国汽车工业协会、中国通信企业协会 密集发声表示，<strong>美国汽车芯片产品不再可靠、不再安全。为保障汽车产业链、供应链安全稳定，建议中国汽车企业谨慎采购美国芯片</strong>。</p>
  <h2><strong>新规主要目的，限制中国半导体发展</strong></h2>
  <p>这次新规主要有两份文件，<strong>第一份是152页的临时最终规则（IFR，Interim final rule），BIS对出口管理条例（EAR）的某些管控进行了调整，涉及先进计算物、超级计算机以及半导体制造设备</strong>。</p>
  <p><strong>第二份是58页的最终规则（Final rule），名为《实体清单的新增与修改及从验证终端用户（VEU）计划中移除》。该规则通过新增和修改实体清单，对某些关键技术进行管控</strong>。</p>
  <p>为什么会加强芯片管制？</p>
  <p>BIS的答案直接。它表示，主要有两个目标：<strong>减缓中国人工智能发展速度；破坏中国半导体发展生态。</strong></p>
  <p>为实现上述两大目标，BIS正在实施多项监管措施，包括但不限于：</p>
  <p><strong>对生产先进制程集成电路所需的半导体制造设备的新控制</strong>，包括某些蚀刻、沉积、光刻、离子注入、退火、计量和检查以及清洁工具。</p>
  <p><strong>对开发或生产先进制程集成电路的软件工具实施新的控制</strong>，包括某些可提高先进机器生产率或允许不太先进的机器生产先进芯片的软件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_fe4d0ef5de724d46a6cd14804e55e7bb@000000_oswg931272oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">英伟达B100芯片采用SK海力士的HBM存储芯片</p>
  <p><strong>对高带宽内存（HBM）的新控制</strong>。HBM对于大规模AI训练和推理都至关重要，是高级计算集成电路的关键组件。新控制适用于美国原产的HBM，以及根据高级计算外国直接产品（FDP）规则受美国出口管理条例（EAR）约束的外国生产的HBM。根据新的HBM许可例外规定，某些HBM将有资格获得授权。</p>
  <p><strong>实体名单中增加了140个实体，并进行了14项修改，其中包括半导体晶圆厂、工具公司和投资公司</strong>。</p>
  <p>制定两项新的外国直接产品（FDP）规则及相应的最低限度规定。半导体制造设备（SME） FDP：如果“知悉”外国生产的商品的目的地是中国，则扩大对特定外国生产的中小企业和相关物品的管辖权；如果“知悉”实体名单上的或被列入FN5名单的实体参与了某些活动，则扩大对特定外国生产的半导体制造设备及相关物品的管辖范围。</p>
  <p>最低限度上，扩大对上述 FDP 规则中描述的特定外国生产的半导体制造设备和相关物品的管辖权，这些物品包含任何数量的美国原产集成电路。</p>
  <p>新的软件和技术管制， 包括对电子计算机辅助设计（ECAD）和技术计算机辅助设计（TCAD）软件和技术的限制。</p>
  <p><strong>被列入实体清单就意味着这些公司将难以获得美国出口管理条例（EAR）管辖物品的出口、再出口和国内转移的许可，即便在美国境外生产，若生产环节用到了美国的技术，这些物品也可能受到管辖</strong>。</p>
  <p>这些规则12月2日起生效，某些控制措施的合规日期推迟到2024年12月31日。公众可以就临时最终规则提交意见。</p>
  <h2><strong>我国各部门、协会纷纷发声，美国芯片不再安全</strong></h2>
  <p>针对于此，我国外交部、商务部，以及多家协会密集回应。</p>
  <p>其中，外交部回应称，中方已就美国再次更新半导体出口管制规则、制裁中国企业、恶意打压中国科技进步提出严正交涉。<strong>中方一贯坚决反对美方泛化国家安全概念，滥用出口管制措施，对中国企业滥施非法单边制裁和“长臂管辖”。</strong>这种做法严重破坏国际经贸秩序，扰乱全球产供链稳定，损害所有国家利益。中方敦促美方尊重市场经济规律和公平竞争原则，并将采取必要措施，坚决维护自身安全和发展利益。</p>
  <p>商务部表示，该措施进一步加严对半导体制造设备、存储芯片等物项的对华出口管制，并将136家中国实体增列至出口管制实体清单，还拓展长臂管辖，对中国与第三国贸易横加干涉，是典型的经济胁迫行为和非市场做法。美方说一套做一套，不断泛化国家安全概念，滥用出口管制措施，实施单边霸凌行径。中方对此坚决反对。</p>
  <p>商务部还进一步指出，<strong>半导体产业高度全球化，美方滥用管制措施严重阻碍各国正常经贸往来，严重破坏市场规则和国际经贸秩序，严重威胁全球产业链供应链稳定。</strong>包括美国企业在内的全球半导体业界都受到严重影响。中方将采取必要措施，坚决维护自身正当权益。</p>
  <p>此外，四大协会也纷纷进行了回应。</p>
  <p>中国互联网协会认为，<strong>美国这种将国家安全概念泛化，并滥用出口管制手段对中国进行无端封锁和打压的做法，已经动摇业界对美国芯片产品的信任和信心。</strong>为确保我国互联网产业安全、稳定、可持续发展，<strong>我会呼吁国内企业主动采取应对措施，审慎选择采购美国芯片，寻求扩大与其他国家和地区芯片企业的合作，并积极使用内外资企业在华生产制造的芯片</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_d36228109b0d4f09b793e0cc2f7544aa@000000_oswg248986oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国半导体协会声明</p>
  <p>中国半导体行业协会指出，在全球经济一体化的今天，美国的单边主义行为不仅损害了中美两国企业的利益，也极大增加了全球半导体供应链成本。随着美国出口管制措施不断加码，其反噬效应也在持续扩大，美国对华管制措施的随意性对美国企业也造成了供应链中断、运营成本上升等影响，影响了美国芯片产品的稳定供应，<strong>美国芯片产品不再安全、不再可靠，中国相关行业将不得不谨慎采购美国芯片</strong>。</p>
  <p>中国汽车工业协会表示，美国政府随意修改管制规则，严重影响了美国芯片产品的稳定供应，<strong>中国汽车行业对采购美国企业芯片产品的信任和信心正在被动摇，美国汽车芯片产品不再可靠、不再安全</strong>。为保障汽车产业链、供应链安全稳定，协会建议中国汽车企业谨慎采购美国芯片。</p>
  <p>中国通信企业协会则是强调，中国信息通信业对于采购美国企业芯片产品的信任和信心已经动摇，认为美国芯片产品不再可靠，不再安全，呼吁政府开展关键信息基础设施供应链安全调查，采取有力措施，保障关键信息基础设施安全稳定运行。</p>
  <p>“美国对华管制措施的随意性影响了美国芯片产品的稳定供应。”它呼吁，<strong>为保障信息通信行业的产业链、供应链安全稳定，应谨慎采购美国芯片。相关企业应扩大与其他国家和地区芯片企业合作，平等对待内外资企业在华生产的产品</strong>。</p>
  <h3><strong>附：两份文件链接</strong></h3>
  <p>https://public-inspection.federalregister.gov/2024-28270.pdf</p>
  <p>https://public-inspection.federalregister.gov/2024-28267.pdf</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTIzNTMyOQ==&amp;mid=2247496904&amp;idx=1&amp;sn=1ffec3db653389a759bb669314a758ab&amp;chksm=c106ccfdc06dab2c32f04198370f5d2fdca38dd921b12f7b109423b67237a92243746c0fcac4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“赛博汽车”（ID：Cyber-car）</a>，作者：叶秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063337268454789</id>
            <title>又是一年春晚冠名时，只剩一个悬念</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063337268454789</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063337268454789</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Dec 2024 23:48:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴, 春晚, 赞助商, 情绪价值  
<br><br>  
总结: 阿里巴巴于2025年成为央视春晚的独家电商互动平台，时隔六年再次赞助春晚。近年来，春晚的赞助品牌频繁更换，但玩法却未能创新，导致观众感到疲惫。春晚的收视率自2020年起显著下降，观众怀念过去的春晚和赵本山带来的快乐。文章指出，春晚不仅是娱乐节目，更是给观众和企业带来情绪价值和信心的象征。阿里巴巴的回归可能为行业注入新的信心，期待未来春晚能带来更多新鲜感和情感连接。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天（3日），央视宣布阿里巴巴成为2025年央视春晚独家电商互动平台。</p>
  <p>距离上一次阿里巴巴赞助春晚已经过去6年，阔别如此之久，笔者真的很期待赞助商们能整出点新活。</p>
  <p>有些疲惫，腻了，真的。</p>
  <p>就从2019年春晚算起，到2024年，再也没一家互联网大厂“连任”春晚独家赞助品牌。百度赞助2019年春晚、快手拿下2020年春晚，接着抖音买下2021年春晚赞助，然后2022年是京东。到了2023年，春晚赞助商直接成白酒品牌了，互联网大厂好像“不玩了”。</p>
  <p>这几年，赞助品牌换了一个又一个，可是玩法万变不离其宗，红包。</p>
  <p>是，什么都不如钱来的简单粗暴。</p>
  <p>时间拉到2016年，阿里首次赞助春晚，同时支付宝第一次推出集五福。遥想当年，四处求爷爷告奶奶，请人吃饭，到处欠人情，就为了凑个敬业福。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_7230b23f1e764694a1ba9ec2e976b390@000000_oswg716543oswg800oswg1731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但后来春晚抢红包，玩法是越来越复杂。比如2020年快手、2021年抖音赞助的春晚，集卡模式也有，但只是整套体系的一部份。还新增了N多花式玩法，打小游戏，拉好友帮忙，抽奖……</p>
  <p>现在一到春晚，做任务累够呛不说，到最后分到手几毛钱。一套玩法换个壳年年上，说实在的，大家真就图个乐，老来一样的模式也会腻。</p>
  <p>2016年到2019年这四年春晚，收视率还在30%以上；但从2020年起收视率一下子就跌倒20%出头了，2023年春晚收视率24%都已经有人说是“创下新高”。</p>
  <p>可谁还记得曾经收视率在34%上下呢？</p>
  <p>还是怀念以前的春晚，哪怕2015年、16年，刚开始抢红包、集福卡，那是真快乐。</p>
  <p>想起赵本山还上春晚的时候，每年和家人坐电视前真的就是在等他出场。在赵本山登台之前，大家有说有笑，终于等到他出场，所有人都安静下来，认真看节目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_5d0266d623fa44b0849357a488047517@000000_oswg697120oswg984oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后每年本山大叔都能给大家逗得嘎嘎乐，那是那种发自内心的被别人逗乐。</p>
  <p>要说以前的春晚，也在某种形式上是一种千篇一律，但大家就是想看赵本山，他就是春晚的魂。</p>
  <p>忙碌了一年，过年团圆时候，真的只想简单图个乐。开心一场，过完年又要开始奔波。</p>
  <p>赵本山离开春晚算下来也有十年多了，现在的春晚甚至都叫不出那些明星、演员名字。看春晚似乎就真的只是“看春晚”。</p>
  <p>但我们要的是“赵本山”这个人吗？</p>
  <p>他早就是一个符号，一个代表了几代人记忆的形象。本山大叔给春晚、给观众带来的是一种信心，一种氛围，是十几分钟发自内心的快乐。是年味的爆发点，是0点放鞭炮庆祝初一到来前的高潮。是年终给自己的犒赏，是攒足了劲儿大笑一场后，奔向新的一年生活工作的勇气和信心。</p>
  <p>所以春晚需要的不是“赵本山”，本质上是给观众的情绪价值，这就是每年我们依然还在看春晚的意义所在。</p>
  <p>春晚不仅能给观众信心，也一样能给企业信心。</p>
  <p>2015年，微信首次引入抢红包玩法，换来的是2亿张银行卡绑定。这是明面上品牌、产品获得的商业利益，背后也给整个行业点了盏灯。</p>
  <p>所以2016年起阿里马上连续赞助三年春晚，百度、快手、抖音和京东也紧跟其后，这就是赞助春晚带给行业的变化，不光是商业效益，盘活了整个行业。</p>
  <p>前面吐槽那么多，并不是说集卡、抢红包大家玩腻了，只是这种“疲惫”的本质是如今早是存量市场了。增量市场不多了，还整那套老旧玩法，没新鲜感。</p>
  <p>春晚也要给企业信心。</p>
  <p>这次阿里回归赞助春晚，说不定就是一种信号，要给行业注入信心，就像人们期待赵本山那样。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241204/v2_f87734eef3ec4e32821c0ca71c88c9ba@000000_oswg311680oswg640oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无巧不成书，前不久马云在杭州阿里总部露面了，说不定2025年春晚我们能看到马云登台给咱“摇滚一把”。</p>
  <p>马云之于阿里，其实有点赵本山之于春晚。马云每次回阿里都能造成轰动，本山若能回归春晚定也是轰动。马云虽然也有不少争议，这些年低调不少，但无论如何马云也是中国商界最具代表性人物之一。</p>
  <p>阿里巴巴是中国互联网最早的“巨头”，“BAT”之首，而马云作为其创始人，登上春晚舞台或在台下坐一坐露个脸，对于整个行业必然有提振意义。</p>
  <p>当然，也可以不必是“马云”，可以是阿里巴巴现任CEO、董事长，可以是其他企业的创始人。“马云”可以是个符号，要的是信心。</p>
  <p>在春晚露脸本身就是一种权威认可和官方背书，是对企业家们的支持和肯定；企业家们与观众的互动比单纯红包更有情感连接，传递积极向上的态度和鼓舞人心。</p>
  <p>这么一想，又开始对明年春晚期待起来。若明年又是单纯各种集卡、变相抢红包，那可真欠点意思。春晚需要“赵本山”，也需要“马云”。</p>
  <p>赞助商定了，就只剩一个悬念了，“他”会来吗？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODcwMDY2NA==&amp;mid=2247563259&amp;idx=1&amp;sn=46aca9ea99c1c02fa2b3d723ea4f6fd0&amp;chksm=fdbb27415fc866a51c6287d0c1766a01ebc8481933900be6032dd0e9c3f6644376331cecf08d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三言财经”（ID：sycaijing）</a>，作者：DorAemon，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063343907022215</id>
            <title>微信小店，不再慢悠悠？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063343907022215</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063343907022215</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Dec 2024 23:45:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 视频号, 电商, 微信, 广告  
<br><br>  
总结: 文章讨论了腾讯在视频号直播电商方面的努力与挑战。尽管视频号广告收入增长显著，但电商业务未如预期爆发，成交总额与竞争对手仍有差距。微信的商业化策略较为谨慎，导致广告加载率低，用户对电商的感知不强。视频号小店的升级与微信生态的结合为电商模式提供了新方向，但商家对平台的支持度有所下降。尽管面临困难，微信电商仍有潜力，未来发展值得关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年年初，马化腾宣布，“今年要全力发展视频号直播电商，电商和广告是相辅相成的”。</p>
  <p>广告能看到效果，视频号电商却没有像大家预期中的那样迎来大爆发。</p>
  <p>今年下半年，微信电商持续推进。</p>
  <p>8月，视频号小店升级为微信小店，进一步打通了商品与微信生态的链接。</p>
  <p>10月底，面向微信小店商家的“微信小店助手”应用正式上线，方便商家们在移动端管理店铺、查看数据和提供客户服务等。</p>
  <p>第三季度财报，微信小店首次被写进财报里。</p>
  <p>那么接下来，能够看到视微信电商支棱起来吗？</p>
  <h2><strong>视频号电商的矛盾</strong></h2>
  <p>腾讯对视频号的重视肉眼可见，但微信对于商业化的谨慎同样有目共睹。</p>
  <p>长期以来，微信被视为互联网基建的存在，在视频号发展起来之前，有评论认为微信本身的商业价值并不高。</p>
  <p>视频号的出现让微信这块富矿有了释放的机会。</p>
  <p>发展到行业第二的规模，视频号在相当程度上带动了广告业务的发展。腾讯首席战略官詹姆斯・米切尔 (James Mitchell）称，视频号广告收入同比增长超过 80%，当季游戏、电商和教育等大类客户增加了广告支出。</p>
  <p>当然最重要的，视频号还给腾讯带来了电商的机会。腾讯此前不是没有尝试过电商，早在2005年，腾讯就对标淘宝推出了拍拍网，后续还推出了带货内容社区“小鹅拼拼”和电商小程序聚合平台“腾讯惠聚”。</p>
  <p>但腾讯几度试水，效果都一般。用京东刘强东的话来说就是，“底下一帮兄弟打你都打不过人家。”</p>
  <p>直播电商不一样。直播电商是已经被验证过的路径，不仅抖音，快手也依靠电商业务走出亏损泥潭。背靠微信这个大基建，视频号拥有一些同行不具备的优势。视频号的出现让马化腾在腾讯年会上表示，视频号不负众望，让腾讯在短视频时代重新具备一个坚实的抓手，2024年会大力发展直播电商。</p>
  <p>但发展电商和微信的理念是有冲突的。</p>
  <p>在张小龙的带领，微信的商业化非常克制。这种克制也体现在视频号上。一个例证是，视频号的广告加载率。腾讯首席战略官詹姆斯·米歇尔曾在 2023Q3 业绩会上透露，腾讯视频号广告加载率不足 3%——作为对比，第三方调研数据显示，快手 2023 年广告加载率预计超 7%，抖音则超 10%。</p>
  <p>有部分视频号用户向笔者反应，对视频号电商的体感不是很强。所以直到至今，无数等待视频号爆发的生意人还没有等来这个机会，比起抖音电商、快手电商，目前视频号电商的水花似乎并没有掀起多大波澜。</p>
  <p>从成交总额（GMV）来看，据《晚点LatePost》报道，微信视频号电商2023年的成交总额（GMV）在一千亿左右。虽然和同行还是有一定差距（据《晚点 LatePost》了解到，抖音电商 2023 年的支付 GMV 将突破 2 万亿元；快手电商的 GMV 今年也将突破万亿大关）。</p>
  <p>视频号电商不是不想快，而是作为微信生态里的一环，它必须保持节奏一致。</p>
  <h2><strong>视频号找到新方向</strong></h2>
  <p>今年8月，视频号小店升级为微信小店。随后视频号连续推出“0保证金试运营”活动，针对类目包括运动户外、图书等类目商家。</p>
  <p>年末，视频号小店升级微信小店的节奏又提速了，商家需要升级后才可以继续经营。就如腾讯总裁刘炽平所说，公司对直播电商的定位重新做了调整，让微信小店与整个微信生态相连接，使其更像微信电商。</p>
  <p>此前视频号小店主要是围绕直播电商进行的，那微信小店则是与微信生态、用户场景相结合，组成各类属性的电商模式。比如微信小店+社群裂变是社交电商，微信小店+搜索是货架电商，微信小店+视频号直播短视频电商，微信小店+公众号则是图文带货等。</p>
  <p>值得一提的是，抖音一直试图补齐图文内容，而优质的图文内容其实是微信公众号的优势。</p>
  <p>与此同时，更值得关注的是，在升级小店后,微信电商不再特殊扶持商家，甚至是此前颇受重视的品牌商家。今年6月，视频号升级品牌激励计划，提出品牌商家的九项权益，品牌馆、优选联盟品牌专区、精准流量池等已经失效。</p>
  <p>商家对此的反应也很直接。</p>
  <p>据亿邦动力报道，有知情人士透露，一部分对增长数据要求比较高的商家，认为平台短期内销售额过低，不值得花费团队的精力经营，在平权之后减少投入或者直接退出视频号，比如珀莱雅和花西子等。</p>
  <p>达人也是如此，视频号的达人生态开始呈现头部达人走弱，中腰部达人壮大，新达人涌入的多元化生态。比如，618大促期间，钟丽缇还曾被微信官宣为视频号首个带货场观破千万的达人，此后视频号直播间数据几乎不被提及，双11，即便钟丽缇密集开播，热度大幅度下滑。这种案例在视频号并不少见。</p>
  <p>不过，账号平权也给一批新商家和达人实现了冷启动的机会，内部人士表露，账号平权回归，能够带来更公平的竞争，绝对利好普通商家。</p>
  <p>比如今年很多不上榜单的达人开始显山露水。一场直播能做800万-1000万的账号，有些是多年累积私域，带到视频号的。还有一些从没听说，但实力雄厚，比如查查健身精准塑形等达人。</p>
  <p>这也和微信一直以来的“克制”哲学对上了。</p>
  <p>较低的广告渗透率，不向大主播倾斜流量和资源，不再特殊扶持商家，现在的微信电商静悄悄。视频号能够凭借账号平权回归，重塑直播带货行业吗？这是一个没办法回答的问题。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>目前，视频号正处于业务快速迭代阶段，相较抖音整体基建不够成熟和完整，比如商业工具的不完善、售后和合规问题等等。</p>
  <p>对此，腾讯也在上述财报电话会上进行正面回应“实际上有很多功能我们需要构建，比如基础设施，新的客户服务和消费者体验需要改进，还有很多商家工具我们需要提供。”</p>
  <p>不过，其实这都不是大问题。目前微信小店出现的问题，抖音小店也曾走过一遍。这些都会随着时间建设完善。供应链建设、内容能够对用户保持吸引力才是视频号电商摆在眼前的问题。</p>
  <p>而对商家品牌说，微信的流量是没办法忽视的。据东方证券测算，微信潜在直播电商GMV天花板约为3.6万亿，其中包含了私域和公域两部分。</p>
  <p>当下，还有不少商家和品牌的业绩出现了超出预期的增长。</p>
  <p>比如专注于视频号明星带货的微娱时代，今年双11期间，品牌商家合作规模同比618增长30%，累计成交订单123.7万，累计成交额1.5亿元。在视频号今年有了不错增长的商家，如林清轩、乐识、骆驼等，还迎来了商家群体的大幅增长，不少商家业绩也出现了不错的增长。</p>
  <p>所以，所有人都屏息凝神关注着，经历了抖音的快速增长，没有人想要再错过任何一个平台增长期的红利。</p>
  <h3>参考来源</h3>
  <p>1、字母榜：视频号该找个CEO了</p>
  <p>2、亿邦动力：微信小店升级后重磅变化：有人离场有人突破天花板 视频号到底行不行？</p>
  <p>3、新熵：微信小店崛起，或重塑电商游戏规则</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMzg5NTQzOA==&amp;mid=2247593763&amp;idx=1&amp;sn=aaa0dad4edc9f9a29fb5e52cedbee9a3&amp;chksm=9a287f89ca8810d7731dffb81c8e634c1c6b93a7791563fa913d1ebfbc5642f91f69eb1e70b2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“伯虎财经”（ID：bohuFN）</a>，作者：梦得，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063166757273349</id>
            <title>腾讯红杉投出AI独角兽，要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063166757273349</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063166757273349</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Dec 2024 23:36:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI独角兽, 明略科技, 吴明辉, 港交所上市  
<br><br>  
总结: 明略科技的控股公司汇智控股已向港交所递交招股书，计划上市。创始人吴明辉在过去18年中成功整合多家公司，推动明略科技成为中国最大的智能数据应用软件供应商。公司在融资方面表现出色，已完成多轮融资，吸引了腾讯、红杉等知名投资机构的投资。尽管面临企业服务行业的挑战，明略科技依然致力于通过数据智能应用软件提升客户的运营效率。吴明辉的创业历程和明略科技的发展历程展示了其在AI领域的创新与成就。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI明星独角兽，正向港交所走来。</p>
  <p>近日，中国最大智能数据应用软件供货商明略科技的控股公司汇智控股，正式向港交所递交招股书，拟主板挂牌上市，中金公司为独家保荐人。</p>
  <p>在中国企业服务行业中，明略科技在很长一段时间里都在聚光灯下。从最早的大数据，到企业智能服务，再到如今的大模型，背后的创始人吴明辉连续创业成功，“北大才子”的称号实至名归。</p>
  <p>吴明辉将自己创办的两家公司和收购来的竞对企业进行整合，有了今天的明略科技。在他创业的18年来，似乎一直走在风口上，资本也对之青睐有加。在递交招股书前，明略科技在市场已经融资到F轮，金额不下数十亿，腾讯、红杉、淡马锡、快手等知名投资机构纷纷入股。</p>
  <p>如今，在创业18年后，吴明辉带着公司正式踏上冲击资本市场的征程，但在企业服务赛道饱受争议之时，明略科技又能否给他一个满意的结果？</p>
  <h2><strong>北大才子校内创业，估值最高时超200亿</strong></h2>
  <p>吴明辉在2000年因奥数保送北大，四年后获得北京大学数学学士学位，又三年后获得了北京大学计算机科学硕士学位。如今，吴明辉又在北京大学攻读电子与信息博士学位。</p>
  <p>吴明辉的第一次创业是在硕士毕业的前一年，和很多爱折腾的“天才少年”一年，他也是校园创业。</p>
  <p>2006年，明略科技第一个组成部分“秒针系统”创立，这是一家第三方营销数据技术服务公司，专注于开发在线广告测量和媒体预算分配工具，服务B端企业。</p>
  <p>2008年，秒针系统推出的中国首款使用大数据技术支持的广告监测产品投入商用。从此，一个数学专业的人，做起了数据生意。</p>
  <p>一开始，秒针系统像开挂一般，业绩猛涨，截至2023年12月31日，就大客户数目而言，秒针系统的客户续约率超过90%及中标率超过90%。</p>
  <p>但在2013年，吴明辉看到监测业务的天花板，业务增长速度从最开始每年一倍的速度降到百分之五六十。同时，吴明辉看到了新的机会，准备去做G端的生意。于是，吴明辉决定将整个公司的分拆，让秒针的业务多元化。</p>
  <p>2014年，秒针系统开挂运行的第八个年头，吴明辉从秒针系统抽调20个技术苗子，创办明略数据。这是一家主要为安防、工业、金融等垂直行业提供打通感知、认知的AI驱动的数据治理解决方案的公司，可以针对多个垂直行业开发知识图谱，帮助企业进一步提升经营效率。</p>
  <p>2018 年，吴明辉合并了竞争对手精硕科技（AdMaster），然后又在 2019 年将合并后的公司与明略数据合并，成立了现在的AI 独角兽——明略科技。</p>
  <p>明略科技成立后，乘着市场利好 AI 的春风，很快就收获了资本的认可：2019 年 3 月，明略获得 20 亿人民币投资；2020 年 3 月，明略 E 1轮拿了 3 亿美金，E+ 轮融资又拿了 2 亿美金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_41cb3da68558440490e952771857cc2c@1629410002_oswg136570oswg1069oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源： 招股书</p>
  <p>2020年，是吴明辉、也是明略科技的高光时刻。明略科技E轮融资时，公司投前估值29.18亿美元，约合人民币210亿元。</p>
  <p>值得注意的是，招股书显示，明略科技的融资已经到了F轮，从2020年的E轮融资之后，明略科技有3年时间没有进行外部融资，并且在2023年11月的F1轮融资中，明略科技的投前估值只有5亿美元。</p>
  <p>而在随后的两个月里，明略科技F2和F3轮融资，又分别将估值抬升至7.5亿美元和15亿美元。</p>
  <p>招股书显示，成立至今，明略科技已累计完成27轮融资，投资方包括腾讯、快手等知名产业投资方，还有金拓资本、红杉、淡马锡、华兴资本、星界资本、春华资本、睿嘉资产、金沙江创投、弘卓资本等数十家顶级财务投资机构。</p>
  <p>招股书显示，在IPO前，吴明辉作为创始人持有14835491股B类股份，以及控制1989393股A类股份的投票权。根据同股不同权制度，B类股份持有人享有每股十票投票权，A类股份持有人享有每股一票投票权，吴明辉合共拥有56.83%的投票权。</p>
  <p>外部投资者中，腾讯通过意像架构投资（香港）有限公司、Grace Gate Holding Limited及Master Power HoldingLimited等合共持有明略科技27.33%的股份。此外，腾讯投资董事总经理姚磊文担任明略科技非执行董事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_a0f99f1867b64c2abd3644662dc52033@1629410002_oswg98822oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：招股书</p>
  <p>金拓及中航合共持股8.49%，红杉持股7.52%，淡马锡Temasek持股约4.35%，华兴资本通过华晟持股4.09%，快手持股2.48%，金沙江持股2.32%，Hundreds Capital持股2.11%。</p>
  <h2><strong>死磕数据18年，年入14亿</strong></h2>
  <p>如今的明略科技业务多元化，但都离不开数据。</p>
  <p>明略科技是数据智能应用软件公司，致力于通过整合大模型、行业特定知识和多模态数据，改变企业营销和营运决策及流程。目前已为135家财富世界500强公司提供服务，客户遍及零售、消费品、食品及饮料、汽车、3C、化妆品、母婴用品等行业。</p>
  <p>招股书介绍，明略科技是通过数据智能应用软件，帮助客户收集、整合、管理和分析来自在线和线下运营的多模态数据，生成可执行的商业见解以满足业务需求，使客户能够不断提高运营效率并加速创新。</p>
  <p>吴明辉也曾说过，他专注于自己的核心竞争力，也是围绕核心竞争力去做多元化的。</p>
  <p>明略科技收入来自营销智能、营运智能及行业AI解决方案三个板块。营销智能应用软件主要是指秒针系统，营运智能专为未来的认知型线下门店而设计。</p>
  <p>招股书显示，2021年、2022年、2023年及2024年上半年，明略科技的营收分别为10.43亿元、12.69亿元、14.62亿元及5.65亿元；毛利率分别为61.0%、53.2%、50.1%以及50.6%；净利润分别为-25.02亿元、16.38亿元、3.18亿元及-0.99亿元，相应的非香港财务报告准则净亏损分别为10.67亿元、10.59亿元、1.74亿元及0.48亿元。</p>
  <p>招股书显示，2021年、2022年、2023年及2024年上半年，明略科技营销智能业务收入分别为8.21亿元、8.03亿元、7.53亿元及3.23亿元，占总营收的比例呈现下降趋势，从2021年的78.7%下降至2024年上半年的57.1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_e484ee47773e47b1bd86d34429ba2d24@1629410002_oswg125858oswg1080oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：招股书</p>
  <p>与此同时，营运智能业务板块收入占比从2021年的7.5%上升至2024年上半年的40.7%。但利润率更低的营运智能业务迅速扩张，导致公司毛利率从2021年的61%下降至2023年的50.1%。</p>
  <p>在AI大行其道的当下，作为AI明星独角兽的明略科技，也早已布局。招股书称，其开发的专有会话智能硬件灵听于2019年实现商业化，也是中国首款可在嘈杂环境下使用的会话智能硬件。2023年，明略科技是中国第一家基于多模态大语言模型(MLLM)实现智能社交媒体内容分析和策略生成的市场参与者。</p>
  <p>不过，明略科技在行业AI解决方案业务上的中心也在转移。招股书显示，明略科技该业务的收入从2021年的1.44亿元下降至2023年的1528.7万元，收入占比从2021年的13.8%下降至2023年的2.6%。</p>
  <p>和大多数AI和企业服务公司一样，研发开支占据了成本的很大部分。2021年、2022年、2023年及2024年上半年，明略科技产生的研发开支分别为9.76亿元、7.51亿元、4.81亿元及1.74亿元，分别占同期总收入的93.5%、59.2%、32.9%及30.7%。</p>
  <p>明略科技在资本市场上已经融资数十亿，招股书显示，其所得款项用于开发、拓展及经营本集团业务。截至最后实际可行日期，投资所得款项已使用92.01%。截至2024年上半年，明略科技现金及现金等价物、定期存款、已抵押存款及受限制现金为2.53亿元。</p>
  <p>明略科技在招股书中表示，IPO募集所得资金净额将主要用于提升技术研发能力；丰富产品组合的产品开发；营销及品牌推广以进一步扩大客户群并强化数据智能行业品牌；以及用作营运资金及一般公司用途。</p>
  <p>创业18年后，吴明辉将自己的几家创业公司“打包”成汇智控股，冲刺自己的第一个IPO。不知这家明星独角兽能否再次被资本市场重点关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4z1KaIpsLKN4pAMjKEUiEg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063100177917060</id>
            <title>长风药业转战港股：上半年营收2.89亿，先进制造基金是股东</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063100177917060</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063100177917060</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Dec 2024 23:30:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 长风药业, 港交所, 上市, 呼吸系统疾病  
<br><br>  
总结: 长风药业股份有限公司近期递交招股书，计划在港交所上市，之前曾尝试在科创板上市但未果。公司专注于呼吸系统疾病药物的研发、生产和销售，致力于高质量吸入制剂的开发。2024年上半年，长风药业营收为2.89亿元，利润为945万元。实际控制人为美国籍的梁文青和李励，二人共同控制公司27.2536%的股权。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>长风药业股份有限公司（简称：“长风药业”）日前递交招股书，准备在港交所上市。</p>
  <p>长风药业曾准备在科创板上市，并计划募资15亿元，但在2024年6月30日IPO被终止。此番也就是转道，准备在香港上市。</p>
  <h2><strong>上半年营收2.89亿，期内利润945万</strong></h2>
  <p>长风药业专注于呼吸系统疾病领域药物的研发、生产和销售。公司以开发高质量的呼吸系统治疗产品为使命，在哮喘、COPD、过敏性鼻炎等多个临床需求大的治疗领域构建了丰富的吸入制剂研发管线。</p>
  <p>招股书显示，长风药业2021年、2022年、2023年营收分别为4198.6万元、3.49亿、5.56亿；净利分别为-1.32亿元、-4940万元、3173万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_d352a306a22648f5ba21ba56f463a536@000000_oswg118980oswg1080oswg947_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>长风药业2024年上半年营收为2.89亿元，上年同期的营收为2.41亿元；期内利润为945万元，上年同期的期内利润为42万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_5a60bfc71ffa452f8d1017ac34c9809e@000000_oswg114725oswg1080oswg853_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至2024年6月30日，长风药业持有的现金及现金等价物为5265万元。</p>
  <h2><strong>实控人均为美国籍</strong></h2>
  <p>长风药业董事分别为梁文青博士、李励博士、李旗博士、朱玉玉女士；非执行董事分别为陈鹏辉、蔡磊先生（曾用名：蔡剑阁）、易华博士；独立非执行董事分别为金坚博士、王丽娟女士、魏士荣、叶耘开。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_a682bbee279e49269fe71c0cfcda9b6a@000000_oswg159941oswg1079oswg3047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IPO前，长风药业董事长、CEO梁文青、首席科学家李励通过苏州岭头、美中瑞、闽美投资、苏州沃伦及苏州远辰共同控制长风药业27.2536%的股权，提名并当选的董事在董事会席位中占多数，梁文青、李励共同控制长风药业，为公司的实际控制人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_2ac7b3c5d3df4fad8154b8ddda094606@000000_oswg43244oswg1080oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>梁文青，1966年生，美国国籍，中国永久居民，1996年毕业于美国马萨诸塞大学分子细胞生物学专业，获得博士学位；1996年至1999年，任哈佛医学院博士后研究员；2000年，任美国威布什摩根投资银行助理研究员（实习）；2001年至2002年，任美国汇集风险投资公司项目研究师；2002年至2010年，在美国创办中国健康咨询公司，担任总裁；公司成立至今，任公司董事长、总经理。</p>
  <p>李励，女，1959年生，美国国籍，1989年毕业于美国密歇根大学化学专业，获得博士学位；1989年至1991年任美国密歇根大学博士后研究员；1991年至1996年，任葛兰素史克高级科学家；1996年至1998年，任美国先灵葆雅制药集团药物制剂研究部高级资深科学家；1998年至2014年，创办美国Cirrus药物开发公司，任副总裁；公司成立至今，任公司董事、首席科学家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_2ca53d95008945168e9deac4b1321818@000000_oswg572620oswg564oswg2734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>IPO前，苏州岭头持股为7.0%，先进制造基金持股为7.0281%，美中瑞持股为6.5%，闽美投资持股为5.7%，苏州远辰持股为5.2%，双鹭药业、上海思宏达分别持股为4.1%，江苏招银持股为3.7%；</p>
  <p>中新创投持股为3.5%，联一投资持股为3.2%，中金启辰持股为3.1%，苏州美闽持股为2.9%，苏州沃伦持股2.8%，金浦健康基金一期持股2.7%，隆门投资持股为2.5%，中金启德持股2.4%，元明产业基金持2.3%，UniqueClassic&nbsp;Limited持股为2.3%，珠海建银持股2%；</p>
  <p>汉仁投资持股为1.9%，基石产业基金、深圳高特佳、隆门一号分别持股为1.6%，金浦并购基金、江苏高特佳分别持股1.5%，上海简理、烟台多盈、青岛源创、孟溪创投、元禾科创、天津远翼分别持股为1%，博远创投、长三角产业基金分别持股为0.9%，斐君隆成持股为0.7832%，常州斐君、前海康达、沃生慧嘉、太初投资、朗玛十八号分别持股为0.6%，扬州腾岚、无锡乐金分别持股为0.5%。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzQ5NjIyMQ==&amp;mid=2661632004&amp;idx=2&amp;sn=98bc5f1e3fccae82376669e507991040&amp;chksm=bc9b91bba99521d856d323909ee166542116882cf872f3474421179783fe7473367728d06f1b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷递”（ID：touchweb）</a>，作者：雷建平，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3063166322425346</id>
            <title>“百度搜索们”会被“Kimi们”取代吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3063166322425346</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3063166322425346</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 03 Dec 2024 23:27:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI搜索, 百度, 商业化, 用户体验  
<br><br>  
总结: 文章探讨了AI搜索的迅速发展及其对传统搜索引擎的冲击，尤其是百度面临的市场挑战。随着用户对信息获取方式的多样化，AI搜索逐渐成为一种新选择，用户的使用习惯也在改变。尽管AI搜索在用户体验上有所提升，但其商业化仍处于探索阶段，面临着如何盈利的难题。文章指出，AI搜索需要依靠高质量的数据和差异化的服务来抢占市场，并探讨了未来传统搜索与AI搜索的可能发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>由ChatGPT掀起的AI大模型浪潮已有两年，AI正迅速渗透到各行各业。</p>
  <p>如果说AI+什么场景对普通用户来说是使用门槛最低的、应用范围最广的，那肯定是AI搜索。</p>
  <p>百度、360、抖音、快手、腾讯、阿里、月之暗面......不论是实力雄厚的大厂还是自带光环的创业公司，都盯上了AI搜索这块大蛋糕， AI搜索的商业化进程也随之变得迫切起来。</p>
  <h2><strong>01.谁还在用“百度搜索”？</strong></h2>
  <p>即将2025年了，你还在用百度搜索吗？</p>
  <p>近日，百度发布了2024年第三季度的财务报告；本季度百度实现总营收336亿元，同比下滑3%，录得两年多来最大跌幅。</p>
  <p>其中，以广告服务为核心的在线营销业务依然是百度最主要的收入来源，百度广告业务三季度营收188亿元，同比下滑4%，而<strong>这已经不是百度广告业务第一次呈现下滑趋势了</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_03b5b9be92364d8895aeabe5f6467c96@1743780481_oswg99470oswg747oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：海豚投研</p>
  <p>百度广告业务的下滑，有宏观环境的影响。据海豚投研数据，三季度整个广告行业的增速也在放缓。但不容忽视的是，<strong>以谷歌、百度搜索为代表的“传统搜索引擎”正面临着来自其他内容平台和AI搜索的双重挑战</strong>。</p>
  <p>据Statista数据显示，2024年5月，百度在中国搜索市场虽仍排名第一，但市场份额已经掉到55.85%；对比2021年11月，彼时百度在中国搜索市场的份额高达86.82%。</p>
  <p>近年来，微信、抖音、小红书等内容平台的崛起，使得用户在搜索信息时有了更多选择。“即时搜索用百度，垂类搜索用对应的APP”，一位广告从业者这样说道，“比如我和客户或者朋友聊天，他们提到一个最近的热点我想要快速了解的时候就会百度搜索；如果是我自己有非常具体的需求，类似中午在附近哪里吃东西、有没有约客户氛围感很好的咖啡馆，我就会用大众点评、美团、小红书等替代。不只是我，这也是我身边朋友的常态。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_dc318448ab9c46c985ae3f166013c5ed@1743780481_oswg123202oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：应用商店截图</p>
  <p>除了垂类APP，迅速发展的AI搜索也在分食百度搜索的市场。</p>
  <p>据“趣解商业”观察，在“AI搜索”PK“百度搜索”方面，存在着“支持派”、“反对派”和“中立派”。</p>
  <p><strong>“支持派”几乎已经用AI搜索代替了百度</strong>。在北京工作的UX设计师石头（化名）现在几乎不用传统的百度搜索了。小到团建之后在朋友圈如何发文案，大到写报告的时候需要的专业数据，石头都会选择AI搜索引擎，理由也非常简单，“AI搜索给我的是直接的回答，百度给我的是资料我还得继续进行下一步寻找这个动作。而且AI搜索给到的答案简单、直接，百度上广告很多我还需要自己筛选。”被问起现在还有什么场景使用百度搜索，石头表示“查查陌生来电是不是诈骗电话、查一些地址这种事情。”</p>
  <p><strong>“反对派”则认为AI搜索的准确性欠佳</strong>。自媒体人小曹（化名）就认为AI搜索给出的结果很可能会存在事实性错误，“我之前用AI搜索查了某一家公司的财务数据，反馈的结果把2023年的数据说成了2024年的，因为我有交叉查询的习惯才发现这个错误，之后我对AI搜索的态度就非常谨慎了。”现在小曹只有在需要某些功能的时候会使用AI引擎，比如文案的梳理、扩写等，在资料搜索上仍大量使用百度搜索。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_09d77db3845d49d980521cdbaccbbdbf@1743780481_oswg198262oswg997oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书截图</p>
  <p>当然，<strong>更多的用户是AI搜索+百度搜索结合的“中立派”</strong>。某大厂项目经理Vivian（化名）就表示，自己会用AI搜索结合百度搜索来完成日常工作，“我会先用AI搜索给我的问题寻找一些数据或者让AI帮助我寻找一些从何入手解决工作问题的灵感，然后再根据AI给我的数据来源进入到相应的百度文档里去阅读和进行深度调研。这样我既可以交叉查询数据和事实的真实性也可以提高办事效率。”</p>
  <h2><strong>02.AI搜索江湖混战</strong></h2>
  <p>百度也一直在积极采用AI技术对其搜索功能进行改造。</p>
  <p>事实上，ChatGPT火了之后，百度是国内反应最快的大厂之一；得益于其在AI领域的长期研发投入以及多年积累的大数据基础，百度迅速推出了自主研发的大语言模型“文心一言”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_a99efb9742914075930b7521216f1439@1743780481_oswg86788oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：罐头图库</p>
  <p>据“趣解商业”了解，<strong>目前百度搜索上已有超20%的搜索结果由AI生成</strong>；在百度App上，70%的每月活跃用户开始参与到AI生成式内容中。</p>
  <p>今年9月，在文心一言APP一周岁之际，百度官宣该APP正式升级为“文小言”，定位为百度旗下“新搜索”智能助手；文 小言和百度搜索也被视为“探险者”跟“主力旗舰”的关系。举例来说，围绕用户搜索，百度APP里既兼容传统搜索，也有自己的AI助手来呈现自己的答案；其中，文小言更强调AI原生的体验 ，并且搜索形态的呈现可能是图标、音乐、天气、餐厅推荐等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_7c68961c3d6249fb9a6ebe1055a2afc6@1743780481_oswg197500oswg775oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博 截图</p>
  <p><strong>百度在AI搜索布局上确实是“先发”了，不过还没有完全“制人”，因为其他大厂也没闲着。</strong></p>
  <p>大厂的“孩子们”都各有各的“味儿”，比如抖音AI搜索就一股子“抖音味儿”。进入AI搜索栏之后，抖音的推荐问题比如“大四学生出国如何考研”以及“孩子叛逆期怎么相处”等，很符合抖音用户“接地气”的调性。</p>
  <p>同样是搜索“如何在威海过周末”，文心一言给出的攻略更详尽，不过抖音AI搜索在给出攻略后还附上一个威海两天一夜的攻略视频。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_0e20f2403ad74fc1a1ca5067cd2a03e7@1743780481_oswg173953oswg487oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：抖音AI搜索截图</p>
  <p>同样是短视频平台的快手则是在搜索中内嵌“智能”服务，在该服务下，用户可以获得AI总结的内容；和抖音AI搜索类似，快手“智能”服务也会展示与用户搜索内容相匹配的短视频内容。</p>
  <p>阿里的AI搜索“心流APP”则有更浓的“班味儿”，除了提供智能搜索、知识问答、辅助创作等能力外，还可对文件、网页信息进行快速解析，生成摘要，翻译答疑；此外，还可以帮助用户更高效地读论文、读财报、读报表等。</p>
  <p>腾讯则依托腾讯混元大模型在近期推出了全新的 AI 智能工作平台——ima.copilot（简称IMA），这是一款集信息搜索、长文本处理及文字编辑于一体的 AI 工具 ；据腾讯官方公众号介绍，IMA搜索功能强大，不仅覆盖全网信源，还打通了微信公众号文章的生态。</p>
  <p>从使用感受上来看，腾讯的IMA和百度AI搜索的体验感是非常贴近的。“具体对比，我觉得百度文心一言使用感受更流畅，比如我同样问一个问题，百度文心一言给我的参考答案更全面，而如果我要求AI把列举成123形式的答案融汇成完整的语句，IMA就会出现内容遗漏，百度文心一言的内容就相对完整。”有用户表示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_4d1de61dbcf74b199c863cb03187b39b@1743780481_oswg71461oswg832oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：IMA截图</p>
  <p>就连忙着去当“网红”的周鸿祎也没忘了给360的AI搜索铺一条路，不仅推出360AI搜索，还很早地开启了订阅制，推出360AI大会员体系，功能覆盖了图片、写作、文档、视频等多个场景的工具。</p>
  <p>近期，360集团还发布了AI搜索新产品“纳米搜索”，并将其定义为多模态内容创作引擎， 直接与百度、阿里夸克、秘塔 AI、Perplexity AI 等多个AI搜索类产品展开竞争。周鸿祎表示，纳米搜索作为360重塑 搜索的抓手，最大的目标在于实现大模型时代的AI普惠，“5岁孩子和80岁老奶奶都能用”。</p>
  <p><strong>除了大厂，AI搜索有一个不得不提的明星初创企业，就是去年刚刚成立的月之暗面。</strong></p>
  <p>“我最初接触到Kimi是把它当成GPT PDF的‘平替’。”一位Kimi重度用户表示，“我的工作涉及到大量报告的阅读，我发现Kimi拆解长报告的能力确实很强，极大缩短我的阅读时间。后来发展到文本书写、数据搜索等场景也是用Kimi。”</p>
  <p>成立了一年多的月之暗面如今已经有腾讯、小红书、红杉中国、阿里巴巴等明星VC和大厂的投资，成为估值最高的大模型独角兽。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_f4c4700c854d41f1a98e7fceb0be2ced@1743780481_oswg143153oswg765oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：IT桔子截图</p>
  <p>11月16日，月之暗面Kimi的创始人杨植麟在接受媒体采访时表示，目前Kimi的每月使用人数已达到3600万，并且这一数据仍在持续增长。</p>
  <p>随着AI大模型迅猛发展，<strong>大模型“重塑”搜索已成为行业共识</strong>。目前，包括三六零、科大讯飞、阿里巴巴、腾讯、字节跳动、百度等在内的多家巨头公司，以及月之暗面、智谱清言等后来者均推出具有各自特色的AI搜索产品，其背后更是用户对于AI搜索范式下的智能总结、主动提供等智能化模式的急迫需求。</p>
  <h2><strong>03.AI搜索能“赚钱养家”吗？</strong></h2>
  <p>大模型的不断进化让AI搜索有了“拟人”感，这种体验感是一个质的飞跃。</p>
  <p>AI搜索技术不仅能够生成内容，还更加注重对语义的理解和个性化推荐；此外，AI搜索技术还能连接不同的互联网服务场景，构建起智能化的产品生态系统。现在大部分用户直接把AI当成“江湖百晓生”随时提问，AI搜索的体验感明显提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_977225d287d046b3b2bd9fbc992685c4@1743780481_oswg108999oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：罐头图库</p>
  <p>这就让用户对AI搜索有了一定的依赖。</p>
  <p>文案工作者菲菲（化名）对此感触颇深，“GPT和文心一言我都是首波用户，当时不论从内容与我提问的适配度、内容的准确度等等方面我都觉得中规中矩。但是现在我的日常工作基本无法离开AI搜索了，AI搜索真正做到从文案思路到细节数据各个方面，都让我工作效率直线上升。”</p>
  <p><strong>不过，光是“叫好”不行，AI搜索也得实现商业化。</strong></p>
  <p>AI搜索怎么赚钱？ToC是方向之一，也就是所谓的会员订阅制。例如PerplexityAI就推出了20美元/月的订阅服务，还有某些产品例如WPS就直接把一些AI功能打包在了套餐里来收费。既然收了钱，就要有“值钱”的服务提供，免费的时候用户对于AI引擎给出的有误差的信息还可以勉强接受，但是一旦付了钱，这个容忍度就会下降。因此<strong>现在很多收费的项目其实是更垂直的AI功能而不是搜索引擎本身</strong>。</p>
  <p>C端用户的钱难赚，一些AI搜索引擎就把心思放在赚B端的钱上了。最简单粗暴的变现方式就是广告，这对于百度、腾讯等原本就有丰富广告主资源的大厂来说并不难，不过对于原本没有广告业务的创业公司来说就有更大的挑战；他们不仅要抢用户，还要和大厂抢客户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241203/v2_0e01d7f0b4a44bdfa4c2fe47deab74f8@1743780481_oswg111185oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：罐头图库</p>
  <p>总体来看，<strong>AI搜索市场虽然热火朝天、群雄逐鹿，但商业化仍处在探索初期阶段</strong>，无论是大厂还是创业公司。</p>
  <p>在百度Q3财报电话会上，新上任的移动生态事业群组（MEG）负责人罗戎表示，百度目前仍处于探索人工智能搜索商业变现机会的早期阶段，短期内将优先提升用户体验，而不是急于占据市场位置；在商业变现方面，已在法律、教育、B2B服务等垂直领域看到一些早期结果。</p>
  <p>不论商业化如何，<strong>AI搜索引擎想彻底替代传统搜索引擎有一个最大的问题就是场景化不够宽</strong>。传统搜索引擎更像是一个“大宗市场”，贵在什么需求都能满足；而AI引擎虽然省时省力，却有一些泛化功能不能实现。</p>
  <p>从抢用户到商业化，AI搜索引擎要想站稳脚跟，一方面是要依靠高质量的底层数据训练出更高质量的内容反馈，一方面是要抢先做有差异化服务的商业化模式来抢占市场先机。至于传统搜索和AI搜索未来是平行发展还是融合共生，还得看商业化竞争下，AI搜索如何进化。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HUrQ1HWZQvzYiqyyyI-cUg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“趣解商业”</a>，作者：刘亮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>