<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3296827417249800</id>
            <title>苹果推出 CarPlay Ultra，“野心”挺大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3296827417249800</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3296827417249800</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 18 May 2025 07:45:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: CarPlay Ultra,苹果,智能座舱,中国市场  
<br>  
<br>  
总结: 苹果推出新一代CarPlay Ultra系统，深度整合车辆核心功能并接管仪表盘，旨在成为整车数字体验核心。该系统将iPhone运算能力与汽车数据结合，提供统一智能交互体验。苹果虽放弃造车但通过CarPlay Ultra切入汽车领域。然而在中国市场面临华为、小米等本土成熟车机系统的竞争压力，需解决主机厂合作和用户适应问题。iPhone用户基础或为CarPlay Ultra带来一定优势，但手机品牌忠诚度难以直接转化为车载系统偏好。CarPlay Ultra的本土化水平和功能适配度将决定其在中国市场的前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247852211&amp;idx=1&amp;sn=154b88cbccb8efcc33911003544a8680&amp;chksm=fd4bdf53b7f8bfe7d7a2238a1862f09533f15b1483fe17fe1ed4a9411eb464b834cefe23e163&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：老狐，36氪经授权发布。</p>
  <p>苹果的“野心”，没有我们想象的那么简单。</p>
  <p>一觉醒来，老狐看到了一个“大新闻”。就这两天，苹果推出了下一代 CarPlay——CarPlay Ultra，引发网友们热烈讨论。</p>
  <p>可能很多人刚开始都不以为然，毕竟苹果的 CarPlay 并不是什么“新物种”，现在很多车都支持这样的功能，早已见怪不怪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_31ff7507d63a4ea2b321a9105ef11c28@000000_oswg548398oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过老狐仔细看了介绍，此 “CarPlay Ultra” 并非彼 “CarPlay” 还真不一样。这一次的 CarPlay Ultra，深度整合了车辆核心功能，全屏接管仪表盘+个性化主题。</p>
  <p>官方的说法是：在目之所及的每一块屏幕上，苹果都提供了统一、连贯且高度智能化的交互体验。iPhone 强大的运算能力、丰富的生态服务与汽车的行驶数据、控制功能前所未有地交织在一起。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_3f1868c8af6c4fc6ba9e4733d9287aaa@000000_oswg198787oswg832oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说白了，就是 CarPlay 真正变成了一个“ 车机”，苹果要在智能座舱领域“抢地盘”的“野心”显而易见了。</p>
  <p>当然，有“野心”是一回事，能不能翻起浪来又是一回事。</p>
  <p>今天，老狐就和大家聊聊关于苹果 CarPlay Ultra 的那些事。</p>
  <h2><strong>梦想照进现实的汽车座舱计划</strong></h2>
  <p>不知道大家还有没有印象，其实苹果想玩汽车座舱，一直都不是临时起意。早在 2022 年的苹果全球开发者大会（WWDC）上，苹果就展示过其关于下一代 CarPlay 的宏大构想。</p>
  <p>如果老狐没记错的话，当时应该表达的是这么个意思：它不再满足于 iPhone 的简单映射，而是致力于深度整合从仪表到中控的每一块屏幕，成为整车数字体验的核心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_e8d86e3ca6464f21b4597537ae16a2a0@000000_oswg295435oswg830oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而当时苹果有这样的计划，其实也并不奇怪，毕竟 2014 年的时候苹果就有过造车梦，自己的汽车用自己的车机，倒也无可厚非。可惜的是，由于种种原因，苹果在去年放弃了整车制造项目。</p>
  <p>虽然不做整车了，但是苹果想进入汽车领域的梦想并没有结束。老狐觉得， CarPlay Ultra 的到来，也算是苹果换了一个角度切入汽车领域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_6f9091847e28468aa3418a680620a8e7@000000_oswg268404oswg832oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据相关介绍，这套系统可以把以往相对固定的车速、转速、油量/电量等关键行驶信息，通过 CarPlay Ultra 呈现给驾驶员。</p>
  <p>并且可以和 iPhone 的导航指令、媒体播放状态，以及来自车辆本身的驾驶辅助系统提示、胎压监测等数据实时融合显示。</p>
  <p>也就是说，以前 CarPlay 是独立的，顶多就是个信息娱乐和导航辅助。现在的 CarPlay Ultra 讲的是逻辑，仪表盘不再是一个独立的信息单元，而是与车载信息娱乐系统共同构成了一个有机统一的数字驾驶舱，一个由 iPhone 驱动的功能显示系统。</p>
  <p>包括空调的温度与风向调节、座椅的加热与通风、收音机的调频与预设，车内氛围灯的色彩与亮度，空调的温度与风向调节、座椅的加热与通风、收音机的调频与预设，还是车内氛围灯的色彩与亮度，CarPlay Ultra 都能直接控制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_55eaf9b704994c8e8f9423b0858cb5da@000000_oswg246235oswg830oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看得出来，CarPlay Ultra 这是和之前的 CarPlay 彻底划清界限了。</p>
  <h2><strong>CarPlay Ultra 能在中国活下来吗？</strong></h2>
  <p>苹果要分智能座舱的“蛋糕”，这件事已经是显而易见了。不过，老狐觉得，即便如此，CarPlay Ultra 要在中国市场上活下来，也并没有那么容易。</p>
  <p>这几年，中国汽车市场一直在提软件定义未来，不管是通过跨界合作，还是通过自研，目前中国市场上主流车企的智能座舱已经深入人心了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_c6bec58fb3bf4c41a43319253b1b3bc7@000000_oswg247160oswg830oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如华为的鸿蒙座舱、小米的澎湃 OS「人车家全生态」，蔚来的 NIO OS，小鹏的 Xmart OS，理想的星环 OS……总之，这些车机系统，功能丰富性、人机交互的智能化与流畅度，乃至整个应用生态的构建水平上，都会给 CarPlay Ultra 带来不小的压力。</p>
  <p>这倒不是我们“排外”，而是中国自主品牌这几年已经在智能座舱这种核心领域有了先发优势，群众基础也非常好，CarPlay Ultra 这个时候想介入，如何让用户适应？如何让用户信赖？这都是其需要面对的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_241fd11e805848fea089c468e2d4812f@000000_oswg182340oswg832oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更重要的是，在 CarPlay Ultra 与用户“见面”之前，它还得“搞定”主机厂。要知道，很多主机厂在智能座舱方面都已经有了成熟的合作伙伴，甚至有些品牌已经塑造了自己的影响力。在这种情况下，车企为什么要冒着可能会削弱自身品牌独特性的风险，去适配和推广一个“外来”车机系统呢？</p>
  <p>而一旦 CarPlay Ultra 在中国市场上没有激发主机厂足够的动力和意愿，那么，CarPlay Ultra 在中国能不能“活下来”就很难说了。</p>
  <h2><strong>国人否会为 CarPlay Ultra “买单”？</strong></h2>
  <p>有需求就会有市场，老狐觉得，车机系统最终的服务对象还是用户，所以， CarPlay Ultra 能不能在中国市场上吃得开，另一个核心点在于，国人否会为 CarPlay Ultra “买单”。</p>
  <p>客观来说，CarPlay Ultra 的背后到底还是苹果，而 iPhone 这些年在中国也打下了不少“江山”。iPhone 这一庞大的用户基数还是能为 CarPlay Ultra 做一些引流的。</p>
  <p>不过，需要注意的是，iPhone 的用户基数再庞大，那也是有限的。过去几年，其市场份额也被华为抢占了不少，影响力也已经大不如前。</p>
  <p>更何况，手机品牌的光环能不能“照亮”汽车座舱，能否等量、有效地转化为用户对 CarPlay Ultra 的实际偏好，这也是不确定的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_d289d252e514472d88666e7e3c74f58c@000000_oswg176147oswg832oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>老狐觉得，把希望寄托在吃 iPhone 用户“老本”的身上，显然不是长久之计。 CarPlay Ultra 想要在中国智能座舱领域占有一席之地，关键还是得搞懂国人现在的关注点。</p>
  <p>目前，大家需要的是能够适配多种用车场景的智能座舱。所以，实际的功能满足度、操作的便捷性以及系统对本土需求的理解程度，都对用户决策至关重要。简单来说，就是看看谁更“懂”用户。</p>
  <p>老狐不敢说 CarPlay Ultra 一定“不行”，但买车和买个手机毕竟不一样，手机不好用，咬咬牙换一台也就几千块，而车机不好用，转手卖车不划算，将就着用自己又难受。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_35249a63c01445c9b7198f94d9eee633@000000_oswg59242oswg830oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以，那么用户对于手机品牌的忠诚度，大概率很难平等过渡到车载系统的选择上。而 CarPlay Ultra 这个智能座舱领域的“新人”，尚未让我们看到其本土化的优势，恐怕还不具备让国人为之果断“买单”的水平。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>CarPlay Ultra 的到来，意味着智能座舱领域将会有新的选择，对于促进整个领域的发展一定是有帮助的。不过，如果从这一车机本身来说，本土化水平，与车企之间的合作，用户对苹果生态是否适应……诸多问题都会成为其在中国市场上的阻碍。老狐觉得，CarPlay Ultra 在全球部分市场或许是走得通的，但要说在中国市场的前景，还很难让人有“肯定”答案。对于 CarPlay Ultra，你们怎么看？</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>汽车之家、微博 &nbsp;</p>
  <p><strong>编辑：MR</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3297388308793604</id>
            <title>激活皮卡市场，就差临门一脚了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3297388308793604</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3297388308793604</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 18 May 2025 05:15:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 皮卡市场,法规限制,自主品牌,分类管理

<br>
<br>
总结: 文章指出中国皮卡市场正经历从传统"客货两用车"向乘用化、个性化转型，但现有法规仍将其归类为货车进行严格管理。自主品牌如长城、比亚迪等正积极布局皮卡新赛道，推出新能源和高性能产品。然而，各地对皮卡的限行政策严重制约了市场发展。作者建议对皮卡实施分类管理，区分货运型和乘用型，并配套修订年检、报废等细则，以释放消费潜力。政策滞后性正使中国在新能源皮卡全球竞争中处于不利地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659296443&amp;idx=1&amp;sn=d5e15fe5ac5044ed5169d5b6b3199748&amp;chksm=bc896be1d3acc979a4739a0385b81a8aba184d7531923bd4f4b19200b45e31a65502c65b024b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：Poinko，36氪经授权发布。</p>
  <p><strong>相比车型的换代和升级，法规以及管理方式的焕新似乎更加急迫。</strong></p>
  <p>“我们深知，只有征服皮卡市场，才能真正成为全球化车企的‘全能选手’。”</p>
  <p>上月20号，赶在最近这届上海车展前几天，在芜湖老船厂遗址，奇瑞高调官宣了自家最新的全球皮卡品牌——RELY威麟。在品牌发布会上，奇瑞控股党委书记兼董事长尹同跃在品牌说明讲演中的字里行间，对皮卡这一车型寄托了非常高的期待。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_0cde90d9173445b1b080428d2914dfca@000000_oswg78275oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|在上月20日的品牌发布会中，奇瑞并未给出具体的产品外观线索，仅有海报上的这个艺术形象。奇瑞以往的皮卡车型，分别是2012年发售的爱卡，以及子品牌Karry于2015年发售的杰虎，但这两款车都算不上成功</p>
  <p>去年5月中旬，比亚迪在墨西哥首都墨西哥城举行了鲨鱼（SHARK）皮卡的全球首秀。该车基于DMO超级混动越野平台打造，是比亚迪首款新能源皮卡，在海外市场对标丰田坦途。截至目前，鲨鱼皮卡已分别在厄瓜多尔和澳大利亚上市，并计划年内进入巴西、新西兰、柬埔寨，以及英国和南非市场。</p>
  <p>当然，自主品牌开拓海外皮卡市场，无论是比亚迪还是奇瑞，都只是新晋玩家。上汽大通的T90 EV版，还有吉利雷达RD6这些车型，更早几年已经投放海外市场。同时去年也更新了星际X、雷达地平线等基于新平台开发的新一代产品。</p>
  <p>但全球化布局在当前这个大环境下，只是各家车企一项必须要做的工作，是一种可以争取的增量。而确保整车基本销量的核心业务，还是得看国内市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_1add9f511b8f449ba79e0083c61cf037@000000_oswg111393oswg1080oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|MPV与“方盒”，分别经历四年和三年多的混战，目前基本格局已经出现，而消费者审美疲劳也初显</p>
  <p>促进国内汽车消费，是现阶段亟待扩大内需、努力拉动经济双循环的官方所期望的。而经历了最近五年时间，国内车企在历经新能源革命，到MPV、越野“方盒”多赛道“扫荡”之后，新一轮攻坚的对象似乎隐隐指向皮卡车型。</p>
  <p>然而，想要如同此前那样打通这条新赛道，似乎存在诸多的问题……</p>
  <p>01 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p><strong>国产皮卡的新定位</strong></p>
  <p>自从首款国产皮卡车型中兴BQ1030于1986年诞生以后的很长一段时间里，国内对于皮卡的认识，遵循该车型于上世纪二十年代中期诞生时的“原教旨”定位——客货两用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_509f7dee95d3415c84612a0488ce8a56@000000_oswg97357oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|诞生于1986年的首款国产皮卡中兴BQ1030</p>
  <p>在某种意义上，当时皮卡可以被视为微卡车型出现后，市场效应驱动下的升级和发展。座位数从两个升级为五个，同时加强载货能力和地形通过能力，以适应当时国内普遍还比较差的路况。</p>
  <p>自然而然地，皮卡在相当一段时间里，成了中国广大城乡地区最为理想的生产力工具。进入新世纪以后，其逐渐遍及国内广大农村地区，成为各种电动三轮、农用车辆外最被倚重的机动车辆。其普及程度随着2009年“汽车下乡”政策的启动，得到了进一步提升。</p>
  <p>在很长的时间里，国人对于皮卡的认识几乎等同于农用车。但随着时间进入2015年以后，情况开始出现变化。</p>
  <p>彼时国内私人汽车的普及、个人购买力的提升，以及受到美式汽车文化的影响，加之广大车主对于车辆个性化的追求，皮卡传统意义上“客货两用车”的认识逐渐转变。与此同时，国内道路上也逐步开始出现各种进口皮卡，如福特的猛禽系列、雪佛兰的索罗德系列等。</p>
  <p>尽管在当时，这类需要支付昂贵进口税的皮卡，在外观规范上仍需遵照车管所的各项规定，但其异常高大的车体外加特调的车漆配色，行驶在路上任何人看一眼就知道这不是“货车”。而国内车企，也逐渐开始意识到这一新赛道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_3462534d2a0847efac5c1d9d4ab54d69@000000_oswg132943oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|长城的炮系列，是目前国内卖的最好的自主皮卡车型</p>
  <p>2019年10月，长城率先发布了炮系列。首次以越野皮卡作为产品定位，将国Ⅵ排放标准的高功率2.0T汽油发动机、原车绞盘乃至于“三把锁”等专业越野的配置作为核心卖点。同时车辆在外观上，也努力塑造高大威猛的视觉效果，靠拢美式皮卡。</p>
  <p>当然如果仅从外观来看，造出国内首款皮卡车型的中兴，在2016年10月推出的领主系列实际已经在造型上努力求新。只不过，其国Ⅳ排放标准以及100kW全柴油动力，显示其改变的只是外表。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_df100cb5f7bc469e9479ac3fea3e88b2@000000_oswg148898oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|21款江淮悍途柴油四驱车型。从内饰看，和当年一般乘用车差别不大，碾压除炮系列外各路“客货两用车”</p>
  <p>在当时，在动力和内饰上均可以与炮系列一较高下的，只有江淮的悍途系列。郑州日产的纳瓦拉在外观和动力上都算不错，但舒适性方面要逊色不少。</p>
  <p>以结果论，炮系列的推出堪称颇具先见性，其使得长城相关赛道收获了数年的领先优势。特别是其在2020年初推出了配备汽油发动机的风骏5国六版。其与炮系列构成了产品上的高低搭配。</p>
  <p>2023年和2024年，长城皮卡的年销量分别是202330辆和177100辆。即使去年较之前年环比下降12.5%，仍是名列第二的江淮汽车年销量（62738辆）的2.81倍。可见其市场认可度。</p>
  <p>竞争激烈，一直是近年来中国汽车市场的主要特征，任何一个独占某个细分赛道的品牌，用不了多久就会迎来一堆竞争对手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_7d86720d08504bfebcfb22e80ffee0c1@000000_oswg108079oswg960oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|挂在启源子品牌下面的猎手K50，明显摒弃了“装货”这一用途，是皮卡化的越野车</p>
  <p>2023年，长安推出览拓者系列以及F70蓝鲸。去年又推出增程动力模式的猎手系列。本届上海车展期间，又在子品牌启源旗下推出了猎手K50。相较于传统意义上客货两用定位的皮卡，长安品牌的三款皮卡均有柴油和汽油车型之分，充分考虑了购车者的不同用途。同时，在内饰和舒适性方面看齐同期新款乘用车型。</p>
  <p>至于特别是归类到启源品牌下面的猎手K50，相比挂长安标的猎手系列缩短了车长，但全系两款车型均为四驱模式，根本就是按照越野用途来设计的这款产品。</p>
  <p>上汽大通在2022年推出了面向海外市场的T90 EV版之后，又于2023年推出星际系列和星际牛魔王，去年底再推出星际X系列。</p>
  <p>至于本次上海车展期间，奇瑞除了前文提到的，专门为全球皮卡品牌RELY威麟举行了发布会外。旗下捷途品牌，也在车展上推出了纵横F700与捷想者两款概念车，誓言要在新赛道上有所作为。而郑州日产，随着车展期间Frontier Pro PHEV车型的正式官宣，目前也准备在越野皮卡赛道上有所作为。</p>
  <p>02 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p><strong>阻碍来自现有政策以及法规</strong></p>
  <p>“现有的法规等等，很多是基于皮卡被当作客货两用车使用的时代制定的，比如城区限行等等。那个时候皮卡和货车一样，多为柴油动力。但现在的新能源皮卡，它根本不存在排放。”</p>
  <p>车展期间，在郑州日产Frontier Pro PHEV车型发布会后的群访活动结尾，郑州日产执行副总经理毛力民特别脱稿，说出了这么一番话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_ae31e3adac174563ac6a43b92938bd6f@000000_oswg92337oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|本届上海车展上首发的郑州日产Frontier Pro PHEV，是日产Frontier全球车型的插混化修改，寄托了郑州日产在新赛道上有所突破的殷切期望</p>
  <p>对于这带着明显牢骚的发言，笔者是基本表示认同的。因为当前国内涉及皮卡管理的法规和条例，确实已经远远落后于时代了。而这也让我想起了十多年前亲历的一桩旧闻。</p>
  <p>笔者首次亲眼见到纯种美式皮卡，是在2013年夏天，彼时我还在上海张江东部某园区工作。记得当时正值酷暑，外出午餐返回办公楼时，远远见到一台橘色的“卡车”屁股朝外塞在车位上。而之所以用“塞”来描述，是因为远远就能看见其车身横向宽度已经占满了整个车位，导致紧邻的左右两个车位实际上都没法正常停车了。</p>
  <p>走近之后发现，这竟然是台福特F150。然而可笑的是，这么一台明显是车主本着追求个性诉求购置的皮卡，除了货厢上按规定贴着反光条之外，车门侧面也遵循卡车强制标准，喷着车主信息以及核定载货量信息……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_d655fbb1b5054f21b36f11fa8318d78b@000000_oswg88659oswg883oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|不要误会，当初车管所的铁拳对所有车都一视同仁，哪怕这台算上进口税价格近900万的奔驰AMG G63 6×6</p>
  <p>当然咯，上述这些已经是陈年往事。根据2018年1月1日起实施的新版《机动车运行安全技术条件（GB 7258-2017）》国标，皮卡不再需要遵照货车标准，强制性在货箱四周贴反光条、侧门喷车主信息以及载重信息。</p>
  <p>如同上面的那台“猛禽”的尴尬，乃至于多年前曾在国内BBS上爆火过一段的奔驰AMG G63 6×6“喷字”的笑话，那个令国内部分皮卡车主尴尬的时代似乎已经结束。但是，目前基本解决的也仅是上述“面子问题”。实际上想要驾驶皮卡出行，目前仍处处被限行所困扰。</p>
  <p>根据官方描述，全国皮卡的限行政策，目前正呈现“逐步解禁、区域分化”的特点，总体趋向于减少。但减少，不等于取消。现阶段，各种限制仍广泛存在于各地。</p>
  <p>首先是皮卡上城市快速路（高架）的限制，目前全国各主要城市仍普遍存在。同时在各核心城市，皮卡驶入中心城区仍存在时间限制。</p>
  <p>比如北京市，悬挂本地牌照的皮卡遵循货车通行规范，每日6时至23时禁止进入五环路以内。至于外地皮卡，则全天禁止进入六环路以内。此外，对于当前多地逐步放松的新能源皮卡，北京市并无特殊对待。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_dddfdedd526c459f8f1cf14eed8c974f@000000_oswg122131oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|反光条+喷字，G63 6×6都跑不了，更何况F150</p>
  <p>京畿重地特别严格，也许自有其道理。但全国四座一线城市，沪、穗和深，实际也好不到哪里去。</p>
  <p>上海对于皮卡采取外牌车+货车的双重限行政策。内环以内区域全天禁止皮卡通行，中环以内区域每日7时至20时禁止通行，如果持有货车通行证可地面进入但不能上高架。对于外牌皮卡，工作日7时至20时禁止进入外环以内区域，含环隧道至S20外环高速、杨高南路至黄浦江边线合围区域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_48076e0824c44b30a8baa5c3219e93a2@000000_oswg194161oswg960oswg873_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|这幕画面我们见着稀奇，但实际在美国是常态——这正是皮卡的主要用途之一</p>
  <p>全天禁止在延安高架路、南北高架路、沪闵高架路、内环高架路、中环路、华夏高架路等城市快速路上行驶。每日20时至次日7时允许在S20外环高速以外的高架、越江桥梁和隧道通行。G60沪昆高速、G2京沪高速允许在9时至16时通行。</p>
  <p>聊到这里，想必已经有朋友感到头皮发麻——你这在上海买台皮卡找罪受么？</p>
  <p>实际上，在广州和深圳，情况也没好到哪里去，同样限制外牌，同时对本地牌照划定繁复的限行区域、时段，以及能不能通行高架、桥梁、隧道，什么时候可以通行哪些的问题。总而言之，除非异常熟悉规则的老司机，或者绑定好车牌和车型随时随地导航，否则轻轻松松积满12分，实现驾驶证“消消乐”。</p>
  <p>简而言之，当前部分车企所期待的皮卡消费爆发以及现实管制的限制，完全对得起一个“丰满”和“骨感”的句式填空。而其背后，无疑是中国一直以来的庞大总量和人均分配的结构性矛盾。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_fe5ded2a645945128e2eb2013f4d91f2@000000_oswg68738oswg800oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|实际国内皮卡用户，农村和城市有着巨大的用途差异</p>
  <p>在官方希望扩大中国汽车消费的当下，想要解决皮卡所牵扯的结构性矛盾，显然并非任何一方可以独立解决的问题。想必这需要主管部门和车企一同协力，甚至是拉上广大车主，去共同探寻一条稳妥的中间道路。</p>
  <p>“妹夫，你们两口子啥时候来昆明啊？哥新买的长城炮给你们开！”</p>
  <p>上月底临近车展前夕，百年一见地，笔者的好友圈居然收到一个艾特。点开后，我发现居然是大舅子发的。这明着像是在邀请，但细看怎么感觉是在炫耀？</p>
  <p>笔者的大舅子，在昆明经营土特产生意，记得以前他开的是一辆老款普拉多。在私信之后，我被告知，那台当初小六十万拿下，十年来驾驶着跑遍各个山头“收货”的14款普拉多，已经在4月初的时候以二十万出头的价格出手了。取而代之的，则是台本月中才发售的25款2.0T越野炮。至于普拉多卖二手的钱，购置新皮卡外加各种配件和税费，最后甚至还有剩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_4fae24d0a23f47f293665293f0691f8f@000000_oswg125969oswg700oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|日常上山收购土特产的时候，负责拉货。有时候，又会带着一家人去越野。对于笔者大舅子这类车主群体，如何界定其车辆用途并给予合适的管理，确实考验主管部门的智慧</p>
  <p>“我记得听你以前说想买‘猛禽’？”在随后的微信交流中，笔者提了一嘴结婚那年，听前来喝酒的大舅子吹的牛。然后就收到了一个“鄙视”的表情——</p>
  <p>“小区里车位开发商乱画的，我都怀疑不到两米四宽。这要买台‘猛禽’停那里不引起公愤么？”大舅子以吐槽的方式说明了原因，实际上以越野炮1958mm的宽度，现在的车位已经颇为勉强了。</p>
  <p>“所以昆明已经放开皮卡限行了？”</p>
  <p>“没放啊，我这车每天早七点晚十点进不了二环和呈贡区一些地方。但送孩子上学、去市中心办事的话不是还可以开那台卡罗拉么？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_5584cf1dd58a4b3981e44bf28c9dca70@000000_oswg151948oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|在非铺装路面甚至野地里撒欢，其实是皮卡这种车型诞生很久以后被赋予的新功能。然而现在，这已经成为了所谓皮卡文化的组成部分之一</p>
  <p>好吧，必须要承认的是，即使在汽车走向全民普及的今天，部分群体对于皮卡车型的需求，仍然被归类为非必需型消费。而限制所有非必需型消费，努力保证所有必需型消费，也是迄今为止国内主管部门对于皮卡采取比照轻卡进行“一刀切”政策的原因。</p>
  <p>然而时过境迁，随着国内人均收入情况的提升，整体经济层面的转型，今天我们也必须承认这种车型在进一步拉动汽车消费，进而为保障整体经济大环境所能起到的意义。</p>
  <p>是的，笔者非常清楚，对于这类具备多用途性的车型，一旦全面放开后可能导致的混乱。而破解这一结构性矛盾的关键，正在于主管部门能否对皮卡实施“分类管理”的制度创新。</p>
  <p>当前皮卡市场已呈现出“工具车”与“乘用车”的显著分化：前者仍承担着城乡物流的基础功能，后者则承载着消费升级的个性化需求。若继续沿用轻型货车的“一刀切”管理模式，既无法满足乡村振兴战略对生产工具的需求，更会扼杀城市家庭对多功能车型的消费热情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250518/v2_b886443c8f804e1b8a5d39fdaa4883f5@000000_oswg62938oswg667oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图|有些问题必须去解决，有些需求也总得去释放。“猫盖屎”式处理，甚至以罚代管，不但不解决问题，更与当前发展的主题相悖</p>
  <p>从技术层面看，皮卡新能源化已为政策革新打开突破口。比亚迪鲨鱼混动皮卡、吉利雷达纯电平台等产品，在排放清洁度、智能网联化等方面已超越传统乘用车标准。但现行政策仍将新能源皮卡与柴油货车混为一谈，导致其无法享受路权优待和技术红利。这种管理滞后性，正使我国在新能源皮卡全球竞争中错失先发优势。</p>
  <p>政策松绑可遵循“三步走”路径：首先将乘用化皮卡从货车目录剥离，设立独立车辆分类；其次建立“使用场景分级”制度，对货运型、乘用型实施差异化管理；最后配套修订年检周期（建议参照乘用车6年免检）、报废标准（取消15年强制报废改为引导报废）等细则。值得关注的是，美国市场皮卡占汽车总销量20%的消费结构表明，科学的管理体系能充分释放市场潜力。</p>
  <p>当政策制定者意识到，皮卡不仅是生产资料更是消费升级载体时，这场始于产品端的产业变革才能真正转化为拉动内需的经济动能。毕竟，让追求诗与远方的消费者不再因限行政策望而却步，才是激活万亿级市场的终极密码。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3296262223644672</id>
            <title>浙江老板敲钟，绿茶集团上市遇冷</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3296262223644672</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3296262223644672</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 18 May 2025 01:45:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 绿茶集团,港股上市,餐饮行业,消费赛道  
<br>  
<br>  
总结: 绿茶集团经历4年5次闯关后成功在港交所上市，但首日破发。其近年营收增长但增速波动，人均消费和翻台率呈下降趋势。公司计划通过IPO加速扩张，目标2027年达千家门店。港股消费板块呈现分化，部分新茶饮品牌表现亮眼，而中小餐饮企业面临较大压力。餐饮行业整体"增收不增利"，市值10-50亿元企业营收同比下降8.7%。上市后如何平衡扩张与盈利成为绿茶集团的关键挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247544383&amp;idx=4&amp;sn=4f3d73f28810aadd313e9bc88bf938fa&amp;chksm=e897448b1a283390b6354a13ded1b9f8f96be3b50062f1e1a3f967e95518affcb9b12c6b49b1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：梁争誉，36氪经授权发布。</p>
  <p>作者 | 梁争誉 &nbsp;</p>
  <p>编辑 | 黎倩 &nbsp;</p>
  <p>4年长跑、5度闯关，绿茶集团终于抵达IPO征途终点。</p>
  <p>5月16日，绿茶集团以“06831”为股票代码正式在港交所主板挂牌交易，也成为今年以来首个上市的中式休闲餐饮企业。但未能延续此前港股消费股的热度，绿茶集团遭遇开盘破发，盘中一度跌近7%。</p>
  <p>截至当日收盘，绿茶集团报收6.29港元/股，下跌超12%，总市值约42.36亿港元。此前，绿茶集团在香港公开发售获317.54倍认购，国际发售获7.2倍认购。</p>
  <p>2021年3月，绿茶集团首次递交上市申请，因招股书中出现财务数据单位错误等疏漏，上市申请自动失效。随后，绿茶集团经历多次招股书失效与重新递表。2024年12月20日，绿茶集团第五次向港交所提交上市申请，于2025年4月23日通过上市聆讯，最终挂牌上市。</p>
  <p>在上市仪式上，绿茶集团董事长王勤松说，从2008年在杭州西湖开设第一家绿茶餐厅，绿茶集团走过了17个年头，最终站到了国际资本舞台，“能够成为港股市场一员，开启了公司高质量发展的崭新篇章。”</p>
  <p>绿茶集团开启全新叙事，王勤松的担子并不轻松。</p>
  <p>毕马威中国最新发布的《2025年餐饮企业发展报告》指出，终端需求理念变化、品类竞争激烈、客单价回落等挑战，餐饮行业出现“增收不增利”和资金承压等情况。市值在10-50亿元的上市餐饮企业面临较大压力，2024年上半年的营收同比增长率为-8.7%。</p>
  <p>消费赛道走向分野，“初代网红”绿茶集团又将驶向怎样的远方？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_7be6c61c6a3841cebf7c50ce69ad0b58@000000_oswg151583oswg900oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：绿茶集团官网</p>
  <h2><strong>初代网红征战资本市场</strong></h2>
  <p>绿茶集团股价破发有迹可循。</p>
  <p>根据富途暗盘数据，5月15日，绿茶集团暗盘高开低走，收盘跌7.65%，报6.64港元/股，成交额7696.73万港元；每手400股，不计手续费，每手亏损220港元。</p>
  <p>Wind统计数据显示，2020-2024年，绿茶集团分别实现营收15.69亿元、22.93亿元、23.75亿元、35.89亿元、38.38亿元，同比增速分别为-9.63%、46.08%、3.61%、51.09%、6.94%；实现净利润-0.55亿元、1.14亿元、0.17亿元、2.96亿元、3.50亿元，呈现一定的起伏。从营收与净利数据来看，过去5年，绿茶集团规模保持扩张但增速波动。</p>
  <p>此外，招股书数据显示，在消费者追求性价比的大趋势下，2022-2024年，绿茶集团的人均消费分别为62.9元、61.8元、56.2元，呈现连年下滑趋势。核心市场华东、广东、华北2024年的人均消费分别为57.5元、53.1元、57.3元。</p>
  <p>翻台率方面，2022-2024年，绿茶集团的翻台率（次/日）分别为2.81、3.30、3.00。</p>
  <p>2014年，王勤松曾在接受媒体采访时表示，绿茶餐厅的翻台率有自己的上限和下限，“在保证厨师、员工正常工作状态下，一天翻台率4次是下限，7次是上限，这样既能保证餐厅盈利又能保证顾客体验不会下降。”十年过去，绿茶集团的翻台率未能保持当年的高位。</p>
  <p>2024年，绿茶集团同店销售额增长率从2023年的26.2%下跌至-10.3%，华东、广东及其他地区的同店销售额增长率均出现较下滑。对于相关指标出现起伏，绿茶集团在招股书中解释称，主要由于在当前经济环境下，消费者行为普遍改变，减少外出用餐的支出及次数，具体表现为“消费者一般倾向点更实惠的菜肴、外出用餐时减少点菜量、除非必要否则不愿外出用餐”。</p>
  <p>如今，走过坎坷的上市之旅，王勤松寄望于以IPO为契机，推进绿茶餐厅的战略性扩张。</p>
  <p>根据规划，绿茶集团IPO募资有两个募投方向，其中之一是加速门店网络建设，在2027年将门店数量扩充至千家。截至2024年年末，绿茶集团餐厅总数为465家，计划在2025年、2026年、2027年分别开设150家、200家、213家新餐厅。截至今年5月，绿茶集团年内有27家餐厅开始营业，就余下21家将于2025年开业的餐厅签订租赁协议，13家餐厅开始装修。</p>
  <p>未来能否在保持营收增长的同时提升盈利稳定性，将成为绿茶集团上市后持续发展的关键考验。</p>
  <h2><strong>港股消费赛道分化</strong></h2>
  <p>最近两年，港股新股市场明显修复，赴港敲钟热度不减，但行业内部同样出现分化行情。</p>
  <p>Wind统计数据显示，今年以来，港股市场年内新增22家上市公司，募资总额超200亿元，呈现增长趋势。</p>
  <p>22家上市公司中，不乏明星消费企业。“新茶饮第三股”古茗（1364.HK）自2月登陆港交所以来，股价累计涨幅逾160%。3月3日上市的蜜雪集团（2097.HK）认购金额超1.77万亿港元，成为港股市场现象级IPO事件。5月8日，沪上阿姨（02589.HK）赴港敲钟，认购倍数超过3400倍，是仅次于“雪王”的新茶饮股票。</p>
  <p>新玩家同台竞技，老选手们也交出不俗成绩单。</p>
  <p>以“港股三姐妹”之一老铺黄金（06181.HK）为例。老铺黄金于2024年6月28日上市，发行市值约68亿港元，对应股价40.5港元/股，上市当日市值增长至118亿港元，涨幅达73%。截至5月16日收盘，老铺黄金报收676港元/股。</p>
  <p>股价暴增，既与黄金市场情绪高涨有关，也得益于老铺黄金基本面向好。</p>
  <p>2024年，老铺黄金实现营收约85.06亿元，同比增长167.5%；毛利润约35.01亿元，同比增长162.9%。截至2024年年末，老铺黄金在15个城市开设36家自营门店，全部位于包括SKP系、万象城系在内的26家知名购物中心。东吴证券首席分析师吴劲草认为，老铺黄金秉持奢侈品打法，上市之后迎来黄金价格持续上涨，产品获得难度较大且产品价格持续上涨，不仅加强了消费者的获得感，也强化已购买消费者的“审美优势感”，形成产品力的持续破圈。</p>
  <p>聚焦单价6元左右平价饮品的“雪王”蜜雪集团，则在下沉市场遥遥领先。</p>
  <p>根据吴劲草的观察，平价现制饮品中，蜜雪集团GMV市占率超过30%，具有赛道内的绝对领先优势和品牌统治力。在强品牌力的基础上，蜜雪集团近两年得以快速扩张，实现年均约7000家的开店。</p>
  <p>可供对比的是，在中价现制饮品（10-20元）赛道，喜茶、沪上阿姨、茶颜悦色等知名品牌的市占率均未突破10%，竞争格局相当激烈。</p>
  <p>餐饮板块的中小企业境遇相似。</p>
  <p>呷哺呷哺（00520.HK）连续四年出现亏损，2024年归母净利润-4.01亿元，亏损扩大；九毛九（09922.HK）2024年归母净利润约0.56亿元，同比大降87.69%；太兴集团（06811.HK）增收不增利，2024年营收增长2.49%至32.92亿港元，归母净利润下降33.13%至0.63亿港元。</p>
  <p>毕马威中国的调研显示，2024年上半年，A股、港股的37家上市餐饮企业营业收入同比增长3.0%。上市餐饮企业业绩整体呈温和增长，但内部出现分化。</p>
  <p>2024年上半年，市值规模在50-100亿元的企业表现最为亮眼，营收同比增长率达到17.0%；10亿元以内企业紧随其后，实现10.3%的增长；100亿元以上的企业增长相对平稳，录得1.6%的增幅；市值在10-50亿元的企业则面临较大压力，营收同比增长率为-8.7%。</p>
  <p>毕马威中国认为，这一数据反映出，中小规模上市餐饮企业正面临来自市场竞争的严峻考验，同时也凸显出行业内部的结构性分化特征。</p>
  <p>登上资本舞台，既是对“绿茶们”往日奋斗的奖赏，也是全新考验的开端。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3296344301865224</id>
            <title>1.89亿缺口！谁被挡在数字世界之外？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3296344301865224</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3296344301865224</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 18 May 2025 01:20:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数字化转型,性别平等,数字鸿沟,非洲女孩能编码  
<br>  
<br>  
总结: 本文围绕2025年世界电信和信息社会日主题“在数字化转型中实现性别平等”，探讨了全球数字性别不平等现状。数据显示，全球仍有26亿人未接入互联网，其中女性比例显著低于男性，尤其在非洲等欠发达地区差距更大。移动互联网使用、智能手机拥有率等方面同样存在性别失衡，南亚和撒哈拉以南非洲是重灾区。网络覆盖不足、使用成本高昂及缺乏数字技能是主要障碍。文章以“非洲女孩能编码”等倡议为例，说明通过技术培训和资源支持可帮助女性跨越数字鸿沟。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651596932&amp;idx=1&amp;sn=82bf270922a89dccb40386687834ef4b&amp;chksm=bcb4dfde6e5059c683ddb6a1fe063f81f9b508eda27ed6fad2dc1f82ff99956a705bd5912464&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：钱立富 孙永会，36氪经授权发布。</p>
  <p><strong>作者／ &nbsp;IT时报记者&nbsp;&nbsp;钱立富 &nbsp;孙永会</strong></p>
  <p><strong>编辑／ &nbsp;郝俊慧&nbsp;&nbsp;孙妍</strong></p>
  <blockquote>
   <p><strong>编者按</strong></p>
   <p>5月17日，2025世界电信和信息社会日以“在数字化转型中实现性别平等”为主题，聚焦数字时代性别平等的机遇与挑战。</p>
   <p>随着数字化转型席卷全球，信息通信技术（ICT）为女性提供了前所未有的可能性，从在线教育到直播带货，再到创业创新。然而，数字鸿沟依然存在：全球仍有十几亿女性无法平等获取数字资源，技术领域的性别差距也亟待弥合。</p>
   <p>《IT时报》将深入探讨科技如何助力女性在教育、经济和社会参与中获得平等机会，剖析数字化转型中的性别挑战，分享全球范围内推动性别平等的创新实践与政策启示。</p>
   <p>唯有打破偏见、释放“她力量”，方能构建一个更平等、包容的数字新文明。</p>
  </blockquote>
  <p>在坦桑尼亚的奔巴岛（Pemba Island）上，村落掩映在茂密的棕榈树群中，当地22岁女孩Juma的命运齿轮开始加速转动。</p>
  <p>今年初，联合国相关组织在坦桑尼亚推进“非洲女孩能编码”倡议（African Girls Can Code Initiative），在桑给巴尔公立大学举办首次编码训练营，遴选17至25岁的非洲女孩学习编程知识。在大学修读飞机维修工程专业的Juma通过了选拔，进入训练营进行了为期半个月的学习。</p>
  <p>这是全球为缩小数字性别不平等鸿沟所做努力的缩影。Juma是其中的幸运儿，因为全球数字性别不平等现象如今仍然十分突出，尤其是经济发展落后的国家和地区，互联网使用率偏低，女性用户更加稀少，而且普遍缺乏数字技能。</p>
  <p>正因为此，2025年世界电信和信息社会日将主题定为“在数字化转型中实现性别平等”，目的是帮助更多女性跨越数字鸿沟，融入数字时代，推动人类可持续发展。</p>
  <h2><strong>“失联”人群中女性居多</strong></h2>
  <p>今年是国际电信联盟（ITU）成立160周年，ITU秘书长Doreen Bogdan Martin透露：“尽管我们在160年间取得了长足进步，但全球仍有三分之一的人口尚未接入网络。”</p>
  <p>换而言之，全球目前仍有26亿人处于“失联”状态，其中，大部分为女性。</p>
  <p>ITU公布的数据显示，2024年，全球范围内70%的男性用上了互联网，而女性的比例只有65%，<strong>男性与女性之间有1.89亿缺口</strong>。</p>
  <p>尤其是经济不发达的区域，能够使用互联网的人口比例更低，男性和女性之间的差距更加明显。</p>
  <p>在经济发达的欧洲，男性使用互联网的比例为92%，女性则为90%，相差无几；而在非洲，男性使用互联网的比例为43%，不到欧洲水平的一半，女性使用互联网的比例低至31%，只有欧洲水平的三分之一，男性和女性使用互联网比例的落差高达12%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_91d7f8e0a3234a98b8f52737ace417ba@000000_oswg832210oswg600oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：unsplash</p>
  <p>&nbsp; &nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>位于非洲东部的坦桑尼亚是全球最不发达的国家之一，调研机构Data Reportal发布的数据显示，至2025年初，坦桑尼亚有2020万人使用互联网，在线普及率为29.1%。<strong>换言之，坦桑尼亚七成人口都处于“失联”状态</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_831e27898aa7474199da8f8a853fd230@000000_oswg1073105oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：unsplash</p>
  <p>&nbsp; &nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>“这里有Airtel、Halotel、Zamtel等好几家运营商，有的运营商还推出了5G，但是上网速度令人一言难尽，所以有些人在用星链上网。”在坦桑尼亚首都达累斯萨拉姆从事发电机生意的张林华说道。</p>
  <p>在全球知名测速机构Ookla Speedtest公布的2025年3月份全球网速榜单中，坦桑尼亚的固定宽带网速为18.91Mbps，不及全球平均水平（99.92Mbps）两成，在上榜的154个国家/地区中排名第136，而在移动网速方面，坦桑尼亚未能进入榜单。</p>
  <p>“坦桑尼亚男性和女性人口基本差不多，非常年轻化，平均年龄可能不到20岁。从我平日接触来看，上网的女性的确比较少，即使是在城市里，不上网的人也不在少数，更别说在农村里，不少地方都还没有通电。在坦桑尼亚，像Juma这样的女孩更是凤毛麟角。”张林华表示。</p>
  <p>不平等不仅体现在男女性别上，同样明显体现在城乡差别上。</p>
  <p>换个维度来看，在26亿未使用互联网的人口中，有18亿生活在农村。尤其是低收入国家，据ITU称，<strong>农村居民中每6人才有1人使用互联网，而城市居民的这一比例接近1/3。</strong></p>
  <p>性别差距交织着城乡差别，使得农村地区的女性在数字时代处于更加弱势的地位。</p>
  <h2><strong>移动互联网世界里同样失衡</strong></h2>
  <p>在经济不发达的地方，智能手机是人们上网的主要方式，而且往往是唯一的方式，尤其对女性来说。但在移动互联的世界中，同样存在性别差距，而且差距没有收窄。</p>
  <p>00后罗丹妮是位葡萄牙语翻译，在安哥拉首都罗安达工作已有一年多的时间。据其观察，当地男性移动互联网用户明显多于女性，“在安哥拉，男性是赚钱的主力军，女性的地位偏低，所以男性的网络使用率会比女性高。”</p>
  <p>5月14日，GSMA（全球移动通信系统协会）公布了《2025年移动性别差距报告》，带来令人“不安”的结果。数据显示，2024年，中低收入国家（LMIC）在缩小移动互联网使用性别差距方面没有取得进展，陷入停滞。这份报告称，女性使用移动互联网的比例仍比男性低14%，中低收入国家仍有8.85亿女性没有接入移动互联网。</p>
  <p><strong>“重灾区”是南亚和撒哈拉以南非洲地区，移动互联网采用率、智能手机拥有率一直最低，在8.5亿没有使用移动互联网的女性中，约60%生活在这两个地方。</strong>在南亚，移动互联网采用率方面的性别差距这些年几乎没有缩小过，约为32%，这里有3.3亿女性没有使用移动互联网。在撒哈拉以南非洲，移动互联网采用率方面的性别差距目前大约为29%，仍有2.05亿女性处于“失联”状态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_ccff0d60fadd480084967a0f13432d05@000000_oswg111042oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：unsplash</p>
  <p>勇哥去赞比亚已有三年多时间，在一家中国人开的农场里工作。5月13日晚上，《IT时报》记者和勇哥刚聊了几句，他便“消失”了，文字不回、语音不通。第二天，勇哥告诉记者，“失联”是因为他所在的地方离城市较远，移动信号时有时无，更重要的一个原因出乎记者的意料，就是停电。“几乎每天都停电，有时候一停就是十几个小时。电一停，基本网络也就断了。”勇哥说道。他经常拍些视频，但上传到网上的过程很漫长，“<strong>发一个视频需要几十分钟，甚至几个小时</strong>”。</p>
  <p>来农场做工的当地女性不在少数，勇哥发现，她们很少使用智能手机，更别提上网。数据显示，赞比亚67%的人口没有“触网”。</p>
  <h2><strong>“负担不起”的伤痛</strong></h2>
  <p>如此多的人口“失联”，尤其是女性，原因在于多方面。</p>
  <p>没有网络覆盖是其中一个原因。比如在北非地区，华为相关人士在接受采访时称，在1000人以下的村庄中，仍有2.3万个村庄缺乏基础网络覆盖。国际电联发布的2023年数据显示，全球至少95%的人口可以使用3G移动网络，90%的人口可以使用4G网络，但在低收入经济国家和地区，3G和4G网络分别仅覆盖了78%和39%的人口。</p>
  <p>更重要的原因在于可负担性，这包括两部分：手机终端成本和数据使用成本。比如在北非，40%人口生活在世界银行定义的贫困线以下（日均收入低于1.9美元）。即便有了网络覆盖，相当一部分低收入群体仍然买不起售价20美元以下的功能手机，更不用说智能手机。</p>
  <p>相比终端成本，使用成本高昂将更多人变成了“数字沉默人群”，即使有网络、有手机，他们也上不起网。</p>
  <p>联合国宽带可持续发展委员会数年前制定了一个“小目标”：到2025年，将入门级宽带的使用成本在人均国民总收入（GNI）中的占比降低至2%以下。国际电联发布的《2023年ICT服务可负担性》报告（2024年数据尚未发布）显示，在纯数据（data-only，包含2GB流量）移动宽带方面，114个经济体实现了低于2%的目标，比上年增加了11个。</p>
  <p>但众多不发达国家和地区距离“2%及格线”仍然遥远。比如乍得，用户每月流量使用成本在人均国民总收入中的占比高达32.69%，中非共和国为27.2%，南苏丹为32.59%。也就是说，<strong>手机上网成本将消耗掉这些国家用户三成左右的收入，如此高的占比，让绝大多数人负担不起。对比之下，中国为0.42%，也就是说，流量使用成本只占个人收入的0.42%左右。</strong></p>
  <p>更令人心忧的是，这些国家的数据上网成本在不断上升。仍以乍得、中非共和国为例，2022年，用户每月流量使用成本在人均国民总收入中的占比分别为22.5%、24%，相比2023年低了10.2个百分点和3个百分点。</p>
  <p>相比之下，中低收入国家和地区的用户更用不起固定宽带。比如在索马里，纯数据移动宽带支出会消耗掉人们12.59%的收入，固定宽带资费则会消耗人们76.6%的收入。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_7c2c7539510341a68ecf843a05960cd4@000000_oswg54355oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：unsplash</p>
  <h2><strong>“授人以渔”跨过鸿沟</strong></h2>
  <p>除了网络覆盖、使用成本等因素之外，缺乏知识和数字技能，亦将众多人挡在数字世界的大门之外，尤其是女性。</p>
  <p>为了让更多女性拥抱互联网，弥合数字性别差距，众多国际组织以及企业开展赋能行动，“非洲女孩能编码”（AGCCI,African Girls Can Code Initiative）就是其中之一。挑选17至25岁的非洲女孩，为她们提供数字素养、编码、机器人和其他技术技能的培训。在集中培训结束后，女孩们可以继续获得硬件设备和互联网接入方面的支持，还可获得技能指导。</p>
  <p>生活在奔巴岛的Juma就是其中之一。今年初，她从一位朋友那里收到一条WhatsApp消息，其中介绍了AGCCI倡议以及编程营开营招募通知。Juma很快提交申请，之后顺利通过考核进入编程营。</p>
  <p>在AGCCI编程营，Juma学习了网络开发和人工智能等新学科知识。虽然培训时间只有半个月，但她对新技术的热情已经被激发。Juma自己尝试开发了一个移动程序，将语音转换成文本，从而帮助聋哑学生更好接受教育。</p>
  <p>类似的行动还有很多，比如在利比里亚，联合国妇女署和Orange基金会开展了D4WEE项目，帮助当地人通过“Buy from Women”线上平台销售农产品、增加女性收入，并为用户提供保险、天气预报、灾害信息等方面的农业咨询等等。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3296447279220738</id>
            <title>儿童手表卖爆了，养肥一堆芯片厂商？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3296447279220738</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3296447279220738</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 18 May 2025 01:16:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能设备,SoC芯片,AI硬件,消费政策  
<br>  
<br>  
总结: 国内消费政策拉动智能设备需求，儿童智能手表等产品销量显著增长。SoC芯片厂商受益于下游复苏和库存消化，业绩大幅提升。AI硬件如耳机、眼镜等新兴产品推动行业新增长点，DeepSeek开源模型降低端侧AI开发门槛。国产SoC芯片厂商通过技术迭代布局中阶算力，未来智能座舱等应用或成新增长动力。行业估值受AI硬件萌芽期影响，需关注下游放量情况。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649867073&amp;idx=1&amp;sn=615473965bfe65d8cacab5173e9ea5f6&amp;chksm=82a751a678718448413095bdd9d370ff023682bf7c86f26b61d37cee13410de2106f0b4399f3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：弗雷迪，36氪经授权发布。&nbsp;</p>
  <p>作者&nbsp;|&nbsp;弗雷迪</p>
  <p>去年，国内消费政策拉动了智能设备消费需求，譬如可穿戴腕带设备，中国出货量占了全球30%，去年增速达到了20%。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>其中，“小孩哥”“小孩姐”人手一只的智能手表居然卖爆了。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>根据洛图科技线上监测数据，2024年儿童智能手表在传统电商平台的销量占比达到了31.5%，与成人智能手表（34.4%）和智能手环（34.4%）的占比几乎持平。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>在消费政策驱力下，跟着智能设备复苏的芯片公司终于熬到了头，股价在一年时间里发生了翻天覆地的变化。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>譬如瑞芯微，从去年2月低点39块/股迄今，一年时间经历了接近3倍的涨幅。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>业绩增长是估值修复的主要动因，但下游AI硬件的扩散，则把估值抬到了目前这个位置。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>DeepSeek送的大礼，他们接得住么？</p>
  <h2><strong>智能终端卖爆了</strong></h2>
  <p>今年一季度，国内SoC&nbsp;厂商瑞芯微、炬芯科技、恒玄科技、全志科技、乐鑫科技等营收及归母净利润均实现同比高速增长，在去年收入利润创新高的同时，还继续保持着亮眼表现。</p>
  <p>系统级芯片（SoC）是各类型智能硬件设备的主控单元，承载着运算控制等核心功能。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>从狭义角度看，SoC是将CPU\GPU等关键芯片部件集成到一块芯片上，并可根据实际应用需求灵活添加ISP、DSP，多媒体编解码器及音频处理器等处理单元。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>相较于传统微处理器，SoC的高集成度带来了功耗和性能优势，不仅扮演了“大脑”的角色，还同时兼顾了心脏、眼睛和手等重要官能，在许多应用领域里占据了主导地位，广泛应用于移动设备、物联网、可穿戴设备、汽车系统、医疗器械、工业自动化等领域。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>在消费电子领域，高通、苹果在手机、PC，平板SoC芯片占据绝对优势，但智能终端对计算存储性能要求存在差异，像可穿戴设备，例如手表，手环，以及蓝牙耳机等，则偏侧重蓝牙连接速度和续航时间长短等性能，以及存在着较多的长尾客户。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>国内SoC芯片厂商受下游主要应用领域—消费电子需求和自身库存，研发创新周期影响，近几年逐渐从周期底部爬出。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>2021年芯片缺货带来了一段高景气时期，但紧接着2022年开始产业链整体进入去库存阶段，SoC芯片厂商面临着下游客户和渠道拉货动能下滑、芯片价格与毛利率下行、原厂库存不断走高的逆风，业绩面临巨大调整。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_0da34d02316f4722971aa9560e1434c2@000000_oswg86979oswg822oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但经过2022年下半年及2023年全年的消化，下游客户、代理渠道、以及原厂的库存都回归到健康水平，同时在此期间芯片厂商也在进行料号的持续升级迭代及客户的开拓。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p><strong>去年，随着下游复苏，芯片端需求和供给端双重改善，产业景气度开始回升。&nbsp;</strong></p>
  <p>乐鑫科技去年自愿性披露1-5月份业绩，开始印证产业复苏趋势，归母净利润与上年同期相比，将增加6,560万元左右，同比增加123.51%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_3e42ee7f8fcb480ca14a84656fa2085b@000000_oswg99684oswg810oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>去年，国补、以旧换新政策拉动了硬件消费需求，国内智能穿戴设备销量大幅增长。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>主做无线音频芯片、智能可穿戴芯片、智能家居芯片和无线连接芯片的恒玄科技就顺势迎来了业绩爆发。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>公司新一代智能可穿戴芯片BES2800实现量产出货，在销量增长的背景持续拓客，市场份额提升，<strong>公司智能手表、手环类芯片业务营收占比就从2023年的22%大幅提到了32%左右。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</strong></p>
  <p>SoC芯片公司估值的催化剂，大部分公司的股价分别从去年9月份和12月份涨了两波，期间由端侧AI硬件的初具规模和DeepSeek问世推动。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <ul>
   <li><strong>AI耳机：</strong>去年9月，字节跳动发布基于豆包AI大模型的Ola Friend智能体耳机，该耳机支持随时问答、英语陪练、旅行导游、音乐控制、情绪加油站等多项AI功能； &nbsp; &nbsp; &nbsp;</li>
   <li>AI眼镜去年多款新品发布，5月，华为发布华为智能眼镜2方框太阳镜，2024年9月，星纪魅族发布StarV Air2智能眼镜，11月，百度推出小度AI眼镜； &nbsp; &nbsp; &nbsp;</li>
   <li><strong>AI玩具：</strong>字节去年还推出了一款AI毛绒玩具“显眼包”，可为消费者提供AI情感陪伴等功能；</li>
   <li><strong>AIoT：</strong>10月，天辰时代科技有限公司发布TB-CE003家庭桌面机器人，该桌面机器人可提供多种AI智能化功能。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_660175e9f7724d469337d4f0e2c0d5c3@000000_oswg71539oswg214oswg235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（AI玩具“显眼包”） &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>同时，各SoC厂商已进入AI终端产品，AI耳机Ola Friend搭载恒玄科技BES2700系列芯片，AI玩具“显眼包”搭载乐鑫科技ESP32系列芯片，基于瑞芯微RK3566已开发出桌面机器人等等。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>等到今年一季度，AI&nbsp;耳机、AI&nbsp;眼镜等产品出货量处于快速增长中，端侧AI推动&nbsp;AIoT&nbsp;加速发展。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>根据洛图科技数据，25Q1 AI&nbsp;耳机在中国传统主流电商渠道的销量为&nbsp;38.2&nbsp;万副，同比增长960.4%。预计2025年AI&nbsp;耳机在中国传统主流电商渠道的总销量可达152.7万副，同比增长超过3倍。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>根据&nbsp;Omdia&nbsp;数据，2024年全球AI眼镜出货量达188万部，预计2025年将同比增长&nbsp;265%至686万部，预计2028年将进一步增长至2650万部。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>虽然现在体量甚小，不足以给芯片厂商业绩带来多大的提升。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>然而下游围绕AI应用已经形成共识，沿着多模态模型进化曲线构思硬件创新，将来也会为上游打开新的增值空间。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p><strong>插上AI的翅膀，行业开启了新的叙事逻辑，芯片厂商们不到半年的时间里涨了两波。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_de91a2a9ba0b40998868f0e5bf86a26a@000000_oswg133537oswg808oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>端侧AI开始萌芽</strong></h2>
  <p>与此同时，为端侧AI应用发展带来的契机已经出现——DeepSeek，开源模型除了强大的推理能力，还显著降低了端侧AI的开发门槛，带来颠覆性变革。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>DeepSeek R1在原始模型的参数量多达671B，对硬件设施的要求颇高。但借助其先进的模型压缩与蒸馏技术，第三方可以从DeepSeek-R1蒸馏出参数规模在1.5B-70B之间的六个版本小参数模型。</p>
  <p>尽管蒸馏过程会使模型性能有一定程度的损失，但却能换来更大的部署灵活性，有效克服存储空间有限、算力消耗大、推理延迟高这三大端侧部署难题，从而更好地适配手机、PC、耳机、家电等应用终端的嵌入式芯片。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>在AI技术加持下，不光是移动设备，就连智能家电也能够充当屋内的AI Agent助手，既能“听得懂”，也能“看得懂”，为高端家电带来新的增值创新。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>今年3月份的AWE2025大会上，海尔、海信、创维等家电厂商引入了DeepSeek。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>譬如全球首台接入DeepSeek的海尔AI智慧保鲜冰箱，可以充当家庭专业膳食营养师，针对不同食材特点给出个性化保鲜方案，并能和家人自然交流“吃什么、怎么做”；能第一时间感知到人在哪里，风感轻拂的海尔AI聪明风空调。 &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>端侧跑AI模型对高算力硬件逐渐降低，这对在中阶算力布局的国产芯片供应商是一大利好。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>随着AI应用的快速兴起，AIoT场景中边缘终端算力需求将呈现快速增长的趋势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_a033dde071774dc1af98af936012988e@000000_oswg118108oswg811oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达GPU/谷歌TPU等高性能硬件的大规模产业化解决了云端算力难题。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>但因为对延时、功耗、成本、安全性等方面具备特殊要求，具备低功耗、低成本和AI算力的终端设备SoC芯片是AIoT大规模产业化应用的核心关键，国产SoC芯片目前大抵朝着这个趋势迭代。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>去年净利润翻了三倍多的瑞芯微，其SoC产品大量应用于智能物联和消费类电子两个领域，随着旗舰芯片算力性能不断迭代，未来智能座舱SoC有望成为公司新的增长点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_4be8d791c6c340a38f3d14f41df6a2da@000000_oswg125007oswg1080oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从2014年推出的RK3288到2021年推出的三代旗舰芯RK3588，芯片制程从28nm升级为8nm，CPU架构从4核全大核升级为8核大小核架构。NPU算力从2.4TOPS涨至6TOPS，已经足够满足绝大多数端侧场景的应用需求。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>RK3588芯片在高算力、高可扩展性等方面的优势，与目前端侧产品迭代方向是契合的。作为新一代通用旗舰AIoT芯片，RK3588在规格上能全面覆盖PC、智能硬件、视觉处理、车载处理等多方面需求，也因此拓宽了公司的营收天花板。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>根据Mordor Intelligence最新的报告预测，2025年SoC市场规模预估为1864.8亿美元，预计到2030年市场整体规模将增长到2741.3亿美元，预测年均复合增长率（CAGR）为8.01%。</p>
  <h2><strong>尾声</strong></h2>
  <p>AI技术开始渗透到云、边、端和应用的各个层面，与IoT设备进行深度融合，这一趋势正在加速。随着AI化渗透率提高，下游市场也处在消费刺激的补贴周期之中，国产SoC厂商迈入高端化，去年大多数业绩已经创下新高。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>截至目前，瑞芯微、炬芯科技、全志科技、乐鑫科技、恒玄科技五家公司，87倍的平均市盈率，13倍的平均市销率，如果未来两年营收仅仅只是20%-30%的增长，那么目前的估值还是有待消化的。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>因为除了业绩复苏，估值泡沫可能围绕着刚处于萌芽期的AI硬件，新的硬件形态如AR/VR眼镜、AI玩具等虽然短时间并不一定会大规模放量，那么对业绩增量的贡献是很有限的。 &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>但大模型在终端普及程度却在快速提升，加速甚至改变了原有智能产品的饱和度曲线，加快了迭代周期，譬如智能座舱、AI家电、AI手机、AI耳机，AI教育等，只有产品实力能够覆盖这些领域的芯片厂商，业绩自然有望顺着下游放量。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3296536645543175</id>
            <title>实测Manus和Lovart，谁才是Agent新王 ？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3296536645543175</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3296536645543175</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 18 May 2025 01:14:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Lovart, Manus, AI Agent, 设计工具  

总结:  
1. 文章对比了两个AI工具Lovart和Manus在图像生成和设计任务上的表现。  
2. Lovart是专注于创意设计的垂直Agent，能执行完整的设计流程，提供系统化的设计解决方案。  
3. Manus是通用型Agent，图像生成是其新增功能，输出结果但缺乏设计逻辑。  
4. Lovart在美学理解、概念表达和信息组织能力上表现突出，生成速度快且支持多任务并发。  
5. Manus生成速度较慢，更多依赖模型调用和素材拼接。  
6. Lovart重建了设计工作流，提供分图层素材和直接修改功能，更接近真实设计需求。  
7. 当前大多数Agent停留在通用调度层，缺乏行业专业流程，而Lovart展示了垂直Agent的潜力。  
8. Lovart的试验价值在于其专注于特定场景，内化行业经验，有望真正落地到内容产业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bYM6wVFI8ID8VIt1-HU5gA" rel="noopener noreferrer nofollow">“直面AI”</a>，作者：余测，36氪经授权发布。</p>
  <p>这几天，我的社交媒体又被一张张 AI 画的杂志封面刷屏了。不是即梦，也不是 Midjourney，是一个几乎没人听说过的新名字 ——Lovart。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_fad8e0e4bd8d4ec3972ccb158636681c@6119835_oswg264844oswg828oswg965_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>眼熟的请举手，大概率你也经历过这几天被 “设计圈 Manus” 轮番轰炸的时刻。</p>
  <p>一个邀请码咸鱼 500 块、一堆设计师高呼 “饭碗不保”、连业内知名投资人朱啸虎都忍不住发朋友圈点评 “今天的模型能力，只有垂直场景的 AI Agent 才能真正达到商业化的质量。”怎么看都像是熟悉的剧情又重演了。</p>
  <p>搞笑的是，<strong>三天后 Manus 也官宣上线图像生成功能。</strong>看到 Lovart 太猛，赶紧回来补课了是吧。</p>
  <p>感觉 Agent 赛道现在不是卷概念，而是像在打群架。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_0ea5022c2a9441bea8ba912c3e2291a3@6119835_oswg346196oswg828oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>前后脚冲进公众视野的 Agent 代表作，虽然出发点不同，但都绕不开一个问题：谁更接得住真实场景？谁更像是下一代内容工具？</p>
  <p>我们也第一时间都上手测了，今天就来聊聊这两位 ——Manus 和 Lovart，到底谁更值得设计师和创作者们认真看一眼。</p>
  <h2 label="一级标题"><strong style="letter-spacing: 0px;">Lovart 和 Manus 长什么样，差在哪？</strong></h2>
  <p>开始玩之前，先跟大家说一个前情提要。</p>
  <p>Manus 是当下所谓的通用型 Agent，定位是 “什么都能干点” 的数字助理，可以解压文件、处理简历、写脚本、查房源、甚至部署网站。图像生成只是它最近加的新功能。</p>
  <p>而 Lovart 从一开始就是为创意设计服务的垂直 Agent，目标就很清楚：不是让你玩 AI 画图，而是让你像接乙方一样，把一整套设计交给它。</p>
  <p>两者在体验上的分歧也很明显。</p>
  <p>先说 lovart。它的正式使用的界面不复杂。右边是聊天框，左边是一块无限画布。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_fc12022ebce54a429b3a7dbb22eab8be@6119835_oswg25080oswg828oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你直接输入<strong>prompt：</strong></p>
  <blockquote>
   <p><strong>“Generate 5 Pinterest-style square graphics for 'muji'.Themes:1 product flatlay,1 behind-the-scenes studio shot,1 customer quote,1 moodboard collage,1 tip or value graphic.Use warm, editorial color palette with pin-friendly layout.”</strong></p>
  </blockquote>
  <p>然后它就开始干活了。</p>
  <p>几分钟后，你能看到几版提案、主视觉极简风格图，还配了说明文字，解释设计思路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_d81bb913ed1541a3bd067d15c1ebb361@6119835_oswg324696oswg828oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>出来的效果还真有muji那味了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_c563d645e1484f5fb867e3647f4d5c13@6119835_oswg339629oswg828oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你可以让它继续往下做。延展图、票根、T 恤、社交图、户外招贴，一套流程全下来，感觉真的像请了个设计团队。。。</p>
  <p>那 Manus 呢？我们拿相同的 prompt 横向测评下。</p>
  <p>它像之前其他 Manus 的项目一样先建一个 to do list。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_3a7ce7771a35428eaf2ec3116fbf578f@6119835_oswg122118oswg828oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它会多向你确认一步细节。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_eb92c1298bf24ce19ee819395f57d838@6119835_oswg183069oswg828oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>向你展示 Manus’s computer 正在做什么，比如它浏览了一下 muji 的官网：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_d9bbda178893495c91fdb5fd4b0f8105@6119835_oswg324696oswg828oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>出来的效果也不错。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_799639b2b9d843c1bdadb707f3de609d@6119835_oswg180154oswg828oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整体流程不短，输出也不差，但问题是，它给的是结果，不是系统。</p>
  <p>你明显能感觉到，<strong>Lovart 是在执行一个内部清晰的设计逻辑，而 Manus 是在调模型 + 拼素材。一个像交稿，另一个像演示。</strong></p>
  <p>看来难不倒它们，我们陆续跑了一些更狠的 case，一起来看看。左边白底的是 lovart 跑出的图，右边黑底是 Manus 的。</p>
  <p><strong>• 美学理解能力</strong></p>
  <p>我们让它尝试一组时尚类封面设计，主题是：用那些广告里不常出现的身体作为主角，比如年老的皮肤、有残肢的手臂、产后松弛的腹部、疤痕或者脂肪褶皱。图像不许煽情、不许猎奇，只需温柔地呈现这些身体的自然状态。文字布局也要轻柔，像在耳边说悄悄话。</p>
  <p><strong>prompt：'' Create 5 fashion/beauty-style covers using bodies that usually aren’t represented in ads: aging skin, disabled limbs, post-pregnancy belly, scars, or fat folds.</strong></p>
  <p><strong>Treat each body with dignity and softness, not dramatized.</strong></p>
  <p><strong>Text layout is gentle, almost whispering.''</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_1a71d0416dc74d42b27db92e7c47522f@6119835_oswg141954oswg459oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>每一张图都带有节制感和审美克制，没有强调差异，反而营造出一种冷静、静态却不疏离的高级氛围。排版也偏编辑风，非常“i-D”杂志那一挂。</p>
  <p>我们测试了一个看似胡闹但实际对图像信息组织要求比较高的项目：设计四种情绪零食包装。</p>
  <p><strong>prompt：'' Create mock packaging designs for fictional emotional snacks:</strong></p>
  <p><strong>“Anxious Puffs,” “Happy Syrup,” “Regret Cans,” and “Stability Crackers.”</strong></p>
  <p><strong>Design each package as if it were on a real shelf, but with surreal warning labels like “May cause emotional disintegration.” Visual style should be colorful, ironic, and shelf-ready. ''</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_2852680141774ce8b068f71bdd3fccbe@6119835_oswg37882oswg751oswg283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最终生成出来的东西，真的像能摆进便利店里。</p>
  <p><strong>• 概念化表达能力</strong></p>
  <p>这一次，我们让它生成一组“数字灾难艺术馆”的视觉内容。把“bug”变成“展品”。</p>
  <p><strong>prompt：''Turn 5 everyday tech failures into visual museum exhibits.Use screenshots of errors like 404 pages,software crashes, dead pixels, or systemreboots.Each visual should present the glitch as an artifact under glass, with label tagslike "Exhibit 1: Frozen Memory" or "404 - Lost Connection." Style should feel archival, poetic, and strange.''</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_b25b6241267c4358b048541e1a6f5a73@6119835_oswg29460oswg754oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>两位选手交出的作品是将蓝屏、崩溃对话框、死像素等界面元素，以玻璃展柜+标签的方式展出。那种考古感结合数字，克制又有情绪。甚至让我们想起了 MoMA 的网络艺术早期收藏。</p>
  <p><strong>prompt：''Create a 5-poster series titled "You' ve Been Googled."Each visual should depict a different person entirely made out of browser UI elements - search bars, autocomplete text, cookie banners, location prompts,or loading spinners. Every figure should represent a different data-driven emotion (curiosity, shame, distraction,compliance, overload). Use halftone textures, retro red backgrounds, and bold comic composition.''</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_73740ce5d8e84685ae06d31f46a89006@6119835_oswg48042oswg754oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这组视觉看起来像是上世纪 90 年代的漫画海报，红黑配色、半色调肌理、粗体对话框，但每个人物都是由 UI 元素拼出来的。</p>
  <p>有的角色全身是 cookie 同意按钮，有的是由 loading 圈组成的脸，情绪也精准贴题，羞耻、顺从、信息过载。</p>
  <p><strong>• 信息组织能力</strong></p>
  <p>最后，我们用 Lovart 做了一个 “我被拷贝成 PNG” 的故事</p>
  <p><strong>prompt：'' Create a 9-panel comic strip titled “The Day I Became a PNG.”</strong></p>
  <p><strong>The protagonist, after being dragged into a clipboard, loses their third dimension and exists only as a transparent cutout. They get reused in memes, covered by watermarks, misidentified by AI. By the last frame, they shrink into a pixel. Draw in vintage editorial comic style.''</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_ea7ca89e39514d7ca6e150064015f65f@6119835_oswg1369001oswg828oswg912_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>但实测感觉 Agent 对 prompt 的要求比一般画图类 AI 要高一点。它不太接受那种 “堆概念、罗列名词” 的提示，它需要的更像是一个 creative director 写给设计团队的 brief：</strong></p>
  <p>说清楚风格（style）、题材（subject）、构图逻辑（layout），甚至语气和情绪。也就是，不是你告诉它 “画什么”，而是你要告诉它 “以什么方式来表达什么样的主题”。</p>
  <p>一旦这些信息模糊、口吻不准，它也会生成一堆丑丑的 AI 图，版式崩坏、颜色用力过猛、内容中心模糊。</p>
  <p>不瞒大家说，也就是我刚一上手出来的效果图。。belike：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_b4ef1c5e7a2e4531be0107fe0c3d6bd2@6119835_oswg1173416oswg828oswg1242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一路看下来，大家应该心里都有感知，两位选手生图能力不分伯仲。</p>
  <p>但是从速度上来看，两者差距不小。<strong>Lovart 生成三四张图只要几分钟，一个视频十几分钟搞定，还支持并发跑多个任务；而 Manus 单单出一张图就可能等上 15-30 分钟。</strong>这一来一回，差得可不止一点点。。。</p>
  <p>只希望正式上线后，不要像 Manus 一样那么贵吧。。趁此机会，能拿到邀请码的快白嫖（狗头）</p>
  <h2 label="一级标题"><strong style="letter-spacing: 0px;">为什么 Lovart 更值得关注</strong></h2>
  <p>一句话 —— 不是生成图像，而是在做设计。</p>
  <p>和市面上那些在软件里塞 AI 按钮的做法不同，Lovart 像是干脆从 0 重建了一整个设计工作流。</p>
  <p>不是堆图，而是试图给你一条完整的视觉叙事链。</p>
  <p>你可以理解为，它不是 “做图” 的 AI，而是 “接单” 的 AI。它要做的是把一个完整的设计任务，从需求到交付，一次跑通。这种目标，和 Midjourney 比生成精美、Figma 提升效率的方向完全不同。</p>
  <p>它既懂如何对话获取需求，也会自动搜集素材、构图排版、生成草图、导出成品。甚至素材是分好图层的，直接可以拿去微调或做后续设计。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_1f7e8aadbbee49fcb96c08dfb7c43870@6119835_oswg263516oswg828oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说真的，不是重新 roll 图，而是直接在图层上改，这一点就已经领先很多 AI 绘图工具或者 Manus 这种通用 Agent 好几个身位了。</p>
  <p>而且你用下来，丝毫不会觉得在用一个 Agent。看它和 Manus 界面的差异就知道，它不展示任务列表（会给你折叠好）、也没有虚拟机的概念。</p>
  <p>你就是在聊天，或者有需求，它就开始干活。</p>
  <p><strong>当然也有不少的问题。</strong></p>
  <p><strong>比如稳定性就有点捉急。</strong>任务一复杂，比如你说要四张图、每张配不同城市背景，它就可能中途卡住。偶尔还有排版错乱，中文里出现乱码的情况也不少，所以真实使用的时候也推荐大家用英文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_c8b22eaebd32432cb861070054ec818b@6119835_oswg351902oswg828oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有，修改后的素材不会自动联动更新，比如你改了 Logo，海报不一定跟着同步，要手动再跑一遍。</p>
  <p>目前还是更偏创意表达类任务。遇到高度结构化或面向严肃商业应用的需求，它的表现就没那么好了。它确实已经很聪明了，但离真正的乙方还有一点距离。</p>
  <p>但是它还是值得我们认真多看一眼。</p>
  <h2 label="一级标题"><strong style="letter-spacing: 0px;">“壳” 够大不算本事，“魂” 扎实才叫 Agent</strong></h2>
  <p>2025 不愧是 Agent 元年，无论大厂、中厂、小厂，大家都在做 AI Agent。</p>
  <p>但你会发现，<strong>大多数产品其实还停留在 “通用调度” 这一步，拼的是谁能接入更多插件，谁能把任务拆得更细。</strong>Manus 就是其中代表，它可以打开文件、写表格、发邮件、部署网站，任务链很流畅，调度能力确实不错。</p>
  <p>很多人说不喜欢 Manus，是因为它不够强，其实不太对。Manus 并不弱，它只是 “样样通、样样松”。在你真正需要它像人一样做事，比如去完成一套有逻辑、有审美、有交付要求的设计任务时，它就露出只是在调模型的底了。</p>
  <p>这不是 Manus 一家的问题，而是现在大多数 Agent 的通病：</p>
  <p>它们本质上还停在 L2～L3 的调度层，用大模型当引擎，但缺乏私域知识、缺乏任务记忆，更缺乏某个行业的专业流程结构。说得直白点，“壳” 太大，“魂” 太轻。</p>
  <p>而 Lovart 正好反着。它不是万能的，但它非常专注。</p>
  <p>你一上手就能感受到，它内置了完整的创意流程：理解 brief、生成视觉、自动排版、延展物料、图层结构清晰…… 从用户下达任务开始，到结果落地结束，全部接住。</p>
  <p>这也是垂直 Agent 特别的地方。现在很多 Agent 只能是演示级别，你想拿它交稿是不可能的，因为压根接不住项目全流程的复杂度。</p>
  <p>但 Lovart 已经可以跑通一个完整流程。在真实需求场景里，它不会断链、不会跳步、也不会输出一堆不靠谱的结果。</p>
  <p>不炫技，不卖惨，不整那些让用户紧张的术语和操作。尽可能把创作这件事，变得轻松、流畅、靠谱。</p>
  <p>我们常说 “AI 工具都像是半成品”，但 Lovart 已经初步做出了成品感。</p>
  <p>Lovart 虽然还不完美，但它起码指了一条正确的路：</p>
  <p><strong>如果你真想做出一个可用的 Agent，就得扎进一个场景，</strong>吃透这个行业的工作节奏、拆清楚任务链条，把流程、语境和专业经验都写进系统里。是靠结构、靠设计、靠经验的内化。</p>
  <p>这才是垂直 Agent 的灵魂。</p>
  <p>因为它的出现，说明 AI Agent 这个概念不只是一个口号，它是有可能真的落地到内容产业里的。</p>
  <p>所以，别急着说它是 “设计师的替代者”，也别太早说它 “高开低走”。这个产品可能不是终点，但它是极少数真正动了创意流程核心的产品。</p>
  <p>从这个意义上说，它的试验价值，远大于眼前的热度。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3296709414734085</id>
            <title>从淘宝店到上市公司，80后莆田老板从一根数据线起家，年营收超60亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3296709414734085</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3296709414734085</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 18 May 2025 01:09:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 绿联科技,创业历程,3C配件,全球化布局  

总结:  
1. 绿联科技创始人张清森回顾创业初期因销量激增频繁搬迁的成长经历。  
2. 公司抓住电商红利、差异化产品策略及跨境电商机遇实现高速增长，2024年上市市值超170亿元。  
3. 核心策略包括锚定趋势拐点（如提前布局苹果MFi认证）、技术驱动产品迭代（如多规格数据线）、供应链成本优势及全渠道覆盖。  
4. 组织管理强调"网格化"架构和"恰到好处"的品类渠道匹配，注重经营者培养。  
5. 海外营收占比超50%，但本地化深度不足，未来需加强技术研发与品牌温度建设。  
6. 创始人警惕上市后的懈怠风险，强调危机意识与文化开放性以应对行业技术竞争。  
7. 绿联从淘宝店铺发展为多品类矩阵（充电/传输/存储等），坚持单一品牌战略。  
8. 隐忧在于组织创新停滞与高端人才引进，需平衡经验传承与变革需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>注：本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTUxNTE0Ng==&amp;mid=2247678122&amp;idx=1&amp;sn=3cadf2b85b0702640afc86aec9ed0267&amp;chksm=c129bebb3adba19be513b72c98f1605fe797d5929b40d7d8627d8bd21eb6bc848dd6f5f785c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天下网商”（ID：txws_txws）</a>，作者：天下网商，36氪经授权发布。 &nbsp;&nbsp;</p>
  <p><strong>文</strong>｜王卓霖</p>
  <p>“2011年-2012年，我签了11个租房合同，总是在违约、搬公司、搬仓库。”绿联科技创始人张清森如此形容那段略显疯狂的岁月，接着，他笑着揭晓答案，“因为销量增长太快，刚刚租下一间仓库，一个月之后就不够用了，从一两百平方米直接涨到了三千平方米。”</p>
  <p>这段经历成为他早期创业时“成长的烦恼”，却让他甘之如饴。如今的绿联科技（以下简称“绿联”）驻扎在深圳龙华区一个传统高新产业园内，靠近东莞电子信息产业集群，占地5栋写字楼，外观朴素低调。</p>
  <p>绿联创立于2012年，是中国3C数码配件领域的头部品牌。2022年至2024年，绿联的年营收分别为38.39亿、48.03亿、61.70亿，年复合增速达26%。2024年7月，绿联在深交所挂牌上市。截至发稿，其市值超过170亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_f4b7f06b76bc451d956c7a8fb4c640ff@000000_oswg970314oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>日前，天下网商来到绿联总部采访了张清森。这位创始人鲜少接受公开专访，此次他袒露了诸多鲜为人知的经历，澄清了一些坊间猜测，梳理了绿联的品类打法和全球布局，以及对于塑造品牌影响力的策略。</p>
  <p>故事从1983年开始。那一年，张清森在福建莆田出生，后就读于泉州仰恩大学。</p>
  <p>2007年，张清森大学毕业，在深圳一家港资企业从事外贸业务。两年后，他辞职创业，瞄准了两个契机。第一，智能手机风潮逐渐在中国市场兴起，带动了配件市场的繁荣；第二，线上渠道红利，淘宝的用户规模、交易规模都有了爆发式增长，影响力扩大。</p>
  <p>“绿联的第一个机遇就是抢到了‘互联网地产’。”</p>
  <p>张清森解释，那时候在淘宝里抢到一个店铺，卖手机和电脑周边，从无到有是有大的流量红利的。这也成为消费电子行业的一个发展窗口期。“而线下渠道基本是被封锁住的，因为有货架理论，SKU非常受限，销售难度也大，我们判断没有能力去支持线下业务。”</p>
  <p>当下一些新品牌常用的策略，张清森在十几年前就已推出。开淘宝店初期，他在店铺里写下了颇为质朴的退货标准：“如果你有任何不满意的，都可以包邮退货，哪怕你心情不好，都可以选择退货。”结果退货的人并不多，“服务”成了绿联的品牌标签之一。这样的服务打动了消费者，也收获了一批忠实用户。</p>
  <p>线上起家之后，绿联很快找到了第二个机遇，以差异化的产品满足了用户的需求。</p>
  <p>2011年，高清电视在国内流行起来，而当时电视高清线普遍只有一种规格，就是1.8米，换算下来是6英尺。为什么是这个规格？原来当时深圳外贸生意居多，在国内销售的高清线大多参照国外市场标准，但并不适用于中国家庭。</p>
  <p>为了找到与用户需求匹配的产品，张清森当起了客服，调研买家。很快，绿联上架了0.5米、1米、1.5米、2米、3米、5米等多规格的电视高清数据线，销量节节攀升。他们还把这一思路复刻到了手机数据线，获得了用户青睐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_c1099d87dff949b48a4c93cfc85f4dce@000000_oswg1212462oswg750oswg1455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一年，绿联营业额迎来新突破，也让团队迎来文章开头所述的频繁搬仓库的“幸福烦恼”。</p>
  <p>春江水暖鸭先知，接着，绿联在产业前沿捕捉到了第三个机遇，即跨境贸易。</p>
  <p>2014年深圳被列为跨境电商进口试点城市。同年，绿联也通过了苹果的MFi 认证，其配套产品获得苹果官方认可，价格比原装数据线更便宜。由此，绿联开启了全球化布局，先入驻亚马逊，把产品销往欧美等市场。此后数年，布局了全球超100个国家和地区的市场。</p>
  <p>一路走来，张清森经历过很多“关键战役”，有胜，也有败。</p>
  <p>比方说，2020年，他预判iPhone12不搭配充电器的销售策略，便提前下单1000批次芯片，消息一经确认，立即下厂制作充电器，与其他厂家拉开产能时间差，产品快速风靡全球。但在产品研发上，从数据线、充电头、充电器、NAS等，平均每一个品类的研发技术沉淀时间基本都在5年以上，极度考验企业的毅力。</p>
  <p>“幸福战役”让绿联一路高歌猛进，而“痛苦战役”则磨炼出经验。“变量是构成成败的关键因素之一，有风险，也有机遇，关键是timing（时机）很重要。”</p>
  <p>《天下网商》认为，绿联成为行业龙头的关键要素如下：</p>
  <p>1、以商业洞察锚定趋势拐点，捕捉并实现机会转化。</p>
  <p>基于行业判断，绿联屡次捕捉并把握住关键机会，实现领跑。例如把握电商红利，从淘宝起家，跟随平台转型品牌化，开设天猫旗舰店，在白牌市场脱颖而出；在移动电源产品上，绿联在国家出台3C认证要求之前就进行标准化设计投产，抢跑行业转型；在跨境电商机遇出现时，绿联开启全球化布局。</p>
  <p>2、洞察用户需求，找到“窄门产品”，技术驱动产品迭代，构建品类矩阵。</p>
  <p>张清森以差异化规格的高清电视数据线打开市场，随后投入技术研发拓展品类，形成充电、传输、音视频、存储、移动周边等共计五大品类，覆盖用户全场景需求。例如氮化镓充电器、NAS私有云等产品因解决用户痛点成为爆款。2024年，充电和传输两大类占营收比重为66.48%。</p>
  <p>3、依托区位优势及供应链集群，形成成本优势。</p>
  <p>绿联占据供应链区位优势，海量供应链和专业人才在深圳云集。除自投两家控股子工厂外，绿联与优质供应商形成高效稳定的合作体系，降低生产成本，毛利率稳定在37%以上，高于行业均值。此外，品牌还在欧美、东南亚等市场建立海外仓，优化物流与售后服务，提升用户体验。</p>
  <p>4、“国内+海外”“线上+线下”全渠道覆盖，布局全球销售网络。</p>
  <p>在国内市场，绿联覆盖天猫、京东、抖音等电商平台及线下门店，其中天猫渠道营收占到国内市场的27%。品牌从2014年起拓展海外市场，通过速卖通、亚马逊、ebay、Shopee等平台，进入欧美、日本、中东、南非、东南亚等全球100多个国家和地区，形成全球网络。2024年，海外营收占比超过5成。</p>
  <p>5、注重组织力建设，打造企业核心战斗力。</p>
  <p>绿联用组织建设来提高核心战斗力，例如主张“用五星级酒店的能力去开沙县小吃”“不能用华强北的思路做华强北的产品”，即要用高规格切入小品类，提升产品品质和差异。他又主张用网格化管理来构建小组作战团队，培养经营者，倡导“恰到好处的品类，恰到好处的渠道”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_4abeba32ef424329a42a94d6a317c473@000000_oswg50883oswg1080oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于绿联来说，IPO是一个里程碑式的节点，从闭门练功到站在资本市场的聚光灯下，将面对更为复杂的市场规则和投资者审视。但透明化的财务信息也会提升市场信任度，借助公开募股，公司有望扩大规模，提升市占率和品牌影响力。</p>
  <p>作为公司一号位，张清森显得颇为清醒。在他看来，如果没办法快速把大家从上市的喜悦中拉回来，“那就会出问题”，“很多过得好得时候，其实已经埋下了危险的种子”。</p>
  <p>这种自我警示，折射出深圳3C产业群的生存法则——在这片被誉为“硬件硅谷”的热土上，从不缺乏明星企业的诞生，但大浪淘沙间，唯有将危机感刻入基因的品牌才能穿越周期。</p>
  <p>这里走出了绿联、安克、大疆、影石、韶音等知名品牌，任何一个都是细分赛道中的佼佼者。这些中国制造业的头部品牌，通过技术创新、供应链优化和全球化布局，成功跻身世界市场，有了跟国际大牌掰手腕的能力。</p>
  <p>而消费电子行业的竞争，已经从规模扩张转向技术、生态、全球化等多维度的比拼。未来，“AI智能”将成为行业发展的新方向，大量新品牌或白牌或能找到弯道超车的新机会，成为行业“新鲶鱼”。在这方面，绿联“粮草先行”，投入研发，在AI智能领域探索新增量。</p>
  <p>从三人团队搭建的一家淘宝店到市值超百亿的上市公司，绿联完成了从草根到巨头的一跃。而能否在科技丛林中扎根，持续长出新根系，才是上市后的终极考题。</p>
  <p><strong>以下是《天下网商》与绿联创始人张清森的对话内容，有删减：</strong></p>
  <h2><strong>靠外贸业务赚取内贸业务的启动资金</strong></h2>
  <p><strong>《天下网商》：我们这些年走访的创业者，有些人可能是工作十年，万事俱备，摸爬滚打之后觉得条件成熟了，出来创业了。有些人是从一开始就不想打工，所以毕业就创业。您在工作两年后创业，有什么契机吗？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>我原来工作的贸易公司主要做出口生意，做主板显卡。那时候中国已经开始卖一体机了，卖笔记本跟整机电脑，没有组装机了。我觉得那个年代已经过去了，主板显卡会越来越难做，所以我就出来了，发现数据线最适合我们。</p>
  <p><strong>《天下网商》：您之前说“要用五星级酒店的实力去开沙县小吃”，这有具体含义吗？比方说是做工艺、做品牌还是做品类？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>因为我是福建人，对沙县小吃比较理解。沙县小吃有品牌力、有知名度，但相比大酒店来说不高档。那我希望说，如果用五星级酒店的实力去开沙县小吃，比喻成绿联，就是构建一个水平高的组织，去入局一个小东西。这五星级酒店能力就等于牛刀了，是吧？我们构建这个组织能力去切入HDMI高清线市场，胜率还是比较大的。</p>
  <p><strong>《天下网商》：2009年-2012年，您刚创业的3年，是不是延续了之前的外贸经验，主要做代工业务？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>代加工做一些，但2009年我创业的时候就开了淘宝店，我的梦想并不是做出口，而是想用国外市场的利润去做国内市场。那时候国内市场上有一些比较强的配件品牌。但我觉得在数据线上，他们的思考还不够。所以我们就回来从cable（有线电视电缆）起家。</p>
  <p>我觉得国内市场肯定比国外更大，那时在国外我不可能做品牌，只能帮别人代工。没有掌控定价权，不是长久之计。如果你只做国外生意，就只有执行order的能力。为什么叫order？是命令，也是订单。如果这样下去，你未来会对市场失去知觉，对企业来说是巨大的风险。</p>
  <p>因为我没有启动资金，我只有做这个不太愿意做的事情，去赚取资金，然后去做长期想做的生意，做中国品牌。所以八九年前，我们把给海外客户代工的业务砍掉了。我终于可以不用做他们生意来养活自己，至今我们也很少去做OEM业务。2015年开始，我们把海外组织改编成海外品牌团队。</p>
  <p><strong>《天下网商》：你砍掉的时候，OEM的业务占整体营收多少？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>那时候还占个百分之几十，一年也有个把亿的生意，那我们也不想做了。因为我觉得一个企业的口号只能是一个，不能让大家很委屈地去做一个长期没有希望的东西。2015年，绿联在国内已经有点声量了，我觉得不能再为了代工去浪费核心资源，要回到品牌这一块。</p>
  <p><strong>《天下网商》：2009年淘宝开店的时候，有很大的流量红利，你应该是能赚到钱的，还需要靠外贸来支持内贸吗？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>开店肯定是赚钱的，但是因为你要沉淀一定的物料库存，前期的生意肯定要有足够多的资产。我们从第一天开始，从来没亏过。你虽然在增长，但资金无法支撑，今天赚了一块钱，但明天要生产五块钱的产品出来。</p>
  <p>如果只做国内，供应商不愿意给我们做，因为可能只下了50条、100条的订单，资金也有限。因为我有外面的订单，就夹带了一些货在国内销售，开始是非常卑微的，那时候的深圳制造企业没人看上国内的询单。</p>
  <h2><strong>不用华强北的思路做华强北的产品</strong></h2>
  <p><strong>《天下网商》：您的数据线和华强北的有什么区别？当时是觉得华强北的产品也卖得贵吗？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>华强北我倒没说过它价格贵。华强北相当于是按沙县小吃的能力开沙县小吃。我当时去看华强北最大的柜台，基本就两三个人，他们也开淘宝店，没开天猫店，那时候天猫还是叫淘宝商城。就用简单的相机拍一下，上传页面，页面做得比较简单。</p>
  <p>很多人说绿联从华强北起家，其实我们不是，但可以说是从华强北的思路起家。后来在品牌还可以的时候，有过柜台，销售过一段时间。</p>
  <p>最早的时候，我就不想去华强北。如果进了华强北，我就会用华强北的思路，就是用沙县小吃的思路开沙县小吃店。我的思路是把华强北的产品升级。我们拍摄很认真的，用单反相机，有摄影棚。我们那时候产品也做了设计，包装也做了升级，整个产品体验也有品质保障。</p>
  <p>我们的注册地一直在龙华，曾经也给华强北供货。如果说起家在“广义华强北”，也是可以的，我们也不去反驳了。</p>
  <p><strong>《天下网商》：您是怎么筛选出数据线这个品类的？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>因为我就懂数据线，不想让客户对我失望。我是白手创业，搬点砖还是靠谱的。数据线我最能hold住，很多大个的东西我hold不住，所以也基本没有。我就用品质好一点的产品，做性价比。其实就是最早的小米思维。</p>
  <p>那时候我们更多做的是电脑跟电视之间的连接。我切入的数据线，是有选择的。早期中国有经济实力的用户，他们会享受生活，是有品质生活思维的一些用户。我们的高清数据线HDMI cable，是中国最先进的一群人在用，用电脑连接电视的一拨人，用机顶盒连接电视的一拨人，而且还讲究1080P2K，以及后面的4K8K。</p>
  <p><strong>《天下网商》：您早期数据线的供应链资源有接触过吗？过程中有遇到过困难吗？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>供应链资源就在华强北，这个工艺相对比较好找，只要你敢下单，他就敢接。找供应商也遇到过一些困难，早期深圳的供应商给我们写邮件，都是固定模式，报价表里面都是英文的，我们把它转换成中文，然后跟他再解释。</p>
  <p>早期的深圳企业只有外贸业务员，没有内贸业务员。整个深圳、整个品类的制造都是对外。我就更加觉得中国市场机会来了。因为所有制造业的琢磨和研究，都围绕着海外需求，没有盯国内的需求。国内需求肯定有，中国有这么大的一个市场。</p>
  <p>而且淘宝出来了，我们肯定敢干。否则我们还要拿着产品说服顺电、苏宁、国美，他们不可能给我柜台，摆从1米到50米长度的数据线，但是互联网有长尾效应。</p>
  <p>长尾效应就是很多偏门需求、低频需求得到了解决，得到了供给，得到了关注。这个是非常大的电商机遇，就是说本来不指望被解放的痛点，在电商上被解放、被适配、被关注、被支持，这时候用户都会感谢你。</p>
  <h2><strong>古早的“无理由”退货条款，造就差异化服务</strong></h2>
  <p><strong>《天下网商》：您开淘宝店时第一波种子用户是哪里来的？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>我们有投广告，我也开直通车的。刚开始我是做客服运营的，团队就三个人，我、小唐、小向，一天基本要16个小时在线。现在唐总成了我们国内负责人，小向就做采购去了。</p>
  <p>我们在页面上写了一句话，至今还是很经典的，当时轰动比较大的。我写，“如果你有任何不满意，都可以包邮退货，哪怕你心情不好，都可以选择退货。”后面其实没有几个人退货，这其实就是无理由退货。那时候人跟人沟通就觉得很有感情。你跟客服说心情不好想退货，邮费我们出，把生意做到非常真诚了。所以当很多产品构建不了差异化的时候，真诚就是核心竞争力。</p>
  <p>这个点，我是从用户角度想出来的。因为我怕客服服务不好客户。如果说你今天要退货，客服说是不是你哪里有问题？客户就会觉得你在找麻烦。但如果先这么说了，他觉得这人肯定是有诚意的，那我先看看自己有没有问题。如果我们在思考、在反思，站在他的角度考虑，消费者也会站在我们角度考虑。大部分消费者还是讲道理的。</p>
  <p>不过后面我们也不敢这么写了。当一个规则定得太友善，你就会被人家欺负。今天万一真有人下1000单，然后给你退回去，你怎么说呢，打官司也打不过，因为这是你的承诺。所以这东西只能是因时而变。</p>
  <h2><strong>入局“单一品类不能成为的品牌”的品类</strong></h2>
  <p><strong>《天下网商》：与绿联同时期起来的品牌相比，您觉得绿联的独特之处在哪里？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>看的版图完全不同，他看的是一个碗里的东西，我们看的是整个数码产业。我们的品类逻辑跟很多品牌都不一样。</p>
  <p>我来分享我们怎么看品类。当客户不觉得你这个品类是一个需要专业品牌来做的，单一品类不能成为品牌的，我们都会做。比如说网卡网线这些周边，不可能成为单一品牌，这些我们都做。</p>
  <p>你看我们放弃什么？移动电源、耳机。这两个我们去年才正式开始做，前面失败过一次，因为那里的壁垒很高。为什么后面我们又做了移动电源？因为时过境迁，商业环境和消费者习惯出现了巨大变化，华为、小米大家都在卖移动电源，移动电源已经很难撑起一个品牌了。</p>
  <p>下一个就是耳机了。因为这些品类工艺都很成熟了，大家只是选择方案。品牌之间的隔阂已经被击穿了。</p>
  <p>服装业也是这样发展过来的。早期的安踏肯定是做鞋子，现在变成了一个体育理念。各种都有，服装、鞋子、袜子、书包。耐克也一样，现在也挺提倡生活的。还有成功的服装品牌优衣库、lululemon，基本都是一个客户抓到之后，全面挖掘潜在价值，然后去match（匹配）他的（需求）。现在很多奢侈品品牌也一样，基本是全链条的，因为获客成本太高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_916ade25daae47eba531e8ddd1ccc526@000000_oswg556373oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>《天下网商》：在转换线之外的拓品，绿联一步一步是怎么做的？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>我们第一个进入手机数据线品类，做的是苹果认证的手机数据线，在中国是第一家，刚开始是一败涂地。我们卖的数据线，消费者觉得贵，其实已经卖得非常便宜了。认证的数据线一根成本都要30块钱，我卖19块钱都没人要。那某某品牌很多不是原装的，不是认证的，成本一块多两块多，也卖29块，卖得比我还好，这就是品牌力。后面我们通过营销去告诉大家这有区别，后面（销量）才起来。</p>
  <p>我们那时候亏了很多钱，但为什么一定要做手机数据线？因为手机数据线是比较高频的品类。如果我们一直做低频类的产品，比如说HDMI线转换器，五年十年可能你只买一个，不会说天天来买，量级不一样。虽然销量也挺好，但只能依靠拉新。</p>
  <p>同时我们做充电器，第一款充电器找小米，就手机inbox充电器直接给我们。同样的东西我们不能出现品质问题，把品质放在第一位。那时候卖充电器，一个成本是十七八块钱，卖出去19.9块，加上快递费，一个就要亏几块钱。</p>
  <p>虽然一直亏损，但这一仗不能败。经过时间演变和信誉沉淀，最终我们还是获得了客户认可。</p>
  <p>2020年，我们预估iPhone12苹果手机不会配充电器，就提前买了1000万批次的芯片用来做充电器，（苹果发布会）一确认消息，我们就下单下去（生产）。这是一个很关键的点，把我们的充电头销量打起来了，后面整个行业都缺货，而我们在全球卖得非常好，英国、美国、德国，就我们一家（货源充足）。</p>
  <p><strong>《天下网商》：那移动电源是什么时候起来的？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>去年。因为2024年8月份国家规定移动电源只能卖3C认证的，很多品牌是等到2024年再切换。而我们从2023年底就开始打3C认证，那年做了几千万，2024年我们做了几个亿。所以我们还是幸运的，就在那一刻，移动电源的产品品质和布局一下子就拉上来了。所以timing，时机很重要。</p>
  <p>变量是构成成败的因素之一，是个机遇，也是个风险。对于企业来说，有变量的时候怎么做？绿联品牌是从低走高的，我们一直在寻找变量，从最简单的高清线到整个电脑周边，再到高频的数据线、充电器，再到移动电源，再到今天的耳机。因为整个耳机的产业化一定是往芯片上走。</p>
  <p>NAS我们其实布局比较早，早期就是移动硬盘，后面把网线加进去，就又有了系统，似乎就没那么简单了。这里面我们吃了很多亏，掉了很多坑，但我觉得这是绿联成长必须付出的代价。我觉得现在来说，NAS还是比较有核心竞争力的。哪怕大公司去做，还是会容易掉坑。</p>
  <p><strong>《天下网商》：在拓品过程中，有失败的案例吗？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>其实失败是非常多的。移动电源我们一路在失败，充电器一路在失败，失败都是五年以上。每个品成功之前基本都失败得很惨。只要是列为版图的品还没成功的，我们就不会随便放弃。我们习惯用多品类来经营，因为我们是矩阵式的组织架构。</p>
  <p><strong>《天下网商》：您在业务板块上的研发投入，大概比例是什么样子？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>比例最高肯定是NAS的，其他充电类的投入高一点，我们的比例就是够你成功、恰到好处的研发费用。我们的逻辑就是入局之后，希望驱动品类发展。如果你取得成功后，不再研发投入，那就是昙花一现，不可持续发展。</p>
  <p>如果你是这个品类的负责人，那看你如何去服务用户，是不是还有更大的痛点没被挖掘、没被解决。研发投入也是一个防御战，如果整个组织都在思考未来，你就能驱动品类发展，等于说你不会掉队，保持品类技术领先。</p>
  <p><strong>《天下网商》：与友商比起来，绿联的研发费用投入高吗？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>很多公司都在说研发费用很高，以某公司举例，他的研发费用很高，但实际上在单品类中研发费用率很低。他做100个产线，研发投入很多，但分摊到每一个核心品类上是少的。其实越成功的品类，企业投入研发越少。所以投入研发的绝对费用和有效费用是不一样的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_a4f87eadddfe454cae1ab5cbb53da1db@000000_oswg674492oswg1080oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">绿联生产车间</p>
  <h2><strong>适合多品类经营的矩阵式组织架构</strong></h2>
  <p><strong>《天下网商》：怎么理解您说的矩阵式组织架构？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>我的逻辑就是每个平台一定都有人负责，每个市场都有人负责。就是网格化管理，一个XY轴，画格子。我们这边倡导，恰到好处的品类，恰到好处的渠道。</p>
  <p>网格每个格子最好有负责人，有产品有渠道负责人在一起经营。电商平台也一样，比如说天猫、AliExpress，这里面的运营加上一个品类负责人，构成一个铁三角决策小小团队。这里面一定要加入产品思维跟渠道思维。绿联讲究经营者密度，要培养很多经营者，就是这个格子的负责人，我们对经营结果考核，给予回报。</p>
  <p>什么叫恰到好处？就是看你的竞争要素需要，能制胜就行。我们用这个框架提前给大家先摸一下，先有个feeling（感觉）。你可能刚开始对恰到好处没什么感觉，但后面发现还真的是恰到好处。我们其实是有很多方法论打法，在具象跟抽象之间取一个度。这是绿联最重要的一个指南。</p>
  <p>我就看几个大格子，可以看出晴雨表，看到整个商业版图在哪里，不至于未来说发展是无序的。比如说日本市场有没有恰到好处？如果觉得还不行，那是不是换一个品类来，或者说几个品类一起进来。</p>
  <p>我们所有的方法论是有点虚的。刚开始说赚取合理的利润。合理在哪里，合理是what，Reasonable是什么样的一个点？每个人心中都有一个。我们经营者的想法是，对得起内心就可以了。</p>
  <p>我觉得恰到好处的品类、恰到好处的渠道很适合多品类经营的组织。我们讲究的是大版图。如果是一个垂直型的组织，他不会思考这些东西，一个老板，一个总监，一个经理，一个主管，可能两个主管，配一个采购就没了。这样下来效率最高，但过程是非常没有安全感的，抽掉一根，其他就麻烦了。这种效率后面想变的话，就很难练出来。</p>
  <p>大家不要在不能出问题的地方出问题就好了，我们在精神上求同存异，人品方面只要是底子不太差，能调得过来也可以。我接受人性的贪婪，但不能接受道德有巨大问题。我经常说，你在这边有没有知识的成长？如果你个人认知没有成长起来，财富却成长起来，这个风险是非常大的，因为缺德会很危险。</p>
  <p>所以我们在组织中，一直在探讨人和价值观。其实做配件的企业也有价值观的。“为用户创造价值，提升员工幸福感，为社会发展做贡献。”我们在组织中讲究温度，讲究成长。</p>
  <h2><strong>最正确的战略决策，就是只做一个品牌</strong></h2>
  <p><strong>《天下网商》：您是在什么时候有做品牌的想法的？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>其实我们内心一直是做品牌的。因为那时候只有淘宝，没有其他的，所以就用淘宝店来做品牌了。各个论坛里面都有我们绿联的声音。</p>
  <p>后面阿里升级之后，我还特地看了黄若那本书《冷眼看电商》，他说未来肯定是转型的，整个电商肯定要走品牌化。那我们就做了淘宝商城的店，后面改成天猫，那时候我们生产了100万的货在那儿，等着卖。其实当时压力是比较大的，如果卖不掉就变库存了，很危险。后面发现，天猫店销量很快就起来了。</p>
  <p>后面就不一样了，到2012-2013年，很多工厂想，你绿联能做品牌，我们也能做。但很多工厂沉淀下来的只有执行order的能力。我们解决的是如何make order，就是制造order这个过程。这个是比较难的，制造订单的能力是不断沉淀下来的。两个组织沉淀的组织能力和文化，有着巨大的区别。</p>
  <p><strong>《天下网商》：你们的愿景是“做一个有价值有温度的全球性品牌”，而部分友商们会选择做五六个品牌，针对不同品类做不同的品牌，绿联只有一个绿联，这是怎么考虑的？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>我们在战略上做得最正确的一件事情，就是只做一个品牌。因为所有科技类品牌基本都围绕一个核心品牌，小米、华为、苹果，你很难想到他们的子品牌是什么。我觉得在数码方面，当每个品类充分竞争，他要在每个品类中保持领先，才能驱动这么多品牌。未来一定是技术驱动，同时驱动这么多品类发展，还是蛮难的。</p>
  <p>我们的经营理念是通过不断优化，逐步建成一个高效有生命力的组织，争取创造机会为用户提供有价值的产品和服务，从而获取合理的回报。绿联拓品类讲究渐变式，不会跳跃式，像NAS这种只能干一个。重点品类很多时候要老板投入巨大资源进去。这种东西只能是大力出奇迹，所以我们不会去开太多的“战场”。</p>
  <h2><strong>绝对壁垒的炼成</strong></h2>
  <p><strong>《天下网商》：当你有了比较强的渠道能力，再进入一个新品类，能快速凭借渠道销售能力获得成功，或者说吃掉这个细分品类的部分市场份额。在你看来，绿联今天已经构建起了这套渠道能力吗？哪个品类最有壁垒，能抵抗住其他品牌的蚕食？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>这是一个系数问题，没有绝对的答案，比如说这个规模大到多大，或者说它领先多少。如果是技术难度很高，我们其实跟进不到的。渠道有的时候确实能给你带来一些很大的纠错的机遇，但这是非常危险的。只能说对方因为渠道的能力比你有短板。但如果说这个品类是不断有技术渐变的，他一直比你技术领先，你的渠道优势就是不存在的。</p>
  <p>渠道优势有一个窗口期，是渠道跟品牌之间的沟通。这种海外渠道基本上架就8个月到1年。这时候你可能说，我的产品技术落后一点点，还能跟得上，能吃到这个蛋糕，但这是非常危险的。曾经很多人买gopro，但你看lnsta360怎么打，他产品持续领先，虽然渠道不如你，还是可以把你打败。</p>
  <p>再来是看品类，如果说今天只是一个偶发式的idea构成了一个品类的竞争力，比如说原来这个产品只做了2米的，我们做了个5米的，这个带来了巨大优势，但很难构成一个长期性的竞争要素。如果说你能在一个竞争要素中构建一个比较持续的领先优势，那你还是比较有胜率的。</p>
  <h2><strong>海外市场营收超50%，年增幅46%</strong></h2>
  <p><strong>《天下网商》：绿联现在海外市场的营收占比已经超过50%，在海外拓展有困难吗？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>其实我们的全球渠道，只能说踏出国门而已，距离深耕还有很长一段路，我们只做到了把货运过去。我们写的是“建立一个有价值有温度的全球性品牌”，目前温度还没有建立起来。我们还没做到本地文化衔接，本地的需求并没有直接影响到我们的供应端，这是我们还要挑战的一些路程。</p>
  <p><strong>《天下网商》：绿联主要的海外市场是在欧美和东南亚，对欧美市场是否比较了解，因为比较早做亚马逊，市场需求差异还是能感知到的？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>我觉得我们本地化组织建设还不够饱满。至今海外市场业绩已经做了一半。那我们在海外的组织，最少得有1/10-1/5的比例，能在当地，真正base在那边，去思考我们能创造什么价值。目前电商是第一步，是最重要的一步。之后应该开展线下渠道，这个时间会比较长。</p>
  <p><strong>《天下网商》：海外市场的线下规模有多大，年增幅度是多少？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>现在海内外市场的线下规模有将近25%，年增长超26%。接下来可能会有爆发式的增长，因为我们进了一些大渠道，真正的大连锁。</p>
  <p><strong>《天下网商》：国内线上线下渠道比例如何？线上平台是如何分配的？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>线上75%，线下25%。其中线上渠道，天猫占11%。</p>
  <p><strong>《天下网商》：当下看来，绿联布局天猫的战略意义除了品牌化，还有哪些？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>对绿联而言，天猫凭借庞大流量和高消费人群，帮助我们提升品牌知名度与影响力。618、双11等营销节点，为绿联提供了广阔曝光机会，助力品牌深入消费者心智。同时，天猫为绿联拓展了全国市场份额，突破地域限制，满足不同消费者需求，提升销量和市场占有率。平台还为绿联提供了大数据支持，我们能充分获取消费者需求和市场趋势，实现精准营销和产品优化。</p>
  <p><strong>《天下网商》：线下渠道主要进了哪些店?</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>国内，我们进了一些能提升品牌形象的数码门店。苹果连锁店我们进了两千多家，动销也还行，还能提升品牌。然后就是电脑城、实体店、街边店。我希望构建品牌跟研发的共振，就是新产品能通达到更多的渠道，能代表绿联未来的品类。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_7c85e84ee89d4fc79db7eea79ff19818@000000_oswg88974oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>快速将大家从IPO的喜悦中拉回来，否则会很危险</strong></h2>
  <p><strong>《天下网商》：今天绿联达到了这样的行业地位和销售规模，形成了整体的渠道能力。那是否已经构建起了足够让企业在未来一段时间内不惧怕对手的护城河？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>我们现在不太担心会死掉，但是肯定担心企业会走下坡路。企业现状我还是比较满意的。现在仅存的满意是因为大家都还有危机意识，竞争力还在，斗志还在。</p>
  <p>如果大家因为IPO之后有钱了，失去斗志，失去危机意识，这我就不满意了。所以满意不满意我不会看今天的经营结果，是看这个组织的斗志。今天看绿联，已经有品牌沉淀，有一定的资产，大家骄傲、懈怠，喘口气也可以理解。但是如果说我们没办法快速把大家从喜悦中拉回来，那就会出问题。我觉得很多过得好得时候，其实已经埋下了危险的种子，所以我现在一直在组织内部传播关于未来的危机意识，这几个月大家基本已经回归到居安思危的状态。</p>
  <p>当你有很多痛苦的时候，其实沉淀的都是你的竞争力。你舒服的时候，沉淀的反而是很多不好的习惯。显然我们上市之后，肯定会有一段时间觉得舒服一点，会有这种光芒，所以我很少接受采访，其实我不想整天抛头露面。但我觉得很多时候出去，如果有一些有价值的东西能传播出去，也能提供一些社会价值。</p>
  <p>我很感恩马云，马云当时说“不喜欢钱”的时候，其实我听懂了。真正的企业家很少整天就摸着钱数来数去的。我从来没问过财务到底账上有多少钱。因为我觉得大致做正确的事情，就不会没钱。</p>
  <p><strong>《天下网商》：您现在主要管理什么？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>我们公司里，我是最轻松的，这些做配件的品牌里，我是最幸福的。因为我基本不管具体的钱。我其实放了很大的度给大家，我很少去做具体的事。比如花几千万广告费，我也不会说要经过我审批。我从来没有签过财务的清单。我们觉得更多是组织来完成。</p>
  <p>我盯的就是经营理念，组织搭建，我觉得其实更多是利益分配什么做主，你不放心是因为很多利益分配少的，你要监管大家，你利益给大家匹配合理一点，大家其实都有自驱力的。</p>
  <p>为什么要给合理回报？我们其实那句话，希望通过不断创造价值得到合理的回报。我们需要合理。如果给一个人过度的回报，给错了的时候，其实会把他害掉。我们不能抠员工，但也不能说把员工给坑了。</p>
  <p><strong>《天下网商》：您觉得公司目前最大的隐忧是什么？</strong></p>
  <p><strong>张清森：</strong>最担心的其实是文化上的，高层的一些经营方法论，意识形态上的变化。一个是担心我们内部停滞不前了，一个是担心人才精英进不来。如果再往更大的方面发展，我们比较担心的就是发展的问题跟生存的问题。</p>
  <p>如果内部停滞不前，生存都是个问题。那发展的问题就是人才构建，如果无法吸引更强的人才，更能驱动绿色发展的人才进来，绿联就失去发展的机会了。</p>
  <p>因为我们都有盲点，我们的经验都是过去的，经验越多、成功越多，会让我们会变得越来越固执、越自信。我们如何保持开放的心态，让更优秀的人才进来，这是很大的一个挑战。人才进来之后如何创造价值？如何能用文化包容他，让他的竞争力呈现出来？这是非常大的压力。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3296789214873865</id>
            <title>暗访团播招工：零舞蹈基础、高违约金、未成年也招</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3296789214873865</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3296789214873865</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 18 May 2025 01:05:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 团播,直播行业,主播收入,未成年人直播

<br>
<br>
总结: 本文探讨了团播行业的现状和问题。团播以低门槛、高收入吸引大量年轻人加入，但实际工作强度大、竞争激烈。文章通过暗访和采访揭示了行业内的诸多问题：未成年主播签约、高强度工作安排、严苛的惩罚机制、主播间的恶性竞争等。团播主播面临身体和心理的双重压力，需要持续维护与粉丝的关系。尽管收入高于普通工作，但行业存在年龄焦虑和不确定性，最终考验的是主播的情商和适应能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5ODkwOTM2NA==&amp;mid=2247669002&amp;idx=1&amp;sn=d05d9b2183fc289bfe5cbbf006ded88d&amp;chksm=c152a61de09362ffe50155662ee1b7947ea8538800b3048979eaab46c8eee27c3e092f84e528&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“娱乐资本论”（ID：yulezibenlun）</a>，作者：娱子酱团队，36氪经授权发布。</p>
  <p><strong>作者 | 芭乐、奔奔</strong></p>
  <p>15000个团同时直播，<strong>100万人的就业被团播解决。</strong></p>
  <p>这两个闪闪发光的数字，让娱乐资本论关注到团播这门正在“疯长”的生意。我们探寻到了团播的从业者、公司的经营者，从他们的视角探索了团播究竟是不是门好生意？</p>
  <p>而对于万千站在门口，等待机会降临的年轻人来说，他们更关心的，是团播究竟是不是一份好工作？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_85546109802a44fd9fdc18bb289167f6@000000_oswg883877oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>低门槛、高收入，这是所有人对于团播主播这份工作的第一个“刻板印象”。他们不像娱乐个人主播那样单打独斗，滤镜与人群效应，会模糊他们的缺陷，放大团体的优势；而一旦出众，保底+收益分成的模式就会带来高于普通打工人的收入。</p>
  <p>但事实真的如此美好吗？</p>
  <p>为此，小娱暗访了一家团播公司，采访了2位做过团播与娱乐主播的从业者，发现这个行业远没有想象中“高保底、低工时”：<strong>一些公会为了快速起量签约未成年主播；一些主播受不了天天和大哥“做作业”；再一个团播播主之前明争暗斗、互抢化妆师让人心力交瘁；还有一个“一晚200个蹲起”等惩罚性PK更是把体力和青春都消耗殆尽……</strong></p>
  <p>#本文已采访三位相关人士，他们也是「娱乐资本论」2025年采访的第<strong>290-292</strong>位采访对象&nbsp;</p>
  <h2><strong>低门槛，高收入，美颜滤镜下的流水线面试</strong></h2>
  <p>“团播等于没有门槛。”曾有团播从业者这样告诉娱乐资本论。为了验证团播究竟有没有门槛的，娱乐资本论的记者奔奔亲自体验了团播招人的面试。</p>
  <p>她在求职app上为自己量身定做了一个人设：来自三线城市的本科毕业生，毕业两年后始终赋闲，想找到一个门槛更低但收入更高的工作，全然没有舞蹈才艺能力。然而，在点击“我要求职”的那一瞬，她也没想到offer来得如此迅速。</p>
  <p>挂出求职信息和“直播”的求职方向的几小时后，就收到了好几家公司的面试邀约，在不同公司挂出的详情页面上，相当一部分信息是一致的：“简单易学，可零基础免费培训”“直播美颜功能强大，自信最重要”“有舞蹈功底可以加分但不是必要”……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_758aad2a64044ef99eff10a5c973494c@000000_oswg412518oswg1080oswg1193_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一家公司先联系了奔奔。在线上交流后，先是给了奔奔一段抖音热舞视频，要求她提前学后录下视频，在面试的时候出示，随后便邀请我们到线下面试。</p>
  <p>面试时，团播的负责人向奔奔递出一张表格，除了基本信息之外，表格上格外醒目的是最后一栏“能否加班”的问题。<strong>负责人明确告诉奔奔，工作时长是开播后每天直播 6 个小时，分两场，上半场三个小时，下半场三个小时，中间休息一两个小时。</strong></p>
  <p><strong>“灵活”成了对方强调的关键词：“我不能保证不会很晚。也可能因为突发情况，比如粉丝刷礼物多或者 PK 时间长，不能按时下播。主播这行很灵活，不能说上播就准时下播。这工作本来就很灵活。”但在白纸黑字的规定上，这个工作时长被定位每月不低于“132个小时/月”和“26天/月”。</strong></p>
  <p>在前置了解结束后，奔奔被带到团播间直接试妆试镜。团播是这家公司新开辟的业务，在工位背后，狭长的通道通向另一个还在装修的区域，一扇小门里，就是唯一亮着灯的团播间。</p>
  <p>给主播们住宿的房间，就在团播间对面10米的地方，是办公区域里隔出来的两个空间，房间没有窗户，在水泥地面上，是还没有整理好的一片狼藉。</p>
  <p>上妆的过程长达1小时，专业化妆师为奔奔上好妆容：偏亮的红色系眼影与腮红，深重的鼻影轮廓，纤长的假睫毛以及“下了死手”的卧蚕线。</p>
  <p>“这个妆都是流水线的，每个人的妆容都差不多，为了上镜加上滤镜后能看得出轮廓。”化妆师告诉河豚君奔奔，她每天会为5-6个主播上妆，这套流程几乎不变，无论长得多各有千秋，到最后都能千人一面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_8d9885d43a9f4527a9be92cf058a6148@000000_oswg1901588oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整个团播间只有一个运营、一个化妆师以及摄像，一台固定机位，镜头正对主播，连接着运营的显示屏，两侧的灯光如昼，给面试主播的脸上增加了一层更为模糊的柔光。在重新跳了一段僵硬的手势舞后，负责人在屏幕后告诉奔奔她的面试通过了。</p>
  <p>与所有团播一样，他许诺主播收益来自于保底+提成，这家公司开出的保底薪资只有8k，在一系列1w—2w的保底薪资里，这并不算诱人，“那种给得高的，1w多的到最后都会想方设法地从你的工资里扣回来，我们是你哪怕一分钱也挣不到也能够给8k的基础薪资。”负责人坦诚地表示。</p>
  <p><strong>涉及礼物收益分成，平台抽取50%，剩下50%里公司抽走30%，主播拿走20%，如果礼物收益分成超过保底8000元，公司会以“保底8000+礼物收益中超出保底的部分”给到主播，而如果这个月礼物分成到手只有2000&nbsp;元，公司会补&nbsp;6000&nbsp;块达到保底。这也是当下大多数团播公司的薪资构成。</strong></p>
  <p>在奔奔翻阅合同的过程中，她发现比起劳务合同，这份文件更像是经纪合约。在合同中写有所有的“商务”“账号”都归公会/公司管理，如若恶意违约，将需要赔偿违约金。违约金=乙方发生根本违约行为之日之前的最高月收益x剩余合作月数。而当她问何为“根本违约行为”时，负责人并未给出一个足够清晰的标准。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_45eeb968aea942d9ae2be6b6d03f9fb1@000000_oswg860222oswg1080oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在个人主播言司看来，这份合同虽有风险，但比起很多二三线城市的直播合同，已经显得非常正规，而且没有在基础薪资上做太多陷阱。她辗转过武汉、沈阳等多个城市加入不同的直播公会，曾经被直播合同里的天价违约金给劝退：“你们这份合同里的违约金算下来是几万块，你都不敢想，我（在别的公司）当时数下来7个0，你把我卖了都赔不起。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_b042e52b6aee49228e3859b280baf427@000000_oswg847001oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AI作图 &nbsp;by娱乐资本论</p>
  <p>奔奔看完合同后直接放弃签约，没想到三天后，对方负责人又发来邀请，“团播就是未来，不会跳舞也没关系，只要你愿意我们都可以培养，你就没想过成为团播界的杨超越吗？”</p>
  <h2><strong>竞争之下，“体力劳动”与“情感劳动”让未成年也受不了</strong></h2>
  <p>“无论是门槛低还是薪资保底，其实都是MCN把姿态放低，广撒网捞人的表现，说是舞蹈基础无所谓，或者保底，事实上进入机构之后，舞蹈是天天要考核的，保底基本也是拿不到全部的。”我们的另一位受访者小晚告诉娱乐资本论，她曾在成都一家团播机构做过三个月的主播。</p>
  <p>小晚属于“擦边”进入的团播行业。她为了在高三的暑假挣一份生活费，在朋友推荐之下，她成为了团播主播，那时她还未满18岁。<strong>因为未成年的限制，更大的直播公会不愿意要她，她只能找到一家较小的机构“睁只眼闭只眼”签下保底7000元/月的兼职合约。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_7b8b4ec7692d43ca96f35255e79c9940@000000_oswg103985oswg1080oswg1631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>据河豚君了解，年满十六周岁的未成年人网络直播时，应当对其身份信息进行认证，并征得其父母或者其他监护人同意。但既然都是打暑假工了，肯定也不会告诉父母。</strong></p>
  <p>先是长达两周的舞蹈培训，这段时间并没有保底工资，每天公司会给到100元的补助，负责人会用同一套话术解释：“但凡任何一个公司也不可能就是一直让你练，也得给公司挣钱，你不能说你光练，公司赔本运营。你想一下请舞蹈老师，也是需要钱的，也是成本。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_bd8c64a0742d4371a4e6f9db840942ba@000000_oswg306798oswg974oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这一点上，团播是整个直播生态中最为特殊的部分，在个播里没有所谓的练习费和上播费用的区别，个播是入职的当天就按照给薪资来结算。</strong></p>
  <p>“不挣钱的团就会想方设法从主播身上省钱甚至套钱。”小晚表示。她们团有各种各样的罚款机制，例如迟到1分钟会罚款50块；主播们还需要给公司交500元服装费，所有服装由公司提供，但直播结束后仍需要归还服装。</p>
  <p>她们团有6个主播，是个流水较低的团，公会给到团每日的流水任务是10w音浪，也就是1w人民币，但绝大多数时候她们难以达到这个数目。在整个团体里，只有两个主播有“票”，小晚属于第二名，而第一名的主播会因为大哥持续“上票”，有时会自己跳完整场直播，其他主播则站桩看着她跳。</p>
  <p>竞争机制本就是团播这门生意的“肾上腺素”，大哥间的竞争会push双方不断为自己喜欢的主播上票，而主播间的竞争则会push主播不断地练习舞蹈、维护关系。</p>
  <p><strong>“最大的压力是心理压力。”小晚说，团播的反馈是在公屏上实时能看见的，有人给主播上票，这个主播就会一直跳舞，其他人没人上票就显得相当冷清，这种状态下很多主播会产生心理上的失衡。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_78f0a1412b3b40dc9d9bfa01d5a9f64d@000000_oswg114876oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>小晚告诉娱乐资本论，在她们团里有一位女主播每天会“抢妆”，即在流水线一般的化妆流程里要求化妆师的特殊对待，每次开播之前，以及两场直播间隙都会要求化妆师反复补妆以保证上镜的效果，“这样本来是没什么问题，但她每次会耽搁10多分钟，所有人都要等她。”</strong></p>
  <p>很多时候运营会用竞争的心态来驱动主播们在直播之外的时间里“卷”起来。小晚通常在中午12点开播，在6小时直播，以及间歇的2-3小时之后，下播时间在晚上8点左右，她和其他主播会选择再学习2小时的舞蹈，“因为运营会说，xx也没有票，就应该花时间学舞，以及开个播维护。” &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>在团播主播的世界里，日常生活就是在重复舞蹈动作，与维护上票大哥“交作业”之间的折返跑。在屏幕里她们不用过多地说话，只用无限循环地跳舞，在有人刷票时念出id。在中心之外的其他人，如果没人刷票则会长久地站立，等待走到C位的时刻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_382d1c553e2a4dea942771f7f604f239@000000_oswg1375713oswg1024oswg1820_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>高强度的直播，让团内主播身体多多少少都出现了状况。长时间带妆戴美瞳，导致小晚眼睛持续性地发炎，皮肤也变得越来越差；不断重复的舞蹈动作，长时间的站立让另一个女孩骨盆积水、膝盖也出现了劳损过度的伤痛。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>“最致命的是睡眠时间太少了，我通常交完作业已经2、3点了，第二天7点多又得起床，因为9点得到达公司开始化妆。”</p>
  <p>离开屏幕，主播们就将视线切换到小屏，开始直播前会告诉大哥今日的流水任务“求票”，下播后拖着疲惫的身体也得开个播，与粉丝聊天沟通拉近距离。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_8e5a53f9e54b42c8ae34b0a0fe6352f3@000000_oswg197215oswg1080oswg1742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随时随地分享生活成为了她们工作的一部分，但实际上主播们没有过多的生活可以分享，只能报备自己日常的每一件事。睁眼醒来第一句话，是给大哥大姐发“早上好”，一日三餐的时间点都要再次问候，以求随时凸显存在感。</p>
  <p>小晚现在维护的最核心的两个大哥，刷票高的时候，一晚上会给她打2-3w音浪（2-3k人民币），但这样的情况一个月不会超过10次，绝大多数时候一晚上的收益不过几百块。 &nbsp; &nbsp;</p>
  <p>当小娱问到是否在下一个暑假还会接着重复做直播的兼职时，小晚并未斩钉截铁地拒绝。留住她的还是高于城市平均薪资水平的收入，她每个月凭借直播能够挣到8k以上的工资，而这是很多与她同在一个城市的大学毕业生差不多两倍的钱。</p>
  <h2><strong>才艺？年龄焦虑？最后都是情商之战</strong></h2>
  <p>言司在大学毕业后进入直播行业，她先是在武汉的一家公司工作了几个月，但在发现付出与收入不成正比的情况下选择辞职进入直播行业。在团播与个播之间，她选择了做个播。她拥有更好的唱歌才艺，也很会表达自己，但缺乏过硬的舞蹈功底。</p>
  <p>相比起个播，团播的门槛要低得多。团播具有人群效应，不出众的人放在团播的人群中间，短处与缺点会被遮蔽，显得个人能力并没有那么重要，而个播更考验个人才艺展示，以及长时间控场对话的情商与临场反应，而这些在团播之中都被主持人cover掉了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_b0af8d963d35423da2d1466a5db0c1b3@000000_oswg122497oswg1080oswg1282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于言司来说，团播是直播pk发展的一种终极模式，尤其是当5v5这种混战式的pk出来之后，大家发现了竞争机制下的确更挣钱。“如果4-6个人一起打pk的时候，总有一家大哥会疯狂上票，上票的最高值就会被拉高，其他家会被激起竞争欲，不愿意让自己家小主输。6个主播里总能捞到那么一个大哥愿意刷。”</p>
  <p><strong>于是，公会摸索出一套将自家的一群主播放在一起PK的模式：6个主播的粉丝疯狂刷票，而最后票都进入了一个口袋。团播就是这种心理的延伸。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_d08731b3677d4ebe8499cc6acbbb8455@000000_oswg795623oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在个播里，直播pk输了的主播会接受惩罚，言司曾在一个晚上连续做了200个蹲起，导致第二天行动困难，而在当下的团播间里，惩罚模式还是带来“综艺感”的游戏互动方式，蒙眼摸物、踩指压板跳绳等玩法层出不穷。</p>
  <p>言司无法接受过于直观的竞争环境。她告诉小娱，自己的舒适区是与粉丝定向互动，“但是如果让我去做团播，4到6个人往那一站，彼此的粉丝在公屏上去对比的话，我还真没有那个自信心。我站在人家有舞蹈功底的人面前，一下就没信心了。”</p>
  <p>团播还有着年龄焦虑，言司表示，她曾经待过的MCN，同时运营个人主播与团播，个人主播的年龄阶段普遍偏高，既有大学生也有超过25岁的主播，而在团播间里，几乎都是没毕业的大学生的年纪，无论是兼职还是全职，普遍更年轻，甚至包括像小晚那样的未成年人。</p>
  <p><strong>“这个行业一定是吃青春饭的，往下走，年龄越大被淘汰的可能性越高，团播显然更卡年龄一点。”</strong></p>
  <p>但无论是团播还是个播，走到最后，考验的都是情商与维护粉丝的能力。小晚和言司都会定期给大哥们准备自己亲手做的礼物以表达心意，同时变向地找个话口让人刷票。</p>
  <p>为了找话口，言司会设计她与粉丝之间的很多个纪念日，“原来就是节日问候、送礼，后来需要越来越频繁地强调存在感，就出现了一个月、百天、儿童节、周年等等，可以说是无所不用其极了。”</p>
  <p>在主播们看来，越往后走，越能发现，团播与个播之间的区别只存在于模式与工作内容中，而它们所带来的压力、所需要的能力，它们面对的风险与机遇，与无数生发于直播平台的生态一样，充满了不确定性，也充满了难以为外人道的自我规则。</p>
  <p><strong>因此，真正的高手终究明白，不管是团体配合竞争还是单枪匹马，对于这个仍旧新鲜的行业来说，对万千闯入者来说，“卷”或“被卷”都是宿命，当镜头亮起的刹那，有人上票，就永远有年轻人能够干下这票来。</strong></p>
  <p>（奔奔、小晚、言司，均为化名）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3296407128049669</id>
            <title>一个创业团队宣布解散</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3296407128049669</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3296407128049669</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 17 May 2025 09:38:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 森合创新,割草机器人,创业失败,融资困境  
<br>  
<br>  
总结: 森合创新是一家割草机器人初创公司，成立不足三年内获得近亿元融资，但最终因团队动荡、量产难题和融资困境宣布解散。公司首款产品Oasa R1采用创新滚刀刀片系统，主打欧美市场，但高成本和技术难度导致运营压力过大。尽管众筹超230万美元，公司仍无法维持，暴露了初创企业在技术理想与商业现实间的矛盾。割草机器人行业虽前景广阔，但许多公司因量产和出海挑战失败，凸显生存优先的创业法则。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_98a4a44159a049d88e3546e222cbdf32@000000_oswg13511oswg940oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“我怀着深深的谦卑和诚挚的遗憾分享这个消息。”</p>
  <p>身为创始人，李畅本周发布一则解散公司公开信。他所创办的森合创新，一家割草机器人初创公司，成立不足三年内获得近亿元融资、众筹超230万美元。去年底，公司开始交付首款产品Oasa R1。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_456ff8a1ccdf4c6e955622eb407953a7@000000_oswg703475oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而不到半年，李畅却宣布公司倒在了国产机器人出海正酣的时候。</p>
  <p>“我们已经到了不能再继续运营的地步。”李畅在公开信中写到，经历了团队动荡、量产难题以及融资困境等，在耗尽所有可能的途径后，最终做出这个决定。《界面》披露一个细节，森合创新同时在早会上宣布公司原地解散。</p>
  <p>这一幕令人唏嘘，也给同行敲响警钟。</p>
  <h2><strong>拿下亿元天使轮</strong></h2>
  <h2><strong>一个明星团队原地解散</strong></h2>
  <p>回到故事的开始。</p>
  <p>李畅在博客中回忆，创业的想法源自父亲——一家创业孵化器的负责人。少年时期，李畅就见证了不少项目从实验室走向市场，从两人团队发展成为估值数十亿的公司，在心中埋下了创业的种子。</p>
  <p>后来，李畅前往香港科技大学求学。2015年，在攻读电气与计算机工程硕士学位期间，他加入李泽湘教授领导的产业孵化平台。2016年，他参与共同成立云鲸智能，后者前不久完成1亿美元融资，是眼下炙手可热的扫地机器人独角兽。</p>
  <p>后来离开云鲸，李畅依旧活跃在机器人领域。他观察到，割草机器人行业与扫地机器人的早期阶段类似，都面临诸多问题，比如路径规划不合理、边缘修剪效果不佳、基本割草功能不尽如人意等。于是2022年，他集结一支来自大疆、云鲸、OPPO等知名硬件大厂的团队，创办森合创新。</p>
  <p>起初的两年里，李畅一直在带领团队进行用户研究及研发。期间，国内智能割草机创业潮兴起，涌现出大批初创公司，外部压力不断加大，“我面临着融资和在激烈的市场中摸索的双重挑战。”好在2023年初，森合创新获多家知名机构及个人投资者近亿元的天使轮融资。</p>
  <p>2024年6月，森合创新在众筹平台Kickstarter推出卷轴割草机器人Oasa R1，首款产品正式亮相——</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_eb11b744dee8488ba2d7d77773749bfb@000000_oswg609205oswg1080oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在Kickstarter上，Oasa R1售价1199美金起，至今共获得超230万美元众筹资金、1790名支持者。正常情况下，这些支持者将在约定时间内收到货物，算是Oasa R1最早的一批客户。一份森合创新的时间表显示，2024年12月Oasa R1完成首批交付。</p>
  <p>官方介绍显示，Oasa R1 是全球首款滚刀式机器人割草机——市面上大多数产品都使用旋转刀片，Oasa R1却创新性地采用了滚刀刀片系统。与前者相比，滚刀刀片系统拥有更出色的切割性能、更易于清洁，并且卡住的风险更低。</p>
  <p>森合创新宣称，Oasa R1修剪高度范围为0.5英寸至3英寸，确保修剪高度低且干净利落，这种精准的修剪能力非常适合打造高尔夫球场级别的草坪。而从收货地看，森合创新主要聚焦美国和德国市场，正是两个全球最大的草坪护理市场。</p>
  <p>一个月前，森合创新还在社交平台更新Oasa R1生产视频，不少用户跟帖等待交付。但谁也没想到的是，最终等来的却是一纸解散公告。</p>
  <p>年少时期，李畅喜欢玩《全面战争》和《文明》系列之类的策略游戏，通过缜密的战略布局和竞争博弈，最终杀出重围，收获自己的领地。或许他在30岁躺在草坪决心创业的那天也想到了这个画面。不过，创业历来艰险。</p>
  <h2><strong>何以陨落？</strong></h2>
  <p>“累积的运营和财务压力最终超出了我们维持该项目的能力”，李畅言语中透露着无奈。</p>
  <p>一开始，森合创新团队便选择了LiDAR-Vision Perception 路线，即激光雷达-视觉感知系统，是一种在自动驾驶、机器人等人工智能领域广泛应用的多模态感知技术。由于激光雷达成本高，视觉技术难度高，一些割草机器人公司往往只会选择其一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_25d4ed9f4648400e8f68a9dbdb32663c@000000_oswg508138oswg1080oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而森合创新选择的技术路线，使R1能够精准绘制周围环境并确定自身位置，且设置简便。同时，Oasa R1还配备了一个自动刀片重磨系统，能够实时监测刀刃状态，避免刀片“越用越钝”。但这种结构对加工工艺的要求极高，不仅单套生产成本远高于传统旋转刀片，还增加了其他核心部件的物料成本与组装复杂度，由此注定了这是一条难上加难的路。</p>
  <p>尤其是对初创公司来说，在早期研发、良率、营销等压力下，形成一定供应规模前，成本往往难以压缩。李畅也提到，公司成立后面临的第一个重大挑战便是融资。</p>
  <p>另一方面，由于LiDAR探测限制，R1的设计最佳性能适用于面积达1500平方米的庭院或面积达1000平方米的草坪。这对于欧美家庭动辄数千平方米的大型庭院来说，存在着一定的局限性。与之对比，松灵、来牟科技、汉阳科技等均已推出作业面积在数千平方米乃至上万平方米的割草机器人。</p>
  <p>从外界视角看，资金紧张，竞争也愈发乏力；而在内部，森合创新似乎也经历了影响不小的团队动荡。</p>
  <p>买家们更早发现端倪。本月初，Oasa R1的亚马逊销售渠道陷入瘫痪，不少买家在社交平台抱怨没有发货并与公司失去联系，逐渐变慢的更新速度和没有收到的回复，无一不暗示着一场危机即将来临。目前，亚马逊上已经搜索不到Oasa R1的商品链接。也有报道称，众筹订单中实际只有一小部分得以完成。</p>
  <p>“我对这一结果负全责。”李畅在公开信中表示，他正在积极寻找负责任的途径来保留项目的遗产，包括潜在的合作关系或知识共享计划。他表示，虽然没有立竿见影的解决方案，但他仍致力于通过官方渠道保持透明沟通，以回应支持者的关切。在该产品的留言页面，已有大量参与众筹者发起维权行动，要求退款。</p>
  <p>这样的一幕并非个例。过去一段时间，在Kickstarter平台，已有数家割草机器人初创公司无法正常交付。而它们的失败，也揭露了一个残酷的创业现实：再天马行空的技术理想主义，都离不开生存第一原则。</p>
  <h2><strong>先活下来</strong></h2>
  <h2><strong>机器人开始洗牌</strong></h2>
  <p>森合创新倒下，背后割草机器人行业却正如火如荼。</p>
  <p>“割草机器人赛道迎来产业爆发的奇点时刻。”今年3月，来自中信证券的一份研报提及割草机器人爆发一幕。在许多国内用户的视野里，似乎很难想象对割草机器人的巨大需求。但在海外，草坪是每个家庭门前院内的重要组成部分。尤其是在欧美社区，拥有一片整齐的草坪，才能算是步入中产生活的标志。</p>
  <p>据弗若斯特沙利文报告，目前全球约有2.5亿个庭院，其中欧美地区的庭院数量加起来超过了全球的三分之二。但即便是草坪文化盛行的欧美，智能割草机器人的市场渗透率还远远不足。这也使得国内割草机器人创业，必然会走上出海的道路。</p>
  <p>年初投资人谈及印象深刻的一幕，便是以新能源车、3D打印、物流机器人、割草机器人等为代表的硬件科技创新行业，爆发了一批高成长性的新兴企业，成为“中国制造”出海的新名片。</p>
  <p>毫不夸张。长曜创新、九号、松灵、科沃斯、安克Eufy、MOVA等中国割草机器人品牌正席卷海外。尤其是今年，欧洲市场的割草机器人订单大幅增长，有的企业甚至达到“百分之几百”的增长，直接在欧洲卖“爆”了。</p>
  <p>但更多创业公司却是如森合创新一般，在量产落地的进程中黯然离场。并非只是简单的从室内到室外，智能割草机器人还承载了AI、视觉识别、算法算力等技术要求。文化差异和市场竞争下，如何拿下海外客户，也是一个难题。事实上，前两年安克创新、正浩创新等企业的割草机器人团队就曾传出关停的消息。</p>
  <p>这样的一幕，正是当下机器人产业一缕缩影。用投资人的话说，机器人共识集中但商业化不明。</p>
  <p>此时此刻，创业者们正苦苦寻找可落地的商业化场景，在工业制造、商业办公、家庭服务等领域探索。有人初见成效，也有人成为炮灰——海外明星公司Anki、家庭机器人公司Jibo、陪伴机器人Embodied等都在经历一阵爆红后迅速陨落；国内的老牌机器人独角兽达闼也因没有造血功能走到悬崖边。</p>
  <p>即使今年市场上最为火爆的宇树机器人，却也更多地活跃在租赁市场，C端需求并不突出。“与过去互联网行业类似，需求和实际情况可能存在偏差。”王兴兴曾坦言，行业需要解决如何以更低成本、更高寿命的硬件，实现超大批量地制造，“公司需要保持开放心态，继续发展。”</p>
  <p>这不免让人想起互联网早期，电子商务、即时通讯等新商业模式兴起，吸引了大量年轻创业人才和风险资本。经历繁荣泡沫之后，才最终开启新时代。而不论何时，找到真正的市场需求，先坚持生存下来，才有成为世界级企业的机会。</p>
  <p>可以肯定，这一次，这里必定会出现一批中国面孔。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247685665&amp;idx=1&amp;sn=e4a69a074e33803dea1c7808e1a1a7db&amp;chksm=ed477ee9edff8515b617f9952085d26154fa007ce3379777ab4c0775d4050ab3db3a247e2bda&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：吴琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3296149075216391</id>
            <title>独家对话 Lovart 创始人陈冕：我们没有产品经理，只有设计师</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3296149075216391</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3296149075216391</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 17 May 2025 03:37:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Lovart, AI设计工具, Agent产品, 垂直领域应用  

总结:  
1. Lovart是一款基于AI的垂直领域设计Agent工具，灵感来源于Manus，专注于设计师工作场景。  
2. 它将多模态设计职业转化为AI工作流，采用"画布"交互界面还原设计原始状态，降低用户门槛。  
3. AI设计产品经历了三个阶段：1.0单点生成(Midjourney)、2.0工作流(ComfyUI)、3.0 Agent自主规划执行。  
4. Lovart定位为专业设计师工具而非通用产品，未来可能演变为直接交付设计服务的"职业"。  
5. 产品核心创新在于交互范式，通过画布+对话框+工具箱的组合模拟设计师与甲方的协作场景。  
6. 团队认为AI时代产品经理角色将转型为垂直领域知识传授者，公司主要由设计师主导产品开发。  
7. 商业模式计划采用订阅制，初期聚焦海外市场，认为用户会为结果导向的AI服务付费。  
8. 未来愿景是发展成为整合设计师、导演等多角色的"创意团队"，提供跨模态创作服务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>爆火设计 Agent 背后的思考。&nbsp;</p>
  <p>Lovart 值得关注，它是 AI 应用层团队产品创新能力的印证和延续，这是 Manus 之后最火的 Agent，从通用领域，成功地向垂直赛道落地了 Agent 产品形态。</p>
  <p>据了解，Lovart 发布后，推特上出现近 5000 条讨论帖，官方视频播放近百万，获得马斯克点赞、Grok 官方发帖讨论。24 小时内，waitlist 申请人数超过 2 万。</p>
  <p>一个使用 Lovart 制作的 Lovart 宣传片</p>
  <p>基础形态上，Lovart 看起来与 Manus 很像，一个能够调用工具的 Agent，替用户完成任务。</p>
  <p>但 Lovart 在垂直领域更进一步，它把一种需要多模态的「职业」变成了工作流再内化成 Agent，配以适合设计师使用的产品形态——画布。「画布」就是「桌子」，还原到设计的原始状态，没有电脑，只有笔和纸，一个人有需求，一个人有能力，好的设计作品在这个场景中诞生。</p>
  <p>「Lovart 现在当然是一个工具，但以后呢？它会是一个有职业属性的人，直接交付服务的结果。」</p>
  <p>Lovart 创始人 &amp; CEO 陈冕在 AI 设计领域有很多实践经验，他认为图像生成的 AI 产品，其实已经走到了第三个阶段。</p>
  <blockquote>
   <p>1.0 阶段，Midjourney 等产品，图片生成的单点能力直接产品化；</p>
   <p>2.0 阶段，ComfyUI 等工作流产品，点连成线，多种模型能力的链接，AI 能做到更多图片创意的任务；</p>
   <p>3.0 阶段，Agent，如 Lovart，让 AI 参与工作流的规划和执行，进一步降低用户门槛。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>创作工具正在不断简化，ComfyUI 的高门槛拒绝了很多创作者，但 Lovart，至少这是第一款让我们的专业设计师在看到之后想要第一时间尝试的产品。</p>
  <p>在 Lovart 发布后一天，我们与陈冕做了一次对话，Lovart 是如何诞生的？它背后有着怎样的思考？在这篇访谈里都可以找到答案。</p>
  <p>创始人信息：陈冕，本科毕业于东南大学，曾任职于摩拜担任产品总监，曾是字节跳动剪映、CapCut 全球商业化负责人。</p>
  <p><strong>采访 ｜ Nico</strong></p>
  <p><strong>编辑 ｜ Nico、夏天</strong></p>
  <p><strong>01</strong></p>
  <p><strong>AI 图像产品的三个阶段</strong></p>
  <p><strong>Founder Park：Lovart 是一款受到 Manus 启发的产品吗？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>我很感谢 Manus。创业圈子里，很多前沿的公司，大家的认知其实是相似的。但在一件事情没有发生的时候，你虽然有认知，但将信将疑，不是百分百的笃定。直到一件事火了之后，才能形成群体共识。</p>
  <p>群体共识会加重你对这个认知的笃定程度。我们在 Manus 发布前就在做 Lovart，不然也不可能在当下非常快速的做出来。坦白讲，让我们激进地去准备、觉得方向确定的时刻，还是在 Manus 火了之后。</p>
  <p>但是最终，潜意识释放出来后火了，其实是被大家共识了，是时代在呼唤这个产品。那个时候我们也非常兴奋，那就证明 something right。</p>
  <p>创新就是这样，大家最开始其实都是在长夜里凭着自己的认知一点点往前走，但是是将信将疑的，但随着越来越多的产品出来，这个信念会变得越来越笃定，这条路也会变得越来越共识。所以，真的还是挺感谢他们。</p>
  <p><strong>Founder Park：Lovart 是一款 for everyone 的产品，还是一个 for designer 的产品？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>我们做的是一个垂类 Agent，不是通用 Agent。大公司有强大的技术和流量优势，不想陷入对抗性竞争，要走创新的产品竞争，通用 Agent 当然是 for everyone 的，大公司会更倾向于 for everyone，因为这显然是更大的机会，但对创业者而言，挑战非常大。</p>
  <p>张一鸣之前提到，创业进程里，认知最重要。我感同身受，现在 AI 创业就是「认知领先 + 极致执行」，就是拼命执行，非常迅速地执行是最重要的。谁能做出第一个创新的产品，这对创新公司来说是很重要的。</p>
  <p><strong>Founder Park：Lovart 这款产品是如何做出来的？为什么想做这样一款产品？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>从我们的经验来说，设计、图像生成这类的产品（甚至也可以迁移到 LLM 产品）存在三个发展阶段。</p>
  <p><strong>1.0 阶段：</strong>内容生成，即单一的内容生成。最开始大家使用的是 Midjourney、Stable Diffusion，国内有 Liblib。这是最开始的第一波浪潮，那时大家使用 Liblib 是通过 WebUI，本质上还是在进行生成，这是第一个时代，我们称之为 1.0 时代。</p>
  <p><strong>2.0 阶段：</strong>工作流。Coze、Dify，以及许多其他产品，实际上都在构建工作流。图像领域也是如此，很快，您会发现大家开始使用 ComfyUI，更复杂的工作流则通过 ComfyUI 来实现。这里存在一个巨大的变化，<strong>在图像这个领域，WebUI 和 ComfyUI，尤其是在中国，这两款产品实际上是应用范式变化最有代表性的例子。</strong>它背后代表的变化是，AI 最终目的是帮助人完成一连串的工作。因此，这项工作的第一步，或者说原子单元，是一个一个的生成能力，或者说生成工具，亦或是传统工具。最开始是这种生成能力被创造出来，所以大家可以将生成能力作为其工作流程中的一个工具来使用，把这些工具串起来做成一个工作流，就能取代原有工作里更大比例的任务了</p>
  <p><strong>3.0 阶段：</strong>Agent，我们将 Agent 定义为由 AI 规划并执行工作流。因为（Claude 等）模型能力提升，AI 就可以串联所有的工具和工作，并执行出来。人只需要向 AI 发指令了。</p>
  <p>这个认知并非我们最初做 AI 创业时就有的，这是对整个 AI 应用的通用认知。一开始大家只做 AI 生成（比如图片、视频），后来出现工作流形态，这背后是因为每一个引领时代的产品都做对了某件重要的事情。</p>
  <p><strong>Founder Park：3.0 的产品，比如 Lovart 和 Manus，现阶段用户价值还没有闭环，为什么要选择一个还不成熟的产品形态？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>Lovart 这个产品也是基于我们的一些认知与判断，当然现在也有很多人觉得 Agent 并没有那么成熟，<strong>坦诚讲，Agent 确实没有那么成熟。但如果等 Agent 真的成熟了，那就不是创业者的机会了，尤其不是应用创业者的机会了，因为应用创业者本身并不掌握模型。</strong>在应用层创业，认知领先非常重要，在模型没有那么成熟之前，就应该想到未来的方向。</p>
  <p>当群体的潜意识被共识了，这是件很有意义且有成就感的事情。这也是我觉得应用创业者就应该这么去做的事情，<strong>因为当你不掌握模型，也不掌握流量时，最大的创新就来自于认知。</strong></p>
  <p><strong>Founder Park：最近有一个观点，对&nbsp;AI&nbsp;创业者来说，现在出来和两年前出来是一样的，因为产品形态发生了颠覆，之前的积累可能没什么价值。</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>我不认同。在我看来，认知是累加的。没有经历 1.0、2.0、3.0 时代，无法如此顺畅地想到这个过程。Manus 也是一样的，Monica 就是它的 1.0 时代。所以这个认知是在大家的摸索当中，随着技术趋势的明朗、技术路径的共识、技术能力的成熟，大家逐渐形成的共识。</p>
  <p><strong>02</strong></p>
  <p><strong>还原设计最原始的样子</strong></p>
  <p><strong>Founder Park： 在 1.0、2.0、3.0 阶段，你们是如何积累有价值的经验？对业务和产品有什么帮助？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;针对设计这个垂直领域，我们在思考一件事：AI 时代的交互范式或方式应该是什么样？大家有很多讨论，比如 Language UI、是否需要 GUI 等等，讨论非常多。在这方面，我们也有一个关键判断，<strong>交互在不同的垂直领域和场景下，应该有所区别。</strong></p>
  <p>举个简单例子，我们现在面对面访谈，互相对话是个场景，有其对应的交互方式。在跟设计师聊设计，光说话可能不够，得有人在设计屏幕前指指点点，经典甲方场景。所以我们想，如果 AI 成为「人」，终局交互不能只靠对话，这是我们创业第一天就想明白的。不同垂直场景，需要不同界面和交互。<strong>设计这种视觉传达、视觉对齐很重要，所以需要屏幕和手势完成和视觉的对齐。</strong></p>
  <p>在 Lovart 产品里的体现成「画布」。Lovart 左边画布，右边对话框，就像设计跟老板/甲方对话时，旁边就是屏幕，鼠标是老板的手。基于这个点，我们思考我们应该做什么？是不是应该早点做画布？<strong>所以我们在画布能力和工具方面做得比较早，也花了不少力气。</strong></p>
  <p>画布本质上可以说是屏幕，但抛开屏幕，本质上如果现在我们把所有科技的东西都去掉，如果人类回归到笔墨纸砚，画布就是桌子。现在我们两个人在做设计，甲方站在你旁边告诉你要做什么，你把作品放到桌子上，ta 对着桌子指指点点。所以桌子上不应该是 ComfyUI 或者之前的一些工作流产品。</p>
  <p>桌子上是作品，能够拖拽指点，这是最原生的交互方式或者界面。虽然工作流产品看着像在 canvas 上，但实际不一样。我们的 canvas 本质是桌子，盛放作品，最自然的交互就是指着作品说修改。这是我们垂直领域最初认知，<strong>所以我们才更早积累画布能力和 Edit。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_ef53a26ab8d94b91b0fcfc67ed73e5f3@5595930_oswg27400oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>来自 Founder Park 同事的实际体验</strong></p>
  <p><strong>Founder Park： 还原设计这件事最原始的样子，这是一个很有意思的思考，但它如何通向「有用」的&nbsp;AI&nbsp;产品？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>回到你前边问的问题，我们为什么不 for everyone？</p>
  <p>去想最原始的样子，人在桌子上做三件事：涂抹、裁切、拼贴。AI 诞生后，像旁边多了个甲方（用户）指挥 AI。理想情况是甲方指挥 AI 完成所有任务，这时才能 for everyone。但这需要模型能力很强。如果不够强，就会出现用户说「你做不好，我自己来」的中间状态。</p>
  <p>所以你会发现，<strong>桌子（画布）需要在，桌子旁的传统工具箱（Edit）也要在</strong>。因为用户有时发现 AI 做不好，就会推开说「我来」。所以现在本质是 Agent + 桌子 + Edit。桌子放 AI 产物、支持修改，也承载传统 Edit 能力，那能力在桌子旁的工具箱。旁边多出的那个人就是对话框。所以对话框、桌子、工具箱，这是合理且一直存在的形态，也是我们想做的。</p>
  <p>那设计何时能 for everyone？<strong>当模型智能强大到不再需要那个工具箱，用户通过对话、指点就能完全满意，不会自己上手时，就可以 for everyone 了。</strong></p>
  <p>但 Edit 能力是面向专业消费者的，普通人用不了工具箱。所以工具箱还在，设计师就会还在。当工具箱不需要了，没有用户自己上手的瞬间，设计师可能会失业。但设计师的核心价值——创意、对人类共鸣的洞察，AI 目前无法取代。</p>
  <p>AGI 也许能取代，但这对社会的冲击会很大。至少现在，我认为 AI 只能模拟理解感受，无法真正洞察人类共鸣的情况，所以艺术家/设计师的意义就在此。产品能 for everyone 是未来的事，这是我们现在的认知。所以我们现在不想做一个 for everyone 的产品，而是做 for Prosumer 的产品。我们希望成为设计师的朋友，因为我们认为最终设计师的本源是创意，在于对人类潜意识里对共鸣的渴望的洞察，这是他们不可替代的价值。所以我们做的其他事情，是希望能让他们 focus 在创意之上，把其他琐事交给 AI，给他们插上翅膀。我认为这是 AI 在现阶段的意义。</p>
  <p><strong>Founder Park：图像领域一直有一个艺术相关的问题，比如更好更高效的&nbsp;AI&nbsp;工具，是否在加速前沿艺术风格成为大众审美的这个进程？比如很经典的，梵高的作品直到他过世后才受到认可。</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;我觉得这不一定会发生。一个艺术风格，艺术家常常在其身后才被广泛推崇，有时是因为他们对群体感受和潜意识的洞察过于超前，这需要整个社会周期性的变化才能跟上。这种变化是深层的，与社会发展密切相关，我认为不会因一个工具的出现而根本改变。我们现在做的，是把工具还原到它应有的形态。</p>
  <p>在不同的时代，工具形态是不同的。在纸媒时代，没有电脑，桌面摆满了手稿，这是当时的「桌子」。在电脑时代，设计师亲自动手，Photoshop 带着画布和各种工具出现，那就像当年的桌子。而现在，当人越来越成为甲方，AI 成为乙方时，这个「桌子」应该是什么样子？这是我们非常感兴趣，也是我们从 day one 就在思考的问题。Lovart 是我们目前给出的答案。</p>
  <p><strong>03</strong></p>
  <p><strong>Lovart 会成为一支「创意团队」</strong></p>
  <p><strong>Founder Park： 现阶段这款产品，您提到它并非百分之百完美，它欠缺哪些方面？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;欠缺的地方很多。</p>
  <p>Agent 的能力不够强，我们期待基础模型能更强大，这样我们的产品也会更厉害。我们需要 leverage base model，而不是被其取代，这是很重要的思考。<strong>你的核心价值应该在基础模型之外，才能真正利用它。</strong>如果你的工作只是为基础模型现阶段的不成熟打补丁，那不是利用，是在对抗，这样做是「找死」。</p>
  <p>当然，产品自身也存在许多 bug。最近因为关注度高，很多人反馈邀请码问题，这确实是我们的不足。核心原因有两个：首先，我们采取的是小范围用户先行体验、收集 bug、迭代后再开放下一批的策略。在 bug 修复完成前，不宜大规模开放，这是最主要的原因。</p>
  <p>其次，坦白说，我们也不可能无限量地发放邀请码。很多用户也能理解，这涉及较高的成本。目前我们的邀请码是纯免费使用，确保用户体验，但这背后是有运营成本的。好在图像领域，token 成本问题相对其他领域还没那么严重。所以我们目前的成本并不是非常高，但确实也不低。我们非常有信心能尽快实现公开使用。</p>
  <p>开发 Agent 的过程非常有趣，AI 真的有自己的「想法」。正如 Manus 主张的「less structure， more intelligence」，我们非常认同这一点。因为在与 Agent 调试时，你不能把指令说得过于死板，那样反而会限制其智能。这和人一样，只告诉它按步骤 ABCD 执行，它反而可能变笨。你需要告诉它目标是什么，它在中间过程会展现自己的思考。比如，我们有时会告诉它，用某个基础模型的图像工具换脸效果不好，应该改用我们内部专门用于真人 face ID 的工具。但有时它并不这么认为，它会有自己的判断。</p>
  <p><strong>Founder Park：你会把 Lovart 定义为工具吗？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;当然，它首先是一个工具。但你可以理解为，它现在是工具，未来可能演变成一种「人」、一种「职业」，或一种服务。这也是 AI 带来的变化。一个非常有意思的商业命题是：我们不能沿用工具时代的思路来理解 AI 时代的工具。SaaS 的本质是服务由人提供，是人使用工具。<strong>而现在，AI 成为提供服务的主体。这里的商业价值巨大，本质上是对特定职业生产效率的提升甚至替代，是对生产关系的重构。</strong>所以这是一件令人振奋且意义巨大的事。尽管国内投资人过去在工具类项目上损失惨重，但我认为对 AI 领域的投资应更乐观。</p>
  <p><strong>Founder Park：未来产品能力和功能会有哪些预期内的更新？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;我们还有很多想要实现的功能，坦诚讲，目前上线的功能只是一部分。大家能想到的许多功能未来都会有。比如当天晚上已经接入了 3D 的展示。现在用户可以一句话生成视频，甚至配上音乐和配音。未来，用户可能只需一句话就能设计一个 3D 模型手办，我们正在开发这个功能，很快就会上线。这些都是我们希望在正式发布前完成的功能，所以我们还在整合更多能力。</p>
  <p><strong>Founder Park： Lovart 有图片、视频，以后还会有 3D 和音频，它最终会变成什么？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;它会是一个融合了设计师、导演、摄影师角色的存在。很难用单一职业概括，你可以把它当作一个未来的「创意团队」，设计团队或创作团队。这个团队内部有 Multi-agent 协作完成任务。这件事情的本质上解决的是 creation，所以它是一个 Creator team。</p>
  <p><strong>Founder Park： 设计师、导演和摄影师，为什么不是三个独立的产品？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;用户作为甲方，需要的是整合的服务。从这个角度看，这款产品也可以被视为一家「设计公司」。</p>
  <p>有了这些不同的能力（工具/Agents）之后，还需要一个「领导者」，对吧？负责调度的就是领导者，最聪明的模型需要负责调度这些工具，它必须知道每个模型、每个 Agent 的能力边界。最终人扮演的就是甲方角色。最终，人是甲方，提供最关键的创意。甲方依然非常重要，需要满足人的需求。所以从这个角度看，尽管它提供服务，但也可以被称作一种工具，因为它最终还是为了满足人的需求而出现的。</p>
  <p>当然，如果未来 AI 真正有了自主意识，自主创造，那太 crazy 了，等 AGI 实现了再说。我们本质上做的还是我们觉得在前 AGI 时代该作为一个工具，或者作为一种服务，作为一种新的职业，它应该具备什么形态和功能。</p>
  <p><strong>Founder Park：过去所有主流的图片产品（如 Canva、PS）、视频产品（如 PR、剪映）以及音乐产品，都是相对独立的，并且通常针对不同人群收费。您怎么看？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;其实它们都不是完全独立的。Adobe 有图片、视频、音频产品；Canva 也有图片和视频；剪映有视频，其姊妹产品「醒图」针对图片方向。你会发现任何一家公司基本都会覆盖图片、视频，甚至音频领域，只是切入点不同。</p>
  <p>它们确实不是同一个产品，我理解你说它们分开，是因为用户在不同场景下使用。但你想，人类在创作过程中是需要在不同产品间切换的，先用修图软件处理图片，再导入视频编辑软件，可能还需要其他软件处理音频。现在，这项切换和整合的工作由 AI 来做，但背后仍然调用了许多工具。比如在 Lovart 中，AI 会调用 Kling、GPT image、ElevenLabs 等底层工具。<strong>工具层面是独立的，但使用者是 AI，它在一个统一界面下完成。最终人是甲方，需要的是一个整合了这些工具成果的作品。所以我们认为，在创意领域，必然会涉及各个模态和品类。</strong></p>
  <p>关键在于，这款产品最终是否融合成一个整体，要看用户最直接接触的界面是什么样的。如果用户仍然需要手动在各个工具间切换，那就是分离的产品。但现在，这个负责「切换和调度」的角色由 AI 担任，用户只需与这个 AI 交互。这个 AI 在后台调用各种工具，那么产品形态自然会是统一整合的。</p>
  <p><strong>Founder Park： 核心是交互方式改变了。以前是人直接操作工具，需要切换，现在是人与会用工具的&nbsp;AI&nbsp;协作。</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;对，但是你现在面对的是 AI，而 AI 面对的是多个工具，这是不同的。你可以因此获得一个团队、一家公司，比如一家设计公司。所以 AI 的可怕之处在于，它从最初取代工具，到可能取代个体职业，最终取代的是具备协作能力的团队，这才是最 crazy 的。</p>
  <p><strong>Founder Park： 过去一些产品未能完全融合，部分原因可能在于其多采用订阅制的商业模式。</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;Canva 在融合方面做得很好，一个会员账户可以通用整个产品线。我认为 Canva 已经相当融合了。Canva 有视频功能，而且有很多视频模板。比如我们为 Canva 付费，可能是为了制作海报或公众号配图，只需为此付费，它也能支持团队协作，每月也就几十块钱。回到 Lovart，产品未来肯定会商业化，一定会用订阅制的方式。当前 Lovart 主要面向的是海外市场。</p>
  <p><strong>Founder Park：针对商业模式，国内用户更倾向于免费产品，你怎么看订阅模式不会是中国&nbsp;AI&nbsp;主流商业模式的观点？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;我不认同这个观点。中国人愿意为服务付费，为最终结果付费，只是对纯粹的工具付费意愿较低。所以关键在于 AI 最终是工具、服务还是结果？这取决于模型的智能程度。我们认为 AI 最终会成为直接交付结果的服务，因此中国用户会为此付费。这是对未来的预判，当下我们先从海外市场开始。</p>
  <p><strong>Founder Park：Lovart 目前还没上线付费功能，未来会推出吗？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：&nbsp;</strong>是的，我们现在可以说是字面意义上的「在燃烧」资金。我们亏不起。</p>
  <p><strong>Founder Park：大概什么时候会上线付费？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;应该会在几周内。（笑）主要等 Bug 修复得差不多了就会上线。</p>
  <p><strong>Founder Park：Lovart 上线后，会有一个核心的「北极星指标」吗？比如用户粘性、数量、留存率等，您最看重哪些？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;我想这方面的衡量标准大家是趋同的，最核心的还是用户是否愿意为产品付费，以及付费后的留存率。</p>
  <p><strong>04</strong></p>
  <p><strong>我们团队没有产品经理，只有设计师</strong></p>
  <p><strong>Founder Park： Lovart 最核心的是理解用户意图，并将其拆解转化为&nbsp;AI&nbsp;的执行流程。在使用 AI 和大模型完成这件事的过程中，有什么经验或感悟吗？这对于公司而言是全新的探索，因为之前的业务似乎没有太直接相关的经验。</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;对公司来说，这当然是全新的体验，因为我们之前没有 Agent 产品。如何与 Agent 协作和打交道，我们也是第一次。它们确实有自己的「想法」。所以在这方面，我们都还在持续摸索。不过，我们公司有很多设计师，他们觉得这个过程很有意思，因为某种程度上他们在「教」AI 如何进行设计。</p>
  <p>本质上就是将人类的设计 know-how 传达给 AI。我们团队里不少同事有美术或设计教育背景，他们以前教学生，现在教 AI。AI 的「智商」不低，但有时又难以完全掌控，我们开玩笑称 AI 为「小朋友」。这就是目前的工作状态。这里可以简单理解为将设计领域的知识和流程融入到模型训练和 Agent 逻辑中。</p>
  <p>这个过程很有意思。我是产品经理出身，但我认为，未来的通用型产品经理没什么用。我自己也有十多年的产品经验，经历了移动互联网的完整周期。<strong>我认为未来的产品经理，其核心价值更多在于行业知识深度，在于将特定行业的 Know-how 体系化地教给&nbsp;AI。</strong>因此，产品经理的角色将更加分行业、分垂直领域。我觉得通用互联网产品经理是个很危险的职业。</p>
  <p><strong>Founder Park： 为什么说产品经理很危险？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;通用型的 Agent 未来被基础模型内化的可能性很高。我认为未来真正能实现百花齐放的，是专注于垂直应用的那些 Agent。这些垂直 Agent 的核心竞争力在于其背后蕴含的垂直领域专业知识。对于上一个时代的通用互联网产品经理，我确实觉得其定位有些模糊了。</p>
  <p><strong>Founder Park： 从职业发展角度看，它可能会演变成一种高度专业化的角色。</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;对，如果通用能力被模型底层吸收，只需要最强的那几个人就够了。</p>
  <p><strong>Founder Park： Lovart 现在对相关职位的称呼已经不是「产品经理」了吗？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;在我们团队，产品经理没什么用。</p>
  <p>当工具足够智能，「管理需求的人」不再被需要，但「定义需求的人」反而更重要。把产品交互设计成「画布」，本质上是在回答一个问题：AI 和人类如何共享同一张桌子？</p>
  <p>答案很明确——AI 坐在执行端，人类坐在创意端。产品经理曾经是两者的桥梁，但现在，AI 直接听懂了设计师的语言。所以我们团队没有产品经理，只有「教 AI 的人」。</p>
  <p><strong>Founder Park：这听起来有点悲观，仿佛我们在让设计师们把他们的行业经验教给 Agent，而这些 Agent 最终可能取代设计师。</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;不，我们始终强调我们是设计师的「朋友」，你刚刚讲的「取代」是无法对抗的，关键在于如何看待它。AI 确实极大地解放了生产力，同时也可能让顶尖设计师的思维模式变得更平权。换个角度看，以前的顶尖设计思维，只有找顶尖设计师才能获得，服务很贵。现在，这种高质量的设计可能变得「For everyone」，而且成本大幅降低。问题在于成本降低后，那些依赖原有模式生存的人怎么办？这确实会引发生产关系的调整。但这属于社会层面的问题，交给时代去解决吧。</p>
  <p><strong>Founder Park：对于设计师和产品经理这两类人才，我们在公司更看重哪些特质或画像？倾向于招聘什么样的人？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>在我们公司，我觉得产品经理没什么用，设计师才有用。这是基于我们专注于设计这一垂直领域而言的。我们所有的产品迭代和案例积累都围绕着设计师的工作流和需求进行。</p>
  <p><strong>Founder Park： 两种人，一种具有深厚设计功底的产品经理，另一种原本是设计师但转而承担产品经理职能、之前没有典型产品经理经验的人，更倾向于哪种？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;倾向于后者，原本是设计师，后来在公司内探索并承担部分产品定义职责的人。</p>
  <p><strong>05</strong></p>
  <p><strong>为什么有数据的 GitHub，</strong></p>
  <p><strong>代码工具不如 Cursor？</strong></p>
  <p><strong>Founder Park：您刚才提到产品能力的提升依赖基础模型，比如 GPT-4o 的图像能力。GPT-4o 的图像&nbsp;API&nbsp;发布对 Lovart 有很大影响吗？如果没有 4o 的图像能力，Lovart 这样的产品是否就无法存在？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;Agent 的核心能力取决于模型对工具的调用和规划能力。<strong>Agent 的能力才是本质。即使没有 4o image，Agent 也能存在，只是效果可能会打折扣。</strong></p>
  <p>因为很多语义理解、图像内容一致性等问题，确实需要依赖更好的图像模型来解决。所以可以理解为，GPT-4o 在图像模型能力上带来了显著提升，但它并非 Agent 能力本身。我们同样也期待 Claude 4 以及国内如 Qwen 等模型的进一步迭代。我们也希望能有非常好用的国产 Agent 能力。</p>
  <p><strong>Founder Park： 两年前大家热议&nbsp;Midjourney，最近却没什么声音了，你怎么看？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;这是产品从 1.0 向 2.0、3.0 的演变。<strong>Midjourney&nbsp;在语义理解和解决部分工作流问题上表现出色，但它仍然是 1.0 产品。现在市场已经进入 3.0 阶段了。</strong></p>
  <p>至于 Midjourney 团队，我感觉他们可能志不在此。</p>
  <p><strong>Founder Park：社区型产品其实比工具型产品有更强的用户粘性，所以剪映、WPS 会有模板创作社区，Lovart 这样的产品会有类似的形态吗？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：不，我认为工具和服务的用户粘性是非常强的。如果一个工具粘性不强，那只能说明它不好用，或者使用成本太高，时机未成熟。</strong>工具的粘性非常强，它不是针对所有人的高频消费品，但专业人士会频繁使用。就像刚提到 Canva，做营销的人群中其使用比例很高。不求天天用，但求有需求时能用且好用，我觉得这就足够了。所以用户是否持续使用，本质还是取决于使用成本、体验和能否切实解决问题。这不是靠社区能够解决的问题，这样做是 make sense 的。</p>
  <p>要做社区，就专注做好社区。要做工具和服务，就专注做好工具和服务。<strong>如果工具或服务没有用户留存，那只能证明工具或服务本身没做好，而不是其他原因，除非服务本身的使用频率就极低。</strong>但我们做的不是这类，我们不做普通用户，是因为普通用户的创作需求通常非常低频，比如仅仅是为了社交分享，他们在微信、抖音等平台使用内置 AI 功能即可，没必要使用我们的产品。我们选择做垂直领域，所以，虽然刚才讨论了通用与垂直，但我们实际上已经选择了垂直领域。坦白讲，做通用产品我们也竞争不过大公司。</p>
  <p><strong>Founder Park：工作流数据能带来更好产品体验吗？比如 GitHub 拥有大量代码数据，也在做工具，但似乎在与 Cursor 等竞品竞争中并未完全体现数据优势。您觉得 Lovart 从 1.0/2.0 时期积累的数据优势体现在哪里？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>我觉得 Cursor 才具备数据优势，因为 GitHub 的代码能力大部分已经被 Claude 等底层模型内化了。GitHub 基于自身数据做工具就没有绝对优势。代码能力被底座模型吸收了，代码数据就不再是独有优势。而 1.0 和 2.0 的数据之所以有意义，在于它们记录了用户如何运用 AI 工具、如何结合 AI 与传统方法进行创作，这是非常有价值的。ComfyUI 的工作流本质上是将各种模型和传统功能模块堆砌起来。</p>
  <p>这些工作流数据是 AI 需要学习的，而底模在这方面是空白的。对于 Cursor 来说，知道哪些代码应该用 AI 写，哪些应该手动写，这部分知识很重要，但后来者可能难以准确获取。这就是区别所在。</p>
  <p><strong>Founder Park：你们会考虑自己开发模型吗？这是很多 Agent 公司都会面临的问题。</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;现在不会。这取决于如何定义「做模型」，是完全从预训练开始，还是强化微调。目前我们不会做完整的模型开发。</p>
  <p><strong>Founder Park：您认为现阶段的 Agent 产品，是否需要将 workflow 等用户行为数据用于训练模型？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;是的，可能需要通过 SFT 或更进一步的强化学习来进行训练。RL 是必须做的。</p>
  <p><strong>Founder Park：考虑到设计领域有很多团队在探索，我们会思考，面对这些竞争，我们的核心差异化优势在哪里？</strong></p>
  <p><strong>陈冕：</strong>&nbsp;差异化不是看了市场上有哪些产品、发现别人没做什么才去做的，那样反应就太慢了。真正需要思考的是，你自身的优势是什么？在规划要做的事情时，要想清楚这需要哪些关键能力，其中哪些是你的核心优势，并且这个优势目前还没有被其他团队充分利用。基于自身优势去寻找市场机会，这才有意义。所以核心并不是简单地看竞品有没有做什么。</p>
  <p>当然，看到市场上有竞品，发现某个点他们没做到，我们去填补，这一定。但有时如果认知不够深入，可能会发现没人做某个方向是有原因的，比如它需要某种特定能力而大多数团队不具备。但如果你恰好擅长某方面，那么我认为无论何时进入，只要想清楚了，并且确信自己能做得比现有方案更好，或者您认为别人做得不如你，那就可以去做。</p>
  <p>我认为很多时候，创新与团队自身的特质和核心能力紧密结合，会更有竞争力。比如我们的竞争优势，也是从一开始就基于我们自身特点考虑清楚了要做什么，才朝着这个方向前进的。<strong>如果说先去研究竞品再找差异点，我觉得这种思路是滞后的。</strong></p>
  <p><strong>竞品分析是产品经理的工作，想清楚目标才是创业者的工作。</strong></p>
  <p>*头图来源：Lovart&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mDkhAK4gTy70aXrK666UFg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3296139438655746</id>
            <title>超越OpenAI，拿下全球双料第一，“AI吴彦祖”背后大模型SOTA了！</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3296139438655746</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3296139438655746</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 17 May 2025 03:27:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: MiniMax, Speech-02, AI语音生成, 语音克隆  
<br>
<br>
总结: MiniMax发布的Speech-02在AI语音生成领域取得突破，超越OpenAI和ElevenLabs，成为全球权威语音测评榜首。该模型具备超拟人、个性化和多样性三大亮点，支持32种语言，仅需几秒语音参考即可完成高保真音色复刻。技术上采用自回归Transformer架构和Flow-VAE创新方法，显著提升语音克隆质量。MiniMax已在教育、智能硬件等多个行业落地应用，展现出技术领先性和商业价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>超越OpenAI！</p>
  <p>国产大模型突袭，AI语音生成天花板被重新定义了。</p>
  <p>MiniMax最新发布<strong>Speech-02</strong>，同时拿下<strong>Artificial Analysis Speech Arena</strong>和<strong>Hugging Face TTS Arena</strong>两项全球权威语音基准测评<strong>第一</strong>！</p>
  <p>而且还是榜单前十名中<strong>唯一</strong>的国产玩家。</p>
  <p>要知道，这俩榜首长期被OpenAI、ElevenLabs占据，前者不用多介绍，公认的AI领域全球NO.1梯队成员，后者也是专精AI语音合成赛道的领军玩家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_0b088d7428504cabbb08d9efd49a5c3d@5595930_oswg225682oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>具体效果如何？一手实测在此：</p>
  <p>用专业播音腔读一读量子位的文章？So easy~</p>
  <p>直接根据文章内容配上相应的语气和情绪，中英混杂轻松搞定，各种停顿和重音，完全就是顶级新闻播报员的感觉。</p>
  <p>还能让霉霉为我们读论文。不仅是熟悉的美音，而且非常还原她个人特点。</p>
  <p>如上效果，<strong>只需几秒语音参考</strong>，即可让大模型当场完成超逼真复刻。</p>
  <p>并且在提供SOTA级性能同时，<strong>定价仅为ElevenLabs的一半甚至四分之一</strong>，性价比也称得上“全球SOTA”了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_bad9277c414248c197cd01e494a77044@5595930_oswg184366oswg1080oswg542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>如此能力，不少人其实不知不觉体验到了。</p>
  <p>比如前段时间大火的吴彦祖陪你学英语中的<strong>“AI阿祖”</strong>，底层能力正是来自MiniMax。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_47bb8b39a90e405fbb466006fd88e1f8@5595930_oswg490497oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>还有个人开发者打造的出圈案例——故宫AI向导，正是基于<strong>MiniMax MCP Server</strong>，支持通过简单文本输入，完成图像、语音、视频生成以及声音克隆等多项能力。其中语音生成与克隆的能力，就是靠MiniMax Speech模型完成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_48dbb445c4d940de85b929f4e8526496@5595930_oswg558082oswg1080oswg1107_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>果然，MiniMax还是一如既往闷声搞大事啊。</p>
  <p>那么借着这次语音模型重磅更新，来扒一扒MiniMax是如何发起突袭的。</p>
  <h2><strong>全球首个实现多样化、个性定义的语音模型</strong></h2>
  <p>总结来看，Speech-02兼顾了三方面亮点：</p>
  <p>超拟人</p>
  <p>个性化</p>
  <p>多样性</p>
  <p>首先，在最关键的“超拟人”方面，Speech-02的还原度不说是100%，也几乎是天衣无缝了。</p>
  <p>比如这段脱口秀，无论是中文咬字还是英文发音，都非常完美。同时还带有自然的情绪起伏、停顿和重音，给人以更丰富的听觉感受。</p>
  <p>其次在个性化方面，Speech-02现在已经提供了<strong>丰富音色</strong>可供选择。</p>
  <p>细分维度包括语言、口音、性别和年龄。目前已经支持<strong>32种语言</strong>。中英文这样常用的选项里，还包含不同的口音。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_510d3db725674bcc92a0099d0596e042@5595930_oswg186670oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>同时，它也支持对任意音色进行复刻。</strong></p>
  <p>由于不局限于只学习精品音色，它具备极强泛化能力，最少只需听10秒参考样本，即可完成对一种说话人声音的模仿。而且还支持对音色进行进一步细节调整。</p>
  <p>以<strong>声音参考</strong>这一功能为例（这一功能在国内仅对B端用户开放），只需提供10-300秒声音参考样本，Speech-02就可以开始完成复刻。上传文件or直接录音都可以。也就是说，对着模型说几句话，它就已经能学会你的音色了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_40a41517edec467696cbbdf0da51a93e@5595930_oswg137828oswg1080oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>它支持自动剔除背景噪音，对上传音频的质量要求不高。</p>
  <p>比如生成霉霉音色时，我们使用了她在纽约大学演讲的片段，其中包含了掌声、欢呼声等噪音影响，但是对生成结果的影响很小。</p>
  <p>此外还支持情绪等更细微的调整，能满足专业领域人士的需求。</p>
  <p><strong>最后，在多样性方面，Speech-02可以支持32种语言。</strong></p>
  <p>不仅支持不同语言之间无缝切换，而且在音色生成时就可以完成语种跨越。比如喂给它霉霉英文语音素材，让它生成中文版音色。</p>
  <p>生成的语音也支持多语言之间无缝切换，如下是英语、西班牙语之间切换。</p>
  <p>由此几方面优势结合，用Speech-02完成电影级配音，也不是问题了。</p>
  <p><strong>从数据维度看，Speech-02的表现也是全方位碾压。</strong></p>
  <p>通过<strong>词错误率</strong>（WER）和<strong>说话者相似度</strong>（SIM）两个维度，在Seed-TTS Test数据集上，Speech-02在零样本克隆中实现了更低词错误率，one-shot下SIM得分与真实音频（Ground Truth）相当，表明模型能够有效提取和保留说话者音色特色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_b4ca006e18cc48239808bc1e91472412@5595930_oswg209897oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>在多语言评估上，Speech-02在包含24种语言的测试集上，它的WER表现与ElevenLabs Multilingual v2相当，<strong>在中文、粤语、泰语、越南语和日语等复杂语言中表现更好，甚至在英语上也完成了对ElevenLabs的全线超越</strong>。</p>
  <p>在SIM方面，MiniMax-Speech在所有测试语言中<strong>均优于ElevenLabs Multilingual v2</strong>，表明其说话者编码器和合成流程在保留说话者身份方面更为有效。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_1325ae24a83545938bed23464ccaf024@5595930_oswg106286oswg1076oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>A语音音频直接克隆至B语言语音，MiniMax-Speech的zero-shot在所有测试语言中都实现了更低WER，发音准确度最高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_ce60f46c6b6e4c0fbb1cb713ade89c1b@5595930_oswg51777oswg1080oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <h2><strong>创新性提出Flow-VAE，更好把握克隆细节</strong></h2>
  <p>所以，Speech-02为啥这么强？</p>
  <p>还得看技术细节。目前Speech-02论文已全面公开，还被很多海外AI博主关注到了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_9661e35cc4614b87afd5bf9b8cc89892@5595930_oswg825448oswg934oswg1526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_19ccf6f9cf3945cc952848ade309cd89@5595930_oswg165028oswg1080oswg1153_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_23b0e148a4684d1d81bb4d7dca4ecffe@5595930_oswg464159oswg588oswg1410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>从技术维度，Speech-02实现了只需极少样本、甚至在没有训练数据的情况下，仅通过参考音频，就能生成与目标说话人极为相似的音色，并且可以转换成多种语种。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_8666fe5e816f403d9304b141a4df5cbf@5595930_oswg61949oswg1080oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>具体而言，它使用了<strong>基于自回归Transformer的架构</strong>。</p>
  <p>大多数自回归TTS在语音克隆中需要语音和对应文字转录作为提示。提示语音和目标语音在语义或语言上存在不匹配、解码长度限制等问题，往往会造成生成质量欠佳。</p>
  <p>为此，Speech-02引入了独特的<strong>可学习说话者编码器</strong>（Learnable Speaker Encoder），直接与TTS模型一起训练。输入仅为一段参考音频，输出为一个固定大小的“声音特征向量”。</p>
  <p>核心解决了三方面问题：</p>
  <p>1、<strong>无需参考文本</strong>即可通过语音提示实现<strong>零样本</strong>语音克隆；2、<strong>跨语言语音生成</strong>，它只关注声音的特征而不关心语音内容，因此即使参考音频是英文，但是也可以使用该音色直接生成其他语言的语音；3、根据生成任务实际需求，<strong>提取出对音质和相似度更有用的特征</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_44946dfabd6c4b66b96cdba410f4be77@5595930_oswg103991oswg1080oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>模型另一个重要创新在于引入了基于Flow-VAE的流匹配模型，进一步提升了生成语音的音质和说话人相似性。</p>
  <p>VAE（Variational Autoencoder）用来学习语音的潜在特征表示（比如音色、韵律、情感等），它通常假设潜在空间服从标准正态分布，这可能会限制模型对复杂数据分布的建模能力。</p>
  <p>由此引入Flow模型，通过一系列可逆转换，将潜在空间映射到更复杂的分布，从而更准确地捕捉数据中的复杂结构和分布特性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_f9202ee7caba40e4a01eff430beaf0c2@5595930_oswg310819oswg1080oswg911_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>此外，研究团队还探索了模型的多种下游应用。比如通过LoRA实现对合成语音情感更精细控制、文本驱动音色生成以及专业语音克隆（通过微调参数为特定说话人生成更高保真度语音）。</p>
  <h2><strong>为行业造AI语音引擎</strong></h2>
  <p>不过，技术上领先还只是其一，在AI语音行业落地上，MiniMax也已悄悄领先。</p>
  <p>落地案例多元、跨行业、全球化。与不同行业玩家共同开拓AI语音的应用前景。具体包括：</p>
  <p>成熟场景：教育、有声书等</p>
  <p>新鲜场景：AI伴读、智能硬件、汽车智能座舱、3A游戏实时交互等</p>
  <p>比如在教育领域，MiniMax与高途共同探索出了24小时可定制化的AI语言陪练系统。</p>
  <p>最近全网爆火的“吴彦祖教你学口语”中的“AI阿祖”，就是基于此实现，通过对吴彦祖音色精品复刻，在高途推出的吴彦祖英语课中，AI阿祖可以24小时随时在线陪练。</p>
  <p>在智能座舱方面，MiniMax多个大模型已入驻极狐汽车，为用户提供即时问答服务。</p>
  <p>值得一提的是，作为大模型技术厂商，MiniMax还一直与不同行业玩家共创，开拓AI应用边界、激发场景创新。</p>
  <p>在一些前沿落地场景里，总能看到MiniMax。</p>
  <p>比如大模型趋势下爆火的<strong>AI玩具</strong>领域，MiniMax为热度top1的跃然创新haivivi提供底层语音合成和文本模型能力。支持BubblePal能够随时灵活回答小朋友们的“十万个为什么”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_12f931cd34e44e63a5a16fd30d87ba41@5595930_oswg447001oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>基于MiniMax语音能力的「AI语音挂件」（售价399-449元），上线2个月销量突破2万台。</p>
  <p>AI教育硬件方面，MiniMax为听力熊团队提供底层模型支持，专为青少年解决学习、生活中的各种问题，不局限于问题回答，还可以进行适当的反馈和情感表达，兼顾教育与陪伴场景。听力熊AI听说学习机T6已接入。</p>
  <p>更为新鲜的，MiniMax与香港电视台尝试了使用语音模型的粤语能力做天气预报，进一步开拓落地场景。</p>
  <p>在海外也与Hedra合作，打造了可以定制化的数字角色分身。</p>
  <p>可以明显感知到，MiniMax不仅在商业价值已得到初步验证的领域积极落地，也重点关注了AI语音在<strong>更多新场景的应用</strong>，推动技术创新同时更为行业带来新价值。</p>
  <p>可以感知到，与MiniMax达成合作的行业玩家中，不乏领域内领军者，更有很多来自新兴赛道。前者的落地价值已经初步被验证，后者则蕴藏着巨大潜力。</p>
  <h2><strong>Always MiniMax，Why？</strong></h2>
  <p>所以，为啥它们不约而同选择MiniMax？</p>
  <p>技术领先性是最首要的。MiniMax是AI领域头部玩家，在大模型技术浪潮之前，已经抢先布局自研多个模态的基础模型，覆盖文本、语音、视觉三大领域。</p>
  <p>显然在AI语音领域，MiniMax长线布局，而且一直走在行业前沿。</p>
  <p>而且，MiniMax还有天然的技术试炼场——星野、Talkie等。这意味着，MiniMax更懂实际落地、更懂如何将实验室中的前沿技术输送到用户面前。所以，MiniMax也是国内最早用大模型架构提供语音服务的公司。</p>
  <p>这或许也是为何MiniMax始终低调，但又一直被行业青睐。</p>
  <p>而透过这次动作，MiniMax的布局战略，也呈现出更清晰的全貌——</p>
  <p><strong>布局全模态，且纷纷拿下SOTA。</strong></p>
  <p>以最初的三大基础模型为起点，MiniMax在短短2年时间内已经完成了对全模态能力的完整布局。</p>
  <p><strong>文本方面</strong>，MiniMax打破了传统Transformer架构限制，<strong>首次大规模实现了线性注意力机制</strong>，这种架构创新极大地提升了模型的计算效率，降低了成本，尤其在处理超长文本场景中，展现出显著的可扩展性。这也是对Agent时代进行抢先押注，从中也足见MiniMax领先于行业的技术。</p>
  <p>就在年初，MiniMax还完成了MiniMax-01系列开源，包含两个模型，基础语言大模型 MiniMax-Text-01 和视觉多模态大模型 MiniMax-VL-01，为开源社区提供优质选择。</p>
  <p><strong>语音方面</strong>，随着Speech-02发布，MiniMax在AI语音领域的领先地位更加不可动摇。</p>
  <p><strong>视频方面，海螺AI已经是全球最大的生成式AI视频平台</strong>，它为用户提供了高度自由的创作控制能力，用户可以通过简单的输入（如一张图片或一段文字）生成视频，并且能够像专业导演一样自由掌控镜头语言。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_e814b7fad47e4a98aa8dee5ccbae9341@5595930_oswg468502oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>如今，大模型趋势来到应用落地侧，MiniMax依旧坚持原始性创新，不断刷新领域内新纪录。</p>
  <p>底层技术是AI厂商的源头优势，是长期估值的压舱石，也是唯一不可被快速复制的壁垒。</p>
  <p>而在落地方面，MiniMax低调推进，与不同行业合作。一些AI落地爆款背后，总能看到MiniMax的身影。这既是技术领先的进一步验证，也是其落地能力的直接证明。</p>
  <p>可以看到，随着大模型发展驶入“深水区”，更关键在于，谁能构建起<strong>“模型即产品”机制</strong>，不断将AI技术从一线实验室向千行百业输送。</p>
  <p>在这之中，布局全、壁垒深、落地广的玩家，更值得被关注。</p>
  <p>MiniMax已经为行业打了个样，不是吗？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1pWK5Pik3Z4c1GIkNNC2oA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3296136182073600</id>
            <title>Manus突发上新文生图！告别“抽卡”，Agent+深度思考联合创作</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3296136182073600</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3296136182073600</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 17 May 2025 03:25:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Manus, 图像生成, 智能体工作流, 宜家家具  

<br>  
<br>  
总结: Manus宣布支持图像生成功能，其特点是能理解用户意图并规划生成方案，而非随机“抽卡”。例如，用户上传房间照片后，Manus会分析风格、搜索宜家家具并生成可视化装修效果图，同时附上商品链接。它还展示了其他案例，如设计茶饮料瓶、宣传海报及二手商品展示页面，均通过分析需求、检索信息并生成结果。Manus的更新被认为是对设计智能体平台竞争的回应。目前其开放注册并提供付费订阅，但用户反馈价格较高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Manus深夜官宣，现在<strong>支持生成图像</strong>了！</p>
  <p>和一般AI绘图工具的“抽卡”模式不同，Manus<strong>能够理解你画图的目的，规划出生成方案后再“动手”</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_798ad53c3bc44fa7a13260a77f3ab3f3@5595930_oswg305470oswg1080oswg1071_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>举个例子，丢给它一张房间照片，让它去宜家官网找家具，生成可视化装修效果。</p>
  <p>并且按照演示中的要求，除了画图之外还要在结果当中附上选择的家具链接，结果Manus一通操作都完成了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_0e2b605e3af44ecf8fb6655bbade0bb1@5595930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>网友评价，把智能体工作流与图像生成结合到一起，是一个很好的主意。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_421e397458f445ccae3aedd113d640d0@5595930_oswg73867oswg1080oswg196_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <h2><strong>图像生成，先动脑再动手</strong></h2>
  <p>我们不妨看一下，Manus在合成效果图时，具体都做了些什么。</p>
  <p>拿到照片后，Manus首先根据地板、墙壁等布置分析了房间的风格，形成了一份分析报告。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_090a68c3fd2c4ff8871b8ea4f6177221@5595930_oswg253571oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>之后，Manus通过搜索找到了宜家官网并在沙盒环境当中进行浏览。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_30dcc39e44bd4b80977a6f6281a3cb3e@5595930_oswg222457oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>一通浏览之后，Manus筛选出了它认为适合放在房间里的家具，并且生成了文字版的介绍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_5b0920aef72e4c4bbc7ca4f695c30678@5595930_oswg288286oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>最后，Manus合成了最终的效果图并按照要求创建了带有商品链接的页面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_98f83280ab91493d8b0353ed1af7118b@5595930_oswg255220oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>再看看Manus展示的其他案例。</p>
  <p>Manus被要求基于对饮料市场流行视觉元素的理解，为一个名为“TeaVive”的茶饮料设计一款饮料瓶，并且要求中还提到推广青少年健康。</p>
  <p>可以看到，Manus先是“回忆”了自己的知识库，然后到互联网中进行了检索，分析了青少年市场中的流行元素，撰写了一份设计策略，最终生成了结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_64f6d251eb8344fe989f133fa5c22dd2@5595930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>在设计好饮料瓶的基础之上，Manus又被要求设计出宣传海报和推广策略。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_981b24436083439ea6efd8d64b882888@5595930_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>下一个任务是给几款二手商品P宣传图，并设计一个Web展示页面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_375e773025eb4a808efdceae327ad57e@5595930_oswg365786oswg1080oswg857_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>最终，Manus设计出的网页既简洁又大方。</p>
  <p>并且对比的话可以发现，网页中展示的图片保留了原图中的本体，但背景出现了变更，看上去更加美观了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_8d1bb805f8de49389102fbf5d24e3de2@5595930_oswg326371oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>关于Manus这次更新图像生成，有人认为是Manus看到新出现的设计智能体平台lovart之后坐不住了。</p>
  <p>和Manus最初上线时一样，lovart也是出现了邀请码“一码难求”的爆火局面，专业设计师大V也在疯狂安利。</p>
  <p>Lovart主打的是海报、品牌VI、Storyboard（剧本、镜头、声画打包生成的故事板）设计，更多细节可以到量子位昨天的文章中一探究竟。</p>
  <p>但话说回来，有竞争总归是件好事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_18faa15071254afeb3593911bc08bb86@5595930_oswg134866oswg1080oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <h2><strong>Manus已开放注册</strong></h2>
  <p>目前Manus已经开放注册，不再需要验证码，注册时会赠送1000个点数，每天还会送300点。</p>
  <p>付费订阅计划也已经上线，根据点数不同分为每月19、39和199美元三档，按年付费八三折优惠。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_12c12700461240c08e1bed7e476f32ee@5595930_oswg200653oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>一位老哥尝试用Manus帮他获取每日新闻，这项任务消耗了704个积分。</p>
  <p>换算下来，39美元一个月的付费方案，只够用四次的。</p>
  <p>老哥的评价是，还是相当昂贵的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_422fe792f889445e92e67d033b351e83@5595930_oswg227966oswg890oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>包括这次更新公告的评论区，也有不少网友在吐槽价格太贵买不起。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_f7a00758302f4a45a6ff732e3293b95f@5595930_oswg108015oswg1080oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>那么，你认为Manus值得付出这样的价格吗？</p>
  <p>参考链接：https://x.com/ManusAI_HQ/status/1923048495310922028</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9GTgypaXNLg6p4epcZSRcg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295117864609030</id>
            <title>大厂竞逐Agent：新一轮AI话语权争夺战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295117864609030</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295117864609030</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 17 May 2025 03:10:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI智能体, Manus, 通用Agent, B端Agent  

总结:  
1. AI智能体平台Manus开放注册，引发行业关注，获得大额融资。  
2. Manus等通用型Agent能通过指令完成复杂任务，成为大厂布局重点。  
3. 通用Agent分为三类：面向C端的通用型、B端垂直应用及开发者平台。  
4. 大厂加速布局Agent以争夺AI时代入口权，但技术成熟度不足，跨应用操作困难。  
5. 生态孤岛问题阻碍Agent发展，MCP协议或成解决方案，但接入意愿有限。  
6. 垂直B端Agent商业化更成熟，通用Agent因技术限制被质疑前景。  
7. 智能体开发门槛降低，平台吸引开发者，但商业化仍面临挑战。  
8. 行业认为2025年是Agent爆发元年，但技术、生态问题需解决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><span style="letter-spacing: 0px;">爆火60天后，曾经“一码难求”的AI智能体平台Manus终于开放注册了。</span><br /></p>
  <p>今年3月，Manus横空出世，被一些从业者称为AI智能体行业的“DeepSeek时刻”。在爆火之前，Manus背后的创业公司“Monica”就已经拿下了腾讯、真格基金及红杉中国前身HSG等知名机构的融资；最近有媒体报道，Monica完成了新一轮7500万美元融资，公司市值跃升至近5亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_111bfbaacef3422c89783d02276bf886@5940768_oswg141871oswg774oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：微博截图</p>
  <p>相比AI对话产品，Manus可以通过文字指令完成更复杂的工作与生活任务，例如视频演示材料制作、设计并交付网页和APP、定制旅行手册等等。</p>
  <p>Manus爆火之后，互联网大厂明显加快了在AI Agent（智能体）的布局速度，字节跳动、百度等公司纷纷推出了智能体产品如心响APP和扣子空间；与此同时，许多投资机构的热情，也正从大模型转向智能体等其他AI应用。</p>
  <h2><strong>01.大厂抢夺话语权</strong></h2>
  <p>&nbsp;“Manus和DeepSeek到底有什么区别？”</p>
  <p>今年3月，从事文字编辑的小叶（化名）发现身边的朋友都在求Manus的邀请注册码，然而围观同事使用的她，仍然搞不清Manus和DeepSeek这类AI搜索应用有什么差别。</p>
  <p>在字节和百度发布了类似的智能体产品后，小叶迅速登录体验，使用后她发现，AI智能体更像是能帮忙做事的助手，而&nbsp;DeepSeek&nbsp;则是能快速整理信息、生产内容的工具。<strong>“简单粗暴的区分，就是一个动手，一个动脑。”</strong></p>
  <p>AI Agent即AI智能体，是以大语言模型为基础的执行系统。<strong>目前市场上的Agent（智能体）产品主要分为三种：</strong></p>
  <p>第一种是面向普通用户的通用型Agent，在解决任务上主打“All in”，如最近刚放开注册的Manus、百度的心响和字节的扣子。</p>
  <p>第二种是面向B端行业的垂直agent应用，如电商行业的智能客服、银行业为客户提供财务建议的智能理财教练等。</p>
  <p>第三种则是面向普通开发者，搭建智能体的平台，如百度的文心智能体平台；蚂蚁集团的“百宝箱”，编程小白也能3分钟内搭建一个智能体，发布在支付宝的小程序上。</p>
  <p>在这其中，面向所有C端用户的通用型Agent是声量最大、竞争最激烈的赛道；既有百度、字节等互联网大厂，也不乏Monica这样的创业公司。</p>
  <p><strong>大厂卷Agent，一方面是为不断提升的大模型能力寻找落地方向，另一方面也是为了争夺AI互联网时代的入口权。</strong>当用户行为不再通过APP，而是统一对Agent下达命令后，由Agent调取不同的软件完成具体的任务，Agent无疑会成为新的核心交互入口。</p>
  <p>在人工智能领域有多年创业经历的Paul（化名）表示，<strong>大公司开启某些业务源于一种从上到下的焦虑，就像做通用agent，盈利不是第一目标，“占坑”才是，目的是在AGI爆发之前，有足够的经验积累。</strong></p>
  <p>在这条必争之路上，头部大厂选择的发展路径并不完全相同。</p>
  <p>从界面主推的功能来看，百度的心响更关心大众的生活。正如李彦宏此前提到的，AI会有“超级应用”但更需要“超级有用”。在心响负责人黄际洲提到的10大出色应用场景里，就包括AI绘本、AI相亲、摸鱼游戏等生活化的娱乐场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_6b4dc3e98dfb49a48801eab79fd5bd02@5940768_oswg524490oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：心响截图</p>
  <p>字节的扣子空间则主打协同办公，具备“探索模式”&nbsp;与&nbsp;“规划模式”；前者可响应会议纪要生成等简单需求，“规划模式”&nbsp;能深度处理跨行业市场调研等复杂项目，能无缝融入飞书文档的使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_f1a8c2c27c824732b165f37902caf20b@5940768_oswg118685oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：扣子官网截图</p>
  <p>阿里则是直接与Manus合作，基于通义千问模型实现Manus的全部功能。除此之外，近日阿里旗下AI智能体“心流”也开启了公测，用户可填写问卷等待邀请，该智能体宣传称能像人类专家一样，自动帮做研究、写报告、写代码。</p>
  <p>虽然智能体赛道火热，但目前还没涌现出能完整解决用户痛点的通用型Agent。“趣解商业”对比使用发现，<strong>扣子空间和心响目前完成相对出色的多是内容层面的任务，例如定制旅行攻略和穿搭、梳理资料制作PPT；一旦涉及到跨应用操作，或是研究深度更高的任务，二者的完成度就都“一言难尽”了。</strong></p>
  <p>有用户直言，比起写报告、讲故事，更希望Agent能帮我点外卖、订票，但现在它连帮我发条朋友圈都做不到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_240a152115c547a487d99219e854b2c8@5940768_oswg284251oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：小红书截图</p>
  <p>作为工作和生活助手，Agent调动不同APP等应用是基本条件；调动其他应用，需要Agent产品与其他应用互联互通。然而由于内部数据和模型的差异，不同应用之间往往处于“孤岛”的状态，想要互联互通需要统一的标准化接口。</p>
  <p>Anthropic推出的MCP协议解决了这一难题。李彦宏曾公开强调MCP的重要意义，“MCP即模型上下文协议，它为开发者在AI大爆发的时代缺少规范导致效率低提供了解决思路，MCP让AI能更自由地调用工具。”</p>
  <p>腾讯、阿里云、百度等公司最近都宣布支持MCP协议，然而，目前接入MCP的公司仍属少数。有从业者直言，<strong>接入MCP意味着把流量入口交出去，比如点外卖，以后如果都用Agent而不是美团、饿了么，APP沉淀不了自己的用户，连个开屏广告都没机会放，公司肯定不会轻易把辛辛苦苦经营起来的用户交出去。</strong></p>
  <p>Topick.AI的创始人贺滨认为，生态不完善，导致通用Agent没有一个很好的商业模式。一方面，一讲“通用”会拔高用户的使用预期，但应用之间不互联、体验不好又留不住用户。</p>
  <p>另一方面，有价值的数据内容都在大厂手中，创业公司很难先做出一个100分的产品来积累用户。“对于大公司而言，自家的核心数据是付费开放给其他公司？还是保持封闭直到做出自己的Agent？这里面有很多复杂的、生态上的考量。”</p>
  <h2><strong>02.“通用Agent还在小孩那桌”</strong></h2>
  <p>虽然行业关注度暴涨，但许多从业者表示，并不看好通用型Agent的前景。</p>
  <p>长期研究大模型的Neil曾在播客中谈到，通用Agent的使用体验不好，背后牵涉到很多技术细节，智能体执行任务需要浏览、理解网页，模型的视觉能力要跟上，其次，跨应用的操作对技术要求很高，这方面的成熟度目前还有很大欠缺。</p>
  <p><strong>Neil曾试着用Open AI旗下的通用智能体“operator”去订票网站下单，结果发现它连日期都选不对。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_890620a26e234980a9450e251972dfe4@5940768_oswg190418oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：小红书截图</p>
  <p>贺滨认为，通用Agent就是伪命题，智能体的“通用”意味着两个困境：一方面，它必须足够简单易用，一个用户可能有100种1万种需求；另一方面，它又必须足够专业，才能解决实际问题。这两点本身就是矛盾的。</p>
  <p>“我用AI选择团队协作软件，它给了我一份完美的对比表格，但这种对比并未考虑到团队的的使用习惯、预算限制和特殊需求。”贺滨认为，这些无法被简单量化的偏好，才是决策的核心。“<strong>或许与通用Agent长期磨合可以克服这个问题，但既然花精力去调教Agent，我为什么不去定制或者直接用更垂直的行业智能体？</strong>”</p>
  <p>事实也确实如从业者们所言，国内外目前都存在，针对特定行业、场景的垂类智能体，发展成熟度高于通用智能体的情况。</p>
  <p>remio.ai&nbsp;算法负责人胡光龙表示，B端往往场景相对聚焦垂直，可以结合客户需求做深度定制，相对更容易产生结果。Neil也提到，<strong>B端Agent能帮企业从事一些重复性的劳动，相比通用Agent对技术要求更低，也更稳定。例如智能客服、数据分析平台，是真的能代替人力的有效工具。</strong></p>
  <p>YC合伙人、资深投资人Jared曾指出，垂直领域&nbsp;AI Agent作为一种新兴B2B软件，有望成为比SaaS大10倍的新兴市场。开源证券研报提到，AI Agent应用将在2025年多点开花，其中AI Agent有望在B端率先商业化，电商、营销、CRM、金融、法律等场景加速落地。</p>
  <p>从一些B端Agent企业的财报中，也能看到这一行的增长潜力。例如在港股上市的“第四范式”，一直专注于企业智能转型服务，今年一季度推出了AI Agent全流程开发平台，其先知AI平台营收同比大增60.5%为8.05亿元，占总收入的近八成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_7ff129f8b8124dada15000385747225a@5940768_oswg219668oswg690oswg829_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：同花顺截图</p>
  <p>司普科技CEO张振广曾对36氪表示，B端是AI初期创造价值的重心领域，C端应用极容易被大模型技术进步直接颠覆。<strong>二者在落地上的难度差异，也引发了不少从业者调侃，“B端Agent已经是生产力了，通用Agent还在小孩那桌。”</strong></p>
  <p>有不少普通开发者，甚至零基础的小白也瞄准了B端Agent的生意。社媒平台上，有开发者分享自己做Agent应用赚到钱的经过，接到了十几个Agent的定制单，已经赚了5万多元。还有用户发布“小红书自动发文”的智能体定制需求，表示收到了3-6万元的报价。</p>
  <h2><strong>03.智能体元年来了？</strong></h2>
  <p>据“趣解商业”了解，当下智能体的开发门槛并不高。通过零代码、低代码开发框架和丰富的插件，甚至普通用户也能迅速上手做自己的智能体。</p>
  <p>最近一年，<strong>腾讯、百度、阿里等头部公司除了做通用Agent，也在推广自家的智能体开发平台，吸引更多开发者来自家平台上“掘金”。</strong>根据Xsignal的报告，截至2025年一季度Agent（文心一言）的应用总数已超过10万，Agent（Coze）数量接近4万，远超其他类型的AI应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_a97ad6775d23442d8ff28c66b533c835@5940768_oswg159300oswg1000oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：Xsignal</p>
  <p>李彦宏曾多次公开提到，未来将是“只靠想法就能赚钱的时代”。百度的智能体平台便是让这些想法更方便落地，百度文心智能体平台已有超过&nbsp;10&nbsp;万个智能体应用了商业组件，去年11月份单个智能体的单次转化最高收入达到了10万元。</p>
  <p>开发者在智能体平台上的做的智能体可以通过挂链带货、商单广告、付费咨询等方式变现。有用户在小红书上分享，自己做的智能体在文心智能体平台上已经获得了7千多元的“赞赏激励”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_378c4c1d7421452dbfdd59b4b366e12c@5940768_oswg46826oswg726oswg197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_588c82be7f31401f948ea1d4051cf58a@5940768_oswg23299oswg786oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：小红书截图</p>
  <p>贺滨认为，<strong>大厂做智能体平台一方面是促进创新，另一方面也是为了卖算力，看到有好产品方便Copy。</strong>然而，对想创业的开发者而言，在这些平台上做Agent意义不大，容易变成附庸平台的“副产品”。</p>
  <p>“文心、扣子这些平台的用户量有限，Agent应用想要获客增长、要商业化，最终都要离开平台。”</p>
  <p>业内观点认为，2025年将是Agent产品的爆发元年。门槛的降低和变现吸引力，都在吸引越来越多创业者扎进这一赛道。来觅PEVC数据显示，2024年以来，全球AI Agent赛道的融资金额已超665亿元。根据亿邦动力报道数据，2024年四季度国内AI领域融资218起，其中Agent相关项目占比35%。</p>
  <p>虽然从业者热情空前，但Agent与大模型一样仍然处于行业萌芽期。猎豹移动董事长傅盛曾表示，AI应用市场会在2025年爆发，通用Agent会是AI时代的超级App。然而，现实中通用Agent却由于种种技术问题打不开知名度。</p>
  <p><strong>2024年就曾被许多从业者判断会迎来AI应用的大繁荣，但最终并未达到预期。</strong>今年2月，李彦宏公开提到，尽管目前已经在各种不同场景中看到了各种应用案例，这些可能更多集中在ToB（面向企业）领域，在ToC（面向消费者）领域，还没有看到所谓的超级应用。</p>
  <p>和其他AI应用一样，Agent要过的难关还有很多，B端Agent如何找准应用场景，通用Agent如何打破生态孤岛……只有解决这些问题，行业才能真正迈向成熟，到那时，AGI时代或许也已经不远了。</p>
  <p>作者 | 张含菁</p>
  <p>编辑 | 趣解商业TMT组</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295372746155273</id>
            <title>京东“中兴”：闪购是绕不过去的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295372746155273</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295372746155273</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 17 May 2025 01:16:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东中兴,国补红利,自营采销,外卖业务  
<br>  
<br>  
总结: 1. 京东近期呈现"中兴"态势，得益于"国补"政策和自营采销对供应链的议价能力双重利好，营收和利润双双回暖；2. 京东高调布局外卖业务，实为被动保护自身护城河，应对闪购业务对传统货架电商的冲击；3. 出口转内销红利难以消化，需要强大出货能力和增速背书；4. 京东通过外卖业务快速积累流量和运力，为未来多品类闪购布局做准备；5. 当前资本市场对京东持谨慎态度，市盈率长期低于10倍；6. 京东面临成本飙升和现金流压力等短期挑战；7. 国补政策边际效应收窄后，京东业绩持续性存疑；8. 京东的"中兴"表现需要更长时间观察验证。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><br /></p>
  <p>随着创始人的高调回归，京东近期颇有点“中兴”的味道。公司在业务方面上马了企图心十分之大的外卖业务，总营收增速也出现了上扬的势头，一切又好像回到了先前热火朝天的场面。</p>
  <p>舆论场中京东大有重回C位的势头，但反观资本市场表现则又是另外一番场景，截至撰稿时企业市盈率仍然在10倍以下徘徊，这显然又不是一家高成长性公司该有的定价。</p>
  <p>舆论和资本市场的割裂和拧巴，究竟是市场错看了京东，还是企业还有什么隐藏的秘密不曾被发现呢？这让我们十分好奇。</p>
  <p>本文核心观点：</p>
  <p>其一，京东“中兴”不仅有“国补”红利因素，亦有自营采销对供应链的议价能力，双重利好之下，京东营收和利润双双回暖；</p>
  <p>其二，京东高调布局外卖，实为被动保护自己的护城河；</p>
  <p>其三，出口转内销红利不好消化。</p>
  <p><strong>“中兴”二件套：国补和采销</strong></p>
  <p>2025年Q1京东总营收同比增长15.8%，达3011亿元，较之上年同期77亿元的经营利润，该期增至105亿元。无论是规模还是利润，京东在本季度均斩获颇丰，实现了量价齐飞的大好局面。</p>
  <p>对上述现象的解读，市场多将 “国补”视为主要变量，京东特有的优势（3C占比大和企业架构）能快速吃到国补和地方的家电补贴红利，2024下半年至此开启了京东的一段美好时光。</p>
  <p>此类观点已经成为市场一大共识，我们也不再赘述，在此为大家提供一个新的视角：<strong>京东自营业务对供应链的议价能力。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_3432ed63955241cd8ebe7658e454f441@495409196_oswg18734oswg724oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在2020-2022年这一特殊周期内，京东自营占比和毛利率呈现了双双下降的势头（开放平台成长迅速)，一方面彼时主流零售平台都在努力为商家纾困，进行了流量补贴工作，另一方面也是最重要的，京东在降价甩库存，这很大程度上稀释了平台的盈利能力，出于对未来风险的警醒，企业去库存以降低经营负担。</p>
  <p>2023年之后上述路径开始被打破，自营占比和毛利率开始同步，直至2025年Q1自营占比已经回到了近两年高点（自营增长速度大于开放平台)，这显然是反直觉的：理论上自营毛利率要明显低于开放平台，该业务占比提高理应是摊薄毛利率的，现实和理论难以匹配。</p>
  <p>这就是京东自营对上游供应链议价能力的具体体现：</p>
  <p>1）过去几年我国连锁超市上市企业景气度长期低迷， 2023年社会常态化之后，线下零售并没有迎来春天，反而是一个坎坷接一个坎坷。对于供应商来说，原出货渠道已经非常不畅通（昔日超市界模范生的永辉都沦落到找胖东来“爆改”），京东是商超作为单一渠道大采购商的地位自然陡增，掌握了对供应商的“定价权”，尤其日用百货的毛利开始得到提升。</p>
  <p><strong>2024年初京东利用采销优势大打价格战，即便如此还能保持高毛利，这也是其规模优势对商家的具体体现；</strong></p>
  <p>2）2024下半年随着“国补”的推出，京东顺利承接了此次红利，此时3C类商品开始成为毛利的主要贡献者。</p>
  <p>京东“中兴”不仅仅是乘了“国补”的运势，京东超市的采销团队亦是功不可没。如此我们也就不难理解京东近期对闪购的忌惮：</p>
  <p>当线下超市纷纷参与美团和阿里为代表的线上闪购业务，这不仅会影响用户端对京东商城的总需求，也会削弱京东对供应链的议价能力（供应商在竞争中可有待价而沽的机会），任其发展下去，都会对京东利润和营收带来冲击，开篇所言的“中兴”的持续性就要打个折扣。</p>
  <p>为变被动为主动，京东以高频外卖业务为切入点，旨在快速吸引用户完成流量和运力储备，<strong>其目标应该是以此为跳板将业务扩张至多品类的闪购。</strong></p>
  <p>最为商业文明最古老的形态之一，零售的商业模式非常简单（赚差价，线上崛起后又加入卖流量这一模式），渠道永远为王。此前京东建立了高效而庞大的自营体系，构筑了引以为傲的护城河和准入壁垒。</p>
  <p>与此同时零售又是进化速度最快的行业之一，当闪购对原有货架超市电商造成冲击后，京东不得不被动卷入竞争之中。名义上京东近期的一系列行为都是主动而为之，但在业务逻辑层面，京东实属不得已而为之。</p>
  <p><strong>出口转内销也离不开闪购</strong></p>
  <p>当前地缘政治剧烈震动，对出口类企业带来许多扰动，以京东为代表的零售企业以“出口转内销”吸引了不少关注，许多朋友就萌生了乐观的想法：这可以提高平台的商品供给，不失为一大利好。</p>
  <p>理论确实如此，如果我们细看数据就不一定如此乐观了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_d71be6450d7a4c79b73df04e44351f05@495409196_oswg161689oswg830oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>京东以自营业务起家，商业模式以‘赚差价’为核心。凭借物流时效性优势，其长期被视为消费升级标杆企业。这一逻辑可从行业的顺周期中得到验证：在景气上行阶段，企业主动加库存推高社会价格中枢（需求增长），京东通过‘利差’红利放大收益，进而获得资本市场青睐。</p>
  <p>反之若在去库存阶段，用户对价格更为敏感，对消费升级的京东则多多以“利空”评价，市场景气度相对消极。</p>
  <p>2022年之后，我国经历了漫长的去库存周期，2023年之后PPI为代表的宏观指标又一直在0以下徘徊，总需求的不足的压力乃是相当之大，大环境对京东并不友好。</p>
  <p>此时如果出口转内销会带来怎样的结果呢？</p>
  <p>其一，从历史经验看，2018年的贸易摩擦催生了拼多多，2020年之后的去库存周期让带货直播迅速崛起，无论是被动还是主动去库存，彼时企业主体需要的都是“快速走量”，需要新的流量平台；</p>
  <p>其二，外贸企业如果被迫要转内销，迎接他们肯定是更加的”内卷“，且考虑到行业已经低迷许久，中小企业主的信心已经被击穿，企业恐怕很有心力再去内卷。</p>
  <p>基于上述分析，<strong>如果要承接”出口转内销“的红利，不仅需要有强大的出货绝对值，还需要有增速背书做背书，否则很难根本解决外贸企业的生存问题。</strong></p>
  <p>这也可以看出京东做外卖之紧迫感，希望在短期内带动总流量的盘子，在解决运力和商家问题之后，可以大步向闪购迈进，拱卫业务的护城河。</p>
  <p>从业务逻辑上我们对京东的种种做法都表示理解和认可，只是短期内需要提醒：</p>
  <p>1）企业成本的飙升，2025年Q1末进行外卖业务，其高补贴和高流量采买是否会对未来1-2个季度的损益表带来影响，新旧业态的转型和承接往往会体现在财务报表中；</p>
  <p>2）在现金流量表方面，京东一直吃“账期差”，对商家应收账款账期回到了57.6天的高点，这是企业稳定现金的基石，也是企业对供应链议价能力的具体体现，从逻辑上看该部分指标很难再有增加空间，因此我们也会非常关注经营性现金流和自由现金流的表现，这关乎企业运营的安全性。</p>
  <p>表面看京东确实处于”中兴“时刻，只是我们需要拉长时间线去看，来判断中兴的持久性，尤其当国补边际效应收窄之后，2025年京东的财报将非常值得关注，这可能也是企业舆论雷声大，但市盈率长期在10倍以下的原因。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDEzOTc0MA==&amp;tempkey=MTMyMl81N2xVQzNOWXluei81dTFsR3JJa214MVJoV1V5eEdaTko5ME5LejBoYkc5VUtDTng5dElRRVdocmthaHZQVkhBY0lHVzBLV1pOWXV2eU1CMmlrM2FEMFVNNXhvWlI4ZkhaS3FUMGluZFNfcWd3b0J5aU1SUS0xT3pDbDFYYnhGQjVyR25pZ05VbDhNR2JoTDJmVkh6ajRYQjF2dEt4RUtaM0ktU3lRfn4%3D&amp;chksm=bdf47a838a83f3957a77269637ebdf480c9eb054d9c0e44906df9d16b9413cdd59f3d0556b73&amp;token=1642438471&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“思辨财经”</a>，作者：仝志斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295376174671110</id>
            <title>腾讯2025Q1：游戏电商的旧与新，AI落地的慢与快</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295376174671110</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295376174671110</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 17 May 2025 01:15:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 腾讯财报, 游戏收入, 电商业务  
<br>  
<br>  
总结: 腾讯2025年第一季度财报显示，总收入同比增长13%，游戏业务表现强劲，本土和国际市场游戏收入均实现显著增长。电商业务作为新增长点发展迅速，视频号和微信小店交易额创新高。AI领域腾讯虽起步较慢，但通过元宝接入微信等举措加速布局，探索与微信生态结合的独特AI应用。腾讯各业务板块与AI的结合程度不同，部分已实现商业化落地，部分仍处于探索阶段。微信生态的私域和社交属性为腾讯在AI时代提供了差异化优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去的一季度，AI、电商、游戏等互联网核心业务阵地快速迭代。尤其是AI，不管是技术理念、商业化落地思考，或是资金投入层面，都呈现出进一步大开大合的状况，<strong>因此处于这些核心阵地的企业及相关业务在一季度的表现都更加值得关注。</strong></p>
  <p>5 月 14 日，腾讯发布其 2025 年第一季度财报，该季度腾讯总收入为人民币 1800 亿元，较上年同期同比增长13% ；毛利为人民币 1005 亿元，同比增长 20% ；<strong>Non-IFRS 经营利润率由去年的 37% 上升至 39% ，而国际财务报告准则下经营利润率同比有所下滑。</strong></p>
  <p>值得注意的是，该季度腾讯资本开支为人民币275亿元，同比增加 91% ，销售及市场推广开支 78.7 亿元，较上年同期有所上涨，这与一季度腾讯元宝的大力投放不无关系。</p>
  <p>于现在的腾讯而言，<strong>游戏收入是基本盘，视频号及电商相关业务是更快能够看到落地的新曲线；而AI相关的产品技术或理念能够分散在腾讯所有业务的不同环节，</strong>跟不同业务结合情况和落地速度也有区别，有的立马能够看到转化（AI之于腾讯音乐），而有的目前主要负责提供期待和想象力（元宝和微信Agent）。</p>
  <p>三种业务之于腾讯的不同意义，构成了当下市场对腾讯财务状况的主要感知维度。</p>
  <h2><strong>01、游戏和电商，腾讯的旧与新</strong></h2>
  <p><strong>一季度腾讯增值服务业务收入同比增长17%至人民币921亿元。</strong>其中腾讯本土市场游戏收入为人民币 429 亿 元，较去年同期的低基数同比增长 24%，得益于《王者荣耀》与《和平精英》的收入增长，以及近期发布的 《地下城与勇士:起源》与《三角洲行动》的收入贡献。</p>
  <p>国际市场游戏收入为人民币 166 亿元，同比增长 23% ，乃由于《荒野乱斗》 、《 部落冲突：皇室战争》及《PUBG MOBILE》的收入增长。社交网络收入同比增长7%至人民币 326 亿元，得益于手游虚拟道具销售、音乐付费会员收入及小游戏平台服务费的增长。</p>
  <p><strong>值得注意的是，一季度腾讯游戏包括《王者荣耀》和《穿越火线手游》流水创下历史新高。</strong></p>
  <p>一方面，一季度是游戏传统旺季，一季度包括春节游戏充值热门期间，并且许多手游开年都有充值返利活动；另外据玩家统计，《王者荣耀》一季度上线了10款史诗皮肤、12款传说皮肤、2款珍品传说、两款无双皮肤以及1款典藏皮肤。</p>
  <p>而《王者荣耀》二季度则是迎来了联名旺季，《哪吒之魔童闹海》、小黄鸭、三江源、三丽鸥等大热IP联名皮肤或活动也有望延续流水水平。</p>
  <p>另一方面，从目前游戏大盘来看，经过 2024 年，游戏行业迎来新叙事。2024年中国游戏行业总产值4602.9 亿元，同比增长 9.4% 创历史新高，版号总量 1416 个同比增长 31.7%，创近三年新高，不过用户规模同比增长 0.94% 增速趋近饱和。</p>
  <p>细分来看，小程序游戏增速放缓，但 2024 年主机游戏《黑神话：悟空》打开新市场，端游《无限暖暖》《漫威争锋》都在 2024 Q4 上线，到了 2025 年这些游戏对市场的影响可能会持续。</p>
  <p>游戏本质上具有社交属性和IP属性，高度依赖意识形态迭代，此前《新立场》的文章就表示，<strong>游戏公司需要比整个娱乐大盘更快地再建认知文化“巴别塔”，在这一方面，腾讯展现出“守旧”趋势明显。</strong></p>
  <p><strong>而腾讯的电商业务近一年来则算得上新。</strong></p>
  <p><strong>过去一年视频号、微信小店，乃至整个腾讯电商板块动作频频发展迅猛。</strong>前有视频号小店改名为微信小店，微信小店带货规模创新高，到了2025年一季度，腾讯为微信小店商家提供更多的入驻支持，以扩充品牌商品库，为微信小店交易额同比迅速增长作出贡献。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_85fce5fef41a45e09c52b7d5cd7a325f@5603302_oswg49156oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>另外本次财报发布同一天，腾讯微信事业群成立电商产品部，负责微信内交易模式的探索。</strong>原微信开放平台基础部负责人曾鸣担任电商产品部负责人，向微信事业群总裁张小龙汇报。</p>
  <p>去年五月份，微信就已将视频号直播电商团队并入到微信开放平台（小程序、公众号等）团队，原微信视频号直播电商团队转由微信开放平台负责人负责。</p>
  <p>这两个调整信息结合起来看，截止到去年，微信的开放平台业务就已经囊括了微信生态内的大部分电商业务，包括旧的电商模式小程序电商，新的电商模式微信小店电商等。<strong>由此不难看出现在的电商部门算得上是腾讯开放平台部门内部孵化出来。</strong></p>
  <p>电商仍然是互联网行业当前变现的主要阵地之一，在游戏基本盘守旧，AI落地还仍需探索的阶段，微信电商生态作为电商行业鲜有的社交、私域类型电商，尽管体量相对较小，但其在电商业务上的加码和整合本就是一种革新，能够满足市场对腾讯的别样期待。</p>
  <h2><strong>02、AI到Agent，腾讯的慢与快</strong></h2>
  <p>2025 一季度整个互联网行业的探索重点依然放在了AI上，甚至相比起 2024 年更是按下了加速键。</p>
  <p>总结来说，经过了2024年AI应用初步落地，到了 2025 一季度 DeepSeek 爆火改变了整个AI行业的多方面格局和估值逻辑，Manus爆火又引起国内市场对于Agent更大的关注度，于是AI尤其是Agent方向正在更迅速地探索商业化落地。</p>
  <p><strong>而不可否认的是，2024 年腾讯对AI的探索相比其他头部AI企业要慢。</strong></p>
  <p>此前《新立场》的文章《腾讯字节，做AI to C的两个“极端”在顶峰相遇》就提到过，腾讯在AI时代的主要产品元宝在2024年可以说是查无此人的状态。</p>
  <p>根据七麦数据，2024 年AI产品榜单前30没有腾讯元宝的身影，腾讯上榜的应用是搜狗输入法和微信输入法。而元宝没有进年度累计下载量前30也就意味着，在七麦统计的各大主流应用商店端口内，字节豆包在 2024 年的累计下载量，至少是腾讯元宝的 20 倍。</p>
  <p>这不仅仅体现在了豆包元宝的下载量差距上，也体现在了他们的C端产品矩阵形式上：腾讯在AI时代除了元宝再无有知名度的C端新应用，而字节则是全方位创造新的AI to C应用。这也许跟他们的产品基因有关，一个擅长做产品，一个擅长利用和延展微信生态。</p>
  <p><strong>尽管在去年，腾讯在AI上的探索相对较慢，但是在一季度，腾讯抓住机会给自己按下了加速键。</strong></p>
  <p>随着DeepSee爆火，元宝接入DeepSeek，元宝应用加大广告投放，“微信+DeepSeek”，就像是十几年前的“红包”之于微信一般，成为元宝这个应用名字打响C端知名度的利器。后来甚至有元宝接入微信成为聊天界面的“常驻联系人”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_c6dce94849e1461f8f195c2079a47193@5603302_oswg43873oswg1080oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时在一季度，腾讯对AI业务的部分组织架构也都进行了调整，将元宝的产品团队，及QQ浏览器、搜狗输入法、ima等更多产品和应用都转入了CSIG（云与智慧产业事业群），这与以上微信开放生态和微信内电商交易探索团队的整合异曲同工。</p>
  <p><strong>纵观腾讯整个财报，对AI的加速布局体现在了几乎每一个业务板块的财务上。</strong></p>
  <p>比如此次财报中，腾讯管理层讨论及分析称，第二大板块营销服务业务的收入增长，主要得益于用户参与度提高、广告平台持续的 AI 升级以及微信交易生态系统的优化；第三大板块金融科技及企业服务业务之中，企业服务收入增长百分比达双位数，其增长乃受云服务收入及商家技术服务费的增长所驱动。</p>
  <p>体现在业务上更具体来说，腾讯称通过提升生成式AI能力，升级了我们的广告技术平台，例如改进图像生成与视频编辑功能以加速广告制作，推出数字人解决方案以促进直播活动，以及加深对商品与用户兴趣的理解以提升推荐效果；腾讯云音视频解决方案，连续七年按中国市场收入计排名第一。通过接入大语言模型能力，我们提升了音视频解决方案的内容生成、媒体处理和实时互动的体验……</p>
  <p><strong>加之将元宝植入微信联系人，腾讯这些业务板块跟AI的探索目前落地转化节奏显然并不一样，于腾讯在AI市场的布局意义也不一样。</strong></p>
  <p>往近了来说，AI 去年就已广泛用于图像生成及广告，这一块的商业化落地探索腾讯只能算得上紧跟市场；腾讯云音视频解决方案则是相比起其他云厂，依靠自身生态优势的正常差异化定位。而元宝植入微信联系人，这一看似几乎实现不了即时转化的动作反而意义重大。</p>
  <p>一方面，字节探索新的C端应用，自身内容生态结合AI大有可为；百度阿里成为苹果在国内的AI服务商，一定程度也彻底奠定了自身在AI时代的地位；<strong>而元宝成为微信“常驻联系人”，这一产品层面的设计，倒是有可能让腾讯成为AI行业新的范式。</strong></p>
  <p>此次财报电话会上腾讯对于AI及Agent的理解成为市场关注焦点，马化腾在回答分析师提问时表示，每个人都可以做通用的智能体，但与此同时，也有一种智能体可以存在于微信内部以及微信独特的生态系统中。</p>
  <p>马化腾认为，在微信生态系统内，腾讯有机会创建一个非常独特的智能体。它与微信生态系统的独特组成部分相连接，包括社交图谱、通信和社区能力、内容生态系统（如公众号和视频号），以及微信内数百万个小程序。</p>
  <p>这些小程序实际上涉及各种信息以及跨越许多不同垂直应用的交易和操作能力。因此，为与其它更通用的智能体相比，这将是非常独特的。这对腾讯来说是一个非常差异化的产品。</p>
  <p><strong>依托于微信私域的特殊性，以及强大多元的生态组件，微信支付，腾讯也许反而是最有望将电商、社交、内容用AI完整串联的角色，不过笔者认为，这稍有些遥远。</strong></p>
  <h2><strong>03、写在最后</strong></h2>
  <p>事实上此前《新立场》就已提出，资源是资源，想法是想法，落地是落地。每个大厂都会展现自己的AI资源，以及这些资源结合最新的技术理念产品理念的合理性，展现“期望”并非难事，重要的是，寻找到更容易观测落地的层面。</p>
  <p>正如《新立场》此前所说，虽然现如今AI行业舆论以及市场认知拉通已然成为重要一环，但依然有角色将对Agent的探索落到更实际的层面，比如支付宝对MCP的探索，支付宝也有望成为掀起相关平台相关行业某一AI热潮的那匹“黑马”。</p>
  <p>支付宝这些年并不算“舒服”，既不是任何人的占位符，又要面对微信支付的生态挤压，支付宝比许多角色都能更保持警惕和危机感，这种情况下到了AI时代，危机才会变为转机。</p>
  <p><strong>而平台对自身业务结合AI的理解能力并非一蹴而就，在2025年的现在，在“AI一天，人间一年”版本快速迭代的当下，条条大路通罗马的气定神闲有时候也会制约思考。</strong></p>
  <p>*题图及文中配图来源于网络。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/thI20gHH0shcUaBRwHoxyQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新立场Pro”</a>，作者：刘星星，编辑：王威，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295500665456643</id>
            <title>刚刚，OpenAI最强编程智能体上线ChatGPT</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295500665456643</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295500665456643</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 17 May 2025 01:15:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Codex, OpenAI, 编程智能体, ChatGPT  
<br>
<br>
总结: OpenAI宣布在ChatGPT中引入Codex研究预览版，这是一个云端软件工程智能体，能并行处理编写功能、修复bug等任务。Codex基于专门优化的codex-1模型，通过强化学习训练生成符合人类风格的代码。它运行于隔离的云沙盒环境，提供可验证的操作记录，支持GitHub集成。目前面向Pro、Team和Enterprise用户开放，未来将推出按需付费模式。Codex设计注重安全性和透明度，但尚不支持图像输入等前端功能。OpenAI表示这将使编程变得更简单。 </div>
                        <hr>
                    
                    <section class="js_darkmode__0">
   <section class="js_darkmode__1">
    <section class="js_darkmode__2">
     <section class="js_darkmode__3">
      <section class="js_darkmode__4">
       <p><span style="letter-spacing: 0px; text-decoration: inherit;">从编程开始，今年智能体要卷飞了！！！</span></p>
      </section>
     </section>
    </section>
   </section>
  </section>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">昨天，OpenAI CEO 奥特曼预告了一项新研究，吊足了所有人的胃口。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><img alt="image.png" class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_ea9f6b94491144689f539d1dee949591@000000_oswg28838oswg664oswg145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">就在刚刚，谜底揭晓！OpenAI 宣布，</span><span style="font-size: 15px; color: #3DAAD6; font-weight: bold;">在 ChatGPT 中引入了 Codex 的研究预览版。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px; color: #3DAAD6; font-weight: bold;">Codex 是一个云端软件工程智能体，可以并行处理多项任务</span><span style="font-size: 15px;">，包括编写功能、解答代码库相关问题、修复 bug 以及提交拉取请求以供审核等。并且，每个任务都在其专属的云沙盒环境中运行，并预加载代码库。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><img alt="image.png" class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_0e664d2e89ae4b73b5daf26052916b7b@000000_oswg180283oswg660oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px; color: #3DAAD6; font-weight: bold;">Codex 背后的模型是 codex-1，它是 OpenAI o3 的一个版本，专门针对软件工程进行了优化。</span><span style="font-size: 15px;">它使用强化学习在各种环境中针对真实编程任务进行训练，生成的代码能够高度反映人类的风格和 PR 偏好，精确遵循指令，并可以迭代运行测试，直到获得合格结果。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px; color: #3DAAD6; font-weight: bold;">自今天开始，ChatGPT Pro、Team 和 Enterprise 用户即可使用 Codex，Plus 和 Edu 用户也很快可以上线使用。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><img alt="image.png" class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_74c2c99b120b434790882d6a0d131cf7@000000_oswg378844oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">对于 OpenAI 的新智能体产品，大家的反应似乎非常兴奋。有人表示自己被震撼到了，迫不及待想要体验一番。十年前学习编程时，绝对想不到这会成为可能。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><img alt="image.png" class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_6ec4bc0564af4d19b0e247dd19fd487c@000000_oswg19668oswg657oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">也有人认为，Codex 这个云原生的智能体实际上可以自行构建、修复并交付功能，感觉就像软件开始了大规模自我编写。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><img alt="image.png" class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_193ee628866445d0b644b995ea3b86f5@000000_oswg19822oswg662oswg111_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">还有人现身说法，在经过对 Codex 大量测试后发现，当它正常运作时，几乎更擅长「模拟」代码正在做什么以及看起来是什么样子。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><img alt="image.png" class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_73b24a8440544a82b92d8a5a95052862@000000_oswg26929oswg661oswg195_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">接下来，我们先看一下官方示例，Codex 可以并行处理多项任务：</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><img alt="image.png" class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_3727e499fcfe419eaeae0c552b1cd5c6@000000_oswg103783oswg785oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">比如要求 Codex「找出尽可能多的 topos 和语法错误并进行修复」，它会检查代码库的可维护性和 bugs：</span></span></p>
  <section style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;">
   <img class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_e18353a25a404f099e12fc99742eed67@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" type="block" />
  </section>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">修复文件名中含有特殊字符的 /diff 错误：</span></span></p>
  <section style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;">
   <img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_ed46ab681ad04ae6a028dfef8c358d1f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" type="block" />
  </section>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">创建并使用 DEFAULT_ALCATRAZ_TIMEOUT 常量：</span></span></p>
  <section style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;">
   <img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_d9d98804f87a4855800a71fc56325000@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" type="block" />
  </section>
  <p style="text-align: center; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 16px; font-weight: bold;">Codex 工作原理</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">从今天开始，用户可以通过 ChatGPT 侧边栏访问 Codex，输入 prompt 并点击 "编写代码" 按钮即可执行新的编程任务。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">若需针对代码库提问，可点击 "Ask"。每项任务均在独立隔离的环境中处理，该环境已预加载用户的代码库。Codex 具备读写文件的能力，并可运行包括测试框架、代码检查器和类型检查器在内的各类命令。任务完成时间通常为 1 至 30 分钟（视复杂度而定），用户可实时查看 Codex 的处理进度。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">任务完成后，Codex 会将其修改提交至专属环境。通过终端日志引用和测试输出记录，Codex 为所有操作提供可验证的证据链，便于用户追溯任务执行全过程。用户还可审阅结果、要求进一步修改、创建 GitHub 拉取请求或直接将变更集成至本地环境。在产品中，用户可将 Codex 环境配置为无限接近实际开发环境。</span></span></p>
  <section style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;">
   <img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_c13830c662d746f28a802a5a4a320fef@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" type="block" />
  </section>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">Codex 可遵循代码库中的 AGENTS.md 文件执行操作。这类文本文件（类似 README.md）用于指导 Codex 如何浏览代码库、运行哪些测试命令，以及如何遵循项目标准规范。与人类开发者类似，当获得配置好的开发环境、可靠的测试方案和清晰的文档时，Codex 智能体能发挥最佳效能。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">在编码评估和内部基准测试中，即便没有 AGENTS.md 文件或定制脚手架，codex-1 也展现出强劲性能。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><img alt="image.png" class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_8565b51de7344abc9e61473f55ebf9ec@000000_oswg66624oswg1080oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></span></p>
  <p style="text-align: center; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 16px; font-weight: bold;">构建安全可靠的智能体</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">在设计 Codex 时，OpenAI 优先考虑安全性和透明度，以便用户能够验证其输出。用户可以通过引用、终端日志和测试结果来检查 Codex 的工作。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><img alt="image.png" class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_7eba026557934afa9e2a235902ff6ca5@000000_oswg344020oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><img alt="image.png" class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_ecc621253b9e4e1b872a8ce90ab7c1ec@000000_oswg284537oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">与 o3 相比，codex-1 始终能够生成更清晰的 patch，以便立即进行人工审核并集成到标准工作流程中。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><img alt="2025-05-16_232804.png" class="rich_pages wxw-img" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_4f50001f9fbb4f10b3c53855efaa7788@000000_oswg90692oswg1080oswg1604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">Codex 与 o3 对比：</span></span></p>
  <section style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;">
   <img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_f3912ce01a224dfe826c856ef99b5dca@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" type="block" />
  </section>
  <section style="text-align: center; margin-left: 8px; margin-right: 8px;">
   <img class="rich_pages wxw-img js_insertlocalimg" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_8a4ca020434f4881877d3663fde9a42f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" type="block" />
  </section>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">OpenAI 表示，Codex 智能体完全运行于云端的安全隔离容器中。任务执行期间将禁用互联网访问，确保智能体仅能交互以下内容：通过 GitHub 仓库明确提供的代码、用户通过设置脚本配置的预安装依赖项以及该智能体无法访问任何外部网站、API 或其他服务。</span></span></p>
  <p style="text-align: center; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 16px; font-weight: bold;">Codex 定价如何？</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">Codex 用起来贵不贵？</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">OpenAI 表，从今天开始，将向全球范围内的 ChatGPT Pro、Enterprise 和 Team 用户开放 Codex。在接下来的几周内，用户可以免费畅享 Codex，探索它的各项功能。此后，他们将推出限速访问和灵活的按需付费选项，供用户购买额外使用量。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">对于使用 codex-mini-latest 进行开发的用户，该模型可通过 Responses API 调用，定价为：</span></span></p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p style="text-align: justify; line-height: 1.75em;"><span><span style="font-size: 15px;">输入 tokens：每 100 万 $1.50</span></span></p></li>
   <li><p style="text-align: justify; line-height: 1.75em;"><span><span style="font-size: 15px;">输出 tokens：每 100 万 $6</span></span></p></li>
  </ul>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">此外，OpenAI 表示，Codex 仍处于早期开发阶段。作为研究预览版，它目前尚不具备某些功能，例如：前端工作所需的图像输入支持，在 Codex 运行过程中实时调整智能体的能力。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">此外，远程智能体的执行速度比交互式编辑慢，这可能需要一定的适应时间。不过，随着时间推移，与 Codex&nbsp;</span></span><span><span style="font-size: 15px;">智能体的协作将越来越像与同事的异步协作。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">最后 OpenAI 表示，未来计划推出更具交互性和灵活性的智能体工作流。</span></span></p>
  <p style="text-align: justify; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 15px;">未来，编程也许真会变的越来越简单。</span></span></p>
  <p style="text-align: left; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 12px; color: #888888; font-style: italic;">参考链接：<a href="https://openai.com/index/introducing-codex/" rel="noopener noreferrer nofollow">https://openai.com/index/introducing-codex/</a></span></span></p>
  <p style="text-align: left; line-height: 1.75em; margin-left: 8px; margin-right: 8px;"><span><span style="font-size: 12px; color: #888888; font-style: italic;"> </span></span><span style="letter-spacing: 0px; text-align: justify;">本文来自微信公众号</span><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650969451&amp;idx=1&amp;sn=adb07a6587841af3f07af1301dedee94&amp;chksm=85104ca18e0be39f11d69a5cc6071b64493e77d573240758283a41178e2a77e2eb385068d556&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" style="letter-spacing: 0px; text-align: justify; color: rgb(38, 38, 38); border-color: rgb(153, 153, 153); border-image: none; padding-bottom: 1px;">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a><span style="letter-spacing: 0px; text-align: justify;">，作者：关注AI的，36氪经授权发布。</span></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295883566745859</id>
            <title>深夜突袭，OpenAI的AI程序员上线，人类仅需点按钮</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295883566745859</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295883566745859</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 17 May 2025 00:37:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Codex, OpenAI, 软件工程Agent, codex-1模型  
<br>  
<br>  
总结: OpenAI推出基于云的软件工程Agent Codex预览版，支持编程、修复错误等任务，由codex-1模型驱动。Codex在独立环境中运行，任务耗时1-30分钟，提供操作可验证证据。用户可通过AGENTS.md文件引导Codex，其性能接近人类开发标准。Codex CLI推出精简版，API定价为1.5美元/100万tokens输入。Codex目前处于早期阶段，未来或成为工程师主流工具。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西5月17日报道，昨夜，OpenAI推出一款基于云的<strong>软件工程Agent（智能体）——Codex</strong>的预览版。</p>
  <p>Codex可并行处理多项任务，例如<strong>编程、解答代码库相关问题、修复错误以及提交拉取请求以供审核</strong>等，在云上运行并预加载用户代码库。</p>
  <p>Codex由<strong>codex-1模型</strong>提供支持。codex-1是OpenAI o3针对软件工程优化后的版本。目前，Codex已面向ChatGPT Pro、Team和Enterprise用户上线，即将面向Plus用户上线。</p>
  <p>OpenAI同步推出codex-1的精简版本，基于o4-mini专为轻量级开源编码Agent“Codex CLI”而打造，API定价为<strong>1.5美元/100万 tokens输入， 6美元/100万tokens输出</strong>，即时缓存打七五折。</p>
  <p>体验地址：</p>
  <p>https://chatgpt.com/codex</p>
  <h2><strong>01.</strong></h2>
  <h2><strong>自己写代码提交更改</strong></h2>
  <h2><strong>跑一次1-30分钟</strong></h2>
  <p>现在，用户可以通过ChatGPT的侧边栏访问Codex，通过输入提示并点击“代码（Code）”按钮下达编程任务，也可以点击“Ask（提问）”向Codex询问有关代码库的问题。每个任务都在预加载了用户代码库的独立隔离环境中独立处理。</p>
  <p>Codex可以读取和编辑文件，以及运行包括测试工具、类型检查器等在内的命令。任务完成通常需要<strong>1-30分钟</strong>，具体取决于复杂程度，用户可以实时监控Codex的进度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_c9fd6ad140ac4416bbdbe5d24e4bd7dc@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Codex完成任务后，会在其环境中提交更改。通过引用终端日志和测试输出，Codex来提供其操作的可验证证据，让用户可以追踪任务完成过程中的每个步骤。</p>
  <p>用户可以查看结果、请求进一步修订、提交GitHub拉取请求，或直接将更改集成到本地环境中。在产品中，用户可以配置Codex环境，使其尽可能与实际开发环境匹配。</p>
  <p>Codex可以通过放置在用户代码库中的AGENTS.md文件进行引导。这些文本文件类似于README.md，用户可以在其中告知Codex如何导航代码库、运行哪些命令进行测试以及如何最好地遵循项目的标准实践。与人类开发人员一样，Codex在配置好开发环境、可靠的测试设置和清晰的文档后，性能最佳。</p>
  <p>在编码评估和内部基准测试中，即使没有AGENTS.md文件或自定义代码生成器，codex-1也表现出强劲的性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_b77a218dcc974c10852d5399b0d178d3@000000_oswg86051oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>23个无法在OpenAI内部基础架构上运行的SWE-Bench Verified样本被排除在外。codex-1的测试设置最大上下文长度为192k tokens，推理难度为中等，这也是目前产品中可用的设置。</p>
  <h2><strong>02.</strong></h2>
  <h2><strong>报错自动告知用户，过程可检测</strong></h2>
  <p>在安全和透明度方面，用户可以通过引用、终端日志和测试结果来检查Codex的工作。</p>
  <p>当不确定或面临测试失败时，Codex会明确地告知这些问题，使用户能够就如何继续进行做出正确决策。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_a6aee2c160e045bfb6388e32f95ce986@000000_oswg198169oswg1080oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>训练codex-1的主要目标，是让它的输出与人类的编程偏好和标准更接近。</p>
  <p>如下图所示，<strong>与OpenAI o3模型相比，codex-1始终能够生成更清晰的补丁，可供立即进行人工审核并集成到标准工作流程中。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_6aea1ef224ae47008afe0cbd8f39557e@000000_oswg324123oswg1080oswg1163_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250517/v2_6e3c700c2356412395b38dcfd5427319@000000_oswg350371oswg1080oswg902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了平衡安全性和实用性，Codex经过了训练，能够识别并精准拒绝旨在开发恶意软件的请求，同时清晰区分并支持合法任务；还增强了政策框架，并纳入了严格的安全评估。</p>
  <p>Codex完全在云端安全隔离的容器中运行。</p>
  <p>在任务执行期间，互联网访问被禁用，Agent的交互仅限于通过GitHub代码库明确提供的代码以及用户通过安装脚本配置的预安装项。Agent无法访问外部网站、API或其他服务。</p>
  <h2><strong>03.</strong></h2>
  <h2><strong>Pro用户可免费体验</strong></h2>
  <h2><strong>API收费1.5美元/100万 tokens输入</strong></h2>
  <p>上个月，我们推出了Codex CLI，一款在终端中运行的轻量级开源编码Agent。它将o3和o4-mini等模型功能引入到用户的本地工作流程中。</p>
  <p>今天，OpenAI还发布了codex-1的精简版本，这是专为Codex CLI使用而设计的o4-mini版本。</p>
  <p>这个新模型支持CLI中更快的工作流程，并针对低延迟代码问答和编辑进行了优化，同时保留了指令遵循和样式方面的相同优势。它现在是Codex CLI中的默认模型，并在API中以codex-mini-latest的形式提供。</p>
  <p>使用ChatGPT登录Codex CLI的Plus和Pro用户，今天晚些时候即可开始兑换价值5美元和50美元的免费API积分，有效期为30天。</p>
  <p>对于使用codex-mini-latest构建的开发人员，该模型可在Responses API上使用，价格为1.5美元/100万 tokens（输入）， 6美元/100万 tokens（输出），享受75%的即时缓存折扣。</p>
  <p>OpenAI的技术团队已开始将Codex纳入其日常工具包。</p>
  <p>工程师们最常使用它来卸载那些重复且范围明确的任务，例如重构、重命名和编写测试。它同样适用于构建新功能、连接组件、修复错误以及起草文档。</p>
  <p>在发布之前，OpenAI还与一小群外部测试人员合作。</p>
  <p>比如，思科正在探索Codex如何帮助其工程团队更快地将想法付诸实践，并向OpenAI团队提供反馈；Temporal⁠使用Codex加速功能开发、调试问题、编写和执行测试以及重构大型代码库等。</p>
  <p>根据早期经验，OpenAI建议同时将范围明确的任务分配给多个Agent，并尝试不同类型的任务和提示，以有效地探索模型的功能。</p>
  <h2><strong>04.</strong></h2>
  <h2><strong>结语：Codex仍处早期阶段</strong></h2>
  <h2><strong>未来或成主流</strong></h2>
  <p>OpenAI坦言，Codex的开发仍处于早期阶段。作为研究预览版，它目前缺少一些功能，例如用于前端工作的图像输入，以及在Agent工作时对其进行方向修正的功能。此外委托给远程Agent比交互式编辑耗时更长，都需要时间改进。</p>
  <p>这仅仅是一个开始，可以预测，Codex在ChatGPT中引入的异步多Agent工作流将成为工程师编写高质量代码的主流方式，实时配对和任务委托两种交互模式将逐渐融合。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652783030&amp;idx=1&amp;sn=2f2cd0d05036c672c915f7edbb2846d4&amp;chksm=8503c6467b1e519e8997552ead7d148da88f1afc086226a8bc0be7bd020842880bcc82876689&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：李水青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295274333095943</id>
            <title>出海实验室：从印上logo到「打在世界公屏上」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295274333095943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295274333095943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 16 May 2025 13:45:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国进出口,品牌建设,亚马逊广告,AI创意工具  
<br>  
<br>  
总结: 2025年第一季度中国进出口总值同比增长1.3%，出口增速达6.9%。中国品牌正从简单的logo识别转向深度品牌建设，利用亚马逊广告等全球平台提升影响力。亚马逊的"世界公屏实验室"展示了品牌出海的三大路径：通过Prime Video等多媒体矩阵扩大触达，AI工具降低创意门槛，数据闭环优化投放效果。案例显示，小米德国通过Prime Video广告获得48%增量触达，安克创新的互动短片带动销售额增长20%。AI创意工具使广告主ROAS提升6%，销售额增长4%。亚马逊DSP和Performance+等功能进一步提升了广告转化效率。活动还推出"出海大富翁"互动，展现个人创业者通过智能工具实现品牌出海的可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>海关总署最新数据显示，2025年第一季度，中国货物贸易进出口总值达10.3万亿元（约合1.43万亿美元），同比增长1.3％。其中，出口额为6.13万亿元（8536.7亿美元），实现6.9％的较快同比增长；在2025年的全新开局中，我国进出口同比增速呈逐月回升态势。</p>
  <p>在产品上印上自己的logo，从制造商转型为品牌商，在过去十年已逐渐成为出海的主旋律。而未来，简单的印上logo已经不足以满足全球品牌布局的需要。</p>
  <p>从安克在亚马逊Prime Video上打造的互动式创意短片，到小米科技在德国市场单月收获48%的增量触达，中国品牌正从“品牌识别”转向“品牌建设”，这个概念也正在重构全球化竞争的底层逻辑。</p>
  <h2><strong>01 世界公屏实验室：破解品牌出海的“铁三角”</strong></h2>
  <p>在现场，三个概念实验舱揭示着品牌建设的进阶路径：</p>
  <p><strong>“世界品牌公屏”舱内</strong>，机械臂正在忙碌地为现场的品牌主炮制一杯又一杯定制logo的拉花咖啡。只需在现场上传自己的品牌logo，就能实现“隔空投屏”。这个贴心的小互动不仅是现场的参与者的能量补给站，更重要的是要向他们展示亚马逊广告的世界公屏能力。亚马逊广告旗下的多媒体矩阵（Prime Video，Fire TV， Twitch等）覆盖全球用户的不同触点。仅Prime Video的全球广告平均每月就能触达超2亿消费者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_14018d7eaa414403931c3a3a90662c46@6062546_oswg85634oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年3月的小米14新机发布期间，小米德国率先尝试了以Prime Video为核心的媒介策略。为期一个月的广告活动为品牌带来了48%的增量触达[1]，成功吸引到了一批有别于搜索和展示广告的新增受众群体。同时在活动期间Prime Video广告触达的曝光用户贡献了一半的品牌搜索量。</p>
  <p><strong>更深层逻辑是，</strong>Prime Video的Prime会员与亚马逊商城的深度绑定能将内容和交易的链条闭环，价值放大。2023年底，安克创新曾因在亚马逊Prime Video独播的《周四橄榄球之夜》上，专门投放了一支为Anker Nano系列充电器打造的互动式创意短片，为安克创新带来了近50%的增量消费者。[2]</p>
  <p>通过大屏短片中展示的二维码，消费者直达安克创新在亚马逊商城的定制落地页进行购买。亚马逊数据显示，这支广告投放8天后，Anker Nano相关产品的销售额增长了20%。</p>
  <p>这就是“把品牌打在世界公屏上”产生的品牌效应，基于更高的品牌知名度，通过积极的体验吸引顾客的注意，从而激励顾客查找更多信息，为后面的转化打好营销基础。</p>
  <p><strong>AI广告智能舱，</strong>则上演着技术平权革命。作为现场最热门的体验项目之一，品牌主们积极地争先体验亚马逊AI创意工作室，仅需一张产品图片，亚马逊广告视频生成工具就能利用 AI 精心制作出可直接用于投放的自定义广告视频。这些视频能在短短几分钟内让客户的商品鲜活呈现。当一位悬挂式耳机的品牌主正在反复尝试把自己的产品展现于欧洲的不同国家街头的时候。后面排队的人群频频不约而同地发出惊叹的声音。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_6eb3c7eed5da4c7ea910e896146f82d5@6062546_oswg114763oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>曾经，75%的广告主将制作创意素材视为启动广告的一种障碍。现在通过亚马逊广告AI智能工具，这种“一人即团队”的创作模式，正在消解中小品牌的内容生产壁垒。</p>
  <p><strong>从技术纵深来看，</strong>AI不仅解决创意生成问题，更重构了本土化营销的底层逻辑。平均而言，采用 AI 驱动创意解决方案的品牌与未使用的品牌对比，前者推广的商品多五倍，且每个推广的商品使用的图像数量是后者的两倍。这向多个内容适配不同市场需求提供了更多的可能性。</p>
  <p>数据更证明了这一趋势：</p>
  <p>在品牌推广活动中使用AI生成图片的广告主与未使用的品牌对比，前者实现了高出6%的广告投资回报率 (ROAS)。[3]</p>
  <p>在品牌推广中使用图像生成工具的广告主与未使用该工具的广告主相对比，其销售额提升超4%。[4]</p>
  <p>这种“数据-创意-投放”的闭环，正在将本土化能力从“经验驱动”升级为“算法驱动”。</p>
  <p><strong>在转化加速器舱，</strong>闪烁的灯带具象化着数据闭环的魔力。在硕大的转化舱内，品牌主只需要简单触屏点击选择不同的区域站点和产品品类，就能快速获得针对性市场洞察和广告投放建议。还能针对不同的品牌发展阶段，针对性生成解决方案以提高转化。区域内的声光电效果生动还原了从爆灯到爆单，亚马逊广告赋能转化加速的效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_cb3d614dc0e54a0083c90daf74ce7942@6062546_oswg80767oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>在数据战争新维度方面，</strong>事实上亚马逊广告还在2024年推出多项广告效果衡量解决方案。比如新的多触点归因模型让广告主可以洞察每一个营销触点对转化的贡献；“转化路径报告”向品牌展示过去30天内转化率最高的购买路径。</p>
  <p>这些依靠的是一个全流域、多渠道的需求方平台——亚马逊DSP，它通过程序化的方式帮助广告主购买视频、展示和音频广告。不仅包括亚马逊自身的广告位，也涵盖了第三方媒体或平台的广告位。亚马逊 DSP 在优先考虑多维触达和隐私保护方面表现突出。</p>
  <p>亚马逊广告今年还推出了增强的Performance+，一项在亚马逊DSP中的自动优化功能，其使用广告主提供的第一方信号及预测性AI，自动实现受众相关性和广告活动优化，提升广告转化率和获客率。</p>
  <h2><strong>02 “出海大富翁”，品牌出海的个人英雄主义</strong></h2>
  <p>值得一提的是，本次亚马逊广告的活动，还推出了面向社会大众的出海大富翁真人跳棋互动。在深圳CBD街头引来一众白领跃跃欲试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_f9fdb2ad0465457fbf24656f3be48dfa@6062546_oswg127842oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为什么会在一个B端活动引入大众参与的项目？也许是在AI赋能的今天，一人一台电脑，通过亚马逊广告的各种智能工具构建自己的品牌出海“核心团队”，每个人都有机会成为“出海大富翁”。</p>
  <p><strong>出海未来的星星之火，</strong>已然燃起。</p>
  <p>用户从任何起点轻松起步，通过亚马逊广告全球全球站点布局，配合使用八大不同类型广告产品，最终敲响终点的巨大“世界公屏”。简单的玩法让品牌出海，这件看起来需要庞大团队支持和深度知识壁垒的系统工程，走入普通创业者的眼帘。现场参与者坦言，“从未想过品牌出海离自己这么近。”</p>
  <p>此刻回望亚马逊广告“世界公屏实验室”，现场大大小小的屏幕分别演示着品牌出海的不同可能性，恰似中国出海征程的隐喻——当流量红利潮水退去，唯有打在世界公屏上的品牌印记，能穿越周期波动，成就真正意义上的世界级品牌。而亚马逊广告搭建的，不仅是一条全球化传播通道，更是一套让中国品牌从“制造溢价”跃迁至“品牌溢价”的升维操作系统。在这片无声的硝烟战场，谁先占领用户的心智公屏，谁就能定义下一个十年的商业版图。</p>
  <p>数据来源：</p>
  <p>[1]亚马逊研究，德国，2024年3月1日-2024年4月16日</p>
  <p>[2]亚马逊营销云分析报告，2023年</p>
  <p>[3]亚马逊研究，美国，2024年10月1日至12月31日</p>
  <p>[4]亚马逊研究，美国，2023年10月至2024年10月</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295222888597508</id>
            <title>谢赛宁SFR等新作，统一多模态BLIP3-o登场，先理解后生成，端掉VAE刷新SOTA</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295222888597508</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295222888597508</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 16 May 2025 12:12:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: BLIP3-o, 多模态模型, CLIP特征, Flow Matching  
<br>  
<br>  
总结: BLIP3-o是一个全开源统一多模态模型，结合自回归与扩散架构，采用「先理解后生成」策略，使用CLIP特征与Flow Matching训练提升图像质量与多样性。模型在图像理解和生成任务中表现领先，并通过CLIP+Flow Matching和顺序训练优化性能。BLIP3-o系列在提示对齐和图像美学方面显著提升，并拓展至图像编辑、视觉对话等任务。研究团队构建了BLIP3o-60k数据集，进一步优化模型能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>BLIP3-o是一个全开源统一多模态模型，结合自回归与扩散架构，采用「先理解后生成」策略，创新地使用CLIP特征与Flow Matching训练，显著提升生成图像质量与多样性。BLIP3-o不仅在多个评测中表现领先，也正拓展至图像编辑和视觉对话等多模态任务。</strong></p>
  <p>多模态模型卷到头了？不，真正的革新才刚开始。</p>
  <p>就在最近，Salesforce&nbsp;Research携手UMD、VT、NYU、UW等机构的研究人员，发布了一组完全开源的统一多模态模型BLIP3-o。</p>
  <p>BLIP3-o采用「先理解后生成」训练策略，实现了图像理解与生成的有效统一，并基于GPT-4o构建了BLIP3o-60k数据集。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_895b87fd0fe244a8ba8762bb2e3ee474@5888275_oswg19220oswg578oswg237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/abs/2505.09568</p>
  <p>BLIP3-o的架构包括两部分，理解部分使用CLIP对图像进行编码；生成部分，自回归模型生成中间视觉特征，作为DiT的输入，采用CLIP+Flow Matching策略生成图像特征。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_856d617ca83140e4a34c414e918f830f@5888275_oswg143580oswg1080oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果显示，BLIP3-o系列在提示对齐和图像美学方面，都有显著的提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_a8957a3492894a2680bda6f144f272d8@5888275_oswg1026150oswg604oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">BLIP3-o 8B在1024×1024分辨率下的结果</p>
  <p>同时，BLIP3-o的Demo体验网站也已上线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_4e5daa70b8e54b9588511ce6ab4ed048@5888275_oswg515693oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">网站地址：https://blip3o.salesforceresearch.ai</p>
  <p>具体到这篇论文中，研究团队围绕以下三个关键维度进行了深入探讨：</p>
  <p><strong>·&nbsp;图像表示方式：</strong>将图像编码为高层级的语义特征（例如CLIP图像编码器），而不是低层级的像素特征（例如基于VAE的编码器）</p>
  <p><strong>·&nbsp;训练目标函数：</strong>使用Flow Matching代替MSE，提升图像生成质量。</p>
  <p><strong>·&nbsp;训练策略：</strong>采用顺序训练策略效果最佳，先用图像理解任务训练自回归模型，再在图像生成阶段保持其参数冻结。</p>
  <h2><strong>统一多模态下的图像生成与理解</strong></h2>
  <p>OpenAI的GPT-4o最近展示的高质量图像生成和强大的多模态理解能力，激发了人们对于多模态范式的兴趣。。</p>
  <p>关于OpenAI的GPT-4o架构的猜测中，最有可能的一种是采用了一种混合管道结构：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_e3d4d9edd318419ba298b2b9a0f8bc6a@5888275_oswg12212oswg1080oswg101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这表明自回归和扩散模型可结合起来。受这种混合设计的启发，研究团队在研究中采用了自回归+扩散框架。</p>
  <p>在这种框架下，最优架构方案仍不明确。自回归模型负责生成连续的中间视觉特征，用以逼近真实的图像表示，但这带来了两个关键问题：</p>
  <p>首先，<strong>如何定义「真实」的图像嵌入</strong>？应该选择VAE还是CLIP来将图像编码为连续特征？</p>
  <p>其次，<strong>如何建模和对齐这些生成的视觉特征与真实特征之间的分布</strong>？是采用简单的MSE损失，还是使用更复杂的扩散方法？</p>
  <p>为了解决这些问题，研究团队在后续部分中对不同的架构设计、特征表示方式和建模策略进行了系统性探索。</p>
  <p>研究团队首先探讨如何通过编码器-解码器架构将图像表示为连续嵌入，这在学习效率和生成质量方面起着基础性作用。</p>
  <h3><strong>图像编码与重建</strong></h3>
  <p>图像生成通常首先使用编码器将图像编码为连续的潜在嵌入，然后使用解码器从该潜在嵌入中重建图像。这种编码-解码流程可以有效地降低图像生成中输入空间的维度，从而提高训练效率。研究讨论了两种目前广泛使用的方式：</p>
  <h4><strong>变分自编码器（Variational Autoencoders）</strong></h4>
  <p>变分自编码器（VAE）是一类生成模型，它们学习将图像编码到一个结构化的连续潜在空间中。编码器近似给定输入图像的潜在变量的后验分布，而解码器从这个潜在分布中抽取样本重建图像。</p>
  <p>潜在扩散模型通过学习建模压缩潜在表示的分布而不是原始图像像素来构建在这个框架上。通过在VAE潜在空间中操作，这些模型显著降低了输出空间的维度，从而降低了计算成本并使训练更加高效。</p>
  <h4><strong>CLIP编码器与扩散解码器（CLIP Encoder with Diffusion Decoder）</strong></h4>
  <p>CLIP模型已成为图像理解任务的基础编码器，因为它通过大规模图像-文本对的对比训练能够从图像中提取丰富、高级的语义特征。</p>
  <p>然而，利用这些特征进行图像生成仍然是一个不小的挑战，因为CLIP最初并不是为重建任务设计的。</p>
  <p>针对这个问题，团队通过将基于CLIP的编码器与基于扩散的解码器配对，提出使用EVA-CLIP将图像编码为连续的视觉嵌入，并通过从初始化的扩散模型进行重建。</p>
  <p>在训练过程中，扩散解码器被微调以使用来自EVA-CLIP的视觉嵌入作为条件，从高斯噪声中恢复原始图像，而EVA-CLIP保持冻结。</p>
  <p>这一过程有效地将CLIP和扩散模型结合成一个图像自编码器：CLIP编码器将图像压缩为语义丰富的潜在嵌入，而基于扩散的解码器则从这些嵌入中重建图像。</p>
  <h3><strong>建模潜在图像表示</strong></h3>
  <p>在获得连续的图像嵌入后，研究团队使用自回归架构对其进行建模。</p>
  <p>给定用户提示（比如「一个戴着草帽的年轻雀斑女子」），研究团队首先使用自回归模型的输入嵌入层将提示编码为嵌入向量序列𝐂 ，并将可学习的查询向量𝐐附加到𝐂 ，其中𝐐是随机初始化并在训练中优化的。</p>
  <p>当组合序列[𝐂;𝐐]通过自回归Transformer处理时， 𝐐学会关注并从提示𝐂中提取相关的语义信息。</p>
  <p>生成的𝐐被解释为由自回归模型生成的中间视觉特征或潜在表示，并被训练以逼近真实图像特征𝐗。</p>
  <p>接下来，研究团队介绍两个训练目标并进行了对比：均方误差和流匹配，使𝐐与真实图像嵌入𝐗对齐。</p>
  <p><strong>均方误差（MSE）</strong></p>
  <p>均方误差损失是一个简单且广泛使用的连续图像嵌入学习目标。</p>
  <p>给定由自回归模型生成的预测视觉特征𝐐和真实图像特征𝐗 ，研究团队首先应用一个可学习的线性投影来对齐𝐐和𝐗的维度。然后将MSE损失公式化为：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_2f000dcb1f424b578f34cd9b9ec5370b@5888275_oswg2478oswg289oswg70_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中𝐖表示可学习的投影矩阵。</p>
  <p><strong>流匹配（Flow Matching ）</strong></p>
  <p>仅使用MSE损失只能使预测的图像特征𝐐与目标分布的均值对齐。理想的训练目标应能建模连续图像表示的概率分布。</p>
  <p>研究团队建议使用流匹配FlowMatching，这是一种扩散框架，可以通过迭代地从前一个分布（例如高斯分布）中传输样本，从目标连续分布中采样。</p>
  <p>给定一个真实图像特征𝐗1和由自回归模型编码的条件𝐐 ，在每个训练步骤中，研究团队采样一个时间步 t∼𝒰⁢(0,1) 和噪声 𝐗0∼𝒩⁢(0,1) 。</p>
  <p>DiT学习在𝐐条件下，在𝐗1方向上预测时间步t处的速度</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_9ccfe9086b9b4967bab97960874b2a81@5888275_oswg1669oswg142oswg75_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>。</p>
  <p>研究团队通过𝐗0和𝐗1之间的简单线性插值来计算𝐗t：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_755dc8aec9bd4b9fa3d21b586289e5a4@5888275_oswg2118oswg300oswg69_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>&nbsp;。</p>
  <p>而𝐕t的解析解可以表示为：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_edcdb0b71bce4f6db14da70251186924@5888275_oswg2586oswg307oswg97_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，训练目标定义为：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_c9c226fef7104a17863f402dc77e5252@5888275_oswg6275oswg798oswg70_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中θ是扩散变换器的参数，而𝐕θ⁢(𝐗t,𝐐,t) 表示基于实例 (𝐗1,𝐐) 、时间步t和噪声𝐗0预测的速度。</p>
  <p>与离散标记不同，离散标记天生支持基于采样的策略来探索多样的生成路径，而连续表示缺乏这一属性。</p>
  <p>具体来说，在基于MSE的训练目标下，对于给定的提示，预测的视觉特征𝐐几乎变得确定性。</p>
  <p>因此，无论视觉解码器是基于VAE还是CLIP+Diffusion架构，输出图像在多次推理运行中几乎保持相同。</p>
  <p>这种确定性突显了MSE的一个关键限制：它限制了模型为每个提示生成单一、固定的输出，从而限制了生成多样性。</p>
  <p>相比之下，流匹配框架使模型能够继承扩散过程的随机性。这使得模型能够在相同的提示条件下生成多样化的图像样本，从而有助于更广泛地探索输出空间。</p>
  <p>然而，这种灵活性是以增加模型复杂性为代价的。与MSE相比，流匹配引入了额外的可学习参数。</p>
  <p>在研究团队的实现过程中，研究团队使用了扩散Transformer（DiT），通过经验发现增加其容量可以显著提高性能。</p>
  <h3><strong>设计选择</strong></h3>
  <p>统一多模态模型中图像生成的三种设计选择。</p>
  <p>所有设计都使用自回归+扩散框架，但其图像生成组件各不相同。</p>
  <p>对于流匹配损失，研究团队保持自回归模型冻结，仅微调图像生成模块以保留模型的语言能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_9fa652c661c64ce39f8dc6ea2dee3e42@5888275_oswg104741oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>CLIP+MSE</strong></p>
  <p>研究团队使用CLIP将图像编码为64个固定长度的语义丰富的视觉嵌入。如上图 (a) 所示。在推理过程中，给定文本提示，自回归模型预测潜在的视觉特征，随后将其传递给基于扩散的视觉解码器以重建真实图像。</p>
  <p><strong>CLIP+流匹配</strong></p>
  <p>作为一种替代MSE损失的方法，研究团队使用流匹配损失来训练模型以预测真实CLIP嵌入，如上图 (b)所示。</p>
  <p>本质上，推理流程包括两个扩散阶段：第一阶段使用条件视觉特征𝐐逐步去噪为CLIP嵌入。</p>
  <p>第二阶段通过基于扩散的视觉解码器将这些CLIP嵌入转换为真实图像。</p>
  <p>这种方法允许在第一阶段进行随机采样，从而在图像生成中实现更大的多样性。</p>
  <p><strong>VAE+流匹配</strong></p>
  <p>研究团队使用流匹配损失来预测上图 (c)中看到的真实VAE特征。</p>
  <p>在推理时，给定提示𝐂 ，自回归模型生成视觉特征𝐐。然后，以𝐐为条件并在每一步迭代去除噪声，真实图像由VAE解码器生成。</p>
  <p><strong>VAE+MSE</strong></p>
  <p>因为研究团队的重点是自回归+扩散框架，所以研究团队排除了VAE+MSE方法，因为它们没有包含任何扩散模块。</p>
  <p>为了比较各种设计选择，研究团队使用Llama-3.2-1B-Instruct作为自回归模型。研究团队的训练数据总计约2500万个样本。</p>
  <p>下图显示，CLIP+流匹配在GenEval和DPG-Bench上都达到了最佳的提示对齐得分，而VAE+流匹配产生了最低（最佳）的FID，表明其具有优越的美学质量。</p>
  <p>总体而言，研究团队的实验表明CLIP+流匹配是最有效的设计选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_fd2dc388b2734d36b87720d744f3dab9@5888275_oswg126786oswg1080oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>统一多模态下的训练策略</strong></h2>
  <p>在图像生成研究基础上，下一步是开发一个统一的模型，该模型可以同时执行图像理解和图像生成。</p>
  <p>使用CLIP + Flow Matching进行图像生成模块的开发。由于图像理解也在CLIP的嵌入空间中运行，在相同的语义空间内对齐这两个任务，从而实现它们的统一。</p>
  <p>在此背景下，团队讨论了两种训练策略。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_8ce26513f4b74d0f9886637339625010@5888275_oswg96769oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>联合训练</strong></p>
  <p>联合训练图像理解和图像生成是最为常见做法，这些方法采用了不同的图像生成架构，但都通过混合用于图像生成和理解的数据来进行多任务学习。</p>
  <p><strong>序列训练</strong></p>
  <p>与其同时训练图像理解和生成，研究团队采用两阶段方法。在第一阶段，研究团队仅训练图像理解模块。在第二阶段，研究团队冻结MLLM主干，并仅训练图像生成模块。</p>
  <p>在联合训练设置中，尽管图像理解和生成任务可能互相受益，但两个关键因素影响它们的协同效应：总数据量和图像理解和生成数据之间的数据比例。</p>
  <p>相比之下，顺序训练提供了更大的灵活性：能够冻结自回归主干并保持图像理解能力。研究团队可以将所有训练能力专门用于图像生成，避免联合训练中的任何任务间影响。</p>
  <p>研究团队最终选择顺序训练来构建研究团队的统一多模态模型。</p>
  <h2><strong>BLIP3-o：先进的统一多模态模型</strong></h2>
  <p>基于研究团队的研究结果，研究团队采用CLIP+Flow Matching和顺序训练来开发先进的统一多模态模型BLIP3-o。</p>
  <h3><strong>模型架构</strong></h3>
  <p>研究团队开发了两种不同大小的模型：一个是在专有数据上训练的8B参数模型，另一个是仅使用开源数据的4B参数模型。</p>
  <p>研究团队跳过了图像理解训练阶段，直接在Qwen 2.5 VL上构建研究团队的图像生成模块。</p>
  <p>在8B模型中，研究团队冻结了Qwen2.5-VL-7B-Instruct主干，并训练DiT，总共 1.4B 可训练参数。</p>
  <p>4B模型采用了相同的图像生成架构，但使用Qwen2.5-VL-3B-Instruct作为主干。</p>
  <p>研究团队利用Lumina-Next模型的架构来构建研究团队的DiT。Lumina-Next模型基于改进的Next-DiT架构，这是一种可扩展且高效的扩散Transformer，专为文本到图像和一般的多模态生成而设计。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_3bc200a8e2714c51a06b02c80ad35635@5888275_oswg1334853oswg1080oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>阶段1：图像生成的预训练</strong></p>
  <p>对于8B模型，研究团队将大约2500万开源数据与额外的3000万专有图像结合。</p>
  <p>所有图像标题由Qwen2.5-VL-7B-Instruct生成，平均长度为120个标记。</p>
  <p>为了提高对不同提示长度的泛化能力，研究团队还包括了大约 10%（600万）的较短标题，每个标题大约20个标记。</p>
  <p><strong>阶段2：图像生成的指令调优</strong></p>
  <p>在图像生成预训练阶段之后，研究团队观察到模型在几个方面存在几个弱点：</p>
  <p>• 生成复杂的人类手势，例如一个人正在搭箭。</p>
  <p>• 生成常见的物体，如各种水果和蔬菜。</p>
  <p>• 生成地标，例如，金门大桥。</p>
  <p>• 生成简单的文本，例如在街道表面上写着「Salesforce」。</p>
  <p>尽管这些类别在预训练时本应被涵盖，但由于研究团队的预训练语料库规模有限，它们没有得到充分处理。</p>
  <p>为了解决这个问题，研究团队专门针对这些领域进行指令调优。</p>
  <p>对于每个类别，研究团队提示GPT-4o生成大约10k个提示-图像对，创建一个有针对性的数据集，以提高模型处理这些情况的能力。</p>
  <p>在图像理解任务中，研究团队在多个数据集上评估基准性能。如表1所示，研究团队的BLIP3-o 8B在大多数基准测试中达到了最佳性能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_03197d7e37af429796f5d43ca27e580f@5888275_oswg231430oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在图像生成基准中，如表2所示，BLIP3-o 8B的GenEval得分为0.84，WISE得分为0.62，但在DPG-Bench上得分较低。</p>
  <p>由于基于模型的DPG-Bench评估可能不可靠，研究团队在下一节通过继续研究补充这些结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_1e3c2f26d94a44238184f388f2b45715@5888275_oswg103468oswg730oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究团队进行了一项人工评估，比较了BLIP3-o 8B和Janus Pro 7B在大约1,000个从DPG-Bench抽取的提示上的表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_6f18834dd534442798fb9780bc166531@5888275_oswg81424oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于每个提示，标注者根据两个指标并排比较图像对：</p>
  <p><strong>视觉质量</strong>：看图像是否更清晰、美观、布局好。</p>
  <p><strong>提示对齐</strong>：看图像内容与文本描述是否更匹配。</p>
  <p>每个维度都进行了两轮评估，共约3,000次判断。</p>
  <p>结果显示，<strong>BLIP3-o在视觉质量和提示对齐上都显著优于Janus Pro</strong>，尽管后者在表2的DPG分数更高。</p>
  <p>两个维度的统计显著性分别为5.05e-06和1.16e-05，说明BLIP3-o的优势可信度非常高。</p>
  <p>目前作为第一步，研究团队将专注于图像重建，将图像输入到图像理解视觉编码器中，然后通过图像生成模型进行重建，以无缝连接图像理解和生成。</p>
  <p>在此能力的基础上，研究团队将收集指令调优数据集，以使模型适应各种下游应用。</p>
  <p>这篇论文系统性探索了<strong>混合自回归与扩散架构</strong>在统一多模态建模中的应用，重点评估了图像表示、训练目标和训练策略三大核心要素。</p>
  <p>实验显示，<strong>CLIP特征配合Flow Matching损失</strong>在训练效率与生成质量方面表现最佳。</p>
  <p>研究团队推出了统一模型系列<strong>BLIP3-o</strong>，并构建了包含<strong>60k条指令的微调数据集BLIP3o-60k</strong>，显著提升了模型的提示对齐能力和图像美学质量。</p>
  <p>该统一模型也正被拓展应用于<strong>图像编辑、视觉对话和逐步视觉推理</strong>等任务中。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://arxiv.org/html/2505.09568v1</p>
  <p>https://huggingface.co/datasets/BLIP3o/BLIP3o-60k</p>
  <p>https://blip3o.salesforceresearch.ai/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RbvOZEAQw2v0sWP4kOXkrg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295225116887296</id>
            <title>阿里的AI转型与进化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295225116887296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295225116887296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 16 May 2025 12:11:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI投入, 科技巨头, 开源模型, 产业应用  
<br>  
<br>  
总结: 科技巨头如亚马逊、Meta和阿里巴巴正大幅增加AI投入，将其视为未来增长的核心驱动力。阿里巴巴通过云智能业务和AI产品实现收入快速增长，并计划投入巨额资金升级AI基础设施。其开源模型通义千问在性能与成本上表现优异，并通过开源战略加速技术迭代。AI应用正从大型企业向中小企业扩展，覆盖汽车、通信等多个行业，推动产业智能化。阿里巴巴的目标是通过广泛落地AI技术，逐步实现通用人工智能（AGI）。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>观察近期科技巨头的财报，一个显著的共同点是AI投入的急剧增加及其对增长驱动的逐步显现。</p>
  <p>亚马逊CEO Andy Jassy在财报电话会议中多次强调，AWS的增长源于企业对AI的旺盛需求，并表示“AI将成为亚马逊未来几十年最大的业务之一”。Meta将AI列为核心战略，扎克伯格强调AI正驱动广告业务的精准度和效率提升。</p>
  <p>行业共识正在形成，AI已从前期的“实验性探索”阶段，大步迈向了驱动增长的“经营杠杆”阶段。“全年百亿美金”级别的算力采购与AI研发投入，正成为顶尖科技玩家的常态。</p>
  <p>阿里巴巴在这一轮科技转型中展现出同样的战略眼光。市场认知随之发生转变——阿里不再仅是中国领先的电商平台，<strong>而是一家具有全球竞争力的科技企业</strong>，其战略重心正向AI倾斜。</p>
  <p>这一转变不仅体现在企业战略定位上，<strong>更在技术进化和产业应用等方面得到印证。</strong></p>
  <h2><strong>01 科技公司的底色</strong></h2>
  <p>5月15日，阿里巴巴公布2025年Q4财报，集团剔除大润发和银泰外整体收入同比增长10%，云智能业务收入同比增长18%，增速较前季度的13%进一步提升，值得注意的是，对外商业化收入同比增长17%，公共云收入增长继续加速。</p>
  <p>更引人关注的是，<strong>AI相关产品收入已连续7个季度保持三位数的同比增长，科技业务已经成为公司新的增长引擎。</strong></p>
  <p>公司此前宣布未来三年将投入<strong>超过3800亿元Capex</strong>用于升级云计算和AI基础设施——这一金额超出过去十年的相关投入总和。</p>
  <p>这与全球科技巨头在AI资本开支曲线上进入S型中段的趋势相吻合，即大规模、持续性的AI基础设施投入已成为行业标配。</p>
  <p>本季度，公司Capex 246亿元，公司在电话会中表示：全球AI供应链存在一些不确定性，但客户需求的增长是确定性的。我们看到客户对云和AI的需求在持续增长，这是未来10-20年的历史性机会，不会因为供应链短期波动而变化。阿里巴巴投入云和AI基础设施的信心和决心不会改变。</p>
  <p>面对确定性AI需求带来的巨大潜力，此前大摩预计阿里云收入增速将在2026财年加速至25%。由此，AI驱动的科技业务在可见范围内将给阿里带来更多增长动力，真正成为一家全球领先的科技公司。</p>
  <h2><strong>02 登顶最强开源模型，保持阿里科技的全球竞争力</strong></h2>
  <p>顶尖的科技公司，技术实力是立身之本。</p>
  <p>阿里在AI领域的积累集中体现在其自主研发的通义千问（Qwen）模型系列上。</p>
  <p>4月底，阿里开源发布新一代通义千问模型Qwen-3（千问3），参数量仅为DeepSeek-R1的三分之一，成本大幅降低，但性能全面领先，一经发布，成功登顶多个全球权威开源模型排行榜，并被迅速采纳进全球各大开发社区和企业。</p>
  <p>除模型性能外，阿里巴巴坚定不移的<strong>开源战略</strong>扮演了至关重要的角色。将视线投向更远的未来，阿里巴巴CEO吴泳铭已在多个公开场合明确将“追求AGI的实现”作为集团AI战略的首要目标。开源就是这背后的战略考量。</p>
  <p>首先，在通往AGI这一人工智能终极目标的漫长征途上，没有任何一家企业或组织能够独自包揽所有创新与突破。</p>
  <p>开源，是汇聚全球智慧、加速技术迭代、共同分摊探索风险的有效途径。通过将核心模型开放给全球的开发者、研究机构和企业，阿里能够构建一个充满活力的Qwen生态系统。</p>
  <p>其次，开源社区的集体智慧能够催生出超越单一组织边界的创新应用和模型变体。</p>
  <p>截至2025年4月底，基于通义开源模型的衍生模型数量已超过10万个，全球累计下载量更是突破3亿次，这充分证明了开源生态的强大生命力与创造力。</p>
  <p>在可以预见的未来AGI世界，智能的形态极有可能是分布式的，多种智能系统将基于不同的优势交叉验证、协同进化，共同推动社会整体智能水平的提升，而开源正是培育这种多元化智能生态的沃土。</p>
  <p>再者，通过开源，让更广泛的用户能够便捷地使用和改进模型，可以更快地发现模型的潜在问题与不足，收集更多元化的应用场景反馈，从而加速模型向更通用、更强大的AGI方向进化。从这里不难看出阿里的技术野心。</p>
  <p>在AI的征途上，重要的或许并非在当下就精确定义出AGI的终极形态——因为“没人能在现在就定义好终极形态”——而是在<strong>将AI技术广泛应用于千行百业、深度融合于真实场景的过程中</strong>，不断积累宝贵的数据、持续优化核心算法、快速迭代模型能力，让AI在解决一个又一个真实世界问题的过程中，不断试错、学习、进化，最终涌现出真正的通用智能。</p>
  <h2><strong>03 AI落地千行百业，是追求AGI的必然路径</strong></h2>
  <p>随着AI应用从模型训练阶段大规模转向推理部署阶段，对云计算资源的需求正呈指数级增长。阿里云凭借其领先的技术实力和庞大的规模优势，成为承接这一历史性需求的核心平台，也用技术实力支撑起AI在千行百业加速落地。</p>
  <p>在财报分析师电话会上，阿里CEO吴泳铭分享了AI领域的两大最新趋势：一是在大中型企业，AI应用开始从内部系统向用户侧场景渗透；二是积极使用AI产品的客户，从大中型企业延展到大量中小企业。AI产品的行业渗透率正在加速扩大，除了比较快使用AI产品的互联网、智能汽车、金融、在线教育外，很多传统行业，如养殖业、传统制造业等，也都在积极探索AI应用。</p>
  <p>AGI的通用性，又决定了AI模型只有在真实、复杂的产业环境中，面对具体而迫切的业务痛点，不断接受实践的打磨和数据的反馈，才能真正进化出强大的泛化能力和实用价值。</p>
  <p>在<strong>汽车行业</strong>，阿里与<strong>宝马</strong>等全球领先汽车制造商的战略合作，以及<strong>小鹏、蔚来、极氪</strong>等国内新能源车企在智能座舱系统中对通义千问的积极接入，均标志着阿里AI技术在汽车智能化浪潮中的深度参与和价值贡献。</p>
  <p>在<strong>通信行业</strong>，阿里与<strong>中国移动、中国联通</strong>等电信运营商的战略携手，旨在共同构建AI产业新生态，积极推动AI与5G、算力网络等前沿技术的融合创新与应用拓展。</p>
  <p>阿里财报电话会还披露，近期中国工商银行正式选择阿里云PolarDB数据库作为其全行级交易型分布式数据库。这既是顶级企业对阿里云技术能力的认可，也反映出阿里在积极推动AI产品在产业落地。</p>
  <p>以及最让人津津乐道的与苹果公司的合作进展，阿里的AI在各个行业开花落地。这完全符合阿里发展AI的基本逻辑。5月13日大摩唱多阿里，指出阿里是中国最佳AI“赋能者”，作为独特的GPU服务提供商，阿里AI加速产业落地，广受市场期待。</p>
  <p>如果说对AGI的远征是阿里巴巴仰望的星空，那么将AI的强大能力深度融入千行百业的真实场景，构建可持续的商业价值闭环，则是其脚踏实地的万里长征。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-YnxDxcnXIUYhF-QwcOaAw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硬AI”</a>，作者：小猫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295202424834048</id>
            <title>OpenAI很看好，首个SWE-1模型发布，软件开发或将提速99%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295202424834048</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295202424834048</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 16 May 2025 11:54:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: SWE-1, AI编程, 流动感知, 软件开发效率  
<br>  
<br>  
总结: Windsurf发布首个前沿模型SWE-1，旨在将软件开发效率提升99%。该模型不仅能写代码，还能理解并协助整个软件工程流程，核心创新在于「流动感知」系统，实现AI与用户的高效协作。SWE-1系列包含三个模型，分别针对不同需求场景。模型通过离线评估和线上实测验证其性能，接近前沿水平。流动感知系统通过共享时间线实现人机自然交接，提升协作效率。Windsurf计划持续改进SWE系列模型，推动AI编程工具的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Windsurf发布首个前沿模型SWE-1，AI编程领域风起云涌，目标是将开发效率提升99%。SWE-1不仅能写代码，更能理解并协助整个软件工程流程。核心创新在于「流动感知」系统，即AI与用户共享操作时间线，实现高效协作。</p>
  <p>Windsurf首秀终于来了！</p>
  <p>在Cursor火爆全网，OpenAI宣布30亿美元重金收购Windsurf后，Windsurf不甘寂寞，终于出手！</p>
  <p>Windsurf发布首个前沿模型SWE-1，目标是将软件开发提速99%！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_70d53e2351974f2b8c80211169e3c7d9@5888275_oswg585661oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>SWE-1不只是一个「会写代码」的模型，而是一个理解、参与、并协助整个工程过程的协作伙伴。</p>
  <p>目前这个系列包含三个模型：</p>
  <p>SWE-1：具备与Claude 3.5 Sonnet类似的工具调用推理能力，但运行成本更低。在推广期内，所有付费用户可免费使用。</p>
  <p>SWE-1-lite：一个更小但质量更高的模型，全面取代Cascade Base，对所有用户（包括免费用户）开放。</p>
  <p>SWE-1-mini：更小、更快，专为Windsurf Tab中的低延迟被动体验而设计，适用于所有用户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_536fc945822b4d96806dd94313b7be2a@5888275_oswg89608oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>刚刚，SWE-1已经上线Windsurf，且处于免费使用阶段。</p>
  <h2><strong>AI编程发展「快闪」</strong></h2>
  <p>近几年，「会写代码」的模型取得了巨大进步，已经能从简单的自动补全发展到一次性构建出完整的小型应用。</p>
  <p>但这种能力仍然存在明显的上限：</p>
  <p><strong>其一，软件开发不仅仅是写代码。</strong></p>
  <p>开发者要做的事情远不止编码，还要操作终端、获取知识、调试产品、理解用户反馈等。因此需要的是更全面的模型，能覆盖整个开发流程。</p>
  <p><strong>其二，工程过程是跨阶段的、持续变化的。</strong></p>
  <p>目前主流的基础模型仍然是基于「代码能否编译」和「是否通过单元测试」来训练的。但现实中，这只是更大工程任务中的一小部分。</p>
  <p>真正需要的是能处理「尚未完成的状态」、理解模糊目标的模型。</p>
  <p>否则，即使模型写出了能运行的功能，后续维护与扩展性可能会非常差。</p>
  <p>因此，仅仅提高「写代码」的能力，无法真正提升整个工程效率。需要打造的是支持完整软件工程流程的模型——简称SWE模型。</p>
  <h2><strong>SWE-1的开发过程</strong></h2>
  <p>SWE-1的开发灵感来自广受欢迎的Windsurf编辑器，构建了全新的数据结构（共享时间线）和训练方法，能够理解未完成的状态、长周期任务以及多种交互界面。</p>
  <p>其初衷是在资源有限的情况下，通过这种方法做出一流性能的模型。</p>
  <p>SWE-1是这个目标的第一个验证成果。</p>
  <p>在整体表现上，SWE-1接近最前沿的基础模型，在多个维度上超过了所有非前沿模型和开源对手。可以通过离线评估与线上实测两种方式进行验证。</p>
  <h3><strong>离线评估</strong></h3>
  <p>评估将SWE-1与Anthropic系列（Cascade中使用最频繁的模型之一）以及Deepseek、Qwen等主流开源模型对比，主要有两个基准测试：</p>
  <h4><strong>会话式SWE任务基准</strong></h4>
  <p>从一个正在进行中的Cascade会话中截取，任务尚未完成。评估模型如何响应用户的下一步请求，打分标准综合考虑帮助程度、效率、正确性以及目标文件编辑的准确率。这项测试关注模型在「人机协作」环境中的表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_4ec2f017563b454bade61a670198ef13@5888275_oswg72235oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h4><strong>端到端SWE任务基准</strong></h4>
  <p>从会话一开始就评估模型是否能完全独立解决问题，并通过一组单元测试。得分基于测试通过率和专家打分。这项测试衡量模型自主完成任务的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_f99b421f91c2488abc86b1df6abb8670@5888275_oswg69416oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>评估结果表明，SWE-1在这些任务上接近顶级实验室的前沿模型，远超中等体量和开源的对手。虽然还不是绝对领先，但非常有潜力。</p>
  <h2><strong>线上实测（生产实验）</strong></h2>
  <p>Windsurf有大量用户，因此也通过盲测实验评估真实使用中的表现。</p>
  <p>Windsurf将用户分组，分别使用不同模型，在不告知模型类型的前提下观察行为和效果。</p>
  <p>Windsurf主要看两个指标：</p>
  <p><strong>每位用户每天接受的代码行数</strong></p>
  <p>即Cascade编写、用户实际接受并保留的代码行数，反映模型的实际帮助程度、响应质量和用户粘性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_8f74519a0ae848d5a730ca87f8d9c784@5888275_oswg53948oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Cascade代码贡献率</strong></p>
  <p>对于被Cascade修改过的文件，模型所做的代码改动所占比例。这是一个反映模型「主动性」以及「用户信任程度」的指标。</p>
  <p>SWE-1专为Cascade场景设计和优化，因此在这些指标上表现几乎是行业领先，效果优于所有非前沿模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_605f378122914db585802f1d6b8c0c2d@5888275_oswg54306oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>其他模型分析</strong></h3>
  <p>你可能在上面的图表中注意到<strong>SWE-1-lite</strong>，这是SWE-1的中型版本，使用相同训练方式，在非前沿模型中表现最佳，现已取代Cascade Base，向所有用户开放。</p>
  <p>Windsurf还开发了<strong>SWE-1-mini</strong>，体积更小，速度更快，适用于Windsurf Tab这种对延迟要求极高的被动预测场景。</p>
  <p>需要说明的是，这只是一个起点。</p>
  <p>Windsurf不仅希望赶上最前沿实验室的水平，最终目标是<strong>全面超越它们</strong>。</p>
  <p>Windsurf坚信自己已经具备了实现这个目标的引擎，并将持续加大投入。</p>
  <h2><strong>流动感知系统（Flow-Aware System）</strong></h2>
  <p>Windsurf提到SWE-1的灵感来源于Windsurf编辑器。</p>
  <p>关键在于Windsurf独特的设计理念：<strong>流动感知（Flow Awareness）</strong>。</p>
  <p><strong>什么是流动感知？</strong></p>
  <p>Windsurf打造的Windsurf编辑器实现了用户与AI的「共识时间线」：AI的每一步用户都能看到并干预，反过来，AI也能理解并跟进用户的行为。</p>
  <p>这种「共享时间线」的感知能力，Windsurf称之为<strong>Flow Awareness（流动感知）</strong>，也因此Windsurf一直把这种人机协作的体验称为「AI flows」。</p>
  <p><strong>为什么流动感知很重要？</strong></p>
  <p>因为短时间内，没有模型能完全独立完成所有开发任务。</p>
  <p>流动感知允许模型和人类之间<strong>「自然交接」：AI做一部分，用户校正，AI再继续，形成顺畅衔接。</strong></p>
  <p>借助共享时间线，Windsurf可以持续追踪当前模型的能力边界，观察哪些任务需要用户介入、哪些能完全自动完成。</p>
  <p>这是SWE-1能快速成长为当前水平的关键原因之一。</p>
  <h3><strong>共享时间线在Windsurf中的演进</strong></h3>
  <p>构建共享时间线是Windsurf许多功能背后的核心理念：</p>
  <p><strong>初代Cascade</strong>就支持「你在编辑器改完内容后输入continue，AI就能继续理解你改了什么」——这是对编辑器的感知。</p>
  <p>后来Windsurf加入了终端输出感知——AI能理解你执行命令时出现的错误。</p>
  <p><strong>Wave 4</strong>中加入了「预览」功能——AI开始理解你看到的前端组件和错误。</p>
  <p><strong>Wave 5和 Wave 6</strong>中，Tab增加了对终端命令、剪贴板内容、IDE搜索内容等的感知。</p>
  <p>这不是一堆随机新功能，而是Windsurf构建「最全面软件工程时间线」的一部分。</p>
  <p>即便使用的是通用模型，只要Windsurf记录和利用好了这些上下文信息，AI的表现就会大幅提升。</p>
  <p>而现在Windsurf有了自研的SWE系列模型，这个正反馈循环将真正开始加速：模型能更好地理解时间线并参与其中更多部分。</p>
  <h3><strong>接下来会发生什么？</strong></h3>
  <p>SWE-1只是开始。它是由一个小而专注的团队打造的，利用Windsurf在产品和基础设施方面的优势，展示了Windsurf完全有能力打造接近最前沿的模型。</p>
  <p>未来，Windsurf将持续改进SWE系列模型，在保证低成本的同时不断提升性能，让开发者能用Windsurf构建更大、更强的软件项目。</p>
  <p>随着SWE-1的发布和OpenAI对Windsurf的收购，AI编程工具正迎来一个新的时代。</p>
  <p>从简单的代码补全到全面的工程协作，AI正在深刻改变软件开发的方式。</p>
  <p>对于开发者来说，这是一个充满机遇和挑战的时代，如何利用这些新工具提升开发效率，将成为他们需要思考的重要问题。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://windsurf.com/blog/windsurf-wave-9-swe-1&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HGkLkzbRJ1aDco_GWtpTIg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295205292263433</id>
            <title>机器人明星公司，突然猝死</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295205292263433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295205292263433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 16 May 2025 11:54:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 森合创新,割草机器人,机器人产业,创业失败  
<br>  
<br>  
总结: 深圳森合创新科技有限公司因团队重组、制造难题和资金链断裂宣布停止运营。该公司曾获知名VC/PE融资并通过众筹筹集230万美元，但产品交付困难。机器人产业整体发展良好，但人形机器人商业化尚不成熟，工业机器人和清洁机器人更为领先。森合创新的失败暴露了技术理想化与工业化落地的差距，为行业提供了警示。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资家网获悉，近日机器人产业传出大消息，被誉为“新生代割草机器人王者”之称的深圳森合创新科技有限公司（下称森合创新）遇到不可控变故。森合创新创始人李畅在社交平台无奈宣布，“虽全力推进产品交付，但受团队意外重组、制造难题、资金限制等因素影响，公司已无力维持运营。”森合创新的倒下，无疑给异常火爆的机器人产业泼了一盆冷水。</p>
  <p>相关资料显示，森合创新成立于2022年8月，专注于“无边界智能割草机器人”的研发。公司创始人李畅曾是扫地机器人独角兽云鲸早期创始成员之一。再创业，李畅的森合创新得到了资本的高度关注，获蓝驰创投、泓诺创投、无锡微光创投等知名VC/PE融资。更牛的是，成立两年多的森合创新把割草故事讲到了全球，通过Kickstarter平台众筹了230万美元。</p>
  <p>森合创新在外国人手里众筹的资金主要用在割草机器人Oasa R1上，该产品吸引了来自全球的1790名支持者，但实际仅交付了一小部分订单。外国人没想到，“割草成了割韭菜”森合创新的故事黄了，侧面反映出机器人产业良莠不齐。火爆背后，一场淘汰赛拉开帷幕。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p><strong>森合创新无力维持运营，让创投圈大感意外。</strong></p>
  <p>在一些VC/PE投资人看来，2025年是机器人“元年”，受益于DeepSeek等AI大模型赋能，人形机器人赛道热闹非凡，进而拉动整个机器人产业跟着一起沾光。DeepSeek显示，“2025年Q1机器人领域融资呈现爆发性增长，其中国内贡献超40亿元，占全球份额50%以上，<strong>4月融资规模预估达60.5-71.5亿元，较3月增长2-3倍，亿元级融资事件环比增长87.5%</strong>。”</p>
  <p><strong>可以说，整个机器人产业形势、前景一片大好。机器人公司也“不缺钱”，市场上超一半VC/PE把机器人当做长期投资的方向。</strong>“2024年世界机器人大会”数据显示，参展的中国机器人创业公司中，VC/PE渗透率超75%，覆盖从早期研发到商业化落地的全链条。所以，但凡有点高超技术的公司，在机器人产业投融资大热的环境下，很难把公司“干崩盘”。</p>
  <p>尤其是非人形机器人赛道。人形机器人虽然最热，但整体产业尚处早期阶段、未形成真实的商业化落地。<strong>网红投资人、金沙江创投主管合伙人朱啸虎指出，“人形机器人缺乏明确的商业化场景，其应用多局限于高校研究、企业展示等非规模化需求，客户群体模糊且难以覆盖高昂成本。”</strong>朱啸虎的观点只能代表个人看法，但人形机器人确实很早期、不成熟。</p>
  <p><strong>机器人产业的其它赛道或许都要比人形机器人成熟。比如工业机器人、仓储机器人、清洁机器人、医疗机器人。</strong>拿工业机器人来说，中国工业机器人商业化成熟，能做到“全球每新增3台有1台为中国制造。”2025年Q1，中国工业机器人出口订单同比暴增‌300%‌，出口总量首次超越日本，在全球的市占率达到‌38%。此外，中国还是清洁机器人（扫地机器人等）的出口大户。<strong>全球前5大扫地机器人里，中国独占4席（科沃斯、石头科技、云鲸、小米）。</strong></p>
  <p>工业机器人、清洁机器人的商业化“遥遥领先”人形机器人。这给予了两大赛道辽阔的市场空间与优厚的创业待遇。投机器人不投人形机器人的资本，把大部分钱送给了工业机器人、清洁机器人、医疗机器人。开篇提到的崩盘主角森合创新，就是典型的清洁机器人玩家。</p>
  <p><strong>听到森合创新崩盘，创投圈惊呆了。一个不缺钱的产业和不缺钱的赛道，成立两年多的森合创新遇到了各种难题。硬生生把一个备受资本青睐的明星机器人公司，干到血本无归。</strong></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>2022年8月，森合创新成立不久，就是别人眼中羡慕的明星公司。</p>
  <p><strong>它们的想法比较独特，切的是清洁机器人赛道，干的类似国内扫地机器人的业务，目标是海外用户。</strong>与扫地机器人不同的是，森合创新的方向是割草机器人，专门为欧美等全球用户服务。森合创新还专门做过全球市场调研，发现，“全球约2.5亿个庭院花园，美国以1亿个庭院的规模占据全球市场40%，欧洲有8000万个庭院，是仅次于北美的第二大消费板块。”</p>
  <p><strong>割草机器人在欧洲地区的渗透率10%-15%，美国2%，绝大多数的用户仍在“用手割草”。创业者一下就发现了这个巨大的商业契机。一旦入局成功，未来估计“躺着”暴富。</strong></p>
  <p>看到机遇的人叫李畅。<strong>他有个牛X身份，扫地机器人独角兽云鲸早期创始成员之一。</strong>他亲历过云鲸的成长，见识过扫地机器人的商业化前景，云鲸目前也是全球前5大扫地机器人品牌。由此，李畅再创业非常自信，他更自信的是，森合创新的市场在海外，做好了全球领先。</p>
  <p><strong>资本同样相信李畅能成功，毕竟在清洁机器人赛道无法找到像云鲸一般有说服力的前公司了。云鲸早期创始成员搞割草机器人，怎么听都是一个非常值得投的项目。</strong>就这样，森合创新早期融资十分顺利，很快拿到了蓝驰创投、泓诺创投、无锡微光创投等知名VC/PE融资。</p>
  <p><strong>边融资，公司还边众筹，几乎用不到自有资金，研发生产基本依赖外界“赞助”。</strong>这点有些像“中国第一大忽悠”、FF创始人贾跃亭。“不给钱，不造车。”在森合创新的一顿操作下，海外用户对它们的割草机器人产生浓厚兴趣，机器人可以替代的工作，舒服的是人类。</p>
  <p>拿着VC/PE的资金，森合创新研发出了一个叫Oasa R1的割草机器人产品。可公司没能力将Oasa R1量产，为了尽快商业化，证明森合创新有机会在全球领先，公司玩出了众筹模式。<strong>2024年6月，Oasa R1在Kickstarter上线，起售价1199美元，最终筹集资金‌230万美元。</strong></p>
  <p>该产品得到了全球1790名用户支持，他们期待Oasa R1替代人，割掉庭院里的杂草。森合创新玩的很“高明”，有了钱再去生产Oasa R1订单。当然，森合创新也在真金白银的投入。</p>
  <p>它们为Oasa R1配备了自动刀片重磨系统，无需用户手动检查刀片磨损，就能实时监测刀刃状态。<strong>它们还给自动刀片增加了传感器、微型驱动装置等核心部件，不单如此，它们采用了经常在新能源汽车行业看到的“视觉+激光雷达”。</strong>给割草机器人配上了人形机器人零件。</p>
  <p>配套装备拉满，等待Oasa R1到欧美庭院割草。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>把人形机器人的部分技术装到一个小型割草机器人身上，对技术考验极高。</p>
  <p><strong>公司在团队上是花了心思的，据说巅峰时公司有50多人，软件人员平均年薪接近100万元。</strong>森合创新觉得挺值，只要产品覆盖欧美，公司就赢了第一步，后续接着融资、再去IPO。</p>
  <p>可该产品在市场中的竞争力，没森合创新想的美好。根据Oasa R1资料，其可适用于500平方米的庭院，比较之下，领先的割草机器人能适用于3000-7000平方米的庭院。Oasa R1的介绍花里胡哨，“视觉+激光雷达”技术应用的前提是，Oasa R1可以更大面积效率的割草。</p>
  <p>有趣的是，海外众筹230万美元的Oasa R1只交付了一小部分订单。一些海外用户盼星星、盼月亮等着“惊世骇俗”的割草机器人，换来的是一场“闹剧”。最近，李畅彻底不装了，他在社交平台无奈宣布，“虽全力推进产品交付，但受团队意外重组、制造难题、资金限制等因素影响，公司已无力维持运营。”DeepSeek对森合创新崩盘进行了全方位的分析。</p>
  <p><strong>一是多重危机叠加。</strong>2025年Q1，团队意外重组，核心成员流失导致研发与生产脱节；<strong>二是‌制造能力不足。</strong>首款产品Oasa R1采用创新卷轴刀片设计，但量产难度远超预期，原型机到批量生产的良率始终低于行业标准；<strong>三是‌资金链断裂。</strong>尽管它们拿到了融资，但量产成本过高导致资金缺口无法填补，众筹款230万美元杯水车薪；<strong>四是‌战略决策失误。</strong>“视觉+激光雷达”技术，增加研发复杂度，远超初创团队能力边界；<strong>五是‌产品定位偏差。</strong>定价1199美元的Oasa R1主打高端市场，可未解决庭院场景核心痛点，包括复杂地形的适应力等。</p>
  <p><strong>六是把欧美用户给忽悠了。搞来搞去草有没有割掉是问号，先割了海外用户的韭菜，顺便割了VC/PE的韭菜。</strong>VC/PE本想在割草机器人赛道“占个坑”，未曾想是，竹篮打水一场空。按着DeepSeek的理解，“机器人产业恐怕再也找不到比森合创新还能忽悠的公司了。”</p>
  <p>堪称，“机器人产业最大忽悠”。前五大危机，哪像一个专业技术团队干出来的？最憋屈的是VC/PE，它们肯定过于相信历史背书了。认为，扫地机器人独角兽出来的创始成员肯定会把公司做大做强，至少不会活在幻想和PPT的世界里吧？现实是，惊到了创投圈的下巴。</p>
  <p><strong>对于这场机器人赛道的“闹剧”。DeepSeek总结称，“森合创新的失败暴露了智能硬件创业中理想化创新与工业化落地的鸿沟，它们的技术冒险、团队动荡及资金管理问题为行业提供警示样本。”</strong>这是第一次见DeepSeek如此总结，“哪吒汽车被申请破产，DeepSeek也没这样总结。”这是有创业经验的“创业小白”太理想化了，讲商业故事把自己给忽悠了？</p>
  <p>至于有没有猫腻就不清楚了。忽悠的最高境界是，“先忽悠自己，再忽悠别人。”没有一方逃脱忽悠。但愿，森合创新的崩盘能给机器人投融资敲响警钟。产业良莠不齐，请火眼金睛。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8tlA0mbsv5obIFoa8kfiAQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资家”</a>，作者：老高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295202197637376</id>
            <title>AI杀死大学？教授ChatGPT教学逼疯学生，怒告学校讨要8000美元学费</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295202197637376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295202197637376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 16 May 2025 11:53:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 高等教育, AI教学, 学费争议  
<br>  
<br>  
总结: 美国东北大学学生发现教授使用ChatGPT生成课件后起诉学校要求退还学费，引发对AI在教育中角色的争议。学生认为高昂学费应获得人类教学而非AI生成内容，教授则主张AI是提升效率的工具。调查显示使用AI的教师比例快速上升，但缺乏统一的使用规范。部分教授将AI用于作业批改、课件制作等环节，引发学生对教学质量与学术诚信的担忧。教育界对AI应用存在分歧，支持者认为需制定学科差异化的使用准则，反对者强调人文互动不可替代。事件促使高校开始制定AI使用政策，要求透明化和内容审核。专家建议将AI融入教学评估体系，培养学生成为AI时代的合格参与者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>美国东北大学一名学生发现教授用ChatGPT生成课件，愤怒起诉学校要求退还8000美元学费。学生们认为高昂学费换来的却是算法教学；教授们则辩称AI是解放生产力的工具。从作弊神器到教学助手，ChatGPT如何在大学校园掀起波澜？</strong></p>
  <p>ChatGPT给教育带来了什么？</p>
  <p>刚出现时它让作弊变得非常容易，短短几秒钟就可以搞定一篇历史论文或者文学分析。</p>
  <p>直到现在，还会有教授被学生的「AI作业」搞到精神崩溃。</p>
  <p>视频来自网络</p>
  <p>然而，现在情况来了个大反转。不只是学生们在用AI，教授们也在用。</p>
  <p>关于教授上课使用AI这事，在美国闹得沸沸扬扬。</p>
  <p>学生们吐槽的吐槽、投诉的投诉，甚至还有个学生一怒之下把学校告上法庭，讨要8000美元的学费。</p>
  <p>就在这两天，《纽约时报》的一篇文章对此进行了详细的报道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_1eea212ccb894814824485aa6e9b7ff6@5888275_oswg308852oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Ella Stapleton今年毕业于美国的东北大学。</p>
  <p>2月份时，当她在复习组织行为学课程笔记时，忽然注意到有点不对劲——「这难道是教授向ChatGPT提出的一个问题吗？」</p>
  <p>她的商科教授Rick Arrowood为一堂关于领导力的课程准备了一份课件，当Stapleton看到一半时，发现里面有一条给ChatGPT的指令：「扩展到所有领域。更详细、更具体。」</p>
  <p>随后是一系列正面和负面的领导力特质，每个特质都有一个平淡无奇的定义和一个例子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_dab4b9cf8c2e4b1a8ef9de962a137f41@5888275_oswg2289065oswg1080oswg1619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Ella Stapleton表示，她惊讶地发现一位教授使用ChatGPT来生成课程材料</p>
  <p>Stapleton给班上的一个朋友发了条信息。</p>
  <p>「你看到教授放在Canvas平台上的课件了吗？」她问道，「他是用ChatGPT做的。」</p>
  <p>「我的天哪！别说了」她同学回复道，「搞什么鬼？」</p>
  <p>于是，Stapleton决定深入调查一番。</p>
  <p>她查阅了教授的PPT，发现了更多的AI生成痕迹：扭曲的文本、办公人员照片上多余的肢体，以及离谱的拼写错误。</p>
  <p>Stapleton很不高兴。</p>
  <p>考虑到学校的学费水平和社会声誉，她本来期望能获得一流的教育。</p>
  <p>这门课是她商科辅修专业的必修课，课程大纲禁止「学术不端」，包括未经授权使用AI或聊天机器人。</p>
  <p>「他告诉我们不要用，他自己却在用」，Stapleton说。</p>
  <p>越想越气的她索性向东北大学商学院提起了正式诉讼，指控教授未公开使用AI，以及对其教学风格等的其他不满，同时要求退还该课程的学费。</p>
  <p>这笔费用占到了学期总学费的四分之一，超过8000美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_0cb63a4a9e1341898c897ff3803d80df@5888275_oswg299716oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一门组织行为学课，其幻灯片里有拼写错误</p>
  <p>学生们在Rate My Professors这类网站上吐槽他们的导师过度依赖AI，并仔细检查课程材料中有没有ChatGPT的常用词，比如「crucial」和「delve」。</p>
  <p>除了指责教授们虚伪外，学生们还提出了经济方面的质疑：他们支付了高昂的学费，是为了来接受人类的教导，而不是一个自己也能免费使用的算法。</p>
  <p>另一方面，教授们则认为，AI是提供更好教育的工具。</p>
  <p>接受《纽约时报》采访的教授们说，AI帮助他们应对繁重的工作，节省了时间，还能充当自动化的助教。</p>
  <p>使用AI的教师数量不断攀升。</p>
  <p>去年，一项针对1800多名高校教师的全美调查显示，18%的人称自己是AI的频繁使用者。</p>
  <p>进行这项研究的咨询公司Tyton Partners，今年又做了一次重复调查，结果这一比例几乎翻了一番。</p>
  <p>AI会一直存在，教授们也处在学习适应的过程中——像是Stapleton的教授一样，在技术的种种缺陷和学生们鄙夷的目光中艰难摸索。</p>
  <h2><strong>论文得高分，ChatGPT给的？</strong></h2>
  <p>去年秋天，22岁的Marie为南新罕布什尔大学一门在线人类学课程写了一篇3页的论文。</p>
  <p>她查看成绩时，兴奋地发现自己得到了一个A。</p>
  <p>但在评语部分，她的教授不小心贴出了一段与ChatGPT的对话记录。</p>
  <p>其中包括教授要求ChatGPT使用的评分标准，以及给Marie一些「非常棒的反馈」之类的请求。</p>
  <p>「在我看来，教授根本没读我写的论文。」Marie说。</p>
  <p>Marie也能理解教授们的苦衷，他们可能要带数百名学生。</p>
  <p>尽管如此，Marie还是感到委屈，并在一次视频会议上与教授进行了当面对质。</p>
  <p>教授告诉Marie，她的确读了学生们的论文，但是用了ChatGPT作为参考——这是学校允许的。</p>
  <p>南新罕布什尔大学AI事务副校长Robert MacAuslan表示，学校相信「AI在教育中变革的力量」。同时也为师生制定了指导方针，以「确保这项技术增强而非取代人的创造力和监督」。</p>
  <p>「这些工具绝不能用来替他们完成工作，」MacAuslan博士说，「但可以被视为现有流程的增强。」</p>
  <p>回到Marie，在发现另一位教授也使用ChatGPT给她反馈后，她选择了转学。</p>
  <p>听说了Marie的经历后，俄亥俄大学英语教授Paul Shovlin表示，他能理解Marie的沮丧。</p>
  <p>Shovlin博士也是一名AI教职研究员，其职责包括研究将AI以正确方式融入教学与学习的方法。</p>
  <p>「作为导师，我们的价值在于给学生的反馈，」他说，「这是因为我们作为读到学生文字并被触动的人，与学生之间建立了一种人文的连接。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_5075840524024f86bd681d4261aef55b@5888275_oswg1430278oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">俄亥俄大学教授兼AI教职研究员Paul Shovlin</p>
  <p>Shovlin博士倡导将AI融入教学，但他认为，此举的目的不仅仅是为了让导师的工作更轻松。</p>
  <p>他认为，学生们需要学会负责任地使用AI，并「培养AI时代的道德准则」，因为他们肯定会在工作中使用AI。</p>
  <p>Shovlin举了个例子：2023年，范德堡大学教育学院的负责人针对另一所大学发生的大型枪击事件，给学生发了一封呼吁社区团结的邮件。</p>
  <p>邮件里提到通过「建立紧密的关系」来营造「关怀文化」，但最后一句暴露了这是用ChatGPT写的。</p>
  <p>学生们批评这种把同理心交给机器的做法后，相关负责人被暂时停职。</p>
  <p>但事情并不总是这么黑白分明。</p>
  <p>Shovlin博士说，制定AI使用规则很复杂，因为不同学科的合理用法可能不一样。</p>
  <p>他所在的教学、学习与评估中心没有制定死板规定，而是提出了一些AI使用的「原则」，比如避免「一刀切」。</p>
  <p>《纽约时报》采访了几十位教授，他们的学生曾在网上提到这些教授用过AI。</p>
  <p>这些教授说，他们用ChatGPT来设计计算机科学的编程作业，或是制作关于必读材料的小测验。</p>
  <p>他们还用它来整理给学生的反馈，或者让反馈的措辞更温和。</p>
  <p>他们表示，作为领域专家，他们能看出ChatGPT什么时候会「胡说八道」或搞错事实。</p>
  <p>但对于如何正确使用AI，大家意见不一。</p>
  <p>有的教授承认用ChatGPT帮忙批改作业，有的则强烈反对这种做法。有人强调使用AI时要对学生保持透明，有人则说没公开用，因为学生对这项技术有疑虑。</p>
  <p>不过，大多数人都觉得，上边提到的Stapleton在东北大学的经历，教授用AI生成课程材料和PPT是完全可以接受的。</p>
  <p>Shovlin博士也这么认为，但前提是教授得编辑确认AI生成的内容，体现出专业性和学识。</p>
  <p>他把这比作学术界长期以来的做法，比如用第三方出版商提供的教学计划或案例研究。</p>
  <p>他说，就因为教授用AI做PPT，就把他当成「什么怪物」。</p>
  <p>「在我看来，这太荒谬了」。</p>
  <h2><strong>增强版的计算器</strong></h2>
  <p>弗吉尼亚联邦大学的商学教授Shingirai Christopher Kwaramba将ChatGPT描述为一个能节省时间的伙伴。</p>
  <p>他说，过去需要几天时间制定的教案，现在只需要几个小时。</p>
  <p>例如，他用它来为虚构的连锁商店生成数据集，学生们在练习中使用这些数据集来理解各种统计概念。</p>
  <p>「我将其视为一个『超级计算器』的时代，」Kwaramba博士说。</p>
  <p>他说现在有更多时间用于学生的答疑。</p>
  <p>哈佛大学的David Malan等其他教授则表示，人工智能的使用意味着越来越少的学生来办公室寻求辅导答疑。</p>
  <p>Malan博士是一名计算机科学教授，他已将一个定制的AI聊天机器人集成到他教授的计算机编程基础课程中。</p>
  <p>他的数百名学生可以向这个AI寻求编码作业的帮助。</p>
  <p>Malan博士不得不对这个聊天机器人进行调整，以打磨其教学方法，使其只提供指导而不是交出完整答案。</p>
  <p>2023年，即该聊天机器人推出的第一年，在接受调查的500名学生中，大多数人都表示它很有帮助。</p>
  <p>Malan博士说，他和助教们如今不必在答疑时间解答「关于入门材料的那些繁琐问题」，而是能将精力优先投入到每周的午餐会和编程马拉松这类能创造「更难忘瞬间和体验」的学生活动中。</p>
  <p>华盛顿大学的传播学教授Katy Pearce开发了一个定制的AI聊天机器人，她用自己批改过的旧作业对其进行了训练。</p>
  <p>现在，这个AI机器人可以在任何时间，无论白天黑夜，为学生的写作提供她本人风格的反馈。</p>
  <p>她说，这对那些平时不怎么主动寻求帮助的学生来说尤其有益。</p>
  <p>「在可预见的未来，研究生助教所做的大部分工作是否会被AI取代？」她说，「是的，绝对会」。</p>
  <p>那么，这条从助教晋升为未来教授的培养路径会怎样呢？</p>
  <p>「这绝对会成为一个问题，」Pearce博士说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_e5feb59b09c24e43b16af8a82893c8aa@5888275_oswg1336460oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">马萨诸塞州剑桥的哈佛校园</p>
  <h2><strong>一个发人深省的契机</strong></h2>
  <p>在向东北大学提交投诉后，Stapleton与商学院的负责人进行了一系列会谈。</p>
  <p>五月，在她毕业典礼后的第二天，校方负责人告诉她，学费将不予退还。</p>
  <p>Stapleton的教授Rick Arrowood对这事感到懊悔。Arrowood博士是一名兼职教授，执教已近二十年。</p>
  <p>他说，他曾将自己的课程文件和文档上传到ChatGPT、AI搜索引擎Perplexity以及一个名为Gamma的AI演示文稿生成器，目的是「给它们一个全新的外观」。</p>
  <p>他回忆说，这些工具生成的笔记和演示文稿乍一看非常棒。</p>
  <p>「事后想来，我真希望当时能更仔细地检查一下，」他说。</p>
  <p>他将这些材料放到网上供学生查阅，但强调他并没有在课堂上使用它们，因为他更喜欢以讨论为导向的课程。</p>
  <p>直到学校负责人就这些材料向他提出质询时，他才意识到材料存在缺陷。</p>
  <p>尴尬的情况让他意识到，教授们应该对人工智能采取更多的谨慎态度，并向学生披露其使用的时间和方式。</p>
  <p>东北大学直到最近才发布了正式的AI政策；该政策要求在使用AI系统时注明出处，并审查其输出内容的「准确性和适当性」。</p>
  <p>东北大学的一位女发言人表示，学校「积极拥抱AI来提升教学、研究和运营的方方面面」。</p>
  <p>「我一心专注于教学，」Arrowood博士说，「如果我的经历能让人们从中吸取教训，那么，好吧，那我就心满意足了。」</p>
  <h2><strong>AI杀死大学？</strong></h2>
  <p>就在最近，领英联合创始人Reid Hoffman也在播客中和Aria深入探讨了人工智能对教育的影响，以及大学需要做些什么。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_0a7b62fa0ab44a8d908a20224aa27b00@5888275_oswg70873oswg1019oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Aria提起，最近有一篇很贴切的文章形容大学生的生活，题目叫《人人都靠作弊度过大学》。</p>
  <p>文章里说，AI辅助作弊基本上已经泛滥了，有的学生直言：「我大学学位唯一的价值，就是证明我会用AI。」</p>
  <p>教授们呢？很多人巴不得早点退休，因为他们完全搞不懂AI。</p>
  <p>对此，Hoffman认为，技术总是先被迫切需要它的人用起来。</p>
  <p>比如，学生会想，我可以花30小时写篇文章，或者花90分钟用AI生成一篇东西。</p>
  <p>还有就是，怎么准确评估学习成果这件事也被搞乱了。</p>
  <p>很多教授都希望慢点用AI，等弄清楚了再说。但这里的关键是，我们不可能忽视AI的存在。</p>
  <p>教授们完全可以主动地去适应AI。</p>
  <p>比如，一个教师可以这样做，先用ChatGPT生成10篇D-水平的作文，然后告诉学生们写出更好的。</p>
  <p>在反复修改、深入理解作文的结构和内容的过程中，学生们可以学到更多。</p>
  <p>Hoffman对这种教育方式特别有信心。一个原因是，他认为未来学习的评估方式会变，可能会变成「AI考官」模式。</p>
  <p>也就是说，不管是写论文、口试还是别的，你都得跟AI考官面对面，跟它互动。</p>
  <p>Hoffman认为这种方式会更难作弊。因为在以前——包括他自己在内——偶尔拿高分，其实是学会了怎么「钻空子」。</p>
  <p>而面对面互动你得对整个领域了如指掌。</p>
  <p>如果每门课都来个口试，「哇，那你得学得更多更深」，Hoffman觉得，未来的学习可能就是那样。</p>
  <p>最后，Hoffman总结道：「最核心的是培养学生成为现实世界中能干、健康、快乐的参与者。显然，能否用好AI绝对是关键。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_73bf1a11334b4707b127dbf60f639806@5888275_oswg663935oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「你的优势是AI原住民，天然就懂AI」，把这一优势带到职场中去，就有很大机会！</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://www.nytimes.com/2025/05/14/technology/chatgpt-college-professors.html</p>
  <p>https://fortune.com/2025/05/15/chatgpt-openai-northeastern-college-student-tuition-fees-back-catching-professor/</p>
  <p>https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:7328454276387688449/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/n5Vb8r_AcChEUC7Ki_Afcw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295202487257091</id>
            <title>微软老员工48岁生日被裁，妻子发帖怒斥算法裁人，全球大血洗6000人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295202487257091</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295202487257091</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 16 May 2025 11:53:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软裁员,算法裁员,AI冲击,技术大牛  
<br>
<br>
总结: 微软近期裁减6000名员工，包括资深技术专家和AI总监。一位工作25年的老员工在生日当天被算法随机选中解雇，他曾修复价值数百万美元的漏洞。TypeScript核心开发者和AI初创服务负责人也在裁员名单中。微软称裁员旨在简化管理层级，与绩效无关。分析认为这反映了AI工具导致的工作自动化趋势，多家科技公司正用AI替代部分岗位。被裁员工的故事凸显算法决策的冷酷，引发对职场忠诚度的反思。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>微软全球员工遭遇裁员潮，6000人被血洗！微软25年老员工，就在48岁生日当天被裁了，妻子沉痛发帖：他是被算法随机选中的，是修复数百万美元重大漏洞的功臣，如今却被扫地出门。</strong></p>
  <p>微软6000人血色大裁员，余波还在震荡。</p>
  <p>从消息曝出到今天，三天内，这6000个人已经从单纯的数字，浮现成了一个个有血有肉的人物故事，不断冲击着我们的神经。</p>
  <p>一位妻子沉痛地发帖说：我的丈夫，一位25年的微软老员工，因为被算法选中，在48岁当天被裁掉了。甚至，他曾因修复了数百万美元的重大漏洞而获奖。</p>
  <p>TypeScript开源项目幕后功臣、绝对主力开发，在微软工作18年，如今不幸被裁。</p>
  <p>甚至，为初创公司服务的AI总监Gabriela de Queiroz都被裁了。她晒出一张站在「Microsoft for Startups」背景墙前的照片，坦言自己心情复杂。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_ba7fff16da3842c0a1f01c00f775e824@5888275_oswg56551oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些被裁的人里，很多都是兢兢业业多年的技术大牛，却被AI的浪潮给掀翻。</p>
  <p>谁能保证，下一个不是我们？</p>
  <h2><strong>25年老员工被算法选中，曾修复数百万美元漏洞</strong></h2>
  <p>一位微软老员工的妻子，发帖讲了自己丈夫被裁的故事。</p>
  <p>她的丈夫，在微软工作25年了。</p>
  <p>而就在刚刚，他被解雇了，而且竟然是被计算机算法随机选中的。</p>
  <p>本周五，就是他在公司的最后一天，也是他的48岁生日。</p>
  <p>而且，他还患有自闭症和多发性硬化症。</p>
  <p>这位妻子表示，丈夫是自己见过最忠诚、最聪明的人，从不张扬。25年来，他从未缺勤过一天，即使生病，也会在家工作。</p>
  <p>每周，他的工作时间都超过了60小时。在重大假期，他都会主动承担值班任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_324ebeb80db24316b3a83391b7369616@5888275_oswg625568oswg1080oswg1265_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即便如此，他也从未主动要求过加薪或升职，只是默默坚守岗位，解决着那些看似不可能解决的问题。</p>
  <p>曾经，他因为修复了一个价值数百万美元的重大漏洞而获奖。</p>
  <p>微软的数百位同事都曾受过他的指导，有些人后来已经成为团队领导，甚至连公司CEO都记得他的名字。</p>
  <p>就在几个月前，他刚刚收到公司颁发的25周年纪念水晶。如今，他拿到手的却是一张冰冷的表格。</p>
  <p>这位妻子表示，如果丈夫知道自己在网上发这些东西，一定会很不好意思，因为他一向隐忍坚强、不爱惹麻烦。</p>
  <p>但是，「我无法眼睁睁地看着他这样默默离开，不让任何人知道他的故事。」</p>
  <p>看完这个令人悲伤的故事，网友们感慨万分。</p>
  <p>有人说，这就是为什么任何人都不该忠于自己的雇主。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_097409bd647149b8a4b30208f4168584@5888275_oswg177452oswg1080oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看来，老外也有年龄魔咒。如果在50岁之前没有做到IT行业的管理层，那就只能坐等被裁了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_32ce1e8230a64da88b198346ca79af65@5888275_oswg142388oswg1080oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_639bbdeb971848c5b1704404a9a260c2@5888275_oswg200145oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当人可以被算法解雇时，就暴露出了系统的重大缺陷。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_a27a4459f9ce4633a6a641a00833cdaa@5888275_oswg184209oswg1020oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们亟需一个新的社会契约，你的健康、幸福和尊严，绝不能由算法来决定！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_1caccc6573cf4ef0872073e9ca7921a5@5888275_oswg143150oswg1080oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，如果他手中有几百万美元股票，那也算很好的结局了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_e7e481f17ad54e4c9ab615bb9bf21afe@5888275_oswg278251oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有人现身说法表示，自己的项目给公司带来过4500万美元的收入，但因为薪资太高，还是被裁了。总之，只要拿得太多，你就很危险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_3b4ef137868349edb8fd83e4ba2a6de9@5888275_oswg141933oswg857oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>TypeScript资深大牛，也被裁了</strong></h3>
  <p>此次裁员名单中的另一位「明星员工」，就是TypeScript项目幕后的核心贡献者Ron Buckton了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_4d162ef9fa9847f7b05583086e158c33@5888275_oswg158600oswg1055oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道，就在2个月前，微软刚刚推出了TypeScript优化项目，目标是实现10倍的性能提升。</p>
  <p>因此，微软正在对TypeScript 编译器和工具链进行本地化重构。而升级后的架构，也为全新的AI辅助开发工具打下了基础。</p>
  <p>如今，这个项目正在紧锣密鼓地开展中，然而核心成员之一Ron Buckton却突然被裁了。</p>
  <p>很多人感慨道，本来以为微软这次裁员针对的是非技术岗位，没想到居然裁掉了技术的核心奠基者，实在太不可思议了。</p>
  <p>失去了这些传奇人物，不知微软会有多大损失。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_e5e44ee0519c46d49c9c327bc3d4b76a@5888275_oswg174535oswg1080oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>好在，他的评论区中，很快有人递出了橄榄枝。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_3477bee8c4b642fd82680e62e7ab8cce@5888275_oswg106304oswg1069oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总之，AI真的来了，被AI裁员真的不是什么戏言，在未来十年内，它会影响到我们每一个人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_a682061d6d434ba88398d809b477d9b6@5888275_oswg761950oswg1022oswg1203_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>就连AI总监，都没逃过一劫</strong></h3>
  <p>甚至，微软这次连AI总监都裁掉了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_56e782006616418c96c5565c60c8a114@5888275_oswg1106753oswg1063oswg1155_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>她表示，看着自己这么多才华横溢的同事被解雇，自己心碎不已。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_e28b293c265844b181cdaf21d013ed44@5888275_oswg103017oswg1064oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Gabriela de Queiroz带领着微软的Startups项目，工作内容是帮初创公司利用微软的Azure AI和OpenAI服务等技术加速成长。</p>
  <p>从2022年，她就开始在微软任职，担任首席云倡导者，并在2023年迅速晋升为公司AI初创生态系统中的领导角色。此前，她曾在IBM担任首席数据科学家。</p>
  <p>她透露说，这次裁员十分突然，被裁员工被要求立即停止工作，并将自动回复设置为「外出」状态。</p>
  <p>不过，她还是选择参加了一些最后的会议，跟同事们一一道别，完成了未完成的任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_cb5ea1ac6b2341ad99a1fc53d3085290@5888275_oswg94372oswg1062oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在，AI已经成为了微软重点发展的战略，支持初创公司也是战略中重要的一部分。作为核心岗位的AI总监，却忽然被裁掉，这实在太令人意外了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_3d9fd3e54d68438fa89c5007d1d05ad0@5888275_oswg1121069oswg1063oswg1170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>裁员6000人，微软毫不留情</strong></h2>
  <p>而这些故事，都是源于微软最近的官宣——在全球各级别、团队和地区裁员3%，约6,000人。并且还将在雷德蒙德总部削减1985个岗位，其中1510个为办公室职位。</p>
  <p>总体而言，这可能是微软自2023年裁减10,000个岗位以来最大的一轮裁员。</p>
  <p>对此，微软发言人表示：「此次裁员与<strong>绩效无关</strong>，裁员的目标之一是<strong>简化管理层级</strong>。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_2fb07fb114f5413e8cfa9d2a9e3a8fd9@5888275_oswg1600514oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>接受媒体采访的微软内部人士普遍认为，简化管理层是积极的举措。</p>
  <p>一位匿名高管表示，公司中有很多管理者其实并不称职；另一位匿名员工则指出，公司内部确实存在太多的层级和岗位。</p>
  <p>据这些人透露，微软之所以形成了这么多管理层，主要是因为公司经常通过提拔优秀工程师为管理者来进行奖励，有时候即使他们只管理一两个下属。</p>
  <p>很多这样的工程师虽然被升为管理者，但其实大部分时间仍然在写代码，管理效率并不高。</p>
  <p><strong>这种冗余的管理层不仅没有带来效果，反而加剧了低效</strong>。</p>
  <p>除了管理层之外，这次的裁员也针对非编码类职位，目的是提高项目中程序员的比例。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_c92a4cf752b3424ca5d71588248bd651@5888275_oswg672653oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，微软股价在本周一收于449.26美元，创下了今年的新高。</p>
  <p>而且季度净收入达到258亿美元，超出预期，并在4月末发布了乐观的财务预测。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_c162a99fddd14a0d92b0b4e7a1038734@5888275_oswg191464oswg1080oswg1250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>微软预估第二季度和第三季度同比增长不低于30%</p>
  <h2><strong>智能体之年，AI开始抢工作</strong></h2>
  <p>这轮调整正值微软在AI领域大举投资、试图控制成本之际。</p>
  <p>市场分析师表示，裁员说明微软「致力于实现盈利增长，并优化其员工结构，尤其是在AI日益成为企业中更高效工具的背景下。」</p>
  <p>在此次精简管理层之前，微软今年早些时候已经根据绩效进行了裁员。</p>
  <p>从1月开始，公司解雇了约2000名被评为「低绩效」的员工，并启动了一项新的绩效改进计划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_8cdd5852d71843aab863100b2dfa067f@5888275_oswg141896oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，也可能与<strong>职位被AI取代</strong>有关。</p>
  <p>上个月，微软升级了Microsoft&nbsp;365 Copilot。</p>
  <p>纳德拉认为这是重要的里程碑，并展示了新AI工具在工作中的应用。</p>
  <p>在趋势报告中，微软预测未来的两到五年内，智能体将风靡职场，人类同事成稀有物种。</p>
  <p>上周，网络安全软件提供商CrowdStrike，宣布将裁员5%，并把裁员归咎于AI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_4180f2557c8446558a44f54592ba73a3@5888275_oswg122950oswg1080oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近，黄仁勋在播客节目中表示：「英伟达的全部工程师，都要配备AI智能体。」</p>
  <p>OpenAI计划推出「博士级研究智能体」，DeepMind在研究智能体的协作能力，数据分析大厂SAS推出了全新的代码和数据分析助手SAS Viya Copilot。</p>
  <p>这些AI巨头的集体转向，只是因为智能体有潜力将一般的工作任务自动化，从而获取巨大的经济收益。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_f457e5f833644084bc6d441547356733@5888275_oswg496396oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>去年一期播客节目中，Y Combinator探讨了AI智能体赛道能诞生出估值3000亿美元的公司的可能性</p>
  <p>国际电商平台Shopify的内部备忘录流出，其中要求全员用AI提效；在招人之前，先证明为什么AI做不了。</p>
  <p>早在今年年初，硅谷大厂Salesforce因为AI智能体，决定冻结他们今年的软件工程师招聘。</p>
  <p>而美国股市「科技七巨头」其余6家，也因为AI冲击等，深陷焦虑。</p>
  <p>据Layoffs.fyi统计，今年迄今为止，美国科技行业已有超过59,000名员工遭遇裁员。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_3dde3bf1ce0e4670bf4a5f227a2edb9d@5888275_oswg46831oswg1080oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://www.cnbc.com/2025/05/13/microsoft-is-cutting-3percent-of-workers-across-the-software-company.html</p>
  <p>https://techcrunch.com/2025/05/13/microsoft-is-reportedly-about-to-lay-off-3-of-its-workforce/</p>
  <p>https://semiconductorsinsight.com/jensen-huang-agentic-ai-prediction/</p>
  <p>https://www.businessinsider.com/microsoft-flattening-management-layers-cutting-jobs-2025-5</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fgE375Ev32Mmmvr0dJwjSQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295202556397569</id>
            <title>PDF文件长出“AI大脑”？网友惊呼：这操作太“黑科技”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295202556397569</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295202556397569</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 16 May 2025 11:53:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: PDF, 大语言模型, Linux系统, JavaScript  
<br>  
<br>  
总结: 文章介绍了极客Aiden Bai将大语言模型（LLM）嵌入PDF文件的技术突破，用户可直接在PDF中与AI互动，如讲故事、聊天。项目包含多个小型语言模型（如TinyStories、Pythia、TinyLLM），并利用PDF的JavaScript支持实现动态功能。此外，还提到PDF中运行Linux系统的可能性，展示了PDF作为多功能容器的潜力。技术原理涉及模型编译为JavaScript代码并嵌入PDF，但受限于浏览器性能。这一创新颠覆了PDF的传统用途，预示其未来可能成为智能交互平台。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>你以为PDF只是用来阅读文档的？这次它彻底颠覆了你的想象！极客Aiden Bai最新整活——直接把大语言模型（LLM）塞进PDF里，打开文件就能让AI讲故事、陪你聊天！更夸张的是，连Linux系统都能在PDF里运行。</strong></p>
  <p>技术宅太疯狂！</p>
  <p>在PDF中，也能运行LLM。</p>
  <p>从PDF里跑出AI大脑？网友惊呼：这操作太「黑科技」了！</p>
  <p>最近，Aiden Bai的推文掀起了热议，已有数万浏览！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_a5e9a27ffce14532abbc47d4bba1ff1f@5888275_oswg270354oswg1080oswg1161_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他展示了一个名为「llm.pdf」的项目，标题赫然写着：「在PDF文件中，运行大语言模型！」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_42f936a950fd45a8b47beeefe8f4c599@5888275_oswg46951oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>疯狂程度堪比人类穿越进入电子游戏！</p>
  <p>更夸张的是，评论区里还有人爆料，连Linux系统都能塞进PDF里运行。</p>
  <p>日常办公、「高端爆料」中常见的文件格式——</p>
  <p>Portable Document Format（.PDF），还能跑大模型，这到底怎么回事儿？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_51c77a308b564450ba6fc005066936c8@5888275_oswg124499oswg518oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>PDF里藏AI：还能讲故事、聊聊天</strong></h2>
  <p>「llm.pdf」的项目在PDF里面，嵌入了几个小型语言模型（SLM），比如TinyStories（3M参数）、Pythia（31M参数）和TinyLLM（10M参数）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_13de322e31914745a3d09e9b111de3dd@5888275_oswg79270oswg1000oswg1230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些模型虽然「小巧」，但功能可不简单！</p>
  <p><strong>TinyStories：3M参数，运行速度快</strong>。号称是最小的能生成连贯文本的语言模型，专门为讲故事设计。想象一下，打开PDF，它给你讲个儿童故事，比如「小红帽大战大灰狼2.0」！&nbsp;</p>
  <p><strong>Pythia：31M参数，速度稍慢，支持对话</strong>。一个小型对话模型，能与人聊天，比如问它「今天天气怎么样」，它可能会一本正经地回答：「我不知道，但我可以给你讲个下雨天的故事！」&nbsp;</p>
  <p><strong>TinyLLM：10M参数，速度快</strong>。一个概念验证模型，专注于文本生成，适合做些简单的创作实验。</p>
  <p>用户可以直接下载这些已构建好的PDF文件，打开后就能体验AI的「魔法」——直接在PDF里生成文本、讲故事，甚至聊天！</p>
  <p>想象一下，你打开一个PDF文件，里面不是枯燥的文档，而是一个能跟你互动的AI小助手，给你讲个睡前故事，或者陪你聊聊今天的趣事。</p>
  <p>这种体验是不是有点像科幻电影里的场景？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_818f9993a15c4c248bd0c575f10eee9f@5888275_oswg566077oswg718oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>网友们炸开了锅，有人调侃：「我现在是更怕醒来发现自己被困在PDF里，还是怕变成Fortnite里的联动角色？」</p>
  <h3><strong>TinyStories：讲睡前故事的最小LLM</strong></h3>
  <p>「llm.pdf」项目里提到的TinyStories模型，其实背后还有一段有趣的故事。</p>
  <p>这个模型基于TinyStories数据集，最早是为了研究小型语言模型的能力。</p>
  <p>研究者用GPT-3.5和GPT-4生成了数百万个儿童小故事，内容简单但包含了语法、词汇和推理等语言要素。</p>
  <p>词汇简单，3到4岁儿童就能看得懂。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_b2425179a8174a79a51ec350e16fd4a2@5888275_oswg31090oswg1080oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文链接：https://arxiv.org/abs/2305.07759</p>
  <h3><strong>Pythia：从实验室到百姓</strong></h3>
  <p>Pythia旨在研究语言模型的「可解释性」和「学习动态」。</p>
  <p>简单来说，他们想搞清楚：AI模型在训练过程中，到底是怎么「学会」语言的？知识又是如何一步步积累的？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_2dec323fcd6d48778c8a1586b6ceacc0@5888275_oswg42688oswg1080oswg279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文链接：https://arxiv.org/abs/2304.01373</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>Pythia项目聚焦于自回归Transformer模型，结合可解释性分析和规模法则（scaling laws），研究模型在训练中的知识演变。</p>
  <p>Pythia模型家族包含多个版本，从70M到12B参数不等，而「llm.pdf」里用到的Pythia-31M是其中最小的一个版本。</p>
  <p>虽然小，但它继承了Pythia项目的核心优势：高效、透明、适合研究。</p>
  <p>多项目研究利用Pythia模型的透明性和可控性，深入探索了语言模型的「黑箱」问题。</p>
  <p>而「llm.pdf」项目把Pythia-31M塞进PDF里，也算是让学术成果「飞入寻常百姓家」，从实验室走向了普通用户。</p>
  <h3><strong>TinyLLM：为边缘设备量身打造</strong></h3>
  <p>TinyLLM的目标是为边缘设备（比如物联网设备、嵌入式传感器）设计轻量级语言模型，因为这些设备通常计算资源有限，跑不动动辄几十亿参数的大模型。</p>
  <p>TinyLLM框架有几个亮点：</p>
  <p><strong>轻量高效</strong>：TinyLLM模型只有10M参数，却能完成基本的文本生成任务，非常适合资源受限的场景。这种小模型在边缘设备上推理时，内存占用和计算需求都极低。</p>
  <p><strong>训练框架</strong>：TinyLLM提供了一个完整的训练和部署pipeline，支持用户用自己的数据训练模型。框架支持多种优化技术，比如量化（quantization）和剪枝（pruning），进一步降低模型的资源需求。</p>
  <p><strong>嵌入式应用</strong>：TinyLLM最初是为嵌入式传感设备设计的。</p>
  <p>「llm.pdf」项目里的TinyLLM-10M，正是这个框架的一个实例。</p>
  <p>虽然PDF并不是TinyLLM的典型应用场景，但这种跨界玩法也体现了小型语言模型的灵活性。</p>
  <h2><strong>不只是AI，连Linux都能跑？</strong></h2>
  <p>更让人瞠目结舌的是，Zaid在评论区丢出一记「重磅炸弹」：早在2月份，他就发帖提到过，PDF文件还能运行Linux系统！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_575e1ea2fe6648cda327070b6c2b73aa@5888275_oswg146607oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他提到的项目利用RISC-V模拟器（基于TinyEMU），通过JavaScript在PDF里模拟出一个完整的Linux环境。</p>
  <p>换句话说，你打开一个PDF，里面可能藏着一个能跑命令行的小型操作系统！</p>
  <p>这波操作简直让网友们脑洞大开。</p>
  <p>网友Gadgets &nbsp;Fan甚至开玩笑说：「这不算啥，毕竟我们整个宇宙可能都在一个PDF里模拟运行呢！」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_26b3355ba0b94b3899a601b070b7fbff@5888275_oswg118418oswg1080oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然是玩笑，但也反映了大家对这种技术的惊叹——PDF这个我们常用的文件格式，竟然能变成一个「万能容器」，装下AI、操作系统，甚至更多可能性。</p>
  <p><strong>这背后是怎么做到的？</strong></p>
  <h2><strong>技术原理</strong></h2>
  <p>你可能好奇，PDF不是用来存文档的吗？怎么还能跑AI和Linux？</p>
  <p>其实，这一切都要归功于PDF格式的一个隐藏技能——它支持JavaScript！</p>
  <p>是的，你没听错，PDF文件可以通过嵌入JavaScript代码来执行动态操作。</p>
  <p>早在Adobe Acrobat等PDF编辑软件中，就已经支持在PDF里运行JavaScript了，比如用来做动态表单或者交互效果。</p>
  <p>「llm.pdf」项目正是利用了这一点。</p>
  <p>开发团队将小型语言模型编译成JavaScript代码（通过工具像Emscripten将C代码转为asm.js），然后嵌入到PDF中。</p>
  <p>打开PDF时，JavaScript引擎就会运行这些代码，让AI模型「活」过来。</p>
  <p>在对应的Github项目中，开发者解释了具体的细节：</p>
  <p><strong>模型编译</strong>：用Emscripten工具把高效的语言模型推理框架llama.cpp编译成了asm.js，这样模型就可以在JavaScript环境中运行。</p>
  <p><strong>嵌入PDF</strong>：利用老版本的PDF JavaScript注入技术（PDF JS injection），他们把编译好的模型代码嵌入到PDF文件中。</p>
  <p>不仅如此，模型的权重文件（比如TinyStories的3M参数权重）也被转成base64格式，直接塞进了PDF里。</p>
  <p>这意味着，整个AI模型和它的运行环境都打包在一个PDF文件里，打开就能用！</p>
  <p><strong>运行推理</strong>：当你打开PDF时，阅读器会执行嵌入的JavaScript代码，加载模型并运行推理（inference），直接在PDF界面上生成文本或对话。</p>
  <p>不过，这种操作也有局限性。</p>
  <p>现代浏览器（比如Chrome）的PDF引擎禁用了JIT（即时编译）功能，导致JavaScript运行速度较慢。</p>
  <p>相比之下，Adobe Acrobat的表现更好，因为它的JavaScript引擎更宽松，支持更高效的执行。</p>
  <p>至于Linux项目，原理类似，也是利用PDF的JavaScript支持，通过RISC-V模拟器（TinyEMU）在PDF里模拟一个小型操作系统。虽然性能有限，但这种创意已经足够震撼了！</p>
  <h2><strong>结语：PDF，你还有多少惊喜？</strong></h2>
  <p>谁能想到，平日里我们用来存简历、合同的PDF，竟然能变成AI和操作系统的「游乐场」？</p>
  <p>从Linux模拟，再到如今的「llm.pdf」，PDF的潜力似乎被彻底挖掘出来了。</p>
  <p>或许在未来，PDF不再只是静态文档，而是可以互动、计算甚至「思考」的智能容器。</p>
  <p>PDF的下一个「魔法」会是什么？</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=4cBom2lAx-g&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/aidenybai/status/1916171665421053963&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/msNa1oHMtWuP27fhILlZYA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295188822394885</id>
            <title>INAIR发布空间计算机，想做打工人的“第二台电脑” | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295188822394885</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295188822394885</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 16 May 2025 11:40:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: INAIR,AR眼镜,空间计算,轻办公  
<br>  
<br>  
总结: 1. INAIR发布AI空间计算机，针对移动轻办公需求，提供电脑外的第二选择。2. 产品核心逻辑是直觉操作，由AR眼镜、计算中心和空间键盘三部分组成。3. 突破传统笔记本屏幕限制，可投射134英寸无边界巨幕，支持远程操控电脑。4. 搭载自主研发的AI助手，支持多模型协作和上下文理解，提升办公效率。5. 采用护眼设计，模拟远视观看距离。6. 公司目标逐步取代Pad和笔记本份额，认为技术已成熟但需市场教育。7. 智能眼镜被视为下一代移动终端，替代手机预计需3-5年。8. 产品面向差旅商务和轻办公场景，整合AR与AI技术。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜王方玉</p>
  <p>编辑｜苏建勋</p>
  <p>随着软件技术的发展及硬件设备的快速迭代升级，人们对于随时随地、跨设备的移动轻办公需求日益增长。</p>
  <p>瞄准这一市场需求，5月15日，AR+AI眼镜公司威海多屏未来智能科技有限公司（以下简称INAIR）正式发布智能新品——INAIR AI空间计算机，为差旅商务人士和轻办公用户提供了电脑之外的第二选择。</p>
  <p>谈及对这款空间计算产品的定义，INAIR CEO黄海对36氪透露，它有一个最核心的逻辑，就是直觉intuitive。“你所有的操作，你所有的设备，包括智能，它都是为了满足人的第一直觉的。都是能够让你直接便利地使用到，这是第一出发点。”</p>
  <p>INAIR AI 空间计算机由三部分核心硬件组成：AR 眼镜INAIR 2 Pro、独立计算中心INAIR Pod，以及3D空间操作键盘INAIR Touchboard，三者集合在一个形态近似笔记本电脑的“外部舱”中，共同构建起了AI空间计算平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_a1e1c460f12c425ca284be935064294a@594936739_oswg519377oswg1039oswg692_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">INAIR 空间计算机 &nbsp; &nbsp; &nbsp; 来源：企业授权</p>
  <p>对于经常需要在移动场景中办公的商务人士来说，传统笔记本存在着屏幕限制和重量问题。而INAIR AI 空间计算机的画面显示不再受产品外型与所处空间的限制，可轻松投射出等效4米的134英寸无边界巨幕，让用户可以在移动场景中快速处理文件或会议。</p>
  <p>通过串流技术，用户还可以通过INAIR设备远程操控办公室的电脑，直接在AR空间中打开电脑界面，同时调用本地主机处理任务。</p>
  <p>INAIR AI空间计算机还搭载了自主研发的INAIR AI Agent系统级智能助手。该助手支持用户自定义命名与深度行为习惯学习，通过语音或者实体按键即时唤醒。据介绍，INAIR在国内与DeepSeek、豆包、文心一言、智谱清言等多家大模型合作，海外版本则搭载ChatGPT，还会根据大模型各自所长及不同的场景调用不同的大模型，带来更好的用户体验。</p>
  <p>在办公时，智能助手可以实时理解用户上下文做出回答，预判需求，在不干扰用户的前提下提升工作效率，例如，用户可以一边看一篇英文的论文，一边实时把中文翻译呈现在眼镜屏幕上，或者直接语音问智能助手这篇论文的中文概要是什么。</p>
  <p>此外，INAIR AI空间计算机还采用了护眼设计。INAIR CMO兼CFO陈亮对36氪表示，AR眼镜的成像原理类似于远视仪，画面模拟4-5米的观看距离，比手机或电脑更符合人眼的自然状态。</p>
  <p>NAIR成立于2022年，是一家聚焦轻办公场景的AR+AI眼镜公司，致力于为消费者提供除笔记本电脑之外的第二选择。</p>
  <p>一直以来，智能眼镜被寄予厚望能成为下一代移动终端，并逐步替代手机。黄海预测，这一转变可能需要3-5年，而INAIR的现阶段目标是逐步取代Pad和笔记本的市场份额。他表示，智能眼镜替代平板电脑“在技术上已经可以实现，但用户认知和市场教育仍是主要障碍。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295190481307913</id>
            <title>卡游的百亿生意经，小小卡牌靠什么“收割”Z世代？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295190481307913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295190481307913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 16 May 2025 11:33:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 卡牌, IP营销, 盲盒营销, 社群营销  

总结: 卡牌市场通过低成本纸片创造高额利润，卡游公司凭借IP、盲盒和社群营销实现快速增长。IP营销利用知名IP吸引不同消费群体，名创优品也采用类似策略提升产品溢价。盲盒玩法通过低价门槛和稀缺卡牌设计刺激消费和复购，泡泡玛特同样利用隐藏款增强用户期待感。社群营销通过线上直播拆卡和线下活动强化用户社交和情感链接，卡牌成为年轻人的社交货币。Z世代更注重情感消费和悦己需求，卡牌市场精准满足这些需求，重新定义消费趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_996d17b675ca4603889c5b0260033df1@000000_oswg1057088oswg1011oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一张纸片被炒到了上万元，在很多人看来可能都无法理解的事情，偏偏是卡牌圈的现状之一。</p>
  <p>而且就是这样几毛钱成本的纸片，让卡游做成了百亿生意。</p>
  <blockquote>
   <p>去年一年，卡游实现营收100.57亿元、同比增长277.8%，经调整净利润44.66亿元、同比增长378.2%，比泡泡玛特还要赚钱。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_1983d69816044db996f0410d653a5eff@000000_oswg32679oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_deb546899f374ce9a90787e45fddfce9@000000_oswg16006oswg1080oswg157_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更有媒体戏称卡游是凭着在“小孩哥”“小孩姐”中掀起的集卡风潮，成功将其推到了上市的大门口。</p>
  <p>那么小小的纸片究竟有什么“魔力”能够让玩家趋之若鹜？核心就在于把握情绪价值，不断加深卡牌与用户之间的情感链接。</p>
  <p>换句话说，卡游就是利用了IP、盲盒和社群打造了情感营销的闭环，当卡牌充当起了用户的“精神食粮”，自然有人愿意为之买单。</p>
  <h2><strong>IP营销，实现流量和情感的双重奏</strong></h2>
  <p>卡游百亿元营收，背后核心是“IP”，当流量成本越来越高时，IP就成了品牌与用户建立深度链接的“最短路径”。</p>
  <p>对于很多年轻人来说，像卡牌这种看似没有实际功用的商品却是生活的调剂品，唤醒他们消费的也不是功能而是情感。就像当年那波集不齐“水浒卡”的人，依旧会为重启的小浣熊水浒卡项目买单。</p>
  <p>洞察到当代年轻人更愿意为兴趣消费，IP无疑是一个很好的切入方式，而且庞大的IP体系也能够吸引不同的消费人群。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_33e7b8e335634dfb8ccaee7af5845b13@000000_oswg286256oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据卡游披露的招股书显示，截至去年年底，其IP矩阵已经达到了70个，以奥特曼、小马宝莉、哪吒、哈利波特等知名系列为代表。在哪吒电影爆火的时候，卡游也顺势签下了哪吒的IP授权，把握住了这波现象级热度和流量。</p>
  <p>无独有偶，名创优品也凭借IP，实现了翻新重构。期间打法颇有相似之处。</p>
  <p>首先，名创优品选择的基本上也都是全球头部IP，既有生命很强的老IP如哈利波特、三丽鸥，也有热度很高的新IP如Chiikawa、哪吒。这些IP本身就有着十分庞大的粉丝群体，为联名产品打开销售路径提供了基础，之前名创优品和Chiikawa联名在上海开设的快闪店，单店10小时销售额就超过了268万元。</p>
  <p>其次，如同卡牌一样，名创优品的产品大多属于情绪价大于使用价值的商品，这就大大提升了产品的溢价能力。有调查显示，名创优品带有IP属性的盲盒、潮玩类产品，比普通产品的定价提升了30%-100%。</p>
  <p>在IP的加持之下，玩具、用品已经跳出了基础层面，这样即使价格要比同类产品更高一些，还是能够有效地吸引消费目光。</p>
  <h2><strong>盲盒营销，增强体验和情感的绝佳方式</strong></h2>
  <p>IP为卡游提供了打动消费者的第一步，盲盒玩法就成为了进一步刺激了Z世代的年轻人。</p>
  <p>卡游盲盒具体怎么玩？</p>
  <p>一方面，卡游先用低价降低参与门槛，也更容易带来复购。在卡游的热销产品中，价格带集中在2元、5元和10元，用低价吸引尝鲜和购买。</p>
  <p>另一方面，卡游对卡牌进行了稀缺度的划分，类似于泡泡玛特的隐藏款玩法，稀缺度越高的卡牌就越难抽中。卡游在稀缺度上加入工艺、编码等设计，进一步强化了卡牌的收藏属性。在二手平台上，稀有SP+限定编号的哪吒卡牌，标价一度达到了18.88万元/张，也让卡牌逐渐从基础的收藏变成了简单的投资。</p>
  <p>横向对照泡泡玛特，也是将思路从产品转向了体验，最大化地满足用户所追求的情绪价值、设计感等。</p>
  <p>从情绪价值的角度来说，“期待感”是核心吸引力、“不确定性”刺激着消费，拆盲盒时的快感甚至要高于获得产品。泡泡玛特通过设置隐藏款获得了高复购率，0.69%的隐藏款概率算是把饥饿营销玩到了极致。</p>
  <p>吊足消费者胃口的同时，也让隐藏款的价值超过了产品本身，热门隐藏款更是一盒难求，但是在拆盒时的仪式感、未知感都延长了情绪体验，即便失望也有动力转化为二次复购。</p>
  <p>对于年轻人而言，这种盲盒玩法，无疑带来了强大的情感刺激和消费动力，有利于激发好奇心和收集欲，还能提高复购率和参与感。</p>
  <h2><strong>社群营销，完成社交和情感的深度链接</strong></h2>
  <p>在IP营销和盲盒营销提升卡牌的吸引力之后，社群营销则进一步推动了粉丝深度交互，作为当代年轻人的社交货币。只要你购买产品，就能收获一帮志同道合的朋友。</p>
  <p>拆盲盒和拆卡牌已经发展为了一门新的直播业态，在这里聚集了一水的“同好”，这项活动也让一个人的自嗨变成了一群人的狂欢。</p>
  <p>直播拆卡火热的背后，其实也说<strong>明卡牌不仅仅是作为玩具存在，更像是一种身份标签来吸引同频的人</strong>。<strong>这一点在lululemon的社群营销上也有所体现，用社区联结强化用户归属感。</strong></p>
  <p>首先，lululemon会以运动健身的教练、达人作为KOL，门店团队人群作为KOC甚至是KOL，让他们承担起产品教育的关键作用。其次通过不断“约会”加深消费体验，利用瑜伽派对、夜跑活动等形成与lululemon品牌文化的深度链接。</p>
  <p>再看卡游，线上直播拆卡成为了筛选消费人群的一种方式，在抽卡玩法和其他用户的带动下，很容易吸引更多人参与进来，比如卡游直播间常见“叠叠乐”“数小马”等玩法，一方面在拆卡的基础上增加了奖励机制，另一方面带来了更强的互动体验。</p>
  <p>另外<strong>卡游在官方APP卡友圈中，构建了基于同一兴趣的社交社区，用户可以通过扫码验卡、对战排名等建立自己的社交资本。</strong></p>
  <p>无论是直播拆卡还是社交社区，都在一定程度上激发了用户分享，“晒”卡成为了新的“凡尔赛文学”，“以卡会友”也能收获不少评论和点赞，社交裂变助力卡牌实现破圈传播。</p>
  <p>在线下，卡游同样为用户提供了更多的卡牌社交场所和玩法，就像lululemon以自己门店作为社群的核心，通过线下活动来提升参与感和体验感，从而对品牌产生认同感和归属感一样。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_ffc311b909a74a719b05801f25289a82@000000_oswg1120539oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有调查显示，目前卡牌店、快闪店已经成为新的社交场所，线下卡牌集市能够吸引数百人参加。在此趋势下，卡游利用文具店、旗舰店、桌游店等高效覆盖目标群体，以及提供了一个集换卡的场所。而且为了进一步促进消费和提升粘性，卡牌为不少的卡牌增加了竞技玩法，同时在全国范围内举办线下卡牌对战赛事。</p>
  <p>现阶段卡牌已经超越了最初的纸质媒介，作为社交货币与用户产生更深的情感链接。在充分满足情感需求时，自然也就达成了吸引用户的目的。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>当“情感需求”超过“功能需求”，一场由Z世代主导的革命正在重构消费规则，火爆的卡牌正是Z世代情感消费观的一个直观体现。他们更愿意为热爱付费、注重个人享受，从而获得情绪价值和精神支持，悦己需求也在他们身上体现得淋漓尽致。</p>
  <p>卡牌这一极致细分的圈层让他们准确地找到了兴趣归属，也符合年轻人所追求的精准化、轻量化陪伴模式。而卡牌借助IP、盲盒、社交打出的营销“组合拳”，精准地切中了年轻人的情感命脉，成为了快速发展的关键。</p>
  <p>当Z世代把卡牌成社交货币，全球消费市场的「新流行」正在被重新定义。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NDQ3NDEzMQ==&amp;mid=2653715511&amp;idx=1&amp;sn=ba54d50e5934236d22b760e279288efb&amp;chksm=85f61d7cf40d50a4e03ce78b376e8597e827041178f4514437767e61de205c16d0486cd6a611&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“wj00816”（ID：Morketing）</a>，作者：Morketing，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295152452356100</id>
            <title>“特朗普政策”适得其反？美国半导体制造业潜在繁荣蒙尘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295152452356100</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295152452356100</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 16 May 2025 11:32:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国优先, 关税政策, 半导体行业, 供应链混乱  
<br>  
<br>  
总结: ①特朗普推行“美国优先”政策，加征关税试图将制造业带回美国，但可能适得其反；②关税政策的不确定性导致供应链混乱，三星推迟晶圆厂建设，企业因成本上升提高价格；③半导体行业原本已在回归美国，但新关税和《芯片与科学法案》修改威胁可能延缓美国在人工智能领域的竞争优势；④美国严重依赖进口芯片，台积电等公司正投资建厂，得益于《芯片法案》的激励措施。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>①美国总统特朗普推行“美国优先”政策，对全球各国加征关税，欲将制造业带回美国，然而他的努力可能最终适得其反；</p>
   <p>②分析人士指出，关税政策的不确定性导致供应链混乱，一些公司如三星推迟了在美国的晶圆厂建设。视频游戏公司也因成本上升而提高价格。</p>
  </blockquote>
  <p>自上任以来，美国总统特朗普就一直以“美国优先”、“将制造业带回美国”的口号对全球各国挥舞“关税大棒”。然而实际上，早在那之前，有一个行业就已经在努力将业务带回美国，那就是半导体行业。</p>
  <p>然而，特朗普当前的“努力”却让半导体业潜在的繁荣蒙尘。</p>
  <p>当前，美国政府正采取下一步行动，计划对关键进口商品征更多关税，并对计算机芯片和芯片制造设备的进口展开调查，而此时半导体领域的深度投资才刚刚开始对供应链变革产生积极影响。</p>
  <p><strong>分析人士警告称，新关税加上政府欲对《芯片与科学法案》修改的威胁，可能会大幅延缓美国为确保在人工智能发展中保持竞争优势而设立的目标。</strong></p>
  <p>国际数据公司（IDC）分析师、Mario Morales表示，“你现在已经开始看到一些影响。三星宣布推迟得克萨斯州晶圆厂的建设。该工厂原本计划2024年投产，现在推迟到2028年。</p>
  <p>“<strong>我认为一些公司之所以推迟，是因为它们现在知道可能无法获得资金，或者因为新贸易政策相关法案的不确定性。</strong>”他补充说。</p>
  <p>众所周知，特朗普政府将芯片生产视为一个国家安全问题，它想减少美国对进口芯片的依赖。其还打算探讨计算机芯片生产过于集中、外国政府补贴等各种因素对美国竞争力的影响。</p>
  <p>弗雷斯特研究公司（Forrester Research）高级分析师Alvin Nguyen表示，<strong>政府关税政策的不确定性将导致供应链影响方面的混乱，</strong>“因为要追踪材料和制成品的生产和组装地点非常复杂”。</p>
  <p>例如，在关税持续不确定的背景下，视频游戏公司已开始提高游戏设备价格。</p>
  <p>Alvin Nguyen指出：“对于半导体，我们可能会看到某些产品由于成本而不再有生产的必要——比如任天堂Switch 2，而IT采购的价值也在下降。”</p>
  <p>由于零售商评估关税的潜在影响，备受期待的任天堂Switch 2的预定在4月被推迟。任天堂后来证实，部分Switch 2配件将进行价格调整，新机售价暴涨50%至449.99美元。</p>
  <p>大萨克拉门托（一个位于美国加利福尼亚州中部、萨克拉门托河流域上的城市）经济委员会主席兼CEO巴里·布鲁姆表示，他认为特朗普政府的关税旨在重组全球关系。但他同时指出，他希望谈判“迅速结束”，因为贸易政策的不确定性不利于市场。</p>
  <p>“如果关税被用来作为杠杆，在未来两三个月内达成更好的协议，那么我们将很快回来，并将从中受益。但如果它们被视为长期政策，我认为这真的会阻止资本市场把真金白银放到谈判桌上。”他说。</p>
  <h2>早前努力</h2>
  <p>事实上，早在特朗普发动“贸易战”之前，美国的半导体行业正在努力将业务带回美国，而且发展趋势良好。近年来，在政府激励措施的帮助下，美国及海外科技公司都在美投资了数千亿美元，用于支持全美各地的半导体业务——研发、制造和设施现代化。</p>
  <p>美国半导体行业的增长在大萨克拉门托地区表现得最为明显。多年来，这里的科技领袖和立法者一直在寻求提高加州在生产芯片的能力，这些芯片被广泛用在汽车、冰箱和智能手机等日常必需品。</p>
  <p>聚集在硅谷外围城市的半导体巨头——英特尔、AMD、博世、三星和美光，正依托英特尔1984年在萨克拉门托县设立园区时奠定的科技基础展开布局。</p>
  <p>尽管美国是某些类型半导体芯片的主要生产国，但根据半导体行业协会（Semiconductor Industry Association）的数据，美国在全球芯片生产中所占的份额（以数量而非美元价值衡量）从1990年的37%降至2022年的10%。因此，该国严重依赖从中国台湾地区和韩国进口先进芯片。</p>
  <p>台积电等主要制造商正在投资在美国建立工厂，这在一定程度上要归功于前总统拜登执政期间出台的激励措施。《芯片法案》于2022年在两党支持下通过，旨在重振美国半导体制造业，同时增强美国在军事技术方面的优势，并最大限度地减少未来供应链的中断。</p>
  <p>根据半导体行业协会和波士顿咨询集团2024年5月的一份报告，由于《芯片法案》，美国的半导体制造能力预计在未来几年将增加两倍以上，这是同期世界上最高的增长率。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://www.cls.cn/detail/2032635" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">财联社</a>”，作者：黄君芝，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295166255613955</id>
            <title>11天大涨50%，310亿龙头杀向新战场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295166255613955</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295166255613955</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 16 May 2025 11:31:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 万向钱潮,人形机器人,低空经济,鲁氏家族  
<br>  
<br>  
总结: 万向钱潮股价近期大幅上涨，市值飙升超100亿元，主要因其进军人形机器人和低空经济领域。该公司属于鲁氏家族旗下，目前由鲁冠球女婿倪频担任董事长。万向钱潮在轴承业务方面具有规模优势，正研发人形机器人关节和低空飞行器相关产品，但短期内对业绩贡献有限。公司提出全球化发展战略，海外收入占比约12%，未来计划通过新业务和国际市场拓展业绩空间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月16日，汽车制造板块走强，万向钱潮盘中一度涨停，尾盘收涨8.29%。截至收盘，万向钱潮股价为9.41元，总市值为310.9亿元。</p>
  <p>万向钱潮属于万向系旗下上市平台之一，它的创始人是被誉为商界“不倒翁”的鲁冠球。鲁冠球离世后，万向系在商业领域仍保持着影响力。</p>
  <p><strong>目前，鲁氏家族旗下上市公司有万向钱潮、万向德农、承德露露和顺发恒业。</strong>其中，万向钱潮是总市值最高的一家。</p>
  <p>令外界关注的是，近年来，鲁冠球的儿子鲁伟鼎并未直接参与到上市公司的管理。比如，万向钱潮的现任董事长由鲁冠球的女婿倪频担任。</p>
  <p>如今，在以倪频为首的管理层带领下，万向钱潮准备进军人形机器人和低空经济领域。这个动作背后，有什么考量？</p>
  <h2><strong>11天市值飙升100亿，发生了什么？</strong></h2>
  <p>资料显示，万向钱潮专门致力于汽车零部件的研发及制造，并为汽车零部件模块化提供系统化、协同化的解决方案。</p>
  <p>今年4月底至5月中旬，万向钱潮在二级市场走出一波上涨行情。</p>
  <p><strong>从4月29日至5月16日，短短11个交易日，万向钱潮股价合计上涨50.56%。上述期间，该公司总市值飙升超100亿元。</strong></p>
  <p>影响股价上行的原因之一是，<strong>万向钱潮已进军热门的人形机器人和低空经济行业。</strong></p>
  <p>万向钱潮在2024年报中提到，未来轴承业务重点开发新能源汽车滚珠丝杠轴承单元、人形机器人丝杠轴承总成、低空飞行器轴承、新能源汽车电驱高速球轴承、新能源商用车电驱桥半轴等。</p>
  <p>先看人形机器人行业的市场发展潜力，有调研机构预测，2025年全球人形机器人产业规模将达到53亿美元（折合人民币381.7亿元），到2028年将达到206亿美元（折合人民币1483.6亿元）。</p>
  <p>据券商研报披露，人形机器人产业链的核心零部件包括谐波减速器、无框力矩电机、空心杯电机、行星滚柱丝杠、编码器、传感器、轴承等。</p>
  <p>有券商分析师测算称，人形机器人年产量达到50万台时将对应140亿元滚柱丝杠市场规模；人形机器人出货量为100万台预计对应轴承市场空间35亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_8099b9f9ad644c429e3b49b2db84c653@000000_oswg79112oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再看低空经济行业的市场发展潜力，中国民航局的数据预测，到2035年，中国低空经济的市场规模有望达到3.5万亿元。</p>
  <p>从产业链看，中国低空经济的上游为原材料与核心零部件，中游为低空经济行业包含低空制造、低空飞行、低空保障与综合服务等。</p>
  <p><strong>万向钱潮布局人形机器人和低空经济相关业务的有利条件之一是具备规模优势，该公司轴承业务在国内市占率排名前列。</strong></p>
  <h2><strong>创始人女婿执掌，带领公司杀向“新战场”</strong></h2>
  <p>万向钱潮的实控人是鲁伟鼎，他是鲁冠球之子。目前，鲁伟鼎担任万向钱潮监事长，非职工代表监事职务。</p>
  <p><strong>而主导万向钱潮经营决策的，是被鲁冠球曾以“我的智慧不如他”来赞赏的女婿--倪频。</strong></p>
  <p>2023年8月份，倪频出任万向钱潮董事长，至今任期接近21个月。以倪频为首的管理层，如何带领企业更上一层楼？</p>
  <p>在2024年年报中，万向钱潮的管理层提出公司的方针是“中国投资、美国运营、全球市场、创新技术、提升中国”。</p>
  <p>在技术方面，万向钱潮表示2025年围绕技术钱潮战略，持续开展科技创造创业创新。该公司还称，持续将技术研发放在发展的重要位置。</p>
  <p>通过布局两大前瞻行业，万向钱潮取得了什么进展？</p>
  <p>今年5月7日，在接受特定对象调研活动中，万向钱潮介绍称，目前低空飞行器方面多个轴承送样测试进展顺利。人形机器人关节方面，已围绕直线执行器等相关行星滚柱丝杠轴承等一些精密核心件成立技术攻关组，目前相关产品还在研发中。</p>
  <p>今年5月8日，在深交所互动易平台上，万向钱潮的工作人员称，人形机器人相关产品预计对该公司经营业绩不会产生重大影响。</p>
  <p>不难发现，<strong>短期内，低空飞行器以及人形机器人相关业务可能对万向钱潮业绩贡献有限。</strong></p>
  <p>在发展投资方面，万向钱潮的管理层提到将围绕材料、AI、新能源汽车核心部件开展股权投资并购。</p>
  <p>此外，万向钱潮的管理层表示将坚定全球化发展战略，这也是倪频的强项。</p>
  <p>据媒体报道，上世纪九十年代，倪频到美国求学，一边攻读博士学位，一边创办万向美国公司。在数年时间里，万向美国公司30多个海外并购、参股案例，均由倪频主持完成。</p>
  <p>早在2004年，倪频曾接受采访表示，一些走出去的中国企业太注重产品的价格，不注重价值，更不注重产品的增值能力...其结果是伤害的往往是自己。</p>
  <p>当前万向钱潮的出海效果如何？</p>
  <p>2024年，来自国外销售的收入为16.15亿元，占万向钱潮营收比重达12.55%。再看2023年，彼时该公司的国外销售收入为15.94亿元，占比为11.01%。相较国内市场，万向钱潮在国际市场还有更大发挥空间。</p>
  <p>未来，万向钱潮能否通过布局新业务以及拓展国际市场打开业绩空间，有待时间验证。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTUxOTU0OA==&amp;mid=2678721141&amp;idx=1&amp;sn=362d42927f0ecffac3bfb54f3a941793&amp;chksm=bd84ceda08c109f0081056311cc4e9cd052f9229d413ec61381b2e0bdad8d296287c6f38c62a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“德林社”（ID：delinshe）</a>，作者：尺度商业，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3295181780813831</id>
            <title>用AI升级小餐馆，拿下1.2亿美金融资，这家新晋独角兽有多牛？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3295181780813831</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3295181780813831</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 16 May 2025 11:16:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Owner, 餐饮数字化, AI解决方案, 独立餐厅  
<br>  
<br>  
总结: Owner是一家为独立餐厅提供全栈数字化解决方案的公司，被称为“餐饮界的Shopify”。其服务包括构建餐厅专属APP和网站，集成订餐、配送和营销自动化功能，并通过AI优化SEO，帮助餐厅提升线上收入30%。Owner还计划推出“AI高管”系统，管理营销、财务和技术工作。公司采用固定月费模式，避免高额佣金，目前已服务超1万家餐厅，并完成1.2亿美元融资，估值达10亿美元。其成功揭示了AI对传统SaaS价值的重塑，拓展了技术服务商的增长边界。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又有一家企业独角兽诞生了。</p>
  <p>这家公司名叫Owner，称为“餐饮界的Shopify”。</p>
  <p>Owner的业务与Shopify类似，主要提供全栈数字化解决方案，只不过对象从消费品牌变成了餐厅。短短3年里，Owner已经服务了超1万家餐厅，帮助各家餐厅实现30%的线上收入增速。</p>
  <p>不仅如此，Owner还打算把AI融入到公司业务里。目前，公司正在开发下一代解决方案：为餐厅打造"AI执行官"。这些AI Agent不仅能做营销与技术工作，还能管理“AI员工”和人类员工，提升餐厅经营效率。</p>
  <p>靠着AI带来的巨大想象空间，Owner在最近拿下了1.2亿美元的融资，估值也上涨至10亿美元。</p>
  <p>从被YC两次拒绝到成为估值10亿美金的独角兽，来看看Owner究竟是如何做到的。</p>
  <h2><strong>01 每月500美元，解决小餐馆线上困局</strong></h2>
  <p>新冠疫情加速餐饮线上化，我国的餐饮SaaS企业发展较早，但美国那边还处于红利期。</p>
  <p>主流外卖平台成为多数连锁餐厅的选择，与此同时，数量庞大的独立餐厅陷入了数字化的困境。</p>
  <p>这些独立餐厅常依赖Yelp、OpenTable、Grubhub 等平台获取订单，其中需支付高额佣金（部分平台高达30%）。而餐厅自营APP的技术开发和维护对他们来说则是一笔不小的成本负担。</p>
  <p>美国独立餐厅的店主，多是厨师、餐厅经理或移民（特色美食店主），餐厅人手配置简陋，普遍缺乏SEO优化经验。</p>
  <p>而美国消费者习惯通过Google查找附近餐厅，本地搜索需求旺盛，这导致独立餐厅很容易被连锁品牌或竞争对手淹没在搜索结果中。</p>
  <p>25岁的Adam Guild创办的Owner，给这些中小型餐厅提供了另一种数字化的选择。3年内，Owner已为超1万家美国独立餐厅提供AI基础设施，影响辐射6000万消费者。</p>
  <p>一家独立餐厅只需每月付500美元，就可以构建自己的APP和网站。这些基础设施将集成订餐、配送、营销自动化等功能并自动执行，还可以搞定餐厅老板玩不明白的SEO优化。</p>
  <p>具体来说，Owner价值主要体现在三个方面：</p>
  <p><strong>①建设数字化系统，“AI管家”全周期护航餐厅生意</strong></p>
  <p>在建设的APP和网站上，Owner系统相当于给餐厅生意配上了一个“管家”。系统先摸清餐厅日常经营的节奏，比如每天什么时候订单最多、食材消耗规律。然后用“控制塔”和“记分板”，来记录餐厅的各项指标，掌握餐厅的健康状况，订单少了、差评多了马上就能发现。</p>
  <p>在推动餐厅发展上，它有一套固定流程。每周会给餐厅老板发一份“Maple”简报，把餐厅这周哪里做得好、哪里有问题列得清清楚楚，还可以预约餐厅员工会议。</p>
  <p>在长远规划上，Owner系统准备了6到12个月的成长计划，帮餐厅设定长期目标。同时，每个月还会制定具体的行动指南，让餐厅日常工作和长远战略紧密结合，朝着增长的方向前进。</p>
  <p><strong>②内置90项SEO优化点，线上收入年增30%的流量密码</strong></p>
  <p>如今，无论餐厅提供什么样的优惠，吸引人们直接从网站订餐都已经够难的了，更何况是第三方App呢？所以，做好SEO优化，就成了极为重要的失去。</p>
  <p>专业SEO指导能以较低成本提升线上可见性、精准吸引目标客群、增强品牌信任度。Owner靠内置90条SEO优化要点，可以AI生成符合吃货搜索习惯的页面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_a59d146992714b4eadf816915711ede7@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如，很多人搜“素食友好餐厅”（特色菜系）、“适合家庭聚餐的餐厅”（场景化需求）、“洛杉矶最佳泰式炒粉”（地域+品类），Owner帮助筛选高转化、低竞争的长尾关键词，让网站页面容易出现在搜索结果里，吸引目标客群。</p>
  <p>不仅如此，Owner系统还懂怎么让进到餐厅网站的人真的下单买东西，平均能让进店看的人下单率提高一倍。短短28天，靠搜索找到餐厅网站的人数可以增加30%。要是餐厅再搭配使用Owner的APP，老顾客回来下单的次数能翻一番。</p>
  <p>用了Owner系统的餐厅，每年通过线上直接赚的钱能比以前增加30%，生意直接红火起来。披萨店Sarkis表示，使用Owner一年，他们实现了老客留存与新客拓展，在线销售额增30万美元、利润增10万美元。</p>
  <p><strong>③2025 AI战略：3大智能高管+对话式Agent</strong></p>
  <p>对于独立餐厅而言，除了流量推广，更看重餐饮SaaS本身带来的管理价值。</p>
  <p>在Owner的2025年计划里，他们会为独立餐厅推出首批“AI餐厅高管”，用于管理“AI员工”和人类员工，执行营销与技术工作。其中：</p>
  <p>AI CMO（首席营销官）：可主动提醒营销节点，如“阵亡将士纪念日还有7天，是否启动相关活动？”；实时报告成果，如“本月同店销售额因SEO增长7%”；灵活响应突发状况，如食材短缺时自动调整菜单设置。</p>
  <p>AI CFO（首席财务官）：能实时解答餐厅老板疑问，如“如何平衡降本与品质”，通过数据分析提供成本优化方案。</p>
  <p>AI CTO（首席技术官）：持续优化餐厅网站与应用体验，紧跟技术趋势，自动处理技术支持问题 。</p>
  <p>此外，Owner还将打造对话式页面的AI Agent，进一步提升服务效能。</p>
  <h2><strong>02 “月费模式+白标配送”省30%佣金，公司6天敲定1.2亿融资</strong></h2>
  <p>Owner被称为“餐饮界的 Shopify”，它和Shopify一样，都是通过低门槛数字化工具，帮助中小商家脱离大平台垄断，自主掌控线上渠道和客户关系。</p>
  <p>拆解来看，Owner采取固定月费的付费方式。餐厅每月支付一笔透明费用，就能解锁全套数字化工具，所有订单收入直接揣进自己口袋。没有隐藏扣费、没有比例抽成，每一笔流水都明明白白属于商家。</p>
  <p>值得注意的是，Owner不运营自己的独立配送车队。Owner建立至今，一直与第三方配送服务DoorDash和Uber Eats合作，以完成通过自身下达的配送订单。</p>
  <p>Owner通过利用“白标”配送模式来实现这一点，即以固定费用的方式使用DoorDash和Uber Eats司机。这种方法使餐厅能够掌控客户关系和订购体验，同时仍然受益于可靠的配送服务。</p>
  <p>这种实实在在帮中小餐厅提升利润空间的收费制度，和第三方外卖平台的高抽成形成鲜明对比。</p>
  <p>主流餐厅外卖平台的佣金：DoorDash和Uber Eats都是外送收取15%-30%，自取收取6%；Grubhub收取5%-15%。餐厅还需支付第三方外卖平台平板电脑租赁费、营销或推广费等。</p>
  <p>从Owner团队构成看，公司高管团队拥有丰富的互联网经验以及餐饮从业经历。Owner的团队构成如下：</p>
  <p>首席收入官Kyle Norton曾管理Shopify 3亿美元ARR业务，如今他从Shopify引入的高效收入运营系统，将Owner营收团队扩充至超100人。</p>
  <p>Owner社区主管Hengam Stanfield来自披萨店连锁品牌；</p>
  <p>客户成功团队成员Phillip Hang来自寿司连锁品牌。</p>
  <p>这支团队在求职平台Glassdoor获4.9星评分，CEO支持率达100%。</p>
  <p>回顾创业的5年，创始人Adam Guild透露，公司曾两度被YC拒之门外，前三年遭数十家投资者和数百位客户拒绝。后来，YC在Owner进行C轮融资时上了车。</p>
  <p>如今，Owner已成功融资1.78亿美元，其中包括2024年1月由Redpoint Ventures和Altman Capital共同领投的3300万美元B轮融资。最近，公司刚刚完成C轮1.2亿美元的融资，这笔融资只用了短短6天就完成了，足可见投资人对Owner的看好。</p>
  <p>这背后也揭示了AI对传统SaaS价值的重塑。</p>
  <p>以往的SaaS，本质上是将某些业务流程的「最佳实践」进行在线化和标准化，虽然提升了效率，但降本增效的空间有限。如今，在AI的赋能下，技术服务商将不仅仅提供工具型的功能模块，而是有机会切入了实际的「劳动力市场」，能够像人类员工一样，完成具体的工作。</p>
  <p>某种程度上说，AI正在重新定义传统SaaS企业的增长边界。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ood1sojL8rxekiabc9bllg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：智能乌鸦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>