<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714750649389704</id>
            <title>瑞士工程科技公司MatriQ开发创新打标技术，能在注塑过程中直接为塑料零件打标 | 瑞士创新100强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714750649389704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714750649389704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 12:09:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瑞士工程科技公司MatriQ, 塑料零件打标技术, 医疗、汽车和工业领域, 可追溯性
<br>
<br>
总结: 瑞士工程科技公司MatriQ开发了专利的塑料零件打标技术，可以在注塑成型过程中为塑料零件定制唯一标识和编码，应用于医疗、汽车和工业领域，提升塑料零件的可追溯性和防伪能力。其技术不仅简化了打标流程，还具有环保、能耗低的特点，为全球标记行业带来革命性变革。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_3775129cfe1945d8a24d4e1127d17b90@5898759_oswg27015oswg640oswg350_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源Startup</p><p>瑞士工程科技公司MatriQ成立于2019年，该公司开发出专利的塑料零件打标技术，能在注塑成型过程中直接为塑料零件定制唯一标识和编码，可用于医疗、汽车和工业领域塑料部件的防伪和可追溯性等。</p><p>MatriQ是瑞士东部应用科学大学OST Buchs校区的衍生公司，由André Bernard 博士、Cornelia Nef博士、Klaus Dietrich和Mathias Mächler联合创立。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_162ac886826a4a4bbdaeb5e9f639c650@5898759_oswg68632oswg954oswg636_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源MatriQ官网</p><p>塑料零件打标有助于识别和追踪塑料零件的使用，提升其质量控制和可追溯性，便于产品召回管理并推进循环经济。在医疗技术和体外诊断市场，为塑料零件提供唯一设备识别码（UDI）已成为强制性要求；在汽车和工业领域，为塑料零件打标则具有广大潜在市场。现有的打标方式多为激光、喷墨或胶粘标签，这些工序都需要额外的设备、空间、自动化工具和环保控制，不仅增加了企业成本，还可能拉长生产链条，延长生产周期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_080859a964424ef892f04cac0f7c3696@5898759_oswg147515oswg1000oswg750_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源MatriQ官网</p><p>MatriQ开发出专利的塑料零件打标技术及8毫米微型打标嵌件，可在注塑过程中直接为塑料零件定制标识和编码，且能嵌入各类既有模具中，无需另外配备设备，能极大优化医疗、汽车和工业领域塑料零件打标流程。其标识采用光学安全结构，能确保标识的唯一性和机器可读性。</p><p>MatriQ专利打标技术的工作原理，是利用打标嵌件上微小的加热元件，在注塑过程中局部降低塑料的粘度，使塑料表面可以形成“像素阵列”。该技术将标识和光学安全结构相结合，能让不同像素块具有“反射”和“散射”的对比度差异，形成了一个可以扫描的“二维码”标识。用户可通过扫描“二维码”读取有关零件的所有参数信息，如原产地、工艺数据、序列号和下游产品详细信息等。MatriQ的打标技术最大程度地将上下游价值链关联在一起，彻底改变塑料零件的可追溯性，且其打标速度可达毫秒级。</p><p>MatriQ的打标技术不使用化学添加剂，也不会使塑料产品产生化学反应，因此工厂无需额外设置通风装置或者配备保护设备，该技术是至今最环保、能耗最低的打标解决方案。</p><p>基于此专利技术，MatriQ开发了直径仅8毫米的微型打标嵌件。该嵌件具有很强的兼容性，能直接集成或改装到任何现有的塑料模具中，可以在注塑成型、吹塑成型等成型过程中直接为塑料零件打印标识和编码，无需额外配备自动化设备、机器人、传送带和处理系统，也不涉及新增上下游工序，这极大简化了塑料零件打标流程。其配备的微型控制器内含专门的软件系统，能在模具外设置标识参数，确保为每个塑料零件生成独一无二的代码。</p><p>目前，MatriQ共有三种工业塑料零件打标解决方案，分别是日期打标嵌件、可追溯信息打标嵌件和品牌防伪打标嵌件，前两种方案已经推出，品牌打标解决方案尚在研发之中。MatriQ已经与来自瑞士、德国、奥地利和意大利的客户达成合作，打开了欧洲市场。该市场拥有超过14000 家塑料制造商，有约20万台塑料制造机器，占全球2800亿欧元塑料注塑市场的35%。</p><p>2022年，MatriQ完成了420万瑞士法郎的晚期种子轮融资，这将帮助公司进一步开拓欧洲及美国市场，并进一步开发工业塑料产品打标解决方案。MatriQ将以更低的成本、更快的速度实现工业塑料零件打标，从根本上改变全球标记行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_00778a800882488694d2ed205d8b74cd@5898759_oswg244395oswg709oswg951_img_jpeg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>MatriQ是2023年《瑞士创新100强》（TOP100 Swiss Startups）上榜企业。《瑞士创新100强》汇聚了最佳“瑞士制造”的初创及成长期科技创新企业，是瑞士科技创新领域最具国际影响力的标杆榜单。自2011年以来，该榜单每年在瑞士全国范围内评选出100家最具开创性和市场前景的瑞士创新企业和25家最具独角兽潜力的瑞士成长期企业，覆盖生命科学、工程机械、机器人、信息通信、低碳科技、食品科技等领域。《瑞士创新100强》及系列品牌活动是瑞士创新生态圈的标志性活动，代表着瑞士创新最高地和国际投融资最前沿。</p><p>2023年《瑞士创新100强》中文版由以明科技（Insight Tech）荣誉发布。以明科技是《瑞士创新100强》的中国授权合作方，负责《瑞士创新100强》在中国的运营推广并协助榜单项目对华商业合作。作为中欧（瑞士）科技创新投资与产业化运营商，以明科技为瑞士创新和中国产业的双向合作提供投融资和商业拓展服务并开展股权投资业务。</p><p>获取2023年《瑞士创新100强》完整榜单及行业榜单，请访问以明科技公号或官网。</p></blockquote>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714748946544776</id>
            <title>问界M7降价2万元，余承东：M9希望4月交付1.5万辆 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714748946544776</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714748946544776</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 12:09:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 作者, 田哲, 降价, 小米汽车
<br>
<br>
总结: 4月1日，问界新M7两款车型迎来降价，小米汽车推出首款车型SU7后，部分车企采取防御措施，如奇瑞推出百亿补贴置换季，蔚来启动油车置换补贴，华为面临如何保持问界销量稳定的新问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>4月1日，问界新M7两款车型迎来降价。</p><p>鸿蒙智行APP显示，问界新M7后驱Plus版 5座版售价从24.98万元起下调2万元至22.98万元，问界新M7 Max五座后驱智驾版从28.98万元下调为27.98万元。用户在4月30日前支付定金，才可享受优惠。</p><p>部分车型价格调整的同时，优惠权益也有所变化。一位鸿蒙智行销售告诉36氪，此前的优惠措施是3000元补贴，并赠送价值15000元的科技舒享包，而目前后驱Plus版 5座版降价2万元，科技舒享包需付费购买。这意味着，后驱Plus版 5座版实际优惠5000元。</p><p>问界新M7部分车型降价，或与小米汽车首款车型SU7上市相关。小米汽车在官宣造车三年后，于3月28日发布首款纯电轿车SU7，起售价为21.59万元。小米SU7上市24小时，收获88898台大定订单，一天内完成一年的销量目标。</p><p>这一创纪录的销量，激起了部分车企采取防御措施。奇瑞推出百亿补贴置换季，指定车型购置税限时全免，旧款车型最高可抵扣3万元，可抽取近5万元的购车券；蔚来于今日启动10亿元油车置换补贴，油车换购蔚来2024年新车，可获得1万元选装基金补贴等权益。</p><p>尽管小米SU7以巨大的流量吸引市场注意，但上海、青岛等鸿蒙智行销售告诉36氪，近期店内客流量变化不大。</p><p>鸿蒙智行的销量支柱是问界系列车型。4月1日，“AITO汽车”发布的问界3月交付数据显示，问界全系车型的交付量达到31727辆，其中问界新M7交付24598辆，问界M9交付6243辆。对比其2月数据，交付总量环比增加50.1%，问界新M7环比增长33.1%。</p><p>但这一销量对余承东而言还远远不够。华为常务董事、终端BG CEO、智能汽车解决方案BU董事长余承东在朋友圈表示，问界M9产能还在持续爬坡中，希望M9在4月份能交付超过15000台以上。</p><p>随着问界新M7的交付量不断拉高，其库存订单也正逐渐见底。“AITO汽车”发布的数据显示，今年2月问界新M7累计订单超过14万，而其目前累计交付量已超过12万。</p><p>对手狠招频出，如何保持问界的销量稳定，是华为面临的新问题。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714792286353543</id>
            <title>专家说经常用AI写论文会变蠢？吓得我赶紧打开ChatGPT查一下</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714792286353543</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714792286353543</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 11:59:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 查重率, AI工具, 论文写作, AI代写
<br>
<br>
总结: 论文写作中的查重率问题在AI工具的出现后得到了解决，AI不仅可以降重，还可以代写论文，甚至通过考试。然而，使用AI代写论文被认为是学术不端行为，一些学者试图证明使用AI写作业会导致智商下降，呼吁学生抵制使用AI代写。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>经常延毕的同学都知道，写论文最怕的当然是查重。</p><p>自己辛辛苦苦拼写的论文，一看查重率，直接去翟天临微博下问候十几条评论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_253e937e7f7941d485120769ce29a963@5091053_oswg85345oswg947oswg1030_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过这问题自去年各种AI工具出现以后，似乎就再没引起过讨论，早有知乎大V手把手教学如何使用AI降重。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_f57a36274253438a81d7279c9186fc4c@5091053_oswg248259oswg964oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但AI的能力远不止降重这么简单，小到写一篇论文，大到通过司法考试，它都能做到。</p><p>沃顿商学院教授发现，ChatGPT在MBA课程运营管理中的考试成绩超过了不少学生。而能力更强的GPT4，刚发布时，就以平均分75的成绩通过了美国法考，超过了90%的人类考生。</p><p>面对拥有超能力的AI，大家也是来者不拒。有些人甚至直接用AI写的内容投稿，改都不改。</p><p>今年4月的一篇医学论文《成功治疗4个月大女婴的医源性门静脉及肝动脉损伤：病例报告及文献综述》中，直接出现了“我是一个AI大模型，所以没有真实的病人数据”这样的内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_63b8cab01d1a4e4b9c972b7f8cfd37f1@5091053_oswg28572oswg462oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但ChatGPT能力再强，其本质也只是对已有的内容进行模仿重复，用<strong>它来写论文和考试作弊没什么区别</strong>。不少期刊已经开始不鼓励或者拒绝AI生成的学术内容。</p><p>我国在学位法(草案)中，<strong>直接将人工智能代写论文定义为学术不端行为。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_33797c2c99574c51a249bd7ba417f65e@5091053_oswg220615oswg960oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但无论如何禁止学生使用AI写论文，总有人会冒险，只有让学生自发的，从心底里抗拒用AI作弊才行。</p><p>就像疫情期间为了让所有人都戴上口罩，专家跑出来说病毒会影响性功能一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_7624bad89e0f4a069c8c85246e040a65@5091053_oswg680605oswg641oswg1116_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>巴基斯坦国立计算机与新兴科学大学(正经大学，2023年QS全球排名421)的学者Muhammad Abbas，另辟蹊径，做了个严谨的实验，<strong>试图证明用AI写论文会导致智商下降，让学生拒绝使用AI写作业。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_9f5c62fec10b4095b3d2b2f63097d1f4@5091053_oswg221507oswg1080oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Abbas表示：“在过去一年里，我观察到我的学生们在完成我布置的各项作业和项目时，越来越多地、不加批判地依赖生成式AI工具。这促使我深入探究他们使用这些工具的根本原因和后果”。</p><p>该研究分为两个阶段进行。</p><p>首先，研究人员开发了一个变量表，用来衡量学生在学习上使用ChatGPT情况。</p><p>变量表的类目包括“我使用ChatGPT来完成课程作业”“我依赖ChatGPT来帮助我的学习”“ChatGPT是我校园生活的一部分”等。</p><p>这一块是想测量到底有多少学生会使用AI来完成学业，并且是否依赖AI。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_d21c185999ca417ba544ad1d0c68fb0d@5091053_oswg108871oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">此表为了检测变量是否相关，简单来说就是作者在学术上为了证明这张表不是胡编的</p><p>第二阶段，研究者调查影响学生使用ChatGPT的原因，包括学术工作量、时间压力、对成绩的担心程度以及对内容质量的感知程度等。</p><p>测量后，研究者会评估使用ChatGPT对学生在<strong>拖延症、记忆力是否减退和学习成绩等方面的影响，</strong>并每隔一至两周进行复查。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_cf63df1631c94b509cc8994ee1ac37ef@5091053_oswg47664oswg1080oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">作者的研究模型</p><p>研究发现，<strong>高强度的学术工作量(H1)和时间压力(H2)是ChatGPT使用量增加的主要因素</strong>，这意味着在面临高学业负担和时间紧迫的情况下，学生更有可能求助于AI工具。</p><p>这很好理解，作业都快做不完了，AI这根救命稻草能抓牢还是要抓一下的，当然，也有可能是因为大学生天然就有拖延症属性。</p><p><strong>而更担心成绩的学生则不太愿意使用ChatGPT，他们担心使用AI工具可能会危害分数。</strong></p><p>这是什么隔壁小孩式的发言？对于老师不允许做的事情，他们不敢越雷池一步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_21795cbd8a2c46378d7f1609acd1ccde@5091053_oswg322243oswg913oswg799_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有趣的是，<strong>研究并没有发现质量敏感性与使用ChatGPT之间的显著关系(H4)，这表明学生对学术内容质量的重视程度并不一定会影响其使用AI工具。</strong></p><p>也就是说，学生其实并不在意AI做出来的东西质量高不高，能交差就行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_5ada06071abd4e82a9ff08d635b3236f@5091053_oswg56572oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">此表是呈现什么原因会导致学生使用ChatGPT，以及使用ChatGPT的后果</p><p>简单解释一下这张表(同下表)，Path列代表路径，比如H1行中，学术工作量(Workload)会导致学生使用ChatGPT。</p><p>系数(Coefficient)代表两个因素之间的关系，以H1的0.133为例，代表学生的学术工作量越大，就越会使用ChatGPT。</p><p>T和P列，是为了在学术上证明这个研究假设在统计学上成立不成立。</p><p>其实！我们直接看最后一列Status就好了，统计量大小对于看乐子的我们没多大影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_42358baeef2247229b493a4a3eb8f86e@5091053_oswg10570oswg205oswg176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再来看一下，使用ChatGPT会对学生学习表现会造成什么影响(H5、H6、H7)。</p><p>一句话，<strong>研究发现使用ChatGPT对学生个人能力和学业成绩都会产生显著的不利影响</strong>。越依赖ChatGPT的学生，越容易拖延，记忆障碍也更频繁出现，并对学业成绩产生负面影响。</p><p>原因也很简单，不论AI给出的回答是好是坏，都让作业变得更简单了，全权交给AI完成，而不用自己的脑子思考，怎么还会有心思规划作业进度、复习知识点呢？</p><p>想想也是啊，反正作业考试都有AI帮忙，学生学习的时候也不会认真，课后也缺乏思考。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_d2931b82dd3a4e8ab1f9d1a61bb10148@5091053_oswg8950oswg181oswg190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作者对学生使用ChatGPT的原因，以及对学业表现的影响做了更深度的分析。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_a50d63a7980542868aba8cb15661e9f9@5091053_oswg178722oswg1080oswg838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">此表是呈现学生因为各种原因使用ChatGPT后，对学习表现的影响</p><p>作者发现了一个连锁反应：<strong>那些被作业和时间紧迫感压得喘不过气来的学生，更容易一头扎进ChatGPT的怀抱，同时也更容易染上拖延的恶习。</strong></p><p>这就像是开启了一个恶性循环，记忆力随之每况愈下，学习成绩自然也就一落千丈。</p><p>而担心成绩的学生则相反，<strong>他们不太使用ChatGPT，因此拖延和记忆力衰退的程度更低，但这种自我约束对学业成绩并没有显著影响</strong>。</p><p>既然作业多、时间紧，那是不是老师不布置那么多学业任务就好了？(这才是重点)</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_649c0ca521ee4361b38fdf4a59f06163@5091053_oswg1291150oswg1000oswg968_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看完后硅基君发现，这研究是针对学生的，打工人完全不用担心了？！</p><p>当然不是，Abbas表示：“普通人应该认识到过度使用生成式AI的阴暗面。虽然这些工具提供了便利，但它们也可能导致负面后果”。</p><p>同月《神经心理学》杂志发表了一篇关于AI可能影响人类认知发展的论文。狠狠打了硅基君的脸。</p><p>该论文的作者同样表达了对学生利用AI工具的担忧，“像ChatGPT这样工具的出现，让我担心学生可能会使用它来完成任务，从而阻止对认知功能的刺激”。</p><p>作者提出了一个论点，AI可以充当“认知假体(cognitive prosthesis)。</p><p>即<strong>AI可以代表人类去执行认知任务，就像假肢替代失去的肢体一样</strong>，不仅仅包括计算、安排时间等简单任务，还扩展到了更复杂的认知功能，例如决策、解决问题等人类特有的能力。</p><p>短期来看，生成式AI增强决策的功能可以帮助个人更快更好做出选择，更专注于重要任务，但是长期来看可能会带来潜在风险。</p><p>关键问题就在于“认知卸载(cognitive offloading)”。</p><p>简单来说<strong>过度依赖AI会导致我们独立执行认知任务的能力下降。</strong>就像肌肉不锻炼会萎缩一样，人们不经常使用认知能力，它也会逐渐退化。</p><p>也就是说，如果人们不“卸载”，一直使用AI，是不是就不会有问题了？(来自硅基君的垂死挣扎)</p><p>总而言之，AI对于人类认知的影响可不单单作用在学业上，任何人过度使用AI工具的负面影响都不容小觑。</p><p>自ChatGPT诞生之后，AI工具就已经成为了学生们的新型“学习伙伴”。</p><p>早在去年1月，根据在线课程供应商Study.com对美国1000名18岁及以上的学生进行的一项调查，每10个学生中就有超9个知道ChatGPT，超过89%的学生承认使用ChatGPT来帮助完成家庭作业。</p><p>让学生完全禁止使用AI工具似乎不太可能，面对AI的潜在风险，我们能做到也许只有保持自己的大脑不断运转。</p><p>想象中AI像个家庭教师，为每个学生提供个性化教学，但现实是，AI帮学生写作业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_2e7d64a689524e93b0eece61099c7c82@5091053_oswg8076oswg175oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这两项研究告诉我们的不仅仅是学生该谨慎使用AI，而是我们每个人都要注意不能过分依赖AI。</p><p>别在AI替代人类之前，人类就已经成为了技术的奴隶了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vaCfzZbLk5h-pdH1cG2etQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新硅NewGeek”（ID:XinguiNewgeek）</a>，作者：Josie，编辑：董道力，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714785804728454</id>
            <title>抖音携程们，如何分食OTA这块大蛋糕？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714785804728454</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714785804728454</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 11:58:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音酒旅, 内容引流, 商业化变现, 高星酒店
<br>
<br>
总结: 抖音酒旅越来越专注于内容引流和商业化变现，而携程等则通过供应链和服务优势获取收益。抖音病毒式传播的短视频内容带动了旅游业的发展，但酒旅业务仍面临供应链支撑不足的挑战。抖音酒旅在近两年的增长迅猛，但在高星酒店资源等方面仍需改进。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>从目前的走向来看，抖音酒旅越来越倾向于专注内容引流和商业化变现；而携程们，则通过高星酒店等供应链优势、服务优势，在服务和产品层面获取收益。</p></blockquote><p>从进淄“赶烤”到贵州村超，再到挤爆尔滨中央大街的“南方小土豆”，在抖音上病毒式传播的短视频内容，已经为各地旅游业带来了此前难以想象的泼天富贵。</p><p>显而易见，这波富贵并不只属于某一方，无论是做内容的抖音，卖机酒的携程飞猪，还是美食团购的美团，都在“共襄盛举”，从中寻找并抓住业务增长的契机。</p><p>作为这波流量的制造和传播者，抖音显然想要的更多，早已在生活服务领域，与美团全面开战，并从去年开始涉足酒旅行业。最直接的战果是，美团的估值在去年发生了大幅回调。</p><p>不过，有消息指出，抖音酒旅在近期发生了较大变动，甚至整个事业部都可能被取消——虽然官方在不久后辟谣，但确实发生较大变动。据晚点报道，抖音生活服务原先按照行业划分的到店餐饮、到店综合、酒旅三个平行部门，将按地域被重组为北、中、南三个大区，以及服务全国连锁大商户的NKA部门。与此同时，原商业化部门的部分中层骨干被调往生活服务部门。</p><p>自去年11月，商业化销售团队负责人蒲燕子接手抖音本地生活以来，似乎对于广告收入变得更为重视，去年刚刚开启的OTA化进程，不可避免产生一些变数。</p><p><strong>电商、到店、酒旅，三类业务虽然都在抖音本地生活并行发展，但也存在本质不同——电商与到店美食，客单价低，链条不算长，它们可以存在于原本消费计划之外，十几秒的短视频，足以让用户作出消费决策。</strong></p><p>但动辄花费几千上万的旅行出游，必须有所规划，且中间的各个环节很难在短视频里呈现，再者说，酒旅业务利润最高的高星酒店资源，仍然掌握在传统OTA平台。</p><p>也因此，短视频平台的内容拍得再好看，流量再大，但如果没有背后的供应链支撑，单靠直播间里的种草，能不能订齐产品是一回事，最后是否核销，又是另外一回事。</p><p>毕竟在旅游这件事上，最重要的不是印在纸上或者拍在视频里的宣传画，而是消费者真真切切体验到的“食、住、行”几大件——在这些环节上，需要建立起强大的供应链体系。</p><p>这也是目前挟流量之威的抖音酒旅，最难突破的屏障。</p><h2><strong>抖音，死磕酒旅</strong></h2><p>内容侧的流量效应，想要顺理变现，在内容商业化上做得最好的抖音自是轻车熟路——毕竟从几年前的电商，再到近两年的本地生活，抖音的迅猛增长，已经让美团、阿里等传统行业“扛把子”坐立难安。这次到了旅游行业，就该携程、飞猪们感到难受了。</p><p>这个过程，早在2022年就已经开始——根据《抖音生活服务2022酒旅专题报告》，2022年，入驻抖音生活服务的酒旅商家增加192%；在平台上，酒旅达人的订单增长达862%，酒旅业务增长达346%。</p><p>进入2023年，则有更多食髓知味的玩家入局。截至2023年9月，共有1.4万个景区、超过10万家酒店在抖音开设了官方账号。具体到住宿商家，对比年初的水平，酒店POI门店数量增长了61%，整体规模逐月增加。对应到订单量，去年整个国庆长假，抖音酒旅订单量同比增长9倍之多。</p><p>不只是末端商家，旅行社、旅游MCN等“中间商”，同样在抖音团购带货的酒旅板块排名不低，这也意味着，旅游行业的渠道商们，也在过去一年时间里疯狂涌入抖音。3.2万家旅行社开通的抖音账号，就是最有力的证明。</p><p>酒旅服务供应商的涌入不是空穴来风，抖音也对此拿出了足够的诚意。据了解，目前抖音给商家的扶持政策，主要体现在比行业平均水平更低的软件服务费（佣金），且在旅游旺季，还会推出不同形式的流量补贴、货品补贴、抖音热点位、商城及搜索资源等等，以让商家触达更多用户。</p><p>可以看出，无论是商家规模还是实际的业务成交量，在短视频流量的推波助澜之下，抖音酒旅在近两年的增长已经足够迅猛，且会持续不小的时间。根据交银国际预测，2023年抖音本地生活服务规模将达到2500 亿元，其中酒旅GMV实现600亿，接近美团的四分之一；2024年抖音酒旅GMV则会达到900亿，规模约为美团的28%、两者差距进一步缩小。</p><h2><strong>兴趣种草的双刃剑</strong></h2><p>一个很简单的逻辑是，用户之所以愿意在抖音这类短视频平台下单酒旅产品，产品价格优惠是一方面，但更重要的原因是，它们是被算法推荐的网红景点所吸引，进而被“种草”，产生计划外的消费冲动。</p><p><strong>从顺序来讲，内容的重要性显然是先于产品相关的。这也契合如今“内容为王”的市场行情。</strong>唯一的问题是，在酒旅业务的整体链条中，这甚至连开始都不算。</p><p>举例来看，近期爆火的“天水麻辣烫”，也可视作短视频平台为地方文旅带来的意外惊喜。但由于与之配套的酒旅，交通存在短板，导致这波算法推荐的“泼天富贵”，天花板并不算高。</p><p>一位前往天水考察的旅游行业人士告诉新摘，“天水麻辣烫”的走红，起初并不存在官方层面的“推波助澜”，完全是民间流量自发传播使然。</p><p>之所以这么肯定，是因为天水麻辣烫的相关视频，发布是从2月开始，量变引起质变是在三月10日左右，彼时他刚刚与天水相关部门商讨完合作事宜。对于这波爆火，相关部门并未准备相关预案，直到近期，天水官方才开始宣传诸如“6000年古城、麦积山石窟、伏羲大典”等文旅要素，刻意避开了本次爆火的麻辣烫。</p><p>原因也很简单，麻辣烫都在市井小店，是普通市民日常调剂口味的普通小吃，卫生状况良莠不齐。一旦天水文旅以麻辣烫为核心内容官推，不出问题则罢，如果出现食物安全问题，矛头将直指官方，客诉事件的性质就彻底变了。</p><p>即便如此，天水面对算法带来的汹涌线下人流，准备仍然不足。举例来说，目前天水的麦积山石窟已经被敦煌研究院收购，敦煌石窟相关文创产品，也来到了天水麦积山景区。即便如此，麦积山的文创商店极少，商品也普遍是义乌小商品市场和1688订制的品质，按每年160万游客来说，转化率较为惨淡。此外，也不乏很多本地人充当黑讲解，或者围堵推销，拍照收费等行为，这显然还需要一定程度的“补课”。</p><p>这只是商品和服务层面的问题，如果回到天水本身，它作为淄博和哈尔滨之后，第三座因为算法带来“泼天富贵”的城市，本身资源禀赋和配套并不算最好。</p><p>抖音作为天水内容和流量的助推者，虽然可以在平台内顺势为被种草的用户提供票务、酒旅等一系列OTA服务，但由于前述诸多原因，最终用户体验或者成行概率并不会特别高，由此也导致最终的订单核销率打了折扣。</p><p>此外，在酒旅毛利最高的高星酒店资源上，抖音酒旅仍然无法与传统OTA大厂匹敌。从去年12月的数据来看，抖音团购住宿销量TOP10榜单，如家、汉庭等经济型酒店占了8家，剩下2家为中高端类型，至于高端酒店，更是难觅踪迹。</p><p>如果刻意去搜索高星酒店，跳转的也并非是住宿，而是各类网红自助。很显然，高星酒店这个山头，抖音在过去一年时间里，并没有有效攻克。要知道，一晚希尔顿或者万豪的利润，几乎等于二十家如家和汉庭。</p><p>换言之，目前抖音能做到的，<strong>是通过精致的旅游内容，精准的算法推送，制造文旅热点，引导用户种草下单。但在具体服务层面，它提供的产品层次，并不算最好。</strong>而且由于多数下单发生在计划之外，因此成行率低导致的核销率上不去，也是制约抖音酒旅成长的核心要素。</p><h2><strong>上帝的归上帝，凯撒的归凯撒</strong></h2><p>也因此，起码在OTA利润最高的高星酒店赛道，携程飞猪这类传统OTA平台，哪怕在流量或者内容上不占优势，但在客流的承接与后续服务层面，是比抖音这类短视频平台，天然更为完善的。</p><p>此外，抖音作为内容平台，内容资源的增长，以及所能引来的流量，一旦爆发，增长是指数级以上的，但酒旅服务供应链资源的开拓、服务能力的培育，却是线性级以下的，二者资源的不匹配和时间错位，也会导致抖音在引流和营销的作用，要远比自己下场做OTA，来得更赚钱。</p><p>譬如去年哈尔滨爆火期间，抖音酒旅订单同比增长144倍，但携程等OTA平台的旅游订单增长，也在2倍以上，门票订单量增长，也在40倍以上。如果按基数和绝对量计算，是远超抖音的。</p><p><strong>换言之，抖音流量撬动的酒旅市场，最终吃下蛋糕大头的，仍然是携程、飞猪这类传统OTA平台。</strong></p><p>一个更现实的情况是，洲际、凯悦、希尔顿、万豪这类高星酒店，天然倾向挖掘和留存高净值客户。也因此，无论是短视频平台还是OTA平台，谁能为它带来更多好客户，它自然会选择跟谁合作。</p><p>在这里，携程、飞猪们显然占据了先发优势，由于布局较早，与高星级酒店合作早，积累了较多高净值客户。尤其携程涉足商旅业务较早，早早地实现企业内部OA、费控和财务报销等系统对接，高净值的大公司商旅客户，就这样被他们掌握。</p><p>而且，在酒旅行业，OTA平台也比短视频平台做得更重。前面天水例子讲过，用户下单后，在目的地的住宿、交通、餐饮等行程需要线下交付，而平台方无法亲自完成每个交付环节，至少要做好远程服务，如遇到问题，能站在用户立场，尽快解决。也因此，携程建了超1万人的客服团队，每个季度光工资就要发数亿元。</p><p>除了高星级酒店，线下景区、大大小小旅行社、个体向导、旅拍团队等等，这些大大小小的供应链也需要花费大量时间积淀。对供应链资源和客服能力的投入最终形成的产品形态是，丰富的“机+酒”“景+酒”促销组合及及时有效客服，用户不仅可选择的价位和范围多，还能一站式解决酒旅问题。如果有售后问题，也有客服团队为之提供服务。</p><p>由此可见，旅游行业的竞争，并不只是内容和流量，最终要变现，可以是广告，也可以是实际的机酒旅游消费。</p><p>而从目前的走向来看，抖音酒旅越来越倾向于前者，更专注内容引流和商业化变现；而携程们，则通过高星酒店等供应链优势、服务优势，在服务和产品层面获取收益。</p><p><strong>还是那句话，上帝的归上帝，凯撒的归凯撒，擅长流量的做流量，擅长服务的做服务。</strong>二者和谐共存之下，旅游行业似乎也可以搁置此前的边界之争，共同奔向搞钱的“星辰大海”了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MzY1MTg1Mg==&amp;mid=2247497198&amp;idx=1&amp;sn=b3b6d240ef3edbe4fe8ec99c13f6fdef&amp;chksm=cff5f82c1b60cbe23e771eef1963be9108fb427181cec54e616587a5e169d0bde600215dabf9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新摘商业评论”（ID：xinzhainews）</a>，作者：白松江，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714749695375488</id>
            <title>我在县城买手机，只求不卡拍照好</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714749695375488</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714749695375488</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 10:51:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI手机, OPPO, 小米, 华为
<br>
<br>
总结: 2024年，AI手机成为智能手机厂商竞争的新战场。各厂商在AI手机上投入不同，OPPO在县城市场投入最多，华为因终端缺货暂不投放AI手机宣传，小米只在顾客问起时提及AI能力。消费者对中低端机型配置关注度高，乡镇市场需求主要集中在千元价位手机，OV在高端市场份额较低。2027年AI手机销量预测达1.5亿台，但仍需克服消费者需求和市场挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，AI手机正成为智能手机厂商们角逐的新战场。</p><p>如苹果CEO库克首度在中国谈及AI时说道，AI已运用在苹果产品的各方面，如Apple Watch的摔倒检测以及iPhone的预测性文本输入等功能，都是由AI来完成驱动的。苹果的生成式AI，在今年晚些时候会宣布。</p><p>为真实还原下沉市场AI手机销售端的“战况”，DoNews实地走访安徽、河南、山东等国内多个县城和乡镇市场后发现：目前OPPO是几家手机厂商在AI手机上投入最多的厂商，如安徽省临泉县人民路上某OPPO门店，门头的LED灯、店内小喇叭上同时宣传OPPO Find X7系列搭载AI大模型，店内使用大量物料宣称Find X7为AI手机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_31ec365d1b744f1f9e3ab5b9b0594e34@000000_oswg1351583oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：DoNews</p><p>针对进店消费者，店员会给顾客介绍Find X7系列的如图片消除、文本生成等大模型能力。除OPPO门店外，其合作的迪信通、运营商门店店员也会对进店顾客介绍这些能力，这也不难看出OPPO针对线下销售应进行统一的培训，并给到统一的销售话术。</p><p>作为对比，华为Mate60系列因终端缺货严重，店内暂不投放AI手机相关的宣传物料。小米只有在顾客进店问起小米14 Ultra相关AI能力时，会稍微给顾客提及，但仍以小米14 Ultra相关配置为卖点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_731f244081be40d6965c502e87fedd6e@000000_oswg427802oswg830oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：DoNews</p><p>门店不愿意谈及过多小米14Ultra相关AI能力的背后，或和小米集团总裁卢伟冰直言不讳称“AI手机是噱头”。AI是一种无处不在的能力，当感受不到AI的时候，才是AI最大的价值。天天谈AI，说明是没有AI能力的。</p><p>荣耀合作渠道门店针对进店客户，重点主推荣耀100相关配置，几乎不提及荣耀100的大模型能力。vivo相关门店只是在门店内投放相关卡牌，介绍蓝心小V所具有的能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_d7eea799cdcb4877b509bbbef1f951b5@000000_oswg459566oswg782oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：DoNews</p><p>IDC预测2027年AI手机销量或将达到1.5亿台，占中国手机市场份额超过50%。搭载AI功能的三星GalaxyS24系列在韩国开售仅28天销量突破百万部，刷新S系列手机销量最快破百万纪录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_c944d9089fcc4ddfb45d7edd38bb33db@000000_oswg43151oswg831oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：IDC</p><p>但结合我们走访的感受以及和县城中不同年龄、不同消费层次的消费者深入交流后发现，AI手机销量想要在2027年突破1.5亿部，或达到三星Galaxy S24创造的销售记录，可能仍有很长的路要走。</p><h2><strong>01.“我不关心AI手机，只关心系统卡顿”</strong></h2><p>因县城大多数消费者购机以中低端机型为主，前几年手机厂商针对中低端机搭载的芯片、处理器不是特别好，不少县城消费者购机一年后手机就出现严重卡顿，无奈之下只能换机。</p><p>“这两年因智能手机行业内卷加剧，手机厂商中低端机型搭载的芯片、处理器配置有所提高，但此前县城消费者还是被卡顿问题搞怕了，毕竟他们也不想每年都换新机。所以我们只能通过强调处理器、强调使用三四年不会卡顿来打消顾客疑虑。”安徽省临泉县手机销售张青对DoNews说道。</p><p>张青接着表示，县城消费者对配置的高关注，让县城中少数群体考虑购买安卓4000元以上的机型。他们认为与其每年都要花1000多元在低端机型上，不如直接买一个高配更划算。</p><p>但因县城大多数消费者在购机前有着明确需求，现有的安卓中低端机型已能够满足他们需求。如县城中40岁以上的中老年群体，他们使用智能手机以接打电话、微信社交、拍照、刷抖音、拍抖音为主。对智能手机其他功能并不关注，购机预算也不会特别高。</p><p>如张青所言，我们在乡镇市场走访中发现，移动、电信、联通这些运营商的门店中，虽放置了大量OV的样机，但普遍以千元价位手机为主。</p><p>当我们问道咱们店内有没有3000元以上的机型时，很多门店或只有一两款或直接无货。门店销售表示，乡镇中老年人连1500元左右的手机都觉得贵，我们哪敢进这么贵的手机。你要是想要的话，我们需要从市区给你调货。</p><p>县城和乡镇消费者用脚投票下，让即使在乡镇和县城占据渠道优势的OV，2023年上半年高端机型的市场份额分别只有4.2%和3.0%，制约着OV冲击高端路线的步伐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_c2e656f8e6824e94abe86da066d5d598@000000_oswg122546oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：银河证券</p><p>配置带来的AI手机流畅度问题，手机厂商们或能通过芯片、技术等方案解决。但来自河南省郸城县某手机门店销售赵伟直言道，小县城信息相对闭塞，短视频是县城消费者获取外界信息的重要来源。“在短视频信息茧房的机制下，你觉得县城消费者有多少懂AI，懂大模型的？”</p><p>AI手机算力如何、排名如何，顾客根本没有耐心听你说这些。有限的进店时间，我们必须短时间内戳中顾客需求痛点进行介绍，才可能成单。</p><p>如赵伟所言，信息闭塞的县城，让新兴产业在县城中的渗透速度相对较慢。以新能源汽车为例，乘联会数据显示，2023年3月，纯电乘用车在县乡地区的渗透率为16%，插混乘用车在县乡地区的渗透率为8%。作为对比，当年新能源汽车全国渗透率为33%。</p><p>门店销售推荐动力不强，让AI手机在县城短时间陷入顾客不懂、不愿意听→门店销售不想推→AI手机短时难以渗透的恶性循环中，这无疑影响AI手机在县城销量的增长。</p><p>赵伟和张青虽身处不同的县城，但二人均表示手机厂商们围绕大模型推出的AI相关场景，让县城消费者感知不强，他们几乎没有什么购买意愿。</p><p>张青表示，像当年微信支付在县城中逐渐流行起来后，很多商贩们使用的传统手机无法完成微信交易，让他们不得不更换智能手机。抖音在县城火起来的这两年，不少老年人为了刷抖音、拍抖音，专门让孩子给自己买智能手机，淘汰此前的老年机。</p><p>但现在AI手机的文本生成，因县城很多消费者或是商贩或是体力劳动者，这种场景他们根本用不到。甚至我们在给宝妈介绍时，她们直接说，这个功能不能像游戏那样有青少年模式吗？不然我家孩子知道这个功能后，用你们所说的AI给他写作文，他考试的时候怎么办？</p><p>赵伟表示，此前在给顾客演示OPPO的AI消除功能时，顾客直言道，这个功能美团秀秀也有，而且某宝上卖的会员才几块钱。你们Find X7卖四五千，那我还不如买个二三千的OPPO手机，再花几块钱买个美图会员，这不是更划算吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_1b259996099e4c9c984987c3ed958c8d@000000_oswg860064oswg1080oswg1160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：美图秀秀、淘宝</p><h2><strong>02.配置之外的价格，AI手机是否会陷入价格战？</strong></h2><p>赵伟和张青的话也是手机厂商们需要思考的问题。一方面，手机厂商们围绕大模型所输出的场景化能力，不少都和互联网厂商的大模型场景构成竞争。</p><p>县城消费者基于性价比、使用习惯、价格等因素综合考虑，是否愿意为AI手机买单，这里仍值得商榷。智能手机厂商又要如何处理和移动互联网APP在大模型场景上的竞争呢？</p><p>另一方面，文本生成作为当前大模型的标配功能，后续在功能迭代过程中，是否需要考虑到学生群体？毕竟中高考语文中的阅读理解、写作直接影响到学生的语文成绩。同理，针对类似于县城的体力劳动者，又要如何推出适合他们刚需的大模型应用场景呢？</p><p>如果说大模型场景化能力，需要手机厂商们时间来不断洞悉消费者需求，但如何在大模型的高成本、AI手机各方的利润、县城消费者对智能手机价格的高敏感性，三者之间找到一个平衡点，则是手机厂商需长期思考的问题。</p><p>另外，为迎合当地消费者的价格敏感性，县城中的OPPO、苹果等门店直接推出旧换新活动，旧机在购置新机时抵扣一定金额。同时考虑到县城有着大量的线下手机维修店，这些维修店针对无法修理的二手机进行回收，这就意味着“转转们”很难在县城转开。</p><p>为快速提升AI手机出货量，vivo直接将搭载蓝心大模型的S18e系列12GB+256GB系列的价格直接拉到2000元以下，这对其他AI手机的冲击是显而易见的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_23bb1cafa05e4f31837682d9c05b1803@000000_oswg895524oswg1080oswg1160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：京东</p><p>一边是动辄四五千才能买到AI手机，使用AI相关功能。一边是动辄两千不到就能体验，对价格本就敏感度高的县城消费者又会如何决策呢？后续AI手机又能否成为厂商们旗舰机的主打卖点呢？</p><p>同时考虑到手机厂商们为研发大模型或是动辄百亿投入，或是不计成本投入。但面对当前AI手机在县城仍处在早期渗透阶段、移动APP带来的竞争。短时间本就出货量有限的情况下，vivo又在步步紧逼。这种市场格局下，未来AI手机是否会像传统智能手机那样，通过价格战来抢夺市场和用户呢？</p><h2><strong>03.AI手机能否改变县城市场格局？</strong></h2><p>县城绝大多数消费者购买小米、OV、荣耀中低端机型的背后，让华为、苹果牢牢占据县城高端手机市场。</p><p>来自安徽省阜阳市某苹果门店销售朱阳告诉我们，网络平台上天天说苹果不好卖，但我们这个小县城的苹果却相当好卖。每年高考日结束后，前来购买苹果的学生和家长都能把门店挤满。</p><p>每年苹果新机发布次日，店内也会有不少顾客前来购买新机，且成交率基本能做到60%以上。像现在的淡季，店内每天也能出两三台iPhone 15系列机型。</p><p>学生热衷苹果的背后，部分是跟风购买，觉得使用苹果更有面子。部分是因使用父母安卓中低端机型经常出现卡顿情况，苹果系统相对的高流畅不会出现这种情况，所以来店里面的顾客很少有问使用苹果会不会卡。</p><p>对于非学生群体来说，他们仍热衷苹果的原因是多样的。一是从高线城市回来的小镇青年，使用苹果系统已成习惯。若他们购机预算不多，也会考虑门店质量相对较好的二手苹果；二是县城仍是传统燃油车的天下，部分消费者觉得使用苹果连CarPlay车机体验感不错；三是相较于安卓手机动不动地降价，苹果价格体系相对稳定。甚至有进店消费者直言称，七八千的苹果我不觉得贵，但四五千的OV我却不舍得买。</p><p>朱阳所说的情况，可能并不适合山东市场。来自山东省莘县某企业负责人张祁山告诉我们，很多人都知道我们山东人热衷编制和体制。当体制内人员和华为手机完成绑定后，企业或多或少都要和体制内打交道。</p><p>想要和他们打交道相处融入这个圈子，你拿着苹果就稍微显得不伦不类了。基于此，自己身边的朋友和日常接触到的老板们，他们也更青睐华为高端机型，就算Mate60缺货加价2000元购买的人不在少数。</p><p>朱阳和张祁山所说的情况，本质上和新能源汽车在县城市场发展的逻辑一致。一方面，县城信息闭塞叠加短视频的信息茧房，让县城消费者想要扭转对某一品牌的形象认知，并非易事，这也是为何每年苹果都被外界吐槽产品越来越缺乏创新，但朱阳仍表示县城苹果门店生意依然火爆的原因。</p><p>同理，当市场认为BBA燃油车将被新能源高端车取代时，可BBA依然是县城中产日常出行的门面。AI手机本质是在建立对现有手机功能、场景丰富的基础上，这很难改变消费者对某品牌的形象认知。</p><p>另一方面，体制文化重的山东不仅和华为手机强绑定，大众相关车型也受到体制人员的追捧。区域文化对消费者决策的影响，很难因为手机是否配备AI功能而改变，毕竟AI手机只是在传统智能手机的基础上“锦上添花”。</p><h2><strong>结语：</strong></h2><p>国内AI手机的拐点到底何时而来，目前暂不可知。只是这个拐点到来前，如何在传统智能手机不断下滑的销量前，守住市场份额，不断提高销量，这或许才是当前手机厂商们的重中之重。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247606619&amp;idx=1&amp;sn=ad9e865e4e1c56868e0a8e6af5130354&amp;chksm=c1b4d97eb3dbde9834776c06e1de0001716119fca9e9581d1a5c15aac8cfdf8eebb33072b236&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：曹双涛，编辑：杨博丞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710722372122759</id>
            <title>一年霸榜天数超TikTok的产品，就剩下10个月的寿命了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710722372122759</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710722372122759</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 10:50:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 社交赛道, BeReal, 融资, 用户质量
<br>
<br>
总结: BeReal 是一款备受关注的社交App，在2022年超过TikTok成为美国iOS下载榜冠军，但最近面临资金短缺和用户质量问题的困境。虽然拥有近2000万全球日活用户，但由于初衷是反对虚假社交，导致流量分散难以变现，运营成本高但无法盈利。现在正寻求C轮融资，否则可能被收购。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果说近几年沉寂的社交赛道上，有谁还吸引眼球，BeReal 绝对榜上有名。</p><p>在 2022 年，BeReal 超过 TikTok 成为登顶美国 iOS 下载榜最多的 App，霸榜天数占全年的 22%，前后融资达 9000 万美元。而和 Clubhouse 等昙花一现的 App 不同，即便是 4 年之后的现在，BeReal 的全球日活用户仍然有将近 2000 万。但是，它最近过得真的不太好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_a254ab112b8d49a1abfd3116dd65f680@000000_oswg314915oswg924oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据 Business Insider 消息，BeReal 的员工在 2 月份的内部会上接到通知，<strong>现有资金仅能支撑 App 再运营 10 个月</strong>，现在领导层正在寻求 C 轮融资，如果不顺利，可能被收购。</p><p>DAU 2000 万大约是 TikTok 全球 DAU 的 1/38，Snapchat 全球 DAU 的 1/20。Snapchat 2023 年营收 46 亿美金，而 BeReal 为 0。这样一个 App，活得如此艰难，是因为当初打着反 Ins 旗号，反对用户间比拼点赞、互动、粉丝数，鼓励回归真实社交，但同时带来的是流量的分散，这让 BeReal 很难走绝大多数欧美社交厂商广告变现的平坦大道，空有 2000 万 DAU，负担着高额的运营成本，但赚不到钱，让这个昔日辉煌的明星 App，处境尴尬。</p><p>而不论是因为自身没有“造血能力”影响正常发挥，还是本身产品模式还有待更长期的验证，这 2000w 的 DAU 的确出现了“质量问题”，这让 BeReal 更加逼近生死线。</p><h2><strong>不知道还能维持多久的2000万DAU</strong></h2><p>根据点点数据，2022 年 6 月至 11 月是 BeReal 全球用户增长最快的一段时间，而 DAU 则在 2022 年 10 月左右开始放缓增长，随后进入稳定略有下滑的状态。截至目前 BeReal 的全球 DAU 虽然较 2023 年上半年的 2500 万水平略有下降，但依然保持在了将近 2000 万的水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_ba434dd2a44a4585a670da4586cb95c0@000000_oswg216654oswg1080oswg483_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">BeReal 在各市场下载量变化情况｜来源：点点数据</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_01198a1a7e43450889145c5e66980b79@000000_oswg101168oswg1080oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">BeReal 全球日活用户数变化情况｜来源：点点数据</p><p>不过如果分市场去看，就会发现<strong>BeReal 的 2000 万日活主要靠开拓新市场来维持，原本主力市场的日活用户下降明显。</strong></p><p>BeReal 由两位法国创业者创立，不过 App 在 2022 年 4 月首先在英国实现下载量快速上升，随后很快火到美国，2022 年 7 月 App 在美国的下载量达到峰值，单日下载量超过 15 万，且保持了 3 个月，美国一举成为 BeReal 最大的市场。</p><p>从 BeReal 在各市场的日活用户变化图中可以看到，美国已经从 2022 年 10 月的 1000 万以上掉到了现在的 500 万左右。而弥合差距的主要是 2023 年 BeReal 重点拓展的日本市场和 App 发源地法国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_4481487f7a4a4eec96ff47d3c04f0f51@000000_oswg317174oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">BeReal 在各市场日活用户数变化情况｜来源：点点数据</p><p>其实早在去年，就有不少数据监测平台注意到 BeReal 日活下降的问题。用户群体以年轻人为主的 App 隐患就是要面对一群“善变”的人，根据 Reddit、X.com 等平台上用户的反馈，<strong>BeReal 一年前吸引用户的功能在一年后开始劝退他们了。</strong></p><p>BeReal 每天在统一时段邀请用户上线、并要求用户在两分钟内完成拍摄，如果中间多次重拍或上线延迟，系统会在动态发布时标注该用户重拍或迟到了多久。而且如果用户自己不发动态，也不能看别人的内容。这是 BeReal 鼓励用户减少摆拍、保持真实、积极参与分享而设置的玩法。但在用过几个月后，有用户开始反感，认为 BeReal 这种家长哄小孩、恩威并施的做法，让他们感到不自由，类似每日打卡的规定也让人很有压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_e7ba01fd607447d1b2423f17c672b7c2@000000_oswg201559oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：x.com</p><p>而另一部分动摇的人则是“口嫌体直”。</p><p>BeReal 最初定位是反 Ins 的熟人社交 App，用户一般浏览的是现实熟人的动态，App 上也不会产生网红，以此来减少用户被他人目光裹挟的心理负担。但同样是用过一段时间后，部分用户反映会觉得有点无聊，数量不多的朋友和大家多数情况下过于平凡的生活实在没什么意思。App 功能单一更是让他们在看完好友动态后，没有留下来的理由。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_622f3a5e82494266af626de818c8fcd5@000000_oswg275858oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Reddit 截图</p><p>其实，BeReal 选择这个定位，必然会有用户筛选的过程，再正常不过。如笔者在上文提到的，2000 万 DAU 大概是 Snapchat 1/20 的水平，虽然差距还在，但已经远超小众 App 范畴。而从上面的 DAU 图表也能看到，活跃用户依然集中在欧美和日本这样的高线市场，用户价值不低。即便 BeReal 的广告投放力度更小，在做的事情很专注，连续两年维持超 2000 万 DAU 的 App 运转，此前融到的 9000 万也该用得差不多了。</p><p><strong>变现迫在眉睫，然而，依然保持忠诚的那一波用户，其行为模式，很难让公司有商业化的空间。</strong></p><p>对于那些依然一直坚持“打卡”用户，BeReal 的作用更像是照片日记。在 Instagram 上用户可能更多回忆自己的高光时刻，而在 BeReal 上却可以随时翻看几年前，某一天平凡的自己。短暂的使用时长、出于记录的使用目的，BeReal 像一个只出不进的烧钱机器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_02814f68c0e2418c96df2be2dee40e99@000000_oswg81365oswg1080oswg195_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Reddit 截图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_32f9265ae3c44703bd6e936f503b78f4@000000_oswg519524oswg688oswg1379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2 022 年 7 月，笔者在BeReal 上记录自己一边写稿一边扇风</p><h2><strong>迷茫的BeReal，很可能越努力、越难受</strong></h2><p>如上文所述，产品商业化的前提，要有一定的用户体量和使用时长。为了尽快赚钱自给自足，BeReal 从 2023 年 4 月起一直在尝试推出新功能。</p><p>1. 2023 年 4 月，BeReal 在英国等限定市场推出 Bonus，只要用户每天按时发动态，就有机会获得一天多发 2 次动态的机会。这个功能明显是为了满足那些希望记录一天中值得纪念时刻的用户需求，在不破坏“限时发布”规则的情况下，给他们额外奖励。</p><p>2. 2023 年 5 月，BeReal 在英国市场首先测试 RealPeople 功能，邀请公众人物入驻 App，希望用户在 BeReal 上能看到公众人物更真实的一面。这一功能被放在了当时与 My Friends 并列的 Discovery 菜单下，作为二级菜单。</p><p>不过在推出功能时，BeReal 特意强调，App 不会出现 p 图或者软广，还告诉用户，如果你不喜欢，可以点“x”关闭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_732e3b55cbd34d6ab4c19d7ea7646021@000000_oswg114603oswg736oswg1595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3. 2023 年 6 月，BeReal 推出 DM 功能 RealChat，好友间可以私信和私发动态。</p><p>4. 2023 年 8 月，BeReal 用 Friends of Friends 菜单替代了 Discovery 菜单（展示自己不认识的人的动态）。在新闻稿里，BeReal 承认 Discovery 信息流没有跑通，会把这一菜单删掉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_073ea67e8367450fa4fbae3e90a68f4d@000000_oswg342613oswg1080oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_afd95be08c44450083ad6162eeb6183a@000000_oswg51488oswg478oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>5. 2023 年年底，BeReal 连推 4 个功能，BTS、RealGroups、tagging 和限时的年末回顾（2023 Recap）功能。其中 RealGroups 指的是用户可以按照话题建立群组，在小范围内与好友互传动态。tagging 则是用户可以在发布动态时标记好友。</p><p>6. 2024 年年初，BeReal 全面推出 RealPeople 和 RealBrands 功能，引入更多公众人物和品牌方。</p><p>从已经推出的功能看，BeReal 主要遵循 2 个原则，一个是尽可能让用户有更多的场景来使用 App，例如拓宽圈子到半熟人（Friends of Friends、RealGroups）、给用户更多消费的内容（Real People &amp; Real Brands）。另一个是强化用户之间的联系（Bonus、tagging、DM）。<strong>尽量提高用户迁移成本、减少活跃用户流失的同时，希望提高平均使用时长，给自己找到商业化的发力点，这个思路很正常，但经验主义的指导下，动作变形。</strong></p><p>直观地看，海外的社交媒体们要赚钱，清一色靠广告收入。Meta、Twitter、Snapchat，广告收入占比都在 80% 以上。这之外，剩下的也就只有创立 9 年、融到 I 轮，总计融资金达 9.95 亿美元，但依然挣扎于变现的 Discord（目前来看打算主要靠订阅和 toB 业务变现）。大 DAU 的社媒 App，赚广告钱，最简单且高效，是其他商业模式难以比肩的。</p><p>但 BeReal 的操作却有些迷。</p><p>如果说从熟人拓宽至半熟人，能够被用户接受的话，Real People &amp; Real Brands 的功能新增就十分拧巴，这些品牌和 KOL，已经自带“光环”，即便 BeReal 一再强调会让他们保持“真实”，内容做出差异化，但是“要关注这些明星和品牌，为什么不去 Ins？”，这是 BeReal 忠诚用户心里过不去的坎儿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_fe820f4eefcf40509de03b0ddb5aa450@000000_oswg319428oswg1053oswg1018_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">用户对Real People &amp;Real&nbsp;Brands的功能表示无语 | 来源：x.com</p><p>这种试图去挽留口嫌体直用户的拧巴设计，一是体现了 BeReal 已经陷入自身最初定位和想赚广告钱的矛盾中难以平衡，另一个可能是当初过于简单的产品设计，让用户行为过于单一，想要吸引广告主投放却对自己的用户一无所知，可想 ROAS 数据之难看，做不到精准、且需要照顾用户体验，就只能选择用户主动关注一些品牌和 KOL 的形式，而又回到了最初的困境。</p><p>但是，近日，BeReal 又预告了一个新功能，RealFan Status。虽然还没有推出，但大概也能猜出，BeReal 也有可能想借助 RealPeople 和 RealBrands 通过创作者独家内容，来进行订阅变现。只不过，还是同样的矛盾点，<strong>BeReal 的忠实用户是否希望一个熟人&amp;半熟人社交 App 中多一些明星呢？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_90bad2963f134217a21c8528e3661a7e@000000_oswg537743oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在我们看来，尴尬的 BeReal，如果不坚持初心，可能连这 2000 万的 DAU 都可能不太守得住。而这一年做订阅制有一点起色的 Snapchat，主要吸引用户付费的项目是中学生喜欢的“最佳好友徽章”，可能也并不适合年龄层稍微大一点的 BeReal 用户们。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>BeReal 的特殊之处在于，作为一款社交 App，有创新性的基础功能，在巅峰时期还很难得地拥有了 7300 多万月活用户，已经走出小而美社交 App 的行列。</p><p>但目前来看，踩到的坑在于一个以解决了某一问题为亮点的产品，其用来解决问题的产品设计，不仅需要被用户接受和使用，还可能要从第一天就对用户画像、目标用户在产品里的行为模式、以及对应可能存在的商业化空间有一个更清晰的设想。</p><p>如果 BeReal 的寿命真的只剩下 10 个月，说明资本市场对于极具想象空间的社交 App 们，正持更加谨慎的态度。</p><p>你觉得 BeReal 能赚到钱吗？怎么才能赚到钱？欢迎大家在评论区和我们讨论。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NTQ4NjczNw==&amp;mid=2650655176&amp;idx=1&amp;sn=1d8575939ff70290dfe45a61577c7ffa&amp;chksm=86e4e5d2240836097efbdc6d5a980314684aaba10c5a02afc13ae962293da908d177d0aceaff&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白鲸出海”（ID：baijingapp）</a>，作者：赵思尧，编辑：殷观晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714742175741828</id>
            <title>小米第二辆车曝光，增程SUV</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714742175741828</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714742175741828</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 10:50:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米SU7, 订单延迟, 小米SUV, 轿车设计
<br>
<br>
总结: 小米汽车首款车型SU7火爆，订单交付日期不断延后，尤其Max版本需等27-30周；小米或将年底发布SUV车型，吸引力更大；小米第二款车曝光，设计风格可能为SUV；小米选择轿车作为首款车型，因为轿车代表时代精神，驾驶体验更好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小米SU7有多火？</p><p>官方「大定」数据，只更新到发布会后24小时，88898台。但小米汽车App里的订单交付日期，却在不断延后中。</p><p>4月1号下午四点，SU7部分订单已经排到半年后。尤其是Max版本，<strong>现在下单需要27-30周交付，差不多得等到今年11月。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_0df95ee2dd1b42a18e4ce4643a44c503@000000_oswg13599oswg1080oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，小米首款车型，已经交出一份相当不错的成绩单。雷军可以将精力，放在第二款车型上了。</p><p>3月29日，据蓝鲸财经记者「从可靠信源获悉」，<strong>小米或将于年底发布SUV车型。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_173afb4243ea40619942519f44f4ef44@000000_oswg47168oswg778oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 小米第二辆车曝光，渲染图很多</strong></h2><p>确实，SU7虽好，但受限于「轿跑」风格设计，内部空间必然不会很理想。</p><p>单身人士、情侣或小家庭可能不太在意，但对上有老下有小的人来说，肯定需要空间更大、更适合家庭的SUV。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_b316bdd0b41a467ca187abcd67a337ca@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不久前，一位自我介绍为「前汽车工程师」的网友，曝光了小米汽车车型规划：</p><p>目前小米有两个平台，第一平台是纯电，第二平台为纯电+增程。</p><p><strong>SU7属于第一平台，第二平台则于去年立项，会走同平台套娃路线，类似理想L789。</strong></p><p>目前小米官方，暂未公布有关第二款车的任何信息，所以该爆料的真实性还有待确认。</p><p>但不少「野生设计师」，已经根据SU7的设计风格，给出了小米SUV的渲染图。</p><p>有像保时捷卡宴的，也有像阿斯顿马丁DBX的，还有像法拉利FUV的......</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_210fec7c448e40719c0420af56f6455b@000000_oswg76778oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_971cb667fb4546ee9cfbe06958e2ffcd@000000_oswg79247oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_e51c058282b646e39b56c49e5a5f9db6@000000_oswg77077oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对国人而言，SUV吸引力无疑比轿车更大，尤其是增程SUV。</p><p>去年中国市场，特斯拉Model Y销量，是Model 3的2倍多。新势力中，理想问界销量遥遥领先，主力车型都是增程SUV。</p><p>乘联会数据也显示，2024年1-2月，新能源市场中，纯电C级轿车，份额只有3.7%；而混动C级SUV，份额为6.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_5f726158c3c747db9aba018e53ffc11f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此来看，小米SUV才是真正的大杀器！</p><h2><strong>02 为什么小米首款车型是轿车</strong></h2><p>蔚来、小鹏、理想、问界的第一台车，都是SUV，为什么小米第一台车却是轿车？</p><p>对此，小米官方此前在「答网友100问」中提到：<strong>汽车是「工业之王」，轿车是时代「时代精神」的代表。</strong></p><p>此前雷军也回应小米汽车第一辆车，为什么做轿车?为什么不做SUV、MPV？</p><p>雷军表示，首先，车是用来开的。轿车的驾驶体验更好，更适合一个人日常开，还可兼顾二人世界和小家庭。</p><p>其次，轿车市场需求非常大，总量和SUV差不多。做一款好的纯电轿车，非常难目前市场上好的纯电轿车其实不多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_c3574817d3104269835a3c7f731b9878@000000_oswg262461oswg626oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一些汽车行业资深人士分析道：</p><p>“虽然纯电轿车在销量上可能无法与SUV相媲美，但对于小米而言，首款车型的品牌形象至关重要，这符合新能源汽车行业的发展规律。”</p><p>其实，网上还有一种更接地气的说法：<strong>三年前，小米汽车立项的时候，最火的电车是特斯拉Model 3......</strong></p><h2><strong>03 小米SU7破圈，新势力喝到了汤</strong></h2><p>小米SU7爆火，友商会不会压力山大？</p><p>并没有，据多位博主透露，<strong>上个周末，包括比亚迪、极氪在内的多家新能源车企，客流和订单量都有所增长。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_738708c0cd7748df92233afbeddca05c@000000_oswg21401oswg456oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>究其原因，此次SU7发布产生的破圈效应，给新能源汽车行业带来了更多关注，推动行业共同进步！</p><p>一位同事吐槽，连他妈妈都知道小米出了款新车。以前，她们可能只知道BBA大众丰田本田，新能源品牌最多了解特斯拉、比亚迪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_2314b43e6d664f90a0716acb850d6493@000000_oswg95898oswg445oswg380_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，之前几乎没有人，把智能电车的优势讲得明明白白，直到3月28号的小米发布会。</p><p>许多看不上电车的人，去了解、试驾、体验后，发现自己之前的想法，并不是绝对正确。</p><p>有些地方没有小米汽车门店，或者人太多，或者看了SU7之后对一些方面不满意，于是一些人便会考虑竞品。</p><p><strong>小米吃肉，其他新势力也喝到了汤。</strong></p><p>所以，最终还是BBA大众丰田本田，扛下了一切伤害......</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzAwNzMyMA==&amp;mid=2660137973&amp;idx=1&amp;sn=eaa3e757e9da0db613927ad54dec1411&amp;chksm=bcba0a884ef6563017c70fb1b27d7e566aab63c13390176059f4d56c83c395f1a3f8c2cf4945&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技每日推送”（ID：apptoday）</a>，作者：科技每日推送，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714753681454977</id>
            <title>年入百亿，被官媒吹爆的”大玩具"，让广东人赚翻了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714753681454977</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714753681454977</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 10:50:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 新能源汽车, 低空经济, 大疆
<br>
<br>
总结: 上周，小米汽车发布新能源汽车，引起关注，但新能源汽车行业逐渐冷静。低空经济成为今年热门话题，政府支持和市场前景广阔。大疆创始人汪滔在无人机领域取得成功，展示了自我和技术的力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上周，小米汽车发布，把新能源汽车行业的关注度带到了新巅峰。</p><p>不过该行业的风口，无疑渐渐冷静了。</p><p>曾经多达数百家的新能源车企，如今只剩寥寥数家。最近在中国电动汽车百人会论坛(2024)高层论坛上，何小鹏还说：小米很可能是中国最后一家造车新势力了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_c3d0759ff313411c98ff2e3b1b6ceffd@5091053_oswg189100oswg379oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比起新能源汽车，今年更让人感兴趣的新风口是：<strong>低空经济。</strong></p><p>2024年，“低空经济”首次出现在政府工作报告中。</p><p>和低空经济相关的动作，顺理成章地得到了官媒多次的报道支持。</p><p>比如2月底，“空中出租车”在深圳首飞成功。</p><p>深圳至珠海，开车需要两个多小时，这辆“空中出租车”只需要20分钟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_ad858776f7894e82bbe75ad663c0607b@5091053_oswg207487oswg811oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3月初，小鹏汇天的飞行汽车旅航者X2，在广州完成城市CBD区域的首次低空飞行。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_4655cc76e91c4fce8f5feb03a921f93b@5091053_oswg817598oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3月20日，淘宝上架了一台标价为239万元的“空中的士”。1人全款下定，12人支付了3.99万元的意向金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_f98146feab8a4b7d9d1e5e5d9bba6a73@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据中国民航局发布的数据，低空经济市场规模预计明年将达到1.5万亿元，而到2035年，这一数字有望增长至3.5万亿元。</p><p>如此前景说明了一件事：低空经济的产品，绝不仅是富人玩具或装X神器。</p><h2><strong>01 万亿市场里的“奇葩天才”，齐聚广东</strong></h2><p>首先先明确何为低空经济。</p><p>按照专业解释，低空经济是指一般在垂直高度1000米以下、根据实际需要延伸至不超过3000米的低空空域范围内飞行的经济行为。</p><p>符合这一定义的产品，有无人机、直升机、eVTOL（电动垂直起降航空器，也被称为“飞行汽车”）、热气球等。</p><p>狭义上，主要是无人机和类似大号无人机的飞行汽车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_408f4065699b4b47a1b1c018111a87c6@5091053_oswg50613oswg799oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>能早早在这个异想天开的领域布局的人，注定不会是一般人。</strong></p><p>2006年年初，大疆创始人汪滔带着家里资助的20万和2个同学前往深圳，在舅舅杂志社20平米的库房成立了大疆。</p><p>最开始，专业的民航人士都不理解大疆。</p><p>因为在高度强调安全和规则的航空业，相关产品只能由专业人士才能操作，那时的无人机基本只运用在侦查的军事领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_2604c285e0d74ad5a2719a37ea9655f3@5091053_oswg36016oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但汪滔很叛逆地认为，无人机将来会大众化，变得小白都能操作。</p><p>在多年亏本做航拍无人机的过程中，大疆解决了一系列技术难题，随后得偿所愿，至今仍是全球无人机老大，年营收超过300亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_436a32e03f3a436a895557e11284caa3@5091053_oswg29859oswg640oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>像汪滔这样“自我”的人，在业内并不罕见。</p><p>开头提到的在淘宝里卖“空中的士”的商家叫亿航智能，其创始人胡华智同样是位技术大咖，15岁上清华，18岁参加工作，负责过2008年北京奥运会指挥调度系统等大型项目的搭建。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_1dca358b44d5460086d75632c48edb66@5091053_oswg97390oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“飞行”原本只是他的业余爱好。</p><p>因为太喜欢航模，胡华智还在北京成立了一家航空航天模型博物馆，囤了上千架飞机，能飞不能飞的差不多有两千架。</p><p>2014年，胡华智决定把爱好变成主业，成立了亿航智能。</p><p>仅仅两年后，亿航智能就发布了全球首款无人驾驶载人航空器。去年10月，又获得了中国民航局颁发的、也是世界首张无人驾驶电动垂直起降航空器型号合格认证。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_437652a0b112455189bde0041ac55506@5091053_oswg94509oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也是为什么，它能直接在淘宝售卖“空中的士”。</p><p>除了大疆、亿航智能，小鹏汇天的飞行汽车、广汇GOVE的飞行汽车等，都已经多次上天。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_dc9d63f8223c4f18b50991169d2cff02@5091053_oswg84395oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小鹏汇天</p><p>这些新兴企业能杀出重围，不仅需要天才，也需要土壤。</p><p><strong>能早早支持这群“奇葩天才”的地方，注定也是不一般。</strong></p><p>在低空经济领域，走在最前面的是广东。</p><p>这里产业链发达。比如在深圳，无人机企业有1700多家，占到了全国的10%。广州也不遑多让，胡华智从北京搬到广州的原因，按他自己的话说是：“我以前喜欢玩航模，我的航模百分之八九十都是这里生产的。广州对我来说就是玩飞机的天堂啊。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_2be5b42aaad545f08dd6626c1d0aac69@5091053_oswg60071oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，广东在政策支持方面也很给力。2023年，深圳首次在政府工作报告中提出发展低空经济，并将制定《低空经济产业促进条例》作为今年重点立法项目。</p><p>在风口中走在最前面，离不开一场场双向奔赴。</p><h2><strong>02 “天空之城”的光鲜背后，用10年为黑科技找活路</strong></h2><p>其实早在2010年，珠三角就成为低空空域分类管理改革首批试点。</p><p>4年后，全国首条低空航线“珠海-阳江-罗定”航线在珠海开通。广州、深圳等城市也不甘人后，纷纷布局，抢着成为“天空之城”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_88d08dbb96d04200987057fd15a8b39a@5091053_oswg80172oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而一个新风口能否落地成为实在的万亿市场，肯定不能光有技术或官方的扶持。</p><p>对于低空经济，还需要两个硬标准，才能有活路。</p><p><strong>第一是绝对的安全保障。</strong></p><p>低空区域的小飞行器，如果出了故障，不论是撞楼里还是掉地上，都很可能酿成一场灾难。</p><p>所以民航领域对适航证的发放要求非常之高，整个考核周期长达数年。</p><p>亿航智能的产品拿到认证前，经历了共计超过500个科目的摸底试验、40000余飞行架次的调整试飞，以及65大项、450多个科目的正式符合性验证试验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_246260c6aa2545d58a750de47096293a@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>何小鹏在3月接受媒体采访时也透露：对公司内部的要求是，飞行汽车卖出去前，所有做飞行汽车的高管，都必须开5000公里、飞5000公里，切身感受如何把安全做好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_0a8f75defdcb44b398b13e1805a2db41@5091053_oswg32761oswg670oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在安全性方面，他们只有100分和不及格两种成绩。</p><p><strong>第二是更多的商业化场景。</strong></p><p>很长一段时间，低空经济的市场需求十分有限。</p><p>深圳的一家无人机公司“大漠大”表示：2015年时，低空经济主要是航拍、农业、工业，市场很局限。</p><p>他们一顿摸索，终于从大众场景里找到了自我造血的动力。</p><p>比如无人机表演。</p><p>一心想在空中交通发光发热的亿航智能，有几年就是靠空中媒体业务撑起了营收。其CEO相当惊讶，他对媒体坦承：本来只是想造点喜气的感觉，同时回收一些资金，结果无人机秀扭转了亿航消费级无人机不盈利的颓势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_6d9d7da125964ce996f0c369a775c1b7@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这方面，广东一些城市依旧是第一波吃螃蟹的。</p><p>深圳就曾找来无人机公司，为当地的低空经济打广告。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_ad38d3762559484e8fea5d05b355f1ac@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，深圳龙华区政府还为市民奉上了刷屏的《飞龙在天》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_a0e9a92474c64db8a0567e99f5a0de20@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为有了积极引导和支持，如今无人机表演行业里号称“五小龙”的公司，有三家都在广东。</p><p>发展至今，无人机表演不仅To G，还更多做起了To B甚至To C的生意，比如给文旅景区提供无人机表演，给大型企业打广告，给个人提供用于庆生、求婚等重要场合的表演。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_c1b38b6d1439467b9be55c3917591c28@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今，比无人机表演更接地气的低空经济还有很多。</p><p>最常见的有送外卖。截至2023年11月，美团无人机在深圳落地了7个商圈，开设了21条航线，累计完成订单超21万单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_b802fbcbe6ee45a08033e9c0af031f66@5091053_oswg89434oswg768oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有用无人机运货。大疆的一台大型无人机，能运40公斤的货物。一些热门景区，过去靠索道和人力运货，货物根本供不应求，价格居高不下。现在靠大疆两架无人机，飞上数百米的山上只需几分钟，每天能运4000多斤物资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_d80199bbcb6b41a9b1364bbdbfcd4c4a@5091053_oswg37153oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>运货方面，今年深圳还推出了“无人机跨城急送”和“无人机同城即时送”两项服务，秒杀普通闪送。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_5d590a59a6784cc49797e0ebc7ba15df@5091053_oswg530370oswg837oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所有人都希望早日把低空经济从纸面变成现实。</p><h2><strong>03 被官媒吹爆的新风口，华而不实？</strong></h2><p>低空经济方兴未艾，但持悲观态度的人也不在少数。</p><p>现在连智能汽车都可能出现各种故障，技术更复杂的飞行汽车，安全性真的能有保障？</p><p>目前挑战的确不小，但未来应该不用太担心。</p><p>一方面，为了安全，飞行汽车普遍都有Plan B。</p><p>比如亿航智能的一款飞行器EH216-S，共有16个旋翼提供推力，实际上根本不需要这么多。这么设计，就是为了确保出现故障后，能实时地调整飞行状态，安全着陆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_2a3d09ecaaaf42139060fcb7e5a7786d@5091053_oswg63761oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，飞行汽车比智能汽车更适合无人驾驶。</p><p>智能汽车的无人驾驶进展缓慢，有个主要原因就是路况太复杂。相比之下，空中的场景单一，干扰因素少了很多，很适合无人驾驶。</p><p>比起安全，更困扰普通人的问题应该是它们的<strong>性价比</strong>。</p><p>2月27日，全球首条低空航线在深圳首飞，从深圳蛇口邮轮母港，飞到珠海九州湾码头，耗时20分钟，票价预计300元。</p><p>乍看起来不便宜，但同样的路程，打车需要3小时，费用高达500多元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_2abac50511a9416296a06196e88892fc@5091053_oswg306279oswg811oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且将来量产后，加上技术迭代，价格还会进一步被打下来。</p><p>这方面已有先例。</p><p>2018年4月，西安城墙上空举行了一场刷新吉尼斯世界“最多无人机同时飞行”记录的表演，1374架无人机飞上夜空，项目的成交金额为1050万元。</p><p>这意味着，当时无人机表演的报价，近乎是1万元/架。而到了现在，价格已经降到了几百元一架。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_cfc8124d5bb749cd9ae13179cdef39b1@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>飞行汽车的乘坐费用，未来很可能会和无人机表演一样大跳水。</p><p>根据规划，预计在2025-2026年，国内会有大批量的eVTOL企业能拿到适航证，能载人上天的飞行器会越来越多。届时通过手机App，可以“一键叫机”。</p><p>上海一家知名eVTOL企业“时的科技”表示：根据测算，如果飞行器量产，乘客为一个座位支付的空中打的费用大约在每公里2元，从上海商务区飞到苏州景点的90公里路程仅需180元左右。</p><p>这么算来，基本和地面专车的费用差不多了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_716a5d9fd29b469eae0b07e8927243d9@5091053_oswg30191oswg700oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一旦解决了上述两个关键问题，低空经济无疑潜力巨大。</p><p>从此，城市的交通范围从二维变成三维，1000米的高度足以开发出数十条航道。</p><p>到时它们不会再是富人玩具或装X神器，而是会让大多数人受益的日常工具。</p><p>运人，可以载人交通、旅游观光、医疗急救；运货，可以物流运输、快递配送；特种作业，可以农林植保、高楼灭火、地理测绘、治安巡逻、电力巡检等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_28304ab5f33e456eb9bab1232a0f835c@5091053_oswg77688oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些看似科幻电影里的画面，绝非遥不可及。</p><p><strong>技术和市场需求，会把它们变成未来的生活日常。</strong></p><p>图片来源于网络，侵权请联系删除</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/n0VC9upNiKzAwGIGlJPybQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”（ID:ijincuodao）</a>，作者：祥燎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714756026087298</id>
            <title>在你看不见的地方，126万架无人机悄悄涌现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714756026087298</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714756026087298</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 10:47:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 无人机, 民用, 工业级, eVTOL
<br>
<br>
总结: 中国无人机产业蓬勃发展，民用无人机数量超过100万架，其中工业级和消费级无人机市场不断扩大。未来工业级无人机市场潜力巨大，特别是在物流领域的应用将成为发展重点。同时，eVTOL等新型飞行器也逐渐受到关注，低空经济的发展将推动无人机产业进一步壮大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在中国，无人机已经超过100万架。</p><p>出行一客（ID:carcaijing）从民航局方面获得的数据显示，截至2023年底，国内注册无人机126.7万架，同比增长32.2%；持无人机操控员执照19.4万人；运营无人机的企业1.9万家；有统计的民用无人机全年飞行2311万小时，同比增长11.8%。</p><p>无人机主要分为军用和民用两种，民用无人机可细分成工业级和消费级。有关民用无人机的用途，民航局空管行业管理办公室副主任骆洪江用了一句话概括：“我国民用无人机已在农林牧渔和娱乐航拍领域率先实现行业普及。”</p><p>现在，无人机有了更新的用途——“闪送”。2024年3月，广东深圳推出无人机物流服务，同城12元，跨城40元，可实现深圳到珠海、中山、东莞等周边城市。顺丰、邮政、京东、美团、菜鸟等电商物流企业也逐步入局无人机。</p><p>无人机发展的背后，是作为新质生产力新动能的低空经济。目前，备受关注的产品包括无人机、电动垂直起降飞行器（eVTOL）、直升机等。</p><p>低空经济的基础则是低空空域的开放。2023年12月21日，国家空管委制定了《国家空域基础分类方法》，为eVTOL、轻小型无人机和通用航空提供了合法的低空飞行空间。</p><h2><strong>01 无人机，飞入行业深处</strong></h2><p>说起无人机，很多人的第一反应是大疆。</p><p>无可否认，大疆是民用无人机的龙头企业。据官网显示，截止2023年11月22日，大疆无人机占据全球无人机市场70%以上份额，占德国80%的市场份额。</p><p>公开资料显示，2013年到2017年，大疆业绩飞速增长。2013年大疆销售收入为8.3亿元，2014年销售额就达到30.7亿元，同比增长近4倍。2017年大疆营收为175.7亿元，净利润达到43亿元。2018年后，大疆没有对外公布营收情况。最近一次公开消息显示，2022年大疆营收为301.40亿元。</p><p><strong>无人机主要分为军用和民用两种。其中，民用无人机可细分成工业级和消费级无人机。</strong>大疆的航拍无人机，就属于消费级无人机。</p><p>目前，大疆已经推出包括DJI Mavic、Air、Mini、Avata、Inspire、FPV，覆盖从入门到进阶、旗舰，满足各类航拍者的需求，价格从2388元起到13888元起不等，航拍无人机逐渐成为摄影爱好者们的标配。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_c40c02a4ed434295be31534e9c18ed8e@000000_oswg59205oswg1080oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">大疆航拍无人机系列 图源：大疆官网</p><p><strong>相比市场成熟的消费级无人机，未来工业级无人机更有发展的潜力。</strong>据Frost&amp;Sullivan预测，从2019年到2024年，全球消费级无人机市场规模增长仅2倍，但工业级无人机市场规模能够翻10倍，中国工业无人机市场规模在2024年将达到3208亿元。</p><p>在工业无人机领域，已经有一批上市公司涌现，如纵横股份（688070）、观典防务（688287）、华测导航（300627），大疆这类主营消费无人机的公司，也将场景扩展至工业级。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_f58a88394dcd4375ad1e3e2edfd02986@000000_oswg193903oswg1043oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>工业级无人机的应用领域，主要可以分为禁毒侦察、反恐巡逻、环境监测、航空测绘、电力巡检和农林信息化等。比如面对火灾、地震、山体滑坡、洪水等突发事件时，应急部门可以通过无人机，快速评估情况，识别被困人员，在救援队伍到达之前建立态势感知，提高救援效率。</p><p>反映到企业层面，由于研发费用投入占比较大，相关企业在产业发展阶段都出现了亏损情况。观典防务2023年业绩快报显示，营业收入2.7亿元，同比下降6.95%；实现扣除非经常性损益后的净利润7,713.68万元，同比下降8.88%。纵横股份2023年营业收入为2.97亿元，增幅为3.49%；扣除非经常性损益后的净利润亏损7127万元，亏损增幅为109.01%。</p><p>我国无人机产业还处于发展的早期阶段，存在相关立法滞后与立法效力层次低、设备有效载重及飞行时间不足、低空空域审批流程繁琐、专业人才匮乏、价格成本及维护成本高等问题，亟待解决。</p><p>出行一客（ID:carcaijing）从民航局方面获得的数据显示，截至2023年底，国内注册无人机126.7万架，同比增长32.2%；持无人机操控员执照19.4万人；运营无人机的企业1.9万家；有统计的民用无人机全年飞行2311万小时，同比增长11.8%。</p><p>不止在中国，工业无人机也在全球开拓市场。</p><p>中东成为沃土。空中出行初创企业御风未来告诉出行一客（ID:carcaijing），公司的工业无人机产品已经成功出口中东，用于石油管道巡视。中东气候炎热，以往人员要开车在沙漠中进行石油巡检，工作条件严酷，但对于无人机来说是好的使用场景，明显节省人工、提高效率。</p><h2><strong>02 从无人机到eVTOL</strong></h2><p><strong>物流+无人机，是近期的关键词。</strong></p><p>顺丰、邮政、京东、美团、菜鸟等电商物流企业纷纷布局无人机。<strong>“行业物流巨头的加入，加速了无人机板块的发展”，&nbsp;世界无人机竞赛联盟竞赛主任、无锡市无人机协会副会长蒋斌指出。</strong></p><p>2024年3月，顺丰集团旗下的丰翼科技宣布，正式推出无人机物流产品“同城即时送”“跨城急送”，前者平均2小时送达，后者平均4小时送达。</p><p>出行一客（ID:carcaijing）也曾在上海某大型商城顶楼，看到过美团的无人机站点和外卖柜。美团无人机团队表示，2024年春节假期前5天，深圳人才公园无人机配送订单量，较去年十一假期前增长约80%，炸鸡、汉堡等多种商品销量增长超过5倍，很多商家超八成的外卖订单由无人机配送完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_7e51a3d65a79454b945aa06297c794a7@000000_oswg1119922oswg959oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">上海某商城顶楼露台开设无人机起降点 摄/邓雨洁</p><p>同样是3月，在广东深圳，无人机物流服务产品已经上线，同城12元，跨城40元即可获得“闪送”服务，可往来于深圳到珠海、中山、东莞等周边城市。</p><p>“快递公司对无人机的需求较大，尤其是在经济发达地区，对货物价值高的产品更有需求。比如上海到舟山的运输，新鲜的海产品早上刚被打捞出来，中午就被送到上海居民的餐桌上，这样高时效性的物流就很有市场需求。”御风未来方面对出行一客（ID:carcaijing）表示。</p><p>规模化是无人机物流的痛点。低空经济及无人机行业智库专家陈向表示，“城市间”无人机运输能否大规模使用有两个核心问题，一是与公路、高铁运输相比的经济性，二是空域管理。</p><p>在越来越卷的物流赛道上，无人机究竟是不是一个好打法，还需要企业去探索。</p><p><strong>在低空试点的除了无人机，还有电动垂直起降飞行器（eVTOL）</strong>，通俗一点就是电动化、不需要跑道可以垂直起降的飞机。</p><p>2024年2月，全球首条eVTOL空中交通航线首飞，由上海峰飞航空科技自主研制的航空器盛世龙，完成从深圳到珠海的行程，将单程2.5到3小时的地面车程缩短至20分钟，票价预计200元到300元，预计2026年开启载人飞行。</p><p>让打”飞的"成为可能，首先需要eVTOL航空器获得从民航局获得三张证书，即型号合格证（TC）、生产许可证（PC）和适航证（AC）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_166263868b3943a6aad3d4e0b1bd9b2e@000000_oswg210509oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总部位于成都的eVTOL头部企业沃飞长空对出行一客（ID:carcaijing）表示，目前各家eVTOL企业都在积极推进适航取证，预计获批的节点在2025年到2026年左右。随着低空空域改革、基础设施建设等逐步推进，预计到2030年，eVTOL的载人空中运营会大规模普及。</p><p>沃飞长空表示，各家企业的商业模式和策略不一样，有的瞄准个人市场，致力于将eVTOL卖给个人买家；有的想做载人出行的平台运营商，实现“打飞的”的立体出行愿景。整体而言，适航进程更快的企业，更有先发优势。</p><h2><strong>03 各地角逐“天空之城”</strong></h2><p><strong>2024年，是低空经济元年，“低空经济”概念首次被写入政府工作报告。</strong></p><p>工信部赛迪研究院4月1日发布的《中国低空经济发展研究报告（2024）》显示，2023年中国低空经济规模达5059.5亿元，增速达33.8%。乐观预计，到2026年，低空经济规模有望突破万亿元。</p><p>“最近明显感到行业热度升温，每天要来公司参观交流的人特别多，包括投资机构、地方政府产业资金和行业研究人士等等。地方政府的支持力度尤其大，都希望在行业早期占领先机，培育出新的低空经济产业链。”御风未来方面对出行一客（ID:carcaijing）表示。</p><p><strong>在中国低空经济蓄势起飞之际，各地密集出台相关政策，角逐“天空之城”的称号。</strong></p><p>深圳走在前面。近年来，深圳全面发力低空经济新赛道，2022年底，《深圳市低空经济产业创新发展实施方案(2022-2025年)》出台；2023年底，《深圳市支持低空经济高质量发展的若干措施》出台；2024年初，深圳立法出台全国首部低空经济条例——《深圳经济特区低空经济产业促进条例》。</p><p>目前，深圳已经聚集了大疆、丰翼科技、道通智能、路飞智能、天鹰装备等一批行业头部企业，深圳工业级民用无人机产值占到全国六成左右，拥有一电科技、科比特等几十家工业级无人机生产商。</p><p>据统计，在各地的政府工作报告中，深圳对低空经济的支持力度大，湖南、广东、四川、安徽等地也多次提及低空经济。</p><p>2024年1月1日，我国无人驾驶航空器领域的首部专门行政法规《无人驾驶航空器飞行管理暂行条例》正式施行，进一步规范了低空经济无人机产业发展。</p><p>《条例》明确了将最大起飞重量25kg以上的中大型无人驾驶航空器纳入适航管理的制度安排；最大起飞重量25kg以下微轻小型无人驾驶航空器不作适航管理要求。另外，《条例》还明确建立产品识别码和实名登记制度，同时强化操控人员要求，要求操控小型、中型、大型民用无人驾驶航空器的人员应当申请取得相应操控员执照。</p><p>下一步，民航局将在航空器适航审定、低空飞行服务保障、基础设施建设标准、市场准入、安全监管等方面加强研究和谋划，一方面以城市场景为重点开展城市空中交通试点示范，另一方面结合传统空管保障体系和通航飞行服务保障体系，加强无人驾驶航空器空中航行服务体系构建，不断提升我国低空航行服务能力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247506845&amp;idx=1&amp;sn=8e3323cb0b61c5beb2ef45096d248a0e&amp;chksm=fcf483fb6c41b61db8c947b6e128a225b1b1695bad955334f6d34191522d73da33a90a55f914&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“出行一客”（ID：carcaijing）</a>，作者：邓雨洁&nbsp;王静仪，编辑：王静仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714742465410953</id>
            <title>塑造锂电池：时代和赌性</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714742465410953</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714742465410953</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 10:22:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 锂电池, 日本公司, 中国崛起, 政策
<br>
<br>
总结: 锂电池技术起源于美国，但商业化是由日本公司推动发展的。日本企业在锂电池领域取得霸主地位，但随后中国锂电池行业崛起，市场份额从0到60%。政策的制定和调整对电池行业发展产生重大影响，加速了国内企业的优胜劣汰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>锂电池的技术起源于美国，但商业化却是由日本公司推动发展的。</p><p>1970年代由传统石油能源巨头艾克森美孚（Exxon Mobil Corporation）申请了专利，以应对石油危机。但随着石油危机缓解，这个技术就躺在实验室了。随后被日本公司“丝滑”地学会了。</p><p>1991年，索尼公司发布了全球首款锂电池，并应用在了公司生产的摄像机中。随后，三洋、东芝、松下等日本企业纷纷加入电池生产大军，推动了锂电池在消费电子的普及。</p><p>同时，伴随着1990年代日本消费电子诸如摄像机、笔记本、MP3等等行销全球，日本企业也成立全球锂电池的霸主，在1998年前后高峰时期，日本锂电池销量占到了全球总规模的90%。2008年，特斯拉发布超级电动跑车Roadster，采用的正是松下的18650电池（通过收购日本三洋公司获得供应资格）。作为独家供应商的松下，也可谓是“风光无两”。</p><p>然而，谁都料想不到的是，随后的十余年，日本电池企业步步后退，中国电池企业不断向前，并由此拉开了两大故事主线：</p><p>一条是中国锂电池行业整体崛起，在全球的份额实现了从0到60%的大跨越；</p><p>另一条则是中国企业之间爆发了一轮轮激烈的竞争，数次在高峰低谷之间切换。比如，锂电池（动力）企业数量从2012年到2015年，四年增长五倍，然后又三年倒闭了一半，惨烈程度可想而知。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_92d3f65009b148e39fea1475bec6f32d@5091053_oswg22876oswg782oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>竞争，贯穿在锂电池行业的发展历史中，不同行业时期、又呈现在不同的维度，最终谱写了一出出惊心动魄、成王败寇的商战故事。那么，塑造竞争的因素有哪些？不同时期作用是否一样？未来又会如何？</p><h2><strong>政策：从“催生壮大”到“加速淘汰”</strong></h2><p>日本锂电池的发展，和消费电子紧密相关。而中国锂电池的壮大，则和电动车不可分割。</p><p>2008年北京奥运会，不仅展示了中国的体育实力、国家文化，也让中国电池企业崭露头角。当时的赛事交通，采用了50余辆纯电大巴车，其电池则选用了国内盟固利、天津力神等公司。</p><p>第二年，科技部联合四部委共同启动“十城千辆节能与新能源汽车示范推广应用工程”，计划通过中央和地方的财政补贴，用3年左右的时间，每年发展10个城市，每个城市推出1000辆新能源汽车开展示范运行。</p><p>2012年，“十城千辆”工程结束，有成绩也有不足，但只能算是“前菜”。而在吸取经验后，这一年国务院也颁布了《节能与新能源汽车产业发展规划(2012——2020 年)》，从顶层设计做了系统规划。第二年，也就是2013年，财政部、科技部、工信部、发改委等四部委便联合发布通知，继续对新能源汽车进行补贴，这给国内新能源车行业奠定了信心。</p><p>针对新能源车的补贴政策，也塑造了配套的动力电池行业的格局。在2014年底时，市场是这样的：</p><p>一方面，行业得到补贴滋养，出货量大幅提升，行业内公司数量也快速攀升。另一方面，电池行业整体实力仍然薄弱，多数是从消费电子电池向汽车转型，可靠性低、良品率也只有60%左右，远低于海外的90%，其中更有不少浑水摸鱼的公司趁机行骗补之事。</p><p>同时，海外公司依然虎视眈眈，依靠技术和成本优势，在国内快速扩张，甚至出现了用国内产品一半的价格来抢市场的行为。而我国电池的自主产业链也不健全，正极材料、负极材料、隔膜、电解液等等领域，依然是海外公司的天下。</p><p>一句话总结就是，政策催生壮大了电池行业，但也不可避免地遭遇了玩家多、体量小、质量差、技术弱的状况。</p><p>这必然不是政策的本意，而解铃还须系铃人，为了行业更健康更长远的发展，2015年3月，工信部发布了对行业影响深远的重磅政策：《汽车动力蓄电池行业规范条件》，也就是业内俗称的“白名单”。</p><p>这份文件对电池公司提出了较高的要求，例如要求单体企业年产能力不得低于2亿瓦时，而当时满足该条件的企业也仅数十家。同时，又规定企业需要按照文件要求发起申请获得工信部的审批通过，而通过审批、列入公告的企业名单，将作为相关政策支持的基础性依据。也就是说，只有搭载了“白名单”目录内动力电池的新能源车，才可以享受到政策补贴。白名单的重要性，可见一斑。</p><p>2015年10月，第一批通过审批的十家公司公布；2016年1月、4月、7月，又相继完成了三批企业公布。随后，再无新的公司获得审批、公示。至此，共有57家电池企业可以享受“白名单”的红利，约占行业企业总数的25%；而公示名单中，无一例外都是中国公司，海外公司均未入局。</p><p>因此，2015年的“白名单”起到两个效果：一是为中国企业争取到了良好的发展窗口，减轻了海外公司带来的竞争压力。2015年末，全球电池销量前五中，仅有一家是中国企业，比亚迪市占率为11%，第一名为松下，市占率为36%。而在2016年末，全球电池销量前五中，仅有一家是海外公司，松下市占率为17%；第一名则为比亚迪，市占率为19%，第三名为宁德时代，市占率16%。“洋退国进”可见一斑。</p><p>另一方面，通过指标约束，导致中小厂商订单大幅减少，最终倒闭或被收购，继而加速了国内企业的优胜劣汰。2017年末，行业玩家数量减少了一半，前五大企业也占据了国内70%的市场份额。</p><p>“白名单”加速国内产业集中，促成了巨头的诞生，而2016年12月30日，发布的《关于调整新能源汽车推广应用财政补贴政策的通知》，则改变了巨头之间的格局。</p><p>当时有两条锂电池技术路线，一条是“三元锂电池”，另一条则是“磷酸铁锂电池”。两种技术并无完全的优劣之分，只是在不同指标上取舍不同。相比之下，三元锂电池，能量密度天花板更高、成本也更高，但安全性较弱。</p><p>因此，在行业初期，海外公司由于下游产品价格敏感度较低，因此，普遍采用了三元锂路线，该路线在国内的代表则是宁德时代。而国内企业则普遍采用了成本更低、安全性更高的磷酸铁锂路线，国内代表则是比亚迪、国轩高科等。</p><p>2016年公布的政策，首次将电池系统能量密度纳入考核标准：对纯电动乘用车动力电池系统的质量能量密度设定了不低于90Wh/kg的最低门槛，并对高于120Wh/kg的电池系统按1.1倍给予补贴。从当时市场状况来看，三元锂电池能量密度普遍超过了90Wh/kg，甚至达到了120Wh/kg，而磷酸铁锂电池多数集中在90 Wh/kg，几乎拿不到1.1倍补贴。</p><p>因此，2016年底发布的政策，显然更利于三元锂电池生产厂商。2016年底，磷酸铁锂电池占据电池市场70%的份额，而在2018年底时，则是三元锂电池的天下，占到了近70%的市场份额，可谓是“身份互换”。</p><p>政策对技术的选择，也带来了企业地位的变化。优先布局三元锂电池的宁德时代，取代磷酸铁锂的比亚迪，不仅成为国内第一，也成为了全球第一。2018年底，宁德时代全球市占率达到22%，领先了比亚迪10个百分点。而沃特玛等公司由于从磷酸铁锂到三元锂电池的布局过慢，则在压力重重之下，退出了全球前十。</p><p>2019年6月，电池白名单政策废止，准入门槛消失。同时，从2017年开始，新能源补贴政策也连续“退补”。政策，对竞争格局的影响，越来越弱。而总结来看，对于企业而言，面对政策要“既活泼又严肃”，一方面要借势政策，另一方面也要清楚，政策只帮一时，要为政策退出的市场化做准备。</p><h2><strong>美国政策会影响竞争格局吗？</strong></h2><p>谈及产业政策，许多人会以为只有中国才有。其实并不然。比如光伏领域，德国2000年《可再生能源法》就是用补贴和税收优惠，开启了光伏产业的序幕；随后更是多国相继用补贴政策让行业发展壮大。</p><p>在电动车领域，欧美也相继颁布了补贴政策。一方面，各国加大了补贴力度，对于单车法国有5000欧元补贴、德国差不多也有6000欧元补贴，美国对购买新电动汽车的消费者也提供7500美元的税收抵免。</p><p>另一方面，各国也在鼓励本土化。美国《通胀削减法》（IRA）规定，符合减免条件的新能源车不能含有“受关注外国实体”（包括中国）制造或组装的电池组件；从2025年起，车辆不能含有“由这些实体提取、加工或回收的关键矿产”。堪称“美版白名单”。法国也拉着德国，希望推动 “购买欧洲商品法案”，加强欧洲企业竞争力。</p><p>那么，在当下，欧美的产业政策会影响竞争格局吗？理论上具备很强的可能性，而实际效果要看政策执行力度。</p><p>在美国公布法案后，不仅日韩电池企业宣布加大美国投入，我国企业也加大了美国布局。</p><p>例如2023年2月，宁德时代也和福特汽车宣布了电池工厂合作方案，福特拥有美国电池工厂所有权，宁德时代提供运营服务、以及技术授权；宁德时代也和全球前列的汽车集团Stellantis签署战略谅解备忘录，探讨成立合资公司、以及在欧洲建设电池工厂的可能性。2023年10月，我国企业国轩高科，宣布斥资20亿美元在美国伊利诺伊州建立电池超级工厂。</p><p>同时，美国也是我国锂电池出口的重要地区。根据中国化学与物理电源行业协会发布的统计数据，2023年我国锂离子电池累计出口额为 650.07 亿美元，占我国锂电池1.4万亿元总产值的32%左右，而其中出口到美国市场的金额为135.49亿美元，为出口总额的20.8%。换算可知，美国占到我国锂电池总销量的6.6%。</p><p>如果只考虑我国电池在美国市场的销量，似乎对我国锂电池行业影响并不大；但考虑到美国是传统的汽车消费大国，其市场规模占全球总规模20%左右，锂电池发展空间广阔；以及美国政策对全球部分国家地区也有显著的示范效应等因素，美国颁布的《通胀削减法》以及后续可能的产业政策，还是不可避免地会对电池行业竞争格局产生重要影响。</p><p>面对宏观冲突，微观个体、企业确实无法避免，但对于电池企业而言，北美的布局与否，却是要谨慎考虑的变量。</p><h2><strong>客户：生也萧何，败也萧何</strong></h2><p>文学、绘画等艺术作品，可以“酒香不怕巷子深”，若干年后总会被发现其价值；但对于电池产品而言，“酒香也怕巷子深”。销售对于许多行业都很重要，但对于锂电池而言，尤为重要。</p><p>一方面，锂电池是电动车的“心脏”，其成本占据整车成本的30%-50%；另一方面，不同于消费电子，汽车对电池的安全性、可靠性要求极高。整车厂对锂电池供应商有着严格的“审批流程”，从定点到批量采购，可能要两年之久。因此，客户，也成为塑造竞争格局的重要因素。</p><p>客户影响格局的第一点是：示范性客户，是进入行业的船票，也可以降低其他厂商采购时的验证门槛，便于业务快速发展。</p><p>比如，2011年，宁德时代从母公司ATL里“脱胎而生”，专注于动力电池领域。虽然是新公司，但公司刚成立便迎来了第一位重磅客户：宝马。宝马基于ATL为苹果提供电池的良好履历，便将华晨宝马旗下之诺电动车的电池订单交给了宁德时代。</p><p>在这次合作中，宝马不仅送来了800页德语标准，也和宁德时代组建了联合开发团队，甚至让一些工程师提前退休，加入宁德时代工作。完美做到了“扶上马、送一程”。虽然随后之诺电动车销量并不佳，但这次合作，大幅提升了宁德时代的电池生产实力。“宝马供应商”的名头，也成为一张亮闪闪的名片，提升了整车厂对公司的认可度。</p><p>再比如，2018年，蜂巢能源成立，三年后，公司动力电池装机量就进入了行业前十。蜂巢能源起步不算早，但业务能够实现快速发展、从激烈竞争中脱颖而出，无疑和其实控人旗下的长城汽车扶持紧密相关。</p><p>2019年，蜂巢能源向长城汽车销售的动力电池占到公司出货量的99.4%。但毕竟有了客户验证的履历，蜂巢能源随即也开拓了小鹏、理想、塞力斯等客户。2022年上半年，长城汽车的销售占比就下降到了52.2%，蜂巢能源基本完成了市场化的转变。</p><p>客户影响格局的第二点是：押对大客户，可以快速起飞；但押错大客户，也会导致想不到的连累。</p><p>比如，2018年，中创新航（原名中航锂电）因为之前大举押注磷酸铁锂电池，而导致电池业务压力重重，两年连续亏损，国内市占率也从2013年的国内第一，下滑到已经不足1%。这一年，公司更换了董事长，拍板必须完成三元锂电池研发，同时也加大了大客户开发力度。一年多后2020年，广汽新能源汽车准备更换电池供应商，而中航锂电则趁机以低于竞争对手25%左右的报价，顺利拿下订单。</p><p>2022年初，中创新航在广汽埃安系列的电池供应占比达到了70%，而广汽也成为中创新航大客户，占比达到50%。绑定了“大腿”广汽之后，中创新航的收入也实现了快速增长，2020年增速74%、2021年增速146%。相比于2019年亏损1亿元，2020年公司实现盈亏平衡，2021年盈利1.4亿元。</p><p>大客户对于中创新航的改善，肉眼可见，然而伴随着广汽集团自研电池的规划和动作，中创新航也将再次迎来经营挑战。</p><p>再比如，成立于2000年的比克电池，在消费电子领域，被称为中国电池四巨头之一。动力电池火爆后，公司也进行了业务拓展，从2014年起，也是众泰汽车的主要供应商。在2015年，众泰电动车销售还是可圈可点的，众泰云100销量达15467辆，位列中国新能源纯电动细分市场销售第一名。比克电池，作为供应商也乐见其成。2018年，比克电池也位列全球十大电池厂商之一，收入达到30亿元。</p><p>然而，2019年，比克电池和众泰汽车的官司迅速成为业内新闻。自2017年众泰汽车向比克电池支付了首期货款后，便开始各种借口拖欠尾款。截止2019年中，仍有5.4亿元账款未支付。这笔欠款，也成为比克电池的重担，在当时，比克电池也拖欠自己上游材料商5亿元。</p><p>这笔欠款，众泰显然很难还得上了。2019年、2020年，众泰汽车销量连续下滑40%、60%，公司75%的负债率在经营压力之下，不堪一击。最终不得不在2021年宣告破产重组。而比克电池也受众泰汽车的连累，一度成为“老赖”，经营受压，2019年末销量便掉出了国内前十。</p><p>由此可见，关注客户，是每家企业CEO的重要工作。毕竟，绝大多数客户都希望自己的供应链能够更安全、自己也更有话语权，因此往往会实行二供三供等安排。这就给了落后企业抢夺领先企业的机会，虽然肉没有老大多，但好歹也饿不死。</p><p>而企业是要押注大客户、还是分散客户，就各有利弊。就像国内一些独供苹果的电子公司，利润也可以增长。比亚迪电池，前期基本以自身的比亚迪汽车为主，依然发展稳健。但这些年，比亚迪电池也以弗迪品牌，作为独立第三方，对外提供销售。比如小米汽车就用了弗迪电池。</p><p>整体而言，破局往往需要押注大客户，而良性发展则需要客户更加越分散，对客户的依赖度降低，销售话语权也会提高。</p><p>不过，比克电池的案例说明，虽然公司的客户也进行了一定程度分散，但都以中小客户为主，另一家客户华泰汽车，也拖欠了公司账款2亿元。结果，客户数量分散了，但相应的风险并没有分散。</p><p>这就像网络上常说的，“我分散了风险，没有把鸡蛋放在同一个篮子里，但没想到放篮子的车翻了”。</p><p>因此，在企业经营中，不仅要注重利润，也要注重客户的选择。因为在风险来临时，优质的客户，也是抵抗风险的保障之一。而那些自身就在冲一把的客户，虽然短期能带来利润、甚至高额利润，但实际的经营风险并不低。</p><h2><strong>技术（1）：化学层面的变化，往往是格局变化的窗口</strong></h2><p>锂电池同时具备制造和科技属性，科技则又体现在“化学”和“物理”两个技术维度。</p><p>化学，顾名思义是指通过化学反应而产生电能的技术过程。在这个过程中，正负极、电解液、隔膜等等材料就成为关键。</p><p>在锂电池之前，电池普遍采用的是铅酸电池、镍-镉电池。但由于铅、镉都是有毒金属，因此也一直被当做过渡技术，学术界、商业界也都在寻找可替代产品。锂电池问世后，在正极材料方面，也陆续采用了钴酸锂、锰酸锂、磷酸铁锂、三元材料（镍钴锰酸锂、镍钴铝酸锂）等路线。</p><p>化学层面的技术变化，产品提升效果是显著的。就像从磷酸铁锂到三元锂电池，能量密度理论天花板数值，足足扩大了一倍多。</p><p>同时，化学层面构筑的竞争优势，也是显著的。因为同样的材料，但不同的纯度、材料配比、温湿度控制、生产工艺，都会产生不同的产品效果。就像我们用红黄蓝三色去搭配，不同的配比就能得到不同的颜色。</p><p>这些因素继而会影响电池的安全性、可靠性、能量密度等等。要想获得最佳效果，就需要反复生产后不断积累经验，也就是形成了know-how。</p><p>另外，化学层面的变化，也往往会带来产线的更新，甚至产线完全不可复用，这对于公司的资本投入也是巨大的威胁。</p><p>因此，化学层面的技术变化，往往对行业竞争格局能够产生比较大的影响。显著体现就是“磷酸铁锂-三元锂”地位互换时带来的行业变革，不少技术转型慢的公司都被淘汰出局。</p><p>比如，成立于2002年的深圳沃特玛，是我国较早研制磷酸铁锂电池的公司之一。2013年，沃特玛还牵头，联合了18家上市公司，185家电池上下游核心企业，创立了新能源产业创新联盟。以联盟的身份来拿订单、和政府谈合作，并在联盟内部消化，颇有抱团取暖、聚沙成塔的意味。</p><p>这个打法在行业发展初期比较有效。2016年，沃特玛位列全球第四，市占率为6%。但随着行业发展，联盟内企业的实力也开始出现分化，强的弱的利益点不同，联盟的有效性降低。</p><p>同时，尽管沃特玛是国内磷酸铁锂电池仅次于比亚迪的公司，但比亚迪并没有独押磷酸铁锂，也在研发储备三元锂电池。而沃特玛则沉迷在搭建的联盟生态里，忽略了技术的储备。</p><p>因此，当2016年政策提出考核能量密度时，沃特玛迟迟无法完成三元锂电池布局。最终，公司产品份额大幅下降，2017年净利润亏损37亿元、2018年亏损39亿元，不得不破产重组。</p><p>押错技术路线，会有经营风险；但押对技术路线，但实力不过关，那会被市场淘汰。</p><p>比如诞生于2016年的中兴高能，半年多后就赶上“能量密度”政策的发布，公司产品也顺势选择了三元锂电池。公司也成为了威马汽车的供应商。然而，在2020年10月，威马汽车因为电池自燃的原因，发布了召回通知。而召回车型搭载的正是中兴高能生产的三元锂电池，召回原因是生产过程中混入了杂质，导致电池产生异常析锂，从而容易导致电芯短路并引发起火风险。</p><p>安全无小事。这次事故出现后，不仅威马汽车的销量受到影响，中兴高能的市场口碑、客户订单都一落千丈。随即在2021年，中兴高能宣布破产重组。</p><p>由此可见，化学层面的技术差异，在行业内还是存在的，也会成为领先公司的护城河。而后起追赶前者，则往往需要等到化学技术变革的窗口期。</p><p>当下一个潜在的窗口，则是业内公认的固态电池。本文不会过分聚焦在技术细节，只是关注一下变化和效果。</p><p>固态电池和当下的锂电池相比，电解液、隔膜，都被抛弃了，而变成了固体的电解质。电解质是目前研发的核心。从性能上看，固态电池能量密度的理论上限，从当下锂电池的350Wh/kg提高到了900Wh/kg，最高循环次数理论值也提升了六倍。</p><p>固态电池，在电池江湖里，堪称“屠龙宝刀”，谁率先商业化，谁就能抢到市场份额。</p><h2><strong>技术（2）：物理层面的变化，如高手过招</strong></h2><p>物理层面的技术差异，主要体现在电池封装形式上，不同的封装形式，也对应了不同的电池形态，以及各自带来的竞争优劣。物理技术也很关键，可以起到保护、支撑电池的作用，防腐蚀、防干扰，同时，也要注意散热、抗震等指标，确保电池安全、高效地工作。</p><p>目前封装形式技术上主要分为圆柱、方形和软包三种。从全球市占率来看，方形电池最高，占比65%；圆柱形占比25%左右；而从地域来看，国内以方形电池为主，市比高达95%，但海外公司，则以圆柱电池为主。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_002dc1bdc3d9402c95f0f0609700aada@5091053_oswg191781oswg801oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>方形是否会牢牢占据主流呢？目前看，还留有一定悬念。</p><p>圆柱电池的优点一个是产品质量容易控制，电芯一致性好；内压均匀，对于容易产气的三元锂技术而言，有很好的安全保护效果。但缺点是电池数量多、对BMS系统要求高，而且电池和电池之间留有缝隙，空间利用率不高。</p><p>圆柱电池的代表是松下，客户是特斯拉。2000年初期，特斯拉寻找电池供应商，当时电池玩家并不多，松下的圆柱电池虽然是为笔记本等消费电子配套的、电池容量较小，但也已经是行业里的翘楚。</p><p>于是，考虑到圆柱电池技术成熟、良品率高，特斯拉不得不用将近7000颗圆柱电池，拼出了一个大电池。这个做法对电池管理系统（Battery Management System）要求很高，但特斯拉最终还是死磕出来了。</p><p>电池方案确定后，整车设计、电池产线等等都形成了路径依赖。特斯拉也沿着让圆柱电池越来越大的方向不断研发，并在2020年9月发布了4680大圆柱电池方案。</p><p>新的方案，和市场之前采用的2170电池相比，容量提高5倍但每度电的成本反而降低14%，可谓是马儿跑得又快了吃得草也少了。</p><p>但进步并不是唾手可得，也带来了封装材料、工艺的较大改变。比如，4680的全极耳技术，对电池圈就是大挑战。</p><p>技术层面的原理，本文不过多探讨，单纯从效果来看就知道改变有多大。在此之前的电池方案，电流是横向传输的，而全极耳技术则导致电流纵向传输。当然，不要以为是电池横放了，而是同样的姿势，结构件变化了。</p><p>虽然新方案要求更高，但考虑到特斯拉的订单体量，电池厂商们、供应链伙伴们，还是会按照其方案进行工程研发、产线安排。另外，既然4680电池这么提效降本，那么，其他车企是否也会跟进圆柱电池的需求呢？这也是影响未来竞争格局的要素之一。</p><p>再来看一下方形电池。方形电池的优点是单体容量大、电池管理系统要求不高。缺点是电芯一致性较弱。</p><p>国内厂商普遍选择方形电池的主要原因是当时实力不强，电池管理经验较弱。同样的电池容量，特斯拉要管理7000个圆柱电池，而方形则只需要几百个就够了，显然后者更适合国内状况。当方形电池产业发展起来后，国内厂商也一样形成了路径依赖，不断研发方形路线。因此，方形电池就延续了下来。</p><p>如今，方形电池并不意味着技术落后。就连特斯拉也采购了宁德时代的方形电池。而且，方形电池也在不断进行变革，主要方向是减少不必要的组件，提升体积利用率。比如，把电池保护壳和汽车底盘实现合一，就可以得到同等体积下电池容量提升的效果，或者说，同等质量下电池能量密度提升了。</p><p>比亚迪的刀片电池、宁德时代的麒麟电池，都是通过物理手段、获得化学效果的思路。这一点，让我想到了《三体》里的一段描述，让秦始皇的3000万士兵通过举黑白旗的方式，实现二进制运算。资源不变、理念改变，效果也大不同。</p><p>不过，通过物理改进来扩大竞争优势，还是有前提的，就是化学能力并不差。这就像是高手过招，彼此内力相差不大、武力值也基本相等的情况下，再通过一些招数变化来获得胜利。而如果化学基础都不牢固，物理改进就是沙滩上盖房子了。</p><p>最后聊一下软包电池。这个形态大部分人应该不陌生，功能机时代，掀开后盖露出的就是软包电池。它的壳是铝塑膜，而非铝壳钢壳，因此能量密度比方形、圆柱都领先，而且形态不固定、定制开发也灵活。2014年，软包电占三分之一的市场份额。国内的软包龙头是孚能科技。</p><p>但软包电池的一致性很差，容易产生热失控。好巧不巧的是，2021年，LG的软包电池发生了20余起着火事故，几十万辆车被召回。LG受到重创的同时，国内孚能科技业务也受到影响。</p><p>如今，软包电池国内份额不足5%，在方形电池龙头宁德时代业绩连续增长，净利润到440亿时的背景下，孚能科技从2020年起连亏4年，累计亏损40亿，颇有孤木难支的状况。</p><p>但软包电池并不意味着已经被“宣判死亡”。下一代电池技术“固态电池”，非常适用软包的封装方式。这或许也是在封装技术层面，带来竞争格局变化的可能窗口。</p><h2><strong>成本：综合要素下的果实</strong></h2><p>美团创始人王兴说过一段话，大意是“我们犯了很多错误，交了很多学费才知道了一些很朴素的道理，便宜的打败贵的、质量好的打败质量差的…”</p><p>便宜有两种，一种是被迫的主动。</p><p>比如互联网领域经常见到公司为了快速发展，就通过烧钱补贴的方式，让产品显得非常便宜，从而吸引用户。再比如制造业里商家用价格战的方式抢订单，就像前文提到的中创新航用低报价抢夺广汽的订单。</p><p>不管主动补贴，还是主动价格战，看似主动，实际也是被迫的。因为可能找不到更有效的方式。然而，这些方式并不是长久之计，也没办法构建真实的竞争优势。就像打车行业，只要有新平台愿意给极高的补贴，用户还是愿意切换过去。或者说，这是虚假繁荣的便宜。</p><p>便宜的另一种，则是主动的主动。</p><p>这是指便宜是种结果，是低成本结出的良性的果子。而低成本，则是企业主动构建的竞争体系自然而然得到的结果。这种情况下的效果就是，同样的产品，即使同样的价格，优势企业就是可以赚更多的利润；或者，价格下降同样幅度，其他企业已经亏损时，优势企业依然可以盈利。从而，在竞争中始终处于有利地位。或者说，这是坚固如山的便宜。</p><p>形成低成本优势，有哪些途径？不同行业、途径不同。对于电池企业而言，前文所述的客户、技术，正是影响成本结构的重要因素。</p><p>这里提到客户，和前文强调示范客户不同，更强调的是总量。因为电池具备很强的制造属性，而制造业的一个生产规律就是“规模效应”。</p><p>规模效应来自于三个层面：第一是原材料的批量采购，也就是生活里常见的批发比零售便宜。</p><p>第二是固定成本的分摊，产线一旦建成、研发一旦完成，生产不生产，钱都花出去了。因而在产线没有满产的前提下，订单越多、产品生产得越多，单位产品的固定成本就越低。</p><p>观察固定成本分摊方面的显性指标，就是“产能利用率”。</p><p>在2023年，电池行业龙头公司的产能利用率可以达到75%-80%，而二线、三线公司就只能面临50%甚至更低的水平，这就意味着一半产线闲置，资源浪费、成本抬升。</p><p>第三是生产水平的娴熟，也被称为“学习效应”，即在生产量提升过程中，管理和生产的经验也会积累，员工操作越来越娴熟、管理效率越来越高，”体现出的显性指标就是“良品率”。显而易见，残次品越多，实际销售的合格产品，因为分摊了残次品的代价，单位成本就会越高。</p><p>技术对成本的影响，一方面是技术本身的差异，例如材料的选取就是更佳等等；另一方面则是结合学习效应发挥作用。</p><p>结合到电池行业来看，业内反馈数据显示，龙头公司和二线厂商相比，原材料方面会有0.02元/wh的成本优势；用电、人工等方面，有0.02元/wh的成本优势；良品率方面，龙头公司有2%-3%的优势；加总后可以有0.05元/wh的成本优势。</p><p>这可以理解为，如果产品同等价格、对应1GWh出货量的话，龙头公司就比二线公司多赚5000万元。或者同时降价0.05元/wh，对应1GWh出货量，龙头公司不赚不亏时，二线公司就要亏5000万元。</p><p>根据GGII调研数据显示，2023年我国动力电池出货量630GWh，利润差距的极端理论值有300亿元（即全给龙头公司做，或者，全给二线公司做）。无论公司还是行业层面看，成本差异，都足以影响竞争格局。</p><h2><strong>进入壁垒：由普通到渐强，玩家固定、份额争夺</strong></h2><p>影响电池行业竞争格局的几个要素中，整体构建的进入壁垒并不高，但正越来越高。</p><p>首先，技术方面，虽然技术差异，比如杂质含量等会影响产品效果，但整体而言，磷酸铁锂、三元锂技术，相对都比较成熟了。而且磷酸铁锂也在国内也没有专利限制，比较容易形成技术扩散。而且，国内一些公司在手机电池时代就积累了开发经验，转型到动力电池虽然有门槛，但不至于是完全的门外汉。</p><p>其次，客户方面，对于需要较长验证期的电池而言，是有着较高的进入门槛的。新入玩家往往会遇到没有客户愿意使用、就没办法继续开发的困境。但是，国内电池企业在过去几年的发展中，还是体现了一定的特殊性。</p><p>一方面手机时代被验证了产品效果的公司，更容易积累客户信任，比如近几年快速发展的欣旺达，就是如此，实现了从手机电池到动力电池的扩张。</p><p>另一方面，国内不少动力电池公司，都是“带资入组”，大股东自身就是客户，自己的产品自己先验证、再推广，比如蜂巢电池、远景动力等。最后，自2019年以来，新能源车玩家涌现，这些汽车玩家们基于供应链安全、控制等因素，也都会选择龙头公司之外的电池厂商来合作，作为二供甚至主供，毕竟二三线电池厂配合度更高。</p><p>尤其伴随特斯拉、宁德时代等公司在经营数据不断攀升、股价不断上涨带来的“巨大财富效应”之下，各路资本也涌入了电池领域，钱多敢烧，导致成本也不能成为阻挡新进入者的门槛。</p><p>最终的效果就是，从总量上来看，2021年我国锂电池，包括动力电池、储能电池的总产能为436GWh，而锂电池总需求为总产能的60%，已经有些过剩；但2023年，电池总产能就扩张到了1500GWh左右，增加了两倍多，而锂电池总需求就下降到了总产能的50%，产能过剩进一步加剧。</p><p>从市场份额来看，2021年宁德时代的国内市占率为52%，而2023年就下降到了43%。二线厂商抢夺激烈。</p><p>展望来看，电池行业的进入壁垒正在不断提高。从实际数据来看，这几年份额变化也是聚焦在老玩家之间，萌新玩家很难入局。为什么会这样呢？原因有三点。</p><p>第一，随着新能源车渗透率达到30%后，增速会逐渐放缓。尤其自2022年起，造车新势力们压力重重，威马宣布破产、高合经营困难，爱驰汽车倒闭，就连蔚来也一度处于没钱的状态。下游车企不再盲目扩张，就意味着对电池供应商的要求更加严格，也会更加看重成本，从而有利于龙头公司，减少了二三线电池商的机会。</p><p>第二，产能过剩的状况，不仅被实业界看到，给投资界降温，也引起了管理部门的担忧。尤其是资本市场上，对于电池公司的上市也会更加谨慎。钱少了，也就不敢“野蛮生长”了。企业的亏损承受能力，不断降低。</p><p>第三，技术迎来变革窗口。业内期待的固态电池商用，有可能在2026年。但技术进步是非线性的。一旦固态电池爆发，传统电池产线就会面临较大的淘汰风险，因此，在技术变革窗口，贸然加大传统技术投产，也不是明智之举。</p><p>这三个因素中，前两者叠加，构成了所谓的“行业寒冬、资本寒冬”，市场进入了出清的过程。但是，由于下游电池需求还是处于增长趋势中，电池目前还是个“多强”的局面，以及电池企业也都是这几年各地的产业明星等原因，因而，电池行业的出清过程并不会很快。</p><p>对未来格局影响最大的，还是技术。从技术角度来看，即使是固态电池也需要有足够的验证期，这就意味着，需要有示范客户、需要有钱研发、还要有钱熬到商用，以及有钱、有产能进行快速扩张。这些要素，对于新企业而言，难度并不小。</p><p>但大企业、龙头企业，一定还是固态电池的王者吗？从理论值来看，是的。有客户、有钱、有研发、有品牌，怎么可能让新玩家抢到固态电池的风头。但是，商业史上，巨头被新技术淘汰的案例，比比皆是。</p><p>失败的企业无外乎这么几点：</p><p>要么，在管理方面，旧技术、旧产品的利益团体，阻挠新技术、新产品。这是许多大公司的通病了。</p><p>要么，在财务方面，公司不愿意看到旧技术产线被快速淘汰，而带来巨大的折旧损失、影响财务指标，从而还是推广旧产品，或者做一些修修补补的小更新，试图强行延长旧产品的生命周期，从而错过了新技术窗口。</p><p>或者，在公司战略层面，高管自信过头，忽略新技术的影响、认为肯定不行，或高估了本公司的技术储备、以为自己只需要踢临门一脚就行。</p><p>电池领域还有一种失败的方式，就是把经营变成投资。在原材料尤其是锂矿的价格上，做博弈。</p><p>曾经有一些企业，在原材料价格很低的时候，大举囤货，随后在行业改善后、原材料价格上涨时，依靠自己早年的囤货，享受到成本优势，甚至卖原材料赚钱。但这种行为，对于经营而言，无异于一次暴富。</p><p>网上常说，一旦享受过暴富的快感后，就不愿意打工了。同理，一旦享受过博弈带来的快感后，就不愿意通过对冲的方式，消除原材料的影响。反而会出现，在锂矿高价时，依然认为价格还可以继续涨，而在期货层面做多、或者大批量采购囤货，反而在锂矿下跌趋势中，蒙受损失。这就是，有赌必输、输必大输。</p><h2><strong>赌性更坚强？</strong></h2><p>提到赌，熟悉电池行业的读者一定会想到宁德时代创始人曾毓群的故事。据说在他的办公室里有一幅字画，上面写着“赌性更坚强”。拜访者询问，为什么不是爱拼才会赢呢？曾毓群解释说，“拼是靠体力，赌是靠脑力，做事情光拼体力可不行。”</p><p>如果用前文赌原材料价格的案例，来理解这句话，那似乎是偏颇的，甚至这句话不是一个睿智的商业战略。不过如果从宁德时代的发展历史来看，把赌当做选择，那也就可以理解了。</p><p>比如，从蒸蒸日上的母公司ATL出来创业，进军动力电池，是需要思考、需要对电动车前景判断的。选择什么电池技术路线，也是需要思考的。而也正是宁德时代在行业普遍采用磷酸铁锂技术的局面下，坚持研发三元锂路线，从而才有了日后享受到了政策的巨大红利。</p><p>同样的，比亚迪研发的“刀片电池”，在磷酸铁锂技术上，通过物理改进的方式提升能量密度，也是用“脑力”来提升优势的案例。</p><p>最后，如果从电池的“制造+科技”属性来理解“拼和赌”的话，也十分契合。制造业的拼和卷，可以获得竞争优势；但真正带来竞争格局大变化的，还是在“技术”，对于技术的思考、选择、研发、突破，以及，越来越相信技术带来的力量。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/c6MPcQl3ss-mtKJi7NkJaQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“董指导聊科技”（ID:kjqdldzd）</a>，作者：董指导，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2707452281606020</id>
            <title>雷军，梦回「1999」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2707452281606020</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2707452281606020</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 10:19:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米, 汽车, 造车, 生态系统
<br>
<br>
总结: 小米公司推出汽车产品，通过造车来应对手机市场萎缩的挑战，利用丰富的现金储备和完备的生态系统支持，展现出对汽车市场的雄心和实力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2011年8月16日，十三年前的盛夏，雷军代表仅仅成立一年半的小米公司，向世人介绍小米第一款手机。彼时雷军置身于舞台中央，身穿黑色POLO衫与牛仔裤，或许因为激动和紧张，重心在两脚之间反复移动，身体也左右摇晃。然而经过50秒左右的简单铺垫，随着一句“我们要把产品定到足够便宜的价钱”喊出，1999元的定价从身后大屏横空出世，台下欢呼声此起彼伏——这便是小米“梦开始的时刻”。</p><p>3天前，小米汽车发售，有米粉做出这样一个计算：小米汽车标准版21.59万元，减去赠送的1.6万元选配，正好19.99万元——雷军又从“1999”开始了新的梦想。</p><p>上市24小时，大定88898台，雷军很满意——根据小米汽车方面消息，小米SU7开启预定后，27分钟内大定就已达到5万单。5000台的创始版车也迅速售罄，按照创始版的定金为每辆2万元（且不可退）计算，相当于仅凭创始版定金就已回收了1亿元资金。</p><p>罗永浩直接在其微博评论称，（小米汽车）足以把这个价位段的大部分油车、杂牌电车、不够智能的电车都淘汰掉了。小米很可能继平价手机市场之后，在大众消费车市场上重新上演良币驱逐劣币的史诗性一幕。</p><p>那么，新能源车市场将要迎来大洗牌了吗？</p><h2><strong>1 造车：并非天命所归而是水到渠成</strong></h2><p>众所周知，造车烧钱。</p><p>雷军在2023年接受央视采访时曾说，“我们第一辆车整体投了3400名工程师，整个研发投入超过了100亿。”2024年3月28日，在小米汽车上市发布会上，雷军再次表态，2024年研发投入预计240亿，用真金白银表明造车态度。</p><p>缘何小米一定要造车？一是市场环境的逼迫。</p><p>3月19日，小米发布了2023年财报，全年实现收入2709.7亿元，同比下滑3.2%；2022年，小米总营收2800亿元，同比下降14.7%。整体营收连续两年下降，警示信号已经很明显了。特别是其核心业务的手机营收，在2023年也出现了下降——财报显示，小米手机2023年收入1575亿元，同比下降5.8%，小米手机业务收入的下降主要是智能手机出货量以及手机平均售价（ASP）的下降所致。</p><p>智能手机市场在萎缩，已是手机行业的共识。<strong>第三方数据统计机构IDC数据显示，2016全年全球智能手机市场一共出货14.7亿部，而到2023年，这一数字已经下降至11.4亿部。对于有危机意识的手机厂商来说，尽早寻找新出路是当务之急。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_55a24b71108d466faba5ac708ecaf123@5460397_oswg58082oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小米选择造车，显然是赌对了：小米汽车SU7发售后，资本市场给予了小米集团积极的反馈——美东时间周四，小米集团ADR（涨跌比指标）持续拉升，涨幅扩大至10%。与之相对应的则是，特斯拉股价下跌超2%。</p><p>支撑小米造车的第二个理由是小米有钱。</p><p>虽然小米集团的营收在下降，但利润反而是增长的。财报显示，小米集团2023年全年毛利润及经调整净利润分别为574.76亿元及192.73亿元，同比分别增长20.8%及126.3%，毛利率及经调整净利率分别为21.21%及7.11%，远超市场预期。</p><p>另有数据显示，去年小米手机业务毛利率为14.6%，同比提升5.6%；IoT与生活消费产品业务毛利率为16.3%，同比提升1.9%；互联网业务毛利率74.2%，同比提升2.4%。</p><p>此外，截至2023年12月31日，小米现金储备为人民币1363亿元，创历史新高——如此充足的现金资源储备也难怪雷军敢喊出造车要再投入240亿。</p><p>第三，生态体系与供应链的逐渐完备，为小米借汽车业务将集团整体上升到新高度奠定了基础。</p><p>小米在2023年提出的新战略是“人车家全生态”，即以人为中心、将“人车家全生态”有机整合，承接新战略的关键是2023年10月正式发布的小米澎湃OS。<strong>作为小米整个生态系统的核心，小米澎湃OS除了链接平板电脑、智能手表、智能音响等，汽车领域才是这套小米自研系统的真正野望。</strong></p><p>从2011年至今，十余年的时间小米的硬件产品已经遍布包括电视、笔记本、平板、穿戴（手环及手表）、耳机、家电以及路由器等，同时还在多个垂直领域建立起了以华米、智米科技、绿米等的小米生态链。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_174ced2ea7f549b7b49edbe17ef060a1@5460397_oswg77476oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据公开数据显示，截至2023年小米AIoT平台已连接的IoT设备（不包括智能手机、平板及笔记本计算机）数达到7.4亿台，拥有五件及以上连接至小米AIoT平台的设备用户数达到1450万台。与此同时，米家APP的月活跃用户数达8580万，智能电视全球月活跃用户数达到6600万。</p><p><strong>现如今，小米汽车上市，也算填上了小米护城河“最关键的一块砖”——对传统车企和造车新势力来说，短期内很难复制这样的“全生态圈”。</strong></p><p>除了生态，三年来，小米还在造车供应链方面不断探索，不仅与传统车企进行合作，更在智能驾驶等领域持续投资。据媒体报道，汽车制造领域中一汽富维、拓普集团、华域汽车、万向钱潮、银轮股份、模塑科技、鹏翎股份、双林股份、凯众股份、德迈仕等多家A股上市公司都曾先后回应与小米合作情况。</p><p>同时，据不完全统计，小米汽车相关投资主要涉及半导体、三电系统、智能座舱和智能驾驶领域。其中，半导体领域投资超过30起。特别是在智能驾驶领域，小米先后收购了深动科技，并投资多家传感器、激光雷达、毫米波雷达等企业，包括禾赛科技、速腾聚创等，基本实现了智能驾驶全产业链布局。</p><p>在小米SU7上市后，有媒体报道称，当前小米汽车70%的零部件来自京津冀产业链，将带动京津冀区域的智能制造能力与产业升级。<strong>以小米汽车之力推动地区产业和经济发展，这或许也是小米汽车不得不造车的一个“场外因素”。</strong></p><h2><strong>2 小米汽车，危局仍在</strong></h2><p>凭借新车发布在科技界和新能源汽车圈独享巨大流量的小米，也难免要承受更多的审视和苛责。只是没想到，小米SU7的品控舆情尚未爆发，就被“定金锁单无法退款”率先掀起新的热门话题。而从产品相关的实际讨论来看，网友和消费者对于小米汽车的疑虑重点其实不在定金，而是集中在配置与品控、价格浮动和质保。</p><p>尽管小米在供应链管理方面有着丰富的经验，但在大众的认知中，相比较已经成熟的传统车企和造车新势力，小米汽车依然是个“新手”。<strong>尤其是SU7作为小米汽车的第一款产品，虽然在正式发布定价的这几天暂时成为顶流，但还需要较长时间的市场检验，才能真正被大众所接受。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_6f4e529c03b14e81a7a46b5174e5fa8c@5460397_oswg71739oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在配置方面，小米汽车SU7也被质疑：其标配版和PRO版使用的是400V高压系统+73.6kWh/94.3kWh电池，而同价位带的全新极氪001则是800V高压系统，提供了95kWh和100kWh两种电池可选。不少消费者也因此质疑，小米汽车SU7在如此配置下，能否达到其宣传的里程数。</p><p>2024年初的新能源车企价格战，让不少车主深切体会到了“价格背刺”这个词。小米汽车SU7上市后，有消费者面对媒体采访时表示，我不知道他后面价格会不会变，很担心会“背刺”。</p><p>此外，有网友通过小米汽车销售的企业微信咨询，“整车和三电是终身质保吗？”时，其明确表示“不是”。而在小米汽车APP/小程序订车界面“配置预览”下，也明确提到了“用车权益”：整车5年或10万公里，关键零部件8年或16万公里。然而国内部分新能源车企已经在推行“有限制条件”的整车和三电终身质保了。同时，“配置预览”页面也并没有明确表明“关键零部件”是指哪些部件。</p><p><strong>业内人士认为，定金问题只是表象，这是小米汽车前期营销手段过多造成的“反噬”。至于消费者的顾虑猜测，当年新势力车企发首辆新车时也遭遇过类似的情况。</strong></p><p>其实，真正的“危局”，是小米汽车的交付周期和新车交付后的用户体验。一旦处理不好，可能就会对小米汽车的品牌以及后续产品造成极大影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_59b6755c61c8419eb5c417a765f0cf04@5460397_oswg159274oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>目前，小米汽车给到的数字只有“24小时，大定88898台”，结合其已投产的一期工厂年产能15万台看，小米恐怕很难短期内解决交付的问题。</strong>此前，信达证券研报曾表示，小米汽车短期的产能或较难满足高速增长的订单需求。也因此，小米先推出了5000台“创始版”现车，而其他订单则需要“4月底起开始交付”。</p><p>对于小米汽车上市阶段的这波操作，有不具名的自媒体人表示，“这与小米卖手机的营销策略是一致的。先生产一部分现货，虽然成本高，但由于数量少，是可以cover住的。然后开启预售模式，根据预售数量，攒一批集中生产，从而将成本压下去。区别是汽车有定制，所以必须大定、锁单，不像是手机甚至可以做到0元预售。”</p><h2><strong>3 SU7的破局</strong></h2><p>雷军对小米SU7的用户是这样描述的：他们不甘于平庸，还在为梦想奋斗；他们向往先进的科技，渴望幸福的生活；他们心中有火、眼里有光，浑身都闪耀着乐观与自信的光芒。</p><p>但实际上，他对目标用户群的定位很具体：Model3车主、34C(宝马3/奥迪A4/奔驰C)用户、购买SUV的有品位有追求的时代精英们。<strong>看似对标的都是合资车，可是小米汽车的正式入局却打破了传统汽车厂商和新势力们在这一市场的“平衡局面”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_cbda283d383d4f6b901e9886f3928cdb@5460397_oswg50657oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先是价格。小米SU7的目标定位是纯电豪华轿车的前3。目前看，在小米SU7的价格带附近，除了被对标的特斯拉Model 3外，还有覆盖传统车企和新势力车企的吉利银河E8、极氪001、极氪007、领克07、阿维塔12、小鹏P7、蔚来ET5、比亚迪汉等主力车型。预计很快，中高端车型之间的价格战就要爆发。</p><p><strong>对于消费者来说，不管小米SU7的品质如何，至少它把中高端新能源车的价格“打下来了”，挤出了新能源车市场的“水”。</strong>年初，华创证券研报就曾表示，由于合资车价格、电动车价格仍未到底，且空间相对较大，预计2024年将延续2023年的价格压力。</p><p>其次是产品模式。当前新能源车市场上，存在着多种产品模式，包括纯电动（BEV）、混合电动汽车（HEV）、插电式混合动力汽车（PHEV）和增程式电动车（EREV）。相较于其他模式，纯电对充电桩有高依赖性。</p><p>以小鹏汽车为例，截至2023年8月31日，小鹏汽车在全国累计上线超过2200座适用于车主免费权益的充电站，和超过1000个小鹏自营充电站（含233座S4超快充站）。特斯拉也在自建充电站，它在全球建了超过50000个充电桩。</p><p><strong>然而，小米SU7却坚持选择了纯电模式：这意味着它不仅要解决用户的“用电焦虑”问题，更需要解决充电桩的问题。</strong>面对困难，小米确实没有退缩：雷军透露，小米将自建小米超级充电站，采用600kW液冷超充方案，首批规划城市：北京、上海、杭州将逐步建设。</p><p>据媒体报道，在小米投资的产业链中，一家名为融通高科的企业，是一家锂电池正极材料研发生产商，下游产品应用在新能源汽车、电力储能以及通信备电等储能系统，已与宁德时代、派能科技等锂电厂家实现了紧密产业链配套。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_cfc9800bddaa42a88e87f7f93f57b6d0@5460397_oswg61101oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>随着小米加大对纯电的投入和创新研发，“纯电才是未来”将会加速进入现实。</strong></p><p>第三是产业链。小米造车，推动了其原有产业链供应商的转型，更因其一系列的投资，带动了更多全产业链新兴企业的发展。国信证券研报指出，华为、小米等科技公司入局整车制造行业，有望带动生态链企业拓圈，原消费电子产业链向汽车零部件的转型。信达证券表示，小米凭借其在手机行业成熟的供应链管理能力，汽车业务的垂直整合能力有望快速提升，产业链有望充分受益。</p><p>2024年初曾有车企创始人说，今年是更卷的一年。新能源赛道也早已度过了野蛮生长的阶段。当下，从传统巨头到造车新势力们，都在进入“换挡提速”的阶段，而小米的加入，正在让这场行业变革加速到来。</p><p>小米造车的这场梦，注定不会比造手机轻松多少。但人们也不敢轻易否定小米汽车，毕竟“1999整顿市场”的事情，小米已经干过一回了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/p-9OIPse8WQp_aN7yELOqw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“惊蛰研究所”（ID:jingzheyanjiusuo）</a>，作者：惊蛰研究所科技组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714735955671176</id>
            <title>8年质保期将到，动力电池“老龄化”成用户新焦虑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714735955671176</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714735955671176</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 10:15:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全国新能源汽车保有量, 动力电池, 电池寿命, 电池成本
<br>
<br>
总结: 公安部数据显示，全国新能源汽车保有量不断增加，但动力电池的寿命和成本问题成为消费者关注焦点。随着电池老化，续航里程下降，而更换电池的费用占购车价的一半以上。新能源汽车行业正努力降低电池成本，以提升市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>公安部数据显示，截至2023年底，全国新能源汽车保有量2041万辆，占汽车总量的6.07%；其中纯电动汽车保有量1552万辆，占新能源汽车保有量的76.04%。而根据工信部规定，2016年起乘用车生产企业执行对电池、电机等核心部件提供8年或者12万公里质保（先到达为准）。在政策实施首年购买的新能源汽车，电池已经接近或到达了质保期的终点。</p><p>近期，中保研汽车技术研究院（以下简称“中保研”）发布的第十七期汽车零整比体系指标研究结果显示，50款新能源样本车型动力电池包单件零整比均值继续上涨至51.19%。这意味着，消费者若更换电池包，需要花费整车市场售价一半以上的费用。另外，50款新能源样本车型单位能量电池包价格均值为1644.36元/千瓦时，较上期上涨1.28%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_6c0e486adb1147589d515ab114f6b9d3@5091053_oswg11320oswg839oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">制表：车市睿见</p><p>对于较早购买新能源车的消费者来说，换车还是换电池成为里程之外，又一个摆在眼前的焦虑。</p><h2><strong>焦虑转移</strong></h2><p>按照动力电池的使用年限建议，新能源汽车的动力电池“退役潮”已经开始，并快速增长。《中国废旧锂离子电池回收拆解与梯次利用行业发展白皮书（2023年）》数据显示，仅2022年，中国废旧锂离子电池实际回收量为41.5万吨，同比增长75.8%。</p><p>以一辆购买于2015年的电动车为例，根据电池的使用年限来看，电池会在最近1-2年内开始快速衰减。电池老化后最大的问题就是续航里程下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_9d7b97eb9b534574b8d1f2a0816bf469@5091053_oswg1052541oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：长安汽车</p><p>车市睿见从一位车主处了解到，他于2015年购买的一款新能源汽车，在近9年的时间里，很明显地感觉到续航里程在一点点缩短。“起初续航能有160公里，但到现在充满电只能开不到80公里，现在只能通勤用，而且需要一天一充。”他还特别提到，冬天续航更少，开暖风的情况下只有50多公里。</p><p>早期的新能源汽车，普遍配备三元锂和磷酸铁锂电池，其循环次数平均在1000-2000次，使用寿命5-8年。根据中汽协发布的数据，2022年底，新能源汽车累计报废51万辆，对应最早一批的车主购车，电池使用寿命和预测的基本一致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_5935cc71d58b45e9ba75bacd264c0954@5091053_oswg1316192oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：上汽集团</p><p>不过，随着技术的升级，动力电池的材料、结构等都有较大改进，近几年的动力电池平均寿命明显高于预期的6-8年。宁德时代推出的神行电池，在10次充放电循环后，容量衰减5%左右。这意味着在正常使用条件下，寿命在10年以上。在此之前，比亚迪推出的刀片电池，也可实现充放电3000次，行驶120万公里。这样的技术，也让部分车企在对保养场所等细则规定后，逐步升级至终身质保。</p><p>此前，在蔚来长寿命电池战略沟通会上，蔚来CEO李斌表示，“作为新能源汽车最核心的零部件之一，业内对动力电池的关注焦点开始从续航、安全和成本等方面转移到寿命上来。”他坦言，“如果企业不在技术上提前做好准备，动力电池未来可能会成为用户很大的负担”。</p><p>这样的判断已经体现在终端市场。受新车价格下调和动力电池等核心零部件功能衰减等因素影响，北京一些二手车商已经“不敢收新能源车”，已经出手库存的车商也普遍反映，“目前市面上的新能源车保值率都不太高。”</p><p>中国汽车流通协会“2024年2月中国汽车保值率研究报告”显示，新能源二手车（电动三年车龄）保值率为54.8%。插混电动（三年车龄）保值率为55.3%。另有研究显示，三年车龄的燃油车保值率行业均值至少在60%以上。</p><h2><strong>“低价电池”能否解决痛点</strong></h2><p>动力电池“脱保”，最主要的矛盾点就是价格问题。3月22日，中保研发布的最新汽车零整比体系指标研究成果显示，50款新能源样本车型动力电池包单件零整比均值为51.19%，较上期指标上涨4.79%。</p><p>根据中保研的数据测算，无论是配置三元锂动力电池包还是磷酸铁锂动力电池包车型，更换一款电池的费用，至少占到购车价的一半以上。</p><p>而按照汽车之家研究院所发布的《2024年新能源汽车用户用车焦虑洞察报告》，当下阻碍消费者购买新能源的主要因素有三：电池未来的更换成本高、续航里程不足以及对安全性能的疑虑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_34033184df16410090e43c7b61c7a7b1@5091053_oswg476376oswg1035oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：网络</p><p>目前降低电池成本也是新能源汽车行业提升市场占有率和竞争力的关键。宁德时代为了巩固市场地位，也在积极推进电池成本降低。宁德时代在今年年初表示，计划在今年中期推出173Ah的VDA规格磷酸铁锂电芯，将其标配在几家车企的新能源汽车上，这款电芯价格每瓦时不超过0.4元。相比于去年同期的方形规格磷酸铁锂电芯成本在0.8-0.9元/Wh的水平，成本实现了大幅下降。</p><p>当动力电池能量衰减至70%以上，将基本难以满足出行需求，加之新能源车的价格战正酣，部分行业分析人士看好更换新车的消费群体。技术层面，目前锂电池已基本接触到物理能量密度极限，更多的问题在解决制造成本以及安全性等方面。而且，近期已有固态电池技术得到应用，“（这项）技术在电池寿命上的优势，对于消费者来说也是一个好消息。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tRgulV8FpgyAPbbG8RbpKA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市睿见”（ID:cheshiruijian）</a>，作者：杨朔，编辑：杨果，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714730415519874</id>
            <title>抗衡台积电，曙光乍现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714730415519874</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714730415519874</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 10:14:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IDM, 晶圆代工, 市值, 制程工艺
<br>
<br>
总结: 全球半导体市场中，晶圆代工业务模式的地位不断提升，而传统的IDM企业发展势头逐渐减弱。英伟达和台积电作为代表性的晶圆代工企业，市值居高不下，而老牌IDM企业如英特尔和德州仪器则面临市值、营收下滑的困境。晶圆代工业务的发展策略各有不同，台积电持续投入先进制程技术，而英特尔则在近期调整战略，加大晶圆代工业务投入。市场排名变化反映了企业发展策略的成效，制程工艺技术水平对市占率的影响愈发显著。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在全球半导体市场，IDM的发展势头和行业影响力似乎越来越弱，而晶圆代工业务模式的行业地位却在持续提升。从行业龙头厂商的发展现状，也可以看出这种发展态势，眼下，市值最高的两大半导体企业，一个是英伟达，市值已经超过2万亿美元，火爆异常，另一个是台积电，在2022和2023年，英伟达股价暴涨之前，台积电的市值是半导体企业里最高的，一度超过7000亿美元，后来有所下滑，但现在又恢复到7000亿美元以上。</p><p>英伟达和台积电是晶圆代工业务模式下的典型企业，一个设计，一个生产，而且都聚焦先进制程工艺，珠联璧合，成为当下半导体行业最抢眼的存在。</p><p>相比之下，老牌的IDM企业，并稳定在各自领域内排名前三的企业，有两大代表，一个是英特尔，一个是德州仪器（TI），一个做数字逻辑芯片，一个做模拟芯片，这两家都是各自领域的龙头。但它们最近今几年的日子似乎都不太好过，特别是德州仪器，无论是市值，还是营收、利润，或是业务拓展能力，与早些年相比都在下滑，而且裁员不断。</p><p>晶圆代工正在全面打压IDM。也正是因为如此，在全球晶圆代工厂商中综合实力最强的三家：台积电，三星，英特尔，其中的两家——三星和英特尔——都从IDM进入了晶圆代工业，且投入力度越来越大。</p><h2><strong>01 发展策略各有不同</strong></h2><p>对于台积电、英特尔和三星这三大厂商来说，原来采取的晶圆代工策略各有不同，但近两年越来越趋同，那就是把越来越多的资源投入到最先进制程工艺技术上。</p><p>台积电的基调一直没变，持之以恒地将晶圆代工业务做到极致，特别是在先进制程方面，是台积电投入的重点，每年都会有大量资金砸进去，而发展到10nm的时候，台积电相对于行业竞争对手（主要是三星）的优势越来越明显，在7nm和5nm制程芯片量产方面，台积电形成了对竞争者的碾压态势，并将这种优势延续到了3nm。</p><p>三星方面，在20nm及以上制程时代，与台积电之间的差距没有现在这么大，而到了14nm（台积电称为16nm），三星凭借在制程工艺方面的突破，在这一节点处压了台积电一头，但是，这种优势并没有持续太久，台积电很快就赶了上来，并在10nm以下制程领域使三星越来越难受。为了追赶台积电，三星电子于2017年决定分拆晶圆代工业务部门，以寻求更多客户，特别是行业大客户的信赖，但从结果来看，这样的分拆并不算成功，或者说，对于三星这样在韩国处于巨无霸地位的企业来说，要想完全将晶圆代工业务分拆出来，难度太大。</p><p>英特尔方面，在上一位CEO的规划里，晶圆代工业务几乎被无视掉了，而是将主要精力和资源投入到了核心产品CPU，以及各种新型处理器产品（如手机处理器和AI处理器），但从实际结果来看，都不理想，在CPU方面，AMD在过去5年里，凭借架构和设计创新，以及合作伙伴台积电的制程优势，快速逆袭，抢夺了大量原本属于英特尔的CPU市场份额。与此同时，GPU在AI领域的重要性不断凸显出来，而台积电的制程工艺优势依然发挥着关键作用，相反，在那段时期，英特尔并没有重视GPU市场，错过了最佳的发展机遇期，这也导致该公司在最近几年大力投入GPU研发时，总是有种事倍功半的效果。</p><p>在新任CEO的带领下，英特尔大幅调整了发展策略，将晶圆代工业务放在了头等重要的位置，几乎是要All in式的投入，从近两年以及未来的发展来看，英特尔的这个决策还是值得期待的，虽然时间稍晚了一些，但并没有错过，发展结果如何，估计5年后可以见分晓。</p><h2><strong>02 行业地位此消彼长</strong></h2><p>总的发展策略会导致相应的结果，这在台积电、英特尔和三星晶圆代工业务上有明显体现，特别是行业排名，最为明显。</p><p>就近两年的排名来看，这三强的变化很明显，台积电市占率已经提升到60%，三星下滑明显，英特尔在十强榜单中进进出出。</p><p>前些天，TrendForce发布了2023年第四季度全球十大晶圆代工厂营收排名榜单，如下图所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_15ab7314a29c44ff9b6efa7844ae5edd@000000_oswg331352oswg988oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看出，台积电的市占率已经提升到了61.2%，环比上升，而三星的市占率为11.3%，环比下降。英特尔方面，该公司的代工业务IFS（Intel Foundry Service）在2023年第三季度历史首次出现在该榜单中，当时排名第九位。而在第四季度榜单中，英特尔被挤出了前十。</p><p>2022年第四季度，排名情况基本不变。市占率方面，台积电为58.5%，三星的市占率为15.8%，那时，英特尔还没有出现在榜单中。</p><p>2021年第四季度，在榜单中，台积电的市占率为52.1%，三星为18.3%，那时，英特尔也不可能出现在榜单中，因为该公司是在2021年正式推出IFS服务的，一切才刚刚开始。</p><p>综合以上3年内的市占率来看，台积电年年稳步提升，而三星则正相反。英特尔经过两年的筹备和发展，在2023年第三季度首次出现在该榜单中，但在第四季度又消失了。这些，从一个侧面体现出这三家厂商晶圆代工业务发展策略所产生的结果，即台积电从一开始就走纯代工模式，最大化地获得客户信任，同时将先进制程发展到行业极致水平，才能将市占率稳步提升，三星则介于IDM和纯代工模式之间，且在先进制程方面未能发展出行业顶尖水平，此消彼长，市占率在下滑。英特尔在榜单上的呈现与消失，则体现出其在业务发展初期的不稳定性。</p><h2><strong>03 工艺技术比拼</strong></h2><p>行业市占率的变化，在很大程度上取决于制程工艺技术水平的高低。无论是过去还是现在，台积电的综合实力是最强的，特别是在晶体管密度和能效方面，技术积累的优势短时间内难以被超越。不过，最近几年，英特尔追赶的脚步很快，在解决了困扰多年的10nm制程工艺（在未攻克该节点之前，英特尔在14nm制程上徘徊了近5年时间）以后，该公司的制程节点演进速度明显提升，正在拉近与台积电的距离。在这种情况下，三星压力越来越大，因为前有（台积电）堵截，后有（英特尔）追兵，未来，三星的晶圆代工业务日子恐怕不好过。</p><p>最近，TechInsights发布了一份台积电、英特尔、三星制程技术对比报告，主要关注先进制程的晶体管密度、运算效能和能耗效率。</p><p>晶体管密度方面，台积电3nm（N3）制程及其强化版N3E，晶体管密度达到283MTx/mm²（每平方毫米百万晶体管数）和273MTx/mm²，都高于Intel 18A的195MTx/mm²。Intel 18A采用背面供电技术（Backside power），对降低能耗有一定帮助，但英特尔没有公布能耗数据。总体来看，Intel 18A大幅超越台积电3nm性能还是不太可能。</p><p>三星领先台积电跨入GAA架构Nanosheet制程，力图弯道超车，不过，比较晶体管密度、性能、能耗后，同年内，三星的制程工艺都落后于台积电，台积电晶体管密度约是三星的1.5倍以上，;先进制程客户数量方面，台积电也远超三星。</p><p>还有一点很重要，那就是良率，它直接影响生产成本和客户认可度。</p><p>自从进入5nm制程时代以来，良率一直是三星晶圆代工业务所面对的最大问题，特别是在3nm制程节点上，三星率先引入了全新的GAA架构晶体管，与以往使用的FinFET晶体管有较大区别，也使良率问题进一步放大。</p><p>据Notebookcheck报道，目前，三星的3nm工艺良率在50%附近徘徊，依然有一些问题需要解决。三星2023年曾表示，其3nm工艺量产后的良率已达到60%以上，不过，现在看来，当时过于乐观了。</p><p>今年2月，据韩媒报道，三星新版3nm工艺存在重大问题，试产芯片均存在缺陷，良率为0%。报道指出，采用3nm工艺的Exynos 2500芯片因缺陷未能通过质量测试，导致后续 Galaxy Watch 7的芯片组也无法量产。报道指出，由于Exynos 2500芯片试产失败，三星推迟了大规模生产，目前，尚不清楚是否能够及时解决良率问题。</p><p>为了追赶台积电，三星的3nm制程工艺采取了比较激进的策略，主要体现在GAA晶体管架构上，台积电的3nm依然采用FinFET。2nm才会转向GAA晶体管，激进的结果就是要在良率方面付出一些代价。</p><p>当年，英特尔的10nm一直难产，最大的障碍就是多年未解决的良率问题，致使14nm制程被一改再改，才能维持其CPU的更新换代。后来，经过5年左右的攻关，终于解决了10nm制程良率问题，那之后，英特尔的制程工艺发展就显得顺利多了，眼下，Intel 4量产准备就绪，Intel 3也快了。</p><h2><strong>04 制造成本深不见底</strong></h2><p>International Business Strategies（IBS）的分析师认为，与3nm处理器相比，2nm芯片成本将增长约50%。</p><p>IBS估计，一个产能约为每月50000片晶圆（WSPM）的2nm产线的成本约为280亿美元，而具有类似产能的3nm产线的成本约为200亿美元。增加的成本，很大一部分来自于EUV光刻设备数量的增加，这将大大增加每片晶圆和每个芯片的生产成本，而能够接受如此高成本芯片的厂商，只有苹果、AMD、英伟达和高通等少数几家。</p><p>IBS估计，2025~2026年，使用台积电N2工艺加工单个12英寸晶圆将花费苹果约30000美元，而基于N3工艺的晶圆成本约为20000美元。</p><p>预计三星、英特尔和AMD等公司将在未来几年加速采用由不同制程节点制造的小芯片（Chiplet）组设计，以降低成本。同时，智能手机处理器可能会在一段时间内保留单片设计，因为先进封装的成本也很高。</p><p>相对于三星和英特尔，台积电的客户规模优势，可以将成本控制在一定水平内。</p><p>2023年，苹果公司占台积电收入的25%，为其贡献了175.2亿美元营收，英伟达为台积电贡献了77.3亿美元，占其2023年营收的11%。</p><p>2023年，台积电的前10大客户占其收入的91%，高于2022年的82%，这些公司包括联发科、AMD、高通、博通、索尼和Marvell。</p><p>随着对AI处理器需求的增加，英伟达在台积电收入中的份额可能会在2024年增加，该公司已经预订了台积电晶圆代工和CoWoS封装产能，以确保其用于AI的优质处理器的稳定供应。今年，AMD在台积电总营收中的份额有望超过10%。</p><p>有这些大客户下单，台积电就有资本大规模投资最先进制程，否则，像3nm和2nm这样烧钱的制程产线，是很难持续支撑下去的。</p><p>相对于台积电，三星的良率和出货量是问题，而对于初来乍到的英特尔来说，另辟蹊径是一个好的选择，短期内尽量避免与台积电的最先进制程正面交锋，还是要找一些技术和应用突破点，争取稳定住产能、良率和客户。在过去的一年里，英特尔已经在做类似的事情了，如扶持RISC-V的发展，与联电合作开发制程工艺等。</p><h2><strong>05 结语</strong></h2><p>在2023年12月举行的IEEE国际电子元件峰会（IEDM）上，台积电表示，将在2nm后推出1.4nm制程，预计在2027~2028年量产，按照计划，其2nm将在2025年量产。</p><p>三星紧追台积电，对外宣布计划2027年推出1.4nm。</p><p>英特尔CEO基辛格则表示，该公司将在今后4年内推出5个制程节点，目前进展一切如预期。目前，Intel 7已进入量产阶段，Intel 4现已量产准备就绪，Intel 3也会按计划于今年底推出，Intel 20A已经试产，很可能用于生产2025年推出的Arrow Lake处理器，Intel 18A将在2025下半年量产。</p><p>从这三家的先进制程发展情况来看，决胜战很可能出现在1nm~2nm制程节点上，那时，成本、晶体管效能和功率效率方面，台积电的优势恐怕会弱于现在，三星和英特尔会有更多机会。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247711189&amp;idx=1&amp;sn=28bb75ab9faa8962d8788f224326e73a&amp;chksm=c02eb985b3d82c58aac97e1a5755f575e74f730cb1bb843f88e6f3f75e8d390a93aada5437b6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：畅秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714719762315139</id>
            <title>3月中国消费行业投融资观察：投融资事件39起，2家企业上市，5家递表港交所</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714719762315139</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714719762315139</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 10:05:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投融资, 金额, 领域, IPO
<br>
<br>
总结: 2024年3月，新消费领域公开投融资事件39起，融资金额约12.1亿元，融资数量和金额同比分别减少50%和31.3%，环比分别增加2.6%和120%。食品饮料、餐饮、服务商、美妆个护、跨境出海等领域均有投融资事件，其中有2家企业上市，1家企业注册生效。投融资主要集中于天使轮和A轮，有9起投融资事件未披露轮次。上海、广州、北京、深圳是投融资数量最多的城市。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>核心要点：</strong></p><p>1. 投融资39起，披露的投融资金额约12.1亿元，融资数量和金额同比分别减少50%和31.3%，环比分别增加2.6%和120%</p><p>2. 食品饮料领域，3起亿元级别投融资，4家中止IPO审核</p><p>3. 餐饮赛道，5家企业获融资，IPO无最新进展</p><p>4. 服务商领域，“聚水潭”递交招股书，“乐思集团”登陆港交所</p><p>5. 美妆个护领域，化妆品代工企业“芭薇股份”在北交所上市</p><p>6. 跨境出海领域，3家企业获融资，均未公布融资金额</p><p>7. 其他细分赛道，“雷鸟创新”和“萌时科技”获亿元级别融资</p><p>8. IPO相关事件23起，2家企业上市，5家企业递表港交所</p></blockquote><h2><strong>01 投融资数量39起，披露的融资金额约12.1亿</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_ae03b563e73c4a7a8837b985f73a7206@000000_oswg44379oswg760oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>据蓝鲨消费不完全统计，2024年3月1日至3月31日，新消费领域公开投融资事件39起，同比减少50%，环比增加2.6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_ded1b55005854557aa7a1022eee5fcaa@000000_oswg49045oswg760oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>从细分领域来看，3月投融资事件中，包含食品饮料和餐饮在内的吃喝相关项占比依然最高，数量与上月持平。</p><p>此外，服务商、美妆个护、跨境出海等领域的投融资数量，也与上月一致。不过， 消费级智能硬件投融资数量有所减少，从上月的3起减少至本月的1起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_d87223dd3dce4367bc5855fc0f1e2995@000000_oswg39904oswg760oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>融资轮次方面，从公开的融资轮次来看，投融资主要集中于天使轮和A轮，有9起投融资事件未披露轮次。</strong></p><p><strong>IPO方面，本月有2家企业上市，1家企业注册生效。</strong>移动广告服务供应商“乐思集团”正式登陆港交所，化妆品代工企业“芭薇股份”在北交所上市。此外，可降解餐具制造商“众鑫股份”注册获批，即将在上交所主板上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_e5d575c6c0c5494fbdc3117e0e7051b4@000000_oswg32375oswg760oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>融资金额上，不考虑挂牌和上市企业的话，据蓝鲨消费估算，2024年3月，新消费领域公开融资金额的19起融资事件中，融资金额约12.1亿元。</p><p>其中，近半数投融资事件未公布投融资金额，公布的投融资金额中，30%为千万级投融资，5起投融资事件金额为百万级，亿元级（含近亿）投融资事件5起。</p><p><strong>表5：2024年3月获得亿元级融资的新消费项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_7d6d2ce43f254e5ba70791a75d3b1624@000000_oswg49030oswg1080oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图，这里的亿元级别含近亿（≥8000万人民币）</p><p>与上月相比，本月亿元级投融资事件有所增加，2月份亿元级投融资事件3起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_78eda13ce4794eaa9e3218bb225bb0ae@000000_oswg8623oswg720oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>地域上，分城市来看，上海、广州、北京、深圳这4个城市的投融资数量最多。</strong>分别有7家、5家、4家和2家消费企业获融资。其中，上海、北京的投融资数量与上月持平，广州、深圳有小幅变动。</p><p>分省级行政单位来看，上海、广东、浙江、北京、江苏，这5个直辖市或省份的投融资数量最多，合计有27起投融资事件，占比达69.2%。</p><p>分城市带来看，包括江浙沪皖在内的长三角地区投融资数量最多，有17起，占比43.6%，其次是珠三角地区，有7起，京津冀则有4起。</p><h2><strong>02 主要细分赛道投融资概况</strong></h2><p>1、食品饮料：亿元级别投融资3起，4家企业IPO审核中止</p><p><strong>表7:2024年3月获得投融资的食品饮料项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_f9c2e5d80c954478a7c2eeee36ce689e@000000_oswg106220oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>一级市场，上游农产品及原料企业和预制菜受到资本青睐。</strong></p><p>鸡蛋供应商“正大蛋业”获得高达5亿人民币的A轮融资，有机茶生产商“采云间”被收购，生物发酵产品供应商“佳成生物”和高品质果胶生产商“莱檬生物”先后获得融资。</p><p>同时，本月有两家预制菜企业获融资，分别是肉制品加工生产商“徽府源”和“联舌工坊”，后者融资金额近亿。</p><p><strong>IPO方面，1家企业IPO终止，4家企业IPO中止。</strong>雏鸭繁育及副产品销售商“樱桃谷”IPO终止，短期内无缘上交所。棉籽脱酚蛋白精深加工商“新疆晨光”、膳食营养补充产品研发及产业化企业“技源集团”、各类茶叶及相关制品研产销商“中国茶叶”、含乳饮料及乳制品研产销商“菊乐股份”因财务资料更新，IPO中止审核。</p><p><strong>2、餐饮赛道：5家企业获投资，IPO方面无最新进展</strong></p><p><strong>表8:2024年3月获得投融资的餐饮项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_46c1f914073c4e58ba2144dd7550b809@000000_oswg43610oswg1080oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>如果公开信息属实的话，本月，餐饮领域投融资事件5起。</strong>韩餐快餐连锁品牌“尚明洞餐饮”、茶饮品牌“茉蓝山”、咖啡品牌“咖百世”和特色烘焙品牌“瑞可甜心”先后获得千万级别投融资。</p><p><strong>3、服务商：“聚水潭”递交招股书，“乐思集团”登陆港交所</strong></p><p><strong>表9:2024年3月消费赛道获融资的服务商</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_583e9bebcd994664aaa60de708e48732@000000_oswg59906oswg1080oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>据蓝鲨消费不完全统计，2024年6月，消费产业链上下游有7家服务商获融资，与上月基本持平。</p><p><strong>IPO方面，移动广告服务商“乐思集团”登陆港交所。</strong></p><p>同时，国内最大电商SaaS ERP服务商“聚水潭”、营销及销售SaaS解决方案提供商“珍岛集团”、人工智能物联网（“AIoT”）营销解决方案提供商“趣致集团”也在本月递交招股书，拟港交所上市。</p><p>另外，综合性全链路电子商务运营服务商“数聚智连”因财务资料更新问题，IPO审核中止。</p><p><strong>4、美妆个护：化妆品代工企业“芭薇股份”在北交所上市</strong></p><p><strong>表10:2024年3月消费领域获得融资的美妆个护项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_0b760ae2b9bc4696a204835700599ece@000000_oswg34761oswg1080oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： 企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>3月，美妆个护领域投融资事件4起，与上月持平。 其中，轻医美连锁品牌“水光猫”、唇部护理产品研发商“超越者科技”、香水香氛品牌“拂若里”先后获得千万级别投融资。</p><p>IPO方面，化妆品代工企业“芭薇股份”在北交所上市。</p><p><strong>5、跨境出海：3家企业获融资，均未公布投融资金额</strong></p><p><strong>表11:2024年3月消费领域获得融资的跨境出海项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_15961e563fa2422dac19401486974a04@000000_oswg34126oswg1080oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>3月，消费跨境出海领域，投融资事件3起，均未披露投融资金额。</p><p><strong>6、其他：“雷鸟创新”和“萌时科技”获亿元级别融资</strong></p><p><strong>表12:2024年3月消费领域其他细分赛道获融资的企业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_131d19031d2346869327ea2ef5a36a79@000000_oswg76008oswg1080oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>3月，除了食品饮料、餐饮、服务商、美妆个护、跨境出海外，其他细分赛道共有11家企业获融资。</p><p>其中，特别值得关注的是消费级智能硬件领域，光波导AR眼镜研发商“雷鸟创新”再次获得亿元级别投资；宠物赛道，宠物护理数字化服务商“萌时科技”获2000万美元的A轮融资。</p><h2><strong>03 IPO相关事件23起，2家企业上市</strong></h2><p><strong>表13:2024年3月新消费领域IPO相关事件</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_112ac7997a654b74bb982cd0be6e45d9@000000_oswg143535oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图，排名无先后，仅是为了便于分类</p><p><strong>据蓝鲨消费不完全统计，3月份，消费产业共有23家企业IPO有新进展。</strong></p><p>其中，有2家企业上市，1家企业注册获批生效，1家IPO审核终止，12家因财务资料更新中止审核，6家递交或更新招股书。</p><p><strong>1、新锐国货护肤品背后的“芭薇股份”在北交所上市了</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_ee8506ee790c449999784df9c3fa9293@000000_oswg992499oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：北交所官网</p><p>2024年3月29日，广东芭薇生物科技股份有限公司（证券代码：837023，以下简称“芭薇股份”）在北交所上市，公开发行股票800万股，新股募集资金总额4,616万元。</p><p>招股书显示，芭薇股份成立于2006年，主营业务为化妆品ODM，自有品牌营收占比不到1%。主要客户为国货新锐品牌和行业新兴品牌，如新锐出海护肤品牌“SKINTIFIC”、仁和匠心、HBN、丸美和谷雨等，都是或曾经是芭薇股份的核心客户。</p><p><strong>2、消费产业的服务商们也在港交所扎堆了</strong></p><p>由于A股IPO依然处于收紧状态，从本月数据来看，港交所依然是消费企业，特别是大市值公司的上市选择。</p><p>除了已经上市的“乐思集团”，本月还有5家企业向港交所递表。</p><p>其中，3家为服务商，包括国内最大电商SaaS ERP服务商“聚水潭”、营销及销售SaaS解决方案提供商“珍岛集团”、人工智能物联网（“AIoT”）营销解决方案提供商“趣致集团”。</p><p>另外两家，则分别是大型时尚鞋服集团“百丽时尚”和厨具加工企业“卡罗特”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTcwMDgxNQ==&amp;mid=2247511841&amp;idx=1&amp;sn=3974f0d1649dc8d15c1511d962947756&amp;chksm=cf468f3abe8e292f15d94c39e355c8c71efbe10af0e5225ebd5ded3347a7059672f9f3bcac9f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝鲨消费”（ID：lanshaxiaofei）</a>，作者：张丹华，编辑：卢旭成，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714716165699713</id>
            <title>视频号，要站出来养家了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714716165699713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714716165699713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 09:55:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 视频号, 商业化, 微信
<br>
<br>
总结: 腾讯将在2024年主要发力视频号和出海两大板块，视频号在内部地位提升，腾讯内部各业务也在靠拢视频号，但未来视频号能否继续信奉自己的产品哲学尚无定论。微信支付和腾讯广告开始商业化视频号，腾讯广告希望从视频号找到增量空间，但视频号内部商业化路线尚未统一。微信希望走自己的路，整个集团也没有给微信制定电商GMV目标。马化腾提到将小程序电商服务和产业互联网数字化内容结合起来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>据「市界」了解，2024年，腾讯将主要发力两大板块：视频号和出海，同时进一步降本增效。而年会过后，视频号的地位在内部进一步提升，腾讯内部各业务也都在“有意向视频号靠拢”，试图从中发现增量。对于视频号而言，未来它能否继续信奉自己的产品哲学，尚无人能够解答。</p></blockquote><p>2023年，东方甄选团队派了两位副总裁到访微信，就入驻视频号一事进行商议。“微信那边虽然也欢迎来开播，但明确表示没有流量扶持，日常不会区别对待”，一位知情人士称。</p><p>当年9月，东方甄选高调入驻淘宝直播，“当时淘宝这边派了小20人团队，争取他们过去”。前述人士表示。</p><p>这则发生在视频号身上的插曲，真实反映着，在“抖音是赚钱机器”的时代共识下，仍旧有人在反抖音行动。</p><p>诞生十二年来，佛系，不着急，本就是微信的底色，但过去一年多以来，被冠以太多关注度的视频号，正被外界推着跑起来。</p><p>今年1月的腾讯年会上，马化腾表态：“视频号经过一年多的发展，的确不负众望，在成长过程中给我们很多惊喜，让我们在过去短视频失利的情况下，重新具备了一个坚实的抓手。”</p><p>这个不负众望的成绩，实在是太过神秘，在财报上，它用一种十分微信式的表达书写出来——GMV实现近3倍增长，视频号订单数量增长超过244％，商品供给数量增长约300%。</p><p>事实上，视频号内部甚至没有制定过带货GMV的KPI，“只有一个目标，且也已经完成了”，一位接近微信人士表示。</p><p>但在当下，微信的确有了一丝身不由己的急迫感。2023下半年开始，微信支付、腾讯广告全面“插手”视频号，把增长的希望放在了视频号身上。</p><p>据「市界」了解，视频号广告去年全年以百亿元规模打开商业化开局，许多人跃跃欲试。“腾讯广告看视频号的逻辑更像抖音，往兴趣电商靠，意味着平台交易规模越大，广告收益空间也就越大。”一位腾讯广告人士认为。</p><p>视频号自身仍在摇摆，相比于抖音的强运营与造星逻辑，视频号仍希望坚持普惠，其核心团队人员规模维持在一个小规模。</p><p>而视频号背后的最大决策者、微信之父、腾讯总办成员张小龙，在短视频这条道路上，则信仰技术普惠。</p><p>“张小龙当下对AIGC非常感兴趣”，一位业内人士告诉「市界」，“他其实是想从技术层面解决内容供给问题”。</p><h2><strong>01 商业化加速了</strong></h2><p>2023年，有2000万微信私域客户的瑞幸，收到了三份合作方案，制作方分别是——视频号、微信支付和腾讯广告。</p><p>“你可以理解为，视频号商业化，腾讯内部又有点开始赛马”，一位业内人士如此比喻。</p><p>这种说法并非没有依据，据「市界」了解，目前微信支付与腾讯广告已同时开启视频号的商业化工作。“几乎有三四股势力都在做商业化相关工作”，前述业内人士表示。</p><p>一位接近腾讯广告人士对「市界」表示，“腾讯广告最近几年的增长比较乏力，这和环境变化有关，所以内部是想看看从视频号这能不能找到一点增量空间”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_f1c9cce6a48a40e0ba962637f9c8a79a@5091053_oswg122047oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯广告也在一定程度上代表了集团的意志，毕竟，在财报中，连续多个季度增长的广告业务已经是腾讯当下最为亮眼的板块之一。</p><p>最新财报显示，腾讯网络广告业务2023年收入同比增长23%至1015亿元，占据腾讯总营收的近17%。</p><p>一位腾讯人士调侃，就连腾讯厕所内张贴的集团财报亮点都“几乎全是微信”，“写的虽是‘多点业务，全面开花’，下列了六项业务，前4项都是微信的，视频号更是占据最大篇幅。”</p><p>在去年，视频号实现了总用户使用时长年比增长翻倍，如何开垦这片土地，也成为当下掘金者们最为关心的话题之一。</p><p>视频号的商业化到底该怎么做？抖音与快手已经给出了两条明确且清晰的道路。</p><p>以抖音为例，2020年8月，抖音日活突破6亿，此后，增速显著放缓。当年度，抖音正式开启电商战略，并在此后两年时间内实现了大阔步增长。据「市界」了解，抖音电商2022年的GMV为1.38万亿元，整体用户渗透率已达45%。</p><p>据《晚点LatePost》报道，2022年初抖音有超过 1/3 的广告收入来自于电商业务带来的 “内循环收入”。另据36氪，从2021年三季度开始，字节的广告收入增速已开始下滑。知情人士称：“刨除电商业务的带动，字节跳动全年广告收入同比几乎没有增长。”</p><p>不过，至少当下看来，视频号内部在路线选择上还没有达到完全统一。</p><p>据「市界」了解，腾讯广告主张贴近“兴趣电商”，在逻辑上，主张的是水宽鱼大的逻辑，GMV的规模越大，广告的空间也越大。</p><p>但微信更希望走自己的路，整个集团也没有给微信制定电商GMV的目标，一个广为流传的说法是，要求微信三年达到千亿GMV规模，而接近微信的人士称，这个小目标微信完成的很好。</p><h2><strong>02 路线尚未定夺</strong></h2><p>2023年下半年，向来佛系的视频号，感受到了集团上下的关心与热情，整个部门踩了一脚油门。</p><p>但在做电商这件事上，“内部还没有想的特别清楚”，一位接近视频号人士称。</p><p>历史上，腾讯曾打过一场轰轰烈烈的电商战役，最终以将半条命交出去——投资京东告终，而后腾讯的盟友里又多了拼多多和美团，至少在电商和本地生活这条道路上，腾讯有很多不做的理由。</p><p>马化腾也在2023年的一次内部讲话中提到，把小程序电商服务和产业互联网数字化内容结合起来才是腾讯应该做的事。“我跟CSIG智慧零售说，你别搞货架那个卖货（模式）了。”</p><p>微信内部也并不认可“视频号电商”这个称谓，而是普遍称为微信电商。而根据财报，2023年11月15日，腾讯在2023年三季度财报电话会上披露，当季微信小程序交易额1.5万亿元。</p><p>“我们刚开始做的逻辑是做工具、做连接，就跟小程序的智慧零售一样。微信提供工具，怎么卖是商家自己的事情”，一位接近微信人士表示。</p><p>“实际上内部没有特别强的业务看得上电商，这种苦活累活。视频号的诞生，就是为了满足市场期待去做短视频，实际上看不上（这块业务），但又得做，属于某种应激反应了。”</p><p>一位微信服务商分析，“历史一再证明，腾讯对于（电商）这点毛利率没有特别在乎，也养不起这帮高价的员工。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_54f5630dfdb644018c183458e7812274@5091053_oswg196054oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也就导致，视频号内的基础设施建设一直相对缓慢。</p><p>即便是整个微信团队的人数，也一直保持相对稳定，一直在4000多人规模徘徊。而整个视频号团队的人员规模并不大，也因此，外界对于视频号的响应速度慢一直多有诟病。</p><p>直到2022年7月，视频号才姗姗推出了类似抖音商城的“视频号小店”。这一年，也被外界视为视频号即将进入红利期，围绕视频广告和直播带货的基础服务开始缓慢建设。</p><p>不过，仍旧有大量相关工作需要补齐。“有从抖音被挖来微信的员工，原本准备出一个商家指南，第一步要写产品愿景，就写不下去了，就只能写写，怎么起号这种实际的”，上述微信服务商表示，“纲领性的内容，是缺失的，大家都很迷茫”。</p><p>“让视频号去照着抖音的思路做也不现实，首先最核心的就得解决铺人的问题”，一位腾讯内部人士认为，“得配备相当大的客服团队，但目前我们的定位没有那么重，跟小程序的智慧零售是一个逻辑，还是以提供工具为主&nbsp;。”</p><p>“最关键的还有一点，腾讯云的例子在前，过分追求市场份额，最后成了包工头，内部并不认可这种逻辑，所以电商也一样”，有业内人士分析认为。</p><h2><strong>03 摸着抖音过河</strong></h2><p>直到2023年的夏天，情况开始发生变化了。</p><p>微信创作者们明显感觉到，视频号内的生态开始不一样了：首先是，流量变泛了，推送的流量并不够精准。</p><p>视频号服务商“爱逛”联合创始人JunChen说，从2023年10月开始，明显感觉到视频号的流量在变“泛”，“流量状态不太符合预期，预估2023年四个大促，除掉妇女节，环比可能基本没涨幅。”</p><p>尤其是，本应该是下半年电商节点爆发的双十一，GMV也并没持续走高。带货TOP榜单上没有新的标杆出现，据业内人士分享，甚至有部分达人，单场销售额比预期低50%以上。</p><p>与此相对应的，腾讯广告在这一时期入局，吸纳了不少前抖音的员工。视频号的推荐算法也变得逐渐“抖音化”。</p><p>服务商们认为，由于推荐算法开始侧重于公域流量，造成的结果是：不得不卖低价产品，不仅客单价降低，退货率还变高。“部分榜单上的账号，退货率可能已经达到了80%以上。”JunChen说。</p><p>这意味着，从公域导来的这部分流量并没能形成很好的购买心智，甚至还影响了原先的高消费能力、私域用户群的体验。</p><p>在此之前的2021年-2022年，视频号的运营逻辑还是围绕着公私域联动，而随着2023年推荐算法的“抖音化”，流量更倾斜于强营销的、高互动的、快节奏的偏纯公域性质的直播间。</p><p>不过，当时公域流量的开闸，也被一部分人视为新机会，大批中腰部的抖音达人“迁移”到这片新土地上。</p><p>“视频号没规模，但有利润，抖音有规模，但没利润，马太效应很强”，头部视频号服务商林逸说，“为什么很多中小商家主战场都压缩到视频号？抖音完全没利润了，偏小商家没有任何赚钱的可能性了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_f8da0f7f5bfc4b17b60c910447d57e0c@5091053_oswg74460oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抖音丰富的内容供给和精准算法，能够驱动单一品类下的商家们“互搏”，把利润压到极致。</p><p>而这批在短视频领域经过常年厮杀早已摸透快速起量玩法的老手们，在视频号很快如鱼得水。以“郭亿易”这对网红夫妻为代表，他们本在抖音只是中腰部达人，来视频号后一跃成为带货头部大号。</p><p>与此同时，多方参与者都觉得，2023年下半年以来，视频号的响应速度开始加速了。</p><p>2024年年初，林逸拜访了一圈做抖音数据分析工具的商家，他们都发现，自己很多客户都在投入视频号做业务。“包括一些大厂投放，储备了大几千万预算，要撒给视频号的。”</p><p>但目前，视频号的技术支持仍不够成熟，单场直播间能够产生交易量级仍然很低。“单场1000万的案例还是凤毛麟角，百万都不是常态，一般就是5-10万（GMV）。”林逸说。</p><p>本质上是算法的反哺还没做好，“流量不太精准，成交率就低，系统甚至还会认为直播间质量比较差，形成恶性循环”，林逸认为，视频号当下还是需要改善投流的精准度，“对内容描述、识别，以及人群的识别还需要更精准”。</p><p>林逸觉得，这种思路转换可以理解，“短视频直播赛道内，被验证过成功的就是抖音这一套，另外1.0时代的公私域联动还没有找到做大规模的解决方案。”</p><p>但也有微信服务商并不认可运营逻辑的转变，“等于降低了私域的权重，让原本在微信生态内做得好的达人突然有点无所适从。”</p><h2><strong>04 微信的产品哲学</strong></h2><p>为什么视频号始终未能找到自己的发展策略？除了电商层面思路尚不明朗以外，最核心的是，张小龙的个人信仰，在始终指引微信大船的行进方向。</p><p>生长在微信生态里，视频号的创立初衷，是让13亿微信用户迁移发布习惯，让用户能够像发朋友圈一样用视频记录、分享生活。</p><p>如果说抖音是强运营逻辑，那么视频号的愿景就是将流量普惠分给更多人。</p><p>据「市界」了解，张小龙把更多时间花在了“探索AI”上，想用技术来解决内容供给问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_16284ec737034e968d16a1cf6a7a11ae@5091053_oswg33609oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“他希望通过产品的方式去解决用户需求，而不是靠堆人的方式。”一位接近张小龙人士透露，“他知道这么（学抖音）做有效，但这不是微信想要的状态。”</p><p>可在外界看来，拥有10亿日活的微信，早就是一个平台级产品。“就像拧手龙头，手稍微松一点，视频号数据就能再上一个台阶。”</p><p>也有大量在此淘金的人们。2023年年初，视频号的旅游商品有过短暂爆发，一时间，涌现出多个类似“299大理双飞低价团”的骗局，投诉很多。但彼时，视频号只有一个本地生活的小二，整个类目下的小店商家都被暂停入驻，只允许携程、同程等品牌OTA进场开账号，自行负责和兜底。</p><p>遭遇类似“严打”的还有珠宝类目。此前，在视频号里申请品牌认证，只要商家外站店铺有销量即可。但2023年7月新规要求，入驻品牌必须是开店超过3个月，且年流水要达千万以上。“直接洗掉了起码80%的玩家。”一位知情人士估算道。</p><p>微信的量级太诱人了，且对用户来说是最低成本的习惯迁移。一个隐秘且惊人的数字是：秀场娱乐主播的中位值收入，约是抖音的20倍。</p><p>外界总在期盼着那些能够带来财富的红利变化，比如2023年，一则“视频号将成为第五个tab”的消息在商家间疯传，也很快就被腾讯辟谣。</p><p>就算是对腾讯自己，视频号也肩负起了更重的意义。</p><p>2023年年会上，马化腾用“老树发新芽”形容微信的发展潜力，用“不负众望”来评价被寄予“全村的希望”的视频号。</p><p>据「市界」了解，2024年，腾讯将主要发力两大板块：视频号和出海，同时进一步降本增效，控制成本。而年会过后，视频号的地位在内部进一步提升，腾讯内部各业务也都在“有意向视频号靠拢”。</p><p>未来，微信还会照着张小龙喜好的方向发展吗？这或许不仅由张小龙和微信决定，而是由生态发展决定。</p><p>张小龙曾说过，“微信永远都不会把用户停留时长作为一个目标”。他最为人所知的产品理念是“好的产品是用完即走”，当然还有后半句——“走了还会回来”。</p><p>这是一个产品经理的理想主义：以最小人工干预的方式，用最简单、快捷的方式，去响应用户需求，但不消耗和占据生命。</p><p>毕竟，他认为，“技术的使命应该是帮助人类提高效率。”</p><p>可惜，这跟以推荐算法为核心的短视频生态的逻辑相悖。有“吞噬时间机器”之称的抖音，正是在用极致、丰富的内容提供，还有高匹配的精准算法去刺激和满足人性，不断拉长用户在平台上的留存时间。</p><p>而现在，视频号更像抖音了。</p><p>就在不久前，视频号开始内测付费竖屏短剧挂载功能、短剧付费的拼团模式等。竖屏付费短剧，是短视频平台天然的“优质内容”，不仅可以拉高时长，还能直接带来收入。面对这个曾给抖音带来220亿流水规模的“富矿”，视频号也不再迟疑。</p><p>被推着跑起来的视频号，还能继续信奉自己的产品哲学吗？</p><p>（林逸为化名）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oNtNpV8wJ2yrmlQM5XJIrQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：赵子坤，编辑：董雨晴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714382639970183</id>
            <title>卷出天际的新茶饮，茶百道IPO再闯关</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714382639970183</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714382639970183</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 09:50:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资机构, 茶百道, 港股市场, 新茶饮公司
<br>
<br>
总结: 投资机构在选择投资标的时，会横向比较，认为茶百道是最优选择，而其他新茶饮公司排在后面。茶百道是中国第三大现制茶饮店，拥有广泛的门店网络和稳定的盈利能力。在港股市场，茶百道将成为第二家新茶饮企业，与蜜雪冰城等公司竞争。茶百道的营收增长稳健，主要收入来自加盟店，且加盟店趋向于在二线以下城市开店。茶百道快速扩张背后，面临管理上的挑战，如食品安全问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>“投资机构在选择投资标的的时候会去横向比较，蜜雪冰城无论是从结构的合理性还是盈利的稳定性而言，都是最优的，投资人极有可能优先配置，而对其他的新茶饮公司的选择，会靠后。“</strong></p><p>竞争无处不在。最近港股市场关于内地新茶饮的话题非常热闹。</p><p>新茶饮品牌四川百茶百道实业股份有限公司（下称“茶百道”）上市有了最新进展。3月24日，茶百道于今年2月失效后重新递交的招股书已通过港交所聆讯，中金公司为独家保荐人，如果茶百道上市成功，将会成为港股第二家新茶饮企业。</p><p>茶百道于2008年创立于成都，从当初的学校旁平价夫妻店走向全国。根据弗若斯特沙利文的报告显示，按2023年零售额计统计，茶百道在中国现制茶饮店市场中排名第三，仅次于今年一月递交招股书的蜜雪冰城和古茗，市场份额达到6.8%。目前，茶百道在中国共有7,927家门店，遍布全国31个省市，实现中国所有省份及各线级城市的全覆盖。2023年，茶百道门店的总零售额达到约人民币169亿元。</p><p>考虑到之前茶百道递交招股书已经失效过一次，这一轮招股的时间窗口也适逢蜜雪冰城等同赛道公司都在上市流程，有投行人士指出，今年以来，蜜雪冰城、古茗、沪上阿姨纷纷寻求港股上市，如果最终都能上市成功，加上已经上市的奈雪的茶，和即将上市的茶百道，港股将会同时有五家新茶饮上市公司。“投资机构在选择投资标的的时候会去横行比较，蜜雪冰城无论是从结构的合理性还是盈利的稳定性而言，都是最优的，投资人极有可能优先配置，而对其他的新茶饮公司的选择，会靠后。“</p><h2><strong>01 茶百道的生意经</strong></h2><p>根据招股书数据显示，2021年至2023年，茶百道的营收增长情况良好，分别为36.44亿元、42.32亿元和57.04亿元，同期净利润分别为7.79亿元、9.65亿元和11.51亿元。<strong>其中2022年到2023年，茶百道营收增加了34.78%，净利润增加了19.27%，净利润增速相比前几年有所减缓。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_af62065c4ea94361befdb7d076b61403@000000_oswg133450oswg709oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书中茶百道财务报表）</p><p><strong>从收入构成上看，茶百道是当之无愧的“加盟王”。</strong>据招股书数据显示，茶百道2023年的主要收入来源是向加盟店销售货品设备、收取特许权使用费及加盟费，两项收入占比高达99%。换句话说，茶百道主要赚的是加盟商的钱，而不是消费者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_007439d103a94faf9d6e3a12e3423d22@000000_oswg43855oswg747oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（招股书中茶百道收入构成表）</p><p><strong>从开店地域来看，茶百道的加盟店越来越趋向于在二线以下城市开店。</strong>2021年时候，茶百道的一线及新一线城市门店数量合计占总量的41.5%，到了2023年，合计只占总量的37.5%；而三线以下城市门店数量占比对比2021年有了明显的增长，从2021年合计36.8%，至2023年合计占总数41.6%。这一门店占比构成的变化也同样体现在收入上，因为茶百道的主要营收就是来自于向加盟商收费，因此目前下沉渠道成为了茶百道的营收新增长点，这也与整个行业的开拓下沉市场的趋势相吻合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_3c8ea9757ed54ce392493ba7ecd45c0b@000000_oswg42990oswg751oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（茶百道各城市门店数量占比）</p><p><strong>我们曾在此前关于蜜雪冰城和古茗上市相关的文章中报道过，茶百道目前所处的现制茶饮赛道，已经是一个非常“卷”的赛道。</strong>国内现制茶饮店市场中约有3000个现制茶饮店品牌，开设约420000家门店。根据弗若斯特沙利文的报告，2023年，中国现制茶饮店市场的市场规模为人民币2473亿元，按零售额计，前五大参与者合计约占40.2%的市场份额。现制茶饮店之间竞争激烈。在中国前十大购物区（根据商业区人口规模、交通设施及商业规模等因素排名）中，每个购物区的中心一公里内约有50家现制茶饮店；在中国十大购物商场（按销售额排名）中，每家购物商场内平均有10家现制茶饮店。置身于如此卷的赛道中，身为行业第三的茶百道，恐怕也会感觉“压力山大”。</p><h2><strong>02 茶百道快速扩张的背后</strong></h2><p>茶百道近年来能快速扩张，持续建设的供应链立下了汗马功劳。根据招股书显示，截至2023年12月31日，茶百道的仓储设施包括21个高标准仓库，总建筑面积约80,000平方米，包括20个中心仓及一个前置仓。在物流环节，茶百道已建立了对全国绝大部分门店进行一周二配及以上配送频次的物流存储及配送能力。目前，一个中心仓及一个前置仓覆盖的门店平均数目分别为386家及204家。茶百道计划提升中心仓的运营效率以覆盖更多家门店及增加临近门店的前置仓数量。未来，茶百道预计中心仓及前置仓覆盖的门店平均数目将分别约为400家及200家。</p><p><strong>但是，近年来门店的飞速扩张，给茶百道带来巨大营收的同时，也带来了不少管理上的难题。</strong>今年315期间，湖北经视《经视直播》栏目，以及湖南经视《大调查》栏目分别报道了茶百道武汉及长沙两家门店，存在店员篡改食材有效期标签，以“合规”使用过期食材问题。并且，这不是茶百道首次被曝出食品安全问题，早在2021年9月媒体就曾报道过“茶百道使用过期原材料”，彼时茶百道官方就曾表态要下决心整改，但时隔一年多使用过期食材的问题仍然存在。</p><h2><strong>03 新茶饮四件套：IPO、下沉、出海、咖啡</strong></h2><p>根据灼识咨询统计，中国现制茶饮的市场规模由2017年的1488亿元增长至2022年的4213亿元，年复合增长率为23.1%，预计到2028年中国现制茶饮的市场规模达11805亿，22-28年复合增长率将下降至18.7%。从门店数量看，结合30家典型茶饮品牌2022年上半年拓张情况（开店7000余家，净扩张3800家），整体门店数量增速也呈现放缓趋势。对于行业内的玩家来说，已经正式从抢增量转移到存量搏杀。</p><p>单看茶百道的招股书，第一印象是靠招商加盟赚钱，受开店增速下滑影响，直觉上分析茶百道会因此遭受重大影响。<strong>但仔细阅读招股书后不难发现，茶百道赚加盟商的钱“内有玄机”。茶百道收入构成中，其中加盟费仅占4.4%，而给加盟商销售货物和设备占到了94.6%，换句话说茶百道掌握着供应链的大权。</strong>尽管现制茶饮赛道卷的一塌糊涂，茶百道凭借目前手中积累的门店数量，依然可以和蜜雪冰城、古茗、奈雪等一起逐鹿中原。</p><p>并且，目前茶百道也是新茶饮中即将完成“新茶饮四件套”的第二家企业。</p><p>下沉市场方面，“下沉之王”蜜雪冰城和走“农村包围城市”路线的古茗都已经深耕许久，目前茶百道也有在这一市场加速布局的趋势，一场县城新茶饮大战不可避免。</p><p>出海市场方面，国内的几家企业早就卷出了国外，2018年蜜雪冰城的首家海外门店就已落地越南，目前海外门店超过四千家。2023年12月，奈雪的茶也在泰国开设首家直营店，面积近200平方米。2024年1月，茶百道海外首店落户首尔……海外市场长期看也将会成为各家重点运营的方向。</p><p>咖啡赛道就更不用说，由于市场渗透率暂时较低，且新茶饮品牌天生在供应链等方面存在进入优势，目前又成了新茶饮们重点卷的下一个方向。2019年12月，蜜雪冰城子品牌“幸运咖”首店在河南开业，仅2023年幸运咖门店数已超过1200家；2022年，另一家于今年递交招股书的品牌沪上阿姨推出咖啡品牌“沪咖”，沪咖一般设于沪上阿姨门店内。2023年9月末，沪上阿姨旗下共有1964家沪咖；2024年1月，茶百道旗下咖啡子品牌"咖灰"首家直营店落地成都，不同于星巴克、瑞幸等咖啡品牌，"咖灰"的的烘焙产品包含汉堡、贝果、吐司、面包以及司康五个列目，共计14款SKU；咖啡饮品共计15款，除美式外，其余产品定价在18—27元；此外还有4款非咖啡单品，咖灰也将采取直营和加盟两种模式。</p><p>IPO方面，如果行业第三名茶百道成功上市，那么身为行业头两名的蜜雪冰城和古茗上市成功的概率将会大增，这似乎也表明了资本市场对于新茶饮们的未来表示看好。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTQwMDEyMA==&amp;mid=2247501827&amp;idx=1&amp;sn=84424c7f4ca7e9fa829126096d7baf30&amp;chksm=963ef707c65374bc784116a19b62872191448a4678c1abb8ba5c93583e17fdcb5a5e5e7d4055&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“来咖智库”（ID：laikazk）</a>，作者：金刀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714705779341445</id>
            <title>AIGC时代，新闻不存在了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714705779341445</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714705779341445</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 09:49:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网, 新闻受众, AIGC, 新闻制造者
<br>
<br>
总结: 互联网的发展改变了新闻传播方式，AIGC技术让受众从传播信息转变为生产信息，挑战了传统新闻媒体机构的地位。随着信息的海量化和多样化，新闻的边界变得模糊，传统媒体机构需要适应新技术，与受众关系发生变化。新闻的定义和意义也在技术发展中发生变化，新闻业边界变得液态化，新闻受众可能成为新闻信息的生产者，新闻的存在和认知也面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自互联网诞生，关于新闻受众的争议就不绝于耳。原因很简单，当人们能够随时随地在互联网上发布信息，甚至在很多新闻现场，人们比传统的新闻媒体机构能更快地传播信息，似乎成为了“新闻制造者”。那么，“受众”这个概念还成立吗？毕竟这一概念更多指向被动地接受信息。</p><p>而高歌猛进的AIGC则让人们再次审视新闻受众的概念。如果说互联网赋予了人们“传播”信息的能力，AIGC则让“创造”信息成为了可能，受众的能动性愈发不可忽视。</p><p>伴随受众这一概念备受质疑的，还有新闻本身。在互联网信息的汪洋大海中，新闻的边界也越来越模糊。19世纪下半叶开始，电报、相机、电话、广播、电视，20世纪90年代以来，互联网、人工智能，这些技术催生新闻不断发生变革。未来，传统媒体机构如何生存？与受众的关系又将发生何种变化？</p><h2><strong>AIGC：受众从传播信息到生产信息</strong></h2><p>互联网赋予了受众记录事实、分享信息的能力，让文字、图片和声音成为表达所见所想的工具。而AIGC带来了更为深层次的变革，它直接赋予了受众创造与生产信息的能力。受众只需要输入指令性的文本，就能够获得想要的内容。</p><p>如果说前者意味着受众参与信息分发并成为重要一环，后者则意味着受众能够开始更高效地生产内容，有望成为专业高效的“新闻制造者”，与媒体机构共同进行新闻信息的生产。</p><p>在互联网的海量信息中，如何快速地获取信息、整理信息向来是难题。这里的信息不仅指向文本，也包括大量的多媒体内容。而且不同的网站和应用程序，不同的地区，不同的时间阶段，各有不同的信息。ChatGPT等AIGC工具能够在用户的指令下，迅速获取、整理、概括和总结信息，让用户更加高效地理解和利用信息。从这个角度来说，AIGC能够代替一些总结性的、解释性的新闻内容。</p><p>更重要的是，AIGC能够在文本的基础上迅速生成图片、视频和音频等多媒体内容，极大地降低了内容制作的门槛。以前，制作图片和视频等内容需要专业的技能和设备，但现在，普通人也能借助AIGC的力量，轻松生产出有趣、生动的多媒体内容。</p><p>简单来说，以前人们仅仅能够在互联网上记录并传播信息，但如今互联网能够直接帮助人们生产信息。<strong>AIGC不仅改变了内容生产方式，还重构了生产关系。</strong></p><p>虽然传统的新闻媒体机构能够跟大众一样使用AIGC，但可能由于路径依赖等原因，他们对前沿技术的接纳程度并不深入。此外即便媒体机构想要利用AIGC，但如何将AIGC系统地纳入新闻信息的生产过程中，也还需要探索。</p><p>未来伴随AIGC智能化的深一步发展，AIGC无疑会激发更多人创造内容的热情。虽然普通人难以长期稳定地生产信息，但普通人的数量是巨大的，因此生产的信息从长期来看也是海量的，依然对媒体机构的内容生产地位造成挑战。<strong>受众以往是媒体机构的服务对象，如今却可能成为媒体机构某些层面的“竞争对手”。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_39aec78a26594310955ccc2db1108103@5091053_oswg80879oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>新闻不存在了？</strong></h2><p>尽管传统的新闻媒体机构心存隐忧，担心他们生产的新闻会不会被AIGC取代。但如果我们转换视角，一个可能的回答是，新闻不会被替代，而是被消解了。</p><p>19世纪起，技术的每一次进步都带来了新闻业的飞跃。电报、电话、广播、电视，无不催生了影响力巨大的新闻媒体。但20世纪90年代开始，互联网以及相关的计算机技术的每一次发展，几乎都给新闻业带了不同的挑战。</p><p>这一现象的原因是，以往的技术主要帮助新闻媒体扩大他们能够接触到的受众群体，新闻可以分发到更广阔的社会大众中去；但互联网等技术，赋予了受众制造内容、发布内容的权利，催生了“公民记者”“自媒体”等群体。</p><p>在这一过程中，互联网等技术在逐步消解新闻的意涵。好比一场灾难发生了，无论是火灾、车祸还是地震，人们总能在网上找到目击者发布的照片或视频，这些内容常常还伴随简单的文字说明，比如时间和地点。这些零碎的，但又即时的真实的信息，算新闻吗？</p><p>要在这个问题上取得共识并不容易。但是，不管人们认不认可这些信息属于新闻，不能否认，这些信息实际上发挥了新闻的功能。所谓新闻，其核心就是关于新近发生的事实的信息。普通人分享的信息，实际上满足了新闻的功能。</p><p>简单来说，当传统的新闻媒体机构焦头烂额，担心受众会不会取代自己的专业地位，但受众自身可能并没有想去生产新闻，也并没有想要取代机构媒体。他们只是有意无意地生产、传播某些信息，这些信息自然而然地发挥了新闻的功能，挤兑了媒体机构生产的新闻，更加吸引人们的注意力。</p><p>有趣的是，在人们传播的海量信息发挥新闻的功能之际，很多媒体机构却开始生产大量的非新闻性信息，包括但不限于风景、萌宠、美食、养生等话题相关的内容。这在很大程度上是因为新闻媒体机构越来越难获取注意力，生产专业的新闻资讯的成本又比较高，为了实现互联网上的“全时传播”，只能生产非新闻性的信息来“填充版面”。</p><p>于是乎，普通人分享的很多信息充当了新闻的角色，专业的新闻媒体机构却发布了很多跟新闻没什么关系的内容。新闻的意义，也就逐渐弱化了。人们依然会想要主动地获取各类新近发生的事实，也想要了解相关的评论和解读，但他们不一定会将这类信息理解为新闻。比如，人们会去关注新闻当事人的微博，关注某些专家学者的B站和抖音，但他们不认为这是在关注新闻，也不对传统媒体机构生产的新闻内容感兴趣。</p><p>新闻传播领域的研究者们早已注意到了这一现象，并尝试用各种概念去阐释，一个比较受认可的概念是“液态的新闻业”。其基本意涵是，新闻业的边界以往是相对固定的，但现在就像液体一样，是流动的，边界是不明晰的。</p><p><strong>“液态的新闻业”意味着记者的身份不再固定，他们可以在记者和社会大众之间不断转换自己的身份，新闻受众同时也在成为新闻信息的生产者。记者与非新闻从业人员之间的“流动”成为常态，这一界限在某些情境下甚至会消失。</strong>新闻的本质是信息，以往新闻作为一种特殊的信息，有相对明确的边界，区别于其他类型的信息，但现在，新闻跟其他信息越来越难区分。</p><p>技术消解新闻，并不是说新闻不存在了，发挥新闻功能的信息依然存在，但这种信息是否被认为是新闻，在社会层面可能没有共识。换言之，新闻的所指依然存在，但其能指已经被掏空了。在这种背景下，媒体机构担心新闻被替代，可能只是一个伪命题。“新闻受众”这个概念是否还存在，也应该打一个问号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_5a2d75d542df4d6ab4de5d4ec27f1d31@5091053_oswg65138oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>媒体机构如何应对AIGC的冲击？</strong></h2><p>虽然新闻业的边界在淡化，但在可预见的未来，传统的新闻媒体机构依然会持续存在，但这并不意味着所有的媒体机构都能度过技术浪潮的冲击，必然有媒体机构会在这一过程中落后，甚至被淘汰。因此如何应用技术实现转型，而不是被技术淘汰，如何形成与普通创作者的差异化、强化专业边界，是新闻媒体机构必须直面的挑战。</p><p>实际上，AIGC对于媒体机构来说，也是提升生产效率的利器。AIGC无疑能够帮助媒体机构更加快速、更加准确地生产不同媒体形态的内容。虽然说AIGC的门槛已经降低至普通人就能使用，但媒体机构的核心竞争力在于，能够持续地生产专业信息。</p><p>虽然互联网上普通人可以生产传播各种信息，但持续生产是一般受众所难以实现的，即便AIGC很高效，依然存在时间成本，特别是某些大模型需要收费，对普通人来说可能不愿或难以承担。此外，某些受众可能熟悉特定的专业领域，拥有丰富的知识储备，但他们要跟媒体机构一样保持高频的内容产出，也并不轻松。再者，媒体机构生产的内容更为多元，而普通人的产出可能仅仅局限于自己的生活和专业背景，如何持续地生产不同类型的内容，难度就更高了。</p><p>AIGC虽然入门的门槛相对较低，但要真正利用它生产出令人瞩目、高质量的内容，这其中的难度却不容小觑。AIGC的本质是基于文本生成内容，而文本本身则是思维的一种外在表现形式。要想通过AIGC生成高质量的内容，首先必须具备卓越的思维，并且能够用精确、富有逻辑的语言将这些思维表达出来。</p><p>具体来说，AIGC的使用者必须具备独特的见解和创新的思维，这样才能为AI提供丰富、有深度的内容基础。在此基础上，他们还需要具备出色的表达能力，将这些思维以清晰、有条理的方式传达给AI。此外，他们还需要对如何“驯化”AI有一定的了解和实践，知道如何通过调整参数、优化算法等方式，使AI能够更好地理解并呈现出自己的想法。</p><p>在这个过程中，思维与想法是最珍贵的部分。很多时候，人们在面对AI时，可能连自己真正想要的是什么都不知道。在这种情况下，使用者很难通过AI生成出吸引人、有深度的内容。毕竟，在AI具备自我意识之前，它只能作为一种服从人类指令的工具存在。而如何巧妙地运用这一工具，本身就是一种需要不断学习和提升的能力。而媒体机构拥有专业的从业者、丰富的内容生产经验，无疑比一般人更具优势。</p><p>虽然AIGC为新闻业带来了众多正面影响，但与此同时，它也伴随着一系列潜在风险。其中，新闻的真实性首当其冲。在AI轻易创造万物的今天，我们如何确保所接触到的内容都是真实可信的？</p><p>早在2019年，非洲加蓬就曾发生过深度伪造技术（deepfake）引发政治风险的事例。近年来，如何监管AI更是国内外热议的话题，但除了法律层面的监管，传统媒体机构在新闻伦理道德层面也应当肩负责任，为AIGC的使用制定一套通用的规范。</p><p>凭借多年积累的社会公信力、新闻生产经验以及广泛的传播渠道，媒体机构完全有能力尝试为AIGC的使用制定规则，形成新闻伦理道德相关的规范，并在此过程中强化自身的专业地位，甚至还能通过规范技术的方式，为未来的技术发展指明方向。3月21日，中央广播电视总台正式制定出台了《中央广播电视总台人工智能使用规范（试行）》，正是相当有益的尝试。</p><p>真实是新闻的生命，社会永远需要真实可靠的信息。在AIGC等技术的冲击下，无论受众发生何种变化，无论信息的形态有何不同，<strong>当新闻媒体机构致力于维护全社会真实信息的生产与传播时，便履行了自身的社会责任，也就能够在信息生产和传播的激烈竞争中存活下来。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Fwqfeab6yi8vu5XHnzelfw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID:cyberlawrc）</a>，作者：梁晓健，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714694830035589</id>
            <title>新相机加价不加量，理光靠“颜值正义”还能走多久？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714694830035589</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714694830035589</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 09:44:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 理光映像, GR III HDF, GR IIIx HDF, HDF技术
<br>
<br>
总结: 2024年3月28日，理光映像推出了两款改良型产品GR III HDF和GR IIIx HDF，升级幅度很小，主要增加了HDF技术，但性价比不高，主要优点是便携性和颜值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年3月28日，理光映像在GR III的基础上推出了两款改良型产品GR III HDF和GR IIIx HDF，售价分别为7199元和7499元，相比GR III的官方定价上调了1000元和1300元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_6915be4158a744ac85acbc6043bbfeba@1547419282_oswg110403oswg1000oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：理光映像京东官方自营旗舰店）</p><p><strong>和小雷的预期不同，GR III HDF和GR IIIx HDF的升级幅度非常之小，小到让人难以理解理光怎么好意思把它俩当新款来卖。</strong>作为一家本就不算主流的相机厂商，理光真的不怕把自己的用户玩「没」吗？</p><h2>就这，也敢叫升级？</h2><p>正如前文所说，理光GR III HDF和GR IIIx HDF在最重要的硬件方面没有任何的改进，包括CMOS、对焦系统、操作方式和功能等，甚至在外观设计上都没有任何的变动，可能除了型号外，普通消费者根本分不出新款和老款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_d3f8eaf4fede4473bf2e7b9dc179a2eb@1547419282_oswg1134358oswg1334oswg1622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：理光映像京东官方自营旗舰店）</p><p>虽说理光官方表示这两款机型增加了理光自研的「高光扩散滤镜」技术（简称HDF），但小雷在观看完官方演示视频后只想说一句「这不就是在镜头上加了一个可调节的柔光镜片吗？」</p><p>这里也给一些读者科普一下，柔光镜是人像摄影环节中相当重要的一个滤镜配件，主要作用是柔化影象、降低画面反差、调节画面影调，或根据创作需求形成特殊的画面效果，从而使所摄画面拥有一定的梦幻感。<strong>理光此次配备的HDF技术严格意义上来说更加接近白柔滤镜，能够降低画面中的高光反差，并且还能产生光晕，让画面更为柔和。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_a0ec00486b8a4e518829485bd0679310@1547419282_oswg2806103oswg1294oswg1476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：NiSi京东官方自营旗舰店）</p><p>顺带一提，目前市面上白柔滤镜的价格一般在两百元上下，哪怕是专业一些的白柔滤镜六七百元也能够拿下，这就显得理光的HDF技术毫无性价比可言了。<strong>而且像相机这类产品，内部构造越简单越不容易出问题，而理光的这种可以说是「粗暴」的做法只会给相机的品控率埋下一颗定时炸弹。</strong></p><p>但不管怎么说，GR III HDF和GR IIIx HDF的配置也不是完全看不过去的，其搭载了等效28mm F2.8光圈的固定镜头（不可替换镜头）、APS-C画幅、可触摸屏、3轴机身防抖、传感器超声波除尘系统、相位对焦系统，还有支持USB 3.0的Type-C的充电口/数据传输口等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_900183a0ad1d4e6caaa5c346050d6ad9@1547419282_oswg1328128oswg1304oswg1604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：理光映像京东官方自营旗舰店）</p><p>小雷在理光还未那么火爆时曾使用过一段时间的GR III，不得不说它确实是市面上为数不多能够揣进裤兜里的半画幅无反相机，而且还拥有单手操控性强、滤镜种类多、可玩性极高、颜值不错、画质高等优势；缺点当然也有：弱光环境对焦拉胯、续航能力堪忧、容易进灰、做工一般等。</p><p><strong>不管怎么说，按照小雷当时6000元左右的入手价来看，GR III是一台能够达到及格线的产品，甚至说你把它当成一台保值率极高的玩具也没有问题（小雷用了半年后出二手甚至卖了个原价）。</strong></p><p>但理光此次发布的两台机型完完全全透露着三个字「挤牙膏」，距离理光GR III发布已经过去了五年，按照相机产品的迭代速度，理光也早该推出GR IV而不是现在的两款改良款，更让人难以理解的是居然涨了一千多块钱。</p><p><strong>虽说七八千元的价格在相机市场中只能买到一台入门级的产品，但理光它真的配得上这个价格吗？何况隔壁尼康、佳能、索尼在同价位都有与其正面硬刚的机型。</strong></p><p>考虑到理光近两年的火爆程度，小雷猜测理光GR III HDF和GR IIIx HDF在上市后依旧会「一机难求」，价格也会被经销商和黄牛们炒到一万元左右，所以如果你真的有这个预算且对这款机器感兴趣，最好现在就到线下门店或经销商预约。</p><h2>要赢得未来，不能全靠「好看」</h2><p>从上文的解析不难看出，理光GR III HDF和GR IIIx HDF可以说是妥妥的「智商税」产品，尽管隔壁的富士、尼康也同样走颜值路线，但起码在最重要的核心配置上它们是进行了大幅度的升级。虽说富士、尼康的性价比也不算太高，但也远比理光好上不少。<strong>所以如果但从性价比的层面来看，GR III HDF和GR IIIx HDF着实没有任何优势，唯一剩下的优点便是便携性和不错的颜值了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_3902c216cf814a91b9fbfbe478254ee5@1547419282_oswg2395795oswg1456oswg1684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：理光映像京东官方自营旗舰店）</p><p>如果说富士、徕卡、哈苏是饥饿营销的代表品牌，那么理光一定是相机界饥饿营销的「鼻祖」。自2020年理光在网上爆火后，超高的热度加上理光本就不富裕的产能，让旗下所有机型都一机难求，想要买到机器基本只能加价或买别人的二手，换言之，想要原价买到理光相机是几乎不可能的。</p><p><strong>小雷之前在分析富士X100 VI时曾探讨过一个问题，高颜值相机真的是一条足够健康的发展道路么？</strong></p><p>确实，高颜值在当下这个看脸的年代是非常吃香的，富士和尼康都凭借高颜值的机型赚得盆满钵满，大部分购买这类机型的用户也不会太在意相机的配置和性价比如何，他们需要的是一台能够经常带出门的相机。<strong>从这个层面来看，高颜值确实是一条不错的发展道路，能让更多的用户对相机感兴趣，并成为该品牌的忠实用户。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_edef884822f641a48347be451d2119a7@1547419282_oswg4378671oswg2992oswg1592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：理光映像京东官方自营旗舰店）</p><p>但是，如果把所有的精力都放在「怎么把相机做得好看」，那还有相机还有什么意义？所以理光也得好好思考一下，如何在保持自己特色的同时，尽可能去提升相机的性能，不求它的表现与御三家持平，但起码能让消费者觉得，「这笔钱我花得够值」。</p><p><strong>小雷认为之后的相机市场会更加两级分化，专业用户所需要的专业相机会在性能和价格上越来越高，毕竟摄影师的需求是越来越多的；而普通消费者所需要的相机选择也会越来越多，毕竟比起费尽心思研发新传感器、新处理器、新算法，搞一个更好看的模具，难度要低不少。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_bd5262ca20634a7fa57ccb4c46b2e3e0@1547419282_oswg146041oswg1350oswg1428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：理光映像京东官方自营旗舰店）</p><p>但放眼相机市场，你不能否定GR III具有其十分独特的特色，堪称「无敌」的便携性和还算不错的成像素质，你能找出的任何一台相机，要么比它体积大，要么比它画质差。这一特性让它几乎没有什么竞争对手，所以理光会吸引一部分有特殊需求的摄影爱好者甚至摄影师，并且带动一部分粉丝，这便是品牌衍生与延伸力。</p><p>但回到开头的问题，理光真的能依靠热度「活一辈子」吗？在小雷看来是很难的，近两年相机市场的内卷程度丝毫不比手机市场低，几乎每家的新品都做到了加量还减价。<strong>仅凭理光的研发实力和品牌影响力完全无法与相机巨头抗衡，如果再不做出改变，等待它的结局也只有一个，便是「退场」。</strong></p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714683197110404</id>
            <title>从万元私董会到滥用AI，抖音封杀“割韭菜”内容</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714683197110404</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714683197110404</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 09:39:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音账号, 知识付费, AI生成虚拟人物, 割韭菜行为
<br>
<br>
总结: 抖音对知识付费账号和不当利用AI生成虚拟人物的账号进行整顿，以打击割韭菜行为为主要目标。这一举措引起了业内广泛讨论，被称为“知识付费大地震”。涉及的账号内容存在违规行为，对抖音内容生态可能带来一定影响。同时，私董会等高价知识付费项目也受到关注，一些网红创办私董会存在商业变现导向，质量参差不齐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一批账号在抖音“凉了”。</p><p>近期，“李一舟”、“海参哥”、“dada”等多个知识付费类博主的抖音主账号无法被搜索，以切片分发为主的矩阵账号也“所剩无几”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_51ec1989f6314af2863c3e716247cbe4@000000_oswg109514oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，一些不当利用AI生成虚拟人物的账号内容也被抖音平台下架，比如生成境外虚假人设博取关注，生成俊男美女虚假形象交友导流，或者生成精英人士虚假人设发布伪成功学等不良内容。</p><p><strong>这一批账号被整顿，是抖音向“割韭菜”内容的一次重拳出击。</strong></p><p>3月25日-3月26日，抖音接连发布两条治理公告，分别是专项治理“厚黑学”“伪成功学”，和不当利用AI生成虚拟人物。在公告中，抖音提到这两类账号共同存在低质吸粉、引流卖课等“割韭菜”行为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_1b407f1b4a644d0a917e12cbf745cab7@000000_oswg220378oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>接连两条治理公告，引起从业者广泛讨论，更有博主称之为“知识付费大地震”。</strong></p><p>这批被治理的账号内容存在哪些违规之处？本轮治理对抖音内容生态将带来哪些影响？知识付费和AI赛道的从业者如何进行良性合规的内容创作？</p><h2><strong>1 抖音对“割韭菜”内容重拳出击</strong></h2><p>199元的AI课，不仅让李一舟被戏称为“AI教父”，也让借炒作社会焦虑卖课的这门灰色生意浮出水面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_f4114b86d9d74f8897eb7144f66d844b@000000_oswg393684oswg881oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左：OpenAI创始人奥特曼，右：李一舟</p><p>今年2月，Sora爆红出圈，以卖AI课程出名的李一舟也成为了话题焦点，其带货橱窗上架的“每个人的人工智能课”售价199元。新榜旗下抖音数据工具新抖显示，近一年来，该课程预估销量近25万份，其直播累计预估销售额近5000万。</p><p><strong>据新榜编辑部实测，发现李一舟的AI课中频繁传递着焦虑情绪，比如“AI越来越像人，再不学就来不及了”，“抓住AI这个风口，就抓住了钱袋子”等。</strong></p><p>相关阅读：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NzUxMzQ5Mw==&amp;mid=2648116002&amp;idx=1&amp;sn=e7c194d748622408152ff850a4e288b2&amp;chksm=87737d58b004f44e8de434c1d4fe94bd1f4d3c75bb67d166957fcb2185503105ecfe2c854f05&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《2倍速怒刷李一舟199元AI课，AI圈的“韭菜”这么好割？》</a></p><p>由于AI课程质量并非如李一舟宣传的深度专业，不少网友质疑他是在“割韭菜”。不久后，李一舟的AI课程被全网下架。</p><p>AI课程并不是李一舟涉猎的第一个知识付费项目，此前他分享过短视频实操、IP案例拆解等相关知识，旗下名为“一舟一课”的付费课售价达到2980元，主要通过短视频吸粉和直播间投流拉新的方式，完成课程销售转化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_b9a4be494c9f4ba08fbd51f87fc67231@000000_oswg380529oswg1080oswg267_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2022年5月，李一舟在视频中透露，“一舟一课”的用户已超2万名</p><p><strong>相比于动辄百元、千元的付费课程，常以万元为加入门槛的私董会显得更具“格调”。</strong></p><p>私董会，又称私享会，通常是指不同公司的负责人聚在一起，进行资源分享。随着互联网发展，私董会的组织成员也更加网红化，比如今年1月与周鸿祎“互怼”的程前，旗下的私董会名为“等贤研习社”，每年入会费达到5.98万元。</p><p><strong>然而，一些创办私董会的网红利用普通人想迅速成功的心理，将取得成功的方式简单化、套路化甚至“厚黑化”，只追求商业变现，导致私董会质量参差不齐。</strong></p><p>以抖音本轮治理中被限制搜索的“海参哥”为例，他因卖海参得名，曾推出过付费财商课、情商课，并通过线下课引流用户加入私董会。他曾在推文中表示，自己的私董会中有2000个创业者，按照每位8万元的价格计算，仅这一块的收入达到1.6亿元。</p><p>但据鞭牛士报道，有网友举报“海参哥”以“湾流企业家联盟”名义进行私董会招生，但“海参哥”却无法提供这个所谓的“企业家联盟”组织的合法性证明。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_79da7de437ce41e2bf7253bdc87f7a42@000000_oswg183512oswg1080oswg1015_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，从“李一舟”到“海参哥”，在布局内容时都开设了大量矩阵号，用于传播切片视频，粉丝量从十万到百万不等，目前这些矩阵号基本都被抖音限制搜索。抖音官方也在“厚黑学”“伪成功学”的专项治理公告中提到，平台将采取包含下架视频、取消营利权限、抹除不当获取的粉丝、禁止搜索关注、封禁账号在内的措施进行治理。</p><p><strong>除了以真人出镜的形式贩卖“厚黑学”之外，也有账号借助AI生成虚拟人物进行低质创作，发布违背科学常识、弄虚作假、造谣传谣的内容进行“割韭菜”。</strong></p><p>比如有账号通过AI生成外国人形象，并让其用英语朗诵鸡汤文案：“做人的十大原则”、“人性的八大认知，全看透你就活明白了”等。一些对AI不甚了解的用户可能会对这类账号内容信以为真，从而被引流至推销课程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_2d8f4592dcfc4b3f95e53f4ec17c61f6@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年春节期间，乌克兰网红Olga Loiek曾发布过一条题为《我在中国被人克隆了》的视频，表示自己的脸和声音通过AI技术出现在数十个中国视频账号中，并进行带货，粉丝量超过20万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_4297cb42854a47d0b2ef23e3c12d57b5@000000_oswg423620oswg1080oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此次抖音专项治理不当利用AI生成虚拟人物的公告中提到，将重点治理利用AI生成假外国人、假精英及利用AI生成形象骗互动等三类内容。<strong>同时，抖音还利用模型、技术识别能力等手段，进行长期系统的识别发现和处置。</strong></p><p>据新榜编辑部观察，目前AI生成的大多数抖音视频下方都会出现“内容疑似AI生成，请谨慎甄别”的提醒。</p><h2><strong>2 行业大地震后，从业者如何高效长期经营</strong></h2><p>抖音治理新规一出，陆续有博主表示受到影响，其中知识付费博主的波及范围更为广泛。</p><p><strong>除了“李一舟”、“海参哥”等头部知识付费博主，一些粉丝量几万到几十万的中腰部博主也被封号限流，或被店铺扣分下架商品，被形容是“知识付费大地震”。</strong>其中有些博主表示自己是被“误伤”，随即调整内容，并向抖音提出申诉以求恢复账号正常运营。</p><p>据新榜编辑部观察，虽然抖音发布了专项治理公告，但并不是对知识付费赛道进行全面“封杀”，而是通过建立更完善的规则制度，使其健康长久发展。</p><p>某知识付费博主向新榜编辑部表示，此次治理重点是不要向普通人贩卖焦虑，更不要过度渲染“我通过某种方式赚到钱/获得成功，只要你向我学习就能拿到结果”这类话术。<strong>在这背后，一方面是博主对于成功的简单定义，即挣钱就是成功；另一方面则是对取得成功的片面归因，类似于下单付费课程、加入私董会就能成功。</strong></p><p>他还补充道，此次新规出台之前，抖音已经对知识付费赛道进行过一轮违规扣分治理，主要包括不当承诺、永久回看、引导加第三方社群等行为，“这几轮治理动作的本质是博主回归知识付费的本质，而不是用创始人、CEO的噱头鼓吹引流，市场回归良性竞争”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_58bd85be751a43ffa5bd02a161d3a44e@000000_oswg84472oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>虽然存在行业乱象，但近年来知识付费行业的发展前景仍然备受关注。</strong></p><p>据艾媒咨询数据，2022年中国知识付费市场规模达1126.5亿元，较2015年增长约70倍，预计到了2025年，这一市场规模将进一步扩大至2808.8亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_f910e25042db4019b7e1b035f8425c45@000000_oswg254176oswg1011oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>面对超千亿的市场，一方面需要抖音等内容平台的良性治理和引导，另一方面也需要从业者具备长期运营视角，而非一时捞快钱。</p><p>以AI领域的知识付费为例。<strong>由于AI技术的发展日新月异，用户在信息大爆炸背景下可能被焦虑情绪裹挟，因而出现了仅靠倒卖信息差就疯狂“割韭菜”的机会。</strong></p><p>但在现阶段，AI产品的使用体验和生成效果距离成熟期还有一段距离，所以一些AI课程的干货输出有限，大部分仍是理论框架。如果从业者投机取巧推出所谓的“专业深度AI课程”，本质上就与“割韭菜”无异。</p><p>不可否认的是，任何时代都有自己的知识付费红利期，重点在于如何高效长期经营。</p><p>抖音通过对知识付费和AI生成领域中“割韭菜”行为的系列整顿，将逐一戳破各种乱象和泡沫，这不仅维护了用户权益，也促进知识付费和AI内容的正规长久发展，使抖音内容生态迎来更加丰富的可能性。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMjE1NjcxMg==&amp;mid=2654807066&amp;idx=1&amp;sn=43def45ae20fcd40fde45bc202776e23&amp;chksm=807d4ee8f6cb7407fb8d907f4376d25732571d320b4cb8f54f26f3e178b84f123d3d23d427b9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新榜”（ID：newrankcn）</a>，作者：小八hachiko，编辑：松露，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714692315576448</id>
            <title>纸箱设备大王，投出一个高科技军团</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714692315576448</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714692315576448</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 09:36:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瓦楞纸箱, 投资之王, 机器人, 产业投资
<br>
<br>
总结: 一个从事瓦楞纸箱印刷包装设备的老兵，通过投资和并购等资本运作，成功将公司发展成为龙头企业，涉足新兴领域，成为投资之王。其在智能包装设备领域的成功经历，为其他企业提供了借鉴，展示了如何在本行业基础上拓展新的市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>一个做瓦楞纸箱印刷包装设备的“老兵”，是如何成为“投资之王”的？而它的经历，或许也能为更多企业在做到本行业龙头之后继续杀进新兴领域，提供一些借鉴。</p></blockquote><p>时下全行业关注的焦点，非“新质生产力”莫属。日前，又一家同时以人工智能、大模型、智能制造为关键词的科技公司获得了投资——3月21日，旨在以多模态大模型技术打造机器人“大脑”的科技公司若愚科技，宣布完成超过5000万元的天使轮融资。</p><p>与此同时，市场的关注点也落在了其中的领投方东方精工身上：这家以瓦楞纸箱印刷设备起家的制造企业，已无比精准地，踩中了近期的每一个投资热门风口。</p><p>不久前，东方精工投资的另一家企业嘉腾机器人，在今年的CES（国际消费电子展）上火了一把。展会上，“算力之王”英伟达，将嘉腾机器人生成式AI在激光叉车上的应用作为典型案例，向全球人工智能开发者进行了展示。</p><p>“生成式AI”和“英伟达”，这几个概念在近两年的火热程度，自然不用赘述。尽管东方精工澄清称，并未将嘉腾机器人并表，但其股价也迅速飞升。2月6日时，其收盘价还仅有3.72元/股，是近一年来的低点，但在2月23日，东方精工股价直线拉升，并在接下来的10个交易日中收获了8个涨停板。3月7日，东方精工股价一度达到9.21元/股的高点，涨幅累计超过100%，市值飙升55亿，达到110亿元。</p><p>东方精工“搭上”的热门概念，还不止如此，这也是市场对其兴趣所在：通过产业投资、并购等资本运作，东方精工已将“机器人”“核聚变”“氢能源”“无人机”“工业互联网”等集于一身。“这已经是一家‘高科技创投公司’了吧。”一位投资者感慨，“它投资的科技公司，都是业内顶尖的。”</p><p>3月27日晚，东方精工交出了上一年的成绩单：2023年公司营收约为47.46亿元，同比增加21.91%；净利润约4.33亿元，同比减少3.12%。当日股价收报7.24元/股，总市值88.26亿元。</p><p>这个在智能包装设备业从事30年的“老兵”，是如何成为“投资之王”的？而它的经历，或许也能为更多企业在做到本行业龙头之后继续突破新兴领域，提供一些借鉴。</p><h2><strong>01 “爆买”出的瓦楞纸箱龙头</strong></h2><p>东方精工董事长唐灼林相对低调，一直以来都鲜少在公开场合露面，早年经历也不为外界所知。 1996年时，他看中了包装中用的瓦楞纸箱生意，于是和人合伙在广东佛山开办了一家纸箱印刷设备厂，从“作坊式”小企业起步，花了15年时间，一路把它带上了资本市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_0a9ceec84dbe465cad294c4f152a70f5@5091053_oswg110983oswg1080oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（东方精工董事长唐灼林）</p><p>在消费品和工业领域中，包装货物的瓦楞纸箱都必不可少。在国内，尤其是在在线购物和电商快递崛起后，这块市场也相应扩大。在2003年时，我国已成为仅次于美国的全球最大瓦楞纸箱生产国；2014年时国内的瓦楞纸箱产量达到了3807.15万吨。但与此同时，据中国包装联合会数据，直至2020年时，国内的前十大瓦楞纸箱企业合计市场份额仍低于10%，美国前五大瓦楞纸箱企业占到了国内市场份额超过70%，国内瓦楞纸箱生产还高度分散。</p><p>这也为唐灼林的制造生意做大提供了市场空间。与一般的作坊式厂家不同，唐灼林创业后，把大部分的时间和精力都放在了技术研发上，一路摸索着，做出了整条瓦楞纸箱印刷包装的生产线，逐渐在市场上站稳了脚跟。</p><p>2010年，唐灼林将公司更名为东方精工，并在2011年带领它成功在深交所中小板上市。这一年，东方精工的年营收额为3.61亿元，归母净利润0.76亿元。</p><p>但上市之后，东方精工因为主营业务单一，受到下游瓦楞纸行业的增长限制，营收增速也出现下滑。到了2013年，公司营收只有3.65亿元，净利润则下降到0.56亿元。公司市值，也在20亿-40亿元之间起起落落。</p><p>但公司的战略转折点也在这一年来临。想要奋起的东方精工，发起了一起跨国并购，唐灼林也胃口颇大，第一次出手，指向的目标就是位于其上游生产线的意大利Fosber集团。一时之间，行业哗然。毕竟，创建于1978年的Fosber集团虽然已届“中年”，但在全球瓦楞纸板生产线领域中仍排名第二，当年的销售额为10亿元，是东方精工3亿元销售额的3倍还多。</p><p>这是一次“蛇吞象”的收购。但若能顺利将Fosber集团收入囊中，就意味着东方精工迈出了业务向全产业链延伸，以及国际化拓展的道路。唐灼林在后来也说过，在瓦楞纸箱包装设备行业里，要再出现一个国际化的企业，从整个市场来看，它一定会在亚洲，再细化一些，那就是在中国市场出现。“既然如此，为什么我们不去做呢？”</p><p>那段时间，Fosber也正一边愁于创新活力不足，一边面临另一家国际企业BHS的追赶，急于开拓亚洲市场，于是和东方精工一拍即合。东方精工前后花了超过7300万欧元，将Fosber收为旗下全资子公司。</p><p>拿下“全球第二”，也奠定了东方精工在瓦楞纸箱产业的龙头地位。东方精工不仅实现了产业链的拓展，还打开了欧美市场。东方精工还在Fosber技术的基础上，成立了Fosber亚洲，为中国市场和东南亚、中东、非洲等区域市场提供服务。</p><p>Fosber集团也不负期望，顺利融合入东方精工的体系，并保持了行业地位，持续在收入上为公司作出贡献。2023年上半年，Fosber集团实现营业收入约12亿元，净利润约1.15亿元。</p><p>尝到甜头的东方精工，也在那之后开启了全球范围内的“爆买”模式，先后收购了意大利EDF、西班牙Tiruna、BPAgnati和万德数科等公司，将瓦楞纸生产的整个链条进行了完善补足，成为行业内产业布局最为全面的公司之一。</p><p>在完备产业链的同时，东方精工也进行了智能化和数字化升级，可以为下游纸箱厂提供“一站式”智能自动化产品，包括智能化生产、仓储、物流等，把智能制造定为了公司战略方向；并成立了子公司东方合智，打造工业互联网平台，对外提供整体服务解决方案。</p><p>显然，东方精工并不满足于低端的产业制造业务，唐灼林还在思考如何向制造领域其他赛道延伸。2015年，东方精工收购了百胜动力。这家公司主营业务是舷外机产品，主要用于水上公务作业、军事作业、休闲活动等领域。从2019年到2023年上半年，百胜动力营收从3亿元上涨到4.14亿元；净利润从3588万元增长到5116万元。</p><p>收购百胜动力后，东方精工的自我介绍也变成了“致力于数字化智能高端装备制造”的高科技上市企业。公司的主营业务在“智能包装设备”之外，也因此增加了“高端核心零部件”业务板块。</p><p>但是，在二级市场上，东方精工此前却并未获得投资者们额外的“青睐”。瓦楞纸箱行业的市场利润增速近年来在逐渐放缓，市场对它的认知也长期局限在“传统制造”领域。在去年8月时，东方精工的动态市盈率还只有12倍。资本市场似乎并没有打开对它的想象力。</p><p>已经抢占了核心业务智能制造“高地”后的东方精工，下一个发力点在哪里？公司从过往的资本运作经验中也得到了启发：通过产业投资来进行市值管理，同时这也能更大地扩展公司的业务布局。</p><p>一般手握闲钱的上市公司，热衷投入“副业”的并不少。但它们的投资水平参差不齐，看走眼、投资亏损的情况屡见不鲜。东方精工和它的掌门人唐灼林，却在“买买买”中，一步步磨炼出了投资眼光。</p><h2><strong>02 48亿收购普莱德，东方精工也“失手”</strong></h2><p>东方精工在市场上引起投资者的广泛注意，并和当时的热门概念挂钩的起始点，是在2016年它以47.5亿元，跨界收购了北京普莱德新能源电池科技有限公司（以下简称“普莱德”）100%股权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_5867944494274546aad066a791ecccfd@5091053_oswg99801oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时正值新能源汽车市场快速增长，普莱德这个名字很多新能源车主都有所耳闻：这家2010年成立的公司，背后汇聚了福田汽车、宁德时代等大股东，在国内新能源汽车动力电池系统（PACK）企业中，市占率稳居前五。</p><p>2015年，普莱德的营收为11.14亿元，净利润1.01亿元，总资产在2016年前10个月达到近39亿元；而东方精工在2015年的营收为12.95亿元，但净利润只有8432万元，总资产25亿元。</p><p>经过一年的市场调研后，唐灼林认为，收购普莱德不但能让东方精工快速切入动力电池系统业务，同时还能强化公司在“高端核心零部件”上的布局。东方精工大胆出手，再次上演了“蛇吞象”操作。</p><p>2017年，将普莱德纳入合并报表后，东方精工不温不火的业绩也迅速迎来逆袭——归母净利润从上一年的不到9600万元，直接跨进亿元级，达到了4.90亿元，并由此进入了新能源领域。</p><p>事与愿违的是，这起收购两年后便起了风波。收购时，普莱德曾作出了业绩承诺。但在2019年，东方精工在发布年报时明确表示，2018年上市公司净利润亏损38.76亿元，主要原因系子公司普莱德2018年净利润亏损2.19亿元，出于谨慎性原则，公司计提了约38.48亿元的商誉减值准备。而根据业绩承诺，这一年普莱德本应该完成4.23亿元净利润。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_b75c9c5972e34689891efbca62a45187@5091053_oswg140126oswg1080oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>被母公司指出“爆雷”，这一业绩结果遭到了普莱德管理层以及原股东的反对。普莱德干脆召开了一场名为“业绩被亏损，管理怎背锅？”的发布会公开“喊冤”，称公司2018年获得了3.3亿元利润；而东方精工及其年报审计事务所一直单方面推进普莱德2018年度的审计工作，未与管理层进行充分沟通，业绩是“被亏损”了。福田汽车、宁德时代也先后发布公告表示，东方精工披露的数据和普莱德报出的财务报表存在差异，公司对此不认可。两方僵持不下，最后只好将分歧提交到中国国际经济贸易仲裁委员会上海分会去仲裁。</p><p>卷入了业界几大巨头，这起纷争一时间闹得沸沸扬扬。但出乎很多人意料，问题很快也得到了解决，东方精工在2019年11月发布公告称，与普莱德5名原股东就业绩补偿达成一揽子解决方案，原股东同意以16.76亿元支付补偿金额，并配合东方精工以15亿元出售普莱德。</p><p>这个价格和当初东方精工收购普莱德花费的47亿相比，打了个“三折”。即使加上补偿款，东方精工的这场资本运作，粗略算下来三年也赔了10多亿元。</p><p>东方精工黯然退出了新能源动力电池领域。事后看来，它的这次并购，也有自己的不少失误之处。它“跨界”收购了普莱德100%股权，但这和本身的已有业务却没有进行结合。这也就意味着，它当时没有立下一个清晰的战略目标，东方精工当时如此操作，很大程度上或许是为了进行市值管理。在收购后，它也并没有和普莱德形成明确的整合计划，这也为日后双方产生纠纷埋下了隐忧。</p><p>在日后的投资中，东方精工显然也吸取了这次的经验教训。</p><h2><strong>03 连续踩中“新质生产力”关键词</strong></h2><p>事实上，在2015年收购百胜动力之前，东方精工就已经开启了通过产业投资，在智能制造领域增强布局之路。 后来在CES上大出风头的嘉腾机器人，就是其早期投资的项目。</p><p>在工业运输、生产领域中，替代人力的，除了大众所熟知的机械臂外，还有一类智能设备是移动机器人。所谓的AGV，这个名词直译过来是“自动导引运输车”，在国内，它被更直白地叫做“无人搬运车”。它可以在高温、放射性、高污染等场合中工作，进行货物的自动搬运。但和机械臂领域早已有了国际知名的瑞士ABB、德国库卡等“四大家族”不同，移动机器人行业目前还没有处于绝对优势的巨头公司，还存在着极大的竞争和成长空间。</p><p>嘉腾机器人是国内这块市场早期的“拓荒者”之一。2005年，它就开始从零起步投入研发移动机器人，推出了完全自主研发的AGV。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_02b89960c34c4b34bc9ed8122e92d9ea@5091053_oswg133478oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（第21届中国国际工业博览会（工博会）上，嘉腾展示的激光叉车AGV）</p><p>在创立初期，由于市场对此缺乏认知，还处于探索阶段，嘉腾机器人也曾坐过几年的“冷板凳”，产品没卖出去几台，反而花光了初始资金。但在2008年金融危机后，更多的制造企业开始重视降本需求，同时国内机器人行业得到发展，嘉腾机器人露出头角，逐步开始引入外部投资，首轮就迎来了东方精工的战略投资。</p><p>2014年6月，东方精工和嘉腾机器人签订协议，以自有资金4912万元，认购了后者20%的股权。东方精工发布的公告中表示，嘉腾机器人在搬运机器人智能物流领域有多年沉淀，对于公司自动化智能物流系统的建设，以及为客户提供“包装-智能物流”的一体化解决方案大有助力。</p><p>当时东方精工正大步迈向智能制造，这也成为它布局智能仓储物流业务中的一环。除了嘉腾机器人外，东方精工还在2015年参股了意大利弗兰度公司40%的股份，后者是一家已有60年历史的自动化仓储物流系统商，在意大利市场排在第三位。</p><p>一度经历过为了研发AGV耗到“弹尽粮绝”，对于为何选择东方精工，嘉腾机器人的创始人陈洪波曾说，这是因为它“了解实业，当有情况发生时，大家是共渡难关还是一拍两散，这个很重要”。</p><p>在东方精工入股时，嘉腾机器人的总资产为4201万元，上一年的营收为2758万元，净利润仅有343万元。嘉腾机器人承诺，之后的三年内实现净利润不低于6100万元。</p><p>这一次，在嘉腾机器人上，东方精工押对了。双方一起迎来了发展的光明时刻。</p><p>2016年，嘉腾机器人的“大黄蜂”和“小白豚”两款移动机器人双双荣获德国红点奖，迅速打开了知名度，并获得了当地政府的资金支持。目前，嘉腾机器人已先后推出6代AGV，包括华为、美的、海信、联想等国内企业，以及奔驰、宝马、特斯拉、广汽集团等知名车企，均已经成为嘉腾的客户。有信息显示，截至2021年，嘉腾机器人年营收近3亿元，近年营收复合增长率近30%。</p><p>华为早已和嘉腾机器人进行了合作。在2023年12月，嘉腾还和华为联合发布了物流机器人通用接口协议——《云端控制平台与自动导引车（AGV）通用接口参考指南》。</p><p>通过嘉腾机器人，东方精工一口气搭上了“华为+英伟达”两列快车。今年2月21日盘后，英伟达发布亮眼财报后，A股概念板块沸腾，东方精工也自2月23日起拉开了股价大涨的序幕。</p><p>2月28日，东方精工发布股价异动公告，明确澄清，公司与英伟达无直接合作关系，机器人或AI相关技术应用短期内对公司经营业绩不构成重大影响。公告中还特别强调，东方精工未将嘉腾机器人纳入合并报表范围，也未实质参与过对嘉腾机器人的经营管理。</p><p>但这也并未降低市场对其的期待。毕竟，东方精工参与投资的另外项目，又把它带到了“氢能源”以及“核聚变”等热门概念的市场聚光灯下。</p><p>试图通过收购普莱德入局新能源汽车动力电池市场失败后，东方精工仍然没有放弃对新能源的热情。它的投资更为谨慎，但在对前瞻性风口的押注上，依旧眼光独到。</p><p>为开拓新领域，东方精工在2020年成立了子公司亿能投资，陆续参与了多家投资型合伙企业，对不少领域的创新项目进行了参股、控股。东方精工的“兴趣点”也越来越广泛，亿能投资的投资方向，覆盖了航空航天、高端制造和大消费等领域。</p><p>“外延式发展业务，是公司战略的重要组成部分。希望在获得投资回报的同时，寻求实现产业协同效应，拓展新的产业发展空间。”在一份2022年的机构调研报告中，东方精工如是表示。</p><p>其中提到的公司战略，是在2021年，东方精工提出的“1+N”战略：“1”就是公司的核心主业瓦楞纸包装装备业务，它是公司的基石业务，仍将聚集公司的资源；“N”就是对子公司以及参股公司的孵化和培育。</p><p>在2022年，亿能投资通过参与出资有限合伙企业的方式，间接投资了北京中科富海低温科技有限公司。</p><p>中科富海的品牌可能并不为大众熟知，但在氢能领域，它却是业内为数不多的掌握液氢技术的企业，在解决氢液化装备“卡脖子”问题上，也非常重要。这家成立于2016年的公司，拥有自主知识产权的20K-2K制冷液化分离装备核心关键技术，可以为航空航天、半导体等战略高技术产业提供支撑。</p><p>今年2月底，中科富海完成了C轮引战融资。该笔融资金额达到8亿元，成为今年氢能领域单轮融资中最大的一笔。这也让中科富海正式成为了产业“独角兽”。</p><p>除此之外，亿能投资还先后投资了航太科技、腾盾科创、南京前知、轩竹生物等项目。其中的腾盾科创作为无人机设计研发龙头，是国内唯一的民营军用无人机总装厂商；南京前知拥有自主研发的金属3D打印机；轩竹生物是聚焦于肿瘤等的创新型生物制药公司。有意思的是，连顺丰旗下的顺丰同城，也是其投资的项目之一。</p><p>东方精工直接投资的企业中，航天新力是分外耀眼的一家。作为航天航空、核能核电行业关键新材料和零部件供应商，航天新力承担了大部分核电站核I级机械设备构件的研制和生产任务，深度参与我国核电建设国产化进程。东方精工看中的，自然不仅是它在高端制造产业方面的发展前景，还有涉及到的航天、核能两大热门关键词。</p><p>在行业内，航天新力的最近一次出圈，是因为它成功地为全球最大的“人造太阳”项目筑起了一道“防火墙”。</p><p>国际热核聚变实验堆（ITER），是全球规模最大国际科研合作项目，由多国共同合作建造可实现大规模聚变反应的实验堆，以解决人类共同面临的能源问题。由于其原理和太阳发光发热的原理相似，也被称为“人造太阳”。在其中，航天新力承担了ITER的磁体支撑、屏蔽包层等重要设备的制造。</p><p>随着新质生产力得到市场的普遍关注，无论是东方精工主业涉及的工业互联网、智能制造，还是其参股、并购项目涉及的氢能源、3D打印、无人机、机器人等等，无一不是“新质生产力”中科技创新的主要发力点。</p><p>2022年时，东方精工启动分拆子公司百胜动力上市。今年3月，东方精工在互动平台上表示，百胜动力IPO申请已获深交所创业板上市委员会审核通过，目前在待提交中国证监会注册的排队阶段。一旦其上市成功，东方精工的资本版图就又大了一圈。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8K1ryOZ4Oh3eOay6bkvC0g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：杨洁，编辑：孙春芳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2710724496069248</id>
            <title>激光雷达迷雾，车企还需要它吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2710724496069248</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2710724496069248</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 09:32:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 激光雷达, 智能驾驶, 车企, 技术路线
<br>
<br>
总结: 车企在对激光雷达的态度上出现了分裂，一些车企选择搭载激光雷达，而另一些则在考虑抛弃。激光雷达在智能驾驶中扮演着重要角色，但其高成本和技术路线的不确定性也成为车企考虑的因素。市场上存在两种观点，一种认为激光雷达成本高导致车企调整策略，另一种认为纯视觉方案也有发展空间。车企的智能驾驶策略变化和技术路线选择也影响着他们对激光雷达的态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_7370523631d04bf887f30871dc705b9e@5774392_oswg244872oswg1394oswg926_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>车企对激光雷达的态度，从来没有像现在这样分裂过。</p><p>在2021年的NIO Day上，蔚来拿出了首款轿车ET7，ET7的前挡风玻璃和车顶之间有一个犄角，其中就安放着激光雷达。ET7亮相三个月后，小鹏发布了号称是“全球首款量产搭载激光雷达的车型”的P5。最近上市的小米SU7的Pro版和MAX版也用到了激光雷达。</p><p>与此同时，也有车企在"抛弃"激光雷达。</p><p>去年11月，华为与奇瑞合作推出的智界S7正式上市，这款车只装配了一颗激光雷达，此前的华为智驾方案使用了三颗激光雷达。小鹏的最新车型"F57"，定位高于P7，预计也会取消激光雷达。</p><p>一直以来，智驾行业内有两条路线，激光雷达是其中一条，大部分车企都选择了这条路线。另一条路线是纯视觉，它不需要激光雷达，特斯拉是这种方案的代表，中国的极越也选择了这条路。</p><p>两种路线的竞争还没分出胜负，但激光雷达似乎已经走到了悬崖边。</p><h2>火热和遇冷都是有原因的</h2><p>2018 年 4 月，《科技日报》推出了"亟待 攻克的核心技术"系列专栏，列举了 35 项对于中国而言"卡脖子"的核心技术。其中包括光刻机、芯片、重型燃气轮机等，激光雷达位列第十，其重要性不言而喻。</p><p>智能驾驶分为感知、决策和执行三个层面，其中感知层面主要是各种传感器，激光雷达就属于这类产品，其他的传感器还包括毫米波雷达、超声波雷达、摄像头等。激光雷达有独特的优势，这是车企追捧它的主要原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_c59fe8d41e974bfd9f553fefd5942ba0@5774392_oswg564368oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来说，激光雷达是传感器领域的顶尖产品，它能让汽车看得远、看得清。</p><p>比如，在测距上，毫米波雷达的有效探测距离可达200m，这个距离已经足够用了。但是，毫米波雷达的角度分辨能力较弱，无法分辨物体的细节，而且对金属的探测灵敏度远高于非金属材料，导致它在人、车混杂的场景下，对行人的探测效果不佳。</p><p>如果在L3级以上的场景中，只使用毫米波雷达当"眼睛"，智驾系统的可靠性没有保障。其他传统传感器和毫米波雷达一样，都没法提升在L3级以上智驾的可靠性。</p><p>此时，激光雷达的优势就显得尤为突出。它的角度分辨率更优，而且受环境光照影响小、无需深度学习算法、探测的距离也远，可直接获得物体的距离和方位信息，这些特点能提升智能驾驶系统的可靠性。</p><p>因此，激光雷达被主机厂、Tier1视为实现L3级及以上自动驾驶必备的传感器。L3为辅助驾驶与自动驾驶的分水岭，L4在绝大部分场景可自动驾驶，L5则是终极形态的完全自动驾驶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240329/v2_235e8831142a404f829480e11db402b8@5774392_oswg118010oswg936oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，市面上基本所有布局城市NOA的车型都标配了激光雷达。如2024款小鹏G9的激光雷达版占比，高达80%。</p><p>既然激光雷达的优势这么突出，为什么还会遇冷？关于原因，市场有两个观点，但真正能站得住脚的只有一个。</p><p>市场上的第一个观点是，现在还无法确定两种路线谁才是最终形态，因此激光雷达可以被去掉。从特斯拉到极越、大疆，纯视觉路线阵营正在扩充，似乎也说明了这一点。但是，这三家在感知层面，都有传感器之外的保命手段，那就是算法。</p><p>比如，特斯拉可以凭借多年积累的深度学习算法，为纯视觉方案赋能；极越则背靠百度的算法积累。</p><p>但是，即便是先行者特斯拉，也面临着较多的安全问题挑战。如果没有其他方面的优势，其他主机厂或Tier1，如果All in纯视觉方案，风险比较大。</p><p>市场上的另一个观点是，激光雷达成本太高，导致车企开始调整策略，这个比较靠谱。一颗激光雷达的成本要五千元左右，而一颗毫米波雷达只需要1000元左右，摄像头的成本更低，只要几百元。单价高只是其一，其二是，即便智驾方案需要的激光雷达的数量远低于其他传感器，但激光雷达的成本还是最高的。</p><p>以小鹏G6为例，它采用了双激光雷达方案，这已经算是用激光雷达比较多的智驾方案了，但它的毫米波雷达数量是5颗，超声波雷达的数量是12颗，摄像头的数量也是12颗。</p><h2>车企抛弃了激光雷达？</h2><p>3月13日，激光雷达头部企业禾赛科技发布了2023年年报，这份年报让我们看到了市场的另一面。</p><p>在产品交付方面，公司去年共交付约22.21万台激光雷达，同比增长176.1%。在2023年第四季度，交付量约8.77万台，超过2022年全年总交付量。预计中国市场车载激光雷达去年的出货量约为71万台，同比增长约450%。</p><p>至少从出货量上来看，车企并没有放弃激光雷达。去年，市场上出现抛弃激光雷达的观点，原因除了它本身成本居高不下外，还与车企的技术路线、产品策略发生变化、以及激光雷达的产能有关。</p><p>上面说过，激光雷达是智能驾驶感知层的关键零部件，而在去年，车企的智能驾驶策略发生了重大变化，那就是BEV+大模型上车。</p><p>2023年，华为、小鹏都把大模型融入到了智能驾驶中。这其实是效仿特斯拉。早在2020年，特斯拉就将算法由原来的2D+CNN升级为BEV+Transform（开源大模型）。</p><p>BEV全称是Bird’s Eye View(鸟瞰视角），是一种将三维环境信息投影到二维平面的方法，以俯视视角展示环境当中的物体和地形。Transformer是一种深度学习神经网络，优势是可实现全局理解的特征提取，增强模型稳定性和泛化能力。</p><p>BEV+Transformer的优势在于，可以通过算法，而不是堆硬件，提升智能驾驶的感知和泛化能力。</p><p>在感知层面，BEV可以统一视角，将激光雷达、雷达和相机等多个传感器收集的数据融合到同一平面上，提供全局视角，并消除数据之间的遮挡和重叠问题，提高物体检测和跟踪的精度。</p><p>至于泛化能力，Transformer模型的主要作用有两个。</p><p>第一个是让智能驾驶摆脱机械式学习，学会归纳总结，第二个是寻找2D图像与3D点云的关联，这能让智能驾驶降低对感知硬件的要求。在华为的ADS2.0中，只需要一颗激光雷达，配合BEV+Transformer，就能实现“遥遥领先”的效果。</p><p>在产品上，现在具备高阶辅助驾驶能力的车型，基本都在25万以上。以华为为例，阿维塔11千里智驾款是所有搭载华为ADS 2.0高阶智驾功能车型中，最具性价比的，它的入门门槛就是25万元。余承东近日在电动汽车百人会上也提到了高阶智驾的成本问题，他直言现阶段成本比较高，华为的高阶智驾方案只能应用到30万元以上的车型中。</p><p>除了成本原因外，技术进步也是车企“抛弃”激光雷达的原因之一。</p><p>大疆的城区领航方案，感知层不需要激光雷达，已经有10万元级别的车型搭载了大疆的方案。据大疆车载总监谢阗地透露，到2024年年底之前，将有超过20款车型将搭载大疆车载的智驾产品，这标志着公司的战略方向已经发生了根本性的改变。</p><p>禾赛科技的合作伙伴也不少，目前它已获得来自16家主机厂和Tier-1超60款车型的激光雷达量产定点。</p><p>可见车企逐渐“抛弃激光雷达”的根本原因在于技术进步。这又有了另一个问题，随着技术不断进步，激光雷达会不会真的被抛弃？</p><p>通过产业链企业的业绩，我们可以了解下行业的现状。</p><p>激光雷达产业链可以分为三部分，上游是光学和电子元器件，中游是激光雷达产品，下游是应用场景。</p><p>产业中游的主要玩家有三个，包括禾赛科技、速腾聚创、图达通。禾赛科技和速腾聚创已经上市了，它们都没盈利。其中，禾赛科技去年的净亏损同比扩大近六成，为4.76亿元，速腾聚创去年亏损了4.34亿元。</p><p>相比中游的企业，上游的企业更容易盈利，比如已经上市的长光华芯、炬光科技，盈利规模都在亿元级别。</p><p>在应用场景中，汽车只是其中之一，军事、测绘、服务机器人、无人机等领域也有激光雷达的需求。因此，禾赛们的出路，除了继续降本、提高性能，换取主机厂、Tier-1提升采购量外，还可以通过扩展其他领域来生存。</p><p>方向一是把激光雷达应用到汽车之外的领域，比如无人配送，美团、京东都在探索该领域，目前禾赛科技已经和这两家公司展开了合作。禾赛科技还开辟了服务机器人领域拓展，包括扫地机器人、生产型机器人和物流机器人等。</p><p>方向二是扩展其他产品，目前禾赛科技的产品分为两类，其一是激光雷达，其二是激光气体传感器。激光气体传感器业务由禾赛科技的全资子公司Oxigraf Inc负责，规模约为禾赛营收的30%。</p><p>总的来看，汽车智能化是一个不可逆的过程，能让汽车实现智能化的手段非常多，激光雷达只是其中之一。随着技术的进步，激光雷达的对手会越来越强，但通过扩展其他应用场景，激光雷达仍大有可为。</p><p>本文来自微信公众号“节点AUTO”（ID:jiedianauto），作者：节点AUTO，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714511067641736</id>
            <title>详解中东消费赛道：罩袍之下的市场机遇</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714511067641736</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714511067641736</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 09:31:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 迪拜, 库迪, 中东市场, 联营模式
<br>
<br>
总结: 常居迪拜的中企员工Jennie发现，来自中国的咖啡品牌库迪已落地迪拜Deira的Business Village，并推出“全场十迪”的优惠定价。库迪采取“联营+区域合伙人”模式，降低合作伙伴开店的门槛和风险，迅速创造规模效益。库迪还设置了合作期限终身制，真正打造百年生意的百年模式。中国餐饮品牌在中东市场布局，阿联酋和沙特是主要经济体，消费者画像和市场潜力有所不同。女性驾车解禁带来新的市场机遇，提升了沙特女性的劳动力参与率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“迪拜居然也开了库迪，逛完德拉商场可以顺便来喝一杯，生椰拿铁是我的最爱，真希望更多中国餐饮品牌也开到迪拜。”常居迪拜的中企员工Jennie发现，来自中国的咖啡品牌库迪已落地迪拜Deira的Business Village，并推出“全场十迪”的优惠定价。</p><p>对此，库迪咖啡向霞光社介绍说，在海外市场，库迪采取<strong>“联营+区域合伙人”模式</strong>，针对不同需求的联营商提供更加灵活的联营方式。“不同于传统的直营或加盟模式，联营模式最大的特色在于风险共担，即初期不收任何品牌使用费或加盟相关费用，而是采取利润分成的形式，旨在与联营商风险共担，降低合作伙伴开店的门槛和风险，最大限度激活联营商的积极性，发挥各自最大优势，迅速创造规模效益。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_e4452777449e45529e5132c11f01438e@000000_oswg102092oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">排队买库迪咖啡的迪拜消费者，受访者供图</p><p>此外，<strong>库迪还设置了合作期限终身制</strong>，如果联营商的点位是可以长期或终身使用的，合作也可以一直存续；若联营商退出，还可折旧回购设备，极大降低了联营商开店和持续经营的门槛，真正打造百年生意的百年模式。</p><p>事实上，不仅是库迪，如今，以快乐柠檬、Latea、茉酸奶、海底捞、鼎泰丰为代表的中国餐饮品牌皆已布局中东，抢滩登陆新蓝海；在母婴赛道，Hibobi、ChicPoint、Babycare依靠供应链优势，瞄准中东母婴市场庞大消费需求；而在消费电子领域，中国智造Anker已入驻中东本土连锁书店Jarir Bookstore，用线下空间打造品牌意识、抢占用户心智。</p><p>在中东地区，阿联酋和沙特，无疑是最不容忽视的两大经济体，这两国人口加起来共计GCC国家（海湾合作委员会）人口的75%以上，GDP占GCC总量的70%，也是中国消费品牌主攻的市场。</p><p>但沙特与阿联酋的机遇赛道与消费市场，也殊为不同。沙特人口约为3,500万，其中大多数是阿拉伯人，少数是南亚人和其他种族。而阿联酋接近1,000万人口中，本国公民占比约为11.6%；占比最大的族裔是来自印度、巴基斯坦、孟加拉国的南亚人，占阿联酋总人口的59.4%；此外另两个比较大的族裔是埃及人与菲律宾人，分别占比10.2%与6.1%。<strong>消费品牌在阿联酋，面对的消费者画像更为多元化、国际化。</strong></p><p><strong>另外，从营商环境成熟度上来说，沙特与阿联酋仍有差距。但从市场潜力上来讲，沙特无疑更具吸引力与想象力。</strong>因此，有出海人把迪拜与沙特的关系，类比为东南亚的国际金融中心新加坡与第一经济体印尼的关系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_3ba2f334be424ab5b6febd54f4bb76ed@000000_oswg245942oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在商场消费品牌店购物的沙特女性，受访者供图</p><p>库迪出海中东的首站，即选在中东门户迪拜。对此，库迪咖啡告诉霞光社：“相较于中国大陆市场，中东的咖啡市场更加成熟，咖啡文化和消费习惯也更加普及。而阿联酋是中东地区最开放的经济体之一，迪拜作为其金融和商业中心，地理位置优越，交通十分便利，咖啡文化也十分浓厚，对于品牌进入中东市场来说是个非常有吸引力的选择。”</p><p>那么，消费品牌出海中东，目前还有哪些机会赛道？在中东的社会结构与文化语境下，品牌该如何塑造自身形象、占领用户心智呢？</p><h2><strong>01 中东“她经济”，催生新机遇</strong></h2><p>“利雅得这两年实在是太堵了。前不久我去LEAP展会，单程就要开车四个小时，踩刹车踩到脚疼。这一方面是因为最近来沙特投资考察的人愈来愈多；另一方面本地家庭拥有的汽车数量也愈来愈多，因为现在沙特的女性也可以开车了。”落地沙特本土的咨询机构MeetMENA的分析师对霞光社说。</p><p>2017年9月26日，沙特萨勒曼国王颁布法令，首次允许本国女性自己驾车；2018 年，沙特开始正式向女性颁发驾照。有不少女性在拿到驾照的那一刻，在社交媒体上拍照留念。</p><p><strong>女性驾车禁令的解除，也让路虎、大众、丰田等汽车品牌瞄准沙特上千万成年女性，并且带动轮胎、洗车设备、车载设备、车灯等汽车相关行业的发展。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_71bd7ecbb7d0460fae683b8974322944@000000_oswg110384oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">利雅得时代广场，受访者供图</p><p>“<strong>我认为女性驾车群体的扩大，可能会带来汽车内饰的市场机遇。</strong>在过去，沙特男性对于汽车内饰的需求，只局限于汽车香水等几种单品；但女性的消费品类会更为丰富：汽车坐垫、汽车香水、汽车垃圾袋、太阳镜和手机支架等等，都会涌现出一些品牌。”MeetMENA的分析师告诉霞光社。</p><p>事实上，女性获得自主驾车权，也有助于沙特“2030愿景”中提升女性就业率这一目标的实现。目前，沙特的公共交通系统尚未完善；而长期以来，女性也不被允许自己乘坐出租车。这些禁令在很大程度上限制了沙特女性进入职场等公共空间。</p><p><strong>数据显示，解除女性驾车禁令后，沙特女性的劳动力参与率从 2018 年底的 20% 增长到 2020 年底的 33%，沙特女性在劳动力市场中的份额在短短两年内增长了 64%。</strong></p><p>这正如《女性骑行的历史》一书所记录的，新的交通工具对女性权益的松绑与解缚：自行车对男人来说“只是一个新玩物”，但对女人来说，它是“一匹骏马，她们骑着它跨入一个新世界”；骑行是女性打破家庭桎梏的最佳手段，时常有人抱怨女人的活动范围有限，面对这种精神的不适，受难者最好踏平围栏，骑上车，然后出发。</p><p><strong>随着沙特女性更多地参与公共生活，多元消费场景的涌现也刺激着全新的消费需求。</strong>比如来自沙特的女性设计师 Eman Joharjy，就因为对户外运动的热爱，设计出全新的“运动长袍”；如今，她也在继续为沙特女性专业人士设计出适合各式工作场景的服装，包括需要在建筑工地上工作的建筑师或需要大口袋来装镜头的摄影师。</p><p>对此，奢侈品战略机构 Folk 联合首席执行官 Rachel Ingram 在New Codes of Luxury in Saudi Arabia报告中分析说：“以前针对（沙特）女性的主要产品类别往往是晚礼服、配饰和高级珠宝。但现在，<strong>（沙特）女性对于来自沙特阿拉伯的现代品牌、成衣和运动休闲产品更感兴趣，因为她们的着装打扮如今要针对更多不同场合——她们要为工作着装打扮。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_aee2fcf331df46d48550292eb615c413@000000_oswg139530oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沙特线下商场里的女性服装</p><p>不仅是女性经济地位的提升，社会层面的世俗化改革也释放出更多的女性消费潜力。2018年3月，主导沙特改革开放的萨勒曼王储公开表示，法律上没有规定伊斯兰教女性必须穿戴罩袍与面罩。虽然社会风俗迟滞于行政律令的改变，目前在利雅得的大街小巷，大多数本地女性还是会穿长到脚踝的黑色罩袍；但在沙特的一些公共场所，已经可以看到一些不戴面罩和黑色头巾的女性出现。</p><p>“每次飞机抵达沙特后，我都会发现在海关负责盖章的女性工作人员，虽然全身黑色罩袍，但是眼妆与美甲都非常精致。眼妆、美甲以及鞋、包等美妆服饰在中东的热度持续不减。”MeetMENA说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_e59d1e06828b4c218e5c09bda5b7e90b@000000_oswg240688oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在利雅得商场内MINISO购物的沙特女性，手捧一杯中式奶茶。</p><p>而在沙特利雅得Panorama商场开出线下奶茶品牌店的Frank，向霞光社补充说：<strong>“美妆在中东一直是个热门消费赛道，如今随着女性消费力的提升，购买客单价与购买量都随之增长。而诸如女性专属健身房、女性专属SPA这样专门针对女性的消费场景也有不少增长。”</strong></p><p>实际上沙特对美容与护理的消费不仅局限于女性群体。<strong>Statista数据显示，2024年，沙特美容和个人护理市场的收入将达到59.5亿美元，并预计将以每年 4.22% 的速度增长（2024-2028 年的复合年增长率）</strong>。护发产品（37.83%)是沙特消费者最常购买的产品，此外，沙漠气候使得止汗剂（35.96%）和古龙水/香水（35.77%）也成为必要选择。</p><h2><strong>02 品牌差异化是重点，触及真实需求是关键</strong></h2><p><strong>一个沙特人一天大概要喝多少杯咖啡？</strong></p><p>来自沙特食品和药物管理局（SFDA）的一个数据在某种程度上可以回答这个问题。在2023年3月斋月开始后，SFDA提醒消费者在结束每天的禁食后需节制咖啡消费，对于健康的成年人，建议每日咖啡因摄入量不超过 400 毫克，或约 15 杯容量为 50 毫升的沙特咖啡，<strong>这个数字大概相当于两大杯星巴克美式</strong>。</p><p>在全球其他国家，早咖夜酒是一种普遍的商业模式；而在沙特，24 小时营业的咖啡馆随处可见，本地人会从清晨喝到深夜持续不断地喝咖啡。对此，Frank告诉霞光社，因为沙特禁酒，所以当地人最日常的社交休闲类消费，就是喝咖啡、抽水烟，咖啡文化在沙特持续风靡，因为它也是当地人社交生活的一个重要组成部分。</p><p>如今，利雅得拥有全球最大的%Arabica咖啡店，纯白的装潢色调以及双层玻璃幕墙后的烘焙工厂，让这家咖啡店成为利雅得的打卡热门景点。有不少沙特女性会在这里约见友人，使得%Arabica成为引领时尚的第三空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_56046ca74d4f4fd09fa9410f9634553a@000000_oswg136972oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">日本京都的网红咖啡%Arabica在利雅得开出线下门店</p><p>世界咖啡门户网站2023年的数据显示，沙特品牌咖啡店市场在过去12个月中增长了18.5%，超过3,550家门店，成为迄今为止中东最大的咖啡市场；中东地区 8,800 多家品牌咖啡店中，目前有 40% 以上位于沙特，其中星巴克超300家、Dunkin 超400家。</p><p>根据史料记载，阿拉伯人早在13世纪就开始喝咖啡，比欧美要早上数百年。“沙特人对咖啡的狂热不逊于美国，甚至可能超越美国。这里咖啡行业的竞争也很激烈，已经有一批非常挑剔且专业的消费者，会去分辨咖啡机的研磨技艺、咖啡豆的品种和原产国等。相较于咖啡，沙特的奶茶行业还非常初级，类似于我们十年前的状态。所以我选择这个新鲜小众的赛道切入沙特的消费市场，并且它的客单价比咖啡还要稍微贵一些。”Frank说。</p><p><strong>并且Frank分析说，在沙特，咖啡文化的定义权更多在美国和意大利咖啡品牌手中，“他们会花很贵的价格去购买意大利的咖啡机”；而奶茶，则由中国茶饮品牌掌握着文化定义权，本身在占据消费者心智方面就有先天优势。</strong></p><p>Frank选择首先落地沙特利雅得而非通常的中东门户迪拜，则是因为迪拜的奶茶业竞争已经相对激烈。仅在中国人聚居的“国际城”附近，就有华人开设的“木木茶”“Panda milk tea”“霸霸的茶”“33号奶茶铺”等店面，甚至还出现了仿冒版“茶颜悦色”。“迪拜很多开奶茶店的创业者，本身在国内就有丰富的奶茶行业经验，因此我选择了更为蓝海的沙特市场。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_eb7f1ba2b02248f2b22f8c344183fef5@000000_oswg136750oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Frank的奶茶店，位于利雅得Panorama商场的中岛处。受访者供图</p><p>MeetMENA对霞光社分析说，奶茶在中国已经经历了以植脂末作为“奶底”的1.0“粉末调制时代”、街边奶茶品牌的2.0时代、消费升级的3.0时代，正式发展到新式茶饮4.0时代；而在沙特，奶茶行业尚未成熟，值得品牌来探索商机。</p><p>虽然沙特某些消费领域的竞争还不算激烈，但品牌落地沙特，也面临着制度性困境。目前沙特还处于改革开放进程中，仍有一定的封闭性，社会文化环境、国家政策的适应性壁垒都较高。local对local依然是实现落地、推进业务最快速便捷的一种模式。对中资中企来说，和本地公司成立合资企业是进入这一市场的最主要途径。</p><p>Frank在沙特落地奶茶店，就是采用和一位本地人合伙经营的方式。<strong>“如果你能有一个靠谱的当地合伙人，可以摆平很多的麻烦。”</strong>Frank说<strong>。</strong></p><p>而在咖啡赛道，也有中国品牌入局中东——但不是选在沙特，而是在中东的金融与商业中心迪拜，社会经济文化显然更为开放，且多族裔性为咖啡口味的多元化差异化提供土壤。3月7日，来自中国的咖啡品牌——库迪咖啡迪拜首店正式营业，继在韩国、日本、印尼、加拿大、越南、泰国、菲律宾、马来西亚开出线下门店后，库迪这次剑指中东，在国际化进程中再下一城。</p><p>对此，库迪咖啡告诉霞光社，库迪不同风味拿铁的创新产品对当地消费者来说是比较新鲜的口味和体验，比如米乳拿铁、生椰拿铁、柚见气泡冰萃等等，生椰茉莉茶等茶饮也为少数不喝咖啡的人提供了非咖啡的选择。<strong>对于当地人群来说，新的咖啡品牌和产品既是外来的陌生事物，也是了解一个新的文化、饮食、品牌以及产品和风味的新鲜体验。</strong></p><p>而对另外一个出海中东的黄金消费赛道——母婴用品来说，差异化同样至关重要。</p><p>数据显示，仅2020年，中东母婴护理产品的区域市场价值就达到57.2亿美元，并将以 5.79% 的速度增长，到 2027 年将达到约 84.9 亿美元。中东母婴赛道，大有可为。</p><p>对此，MeetMENA对霞光社分析说，沙特家庭基本都有3-4个孩子，且对母婴产品品牌的忠诚度较高，单个家庭可能会使用同一品牌长达8年；但<strong>沙特消费市场有个典型的特征——虽然消费品牌的可选择性比较少，但是品类并不匮乏，几乎每种日用品都已经有来自欧美的头部品牌占据主流</strong>，因此，新消费品牌如果想后来居上，就需要找到属于自己的细分市场和差异化打法。</p><p>“比如纸尿裤，已经有帮宝适占据头部，想要挤入还是挺难的。即便搞定了渠道，也难以改变消费者心智，如果仅用打价格战的策略，显然无法长期主义。”MeetMENA的分析师说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_def91eb4647e4b7092d44885e9ff8d27@000000_oswg211979oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿联酋的线下玩具店</p><p>《沙特阿拉伯消费者报告2023》的数据研究证实了这一点。数据显示，<strong>21.54%的沙特消费者将“良好的品牌声誉”作为最重要的选择标准；而19.48%的消费者将“更低的价格”作为其考量的首要标准</strong>。相较而言，品牌观念的塑造和培养显然更为重要。</p><p>而某些母婴类产品，经过调研，也缺乏真实的市场需求，比如奶瓶清洗机、婴儿辅食料理机等。“因为沙特本地家庭大多都是菲佣帮忙照顾孩子，这些机器不会给消费者带来明显提升生活质量的感受。”MeetMENA说。</p><p>而如果要触及真正的市场需求，则需要深入透彻的市场调研。Frank就在对沙特餐饮市场进行深入调研后，<strong>发现除了奶茶，美式中餐也是一个潜力赛道。</strong>“如果做纯正中餐的话，阿拉伯人基本是不会来吃的，因为口味相差太远。但沙特乃至整个中东地区受美式文化影响较大，日常餐饮中也会融合一些美式元素，因此如果做宫保鸡丁、左宗棠鸡、蒙古牛这样的美式中餐，应该会受到市场欢迎。”Frank说。</p><p>事实上，沙特目前已经有类似的美式中餐品牌。在沙特商场内的Food Court（商场内的美食广场）中，经常可以看到一个名为“广东”的美食档口，售卖的就是这种美式中餐，且顾客不断、生意颇佳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_560e684ab251489b92e57d8dbc93f579@000000_oswg152027oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沙特商场内Food Court名为“广东”的美食档口</p><p>但如果在国际金融中心迪拜做餐饮品牌，则需要重新考量市场环境。拥有约350万人口的迪拜，堪称名副其实的文化大熔炉，外籍人士约占总人口的 90%，其中约有30万华人，这构成了中国餐饮品牌的稳定基石。</p><p>中国酸菜鱼快餐品牌“鱼你在一起”就落地迪拜国际城，其迪拜负责人告诉霞光社：“我们不会太本土化，而是以迪拜华人为基础，同时用我们本来的口味来影响和带动更多族裔的消费者前来尝试。目前，<strong>迪拜有愈来愈多的非华人愿意尝试中餐，所以要更用心地去守住品牌本身的特点和品位</strong>。”</p><h2><strong>03 消费品在中东，如何塑造品牌形象？</strong></h2><p>诸多品牌和咨询机构告诉霞光社，<strong>在中东做品牌，必须要有线下门店。</strong></p><p>这一方面是因为中东线上购物的渗透率还不算高，消费者仍保持着线下消费习惯。目前，中东的电商销售额仅占零售总额的4%；而在电商成熟市场，这一数字为15%。另一方面，中东的线上支付和物流体系还亟待完善，电商生态不够成熟，很难在消费者心中形成品牌观念。</p><p><strong>而在线下选址时，因地制宜地接近自己的核心顾客群体尤为重要。</strong></p><p>比如库迪的中东首店选择开在迪拜Deira的Business Village。Business Village是一个多功能企业孵化器，周围环绕着致力于为中小企业和企业家提供服务的商业组织，这一地区是迪拜新兴企业的战略要地，包括资本投资公司、战略合作伙伴和融资机构。因此聚集着大量职场白领，是库迪咖啡的主要消费群体。</p><p>对于选址策略，库迪咖啡告诉霞光社，“我们整体还是以门店的盈利能力为首要考虑，希望每家门店都是能赚钱能盈利，在选址逻辑上我们会结合人流量、潜在客流量、交通便利性、商业业态等多方面因素进行综合决策。”</p><p>而在沙特开出线下奶茶品牌YaoYao Bubble Tea的Frank，对霞光社介绍说，沙特因为常年高温，当地人习惯的消费场景就是商场，<strong>他最终选择的Panorama是利雅得人流量排名第三的商场，同时是奶茶的主要客群——年轻女性聚集的一个主流购物场所。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_1abf77be3b0b4dab817ba0085456bc22@000000_oswg168001oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">排队买中国奶茶的沙特女性消费者们，受访者供图</p><p>Frank和他的合伙人在Panorama、Nakheel和南部比较新的The View三个位置反复计数同时间段下的人流，最终发现Panorama人流量是最好的，这不仅和商场本身人流相关，也和商场的建设结构有关。Panorama本身只有一层，而且是环状的，这意味着消费者一旦进入到商场很容易就逛个一圈，导致任何位置的曝光量都很不错。Frank的奶茶店位于Panorama的中岛区，一直有不错的人流量，<strong>现在Frank的奶茶店单月流水为12万沙特里亚尔左右（约23万人民币）。</strong></p><p>除了落地选址外，营销也是塑造品牌形象至关重要的一环，而中东消费者深度使用的社交媒体则成为营销宣传的关键阵地。</p><p>数据显示，按月计算，2023 年中东 16-64 岁互联网用户平均使用的社交媒体平台数量为：阿联酋 8.2 个、沙特7.9 个、土耳其 7.6 个、埃及 7.2 个。网站流量分析工具SimilarWeb的排名显示，在阿联酋位居前三名的社交媒体分别是Instagram、Facebook和WhatsApp；而在沙特，霸榜前三的社交媒体则是Twitter、TikTok、Instagram。</p><p>Frank介绍说，<strong>沙特人有强烈的民族自豪感，在营销侧最好用本地人进行宣传</strong>。目前，他雇佣了一位沙特本地还在上大学的女生作为奶茶品牌的营销经理，主攻TikTok、Instagram 和Snapchat三个平台<strong>。</strong>Snapchat 在中东北非地区的月活用户达7,000 万<strong>，</strong>在总人口只有 3,500 万的沙特，用户人数已突破 2,000 万<strong>，</strong>尤其是高度活跃的Z 世代和千禧一代年轻用户中，Snapchat拥有极高渗透率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_3cf75635cc874a8c8402d5d64c22708d@000000_oswg184300oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">沙特线下家居店，受访者供图</p><p>而在迪拜进行品牌营销，主攻的平台和打法则有所不同。</p><p>2006年成立于迪拜的零售商超集团温超（WEMART），十几年来致力于为阿联酋几十万华人提供新鲜蔬果与地道中餐。温超线上平台业务负责人郑佳乐告诉霞光社：“迪拜、阿布扎比、多哈这样的城市都是外来人口占比极高，人群年龄结构较低的地方，他们从故乡远道而来，对本地的商品比较陌生，我们可以通过商品评测、体验推荐来吸引他们关注，而且一些国内玩得很熟练的梗也很容易吸引他们注意。外籍劳工占阿联酋总人口的90%，这一群体的品牌意识并不强，很容易做品牌教育。”</p><p>TikTok、Instagram、Facebook是温超目前主要覆盖的阵地。在KOL选择上，和欧美主播的合作，能够在阿联酋产生更好的市场反馈。</p><p>郑佳乐强调说，“<strong>近期TikTok增加了在阿联酋的直播权重，一些博主开始迅速积累粉丝，这也是值得关注的机会。</strong>品牌能够通过内容的输出来获得用户的关注和喜爱，减少用户教育和品牌宣传的成本。”</p><p>但不论是在阿联酋还是在沙特，消费品牌想要蔚然成风、深入人心，都需要捕捉市场机遇、触达真实需求、占领用户心智、完善本地合规，而这无疑是对企业内功的一次全方位考验。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDU1MDY1NQ==&amp;mid=2247565829&amp;idx=1&amp;sn=28f23ebaad64068febbceae86de2e44a&amp;chksm=cfff07f232c486d329fb4d7bd63174f3a3a0c2f1872c2a81e1026d360b7b5da1c58cb1344dd2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“霞光社”（ID：Globalinsights）</a>，作者：李小天，编辑：韦伯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714680367708297</id>
            <title>中信证券紧急声明背后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714680367708297</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714680367708297</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 09:29:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 券商一哥, 保荐业务, 现场督导, IPO质量
<br>
<br>
总结: 中信证券因保荐业务争议备受关注，证券行业保荐业务告别高速增长，不再“躺赚”。深交所对中信证券启动现场督导，压实保荐人责任，引发股价下跌。中信证券回应不实信息，股价回升。保荐企业联纲光电受关注，深交所要求核查说明，中信证券被指“硬刚”。现场督导意味着上市大概率低，中信证券将积极配合。中信证券因保荐业务引监管关注，业绩下滑，投行承压明显。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>作为“券商一哥”，中信证券因保荐业务争议而受到关注。而这背后，正是证券行业保荐业务告别高速增长，不再能“躺赚”了。</p></blockquote><p>“券商一哥”中信证券，最近不平静。</p><p>事情源于3月22日晚深交所的一份公告，公告显示，因联纲光电及其保荐人中信证券回复问询函的内容不够清晰、所涉问题未充分说明，决定对中信证券启动现场督导，进一步压实保荐人的“看门人”责任。</p><p>公告一出，网上甚至出现中信证券“硬刚”深交所的言论。受此影响，3月25日中信证券股价低开，单日下跌4.88%，此后四个交易日股价也是节节走低。</p><p>为了消除外界对中信证券的恶意揣测，中信证券于3月28日发布声明，称关注到自媒体发布不实信息，严重损害公司声誉，公司保留追究发布和传播不实信息者法律责任的权利。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_95aaa04c104b400a9f663dd795ac069a@000000_oswg210588oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（图源/中信证券官网）</p><p>4月1日，中信证券股价迎来回升。</p><p>作为一家成立二十多年，拥有丰富保荐经验的券商，中信证券稳坐投行老大宝座。据东吴证券统计，2023年，中信证券无论是市场IPO，还是定增、债券承销均位列市场第一。</p><p>然而，2023年年报显示，中信证券营收600.68亿元，同比下降7.74%；归母净利润197.21亿元，同比下降7.49%。特别是引以为傲的IPO主承销项目，2021年完成68单、2022年降到58单，2023年进一步下滑到34单。对应的IPO主承销金额，也由2021年859.22亿、2022年1498.22亿，骤降至2023年的500.33亿。</p><p>这或许说明一个问题，即便没有如今的督导风波，在监管政策持续趋严、上市节奏整体放缓的行业背景下，券商“一哥”的日子也不太好过。</p><h2><strong>01 “硬刚”风波背后，保荐业务受关注</strong></h2><p>这次刷屏的被保荐企业联纲光电，是一家拟创业板上市企业。公司于2023年6月披露招股说明书，后收到深交所三轮问询函。</p><p>其中，第二轮问询函中，深交所提出11个问题：包括发行人技术创新性、业务成长性、业绩下滑风险、实际控制人持股比例较高（实控人家族合计控制98%股份）等。</p><p>针对实控人问题，联纲光电在回复中表示，公司建立了完善的治理结构以规范运作，并建立了完善的内部控制体系等情况，同时披露了8家上市公司在上市前存在实际控制人家族持股比例均高于90%的情形，指出它们均已成功上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_7d1125986b884fcb8d486eb701694e62@000000_oswg88029oswg1080oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_2dbb3eeaab7d4a98b7428ddaef27fa4f@000000_oswg51423oswg1080oswg163_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（联纲光电和中信证券对于深交所实控人质疑的回复）</p><p>同时，作为保荐方的中信证券，其核查意见也认为联纲光电已建立较为完善的治理结构与内部控制体系，各项内部控制制度健全且能发挥必要的作用。</p><p>恰恰因为回复内容有“附和”联纲光电的嫌疑，中信证券被一些媒体表述为与后者一起“硬刚”深交所。而深交所也于3月22日深夜发文，要求联纲光电及中介机构就公司治理有效性、财务内控规范性、信息披露真实准确完整性等事项进行核查说明。</p><p>深交所表示，联纲光电及中介机构近期提交了问询回复，但回复内容不够清晰，所涉问题仍未能予以充分说明。为进一步压实保荐人“看门人”责任，从源头上把好上市入口质量关，深交所决定对联纲光电保荐人中信证券启动现场督导。</p><p>中信证券投行相关业务负责人回应称，公司高度重视，将积极配合深交所对联纲光电项目的现场督导工作，及时报送各类相关材料。</p><p>现场督导对保荐中介和被保荐企业意味着什么？有投行人士认为，这样一来，联纲光电上市大概率是没戏了。</p><p>至于中信证券，财经作家郭施亮告诉市界，现场督导更注重合规性，专业性，强化保荐机构对项目审核的严谨性、可行性，旨在从源头上提升IPO质量。“中信证券是头部券商公司，内部管理与实力背景都是没问题的，相信此波风波会逐步解决。”</p><p>实际上除了此次受到关注的联纲光电保荐争议，此前中信证券也曾因保荐业务引来监管方的关注。</p><p>今年1月，中信证券就收到了来自证监会的警示函。经查，证监会发现中信证券保荐的恒逸石化可转债项目，发行人证券发行上市当年即亏损、营业利润比上年下滑50%以上。按照相关规定，中国证监会决定对中信证券采取出具警示函的行政监督管理措施。</p><p>此外，中信证券保荐的一家上市公司*ST左江2023年年底被立案调查。经查明，＊ST左江2023年披露的财务信息严重不实，涉嫌重大财务造假。资料显示，＊ST左江于2019年10月IPO，曾在一年多的时间里大涨超过800%，被冠以“妖股”之称，其保荐承销商正是中信证券。公司招股书显示，中信证券共收取左江科技新股发行承销及保荐费3018.87万元。</p><h2><strong>02 靠投资赚钱，投行承压明显</strong></h2><p>作为行业龙头，最近两年中信证券的业绩情况又如何呢？</p><p>通过查询近五年业绩发现，中信证券业绩在2019年至2021年都处于增长状态。特别是2021年，实现765.24亿元的营业收入、231亿元的归母净利润。用董事长张佑君的话来说，达到公司成立以来最高水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_df3efe39c59844b7bf5e1bb8d169eac6@000000_oswg17768oswg547oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（中信证券近五年业绩变化情况，单位：亿元。来源/Choice数据）</p><p>持续增长之后，2022年，中信证券出现了营收、净利润“双降”的情况，当期实现营业收入651.09亿元、归母净利润213.17亿元，同比分别下滑14.92%、7.72%。在此基础上，2023年公司两项指标再次下滑，营业收入600.68亿元，同比下降7.74%；归母净利润197.21亿元，同比下降7.49%。</p><p>年报中，中信证券按行业将其主营业务分为几大块：经纪业务、资产管理业务、证券投资业务、证券承销业务及其他业务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_86e44a4ba67d452da5b278edf138c308@000000_oswg237544oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（中信证券2023年各板块营收情况。图源/公司年报）</p><p>先说最传统的经纪业务。2023年市场A股日均股基交易额同比下滑2%至9921亿元，同时降佣降费改革开启，股票交易手续费整体下调，中信证券也没能避开这轮影响，公司经纪业务收入同比下滑8%至152亿元。</p><p>尽管从股民手中赚到的佣金在变少，中信证券自己做投资却没少赚。2023年，证券投资业务营收达到194亿元，占比最多，达33%，是五个板块中唯一取得增长的业务，全年录得22.97%增长率，且毛利率也最高，为66.96%。</p><p>中信证券在年报中提到，投资业务主要包括另类投资、私募股权投资。东吴证券认为，是公司自营持仓固收占比较高，拉升了整体业务收入。</p><p>中信证券收入占比排第三的是资产管理业务，该业务包括集合资产管理、单一资产管理、专项资产管理、基金管理及其他投资账户管理。业务的展开一是通过旗下全资子公司中信证券资管来实现，二是通过控股的华夏基金来实现。2023年，资产管理业务收入为108亿，增长率为-10.99%，占总营收比重为18%。</p><p>最值得关注的是投行业务，也是本轮争议的核心。2023年，中信证券证券承销业务营收625亿元，比上年同比减少26.61%。</p><p>其中，债务融资方面，无论是承销债券的数量、还是承销规模均处于同业第一位置。股权融资方面，2023年完成A股主承销项目140单， 主承销规模人民币2779.13亿元（现金类及资产类），市场份额24.50%，这种体量仍排名市场第一。</p><p>然而将股权融资业务，从IPO和再融资发行两个主要类目来看，2020年至2023年，公司再融资发行表现稳定，主承销规模维持在2200亿以上水平，发行数量也在140家以上；另一大类目IPO则波动较大，2020年主承销金额435.85亿，2021年859.22亿，2022年1498.22亿，2023年又降回到500.33亿。发行数量上，2020年至2023年分别为39家、68家、58家和34家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_a48778cbb07d450ea04c5a1e403245b5@000000_oswg56754oswg1080oswg265_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_c645cf03fce7498d81acbfc8084aaa67@000000_oswg111336oswg1080oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（中信证券股权融资承销项目情况。图源/公司年报）</p><p>熟悉证券市场的人都明白，券商的IPO和经纪业务很大程度上是靠天吃饭的。所以可以明显看出，中信证券的IPO完成情况，与市场环境呈正向关系。经过2021年和2022年的高速增长之后，2023年全市场IPO规模只有3565亿元，较前两年5426亿元、5869亿元的规模大幅下降。</p><p>IPO变难，也传导至投行业务IPO盈利。2023年业绩说明会上，在回答IPO承压之下如何应对时，中信证券总经理杨明辉称，提升上市公司质量，加强上市公司监管的相关政策，为投行业务带来了增量的业务机会。在活跃资本市场的框架下，大力支持上市公司通过并购重组提高发展质量，并购业务应该有希望加快发展。</p><p>从2024年前三个月的成绩上看，中信证券IPO保荐业务仍然承压。</p><p>市界查询东方财富Choice一级市场数据发现，截至4月1日，中信证券年内保荐项目共计77家，整体撤否率为10.39%。其中，IPO保荐项目62家，过会数量仅有1家，为赛分科技。IPO撤否项目有7家，撤否率达11.29%，撤回项目包括认养一头牛、大族封测、辉芒电子等。更有多达41家，于3月31日同一天，同时中止审核。</p><p>市界获悉，中止审查是指在IPO审查过程中，由于一些客观原因导致企业的审查无法继续进行，例如：当企业涉嫌违法违规并正在接受行政机关或司法机关的调查或侦查时，这将对企业的行政许可事项产生重大影响，并且该案件尚未结案；申请人被中国证监会依法采取限制业务活动、责令停业整顿等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_978c034290e64d0eb85a8af85fc85588@000000_oswg133387oswg1080oswg191_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（中信证券2024年保荐IPO项目撤否情况。图源/东方财富Choice）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_9dd07b89cbf74f738697dfd63e6d684b@000000_oswg141066oswg1080oswg234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（41家中信证券保荐IPO项目中止。图源/东方财富Choice）</p><p>而2023年同期，中信证券保荐项目共计131家，整体撤否率为3.79%。其中IPO项目83家，IPO撤回4家，撤否率为4.82%。2022年同期，中信证券保荐项目共计59家，整体撤否率为5.08% 。其中IPO项目49家，IPO撤否3家，撤否率为6.12%。</p><p>“保荐可能不再是躺着赚钱了，未来中介机构的责任会更加重大，特别是问题项目的问责力度可能会持续加大。”郭施亮最后表示，“中信证券的此次风波，会加强保荐机构的严谨性、专业性，行业合规专业能力也会得到提升。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NTM3NjAzNw==&amp;mid=2247544071&amp;idx=1&amp;sn=41a2dfb1ca59cd578e5ddea48f22b68e&amp;chksm=ff0a459c686499fcfdb7a72b674723fa60d5870489d6eab3bcb80f16b9fa3f8ec10939d4cd8f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID：newsseeker）</a>，作者：陈畅，编辑：韩忠强，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714669454342017</id>
            <title>淘宝网红店，“下注”小红书</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714669454342017</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714669454342017</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 09:13:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 淘宝服饰网红店铺, 小红书, 买手电商, 品牌合作
<br>
<br>
总结: 淘宝网红店铺开始在小红书上开设账号，利用买手直播和折扣力度吸引消费者。小红书成为淘宝之外的新销售渠道，品牌和商家开始在平台上合作，尝试转化销售。小红书的买手电商模式吸引了越来越多的品牌，他们通过种草博主和直播销售来拓展业务。品牌在小红书上开设官方店铺，通过图文种草和买手直播实现销售闭环。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>越来越多的淘宝服饰网红店铺，开始下注小红书。</p><p>注意到这一点时 ，晓风正在浏览小红书买手直播间中的带货清单，大量她所熟悉的淘宝网红店商品都出现在买手的“小黄车”中，但更令她吃惊的是很多品牌 给到的折扣力度，算下来单价要低于其淘宝店，甚至不必凑单和叠加大量优惠券。 而点开链接，其中相当一部分都来源于品牌旗舰店。</p><p>淘宝网红店入驻小红书由来已久，当小红书被外界视作“种草中转站”时，就有一批敏锐的商家抢先开设账号，将小红书作为淘宝之外的另一“上新地”，投放穿搭博主为店铺引流。</p><p>去年8月，小红书吹响“买手电商”的号角，加速拥抱商业化。与此同时，越来越多的品牌身影也出现在平台，并在小红书尝试“转营为销”，或开设店铺、合作买手承接流量，或搭建矩阵，进行店铺自播销售。</p><p>刚刚步入起步阶段的小红书电商，未来能撑得起淘宝网红店的“野望”吗？</p><h2><strong>淘宝网红店，扎入小红书</strong></h2><p>“网红”一词萌生于微博时代，彼时的淘宝网红店以网红IP为核心，比如张大奕的“吾欢喜衣橱”、雪梨的“钱夫人家 雪梨定制”、赵大喜的“大喜自制”等，前两者早在2016年双11期间就达成了日营收过亿。而当下，“网红店铺”的定义更加宽泛，小红书、抖音、B站等内容平台的成熟，进一步催生了网红店铺的崛起。</p><p>早在2020年，就有淘宝服饰商家将小红书视为新品种草阵地，在此开设账号与潜在消费者面对面交流。这类商家牢牢扎根于淘宝，大部分较难在抖快这类注重“走量”的平台跑通，但小红书有其优势：<strong>小红书博主与淘宝商家建联已久，平台之间的消费人群重合率较高，下单之前，先在小红书种草、查攻略已是人们购物决策的典型链路。</strong></p><p>小红书服饰赛道卷之又卷，平台上有着大量的穿搭、种草、购物反馈及测评等内容，甚至“卷”出了一类新型时尚博主，每天随机“翻牌”一家网红店铺，“云逛街”锐评新品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_0007d6b64dae4f67bfd308a7ce8d0da3@5091053_oswg205857oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书博主@巧克力爱丽丝</p><p>去年8月，小红书宣布开启买手电商之路，而淘宝店铺“下注”小红书，也体现在合作买手上。</p><p>@符DANCY 是一名小红书穿搭博主，在平台拥有超26万粉丝，走的是色彩、甜美少女风穿搭路线。</p><p>早期，她在小红书做穿搭类分享，会将商品信息整理在视频笔记下。小红书开启直播电商后，@符DANCY 也搭建了自己的直播间，开始高频直播，经常出现在她直播间的品牌包括两三事、有耳、口海、白描等，都是在小红书有着相当声量、活跃于博主种草笔记中的淘宝品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_120e52348fee416b966e9d288930916b@5091053_oswg192598oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">@符DANCY小红书账号</p><p>出现在买手直播间的单品，整体价格相对会比淘宝优惠。比如，品牌两三事的一条油画风连衣裙，在直播间内的价格是389元，比淘宝同款叠加各类优惠券、满减后的价格要便宜将近20元。</p><p>品牌、商家对于小红书的“下注”不难理解：<strong>在淘宝作为固定阵地流量已趋于稳定之时，品牌需要触达更多用户、寻找生意新增量，而小红书恰好祭出“买手电商”概念，双方算得上双向奔赴。</strong></p><p>以往，商家在小红书比较流行的营销玩法是投放种草博主，配合素人发布正向反馈笔记，形成口碑传播，以及通过笔记种草、淘宝转化实现销量的攀升。</p><p>但在小红书电商初具规模，且明令禁止这种将流量引至站外成交后，品牌们开始衡量这块天然种草场域的价值，<strong>一面在小红书经营起穿搭内容、维护粉丝，一面开设了官方旗舰店，通过图文种草、店播和买手直播实现闭环。</strong></p><p>举例而言，女装品牌两三事就在小红书开设了官方店铺，用户在@符DANCY直播间购买相关单品，成交链接会直接跳转至官方店铺，品牌还在链接上标明了买手专属。</p><p>今年2月底，两三事的小红书账号还诞生了一条爆款笔记，“当你第一次去服装公司上班，以为自己穿的很特别，没想到……”油画风穿搭小姐姐轮番登场，为这条笔记带来15万点赞。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_ef42fc7d82d647449f85a848f4e7bb05@5091053_oswg88794oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：@两三事 小红书主页</p><p>服饰品牌茵曼则是 淘宝成熟品牌的代表。2008年，“茵曼”创立并成为第一批入驻淘宝商城的女装品牌，曾拿下2013年天猫双11的女装销售冠军。定位新零售的茵曼，在线上、线下各渠道都铺开了品牌声量。 在小红书，茵曼通过内容种草、投放达人以及直播积累下12万粉丝。2023年9月，茵曼在新疆举办了一场“2023新疆棉田大秀”的走秀，当日小红书直播走秀 场观第一。</p><p>在小红书，茵曼还运营起账号矩阵，旗下有茵曼INMAN、茵曼穿搭、茵曼童装等多个账号，内容笔记分别对标不同需求人群。比如，茵曼INMAN会发布新品图透、穿搭，以及带有品牌理念的宣传片；茵曼穿搭则会关联小红书时尚博主的穿搭笔记，将博主的思路呈现给观众，并标明货号，引导用户购买。</p><p>在直播上，官方账号茵曼INMAN 与淘宝同步开播，最近30天内开播86场，每场时长在3个半小时左右，场均销售额9.35万。擅长私域运营的茵曼同样将这一营销手段应用于小红书。比如，官方账号开设了3个群聊，命名为“上新踢踢群”，每群上限500人，均已满员；@茵曼穿搭 也有2个满员群。</p><p>什么样的品牌更容易在小红书“吃香”？</p><p>卡思认为，一方面是越契合当下平台潮流、越小众有格调的品牌。比如simpleretro，品牌主打轻复古法式女装，而在去年，休闲松弛风席卷小红书，穿搭博主竞相推法式穿搭，simpleretro也在博主种草之列。小红书显示，品牌目前已售8.6万件。</p><p>另一方面，则是有设计师联动的品牌。比如，浮生八记的设计师@八月月er，在小红书分享制衣过程、服装细节、穿搭大片以及自己的生活记录，她的笔记成为用户种草、购物反馈的的场所，也为店铺导入相当的流量。</p><h2><strong>小红书“重走”抖音路？</strong></h2><p>不过，纵观淘宝网红店在小红书的经营状态，也很容易看出，这类商家对小红书的投入仍为浅尝辄止阶段，虽然有了“拓渠道”的尝试，但尚未开启大刀阔斧的营销。小红书旗舰店大多基于承接买手流量，以及占领消费者心智的需求，而并不承担最重要的转化任务。</p><p>某种程度上，反而是拼多多商家在小红书的运营更为积极，也有不少“工厂自产自销”的商家率先入场，通过真诚的人设、平价的产品，培养起忠实购物人群。</p><p>但来到淘宝商家的角度。由于并无成熟的前例可循，商家们在小红书的运营尚停留在“摸索”阶段，某种程度上仍遵循着他们习惯的小红书种草逻辑，经营目标并非在小红书建立闭环生意。比如，小红书博主的笔记并没有完全与品牌货品建立对应联系，用户被种草后仍会前往淘宝进行购买。</p><p><strong>整体直播流量盘子尚浅，也使得小红书的直播生意也并不好做。</strong>目前，在小红书开启直播的淘宝网红店铺也并不多， 虽然具备“营销＋种草”的双重价值，但从现阶段来看，大部分商家在小红书靠店播快速获得生意增量并不现实。</p><p>比如，近30天内，茵曼在小红书的直播，场均观看人次2527人，在抖音官方账号，这个数字是11万，其中有13%来自付费投流。再如，茵曼并没有为小红书特意准备一套货盘，卡思围观的几场直播，直播内容与淘宝一致；于客单价上，抖音货盘大部分低于小红书。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_a823d2a995684982b1b408e07619a3a4@5091053_oswg85861oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">茵曼小红书直播</p><p>当然，在已有淘宝作为固有阵地的情况下，商家们也不必大动干戈在小红书开疆拓土，毕竟这意味着另一套运营逻辑和更多投入成本。 在平台已有大量穿搭种草、购物反馈、测评内容的前提下，<strong>淘宝商家还是更愿意投放买手，以低价折扣促动消费者决策，再以旗舰店铺予以承接；或是在小红书通过内容多方触达用户，再寻求进一步店铺转化。</strong></p><p>现阶段来看，小红书承担的角色仍为“种草地”，被淘宝网红商家视作重要获客渠道 而非销售渠道。某种程度上， 这种状态与小红书闭环电商“将闭未闭”有关，也与2020年的抖音类似。</p><p>2020年10月，为了提升平台流量价值，抖音宣布打造闭环电商，不再支持第三方来源的商品进入抖音直播间购物车。 在抖音大刀阔斧的“断外链”下，创作者及商家为了寻求平台更多的流量分配，不得不遵循这一规则。</p><p>不过，这一“内循环”建立在抖音流量已足够丰沛、电商条件足够成熟的前提下。反观小红书，2023年底DAU才实现破亿，且虽然确定了买手电商路线，但站内电商的成熟度还不够，比如货品来源不足，买手直播就必须寻求站外货品池的支持。</p><p>另外，在小红书内， 像董洁、章小蕙这样的头部一旦开播，其他商家、买手直播间流量就可能会下降； 与此同时，小红书用户对买手信赖度比较高，可能不会主动选择进入另一买手直播间。 目前，小红书电商尚处于发展初期，在通向电商最终形态的进化之路上，这一状况或许难以避免。</p><p><strong>当然，相比于“拉拢”淘宝商家，小红书更青睐于扶持自己的“红品牌”，</strong>包括一些小众、有格调的品牌。这类品牌不一定原生自小红书，但一定与用户调性相契合，并在平台获得了生意新机会。去年，小红书上线了REDlabel认证，这一标识表示该店铺是经过小红书认证、理念独到、有时尚态度、能够引领潮流的店铺。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_9b261b3572484bdb867670e31a827969@5091053_oswg114612oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书REDlabel页面</p><p>举例而言，裤装品牌simplepieces，首创半定制尺码，追求舒适与时髦兼得的穿着，客单价在300、400左右。在小红书，simplepieces有8.1万粉丝，已售37.8万，并入选了小红书2023年度Focus30品牌。在这份榜单中，相似的品牌还有KOKIA、羊织道等，均没有跳出“格调”“设计”关键词。</p><p>这也是小红书为服饰赛道着力打造的整体形象，并以此与其他电商平台形成差异化，维持平台调性。为了放大平台的人群价值，小红书相比于“商家”，还是更青睐于“品牌”，但如何招揽更多商家入驻，也是小红书电商要解决的一大问题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/or2FQb6yBWEGZ-dfMrU9ug" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“卡思数据”（ID:caasdata6）</a>，作者：林午，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714643986171650</id>
            <title>AI取代周杰伦？人均音乐制作人的时代是否已然来临</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714643986171650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714643986171650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 08:58:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI生成歌曲, 音乐大模型Suno, 音乐创作革新, 生成式AI
<br>
<br>
总结: 当前，AI生成的歌曲《We Go!》在音乐界引发热议，音乐大模型Suno发布V3模型，提供更多定制选项，激发用户创作灵感，推动音乐创作边界。随着AI音乐生成产品的不断涌现，音乐领域的机器学习变得更加复杂，但也带来了音乐创作的革新。Suno V3对著作权问题做出规定，开发无声水印技术，V4正在开发中，展望未来音乐创作的可能性。Mikey Shulman领导的12人团队创立Suno AI，为音乐界带来惊喜。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当前，在音乐的世界里，一首由AI生成的歌曲火了。</p><p>这首名为《We Go!》的歌曲，由音乐大模型Suno生成，其播放量已经超过十几万，甚至一度冲上热度榜首位，引发了网友们的广泛热议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_a717baeb013241c09ea6f5ad789cd15c@813924438_oswg64868oswg691oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友评论表示：“《We Go!》有点像专业的作品了”，也有其他网友说：“《We Go!》听上去好像没有感情”。</p><p>虽然对于AI音乐，网友们褒贬不一，但如果AI能直接生成专业作品，而且受到大多数听众的喜爱，是不是意味着AI将改变音乐界的专业分工甚至促使整个音乐行业革新呢?</p><h2><strong>视频大模型后，音乐大模型来了</strong></h2><p>日前，音乐大模型Suno发布V3，并且开放给个人用户，随即便引爆了互联网。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_aee46e6ae89a4c7d846bbe61e829a4d6@813924438_oswg42188oswg690oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，Suno已经发布了一段时间，但这一次将免费用户的音乐生成时长增加到2分钟，并且有更丰富的定制选项，比如可以定制纯器乐作品。这一举动激发了网友们的使用热情，大量AI生成歌曲蜂拥而至。</p><p>此次，更新的Suno V3模型的亮点之一是其对用户提供的歌词的高效处理能力。用户仅提供歌词，V3便能生成符合多种曲风、流派的歌曲，甚至可定制AI歌手的音色。这种高度定制化和个性化，不仅满足用户基本需求，还激发创作灵感，推动音乐创作的边界。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_6e7042290f404c3ea9e8509fc62b0f44@813924438_oswg109685oswg691oswg371_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，有一首名为《We Go!》的中文歌在3月24日发布之后，很快就冲上了热度榜第一。我们听到《We Go!》总体感受是，这首歌有着典型的重金属音乐特征和结构，且完整度相当高，因此被不少国外网友分享并热议。</p><p>而且，有国内用户用很多耳熟能详的歌词作为基础，让Suno重新生成曲调，“重制”了《让我们荡起双桨》《声声慢》《以父之名》《夜曲》《七里香》等经典曲目，生成效果令人惊艳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_551a7e36ead747799a8128e07b463661@813924438_oswg310279oswg1080oswg1050_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去一年，我们看到，生成式AI在产生文本、图像甚至视频方面取得了重大进展，特别是OpenAI的新Sora工具，带起了全民文生视频的热潮。但是音频，尤其是音乐方面却一直落后。</p><p>除了Suno， 2023年以来，越来越多的AI生成音乐类产品出现。去年8月，Meta以AudioCraft名义发布了三款AI音乐生成研究工具;谷歌子公司DeepMind也与Youtube联合推出了人工智能音乐生成模型Lyria、23年11月推出了Dream Track，它可以按照选定的著名歌手的风格创作原创歌曲，12月14日，谷歌又推出AI音乐创作工具“MusicFX”，仅需几句话用户即可生成原创的音乐作品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_e1fd88b2d80f45a9b2cb7b0af847ba33@813924438_oswg171922oswg640oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这些看似更大厂商推出的软件都是不温不火，其实是有理由的。</p><p>有业内人士分析认为，相比图文和视频，音乐的机器学习要复杂得多，AI需要理解和模拟复杂的音乐结构、和声、旋律以及节奏等元素，这在技术上是非常复杂的。</p><p>音乐不仅仅是技术的堆砌，它还包含了深厚的文化背景和个人情感的表达。而且，人声和音乐的结合，也是一个难点。</p><p>值得注意的是，Suno V3对于著作权的归属问题在官网做了详尽的描述与规定，同时为了防止模型作品被滥用，还开发了专有的无声水印技术，用以检测歌曲是否是使用Suno创作。</p><p>Suno官方称，V4已经在开发中，并将在未来推出一些全新的功能。</p><p>那么，很多人都在好奇，到底是一个什么样的团队创造出这个爆款的软件呢?其实，这又是一个天才团队成立的故事。</p><h2><strong>12人团队给音乐圈的惊喜</strong></h2><p>Suno AI成立于2022年，其创始团队位于麻省剑桥市。在创立Suno之前，他们一起在剑桥的一家公司名叫Kensho Technologies的公司工作，据了解，Suno创业团队目前仅12人。</p><p>创始人是Mikey Shulman，博士毕业于哈佛大学物理学专业。他是创始团队在Kensho时的机器学习团队主管，在创立Suno之前，他还是一名MIT斯隆管理学院的兼职讲师。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_e6f2dc9de30c449e8e027e5c81a42b62@813924438_oswg317784oswg692oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其他3位创始人分别是Shulman、Freyberg、Georg Kucsko和Martin Camacho，他们都是机器学习专家，还有在 Tiktok、Meta 等互联网公司的从业经验。</p><p>在Kensho工作期间，四人的主要任务是开发一种AI语音转录技术，用来转录上市公司的财报电话会议。后来他们发现，AI音频领域好像还没有现象级的产品出现，于是他们开始创业。他们先做了个文本转语音程序Bark。但当他们对早期Bark用户进行调查时，发现用户真正想要的是音乐生成工具。于是他们才找到了真正适合自己的方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_b7bbc814b8c041079ea9b2fd55cc4317@813924438_oswg150850oswg692oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年7月他们推出了音频生成模型增加人声音乐功能;9月，更新后的模型，可以让用户可以在Suno的Discord频道体验文字生成音乐;12月20日推出了Suno网页版本应用。</p><p>这次推出的第一款可制作广播级的音乐生成模型V3，一经发布就在网上爆火。</p><h2><strong>别让AI替代的创作</strong></h2><p>元宇宙新声也听到很多关于AI用途的声音，有人质疑AI的方向问题，他们希望机器人帮人类扫地、洗碗，是因为人类要去写诗、画画;现在是AI都去写诗和画画了，而人类还在扫地、洗碗。那么，研究AI写诗、画画、做音乐的意义是什么?</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_48a83daf760349869910cdb81983177b@813924438_oswg104434oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们认为，现在也已经有扫地机器人、洗碗机等工具，机械类的工作早就有机器可以替代。而现在AI应该深入各个领域去扩散思维，替代或者辅助人们来做更多的工作，如果，AI连艺术都能做，做那些机械类的工作岂不是更容易?</p><p>有业内人士认为，随着数据库的更新、技术的迭代，AI将在未来10年内’干掉’作曲人。</p><p>其实，AI显然为业内人士敲响了警钟，但即便AI技术再升级，永远有1%是无法被替代的，这1%的来源也正是音乐行业的核心部分，那就是创造力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_6c6e5a2ed12e46be9bdee2a3d5ba4e29@813924438_oswg705695oswg1067oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且，AI合成音乐可能会将音乐创作过度商业化，这完全本末倒置了。他认为音乐创作很多时候是主观的、能动的、感性的，是自己的生活记录和情感抒发。</p><p>元宇宙新声认为，机器与人之间的最大区别往往就在于人文情怀，再好的词曲也比不上“周杰伦”“林俊杰”三个字在听众心中的存在意义，再无瑕的人声演绎也难以与明星演唱会现场的万人大合唱相比较。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>我们看到，Suno冲击的不仅是行业分工，还有音乐流媒体。在早前发布的宣传片里，Suno勾勒了这样一个未来的音乐场景：用户不再使用流媒体，而是想听歌的时候，直接用Suno生成。</p><p>但我们担心的是，随着AI的发展，AI音乐泛滥，用户还能不能在更多的歌曲中找到符合自己审美的音乐和听音乐的初心。如果，可以克服这样的困难，大模型与音乐内容、创作者的结合或许将成就新一代音乐，同时带来行业的变革。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Z5A2F9PlwxGL59pcLkFneA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙新声”（ID:NFTMall）</a>，作者：贾桂鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714655908378760</id>
            <title>各方磨刀霍霍，Kimi会成全他们吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714655908378760</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714655908378760</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 08:55:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Kimi, 月之暗面, AI模型, 长文本处理
<br>
<br>
总结: Kimi作为一款国产AI模型，在短时间内获得了广泛的用户关注和市场正反馈。其成功得益于在长文本处理能力上的显著优势，以及背后团队月之暗面的技术创新和市场策略。投资人工智能赛道是否是一个好机会，尚需考虑多方面因素。Kimi的技术突破和市场表现为AI领域带来新机遇，但其商业模式、盈利能力和长期可持续性仍需进一步观察和评估。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Kimi作为一款国产AI模型，在短时间内获得了广泛的用户关注和市场正反馈。</p><p>从价值星球掌握的信息看，Kimi的爆火主要得益于其在长文本处理能力上的显著优势，以及背后团队月之暗面（Moonshot AI）的技术创新和市场策略。此外，Kimi的成功也引发了资本市场对AI领域的高度关注，相关概念股表现活跃，投资者热情高涨。</p><p><strong>现在，投资人工智能赛道是否是一个好机会？价值星球认为尚需考虑多方面因素。</strong></p><p>首先，Kimi的技术突破和市场表现确实为AI领域带来了新的机遇，特别是在长文本处理、专业学术论文翻译理解等方面的应用潜力；其次，随着Kimi等国产大模型的亮相，预计模型参数量及训练量将持续提升，这将对AI算力租赁、IDC、服务器运维等算力服务商产生积极影响；最后，Kimi的爆火也带动了相关概念股的上涨，显示出资本市场对于AI技术发展的认可和支持。</p><p>然而，投资决策不应仅仅基于短期的市场热度和概念股表现。需要注意的是，AI领域的竞争日益激烈，不仅有来自国内外的技术挑战，还有来自互联网大厂的战略角逐。</p><p><strong>目前，Kimi虽然在技术上取得了突破，但其商业模式、盈利能力以及长期可持续性仍需进一步观察和评估。</strong></p><h2><strong>01 现在是进入AI智能领域的好机会吗？</strong></h2><p>近日，AI智能助手Kimi爆火，一度因访问量激增导致宕机。3月25日，话题“Kimi每天获客成本超20万元”冲上微博热搜。</p><p>Kimi背后公司月之暗面，成立于2023年4月17日，背后有包括阿里、红杉中国、小红书、美团等投资方和顶级互联网巨头加持。</p><p>与其他AI产品相比，Kimi的优势在于长文本处理能力。2023年10月，月之暗面宣布推出首个支持输入20万汉字的智能助手产品Kimi Chat。仅仅几个月后，今年3月18日，Kimi再次升级功能，可支持处理200万字无损上下文。</p><p>与Kimi对比，此前流行的许多AI产品在长文本能力上略显不足。例如Chat GPT4，只支持最多2.5万字的文本处理。</p><p>创立于2023年的月之暗面，像一条鲶鱼，迅速杀进了前景广阔的AI领域，让国内AI行业看到了长文本处理功能的商机，也随之引起了各个公司激烈的竞争。</p><p>AI长文本的市场应用有其商业价值，但在商业应用层面，更重要的是资金和算力。当Kimi真正开始与互联网大厂同台竞争，它是否能保持优势，仍然有待观察。</p><p>2022年11月底，美国Open AI推出人工智能对话聊天机器人Chat GPT，仅仅过了两个月，Chat GPT的月活用户就突破1亿，成为史上增长最快的消费者应用。</p><p>2023年初，Chat GPT的风潮吹到了中国。朋友圈流传着各行各业工作人员用Chat GPT检索、写作的体验，1月30日，同花顺概念板块新增“Chat GPT概念”，百度、腾讯、阿里等多个互联网大厂也先后开始布局AI产品。</p><p>Chat GPT暂时未进入中国市场，而且，Chat GPT并非基于中文开发，国内用户仍然需要更加本土化的AI模型，这就为国产互联网科技公司提供了机会。</p><p>但在众多AI模型中，最火爆的却并不是互联网大厂的产品，而是初出茅庐、此前名不见经传的Kimi。</p><p>目前，Kimi最具吸引力的功能是长文本处理，特别是信息无损压缩技术。Kimi具备强大的记忆功能，这意味着它能在最长200万字的多轮对话中保持信息的完整性，为用户提供连贯且深入的交流体验。</p><p>Kimi的功能到底有多强大？此前，月之暗面副总裁许欣然在会议室展示了几份用于测试的文件，包括大部头医学书籍《中医内科学》《中医诊断学》、英伟达2023年年度财报、《甄嬛传》剧本等。</p><p>在上传这些内容后，Kimi可以迅速“读”完一份近百万字的中医诊疗手册，给用户提供诊疗建议，也可以迅速概括长达76集的《甄嬛传》剧情和人物简介，让用户从“小白”秒变入门级“甄学家”。</p><p>一位亲自体验Kimi的网友在社交媒体上表示，他进行了一次尝试，在网上随便下载了一个80页5.88兆的PDF文档，要求Kimi给出一份简洁通俗的概括，Kimi很快完成了任务，输出了一段仅有几句话的总结。</p><p>也有网友把Kimi和百度开发的文心一言、阿里开发的通义千问进行了对比，用包括天气与着装建议、法律知识、二手房限购政策、代码生成在内的六道题测试三款AI模型，结论是Kimi在信息检索方面与文心一言互有优劣，总体上优于通义千问，但在代码生成领域不如通义千问。</p><p>尽管Kimi还有不够成熟之处，但它堪称惊艳的分析和文本生成效果引发了广泛关注，而且，目前Kimi暂不收费，被许多网友称为“Chat GPT”的国产免费平替。早在今年二月，Kimi智能助手的访问量已经达到305万，在大模型创业公司的“AI ChatBots”产品中排名第一。</p><p>三月，Kimi由于用户过多导致宕机。根据月之暗面发布的情况说明，从3月20日上午9:30开始，观测到Kimi的系统流量持续异常增高，由于流量增加的趋势远超对资源的预期规划，从当天10:00开始，较多的SaaS客户持续遇到引擎过载的异常问题。同时，月之暗面正在持续进行扩容工作，以承载持续增长的用户量。</p><h2><strong>02 月之暗面成功的关键是什么？</strong></h2><p>在Kimi爆火前，很少有人知道这款AI产品，以及它背后的创业公司“月之暗面”。</p><p>作为人工智能领域突然杀出的一匹黑马，能够迅速与百度、阿里等互联网大厂生产的AI模型较量，足以证明Kimi背后公司和团队的优秀。</p><p>Kimi母公司月之暗面成立于2023年3月，自成立开始，就不断获得资本的青睐。2023年6月，月之暗面收获了超过2亿美元的融资，投资方包括红杉中国、真格基金等；当年10月，月之暗面再次获得红杉资本、今日资本等投资机构近20亿元人民币的融资。今年2月，月之暗面完成包括红杉中国、小红书、阿里、美团等多家机构超10亿美元的融资，此次融资后，月之暗面估值达到约25亿美元，成为国内大模型领域的独角兽企业。</p><p>月之暗面创始人杨植麟可以说是一名“天才90后”，他本科毕业于清华大学，博士则毕业于以计算机专业知名的美国卡内基梅隆大学，曾经与图灵奖得主杨乐坤、约书亚·本吉奥合作发表论文，是一名大语言模型领域的专家，团队里也汇集了来自谷歌、Meta、亚马逊等全球顶级机构的人才。</p><p>Kimi技术的重点突破在大模型长上下文窗口技术方面，从成立至今，月之暗面已完成了从通用大模型到上层应用的布局。在大模型基础层，月之暗面训练了千亿级别的自研通用大模型，并获得了国内大模型备案审批；应用层则不断增加长文本处理能力，从支持输入20万字升级到200万字，善于阅读长文、搜索网页，可以用于会议纪要、辅助编程、文案写作等场景。</p><p>当然，Kimi处理文字的能力并非独一无二，能够从众多国产AI产品中破圈，靠的还是商业运营和营销方面的能力。</p><p>许多主流厂商开发的AI产品主要面向B端，通过AI功能+原有产品的思路打开市场，例如微软的Office接入GPT-4，带来全新的办公生产模式；华为云在2022年发布了盘古矿山大模型、气象大模型、海浪大模型等；科大讯飞也在2023年发布了讯飞星火认知大模型。</p><p>Kimi目前则主攻C端，月之暗面作为国内乃至全球范围内第一家将“长文本”作为标签的大模型公司，通过大量的广告营销和用户口碑，以“长文本”概念迅速占领用户心智。另外，Kimi简洁的界面对C端用户来说也更加友好，降低了使用门槛，迅速吸引了一批用户。</p><p>用户对Kimi在长文本方面的“超能力”既有赞叹，也有恐惧——一方面，AI能够提高工作效率，迅速检索、概括海量信息，另一方面，各行各业的工作者又担忧自己的工作有朝一日会被越来越强大的AI取代。</p><p>不过，目前担忧Kimi等AI产品“抢走”人类的工作或许为时过早。大部分时候，C端用户把AI当成一种娱乐工具，例如用AI制作“哄女友生成器”“吵架小助手”、生成各种有娱乐性质的图片。在真正的工作领域，AI的效率并不一定高于人类。</p><p>许多专业领域的从业者认为，AI的检索能力并不如传统搜索引擎。由于缺乏足够的训练，AI很难给出足够专业的信息，仍然需要搜索引擎、论文网站等传统检索方式。而在短文本生成、翻译等方面，AI并不如人类。</p><p>目前在读大学的肖晨曾经尝试过用AI翻译论文摘要、为自己的文章取标题，他尝试了包括Chat GPT、Kimi、文心一言在内的几款AI产品，最后发现生成的标题并不令人满意，而AI翻译出的短文虽然语法精准，但用词并不够恰当，仍然需要找精通英语的朋友进行修改。</p><p>肖晨最终发现，AI最强大的功能，仍然在于长文本的理解和概括速度。当他面对撰写论文所需的大量文献时，AI只需几分钟，就可以“读”完他需要几小时阅读的文献，并给出简练的归纳总结。</p><p>Kimi提供的长文本阅读能力吸引了大批需要阅读海量资料的用户，如学术研究群体、金融和法律领域工作者。同时，Kimi提供了一种新的AI运营思路，即不依靠大厂普遍采取的模型+云服务、AI功能+原有产品的传统方式，单凭高质量C端服务吸引用户。</p><h2><strong>03 资产市场怎么看Kimi的长文本功能？</strong></h2><p>尽管Kimi的出现迅速吸引了一批用户，并在二级市场引起了巨大的反响，但Kimi的长文本功能是否具有造血能力，仍是一个问题。</p><p>除了Kimi的火爆程度，很多人也在讨论Kimi的获客成本。根据新浪科技提供的数据，考虑到广告投放和算力成本，Kimi每个获客用户的成本达到12-13元，而按照近一个月将近18000的日均下载量计算，Kimi每日的获客成本高达20万元。</p><p>月之暗面作为初创公司尚未实现商业化盈利。除了每日20万元左右的获客成本，Kimi还需要不断提升信息检索能力、遵循复杂指令的能力，同时推动多模态模型研发，以及实现音频处理等其他需求。另外，为庞大的用户群体提供稳定的服务同样需要资金。可以预见，在未来的一段时间内，月之暗面的任务并非盈利，而是通过持续的投入不断提升服务能力。</p><p>Kimi引以为傲的长文本功能，很难成为它的护城河。在解读长文本能力成为大部分C端用户刚需的背景下，大部分海内外公司都会把C端服务的重点放在长文本解读方面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_0c00013dc6d248f59258afb6f0210d5c@5091053_oswg162259oswg1080oswg784_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Kimi官网</p><p>国内互联网大厂从Kimi身上看到了长文本的广泛需求后，很快加入竞争，对Kimi展开“围剿”。</p><p>2023年10月30日，Kimi首发不到一个月，王小川的百川智能就推出了单次处理35万汉字的Baichuan2-192K，打破了Kimi的20万字记录，随后，李开复也发布了能够处理40万字的Yi-34B。</p><p>而在Kimi更新200万字长文档处理能力后，更多大厂入局，阿里宣布通义千问升级，免费开放1000万字的长文档处理功能，成为全球文档处理容量第一的AI应用；随后，百度文心一言、360智脑也都把500万字长文本提上了日程。</p><p>对于Kimi来说，在缺乏其他盈利方式的情况下，每个用户12-13元的获客成本是不小的投入，但对已经具有造血能力的大厂来说，这笔成本并不算高——根据亿欧智库2022年3月的数据，中国互联网企业的平均获客成本在380元-580元之间。</p><p>Kimi大量烧钱探索出的路径，对于互联网大厂而言，反而是更低的获客成本。同时，算力资源、人力资源充足的互联网大厂更容易输出稳定的服务，并把AI与自身原有产品相结合。况且，Kimi的长文本处理能力与通义千问、360智脑等AI产品相比，并没有非常明显的优势。</p><p>今年3月18日，月之暗面联合创始人周昕宇透露，月之暗面正在推进商业化，制作付费内容，并表示思考点不是性价比，而是“应该要帮用户解决什么问题”。</p><p>但Kimi的商业化具体如何落地，是否能为月之暗面带来持续的造血能力，仍是一个未知数。在目前大部分互联网公司免费开放AI产品，且功能渐趋同质化的情况下，即使Kimi在用户心智方面抢占先机，付费服务也很难被大众接受。</p><p>因此，长文本很难成为Kimi永远的护城河，月之暗面想要持续盈利，仍需找到新的增长点。</p><p>与互联网大厂竞争并非易事。此前，包括共享单车在内的许多创意都以美好的愿景开始，最终由于无法持续盈利等诸多原因，或黯然消失，或被大厂并购。如今，满怀理想主义的学霸杨植麟也将走上这条布满荆棘的道路，与中国乃至海外的互联网大厂正面竞争。想要在这场激烈的战斗中活下来，杨植麟、Kimi和月之暗面仍需讲出更好的故事。</p><p>*封面来源：月之暗面官网</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1YhQNvYiOZXYhwx4lLcTUw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值星球Planet”（ID:ValuePlanet）</a>，作者：丹木，编辑：韦伯 麻吉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714619996239751</id>
            <title>经纬、启明看好的独角兽要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714619996239751</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714619996239751</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 08:32:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 七牛云, IPO, 音视频服务, 融资
<br>
<br>
总结: 七牛云是一家成立12年的云服务公司，通过多轮融资发展壮大，最终成功转型为提供音视频解决方案服务的第三方独立云服务厂商。公司在直播和短视频领域取得成功，成为中国第二大音视频APaaS。虽然面临激烈竞争和市场波动，但七牛云通过不断创新和调整战略，努力实现盈利并计划在2025年实现盈利。最终选择在港股上市，成为中小型云服务厂商上市的一部分。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>成立12年来，七牛云共计完成6轮融资。</p><p>近日，“七牛云”再度在港股更新招股书谋求上市。至此，第三方独立云服务厂商又将迎来一个IPO。</p><p>第三方云存储要在巨头林立中夹缝求生并不容易，以云存储起家的“七牛云”，在发展中逐步将业务重心转向提供音视频解决方案服务，最终找到了自己的站位。</p><p>在直播和短视频的风口下，七牛云通过提供一系列音视频服务，如视频点播、互动直播、实时音视频和摄像头上云等，成功地将视频云这一产品全面铺展开，并成为中国第二大音视频APaaS。</p><p>成立12年来，七牛云共计完成6轮融资，曾获得经纬创投、启明创投、阿里巴巴、云锋基金、交银国际等知名机构的投资。</p><h2><strong>经纬陪跑12年，阿里是最大股东</strong></h2><p>七牛云的创始人许式伟于2000年毕业于南京大学，是一位“技术大牛”，写过《Go语言编程》一书，主导开发了新编程语言“Go语言”。</p><p>大学毕业后，许式伟进入金山，其后领导了WPS 2005的开发，并主导成立金山实验室。离开金山后，许式伟加入盛大创新院，负责云业务的推出。</p><p>恰逢云服务行业起势正盛，2011年8月，离开盛大的许式伟创办了七牛云，总部位于上海，最初主要提供网盘等云存储服务。2012年2月，成立仅4个月后，七牛云就迎来了A轮融资，经纬中国通过旗下Matrix HK向其投资100万美元。</p><p>2013年2月，经纬中国又联合启明创投共同投资500万美元，七牛云完成B轮融资。</p><p>经纬创投副总裁熊飞认为，“DT时代，首先你要有数据，没有数据，所谓的DT都是无源之水；第二，技术能力要足够强；第三，挖掘出的东西要有价值。”这三点上，他认为七牛都有优势。</p><p>紧接着，2014年11月，宽带资本旗下CBC等为七牛云C轮融资投下2000万美元；2016年1月D轮融资中，上海张江、上海张江科投等共投资约5500万美元。</p><p>以产业链投资闻名的阿里巴巴，看中的也是七牛云在云服务方面的技术和市场空间。2017年12月的E轮融资获得了潜力旗下淘宝中国、Magic Logistics等共8500万美元投资；2020年6月，又完成了投资方交银基金等在内，总金额约9300万美元的F轮及F-1轮融资。目前，淘宝中国持股约17.7%，为其第一大外部机构股东。</p><p>云服务厂商巨头林立，如何在竞争激烈的云服务市场找到差异点，是中小型云服务厂商持续生存和发展的重要经营策略。</p><p>2021年，七牛云正式开展APaaS业务，是基于公司MPaaS 能力及利用公司的低代码平台的场景化音视频解决方案，收入来自社交娱乐、视频营销、视联网、智能新媒体、元宇宙5个应用场景。</p><p>此外，七牛云还紧跟AIGC热点，在音视频生成、3D场景渲染等领域有所突破，未来将进一步拓展内容生成相关场景。目前，七牛云也早已栖身独角兽行列。</p><h2><strong>中国第二大音视频APaaS</strong></h2><p>相较于华为云、电信云、阿里云等巨头云服务厂商，七牛云在国内云服务市场知名度并不高，但在音视频云服务领域，七牛云拥有不小的话语权。</p><p>来自艾瑞咨询的资料显示，按2023年收入计算，公司是中国第三大音视频PaaS服务商，市场份额为5.8%；按2023年APaaS所得收入计算，公司是中国第二大音视频APaaS服务商，市场份额为14.1%。</p><p>截至2023年12月31日，公司的注册用户逾140万名，大部分为各个企业的开发者或开发者团队。于2023年，公司的付费客户95848名。</p><p>目前七牛云的主要产品及服务包括MPaaS（音视频平台即服务）产品以及APaaS（应用平台即服务）解决方案。</p><p>阿里不仅是七牛云的最大股东，也是其最大客户。</p><p>值得注意的是，截至2023年12月31日止三个年度，七牛云来自最大客户的收益分别占其该期间收益的11.3%、8.1%及11.8%。同期，七牛云来自五大客户的收益分别占其于截至2023年12月31日止三个年度收益的22.7%、25.5%及34.3%。</p><p>但七牛云也同样被自己的大股东所影响。</p><p>2024年伊始，阿里云等头部企业带头降价。根据阿里云2024降价信息，部分产品降价幅度最高达55%，并且这已经是阿里不到一年的时间里第二次主动发起价格战，这严重挤压了作为第三方独立云的生存空间。报告期内，收七牛云的增长停滞不前并伴随亏损持续扩大，明显受到行业环境的波动。</p><p>财报显示，2021年-2023年，七牛云的收入分别为14.71亿元、11.47亿、13.34亿元；年内亏损分别为2.2亿元、2.12亿元及3.24亿元。</p><p>七牛云也提示风险称，由于市场竞争激烈，公司业务和经营业绩都可能受到损害。此外，由于市场需求不断变化，公司产品性能是否能够满足客户变化的需求，以及扩大客群战略的效果都将对业务产生重大影响。</p><p>除了要“开源”，近几年的七牛云也在”节流”。</p><p>2021年到2023年，公司研发成本分别约为1.434亿元、1.29亿元及1.28亿元；销售及营销费用分别是1.058亿元、1.93亿元、1.475亿元。</p><p>2022年、2023年，销售团队及行政团队的人数分别减少104名及7名、40名及2名，并由此得以在报告期间将销售及营销费用中员工成本由1.39亿元减至1.18亿元，并进一步减至1.04亿元。</p><p>行政费用中员工成本由2021年的5677.7万元减至2022年的5019.4万元，2023年增长至7633.1万元则主要由于当年发放股权激励约2510万元。</p><p>七牛云在招股书中表示，“今后打算把重点放在盈利上，并预计2023年开始亏损减少，2025年实现盈利。”</p><h2><strong>AIGC点燃港股IPO</strong></h2><p>七牛云此时站上港股是一种必然。</p><p>自2020年1月，UCloud正式在上交所科创板挂牌上市，成为中国云计算第一股便拉开了中小云厂商上市的篇章。</p><p>一年后，七牛云开始IPO事宜，2021年5月，其试图在美国纳斯达克上市，不过尝试未能成功。2022年9月，七牛云撤回美国上市申请，表示“当时美国资本市场情况不利”。再次重启上市时，七牛云和很多AI在内的科技企业一样选择港股。</p><p>原因不难分析，随着环境的变化，科创板要求越发严苛，美股更充斥着不确定性，而此时的港股已经随着AIGC、大模型等热门技术的涌现已经成为热门IPO通道。</p><p>比如前脚也递交招股书“AI语音第一股”的云知声，近90亿的估值，走过中国双创与AI创业最红火的10年，受到30余家外部机构及国资背景的资方支持，启明创投、挚信资本、中网投、京东、中金、高通等知名机构皆在其列。</p><p>再往前还有10轮融资估值涨超122倍来到150亿的AI智能驾驶芯片公司“黑芝麻智能”，背后股东包括北极光创投、上汽集团及招商局集团、海松资本、腾讯、博世集团、东风汽车集团、小米、蔚来资本及吉利控股。</p><p>而被AIGC最先点燃IPO的，是由前谷歌公司自然语言科学家李志飞创立、欲冲击港交所“AIGC第一股”的出门问问，股东名单包括真格基金、红杉中国、海纳亚洲、Google、大众汽车等，估值近50亿，6年估值翻150倍。</p><p>此外，AI机器人“优必选”、交互式AI“声通科技”、AI推荐功能“宜搜科技”等多达数十家AI公司密集向港交所递交上市申请，有的已上市，很多已通过聆讯，排队等候上市。这些公司基本属于还未盈利状态，背后有大把明星股东等着退出的AI股。</p><p>根据招股书表述，七牛云虽然是云服务起家，但其已将场景认知与音频技术、AI技术及低代码平台结合，打造的APaaS解決方案已覆盖音视频一系列场景，也算得上是一支“AIGC”的云服务概念股。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xpKDW9qf-PInBEriq50QJQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID:DsstCapital）</a>，作者：黎曼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714621637998721</id>
            <title>小米炸车圈的100小时：小鹏问界降2万，凯迪拉克碰瓷，特斯拉花式回击</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714621637998721</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714621637998721</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 08:25:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米, 降价, 问界, 凯迪拉克
<br>
<br>
总结: 小米进军汽车市场，引发其他车企降价竞争；问界、小鹏等车企纷纷推出优惠活动；凯迪拉克通过挑衅式营销针对小米汽车。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小米入局汽车圈，后劲太大。</p><p>SU7发布不到一周，其它选手纷纷坐不住搞大动作，而且动作整齐划一：<strong>降价</strong>。</p><p>比如阿维塔和极氪，直接推出新车型，通过增配减价的方式来增加车型竞争力。阿维塔12新增一款700km续航的后驱智享版，将门槛拉低3.5万元；极氪也发布了007后驱增强版，售价20.99万元，直指小米SU7。</p><p>4月1日，问界、小鹏、蔚来等纷纷推出优惠促销活动，不是降价，就是置换补贴。</p><p>小米作为行业鲶鱼，充分显示了自己<strong>良币驱逐劣币</strong>的作用。</p><p>这也让网友直接喊话雷军，进军相机、房地产等行业，雷神附体后，小米已经成了网友新一代的许愿池。。</p><p>虽然但是，其他车企选手更多的，还是忌惮。</p><h2><strong>01 不缺订单的问界也降价‍</strong></h2><p>4月1日，问界新 M7 车型进行权益调整，新M7入门版车型——M7 Plus大五座后驱版<strong>售价下调2万至22.98万元</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_338907f0d6484050ab588f6bec4f960c@5091053_oswg107519oswg1080oswg1494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>降价2万元的生效条件是限时优惠，需要在4月30日前支付定金才可享受。</p><p>具体的权益调整为：原价24.98万的新M7 Plus五座后驱版，价格下调至22.98万，价值15000元的科技舒享包取消赠送。原价28.98万的新M7 Max五座后驱智驾版，价格同样降了1万元，至27.98万，但科技舒享包依旧赠送。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_a5b4228438d349d0be8938f12793b972@5091053_oswg24158oswg1080oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但需要注意的是，新M7入门版没降价前可享受的1.5万的科技权益包不再赠送了，叠加之下入门版的车型相当于<strong>直降了5000元</strong>。</p><p>不过蚊子再小也是肉，价格永远是消费的第一推动力，虽然两者车型对应的赛道不太一样，但从价格来看，降价之后的问界M7后驱版和小米SU7的价格基本重叠了。</p><p>问界这波降价与其说是为了给小米汽车秀秀肌肉，不如说是给理想汽车上了波“眼药”。</p><p>此前就有不少业内人士表示，老款理想L7优惠后的价格比非智驾版的问界M7要便宜，受理想老款L7降价的影响，不排除问界M7未来的销售均价会下降1至2万，如今一言成谶。</p><p>而且，就在小米汽车发布后的第二天，余承东表示鸿蒙智行的<strong>首款轿车智界S7开启大规模交付</strong>，大批智界S7已经离开产线，正在发往交付给用户的路上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_8d492192f28542a684b9eca248ee76ad@5091053_oswg349443oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智界S7作为鸿蒙智行首款轿车，从车型定价和产品力来看，势必会是小米SU7在2024年的直接竞品。</p><p>而除了智界S7开启大规模交付外，华为与北汽的首款智选车——<strong>享界S9</strong>也开始了频繁的小动作。</p><p>两天前，享界正式在微博上开通官方账号，并已通过官方组织认证，获得蓝V标识，虽然目前这个官方账号尚未发布任何内容，但无疑意味着享界要好事将近。</p><p>而此前也有内部人士表示，享界S9计划将于4月举办的2024北京车展正式亮相，并预计于6月左右上市。</p><p>不过从已披露的数据来看，享界S9作为“大号”的智界S7，难免也在小米SU7的射程范围内。</p><h2><strong>02 凯迪拉克疯狂碰瓷</strong></h2><p>小米SU7上市，既有车企主动应战的，也有趁机开始薅流量羊毛的。</p><p>最新的显眼包是<strong>凯迪拉克</strong>。</p><p>昨天中午，凯迪拉克在小红书的官方账号上，发布了一条关于将在本月发布全新纯电中型SUV傲歌的宣传内容，只不过凯迪拉克的操作和这条预热信息的内容非常迷惑。</p><p>首先是海报的风格非常“接地气”——8张“椰树椰汁”同款的海报，文案为“对不起，搞了120年营销忽然给我整不会了”，并带上了凯迪拉克、凯迪拉克傲歌等tag。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_cca8bfaf8ba5499594a9e66553097be7@5091053_oswg279164oswg1080oswg2339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次就是海报的内容，也是这次凯迪拉克营销引起争议的地方。</p><p>8张图全部都以“对不起XX”开头，虽然没有明确指出友商的名字，但网友认为，句句都在提雷军和小米汽车，很明显是在讽刺小米汽车。</p><p>比如第一张海报里的“<strong>对不起雷神</strong>，我们帮你把50万以内也挺好的SUV造出来了，很美式的纯电豪华SUV。”</p><p>而小米汽车官方曾表示，他们的目标就是造一台50万以内最好看、最好开、最智能的轿车。显然凯迪拉克这句“50万以内也挺好的SUV造出来了”，就是在和小米汽车较劲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_0b670297136a45f5a83cf2923d5c2264@5091053_oswg90435oswg1080oswg1325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再比如第六张海报里，虽然把对不起的对象打了马赛克，但从前面几张来看，内容应该都是和第一张一样的“雷神”。</p><p>这张海报里凯迪拉克写了“傲歌太不爱学习了，<strong>我们既不像保时捷也不像特斯拉</strong>，我们只想美美地做自己就好”，并称自己不爱学习别人妆容，疑似暗指小米SU7外观和保时捷类似且处处对标特斯拉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_e957e4b278c24e6e8d177a11100103f8@5091053_oswg1036266oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后一张海报更是直接对着小米汽车贴脸开大了，称他们没发明过附加在触屏旁还要花钱加装的按键，<strong>实体键就长在车上该有的位置</strong>。而小米发布会上，官方推出了一系列付费选装的软硬件，其中就有中控屏物理按键。</p><p>凯迪拉克这次宣传火速登上了热搜引发热议，不少网友认为，小米汽车本身热度较高，凯迪拉克有碰瓷嫌疑，而且<strong>这样的营销有点Low</strong>，“丢人丢到了家”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_26dd14fbbfea4a2d8c26109b42928321@5091053_oswg393167oswg1080oswg1253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，凯迪拉克并不在意！</p><p>官方在微博回应网友热议，称批评和关注都收到了，还兴奋地表示“<strong>泼天的流量轮到我了</strong>”，并再次宣传了凯迪拉克纯电IQ傲歌即将在四月份北京车展亮相。最后的最后，凯迪拉克认为他们“只是皮了一下。”甚至还自己带上了#凯迪拉克海报暗讽小米SU7#的话题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_bcfc45f1984b44e984663f2006ae2231@5091053_oswg154543oswg845oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此网友只有一句话：好茶啊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_099943b0f26845cb836014886e5ce131@5091053_oswg32610oswg701oswg189_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>凯迪拉克这个操作确实难评，但傲歌即将在4月亮相这件事，但凡看过这个信息的人应该都记住了，从这个角度来说，凯迪拉克确实成功了。</p><h2><strong>03 吉利系、阿维塔和小鹏跟进降价</strong></h2><p>小米SU7上市，破防（坐不住）的可能不只是凯迪拉克。</p><p>小米汽车发布会当天还未结束时，吉利就先出手了，发布了一张宣传<strong>银河E8</strong>的海报图，文案也很有意思：“众所周知，<strong>8比7大</strong>，车大、屏大、体系大、优惠更大”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_3d41ad1ed0db48f599c1e1d586a92e85@5091053_oswg115989oswg1080oswg1679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时吉利银河官方推出了膨胀礼（2000元抵7000元购车尾款）、升舱礼（6000元选装基金）、置换礼（不限品牌8000元置换补贴）三重大礼。</p><p>除了银河E8在内涵小米，与小米SU7形成直接竞争关系的车型还有吉利旗下的极氪。今天上午极氪发布了<strong>极氪007后驱增强版</strong>，售价20.99万元，直指小米SU7。</p><p>小米汽车发布会的第二天，阿维塔也开了新车发布会，推出2024款阿维塔12，官方指导价26.58万元起。</p><p>阿维塔12新增了一款700km续航的后驱智享版车型作为入门版，全系起售价比之前降了3.5万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_a8541e1c2fb246d5bbb13b4bb9df8e49@5091053_oswg161504oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，阿维塔还为其他3款车型——后驱奢享版、四驱性能版、四驱GT版，提供2.2万元的限时车款减免政策，截止日期到4月30日，权益后起售价为27.88万-37.88万。</p><p>特别值得一提的是，<strong>2024款阿维塔12全系标配华为ADS 2.0智能驾驶系统</strong>，不用再花2.6万选装，已经花钱购买的阿维塔老车主全额退款。</p><p>可以说这一波阿维塔的格局在大气层了。</p><p>就连被雷军邀请去发布会现场的何小鹏也坐不住了，小鹏汽车在今天宣布，<strong>2024款小鹏G9</strong>开启购车补贴优惠，现车限时减免至高 2 万元，补贴后24.39万元起。</p><p>虽然有很多车型定位、售价都并不直接和小米汽车构成竞争关系，但大家都选在这个时间开启购车优惠活动，无疑不是因为感受到了压力。</p><p>而在这场车圈盛事中，还有一个不得不提的名字——特斯拉，在小米汽车的发布会上，雷军数次提到特斯拉并全面详细地做了对比，称特斯拉是全球电动车的标杆，小米SU7设计之初，就是瞄着Model 3来做的。</p><p>被对标的特斯拉，对小米汽车的反应非常直接，有特斯拉销售认为，<strong>既然都对标特斯拉，那为什么不直接买标杆？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_e3bef58c7f874e43b1d211c370baf63c@5091053_oswg88900oswg1000oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只不过特斯拉的反击又把大家整不会了。</p><p>4月1日，特斯拉中国将Model Y后轮驱动版的价格<strong>调高至263900元</strong>，将Model Y长续航版价格调高至304900元，将Model Y高性能版的价格调高至368900元，<strong>涨价幅度均为5000元</strong>。</p><p>同时特斯拉官方宣布，原价1.2万元的星空灰车漆，特斯拉Model 3/Y将免费选配。但是原本免费的纯黑色车漆，要收费8000元。</p><h2><strong>04 联合狙击</strong></h2><p>现距离小米SU7的上市还不满100个小时，过去的90多小时里，小米汽车牢牢占据热搜榜。</p><p>上市后的第一个周末，几乎所有小米汽车门店都挤满了大量消费者，门口则排起长龙，就是为了体验小米汽车，有店员表示，试驾排到凌晨2、3点是常态，“从来没见过这么多人。”</p><p>就连小米为小米汽车单独研发的APP在SU7发布后的第三天，也被一众消费者顶到了<strong>苹果App Store免费榜榜一</strong>的位置。</p><p>的确，4分钟破1万，7分钟破2万，27分钟破5万，上市24小时后，订单数量突破88898辆的成绩，让友商望尘莫及。</p><p>今天中午12点，小米汽车还发起了第二轮创世版车型的订购，也在<strong>1分钟之内</strong>全部售罄。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_49321f2e54654a0a9455be2fc8f434f1@5091053_oswg50080oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但数据狂飙的的背后并非是一帆风顺，从<strong>爆胎事件</strong>到<strong>定金争议</strong>，上市几天内各种意外情况频频出现。</p><p>因为雷军之前宣布的是定金5000元，7天内随时可以退。这和大家印象中“大定不可退”的常识不符，于是出现了“小米汽车重新定义大定”的说法。</p><p>随着小米汽车订单锁单机制的出现，一些消费者开始担心自己的权益受到侵害。无法修改配置和退定金的规定引发了一些不满，甚至出现了维权的情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_fb9f4eb5b738453cbbd49c1c086a51a6@5091053_oswg998555oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>社交平台上各种后悔、骂娘的用户晒截图，说自己被小米坑了，交了钱给小米贡献了大定数据之后，才发现自己的5000块根本退不了，甚至自发组织了维权群。</p><p>流量、订单、争议、批评都像雪花一样砸在了小米汽车上，至于小米汽车的高调入场会不会像当初特斯拉国产化一样，加剧汽车市场的内卷程度尚未可知。</p><p>但不得不承认的是，小米汽车的发布已经让整个汽车行业热闹了不少，还能连带着把友商们也接二连三地送上热搜。</p><p>车企新的攻势已然打响，小米能招架得住吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/So7lfSWJFzpYkoFgb9LfVg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID:SuperEV-Lab）</a>，作者：楚门&nbsp;王磊，编辑：秦章勇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2712037304400002</id>
            <title>深度复盘小米汽车传播策略</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2712037304400002</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2712037304400002</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 08:12:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 营销策略, 技术发布会, 品牌建设
<br>
<br>
总结: 文中介绍了小米汽车的营销策略和品牌建设过程，通过制造舆论话题、公开宣布战略调整等方式吸引用户和打造品牌形象。技术发布会被认为是小米汽车营销成功的关键环节之一，通过关联性定位宣传策略，小米汽车在市场上取得了一定的成功。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前天，我去趟郑州。</p><p>回来高铁上，对面坐着两个小伙子和一个大叔。</p><p>小伙子在刷抖音，看到一个关于猜小米汽车价格的视频，声音比较大，于是开始讨论起来。一个人觉得肯定得30万，一个人猜25万左右。</p><p>后来大叔加入讨论说：这车天天刷到，外观挺好看。</p><p><strong>他们要没在我身边，真不知道小米晚上有新车发布会，虽然朋友圈经常有人发，但我对车不怎么来点，所以，就没怎么上心。</strong></p><p>后来，我决定定闹钟看一下，结果挺有收获。</p><p>雷军讲不少有关车方面我不懂的知识，比如发动机参数、底盘设计、激光雷达等；现场还带货一大堆生态产品，简直直播带货明场面。</p><p>关于价格、其他方面不多展开叙述，网上有不少内容。</p><p>后来我在想，新车发布挺常见，前有油车奔驰宝马、保时捷，后有比亚迪、蔚小理，<strong>不过对小米汽车讨论，似乎有点不同，它出圈明显，让不关注的人也开始关注，营销的确做的很到位。</strong></p><p>复盘后发现，这几年，小米汽车从布局、起盘、吸引用户到造势发布，的确有一套完整营销打法跟之前手机有重合地方，值得市面品牌学习。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>先聊聊布局。什么是布局？</p><p>你要办一场音乐节，要提前决定主题、灯光舞美、地址、售票、嘉宾安排，售票等环节；这些观众背后看不到的策划，都可以称为布局。</p><p><strong>小米宣布造车前，做不少布局工作。</strong></p><p>2015年，雷军旗下顺为资本就开始在电动汽车领域投资，先是蔚来，后是小鹏的AI融资轮，到2019年，他们又投资了小鹏汽车C轮，并在智能手机和汽车技术上试水。</p><p>同年6月，小米宣布与梅赛德斯合作，探索如何将小爱同学整合到汽车中，8月份，还暗示正在开发基于MIUI的车载服务系统。</p><p><strong>不难看出，这些策略聚焦投资+技术探索，以实现IOT结合的场景，但这些努力，只是小米全面进军汽车行业的起点。</strong></p><p>为什么这么说？</p><p>巨头公司做事和普通公司差异在必须考虑“宏观因素”；所谓宏观因素，包括政府政策稳定性、税收优惠政策、技术发展速度，以及人们生活方式的变化等。</p><p>我查了一下，2020年小米集团营业总收入达到2458.66亿人民币，同比增长19.0%。净利润也有130亿元，同比增长12.8%。</p><p><strong>收入看起来不错，手机销售仍然是主要收入来源。</strong></p><p>尽管冲刺高端，对小米大盘有强烈支撑作用，但这件事却不足以让公司再次跨越第二鸿沟，同时，市场上其他玩家也让小米感到了压力。</p><p>比如：</p><p>宝马、麦格纳、通用汽车这些传统汽车制造商和科技公司都在加速向智能汽车领域发展。日产首席执行官内田诚（Makoto Uchida）在2020年也表示，随着科技进步，他们也在寻找新的发展方向。</p><p><strong>百度、苹果这样的公司，也都在探索与车相关的能力。</strong></p><p>于是，我们才看到2020年，小米与汽车行业联系更紧密，不仅战略投资车联网公司上海博泰，还与奔驰再次合作推出了电动滑板车。</p><p>另外，结合市面多个报告指出，到2025年，中国智能汽车的市场渗透率将达到75%，成为世界最大的智能汽车市场。</p><p>因此，小米才有从原本「手机+AIoT」为主的业务模式，向「人车家」新战略转变。</p><h2><strong>02‍</strong></h2><p>战略调整后怎么办？肯定要公开宣布。问题是，怎么宣布让人更关注呢？</p><p><strong>答案是：制造舆论话题。</strong></p><p>你还记得，那个由国际著名设计师原研哉负责的LOGO吗？保留大家熟悉的“小米橙”和“MI”标识，但把LOGO形状从以前正方形（边角是圆的）改成更加圆润的椭圆形。</p><p>你肯定看了，有人戏称，隔壁打印店老板，都能搞定的设计，你非要花200万，还有人开玩笑说雷军，报警吧，你被诈骗了。</p><p><strong>在我看来，这招挺精明。</strong></p><p>为什么？互联网世界，人们记忆是短暂的，注意力等同于时间的有效利用。一个话题持续被人讨论，就能延长在公众记忆中的生命周期，让大家持续关注某个品牌。</p><p><strong>小米“不让注意力下牌桌”的方法，屡试屡爽，</strong>直到4月7日，雷军还在微博上再次提到LOGO，说起初不怎么喜欢，现在觉得还行。</p><p>这个热议又达到再次活跃的效果，直至持续到6月份。</p><p>你猜后来发生了什么？</p><p>8月，小米投资大约7737万美元收购自动驾驶公司DeepMotion Tech Limited（深动科技），9月宣布成立汽车公司、公布汽车团队的核心成员。</p><p>所以，2021年，给小米汽车营销贡献最大的几个话题为：LOGO、宣布投资100亿用于造车、公布核心团队成员、小米汽车选址在北京。</p><p>雷军擅长打造话题，每一次都通过海报在微博、头条等多个平台上进行宣传。<strong>这几步走得很有节奏，分别在3月、6月、9月和11月掀起媒体关注，没有让任何一个重要时刻被忽视。</strong></p><p>怪不得刘强东曾说：不要跟雷军比营销，能把小米手机卖成几百亿，绝对不是一般人。</p><p>当然，一系列营销活动中，有一个细节几乎没被提及，那就是：小米第一款汽车设计非常前卫，团队做两次模型，内部人士担心这种大胆的设计用户可能难以接受。</p><p>可是，当年曝光在公众视野的话题有所不同。类似于，小米汽车概念图来了，网友猜测14.99万元起，这种市场测试，反而收集大量的公众意见。</p><p><strong>还有一些“高价求贤”的故事。</strong></p><p>比如，小米给出比市场平均水平，高出20%到30%的薪酬吸引人才，极狐汽车的关键人物于立国、原麦格纳中国区副总裁黄振宇加入小米，这些都为小米汽车增加了不少热议话题。</p><p><strong>2022年，关于汽车消息并不多，主要精力在手机和其他生态产品上，直至2023年雷军年度演讲，也没有提到造车这件事。</strong></p><p>网友们曾一度怀疑，造车梦是不是破碎了？然而下半年才做出三项重大宣布，分别是：</p><ul><li>一期工厂主体完工发布</li><li>人车家全生态操作系统‍</li><li>12月份技术发布会</li></ul><p>能看出来小米造车几乎跑步进行，时间压缩到极致，而且有可透露的信息，几乎全公布出来。</p><p>起盘后吸引用户到造势非常难，尤其在产品初期，光通过讲技术背景、或创始初心，往往很难打动人心；<strong>我认为，技术发布会是小米营销成功关键的一环。</strong></p><p>为什么？</p><p><strong>首先，小米采取一种关联性定位宣传策略。</strong></p><p>技术发布会前，雷军用微博向比亚迪、蔚来、华为、小鹏和理想致敬，这样的动作，反而引起不少人的兴趣。</p><p>为保持热度，小米汽车还在户外广告上下了投放力度，在各大城市的核心商业区、交通要点投放大型广告牌，不仅能提高可见度，还让用户巧妙的将小米形象和汽车联系起来。</p><p><strong>其次，价格战与高性价比的品牌差异。</strong></p><p>技术发布会上，小米没有透露具体价格，反倒直接说不要抱有9万9低价期望，因为根本不可能。同时，还在宣传中把自己跟高端品牌保时捷进行比较。</p><p>这样一来，用户感到非常矛盾。毕竟，小米在手机市场上一直以“高性价比”著称，现在却说它的汽车，在设计上类似保时捷，技术上也非常先进，自然会让人联想到价格不会便宜。</p><p><strong>我常说：大规模营销，好奇就对了，满足就错了。</strong>所以，雷军成功将“冲突”种到用户心中，引发人们的好奇，网友们讨论越多，话题就越多。</p><h2><strong>03‍</strong></h2><p>到2023年，1月到3月舆论话题，几乎占据各大榜首。</p><p>你还记得1月发生了什么吗？如果一个句话来总结，即：<strong>小米一直在和用户深度互动、辟谣，并测试市场反馈。</strong></p><p>来看看整个脉络：</p><p>2号，小米公司发言人称，<strong>关于小米汽车产业链的一张图片，其中至少有50%信息是错误。</strong></p><p>紧接着5号，一位名叫“黎Sir教路”的汽车博主在微博上提出质疑，<strong>认为小米汽车的代客泊车视频可能存在违法行为</strong>；<strong>8号到10号，小米汽车分批发布”网友100问”。</strong></p><p>到20号，一次央视采访中，<strong>雷军宣布小米汽车预计将2024年上半年正式上市</strong>，并且，目前已经在进行小规模量产，现在正在进行小规模量产，这个车配置非常强，成本非常高。</p><p>23号，<strong>小米另一位发言人在微博上辟谣关于6月能交付的传闻</strong>；1月30号，面对“小米汽车保单价格曝光”的讨论，公关部经理做出回应，解释说，<strong>为了测试销售和服务流程的一部分，也当然包括购买保险。</strong></p><p>所以，从该节奏能得到什么启示？</p><p><strong>对网友问题的解答属于互动策略，每一次互动都能加强用户参与度；</strong>不断发布，不断辟谣能巧妙地控制舆论方向，保持自己的热度不减。</p><p><strong>再者，明确表示不要期待价格太低。</strong>这种预期管理帮助减少车辆发布后，消费者的失望感。<strong>对于保险单价格曝光，我觉得故意为之。</strong>你想想看，没开始卖车就曝光保险单，这难道不是，测试用户对定价反应的最佳办法吗？</p><p>因此，如果一款产品不会定价，最好办法，是把产品已有东西先推出去，让子弹飞一会儿，看看大家聊什么？边沟通，边掌握火候。</p><p>到2月份，小米做的一个明显信号营销信息：<strong>炸街。</strong></p><p>什么叫“炸街”？</p><p>那种你在半夜听到的，一辆超跑或改装汽车飞驰而过时发出的巨响，声音大得像爆炸一样，所以，大家都叫它“炸街”。</p><p>小米汽车采取一种新策略，把车开到人多的地方，比如武汉大学、京东公司门前；在短视频平台，不下几十万人线下看到过，就连我在十里堡也遇到过。</p><p><strong>这种做法，恰巧更直接让用户产生视觉冲击。</strong></p><p>不过，2月份线上营销也没有停下来，购买汽车送可能会送北京牌照、雷军就“苹果取消造车”发声，都无疑给小米SU7带来巨大关注点。</p><p>3月份，我看到几个大节奏。</p><p>小米正式宣布了上市日期，《科创板日报》泄露了顶配版本的价格，再次激起大家对价格的好奇和猜测，还有，小米就闭环测试高速上是否违规、将发放1000个小米SU7F码等舆论进行回应。</p><p><strong>这些大事件发生日期大概为，10号、15号、19号和20号左右。</strong>所以，整体三个月，舆论焦点反映出大家都在关注价格、技术和设计三个方面。</p><h2><strong>04‍</strong></h2><p>正式发布会前中，雷军到底用哪些方法来造势能呢？</p><p><strong>开场前，邀请朋友坐阵。</strong></p><p>科技大会上，大佬们被偷拍，被网友P图的场面已经不新鲜了，前有乌镇科技互联网大会，后有马云、董明珠讲话名场面，都被网友制作成表情包，在社群传播。</p><p><strong>雷军暗得人脉关系在发布会现场，所产生的舆论效应。</strong></p><p>发布会当天，邀请很多业内人士，包括长城汽车魏建军、北汽集团的张建勇、理想汽车的李想、蔚来汽车的李斌、小鹏汽车的何小鹏等。</p><p>这些原本竞争对手的人物坐在一起时，自然会成为网友们的谈资、娱乐的电子榨菜。</p><p><strong>会中，直接找准竞品开涮。</strong></p><p>“领先”是相对的词。不管什么产品，只要选对竞争对手，总能找到自己的领先点。</p><p>小米汽车锁定保时捷、特斯拉作为比较的对象。确实，保时捷的Taycan非常厉害，但别忘了，它是2019年上市的车。</p><p>特斯拉可谓电动车先行者，在国产电动车面前，内卷程度也只能算是后来者。因此，把保时捷、特斯拉作为竞品，不仅展示小米能够和国际大牌一较高下，还避免和国产车在性能参数上的无休止竞争。</p><p><strong>这就是精准策略。</strong></p><p>要说加速度，2到3秒内完成加速对于电动车而言实际并不难。比如，极氪007只需2.84秒、MG Cyberster需要3.2秒；至于极速，智己LS6已经达到了305公里每小时；如果比这些，发布会还有什么新意呢？</p><p><strong>对于数字，直接用到极致。</strong></p><p>什么是极致？思考下，把扔废纸球进垃圾桶的动，用极致怎么描述？</p><p>那就是，你站在距离垃圾桶XX厘米的地方，用XX的速度把一个直径为XX厘米的废纸球扔出去；在空中，废纸球遇到XX的风阻，受到XX的重力影响，最终以XX度的角度精准落入垃圾桶中。</p><p>同理，小米SU7有多少个档位，多少中驾驶多少，多少转速，压铸机承载多少吨、用故事表达出来，一下子高大上很多。</p><p><strong>当然，大佬认证自然少不了。</strong></p><p>这听起来直白，实际操作要注意两个要点：一，大佬要牛到让人无法反驳，第二，背书要留下证据。小米SU7设计确实用心，但网友反应褒贬不一。</p><p>为了避免自家产品落入跟理想汽车相似的尴尬境地，小米请来了克里斯·班戈（Chris Bangle）站台。<strong>班戈是谁？宝马前设计大师，他都说小米SU7好看了，大家还能说什么？</strong></p><p><strong>对了，关注细节总能触动人心，降低购车时的戒备。</strong></p><p>雷军演讲中，提到很多其他车企忽略的细节，例如，各种实用的储物空间、配备防滚架的车载冰箱、还有手机支架。</p><p>值得一提是，雷军不但大胆谈论能够做到的东西，对那些无法立即证明的特性，也毫无畏惧展开讨论，甚至还游走在广告法边缘，只要最终解释权归自己，都可以大胆说。</p><p>比如，一直强调，用10倍投入造一辆好车、第一辆车投入100亿研发、用15-20年时间，成为全球前5车企；这些话你能追溯吗？不能。却很深入人心。</p><p>还有还有很多，类似，<strong>重点词汇要多讲，全球最高、国内唯一</strong>；把普通梦想鸡汤喝自家产品绑定，<strong>比如，油然而生是一种冲动，想为普通人加油的冲动等等。</strong></p><p>至于发布会结束后的热点营销，想必你也看到不少。所以，你在小米汽车营销中学到哪些呢？</p><p><strong>总结而言</strong>‍</p><p>稳中，求激进。</p><p>新品牌常有，营销方法常有，成为“现实版肖奈、爽文大男生”的雷布斯不常有。<strong>祝小米汽车，越来越好。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5ODMyNDEyNw==&amp;mid=2247498959&amp;idx=1&amp;sn=76185396e69a944241f3b932e1864c91&amp;chksm=ff1f506d1175e185705f85bef240a40a85d927bad989e46234053b1b2ad61ca8e6964f055944&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“王智远”（ID：Z201440）</a>，作者：王智远，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2714608513726336</id>
            <title>北京超级独角兽要IPO了，600亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2714608513726336</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2714608513726336</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 01 Apr 2024 08:12:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能驾驶计算方案, 余凯, 地平线, IPO
<br>
<br>
总结: 地平线是一家提供智能驾驶计算方案的公司，由余凯创立，经历多轮融资后估值超过600亿元，即将进行超级IPO。余凯是一位低调的创业者，曾在百度担任要职，离开后创立地平线，专注于研究车规级芯片。公司已交付500万枚智能芯片，虽然营收增长迅猛，但仍处于亏损状态。地平线的发展受到创投圈的关注，即将迎来新的征程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>终于来了。</p><p>投资界-天天IPO获悉，智能驾驶计算方案提供商地平线已向港交所递交招股书，高盛、 摩根士丹利和中信建投国际担任联席保荐人。至此，一个超级IPO出现。</p><p>地平线背后，是一位低调的掌舵者——余凯。75后，本硕毕业于南京大学，后在慕尼黑大学读博，余凯职业生涯历经多家巨头，最终选择在2015年离开百度创办了地平线，闯入汽车芯片赛道。</p><p>成立至今，地平线火爆融资历历在目：至少11轮，累计融资170亿元人民币，目前估值超600亿元，身后集结一支长长的投资人队伍。</p><p>这恰是一抹缩影。自动驾驶芯片经历一段疯狂融资时期，现在终于集体走到IPO大门前。谁主沉浮，正在揭晓。</p><h2><strong>江西75后，离开百度创业</strong></h2><h2><strong>要IPO敲钟了</strong></h2><p>出生于1976年，余凯是地道的江西南昌人。1994年，他从江西师大附中毕业后，被保送至南京大学电子科学与工程学系，自此便对人工智能和神经网络痴迷。期间，他尝试用神经网络来研究语音系统的处理。</p><p>1999年，余凯第一次参加全国性的学术会议，发表的有关神经网络的论文拿到了大会最佳论文奖。从南京大学硕士毕业后，他来到慕尼黑大学，获得计算机科学博士学位。</p><p>完成博士学业后，余凯先后在微软亚洲研究院、西门子公司和美国NEC研究院工作。2012年4月，已在旅美计算机学者圈小有名气的余凯，回国加盟百度。新成立的百度多媒体部交到了他手上。此后，余凯又负责组建了百度深度学习研究院（IDL），并担任常务副院长，而院长正是百度创始人李彦宏。</p><p>彼时，已经在人工智能领域钻研了20年的余凯，所研究方向一直都是机器学习，所从事的也是软件领域，从未与芯片产生过交集。直至2015年，余凯有了新的思考。他认为要真正实现人工智能的普惠，应该更激进一点，为人工智能设计专门的芯片。</p><p>那一年7月，39岁的余凯决定离开百度投身创业，在北京正式创立了地平线，研究方向聚焦于芯片细分领域中最难的车规级芯片。“地平线所从事的领域很难，但竞争就没有那么激烈，身边的同行者并不多，这也是我们一贯以之的思考方式，坚持长期主义，挑难的事情做。”余凯曾回忆。</p><p>历经两年，2017年底地平线正式发布了征程（Journey）1.0处理器。紧接着，地平线在2019年推出了中国第一款车规级的汽车智能芯片征程2，并实现规模化量产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_83f0b5cb0109488f840d00a0baf0d0e1@5091053_oswg264307oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，随着特斯拉上海工厂投产，带动了国内智能电动汽车浪潮，地平线得益于此迅速崛起。2020年9月，地平线又发布了汽车智能芯片征程3，2021款理想ONE便使用了两颗最新款征程3芯片，这在当时芯片荒席卷汽车产业的背景下一度引发轰动。</p><p>在2023年世界互联网大会上，余凯曾谈及与理想汽车的合作，“它在北京六环以外，我们在五环以外，我们是地表上距离理想汽车最近的自动驾驶芯片公司，我们可以随叫随到，把服务做到位。如果有量产压力我们可以一起抗，这是地平线的核心优势。”</p><p>2021年12月，地平线征程系列累计出货量突破100万片。而在今年4月，地平线也将正式推出全新代际产品——征程6系列芯片，同年第四季度完成首批量产车型交付。</p><p>如今，余凯终于走到了IPO敲钟的大门外。对于地平线而言，正如产品命名一般，IPO将是一段新Journey（征程）。</p><h2><strong>累计交付500万枚芯片</strong></h2><h2><strong>估值超600亿</strong></h2><p>地平线靠什么撑起一个IPO？</p><p>在招股书中，地平线将自己定位为“乘用车高级辅助驾驶(ADAS)和高阶自动驾驶(AD)解决方案供货商”，即整合了算法、软件和处理硬件。截至目前，地平线的解决方案已获得24家OEM（31个OEM品牌）采用，装备超过230款车型，其中囊括了本土10大OEM厂商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_33dff6e810554e1a934173072ef17dbf@5091053_oswg98197oswg692oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，目前地平线的处理硬件也就是智驾芯片，交付量已达500万片，由此带动营收的水涨船高。招股书显示，2021年至2023年，地平线营收分别为4.67亿元、9.06亿元、15.52亿元，复合年增长率82.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240401/v2_a54c2004fdfc45d48cddd1aa4814ea54@5091053_oswg91862oswg691oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，地平线尚处于亏损当中且在持续加大。招股书披露，2021年至2023年净亏损分别为20.6亿元、87.2亿元及67.4亿元；经调整净亏损为11.03亿元、18.91亿元、16.35亿元。</p><p>对此，地平线解释称，亏损受需要大量前期投资、规模经济效应尚未释放、采用权益法入账的分占投资业绩等影响。除此之外，地平线研发支出为营收规模的150-200%，2021年至2023年分别为11.43亿元、18.79亿元和23.66亿元。</p><p>一路走来，地平线留给了创投圈最深刻的印象便是融资火爆。</p><p>时间回到2015年9月，刚刚成立不久的地平线完成首轮融资，投资人包括五源资本、高瓴、红杉中国、金沙江创投、线性资本、创新工场及真格基金等知名机构。</p><p>在一场演讲中，余凯曾回忆当年一个小插曲：他从百度离职还未成立地平线时，就认识了五源资本创始合伙人刘芹，两人在北京的四季酒店见面，从晚上8点聊到凌晨3点多，聊到整个酒店都熄灯了，“聊了机器人、芯片的未来，特别兴奋，尽管现在回想起来好多点子都不太靠谱。”</p><p>众所周知，芯片是一门极其烧钱的生意。据《晚点Auto》报道，2016年地平线寻求A 轮融资时，余凯见了六七十个投资人，一分钱没拿到。他曾回忆，一个著名投资人跟他说，你做芯片是一件“特别烂”的事情。</p><p>但地平线依旧在当年7月获得了新一轮融资，由双湖投资、青云创投和祥峰投资参与投资，五源资本、高瓴、金沙江创投、线性资本和真格基金等种子轮投资方继续跟投。2017年，地平线又完成近亿美元的A+轮融资，由英特尔领投，嘉实投资联合投资，老股东五源资本、高瓴、双湖投资、线性资本等跟投。</p><p>随后在2019年，地平线宣布获得由SK中国、SK Hynix以及数家中国一线汽车集团（与旗下基金）联合领投的6亿美元B轮融资。参与本轮的还包括中国泛海控股集团旗下泛海投资、民银资本、中信里昂旗下CSOBOR基金和海松资本等，同时获得了五源资本、高瓴、云晖资本和线性资本等现有股东加持。</p><p>时隔两年后，地平线迎来一轮最为重磅的融资——投资界在2021年6月独家获悉，地平线已完成高达15亿美元大C轮融资，投后估值高达50亿美元，已公布的投资机构数量就已超35家。“第一次听说竟然还有C7轮。”参与地平线大C轮融资的某合伙人感慨。</p><p>很快，地平线又先后获得一汽集团、奇瑞汽车的战略投资。招股书也首次披露了最新估值——在2023年年末完成2.1亿美元的D轮融资后，投后估值已高达87.1亿美元，约合人民币628亿元。</p><h2><strong>这里排队IPO</strong></h2><h2><strong>2024，一场上市竞赛打响</strong></h2><p>无独有偶，另一个自动驾驶芯片独角兽黑芝麻智能，同样正在争抢港交所“自动驾驶芯片第一股”。港交所官网显示，黑芝麻智能近日再次递交主板上市申请，此前曾于2023年6月30日递表，但在2024年1月初失效。</p><p>黑芝麻智能创始人兼CEO单记章，本科和硕士均就读于清华大学，为无线电电子学系微电子专业；公司联合创始人刘卫红，硕士则毕业于清华大学化学工程专业。两人联手创业，在2016年创立了黑芝麻智能，至今已获得至少10轮融资，最新估值超过22亿美元，约合人民币160亿元。</p><p>还有一个独角兽赶来。工商信息显示，2023年11月，汽车芯片企业芯驰科技由“有限责任公司”变更为“股份有限公司”，或在为IPO计划做准备。此前在2022年年底，芯驰科技完成近10亿元B+轮融资，由上汽金石创新产业基金战略领投，中信证券投资、江苏金石交通科技产业基金、安徽交控金石投资、国中资本、华泰保险、前海赛睿等机构参与，上海科创、张江高科、云晖资本、合创资本等老股东持续跟投。</p><p>悄然间，自动驾驶芯片吹响了新的冲锋号，谁能在这场IPO竞赛中拔得头筹，势必将领跑赛道。现在，压力给到了头部企业身后的一众新玩家，大家都在争先恐后的补充弹药。</p><p>最新一幕来自于芯擎科技，近日宣布已顺利完成数亿元的B轮融资，由中国国有企业结构调整基金二期基金领投，基石资本等跟投。与此同时，芯擎科技也刚发布一款全场景高阶智驾芯片“龙鹰智驾芯片AD1000”。</p><p>时间线再向前推移，2023年11月，奕行智能完成超亿元人民币Pre-A+轮融资。由广州南沙科金控股集团下属广州南沙区南金基金领投，华侨银行集团旗下狮城资本跟投；同年7月，辉羲智能完成由经纬恒润领投的数亿元战略融资，朗玛峰创投、钛铭资本和三七互娱亦参与本轮投资，老股东连星资本持续加码。</p><p>为何这些独角兽会竞相加入到上市的追逐赛中？</p><p>一方面，通过两家企业的公开招股书不难发现，造自动驾驶芯片是一门“烧钱”的生意，项目落地周期长、研发成本高、回报较慢，导致目前国内企业都还未能摆脱亏损的局面。</p><p>另一方面，正如一位投资人所言，高阶智驾渗透具有非常强的预期，自动驾驶芯片作为智能驾驶汽车中最为核心以及门槛最高的部分之一，市场空间巨大，没有人愿意错过这场盛宴。</p><p>更重要的是，有一个不争的事实摆在大家面前——中国自动驾驶芯片创业公司仍是追赶者的姿态。根据盖世汽车研究院统计，2023年智驾域控芯片排名前四的分别是特斯拉FSD芯片、英伟达Orin、Mobileye EyeQ4H和Mobileye EyeQ5H。</p><p>于是，无论谁想要掌握市场话语权，势必要加大研发投入，用更先进的产品攻城略地。而在商业化落地上尚未打开更广阔空间的前提下，上市则成为了这些独角兽们共同的选择，可以通过二级市场确保有持续的现金流注入。</p><p>道阻且长，行则将至。历史车轮滚滚而来，属于中国创业者们的突围战已然打响，而稍不留神，可能就会宣告出局。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qALCt4jrzLheGvWX1YQXJQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“天天IPO”（ID:pedailyIPO）</a>，作者：刘博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>