<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3350347863974020</id>
            <title>「地铁逃生」日活破3700万，和平精英全面领跑搜打撤赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3350347863974020</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3350347863974020</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 11:55:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 和平精英,地铁逃生,DAU,搜打撤

<br>
<br>
总结: 
1. 《和平精英》"地铁逃生"模式五一当日DAU超3700万，成为搜打撤品类市场最高纪录。
2. 头部大DAU产品通过抓住品类风口实现内容转向和增长，证明成熟产品仍具备市场应变能力。
3. 搜打撤品类融合多维度体验，成为射击游戏新增长点，头部产品在生态内培育玩法更高效。
4. 《和平精英》后发入场但快速领跑，凭借产能优势和精准判断实现大众化玩法培育。
5. 产品通过轻量化和多元化设计降低门槛，提供即时满足感，成功吸引并留存用户。
6. "地铁逃生"模式促进了游戏外部生态繁荣，带动创作者增长和内容破圈。
7. 案例证明大DAU产品可以兼具规模优势与灵活性，实现长青发展。
8. 该成功推动了腾讯游戏业务增长，验证了长青游戏战略的价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>6月24日，《和平精英》首次公布了“地铁逃生”模式的DAU成绩——<strong>五一当日超3700万</strong>。</p>
  <p>几乎是直白的，这款腾讯游戏于射击市场的主力基本盘产品突然拆开了多个关于头部大DAU游戏和游戏产业变化的盲盒。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_850fea14b4f64b0c849279896ff73036@16519798_oswg97128oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">和平精英地铁逃生模式DAU突破3700万（5.1当天数据）</p>
  <p>其一，“地铁逃生”以新品类游戏模式形态取得的DAU规模已领先于绝大多数独立游戏产品。这说明近四个季度中，连续录得增长的“旗舰长青”产品，<strong>不止因为成熟内容版块的生命力，也因为切实抓住了品类风口。</strong></p>
  <p>即便是运营多年，有生态固化、研发惯性嫌疑的<strong>头部大DAU产品，仍有内容转向和应对市场变化的成功率。</strong></p>
  <p>其二，3700万也是目前已知的搜打撤品类市场中最高，且断层式地，数倍领先于上线不满一年的千万级DAU高热新品。搜打撤，这个被视作射击游戏乃至整个产业的增量品类，还未行至正面的用户抢夺阶段，长线看来确有成为新一代基本盘品类的潜力。且相较于此前如战术竞技、开放世界、二次元等风口细分品类的规模化路径，<strong>如今更高效的“大众化玩法培育”正发生在头部品牌生态之内</strong>，而非老式的新品“千X大战”。</p>
  <p><strong>拥有生态优势的头部产品对风口的把控力可能处在增强趋势</strong>，“害怕错过XX”式的巨头焦虑似乎可以稍作舒缓。</p>
  <p>当然，比这两条信息更让人意外的是，《和平精英》本轮于搜打撤市场的建树只用了一年，从官方最新发布的迭代前瞻来看，在这一年内，他们不仅实现了断层领跑，还有了以年为单位的长线规划。</p>
  <p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p>
  <p>对正处在趋势、概念混杂的彷徨期里的游戏人们来说，《和平精英》的站位故事，可以是真相的一块儿上佳切片。</p>
  <h2><strong>01 顺应趋势，后发超车</strong></h2>
  <p>搜打撤，是近年间少见的于海内外同步兴起的细分品类。简单来说，这种玩法的基础思路，仍是为射击游戏增加体验维度，提高长线的可玩性。</p>
  <p>相比上一任爆款品类战术竞技的“落地搜索装备——PVP对战”，搜打撤把体验流程拓展为“战备——进入战场搜索、击杀NPC并获得奖励——撤离——变卖奖励——升级战备品”。</p>
  <p>因为融合了策略博弈、角色养成、资源管理及PVP、PVE等多维体验，搜打撤类射击产品以更强的沉浸感、随机性和成长感迅速在近年间抬头，成为了不少年轻玩家和疲乏于传统射击游戏重复体验而流失玩家们的最新选择。据点点数据以AppStore独立产品下载、收入数据估算，即便不计入可能在当时已经吸引千万规模搜打撤用户的《和平精英》的用户规模，2024年，国内搜打撤产品下载占比也达到了13.8%，已经快速成长为战术竞技、团竞之后的第三极。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_0137d0f48fe0419fa6c5b76d549dff42@16519798_oswg84433oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：点点数据《射击类移动游戏发展趋势报告》</p>
  <p>至2024年初时，海内外就已有多款搜打撤新品上线或开测，国内多家上市厂商均有布局。有的延续端游硬核体验，注重生存、搜索和战斗的核心程度，做更接近原味儿的平台移植；有的开始做初步的要素创新，提高策略、对抗性，让打、撤体验更加爽快，以此适配新一批硬核玩家需求，其中头部大多收获了可观的初始用户。</p>
  <p>据腾讯2024年Q1、Q2财报及业绩演示信息显示，同在搜打撤成功收割射击玩家的时段，《和平精英》正处于增长突破的瓶颈期。其中2024年Q1财报指出产品“因2023年下半年商业化内容较弱”而录得了一次收入的同比下降；2024年Q2业绩演示则提出，得益于地铁逃生玩法推出，产品在7月“恢复”同比增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_47d4bd4e4a7d484f9822b39cdab36833@16519798_oswg149276oswg565oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：腾讯2024年Q2业绩演示</p>
  <p><strong>在此情势下，基于自身庞大用户体量和大众化的多元用户属性，更精准地判断并选择被市场初步认可的风口玩法，满足《和平精英》玩家尝鲜需求实现留存、回流，并吸收外部用户，是独属于成熟大DAU产品的顺势而为。</strong></p>
  <p>但另一个事实是，以大体量、高速率迭代的产能优势闻名于业内的《和平精英》并未选择于更早的2022、2023年快速入场，而是于2024年6月才以内置模式的形式，推出了“地铁逃生”。</p>
  <p>这种后发，则由“头部”在应对市场变化上的另外两个优势促成：</p>
  <p>第一，很好理解的一条，在长达数年应对亿级用户的内容消耗的工作中，这类产品已经高筑<strong>产品研发产能、获量和生态壁垒</strong>，这使得他们拥有入场时机的选择权——即便不在第一时间出手，也能快速生产、获量。</p>
  <p>第二，也因为<strong>对产品甚至品类从0到1研运经验</strong>，《和平精英》可以更准确地判断出品类特性、与自身的相性，<strong>以及更适合该品类的，大众化玩法培育方式。</strong></p>
  <p>在《和平精英》“地铁逃生”的例子里，头部看到的是搜打撤品类涉及射击竞技、数值成长、策略博弈以及经济平衡等多个模块的复杂研运需求；以及<strong>搜打撤带来的PVP竞技“段位”之外的长线目标和玩法，对射击游戏中后期重复体验疲劳感的解决方案。</strong></p>
  <p>据游戏工委、伽马数据测算，2024年内，即便买量成本高涨，讲究即点即玩的小程序游戏市场规模仍处在高速增长期，年内收入同比增长约99.18%至398.36亿元，约是移动游戏市场整体收入的17%。游戏行业用户注意力与耐性稀薄，爽感阈值却不断攀升，更多人需要在碎片化时间里快速进入并获得足量爽感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_8f25924378ae421ab69568a83b788366@16519798_oswg89830oswg553oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：游戏工委、伽马数据《2024年中国游戏产业报告》</p>
  <p>在用户规模增速连续4年低于1%的买方市场环境里，于成熟IP生态内做正向反馈更强更快，<strong>兼具轻量与多元化的改编，是比硬核还原，更适合大众心理需求和品类规模化的手段。</strong></p>
  <p>基于这些信息差与资源能力上的优势，成熟大DAU产品得以获得更高的内容掉头的成功率，“旗舰长青”《和平精英》得以顺应趋势后发入场，并用一种适合更多玩家的“摸金搜打撤”完成了风口品类的高效培育，成为领跑者。</p>
  <h2><strong>02 真正领先的，是变化能力</strong></h2>
  <p>长青游戏和GaaS，已经是近两年腾讯财报及高管发言里的高频词汇，在2024年年报中，腾讯也第一次对外公布了长青游戏的具体标准：年流水超过40亿元，且季度平均DAU超500万的移动端产品，及季度平均DAU超200万的PC端产品。</p>
  <p>有稳定、大规模的用户池，有健康的盈利能力，和较高的商业价值。是基本盘和增长空间的直接证据。</p>
  <p>而想要让GaaS模式的产品达成这种长青状态，核心不在于运营时间长短、阶段体量，而在于所选模式是否能让产品具备即时、有效的变化能力。延缓成熟内容的衰老，并攥住不同时代的需求，长出新的内容版块。</p>
  <p><strong>在这一层级的模式选择里，已经有两种主流形式</strong>：第一种，产品IP化，同一个IP分裂成异品类的产品矩阵，流量和商业价值始终留存于IP生态，多适用于原生产品世界观相对成熟的，如RPG、MOBA等赛道；第二种，是更集中的，单一产品内的体验加法，类似微信、支付宝这类整合多重功能的“超级应用”。</p>
  <p>二者的共性痛点是，新品类体验无论以衍生产品还是内置模式出现，都必须完成一轮有效的玩法培育和用户留存，否则长线无法形成可观的增长以提高商业价值或仅仅是实现对源头产品/IP用户流失的对冲。</p>
  <p>其中第二种，还需要考虑单一产品的内容极限问题，以及新增品类体验对原核心用户造成的不良影响。</p>
  <p>如今“地铁逃生”的成功，已经证明《和平精英》找到了第二种模式的解法——做一个具备平台型功能的“射击玩法综合体”，用一种“摸金搜打撤”完成搜打撤品类的规模化培育。</p>
  <p>首先，是以常驻模式姿态的融入。“地铁逃生”有独立的入口、赛季节奏和资产系统，和和平现存的经典战术竞技、英雄射击、团竞等玩法均不存在绑定关系，但共享社交和外观资产，给新玩家自由度，也给和平原有用户快速尝鲜、或仅仅是经典模式赛季末期打发时间提供便利。</p>
  <p>这之上，“地铁逃生”抓住了两个规模化工作的要素：</p>
  <p><strong>第一，价格优势。</strong>因为《和平精英》主要依靠Battlepass与外观道具盈利，各玩法模块外观资产互通，“地铁逃生”作为一个为DAU拉升服务的模式，理论上不存在商业化压力。所以，相比其他卖“安全箱”（撤离失败时保留一定物资）变现，或要求玩家重新充值购买外观道具独立新品，“地铁逃生”目前属于零氪。这是大众用户进入与否，最现实的一道门槛。</p>
  <p><strong>第二，轻量化。满足新手用户“在更短时间内获得更多选择、更强爽感”的需求——把更具娱乐意味的“摸金”提到玩法名称和体验的最前面，主打轻量和多元。</strong></p>
  <p>其中轻量化工作的核心是减法。</p>
  <p><strong>一方面，降低玩家体验门槛，减少需要玩家学习的规则。</strong></p>
  <p>多数搜打撤产品为了提高沉浸感，要求玩家听声辨位，判断敌人方向、背包储存位置分为大小不同的格子，只能放进相应大小的物品、身体不同部位受伤会影响行动，治疗还需要不同药品。而“地铁逃生”则继承了和平的自动拾取、地图声音标识、一键治疗，背包有固定的容量，但直接计算物品重量就好，不用研究排布。无需有过多的研究，开一把，去摸金就好。</p>
  <p>另一方面，是<strong>减少玩家的负面体验，减少玩家获得最大爽感的成本。</strong></p>
  <p>一般搜打撤中注重搜、打、撤三边的平衡，有的甚至更强调打，为了保障对局动力和硬核体验，多数产品会降低高价值物资被“搜”到的几率，并提高“搜”和“撤”的难度，对局十余分钟搜到价值不高的物品后，因为被击杀而掉落物资，甚至赔本的负面反馈常有。</p>
  <p>“地铁逃生”，则把“摸金”放在“搜打撤”之前，爆率更高，撤离更便捷，即便没“打”过，免费安全箱能带出最高价值的收获，带入装备也通常只掉落些低价值的子弹和药品。这种稳赚，暴富的虚拟体验，一定程度上也契合人性的需求——厌恶损失，期望即时满足。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_83e89122ece647d59dd06bfe951f2188@16519798_oswg568708oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：摆满高价值物品的对局收益截图，是“地铁逃生”话题下最常见的内容</p>
  <p><strong>至于多元化，则是在轻量体验基础上，给玩家更多新鲜、个性化的细分选择。让尽可能多的人，找到适合自己的“摸金”路数。</strong></p>
  <p>比如不同的地图有不同的场景、BOSS和生态机制，是安稳的在物资丰富、遇敌概率更低的大地图搜索、撤离；还是进入酸雨、辐射区等高危场景挑战地图BOSS，用高风险博高收益；亦或是去新版本推出的最小地图里高效摸金，快速遇敌掠夺，用技术击败其他玩家做全场唯一赢家，全看摸金者自己的喜好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_0da0baad26c74fb5a4dee5d479f6d9f6@16519798_oswg952263oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：模式内部分地图和BOSS</p>
  <p>用更低进入成本获量，用更多选择和爽感留存，清晰有效的1到100培育。</p>
  <p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p>
  <p>从“地铁逃生”本日上线的一周年版本和长线迭代前瞻内容来看，在轻量化基础上做更多元体验的快速更新，会是其持续扩大体量、供需分层，做下一步价值挖掘的主要策略。</p>
  <h2><strong>03 当更大的成为更灵活的</strong></h2>
  <p>细究“地铁逃生”的案例，我们还能看见更多价值。</p>
  <p>比如，截至2025年6月，“地铁逃生”在拿到赛道最高份额的同时，<strong>也对《和平精英》的外部生态所有促进。</strong></p>
  <p>在抖音平台，#和平精英地铁逃生&nbsp;单话题播放量超过了369亿，几乎和情感、美食等大众生活类话题持平。另据新榜、快手方面数据，当前七大主要社交媒体平台上，账号名称直接关联“地铁逃生”的专业创作者已超过1.2万人，头、腰部比例健康，若是算上名字未做关键字关联的，可能还有数倍增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_44d2c9008b1b4fc487dade8b0c207164@16519798_oswg164909oswg596oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：抖音平台</p>
  <p>在快手，去年七月时，“地铁逃生”的上线直接推动《和平精英》版块的创作者和内容数量大幅增长，创作者数单月超过390万。</p>
  <p>外部生态的繁荣在让“地铁逃生”成为热门议题，继续推动破圈增长的同时，也为《和平精英》生态吸收了更多创作者，可能是短视频博主，也可能是游戏主播。但共同点是，<strong>他们都靠“地铁逃生”表达，甚至生存——《和平精英》，又成了更多人组成的利益共同体，当产品遇到些坎坷，自会有人出手。</strong></p>
  <p>再比如，《和平精英》从最早战术竞技头部转至综合体，再到如今在份额上领跑搜打撤市场，也让近几年行业内一些悬浮状态的概念和战略正式落地。</p>
  <p>“地铁逃生”的成功，直接或间接推动了多个情节的发展：《和平精英》全年四度被财报点名肯定增长；腾讯最重要的现金流业务，游戏业务收入增速时隔五个季度重回10%以上；以及长青游戏战略价值、大DAU产品和新时期品类发展姿态的真实着陆。</p>
  <p>搜打撤是今年射击赛道最火热的玩法模式，和平精英PC模拟器也在6月24日同步进行了重磅的品质焕新，相信地铁逃生的火热对于和平精英的全新平台布局将有显著的加成和长远的积极影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_7823274f36194dc5a87b14c1350dfb3c@16519798_oswg71973oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：《和平精英》</p>
  <p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p>
  <p>在长青游戏概念的起步阶段，腾讯集团高级副总裁马晓轶说：当一款游戏的DAU和用户规模大到一定程度，威力可能远比很多游戏平台更大。</p>
  <p>在那个时空里，长青概念是研报里的一个新词，一线的从业者和投资人，多会觉得这是对老产品的美称，“那些巨大的产品和团队难以克服惯性、那些做加法的平台都逃不过内容极限后的崩塌和蚕食”。</p>
  <p>现在不同了，<strong>事实证明，更大的也可以是更灵活、精准的。</strong></p>
  <p>毕竟那3700万就摆在眼前。</p>
  <p class="editor-note">本文来自<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P8gPqyqXu0iSbsjMx734uQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“36氪”。</a></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3350346221246593</id>
            <title>Robotaxi再添新玩家：哈啰出行下场，蚂蚁宁德抬轿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3350346221246593</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3350346221246593</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 11:43:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 哈啰出行,Robotaxi,自动驾驶,资本化  
<br>  
<br>  
总结: 哈啰出行联合蚂蚁集团和宁德时代成立造父智能科技公司，高调进军Robotaxi领域。三方的资源组合（场景、算法、硬件）看似完美，但各自面临挑战：哈啰的两轮数据难以迁移至四轮自动驾驶，蚂蚁的金融科技与汽车安全要求存在基因差异，宁德时代则需平衡供应商与竞争者的角色。行业已进入红海竞争，先行者通过长期路测建立了数据壁垒和用户信任。哈啰作为后来者，面临技术积累不足、商业化窗口收窄和资本耐心有限的多重压力。Robotaxi行业当前比拼的是耐力、成本控制和实际运营能力，而非单纯的技术故事。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>6月23日，“上海造父智能科技有限公司”注册成立，近13亿的注册资本，背后哈啰出行、蚂蚁集团、宁德时代三者赫然并列。</p>
  <p>几乎同一时间，在大洋彼岸，迟到十年的特斯拉Robotaxi在德州奥斯汀正式登场、文远知行也紧随此前如祺出行上市、曹操出行递表的步伐，被曝启动港股IPO，这个曾被视为“未来”的领域，资本化进程骤然提速。</p>
  <p>哈啰此番联手两大产业巨头高调杀入，并以“造父”（古之善御者）为名，其驾驭自动驾驶未来的野心不言自明。</p>
  <p>表面看来，这几乎是一张无可挑剔的资源拼图：哈啰坐拥数亿用户的出行场景与海量城市交通数据，蚂蚁在AI大模型与复杂系统优化上积淀深厚，宁德时代则手握下一代智能滑板底盘这张降本增效的“硬件王牌”。场景、算法、硬件的“黄金三角”组合，至少在纸面上已经勾勒了一条通往万亿级Robotaxi市场的捷径。</p>
  <p>高盛研报显示，中国Robotaxi市场规模预计从2025年的5400万美元飙升至2030年的120亿美元，年复合增长率超90%。造父科技计划于2025年第三季度在上海、成都等20城试点500个智能换电柜及10万辆智能电动车。</p>
  <p>不过细究之下，疑问也随之而来。哈啰在共享单车领域积累的场景优势，其数据，能否平滑迁移到要求严苛数倍的四轮自动驾驶？蚂蚁引以为傲的金融科技基因，其“敏捷”与“轻快”的特质，又能否无缝适配汽车产业对安全、可靠近乎偏执地要求？</p>
  <p>更重要的是，Robotaxi的竞争格局已今非昔比。哈啰携“造父”入场，面对的已非一片蓝海，而是一个规则渐明、壁垒初现的红海战场。先行者们用经年累月的路测里程和真实运营数据，才堪堪构建起用户对机器驾驶的安全信任。</p>
  <p>而这种信任，也是行业最核心最难逾越的护城河。哈啰的这场“补课”之旅，注定不会走得轻松。</p>
  <h2><strong>01、光环、焦虑与未解的排异</strong></h2>
  <p>就像开头所提到的，哈啰拉上蚂蚁和宁德时代入局Robotaxi，拼出了一张近乎完美的资源版图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_cd106f40e3c444c8940775d8adc15f34@5603302_oswg624353oswg1080oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种“场景+算法+硬件”的组合，理论上能打通从技术研发到商业落地的闭环，怎么看都像为Robotaxi量身定制的黄金三角。</p>
  <p><strong>然而，纸面上逻辑的顺畅往往会掩盖跨界落地的摩擦。</strong>今年4月三方签战略协议时，“绿色两轮出行”的落脚还算务实，仅隔两月便突兀转向L4级别 Robotaxi 深水区，所谓战略协同之下，难掩各自无从言明的焦虑。</p>
  <p>哈啰的焦虑不难理解。虽然顺风车订单量级不小，但低毛利的瓶颈始终难破；曾被寄予厚望的金融业务，在强监管和用户信任危机（如“臻有钱”高利率争议、用户信息泄露投诉）的双重挤压下，增长空间已然受限。</p>
  <p>更关键的是，面对出行领域竞争对手在资本与运力上的持续加压，哈啰急需一个更具颠覆性、更能撬动估值想象空间的新叙事。Robotaxi，承载的正是这份对“未来科技出行平台”的迫切渴望。</p>
  <p>不过从优化单车调度的区域性AI，跃升至驾驭城市级复杂开放道路的L4系统，其技术跨度远非短期资本投入所能弥合，此刻需要面对的是头部玩家以经年累月真实路测铸就的数据壁垒。</p>
  <p>哈啰引以为傲的海量两轮出行数据，其价值维度聚焦于车辆分布密度、骑行热点区域及短途通勤模式，数据动态复杂性相对有限。而Robotaxi所需的核心能力，是毫秒级应对开放道路中瞬息万变的交通流、不可预测的极端案例，以及复杂的人-车-路实时博弈。</p>
  <p>两者所需的数据类型、处理逻辑及算法模型，存在本质性断层。</p>
  <p><strong>寄希望于前者能“自然迁移”赋能后者，更像是一种技术理想主义。时间，无疑才是哈啰最昂贵的补课成本。</strong></p>
  <p>和哈啰一样，蚂蚁的入局，同样有着明显阿里基因的路径依赖。前几天阿里一位员工的离职信在网上爆火，里面就提到了阿里系在出行领域的布局轨迹，从早期重注OFO的溃败，到哈啰在共享单车混战中意外存活并壮大，其策略核心始终萦绕着一种“占位焦虑”：<strong>可以承受试错代价，但绝不能缺席潜在的战略性赛道。</strong></p>
  <p>蚂蚁自身的技术储备毋庸置疑，大模型、隐私计算、分布式系统优化等能力均属顶尖。然而，金融科技的核心逻辑是风险概率的评估与管理，其安全容错逻辑与车规级安全所要求的物理世界准则，本质上是两种“零容忍”哲学。</p>
  <p>这种基因层面的错位，并非简单技术平移即可解决。当年阿里倾注资源试图托起OFO，却最终折戟沉沙，这也说明了资源的堆砌，未必就能跨越产业规律的门槛。</p>
  <p>这三者中，宁德时代的角色是最为微妙的，客观来看提供智能滑板底盘降本是步好棋，作为全球动力电池的龙头，转身下场做自动驾驶方案商，难免会触动车企客户的敏感神经，毕竟业内对“供应商变竞争对手”的戒心由来已久。</p>
  <p>当然这并不算是一个不可调和的矛盾，刚在港股上市的宁德时代需要持续的增长叙事，智能滑板底盘既是电池技术的自然延伸，也为资本市场提供了 “能源 + 出行” 双轮驱动的新想象，这种战略试探在行业变革期本就是常态。</p>
  <p>因此，造父智能的诞生，表面是三方资源互补的盛大联姻，内核却是各自战略诉求在特定时空下的耦合：<strong>哈啰求索估值突围，蚂蚁恪守占位法则，宁德试探边界延伸，目标各异却被Robotaxi的风口强行拧合。</strong></p>
  <p>这种略带“赶鸭子上架”式的协同，隐隐印证了那篇阿里离职帖中的观点，那就是以战术上的覆盖宽度，掩饰战略上的定力缺失与核心能力深耕的不足。</p>
  <p>从共享单车的幸存者，到金融科技的探索者，再到如今自动驾驶的豪赌者，哈啰的扩张路径始终踩在风口浪尖，其业务版图日益辽阔，但支撑其长期竞争力的核心技术根系，是否同步扎得足够深广？这恐怕是光环之下，一份未完成的作业。</p>
  <h2><strong>02、迟来者的生死竞速</strong></h2>
  <p>Robotaxi 行业的竞争肌理，在技术路线的分野中展现得尤为清晰。</p>
  <p>百度萝卜快跑与特斯拉代表了两种典型路径，前者走“激光雷达+摄像头+毫米波雷达”的多传感器融合，通过十年六代车迭代将成本压至20万元，背后是超1500亿研发投入；后者押注纯视觉方案，试图以算法复杂度换取硬件成本优势。</p>
  <p>这种分化并非偶然，2016 年 Uber 自动驾驶事故后，行业对纯视觉方案的安全性产生集体质疑，催生了多传感器融合的主流选择；而特斯拉凭借真实路况数据积累，用神经网络训练出应对长尾场景的能力，才证明了纯视觉方案的可行性。</p>
  <p>哈啰夹在两种路径之间，既缺乏百度十年路测沉淀的场景库，也没有特斯拉芯片自研的垂直整合能力，选择的“激光雷达为主+高规格滑板底盘”路线，本质上反映的还是技术积累不足的现实妥协。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_666fcd5484cb40b1afb331d662f9be40@5603302_oswg759801oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，Robotaxi商业化落地的时间窗口也在急剧收窄。</p>
  <p>2023 年北京、上海划定的 L4 级自动驾驶商业化运营区域，标志着行业正式从 “技术验证” 转向 “规模比拼”。企业层面，百度萝卜快跑在武汉实现的区域盈利，预计2025年全面盈利；特斯拉高调宣布入局，不过业内评估其在中国达到同等运营水平仍需3-5年。</p>
  <p>反观哈啰 2026 年首批落地的时间表，已落后头部玩家一个身位。<strong>这种滞后的代价，是路权申请进度、用户习惯培养、基础设施适配的全面被动。</strong></p>
  <p>最直观的，小马智行第七代 Robotaxi 的硬件成本较前代降低了 70%，单车目标成本控制在 27 万元以内；上汽与Momenta 合作的前装量产方案，实现了 Robotaxi 制造成本较改装车型降低 40%。</p>
  <p>与此同时，资本市场的风向也在同步收紧。行业早过了靠PPT融资的阶段，Waymo十年烧光300亿美元、Argo AI 的解散，已经开始让投资者追问技术落地的性价比。</p>
  <p>哈啰首期30亿融资，按行业基准仅够支撑两年研发：激光雷达单价仍超400美元，千台车队年运维成本近亿，这还未算入高昂的路测牌照与数据中心开支。</p>
  <p>至于后续融资能力，完全取决于能否交出可量化的进展：是拿下核心城市的测试牌照？还是将单公里成本压进30元红线？随着如祺出行、曹操出行、文远知行争相赴港IPO补血，资本市场对后来者的耐心正急剧消退。</p>
  <p>透过这场 “技术 - 场景 - 资本” 的三方博弈，哈啰的短板恰是行业门槛的真实写照。博世放弃自研自动驾驶算法、转而聚焦毫米波雷达的战略收缩，揭示了 “非全栈玩家” 的生存法则，即必须在细分领域建立不可替代性。</p>
  <p>这种行业现实，让哈啰的破局之路充满悖论：若坚守场景优势，可能成为特斯拉们的流量入口；若发力技术自研，又面临人才储备与资本耐心的双重考验。既想抓住 “智能出行” 的时代窗口，又不得不面对工具平台基因与科技赛道的深层冲突。</p>
  <p><strong>在自动驾驶的金字塔中，数据与算法的顶层设计者，永远不会是单纯的场景整合者。毕竟共享单车靠的是点位争夺，Robotaxi 拼的是代码质量，这显然不是同一个维度的竞争。</strong></p>
  <h2><strong>03、写在最后</strong></h2>
  <p>市场的残酷在于，车轮不会为后来者的“补课”而减速。时间差欠下的功课、成本线上寸土必争的肉搏、以及信任高墙的一砖一瓦，这三道窄门，每一道都需以时间和耐力硬闯。</p>
  <p>说白了，眼下的环境，钱不像以前那么好哄来了。文远、如祺、曹操之类，排着队要上市，说明大家兜里都紧，都急着找钱续命。投资人现在也精了，光听“技术多牛”的故事不够，得看你实实在在跑出了多少单？每单亏多少？什么时候能打平？</p>
  <p>这对造父智能这种刚起步、样样都要烧钱的，简直是双线作战。一边要拼命追技术，一边还得赶紧证明自己能做生意，喘气的空档都没多少。前面跑得快的，已经把规矩定死了：<strong>没跑够足够复杂的路，别吹安全；没把成本砍到够低，别谈赚钱；没让足够多的人觉得靠谱，别想做大。</strong></p>
  <p>Robotaxi行至此处，比的已经不是谁更聪明，而是谁更能扛、更耐得住寂寞、路子踩得更准。哈啰凑的这桌牌，筹码是不少，但牌桌上的老手们，牌技和筹码也不差，这把想赢，悬。</p>
  <p>*题图及文中配图来源于网络。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk4ODM1MDc1Mw==&amp;tempkey=MTMyN19CSVFXK1dNMGxDaTNFYVNJdFY2OHZIUGdNUFc5REhpOUxNX3dVaDVMT29tTS1ES0RzeG43QnRFVTJrVFRsZ1lWR0ZGbzVpdWJtRzlIZC1nT3VDQVlVZnBvaFpTQ0JyWlRVU01XNUwzeW10TjRvaVVKY0EwWmREYS1DRzNEeTdSR0tIVDkwczR1YzE0SUJiN3pPZGFfWmU4WlVKR1l4U2lHWFUteXZRfn4%3D&amp;chksm=44ca3b034d6f06ba5900f791edc30f3cd8d5ef35bb601317ed9f0cbd844688d8786349b9c1f1&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0624ipLRi5wokvB2pPzzyGfq&amp;sharer_shareinfo=0aea13e4d1cf25cd8bc5d8508dd43f53&amp;sharer_shareinfo_first=0aea13e4d1cf25cd8bc5d8508dd43f53#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新立场Pro”</a>，作者：王威，编辑：李凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3350342470752649</id>
            <title>阿里又把业务集中起来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3350342470752649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3350342470752649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 10:42:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴,组织架构调整,电商事业群,本地生活  
<br>  
<br>  
总结: 阿里巴巴将饿了么和飞猪合并入电商事业群，旨在实现从电商平台向大消费平台的战略升级，打破业务壁垒，优化整合业务模式。整合后，饿了么的配送能力将与淘宝闪购业务融合，飞猪的旅游产品将通过淘天流量拓展销售渠道。此前淘宝与饿了么合作的“闪购战”效果显著，订单量大幅提升。阿里过去本地生活业务效果不佳，此次整合旨在实现业务协同和流量聚合。阿里内部组织变革频繁，此次重回“集权”模式，聚焦核心战役，包括AI、电商和本地生活。蒋凡作为电商事业群CEO，管理权限进一步扩大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>&nbsp;</p>
  <h2><strong>01、把业务重新合到一起</strong></h2>
  <p>阿里再次调整组织架构。</p>
  <p>6月23日，阿里巴巴集团CEO吴泳铭发布全员邮件，全文200来字，言简意赅，传递出两层信息。其一，将进一步整合业务，饿了么、飞猪即日起合并入阿里中国电商事业群，两项业务的负责人——饿了么董事长兼CEO吴泽明、飞猪CEO庄卓然，继续担任当前职务，但向蒋凡汇报。后者2024年11月起任阿里电商事业群CEO。</p>
  <p>其二，如此整合的原因，是阿里“从电商平台走向大消费平台的战略升级”。未来，公司还将更多从用户角度出发，优化整合业务模式和组织形态。</p>
  <p>此前，在“1+6+N”的业务框架下，饿了么归属的本地生活集团，是“6”大业务板块之一，飞猪则被归入“N”。从目前来看，此番整合，不同业务间的壁垒将进一步打破，试图走向多方共赢。</p>
  <p>“整合之后，便于饿了么的即时配送能力与淘宝闪购业务深度融合，实现‘远场电商+近场零售’的全场景覆盖。与此同时，飞猪的旅游产品能通过淘天庞大的用户流量拓展销售渠道，电商平台也能借助旅游场景开发‘旅游+购物’的交叉营销模式。”海豚智库创始人、电商分析师李成东对《财经天下》表示。</p>
  <p>在李成东看来，阿里当下的整合，沿用的是类似于美团的超级App逻辑，“最终淘宝成为超级App，而不是努力维持多个独立平台，尤其是无法自身盈利的业务”。最终，通过把外卖、旅游流量集中到淘宝，也有助于强化淘宝的地位，增强其应对外部流量竞争的能力。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>在正式宣布整合前，阿里做过一次“测试”，由饿了么和淘宝携手，打了一场不错的“闪购战”。</p>
  <p>4月30日，淘宝天猫旗下的即时零售业务“小时达”，正式升级为“淘宝闪购”，在淘宝App首页以一级流量入口展示。《晚点 LatePost》在报道中表示，此番合作，由电商业务负担主要的外卖补贴费用。而此前，淘宝做即时配送得自己找骑手，饿了么也从未获得过淘宝首屏的流量加持。</p>
  <p>合作的效果很明显。阿里方面公布，截至6月23日，“淘宝闪购”上线不到两个月，淘宝闪购联合饿了么日订单数已经超过6000万。而不久前美团方面曾回应媒体称，“美团外卖日均支付订单稳定在9000万量级以上”的数据基本属实。这意味着，饿了么携手淘宝，已经把日均单量做到了美团的2/3。在此之前，饿了么、美团的市场份额长期维持在3：7。</p>
  <p>也因为如此，饿了么、飞猪迅速被整合进电商事业群。</p>
  <p>阿里过去在本地生活领域折腾多年，但效果一直算不上太好。究其原因，过去，阿里本着扩大消费触点的原则，让各个业务各自为营，虽说业务数量多，但本质上是弱弱联合，谈不上优势互补，也谈不上“高频带动低频”。</p>
  <p>如今，饿了么代表的即时零售、飞猪代表的在线旅游、淘天代表的电商业务，被整合进一个大的框架，业务分开的阿里又合到了一起。三者能彼此带动业务，也能聚合流量，阿里算是找准了战斗姿势。</p>
  <h2><strong>02、合久必分，分久必合</strong></h2>
  <p>在阿里内部，“1+6+N”已经很少被提及了。此次饿了么、飞猪并入电商事业群，更是从实质上宣告大集团模式的重启。</p>
  <p>一直以来，阿里都热衷于通过组织变革提升管理效能，在“集权”与“分权”之间来回切换。</p>
  <p>2012年，阿里提出“One Company（一个公司）”目标，并设立了七大事业群。不久后，发现该管理模式不适合业务繁多的阿里。于是，又设想让公司“微小化”，建立一个“互联网生态系统”。</p>
  <p>之后，更典型的是围绕“中台”的一系列变革。比如随着流量红利接近尾声，阿里把重点从前线孵化产品转向不同业务之间协同，“做厚中台”成为关键词。之后中台和前台业务出现脱节，又提出中台“轻薄化”。再后来，又提出多元化治理战略，进行“1+6+N”分拆......</p>
  <p>有观点认为，阿里一系列组织动作背后，指向了权力的集中和分散。其逻辑是，不断在业务独立性和协同性之间找到平衡，应对不同的外部竞争环境。</p>
  <p>眼下，阿里重回“集权”制，为的是捏紧拳头打几场仗。5月，吴泳铭在阿里内网发帖，号召全体阿里人“回归初心，重新创业”，并表示集团将会以饱和式投入的方式，聚焦几大核心战役，且这些关键战役将由多个业务方共同参与，充分发挥各自的优势和长项。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>其所说的关键战役，应该包括AI。毕竟，在当前的这轮AI竞赛里，大手笔投钱是必然的，需要集团兜底，源源不断提供技术和资金支援。当然，应该也包括电商和本地生活。</p>
  <p>无论是京东高举高打相继进入外卖、酒旅赛道，还是美团积极应战，无不在向外界传递一个信息：本地生活已经成了巨头们争夺的高增长蛋糕。</p>
  <p>一方面，本地生活是一个规模超万亿元，但渗透率相对较低的赛道。对于增长放缓的互联网玩家而言，该赛道意味着增长的可能性。另一方面，本地生活的两个代表性业务——外卖和酒旅，一个刚需高频，另一个毛利率高，都能讲出好听的故事。</p>
  <p>随着阿里攥紧拳头发力本地生活和电商，蒋凡管辖的业务范围也进一步扩大。</p>
  <p>2024年11月，阿里发布内部信，宣布将成立涵盖淘天、阿里国际等核心电商业务的“阿里电商事业群”，形成覆盖国内外全产业链的业务集群，由蒋凡任CEO。蒋凡也重回阿里集团的权力中心。</p>
  <p>如今，饿了么、飞猪并入阿里电商事业群，归蒋凡一并管理，其管理权限范围再次扩大。</p>
  <p>（作者 |&nbsp;林木，编辑 |&nbsp;吴跃，本内容来自财经天下WEEKLY）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3350151750293894</id>
            <title>瑞士信息与通信科技公司Morgen研发AI驱动的时间管理软件，提升时间与任务管理效率 | 瑞士创新100强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3350151750293894</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3350151750293894</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 09:57:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Morgen, AI时间管理软件, 知识型员工, 瑞士创新100强  
<br>  
<br>  
总结: 瑞士公司Morgen开发了一款AI驱动的时间管理软件，集成多种日历、任务和日程管理工具，通过AI自动规划任务优先级和日程安排，提升个人和团队效率。软件支持跨平台使用，灵活应对日程变化，并整合Google、Outlook等常用工具。远程工作兴起使时间管理复杂化，Morgen瞄准知识型员工需求，解决现有工具功能单一的问题。公司已完成种子前轮融资，并入选2024年《瑞士创新100强》榜单。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_e1d1e7ff4ffd4d9fa7b96d1ecafb55f6@5898759_oswg1181950oswg1963oswg1240_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源Morgen</p>
  <p>瑞士信息与通信科技公司Morgen成立于2021年，公司致力于研发AI驱动的时间管理软件。该软件可一站式集成市场中各类日历、任务及日程管理应用程序，并利用AI帮助用户对任务进行自动规划，提升用户时间与任务管理效率。</p>
  <p>Morgen是苏黎世联邦理工学院的衍生公司，由David Tedaldi和Marco Ancona共同创立。David Tedaldi为公司首席执行官，拥有苏黎世联邦理工学院机器人系统与控制硕士学位，曾在Cisco担任技术领导，负责机器学习与数据科学方向。Marco Ancona为公司首席技术官，拥有苏黎世联邦理工学院计算机科学博士学位，拥有丰富的可解释人工智能研究经验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_b342476287a24338af450e5d1c6f01d7@5898759_oswg61711oswg800oswg534_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源VI Partners</p>
  <p>随着远程工作、异地办公、灵活办公和团队全球化逐渐兴起，时间管理变得越来越复杂。尤其对程序员、建筑师、会计师、律师等“以专业知识为生”的知识型员工而言，需根据不断变动的任务灵活安排工作。Gartner数据显示，全球知识型员工数量超10亿，其中大多数人普遍仍在使用微软（Outlook）或谷歌（Calendar）提供的默认应用程序。这类应用程序功能有限，而市场上多数效率软件与应用程序只能解决单个独立问题，彼此间兼容性亦有限，用户需要在各类应用程序之间反复切换，无法从本质上提高生产力，只会分散用户时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_839f932deb8e441e8222688c8d7366ca@5898759_oswg444060oswg1950oswg1215_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源Morgen</p>
  <p>Morgen开发了AI驱动的时间管理软件，其核心是一个功能强大的日历，能将各类日历、任务和会议安排工具集成到统一的界面中，并提供由AI生成的每日计划，对任务进行智能优先级排序和日程安排等。该软件同时可应用于团队管理，帮助团队提升整体时间与任务管理效率。</p>
  <p>Morgen的软件基于AI 规划，提升个人时间管理效率。软件结合用户的工作时间、节奏偏好以及目标设置，通过优先考虑重要任务，自动生成涵盖个人生活、工作与副业的每日计划，确保用户在最佳时间处理正确任务。软件可以灵活应对日程安排的变化，及时检测日程安排冲突，重新确定任务优先级，协助用户调整现有计划；能够提前识别且突出显示存在延误风险的计划；且能够提醒用户过去一段时间内尚未完成的任务。在任务规划之外，软件还会根据位置、交通方式等信息，自动确定往返任务地点的路程时间，并会自动安排任务前后的个人时间，用于休息或行程时间超出计划等场景。</p>
  <p>Morgen的软件能够集成各类应用，进行任务集中管理。Morgen可将Google、Outlook、Apple、Fastmail 等日历工具整合到一个平台上，提供用户所需的各类功能，无需来回切换，避免重复预订、错过预约与超负荷工作等情况的产生。软件还可直接从Notion、ClickUp、Linear 或 Todoist 等应用程序对新的一周展开规划，使用待办事项列表、项目管理与PKM等工具进行任务筛选，集中管理任务。软件支持MacOS、Windows、Linux、iOS 和 Android 等各类平台。</p>
  <p>Morgen的软件还可针对团队进行时间管理。软件通过集成日历与项目工具，能够帮助团队精准地了解后续任务安排。若任务发生冲突或变动，软件会自动调整团队成员的日程安排，确保各成员能够顺利完成团队任务。软件还可帮助管理者了解团队花在会议、深度工作与零散工作中的时间分布，同时给与智能优化建议，帮助管理者优化团队时间利用效率。</p>
  <p>2022年7月，Morgen完成了100万美元的种子前轮融资，该轮融资由VI Partners领投，<a href="https://www.newforge.de/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">New Forge</a>以及包括<a href="https://www.linkedin.com/in/cornelia-gut-villa-6b89b52b/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">Cornelia Gut-Villa</a>和<a href="https://www.linkedin.com/in/cyrill-osterwalder-9482079/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">Cyrill Osterwalder</a>&nbsp;在内的天使投资人参投，资金将用于加速下一代产品开发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_3b7a391d5b984099825f5893af68cbca@5898759_oswg433694oswg1078oswg1421_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>Morgen是2024年《瑞士创新100强》（TOP100 Swiss Startups）上榜企业。《瑞士创新100强》汇聚了最佳“瑞士制造”的初创及成长期科技创新企业，是瑞士科技创新领域最具国际影响力的标杆榜单。自2011年以来，该榜单每年在瑞士全国范围内评选出100家最具开创性和市场前景的瑞士创新企业和25家最具独角兽潜力的瑞士成长期企业，覆盖生命科学、工程机械、机器人、信息通信、低碳科技、食品科技等领域。《瑞士创新100强》及系列品牌活动是瑞士创新生态圈的标志性活动，代表着瑞士创新最高地和国际投融资最前沿。</p>
   <p>2024年《瑞士创新100强》中文版由以明科技（Insight Tech）荣誉发布。以明科技是《瑞士创新100强》的中国授权合作方，负责《瑞士创新100强》在中国的运营推广并协助榜单项目对华商业合作。作为中欧（瑞士）科技创新投资与产业化运营商，以明科技为瑞士创新和中国产业的双向合作提供投融资和商业拓展服务并开展股权投资业务。</p>
   <p>获取2024年《瑞士创新100强》完整榜单及行业榜单，请访问以明科技公号或官网。</p>
  </blockquote>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3344614722503301</id>
            <title>有鹿机器人创始人兼CEO陈俊波：具身智能是中国产业革命的机遇</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3344614722503301</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3344614722503301</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 06:46:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国创投,具身智能,制造业升级,机器人技术  

总结:  
1. 中国创投市场处于周期筑底与结构性转型的关键阶段，需顺应政策与资本趋势捕捉机遇。  
2. 具身智能被视作提升中国制造业价值链的"国运级技术"，能将传统设备附加值提升近7倍。  
3. 通过"一脑多型"方案，通用机器人大脑可适配各类传统设备实现智能化升级。  
4. 有鹿机器人采用左右脑融合模型，结合语言交互（左脑）与空间/决策智能（右脑）技术。  
5. 该技术已实现商业化落地，清洁机器人产品9个月内获4亿元订单成为行业冠军。  
6. 公司布局家庭服务场景，开发能完成外卖配送全流程的轮式机器人产品。  
7. 主张通用大脑模型可同时服务于轮式和人形机器人，通过数据积累持续优化智能水平。  
8. 预测未来机器人物种将超过生物物种，但都需依赖统一的智能底层架构。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>WAVES新浪潮2025邀你一起走向中国创投的「新纪元」。</p>
  <blockquote>
   <p>这是属于中国创投的新纪元。当下的中国创投市场，既是周期筑底的转折点，也是结构性转型的深化期。在政策主导、国资与资本高度集中的新生态下，唯有顺应趋势、灵活调整，方能在不确定性中捕捉确定性机遇。</p>
   <p>6月11-12日，杭州良渚文化艺术中心，36氪WAVES新浪潮2025大会以「新纪元」为主题，汇聚创投领域顶级投资人、新锐企业创始人，以及深耕科技、创新、商业的科学家、创作者与学者，共同探讨AI技术革新、全球化浪潮与价值重估等前沿议题，拆解他们眼中的商业理想和未来世界，一起讨论、寻找、走向中国创投「新纪元」。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_c22dd6fdd14341f2ab1578a4a2e57c71@943740460_oswg141075oswg2000oswg1333_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">·</p>
  <p>6月12日下午，在创业者会场有鹿机器人陈俊波进行了一场独立演讲，主题为「具身智能是中国产业革命的机遇」。以下为演讲全文：</p>
  <p>大家中午好！很高兴和大家做一个交流。刚刚和具身智能相关的主题也有一些，大家可能有有些自己的理解，我们觉得具身智能坦白讲是可能比大家想象的更加重要。这个重要性体现在哪里呢？大家想一下过去30年，中国最核心的能力提升是在制造业，我们的制造业已经占到了全球的30%以上的体量，虽然我们的制造业很优秀，但一直在价值链最低端。具身智能是我们去提升整个制造业如何在价值链上往上攀升的特别好的技术，甚至把它叫做国运级的技术也不为过。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_72523e5e1b0b424bb449dd93951125b3@943740460_oswg292924oswg1280oswg716_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">·</p>
  <p>具体是什么意思呢？大家看一个案例，最左边的设备是中国的一家公司叫明诺，生产设计的一台传统有轮胎的清洁设备的机器，这台机器售价不到4万人民币，全球最大的一家公司（图中中间的产品），这个产品在海外售价超过8万甚至10万人民币。大家会觉得是不是德国的质量比较好，所以卖的比较贵，其实不是，它们的品质一模一样，为什么？因为德国的产品就是中国代工的，所以人家就是印一个logo就拿走了所有的利润。</p>
  <p>今天我们做的事情是通过有鹿通用的机器人大脑，把它适配到一个传统的设备上，升级成一个智能的机器人。今天这款智能机器人在海外的售价超过4万美金，而且供不应求，原因很简单。你在欧美任意请一个人，一年的年薪都超过5万美金，而我们这样一台机器人，它设计的使用寿命是6年，所以它是一个极其优秀的ROI。</p>
  <p>通过这样一个简单的例子，我们能看到，我们通过具身智能的技术，把中国非常优秀但特别传统、在价值链最低端的产品，它的价值提升了7倍，接近一个数量级，我觉得这是具身智能对于中国来说最大的意义。</p>
  <p>显然，我们这个通用的大脑不仅仅可以放到一个清洁的设备上，我们真正在做的是“一脑多型”，就是怎么能够把我们具身智能的大脑适配到各种各样不同的传统设备上，把它升级为一个机器人，这是我们真正应该做的事情。</p>
  <p>下面，介绍一下我们的模型。我们的模型本质上是一个左右脑融合的通用机器人模型。在这个部分，目前我们是放了一个开源的通义千问，它显然有非常好的语言交互能力、推理能力，但就像人的大脑一样，我们的语言脑是左脑，但是我们仍然需要一个右脑，上面右脑的部分是有鹿真正投入最核心的时间精力开发的。右脑最核心做什么事情呢？是做两件事情：一件事情是空间的智能，一件事情是决策的智能。什么叫空间的智能？所有的传感器的数据做输入，都可以恢复出一个三维世界，并且三维世界的编码和我们的语言模型特征做融合。什么是决策智能呢？通过预测未来来决定机器人接下来的行为序列应该是什么样子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_aaa052e52b9f4e679e60473e2be33cb5@943740460_oswg511141oswg1280oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">·</p>
  <p>这是一个更加直观的介绍，未来任何一个具身智能的通用大模型都会包含这三部分，左脑就是刚刚说的语言脑，逻辑推理的能力，右脑就是空间智能，决策智能，以及小脑。今年宇树特别火热，本质上宇树真正的核心技术在小脑的部分。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_0b660d330e304c79b5f6d082d7afe5d3@943740460_oswg527758oswg1280oswg732_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">·</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_f86b49f97302480dae37319c3af3f084@943740460_oswg607600oswg1280oswg671_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">·</p>
  <p>这是一个特别直观的介绍，上面是我们传感器的输入，下面会直接进行一个翻译，把这个特质在一个三维空间里做展示，其实是一个四维的时空里，所有的特征和语言对齐，这有一个好处，它就能做各种各样更复杂的交互任务。比如说，其中一个任务，这是一个叫做VQA的任务，当有传感器序列的输入以后，人类就可以用语言的方式与模型交互。比如说，我们问它的是，你直接介绍你看到的世界，下面所有的文本就是我们模型的输出，它会详细的介绍这是一个在车道线的环境，它的限速是什么样，接下来是伸向的行为。</p>
  <p>大家可能会问，我们能做VQA有什么用？本质上这个问题就好像我们问DeepSeek和之前的大语言模型有什么不一样，最核心的一点是DeepSeek有推理能力，而今天很多的情况下，仅仅靠上一代的小模型的模式识别的技术已经不够我们用了，我们必须让我们的模型有推理的能力，才能真正完成具身智能的能力，而推理这件事情只有靠语言才能完成。即便是人类的大脑，我们不用语言也是不能做推理的。</p>
  <p>我们通过这样一个全新的技术，有鹿成立大概两年左右的时间，我们已经获得了10项全球的算法冠军，而且和我们一起参加这些比赛的都是英伟达、Facebook、谷歌等全球AI巨头。同时，我们也获得了很多的行业大奖。</p>
  <p>我们有两类产品，一类是刚刚提到的大脑的模式，有点像机器人行业的Tier1的供应商，而我们的目标客户就是现在在中国已经非常成熟，占据了庞大市场的传统的设备供应商。我们的使命就是通过这样一款具身智能的大脑，帮传统的制造业去做智能化的升级。第二个，有鹿也会围绕一个场景去实现自己的或者提供自己完整的机器人产品的矩阵。这个场景是我们觉得世界上最大的市场，就是家庭市场或者家庭周边的市场，围绕这个场景，我们会去提供如清洁、物流、服务等各种各样不同的机器人。</p>
  <p>简单介绍一下进展，这款清洁的机器人是我们2024年9月份发布，到现在大概9个月的时间，我们已经签署了超过4亿人民币的订单，已经成为这个行业的销售冠军。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_a0f9d5d06189448f94937bb3e7406582@943740460_oswg317104oswg1280oswg695_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">·</p>
  <p>中间是我们在样机阶段的产品，这款产品最核心的想法是去实现一个外卖员能够实现的所有工作，端到端，包括跑到商家端、shoppingmall取外卖包裹，包括按电梯，能够自动上下楼，开门，在开放道路上跑三五公里，进到小区、单元楼，并且把包裹放到家门口，这是它要完成的任务。当然，它使用的场景非常广泛，不仅像美团、饿了么，盒马、山姆、KFC等各种各样的场景都需要。</p>
  <p>人形机器人，我们也在投入，但是我们投入的方式和大部分人形机器人不太一样，比如说刚刚过去的亦庄人形机器人马拉松，平均一个人形机器人后面跟了三个人，一个人拿遥控器，一个人防止它摔倒，另外一个人拿水浇它，防止它过热。现在绝大部分做人形机器人的公司本质上是在做小脑、运控，我们的想法很简单，我们觉得一个人形机器人所看到的世界、要解决的智能性任务，和一个轮式的机器人没有太大的区别，所以我们希望用一个通用的大脑去服务好所有的机器人产品。这里面最核心的点是什么？就是这张图，无论是右边轮式机器人用到的模型，还是左边人形机器人用到的模型，它的底层模型是同一个模型，轮式或轮+臂的机器人今天已经开始大规模出货。不管是大语言模型，还是具身智能领域，有一个叫scaling law特别重要，我们搜集了足够广泛的数据，才有可能让我们的模型往前走一小步。我们最核心的想法是，今天既然我们轮式、轮+臂的机器人已经大规模推向市场，如果我们是用同一个底层模型去学习的时候，它不仅仅可以让我们的轮式、轮+臂机器人变得越来越智能，也能够让我们的人形机器人变得越来越智能，所以这是我们最核心的观点。我们最核心的想法是通过我们的大脑，可以让各种各样的设备都变得越来越智能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250620/v2_d629be969d0649758adc6e18607d228f@943740460_oswg1136004oswg1280oswg684_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">·</p>
  <p>这句话是孙正义讲的，但是我们特别赞成，“未来机器人物种的数量会超过生物物种的数量”。为什么？因为人类希望机器人在不同的场景去完成不同的任务，而在那个场景、那个任务的前提条件下，它的本体收敛到最优的形态，一定长的不一样，但是我们觉得所有这些机器人都应该拥有一个同样高度智慧的通用大脑。</p>
  <p>谢谢大家！以上是我今天的分享。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3350124218540422</id>
            <title>伟大的起点无法被计划</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3350124218540422</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3350124218540422</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 06:43:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小红书,拼多多,抖音,AI创业

<br>
<br>
总结: 文章通过小红书、拼多多和抖音的成功案例，说明伟大产品的起点往往出人意料，终点形态难以预测。创业者应聚焦解决具体用户需求，通过用户留存验证产品价值。初始垂直定位与后期泛化形成鲜明对比，如小红书从购物指南发展为综合社区。AI创业同样需要从细分市场切入，验证产品市场匹配。失败的Color案例表明，豪华团队和热门概念不能替代真实用户需求。投资早期项目也面临不确定性，成功企业往往与最初设想大相径庭。创始人及其产品市场契合度是企业成长的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文/吴炳见</p>
  <p>十几年前，大概有上千份BP写着想做一个种草社区、穿搭社区、和中国的Instagram，后来实现这个的是小红书，它的起点是境外购物指南。</p>
  <p>很多BP写着想做下沉版淘宝，解决乡村购物的问题，有人铺终端，有人用分销，后来实现这个的是拼多多，他的起点是拼团买水果。</p>
  <p>有上千份BP写着他们想做移动互动娱乐平台，有人做游戏，有人做社交，后来实现这个的是抖音，抖音的起点是年轻人的音乐小视频，而字节的起点是内涵段子。</p>
  <p>这说明什么？<strong>终点常常被期待，也有不少人能看到，但难以预测起点，也无法精准预测终点的产品形态。伟大无法计划，因此只能做对用户有价值、有留存的事情。</strong></p>
  <p>今天的 AI 创业，很多 BP上也写着下一代 AI 抖音、下一代 Agent平台，十多年后我们会发现这些平台真的存在，只是切入点又一次超出我们想象。</p>
  <p>有上千人在BP上写着下一代AI某某平台时，这是个共同期待，这个平台是有挺大概率出现的，问题是这个产品day one长什么样子？从起点到终点的路径如何走？这是无法计划的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_e7a6fe6d27d04092b812f43699252d28@5667365_oswg29849oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>（创业 is like...）</p>
  <p><strong>总结上一代优秀产品的共性，就是他们的起点都解决了一个真实需求。</strong></p>
  <p>作为创业者，唯一能计划的就是——day one 我瞄准了什么细分人群，解决了一个什么具体问题？我的产品从体验上是否击穿了用户。</p>
  <p>即便是个粗糙些的产品，只要路子对，击穿了用户，一定会带来留存。</p>
  <p>这群用户就是实验室，后面的迭代和泛化都是基于这群用户做实验，<strong>如果上线了killer feature，大概率会形成口口相传，带来自来水流量。反之，如果功能不对，即便反复雕琢，增长也乏力。用户在用留存和付费投票。</strong></p>
  <p>这是摸着用户过河，正是这样的正负反馈，才形成了从起点到终点的路径。</p>
  <p>探路的过程也是演进的过程，回头看，演进的力量是惊人的，上面提到的小红书、拼多多们不仅活成了“种草社区”和“下沉版淘宝”，而是远超这些定位，并且吃掉了其他的垂直社区，和垂直电商，形成更大体量。</p>
  <p>当时很多人都质疑过，小红书会不会只在白富美人群？拼多多会不会只在下沉市场？现在答案不言而喻，这都是上亿日活的产品，已经泛化到普罗大众了。这种泛化背后，每家有每家的武器，小红书的内容质量，拼多多的低价，抖音的内容趣味性。用户林林总总的需求没有分散到N个垂直App，而是收敛到了这十几个头部App。</p>
  <p>初始的垂直，和后期的泛化，形成强烈对比，更具戏剧性。</p>
  <p>初始的垂直和聚焦，对当下的AI创业来说也照样适用，如果产品上线第一年我们ARR想做1000万美金，我们并不需要太多用户。假设一个用户一年付500美金，我们只需要2万个付费用户，我们是可以在用户上做取舍的，只做欧美还是只做日韩？只做忍受度高的early adoptor还是大众用户？只做专业创作者还是泛C？</p>
  <p>核心问题是，你击中这2万个用户了吗？他愿意掏钱吗？</p>
  <p><strong>在移动互联网时代，曾有个很有名的失败案例Color，现在已经被忘了。</strong></p>
  <p>2011年，最热的概念是SoLoMo——Social、Location、Mobile，Color就是这样一个SoLoMo的产品，诞生在硅谷。用户无需注册，打开应用即可拍照，内容自动分享给附近30米内的用户，主打“弹性社交网络”——通过光线、距离、声音等环境数据自动分组，进行社交互动。（是不是没听懂？我当时用了也没懂啊）</p>
  <p>Color的团队极为豪华，CEO Bill是连续创业者，做过三家互联网公司，一家IPO，两家被收购，累计退出了9亿美金。联创Peter是金融服务工具BillShrink的创始人，被MasterCard收购。产品负责人DJ是LinkedIn首席科学家。在天使轮，还没有产品的时候，就获得4100万美元的投资，背后是红杉美国、贝恩资本、硅谷银行。</p>
  <p>最热的概念+豪华团队+大额融资，这是当时硅谷最靓的仔。发布前被媒体热捧，被誉为"革命性社交应用"，"硅谷每十年改变世界的一两个公司之一"，“Facebook的颠覆者”。</p>
  <p>2011年3月，Color发布当日登顶App Store，才推出24小时，已经有几百篇文章在专门讨论它。但口碑迅速崩塌——闪退、操作混乱、没有内容可看，出现最多的评价是“毫无用处”，60%的评分仅1星。2012年11月，Color承认失败，关停服务，以700万美元的估值被Apple收购了。</p>
  <p>显然，Color没有击中任何用户，脱靶了。伟大的抱负还是需要一个靠谱的产品来承载。</p>
  <p>不仅创业的起点无法被计划，投资的起点也很难被计划。</p>
  <p><strong>一个常识：如果你投了一个项目的天使轮，如果这个项目成了，回头你翻下投资 memo，产品和商业模式一定已经面目全非，只有人那一段是一样的。</strong></p>
  <p>最近刷屏的两个案例，3200亿市值的泡泡玛特，700亿市值的影石创新都是这样，第一天和上市时是不一样的。2012年，麦刚投资泡泡玛特天使轮时，泡泡还在做潮流杂货集合店，卖文具、玩具、饰品，直到2016年，泡泡转型潮玩，推出首个自有IP“Molly星座系列”盲盒。2015年，IDG在投资影石的天使轮时，这家公司还叫“岚锋创视”，做直播软件，之后转型开始做360度全景相机，今天他的定位是智能影像设备。</p>
  <p>我相信每个做早期投资的人，都会有类似的体感，尊重不确定性，尊重演进，就是尊重常识。</p>
  <p><strong>一棵树能长很高，并不是因为它细胞多，而是它的单个细胞足够强壮——这个细胞就是创始人，和它创立之初的PMF</strong>（ Product Market Fit）。</p>
  <p>Day one就面向真实需求，解决具体问题的公司，往往长得高一些，这一点不区分是mobile时代，还是AI时代。</p>
  <p>祝你做个super cell。</p>
  <p>作者介绍：吴炳见，心资本Soul Capital合伙人，从事AI相关的风险投资。前某大厂mobile产品经理+战略分析，之前就职于险峰和联想之星。参与投资过多个大模型和AI应用项目。关键词LLM、AI Native、AI基础设施、Robotics。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iYBKUxwy5Rtz1KHmhvxvOQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI大航海”</a>，作者：吴炳见，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348683756919686</id>
            <title>特斯拉Robotaxi上路，马斯克钦点「首席软件工程师」：武汉理工校友，Robotaxi关键数据负责人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348683756919686</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348683756919686</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 05:42:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Robotaxi, 马斯克, 自动驾驶, 特斯拉  
<br>  
<br>  
总结: 特斯拉官宣Robotaxi在德州奥斯汀开始路测，目前仅有20辆运营，仅限受邀用户使用。特斯拉采用端到端技术路线，驾驶行为更接近人类司机。与Waymo相比，特斯拉Robotaxi驾驶更流畅，但测试规模较小。中国工程师段鹏飞在特斯拉自动驾驶团队中担任重要角色，负责数据团队和关键感知模块开发。特斯拉AI团队包括软件和硬件两部分，段鹏飞和超算团队负责人构成核心力量。Waymo前CEO对特斯拉Robotaxi持怀疑态度，认为L4和L2技术路线存在根本分歧。特斯拉试图通过大模型实现自动驾驶智能涌现，但能否突破技术壁垒仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>Robotaxi官宣上路</strong>，马斯克搞得比Waymo 2000辆新车签单运营动静大得多！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_141fbc1c751646209ec2ecd0ba631173@000000_oswg86305oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>老马在X上“大宴群臣”，一堆Leader和官方号互相留言、转发、庆祝，成了今天科技圈、车圈最大热门：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_21006901ec72480397e054646d2d5005@000000_oswg129569oswg1080oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但定睛一看，好么~现在<strong>只有20辆开始路测，极个别特斯拉铁粉才能获邀体验……</strong></p>
  <p>所以L2升维L4的反击战，马斯克笃信的第一性原理验证之路，都只迈出了小半步。</p>
  <p>以及特斯拉Robotaxi launch day上最值得关注的，反而是一个马斯克亲自站台，来自中国的“C位年轻人”。</p>
  <h2><strong>特斯拉Robotaxi官宣路测</strong></h2>
  <p>和前几天特斯拉Robotaxi上路被网友拍下来相比，今天最大的进展是<strong>官宣Robotaxi正式开始上路</strong>了。</p>
  <p>目前只在德州奥斯汀落地，每天上午6点至午夜12点运营，规模也很小，马斯克透露只有20辆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_a1a4de3479254c1f9c1b9be6a03bb92d@000000_oswg553248oswg1080oswg875_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以载客，单程4.2美元（约30元人民币），但不是任何用户都能打到，只有经过“特斯拉严选”的忠实粉丝才能获得邀请去体验。</p>
  <p>从网上放出的一些片段来看，特斯拉Robotaxi一上路，就是去安全员的状态：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_3242952bc0784750b7751ddbe82105bc@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>体验过的网友，描述都是正面的，尤其是很多人都提到了“human like”、“smooth”，意思是特斯拉Robotaxi的驾驶行为，十分贴近人类成熟司机，刻板的规则少，给乘客一种“预期感”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_206d32087c3749c6be3feaa9388a552e@000000_oswg489833oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这其实也和特斯拉最先落地实践的“端到端”技术路线紧密相关，即通过大量的人类司机优质数据来训练AI司机，而非通过人工手写规则来应对路况。</p>
  <p>奥斯汀本身也是Waymo落地运营城市之一，很多网友专门和Waymo的Robotaxi做了对比。</p>
  <p>主要反馈集中在Waymo的L4系统驾驶“小动作多”，比如方向盘频繁“抽搐”，不断修正位置，造成乘坐体验不舒适：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_9baf9b92bf54492fa1a6461dd1d45edf@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以及Waymo会出现幽灵刹车，在人车混行场景下极其保守，没有特斯拉的信心和从容；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_1f3ffe821d804731a1cb45178add5fc0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有网友提到，特斯拉的Robotaxi可以把乘客放在要去的烧烤店门口停车场，同样的路线，Waymo也试图进停车场，但失败了，最后只能把乘客扔在十字路口：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_0157321bbd4147bea74279127c88322d@000000_oswg784494oswg1080oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然了，这批在网上分享体验的“早鸟”都是特斯拉死忠粉，主观无意识地美化特斯拉，也在所难免。</p>
  <p>相信各位观众老爷心里都有自己的判断。</p>
  <p>马斯克则在X上大加称赞了Robotaxi上路，还转发了办公室庆功party的大合照：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_1a9d8c1d04e842099c38bf53ab375343@000000_oswg573922oswg800oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>格外有料，图中C位掌镜的是一位来自中国的年轻人。</p>
  <h2><strong>特斯拉Robotaxi的C位年轻人</strong></h2>
  <p><strong>段鹏飞</strong>，本科毕业于国内的211高校<strong>武汉理工大学</strong>，专业是光电信息科学与工程专业。</p>
  <p>博士毕业于俄亥俄大学电子工程系，并且获得了2019年威廉E.杰克逊奖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_9cd24c4f1cb5418aabec67b6c62c1b44@000000_oswg701836oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从时间线上看，段鹏飞2017年首次加入特斯拉，担任特斯拉自动驾驶项目的软件工程师。</p>
  <p>马斯克传记里，段鹏飞也有露面。2019年特斯拉自动驾驶日，全员都在疯狂赶Deadline，段鹏飞自述“连轴转了几个月，没有休息一天，实在太累了，感觉被榨干了”。</p>
  <p>于是，在自动驾驶日之后，段鹏飞离开了特斯拉，加入了亚马逊支持的自动驾驶公司Zoox。</p>
  <p>仅仅9个月后，段鹏飞就感到“很无聊”，又给前老板打电话重新回到特斯拉团队，直至今日。</p>
  <p>在2022年特斯拉AI Day，段鹏飞就被马斯克推上过台前，作为负责人介绍了特斯拉在自动驾驶汽车上的神经网络模型——Occupancy Network。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_3923f8e943c1481ebce92255da7f3532@000000_oswg402842oswg1080oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随后的CVPR 2023的自动驾驶分论坛，段鹏飞还受邀代表特斯拉进一步介绍OCC相关技术。占用网络在特斯拉首先实践落地后，迅速成为国内一众自动驾驶玩家的共识，被纷纷效仿跟进。</p>
  <p>2022年段鹏飞升任高级软件工程师，<strong>负责特斯拉的Fleet learning团队</strong>。</p>
  <p>这里的Fleet并不是特指Robotaxi车队，而是整个特斯拉量产上路的FSD系统。</p>
  <p>数据层面，段鹏飞的团队专注于提升数据引擎的吞吐量和迭代速度，包括数据的自动打标等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_d4361654c8ce4a2eb91092e01c9d571a@000000_oswg270742oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>感知方面，段鹏飞的团队开发了FSD背后关键神经网络，包括视觉基础模型、占用网络、物体检测、行为预测、交通控制和泊车辅助系统等等。</p>
  <p>总结一下，特斯拉Robotaxi<strong>“C位年轻人”</strong>段鹏飞，职务是高级软件工程师，担任特斯拉自动驾驶团队关键的数据团队负责人，并且还参与开发了FSD的几乎所有关键感知模块。</p>
  <p>当然这都是过去了。</p>
  <p>几个月前，马斯克又提拔了这位武汉理工大学校友，新的职位是<strong>“首席软件工程师”</strong>，Principal Software Engineer。</p>
  <p>在马斯克的AI team当中，也是关键重要的核心之一了。</p>
  <h2><strong>马斯克的“AI teams”</strong></h2>
  <p>马斯克转发的一个团队大合影，并解释“AI teams”：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_3dea87264f40455e964826377cc9c935@000000_oswg573922oswg800oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，特斯拉还有一个官方账号叫 Tesla AI，但两者其实不是一个意思。</p>
  <p>马斯克指的是整个特斯拉的AI团队，包括软件和硬件。</p>
  <p>比如软件算法团队，负责人是印度裔的Ashok Elluswamy，CMU机器人系的硕士。</p>
  <p>Ashok Elluswamy也是特斯拉VP，负责整个自动驾驶工作，既有软件也有硬件，既有开发也有测试、部署等等。之前段鹏飞的Fleet learning团队在他之下，其余团队还包括特斯拉车载硬件、传感器、超算等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_5712b914b2544507b79287921c1c35de@000000_oswg570723oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从特斯拉技术路线来看，量产车的FSD、如今的Robotaxi，包括机器人，基座大模型同出一源，团队其实高度重叠，段鹏飞本人也提到他的职责是全局的数据利用和算法开发。</p>
  <p>AI teams中的另一部分关键，是硬件团队——算力基础设施Cortex，负责人是Srihari Sampathkumar，普渡大学电子计算机系毕业，最早在英伟达自动驾驶团队效力，2017年被挖到特斯拉。</p>
  <p>Srihari Sampathkumar带领的超算团队这次被马斯克着重点名表扬，称“没有你们的付出，就没有特斯拉的Robotaxi”：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_7f432eb1aea949c1aeeb887aba1e94ec@000000_oswg168740oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>前面说的Tesla AI账号，其实并不是软硬一体的特斯拉全部AI研发力量，而是这支超算团队“抢注”的。</p>
  <p>段鹏飞升任首席软件工程师后，带的团队很有可能和这位Srihari Sampathkumar带领的超算团队平级，一软一硬构成特斯拉突破L2瓶颈、开启AGI大门的中坚力量。</p>
  <h2><strong>One more thing</strong></h2>
  <p>Waymo前CEO<strong>John Krafcik</strong>几个月前阴阳特斯拉，并且表达了对6月份特斯拉Robotaxi Launch day的怀疑：</p>
  <blockquote>
   <p>有无数种方法可以伪造Robotaxi上路……</p>
  </blockquote>
  <p>John Krafcik也是自动驾驶赛道老人，2021年之前长期担任Waymo的CEO。他对特斯拉干Robotaxi的质疑，本质仍然是L2、L4两种路线的争端：</p>
  <blockquote>
   <p>如果一家公司真的想打造安全的Robotaxi，那么它的原型车绝对不会像特斯拉原型车那样。一辆真正的Robotaxi会体现安全至上：传感器应该安装在最佳位置——车顶、车身侧面和角落，还必须具备自清洁和干燥功能——雨刷器、压缩空气喷嘴等等。</p>
  </blockquote>
  <p>L4通过世界模型、VLA、规则算法等等综合手段来保证安全可靠性的下限，<strong>并且尤其强调多传感器冗余的关键作用</strong>。</p>
  <p>L4阵营长期不屑于L2玩家依赖端到端模型来“模仿”人类司机实现“自动驾驶”的路线，国内L4大佬也常见这样的论调。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_54dda86c1de24e41bc7ed4bcad87f246@000000_oswg587071oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而特斯拉代表的L2路线，近年受到ChatGPT、Deepseek浪潮启发，将大规模多模态模型应用到自动驾驶，期望通过大算力、大模型实现AI司机的智能涌现，彻底终结“升维降维”之争。</p>
  <p>但特斯拉Robotaxi目前仍然是小批量测试，“升维”能不能突破壁垒还很难说。</p>
  <p>John Krafcik到底是Robotaxi“吹哨人”，还是L4阵营真真切切感受到了威胁？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247545509&amp;idx=1&amp;sn=21cf6fa95811b5b73aebfa43b8dab32c&amp;chksm=c33e5029d09accf09d4b69558d7981bef4b3e8bdc85ce330d330e23193b7d5d030d5e0b42ea8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：贾浩楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348857253927305</id>
            <title>浙商银行，搬来马云救场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348857253927305</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348857253927305</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 05:41:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 浙商银行, AI银行, 信用减值损失, 内控管理  

总结:  
1. 浙商银行宣布与马云合作，计划打造中国首家AI银行，引发市场关注。  
2. 尽管股价上涨，但银行面临信用减值损失连续五年超200亿元，累计达1269.58亿元。  
3. 2024年业绩增速大幅下滑，归母净利润增长仅0.92%，远低于同行。  
4. 内控问题严重，2025年一季度罚没金额达1913万元，管理层频繁变动。  
5. 浙银理财获批开业，成为银行股上涨的利好消息之一。  
6. 重要股东横店集团和山东省国际信托减持股份，套现超12亿元。  
7. 机构资金净流出超10亿元，反映市场对银行长期发展的担忧。  
8. 银行计划通过数字化和AI转型改善风控和财富管理，但挑战依然严峻。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“打造中国第一家AI银行”，出现了。</p>
  <p>在最近浙商银行的股东会上，董事长陆建强的一番话激起千层浪。“今天告诉大家一个很好的消息，上周我和马云对接了。”陆建强宣布，“马云提出来说，AI+时代里，中国第一家AI银行，希望是浙商银行。”这般豪言壮语，瞬间点燃了市场的想象力。</p>
  <p>今年以来，浙商银行股价上涨超过20%，再加上新官上任的三把火，似乎驱散笼罩在浙商银行头顶的乌云。</p>
  <p>然而，靓丽预期之下，挑战与积弊依然深重。<strong>2025年一季度，浙商银行罚没金额已达约1913万元，这一数字竟远超其去年全年的总和。</strong>而在股东大会上，董事会秘书骆峰口中“极不寻常的一年”，也揭开了浙商银行严峻的局面。</p>
  <p><strong>2024年，这已是该行信用减值损失连续五年突破200亿大关。2020至2024年五年间，信用减值损失累计规模达到惊人的1269.58亿元，相当于亏掉了大半个“上市银行”。</strong></p>
  <p>“马云背书”与“AI转型”的宏大叙事，短期内或能刺激股价。但股价提振之外，要真正扭转困局、赢得长远信心，浙商银行还要越过不少山丘。</p>
  <h2><strong>增长乏力</strong></h2>
  <p>“2024年，是极不寻常的一年。”日前的浙商银行2024年度股东会上，该行董事会秘书骆峰在为股东做业绩报告时感叹道。</p>
  <p>2024年，浙商银行交出了一份看似平稳却暗藏波澜的成绩单。</p>
  <blockquote>
   <p>676.50亿元的营业收入同比增长6.19%，151.86亿元的净利润维持着0.92%的正增长。但这组数字背后，是归母净利润增速从2022年7.67%、2023年10.5%陡然滑落的尴尬现实，曾经的增长曲线正在画出一道令人忧心的平缓弧线。</p>
  </blockquote>
  <p>把镜头拉远至上市股份制银行的全景画面，浙商银行的处境更显微妙。</p>
  <p><strong>这家总资产3.3万亿元、在股份制银行中规模最小的机构，本应具备灵活优势，却在增速赛道上被一众“大块头”甩在身后。</strong></p>
  <p>比如，总资产4.38万亿元的华夏银行以4.98%的归母净利润增速跑在前头，6.96万亿元的光大银行也有2.22%的增速，就连总资产高达12.15万亿元的招商银行，其1.22%的增速都比浙商银行更具成长性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_294a3fed99ee4f5a8afdd632b3d3e4af@5317423_oswg91051oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更具讽刺意味的是，在浙江这片生于斯长于斯的土地上，<strong>浙商银行的优势也正被宁波银行与杭州银行瓦解。</strong></p>
  <p>2024年，宁波银行归母净利润为271.27亿元，同比增长6.23%；杭州银行则为169.83亿元和18.07%。这两家浙系银行，无论是赚钱能力还是增长势头，都将浙商银行远远甩在身后。</p>
  <p>业内人士认为，江浙地区银行业竞争极为激烈，杭州银行、宁波银行等浙系银行强势崛起，浙商银行在市场份额和资产规模均受到挤压。再者，监管机构正在加强对影子银行业务的监管，要求银行清理和规范影子银行业务，曾凭借“影子”迅速扩张资本的浙商银行受到冲击。</p>
  <p>此外，净息差方面，去年浙商银行利息净收入451.57亿元同比下滑4.99%，净息差收窄至1.71%，较2023年骤降30个基点，在上市股份行中降幅仅次于平安银行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_1dba6de167d44fa5ae67246bbde16f68@5317423_oswg106864oswg1080oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这与它根深蒂固的业务结构脱不开干系，67%的公司贷款占比构成了信贷业务的主体，而公司贷款收益率本就低于个人贷款，叠加贷款增速放缓的大环境，息差失守几乎成了必然。</p>
  <p>即便管理层在业绩说明会上将净息差下行归结为行业共性与业务转型的综合结果，且预计2025年降幅收窄，但这道下行曲线依然悬在头顶。</p>
  <p>同样令人揪心的，是消费贷款的颓势。截至2024年底，浙商银行个人消费贷款余额1174.05亿元，较2023年的1467.10亿元同比锐减19.97%，净减少293亿元。这条本应成为盈利新引擎的赛道，如今却成了拖后腿的存在。</p>
  <p>真正刺穿利润“铠甲”的，是不良资产这座大山。在过去激进扩张的岁月里，浙商银行的资产质量早已埋下隐患，从乐视控股、安信信托到康美药业的爆雷名单中，总能看到它的身影。</p>
  <p>2024年，浙商银行加大了对不良资产的处置力度，合计处理296.29亿元。在业绩说明会上，浙商银行董事长陆建强亦表示，这三年最重要的使命就是化解历史上的不良资产。据悉，<strong>近三年，该行已化解近2000亿元不良。</strong></p>
  <p>但信用减值损失的数字仍在呐喊着阵痛。<strong>281.95亿元的规模连续第五年突破200亿元，2020至2024年累计达1269.58亿元。</strong>这是什么概念呢？A股上市银行中，像江阴银行、苏农银行、张家港行等，总资产也就2000亿多一点，意味着这5年浙商银行，仅因“信用减值”就相当于亏掉了大半个上市银行。</p>
  <p>而哪怕只和上市股份行比较，浙商银行的信用损失也足够夸张。比如，华夏银行总资产比其多了超过1万亿，但两者信用减值损失相近；招商银行虽然信用减值损失比其多了100多亿，但要知道其总资产比浙商银行多了近9万亿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_413100f6b37040bab3736e65c2aa8032@5317423_oswg122283oswg1080oswg766_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>浙商银行庞大的信用减值损失，背后可能与其风控和内控工作有待改善脱不了关系。</p>
  <h2><strong>内控困局与管理层动荡</strong></h2>
  <p>浙商银行困境背后的根源，直指其内控与内部管理的漏洞。</p>
  <p>2025年一季度，浙商银行的违规罚单如雪花般飘落，近1913万元的罚没款，犹如一记重锤，敲响了警钟。回溯2024年，超30张罚单、超1000万元的罚没金额，本已让人咋舌，可谁能想到，2025年一季度的罚没金额竟远超去年全年。</p>
  <p>尤其在<strong>1月27日，上海监管局开出的1680万元巨额罚单，更是将浙商银行的问题暴露无遗。</strong></p>
  <p>15项违规行为，从“小微企业划型不准确”的细节疏忽，到“信贷业务不规范经营”的流程漏洞，再到“资产池业务未纳入统一授信管理”的制度缺失，桩桩件件都在诉说着管理的薄弱。不仅如此，上海分行7名管理层一同被罚，这无疑是对其内部监督机制失灵的强烈控诉。</p>
  <p>当时间迈入二季度，浙商银行的违规步伐并未停歇。4月起，常州分行、杭州分行等分支机构陆续收到罚单。杭州分行更是因“个人经营性贷款业务中签订空白合同，向保证人隐瞒实际贷款金额；员工与客户发生非正常资金往来”等行为，被罚款70万元。这些看似零散的违规事件，实则是银行内部风险管理和制度执行广泛缺陷的冰山一角。</p>
  <p><strong>经济学家余丰慧一针见血地指出，浙商银行接连受到处罚，反映出其在内部控制和合规管理方面存在较为严重的问题。</strong></p>
  <p>从列出的违规行为来看，这些问题涵盖了信贷业务、资产池管理、跨境贷款、存款与贷款操作、信用卡及票据业务等多个方面，显示出银行内部风险管理和制度执行上的广泛缺陷。这些违规行为不仅可能损害客户的利益，还可能导致金融市场的不稳定，影响银行自身的声誉和长期发展。</p>
  <p>接连被罚背后，业内不少人将目光投向了浙商银行动荡的管理层。近年来，浙商银行仿佛上演着一出惊心动魄的“人事大戏”。多名在职或卸任的高管因贪腐案相继落马，高层人事“大地震”不断。</p>
  <p>2025年初，宁波分行行长姚伟标疑似因受贿失联；2024年，刚上任9天的行长张荣森被带走调查，萧山分行行长李旻、合肥分行行长李洋也一同“出事”。再往前追溯，副行长刘龙、原董事长沈仁康、副行长张长弓等，都未能逃脱“出事”。</p>
  <p>这些接二连三的人事变动，如同一场场剧烈的风暴，冲击着浙商银行的内部管理体系，也让其内控管理的硬伤愈发明显。</p>
  <p>在金融行业竞争日益激烈的当下，内控管理本应是银行稳健前行的基石。可对于浙商银行来说，这块基石却千疮百孔。当违规成为常态，当管理层动荡不安，业绩又怎能不被拖累？</p>
  <h2><strong>股价大涨背后的矛盾信号</strong></h2>
  <p>踏入2025年，浙商银行正上演着一出极具戏剧性的“资本大戏”。业绩增速大幅下滑，人事动荡影响未止，罚款通知接踵而至，然而其股价却在这般困局中逆势上扬，年内涨幅近20%。令人不禁心生疑惑，这看似不合常理的背后，究竟隐藏着怎样的秘密？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_adbf7e2dae9248a0a8d9a3aefd1a0e1f@5317423_oswg74412oswg553oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>银行股的集体走强，无疑是这场股价上涨盛宴的“底色”。但更值得关注的是，浙商银行在消息层面抛出的诸多“重磅炸弹”，同样持续刺激着资本市场的神经。</p>
  <p>2025年1月26日的那个傍晚，注定要在浙商银行的发展历程中留下浓墨重彩的一笔。一纸公告划破夜空，<strong>国家金融监管总局同意浙银理财开业。</strong>注册资本20亿元、注册地杭州，其业务版图涵盖公开发行与非公开发行理财产品、理财顾问等多元领域。</p>
  <p>这对于浙商银行来说意义重大，尤其考虑到这份“通行证”的获取之路，充满了艰辛与坎坷。</p>
  <p>时间拨回到2020年11月27日，浙商银行便雄心勃勃地宣布筹建理财子公司，可这一谋划竟在漫长的时光长河中历经波折。在12家全国性股份行中，它成为了最后一个获批筹建的“落伍者”，直到2024年1月1日才收到筹建批复。</p>
  <p>本以为就此能大步追赶，谁料此后却又陷入“停滞”状态。财新的报道揭开了背后的迷雾，多方因素掣肘，直至2024年12月中下旬有关部门进场检查后，才终于迎来“柳暗花明”。</p>
  <p><strong>浙银理财的开业，不仅是业务版图的拓展，更是浙商银行在理财领域突破重围的关键一步。</strong></p>
  <p>如果说理财子公司的开业是浙商银行的“实体”突破，那么与马云的“牵手”，则为其镀上了一层闪耀的“数字化”光环。</p>
  <p>在最近的股东会上，陆建强的一番话激起千层浪。“今天告诉大家一个很好的消息，上周我和马云对接了。”陆建强宣布，“马云提出来说，AI+时代里，中国第一家AI银行，希望是浙商银行。”这般豪言壮语，瞬间点燃了市场的想象力。</p>
  <p>陆建强进一步透露，近三年来，每两个月一次的AI会议雷打不动，数字化转型以项目化稳步推进。</p>
  <p>他直言，依赖房地产抵押担保的时代已然过去，数字化、场景化才是浙商银行未来发展的新动能。在产品金融与AI大模型应用的赛道上，浙商银行规划了两条清晰路径：构建先进的风控体系，让机器替代人力，提升风控精准度；打造数字化、AI驱动的财富管理模式，在上海率先开启财富管理AI化的征程。</p>
  <p>然而，在股价受一系列利好消息刺激而节节攀升背后，股东层面却传来了不和谐的“杂音”。</p>
  <p><strong>5月20日，浙商银行一纸公告，横店集团在4月18日至5月19日减持2.42亿股，套现7.36亿元；此前3月，山东省国际信托也减持1.95亿股，金额达5.59亿元。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_da7ea52707d54504bbb0a2f2c217b5e1@5317423_oswg114979oswg554oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_9ca643a69c1a446fbf6c9afb79d7f489@5317423_oswg116135oswg554oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更值得警惕的是，今年以内，浙商银行在A股的超大单和大单净流入资金分别为-4.26亿元和-5.83亿元，这某程度反映出机构在二级市场对浙商银行的态度。此外，超大单和大单净流出合计超过10亿元，占同期成交额的比例，也在上市股份行中排名第二。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_c3d7c0512c05440c8a278cbedeedc7ce@5317423_oswg81687oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无论是机构还是重要股东的态度，都显示出浙商银行虽然利好不断，股价上涨，但投资者可能还在担心一些深层次的问题。</p>
  <p>这一连串的数据，清晰映照出机构与重要股东对浙商银行的态度。</p>
  <p>利好不断，股价上涨，看似风光无限，实则暗流涌动。投资者的担忧并非空穴来风，在这场资本的博弈中，浙商银行究竟能否冲破迷雾，将利好转化为持续发展的动力，还是在质疑声中陷入困局？答案，或许只有时间能够揭晓。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Zbx5jS_c9TC3wP_468vGGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金角财经”</a>，作者：金角财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3349819367168903</id>
            <title>创始团队来自华为，93.6%收入依赖比亚迪，又一家智能汽车供应商赴港IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3349819367168903</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3349819367168903</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 04:26:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 承泰科技,毫米波雷达,比亚迪,港股上市  

总结:  
1. 承泰科技是中国领先的车载毫米波雷达供应商，2024年市场份额居国内前向雷达第一。  
2. 公司营收快速增长（2022-2024年从5765万增至3.48亿元），但高度依赖比亚迪（2024年占比93.6%）。  
3. 产品覆盖前向雷达、角雷达及中央计算雷达，技术团队源自华为，拥有86项专利。  
4. 面临增收不盈利问题（2024年净亏损2176万元）和现金流紧张（现金仅1586万，负债6.2亿）。  
5. 行业高速增长（全球毫米波雷达市场2029年预计达630亿元），公司计划2025年推出新一代雷达。  
6. 上市旨在缓解资金压力、降低客户集中风险，资金将用于偿债、研发及市场拓展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一家智能汽车零部件供应商冲击港股，它的命运与比亚迪深度绑定。</p>
  <p>6月23日，根据港交所披露，深圳承泰科技股份有限公司（以下简称“承泰科技”）正式递交招股说明书，计划通过18C章程在港交所主板挂牌上市，国泰君安国际担任独家保荐人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_e1d3b798fe7b441cbe21f2005b5ffa41@000000_oswg82275oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">承泰科技递交招股说明书</p>
  <p>成立于2016年的承泰科技是一家毫米波雷达供应商，主要为车载智能驾驶系统提供核心感知传感器。根据灼识咨询资料，按出货量计，2024年承泰科技是中国国内最大车载前向毫米波雷达供应商，同时也是中国第三大车载毫米波雷达供应商，市场份额分别为9.3%和4.5%。</p>
  <p>招股书显示，<strong>近年来，承泰科技营收呈现快速增长态势。2022年至2024年，公司收益分别为5765.1万元、1.57亿元及3.48亿元。</strong></p>
  <p>不过，与很多智能驾驶供应商相似，<strong>承泰科技面临明显的客户集中风险，其大部分收益来自客户A（比亚迪）。2022年至2024年，来自客户A的收益分别为4720万元、1.43亿元及3.26亿元，占公司总收益的81.9%、91.3%及93.6%。</strong></p>
  <p>与此同时，承泰科技也存在增收不盈利的状况，现金流也较为紧张。</p>
  <p><strong>对于承泰科技而言，上市不仅是融资手段，更是摆脱单一客户依赖、拓展市场的关键机会。若能借助资本力量加速技术迭代，并开拓比亚迪之外的客户，它或许能在智能驾驶传感器赛道走得更远。否则，高度集中的业务模式，可能成为其长期发展的掣肘</strong>。</p>
  <h2><strong>承泰科技是谁？</strong></h2>
  <p>智能驾驶感知核心零部件引领者，这是承泰科技对自身的定位。</p>
  <p>其中感知核心零部件，指的是毫米波雷达。</p>
  <p>所谓毫米波雷达，是工作在频率为30GHz-300GHz电磁波探测的雷达。凭借分辨率高、抗干扰性能强、探测性能好且尺寸较小等优点，成为汽车领域智能驾驶系统里不可或缺的传感器，按照安装位置，毫米波雷达可以分为角雷达和前雷达。</p>
  <p><strong>承泰科技的创始团队出自华为。其中，公司执行董事、董事会主席兼总经理陈承文曾是华为中央研究部担任部门技术主管，带队负责CPU产品的研究、测试工作，为资深产品经理。</strong></p>
  <p>成立之初，承泰科技以77GHz毫米波前向波雷达CTLRR-100作为首项研发、制造产品，历经近十载，已打造出毫米波雷达产品矩阵，其中包括第5代4D雷达、第5.5代4D高解析度雷达、中央计算雷达等涵盖毫米波前向雷达、角雷达及其他类别的产品，涵盖由L0至L2+的智驾需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_03cc1e58dd654ca79bcbefed2151e172@000000_oswg169441oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">承泰科技各产品营收</p>
  <p><strong>承泰科技目前主要收益来自向OEM销售已商品化的毫米波雷达产品，其中前向毫米波雷达占比较大，但有逐年下降趋势，角毫米波雷达营收占比则在不断提升。</strong>此外，其有少部分收益来自其他产品及服务包括技术开发服务及顾问服务。</p>
  <p>前向毫米波雷达方面，在乘用车应用方面，承泰科技主要产品为CTLRR-220系列。其中包括两款前向雷达型号，分别为标准版CTLRR-220 Plus及升级版CTLRR-220 Pro。这两款型号拥有相同的外形尺寸和介面定义，但在性能水平上有所区别。</p>
  <p>在商用车应用方面，承泰科技主要产品包括前向雷达型号CTLRR-320。该款型号可以满足不同客户在智驾方面的多样化需求而且车辆最远探测范围达200米，专为L0至L1级智驾应用而设，透过与其他车辆元件（例如域控制器）的互动，可实现前向碰撞预警（FCW）及自动紧急制动（AEB）等功能。</p>
  <p>角毫米波雷达方面，承泰科技主要产品为CTMRR-130&nbsp;系列，其中包括标准版CTMRR-130及升级版CTMRR-130 Pro。这两款型号拥有相同的外壳设计和介面配置，但在性能规格上有所区别。此外，其还提供CTMRR-180 Pro，这是一款高解析度角雷达，专为先进智驾应用而设；以及CTMRR-410，这是一款第五代型号，支持各种汽车平台。</p>
  <p>招股书显示，<strong>截至最后可行日期，承泰科技已与20多家汽车领域客户接洽，包括多家中国的OEM。</strong>此外，其已与数家欧洲汽车品牌进行交流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_65bfa1698afa45fb87eb6cb3a460cb49@000000_oswg164814oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">承泰科技产品矩阵</p>
  <p>未来，随着汽车电子电气架构进行重大升级，越来越多汽车采用中央算力域控制器，以及端对端AI模型的快速成熟上车，使得一些新需求产生，包括对覆盖范围更广、点云更密集、刷新率更高的雷达解决方案的需求。</p>
  <p>针对于此，<strong>承泰科技正开发新一代中央计算雷达产品（即CTMRR-610和CTLRR-620）的架构，预计将于2025年第四季正式推出。</strong>这些下一代雷达旨在满足自动导航的需求。</p>
  <h2><strong>经营状态如何？</strong></h2>
  <p>产品线不断丰富的同时，承泰科技各业务表现也在向好。</p>
  <p>根据灼识咨询资料，毫米波雷达行业正处于快速增长阶段，<strong>全球毫米波雷达市场规模从2020年的178亿元增长至2024年的291亿元，复合年增长率达13.1%，预计市场将以16.7%的复合年增长率增长，2029年将达到630亿元。其中，车载应用占比显著高于其他领域。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_476cea1ba1fa46edb602bef954e36033@000000_oswg125164oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">全球毫米波雷达市场规模</p>
  <p>在中国，该领域的市场规模由2020年的54亿元增长至2024年的98亿元，复合年增长率为16.1%，预计将以22.9%的复合年增长率进一步增长至2029年的275亿元。</p>
  <p>在此大势之下，承泰科技的产品销量不断增加。<strong>2022年至2024年，承泰科技毫米波雷达产品的销量分别为22.10万台、75.38万台和187.51万台，平均售价分别为249元/台、204元/台和184元/台。</strong></p>
  <p>与此同时，收益也快速增长。2022年、2023年及2024年，承泰科技的营收分别为5765.1万元、1.57亿元及3.48亿元。</p>
  <p>毛利方面，2022年至2024年，承泰科技毛利分别为1654万元、4849万元和1.18亿元；毛利率分别为28.7%、31.0%及34.0%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_df1022351c4a4b9089ad1f1672c4ab85@000000_oswg311500oswg1080oswg1192_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">承泰科技财务状况</p>
  <p>尽管收入增长迅速，其还是存在增收不盈利情况。<strong>2022年、2023年及2024年分别录得净亏损7917.4万元、9659.8万元及2176.8万元。</strong>这主要是由于授予投资者的赎回权利产生的赎回负债账面值变动以及较大的研发开支、一般及行政开支和销售开支。</p>
  <p>招股书显示，承泰科技研发开支每年均占总营运的50%以上。2022年至2024年，其研发开支分别为4609万元、6436万元和6189万元，分别占同期总收益的51.7%、59.6%及59.6%。</p>
  <p>基于此，其建立了全链条技术优势，涵盖射频天线设计、信号处理算法开发等环节，并于最后可行日期累计获得了超过86项专利。</p>
  <p>截至最后可行日期，承泰科技在深圳、苏州和武汉设有三座研发中心，拥有研发团队有超过80名成员；拥有深圳和苏州两个生产基地，年度产能约为1350万件。</p>
  <p><strong>针对相比2023年，2024年研发开支微降这一情况，承泰科技指出，主要是是因为差旅开支减少240万元；研发人手缩减导致员工成本减少190百万元。但部分被原材料及元件增加210万元所抵销。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_33c62121add94efb926c8d0b984a493f@000000_oswg191728oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">承泰科技现金流情况</p>
  <p>现金流方面，<strong>截至2024年底，公司持有的现金及现金等价物仅为1586.5万元，而同期的流动负债总额高达6.2亿元，负债净额为-3.26亿元，状况较为紧张。</strong></p>
  <h2><strong>有哪些隐忧？</strong></h2>
  <p>与很多智能驾驶供应商相似，承泰科技面临明显的客户集中风险，且这一状况日益明显。</p>
  <p><strong>招股书显示，承泰科技大部分收益来自客户A，即比亚迪。</strong></p>
  <p>2022年至2024年，来自客户A的收益分别为4720万元、1.43亿元及3.26亿元，占公司总收益的81.9%、91.3%及93.6%，其对比亚迪的依赖性越来越大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_48ba69b02c244622bed2e8a2585409a0@000000_oswg224189oswg1080oswg958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">承泰科技2024年主要客户</p>
  <p>承泰科技表示，与客户A之间的关系稳定且互利，且预计该关系将持续发展。</p>
  <p><strong>自2022年以来，承泰科技已向客户A提供多代雷达产品，包括CTLRR-220 Plus及CTMRR-130；2024年，其开始批量生产5.5代高解析度产品CTLRR-220 Pro及CTMRR-130 Pro，该系列产品已应用于客户A的智驾平台。</strong></p>
  <p>在承泰科技看来，从技术角度，客户A使用其雷达产品不止因为硬件性能，更看重自研的雷达软件性能，以及灵活敏捷的开发周期。这些能力已深度嵌入客户A的系统设计中，难以被替代。考虑到汽车级验证的高标准及系统级集成的复杂性，如若在短中期内更换供应商，客户A将面临较大的开发成本和性能风险，因此在商业和技术层面均存在较高的更换壁垒。</p>
  <p>但是，长期来看，过度依赖单一客户可能带来经营风险的高度集中。</p>
  <p>承泰科技在招股书中也表示，“若公司与客户A的业务关系恶化，其业务、财务状况、经营业绩及前景将受到重大不利影响”。</p>
  <p>在此之下，其也在积极扩展拓阔客户群与收益来源。2022年至2024年，来自客户A以外的收益分别为1040万元、1360万元和2230万元，复合年增长率达到46.0%。</p>
  <p>承泰科技的另一大隐忧则是现金流紧张。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_22c70cd874b342f499fcc9ed1be40a81@000000_oswg233573oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">承泰科技融资情况</p>
  <p>数据显示，<strong>自成立以来，承泰科技已经获得多家投资机构投资，其中包括松禾资本、毅达资本、国科投资、杉创中小微、和高资本等，累计获得近3.6亿元融资。在2024年5月完成C轮融资后，承泰科技的估值为13.2亿元。</strong></p>
  <p>但其现金流状况仍然较为紧张。截至2024年底，公司持有的现金及现金等价物仅为1586.5万元，而同期的流动负债总额高达6.2亿元，负债净额为-3.26亿元。</p>
  <p>在招股书中，承泰科技也表示，此次IPO部分资金将用于偿还从中国商业银行取得的部分现有银行贷款，包括到期日2026年3月14日的1000万元（年利率2.4%）、2026年3月28日的3000万元（年利率2.96%）、2026年4月9日的1000万元（年利率2.98%）、2026年3月28日及2026年6月12日的3000万元（年利率2.95%）。</p>
  <p>此外，此次IPO资金还将于新技术研究和新应用领域产品开发、测试设备补充和生产线升级、市场营销及销售渠道建设、战略性并购或战略投资，以及将用于补充营运资金等。</p>
  <p><strong>无论是出于发展需要，还是生存需求，承泰科技上市融资都是迫在眉睫。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTIzNTMyOQ==&amp;mid=2247498125&amp;idx=1&amp;sn=3f2a858fd5c3bdf30ac2cfbf00ab1a37&amp;chksm=c150582e590b9d73ab1c2b454a36fbf89b41cd73a0837d5615355e3c2de96440d967beea7009&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“赛博汽车”（ID：Cyber-car）</a>，作者：叶婷婷，编辑：章涟漪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3349950904785028</id>
            <title>Circle股价暴涨背后，《天才法案》如何重塑稳定币格局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3349950904785028</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3349950904785028</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 04:23:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Circle, 稳定币, USDC, 美股市场  

总结:  
1. Circle作为稳定币USDC发行方登陆纽交所后股价暴涨，反映稳定币竞争白热化。  
2. 美国《天才法案》推进下，合规稳定币USDC与不合规USDT激烈竞争，传统金融机构和政治资本纷纷入局。  
3. USDC核心创新在于数字化美元，实现24小时金融结算，吸引华尔街机构关注。  
4. Circle与Coinbase存在紧密合作协议，Coinbase获得USDC大部分收益，但合作关系可能受法案限制。  
5. 稳定币市场形成六大阵营，包括泰达、Circle-Coinbase、特朗普家族等，竞争格局复杂。  
6. USDC发展经历多个关键节点，受政策、市场信任和链上生态影响显著。  
7. 泰达通过非合规投资获得高利润，而USDC依赖合规路线，盈利能力差异明显。  
8. 未来稳定币可能通过To B支付场景和AI Agent推动大规模应用，但竞争仍充满变数。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近美股市场的焦点，不是AI公司，是稳定币公司Circle。6月5日，Circle以31美元的发行价登陆纽交所，上市首日涨到两次熔断。截止到美国东部时间6月23日盘中，Circle股价已经超过275美元，不到3周的时间，涨幅接近8倍，成为美股市场讨论热度最高的公司。此轮热潮，正是稳定币竞争进入白热化的缩影。</p>
  <p>当下，随着美国《天才法案》（《GENIUS Act》，GENIUS即为Guiding and Establishing National Innovation for U.S.Stablecoins的缩写，译为“引导与建立美元稳定币国家创新法案”）持续推进，一方面，Circle发行的合规稳定币USDC与泰达的不合规稳定币USDT在加密市场激烈竞争；另一方面，摩根大通、美国银行、富国银行、花旗银行等全球大财团开始结盟讨论银行稳定币发行；同时，硅谷金融科技巨头Stripe与Paypal已经大力押注稳定币；在政界，特朗普家族、美国商务部长Howard Lutnick与阿布扎比王室等政治资本也纷纷入局也成为这场稳定币战争中的关键变量。</p>
  <p>往期节目中，我们探讨过不合规的离岸稳定币USDT；而本期节目中，硅谷101主理人泓君、Web3 101主理人刘锋对话前沿科技投资人郑迪和Backpack Exchange联合创始人Can Sun，他也深度参与了Coinbase的上市以及Circle与Coinbase的法务合作，从稳定币第一股Circle说起，试图拆解以下稳定币行业里最热门的问题：</p>
  <p>●&nbsp;为何Circle上市如此之热，发行3周内股价涨幅近8倍？</p>
  <p>●&nbsp;Circle与Coinbase关键合约的由来、风险与详细条款</p>
  <p>●&nbsp;传统金融入局的六大中心化稳定币联盟是什么？</p>
  <p>●&nbsp;稳定币格局变化有哪些关键节点，未来又将如何发展？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_c1c787335c8d479c9de9cd57d340e616@132427329_oswg342286oswg1080oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以下是这次对话内容的精选：</p>
  <h2>01 Circle上市暴涨：数字化美元重构金融结算格局</h2>
  <p>泓君：为什么这次Circle上市能够这么火？</p>
  <p>Can：稳定币USDC的 核心本质是金融结 算与支付概念的融合。传统金融领域的支付平台、投资及结算交易平台，其核心 均以美 元作为结算单位。这一框架在过去数十年间，在美国乃至全球范围内都缺乏显著创新，整体模式相对固定。以支付场景为例，银行转账每周运作时长仅三十余小时，这本质上仍属于20世纪的技术体系。</p>
  <p>USDC的核心创新在于实现美元的数字化，这一技术能为整个金融行业的支付和结算环节带来重大变革，并实现全天候24小时交易与结算。 这次Circle上市后市值涨幅明显， 但更值得关注的是，它的投资者群体不仅是投资方——华尔街机构很可能成为未来USDC的使用方。 包括这次承销Circle的摩根大通、高盛在内的华尔街机构，都在寻求自主发行稳定币的渠道，未来它们可能将USDC纳入现有体系。这不仅显示了Circle的企业创新能力，更凸显了华尔街对数字美金的重视程度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_bfb0eebb9d944e52b9533b6e569c51ff@132427329_oswg177510oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美国时间6月5日，Circle在X上发帖，宣布在纽交所上市。来源：Circle</p>
  <p>泓君：郑迪怎么看？</p>
  <p>郑迪：我一直认为Circle和Coinbase的绑定确实太紧了，这导致Circle基本面的盈利能力比较受限。客观来说，它IPO时接近70亿美元的定价比较公允，但现在市值炒到250亿美元（截止采访时间2025年6月6日时的市值，发稿时市值已高达667.5亿美元），主要是因为标的稀缺。炒股的朋友们认为我看得太保守、不够激进，他们都觉得稳定币赛道前景好，道理也简单，因为这个赛道的增长空间很容易估算。</p>
  <p>有两个锚点可以参考：</p>
  <p>第一是美国和加拿大政府共同提出的目标，到2028年稳定币发行规模要达到2万亿美元——现在是2500亿，相当于3年要翻8倍。如果Circle保持24%-25%的市场份额不变，它的规模也能翻3.8倍——现在600亿，8倍就是4800亿，接近5000亿。</p>
  <p>第二个锚点是更宏大的叙事：今年2月SEC大范围调研时，约谈了微策略老板Michael Saylor，他提到了一个数字：10万亿美元。所以，大家都认同这个赛道的想象空间极大。</p>
  <p>但有个关键问题暂无定论：Circle未来的市场份额到底会上升、持平还是下降？</p>
  <p>这背后有两个变量：一是美国稳定币法案最终条款还没确定，参议院刚通过程序性投票，最终版本未知；二是法案在众议院审核过程中，或许会提出更严格的条款，尤其是对离岸稳定币（比如USDT）的长臂管辖方面。这直接影响竞争格局：如果监管宽松，USDT在离岸的霸主地位很难动摇，而合规市场的竞争会更激烈。</p>
  <p>泓君：简单总结，从整体视角，政策利好是主因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_00ef13b222904741b37d809d831df46b@132427329_oswg1057775oswg957oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：央视新闻客户端</p>
  <p>Can：关于稳定币的监管现状，尽管国会正在讨论《天才法案》，但美国目前没有联邦层面的统一监管法案。Circle作为合规稳定币，其合规性主要体现在美国各州层面的监管，比如纽约州监管部门会对其储备金和信息披露等方面进行规范。而欧洲方面，今年上半年已推出针对稳定币的专门监管政策，这与美国当前的监管空白形成了对比。</p>
  <p>刘锋：从中美两国各界对美国国会《天才法案》的热议就能看出，大家都认为这部法案会对稳定币市场格局产生重大影响。刚才嘉宾们也频繁提及这部法案，核心观点很明确：监管框架的清晰化对稳定币行业发展具有显著推动作用。</p>
  <h2>02 “绑定魔咒”：Circle与Coinbaseu是否变相绕过新法案</h2>
  <p>泓君：Circle和Coinbase之间具体是怎么合作的？</p>
  <p>Can：一些公开信息显示：Circle和Coinbase最初成立Center作为USDC发行方时，双方各持50%股权和控制权，对USDC的发行和治理实行平摊机制。但过去几年实际运营中，由于Coinbase主要业务还是交易所，运营工作更多由Circle负责。</p>
  <p>2023年下半年，两家公司关闭了Center，将USDC的控制、治理和发行权全部交给Circle，基本上是让Circle来负责他们的运营。现在Circle的招股书显示，双方仍有合作协议：除基础费用外，Coinbase可获得USDC盈利的50%，另外还会根据Coinbase平台上持有的USDC的比例还会获得额外的分红。现在Coinbase上面持有的USDC大概占USDC总流量的20%左右，所以就是除了这50%的基本的红利以外，那么Coinbase还会拿到另外的20%。</p>
  <p>所以USDC的招股书里面，去年Circle赚了16亿美金的盈利，有10亿美金都是付给了Coinbase。</p>
  <p>这里面还有一个挺有意思的一个条款，Circle和Coinbase这个协议，里面有一些具体细节是被删掉的，属于商业机密。但是里面有一条它写得挺有意思的，如果Circle在某一些情况下不能把这个红利分给Coinbase，Coinbase是有权利自己成为USDC的发行方的，所以他可以把USDC给拿过来，然后让Coinbase自己成为发行人。</p>
  <p>所以我觉得虽然现在USDC是被Circle全权发行和负责它的运营了，但是Coinbase仍然是伴有一个比较重要的这样一个角色的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_334d7910c3254562abcbecf6a23a60f0@132427329_oswg127246oswg1024oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：Coinbase</p>
  <p>泓君：为什么Circle与Coinbase绑定得如此紧密？是因为在它起家的时候，对一个稳定币业务来说，最重要的是你的流量从哪里来，我们看很多稳定币的发行方其实都是交易所，就交易所是一个天然的渠道方。</p>
  <p>Can：稳定币发行后最大的挑战是流通性——如果没有交易员和做市商提供流动性，没有大交易所支持交易，稳定币根本无法做起来。2018年就有很多稳定币或代币（如Pixels、Gemini、TUSD等）因流通性问题失败，尽管它们中的一些合规性比Circle更严格（比如持有美国DFS、纽约DFS牌照），但缺乏足够的交易所支持。虽然USDC需要向Coinbase支付费用，但正是借助这种合作，USDC才在众多稳定币中脱颖而出，如今能占据25%-30%的市场份额；反之，如果没有Coinbase的背书和用户流量，USDC很难突破流通性瓶颈。</p>
  <p>泓君：郑迪怎么看Circle与Coinbase的合作？</p>
  <p>郑迪：我补充一些分成协议的细节。很多人看Circle的S-1招股书时可能没注意到，附件里有两份合作协议：2023年8月修订的主合作协议和2024年的生态合作协议。</p>
  <p>从股权变更来看，2018年，Circle与Coinbase成立合资公司Center，各持50%股权共同发行USDC，这也是市场流传Coinbase占USDC半壁江山的原因。但到了2023年8月，很可能是Circle为推进上市或与投资人接触，以840万股自家股票——价值2.1亿美元，股价25美元/股，与初始IPO定价24-26美元一致——收购Coinbase的50%股权。也可以看到，过去三年间Circle的估值几乎没涨，明显没赚到估值溢价。</p>
  <p>从分成来看，为什么市场戏称Circle与Coinbase的协议是“不平等条约”？因为虽然早期Circle依赖Coinbase流量确实合理，但现在Coinbase实际贡献度下降，分成比例却没变，Coinbase以22%的USDC持有量拿走了收入的56%，大家请注意，是收入的56%。不是利润也不是毛利。</p>
  <p>泓君：56%这个数字是怎么计算出来的？</p>
  <p>郑迪：它的损益表是很容易分析的，Circle在2023年收入16亿美元，其中10亿属于推广费用，这里面有9亿流向Coinbase，6020万支付给币安，条件是币安需持有至少15亿枚USDC，但是最终币安持有量达30亿枚，剩余4000万可能用于支付利息或其他合作方。</p>
  <p>总之Circle10亿美元的推广费，有9亿是付给Coinbase，再扣除5亿管理费用后，Circle净利润仅1.6亿，净利率10%——推广费高企是主因，推广费大概有60%，60个点里面有56个点是支付给Coinbase的。收入占比这个说法不是很精确，但可以大概这么来估算。</p>
  <p>这里有个关键背景：美国《天才法案》与香港2023年7月稳定币征求意见稿都明确禁止稳定币公司给用户支付利息，本质上是为防止行业陷入恶性竞争，卷到倒闭。这就像国内约谈电动车企业遏制价格战一样，如果放开稳定币发行商付息，难免出现“把4%收益全分给用户、自己不赚钱”的极端情况，最终可能因财务崩溃导致用户资产受损。</p>
  <p>但是，Circle和Coinbase这个玩法，是不是可以绕过这个规定。Circle通过“曲线付息”模式形成巧妙规避：Circle向Coinbase支付巨额推广费，后者再以4%-12%的高息吸引用户持有USDC。这是不是变相绕过了《天才法案》的规定，这是不是变相付息？</p>
  <p>如果说《天才法案》最后的规定是说，我不仅在名义上要禁止你对用户付息，甚至在实质上要禁止你对用户付息，那这种玩法是不是不行了，未来存在这种可能。</p>
  <p>同时，Circle与Coinbase的协议本应于2026年8月到期，但只要Coinbase满足KPI，协议就可以无限续期。如果Circle想恶意摆脱该协议，大概率会败诉。所以，我认为Circle难以摆脱这一利益捆绑格局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_db5a43482c1844848736369e4221be8f@132427329_oswg262204oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：Coinbase</p>
  <p>泓君：Can认为Circle能摆脱跟Coinbase的合作协议吗？</p>
  <p>Can：我赞同郑迪说的，Circle很难脱离与Coinbase的合作关系。协议中明确规定，只要达成两项KPI，三年协议到期后基本得续签。</p>
  <p>刘锋：针对当前未通过的法案，第三方关联公司提供收益是否符合法案框架？如果不行，那么Coinbase是否会被认定为Circle的关联方，这对Circle与Coinbase的合作会产生何种影响？在我看来，这或许为合作关系的可持续性埋下了隐患。</p>
  <p>Can：深入具体法律法规层面，存在诸多细节与监控要点，如收益派发主体、机制设计等。用户使用稳定币时，是因派息而使用，还是单纯用于支付操作？所以具体来说，其可行性完全取决于两方面：一是天才法案的最终细则，二是即便法案通过，Coinbase与Circle如何构建合作模式——目前双方协议中明确需要通过诚信协商来调整支付方式。</p>
  <p>这里有两个极端案例：其一，类似银行吸纳10元存款后借贷并支付利息的操作，无论是存款、定期存单还是投资基金，都明确具有金融证券或投资银行储备属性；其二，如美国运通（American Express），用户使用信用卡时收取2.9%手续费获取收益，再以积分、度假等形式回馈用户，这按现行法律是完全可行的。</p>
  <p>Circle与Coinbase的操作正处于两者之间。说到底，最终需依据《天才法案》的界定，看其能否让合作模式更偏向支付牌照属性，即更接近美国运通的运营逻辑，而非类似投资基金模式。</p>
  <p>刘锋：这其实也关乎该法案规定的目的。我看到一些讨论指出，它的核心原则在于希望稳定币真正成为支付工具，而非作为投资收益工具与银行存款形成竞争。</p>
  <h2>03 传统金融入局，六大中心化稳定币联盟</h2>
  <p>泓君：简单介绍下现在整体的稳定币格局，有哪些公司在做稳定币？</p>
  <p>郑迪：现在，已经形成了几大中心化稳定币势力集团：</p>
  <p>第一大稳定币阵营是泰达，已站队的有：美国商务部长鲁特尼克及其儿子、Bitfinex交易所、Cantor Fitzgeral、泰达持股25.5%的比特小鹿、参与CEP的孙正义和软银。</p>
  <p>其中，CEP是21Capital通过反向收购的上市主体，核心操盘者是美国商务部长卢特尼克的儿子。这家公司号称要做“微策略第二”，孙正义的软银已注资9亿美元入局。其股东结构中同时出现了泰达、软银和鲁特尼克家族企业，形成政治资本、传统资本与加密资本的捆绑。</p>
  <p>刘锋：这个需要稍微澄清一下，事实上刚才讲到的软银或者是他们组的类似类的上市公司，上市公司名字叫做21Capital。之前他们是通过反向收购一个代号CEP的公司实现的，这个公司的股东既有泰达，也有软银，也有美国商务部长他儿子管理这个公司，这个是有之前的持股关系。但是这家公司目前跟泰达发行稳定币的业务并没有关联。</p>
  <p>可是迪想讲的就是，尽管没有跟发行稳定币的业务没有关联，但是多少他们是在一个利益集团里面的，所以粗略的把它视为一个势利范围这样去理解。因为如果从法律关系上面，21Capital 跟泰达发行稳定币的业务没有任何关系，但是美国商务部长路特尼克他之前他运营的公司Cantor Fitzgeral是泰达持有的所有美国国债的管理者。</p>
  <p>郑迪：第二大集团无疑是Coinbase-Circle财团。该集团目前尚未借助大型政治资源或场景推广资源，而未来可能需要依托大场景支付领域。其中一个案例是，Circle未来的爆发点或许在于与Meta正在洽谈的合作。</p>
  <p>《天才法案》是禁止非金融公司去发行稳定币的，所以Meta不能发稳定币，但是它已经在跟USDC和其他的合规稳定币在谈合作，先用Instagram做试点。这个很不得了，这个事情会非常非常大，这是其中一个案例。</p>
  <p>第三大集团是特朗普家族发行的USD1，以及阿布扎比王室成员、国王的弟弟谢赫的MGX。该阵营还包括币安及赵长鹏，因为当初MGX投资币安的20亿美元全部用特朗普家族的稳定币USD1支付，USD1首发于以太坊的Uniswap和币安链。</p>
  <p>除此之外，第四是Stripe收购发行了USDB的Bridge后，估值重新回到900亿美元。目前Stripe正与银行探讨推广USDB。Stripe本身拥有庞大场景，是重要的稳定币发行方。</p>
  <p>第五，如Paypal发行的PYUSD，多年来规模仅9亿美元，可能因推广投入不足等原因，运营效果未达预期。</p>
  <p>第六，摩根大通、花旗、美国支付机构Zelle、富国银行等正计划组建联盟发行稳定币，德银、西班牙国家银行（桑坦德银行）也在考虑发行自有稳定币。未来银行系与支付机构的稳定币竞争将愈发激烈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_8211350689614e2485e446fc57cdbf1d@132427329_oswg29115oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>04 USDC的崛起之路：起量与两起一落</h2>
  <p>泓君：USDC流通量在2018年Circle与Coinbase合作初期增长较为缓慢，直至2020年才在美国市场起量，初始流通量约4亿美元，截至当前已达到610亿美元规模。Circle在这一过程中采取了哪些策略？有哪些关键发展节点？</p>
  <p>刘锋：稳定币市值直接反映市场规模变化，而加密货币市场牛熊周期对稳定币整体规模影响显著。2017年，稳定币市场启动；2020年，由于全球货币宽松政策出现，稳定币市场开始从疫情低迷中爆发；到2022年7月，达550-560亿美元发行顶点。期间USDT始终稳居市场第一，USDC则在多个关键节点与USDT的差距经历了先缩窄后拉大的过程：</p>
  <p>一个是2020年，DeFi Summer启动，因区块链开发者更倾向使用合规性更强的USDC，所以USDC凭借去中心化金融生态优势，发行量从年初4亿美元增至年中10亿美元。此后，因为市场迅速火爆，USDC发行量于2021年初达50亿美元，这是一个历史性的增长。由于市场抄底情绪与全球通胀叠加，这种增长势头一直保持到了2022年3月。此时USDC发行量飙升至550亿美元，这10倍的增长背后是DeFi生态扩张与传统资金流入的双重驱动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_e04778c8bb2f4b848cb60600204f8f48@132427329_oswg65787oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：Coinbase</p>
  <p>如果我们再深入对比USDC与USDT——这市场排名前二的稳定币，二者市值差距曾在这一阶段迅速缩窄，核心转折点源于2022年5月UST（Luna稳定币）的爆雷事件。USDC竟然成为UST爆雷后最大受益者，背后的逻辑在于：此前许多用户选择稳定币更看重使用便捷性，而USDT爆雷后，市场对稳定币的信任偏好发生结构性转变，“强背书”与“合规性”成为优先选项。USDC因合规机制与储备透明度优势，自然成为这类需求的主要承接者。这一趋势使得USDC虽未超越USDT，但它与USDT的市值差距变得非常小，直至2023年仍维持这一态势。</p>
  <p>2023年初，USDC还有一个核心增长动因是链上生态繁荣——索拉纳公链的爆发式发展。作为索拉纳链上的核心稳定币，USDC在此生态中占据绝对主导地位，而USDT在该链存在感极低。</p>
  <p>然而，2023年3月硅谷银行爆雷事件成为关键转折点：USDC发行量在一个月内锐减30%，随后数月与USDT的市值差距迅速拉大，至2023年底发行量近乎腰斩。这一过程受双重因素驱动：一方面，硅谷银行危机直接冲击USDC的储备信誉；另一方面，美国上一届拜登政府推出“窒息2.0”政策，通过切断加密货币与传统金融的出入金连接点，配合一系列严格监管措施打压加密货币市场，USDC作为合规性导向的稳定币首当其冲受到冲击。</p>
  <p>2023年3月到2024年10月，是USDC最痛苦的一段时光。随后，美国新总统选举释放了加密货币友好信号，推动USDC发行量从2024年底的340亿美元增至当前620亿美元（增幅80%）。这一反弹印证了三个关键观察：</p>
  <p>首先，加密货币牛熊交替直接作用于稳定币需求。其次，USDC作为以合规为卖点的稳定币，其发展高度依赖监管态度——拜登政府“卡脖子2.0”政策曾导致其发行量腰斩，而新政府的友好政策则推动规模快速回升；第三，市场对稳定币的信任度变化直接影响USDC份额。如果USDC早期没有Coinbase的流量背书与合作协议，它就难以突破市场接纳壁垒，这也是双方“不平等条约”存在的底层逻辑。</p>
  <p>泓君：我总结一下，USDC发行量的变化大概有以下几个关键节点。第一个是2022年DeFi Summer与索拉纳驱动下，USDC作为索拉纳链上核心稳定币它其实是有强势崛起。第二个是2023年3月硅谷银行爆雷加上美国SEC监管机构的严格打压政策，USDC发行量锐减30%；第三个是2024年美国新总统选举后，加密货币友好政策预期升温，USDC发行量增至当前超600亿美元，重回增长轨道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_f945e17f7f8a40af92fa8f3a27d663fb@132427329_oswg45649oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：USDC</p>
  <p>我有一个感触略微不同的地方：USDT此前因不透明遭质疑——用户存入1美元，它不一定有1美元储备金——这是对非合规稳定币USDT的质疑。而Luna爆雷时，算法稳定币也被质疑。USDC花了很多钱追求合规，试图成为透明的1:1兑付稳定币，并把钱存进美国正规持牌银行硅谷银行，可硅谷银行爆雷却让USDC陷入风波，稳定币快速抛锚。这说明不只是区块链世界存在爆点，传统金融的单点故障也很危险。</p>
  <p>郑迪：是的，我再补充一点：USDC早期发展历程中，2021年才实现规模放量，一个关键因素是此前Coinbase并未全力支持。2021年前Coinbase上市前，其Coinbase的合规压力不是很大，当时平台上的亚洲高频交易者更习惯使用USDT，Coinbase没有必要放弃这部分用户与市场份额。另外，2021年DeFi爆发前，机构与政府对加密货币市场的信任度较低，Coinbase不敢轻举妄动，对其功能集成和散户引导都较为有限。</p>
  <p>然而，2020-2021年DeFi热潮兴起后，美国投资机构与政府对去中心化金融的关注度显著提升，尽管尚未合法化，但监管态度已经趋于友好。2021年4月Coinbase IPO，上市前后合规压力骤增，促使它最终完成对USDC的全面集成，包括主动引导散户使用USDC。2021年同期，纽约监管当局还开始调查USDT发行方泰达，导致USDT市场份额流失。这时候大家觉得USDC比较安全，加上Coinbase全力推广。所以，2023年硅谷银行倒闭前，USDC是无限接近USDT的。USDC发行量已达470亿美元，同期USDT从800亿美元缩水至550亿美元，业内普遍认为USDC即将超越USDT。</p>
  <p>不幸的是，拜登政府推行的“卡脖子2.0”行动首先导致Silvergate银行与Signature银行倒闭。这一过程暴露了美国银行业的核心问题：资产端收益率过低与负债端成本不匹配，叠加流动性不足，最终风险传导至硅谷银行，Circle约38亿美元储备金（占总储备8%）是存在硅谷银行的，这导致USDC在两小时内从1美元脱锚至0.92美元。如果不是美联储紧急去救助硅谷银行，把这38亿美元给救出来了，那USDC可能就大势已去了，就永久脱锚了。这38亿美元按照Circle自己的资本金是很难补的回来，所以Circle在这之后就一朝被蛇咬，十年怕井绳，它就把它绝大部分的储备金都放到纽约梅隆银行去了。仅在小型银行保留十几亿美元用于日常兑付。</p>
  <p>梅隆银行属于美国八大行之一，属于大而不能倒的，如果它要倒，美国金融体系也就崩盘了。后来，Circle与贝莱德签订4年管理协议，委托其管理85%的储备金，并附加排他条款——贝莱德在合作期内不得发行稳定币或支持其他稳定币。这是通过头部机构绑定强化市场信任。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_23b3828c96f24d1dbda7d599c72eb77a@132427329_oswg44527oswg1054oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：泰达</p>
  <p>总而言之，USDC的发展有几个关键节点：起初Coinbase因合规压力小且平台的亚洲高频交易者更习惯用USDT，并未全力支持USDC；直到2021年DeFi爆发且Coinbase上市后合规压力骤增，才全面集成USDC，加上USDT遭质疑，USDC借此获得大量市场份额。但2023年硅谷银行倒闭，USDC发行量从470亿迅速跌至300亿以下，后来在索拉纳链上部署了80多亿。</p>
  <p>USDT和USDC在各链上的部署结构差异很大：</p>
  <p>1500亿USDT中，孙宇晨的波场如今约占一半，成为USDT的第一大部署链，以太坊约占40%，两者共占USDT总量的90%；第三大是币安链，而索拉纳上仅有20亿左右；USDC的分布结构与USDT截然不同：600亿中，360亿在以太坊，80多亿在索拉纳，主要依赖这两条链。</p>
  <h2>05 同样是稳定币业务：为何盈利能力差距巨大</h2>
  <p>泓君：现在来看这些稳定币业务，一方面它们所在的链不同，另一方面美国正处于加息环境中，美国国债的利率是4个点左右。在美国加息前，这些备付金是如何盈利的？有哪些投资标的？而美国如今也处于逐渐开始降息的环境中，如果我们走到一个降息的环境中，稳定币业务是否仍是个好生意？</p>
  <p>郑迪：我先抛砖引玉。过去USDC一直是“乖宝宝”、“好学生”，即便在《天才法案》出台的几年前，就减少了美国偿债方面的风险敞口，主要投资三个月以内的短债。当时，USDC的短债加上隔夜回购可能占其备付金的90%，储备结构已经很类似余额宝了。</p>
  <p>而USDT过去几年的备付金结构和现在差别很大。如今USDT符合《天才法案》的备付金约占82%，即每1美元USDT背后有0.82美元是合规的。剩下的0.18美元中，有10万个比特币（占比6%）、50吨黄金（占比5%）、还有抵押贷款，我估计主要是比特币抵押贷款，这个部分3月底占了88亿美元，以及对比特小鹿的投资25.5%的投资。所以泰达如今的强大之处在于：若将备付金非合规投资与自有资金（130-140亿美元）合并，泰达系可动用的投资放贷规模达300亿美元，成为区块链世界最大放贷机构，比著名的Galaxy规模还大。一家如此规模的公司，再结合美国商务部长级别的政治资源，是何其恐怖的一个存在。这也体现了美国当下政治中权钱交易、官商勾结的现象。在这样的体系中，我认为泰达的合规风险非常非常小——这是跟市场非常不同的一个见解。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_e91608d38a6247f2a0f57db38d663a98@132427329_oswg504206oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：央视新闻客户端</p>
  <p>几年前泰达的备付金结构曾饱受质疑：商业票据、企业债、对外贷款及投资（含比特币）占比高达50%，而真正投向美国国债、回购等合规资产的部分仅约50%。市场曾猜测其可能持有中国地产商中资美元债。尽管泰达否认了这一点，但不可否认的是，早期激进的资产配置虽积累了原始资本，却也埋下巨大合规风险。</p>
  <p>泰达一开始靠不合规业务赚了很多钱，那现在它要合规化，它也有足够的资本了。所以现在它已经是82%是完全合规，18%还不合规。</p>
  <p>泰达这种“高风险敞口+高收益回报”的模式，为其后续合规化转型奠定了资金基础。需要注意的是，尽管没有指名道姓，但若《天才法案》对离岸稳定币实施严厉长臂管辖，实际上主要将矛头对准泰达。同时，《天才法案》完全不允许备付金里面持有比特币或商业公司股权。如果条款落地，泰达将不得不加速合规转型，这对所有合规稳定币而言都是利好。反之，若维持现有条款，泰达仍可在海外持续运作，凭借极强的赚钱能力继续发展。</p>
  <p>在迪拜2049大会上，泰达也提到以后或采用“在岸合规+离岸保留”的双轨模式。一方面，如果《天才法案》最终落地，泰达可能推出美国本土合规稳定币。当前，它也做了一些合规的努力，正通过剥离非合规资产推进合规化，例如将31500个比特币注入CEP壳公司，以9亿美元变相出售给孙正义关联方，逐步减少比特币持仓。另一方面，泰达继续将重心放在运营USDT，依赖非合规备付金维持高利润——因为离岸业务仍是泰达的主要盈利来源，所以它希望这个格局得以持续。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_a67a1950d1764b28b3372f724faf8a09@132427329_oswg93509oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：pixabay</p>
  <p>分析一下泰达去年140亿净利润的来源，就能明白其不合规部分的赚钱能力。Circle去年收入16亿美元，而泰达规模是它的好几倍，纯粹靠国债和回购的利息收入大概在四五十亿美元。这意味着如果泰达完全合规，盈利主要靠规模效应，不会有超额收益。但它剩下18%的不合规部分贡献了70亿美元超额收益，包括比特币的增值、黄金增值、股权增值，以及收购阿根廷最大粮食供应商Adecoagro S.A.等。此外，其自有120亿美元投资还带来15亿美元收益。</p>
  <p>USDC自己的成本除了推广费只有5亿。而泰达150个员工，成本可能不到5亿美元。泰达和USDC最大的区别是从不付推广费，甚至如果你帮它推广，它允许你开放铸币和销毁的API接口，允许你做它的做市商，你还要倒给它钱。</p>
  <p>泓君：这就是市场冠亚军的巨大差别：USDC的成本中需要支付给交易所高额推广费，这可能是其主要成本项；但如果流通性足够好，交易所反而会向你支付费用。</p>
  <p>郑迪：对，所以我们看泰达去年130-140亿美元的净利润主要来源于剩下18%不合规部分的备付金收益，18%的不合规备付金赚取了70亿美元，一半利润是来自这个。</p>
  <p>刘锋：我先补充一点看法：刚才提到的USDT与USDC盈利模式对比很精彩，确实USDT很能赚钱，但收益和风险始终是对应的，风险越高收益越高。</p>
  <p>USDT能有巨大收益，一是因为盘子大、规模大，二是因为它够“野”，像在蛮荒西部开拓的聪明野蛮人。它敢拿用户本应1:1兑付的资金去做传统金融不允许的事，比如投资股权、买比特币等各种资产，靠不合规部分获取超高收益，但同时也面临极高风险。好在泰达过去这些年运气不错，没出问题或者说问题没真正爆雷。对比之下，孙宇晨的TUSD最近就因法律问题被爆出，它之前拿用户用来发行TUSD的5亿美元去做矿业大宗商品融资，结果基本收不回来。就连USDC这个“乖宝宝”，也因为部分备付金存在硅谷银行，而银行爆雷差点被挤兑，运气实在不好。所以看稳定币，一定要关注背后的风险点。</p>
  <h2>06 稳定币竞争：核心策略与未来发展</h2>
  <p>泓君：从合规角度，Can还有需要补充的吗？</p>
  <p>Can：泰达目前市场地位领先且利润丰厚，但从长远看，即便美国不推行《天才法案》中排斥境外稳定币的条款，传统金融若要将稳定币用于日常支付结算，目前在美国，可能只有USDC具备足够信任度。</p>
  <p>一旦传统金融大规模入场，USDC的增长空间巨大，长期潜力也将超越泰达。这也印证了其合规路线的价值：尽管前期为获取流量向Coinbase支付了高额费用，但这是被传统金融体系接纳的关键门票。而泰达的业务目前更多集中于境外交易所和交易员，较难获得传统金融认可。最近让我比较感兴趣的是，CME等美国大型高交易量交易所已开始探索用USDC进行24小时实时结算。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_ba24615f930c472fb7eb01b90808aa10@132427329_oswg51850oswg722oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：pixabay</p>
  <p>刘锋：按照郑迪之前分享的对USDC未来业务估算的模型，随着稳定币市场的整体扩大，USDC的市场占有率是不变的。而现在的大趋势是，很多合规机构乃至传统金融机构都要发行自己的稳定币，而它们拥有大量用户、自有渠道和品牌优势。那郑迪现在怎么看USDC市场占有率的走向？</p>
  <p>郑迪：首先看未来稳定币规模，比如三年做到2万亿甚至10万亿的具体路径靠什么？我称之为两级火箭。过去，稳定币主要在链上和CEX交易等交易场景扩展。实际上还有一些暗流涌动的支付场景，它们之前没有获得很多关注，但近几年发展很快，比如俄罗斯卖的石油中，很多是用BTC和USDT结算的。所以现在法案落地，按美国、欧洲、韩国及香港等地趋势，阳光化支付场景会是大场景，且主要是To B而非To C场景。</p>
  <p>因为C端用户要大规模进来，首先对钱包不理解，其次不会增量到CEX（中心化交易所）。C端投资人更多会随着互联网券商（如Robinhood、富途、老虎等）上架一些产品，继续留在互联网券商交易，而不是去CEX。所以我认为交易所行业会有新增流量，但最大受益者是互联网券商，不是CEX。</p>
  <p>从支付场景看，为什么我认为初始阶段是To B不是To C？因为加密货币稳定币本质是后端技术，钱包很难大规模推广。若要向C端推广，大概率需与AI Agent语音助手结合。比如向Agent说“买100美元的比特币”，它便会完成，而用户无需了解钱包运作、私钥助记词等。这个阶段才是C端大规模推广的时机，而目前阶段仍属于To B模式，比如李嘉诚投资的BitPay，菲佣把在香港赚的港币汇回菲律宾时就会用到。当她们去711门店汇款时，实际上后台用的是比特币或稳定币支付。之后，她们在菲律宾的亲人走进一家711就能取走这笔钱。整个过程中，她们的感受类似于用西联汇款，而根本不需要知道什么是比特币或稳定币支付。所以，稳定币支付是一个纯粹的To B场景。</p>
  <p>这种场景潜力巨大。在此场景下，拥有银行背景或支付机构背景的企业具有巨大优势，而像Meta这样拥有海量消费场景的平台同样优势显著。它们推广时，C端用户完全无需理解稳定币或加密货币支付是什么，而只需明白它的手续费非常便宜，远低于现在的卡组织和银行转账，而且速度极快，超过许多支付机构。既然这是一个阳光化的To B场景，那么可以想象，谁在B端掌握了巨大优势，谁就可能发展得更加迅猛。</p>
  <p>总的来说，To B场景很容易推广，这是第一个场景。我认为未来两三年内，大部分支付场景（无论是跨境还是境内支付）的To B扩展很可能达到2万亿规模。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_e6a2b9eddffe42578f778082d7fc3bcb@132427329_oswg46344oswg763oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：pixabay</p>
  <p>下一个场景，我认为仍然将回到交易场景的爆发。现有交易场景已很难再爆发，下一个爆发点在于STO流程的大规模简化与门槛降低。当大幅简化实现后，万物上链的时代将带来交易场景的又一次爆发，这便是第二级火箭。</p>
  <p>因此，先有支付To B场景的发展，再有链上交易场景的爆发，其间竞争将十分激烈。比如USDT与USDC的竞争就充满了偶然因素。倘若没有硅谷银行事件，USDC很可能已取代USDT成为龙头。此外，USDC当前80亿规模的复苏与索拉纳生态的爆发密切相关，而USD1仅20多亿。我们看待行业龙头时，总是以上帝视角审视，往往认为其成功具有必然性，但梳理发展节点与路径会发现，偶然因素无处不在，格局随时可能逆转。未来竞争将愈发激烈，即便USDT如今占据强势地位，五年后它能否保持领先、USDC能否逆袭或滑落，均未知。可以确定的是行业总规模值得期待，但竞争态势将充满变数。</p>
  <p>最后补充一点：我们目前讨论的全是美元稳定币的竞争，但需要思考的是，未来稳定币是否只有美元稳定币？其他稳定币是否会参与竞争？这是一个重要的开放性问题。此外，未来在跨境支付领域，进出口贸易和大宗商品等场景中，占据主导的稳定币会是什么类型？</p>
  <p>泓君：我补充一个追问。现在大家谈到稳定币时，主要应用场景仍集中在交易所和链上，正如之前提到的，未来跨境贸易中稳定币也会有使用场景。稳定币能否融入日常生活场景？例如，美国的Venmo已支持稳定币转账给朋友，但即便持有稳定币，可能也不会随意转账至该平台。这需要从To C和传统消费视角切入，找到日常生活化场景。</p>
  <p>郑迪：持有稳定币的群体目前属于小众，主要是CEX和链上交易用户。对于第更大的生活场景——尚未持有稳定币的人未来能否参与稳定币支付，这个问题需要分发达国家和发展中国家来看。</p>
  <p>在发展中国家，如拉美、非洲及土耳其等通胀高、货币贬值严重的地区，实际上已出现稳定币化甚至美元稳定币化的现象。当地人们虽非活跃交易用户，但钱包中普遍持有USDT或BTC，也希望能用这些稳定币进行线下交易。而更广泛的场景在于发达国家，其大量具备购买力的用户在跨境或境内支付时，是否能通过稳定币通道提升效率、降低摩擦成本？这就是我所说的无损支付场景：后台虽使用稳定币结算，但用户全程无需知晓稳定币的存在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_d560985b88684b698f6ae96d6f9335f8@132427329_oswg73861oswg1080oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：pixabay</p>
  <p>泓君：也就是说，我可以像往常一样用钱。至于收到的钱是美元稳定币、欧元稳定币，还是现在的美元，其实都不重要。</p>
  <p>郑迪：是的，现在稳定币支付服务公司想做的正是无损嵌入现有金融体系，而非推翻它，以此提升支付效率。这种态度受到银行和支付机构的青睐。据测算，Visa和MasterCard卡组织的毛利可能下降5%-8%，收入减少20%-30%，但或许它们不得不拥抱这一趋势。当前的现在稳定币支付服务解决方案公司如PayPal、Bridge、连连数字等，它们推出的方案均围绕嵌入现有金融体系，无需教育用户。做生意最忌讳教育用户，而是应该从后台改造支付体系，逐步渗透、优化经济运行，最终在用户无感知的情况下，稳定币可能已主导全球后台支付体系。</p>
  <p>至于C端使用稳定币，需依赖AI Agent的高度发展。届时用户只需语音指令，Agent即可完成操作。就像微信支付和支付宝，它们的底层技术很复杂，但用户只需知道它们快捷、便宜、能扫码支付即可。稳定币支付未来需达到这种效果，才能实现大规模推广。</p>
  <p>刘锋：我非常喜欢郑迪最后提到的观点：如果想真正拓展稳定币的使用场景，不应局限于是否需要使用加密货币钱包，而应设想未来普通人的每笔支付背后，可能都由稳定币完成清算，这才是关键突破点。更进一步看，在AI Agent的未来世界中，以区块链技术驱动的稳定币，可能是最适合AI进行价值交互的支付载体，这种场景才是最具有想象空间的。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HDITcIRjhHUvIvCah4Joig" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅谷101”</a>，作者：硅谷101，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3349923195068040</id>
            <title>星巴克中国要卖了，估值超350亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3349923195068040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3349923195068040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 04:21:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 星巴克中国,高瓴,并购,瑞幸咖啡  
<br>  
<br>  
总结: 星巴克中国正考虑出售部分股权，高瓴等多家投资机构参与竞购，估值约50至60亿美元。星巴克在中国面临瑞幸咖啡等本土品牌的激烈竞争，市场份额和销售额受到冲击。瑞幸咖啡的门店数量和营收已超越星巴克中国。星巴克中国希望通过引入外部战略投资者来应对竞争压力。麦当劳中国被中信收购后的成功案例为星巴克提供了借鉴。消费行业并购活跃，PE机构对跨国公司在华业务兴趣浓厚。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>PE正在围猎星巴克中国。</p>
  <p>最新一幕，高瓴也来了——根据外媒援引知情人士报道，高瓴近日参与了星巴克中国区的反向管理层路演，表达了对收购星巴克中国业务的兴趣。</p>
  <p>投资界从知情人获悉，此次路演还吸引了凯雷投资、信宸资本等多家知名投资机构参与。据悉，星巴克中国业务估值约为50至60亿美元（约合人民币350-430亿元）。</p>
  <p>自1999年在北京国贸开出中国内地第一家门店起，星巴克已经进入中国26年，拥有超7700家门店。然而最近几年，面临瑞幸咖啡、蜜雪冰城等本土品牌的激烈竞争，星巴克中国的危机感愈演愈烈。</p>
  <h2><strong>高瓴角逐，星巴克中国要卖了</strong></h2>
  <p>端倪始于半年前。</p>
  <p>去年11月，星巴克首次被曝考虑出售中国业务股权的可能性。当时彭博社报道称，星巴克正在为中国业务探寻多种方案，其中包括出售该项业务部分股权的可能性，并指公司已非正式评估了包括中国本土私募股权机构在内的多个中国潜在投资者的兴趣。</p>
  <p>在此数月前，星巴克新任命的首席执行官Brian Niccol在谈及中国市场曾表示，他正在努力更好地了解公司在中国的运营情况，并指出“中国的竞争环境似乎非常激烈”。</p>
  <p>随后消息流出，星巴克通过财务顾问向多家潜在投资者发出了信函，以征求对星巴克中国业务发展的意见和建议。</p>
  <p>如今，高瓴也准备收购星巴克中国业务。知情人士透露，该交易将由高盛担任独家财务顾问，<strong>估值约为50至60亿美元，预计将持续到2026年。</strong></p>
  <p>至此，星巴克中国背后已经站着长长的竞购队伍，高瓴之外还包括KKR、方源资本以及太盟投资集团PAG等投资机构，国内巨头华润集团与美团也被指为潜在买家，火爆程度可见一斑。</p>
  <p><strong>“我们收获了很多人的兴趣——非常多的兴趣，”</strong>正如Niccol在接受《金融时报》采访时表示。“人们看到了星巴克品牌的价值，也看到咖啡行业正在增长。我认为他们很乐意与我们合作，共同探索如何将门店数量从8000家扩大到20000家。”</p>
  <p>在中国坐拥近8000家门店，星巴克中国最终会花落谁家？“我们对具体实施持灵活态度，希望在其中拥有有意义的股份，”但Niccol也透露，星巴克并不着急，“我们会顺其自然。”</p>
  <h2><strong>入华26年，星巴克中国遇到劲敌</strong></h2>
  <p>星巴克的中国故事始于1999年。</p>
  <p>这年1月，星巴克在北京国际贸易中心开出中国内地第一家门店，那个时候咖啡文化在中国还不普及。经历过短暂的水土不服，星巴克中国开启凶猛扩张，定位于门店“第三空间”属性和高品质的咖啡生活方式，渐渐成为本土商场的引流利器和门面担当，其白色咖啡杯也曾被认为是“小资”的代表。</p>
  <p>入华26年，星巴克已经在中国内地1000多个县级市场开设了超过7700家门店，从一线城市快速下沉到二三线城市，进驻超过200个城市，曾实现每隔15小时就有一家新店在中国开张的奇迹。</p>
  <p>很长一段时间里，星巴克在中国咖啡饮料品牌市场份额中一直占据第一的位置。可以说，中国大部分消费者对咖啡的认识，很大程度上来自星巴克。</p>
  <p>直到瑞幸咖啡出现，星巴克的江湖地位渐渐被撼动。</p>
  <p>2018年1月，瑞幸在北京银河soho开出自己的第一家咖啡门店，随后很快便达到全国2000家门店的规模。要知道，星巴克达到这个店数花了17年，而瑞幸却只用了短短不到1年的时间，一跃成为国内第二大连锁咖啡品牌。</p>
  <p>某种程度上，瑞幸咖啡的崛起是触发星巴克在中国进行最深刻、最广泛战略转型的直接导火索和催化剂，它迫使星巴克加速在中国拥抱数字化、深化本土化创新，开发了如“专星送”、“啡快”等业务。</p>
  <p>但显然，瑞幸的逆袭故事颠覆了所有人的想象。截至2025年一季度末，瑞幸咖啡门店总数达24097家，<strong>几乎是星巴克中国门店数量的3倍之多，不管是年销售额还是总营收都在超越星巴克中国。</strong></p>
  <p>除了瑞幸，星巴克中国的对手还有M Stand、Manner、库迪、幸运咖等一批新兴连锁品牌。与此同时，三顿半、永璞等线上网红品牌也分走了大量星巴克用户，还有茶百道、沪上阿姨、茶颜悦色等新茶饮品牌纷纷推出咖啡品牌，硝烟弥漫。</p>
  <p>竞争之下，星巴克焦虑起来。公开资料显示，受瑞幸咖啡、库迪咖啡以及新茶饮品牌的大幅扩张、低价策略等因素影响，星巴克中国业务面临挑战——2025第一季度星巴克中国同店销售额下降了6%，<strong>最近宣布了入华25年以来的首次降价。</strong></p>
  <p>“我们需要（在中国）找到实现当前和未来增长的办法。”也许正如Niccol所言，此时此刻，星巴克中国亟需外部战略投资者书写新的故事。</p>
  <h2><strong>消费永不落幕，正在批量诞生大并购</strong></h2>
  <p>星巴克中国正在探寻的路，麦当劳中国已经成功走过。</p>
  <p>回想2017年初，中信系联手以20.8亿美元的价格拿下麦当劳中国20年经营权，“金拱门”随之诞生。如此体量缔造了当年最为轰动的超级并购之一。</p>
  <p>基于对中国消费市场更加熟悉，中信系接手后便加速了麦当劳中国的本土化进程。时至如今，麦当劳中国的门店数量已超6000家，目标到2028年突破1万家。可以说，在懂中国市场的操盘手下，麦当劳中国实现了品牌总部和本国经营方两者的共赢。</p>
  <p>虽然星巴克中国未来的道路并非简单复制，其在控制权结构、所处品类特性以及面临的竞争环境上一定存在差异，但某种程度上麦当劳中国被中信系收购后的转型之路，于星巴克乃至所有希望在中国市场实现突破性发展的跨国消费品牌而言，极具借鉴意义。</p>
  <p>如此一幕适逢中国消费市场发生结构性变化之际，我们见证着一笔笔big deal的诞生。</p>
  <p>印象深刻的是今年开年，德弘资本以约130亿港元的价格，从阿里那里买下大润发母公司高鑫零售。追溯起来，大润发为中国大陆零售业开创一个新时代，曾问鼎中国超市销量第一，高鑫零售的市值一度超过千亿港元。但浮沉之中，一代“超市之王”还是黯然落幕，PE入主。</p>
  <p>随后，另外一家国际品牌——Marshall马歇尔集团被红杉中国收入囊中。1月25日，红杉中国宣布将以11亿欧元的估值收购Marshall马歇尔的多数股权。Marshall马歇尔以经典的吉他音箱而闻名，一度成为中国蓝牙音箱线上市场的第一品牌。六十多年沉淀，红杉中国将携手与之共同谱写新的音乐历史。</p>
  <p>还有方源资本联合Unison Capital收购日本高级珠宝品牌Tasaki、L Catterton收购北欧洗护品牌STENDERS施丹兰的多数股权、博裕资本收购高端百货商场SKP，以及最新传闻中的KKR拟收购大窑饮品等等。</p>
  <p>目之所及，传奇消费品牌们正纷纷翻开新一页。</p>
  <p>一个普遍的观点是，消费行业历来被认为是具备刚性、抗周期属性的行业，因而在经济波动时期反而更受资本欢迎。今年以来身边消费基金透露，他们正在寻找兼并收购的机会，“很多消费类项目资产价格便宜，手中有大量现金储备的买方，有能力在此时抄底。”</p>
  <p>此间，有投资人聊起一个趋势——买下跨国公司的中国业务已经成为消费并购方发力的主要方向。</p>
  <p>正如市场消息：通用磨坊正考虑以数亿美元的价格出售其在中国的哈根达斯冰淇淋门店，迪卡侬拟出售中国业务约30%股权，估值或超10亿美元等，无一例外都吸引了一批PE。</p>
  <p>洗牌正在发生，也许下一个big deal已经在酝酿之中。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247688955&amp;idx=1&amp;sn=6da4aca2a5e2d57d21cc27bdd30cc662&amp;chksm=ed5d1513f7ebaee52c69ca59f2b188fb0ab9ddd15c1a255a736a73c7adbb4b96148522663e50&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3349926021881473</id>
            <title>“十年老员工拿工资搞跟投，一毛钱都没赚到”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3349926021881473</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3349926021881473</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 04:02:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跟投机制,强制跟投,LP要求,投资风险  
<br>  
<br>  
总结: 文章讨论了投资机构中跟投机制从自愿到强制的变化及其影响。最初跟投被视为内部福利，但实际收益多为盈亏平衡。LP要求GP团队强制跟投以绑定风险，导致投资团队压力增大。强制跟投叠加薪酬奖惩机制，可能影响投资决策和团队稳定性。行业下行周期中，跟投收益不佳，员工面临流动性和生活压力。国资机构中强制跟投和奖惩制度结合，可能引发员工离职潮和投资行为保守化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“跟投十年，不亏不赚，已经是牛人！”张彤告诉融中记者，“机构很早前就已经有了跟投的规定。最开始是自愿，后来LP要求之后强制了一段时间，最近又放开了，只有投资团队部分强制，中后台部门没有硬性要求。”</p>
  <p>投资机构的跟投任务，正在从一种福利补贴，变成压力。</p>
  <p>“我来公司十年了，最开始，我认为这还是一种内部福利，寄希望于通过团队跟投，实现财富自由。”华南某机构的IR告诉融中，“后来发现了，跟投赚钱真是小概率事件。我们内部做了一项统计，所有员工的跟投上看，最多就是盈亏平衡，怎么赚到的钱，怎么又亏出去了。”</p>
  <p>“想要通过跟投赚钱，从我的经验上看，十年了，没戏。”</p>
  <h2><strong>机构内部：跟投，到底能不能赚钱？</strong></h2>
  <p>VC基金跟投，可能是一种特殊的机制。在其他行业，需要自己掏钱上班的，基本上非常少见。</p>
  <p>但对于跟投机制，从行业发展和机构内部认可度看，也有着不同的视角。</p>
  <p>七八年前，跟投还算个新鲜事。</p>
  <p>当时，有一小批机构开放了团队跟投制度——员工可以根据自己的风险偏好，跟进基金投资项目。</p>
  <p>普遍来说，跟投分为基金跟投和项目跟投，其中基金跟投是针对合伙人及VP以上，直接或间接持有基金份额；项目跟投则大多针对中基层投资人，直接持有目标项目的股权，跟投额度普遍在项目总投资金额的1%～30%之间。</p>
  <p>早几年，团队跟投，其实是一种奖励机制。这一时间，跟投的路径是“准许员工跟投”，而非“强制跟投”。</p>
  <p>一个很大的区别是，奖励跟投制度没有处罚机制——当项目出现亏损时，并不存在对负责投资员工，有收益上的处罚机制。</p>
  <p>所有跟投只设立上限，通过团队跟投基金进行投资。自愿是唯一原则。</p>
  <p>“2018年前后，我们基金率先创新地进行了团队跟投机制，不仅是投资经理，中后台工作人员也能进行项目跟投。”张彤告诉融中记者，“当时的基金投资了一批不错的项目，收益和后续增长都很好。我也是心痒难耐，把工资拿出来跟投，确实有一些项目表现很好。”</p>
  <p>但一个问题是退出。</p>
  <p>经过了几年发展，这些互联网时代的项目开始进入退出期，但从赛道看，医疗、芯片等科技类项目成为舞台的主流，模式创新开始退潮。退出上，很多过去红火的项目，表现不如预期。</p>
  <p>“自己出了钱的项目，真的心态完全不一样啊。”张彤直言，“有些项目赚到了一点小钱，但也有项目就是亏损。算下来，收益打平吧，从整体收益看，已经在内部跟投员工中算好的了。”</p>
  <p>但随着时间的推移，基金的跟投成为一种明确的任务。</p>
  <p>尤其是投资团队，需要强制跟投。</p>
  <p>融中了解，不同基金的强制跟投金额有所出入，比如，广州某国资机构，投资团队成员的强制跟投为按照项目投资的1%或投资团队人均10万元中按最低的金额进行出资。</p>
  <p>而部分国资创投机构则要求投资团队主要成员跟投金额不低于10万。</p>
  <p>这样的额度要求，对于投资团队中薪资较为基础的岗位而言，需要承担较大压力，甚至出现“贷款上班”的现象。一定程度上影响了员工的工作热情和生活质量。</p>
  <p>而强制跟投的金额，除了影响员工个人流动资产，还决定了员工在项目中可能损失的跟投金额上限，强制跟投金额越大，在极端亏损情况下，员工可能损失的金额就越大。</p>
  <p>不同于早期奖励式的团队跟投，强制跟投给员工带去了不小的压力。</p>
  <h2><strong>LP：你机构不跟，我怎么敢出资？</strong></h2>
  <p>对于LP而言，团队跟投已经成为一种约束机制。</p>
  <p>之所以有这样的现象，主要原因在于风险的绑定。对于LP而言，“你自己都不敢出资，我凭什么给你出资？”</p>
  <p>LP也亏怕了。</p>
  <p>根据中国科学技术发展战略研究院的一项数据显示，在2018年-2022年间，中国创业投资项目退出时处于亏损状态的比例分别为45%、51%、52%、55%、49%，五年时间，创投项目退出的平均亏损领域利弊为50%：50%，这也反映出，中国创投项目投资仍具有较大的亏损风险。</p>
  <p>而随着时间推移，近几年，DPI能达到1的基金越来越少。投资退出的收益，在过去十年时间内逐步下滑。</p>
  <p>2020—2022年的三年间，创投项目退出平均收益率为24.2%。</p>
  <p>这样的收益，让LP不得不逼着GP拿出更多筹码保证“别亏”。尤其是最近几年，国资LP成为市场上出资主流后，更强调资金的稳健。</p>
  <p>三四年时间中，各种巡视和审计，让国资LP也需要面对“为什么亏了”“国有资产流失”等拷问。纵观当前整个市场，强制跟投确实主要存在于人民币基金中。</p>
  <p>很多人将LP和GP的关系形容为婚姻。刚开始柔情蜜意，然后进入蜜月期，再之后是倦怠期，最后是拍桌子分手期。</p>
  <p>“没出资之前，都是拍肩膀的兄弟，出资后突然失去了控制权，大家只能拍桌子了。”</p>
  <p>比如返投这一项，虽然开始大家聊得好好的，我给你钱，你给我当地投多少比例，等到投完了发现，很多企业都是当地注册一个小公司，压根没人。这怎么能算给当地产业做贡献呢？不就是完成了一个注册名额吗？</p>
  <p>这样的事情数不胜数，你有管理政策，我有搞定对策。</p>
  <p>LP出了真金白银，结果既没有产业招引效果，还亏了钱。自己又无法向上级单位交代，于是也衍生出LP们诸多约束GP的方法。</p>
  <p>比如前几天融中报道的管理费问题。既然你们不好好管钱，那管理费用的事情上，咱们就以后再聊。</p>
  <p>要求GP的团队强制跟投也是如此。“你自己也出点血，我才能放心投资你。”这句万能公式之下，GP合伙人也只能是哑口无言。</p>
  <p>但是一个现实是，投资团队也真没什么钱啊。即便是行业上行区间，投资圈也有信资鄙视链：美元PE&gt;美元VC&gt;人民币PE&gt;人民币VC。</p>
  <p>本来工资就不高，还得掏出一部分钱跟投，这对于薪资较低的人民币基金而言，压力不小。“LP的资金从属性看，本身就是用于投资，但是员工的工资，是用于生活，这怎么跟得起？”北京某机构投资人向融中记者吐槽。</p>
  <p>“看上去投资人有基本工资+Carry+投成奖+跟投回报，但实际上，Carry只是留存在行业里的传说，投成奖也得分机构，看合伙人愿不愿意给，跟投回报更是别想了，一个项目7年，得跟到啥时候？再说，要是亏了呢。”</p>
  <p>“作为机构的十年老员工，我见过单个项目跟投赚钱的，但是将整个跟投周期拉长，能打平就是投资眼光非常好的了。”张彤直言。</p>
  <p>投资人和机构的员工们也明显感受到了周期的变化——当整个行业进入下行周期，无人能撼动下滑的DPI。这似乎成为一种魔咒，正在打破强制跟投这个美好的童话故事。</p>
  <h2><strong>强制跟投叠加薪酬激励机制，到底是不是激励？</strong></h2>
  <p>对于机构合伙人而言，LP要求跟投，似乎是个必须接受的条款。但走到内部，反对的声音却很大——当跟投成为强制约束，成为与薪资挂钩的奖惩机制，内部的风险也在出现：首先是团队动荡，其次是影响了投资动作。</p>
  <p>融中此前听闻，某国资头部VC参考市场化机构设立薪酬激励制度和跟投机制。</p>
  <p>据了解，早期该机构的薪酬激励标准为“2-1”，即被投项目2％超额收益奖励分配给项目投资团队，项目亏损则按实际损失额的1％罚扣。后期薪酬激励标准被提高至“4-2”，即被投项目4％超额收益奖励分配给项目投资团队，项目亏损则按实际损失额的2％罚扣。这种薪酬激励制度与市场化制度相比，增设了项目亏损的惩罚机制，既能一定程度满足对优质人才的激励作用，还增加对投资决策的约束效果，防止只奖不惩的情况下可能导致的过度投机行为。奖惩制度的设立亦使得该国资头部VC的投资团队成员与企业、项目间利益实现一次深度绑定，加深了投资团队的决策用心程度及谨慎程度。</p>
  <p>但是，强制跟投制度叠加根据收益奖惩的制度，投资团队成员一方面现阶段的流动资产会减少，可用于支配的收入减少；另一方面，团队成员面对的项目亏损所需负担的损失亦被进一步放大。</p>
  <p>“奖惩制度和强制跟投的叠加相当于团队成员在对项目上杠杆投资，项目亏钱，我们损失相较于以前会更多。”在这种不合理制度的设立下，即使在被誉为铁饭碗的国资投资机构中，亦导致不少员工抱怨甚至是离职潮的现象出现。</p>
  <p>强制跟投是否合理？更严重的后果可能会影响投资行为。</p>
  <p>融中了解到，此前，曾有某国资头部VC过去实行的强制跟投制度要求员工强制跟投直至跟投金额达年工资的30%后停止跟投，单个跟投项目跟投金额为项目投资总额的1%或10万元跟投金额中的较低者。由于投资团队投资项目较多，而无论是1%的投资总额还是10万元跟投金额，都占据普通员工年收入的较大比例，最终普通员工的跟投金额基本都将达到年工资30%的比例。</p>
  <p>从员工的角度来看，即使跟投收益在未来或将相对可观，但短期内的跟投支出不仅减少了员工可用于生活消费的流动资产总额，也降低了员工生活的支出预期；对于部分已遇到流动性危机的员工来说，“要不跟投要不离职”的硬性规定使得他们不得不四处借款，身负一身债务及利息。</p>
  <p>在与业内人士的交流过程中，一家参照该国资VC制度的某国资机构员工表示，强制跟投制度目的包括对在职人员可能的渎职等行为的风险控制，但奖惩制度已经与员工的利益进行了一次绑定，强制跟投进一步将员工收益与项目收益挂钩，无形中已为员工在项目上的奖惩上了杠杆，未来若发生亏损，便要在扣除工资的基础上再扣除投资本金。“员工现在对投资项目慎之又慎，有着更高收益但风险也高的项目，为了避免亏损可能带来的个人收益的失控，也会尽量不予选择”，该员工描述了以上现象。可见强制跟投与奖惩制度的结合最终还可能对团队的项目投资选择起到一定的影响。</p>
  <p>“十年跟投，一毛没赚，已经是团队内部跟投表现最好的。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650216217&amp;idx=1&amp;sn=903aa181883ea0cb8762bce862283a6e&amp;chksm=bf0431e6e513106834dd7089cf6d9646901da6fc16531d7b8f3e771269b57ce90fd8100cbb48&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：阿布，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3349085475412103</id>
            <title>“泛科技”，会是下一条领涨主线吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3349085475412103</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3349085475412103</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 03:14:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上证指数,板块轮动,泛科技,不确定性  
<br>  
<br>  
总结: 上证指数在3300-3400点区间震荡，市场情绪受关税摩擦、地缘冲突和政策托底影响，板块轮动加速。本轮行情缺乏明确主线，资金在超跌板块间博弈，新消费和创新药等板块因逻辑瑕疵难以持续领涨。外部环境的不确定性，如关税问题、美联储政策和地缘冲突，压制了市场风险偏好。国内经济复苏缓慢，企业盈利修复和消费意愿恢复仍需时间，市场依赖存量资金博弈。当前市场缺乏能凝聚共识的新叙事引擎，资金追逐短期主题。建议关注“泛科技”领域，如AI推理算力、可控核聚变、军工、固态电池和创新药等长期逻辑通顺、短期催化明确的板块。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>5月以来，上证指数在3300-3400点区间反复拉锯，量能从1.3万亿元缩量至1.1万亿元左右，市场情绪在关税摩擦预期、地缘冲突扰动与政策托底之间摇摆，板块轮动加速的“电风扇”特征显著。</p>
  <p>这种无序轮动的背后，既受上述宏观不确定性因素的压制，也反映出存量资金在缺乏明确主线时的博弈心态。</p>
  <p>当“电风扇”轮动成为常态，投资者或许需要调整心态：与其追着热点跑，不如站在“高切低”的视角，寻找那些长期逻辑通顺、短期催化明确的方向。那么，泛科技，会是下一轮领涨主线吗？</p>
  <h2><strong>市场现状：震荡轮动与主线缺失</strong></h2>
  <p>本轮上涨行情始于4月8日的“黄金坑”。4月7日，上证指数因关税冲击单日大跌7.34%，随后国家队真金白银入市、稳市政策密集出台，叠加中美关税“不能更差”的预期，市场情绪迅速修复。</p>
  <p>结构上看，与年初的AI和人形机器人的领涨主线不同，<strong>4月启动的本轮上涨行情并没有特别明确的主线。</strong>具体看，关税反制受益的农林牧渔、地缘扰动下的军工、消费复苏主线的新消费、出海破局的创新药等，几乎所有前期超跌的板块都迎来资金轮动。因主线分散，市场缺乏真正能够凝聚共识的“主赛道”，板块轮动便成为本轮行情的重要特征。</p>
  <p><strong>之所以缺乏绝对主线，核心原因在于确定性不够强</strong>。即便是本轮行情表现最为亮眼的新消费和创新药，其上涨逻辑也都有瑕疵，随着交易拥挤度上升，逻辑的裂痕转变为资金的分歧，上涨行情便难以为继。</p>
  <p>以新消费为例，黄金珠宝的古法金热销、美容护理的国潮崛起、宠物经济的情感需求等，这些故事在板块低位足够有吸引力，但一旦涨上来，资金总归会担心，在消费总量增速放缓的背景下，“结构性机会”的挖掘究竟能有多少空间？</p>
  <p>再看创新药，PD-1抑制剂海外授权频现突破，ADC药物全球合作交易刷新纪录，叠加2025年ASCO年会多项临床数据彰显国际竞争力，这些在板块低位时点燃市场想象。但当头部企业估值部分透支预期，随着ASCO等会议利好兑现，美国医药《最惠国定价》新政对海外定价的潜在压力开始显现，叠加临床III期40%左右的失败率、国内医保控费的长期性，医药板块涨到一定阶段，极易引发逻辑质疑和共识坍塌。</p>
  <p>随着近期领涨的创新药与新消费板块因交易拥挤度攀升显露疲态，资金尚未找到切换方向。加之伊以冲突加剧，部分获利资金选择落袋为安，市场开始冲高回落。</p>
  <h2><strong>当前隐忧：市场仍有不确定性压力</strong></h2>
  <p>站在当下向前展望，市场情绪依然笼罩在一系列不确定性织就的阴云之下，投资者的风险偏好持续受到压制。</p>
  <p><strong>首先，外部环境的不确定性犹如高悬的达摩克利斯之剑</strong>，牵一发而动全身。近期关税问题的短暂缓和固然带来一丝喘息，但其后续走向迷雾重重：是走向实质性解决，还是演化为更具破坏性的升级？暂停窗口结束后的任何反复都将直接冲击产业链信心与出口预期。</p>
  <p>与此同时，美联储的货币政策路径仍是迷雾重重，市场虽普遍预期降息周期开启，但其节奏、幅度充满变数——通胀数据的反复、就业市场的韧性、乃至大选年的政治压力，都可能促使联储立场摇摆，引发全球资产价格的剧烈波动。</p>
  <p>更不容忽视的是，地缘冲突的阴霾远未消散，热点区域的紧张局势随时可能再度升温，不仅推高原油等大宗商品价格，更会扰乱全球供应链并加剧避险情绪。</p>
  <p>这些环环相扣的外部变量，使得长期投资决策面临巨大挑战，资金倾向于驻足观望或进行短线操作。</p>
  <p><strong>其次，国内经济复苏呈现的“慢节奏”特征</strong>，成为制约市场风险偏好抬升的关键内因。微观层面，企业盈利能力的修复进程步履蹒跚，部分行业仍处于去库存尾声或需求弱复苏阶段，整体盈利增速的拐点尚需更多数据验证。宏观层面，居民部门信心虽在筑底，但消费意愿的恢复并非一蹴而就，预防性储蓄倾向的缓解需要更稳固的收入预期和社会保障作为支撑。房地产投资端的低迷也形成连锁反应，1-5月全国商品房销售额同比仍下降3.8%，止跌企稳仍需努力。</p>
  <p>这种“慢复苏”格局直接反映在资本市场的资金面上：尽管沪指顽强回补了4月由外部冲击砸出的“黄金坑”，但作为市场活跃度重要风向标的融资余额却迟迟未能收复失地，显著低于关税冲击前的高位水平。这清晰表明，增量资金入场意愿不足，市场主要依靠存量资金博弈维系。其后果便是有限的流动性只能在少数板块间腾挪流转，“拆东墙补西墙”的跷跷板效应显著，难以支撑全面、持续性的行情展开。</p>
  <p><strong>更关键且深层的问题在于，当前市场缺乏一个能够广泛凝聚共识、引领全局的“新叙事”引擎</strong>。回顾年内行情，年初的第一轮上涨由“科技重估”（特别是AI驱动的全球科技股浪潮）这一宏大叙事点燃；4月的第二轮反弹则明确受益于强有力的“政策托底”预期（如中央汇金明确类平准基金定位，以及降息降准、以旧换新等政策的落地）。反观当下，虽有亮点闪烁——如创新药企通过BD（授权合作）加速“出海”展现国际化潜力，新消费品牌尝试以独特供给创造增量需求——这些领域的长期逻辑虽坚实且前景光明，但在短期内却难以迅速转化为强劲、可验证的业绩爆发力，也缺乏足够体量和持续性的政策催化共振点，因此无法有效触发市场期待的“戴维斯双击”。</p>
  <p>市场在缺乏清晰主线的状态下，资金如同“无头苍蝇”，只能追逐快速轮动的短期主题，难以形成合力驱动指数有效突破。</p>
  <h2><strong>把握“泛科技”领域的潜在机会</strong></h2>
  <p>在指数难以有效向上突破、产业层面缺乏清晰主线的情况下，高切低就成为理性选择。向前看，“电风扇”行情大概率仍会继续转动。接下来的重点，便是寻找资金的下一个停留点。</p>
  <p>当“电风扇”轮动成为常态，投资者或许需要调整心态：<strong>与其追着热点跑，不如站在“高切低”的视角，寻找那些长期逻辑通顺、短期催化明确的方向</strong>。结合基本面确定性和发展前景等因素，答案或许藏在“泛科技”的星辰大海里。</p>
  <p><strong>首先是AI推理算力</strong>。如果说去年的AI行情是“算力基建”的狂欢，今年则进入“算力应用”的深耕阶段。北美四大云厂商（亚马逊、微软、谷歌、Meta）2025年二季度资本开支指引同比大幅增长，博通Tomahawk6交换机的超预期进展、英伟达GB300芯片的即将出货，都在印证海外AI算力需求的旺盛。</p>
  <p>更重要的是，随着大模型轻量化趋势加速，智能驾驶、智能家居、智能客服等场景的落地，推理算力的重要性正超过训练算力——IDC预测，2026年推理算力需求占比将超过60%。国内算力通信、PCB等供应链企业，前期因关税担忧和“降本影响需求”的悲观预期估值承压，随着海外订单的持续落地和市场情绪修复，补涨空间值得期待。</p>
  <p><strong>可控核聚变</strong>的故事则从“概念”走向“现实”。过去，这一领域常被视为“科幻题材”，但BEST实验堆项目的推进速度超出市场预期——总装工作提前两个月启动，2027年将实现全球首次氘氚聚变发电演示。这意味着，装置制造、特种材料等上游企业已开始收获订单，板块不再是单纯的“主题炒作”。更关键的是，全球主要经济体对核聚变的重视度正在提升：美国的“核能复兴令”、欧盟的核聚变能源战略，都在为这一“终极能源”铺就政策坦途。</p>
  <p><strong>军工板块</strong>的逻辑则更偏向“确定性”。2025年是“十四五”规划的收官之年，前期因交付延迟的装备订单将集中兑现，军工电子、导弹等细分领域的业绩增长确定性较高。更值得关注的是军贸的“增量空间”：印巴冲突中，中国出口的战机和防空系统展现出的体系化作战能力，让第三世界国家看到了“高性价比、无政治附加条件”的中国武器的优势——印尼拟购买歼10战机的消息，正是这一逻辑的印证。叠加俄乌、以伊等地缘局势的扰动，军工板块的短期催化与中期业绩形成共振。</p>
  <p><strong>固态电池</strong>则站在“量产前夜”。比亚迪、国轩高科等龙头企业的60Ah车规级电芯已提前半年下线，工信部项目的中期审查也将在2025年底前完成。从材料体系定型到设备调试，产业链各环节的进展都在超预期推进。6月下旬的全球固态电池大会、硫化锂论坛，很可能成为点燃市场情绪的“催化剂”——当实验室数据转化为中试线产品，资本市场对“下一代电池”的想象将从“概念”转向“落地”。</p>
  <p><strong>创新药</strong>仍有空间。随着国际化重大破局，创新药迎来周期反转，近期板块短期调整后，中长期前景依旧显著。放眼3-12个月，医保丙类目录年内正式落地，将显著提升患者对高价创新药的可及性，预计对创新药板块形成重大催化。叠加国际化进程迈入新阶段带来的长期发展空间，创新药板块有望成为新质生产力的典范领域，开启跨越数年的上涨周期。</p>
  <p>【注：市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文所载信息或所表述意见仅为观点交流，并不构成对任何人的投资建议。】</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ILCgwU8kFNC_wMbtTg3TuQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“星图金融研究院”</a>，作者：薛洪言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3349873987885702</id>
            <title>跨境支付通落地，相关概念股大涨，四方精创刚回应了：未参与跨境支付通</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3349873987885702</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3349873987885702</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 03:12:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 跨境支付,股价上涨,数字货币,金融科技  
<br>  
<br>  
总结: 跨境支付板块因政策利好股价大涨，四方精创等个股表现突出。内地与香港快速支付系统互联互通（跨境支付通）上线，提升支付效率并推动人民币国际化。四方精创参与数字货币桥项目但收入占比较低，股价近一月涨超170%。优博讯通过智能终端支持跨境支付业务。跨境支付通将促进两地经贸往来，降低交易成本，未来或扩展至其他货币交易。资本市场看好跨境支付设备及软件升级带来的业绩推动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>跨境支付迎来实质性利好，相关个股股价飙升。</p>
  <p>6月23日，东方财富跨境支付板块（BK1071）大涨5.23%，54只成分股中，除青岛银行（002948.SZ）微跌外，其余53只均上涨。</p>
  <p>其中，优博讯（300531.SZ）、四方精创（300468.SZ）涨停，分别以19.98%、19.97%的单日涨幅问鼎板块，分别报21.14元、47.39元，四方精创股价创新高；吉大正元（003029.SZ）、神州信息（000555.SZ）、海联金汇（002537.SZ）、*ST仁东（002647.SZ）均涨停，天源迪科（300047.SZ）、拉卡拉（300773.SZ）、先进数通（300541.SZ）涨幅超10%。</p>
  <p>消息面上，6月20日，中国人民银行与香港金融管理局联合举办内地与香港快速支付系统互联互通（下称“跨境支付通”）启动仪式。6月22日，内地与香港跨境支付通正式上线，全国首笔跨境支付通内地居民南向、香港居民北向汇款业务落地深圳。</p>
  <p>6月23日，时代周报记者以投资者身份致电四方精创，相关人士表示，关于跨境支付通，公司是没有参与的，年报上跨境支付的收入也没有单独列出来。之前在关于跨境支付这方面，公司有参与“多边央行数字货币桥”项目，但是这个项目在收入占比也比较少。</p>
  <p>据四方精创5月9日披露的投资者关系问答，公司自从2020年开始参与多边央行数字货币桥项目，一直为央行以及参与的商业银行提供技术咨询、实施及支持。</p>
  <h2><strong>四方精创近一月涨超170%</strong></h2>
  <p>实际上，四方精创股价自5月下旬以来便节节上涨。</p>
  <p>5月26日～6月23日，该股区间涨幅达到172.41%。5月以来，其发布两次股价异动公告，均称公司目前经营正常，近期公司经营情况及内外部经营环境未发生重大变化。</p>
  <p>自稳定币爆火以来，相关个股备受资金青睐，四方精创便集结了多个概念，出现在Wind稳定币、数字货币、跨境支付、金融科技、应用软件等多个指数中，站上了此轮上涨的“巅峰”。</p>
  <p>其在2024年年报中提及，近年公司不断探索和研究分布式技术、微服务架构、区块链技术、数字货币、虚拟资产、跨境支付、人工智能、Web 3 等前沿技术在金融科技领域的应用。但在营收构成中，四方精创并未披露跨境支付的相关业务。</p>
  <p>2025年一季度，四方精创实现营收1.32亿元，同比减少21.4%；归母净利润1289.67万元，同比下降21.52%。</p>
  <p>此外，对于公司业务与跨境支付的联系，当日涨停的另一家公司优博讯在此前4月18日的投资者问答中表示，公司在跨境支付业务方面，主要通过提供支持多种货币和支付工具的智能终端设备，协助配合银行客户、第三方支付平台完成支付。公司在全球市场提供支付业务所需的智能POS终端，可以支持包括人民币在内的各种货币和支付工具。</p>
  <p>根据优博讯2024年年报，其核心业务为研发、生产、销售智能数据终端（PDA）、智能支付终端（智能 POS）、专用打印机、智能自动化装备等 AIDC 终端产品并提供相关的软件及云服务平台。</p>
  <p>优博讯2025年一季度实现营收3.53亿元，同比增长11.03%；归母净利润2120.18万元，同比增长1046.17%。</p>
  <h2><strong>支付科技在跨境领域的关键突破</strong></h2>
  <p>据了解，跨境支付通支持内地与香港两地快速支付系统参与机构为两地居民提供经常项下人民币、港币便利化汇款服务，支持两地参与机构在落实相关政策的基础上，为薪酬发放、留学缴费、医疗缴费等惠及两地民生融合的业务场景提供快速汇款服务。</p>
  <p>首批参与跨境支付通的内地机构包括工商银行、农业银行、中国银行、建设银行、交通银行、招商银行；香港机构包括中银香港、东亚银行、建银亚洲、恒生银行、汇丰银行、工银亚洲；后续参与的机构范围将逐步扩大。</p>
  <p>央行表示，跨境支付通是中央政府支持香港发展和便利民生、推动内地与香港合作的又一项重要举措，通过内地网上支付跨行清算系统与香港快速支付系统“转数快”直接连接，在遵守两地法律法规的前提下，支持参与机构为两地居民提供高效、便捷、安全的跨境支付服务。跨境支付通的推出，有利于提升两地跨境支付效率和服务水平，便利两地经贸活动和人员往来，巩固和提升香港国际金融中心地位。</p>
  <p>博通咨询资深分析师王蓬博对时代周报记者指出，从宏观层面看，“跨境支付通”的推出有助于提升人民币在跨境零售场景中的使用便利度，进一步推动人民币国际化进程。从技术角度看，“跨境支付通”通过系统直连和标准化接口实现资金实时清算，可以看做是我国支付科技在跨境支付领域的关键突破。从业务模式上来看，其依托两地现有支付清算系统，无需单独设立账户或依赖第三方机构，会大幅降低用的操作门槛和交易成本、极大促进用户的使用频率和粘性。</p>
  <p>“互联互通一直是今年的重点工作方向之一，‘跨境支付通’的上线标志着内地与香港在支付基础设施互联互通方面迈出关键一步，也标志着我国跨境支付体系进入高效、便捷的新阶段。”王蓬博分析称。</p>
  <p>有熟悉跨境支付的相关人士向时代周报记者指出，跨境支付业务大幅度提高了内地与香港在经常项目上的交易支付效率，降低了交易支付成本，也是实质上推进粤港澳大湾区一体化的重要举措。虽然目前只在人民币与港币层面，但未来有望延申到其他跨国货币兑换与转账交易中。</p>
  <p>对于跨境支付板块集体上涨，上述人士认为，资本市场该板块的活跃不仅是受到相关利好政策影响，未来在跨境支付设备建设，跨境支付软件升级及跨境经常性项目交易方面都会对经营业绩产生实质性推动。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653329665&amp;idx=1&amp;sn=c02860fe7a34ebf7814908957a9633b7&amp;chksm=bc2c5e29b1226f840a3dc600ec96377bdcbd20c02e8181d5b45495179fdee8d9feabf6170c09&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：谢怡雯，编辑：兰烁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3349880200534918</id>
            <title>AI来了，裁蓝领还是白领？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3349880200534918</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3349880200534918</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 03:06:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 组织冗余,穆胜组织精炼检测罗盘,AI替代率,人效提升  
<br>  
<br>  
总结: 文章指出企业组织设计存在冗余是浪费的根源，并提出"穆胜组织精炼检测罗盘"作为量化评估工具。该罗盘通过多维指标检测组织冗余，不关注具体结构而关注设计原理。最新加入的"AI替代率"指标显示AI可接管大量工作，揭示企业可能存在冗员。报告数据显示中国企业AI应用仍处初级阶段，多数企业对AI替代岗位持保守态度，但部分企业已开始利用AI工具优化中后台职能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大量的企业的组织设计存在冗余，这是他们形成巨大浪费的根源，不解决这个问题，所有运动式的“降本增效”基本都是走过场。</p>
  <p>如何找到组织的冗余呢？</p>
  <h2><strong>穆胜组织精炼检测罗盘</strong></h2>
  <p>众所周知，组织设计这个领域是长期没有量化标准的，于是，我在2024年提出了一个原创的<strong>“穆胜组织精炼检验罗盘”</strong>，将穆胜咨询过去提出的若干组织类量化指标纳入，形成一个对于组织“是否存在冗余”的多维指标体系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_bd53df0a9b794083877275794476fafa@000000_oswg62748oswg554oswg248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>设计这个模型的基本理念是：我们不去关注具体的组织结构，因为每个企业之所以设置这样或那样的结构，一定是有着某种业务层面的考虑，具体到这些事件里，是很难说清楚对错的。但我们完全可以找到组织结构设计的一些原理，违背了这些原理，组织运转必然会出现问题。</p>
  <p>这就好比一个足球运动员的身材可能有高矮胖瘦，每种体型可能各有优势，适合不同的位置（前锋、中场、后卫、守门员），但好的身体状态一定应该符合某些标准，在某些指标上一定不能超过阈值。正因如此，在足球俱乐部里，才会出现那种严格的身材管理规定，球员一旦不能达标，就会被重罚。</p>
  <p>在我们即将发布的《2025中国企业平台型组织建设报告》里，我们会将罗盘里大部分的指标进行发布，并呈现它们的变化规律。一旦这些数字被抛到眼前，不少企业的决策者可能会大吃一惊——原来我们在组织设计上居然浪费了这么多！</p>
  <h2><strong>关注“AI替代率”</strong></h2>
  <p>在“穆胜组织精炼检测罗盘”里，最新加入的指标是“AI替代率”。这是技术进步带来的系统性冲击，对于企业的影响足以用暴风骤雨来形容。</p>
  <p>数字时代，数字化已经渗透到业务和管理的每个领域。在高度标准化的领域，数字资产沉淀丰富，固定算法（模型）已经很大程度提升了组织效能。而在AI时代，算法可以自动进化，具备了更强大的思考功能，可以处理更加复杂的事务。</p>
  <p>当前，DeepSeek、Kimi、豆包、ChatGPT等AI工具已经覆盖了多个传统工作的领域，熟悉这些工具的员工完全可以凭借它们，倍数地提升自己的产出。如果这个假设成立，那么，我们一定会发现，企业里有的编制实际上是配多了。</p>
  <p>不妨用最传统的方式分析一下员工的工作内容。事实上，只要不是需要实际接触客户或供应商的岗位，大多都可以由AI接管部分工作；即使是实际接触客户或供应商的岗位，他们的相当一部分工作内容也可以由AI接管。当我们把这些能够用AI替代的工作占比计算出来，这个数据就是“AI替代率”。</p>
  <p>落到实操，我们搭建了一个判断某类工作能否被AI替代、能够多大程度被AI替代的判断标准。当企业的岗位能拿出工作描述文件（JD，即Job&nbsp;Description），只要简单比对这个标准，就能判断其能被AI替代的比例。事实上，即使对于那些JD文件不清晰的，只要简单进行跟班调查，也能发现其工作内容的本质，并对AI可能替代的比例进行判断。</p>
  <p>可以发现，AI替代率越高的企业，冗员就越多，其人效提升的空间也就越大。为了获得这个人效提升的空间，企业应该毫不犹豫地推进数字化建设。</p>
  <h2><strong>AI真的已经在抢工作了吗？</strong></h2>
  <p>说到上面的指标，可能有人感觉不大，并不相信AI会抢走诸多类型的工作，这是为什么呢？另外，如果这种认知是普遍且错误的，就会导致企业误判组织建设的方向，浪费资源，在经济寒冬里扔掉生存的宝贵筹码。所以，我们真的应该弄懂个中原由。</p>
  <p>根据我们即将发布的《2025中国企业平台型组织建设报告》，中国企业在核心业务的AI应用上（开发相关业务领域的大模型）所处的阶段依然相对初级。“已经建设好并顺畅运行中”的企业仅占4.1%；而“正在建设中”的企业也仅有27.9%；剩下68%的企业都处于观望或准观望状态。</p>
  <p><strong>换言之，AI尚未穿透大多数行业。</strong>所以，从直观上看，诸多企业只是感觉到了外部AI工具对于自己的局部影响，甚至将AI看做提升自己生产效率的工具，但他们并未感觉到AI对于自己所在产业的系统性变革。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_b9a65b88c2b24e00b096e9bbb24db823@000000_oswg24808oswg554oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：中国企业核心业务的AI应用现状，资料来源：穆胜咨询《2025中国企业平台型组织建设报告》</p>
  <p>另一组数据可能进一步揭示了问题，当我们问道“贵司计划在1年内用AI工具替代多少现有岗位”时，42.9%的企业回答“暂无计划”，38.1%的企业回答“小于10%”，而计划替代10%以上岗位的企业仅占19.1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_762ea0b1cab94862ba89714372949489@000000_oswg30030oswg446oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">资料来源：穆胜咨询《2025中国企业平台型组织建设报告》</p>
  <p>有意思的是，当我们把AI替代的范围进一步缩小到“中后台职能部门”时，居然有51%的企业回答“暂无计划”，高于全司范围内“暂无计划”的42.9%的企业。也就是说，在大多数企业决策者的视野里，中后台职能部门相对于前台部门，更具有不可替代性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_d045663383eb4b079e930e5d29fb3613@000000_oswg30129oswg442oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">资料来源：穆胜咨询《2025中国企业平台型组织建设报告》</p>
  <p>这种判断对吗？很难说，要看老板的组织认知和对于AI的理解程度。但对于职能部门来说，他们至少已经受到了AI前所未有的强力冲击。在不少拥抱AI的企业老板眼中，DeepSeek可能比一个平庸的职能部门员工靠谱。这类老板在压缩编制、裁撤人员时，对于中后台动手可是异常坚决的。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyMDY5ODg5NA==&amp;mid=2247514534&amp;idx=1&amp;sn=e2d70b9c320be3d459163d53cdd4d6b4&amp;chksm=c029b7b51b27cf3a34885e68c77f3e85141b447a1230bd369bb2bb072bda5a0681414af80b1e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“穆胜事务所”（ID：hrm-yun）</a>，作者：穆胜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3349006998935936</id>
            <title>有人帮张一鸣投了宇树</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3349006998935936</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3349006998935936</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 03:03:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 张一鸣,宇树科技,锦秋基金,通用人工智能  
<br>  
<br>  
总结: 1. 张一鸣回归北京与宇树科技C轮融资两事件通过锦秋基金产生关联。2. 锦秋基金由字节前投资负责人创立，与字节跳动战略协同，代表张一鸣及字节系对宇树科技的态度。3. 张一鸣高度重视通用人工智能（AGI），亲自参与研发并推动人才招募与算力建设。4. 宇树科技同样将AGI视为战略重点，其技术路径与锦秋基金投资逻辑形成共振。5. 锦秋基金投资宇树科技是字节跳动布局“算法-算力-硬件-场景”AI生态链的关键一环。6. 宇树科技的机器人技术可能优化字节跳动旗下产品的物流效率等场景。7. 字节跳动通过锦秋基金在AI领域构建完整生态，以应对行业竞争。8. 这一布局体现了张一鸣“用技术定义边界”的创业哲学。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在上个星期，几乎在同一时间传出两大重磅信息。一则消息是卸任CEO职位四年之久的字节跳动创始人张一鸣“回归”北京，另一则是宇树科技的C轮融资。</p>
  <p>两则看起来并无太多直接关联的信息，却因一家基金公司产生化学反应，即宇树科技本轮融资的领投方之一——锦秋基金。</p>
  <p>锦秋基金与张一鸣及字节跳动之间颇有渊源。该基金由原字节跳动财务投资负责人杨洁于2022年3月创立，创始团队核心成员多来自字节跳动投资体系及顶级投资机构。</p>
  <p>更为重要的是，张一鸣始终非常关注技术，在新加坡也主要和大量的研究人员一起交流，定期回国也同样会找技术骨干交流，对通用人工智能的重视程度已达到战略级高度。作为国内机器人行业的代表，宇树科技同样也将人工智能视为公司的战略级布局，其高管多次在重要场合表达出对于通用人工智能的重视。</p>
  <p>可以说，锦秋基金作为串联两方的重要角色，让字节系的触手伸向了终端机器人。</p>
  <h2><strong>张一鸣的“马甲”</strong></h2>
  <p>就在张一鸣回归的前一天，市场消息称宇树科技已完成了始于去年年底的C轮融资交割，由中国移动旗下基金、腾讯、锦秋基金、阿里、蚂蚁、吉利资本共同领投，绝大部分老股东跟投。对此，宇树科技方面表示，“我们最近确实完成了C轮融资”。</p>
  <p>其中，锦秋基金在某种程度上代表着张一鸣以及字节系对于宇树科技的态度。</p>
  <p>从基金名称来看，锦秋基金与张一鸣以及字节跳动关系密切，“锦秋”源自字节跳动的发源地——北京锦秋家园，这一名称承载着张一鸣早期创业的记忆，也体现了其与字节跳动的紧密联结。</p>
  <p>从资金层面看，锦秋基金虽以独立私募基金形式备案，且备案信息未直接显示字节跳动出资，但多位知情人士透露，字节跳动和张一鸣是其重要的资金支持者。这种支持既延续了字节跳动在AI、出海等战略领域的投资布局，也暗含张一鸣个人对早期创业精神的致敬。</p>
  <p>在投资方向上，锦秋基金与字节跳动的战略高度协同。其聚焦AI和出海赛道，例如领投印尼电商服务商Jet Commerce、投资具身智能机器人公司乐享智能及AI机器人企业星尘智能，这些领域与字节跳动的全球化布局及技术生态建设形成互补。此外，锦秋基金与字节跳动旗下云服务平台火山引擎合作发起AI创业者大赛，进一步强化了产业资源的整合。</p>
  <p>尽管字节跳动战投部门于2022年初裁撤，但锦秋基金在某种程度上继承了其投资逻辑。创始团队成员不仅延续了字节跳动的投资方法论，部分被投企业（如 Syrius 炬星）还与字节此前的投资形成业务协同。值得注意的是，杨洁在加入锦秋基金前曾长期主导字节跳动的财务投资，其团队背景和投资风格与字节跳动的战略思维一脉相承。</p>
  <p>综上，锦秋基金可视为字节跳动投资生态的延伸。它既承载着张一鸣对创业原点的情感联结，也通过市场化运作延续了字节在科技领域的战略布局，成为连接字节跳动产业资源与外部创新的重要纽带。</p>
  <h2><strong>为了AI</strong></h2>
  <p>张一鸣在2023 年公开信中明确表示，ChatGPT的出现使其意识到 “字节跳动无法错过AGI”，并将其提升至“解决组织第二曲线增长困境”的战略高度。</p>
  <p>尽管卸任CEO，张一鸣仍深度介入通用人工智能的研发。</p>
  <p>长期以来，张一鸣都是定期参加Seed团队核心技术复盘会，亲自研读OpenAI论文至深夜，并与顶尖AI研究者交流。在新加坡，字节跳动有专门的研究团队协助张一鸣理解前沿技术、讨论研究规划，其中之一是新加坡国立大学原教授、字节研究员冯佳时。2023年开始，他经常给张一鸣辅导。</p>
  <p>同时，张一鸣还化身“猎头人”，亲自监督从竞争对手挖角AI人才，推动豆包团队启动 “Top Seed人才计划”，以全球顶尖待遇招募博士毕业生。他还推动字节跳动在2025年投入400亿元采购AI芯片，并斥资68亿美元在海外建数据中心，确保AGI研发的算力支撑。</p>
  <p>在字节跳动内部，也为通用人工智能的研究打造了独特的组织生态。</p>
  <p>Seed团队负责产品化大模型迭代，Seed Edge 专注通用人工智能基础研究，后者采用 “长周期考核+成果补偿”机制，允许研究者挑战高风险课题。与清华AIR、北大等近 20 所高校成立联合实验室，探索多模态学习、世界模型等前沿领域。例如，与北交大合作的VideoWorld 模型已实现无监督视频理解与机器人任务执行。</p>
  <p>宇树科技更是通用人工智能的信徒。“通用人工智能，是指AI能够完全模仿人类的智能行为，比如说它可以实现自我学习、自我改进、自我调整等，目前来看只能在一些科幻作品里面看到这样的概念。”在宇树科技董事王其鑫看来，具身智能是融合了身体感知、环境交互和运动能力的综合性概念。</p>
  <p>“它非常强调身体在智能行为当中的重要性，即必须要有一个智能体通过身体来感知周围的环境，获取到环境信息后，再做出一些决策和改变，进一步跟环境进行交互，从而进行学习。”王其鑫坦言。</p>
  <p>即便不考虑张一鸣与字节跳动的影响，锦秋基金的投资逻辑与宇树科技的技术路径也形成了某种共振。宇树科技最新一代人形机器人B1已实现20ms以内的运动控制延迟，并通过视觉语言模型（VLM）开发出开放语义导航系统，可理解自然语言指令。</p>
  <p>这种技术突破与锦秋基金在AI领域的布局（如投资AI内容平台造梦次元、发起AI创业者大赛）形成协同，尤其在家庭服务、工业巡检等场景的商业化落地具备可行性。</p>
  <h2><strong>重塑字节AI</strong></h2>
  <p>锦秋基金的此番出手，在某种程度上为字节在日后的大模型内卷中占得先机。</p>
  <p>字节通过“大模型+机器人+内容生态”的协同，构建从感知到决策的全链条AI能力，为抖音、TikTok 等产品注入“主动智能”。利用通用人工智能技术重构跨境电商、数字内容等领域的竞争规则，例如宇树物流机器人与TikTok Shop的协同可能改写跨境物流效率标准。</p>
  <p>宇树科技在今年2月推出的Unitree G1人形机器人具备自然语言交互功能，而字节跳动豆包团队同期发布的UltraMem稀疏模型架构可降低推理成本83%，提升交互效率。这种技术时间线的重合暗示双方可能在算法优化上存在隐性合作。</p>
  <p>要知道，在DeepSeek爆火出圈之前，占据国内AI舆论高地的是一众字节系的产品。</p>
  <p>截至2024年11月底，豆包APP在2024年的累计用户规模已成功超越1.6亿。同时，豆包APP在11月平均每天有80万新用户下载豆包，DAU（日活跃用户数量）接近900万，增长率超过15%，断层领先，在国内远超第二名Kimi DAU的300万。</p>
  <p>1月27日，除夕那天，DeepSeek同时登顶苹果中国地区和美国地区的应用商店免费APP下载排行榜，直接改变了整个行业的叙事逻辑。豆包的老对手腾讯元宝选择放弃“灵魂”，直接接入DeepSeek，2月13日，腾讯元宝官宣接入DeepSeek-R1满血版，并向用户开放。</p>
  <p>随后靠着高举高打的投入，腾讯元宝势如破竹，一度压过所有友商，在3月3日晚间，腾讯元宝一度超越DeepSeek“本体”，登顶中国区App Store免费榜。</p>
  <p>AppGrowing数据显示，今年一季度，科技大公司与明星初创公司花在AI产品投流上的费用合计约18.4亿元，其中元宝的广告投放金额就高达14.26亿元，是豆包1.38亿元的10倍。</p>
  <p>“大模型和AI领域，确实存在内卷式竞争，需要回归正常的商业逻辑。”腾讯集团高级执行副总裁、云与智慧产业事业群CEO汤道生去年9月还在呼吁行业要避免“内卷式竞争”。结果面对DeepSeek的爆火，腾讯成为了砸钱最为凶猛的玩家。</p>
  <p>面对DeepSeek引发的大模型流量争夺，字节需要将重心转向B端的场景落地，宇树科技的出现，恰好为开拓此类场景提供了可能性。例如，宇树与吉利合作的物流机器人计划2026年量产，若接入火山引擎的边缘计算节点，可实现跨境仓储中“订单指令-路径规划-货物分拣”的毫秒级响应，直接优化TikTok Shop的物流效率。</p>
  <p>值得注意的是，锦秋基金的投资组合已形成“AI+机器人”的生态矩阵，其领投的印尼电商Jet Commerce可与TikTok Shop形成跨境物流协同，投资的星尘智能则专注AI机器人视觉算法，三者与字节的火山引擎、豆包大模型构成“场景-算法-硬件”的三角支撑。</p>
  <p>张一鸣通过锦秋基金投资宇树科技，本质是对“AGI需要具身载体”这一趋势的前瞻布局。当行业沉迷于大模型参数竞赛时，字节已悄然构建起“算法（豆包）-算力（火山引擎）-硬件（宇树）-场景（TikTok或抖音）“的完整链条。这种布局既延续了张一鸣“用技术定义边界” 的创业哲学，也为字节在AI下半场竞争中埋下关键伏笔。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SXMjD59TRLI2ZTIdl_L45g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“源Byte”</a>，作者：源Byte，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3349886419573637</id>
            <title>引爆下一次汽车革命？固态电池离我们还有多远</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3349886419573637</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3349886419573637</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 03:02:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 固态电池,新能源汽车,锂电池,能量密度  
<br>  
<br>  
总结: 1. 固态电池技术近期引发行业关注，被视为下一代电池技术的突破方向。2. 传统锂电池使用液态电解液，存在易燃、能量密度接近上限和充电速度受限等问题。3. 固态电池用固态电解质替代液态电解液，从根本上提升安全性和性能。4. 固态电池能实现更高能量密度，有望使电动车续航突破1000公里。5. 固态电池支持更快充电，可能将充电时间缩短至10-15分钟。6. 固态电池面临离子导电率、界面接触和制造成本等技术挑战。7. 真正的全固态电池商业化预计还需5-10年时间。8. 固态电池技术将重塑新能源汽车产业格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>6月以来，新能源汽车圈因“固态电池”而再次沸腾。先是小米汽车宣布其获得了固态电池相关专利，紧接着行业龙头比亚迪也被传闻将在新款旗舰车型中率先搭载固态电池。尽管这些消息大多仍处于“传闻”或“远期规划”阶段，但资本市场的热烈反应和公众的广泛关注，足以证明这项技术承载了多么巨大的期待。</p>
  <p>我们经常听到固态电池将带来“1000公里续航”、“10分钟充满”等颠覆性的宣传。但它究竟是什么？为什么它被誉为下一代电池技术的“圣杯”？要理解这一切，我们得先从我们手机和电动车里最常见的锂电池说起。</p>
  <p>我们目前使用的锂电池，就像一个微型的“游泳池”。这个池子里有四个核心角色：</p>
  <p><strong>正极（Positive Electrode）</strong>：锂离子的“度假村”。充电时，锂离子们都得离开这里。</p>
  <p><strong>负极（Negative Electrode）：</strong>锂离子的“工作站”。充电时，锂离子们被迫来到这里储存能量。</p>
  <p><strong>电解液（Electrolyte）：</strong>连接“度假村”和“工作站”的“游泳池水”。这是锂离子来回移动的唯一通道，它是一种有机液体。</p>
  <p><strong>隔膜（Separator）：</strong>一张布满微孔的特殊塑料膜，它将正极和负极物理隔开，防止它们直接接触导致短路“打架”，但又允许锂离子自由“游泳”穿过。</p>
  <p>那么整个的充电过程，就像是把无数的锂离子（Li⁺）从正极这个“度假村”里赶出来，强迫它们游过电解液，穿过隔膜，最终嵌入到负极的“工作站”里储存起来。当负极塞满了锂离子，电池就充满了电。</p>
  <p>而放电过程（也就是我们使用手机或开车时），则正好相反。负极的锂离子们自发地、争先恐后地游回正极“度假村”，在这个过程中释放出电子（e⁻），电子通过外部电路流动，就形成了电流，驱动我们的设备运转。</p>
  <p>科学家们把这个过程称为“摇椅式电池”，因为锂离子就像坐在摇椅上一样，在正负两极之间来回摇摆，实现了能量的储存和释放。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_f2a46e73c68e41bfb22ab699b150ac51@000000_oswg95688oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个“游泳池”模型虽然很成功，并支撑起了整个消费电子和新能源汽车的时代，但它的先天缺陷也越来越明显。</p>
  <p>最大的问题在于电解液。这种有机液体是高度易燃的，就像汽油一样。而隔膜只是一层薄薄的塑料，如果因为碰撞、穿刺或者电池过热导致隔膜破损，正负极就会直接接触，引发剧烈的化学反应和瞬间短路，我们称之为“热失控”。这会导致电解液燃烧，电池起火甚至爆炸。近年来频发的新能源车自燃事件，很大一部分原因都与此有关。</p>
  <p>电池能装多少电，取决于它的“能量密度”。传统锂电池为了安全，负极通常使用石墨材料，正极材料的选择也受到很多限制。这就像“工作站”的工位有限，“度假村”的房间也有限。</p>
  <p>经过几十年的发展，传统液态锂电池的能量密度已经接近其理论天花板，很难再有质的飞跃。想要更长的续航里程，最简单粗暴的办法就是堆电池，但这会增加车重、侵占车内空间并大幅推高成本，得不偿失。</p>
  <p>人人都想要闪电般的充电速度。但对于液态锂电池来说，充电太快是个危险的游戏。如果电流过大，锂离子们来不及有序地嵌入负极“工位”，就会在负极表面“扎堆”，形成一种针状的结晶，叫做“锂枝晶”。</p>
  <p>这些锋利的晶体就像匕首，会不断生长，最终刺穿脆弱的隔膜，同样导致内部短路和热失控。因此，现在的快充技术都带着“镣铐跳舞”，通过复杂的电池管理系统（BMS）严格控制温度和电流，以牺牲一定的充电速度为代价来换取安全。</p>
  <p>面对液态电池的种种“烦恼”，科学家们提出了一个釜底抽薪的方案：如果“池水”是问题的根源，那我们把水抽干，换成固态的东西不就行了？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_e763d27a4a924a08b3d327d7e7656e78@000000_oswg267152oswg959oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这就是固态电池（Solid-State Battery）的核心思想。</p>
  <p>固态电池用一种固态的电解质，彻底取代了原来液态的电解液和那层隔膜。</p>
  <p>这个固态电解质是整个技术的灵魂。它必须像隔膜一样，能够有效隔离正负极；又必须像电解液一样，能让锂离子在其中高效穿梭。那么原来供锂离子游泳的“池水”，现在变成了一个由特殊晶体构成的“分子隧道”或“离子高速公路”，锂离子可以在这个固体的晶格中进行跳跃式传输。</p>
  <p>这一改变，带来了全方位的、革命性的提升。</p>
  <p>固态电池性质稳定，耐高温，不怕穿刺，这就意味着它不会像传统电池那样发生起火、燃烧、爆炸现象。它既是离子通道，又是坚固的“防火墙”，彻底隔绝了正负极。这就好比将游泳池的水换成了水泥，即使发生最严重的碰撞，电池也不会泄漏、不会燃烧，从物理层面根除了热失控的风险。</p>
  <p>那么由于安全性大大提高，固态电池可以解锁更“激进”的材料体系。比如，负极可以直接使用金属锂，它的理论能量容量是传统石墨负极的10倍以上。正极也可以采用更高克容量的富锂锰基等材料。</p>
  <p>这意味着，在同样大小和重量下，固态电池能储存的电量可能是现有电池的两倍甚至更多。当下的高端电动车续航普遍在600-700公里，而换上固态电池后，轻松突破1000公里将不再是梦想，彻底终结用户的里程焦虑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_3387d8080c8d4d53ba6a672098d9d911@000000_oswg436548oswg1000oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>坚固的固态电解质可以有效抑制锂枝晶的生长。没有了这把悬在头顶的“达摩克利斯之剑”，电池就能承受更大的充电电流。理论上，将一辆电动车从0充到80%电量的时间，可以从目前的30-40分钟，缩短到10-15分钟，几乎接近传统燃油车的加油体验。</p>
  <p>液态电解液在反复充放电中会与正负极发生副反应，逐渐消耗，导致电池容量衰减。而固态电解质的结构更稳定，副反应少，因此电池的循环寿命更长。同时，它对温度的耐受性也更好，无论是在酷寒的冬季还是炎热的夏季，都能保持稳定的性能。</p>
  <p>固态电池的普及，将彻底重塑新能源汽车的补能生态，对现有的“充电桩”和“换电站”模式都将产生深远影响。</p>
  <p>固态电池的超快充能力，将让“充电”的体验发生质变。当充电10分钟就能增加数百公里续航时，公共充电桩的利用率将成倍提升。如今节假日高速服务区排队数小时充电的窘境将成为历史。用户不再需要为充电而刻意规划行程，利用在商场购物、餐厅吃饭的碎片化时间，就能轻松完成补能。</p>
  <p>这甚至可能改变用户的充电习惯。对于没有家充桩条件的用户来说，公共快充站完全可以满足日常需求，进一步降低了拥有电动车的门槛。</p>
  <p>但是，咱还泼的冷水还是不能少。既然固态电池如此完美，为何至今仍未大规模应用？</p>
  <p>要让锂离子在固体内像在液体中一样畅通无阻地“奔跑”，是极其困难的。目前，科学家们虽然找到了几种电导率不错的材料（如硫化物、氧化物、聚合物），但综合性能仍有待提升。</p>
  <p>液体可以与电极完美接触，而固体与固体之间很难做到无缝贴合。电极材料在充放电过程中还会发生膨胀和收缩，容易导致界面分离，形成巨大的“界面电阻”，严重影响电池性能和寿命。如何让固态电解质与电极“亲密无间”且“长相厮守”，是核心技术瓶颈。</p>
  <p>更重要的是，固态电解质的材料成本高昂，且制造工艺复杂，与现有液态锂电池的生产线不兼容，需要全新的设备和流程。在实现大规模量产、将成本降低到市场可接受的水平之前，它只能是少数高端车型的“奢侈品”。</p>
  <p>正因如此，行业普遍认为，真正的“全固态电池”大规模商业化，可能还需要5到10年的时间。目前市面上一些所谓的“固态电池”，其实是“半固态电池”——即在固态电解质中仍然掺杂少量液体成分以改善界面问题的过渡方案。它们是迈向终极目标的重要一步，但并非革命的终点。</p>
  <p>在新能源汽车的成本构成中，动力电池是当之无愧的核心。它的性能直接决定了车辆的续航、安全和充电体验，是消费者决策的关键，也是车企竞争的焦点。可以说，谁掌握了下一代电池技术，谁就掌握了未来汽车市场的主动权。</p>
  <p>固态电池，正是那项备受瞩目的下一代技术。它承诺了更安全、更长续航和更快补能的未来，直击当前电动汽车的三大痛点。尽管从实验室走向大规模量产的道路依然充满挑战，但全球范围内的研发竞赛已经全面展开。</p>
  <p>因此，这场围绕“固态”的技术变革，其意义远不止于电池本身。它是一次对整个汽车产业链的重塑，它的每一次进步，都将深刻影响未来汽车产品的形态和市场格局。电池技术的更新换代，对于整个汽车市场来说，绝对是意义重大的。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODY2MzIyMQ==&amp;mid=2652557250&amp;idx=2&amp;sn=c68665669069a151d4d5ec1ad2f29dba&amp;chksm=bc3384ceef36e499fd238bd6320a7eb17351b376874083e3a096237c110d3c6f6ad9d65720c3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车云”（ID：cheyunwang）</a>，作者：车云菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348927015000713</id>
            <title>超级巨头，大动作</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348927015000713</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348927015000713</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 02:40:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华夏基金,易方达基金,上证580ETF,上证380ETF  
<br>  
<br>  
总结: 华夏基金和易方达基金分别申报了上证580ETF和上证380ETF及其联接基金，为投资者提供新的投资工具。上证580指数旨在反映沪市小盘股整体表现，具有小盘创新属性，覆盖科创板、专精特新等企业。上证380指数定位为沪市中盘新蓝筹，聚焦新兴产业和高增长企业。两大指数的推出完善了上证旗舰宽基指数体系，填补了中小市值公司表征的空白，为投资者提供更全面的市场视角。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>华夏、易方达基金出手，申报上证580ETF等产品</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>四万亿元ETF市场，又有新动作！</strong></h2>
  <p>随着上证旗舰宽基指数体系扩容升级，ETF巨头积极申报相关ETF。6月23日，华夏、易方达基金分别申报了上证580ETF、上证380ETF及其ETF联接基金，投资者捕捉小盘成长机遇、聚焦中盘新蓝筹，又有新的投资工具。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_9fa7d1fbbf95438fadafe4e61ecae3ab@000000_oswg162935oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_cfed0dd64ede4b6a967a30df587109a8@000000_oswg126969oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>上证580指数：捕捉小盘成长机遇</strong></h2>
  <p>6月23日，上证580ETF、上证380ETF及其ETF联接基金上报，投资者布局上证旗舰宽基指数又添新选择。</p>
  <p>其中，华夏基金申报了华夏上证580ETF及其ETF联接基金；易方达基金上报了易方达上证580ETF及其ETF联接基金、易方达上证380ETF及其ETF联接基金。</p>
  <p>上证580ETF跟踪的上证580指数，是上证旗舰宽基指数体系的新成员，旨在全面反映沪市小盘股整体表现。上证580指数定位为沪市小盘规模指数，与上证50、上证180、上证380等指数共同构成上证规模指数系列。</p>
  <p>根据指数编制方案，上证580指数在沪市证券中，经流动性和ESG剔除后，剔除上证180指数、上证380指数样本，选取近一年日均总市值排名靠前的580只证券作为样本。</p>
  <p>谈及该指数的特征，华夏基金数量投资部基金经理李俊表示，上证580指数小盘创新属性突出，支持实体经济高质量发展。上证580指数样本权重分别约三成、四成、五成、六成属于科创板、专精特新、民营经济、新兴产业。成份股集中于50亿元至100亿元小市值证券，覆盖沪市A股总市值的10%，中位数约为85亿元，市值均值约为94亿元。</p>
  <p>易方达基金也认为，上证580指数创新属性鲜明，是投资者便捷把握沪市小盘股，特别是创新成长型企业投资机遇的优化工具。</p>
  <p>该机构进一步表示，新发布的上证580指数为投资者提供了布局沪市小盘股、分享小盘创新成长红利的新选择，是捕捉经济新动能的良好工具。</p>
  <p>从指数表现来看，截至6月20日，上证580指数自基日（2018年12月28日）以来累计上涨48.1%，年化收益率达到6.46%，展现沪市小盘创新股较强的成长潜力。</p>
  <h2><strong>上证380指数：聚焦中盘新蓝筹</strong></h2>
  <p>除了上证580ETF及其ETF联接基金，易方达基金还上报了易方达上证380ETF及其ETF联接基金。</p>
  <p>据悉，优化后的上证380指数定位为“沪市中盘”，是沪市中盘新蓝筹的核心代表，精选380只成份股，其样本市值中位数约为183.6亿元。</p>
  <p>“优化后的上证380指数凭借其更优的稳定性、行业均衡性和对新兴产业的聚焦，巩固了其投资价值。”易方达基金表示。</p>
  <p>易方达基金认为，上证380指数深度契合经济转型升级方向，汇聚了具有高营收增长率和稳健盈利能力的优质企业，其中“专精特新”企业占比近三成，科创板上市公司数量占比也接近20%，与“新质生产力”发展战略相吻合，是挖掘沪市中盘成长型蓝筹潜力的重要工具。</p>
  <p>该机构进一步总结称，随着上证380指数的规则优化和上证580指数的全新推出、正式落地，上证旗舰宽基指数体系完成重要升级，形成了由“上证50指数（超大盘）、上证180指数（大盘）、上证380指数（中盘）、上证580指数（小盘）”构成的清晰梯队，为投资者提供了刻画沪市不同规模层次上市公司表现的全面、清晰视角，有效填补了原有体系在中小市值公司表征上的空白。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MDEzNjQwMA==&amp;mid=2656283462&amp;idx=1&amp;sn=ab4c2bee23bd7cfc0e008704d254ccaa&amp;chksm=8a2c2d6ba1f029d050a53494236a8ca4af4baa279024a49a90b518ec67b34bfd0b22faa91f37&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID：chinafundnews）</a>，作者：李树超，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348973466491783</id>
            <title>教育公司灵魂一问：你有利润吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348973466491783</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348973466491783</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 02:40:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 教育企业,利润,经营哲学,效率差异  
<br>  
<br>  
总结: 本文指出教育行业最大的变化是从追求扩张转向重视利润，利润成为企业生存和未来发展的关键。外部环境变化使得靠融资和流量增长的模式难以为继，利润反映了企业的真实运营能力和效率。利润不仅是财务指标，更是一种经营哲学，体现企业对资源的掌控和稳定现金流的能力。效率差异、产品差异化和系统优化是利润的主要来源。利润还为企业提供了试错和创新的缓冲力，支撑长期发展。在当前市场环境下，利润成为验证企业健康与否的核心标准。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在本文中，作者认为，教育企业运营这几年的最大变化，不是产品走红或技术突破，而是大家开始认真看利润了。如今AI改变了组织方式，流量越来越贵又越来越难转化，新一代用户对教育产品的标准也发生了变化。这样的环境下，利润不再只是财务报表上的数字，而是企业能不能扛住调整、熬过试错、真正走向未来的关键底气。</p>
  <h2>“诶，你知道吗，XX公司的XX项目今年要考核利润了”</h2>
  <p>最近几年，教育行业发生的最大变化，不是某一类产品突然爆红，也不是某个技术方向带来结构性机会，而是大家开始“看利润”了。这种变化不是靠口号推动的，而是环境逼出来的。</p>
  <p>如果说过去拼扩张，那现在就是拼自我造血；过去讲增长的梦，现在就是看经营的基本盘。</p>
  <p>用不那么体面但很真实的话说：不是不想继续烧钱，只是烧不起了。</p>
  <p>双减之后，教育行业的外部支撑体系发生了变化。那些靠融资推动业务、靠投放换用户的“增长飞轮”，已经跑不动了。过去一讲“我们不是不赚钱，是还没到赚钱的阶段”“我们虽然首单不盈利，但LTV是盈利的”，大家都默认你在攒用户、做生态、打基础。现在说同样的话，只会被问一句：“那你打算什么时候能赚钱？”</p>
  <p>而赚钱这件事，说白了就是利润。不是虚高的GMV，也不是阶段性的现金流，而是减掉所有投入之后，企业还能不能留下一点什么——可以自由支配，也可以反哺业务。这时候就能看出一个公司的底子：谁的业务是真实跑得动的，谁的效率是真的压得住的，谁的产品是真的有复购价值的。</p>
  <p>很多人把利润看作“保守”的指标，觉得它是放弃增长的代名词。但其实在当前这个阶段，利润恰恰代表的是企业有没有“掌控感”。如果一家公司没有利润，那它的未来只能依赖外部——融资、政策、运气；但如果一家公司有了利润，哪怕不多，也意味着它有了“选择的资格”。</p>
  <p>尤其在今天，做教育已经不再是简单的人力堆叠了。系统、工具、AI、标准化……所有人都在尝试降低边际成本，提高人效，但这些变化真正能不能穿透到利润结构里，还很难说。有公司花了大钱建系统，但交付仍靠人顶；也有公司上线了各种智能工具，但实际用户体验并无明显改善。投入做了，但产出没跟上，这就是当下很多企业利润跑不出来的根本原因。</p>
  <p>站在这个时间点看，“利润”其实已经不仅仅是一个经营数据，而更像是一种经营哲学：你是不是能把企业的资源用得更好？是不是能建立一套相对稳定的供需结构？是不是能从不确定的市场里，提取出稳定的现金流和回报？如果能，那利润就是水到渠成；如果不能，那再多的营收也只是表象。</p>
  <p>以前我们可以靠增量市场掩盖管理的粗放，靠流量红利掩盖产品的问题。现在这些都不再是保险，剩下的，是看你是不是一个真正健康的企业。利润是验证你是不是活得真实的标准。</p>
  <h2>“利润=收入-成本-费用？小了，格局小了”</h2>
  <p>利润不是收入减成本再减费用这么简单，它也不是财务口径下的游戏。你怎么获客，用什么方式组织交付，有没有稳定的内容供给等等，这些决定了你会多花多少时间、人力、资金，甚至可能决定你要不要付出重构的代价。而利润就是那些你不用多花、别人不得不花的部分。</p>
  <p>最直观的，是效率差异。有的教育公司做一门课，要产品、教研、教学、运营四五个部门协同，一个流程跑下来三四周是常态。像好未来，依托教研中台和标准化流程，同样的课程，可能一周就能完成1.0版本。省下的不只是时间，还有无数隐形成本——沟通摩擦、流程等待、人力冗余。这些被压下去的组织成本，最终都能沉淀成利润。</p>
  <p>还有的差异，体现在获客上。比如新东方，在某城市开出一个新校区，不需要投大量广告，也不需要过多的地推。家长们一看到“新东方”三个字，天然就带着信任感，愿意带孩子来试听，愿意坐下来聊聊。而对一个不知名的小机构来说，招满一个班可能要花上几万做投放和促销。少投了这笔钱，对新东方来说，就等于多拿了一份利润。</p>
  <p>当然，真正能把利润做稳的，不是靠节省几笔广告费，而是靠产品本身的差异化。不是说做得多炫，而是你做的内容、设计、体验，别人短期内模仿不了。比如有的公司特别擅长激发孩子的“主动探索”，课程设计像解谜游戏一样让学生参与其中。这种体验感，不是换几个老师就能复制的。一旦建立起用户心智，学生粘性高，续费率稳，利润自然也更可持续。</p>
  <p>还有一类利润，还藏在企业的“系统”里。一个被低估的现实是：在教育行业，做内容不难，难的是大规模做内容，还能保证质量、交付、配套、物流都跟得上。比如粉笔图书有自己的印刷厂，在别人还需要和外包印刷反复谈判、排期、压货的时候，他们早就把图书生产的控制权和毛利率牢牢握在手里。没有中间商赚差价，也减少了库存堆积风险，供应链的垂直一体化让他们可以在每一本书上拿到比别人高的利润。</p>
  <p>说到底，利润不是靠精打细算“抠”出来的，而是通过系统性差异“做”出来的。你比别人更快上线、更稳交付、少踩坑、少返工，利润就自己浮出来了。你不需要在所有地方都做到最好，但只要在几个关键节点上——少错一步，多快一点，多省一分，利润表上呈现出来的差距就会被不断放大。</p>
  <h2>“我要变革和创新，是梁静茹给我的勇气吗？是利润啊！”</h2>
  <p>教育行业正处在一个非改不可的阶段。旧模式增长触顶，新变量开始渗透到底层逻辑——从AI能力到流量结构，从用户习惯到组织形态，很多地方都悄悄地不一样了。表面上看，大家还在打仗，但越来越多的企业已经意识到，靠勤奋、靠人海战术、靠吃老本，已经很难支撑未来。</p>
  <p>以前可以讲“我们还在打基础，所以利润不重要”，但现在再讲这句话，只说明公司连试错的资格都快没有了。利润的意义，不只是财报好看，也不仅仅是用来分红。它更像是一种“缓冲力”——让企业有能力扛住那些必须做、但一开始往往不好看的事。</p>
  <p>AI就是当下讨论最多的方向。很多教育公司已经接入了AI工具：AI批改、AI答疑、AI伴学、甚至尝试用AI完全代替老师。听上去是“效率提升”，但真正做过的人都知道，这不是工具接入的问题，而是组织结构得随之重构。产品要怎么定义、教学怎么承接、服务怎么嵌套，甚至岗位设置和人员评价体系，都得重新来一遍。而这一系列变动，短期内不仅看不到利润，反而很可能打乱原本已经跑顺的节奏，有些业务甚至直接出现“原地打滑”。</p>
  <p>在这种状态下，公司有没有利润，就是一道分水岭。有利润就可以慢一步、等一等，把打碎再重建的过程走完；没有利润，你想动也动不了，知道得变化，但却改不起。</p>
  <p>类似的挑战，也出现在企业对流量的依赖上。对平台越来越依赖，转化越来越难，大多数教育公司其实也一直没有什么议价能力。但你又不得不花钱去买，因为用户还在平台上。但想要摆脱流量依赖，不是“做个社群”“建个私域”就能解决的。它涉及的，是用户触达、内容组织、用户关系等多方面再造（更何况，花钱买流量截至目前还是能够大力出点奇迹，路径依赖依旧在）。</p>
  <p>而这套新逻辑，很少在短期内带来可观回报。你得允许试错几次，得能扛得住从种子期到成熟期的真空。这种投入可以靠智慧、靠胆识，但归根到底还是要靠利润。没利润就只能继续讲故事；有利润才能真的放开做。</p>
  <p>再往下走，变化还体现在用户身上。现在的学生，是AI时代的原住民。他们接触知识的方式、使用工具的习惯、对学习的理解、对教师和产品的期待，和上一代人都不同。他们不再只需要“知识讲授”，而更希望内容能激发兴趣、提供陪伴，甚至能让他们参与知识的创建中。而这对教育产品提出了全新的要求。要去适应用户，就需要新产品的研发投入。</p>
  <p>但这些创新，注定是难的。前几轮一定不成熟，可能卖不动，口碑不稳，组织内部也未必看得懂。基于领导信任，项目半年可以不盈利；但只有基于公司有足够的利润，才能给你1年甚至2年的试错周期。</p>
  <p>归根到底，从企业运营和长期发展的角度，利润不是为了留着，而是为了花出去，以支撑企业走得更远活得更久。撑住那些短期不赚钱、但未来可能决定生死的事。</p>
  <h2>小结</h2>
  <p>《少林足球》里，面对打了兴奋剂的魔鬼队（恰似现在复杂多变的竞争和市场环境），休息室田鸡扶墙：“不知道我顶不顶得住。”——企业没利润，我顶不住；企业有利润，我，好像，顶得住。</p>
  <p>*作者TCOH为教育行业资深从业者。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1Mjc4NjM4Mg==&amp;mid=2247579214&amp;idx=1&amp;sn=f23ec6bcfdef86f22b3186b629d811e0&amp;chksm=fae71e1f97a54a341f184469b922469753bad841ff0a28826365fa412be6af7606898a2e8bf7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“多知网”（ID：duozhiwang）</a>，作者：TCOH，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348843595897735</id>
            <title>新品发布，AMD能否挑战英伟达？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348843595897735</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348843595897735</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 02:33:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AMD,英伟达,AI芯片,性价比  
<br>  
<br>  
总结: 1. AMD发布MI350系列AI芯片，宣称性能超越英伟达同类产品且价格更低。2. 推出Zen5架构Threadripper 9000系列处理器和RDNA4架构显卡，强调升级便利性。3. AMD订单增长部分源于英伟达产能不足和客户寻求替代方案。4. 英伟达凭借CUDA生态和更高研发投入占据市场主导地位。5. 大型云厂商通过自研芯片或与ASIC厂商合作降低对英伟达依赖。6. 英伟达开放NVLink生态系统并推动"主权AI"以应对竞争。7. 当前AI芯片市场呈现英伟达主导、AMD追赶的格局。8. 未来竞争格局可能因技术迭代和市场变化而改变。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>就在一周之前，超威半导体公司（AMD）首席执行官苏姿丰放出豪言称，AMD最新发布的AI处理器——MI350系列芯片的最新版本在速度上已优于英伟达的同类产品，较其前代产品也实现了巨大的性能提升。</p>
  <p>是太过自信，还是产品杀疯了？</p>
  <p>按照苏姿丰的说法，本月初开始发货的MI355芯片速度是前代产品的35倍。</p>
  <p>《节点财经》了解到，MI355芯片在运行AI软件方面超越了英伟达的B200和GB200产品，在AI模型训练性能上则与之相当甚至略胜一筹。更值得关注的是价格，AMD的产品远低于英伟达。</p>
  <p>不仅如此，AMD在COMPUTEX 2025上，正式宣布了Zen5架构的AMD锐龙Threadripper PRO 9000WX/9000系列处理器和RDNA 4架构的Radeon AI PRO R9700专业显卡。</p>
  <p>从AI芯片到专业显卡。这一次，在一系列“超性价比”的产品攻击之下，AMD能挑战英伟达吗？</p>
  <h2><strong>01 产品·AMD的Zen5线程撕裂者9000有多强？</strong></h2>
  <p>当地时间6月10日，AMD在美国加州圣何塞举办了一场深入的Workshop技术沟通会，分享了更多相关的技术细节与性能数据。</p>
  <p>根据AMD的分享会显示，Threadripper（线程撕裂者）系列可以说是AMD历代处理器产品中的传奇，从初代的Ryzen Threadripper 1950X到上代Ryzen Threadripper PRO 7995WX，核心数量增长了5倍；内存带宽增长了3倍；PCIe带宽也提升了3倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_c139440107bf450591d59484db2a3935@000000_oswg152017oswg669oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>《节点财经》了解到，从2017年推出线程撕裂者CPU至今，AMD对该系列处理器已经迭代多次，无论是硬件规模或者性能表现都有了翻天覆地的变化</strong>，同时也大大推进了工作站市场的发展，甚至可以说是完全改变了工作站市场的运营环境。</p>
  <p>在产品方面，新一代线程撕裂者Threadripper 9000系列，具体可以分为面向工作站领域的Threadripper PRO 9000系列以及高端桌面平台HEDT的Threadripper 9000系列，两者均基于Zen 5架构打造，仍然使用WRX90以及TRX50主板平台，两者主要区别在于核心规模的大小，但相较于Threadripper 7000系列都有着多处明显的升级。</p>
  <p>从目前的已知信息看，Threadripper 9000系列CPU对于新老用户其实都是非常友好的，新用户可以享受到其核心数量带来的性能优势，而老用户也可以很方便地进行升级，因为Threadripper 9000系列仍然使用现有的sTR5平台，老用户的大部分平台配置都无须做出更改，升级成本可以控制在最低限度。</p>
  <p>按照AMD的计划，Threadripper 9000系列处理器、Radeon AI PRO R9700显卡以及基于这两款产品打造的工作站整机系统将会在今年7月份正式发售，主要面向高端桌面平台以及中高端工作站用户。</p>
  <p>更多硬核产品推陈出新，这一次，AMD能挑战英伟达了吗？</p>
  <h2><strong>02 差距·研发+生态，AMD仍在赶路中</strong></h2>
  <p>值得一提的是，AMD发布了新系列AI芯片MI350，并主打“高性价比”。一系列的超级性价比产品之下，AMD的AI业务得到了不少的订单，但《节点财经》了解到，这些订单背后有两个潜在的购买原因:</p>
  <p><strong>第一是，英伟达的产能无法满足所有需求，外溢的订单转而被AMD接受</strong>，此外如微软等企业，也在通过采购AMD GPU的方式来降低对英伟达的依赖。</p>
  <p><strong>第二是，英伟达的客户还在寻找AI芯片替代方案。</strong></p>
  <p><strong>对于一些客户而言，他们希望不过分依赖英伟达。</strong>这一背景下，微软、OpenAI、谷歌等企业最新最大的AI算力集群，仍然都是将英伟达的H200列为首选。而AMD的MI300X等GPU，则主要被部署到其他数据中心，作为云端算力支持进行储备。</p>
  <p>事实上，过去很长时间，市场一直将AMD和英伟达进行对比。在市场定位上，AMD更倾向于“性价比屠刀”，而英伟达则是“高端收割机”。</p>
  <p>不同的市场定位，决定了两家企业不同的发展路径和生态环境。面对与英伟达的竞争，苏姿丰曾经表示，AI芯片市场足够大，容得下多家企业，“AMD不是必须打败英伟达才能成功”。</p>
  <p>但更激烈的芯片战争之下，无人不想挑战英伟达。AMD很显然也在不断与英伟达的产品进行对标。<strong>但《节点财经》看来，过去数年间，英伟达在数据中心GPU市场中占据了主导地位，几乎构成了垄断，而AMD则长期稳居次席。</strong></p>
  <p>根据今年年初富国银行的统计，英伟达目前在数据中心AI市场拥有98%的市场份额，而AMD仅有1.2%的市场份额，英特尔则只有不到1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_c768c66e53f248fb9c961ed8817cd27b@000000_oswg61639oswg583oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_182016f0dd7d4953a11a790c9347daf4@000000_oswg61313oswg577oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AMD差在哪？</p>
  <p><strong>《节点财经》看来，两家除了定位不同之外，在研发投入和生态布局上存在不小的差距：</strong></p>
  <p><strong>在研发方面</strong>，2005年，AMD的研发费用为11亿美元，是英伟达的3.2倍左右；而到了2022年，英伟达的研发费用就达到73.4亿美元，是AMD的1.47倍。截至2024财年（2023年自然年），英伟达研发费用高达86.75亿美元，是AMD同期研发费用的1.48倍。</p>
  <p><strong>重金投入直接导致英伟达产品具备更优秀的性能，这也是各大厂商选择英伟达最关键的原因之一。</strong></p>
  <p><strong>在生态布局方面</strong>，英伟达下手颇早。英伟达推出CUDA平台，使得利用GPU来训练神经网络等高算力模型的难度大大降低，将GPU的应用从3D游戏和图像处理拓展到科学计算、大数据处理、机器学习等领域，这一生态系统的建立让很多开发者依赖于CUDA，进一步增加了英伟达的竞争壁垒。</p>
  <p><strong>《节点财经》看来，AMD在抢占市场份额时遇到的最大难题，就在于英伟达利用自家CUDA平台，已在AI软件开发领域建立起一条护城河，把不少开发人员牢牢绑定在了英伟达的生态系统里。</strong></p>
  <p>即便如此，并不意味着AMD没有机会，毕竟，在当前的生态中，已经有厂商开始“提防”英伟达的日益强大。</p>
  <h2><strong>03 竞争·企业自研芯片，寻找“替代方案”</strong></h2>
  <p>市场上的每一位参与者对于英伟达的日渐庞大，都“心有余悸”。</p>
  <p>“英伟达如此强势，毛利率在60%以上，因此，即便英伟达训练端的地位无人能动摇，但客户不愿看到情况一直如此，每家客户在训练端、推理端都想推自己的方案。”TrendForce集邦咨询研究副总经理储于超在近日一场分享中表示。</p>
  <p><strong>这直接导致，各大厂商都在试图找到第二种方案，以此确保自身仍然有“选择权”。</strong></p>
  <p>比如目前最主要的ASIC定制芯片厂商Marvell与博通，它们为大型云厂商定制各种XPU芯片并提供其他组件，用于AI等计算。博通的客户包括谷歌和Meta，Marvell的客户则包括微软和亚马逊。这些大型云厂商正与ASIC芯片厂商合作，自研AI芯片以降低对英伟达GPU的依赖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_6339e7d12bf949da85277e7162d9a13a@000000_oswg59955oswg745oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一背景下，英伟达也需要迎战。</p>
  <p>几周前，英伟达开放了自家NVLink的生态系统方案，借由NVLink Fusion让谷歌等厂商的ASIC也能在NVLink上跑，希望这些厂商继续用英伟达的GPU。英伟达希望通过这样的方式维持自身在AI云端计算领域的主导地位。</p>
  <p><strong>除此之外，为了应对挑战，英伟达近期还着力推动“主权AI”在全球多地落地，以带动GPU销售。</strong>上周，英伟达宣布将在德国建设首个工业AI云，配备1万颗Blackwell GPU，并在欧洲建20余个AI工厂。</p>
  <p>AI芯片领域更犹如战场，各大厂商你争我夺。更多竞争之下，各家厂商的关系“若即若离”，明面上，合作共赢，采购商品，私下里则是找到备选方案，或者自己进行研发完成“后手”的准备。</p>
  <p>科技飞速发展的时代，半导体行业始终是焦点所在。</p>
  <p>过去很长时间，AMD和英伟达一直被市场所对比。苏姿丰带领下的AMD能否反超？尚不确定，但随着AI市场的不断扩大和技术的持续迭代，未来充满了变数。十年之后的AI芯片市场或将呈现不同的竞争格局。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1ODgwMDk3OQ==&amp;mid=2247539129&amp;idx=3&amp;sn=3ebc00d9f1cde6c5984b24ee78ebce34&amp;chksm=eb50171e6feea9b93a4bbc714fdd14d1694c09ba88e8e4c74c45bfb3168c7ed11b5270a81839&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点财经”（ID：jiedian2018）</a>，作者：零度，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348735394126726</id>
            <title>印度裔 AI 负责人删掉 Karpathy 90%遗留代码，马斯克 Robotaxi 终上线，用户体验：不要小费，还可能倒给你钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348735394126726</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348735394126726</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 02:33:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉,Robotaxi,自动驾驶,马斯克  

<br>  
<br>  

总结: 特斯拉在美国得克萨斯州奥斯汀市启动Robotaxi试点服务，使用Model Y车型搭载自研视觉系统和FSD软件。服务区域有限，每辆车配备安全员，注重隐私保护。马斯克坚持摄像头为核心的解决方案，与Waymo技术路线不同。特斯拉AI团队核心成员曝光，技术采用精简代码的神经网络方案。国内百度、小马智行等企业已开展类似服务，但定价方式不同。特斯拉计划未来扩大运营规模并提升算力支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当地时间 6 月 22 日，特斯拉在美国得克萨斯州奥斯汀市正式启动 Robotaxi 试点服务，首批乘客乘坐 Robotaxi（自动驾驶出租车）只需支付 4.20 美元（约合人民币 30 元）的固定费用。这一消息也得到了特斯拉 CEO 埃隆·马斯克的确认。</p>
  <p>其实早在 2016 年，马斯克就计划要推出 100 万辆自动驾驶出租车在路上运营，但到了 2025 年，真正跑在路上的特斯拉自动驾驶出租车数量却只有不到 20 辆。</p>
  <h2>内测开始，马斯克高调宣传</h2>
  <p>据悉，这批车辆均基于 Model Y 车型改造，搭载特斯拉自研的视觉感知系统和 FSD（全自动驾驶）软件。</p>
  <p>目前，特斯拉 Robotaxi 服务每天从早上 6 点运营到午夜，服务区域主要在奥斯汀市中南部（290 号公路以北），并且避开了交通复杂的十字路口，以确保行驶更安全、更稳定。</p>
  <p>为了保障乘客安全，每辆 Robotaxi 都配有一名安全员，坐在副驾驶位置。虽然他们没有方向盘或刹车踏板，但可以通过紧急按钮在必要时控制车辆。车内还装有健康监测传感器，如果乘客突发身体不适，系统会自动报警。此外，特斯拉的后台团队也会远程监控所有车辆，遇到紧急情况时可以随时接管。</p>
  <p>特斯拉特别强调，车内的摄像头和麦克风默认是关闭的，以保护乘客隐私。乘客可以按需手动开启这些设备。麦克风主要用于识别救护车、警车等紧急车辆的鸣笛声，正常情况下不会录音或上传数据到服务器，只有在特殊紧急情况下才会启用。</p>
  <p>目前这项服务仅限受邀用户参与，包括部分特斯拉员工、车主以及 Powerwall（特斯拉家用电池）用户。受邀者可以通过专属 App 预约体验。</p>
  <p>在一张内部成员发出的特斯拉 Robotaxi 派对现场图中，最前方的 PPT 透露出一些运营信息：当前的统计数据似乎是 112 次乘车、 499 英里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_a826d47ddf29436fb3abba640e745695@000000_oswg664231oswg900oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克极为高调地在社交平台宣传自己的 Robotaxi 服务，因为特斯拉正面临巨大的竞争压力。</p>
  <p>对比行业领先者 Waymo 的发展步伐，特斯拉这个后来者显然要加快脚步：目前 Waymo 已在奥斯汀等多个城市开展商业化运营，并创下了 1000 万次付费乘车的里程碑。</p>
  <p>在技术路线上，特斯拉的 Robotaxi 车与 Waymo 存在显著差异。</p>
  <p>马斯克坚持采用以摄像头为核心、基于计算机视觉的解决方案，而非 Waymo 所依赖的雷达等高科技传感器阵列。这一技术选择源于马斯克对成本效益的考量——他认为昂贵的传感器不仅会推高制造成本，更会阻碍 Robotaxi 的大规模量产。</p>
  <p>马斯克曾明确表示：“从实际道路应用的角度来看，AI、数字神经网络和摄像头系统才是最有效的解决方案。”这一论断充分体现了特斯拉在自动驾驶技术发展上的核心理念。</p>
  <h2>十年巅峰之作，核心团队浮出水面</h2>
  <p>“十年辛勤工作的巅峰之作。AI 芯片和软件团队都是在特斯拉内部从零开始建立的。”在 X 上，马斯克激动地评价此次的成果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_8020f86950da4899b2811293b71bd2a5@000000_oswg47733oswg810oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于这支 AI 团队，马斯克丝毫不吝啬赞美。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_662d611bce304ffb9c3206abea55df1a@000000_oswg107859oswg1080oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉官方也在 Facebook 上晒出了马斯克和特斯拉 AI 团队庆祝 Robotaxi 服务的推出的合照。可以看到，合照中不乏华人和印度人面孔。而拍照的人正是机器学习专家段鹏飞，其本科毕业于武汉理工大学，曾担任特斯拉 Autopilot 关键技术负责人，还因“实在太累了”退出过团队，9 个月后再次回归，并表示“宁可被榨干，也绝不混天度日”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_2f4ec359dabd403a8d12ddfe94ac5dfb@000000_oswg930149oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么，能搞出这么大动静的团队，什么来头？</p>
  <p>这支团队的两位核心成员是<strong>印度裔机器人工程师</strong>阿肖克·埃卢斯瓦米（Ashok Elluswamy）和德国工程师米兰·科瓦奇（Milan Kovac）。</p>
  <p>据领英显示，科瓦奇于 2016 年加入特斯拉，在特斯拉工作了近 10 年，其中大部分时间都是在 Autopilot 团队担任高级工程师。他于 2022 年被任命领导 Optimus 的开发，并于 2024 年底成为负责该项目的副总裁。</p>
  <p>6 月 7 日，科瓦奇突然在社交媒体确认了离开特斯拉的消息，并称这是他人生中“最艰难的决定”。他在 X 平台上写道：“在过去九年多的时间里，我有幸与人工智能和工程领域一些最杰出的人才共事。我与他们建立了终生难忘的友谊。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_9a4522647d784bfc9abbfd37dfb72f7a@000000_oswg518604oswg1080oswg1115_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>科瓦奇离开后，另一位核心成员阿肖克·埃卢斯瓦米（Ashok Elluswamy）接替了他的职位。</p>
  <p>阿肖克·埃卢斯瓦米（Ashok Elluswamy）目前是特斯拉 Robotaxi 项目的 AI 团队负责人，他同时也是特斯拉 AI 与自动驾驶软件负责人。</p>
  <p>据领英显示，阿肖克·埃卢斯瓦米（Ashok Elluswamy）自十多年前加入特斯拉以来，他的职业生涯一路高歌猛进。</p>
  <p>阿肖克常驻旧金山，拥有卡内基梅隆大学机器人系统开发硕士学位，以及钦奈金迪工程学院电子与通信工程学士学位。加入特斯拉之前，他曾在威伯科汽车控制系统公司工作，并在大众电子研究实验室实习，为早期的自动驾驶计划做出了贡献。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_b0c35971513b484a978e8fb15bdb15aa@000000_oswg211873oswg690oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2014 年，阿肖克是第一位加入马斯克领导的特斯拉人工智能 / 自动驾驶团队的工程师，自 2019 年以来一直担任特斯拉自动驾驶软件总监。</p>
  <p>去年，阿肖克对这位亿万富翁科技巨头老板大加赞赏，称赞他作为“特斯拉人工智能和自动驾驶的关键推动者”所发挥的不可或缺的作用。</p>
  <p>马斯克也在 X 上表达了对阿肖克的欣赏。马斯克表示：</p>
  <blockquote>
   <p>“阿肖克是第一个加入特斯拉 AI/Autopilot 团队的人，并最终晋升为所有 AI/Autopilot 软件的负责人，如果没有这位印度裔工程师，特斯拉‘只不过是又一家寻找根本不存在的自动驾驶供应商的汽车公司’。得益于这位机器人工程师的加入，特斯拉于 2015 年推出了全球首款 Autopilot 系统。”</p>
  </blockquote>
  <p>马斯克还进一步透露，阿肖克实际上是他面试的第一个人。</p>
  <h3>精简 90% 代码，背后算力大到惊人</h3>
  <p>特斯拉 Robotaxi 服务亮相后，除了背后的团队引发外界关注外，另一个聚焦的点就是特斯拉 Robotaxi 采用的自动驾驶技术。</p>
  <p>Artimatic Technologies 总裁、佐治亚大学教授约翰·吉布斯（John Gibbs）在一次视频访谈中指出，当前特斯拉在奥斯汀测试的<strong>Robotaxi 版本并非外界猜测的 FSD 14.0，而是基于 13.2.9 版本的深度微调</strong>。</p>
  <p>过去六个月的 “无明显更新” 实则是针对奥斯汀本地路况的定向优化，例如应对德州特有的 U 型转弯规则和驾驶习惯。而真正的 FSD 14.0 版本将搭载 4.5 倍于现有模型的参数（若现有模型为 10 亿参数，14.0 将达 45 亿），这一升级类似 ChatGPT 从 3.5 到 4.0 的智能跃迁，但因硬件算力限制，该版本仍处于 alpha 阶段，预计 2025 年底（10～11 月）才会面向消费者。</p>
  <p>值得注意的是，Robotaxi 的技术突破不仅限于参数增长，更包括 “3 倍模型上下文长度” 的记忆窗口扩展 —— 即从处理 10 秒路况信息提升至 30 秒，使车辆能通过更长时间序列判断潜在风险（如连续变道的车辆）。这一改进解决了早期 FSD “逐帧快照式判断” 的缺陷，显著提升了动态环境下的决策连续性。</p>
  <p>特斯拉在财报中披露的 “奥斯汀定向训练模型” 引发行业对 “地域适配性” 的争议。约翰认为，这一策略本质是 “通用司机 + 本地知识层” 的折中方案：一方面，特斯拉 FSD 的基础模型已具备跨地域的通用驾驶能力（如中国市场无本地数据训练仍能在复杂路况运行）；另一方面，针对奥斯汀等城市的微调是为首发市场降低风险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_27027243d7504deca348a08b78bd6f95@000000_oswg770729oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但规模化的核心挑战在于：若每个城市需独立优化模型，将导致数千个地域化版本的管理难题。约翰提出，特斯拉可能采用 “低秩适配器（LoRA）” 技术 —— 通过轻量级参数矩阵叠加在基础模型上，仅需文本文件即可定义本地规则（如 “奥斯汀允许特定 U 型转弯”），避免为每个城市开发独立模型。此外，“检索增强生成（RAG）” 机制可使车辆根据导航目的地提前从云端加载本地规则，实现动态适配。</p>
  <p>此外，在这场访谈中，约翰・吉布斯博士还揭示了特斯拉 FSD 系统的重大技术变革：团队将原有约 33 万～34 万行代码精简了近 90%，<strong>删除的主要是 2017～2018 年由安德烈・卡帕西（Andre Karpathy）团队开发的 C++ 启发式代码</strong>—— 这些代码充斥着“如果出现停车标志则执行 XX 操作”的条件判断逻辑。</p>
  <p>2023 年 8 月 28 日，埃隆・马斯克与阿肖克试驾的新版神经网络成为转折点，团队用“巨型神经网络”替代了传统代码逻辑。</p>
  <p>这一变革本质是从“人类经验编码”转向“参数化训练”：神经网络通过数百万视频数据和模拟驾驶训练，自主优化 45 亿参数（现有版本的 4.5 倍），而非依赖人工编写的规则。尽管特斯拉自 2022 年起很少披露技术细节，但这种“用权重换代码”的策略已显著提升系统表现 —— 例如将路况处理的“记忆窗口”从 10 秒扩展至 30 秒，解决了早期 FSD“逐帧判断”的缺陷。</p>
  <p>关于年底前 Robotaxi 的落地数量，约翰博士给出弹性预测：若初期测试出现恶意干扰（如行人故意碰瓷）或舆论危机，规模可能停滞在百辆级别；若奥斯汀运营顺利，数量将呈指数级增长 —— 德州内可快速扩展至休斯顿、达拉斯等城市，利用“网格状道路 + 良好天气”的有利条件，6 个月内实现数千辆部署。</p>
  <p>而这些先进技术的背后，是特斯拉超级算力中心提供的强大支持。</p>
  <p>马斯克近日曾透露，随着 Grok 模型在 2026 年初进化 50 倍，叠加机器人出租车、货运卡车、特斯拉机器人及全自动化工厂的并行落地，超级智能可能在 2026 年达成。</p>
  <p>这一判断并非空穴来风：彭博智能报告指出，特斯拉的车辆成本仅为 Waymo 的 1/17，而其超级计算机集群已成为全球最大的 AI 训练平台之一，算力规模正以每年 4～7 倍的速度增长，部分季度甚至可达 50 倍（如从 10 万台 H100 升级至 100 万台 B200）。</p>
  <p>如果特斯拉和 xAI 联手，凭借垂直整合优势（能源、芯片、机器人、汽车），其算力部署速度较 OpenAI、谷歌快 12～18 个月。例如，Grok 4 模型预计 2025 年 10 月达 120 万芯片年算力，而 OpenAI 的 GPT-5 可能在 2026 年底才实现同等规模。</p>
  <p>Epoch AI 预测，全自动化将使全球 GDP 每 10 年增长 100-1000 倍 ——2040 年全球经济规模可能达到 10¹⁶美元（当前约 10¹⁴美元），而特斯拉作为 “超级智能基础设施提供者”，其市值可能突破 10 万亿美元，甚至达到 “每股 10 万美元” 的极端情景（需实现全球经济 1% 的渗透）。</p>
  <p>这一增长的核心在于 “反馈循环”：AI 优化芯片设计→芯片算力提升→AI 迭代加速→自动化生产效率提升→更多资源投入 AI，形成类似摩尔定律的指数级跃迁。例如，台积电计划 2030 年将先进芯片产能从 500 万颗提升至 5000 万颗，而特斯拉 Dojo 超级计算机若突破 “无中介层芯片” 技术，产能可能再提升 100 倍，彻底打破算力瓶颈。</p>
  <p>值得注意的是，超级智能的定义不仅是 “超越人类在单一任务的智能”，更包括自动化编程、科学发现等通用能力。OpenAI 创始人 Altman 认为 “奇点已至”，其测试显示 AI 在多领域超越人类；而马斯克更激进地表示，2026 年将出现 “在任何任务上都比人类聪明” 的数字超级智能 —— 这意味着 AI 不仅能驾驶汽车，还能自主研发新技术、优化供应链，甚至推动基础科学突破。</p>
  <h2>用户体验“顺畅”，马斯克：不得不拒收小费？</h2>
  <p>目前，特斯拉使用 ModelY 车型进行 Robotaxi 的试点运营，车队中运行的车辆数量非常有限，在 10 到 20 辆之间。同时，特斯拉如此前所说一样，并未为 Robotaxi 单独推出独立应用程序，而是在其 iOS 智能手机应用程序中的上线“Robotaxi”板块。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_f943a3fa31c344fdac808003d0278670@000000_oswg333481oswg900oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且，特斯拉现在仅向少数参与“早期体验计划”的用户开放试乘机会，受邀用户都是由特斯拉发出专属下载链接。不过，已有多位体验者在社交平台上发布乘坐反馈。</p>
  <p>从一位乘客的第一视角可以看到，Robotaxi 主驾前的屏幕上显示着导航路线，副驾上坐有一位安全员，过程中未发生故障或者意外。同时，有多位乘客都表示“行驶过程顺畅”。</p>
  <p>在 Robotaxi 的后置屏幕 UI 上，特斯拉准备了一些好玩的视频游戏供用户打发时间。据官方介绍，Robotaxi 在接用户上车前就会自动同步其多媒体和流媒体设置。</p>
  <p>当用户向 Robotaxi 提供小费时，Robotaxi APP 页面也给出了有趣的反馈：一个刺猬卡通人物比出 OK 的手势，拒绝了小费又显示“开个玩笑”的词条。据悉，目前在特斯拉的 Robotaxi 服务中是没有小费功能的。对此，马斯克回应道，“不得不这样啊。”也有网友提议，“希望他们能做‘反向小费’——你是个好乘客，把车保持干净，你会在当天晚些时候收到小费。”</p>
  <p>此外，多个乘坐者的视频都显示，安全员们在行驶过程中都一直用右手握着旁边的门把手。不少用户认为，Robotaxi 右侧的门开关按钮可能被改成了紧急停止按钮，具有安全防范功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_84b8f1a8993442f1beb234237f594f03@000000_oswg468869oswg900oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，此前马斯克称，特斯拉 Robotaxi 将没有方向盘和踏板，并发布了名为 Cybercab 的 Robotaxi。但现在推出运营的 Robotaxi 车辆，显然并非是此设计。</p>
  <p>并且，已有不少网友注意到了这一设计情况，纷纷对此表示疑惑。还有网友表示，“如果可以自动驾驶，为什么还要有方向盘呢？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_ae489571baa447ffb5cb5b189f205e2f@000000_oswg25649oswg806oswg231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>国内玩家 vs 特斯拉</h2>
  <p>“中国已经有了这个几十年了。”一位国外的网友在特斯拉隆重推出 Robotaxi 之际这样评价。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_38d44807163d46de8e1159626786ac4a@000000_oswg19897oswg807oswg199_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>公开信息显示，当前百度萝卜快跑、小马智行、文远智行三家企业的 Robotaxi 业务在国内运营已久。</p>
  <p>其中，萝卜快跑已在北京、上海、广州、深圳、重庆等 11 个城市落地无人驾驶出行服务，运营时间基本覆盖周一至周日的 7:00-20:00。并且，萝卜快跑还在北京、上海、深圳、武汉 4 个城市开展了没有安全员的无人驾驶示范运营。</p>
  <p>小马智行的 Robotaxi 车型现已升级到第七代，其在北京、上海、广州、深圳落地了无人驾驶出行服务，其在广州的运营区域几乎覆盖了整个南沙区，并计划后续将服务拓展到香港市区。截至目前，小马智行已在中国、美国、韩国、卢森堡等国持有 Robotaxi 牌照，Uber、如祺出行、支付宝、高德打车等都为其 Robotaxi 开了用户基础和服务入口。</p>
  <p>文远智行的 Robotaxi 服务则已经覆盖中国、阿联酋、瑞士等 3 个国家、10 个城市，并在阿布扎比、北京、广州三地实现纯无人测试或运营，拥有中国、阿联酋、新加坡、法国、美国五国的自动驾驶牌照。</p>
  <p>不同于特斯拉现阶段的 4.20 美元（约合人民币 30 元）固定费用，国内现在的 Robotaxi 服务采用出租车的定价方式，即起步价加里程费、时长费。不过，几家 Robotaxi 都推出了一些优惠活动。</p>
  <p>“区域扩展需要过程，目前 20 辆车还是很少的，不算上‘牌桌’。”前不久，小马智行 CTO 楼天城还公开对特斯拉的 Robotaxi 作出这样的评价。在他看来，“现在这个时间点，Waymo、我们（小马智行）和百度已达到 ‘上牌桌”’状态。”不过，他也表示，“它（特斯拉）是个非常 serious（认真）的 Robotaxi 玩家，在很多技术判断上跟我们是一致。”</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://www.reddit.com/r/teslamotors/comments/1li4tfe/musk_super_congratulations_to_the_tesla_ai/</p>
  <p>https://www.financialexpress.com/world-news/us-news/who-is-ashok-elluswamy-indian-origin-engineer-to-head-teslas-robot-project-ops/3873033/</p>
  <p>https://san.com/cc/get-out-the-waymo-tesla-robotaxis-hit-austins-streets/</p>
  <p>https://mp.weixin.qq.com/s/XgibFSwpLi8Ai-gm_Nz7Ug</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDE0Mjc4MA==&amp;mid=2651248615&amp;idx=1&amp;sn=c5544bf67f6452c97bd770181b57d7fc&amp;chksm=bcea7a8e1bdb2d91091b701c15347e433403e276d6dd217863f9e647429a23b0d7e1d46beb13&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”（ID：infoqchina）</a>，作者：华卫、冬梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348975929023113</id>
            <title>芯片六巨头，决战手机AI芯片光明顶</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348975929023113</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348975929023113</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 01:48:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机AI芯片,端侧AI,自研芯片,能效比  
<br>
<br>
总结: 1. 手机AI芯片成为科技竞争焦点，端侧AI实现依赖芯片全方位能力。2. 小米、华为等厂商通过自研芯片提升性能，苹果面临AI追赶压力。3. 芯片能效比是AI功能落地的关键，工艺制程进步放缓促使架构创新。4. 苹果、华为深度自研芯片架构，高通、联发科等通过不同模式参与竞争。5. 苹果开放AI开发工具MLX，安卓阵营各自为战面临生态挑战。6. 芯片自研技术决定AI体验上限，成为行业必然方向。7. 苹果虽AI功能落地慢，但底层技术整合优势明显。8. AI手机芯片成为决胜关键，推动市场新变量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>手机AI芯片大战，正成为今天科技赛场上极为重要的一场较量。</strong></p>
  <p>从手机芯片大厂到手机终端巨头，无一不在力挺端侧AI，不论是系统级还是个性化AI的实现，都离不开AI的端侧计算，而计算就离不开芯片。</p>
  <p>尤其结合当下AI智能体、AI OS方向成为行业共识，AI对芯片能力的需求愈发高涨，<strong>这种需求不是简单的“TOPS”算力，而是对芯片全方位能力的考验。</strong></p>
  <p>放眼国内，<strong>小米</strong>掏出自研SoC大招，玄戒O1首秀即在CPU、GPU性能方面与高通联发科掰手腕，与苹果A18 Pro较量互有胜负。据小米方面透露，其自研NPU架构也实现了不少细节创新。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_598c4c561fe8444c8b97cc2246613c1c@000000_oswg384657oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">5月22日小米发布玄戒O1自研芯片</p>
  <p><strong>华为</strong>海思的麒麟手机芯片虽仍然受限于工艺制程，却在架构和软件系统层面寻找突破口，自研泰山大小核彻底摆脱Arm架构，基于自研鸿蒙操作系统的深度优化连年实现整机性能的提升，AI功能落地速度甚至部分超过安卓旗舰机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_dc0c1c76fa7f47c9801d7e550a2b1459@000000_oswg49125oswg1000oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">6月20日华为开发者大会（HDC）上展示的最新手机端侧AI功能，AI可以帮助用户在拍照时进行辅助构图</p>
  <p>放眼全球，<strong>苹果</strong>芯片在硬件性能方面已经遇到不少有力挑战者，在AI掉队之下，如何基于芯片和系统优势实现AI体验是苹果当务之急；<strong>三星</strong>3nm工艺被曝良率堪忧，自家Exynos旗舰芯迟迟未能量产落地，内部团队动荡，但其多年技术积累令其仍然是AI手机时代不可忽视的一股芯片力量。</p>
  <p>在终端大厂加码布局自研芯片之时，<strong>高通、联发科</strong>自然也感受到了压力，高通自研Oryon架构CPU进一步实现能效比的提升，联发科连放AI开发工具大招力求用完善生态吸引AI开发者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_c0d0272988fb4c0ea149dafb27944715@000000_oswg410343oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年10月21日高通发布采用Oryon CPU的旗舰SoC骁龙8 Elite</p>
  <p>纵观行业，虽说<strong>做手机不一定是“得芯片者得天下”，但在AI手机时代强化对芯片技术的掌控，已悄然成为巨头们的必然选择。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_9ee61137f5e84ce192d69f72339fc8d6@000000_oswg32916oswg546oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">六大主流手机AI芯片厂商旗舰SoC及工艺情况</p>
  <p>从工艺制程到芯片架构，再到基于芯片的AI开发生态，如今各家有哪些关键动作和布局，又有哪些台上台下的精彩较量？我们尝试在这场AI芯片手机大战中洞察到更多关键趋势。</p>
  <h2><strong>01.2nm被苹果抢先包圆，小米高通联发科们要靠什么打赢“能效比”？</strong></h2>
  <p>为何芯片对AI手机的体验如此重要？性能和功耗表现可以说是一切功能想要真正落地前都必须要迈过的一道坎。</p>
  <p><strong>对于移动智能设备来说，PPT中漂亮AI功能的实现，前提都是不能以牺牲手机功耗、续航为基础，这是一条绝对的“红线”。</strong></p>
  <p>十几年来，提升芯片能效一直是智能手机芯片行业迭代的重点，而在AI手机时代，这一需求显得更为迫切。</p>
  <p><strong>从工艺制程到芯片架构设计，</strong>各家的竞争态势愈发激烈。</p>
  <p>工艺方面，如今旗舰手机SoC的工艺制程已经普遍来到了第二代3nm阶段，包括苹果、高通、联发科、小米。当然，苹果每年都会率先包圆台积电最新最强的工艺，比如明年的2nm。</p>
  <p>苹果分析师Jeff Pu提到，A19 Pro芯片会采用台积电第三代3nm制程，苹果最快会在明年的iPhone 18系列上引入台积电2nm工艺。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_4f3a0199735f4359bce0fc1d7cb358e1@000000_oswg332665oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>台积电董事长魏哲家在财报电话会上曾透露，<strong>台积电宝山厂首批2nm产能已经全部被苹果包圆了。</strong></p>
  <p>高通、联发科、小米虽然不是第一批，但目前的旗舰芯片也都用上了苹果“同款”工艺，三星这边虽然自家集团中的半导体部门有着先进工艺制程技术，但在量产和内部管理方面却频频“翻车”，甚至原计划的3nm Exynos系列芯片直接难产。</p>
  <p>就在最近，<strong>三星的芯片业务被曝出伪造数据、掩盖缺陷的丑闻，</strong>据报道，三星芯片工程师也纷纷跳槽到对家，可以说是“屋漏偏逢连夜雨”。</p>
  <p>相比三星工艺翻车，华为海思这边则是承压前行，由于代工受到限制，麒麟手机芯片无法用上最新工艺制程，在芯片能效比提升方面与同代采用新工艺的旗舰芯片会拉开一定差距，操作系统和软件层面的优化对整机性能提升贡献较大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_e4bdbd4829894c75a6d0a3c070b7ac7f@000000_oswg205725oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">CPU多核能效曲线（红色圆点为麒麟9020，紫色、绿色曲线为高通、联发科旗舰芯，时间为2024年12月），来源：极客湾Geekerwan</p>
  <p>整体来看，工艺制程的升级对芯片能效的提升固然十分重要，但工艺制程的进步在明显放缓，<strong>手机能效比如果想要实现颠覆性提升，不能仅凭工艺升级。</strong></p>
  <p>台积电在2024年的IEDM会议上提到，同面积2nm芯片的晶体管数量比3nm芯片多15%，同功耗下芯片性能提升大约15%。</p>
  <p>在工艺之外，<strong>芯片设计层面、架构层面等更多厂商可自主把控环节的技术创新就显得更为重要，</strong>这也是各家能够形成差异的一部分。</p>
  <h2><strong>02.巨头死磕自研架构，芯片设计掀起“真假自研大战”</strong></h2>
  <p>业内普遍认为，在做AI手机这事上，苹果有着软硬件打通的先天优势——<strong>越深度全面地掌握底层技术，就越容易最终实现整机更好的体验。</strong></p>
  <p><strong>各家手机AI芯片的自研深度或许决定着其AI手机体验的上限天花板。</strong></p>
  <p>虽然自研芯片的优势不是绝对的，但强化对自研芯片技术的掌握，已经成为目前手机芯片领域毋庸置疑的大势所趋。</p>
  <p>具体来看，各家手机AI芯片自研模式有所不同，<strong>苹果、华为、高通，</strong>基于Arm指令集，在SoC所有核心模块实现自研；<strong>联发科、小米、三星，</strong>基于Arm指令集，采用Arm公版架构+部分模块自研。</p>
  <p>当然，不论是哪种模式，都是毫无疑问的“自研”。简单来说，<strong>Arm指令集就像是芯片说的“语言”，但两个人即便都用同样的语言来写文章，也会有“大学生论文”和“小学生作文”的差别。</strong></p>
  <p><strong>苹果</strong>这边的自研深度自然不必多说，甚至可以说是“断档式领先”。</p>
  <p>深度自研在AI方面实则能带来不少优势，比如苹果芯片的GPU模块可以针对图形处理和AI计算进行优化，其神经网络引擎（NPU）更是苹果独特优势，对端侧AI各类功能加速都进行了深度优化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_184b50a5760f412db95b8c151c5b6a96@000000_oswg337912oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>华为</strong>虽然芯片工艺受限，但麒麟芯片的架构却一直在持续迭代。据了解，在最新的麒麟9020这一代上，华为已经实现了CPU全部核心替换为自研泰山架构，从超大核到小核。而GPU方面也有其自研的马良系列。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_b4ad27d097c746498ea265d392ecc7bc@000000_oswg107922oswg1080oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">华为麒麟9020芯片CPU内核情况，来源：极客湾Geekerwan</p>
  <p>实际上，华为也是在麒麟9020这一代上才实现的完全核心模块自研，此前9010的CPU小核依然用的Arm公版IP。</p>
  <p>在AI手机这波浪潮中，华为是手机行业中第一个将大模型能力用在手机上，实现自家智能助手升级的厂商，其自研麒麟芯片和自研鸿蒙操作系统的深度协同，让华为<strong>即使在工艺制程受限的情况下，每年也能稳定实现一定的整机性能提升，这对于AI体验的落地也十分关键。</strong></p>
  <p>相较于苹果华为这种“自产自销”的厂商，<strong>高通</strong>作为三方芯片厂商，其自研芯片的特性多少会一定程度上掣肘于安卓系统。</p>
  <p>目前高通自研<strong>Oryon CPU</strong>已经迭代至第二代，并大规模量产应用在旗舰手机中，其自研的Adreno GPU也做了十几年。</p>
  <p>Oryon CPU架构的突破，帮高通在CPU单核、多核性能上都领先于同代联发科旗舰SoC，在手机CPU能效方面稳居第一梯队。</p>
  <p>高通自研的Hexagon NPU，最新一代AI算力突破了80TOPS，据称今年即将突破100TOPS，从算力绝对值层面来说，高通自研NPU有比较明显的优势。</p>
  <p>联发科、小米的CPU、GPU核心模块都是基于Arm IP授权进行定制设计，均为Arm架构；三星的Exynos CPU虽然是Arm架构，但GPU却采用了AMD的RDNA 3架构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_efd7a479db054c12be6977c8b5f5e1cc@000000_oswg219805oswg852oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小米玄戒O1 CPU内核，来源：小米</p>
  <p><strong>ISP和NPU没有“公版”之说，因此各家都是自研定制，</strong>比如ISP方面联发科的Imagiq、小米的自研ISP；联发科旗舰芯NPU有42TOPS算力，小米也有自研6核NPU。</p>
  <p>前段时间关于芯片“自研”的讨论成为科技圈第一大话题，实际上，正如前文所说，芯片自研与否与是否采用了Arm架构或Arm IP授权并无直接关系。</p>
  <p><strong>一个手机SoC里面包含上百个IP模块，如何让各个模块高效、低功耗地集成在一起，并保证其协同工作，还要实现差异化优势，这是真正的难点所在。</strong></p>
  <p>一位芯片行业人士告诉智东西，最难的不是“自研”，而是真正把芯片设计的每一个细节吃透，做出一个成熟好用、性能功耗平衡优秀的芯片，实际上，实现这件事的过程，就是在自研芯片。</p>
  <p>可以看到，一方面，自研芯片核心技术可以直观地给产品带来性能或体验的优势，另一方面，<strong>芯片自研带来的不仅是芯片产品本身，更是对一家厂商整个技术版图的重要补全，对厂商优化芯片与操作系统、大模型、应用的协同都会有帮助。</strong></p>
  <p>不做深度自研，很难像苹果一样实现人无我有的优势，<strong>强化手机AI芯片自研技术，已经成为行业的必然方向。</strong></p>
  <h2><strong>03.都说苹果AI掉队了，怎么突然被苹果“反将一手”？</strong></h2>
  <p>正如前文所说，<strong>如今早已不是“唯TOPS论”的时代，</strong>随着端侧AI快速发展，AI应用真正落地的能效表现成为行业关注焦点。</p>
  <p>优秀模型一个接一个，但AI手机上的AI应用能否高效利用端侧AI大模型能力，如何在有限的能效内更高效地运行AI，最终实现好的AI体验，仍然存在很大优化空间。</p>
  <p>在芯片本身过硬的基础上，<strong>手机AI芯片的相关开发加速工具支持完善程度也十分关键。</strong></p>
  <p>在这方面，苹果在今年WWDC上，迈出了非常关键的一步——<strong>向所有App开放权限，允许App直接访问苹果智能核心的设备端大语言模型。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_512ed88f0a7844e3bf2df138debfa44b@000000_oswg158467oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如何访问？苹果发布了基础模型框架，也就是如今业内常常被讨论的苹果开源机器学习框架（MLX），让开发者可以使用苹果的模型，开发工具层面的App Intents则让开发者能在整个系统中关联自己App的内容和功能。</p>
  <p>具体来看，苹果MLX支持Python、C++、C和Swift等多种主流编程语言，根据GitHub信息，其API对于开发者来说熟悉易用，同时支持函数变换的组合性、延迟计算模式、动态图构建、跨设备运行能力以及统一内存模型。</p>
  <p>在性能方面，跟传统的机器学习框架相比，苹果MLX内存传输开销为零拷贝，同时对苹果芯片GPU计算能力进行了优化，未来MLX可以直接调用ANE专用指令集，而其他框架大多是间接支持或有限支持；动态图响应速度方面，<strong>MLX能达到毫秒级，PyTorch为秒级，TensorFlow则需分钟级。</strong></p>
  <p>对于开发者们来说，MLX的实时错误追踪比传统静态图框架快3-5倍，85%的NumPy/PyTorch代码可直接迁移，并且还可以利用苹果芯片统一架构减少跨平台适配工作。</p>
  <p>可以说，<strong>苹果MLX是全流程的开源框架，从模型训练到推理的端侧优化，并且深度整合了自家的硬件。</strong></p>
  <p><strong>安卓阵营中虽然没有能完全对标苹果MLX的开源机器学习框架，但在开发者提效降本方面也都发布了各自的软件平台或开发工具。</strong>安卓阵营的芯片厂商更多通过闭源SDK或开源协作的方式支持AI开发。</p>
  <p>比如高通的<strong>AI软件栈，</strong>可以让开发者在手机上市几个月前，通过高通Device Cloud，基于骁龙8 Elite开发AI应用服务，进行调试、优化。AI应用可以通过ONNX、DirectML等框架和高通AI软件栈，实现NPU的加速。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_9f764923747b442d94cc70b6471f87e3@000000_oswg43775oswg1000oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">高通AI软件栈</p>
  <p>联发科这边则有<strong>天玑开发工具集（Dimensity Development Studio），</strong>比如其中的Neuron Studio能基于神经网络进行自动化调优，帮开发者进行跨模型的全链路分析，节省调优时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_2aa6efb495434007bdbd6f35a3dc2162@000000_oswg695923oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，联发科的<strong>天玑AI开发套件2.0，</strong>通过开源弹性架构提升开放度，模型库适配的模型数量提升了3.3倍，对DeepSeek这样的热门模型的关键技术实现端侧支持，提升tokens的生产速度。</p>
  <p>总体来看，让AI芯片的能力可以被开发者高效地用到AI应用中，实现更好的端侧AI体验，这事目前仍然只有苹果做的是最完善的，安卓阵营并非不做，但<strong>生态层面的不统一、各自为战仍然会带来很大挑战。</strong></p>
  <h2><strong>04.结语：手机AI芯片之战，不能输的硬仗</strong></h2>
  <p>在AI手机高歌猛进之下，手机AI芯片走到了舞台C位，成为巨头兵家必争之地。</p>
  <p>虽然苹果看似在AI功能落地的“丰富度”上少了些惊艳感，但仔细梳理却能看到其AI功能端侧实现占比极高，其从底层芯片、操作系统到大模型、应用的打通，是安卓阵营极难段时间追赶的。</p>
  <p>苹果AI诚然有其内部深层次问题，从团队到技术，但归根结底，苹果依然按照他最擅长的做法——小步快跑，来做AI，<strong>苹果确实在“架桥铺路”上花费了更多时间，但一旦打好地基，AI大厦的上限将充满巨大想象空间。</strong></p>
  <p>这也是安卓阵营从终端厂商到芯片厂商都不断加码芯片自研技术布局的重要性所在。真正好的端侧AI体验，离不开这些底层技术的支撑。</p>
  <p>毫无疑问，AI的到来给手机芯片市场注入了新的活力，带来了新的变量，能否做出好的手机AI芯片将成为决胜AI手机之战的关键。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652784670&amp;idx=1&amp;sn=6a652a7bbda7feaf22b02b5ee71713be&amp;chksm=85538e78fb2b223685afc967e98cd2b3aecf463bf06edb4ac33e75f77b8fca337ad7cc0c3bf3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：云鹏，编辑：心缘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348800764451463</id>
            <title>曝苹果拟收购Perplexity AI，人才一并拿走</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348800764451463</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348800764451463</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 01:47:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果,收购,Perplexity AI,AI搜索引擎  
<br>  
<br>  
总结: 苹果正在考虑收购AI公司Perplexity AI，主要目的是招揽人才和开发未来的AI搜索引擎。目前讨论处于早期阶段，可能不会正式报价。苹果还考虑与Perplexity建立合作伙伴关系，将其技术整合到Siri中。欧盟和美国的监管压力可能促使苹果寻求替代谷歌的搜索引擎方案。此外，苹果也在积极招揽AI人才，以提升其AI功能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又是收购，又是大厂和AI创业公司。</p>
  <p>最新消息：<strong>苹果正在考虑收购Perplexity AI</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_d373aba7aadf45a2ba4f9cf818f9b96a@000000_oswg237160oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>主要有两个方面原因：</p>
  <p>一个是为了招揽人才，另一个自然是为了未来的<strong>AI搜索引擎</strong>做准备。</p>
  <p>怎么回事？它之前的亲密合作伙伴谷歌呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_f33915d8f4e94c31a671c71eb2e118c5@000000_oswg165483oswg1080oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_d5ddf49d53c24deab5ce449a16b28f77@000000_oswg161218oswg1080oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>苹果正在考虑收购Perplexity AI</strong></h2>
  <p>据彭博社透露，苹果并购负责人阿德里安·佩里卡（Adrian Perica）已经和负责服务的副总裁埃迪·库伊（Eddy Cue），以及其他人工智能战略的最高决策层，讨论过收购Perplexity AI的想法。</p>
  <p>目前还处于早期阶段：苹果尚未与Perplexity就收购事宜进行接触，内部讨论甚至可能不会导致正式报价。</p>
  <p>但在过去几个月中，苹果与Perplexity会面了多次。对于这一消息，双方目前（6月23日）都没有作出回应。</p>
  <p>网友们是这样看的：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_77898279bc1745659e97be2a39e426e3@000000_oswg81521oswg1080oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_99bdeb0c4a6040578c11dabce5982dca@000000_oswg87137oswg1080oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果和Perplexity AI之间的合作，在今年5月就已经有了苗头。</p>
  <p>当时，埃迪·库伊在谷歌正在进行中的搜索反垄断案作证时透露，苹果曾讨论过<strong>将Perplexity整合到Safari中</strong>。但在当时库伊并未透露任何明确的计划，包括收购的可能性。</p>
  <p>另一方面，哪怕苹果这边确实有收购的意愿，Perplexity并没有透露过想要出售的想法。</p>
  <p>也有网友表示，这可能并不是一个很好的选择：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_b60eea0657a9444785658167204b73f0@000000_oswg110497oswg1080oswg273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_13879d0ac51543dba72ed382e4001ec2@000000_oswg72466oswg1080oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>消息称，苹果的高管们还讨论了另一种替代方案——并非直接收购Perplexity，而是选择与该AI公司建立合作伙伴关系。</p>
  <p>无论如何，苹果的目标都是开发由Perplexity提供支持的AI搜索引擎，并将Perplexity的技术整合到Siri中。</p>
  <p>2024年欧盟已强制苹果提供搜索引擎选择屏，美国法院预计2025年对谷歌案作出裁决，如果监管机构要求苹果终止与谷歌的合作，收购Perplexity将使苹果更容易开发基于人工智能的搜索引擎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_a73a5a8fe2c143debeb620dea1354a0f@000000_oswg105316oswg1080oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了Perplexity，据马克·古尔曼（Mark Gurman）爆料，还有很多AI公司在苹果的潜在目标清单里：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_e1cd245e2db14845a0d9ae131e5ace97@000000_oswg166385oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>还在疯狂招揽人才</strong></h2>
  <p>苹果为了搞AI，除了收购，还在疯狂招揽人才。</p>
  <p>好像有点眼熟，这怎么跟小扎一个路数？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_6888288738894c80b2011f61517c967e@000000_oswg316305oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>苹果甚至在与Meta竞争，试图招揽Safe Superintelligence Inc的创始人丹尼尔·格罗斯（Daniel Gross）。</p>
  <p>该公司似乎确实需要帮助，才能推出其希望提供给用户的AI功能。</p>
  <p>毕竟就在前段时间，苹果还推迟了新一代Siri的发布，表示其AI模型在准确性和响应速度上没有达到预期，是个“既难看又令人尴尬”的情况。</p>
  <p>参考链接：&nbsp;</p>
  <p>[1]https://www.engadget.com/ai/apple-is-reportedly-considering-the-acquisition-of-perplexity-ai-150012746.html&nbsp;</p>
  <p>[2]https://www.bloomberg.com/news/articles/2025-06-20/apple-executives-have-held-internal-talks-about-buying-ai-startup-perplexity&nbsp;</p>
  <p>[3]https://x.com/ns123abc/status/1936175582938640401&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247803731&amp;idx=2&amp;sn=01d9b037b11461af54f30c5439f1d6b4&amp;chksm=e99e59e70dd0be597ffe03744f4a8d191779220ef05c8adbe88a15560bad4d6875525ba8175a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348904576932486</id>
            <title>坐上马斯克的Robotaxi，是什么体验</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348904576932486</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348904576932486</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 01:47:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉Robotaxi, 马斯克, 自动驾驶, 试运营

总结: 特斯拉Robotaxi于6月22日开始试运营，初期有35辆Model Y投入服务，每单收费4.2美元。乘客需通过Tesla Robotaxi App叫车，目前仅限受邀用户使用，运营范围限于奥斯汀南部约77平方公里区域。车辆后排配备显示屏供乘客操作，行驶过程中可实时查看路线并使用娱乐功能。试运营期间反馈良好，但仍有改进空间。特斯拉的Robotaxi采用全新算法，成本低于竞争对手Waymo，未来可能实现大规模部署和业务增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这次，马斯克没放鸽子。</p>
  <p>6月22日，马斯克承诺了一次又一次的特斯拉Robotaxi，终于开始接客了。</p>
  <p>上线首日共有<strong>35辆车</strong>运营，车辆为特斯拉Model Y。</p>
  <p>具体搭乘方式是，乘客可以下载Tesla Robotaxi App，输入目的地后生成路线和价格，测试期统一每单收费<strong>4.2美元（约合人民币30元）</strong>。</p>
  <p>当然，这只是试运营，还有很多限制，而且最重要的是，你可能想打也打不上，因为初期只是邀请一些投资人和一些媒体人优先体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_ee36c3b19cbf4f12857e11cfb60b8fcc@000000_oswg150301oswg1080oswg1522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过这一进展，已经足够让马斯克和无数特斯拉粉丝、科技爱好者嗨翻天了，甚至有忠实粉丝为了详细体验，已经打了至少<strong>11遍</strong>特斯拉Robotaxi，换算下来为马斯克的Robotaxi，贡献了三百多块钱的收入。</p>
  <p>这就叫铁粉。</p>
  <h2><strong>01 怎么打到一辆特斯拉Robotaxi</strong></h2>
  <p>其实还是小鸽了一下。</p>
  <p>马斯克本来是原定在美国时间6月22日早晨6点就开始试运营的，但结果最终推迟到了12点。</p>
  <p>目前，在特斯拉官方页面已经正式上线 Robotaxi 服务，公布了相关规则与指南，并邀请用户注册获取他们所在地服务开通的最新消息，但想要打车还得需要下载特斯拉的<strong>Robotaxi APP</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_ea803b3857854ea8aa6dac590df3e26b@000000_oswg38310oswg1080oswg1140_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下载并注册软件后，会出现这样的页面：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_698dc6a760394fd3bae74c2e2b1018cb@000000_oswg369160oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上面会显示目前运营的范围，叫车的方式和目前主流的打车软件相同，在输入目的地后就能生成线路图。</p>
  <p>当然，前提是你得身处于 Robotaxi 的可用范围内，目前开放的地区主要是奥斯汀市区内，定位正确即可打车。</p>
  <p>如果乘客位置超过了目的地范围，APP就会将乘客引导至运营区边缘。</p>
  <p>开始订单之后，可以看到车辆的基本信息和车辆到达时间。然后你就得在指定的地方等车，但如果车到了，你还没在指定的地点附近，车子就会在到达的5分钟后，自动取消这个订单。</p>
  <p>当车辆到达时，后尾灯会闪烁，来显示这是一台Robotaxi，另外上车的时候，需要看到达的这个车辆，是不是和APP里显示的车辆信息是否一致，比如车牌号。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_96acde179fa9435fa1f82721a3783b0d@000000_oswg18466oswg1080oswg262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后打开<strong>后车门</strong>（在Tesla Robotaxi的使用介绍中明确强调，禁止用户坐在前排），进入车辆，关上车门并系好安全带。</p>
  <p>上车后，前排座椅下方的二排显示屏，有单独的 UI，特斯拉称之为 “Robotaxi 中心”，会显示你到达的时间和地点，然后长按显示屏中的“<strong>START RIDE</strong>”，就可以开始行程了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_7757f2b26d54477781a6e029227e0eac@000000_oswg39727oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在行驶过程中，后排屏可以看到实时的路线图，另外，你可以通过 Robotaxi APP 调整空调设置、座椅位置等，还可以通过后排屏使用娱乐功能，例如听音乐或播放视频，甚至还能玩游戏。</p>
  <p>到达目的地后，下车并关上车门，订单就会自动结束，订单结束后可以通过特斯拉Robotaxi App提供反馈。</p>
  <p>目前，无论行程多远，都会收取统一的费用，4.2美元，当然也可以选择多付小费。</p>
  <p>不过，在你点击给小费后，会弹出一个带着眼镜的赛博刺猬页面，下面则显示“just kidding”，也算是个彩蛋了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_d9fef963800f4b07b281eaee1c0634c8@000000_oswg108520oswg1034oswg2048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，官方还给出了多项注意事项，包括禁止18岁以下人员单独使用Tesla Robotaxi；仅允许服务性宠物上车；损坏车内物品会被追责等等，这些要求倒是和普通的打车软件没太大区别。</p>
  <h2><strong>02 狂热粉丝打车11遍</strong></h2>
  <p>首次营业的特斯拉Robotaxi 还是有着诸多的其他限制，也不是谁都能打的，仅限受到特斯拉官方邀请的“早鸟用户”，大概有着20-30名特斯拉粉丝或者投资者以及网红，其中有网友在一个帖子中提到有14位网红受到了邀请。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_74c60fee844744c68a3a34f5eaa0fdd7@000000_oswg47515oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>主驾虽然无驾驶员，但副驾有安全员，负责在遇到紧急情况时，执行手动紧急制动的操作，另外，车辆还配有远程监控系统，已经有特斯拉工作人员在平台晒出了后台监控的工作画面。</p>
  <p>特斯拉自动驾驶部门负责人Ashok Elluswamy发布了一张照片，从画面中可以看到，目前总共有 35 辆车在投入运营，在屏幕上能看到每辆车的实时路况，<strong>已经接了112单，累计行驶里程达到499英里（约800公里）</strong>。后台中心还有疑似方向盘的装置，能够随时接管车辆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_cb8bf89098624b63b765ada51870decf@000000_oswg795823oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，乘车人员，还可以通过车辆后排的屏幕按Support键和远程服务人员直接沟通，进行问题咨询。</p>
  <p>Robotaxi 的服务时间也被限制在<strong>早6点至午夜12点</strong>，而且在遇到恶劣天气时会停止运营，特斯拉也在免责声明中提醒，不要在紧急时刻使用Robotaxi。</p>
  <p>最后就是服务的范围，虽然是在奥斯汀市开展试运营，但仅在地理围栏限制的<strong>奥斯汀南部的约77平方公里</strong>一小部分区域运营，如果跑完全程大约需要30分钟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_787bc050e53348f8973bc97071c4a901@000000_oswg79889oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉还强调，在乘客乘坐期间，车内摄像头和麦克风默认处于关闭状态，以保护乘客隐私，若乘客需要，可自行激活这些设备。麦克风平时主要用于检测紧急车辆的警笛声，除特殊紧急情况外，其采集的声音不会传输至特斯拉服务器。</p>
  <p>在Robotaxi正式上线后，X平台上就出现了不少亲自试乘的视频，一时间马斯克在各个体验视频之间来回点赞评论或转发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_a57fccabf6744edaaf7a735bf0683817@000000_oswg121884oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从视频中看，车辆基本都能够应对日常城市驾驶场景，比如转弯或者调头时相当连贯，不会出现明显的停顿，遇到行人和施工会减速避让，在碰到急救车时，还会靠边避让。</p>
  <p>这也让目前的乘坐反馈，基本都是一水的好评——</p>
  <p>“像魔术一样。”</p>
  <p>“超越现实的体验。”</p>
  <p>“流畅到难以置信。”</p>
  <p>不过，出现这样一边倒的风评，也在预料之内，毕竟还不是大规模的运营，在道路上的场景单一，且基本都是常规场景，而且接受测试的用户，也都是经过特斯拉邀请后的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_91c494e3759c4a8aaafcd2e1e4957042@000000_oswg71468oswg1080oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有一位狂热的特斯拉粉丝，一天之内搭乘了最少<strong>11趟特斯拉的Robotaxi</strong>，甚至还抽出空来，又打了一趟Waymo的无人车，来作为对比，给出的评价是“总体上不如特斯拉流畅，Waymo还出现了幽灵刹车的现象”。</p>
  <p>当然，也有受邀者在试乘的时候出现了问题，有人表示自己在乘坐特斯拉Robotaxi时，其在本来应该左转的路口失败，左右摇摆后选择了直行。</p>
  <p>也有受邀的乘客在 X 平台上表示，在遇到复杂场景时，还是需要远程操作员的介入。</p>
  <h2><strong>03 会不会迎来爆炸性增长？</strong></h2>
  <p>试运营上线后的效果，马斯克应该也挺满意。</p>
  <p>在Robotaxi正式上线一个小时后，专门在X平台上发布了推文：表示热烈祝贺特斯拉AI软件和芯片设计团队成功推出Robotaxi，这是十年努力的结晶，特斯拉从零开始打造了AI 芯片和软件团队。</p>
  <p>马斯克更是直接来到了Robotaxi 团队的后台监管现场，和团队一起见证这个时刻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_0d42c4a48fa5401981d843d6b30a52ea@000000_oswg450790oswg724oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于马斯克为什么这么激动，一方面因为，早在十年前就酝酿Robotaxi的推出，但奈何一直跳票，直到今天，算是将马斯克此前的画的饼正式落地。</p>
  <p>另一方面，虽然只是一次极小范围的试运营，但却是特斯拉即将迎来<strong>业务爆炸性增长的开始</strong>。</p>
  <p>与以Waymo为代表的自动驾驶商的研发路径不同，目前市面上无人车方案，基本上基于在量产车上加装感知硬件，实现功能和安全的冗余。而这套冗余硬件，往往成本就可以达到数万甚至超过十万人民币。</p>
  <p>但特斯拉的Robotaxi，则是提供了一种新的解题思路，没有过多冗余硬件的加装，只是使用了全新的算法，甚至还能维持量产车的状态，这就意味着，或许特斯拉不久后生产的任何一款车，都可以轻松转变为无人驾驶营运车辆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_ae4d3f515edb43a899beaf1281ef14ac@000000_oswg763486oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>光在车辆的成本上就已经强于目前无人车厂商一大截，在此前的财报会上，马斯克就曾表示，特斯拉Robotaxi要实现远低于Waymo的运营成本。而且，最近一份来自美国媒体的付费报告显示，<strong>Waymo的整车成本是特斯拉Robotaxi的七倍</strong>。</p>
  <p>还有一点是，<strong>可拓展性</strong>。</p>
  <p>在Robotaxi上线不久后，特斯拉AI团队官方表示，“我们的自动驾驶方法还具有可扩展性：特斯拉自动驾驶技术可以在任何获得批准的地方部署，它不需要昂贵的专业设备或广泛的服务区域测绘，而且确实有效。”</p>
  <p>相比于同行一辆车一辆车的去改装，如果以后量产版Model Y和Model 3具备直接成为 Robotaxi 的能力，那么特斯拉 Robotaxi 车队的增长会是恐怖的指数级别。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_e84f7b1fd772486390b78c9ca9091506@000000_oswg73553oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也和此前马斯克的规划一样，不仅计划运营自己的车队，还允许私人车主将其具备全自动驾驶（FSD）能力的特斯拉车辆投入Robotaxi网络运营。</p>
  <p>届时马斯克的无人车生意，将成恐怖的赚钱利器，毕竟马斯克此前曾预测其Robotaxi业务的运营利润率，将达到<strong>70%</strong>甚至更高，以及为公司市值带来<strong>5到10万亿美元</strong>的增长。</p>
  <p>当然前提是得大规模落地，但目前来看，距离这个目标还有点远。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247544564&amp;idx=1&amp;sn=94c5ec5d39e3eb7cf997b4d2fbacf0ce&amp;chksm=ce497e0c4638d085f99dfc40c8d1d5b2ed6ca67994e8b879930d8ba74b23acdf845089b53558&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：王磊，编辑：秦章勇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348926292891783</id>
            <title>关店风波后，周大福半年涨了600亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348926292891783</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348926292891783</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 01:43:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 周大福,一口价产品,高端客户,市值增长  
<br>  
<br>  
总结: 周大福通过发力高毛利的"一口价"黄金首饰产品吸引高端客户，推动毛利率显著提升。公司实施5年转型计划，包括收缩门店、优化产品结构和加速数字化。周大福推出多个高价系列产品，并通过社交媒体营销提升品牌影响力。同时，公司关闭低效门店，开设新形象门店以提升消费体验。周大福还积极拓展海外市场，并布局高溢价的珠宝品类，以寻找新的增长点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>一度陷入关店风波的周大福，市值在最近半年大涨了超600亿港元。这背后，周大福正积极瘦身，并发力“一口价”等高毛利产品，吸引高端客户。</p>
  </blockquote>
  <p>前有“资本新秀”老铺黄金募资26.98亿港元，用于核心业务发展；后有“珠宝界老大”周大福筹集88亿港元，用于自身转型计划。两大备受关注的黄金品牌商，正在竞相充盈资金实力，争夺有限的高端黄金消费空间。</p>
  <p>6月16日，周大福在香港宣布发行88亿港元可换股债券，以降低融资成本并推动业务转型。该债券初始换股价定为17.32港元，较周大福6月16日当天收盘价（13.72港元）溢价26.2%。叠加同步进行的回购行为，周大福对自身未来股价的上涨空间，似乎抱有充分的信心。</p>
  <p>近一年来，资本市场关于黄金品牌的关注，都被老铺黄金吸走了，其凭借36家门店，创造出从40港元到1000港元的股价跃升奇迹。而已经上市14年之久的周大福，虽坐拥超6000家门店，市值却落后于老铺黄金200多亿港元。</p>
  <p>后浪刺激之下，周大福于2024年抛出5年转型计划，包括收缩渠道、优化产品结构、加速数字化进程等，公司在全国范围内掀起的大规模关店潮一度引起业界震动。</p>
  <p>截至6月20日，周大福股价12.76港元，对应市值1274亿港元，较年初的650亿港元低点，增加624亿港元。周大福做对了什么？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_05f15c23c473490899dea366103fd7d7@5888275_oswg104146oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/《财经天下摄》</p>
  <h2><strong>主攻“一口价”</strong></h2>
  <p>2025财年（截至2025年3月31日），受宏观经济及黄金价格大幅波动影响，周大福营业额896.56亿港元，同比下降17.5%。尽管收入承压，但公司经营利润仍实现正增长，全年经营溢利为147.46亿港元，同比增长9.8%，经营溢利率扩大400个基点至16.4%。</p>
  <p>这一反差主要得益于毛利率的显著改善，2025财年，周大福毛利率扩大550个基点至29.5%。</p>
  <p>毛利率变高说明两点，一是支出方面成本控制得好，二是通过产品销售获得的溢价能力强。</p>
  <p>过去一个财年，周大福员工成本、专柜分成、门店租金等支出都在下降，只有广告费有所增长。综合下来，公司总体销售及行政开支占收入比例由2024年的12.1%略升至2025年的13.0%，变化不算大。</p>
  <p>相比成本控制，周大福毛利提高更多源于销售方面的改变。近两年，高涨的金价令很多消费者望而却步。2024年4月至2025年3月期间，金银珠宝类零售额出现双位数跌幅。周大福也没能摆脱该影响，公司克重类黄金首饰产品受制于高金价，收入同比下降29.4%至579.55亿港元。</p>
  <p>然而，一个明显的变化是，周大福开始发力“定价黄金首饰产品”也即“一口价首饰”，该品类收入同比增长105.5%至127.82亿港元，占零售额的比重提升8.8%至14.6%。</p>
  <p>周大福一位店员告诉《财经天下》，公司的一口价产品类别涵盖黄金、宝石镶嵌、铂金及K金首饰等。具体到黄金首饰主要有经典传承系列、传福系列、传喜系列、故宫系列，像故宫系列的转运珠，就挺受欢迎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_bcd44223fe384611879f9f067ad19750@5888275_oswg146816oswg1080oswg1441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">周大福在门店橱窗宣传一口价产品。图/《财经天下》</p>
  <p>周大福在2025财年年报中，对几大系列做了重点介绍。“传承系列自2017年推出以来，一直是我们的畅销系列之一。其设计灵感源自蕴含美好祝愿寓意的中国传统文化，同时尽显中国传统黄金工艺的精湛技艺。”周大福未透露传承系列具体销量数字，但2019财年该系列在黄金产品首饰中的销售额占比只有约10%，2025财年已涨至39%。</p>
  <p>周大福的宣传渠道找得很准，公司从最开始就擅长借助年轻世代的明星和KOL，在小红书、抖音等平台进行推广。截至目前，打开小红书以“周大福传承”词条进行搜索，能出现高达8.4亿浏览量、近500万条讨论，抖音上的播放量也有8.3亿次。</p>
  <p>传承系列在消费者心目中奠定一定地位后，时隔七年，周大福又于2024年4月推出了传福系列，同年8月推出故宫系列；2025年4月进一步推出传喜系列。周大福称，截至2024年末，传福系列和故宫系列财年销售额均达到约40亿港元，超出管理层预期。</p>
  <p>《财经天下》在周大福一家门店看到，故宫系列售价着实不菲。一对蝴蝶耳钉15800元，一个蝴蝶项链38600元，一个龙纹吊坠59800元。价签上不标克重，但电商平台官方店铺显示，龙纹吊坠克重30.5克，也即克单价为1960元。</p>
  <p>这在很大程度上拉升了产品的平均售价。2025财年，公司黄金首饰及产品的平均售价从上一财年的5600港元上升至6300港元。</p>
  <p>这种打法似曾相识，在港股市场一骑绝尘的老铺黄金，正是凭借一口价产品，获取40%以上的高毛利率。如今，周大福也开始主攻一口价，有点要和老铺黄金争夺高端用户的意思。</p>
  <p>值得一提的是，老铺黄金的一口价产品所强调的古法工艺，也是周大福早期宣传传承系列时所用的关键词。“只不过老铺黄金从创立到上市一直标榜‘古法’标签，在大众心中形成了较强的品牌印象。周大福现在更偏向于强调‘中国传统文化’‘美学工艺’。”一位珠宝从业人士对《财经天下》评价道。</p>
  <p>针对哪家产品更精美的问题，该人士回复称，“萝卜青菜各有所爱。但有一点，周大福是首创 999.9 （含金量高达99.99%），并使其成为行业标准的黄金品牌。这至少说明公司的纯度不会差。”</p>
  <p>从会员的购买情况上来看，2025财年，周大福中国市场合计约65%的销售由现有会员贡献，反映出该客群的高忠诚度。另外，内地会员平均消费额同比增长15%，港澳地区则上升17%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_d4f8700372ed49f48555d93b3b60a528@5888275_oswg136643oswg1080oswg1441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">周大福柜台内的故宫系列产品 。图/《财经天下》</p>
  <h2><strong>关店风波</strong></h2>
  <p>2025财年，发生在周大福身上的另一重要变化是收缩门店，而实体店占公司营业额比例超过九成。</p>
  <p>2019年前后，逢中国黄金消费热情高涨之际，周大福开启了大规模攻城略地。公司先后推出新城镇计划、“省代”政策，向低线城市拓展加盟店。截至2024年底，周大福珠宝的门店数量达到巅峰的7403家，较2019年增加了4415家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_9191405554544f52abc9b356eba080b4@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>公司营收跟着水涨船高，董事会主席郑家纯在年报致辞中称，“2024财年既是集团成立95周年的重要里程碑，也是营业额及主要经营溢利双双创下历史新高的一年。”该财年，周大福营收突破千亿港元，达到1087亿港元，主要经营溢利为121.63亿港元。</p>
  <p>但伴随着营收狂飙的，是同店销售情况下降。2024财年，周大福无论是直营店还是加盟店，同店销售额增长都只有个位数，同店销量增长均为负值，远不及2021财年同店销售额增长31.9%、同店销量增长8.2%的好光景。</p>
  <p>很明显，周大福店铺的赚钱能力，已经跟不上开店的速度。事实上，2023财年，同店销售的情况更差，同店销售额、同店销量增长分别为-13.1%和-18.1%。也是在2023年3月，一则执行董事兼董事总经理陈世昌的离职公告，在资本市场掀起波澜。</p>
  <p>陈世昌是在周大福工作了38年的元老级人物，他更核心的角色是内地加盟计划的主要推动者。90年代初，周大福创始人郑裕彤便指派陈世昌考察市场，位于北京建国门外贵友商场的首家内地门店，就是陈世昌一手操办的。</p>
  <p>陈世昌的离开，暗示着周大福快速扩张的时代结束。</p>
  <p>2024财年，周大福净增门店明显减少，2025财年，除去新开门店，公司净关闭了896个门店，剩下6274家。</p>
  <p>关闭的都是些什么门店呢？答案是：老气横秋的超老门店和为了扩张赶时间开的新门店。</p>
  <p>2025财年，店龄8年以上的门店数量较上一财年少了40家。而2023年起开业的新店数量，更是少了1528家。</p>
  <p>当然，周大福刮骨疗伤的同时，也在进行服务、产品等方面的门店治疗。这使得2025财年，店龄不足两年的门店录得月销售额100万港元以上，较上一年同期同店龄门店的90万港元显著提升。“此销售额约为财年内关闭的低效门店平均水平的两倍，充分证明优化门店组合有效缓解了净关店的负面影响。”周大福称。</p>
  <p>需要指出的是，周大福随时物色具有超高消费潜力的新店选址。区别于普通门店，公司于2025财年在上海、武汉等地开设了5家新形象门店。</p>
  <p>所谓新形象，是指在消费体验、面积呈现、店铺设计、产品结构上都焕然一新。以2025年5月开业、位于“中华第一街”上海南京东路的形象店为例，该店拥有五层，总面积超1260平方米。店内呈现了包括传福、传喜等周大福的经典时尚珠宝和创意IP联名产品，还有高级珠宝专区、贵宾室、私人定制服务等。</p>
  <p>周大福在财报中写道，这些于2025财年开设的新形象门店，令平均售价更高的产品销售表现提升，在开业后几个月内展现出高于一般门店的生产力。</p>
  <p>知名战略定位专家、福建华策品牌定位咨询创始人詹军豪对《财经天下》表示，周大福作为黄金珠宝业巨头，有着深厚的品牌底蕴与庞大市场基础。“一口价黄金热销，反映出消费者对兼具工艺与设计价值产品的青睐，周大福借此提升产品溢价能力。而门店升级聚焦零售体验优化与产品组合调整，吸引高端客户，是其基于对市场趋势精准研判后的主动布局。”</p>
  <p>对于有声音认为“周大福在抄老铺黄金作业”的说法，他认为，周大福有自身独特的品牌定位、渠道优势和运营策略，是在自身发展逻辑下，顺应高端消费需求升级而作出的战略调整，并非盲目效仿。</p>
  <h2><strong>争夺海外珠宝市场</strong></h2>
  <p>当前的黄金品牌，出海已成为一个重要课题。</p>
  <p>截至2024年底，六福集团有14家门店设于海外，潮宏基2024年8月在马来西亚吉隆坡开设第一家海外门店，老铺黄金今年6月位于新加坡的首家海外门店刚刚开业，公司曾表示，将在上市完成之后的两年内，完成东南亚市场的5家门店拓展。</p>
  <p>截至2025年3月底，周大福在海外市场同样是“老大哥”，拥有分布在新加坡、马来西亚、泰国、日本等地的63家门店。公司表示，将在高增长市场和核心地段展开战略性扩张，初步瞄准东南亚市场，并可能拓展至亚洲以外的市场。</p>
  <p>詹军豪称，东南亚成为黄金珠宝品牌海外布局热门地，原因在于其经济增长快，消费能力不断提升，且与中国文化相近，对黄金首饰有深厚情感与消费传统。</p>
  <p>周大福也在年报中提及，东南亚经济增长展现了非凡韧性。强劲内需、大量基建投资，加上旅游业兴旺，皆为强劲表现注入动力。东南亚零售业受益于该地区的经济韧性，高速扩张的中上阶层及富裕人口带动对奢侈品（包括珠宝）的需求。</p>
  <p>与其他黄金品牌不同，周大福售卖的不只有黄金首饰，还有珠宝、钟表等。</p>
  <p>2025年3月，周大福推出宠物专属珠宝品牌“CTF PET”，随便一条狗狗项链售价上千元。5月，周大福宣布与潮流品牌CLOT联手售卖玉石、金镶钻类珠串，个别产品定价超过10万元。6月，周大福首次发布“和美东方”高级珠宝系列，大量采用贵金属、天然钻石和稀有彩宝，定价从数十万元至数百万元不等。</p>
  <p>珠宝品类在定价上往往拥有远高于黄金的溢价。据界面报道，参考欧美一线珠宝品牌，单件高珠作品售价通常成百上千万，毛利率极高，卖出一件就能迅速拉动单季表现或优化利润结构。而这些高级珠宝在整体营收中占比十分有限，通常不会超过5%。</p>
  <p>《财经天下》发现，2025财年，周大福珠宝系列镶嵌首饰的平均售价从上一财年的8000港元攀升至9700港元，营业额占比已达14.3%，几乎赶上定价黄金产品14.6%的占比。</p>
  <p>在堪称“珠宝企业生命线”的供应链优势上，周大福也有一定优势。来自浙商证券的报告显示，周大福是国内唯一一家拥有三大钻石供应商（De Beers、Rio Tinto、Alrosa）看货商资格的珠宝企业。</p>
  <p>原材料之外，周大福在武汉和顺德有2座规模庞大的生产工厂，在南非等地也设有生产加工基地，浙商证券报告写道，周大福自行生产50%左右的黄白珠宝首饰。</p>
  <p>周大福珠宝副主席郑志雯表示，公司将加强产品优化，推高毛利产品，而发力高级珠宝系列“是品牌近一个世纪历史传承的关键时刻”。这一表述，透露出周大福在当下竞争激烈的黄金饰品之外，正力图寻找珠宝类增量市场。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LF9n4UAb3F71CUgfWE8zNw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经天下WEEKLY”</a>，作者：陈大壮，编辑：朗明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348812923673479</id>
            <title>王思聪的创业公司，被何猷君买走了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348812923673479</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348812923673479</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 01:42:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 何猷君,王思聪,北京寰聚,电竞  
<br>  
<br>  
总结: 1. 何猷君通过控股武汉星竞威武成为北京寰聚大股东并任董事长，王思聪关联公司保留20%股权。  
2. 北京寰聚原为王思聪创立的文旅商业管理公司，主导泰山文旅健身中心等重大项目。  
3. 何猷君与王思聪同为商业家族二代，早年均涉足电竞行业，曾有“北王南何”之称。  
4. 星竞威武正从电竞向数字娱乐集团转型，此次合作拟将电竞资源注入寰聚文旅项目。  
5. 王思聪未出席寰聚发布会，其与万达集团明确切割，专注独立创业项目。  
6. 泰山丛里·TAI项目计划融合电竞元素，打造华北微度假中心，总投资37亿元。  
7. 北京寰聚公众号突然清空内容，引发对未来股权及管理权变动的猜测。  
8. 双方合作标志着富豪二代在电竞与文旅跨界融合的新尝试。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“赌王之子”与“万达少东”以意想不到的方式有了交集。</p>
  <p>6月20日，一场名为“寰聚产品发布会暨丛里・TAI品牌招商发布会”在山东泰安举行，已故“澳门赌王”何鸿燊之子何猷君现身。引人关注的是，何猷君除了是以旗下电竞公司星竞威武（NASDAQ:NIPG）集团董事长身份出现，还有了另一层新身份——北京寰聚董事长。</p>
  <p>北京寰聚全称为北京寰聚商业管理有限公司，此前公开资料均显示，该公司董事长为昔日内地首富王健林之子王思聪。</p>
  <p><strong>据时代财经查阅，6月19日，原股东即王思聪间接持股的杭州艾亢企业管理有限公司等三家公司均悉数退出北京寰聚股东行列。</strong></p>
  <p>与此同时，股东名列新增进入武汉星竞威武文体发展有限公司、海南思桓投资有限公司、武汉市兴华羽网络科技有限公司、杭州梦芒文化科技有限公司4家公司，出资比例分别为40%、20%、20%、20%，总出资1000万元。</p>
  <p>其中，何猷君实控的武汉星竞威武文体发展有限公司取代杭州艾亢，以持股40%成为北京寰聚大股东，何猷君任董事长。其余三家各自持股20%的公司中，海南思桓投资有限公司与王思聪关系紧密，其法定代表人丁一在去年12月王思聪新成立寰聚商业发展（济南）有限公司中，同样任法人；另外两家背景目前则不明晰。</p>
  <p>即是说，何猷君以40%股权完成了对寰聚商业的入主与控股。值得一提的是，当天寰聚产品发布会的现场，王思聪并没有现身。</p>
  <h2><strong>“北有王思聪、南有何猷君”</strong></h2>
  <p>这场“世纪交易”之前，何猷君与王思聪的人生轨迹早已有交集。</p>
  <p>两人有着相似的出身背景，父辈王健林、何鸿燊均是中国商业领域极具影响力的人物，前者打造了庞大的商业帝国万达集团，后者则深耕澳门博彩业，业务版图覆盖广泛。</p>
  <p>作为家族的二代，何猷君与王思聪均没有走循规蹈矩的接班之路，而是纷纷走上创业路。王健林曾在公开场合表示：“我不过问他（王思聪）任何投资计划，就准备一些钱，让他自己干5年，上20次当，看看能不能成。”</p>
  <p>而这两位富豪二代早年都盯上了电竞，甚至在电竞圈还流传着“北有王思聪、南有何猷君”的说法。</p>
  <p>早在2011年8月，王思聪通过收购CCM 战队并将其重组为IG战队，高调宣布“强势进入，整合电竞”；并在此后通过组建香蕉计划公司等推动其在电竞圈的快速发展。而何猷君于2018年创建了V5电子竞技俱乐部，即星竞威武集团的前身之一，并在2024年推动“中国电竞第一股”星竞威武在美上市。</p>
  <p>如今，何猷君的个人微博上仍有关于王思聪的一则信息，即2018年澳门电子竞技总会成立，何猷君任职澳门电竞总会的总会长，王思聪任荣誉会长。彼时23岁的何猷君称，“思聪哥一直是我的榜样，无论是电竞或者是投资，我都有很多地方得向你学习。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_89fb17e49c3e4b34a718847eac0727e4@000000_oswg177240oswg361oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：何猷君微博</p>
  <p>时隔7年，当两位商业巨子再度“同框”，彼此的处境却发生了微妙的变化。</p>
  <h2><strong>电竞搭上文旅，王思聪创业公司资产规模超60亿</strong></h2>
  <p>北京寰聚有什么来头？</p>
  <p>工商信息显示，北京寰聚商业管理有限公司成立于2023年7月，注册资本1000万人民币，经营范围包括企业管理、商业综合体管理服务等。</p>
  <p>其正式引起关注的是在当年11月，王思聪以北京寰聚商业管理有限公司董事长身份与山东省泰安市主要领导会面，并就泰山文旅健身中心项目签署合作协议。</p>
  <p>在此之前，王思聪聚焦投资泛娱乐，鲜少涉足文旅产业。</p>
  <p>而彼时万达集团正在推动珠海万达商管港股IPO，并面临一定的流动性压力。因此，王思聪的举动一度被外界解读为“王思聪进军文旅产业”“王思聪正式接班王健林”等，不过万达集团相关人士在2023年底接受媒体采访时表示，寰聚商管与万达没有关系，王思聪一直忙于自己的事情，他也基本不参与万达的业务。</p>
  <p>北京寰聚自成立以来，主要投资动作之一为上述泰山文旅健身中心项目的签约改造，即此次何猷君现身站台的丛里·TAI项目。该项目由泰安城投和北京寰聚共同打造，号称“将建设华北最大的室内四季滑雪场，是国内首家将动物园引入商圈室内的主题公园，建成辐射整个山东乃至华北、华东地区的微度假中心”，项目总投资约37亿元。</p>
  <p>另据寰聚商管公众号此前显示，该公司已管理资产规模超过60亿元，布局项目70余个，线下单店超百个，业态涵盖文旅、商业、体验式消费及夜间娱乐等。</p>
  <p>此外，2024年12月王思聪自创品牌“牛校长”现烤牛肉干专营店开业，该餐饮品牌也由北京寰聚持股35%，为大股东。</p>
  <p>何猷君旗下的星竞威武板块，为何看上王思聪的北京寰聚？</p>
  <p>星竞威武主营电竞赛事运营，不过在近两年也受宏观经济等原因影响，电竞主业出现收缩，2024年上半年，星竞威武从以电竞业务为核心向综合性数字娱乐集团转型，开展多元化业务尝试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250623/v2_0cec968903d54210a584deeb656486ed@000000_oswg18858oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Pixabay</p>
  <p>时代财经注意到，星竞威武早前在文旅上已有不少试水，将其线上流量与线下场景承接。2024年8月，如家酒店集团宣布与星竞威武集团达成战略合作伙伴关系，双方将设立合资公司，共同开发和运营电竞主题酒店。</p>
  <p>今年端午小长假期间，由星竞威武旗下星竞文娱主办的奇遇海音乐节在北京昌平举办，邀请了19组音乐人、2支电竞战队加盟；今年，星竞文娱还将继续推动自有音乐节IP的全国落地计划，预计年内将在佛山、北京、三亚、常州等城市落地多场大型音乐节活动。</p>
  <p>如今，泰山丛里·TAI项目成为何猷君的新试验场。早前，有报道称泰安寰聚文旅中心预计2025年5月开业，不过目前仍未正式开业。</p>
  <p>而根据最新表述，该项目将有更多“电竞”色彩。发布会上，星竞威武首席运营官隋航表示星竞将强势注入优势资源，与寰聚携手为泰安项目带来更丰富的内容体验；北京寰聚公司副总裁黄启钢也提及，寰聚商业将与电竞结合打造产品。</p>
  <p>未来，北京寰聚显然会有更多何猷君的想法注入。而从目前持股比例来看，王思聪方仍有20%的话语权。何猷君此次高调入主，未来双方将有怎样的角力与碰撞？王思聪是否会放手这一创业的文旅项目？</p>
  <p>值得一提的是，于2025年6月23日上午，寰聚商管清空了该公众号所有内容。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247546275&amp;idx=1&amp;sn=2d6ccbb9957e55628885e233c184d8eb&amp;chksm=e897cd77d1a23a157fe8b3916dc7b72dc9d0c2397a09476c4bd35cf4ed88af3be99b03f11f4f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：林心林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3348804043168391</id>
            <title>马斯克的梦醒时分</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3348804043168391</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3348804043168391</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 01:41:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 星舰爆炸, SpaceX, 马斯克, 特朗普  
<br>  
<br>  
总结: 1. SpaceX的星舰在静态点火测试中发生爆炸，这是其第15次失败。  
2. 爆炸发生在马斯克AI公司X AI融资和政坛不顺的关键时期，加剧其困境。  
3. 马斯克与特朗普关系恶化，因SpaceX依赖政府合同而迅速妥协。  
4. SpaceX70%收入来自美国政府，合同面临审查风险。  
5. 特斯拉一季度业绩下滑，Robotaxi计划面临监管延迟。  
6. 特斯拉内部对押注FSD和Robotaxi存在分歧，高管离职。  
7. 马斯克政治卷入导致商业损失，错失AI领域主导权。  
8. 美国政商界存在限制商业巨头干政的潜规则，马斯克陷入困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>星舰又炸了。</p>
  <p>当地时间6月18日晚，马斯克旗下太空探索技术公司（SpaceX）的“星舰”在静态点火测试中出现故障，并发生爆炸，消防部门出动灭火，SpaceX也启动调查爆炸原因。</p>
  <p>随后，Space X在社交媒体平台X上表示，“星舰”正在为第十次飞行测试做准备，在星际基地的测试台上出现了“重大异常”。</p>
  <p>这是星舰第十五次爆炸了，其中9次发生于正式试飞任务（集中于分离、再入阶段），6次以上为地面测试失败（含原型机与静态点火），虽说马斯克每次都可以说是“数据收集机会”，也的确SpaceX坚持的是“快速试错”策略，多炸几次也无所谓。</p>
  <p>但这一次赶巧发生了马斯克另一家公司<strong>AI&nbsp;</strong>初创公司<strong>X&nbsp;AI&nbsp;</strong>融资的关口，又在马斯克<strong>“</strong>仕途不顺<strong>”</strong>需要星舰长长志气之时，这次爆炸，多少还是有点屋漏偏逢连夜雨的。</p>
  <p><strong>眼下，马斯克需要新“赢点”，来提振信心</strong>。除了测试星舰，他还在推动X AI&nbsp;的新一轮融资，根据流传出的投资者文件，X AI&nbsp;正就&nbsp;43&nbsp;亿美元股权融资进行谈判。根据投资者文件，X AI&nbsp;公司之所以急于融资，部分原因在于它已经花掉了之前筹集的大部分资金。</p>
  <p>文件显示，自&nbsp;2023&nbsp;年创立至今，X&nbsp;AI已通过股权融资筹集&nbsp;140&nbsp;亿美元，截至&nbsp;3&nbsp;月&nbsp;31&nbsp;日，公司资产负债表仅剩余&nbsp;40&nbsp;亿美元现金。烧钱的速度堪比星舰烧掉燃料的速度了。</p>
  <p>在表示“将花更多时间专注于自己的公司”后，马斯克接连不顺，先是其社交平台X遭遇大规模宕机，致使美国数万用户受影响，德国、西班牙、法国等多个国家的数千名用户也被波及，然后又是星舰爆炸。</p>
  <p>官场失意，商场也不得意，马斯克流年不顺。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>尽管从马斯克高调宣布为特朗普站台的那一天起，外界都看得出这两位高度自恋人士的合作只是阶段性的各取所需，可是不到一年时间就从“亲密无间”走向分道扬镳，两个人确实很讲究效率。</p>
  <p>6月，刚刚正式退出政府效率部的马斯克就在“X”发文批评特朗普政府力推的大规模税收与支出法案，认为政府效率部成了一切的“替罪羊”，表示要不是自己努力，共和党去年就会输掉大选。不仅如此，马斯克还转发了爱泼斯坦的旧闻，攻击特朗普的生活作风。</p>
  <p>马斯克的反水引来了共和党支持者一阵谩骂，民主党人士也纷纷观望看笑话。两面不讨好的特斯拉备受冲击，市值在短短几天就蒸发近1500亿美元。</p>
  <p>正当民主党媒体搓手期待马斯克甩出不利于特朗普政府的实锤证据的时候，马斯克却立刻调转风向，在X平台宣称自己的言论过火了，感到很后悔。差不多同一时间，马斯克的亲爹在接受俄罗斯媒体采访时为儿子辩护，称全球首富承受的压力太大了，需要“好好休息”。</p>
  <p>马斯克“认怂”的速度，比外界想的还快一些。</p>
  <p>面对秒怂的马斯克，特朗普表面上摆出大度的架势，对马斯克的道歉表示认可，他称：“我不怪他任何事。我有点失望。”</p>
  <p><strong>马斯克的光速变脸自然不是无理由的，因为特朗普手里握有底牌。</strong></p>
  <p><strong>毕竟，马斯克旗下的SpaceX崛起与美国官方真金白银的鼎力支持有着密切的关系。</strong></p>
  <p>在火箭发射屡战屡败的低谷期，SpaceX就拿到了NASA的巨额订单，直接继承NASA退役的航天飞机的发射任务，拿到了阿波罗计划的部分技术授权，NASA的专业人才也为其所用。</p>
  <p>目前，SpaceX超过70%的营收来自美国政府，累计从NASA获得的合同金额高达150亿美元，从五角大楼拿到的合同也有70亿美元合同，承担了包括火箭发射、月球探测、阿尔忒弥斯登月任务在内的多项太空关键任务，星链网络为约50个军事指挥部提供通信服务，还承接了国家侦察局（NRO）建造间谍卫星网络的绝密项目。</p>
  <p>无论是民主党上台还是共和党上台，SpaceX都占到了好处。在马斯克帮助特朗普重返白宫后，马斯克更是想直接干预NASA负责人的人选。</p>
  <p>据媒体报道，马斯克向特朗普推荐了商业盟友、曾经搭乘SpaceX飞船飞往地球轨道的贾里德·艾萨克曼担任NASA负责人。艾萨克曼是支付处理公司Shift4 Payments的首席执行官，没有任何从政经验，还曾经是民主党的“金主”。</p>
  <p>实际上，正是跟马斯克不对付的白宫人事主管戈尔在5月31日说动特朗普撤销艾萨克曼NASA局长的提名，成为压垮两人关系的最后一根稻草。</p>
  <p>据知情人士透露，在马斯克和特朗普爆发激烈争吵后，白宫指示美国国防部和NASA审查SpaceX的合同细节。此外，为了规避马斯克不稳定情绪带来的风险，五角大楼还在考虑降低SpaceX在新一代导弹防御系统中的参与程度。当然，白宫发言人否认这是针对SpaceX，强调特朗普对所有合同“一视同仁”。</p>
  <p>看不惯马斯克的人很多，戈尔只是其中一位。</p>
  <p>2015年5月，美国军方向SpaceX颁发认证，允许其进入美国军用发射市场。虽然军方和SpaceX业务往来广泛，许多军方高级人士对马斯克颇有微词。</p>
  <p>面对言行一向出格的马斯克，军方对他是否能保守秘密一直持有怀疑态度。据媒体报道，马斯克从来没有拿到需额外授权的“敏感分隔信息（SCI）”的访问权，他无权进入大多数涉密的SpaceX设施，也不知道发射的火箭搭载了哪些军用卫星。即便如此，2024年12月，马斯克还因多次违反联邦报告协议招致军方审查。</p>
  <p>在这次的骂战中，军方人士或许不是特朗普的支持者，但绝大多数认可要削弱马斯克在官方的影响力。“这不是电视节目，而是关乎国家安全的问题。”</p>
  <p>因此，一旦特朗普的态度彻底转向，有的是人可以帮他拿出“约束”马斯克的方案，<strong>联邦政府也不需要取消合同，多加几道审查环节就足以重创SpaceX的资金流。</strong></p>
  <p>在特斯拉日子愈发艰难的时候，稳住SpaceX的业务对正处在困境中的马斯克尤其重要。权衡之下，认怂来的那么快也就不难理解了。</p>
  <p>但令马斯克没想到的是，这时候，星舰又双叒叕炸了。这可又给“政敌”、军方、联合发射联盟（United Launch Alliance）输送攻击的“弹药”了。</p>
  <p>即便特朗普“不计前嫌”想继续还马斯克一个大人情，让SpaceX能继续履行合同，但如果星舰继续炸下去，游说集团仍有充足的理由，迫使特朗普搁置乃至放弃这个想法。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>如果说太空计划是马斯克的未来，那么特斯拉就是其发家的基本盘。</p>
  <p>但2025年一季度，特斯拉的财报表现可以说是灾难，在全球汽车交付量为33.67万辆，同比下降13%；营收139.67亿美元，同比下降19.6%。</p>
  <p>马斯克全面“回归”确实可以带动市场的信心，提振公司上下低落的情绪。可一时的精神力量能发挥的作用有限，这家新能源行业的先行者在激烈的市场竞中越来越来像“守旧派”，自Model Y上市以来，主打车型已经5年没有换代升级。</p>
  <p><strong>随着行业全面的技术升级，特斯拉的生产成本优势不仅被中国的新能源车企踩在脚下，欧美传统车企也纷纷赶上了</strong>，外形怪异的Cybertruck虽然引爆了话题度，销量表现却很差。</p>
  <p>马斯克必须拿出改善产品，让市场看到其重回领跑位置的希望。</p>
  <p>跟特朗普的骂战刚刚平息，马斯克就高调宣布将在6月22日在得克萨斯州奥斯汀交付首辆全自动驾驶汽车，并推动Robotaxi服务的试运营。</p>
  <p>这衔接速度之快，让人不得不怀疑骂战是否是一场有意为之的炒作。</p>
  <p>根据一季度财报，特斯拉FSD总里程已经超过35亿英里。相较于同行竞争对手，特斯拉拥有的海量真实行车数据可以帮助其更好地训练自动驾驶系统，这也是马斯克坚信自己可以从行业竞争中脱颖而出的原因。</p>
  <p>按照马斯克的逻辑，当汽车升级为可以帮助车主自动赚钱的工具后，用户对自动驾驶服务的订阅意愿会迅速提振，新能源汽车饱受诟病的保值率也会因此得到改善。</p>
  <p>不过，<strong>Robotaxi试运营进展也需要看监管部门的审批。</strong></p>
  <p>为了保证美国企业在行业内的领先地位和影响力，美国的交通部门渐渐放宽了对自动驾驶的限制。然而，特斯拉FSD在2024年连续发生多起事故引发了舆论风波，美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）不得不发了一份问题清单对特斯拉开展调查。5月，NHTSA再次发函要求特斯拉说明在恶劣天气条件下运营Robotaxi的详细信息。</p>
  <p>马斯克显然是想赶在NHTSA的调查结果出来之前，在监管相对较松的得克萨斯州先行运营Robotaxi，毕竟，现在特斯拉的估值，已经很大程度上取决于Robotaxi的进展。</p>
  <p>一个不好不坏的消息是，6&nbsp;月19&nbsp;日，得克萨斯州议员要求特斯拉将其原定于奥斯汀推出的Robotaxi&nbsp;计划推迟至九月，以配合即将生效的新法律。这个新法案上月就在州议会获得通过，但尚未得到州长的签署。根据该法案，自动驾驶公司必须向州政府申请运营许可证，如果州政府认为无人驾驶汽车“危害公众”，州政府可撤销许可证。</p>
  <p>就在临门一脚之际，突然被州议员们要求延期，如果马斯克非要在6&nbsp;月22&nbsp;日推出Robotaxi，那么公司就得提供详细信息，证明Robotaxi在奥斯汀的服务是合规的。议员们只给马斯克3&nbsp;天时间，意图再明显不过了。</p>
  <p>如果马斯克选择就范，那么他就得再等两个多月，这就是个“坏消息”。</p>
  <p>但如果其实Robotaxi还没准备好，只是马斯克先把牛吹了出去，那么议员们的要求就给了他一个台阶下，让他再有两个多月时间继续完善Robotaxi，从这个角度，这就是个“好消息”。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>除了外界的压力，马斯克也需要平息特斯拉内部的分歧。</p>
  <p><strong>据媒体披露，特斯拉高管层有很多人并不认可大举押注FSD和Robotaxi的做法。</strong>如果马斯克想要为大举进军AI筹措资金，那特斯拉需要丰富车型，参与到“价格战”之中。</p>
  <p>“有大量模型显示&nbsp;FSD和Robotaxi的回报将是缓慢的，它将是起伏不定的。在美国以外，鉴于严格的监管环境或缺乏监管环境，这将非常非常困难。”</p>
  <p>反对者认为，FSD和Robotaxi并不能刺激用户消费，要按照马斯克的设想发展，汽车的使用频率得到提升，共享汽车会变得普遍化，那么市场对私有汽车需求量会大幅缩小，特别是城市地区。从提振销量的角度考虑，产品价格发挥的作用更大。在各国政府的新能源补贴逐步退场后，消费者更加看重性价比。</p>
  <p>2024年，特斯拉曾表示要在2025年推出一款价格在2.5万美元的入门级车型Model 2。有消息称，产品已经在德国工厂开展测试，但马斯克对低价车型毫无兴趣，项目基本等于被叫停。</p>
  <p>在马斯克明确做出押注FSD和Robotaxi的战略决定后，持有反对意见的高管接连辞职。因此，如果Robotaxi进展不顺利，马斯克不能把责任推给任何人，这完全是他的一意孤行。</p>
  <p>尤其是Robotaxi成为维持特斯拉市值的主角时，Robotaxi就更不容像星舰那样“虽然失利但得到了数据”，所以得州议员们的要求，在一定程度上，给了马斯克时间，就看，他接不接这个台阶。</p>
  <p>对于成人世界而言，无所顾忌地表达和做事是一件奢侈品，马斯克涉足政坛付出的代价远超他的预期，他的一举一动都不再是个人行为，都被认为有明显的政治意味。</p>
  <p>这让马斯克不但在美国国内饱受争议，甚至出现针对特斯拉和门店的暴力行为，销量大幅下滑，欧亚多个国家也因他的言论、特朗普政府的政策，而和马斯克保持了距离，乃至对马斯克直接提出批评。</p>
  <p><strong>陷入政治漩涡，让马斯克错失了很多机会，特朗普给与的回报又没有满足他的胃口。</strong></p>
  <p>在马斯克最为看重的AI领域，特朗普还悄悄搭上了OpenAI。1月，奥尔特曼在白宫高调启动的五千亿美元规模“星际之门”计划，堪称是直接打脸马斯克，摆明了谁才真正是美国政府认为的AI行业领导者。</p>
  <p>这使得X AI在向投资者融资时，不那么好讲故事，即：如果X AI很强，那为什么在马斯克与特朗普关系最亲密的时候，都没能主导白宫的AI&nbsp;计划？</p>
  <p>而现在，当马斯克和特朗普关系大起大落之后，无论是依赖政府订单的SpaceX还是需要政府背书的X AI，都会被资本市场重新审视和重估价值，就连看似市场化的特斯拉，其实也跟监管当局的态度，息息相关。</p>
  <p>马斯克当然早就明白他的生意从来都离不开官方的支持，所以他才在当初斥巨资助选特朗普，并在特朗普当选后鞍前马后帮助其削减联邦开支，带着MAGA&nbsp;的红帽子四处张扬表忠心，不惜得罪无数人。</p>
  <p>但令他没想到的是，“友谊的小船”倾覆得那么快。马斯克没日没夜想尽办法削减下来的开支，被大美丽法案轻易就加回去了，推荐的人选被换掉了，眼看到手的订单又有“被炸飞”的可能，折腾了这么久，花费数亿美元，结果除了损失千亿身价，什么都没捞到。</p>
  <p>此次得州议员的要求，也不能说就没有趁机敲打马斯克的可能性。</p>
  <p>“科学狂人”“商业奇才”在波诡云谲的政治漩涡里，显得那么幼稚，又那么无助。</p>
  <p>很多人曾经以为在美国只要有钱，就能干任何事甚至左右政坛。这是个可笑的误会，<strong>防止商业大亨染指政坛，其实是华盛顿的共识</strong>，从被拆分的洛克菲勒商业帝国，到在壮年选择隐身幕后的谷歌创始人，以及近年来“享受生活去”的贝索斯、扎克伯格，都深谙身为巨富就要和政坛保持一定距离的潜规则。</p>
  <p>马斯克当然也明白这个潜规则，但他之前还是选择了赌一把。既然allin了，那就愿赌服输，如今陷入内外交困，马斯克就必须收拾自己搅动政坛风云所引发的后果。</p>
  <p>这是属于他的又一个“梦醒时分”。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NTczNTkyOA==&amp;mid=2247492950&amp;idx=1&amp;sn=3e60bad255a62b035e459f5f8e6c2afc&amp;chksm=c106ff16666e1151e23d928a8de30dc80500fad6016eca3e2e50780245eedf98d09b26239ad1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话FunTalk”（ID：iFuntalker）</a>，作者：最话团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3349733529770888</id>
            <title>AI自动化背后：凡是可量化的，皆不能幸免</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3349733529770888</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3349733529770888</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 01:40:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI自动化,劳动力市场,领导者策略,不可量化领域  

总结:  
1. AI的快速发展正在冲击各劳动领域，尤其是可量化任务，如创意工作和数据分析。  
2. 领导者需支持高风险创新，奖励探索未知的团队，并通过跨团队交流激发创意。  
3. AI已展现出颠覆性潜力，影响创意阶层和专业领域，如法律、医学等，其建议质量接近人类水平。  
4. 自动化风险集中在可量化任务，而人类判断力曾是优势，但AI可能很快超越。  
5. AI发展依赖数据、奖励机制和计算能力，三者结合形成通用自动化引擎。  
6. 测量成本降低加速自动化，使更多领域变得可量化并被AI接管。  
7. 人类优势在于处理未知和不确定性，如创新、政策制定等难以量化的领域。  
8. 领导者需平衡可量化与不可量化事务，重视信任、品味等无形因素以保持竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>伴随着AI的迅速发展，几乎每个劳动领域都面临冲击，像创意工作、数据分析等，只要能被量化的任务，都可能被自动化。对于那些引领组织穿越这场动荡转型的领导者而言，应对方法很简单。支持那些投资回报率模糊的冒险赌注，奖励那些重新定义问题并勇于探索未知的团队。留出空闲时间，促进跨团队交流，以激发意外发现和创意重组。将这些有意保留的模糊领域视为战略资产，而非负担。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_5556f28c652741f48f1f80c3bb2eb309@000000_oswg149164oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI无需如科幻作品那般升级，便能颠覆经济格局。当下的模型，以及正在研发中更廉价、性能更强的版本，几乎注定要冲击劳动力市场的各个角落。它们在文本、图像和视频领域展现出的惊人表现，不仅可能改变作家、设计师、摄影师、建筑师、动画师和品牌广告商等创意阶层的工作模式，还会影响金融分析师、顾问、会计师和税务申报员等处理电子表格的职业人群。就连法律、医学或学术等有着专业门槛的领域也难以幸免：<strong>AI能够筛选海量内容，以如今几分之一的成本提供定制化建议或课程，且质量也在迅速提升，与人类不相上下。</strong></p>
  <p>关于AI工具究竟还能强大到何种程度，以及这一进程会有多快，目前仍存在诸多重大疑问。Anthropic的达里奥·阿莫迪（Dario Amodei）和OpenAI的山姆·奥特曼（Sam Altman）声称，通用人工智能（AGI）或许仅需一两年就能实现。而Meta的杨立昆（Yann LeCun）则持更怀疑的态度，他认为当前的模型缺乏对物理世界的扎实理解、持久的记忆、连贯的推理能力以及战略前瞻性。苹果公司刚刚发布的一项新研究也指出，如今的模型仅在其训练数据的范围内发挥作用。然而，<strong>即便AI的发展明天就戛然而止，其带来的冲击已然开始。</strong></p>
  <p>为了在这全新的局面中找准方向，领导者们需要理解并规划自动化将如何影响他们的业务。这就要求他们明确哪些任务和职责最有可能面临压力，并在时间耗尽之前，规划出一条让企业向智能价值链上游迈进的路径。</p>
  <h2><strong>哪些不会面临自动化风险？</strong></h2>
  <p><strong>学术研究人员和从业者广泛探讨了哪些工作和任务最容易受到自动化的威胁。</strong>有些威胁显而易见：自动驾驶汽车可能很快就会取代数百万网约车、公交和卡车司机。与此同时，语言翻译、大量创意写作、设计，甚至日常编程工作，都逐渐交由AI来完成。</p>
  <p>今年2月，Anthropic分享了一组引人深思的用户数据：尽管聊天模式自然地引导人们进行人机协作，但约43%的交互已经属于某种形式的自动化，即用户要求AI直接执行任务，而非协助他们反复思考并解决问题。随着模块化AI智能体进入职场，通过MCP等协议进行数据交换和任务协调，这一比例还将持续攀升。那些被广泛量化或规范化的环境，无论是通过法律、税法、合规协议，还是传感器数据流，在短期内都面临着被机器取代的最大风险。</p>
  <p>2018年，AI研究先驱阿贾伊·阿格拉沃尔（Ajay Agrawal）、约书亚·甘斯（Joshua Gans）和阿维·戈德法布（Avi Goldfarb）提出，随着AI的发展，人类最后的优势领域将是判断力，即在不确定情况下权衡选项并做出决策的能力。然而，这一观点给我们出了一道难题：在任何特定时刻，确切界定究竟什么才算是判断力。</p>
  <p>如今那些需要人类判断力的任务，比如选择治疗方案、审核法律合同、撰写紧扣时代精神的电影剧本等，随着模型能够利用更丰富的数据和更强大的计算能力，可能很快就会被AI接手。近期研究还表明，我们也不能理所当然地认为人们总是更倾向于选择人类治疗师、咨询师或调解人。与之对应的AI可以全天候工作，成本仅为人类的一小部分，而且除了少数人类顶尖专家外，AI提供的服务质量可能更为稳定。</p>
  <p>那么，<strong>我们如何区分哪些任务AI很快就能自动化，哪些任务还需要AI技术取得新突破才能实现自动化呢？</strong>要回答这个问题，我们必须回归到基本原则，回顾这一切的起源。</p>
  <h2><strong>从实验室竞赛到工业革命</strong></h2>
  <p>回溯到21世纪初，计算机科学家李飞飞发现，专注于让计算机“看见”并解读图像的计算机视觉领域遭遇了瓶颈：算法因缺乏像素数据，摄入的视觉信息过少，无法达到人类的表现水平。她的解决方法简单粗暴却卓有成效：她创建了ImageNet，这是一个庞大且经过精心标注的图像库，借助亚马逊土耳其机器人众包平台完成数据收集。但她真正的天才之举是在2010年，她在这个数据集上设置了一个全球排行榜，将图像识别变成了研究人员之间的一场激烈竞赛。</p>
  <p>在最初的两年里，年度排行榜上的成绩进展缓慢。</p>
  <p>然而，在2012年，亚历克斯·克里泽夫斯基（Alex Krizhevsky）、伊利亚·苏茨克韦尔（Ilya Sutskever）和杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton）脱颖而出，令其他竞争者望尘莫及。来自多伦多的这三人团队使用两张现成的英伟达GTX 580显卡，仅用几天时间就训练出了具有突破性的卷积神经网络。这种开创性的方法证明，即便只有研究生的预算，也能改写计算机视觉的历史。</p>
  <p>这一时刻终结了长达数十年的AI寒冬，将神经网络推到了技术进步的核心位置，并揭示了该领域至今仍在沿用的成功模式。首先，收集相关数据，在ImageNet项目中大约收集了1400万张标注图像；其次，依靠指标来量化和推动进展；最后，为模型提供大量数据和强大的GPU计算能力，直到它自我学习。正是这个模式，让AI从物体分类发展到撰写流畅的文章，直至如今在新兴的&nbsp;“思考”&nbsp;系统中实现推理、规划和运用外部工具。</p>
  <h2><strong>数据、奖励、计算能力</strong></h2>
  <p>推动图像识别取得突破的这个框架，其通用性远超大多数人的认知。只要满足以下条件，这个框架就能发挥作用：</p>
  <p><strong>第一，定义任务环境并收集其数据，</strong>无论是文本语料库、图像和视频库、记录的行驶里程，还是机器人传感器传来的数据流；</p>
  <p><strong>第二，明确目标奖励，</strong>可以是明确的（比如&nbsp;“模型是否预测出了下一个单词？”），也可以是隐含的（通过观察人类行为推断得出）；</p>
  <p><strong>第三，提供计算能力，</strong>让系统能够不断迭代。</p>
  <p>集齐这三个要素，就得到了一个通用的自动化引擎。如今，有两个数据趋势加速了这一进程。其一，模型能够生成无限的合成样本，例如，生成涵盖各种极端场景的虚拟&nbsp;“行驶里程”，而无需依赖现实世界中司机的数据。其二，AI越来越多地应用于各种设备和传感器，如手机、汽车等，它就像一个低成本的监测器，捕捉并量化那些曾经因成本过高或不切实际而难以测量的现实世界信号。</p>
  <p>只要你能将一种现象转化为数据，AI就能学习并大规模重现它。而且这项技术还在不断降低这种转化的成本，使得测量变得更廉价、更快速，并悄然融入我们所接触的一切事物中。越来越多的事物变得可量化，这个循环不断重置，模型也不断进化。这意味着，理论上任何可量化的工作都能实现自动化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_df98bda53c5140119b70aee780d27c94@000000_oswg757764oswg850oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>测量成本低廉，应用无处不在</strong></h2>
  <p>经济学家兹维·格里利谢斯（Zvi Griliches）在1957年对杂交玉米推广的具有里程碑意义的研究，让我们清晰地看到了未来的走向。起初，农民们只在最优质的土地上种植这种昂贵的种子，因为在这些土地上，产量的提升很容易弥补使用新产品的额外成本和学习成本。随着杂交种子的改良和口碑传播，即使是利润微薄的土地也很快达到了收益成本平衡点。对于AI而言，投入到测量事物上的成本也遵循同样的收益曲线。当将现实转化为数据的成本高昂时，公司往往只在一些关键领域进行投资，如信用卡欺诈检测、算法做市、喷气发动机故障预测等。</p>
  <p>但如今，AI大幅降低了精确测量的成本，使得持续、精细的感知成为常态。轻量级模型与传感器协同工作，减少带宽和延迟，而合成数据则在现实世界数据获取缓慢或困难时填补空白。每多一个小数位都能迅速带来回报：在数百万由AI驱动的决策中，微小的误差削减会迅速累积。随着精确测量成本的降低，即使是收益微薄的领域也变得有利可图，那些曾经因微不足道而未被关注的任务，也逐渐被纳入自动化的范畴。</p>
  <p>我们不仅可能很快拥有廉价到近乎免费的智能，而且我们还将对世界进行更多的测量，以扩展并不断升级这种智能的应用范围。我们已然身处&nbsp;“人工测量智能”&nbsp;的时代，任何我们能够量化的事物，都会迅速被列入自动化的日程。</p>
  <h2><strong>于未知中蓬勃发展</strong></h2>
  <p>人类是进化中的多面手，生来就能在信息不全的情况下摸索前行。我们不仅能在未知的未知中生存，还能从中蓬勃发展，这种适应能力正是我们的决定性优势。历经无数代的进化，我们不断优化声带和社会思维大脑，直至语言诞生，从而开启了积累知识、抽象推理和符号思维的大门。从那时起，我们突破了自身的生物局限，制造出各种工具，拓展了我们的感知，增强了我们的记忆，提升了我们的能力。</p>
  <p>但我们优势的基石在于高度灵活、紧密连接的前额叶皮层。这个神经指挥中心让我们能够设想无数的&nbsp;“假设”，预演各种可能的未来，并在条件变化时立即调整策略。除非真正实现奇点突破，否则即使是量子计算机，也难以企及我们在开放式、跨领域的反事实规划方面的天赋。</p>
  <p><strong>随着AI加速发展，它带来了新的未知，我们的认知版图也不断被重新绘制。</strong>与此同时，它将可预测的部分常规化，就如同机械化农业使我们摆脱了自给自足的生存模式，从而将我们更多用于反事实思考的脑力资源解放出来，去应对更高级别的问题。</p>
  <p>在那些几乎无法测量的领域，AI也会面临困境。比如，事件视界望远镜（Event Horizon Telescope）耗费了长达十年、跨越全球的努力，才捕捉到一张黑洞图像；在探索极端尺度物理学、地球深部地幔和深海，以及研究人类大脑内的活细胞相互作用等方面，仍然存在尚未解决的难题。在那些因隐私、伦理或监管限制而难以测量的领域，在社会要求推理过程透明的领域（至少在模型可解释性跟上之前），以及人们更倾向于人类参与的领域，AI的发展也会相对滞后。然而，就像杂交玉米的推广一样，未来几代人会不断重新审视这些领域的成本效益，可能会得出与我们截然不同的结论。</p>
  <p>但在可测量的范畴中，有一个至关重要的例外可能具有决定性意义：<strong>那些由于结果概率根本无法确定而难以量化的任务，即处于奈特不确定性（Knightian uncertainty）的领域。</strong>在这个领域中，由于风险本身都未明确界定，你无法赋予任何概率。比如创立一家初创公司、将资金或人才投入高度不确定的项目、控制新型病原体、在金融体制转变时制定央行政策、起草AI伦理规范、发明一种新的艺术媒介、引发一种时尚潮流，或者打造一部全新的跨界大片，这些都属于概率消失的领域。有些创造性行为和发现只不过是对已知事物的巧妙重组，但真正具有开创性的成果，依赖于我们独特的能力，即设想出全新且复杂的反事实世界。</p>
  <p>这个清单并非一成不变，一旦某些任务变得可测量，它们就会从清单上消失，而新的任务也会同样迅速地出现。每一次转变都会带来痛苦的经济和社会调整，使得更多工作集中于一个超级明星经济体系中，将巨大的回报集中在创造力、天赋和资本的巅峰。然而，AI也带来了一个看似矛盾的礼物：通过普及教育并成为每个人的私人助手，它为比以往更多的人提供了攀登这些巅峰的工具。工作本身将持续演变，任何将未知转化为可量化的突破，都会以极快的速度传播并被模仿。</p>
  <p>对于那些引领组织穿越这场动荡转型的领导者而言，在电子表格之外还有什么呢？是所有无法在单元格中体现的东西：那些无法量化的技能、没有可靠先例的开放性问题、无形的因素，如信任、品味，以及质量和经验的微妙维度，还有即便所有指标都显示&nbsp;“等待”，仍勇往直前的信念。只管理你能够测量的事物，就等于将最有价值的领域拱手让给那些培育不可量化事物的竞争对手。</p>
  <p>创立了博士音响公司（Bose Corporation）的音响与电子工程师阿马尔·博斯（Amar Bose）就证明了这一点：当其他人都在追捧规格表上的数据时，他专注于音乐在真实房间里给人的听觉感受，这是现有任何指标都无法捕捉的品质，而他也因此改写了音频行业的规则。</p>
  <p>总体而言，应对方法很简单。支持那些投资回报率模糊的冒险赌注，奖励那些重新定义问题并勇于探索未知的团队，并让人才在研发、新市场以及复杂的客户、合作伙伴和政策互动等充满不确定性的岗位间轮岗。留出空闲时间，促进跨团队交流，以激发意外发现和创意重组。将这些有意保留的模糊领域视为战略资产，而非负担。</p>
  <p>唯有那些<strong>既关注可量化之事，更重视那些始终难以量化之事的领导者，</strong>方能在下次变革降临时从容应对。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzY4MzQyMQ==&amp;mid=2650147421&amp;idx=1&amp;sn=4f42da11e417d787a3de75bdb6afeddd&amp;chksm=bfda31f7e3d0702e4a94beb8759158f22cc6013e82745e059747e87bbad84b89d163502b143d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“哈佛商业评论”（ID：hbrchinese）</a>，作者：HBR-China，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3349741625465216</id>
            <title>对中美“互联网第二梯队”的一点浅见</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3349741625465216</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3349741625465216</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 01:31:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网广告,第二梯队,效果营销,ROAS  
<br>  
<br>  
总结: 本文分析了互联网广告行业"一超多强"的竞争格局，重点探讨了第二梯队公司的生存策略。谷歌、Meta和亚马逊构成美国第一梯队，字节、阿里和腾讯是国内第一梯队。Reddit、Pinterest和B站作为第二梯队代表，通过技术创新和产品迭代寻求突破：Reddit升级广告平台提升投放效率；Pinterest推出AI驱动的Performance+工具转型效果营销；B站则面临社区文化与商业化的矛盾。三家公司共同面临效果归因的难题，需要证明局部领域的ROAS优势。大模型技术为第二梯队提供了"新技术放大效应"的机遇，可通过快速应用第一梯队的测试成果实现弯道超车。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>互联网行业有个有趣的现象：行业第一名风声水起，几乎能攫取行业内大部分的收入和利润，备受投资人青睐，同时也长期引领着风口的走向。在巨头的阴影下，各行业的老二们则如履薄冰，为了生存，它们走出了各自独特的路径。</p>
  <p>在互联网不同的商业模式范畴内，没有哪个领域，像在线广告这样，聚集了全世界的聪明人和最先进的技术。无论中外，营收最高、市值最高以及最头部的企业，无一例外，主业全是广告或者大部分收入和利润来自在线广告业务。</p>
  <p>在这个竞争最惨烈的领域，我们可以直观地看到第一梯队和第二梯队间显著差距：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_271eec42d71e4480b9314d41c48c8488@5282007_oswg39543oswg865oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：中美在线广告市场收入分布，点击可看大图。数据来源：各公司财报。</p>
  <blockquote>
   <p>字节2024收入$15.5billion，按汇率7.2折算成人民币，广告收入占比参考快手55%，计算的季度广告收入1538亿人民币。根据报道字节2025年的收入目标为1860亿美元，按照季度收入占比55%的比例计算其广告收入。阿里广告收入采用了国内电商零售收入。</p>
  </blockquote>
  <p>毫无疑问，谷歌是绝对的“王者”，其广告收入占本次统计的美国六家头部互联网公司总收入的56%。</p>
  <p>Meta和亚马逊也在奋力追赶。其中Meta全球收入，和谷歌全球在线广告收入差距更小。亚马逊的广告业务后来居上，大有追赶Meta的趋势。</p>
  <p>暂时这三家可以归为第一梯队。其余的Snapchat、Reddit和Pinterest则自动站位第二梯队。</p>
  <p>国内竞争局面和美国略有不同，字节尚未上市，但其收入时不时的就会被某家国外媒体适时披露。字节的商业模式和快手有相似之处，都依赖广告和直播收入。因此字节的广告收入占比如果参考快手的比例，还是可以和其他几家对比的。</p>
  <p>根据我们的预估，字节的广告收入在国内的优势尽管不如谷歌，但已与第二名和第三名拉开了差距。由此，字节、阿里和腾讯归为第一梯队，百度、美团和快手归为第二梯队，B站为第三梯队。国内如果不考虑字节的话，那第二梯队应该是美团和B站。</p>
  <p>还有一个有趣的现象，和B站广告业务体量相近的Reddit，其收入只有第二名Meta的2.2%，&nbsp;B站的收入同样只有阿里的2.1%（中美第一名优势均太大，可比性不高）。</p>
  <p>在第一梯队公司的压力下，第二梯队们的ROI成长模型往往不尽人意。但在市场上，对第二梯队看好的投资者并不少，这一点，从估值角度可见一斑：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_ceb09ef99c74435ca132c2365022fa6a@5282007_oswg35843oswg865oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：中美互联网在线广告明星股估值对比，点击可看大图。数据来源：Seekingalpha。</p>
  <p>B站和Snapchat在2025年一季度净亏损，PE数据为预期市盈率。</p>
  <p>可见，部分第二梯队公司的PE数据，和第一梯队相比并不逊色，如Reddit、Snapchat以及B站。遍览二梯队公司的财报，可以发现，正是这些公司在业务方面的新领域拓展预期以及相伴的创新势能，是留住投资人好感的关键原因：</p>
  <p>市场对头部公司的期待自然很高，典型的“既要又要”。既希望他们是创新的引领和推动者，又希望能对Capex保持谨慎和注重投入产出比。</p>
  <p>但遍览第二梯队公司的财报，投资人和市场倒是对这些公司的创新有更多的期待，对于创新的ROI要求反而没那么高。这正给了第二梯队公司以业务创新和拓展以更广阔的空间。</p>
  <p><strong>本篇研究之中，我们选择了美国的Reddit、Pinterest和国内的B站进行了观察分析</strong>，发现对于第二梯队公司来说，技术创新和平台产品迭代是推动业务增长的主要动力——</p>
  <p>相比巨头，他们的业务有更高的灵活性，应对需求可以及时调整甚至个性化调整。平台产品的持续迭代（也可称为不断试错），则在承接和引导客户需求、增强客户粘性角度更为友好，更大概率将为未来收入增长提供基础。</p>
  <p>选择这三家作为观察对象，另一个重要原因，是因为这三家均在最近2年内取得了不错的业绩表现，并且纷纷发力在线广告领域，具有类似的广告业务模式，以及用户体量接近——DAU均在1亿左右，MAU在4-5亿上下浮动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_474ee128efb94cdc97a0d8f84b96bc18@5282007_oswg35296oswg638oswg190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：各公司财报，Reddit只披露了WAU</p>
  <p>在广告领域，广告主们早已被Meta、谷歌等公司教育成了效果营销的信徒。Reddit、Pinterest和B站们不得不跟进这一策略，但效果营销拼的是技术和平台体量。三家在这两点上都不占优势，为此不断地尝试和探索新模式（甚至由此产生的亏存和收入利润不及预期）。</p>
  <p>我们发现，截止2025年一季度，三家似乎神同步的确定了某些共同的应对策略。</p>
  <h2><strong>01 Reddit</strong></h2>
  <p>Reddit是互联网老人了。创建于2005年6月，已经20岁了。2024年3月份Reddit才上市，这么看，Reddit才是名副其实的慢公司。</p>
  <p><strong>自从上市后，Reddit迎来了关于其用户体验的批评谩骂和甚至用户叛逃，但另一方面其营收却起飞了:</strong></p>
  <p>2025年一季度总营收3.92亿美元，同比增长61%，这已经是连续第三季度增速超60%了。</p>
  <p>不仅收入快速增长，其毛利率之高恐怕要羡煞不少公司，2024年二季度净利润打正。用户量方面，2025年一季度DAU为1.08亿，WAU超4亿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_d5020dac9d284d36b58e81d2753d70a1@5282007_oswg48636oswg759oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源:各公司财报</p>
  <p>Reddit的收入，几乎全部来自广告业务（少量来自用户订阅和数据授权）：一季度广告收入3.59亿美元，同比增长61%，其中效果广告收入占比约60%，是主要增长驱动力。活跃广告主数量同比增长超过50%。</p>
  <p>Reddit广告增长的驱动因素多样。其中有常规的广告主数量增长和广告加载量增长，这两个因素都和平台用户量息息相关。</p>
  <p><strong>经过分析，我们发现其广告定价的增长、垂类行业广告主数量增长外，由技术栈升级推动的新广告平台上线和技术优化带来的ROAS增长也值得关注：</strong></p>
  <h3><strong>广告定价增长、垂类广告主数量增加，实则在中等广告平台尤为难得</strong></h3>
  <p>Reddit通过挖掘更精准细分流量场景来增加广告定价，如对话页面以及评论区广告位。评论区广告位占总曝光量的6%，这是一个非常情境化的流量场景，在这里用户已经在讨论具体的服务和产品，对于广告精准投放非常有利。</p>
  <p>一季度财报中管理层透露，其规模化渠道（Scaled channel），包括中端市场和SMB广告主贡献了本季度过半的收入增长，前15大垂直行业中有10个同比增长超过50% (制药、零售、汽车、电信、金融领先)。</p>
  <p>为了继续争取这部分市场，今年3月底，Reddit Ads Manager推出了Campaign Import功能，可以让中小企业一键将Meta平台的campaign设置导入到Reddit投放平台，简化推广设置流程。</p>
  <p>同时SMB还可以通过Reddit Pixel&nbsp;的一键式&nbsp;GTM&nbsp;集成，简化投放参数管理流程，实现快速准确的转化和跟踪。</p>
  <h3><strong>广告平台升级和技术优化带来投放效率提升</strong></h3>
  <p><strong>广告平台的迭代升级是其他驱动因素的基础，特别是效果广告</strong>。Reddit目前的营销解决方案有：投放平台Ads Manager、在线购物投放平台DPA，转化归因工具Conversions API（CAPI）。</p>
  <p>其中针对电商的在线购物投放平台DPA，于2024年4月份进入Beta测试阶段，2025年5月份正式上线。</p>
  <p>DPA平台运作方式是，实时从广告主的产品目录中提取信息，并智能地将产品与最活跃的受众和相关对话进行匹配，从而自动生成个性化的广告体验，广告主可以在DPA上进行潜在客户挖掘（新用户）和再营销（流失用户）。</p>
  <p>Beta测试的数据显示，DPA平台相比普通的投放方式在ROAS方面的效果提升明显。与同期的广告系列相比，DPA广告在第一季度的平均广告支出回报率&nbsp;(ROAS)&nbsp;提高了&nbsp;94%&nbsp;以上（不同广告主间对比）。</p>
  <p>在DPA平台，广告主可以轻松加入并构建包含数百万个产品目录来增加投放粒度，从而以更细的投放给广告受众。</p>
  <p><strong>技术对于平台的迭代升级至关重要，而机器学学习模型如今在互联网公司应用已经极为普遍。但在第二梯队公司中，模型的改进似乎可以发挥出更大的威力。</strong></p>
  <p>本财报提到，机器学习模型的改进提升了广告定位和相关性，从而提升</p>
  <p>广告支出回报率(ROAS)。2025&nbsp;年第一季度，同时投放DPA和标准转化广告系列的广告主，DPA实现了&nbsp;2&nbsp;倍的ROAS。</p>
  <p>另外，ML的改进还对大大提高了第一方数据监测的准确性，这对于广告效果归因至关重要，不少效果广告平台无法推广开来的重要原因就是归因的失败，效果无法得到广告主的认可。</p>
  <p>Reddit还在测试集成Smartly，使广告主可以直接在&nbsp;Smartly&nbsp;平台中规划、创建、发布和衡量&nbsp;Reddit DPA&nbsp;广告活动，从而实现创意自动化、跨渠道洞察和更大规模的更佳效果。这无疑为其收集“碎片化”广告主，并为这些微小广告主提供投放效果量化提供了契机。</p>
  <h2><strong>02 Pinterest</strong></h2>
  <p>2024年四季度，Pinterest的广告收入首次突破10亿美元。2025年一季度回落到8.55亿美元，同比增长16%。调整后EBITDA为1.72亿美元，调整后EBITDA利润率为20%，同比增长300个基点。</p>
  <p>过往Pinterest在描述其营销效果时，往往着重强调自身平台在Top funnel的优势。即，借助平台上大量“<strong>Pins</strong>”（可以理解为帖子），帮助广告主完成针对目标群体的品牌曝光。但在强调转化效果的时代，广告主不仅需要品牌曝光，更需要转化。</p>
  <p>基于认清了效果营销的大势所趋，Pinterest首先在产品侧进行改造，2024年10月份正式发布了自动广告购买平台Performance+。</p>
  <p>这款营销产品，可以<strong>利用生成式人工智能自动生成广告创意并实现媒体购买自动化</strong>。不仅降低了创建广告活动的时间和成本，做过在线投放的人都知道投放并不仅仅是把钱花出去，在创建推广活动的时候也有大量的知识和经验积累可以对后续投放产出比有巨大影响。</p>
  <p>Performance+的亮点在于，降低广告活动创建时间和成本的同时，提升低漏斗广告的效果。还允许广告主根据设置的ROAS进行竞价的优化，<strong>摒弃了传统的简单根据点击率和转化率来设定竞价的方式</strong>，这变相在推翻平台自身的Top Funnel的历史优势。</p>
  <p>企业这种近乎自我否定的勇气是值得称赞的，其CRO（首席营收官）透露，<strong>&nbsp;low funnel的收入已经占广告收入的60%以上</strong>。</p>
  <p>在最新一季的财报中，管理层给出了Performance+指标提升量化数字：</p>
  <p>1.80%的Performance+广告活动表现优于传统广告活动；</p>
  <p>2.Performance+ Creative&nbsp;的转化率平均提升了&nbsp;14%，每次转化费用&nbsp;(CPA)&nbsp;则降低了&nbsp;10%。Performance+可将创建时间减少多达50%或更多；</p>
  <p>3.同时采用upper funnel和lower funnel目标的广告商，其click-through rate提高了近2倍。</p>
  <p>随后，Pinterest发布一款创意生成工具，可以自动提取图像并生成新的创意图片，结合Performance+，让在线推广的成本再次降低。</p>
  <p>对于电商广告主，如果有上万个SKU那么光是投放素材生成这块，这个工具的效用之大就足以对广告形成很大的吸引力。</p>
  <p>我们潜水在多个营销相关的Reddit子论坛上，发现<strong>不少小广告主格外青睐这一工具</strong>，原本需要找外包解决的投放素材现在可以自己解决了，节省出来的成本又可以产生新的投放了。</p>
  <p>CRO这样描述Pinterest最新的营销愿景：Pinterest在同一界面、同一消费者体验中同时拥有upper funnel、middle funnel和lower funnel，能够为用户和广告商将这些环节整合起来。</p>
  <p>要打破自身的传统优势，建立新的壁垒并非易事。一位D2C营销高管评论说，Pinterest上的ROAS是一个“long game”。因为消费者会pin东西，然后稍后回来购买。这代表了一大部分广告主对Pinterest在low funnel的忧虑，Performance+需要拿出更多的成功案例来证明自身的实力。</p>
  <h2><strong>03 B站</strong></h2>
  <p>当前的B站面临两个选择：成为一家稳定的第二梯队广告平台，或者成为一家第三梯队甚至更低层级的游戏公司。</p>
  <p>以B站当前的用户量和人才、技术储备，B站不可能两个业务都站在第二梯队，甚至不可能同时站在第三梯队。尤其在很多人看来，<strong>成为低配版腾讯，不应该成为B站这样一个拥有中文互联网最独特内容和人群生态的大平台的未来选择。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_08ad8cf5fb254ad681ee91394b58ca4d@5282007_oswg64731oswg865oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：B站财报</p>
  <p>根据我们的调研，<strong>B站的营销解决方案覆盖面已经比较齐全，2024年底推出的“MATES人群资产模型”补齐了“营销方法论”这个缺口</strong>。目前已经覆盖从人群、内容筛选，人群和内容洞察，定向投放、智能投放和调价工具，建站推广、投后复盘等整条营销链条。</p>
  <p>B站的优势在于，其独特的内容生态和高粘性的一线城市受过良好教育的年轻用户群体。前者可以发酵出不少B站独有的内容，并像外扩散带来用户增长；后者则带有非常清晰明确的用户标签，在进行人群定向（或者营销侧的人群包）时大大降低了技术门槛。</p>
  <p>外界对B站的看法也很分裂，一方面认为B站守着金山银山，这么多优质内容无法变现。另一部分人则更有代表性，认为B站的用户天然非常挑剔，屌很难达成转化。这是两种非常典型的观点。</p>
  <p>更普遍和有共识的看法是，B站最根本的社区文化与商业化之间的矛盾，这个矛盾似乎可以覆盖前文所致的内容和用户变现难两个问题。</p>
  <p>B站2024年底推出的“MATES人群资产模型”，应该是想从正面化解这个尴尬局面，尽管略带“不成熟”（为了凑一个mate单词，将信任和认同对调，不符合普通人的心智变化），<strong>但不得不说有的广告主更喜欢接受这套方法论</strong>，尤其是将其中转变点和B站内容量化指标结合，能让广告主更清晰量化投放效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_ad17fb5daa3f46808f17b6b56d0c2f68@5282007_oswg379043oswg699oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在我们呢看来，这套模型过于“独特”，可能仅仅适用于B站，营销中的环节很难和其他平台的量化数据对比。广告主只能在最后的转化对比不同推广平台的ROAS效果。</p>
  <p>目前来看，在“效果营销”这个领域，B站仍显底气不足，这种不足是自上而下的。顶层上，管理层并未坚定发展广告业务的决心——至少我们看到在游戏上的热情和投入力度更大。</p>
  <p>在中间层，B站的内容和用户画像标签过于简单，如用户消费能力标签仍然以“手机品牌型号和价格”、消费的内容类型等常规方法来确定。用户标签逻辑的合理性会影响人群定向和人群资产包的准确性，从而影响广告投放的效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_c24eecb852d84dc8b37fdddd83478e0d@5282007_oswg93484oswg831oswg182_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>底层则是B站在营销领域的技术人才和基础储备不足。这里说储备不足并不是产品出现bug用户无法使用，而是技术驱动产品向更高级迭代的目标感不足。</p>
  <p>例如，B站最新推出的MATES人群资产模型产品手册中提到，“将用户在B&nbsp;站所有触点资源进行分行为及频次模型预演，通过不断规则调参，使得在较长周期内的人群层级越深，转化率稳定越高”，这说明人群层级划分仍然是以行为频次的高低来划分，而不是基于真实意图或者行为理解来划分。</p>
  <p>这种划分方法不能说是错误，只能说不够精准。大模型出现后已经可以基于内容理解和人群匹配来做用户重新定位，但目前B站似乎这样的演化并不热衷。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_4513e891c45e4d939594f4c41352e8a5@5282007_oswg124404oswg831oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至可以这么说，一直以来，B站并不是一家以技术见长的公司，传统的营销理论加独特的社区生态支撑起了当前的广告业务，但要想走向第一梯队，技术必然要进行大规模的改造和创新。</p>
  <p>和Pinterest和Reddit相比，B站的研发费用占比只有7%左右，这固然是由于国内普遍的“降本增效”趋势的惯性使然，但也透露出管理层对技术驱动的目标感不足。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_4f1c190d7afd4e8397c5aa3ba74f380f@5282007_oswg23508oswg693oswg105_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>技术投入不足，直接结果就是产品升级和转型缓慢。尤其是在大模型风口下，不少公司已经证明这个风口对于广告技术的全面改造是可行的——Pinterest和reddit都有模型驱动的广告核心产品，如Reddit的DPA（动态广告模型）和Pinterest的Performance+这两款产品，都已经在实际承接用户需求和推动广告收入增长阶段。</p>
  <p>但B站的大模型对收入的驱动效果尚不显著，尽管在2024年和2025年分别发布了自研大模型产品Index以及基于AI驱动的智能工具“Insight Agent”。管理层在2024年三季度透露效果营销对广告收入的提升，但尚未透露具体细节。</p>
  <p>从最近几个季度的财报信息和管理层发言来看，B站的广告收入更多依靠增加广告加载量、垂直领域需求侧竞争加剧产生的投放量增加，一如陈睿所言的“用户更加成熟”带来的营销覆盖面增加所驱动。</p>
  <p>从中，我们目前暂时还没有明确看到团队“自发努力”对广告业务收入的增益。</p>
  <p>从前文分析的B站在广告业务上的动作来看，B站并不缺努力，但也许是选择大于努力，B站所推崇的“MATES”营销方法论，在ROAS、ROI们面前，是否还吃的开，要打一个大大的问号。</p>
  <p><strong>作为第二（也许是第三）梯队的广告平台，B站需要认清这个现实：一个广告主在B站的投放预算，可能只是字节系、腾讯系的零头——这是行业的基本事实，一如</strong>Pinterest的首席营收官在某播客节目中提及，品牌广告主宰Meta、谷歌系广告平台的预算如果是30%的话，那么&nbsp;Pinterest吃到的预算可能就只有3%-15%。</p>
  <p><strong>B站只有积累的足够多的5%，才能汇合成10%、20%，甚至是50%。坚决拥抱高质量产品的中小广告主，和垂直行业，这些如同溪流般的企业并不关注营销理论模型或者内容、人群资产包，他们更关注投入产出比。推出能够直达销售的解决方案才是广告收入再次起飞的机会。</strong></p>
  <h2><strong>04 第二梯队共同的难题：效果归因</strong></h2>
  <p>这个共同的难题有个共同的背景：广告主用金钱投票。</p>
  <p>Pinterest的财报电话会议中管理层成人，单一的Performance+并不能带来收入的大幅增长和市场份额提升，必须结合measurement tools才能带来广告收入的增长。</p>
  <p>广告平台、大模型、算法亦或是营销方法论鼓吹的再美丽，没有实打实的投入产出比，最终可能沦为忽悠投资人的伎俩，不是长久之计。</p>
  <p><strong>中美在线广告领域均呈现“一超多强”的局面，要想博一条生路就必须向广告主证明，在某些领域自己也是有竞争力的——局部胜利法。</strong></p>
  <p>这些领域就是要做到投入产出比高于巨头，这就需要各家在打好基本功的情况下，做到在效果量化——即效果归因能取得共识，能和巨头的量化方法对齐。</p>
  <p><strong>Pinterest和Reddit的方法，是在自身的归因工具上向巨头靠拢</strong>，兼容行业通用效果监测工具；但在B站我们研究了多份营销资料发现，B站在归因方面尚未提供有效工具。</p>
  <h4><strong>最后要强调提及的，还是AI大模型——这或许是这个行业最大的技术机遇：</strong></h4>
  <p><strong>大模型技术领域，第一梯队负责创造，而第二梯队公司负责使用。</strong></p>
  <p>像Meta、谷歌这样的巨头，不会轻易在其广告平台中大范围使用新技术，他们往往会凭借庞大的数据和工程团队，通过小流量A/B测试等方式，快速试错和调整，然后推广。第二梯队公司只能利用其中的“时间差”，加速试错和推广过程从而获得机会。</p>
  <p>而第一梯队公司的小规模测试成果，又可以大规模应用于第二梯队公司。<strong>我们将这个特点称为“新技术放大效应”。</strong></p>
  <p>大模型在第一梯队公司的收入贡献目前还无法准确计算，但在第二梯队公司已经被证明可以运用在效果营销中的人群定向、用户画像、内容理解，以及素材生成等上下游过程中，很大程度上降低了投放成本，以及提高投入产出比。</p>
  <p>它们拥有庞大的数据和工程团队，可以通过小流量，以极低的边际风险验证新技术，然后快速推进。</p>
  <p>以上，谨是我们对互联网第二梯队的一点浅见，希望能给行业以及投资者一些启示。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7AcNeGBBG-vbfOUZyV0Wyg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎研究院”</a>，作者：贝贝侠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3349764282276488</id>
            <title>泰国预警，哪吒破产连累中国汽车</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3349764282276488</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3349764282276488</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 24 Jun 2025 01:30:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 哪吒汽车,破产审查,泰国补贴,中国品牌信誉  
<br>  
<br>  
总结: 哪吒汽车因财务困境在中国面临破产审查，其泰国子公司因未达到生产目标失去政府补贴资格，导致泰国修改电动汽车补贴规则。此事不仅影响哪吒自身，还损害了中国汽车品牌在海外市场的整体信誉。比亚迪高管指出车企应在稳固本土市场后再出海，否则可能拖累行业形象。文章强调车企出海需谨慎，建议国家设定出口门槛以保障中国品牌的国际竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>不仅自身难以获得补贴，还影响了中国汽车品牌在海外的信誉。</strong></p>
  <p>陷入困境的哪吒汽车再一次迎来不利消息，6月19日，企查查显示，哪吒汽车关联公司即合众新能源汽车股份有限公司被申请破产一案更新，6月19日新增破产案件，管理人机构为浙江子城律师事务所，经办法院为浙江省嘉兴市中级人民法院。</p>
  <p>而就在不久前的6月11日，网络流传的多段视频显示，哪吒汽车创始人方运舟在上海新总部被员工围堵讨薪。次日，哪吒汽车总部内部突然宣布：员工即日起居家办公，办公室门禁失效。员工若要搬离个人物品，需由行政部门向属地相关部门和物业报备。</p>
  <p>紧接着，一份《哪吒汽车重整声明》在网上流传，声明称，此次重整是在浙江省嘉兴市中级人民法院的监督下，由政府主导的积极自救行动，旨在通过法律程序化解债务危机、引入战略投资、优化管理体系，为企业的可持续发展开辟新路径。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_d6c0011c96f740b5a31f1d9cd736cc4c@000000_oswg47833oswg1029oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，针对上述声明，哪吒汽车方面强调这并非官方发布。实际上，经过相关媒体查证，是哪吒汽车（泰国）有限公司最早发布了这一消息。虽然哪吒汽车在声明中表示，海外业务不受影响。但是泰国政府已经针对哪吒汽车这一情况，即将做出对中国汽车不友好的调整。</p>
  <h2><strong>哪吒汽车连累中国品牌</strong></h2>
  <p>近期，据当地媒体报道，泰国政府计划对纯电动汽车（BEV）制造商的补贴规则进行修改，此举主要是为应对中国合众新能源汽车公司旗下哪吒汽车品牌在泰国子公司面临的一系列问题。</p>
  <p>合众汽车当下正处于艰难处境，不仅在中国面临破产审查，全球销量也持续下滑。为改善现金流，该公司不得不采取削减成本的措施，并寄希望于即将进行的E轮融资来筹集资金。</p>
  <p>而其泰国子公司Neta Auto Thailand也因未能履行在泰国的生产承诺，失去了获得泰国政府EV3.0激励计划补贴的资格。为提升当地销量，近几个月来，该公司大幅降价促销。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_f619b4d31cf64579a77b3e2c136fe959@000000_oswg130032oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>泰国政府的EV3.0激励计划颇具吸引力。在项目初期的“加速”阶段，纯电动汽车制造商每辆汽车最高可获得150,000泰铢（约4,600美元）的政府补贴，同时还能享受免税进口一定数量汽车的优惠政策。</p>
  <p>不过，获得补贴的企业需作出承诺，每进口一辆电动汽车，就要在泰国生产1.5辆纯电动汽车。按照这一要求，哪吒汽车今年必须生产1.9万辆纯电动汽车，然而截至目前，其实际产量仅为4000辆。</p>
  <p>值得注意的是，哪吒汽车此前已从泰国政府获得超20亿泰铢的补贴。但因自身出现流动性问题且未达到生产目标，在与泰国消费税部门的会面中，被告知剩余4亿泰铢的补贴将被暂停支付。</p>
  <p>泰国财政部副部长Paopoom Rojanasakul证实，鉴于哪吒汽车的现状，泰国财政部已要求国家电动汽车政策委员会修改相关规定。财政部提议新增规则，要求电动汽车制造商每两个月提交一份补偿生产计划，若企业未能遵守，政府有权暂停补贴发放。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_60eeee1455d24722b53516423df49895@000000_oswg110359oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，暂停措施的执行有时间限制，以现行政策为例，制造商需在2025年12月底前完成相当于进口汽车数量1.5倍的补偿生产，只有在规定期限结束后，才能采取暂停补贴等措施。</p>
  <p>Paopoom表示，即使企业今年生产目标难以达成，在12月计划结束前也不会采取行动。他强调，此次对补贴规则相关程序的调整，旨在使其更加正式、明确，以便未来更好地应对类似情况。</p>
  <p>关于补贴流程，目前是电动汽车制造商先向消费者提供折扣，随后向政府申请报销。Paopoom明确表示，已经根据补贴计划购买电动汽车的买家，不会受到此次补贴规则调整的影响。</p>
  <p>此次泰国政府对电动汽车补贴规则的调整，不仅关乎哪吒汽车在泰国的发展，也将对在泰国投资生产的其他中国电动汽车企业的未来发展产生重要影响，后续情况值得持续关注。</p>
  <h2><strong>车企出海不是个体在战斗</strong></h2>
  <p>在6月初的2025中国汽车重庆论坛上，比亚迪集团品牌及公关处总经理李云飞分享了他对国内企业出海的看法。他认为，如果企业在本土市场发展不顺，强行拓展海外市场可能并非明智之举，甚至可能对中国品牌的整体形象造成潜在损害。</p>
  <p>“连国内的事情都没整好，没整明白，你去国外出海，未必是好事”，他强调，这不仅关乎企业自身的责任，也关系到中国品牌的整体声誉。他建议，国家应为中国汽车品牌的出口设定一定门槛，明确企业需达到何种规模和标准后才能出海。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_65a6c6d9f44b4711a622d05090e31b04@000000_oswg106540oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没想到，一语成谶，仅半个月的时间，李云飞的这一观点就在哪吒汽车上得到验证。其泰国子公司因未履行生产承诺，不仅自身难以获得补贴，还影响了中国汽车品牌在海外的信誉。也给众多意图出海的中国车企敲响警钟，国内根基不稳时贸然出海，潜藏巨大风险。</p>
  <p>企业在本土市场的表现，是其出海发展的基石。本土市场不仅是企业积累技术、资金和市场经验的摇篮，更是检验产品和服务竞争力的重要战场。一个在本土都难以站稳脚跟的企业，其产品品质、技术实力、管理水平等方面必然存在短板。</p>
  <p>哪吒汽车在中国面临破产审查、全球销量持续下滑，却急于拓展泰国市场，这种“根基未稳，急于求成”的做法，无疑是将企业置于巨大的风险之中。当企业在海外市场遭遇困境，无法兑现承诺时，受损的不仅仅是企业自身的利益，更是整个中国汽车品牌的形象。</p>
  <p>从行业发展的角度来看，无序的出海竞争可能会对中国汽车产业的国际声誉造成长期的负面影响。一旦消费者对中国汽车品牌产生不信任感，后续企业想要重新赢得市场认可，将面临巨大的挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250624/v2_c0cb745d88f441388dca6ed506a2d442@000000_oswg129034oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>包括在今年重庆论坛上，泰国国会众议院工业委员会主席顾问许永明表示，对于泰国市场来说，中国汽车品牌较大的挑战在于如何建立起消费者的信任和品牌影响力。英国商业贸易部创新与工业中国区副总监Trevor Lewis表示，中国车企进入海外市场需要时间，每进入一个新的市场，需要考虑的不光是产品定价，如何打造品牌是更大的挑战。</p>
  <p>因此，李云飞建议国家为汽车品牌出口设定门槛，这一观点极具前瞻性和现实意义。通过制定明确的规模和标准，筛选出真正具备出海实力的企业，既能避免企业盲目扩张带来的资源浪费和风险，又能集中优势力量打造具有国际竞争力的中国汽车品牌。</p>
  <p>中国车企出海是大势所趋，但在这一过程中，必须保持清醒的头脑，稳扎稳打。只有筑牢本土市场的根基，提升自身的综合实力，才能在国际市场上行稳致远，真正实现中国汽车品牌的崛起。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659298607&amp;idx=2&amp;sn=ffe97cb3977e201fdc621db518958ba4&amp;chksm=bcca93ef40c0257b165c1204b4f11f46cbd082cfcaef3a3e36ad68280969405f12096a852905&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：杨晶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>