<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3040100048596995</id>
            <title>杨植麟回应不了一切</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3040100048596995</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3040100048596995</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Nov 2024 06:31:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, K0-math, Scaling Law, 强化学习  
<br><br>  
总结: 2024年，中国大模型公司面临挑战，尤其是“六小虎”们的AI应用同质化和商业模式尚未成熟。月之暗面创始人杨植麟指出，Scaling Law依然有效，但技术路线已转向强化学习，强调提升模型智力。新发布的K0-math模型在数学能力上超越OpenAI的部分模型，展现了更高的解题思考能力。尽管K0-math仍有局限性，但其发布标志着月之暗面在AI领域的持续创新与追赶。杨植麟认为，行业范式的转变并不意味着预训练模式的失效，未来仍有潜力可挖。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜邓咏仪</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋‍</strong></p>
  <p>进入2024年，中国大模型公司面对的牌局愈发艰难。一方面，在2023年快速入局，获得了大额融资、高昂估值的“六小虎”们，面对着各种声音——AI应用同质化、尚未跑通的商业模式。</p>
  <p>在另一面，以OpenAI为首的顶级模型迭代速度放缓，GPT-5迟迟未发，近期整个行业都在讨论：大模型的Scaling Law是否失效了？</p>
  <p><strong>但久未露面的月之暗面创始人杨植麟表示：Scaling Law依旧有效，只是Scale的东西变了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241117/v2_ad3d3c00ab374a0f8ab90223b594686d@2057308263_oswg82443oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△月之暗面创始人杨植麟 图源：作者拍摄</p>
  <p>11月16日，月之暗面正式发布新数学模型K0-math。</p>
  <p>这是一个专注于计算能力的数学模型。在Demo中，K0-math不仅展示了能够解决数学竞赛中的高难度数学题，更难得的，是能够展现解题时的分布思考步骤——从拿到题目，到拆分步骤思考。在遇到解题步骤出现错误时，K0-math还能够自己反思思考的逻辑是否有误，返回到特定的步骤重新展开推理。</p>
  <p>月之暗面公布的基准测试显示，Kimi k0-math的数学能力，可对标全球领先的OpenAI o1中可公开使用的两个模型：o1-mini和o1-preview。</p>
  <p>杨植麟还专门强调，为了让和o1的对比足够公平，月之暗面团队使用了不同种类的测试集进行实时测试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241117/v2_81bc1c54eae04b1ab46a0eabbcb18b9a@2057308263_oswg75267oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△K0-math模型基准测试结果 图源：作者拍摄</p>
  <p>在中考、高考、考研以及包含入门竞赛题的MATH等4个数学基准测试中，k0-math 初代模型成绩超过o1-mini和o1-preview模型。</p>
  <p>在两个难度更大的竞赛级别的数学题库——OMNI-MATH和AIME基准测试中，k0-math初代模型的表现，则分别达到了o1-mini最高成绩的90%和83%。</p>
  <p>仅仅在一个月前，Kimi刚刚发布最新版本“Kimi探索版”，将以CoT（思维链为主）的能力放到了模型当中。Kimi探索版的AI自主搜索能力，可以模拟人类的推理思考过程，多级分解复杂问题，执行深度搜索，并即时反思改进结果。</p>
  <p>无论是Kimi探索版还是如今的K0-math，其释放的信息都是类似的：不断提升模型的智力、思考水平。<strong>这也是面对以OpenAI o1为首的顶尖模型，Kimi迈出的追赶第一步。</strong></p>
  <p>不过杨植麟也坦承，如今的K0-math还有不少局限性。</p>
  <p>比如，对于高考难题、IMO数学竞赛等等难题，K0-math还会有一定概率做错。有时候，模型也会过度思考——对于1+1=2类的简单数学题，模型可能会花没有必要的步骤去反复验证答案，甚至会“猜答案”，但不能展现为什么可以得出正确的答案。</p>
  <p>作为国内AI初创公司中“技术理想主义派”的代表，杨植麟本人曾多次强调Scaling Law（缩放定律，大模型最重要的技术原理）的意义和重要性。</p>
  <p>但现在，他也明确表示行业范式正在发生改变：从原来的扩大计算和参数规模，到如今的强化学习为主的技术路线，着重提升模型智力水平。</p>
  <p><strong>“AI的发展就像荡秋千，我们会在两种状态之间来回切换：有时候，算法、数据都很ready了，但是算力不够，我们要做的就是加算力；但今天我们发现，不断扩大算力规模已经不一定能直接解决问题了，所以这时就需要通过改变算法，来突破这个瓶颈。”</strong>杨植麟解释。</p>
  <p>数学模型K0-math之所以选择在今天发布，也有其特殊意义：11月16日，是月之暗面第一个产品Kimi Chat的一周年纪念日。</p>
  <p>过去两年里，月之暗面是国内最受关注的AI初创公司之一。经历了2023年的Kimi助手爆火，到2024年的极速投流增长、近期的仲裁风波，这个团队一直处于风口浪尖之上，如同在迷雾中穿行。</p>
  <p>但现在，月暗显然并不打算回应一切。在发布会中，杨植麟只讲新模型和技术相关的问题，并简单地公布了一个数字：截至2024年10月，Kimi的月活用户已经达到3600万。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241117/v2_75dd34542cb94b0594fdc0cbdc9dd31a@2057308263_oswg62054oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△Kimi最新用户数据 图源：作者拍摄</p>
  <p>“我仍然保持更乐观的心态。”杨植麟预测，行业范式转向，并不意味着以扩大规模为主的预训练模式完全失灵——顶尖模型再未来半代到一代，还能释放出预训练的许多潜力。</p>
  <p>而在模型的思考能力进一步提升后，这也意味着大模型能够进一步落地，解决更多领域内的专有任务。</p>
  <p><strong>以下为杨植麟在发布会中的更多发言与回应，经《智能涌现》编辑整理：</strong></p>
  <h2><strong>AI的发展就像荡秋千，本质上都要跟Scaling做好朋友</strong></h2>
  <p><strong>Q：转向强化学习路线之后，数据会不会成为模型迭代的比较大的挑战？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>这确实是强化学习路线的核心问题。以前我们做下一个字段预测的时候，通常用的是静态数据，我们对数据的过滤、打分、筛选，这些技术都比较成熟。</p>
  <p>但在强化学习路线上，所有的数据都是自己生成的（比如一些思考过程）。模型思考的时候，其实需要知道想法是对还是错，这会对模型的奖励模型提出更高的要求。我们还要做很多对齐的工作，一定程度可以抑制这些问题。</p>
  <p><strong>Q：在模型迭代的过程里，无论是之前的扩大算力路线，还是说强化学习上，怎么进行平衡？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>我觉得 AI 的发展就是一个荡秋千的过程，就是你会在两种状态之间来回这个切换一种状态。如果你的算法、数据非常ready，但是算力不够，那么你要做的事情就是做更多的工程，把 Infra 做得更好，然后它就能够持续的提升。</p>
  <p>从Transformer诞生到 GPT 4，我觉得基本上其实更多的矛盾是怎么能够Scale，在算法和数据上它可能没有本质的问题。</p>
  <p>但今天当Scale得差不多的时候，你会发现加更多算力可能并不一定能直接解决的问题，核心是高质量的数据就没有那么多了，小几十T的token，这就是人类互联网积累了20多年的上限。</p>
  <p>所以我们需要通过算法的改变，让这个东西不会成为瓶颈。所有的好算法，都是和Scaling做朋友，让它释放更大的潜力。</p>
  <p>我们在很早就开始做这个强化学习相关的东西，我觉得这是接下来很重要的一个趋势了，通过这种方式改变目标函数、学习的方式，让他们持续Scale。</p>
  <p><strong>Q：非Transformer路线会不会解决这种问题？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>不会，因为它本身不是Architecture的问题，它是一个学习算法或者是没有学习目标的问题。Architecture我觉得没有本质的问题。</p>
  <p><strong>Q：关于推理成本，数学版上线到Kimi探索版之后，是用户可以去选择不同的模型，还是你们会根据提问来分配？以及，你们现在的主要模式是打赏，而不是订阅，怎么平衡成本问题？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>我们接下来的版本大概率会让用户自己去选择。早期通过这种方式可以更好的分配或者更好的满足用户的预期，我们也不想让它1+1等于多少，想半天，所以我觉得早期可能会用这样的方案。</p>
  <p>但最终，这可能还是一个技术问题。一，我们能动态的给它分配最优算力，模型足够聪明的话，它就会知道什么样的问题匹配什么样的思考时间，和人一样，不会“1+1”的问题也想半天。</p>
  <p>二，成本也是不断下降的过程。比如说今年你如果达到去年GPT4模型的水平，你可能只需要十几B的参数就能做到，去年可能需要一百多B。所以我觉得觉得整个行业先做大或者做小，是这样的普遍规律。</p>
  <p><strong>Q：现在AI圈子会不会被Scaling Law这件事限制住了？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>我比较乐观一点。核心就在于原来你用静态数据集，静态数据集其实是比较简单粗暴的使用方式，现在用强化学习的方式很多情况下是有人在参与这个过程的。</p>
  <p>比如，你标100条数据，你就能产生非常大的作用，剩下的都是模型在自己思考，我觉得以后更多的会用这种方式解决。</p>
  <p>从做法上来看，（强化学习路线）确定性是比较高的，很多时候的问题在于怎么真正把（模型）调出来，我觉得上限是很高的。</p>
  <p><strong>Q：你去年说长文本是登月的第一步，你觉得数学模型和深度推理是第几步？杨植麟：</strong>就是第二步。</p>
  <p><strong>Q：预训练的Scale现在都觉得遇到瓶颈了，美国遇到瓶颈以后你觉得对中美大模型的格局的影响是什么？你觉得差距是变大还是变小？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>我一直觉得，这个差距相对是一个常数，对我们来说它有可能是一个好事。</p>
  <p>假设你一直pretrain，你的预算今年1B、明年10B或者100B，它不一定可持续。</p>
  <p>当然你做Post-train（后训练）也要Scaling，只是说你Scaling的起点很低。可能很长一段时间，你的算力就不会是瓶颈，这个时候创新能力是更重要的。在这种情况下，我觉得对我们反而是一个优势。</p>
  <p><strong>Q：之前发的深度推理，还有包括你今天说的数学模型，它离普通用户是比较远的功能吗？你怎么看这个功能和用户的关系？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>其实也不远。</p>
  <p>我觉得是两个方面的价值，第一个方面，数学模型今天在教育产品上其实有非常大的价值，在我们整体的流量里，也起到很重要的作用。</p>
  <p>第二个，我觉得它是技术上的迭代和验证。以及我们可以把这个技术去放在更多的场景里，比如我们刚刚说的探索版去做很多的搜索，我觉得它会有两层这样的含义。</p>
  <h2><strong>保持单一产品形态，保持卡和人比例最高</strong></h2>
  <p><strong>Q：现在都在讨论AI应用的问题，Super App还没有出现，一大批的AI应用又非常同质化，你怎么看？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>我觉得Super App已经出现了，ChatGPT已经有超过5亿的月活，它是不是超级应用？至少半个吧，这个问题已经很大程度上被验证了。</p>
  <p>哪怕像CharacterAI这种产品，一开始用户量也蛮多，但后面很难破圈。在这个过程里，我们也会根据美国市场的情况，去判断哪个业务最后做得最大、做成的概率更高。</p>
  <p>我们还是会聚焦在我们认为上限最高的事情，而且跟我们AIG的misson也最相关。</p>
  <p><strong>Q：现在整个行业都有出现AI创业公司被收购，以及人才出走、回流大厂的现象，你怎么看待？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>这个问题我们没有遇到，但可能有一些别的公司遇到。我觉得倒也正常，因为行业发展进入了一个新的阶段，它从一开始有很多公司在做，变成了现在少一点的公司在做。</p>
  <p>接下来大家做的东西会逐渐不一样，我觉得这是必然的规律。有一些公司做不下去了，就会产生这些问题，我觉得这个是行业发展的规律。</p>
  <p><strong>Q：你们很少谈到模型训练上的情况，现在你们预训练的情况是怎么样的？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>我先说第一个问题，我觉得预训练还有空间，大概半代到一代的模型，这个空间会在明年释放出来。明年，我觉得领先的模型会把预训练做到一个比较极致的阶段。</p>
  <p>但是我们判断，接下来最重点的东西会在强化学习上，就是范式上会产生一些变化。本质上，它还是Scaling，并不是不用Scale，只是说你会通过不同的方式去Scale，这是我们的判断。</p>
  <h2><strong>谈未来、竞争、出海</strong></h2>
  <p><strong>Q：Sora马上就要发产品了，你们什么时候发多模态产品？怎么看多模态这件事？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>我们也做，我们几个多模态的能力在内测。</p>
  <p>关于多模态，我觉得AI接下来最重要的是思考和交互这两个能力，思考的重要性远大于交互。</p>
  <p>不是说交互不重要，而是思考会决定上限。交互是一个必要条件，比如说Vision（视觉）的，如果没有Vision的能力，那就没法做交互。</p>
  <p>但思考是这样的——你就看要做的这个任务，标注任务的难度有多大，你到底需要一个博士去标？还是每个人都可以标？哪个东西更难找到这样的人？那这个东西就是AI的上限。</p>
  <p><strong>Q：怎么看和豆包等一系列AI应用的竞争？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>：我们还是更希望关注在怎么能给用户真正价值上，而不是过多去关注竞争本身，因为竞争本身并不产生价值。</p>
  <p>怎么提升模型的思考推理能力，这是我们现在最核心的问题。通过这个东西给用户带来更大的价值，就是做正确的事情，而不专门去做不一样的事情。我觉得只要能有人实现AGI，它都是非常好的结果。</p>
  <p><strong>Q：什么时候决定只做Kimi这一个产品？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>大概今年二、三月份吧，或者三四月份，大概那个区间。一个是基于美国市场的判断，二是基于我们自己的观察，主要是这两点，确实得做减法，不是疯狂的做加法。</p>
  <p><strong>Q：为什么？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>这两年，我们主动的选择做了业务的减法。我觉得这个还是很重要的，也是我们过去一年比较大的lesson（教训）。</p>
  <p>我们一开始确实也尝试过比如说几个产品一块做，这个在一定的时期内有可能是有效的，到后来发现还是要聚焦，把它做到极致，是最重要的。</p>
  <p>砍业务本质上也是在控制人数。这几个大模型创业公司里，我们始终保持人数最少，始终保持卡和人的比例最高，我觉得这个是非常关键的。</p>
  <p>我们不希望把团队扩那么大，扩那么大，对创新的影响是有致命性的伤害的。三个业务一起做，我就活生生把自己变成大厂，我就没有任何优势。</p>
  <p><strong>Q：现在，你们最核心的任务是什么？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>最核心的任务就是提升留存，或者把留存作为一个重要的衡量指标。</p>
  <p>我觉得，用户留存，和模型的成熟度、技术水平，也是一个正相关的过程。</p>
  <p>包括思考能力还不够强，交互不够丰富，所以它今天能做的交互还比较有限。无论是跟用户的交互，还是跟本身客观世界的交互，还有很大的提升空间。</p>
  <p>如果我们衡量离AGI目标的距离，我觉得现在还是初级阶段。当然，每年都有比较大的进步，如果我们用去年的产品，你会发现可能根本没法忍受。</p>
  <p><strong>Q：现在怎么考虑出海问题？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>我觉得先聚焦，然后全球化，需要更耐心一点。</p>
  <p><strong>Q：最近大家都在谈大模型的投流问题，你们怎么实现良性的商业化？</strong></p>
  <p><strong>杨植麟：</strong>我觉得肯定有，但是对我们来说现在最关键的还是留存，我觉得这个还是需要看的再长远一点，至少ROI需要为正吧，这跟技术的进展是高度正相关的。</p>
  <p>对我们来讲最核心的是把留存和Organic growth（自然增长）做好。适当的投放是需要的，但是你需要平衡好这几个东西之间的关系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241117/v2_b10ac1c4dd3f44b8912ec6bfa1778d35@2057308263_oswg53751oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎交流</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3032835965300998</id>
            <title>除了价高者得，互联网流量的另一种可能</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3032835965300998</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3032835965300998</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Nov 2024 04:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <流量, 价格, 价值, 电商>
<br>
<br>
总结: 文章探讨了互联网流量的获取方式及其变化，指出传统的“价高者得”模式正在被新的流量逻辑所取代。随着流量成本的上升和市场竞争的加剧，中小商家面临越来越大的压力。拼多多的模式强调商品的价格和服务质量，使得商家不再依赖重金购买流量，而是通过满足用户需求来获得流量。文章认为，这种转变将促进更多工厂品牌的崛起，改善电商行业的活力，并有助于缓解零供关系。最终，流量逻辑的变革被视为电商行业持续健康发展的必要路径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>撰文&nbsp;| 懂懂&nbsp;&nbsp;</strong></p>
  <p><strong>编辑 | 秦言</strong></p>
  <p><strong>来源：懂懂笔记</strong>&nbsp;</p>
  <p>郝云在《活着》里唱到，“都说钱是王八蛋，可长得真好看 ”。</p>
  <p>是的，钱能买很多东西，包括流量。&nbsp;</p>
  <p>如火如荼的双十一，有钱的商家又通过大撒币来买流量、带销量。&nbsp;</p>
  <p>花钱买流量天经地义，不过，这种模式也快到头了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_be437db4a7154ca2a07c2bacc181f501@000000_oswg44834oswg768oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一是，流量越来越贵，商家预算越来越严。能买得起、愿意大撒币的品牌越来越少。</p>
  <p>二是，流量固化越来越严重。优质流量被花钱的头部品牌把持，长此以往，平台上中小商家没有出路，平台活力下降，受伤的还是平台自己。</p>
  <p>这么多年来，出售流量、流量变现都是互联网经济的底层逻辑。岂能说变就变？又如何到了不得不变？</p>
  <h2><strong>价高者得</strong></h2>
  <p>初期，互联网经常被叫做眼球经济，顾名思义，靠出售人们的注意力来赚钱。&nbsp;</p>
  <p>新闻资讯、搜索、邮箱、杀毒、社交、电商等，各式各样的互联网产品背后，都隐藏着一条卖流量的商业主线。企业的尽头是金融，互联网企业的开头是卖流量。&nbsp;</p>
  <p>流量不仅是事关变现，更主导着平台迭代。因为，谁掌握了流量，谁就有更大话语权。资讯分发App取代门户网站，短视频平台取代长视频，背后都是流量的迁徙，使得新来者拿下更多流量，取代前者。&nbsp;</p>
  <p>流量如此重要，对于需要借助互联网平台做生意的商家来说，该如何获取？<strong>在过去二十多年，答案是花钱，价高者得。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_be9e588a476b417780bdd1126bb96b8a@000000_oswg92684oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从初期的通栏、弹窗、电邮广告、视频贴片，到后来的信息流、AI广告等等，眼花缭乱的互联网广告底层逻辑就是“有钱就是爷”，典型代表是竞价广告，商家支付费用来获得在搜索结果页面或其他显著位置的位置，通常根据设定的关键词或广告展示位置出价，出价越高，在搜索结果中的排名就越靠前，从而获得更大曝光。&nbsp;</p>
  <p>在电商领域，花钱买流量更是标配。从淘宝直通车到京东快车，给商家的营销工具核心就是花钱买流量，谁花钱多谁的店铺和商品就能出现在用户的搜索结果中靠前展示，谁就能在双十一大促显著位置露出。短视频领域更是如此，发布个作品、开个直播，商家就要投流。&nbsp;</p>
  <p>但如今，价高者得这条过去通行的流量法则正在改变。 <strong>根本原因是，其与互联网开放属性相悖。开放是互联网经济的底色，开放带来生态繁荣、平台发展，而流量奉行的价高者得，必然损害这种开放性，造成强者愈强、弱者愈弱的马太效应。</strong>&nbsp;</p>
  <p>而且，高涨的流量成本已经让氪金玩家头大。今年6月底，蓝月亮联合抖音超头主播@广东夫妇的一场直播，投流费用预估在4000万左右。财报数据显示，蓝月亮2024年上半年推广和广告开支接近13个亿，比去年激增2倍多，导致净利润同比下跌近300%，亏损高达6.6亿。卖的越多亏得越多，花钱买流量的弊端再次显现。&nbsp;</p>
  <p>而更多在传统电商渠道的商家，也面临流量越来越贵、成本越来越高的困境。天风证券数据显示，2023年阿里巴巴平台，商家获客成本为1397元，京东则为3569元。&nbsp;</p>
  <p><strong>在行业进入存量竞争时代，无限的商家争夺有限的流量，价高者得显然不可持续。而且，从政策导向看，也注意到这一现象，开始有意引导。</strong>&nbsp;</p>
  <p>前不久，国家市场监督管理总局出台《关于引导网络交易平台发挥流量积极作用扶持中小微经营主体发展的意见》，引导平台流量向中小商家、新入驻商家以及农产品经营主体、创新特色经营主体等倾斜。&nbsp;</p>
  <p>不论是内在属性还是外在监管要求，都要求流量唯价格的规则做出改变。&nbsp;</p>
  <h2><strong>从价格到价值</strong></h2>
  <p>在市场经济中，明码标价天经地义。那么，除了价高者得，商家获取流量有没有另一种可能？</p>
  <p>从电商领域的实践，我们可以得到一个比较明显的观察对象。</p>
  <p>主流平台中，淘宝、天猫、京东，采取的是店铺逻辑、品牌逻辑。即商家买广告位，获取流量，给自家店铺和品牌引流，从而获得更多潜在交易机会。</p>
  <p>拼多多则是商品逻辑，不以品牌店铺方式陈列，而是商品信息流方式呈现，取消购物车设置，淡化店铺和品牌逻辑，商品价格、服务成为核心竞争力。<strong>这种模式下，流量的逻辑发生改变，商家不再买流量到商铺，而是把有价格、服务竞争力的商品放出去，到拼多多商品池中，靠竞争力赢得流量。</strong></p>
  <p>阿里、京东的电商生态中，商家要持续不断地投入资源，越是大促等关键节点，越需要投入更多资金。平台及商家围绕这样的流量法则，形成了一套产品和运营逻辑，所有人都盯着平台流量池，渴望以更小资金瓜分更大流量。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241112/v2_a6315cdf33f04f1d83866c5ddb02b31f@000000_oswg75484oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而拼多多的电商生态，则是另一种面貌。商家不用重金购买流量，而专注做好价格和服务，价格低、服务好的产品，自然能脱颖而出。长此以往，平台和商家都围绕用户需求来分配流量，谁能满足用户需求，谁就能获得更高流量。</p>
  <p><strong>这其实是回归了流量的源头价值。所有的流量都来自于用户，平台之所以汇聚流量，在于其满足了用户需求，这是互联网平台流量的来源。</strong></p>
  <p>以价格为规则，商家只能遵循明码标价的规则来买流量。以价值为准则，商家将把精力放在满足用户需求上，倒逼商家不断提供高性价比的商品。</p>
  <p><strong>从价格到价值，流量规则的差异，背后是平台经营战略的差异。以价格为导向，平台聚焦卖流量。而以价值为导向，平台重心是经营生态。</strong></p>
  <p>线上电商平台某种程度上，跟线下批发市场、集贸中心类似：经营好市场的关键在于，商家足够多且活跃——产品足够好——消费者足够多——成交量足够多——市场经营者收益足够高，这是个良性循环过程。</p>
  <p>当然，线下市场中，客流大、靠门口或通道的商铺位置售价高，类似于流量价高者得的逻辑。但这不是市场经营者的重心，其重心还是关注如何把市场做大做强，从而从中获取更高收益。</p>
  <p>拼多多的流量规则就类似线下批发市场，鼓励商家物美价廉、服务还好不断吸引更多用户来平台成交。当平台生态足够好，商家便不需要“氪金”买流量，做好自身产品和服务，也能持续增长。&nbsp;</p>
  <h2><strong>流量逻辑改变的长期红利</strong></h2>
  <p>互联网流量第一波红利来自于生意从线下转移到线上，目前，这波红利已经接近尾声：该上网的商家已经基本上网，该网购的用户群体也已基本覆盖。这就是大家熟知的互联网流量红利消逝，进入存量竞争时代。</p>
  <p>在这种情况下，为何拼多多仍保持远超市场和同行的增速？&nbsp;</p>
  <p><strong>究其原因，拼多多发掘了互联网流量的第二波红利，即回归到流量满足用户需求这一本质。从而开启一轮新的增长模型：价格够低服务够好——吸引更多用户——商家成交增长——平台交易规模扩大。</strong></p>
  <p>从更广阔的意义看，流量从价格到价值的转变，对于电商行业甚至中国制造都有积极意义。</p>
  <p><strong>首先，能够带动更多工厂商家崛起。曾几何时，电商平台都在推动C2M工厂直供模式，但多年以来，真正走出的品牌寥寥无几。究其原因，就在于曾经的流量逻辑，明码标价，价高者得。专注生产与技术的工厂商家，与成熟品牌无法在重金买流量的维度竞争，无法跑出来。</strong></p>
  <p>当流量回归价值属性，谁能满足消费者需求，谁就能获得流量。这使得工厂品牌能够真正走出，获得与大品牌相同的竞争机会，实现平权。众多工厂品牌是中国制造业的根基，当越来越多有硬实力的工厂品牌崛起，中国制造的根基才会更稳固。</p>
  <p><strong>其次，为电商行业注入新活力。中小商家的不断涌入和成长是平台经济持续发展的保障，若流量都被头部品牌把控，形成“阶层固化”，则中小商家很难出头，市场活力必然下降。新的流量逻辑，为中小商家提供了公平竞争的机遇。</strong></p>
  <p>这种公平PK回到商业竞争的原点，即商品价格和服务。不一定大品牌做的产品就能赢得了中小商家，而所有大品牌都是从中小商家做起。假设各平台都推行拼多多的流量逻辑，能带动更多中小商家成长，或许能使电商行业走出增长困境，共享新一轮流量红利。</p>
  <p><strong>再次，有助于改善零供关系。零供矛盾是中国零售业长期以来存在的问题，从线下实体零售到线上电商。主要原因就在于渠道商聚合流量，成为品牌商销售通路，获得较高议价权。</strong></p>
  <p>过去几年，双十一、618等促销节点，曾爆出品牌商家投诉电商平台的案例。包括但不限于，平台对商家搜索降权、下架产品等措施，进一步激化了平台与商家的矛盾。</p>
  <p><strong>而新模式下，谁能跑得出来，不是平台说了算，而是消费者依据商品价格和服务说了算。商家与平台的矛盾可有效得到缓解。</strong></p>
  <p>当然，不是说拼多多的流量逻辑完美无暇。一味倾向消费者，可能导致商家不满。这件事的初衷——维护相对弱势的消费者群体的权益，没有问题，只是实际执行过程中，需要辨别诉求的合理性。这种矛盾可以再发展中解决，实现消费者与商家权益的动态平衡。</p>
  <p><strong>【结束语】</strong></p>
  <p>中国电商行业已经保持高速发展十多年，从软硬件各方面来看，已经领跑全世界。但从内部看，还有一些顽疾有待解决。从未来健康发展角度考虑，电商行业要持续增长的话，只能通过内部改革：从底层流量逻辑的变革开始，将是必要且充分的路径。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDcwODk1NQ==&amp;mid=2648061377&amp;idx=1&amp;sn=4a1835e66e5f2369cbe3908f86646d47&amp;chksm=bfbbb075b22cb2001b1ee7b0443f720d840b5a16583d79c7f3b981ea2f5ffe568e7b1a4166dc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“懂懂笔记”（ID：dongdong_note）</a>，作者：懂懂笔记，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3039916922613768</id>
            <title>华南985，撑起造车圈半壁江山</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3039916922613768</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3039916922613768</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Nov 2024 03:40:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <华南理工大学, 新能源汽车, 人才培养, 科技成果转化>
<br>
<br>
总结: 华南理工大学在其107年的历史中，培养了大量优秀人才，尤其在新能源汽车领域被誉为“黄埔军校”。学校不仅为行业提供了技术支持，还重视科研成果的转化，推动了新能源汽车产业的发展。许多知名企业的创始人和领导者均为华南理工的校友，展现了其在企业家培养方面的实力。随着科技革命的推进，华南理工大学将继续为各个领域输送创新人才，助力国家和地区的经济发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月17日，华南理工大学迎来组建72周年暨建校107年庆典。</p>
  <p>云山苍苍，珠水泱泱；华工吾校，伟人遗芳。经过一代代华工人凝心聚力、自强不息，如今的华南理工既被誉为中国“南方工科大学的一面旗帜”，更被社会誉为“工程师的摇篮”“企业家的摇篮”，为国家、为珠三角地区培育了一批又一批人才。</p>
  <p>近年来，随着新能源汽车产业成为我国七大战略性新兴产业之一，广受外界的重视和支持。其中，来自华南理工的学子，自成一支“造车派”。过去四十余年，华南理工为我国新能源汽车产业提供了源源不断的人才、技术支撑，“华工系”企业已占领新能源汽车领域的“半壁江山”，学校也因此被誉为“新能源汽车界黄埔军校”。</p>
  <p>就像小鹏汽车董事长、华南理工大学1995级计算机及应用专业的毕业生何小鹏，在2020年回母校进行的那场毕业典礼演讲上所说，“如果你是华南理工大学毕业的学生，你想要造车的话，只要在校友群里面吱一声，学长们就已经帮你把供应链给搞定了。”</p>
  <p>作为造车新势力头部玩家之一“小鹏汽车”的掌门人，何小鹏这段看似“玩笑话”的发言，实则只是低调的高校在新能源汽车领域中的重要地位和影响力的真实反映。</p>
  <p>纵观新能源汽车产业链，从上游到下游，从核心零部件到整车制造，随处可见“华工系”的身影。</p>
  <p>小鹏汽车何小鹏、广汽集团曾庆洪、宁德时代曾毓群、亿纬锂能刘金成、大洋电机鲁楚平……诸如此类的“华工系”创业者，在新能源汽车领域闯出来一片天地。</p>
  <p>当前，世界百年未有之大变局加速演进，新一轮科技革命和产业变革正在重构全球创新版图。新能源汽车行业作为其中的一个重要领域，也需不断发展和变革，才能避免“卡脖子”。“华工系”学子，撑起了其中的半壁江山。</p>
  <p>这背后，华南理工大学的作用除了为行业培养众多杰出校友外，华南理工大学还重视科研成果的转化，为新能源汽车行业提供了重要的技术支持和创新成果。</p>
  <p>未来，还将有一群又一群“华工人”走出校园，成为各自领域的中流砥柱。</p>
  <h2><strong>“新能源汽车界黄埔军校”</strong></h2>
  <p>要了解“新能源汽车界黄埔军校”是如何练成的，需要追溯至1918年广东省政府在晚清所设的“广东工艺局”中附设工业学校，同年8月该校正式更名为“广东省立第一甲种工业学校”。而自诞生之日起，便肩负“实业救国”的梦想，这也是华南理工大学最早办学源头。</p>
  <p>1952年全国高等院校调整时期，华南理工大学正式组建，与华中科技大学、大连理工大学、东南大学并称为新中国“四大工学院”。先后在1995年和2001年，进入到“211工程”和“985工程”，并开始跻身世界一流大学行列中。</p>
  <p>以工见长的华南理工大学，培养出了一大批科技人才。将目光重新拉回到新能源汽车领域，便能发现“新能源汽车界黄埔军校”实乃名副其实。</p>
  <p>从整车业务线来看，小鹏汽车、广汽集团，甚至是身处风口浪尖的昔日“新贵”威马汽车，其背后掌舵人均来自华南理工。</p>
  <p>小鹏汽车的背景无需赘述，作为首个在美股和港股双重上市的新能源车企，在赴美IPO之时，小鹏汽车创造了当前造车新势力中融资金额和发行估值最高的IPO。《2024胡润百富榜》显示，现年47岁的何小鹏目前的财富为320亿元。尽管财富较2021年的峰值已大幅缩水，但他仍是新能源汽车领域响当当人物之一。</p>
  <p>与此同时，传统车企巨头“广汽集团”，更是在“华工人”曾庆洪的掌舵下，迎上了新能源造车的大势，新品牌“广汽埃安”应运而生，并在2022年10月完成了A轮融资引战，共引入53名战略投资者，融资总额高达182.94亿元，一举刷新国内业内单笔融资纪录。</p>
  <p>在今年4月召开的广汽车集团2023年度业绩说明会上，广汽集团总经理冯兴亚透露，广汽埃安已累计完成融资超200亿元，在新能源汽车领域拥有了上下游战略性产业资源的优势，为其新产品开发、新一代电池、电驱研发及产业化建设、智能驾驶、智能座舱及产能保证等核心技术的研发和产业化布局提供了充足的资金支持。</p>
  <p>在新能源汽车领域中相当重要的“动力电池”行业，也处处可见“华工人”。</p>
  <p>其中，当属有“电池茅”之称的宁德时代创始人曾毓群。曾毓群本科毕业于上海交通大学，工作多年后才选择到华南理工大学攻读硕士学位，专攻应用物理系电子与信息工程专业。并凭借着扎实的学术背景和敏锐的市场洞察力，创办了宁德时代，专注于电动汽车、储能锂离子电池系统的研发生产。</p>
  <p>此外，宁德时代的“同行”，亿纬锂能的创始人刘金成，同样是华南理工的优秀校友，刘金成的博士阶段是在华南理工大学攻读材料物理与化学专业。在刘金成的领导下，亿纬锂能位列全球动力电池企业前十，是一家市值千亿的行业巨头。</p>
  <p>除了整车和电池企业，华南理工大学的多位校友也涉足与汽车行业相关的领域。</p>
  <p>其中有在1994年创办大洋电机的鲁楚平。如今的大洋电机除了生产空调等电机外，还涉及新能源汽车动力总成系统、车辆旋转电器、氢燃料电池系统及氢能发动机系统等产品的研发和生产。是中国最大的独立新能源汽车电驱动系统电机及控制器提供商。</p>
  <p>此外，还有创立华锋股份的谭帼英，华锋股份以铝产品起家，如今已涉足新能源汽车电控及驱动系统领域。以及执掌通达电气的陈丽娜，通达电气则专注于客车车载智能系统的研发和制造。</p>
  <p>除了上述华南理工大学的知名校友外，还有长安福特总裁何晓庆、宝能董事长姚振华……活跃在新能源汽车一线“华工人”的名单，很长很长。这也充分展示了华南理工大学在培养新能源汽车产业人才方面的实力。</p>
  <h2><strong>“企业家的摇篮”</strong></h2>
  <p>为什么“华工人”能在新能源汽车领域占据半壁江山？</p>
  <p>对此，何小鹏的解释是，华工的很多校友挑选了需要长时间有韧劲的赛道来创新，因而更具爆发力。这并不是华工的校友会看天时地利，而是大家一直在做，刚好又符合国家发展规划成为政策鼓励的对象，因而乘势而起。</p>
  <p>“华工人考虑的是如何用技术改变世界，商业化相对少一些，但到一二十年之后，商业化却随之而来。很多学科，越底层越基础越会有更大的想象力，无论是电池、电机，华工人在这些体系里面都做得很不错。”何小鹏在央视《对话》中说道。</p>
  <p>同时，这还要归功于华南理工大学在新能源汽车领域的前瞻性布局和持续投入。</p>
  <p>华南理工大学的汽车专业历史悠久，早在20世纪70年代就已开设，且在20世纪80年代中期就开始开展汽车电动技术的研发和教学，出版了自编教材《电动汽车学》。此外，华南理工还拥有多个国家工程研究中心、国家工程实验室、国家级实验教学示范中心等，为新能源汽车领域提供了强大的技术支持和人才培养平台。</p>
  <p>正所谓“根深叶自茂”，因华南理工汽车产业深耕近半个世纪，故如今“华工人”的足迹遍布整个造车产业链上下游。而以工见长的华南理工大学，显然不止一个“造车派”。</p>
  <p>在“华工人”搅动的新能源汽车领域中，很容易看到一位造车新秀“开沃新能源汽车集团”，而开沃汽车的创始人黄宏生，便是“华工人”最早因“彩电三剑客”名气而在商界脱颖而出的参与者。</p>
  <p>时间回到20世纪70年代，彼时的李东生、陈伟荣和黄宏生，还都是华南理工大学1978级新生，但在数年之后，三人分别执掌的TCL、康佳、创维，这三家彩电企业均跻身当时全国彩电行业的前4位。同样毕业于华南理工大学的他们，在被冠以“彩电三剑客”头衔的同时，也被称为“华南理工三剑客”，华南理工大学这一高校，也由此在商界“出圈”。</p>
  <p><strong>数据显示，改革开放以来，华南理工大学一度培养了珠三角70%的企业家和高级工程师。据不完全统计，目前在大湾区就有华工校友创立或领导的上市公司超过200家。</strong></p>
  <p>2022年，人民日报社主管主办的《证券时报》根据现任A股上市公司董事长公告内文的简历，制作了一份A股董事长本科毕业高校的“行星图”。其中华南理工大学以拥有23位董事长校友排名第4位，前三名分别是清华大学、北京大学和浙江大学。</p>
  <p>胡润研究院发布的《2023胡润校友会榜》显示，华南理工大学共有16位校友登上2023胡润百富榜，位列第六；上榜校友总财富达6227亿元，位列第四，仅次于上海交通大学、清华大学、浙江大学。</p>
  <p>如今，80后、90后的新生代华工企业家校友也交出了令人惊艳的答卷，袁玉宇带领迈普医学登陆深交所创业板，昌敬带领石头科技登陆上交所科创板，有米传媒创始人陈第、荔枝微课创始人黄冠、音书科技CTO陈国强、齐悟CEO王一、一鸣惊人文化传播创始人吴鸣、翎客航天创始人胡振宇等多人入选福布斯“30位30岁以下创业者精英榜”。</p>
  <p>与此同时，“校友互投”事件也发生在华南理工大学中。2022年7月，“华工人”陈方明创办的博雷顿科技完成数亿元C轮融资，由星航资本、合肥仁顿与麦顿投资联合领投，中集车辆、上海科投股份、科升资本共同投资。其中，同为“华工人”创办的小鹏汽车便是星航资本战略基石出资人。</p>
  <p>校友惺惺相惜远不止如此。早在2018年，华南理工大学广州校友会成立会上，广州校友会还与母校华南理工大学签订了“学校成果转化战略合作协议”，从科研合作、人才引进、文化交流等层面进一步推动与母校之间的互动和交流。</p>
  <p>根据学校成果转化战略合作协议，广州校友会组织相关校友企业建立战略产业基金，促进华南理工大学的技术成果转化和产业化发展，推动产学研深度融合发展。同时，充分利用校友企业的设备优势和生产条件为学校师生提供良好的生产试验条件和校外实训基地，在不影响企业正常生产经营活动的情况下，为学校师生的教学实践活动提供方便，合作完成科研任务。</p>
  <p>可以预见，华南理工大学将涌现一批又一批创新创业的典型代表。</p>
  <h2><strong>薪火相传</strong></h2>
  <p>一大批“华工人”企业勇立潮头唱大风的背后，离不开重视科技成果转化的华南理工大学为之做出的努力。</p>
  <p>早在2009年，华南理工大学与深圳华大基因研究院合作开设“基因组科学”创新班，共同开展本科生、研究生的联合培养，主要面向华南理工大学所有理工类专业2年级本科生进行学生的选拔与招收。形成了席卷全国的创新人才培养“华工模式”，这种合作模式不仅可以提高基因组科学领域的人才培养质量，还可以促进大学和企业之间的交流和合作，推动基因组科学领域的发展和创新。</p>
  <p>华南理工大学除了在生物科技领域提供技术支撑外，在新能源汽车领域同样如此。</p>
  <p>2023年3月，华南理工大学重庆校友联络处，向学校资产经营有限公司赠送了一辆阿维塔牌纯电动多用途乘用车。据了解，该车生产线的规划设计以及部分零部件技术，凝聚了华工校友和校友企业的智慧和参与。</p>
  <p>华南理工大学所做的还有很多。</p>
  <p>在2014年，华南理工大学和东莞市政府联合创建华南协同创新研究院，华南协同创新研究院进一步投资成立东莞华工协同创新科技发展有限公司，该公司依托华南理工大学的科技实力和社会技术创新力量，以资本为纽带，按照市场化、产业化、专业化的原则，以股权投资方式运作。此外，公司还与华南理工大学合作设立了产业基金，以股权投资方式运作，进一步推动了科技成果的转化和应用。</p>
  <p>值得注意的是，科技成果转化能力，是衡量一所高校社会贡献与科研产出的重要标准，也是“双一流”建设成效评价的关键指标。华南理工大学一份被列入《中国科技成果转化2020年度报告》工作案例，很清晰展示了属于其自身的科技成果转化模式。</p>
  <p>华南理工大学特有提及，打造“五院一园”科技成果转化示范区，加速高科技成果的落地与产业化。</p>
  <p>过去几年，华南理工大学聚焦广州、佛山、珠海等粤港澳核心地区及珠江两岸轴线，搭建“五院一园”科技成果转化示范区，分别为中新国际联合研究院、广州现代产业技术研究院、东莞华南协同创新研究院、珠海现代产业创新研究院、中山市华南理工大学现代产业技术研究院和国家大学科技园，深化创新项目与企业需求、创新成果与现实生产力、科技与产业和资本的对接，加速高新技术成果的落地与产业化。</p>
  <p>其中“五院”强化中试放大、产业化验证、中小企业孵化等方面的创新能力，建设成为湾区重要的创新节点和成果转移转化示范基地，发挥各研究院的地缘和人才优势，为区域经济产业发展提供精准支撑服务。“一园”则充分发挥孵化转化功能，侧重于引入成熟的技术成果入股创办企业，引入社会资本设立股权投资基金，用于学校科技成果转化实施股权投资，加快中小企业的成长。</p>
  <p>数据显示，“五院一园”近五年累计孵化企业超160家，获得各类经费支持超10亿元。在2019和2020年两年期间，华南理工大学以科技成果转化作价出资创办企业15家，相关成果估值1.67亿元。</p>
  <p>从“华南理工三剑客”，到“新能源汽车界黄埔军校”，未来，这家有着107年历史的“企业家摇篮”，还将续写更多属于“华工人”的不朽篇章。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650203789&amp;idx=1&amp;sn=043ca1cb7719a74d4c34e04721dbf435&amp;chksm=bf835ade3a026bd28ded177e79275d3a67fc4bef15842d6fd7df759f7257042738f735de0f7f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：千然，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3038556218700039</id>
            <title>半导体设备，要变天了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3038556218700039</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3038556218700039</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Nov 2024 03:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体设备, 市场规模, 中国, 技术竞争  
<br><br>  
总结: 半导体设备在过去两年中成为行业热点，市场规模持续扩大。2020年，中国大陆首次成为全球最大半导体设备市场，销售额不断创新高。尽管2023年中国的半导体设备支出占全球的三分之一，预计2025年市场将出现衰退。国际半导体设备厂商面临出口限制的挑战，而中国的国产设备企业在多个细分领域取得进展，营收持续增长。研究机构对未来市场前景持乐观态度，认为中国半导体设备市场将迎来新的机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>半导体设备一直是近两年半导体行业热搜榜话题之一。随着信息技术的快速发展，芯片需求量激增，半导体设备作为芯片制造的核心工具，无论是中国还是全球的半导体设备市场规模，都呈现出持续扩大的态势。&nbsp;</p>
  <h2><strong>半导体设备市场规模，屡创新高</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_9651946b5b91499ca310b832db57e9d7@000000_oswg306800oswg1080oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据国际半导体 产业 协会（ SEMI ） 数据显示， 2020 年 中国大陆首次成为全球最大的半导体设备市场，销售额增长 39 ％，达到 187.2 亿美元。 这一年， 全球半导体制造设备销售额 也创历史新高，达 712 亿美元 。&nbsp;</p>
  <p>2021年全球半导体制造设备销售额激增，相比2020年的712亿美元增长了44%，达到1026亿美元的历史新高。中国第二次成为半导体设备的最大市场，销售额增长58%，达到296亿美元，这是连续第四年增长。&nbsp;</p>
  <p>2022年全球半导体制造设备出货金额相较2021的1026亿美元增长5%，创下1076亿美元的历史新高。2022年中国大陆连续第三年成为全球最大的半导体设备市场，2022年中国大陆的投资同比放缓5%，为283亿美元。&nbsp;</p>
  <p>2023年中国大陆半导体设备支出约占世界整体的三分之一。2023年全球共计实现1063亿美元的半导体制造设备销售额。<strong>中国大陆在半导体设备领域投资366亿美元</strong>，同比增长29%，占比34.43%。&nbsp;</p>
  <p>SEMI预测，2024年中国半导体设备采购额预计将再创新高，<strong>首次突破400亿美元。</strong>然而，随着2025年需求恢复正常，中国半导体设备市场需求将出现衰退。&nbsp;</p>
  <h2><strong>2025年，这一市场开始衰退</strong></h2>
  <p>SEMI在9月份于中国举行的会议上表示，2025年中国市场的半导体设备采购支出将无法达到今年相同的400亿美元水平，<strong>预计将回落至2023年的水平。</strong>&nbsp;</p>
  <p>对此，一家国际半导体制造设备供应商的中国分公司高管表示，2025年中国半导体设备市场预计将同比下降5-10%。而现阶段交货给中国半导体制造商的设备产能利用率正在下降，这要归咎于之前大量采购设备，使得产能利用率降低，也将导致2025年整体中国半导体设备市场的萎缩。&nbsp;</p>
  <p>根据荷兰半导体设备大厂ASML的2024年第三季财报显示，该季度中国大陆依然是ASML的第一大市场，净系统销售额占比达47%。不过，ASML CEO预计，2025年中国市场的销售金额将下降到大约20%的情况。而且，市场萎缩不仅限于2025年。&nbsp;</p>
  <p>根据SEMI的说法，2023年至2027年，中国半导体设备的采购支出每年将平均下降4%。相较之下，同期的美国采购支出将每年增长22%，欧洲和中东将增长19%，日本也将增长18%。&nbsp;</p>
  <p>即便面临这样的冲击，中国仍然是全球最大的半导体设备市场。预计2024年至2027年间，中国大陆将在半导体设备上支出总额将达到1444亿美元。这笔支出高于韩国的1080亿美元、中国台湾的1032亿美元、美洲的775亿美元和日本的451亿美元。&nbsp;</p>
  <h2><strong>国际半导体设备厂商，也在应对变革</strong></h2>
  <p>在当前的半导体设备市场中，头部企业占据主导地位。比如荷兰阿斯麦（ASML）、美国应用材料（Applied Materials）、美国泛林集团（Lam Research）等均是行业的领军企业。&nbsp;</p>
  <p>其中，ASML在光刻机领域占据着绝对的优势，其极紫外（EUV）光刻机是目前生产先进制程芯片的关键设备，几乎没有竞争对手能够与之抗衡。&nbsp;</p>
  <p>应用材料和泛林集团则在刻蚀、薄膜沉积等设备领域拥有强大的技术实力和较高的市场份额。&nbsp;</p>
  <p>此外，日本的半导体设备企业也具备较强的竞争力。比如东京电子、迪恩士、爱德万测试、Disco等。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，近日，美国国会“关于中国的特别委员会”分别向五家美国、荷兰和日本的半导体制造设备巨头发出询问信，要求这些公司详细说明它们在中国大陆的销售量和客户构成。这五家公司包括美国的应用材料（Applied Materials）、科林研发（Lam Research）、KLA公司，以及荷兰的阿斯麦（ASML）和日本的东京电子（Tokyo Electron）。&nbsp;</p>
  <p>此次发信的五家公司，实际上早已被美国政府要求遵守相关的出口限制，不得向中国特定企业提供关键设备和技术。此外，美国政府也在考虑进一步更新相关规则，这些规则可能会影响到那些在产品中使用了某一定比例美国技术的外国公司。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，一些美国企业和议员也表示担心，过于严格的出口限制将削弱美国科技企业的竞争力。&nbsp;</p>
  <p>半导体制造设备的技术研发需要巨大的资金投入和全球化的市场支持，失去中国这样的大市场，意味着美国企业将失去重要的收入来源，进而影响其在研发上的投入能力。这种对抗策略有可能在短期内起到遏制中国的作用，但从长期来看，美国科技企业也可能因此在国际竞争中面临更大的挑战。&nbsp;</p>
  <h2><strong>进击的国产半导体设备</strong></h2>
  <p>据悉，中国半导体设备厂商已覆盖多个细分领域，其中在去胶、清洗、刻蚀设备方面表现较好，在CMP、热处理、薄膜沉积设备上有所突破，而在量测、涂胶显影、光刻、离子注入等设备的相关技术掌控水平还比较低。&nbsp;</p>
  <p>从工艺覆盖角度来看，除了光刻机，国产设备在成熟制程上已取得一定的突破，除了进一步提升成熟制程设备的工艺覆盖度以外，设备厂商也正在积极进行先进技术节点的突破。&nbsp;</p>
  <p>分领域来看，中微公司、北方华创等企业在<strong>刻蚀机领域</strong>具有较强的竞争力，成为国内刻蚀机行业的领军企业；<strong>薄膜沉积设备方面</strong>，北方华创、拓荆科技、中微公司、微导纳米研发进展较为领先。<strong>涂胶显影设备方面</strong>，国产厂商芯源微是主要供应商。<strong>清洗设备方面</strong>，主要厂商有盛美上海、北方华创、芯源微和至纯科技等；<strong>CMP设备方面</strong>，主要供应商为华海清科、北京烁科精微电子装备有限公司和中电45所。<strong>离子注入机方面</strong>，凯世通和中科信具备集成电路离子注入机的研发和生产能力；<strong>去胶设备方面</strong>，屹唐半导体市占率最高。<strong>测试机</strong>的代表厂商主要是长川科技、华峰测控。<strong>分选机</strong>企业主要有长川科技、金海通、格朗瑞等。<strong>探针机</strong>主要布局厂商包括长川科技等。&nbsp;</p>
  <p>受益国内晶圆厂建厂潮兴起，以及国产半导体设备在内资晶圆厂中份额提升，半导体设备行业景气高企。从营收来看，国产半导体设备企业的营收规模持续扩大，不同的细分领域需求增长带动了企业营收。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_1d167c22d4c747cc922616955ec0a45b@000000_oswg470449oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>前三季度营收强劲</strong>&nbsp;</p>
  <p><strong>上述表中七家公司，今年前三季度的营收均实现同比增长。</strong> 其中北方华创前三季度营业收入同比增长39.51%，中微公司前三季度营业收入同比增长36.27%；拓荆科技前三季度营业收入同比增长33.79%；盛美半导体前三季度营业收入同比增长44.62%；华海清科前三季度营业收入同比增长33.22%；长川科技前三季度营业收入同比增长109.72%；华峰测控前三季度营业收入同比增长19.75%。&nbsp;</p>
  <p>再看净利润表现，北方华创前三季度归母净利润同比增长54.72%；中微公司前三季度归母净利润同比下降21.28%；拓荆科技前三季度归母净利润同比小增0.1%；盛美半导体前三季度归母净利润同比增长12.72%；华海清科前三季度归母净利润同比增长27.8%；长川科技前三季度归母净利润同比增长26858.78%；华峰测控前三季度归母净利润同比增长8.14%。&nbsp;</p>
  <p>其中， 长川科技 前三季度净利润同比增超268倍，增速居首位。关于业绩变动原因，长川科技在三季报中表示：“主要系本期市场回暖、销售需求提升引起本期销售规模大幅增长所致。”除此之外， 北方华创 利润增速也相对较好，超过50%。&nbsp;</p>
  <p><strong>近四年，频频现佳绩</strong>&nbsp;</p>
  <p><strong>再看上述七家公司近四年的业绩表现。</strong> 其中北方华创、中微公司、拓荆科技、盛美半导体、华海清科五家公司的年度营收一路上升，北方华创、盛美半导体2023年的营收达2021年的两倍之余，中微公司的2023年营收也较2021年翻番，拓荆科技、华海清科2023年的营收达2021年三倍多。&nbsp;</p>
  <p>与之对应的各公司年度净利润也一路上升。值得注意的是，北方华创在今年前三季度的归母净利润已超过2023年全年的归母净利润总额，华海清科、华峰测控在今年前三季度的归母净利润与2023年全年的归母净利润总额也不相上下。&nbsp;</p>
  <p><strong>新签订单，进展积极</strong>&nbsp;</p>
  <p>与此同时，也有多家公司在半年报中表示，在新签订单方面进展积极。&nbsp;</p>
  <p>中微公司 表示，公司上半年新签订单41亿元，同比增长40%，其中等离子体刻蚀设备新签订单39.4亿元，同比增长51%，主要系公司在国内主要客户产线上的市占率大幅提高；新产品LPCVD开始放量，新签订单达1.68亿元。&nbsp;</p>
  <p>盛美上海 表示，三维堆叠电镀设备已在客户端量产并继续取得批量重复订单；公司自主开发的橡胶环密封专利技术可以实现更好的密封效果，并获得中国头部先进封装客户订单；同时开发出针对chiplet助焊剂清洗的负压清洗设备取得多台订单。&nbsp;</p>
  <p>拓荆科技 表示，公司重点聚焦薄膜沉积设备和混合键合设备的研发与产业化应用，报告期内，公司新签销售订单及出货金额均同比大幅增加，且第二季度新签订单环比第一季度亦有大幅增加，截至报告期末，公司在手销售订单充足。&nbsp;</p>
  <p><strong>研究机构，表示看好</strong>&nbsp;</p>
  <p>研究机构也对这些半导体设备公司未来的业绩展望表示看好。华福证券研报表示，半导体设备2024年上半年业绩或受到2023年新增订单增长偏弱的影响，但2024年设备厂商生产交付已经开始明显加速，有望带来后续业绩亮眼增长。&nbsp;</p>
  <p>开源证券测算，基于先进存储、逻辑晶圆厂资本开支加大以及产线设备国产化率提升，中国大陆半导体设备销售额有望从2023年的366亿美金增长到2027年的657.7亿美金，CAGR达15.8%。如今，中国大陆的半导体设备市场正在经历着快速的变化。从技术角度来看，中国大陆的设备制造商正在逐步掌握先进的半导体制造技术，如刻蚀、薄膜沉积等关键技术。从市场角度来看，随着产能的扩张，对半导体设备的需求也在不断增长。这种变化为中国大陆的半导体设备制造商提供了巨大的市场机遇，也为全球半导体设备市场的发展注入了新的活力。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247772187&amp;idx=1&amp;sn=792202e3b8e14e4fc919f36bc77d925c&amp;chksm=c00bb43f5f96a38ae9218658a3e3e629d5f0d573072278d3fd93d9e800fbc173346f2ef1b6ea&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3038613079289862</id>
            <title>不做Sora背后：百度的多模态路线是什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3038613079289862</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3038613079289862</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Nov 2024 02:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <ChatGPT, 百度, 幻觉问题, 多模态技术>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了百度在AI领域的战略选择，特别是李彦宏对不开发Sora视频生成技术的坚持，以及百度如何通过iRAG技术解决AI生成中的幻觉问题。幻觉问题被视为制约大模型应用的主要障碍，影响用户对AI产品的信任。百度的iRAG技术结合了搜索资源与生成能力，旨在提高生成图片的可控性和准确性。此外，文章强调多模态技术的重要性，指出百度在数字人领域的布局，表明其在多模态赛道上的积极探索。最终，李彦宏提出，技术的真正价值在于应用的开发和推广。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当ChatGPT掀起国内“百模大战”，百度率先交卷文心一言。</p>
  <p>Sora再掀视频生成风潮，却传出李彦宏内部讲话<strong>“Sora无论多么火，百度都不去做”</strong>。</p>
  <p>一时间，困惑、不解、争议，纷至沓来。</p>
  <p>面对这些声音，在刚刚结束的百度世界大会会后采访中，李彦宏公开回应。</p>
  <p>他不仅重申了不做Sora的决定，并且说明了百度是如何运用和发展多模态的。</p>
  <p>在大会发布中，李彦宏发布了百度从年初开始重点攻克的<strong>iRAG技术</strong>，这项技术旨在解决AI领域最棘手的”幻觉”问题。有趣的是，这个开始正好是在Sora风正热之时。</p>
  <p>百度的选择背后原因，到底是什么？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_e358439e29a7432cbc88951414a09bec@000000_oswg665832oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>百度2024世界大会现场</p>
  <h2><strong>加速解决幻觉问题</strong></h2>
  <p>先从iRAG技术看。它所解决的是图片生成的<strong>幻觉问题</strong>。</p>
  <p>在年初，不做Sora，转头将资源放在幻觉解决上。为什么？</p>
  <p>结合这届<strong>百度世界大会主题“应用来了”</strong>来理解：</p>
  <p><strong>幻觉已经成为制约大模型应用大规模落地的一大绊脚石。</strong></p>
  <p>现代社会对<strong>计算器</strong>已有绝对的信任，只要保证输入是对的，就可以百分百放心地把计算结果用到下一步工作流程中。</p>
  <p>但对于<strong>已知可能存在幻觉的大模型</strong>来说，还敢给予同等的信任吗？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_53df9cd32273416d9cb08b6344dc14bc@000000_oswg62390oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>新版文小言APP绘图</p>
  <p>有幻觉，即意味着模型行为不完全可控，不能完全放心的自动化工作流程，依然需要人工介入。</p>
  <p>AI应用正面临这样的困境。</p>
  <p>事实上，ChatGPT问世之后，大模型的几个主要改进方向都是通过不同方式来解决大模型幻觉问题。</p>
  <p><strong>长上下文窗口，</strong>让模型获取更完整的输入，减少因信息不全产生的错误推理。</p>
  <p><strong>RAG（检索增强生成），</strong>检索外部知识库补充信息，弥补模型参数存储知识的不足。</p>
  <p><strong>联网搜索，</strong>获取实时、动态的在线信息，扩展模型的知识边界。</p>
  <p><strong>慢思考，</strong>通过分步推理减少直觉性错误，提高推理过程的可解释性。</p>
  <p>甚至从某种意义上说，<strong>多模态技术</strong>也是让模型多一种信息输入途径，不用在“看不见”视觉信息的情况下为了完成任务凭空编造。</p>
  <p>……</p>
  <p><strong>所以再次总结一下，为什么解决幻觉问题是目前AI行业的当务之急？</strong></p>
  <p><strong>从技术层面，</strong>不解决幻觉问题就难以预测和控制模型的行为边界。</p>
  <p><strong>从应用的角度来看，</strong>幻觉问题阻碍了用户对AI产品的信任。</p>
  <p><strong>从产业角度，</strong>解决了幻觉问题才能扩大AI可应用的场景范围，提高AI系统的商业价值。</p>
  <p>再将目光转向百度，解决AI幻觉问题，恰恰也是百度的“主战场”。</p>
  <p>iRAG，全称Image-based Retrieval-Augmented Generation，是一种全新的检索增强文生图范式，结合了百度多年的搜索积累，帮助大幅提升图片的生成可控性和准确性。</p>
  <p>其核心是将百度搜索的亿级图片资源与文心大模型的生成能力相结合，通过联合优化，让生成图片更加真实可信。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_9b50e141cc6547509e55570076b68b7c@000000_oswg123181oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>百度2024世界大会现场</p>
  <p>具体而言，iRAG先利用检索模块在海量图库中找出与文本描述最相关的若干图片，然后提取其视觉特征，与文本特征一并输入到生成模块。生成模块在此基础上，对图像进行理解、重组、创新，最终输出高质量、符合需求的全新图片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_0c1474e37c5146d3b3a886137b0ae751@000000_oswg82144oswg937oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>文心大模型生成的大众揽巡汽车飞跃长城</p>
  <p>可以说，iRAG巧妙地将认知智能（检索）与生成智能（创作）结合在一起，取长补短，相得益彰。</p>
  <p>一方面，海量图像的参考让生成更”接地气”，大幅减少了幻觉、违禁内容等问题。</p>
  <p>另一方面，强大的生成能力让输出图片更多样、更具创意，远非单纯的拼贴、修改那么简单。</p>
  <p>更重要的是，iRAG在诸多行业领域都具有广阔应用前景，尤其能显著降低AI生图的创作成本。比如在影视制作、动漫设计中，iRAG可实现从文本脚本直接生成高质量的分镜、概念图，大幅减少中间环节的人工干预。</p>
  <h2><strong>多模态，不止Sora一条路</strong></h2>
  <p>明确了幻觉问题是AI行业的优先级，百度还需要回答另一种质疑：多模态已经是公认迈向AGI的重要一步。</p>
  <p>多模态有助于增强AI系统的感知和理解能力。通过处理视觉、语音、文本等不同模态的信息，AI可以更全面地感知环境，增强其认知和交互能力，与人类通过多种感官认知世界保持一致。</p>
  <p><strong>但这里要明确的是，Sora路线并不能代表多模态技术的全部。</strong></p>
  <p>首先，投入做Sora代表的通用视频生成模型投入的成本非常高昂。市场研究机构Factorial Funds报告估算，<strong>Sora模型至少需要在4200~10500块英伟达H100 GPU上训练1个月</strong>。而如果Sora得到大范围应用，为了满足需求，需要约72万张Nvidia H100 GPU，如果按照每片英伟达H100 AI加速卡3万美元成本计算，72万片需要<strong>216亿美元</strong>。</p>
  <p>而目前通用视频生成模型在技术成熟度上距离iPhone时刻也还有较远的距离。此前与艺术家合作短片《Air Head》后来就被指出实际有大量人工参与，估算只有约1/300的AI素材用到了最终成片里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_921c6143637541aeb87e2c16ab53934f@000000_oswg1281023oswg1080oswg1211_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>图源fxguide.com</p>
  <p>目前市场视频生成应用从短剧内容生产到影视特效制作，很多努力都在摸索视频生成技术的想象空间，但尚未形成成熟的商业化方案和稳定的营收模式。</p>
  <p><strong>其实，对于做多模态来说，也存在Sora之外的多种路径。</strong>‍‍‍</p>
  <p>Meta首席科学家、图灵奖得主Yann LeCun就一直坚持“世界模型”路线。他认为生成视频的过程与基于世界模型的因果预测完全不同，通过生成像素来对世界进行建模是一种浪费，注定会失败。</p>
  <p>斯坦福教授李飞飞则看重具身智能，她认为AI仅仅看是不够的，“看，是为了行动和学习”。比如通过大语言模型，让一个机器人手臂执行任务，打开一扇门、做一个三明治以及对人类的口头指令做出反应等。</p>
  <p><strong>百度对多模态技术的理解，最近也在数字人场景得到集中体现。</strong></p>
  <p>百度从2019年起就开始布局数字人领域，涉及语音克隆、唇形同步、表情动作捕捉等一系列关键技术。到如今百度“曦灵”数字人、“慧播星”数字人已广泛应用于新闻播报、直播电商等场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_a05fd6ec23b84ca4877395cd472274ff@000000_oswg705255oswg1080oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>百度慧播星电商数字人</p>
  <p><strong>正如李彦宏强调的，百度不做Sora，并不意味着在多模态赛道上缺席了。</strong></p>
  <p>数字人语音与口型、动作的同步问题，或许最终可以靠通用场景下的视频生成实现，但需要很长时间，成本很高。</p>
  <p>但既然可以用更简单、成本更低的方法做到，为什么不先把业务跑起来呢？</p>
  <p>首先，通用方案追求”大而全”，试图用单一模型覆盖所有场景，但这在技术上尚不成熟，往往带来效果的参差不齐;而数字人聚焦特定垂直领域，可以更精准地优化模型，追求极致的人机交互体验。</p>
  <p>其次，视频生成好就是固定的素材了，缺乏实时交互能力；而AI驱动的数字人却可以实现动态多轮对话，甚至还可以根据用户反馈实时调整状态，更加契合真实应用的需求。</p>
  <p>最后，视频生成对算力和数据的要求极高，当前能够真正驾驭的企业凤毛麟角，商业化进程困难重重;相比之下，数字人技术门槛相对较低，且应用场景清晰，更容易形成可复制的商业模式，开启数据飞轮。</p>
  <h2><strong>AI大规模落地需要什么条件？</strong></h2>
  <p>不论是投入解决图片幻觉问题，还是从业务需求出发发展多模态的路线，百度的目标似乎都围绕着李彦宏所说的：<strong>让技术被更多人用起来</strong>。</p>
  <p>李彦宏这段时间不断强调的一个观点是“模型本身不产生直接价值”，只有在模型之上开发各种各样应用，在各种场景找到所谓的PMF，才能真正产生价值。</p>
  <p>百度需要做的，是为个人和企业提供开发应用的基建，帮助更多人、更多企业打造出数百万“超级有用”的应用。</p>
  <p>长远来看，幻觉问题的解决为行业应用消除了障碍，使得AI技术能够在更广泛的领域得到应用和推广。</p>
  <p><strong>用业务需要的多模态技术支持业务先跑起来，能让更多的AI应用场景为大家所用。</strong></p>
  <p>同时，大量的行业应用所产生的数据，又能为AGI的发展提供丰富的养分，形成良性循环，推动数据飞轮的高速运转，<strong>从而加快我们迈向AGI的步伐</strong>。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247758574&amp;idx=1&amp;sn=1960d114a704a060dea5abafaad728ff&amp;chksm=e92ad66abfc087cf85b15e5cc24395270fe770682747e8b112087452d7efa11035ac22a2741e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3038736348918019</id>
            <title>史上最遗憾的一笔投资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3038736348918019</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3038736348918019</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Nov 2024 02:27:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 孙正义, 投资, 退出  
<br><br>  
总结: 孙正义曾是英伟达的最大股东，但在2019年清盘退出，错失了超过1500亿美元的潜在收益。他对这一决策感到深深懊悔，认为这是其投资生涯中的重大失误。英伟达在过去五年中股价暴涨，成为全球市值最高的上市公司，孙正义的反思强调了“投得好，不如退得好”的道理。文章还提到其他投资案例，展示了成功退出的重要性和时机的把握。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“Masa先生，你能想象，如果今天你是英伟达最大的股东会怎么样？”</p>
  <p>这是本周英伟达日本峰会上，黄仁勋问起孙正义（Masayoshi Son）的一句话。话音刚落，孙正义抱住黄仁勋，假作痛哭状——<strong>原来他曾经是英伟达最大的股东，一度持有英伟达近5%的股份，却在2019年清盘退出。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_47e75c96e87143cba3823553f083e383@000000_oswg215879oswg830oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：英伟达官网</p>
  <p>英伟达，无疑是近年全球最炸裂的存在，股价5年暴涨数十倍，最新市值已经冲破3.6万亿美元，成为人类历史上市值最高的上市公司。这也意味着，孙正义在2019年出售英伟达股票时，错过超1500亿美元（超1万亿元人民币）的潜在收益。</p>
  <p>短短5年，沧海桑田，孙正义追悔莫及。“想起那些我错过的事情，真是令人沮丧，<strong>我好后悔卖掉英伟达股票</strong>。”他将英伟达视为其投资生涯中一项重大失误：“错过了一条大鱼”。</p>
  <p>孙正义的反思，让那个最朴素的道理变得更加深刻——投得好，不如退得好。</p>
  <h2><strong>孙正义最后悔</strong></h2>
  <h2><strong>错失英伟达，少赚1万亿</strong></h2>
  <p>孙正义曾经有三次机会成为英伟达的大股东。</p>
  <p>2016年，孙正义掌舵的软银集团以320亿美元的价格现金收购了英国芯片巨头ARM，如此大手笔被外界称为一场“绝命豪赌”。一个月后，孙正义将黄仁勋（Jensen Huang）请到了家中的院子里，一场私密对话展开——</p>
  <p>“Jensen，市场不了解英伟达的价值，未来一定会颠覆所有人认知，但市场并不理解这一点。你还需要再痛苦一段时间，因为你正在创造一个未来。”</p>
  <p>“我已经收购了ARM，现在我想买下英伟达。”</p>
  <p>孙正义提议，<strong>借钱给黄仁勋，联手买下英伟达，将公司私有化</strong>。按照他的设想，一起将英伟达私有化，掌门人黄仁勋继续带领英伟达前进。</p>
  <p>不过，谈判因黄仁勋的拒绝而告终。十年过去，黄仁勋笑说：“我现在非常后悔当时没有要你的钱，那确实是一个千载难逢的好机会。”</p>
  <p>之后是酝酿ARM与英伟达合并。2020年，由于投资酿下了的巨大亏损，ARM被孙正义摆上了货架，最终拟出售给英伟达。这年9月，谈判顺利并已接近尾声，交易价格达到400亿美元。用黄仁勋的话来说，“那是另一个美好的愿景”。只是这一尝试还是以失败收尾，合并没有得到监管批准。</p>
  <p><strong>最让孙正义懊恼的是2019年清空了英伟达所有股份。</strong>2017年，软银从公开市场以40亿美元的价格买入英伟达股票，持股近5%一度成为英伟达最大股东之一。然而两年后，软银以70亿美元价格卖掉了所有英伟达的股票。</p>
  <p>出乎意料的是，短短五年时间，英伟达颠覆了所有人的想象，在AI投资热潮下，股价一路高歌猛进，一度登顶成为世界上最有价值的上市公司。</p>
  <p>回过头来看，孙正义抛售清空的决策无疑是一个巨大的失误，成为他心中最大的遗憾。按英伟达目前的价值计算，孙正义5年少赚了超1500亿美元（约超一万亿元人民币）。</p>
  <p>落差之大显而易见。今年软银年度股东大会上，孙正义直言后悔卖掉英伟达的股票，<strong>“我不得不含泪抛售英伟达股票，因为当时软银的投资工具愿景基金觉得有必要锁定回报。这条溜走的鱼很大。”</strong></p>
  <h2><strong>英伟达，史上最强逆袭</strong></h2>
  <p>2019年前后发生了什么？</p>
  <p>一切从黄仁勋说起。祖籍浙江省青田县，黄仁勋1963年出生于中国台湾，30岁那年和另外两个合伙人联合创立了NVIDIA英伟达，立志于图形芯片市场。1999年，这家名不见经传的创业公司在纳斯达克IPO上市。</p>
  <p>这一年，英伟达推出了全球第一款GPU——GeForce 256，这标志着现代GPU的诞生，也是英伟达从图形处理向更广泛计算领域扩展的开始。很长一段时间里，游戏是英伟达的重头业务。</p>
  <p>2012年左右，AI技术开始崭露头角，黄仁勋敏锐地捕捉到了这个趋势，他认为AI将是未来科技发展的重要方向。于是，英伟达渐渐将重心转向AI芯片的研发。</p>
  <p>此后的10多年里，伴随游戏、AI的发展，英伟达高歌猛进。2017年末时，英伟达已经有10余个季度业绩超出华尔街预期。这一年加密货币大涨，用GPU挖矿给英伟达送来了一笔横财，市面上可谓是一卡难求。到2018年三季度末，英伟达股价两年大涨了7倍。</p>
  <p>但在这之后，<strong>英伟达进入暴跌模式</strong>——加密货币热度衰退，导致中端显卡Pascal系列渠道库存过剩，投资者也对利率上升、全球经济放缓以及半导体需求下降表示担忧；与此同时，英伟达财报表现低于预期。种种因素导致市场大规模抛售。2018年10月起的三个月，英伟达市值蒸发58%。</p>
  <p>2019年，英伟达开始补强数据中心业务，并跨出了关键性一步——斥资69亿美元收购了芯片公司Mellanox——加速计算网络解决方案的佼佼者，全球一半以上最快的超级计算机都来自于它。将之收入囊中，无疑进一步扩大了英伟达在数据中心和网络领域的影响力。</p>
  <p>到2020年，英伟达的收入再度实现了增长。次年3月，英伟达业绩超越市场预期，其中数据中心营收同比增长了124%。11月底，英伟达股价又在短短一年半时间里大涨了3倍。2022年第一季度，其数据中心业务的收入首次超越了游戏，成为英伟达新的营收支柱。</p>
  <p>这些年，黄仁勋一再表示：“<strong>英伟达不是游戏公司，它将推动下一个AI大爆炸。</strong>”他更想做AI浪潮中的“卖铲人”，成为AI浪潮的推动者、加速者。</p>
  <p>如他所愿，2022年ChatGPT的发布引爆了人工智能，英伟达的股价也随之凶猛飙涨，在2023年6月一举跨越了1万亿美元市值大关，2024年2月再突破2万亿美元，2024年6月成功达到3万亿美元，现在更是已经冲破3.6万亿美元。</p>
  <p>浮沉二十多年，英伟达登顶全球最强上市公司，一直坚守的黄仁勋也成为全球科技圈最有权势的男人。</p>
  <p>但在孙正义看来，英伟达仍然“被低估”。如此巨大的回报诱惑，也难怪当黄仁勋不断提起往事时，孙正义直言“扎心”。</p>
  <h2><strong>“退得好才是真师傅”</strong></h2>
  <p>这些年，我们见证了许多赚钱与亏钱的故事。有人走保守策略，小赚了就退；有人执着于IPO的回报神话，不料上市即巅峰；也有人坚定持有，陪伴公司浮沉几多年，最终赚到了大钱。</p>
  <p><strong>眼界与魄力之间，一切的核心都指向了——何时退出。</strong></p>
  <p>回望中国创投江湖，一个个精彩的退出瞬间跃然眼前。</p>
  <p>印象深刻的是ofo。共享单车是移动互联网时代最后一波风口，各路玩家杀红了眼，最终摩拜和ofo占据了市场95%的份额，两家打得不可开交。2017年，ofo和摩拜曾为合并展开了实质性的谈判，但无疾而终。结局如大家所见，ofo、摩拜双双陨落，无一幸免。</p>
  <p>后来，ofo早期投资方金沙江创投朱啸虎在《腾讯新闻-财约你》中感慨：“确实非常遗憾。中国互联网商业史上，这可能是唯一一个因为合并谈判失败造成第一、第二名全部沉落，第三名翻盘的案例。”</p>
  <p>2017年12月，眼看合并无望的朱啸虎以最新一轮估值20%的溢价（相当于34亿美金），把股份卖给了阿里巴巴，从而实现完全退出。而其他近20家投资机构几乎全部栽了跟头。</p>
  <p>相似的一幕发生在饿了么。2011年，投资饿了么数百万美元，金沙江创投在饿了么被阿里巴巴95亿美元收购后，数十倍回报退出。当时，朱啸虎在朋友圈里难掩喜悦：“在三国大战全面爆发前，先让财务投资人全身而退，这点必须感谢阿里BABA。”</p>
  <p>另一个颇为典型的退出来自“风投女王”徐新。2018年，由徐新执掌的今日资本参与了Manner咖啡的首轮融资，到2020年底持股已达44.75%，是Manner大股东。2021年6月，Manner完成2亿美元融资，估值超过20亿美元，相比两个月前的那一轮增长了近一倍，势头正猛。</p>
  <p>令人意外的是，大股东今日资本却在此时潇洒离场了，缔造一场home-run级的回报——当时从工商层面来看，今日资本已经完全退出Manner，老股由H Capital和Coatue接棒。根据《晚点LatePost》，撤出Manner时，今日资本拿到了约7亿美元的高额回报。</p>
  <p>行至当下，“投得好，不如退得好”已经是老生常谈。</p>
  <p>朱啸虎曾透露金沙江创投内部的一个策略——如果企业还在高增长阶段，增长50%以上，就继续持有；如果增长低于20%，就要择机退出。</p>
  <p>但最完美的退出机会一定是稍纵即逝的。时易世变，几分功力，几分运气。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247667034&amp;idx=1&amp;sn=266e4c2278447ce9fb716afba7f1aead&amp;chksm=ed53435c4d0bd25c59d51fad9a425989b00bd58f9c9bc9999875d62982499c3d003b27aec220&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：周佳丽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3038540899250184</id>
            <title>OpenAI 将打造「人工智能经济区」，称面对与中国的竞争「别无选择」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3038540899250184</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3038540899250184</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Nov 2024 02:07:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 美国政策, 能源需求, 中美竞争  
<br><br>  
总结: OpenAI在华盛顿发布了最新政策蓝图，强调美国在人工智能领域的领先地位及其能源需求。蓝图中提到人工智能是基础技术，能促进就业和经济增长，并提出建立北美人工智能联盟以应对中国的竞争。OpenAI建议各州和联邦政府共建人工智能经济区，并利用海军的专业知识提升核能能力。预计到2030年，美国需50千兆瓦能源以支持人工智能行业。面对竞争，OpenAI计划推出国家传输高速公路法案以解决基础设施问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>最新政策</strong></h2>
  <h2><strong>剑指中国</strong></h2>
  <p>OpenAI 在周三由美国战略与国际研究中心在华盛顿特区主办的一次活动上公开了其最新的政策蓝图。</p>
  <p>这份蓝图详细地探讨了美国应该如何保持其在人工智能领域的领先地位，以及如何满足 AI 技术所的巨大能源需求。</p>
  <p>此外在文件中，OpenAI 还描述了关于人工智能技术的美好愿景，称其为「像电力一样的基础技术」，能够提供大量的就业机会、GDP 增长和投资等，并且「为再工业化提供了一个不容错过的机会」。</p>
  <p>当然，其中还包含着令几乎所有美国人都难以抗拒的噱头：「<strong>重振美国梦</strong>」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_7b48ba36cfe749f9821baba54d73a673@000000_oswg731281oswg768oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：PYMNTS</p>
  <p>在周三的活动上，OpenAI 的全球事务副总裁克里斯·勒哈恩（Chris Lehane）表示他们花了「大量时间」与拜登政府和特朗普团队讨论<strong>人工智能的基础设施需求</strong>。</p>
  <p>特朗普上台后，计划废除拜登关于人工智能的行政命令，称其「阻碍了人工智能创新」；此外，特朗普还承认美国需要扩大能源供给以保持在 AI 领域的竞争力，并建议放宽使用化石燃料和核能的许可要求。</p>
  <p>OpenAI 已经明确表示将与由特朗普领衔的新政府就人工智能方面的政策进行合作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_b5dbd043f15742d99df75337efb40d23@000000_oswg703442oswg1024oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Chris Lehane（图源：Q BERLIN）</p>
  <p>具体来讲，OpenAI 在政策蓝图中提议建立「<strong>北美人工智能联盟</strong>」，并制定「北美人工智能契约」，目的是简化 AI 技术中人才、融资和供应链的获取，以及同中国在人工智能方面提出的类似倡议进行竞争。</p>
  <p>OpenAI 指出，这一 AI 合作机制将从美国及其邻国开始，然后扩大到美国在全球的盟友网络，其中还包括阿联酋等中东国家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_0491fd4819ab45e79dfa968e2613c07a@000000_oswg508051oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：经济观察网</p>
  <p>为了激励各州加快人工智能基础设施的许可和审批，OpenAI 还在蓝图中建议美国各州和联邦政府共建「<strong>人工智能经济区</strong>」。</p>
  <p>勒哈恩指出，随着美国进入数字时代，大量的经济收益流向沿海地区，相对「落后」的中西部和西南部则成为了人工智能投资的潜在核心地区——这些地方有土地和能力建设风电场和太阳能电池阵列，还有可能建设<strong>核设施</strong>。</p>
  <p>鉴于美国海军运营着约 100 个小型模块化反应堆（SMR）为海军潜艇提供动力，OpenAI 提议利用海军的专业知识建造更多的民用中小型反应堆，以此来提高核能能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_13630067ab5646f39e8e53512c9ef96f@000000_oswg285447oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：IAEA</p>
  <p>勒哈恩还考虑在「拥有大量农业数据」的堪萨斯州和爱荷华州建立一个数据中心，创建一个基于农业的大语言模型或者推理模型。这些设施不仅能够服务社区，还能使其成为「农业人工智能的中心」。</p>
  <p>有报道称「中国在 10 年内建成的核电产能相当于美国 40 年建成的核电产能」，并且近年来不断批准增设核反应堆。勒哈恩引用估算数据，表示到 2030 年，美国将需要 50 千兆瓦的能源来支持人工智能行业的需求并与中国竞争。</p>
  <p>并且，面对这种竞争，「我们别无选择」，勒哈恩说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_e3835ca4b72744a5910cb79d82a65dcc@000000_oswg1449816oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图源：Pixabay</p>
  <p>此外，由于现有程序无法跟上人工智能驱动的需求，OpenAI 预计还将出台一项「<strong>国家传输高速公路法案</strong>」，以扩大电力、光纤连接和天然气管道建设，并进一步寻求新的权力和资金来解除传输规划、许可和支付的障碍。</p>
  <p>值得一提的是，欧盟也于昨日发布了首个针对通用人工智能（GPAI）模型的「行为准则」草案，其中列出了有关风险管理的指导方针，并为企业提供了遵守规定并避免严厉处罚的蓝图。</p>
  <p>在世界各国不断推进人工智能基础设施落地，推动 AI 技术规范化的背景之下，我国应该如何「出招」？尤其是如何保持我们在政策、数据资源和应用场景方面的优势，补全基础理论研究和算力产业方面的短板？</p>
  <p>解决这些问题，是我们面对「别无选择」的竞争选择「应战」时，应该拥有的底牌。</p>
  <p><strong>文｜范津瑞</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652380476&amp;idx=3&amp;sn=30aff08ef03ebdfff6c2ebcacac64dc5&amp;chksm=9aec7deec905d13b6ba4ffd44fd09cb5140f1be85e3985327a68a4d5f8276f7fe12b0e50fa51&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：发现明日产品的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3035000509411588</id>
            <title>病毒式技术心理学：从ChatGPT的爆火说起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3035000509411588</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3035000509411588</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 17 Nov 2024 00:00:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <ChatGPT, 技术接受, 心理因素, UTAUT>
<br>
<br>
总结: 神译局关注科技、商业等领域，强调技术的成功不仅依赖于技术本身的突破，更在于人们对技术的认知转变。ChatGPT的迅速崛起并非源于其技术的创新，而是其聊天界面的便捷性使得用户更易接受。心理因素在新技术的采用中起着关键作用，UTAUT理论提供了理解技术接受的框架，强调表现预期、努力预期、社会影响和支持条件等变量。未来的技术进步将更多依赖于人们与技术的关系，而非单纯的技术创新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>神译局是36氪旗下编译团队，关注科技、商业、职场、生活等领域，重点介绍国外的新技术、新观点、新风向。</p>
  </blockquote>
  <p>编者按：就技术而言，ChatGPT并不算什么突破，其所使用的技术并不新鲜。让它成为有史以来增长最快的互联网产品的原因在于聊天界面。革命不一定源自技术突破，有时候也源自认知的转变。文章来自编译。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241113/v2_fa51ec68c74941faaa464108d40acd1a@1694_oswg1697714oswg1894oswg1080_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>ChatGPT 的成功甚至让其创造者们都感到惊讶。这项技术本身并不新——只是呈现方式变了。在自己撰写的最新文章里，Rhea Purohit 探讨了心理因素，而非技术能力，才是驱动革命性技术被广泛采用的关键。她将 ChatGPT 的迅速崛起与 Macintosh 原先在普及个人计算中的角色进行了对比，揭示了理解人类心理学可能是释放 AI 真正潜能的关键。</p>
  </blockquote>
  <p>——Kate Lee</p>
  <p>大约两年前的 2022 年 11 月 20 日是ChatGPT 发布的日子。</p>
  <p>发布之后这款应用迅速走红。</p>
  <p>全世界感到兴奋、恐惧，甚至还有点怀疑。</p>
  <p>但在最初的几个月里，OpenAI 的高管们却……有些困惑。</p>
  <p>为什么？</p>
  <p>从纯粹的技术角度看，ChatGPT 并不算前沿技术的巨大进步。事实上，它并不新鲜。OpenAI 的 GPT 模型自 2018 年就已问世，最初的 ChatGPT 是 GPT-3.5 的微调版本，其大部分技术在发布前早已通过 API 提供。然而，即便如此，ChatGPT 成为了互联网增长最快的应用之一，发布两个月后估计月活跃用户达到了 1 亿。</p>
  <p>OpenAI 的高管们对此感到困惑。</p>
  <p>当时负责 OpenAI 对齐团队的 Jan Leike 在发布后一次接受采访时说道，“我非常希望更好地理解是什么驱动了这一切——是什么驱动了这种病毒式传播……因为从根本上来说模型跟之前相比强大不到哪里去。”</p>
  <p>后来Leike 自己回答了自己的问题：“我们让它更符合人类的使用需求。它以对话的方式与你交谈，通过聊天界面便捷访问，它试图提供帮助。这是巨大的进步，我认为人们意识到了这一点。”</p>
  <p>ChatGPT 之所以走红，是因为它用大家熟悉的界面——聊天——来包装 AI 日益壮大的潜力。它并没有创造新的能力，而是以不同的方式呈现了已有功能。ChatGPT 重新定义了我们与 AI 的关系——推动变革的是我们对大语言模型思维方式的转变，而不是技术本身的原始力量。</p>
  <p>推动 AI 进步的技术障碍固然有关系，但阻碍我们采用这些技术的心理障碍同样重要。如果出于深层次的人类原因，普通个人决定不使用它们的话，即便是最先进的模型也可能无法兑现 AI 的承诺。下面我们就更深入地审视一下，我们在心理上是如何接受作为一种文化的新技术的，以及看看它将如何影响我们开发和使用 AI 的方式，进而如何影响我们的工作与生活的。</p>
  <h3>历史不会重演，但总会押韵</h3>
  <p>革命有时候就源自认知的转变。这并不是什么新概念——十二年前，奥美集团的广告大师 Rory Sutherland 就表达过类似的观点：“下一次革命可能根本不是技术革命，而是心理革命——对人们的价值观、行为方式和选择有了更好理解，可能会带来与发明悬浮车或某种新型电子产品同等的经济价值。”他说道。</p>
  <p>悬浮车还未出现，但如果你停下来想一想我们每天使用的设备，你会注意到其中很多都是因为我们的思维方式发生了转变，而不是技术变了。</p>
  <p>就拿你是怎么看这篇文章来说吧。</p>
  <p>无不管你是在手机上、笔记本电脑、收件箱还是到特定网站浏览这篇文章，你大概都是通过图形用户界面（GUI）与计算机互动的。</p>
  <p>GUI 是通过直观的视觉元素（如按钮、图标和菜单）与计算机互动的一种手段。在 GUI 出现之前，使用 PC 意味着需要在黑色屏幕上键入一长串绿色的字母数字字符。GUI 与鼠标配合的点击视觉元素功能一起推动了个人计算机革命。而被认为普及了这种技术的计算机正是 Macintosh 的原型机，于 1984 年发布。</p>
  <p>但第一种使用 GUI 的计算机并不是Macintosh。甚至连第二或第三名都不是（第二名是1981年的Xerox Star ，苹果1983年推出的Lisa 是第三名，它们都有 GUI 和点击设备）。Macintosh 之所以在历史上能占有一席之地，并不是因为技术规格窗户色——这款设备的特别之处在于它普及了对用户“友好”的计算机这个理念。这个理念甚至体现在 Macintosh 的设计上，让它看起来像一个对称的“人脸”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241114/v2_576b225b17cb4a7da5dd61b4ce353c3a@1694_oswg369855oswg1280oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">磁盘驱动器被移到了右下方，让机器看起来像一张人脸。呃，一张奇怪的长脸。</p>
  <p>Macintosh 并未给苹果带来显著收入。它跑得慢，不兼容多个应用，内存小得可笑。可是，它引领了个人计算机革命，因为它成功地兜售了“人人都可以——而且更重要的是，其实人人都想用计算机”的理念。在 Macintosh 出现之前，计算机大多被限制在后台，仅供少数懂得如何使用的人使用。Macintosh 将它们带进了客厅，让计算机——这种复杂且令人生畏的机器——变得更易于接近。它彻底改变了人们对既有技术的看法。这就是为什么我会认为下一次 AI 的重大突破与算法、数据或算力无关——而是与你有关。确切地说，与你的思维方式有关。</p>
  <h3>新技术采用的真正驱动力是什么</h3>
  <p>每次发布新版大语言模型时，我的 X 动态消息流上都会充斥着大量测量该模型技术能力变化的帖子。网上关于更强大模型将如何影响人类存亡的预测比比皆是。我们陷入了光靠技术进步来衡量进步的陷阱，感觉我们总是在焦急地等待着下一个突破。</p>
  <p>AI 模型是有可能随着时间的推移而变得更好。不过，就像 ChatGPT 与 Macintosh 这些例子一样，从创新到产生影响之路并不平坦。我们的思维方式对于决定我们要不要使用一款产品起着重要作用。</p>
  <p>我很好奇，究竟有哪些心理因素影响了新技术的采用。经过在 Perplexity 上进行一番研究，我找到了答案，也就是所谓的技术接受与使用统一理论（UTAUT）。顾名思义，UTAUT 整合了关于人类如何将新技术融入工作和生活的研究成果。该理论是 2003 年首次由包括弗吉尼亚理工大学的商业教授 Viswanath Venkatesh 博士在内的研究团队提出的。Venkatesh 博士研究了技术在各种环境下的实施。该团队最初研究的是员工如何采用办公技术，包括一种专有的会计软件和一个减少面对面会议需求的在线视频会议平台。Venkatesh 博士后来进行了一个实验，将 UTAUT 理论扩展到消费者购买新技术的情况。2021 年，他基于相同的原则总结出一个用于研究 AI 采用的框架。多年来，UTAUT 已成为理解不同背景下技术采用的重要框架。</p>
  <p>UTAUT 基于四个主要变量来解释人类如何看待新技术的采用：表现预期、努力预期、社会影响和支持条件。每个变量都是审视AI产品开发、推广和使用的视角。</p>
  <h4>表现预期</h4>
  <p>当 OpenAI 在 2024 年 9 月推出 o-1 模型时，该公司是通过一系列展示其卓越推理能力的视频来推广这一模型的。在视频中，它能破解韩语密码，可帮助一位遗传学家研究边缘病例疾病。由于大语言模型是一个具有广泛应用的多功能工具，这些视频向用户展示了该技术的实用性。如此一来，OpenAI 影响了用户对其表现的预期。</p>
  <p>表现预期是用户对新技术对自己有用程度的看法。在专业环境里，这通常体现在用户效率的提高上，这是的这一指标成为外在动机的衡量标准——即由外部奖励或压力而非内部满足或享受驱动的行为。</p>
  <h4>努力预期</h4>
  <p>想想 AI 在主流取得成功与加密货币普及较慢之间有何区别。一位 Reddit 用户指出，加密货币“复杂、繁琐，需要大量专注的知识才能避免亏损”。相比之下，大语言模型的对话界面使得上手 AI 很容易，让这一技术迅速走红。它对用户的努力预期产生了积极影响。</p>
  <p>努力预期是指用户对使用一款产品的难易程度的看法。这个变量在使用初期尤为重要，随着时间的推移和使用的持续而逐渐减弱。</p>
  <h4>社会影响</h4>
  <p>所有的大语言模型都能回答你提出的问题，但 Perplexity 致力于让你的好奇心长存。它的 CEO 经常在 X 上发布抽象、发人深省的图片， Perplexity 周边（如卫衣和帽子）的极简设计，还有网站精心选择的无衬线字体都能让人感受到这种氛围。该公司围绕激发好奇心建立了自己的品牌。</p>
  <p>Perplexity 的品牌体验设计师 Phi Hoang 介绍了该公司品牌的起源，他解释说，他们会避免在信息传递时聚焦具体的 AI 模型，因为终端用户并不在意这些细节。就在 UTAUT 而言，Perplexity 在社会影响这个维度的得分很高，这帮助它积累了一群忠实的小众高级用户。</p>
  <p>社会影响是用户认为其他人——特别是那些他们尊重的人——对新技术使用的看法。从某种程度来说，也就是用户是否认为使用它很“酷”。</p>
  <h4>便利条件</h4>
  <p>想象一下，你正在跟联合创始人一起坐在咖啡馆里，自顾自地用 AI 代码编辑器 Cursor写代码。突然间，这款应用崩溃了。你沮丧地抱怨起来——就在此时，有人过来提议让他帮你一把，他修好了。后来，你意识到那个人其实是 Cursor 的联合创始人。</p>
  <p>这种级别的客户服务或许难以推广，但 Cursor 在便利条件这个变量的得分肯定很高。</p>
  <p>支持条件是指用户对有平台可以表达疑虑，并有资源帮助他们使用产品的认可程度。</p>
  <h3>一种新的技术进步观</h3>
  <p>在过去两年这段时间，Jan Leike 离开了 OpenAI，并开始在 Anthropic 工作。他或许已经不再对 LLM 的成功感到困惑。UTAUT 这个框架能够解答 Leike 关于 ChatGPT 为什么能取得病毒式成功的疑惑，而且学术界也已经发布一些早期研究，探讨这一理论如何适用于 AI 工具的采用，并提出增加新的变量，比方说个人对自主智能系统的信任程度及其对 AI 风险的态度。</p>
  <p>我还看到这一理论的精髓被应用在 AI 新的用户交互功能之中。比方说 Claude 的“电脑操控”（Computer Use）功能可让模型执行任务，比如浏览网络、创建和编辑文件或运行代码等，这与对工具的努力预期是契合哦。ChatGPT 的“Canvas”功能可让用户在协作工作空间内使用 AI，而不是受限于聊天界面，这对表现预期也产生了积极影响。</p>
  <p>在前沿的 AI 公司致力于突破技术极限的时候，我们，不管是作为开发者、领导者还是学习者，也可以通过理解驱动或抑制用户采用的心理因素，给自己创造下一个 AI 突破。AI 的未来不仅仅在于有更好的算法、数据或算力，更在于与技术有更好的关系。</p>
  <p>译者：boxi。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037594256552196</id>
            <title>砸钱换未来，阿里加码投电商和云</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037594256552196</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037594256552196</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Nov 2024 08:38:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <阿里, 88 VIP, GMV, 利润>
<br>
<br>
总结: 阿里在Q3财报中显示用户和GMV实现了显著增长，88 VIP会员数量达到4600万，成为国内最大的电商付费会员体系。尽管整体营收同比增长5%，但利润却连续两个季度下滑，市场对此表示担忧。阿里通过加大对88 VIP的投入和补贴策略，吸引了更多高价值用户，推动了GMV的增长。然而，激烈的市场竞争和高额的营销费用使得利润改善面临挑战。阿里仍在收缩非核心业务，以集中资源于电商和AI领域，寻求未来的可持续发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜彭倩</p>
  <p>编辑｜乔芊</p>
  <p>阿里迎来了久违的用户高增长。</p>
  <p>其披露的 Q3财报和财报会信息显示：88 VIP 已达到 4600 万，单季同比实现双位数增长；订单量实现双位数增长，带动 GMV 继续增长；双 11 超预期，实现“强劲增长”。</p>
  <p>收入方面，阿里集团整体营收同比增长 5%。子业务中，国际商业仍实现了营收同比 29%的高增长，增速第一；得益于夏季战役，本地生活获得营收同比 14%的增长，增速排在子集团第二；菜鸟增速放缓，与阿里云、淘天均为个位数增长。</p>
  <p>利润方面，除了淘天、国际商业仍在大手笔投入，带动集团整体经调整 EBITA 同比下降 5%，其他子业务的亏损则都在继续收窄，阿里云更是实现了经营利润同比 89%的增长。</p>
  <p>整体变化不大，但用户和 GMV 数据亮眼，让阿里美股盘前一度涨近 4%。<span style="letter-spacing: 0px;">不过财报会后，阿里股价由涨转跌，主要在于市场对其利润连续两个季度下滑产生担忧。</span></p>
  <h3 label="二级标题">稳住电商大盘，稳住88 VIP&nbsp;</h3>
  <p>财报会之前，阿里股价先是涨了近 4%，<span style="letter-spacing: 0px;">这很大程度上基于财报释放了不少关于用户和 GMV 增长的积极信息。</span></p>
  <p>由于 618 后回调“低价策略”，阿里迎来了久违的用户高增长，尤其是核心用户群体88 VIP Q3 攀升至 4600 万，是目前国内最大规模的电商付费会员体系。拉得更广来看，这也是目前消费领域最大规模的电商付费会员体系——近年来在中国被盛赞的山姆会员体系，截至去年 10 月底，会员数量也才达到 500 万左右。</p>
  <p>36 氪曾了解到，到今年5月时， 88 VIP 达到3627 万人，平均每人每年贡献超过 6 万元，今年产生的 GMV 预计将在 2.3 万亿以上，超过四分之一的淘天GMV。高管们在财报会上还透露，88 VIP&nbsp;整体的复购率和留存率也保持增长。</p>
  <p>88 VIP 猛增，与淘天的整体策略有关。自今年初，淘天加大了对&nbsp;88 VIP 的资金投入，部分品类退货免运费、定期发放 88 VIP 大额消费券和满减券，同时降低了 88 VIP 的准入门槛，取消了“淘气值需达到 1000”的核心标准，并将付费标准设置的更加灵活，如增加首月费用 8.8 元的 88 VIP 月卡，激励非 88 VIP用户转化进该会员体系。</p>
  <p>财报发布前，淘天刚刚办完双 11 大促，据官方说法，本届双 11 88 VIP 贡献超过一半的成交额。88 VIP的高度活跃也带来 GMV 增长，吴泳铭在财报会上用“强劲增长”来评价，并强调“双 11 表现超商家和平台预期”。</p>
  <p>一位淘天员工还告诉 36 氪，内部预计 88 VIP 仍能持续增长，因为许多高 ARPU 值的用户甚至还没有购买 88 VIP 。在继续投放和补贴的基础上，淘天将进一步对用户分层，初步将分为 6 个层级，以便精准定位到更多的高净值人群。</p>
  <p>运营好高价值的老用户之外，留住新用户也是淘天的重要课题。<span style="letter-spacing: 0px;">今年 9月，淘天正式接入微信支付，据高盛等投行的分析，潜在用户增量空间还是很大，至少能带来数百万的 DAU 增长。吴泳铭则表示：“我们希望经过中长期投入后，这些用户可以留存在平台上，希望从这些用户中拿到匹配我们现在 GMV 份额的一个增量。”</span></p>
  <p>不过需要指出的是，GMV 增长给淘天的营收和 CMR（客户管理收入） 带来的提振作用还较为有限。季度内，淘天营收同比增长 1 %至 989.9 亿元，上个季度同比微跌；淘天的 CMR 小幅增长，同比增幅为 2%，上个季度则同比增长1%。</p>
  <p>财报会上，分析师们也提及淘天集团在用户量和订单量增长的同时，面临着客单价下降的挑战。阿里高管们则表示，将继续优化政策和提升用户体验来应对这一挑战，比如围绕服饰、美妆、3C 等品类进行补贴，以及淘天仍将为改善用户体验进行持续投入。</p>
  <p>好消息是，据财报会上高管披露的信息，过去几个季度的订单增速&gt;GMV 增速&gt;营收增速&gt;利润增速的情况出现了一些变化，本季度 CMR 和GMV 的增速差距已经很小，这表明淘天正在增长和收入之间努力找到平衡。</p>
  <p>此外，财报会上还明确表示 GMV 的同比增速和 take rate 已经同比企稳。事实上， 9 月初，淘天刚实行 0.6%的技术服务费、正式上线全站推广告投放工具，它们对 Q3 的贡献仍十分有限。随着这些举措逐步起效，可以预计后续几个季度， CMR 和 GMV 间的增速差将继续缩窄，直至 CMR 增速反超，达到吴泳铭此前设下的10%的目标。</p>
  <p>88 VIP 的确获得了喜人的增长，但不得不提的是，京东、抖音也都注意到了这群消费者的价值。对低价战略回调后，各平台对高净值人群的争夺也激烈起来。今年双 11 期间，京东效仿 88 VIP ，为京东 plus 会员推出了类似的大额满减券，抖音虽然还没有独立的付费会员体系，但也推出了类似的大额满减券，拼多多也首次在双 11 期间推出了百亿补贴超级加倍补，加大投入。</p>
  <h3 label="二级标题">战略性亏损继续</h3>
  <p>财报会后，阿里的股价由涨转跌。</p>
  <p>按例阿里应当在双 11 后给出2025 年的部分指引，但此次财报会相关信息仍然模糊。这都引发了市场对于阿里利润或继续下跌、以及2025 年仍具不确定性的担忧。</p>
  <p>这个季度利润表现的确不算好。经调整 EBITA 同比下降 5%（不考虑长期现金激励，下降 4%），比上个季度下降更多（ Q2 同比下降1%）；非公净利润同比下滑 9%，低于市场预期；而自由现金流同比下降了 70%，从去年同期的 452 亿元下降至 137 亿元。</p>
  <p>市场一直担忧，淘天今年以来 GMV 增长的回暖，是靠补贴砸出来的。淘天利润连续两个季度同比下降且跌幅扩大，显然加剧了这种担忧。</p>
  <p>利润无法在短期内改善，与越发激烈的竞争之下，阿里更大力度的投入海内外电商有关。</p>
  <p>Q3 营销费用同比增长近 30%，多出了70 亿，达到了惊人的 325 亿元，创下近年新高，而上个季度营销费用的同比增速才 19%。<span style="letter-spacing: 0px;">淘天自掏腰包增加补贴券、为退货免运费持续投入都是营销费用高涨的原因。</span></p>
  <p><span style="letter-spacing: 0px;">同时，国际商业也仍在大投入的时期，Q3 出现了 29 亿元的经营利润亏损，但亏损率已从 Q2 的 -12.7%缩窄到了 Q3 -9.2%。</span><span style="letter-spacing: 0px;">不过，亏损收窄也对应着增速的放缓——国际商业整体营收同比增长趋势放缓到 29%（ Q1 40%，Q2 32% ），零售业务的营收也继续放缓至 35%（Q1 58%，Q2 38%），但这个数字仍然高于市场预期。</span></p>
  <p>随着国际局势产生新的变化、跨境监管风险加剧，“出海四小龙”如今都更适合低调增长，再加上 Lazada 已经决定从增长转向要利润，后续国际商业或将仍保持稳定增长、优先减亏的方向 。</p>
  <p>自由现金流大幅下降则与阿里云和淘天部分策略调整有关。财报会上，高管也解释称：“我们在阿里云基础设施投资相关的支出增加，以及由于取消了年度服务费而向天猫商家进行的退款、再加上部分直营业务规模缩小等其他营运资金变动的因素”。</p>
  <p>为了将更多资金投入到核心业务上，阿里仍在收缩除电商和 AI 外的子业务。本地生活集团亏损同比显著收窄，从去年同期的 25.64 亿元收窄至 3.91 亿元，减亏85%，接近盈亏平衡；而大文娱也减亏11%，同样接近盈亏平衡线。</p>
  <p>阿里选择继续投入核心电商业务和 AI，以换取当下的增长和未来的发展，激烈的竞争和艰难的大环境之下，阿里有舍才能有得。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3030482754741760</id>
            <title>英伟达杀入CPU行业，押注ARM与AI PC</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3030482754741760</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3030482754741760</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Nov 2024 08:30:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: NVIDIA, CPU, Arm架构, AI时代  
<br><br>  
总结: NVIDIA计划于明年进军CPU市场，推出基于Arm架构的PC平台，旨在与Intel和AMD竞争。AI时代的到来和消费者对能效的需求为NVIDIA开拓CPU业务提供了良机。尽管NVIDIA在AI领域表现出色，但在CPU市场仍面临Intel和AMD的强大竞争，以及软件生态的挑战。市场对搭载Arm架构的产品的接受度和价格问题也可能影响NVIDIA的成功。整体来看，NVIDIA的进军将可能引发PC行业的变革。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>多次试水失败后，NVIDIA终于下定了决心。<strong>日前中国台湾供应链方面的消息证实，NVIDIA将于明年进军CPU领域，发布基于Arm架构并整合了CPU和GPU的PC平台。</strong></p>
  <p>在GPU领域，NVIDIA无疑是行业龙头，按照市调机构JPR统计的数据，今年第二季度全球独显市场NVIDIA的份额高达88%，AMD只能依靠性价比苟延残喘，Intel的份额则可以忽略不计。Intel和AMD都已经拥有了CPU和GPU业务，现在NVIDIA也要迈出关键一步，PC三大巨头即将全面角逐CPU和GPU两大市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241110/v2_f8e6a713edb04838a31cd28928c5f53f@000000_oswg52042oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：NVIDIA）</p>
  <p>早在2011年，NVIDIA就基于Arm架构打造出了Tegra3处理器，试水CPU行业，该芯片最终由微软Surface RT首发搭载。NVIDIA过去未全力开拓CPU市场，是因为没有信心和能力战胜Intel和AMD，而不是不想去赚CPU的钱。</p>
  <p><strong>如今，情况发生了变化，AI时代的到来，加上消费者对于能效要求的提高，为AI霸主NVIDIA创造了开拓CPU业务的最佳时机。</strong></p>
  <h3><strong>时势造英雄，英雄亦适时</strong></h3>
  <p>近几年，AI领域的飞速发展，导致计算卡的需求量暴增，NVIDIA趁势崛起，市值已达到了3.65万亿美元，力压苹果和微软，位列全球第一。营收方面，2024财年（2023年1月底到2024年1月底）NVIDIA总收入高达609.22亿美元，同比增长126%，GAAP标准下净利润更是高达397.60亿美元，同比增长581%。</p>
  <p><strong>市值、营收创新高，NVIDIA拥有足够的财力去研发CPU，开拓PC平台业务。</strong>AI时代的到来与Arm架构的崛起，则是NVIDIA CPU与Intel、AMD等行业巨头竞争的关键。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241110/v2_95c8afb4e67c4b4d8d34cbf63c18f929@000000_oswg64206oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：NVIDIA）</p>
  <p>近几年不少厂商为旗下的PC、平板电脑、手机等设备加入了AI功能，以提升日常生活便捷度和办公效率。<strong>云侧大模型阶段，设备的AI功能与本身算力关联性不大，而今端侧大模型逐渐成熟，属于端侧大模型时代即将到来，未来很可能取代高成本的云侧大模型，成为消费者青睐的低成本AI工具。</strong></p>
  <p>据美国富国银行统计，目前在数据中心AI市场，NVIDIA的份额高达98%，AMD的份额仅有1.2%，Intel的份额更是不足1%。NVIDIA在AI领域的实力毋庸置疑，其推出的PC平台AI性能大概率也会是亮点。</p>
  <p>Arm架构的崛起，源自消费者对于续航的要求的提高。现阶段PC芯片所使用的主流架构X86，为照顾兼容性，指令集过于复杂，一定程度增加了能耗。<strong>精简指令集Arm架构拥有低能耗优势，续航时间更长。</strong></p>
  <p>苹果基于Arm架构，推出了M系列自研芯片，并且大获成功，给了其他企业开发Arm架构PC芯片的信心。过去就曾推出Arm架构芯片骁龙8cx系列的高通，于去年10月又发布了骁龙X Elite。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241110/v2_8512b08fd951412a8890e51811406b56@000000_oswg19750oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果）</p>
  <p>市场调研机构TechInsights预测，2025年搭载Arm架构CPU的笔记本电脑市场份额将达到20%，2029年有望达到40%以上。</p>
  <p>桌面端市场，用户对于功耗不会特别敏感，性能释放和生态更加重要，短期内Arm架构CPU基本拿不到多少份额，移动端Arm架构凭借低能耗优势，有机会具备与X86架构掰手腕的能力。服务器领域，应用生态层面没有要求，更需要针对性优化，也极为适合Arm架构CPU。</p>
  <p><strong>精于AI技术和Arm架构的NVIDIA，不但搭上了AI行业飞速发展的快车道，还遇到了Arm架构的崛起，说句老天爷赏饭吃也不为过。然而，NVIDIA想要在CPU领域开辟市场，依然不容易。</strong></p>
  <h3><strong>英伟达要干翻Intel与AMD？</strong></h3>
  <p>时机恰当、财力充足，NVIDIA在CPU领域具备了快速发展的基础，但这并不意味着NVIDIA一定能成功。<strong>在CPU领域，Intel和AMD始终是NVIDIA难以逾越的大山。</strong></p>
  <p>近两年CPU行业热闹非凡，Intel在12代酷睿爆发过一波后，13代、14代酷睿，以及后续使用新架构的酷睿Ultra，均出现了一些问题，而且存在性能方面倒吸牙膏的情况。因此，网上唱衰Intel的声音非常多。酷睿芯片优势期，Intel用户总是以“i5默秒全”贬低AMD锐龙芯片，自从锐龙5000系列开始，形势就发生了逆转，AMD用户开始用“R5默秒全”回击。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241110/v2_26f2eb868e0648c188837102a8ac4841@000000_oswg58343oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Intel）</p>
  <p>然而销量数据却与网上的声音完全不同，市场研究机构Mercury Research统计数据显示，今年第二季度客户端市场Intel的份额仍高达78.9%，服务器市场的份额也高达75.9%。显而易见，Intel酷睿数字系列和Ultra系列性能提升幅度虽然不大，但稳定性强和耐用的印象依然深入人心，市场份额仍大幅领先AMD。</p>
  <p>纵横PC行业多年，与Intel几次交锋的AMD，尚不能从Intel手中抢走太多客户端市场，更不用说新入场的NVIDIA了。正如同Intel进军GPU行业后，发布的几款独显反响平平，NVIDIA进入CPU市场后，想要从Intel和AMD两大巨头手中抢走份额，难度同样很高。</p>
  <p><strong>除了两大巨头在前，NVIDIA进军CPU领域，还要面临一大难题——软件生态。</strong></p>
  <p>微软虽在不断补足Windows On Arm生态，但现阶段原生Arm架构的应用依然太少了。在实际使用中小雷发现，32位的X86架构应用转译到Arm平台后，性能损失严重，会出现明显的卡顿，64位软件和部分游戏转译后则会直接卡死，而且各类BUG不少，十分影响日常使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241110/v2_9da78dddcff5433b93a04a07047c3044@000000_oswg113643oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：雷科技摄制）</p>
  <p>毫不客气地说，Windows On Arm暂时只能承担极为轻度的影音娱乐和文字办公作用，无法与正常Windows系统相比。近期微软被曝正在测试一项更新，能够令Arm架构的CPU通过Prism模拟运行任何64位软件和游戏，有望解决Windows On Arm的生态难题。问题在于，即便通过转译解决了生态问题，性能损失和BUG也依然会困扰着用户。</p>
  <p>更何况，Intel和AMD没有坐以待毙，10月中旬AMD CEO苏姿丰（Lisa Su）和英特尔CEO帕特·基辛格（Pat Gelsinger）宣布，将联合成立x86生态系统咨询小组。<strong>两家企业的合作很可能是为了对抗Arm的威胁，强化自身竞争力，大概率要针对X86架构的续航问题进行优化，甩掉一些X86架构积累的包袱。</strong></p>
  <p>在雷科技的测试中，Intel的Lunar Lake、Arrow Lake等架构性能提升幅度不算太大，能效的提升幅度却堪称夸张，可见X86也具有低功耗、高性能的潜力。<strong>拥有生态优势加持的X86架构，若能在AMD和Intel的齐心优化之下，能耗不比Arm架构CPU高出太多，Arm架构真正崛起的机会就会小很多。</strong></p>
  <p><strong>正因如此，NVIDIA等到了最适合自己进入CPU行业的时间，却不见得能在CPU领域斩获太多份额，未来依然充满了变数。</strong></p>
  <h3><strong>英伟达将推动ARM PC大爆发？</strong></h3>
  <p>对于TechInsights预测的数据，小雷完全不认同。上述生态问题和Intel、AMD两大巨头在前之外，目前搭载Arm架构CPU的PC产品还存在一个普遍的问题，那就是价格过于昂贵，动辄万元左右的价格，令普通消费者难以接受。</p>
  <p>不说应用生态太少，难以为用户提供流畅使用体验的Windows On Arm设备，哪怕是拥有macOS，可以为用户提供丰富应用生态的苹果Mac，当前处境也不乐观。IDC统计数据显示，今年第三季度苹果Mac出货量同比暴跌24.2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241110/v2_3fc61d5b363f4cc28c61d0ecf9d51a8b@000000_oswg136210oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：IDC）</p>
  <p>在追求长续航的同时，消费者也需要考虑购入成本，价格普遍过高的产品，显然不适合普及Arm架构CPU。<strong>失去了庞大的用户基础，开发者自然也懒得为Windows On Arm开发原生应用，转译又免不了遇到BUG和性能损失。</strong></p>
  <p>搭载Arm架构CPU的PC敢于卖到如此高价，原因在于缺乏竞争力。除了系统封闭的Mac，其他主流Arm平台PC几乎全部搭载高通骁龙芯片。<strong>无论NVIDIA的Arm架构CPU实际表现如何，它能够存在，对于消费者就是一件好事。</strong></p>
  <p><strong>NVIDIA与高通关于Arm架构CPU的竞争，将促使Arm架构CPU及搭载该平台的设备降价，给予消费者更多实惠，也让我们拥有了选择的权利。</strong>种种迹象表明，PC行业即将迎来一场变局，甚至可能动摇Intel的领导者地位。AMD、高通、NVIDIA，以及其他打算入场的企业，能否分到多少蛋糕，就看接下来三五年内的表现了。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NjEwNDU5MQ==&amp;mid=2247547233&amp;idx=1&amp;sn=bb3f9df7a1d67c264a06630e0982fb48&amp;chksm=fc35d33baafd3ab016dfecc78af06d3edebc4d436c7fd65f3762dba5d25f1733cdbbd345f208&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值研究所”（ID：jiazhiyanjiusuo）</a>，作者：失魂引，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3038694229618688</id>
            <title>93亿并购，“弟弟”成了“爹”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3038694229618688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3038694229618688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Nov 2024 06:41:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吉利控股, 极氪, 领克, 股权整合  
<br><br>  
总结: 吉利控股集团宣布对极氪和领克品牌进行股权结构优化，以实现全面战略协同。吉利控股将出售其持有的领克20%股权，沃尔沃也将其30%股份出售给极氪，极氪最终持有领克51%股份。此次整合旨在消除品牌间的竞争，减少重复投资，并提升市场覆盖率。整合后，极氪将拓展至更广泛的市场区间，领克则在混动市场上获得更好的增长机会。吉利的战略整合是落实其《台州宣言》战略框架的重要一步，旨在提升整体竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_d3a30dd4577842e6a5f0dc525bd058ee@5667365_oswg64629oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作者丨刘燕秋&nbsp;</p>
  <p>来源丨投中网&nbsp;</p>
  <p>11月14日，吉利控股集团宣布对极氪、领克两大品牌的股权结构进行优化，以推动极氪和领克进行全面战略协同。&nbsp;</p>
  <p>在整合前，吉利汽车、沃尔沃和吉利控股分别持有领克50%、30%和20%的股份。具体是怎么优化的呢？&nbsp;</p>
  <p>其一，吉利控股将出售其持有的领克20%股权，交易金额为36亿元。其二，沃尔沃汽车也宣布将其所持领克30%的股份出售给极氪，交易对价为人民币54亿元。其三，极氪还将认购领克新增注册资本，金额为3.67亿元。&nbsp;</p>
  <p>总之，经过一番股权腾挪，极氪花了93亿持有领克51%股份，领克其余49%股份继续由吉利汽车旗下全资子公司持有。&nbsp;</p>
  <p>本来是“弟弟”的新品牌，翻身成了老品牌“哥哥”的控股股东。虽说此举只是在股权层面的整合，不过请原谅我的恶趣味，还是想到了电影《夏洛特烦恼》里那句知名台词，“咱俩各论各的，我管你叫哥，你管我叫爸”。&nbsp;</p>
  <p>此外，吉利控股集团还宣布将向吉利汽车转让其所持有的11.3%极氪智能科技股份，交易完成后，将使得吉利汽车对极氪的持股比例增至约62.8%。这一股权转让是为了进一步巩固吉利汽车对极氪的控制权，同时也有助于简化股权结构，减少关联交易，消除同业竞争。&nbsp;</p>
  <p>领克汽车成立于2017年，是吉利控股集团、吉利汽车与沃尔沃汽车的合资公司。极氪的前身是领克汽车的电动汽车事业群，2021年9月才独立成为吉利控股集团旗下子品牌。因而，这两个品牌间的关系变动被业内调侃为“儿子上位”。不过在吉利汽车控股有限公司行政总裁桂生悦看来，关于两者关系，更准确的描述应该是极氪从领克发展、进化而来。&nbsp;</p>
  <p>如今，二者合并也有着更深远的战略意义。在三季度财报电话会上，吉利控股集团总裁、极氪智能科技CEO安聪慧强调，极氪和领克不是简单的合并，而是业务重组。&nbsp;</p>
  <p>整合重组之后，一方面，新极氪将快速拓展产品范围和市场空间。极氪之前面向的是25万元至50万元市场，整合之后，市场空间将囊括15万元到30万元的区间，可以覆盖将近60%的乘用车市场，快速提升增长空间。&nbsp;</p>
  <p>另一方面，新极氪不仅会在纯电市场上获取好的份额，同时也将在混动市场上获取更好的增长速度。领克在欧洲与沃尔沃形成了很好的协作，同时由于领克是混动车型，不受欧盟加税的影响，领克下一步在欧洲将会有更好表现。</p>
  <p><strong>为什么要整合</strong></p>
  <p>关于极氪、领克这两个品牌为什么要整合？业绩会上做出了具体说明。&nbsp;</p>
  <p>首先，两个品牌虽然有不同的定位，但是售价有交叉，如果不整合将会带来竞争问题，运营之中会存在内部矛盾，外界也会有所诟病。&nbsp;</p>
  <p>其次，两个品牌在原本能够共享的方面，如研发、销售等都会存在重复投资的情况。&nbsp;</p>
  <p>说到底，就是在新能源车激烈的竞争中，两个原本定位不同的品牌已经开始向对方的领地侵袭，不得不合并了。&nbsp;</p>
  <p>在股权优化后，吉利控股旗下主要乘用车品牌的定位如下：&nbsp;</p>
  <p>极氪定位为全球豪华科技品牌，以“豪华、极致、科技”品牌调性，覆盖高端豪华市场；</p>
  <p>领克定位为全球新能源中高端品牌，以“潮流、运动、个性”品牌调性，覆盖中高端市场；</p>
  <p>吉利银河和中国星定位为主流品牌，以“实用、品质、安全”的品牌调性，覆盖主流市场。&nbsp;</p>
  <p>此次调整，是吉利落实今年9月提出的《台州宣言》战略框架的关键一步。&nbsp;</p>
  <p>该框架指出，集团将通过“战略聚焦、战略整合、战略协同、战略稳健、战略人才”五大举措。其中，“战略整合”部分强调，要全面梳理吉利各业务板块，厘清业务定位，通过整合内部资源，减少关联交易和消除同业竞争，推动集团内部的深度整合和高效融合。&nbsp;</p>
  <p>李书福真是资本和品牌层面运作的高手，吉利的动作堪称又快又准，步步为营。&nbsp;</p>
  <p>10月9日，吉利宣布几何品牌正式并入银河品牌。几何品牌是吉利汽车在2019年推出的大众化新能源品牌，银河系列则是2023年推出的大众化新能源产品系列，两者间存在品牌趋同的问题。合并后，吉利新能源将聚焦打造银河品牌，销量欠佳的几何将成为银河的智能精品小车系列。&nbsp;</p>
  <p>10月21日，吉利汽车收购宁波乘用车。宁波乘用车近年扭亏为盈，吉利汽车收购后将加强财务健康和竞争力。&nbsp;</p>
  <p>上述两个动作更像是在小试牛刀。此番极氪控股领克，牵涉百亿资金腾挪，市场关注度高，目标也更为宏大。吉利称，致力于2026年底将极氪、领克打造成为“年产销百万级的全球领先高端豪华新能源汽车集团”。</p>
  <p><strong>车圈“资本之王”</strong></p>
  <p>整合极氪和领克的资本大戏，对于吉利来说也许不算什么。事实上，吉利可不只会生产汽车，还是资本游戏的高手。正是凭借在全球开启收购、整合、拆分、上市等一系列资本运作，吉利一跃成为全球化的跨国企业。&nbsp;</p>
  <p>早在2006年，吉利控股集团通过收购英国锰铜19.97%的股份，成为锰铜控股的最大股东，间接收购了伦敦经典黑色出租车“black cabs”制造商。这一并购标志着吉利在全球汽车行业中的扩张和国际化战略的开始。2009年，吉利成功收购了全球第二大自动变速器公司—澳大利亚DSI公司。这一举措帮助吉利在汽车变速器技术方面获得了稀缺的技术和市场资源。&nbsp;</p>
  <p>当然，更为普罗大众所知的一笔案子，还要属收购知名汽车品牌沃尔沃。2010年，吉利以18亿美元的价格从福特手中收购了沃尔沃汽车公司100%的股权，这一并购让吉利一跃成为国际舞台上的重要玩家。不仅让吉利获得了沃尔沃的先进技术和品牌影响力，还促进了吉利的技术升级和全球品牌形象提升。&nbsp;</p>
  <p>吉利海外收购的手段越来越娴熟。2017年，吉利收购了马来西亚国民车企业宝腾49.9%的股份和英国跑车品牌路特斯51%的控股权。通过这些并购，吉利进一步扩大了吉利在全球汽车市场的版图。2018年，吉利又斥资90亿美元，成为戴姆勒集团最大单一股东，持股9.69%。这一投资不仅显示了吉利的资本实力，也为其在全球汽车产业中的战略布局增添了重要一环。&nbsp;</p>
  <p>正是这些资本运作的举措，使得吉利能够快速地从地方性企业，成长为具有全球竞争力的汽车集团。同样地，在吉利体系内，它也擅于通过资本手段孵化新项目，不断在细分市场上攻城略地，占据更多的市场份额。而今，很明显的一个变化是，吉利已经将之前相对扩张的多元化思路转变为聚焦汽车主业的思路。&nbsp;</p>
  <p>近年来，其他汽车品牌也在进行收缩和整合以提升市场竞争力。大众汽车一直在进行品牌和业务的整合，比如，将斯柯达、西雅特和大众品牌的紧凑型车型生产整合到同一平台，从而降低成本并提高效率。通用汽车也在进行品牌整合，特别是在中国市场上，它们决定退出部分市场并减少雪佛兰品牌的车型，从而专注于更有利可图的市场和车型。&nbsp;</p>
  <p>还有消息曝出，称吉利另一品牌极星未来也将与极氪整合或协同。此番极氪战略收购领克，或许为吉利的核心业务重整大戏正式掀开了帷幕。&nbsp;</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>中国青年网《极氪第三季度净亏损超11亿元，与领克合并后目标年销百万辆》&nbsp;</p>
  <p>汽车之家《吉利三季度业绩会：极氪与领克为何要整合？今年还有哪些新车？》</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241116/v2_6a3c51aba6d64619b20f8cb288e63a26@5667365_oswg17499oswg900oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Kzy7XAdsbYgCUuzS9o4LtA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”</a>，作者：刘燕秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037762305162752</id>
            <title>巨头为“内容”折腰，各自出招</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037762305162752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037762305162752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Nov 2024 06:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <双11, 内容电商, 电商平台, 超级IP>
<br>
<br>
总结: 文章讨论了中国电商平台在“双11”大促期间的竞争与内容电商的发展。各大平台如淘宝、京东、拼多多等都在积极追求优质内容和超级IP，以吸引用户并提升销售。尽管微信、抖音、快手等社交媒体平台在内容电商方面表现强劲，但传统电商平台仍面临压力。阿里在内容建设上虽有投入，但效果不如预期，需思考如何平衡货架电商与内容电商的关系。文章强调，优质内容是留住用户的关键，阿里需要找到合适的超级IP以增强竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>”史上最长“的双11终于落下了大幕，各大电商平台也终于能够短暂地松上了一口气。</p>
  <p>同样能够获得休息机会的，还有各大平台的头部主播们，淘宝的李佳琦，快手的辛巴，抖音的贾乃亮、广东夫妇，小红书的董洁、章小蕙......在这个战线再次被拉长的大促周期里，他们成为了各家电商最为依仗的流量神兵。</p>
  <p>而对于拼多多、视频号这些尚未有超级IP加持的平台，也并没有放弃对于内容电商的投入，好内容和好IP，依然是今年互联网江湖里，各大平台都在追逐的理想标的，无论是社交平台、媒体平台抑或是电商平台，在这一点上都不约而同的步调一致。</p>
  <p>这背后的原理也并不复杂，在国内互联网人口红利已经见顶的情况下，存量市场的争夺异常激烈，比如对于电商平台来说，传统的货价电商模式下，有些商品不可能重复销售给用户，特别是大宗耐消商品，但是通过不断创新的内容，引发用户关注，就有希望激活新的客户和购买力。</p>
  <p>在此背景下，互联网巨使出各种招数来俘获好内容和好IP，也就不足为奇了。</p>
  <h3><strong>巨头为“内容”折腰</strong></h3>
  <p>纵观目前国内头部的互联网平台，几乎都在谋求对于优质内容的稳定供给，而且无一例外地都希望好内容能够快速打通电商等商业化路径。</p>
  <p>以当前用户量最多的微信为例，虽然定位仍是社交软件，但在庞大的日活流量面前，过去一向“克制”的微信也希望用户的停留时间长一点再长一点，而且微信以往曾有过公众号的成功经验，在内容社区的建设上亦有章可循。</p>
  <p>近两年来，微信生态内的问一问、搜一搜都取得了不错的用户反馈，尤其是视频号的快速发展，更是被马化腾称作“全村的希望”。</p>
  <p>据微信公开课透露，2023年视频号带货规模大幅增长，<strong>全年GMV（商品交易总额）同比增长近300%，订单数量增长超过244%，供给数量同比增长超300%，订单数量增超244%。</strong>今年5月，腾讯内部又将视频号直播电商团队并入到到微信开放平台（小程序、公众号等）团队，力图进一步打通微信生态内私域与公域电商的有机融合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_a9731aec93e14879b6cb81a27e008a56@11531836_oswg457093oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与微信相比，以抖音、快手、小红书为代表的社交媒体平台发展势头则更为强劲，虽然用户量不及微信那般普及，同时也需要加强电商平台的基础设施，但由于自身强大的内容基因和UGC社区氛围，这三家平台在补齐后续电商链路之后，用内容拉动增长的优势十分明显。</p>
  <p>在用户体量上，尽管还无法比肩微信国民级APP的地位，但各自鲜明的用户群体画像也成为了“抖快红”撬动内容电商的重要引擎。</p>
  <p>比如年轻人扎堆的抖音，就助力了众多新兴品牌在此深耕，年轻人乐于接受新生事物的特性更是直接催生了一批“抖品牌”；而下沉用户较多的快手，则成为了三农产品打开销路的热土；女性群体更为集中的小红书，也在美妆、时尚、快消、母婴等赛道跑出了多个成功案例。</p>
  <p>跨界对手的凶猛进击，也明显让阿里、京东、拼多多这三大“传统电商”巨头感受到了压力，这也更催生了他们对于内容建设层面</p>
  <p>一个肉眼可见的改变是，如今无论是打开淘宝、京东还是拼多多，视频或直播界面都被展现在了APP的一级入口上。</p>
  <p>而在具体的措施上，“猫拼狗”们今年也动作频频。京东打造的“京东采销”直播间频频制造热搜话题，“AI数字人东哥”也隔空火了一把；拼多多则直接把大火的短剧内容搬进了APP内，供用户免费观看；淘宝直播也在持续进行着“全网挖人”的步伐。</p>
  <p>不过从实际效果来看，淘宝、京东、拼多多毕竟都是以购物为导向的货架电商平台，这一点在用户心中已然根深蒂固，因此也难以吃到太多热门话题的流量红利。因此在诸多有破圈效应的网络事件中，手握供应链优势的“猫拼狗”们反倒没有太多参与其中的机会。</p>
  <h3><strong>电商平台做不出“好内容”？</strong></h3>
  <p>如果单从平台属性上来说，阿里、京东、拼多多其实都无太多的内容基因，但优势在于从外部进入的用户目的性强，成交效率高，因此只要将用户在站内停留的时间尽可能的拉长，也就越有机会促成转化。</p>
  <p>既然“抖快红”可以从内容切入电商，那么“猫拼狗”也一样可以用电商反哺内容。只不过在如何达成目的的问题上，三家选择的路径却不尽相同。</p>
  <p>京东今年的打法十分明了，年初宣布2024年规划时，<strong>就已经将“内容生态”明确成为了京东零售今年的三大战略之一，</strong>具体措施则是计划通过直播、短视频、图文等多种形式丰富平台内容。</p>
  <p>去年意外走红的“京东采销”直播间，在今年继续保持了常态化的运营，并且在“6·18”和“双11”期间都贡献了一定的热度和销量。</p>
  <p>“数字人东哥”的走红则是京东今年给行业贡献的另一大亮点，尤其对于一些有意愿尝试直播渠道的品牌商家来说，“数字人”的应用提供了另一种低成本的解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_98f0e1f76e024f4abe950465f5742ce6@11531836_oswg907810oswg591oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>拼多多在内容上的选择则有些剑走偏锋，如果说京东的投入是以实际成交为最终目的，通过直播来提升用户转化率，拼多多就是无限做大最上层的流量池，虽然带动购买的比例较小，但由于基数较大，所以带来的GMV增量也十分可观。</p>
  <p>事实上，拼多多是最早将视频板块提升到APP一级入口的电商平台之一，当时的“多多视频”虽然起步较晚，但通过海量的现金激励和内容采买，多多视频依然快速的建立起了自己的流量池，<strong>到了2023年初，多多视频的DAU已经稳定在1-1.2亿，用户停留时长也稳定在30分钟上下。</strong></p>
  <p>今年以来，拼多多则是盯上了大热的短剧，并以批量上线免费短剧内容的形式，再次拉动用户停留时长，虽然这些短剧本身与电商并无关联，但由于拼多多短剧用户在观看免费内容时，每看7～9集就会跳出一条带货视频，因此也能够帮助商家促成下单转化。今年4月，有报道称，拼多多上优质的短剧商品已经被成功拼单100万+。</p>
  <p>对比京东和拼多多，外界看来在做内容上“最用功”的阿里，近两年来却陷入到了“雷声大，雨点小”的怪圈中，明明站内也有自孵化的带货主播，外部也在积极引入头部IP，但似乎一直在改变，但又一直在试错。</p>
  <p>过去两年，淘宝曾先后邀请李诞、刘畊宏、东方甄选等直播IP入淘，但都未能长期扎根，据远川研究所统计，近两年加入淘宝直播的头部主播中，仅有罗永浩的交个朋友还在保持活跃。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c5fc7cd410d949598c4cd9bb51c30d0d@11531836_oswg225540oswg1080oswg982_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年淘宝也在企业家IP和短剧上有所布局，但是从实际应用效果来看，似乎也未达到预期中的理想效果，能否借此留住用户也还有待观察。</p>
  <h3><strong>阿里仍旧需要“超级IP”</strong></h3>
  <p>对于内容极度看重的阿里，为何却并没有像京东和拼多多一样趟出一条属于自己的路，这应该是一个非常值得思考的问题。</p>
  <p>从官方公布的数据看，淘宝在内容电商的建设方面其实并不滞后，2023年，淘宝内容消费用户规模同比增长44%；月成交破百万的直播间达1.2万个；新增内容创作者863万、新开播账号增77万。<strong>今年更是宣布将新增百亿现金、千亿流量，真金白银在内容电商加大投入。</strong></p>
  <p>但如果仔细回看阿里近几年在内容电商方面的动作，似乎又总有”虎头蛇尾”之感，往往调子起得很高，但最终却是“一鼓作气，再而衰，三而竭。”</p>
  <p>做内容需要从内容的收益角度出发，而非从电商利润收益的角度，否则只能得出短期亏损后立刻止损的结论，对阿里这种体量的公司来说，有条件可以放大尝试的次数，因此对于内容创作者本身可以快速尝试又快速放弃。</p>
  <p>这一点上，李诞的例子或许最为直观，早在2022年，李诞就曾登陆淘宝直播，首秀也创造了超3200万的带货额，但随着后续直播的带货金额降低，其个人在淘宝的开播频次也逐渐减少。而在今年，李诞则又在小红书上卖起了货，并凭借着“情感主播”式的直播火出了圈，多次登顶小红书买手榜第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_5b3b385299d24a07b73110d31e9048b9@11531836_oswg483353oswg946oswg933_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而如果更深层次分析，阿里的“浅尝辄止”又和自身骨子里的大厂基因脱不了关系，毕竟做内容需要兼容并蓄，但阿里过去的投资风格和行业地位又决定了，其自身一定要强势占据主导地位指挥一切，否则一点点的网络争议，就有可能放大成为对于阿里整体形象不利的负面舆情。</p>
  <p>但是从这两年有出圈效应的内容IP来看，优质内容的诞生大多是由用户主动生产，而并非平台意志的强加，平台只能引导却无法直接制造。</p>
  <p>尽管在“做内容”这件事上，阿里过去的优势并不能完全复用，但如今的内外部形式却决定了，优质内容依然是阿里最为需要的。</p>
  <p>一方面是由于当下的互联网环境中，电商用户增长的空间已经十分有限，用好内容留住用户是最为直接的方法。马云虽然表示未来会是AI电商时代，但在当下，AI电商还远不如内容电商有现实意义。</p>
  <p>而另一方面，在友商都已经投入大量的财力和精力做内容的时候，阿里即便是出于防守角度，也必须将内容战略做下去，否则就有可能错过下一次内容电商爆发的机会。</p>
  <p>不过客观来看，阿里做内容，如果不改变自身的基因，那么依旧会成为制约自身发展的最大问题。</p>
  <p>这就有点像几年前拼多多用低价电商打开上升通道的时候一样，察觉到危机的阿里却并没有投入重兵阻击，只派出了个手淘对垒拼多多，但丝毫未能影响拼多多的增长势头，等到主站亲自上阵，才发现已经有些追不上了。</p>
  <p>而如今，阿里也该好好思考，是否也应该把“内容”提升到战略级别更高的位置之上，否则仅仅依靠“小打小闹”，又会陷入生产不出好内容，又迫切需要好内容的怪圈之中。</p>
  <p>但值得一提的是，今年淘天曾在内部明确，要以GMV为第一指标、回归货架电商，货架电商与内容电商如何平衡，可能是阿里需要认真考虑的议题，毕竟做货架，阿里已经驾轻就熟，但是做内容，不仅需要长期主义，更需要战略定力。</p>
  <p>当然对于阿里来说，做好内容还有一条捷径可走，那就是快速找到适合淘系风格的“超级IP”，自带吸引全网关注的流量BUFF，但这样的IP毕竟可遇而不可求，竞争对手也同样觊觎，阿里想要更快摘桃子，种树施肥的过程依然不可偷懒。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037674804113668</id>
            <title>行业卷到白热化，京东为何能交出营收2604亿的成绩单？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037674804113668</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037674804113668</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Nov 2024 04:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东, 业绩增长, 用户体验, 供应链  
<br><br>  
总结: 京东在2024年第三季度的业绩报告中显示，公司收入同比增长5.1%至2604亿元，净利润同比增长23.9%。活跃用户数和购物频次连续三个季度保持两位数增长，第三方商家成交用户和订单量也显著提升。京东通过提升用户体验和服务创新，增强了平台的吸引力，并在供应链方面持续投入以提高效率。京东物流与外部平台的合作进一步拓展了服务范围，助力公司在电商行业的竞争中取得优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“重拾低价”的大背景下，京东交出了一份最新成绩单。&nbsp;</p>
  <p>11月14日，京东集团（Nasdaq：JD；HKEX：9618）公布了2024年第三季度业绩报告。期内，公司收入同比增长5.1%至2604亿元；净利润（非美国通用会计准则）同比增长23.9%至132亿元；归属于普通股股东的净利润为117亿元，同比增长47.8%。&nbsp;</p>
  <p><strong>相比业绩表现，京东的活跃用户增速更为抢眼。</strong> 前述财报显示，京东的季度活跃用户数和用户购物频次已经连续三个季度同比保持两位数增长。受益于用户活跃度提升，第三方商家成交用户同比增长超20%，订单量同比增长超30%。&nbsp;</p>
  <p>30天——这是京东今年三季度的存货周转天数。目前京东平台上的自营商品SKU已超过1000万。过去20年来，作为一家以供应链为基础的技术与服务企业，它创造了行业最高也是全球领先的效率。后端的高效率，支撑了京东前端的服务能力和品质，并重塑了平台生态的吸引力。&nbsp;</p>
  <p>综合来看，京东三季度业绩加速增长，就是其服务价值在商业领域的生动体现。&nbsp;</p>
  <h3><strong>拓展用户体验的高度、深度与密度</strong>&nbsp;</h3>
  <p>京东的收入主要来自京东零售（包括京东健康及京东工业等组成部分）、京东物流（包括内部及外部物流业务）、新业务（主要包括达达、京东产发、京喜及海外业务）三大层面。&nbsp;</p>
  <p>据财报，今年第三季度，京东收入加速增长至2604亿元。具体来看，京东零售营收为2249.86亿元，而2023年同期为2120.59亿元。京东物流营收为443.96亿元，而2023年同期为416.63亿元。新业务营收为49.70亿元，而2023年同期为66.85亿元。&nbsp;</p>
  <p>同期，3C家电等核心优势品类收入同比增速提升，日用百货品类收入连续三个季度保持高个位数同比增长，且超出行业平均增速，超市和服装品类收入也都取得了同比双位数增长。同期，公司服务收入约558亿元，同比增长6.5%。&nbsp;</p>
  <p><strong>京东季度活跃用户数和用户购物频次已连续三个季度同比保持两位数增长。</strong> 受益于用户活跃度提升，第三方商家成交用户同比增长超20%，订单量同比增长超30%。“三季度，随着整体消费者信心回暖，京东收入增长加速，利润水平保持健康。”对于业绩表现，京东首席执行官许冉称。&nbsp;</p>
  <p>据了解，三季度以来，京东持续投入用户体验，在不断提升包邮、免费上门退换货、送货上门、晚发赔等通用性服务商家覆盖率的基础上，坚持探索服务创新，目前已上线超百项行业首创和行业独有的服务，为用户提供全场景的购物保障。&nbsp;</p>
  <p>类似服务包括“不爱吃包退”服务从宠物食品类目扩展到休闲食品、水饮冲调、儿童奶粉和辅食等40个品类的近50000款商品；今年三季度，再次推出针对酒水品类的“不爱喝包退”服务，无限覆盖消费者购物场景……要支撑这些“不爱”，需要在供应链方面做出大量努力。&nbsp;</p>
  <p>例如，针对消费者购买鲜牛奶的时效性需求，京东依托自建的物流供应链，与品牌联合推出“24小时极致新鲜”服务。针对消费者关于益生菌等保健品是否有效的顾虑，京东则推出“28天无感退”服务。&nbsp;</p>
  <p><strong>不断刷新自营业务用户体验高度的同时，京东还通过持续投入，帮助商家打造“服务”竞争力，拓宽用户体验的宽度和密度。</strong>&nbsp;</p>
  <p>三季度，京东第三方商家成交用户同比增长超20%，订单量同比增长超30%。&nbsp;</p>
  <p>交易活跃也促使越来越多的第三方商家，提升用户体验的竞争力。截至三季度，今年已有近5亿第三方商家订单使用京东物流配送。自今年京东双11起，公司逐步推进为第三方商家全额补贴新疆“集运配送”中转运费，将新疆地区包邮服务范围从自营商品拓展至第三方商家商品。&nbsp;</p>
  <p>此前，京东已连续为新疆用户提供包邮送货上门服务15年。此外，为帮助商家拓展全球市场，京东全球售在三季度新开通了马来西亚、泰国站点，美国、日本、新加坡等地成为“海外包邮区”。&nbsp;</p>
  <h3><strong>发力供应链</strong>&nbsp;</h3>
  <p>近期，京东物流与淘天集团达成合作，京东物流将全面接入淘宝天猫平台。双方对接系统已于2024年10月中旬基本完成，众多淘宝天猫商家已经选择京东物流作为服务商，消费者也可以在淘宝和天猫APP内查询京东物流轨迹。至此，京东物流已基本服务了中国主流电商平台。&nbsp;</p>
  <p>京东物流不仅服务于京东零售，也向外部提供物流服务。根据11月14日京东物流三季度财报，期内，公司外部客户收入达316亿元，在总收入中占比超七成。&nbsp;</p>
  <p>京东需要在更大规模基础上实现资源优化配置与成本分摊，进一步提高了供应链的效率与效益。例如 <strong>京东工业在三季度成立了太璞方案部，就是利用京东的供应链能力推动太璞数智供应链解决方案在消费、汽车、能源等各行业落地。</strong>&nbsp;</p>
  <p>这种供应链上的优势，正是基于京东在过去20多年来的持续投入，稳固的供应链基础设施，则是京东持续发展的基石。截至三季度，京东供应链基础设施资产规模约1610亿元。京东物流已运营超过1600个仓库和超2000个云仓，后者由云仓生态平台上第三方业主经营，两者合计仓储总管理面积超3200万平方米。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b4ac01f7c6dd44eda7ee1877ac274d39@000000_oswg106248oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：受访者</p>
  <p>自2017年全面向技术转型以来，截至三季度，京东研发投入已累计超1300亿元。 在三季度的京东云峰会上，京东云展示了言犀大模型落地行业的领先技术与应用实践。 作为行业最早应用大模型的物流公司之一，京东物流已在几十个业务场景落地大模型应用。&nbsp;</p>
  <p>截至三季度，借助数字化、智能化、规模化的供应链基础设施，京东超过1000万SKU的自营商品，存货周转天数继续保持30天的全球领先水平。&nbsp;</p>
  <p>再高效的供应链运转，也取决于京东员工的支撑能力，十年过去，京东的员工数量实现了近10倍的增长，达到62万人。为了激励更多员工，今年以来，“涨薪”成为京东的关键动作之一。&nbsp;</p>
  <p>先是年初，京东宣布采销等一线业务人员的年固定薪酬大幅上涨近100%，全员平均加薪幅度不低于20%，超过2万名京东一线客服员工的全年平均薪酬上涨超过30%。随后，京东又宣布从7月1日起，通过一年半的时间，将采销年度固定薪酬从16薪提升至20薪，业绩激励不设上限。&nbsp;</p>
  <p>近日，京东再次宣布，自2024年10月1日起，京东零售集团和职能体系将在两年内实现20薪，其他部门也将逐步实施加薪计划。而据最新财报，截至2024年9月30日的十二个月内，京东的人力资源总支出（包括公司的自有员工和外部人员）达到1116亿元。&nbsp;</p>
  <p><strong>电商行业正在“破局”前夜，更低的价格和更多的补贴，仍是不少电商平台的主流打法。</strong>实际上，优化供应链成本、效率，既能让用户体验提升更可持续，也能帮助合作伙伴不断降低流通成本、提升经营效率，从而赚取更多收益。京东努力沿着此方向交出自己的答卷，但效果如何，还需要时间的检验。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650631971&amp;idx=1&amp;sn=3757f921c4cd8690113bd009f0e42258&amp;chksm=7d0d55695db98b178fcd715a2d0eb7055cedb938774a2d70670d40f1822728d6100d8254c744&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：李艳艳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037786152349697</id>
            <title>兑现承诺的最好注解，藏在阿里Q2财报里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037786152349697</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037786152349697</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 16 Nov 2024 04:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <外资流入, 阿里巴巴, 核心业务, 增长质量>
<br>
<br>
总结: 随着全球经济格局的变化，外资逐渐关注中国市场，尤其是阿里巴巴。近期外资流入中国股市超过100亿美元，阿里巴巴成为市场信心的风向标。阿里巴巴在核心业务上实现了稳步增长，财报显示其收入和净利润均有显著提升。公司通过聚焦核心业务和优化用户体验，推动了高质量增长。阿里云和淘天集团在各自领域表现出色，展现了强大的执行力和未来增长潜力。阿里巴巴的战略调整和持续回购股票，进一步增强了市场对其未来发展的信心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着全球经济格局的不断演变，海外“聪明钱”正将目光逐渐转向中国市场。</p>
  <p>公开数据显示，自今年9月24日至今，外资流入中国股市超过100亿美元。</p>
  <p>随着一系列促进经济增长和内需扩张的政策出台，外资机构纷纷加大在中国市场的配置力度。</p>
  <p>当中备受关注的例子是，在三季度，作为著名电影《大空头》原型人物之一的传奇基金经理人Michael Burry大举加仓了阿里巴巴，这一行动不仅显示了他对阿里巴巴的信心，某种程度可代表了外资对中国互联网龙头企业的态度和情绪转向。</p>
  <p>而在南下资金增持名单中，阿里巴巴排名首位，据富途行情系统，最近20个交易日，阿里获得南下资金净买入规模超122亿，阿里被纳入港股通以来的一个多月里，对应的持股比例快速提升至3.8%，这进一步印证了投资者对阿里巴巴股票的青睐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_29da25241448494292ef6ac48e9600fc@000000_oswg184201oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>参考腾讯、美团、小米等中国领先互联网和科技企业，可以提前预见的一点是，阿里的港股通持股比例仍存在往上提升的空间。</p>
  <p>所以，无论外资或内资，或都在等待进一步的指引。</p>
  <p>不难看出，阿里巴巴实际上成为了市场信心的风向标之一，主要源于其在中国数字经济和高质量发展经济中扮演着重要角色，阿里巴巴已深入扎根电商、云计算和AI、物流、本地生活、娱乐等多个行业和新兴赛道。</p>
  <p>11月15日，阿里公布了自然年三季度财报（25财年二季度财报）数据，接下来我们将解读这一期业绩变动情况。</p>
  <h3>聚焦核心业务，兑现增长承诺</h3>
  <p>据公告所示，在25财年二季度（即24Q3），阿里巴巴录得收入为2,365.03亿元人民币（下同），同比增长5%。经营利润为352.46亿元，同比增长5%。</p>
  <p>归属于普通股股东的净利润为438.74亿元，同比增长58%；经调整EBITA为405.61亿元，经调整EBITA利润率录得17%。</p>
  <p>总结来看，通过对核心业务的持续优化和投入，阿里巴巴不仅实现了收入的稳步增长，更在增长质量上取得了显著成绩。</p>
  <p>比如，在经营利润方面不但取得了同比5%增长，反映这个季度的阿里在盈利质量方面提升的良好效果。</p>
  <p>另外，管理层再次向市场证明了“聚焦核心业务坚定投入”战略的有效性。更重要的一点是，通过强大执行力，快速推动战略落地，阿里管理层悉数兑现了此前的增长承诺。</p>
  <p>而进一步延伸，随着战略的进一步深化和落实，阿里巴巴未来也有望在更多领域取得突破，为投资者创造更大的价值。</p>
  <p>同时，投资者或将会对阿里未来业绩的持续释放，以及其战略布局和落地情况进行价值重估等一系列后续重要事件、预期逐渐建立起足够的信心。</p>
  <p>阿里巴巴25财年二季度的财报业绩，展示了其在核心业务上坚定投入高质量增长的成果。</p>
  <p>若把目光聚集在核心业务上，可看出，无论是阿里云在AI领域的突破，还是淘天在用户体验和商家生态上的持续优化，都体现了阿里巴巴对未来增长的清晰规划和强大执行力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_6e091801f7984ba69adb339500956b75@000000_oswg643667oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>（1）阿里云</p>
  <p>在云计算领域，聚焦“云+AI”一体化发展，阿里云商业化收入增长迎来加速。财报显示，公司季度收入同比增长7%，较过去数个季度增长加速。与此同时，AI相关产品收入已连续五个季度实现三位数同比增长。经调整EBITA同比增速高达89%。</p>
  <p>深入来看，过去几个季度，阿里云主动优化了收入结构，减少了低利润的项目制合约，转而加大对AI基础设施的投入，如今这一系列调整也正不断奏效。</p>
  <p>此前，阿里巴巴管理层曾表示，财年内阿里云的商业化收入有望恢复双位数增长，预示着未来两个季度阿里云将继续加速增长。我们不止需要着眼于眼下收入增长上，更应该关注阿里在AI技术的深度应用和持续创新上。</p>
  <p>（2）淘天集团：</p>
  <p>在电商领域，淘天集团的表现同样令人瞩目。</p>
  <p>据公告所示，在25财年二季度（即24Q3），淘天集团取得收入约989.94亿，同比增长约1%，返回正向增长通道。CMR（客户管理收入）录得703.64亿，同比增长约2%，增速较上一季度有了显著放大。</p>
  <p>当前，淘天的增长路径可以概括为“加大用户体验投入、提升商家经营环境——关键业务数据增长（比如用户数、购买频次及GMV等）——商业化率提升”。这一路径正在逐步兑现。</p>
  <p>在刚刚过去的双11购物节中，淘宝天猫的GMV实现了强劲增长，买家数量创下新高，589个品牌成交破亿，创下历史新高。这一成绩的取得，实质上是离不开淘天对用户体验的持续投入和对商家生态的优化。</p>
  <h3>重视增长质量，引领行业回归价值竞争</h3>
  <p>在汹涌澎湃的数字化浪潮中，经历了行业的白热化竞争，如今的阿里正以一种全新的视角，重新定义增长的质量与价值。</p>
  <p>作为行业领头羊，阿里正试图引领行业从低质低价的“内卷”竞争回归到服务好用户的价值角力。</p>
  <p>而上述提到的“双十一”的战果，也进一步验证了阿里巴巴这一战略调整的正确性。</p>
  <p>去年，阿里巴巴确立了“用户为先，AI驱动”的战略，构造以电商和云为核心的生态系统。</p>
  <p>淘天的数据侧面印证了重视用户体验带来的成果。财报显示，重视体验且具有高购买力的88VIP群体已经持续多季两位数增长，规模达4600万。大力投入用户体验和引领跨平台互联互通等举措落地，进一步带动平台拉新。财报显示，新交易用户明显增长。</p>
  <p>可以看到，在“用户为先”的业务导向下，淘天对产品、服务不断升级改进，在商品供给、价格力及效率、好服务的建设上进行了大量投入，获得消费者和商家普遍的积极反馈。</p>
  <p>在商家生态建设方面，双11前夕，淘天通过松绑“仅退款”、上线退货宝等一系列举措优化营商环境，带领行业摆脱低质低价内卷，帮助商家获得更多可持续增长。淘天还推出“体验分”，让商家不再卷“低价”，而是以提升消费者体验为价值导向，实现可持续增长，增强长期经营信心。</p>
  <p>此外，通过AI技术在数字化赋能中的应用，阿里帮助商家进行全链路经营效率的动态优化，实现以消费者为中心的数字化运营。这种投入不仅提升了商家的运营效率，也构筑了可持续的竞争优势，形成了正循环。</p>
  <p>财报显示，本季度，淘天取消和退还商家年费，并通过AI驱动的投放工具“全站推广”提升商家经营效率，“全站推广”的商家渗透率稳步提升。预计在未来1-2个季度内将显现出显著效果。这一工具的应用，不仅提升了营销效率，也为未来变现率的提升奠定了基础。</p>
  <h3>结语</h3>
  <p>站在当下来看，阿里正迎来一个新的发展节点。</p>
  <p>阿里的一系列战略举措已经显现成效，再次证明了公司强大的组织执行能力。而这一点也体现在公司履行对股东的承诺方面。本季度投入了41亿美元用于股票回购，总股本相较于6月底进一步净减少了2.1%。数据显示，阿里已连续三个季度实施了超过40亿美元的股票回购计划。这一系列持续的回购行动不仅彰显了公司对股东回报的高度重视，也体现了公司对自身未来发展的坚定信心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_0d97b44785d847caa7ef0de2ac017a4f@000000_oswg280994oswg967oswg781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以看出，阿里的思路是要通过持续聚集、挖掘及巩固核心增长的基础，来构建自身可持续发展能力和长期发展的确定性，这是阿里身上所拥有的“相信的力量”，产生的是支点条件。</p>
  <p>阿里兑现承诺，带来的是投资者相信“相信的力量”，产生的是杠杆条件。</p>
  <p>当支点和杠杆均已准备好的时候，市场接下来要迎接，或将会是阿里市值被撬起的盛况。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649858029&amp;idx=1&amp;sn=49b9ce0f5efde5ed6992a8e2b70287d7&amp;chksm=829c773000c9debe8b49d39538a1acfc84e1fb26ff22db05066417b2abc1210b8519f909b543&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：深鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037559887785985</id>
            <title>小鹏P7+遭竞品花式拉踩，何小鹏发文“求放过”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037559887785985</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037559887785985</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 12:45:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏P7+, 竞品对比, AI高阶智驾, 持续亏损  
<br><br>  
总结: 小鹏P7+近期热销，但遭到多家竞品车型的对比和流量拦截。何小鹏表示感谢认可，并称小鹏P7+刚过上两天好日子。小鹏P7+全系标配AI高阶智驾，上市后大定突破3万台，打破历史纪录。尽管销量增长，但小鹏汽车在前10个月的销量仍未达标，面临持续亏损的挑战。小鹏汽车未来计划围绕AI和全球化发展，同时也在探索飞行汽车市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_db2b13e190854f8bab0999ef6ff0f3b7@000000_oswg874367oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小鹏P7+热销被多家竞品拉踩，何小鹏称小鹏P7+刚过上两天好日子求放过！</p>
  <p>近日，多张关于小鹏 P7+ 被多家竞品车型进行对比的图片及视频在网络流传。从网络曝光的图片来看，极越 07、智己 LS6、红旗 EH7都和小鹏P7+进行了一番对比。对比内容也多围绕车辆的高阶智驾辅助系统、芯片等方面。</p>
  <p>而且，小鹏P7+还被流量拦截，搜索的关键词是“小鹏P7+”，出来的却是另外一家车企的产品。车红是非多，有网友称，小鹏P7+上市后的流量堪比小米SU7，不愧是“小”字辈！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_82ae746c3bef47e78801711f9dc66ae1@000000_oswg189592oswg1000oswg1721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于小鹏 P7+ 被竞品车型各种对比一事，小鹏汽车的董事长何小鹏在社交平台发文称，感谢各位朋友们的认可，刚从暴风雨中走出来，小鹏P7+也才刚过上两天好日子求放过。其实近些年，各大厂拿自己的产品和竞品比对是基本操作。特斯拉Model Y作为新能源汽车最为畅销的车型之一，也是被国内多家新能源车企当作对标产品，进行围剿。</p>
  <p>小鹏P7+被蹭热度花式对比，从某种意义上证明了小鹏 P7+的成功。</p>
  <h2><strong>低价翻盘</strong></h2>
  <p>11月7日晚间，小鹏汽车旗下新车P7+正式上市，成为全球首款全系标配AI高阶智驾的汽车，提供三个版本，售价分别为18.68万元、19.88万元和21.88万元，上市即交付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_17d16c52059d4d83ade69ff74523ffbb@000000_oswg511845oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>何小鹏表示，小鹏P7+全系标配AI高阶智驾，搭载自研AI天玑5.4.0、端到端大模型及AI鹰眼智驾方案，无需额外付费。智能座舱接入自研X-GPT大模型，标配高通8295P芯片，性能提升50%，配备大屏及仪表，实现三屏互联和车机手机互联。小鹏P7+发布当晚获得极高的关注度，大量小鹏客户涌入官网，官网服务器被挤崩，何小鹏还称，服务器的流量是MONA M03上市同期的20倍。</p>
  <p>据官方数据，小鹏P7+上市12分钟大定突破1万台，截止11月7日24点，小鹏P7+大定31528台，打破小鹏历史所有纪录！值得一提的是，11月7日晚小鹏P7+公布的起售价相较此前20.98万元起的预售价有所下调。然而，和小鹏P7+定位接近的极氪007、小米SU7等车型起售价均超过20万元，在配置、续航里程接近的情况下，部分竞品的定价达到25万元级。小鹏P7+的售价低于行业预期，这或许也是小鹏P7+销量狂飙的部分原因。</p>
  <p>其实小鹏的低价策略从MONA M03就开始了。8月27日晚，小鹏MONA M03上市，起售价11.98万元。要知道，小鹏汽车主销车型售价区间在20万—30万元。小鹏MONA M03 的“掀桌价”也让业内感到意外。不过，小鹏MONA M03的销量却是没辜负何小鹏的一片苦心，上市以来连续两月销量破万。</p>
  <p>今年前6月小鹏汽车单月销量从未破万，9月开始MONA M03交付上量之后，10月小鹏汽车销量首次恢复至2万辆的水平，达23917辆，并创单月交付历史新高。如今，小鹏P7+的火热再为小鹏汽车续上一口气。不过此前小鹏MONA M03的火爆，导致小鹏交付出现了延期，外界或许会对小鹏P7+首销订单的交付能力存在一定的疑虑。</p>
  <h2><strong>持续亏损</strong></h2>
  <p>小鹏P7+全球首秀发布会上，何小鹏称，“未来新10年小鹏汽车要成为面向全球的AI汽车公司”。小鹏汽车也是继特斯拉之后，全球第二、国内首家实现端到端大模型落地的车企。只不过，一直以来“遥遥领先”的智能化水平，并没能让小鹏汽车的销量遥遥领先。“金九银十”已经过去了，1至10月，新能源车累计销量832.7万辆，同比增长39.8%。</p>
  <p>然而，小鹏汽车前10个月累计销量12.2万辆，目标完成率不足50%。和同一梯队的蔚来、理想相比，销量略显掉队。不过，好在今年下半年新上市的小鹏MONA M03和小鹏P7+，能进一步带动小鹏销量增长，但要想完成年目标销量还需加倍努力。此外，小鹏围绕AI和全球化两大核心，还描绘了一幅AI汽车、AI机器人、飞行汽车的蓝图。</p>
  <p>11月13日，小鹏汇天在第十五届中国国际航空航天博览会上举办“陆地航母”飞行汽车批量预订签约仪式，共签约新订单2008台。这是全球飞行汽车领域迄今为止的最大订单量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_59f0fdc8034c4a54add3dfed12b5eca3@000000_oswg663705oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>市场对于飞行汽车的未来较为期待。据中国民用航空局数据，2025年中国低空经济的市场规模有望达到1.5万亿元，到2035年更是有望达到3.5万亿元。可小鹏汽车还处于持续亏损的状态中，此时的经营状况不算乐观。今年上半年，小鹏汽车总收入为146.6亿元，同比增加61.2%，但净亏损仍达26.5亿元。</p>
  <p>截至2024年6月30日，小鹏汽车现金及现金等价物、受限制现金、短期投资及定期存款为人民币373.3亿元。同期的理想和蔚来资金储备分别是972.5亿元、416亿元。小鹏在做好新能源汽车的同时，还要兼顾飞行汽车等业务，多线条开花显然压力会很大。不过，从目前两款新车的销量来看，“蔚小理”中的小字，小鹏算是暂时保住了。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3Njg2NDYyNA==&amp;mid=2247535679&amp;idx=2&amp;sn=47622011a007e2784a5fc0ef48086330&amp;chksm=ce5f2e8c9526debbe2fca0b78cf4fc1a44c70c47c3e06caa205db5adeab5f8f894fa9769a9d9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID：kejixinzhi）</a>，作者：依曼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037546849775874</id>
            <title>马斯克诉OpenAI升级：他三个孩子的母亲成原告，微软被列为被告</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037546849775874</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037546849775874</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 12:41:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, OpenAI, 诉讼, 反垄断  
<br>
<br>
总结: 马斯克对OpenAI的诉讼再次升级，指控其背弃非营利初衷并试图消除竞争对手。修订后的诉状中，马斯克增加了新的原告和被告，包括微软及其高管。诉状指出，OpenAI与微软之间存在不公平的合作关系，导致马斯克的公司xAI受到损害。马斯克的法律团队强调，OpenAI的行为涉嫌违反反垄断法，特别是多名董事会成员的双重身份可能导致信息共享和反竞争行为。诉状还提到，OpenAI的转型与马斯克的初衷相悖，变成了以营利为目的的公司。OpenAI则回应称马斯克的指控缺乏事实依据。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_cdf6249e424e41a6a848af3c34faae27@46958_oswg993457oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克起诉OpenAI的“战事”升级了！今年7月份，埃隆·马斯克（Elon Musk）撤销了针对OpenAI的诉讼，此前他指控这家人工智能公司背弃非营利初衷。但在8月份，马斯克第二次提起诉讼。现在，马斯克对诉状进行了修订，并增加了新的原告和被告。</p>
  <p>当地时间周四晚些时候，马斯克向美国加州奥克兰联邦法院提交了新的诉状。其中，被告除了OpenAI及其联合创始人兼CEO山姆·奥特曼（Sam Altman）、联合创始人兼总裁格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）外，还增加了微软、职业社交网站LinkedIn联合创始人、前OpenAI董事会成员里德·霍夫曼（Reid Hoffman），以及微软副总裁、前OpenAI董事会成员迪·坦普尔顿（Dee Templeton）。</p>
  <p><strong>修订后的文件还新增了两名原告，分别是马斯克旗下脑机接口公司Neuralink高管、前OpenAI董事会成员希冯·齐里斯（Shivon Zilis），以及马斯克旗下人工智能企业xAI。</strong></p>
  <p>马斯克是OpenAI的联合创始人，曾致力于推动该组织以研究和开发人工智能来造福全人类，而OpenAI最初是作为非营利组织创立的。然而，由于对公司的发展方向存在分歧，马斯克于2018年退出了OpenAI。</p>
  <p>在诉状中，马斯克的代理律师主张，OpenAI目前正“试图消除竞争对手”，例如xAI，手段包括“从投资者处获取不向这些竞争对手提供资金的承诺”。此外，据称OpenAI还从微软的基础设施和专业知识中获得了不公平的优势，马斯克的律师在文件中将此描述为“事实上的合并”。</p>
  <p>律师写道：“xAI遭受了多方面的损害，包括但不限于无法以接近OpenAI所获得的优惠条件从微软那里获取算力支持，以及OpenAI与微软之间独家交换竞争敏感信息，这进一步加剧了xAI的不利处境。”</p>
  <p>起诉书指出，霍夫曼同时在微软和OpenAI的董事会任职，并兼任投资公司Greylock的合伙人，这种多重身份使他能够深度参与两家公司的交易，而这种行为涉嫌违法。值得注意的是，霍夫曼已于2023年辞去了OpenAI董事会的职务。但马斯克的法律团队强调，Greylock投资了微软今年早些时候并购的人工智能初创企业Inflection，而Inflection在合理范围内可被视作OpenAI的竞争对手。</p>
  <p>关于坦普尔顿，她曾被微软短暂任命为OpenAI无投票权的董事会观察员。在修订后的诉讼文件中，原告方指控她在推动微软与OpenAI达成违反反垄断法规的协议中起到了关键作用。</p>
  <p>诉状指出：“禁止互兼董事的初衷在于防止通过共享竞争敏感信息违反反垄断法，或为此类协调其他反竞争活动提供便利。然而，允许坦普尔顿和霍夫曼同时在OpenAI董事会任职，无疑破坏了这一初衷。”</p>
  <p>在马斯克的诉状中，除了微软、霍夫曼和坦普尔顿之外， 美国加州总检察长罗布·邦塔（Rob Bonta）也被列为共同被告。近期有媒体报道指出，OpenAI正与邦塔办公室就公司结构变更的相关事宜进行磋商。</p>
  <p>根据修订后的诉状内容，齐里斯在担任OpenAI董事会成员约四年后，于2023年退出了董事会。根据美国《加州公司法》的相关规定，他被视为一名“受伤害的员工”。诉状中提到，齐里斯曾多次表达对OpenAI内部交易的担忧，但这些担忧并未得到应有的重视——这些担忧与马斯克的担忧在本质上是一致的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_923c5b17c9624fc89a385f4da6c58eb6@46958_oswg53763oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>齐里斯与马斯克保持着紧密的关系，她不仅在马斯克的脑机接口公司Neuralink中担任研究指导角色，还曾在2017年至2019年期间担任特斯拉的项目总监。此外，她还是马斯克三个孩子的母亲。</p>
  <p>这份长达107页的修订诉状，还披露了奥特曼在2018年1月提出的一个不寻常建议，即OpenAI考虑出售其加密货币，之后OpenAI决定转变为利润上限结构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_57a1146f4736490fb46bbf003b2c309a@46958_oswg571927oswg960oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在2018年1月21日致马斯克的电子邮件中，奥特曼写道：“请注意，我与安全团队的一些成员进行了讨论，我们对ICO（首次代币发行）有很多担忧，它可能会带来未来意想不到的影响。ICO是一种不受监管的筹资方式，用于为加密货币业务筹集资金。尽管我强调保密的必要性，但我认为让人们尽早参与进来真的很重要。”</p>
  <p>马斯克据称否定了加密货币销售的想法。他在回复给奥特曼、布罗克曼以及联合创始人、前首席科学家伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever ）的电子邮件中写道：“我考虑过ICO的方式，但不会支持它。在我看来，这只会严重损害OpenAI以及与ICO相关的每个人的声誉。”</p>
  <p>对于原告而言，这起诉讼的核心主张依然未变：OpenAI从马斯克早期对公司的贡献中获益，但却背离了其非营利性承诺，即让所有人都能享受人工智能带来的好处。诉状强调：“无论措辞多么巧妙，交易多么具有创新性，都无法掩盖这里正在发生的事情。由马斯克共同创立的OpenAI，原本是一家致力于安全和透明度的独立慈善机构，现在正迅速转变为微软的一家完全以营利为目的的子公司。”</p>
  <p>OpenAI方面则试图驳回马斯克的诉讼，称其“夸大其词”且缺乏事实依据。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241115A07SCH00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037552184570117</id>
            <title>从制造2025到新型工业化，百度们别再“赋能”，而要“共生”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037552184570117</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037552184570117</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 12:40:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 制造2025, 数字化转型, 新型工业化, 中小企业  
<br>
<br>
总结: 《中国制造2025》提出到2025年实现制造业整体素质大幅提升，形成具有国际竞争力的企业和产业集群。许多目标已提前完成，如宽带普及率和能耗下降幅度。新型工业化强调信息化与工业化的融合，推动数字经济深入产业。中小企业在数字化转型中面临资金和技术的挑战，需借助互联网企业的支持实现共生发展。数字化转型不仅是技术升级，更是产业链协同的过程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>加快实现许下的诺言</strong></h2>
  <p>一个问题在近期常被提及：为什么现在不太听人说“制造2025”了？是悄然翻篇了么？</p>
  <p>这样问的朋友多半没看过《中国制造2025》的原文——因为答案很简单：</p>
  <p>到2025年的制造业整体目标已经完成。其中多个目标，如“宽带普及率”、“规模以上单位工业增加值能耗下降幅度”都已提前完成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_043d336a72744011a8df14d0d2530d36@000000_oswg237071oswg1080oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图说：节选自《中国制造2025》</p>
  <p>《中国制造2025》的战略目标：</p>
  <p>第一步，到2020年，基本实现工业化。</p>
  <p><strong>到2025年</strong>，制造业整体素质大幅提升。形成一批具有较强国际竞争力的跨国公司和产业集群，在全球产业分工和价值链中的地位明显提升。</p>
  <p>第二步，<strong>到2035年</strong>，我国制造业整体达到世界制造强国阵营中等水平。</p>
  <p>第三步，新中国成立一百年时，综合实力进入世界制造强国前列。</p>
  <p>也就是说，按照规划，咱们还有十年时间努力成为制造业强国队伍里的中等生。</p>
  <p>这样看，到2025年的目标定得还有点保守呢。</p>
  <p>从硬指标看，<strong>宽带普及率</strong>，规划是到2025年达<strong>82%</strong>。但我们2023年就超过<strong>110%</strong>了。根据信通院数据，2024年1月至7月期间，我们百兆普及率已达<strong>94.8%</strong>。</p>
  <p>在广袤的农村：到2024年底，我国农村宽带接入用户数预计超过2亿。</p>
  <p>在数字基建名列全国首位的<strong>上海</strong>：申城有着深厚的通信设施基础，也是全国率先建成双千兆宽带的城市。今天上海杨浦区已建成全球首个“<strong>万兆云宽带示范小区</strong>”，上海正加速推进万兆小区规模覆盖。</p>
  <p><strong>规模以上单位工业增加值能耗下降幅度</strong>，规划是在十年内下降34%。但我们仅从2022年数据看，就已经比十年前的2012年下降了36%。</p>
  <p><strong>规模以上制造业每亿元主营业务收入有效发明专利数</strong>，规划是2025年1.10件，现在重点领域在2020年就达到了2.38件。</p>
  <p><strong>产业上，新能源汽车、船舶等高端制造的海外市场份额显著上升：</strong></p>
  <p><strong>锂电：</strong>2020年至2023年期间，中国以外地区锂电池市场份额增加了40个百分点。</p>
  <p><strong>新能源汽车：</strong>2020年至2023年期间，中国以外地区新能源汽车市场份额增加了15个百分点。</p>
  <p>●海关总署11月7日数据显示，2024年1-10月中国汽车累计出口528.5万辆，同比增长24.8%。已经超过了去年全年的出口辆（2023年我国汽车出口522.1万辆）。</p>
  <p><strong>船舶领域：</strong>工业和信息化部数据显示，2023年1至12月，我国造船完工量、新接订单量和手持订单量以载重吨计分别占全球总量的50.2%、66.6%和55.0%，以修正总吨计分别占47.6%、60.2%和47.6%，前述各项指标国际市场份额均保持世界第一。</p>
  <p>我国工业增加值从1952年的120亿元增加到了2023年的39.9万亿元。<strong>中国高端制造业在全球供应链中已占据重要地位。</strong></p>
  <p>用“飞跃式”增长来形容中国制造业是毫不夸张的。</p>
  <p><strong>是时候展望更高目标了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_034d294543fe42c4ac81246ad61da2ef@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：unsplash</p>
  <p>党的二十大报告提出，到2035年基本实现<strong>新型工业化</strong>。</p>
  <p>新型工业化就是<strong>信息化</strong>与<strong>工业化</strong>的融合发展。</p>
  <p>科技含量不高的工业不能被称为新型工业。经济效益差的也不是新型工业。做不到资源消耗低、环境污染少的也不能被成为新型工业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_5c9d2b20a8444dcc8190a6f0fa088907@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>《星船知造》注意到，此前全国新型工业化推进大会在北京召开，会上传达了习总书记就推进新型工业化作出的重要指示。参会企业既有<strong>三一集团</strong>等制造业企业，也有<strong>中国移动</strong>等运营商企业，<strong>百度</strong>等中国的互联网企业也来了——</p>
  <p>新型工业化，就是<strong>实体制造</strong>与<strong>数字经济</strong>的深度融合。</p>
  <p>数字经济“上半场”：以消费互联网为主要增长点，我们取得的成绩举世瞩目——数字经济在消费端已无处不在。外卖、网购、电子支付涌现，中国成为全球唯一一个“出门只用带一部手机”的国家。</p>
  <p>2023年12月，《〈中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要〉实施中期评估报告》指出，“十四五”我们已有5项指标快于预期：其中一项就是数字经济核心产业增加值占GDP比重。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7f90beaa3ea04ce5911dc315e1cef01d@000000_oswg292950oswg1080oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上半场中，腾讯、百度们都由小做大，留下浓墨重彩的一笔——</p>
  <p>中国信息通信研究院《2024年二季度我国互联网上市企业运行情况》报告显示，二季度末，中国9家企业上榜全球互联网企业市值TOP30(30强)。中国互联网企业市值排名前十位的是<strong>腾讯控股、拼多多、阿里巴巴、美团、网易、京东、携程集团、百度、快手、腾讯音乐</strong>。</p>
  <p>以上10家企业市值占中国互联网上市企业比重的<strong>79.5%</strong>。<strong>他们全都自消费互联网中走出——</strong></p>
  <p><strong>1，</strong>先是由“有为政府+有效市场”共同托举而起：</p>
  <p>国家顶层设计的“家家通电，村村有网”+ 全国人民日益蓬勃的物质文化追求——电商、短视频等产品和模式才能随着不断加快的网速和越来越多的用户一起接踵而至。</p>
  <p><strong>2，</strong>通过搜索等核心业务手握大量资本后，再开启投资并购的氪金模式。</p>
  <p><strong>现在，到了数字经济深入产业的下半场关键时刻。</strong></p>
  <p><strong>全球产业链重组一日紧迫过一日。</strong></p>
  <p>也到了对中国互联网企业，不仅要看其财富价值增速，<strong>更要看其技术价值增速和如何发挥其技术价值为实体经济服务的时候。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_9f1a0d26d99e48e9bcfc323ad39d007a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：pixabay</p>
  <p>到2035年基本实现新型工业化的建设中，中国正加紧编织一张<strong>数智化的全供应链网络</strong>。</p>
  <p><strong>今天，所有互联网企业都必须在这张网中找到自己的新定位。</strong></p>
  <p>网的<strong>明线</strong>是我国已形成的全产业链工业体系：</p>
  <p>截至2023年11月底，我国规上工业企业数量达到48.3万户，较2022年底增加3.2万户——数以万计的工厂、企业组成了我国各产业高效的供应链网络。</p>
  <p>同时，随着不断扩建的<strong>一带一路</strong>基础设施，在中国和周边国家如印尼、柬埔寨、吉尔吉斯斯坦、乌兹别克斯坦……以及和非洲大陆都形成了更庞大的供应链网络。</p>
  <p>网的<strong>暗线</strong>是网络上所有实体制造和数字产业融合打造出的“数智生态”。</p>
  <p>微观看就是一家家企业的数智化转型升级。中观看是随着越来越多企业的转型升级，上下游企业能有更好地进行信息反馈、更低的运输、储存成本。放到更大的维度，就是产业集群彼此间形成更强的互补、更高效的协同和进化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f99a8e4af4804c1aaf030cc5ab851ace@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：pixabay</p>
  <p>网络上所有企业的高效协同会带来更低的生产成本和产业创新（企业成本的<strong>50%-75%</strong>都直接受其供应链的影响）。而正是成本、创新优势让今天中国的产品在全球市场中极具竞争力。也为全球市场的用户带来更优选择。</p>
  <p>我们此前文章《越过非洲的青山》中，中国矿企正是凭着<strong>中国制造的合力</strong>，让美国企业在遥远的非洲大陆很难在成本效益上和中国企业竞争。</p>
  <p><strong>在更多领域——</strong></p>
  <p><strong>中国锂电：</strong></p>
  <p>中国锂电池生产成本平均比海外同业低28%-56%（高盛2024数据）</p>
  <p><strong>中国功率半导体(IGBT)：</strong></p>
  <p>在相同制程节点下，国内功率半导体生产成本平均比海外同业低3%-5%（高盛2024数据）</p>
  <p><strong>中国工程机械与空调：</strong></p>
  <p>生产成本方面，中国国内工程机械企业平均比海外同业低8%-46%；</p>
  <p>中国国内空调生产成本平均比海外同业低10%-30% （高盛2024数据）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_2f5f139fba73436b80b0f4d4cde97281@000000_oswg17727oswg356oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source:giphy</p>
  <p>今天，所有企业都必须在这张网中找到自己的新定位。</p>
  <p><strong>实体制造企业</strong>要针对性地进行数字化升级、智能化改造，向科技企业迈进。</p>
  <p><strong>互联网企业</strong>靠平台佣金、增值服务、金融服务赚钱的同时，要反哺技术迭代、积累人才、推动技术创新，向科技企业迈进——和实体企业共同提高产业端的智能化、绿色化、高端化。</p>
  <p>做不到的就要掉队。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1c25a84b4c1548c8a2b111a05e23dffa@000000_oswg107076oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：pixabay&nbsp;</p>
  <p>几乎所有头部互联网企业——包括百度、阿里云都表示正投入数字经济下半场的建设中。</p>
  <p>李彦宏在百度世界2024上说，百度是中国人工智能的扛旗者。AI未来会有两大应用方向：一个是智能体，另一个，就是是<strong>产业应用</strong>。</p>
  <p>在制造业中，指向的是数字化和智能化。可以是数字基建，也可以是智能工具——中国制造业的升级方向一定是朝向劳动力依赖程度更低、技术附加值更高的生产方式转变。</p>
  <p>但眼下相关的概念实在太多：大模型、大数据、云计算、算力底座……让人眼花缭乱。<strong>不妨就抓一个重点：</strong></p>
  <p><strong>所有这些技术都不能“单出”，而是要被用在各个工业领域，和具体场景做结合。</strong></p>
  <p><strong>加快实现那个早已许诺的目标。</strong></p>
  <h2><strong>不是赋能，而是共生</strong></h2>
  <p>如何让中国几十万B端制造业企业都用上数字化、智能化工具？</p>
  <p>目前“国家队”已经把地基打好。</p>
  <p><strong>一是我们打造了全球最大5G网络。</strong></p>
  <p>5G是AI落地的支撑，AI的运算、数据储存和传输都需要5G的支持。</p>
  <p>●高速率和低时延的特性，这使得工业场景中实时、精准的数据传输成为可能。</p>
  <p>●通过5G网络的加密和认证机制，可以确保工业数据的安全传输和存储。</p>
  <p>截至2023年底，我国已建成5G基站337.7万个。</p>
  <p><strong>●</strong>北美地区5G基站约34万个</p>
  <p><strong>●</strong>欧洲地区5G基站约 36 万个</p>
  <p><strong>●</strong>韩国 5G 基站超 22 万个</p>
  <p><strong>●</strong>日本 5G 基站约 16 万个</p>
  <p><strong>工业5G上，</strong>我国“5G+工业互联网”项目已超过10000个，在全国25个主要沿海港口中5G应用比例达92%。在20强煤炭和钢铁企业中的应用比例分别达到95%和85%。</p>
  <p>5G应用逐步从头部企业向产业链上中下游扩散至中小企业。</p>
  <p><strong>二是算力基础设施不断构建，算力地图正在形成。</strong></p>
  <p>我国已布局8大算力枢纽节点 、10大国家数据中心集群。</p>
  <p><strong>●</strong>8大算力枢纽节点：京津冀枢纽，长三角枢纽，粤港澳枢纽，内蒙古枢纽，宁夏枢纽，甘肃枢纽，成渝枢纽、贵州枢纽。以及分布在这八个枢纽的10个算力中心集群。</p>
  <p><strong>三是中国电价优势。</strong></p>
  <p>得益于我国统一规划与建设电网带来的规模经济性、以及成本管控较好，单位电量运维费较低、加之近年来电网市场化改革和中央国务院减税降费决策落实，2023年世界各国工业用电平均电价为每千瓦时0.151美元，<strong>中国平均电价远低于世界平均水平。</strong></p>
  <p>“集中力量办大事”的数字化地基已经夯实。</p>
  <p>那么，全国人民共同托举起的中国互联网企业，在数字经济下半场走到哪一步了？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_3352e212f8864354ac6cb51be4d0b0ac@000000_oswg140466oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：unsplash</p>
  <p><strong>“赋能是一种傲慢。”</strong></p>
  <p>这句话是《星船知造》和制造业企业聊起数智化转型，聊起互联网企业时，听到最多的一个表达。这些企业有第一梯队的锂电企业、有自动化布局最早的主机厂，也有位于江浙、广东的员工不到百人的工厂老板。</p>
  <p>他们分属制造业数字化转型中有两大阵营——具有先发之势的大型企业和处在初期的中小企业。</p>
  <p>有些头部企业提升品牌形象，大手笔投入智能制造；</p>
  <p>中小企业看重降本增效的眼下效果，选择小步试探；</p>
  <p>链主企业表示身为行业领军企业，做好数实融合责无旁贷。</p>
  <p>很明显，在企业发展不同阶段、针对不同环节，对数智化的需求都不尽相同。</p>
  <p>但他们都提到一个点，在打破数据孤岛这件事上，不存在互联网企业“赋能”自己，<strong>只有共生，才可能共赢。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1e65d427aa2642a8ae5cb908d946cc04@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：unsplash</p>
  <p>先看头部企业数智化情况。</p>
  <p>截至2023年底，中国已建成62家“灯塔工厂”，占全球灯塔工厂总数的40%——包括由AI控制整个工厂运作的隆基绿能嘉兴基地（全球光伏行业中唯一“灯塔工厂”）、宁德时代中国溧阳工厂、海尔智家中国合肥及青岛工厂等。</p>
  <p><strong>●</strong>灯塔工厂：被誉为“世界上最先进的工厂”，具有榜样意义的“数字化制造”和“全球化4.0”示范者，代表当今全球制造业领域智能制造和数字化最高水平。</p>
  <p>同时我国培育了421家国家级智能制造示范工厂。</p>
  <p>我国制造业头部企业的数智化已经走在全球前列。</p>
  <p>但不止一位相关制造业人士告诉我们，<strong>当下互联网企业能提供的大模型技术、云计算服务等在工业领域的应用，还是处在非常初级的阶段。更多是前期的积累、探索和准备。</strong></p>
  <p>“谁赋能谁还不好说呢。”</p>
  <p>以工业领域经常提到的“打破数据孤岛”为例——</p>
  <p>狭义的数据孤岛，指同一家企业内部各部门、各系统间的数据无法有效共享。</p>
  <p>更广义的数据孤岛，一个产业链、价值链上无法做到“端到端”打通：比如链上有供应商无法实时共享数据、有企业无法实时了解需求变化等。</p>
  <p>如何打破大型企业内部的数据孤岛？<strong>目前全村的希望在AI大模型。</strong></p>
  <p>这种数据孤岛形成的原因主要是同一家企业中从研发设计、生产制造、再到营销售后，所有流程中的软件属于不同系统——企业管理用ERP、制造执行系统用MES、产品生命周期管理PLM、客户关系管理CRM……每个系统又各有几十甚至上百款软件，各司其职、各自为政，数据自然不可能打通。</p>
  <p>如果可以通过同一个大模型去调用所有数据，同时该大模型训练出来的数据也可以去反哺技术迭代，就能做到让企业内部的数据流动起来。</p>
  <p><strong>百度</strong>有“文心大模型”、<strong>阿里</strong>有“通义千问大模型”、<strong>腾讯</strong>有“混元大模型”、<strong>抖音</strong>有“云雀”和“豆包”——但所有大模型都必须先构建数字化底座，拿到真实、可靠、可用的数据是一切的基础。</p>
  <p>互联网企业拥有大量消费端数据——生活场景中，消费者平均一天就能通过打车、叫外卖、网购、在线社交等产生1.5GB的数据。</p>
  <p>但生产场景的数据是深水区——数据在全产线流通，机器生产过程中的每一个数据都能被记录。</p>
  <p>一位化工行业人士告诉我们，互联网企业目前还不太可能深入工业企业的核心生产端——生产端很多数据并不是图文数据，而是一些温度、液压数据，采集和处理难度都很大。对于行业头部企业来说，这都不是怕不怕know-how外泄的事儿，而是互联网企业对这些行业缺乏认知，一窍不通。</p>
  <p>盘旋于这类核心生产环节数据空间的，仍然是深入自动化领域的工业巨头。这些自动化企业的优势是在诸如钢铁、石油化工等多个领域耕耘数十年——和行业客户拥有基本信任。这种彼此信任和对客户痛点的理解，是高筑起的行业壁垒。</p>
  <p>此外，自动化企业也都在研发、推出自己的大模型。包括<strong>中控技术</strong>推出了首个面向流程工业运行优化与设计的AI大模型；<strong>西门子和微软</strong>合作开发PLC（工业控制装置）代码生成工具，将AI大模型融入控制环节等。</p>
  <p>同时，类似宁德时代这样的头部企业有资金实力，通常会选择自建云，或者自研大模型。星船知造此前从宁德时代了解到，宁德时代研发CFMS智慧厂房管理系统，自动获取厂房系统和设备运行数据。宁德时代也入股工业智能化企业安脉盛，成立子公司宁德时代润智软件。同样，中创新航也自研了私有云平台。</p>
  <p>大企业选择将核心know-how和数据握在手中。目前互联网大厂在头部锂电企业面前，并不具备太多优势。</p>
  <p>大模型时代，宁德时代开始建自己的超算中心。同样建立自己超算中心的还有链主企业比亚迪，比亚迪也已自研大模型（璇玑AI模型）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_0c202d7593bc4f069bc41992cc04a95a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：pexels</p>
  <p>互联网大厂对头部制造业企业的深入更多集中在“前后端”——比如销售环节的服务、售后环节的客服、图文整理、设计等。</p>
  <p>比如，根据百度世界2024相关数据，目前百度文心智能体平台帮助比亚迪销售线索转化率提升119%，联想互动率提升89%。</p>
  <p>而在生产环节，则集中于那些“能教会”、数据相对公开的环节，常见的就有后端的“质检”、“安全预警”等环节。</p>
  <p>此类合作中，头部制造业企业也往往拥有更高话语权。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7868f6a109cb4c1d8ec964a6a93cc38a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>互联网企业的优势之一是<strong>资金</strong>。</p>
  <p>一位国内自动化行业资深从业者告诉我们，制造业内急需模型人才和算法人才。但制造业企业相关人才的待遇比不过互联网大厂。</p>
  <p>“百度、阿里两三百万挖一个算法人才，不算什么。但对传统制造业来说，百万年薪已经很高了。”</p>
  <p>根据全国工商联发布了“2024中国民营企业500强”榜单及《2024中国民营企业500强调研分析报告》——<strong>民营企业中，研发投入排名前三的是华为、腾讯、阿里巴巴。</strong></p>
  <p>华为：2023年华为研发投入达到1647亿元，占全年收入的23.4%。华为全球共持有有效授权专利超过14万件，累计公开专利超33.6万件，在全球ICT领域、尤其是5G方面积累创新成果。</p>
  <p>腾讯：2023年研发投入达到640.78亿元。截至2023年底，腾讯在全球的专利申请总数超过7.5万件，主要集中在人工智能、云技术、大出行、即时通讯等领域。11月13日晚间，腾讯控股发布2024年第三季度财报。财报显示，腾讯三季度的研发开支达到179亿元，同比增长近9%。</p>
  <p>等待一个反哺的时刻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b73a5666b4d34c12bd9b381d5cb34d29@000000_oswg111290oswg1080oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：pixabay</p>
  <p>想要深入行业，目前来看，中小企业对互联网企业的<strong>开放度</strong>是大于头部企业的。但中小企业数字化转型的道路以及数据孤岛形成的原因更为多样。</p>
  <p>中小企业作为中国工业最庞大的参与者，<strong>其数字化程度决定着一条产业链的协同效率与发展韧性。</strong>但相比数字灯塔的大型企业，我国大量中小企业的数字化进展还远未能链接起国家产业中最底层的一片数据孤岛。</p>
  <p>比如集机械、电子、计算、储能等多项技术一体的新能源汽车，其产业链上有上游关键材料的赣锋锂业、华友钴业，核心零部件的头部企业宁德时代（电池）、国轩高科（电控）、大洋电机（电机）、多家整车厂，更有大量生存于汽车喇叭、座椅、汽车玻璃等产业链上的中小微企业。</p>
  <p>此前媒体报道根据684家中小企业的调研数据：超过60%中小企业数字化设备连接率低于40%。一半的中小企业的信息系统覆盖率低于40%，设备联网率低于40%。</p>
  <p>中小企业数字化转型尚处于初级阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_6809a9b03f364b16828c04cc37928390@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>表面看，很多中小企业“数据孤岛”的原因在于：脆弱的资金链与真金白银的转型投入成本之间的矛盾。</p>
  <p><strong>不敢：</strong>数字化转型在很多中小企业内部，其实相当于二次创业。风险是实打实的。</p>
  <p>和实力雄厚的头部企业相比，中小企业手头没有多少“活钱”。面对数字化改造带来的弯道超车，业内戏称“大公司上中台钱没了，小公司上中台公司没了”。</p>
  <p><strong>不能</strong>：数字化收益只有越过了某个临界点后，才会出现质变。因此让小企业比大企业更缺乏耐力，也不能坚持，最终放弃数字化改造。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_683224e2703f45a1a2a8e2b04bd0d6bf@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：pixabay</p>
  <p>《星船知造》此前走访了珠三角、浙江数家中小型制造业企业后，<strong>认为“不敢”和“不能”背后的原因在于“不会”</strong>——决策者只要能拿捏准数字化的转型力度，总能找到自己真正需要的转型工具，究竟是全套MES系统，还是只需要一个OA软件或协作平台。</p>
  <p>一些中小企业往往将自动化、智能化、数智化的表现全部概述为数字化，从而模糊了他们与数字化之间的层级关系。</p>
  <p>四化之间，数字化是智能化与数智化的先天基础，为智能化与数智化提供数据源动力。自动化是数字化的实现结果。</p>
  <p>因此，惊叹于大型企业的“黑灯”工厂，一些中小企业主认为数字化转型就是要“机器换人”，一定要引进自动化生产线。</p>
  <p>但其实今天的数字化不能简单理解为“机器换人”，<strong>它是在多个链条、多个环节中同步推进数字化。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_710e1e82cb924bc7b5088cb46a709f36@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>对科技企业来说，中小企业真正需要的是得到更多低门槛的数字产品支持——使用成本更低、使用难度更低。</strong></p>
  <p>在上海，2022年5月，以华为云、金蝶、用友、泛微、契约锁、迅响和恒驰等为代表的科技企业，迅速集结成一次未命名的联盟行动，给疫情防控期间的中小企业递上了理想的数字工具——小快精准且成本低。</p>
  <p>在防疫领域，借助数字哨兵，为公共场所的安全登记、流调、隐私安全提供解决方案；</p>
  <p>联合银行、金融合作伙伴为中小企业提供优惠服务</p>
  <p>联合技术合作伙伴提供一站式办公升级——OA、ERP、财务、电子签和远程办公服务——云桌面、云会议等。</p>
  <p>而100个中小企业特色产业集群中起领头作用的头部企业，开始向平台企业转变，将产业集群中散乱的中小企业串联成线，分摊小企业的数字化转型成本和风险压力。</p>
  <p>如在中小企业林立的日化行业，品牌市场长期被外资挤占，头部企业与中小企业的关系长期局限在经销和供应商的二元分化中。中小企业埋头完成着来自上游品牌的经销任务，或机械地承担起品牌加工、代工的刚性需求，孤立在品牌的数字化进程之外。</p>
  <p>对此，头部企业立白躬身入局，为中小企业数字化转型搭建了日化智云行业平台，将原材料供应、包材、加工厂等上下游资源在平台整合。建立起行业数据中心，为中小企业提供“随取随用”的服务，手把手教会中小企业分析消费者需求，定制个性化产品，搭建自主品牌与开拓新市场。</p>
  <p>就像传统制造业中的传帮带方式，头部企业在中小企业数字化转型的接力赛中，不仅接下了最后一棒，还拉来了更多赞助。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_007aa81bd15a480d89335af3e7e711d4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：giphy</p>
  <p>在广东，《星船知造》看到了<strong>中小企业的工厂工人如何用自己最熟悉的方式在工厂创新。</strong></p>
  <p>钇虹精密，一家生产Type-C连接线接口的小企业。</p>
  <p>这家企业将工厂里需要的一些数字化功能，如订单会签、生产进度统计等全都放在了<strong>企业微信</strong>里。由于多年使用微信，工人们几乎马上就接受了以企业微信为载体的“产业数字化”——不复杂、不高深。半年后，钇虹精密通过实现了工厂生产制造流程的实时可视化。</p>
  <p>上文我们提到过，中国制造的全供应链网络优势非常明显——国内千万个工厂组成了各产业高效供应链网络。</p>
  <p>这张网上的每一家企业都是一个“点”，无论企业规模，越多个点进行数字化改造，就能让上下游企业享受到更多的降本增效。当上下游协作信息、数据都能被第一时间互通有无，“中国制造”的生产速度、调整速度就能大大加快。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_5b51c9036f0e412e90fc97a8a955c67c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">source：giphy</p>
  <p>面对中小企业在算力时代缺钱搞“基建”的难处，运营商也正抹平尽力现实世界里的山川异域。</p>
  <p>中国电信全面实施“双千兆计划”，布局中小企业双千兆数字工厂，为中小企业提供信息化服务。针对中小企业用户，中国电信推出了多项专属优惠举措，包括为速率100M以下的企业普通宽带免费提速至100M，互联网专线速率50M以下的中小企业和制造业用户免费提速至50M，IPv6单栈互联网专线给予95折优惠，云主机、云办公类业务等应用免费体验使用3个月等。</p>
  <p>上海的<strong>临港算力群</strong>是国内首个投入正式运营的国产单池万卡液冷算力集群，也是业内领先的全国产化云智一体公共智算中心。通过中国电信打造的人工智能公共算力服务平台，企业可以享受到更普惠的算力供给。</p>
  <p>数字产业前行的意义，为的是世界本该是平的。</p>
  <h2><strong>尾声</strong></h2>
  <p>工业实力不强大的国家不可能出现强大的科技企业。&nbsp;</p>
  <p>软硬结合，从来是一个相互成就的过程。&nbsp;</p>
  <p>那些最能让我国中小企业低门槛实现数字化的中国互联网企业，也最有机会一路陪跑——&nbsp;</p>
  <p>初创期的小企业使用小而轻量且容易上手的数字化工具。之后，企业规模持续扩大，提供数字化工具和解决方案的互联网企业也同步拥有了具体行业的认知积累。&nbsp;</p>
  <p>这一过程中，赋能是一种傲慢。唯有共生，才能共赢。&nbsp;</p>
  <p>（杨璇对本文亦有贡献）</p>
  <p>主要参考资料：</p>
  <p>[1]&nbsp;工业经济跨越式增长 制造强国建设步伐坚定——新中国成立75周年工业发展成就综述.新华社</p>
  <p>[2]&nbsp;2023年，规模以上工业增加值同比增长4.6%——工业经济运行亮点纷呈.人民日报海外版</p>
  <p>[3]&nbsp;中小企业数字化转型高质量发展报告.腾讯研究院&amp;腾讯营销洞察</p>
  <p>本文基于访谈及公开资料写作，不构成任何投资建议</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1MzYxMDQ3NQ==&amp;mid=2247490087&amp;idx=1&amp;sn=9617cdc7d41d4218caf6056fb3168758&amp;chksm=e826dc9be59c51cd4851b8a90be1a5e7c8b44bb5a850239b549c47abcab91804e6ac134f71b7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“星船知造”（ID：xingchuanzhizao）</a>，作者：严方方，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037582450798598</id>
            <title>AI原生游戏要怎样做？一个小团队可能找对了方向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037582450798598</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037582450798598</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 12:25:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI原生游戏, 叙事设计, 玩家创作, 生成式AI  
<br><br>  
总结: 《1001夜》是一款由独立工作室Ada Eden开发的AI原生游戏，玩家在游戏中扮演山鲁佐德，通过讲述故事来与国王互动并获得武器。游戏的核心机制依赖于生成式AI，允许玩家实时创作并观察国王的反应。与传统游戏不同，该游戏强调玩家的创作乐趣，而非单纯依赖AI生成内容。Ada认为，真正吸引玩家的是有意义的选择和故事体验，而非无尽的互动。游戏的设计旨在让玩家同时成为创作者和消费者，推动AI原生游戏的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_8e11e796556649619ec685a4b126f9dc@46958_oswg104635oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你是否想过，《一千零一夜》中山鲁佐德为暴戾国王讲述的故事，有朝一日能化为武器，刺入国王的心脏？</p>
  <p>由独立工作室Ada Eden开发的《1001夜》将“讲述故事”的任务交到了玩家手中。在这个游戏中，玩家所扮演的山鲁佐德如同传说中一样，需要不断给国王讲故事以换取生机。不同的是，她拥有将话语化为现实的能力，由此拥有了战胜暴君的机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_9f4d163c0e004ad9ada485684f3cd663@46958_oswg92705oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《1001夜》的关键在于故事</p>
  <p>这些故事需要玩家亲自撰写。在你来我往的对话中，只要诱使国王续写故事并说出含有武器的单词，如“刀”“剑”等，玩家便可获得来自故事的、独一无二的武器用于战斗。游戏结束后，玩家还可以查看根据游玩历程生成的故事书。</p>
  <p>而这些机制是基于生成式AI，尤其是大语言模型（ Large Language Model，简称LLM）实现的，它能让国王不断对玩家的故事作出回应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_dc9c6e64223b41118dff736fc5909b9d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">玩家通过诱导国王说出特定字词获得武器</p>
  <p>工作室Ada Eden向触乐讲述了开发背后的故事。游戏主创（下文简称Ada）本科是美术生，之后因为对AI感兴趣转向了人机交互相关专业。多年来，比起游戏开发者，Ada更多地以新媒体艺术家的身份活动。《1001夜》一开始是一份硕士课程作业，不过在项目初始的2020年，GPT只推出到第2代（GPT-2），难以生成完整的句子。2021年，《1001夜》改为以彩云科技开发的写作AI“彩云小梦”为基础，因此能产生丰富的中文故事，在北京、上海等地的美术馆和展览中很受欢迎。</p>
  <p>2021年，开始博士生涯的Ada分析了《1001夜》在出展期间收获的玩家反馈，把成果写成论文发表于“国际互动叙事会议”（ICIDS）上。而随着生成式AI、大语言模型的突破性发展，尤其是ChatGPT的公布，Ada意识到，《1001夜》终于拥有了走出美术馆和学术界、面向更广阔玩家的机会。</p>
  <p>于是，Ada成立了Ada Eden，与朋友们花了一年多的时间业余开发，让《1001夜》在游戏机制上更加完善。这段时间里，游戏不仅成为更多论文的基础素材，还获得了IndiePlay、AMaze等国内外游戏奖项提名。2024年1月，原本严令禁止一切AI内容的Steam更改了相关条款，《1001夜》的页面得以上架，并最终于近期发布了可供游玩的Demo。</p>
  <h2><strong>AI原生游戏，一个新品类</strong></h2>
  <p>提起《1001夜》时，Ada最常强调的是它作为实验性项目，与近年火热的“AI替代人工”“AI降本增效”等等议题之间的区别。</p>
  <p><strong>《1001夜》的宗旨并不在于用AI预生成的素材去节省人类劳动，而是展示曾经不可能实现的创新性玩法。</strong>换句话说，它是“AI原生游戏”——基于AI才能实现核心玩法的游戏。构筑游戏的绝大部分工作，比如策划、配乐，以及文案依然由真人创作者完成，和一个普通的游戏项目并没有多大区别。尤其是，游戏中的全部美术资产（如角色CG，模型，UI）等均由真人艺术家创作，仅在玩法中应用了生成式AI。</p>
  <p>在基于AI实时生成对话等内容方面，和一些主流厂商相比，《1001夜》的探索更具实验性。</p>
  <p>在主流游戏界，一个比较典型的、旨在进行商业推广例子是育碧于今年3月公布的研究项目NEO NPCs。这个项目旨在为玩家提供反馈动态变化的NPC对话体验甚至分支剧情，并且衍生出了实时表演和配音的功能。很多厂商正在进行的研究项目都与这个方向类似，比如与育碧合作的InWorld，就在研发定制AINPC的引擎。</p>
  <p>这样做有很多好处。除了能大幅节省团队制作次要内容的时间，还可能让未来的NPC不像现在这样特别容易穷尽对话；他们还可能看起来有自己的生活作息，按照自己的性格发生各种玩家难以注意到的小事。许多人认为，这能为游戏进一步增添真实感和沉浸感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ced59405e9d04bfdaa5f4c8c975e8684@46958_oswg55423oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">不少厂商都在探索AI生成NPC行为与台词的可能性</p>
  <p>但这背后也许潜藏着一个问题：玩家是否真的需要这样的沉浸感？玩家是否需要NPC无限接近真人？这些看起来更像活人、给玩家即时反馈的AI机制，对游戏体验是否有本质上的提升？</p>
  <p>“我觉得不一定。”尽管从事AI生成叙事领域研究多年，Ada却给出了否定的回答，“玩家需要的是乐趣，而不是无穷无尽的、看似自由的交互。”</p>
  <p>Ada认为，游戏性的设计，尤其是叙事性的设计，核心在于“给玩家有意义的选择”。“不是说我讲一句话，NPC能接上，这就有意义了。”Ada说，“除了单纯的AI生成内容，你仍然需要考虑如何让玩家觉得你的游戏值得玩下去，后面有哪些东西值得期待。”想象一下，如果你的同事小李是一个NPC。接入AI之后，小李当然可以回复你“午饭吃了什么”“昨天看了什么剧”等无尽发散的日常问题。但玩家更喜欢的，显然是那些能主动分享八卦、偷偷说老板坏话的小李——什么信息是玩家想看的？这仍然需要开发者的高度把控。</p>
  <p>如果不做机制上的设计，单纯加入AINPC的游戏会无限接近于当今流行的AI聊天机器人。这类聊天机器人现在多半以陪伴型App的形式出现，一部分用户把它们当做可以自己训练梦中情人的恋爱“代餐”，但尚未形成特别成熟的游戏作品。虚拟聊天软件GLOW和一度风靡的ChatGPTDan模式就属于这类应用，并不是围绕AI生成设计的游戏——从产品角度看，这就是另一条赛道了。</p>
  <p>至于真正“围绕AI设计游戏机制”，Ada举了几个目前取得了一定商业成绩的例子。</p>
  <p>“比如去年就发布了的《AI2U》。这个游戏里，玩家被一个病娇女朋友关在屋里，你得想方设法说服她把你放出去。但是她一生气就会捅你。”Ada介绍，“还有《Suck Up》，玩家在里面扮演一个吸血鬼。为了顺利吸到血，你必须通过第一人称对话的方式，想方设法骗村民放你进门。”这几个例子的火爆，很大程度上在于出乎意料的直播效果，使得它们在主播圈子中广受欢迎。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_dfe4a0da011142c48cabf737147c1a30@46958_oswg27537oswg554oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">玩家需要在《AI2U》中哄病娇女朋友</p>
  <p>有开发者将这类游戏称呼为“First-person talker（第一人称对话游戏）”。它们的核心都围绕AI生成式对话进行，但真正吸引人的部分在于整体设计，将玩家置于一个合理的故事和目标之下，让他们享受这段旅程。</p>
  <p>这些设计最大程度发挥了AI擅长的事：创造玩家意想不到的内容。能够获得成功的游戏，不管是不是基于生成式AI（如经典游戏《Façade》，在20年前就实现了自由对话），都在机制上具备巧思，能激发玩家的创造性，鼓励他们在“调戏”NPC的同时对游戏保持好奇，也让系统确保角色的回应能带来满足感。</p>
  <p>《1001夜》所吸引的正是一些热衷于创作的玩家。要通关Demo其实很简单，只要逐步和国王一起讲故事，集齐4把武器，女主角就可以与国王在故事世界开战；游戏数值也给得非常慷慨，大多玩家都可以获胜。但丰富的生成机制使得不少玩家乐此不疲地重复，不断地讲述新的故事去观察国王的反应，生成奇奇怪怪的武器和故事书，去探索游戏的反馈边界。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_d0744bad6ad04c738548fac66ee8af59@46958_oswg119602oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">玩家们会用故事生成非常有梗的武器</p>
  <p>“我们的玩家本身就能从创作中获得一定乐趣。在AI使用恰当的情况下，国王其实是一个聆听你创作的人，还能帮你‘捧哏’，这个对很多人来说就是一个很有乐趣的正反馈。”Ada说，“很多主播玩我们游戏的时候就经常说，‘这个国王捧哏当得不错啊’！”</p>
  <p>从团队收集到的案例与玩家分享来看，玩家们在《1001夜》里放进的故事属实精彩纷呈、脑洞大开，国王的回应也常常出乎意料。比如有人给国王讲“哈利·波特”系列，他撸起袖子就要干伏地魔；给国王讲《大明王朝1566》，他会像模像样地评价海瑞“刚正不阿如同利剑”；玩家给国王讲《甄嬛传》，没想到国王猜中了剧情走向，还气急败坏地说这是影射他“多疑薄情”……像这样，AI有意无意地造出的各种“梗”层出不穷。</p>
  <p>在这个过程中，玩家不仅在从AI的反馈中获得乐趣，也对国王的“性格”产生了好奇。“他喜欢什么故事？讨厌什么故事？讲科幻他能听懂吗？能给他讲《红楼梦》吗？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b537012ae8724cd88bb69ceef98ea7c3@46958_oswg95478oswg952oswg847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">玩家给国王讲最近火热的独立游戏《苏丹的游戏》规则，结果国王当起了“同人男”</p>
  <p>在Ada眼中，<strong>这类游戏给了玩家一个机遇，能让他们同时成为创作者和消费者。</strong>“这里的消费不是指金钱，而是指体验与享受他们自己创造的内容。作为开发者，我们并不只是在思考怎么用AI去产出，还会考虑怎么更好地引导玩家在游戏中产生有趣的内容，并鼓励他们进一步体验和分享。比如，我们在输入提示区加入了一些经典游戏的彩蛋。看到《塞尔达》和《逆转裁判》的经典剧情，有的玩家一下子就来了兴致，知道除了纯自己编，还能结合自己熟悉的剧情，看国王对此的反应，实际上是非常有趣的。”</p>
  <p>因为AI原生游戏所具有的创新特性，Ada希望它们将来能够以一个单独的品类为人们所认识。她在去年基于《1001夜》写的新论文中，也提出了这个观点。</p>
  <p>“这类游戏在宏观设计和叙事结构上往往都有所建树，但绝大部分人，尤其是普通玩家，并不能分辨它们和使用AI预生成素材的游戏有哪些区别。”Ada说。但技术管理跟不上技术发展是人们必须面对的一大现实，AI原生游戏自然也落入了人们对AI技术的批评和管控之下。此前Steam也是因为这一点，才会把它们和AI预生成素材的游戏一并下架。</p>
  <p>“这是可以理解的，但我相信它必然会改进。好在，现在Steam会要求开发者明确区分‘使用AI预生成素材’和‘使用AI实时产生内容’，《1001夜》也因此可以上架。我们也在Steam页面上公开了全部技术细节，供玩家确认。”Ada的游戏和论文也获得了不少引用。这些都让人看到了AI原生游戏游戏的前景。</p>
  <h2><strong>随技术而变</strong></h2>
  <p>《1001夜》既然是AI原生游戏，必然高度依赖于AI技术的发展。它的形态也随着生成式AI和深度学习技术的发展而改变。</p>
  <p>即使在像ChatGPT这样的当代LLM出现之前，许多游戏就已经展示了能像真人一样自然对话的互动。2004年的游戏《Façade》是一个很好的例子，它几乎是AI原生游戏的始祖。</p>
  <p>在这个游戏中，玩家可以通过打字与一对正处于婚姻危机中的夫妻对话。那个时候，现在大家熟悉的基于神经网络的AI技术（比如ChatGPT）还没有普及。游戏的开发者实际上用了大量的手工编程，通过一种叫做“行为语言”（A Behavior Language，ABL）的编程语言来设定游戏角色对玩家行为的响应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c207c0b8eb78437b82001be63ceb3a9a@46958_oswg70807oswg1008oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《Façade》在游戏史上具有相当的影响力</p>
  <p>而《1001夜》早期使用的语言模型，不管是“ChatGPT的奶奶”GPT-2，还是专注于故事写作的彩云小梦，都仅能让国王“讲故事”，而不是扮演国王这一角色：他无法分辨玩家的输入究竟是故事还是辱骂，也难以判断输入的质量，更无法在续写中体现出自己作为“国王”的性格与喜好。</p>
  <p>进展到2024年，现在绝大部分游戏已经不需要开发者去专门训练AI了。包括ChatGPT在内的各种大模型基本都能理解自然语言并做出回应，开发者大多只需要通过“提示词工程（prompt engineering）”去让AI的回答符合自己期望的风格。现在，游戏中的AI终于可以扮演国王这一角色：他会更倾向于用有暴力元素和征服元素的方式接续玩家的故事，而且非常贪婪，渴望把各种形式的财宝据为己有。与此同时，他也会有自己的“雷点”，玩家一旦提及王后或者王后的背叛行为，他就会非常生气。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c7bbe41ca9644355a28e640ecb6b67b3@46958_oswg110025oswg1080oswg778_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">国王甚至会怀疑玩家的故事含沙射影</p>
  <p>最新的《1001夜》Demo使用的是ChatGLM，是由智谱AI团队研发的一款高性能模型。Ada在开发过程中发现了一个有趣的现象。在玩家和国王都使用中文的情况下，ChatGPT的回答会有种“官腔”，遣词造句更加正式，游戏里的国王也因此看起来有点“端着”。而ChatGLM也许更熟悉中文语境，在处理中文时会显得“接地气”一些，偶尔会出现“朕”“寡人”之类的说法，还会出现成语，也更符合玩家们对古代国王的印象。</p>
  <p>“使用不同的模型，有点像把同一个剧本给不同的演员演，出来的效果会有微妙的不同。”Ada类比说。</p>
  <p>模型的成本并不便宜。现在主流模型都采用Token计费的方式。Token代表模型可以理解和生成的最小意义单位，但不一定等同于字数或者字符数。而《1001夜》中玩家每次向国王讲故事要用掉的Token比传统对话多很多，因为很多玩家会写非常长的故事，而团队还没完全完成提示词工程的优化。</p>
  <p>今年年初，Ada根据玩家测试推测，每一位玩家通关一次《1001夜》，开发者付出的成本约为1元钱。在Steam上线Demo后，由于游戏玩法更丰富，玩家的平均体验次数与时长骤升，平均一个玩家要通关四五次，成本因此大幅提升。&nbsp;所以，团队暂时为游戏每天可游玩额度设置了一个上限。</p>
  <p>不过，国内的大模型团队也看中AI原生游戏为产品带来的应用前景，所以不乏前来主动寻求合作的厂商。Ada就是这样加入了面向开发者的“智谱Z计划”。对一般开发者来说，这能把花在大模型上的高昂成本降下来不少。</p>
  <p>现在，《1001夜》中实时生成的不只有国王对玩家故事的回应，还有大量各不相同的生成模块。不同角色讲述的故事风格会不一样——教程中的妹妹说话天真可爱，和暴戾的国王形成了鲜明对比；每一把武器都有独特的描述与卡牌，而战斗中的使用效果与招式台词，也是同步生成的；击败国王后，游戏会为玩家生成一份结局描述与称号，并产生故事书，供玩家回顾与分享。故事书的标题与介绍语气模仿了鲁迅的风格，这样便可以产生风趣而又有些讽刺的文本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7649ef7820c04b988e4363dab6cec2da@46958_oswg73203oswg862oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">妹妹的性格与国王明显不同</p>
  <p>Demo目前展现出来的机制大约只有团队构想的20%, 而Ada Eden会在未来持续开发《1001夜》。Ada还在考虑把更多变数和限制条件加入游戏，从而让玩家更有目的性、更有乐趣地探索和创造故事。比如，某天晚上山鲁佐德必须要给国王讲一个悲剧，因为那天有守卫在宫殿门口刺死了一个平民，她需要通过故事让国王知道正在发生的暴力……与此同时，Ada已经在游戏中暗示，只讲一个故事不足以杀死国王，山鲁佐德可能需要回溯时间，和之前死去的女孩一起对抗国王。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>目前，AI原生游戏已经不局限于文字、对话类的生成。小型的“文字生3D”技术（如Tripo 3D）已经愈发成熟，像是以出品视觉小说和漫画为主的Charisma AI，在很早之前就做了一个让读者打字和漫画中的角色对话的系统。Charisma AI还做过一个类似于“仿生人能否梦见电子羊”的项目，玩家仿佛一直在梦境中行走，通过描述自己看到的东西让AI实时在周围生成3D资产。还有类似《麦琪的花园》这类像素游戏，能让玩家直接通过描述生成符合自己兴趣的NPC，在沙盒世界中和他们一起玩。</p>
  <p>“如果说AI技术的话，其实都有前景，大家也在不断尝试。但有的游戏成功引起关注，有的游戏就只停留在Demo阶段，逐渐被人忘记。”Ada说，“所以关键依然在于，它作为一个游戏是否设计得很好”。</p>
  <p>毕竟，哪怕种种游戏和娱乐都与AI有关，真正能让人们愿意花时间研究、花成本购买与娱乐的，仍然是背后那些以人为本、让玩家产生共鸣的部分。Ada在自己的项目中进行探索，不断在论文中、在与玩家的接触中科普与结识AI原生游戏的技术与探索，正是为了推动这些“与人有关”的部分能前进一小步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_2d309f5b91664cd1a08fdc621d1ddac2@46958_oswg92558oswg676oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">能打动玩家的游戏永远不只是因为技术</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZfVl7_MU1GKfapvINDa85w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“触乐”</a>，作者：祝思齐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037590986043401</id>
            <title>黑龙江绥化杀出超级隐形冠军：年入34亿 全国市占率11.38%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037590986043401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037590986043401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 12:09:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 天有为, IPO, 全液晶组合仪表, 汽车电子  
<br><br>  
总结: 天有为是一家位于黑龙江绥化的高新技术企业，成立于2003年，专注于全液晶组合仪表和双联屏仪表的研发与生产。公司在2021年至2023年间的市场占有率逐年提升，主要客户包括现代汽车集团和比亚迪等。随着汽车智能化趋势的发展，天有为逐步拓展新能源汽车市场。尽管面临博世、电装等国际竞争对手，天有为在汽车仪表领域保持专注，预计中国汽车电子市场将持续扩张。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_40e85cb26e95498ea25b80fe5ba23e08@46958_oswg89351oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，黑龙江绥化杀出一个超级隐形冠军：天有为，向上交所提交了上市申请，冲刺IPO。</p>
  <p>它的主攻产品是：全液晶组合仪表和双联屏仪表。以全液晶组合仪表为例，它替代的是传统指针仪表，用于显示车速、发动机转速、油量、电量、冷却水温度、里程等。</p>
  <p>天有为是该赛道的超级隐形冠军。2021年至2023年间，它主要产品的市占率分别为10.60%、9.78%、11.38%（国内）。</p>
  <p>这是一家怎样的神奇公司？</p>
  <h2><strong>-&nbsp;01-</strong></h2>
  <p>天有为成立于2003年，位于黑龙江绥化市。此前，它是一个单纯的电子式组合仪表制造商，随后转型成为一家能够提供全液晶组合仪表、双联屏仪表等高新技术企业。此外，它还在积极布局智能座舱。</p>
  <p>其中，收入占比最高的产品是：全液晶组合仪表。2024年1-6月，收入占比为45.83%。收入占比第二的产品是：双联屏仪表。2024年1-6月，收入占比为39.50%。</p>
  <p>这两款产品是最近几年汽车的标配。比如全液晶组合仪表，它替代的是传统指针仪表，用于显示车速、发动机转速、油量、电量、冷却水温度、里程等；再比如双联屏仪表，将两个显示屏组合在一起，一个用于显示驾驶信息，一个用于承载信息娱乐系统（中控屏幕）。</p>
  <p>天有为是该赛道的超级隐形冠军。2021年至2023年间，它主要产品的市占率分别为10.60%、9.78%、11.38%（国内）。随着出口业务的不断扩大，公司在全球市场的份额也在逐年提升，2022年至2023年分别为3.71%、4.21%和5.31%。</p>
  <p>公司的上游主要包括汽车电子元器件、屏幕、印制电路板（PCB）、塑料或金属结构件的供应商等。</p>
  <p>下游客户主要为汽车整车厂商及汽车零部件供应商。</p>
  <h2><strong>-&nbsp;02-</strong></h2>
  <p>值得一提的是，天有为的产品主要用于传统燃油汽车，同时逐步拓展新能源汽车市场。报告期内，公司的主要客户包括现代汽车集团、比亚迪、长安汽车、一汽奔腾、奇瑞集团、上汽通用五菱等。</p>
  <p>这个行业目前发生的最深刻变化是：汽车智能化——从单纯的交通工具转变为智能移动终端，比如智能座舱多屏化、大屏化、联屏化。</p>
  <p>从竞争格局看，这也是一个“国产替代”行业。根据中国汽车工业协会《2020 汽车电子研究报告》，全球汽车电子市场中，德、日、美企业垄断超 70%，博世、电装、大陆合计市场份额超 50%。</p>
  <p>在更细分的领域——汽车仪表市场，根据盖世汽车研究院、平安证券数据，2020 年国内液晶仪表市场中，博世、电装、大陆等企业合计占据约 67%的市场份额，国外企业仍然占据了主要的市场份额。</p>
  <p>当然，最近几年在国家政策导向引领下，一批本土头部汽车品牌脱颖而出，逐渐打入国内外整车厂商供应链体系。</p>
  <h2><strong>-&nbsp;03-</strong></h2>
  <p>天有为的主要竞争对手为：博世、电装、大陆、均胜电子、德赛西威、华阳集团、航天科技。具体情况如下：</p>
  <p>1、博世：根据《美国汽车新闻》发布的“2024年全球汽车零部件配套供应商百强榜”，博世排名全球第一，市场份额最高。</p>
  <p>2、电装：在同一榜单中，电装排名全球第五。</p>
  <p>3、大陆：在同一榜单中，大陆排名全球第。</p>
  <p>4、均胜电子：2023年度，均胜电子营业收入557.28亿元，其中汽车电子业务收入167.89亿元，业务规模较大。</p>
  <p>与竞品相比，天有为在业务定位上最大的差异有几个：</p>
  <p>1、专注于汽车仪表领域，而竞争对手可能拥有更广泛的汽车电子产品线。</p>
  <p>2、在智能化、网联化方面的业务定位较为明确。</p>
  <p>2021年至2023年，公司的营业收入分别为116,753.65万元、197,232.65万元和343,707.85万元，净利润则分别为11,603.00万元、39,673.95万元和84,210.11万元。2024年上半年，天有为实现营业收入203,940.53万元，净利润达到55,054.68万元。</p>
  <p>中国汽车电子市场预计将持续扩张，预计到2026年市场规模将达到1,486亿美元。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0EdnXKqci3QY3vOKdIXRxQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037371346992902</id>
            <title>广州车展，油箱像特朗普一样杀回来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037371346992902</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037371346992902</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 12:02:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <广州车展, 增程混动, 纯电车, 新能源车>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了2024年广州车展上新能源车企的转变，许多原本专注于纯电的品牌开始推出增程混动车型，显示出对油箱的重新拥抱。增程混动和插电式混动车型的销量增速远超纯电车，尤其在20万元以内的市场中表现突出。尽管一些品牌仍在坚持纯电路线，但市场趋势显示，增程和插混车型正逐渐成为主流。文章还提到，未来电池技术的进步可能会影响这一趋势，固态电池的研发有望提升纯电车的续航能力。最终，增程混动与纯电车并非对立，而是根据消费者需求的不同提供多样化选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>四年前的2020年广州车展，有不少关于“抛弃油改电”的报道。大众ID.4系列、埃安Aion Y等纯电车，都在那会儿首发亮相，代表各自品牌踏入新阶段。油箱在当年，就像彼时败选的特朗普，尽快跟它断舍离，就是“政治正确”。</p>
  <p>当时应该没有谁能想到，4年后，特朗普又成了美国总统大选的赢家；拥抱油箱的新能源车企，反倒成了广州车展的主角。</p>
  <p>作为中国每年最后一场A级车展，广州车展往往是来年国内车市潮流的风向标。而本届广州车展的一大特点，就是车企纷纷加入“可油可电”阵营。</p>
  <p>据源媒汇梳理，有超过10个主流新能源品牌，将在广州车展秀出REEV（增程混动）或PHEV（插电式混动）新车，其中包括阿维塔、广汽埃安昊铂等此前只做纯电的品牌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_20f4e49bf9254516a21c80611e6a6dbd@6079156_oswg111672oswg824oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024广州车展阿维塔展车</p>
  <p>一场有关油箱“文艺复兴”的大戏正在上演。但其中很多章节，还不只是表面看上去的蜂拥而上那么简单。</p>
  <h2><strong>打不过就加入?</strong></h2>
  <p>在广州车展前夕，纯电品牌转投“加油”已经让车圈沸腾。</p>
  <p>11月4日，有媒体报道，蔚来即将发布的第三品牌“萤火虫”，将在中东、北非以及欧洲市场推出增程式混动车；11月6日，小鹏董事长、CEO何小鹏官宣鲲鹏超级电动体系，以增程混动中少见的430公里超长纯电续航里程为卖点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f152ce96a55840d2b0e1a80e9040214c@6079156_oswg68502oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果说已经All in换电的蔚来去做增程，可能是出于欧洲关税、中东和北非电网基建配套难比国内等因素的一招缓兵之计，那么小鹏做增程，是对销量短期内快速增长“红果果”的渴望。</p>
  <p>“把‘一车双能’这两种化学能源做到很好的组合使用，这对将来小鹏汽车在中国、在全球的市场的发展都有很大的提高。”在11月6日AI科技日发布会后，何小鹏在媒体群访中表示。</p>
  <p>拥抱油箱能给销量带来多大的帮助？在已经杀成红海的20万元以内新能源车市场，比亚迪依靠宋PLUS、秦PLUS、秦L、海豹06等多款PHEV为主的车型，交出月销50万辆的成绩单。</p>
  <p>至于20万元以上的市场，据懂车帝数据，今年销量TOP10新能源车型中的常客，只有Model Y、Model 3和小米SU7三款纯电动车，其余都是增程或者插混，例如理想L6、L7，问界M9、M7等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_8450e62e49ad4ad28cb8938c225334db@6079156_oswg113013oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另据乘联会数据，当前国内增程、插混车型的销量增速远超纯电，9月份销量分别达到11.7万辆和36.1万辆，同比增长89.1%和96.7%。</p>
  <p>看着别家带油箱的新能源车赚得盆满钵满，要说不眼红谁能信？近半年来，除了上文提到的蔚来、小鹏，以及会把增程新车带到广州车展的阿维塔和昊铂，还有极氪、智己已经官宣最快在2025年推出可油可电的新车。</p>
  <p>转眼之间，坚持纯电的品牌成了车市中的少数派。</p>
  <h2><strong>增程混动向上，单档DHT混动向下</strong></h2>
  <p>在这波拥抱油箱的浪潮中，其实也有技术路线上的分歧——能极大降低续航焦虑，同时驾乘感受接近纯电的长续航增程混动；以及能将成本压缩到极致，打出震撼售价的单档DHT混动。</p>
  <p>在广州车展上，将纯电续航推到400公里以上的增程新车虽然还没出现，但凭借单档DHT混动技术，将售价压到10万出头的吉利银河星舰7，已经预定了本届车展的C位质疑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_db25def6ebe449f69d3ac94687bdca2f@6079156_oswg1385208oswg1222oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024广州车展银河星舰7展车</p>
  <p>所谓DHT，指的是混动专用变速箱，根据档位数量不同大致可以分为单档和多档两种类型。在单档DHT领域，比亚迪是代表，将价格杀到7.98万元的秦PLUS将单档的优势充分体现。</p>
  <p>此前，吉利是多档DHT的拥护者。不过在吉利银河星舰7上，其投奔了单档的怀抱，将这款SUV的售价压得比最大竞品比亚迪宋PLUS还低。</p>
  <p>“单档DHT的车便宜，结构简单后期维护费用也低，缺点就是极速低，上长陡坡等对功率需求大的场景下会露馅；多档DHT因为可以换挡，动力一般更有保证，但为此付出更高的购车成本和维护成本。在现在这个价格内卷的背景下，市场很难买单。”11月13日，某新能源车企工程师告诉源媒汇。</p>
  <p>据源媒汇了解，本届广州车展上除了吉利银河，还有奇瑞、上汽五菱会秀出自己的单档DHT技术以及新车。价格炸裂，会是一个共通点。</p>
  <p>反观增程混动，凭借越来越大的电池，以及增程专用发动机的普及，这条细分赛道2025年将在中高端新能源市场，与纯电车展开更激烈的竞争。</p>
  <p>如同济大学教授、中国汽车工程学会特聘专家朱西产所言，当电池做到40-50kWh的时候，是增程混动车最好的状态，配合对燃烧效率、NVH专门优化的第二代增程器，能够很好地满足用户在纯电驾驶和规避续航焦虑之间“既要又要”的心理。</p>
  <h2><strong>第一批增程车企开始“逆行”</strong></h2>
  <p>不过，就在大部分车企都一窝蜂挤进增混、插混大门的同时，率先跑进这条赛道的理想，还有理想的“小迷弟”零跑，却在琢磨怎么才能更好地切入纯电市场。</p>
  <p>本届广州车展上，理想还没打算秀出回炉大改的i系列纯电车，但这显然是其来年的重中之重。而零跑，则带来了明年的重头戏——B系列首款车型B10。令人意外的是，有消息称这款车在国内市场将优先推出纯电版本。</p>
  <p>值得一提的是，在新车之外，理想今年将充电桩建设视为最重要的任务之一。对于年内上线2000座理想超充站的目标，理想充电网络副总裁孙广敏在日前的媒体专访中十分自信。</p>
  <p>“逆行”布局纯电，理想和零跑显然是认为未来的新能源市场，纯电依然是最重要的入场券。结合电池前沿技术来看，这样的决策十分合理。</p>
  <p>日前，资深车评人颜宇鹏在社交媒体上发文，称国内头部电池企业在固态电池方面的研发比预期更快，有望在未来2年大范围投入使用。届时，借助固态电池的高能量密度，纯电车充一次电增加1000公里甚至更多的续航里程不是梦，增程和混动车再攻击纯电车的续航焦虑，将变得无力。</p>
  <p>当然，也有行业声音认为，上述对固态电池的期待太过于理想化，现阶段固态电池还被困在成本高、循环寿命短、充电性能差等局面之中。但长远来看，电池技术持续发展进步是大趋势，也不能够简单粗暴地将可能性就此扼杀。</p>
  <p>事实上，增程和插混，不应该是纯电的对立面。</p>
  <p>从“理想、比亚迪增程/插混车主节假日该不该在高速上充电”这个热门话题，就能发现纯电驾驶也是这部分不愿意丢掉油箱的用户的刚需。但与此同时，纯电车受天气以及充电条件所限，续航焦虑至今仍然是最大痛点。</p>
  <p>硬要给两者分出高下，就好比究竟是甜豆花和咸豆花哪个好吃一样，全看个人的口味、需求。</p>
  <p>相比互掐，让消费者清楚了解增程/插混以及纯电的“咸甜”，做出正确选择并愿意给身边的亲戚朋友代言带货，才是真正的完美闭环。</p>
  <p>本文来自微信公众号“源媒汇”，作者：潘卓伦，编辑：苏淮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037394905477124</id>
            <title>小小辣椒，何以成就千亿产业？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037394905477124</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037394905477124</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:59:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <辣椒, 湖南, 农业科技, 粮食安全>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了辣椒在中国饮食文化中的重要性，尤其是湖南地区的辣椒产业。辣椒自400多年前引入中国后，逐渐成为人们餐桌上不可或缺的调味品。湖南的辣椒产业不仅规模庞大，且在科技创新方面取得显著成就，邹学校院士的研究推动了辣椒品种的改良和机械化采收。岳麓山实验室在种子科技研究中发挥了关键作用，提升了国内种子的研发能力，保障了粮食安全。通过国际合作，湖南的辣椒产业也在全球范围内产生了影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在中国，有一种味道，穿越了地域的界限，跨越了文化的隔阂，是亿万人餐桌上不可或缺的一部分——辣。&nbsp;</p>
  <p>400多年前，原产于墨西哥的辣椒进入中国，最初还是一种观赏植物，但当时云贵川地区的人发现，辣椒不仅好看，还能在一定程度上替代盐巴，不仅可以提味去腥，驱寒祛湿，还能极大提升菜品风味。&nbsp;</p>
  <p>由于当时食盐昂贵，辣椒很快就在中国流行开来，以至于今天的餐桌上，已经是“无辣不欢”。&nbsp;</p>
  <p>那么，中国的吃辣高地又在哪里呢？&nbsp;</p>
  <p>答案是湖南。&nbsp;</p>
  <h2><strong>科技,点亮农业</strong></h2>
  <p>湖南人爱吃辣，这很多人都知道。&nbsp;</p>
  <p>但湖南的辣椒产业有多大，品种有多全，这就鲜为人知了。&nbsp;</p>
  <p>近些天，正解局深入湖南调研，意外发现了不为人知的千亿级产业——种辣椒。&nbsp;</p>
  <p>数据显示，中国辣椒年种植面积超过3000万亩，占全国蔬菜种植面积的10%左右，在各类蔬菜中位居前列，而且辣椒种植面积、产量也是常年位列全球第一。&nbsp;</p>
  <p>大家都知道有一种葡萄叫“阳光玫瑰”，特别甜，在日本叫“晴王”，最早也是日本人搞出来的。&nbsp;</p>
  <p>品种的改善，直接关系到蔬菜瓜果的风味和产量。&nbsp;</p>
  <p>当然，要搞出新品种并不是一件容易的事情。&nbsp;</p>
  <p>在湖南，有一位被誉为“辣椒院士”的专家——邹学校，就深耕于辣椒的研究。&nbsp;</p>
  <p>邹学校是名副其实的“辣椒大王”，作为国家特色蔬菜产业技术体系首席科学家，他在国际顶级综合性期刊《Nature》等重要刊物上发表论文400余篇，并创办了国内外唯一辣椒专业期刊。&nbsp;</p>
  <p>邹学校介绍说：“一亩试验田一般种上两三千株辣椒苗，然后从个头、开花、抗病性、挂果等角度层层筛选，大半年以后，最终能选出个两三株就算很不错了。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_d883c3fd499a4efdb7b83a4b8b606ea7@000000_oswg133236oswg1080oswg767_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国工程院院士邹学校&nbsp;</p>
  <p>而培育、记录、分析、对比……选育一个优质的新辣椒品种至少要8至10年。&nbsp;</p>
  <p>传统辣椒，都是手工采摘，费时费力。&nbsp;</p>
  <p>30多年来，邹学校及其团队收集和保存国内外辣椒种质资源3000多份，建立了我国最大的辣椒种质资源库。&nbsp;</p>
  <p>不仅极大实现了辣椒的增产，也让辣椒实现了机械化采收，极大提高了采摘效率。&nbsp;</p>
  <p>我们今天都在说农业科技化，到底为什么要搞农业科技。&nbsp;</p>
  <p>邹院士用几组数据给出了回答：&nbsp;</p>
  <p>20世纪80年代开始，邹学校团队先后育成辣椒品种湘研1～20号、湘辣1～4号，成为那时中国种植面积最大的辣椒品种，并且种植规模由上世纪80年代的300万亩发展到3000多万亩。&nbsp;</p>
  <p>近年来，中国辣椒种植面积常年稳定在1100万亩以上，产量常年在1600万吨以上。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ba5253edc5c8494da70cb26d1e1b3c01@000000_oswg87595oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">邹学校团队在实验室&nbsp;</p>
  <p>可以说，正是邹学校的科技成果，支撑了全中国辣椒产业快速发展，为辣椒育种助农民增收100多亿，帮助大量椒农成功脱贫致富。&nbsp;</p>
  <p>在邹学校团队的不断攻坚、突破下，中国辣椒的平均亩产基本稳定在4000斤以上，在山东、新疆、云南等很多土地和气候条件优渥的环境中，产量均已突破5000斤。&nbsp;</p>
  <p>邹学校说，辣椒不光是一种蔬菜，里面的辣椒素、二氢辣椒素和其他活性物质有镇痛止痒、降脂降糖、抗癌、抗菌、降压等作用，甚至还可以应用到催泪弹、药物、保健品、生物农药、远洋航海油漆喷涂等领域。&nbsp;</p>
  <p>“小辣椒”，也可以改变“大世界”。&nbsp;</p>
  <h2><strong>岳麓山里播种未来</strong></h2>
  <p>邹学校的故事，是湖南辣椒产业崛起的一个缩影。&nbsp;</p>
  <p>而这个缩影的背后，还有湖南岳麓山实验室对于农业科技的深耕。&nbsp;</p>
  <p>邹院士所在的岳麓山实验室，是中国顶尖、世界一流的种业实验室，包括农大农科院片区、隆平片区、林大林科院片区、岳麓山大科城，以及8个公共创新平台、15个品种创制中心。&nbsp;</p>
  <p>通过走访岳麓山实验室，正解局不仅看到了生物育种科学在提升辣椒产业中的关键作用，也看到了中国粮食安全的一道坚实防线。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_52a3cfd07c8c445392bf4b0fd764039c@000000_oswg147959oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">岳麓山实验室&nbsp;</p>
  <p>数据显示，2019年中国大豆种子进口量全球排名第11，蔬菜种子进口量位居全球第四。&nbsp;</p>
  <p>2021年，我国农作物种子进口贸易额达到6.8亿美元，其中蔬菜种子占比35.3%，饲料饲草种子占比23.5%。&nbsp;</p>
  <p>这些数据不仅反映了中国在全球种子贸易中的重要地位，也揭示了种子对中国粮食安全的深远影响。&nbsp;</p>
  <p>种子是农业的“芯片”，它直接关系到粮食的产量和质量。&nbsp;</p>
  <p>岳麓山对种子科技的研究，与中国的农业国情不无关系。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_a8b7d32a566942538dd0810b640a3b7a@000000_oswg30096oswg690oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">岳麓山实验室里的杂交水稻全国重点实验室&nbsp;</p>
  <p>近年来，很多部门、机构都在警告，由于气候变暖，世界粮食面临着减产的危机。&nbsp;</p>
  <p>中国全球粮食经济与政策研究院院长范胜根表示：&nbsp;</p>
  <p>“中国必须在很大程度上满足自己的要求，大量进口的数量对中国不利，对全球市场也不利。”&nbsp;</p>
  <p>中国14亿人口占全球人口的五分之一，但耕地面积仅为全球的9%。&nbsp;</p>
  <p>而且，内地近年高速的城市化发展和污染，也使得耕地面积、农民人口逐渐下降，影响全国的粮食供应。&nbsp;</p>
  <p>据中国自然资源部的调查，2019年底，中国有13%的土地适合耕种，比十年前减少了6%。&nbsp;</p>
  <p>因此，对于中国来说，菜篮子安全和粮食安全，至关重要。&nbsp;</p>
  <p>那么，怎么在耕地面积不断下降的基础上，提升产量，提升农作物抗灾害的能力？&nbsp;</p>
  <p>科技自然是重中之重。&nbsp;</p>
  <h2><strong>粮食安全的压舱石</strong></h2>
  <p>在岳麓山实验室，正解局不仅看到了中国种业的未来，也看到了中国对全球粮食安全的贡献。&nbsp;</p>
  <p>中国作为一个人口大国，对种子的需求巨大。&nbsp;</p>
  <p>进口种子在一定程度上弥补了国内种质资源的不足，但过度依赖进口也意味着风险。&nbsp;</p>
  <p>因此，提升国内种子的研发和生产能力，对于保障粮食安全至关重要。&nbsp;</p>
  <p>岳麓山实验室立足湖南省优势种业创新资源，针对种子前沿科技的研究，提高了育种选择的预见性和成功率，为农作物的育种提供了全面而有价值的基因组资源。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_83c28d0bc2dd49d3a400467c22367aff@000000_oswg86308oswg690oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">岳麓山实验室培育的杂交水稻&nbsp;</p>
  <p>并通过全程机械化制种技术体系的创立，实现了制种高产与品种高产的协同，为中国农业产业化的未来，提供着强大的科技支撑。&nbsp;</p>
  <p>特别是在“一带一路”战略下，岳麓山实验室极大推动了辣椒等农作物产业的国际合作与交流。&nbsp;</p>
  <p>就拿专攻辣椒的邹院士来说，他的贡献不仅仅在于品种的培育，更在于他建立了全国最大的辣椒种质资源库，培育出165个辣椒新品种，推动了辣椒产业的现代化和国际化。&nbsp;</p>
  <p>目前，邹学校团队培育的品种累计推广面积达1.3亿亩，占中国辣椒种植面积的70%，全球辣椒种植面积的30%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_19f8ab9b17c547b994fdbe00657caf81@000000_oswg149355oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">邹学校团队在试验大棚中调研&nbsp;</p>
  <p>在东南亚、中非等种植推广面积则超过1000万亩。&nbsp;</p>
  <p>从种植、制种到初加工、精深加工，农业产业链的不断延长推动产品附加值持续提升，为全球粮食安全，贡献更多的中国智慧和中国力量。&nbsp;</p>
  <p>而这不仅是湖南的骄傲，也是中国的骄傲。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654895952&amp;idx=2&amp;sn=d45fc3b00323312d1fa8606829d536b7&amp;chksm=bc0e80ee46615069ddbbd1ef567e40d80bd1767560226eb56118df4c31787257a231f02b02ec&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037415157379072</id>
            <title>广州车展今日开幕：混动车型杀出重围，智驾“风暴”进行时</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037415157379072</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037415157379072</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:58:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 广州车展, 新能源汽车, 智能驾驶, 市场趋势  
<br><br>  
总结: 第22届广州车展正式开幕，展出1171台新车，其中512台为新能源车，显示出新能源车的热度持续上升。数据显示，新能源汽车的渗透率在不断提高，智能驾驶技术也在加速普及，越来越多的车型向高阶智驾发展。合资品牌和自主品牌均在电动化方面加码，尤其是插混车型的销量增长显著。广州车展成为观察未来汽车市场布局的重要窗口，展现了新技术和新生态对未来出行的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今日，第22届广州车展正式拉开帷幕开幕，78台新车在本次车展进行全球首发，总计共有1171台展车亮相，刷新2023年广州车展1132台的展车规模。</p>
  <p>作为年内最后一个A级车展，广州车展素来是年末车市风向标。乘联会数据显示，今年10月新能源渗透率达到52.9%，较2023年10月增15个百分点，新能源渗透率继续创新高。体现在本届广州车展上，新能源车热度依旧高涨，共有512台新能源车展出，以电动化、智能化为核心的中国新能源汽车已然成为推动汽车行业发展的新动能。</p>
  <p>新能源汽车渗透率步步上升的背后，是智能驾驶正在加速普及，高阶智驾加速平权，越来越多的车型朝着高速+城市NOA迈进，自动驾驶、智能驾驶随着一款款新车型走进大众的生活。</p>
  <p>无疑，今日开幕的广州车展将成为观察未来一段时间汽车市场布局和走势的重要窗口；而从更远的未来看，广州车展所呈现的新技术、新生态将进一步改变大家的未来出行。</p>
  <h2><strong>自主、合资加码电动化</strong></h2>
  <p>今年以来，新能源汽车加速对燃油车的更替。今年1-10月，新能源汽车产销分别完成977.9万辆和975万辆，同比分别增长33%和33.9%。自7月以来，新能源汽车月度渗透率连续四个月突破50%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_412e1e33a3654a90bc9bc3e684ebcde3@000000_oswg112449oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图片来源：小鹏汽车</p>
  <p>新能源汽车渗透率一路走高，体现在本届车展上，多家新能源车企推出新车型，新能源汽车在车展上唱起了“主角”。</p>
  <p>作为新入局的汽车品牌，小米汽车首次亮相广州车展。小米SU7 Ultra量产版参展，该车此前已经开启预售，价格为81.49万元，将于2025年3月正式发布。根据小米汽车官方，小米SU7 Ultra量产版开放预订后，10分钟收获了3680辆订单。</p>
  <p>此外，蔚来旗下的新品牌乐道、小鹏汽车新打造的全新品牌序列MONA等均首次亮相广州车展，新品牌的参展为广州车展注入新活力。</p>
  <p>合资品牌、豪华品牌亦在加码电动化，以全新车型、全新品牌迎战自主品牌。梅赛德斯-奔驰纯电G级在广州车展上正式上市。宝马亮相了包括纯电动BMW i4、纯电动BMW i5 eDrive40L等多款新能源车型。搭载华为智驾系统的奥迪A5L在广州车展亮相，并将于2025年中正式上市。广汽丰田方面，则有纯电车型铂智3X亮相。此外，广汽本田正式发布了全新纯电品牌烨P,该品牌首款车型烨P7量产版首次亮相，计划明年上半年正式上市。</p>
  <p>从德系到日系，在中国市场加码电动化成为越来越多合资品牌争夺市场份额的一大武器。此举背后，合资品牌在当下的汽车产业变革中面临较被动的局面。以刚刚过去的10月数据为例，自主品牌新能源乘用车批发渗透率为65%；豪华车中的新能源乘用车批发渗透率为35%；而主流合资品牌新能源乘用车渗透率则仅有6%。</p>
  <h2><strong>混动车型炙手可热</strong></h2>
  <p>除了上述纯电车型以外，当下炙手可热的混动车型也成为广州车展一大看点。头部自主品牌比亚迪、长城汽车、广汽传祺等都带来最新的混动产品。</p>
  <p>比亚迪预热已久的王朝网首款MPV夏在本届广州车展上亮相。新车长宽高分别为5145mm×1970mm×1805mm，轴距达到3045mm，主打7座布局，定位中大型MPV。</p>
  <p>比亚迪夏预计于年内上市，搭载第五代DM技术，采用插混专属车身架构，配备云辇-C智能阻尼车身控制系统。</p>
  <p>今年，比亚迪旗下搭载第五代DM-i的多款海洋网、王朝网插混车型迎来换代，销量持续上涨。根据其产销快报，10月，比亚迪插混车型销量达到31.1万辆，同比增长129.3%，同期纯电车型销量则为18.96万辆，同比增长14.57%。1-10月，插混车型销量为187.77万辆，同比增长62.23%。</p>
  <p>推出了多款插混MPV的广汽传祺则在车展前夕再度上新。根据传祺官方，全球首款搭载4C超级快充技术的插混MPV E9超级快充版12日正式上市，将在车展首日正式交付给全球首位车主。传祺还打出了“8分钟极速回电至80%，充电和加油一样快”的卖点，进一步凸显插混车优势。</p>
  <p>此外，插混车型坦克500Hi4-Z在本次车展首发；上汽荣威推出的两款插电混动车型荣威iMAX8 DMH新陆尊和荣威D7 DMH世界冠军版在车展亮相。</p>
  <p>广州车展的展台上，多个品牌发布插混车型。从市场表现来看，插混车型今年的销量增速一骑绝尘。</p>
  <p>根据中汽协数据，1-10月，新能源汽车产销分别完成977.9万辆和975万辆，同比分别增长33%和33.9%；其中插混车型累计销量为391.5万辆，同比增长85.0%，相较而言，纯电车型的销量同比增长13%。</p>
  <h2><strong>高阶智驾“平权”化</strong></h2>
  <p>广州车展上不仅新车型百花齐放，在技术层面同样有一些值得注意的趋势，例如高阶智驾的普及。</p>
  <p>小鹏汽车参展的小鹏P7+、MONA M03均体现这一点。</p>
  <p>MONA M03上市时，何小鹏就表示，MONA M03是当前市场上20万元内唯一高阶智驾。而于车展前不久上市的小鹏P7+则全系标配高阶智驾，不再区分Pro和Max等高低配版本，该首发搭载小鹏自研的AI天玑5.4.0、端到端大模型以及AI鹰眼智驾方案。</p>
  <p>何小鹏曾称，“三年前，我说15万级别的智能驾驶车，谁都做不出来，因为不仅把功能做出来，还要把价格做下去。但三年后我们做到了。”</p>
  <p>广汽埃安也在加速智驾功能的普及。11月6日，广汽埃安AION RT上市，广汽埃安总经理古惠南表示，广汽埃安旨在满足年轻用户的高科技驾驶体验，力争在三年内将埃安全部车型标配高阶智驾。</p>
  <p>比亚迪同样发力智驾。车展前夕上市的方程豹豹8搭载了高阶智驾方案华为乾崑智驾ADS 3.0，实现“车位到车位”的全场景贯通，可自主应对闸机、环岛、窄道掉头等复杂场景，并支持离车泊入、泊车代驾、远程挪车等多种智能泊车功能。</p>
  <p>宝马方面则向时代财经表示，宝马将从2025年1月起生产搭配V2X模块的全新BMW 5系，其也成为BMW首款搭载“车路云一体化”（V2X）技术的车型。“V2X技术是实现高阶自动驾驶的关键技术之一，目前宝马的V2X技术可实现前车紧急制动预警（EBW）、闯红灯预警（RLVW）以及十字路口横向来车碰撞预警（ICW）3个主动安全预警功能。创新V2X技术在5系上量产，将为宝马推进未来高阶自动驾驶提供先机。”“宝马坚信没有智能汽车，就不可能有智慧城市。”</p>
  <p>此外，随着小鹏汇天飞行汽车等“黑科技”在广州车展上展出，本届车展或能成为打开未来智慧出行想象的一把钥匙。</p>
  <p>随着广州车展的开幕，年末车市冲刺进入倒计时，各家车企摩拳擦掌，想为年终成绩单增色。车展新车叠加以旧换新等政策实施，或将进一步推动国内汽车消费。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653319901&amp;idx=2&amp;sn=cc7bfc514877a8e8bec321ffd97809d5&amp;chksm=bc9fc5e8825b918262654dec76469d58a29f5155655f110cbffe16c453dc91b4b07ffeaf5ab1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：贺晴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037521337774089</id>
            <title>苹果罕见原型机曝光，全压感按键 iPhone 或会出现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037521337774089</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037521337774089</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:48:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone原型机, 无按键设计, Project Bango, Vesica Piscis  
<br><br>  
总结: 本文介绍了一台曝光的iPhone原型机，展示了苹果在无按键手机设计上的探索。该原型机采用了触觉反馈技术，旨在模拟按键的感觉，可能与苹果的“Project Bango”计划相关。原型机的边框按键没有机械结构，且内部组件可能仅为模型。文章提到该原型机的设计与神圣几何学中的Vesica Piscis符号有关，暗示了苹果在设计理念上的深远思考。尽管“Project Bango”未能成功，但苹果的探索可能为未来的产品奠定基础。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_16a157335aad496aa428c941e4f38227@000000_oswg233364oswg391oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>iPhone 原型机 又曝光&nbsp;</strong></p>
  <p>在智能手机的发展初期，无按键手机曾经是所有厂商的终极愿景。&nbsp;</p>
  <p>在 iPhone 诞生的前十年，这张图可是骗到我不止一次。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_320fbd6fe42445b596eb1347dc07d979@000000_oswg36766oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">曾经盛传的 iPhone 概念图&nbsp;</p>
  <p>虽然经过多方推导与商业验证，没有实体按键的手机带来的可能不是美好的未来，而只会是麻烦。&nbsp;</p>
  <p>但 X 博主 @AppleDemoYT 发现了一台 iPhone 原型机，揭示了苹果对这块「魔法玻璃」有些曲线救国的想法。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_85ac969f2d9d4e58a143045bff20cb0e@000000_oswg44821oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 X 博主 @AppleDemoYT&nbsp;</p>
  <p>这台 iPhone 没有传统的苹果 logo，取而代之的是看起来像两个新月形状的符号。&nbsp;</p>
  <p>这两个半径相同的圆盘相交时形成的形状，在拉丁语中称为 Vesica Piscis，它通常被用作神圣几何学的基本元素，与黄金比例、正三角形、平面几何与建筑都分不开关系，背后还有众多引申含义。&nbsp;</p>
  <p>这个符号以前曾经在苹果其他设备上出现过，比如 AirTag 的原型设备上，鉴于最终产品通常脱胎于这些原型机，这里的 Vesica Piscis 或许也寓意着一种孕育和创生。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ed383d960c564a01bfa6f0600cc36842@000000_oswg12234oswg686oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Vesica Piscis&nbsp;</p>
  <p>这台原型机最大的特点是，边框上的一切按键按起来并不会咔咔响。&nbsp;</p>
  <p>是的，电源键与音量键取消了机械结构，无法传统意义上地「按下去」，同时两个音量键梦回 iPhone 3GS，不再独立存在，而是连了起来。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_46b9328bd2e843a9b0a480124460084c@000000_oswg35061oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 X 博主 @AppleDemoYT&nbsp;</p>
  <p>这让我想到了苹果曾经的「Project Bango」——这项计划最早曝光于 2023 年初，旨在将 MacBook 触控板与 Touch ID 的模拟震动技术放在 iPhone 边框的按键上，使用触觉反馈来模仿按下的感觉。随着触觉按钮的延迟，苹果可以使用带有标准物理按钮的单按钮设计。&nbsp;</p>
  <p>其中，苹果为音量按键、静音按键与电源按键设计的内部模块代号就是 Bango。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ebcf656e090d4429ba09952b981d8be0@000000_oswg31691oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">MacRumors 与 UnknownZ21 提供的 Bango 模块渲染图&nbsp;</p>
  <p>如果不出意外，X 博主 @AppleDemoYT 发现的这台 iPhone 就是「Project Bango」的验证机之一。&nbsp;</p>
  <p>根据拆解的图片来看，内部主板上的线路很少，主板只连接着充电口与没有机械结构的物理按键，也就是说该 iPhone 的其他元器件可能只是模型，并不起实际作用，比如摄像头与塑料制成的麦克风。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c4fe3cbde0c74b41afb860293a6a5675@000000_oswg85581oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在边框上还有一些额外的玄机，在音量按键旁边的空白处有一串配置信息：&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p><strong>RANGER-DROP2.5_D2-5DRS_000739</strong></p>
  </blockquote>
  <p>这串代码中的四个部分，可能分别代表着：&nbsp;</p>
  <p>RANGER：可能是项目或特定原型硬件的代号&nbsp;</p>
  <p>DROP2.5：2.5 米跌落测试&nbsp;</p>
  <p>D2-5DRS：这部分可能涉及特定硬件配置、内部模块或功能集成的代号&nbsp;</p>
  <p>000739：通常是编号或序列号，表示特定批次或版本的标识&nbsp;</p>
  <p>也就是说，这台 iPhone 原型机可能用于测试压感按键在实际使用中的耐用性，以及在意外跌落时的抗冲击能力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1bd4648e5d1148e29d20fd649e8f2961@000000_oswg35198oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 X 博主 @AppleDemoYT&nbsp;</p>
  <p>将这台 iPhone 原型机插上电源，iPhone 会自动开机并在连接的 Mac 上显示「MCU Init Done」，意为单片机初始化完成，这进一步证明这并非一台完整的 iPhone。&nbsp;</p>
  <p>在 Mac 上，原型机还留了一个小彩蛋——与其他苹果的单片机测试相符，该 iPhone 在 Mac 上将自己标识为「Bender」。&nbsp;</p>
  <p>这名称来源于《辛普森一家》的创造者 Matt Groening 推出的另一部科幻动画《飞出个未来》，Bender Bending Rodríguez 是其中一位备受欢迎的机器人，被视为某种反传统、搞笑和讽刺精神的代表。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f02fafecbd0f419ebe0a08dbc981b15c@000000_oswg84251oswg1080oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 X 博主 @AppleDemoYT&nbsp;</p>
  <p>按照这台原型机的序列号来看，该 iPhone 表示制造日期在 2021 年 5 月 23 日至 29 日之间，早于 iPhone 13 发布。&nbsp;</p>
  <p>不过，我们可以排除这是 iPhone 13 Pro 原型机的可能，因为此时的 13 系列可能已经处于中期到最终测试阶段，最终推出时并未使用压感按键。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_01a12efdf6064d23b17bb6db6ee566b3@000000_oswg25829oswg570oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 X 博主 @AppleDemoYT&nbsp;</p>
  <p>拆解图也进一步印证了这个可能，从图片中可以看到，该原型机看起来像 iPhone 13 Pro 与 iPhone 14 Pro 的混合体，同时电池上覆盖着一层金属，与 iPhone 16 Pro 的电池有异曲同工之妙。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_d919986123f142d29c4dbeff8874404d@000000_oswg98642oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来自 X 博主 @AppleDemoYT&nbsp;</p>
  <p>不过随着 23 年下半年 iPhone 15 Pro 的推出，「Project Bango」也随之宣告破产，直到现在，我们也没有等到压感按键的 iPhone。&nbsp;</p>
  <p>不过也别失望，据爆料，「Project Bango」在失败前已经走到了工程验证测试的后期阶段，这已经相当趋近于成功，我们熟悉的 Touch ID、Face ID 以及无线充电等功能，都是很早就埋下伏笔，再经历过漫长的打磨才来到每个人的手上。&nbsp;</p>
  <p>这台铭刻着 Vesica Piscis 的 iPhone 至少证明了苹果的确有这个方向的想法，并已经付诸实践进行探索，或许在不久的将来，我们可以真的见证一款完全由压感按键控制的 iPhone 诞生。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652380429&amp;idx=2&amp;sn=aa60b973cd88b35d6ed438dba87ddc30&amp;chksm=9a945bf39c8b0c9f7613863ec130dd73645a180e9fb5d41a3de9de352a6387553517d31d0d09&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：<strong>周奕旨</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037547061456904</id>
            <title>黄仁勋：后悔当年没听孙正义劝说，借钱买下英伟达所有股票</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037547061456904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037547061456904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:40:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 人工智能, 孙正义, 黄仁勋  
<br><br>  
总结: 在英伟达2024年AI峰会上，创始人黄仁勋与软银CEO孙正义进行了对话，回顾了他们在英伟达股票上的遗憾。孙正义曾差点成为英伟达的最大股东，但因市场波动选择出售股份，黄仁勋也对拒绝孙正义的资金支持感到懊悔。两人讨论了人工智能与机器人结合的未来，孙正义认为个人智能助手将成为人们生活中不可或缺的一部分，并展望AI革命将创造100万亿美元的价值，影响各个行业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月13日消息，在英伟达于日本举办的2024年AI峰会上，该公司创始人兼CEO黄仁勋与软银集团董事长兼CEO孙正义进行了“炉边对话”。在对话中，两人回顾了10多年前差点买断英伟达股票的经历，并谈到了日本在AI时代如何追赶西方，AI时代的日本将会发生哪些改变等。</p>
  <p>孙正义通过软银愿景基金在全球范围内投资了具有人工智能驱动增长潜力的公司。而在黄仁勋的带领下，英伟达成为了人工智能和加速计算领域的全球领导者。他们的对话会碰撞出怎样的火花？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_a802ad603f1649bf8a977b6ab1ecb898@46958_oswg219022oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01&nbsp;黄仁勋后悔没买下英伟达&nbsp;孙正义后悔卖了英伟达股票</strong></h2>
  <p>在对话之初，黄仁勋对孙正义所取得的成就给予赞誉。他强调，孙正义不仅是全球独一无二的企业巨擘，更是无可替代的创新先锋。孙正义独具慧眼，总能精准地挑选出时代的胜出者，并与他们携手共进。</p>
  <p>值得铭记的是，正是孙正义引领比尔·盖茨（Bill Gates）踏入日本市场，诚邀杨致远共谋发展，并帮助阿里巴巴让中国的云计算产业得以快速发展。同时，也是他将史蒂夫·乔布斯（Steve Jobs）与iPhone带到了日本。</p>
  <p>然而，鲜为人知的是，孙正义曾经差点成为英伟达的最大股东。他当时掌握着英伟达近5%的股权，这部分股权如今价值已飙升至约1600亿美元。但在五年前，因股市波动一度危及软银旗下愿景基金的表现，孙正义选择以不到40亿美元的价格出售了所持全部英伟达股份。</p>
  <p>若孙正义能坚守至今，这部分股权的价值甚至有望超越他在阿里巴巴的那笔具有里程碑意义的投资。</p>
  <p>谈及往事，黄仁勋也充满了遗憾，并对近十年前拒绝孙正义的一桩提议深感后悔。当时，孙正义基于对英伟达及人工智能未来的深刻洞察，主动向黄仁勋提出，愿提供资金支持其收购英伟达全部股票。</p>
  <p>孙正义当时称：“市场尚未认识到英伟达的真正价值，你们的未来将是前所未有的辉煌。但遗憾的是，市场对此尚存误解。而且，在开创这一未来的道路上，你还将面临一段艰辛的旅程。因此，我愿助你一臂之力，让你有能力买下英伟达。”面对这一前瞻性的提议，黄仁勋当时选择了拒绝，他现在对此深感懊悔。</p>
  <p>黄仁勋坦言：“如今再回想，我后悔没有接受那个提议。那确实是一个千载难逢的好机会。”</p>
  <h2><strong>02 个人智能助手将真正走进每个人的生活</strong></h2>
  <p>孙正义分享了他对于人工智能与机器人结合的宏伟愿景，灵感源自他钟爱的动画片《铁臂阿童木》。</p>
  <p>孙正义说：“我们应当借助机器人技术，重新点燃那份对创新的渴望，将人工智能深度融合于机器人之中。正如《铁臂阿童木》所展现的，机器人不仅要拥有‘肌肉’，也必须拥有智能，使之不仅能与人进行言语交流，更能如挚友般充满情感。这种前沿技术的探索与挑战，无疑是极为迫切且重要的。”</p>
  <p>当黄仁勋问及对于日本人工智能未来的展望、期待与梦想时，孙正义满怀激情地表示，他对机器人技术抱有极大的热忱，并坚信医疗领域将是其大放异彩的舞台，一个智能化的医疗时代正悄然逼近。</p>
  <p>孙正义还指出，个人智能助手将真正融入每个人的日常生活，成为不可或缺的一部分，正如昔日每台桌上都摆放着电脑，以及乔布斯所预言的每人手持一部智能手机那样。他坚信，未来的趋势将是每个人都能拥有专属的智能助手，帮助人们规划旅行、安排度假、辅助教育，并陪伴我们走过人生的每一个阶段。</p>
  <p>孙正义还描绘了一幅生动的画面：当今的孩子们，自幼便在iPhone的陪伴下成长，他们习惯于用手指触摸屏幕，放大每一张图片。而将来，他们将可以与静态图像“对话”，期待得到回应。孙正义设想，如果这些孩子从一岁起就拥有了自己的个人智能助手，那么这个助手将成为他们成长道路上的亲密伙伴，如同他们的第二个自我，全面而深入地了解他们的生活、家庭、成长经历乃至健康状况。</p>
  <p>黄仁勋对此深表赞同，并补充道，这些智能助手将如同私人“亚里士多德”一般，铭记你阅读的每一本书籍，铭记它传授给你的每一份知识，成为个人智慧与知识的宝库。</p>
  <h2><strong>03 AI革命将创造100万亿美元价值</strong></h2>
  <p>黄仁勋还与孙正义深入探讨起当前技术革命的独特之处，询问这次变革与之前的历史转折点相比，究竟有何不同，又有何独特意义。孙正义强调，当前正处于最令人振奋、最具活力的未来前沿。这场变革的规模之大，远超以往任何时期，堪称前所未有的浪潮。</p>
  <p>黄仁勋对此表示赞同，并从数学和产业角度进行了深入剖析。他指出，尽管人工智能被视为软件的一种，但它却与众不同。他说，新兴的人工智能技术，如神经网络、大语言模型、智能体和机器人，它们已不再是简单的工具，而是具备了自主执行任务和工作的能力。人工智能革命创造的价值不是以万亿美元计，而是以百万亿美元来衡量。</p>
  <p>黄仁勋进一步阐述，这场变革不仅标志着人工智能行业的转型，更是对每个行业都产生了深远影响，这正是此次变革如此重要的原因所在。</p>
  <p>孙正义则补充说，人类之所以强大，正是因为拥有超级大脑这一独特优势。与狮子、大象等肌肉强壮的动物相比，人类的智慧才是其真正的力量源泉。全球GDP的所有活动，无不是基于人类大脑的活动。因此，他坚信这场革命将波及每一个行业。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241113A04YWE00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037552146247682</id>
            <title>桌面版ChatGPT升级，支持编程App交互，离AI接管电脑又近一步</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037552146247682</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037552146247682</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:40:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, MacOS, Windows, 开发工具  
<br><br>  
总结: OpenAI宣布对ChatGPT桌面版进行更新，MacOS用户可以直接访问VS Code、Xcode等编程软件，简化开发流程；Windows版本新增语音对话和截图功能，提升用户交互体验。MacOS用户可通过下拉菜单启动多个主流编程工具，避免频繁切换应用。OpenAI希望通过与开发环境的紧密集成，提升用户工作效率，并在与GitHub、AWS等竞争中占据优势。AI与开发工具的深度融合成为市场竞争的新焦点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_bb58c186e4684d7cbc6dab387bcafb2f@000000_oswg665470oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智东西 11月15日消息，今天，OpenAI宣布对ChatGPT桌面版进行更新，MacOS和Windows双系统均迎来新功能。MacOS用户现在可以直接从ChatGPT桌面访问VS Code、Xcode和Terminal等编程软件，无需在ChatGPT和开发工具之间切换，简化了开发工作流程。同时，Windows版本面向所有用户开放，新增了语音对话和截图功能，提升了用户交互体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_9ab5916e5bff483581519162731320c8@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲用户分享ChatGPT与Xcode结合使用（图源：X）</p>
  <p>在MacOS版本中，用户可以直接在ChatGPT桌面启动并操作多个主流编程工具，继续编写代码或进行其他工作，无需切换应用，有效提高了开发效率。</p>
  <p>Windows版本专注于提升交互性，新增语音对话功能让用户通过语音与ChatGPT互动，截图功能简化了内容传送流程，方便用户更轻松地与ChatGPT进行沟通和操作。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.MacOS集成多款IDE，Windows新增语音截图功能</strong></h2>
  <p>在MacOS版本中，ChatGPT Plus和Teams订阅用户可以通过下拉菜单直接启动VS Code、Xcode、Terminal和iTerm2等第三方应用程序。</p>
  <p>ChatGPT桌面团队产品负责人Alexander Embiricos称，OpenAI在分析用户行为时发现，许多开发者生成代码或文本后，会将其复制到其他应用中。因此，OpenAI选择与集成开发环境（IDE）进行整合，目的是让用户能在ChatGPT中直接进行工作，不必频繁切换应用程序。</p>
  <p>用户可以在ChatGPT中开始编写代码，并选择从应用程序中启动VS Code。一旦打开，VS Code会自动加载用户正在编辑的代码。Embiricos称，理论上，用户可以在使用ChatGPT时，同时打开多个第三方应用程序。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b25419bfee0d4b739c8e521ea70d6f8f@000000_oswg260371oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲用户可从ChatGPT界面访问编程软件（图源：OpenAI）</p>
  <p>目前，第三方应用集成功能仅对MacOS用户开放，但Embiricos说，Windows用户也将在不久后获得相同的功能，OpenAI还计划未来扩展更多应用程序的支持。</p>
  <p>Windows PC版的ChatGPT桌面应用程序现已对所有用户开放，除扩展用户基础外，OpenAI还新增了高级语音模式和截图功能。用户现在可以通过语音与ChatGPT进行更自然的对话，截图功能允许用户直接截取屏幕内容并与ChatGPT互动，进一步提高回答的准确性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c70494660c9f4857817673681388919b@000000_oswg172211oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Windows端截图功能（图源：OpenAI）</p>
  <p>Embiricos谈道，许多用户已提出希望在桌面版中使用高级语音模式，因此团队优先开发了这一功能。同时，截图功能利用Windows系统特性，使得用户能够轻松在不离开工作窗口的情况下截取内容并传送给ChatGPT，简化了操作流程。</p>
  <h2><strong>02.OpenAI、Anthropic，与AWS的接口集成进展</strong></h2>
  <p>在ChatGPT桌面版推出之前，用户必须访问网站生成文本、代码或图片，并将生成的内容带到他们工作的应用程序中去。现在，OpenAI等公司希望通过将用户的工作流程更紧密地与界面结合，从而吸引更多的客户。在这一领域，GitHub、Anthropic、亚马逊等公司也在不断推出新的集成功能。</p>
  <p>GitHub通过与VS Code和Xcode的集成，提供了在IDE中直接进行代码建议和自动补全的功能，帮助开发者提升编程效率。相比之下，虽然Anthropic的Claude没有与第三方应用程序集成，但它推出了“Artifacts”功能，让用户无需离开应用即可查看生成的网页，减少了工作中不必要的切换。</p>
  <p>OpenAI之前推出了Canvas功能，类似于Anthropic的“Artifacts”，但其亮点在于，ChatGPT能够将生成的文本和代码直接集成到开发环境中，帮助用户更流畅地完成工作。</p>
  <p>亚马逊云科技（AWS）最近将其Q Developer AI助手集成到流行的IDE中，包括Visual Studio Code和JetBrains，作为内嵌的建议和代码补全插件。这一功能允许用户直接在IDE中选中代码块并输入指令，而无需切换到其他应用界面。这种集成方式类似于ChatGPT的桌面版更新，但AWS的Q Developer AI更侧重于为开发者提供更高效的编程支持。</p>
  <p>软件应用集成不是新鲜事，Slack已经与Zoom、团队协作软件Atlassian、项目管理解决方案Asana和谷歌等公司合作多年，用户可以在聊天窗口内直接调用这些应用。现在，AI工具与开发环境的结合已成为各大公司竞争的焦点，OpenAI也正朝着这个方向努力。</p>
  <h2><strong>03.结语：AI与开发工具深度融合，接口成新竞争焦点</strong></h2>
  <p>随着各大公司纷纷推出更加紧密的AI与开发环境集成，接口已成为提升用户生产力和争夺市场份额的关键领域。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI此次更新将ChatGPT桌面版与多个主流开发工具紧密集成，不仅提升了用户操作效率，也使其在与GitHub、AWS等行业领先者的竞争中占据了一席之地。通过这一功能，OpenAI显然希望将ChatGPT桌面版打造为开发者工作环境中的核心工具。&nbsp;</p>
  <p>来源：OpenAI、VentureBeat</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652776288&amp;idx=2&amp;sn=1cbd65e9900e1a87c43fa7f8871bf5ab&amp;chksm=8524e30a708fdee18345e43f73d72df152006dc69760674f8d48b612e6d32b0c338cdff5632e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：汪 越，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037382056325381</id>
            <title>丁磊做梦，网易买单</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037382056325381</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037382056325381</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:26:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <网易, 丁磊, 游戏, 营收>
<br>
<br>
总结: 文章分析了网易在2024年第三季度的财务表现，指出其营收和净利润均出现下降，主要原因是新游戏未能如预期表现。丁磊的管理风格也发生变化，从积极推新转向更为谨慎的策略。尽管网易在递延收入上有所增长，但高营销费用和获客成本依然是其面临的挑战。文章还提到网易在商业模式上的转型，尝试减少数值付费，转向外观付费，但缺乏用户沉淀手段可能导致流水承压。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有的公司是业绩越不理想，创始人越要站到台前，也有公司是业绩越不理想，创始人越要隐于幕后。&nbsp;</p>
  <p>去年末，网易旗下《蛋仔派对》《逆水寒手游》等爆款连出，春风得意的网易CEO丁磊在《永劫无间手游》试玩会上当场“任命”一位玩家成为网易股东。刚过去不到一年时间，丁磊却变得有些大隐于市——在最新《2024胡润百富榜》中，他是三位将游戏作为主业之一的企业家中，唯一一位财富负增长的。&nbsp;</p>
  <p>11月14日，网易发布2024第三季度财报。财报显示，网易本季度营收263亿元，同比下降3.9%，其中游戏板块的收入同比减少4.2%至209亿元。此前一向表现较好的利润方面同样不算乐观，本季度网易归属股东的净利润为65亿元，同比减少16.7%。&nbsp;</p>
  <p>不论是公司还是游戏产品本身，以“快照”式的视角观察都有失偏颇。网易本季度的表现相对低迷，不乏去年同季度《巅峰极速》《逆水寒》手游先后大爆所带来的高基数原因。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1677ee7548fc4870acefdab782265158@000000_oswg764440oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，本季度网易递延收入同比增长9.55%，游戏行业的周期性同样会在往后季度有所释放。但不可否认，其营收与利润双双走弱的背后，是今年的新游未能似去年一般跑出来。与之相对的是，本季度网易的营销费用依旧高企，财报显示该项费用为93亿元，同比仅微降1亿元，环比口径上不降反增。&nbsp;</p>
  <p>降不下来的营销费用，背后是居高不下的高获客成本。再细品其长期以来在玩家群体中“又肝又氪”的刻板印象，这不过是成本侧对商业模式的桎梏——唯有拉高产品的ARPU，才能覆盖获客成本并实现盈利。&nbsp;</p>
  <p>2023年以来的首次负增长下，网易步入承压的多事之秋，丁磊也不能像去年一般信马由缰了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>营销的迷思</strong></h2>
  <p>风水轮流转，去年“抢跑”，今年“还债”。一直为业内外用以形容腾讯的青黄不接，这次轮到了网易头上。相比于腾讯《DNFM》大爆后《三角洲行动》接棒，网易的推新节奏确实因为去年亮了太多大牌而收到一定影响。&nbsp;</p>
  <p>上半年最受瞩目的《射雕》被迫“回炉重造”，近期方才以2.0的身份上线；而年中时候试图依靠端转手破圈的《永劫无间》，无论是流水还是活跃都快速进入企稳期。这反映在财报中，则是网易的游戏板块的手游净收入同比下降4.2%至148亿元。&nbsp;</p>
  <p>以10亿成本为宣发噱头，同时占据武侠与MMO两个网易老本行《射雕》在更换主策并回炉的低谷期，据点点数据，其7月iOS端流水仅56万。至于缺少竞品的《永劫无间》手游，则因未能保持高强度的买量投流而进入平稳阶段。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_38452f82235644089c0e13883b51da99@000000_oswg48344oswg690oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>体量摆在这，短暂的青黄不接并不伤筋动骨。更值得注意的是，这两款网易基于既往成功经验推出的“高成功率”作品的表现，反映出网易在缺乏社交平台吞吐游戏用户的情况下，对营销与产品商业模式的阶段性反思。&nbsp;</p>
  <p>我们早在《网易“补票”又“补课”》中便有提到，丁磊关于降本的意志开始渗透至运营侧，投放买量呈现“一曝十寒”的状态。&nbsp;</p>
  <p>以前述两款作品为例，其投放素材量不仅相比《逆水寒》手游有大幅缩减，更是呈现出迅速回落的趋势。据DataEye数据，《永劫无间》手游的投放素材量上线首日超2.1万条，周末回落至2000条，而《射雕》的投放素材量回落更甚，走量期后的日均投放素材只有20条左右。&nbsp;</p>
  <p>这并非网易指望这两款游戏实现自传播，而是其对这类具备大DAU潜质的作品，开始尝试变革过去的高ARPU的商业模型。即在减少获客成本支出的情况下，基于上线的集中投放“圈”到的用户做长期运营，砍掉过去倚为支柱的数值付费，从而转向更适合大DAU的外观付费。&nbsp;</p>
  <p>事实上，简要回顾今年以来网易上线的新游，一条横贯不同品类赛道产品的主线便是去数值化与外观付费。前有预热时的PC端独占生存游戏《七日世界》以“整顿行业”为宣发噱头，后有《射雕》多次强调的9.9元外观单价。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b17349eca9014911bfe49f9e1a86d6e3@000000_oswg746229oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但一个绕不过去的悖论是，网易自身缺乏用户沉淀手段，如不进行高强度的投流纳新，低ARPU的外观付费模式便缺乏足够的DAU撑起基本盘。这直接导向两个可能的结果，要么产品侧一定程度上“回归”过去高ARPU的模式，密集推出内购付费，要么流水承压，乃至呈现与研发成本的倒挂。&nbsp;</p>
  <p>“当初开发的时候，策划对游戏的玩法和模式都有很清晰的预期。他们（运营）买量圈的不是这个圈层的用户，反过来要我们配合做商业化就很奇怪”，一位接近网易人士说，“完了他们还能反过来说我们Push不动”。&nbsp;</p>
  <p>一款游戏的商业模式其实自立项之时便已决定，接下来是策划、研发负责打磨产品，而运营则负责将产品“卖出去”。本身缺乏渠道基础的网易出品的任何一款游戏，都或早或晚背上营收的包袱，压力层层下放，甚至反过来绑架游戏的立项与玩法，从而进一步影响其游戏的生命周期。&nbsp;</p>
  <p>“我们现在对市场的运作方式越来越成熟，获客成本也在降低中”,丁磊在今年Q1财报电话会上画下的饼，距离实现还有一段不小的距离。&nbsp;</p>
  <h2><strong>恋上老IP</strong></h2>
  <p>虽然网易未能延续去年的超高速增长，但其战略与整体布局中还潜藏了不少增长可能。研发的长周期与高成本之下，代理引进成为网易自研断档期间强有力的补充。&nbsp;</p>
  <p>不得不提的是暴雪国服回归这针“强心剂”，IP固有的影响力与当下PC跨端趋势共同作用下，据网易方面数据，《魔兽世界》自回归以来，游戏最高同时在线人数连续80天超过100万人。这对并非国内主流端口的PC而言难能可贵，以至于其官方微博进一步强调当下Steam平台，唯有《CS2》取得了达到了这个成绩。&nbsp;</p>
  <p>此外，《炉石传说》回归后的DAU也相较关服前增长150%。据炉石Kol@炉石geyuan观察，10月末传说段位（《炉石传说》排位最高段）的人数已突破40万，与之相对的是关服前的人数在10万左右。&nbsp;</p>
  <p>暴雪全家桶的回归与提振于资本市场而言早有预期。就财报本身来看，《魔兽世界》的收入有相当一部分因递延原因而未在财报中得到完全展现，因产品设计的成熟程度而成为国内CCG与PC跨端标杆的《炉石传说》更是因时间差而基本未有计入。&nbsp;</p>
  <p>实际上，本季度网易游戏的客户端收入仍录得同比增长29%、环比增长30%的强势表现，最大功臣在于《永劫无间》手游推出后端游玩家的回流，以及《大话西游2》《梦幻西游》等PC端长青游戏走出上半年玩法调整的震荡的缘故。&nbsp;</p>
  <p>从某种角度来说，强调老树是新芽失利的一种体现。另一方面，这股高光的可持续性还有待考证。众所周知，暴雪早在过去数年的内部动荡中，变成一家依靠存量生存的公司，创意与研发能力江河日下。待到老将悉数回归的预期完全释放后，暴雪很难拿出具备足够全球影响力的作品，为网易在PC跨端大潮中冲锋陷阵。&nbsp;</p>
  <p>存量红海下，PC跨端作为可贵的增量，其对于网易而言还具备竞争层面的优势——对家难以自社交渠道做硬切入。&nbsp;</p>
  <p>自客户端的竞争来看，腾讯方面既有《英雄联盟》《穿越火线》《DNF》这些老将，《无畏契约》《三角洲行动》《命运契约》等小将亦开始独当一面。&nbsp;</p>
  <p>反观网易，我们能看到其相应的产品储备亦是自研与代理两条腿走路，如因开发进度而屡屡跳票的《燕云十六声》，以及和暴雪一般同属“过气”IP的《漫威争锋》。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_d4a71b2f5fa64b968aa3c60b598a1c6b@000000_oswg1162421oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自其最新公布的规划来看，这两款作品都将于年末上线。其中《燕云十六声》的开发进度为商业化所累，在单机大世界与多人联机内购间反复横跳；《漫威争锋》则是在玩法模式上强对标《无畏契约》的英雄射击品类，届时或将在投流上重演去年末的“元蛋之争”。&nbsp;</p>
  <p>有趣的是，除《漫威争锋》外，网易还license in了《漫威终极逆转》《漫威对决》两款CCG游戏，于IP布局上大有让漫威接棒暴雪之势。&nbsp;</p>
  <p>多年前，包括丁磊在内的网易管理层以“暴雪玩家”自称。现在，这股情怀开始慢慢转移到了另一位“白月光”之上了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>转型的阵痛</strong></h2>
  <p>在标准化的生产流程中，前道工序的完成意味着权责的交棒。《博德之门3》与小程序游戏都有各自的生态位，根源则是不同产品立项时的商业模式。&nbsp;</p>
  <p>网易试图冲破过去商业模式的桎梏，不但“连累”老游戏不得不加速修复营收以撑起大盘，还为其新项目的立项、策划、运营的全生命周期带来了些许不适。&nbsp;</p>
  <p>典型表现是《射雕》与《燕云十六声》两款MMO，为了改变过去其高ARPU的模式，前者锚定了外观与基本月卡、家园等轻量付费点；后者则锚定3A单机，接受玩家体验单人内容后，可以离开游戏休息一段时间，等到下次更新再吸引玩家重新回归。&nbsp;</p>
  <p>但现实是，《射雕》为了降低数值对玩家游戏体验的影响，引入了大量类《原神》的开放世界下箱庭与小游戏。游离于主线与养成之外的大量探索内容造成了体验的割裂，成为玩家继美术风格后另一个较为集中的槽点。其源于立项的品类创新失败，最终通过更换主策来刷锅。&nbsp;</p>
  <p>《燕云十六声》则是在日前的“夷则测试”中不小心展露了数值付费与养成的可能，有玩家向我们反映，测试中已出现关于武学心法与装备的付费点。这背后很可能是商业化团队以及相关管理层的介入所致。&nbsp;</p>
  <p>“这个市场上正需要非常优质的武侠题材的游戏出现”，丁磊计划中独属于网易的武侠大年，将既要大DAU、又要商业化、也要玩家口碑的创新重任丢在了开发团队手上，也在创新的途中翻了车。&nbsp;</p>
  <p>如果说端转手以及对战术竞技这个优势品类的持续投入是腾讯的方法论，那么网易的方法论便是通过捕捉玩家的喜好与风口，以自研与代理的形式输出品类创新。《阴阳师》《第五人格》《蛋仔派对》，这些网易红极一时甚至再度翻红的爆款均是如此。&nbsp;</p>
  <p>以《蛋仔派对》为例，轻量化的派对游戏不论玩法还是商业模式，均早在三年前有迹可循，而网易则是首位将其引入国内手游市场的厂商。与米哈游的《原神》相似，其在一段时间的蓄势后进入爆发期，开辟了一条全新赛道的同时，还为网易“坚守”的高ARPU商业模式带来了突破的曙光。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_953281119f4b4ad4bcafde7a25159720@000000_oswg271761oswg500oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>恰是这次平台级的突破，将网易导向了此前商业模式的反面，环环相扣之下，或直接或间接地影响了其后续产品的开发与运营策略。&nbsp;</p>
  <p>至于《蛋仔派对》本身，也陷入了与《元梦之星》长期的拉锯战——先发优势固然存在，但社交的底层逻辑决定陌生人社交最终会向熟人社交的阵地沉淀，就像soul上奔现的小情侣最终都会加微信。UGC能扛一时之鼎，网易真正需要的还是一个社交阵地。&nbsp;</p>
  <p>供给驱动的游戏行业，是詹姆斯·卡斯眼中典型的“无限游戏”。因此保持高强度推新，是网易对冲产品生命周期与玩家流动性的唯一方法。为此，网易只能靠产品为玩家编织一张大网，当一个点暗淡下去了，新的点再顶上。点的性质变了，网的性质怎能不变？&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxODMwMg==&amp;mid=2649660803&amp;idx=2&amp;sn=009e0b00488e1249862d7e68fbebafae&amp;chksm=86424fb53817d892d788cdcc02954db78e8df0c929078087f5b62aa98e178ccd876fed639604&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“guangzi0088”（ID：TMTweb）</a>，作者：吴坤谚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037382109360129</id>
            <title>小鹏卖增程，“小凤”出的招？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037382109360129</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037382109360129</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:19:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏汽车, 增程车型, 销量压力, 技术创新  
<br><br>  
总结: 小鹏汽车在销量压力下推出低端车型小鹏MONA M03，成功突破月交付2万台。面对竞争对手零跑和理想的快速增长，小鹏决定同时发展增程和纯电车型，以应对市场需求和续航焦虑。小鹏的技术标签在竞争中显得略显失色，尽管其智能化技术仍具优势。何小鹏表示，未来将专注于AI技术与制造结合，力求在增程市场中占据一席之地。小鹏的销量增长虽有所缓解，但产能不足和交付延迟问题仍然困扰着公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在尝到妥协的甜头后，为了提升销量，小鹏汽车再度妥协了。&nbsp;</p>
  <p>在向价格战妥协于8月底推出低端车型小鹏MONA M03后，小鹏的月度交付量终于突破了2万台，不至于在造车新势力头部品牌中输得太难看。</p>
  <p>要知道，零跑野心勃勃，着力打破“蔚小理”的造车新势力旧格局，夯实由零跑重塑的“理问零”前三新格局。8月以来，零跑的月交付量已持续突破3万台，10月更接近4万台，而交付量第一的理想月交付量已超过5万台。</p>
  <p>传统车企有雄厚的资金、技术、品牌、用户等各方面的积累，经得起在新能源汽车领域的短暂失利。但对于小鹏这样的造车新势力而言，可以说没有销量就没有未来，小鹏的压力可想而知。</p>
  <p>眼看“理问零”三家及市面上其它车企靠增程迎来销量快速增长，原本一心做纯电车型的小鹏再度妥协了，推出鲲鹏超级电动体系，标志着其未来将以增程+纯电“两条腿”走路。</p>
  <p>不过，如今车企几乎都在发力增程，而小鹏的量产增程车型还未见踪影，姗姗来迟的小鹏，还能撬动消费者吗？</p>
  <h2><strong>01.做增程也要打技术牌</strong></h2>
  <p>客观而言，在造车新势力中，小鹏的智能化技术标签打得还是比较扎实。这一点，从大众和小鹏的合作上可见一斑。</p>
  <p>如今，汽车品牌都在疯卷技术，比资金投入、比研发人数、比技术创新等，消费者的需求也在不断增加，新产品如果没有点技术含量，很难再勾起消费者的购买欲。</p>
  <p>在技术大潮之下，一向标榜技术派的小鹏，身上的技术标签甚至都被映衬得略显失色了。这体现在小鹏的销量上，今年上半年，小鹏累计交付新车5.2万台，同比增长26%，甚至不及一向被市场唱衰的哪吒汽车，跟理想的18.9万辆和蔚来的8.74万台更是无法同日而语。</p>
  <p>而背靠华为技术平台的问界异军突起，只凭M7一款车型就已实现领先，乘联会数据显示，1-5月，问界M7销量达到了8.9万辆；鸿蒙智行数据显示，6月，新M7交付1.85万辆。</p>
  <p>转机出现在下半年，8月27日晚，小鹏旗下全新系列MONA的首款车型小鹏MONA M03正式上市，售价仅为11.98万元-15.58万元，标榜“20万以内唯一高阶智驾”，上市48小时大定便已突破3万台。据小鹏汽车官方微博披露，小鹏MONA M03上市两个月连续交付超1万台。在小鹏MONA M03的助力下，小鹏的月交付量终于在9月正式冲进了“两万俱乐部”。</p>
  <p>在其它方面，小鹏也再度开始强化自身的技术标签。推出小鹏MONA M03的同时，小鹏汽车创始人、董事长何小鹏正式宣布公司升级为“小鹏AI汽车公司”。“未来十年，小鹏将专注于AI技术与大制造的结合，致力于成为AI汽车公司的领军者。”何小鹏表示，在未来，AI技术权重将影响近50%的购买决策。</p>
  <p>10月24日，何小鹏在其微博宣布将“小鹏1024科技日”正式全面升级为“小鹏AI科技日”。11月6日的小鹏AI科技日上，鲲鹏超级电动体系被正式推出，其中，“鲲”代表超级增程系统，“鹏”代表纯电体系，意味着小鹏正式发力增程混动车市场。</p>
  <p>事实上，此事早有端倪。何小鹏在一季度财报发布后的电话会中表示，客户对混动有真实的需求，并称从技术角度来看，从增程到纯电的跨越难度要远高过从纯电到增程。彼时，外界就有猜测，小鹏未来或将推出自己的增程式车型。</p>
  <p>据介绍，小鹏鲲鹏超级电动体系可使车辆的纯电续航达到430公里，综合续航里程超1400公里，远超许多现有增程车型的续航水平。此外，小鹏的增程车型还将支持800V超快充技术和5C超充技术，5C超充AI电池可实现“1秒充电1公里”，12分钟即可充满80%。</p>
  <p>何小鹏透露，除了更大的纯电续航，小鹏汽车还在同步开发超静音发动机，目标是当增程发动机启动之后，音量只比电动机高出一分贝。</p>
  <p>可见，在增程上，小鹏依然希望打造自己的强技术标签。</p>
  <h2><strong>02.不得不做的妥协</strong></h2>
  <p>对于发力增程的原因，何小鹏表示，首先，有些国家的基础设置不如国内健全，如果要走向全球市场，还需要一个新的补能方式。其次，纯电续航现在能做到续航800km，但要做到1400km就还需要其他方式。</p>
  <p>这背后，是小鹏面临的扩张和盈利压力。当今车市，已进入存量竞争阶段，车企之间的价格战已成为常态，在不断增加投入卷技术的同时，车企越来越宣扬产品的性价比，以期拿到更多订单。</p>
  <p>类似蔚来、小鹏这样的造车新势力们试图将市场从一二线城市扩张到更为广阔的下沉市场。2023年1月，原长城汽车CEO王凤英成为小鹏总裁，负责产品规划、产品组合管理和销售业务。在销售渠道改造上，手握诸多汽车经销商资源的王凤英，通过“木星计划”为小鹏引入了160多家经销商，新增覆盖40个三线甚至更低线的城市。</p>
  <p>而据何小鹏介绍，小鹏将继续加速渠道下沉到三四线城市，“我们计划在今年三季度小鹏的门店数量将会有质量地提高到600家，并且在新品牌上市后持续共享。”截止2024年6月30日，小鹏实体销售网络已达到611间门店。</p>
  <p>如今，虽然充电设施越来越完善，但随着新能源汽车渗透率的提升，<strong>续航焦虑并没有真正解决，而下沉市场的补能网络并不如一二线城市完善，面临更严重的续航焦虑。</strong></p>
  <p>专注于纯电动车的蔚来，为了更好地将蔚来主品牌及第二品牌乐道更好地销售到下沉市场，发布加电县县通计划。按照蔚来的规划，到2025年6月30日前，充电服务要覆盖全国所有县级行政区，换电站要覆盖超过1200个以上县级行政区。</p>
  <p>同为纯电动品牌，小鹏走的却不是换电的路子，并不具备蔚来的补能条件，续航焦虑在其身上表现得更为突出。如今，小鹏MONA M03如愿成为小鹏的走量车型，为其增加不少销量、新客户群和品牌知名度，如果后续补能措施无法跟上，小鹏在下沉市场的销量增长必然受限。</p>
  <p>从销量数据上，可以直观看到消费者在购车时对补能手段的选择偏好。目前，<strong>造车新势力销量榜前三理想、鸿蒙智行、零跑能够占据造车新势力销量榜前三均得益于增程车型的推动。</strong>而据乘联会数据，10月国内新能源零售销量同比增长56.7%至119.6万辆，其中，纯电增长36.7%至67.3万辆、插混增长107.5%至40.5万辆、增程式增长55.2%至11.7万辆。</p>
  <p>在面临销量增长压力的同时，小鹏还面临盈利压力。新能源汽车投资热潮过去后，造车新势力们要拿到融资相对以前更加不易，而作为上市公司，资本市场也更加看重企业成长性，造车新势力们都在寻求盈利，以期证明自身具备造血能力。</p>
  <p>2024年上半年，小鹏汽车毛利率从上年同期的-5.9%提升到了6%，亏损较上年同期大幅收窄，但净亏损额仍达到26.5亿元。</p>
  <p>小鹏MONA M03成功热销让小鹏的销量追了上来，且对于小鹏MONA M03的低售价，何小鹏表示，尽管卖得便宜，但仍能获得利润。然而，客观来看，对于深陷亏损的小鹏而言，主打性价比的走量车型对利润空间的贡献，显而易见是有限的。</p>
  <p>同为造车新势力，主攻增程车型的理想销量高涨但售价并不低，还早已实现盈利，可以说，标准答案已摆在小鹏眼前，何不效仿呢？</p>
  <h2><strong>03.增长后的产能烦恼</strong></h2>
  <p>当下的小鹏，可以说面临的销量危机已经得到了极大缓解。</p>
  <p>一方面，小鹏MONA M03在持续热销；另一方面，11月7日正式上市的小鹏汽车首款AI汽车小鹏P7+有望成为其下一款爆品，在推出后截止当天24点，小鹏P7+就已收获了31528台大定订单，超过了小鹏过往所有的纪录。</p>
  <p>小鹏汽车官网显示，小鹏P7+的售价为18.68万-21.88万元。外界观点认为，小鹏P7+上量后，小鹏汽车有望在明年的第一季度首次实现盈亏平衡。</p>
  <p>不过，小鹏的烦恼并未完全消除，小鹏MONA M03的热销固然为小鹏带来了增长希望，但却对其产能是一大考验。由于产能不足、延迟交付问题，小鹏MONA M03的车主对小鹏颇有微词。虽然小鹏方面针对交付延迟问题，提供了1500小鹏商城积分（相当于150元）/天/车的补偿方案。但由于积分只能在小鹏商城消费，且可能导致部分车主拿不到2万元的以旧换新补贴，车主怨气难消。</p>
  <p>“小鹏MONA M03卖爆了，我们也被车主骂惨了。即便在短时间内扩产三次，MONA M03的产能还是不能满足订单需求。”何小鹏表示，工厂在11月、12月会提高30%至40%的产能。</p>
  <p>不过，小鹏MONA M03的交付周期依然很长。11月15日，DoNews在小鹏汽车官网看到，目前锁单后，小鹏MONA M03售价11.98万元的515长续航版预计10-14周内交付，售价12.98万元的620超长续航版预计11-15周内交付，售价15.58万元的580超长续航MAX版则预计2025年春节后才能启动交付。</p>
  <p>11月11日，小鹏P7+正式开始交付。据报道，小鹏P7+已有几千辆车的储备，可以做到快速交付。不过，上市当天小鹏P7+就已收获了31528台大定订单，小鹏P7+的后续产能能否跟上，仍待观察。</p>
  <p>而据36氪报道，小鹏的首款增程车已在开发中，预计将于2025年下半年量产。首款代号为G01的大型SUV，基于G9车型进行研发，定位于20万元以上市场，将在小鹏汽车广州黄埔第二工厂量产下线。</p>
  <p>如果信息属实，<strong>这对于小鹏夯实现有高端价格带、提升公司盈利空间显然大有裨益。</strong>而从公开信息来看，小鹏的增程产能疑似已在建设之中，年产能规划为10万辆，也足见小鹏对增程寄予的厚望。</p>
  <p>然而，在增程上，小鹏姗姗来迟，且不说当前各大车企都在发力增程，市场一片火热，要拿到订单并不容易。如果成功拿到大量增程订单，其新建产能能否跟上需求也需要打个问号。</p>
  <p>小鹏要发展，打怪不能停。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247618341&amp;idx=1&amp;sn=97914b6e2932076a98e9b79d3ff3110a&amp;chksm=c19acd70179431b3ac332761acd22ceabcd8c891616da5afa2b1bb1caac464a8bb3490f14bb2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：许芸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037394910458117</id>
            <title>中国最大航展，28年来为何一直在珠海？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037394910458117</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037394910458117</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:13:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <珠海航展, 航空航天, 低空经济, 国际合作>
<br>
<br>
总结: 第十五届中国国际航空航天博览会在珠海举行，珠海航展自1996年创办以来已成为世界五大航展之一。尽管珠海的航空航天产业相对较弱，但其独特的地理位置和政策支持使其成功举办航展。航展展示了尖端航空航天装备，并首次设立无人机演示区，体现了智能化和无人化的发展趋势。珠海还积极布局低空经济，推动相关产业发展，力求成为“天空之城”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这两天，第十五届中国国际航空航天博览会（珠海航展）正在广东珠海举行。&nbsp;</p>
  <p>在中国最大航展上，一场场空天海陆大秀，“硬核”上演！&nbsp;</p>
  <p>自1996年举办以来，珠海航展已跻身世界五大航展之列，成为对外开放的“国家名片”。&nbsp;</p>
  <p>与北京、上海、西安、成都等城市相比，珠海的航空航天产业不占优势。&nbsp;</p>
  <p>中国最大航展，为何选择珠海？&nbsp;</p>
  <h2><strong>航展“上新”</strong></h2>
  <p>本届珠海航展，堪称一场“空、天、海、陆”尖端设备的动态演示盛宴。&nbsp;</p>
  <p>顶尖的航空航天装备，无疑是最大的亮点、看点。&nbsp;</p>
  <p>有意思的是，本届航展上，不少装备同台亮相，惊喜“加倍”。&nbsp;</p>
  <p>歼-20S与歼-35A，同台亮相。C909客机与C919大飞机，相伴同框。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_3c8c3d73669947ca92ead29cfbc8a4b1@000000_oswg783326oswg927oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">歼-20S与歼-35A，同台亮相&nbsp;</p>
  <p>‌智能化、无人化是航空航天发展的一大趋势。&nbsp;</p>
  <p>本届航展首次开辟了“第二展区”——斗门莲洲中国航展无人机无人船演示区。&nbsp;</p>
  <p>大型固定翼无人机“双尾蝎B”、双机翼折叠倾转无人机BJO7、大载重TD550无人直升机等无人系统装备进行表演，带来科技感、冲击感的观展体验。&nbsp;</p>
  <p>近年来，商业空天、低空经济成为行业热点，珠海航展也开设了相关展区。&nbsp;</p>
  <p>在“商业空天”主题展区，“昊龙”货运航天飞机首次参展，这是由中国航空工业集团成都所自主设计研制的一型带翼可重复使用商业航天飞行器，可用于开展低成本的空间站货物运输任务。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_75eb2a96a09f4892a5d93d387bc784f5@000000_oswg44228oswg640oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“昊龙”货运航天飞机模型&nbsp;</p>
  <p>在低空经济馆，头部低空出行企业沃飞长空、腾盾科创、联合飞机集团等“秀”出创新产品，展现一幅未来城市空中出行画卷。&nbsp;</p>
  <p>内行看门道，外行看热闹。&nbsp;</p>
  <p>即使你对高精尖的航空航天装备不甚了解，也可以观看精彩的飞行表演。&nbsp;</p>
  <p>中国空军“八一”飞行表演队和“红鹰”飞行表演队，与俄罗斯“勇士”飞行表演队同场共舞，上演精彩特技动作。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_edfe0edf69fa48ae851735ab6ad5a400@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国空军“八一”飞行表演队表演&nbsp;</p>
  <p>本届航展，“国际范”十足。来自47个国家和地区的1022家企业参展，境外展商比上届航展增长了104%。&nbsp;</p>
  <p>除了展示、表演外，本届航展还将紧扣低空经济、商业航天、可持续航空等前沿话题，举办一系列高水准、高层次的主题会议论坛活动，深入解读行业发展趋势，分享前沿技术成果。&nbsp;</p>
  <p>硬核科技亮相，大国重器上新！&nbsp;</p>
  <p>自1996年首次举办以来，珠海航展已经成功举办了15届，成为我国对外开放的一张金名片。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_652718bf83964392b2fa3e56c6d9a2e5@000000_oswg244884oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">1996年第一届珠海航展&nbsp;</p>
  <p>世界航展，已有百年历史。&nbsp;</p>
  <p>最早的巴黎航展，要追溯到1909年。&nbsp;</p>
  <p>短短20多年，珠海航展从无到有、从弱到强，已然跻身世界五大航展之列。&nbsp;</p>
  <p>珠海航展，不仅见证了中国航空航天发展的历程，还展现了中国新质生产力蓬勃发展的新动能、新浪潮。&nbsp;</p>
  <h2><strong>寻找“破局”点</strong></h2>
  <p>与国内其他大城市相比，珠海的航空航天产业并不占优势。&nbsp;</p>
  <p>北京是我国航天事业的发源地，拥有丰富的航天资源和科研机构，齐聚中国航天科技集团有限公司和中国航天科工集团有限公司两大央企。&nbsp;</p>
  <p>上海，已成为中国乃至全球的重要民用航空制造和创新中心，中国商用飞机有限责任公司就在上海。&nbsp;</p>
  <p>西安有西安飞机工业集团股份有限公司和西安航空学院，成都有成都飞机工业集团有限责任公司和电子科技大学，沈阳飞机工业（集团）有限公司和沈阳航空航天大学，哈尔滨有哈尔滨飞机工业集团有限责任公司和哈尔滨工业大学，在产业链集聚、科研资源上都各有优势。&nbsp;</p>
  <p>相对而言，珠海的产业基础、资源禀赋就差多了。&nbsp;</p>
  <p>那么，珠海凭什么能申办到中国最大航展？&nbsp;</p>
  <p>答案可能有点出人意料。&nbsp;</p>
  <p>珠海航展，最初不是珠海申办的，而是珠海创办的。&nbsp;</p>
  <p>1980年，国家批准广东、福建两省在深圳、珠海、汕头、厦门设置经济特区。&nbsp;</p>
  <p>站在同一起跑线，深圳集万千宠爱于一身，汕头有丰富的海外华侨资源，厦门名气很大，底子稍差的珠海，迫切需要寻找一个“破局”点。&nbsp;</p>
  <p>1983年，梁广大任珠海市委书记，其以大胆的决策和雷厉风行的工作作风著称，被称为“梁胆大”。&nbsp;</p>
  <p>梁广大偶然在电视新闻里看到了巴黎航展、英国范堡罗航展万人空巷的盛况，心中萌发了一个念头：&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>珠海，能不能办这样的航展？&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_d23b814ace714130aed18f105fe98da2@000000_oswg170297oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">巴黎航展&nbsp;</p>
  <p>1992年，梁广大率珠海政府代表团访问友好城市——加拿大苏里市。&nbsp;</p>
  <p>时任苏里市议员的马文·亨特，恰巧是国际航空航天博览会成员，在会谈中介绍了办航展的注意事项，更加坚定了梁广大的信心。&nbsp;</p>
  <p>彼时的珠海，无机场、无港口、无铁路、无航空航天产业。&nbsp;</p>
  <p>如此“低配”敢办航展，确实符合“梁大胆”的做事风格。&nbsp;</p>
  <p>但是，“大胆”不是“鲁莽”，梁广大想办航展，是经过深思熟虑、科学论证的。&nbsp;</p>
  <p>珠海位于珠江口的西南部，与中国香港、澳门隔海相望，利于国际合作，便于国际参展商和观众到达。&nbsp;</p>
  <p>航展都有飞行表演，对自然环境和净空条件要求较高。珠海区域人口密度小，又因靠海拥有开阔的空域，有利于飞机表演与起降。&nbsp;</p>
  <p>更为难得的是，珠海迎来了一个关键契机：建机场。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c41ad1e767564623a59724de8d0ca0af@000000_oswg649761oswg1071oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">珠海机场的超长跑道&nbsp;</p>
  <p>1992年底，珠海机场正式开工建设。&nbsp;</p>
  <p>按当时的需求，建设一条2000米的跑道足矣。&nbsp;</p>
  <p>梁广大看的是机场，心里想的是航展。&nbsp;</p>
  <p>珠海“下了血本”，超前规划、重金投入，将跑道的长度提高到4000米，这是当时国内最长的机场跑道，能够满足各种类型飞机的起降需求。&nbsp;</p>
  <p>此外，珠海机场还在附近预留了航展馆的建设用地。&nbsp;</p>
  <p>兵马未动粮草先行，珠海已为航展做足了准备工作。&nbsp;</p>
  <h2><strong>契合国家战略</strong></h2>
  <p>在建设机场的同时，珠海紧锣密鼓上报批准手续。&nbsp;</p>
  <p>航展展出的是国之重器，更关系到外国军用民用装备的进出，任何一个部委都无权审批。&nbsp;</p>
  <p>于是，珠海向中央打报告，很快收到了中央同意的回复。&nbsp;</p>
  <p>1995年，国务院决定将航展定为国家行为，明确将中国航展命名为中国国际航空航天博览会，每逢双年在珠海举办。&nbsp;</p>
  <p>至此，珠海自己想要举办的航展，被升格为国家航展。&nbsp;</p>
  <p>中央之所以同意珠海举办航展，除了珠海具备地利、人和之外，还有一个“天时”。&nbsp;</p>
  <p>改革开放后，中国经济开始起步，航空航天产业也步入快速发展时期，开始逐渐走出国门。&nbsp;</p>
  <p>1900年前后，有三个标志性的事件：&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>1985年10月，我国正式宣布长征系列运载火箭投入国际市场，承揽国内外用户发射卫星业务。&nbsp;</p>
   <p>1990年4月，美国休斯公司研制的“亚洲一号”卫星在西昌卫星发射中心发射成功，我国正式迈入世界商业航天市场。&nbsp;</p>
   <p>1994年11月，我国高级教练机K8，正式出口巴基斯坦。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7419c7670fa34f50bec394ca9eb848da@000000_oswg31173oswg477oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">“长征三号”运载火箭在西昌卫星发射中心成功地发射了“亚洲一号”卫星&nbsp;</p>
  <p>可见，中国航空航天已经开始在国际上崭露头角。&nbsp;</p>
  <p>正解局注意到，1987年6月，中国航空工业首次以实物飞机参加37届法国巴黎国际航空航天展览，共展出19种飞机，引发国际关注。&nbsp;</p>
  <p>与其在别人的舞台上跑龙套，为何不在自己的舞台上演主角？&nbsp;</p>
  <p>国家可能已在酝酿举办中国自己的航展，展示在航空航天领域的最新科技成果和国防实力，促进国际合作 。&nbsp;</p>
  <p>在这种大背景下，珠海想办航展，虽然出发点是为城市发展“破局”，却也契合了国家的战略需求。&nbsp;</p>
  <p>1996年，首届珠海航展开幕，轰动世界。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7c35feed4a61402cba22fb0c5beb92d2@000000_oswg1662880oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">首届珠海航展&nbsp;</p>
  <p>从具体实施到盛大开幕，仅用了4年时间。&nbsp;</p>
  <p>珠海，创造了一个奇迹。&nbsp;</p>
  <h2><strong>打造“天空之城”</strong></h2>
  <p>除了中国航展，珠海还在单年举办亚洲通航展，打造“双航展”品牌活动。&nbsp;</p>
  <p>一城之内，两大航展，珠江是当之无愧的中国航展第一城。&nbsp;</p>
  <p>中国航展，世界瞩目。&nbsp;</p>
  <p>举办航展，提升了珠海的城市知名度，也为世界了解珠海、走进珠海打开了一扇窗口。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_459475bca725401ca48f611547e356ec@000000_oswg106148oswg1080oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">亚洲通航展&nbsp;</p>
  <p>更为重要的是，因为航展，珠海开始与航空航天产业“结缘”。&nbsp;</p>
  <p>2001年，摩天宇发动机维修公司落户，珠海航空产业就此发端。&nbsp;</p>
  <p>2008年，规划总体面积约为99平方公里的珠海航空产业园落户开园。次年，国家发改委正式批复同意建设珠海航空产业国家高技术产业基地。&nbsp;</p>
  <p>珠海航空航天产业开始加速，先后引进通用飞机制造龙头的中航通飞、航空新材料、商业遥感卫星、无人艇装备等一批产业链企业。&nbsp;</p>
  <p>上文分析过，相比大城市，珠海航空产业的“家底”并不深厚。&nbsp;</p>
  <p>航空航天产业，门槛极高，又与国防紧密相关，产业布局暗含国家意图。&nbsp;</p>
  <p>因此，珠海要想从北京、上海、成都、西安等城市“口中夺食”，难度很大。&nbsp;</p>
  <p>那么，珠海该如何破局呢？&nbsp;</p>
  <p>答案是，低空经济。&nbsp;</p>
  <p>这是因为，与航空航天产业相比，低空经济商业属性更强，市场化程度更高。&nbsp;</p>
  <p>这是一个所有城市都可以同场竞技的行业。&nbsp;</p>
  <p>今年5月，广东省印发《广东省推动低空经济高质量发展行动方案（2024-2026年）》，提出到2026年打造成为世界领先的低空经济产业高地，低空经济规模超过3000亿元，基本形成广州、深圳、珠海三核联动、多点支撑、成片发展的低空经济产业格局，培育一批龙头企业和专精特新企业，全省通用飞机飞行达到15万小时，无人机飞行达到350万小时。&nbsp;</p>
  <p>在广东省的布局中，三核有珠海的一席之地。&nbsp;</p>
  <p>在低空经济的应用探索上，珠海走在了全国前列。&nbsp;</p>
  <p>早在2014年，全国首条低空航线“珠海—阳江—罗定”航线在珠海开航。&nbsp;</p>
  <p>今年2月，全球首条eVTOL跨海跨城空中航线（深圳—珠海）完成首飞，深珠两地的出行时间由2个小时缩短为20多分钟。&nbsp;</p>
  <p>今年7月，全国首条海岛公共物流无人机配送航线首飞成功，37公里的路程仅用25分钟便完成了运输任务。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_3d8265f171484428a34c9e80cc9c1e0e@000000_oswg879290oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">全国首条海岛公共物流无人机配送航线首飞成功&nbsp;</p>
  <p>作为战略性新兴产业，低空经济正展现出无限的潜力与活力，正在成为众多城市的“兵家必争之地”。&nbsp;</p>
  <p>珠海抢得先机，却没有掉以轻心，正在全力完善产业生态体系。&nbsp;</p>
  <p>今年6月，珠海发布了《珠海市支持低空经济高质量发展的若干措施》，推出12项具体扶持措施，奖励最高达2000万元。&nbsp;</p>
  <p>今年11月，在2024第七届无人系统大会暨粤港澳大湾区低空经济产业大会上，珠海宣布组建低空经济基金群。该基金目标规模 100亿元，首期规模15亿元，由珠海最强国企华发集团管理。&nbsp;</p>
  <p>在基础设施上，珠海在全国率先上线了低空空中交通管理服务系统，并计划推出更高版本的系统以实现全域覆盖、跨境港澳融合。&nbsp;</p>
  <p>加大扶持力度，推动产业链延链、补链、强链，扩大应用场景……一个要素齐全、生机勃勃的产业生态体系正在成型。&nbsp;</p>
  <p>相关数据显示，今年上半年，珠海规模以上低空经济企业实现总产值92.64亿元，同比增长27.95%，发展势头强劲。&nbsp;</p>
  <p>逐梦蓝天，产业向新。&nbsp;</p>
  <p>珠海的目标是，打造“天空之城”。&nbsp;</p>
  <p>从航展第一城，到低空经济第一城。&nbsp;</p>
  <p>未来，珠海将飞得更高。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654895952&amp;idx=1&amp;sn=f433124f4699be5efc25faa639f81907&amp;chksm=bc7f8113a9a90fb64851095590b2e47fb90ca2269dc57a912b763995cc87428b1f1debe9885e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037186397777928</id>
            <title>B站终于盈利了，然后呢？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037186397777928</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037186397777928</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:12:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站, 盈利, 广告收入, 游戏业务  
<br><br>  
总结: B站在2023年第三季度实现了2.4亿元的调整后净利润，成功扭转了去年同期的亏损局面。增值服务、广告、游戏和IP衍生品等业务为收入贡献显著，其中游戏业务收入同比增长84%。尽管盈利，但股价却下跌12%，投资者对未来盈利能力表示担忧。广告业务在宏观环境不利的情况下仍保持增长，主要得益于广告产品优化和多场景拓展。游戏业务的增长主要依赖于《三国：谋定天下》，而其他老游戏则面临下滑。B站计划在未来继续拓展新的游戏赛道，但尚未透露具体内容。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜王毓婵</p>
  <p>编辑｜乔芊</p>
  <p>今年三季度，B站以“调整后净利润2.4亿元”的成绩，终于实现了单季度盈利。对比去年同期经调整净亏损为人民币8.63亿元。</p>
  <p>在这个季度，增值服务、广告、游戏和IP衍生品及其他业务分别贡献了收入的38%、29%、25%和8%。特别值得关注的是，游戏业务一改前几个季度的低迷，收入同比增长84%；以及，广告收入同比增长 27.8%，保持了平稳增长。这两项业务在“盈利之战”中功不可没。</p>
  <p>虽然B站CEO陈睿早早就定下了在今年实现盈亏平衡的目标，但如今来看，Q3的盈利却多少有点“历史的巧合”，比如，游戏收入的高增长，有很大一部分是靠代理发行《三国：谋定天下》这一款热门游戏带来的收入。如果剔除这一款游戏的影响，其他老游戏仍在下滑。</p>
  <p>虽然三季度兑现了盈利承诺，但财报发布后，哔哩哔哩股价却下跌12%。对投资者来说，大家更关心B站接下来能不能延续盈利的势头。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_3d7e7cb517b540cc84bb7da16a1ecbd6@10269314_oswg2757167oswg1770oswg1020_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《三国：谋定天下》武将立绘</p>
  <h3>广告：Q4还有利好，短期内问题不大</h3>
  <p>作为对总收入贡献第二大，且最具成长性的业务，广告业务接下来的表现很重要。</p>
  <p>三季度除了有暑期游戏行业买量的利好外，实际上并不是广告行业的旺季，甚至在宏观环境的影响下更加利空，但B站广告业务还是保持了平稳增长，证明了这一业务的韧性。财报中解释称，增长主要是由于广告产品优化及广告效率提升所致。</p>
  <p>COO李旎在电话会议上解释说，B站这季度广告的增长主要有三点原因：一是开拓“多屏多场景”，使得信息流、搜索栏、PC和Pad端口贡献了更多广告收入；二是打通“花火+起飞”，优化移动端的智能投放设置，使得客户数同比增长了7倍；三是依靠AIGC工具，降低了广告门槛和成本。</p>
  <p>另外，李旎在电话会议上透露了几个有趣的数据，能让我们看到B站广告形态的变化——首先，是效果类广告的增速快于其他类型，在Q3接近50%；其次，是将“花火”和“起飞”广告系统打通之后，花火的商单比例持续提升，三季度已经接近60%，“做商单的同时必然投放效果广告”。</p>
  <p>可以看出，效果广告正在B站快速成长。这种广告是区别于“UP主恰饭”的传统品牌广告而言的。在广告主预算尚未恢复的市场环境下，重视效果广告是普遍现象，B站也是回应了这种期待。而且，效果广告往往也比品牌广告更舍得投流，更能给B站带来短期内看得见的收入，这也解释了B站为什么要打通“花火”+“起飞”。</p>
  <p>一位有B站投流经验的服务商告诉36氪，业内一般将这套打法简称为“花飞”，即预算三七开，在“花火”给UP主花70%，在“起飞”给B站投30%。</p>
  <p>一直以来，“花火”只抽成5%，可以说是业内“最良心”的平台之一，但B站广告收入只靠这5%显然是不够的。“起飞”的出现，可以说是平台在没有跟UP主利益正面冲突的情况下解决了这个问题。</p>
  <p>预计今年Q4，B站广告收入在“双十一”的加持下还会有明显的增幅。李旎透露，今年双十一，B站带货GMV同比增长超过150%，带货UP主同比也增长了接近80%，为全部行业带来了新客率都超50%，包括3C数码、家居家装、美妆、服饰、母婴等。<strong>“双11”期间B站的广告收入同比增长近50%。</strong></p>
  <h3><strong>游戏：Q3险胜，下一款热门尚未出现</strong></h3>
  <p>B站游戏业务罕见的没有在这个关键时期拖后腿，离不开《三国：谋定天下》对B站游戏业务的驰援。</p>
  <p>长桥海豚投研根据第三方平台的数据测算，预计 Q3《三国：谋定天下》流水有 15 亿，再按照一贯的确认周期，预计有 10 亿收入被当期确认。但如果剔除这个 10 亿，其他老游戏仍然在同比下滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_8d202b83ea4245e9af9cbced853741ac@10269314_oswg155954oswg1358oswg460_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：长桥海豚投研</p>
  <p>围绕B站游戏业务有两个关键问题：《三国：谋定天下》还能贡献几个季度的收入？以及，下一个爆款游戏何时出现？</p>
  <p>关于第一个问题，陈睿在电话会议上回应称：“除了短期的业绩表现，我个人更重视的是《三国：谋定天下》长线运营结构。我内部对团队也说，《三国：谋定天下》最重要的目标就是实现长线运营。我口中的长线运营指的是，至少五年生命周期的稳定运营。”</p>
  <p>11月16号，《三国：谋定天下》会开启第四赛季的运营，推出全新的地图、武将和剧本的玩法。</p>
  <p>陈睿称，把《三国：谋定天下》运营好，是“明年游戏业务最重要的工作之一”。B站在策略游戏这个赛道上，未来很长阶段就会只做这一款游戏，这把款游戏真正做到位，“因为这款游戏的天花板足够高”。同时，B站准备在明年下半年上线《三国：谋定天下》繁体中文版，进行游戏出海。</p>
  <p>关于第二个问题，陈睿回应称，B站明年计划在二次元和SLG这两个赛道之外，再开拓一条新的游戏赛道。但具体是哪类游戏，他并没有透露。</p>
  <p>SLG赛道有《三国：谋定天下》，二次元赛道则有《咒术回战》。《咒术回战》11月7日在海外发布，这是B站第一次在海外除了日本之外的所有国家发布一款游戏，目前已经在70多个国家和地区拿了下载榜的第一名。《咒术回战》与《三国：谋定天下》目前是B站明年期待值最高的两款游戏。</p>
  <p>对收入往往“高开低走”的SLG游戏来说，成为长青游戏相当有难度。从B站Q3走高的递延收入来看，《三国：谋定天下》要保Q4游戏收入基本是没有难度的，但能不能在明年继续挑大梁则不一定。从目前B站的游戏管线来看，下一个爆款似乎还没有出现。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3037436214079745</id>
            <title>1亿赌上公司命运，制作人：我离开大厂，就是想为所欲为</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3037436214079745</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3037436214079745</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Nov 2024 11:08:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏制作, 玩家反馈, 市场判断, 创意内容  
<br><br>  
总结: 制作人罗翔宇（猫老大）在谈及《昭和米国物语》时表示，游戏的再次走红证明了其热度并非偶然，而是玩家对内容的喜爱。他强调，尽管项目经历了沉寂和质疑，但团队始终保持信心，认为游戏的吸引力是毋庸置疑的。猫老大还提到，团队在开发过程中注重内容的创意和玩家的反馈，努力在敏感和搞笑之间找到平衡。此外，他对市场的认知也有所变化，更加重视PC游戏市场的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在看到《昭和米国物语》第二个PV再次爆红之后，制作人罗翔宇（人称猫老大）总算松了口气。&nbsp;</p>
  <p>游戏自从两年前惊艳首曝后，随即陷入了沉寂。时间可以改变很多东西，包括人的信心。&nbsp;</p>
  <p>猫老大告诉葡萄君，其实不少人都认为游戏能一炮而红，运气成分占了很大一部分。他在推进项目后续合作时，也总会被人质疑：“这游戏是不是已经过气了？”乃至前阵子，网上还传出“项目已经没了”的谣言。&nbsp;</p>
  <p>所以这次游戏时隔两年再次赢得玩家的关注，对猫老大而言意义非凡。第一，它证明了游戏的热度并非靠的是运气，而是玩家就是喜欢这样的内容；第二，它证明了自己对市场的判断是正确的，即便过了几年，《昭和米国物语》这样的游戏，在如今的游戏市场里也依然是稀缺品。&nbsp;</p>
  <p>因为很少人敢做类似的事情——在敏感线上左右横跳，在冒犯和搞笑之间来回游走，稍有不慎就可能跌进万劫不复的舆论漩涡。&nbsp;</p>
  <p>但猫老大却说，自己出来创业就是为了能为所欲为，彻底放飞。“现在放出来的PV已经很收敛了，否则我怕视频发不出来。”&nbsp;</p>
  <p>以下为整理后的对谈实录，为方便阅读有所删减和调整：&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 时隔两年再次走红，证明游戏不是靠运气</strong></h2>
  <p><strong>葡萄君：游戏两次PV做得都有点意思，感觉你们在这方面真还挺会的。</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 这次和上次是差不多的内容结构，只是替换了新的素材。我来出PV脚本，选BGM、台词、要展示的内容。&nbsp;</p>
  <p>这次其实有用到新BGM，但我觉得《それが大事》（李克勤《红日》原版）既然是我们签下来的游戏主题曲，那我还是希望它能在第二个PV里出现，去强化大家的印象。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_63fd542916534d81a8845599269afe14@000000_oswg835247oswg1064oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：这次你看到片子火了之后，和两年前的感受有什么区别？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 当初第一个PV火了后，有很多人说这有偶然和运气的成分，包括后来我们拿到融资后，在开发过程中，我想要推进一些后续合作时，大家也对这事有些犹豫，觉得隔了这么久，这游戏到底还能不能重新唤醒玩家的期待？会不会过时了？&nbsp;</p>
  <p>也有人会担心我对玩家的判断到底准不准，认为PV2不可能像PV1这么火，估计玩家早跑光了，还能剩下多少人关注？甚至网上还有人造谣说游戏已经没了，团队跑路了。&nbsp;</p>
  <p>这些事确实动摇了很多人对项目的信心，我自己也能感觉到这一点。所以，我非常想知道，在距离上次曝光两年之后，玩家再次看到《昭和米国物语》时到底会是一个什么样的感觉。&nbsp;</p>
  <p>结果PV2比PV1的数据要好很多，尤其是海外，基本上所有头部主播都有做Reaction。我们并没有花钱买量，或者提两箱牛奶找主播。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b4268164175c4c2b8caf87764df7e622@000000_oswg521208oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源Youtube@ Asmongold TV&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：你信心动摇过吗？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我一直很有信心。我对玩家期待着看到什么内容，想要玩到什么样的游戏，心里一直都很有底。我只是没法完全确定上一次PV的走红，到底运气成分占了多少。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：那你现在得到的结论是？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 至少从游戏概念的角度来讲，我觉得《昭和米国物语》的吸引力是毫无疑问的，PV的走红并不能说靠的是运气。&nbsp;</p>
  <p>而游戏能吸引玩家的眼球，这在如今是个非常难的事情。我们现在要做的就是，把游戏扎扎实实得做完。不能说难事我们做到了，结果在明明能做好的部分上翻车，这肯定是不允许的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_02d330c4f5244eb48576d65ad266c811@000000_oswg493479oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：这次走红，你有像上次一样给团队降温吗？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我觉得这一次大家都贼淡定，好像已经适应了。因为团队都知道自己平时做的东西是一个什么样的水平，最终会做成什么样子。&nbsp;</p>
  <p>前段时间网上造我们谣的时候，团队很多人都很生气，认为项目受到了无端的指责，甚至有人会有想到网上去争辩的冲动，这些最后都被我制止了。因为我认为没必去跟人家对线，我们就按时把项目进度汇报出来就好。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：有人会担心《昭和米国物语》噱头大于实质，你怎么看？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong>我觉得每个游戏都需要有自己的强项，其他方面只要能做到不错就行。我们团队会觉得，虽然这游戏在玩法上达不到业界顶尖的水平，也不是那种“游戏性拉满”的类型，但玩起来感觉还是很不错的。&nbsp;</p>
  <p>团队里的人平时也玩很多游戏，他们这么评价的，我也会稍微放心一些。明年我们大概率也会做试玩，看看玩家们的反应。&nbsp;</p>
  <p>不过我现在头疼的是，《昭和米国物语》很多内容是靠初见的震撼感，而因为有很多整活或者玩梗的地方，熟悉的玩家可能看一眼就会知道剧情发展了。之前没拿出来做用户测试，主要也是这个原因。所以我在考虑把一些内容拆成切片，玩家可以体验到剧情流程、战斗玩法和迷你小游戏，但不会被剧透太多。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 PV已经很收敛了，真正劲爆的不敢放出来</strong></h2>
  <p><strong>葡萄君：过去这销声匿迹的两年，你们都在做什么？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> PV1的时候，项目算是开发到了项目周期的倒数第二个阶段，也就是美术资源的量产期。我们当时去融了一笔钱，主要就是用于大量生产美术资源。&nbsp;</p>
  <p>但那时候正好赶上了PS5游戏的井喷期，很多3A大作把优质的外包资源都吃掉了，我们根本抢不到。这是我之前没有预料到的，因为在放PV1之前的很长的一段时间，这些外包公司都没活干，行业不是很景气。&nbsp;</p>
  <p>而我们又抢不过人家商业大作，他们出的价格也高，还把一些优质的开发人员锁定了，那我们只能老老实实排队。这对我们项目的进度造成了很大的的影响。&nbsp;</p>
  <p>我们也尝试过一些以前没合作过的外包公司，但效果都不好，返工很频繁，成品也无法令人满意。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：就干等吗？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 排队的时候，我们就继续打磨之前没有做完的功能，针对引擎再写一些开发工具，方便后续的快速生产。比如说一些Npc编辑工具，可视化的自定义任务系统，战斗摄像机的机位调整等等。就这种功能插件都提前做了一些储备，让我们能在最后的整合阶段提升点速度。&nbsp;</p>
  <p>目前游戏的铺量阶段已经全部结束，我们现在就是按照正式版的标准，来把这些东西整合到玩家实际体验的流程当中去。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_c52b6a19a9184a8ba0a85546bdfc2e30@000000_oswg1019686oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：你在团队里扮演着一个什么样的制作人？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我跟Jensen有比较明确的分工，我主要把控内容设计，比如说世界观的构成、剧本的编写、角色具体的台词，过场动画的分镜等等，内容方面我会事无巨细的去做，包括一些小的道具我也会参与设计。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：好奇这次你在内容上有多放飞？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我为什么会从大公司出来自己创业，还不是因为只有这样，才能够为所欲为。&nbsp;</p>
  <p>对于创作来说，它最好的状态就是尽可能不用考虑其他各种因素，不用去考虑游戏里要加多少价值观，输出什么样的观念，也不用参考市场数据，顾及某一部分特定的人群，纠结如何拿到媒体高分。这些东西我通通不会去考虑，我只用做一个自己觉得好玩的东西就行。&nbsp;</p>
  <p>当然，这只是理想状态，我也不敢100%的去放飞。我在跟团队讲有些内容的时候，他们也会产生担心说「这么做真的合适吗？」或者「这种东西能做吗？」&nbsp;</p>
  <p>所以有些东西我就没做，这个东西是什么我没法明说，万一被人带节奏了就不好了。我只能说它既然都没做，说明只会比现有的东西还要更夸张一点。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_37419a093c554407bcb2ab54b594e03b@000000_oswg950679oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：那最终你放进游戏里的内容，放飞程度有多少？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 这个也没法说，初见体验对我们游戏而言还是很重要的。真正让我觉得刺激的，或者说比较满意的几个桥段，都没有在PV里面呈现出来。&nbsp;</p>
  <p>目前公开的PV内容，都是很收敛和克制的素材了，因为我挺担心真放了「那些内容」，视频会不会播不出来或者限流之类的。&nbsp;</p>
  <p>不过PV里有些东西在制作的时候，团队也会有些人不是那么认可，比如说骑着黑色长颈鹿的大将军。大家会觉得这么一个角色出现在游戏里简直离谱，6米多高，还要骑长颈鹿，跟主角放在同一个画面里根本没法看。&nbsp;</p>
  <p>还有人会说长颈鹿是人能骑的吗？角色骑着它到底要如何战斗？玩家又该怎么和它做交互？在游戏的开发过程中，类似的讨论经常出现。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_842ea53033df44bc80d2f81d6a060e56@000000_oswg760001oswg1072oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：你怎么判断“做还是不做”？全靠你个人感觉吗？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我不是那种暴君型的制作人，在做东西的时候，也会很重视团队里其他人的意见，并不是我说什么，他们就一定要做什么。&nbsp;</p>
  <p>我在写游戏故事时，会把团队成员按不同的喜好和类型，分成多个三人小组，然后再把故事拆成很多个章节，分别讲给他们听，来测大家对故事的反应。&nbsp;</p>
  <p>这里面有爱看热血漫画的，有追美剧的，也有只看国产剧的人。我每讲完一段，就让他们来打分，相互之间不能交流。这个评分表满分10分，我会准备一个详细的打分标准，比如说6分是还不错，能吸引他们继续看下去；8分是太期待了，今晚就要追完。每个人根据自己的真实感受来打分，最后三个人一起亮分数。&nbsp;</p>
  <p>然后每个人来跟我说，他为什么会给这样一个分数，他是出于什么样的考量。我就这样反复去测试，反复去交流，并观察他们的反应，然后来判断是否需要改这段故事，要往什么方向改。&nbsp;</p>
  <p>虽然很多人可能并不擅长创作，但大家的审美还都是有的。一个故事好不好？他听了之后能够判断出来。他们每次参与这种测试的时候，积极性还挺高的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_753f5ffcbab845dc819cacb2cfce0149@000000_oswg1129237oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：除了剧情之外，其他部分也是用类似的方法判断吗？比如说一些可能涉及到敏感元素的内容。</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 也是类似的。比如说有个别桥段，我知道这个东西有意思，但不能确定大家对它的接受度，我也会去问不同类型的人。&nbsp;</p>
  <p>我就说，现在有这么一个角色，他在这样一个故事背景下，干了这么一件事，你能接受吗？你会不会因此产生一些愤怒、恶心、反感之类的情绪，或者说因为这件事，这个角色在你心中被拉黑了？&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：但这种极端桥段，可能反而是游戏的特色？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 确实团队里有些口味特别重的人，他觉得我还不够疯狂，还可以更大胆一些。我认为，如果一个东西真的很有趣的话，那么所有人应该都会觉得有意思，只不过它可能会与你的某个价值观相违背。那我就要多找几个人来试探，看到底是因为你的价值观过于敏感，还是确实有很多人都和你一样。&nbsp;</p>
  <p>如果很多人都觉得不行，那我可能就会有所退让，因为如果硬要把这种东西做进去，它就会有一定的风险。比如说有一个桥段，就让美国分部负责市场工作的员工当场冷汗直冒，他极力建议我不要放这个东西，我就认真重新做了评估。&nbsp;</p>
  <p>但有一种情况我会坚持，就是我给他们说桥段的时候，所有人都能噗呲一下笑出来，笑完之后，再说这样可能不合适。那我就觉得它没有恶意，不会冒犯到谁。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f9c1a4eef98f4be4b40c05c5e4e69136@000000_oswg641431oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：听下来这个边界其实还是很模糊，还是得靠你的判断。</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 一个开发团队所谓的磨合，其实就是人与人之间的信任和默契。我信任大家的判断，所以我才会去拿大家的意见去作为一个重要的参考。大家也信任我的决策，才会把决策权交给我。这种信任关系需要大家在一起工作很多年才能够建立起来，而现在这个团队很多人都是跟着我超过7~10年了。能有这样一个团队，我觉得是很多人梦寐以求的事。&nbsp;</p>
  <p>而我做决策，也代表项目最终的责任是由我来扛，游戏的成败都会算在我头上。我比较欣赏日本以前的制作人制度——他们希望作品有鲜明的特色，就得有少数人来做最后的决定，总要有人扛起这个责任。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03 给外包团队看电影，学「日式游戏究极省钱大法」</strong></h2>
  <p><strong>葡萄君：项目的美术风格在国内不太常见，你们怎么让外包风格统一？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我们会尽量把所有内容都设计好，比如角色有原画和详细的设计文档，过场动画、动作会先画好分镜。但我们还是花了不少时间找到合适的外包公司，因为即使风格要求明确，很多外包团队还是很难做到我们满意的程度。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：那怎么办？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 能通过画面表现的，我们会先把视觉方面的素材准备好。如果没达到最终效果，就补充一些文字描述，找参考图，甚至指定一些电影给他们看，让他们多参考那些电影的节奏和感觉。后来换了长期合作的供应商后，对方水平很高，就算第一次没找准感觉，给了反馈后他们也能马上调整，所以整体还是挺顺利的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_b4a24575ee234b508f392ee31a392e0b@000000_oswg1083840oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：你曾说团队花了不少时间去搭建管线，方便把IP系列化？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 管线是从项目开始时就着手搭建了，相当于花了两三年。实话说挺难的，确实也交了些学费，中间有一些功能在开发过程中被淘汰了，但还是积累了不少经验。&nbsp;</p>
  <p>现在基本算是跑通了，管线的复用度已经很高，可以预见在此基础上再做新项目时，可以把周期缩短到两年左右。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：你们游戏体量不小，但客观来说，你们又是一个小团队，怎么解决内容规模的问题？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 玩过很多日本游戏后，你就会发现，他们真的很会省钱。比如说在相对有限的场景里，他们会把Gameplay内容填得很满，通过不同设计呈现出多样的玩法，丰富玩家的体验，但其实这背后的程序逻辑功能是高度复用的。&nbsp;</p>
  <p>再比如说场景美术方面，《尼尔：机械纪元》通过整体视觉风格的协调性，能让玩家在游玩时不会觉得背景简陋，反而认为观感很到位。但如果从开发者的角度看，会发现它画面的背景很简单，可能就是一些大石块堆叠。&nbsp;</p>
  <p>欧美游戏喜欢堆量做城市细节，让人感觉投入了大量成本。但有时候，这两者给玩家的观感差距其实并不大。&nbsp;</p>
  <p>还有玩法机制方面，有些日本游戏会把数值体系和规则设计得很丰富，但核心玩法其实是相同的。像《如龙》系列就经常干这事，甚至会将小游戏机制复用在主线或者支线任务的执行过程中。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_f0538baf65f340e1ad6ca0b4bb990b44@000000_oswg616973oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：这个技巧，你们用得如何？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 中国团队做类似的东西肯定比欧美省钱，但比起那些「日式游戏究极省钱大法」来说，我们在这方面还是有点「愣」的，因为经验没有那么丰富，开发管线和精力分配都没那么到位。&nbsp;</p>
  <p>所以我们大概是介于两者之间，有一些地方能省，但也有些地方比较奢侈，性价比没那么高。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：用了这种技巧后，玩家还能感受到这个项目花了2000万美元吗？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 你可以对比游戏的PV1和PV2，能看到我们不是那种第一支预告片美术规格拉满、像CG一样，然后越临近发售，画面反而越缩水的类型。我们是一开始用临时素材做游戏，再逐步替换、整合，现在这个工作还在进行中。&nbsp;</p>
  <p>我能确定的是，游戏正式版出来时，画面一定会比PV2更好。如果玩家能体验到有一定体量，画面比现在的PV2还好一些的《昭和米国物语》，那他们应该会觉得值的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_ce6d0c9bde194021814a989ef4549caa@000000_oswg889411oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>04 中国玩家最懂我们，最能对得上电波</strong></h2>
  <p><strong>葡萄君：游戏做了好几年，你对市场的认知有没有变化？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 有一个明显的变化是，我比以前更重视PC游戏市场了。游戏在很多年前立项时，我们主要考虑的还是主机平台。当时我玩主机多一些，Steam账号里的游戏不多。&nbsp;</p>
  <p>但这几年，随着Steam上出现越来越多更适合在PC上玩的游戏，我也配了高性能电脑，还买了Windows掌机出差玩。体验其实不错，只要不卡顿崩溃，就和主机游戏差别不大。&nbsp;</p>
  <p>《黑神话：悟空》的火爆也让我意识到国内PC单机市场其实非常大，现在我觉得PC市场和Steam玩家是我们必须要照顾好的。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：《黑神话：悟空》对你们来说有什么影响？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 黑神话是很稀缺的西游加3A的组合，国内很难有第二个IP可以比肩西游，3A的工业难度也不是随便哪个团队都能驾驭的。因此黑神话具有一定的特殊性，不能用黑神话的标准来要求国内未来短期内推出的单机游戏。&nbsp;</p>
  <p>尽管如此，国内单机游戏市场的庞大规模已经展现在了所有人面前，接下来的一些国产优质单机游戏会获得更多关注和机会，例如影之刃、失落之魂、明末等作品。&nbsp;</p>
  <p>我们团队对自己的产品还是有自信的，因为我们和《黑神话：悟空》完全不是一个赛道的，在这方面对我们的影响其实并不大。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_1d48e8788a11438bb4becfa1aa7bf321@000000_oswg367752oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：那你想过游戏首发能卖多少吗？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 我倒是没有特别详细地去预测具体销量，但我觉得我们成本控制得还可以，收回成本应该难度不大。可能PC上会卖得稍微多一些，毕竟国内的玩家大多数还是在PC上。&nbsp;</p>
  <p><strong>葡萄君：海外市场会不会有更多机会？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 从我们自己监测到的市场反馈来讲，国内和海外的比重是五五开。但我也看了不少评论，觉得还是中国玩家最懂我们，最能对得上电波。不过这个也很正常，因为我本身就是中国人。就像我之前去东京的餐馆，刚坐进去人家就问我是不是中国来的，我都没开口，他们就能看出来我是中国人。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_9cadd7031eb64f4bba2902ecc929b7eb@000000_oswg244124oswg1080oswg2027_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_4e786aea0ea84688946dc783825ac85d@000000_oswg115106oswg1080oswg2028_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_29f95b627d8041809e887d663981fb91@000000_oswg170728oswg1080oswg2028_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_7c7708805d3242e79cfba28df9881c53@000000_oswg286753oswg1080oswg2030_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从PV2发布后的一些玩家反馈中，也能感受到这种差别，中国玩家都能很快地get到游戏里的梗点在哪，反倒是部分新生代的日本和美国的玩家会在理解上出现一些困难。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241115/v2_e3e82a7a157f4473be92c7d171b39f5e@000000_oswg762776oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>葡萄君：从这个结果来看，是不是说明你赌对方向了？</strong></p>
  <p><strong>猫老大：</strong> 做单机游戏，尤其是体量较大的单机游戏，你必须提前几年想好未来的趋势，否则几年后才发现有问题时，那过去投入的时间和资源就白费了，这真的是很残酷的一件事。&nbsp;</p>
  <p>所以我也没有太去赌，而是考虑到了情怀、复古题材的稳定性。因为这种承载着很多回忆的内容，本身就不容易过时，玩家对经典元素的喜爱会一直持续。而且，这类题材基本不会突然出现太多竞争对手，因为大公司会觉得敏感性太高，商业风险也大，即便他们看到了我们作品首曝后取得的成功，也不太可能跟进去立项。&nbsp;</p>
  <p>同时我看到欧美主流厂商一直在做3A游戏，拼命往里塞各种主流元素，但个性反而越来越弱，同质化问题严重，而这种商业模式几乎不可能在短期内改变。所以从趋势上看，我们这种差异化的题材在市场上很长一段时间里都会是稀缺的，有一席之地的，不用去担心过时的问题。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTc2ODUxMw==&amp;mid=2649950178&amp;idx=1&amp;sn=4c6c0e202b005cbf6e652a71c245f20a&amp;chksm=bef8c0a55ea39ddd3f064ec70f30bec40337fa59334b7dc2740512cb385ed16214fb140e9559&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏葡萄”（ID：youxiputao）</a>，作者：修理&amp;林致，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>