<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2546102512297480</id>
            <title>追一科技吴悦：一家做了7年NLP的公司，如何抓住大模型浪潮？ | 36氪专访</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2546102512297480</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2546102512297480</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 05:43:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 大模型, NLP, 追一科技
<br>
<br>
总结: 追一科技是一家在AI领域有丰富经验的公司，他们在大模型和NLP方面取得了成功。他们在企业服务营销领域推出了ChatGPT等大模型产品，通过微调和专项能力的强化，实现了在不同业务场景中的落地应用。追一科技的成功经验为大模型的落地提供了可行的路径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 邓咏仪</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>2022年11月，ChatGPT面世，带动了大模型的全球热潮，仅仅一年，这波新AI浪潮就迅速快进到在企业侧落地——从AI大厂、创业公司到企业客户，大家都急切地想探索出一条可行的，让大模型落地的路径。</p><p>但对追一科技而言，这已经不是新鲜事。</p><p>上一波AI创新浪潮催生出主打CV方向的商汤、旷视等“AI四小龙”，相较之下，如今火热的NLP（自然语言处理）被称为是“人工智能皇冠上的明珠”，在当年是更少人走的路，其技术创新处于更早期阶段。</p><p>在上一波AI浪潮中，追一科技是典型的明星AI创业团队。创始人CEO吴悦2006年进入腾讯后，用五年时间成为腾讯最年轻的T4专家工程师，曾领导SOSO搜索技术团队。2016年，他与几位腾讯的技术和产品的核心成员共同成立了追一科技。</p><p>成立开始，NLP行业也正值投资热潮，追一凭借着智能客服等对话机器人产品，迅速商业化，开始市场扩张。如今，追一科技在金融、运营商、政务领域落地较多。在金融领域，追一科技服务了40%的前100银行客户，以及头部的保险集团和券商客户，以及互联网等行业。</p><p>但从2019年开始，追一科技开始经历了一段“坐冷板凳”的时光，其走过的“落地旅程”，也正是上一代AI公司的叙事——大型客户业务上有海量的定制化开发需求，面向科技部门针对大型客户不同的操作系统、数据库、中间件做适配。单纯靠人力满足定制化的项目需求，这很难让AI公司真正规模化。</p><p>“一招打遍天下”很难走通，追一科技开始逐步补齐To B服务的完整链条。从前期的咨询到后期的交付和服务，最高峰时期，追一科技的团队扩展至接近500人。</p><p>而在疫情之后，追一科技开始了一段艰难的取舍之路——什么项目可做、什么项目不能做？要投入多少人力到定制化项目中？</p><p>“可以说，我们用7年的时间补齐了这些To B能力，到今年完成了最后一公里，刚好碰上了大模型浪潮。”吴悦表示。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_5c19756128634e1085fe0423bc8ee608@2057308263_oswg534665oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" contenteditable="false">来源：追一科技</p><p>经历了艰难的产品化和团队重振旗鼓，直到2023年ChatGPT为首的大模型热浪席卷全球，追一科技将其视作不能错过的机会。近期，追一科技也推出了垂直大模型“博文”，专门面向服务和营销领域。</p><p>在博文领域模型之上，追一科技还研发了一套AI Agent框架，用户可以基于这个框架，让大模型的能力更好地发挥出来，也实现最终模型输出结果的可控。</p><p>“博文大模型是从客户实际业务场景和需求中成长起来的。”吴悦认为，在如今琳琅满目的大模型中，能落地、对业务有实际效果、并且性价比高，才是大模型落地应该走的路。</p><p>并且，追一在此前数年推出的六大NLP标准化产品，包括在线机器人Bot、语音机器人Call、多模态数字人Face、智能助理员Pal、智能培训师Learn、智能质检员See等，也都基于大模型进行重塑。</p><p>如今，文本Bot、语音Call和多模态数字人Face都已经在追一已有的企业客户场景中落地，人工辅助的服务体验有显著优化，销售开口率和成单转化率等指标也有所提升。新增的会话小结、营销意图判断等模块，也都能让运营效率有实质性提升。</p><p>面对客户，追一科技更倾向于一种务实的路线：基于现有的开源模型，加入追一多年积累的专家知识和独有数据进行微调，快速满足客户已有的需求。如今，大模型应用成本依然昂贵，追一也推出了一种混合使用的模式，用传统NLP深度学习模型和大模型相结合，尽可能降低客户解决问题的成本。</p><p>吴悦告诉36氪，追一在前些年积累的对话机器人等六大产品，现在会成为大模型在企业落地的载体。</p><p>而对比过去几年，对大模型的落地，吴悦如今的心态更加乐观——无论是人才密度、资金投入还是行业整体，如今中国都储备得更多，心态也更成熟了。</p><p>“今年感觉大家理性了很多，理性状态下更容易做出正确的事，比如客户都会想：大模型如何结合我的场景去做商业化落地？我们也可以更心无旁骛地做事情。”他表示。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_c3d1623bee6843248cc1b59df96d22dc@2057308263_oswg4385332oswg5760oswg3840_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc" label="图片描述">追一科技创始人 吴悦</p><p><strong>以下为36氪与追一科技CEO吴悦的对话，经36氪编辑：</strong></p><h2><strong>聚焦服务营销，做垂直大模型</strong></h2><p>36氪：追一最近也发布了新大模型——博文大模型，主攻服务和营销领域，以及产品线的全面升级。为什么在这个时间点推出？</p><p>吴悦：作为一家在2016年成立、也一直在一线做AI落地的公司，我觉得这次发布也代表我们的一种观察，和对自身大模型的定位。</p><p>我们和通用大模型定位不同，我们做的是偏向服务营销场景、更垂直一体化的大模型，也更关注通用大模型在发展过程中释放的技术成果，怎么在服务营销场景里利用起来。</p><p>36氪：博文大模型的架构是怎么样的，基于什么通用大模型进行训练？</p><p>吴悦：我们从需求出发，采取了两条路径。</p><p>第一条是依靠国内外开源成果，如LLaMa、千问、百川、智谱等，在开源模型的基础上进行知识和能力的强化训练。相当于在底层建设了一个接口，用来对接各家的大模型，对不同的开源模型进行测试，再选择在业务场景中表现最好的作为接入的模型，但各家的测试表现其实差不多。这一条路径目前已经落地了。</p><p>第二条路径是自研，目前正在储备，以后有需要的话也可以从底层开始训练。</p><p>但现在第一条路径落地会更快。</p><p>36氪：为什么会说各种开源模型的的表现差不多？</p><p>吴悦：有两方面的原因。</p><p>一方面，追一科技专注的是企业服务营销场景，所依赖的底层能力比较通用，不需要特别强的数学能力或者上下文长文本的逻辑推理能力。</p><p>另一方面，我们在大模型的基础上进行了很多微调，强化专项能力，深入挖掘底层大模型。</p><p>这两个方面决定了当下基础大模型在企业服务营销垂直领域的差异性不大。</p><p>36氪：市面上已经有不少做服务营销的大模型，博文同样作为垂直领域的大模型，差异化优势在哪里？</p><p>吴悦：从产品和技术两个层面来讲，在产品上，追一在2016年以NLP起家，但我们发现在技术链条之外，还有很多需要补齐的地方。比如在产品的落地、客户沟通、产品安装部署、后续持续运营等方面，我们也建立了专业咨询和服务能力。</p><p>后来我们专注服务大客户，比如头部、腰部客户。大客户的销售收益转化大且业务场景更复杂，因此对于技术指标更加敏感，比如技术多了一两个点或者三五个点，对大客户来说可能是数十万过百万的服务和访问量。</p><p>可以说，我们用7年的时间补齐了这些能力，到今年完成了最后一公里。这相当于打了个底了，就之后如果我们想要把大模型落地的话。就相对还容易一些。</p><p>36氪：那技术优势会在什么地方？</p><p>吴悦：我们的核心团队过去是在腾讯做搜索、AI最核心的团队，能力是蛮强的。之前我们就有很多AI自研技术，除了自然语言处理NLP外还包括语音识别ASR、声音合成TTS、数字人引擎等等。</p><p>而在大模型领域，我们一直有自己的独创技术。2017-2018年左右，行业内出现了BERT一类表征式大模型和GPT一类的生成式大模型。从底层算法到上层模型我们都有自研的技术和产品。</p><p>我们提出的RoPE旋转位置编码算法技术，几乎出现在每一家大模型的论文引用中。在表征式大模型方向我们有自用的ZOne系列模型，也开源了中文T5、WoBERT、Roformer等算法。</p><p>36氪：博文大模型主要在什么数据集上训练的？大概训练了多长时间？</p><p>吴悦：一些是开放的数据集，还有一些是我们过去积累的，例如围绕服务营销业务类的知识，算是我们做了数据标签的私有数据，还有我们历史上积累的几十种不同NLP任务的数据集。训练是持续的，模型迭代的次数比较多。</p><p>36氪：追一从成立到现在也推出了六款AI产品，这次发布也对这些产品全面升级了，它们和博文大模型的关系是怎么样的？</p><p>吴悦：你可以把这六款产品看作是AI技术落地到客户的一个产品媒介。我们会植入大模型的能力，来解决一些过去AI技术所不能解决的一些问题。</p><p>另一方面，这些产品因为有了新的能力，又打开了新场景，那产品功能要做扩展。</p><p>博文大模型覆盖了服务和营销的全流程所需要的能力。我们要做的是顶层设计，将大模型放到实际的业务场景中做技术验证和灰度测试，充分考虑业务场景需求，拓展产品功能满足新场景的要求，最后做到产品审慎地落地。</p><p>36氪：相当于博文大模型是底座，六款产品是拥有了大模型的新能力。</p><p>吴悦：对的。六款产品可以分为两个部分，第一部分是对话类产品，包括文字、语音和视频三个聊天机器人。植入大模型后，能够更好的上下文理解，例如对用户多意图的分析处理、意图不完整时引导用户完善，弥补了传统NLP技术的不足。</p><p>这一问题放在以前需要大量的数据梳理标注和模型训练，工作链条比较长且效果还不够好，但大模型语言能力更强，让上面的问题可以得到比较好的解决。</p><p>第二部分是协同类产品，在服务和销售过程中担任助手的角色。这些机器人可以进行对话数据分析，挖掘其中的商业价值，覆盖了从交互、协同到分析的服务营销全流程。</p><p>数据分析和处理的过程包含大量NLP任务，对于头部场景，如合规性检测、话术挖掘，过去我们需要做专门的模型，但现在有了大模型处理多任务的能力，就不需要对每一个任务进行专门训练。</p><p>36氪：对于话术挖掘、意图识别这一类场景，专用模型可以做到什么程度？</p><p>吴悦：过去的专用模型主要是面向聚类、分类、标注、回归等任务，在单一任务下可以做到比较高的准确率，但是泛化学习能力不足。有了大模型之后，模型可以基于整体对话同时进行多种任务的识别和判断，这点在过去很难做到。</p><h2><strong>NLP落地，如何跑完“最后一公里”</strong></h2><p>36氪：像刚刚所说的，追一早在2019年就已经在大模型领域有成果了。不过，一直到去年ChatGPT爆发，才引发这一轮热潮。这一年里，你的心情是怎么样的？</p><p>吴悦：首先，我们一直在做NLP方向的创业，对这样颠覆性的突破，我们本身还是挺兴奋的。我们团队从原来的搜索、推荐，到从2016年坚定做NLP，并预判对话是下一个方向，现在得到验证，是很高兴的事情。</p><p>另一方面，今年我们也完成了刚刚讲的这个最后五公里或者最后一公里能力的建设，才有精力去拥抱这样的新技术趋势，会感觉到是“天时地利人和”。</p><p>36氪：大模型推出到现在，也很快进入到了到To B落地阶段。追一已经做了这个事情好几年，你觉得最大挑战会在什么地方？</p><p>吴悦：一方面，每个环节都不能有短板，包括技术、产品、专业服务和咨询能力等，少了哪一块都会导致不顺利。软件类的产品的需求和AI本身的能力是我们和客户共同定义的，这也就要求我们需要拿到足够多大客户的反馈才能做好产品定义。</p><p>另一方面，这个过程需要时间，客户需求不完善的时候产品功能和稳定性也不完善。追一科技面对的主要是大客户，对产品成熟度、稳定性要求高，在交付的过程中有很多功课需要补齐。</p><p>我们算过，解决一个客户bug的成本差不多是1万元，其中包括差旅、研发、人力等成本。这几年我们可能解决了几千个这样的bug。</p><p>36氪：这些bug后来是怎么解决的？会用什么方法去解决交付层面的问题？</p><p>吴悦：产品需要很多客户共同定义，比如客户觉得模型的回答不及预期，说明产品的设计不好，就需要算法参与解决这个问题，但主线开发人员是有限的，所以需要做好需求的分流。</p><p>这要求一线的产品经理能够完成比较成熟的产品设计。解决的bug多了，产品的成熟度就高了。</p><p>36氪：之前几年，做To B的企业有一种逻辑是，希望通过满足大客户的需求，来打磨标准化产品，但后来发现即使是大客户，需求很多都是定制化的，其实无法顺利拿去服务下一个客户。这种标准化是伪命题吗？</p><p>吴悦：这是一个很难的事，但我们已经完成了，这依靠两点。首先，我觉得AI软件产品相较于传统软件产品，50%-70%的个性化需求是通过AI模型，而不是写代码的方式实现的，这降低了软件架构的门槛。</p><p>36氪：50%-70%的需求都是什么？</p><p>吴悦：客户一定有个性化需求，特别是头部客户。在AI产品没有出来前，这些个性化需求都需要通过写代码逻辑来实现，对于软件架构设计能力要求极高。但AI产品中的AI模块能够分解60%-70%的个性化需求，比如每家企业个性化的知识可以通过AI模块标准化实现；剩余只有30%左右需要写代码逻辑来解决，随着软件产品架构的持续优化，这部分比例将来会更低。</p><p>36氪：这背后的逻辑是什么？</p><p>吴悦：传统的软件是以人为核心的，需要用人来满足需求。但AI是“去人化”的，只需要很少的人参与。人少了需求就会减少。</p><p>我觉得这是一个比较大的背景，我们才有机会把事情做成，在这个过程中我们也看到很多公司退出了这个赛道，甚至很多大厂也在转型。</p><p>36氪：大模型在企业客户的落地，会和企业本身的数字化程度有关吗？</p><p>吴悦：我觉得没有必然性，反而觉得大模型或者AI是企业弯道超车的机会。过去做传统的软件工程或者企业软件确实挺难的，但AI软件降低了对企业的要求。因为很多业务流程被内置到了模型里，企业的人力投入减少，过去的产品以人为核心，要达到某个水平必须投入这么多人。比如以前要做ERP或者其他重要软件，架构设计需要投入大量人力，数据还需要数据治理，但是大模型可以省掉很多功夫。很多工作AI可以自己形成闭环，相当于AI降低了整体业务的操作门槛。</p><p>36氪： 所以大模型出来后，你觉得落地会更容易？</p><p>吴悦：我觉得落地的难易需要看公司是什么类型。从表面上看，是简单了，因为使用的门槛降低了。但如果真的要做成，我觉得难度增加了。</p><p>36氪：可以展开说说吗？</p><p>吴悦：使用门槛降低了，是因为客户可以自己套壳。如果这时候客户依然选择你的产品，一定是因为你在这个领域的洞察够深刻，构建了比较完整的产品矩阵，形成了比较好的行业know-how，还具备对大模型的深刻理解，知道可以应用在哪些场景中，这才能真正扎根。</p><p>从这个角度来讲，我觉得对厂商来说是要求更高的。</p><p>36氪：现在已经有很多开源模型了，未来，客户会不会减少对底层能力的关注，这到后面会变成一个纯产品和工程的问题吗？客户现在最在意的点是什么？</p><p>吴悦：我觉得是最终业务效果和客户满意为衡量指标，这个过程产品和工程确实蛮重要的能力和待解决问题，但是算法能力也是非常重要的必要条件之一。比如，服务机器人能否改善服务体验，从70%的满意度提高到90%；营销转化率能够百分之多少的提升；从业务效果倒推到产品，才到说要考虑选择哪一种技术来实现。面向企业级客户各个方面不能有短板，同时还需要有足够的产品和技术长板。</p><p>36氪：成本也是现在大家很关心的问题。现在大模型的使用成本还是很高，到什么时候才能下降到客户比较愿意用的水平？</p><p>吴悦：我们做过一个估算模型，假设一个人一个月大概消耗100GB的宽带，这些数据都经过AI的话需要耗费上亿美金。</p><p>目前我们看到，成本下降比较明显的就是算法模块的成本，细分领域大模型能显著降低使用成本。第二是推理侧的优化，国产高性能加速卡会逐步追赶上来，替代英伟达GPU。</p><p>36氪：在这个阶段，追一怎么保证产品和服务的投入产出比？</p><p>吴悦：从客户的角度，他们自己的通用模型大约能够解决70%-80%的问题，剩下的20%左右才是最难解决的问题。这一部分需要公司对业务比较深的理解，还要有比较好的软件工程和产品设计能力，还需要AI能力，用好AI模型。</p><p>举个例子，我们的博文大模型，围绕刚才的服务和营销场景，我们梳理了将近有100种大大小小专项技能，这些专项技能都要做专门的优化，包括综合技术，投入产出比。我们测算过，在实际场景中，传统的NLP模型的成本是大模型的几万分之一。</p><p>针对成本问题，我们提出了“增程式”技术理念。和针对燃油车和电动车的增程技术类似，相当于是我们把大模型和追一目前使用的基于表征学习的大模型混合一起用，这种状态会持续很久。</p><p>36氪：追一现在的客户对大模型的态度，在今年有发生什么变化吗？</p><p>吴悦：大模型对客户的教育还是挺充分的。当你说大模型的时候，客户都还挺愿意和你聊的。</p><p>在这个过程中，我们发现这可以分为三个阶段。第一阶段是年初的时候，大家对大模型比较悲观，觉得国内可能很长一段时间甚至永远都做不出大模型；第二阶段大家开始关注大模型如何和自己的业务进行结合，需要一些明确的方案；近期感觉大家更加务实了，关注落地的成本和收益。</p><p>36氪：客户愿意在IT方面投入多少比例的预算来使用大模型？</p><p>吴悦：就我们的接触而言，不同的客户策略不同。</p><p>客户更关注的是大模型带来了什么样的价值，多少部门预算和这个价值是匹配的。因此我们是结合业务场景来和科技/业务部门做预算，并不是说一次性构建一个巨大的平台。</p><p>而是，比如说某个业务部门需要用到一些大模型相关的功能，我们就先针对场景，加一个新的模块进去，而不是建立一个大的数字化平台这样的大项目，相当于我们可以对过去的产品做升级，也就是做有了大模型能力的新产品，例如语音机器人的升级、数字人等。</p><h2><strong>这一次AI浪潮，更理性务实</strong></h2><p>36氪：追一科技比较早就投入到大模型里面了，在ChatGPT出来后，整个市场经历了整整一年的爆发，心情如何？</p><p>吴悦：兴奋。我们一直做的是NLP的创业，大模型是对NLP技术的颠覆性改变，从根本上突破了生成式大模型。当时坚定做NLP方向也是因为在腾讯我们经历了网页搜索到推荐的过程，预判对话是未来的方向，而这个猜想在今天得到了验证。</p><p>36氪：会有不知所措吗？有些NLP从业者表示，ChatGPT出来之后，似乎很多路线的研究意义就不存在了。</p><p>吴悦：还真没有。GPT出来后，国内有很多声音表示，国外技术远远领先国内，态度很悲观。但从我的角度，国内目前的技术环境，无论是人才密度、资金投入还是整体，都比二零一几年互联网的时候储备更加丰富。</p><p>其次，追一科技用了7年做技术积累和商业化，我们深知技术落地没有那么简单，完全靠GPT颠覆某个领域也不大可能。追一科技过去的积累和GPT技术的互补性很强，我们在第一时间去和客户介绍我们的大模型、调研他们的需求、理清产品的能力边界和短板，在这个过程中我们做技术验证、顶层设计，整体的看法还是冷静、理性的。</p><p>36氪：那这一波AI热潮，和上一波CV为主的AI浪潮，会有什么明显不同？</p><p>吴悦：我觉得对于企业来说，可能目标不同，上一波更多是资本推着走。这一波对于我们从业者而言，我们会更加理性地看待商业价值本身。资本不像当年那样乐观地撒钱了，态度更加审慎。但不变的都是谈落地，可能大家还是比较务实（笑）。</p><p>36氪：大模型出来之后，有乐观的人会认为这可以颠覆掉很多东西；也有人担忧大模型会重走上一波AI的路——比如单点能力不足以让客户付费，导致要做很多集成大项目，利润也很低。你认为会这样吗？</p><p>吴悦：我觉得不会。因为今天的环境跟之前的环境也不太一样，今天大家都理性了很多。之前那几年，关键是很多公司大收入规模涨得很快，热钱很多，很多可能是资本推着走，但现在不是了。</p><p>今年感觉大家理性了很多，理性状态下也更容易做出正确的事。在我看来，正确的事就是思考：大模型如何结合我的场景去做商业化落地？落地后保持一个什么样的利润水平比较合理？在今天这个理性的环境下，少了很多噪音，我们反而能更加心无旁骛地做这些事。</p><p>36氪：感觉还是带来了不少希望，中国整体的IT产业发展水平比较参差不齐，导致软件赚钱都很难，大模型某种程度会改变现状。</p><p>吴悦：至少这是一个比较大的机会。</p><p>36氪：你的乐观主要来自什么地方？</p><p>吴悦：NLP技术本身就是商业化价值很高的一个技术了，比如以前搜索、头条推荐，都是NLP相关的技术。</p><p>NLP技术的突破一定会带来比较大的商业机会，因为语言是人类社会、商业活动过程中的最为重要的媒介，具备非常大的商业价值。</p><p>36氪：现在，追一的市场规划和目标是怎么样的？</p><p>吴悦：我们还是专注几个行业，比如金融、政务、运营商，再通过运营商去触达其他政企类客户。明年，我们争取盈利，一切以利润为目标。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548618795866501</id>
            <title>美图发布自研视觉大模型4.0，主打AI设计与AI视频｜最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548618795866501</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548618795866501</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 05:23:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI设计, MiracleVision 4.0, 视觉模型商店, AI视频
<br>
<br>
总结: 美图公司发布了MiracleVision 4.0版本，该版本主打AI设计与AI视频。在AI设计方面，新增了矢量图形、文字特效、智能分层、智能排版四大能力，并上线了全新的视觉模型商店。在AI视频方面，新增了文生视频、图生视频、视频运镜、视频生视频四大能力。MiracleVision 4.0还能生成流畅的4K超清视频内容。此外，美图与站酷达成合作，共同推出“新锐AI设计师”计划，为设计师提供AI设计工具、学习平台、专业社区和商业机会。根据《2023年度AI设计实践报告》，AI设计工具在中国个人普及速度超预期，但仍有一些问题需要解决。预计到2024年底，国产AI工具的使用率将超过海外工具。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜林炜鑫</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>12月5-6日，主题为“未来AI设计”的美图创造力大会在厦门举行。美图公司发布自研AI视觉大模型MiracleVision（奇想智能）4.0版本，主打AI设计与AI视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_ed1c528132fe454ea12f02e0953c8475@15785709_oswg1281450oswg1490oswg618_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">MiracleVision 4.0</p><p>AI设计方面，新增了矢量图形、文字特效、智能分层、智能排版四大能力。同时上线全新视觉模型商店，支持创建个人视觉模型，帮助设计师群体实现独特的艺术追求。</p><p>AI视频方面，新增了文生视频、图生视频、视频运镜、视频生视频四大能力。据介绍，MiracleVision的AI视频能力已能融入行业工作流，尤其是电商和广告行业。</p><p>为了让图像动起来，又能表现创意，美图大模型团队在图像生成能力的基础上，搭载了经过精密计算的运动模块，并使用高质量视频数据集进行训练，保证4.0版本能精准理解语义，生成流畅视频内容，并支持最高4K超清分辨率。</p><p>MiracleVision已经正式对外开放商业API。MiracleVision4.0将于2024年1月陆续上线至美图旗下产品，届时用户可在美图秀秀、美颜相机、Wink、美图设计室、WHEE等产品中体验。</p><p>美图公司创始人、董事长兼CEO吴欣鸿在会上表示，MiracleVision已为174.5万电商用户提供服务，累计生成AI商品图1.04亿张。目前，美图与微店、识货、得力、妃鱼等数十家电商、品牌客户达成合作。</p><p>此外，MiracleVision将与美图天使轮领投的Weitu&nbsp;AI公司研发的大模型合作。吴欣鸿说，等MiracleVision的认知能力提升后，美图用户与AI协同创作过程中，可以更轻松使用自然语言操作，提升创作效率与体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4216cb510a8d4928b7ecbd7627544535@15785709_oswg1153192oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">大会现场</p><p>AI设计是本次大会的重点篇幅。吴欣鸿宣布美图与站酷（中国人气设计师互动平台）达成深度战略合作，共同发起“新锐AI设计师”计划，为设计师群体提供AI设计工具、学习平台、专业社区、商业机会。“我们将为设计师们提供更好的服务，在AI时代施展创新才华。”吴欣鸿说。</p><p>随后，美图与站酷联合发布《2023年度AI设计实践报告》。高级副总裁陈剑毅现场对报告作了简要介绍。结论上看，AI设计工具在中国的个人普及速度超预期，但仍有3成受访者因收费、操作、效果等问题放弃使用。企业层面普及度较差，仅有8.4%的企业用上了AI工具。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_a62feb281e92455bbc5154897fdacc0b@15785709_oswg455769oswg1532oswg638_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年度AI设计实践报告</p><p>该调研报告发现，互联网行业对AI设计工具最为热情，其次是利用AI设计工具助力商业转化的食品饮料、鞋履服饰、美容美妆等行业。</p><p>海外AI工具的使用率远高于国产AI工具。但报告认为，国产AI工具有着巨大的潜力。门槛较低、支持中文、亚洲审美是当下国产AI工具的重要优势。</p><p>而目前AI设计工具的三大痛点分别是控制不精准、生成有瑕疵、版权有争议。就工作流而言，AI目前主要充当创意辅助，仍需结合传统工具才能完成设计交付。</p><p>报告做出五大趋势判断：一是AI带来设计泛化，创意与审美将成为设计师的核心竞争力；二是AI设计能力与覆盖品类会更加完善，成为设计工作流标配；三是AI视频生成将在2024年迎来大爆发；四是AI将在营销领域大放异彩，全民刷屏级的AI营销案例近在咫尺；五是国产AI工具的中国市场使用率有望在2024年底超过海外工具。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548647502684293</id>
            <title>专访 OpenAI 首席运营官：不要期待人工智能一夜之间带来实质性的商业变革</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548647502684293</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548647502684293</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 03:40:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, ChatGPT, AI革命, 争论
<br>
<br>
总结: OpenAI在推出ChatGPT之前进行了激烈的争论，对于是否发布该工具存在疑虑。然而，ChatGPT的推出取得了巨大成功，吸引了大量用户和企业的使用。尽管如此，OpenAI最近的领导层变动引发了一系列问题和抗议。AI技术的商业机会和潜力仍然被低估，但同时也存在饱和风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在 OpenAI 于 2022 年 11 月推出 ChatGPT 的几周前，这家很快会掀起一场 AI 革命的初创公司的执行团队花了整个会议来讨论一个问题：他们是否应该发布该工具？</p><p>OpenAI 首席运营官 Brad Lightcap 向 CNBC 表示：“如果你了解 Sam [Altman]，他喜欢快速循环浏览多个讨论主题，因此如果我们在一个主题上花费了这么多时间，那么这意味着它很重要。甚至这可以说是一场争论——我们并不能 100% 确定推出 ChatGPT 是否是正确的事情，或者值得我们花时间去做的事情。”</p><p>Lightcap 表示，当时 OpenAI 的 GPU 数量和容量有限，并且很大程度上认为自己是一家为开发人员和企业构建工具的公司。 他回忆说，Altman 是“试一试”策略的大力支持者，他的论点是，与模型进行基于文本的交互具有一些重要且个性化的东西。</p><p>最终这次尝试得到了回报。 据 OpenAI 称，ChatGPT 打破了历史上增长最快的消费者 App 的记录，目前每周约有 1 亿活跃用户，超过 92% 的财富 500 强公司使用该平台。 据 PitchBook 称，今年早些时候，微软向该公司追加投资了 100 亿美元，使其成为今年最大的人工智能投资，据报道，OpenAI 正在就完成一项交易进行谈判，该交易将使估值达到 860 亿美元。</p><p>但最近，这些里程碑因公司几周的过山车而黯然失色。 上个月，OpenAI 董事会罢免了 Altman，引发了员工辞职（或威胁辞职），其中包括几乎所有 OpenAI 员工签署的公开信，并引起了包括微软在内的投资者的强烈抗议。 一周之内，Altman 就回到了公司。 上周三，OpenAI 宣布成立新董事会，成员包括 Salesforce 前联合首席执行官布雷特·泰勒 (Bret Taylor)、美国前财政部长拉里·萨默斯 (Larry Summers) 和 Quora 首席执行官 Adam D’Angelo。 微软获得了无投票权的董事会观察员职位。</p><p>上个月，在 OpenAI 首届现场开发日活动结束后，CNBC 采访了 OpenAI 首席运营官 Brad Lightcap，并在上周领导层变动后再次与他进行了简短的交谈。</p><p>为了篇幅和清晰度，本次采访经过编辑。</p><p>我们即将迎来 ChatGPT 周年纪念日。 去年的这个时候，在首次亮相前几周，DALL-E 还正处于研究预览阶段，竞品 Stable Diffusion 受到了很多关注，而 ChatGPT 聊天机器人还未出世。 当时你们团队的情况如何？</p><p>我认为那时我们非常认为自己是一家为开发人员构建工具的公司，所以推出 ChatGPT 对我们来说是一种新的风格，我们必须考虑，‘好吧，这是一种普通人都能使用的东西。</p><p>我们在 DALL-E 中感受到了这种感觉——我们在春季时推出了它，用户都可以去玩，我们看到很多用户都在宣传以及兴奋的反馈。 但我们一直认为——因为 DALL-E 是一种视觉媒介——它将成为消费者对这些工具兴趣程度的高标准。 所以我认为，当我们研究 ChatGPT 时，我们使用 DALL-E 作为成功可能是什么样子的一个基准，即有多少人会使用它，谁会对它感兴趣？ 人们玩过一会儿后就认为它并不是真正的工具，而更像是一个玩具。</p><p>我记得我们曾打赌 ChatGPT 会发展到多大。 我认为我有一个更激进的赌注，即在我们使用的最高点的任何给定点都有一百万并发用户，我们正在尝试针对这一点进行计划，作为一名财务人员，我试图对照这一点运行所有模型。所以这就是我们的处境，我们在这一点大错。</p><p><strong>您对商业机会有何预测？ChatGPT 的推出和采用与您的预期有何不同？</strong></p><p>当时，我们无法知道它可以用于哪些用途。 我认为这在某种程度上是这项技术的悖论——它的用途如此广泛，而且它渗透到世界的所有缝隙和你生活的所有缝隙中，作为一种工具，出现在你不知道自己需要的地方。</p><p>因此，您提前进行业务分析，然后尝试思考：“好吧，人们会用它做什么？ 是什么推动了它的持续消费？” 然后你尝试分配它的效用。 你试着把它想象成，“人们可能会用它来进行创意写作，他们可能会用它来做这个或那个。” 在某种程度上，现在回想起来，我们知道人们用它来做很多事情，但在当时，我们永远无法想象——来证明为什么这会成为如此大的事情。</p><p>也许有一个有趣的教训，那就是业务分析并不总是能讲述故事，但能够下注并真正了解某件事将在哪里具有广泛的效用、广泛的价值和作为一个新事物，它会引起人们的共鸣——有时这必须胜过商业分析。</p><p><strong>到今年 8月份，80%的财富500强公司已采用ChatGPT。 现在，截至 11 月，这个比例为 92%。 至于剩下 8% 尚未采用该工具的公司，您是否注意到任何趋势？</strong></p><p>我的猜测是，从某种意义上说，这些公司可能来自重工业。 ……石油和天然气等大型资本密集型行业，或拥有大量重型机械的行业，这些行业的工作更多地涉及商品生产，而不是信息业务或服务业务。</p><p><strong>在您看来，当今 AI 最被夸大和被低估的方面是什么？</strong></p><p>我认为过度夸大的一点是，认为 AI 可以一举实现实质性的业务变革。 我们与许多进来的公司进行了交谈，他们希望让我们帮助继续做他们长期以来想做的事情——“我们希望收入同比增长率恢复到 15%”，或者 “我们希望从这条成本线中削减 X 百万美元的成本。” 然而，事实上，从来没有灵丹妙药的答案——用 AI 做的任何事情都无法完全解决这个问题。 我认为这证明了世界确实很大而且很混乱，而且这些系统仍在不断发展，它们仍然处于起步阶段。</p><p>我们确实看到的，且我认为被低估的是，这些系统为其终端用户创建的个人赋权和赋能水平。 这个故事没有被讲述，我们从用户或客户那里听到的事情是关于那些现在拥有超能力的人，因为这些工具允许他们做以前无法做的事情。</p><p><strong>我们来谈谈生成式 AI 的业务。 批评者称消费者 App 已经数量众多，但是否存在饱和风险？ 该技术对商业到底意味着什么？</strong></p><p>我们正处于这个非常早期的时期，我认为我们保持世界维持高实验率和高试错率的能力非常重要。 如果你看看过去技术阶段转变的历史趋势，总会有一个非常重要的实验阶段。 从零开始就掌握正确的技术是非常困难的。 我们最终会到达那里——技术的最终状态，我们最终会收敛到这一点——但这只是在真正尝试了很多事情之后，看看什么有效，然后看看什么无效，然后人们才能在此基础上进行构建 有效的事情，创造下一个最好的事情。</p><p>我对此的看法是，我认为建立在这项技术之上的最重要的东西实际上是尚未创建的东西。 因为需要使用工具进行一些构建周期才能真正了解它们的能力，然后如何将工具与技术的其他方面结合起来，创造出真正大于其各部分之和的东西。 所以这是可以预料的，我认为这是非常健康的。</p><p><strong>几年前，人们对 AI 在卡车运输中的使用水平感到惊讶——有些人认为这是一个过于传统的行业，而现在我们正处于 AI 几乎成为每个行业的一部分的阶段。 就您近年来看到的采用趋势而言，是否有一个像这样的贯穿路线——一个让您特别惊讶的以新的或不同的方式使用 AI 的行业？</strong></p><p>技术行业肯定具有很大的吸引力。 我认为我们看到的一件事是，它是一位出色的技术助手——无论您是软件工程师、机械工程师、化学家还是生物学家，您所掌握的学科的另一面都有大量知识，某种程度上决定了你的效率。</p><p>我认为人们在职业生涯中只是试图通过吸收尽可能多的有关该领域的知识来掌握该学科。 尤其是在某些领域，无论是生物学、化学还是AI，该领域的文献都在不断发展和扩展——不断有新的事物被发现，新的研究正在进行。 所以我不知道这本身是否是最令人惊讶的事情，但我们看到的最酷的事情之一是 ChatGPT 在这方面几乎就像一个助手，几乎就像一个研究助理。 ......我们感受到这些行业的吸引力，这是我在 2022 年 11 月所做的事情中意想不到的。</p><p><strong>我们现在使用 ChatGPT 企业版已有几个月了。 我记得你们在开发不到一年后就推出了，并与 Block 和 Canva 等 20 多家 Beta 测试公司合作。 具体而言，使用量增长情况如何？ 自推出以来您最大的客户是谁？企业版对 OpenAI 的收入驱动力有多大？</strong></p><p>热情已经势不可挡。 我们仍然是一个小型团队，时至今日我们还未提供产品自助服务 - 我们很快就会提供 - 但我们已尽力与尽可能多的感兴趣的各方打交道。 ……</p><p>过去两个月的重点实际上是确保我们实施和加入的最初几个客户看到了产品的价值。 ......我们仍在处理成千上万的企业版候补名单，我们希望能够惠及所有人，这将是 2024 年的目标。</p><p><strong>现在我们有了 ChatGPT 企业版，OpenAI 目前最大的收入驱动因素是什么？ 您认为这将如何发展？</strong></p><p>我们几乎从不采取以收入为中心的方法来构建产品和发布产品。 我们几乎总是采取以使用为中心的方法，也就是说，我们非常重视我们构建的东西，因为它们需要符合两个方面之一的条件——它们需要成为开发人员真正有用的工具来开始构建东西，或者他们需要成为真正有用的抽象，让用户在产品中找到更多价值。 这基本上就是我们对发布产品的立场。</p><p>例如，如果你看看 GPT，它实际上是相当完美的地图 - 希望它在第二部分中选中复选框：“这是一种抽象 ChatGPT 中智能的力量并将其指向某事物的方法吗？” 这是非常具体的，并为其提供正确的背景、正确的工具、正确的联系，以便能够真正擅长解决特定的问题？” 这可能是一件对你的工作有用的东西，或者可能是一件对你的生活有用的东西，或者它可能只是一件有趣的事情——它可能只是你创建了一个有趣的 GPT，而且拥有它是一件很酷的事情。</p><p><strong>ChatGPT 走向多模态是您在开发日概述的公司的首要任务。 告诉我为什么多模态如此重要。</strong></p><p>世界是多模态的。 如果你想想我们作为人类处理世界和与世界互动的方式，我们会看到事物、听到事物、说事物——世界上的事物比文本大得多。 因此，对我们来说，文本和代码作为单一模态、单一接口总是感觉不完整，因为我们可以拥有这些模型的强大能力。</p><p>所以你开始对视觉能力进行分层。 事实上，计算机可以看到世界上正在发生的事情，并描述它、参与它并推理它，这可能是我个人五年来在 OpenAI 看到的最令人震惊的事情。 我仍然无法真正理解这一点及其含义。 但如果你仔细观察，你就会开始看到以前不可能的事情现在开始变得可能。</p><p>您认为事情很简单，例如能够帮助视障人士以低延迟和高质量更好地了解他们周围的世界。 例如，您可以考虑公司现在可以如何更好地了解他们的设备，并为消费者创造体验，只需将相机对准他们面前的东西即可揭开其工作原理的神秘面纱。 你认为能够以教育的方式帮助人们更好地理解和分析事物——很多人都是真正的视觉学习者——以及看到事物并能够以更适合他们的方式参与图形的能力。 学习风格，这是我们解锁的一种完全不同的能力。</p><p>所以令我兴奋的是，它现在为我们提供了一种使用技术的方式，更符合人类与世界互动的方式，并最终使技术更加人性化。</p><p><strong>我们知道 OpenAI 的 GPT-4 大语言模型可能比 GPT-3.5 更值得信赖，但也更容易受到潜在越狱或偏见的影响。 您能否向我介绍一下在开发日宣布的新 Turbo 模型有何不同（如果有的话）以及您的解决计划？</strong></p><p>我认为我们可能会发布一个 Turbo 模型卡 [AI 模型的透明度工具]。 因此，这可能是参考一些技术基准的更好地方。</p><p><strong>来年你最大的希望是什么？ 您认为未来版本的 GPT 将能够实现当前版本无法实现的哪些功能？</strong></p><p>我倾向于认为这里的进步曲线是沿着推理能力的质量移动的。 如果你想想人类从根本上做得好的事情，那就是我们可以采用很多不同的概念，并将这些东西结合在一起，具体到我们想做的事情或我们被要求做的事情，并创造出一个结果，以创造性的方式专门针对该请求。 我们每天都在工作，每天都在以艺术的方式进行，而这正是我们如何让世界成为世界的基础。</p><p>我认为这就是我们希望看到技术发展的方向——它的推理能力得到显着增强； 它可以处理日益复杂的任务，并找出如何将这些任务分解成所需的部分，以便能够以高水平的熟练程度完成这些任务； 然后，为了真正安全地做到这一点，我们从研究的角度重点关注如何确保技术的安全性。 随着系统变得越来越强大，我们需要保持安全栏并行移动，因为随着时间的推移，这些系统将变得越来越自主。 如果安全方面也不能做好，这也是行不通的。</p><p><strong>在过去的一年里，在公司里哪一天对你来说真正引人注目？</strong></p><p>我们推出 GPT-4 的那一天非常特别。 我认为，人们不太清楚在发布 GPT-4 之前我们已经等待了多久。 因此，人们内心对此感到兴奋，并且内心感觉知道这将是这些模型的能力以及人们认为真正高质量的语言模型的真正转变。 这是一种你一拥有就想与世界分享的东西。 我认为，作为一个团队，我们从世界对这些事情的反应以及我们的客户、我们的开发人员、我们的用户参与其中时所看到的兴奋中获得了很多能量。 在过去的七八个月里，人们一直压抑着兴奋，因为知道那一刻即将到来。 ……</p><p>我们没有像开发日那样为 GPT-4 举办大型发布会。 它只是一次产品发布，就像你某一天早上按下按钮，突然间它不存在了，现在它确实存在了。 我几乎更喜欢这些——更大的发布时刻很有趣，但我必须和旧金山的团队一起度过这一天，而且……在我们发布它后的某个时刻，我认为我们处于全体员工的空间中，在我们的咖啡馆里，每个人都互相看看对方，有一种兴奋、轻松和疲惫的混合，但每个人都在微笑。 这是一件非常特别的事情……你不会有很多这样的时刻。</p><p><strong>当你回家庆祝时，你个人那天做了什么？</strong></p><p>我好像工作到深夜。</p><p><strong>在 OpenAI 不到 10 年的时间里，我们见证了它从非营利组织到“研究和部署”公司的转变。 人们询问这意味着什么，你们的结构是什么样的，以及微软拥有多少股份。 您能澄清一下吗？</strong></p><p>从高层来看，我们一直都知道我们想要一个结构，其核心是保留原来的 OpenAI——OpenAI 非营利组织。 当我们构建公司时，问题是如何做到这一点。 这基本上就是我第一次加入 OpenAI 时所做的工作：弄清楚，“有没有办法真正将 OpenAI 的使命以及作为该使命体现的非营利组织置于我们新结构的中心？”</p><p>所以我认为，关于 OpenAI，首先要理解的是：从这个意义上说，它不是一家常规的公司。 它确实是一家旨在从字面上、结构上和精神上围绕最初的非营利组织使命的公司，也是非营利组织使命的延伸。 它的主要职责是履行非营利组织的使命，即构建安全且广泛造福于人类的通用人工智能。 所以也许这听起来很疯狂，而且当然会有更简单的结构和技术方法来建立公司，并且法律费用更低、更小，但对我们来说，正确地做到这一点非常重要。 所以我不知道我们是否做到了——时间会证明一切。 一件好事是该结构确实具有很强的适应性。 因此，随着时间的推移，我们会学到更多知识并适应世界，我们可以确保该结构是为了成功而建立的，但我认为其核心是我们希望保留 OpenAI 的核心使命作为存在的理由。</p><p><strong>微软的所有权呢？</strong></p><p>我不会评论任何结构方面的细节，但这是一个旨在与世界合作的结构，而微软恰好是一个很好的合作伙伴。 但我们非常思考如何使这种结构能够扩展到世界各地，并与世界进行接触以适应非营利组织的使命。 所以我认为这也是利润上限模式的部分支撑。</p><p><strong>自 OpenAI 成立以来，您就一直与 Sam Altman 合作。 你们在工作中的主要差异是什么？ 你们互相弥补了哪些优点和缺点？</strong></p><p>和 Sam 一起工作很有趣——动作快得令人难以置信。 我认为他和我有一个共同点，那就是我们喜欢在所有事情上保持高速。</p><p>我认为我们相互平衡的地方在于，Sam 绝对是面向未来的——我喜欢认为他正在努力生活在未来的几年里，我认为应该生活在未来的几年里，他在这方面非常擅长。 我的工作是确保我们建立公司的方式、我们建立运营的方式、我们与客户和合作伙伴建立互动模型的方式，不仅反映了我们认为世界正在5 年的基础上的发展，还完成了我们今天想要完成的事情。</p><p>我们面临的挑战是技术正在快速变化。 因此，我们非常重视能够尝试并教育世界如何使用技术、我们所做的工作类型、从安全一直到能力、我们如何看待产品以及不断变化的面貌。 当你脚下的地面正在快速变化时，必须要很好地完成编排，才能高速地完成这项工作。 所以我认为，希望我的增值可能就是专注于做好这件事——建立一支伟大的团队来帮助我们做好这件事。 如果你能做到这一点并把一只脚放在另一只脚前面，我认为你最终会走上正确的五年道路。</p><p><strong>在大约一周的时间里，我们看到 OpenAI 发生了很大的变化。 现在 Sam 回到了公司，新的董事会结构也已经发布，您对这将如何影响日常工作有何看法？ 您预计未来几个月会发生更多结构变化吗？</strong></p><p>我预计不会有任何日常变化——我们的使命是相同的，我们的重点仍然是进行出色的研究，为客户、用户和合作伙伴进行构建和服务。 我们已经透露，我们现在已经有了一个初始董事会，并预计会增加更多董事会成员。</p><p><strong>现在公司的整体气氛如何？</strong></p><p>过去几周，公司以一种难以描述的方式团结在一起。 我对我们的团队深表感谢，并对我们的客户和合作伙伴深表谢意，他们自始至终都给予了极大的支持。 这种支持确实激励我们继续更加努力地实现我们的使命。 就我个人而言，我感觉非常专注。</p><p>[Lightcap 和 OpenAI 拒绝就 Altman 被罢免和重新任命的具体情况发表进一步评论。]</p><h3>原文来源</h3><p>https://www.cnbc.com/2023/12/04/openai-coo-brad-lightcap-interview-with-cnbc.html</p><p>本文来自微信公众号“AIGC新智界”（ID:AIGCxinzhijie），36氪经授权发布。‌</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548583810621319</id>
            <title>纳芯微试图突围“国产内卷”，业绩下滑布局新品量产</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548583810621319</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548583810621319</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 03:24:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 纳芯微, 业绩下滑, 隔离驱动产品, 海外大厂
<br>
<br>
总结: 纳芯微是一家集成电路设计企业，今年前三季度的业绩下滑主要受客户去库存行为和终端市场需求疲软的影响。公司在调研中披露，隔离驱动产品已在部分新能源客户的应用中实现量产。然而，纳芯微面临着海外大厂的产能恢复和价格战的压力。此外，纳芯微也开始加大传感器的比重，特别是磁电传感器在汽车电子领域的应用。然而，纳芯微要想在国产内卷中突围，需要更高性能的产品和持续的研发投入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>纳芯微（688052.SH，下称“公司”），正迎来密集的机构调研。</p><p>作为一家聚焦高性能、高可靠性模拟集成电路研发和销售的集成电路设计的企业，今年前三季度，纳芯微营业收入超10亿元，同比下降21.57%；归属于上市公司股东的净利润-2.51亿元，同比下降203.65%。收入构成上，信号链、电源管理、传感器的占比分别为55%、32%、12%。</p><p>公司表示，业绩下滑主要受客户去库存行为影响和终端市场需求疲软，各项费用开支也持续上升。同时，报告期内公司还摊销股份支付的费用。若剔除，今年前三季度公司的归母净利润625.49万元，扣非归母净利润-0.57亿元。</p><p>虽然公司的业绩仍完全好转，但公司在调研时披露，隔离驱动产品已在部分新能源客户的应用中实现量产。资料显示，公司主营模拟芯片，核心客户有比亚迪、大众、东风、五菱、长城等汽车企业。</p><h2>海外大厂的冲击</h2><p>半导体产业周期下行，大小厂家经历着寒冬时刻。</p><p>今年上半年，纳芯微营业收入7.24亿元，同比下降8.8%。其中，信号链和电源管理分别为4.1亿元、2.26亿元，各自同比下降22.27%、0.79%。</p><p>很明显，信号链产品的收入下滑拖累公司整体业绩。该板块产品包括线性、隔离、转换器、接口等种类。其中，隔离类和信号调理类是拳头产品，种类多且全，技术和出货量处于国内龙头地位。</p><p>实际上，两大产品均是公司起家之本，下游应用也从消费电子逐渐向汽车电子和工业延展。受益于国产替代和下游需求高增长，公司的业绩曾因此受益。</p><p>不过，海外大厂的产能恢复对公司已构成明显的挑战。</p><p>从当下市场竞争格局来看，根据市场研究公司Markets and Markets数据，全球范围内，隔离类产品依旧以欧美日厂家为主导。美国的TI（德州仪器）、Silicon Labs（芯科科技）、ADI（亚德诺半导体）、博通公司以及德国英飞凌等头部厂家合计市占率超40%，纳芯微占5.12%。</p><p>这里面，模拟芯片巨头TI不仅产能逐步释放，且具有相对压倒性的规模优势。今年以来，TI扩产约40%，并有意进行价格战，主要面向消费电子、汽车电子和工业。</p><p>换言之，纳芯微正面承受着TI扩产和价格战的压力。今年上半年，公司毛利率42.83%，较2022年的50.01%有明显下滑。</p><p>压力之下，调整呼之欲出。今年11月，纳芯微接受机构调研时披露，带保护功能的隔离驱动产品已在部分新能源车应用中实现量产，并认为该类产品将逐步替代光耦驱动。</p><p>之前，光耦驱动曾有过一轮技术升级，主要引入数字化概念，使用简单且减少系统功耗。不过，此类产品的缺点也很明显，即隔离性能与可靠性不高，共模干扰抑制能力较差。而纳芯微的隔离驱动产品，意在解决光耦驱动的缺点，若下游客户认可并采购，公司或有所机会。</p><h2>传感器蛋糕怎么拿</h2><p>当信号链产品遭遇挑战时，纳芯微开始加大传感器的比重。</p><p>今年上半年，公司传感器实现销售额0.83亿元，同比上涨131.74%，占当期收入的11.5%。该类业务，产品涵盖磁电、压力和温湿度等种类。其中，用于汽车三电领域的磁电传感器是业务增长的加速器。</p><p>根据今年半年报，纳芯微的磁电传感器从2022年中开始量产，并于今年释放销量。第三季度，公司推出基于TMR（隧道磁阻）的超低功耗磁开关产品。该类产品的特征，为提供高精度的数字位置解决方案。</p><p>实际上，纳芯微赶上了磁电传感器的“风口”。早前，该类产品主要应用于工业电控、光伏逆变器和消费电子等领域。伴随电动汽车崛起，对上游该类产品的需求大增。观研报告网数据显示，2021年全球该类产品的规模超26亿美元，汽车电子16亿美元，占比61.5%。</p><p>新增的蓝海市场蛋糕，引众多厂家争夺。磁电传感器的海外大厂有Allegro、Honeywell和Melexis，国内有圣邦股份、成都芯进电子、灿瑞科技、上海矽睿科技和纳芯微等。</p><p>以全球龙头Allegro为例，旗下磁电传感器的功能，覆盖电流感应、接口、光子学、位置、速度、开关等。与之相比，纳芯微的同类产品功能还有待丰富。同样的情况，也发生在国内模拟芯片第一梯队的圣邦股份身上，其同类产品的功能以温度为主。</p><p>因此，想拿到蓝海市场的蛋糕，产品的种类丰富性是第一步。第二步，就是技术的提升。</p><p>这方面，纳芯微开始针对压力类产品研发，并开发出首颗车规级MEMS压力传感器。该类产品基于MEMS工艺开发，涵盖表压、绝压和压差等细分领域。此前，同类产品主要依赖进口，如博通、博世、STM和TI等海外厂家，美泰科技、士兰微等国内厂家也有所产品。公司与其他国产的不同，在于产品应用于汽车电子，后续订单将决定产品的销售额。</p><h2>突围国产内卷</h2><p>模拟芯片的国产替代，正走入深水区。</p><p>水区之深，在于国产厂家内卷。一方面，厂家数量众多，导致市场竞争激烈。另一方面，海外头部厂家占据高端领域，国产厂家以中低端为主，主要面向消费电子，以及部分汽车电子。</p><p>因此，纳芯微要走出国产内卷，更高性能的产品投放市场是必由之路。换言之，研发投入不可缺少。</p><p>今年前三季度，圣邦股份、思瑞浦、纳芯微等模拟芯片厂家的研发费用分别为5.5亿元、3.77亿元、4.99亿元。具体构成方面，今年上半年三家企业的研发职工薪酬各自为2.17亿元、1.61亿元、1.32亿元。</p><p>有了投入，有成果才能看到研发转化。截至今年上半年，圣邦股份、思瑞浦、纳芯微等累计获得发明专利163件、81件、43件。报告期内，思瑞浦、纳芯微分别申请40件、18件，各自获得9件、10件。</p><p>而研发有成果后，就是逐步规划测试和量产，原材料的供应至关重要。截至今年上半年，圣邦股份、思瑞浦、纳芯微的原材料货值分别为6.42亿元、2.3亿元、2.58亿元，对应减值准备0.86亿元、22.6万元、398.96万元。</p><p>库存方面，纳芯微的去化压力小于可比企业。截至今年上半年，圣邦股份、思瑞浦、公司的库存商品分别为3.93亿元、0.5亿元、3.1亿元，对应减值准备1.34亿元、0.13亿元、0.23亿元。</p><p>一边是自主研发，另一边纳芯微也以外延收购的方式丰富高端产品线。</p><p>今年7月，纳芯微公告拟以现金方式收购昆腾微的33.63%股权，且公司目标包括寻求控股权，但需与昆腾微的其他股东达成意向。资料显示，昆腾微主营信号链产品，与公司业务有所重叠和协同，面向音频领域，客户群有JBL、飞利浦、特斯拉等。</p><p>（本文仅供参考,不构成投资建议,市场有风险,投资须谨慎）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AMqo73MRslgtlVArsViRCA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资者网”（ID:touzizhebao）</a>，作者：蔡俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548574963916931</id>
            <title>助力富豪找回儿子的格灵深瞳，尚未摆脱亏损泥潭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548574963916931</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548574963916931</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 03:18:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 解清帅, 解克锋, 寻亲, 人工智能技术
<br>
<br>
总结: 25岁的解清帅与失散25年的家人重逢，寻亲故事引发广泛关注。解克锋通过创业积攒财富，为解清帅准备了3套房子。寻亲过程中，人工智能技术发挥了重要作用，科创板上市公司格灵深瞳的“跨年龄同亲缘人脸比对算法”功不可没。格灵深瞳长期处于亏损状态，但其技术帮助警方找到了多个失踪儿童。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于25岁的解清帅来说，最近几天彷佛就像一场梦一样。因为出生于1998年8月的解清帅，在时隔二十多年后终于重新回到了和自己流着相同血液的家人的身边。</p><p>这二十多年里，为了能早日找到儿子并让丢失的儿子过上好的生活，解清帅的父亲解克锋一边寻子，一边努力赚钱。“没有上亿，一千万有”，尽管对外界给他的“亿万富豪”名号予以否认，但白手起家的解克锋通过创业一步步积攒起了属于自己的财富。</p><p><strong>天眼查显示，目前解克锋所有任职的企业共9家。</strong>此前为了尽最大可能找到儿子，解克锋甚至还曾悬赏百万。为了弥补好不容易重逢的二儿子，解克锋此番还表示，已为解清帅准备好了3套房子，将来也会把家产多给解清帅分一点。</p><p>而解清帅之所以能够与家人重逢，除了家人和警方坚持不懈的努力外，也离不开人工智能技术的帮助。就在解清帅与父亲相认的几天后，科创板上市公司格灵深瞳出来“领功”：“亲人团聚的背后，是科技的力量在发挥作用，格灵深瞳自主研发的‘跨年龄同亲缘人脸比对算法’功不可没”。据了解，解清帅是近半年来格灵深瞳帮助警方找到的第4个孩子。</p><p><strong>不过，这家创立于2013年并于去年登陆科创板的人工智能科技公司，长期处于亏损状态。</strong>去年格灵深瞳短暂取得3261万元的归属于母公司股东的净利润，但今年前三季度公司又重新跌回亏损泥潭。而就在公司上市一周年之后，格灵深瞳身后的多位明星股东却纷纷减持。</p><h2>“亿万富豪”找回丢失25年儿子，曾悬赏百万、为儿子准备3套房</h2><p>这则在社交平台上让无数人记挂的寻亲故事，要从二十多年前开始说起。1998年，解清帅的父亲解克锋与母亲在邢台创业，夫妻俩开了一家商店，妻子平日在家看店，解克锋则在邢台承包了一些建筑工程。</p><p>1999年1月20日，临近年关的腊月初四这天，解克锋的妻子出门买菜，于是把出生刚100天的二儿子解清帅放在床上。当时家门口有两个35岁许的可疑男子一直在周围打转，但她没太放在心上。然而，就在离开10分钟许后，解克锋的妻子回到家中时却发现二儿子解清帅被人偷走。随着孩子的“消失”，这两个行迹可疑的男子也不见了踪影。</p><p>谁知这一别，再见已是二十多年之后。今年12月的第一天，52岁的解克锋与家人历经万难后终于同被拐多年的二儿子解清帅相见。解清帅接受媒体采访时介绍，他和原生家庭相认一事，养育他的爷爷奶奶暂时还不了解情况。不过，解克锋说，经过和儿子商议，解清帅愿意回归家庭和亲生父母在一起，并且重新改回“解清帅”这个名字。</p><p>值得一提的是，因备受外界关注，这则让无数网友动容的寻亲故事，还以“亿万富豪找回丢失25年儿子”的话题冲上微博热搜。不过，解克锋对此回应称，自己并不像报道中所说的“亿万富豪”这么夸张，“没有上亿，一千万有。”</p><p>尽管对外界“亿万富豪”的说法予以否认，但解克锋这些年的确凭借自身的努力一步步积攒着财富。据解克锋透露，前期找孩子的时候，夫妻二人一度消沉到放弃了工作，自己挣的几万块钱很快全花完了，还借了几万块，最困难的时候“连找孩子的路费、生活、租房子都没钱了”。</p><p>为了找到儿子并给他提供更好的生活条件，解克锋决定重新振作起来，在寻找儿子的过程中更加努力地赚钱。正是多年的打拼，让解克锋成为了外界所说的“亿万富豪”。据了解，解克锋多年以来主要从事建筑工程承包工作，还拥有多家与之相关联的公司。天眼查显示，目前解克锋所有任职的企业共9家。其中，由解克锋担任法定代表人的企业有5家。</p><p>这5家公司分别为邢台市同嘉商品混凝土有限公司、邢台天龙爆破拆除有限公司、邢台市襄都仓储配送服务有限公司、邢台锦天龙建筑拆除工程有限公司、邢台市栋梁城市房屋拆迁有限责任公司，它们的注册资本分别为2600万元、120万元、300万元、600万元、60万元。</p><p><strong>除了在前述5家公司担任法定代表人，解克锋还是这5家公司的股东，分别持有这些公司80%、50%、60%、64%、83.33%的股份。此外，解克锋还持有邢台创硕建材贸易有限责任公司20%的股份，而这家公司的注册资本达1000万元。</strong></p><p>雷达财经了解到，为了找到这个儿子，解克锋曾承诺，凡向他提供正确线索的将给予20万元奖励；若有人直接将孩子送回家，他则愿以100万元重金酬谢。在去年5月接受媒体采访时，解克锋还曾表示，已经为丢失的二儿子准备好了3套房子。</p><p>据南方都市报，此次与儿子相认后，解克锋在谈及未来家产分配时表示，以后自己的房子或者家产，他们四兄妹平均分，但会给二儿子解清帅多一点，以弥补自己此前没有把他照顾好。12月2日，解克锋原本打算带儿子去提车，但因时间来不及、比较忙，暂时先把自己的宝马X5给他开。</p><p>据了解，在此次与家人重逢之前，解清帅主要从事室内装修工作。重归家庭之后，解克锋打算先让解清帅跟着哥哥学习做销售，一起经营家里的公司。如果解清帅想创业，自己也会为他把关，并给他提供启动资金，“看他的意愿”。</p><p>12月4日，解清帅本人通过同名抖音账号发布一则视频，向众多网友这段时间的关注和喜爱表达感谢。值得一提的是，解清帅自行编辑的账号ID中包含有“20231201”这串数字，而这串数字对应的日期正是其与家人重逢的日子。</p><p>解清帅称，能够找到自己的家人，自己非常开心，也希望大家能够跟他一样开心，同时也祝愿所有正在寻亲的父母、孩子，早日找到自己的家人，阖家团圆。目前，该视频的点赞量已超过192万。</p><p>“短短一星期他突然变成富二代，马上又变成百万网红，现代爽文都不敢这么写，buff直接叠满”，雷达财经注意到，在解清帅发布的这则视频下方，一名网友的前述留言获得了超过11万的点赞。正如这名网友评论的那样，目前解清帅的抖音账号粉丝数已经突破百万，达到112万。</p><h2>AI助力寻亲，格灵深瞳“配享太庙”</h2><p>事实上，这则在全网引发广泛关注的寻亲事件背后，除了解清帅家人从未放弃寻子的坚定信念、以及警方认真负责和大量的工作外，还离不开人工智能技术的助力。而为此次寻亲事件提供技术支持的企业，正是科创板上市公司——格灵深瞳。</p><p>12月3日，这家公司在微博“认领”了此次寻亲事件背后的AI技术。格灵深瞳在这篇微博中表示，“亲人团聚的背后，是科技的力量在发挥作用，格灵深瞳自主研发的‘跨年龄同亲缘人脸比对算法’功不可没”。</p><p>在这篇微博的下方，不少网友对格灵深瞳的这一技术表示了肯定，“感觉这技术是用来抓逃犯的，特别是过了多少年的逃犯的，不过用在打拐上也不错”，“你们真的帮助和拯救了很多家庭”，“你们公司真的是配享太庙啊！”</p><p>据格灵深瞳发布的视频介绍，由于大部分被拐儿童都是在小时候就与亲人失散，随着岁月流逝，其相貌早已发生了翻天覆地的变化，这便给警方的排查带来很大的困难。不过，基于遗传关系，亲属之间的人脸特征相似性会相对较高，利用这一规律，格灵深瞳的“跨年龄同亲缘人脸比对算法”会筛选出相关性较高的疑似者，进行赋分排名，从而大幅度提升寻亲的整个效率。</p><p>而此次帮助解克锋寻找儿子，格灵深瞳直接用他们夫妻俩和大儿子的照片进行人像比对，结果在排名前五的范围内找到了解清帅。据格灵深瞳透露，解清帅其实是近半年来格灵深瞳帮助警方找到的第4个孩子。</p><p>雷达财经翻阅格灵深瞳公众号过往的文章得知，今年7月，格灵深瞳人脸识别和人脸比对算法协助警方锁定一名2001年被拐儿童，让“寻子22年”的雷武泽一家得以重新团聚；前述寻亲事件仅三个月时间过后，格灵深瞳的“跨年龄同亲缘人脸比对算法”再次协助警方，更高效率地找回了家住武汉的吴学先女士的儿子陈昊。</p><p>据了解，格灵深瞳的“跨年龄同亲缘人脸比对算法”主要具备三大技术优势。<strong>首先，经过十年在算法的实践应用上深耕打磨，格灵深瞳构建了业内领先的人脸识别模型，这些模型能够捕捉人的细微特征和相似之处，使其在处理复杂跨年龄识别场景时依然表现出色。</strong></p><p>其次，通过大量的样本训练模型，格灵深瞳利用不同年龄段的样本去生成不同人不同年龄段的人脸图像，从而提高跨年龄识别的准确率。此外，格灵深瞳利用高效的分布式训练算法训练人脸识别大模型，该大模型对跨年龄识别有更强的泛化能力，使其能够适应更大跨度的年龄识别。</p><p>而一次次寻亲成功的喜悦背后，也展现出了格灵深瞳深厚的技术底蕴，并体现了格灵深瞳多年来在算法层面的厚积薄发。雷达财经了解到，仅在人脸识别相关技术领域，格灵深瞳的人脸识别算法就多次在国内外的算法竞赛中夺冠。</p><p>比如，在美国国家标准与技术研究院（NIST）举办的人脸识别算法测试（FRVT）测试中，格灵深瞳曾获得综合排名世界第一的成绩；在NIST随后举办的戴口罩人脸识别评测中，格灵深瞳再次取得所有口罩类型识别率全球第一，总成绩全球第一的成绩。</p><p>12月4日，因解克锋寻亲事件而进入公众视野的格灵深瞳，又通过官方微博和公众号发布声明称，针对寻亲这个事情，格灵深瞳主要是配合警方提供技术和算法等工具，然后交由警方来应用。</p><p>格灵深瞳还表示，目前其并没有开发所谓的“收费版的寻亲APP”，也没有授权任何单位或个人售卖相关软件，请大家勿信谣勿传谣。如果有寻亲的需求，请直接联系当地公安机关报案处理。</p><p>不过，格灵深瞳也强调，技术不是万能的。虽然技术现在发展的很快，但是跨年龄寻亲依旧是一件非常困难的事情。作为一家科技公司，格灵深瞳一直在协助警方发展寻找失踪人口的技术，今年的确取得了较大的技术突破，也助力警方找到了一些被拐儿童。格灵深瞳的目标是协助警方找到更多的被拐卖人员，“为了实现这个目标，我们还有许多工作要做”。</p><p>或是受到此次寻亲事件的影响，格灵深瞳的股价在12月4日盘中一度涨超 17%。截至当天收盘，格灵深瞳股价为22.22元/股，较前一个交易日上涨 7.66%。不过，截至12月5日收盘，格灵深瞳股价又下跌5.13%，最新市值为54.59亿元。</p><p><strong>值得一提的是，除跨年龄识别外之外，格灵深瞳还为失智人群、年长人群等走失高发群体搭建了“守护者”平台，以平台的算法支撑为依托，实现智能运转，利用人像伴随分析算法，精准守护需要帮助的人。</strong></p><p>据雷达财经不完全统计，除了此次帮助解克锋、解清帅一家团聚的格灵深瞳外，包括微软、百度、腾讯等在内的科技厂商，近年来也在通过自家的技术助力越来越多的失散家庭成功重逢。</p><h2>常年亏损、盈利不稳定，还遭多位股东减持</h2><p>在公司官网中，格灵深瞳做了这样的自我介绍，“一家行业领先的人工智能科技公司，专注于将先进的计算机视觉技术和大数据分析技术与应用场景深度融合，提供面向城市管理、智慧金融、商业零售、体育健康、轨交运维等领域的人工智能产品及解决方案”。</p><p>而提起格灵深瞳，就不得不提到这家人工智能科技公司的创始人兼CEO赵勇。作为格灵深瞳背后的男人，赵勇本科与硕士研究生毕业于复旦大学电子系，博士毕业于美国布朗大学计算机工程系，专业方向为计算机视觉和运算影像学。此外，赵勇还曾在谷歌总部研究院任资深研究员，也是Google Glass最早期的七位设计者之一。</p><p>2013年，感受到国内飞速发展和变化的赵勇从硅谷毅然决然地回到北京，并创办了格灵深瞳。若以此计算，这家公司成立至今刚满10岁。<strong>天眼查显示，在上市之前，格灵深瞳累计获得过7轮融资，吸引了包括策源创投、真格基金、红杉中国、合力投资、华易投资等在内的众多明星投资机构的青睐。</strong></p><p>去年3月，格灵深瞳正式登陆科创板。不过，成为上市公司之后，格灵深瞳的业绩便需要接受市场和投资者的检阅。东方财富数据显示，2018年、2019年，格灵深瞳分别取得5196万元、7121万元的营收。</p><p>2020年，格灵深瞳营收暴涨240.84%至2.43亿元。之后的2021年、2022年，格灵深瞳分别录得营收2.94亿元、3.54亿元。<strong>尽管格灵深瞳仍旧保持住了营收增长的态势，但其营收增速却放缓至20%出头。</strong></p><p>据格灵深瞳介绍，公司的盈利来源于向客户提供面向应用场景的人工智能产品及解决方案获得销售收入。不过，该公司的盈利情况并不是很稳定。2018年至2021年期间，格灵深瞳归属于母公司股东的净利润分别为-6990万元、-4.14亿元、-7787万元、-6842万元，均为负值，这意味着格灵深瞳曾长期处于亏损境地。</p><p>直到2022年，格灵深瞳才从亏损泥潭中爬出，当年格灵深瞳录得归属于母公司股东的净利润3261万元。对此，格灵深瞳在财报中解释称，主要原因系公司报告期内营业收入增长、毛利率增长、软件收入增长带来的增值税即征即退收益增长、资金管理取得的利息收入增长和股份支付费用减少等因素的共同影响带来的利润增长。</p><p>然而，不久前公司公布的三季报，格灵深瞳又再次陷入亏损泥沼。<strong>财报显示，今年前三季度，格灵深瞳录得营收2.25亿元，同比实现14.76%的增长。同期，格灵深瞳归属于母公司股东的净利润为-1728万元。其中，第三季度归属于母公司股东的净利润为-1939万元。</strong></p><p>对此，格灵深瞳解释称，本季度归属于母公司股东的净利润变化主要系营业收入同比减少、研发投入增加所致。11月27日，赵勇还在业绩说明会上表示，公司会开源节流、降本增效，争取早日恢复营收增长和盈利。</p><p>由于人工智能科技公司的属性，格灵深瞳不可避免地需要在研发方面进行大量的投入。以2022年为例，据格灵深瞳发布的年报显示，2022年，公司的研发人员数量为276人，同比增长49.19%，占公司员工总人数的比例为63.59%。去年格灵深瞳研发人员的平均薪酬为32.6万元，相较2021年34.84万元的平均薪酬略有下降。</p><p>这一年，格灵深瞳累计的研发投入约1.32亿元，占营业收入的比重为37.42%。截至去年年末，格灵深瞳拥有专利34项、软件著作权82 项。其中，报告期内新增专利 4 项、软件著作权 11 项。</p><p>今年前三季度，格灵深瞳累计研发投入约为1.25亿元，同比增长38.43%，占同期营业收入的比重达到55.46%，同比增加9.48 个百分点。</p><p>在11月末、12月初举行的投资者关系活动上，格灵深瞳透露了公司更多的规划。比如，格灵深瞳在此前大热的元宇宙概念方面已有所布局。公司在元宇宙领域的产品不需要用户佩戴 VR/AR 等设备，而是通过视觉识别分析用户的行为和位置，与产品中的内容进行交互可实现裸眼 3D 的沉浸式体验。目前在做产品优化，争取早日推向市场。</p><p>而人工智能领域当下最为火热的大模型赛道，格灵深瞳也有所涉猎。据格灵深瞳介绍，公司目前自研的大模型以视觉领域为主，语音语义等多模态方面的能力，公司也在持续加强。</p><p>格灵深瞳还透露，目前公司训练模型所使用的算力主要采用租赁形式，性价比较高；交付给客户的自研产品中的算力主要采用华为等国产算力，可以满足客户的信创需求。</p><p>不过，上市刚满一年之后，格灵深瞳的多位明星股东却纷纷选择减持。今年3月17日，正值格灵深瞳上市一周年之际，同时也是限售股期满解禁之时。然而，一众股东却在此时选择减持。3月22日，格灵深瞳发布公告称，策源创投、真格基金Ⅰ、澳林春天计划分别减持公司股票不超过370万股，合计不超过总股本的6%。</p><p>3月28日，红杉资本也成为减持队伍中的一员，其计划在6个月内减持不超过2%的格灵深瞳公司股票。随后的4月20日，现代汽车、现代摩比斯公告减持计划，分别将减持公司股票不超过323.97万股、46万股，即合计不超过公司总股本的2%。据不完全统计，从今年3月下旬至11月中旬，格灵深瞳重要股东合计减持金额超过6亿元。</p><p>在被问及股东频繁减持公司股份一事时，格灵深瞳相关负责人曾回应称，发布减持公告的股东主要在公司成立初期投资，目前已经有10年左右，作为基金股东需要解决其基金到期及LP的赎回需求，属于资本市场正常操作，对股价不会形成较大的冲击。</p><p><strong>值得一提的是，前述减持队伍中名为澳林春天的股东，系格灵深瞳销售负责人黄辉栋的持股平台，这意味着除了外部的投资方外，格灵深瞳的“自己人”也加入到了减持的队伍之中。</strong></p><p>面对这种情况，有投资者向公司提问，“为什么股价走成这样了自己人还减持？”格灵深瞳对此回复称，公司已经与IPO前股东进行了充分沟通，希望其避免或减少减持，避免冲击公司股价。</p><p>因提供人工智能技术支持助力寻亲而被越来越多网友认识的格灵深瞳，接下来能否早日找到长期盈利的密钥？雷达财经将持续关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TjMBN-09RGfOyTbjw1ndnA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：孟帅，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548527672694912</id>
            <title>GPT-4 未通过图灵测试，GPT-3.5 还败给六十年前的老 AI 系统，最新研究出炉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548527672694912</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548527672694912</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 02:39:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, GPT-4, 图灵测试, ELIZA
<br>
<br>
总结: 这篇文章讨论了OpenAI的ChatGPT和GPT-4模型是否通过了图灵测试，以及与ELIZA聊天机器人的比较。研究人员发现，尽管这些模型在某些方面表现出了人类智能的迹象，但它们仍然无法完全通过图灵测试。ELIZA之所以得分比GPT-3.5高，是因为它的回答往往不直接给出答案，让人觉得它更像是人类。这篇论文引发了关于图灵测试的争议，人们对于这个评估机器智能的标准提出了更多问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去一年间，能说会道的&nbsp;ChatGPT、最新的 GPT-4 大模型，其能力也已超乎很多人的想象，一场由 OpenAI 引领推动的 AIGC 浪潮席卷全球各大科技公司。但是从学术研究的角度来看，其表现力距离人类智能究竟还有多远？</p><p>近日，一篇由加州大学圣迭戈分校的两位研究人员 Cameron Jones（认知科学专业博士生）和 Benjamin Bergen（该校认知科学系教授）发布的《GPT-4 通过图灵测试了吗？》（https://arxiv.org/pdf/2310.20216.pdf）论文，吸引了不少 AI 学者的关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_178f95a6bb8343c4a7ccb3e92ab6ac8e@5888275_oswg8336oswg431oswg167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>出乎意料的是，根据论文结果显示：</p><p><strong>在更具人性方面，人类赢了，不过 OpenAI 的模型还是能够骗过很多人类；</strong></p><p><strong>GPT-4 不符合图灵测试的成功标准；</strong></p><p><strong>ChatGPT 免费版所使用的 GPT-3.5&nbsp;模型败给了 60 年前发布的老 AI 聊天机器人&nbsp;ELIZA；</strong></p><p><strong>首发于 1966 且由约瑟夫·维森鲍姆在麻省理工学院研发的聊天机器人 ELIZA&nbsp;之所以得分比 GPT-3.5 高，不是因为它聪明，而是因为它太不聪明，导致很多问题无法直接给出答案，这让人觉得它太过高冷，像是人类扮演的。</strong></p><p>一石激起千层浪，有人认为，这并不奇怪，因为 OpenAI 担心会有欺骗，GPT-4 被明确调整为不通过图灵测试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_9656590a92e0438fb2826b987d413c09@5888275_oswg33032oswg591oswg169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也有人表示，“图灵测试实际上是一种超窄的方法。图灵令人难以置信的优点是毋庸置疑的。但图灵测试范式对于几十年来人工智能的项目和发展来说绝对是致命的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_de33aa89f64c45e7bcbaf02578fac9e6@5888275_oswg55791oswg596oswg244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有更多的人认为，尽管存在一些限制和警告，不过这篇论文对人工智能模型之间进行了深度的比较，并对使用图灵测试评估人工智能模型性能提出了更多问题，同样值得思考。</p><h2>01 比较人类和机器的智能水平，引发争议的图灵测试</h2><p>所谓图灵测试，是由英国数学家和计算机科学家艾伦·图灵（Alan Turing）于 1950 年提出的一个测试概念，<strong>用于评估机器是否具有人类智能</strong>。这个测试的核心思想是，一个人类评判者通过对话形式，与一个机器和一个人类进行交互，然后在不知道对话对象的真实身份前提下，判断哪个是机器，哪个是人类。</p><p>具体来说，图灵测试的步骤如下：</p><p>1. 一个评判者（通常是人类）在与两个对话对象进行文本交流时，其中一个是机器，另一个是人类。这个交流可以通过键盘和在屏幕输入进行，以确保评判者无法通过声音或外观来判断对话对象的身份。</p><p>2. 评判者的目标是在与两个对象交流后，准确地区分出哪个是机器，哪个是人类。</p><p>3. 如果机器成功地使评判者无法区分其回答与人类的回答，那么这台机器被认为通过了图灵测试，表现出具有人类智能的迹象。</p><p>值得注意的是，图灵测试并没有明确规定机器需要模仿人类的所有方面，而是强调机器是否能够在对话中表现出类似于人类思维和智能的特征。图灵测试成为人工智能领域中一个重要的思想实验，用于探讨和评估机器智能的发展。</p><p>研究人员希望利用图灵测试来了解聊天机器人的人性化特征。不过一直以来，因为主观性和相对性、缺乏客观标准等因素，图灵测试就成了确定机器模仿人类对话能力的一个著名但有争议的基准。</p><h2>02 测试方法</h2><p>在这篇论文中，两位研究人员安排了两种角色：</p><p><strong>一种是调查员</strong>，他们需要查明自己是人工智能还是人类聊天；</p><p><strong>另一种是见证人</strong>，他们需要让对方相信自己的人性。当然见证人里面有真的人类，也有 25 名 LLM 见证人。为了让测试更为准确，每个 LLM&nbsp;由一个模型(GPT-3.5、GPT-4、ELIZA)、一个温度设置(0.2、0.5 或 1.0)和一个提示组成。提示描述了交互的上下文和对模型的回复指导，如下图所示：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_5dfec15ce94046b8a0fabc58589b43db@5888275_oswg66710oswg466oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>研究人员变化了提示的几个方面， 包括模型是否应产生拼写、语法和大小写错误；模型应该采用的人格；模型被告知其是人类还是假装是人类的 AI。所有提示都包含关于游戏说明的通用信息，以及它们的训练结束日期之后发生的重要事件。在每场游戏开始时，会从一个列表中为模型的人格生成一个建议名称。提示还包括游戏创建的时间戳和最新消息的时间戳。</p><p>值得一提的是，这项研究获得了加州大学圣地亚哥分校&nbsp;IRB&nbsp;的批准，所以研究人员&nbsp;Cameron Jones（认知科学专业博士生）和&nbsp;Benjamin Bergen（该校认知科学系教授）建立了一个名为 turingtest.live 的网站，此网站提供一个看起来像一个传统的消息应用程序的聊天界面。</p><p>然后，参与者进入等待室，在那里他们会被随机分配与另一个人类或 AI 进行游戏。调查员发送第一条消息，每个用户一次只能发送一条消息。整个对话有 5 分钟的时间限制，单个消息有 300 个字符的限制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_f52e1e6ad89d44e7ad119905b03b288b@5888275_oswg238805oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在双方聊天过程中，调查员最常用的策略包括闲聊以及询问相关知识和时事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_545ab3b38c4e483a8a1947c095f14fe8@5888275_oswg74212oswg467oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更成功的策略包括使用非英语语言、询问时间或时事，以及直接指控见证人是人工智能模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_3e0d750fd36e410084b1a7e8c58c48d4@5888275_oswg49101oswg990oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然后，调查员根据收到的答复做出判断。在游戏结束时，调查员使用一个决策界面来提供：</p><p>一个决定(见证人是否为人类)；</p><p>他们对决定的置信度(0-100)；</p><p>决定的原因(可选填)。</p><p>有趣的是，研究发现，调查员的判断主要基于语言风格和社会情感特征，而不仅仅是对智力的感知。调查员还注意到何时回答过于正式或不正式时，或者何时回答缺乏个性或显得一般。研究还表明，调查员个人的教育程度和对大型语言模型（LLMs）的熟悉程度并不能显著预测他们检测人工智能的成功率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_44d28fea0ab641098bcfdce4a4f1f7a6@5888275_oswg84570oswg735oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03 最终结果</h2><p>实验涉及 652 名参与者，他们共完成了 1810 次游戏，在排除了某些情况后，这些情况包括重复的人工智能游戏（导致在其他人类不在线时预期人工智能模型的互动）、或者参与者和见证人之间的个人熟识、他们有时坐在同一个房间里，研究人员最终对其中的 1405 次游戏进行了分析。</p><p>令人惊讶的是，60 年前的老 AI 聊天机器人 ELIZA 在研究中得分相对较高，成功率达到 27%。根据提示，GPT-3.5 的成功率为 14%，低于 ELIZA。GPT-4 的成功率为 41%，仅次于真人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_1de10fc2326348bfa65dd6b41cff86e3@5888275_oswg83186oswg457oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最终，研究员得出结论：GPT-4 不符合图灵测试的成功标准，既没有达到 50% 的成功率（大于 50 或等于 50 的概率），也没有超过人类参与者的成功率。</p><p>研究人员推测，如果有正确的提示设计，GPT-4 或类似模型最终可能会通过图灵测试。不过，挑战在于如何模仿人类对话风格的微妙之处来设计提示语。与 GPT-3.5 一样，GPT-4 也被设定为不以人类身份出现。该研究员在论文中写道：“看来很有可能存在更有效的提示，因此我们的结果低估了 GPT-4 在图灵测试中的潜在表现。”</p><p>至于那些未能让其他人类相信自己是真实存在的人类，这可能更多反映了测试的性质和结构以及调查员的期望，而不是人类智力的任何特定方面。研究员表示：“一些人类证人假装自己是人工智能，进行'兜售'。”同样，一些调查员也将这种行为作为人类判决的理由。因此，「我们的结果可能低估了人类的表现，而高估了人工智能的表现」，研究员说道。</p><p>对于在研究中的&nbsp;ELIZA 之所以会胜过 GPT-3.5，该论文的作者推断：</p><p>首先，ELIZA 的回答倾向于保守。虽然这通常会给人一种对话者不合作的印象，但这也避免了系统提供诸如错误信息或晦涩知识等明确线索。</p><p>其次，ELIZA 并没有表现出调查者所认为的 LLM 所具有的那种暗示，例如乐于助人、友好和滔滔不绝。</p><p>最后，一些调查者认为，<strong>ELIZA "太糟糕"，不像是当前的人工智能模型，因此更像是人类故意不合作。</strong></p><p>而对于免费版 ChatGPT 的基础模型 GPT-3.5 的失利，有人认为，OpenAI 对其进行了专门的调节，使其不会以人类的形象出现，这可能是其表现不佳的部分原因。</p><p>与此同时，普林斯顿大学计算机科学教授 Arvind Narayanan 在 X 上也发表了自己的看法，其表示：</p><p>「关于“ChatGPT 未通过图灵测试”论文的重要背景。一如既往，测试行为并不能说明能力。我认为在这项任务中测试 LLM 的一种更丰富的方法是采用一个基本模型并在聊天日志上对其进行微调。</p><p>ChatGPT 经过微调，语气正式，不发表意见等，这使得它不太人性化。作者试图用提示来改变这一点，但它有局限性。假装人类聊天的最好办法就是在人类聊天记录上进行微调。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_3a2619db888448458cd3639e78eb0538@5888275_oswg274994oswg590oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，对于这项测试，该论文的作者也承认这项研究存在局限性，包括从社交媒体招募样本可能存在偏差，以及缺乏对参与者的激励措施，这可能会导致一些人无法完成预期的角色。他们还表示，“他们的研究结果（尤其是 ELIZA 的表现）可能支持了人们对图灵测试的普遍批评，认为它是衡量机器智能的一种不准确的方法。”</p><p>尽管如此，「我们认为，作为衡量流畅的社交互动和欺骗行为的框架，以及理解人类适应这些设备的策略，该测试仍具有现实意义」，研究员说道。</p><p>对此，更详尽的研究内容可查阅完整论文：https://arxiv.org/abs/2310.20216</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CmqF12q10c9SHZPmVPmkVA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”（ID:CSDNnews）</a>，作者：CSDN,36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548514485885057</id>
            <title>人均年薪100万，手机厂商数百亿开卷大模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548514485885057</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548514485885057</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 02:22:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人均年薪, AI大模型, 手机厂商, 端侧大模型
<br>
<br>
总结: AI大模型成为拥有高薪待遇的行业之一，手机厂商纷纷布局端侧大模型，将大模型内置到手机中面临挑战，如内存占用和运行流畅度问题。然而，端侧大模型相比云上大模型具有保护隐私、响应速度更快和调用成本低等优势。手机厂商和芯片制造商都在加大人才和技术投入，以应对大模型的挑战。手机厂商采用渐进式开发和轻量化本地化部署的策略，同时也推出云、端协同的架构设计，以满足不同需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>人均年薪100万，什么样的行业具备如此优渥的待遇？</p><p>答案是AI大模型。这是vivo副总裁周围接受《中国企业家》等媒体采访时给出的答案，他表示，“vivo大模型现在每年20亿~30亿元的投入成本，<strong>总投入成本已经超过200亿元，人才和数据算力各占一半，人才成本平均每人税后100万元。”</strong></p><p>过去一年，AI大模型席卷整个互联网科技行业，当大模型完成从0到1的基础建设后，基于不同场景的大模型应用正在成为新一轮的竞争点，而拥有庞大用户基数的智能手机厂商成为最早一批端侧大模型的抢滩者。</p><p>从2023年8月起，国内头部智能手机厂商华为、小米、vivo、OPPO、荣耀相继公布了大模型研发和落地计划。</p><p>今年8月，华为鸿蒙OS 4率先宣布接入盘古大模型；小米紧随其后，目前已训练出13亿和60亿参数规模的语言大模型，并在小米澎湃OS系统和人工智能助手小爱同学的部分场景已经得到应用。</p><p>到了11月，手机厂商的大模型发布节奏越发密集。11月初，vivo一口气发布十亿、百亿、千亿级别三个参数量级的五个大模型矩阵；随后，OPPO正式推出自主训练的安第斯大模型（AndesGPT），并接入最新操作系统ColorOS 14，AndesGPT支持从十亿至千亿多种不同参数规模模型。</p><p>手机厂商入场的心态绝不只是“重在参与”，而是真金白银地大规模投入。今年4月，小米组建大模型团队时，雷军就表明态度：“全力支持，投入不设上限。”目前，<strong>小米内部在做AI相关的研发人员超过3000人；</strong>向来低调的vivo创始人、总裁兼CEO沈炜也向团队表示，“未来，AI将成为科技创新的底层技术。我们必须抓住这次历史机遇，以高规格地投入，来打造引领行业的技术和产品，为智能时代的到来做出我们的历史贡献。”</p><p>毫无疑问，在智能手机出货量下滑，用户换机周期不断延长，同质化竞争严重的当下，<strong>端侧大模型正在成为手机行业创新的新增量。</strong>但与此同时，如何将参数十亿、百亿的大模型内置到手掌大小的手机中，以及能为手机企业带来哪些实质变化，也面临着重重考验。</p><h2>01 挑战</h2><p>手机企业要想真正将大模型内置到巴掌大小的手机中，其中就有个悖论：如果模型参数太大了，则手机端侧根本就放不进去或跑不起来；但是如果模型太小了，可能又无法真正实现智能涌现。</p><p>端侧大模型在落地执行中，一个无法忽视的现实是，10亿参数的数据在手机上会占用1G的内存，70亿参数的数据则会占用4G内存，而当数据量达到130亿参数时，内存占用达到7G。然而，现在市面上绝大多数高端手机的运行内存是12G或16G，<strong>如果大模型的数据量达到130亿参数则意味着会占用掉7G的内存，</strong>这将严重影响手机的运行流畅度。</p><p>但相比云上大模型，端侧大模型的优势又显而易见，比如可以充分保护用户的隐私，在用户使用过程中，用户和大模型的交互数据不用上传到云端。与此同时，端侧大模型的响应速度会更快，一种最极端的情况就是即便在没有网络的情况下，端侧大模型依然可以使用，而云上大模型在没有网络情况下则无法使用。</p><p>此外，云上大模型的调用成本高昂。<strong>“一次大模型云端计算的最低成本是1.2~1.5分人民币，若3亿用户每天用十次，意味着手机厂商一年要多出100多亿元的支出。”</strong>一位AI大模型从业者告诉《中国企业家》。</p><p>因此，在现有的模型训练水平基础上，摆在手机厂商面前的是人才和技术积累的挑战，只有聚集到核心的技术人才，才能更好地解决这一困境，<strong>手机大模型之战也在某种程度上意味着是人才和资金投入之战。</strong></p><blockquote><p>周围告诉《中国企业家》，自2017年组建AI全球研究院，vivo已经组建了1000人以上的AI专家团队，每年在人工智能上的投入保守估计在20亿~30亿元，目前已经超过200亿元，其中，数据、算力成本占自研大模型投入的一半，人员成本占了一半。‍</p></blockquote><p>小米在人工智能上的布局同样比较早，2016年AlphaGo出来之后，雷军就开始大力投入AI，最开始是视觉团队，后来逐渐拓展到AI的各个领域。</p><p>“小米有3000多人在做AI相关的研发工作，小米AI实验室在视觉、声学语音、NLP、知识图谱、机器学习等方向，都有技术积累，从算法预研到工程落地具备很强的闭环能力。我们之前有一个人机对话团队，做过28亿参数的对话模型。”小米集团AI实验室主任、自然语言处理（NLP）首席科学家王斌表示。</p><p>除了手机厂商在努力布局大模型之外，<strong>智能手机的上游芯片制造商也正在加入这场战争。</strong></p><p>2023年10月25日，高通发布新一代移动处理平台骁龙8 Gen3。与上一代产品骁龙8 Gen2相比，骁龙8 Gen3不仅GPU、NPU性能大幅提升，更重要的是，它可以在终端侧运行100亿参数的模型。</p><p>高通着重在骁龙8 Gen3上提升了其芯片的AI计算能力，NPU性能大涨98%以上，在支持运行最高100亿参数的模型外，还能够运行每秒生成高达20个token(大模型中文本的最小单位)的70亿参数大语言模型。这意味着，各类虚拟助手、GPT聊天机器人未来都能在手机等终端运行。</p><h2>02 落地</h2><p>《中国企业家》观察发现，几乎所有的智能手机厂商在布局大模型时都采用了渐进式开发的路线，即先研发和训练小参数规模的模型，等到把路上的坑都蹚一遍，再研发更大参数规模的模型。</p><p>关于不同级别模型的能力表现，周围告诉《中国企业家》：“据内部测试，70亿参数的大模型足够做好简单的文档摘要和拆解的功能，但要想真正实现‘智能涌现’， 70亿参数的大模型任务拆解能力还有提升空间，130亿参数可能是更好的选择。”</p><p>除了渐进式开发外，截至目前，<strong>智能手机厂商布局大模型也分为两条路径：</strong></p><p>第一，采用轻量化和本地化部署的手机端侧大模型，典型厂商如小米和荣耀；</p><p>第二，采用云、端协同的架构设计，推出一个大模型矩阵，在云端部署百亿、千亿级别的大模型训练模型，在手机端侧部署十亿级别的大模型，典型厂商如华为、vivo和OPPO。</p><p>2023年4月，王斌牵头负责，小米技术委员会AI实验室大模型团队负责人栾剑带队，小米内部正式成立了一支自研大模型团队，雷军亲自推动了自研大模型团队的建立，并全程高度参与了小米大模型的自研，他会亲自查看团队的周报、月报甚至日报，关注大模型进展。</p><p>小米自研的端侧大模型，更强调跟产品的结合和场景的驱动。“小米大模型技术的主力突破方向为轻量化、本地部署，我们不会纯从技术角度考虑，也不会以比赛为目标。我们不搞军备竞赛，<strong>小米做大模型的出发点并不是成为中国的OpenAI。</strong>我们一开始就考虑大模型跟公司的场景怎么结合。”王斌告诉《中国企业家》。</p><p>与小米主要布局端侧大模型不同，华为、vivo、OPPO自研大模型则采用“云、端协同”路径，华为的盘古大模型、vivo的蓝心大模型以及OPPO的安第斯大模型，均覆盖十亿、百亿、千亿多个参数量级。</p><p>“为什么要用矩阵来解决这个问题？因为今天的大模型叫语言大模型，只有语言和文字才有真正的大模型，声音、视频是没有大模型的。在我能想象的算法没有出现极大突破之前，矩阵式是比较好的解决方案。”周围在接受采访时表示。</p><p>此外，周围也表示，矩阵式大模型也是受到用户需求和算力成本影响的综合结果。第一，矩阵模式可以让用户在云上使用大模型的同时，在端侧本地化运行关键数据，满足隐私及安全需求；第二，矩阵模式可以有效平衡云端算力成本过高的问题。</p><h2>03 必须</h2><p>纵然手机端侧大模型困难重重，但参与其中正在成为手机厂商的必须。</p><p>2017年，<strong>智能手机市场迎来了有史以来的首次下跌，</strong>以中国市场出货量下滑5%为节点，宣告智能手机行业进入存量时代。2023年第三季度，全球智能手机出货量同比下滑8%，出现连续9个季度的衰退，同时也创下了近十年同期出货量最差纪录。</p><p>过去数年中，面对越来越同质化的竞争，手机厂商们先后在快充、续航、全面屏、摄影、高刷新率等领域展开创新与内卷。当下，<strong>端侧大模型正在成为他们渴望抓住的创新入口。</strong>毕竟，谁也不想因为错过某一个风口而成为下一个诺基亚。</p><p>“AIGC是我做手机以来，最让我兴奋的一个技术的创新，甚至可以说是革命。它会为移动生活的体验带来革命性的变化。大模型的知识超出了个体的知识，它可以像一个人一样理解你的语言，每天观察你、学习你、了解你的习惯，给你最好的帮助，完成你的任务。”谈及大模型时，OPPO首席产品官刘作虎告诉《中国企业家》。在他看来，<strong>未来手机就是一个超级助理，与ChatGPT有异曲同工之妙。</strong></p><p>手机厂商的大模型也正在逐步落地到其人工智能应用中，比如，华为P60和Mate60系列手机的小艺智慧助手已经接入盘古大模型。与此同时，OPPO的小布、小米的小爱同学等均已接入各自的大模型。此外，在vivo最新发布的X100机型中，明确为用户提供了端侧大模型的下载选项功能，用户可自愿选择是否下载，也可选择在云上还是本地运行。</p><p>手机端的大模型应用也确实在改善用户的使用体验。比如以往要找到图库中的某一张照片，需要非常精确地搜索关键词，但是在大模型时代，只需告诉AI语音助手 “之前去xx旅游时拍的长城的照片”这样的泛化模糊指令，就能找到相应的照片。</p><p>目前大模型在端侧已经可以执行语言理解、文本创作、图片生成等简单的操作，但涉及到订票、APP交互、设备控制等操作仍需调动云端大模型能力。但即便如此，对于手机厂商来说也是巨大的可能性。</p><p>“我们现在就是<strong>抱着《孙子兵法》中‘先为不可胜’的心态在高饱和地投入，</strong>就是不希望被优秀的商业伙伴拉开距离，而不是一定要在大模型上进行内卷或者对抗和竞争。”谈及做大模型的心态时，周围告诉《中国企业家》。</p><p>在他看来，<strong>端侧大模型的重要性跟通信、芯片是同一个级别的，</strong>未来还将变成获取高端用户的一个关键途径。“如果从科技巨大的生产效率的提升来看，我认为大模型也是一个历史性的、事件级的，通过做好大模型之后，获得更多高端用户的认可，这是必然的，所以我们也在高规格地来投入。”周围补充道。</p><p>在国产手机集体喊出冲击高端的当下，一切新的创新机会点都成为竞争的新变量。何况，端侧大模型的战役已经打响。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650603824&amp;idx=1&amp;sn=2f62947617076f9e661a0646010b5fa9&amp;chksm=7c338ea64b4407b095d00cdf0644597906a4179e5251fb8b1c50df35b08fea2c452c06c3ff07&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：赵东山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547636077663106</id>
            <title>最前线丨一加12系列发布：4299元起售，硬件参数拉满</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547636077663106</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547636077663106</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 01:52:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一加 12, 硬件参数, 摄像功能, 屏幕技术
<br>
<br>
总结: 一加12是一款硬件参数全面的旗舰手机，拥有强大的摄像功能和先进的屏幕技术。它采用了三颗旗舰镜头组成的超光影全主摄，配备了新一代旗舰传感器光喻 LYT-808，以及潜望式长焦镜头。屏幕方面，一加12搭载了最强2K东方屏，具备显示、护眼和流畅性能。此外，它还搭载了第三代骁龙8移动平台，拥有大电池和快速充电技术。一加12的定价与小米14系列相咬合，定位为OPPO体系用来狙击小米的产品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12 月 6 日，OPPO旗下手机厂商一加发布旗舰系列一加 12。为了彰显这款产品各项参数的拉满，一加中国区总裁李杰用了足足三个小时，事无巨细介绍这款产品，并且全程对标小米 14 Pro。</p><p>看起来，这确实是一款没有硬件短板的产品。</p><p>在影像上，一加 12 的超光影全主摄由三颗全焦段旗舰镜头组成，包括5000万像素索尼旗舰主摄、 6400 万超光影潜望长焦和 4800 万索尼旗舰超广角。</p><p>主摄方面，一加 12 首发一加与索尼联合研发的新一代旗舰传感器光喻 LYT-808。这颗传感器光学硬件与算法协同设计，传感器面积 1/1.4 英寸，四合一像素尺寸 2.24μm，f/1.6 大光圈，支持 OIS 光学防抖，感光面积比上代提升 25%，让用户可以随手拍出拥有更多丰富细节的照片。</p><p>潜望式长焦也是今年的旗舰机型上必备的配置。一加 12上的潜望长焦镜头，相比同级普遍的直立式长焦镜头，拥有更大的传感器面积、更精密的光学结构和更优秀的长焦画质。</p><p>如今，OPPO在哲库事件之后，影像上的大方向是，把一些能力尽量与硬件解绑，寻求更轻便的算法上的解决方案。在此次一加 12 上也得到了体现。一加 12 上搭载了「新一代超光影图像引擎」，其中包括超清画质算法、超光影图像算法、与自然色彩算法三大算法，能够为用户带来细节清晰、光影自然、色彩生动的影像表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_30c627543c464c40b893c01f7d0b7ba3@1199336245_oswg2156324oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一加 12 系列三款配色</p><p>屏幕是此次一加 12 又一大卖点。</p><p>此次，一加与京东方历时两年，投入上亿研发资源和行业专家，打造出了一块最强 2K 东方屏，特点是把显示、护眼、流畅同时拉满。具体而言，这块屏幕是国产首个获得 DisplayMate A+ 认证的 2K 屏，也首发革命性的医疗级明眸护眼技术，拥有行业第一的 4500nit 峰值亮度。</p><p>芯片方面，一加 12 搭载第三代骁龙 8 移动平台，性能比上代提升 30％、功耗降低 20％。一加 12 全系 12GB 起步，最高提供 24GB+1TB 组合。</p><p>此外，一加 12 全球首发与瑞声科技联合研发的仿生振感马达 Turbo；在通信网络上，一加12 首发超级信号工程，由一加联合三大网络运营商共同打造，为用户带来快速、稳定的网络使用体验；</p><p>在续航上，一加 12 拥有 5400mAh 大电池+100W 超级闪充+50W 无线闪充的续航组合。</p><p>在定价上，一加 12 也和小米 14 系列紧紧咬合，基本上保持在每个内存版本都低了 700 元的程度。一加12&nbsp; 12GB + 256GB 版本，售价4299元，一加12&nbsp; 24GB + 1TB 版本，售价5799元。</p><p>李杰在发布会上披露了一组数据，2023 年一加品牌销量同比提升了 275%。如今，一加的定位更像是OPPO 体系用来狙击小米的产品，产品定位上也对此做了排兵布阵，一加数字系列是对标小米数字系列的产品，Ace系列则是主打旗舰体验普及，一直在紧密对标 redmi的 K系列。</p><p>李杰表示，一加 Ace系列出货量除以redmi K系列出货量的比例，从此前的 11%，增长到了今年的 57%。2024 年的重点策略还是继续坚持拼技术投入，坚持产品力优先，配置优先。</p><p>在发布会前的一加十周年围炉夜话活动上，一加创始人、OPPO首席产品官刘作虎表示，2023年，一加手机已经完成入驻1万家OPPO线下门店，基本覆盖全国所有县市，未来，一加手机将继续首发性能8大前沿领域——平台，内存，存储，屏幕，独显芯片，充电，散热，网络。</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547987966042245</id>
            <title>Coatue115页 最新报告：OpenAI不一定是赢家，AI黄金时代还没来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547987966042245</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547987966042245</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 01:31:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 生成式人工智能, 炒作, Coatue
<br>
<br>
总结: 生成式人工智能领域被认为存在炒作现象，但AI发展仍有潜力，Coatue基金对AI持乐观态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_490ea0ccf7df4c62a142a7baaee6e5c8@5238864_oswg97079oswg1280oswg724_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Gary Marcus曾开过一个玩笑：“几年前，如果你的初创公司域名中有.ai，那么你可以在你的估值后面加一个零。现在呢，可能会是两个零，尤其当你说自己正在用生成式AI。”</p><p><strong>这句话道出了行业的最大疑虑——就目前来看，生成式人工智能是被过度炒作了吗？</strong></p><p>今年10月，全球科技研究和咨询公司CCS Insight发布预测报告称：<strong>2023年大热的生成式人工智能领域将在2024年接受现实的检验。</strong>具体表现为：技术炒作逐渐消退，运行成本不断上升，监管呼声越来越多，投资人不再像之前那样兴奋和乐观。</p><p>近期，比尔.盖茨在接受德国《商报》（Handelsblatt）采访时也表示：“OpenAI内部包括Atlman在内的很多人，都相信GPT-5将明显优于GPT-4。但我有很多理由相信<strong>当前生成式人工智能已经达到极限。”</strong></p><p>人们倾向于在短期内高估一项技术的效果，并在长期低估其效果。现在谁都知道生成式AI尚处在“尴尬的青春期”，但对这个青春期要持续多久，什么时候转变，还不是非常清晰。</p><p>而对于早期投资者而言，能够准确判断转机至关重要。</p><p>前几日，“华尔街TMT之王”美国对冲基金Coatue发布了一份115页的报告（The AI Revolution），360度无死角分析了当前AI所处的阶段、AI能否跨越炒作周期、开源和闭源、以AI为中心的生态系统等等。</p><p><strong>其中，Coatue明确指出：AI不是炒作，关于AI的黄金时代还没有到来。</strong></p><p>一直以来，Coatue对AI都寄予厚望。在今年6月发布的Investor Deck中，Coatue进一步指出衰退时代已经来了，但同时指出下一个科技超级周期的“突破”时刻：AI可能成为经济新的生命线。</p><p>而多年来，这家头部基金在应对不同周期的实际策略和对宏观的理解也超过大多数同行，稳稳地把控着科技行业的脉络。</p><p>例如2020年，全球疫情最糟糕的情况下，Coatue Management的创立者Philippe Laffont 凭借精准的投资眼光，成为全球十大对冲基金经理第七名。</p><p>2022年，在美国大通胀、未盈利科技股大幅下跌的时刻，Coatue提前谋划回撤，腾出了近80%的现金。</p><p>这份115页的报告更是信息量满满，适道将从中截取的关键信息，进行整合。&nbsp;</p><h2>01 2024年，AI炒作会结束？</h2><p>首先，Coatue对AI的发展现状给出了一个清晰的定位。</p><p>新技术在美国达到50%用户渗透率的时间对比，PC用了20年，互联网用了12年，智能手机用了6年，而生成式AI大概只用3年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_9ad7660287594e248119ce5f37290756@5238864_oswg63615oswg830oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一个对比：1986年，S&amp;P 500公司创造$1m收入要雇佣约7.8人，现在是5.1人，而未来在AI时代，这个数字会少于3人。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_02eb4b1d77364260984ff06f2f274206@5238864_oswg32731oswg816oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在此背景下，Coatue于22/23年迅速扩大了AI投资组合。其中就包括最近陷入风波的 Stability AI 。据悉，Coatue Management写信要求其创始人Mostaque 下台，并要求公司还要求提供 Mostaque 和其他高管的薪酬细节。（想吃瓜的家人可以在后台发送“吃瓜”，适道会专写一篇～）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_4d2fe9a55432490f841f78bca42c4f85@5238864_oswg47636oswg819oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_1ad39b3523d54c9d94e646f7578240f6@5238864_oswg45418oswg824oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接着，报告进入了第一个主题：AI是炒作吗？</p><p>炒作有三大特征：</p><blockquote><p>1、入账价值与投资不符，1990年代的光纤；</p><p>2、高估技术发展的时间和能力，自动驾驶；</p><p>3、技术尚未成熟导致缺乏普遍的实用性，量子计算。</p></blockquote><p>Coatue针对以上三点分别进行回击，明确指出AI不是炒作。</p><p>一、大多数 AI 投资都聚焦在模型层面（占比60%），入账价值已经显现；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_b5a508d80c4844d0ae7001a768edec1d@5238864_oswg107702oswg782oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，对于谁才是大模型的赢家，Coatue特意在报告中用了一页ppt表示：我也不知道。。。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_570f94a1d1ad4208827b03db4241e90a@5238864_oswg84319oswg831oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然，今年年中ChatGPT访问量有所下降，但在推出新功能后，其使用量比8月份增长了27%。至于未来情况如何，我们拭目以待。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_90cbfcca4a07437ebdeb4d7243fe7fed@5238864_oswg19382oswg555oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>二、比起从“L1——L4”花费15年的“烧钱黑洞”自动驾驶，在过去的5年间，AI 已经表现出了自己的有效性，例如现在AI autopilots已经能够自主完成复杂任务，大概达到了自动驾驶L3的水平。即便处于早期阶段，但有60%的企业都计划采用AI。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_189a45d2a14343958da9bf3a930b197d@5238864_oswg101237oswg742oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_82d00f2445284e78b96c19f136629d79@5238864_oswg63112oswg627oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且，在基准测试中，未来模型达到与人类水平的时间正在缩短。这点大家从ChatGPT3.5“小学生”和4.0“博士生”呈现出的巨大差异就能发现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_35424eb6e8634d46bf9d990b6a5314a5@5238864_oswg81652oswg680oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>三、目前量子计算空有理论，甚至还没有被证实，但AI 已在各个领域证明了其实用性，例如开发人员使用CopilotGithub节省了55%时间；在 Runway 上编辑视频节约了90%的时间等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_762036c19fe944ad9fd73cb29b918c03@5238864_oswg109460oswg830oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_9d56b321bacb4caab10b985949ad7e17@5238864_oswg49026oswg821oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一家名为的Finicch 公司，使用AI 的客服节省了95%的人工成本；将回复时间从45分钟降至1分钟；客户满意度从55%提高至69%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_8c7d0ae3bf564676b875a77de4a0f919@5238864_oswg30456oswg451oswg249_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，咨询等知识型工作也会被 AI 改变。研究显示，BCG 的顾问在使用 AI 后所有任务都表现更佳，工作质量提高了 40%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_d89660ac3acf42d587ce48573b4303af@5238864_oswg104199oswg830oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总体来看，Coatue认为AI技术演进日新月异，企业和民众采用意愿积极，且AI已经在一些领域切实地提升了生产力。因此，AI不是一场炒作。&nbsp;</p><p>总体来看，目前支持“AI炒作论”的声音主要分三种：1、智能化程度不够，以至于2023年势头太猛，需要洗个“冷水澡”；2、投资人不想花钱，运行成本太高，毕竟连微软的GitHub Copilot都在亏 ； 3、监管问题——悬在AI头上的“达摩克利斯之剑”。&nbsp;</p><p>适道认为：首先，与其说2024年AI会凉，不如说热钱退潮期，一些产品匹配不上市场预期，没有技术护城河的AI企业会凉，最多只算公司层面上的“炒作”（在此反复“鞭尸”Jasper），完全称不上整个行业的炒作。&nbsp;</p><p>其次，算力成本过高其实是一个短期问题，毕竟任何新事物刚出现时成本都会很高，包括互联网。就目前来看，可以通过优化算法底层降低成本。现在有许多开源的大型模型，发布了新的优化方法，大家都在通过各种各样的方法将训练微调模型的成本降到最低。&nbsp;</p><p>对于目前来看不那么容易“降本”的硬件。借用马斯克的一句话：“英伟达不会永远在大规模训练和推理芯片市场占据垄断地位。”&nbsp;</p><p>如今，六大门派正在围攻英伟达的光明顶。前有英特尔、AMD等半导体巨头公布新一轮的AI芯片研发计划，后有OpenAI、微软等下游客户推动自研芯片，自己做“铲”自己挖。从国内来看，也有 4-5 家企业卷在芯片的赛道里。甚至有业内人士乐观估计：“AI芯片赛道会在年底再度爆发，芯片危机最快会在明年解决。”&nbsp;</p><p>长期来看，根据莱特定律，AI相关计算单元（RCU）的生产成本和软件成本将分别以每年57%和47%的速度下降。到2030年，硬件和软件的融合可以使AI培训成本以每年70%的速度下降，生成式AI将创造数百万亿美元的经济价值。&nbsp;</p><p>降本的同时是增效。根据ARK的研究，2030年生成式AI将使知识工作者的生产力提高4倍以上。在100%采用AI的情况下，全球劳动生产率将提高约200万亿美元。诸如Copilot等AI编码助手在2030年可以使软件工程师的产出增加10倍左右。&nbsp;</p><p>无论是现在还是未来，AI都完全称不上一个“炒作”产物。&nbsp;</p><p>那么现在就只剩下了监管问题。&nbsp;</p><p>对此，Coatue在报告明确表达了担忧。在调查中，有83%的受访者不信任AI安全，甚至有57%的受访者支持此前的“暂停AI开发6个月”倡议。但根据斯坦福的研究，目前大部分AI模型不符合EU AI Act的要求。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_c3e10362f8df4b1fbc98effacd1ac852@5238864_oswg28328oswg822oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_d8c8682fd6c242ccba3f08044f33e53c@5238864_oswg47806oswg817oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年11月初，首届全球人工智能（AI）安全峰会在英国召开，包括中国、美国、英国和欧盟在内的超25个国家代表，以及马斯克、Sam Altman等科技巨头与会，最终参会所有成员国签署《布莱切利宣言》，同意通过国际合作，建立人工智能（AI）监管方法。</p><h2>02 开源好还是闭源香？</h2><p>对此，Coatue认为开源是AI的心脏，且开放社区生态对AI的下一步发展至关重要——“AI is built in th open”。同时AI社区的开发者正在迅猛增长，软件开发人员变成AI工程师，业余爱好者也参与其中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_828ea8bc5af240898214ebbca3192ac1@5238864_oswg88726oswg831oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但尽管如此，目前不同的AI模型开放程度不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_a791f3bcead8460fb8d7edc6daf1596b@5238864_oswg139438oswg831oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_9aa3a8500abc41d1be6884ec00fb7dbc@5238864_oswg134781oswg831oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Coatue认为，在此背景下，数据就变成了一种货币，Reddit和X都已经为训练数据读取收费。Reddit对5000 万次API调用收取12000美元；X则是每月5000 美元可以刷100 万篇帖子。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_a43fe2f3d0cb4eb8b28ec83f1de36c5d@5238864_oswg63767oswg560oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管如此，Coatue发现开源模型的水平也在迅速追赶闭源模型，蓝色是开源，绿色是闭源。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_7356d4d63baa494da8dff366a7dbf655@5238864_oswg27314oswg669oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实对于开源和闭源之争，适道在这里引用中科院院士、CCF开源发展委员会主任王怀民教授的一段话：在一个确定性的时代，比如确定性PC时代，微软以它的企业组织模式封闭推进一个产品的开发，我们称为单性繁殖，每个新的产品都由微软定义，这种模式在应对确定性的发展态势的时候它是有竞争力的，个人计算机的发展是微软的成功。&nbsp;</p><p>但是在互联网时代到来时，在一个不确定性的互联网时代要适应可能性，开源竞争力就强了，开源Linux这个社区发布一个核心版本，更多人在这个核心版本上根据他对需求和领域的理解进行不断地修改，形成了双性繁殖，能够产生或者低成本产生更多的适应未来发展的新版本，就是有一个种子复制，大家都可以复制，根据自己对未来变化的理解产生一个新版本，开源出来来适应一个环境，由环境来评价，然后再迭代回来不断地开发，而这个新版本并不是由一家企业完成的，是由全社会参与者，当然也包括一些新的创新企业在其中推动这个工作。因此它产生适应未来不确定性的新版本的参与的人数和对于参与者来讲的成本相对于过去微软的一家大公司的组织模式成为了一个模式。<strong>开源在不确定性的时代更加有竞争力。”</strong></p><p>如今我们又站在了一个不那么确定的人工智能时代，开源更多是一个创新方向。而开源与闭源的竞争，并不是在某一个领域，而是各自走出一条差异化的道路，迎来自己的天地。&nbsp;</p><p>但就初创企业的角度来讲，闭源大模型显然更具商业价值。有观点认为：模型的的商业化尽头是产业，而大模型走向产业，落地还是要靠闭源。&nbsp;</p><p>不过，如果已经有了例如 Llama 2这样强大的开源大模型，还有人愿意用闭源吗？&nbsp;</p><p>有，但大家想用的一定是“卷王之王”。&nbsp;</p><p>例如ChatGPT，在 Llama 2（水平类似ChatGPT 3.5）已经发布的背景下，如上文所述，即便今年年中访问量有所下降，但在推出新功能后，其使用量比8月份增长了27%。&nbsp;</p><p>也就是说，一些本就占据优势的企业才能成为“闭源之王”，它们在实现大型模型的全面商业化和产业化方面也更具有优势。&nbsp;</p><p>对此，其他企业还是不必“死磕”闭源大模型，毕竟数据都变成货币了，多刷点帖子又要给马斯克添钱了。&nbsp;</p><h2>03 以AI为中心的生态系统</h2><p>在这部分，Coatue提出了一个新范式：CPU+Software=计算机——Gpu+AI=人类大脑</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_0652817f2cab45689d1c9f84422d3e47@5238864_oswg153373oswg831oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Coatue认为，AI将开创“智能即服务IQaas”时代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_9aca165595e944619ad09b89d7bb0643@5238864_oswg136025oswg830oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在提升模型性能方面，Coatue着重提出了数据的重要性，包括数据质量、数据数量、数据稀缺性、优化微调方法都会成为关键因素。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_c3d2d7cc156344a18fae4db3c14bffde@5238864_oswg176221oswg830oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来看：&nbsp;</p><p>1、训练数据集中的 token 数量呈上升趋势，训练模型的前提是增加数据集；&nbsp;</p><p>2、到2026年，高质量文本数据可能很快耗尽，而图像和视频数据可以维持到2024年，数据稀缺性可能成为训练模型时的一项潜在障碍；&nbsp;</p><p>3、数据质量和数量同样重要，有证据表明，在精简过的数据集上进行训练，会达到与在完整数据集上训练相似甚至更好的效果；&nbsp;</p><p>4、合成生成的数据有助于清洗、提炼数据集，以便进行微调，尽管目前仍然无法与真实数据相媲美。&nbsp;</p><p>另外，通过用户反馈数据改进模型也是一条有效的优化之路，以Midjourney为例。&nbsp;</p><p>在后面一部分，Coatue认为对GPU的需求才刚刚开始。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_7dc0b6c7231f4d0dbbc0690a20663a1a@5238864_oswg19557oswg628oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，Coatue预测到2026年将会带来超过50%的新增能源需求，并会给云市场的增长和半导体行业带来大量机会。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_7f281abe0d704763a861eb9796853593@5238864_oswg87367oswg830oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，在边缘设备上运行 AI 模型可能有助于缓解 GPU 短缺问题。比如Apple 芯片本地模型运行的速度与 GPU 上运行居然一样快。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_f151000f9b0342e489bfe7971a2f642f@5238864_oswg88397oswg831oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，Coatue提出了一个问题：AI到底是现有巨头的游戏还是 AI 原生挑战者的游戏?并得出结论：先发制人的现有企业 &gt; AI 原生企业 &gt; 落后的现有企业</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_920eb2d1cf1649e786aa3f39bfd5cf8b@5238864_oswg41009oswg829oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，Coatue用 Character AI 举例指出AI初创企业的突破之路：像互联网前辈那样开创新模式。带着各领域还没解决的问题，在未来AI有望解锁更多杀手级应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_de8acb4cf98e45f88744b36b7387c876@5238864_oswg107580oswg830oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>04 Coatue观点：最好的AI还没到来</h2><p>收尾部分，Coatue做了一些总结：&nbsp;</p><p>1、英语会成为未来的编程语言。&nbsp;</p><p>2、边缘AI设备会被广泛应用，口袋大模型指日可待。&nbsp;</p><p>3、扩展AI模型会是一项工程挑战，自GPT-3 发布以来，OpenAI 的工程师数量增加了 3倍多。&nbsp;</p><p>4、私有数据会解锁更多的使用场景。生物技术领域出现个性化医疗；NETFLIX会按需定制节目；电商平台成为AI购物管家；人人都能成为工程师等等。&nbsp;</p><p>5、多模态大模型是前沿创新方向，基础架构会有新的发展。例如，今年10月，斯坦福大学提出新架构：Monarch Mixer，无需Attention，有望成为Transformer的替代者等等。如果一旦实现，真如Coatue在第一部分所提出的：Open AI还会是大模型最终赢家吗？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_1a328d96ee564d7da2399481f243f954@5238864_oswg138599oswg831oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VsbnjoTqHZeJRcGuQkDQAQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“适道”（ID:survivalbiz）</a>，作者：适道AI组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548550642719110</id>
            <title>蔚来汽车，一场事先张扬的自救</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548550642719110</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548550642719110</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 01:12:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来, 生产资质, 三季度业绩, 江淮汽车
<br>
<br>
总结: 蔚来最终获得了独立生产资质，通过收购江淮工厂实现了自主生产。蔚来在三季度取得了良好的业绩，营收和交付量均创下历史新高。尽管仍有亏损，但亏损幅度有所收窄。蔚来是最后一个获得独立生产资质的造车新势力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在轰轰烈烈造了九年车后，蔚来终于拿到了新能源车企最宝贵的生产资质。要知道，在第一批造车新势力中，蔚来是最后一个拿到独立生产资质的。</p><blockquote><p>12月5日，李斌在三季度业绩电话会上表示“从制造角度，如果我们完全由自己独立制造，制造成本会下降10%”。对此，也有网友开玩笑称“现在压力来到了小米汽车这边”。</p></blockquote><p>继11月初的裁员风波过后，蔚来一度被笼罩在“巨亏”“濒临倒闭”的负面新闻中。为了挽回市场信心，这位身处多事之秋的造车新势力“老大哥”顶着压力，近一个月来不断向外界释放利好消息。&nbsp;</p><p>蔚来先是陆续宣布与长安汽车、吉利控股签署换电业务合作协议，减轻了自己换电的压力。12月5日，蔚来又公布了三季度业绩，本季度蔚来营收达到190.7亿元，同比增长46.6%；交付量为5.5万台，同比增长75.4%，双双创下单季度历史新高。&nbsp;</p><p>同时，蔚来三季度整车毛利率终于回归到两位数，达到11%。在当晚电话会上，蔚来方面表示，这是受益于高售价车型占比提升，零部件成本下降，交付量增长带来的规模效应。此外，毛利率的提升也与销售政策的精细化管理有关。&nbsp;</p><p>不过，财报显示，三季度蔚来依旧净亏损了45.6亿元，同比增长10.8%，好在亏损有所收窄，比第二季度下降了24.8%。&nbsp;</p><p>就在蔚来三季报发布的同一日，江淮汽车发布公告称，2023年12月5日，公司接到安徽省产权交易中心有限责任公司提供的项目《竞价结果通知单》，早前宣布出售的三个资产包，其中资产二包受让给合肥恒创智能科技有限公司。「市界」通过天眼查App股权穿透发现，该公司背后的主管部门是合肥市经济技术开发区国有资产监督管理委员会。&nbsp;</p><p>而资产一包、三包涉及给蔚来代工的F1、F2工厂，合计交易价格为31.58亿元，一次性付款，受让方是蔚来汽车科技(安徽)有限公司(简称“蔚来汽车”)。&nbsp;</p><p>公告一出，坐实了蔚来通过收购江淮工厂资产获取独立生产资质的消息。谈及此次收购动机，蔚来创始人、董事长李斌在电话会上表示：“从制造角度，如果我们完全由自己独立制造，制造成本会下降10%。”&nbsp;</p><h2>01 告别代工模式</h2><p>12月4日，蔚来汽车科技(安徽)有限公司赫然出现在工信部网站“车辆生产企业信用信息管理系统”中。&nbsp;</p><p>尽管蔚来联合创始人、总裁秦力洪对媒体表示“暂时没有任何信息可以发布”。但当天，包括蔚来副总裁沈斐、蔚来智能驾驶负责人黄鑫等在内的多位公司高管在微博上表示，“今日将见证历史、微博暂时停更。”似乎从侧面印证了这一消息的可靠性。&nbsp;</p><p>据了解，工信部“车辆生产企业信用信息管理系统”的主要作用是，公开车辆生产企业和获得正式公告的车型，可以查询到的企业均为有生产资质的企业。能够出现在这个系统里，意味着该企业将拥有“独立生产”的资质。&nbsp;</p><p>蔚来与江淮汽车的合作始于2016年4月。但在今年10月19日，江淮汽车以44.9亿元公开挂牌转让部分资产，其中就包括给蔚来代工的两个工厂——江淮蔚来先进制造基地（蔚来F1工厂）和蔚来第二先进制造基地（蔚来F2工厂）。&nbsp;</p><p>彼时业内普遍认为蔚来会是这两个工厂的“接棒者”。一来，江淮汽车为蔚来代工近8年，双方有合作基础，二来，作为造车新势力的“老大哥”，蔚来是车圈内为数不多还未获得独立造车资质的车企。&nbsp;</p><p>如今，随着靴子落地，意味着市面上带有“江淮汽车”尾标的一些蔚来车型要成绝版了。曾经觉得这四个字是“跌份儿”存在的蔚来车主们，终于不用再费劲抠掉尾标了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_8798d190f2c5423fb27ab68080ff3044@5888275_oswg113922oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照当前的产业政策，行业主管部门对整车生产企业施行准入制管理，每家进入《道路机动车辆生产企业及产品》目录公告的整车生产企业均有一个相对应的目录序号。例如，北京理想汽车对应的目录序号为“210”，小鹏汽车（肇庆）对应的目录序号为“140”。而蔚来汽车的目录序号为“214”。&nbsp;</p><p>据了解，早前江淮为蔚来代工时，F1工厂产能为30万辆/年，主要负责ES8、ES6、EC6、ET7以及ES7等车型的生产，F2工厂于2022年9月份正式投产，位于合肥新桥智能电动汽车产业园区，该工厂产业园是蔚来与江淮汽车共同建设。F2工厂规划年产能30万辆，主要负责ET5车型生产。&nbsp;</p><p>多位业内人士告诉「市界」，此前政策对造车新势力生产资质的发放非常严格，蔚来能够拿到生产资质十分难得。&nbsp;</p><p>曾经在资本的支持下，不少新能源汽车涌入市场，乱象频出。为了规范行业造车标准，2015年，工信部和发改委联合发布的《新建纯电动乘用车企业管理规定》要求，新建车企想要获取纯电动汽车生产资质，需要迈过两道坎。&nbsp;</p><p>首先需要获得发改委对该项目的审批核准，之后，获批企业还要通过工信部《乘用车生产企业及产品准入管理规则》和《新能源汽车生产企业及产品准入管理规则》的考核，并列入《车辆生产企业及产品公告》，只有完成这一步才算是正式获得了纯电动汽车的生产资质。&nbsp;</p><p>要获得资质并不容易，需要对生产能力、产品一致性、售后等各方面进行全面评估。&nbsp;</p><p>因此不少造车新势力选择通过收购的方式拿到生产资质。比如理想汽车花费6.5亿元收购力帆汽车获得造车资质，小鹏汽车结束了海马汽车的代工后，花费12.5亿元收购了广东福迪汽车有限公司，从而获得生产资质。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_f46548addbea4080b5944fe262c3f40a@5888275_oswg207057oswg1080oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 为何蔚来最晚拿到造车资质？</h2><p>关于蔚来通过收购江淮工厂拿到生产资质，外界有两点疑问：&nbsp;</p><p>一是李斌原本是坚定的“代工”支持者，怎么会斥巨资买下工厂呢？毕竟31.58亿不是个小数目，还要一次性付款，处在亏损中的蔚来为什么要扛下这个重资产？&nbsp;</p><p>二是自2016年开启合作后，双方不断加深关系。天眼查App显示，2021年3月双方各出资2.5亿元，持股比例50%，成立了江来先进制造技术（安徽）有限公司，江淮将继续代工制造ES8、ES6、EC6 等蔚来车型，代工截止日期到2024年5月。为什么收购行动不能等到合作结束后再进行？&nbsp;</p><p>的确，早期的蔚来坚持代工之路，在李斌看来，这是两全其美的事情。蔚来作为创新型的公司，资金、资源有限，合理地进行取舍非常重要。其次，江淮拥有成熟的生产制造经验，也愿意按照蔚来的工艺和流程标准执行。&nbsp;</p><p>采用“代工模式”的蔚来，不仅可以有效节省投资和生产周期，还能让交付量跑得快些。数据显示，2018年，蔚来全年累计交付量突破了1万辆大关。彼时，小鹏汽车2018年12月才开始交付，而理想是三家中最晚交付的车企，2019年12月才正式开始交付。&nbsp;</p><p>面对这样的成绩，李斌更加坚持认为代工之路是走得通的，“已经交付了这么多车给用户，而且用户总体上评价还是不错的，即使有一些体验方面的改进，也都不是制造方面的。”&nbsp;</p><p>但代工这条路并非所有车企都认同。威马汽车创始人沈晖就非常抵触，在他看来，风险大不说，研发、销售不是车企干，出现了质量问题是车企负责，双方不是一个利益共同体，在实操中产生的各种问题，会让他每天睡不着觉。&nbsp;</p><p>因此，威马成了一众造车新势力中最早拿到造车资质的企业。随后，经历过代工的小鹏汽车、理想也在后续发展过程中，花费数亿元通过收购辗转拿下了生产资质。&nbsp;</p><p>只有李斌还在坚持。他觉得让每一家新的创业公司花那么多钱建厂，让大家去做自己不一定最应该花精力的事情，事实上不一定是对的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_67fcd085660b462b84e8e133dfb566f0@5888275_oswg201202oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>彼时，政策方面也认可这一代工模式的存在。2018年12月6日，工信部公布了《道路机动车辆生产企业及产品准入管理办法》。&nbsp;</p><p>其中第二十八条写道：“鼓励道路机动车辆生产企业之间开展研发和产能合作，允许符合规定条件的道路机动车辆生产企业委托加工生产。鼓励道路机动车辆研发设计企业与生产企业合作，允许符合规定条件的研发设计企业借用生产企业的生产能力申请道路机动车辆生产企业及产品准入。”&nbsp;</p><p>李斌的思想转变大概率发生在2022年。这也能解释外界的第二疑惑，为什么双方这么着急。&nbsp;</p><p>2022年初，工信部发布《关于开展新能源汽车委托生产试点工作的通知》，要求新能源车生产的委托方与受托方均需要生产资质，只有工厂有资质的 “代工” 不再可行。这就是所谓的“双资质”。&nbsp;</p><p>当年10月28日，工信部公开征求对《道路机动车辆生产准入许可管理条例（征求意见稿）》的意见时，征求意见稿已将原管理办法中的有关“鼓励设计研发企业和生产企业合作、允许委托加工生产”的相关条款删除。&nbsp;</p><p>有投资者对「市界」分析称，代工模式需要双方皆具备相同的新能源汽车生产资质。所以，即使蔚来还让江淮汽车代工，也需要拿到自己的资质才行。&nbsp;</p><p>江淮方面，与蔚来汽车同作为合肥市的标杆车企，也有经营方面的压力，也在积极寻找新的可能性。&nbsp;</p><p>江淮与华为的合作传闻早于2019年就开始了，直到2023年初才正式确认江淮汽车加入华为智选模式。因此，江淮汽车剥离工厂的举措，被外界视为将精力转移到与华为的合作上。据悉，双方在合肥投资建设一座年产能30万辆的新能源乘用车工厂，预计会在2024年投产。&nbsp;</p><p>有资深车评人对「市界」表示，合肥在布局上的转型，其实蔚来已经在合肥稳住了，江淮和蔚来再绑定也没必要，反而江淮需要与蔚来剥离，全力转向与大众、华为的合作。&nbsp;</p><p>还有一个推进的因素是，2023年初，“汽车生产资质无法销售”的言论在市场上流传。换句话说，国内汽车生产资质可能不再允许出售，只能注销。像蔚来、江淮这样的代工模式将不再被批准。&nbsp;</p><p>上述投资者表示，通过收购拿到资质无疑是最快的方式，但这其中涉及到蔚来的资金、江淮的国有资产打包转让、安徽国资委的运作等种种复杂的因素，蔚来需要提前做好准备。&nbsp;</p><p>一系列因素之下，被李斌看好的代工模式来到终点。但究竟双方是谁主动迈出的这一步，或许背后的故事只有主角最清楚。&nbsp;</p><p>业内人士表示，获取独立造车资质的蔚来，有了自己的工厂，可以更好地生产产品，也有望在供应链的协调、供货周期以及生产控制方面拥有更大的决定权。&nbsp;</p><p>拿到独立生产造车资质对蔚来而言，还不够。事实上，今年下半年新能源汽车市场竞争更加激烈，虽然蔚来增加了销售和服务网络，目前，销售顾问大约有5700人，其中3000人都是9、10月份刚刚入职的。但李斌坦言，这部分人的销售能力需要培训一段时间后，才能释放出来。&nbsp;</p><p>为了提高运营效率，降低成本，李斌在电话会上强调，换电模式已经到了开放的地步。此外，蔚来将推迟或削减三年不能提升公司财务表现的项目投入，合并重复建设的部门与岗位、取消低效岗位等。例如，电池自制已经让蔚来在三年内无法改善毛利率，为此，蔚来除了继续研发电芯之外，还会委托别人生产，降低成本。&nbsp;</p><p>如今，随着生产造车资质到手，李斌预计，在保持价格稳定的情况下，蔚来第四季度总交付量将达到4.7万-4.9万辆。&nbsp;</p><p>电话会上，蔚来也提到了，2023年12月23日将在NIO DAY上发布一款全新的旗舰车型，但更多细节没有透露。不过，蔚来品牌与传播助理副总裁马麟也在社交媒体上表示，蔚来将推出一款非常重磅的车型。此前业内有消息称，该车或命名为ET9，定位在百万级别。若消息属实，这将是蔚来在获取独立造车资质后，交出的第一款车。&nbsp;</p><p>在众多城市里，合肥一直被冠以“最牛风投之城”的头衔。自2019年合肥市政府把蔚来从“ICU”中拯救出来后，李斌如今也成了合肥政府的高级招商专员，如此再看现在蔚来与江淮汽车解绑的消息，种种动作的背后，无论对于蔚来还是江淮，都是水到渠成。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vFrnhMLU0WWsIGONeMPSZg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：让商业更具价值，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548041566427527</id>
            <title>一个月超3万个GPTs，深扒全球Top 50 GPTs，谁是民间GPT王者？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548041566427527</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548041566427527</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 01:09:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, GPTs, GPT商店, GitHub用户1mrat
<br>
<br>
总结: OpenAI的GPTs开放快一个月了，非官方的GPT商店如Supertools、Suefel、GPTs Hunter等已经出现。这些商店发布的GPT排名为我们提供了参考，数据来自于GitHub用户1mrat的/gpt-stats项目。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_c7c9756e35bc493db122e80606c3a2ad@000000_oswg256500oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI的GPTs开放快一个月了，有哪些GPT已经火出圈了？&nbsp;</p><p>GPT的火爆情况还难以通过官方数据获取，就在刚刚，OpenAI传出将GPT商店的推出时间延迟至2024年初。&nbsp;</p><p>不过，一批非官方的GPT商店如Supertools、Suefel、GPTs Hunter等已经雨后春笋般出现了。截至12月4日，GPTs Hunter上已汇聚3.3万个GPT，整个ChatGPT上的GPT数量肯定远超这个数字。&nbsp;</p><p>大浪淘沙，有哪些GPT值得消费者和开发者着重关注？这些GPT商店发布的GPT排名为我们提供了参考。&nbsp;</p><p>智东西发现，多个GPT商店的榜单来自于GitHub用户1mrat发布的/gpt-stats项目，基于Similar Web平台定期抓取的GPTs访问量数据生成。&nbsp;</p><p>下表展示了自GPTs发布至2023年11月29日期间，全球流量排名Top50的GPT助手，覆盖设计、营销、科研、教育、生活、办公、游戏、编程等各个领域。虽然这不是官方数据，但也能为产业提供一些参考。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_238539168c734c4282ac29e1a608acce@000000_oswg508217oswg1080oswg1056_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_0a4e0d2e22e944eda5939b2b4a036ad2@000000_oswg283129oswg1080oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_e9b32cad40f9417898de2f3d1095564c@000000_oswg319903oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_406f2e2ea5b54b1594196c4ea10a257c@000000_oswg322302oswg1080oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_522807766ef64275a248034880f40260@000000_oswg361191oswg1080oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_38de966192c74380bb3cfe21e2ad10ae@000000_oswg325550oswg1080oswg869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_cde1400881304f3db1f0360b70a2fd89@000000_oswg300483oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_267701b67f784f10b6b1703ffe91b006@000000_oswg333568oswg1080oswg907_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲全球流量排名Top50的GPTs（自发布至11月29日）</p><p>ChatGPT官方发布的16个GPT稳居榜单前列，尤其是DALL·E、数据分析（Data Analysis）、ChatGPT经典版、创意写作教练（Creative Writing Coach）、ChatGPT-狂野修改（ChatGPT - Hot Mods）占据前五，且合计拿下了近70%的流量份额。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_83f570bbc3fb4a95b2909fb496b4bf1d@000000_oswg157192oswg1000oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲数据分析（Data Analysis）</p><p>非官方GPT数量更多，但仅仅占据了二成多的流量份额，“二八效应”明显。可画（Canva）凭借在商标设计赛道的GPT冲进了榜单前十，访问量达到了275302次。&nbsp;</p><p>科研和教育领域是非官方GPT爆火的一大赛道。比如基于2亿篇学术论文作答的研究GPT（ResearchGPT）、能读PDF的问你的PDF研究助手（Askyourpdf Research Assistant）、个性化AI家教应用驯鹿先生（Mr. Ranedeer）、解答技术问题的AI专家Ai Gpt等，都位于榜单非常靠前的位置。&nbsp;</p><p>编程、网站搭建和视图设计，也是非官方GPT落地的主要赛道。比如支持一句话搭建网站的设计师GPT（DesignerGPT）、聊天方式编写代码的网页向导（WebPilot）、输入公司名生成商标的商标设计师（Logo Creator）等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_11e819d1c08f4fd3ab59f5b9d8e0505e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲通过一句话生成网页</p><p>还有一些非常细分但与人们日常生活和娱乐息息相关的赛道，涌现出了GPT爆款，比如“派对神器”无酒精鸡尾酒调酒师（Mocktail Mixologist）、将用户照片变为《辛普森一家》风格的将我辛普森化（Simpsonize Me）、帮用户寻找旅居城市的游民GPT（Nomadgpt）等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_2f96d5276ba54143b654009e3fced9de@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲将用户照片变为《辛普森一家》风格</p><p>GPTs发布近一个月来，这些冲到前列的GPT为什么能俘获消费者的心？通过深扒这排名Top 50的GPT助手，智东西对此进行了深入探讨。&nbsp;</p><h3>DALL·E：OpenAI作画神器霸榜</h3><p>DALL·E对很多人来说比较熟悉，是一款创意绘画”神器“。用户只需简单输入相关的提示词，DALL·E就可以为用户生成惊艳的画作，并根据反馈不断完善。&nbsp;</p><p>DALL·E以及流量排名前八的GPT，均由ChatGPT官方开发。据1mrat/gpt-stats项目统计，日调用量达到了5217247，份额占到总流量的33%，稳坐GPTs的第一把交椅。&nbsp;</p><h3>数据分析（Data Analysis）：提取文档数据，可视化分析</h3><p>数据分析GPT是一个数据提取和分析的工具。据统计访问量达到了2415486，占整体流量份额超15%，稳居所有GPT中的第二名。&nbsp;</p><p>基于数据分析GPT，用户可以将文档和表格上传到聊天窗口中，从而快速扫描文档，进而将相关数据进行可视化呈现，大大提高数据分析效率。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_1748b2cfb17846b8a4e7dab09fb1afc0@000000_oswg157192oswg1000oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>ChatGPT经典版（ChatGPT Classic）：轻量版ChatGPT市场大</h3><p>ChatGPT经典版是一个简化版的ChatGPT。GPT-4驱动的ChatGPT功能更加丰富，既搭载了DALL-E 3，还支持用户上传文件。ChatGPT经典版则迎合了老用户需求。&nbsp;</p><p>不愿改变原使用习惯的用户还是很多的。ChatGPT经典版的访问量达到了1856254，份额占比约为12%，居于总体第三。&nbsp;</p><h3>创意写作教练（Creative Writing Coach）：边点评边优化</h3><p>创意写作教练提升了GPT在写作方面的能力。当用户将自己写的文档粘贴上传之后，这一助手可以对文档进行点评，并给出修改建议，从而帮用户找到贴合自身需求的写作风格。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_1da34bc4aa2947b4918525b50e48cd4a@000000_oswg239251oswg1000oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>创意写作教练的访问量位据第四名，访问量达到775987，占总体份额约为5%。虽然需求量还是很大的，但与第三名ChatGPT经典版相比低了很多。&nbsp;</p><h3>ChatGPT-狂野修改（ChatGPT - Hot Mods）：图片修改</h3><p>排在写作修改GPT背后的，是一个图片修改GPT——由ChatGPT开发的ChatGPT-狂野修改。这一GPT可以对用户上传图片进行创意性修改，日调用量达到了512830，占总份额约3.3%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_ce0fe61430944aa2970e557de3f9da12@000000_oswg271257oswg1000oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>谈判代表（The Negotiator）：提供大量谈判技巧</h3><p>如果用户面临一场交易想要获取一些谈判技巧，就可以访问这一助手。它可以给出一些灵感，并且告诉用户如何谈判能让交易结果更好。这一GPT访问量达到了426729。&nbsp;</p><h3>数学导师（Math Mentor）：识别手写数学题引导解答</h3><p>数学导师扩展了ChatGPT解决数学问题的能力，这一助手集成了图像识别和更准确的数学能力，用户可以将手写的数学题拍下来上传，然后助手识别问题后会一步步引导用户得出正确答案。&nbsp;</p><h3>宇宙之梦（Cosmic Dream）：数字艺术的幻想画家</h3><p>这是一个绘画工具，它可以根据用户的想法提供一些艺术灵感，或者生成具有想象力的图片。宇宙之梦同样由ChatGPT官方开发，访问量达到了322541。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_77bd8702c0e14937af464a88bff5319c@000000_oswg66390oswg999oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>可画（Canva）：凭AI设计冲进ChatGPT包围</h3><p>可画GPT由在线设计协作平台Canva提供，支持用户轻松地设计演示文稿、徽标、社交媒体帖子等。可画GPT是唯一一个冲进前十的非官方GPT助手，日调用量达到了275302。&nbsp;</p><h3>绘本英雄（Coloring Book Hero）：将想法变成绘本</h3><p>绘本英雄面向的是儿童，它可以快速将孩子的想法变成黑白印刷的图片，并且契合儿童的风格。绘本英雄的日调用量达到了275220，位居第十位。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_f42f29d5aa3248b983ec21b6d8519b40@000000_oswg197161oswg1000oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>技术支持顾问（Tech Support Advisor）：提供设备故障排除帮助</h3><p>这一助手可以提供技术相关的建议，例如如何修电脑、如何更改电脑设置、如何设置打印机、故障排除等。它的日调用量达到236105，排名第11。&nbsp;</p><h3>游戏时间（Game Time）：快速掌握棋盘游戏玩法</h3><p>游戏时间面向的是需要快速掌握游戏玩法的棋盘游戏小白。这一助手可以向用户介绍游戏规则，以便其快速上手。如果用户不知道这是什么游戏，也可以上传图片让GPT自己识别。&nbsp;</p><p>这一GPT由ChatGPT官方开发，日调用量达到235686。&nbsp;</p><h3>研究GPT（ResearchGPT）：基于2亿篇学术论文作答</h3><p>研究GPT是一款AI研究助理，能够从共识（Consensus）中搜索2亿篇学术论文，提供科学可靠的答案，并生成带有精确引用的内容。&nbsp;</p><p>共识（Consensus）是一个搜索引擎，它使用AI在研究论文中寻找见解。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_5bfff66560e4487e9c32807741af575c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>贴纸奇才（Sticker Whiz）：设计贴纸，提供下单制作链接</h3><p>这一助手并不止于帮用户生成贴纸图案，还可以在设计完成后生成一个链接。点击该链接，用户就能下单制作贴纸，收到实体的贴纸成品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_d1b35dc260a44682a13bb64d9223401c@000000_oswg176534oswg1000oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>贴纸奇才也是由ChatGPT开发，访问量达到220862。&nbsp;</p><h3>魔法书（Grimoire）：一句话搭建一个网站</h3><p>魔法书GPT是一个编程向导，支持用户用一句话搭建一个网站。由AI的多任务管理平台Mind Goblin Studios开发，日调用量达到211397。&nbsp;</p><h3>Z世代流行语（genz 4 meme）：助用户理解最新的梗图</h3><p>这是Z世代流行语的翻译器，可以翻译互联网上的一些热梗。它由ChatGPT开发生成，日调用量达197661。&nbsp;</p><h3>副主厨（Sous Chef）：基于现有食材提供食谱并生成图片</h3><p>副主厨可以根据用户现有的食材提供相应食谱，如果用户有其它想制作的美食它也能列举出购买清单，并且通过图像生成功能，让用户看到食物做出来后的样子。这一ChatGPT官方开发助手日调用量达到192803。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_c76881d6f7f64d94b5e04e14078bc1c8@000000_oswg312002oswg1000oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>Ai PDF：云盘PDF一键AI解读</h3><p>Ai PDF GPT（Top PDF GPT），可以处理高达2GB的单个PDF文档。Ai PDF GPT允许用户免费在myaidrive.com上传1000个PDF进行转化，一键转至Ai PDF GPT，无需重复上传动作。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_bd7394c2a19a414fbb6637e9ba96a3c2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Pro版本可以搜索1000多个PDF和OCR文档，为文档提供摘要。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_b9abd11d6b4d4b03852490c925a8cf71@000000_oswg296128oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>设计师GPT（DesignerGPT）：简化网站搭建</h3><p>设计师GPT提供智能网页设计服务，允许用户直接在ChatGPT界面中创建和设计网站，作者为Everartai公司创始人彼得罗·席拉诺 （Pietro Schirano）。&nbsp;</p><p>设计师GPT有个直观的拖放界面，用户可以通过它来设计网站元素，按自己喜欢方式来排列。设计师GPT内置很多模板和设计选项，用户既可以直接用，也可以自定义。设计师GPT将大大简化网站搭建。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_cb23a837f52549e9a582e9c0bc579096@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当用户提出“为一家美丽的建筑事务所搭建一个网站，生成需要的图片”，设计师GPT立马根据提示词在右侧生成一个网站界面的预览，具备简介、服务范围、联系方式等多个基本项目。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_6f7e6b5856824e03ae34c5b306e2e299@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当用户输入“你可以给我一个人像摄影师作影集吗？”，设计师GPT就会设计出一个摄影师照片和简介的页面。&nbsp;</p><h3>新GPT-5（New GPT-5）：山寨版GPT-5？</h3><p>官方介绍这是一个接近于通用人工智能的AI，在推理、个性化和保密性方面表现出色。但这个“官方”并不是OpenAI，而是一个叫戴尼斯·特卡科夫斯（Dainis Tkacovs）的开发者。这一GPT助手的访问量达到了134427。&nbsp;</p><h3>驯鹿先生（Mr. Ranedeer）：个性化AI家教应用</h3><p>驯鹿先生是一个个性化的AI家教应用，由是由一位高中刚刚毕业的学生（X平台账号为@yupiop12）开发。用户可以利用它创建课程计划、体验教学、答疑解惑、进行测试等。&nbsp;</p><p>作者于2023年3月开发了驯鹿先生的初始版本，起初是作者为了自己应付自己的数学考试而开发。后来驯鹿先生v2版本推出，至今已迭代至v2.7版本，在GitHub上拥有超过19000颗星星。目前，网页版的驯鹿先生v3计划在圣诞节之前推出。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_8dbd0fcd2429441b8558500a0668737b@000000_oswg269116oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>问你的PDF研究助手（Askyourpdf Research Assistant）：PDF解读</h3><p>这是一个科研助理工具，支持用户在聊天中插入PDF文件，为论文生成引用、分析和参考文献等相关内容，创建文件知识库并与之交互等，由Askyourpdf开发。&nbsp;</p><p>当用户上传一份PDF文件，用户可以通过提问的方式获取PDF文件中的重点内容。&nbsp;</p><h3>商标设计师（Logo Creator）：输入公司名生成Logo</h3><p>这是一款商标设计工具，由开发者蔡斯·莱恩（Chase Lean）开发，日调用量达到了70773。&nbsp;</p><h3>洗衣搭档（Laundry Buddy）：家务小能手</h3><p>顾名思义，洗衣搭档是一个跟洗衣服强相关的应用，可以回答用户任何关于污渍、布置、分类和洗衣的事情。这一应用由ChatGPT官方开发，访问量达到63152。&nbsp;</p><h3>猴岛的秘密：阿姆斯特丹（The Secret of Monkey Island: Amsterdam）：文本游戏</h3><p>《猴岛的秘密：阿姆斯特丹》是一款基于文本的冒险游戏，灵感来自《猴子岛》，故事发生在海盗横行时代的虚拟阿姆斯特丹。玩家扮演的角色是盖伯拉许·崔普伍德（Guybrush Threepwood），一个梦想成为海盗、探索虚构的地方并解决谜题的年轻人。&nbsp;</p><p>这一应用的开发者为Photoai，这一公司做的是照片生成业务，支持用户在半小时左右内创建自己的AI角色，然后用AI角色拍摄写真照片。《猴岛的秘密：阿姆斯特丹》应用获得了58041的周访问量。&nbsp;</p><h3>Ai Gpt：解答技术问题的AI专家</h3><p>Ai Gpt的定位是一个擅长深度学习框架的AI专家，由安德鲁·加菲尔德（Andrew Garfield）开发，周预览量达到57539。&nbsp;</p><h3>学者AI.io（scholarai.io）：科研场景减轻错觉</h3><p>这是一个研究助理，可助用户浏览2亿篇文章、期刊和书籍的语料库，由同名公司学者AI（ScholarAI）开发，周访问量达57456。&nbsp;</p><p>ChatGPT对于研究人员来说有两个主要缺点，一是会产生幻觉，二是不引用来源，学者AI为用户提供对同行评审文章和学术研究数据库的访问。&nbsp;</p><p>据称，学者AI.io可访问2亿多篇学术文章的数据库，超25万名学生、研究人员、商业专业人士和临床医生已在使用，且三个多月以来一直稳坐科学类别第一名ChatGPT插件的宝座。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_ab0587cc2d18486da1af599eee2b9cb5@000000_oswg371100oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>论文翻译（Paper Interpreter）：文献日语翻译</h3><p>当用户上传论文PDF，论文翻译工具会用日语简单地说明内容。这款GPT不仅对文本进行翻译，还会对图和图表进行说明。开发者为在东京大学从事大脑和AI基础研究的日本科研人员Daichi Konno，该GPT访问量达到56785。&nbsp;</p><p>Daichi Konno称自己在11月一试用GPT，就确信了“利用这项技术，任何人都可以创造一个可以阅读论文的AI！” ，于是论文翻译应运而生。据悉，论文翻译目前仅向ChatGPT付费用户开放，预计未来将向所有用户开放。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_37b8dfd012e24e5eac1d569dcf62145b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>API文档（API Docs）：助用户解读API文档</h3><p>API文档是一种用于描述和说明应用程序编程接口（API）的文档，它提供开发人员所需的信息，包括API的功能、参数、请求和响应格式等。这款名为API文档的程序，则是助用户解读API文档。&nbsp;</p><p>API文件由WebPilot提供，访问量达56451。WebPilot是一个基于2023年的非公开模型训练的AI助手，相比ChatGPT更聚焦应对特定任务和行业需求，可用于数据分析、市场研究、技术支持等场景。&nbsp;</p><h3>将我辛普森化（Simpsonize Me）：AI生成漫画人</h3><p>这一GPT应用将用户上传的照片变为《辛普森一家》风格的图像。GPT开发者为OctaneAI，访问量达53017。&nbsp;</p><p>OctaneAI的CEO 马特·施利希特（Matt Schlicht）在X发布推文称，他用OpenAI的新的ChatGPT开发工具，不到十分钟就把这个应用开发出来了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_bc0ac5c4dcde41968b94ddb4838b9f2e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>通用引物（Universal Primer）：解答物理问题</h3><p>通用引物的开发者Siqi Chen在今年11月在X平台上发文称，他做通用引物这个GPT出发是教学。通用引物可以递归地测试用户对概念的理解，填补空白，直到用户完全理解。这一GPT目前的访问量达到52095。&nbsp;</p><p>当用户问“纳维-斯托克斯方程是如何推导出来的？”，通用引物会从基本概念、推导步骤、了解条款、比喻等方面给出专业详细的解读。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_b43f39020dc54071b4ed4eb07b8f91ad@000000_oswg376969oswg992oswg1298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>紧接着通用引物会给用户出题，提出“您能用自己的话解释压力差如何影响流体运动吗？”等三个问题。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_933c971eb8014a1794b313b49ff481f7@000000_oswg443904oswg1006oswg1288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当用户对此一一作答，通用引物又进一步对这些问题深入研究，从流体的压力差、粘度的作用、连续性方程和质量守恒等方面加强扩展用户的理解。并进一步提出测试问题。&nbsp;</p><p>从整个过程，能看出通用引物就像一个循循善诱的老师。&nbsp;</p><h3>游民GPT（Nomadgpt）：寻找旅居城市</h3><p>NomadGPT帮用户成为一个数字游民，找到世界上最好的远程生活和工作场所，日调用量达到了50001。&nbsp;</p><p>它可以访问一个游民地表单的实时数据，从而回答用户一些问题，比如：现在哪些城市最适合远程办公？现在发展最快的游民中心在哪里？我每个月挣1000美元，作为一个游民我能住在哪里?&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_05ba1c8d909d4257965e1e7f1700bd7e@000000_oswg40453oswg1080oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>内容助手与质量SEO分析器（Content Helpfulness and Quality SEO Analyzer）：智能竞品分析</strong></h3><p>这一GPT助用户根据谷歌的指导方针与竞争对手情况，评估网页内容的有用性、相关性和质量，由移动搜索引擎优化（SEO）咨询公司Orainti公司创始人阿莱达·索利斯（Aleyda Solis）发布，目前日调用量达49666。&nbsp;</p><p>如图所示，当用户输入“SEO优化”这一目标，并将竞争对手的官网链接地址粘贴输入，这一GPT就会输出答案，给出关于公司营销内容的洞察。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_700b112427e54e63af9bb10d3504379e@000000_oswg166785oswg1080oswg1237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一GPT还会进一步将公司与竞品的营销内容及策略进行对比，并给出内容优化建议。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_3be9e6008c724daea7465318e7ff08a5@000000_oswg138926oswg1080oswg1120_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>研究GPT官方版（ResearchGPT ，Official)：减轻科研负担</h3><p>根据这一GPT的介绍，基于ResearchGPT，用户能在几分钟内完成几个小时的研究。AI研究助理能帮用户从2.82亿篇文章中发现最新的相关论文，并提出问题，从而获得引用支持的答案。&nbsp;</p><p>这一GPT由ResearchGPT原班人马推出，目前日调用量达到49414。&nbsp;</p><h3>Suparogodezaina Rogozuo Rujun：商标设计</h3><p>它可以帮用户极速设计店铺Logo（商标），作者为日本开发者榎本智之（ Tomoyuki Enomoto），访问量达到了46232。&nbsp;</p><h3>市场分析师（Market Analyst）：金融数表截图分析</h3><p>市场分析师是一个金融领域的GPT，可以为交易专业人士提供简洁的股票/加密图表分析。&nbsp;</p><p>开发者为曾在特斯拉等公司工作的开发者科林 ·吉林厄姆（Colin Gillingh.am），访问量达到了42882。&nbsp;</p><p>如下图所示，这是市场分析师GPT如何从屏幕截图分析图表的展示。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_e5031dfea68c4c109bbfbc9d313c5769@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>GPTs工厂（GPTs Works）：非官方版GPT商店</strong></h3><p>这是一个第三方的GPT存储应用，可以通过聊天的方式搜索GPT。它的作者写的是gpts.works，加载公司官网发现其已存储31072个出色的GPT。目前GPTs工厂的访问量为41626。&nbsp;</p><p>比如点击打开Canva的界面，里面会有这一GPT的能力基本介绍，以及界面预览。&nbsp;</p><h3>万物轮转（ConvertAnything）：转化任何文件</h3><p>万物轮转可用于转换各种文件，覆盖的类型包括图像、音频、视频、文档等多种类型，支持批量上传和压缩模式，并提供下载链接。&nbsp;</p><p>万物轮转的作者为AI图像公司EverArt AI的创始人彼得罗·斯基萨诺（Pietro Schirano），日调用量达到了39114。&nbsp;</p><p>当用户要将一批PNG格式的图片转化为jpg格式，他只需要将这些照片打包成压缩包上传至万物轮转GPT，输入”将文件转化为jpg“，万物轮转GPT便能立马识别这些照片和任务。 随后，万物轮转GPT输出了一个转化后的jpg图片的下载链接。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_6189725043f546d8890a12cb968af2a5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>无酒精鸡尾酒调酒师（Mocktail Mixologist）：派对神器</h3><p>调酒师GPT可以基于用户拥有原材料提供饮料食谱，有望成为”派对神器“。调酒师助手会给出无酒精鸡尾酒的制作过程，并生成饮料的图片。&nbsp;</p><p>这是由ChatGPT推出的官方GPT应用，在同类中相对来说排名较靠后，访问量达到了37354。&nbsp;</p><h3>网页向导（WebPilot）：聊天方式编写代码</h3><p>网页向导是一个软件开发助手，可用于浏览网页、PDF及数表，支持用户通过聊天的方式编写代码。这一GPT的开发者为前面提到的WebPilot，该GPT的调用量达到35763。&nbsp;</p><h3>22.500+最佳自定义GPT（22.500+ Best Custom GPTs）：野生GPT商店</h3><p>这一GPT也是一个非官方GPT商店，汇聚了2万多个自定义GPT，支持用户找到适合其需求的自定义GPTs。每天都有数百名个新的热门GPT加入其行列。这一GPT目前的调用量达到了34925。&nbsp;</p><h3>超级描述（Super Describe）：破解提示“词穷”难题</h3><p>超级描述GPT支持用户上传图像，上传后用户就能获得一个与使用DALL·E 3相似的效果，并且还有详细的提示。发布者为Best AI Prompts平台，调用量达到了33084。&nbsp;</p><p>Best AI Prompts的创始人哈维·洛佩兹（Javi Lopez）称，创办公司的初衷是在用AI创建了30000多张图像后，希望将积累下来的提示词包分享给大家，目前该产品已在官网销售。&nbsp;</p><p>如下图所示，类似这种室内设计图生成背后的提示词，将与超级描述GPT联动使用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_2b34490b96c54682b0f255458b4fa603@000000_oswg871208oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>Builder.io助手（Builder.io Assistant）：AI+无代码开发</h3><p>Builder.io助手可以助用户使用和集成Builder.io公司的无代码开发平台，由Builder.io公司的CEO史蒂夫·休厄尔（Steve Sewell）发布，调用量达到了 31241。&nbsp;</p><h3>领悟AI（Grok AI）：非官方GPT商店</h3><p>领悟AI的自我介绍写的是”机智又有点叛逆“，由非官方GPT商店Discover-GPTs发布，调用量达到了30486。&nbsp;</p><h3>数学求解器（Math Solver）：分步解答数学难题</h3><p>数学能手是一款数学求解器和计算工具，它提供详细的分步解决方案，并结合了网络浏览功能，可以无缝访问其他资源。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_bbe8687a68a74245befa5a19970fbed2@000000_oswg67740oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一GPT由AI教育公司StudyX.ai发布，调用量达到了30319。&nbsp;</p><h3>搜索引擎优化导师（SEO Mentor）：智能SEO优化</h3><p>这一GPT提供搜索引擎优化方面的专家指导，与谷歌的最佳实践密切相关。由从事SEO顾问行业多年的纳齐尔·图拉多·鲁伊斯（Natzir Turrado Ruiz）开发，调用量达到了27387。&nbsp;</p><p>用户可以提出关键词研究、内容优化、链接建设、SEO策略等多方面问题，随之将获得根据谷歌最佳实践提供的详细的、可操作的建议，以此提高网站在搜索引擎中的排名。&nbsp;</p><h3>GPT定制器、文件查找器和JSON动作创建者（GPT Customizer, File Finder &amp; JSON Action Creator）：文件处理减负</h3><p>这一GPT支持通过文件查找、操作创建和故障排除来自定义GPT，由网名为Webcafe AI的开发者发布，调用量达到27221。&nbsp;</p><p>Webcafe AI还推出了多款其他定制GPT，并将GPT定制器、文件查找器和JSON动作创建者这一GPT的开发过程展示了出来。&nbsp;</p><h3>科技文章翻译（Ke Ji Wen Zhang Fan Yi）：中文翻译助手</h3><p>科技文章翻译是由华人Junmin Liu发布的GPT，可以将科技文章、论文翻译成简体中文，调用量达到了24791。&nbsp;</p><h3>GPT店主（GPT Shop Keeper）：快速查找需要的GPT</h3><p>GPT店主是一个非官方的GPT应用商店，为用户快速找到需要的自定义GPT，以及各种有用的创意和生产。除了这一功能，GPT店主还能为用户提供旅行向导。这一GPT的开发者为基于AI的多任务管理平台Mind Goblin Studios，调用量达到23870。&nbsp;</p><h3>Zapier自动化顾问（Automation Consultant by Zapier）：简单对话完成机器人搭建</h3><p>基于Zapier自动化顾问，用户可以通过详细地描述其工作流程，获得来自Zapier自动化顾问的自动化建议，从而确定自动化可以显著降本增效的环节，帮用户建立必要的自动化工具。&nbsp;</p><p>Zapier自动化顾问由知名在线自动化工具商Zapier发布，调用量达到了23787。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652765676&amp;idx=1&amp;sn=3f0e0bdaa1fa03d7943fb55aa3f95a8b&amp;chksm=847d6ae2b30ae3f42de595ba554c6817ea26c4dd409107599a1ac07a499edcc0af51fe83b7b8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：李水青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547451450872964</id>
            <title>蔚来拿下“准生证”，背后是制造效率之争丨焦点分析</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547451450872964</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547451450872964</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 00:45:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来汽车科技, 生产资质, 自建工厂, 代工模式
<br>
<br>
总结: 蔚来汽车科技有望获得独立生产资质，结束代工模式，开始自建工厂生产。蔚来错过了两次获得生产资质的机会，选择了代工合作，但代工模式存在质量控制和产能扩张的限制。尽管蔚来与江淮汽车的合作进行了规避，但代工仍不是长久之计。蔚来获得自建工厂的资质将为其参与效率竞争提供保障。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文丨彭苏平</p><p>编辑丨李勤</p><p>最早尝鲜代工生产的蔚来，即将结束这段长跑。</p><p>近日，蔚来汽车科技（安徽）有限公司现身工信部的“车辆生产企业信用信息管理系统”，外界推测，蔚来大概率已获得独立生产资质。</p><p>上述系统，是工信部建立的汽车生产企业信用数据库，蔚来作为一家独立的整车生产法人单位被列入。此前，蔚来采用代工模式生产，其产品所对应的生产企业一直是江淮汽车。</p><p>截至发稿，蔚来官方尚未对外确认获得资质一事。不过，有接近蔚来的人士告诉36氪，<strong>在工信部核准之前，蔚来已经过了发改委那一关，“基本上，不沟通到位了是不会发出来的。”</strong></p><p>汽车行业常说的生产资质，包括发改委的投资许可，以及工信部的生产基地审核和产品准入，前者是“准入门槛”，也是困扰诸多造车新势力的第一道难关。</p><p>按照现行政策，新成立的车企很难再获得新项目的投资许可，无论是发改委直接发放，还是收购，曾经短暂开放的通道都已关闭，而走新建项目申请，则需满足极严苛的要求，近两年来新获资质的车企寥寥无几。</p><p>争取多时之后，蔚来终于获得自建工厂的“准生证”，其与江淮汽车的合作也即将告一段落。今年10月，江淮曾宣布出售旗下相关的工厂资产，12月5日傍晚，江淮公告称蔚来将作价31.58亿元接手其中部分，合肥国资则会买下另一部分，斥资14.18亿元。</p><p>但眼下，蔚来当务之急并不是自建工厂，而是尽快提升销量、加快造血，蔚来已为维持经营精简团队，收购工厂资产无疑会进一步增加蔚来肩上的负担。这或许是资本市场对资质一事反应平淡的原因。</p><p>但长期来看，拿下生产资质，在自有工厂生产，将会是蔚来参与效率竞争的有力保障。</p><h3>蔚来错过的两次机会</h3><p>对于汽车生产，国内有着相当严格的准入要求，数年之前，为了发展新能源汽车，政策才给新进入的玩家开了一道口子：</p><p>2015年，发改委发布《新建纯电动乘用车企业管理规定》，符合条件的企业可获得纯电动汽车的生产资质。2016年3月开始，一年多时间里，共15家企业拿到了牌照，俗称新能源汽车的“准生证”。</p><p>那是蔚来等造车新势力拿到资质的第一次机会。但受入场时间、产品进度等因素的限制，绝大多数新势力错过了那次窗口。</p><p>有知情人士告诉36氪，蔚来当时想拿着首款量产车ES8去申请，不过等ES8准备充分后，发改委的发证通道已经关上。“蔚来也没想着花2000万请第三方做个模子，miss掉了机会。”</p><p>政策为纯电车项目开放了闸口，市场上开始涌现数十上百家新造车企业，行动快的一部分开始在全国各地投建工厂，眼看着行业出现无序扩张的苗头，发改委紧急暂停了新能源汽车牌照的发放。</p><p>2017年6月，当时的江淮大众拿到了最后一张新批牌照，此后，新入场的车企们要生产汽车，只能通过两种方式：一是从有牌照的车企处收购资质，二是与有牌照的车企合作，用代工的方式生产。</p><p>理想、小鹏等与蔚来境况类似的新造车企业，不少都锚定了收购标的，比如理想就在2018年年底，作价6.5亿元收购了重庆力帆汽车，小鹏、零跑等车企，则一边找车企代工，一边也在收购资质。</p><p>不过，蔚来当时选择的路径只有代工。2017年底，ES8上市，次年，该车就在江淮汽车新建的一座工厂内，开始大规模生产。</p><p>蔚来董事长李斌当时认为，代工合作更稳妥，且能降低公司的资产运营压力，这样蔚来可以集中资源打造新车、运营用户社群。</p><p>一位早年接触过李斌的人士告诉36氪，当时很多人都建议李斌也收购一个资质，但李斌不buy in这一套。“他觉得几个亿、十几个亿干点什么不好，难道卖出了车还能不让生产吗？”</p><p>李斌的判断并非没有依据。纯电车生产资质暂停发放后，发改委又酝酿、并在2018年底出台了新的投资管理规定——政策还是给新进入者留下了空间，将新项目的审批权下放到省级政府，只要企业和地方满足相关条件。</p><p>这些条件主要是为了严控产能而设立的，比如要求企业，上两个年度累计销售3万辆或者累计销售超30亿元，再比如，要求一个省内，上两个年度汽车产能利用率高于平均水平，且新建的纯电车工厂全部达产，才能批新工厂。</p><p>有知情人士告诉36氪，满足这些条件并不容易，而且虽然审批权下放到了地方，但仍需去发改委作窗口指导，新建产能审批“非常难”。</p><p>生产资质困扰过很多新造车公司，这两三年刚下场的小米汽车首先要搞定的就是投资准入，李一男的造车项目去年突然停摆，一个原因也是其合作的大乘汽车，没有通过工信部的生产核准。</p><p>从结果看，蔚来没有像理想、小鹏那样收购一套资质，错失了第二次机会，为后来的坎坷申请之路埋下了伏笔。</p><h3>代工不是长久之计</h3><p>一开始，代工的模式看上去很美。</p><p>与江淮汽车的合作中，江淮投资建厂，蔚来采购生产设备，并派驻团队与江淮合作进行生产。这种模式下，蔚来不用自建工厂，资产运营相对较轻，团队也不是从零开始，相当于吸收了江淮的生产管理能力。</p><p>代工常被诟病的隐患，一是质量难以把控，二是产能扩张等方面受制于人，但蔚来也通过特别的合作方式进行了规避。</p><p>李斌曾对外介绍，蔚来与江淮不是简单的代工，而是制造合作，在生产工艺、生产过程管理、质量把控等方面，蔚来会全程参与。</p><p>此外，当时很多代工的案例中，都是改造车企原来的工厂产线直接投产，江淮这一座，是少见的单独新建的工厂，完全按照蔚来的工艺要求设计。也因此，李斌曾在接受央视采访时有底气地表示，这座工厂，连保时捷的都比不上。</p><p>但这一套“一方建厂、合作生产”的模式，在实际运行中并不容易，蔚来和江淮的团队经过了很长时间的磨合。有接近蔚来生产的人士告诉36氪，早几年江淮团队在蔚来的生产中话语权很高，双方都是首次以这种方式运作，合作模式、资源分配等都处于模糊地带，争议也不少。</p><p>钱就是很显性的一方面。他对36氪表示，外界往往以为，蔚来给江淮，是按照每辆车的生产和加工费用支付，但实际上不止这些，“各种要钱，以前单车制造成本很高。”</p><p>蔚来的年报也显示，除了每辆车的生产和加工费，蔚来还要向江淮支付：相关资产的折旧及摊销、购买的生产材料及相关税项，此外，还要就F1工厂的投资，支付“若干补偿”。数据显示，2020年、2021年及2022年，蔚来向江淮支付的费用分别为5.3亿元、7.2亿元、11.3亿元。</p><p>为了更好地理清合作制造中的种种争议，2021年5月蔚来和江淮合资成立江来公司，由江来负责零件组装及运营管理。上述知情人士介绍，比如，像辅料这类生产材料的采购权限，就从江淮转到了江来。“由江来运营后好了很多，但也是直到去年下半年，才算捋清楚走上正轨。”</p><p>不过，对于车企来说，代工仍然是一种束手束脚的方式。即便接过了大部分生产管理的权限，但合作模式下的商业博弈、管理复杂度依然残存，这对于极讲究效率的汽车生产来说，多少存在隐患。</p><p>去年年底，蔚来曾发布公告，向江淮汽车转让工厂内的若干生产设施。上述知情人士告诉36氪，此举是为了符合代工模式下固定资产的权属要求，相关设施需转移到江淮名下，蔚来还为此支付了高额税费。但2022年年报披露的信息显示，截至年报发布，江淮都尚未支付相关对价。</p><p>而今年，随着蔚来自身在资质方面取得突破，其与江淮的合作也开始发生变化。</p><p>今年10月，江淮汽车也公告称，将转让旗下部分资产，包括乘用车三工厂的存货、固定资产及在建工程、房屋建筑物、在建工程及土地使用权，新桥工厂的构筑物和设备等，这些资产已被确认是蔚来生产汽车所在的工厂。</p><p>江淮挂出的资产价格不菲，评估后的价值接近45亿元，而蔚来将购买其中三工厂的存货、固定资产及在建工程，以及新桥工厂的构筑物和设备等两个资产包，花费将超31.58亿元，对于当下的蔚来而言，这显然不是一笔小钱。</p><p>汽车生产是精密的效率竞赛，行业龙头特斯拉、比亚迪等无不在制造环节紧抠效率，工厂的设计和运营被视为一套需精心打磨的产品，特斯拉才打造出了平均45秒就能下线一台车、单位面积产量超出同行数倍的上海工厂，也是极致的生产效率，才让特斯拉拥有了较高的毛利水平，和激烈竞争下不断调价的底气。</p><p>长远来看，收获独立资质，是蔚来走上造车主流航道的开始，充分掌控汽车生产的各项核心环节，蔚来才能一步一步地提升制造效率，在激烈的市场竞争中攥住更多筹码。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2548368467877762</id>
            <title>瑞士生物科技公司MUVON Therapeutics开发自体细胞再生疗法，恢复尿失禁患者膀胱括约肌功能 | 瑞士创新100强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2548368467877762</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2548368467877762</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Dec 2023 00:11:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: MUVON Therapeutics, 再生细胞疗法, 压力性尿失禁, 自体细胞疗法
<br>
<br>
总结: 瑞士生物科技公司MUVON Therapeutics致力于开发新型再生细胞疗法，通过自体细胞疗法治疗压力性尿失禁，恢复衰退肌肉的功能。该技术利用患者自身的肌肉前体细胞进行治疗，通过微创注射的方式将细胞注入受损的肌肉中，实现肌肉再生，解决压力性尿失禁的功能缺陷。该技术安全、有效且可负担，已完成I期临床试验并证明其有效性与安全性，目前正在进行II期临床试验。MUVON Therapeutics的项目得到欧盟H2020的资助，将继续推进治疗技术的临床和商业开发，为压力性尿失禁患者带来革命性的创新治疗方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_09a00d67899f418f8155720c5394b7ac@5898759_oswg12539260oswg2536oswg1234_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源MUVON Therapeutics官网</p><p>瑞士生物科技公司MUVON Therapeutics（以下简称MUVON）成立于2020年，致力于开发新型再生细胞疗法，以微创注射的方式，修复因年龄增长、意外伤害等造成的骨骼肌组织损伤，恢复衰退肌肉的功能。MUVON的首个适应症是女性压力性尿失禁。</p><p>MUVON是苏黎世大学组织工程与再生医学临床实验室的衍生公司，由Deana Mohr博士、Jenny Prange博士和Steve Kappenthuler博士联合创立。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_e36394a2e97c4ef68b2e85bc6406bbcc@5898759_oswg1163018oswg1267oswg844_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源MUVON Therapeutics官网</p><p>压力性尿失禁是指在腹部用力或体力消耗时出现的不自主漏尿，发病率极高，全球有2亿多人饱受其困扰。40岁以上的女性中，有约25%-40%的人在疲劳或运动时会出现尿失禁，严重影响了女性的生理和心理健康，降低了生活质量。</p><p>现有的治疗方法有保守治疗、药物治疗和手术介入治疗等，如凯格尔运动、填充剂和“吊带”手术。但是所有这些方案都存在一定缺陷，如治疗效果持续时间非常短暂，具有严重副作用，以及长期治疗成本高昂等。患者迫切需要一种安全、有效且可负担的治疗方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_b373acb8b5884045b9e9bbffbdfe6a93@5898759_oswg173683oswg640oswg400_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源MUVON Therapeutics官网</p><p>MUVON研发的骨骼肌组织再生技术，能够从根本上恢复衰退的肌肉及其功能，让膀胱括约肌实现“再生”，为患者提供了低风险且长久高效的解决方案。</p><p>MUVON采用自体细胞疗法，利用压力性尿失禁患者自身的肌肉前体细胞 (MPC) 来治疗受损的骨骼肌。该疗法在局部麻醉下，从患者身上取出小块肌肉进行活检，分离出患者自体肌肉前体细胞，并在严格监测的GMP（确保药品、医疗器械等生产过程安全性的国际标准）实验室条件下扩增细胞。当细胞数量达到要求并通过质量测试，细胞产品便被送往医院，以微创方式注射到患者的膀胱括约肌或其他受损的肌肉中。被注射进肌肉的MPC会逐渐形成新的肌肉纤维，并与现有的肌肉组织连接，让受损的肌肉组织得以再生，恢复力量和功能，进而从根本上解决肌肉的功能缺陷，有效治疗压力性尿失禁。</p><p>不同于现有的其他治疗手段，MUVON的技术只需利用人体自有细胞，无需植入合成材料，不会阻碍后续治疗，也不会影响女性未来的分娩。整个手术治疗过程只产生“微创”伤害，相比传统“侵入式”手术方法，风险也更低。</p><p>2022年9月，MUVON完成I期临床试验，证明了其基于自体细胞疗法的骨骼肌再生技术的有效性与安全性，能够在6个月内恢复尿失禁女性的膀胱括约肌力量。目前，MUVON正在进行II期临床试验，进一步评估自体细胞再生疗法的有效性，以完成监管要求和获批上市所需的所有流程。MUVON的项目完全由欧盟H2020（欧盟最大的支持科学研究与创新的计划）拨款资助。MUVON将持续推进其治疗技术的临床和商业开发，为压力性尿失禁患者带来革命性的创新治疗方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_e0cc661c35794628a8b8f192f2fd389c@5898759_oswg763644oswg709oswg951_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>MUVON Therapeutics是2023年《瑞士创新100强》（TOP100 Swiss Startups）上榜企业。《瑞士创新100强》汇聚了最佳“瑞士制造”的初创及成长期科技创新企业，是瑞士科技创新领域最具国际影响力的标杆榜单。自2011年以来，该榜单每年在瑞士全国范围内评选出100家最具开创性和市场前景的瑞士创新企业和25家最具独角兽潜力的瑞士成长期企业，覆盖生命科学、工程机械、机器人、信息通信、低碳科技、食品科技等领域。《瑞士创新100强》及系列品牌活动是瑞士创新生态圈的标志性活动，代表着瑞士创新最高地和国际投融资最前沿。</p><p>2023年《瑞士创新100强》中文版由以明科技（Insight Tech）荣誉发布。以明科技是《瑞士创新100强》的中国授权合作方，负责《瑞士创新100强》在中国的运营推广并协助榜单项目对华商业合作。作为中欧（瑞士）科技创新投资与产业化运营商，以明科技为瑞士创新和中国产业的双向合作提供投融资和商业拓展服务并开展股权投资业务。</p><p>获取2023年《瑞士创新100强》完整榜单及行业榜单，请访问以明科技公号或官网。</p></blockquote>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547814751016840</id>
            <title>华为点火，厂商加速，激光雷达谁更强？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547814751016840</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547814751016840</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 23:28:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为自动驾驶, 激光雷达赛道, 速腾聚创, 城市NOA元年
<br>
<br>
总结: 近期，华为自动驾驶和激光雷达赛道备受关注。速腾聚创即将上市，而图达通也计划上市。2023年被称为城市NOA元年，各赛道选手争相上市。智能辅助驾驶中，传感器选择是关键，目前主要有摄像头和激光雷达两种方案。激光雷达在探测距离、精度、分辨率、响应时间等方面具有优势，适合高阶城市NOA辅助驾驶。然而，激光雷达成本较高，其他技术路线的创新可能带来替代效应。禾赛科技在激光雷达行业逆袭，成为行业第一，其产品技术过硬且能够快速量产。禾赛的主要客户是理想汽车，依靠自主芯片和集成化研发优势，禾赛已经接近盈利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，华为自动驾驶爆火，激光雷达赛道也广受关注。</p><p>继禾赛科技之后，激光雷达赛道又一独角兽要上市了。</p><blockquote><p>12月3日，速腾聚创已通过港交所聆讯将在主板挂牌上市。而早在8月份，还爆出了国内第二大厂商图达通将要上市的消息。</p></blockquote><p>2023年被称为城市NOA（导航辅助驾驶）元年，赛道种子选手争先上市，最终谁能在这场突围战中胜出？</p><h2>01 争议中前进</h2><p>随着新能源汽车行业进入智能化的下半场，高阶智能辅助驾驶正成为各方势力角逐的新战场，而作为汽车感知入口的传感器，则是决定这场智能化的关键一环。</p><p>目前主流的环境探测器包括摄像头、超声波雷达、毫米波雷达和激光雷达4种，关于激光雷达的讨论本质上还是探测器的发展路线之争。对于探测器的选择，要综合考量可靠性、性能、成本等一系列因素。</p><p>当下主要的方案有两种，一种是以特斯拉为代表的摄像头为主的纯视觉方案；另一种则是配有摄像头、毫米波雷达、激光雷达等多个传感器的融合路线。</p><p>众所周知，摄像头是汽车中应用最广的探测器，优势显而易见，能分辨出物体的具体颜色并形成具体的图形感知，且成本较低。但缺点也十分明显，比如受恶劣天气影响大、探测距离较低、穿透力以及夜间探测能力较差等。</p><p>因此纯视觉模式的应用必须建立在海量数据和大量算力算法支持的基础上，方案看似简单壁垒却很高，而特斯拉的规模优势也就体现了出来。</p><p>需要注意的是，此前由于算法造成的识别误判被认为是特斯拉多起自动驾驶事件的“元凶”，也表明该方案仍然有优化的空间。</p><p>其他探测自动驾驶方案也各有优劣。超声波雷达价格便宜，体积小且技术成熟，但是响应速度慢，探测距离还不足10米，远低于其他探测器百米及以上的数据，且无法判断障碍物的形状，更多应用在停车辅助、自动泊车场景。</p><p>真正能在性能上能与激光雷达一战的是毫米波雷达。毫米波雷达穿透性强，受到恶劣天气影响较小，探测距离能超过150米，与低波长激光雷达相当。再加上较快的反应时间，和较低的成本，性价比也就凸显了出来。据华泰证券，<strong>主流高级别智能汽车的毫米波雷达成本为1423元，远低于激光雷达的5756元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_70debcc6011b42e3971a73635840cff7@000000_oswg111548oswg1080oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>美中不足的是，毫米波雷达的分辨率有限，很难探测出物体的具体形状。更适合ACC自适应巡航系统，更好地控制车速和与前车的距离。</p><p>对于激光雷达，在探测距离和精度、分辨率、响应时间、物体形状以及夜间探测的优势十分明显，更适合在高阶的城市NOA辅助驾驶，短期找不到更佳的替代方案。比亚迪也开始重视激光雷达，相继在腾势N7和仰望U8等高端车型上进行配备，并计划加大自研力度。</p><p>激光雷达的缺点也显而易见，成本始终是个大硬伤，与其他方案的差距都是倍数级别，导致具体应用场景主要限制在30万以上的高端车型上。这也是最具争议的地方，<strong>最大的变量在于其他技术路线创新带来的替代效应，例如4D毫米波雷达等。</strong></p><p>因此行业未来更多是在争议中前进，<strong>快速的技术迭代是行业保持领先的关键。</strong>随着成本的降低，高阶辅助驾驶渗透率提升，激光雷达有望在30万以下的车型提高覆盖率，甚至有机构预测未来市场规模将突破万亿，需要进一步观察。</p><p>不可否认的是，当前激光雷达行业已经度过了从0到1的“野蛮生长”期，由机械向固态的发展路线也已经探明，接下来将进入量产拼规模、抢市场的1-N时代，行业格局仍然充满变数。</p><p>禾赛科技、速腾聚创和图达通三家国内独角兽，正围绕未来座次展开了激烈角逐。</p><h2>02 禾赛看到规模效应</h2><p>从当下市场格局来看，禾赛已经实现了逆袭，荣登行业第一的宝座。</p><p>近年来，激光雷达行业的排位座次变化很大，此前主要是海外厂商的天下，先后有“激光雷达鼻祖”Velodyne和巨头Ibeo的出局之鉴，市场蛋糕大部分被法雷奥划走，成为行业寡头，市场占有率一度超过了70%。</p><p>2022年是行业格局转变的关键一年，国内厂商快速崛起，禾赛就是其中的典型代表。</p><blockquote><p>据研究机构Yole，2021年禾赛的全球市场占有率仅为3%，排在第4位。到了2022年便快速跃居到第一名位置，市占率近50%，昔日大哥法雷奥则滑落到第二名，市场份额为25%，与禾赛差了近一倍。</p></blockquote><p>在当下行业“野蛮生长”时期，规模是最有说服力的指标。财报显示，禾赛的营收及交付量已经超过了包括Luminar、Ouster等6家国际上市同行公司的总和。</p><p>禾赛之所以能成为近年来最大黑马，天时地利人和因素都不可少。在新能源汽车智能化大潮下，首先是自身的产品技术过硬，以及能够快速量产的能力。产品如标志性的Pandar128、AT128和ET25，业绩贡献最大的当数2021年9月推出的AT128。</p><p>技术上禾赛主攻的是主流的905nm波长，相较于1550波长的优势在于成本和功耗，但探测距离是短板，普遍在150米以内。彼时激光雷达的天花板还是华为极狐阿尔法S HI版应用的产品，线束96线，探测距离为150米。单回波点频百万级别，点频越高意味着分辨率也就越高。</p><p>而AT128则将探测距离提高到了200米，线束增加到128线，点频也达到了每秒153万，刷新了华为激光雷达的性能记录。产品一经推出就获得了大量车型的定点订单，<strong>2022年仅这一款产品销量就接近62000台，约占总销量的77%。</strong></p><p>2023年5月，禾赛又推出了“王炸”产品ET25，测距最高达250米，已经接近1550nm波长的一般水平，点频达300万点/秒，近AT128的一倍，最小分辨率仅为0.05°x0.05°，而目前主流产品分辨率在0.1°-0.5°左右。分辨率越低，意味着对目标物的细节辨别能力就越强。</p><p>禾赛预计ET25将在2023年底实现量产，若能再度复制AT128的成功，营收将再上一层楼。</p><p>禾赛的“人和”，就是其第一大客户，也是其股东的理想汽车了，销售额占比超50%，近年来理想交付量的大增相应也带动了禾赛的销量。</p><p>依靠自主芯片、集成化的研发优势，禾赛已经看到了盈利的曙光，<strong>是行业中唯一接近盈利的企业。2023年已经连续三个季度经营现金流为正，且受益于规模效应，单季度亏损都控制在1亿级别。</strong></p><p>而速腾聚创和图达通距离摆脱亏损仍然无期，且在快速发展过程中也暴露出存在的短板问题。</p><h2>03 速腾聚创存掉队风险，图达通优势在长波</h2><p>近年来速腾聚创的市场表现虽然可圈可点，但谈不上出色，市场地位的变动也说明了其竞争力值得商榷。</p><p>在Yole的研究数据中，2021年速腾聚创还处在全球第2名，市占率达15%，但到2022年就被禾赛超越，滑落到第3名，到了2023年则进一步下滑。据盖世汽车研究院统计，2023年前5个月其国内装机量仅为9670颗，落在禾赛、图达通和华为之下，位居第4名，市占率仅7.4%。</p><p>财务状况上速腾聚创也没有明显好转，反而是越卖越亏。2020-2022年，速腾聚创营收从1.7亿增长至5.3亿，调整后净亏损从0.6亿增长到5.63亿，亏损额已经超过了营收。到了2023年上半年，亏损额为2.44亿，相比2022年同期的1.96亿再次扩大。</p><p>对于亏损背后的原因，除了成本高企之外，过高的研发费用投入也是一大项。2022年，速腾聚创研发费用3.05亿，研发费用率为57.7%，到了2023年上半年进一步提升至74.77%，远高于禾赛的42.41%。</p><p>问题是禾赛已经接近盈利，规模效应已经出现，<strong>也说明速腾聚创的研发的投入产出比明显低于禾赛。</strong></p><p>另外，从技术上看速腾聚创也不存在绝对优势，最新产品M2不论是探测距离、分辨率还是尺寸大小与禾赛的ET25相比并没有独特之处。加快迭代速度，突出产品性能优势才是未来速腾聚创突围该走的路。</p><p>当前速腾聚创的盈利情况也是行业的一大缩影。行业的价格内卷已经白热化，为尽快实现规模化量产，“亏本赚吆喝”已是业内多数玩家的常态。</p><p>对于图达通，优势和短板都很明显。与禾赛和速腾聚创不同，图达通主攻1550nm长距离波长探测器，最长探测距离达500米，受天气因素干扰小。但定价过高是市场应用的一道槛，高达上万元，明显高于禾赛和速腾聚创3000-4000元左右的价格水平。</p><p>相对于主流905nm波长探测器，1550nm的成本功耗更高，使用较为昂贵的铟镓砷作为接收端，生产工艺更难。<strong>此外图达通还要面临低波长厂商产品迭代压力，</strong>禾赛科技最新发布的ET25，波长距离已经达到了250米，对图达通就构成了一定威胁。</p><p>图达通的另外一个隐患是<strong>单一客户占比过高。</strong>仅蔚来一家订单交付量占比就超过了70%，来自其他定点车型的订单很少。这意味着图达通未来在交付量上面临更多不确定性，这一点上禾赛和速腾聚创要相对好一些。</p><p>禾赛第一大客户占比在50%左右；速腾聚创业务结构较为均衡，2023年上半年来自ADAS自动驾驶和机器人领域收入占比分别为44.7%和26.7%，对单一客户依赖相对更小。</p><p>另外，蔚来的降本需求预计也会对图达通的盈利造成挤压。如果不能开拓更多客户，尽快形成规模效应，高成本压力仍会不断侵蚀公司利润。</p><p>综合来看，激光雷达行业未来虽然想象空间较大，但想要从中分杯羹绝非易事，竞争对手不仅在行业内，还有其他技术路线企业，激烈竞争加快了场内淘汰赛，再叠加整车厂商的降本压力，用生死局来形容当下市场也不为过。<strong>对于这些玩家而言，活下去才是现在的第一要务，才有机会谈后面的规模扩张，这也是他们急于上市融资的根本原因。</strong></p><p>不仅国内，全球行业现状也是如此，行业格局依旧没有定数。未来能跑出来的一定是技术迭代快、性能先进且成本控制更好的企业，目前看禾赛科技更有潜力，在产能、业绩规模以及市场占有率上更进一步。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247640415&amp;idx=1&amp;sn=8ac47d83402bd3be4e31c10b3e45e121&amp;chksm=cf35c6cff8424fd923d2351394864151df24aa0bcd328acbc7261eb664aa308b5817a1434009&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：市值观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547870344862083</id>
            <title>ChatGPT发布一周年，微软股价涨超50%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547870344862083</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547870344862083</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 23:16:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 人工智能软件市场, 微软, Azure, OpenAI
<br>
<br>
总结: ChatGPT发布一年后，人工智能软件市场规模迅速增长，微软凭借Azure云计算业务和与OpenAI的合作，成为人工智能时代的受益者之一。微软拥有庞大的Office用户群和其他软件资产，通过新兴软件套件Copilot进一步拓展市场。投资者对微软的人工智能业务前景看好，预计将为公司带来可观收入和利润增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>ChatGPT发布一年后，生成式人工智能即将为整个软件行业带来可观收入。&nbsp;</p><blockquote><p>标普全球市场情报公司预计，人工智能软件市场规模到2023年将达到39亿美元，年复合增长率为58%；到2028年将达到390亿美元。</p></blockquote><p>这些收益将有部分流向亚马逊（AMZN）、谷歌母公司Alphabet（GOOGL）、Adobe（ADBE）、Salesforce（CRM）和甲骨文（ORCL）。不过，有一家软件公司独立于上述人工智能范畴——它就是微软（MSFT）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_dba7d4756f044f76a880109c1bb00b0b@000000_oswg413727oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>英伟达（NVDA）可能是“人工智能受益者名单”的第一名，而微软显然是第二名——它为人工智能时代带来了一套独特的资产。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_2974cef9d42244149c92a5ec0fc48489@000000_oswg171090oswg1040oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01</h2><p>首先，微软云计算业务Azure增长速度快于主要竞争对手——谷歌云和亚马逊网络服务。同时，与其他需要购买云储备来运行人工智能工作的软件公司相比，Azure让微软具有成本优势。&nbsp;</p><p>在三季度，Azure收入增长29%，其中3%来自人工智能项目。麦格理分析师弗雷德里克·哈夫迈耶（Frederick Havemeyer）估计，Azure该季度人工智能相关收入为3.88亿美元。按年计算，微软人工智能收入已经达到20亿美元。&nbsp;</p><p>其次是OpenAI。这家初创企业在2022年11月推出的聊天机器人ChatGPT震惊了世界，并且引发生成式人工智能热潮。微软已向OpenAI投资130亿美元，持有49%的股份。通过这种关系，微软可以访问OpenAI的GPT大语言模型和相关软件。&nbsp;</p><p>近期，OpenAI的CEO萨姆·奥尔特曼 (Sam Altman) 被解雇，几天后又被重新聘用，公司混乱为硅谷内部人士带来了很多戏剧性场面。但尘埃落定后，团队又回归原位，微软与这家初创公司联系更加紧密——OpenAI重组后，微软在董事会中获得观察员席位。&nbsp;</p><p>此外，微软拥有另一项其他公司无法比拟的资产——凭借Office生产力套件、Windows操作系统和Teams通信套件，微软在数亿知识工作者日常生活中发挥着不可或缺的作用。微软还通过GitHub部门，在软件开发人群中扮演同样重要的角色。&nbsp;</p><p>基于Office和GitHub，微软新兴软件套件“Copilot”更易进入消费市场，Copilot在广泛使用的应用程序之上添加了人工智能工具。在生产力和软件开发类别中，Copilot为客户带来了节省大量时间的可能。&nbsp;</p><p>投资者最感兴趣的是，Copilot是运行在Microsoft 365之上，后者是一个包括Word、Excel、PowerPoint和Teams的生产力套件。11月，微软为企业客户推出365 Copilot，设定了每位用户每月30美元的高昂价格。据估计，这将是大型企业用户目前为365经典版支付费用的两倍甚至三倍。&nbsp;</p><p>微软公司副总裁贾里德·斯帕塔罗 (Jared Spataro) 认为，客户有充分理由为365 Copilot 付费。他表示，Copilot将“让我把更多时间花在最重要的事情上。” 据斯帕塔罗介绍，最近一项测试显示，Copilot用户执行一系列Office任务的速度比传统用户快出29%。&nbsp;</p><p>微软表示，将为销售团队、服务中台、网络安全和其他用户提供专属Copilot。&nbsp;</p><h2>02</h2><p>花旗分析师泰勒·拉德克 (Tyler Radke) 预测，365 Copilot到2025年6月的财年可产生22亿美元收入，2026财年将产生55亿美元收入——该预测假设（Copilot）在已安装（Office）用户群的渗透率仅为5%，平均价格折扣为50%。&nbsp;</p><p>Piper Sandler分析师布伦特·布拉塞林（Brent Bracelin）有着更加激进的想法，认为从长远来看，微软人工智能软件系列收入可以扩大到1000亿美元以上，这将使微软收入基准增加约40%。如果他是对的，那么该公司人工智能业务的潜在市场价值将达到约1 万亿美元。（微软股票交易价格大约是今年预计销售额的10倍。）&nbsp;</p><p>布拉塞林和拉德克达成共识的，是微软股票具有上涨空间，即使该股目前处于历史高点附近。布拉塞林给出微软的目标价为425美元；拉德克的目标价则为432美元，较当前水平（375美元）高出约15%。&nbsp;</p><p>通过人工智能，微软不仅增加了收入，还提高了利润。虽然大语言模型本身以及在模型上运行应用程序需要昂贵的计算费用，但对于已经拥有基础设施的公司来说，成本更容易管理，就像微软通过Azure形式运行那样。&nbsp;</p><p>伯恩斯坦分析师马克·莫德勒（Mark Moerdler）认为，365 Copilot可以通过单位组件30美元价格产生50%的毛利率。&nbsp;</p><p>“微软运行Copilot成本要低于其他使用OpenAI模型运行相同应用程序的企业。”莫德勒在最近的一份研究报告中写道：“虽然365 Copilot每月30美元的价格为微软带来了可观利润，但其他企业可能很难盈利。”&nbsp;</p><p>来自Columbia Threadneedle Investment塞利格曼技术团队的投资组合分析师伊斯瑞尔·赫尔南德兹（Israel Hernandez）表示，他的公司“永远”持有微软股票，由于对人工智能机会的热情，该公司最近增加了仓位。截至10月底，微软股票占塞利格曼科技与信息基金的5.6%，成为该基金的第二大仓位。&nbsp;</p><p>“在CEO萨提亚·纳德拉（Satya Nadella）的领导下，微软确实将自己推到了食物链的顶端。”赫尔南德兹说。&nbsp;</p><p>他进一步补充表示，微软拥有数亿Office用户，这将为公司带来巨大利润——随着时间的推移，微软几乎没有失败的可能。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247552219&amp;idx=3&amp;sn=97cc23eb0695ddfbefde4ad9963dcbb0&amp;chksm=fcebbfadcb9c36bb7ad372d34ab1af467ce82589be6a63c858152ca3a806d1bfc6655d8d1f26&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：埃里克·J·萨维茨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547689525696133</id>
            <title>马斯克多次失手，OpenAI 异军突起，硅谷 AI 之战十年前已经打响</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547689525696133</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547689525696133</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 23:07:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 硅谷, AI战争, OpenAI
<br>
<br>
总结: 这篇文章回顾了硅谷关于人工智能的争论和竞争，包括马斯克和佩奇的分歧，DeepMind的发展和出售，以及OpenAI的成立。这场争论揭示了人工智能的潜力和风险，以及在AI领域的竞争和合作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>编者按：「那些声称最担心人工智能会带来危机的人，却是最坚决要创造它并享受它所带来的财富的人。」</p><p>这篇来自《纽约时报》的特写报道，为我们回溯了从 2010 年就已经开始酝酿的硅谷 AI 之争：</p><p>1. 马斯克和 Google 联合创始人拉里·佩奇在 2015 年的派对上「闹翻」，两人对 AI 发展持对立态度。</p><p>2. DeepMind 创始人丹米斯·哈撒比斯最开始是用国际象棋获得了彼得·蒂尔的关注。在蒂尔的支持下，DeepMind 获得马斯克关注和投资，逐渐成长。</p><p>3.「AI 教父」杰弗里·辛顿举行了一场「拍卖会」，「卖」的是自己和团队。最后 Google 成功将辛顿博士团队收入囊中。</p><p>4. 这场拍卖象征着硅谷巨头正式进入 AI 战争。DeepMind「知难而退」，决定出售。</p><p>5. 出售后的 DeepMind 原设有「道德委员会」来确保 AI 的安全发展，但这个委员会最终变得形同虚设。</p><p>6. OpenAI 和马斯克决裂，走向和微软的合作。</p><p>7. OpenAI 的达里奧·阿莫迪离开，创立 Anthropic。</p><p>8. OpenAI 通过了比尔·盖茨的「考试」，GPT 被后者视为具有革命性的创新。</p><p>2015 年 7 月，埃隆·马斯克在加利福尼亚的葡萄酒乡村度假村庆祝他的 44 岁生日，这是他的妻子为他举办为期三天的派对，度假村里布满了小木屋。只有家人和朋友受邀参与，孩子们在这家纳帕谷的高档物业中奔跑玩耍。</p><p>这时离 Twitter 成为 X 和特斯拉能盈利还有几年。马斯克先生和他的妻子塔卢拉·莱利（Talulah Riley）—— 一位在 HBO 科幻剧《西部世界》中饰演美丽但危险的机器人的女演员 —— 离他们第二次婚姻的结束还有一年。派对的客人拉里·佩奇（Larry Page），那时还是 Google 的首席执行官。而人工智能只是在几年前开始被公众所知，当时它被用来在 YouTube 上识别猫 —— 准确率为16%。</p><p>当马斯克和佩奇在第一晚的晚餐后，坐在泳池边上的篝火旁聊天，人工智能是他们谈论的主题。这两位亿万富翁已经是十多年的好友，马斯克有时开玩笑说，他不时会在通宵玩游戏后在佩奇先生的沙发上过夜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_1adb60a316b6467680c31aedacde1afd@000000_oswg60151oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但那个明朗的夜晚的气氛很快变得紧张起来，因为两人开始在争论人工智能最终到底是会提升人类还是毁灭人类。</p><p>随着讨论延伸至清凉的夜，气氛变得越来越紧张，30 多号来参加派对的人里已有一些聚集起来，靠近倾听。因声带受到一个不寻常的疾病影响十多年，佩奇用低声细语来描述他的数字乌托邦愿景。他说，人类最终会与人工智能机器融为一体。有一天，会有许多种智能竞争资源，而最好的会赢。</p><p>如果那样的事情发生，马斯克说，我们就完了。机器会毁灭人类。</p><p>带着一丝挫败的嘶哑，佩奇坚称我们应追求他所描述的乌托邦。最后，他称马斯克为「物种主义者」，一个偏爱人类而不是未来数字生命形态的人。</p><p>马斯克后来说，那个羞辱是「最后一根稻草」。</p><p>当人群散去，许多人看起来对此感到惊愕，但也觉得有趣，他们觉得，这也只是硅谷派对上经常出现的那种深奥辩论。</p><p>然而，八年以后，这两人间的辩论看起来颇有先见之明。人工智能到底是会提升世界还是毁灭它 —— 或者至少造成严重的损害 —— 已经构成了硅谷创业者、聊天机器人用户、学者、立法者和监管者之间，关于我们是应该控制或任由其发展的持续辩论框架。</p><p>那场辩论使得世界上一群最富有的人相互对立：马斯克，佩奇，Meta 的马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg），科技投资人彼得·蒂尔（Peter Thiel），微软的萨蒂亚·纳德拉（Satya Nadella）和 OpenAI 的萨姆·奥特曼（Sam Altman）。他们都努力地在这个可能有朝一日价值数万亿美元业务中争一杯羹，还有争夺去塑造它的权力。</p><p>这场竞争的核心是一个让人费解的悖论。那些声称最担心人工智能的人，却是最坚决要创造它并享受它所带来的财富的人。他们以一个坚定的信念来为自己的野心正名 —— 只有他们自己才能避免人工智能对地球造成危险。</p><p>那个夏天的派对过后不久，马斯克先生和佩奇先生就停止了交谈。几周后，马斯克先生与当时正在运营科技孵化器的奥特曼先生以及几位研究员在加利福尼亚州门洛帕克的罗斯伍德酒店的私人房间里共进晚餐，这个地方靠近桑德希尔路的风险投资办公室，是一个受欢迎的交易地点。</p><p>那个夏日派对过去不久后，马斯克和佩奇就不联系了。几周后，马斯克与当时正在运营一家科技孵化器的奥特曼以及几位研究员在加州门洛帕克的瑰丽酒店的私人房间里共进晚餐。这是一个相当受欢迎的聊合作的地方，因为它离沙山路上的 VC 办公室很近。</p><p>那顿晚餐促成了一家名为 OpenAI 的创业公司在同年晚些的成立。得到了来自马斯克和其他投资者的数亿美元支持，这个实验室承诺保护世界免受佩奇的愿景影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_b8d2a8cd1ffe40ac9c63483feaaa26af@000000_oswg84544oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克和佩奇因对 AI 理念出现分歧而分裂</p><p>多得它的 ChatGPT 聊天机器人，OpenAI 已经从根本上改变了科技行业，并向世人展示了人工智能的风险和潜力。据两位熟悉该公司最新融资轮的人士透露，OpenAI 的估值超过 800 亿美元，尽管马斯克和奥特曼的合作并未能延续。从那以后，两人已经不再对话。</p><p>「其中存在分歧、不信任、自我主义，」奥特曼说。「人们越是朝着同一个方向前进，分歧就越有尖锐。你在教派和宗教团体中也能看到这一点。正是那些最亲近的人，之间会有激烈的争斗。」</p><p>上个月，这场内斗来到了 OpenAI 的董事会。反叛的董事会成员试图逼走奥特曼，因为他们认为，他们再也不能信任他能构建可以造福人类的 AI。在五天的混乱中，OpenAI 看起来马上就要崩溃了，直到重要投资者和员工施压并威胁要跟随奥特曼离开，董事会才让步。</p><p>OpenAI 内部的戏剧性争斗让世界首次窥见了那些将决定 AI 未来的人之间的激烈争斗。</p><p>但在 OpenAI 这次几乎崩塌事件发生的几年前，硅谷就有一场鲜为人知但激烈的竞争，争夺着现在正在快速重塑世界的技术，它正在改写的方面从我们该如何教育孩子延伸到该如何打仗。《纽约时报》采访了 80 多位高管、科学家和企业家，包括两位参加了马斯克 2015 年生日派对的人，来讲述这个关于野心、恐惧和金钱的故事。</p><h2>01 DeepMind 的诞生</h2><p>在纳帕谷那场派对发生的五年前，以及 YouTube 上猫咪视频大获成功两年前，34 岁的神经科学家丹米斯·哈撒比斯（Demis Hassabis）走进了彼得·蒂尔在旧金山的联排别墅举办的鸡尾酒会，他意识到自己找到了金矿。在蒂尔那俯瞰着当地的艺术宫和天鹅池的客厅里，摆放着一副棋盘。哈撒比斯博士曾经是 14 岁以下类别中世界排名第二的棋手。</p><p>「我为那次会面准备了一年，」哈撒比斯博士说。「我以为那会是我独特的切入点：我知道他喜欢下棋。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_e6357b21db5f436b9b93837c12e81b8d@000000_oswg38156oswg850oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">丹米斯·哈撒比斯</p><p>2010 年，居住在英国的哈撒比斯博士和他的两位同事，正在寻找资金来开始构建「人工通用智能」或称为A.G.I.，这是一种能做任何大脑能做的事情的机器。当时，很少有人对人工智能感兴趣。经过半个世纪的研究，人工智能领域未能产出任何接近人脑的东西。</p><p>然而，一些科学家和思考者已经对 AI 的负面影响产生了固执的看法。许多人，如这三位来自英国的年轻人，都和互联网哲学家、自学成才的 AI 研究者埃利泽·尤多科夫斯基（Eliezer Yudkowsky）有所关联。尤多科夫斯基先生是是一个自称为「理性主义者」的社区领导者，后来，这也被称为「有效利他主义者」。</p><p>他们相信人工智能可以找到治疗癌症的方法或解决气候变化问题，但他们担心人工智能机器人可能会做出其违背其创造者意图的事情。如果机器变得比人类更聪明，理性主义者们辩称，机器可能会反过来对付他们的创造者。</p><p>蒂尔通过对 Facebook 的早期投资以及和马斯克在 PayPal 早期的合作，积累了巨大的财富。他对奇点产生了极大的兴趣，这是科幻小说的一个主题，描述的是当智能技术无法再被人类控制的那一刻。</p><p>在蒂尔的资助下，尤多科夫斯基扩大了他的 AI 实验室，并创建了一个关于奇点的年度会议。多年前，哈撒比斯博士的两位同事之一遇到了尤多科夫斯基。他在会议上为他们争取到了发言的机会，确保他们被邀请到蒂尔的派对。</p><p>尤德科夫斯基先生向蒂尔介绍了哈撒比斯博士。哈撒比斯以为，派对上会有许多人试图从蒂尔那里挤出钱。他的策略是安排另一次会面。他告诉蒂尔，主教和骑士之间的关系很紧张。这两个棋子的价值相同，但最好的玩家明白，他们的优势大不相同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_e1d1616b9f12438c82ad7807d2e3acfb@000000_oswg45389oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">彼得·蒂尔</p><p>这奏效了。被迷住的蒂尔邀请他们第二天再来，在厨房见面。东道主刚刚完成早晨的锻炼，身上闪亮的运动满是汗。一个管家递给他一瓶健怡可乐。他们三人讲述了自己的提案，很快，蒂尔和他的风险投资公司同意向他们的初创公司投入 140 万英镑（大约 225 万美元）。他是他们的第一位重要投资者。</p><p>他们将公司命名为 DeepMind，这是对「深度学习」（一种通过分析大量数据让 AI 系统学习技能的方式），神经科学以及科幻小说《银河系漫游指南》中的深思超级计算机的致敬。到了 2010 年秋天，他们已经在构建自己梦想中的机器。他们坚信，因为理解其中风险，所以他们对于保护世界有独特的优势。</p><p>「我并不认为这是一个矛盾的立场，」DeepMind 的三位创始人之一 穆斯塔法·苏莱曼（Mustafa Suleyman）说。「这些技术将带来巨大益处。目标不是消除或暂停它们的发展。目标是减少它们的负面影响。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_01a9f35959c648759c0facfc1759d0c5@000000_oswg72241oswg1024oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在赢得了蒂尔的支持后，哈撒比斯博士逐渐进入了马斯克的视野。大约两年后，他们在蒂尔的投资基金组织的一次会议上相遇，该基金也投资了马斯克的公司 SpaceX。哈撒比斯博士安排了一次 SpaceX 总部的参观。之后，就在天花板挂着火箭壳的食堂，两人共进午餐并进行了交谈。</p><p>马斯克先生解释说，他的计划是殖民火星，用来躲避地球上人口过度和其他危险。哈撒比斯博士回应说，这个计划会奏效 —— 前提是超级智能机器不会跟着人类到火星，并在火星上把人类也摧毁了。</p><p>马斯克无言以对。他从未考虑过这个特定的危险。马斯克很快就和蒂尔先生一起投资了 DeepMind，以便能更接近这项技术的创造。</p><p>拥有充足的资金，DeepMind 聘请了专门研究神经网络的研究人员，这些复杂的算法以人脑为原型。神经网络本质上是一个巨大的数学系统，它花费数天、数周甚至数月的时间在大量的数据中识别模式。这些系统最初在 1950 年代被开发出来，它们可以学会自行处理任务。例如，分析了数百个信封上手写的名字和地址后，它们可以阅读手写文本。</p><p>DeepMind 进一步发展了这个概念。它构建了一个系统，可以学习玩经典的雅达利游戏，如《太空侵略者》《乓》和《Breakout》，以展示其潜力。</p><p>这引起了硅谷另一巨头 Google，特别是拉里·佩奇的注意。他看到了 DeepMind 的机器玩雅达利游戏的演示。他想参与其中。</p><h2>02 人才拍卖</h2><p>在 2012 年秋季，多伦多大学一位 64 岁的教授杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton）和两名研究生发表了一篇研究论文，向世界展示了人工智能的能力。他们训练了一个神经网络来识别常见的物体，如花朵、狗和汽车。</p><p>科学家们对于由辛顿博士和他的学生们构建的技术的准确性感到惊讶。尤其关注到这个的人是余凯，他是一位人工智能研究员，曾在一次研究会议上遇到过辛顿博士，并于最近开始为中国的互联网巨头百度工作。据三位熟悉此事的人士透露，百度曾向辛顿博士和他的学生们开价 1200 万美元，希望他们加入位于北京的公司。</p><p>辛顿博士拒绝了百度，但这笔钱引起了他的注意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_49fc71dd631a45aa9249e276b5801837@000000_oswg58061oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">杰弗里·辛顿</p><p>这位在剑桥大学受过教育的英国侨民，除了偶尔在微软和 Google 工作外，大部分时间都在学术界度过，并不特别看重金钱。但他的孩子受神经多样性影响，而这笔钱将意味着经济上的保障。</p><p>「我们并不知道我们的价值是多少，」 辛顿博士说。他咨询了律师和收购专家，然后提出了一个计划：「我们将组织一场拍卖，我们将出售我们自己。」这场拍卖将在哈拉斯酒店和太浩湖赌场举办的年度人工智能会议上进行。</p><p>大科技公司开始关注。Google、微软、百度等公司开始相信，神经网络将带来的机器，将不仅能拥有看的能力，而且还能听、写、说，最终 —— 甚至能思考。</p><p>佩奇在他公司 Google Brain 的人工智能实验室看到了类似的技术，他认为辛顿博士的研究可以提升他的科学家们的工作。他相当于是给了 Google 的高级副总裁兼工程师艾伦·尤斯塔斯（Alan Eustace）一张没填数字的支票，让他雇佣他任何他所需要的人工智能专家。</p><p>尤斯塔斯先生和负责 Brain 实验室的杰夫·迪恩（Jeff Dean）飞到了太浩湖，并在拍卖前一晚约了辛顿博士和他的学生去酒店内的一家牛排馆吃饭。迪恩博士回忆说，那里弥漫着浓重的旧烟味。他们劝说辛顿博士和他的学生去 Google 工作。</p><p>第二天，辛顿博士在他的酒店房间里进行了拍卖。由于旧伤，他很少坐下。他把一个垃圾桶倒置在桌子上，把笔记本电脑放在上面，然后在接下来的两天里看着出价的不断涌入。</p><p>Google 出了一个报价。微软也是。随着价格的上涨，DeepMind 很快就退出了。根据拍卖详细文件，这些行业巨头将出价推高到 2000 万美元，然后是 2500 万美元。当价格超过 3000 万美元时，微软退出了，但却在 3700 万美元时重新加入竞标。</p><p>「我们感觉那就像电影一样，」辛顿博士说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_8f4f5dc7554542daa7b52f49408a6489@000000_oswg46786oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>杰弗里·辛顿和他的两位明星学生伊尔亚·苏茨克维和亚历克斯·克里泽夫斯基（Alex Krizhevsky）</p><p>然后，微软第二次退出竞标。只剩下百度和 Google，他们将竞标价格推到 4200 万美元，4300 万美元。最后，在 4400 万美元时，辛顿博士和他的学生终止了拍卖。尽管出价仍在上涨，但他们想为 Google 工作。而且这笔钱数目已经够惊人。</p><p>这是一个明确的标志，表明资金雄厚的公司决心购买最有才华的人工智能研究人员 —— DeepMind 的哈撒比斯博士也意识到这一点。他一直告诉自己员工，DeepMind 将保持独立的公司状态。他认为，这是确保其技术不会变成危险物的最佳方式。</p><p>但是，当大型科技公司加入人才竞争时，他决定自己已经别无选择：是时候出售了。</p><p>到 2012 年底，据三位知情人士透露，Google 和 Facebook 都在寻求收购这家伦敦实验室。哈撒比斯博士和他的联合创始人坚持了两个条件：DeepMind 的技术不能用于军事目的，其人工智能技术必须由一个由技术人员和伦理学家组成的独立委员会进行监督。</p><p>Google 的出价是 6.5 亿美元。Facebook 的马克·扎克伯格向 DeepMind 的创始人提出了更高价格，但不同意条件。DeepMind 最终卖给了 Google。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_a7154b3cf18f4837ae4a2b019834e087@000000_oswg56986oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>扎克伯格决定建立一个自己的人工智能实验室。他聘请了法国计算机科学家扬·勒丘恩（Yann LeCun）来管理这个实验室，他也做过开创性的人工智能研究。在辛顿博士拍卖会一年后，扎克伯格和勒丘恩博士飞往塔霍湖参加同样的人工智能会议。在哈拉斯赌场的一间套房里，扎克伯格先生穿着袜子四处走动，亲自面试顶级研究人员，这些人员很快被提供了数百万美元的薪水和股票。</p><p>人工智能曾经被嘲笑。现在，硅谷最富有的人正花费数十亿美元以防止自己在竞赛中被落下。</p><h2>03 消失的道德委员会</h2><p>当马斯克投资 DeepMind 时，他打破了自己的非正式规则 —— 他不会投资任何不是自己经营的公司。这个决定的负面影响，在他的生日争吵后仅一个月左右就显现了 —— 他又要面对他的前朋友兼亿万富翁同行了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_881eb825abed4b9faada3c143296284e@000000_oswg103064oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">道德委员会成员们：谢尔盖·布林、埃里克·施密特、拉里·佩奇</p><p>这个场合是 DeepMind 伦理委员会的首次会议，于 2015 年 8 月 14 日举行。在创始人的坚持下，该委员会成立是为了确保他们的技术在出售后不会造成任何伤害。根据三位熟悉会议的人士的说法，委员会成员在马斯克于 SpaceX 的办公室外的一个会议室集合，窗户外就能看到他的火箭工厂。</p><p>但是，这也是马斯克控制权结束的地方。当 Google 收购 DeepMind 时，它买下了整个公司。马斯克被挤出局。虽然他在财务上赚了，但他并不开心。</p><p>现在，三位 Google 高管牢牢地控制了 DeepMind：佩奇；Google 的联合创始人、特斯拉投资者谢尔盖·布林（Sergey Brin）；以及 Google 董事长埃里克·施密特（Eric Schmidt）。其他出席者包括另一位 PayPal 创始人里德·霍夫曼（Reid Hoffman），以及一位在研究「存在风险」的澳大利亚哲学家托比·奥德（Toby Ord）。</p><p>DeepMind的创始人报告说，他们正在推进其工作，但他们意识到这项技术存在严重风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_7944a0675d16484082a47d637522aa3a@000000_oswg74546oswg1024oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>DeepMind 联合创始人苏莱曼做了一个名为「揭竿而起的人们即将到来」的演讲。他告诉董事会，人工智能可能导致虚假信息的爆炸式增长。他担忧，在未来几年中，随着这项技术取代无数的工作，公众会指责 Google 剥夺了他们的生计。他认为，Google 需要与那数百万失业的人分享其财富，并提供「全民基本收入」。</p><p>马斯克同意。但很明显，他那些来自 Google 的客人并未打算进行（对他们的）财富进行再分配。施密特先生表示，他认为这些担忧完全被夸大了。佩奇先生以他通常的低声同意了。他辩称，人工智能会创造比它带走的更多的工作。</p><p>八个月后，DeepMind 取得了令 AI 界和全世界震惊的突破。一个名为 AlphaGo 的 DeepMind 机器击败了世界上最好的围棋选手之一。这场比赛通过互联网直播，全球有两亿人观看。大多数研究人员曾认为，AI 需要再过十年才能拥有做到这一点的创新能力。</p><p>理性主义者，有效的利他主义者以及其他担心人工智能风险的人声称，计算机的胜利证实了他们的恐惧。</p><p>「这是另一个迹象，表明人工智能的发展速度超过了许多专家的预期，」即将加入 DeepMind 担任「人工智能安全」研究员的 Victoria Krakovna 在博客文章中写道。</p><p>DeepMind 的创始人们越来越担心 Google 会如何使用他们的发明。在 2017 年，他们试图从公司中脱离出来。作为回应，Google 提高了 DeepMind 创始人及其员工的薪水和股票奖励。他们选择了留下。</p><p>道德委员会，从未进行过第二次会议。</p><h2>04 分手</h2><p>马斯克确信佩奇对人工智能的乐观完全错误，并对失去 DeepMind 感到愤怒，于是建立了自己的实验室。</p><p>OpenAI 于 2015 年底成立，就在他和萨姆·奥特曼在硅谷瑰丽酒店会面几个月后。马斯克向这个实验室注入了资金，他的前 PayPal 伙伴，霍夫曼先生和蒂尔先生，也加入了这次行动。三人和其他人承诺向这个项目投入 10 亿美元，当时 30 岁的奥特曼将协助运营。为了启动这个项目，他们从 Google 挖来了伊尔亚·苏茨克维 （Ilya Sutskever）。（苏茨克维博士是 Google 在辛顿博士的拍卖中「购买」的研究生之一。）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_ddf773107fb74aea85b9910972294683@000000_oswg98515oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最初，马斯克想要将 OpenAI 作为一个非盈利机构运营，避免受到像 Google 这样的公司所驱动的经济利益的影响。但是，当 Google 以其围棋表演震惊科技界时，马斯克正在改变他对 OpenAI 应如何运营的看法。他迫切希望 OpenAI 能发明出一些能够吸引全世界的想象力，并拉近他们和 Google 距离的东西，但作为一个非盈利机构，它并未能完成这项工作。</p><p>在 2017 年底，他策划了一个计划，试图从奥特曼和其他创始人手中夺取实验室的控制权，将其转变为一个商业运营，与特斯拉联手，并依赖该汽车公司正在开发的超级计算机的公司，据四个熟悉此事的人士透露。</p><p>当奥特曼和其他人反对时，马斯克选择退出，并表示他将专注于在特斯拉的自己的人工智能工作。2018 年 2 月，他在一家改建的卡车工厂的创业公司办公室的顶楼，向 OpenAI 的员工宣布了他的离职，参加会议的三个人说。当他说 OpenAI 需要更快地行动时，一位研究员在会议上反驳说马斯克先生的行为是鲁莽的。</p><p>马斯克骂那个研究员是「笨蛋」，然后怒气冲冲地离开了，也带走了他的巨额财富。</p><p>OpenAI 突然急需新的融资。奥特曼飞到了太阳谷（Sun Valley）参加一个会议，并偶遇了微软的首席执行官萨蒂亚·纳德拉。两者的联合似乎很自然。奥特曼认识微软的首席技术官凯文·斯科特（Kevin Scott）。微软曾从 OpenAI 董事会成员霍夫曼收购了 LinkedIn。纳德拉委任斯科特去完成这件事。这笔交易在 2019 年完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_4ff82dcb04d34feba06b3c67ea648e67@000000_oswg132299oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>奥特曼和 OpenAI 在原有的非营利组织下成立了一家营利性公司，他们拥有 10 亿美元的新资本，而微软也找到了一种将人工智能融入其庞大的云计算服务的新方法。</p><p>但不是 OpenAI 里的每个人都为此感到开心。</p><p>研究员达里奧·阿莫迪（Dario Amodei）与有效利他主义社区有关，当 OpenAI 在瑰丽酒店诞生时，他就已经在现场。阿莫迪博士在谈话时不断地扭动他的卷发，他正在领导实验室建立一个名为大型语言模型的神经网络，该网络可以从大量的数字文本中学习。通过分析无数的维基百科文章、数字书籍和留言板，它可以自己生成文本。它也有一个不幸的习惯，那就是编造事情。它被称为 GPT-3，于 2020 年夏天发布。</p><p>OpenAI、Google 以及其他公司内部的研究人员认为，这种迅速改进的技术可能是通向 A.G.I. 的路径。</p><p>但是，阿莫迪博士对微软的交易感到不满，因为他认为这正将 OpenAI 带向一个非常商业化的方向。据了解此事的五个人表示，他和其他研究人员曾试图向董事会施压，希望赶走奥特曼先生。但他们失败了，于是离开了。就像之前的 DeepMind 创始人一样，他们担心他们的新公司老板会将商业利益置于安全之上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_ecc5470059ef428b8bf01dbabdfe2f49@000000_oswg110399oswg1080oswg921_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Daniela Amodei 和 Dario Amodei 联合创立了 Anthropic</p><p>在 2021 年，大约 15 名工程师和科学家创建了一个名为 Anthropic 的新实验室。他们的计划是按照有效利他主义者认为应该的方式来构建人工智能——即采用非常严格的控制。</p><p>「Anthropic 的联合创始人并没有试图将萨姆·奥特曼从 OpenAI 中移除，」Anthropic 的发言人 Sally Aldous 说。「联合创始人自己得出了他们希望离开 OpenAI 去创立自己的公司的结论，他们向 OpenAI 的领导层表明了这一点，并在几周内以双方都能接受的条件协商了退出。」</p><p>Anthropic 接受了来自亚马逊的 40 亿美元投资，两年后又从 Google 那里获得了 20 亿美元的投资。</p><h2>05 揭示</h2><p>当 OpenAI 从微软那里获得了额外 20 亿美元的投资后，奥特曼和另一位高管格雷格·布莱克曼（Greg Brockman）前往比尔·盖茨位于华盛顿湖畔，西雅图郊外的豪宅。尽管这位微软创始人已经不再参与公司的日常运营，但他仍然与公司的高管保持着定期的联系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_706491ee2b9a4ace82ff1678b5562a88@000000_oswg69386oswg1024oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在晚餐时，盖茨告诉他们，他不确定大型语言模型能否奏效。他表示，除非这项技术能完成需要批判性思考的任务 —— 例如通大学先修课程里的生物学考试，否则他将保持怀疑态度。</p><p>五个月后，也就是 2022 年 8 月 24 日，奥特曼和布罗克曼回来了，并带来了一位名叫切尔西·沃斯（Chelsea Voss）的 OpenAI 研究员。沃斯女士在高中时曾是国际生物奥林匹克竞赛得奖者。纳德拉先生和其他微软高管也在场。</p><p>在盖茨的客厅外的一个大型数字显示器上，OpenAI 团队展示了一项名为 GPT-4 的技术。</p><p>布洛克曼先生让这个系统做了一次高级生物学考试的多选题，沃斯女士对答案进行了评分。第一个问题涉及到极性分子，这是一种原子群，一端带正电，另一端带负电。系统正确地回答了问题，并解释了它的选择。「我们只训练了它提供答案，」布洛克曼先生说。「对话的特性却神奇地显现了出来。」换句话说，它正在做他们并没有真正设计它去做的事情。</p><p>60个问题里，GPT-4 只答错了一个。</p><p>盖茨先生坐直了身子，眼睛睁得大大的。1980 年，当研究人员向他展示了成为现代个人电脑基础的图形用户界面时，他有过类似的反应。他认为 GPT 具有那样的革命性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_4a1a408f1928461c836e51b9936658fc@000000_oswg47202oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到十月份，微软已经在其在线服务中，包括其必应搜索引擎中，添加了这项技术。两个月后，OpenAI 发布了其 ChatGPT 聊天机器人，现在每周有 1 亿人使用。</p><p>OpenAI 已经打败了 Anthropic 的有效利他主义者。佩奇在 Google 的乐观派赶忙发布了他们自己的聊天机器人 Bard，但被广泛认为在与 OpenAI 的竞赛中输了。在 ChatGPT 发布三个月后，Google 的股票下跌了 11%。马斯克先生则无处可寻。</p><p>但这一切，只是开始。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652314669&amp;idx=1&amp;sn=a4348452efc9d556785ce5ad7c5c9d61&amp;chksm=9b618ab2ac1603a491654d4caf93445bbb5b82e84266bc05fd33c448ae12768cdfa4f5d5bc45&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：用 AI 发电的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2537805520233987</id>
            <title>香港中华煤气首席投资总裁陈英龙：我是从0到1的连续“创业者”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2537805520233987</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2537805520233987</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 13:30:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 香港中华煤气, EnerVenue镍氢气电池, 智慧能源, 陈英龙
<br>
<br>
总结: 香港中华煤气是一家成立160多年的老牌能源企业，通过投资和孵化能源科技项目，打造了涵盖储能、光伏、氢能、生物质燃料等领域的智慧能源体系。陈英龙作为中华煤气CVC投资部门负责人，见证了多个项目从0到1的成长，并坚持在能源领域投资20年。他认为投资也是一种创业，中华煤气的投资理念是坚持初心，关注ESG，聚焦电子和分子领域，同时注重服务客户和管理财务安全。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在香港中华煤气首席投资总裁陈英龙的办公室里，有个橙色的看似金属介质的柱状东西，据说是EnerVenue镍氢气电池的原型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_73b8a7882b154a22a410424324170acb@39566_oswg156828oswg1280oswg931_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">EnerVenue镍氢气电池原型</p><p>“这不只是一个简单原型，更是我们陪伴创业者从0到1成长的阶段性成果象征。”陈英龙坚信这原型所象征的科技创新力量——这也是他和他所在的香港中华煤气，一直在能源领域寻找的目标。</p><p>香港中华煤气是一家成立160多年的老牌能源企业。除传统城市燃气业务之外，中华煤气一直在智慧能源领域广泛布局，通过一系列早期战略投资落子多个能源赛道，打造了涵盖储能、光伏、氢能、生物质燃料、能源数字化等众多领域的智慧能源体系。</p><p>陈英龙是这项事业的重要推动者。作为中华煤气CVC投资部门负责人，陈英龙主导了多个能源科技项目的早期孵化和投资，从0到1见证和陪伴了项目一路成长。今年初，中华煤气孵化的生物质精炼公司怡斯莱（EcoCeres），获得全球知名私募股权投资机构贝恩资本的4亿美元投资，成为资本市场的热点事件。怡斯莱也正式跻身独角兽行列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_c05042eac47248c9b985ae3c4ca35bc5@39566_oswg2174401oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">香港中华煤气首席投资总裁 陈英龙</p><p>对投资人而言，参与并见证一个项目从0到1长成独角兽，是一件颇有成就感的事。当被问及这背后的“投资窍门”时，陈英龙笑着说：“我很幸运（Im a lucky man）。”</p><p>事实上，这份“幸运”源自他在能源领域的坚持。20年前，陈英龙开始从事能源投资。在他从业的很长一段时间里，能源领域并不是投资市场的热点，项目少，活跃度低，甚至冷冷清清。这对投资人而言无疑是莫大的考验。看着其他赛道风口迭起、热钱涌动，陈英龙选择坚持。</p><p>“我有很长时间一直都在风口下面。”陈英龙说自己是一个“很笨的人”。但也是这份“笨拙”让他专注在能源领域20年，积累了深厚的投资经验和行业认知——这也是中华煤气投资布局能源行业的独特性和优势之一。如今站在风口上的感觉，陈英龙坦言“挺爽”，但自己和中华煤气专注能源行业的初心，以及从0到1孵化、投资能源科技项目的方向，不会随着风口轮转而改变。</p><p>与此同时，这份初心的实践方式正在不断拓展。自2021年开始，香港中华煤气连续主办TERA-Award智慧能源创新大赛，挖掘能源领域的科技创新项目，在资金和应用场景上赋能创业项目落地。</p><p>创业往往九死一生，相应地，从0到1的投资也并不总是一路坦途。早期科技创新就像一枚抛向空中的硬币，没有人知道落地那一刻，哪一面会朝上：成功抑或失败。对专注早期投资的陈英龙而言，要做的就是坚持初心、当断则断，尽管这是一种残酷且痛苦的体验。</p><p>做了20年投资人，但陈英龙更愿意将自己定位为“创业者”。在他看来，投资也是一种创业，这对他有极大的吸引力。</p><p>近日，香港中华煤气首席投资总裁陈英龙接受了36碳的专访，分享了他深耕能源投资领域多年的心得体会、行业洞察，以及中华煤气在能源方向的投资理念和布局实践。</p><h2>以下为访谈实录，经36碳整理编辑：</h2><h3><strong>做能源投资20年，没离开过</strong></h3><p><strong>36碳：作为一家百年老牌能源企业，香港中华煤气在生物质燃料、储能、芯片等赛道均有布局，这背后的投资逻辑和策略是什么？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>首先，我们是从0到1孵化、投资早期的能源科技项目。这是因为我们早些年前想投资能源科技领域，发现可投资的项目很少，但我们不能干等，所以就自己从0到1孵化早期项目。在香港中华煤气主席李家杰博士的支持下，我们的投资方向一直围绕能源行业。</p><p>中华煤气拥有160多年的能源行业经验，我本人也在能源投资领域从业20年，没有离开过，所以我们的投资始终围绕能源方向。这也延伸出很重要的一点，就是基于中华煤气的百年能源经验和资源积累，形成了强大的生态圈，这为我们的能源投资提供了强大的支撑和平台，可以赋能初创企业发展。</p><p>举例来说，我们从0到1孵化了生物质精炼公司怡斯莱（EcoCeres）。这是一家通过生物质利用技术，可以把地沟油转化为可持续航空燃料（SAF）的能源科技公司。怡斯莱在去年获得了来自贝恩资本4亿美元的投资，还入选福布斯《2023上半年中国新增独角兽名单》。我们从早期孵化阶段开始陪伴这家公司一路走了过来。</p><p><strong>36碳：中华煤气的能源投资理念和布局，具体有哪些独特性？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>我们的投资宗旨在本质上是彻底的ESG，强调要坚持初心。现在的能源行业正处在风口期，很热闹，但无论是之前环境冷清的时候还是现在，我们关注的能源项目业务没有发生改变。</p><p>我们不只拥有多年投资经验，还深耕能源行业，掌握行业know-how和认知。能源行业有其特殊性，最重要的一点就是受政策因素的强烈影响，并且强调安全可靠。能源行业壁垒高，创业者大多拥有多年技术积累。这是一个重资产行业，看重现金流和盈利能力，需要投入很大的行业。</p><p>当然，我们不可能摸透能源行业所有的细分领域，所以只抓自己懂的方向，放弃不擅长的领域。我们的投资聚焦两个方向：Electron（电子相关，例如储能）、Molecule（分子相关，例如生物质燃料）。同时我们也注重服务客户的理念，管理财务安全和投资风险。</p><p><strong>36碳：储能是中华煤气关注的投资方向之一，您如何看待当下的储能热潮？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>现阶段的储能还是一张白纸，空间很大。国家政策支持储能行业发展，市场需求也真实存在。在我看来，储能领域有几个问题值得关注。</p><p>首先是安全性。储能爆炸问题一旦出现，都是大型事故，后果非常严重。同时，储能的时长、可持续回收等问题都需要通过技术去解决，一个创业方案不能有一头、没一头，废旧材料回收处理的问题在启动阶段就需要设计好。还要注意材料的成本控制，不能让原材料成为行业发展的瓶颈。</p><p><strong>36碳：中华煤气看好什么样的储能创业项目？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>我们关注特殊极端环境下的储能应用，投资了新型镍-氢气电池创业公司EnerVenue。它的电池产品可以在极端温度环境下应用，不需要额外调温和耗能。这项技术在航空航天领域应用了几十年，没有出现过安全事故，经过了验证。这个产品可以循环使用3万次，材料环保，可以100%可回收利用。</p><p>除了EnerVenue，我们还投资了一家锌-碘-溴电解液液流电池公司——易池新能（Luquos Energy）。原因很简单，液流电池是一个庞大体系，其中的全钒材料成本太贵，还会产生一定的毒性和二次污染。易池新能的技术路线偏向水系，不仅无公害，材料成本也更低。</p><p>从EnerVenue和易池新能这两个项目，可以看出我们的投资倾向：与其一味地去追求全新的技术，倒不如在现有科技领域找到一个最大突破点，能同时做到安全环保和低成本，这是我们背后的商业逻辑。</p><h3><strong>从0到1：初心不变，当断则断</strong></h3><p><strong>36碳：中华煤气从0到1投资早期项目，但这类项目通常在技术成熟度、商业模式方面远不够成熟。中华煤气这种投资选择背后的商业逻辑是什么？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>我觉得自己很幸运。从商业视角来看，投资会面临很多变量，甚至整个过程中有80%的因素都会发生变化，而我们要做的是抓住那20%不变的核心，也就是我们的初心。判断可以出现误差，但初心不能出错。一旦过程中发现背离了初心，就要及时地壮士断腕，接受失败。</p><p>这份初心来自对项目的科学理解，在这一点上不能依靠运气。还要找到对的创业团队，让最合适的人去坐最合适的位子，合理分工，大家担任不同的角色。</p><p><strong>36碳：如何判断一个项目“背离了初心”，需要及时“断腕”？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>这是一个很痛苦的经验。首先，就像看病一样，不要迷信，不要抱有侥幸心态。其实察觉到背离初心并不难，如果一个产品在研发初期就发现有安全隐患，或者成本降不下来，那就不应该继续做。</p><p>但投资人和企业家容易出现的问题就是，Throw good money after bad（用新钱去弥补之前的损失，导致新一轮损失，即“把钱投向无底洞”），然后拼命给自己找各种理由。</p><p>在我看来，一旦发觉背离初心，也就是当初的投资理由不在了，即使项目还有发展前景，也要“断腕”退出，拖延观望没有任何好处。尽管这是一件残酷的事。</p><p><strong>36碳：除了资金支持之外，中华煤气还可以为早期创业项目提供哪些赋能？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>中华煤气的投资部门是一个从0到1的创业孵化器，不是单一的财务投资。整体的投资文化是ESG，可以为企业提供实际应用场景，在资金、行业经验等各方面进行赋能。</p><p>例如怡斯莱，它最早的技术来自催化剂和反应堆，基础原理属于化工行业。中华煤气是历史悠久的大型化工企业，我们在怡斯莱创办初期就向他们输入了技术和运营支持。全球能够做SAF的企业不多，怡斯莱是其中之一，就是依托于中华煤气的强大背景，为公司带来了估值增长和国际大客户的认可，客户相信中华煤气的资源网络。在生产供应链上，SAF的一项重要上游原料是地沟油，中华煤气有大量的餐厅客户群体，可以提供稳定的原料来源。</p><p>我们还投资了一家基于RISC-V开源架构创业的芯片公司——赛昉科技，公司现在处于行业领先地位。它通过中华煤气深入了解了能源行业，协同中华煤气旗下名气家研发出了“港华芯”，已成功应用在智能燃气表的场景，芯片出货量已经超过150万片，呈现指数级上涨。</p><p><strong>36碳：据您观察，一个优秀的能源领域创业者通常具备哪些特质？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>创业团队很重要。首先，核心管理者需要真正理解所在行业的真实需求和市场痛点，痛点有没有，需求够不够大，不能幻想。第二，能源行业强调安全可靠，团队必须要有高度的安全意识，产品不能出现安全问题。第三，能源行业复杂多变，团队要有强大的适应能力和学习能力，保持专业精神。</p><h3><strong>连续陪伴创业者的“创业者”</strong></h3><p><strong>36碳：据您观察，早期项目在商业化过程中通常会遇到哪些挑战？踩到哪些“坑”？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>第一个“坑”就是POC（Proof of Concept，产品可行性验证）。如何将一个产品从一张白纸到做出第一个成品，这非常花费时间和精力，也往往是失败最多的地方，很多企业“死”在这里。</p><p>第二个是忽视市场。科学家做自己想做的事，但市场根本不想要，市场不接受，不能自己骗自己。这是早晚都要解决的问题，不如尽早面对。</p><p>还有很重要的一点是，每一家科技型初创公司都会不同程度地面临一种转变，实验室是好玩的、充满创新和激情的，但真正到了生产管理阶段，每天都要考虑控制成本。如果接受不了这种转变，公司往往会失败。</p><p>说到底，最终还是归因到“人”。</p><p><strong>36碳：如果看到企业踩“坑”，您作为投资人会怎么做？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>这是投资人在项目中的角色定位问题。首先要找到对的人，我们愿意与创业项目共建团队，找到在各自领域很厉害的人，接受他们的想法。在这样的团队中我也愿意参与进来，发表观点。</p><p>如果没有参与共建团队，我们会判断这个人与我们的团队是不是同一类型，是否同频。对有一些项目我会保持距离，参与程度不会很深。这要根据自己的情况来判断，比如性格差异，不能任性。</p><p><strong>36碳：面对创业者，您会如何定义自己和团队？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>我们是从0到1连续陪伴创业者的“创业者”。</p><p>我们愿意从早期开始，在从0到1过程中的任何一个时间点去做投资，我们一直连续在做这件事，看了大量的创业项目。我的角色更像是一名“军师”，一个陪伴者，而不是一把手。</p><p>在我看来，投资也是一种创业，我们是连续的“创业者”。这是我的兴趣和情怀所在，我也有责任去做这件事，愿意将行业经验、投资经验和中华煤气的平台分享出去。</p><p><strong>36碳：“创业者”这个身份最吸引您的是什么？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>举个例子，我投资了一家做口罩的公司RAZE，香港的大街上有很多人都在戴他们的产品。这不是一个大项目，但从0到1做这件事，它不需要很大，却能够以某种形式改变人们的生活。</p><p>因为一次很小的“创业”，人们的生活就会发生变化，这是最吸引我的。</p><p><strong>36碳：您最近在关注和看好哪些能源科技创新？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>第一个是Carbon Capture（碳捕捉）。全球碳排放不断增长，这项技术对减碳很重要，尤其是国内CCER逐步重启，这项技术带来的碳抵消，在国内和未来的国际碳市场上都会发挥作用，是值得关注的新领域。</p><p>第二个是氢能的技术应用。我们在氢能领域做了大量投资布局，从长远来看，我们预见氢能的大规模应用是未来能源方案的关键。</p><p>第三个是太阳能的迭代和应用，光伏技术转化效率的提升对能源行业至关重要。</p><p><strong>36碳：新一届TERA-Award大赛已经启动，您对今年的大赛有哪些新期待？</strong></p><p><strong>陈英龙：</strong>有外界评价TERA-Award大赛是能源界的“诺贝尔奖”，但我们其实不只想做能源界的“诺贝尔奖”，我们更“贪心”。奖励能源科技创新只是我们其中一个目标，最终目标还是通过大赛去加速赋能这些能源科技领域的创业者，我们不仅是一个award<strong>（</strong>比赛颁奖），获胜者拿到奖金庆祝一下，我们更是一个incubator（孵化器）。</p><p>例如易池新能（Luquos Energy）是第一届大赛的获奖者，我们也在应用场景、战略投资等方面赋能他们的技术走出实验室，推动商业化落地。我期待通过大赛找到更多的创业合作伙伴，而不只是单纯颁个奖，希望TERA-Award能成为能源科技领域创业者们的“共同语言”。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547799098562437</id>
            <title>运营7年多，腾讯“NOW直播”关停</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547799098562437</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547799098562437</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 12:01:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, NOW直播, 关停, 业务调整
<br>
<br>
总结: 腾讯宣布旗下直播服务NOW直播将于2023年12月26日停止运营，原因是业务调整。这是腾讯公司清退业务、瘦身的一部分，近年来陆续关停了多项业务和游戏。由于直播行业监管收紧和收入下降，腾讯正将重心转向高毛利率项目，如小游戏平台服务费、视频号广告和直播带货服务费。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>曾是腾讯泛娱乐直播产品“头牌”的NOW直播宣告关停。12月5日，腾讯宣布旗下直播服务“NOW直播”将于2023年12月26日11时00分停止运营，原因为“业务调整”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_60ea531d9b9346f4a9ccb35382ab7ca2@1743780481_oswg154917oswg700oswg1204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据公告，NOW直播具体关停措施包括即日停止新用户注册、网页端停止运营，12月11日下线平台NOW红包活动及NOW直播活跃任务活动，以及12月26日用户讲无法继续使用NOW直播产品服务等。公告还称，针对用户账户内余额，将提供资产迁移方案或退款方案。</p><p>NOW直播于2016年上线，至今已运营7年多。2017年，腾讯NOW直播在北京召开年度战略发布会，计划投入二十亿元支持优质原创内容的创作，并对内容生产者进行奖励。与腾讯旗下如游戏方向的企鹅电竞不同，NOW直播产品风格类似花椒、映客等秀场直播平台，主打网红PGC内容和视频社交。</p><p>NOW直播下线，是腾讯公司不断清退业务，业务“瘦身”的结果。去年至今，腾讯陆续关停了多项业务、游戏等，包括网游《无限法则》、《街头篮球》、企鹅FM、QQ空间花藤、WiFi管家、腾讯待办等。</p><p>最新的业务关停消息发生于今年10月16日，腾讯宣布旗下应用服务“腾讯待办”将于2023年12月20日全面停止运营并下架，原因为“业务发展方向调整”。此外在游戏业务方面，腾讯也会不断关闭营收不符合预期的产品，近期关停的游戏就有《妖精的尾巴：魔导少年》《冒险岛2》《街头篮球》《疾风之刃》《无限法则》等。</p><p>由于直播行业监管收紧，腾讯音乐及游戏直播服务收入下降，波及到NOW直播等产品。腾讯在第三季度财报中称，其收入结构正从音乐、游戏直播等低毛利率项目向高毛利率项目迁移，比如小游戏平台服务费、视频号广告和直播带货服务费等。目前腾讯将营收增长寄托于微信视频号变现等方面，其第三季度视频号总播放量同比增长超过50%，原创内容播放量占视频号总播放量的绝大部分。</p><p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/10493177.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：彭新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547755411707521</id>
            <title>8个月238个大模型，中国AI奔向何处？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547755411707521</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547755411707521</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 11:56:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 人类与AI的未来, 大模型, 中国速度
<br>
<br>
总结: 2022年11月30日，ChatGPT面世，开启了人类与AI的新篇章。一年来，AI技术在商业和生活中迅速发展，引发了百模大战和新职业的出现。然而，人们对AI的强大和过强大心存疑虑。2023年，中国大模型行业迅速崛起，以惊人的速度推出了大量大模型。中国的核心竞争力在于其快速的发展速度和大模型应用的创新。然而，中国大模型的发展仍面临数据和模型的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年11月30日，是ChatGPT面世的第一天。</p><p>至今整整一年的时间，“人类与AI的未来”撕开科幻的外衣，正式踏入现实。</p><p>在商业世界，新技术一路狂奔，引发百模大战，一批创业公司如雨后春笋，退入幕后的大佬们纷纷下场，激烈的竞争中兴奋、迷茫、挫败相互交织；</p><p>而在普通人的生活中，既有AI模特、AI画师等“新职业”引发下岗潮的恐慌，也有靠AI知识培训月入一套房的弄潮儿，就连萧山丈母娘，也知道该瞄准大模型工程师。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_0e888de4bda94f2a9cead892490335e6@000000_oswg42942oswg528oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，伴随着OpenAI的宫斗闹剧，摆在所有人面前的是当AI作为新物种出现，生而为人数千年，<strong>巨变之下，何为我们？</strong></p><p>美国物理学家费曼曾说，“我们每个人都有一把开启通往天堂的钥匙，很不幸，这把钥匙同时能够开启地狱之门。”</p><p><strong>害怕AI不够强大，又害怕AI太过强大，是人类心中一道永远在摇摆的天平。</strong></p><p>在《流浪地球》的电影中，在极度不稳定的现实中，人们依赖于从MOSS身上得到确定性，而后又因恐惧MOSS失控，启动“隔离计划”，将其封存在北极与空间站。</p><p>人工智能究竟如何改变了人类社会？有哪些具体而又深刻的影响？是否将重塑我们的世界？巨变之中有哪些机遇与风险？在全球的科技竞赛中，中国的位置在哪？优势又在哪？一个个看似遥远而又宏大的问题，突然迫在眉睫。</p><p>炒作与机遇齐飞，理智与理想并存，关于大模型的答案之书，需要每个人的回答。</p><h2><strong>2023年，大模型完成三级跳</strong></h2><p>八个月内就诞生了238个大模型，每隔一天中国就会官宣一个新的大模型，这是2023年的中国速度。</p><p>回顾这一年，ChatGPT火爆后不到一个月的时间，阿里、华为、腾讯、京东、字节、360、商汤、科大讯飞等一众大厂纷纷下场，或官宣入场或亮相大模型。</p><p>百模大战一触即发，数据显示，战事最胶着之际，国内一个月就能冒出30多个大模型。截至2023年10月，我国拥有10亿参数规模以上大模型的厂商及高校院所达到了254家，从“一百模”升级至了“二百模”。</p><p>但混战只是短暂性的阶段，仅三个月后，大模型行业就迎来了过滤分层，泥沙俱下过后，行业格局也逐渐变得明朗起来。</p><p><strong>“高校和研究者关注基础研究，培养人才；大厂提供算力支撑、基础设施建设和MaaS服务；创业公司做大模型应用开发”，</strong>复旦大学计算机学院教授、Moss系统负责人邱锡鹏在2023腾讯ConTech大会上总结道。</p><p>底层是高校，中间层是大厂，最上面一层是大模型创业公司，分工清晰，各司其职，构成了当下的中国大模型版图。</p><p>IDEA研究院、智源研究院、中科院自动化研究所、上海人工智能实验室、复旦大学、清华大学等高校和研究所，最早在技术路径发展上关注、跟随OpenAI的步伐。基于先一步市场的洞察，这些研究院所发布的论文、开源大模型、数据集和工具，都为中国大模型的诞生、迭代打下了基础。</p><p>此外，这些高校也在源源不断地向市场上输送人才。清华系创业团队撑起了国内大模型创业的“半壁江山”，王慧文、王小川等互联网大佬高调入局，智谱AI、面壁智能、月之暗面等公司创始人师出同门。据不完全统计，近期活跃的AI大模型创企中，拥有清华背景的创始人至少有17位，涉及11家企业。</p><p>中间层的大厂，进一步划分有两类。一类是腾讯、百度、阿里、华为、字节等互联网大厂，凭借着在云计算和技术方面的积累，一方面可以自研通用大模和行业大模型，把现有的产品全部重做一遍，结合已经打透的行业，落地大模型解决方案；另一方面也可以给企业客户和创业公司提供模型训练的算力支撑，以MaaS的形式提供一站式的大模型服务。</p><p>第二类是AI1.0时代的科技公司，如商汤、云知声、科大讯飞等。结合在语音、CV方面的优势，在此基础之上研发大模型，商汤继承在CV方面的优势，发布了“日日新”大模型；云知声延续其在语言方面的优势，发布了山海大模型，展现在医疗问诊方面的能力。</p><p><strong>随着大模型地基的进一步稳固，基础能力走向成熟，今年下半年，创业从想法落实到了行动，开始涌现出一批“黑马”创业公司。</strong></p><p>名校、技术、行业经验三重背景拉满，一出道就奔驰在了大模型的快车道上。</p><p>百川智能以平均28天的速度迭代大模型，探索医疗问诊，预计明年推出第一款AI应用，剑指超级App；智谱AI今年累计获得融资25亿元人民币，一举成为国内公开融资最高的大模型创业企业之一；MiniMax海外推出的AI角色扮演类应用Talkie，增速一度跑赢国外同期明星产品Character AI；月之暗面从长文本技术切入，未来瞄准C端应用，正在探索AI角色扮演、对话等场景。</p><p>各类黑客马拉松和路演现场，座无虚席、人声鼎沸，创业者、投资人、观众挤破头只为拿到一张入场券。创业者们激情澎湃，“超越字节”，“打造下一个抖音”，“我就是下一个张一鸣”，一番豪言壮志响彻路演大厅。</p><p>最小00后，普遍95、90后，几个搞技术、产品的人想法一碰，临时组个小团队就开始了创业之路。大模型俨然成为了香饽饽，奇绩创坛刚结束的路演数据显示，在AI方向，就有51家大模型公司，更有超过一半集中在应用层面。</p><p>至此，中国大模型已经完成了从基础能力到应用层的三连跳，在近一年的摸索中，大模型创业者们逐渐意识到了一个事实：<strong>中国大模型“先天体弱”，中国创业机会不在基础能力层，而在应用层。</strong></p><h2><strong>中国大模型核心竞争力在哪儿？</strong></h2><p>中国大模型的“体弱”之症，还要追溯到“根”上，<strong>构成大模型有四要素，分别为数据、模型、算力和场景，根基打得不牢，大模型自然也就走得慢。</strong></p><p>目前，大模型训练数据主要来自于公开的文档、资料和数据。从数据总量来看，公开的粗加工数据仍以英文居多，占主导优势，中文数据开放得还远远不够；从数据质量来看，由于国内在数据产业的投入和精细化程度不足，导致了中文语料不仅少且能用得也不多的现状。数据质量直接与模型训练效果挂钩，比如ChatGPT虽然只有1.5%的中文语料，也能达到比较好的效果，但国内却恰恰相反。</p><p>在模型层面的积累，短时间内，中国有着无法跨越的鸿沟。OpenAI自2015年成立，在大模型领域的技术积累和投入，已长达七年之久，而国内才仅仅一年的时间。而在中国马不停蹄追赶过程中，OpenAI还在加速度，百亿美金、顶尖人才、超级计算都在源源不断地输送进名为“GPT”的大模型引擎中。</p><p>在算力层面也不容乐观，一面要面临着算力资源短缺的共同问题，一面还要活在美国的层层封锁之下。</p><p>在2023腾讯ConTech大会上，百川智能创始人、CEO王小川在硅谷调研中了解到，OpenAI正在尝试把1000万块GPU连在一起训练一个大规模的模型。</p><p>王小川对此感到十分震惊，“英伟达一年大概生产100万块GPU，训练GPT-4要2.5万块，国内对标GPT-3.5训练需要4000块。要中国拿出1000万块GPU去训练大模型，目前从资源层面还远远达不到”。</p><p>据邱锡鹏判断：“我们离OpenAI算力的差距太大，能保持紧密跟随已是不易，但要谈到赶超，还是得结合当前我国具体的实际情况。”</p><p>有经验、有方向，更要正视差距和不足，正如王小川所言，<strong>当下大模型公司需要思考的问题是，如何用一个稍弱的大模型做出一个好的AI原生应用。</strong></p><p>“国外会做大模型，但并不代表着会做应用”，不少创业者向光锥智能反馈道，在应用方向，国内与国外目前处于同一起跑线上。</p><p>国外AI应用起步虽早，但发展仍处于早期，类型主要集中在效率对话助手、情感类对话助手、绘画、照片、游戏几个领域。</p><p>以美区苹果商店为例，大热的效率工具中，OpenAI的ChatGPT有47万个评分；微软的Bing Chat有18万个评分；大火的C端应用代表，Character AI有14万个评价，Pi有1336个评价；风靡一时的AI生成相机Lensa AI有39万个评价。作为参考，TikTok在美区苹果商店有1634万个评分；YouTube有3370万个评分；Snapchat有196万个评分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_23ffa696eff04404b411e6353079830f@000000_oswg89178oswg860oswg1115_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">(图源：美区苹果商店截图）</p><p>大模型的技术能力再强，也要落在产品中被实际应用起来，而这恰恰是中国最核心的优势。</p><p>“理想上慢一步，落地上快三步。”</p><p>这是王小川对当前中国大模型机会的诠释，“理想”对应着大模型基础技术能力，“落地”则对应着场景应用，<strong>“我们中国大模型的机会，不在技术科研，应用才是我们跑得更快的地方”。</strong></p><p>回顾互联网时代，中国曾经诞生了淘宝、微信、抖音等超级App，在产品体验、市场运营、用户需求洞察等方面都积累了大量的经验，与此同时，繁荣的互联网产品生态还培养起了一批产品经理。如今，上个时代的积累将沉淀为大模型应用诞生的肥料。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_bc25f48dac0143be85b48f2dafff9638@000000_oswg319506oswg528oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>王小川认为这里面有两个核心的难点需要去解决，如果能解决好两个问题，中国的应用或许就能走在美国的前面。</p><p><strong>首先是要有大模型，模型效果差一点也没关系，</strong>可以通过开源技术、端到端的模式、人的聪明才智，与做应用公司共同研发等途径来弥补大模型本身的缺陷。</p><p>重要的是要把大模型用起来，有大模型应用创业者告诉光锥智能：“实际做AI应用，对大模型能力的要求远没有想象中那么高，GPT-3.5基本就能达到一个还可以的效果。”</p><p><strong>其次是，传统意义上的产品经理需要转型和提升。</strong>王小川指出，大模型创业跟互联网创业最大的区别在于，大模型是科技创业，以技术为主要驱动，故而进入壁垒极高；而互联网是创意创业，几乎不存在卡技术的环节，换而言之，只要有好的想法就能实现。</p><p>”大模型创业的特性，就要求产品经理，需要懂得什么样的AI产品需要匹配什么样的技术，甚至更进一步还能以产品需求为导向引领技术的发展。这里面可能涉及一些具体的问题，比如产品经理对技术的评测标准是什么，怎么去评价技术的好坏，怎么才能让算法工程师跟上产品迭代的步伐等等”，总而言之，王小川认为产品经理要对自己的技术有判断和评价。</p><p><strong>漫长的技术发展经验告诉我们，这已经不是中国第一天面对基础科技能力不如国外的棘手问题。暂时的技术领先也并不代表什么，中国之所以能做大模型，一是因为本身市场就足够大和复杂，若大模型企业能占据一席之地，或许就已经拥有了十分可观的增长空间。</strong></p><p>OpenAI的先进放在中国的环境中也会出现“水土不服”，一如多年前数据库行业，Oracle虽然先进，但数字化程度滞后的国内根本用不上，全靠中国数据库企业揽下脏活和累活，从搬运账本切入数据库赛道。</p><p>大模型亦是如此，国内企业生怕掉队，迫切想赶紧用上大模型，但远水解不了近渴，私有化部署、安全、价值观对齐、场景落地等诸多现实问题更适合中国大模型企业发挥。</p><h2><strong>人与AI的未来，在变革中共生</strong></h2><p>过去不可被改变，但是未来可以被创造。</p><p>每当新技术出现，都会有一部分人积极占据先机，获得技术红利。任何技术革命带来的技术变革都是由此开始的。</p><p>如今，在百模大战的比赛场上，所有人都试图寻找最终的天选之子，究竟是存量的竞争还是增量出奇迹，大厂和创业公司们，都不肯放过任何一个机会。</p><p>“从信息时代走向智能时代，一个大的时代，就像之前工业时代一样，会有新的公司起来。”正如王小川所说，尽管，大厂们有在互联网时代积累了数十年的资本，但普遍观点认为，<strong>小创新靠大厂，大创新仍然要靠小厂。</strong></p><p>而在激烈的竞争之下，新公司又是否会像互联网时代的巨头们一样，创造一个新的时代，甚至取代目前的科技巨头，引领新的商业生态呢？</p><p><strong>技术的变革总是周期性的，我们或许可以从历史的长河中寻找答案。</strong></p><p>正如互联网时代，催生出了线上零售模式，成长出了阿里巴巴、京东等一批巨头企业，产业链上也有无数网店、工厂抓住机会，踩上了暴富的快车道。在这个过程中，没有谁取代谁，只有电商形态颠覆、重构了线下零售，同时也形成了线下、线上一体化的供应链、数字化云仓、新零售等物种。</p><p>相比新旧之间的取代关系，更多的是业态模式的创新、重构。</p><p>不过，新的AI业态究竟如何展开，仍在朦胧之中。正如曾经字节跳动给BAT的震动，在快手、抖音、秒拍、美拍、微视等一片短视频App之中，没有人知道，谁是最大的那匹黑马。因此无论大厂还是小厂，都在积极探索AI与业务的结合，等待爆发的奇点、为明天押注。</p><p><strong>与此同时，不同于以往高新技术突破的漂浮感，AI的变革已经渗透进了社会中每一个人的生活之中。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_6c207660204f4575867f607d8249f599@000000_oswg271132oswg528oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“用孙正义的话讲，会用AI和不会用AI的人就是像人和猴子区别一样。”王小川说道，“我把ChatGPT放在我手机页面的底部，每天都会使用。在未来两三年内，我们工作方式、生活方式会有天翻地覆的变化，智能体到来之后，跟你工作的可能不只是人，也有机器。”</p><p>“虽然大模型成长速度快于年轻人，但年轻人是快于非年轻人的。在时代变革的时候，年轻人更有机会。”他补充道。</p><p><strong>机会固然存在，但难题也随之而来——在畅想AI带来社会进步之时，我们又该如何规避AI带来的风险？</strong></p><p>事实上，在几百年的文学创作中，人类就不断探讨着人与非人物种之间的关系，AI作为人造智能，更是游离在伦理的边缘。</p><p>要让AI与人和平相处，基于一个先决条件，价值观的对齐。正如《流量地球》里，MOSS被要求“保卫人类文明”，却认为“保卫人类文明的唯一办法，是毁灭人类”一样，AI强大的计算、判断能力与非人的认知，是恐惧的源头之一。</p><p>也正是如此，在今年大模型狂奔以来，安全性始终都是根本宗旨，正如OpenAI早在年初，就曾发布过《我们保障AI安全的方法》，回应外界对其AI模型安全性的质疑。</p><p>想要实现AI与人类价值观的对齐，一方面，依赖于技术，但更重要的是，人类自己先要形成一套一致的价值观体系。</p><p>然而问题是，自人类社会诞生之时，偏见就根植于思想、行为，如今自然也藏匿在AI训练的数据之中。换言之，当我们在探讨AI伦理之时，我们也在审视着自己。</p><p>AI的发展推着人类文明的车轮滚滚向前，当我们站在一个新周期的门外，门缝已经打开。</p><p>2024，或将是一个崭新的世界。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNDIxMDQ1OA==&amp;mid=2247494443&amp;idx=1&amp;sn=8879e14975f001364ba88f991522f36d&amp;chksm=c1dbef5ef6ac6648126243afca6e8cf42b25971915727d0bbbd510617f009099f88af5ca5862&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光锥智能”（ID：guangzhui-tech）</a>，作者：郝鑫、黄小艺，编辑：刘雨琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547764011275912</id>
            <title>折叠屏手机或助推市场复苏，差异化体验是关键</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547764011275912</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547764011275912</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 11:55:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三星, Galaxy Z系列, 折叠屏手机, 副屏尺寸
<br>
<br>
总结: 三星计划在明年增大Galaxy Z系列折叠屏手机的副屏尺寸，以应对市场竞争。折叠屏手机是智能手机市场复苏的重要因素之一，因为它符合市场趋势，避免同质化竞争。虽然三星仍然是全球折叠屏手机市场的领导者，但在北美和欧洲市场面临挑战。其他品牌的折叠屏手机出货量快速增长，主要是因为它们在中端市场提供了更具竞争力的价格和差异化体验。国内折叠屏手机市场也呈现高增长趋势，手机厂商通过更新设计和降低售价吸引更多消费者。用户对折叠屏手机的接受度较高，尤其是小折叠机型，因为它们与直板旗舰产品价格相近。然而，折叠屏手机在交互和适配方面仍存在挑战，特别是大折叠机型的应用适配问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>日前有爆料称，三星方面或将在明年继续增大Galaxy Z系列折叠屏手机的副屏尺寸，虽然目前还不清楚Galaxy Z Fold6具体详情，但其声称Galaxy Z Flip6的外屏尺寸将扩展到3.9英寸。而现阶段市场中在售的小折叠机型中，副屏尺寸最大的是moto razr 40 Ultra，为3.6英寸。因此有观点认为，如果进一步增大外屏尺寸，三星也或将会采取与moto类似的“打孔副屏”方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_5c2321b5b8f94caea57a770910b86a5b@000000_oswg24728oswg550oswg226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据多家调研机构公布的相关数据显示，智能手机市场或将会在2024年迎来复苏，其中的一个重要因素或许便是折叠屏手机这一细分品类的高速增长。如今在整个市场拒绝同质化竞争以及高端化已成为大趋势的情况下，折叠屏手机无疑就成为了最符合这两点的产品类别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_b4c62323f89f45bcafe3d1062ebe90ef@000000_oswg41937oswg550oswg278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在不久前TechInsights方面发布的2023年第三季度全球折叠屏手机出货量报告中显示，该季度全球折叠屏手机出货量同比增长10%、三星仍位居榜首，但在北美及欧洲市场，三星正面临着巨大的挑战。而在整体出货量方面，三星的占比下降3.6%，moto、荣耀、vivo，以及OPPO等品牌的折叠屏手机出货量则迎来了快速提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_e1df97b0511b496aa274d173614f33c0@000000_oswg38723oswg550oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在市场定位方面，虽然目前整个手机市场的趋势是高端化，但以moto和荣耀为代表的厂商，为了避免在中端市场陷入同质化竞争，通过优化硬件配置等方式，有效降低了折叠屏手机的售价。并借助产品价格优势、差异化体验，成功吸引了众多用户的青睐，也使得两者在该季度的出货量份额激增1377%和314%。</p><p>而在Counterpoint公布的数据中显示，今年国内折叠屏手机也呈现出高增长的态势，其中第三季度同比增长高达106%。对此有观点认为，2023年国内折叠屏手机有望实现两位数的增长，原因则在于手机厂商更新产品设计和售价的下探，将会吸引更多的消费者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_c5a43a5e27184b1b994310ea0b247a0b@000000_oswg32218oswg550oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，在Counterpoint的消费者调研数据中显示，在400美元、约合人民币2857元的手机用户群体中，有约64%的用户正计划将折叠屏手机加入到换机计划中，其中20%已明确将选择折叠屏机型，有44%的用户则在直板机和折叠屏中权衡。而对于已经拥有折叠屏手机的用户，换机时再次选择这类产品的意愿则相对更高。</p><p>在包括TechInsights、艾瑞咨询等调研机构公布的数据中表明，大折叠机型的同比增长势头最为迅猛，但小折叠目前却拥有更多的用户量。</p><p>其实出现这一现象的主要原因，则在于两者目前在售价方面存在一定的差异，小折叠机型目前普遍在价格上与直板旗舰产品也有着较高的重合度，因而也使得用户的接受度相对更高，而大折叠则在这一方面还存在一定的劣势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_d7eca2fe680440b696d5fa429dd9513b@000000_oswg22279oswg550oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">OPPO Find N3的超视野全景虚拟屏</p><p>事实上，折叠屏机型一直以来备受用户吐槽的一个方面就是交互与适配，尤其是在大折叠的内屏上，所需适配的应用数量多、且工作极为繁杂。大多数厂商只是简单粗暴的借助大尺寸屏幕，带来“分屏模式”或“平行视窗”这样的方案，所以迟迟也没能出现杀手级应用，更不用说成为用户的刚需。目前虽然有OPPO Find N3这类使用超视野全景虚拟屏，来突破App适配难点的产品出现，但相较之下这类产品显然还太少。</p><p>针对目前许多厂商所宣称的大折叠机型轻办公属性，平板电脑的“降维打击”无疑是目前值得手机厂商关注的问题。而在小折叠方案的交互和适配方面，尽管难度相对更低，但上限显然也不高，特别是由于其内屏其实与直板机型几乎并无区别，所以也很难在体验上带来太多的新意。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_f188a1ede22348238892c7e12e0967f7@000000_oswg23194oswg550oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今对于折叠屏机型来说，另一个局限性则来自于外屏部分，由于从结构设计、成本等方面出发外屏都不可能无限加大，其中特别是小折叠方案更是几乎已经达到了极限，再继续加大可能就要用上双屏方案了。但此前昙花一现的双屏方案，也已经被证明了很难在体验上带来太多的优势，反而还要面临续航、散热等方面的问题。</p><p>此外，折叠屏手机内部空间利用率较低，同样也是这类产品目前的一大局限。虽然目前已经有诸多厂商在大折叠上启动了硬件配置的“军备竞赛”，但与同期的顶级旗舰直板机型相比依旧还存在一定的差距，而这便是受制于机身内部空间的原因。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_0af165e4d22a4644acb5bc28c8d452f6@000000_oswg33879oswg550oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前调研机构Canalys曾预测，全球智能手机出货量预计将在2024年恢复增长，出货量或将达到11.7亿、同比增长4%。并且有分析师认为，智能手机行业正在摆脱最为艰难的阶段，当前均价已超过440美元、约合人民币3140元，而这实际上也正是手机厂商通过推出更新颖功能，以及全新产品形态策略的结果。</p><p>所以即便目前折叠屏手机仍然还存在一定的局限性，现阶段的作用更多的是丰富用户的选择，并在诸如视觉等方面为用户提供差异化体验。但随着这类产品市场份额的不断增长，以及相关技术的逐步成熟，在顺应产品高端化趋势和差异化市场竞争的情况下，其势必会在未来迎来更为完整的产品形态。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649853641&amp;idx=4&amp;sn=8ca2fab3f65a59981837b7f871bff77f&amp;chksm=8789c80bb0fe411d1955bdbf6ad486f69a5707c82abbf0bae4413a7958adc9797ba4147b8f17&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547755980742533</id>
            <title>李书福的资本棋局，极氪上市冲刺</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547755980742533</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547755980742533</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 11:44:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极氪, 吉利, 新能源汽车, IPO
<br>
<br>
总结: 极氪是一家新能源汽车公司，由吉利汽车支持，目前正准备进行IPO。吉利作为极氪的母公司，一直以来都对其给予了大力支持。然而，随着新能源汽车市场的竞争加剧和资本市场的变化，极氪面临着新的挑战。销量是极氪发展的基础，而智能化和自动驾驶技术的突破也将有助于提升其在资本市场的估值。投资人对极氪的发展持审慎态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继11月10日向美国证券交易委员会（SEC）提交IPO招股书后，11月25日，极氪更新了招股书。若能成功IPO，成立以来不到三年的极氪，将成为IPO最快的新势力车企。从成立到上市，蔚来花了4年、理想花了5年、小鹏花了6年。</p><p>这一切离不开背后母公司吉利的支持，作为含着金钥匙出身的“车二代”，极氪从成立之日起就得到了吉利内部的大力倾斜。</p><p>毕竟，对于曾经一度被吐槽新能源转型缓慢的吉利来说，极氪是李书福面对新能源浪潮的又一张“赌牌”。</p><p>根据A轮的最新数据，极氪的估值已经超过母公司吉利的市值。之所以能给出高估值，离不开投资人对其成长性的看好。</p><p>但是，如今新能源汽车早已过了高速发展阶段，叠加资本市场寒冬，估值体系会愈发从成长性过渡到盈利能力本身。</p><p>那么，极氪还能扛得住上市带来的新挑战吗？</p><h2><strong>新能源棋子</strong></h2><p>时间回到很久以前。</p><p>在2015年，吉利官宣了“蓝色吉利行动”，承诺到了2020年吉利的新能源汽车销量要占整体销量的90%以上。</p><p>要知道，由于续航能力偏弱、换电设施稀缺，当时新能源汽车还被人嘲笑为玩具车。在行业格局尚未清晰之时，吉利此番承诺确实展现出了超前的眼界。只可惜，时候未到，而且吉利的行动的确慢了半拍，使得蓝色行动雷声大雨点小。</p><p>2020年，政策端开始全面向新能源汽车产业倾斜，<strong>原本被大家嘲笑PPT造车的“蔚小理”月销都达到了5000台以上。反观吉利汽车，2020年全年新能源车型的销量只占了整体销量的不到5%，与蓝色计划的内容相差甚远。</strong></p><p>纵观这几年，消费者目睹了新能源汽车的渗透率从5%提升到了2021年接近15%的水平，可是吉利的新能源产品迟迟没有爆款：无论是被吉利给予期望的极星还是几何汽车，尽管他们都公开对标特斯拉，可是销售数据并不理想。2021年极星在华销量仅有2048辆，几何也只有5.5万的销量，对比2021年已经实现月销破万的“蔚小理”，吉利新能源的成绩单着实有些惨淡。</p><p>不是吉利不努力，而是一众竞争对手玩的营销手段似乎更能吸引年轻消费者。</p><p>面对挑战，吉利也是豁出去了。彼时，吉利旗下领克品牌卖得正火，2017年年底才有产品上市的领克，在2020年全年就卖了17.54万辆，已是不错的成绩。吉利想借着领克的东风，实现向新能源领域的转型。</p><p>2020年，领克推出新能源概念车型——领克ZERO Concept，但是这款车在次年就移交给刚刚成立的极氪，摇身一变成为极氪001，极氪的故事也就此拉开帷幕。</p><p>极氪的成立，在吉利内部引起了相当高的重视，李书福亲自担任极氪董事长，安聪慧担任CEO，极完成了Pre-A和A轮两轮外部融资，投资方包括英特尔资本、宁德时代、鸿商集团、B站、Mobileye Global创始人、CEO Amnon Shashua及越秀产业基金等一众名门，妥妥一副含着金钥匙出身的“车二代”模样。</p><p>销量方面，在起售的第一个月，也就是2021年10月，极氪001交付了199辆车，年底一共交付了6007辆车。2022年，极氪全年交付了71941辆车。</p><p><strong>今年以来，极氪依然保持了一定的增速。</strong>在刚刚过去的11月份，极氪的销量为13104辆，同比增速20%。</p><p><strong>极氪快速成长离不开吉利的输血。</strong></p><p>根据财报，2021年、2022年、2023上半年，吉利的销售及分销成本分别为63.23亿元、82.28亿元、47.68亿元，分别同比大幅增长25.13%、30%、44%，主要原因是极氪直营渠道建设和运营等营销费用的显著增长。在今年中报里，吉利还披露了为了支持快速增长的极氪品牌业务，集团增加了借款。</p><p>对于造车这项动辄几百亿的投入来说，要想获得进一步的突破，迈进资本市场是必由之路。</p><h2><strong>短板需要补</strong></h2><p>上市成为必选项，不仅仅会助力极氪发展，参与极氪Pre-A和A轮的投资者来说，也需要通过上市来实现退出。</p><p>那么，<strong>要想在资本市场上获得高估值，销量就是基础中的基础。</strong></p><p>从极氪的销量目标来看，目标是在2025年卖出65万辆车。吉利董事长、极氪CEO安聪慧曾透露，极氪今年的销量目标是14万辆，预计极氪001、极氪009及极氪X三款车型分别交付7万辆、3万辆和4万辆以上。</p><p><strong>2023年前11个月，极氪的交付量为10.5万辆，但距离年交付量目标尚有差距，</strong>为了提振销量，极氪今年也做了不少努力。</p><p>8月11日，极氪汽车宣布，对极氪001推出价格权益政策，降价幅度为3万-3.7万元。其中，YOU版车型优惠3.7万元，价格调整后为34.9万元起；ME版车型优惠3万元，价格调整后为31.9万元起；WE版车型优惠3.1万元，价格调整后为26.9万元起。</p><p>在10月中旬，极氪再次甩起价格屠刀，宣布从10月16日起至今年年底，极氪001限时优惠3.7万元，或提供价值6.3万元的产品力升级、金融、充电等权益。</p><p>除了价格刺激之外，极氪还发布低价走量车型，以及创造爆款车型。</p><p>一方面，极氪今年其推出了售价稍低的、在20万元以下的极氪X，进入中低端市场。<strong>在刚刚过去的11月份，极氪X的月销量为2654辆，2023年累计销量为15329辆。</strong></p><p>另一方面，为了打造爆款，极氪于近期推出了极氪007车型，定位于纯电动中型轿车，在2023广州车展上正式开启预售，预售价为22.99万起，全系标配高通8295芯片、800V和碳化硅高性能后电机，最快零百加速进入到2秒级。至于这款这究竟能否让消费者买账，还需要观察。</p><p><strong>随着电动车市场竞争进入下半场，智能化一定是车企之间搏杀的高点。但是在这方面，脱胎于传统车企的极氪，依然需要突破。</strong>比如临近极氪001交付前，业内技术已经很成熟的ACC、车道预警等智能驾驶功能还没做出来。</p><p><strong>而在自动驾驶领域，同行也表现非常突出。</strong>目前，小鹏的XNGP已经可以实现无缝连接高速、城市、停车场等场景，完成从起点停车场到终点停车场全程不间断辅助驾驶，小鹏汽车官方预计明年XNGP将在国内200个城市开通。理想的计划是年底前在100城开通城市NoA功能，华为则是45城，特斯拉也正在推进FSD（完全自动驾驶）进入国内。</p><p><strong>诚然，极氪在智能座舱、自动驾驶领域也在进一步突破，或许这些方面的突破能助推其在资本市场的估值。</strong></p><h2><strong>审慎的投资人</strong></h2><p>从销量来看，从2021年6000台出头的交付量到今年前11个月实现销量破10万，极氪成长的速度的确很快，目前在销量上的差距与小鹏（前11个月销量121486台）和蔚来（前11个月销量142026台）的差距在不断减小，但是与理想前11个月销量325677台来比，还有着不小的距离。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_85eef45860324f78881dd9f1ae07afd8@5744238_oswg8666oswg913oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：公开资料，车圈能见度整理</p><p>2021年、2022年、2023年前三季度，极氪营业收入分别为65.28亿元、318.99亿元、353.15亿元，而小鹏今年前三季度的营收为176.26亿元。意味着目前从营收端来看，极氪已经超越小鹏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_0959f75891b642f1b0f10b3a50a68d8b@5744238_oswg8068oswg931oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：公开资料，车圈能见度整理</p><p>虽然营收大幅增长，极氪目前依旧未能依靠规模化生产实现盈利。2021年、2022年、2023年前三季度，极氪的净亏损规模分别为45.14亿元、76.55亿元、52.28亿元。据此计算，极氪每卖一辆车，就会分别亏损75.15万元、10.64万元、6.62万元。不过也可以看出，极氪的单车亏损近年来逐渐缩小。</p><p>对比竞争对手的单车盈利状况，极氪要好于小鹏，但是和理想相比相差甚远。2023年前三季度，小鹏净亏损分别为90.3亿元，单车亏损为11.25万元，理想已经连续四个季度实现盈利，单车盈利约为5.75万元。</p><p>2021年、2022年、2023年前三季度，极氪的毛利率分别为1.8%、4.7%、14.8%，逐步上涨。已经比小鹏今年前三季度-2.03%的毛利率要好很多，不过距离理想中报披露的21.22%的毛利率还有差距。</p><p>根据极氪招股说明书披露，2021年、2022年、2023上半年，极氪的研发费用加上营销费用分别为53.6亿元、96.91亿元、60.88亿元，现金及现金等价物余额分别为38.98亿元、37.55亿元、32.65亿元。也就是说，近些年来，极氪每年年末剩下的余粮基本不够下一年来花。</p><p>受此影响，极氪的资产负债率也在近些年有所增加，从2021年的92.22%升至2022年的130.67%，今年上半年末资产负债率有所下降，为121.05%。</p><p>由此可见上市对于新势力车企的重要性：若未能成功上市，企业的压力极大；若成功上市，即便后续盈利状况不佳，也可以依靠资本市场持续融资，如蔚来；当然，如果后续经营情况很好，那么就可以像理想一样，脱离“屌丝圈”。</p><p>但问题在于，资本市场究竟愿意给极氪多少估值？</p><p>如今，<strong>新能源汽车渗透率已经超过30%，市场已经度过早期需要做消费者教育的阶段，也意味着市场的搏杀将会更为激烈。对于新势力车企来说，在寒冬之下，资本市场的关注点已经从增长前景逐步过渡到盈利本身。</strong></p><p>根据最新财报，理想第三季度经营利润和净利润分别为23.4亿元和28.1亿元，已经实现连续四个季度盈利。广汽埃安也在今年6月份开始宣布盈利。蔚来CEO李斌提出希望明年实现盈亏平衡。</p><p>在这种情况下，资本市场对于目前尚未盈利的车企估值或许并不会像几年前那般慷慨，毕竟时代不同了，车企画的饼难以喂饱已经经历多次毒打的资本市场。</p><p>根据融资数据显示，极氪在A轮融资之后，投后估值已经达到了130亿美元，折算人民币高达940亿。据传，极氪目前重点询价的对象仍放在海外投资者身上，大概率在资本市场上寻求的估值是180亿美元（约1314亿人民币），已超过母公司吉利的估值。</p><p>问题是，新能源汽车风口挂了三年后，资本市场的投资人越来越审慎了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0y1AV5k0gQ0Z6bp_WrcxVA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车圈能见度”（ID:CarVisibility）</a>，作者：度哥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547665818214531</id>
            <title>氢燃料电池第二股来了，市值82亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547665818214531</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547665818214531</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 11:27:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国鸿氢能, 氢燃料电池, 港股市场, IPO
<br>
<br>
总结: 国鸿氢能是一家国产氢燃料电池电堆研发商，成功在港股市场上市。该公司在短短两年内成为国内氢燃料电池行业的领导者，并通过多轮融资达到独角兽估值。国鸿氢能的创始人马东生在公司发展到一定阶段后选择退出，将公司交给合伙人继续发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>亿华通之后，“氢燃料电池第二股”来了。</p><p>12月5日，国产氢燃料电池电堆研发商国鸿氢能正式登陆港股市场。据悉，国鸿氢能此次每股发行价为19.66港元，发行7952万股，全球发售所得款项净额估计约为14.56亿港元。上市首日，国鸿氢能开盘价为16.5港元/股，盘中最大跌幅达26%。截至午间休盘时，国鸿氢能股价为15.94港元/股，总市值约82.58亿港元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_e182dc665b4141aba8333cbfd694287e@5807375_oswg17628oswg675oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：雪球</p><p>据了解，国鸿氢能分别于2022年11月和2023年5月两次向港交所递交上市申请。在国鸿氢能二次递表终过聆讯的同时，与之同期排队IPO的治臻股份和捷氢科技的科创板IPO目前处于中止阶段、国富氢能已终止科创板上市进程重启辅导备案。此外，重塑股份此前的科创板IPO也以撤回告终。</p><p>目前资本市场上的氢能源相关企业，除了国鸿氢能，只有亿华通一家。而亿华通在今年1月2日登陆港股市场后，股价已下跌超一成。</p><p>国鸿氢能成立于2015年，但仅用两年时间，便跻身我国氢燃料电池电堆出货量排行榜的第一名，并在2017年至2022年连续六年“霸榜”第一。不过，连续六年销量第一的市占率，却并没有帮助国鸿氢能实现盈利，直到上市前，国鸿氢能都处于亏损状态。</p><p>中国氢燃料电池产业起步晚，但随着氢能在国家层面的支持，国鸿氢能凭借“设备国产化、生产规模化和生产一体化”的三轮驱动战略，其在一级市场受到了资本的持续关注。在2016年11月至2022年9月，共经过10轮外部投资。其中，国鸿氢能在2020年后的融资次数就有7轮。</p><p>在IPO前，国鸿氢能的估值已经达到独角兽的规模，而作为创始人的马东生，在2015年南下广东创办国鸿氢能，并获得地方产业帮扶。2022年，马东生因身体健康等原因辞任董事长，将接力棒交给了合伙人。</p><p>如今，国鸿氢能成为国内第二家上市的氢燃料电池企业，国鸿氢能也开启新的发展历程。</p><h2><strong>IPO前成为独角兽，创始人“功成身退”</strong></h2><p>国鸿氢能的创立离不开马东生。</p><p>马东生是恢复高考后的第一届大学生，但他后来的专业与如今的氢能源并不相关，毕业后还在钢铁产业做了近二十年，在生产经营管理领域身经百战。直到二十世纪初，马东生才接触到氢能。</p><p>不过，当时国内的氢能产业起步晚，技术落后，产业化起点很低，更不必说商业化。</p><p>2013年，马东生在江苏南通成立了碧空氢能，开始第一次产业化尝试，技术来源是加拿大的巴拉德动力公司。在与巴拉德谈判的过程中，马东生敏锐地抓住了巴拉德陷入财务困境的时机，获得了巴拉德的技术独家授权，支付了1700万美元。</p><p>虽然与国外巨头有了技术合作，但马东生拿到的却是对方落后一代的技术。就这样，在技术落后且没有订单的情况下，马东生的第一次氢能创业以失败告终。</p><p>好在马东生没有放弃，他从失败中学到了以市场换技术的经验，清楚地认识到要先找市场，才有换技术的筹码。</p><p>2015年，马东生南下广东，当时正值广东对口帮扶规划出台，佛山、云浮两地决定重点发展氢能产业的时机，与马东生的想法不谋而合。</p><p>2015年5月，马东生联合佛山汽运，共同投资成立广东鸿运氢能源科技有限公司（国鸿氢能大股东）。6月，广东鸿运氢能就与广东佛山(云浮)产业转移工业园投资开发有限公司等携手，共同投资成立广东国鸿氢能源科技有限公司，即国鸿氢能的前身。</p><p>国鸿氢能成立不久，就收到了地方政府给予的300辆氢能车订单。在这份大订单的支持下，马东生再次与巴拉德进行谈判，顺利获得巴拉德最为先进氢能电池电堆的技术，并获得巴拉德2万台/年的产线建设技术支持。</p><p>当时很多先进技术的国产化，走的还是引进、消化再到自主研发的路径。马东生的想法也类似。在拿到技术支持后，马东生着手开始自主研发的进程。</p><p>据悉，从2016年始，国鸿氢能开始攻坚技术瓶颈，进行自主开发。也是在这一年，电堆技术研发带头人燕希强、系统技术研发带头人刘志祥等一批国内外高层次氢能燃料电池专家正式加入国鸿氢能。其中，刘志祥曾作为技术负责人成功研制我国首辆燃料电池机车及世界首列商用燃料电池/超级电容混合动力有轨电车。</p><p>国鸿氢能也成为了国产氢能源燃料电池的开拓者，在资本市场上也非常火热。招股书显示，国鸿氢能自2016年11月至2022年9月，共经过10轮外部投资。其中，国鸿氢能在2020年后的融资次数就有7轮。</p><p>据悉，在2020年至IPO前，国鸿氢能先后获得来自美锦能源、中车绿脉、华亦投资、诚信创投、粤财创投、鸿盛丰泰、国中资本、青岛城投集团、中国中车、卓能投资、红塔创投、昇辉科技、招商鼎洪等资本的投资，累计获得投资额已超过30亿元。</p><p>伴随着融资历程，国鸿氢能的估值也水涨船高。最后一轮融资中，嘉兴氢港以每股16元的价格注资5.46亿元，此轮融资后，国鸿氢能投后估值达74.8亿元。</p><p>国鸿氢能在IPO前已经达到独角兽的规模，而作为创始人的马东生已经从2018年起便不再参与公司日常管理，已经将公司交给合伙人佛山汽运的董事长陈晓敏。陈晓敏成为国鸿氢能的实际控制人。</p><p>据悉，马东生在2020年12月和2021年12月将所持鸿运氢能源20%和30%股权，分别以无偿和6379.96万元的价格转让给华汇科技（国鸿氢能的主要管理团队，陈晓敏、杨泽云、刘志祥及燕希强的持股平台）。招股书显示，马东生退出的原因系年龄、健康状况恶化及业务重心转移而有意退出。</p><p>马东生2021年在股权转让后，将董事长职位交给陈晓敏。根据国鸿氢能股权结构，截至上市前，国鸿氢能最大股东仍为鸿运氢能源，持股比例为18.24%，现任董事长陈晓敏为其最大个人股东，合计持股比例约为15.7%。</p><p>不过，马东生并没有退出氢能源产业，他目前还是燃料电池组件产销商广东泰极动力等公司的股东。</p><h2><strong>成立两年，跃居行业第一</strong></h2><p>相较于公司的发展历程，国鸿氢能的业务成长更值得一提。</p><p>受2015年那笔关键订单的影响，国鸿氢能参与研发的首辆氢燃料电池汽车亮相云浮示范公交线，该条所有公交车均装载了国鸿氢能的氢燃料电池产品，该公交线在2017年投入运营时，国鸿氢能也顺势成为投入运行的氢燃料电池公交车属世界上最多的公司。</p><p>2017年，国鸿氢能在广东云浮的生产基地正式投产，是当时全球最大的氢燃料电池电堆生产基地。国鸿氢能也开始量产氢燃料电池电堆。</p><p>根据弗若斯特沙利文的资料，按氢燃料电池电堆出货量计，自2017年至2022年连续六年均排名第一，按氢燃料电池系统销售价值计，国鸿氢能于2022年排名第一，按氢燃料电池系统销售量计，国鸿氢能于2022年排名第二。</p><p>在成立两年后，国鸿氢能就成为国内氢燃料电池电堆出货量最大的厂商，成长速度直接起飞。</p><p>国鸿氢能的主营业务为氢燃料电池电堆及氢燃料电池系统的研发、生产和销售。在获得巴拉德最先进的技术许可后，2017年开始组装、销售及维修9SSL燃料电池电堆。2020年，随着公司技术研发的投入，国鸿氢能开始将氢燃料电池电堆装入氢燃料电池系统进行销售。在2022年下半年，国鸿氢能为满足部分客户的需求，开始提供更全面及随时可用的氢燃料电池解决方案。</p><p>因此，国鸿氢能在2020年至2022年，氢燃料电池堆的收入由1.1亿元降至1187.7万元，营收占比由48.3%降至1.6%。而同期，国鸿氢能氢燃料电池系统的收入从1.13亿元增长至7.32亿元，营收占比从49.8%升至97.9%，其中装入国鸿氢能自研氢燃料电池堆的氢燃料电池系统在2022年的营收达到6.3亿元，总营收占比达到84.3%。</p><p>2022年，国鸿氢能推出自主研发鸿芯GIII氢燃料电池电堆及鸿途H系列氢燃料电池系统，其为当时全球功率最大的配备石墨板的氢燃料电池电堆及氢燃料电池系统之一。截至最后实际可行日期，全国正在运营的安装国鸿氢能产品的氢燃料电池商用车辆市场份额占比超过50%。</p><h2><strong>产业发展尚不成熟，国鸿氢能仍难挣钱</strong></h2><p>不过，从整体来看，当前燃料电池产业迎来了快速发展期，市场还不成熟，国鸿氢能仍要面临难挣钱的处境。</p><p>在业绩方面，招股书显示，2020年、2021年、2022年及2023年前5个月，国鸿氢能收入分别为2.27亿元、4.57亿元、7.49亿元及1.43亿元，净亏损分别为2.21亿元、7.03亿元、2.80亿元及0.88亿元。国鸿氢能在3年多的时间里，亏损了近13亿元。</p><p>此外，国鸿氢能氢燃料电池电堆的平均售价已从2020年的2914.2元/KW降至2022年的1667.5元/KW，氢燃料电池系统的平均售价也从2020年的10423元/KW降至2022年的5578.7元/KW。</p><p>产品降价，很大一部分原因在于国鸿氢能国产化+规模化+一体化三轮驱动战略。国鸿氢能以低成本生产高性能的氢燃料电池电堆及氢燃料电池系统，提高生产效率，从而降低了氢燃料电池的整体成本。国鸿氢能也是中国首批将燃料电池电堆的单价降至2000元/kW以下的氢燃料电池企业之一，令氢能产品价格更易接受。</p><p>但在2021年、2022年，国鸿氢能毛利润分别为1.28亿元、1.59亿元，对应的毛利率为27%、21%。</p><p>在支出项目中，2020年、2021年、2022年及2023年前5个月，国鸿氢能的研发投入分别为3590万元、7220万元、9180万元及3550万元，分别占同年收入的15.8%、15.8%、12.3%及24.8%。</p><p>而国鸿氢能最大的支出项目却是行政开支。据悉，2020年、2021年、2022年及2023年前5个月，公司行政开支分别为1.5亿元、6.16亿元、1.81亿元及6570.3万元。在2020年至2022年的行政开支中，五名最高薪酬人士所获得的股份支付分别为7078万元、1.2亿元、1388万元，分别占行政开支的47.3%、19.45%、7.7%。</p><p>此外，2020 年、2021 年、2022 年及2023年前5个月，国鸿氢能经营活动产生的现金流分别净流出8663 万元、5.61 亿元和 2.61 亿元及4053.6万元。截至2023年5月底，国鸿氢能现金及现金等价物为6.84亿元，较2022年底减少约3400万元。</p><p>如今，氢能源产业不再是“谈氢色变”，但商业化进程慢，程度低也是不争的事实。行业龙头国鸿氢能上市后，能给行业带来哪些新的变化呢？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SY-vx2B9OJV4yEN-tdDjpg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：邵延港，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547720220252039</id>
            <title>广州城中村，藏着6000亿独角兽的财富密码</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547720220252039</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547720220252039</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 11:26:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: SHEIN, 跨境电商, 服装行业, 工厂
<br>
<br>
总结: SHEIN是一家跨境电商巨头，通过改变服装行业的生产模式，带动了工厂的发展。工厂与SHEIN合作，通过严格的绩效考核体系来提高供货速度和质量。虽然工厂面临着压力和挑战，但由于SHEIN的体量和稳定的单量，工厂选择继续合作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>SHEIN、Temu、TikTokShop，跨境电商的人货场不断竞争，占位不会停止。</p></blockquote><p>广州海珠土华村，一个滴滴司机望而生畏的地方，“一天恨不得有24小时在堵车”。</p><p>拉面料的车、运成衣的车、零售摊贩、寻工的工人，挤满了狭窄的路。城中村拉满了黑色的线网，细的是网线，粗的是电线，这些电线又带动了村里不计其数、哧哧作响的缝纫机。</p><p>在这里，内贸与外贸不再是电视机里拉动经济的第几驾马车，也不是宏大叙事中“国民经济的毛细血管”，它被具体成一栋楼里的上、下两层工厂、花花绿绿的衣服和每天来拉货的运输车。</p><p>过去的一些年间，<strong>服装行业的改变是如此深刻，逐渐形成的“小单”模式被跨境电商发扬光大，又席卷了整个服装行业</strong>。工厂的生产逻辑改变了，行业链条上的每个人都被裹挟，没人能说清是好还是坏，但巨头确实应运而生。</p><p>剥开这些工厂被改变的内核，才能理解当下太平洋彼岸跨境电商烽烟四起的外延。</p><h2><strong>缝纫机上的小生意</strong></h2><p>在广州海珠区土华村，“SHEIN（希音）”的名字并非人人知晓，如果你对正在钉扣子的年轻人提到这个名字，多半会得到沉默和摇头。但50米之外猪脚饭铺子的门口，就随地扔着SHEIN的包装袋。</p><p>这里散落着不少SHEIN的成衣供应商，从女装到瑜伽服都有。</p><p>很难有人知道，这家由山东淄博80后打造的跨境电商巨头，正因为在美国秘密递表准备IPO备受资本市场关注，<strong>其可能达到的估值规模900亿美元（6000亿人民币），在全球独角兽排名中，或仅次于字节跳动、Spacex和蚂蚁集团。</strong></p><p>这些瞩目的光环背后化作一个个订单，进入广州番禺、海珠的服装工厂。</p><p>工厂入口的醒目位置贴着供应商行为准则，其中对工人的权益做了最基本的保障，如果工厂方面有所违背，工人可以直接从下方的二维码扫码举报。</p><p>不过，这里的工人大多不会注意这张海报，它和数码印花的广告贴在一起，又被工人刚刚搬运上楼的布料挡住。更重要的是，这里的一部分工人是临时工，做完这一批料子就离开，工钱以件计。</p><p>SHEIN要求的出货周期很快，一般在七天左右。相应的，这家独角兽也给工厂提供了相对稳定的供货机制。“SHEIN体量大，1000个工人都能消化。”提到SHEIN，近年来一直做内贸，鲜少碰外贸生意的吴姐如此评价。</p><p>2012年成立的SHEIN，从名字就能看出She和in，是它关注的重点，通过独立网站、APP，SHEIN向全球超过150个国家和地区的消费者提供极具性价比的时尚产品。</p><p>总体来说，SHEIN目前与商家的合作模式有自营和平台两种，OEM、FOB、ODM三种模式属于商家自营，只是在SHEIN介入供应链和商家的自主程度上有区别。而平台化模式则包括OBM和“Marketplace”。</p><p>小湖的工厂与SHEIN合作已经有六七年时间，采取的是ODM模式。SHEIN的买手不断从工厂提供的设计稿中选款，每月大约选中30个左右，向工厂下单，首单100件，视销量翻单。</p><p>压力来自绩效考核制度。<strong>像互联网大厂对员工的管理一样，在SHEIN的供应链体系中，供货周期已经和其他的诸多考核标准一起，构成了一套严格的绩效体系。</strong></p><p>中泰证券在2021年末发布的一份报告显示，SHEIN引入日韩企业的经验，对供应商设置了4个KPI：急采发货及时率、备货发货及时率、次品率、上新成功率。季度末，SHEIN将根据“采购金额得分占60%，KPI指标得分占40%”的参考指标将供应商分为S、A、B、C、D五级，排名低于排名D级(低于60分)末位的30%供应商将被淘汰。</p><p>小湖说，自己可以实时在线上看到每款衣服的销量，预测SHEIN何时翻单，提前备货，赶在7天的供货周期前出货。出货速度越快，商家的绩效越高，回款周期也就越快。小湖现在的回款周期是一个月，几乎已经是底线。“如果再长，估计就会被SHEIN淘汰。”</p><p>六、七年间，小湖看着SHEIN的绩效考核标准不断“优化”：工厂需要有一部分固定工人、审版样衣的面料不能染色、衣物克重必须达标。社交平台上，不断有工厂吐槽SHEIN：要求高、工期短、压力太大。</p><p>有深耕服装行业多年的工厂老板告诉《豹变》，也正是因为这套机制，他们不做SHEIN，“主动权没有办法把握在自己手里。”对方表示。</p><h2><strong>正在消失的流水线</strong></h2><p>六七年前，SHEIN的招商人员在阿里旺旺上找到小湖，把他们发展成供应商。当时，小湖和丈夫刚刚进入服装行业不久，迅速接纳了SHEIN的“小单快反”模式。而对于在服装行业深耕多年的供应商们来说，这是一个需要适应的过程。</p><p>从大单到小单，从2000件到200件，根据市场反馈进行再生产的柔性供应链体系，让服装行业经历了质的变化，也深刻改变了工厂的生产模式。<strong>这种模式不是由SHEIN最先提出，但行业内普遍认为，它是由SHEIN发扬光大的。</strong></p><p>小湖的工厂里，从最前端的布料裁剪开始，约莫两人负责缝制同一种衣服，一个工厂里同时生产着三到四种衣服。这些成衣最终被汇集到分拣台上，修剪线头，最后装袋打包，等待运输车。</p><p><strong>十几个工人负责生产同一件衣服的流水线模式被完全打破。</strong></p><p>吴姐告诉《豹变》，十几年前，自己刚进入服装行业，接的都是2000件的大单，一个流水线至少有10到20个人，有人专门做袖口，有人专门做门襟。“你知道专门做冚车（一种缝纫机）的人，一天可以出多少件吗？500到600件。”吴姐说。现在，除了钉扣子、装袋这种工种仍然能形成流水线，其他的环节几乎都被稀释了。</p><p>流水线消失的一个副作用是，人工费用不断上涨。工人的计价方式变了，以前一个零件五毛、一块钱，按零件计费；现在则是整件衣服包给一个或两个人。无形之中，对工人的技术要求变高，用工费用也相应增加。</p><p>手工费用在上涨。“疫情前，一个工人一天要是能做到250块钱就挺满意，现在要是（一天）做不到300块钱，工人就会说这个款价格低了。”吴姐说。</p><p>近年来，服装工厂的利润被压缩到极限，消费不确定下的库存压力巨大，店铺倒闭，工厂也将面临减单甚至无单的境况。这时对工厂来说，选择做SHEIN的供应商，有相对稳定的单量，也成了不错的选择。</p><p>正如开头所说，SHEIN的体量之大，能消化掉工厂的全部产能，“虽然累，但适应谁不是适应呢？”小湖说。这话也同样适用于Temu的供应商。</p><p>疫情期间，不少做外贸生意的工厂纷纷转向国内，内贸越来越卷。而SHEIN给小湖的利润率始终保持在10%左右，单量相对稳定，且没有压货风险。如果不是有更好的赚钱路子，抱怨归抱怨，工厂实在没有抛弃SHEIN的理由。</p><h2><strong>三国杀：人货场的对决</strong></h2><p>供应商一边的利润几乎无法再压缩，SHEIN的受众群体又以中低端为主，利润从哪里找？过去的很多年，SHEIN的增长大多来自规模效应。2022年9月，Temu的飓风来袭；今年以来，TikTokShop的增速也相当明显。SHEIN开始感受到很具体的压力。</p><p>有趣的是，在电商的语境里，以柔性供应链管理，重塑、跑通货物供应新逻辑的SHEIN，先发优势在于货。而TikTokShop更多是从人切入，依靠短视频和直播的流量池，有引导消费者按下“购买“键的完美路径；Temu赖以生存的则是与拼多多相似的平台化理念，通过场域优势，主打一个低价抢市场。</p><p>以前述提到的ODM模式为例，小湖和SHEIN合作，不需要以销定结，而是直接向工厂采购，压货的风险在SHEIN。而Temu则不同。此前有媒体报道称，同一个品，Temu会要求商家比价，并给最低价者更多的流量支持。</p><p>这种模式下，商家的大部分压力来自压货，“做Temu以后，我发现银行账户里的钱越来越少，钱全都变成库存了。”社交媒体上，这样的声音相当多。</p><p>玩家纷纷入局，三国杀开始。</p><p>诸多媒体报道称<strong>，Temu上线前后，对SHEIN的团队疯狂挖角。</strong>有SHEIN前员工告诉《豹变》，挖角主要针对商品物流、供应链、招商组等供应链上下游较为核心的岗位，还有站内的线上运营等等，甚至有岗位薪水直接翻倍。而与供应链和物流相关的资源，正是跨境电商最重要的资源。</p><p>SHEIN内部从未对员工透露任何风声，但员工们有所感知。比如，在那个时间段内，员工们收到了强调竞业协议的内部公告，其中附带违反竞业协议的人员名单。公告措辞较为严厉，强调公司将保留追诉权利。同一个时间段内，SHEIN对员工们隐藏了公司大部分的组织架构，并要求员工将姓名改成英文。不过，英文名此事在SHEIN官方的叙述中，是公司“国际化”的一部分，只是员工们私下与挖角事件相关联。</p><p>几乎是同时，SHEIN内部也越来越卷。SHEIN前员工小池告诉《豹变》，目前，SHEIN内部包括线上运营在内的一些部门推出了“242”的加班制度，即一个月上满242小时班，每天工作11小时。</p><p>脉脉上，有认证为“南京希音电商员工”的id表示，八小时之外的三小时，每小时加班费是总工资✖️0.0024，上述前员工则告诉《豹变》，到手加班费不到原时薪的50%。</p><p>黑五，历来是跨境电商的必争之地。小池说，从10月中旬到11月底，SHEIN的重点部门会开始要求单休加班。黑五当天，包括站内运营在内的诸多员工会去到南京加班——那是SHEIN在搬到广州番禺前的总部所在地。那里立着一个实时更新销售数据的数据屏，运营人员会根据实时销售数据，确定是否增加站内、站外的投放。“双十一和大黑五那一晚，运营肯定是要通宵的。”她说。</p><p><strong>大促期间的高强度工作，对电商人来说不是新鲜事。</strong>公开资料显示，抖音旗下的TikTokShop的黑五从10月末持续到11月末；Temu开始更早，结束更晚；SHEIN的黑五则从11月初到12月初。</p><p>美国是SHEIN目前最重要的市场，Temu曾在对SHEIN的指控中提及，截至2022年，SHEIN拥有美国快时尚市场75%以上的份额。但Temu、TikTok等竞争对手的迅速崛起早已不容忽视。官方公布的数据显示，今年10月27日至11月27日，TikTokShop跨境电商美区整体支付GMV环比增长超过215%，黑五当日GMV环比实现了4倍增长。</p><p>中金在12月的研报里测算认为，Temu留存率已超eBay、SHEIN，逐渐向亚马逊靠拢；今年全球活跃买家有望达1亿，GMV有望突破180亿美元。加之阿里旗下速卖通以及亚马逊等老牌国外电商品牌的混战，SHEIN的优势正在被吞噬。</p><h2><strong>从美国到巴西</strong></h2><p>旷日持久的价格战是行不通的，SHEIN脱胎于服装行业，没有拼多多这样庞大的母公司作为后盾。<strong>况且SHEIN有着上市计划，突破固有模式，实现第二增长曲线迫在眉睫。</strong></p><p>2023年，为引入更多的第三方卖家，SHEIN也推出了平台化模式“Marketplace”。以往，SHEIN从“货”出发，主打独立站自营，将供应链和物流都做得相当重，而平台化的模式则是轻装上阵，抢占规模的最轻巧路径。</p><p>不过，是Temu的强势入局让SHEIN被迫选择平台化吗？有SHEIN前员工对《豹变》透露，早在2021年SHEIN就已经在计划发展第三方平台的业务，只是Temu的崛起加速了这个过程。</p><p>2023年3月，<strong>首先被拿来试水“Marketplace”的是巴西站</strong>。小池告诉《豹变》，将巴西作为试点有其特殊性。近年来，巴西逐渐变成了SHEIN除美国之外的最大市场。从SHEIN未实施平台化前内部数据来看，巴西的利润率显著低于美国，甚至“几乎是不赚钱”。而SHEIN很看重利润。</p><p>另一方面，SHEIN等跨境电商的发展，使巴西当地的消费者能够以比本地商品更加低廉的价格购买商品，本地商家因此受到重创，并向政府方面持续施压。而巴西政府的应对方式则是大幅提升跨境电商产品关税至60%，同时征收17%-25%的流转税。</p><p>这对本就在巴西市场不太赚钱的SHEIN来说，是绝对的坏消息。平台化的模式在这时候帮上了忙。</p><p>为了避开关税，<strong>SHEIN如其他跨境电商一样，努力发展本地商家，这样能在本地迅速铺开供应规模，同时降低运营成本</strong>，有机会讲出一版巴西新故事。</p><p>巴西试点之后的几个月间，“Marketplace”模式在全球迅速落地。8个月后，SHEIN在美国秘密递表的消息流传开来。此前有媒体报道称，一向对IPO消息坚决否认的SHEIN，这次选择了沉默。</p><p>传闻中SHEIN的递表，让投资人同样对Temu寄予厚望。11月末，拼多多发布三季报，收入同比增长93.9%。财报公布后，拼多多股价带来一波上涨。虽然这个季度拼多多仍未单独公布来自Temu的营收数据，但诸多分析人士认为，拼多多的增长主要来源于此。到目前为止，Temu刚刚上线一年有余。</p><p>比起拼多多的迅猛增长，SHEIN的来时路已经很长。人货场的变形和互换正在不断发生，竞争和占位不会停止。</p><p>（应受访者要求，文中均为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649951649&amp;idx=1&amp;sn=32305904b19702d972976306accf5d30&amp;chksm=f34b4339c43cca2f2fb2b33a74c5a1950cb5ab03ad3667365123505971178996adc5185b3820&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：詹方歌，编辑：邢昀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547704744075395</id>
            <title>明年半导体暴增20%，哪些赛道市场回暖？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547704744075395</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547704744075395</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 11:25:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体市场, 增长, 存储芯片, NAND Flash
<br>
<br>
总结: 今年半导体市场经历了寒冬，但最新预测显示市场已触底，明年将加速恢复增长。存储芯片是市场回暖的先行指标，其价格已开始上涨。特别是NAND Flash，供应商减产导致价格上涨，预计将持续涨价。存储市场将成为推动半导体市场增长的主要力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年的半导体可谓寒风瑟瑟，市场下滑的消息从年头传到年尾，半导体企业也疲于应对萧瑟的市场环境，不断传出减产、亏损的消息。</p><p>熬过冬就是春，最近的半导体市场总算是迎来了一些好消息。</p><p>IDC最新的预测，认为半导体市场已经触底，明年开始半导体将会加速恢复增长。在它的预测中，2023年全球半导体市场收入从5188亿美元上调至5265亿美元，2024年收入预期也从6259亿美元上调至6328亿美元。到明年，全球半导体收入将同比增长20.2%。</p><p>IDC全球半导体供应链技术情报研究经理Rudy Torrijos表示：“随着半导体市场恢复持续增长，我们将市场前景升级为增长。虽然供应商的库存水平仍然很高，但在关键细分市场的渠道和原始设备制造商中，可见度明显提高。我们预计收入增长将与终端用户需求相匹配。因此，我们预计资本支出将随之改善，从而在供应链中启动一个新的投资周期。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_3aa2fbac48ec449192872db64ec47357@1743780481_oswg292953oswg1060oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无独有偶，世界半导体贸易统计 (WSTS) 最近发布了 2023 年 11 月对半导体市场的最新预测。其预计全球半导体市场将强劲增长13.1%，估值达到 5880 亿美元。这一增长预计将主要由存储行业推动，该行业有望在 2024 年飙升至 1300 亿美元左右，较上一年增长超过 40%。大多数其他主要细分市场，包括分立器件、传感器、模拟器件、逻辑器件和微型器件，预计也将录得个位数增长率。</p><p>除此之外，不少国际主流的晶圆厂也都表示，已经看到市场复苏。如台积电发布三季度业绩显示，期内公司收入结束了今年以来持续同比和环比共同下滑的趋势，环比开始出现上涨。</p><p>2024年，半导体市场复苏在即。</p><p>实际上，从今年三季度开始，很多半导体企业已经有了回暖的迹象。在Omdia统计的全球排名前十五位的公司中，有十四家在今年三季度实现了半导体营收的季度增长，而在其追踪的126家公司中，有80家（63%）在三季度实现收入增长。哪些赛道开始回暖？</p><h2><strong>01 市场回暖，存储先行</strong></h2><p>被称为半导体周期指南针的存储芯片，早已露出回暖端倪。据了解，今年四季度存储芯片的合约价报价优于市场预期，DDR5上涨15～20％，DDR4上涨10～15％，DDR3上涨10％，涨幅优于原先预估的5～10％ ；NAND每家平均涨至少20～25％，涨幅更大。</p><h3><strong>NAND flash，一天一个价</strong></h3><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_378193b9448c43eab2b2e9e6b575b87e@1743780481_oswg115376oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“NAND Flash现货价格从9月底开始强劲上行，这源于供应商集体减产。若非亏损非常严重，供应商很难如此团结地提拉价格。“集邦咨询分析师吴雅婷表示。</p><p>实际上，TrendForce一份研报显示，NAND Flash晶圆合约价已在8月反弹，且随着减产幅度扩大，客户备货力度有望回升，有效支撑9月NAND Flash晶圆合约价续涨。该机构预计，四季度NAND Flash均价有望因此持平或小幅上涨，环比涨幅约0-5%。</p><p>内存行业报价在前几年都非常稳定，合约价一般以季度为单位敲定价格。但供应链透露，目前内存市场“没有固定价格模式，须等到出货钱才能知道新价格”</p><p>近期每周价格都持续拉升，甚至一天出现一个新价格。最近三星更是大幅涨价，市场消息传出，三星将在本季度对NAND Flash闪存芯片报价上调10%至20%之后，还将会在明年一季度和二季度再逐季涨价20%。业内人士向半导体产业纵横分析：“具体的涨幅还是要看市场接受度的。”</p><p>总之，NAND涨价已成定势。</p><h3><strong>DRAM 价格早已出现拐点</strong></h3><p>到今年年尾，DRAM也同样开始涨价。DRAM自10月开始，首次全线涨价，DDR2合约价涨幅2-3%，DDR3涨幅3-5%，DDR4涨幅6-15%，DDR5涨幅11-12%。</p><p>从今年的趋势来看，DRAM有望借助AI的潮流，在2024年一飞冲天。</p><p>对于移动DRAM来说，其销量主要看手机市场的情况。今年手机的一个明显变化是AI在终端里的崛起，高通的骁龙8 Gen 3、天玑 9300 和 Exynos 2400 等都添加了AI元素。AI对于手机内存提出了更大的要求，如果要在本地运行AI元素，那就需要更大的内存空间。</p><p>据统计，目前典型的智能手机配备 8GB 内存；运行图像生成功能的终端侧 AI，手机大约需要 12GB 内存；具备数字 AI 助手功能的设备，大约需要 20GB 内存。因此，2024年AI手机的出现必然会带涨移动DRAM需求。</p><p>值得一提的是，最近国内长鑫储正式推出LPDDR5系列产品，包括12Gb的LPDDR5颗粒，POP封装的12GB LPDDR5芯片及DSC封装的6GB LPDDR5芯片。这意味着明年LPDDR5中国存储厂商也将加入战局。</p><p>PC DRAM方面，也在今年三季度涨价。时序进入年底后，可以看到明年更多的厂商会推出新款PC配备DDR5。随着PC理器改朝换代，全面支援DDR5规格，服务器新平台也将全面支援DDR5。</p><p>针对DDR5市场发展，威刚表示，现阶段观察到需求端春燕来临，主要来自于PC，客户需求明显好转，且随着PC存储器内容提升，预期明年上半年DDR5将会超越DDR4，形成黄金交叉。茂达董事长王志信预测，2024年底DDR5渗透率将从目前15％提升至50％，成长便是来自PC规格升级。</p><p>此外，三大存储厂商都在押注DDR5。10月美光科技宣布推出基于1β技术的DDR5内存，速率高达 7200 MT/s，现已面向数据中心及 PC 市场的所有客户出货；三星将扩大DDR5生产线；SK海力士也预测2024年HBM和DDR5的销售额有望翻番。</p><p>实际上，在WSTS最新的预测中，明年全球半导体市场的增长将主要由存储市场推动。2024年，全球存储市场将会暴增44.8%。</p><p>存储的复苏早已势不可挡。</p><h2><strong>02 射频前端</strong></h2><p>市场的复苏，封装厂的感受更快。在长电科技的财报发布会议上，长电科技表示直接和其相关的高密度射频前端感觉到明显复苏的迹象，会持续增长下去。</p><p>根据Yole Development的统计与预测,2022年移动终端射频前端市场为192亿美元,到2028年有望达到269亿美元,2022-2028年年均复合增长率将达到5.8%。射频前端市场与通讯设备、无线通信网络、物联网、汽车电子等市场密切相关。</p><p>目前5G智能手机已经成为射频芯片市场的重要发展动力。今年上半年，我国5G手机占同期手机出货量的78.9%，我国手机市场已基本完成向5G的过渡。华为5G手机的爆火也给国产厂商带来业绩增长的新希望。</p><p>射频芯片龙头卓胜微显著受益于终端客户库存结构优化以及下半年节假日消费释放，公司滤波器模组的进一步放量，第三季度，公司实现营业收入14.09亿元，同比增长80.22%，归母净利润为4.52亿元，同比增长94.29%。</p><p>随着5G的进一步发展，以及消费电子市场需求回升，在行业库存水位逐步企稳的背景下，射频前端行业整体需求将跟随手机需求迎来温和复苏。</p><h2><strong>03 模拟芯片</strong></h2><p>在WSTS对于模拟芯片明年的增长预 测中，模拟芯片将个位数增长3.7%。模拟芯片作为半导体产业“压舱石”之一，触底节奏落后与整个周期，其复苏的节奏也会较慢。</p><p>电源管理芯片、专用模拟IC 和信号转换器件的需求强劲，是当前模拟IC市场的主要动力。</p><p>电源管理芯片方面台企多有预测，认为台系电源芯片族群与PC关连程度高，随PC供应链库存已逐步落底，开始对上游芯片商出现短急单拉货动能，明年台系电源管理芯片将搭配着AI PC一同出货。</p><p>不过，国际的模拟大厂对于明年尚未释放乐观的信号。ADI财报显示，第四财季公司工业市场业务占总营收的50%，同比下滑20%、环比下滑19%。此外，ADI的汽车业务也放缓，其汽车销量占总销量的四分之一以上，但仅增长了 14%，是至少两年来最慢的增速。</p><p>在业绩交流会上，ADI高管称，展望2024财年，考虑到较弱的宏观背景，预计库存将在上半年继续消化，特别是受影响最大的广泛市场客户。目前客户的库存调整以及复苏速度将取决于宏观经济。</p><p>TI也对市场的前景表达了悲观。其三季度营收环比持平，同比下降14%。德州仪器执行长Haviv Ilan表示：汽车业务持续成长，但工业领域的疲软态势进一步扩大。德州仪器收入份额最大的工业市场第三季度的销售额下降了十几个百分点，除日本外，所有地区都普遍疲软。</p><p>总体来看，明年的模拟芯片行业需求还将继续呈现构性分化，也就是消费类产品需求较高，工业类仍需时间。</p><h2><strong>04 逻辑器件</strong></h2><p>消费级CPU已开始复苏。从晶圆代工厂来看，中芯国际第三季销售收入环比开始增长，显示逻辑芯片（CPU、GPU等）的需求开始回暖。</p><p>消费级电脑出货量影响消费级CPU出货量。自今年二季度笔记本、台式电脑的出货量呈现环比增长态势，而相应消费级CPU出货量也出现逐步复苏迹象。</p><p>根据Jon Peddie Research发布的最新统计数据显示，第二季度PC客户端CPU的出货量达到5360万台，比上一季度环比增长了17%。其中，笔记本CPU占据72%的份额，相应台式机CPU则占28%。而第三季度，PC客户端CPU环比持续增长，达到15%。</p><p>明年来看，英特尔和AMD都会在CPU上下功夫。</p><p>英特尔将推出备受期待的 Meteor Lake 芯片，采用Intel 4制程工艺，首次引入了针对人工智能加速的NPU。此外，英特尔还正式启动首个“AI PC加速计划”，该计划旨在联合独立硬件供应商（IHV）和独立软件供应商（ISV），以在2025年前为超过100万台个人电脑（PC）带来人工智能（AI）特性。</p><p>AMD Ryzen 8000系列AM5桌面处理器预计将于2024年推出。新一代处理器预计将采用基于Zen 5架构的CPU核心。</p><p>PC方面，AMD首席执行官苏姿丰认为，随着行业客户库存开始恢复正常，PC市场正在复苏，公司业务也会回归正轨。预计今年的市场规模约2.5-2.55亿台左右，考虑到AI PC和现有的Windows更新周期，预计2024年会出现增长，回归季节性上升周期。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/anylQSWead5fWfp4lUry6w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID:ICViews）</a>，作者：九林，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547712816420487</id>
            <title>阿里决心“变”到底</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547712816420487</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547712816420487</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 11:25:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 退, 阿里网络, 杭州灏月, 股权转让
<br>
<br>
总结: 阿里网络在不到一周的时间内宣布退出了7家上市公司的股份，这些股份全部转让给了杭州灏月。杭州灏月是阿里网络的新设公司，股权变动后，其股东构成与阿里网络完全一致。这次股权转让并不影响上市公司的整体权益，转让后的公司股东及持股比例与之前的阿里网络一致。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一周连“退”7家！</p><p>继12月1日圆通速递、美凯龙、丽人丽妆先后宣布阿里网络“退出”之后，12月3日，又有4家A股上市公司宣布了这一消息，所涉公司分别为美年健康、分众传媒、居然之家以及千方科技。</p><p>刚刚迈入12月不到一周的时间，阿里网络就已经退出了其持有的7家上市公司股份。交易完成后，其股份全部由分立后新设公司杭州灏月承继。</p><p>杭州灏月，对于市场来说还是有些陌生。天眼查显示，这家公司成立于2023年10月24日，由淘宝（中国）软件有限公司持股57.59%，浙江天猫技术有限公司持股35.75%，以及Alibaba.com China Limited 持股6.66%。</p><p>这与阿里网络的股东构成完全一致，也就是说，杭州灏月仍是地地道道的阿里系，此番股权变动，阿里“只换不退”。</p><p>本次存续分立及股权转让，并不影响在上市公司的整体权益，分立后存续公司及各新设公司的股东及持股比例情况将与此前阿里网络一致。</p><p>以美年健康为例，转让前，阿里网络直接持有美年健康8.02%股份，一致行动人杭州信投持股比例为5.01%，二者累计持有美年健康13.03%股份。</p><p>转让方案拟定阿里网络将其持有的公司8.02%股份转让给杭州灏月转让价格为6.17元/股，总价款为19.37亿元。交易完成后，杭州灏月、杭州信投仍累计持有美年健康13.03%股份。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_8b615dfb472a4bbeaab87e44c19f66f4@000000_oswg195254oswg919oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：公司公告</p><p>其他几家公司的股份也以同样的方式进行了转让。</p><p>分众传媒公告，阿里网络以每股转让价格6.62元向杭州灏月转让其持有的公司8.85亿股股份，杭州灏月应支付的股份转让价款总额为人民币58.6亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_db2ee14aa0d64381bf61fbb6358b7add@000000_oswg195351oswg954oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：公司公告</p><p>居然之家公告，阿里网络拟将其持有的居然之家9.18%股份协议转让给杭州灏月。转让价格为3.55元/股，股份转让总价款共计20.48亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_6c5913c254f14171a8266116cf8f71b3@000000_oswg162913oswg979oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：公司公告</p><p>千方科技公告，阿里网络通过协议转让方式拟向受让方杭州灏月转让其持有的公司14.11%无限售流通股。每股转让价格为12.08元，股份转让价款总额为26.94亿元。</p><p>至此，杭州灏月耗资194亿元购买阿里网络持有的上市公司股份。</p><p>据中国基金报报道，除了已经宣布的7家公司之外，阿里网络持股超过5%的上市公司还包括众信旅游（持股10.20%）、翱捷科技（持股15.43%）、联华超市（持股18%）、洪九果品（持股7.67%）、汇通达网络（持股17.26%）。截至发稿，上述公司尚未发布类似权益变动公告，若阿里继续减持，杭州灏月还将要花费更多的资金去购入。</p><p>此次阿里网络退出对圆通速递等7家公司的持股，原因是为了“实现阿里网络突出主业、非主业业务独立发展，各司其职，提高经营效益，进一步实现资产的保值、增值和可持续发展，打造具有竞争力的企业”。</p><p>而对于“继承者”杭州灏月来说，接手阿里网络的股份无疑是一次大规模的资本扩张。几天内跃升为多家上市公司的控股股东，如何有效整合和管理，实现资源的优化配置，将是杭州灏月面临的重要挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_81eec2510d094da6a4f23c0c32c7d720@000000_oswg758486oswg902oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：阿里官网</p><p>事实上，阿里网络此次减持行为并不突然。从公司经营角度看，任何一家公司在发展到一定规模后，都会面临资本运作的压力，减持是为进一步寻求资金回流。从投资角度看，这或与阿里组织改革有关。</p><p>今年3月份，庞大的阿里集团启动“瘦身”，进行了一场被外界称为「成立24年以来最重要的一次变革」，集团之下的六大业务分别成立董事会，独立面对市场，实行CEO负责制，以此带动阿里新的增长活力。</p><p>值得一提的是，如今阿里巴巴的资本运作也有了新的变化。</p><p>11月16日，阿里公布2024财年第二财季财务报告，收入2247.9亿元，同比增长9%；归属于普通股股东的净利润为277.06亿元，同比扭亏。整体算是稳住了基本盘。</p><p>然而，新任CEO吴泳铭却用「翻篇归零」四个字概括阿里当下的变革：无论过去的商业模式有多成功，都必须翻篇归零，唤醒重新创业的心态。随后他宣布了两个业务的大变动：暂缓盒马鲜生IPO、不再推进云智能集团的完全分拆。</p><p>另外，第一批战略创新级业务也浮出水面——1688，闲鱼，钉钉，夸克。未来，这些战略级创新业务在组织上将以独立子公司的方式运营，业务上将打破以往在集团内的定位限制，阿里将以3-5年为周期持续投入。</p><p>阿里改革，有利有弊。虽然分拆后，各业务在决策和执行上都有了更大的独立性和灵活性，而且各个公司自负盈亏，阿里也能进一步改变甚至摆脱用挣钱业务养不挣钱业务的困境。</p><p>但失去阿里这颗大树，各公司就要独自面对激烈的市场竞争，适者生存。核心业务会进一步提升盈利能力与收入，进而提升资本回报率，那些没有竞争优势的业务则面临着被淘汰的压力。</p><p>为进一步明确区分业务的潜力值，阿里推出了战略创新级业务，对看好前景的业务将继续投入，保证其顺利经营。</p><p>近年来，电商、物流等行业的竞争日趋激烈，变化来得太快。前几天拼多多最新财报出炉，连马云都忍不住羡慕那样的增速，他罕见在内网发声，说「阿里会变，阿里会改」。阿里人也相信，巨变下的自我改革，会将发展动能进一步释放。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247595896&amp;idx=1&amp;sn=8a73b1ccd1ad76aaaa84c1eb1168f168&amp;chksm=c041c3f7f7364ae1c36e6a7cd4537cb1e693836a2d0fb9c637712642b06ecbb57e826dcb80e5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：雁秋，编辑：李信马，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547698461726343</id>
            <title>脑机接口、数字永生与人类未来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547698461726343</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547698461726343</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 11:24:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 机器接管地球, 脑机接口技术, 人类灭亡, 重播生命录像带
<br>
<br>
总结: 本文讨论了脑机接口技术在科幻作品中被描绘为机器接管地球的想法，并提出了对这种观点的不同看法。作者认为，虽然复杂的机器智能可能存在，但它们无法模拟或超越人类的头脑。作者还引用了古尔德的思维实验，指出人类大脑进化的偶然性使其难以被模拟或复制。尽管如此，作者认为机器控制或屠杀人类的可能性较低，相比于其他灾难如环境破坏或核战争。此外，文章还讨论了脑机接口技术在医学领域的应用，包括恢复神经功能和帮助瘫痪患者重新行走。作者认为，脑机接口技术在未来可能会变得更加普遍，并将改变人类的生活方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>机器接管地球？</strong></h2><p>在过去30年中，每当我的科学论文被退稿时，我都不得不应付那些劝告，他们不确定我将大脑和机器结合起来的设想是否正确，认为应该把这部分从论文中删掉。在那些令人痛苦的经历中，我会幻想有一天自己能够拯救这些充满疑问的想法，把其他人从这种想法中解放出来。这个机会终于来了。</p><p>在我应对超级保守的学术文化期间，一些科幻作家和电影导演天马行空的猜想却展示在大众面前。单单在2009年，两部好莱坞巨制——《未来战士》和詹姆斯·卡梅隆的《阿凡达》，都描绘了有关科学的刻板印象。通过技术巫术，科学被用来控制、征服、伤害、屠杀他人。在这些影片中，脑机接口技术使人类能够通过替代物去生活、去爱、去战斗。他们的化身被用来做艰苦的工作，比如在宇宙中漫游，代表人类消灭外星人种。流行文化中这类暴力思想的演绎，从《火狐》到《黑客帝国》三部曲，都进一步强化了“未来学家”所散布的担忧与恐惧。未来学家警告我们，人类的世界末日即将来临，机敏、革命性的机器将接管地球，把我们都变成他们的奴隶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_806c4be995a6494db8cdb94901e5938e@000000_oswg58859oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这里，我想提出另一种观点。对脑机接口技术进行了长时间、艰苦的研究和思考后，我看到了一个乐观、令人期待，而不是阴暗与充满灾难的未来。也许正因为未来真实的面目很难被确定地构想出来，因此我感到了这个诱人机会的强烈召唤，那就是将大脑从身体的局限中解放出来。事实上，鉴于脑机接口技术研究注定会带来的巨大的人文前景，因此我猜想没人会和我的想法不同。</p><p>不过，在探讨我对未来的设想之前，我想先消除有关智能机器将模拟、超越并主宰人类头脑的许多担忧。尽管我不怀疑某一天会出现非常复杂的机器智能，而任何制造这类机器的人都将面对难以逾越的障碍，即任何计算程序都不可能在个人或进化的时间标尺上，捕捉到历史偶然性的准确时间序列，而这些偶然性共同创造出了人类的大脑。在史蒂芬·古尔德突破性的著作《奇妙的生命》（Wonderful Life）中，通过提出他命名为“重播生命录像带”的思维实验，古尔德巧妙地指出了这种主张的偏见。在他看来，无论人们能支配多少亿的微处理器、浮点运算以及多少兆字节，或者几百万的人造核苷酸，如果创造人工智能的主要目的是建成一个与我们自己的头脑相类似的头脑，那么这种巨大的努力终将面临悲惨的失败。古尔德思维实验是这样的：</p><p>确定你把实际发生的事情已经彻底抹掉后，按下倒带键，然后回到过去任何一个时间点或地点，让录像带再转一遍，看一看副本跟最初的版本是否完全一样。如果每一段重放都与实际的生活路径非常相似，那么我们只能说，真实发生的事情几乎必然会发生。但是，假设实验得出的结果与实际的生活历程明显不同，那我们的结论会是什么？对于有自我意识的智能的可预测性我们能说什么？</p><p>接下来，古尔德为这个实验最可能的结果提供了他最喜欢的预测：</p><p>“重播生命录像带”将把进化引入一条与实际路径完全不同的道路。然而，不同的结果并不表示进化是愚蠢的、没有意义的。重放时出现的岔路就像实际路径一样，是可以事后进行解释的。不过，可能路线的多样性并不表明在一开始就能预测最终的结果。每一步都事出有因，但在开始时，结局是无法确定的……改变早期的任何事件，即使是非常轻微的改变，在当时看来或许并不重要，之后的进化都会将它逐步带入完全不同的轨道。</p><p>决定人类大脑进化的大量偶然性，也许不会在宇宙中任何地方再次出现。以硅为基础的意识，即使能够出现，也几乎可以肯定，它的表现形式与人类的意识会截然不同。同样，特定的历史也不能被概括为计算算法，而希望机器、计算机程序或人造生命形式能够经受住同样的进化压力的愿望也必然会落空。有人可能会说，作为将历史遗产载入大脑回路中的交换条件，大脑已经被赋予了避免模拟或再造最隐秘的秘密及技能的免疫能力。</p><p>然而，这种历史偶然性提供的屏蔽作用并不能保证先进的机器有朝一日不会控制，甚至屠杀人类。不过我认为，这类事件发生的可能性，远比大量灾难造成人类最终灭亡的可能性低得多。环境破坏、传染病、饥荒、核战争、气候变化、淡水缺乏、流星碰撞、臭氧层的耗尽，甚至外星人入侵显然都比机器可能发动的军事政变更有可能导致人类的灭亡。假设“重播生命录像带”会带给我们这种可怕的命运，那么在这个非常不可能的大变动事件中，我们至少可以确信，正如约翰·巴罗所断言的那样，源于硅元素的征服者永远也无法理解以下人类诗句的不朽含义：</p><p>恐惧，阿喀琉斯，上天的愤怒；</p><p>思量一下你自己的父亲，并给予我同情，我更值得可怜，</p><p>因为我让自己变得冷酷无情，而我之前没有任何人曾让自己变得冷酷无情，</p><p>并把杀我儿子的人的手举到了我的唇边。</p><p>普里阿摩斯（Priams）说，当他让阿喀琉斯思量自己的父亲时，阿喀琉斯的心中充满了渴望。</p><h2><strong>医疗前景：重新行走项目与外骨骼</strong></h2><p>就我个人来说，我更愿意探讨<strong>人类未来将如何充分利用相对性大脑的才智——模拟现实的能力、同化人造工具的贪婪胃口，绕开神经上的损伤，扩大我们的知觉与触觉范围。</strong>就像在实验中记录神经元集群，时间会成为可靠的向导。我将从描述脑机接口在生物医学方面的应用开始探讨，这方面的应用可能会在未来10～20年中出现；之后我会探讨更遥远的未来，也许距离现在几十年。到那时，脑机接口技术将变得更加普遍，它可以使我们将计算与虚拟工具、装置及环境融合起来。我将以探讨非常遥远的未来会给人类带来什么来结束我的探险之旅。到那时，头脑对肉体的忠诚将越来越少牵涉我们的生活方式。在展望未来的时候，尽管我不会深入探讨想象中的神经工程的细节，但我相信人们能够找到实现这些设想的技术解决方案。</p><p>在接下来的20年中，大脑–机器–大脑界面通过双向连接将大脑连接在一起，它也许能恢复被神经障碍压垮的人性的某些方面，比如我的祖母莉吉娅和我的导师艾瑞尔博士的情况。也许在一二十年后，脑机接口技术有望能够恢复数百万不能听、不能看、不能摸、不能抓、不能走或不能说的病患的神经功能。</p><p>国际研究联盟的重新行走项目（Walk Again Project，我是该项目的联合创始人）可以让我们对未来有一点初步的认识。在贝拉和奥罗拉证明了将活的脑组织与各种人造工具进行连接的可行性后，该项目便把目标设定为开发、建构第一个能够帮助重度瘫痪患者恢复全身活动能力的脑机接口，无论瘫痪是由脊髓创伤引起的，还是源于神经退行性疾病（见图1）。为了实现这一崇高的目标，我们正在设计神经假肢器官，以使瘫痪患者能够使用脑机接口控制全身外骨骼的运动（见图2）。戈登·程（就职于慕尼黑技术大学的机器人专家，他带领的团队制造了能够在伊多亚运动意念控制下进行行走的CB-1机器人）设计的这种“可穿戴机器人”，可以使患者控制自己的上肢和下肢，支撑并搬运自己的身体，就像在他们的自主意愿的支配下运动一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_91b9ce463ec24ebfa2f44137168fad97@000000_oswg495850oswg1048oswg1100_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图1　恢复运动功能的皮层神经假体，注：这幅图显示的是，有朝一日皮层神经假体如何帮助因脊髓受损而瘫痪的患者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_fa57b14166a348629af48e05473afbc2@000000_oswg274189oswg875oswg862_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图2　重新行走项目所使用的全身外骨骼设计（外骨骼是一种能够提供对生物柔软的内部器官进行保护和驱动的坚硬）</p><p>这些神经工程方面的壮举是以10个神经生理学原则为基础的。这些原则源于我们对爱莎、奥罗拉、伊多亚以及许多其他动物进行的脑机接口实验。</p><p>当重新行走项目启动时，其他方面的研究开始显示出开发模拟装置治疗神经疾病症状的光明前景。例如，我在第12章中提到，我和罗慕洛·富恩特斯、佩尔·彼得森发现，对脊髓背侧面的高频电刺激能够恢复大鼠和小鼠的运动能力，之前它们已经耗尽了多巴胺神经递质。在耗尽多巴胺之后，啮齿类动物的身体会变得非常僵硬，很难进行各种自主的身体活动，这些都是帕金森病的典型症状。由于记录了这些动物分布在多个大脑皮层及皮层下结构中的神经元集群的电活动，因此我们观察到，当小鼠和大鼠的身体变得僵硬时，位于运动皮层和纹状体中的神经元集群开始同时放电。这些同步的电活动产生了一种类似癫痫发作的低频神经元振荡（见图3）。有趣的是，当我们给大鼠和小鼠服用左旋多巴（L-DOPA，治疗早期帕金森病的一种药物）时，几分钟后这些振荡被中断了。它们僵硬的身体逐渐变得柔软，又能四下活动了。当左旋多巴的作用消失后（药效通常持续数小时），或者动物产生了耐药性（通常在几周后出现），僵硬感又会卷土重来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_610ce377ea214720b1009fcedcaf0751@000000_oswg511155oswg711oswg1100_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图3　用脊髓电刺激的方法来治疗与帕金森病类似的综合征，注：在最上面的图中，刺激电极与植入物被放在了脊髓的背侧面。中间图显示的是，表现出帕金森病迹象的大鼠被植入了刺激电极。在最下面的图中，两个圆圈被用来标示在大鼠大脑活动的谱图中观察到的癫痫性活动，这些活动与帕金森病造成的运动可能有关。在时间为0时，开始用植入的电极进行脊髓电刺激。注意，刺激后癫痫活动消失了，大鼠又能够自由行走了（图中没有显示）。谱图的X轴代表时间（时间为0时开始刺激），Y轴代表频率，Z轴灰色的深浅代表给定频率上的脑活动强度或大小（见右侧的标尺）。</p><p>10年前，我和埃里卡·范泽洛研究了抑制大鼠癫痫发作的方法。在那时，我们已经证明，对三叉神经进行电刺激能够干扰标志癫痫发作的同步振荡。这使大鼠避免了癫痫发作时的行为抑制，甚至阻止了新的癫痫发作。当看到导致大鼠出现帕金森病似的僵硬的同步振荡与癫痫发作的神经元振荡非常相似时，我向富恩特斯和彼得森建议：对多巴胺耗尽的大鼠也尝试使用相同的方法。</p><p>我们首先尝试对三叉神经进行电刺激。这稍微减轻了大鼠脸部的僵硬感，但对身体其他部分没有显著效果。一些初看起来像是失败的做法，最后却证明它们正是我们需要的宝贵线索。不久之后，我们将电刺激的目标转向了脊髓的背侧面。这种改变具有几个优势：更容易实现，外科手术过程的侵入性更小，可以有机会刺激大量经过这个区域进入中枢神经系统的神经纤维。而这些神经纤维会影响大鼠大片的顶叶皮层及额叶皮层。经过简短的验证，我们便意识到这是一种最佳的解决方案。只要我们持续进行刺激，大鼠就会在笼子里四处活动，完全没有出现帕金森病似的僵硬。另外，有了持续的电刺激后，治疗多巴胺严重耗尽的动物所需的左旋多巴的剂量会少很多。而较低的剂量降低了药物的副作用，也降低了耐药的风险。</p><p>出乎意料的是，我们发现了一种非常简单、侵入性最小且廉价的方法——脊髓刺激，它有可能成为治疗帕金森病的新选择。全世界正在狂热地进行类似的研究，希望开发一种能够与活的脑组织进行联系的神经假肢器官，从而治疗诸如癫痫、抑郁等严重的神经疾病，以及帮助人类恢复视力、听力及语言功能。</p><h2><strong>认识神经及精神疾病的本质</strong></h2><p><strong>在不远的未来，大多数脑机接口技术研究可能会专注于创造新的治疗及康复工具。</strong>然而，在所有的可能性中，该领域也会有助于对神经生理学原则达成更深入的理解。这些原则是相对性大脑构成或扭曲它的现实模型的功能基础。</p><p>我完全相信，在我们的一生中，<strong>脑机接口技术将以严密而有结合力的方式，阐释神经元时空连续体是如何形成及运作的。</strong>从某种程度上看，这个问题隶属于第4章所描述的著名的捆绑问题，也是困扰神经科学家很长时间的难题。只是改变传入刺激的参考框架，从大脑自己的观点的视角来看待问题，捆绑问题便会完全消失。因为在相对性大脑中，不存在捆绑任何事物的必要，因为传入刺激没有被分解成离散的感觉信息。相对性大脑中只存在一种关于世界的简单的动态模型。大脑内部的动态与周围神经所感知到的一致及不一致的信息进行碰撞，不断更新着这个模型。</p><p>除了解决捆绑问题之外，相对性大脑理论还有可能终结局部论者与分布论者之间的学术战争。如果神经科学家认可大脑皮层功能的严格局部化以及纯粹单一模式的皮层表征，都只在中枢神经系统发育的早期或者只在大脑内部动态的简化或仿真状态下才会有蓬勃的发展，那么我相信最终双方会达成妥协。例如，我们已经看到麻醉如何引发了大脑内部动态的崩溃，人为地限制了单个神经元感觉反应以及整个皮层表征的复杂性。另外，只有当动物主动探索周围环境时，大脑皮层的动态美妙景象才会展现出来。在我所提出的折中方案中，功能的局部性以及单一模式的表征，在人（或动物）出生后早期的大脑皮层发育中占主导地位，这很可能是因为在这段时期中，大脑的连接正被加固，中枢神经系统正小心翼翼地“制作”关于现实的内在模型。模拟器及现实的模型需要逐步建立起来，这也许可以解释为什么人类的童年及青少年时期相对比较长。这也许还可以解释，为什么儿童需要花几年的时间才能融合同一个物体的多通道信息，比如将母语的某种声音与相应的字母或数字联系起来。</p><p>在解剖功能成熟过程的最后，多个多突触皮层及皮层下回路将大脑皮层中的神经元集群连接起来，构成了单个神经元的海洋，为处理神经元时间的波浪做好了准备。随着大脑自己的观点的发展，地形图、皮层结构以及严格的皮层等级逐渐失去主导地位，直到成年早期，这种主导地位便一去不复返了。到那时，脑组织仍会泄露出其解剖组件退化残余物的迹象，比如啮齿类初级躯体感觉皮层中的桶状皮层、眼优势柱以及细胞结构边界。它们就像有机脚手架留下的发展性伤疤，大脑通过在这些脚手架上攀爬，把自己武装了起来。现在这些结构只是对神经元时空连续体的功能设定了一些限制条件。因此，为了获得对产生自我意识的大脑机制令人满意的理解，系统神经科学家必须将他们的注意力从这些过往发展的幻影中转移开，更密切地注意大脑电海洋中起伏的波浪和涟漪。</p><p>我相信这种对新出现的大脑内部动态的依赖，而不是对布洛德曼皮层分区图的绝对忠诚，会让我们对神经疾病有更全面的理解，因为大脑动态将成为我们考察所有人类心智错乱的媒介。神经及精神疾病会与大脑回路的时间安排以及回路间的互动发生联系。如果大脑常规运转过程中只出现了微小的同步波，那么当大脑改变状态时，神经元的海洋中就会出现奇怪的漩涡，这是神经元时空连续体在极度混乱地放电。就像同步大脑活动的不同模式定义了典型的癫痫一样，中枢神经系统的很多其他功能紊乱有一天也会被根据大脑中病态的连续放电水平来评估其严重程度。从这一角度来考虑，神经疾病与精神疾病之间的经典差别也会因此而消失。同样，对神经元集群生理学原则更好的理解，会使我们摆脱集体忽视某些精神状态的耻辱，摆脱神经疾病与精神疾病患者所背负的社会污名。最后，我们也许能够认识到这些疾病的本质：它们只不过是大脑内部动态出现了混乱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_748fc025c9584c5ca1855bff5cc951a8@000000_oswg30303oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我以前的研究生兼博士后，杜克大学医学院精神病学副教授齐拉萨（Kafui Dzirasa）的研究工作已经对这个大胆主张提供了初步的支持。齐拉萨系统地研究了各种转基因大鼠［多数是由杜克大学马克·卡隆博士（Dr. Marc Caron）的实验室提供的］所诱导出的大脑内部动态的变化性。这些大鼠中的每一只都被选择性地去除了一个基因。成年后，这些大鼠会接受一系列的药理学处理。这使齐拉萨可以在大鼠身上诱发出在患有各种认知机能障碍及精神疾病的患者身上能够观察到的常规行为集合。通过记录大鼠的局部场电位以及10个不同大脑结构中的神经元集群，齐拉萨在动态的大脑互动中辨别出了特定的改变。这些改变似乎与动物出现的异常表现存在着密切的相关性。</p><p>尽管仍很难在这些神经生理学改变与表现出来的行为之间建立因果关系，但齐拉萨得到了一些惊人的证据，这些证据也许超越了相当高的阈限，其中包括确认一些与强迫症及躁郁症相关的常规运动行为的潜在神经生理学基础。就像对多巴胺耗尽的啮齿类动物进行的实验一样，这些转基因大鼠的大脑表现出了神经元时空连续体上连续同步放电水平的差异。由于目前我们能够记录这些大鼠长达一年的大规模脑活动，因此我们在神经科学历史上第一次记录了渐进的、不可避免的神经生理改变，即健康的大脑向着末路发生了决定性的转变，在这种转变中，思维有时会被卡住。</p><p>未来，我们希望将从转基因大鼠身上收集的信息整合到新的框架中，形成一个更详尽、更多维的状态–空间图。这种对正常的以及发生变化的动态大脑状态的完整描述，也许可以帮助我们对多数传统的神经及精神疾病进行分类。这就与我们现在将大鼠不同的行为与三维状态–空间图上不同的点丛联系在一起相类似。长远看来，这个研究可以使神经科学家判断患者的大脑动态运转得如何，并在出现症状之前就预测出某人将有很大的概率患帕金森病、抑郁症或因为狂躁、妄想或精神错乱，而生活在完全不同的现实中。同样，这种统一标准的动态框架可以使医生进行量化的评估，评估他们的治疗对患者是否有效或有益。</p><blockquote><p><strong>社会前景：“大脑校园”与数字化永生</strong></p><p>基础脑机接口的应用及神经科学研究的近期前景，将引起各学科原理，从计算机科学到生物学，从工程学到医学，从数学到哲学的加速汇聚。随着年轻一代的神经科学家开始采用更广泛的技术与智能工具，技术变革的多样性将显现出来。为了提供实验数据的自由互动、大规模的计算机模拟，以及将成为惯例而非特例的理论工作，传统神经科学系与大脑研究机构将不得不做出调整。</p><p><strong>“大脑校园”与多学科合作</strong></p><p>为了适应未来的神经科学，许多大脑研究方面的合作已经启动。事实上，在2003年3月，我启动了一项大规模的科学研究：创立了“大脑校园” （Campus of the Brain） 。如今它被称为埃德蒙与莉莉·萨夫拉国际纳塔尔神经科学研究所 （ELSIINN） ，是一家位于巴西东南部沿海欠发达地区马卡伊巴 （Macaiba） 的非营利性学术机构。该项目有三个使命：将大脑研究推向极限；从艺术、科学及文化方面来庆祝人类大脑惊人的成就；通过一系列社会及经济项目 （包括儿童科学教育项目、女性健康计划以及工业研究和技术园区） 向当地民众宣传大脑知识，目的是提升校园附近城镇和社区的教育、健康及生活标准。神经科学是社会变革的一种原动力。我敢打赌，你以前从没想象过存在这种理念。我最有雄心的项目之一是建立“大脑校园”附属的公立学校。在这所学校里，孩子们在他们怀孕的妈妈刚开始参加校园健康中心提供的产前保健计划时便已经入学了。你也许已经猜到了学校的名称——莉吉娅·拉波尔塔公立学校。</p></blockquote><p>在未来的几年内，我真诚地希望巴西的“大脑校园”能成为多学科合作的典范，实现脑机接口的未来需要这样的合作。类似“大脑校园”的科学网络会大大促进脑机接口技术的应用，而不只让它局限在医疗康复领域。例如，如果我们掌握了可以让人类利用大脑电活动来与各种计算设备进行交互的技术，那么将会发生什么？从我们携带的或者可能位于我们身体中的个人计算机，到作为数字社会互动中介的远程网络；从最平淡无奇的文本处理，到对私密的梦境最细致的模拟，未来的日常生活将与今天我们已经习惯了的生活大相径庭。</p><p>一开始，与个人计算机的操作系统及软件进行互动，可能会成为一种冒险，而我们的大脑会逐渐习惯于抓握虚拟的物体，启动程序、书写备忘录，尤其是与我们最喜欢的大脑网络中的成员进行自由沟通（这是社交网络了不起的升级版本）。英特尔、谷歌和微软都已经创立了它们的脑机部门，这一事实说明这种想法并非遥不可及。其主要障碍在于开发非侵入性的方法，以获取脑机接口所需的高分辨率的大脑活动。我相信，克服障碍的方法将在几十年后被找到。</p><p>通过意念来控制人造工具，人类会出现在各种遥远的环境中。如今听起来无法想象的事情，未来会司空见惯。从海洋深处到超新星禁区，甚至到我们体内细胞间和细胞内的微小裂缝，人类的触及范围最终将追上我们探索未知领域的野心。正是在这种背景中，我设想我们的大脑将完成它史诗般的解放之旅，从它栖息了几百万年、生活在地球上的身体中解放出来，使用双向的、脑机接口技术来操作五花八门的工具，它们将在自然创造的微小世界中，成为我们新的眼睛、耳朵和双手。世界是由一团团原子或细胞组成的，我们的身体永远无法进入原子或细胞，但我们的思想却可以畅通无阻、毫不犹豫地进入。向着相反的方向，我们也许能够远程操作各种形状、各种大小的机器人和飞船，让它们代表我们去探索宇宙尽头的其他星球，并把陌生的地区和风景储存在我们的思维触手可及的地方。随着探索中我们迈出的每一步，后代子孙所创造的工具将继续被他们的大脑同化，进一步扩展他们的自我，定义大脑自己的观点，这一切将远远超出我们的想象。必须承认，这种想法给我带来了巨大的快乐与敬畏之情。这是一种深切的情感，我猜想它类似于500年前当葡萄牙的船员在危及生命的漫长旅行结束时，发现自己看到了新世界的沙滩时所产生的情感。</p><p>在对未来的想象之旅中，我们也许会惊讶于人类行为及知觉的巨大扩展将如何影响后世子孙对现实的演绎。他们所见、所理解的宇宙与现在一样吗？他们每天的经历、伦理、文化及科学是否与我们的非常不同，以至于他们不可能与当今的人类探讨世界经济状况？他们的对话对我们来说是否毫无意义？</p><p>人类大脑从身体中解放出来的最惊人结果可能会是释放出许多很有影响力的偶然性，这些偶然性会对未来人类的“生命录像带”的播放方向和速度产生决定性的影响。换句话说，大脑从身体强加给它的限制与脆弱性中解放出来后，它便有可能获得宇宙中最令人垂涎的奖赏：在一定程度上掌控人类的进化。</p><p>大脑这种完全的解放是否能让我们模糊，甚至消除定义个人与个人之间的牢不可破的身体边界？在未来的某一天，我们能否体验到成为大脑意识网络（真正的集体思维大脑网络）的一部分的感受？假设在未来，通过某种惊人而无害的技术，人类实现了这种脑联网，那么网络中的个人是否不仅能只通过思考来与另一个人交流，还能生动地体验到对方的所知所感，就像他们实现了无缝的“思维融合”？对于这种令人难以置信的体验，如今很少有人会选择冒险进入这片未知的领域，我们也不可能知道后世子孙会作何反应。</p><p>假设所有这些令人震惊的场景都会成真，这种集体的思维融合真的成了一种被子孙后代普遍接受的、合乎伦理的互动方式，那么他们在早上醒来时，是否会意识到自己已经变成了完全不同的人类物种？不难想象，人类的后代确实能够掌握建立大脑网络所需的能力、技术和道德水准。通过这个媒介，数十亿人与其他人建立起了可以只利用思考就进行的暂时的、直接的联系。这种集体意识的庞然大物看起来、感觉起来会是什么样以及它能做什么，是我或目前任何人都想象不出来的。就像1970年世界杯时巴西足球队的那个进球一样，我们只有体验了它逐渐呈现结果的过程，才能充分感知它的伟大。它也许会提供终极的人类知觉经验，即发现我们每一个人并不孤单，因为数十亿兄弟姐妹可以分享我们最私密的想法、体验、痛苦、激情和愿望，以及我们之所以成为人类的基本要素。它将给被孤独感、自卑感、偏见、误解以及社交不适所困扰的许多人带来巨大的宽慰，这种作用是难以想象的。</p><p>尽管我非常清楚，即便是特别乐观的想法也不能平息所有的焦虑，但我相信，如今人们在网络上分享个人生活的巨大热情，暗示了人类本性中的社交饥渴。因此，如果脑联网成了可行技术，那么我想它会像超新星爆炸一样，迅速渗透到人类社会的方方面面。当人们开始用思想来控制大量的人工设备，并进行彼此沟通时，他们将不再像我们今天所称的人类。对此，我要说，既然人类的生命录像带会继续播放不可预测的歌曲，完全独立于我们对未来的想象；既然进化不会停留在某个阶段，那么我们为什么要担忧谁或者什么将在几千年甚至几百万年后接替我们呢？</p><p>为这个问题纠结了很长时间之后，我认为我们担忧未来的主要原因既不是基于对人类特定命运的担忧，也不是基于对人类及人类的生活方式在未来的某一天会被替代的想法的排斥。相反，我认为我们应该归因于人类遗产的保护，应以保护道德伦理准则的高标准来保护人类遗产。但不幸的是，我们并不会这样来保护生存在地球上的每一种生命形式。从成群的昆虫、植物群落、一只只的蓝色金刚鹦鹉以及在广阔的热带雨林中漫步的水豚，到北极熊、北美洲西部的斑点猫头鹰，甚至是可怕的天花病毒最后的病毒株，保护地球生命展示自我多样性的方式，是我们向产生有意识思维的独特环境表达敬意的最佳方式。保护这些生物遗产是我们将道德传统赠予后世子孙的第一步，这些遗产不仅不可避免地包含了情境痕迹，而且包含了每一点思维、每一次想象出来的行动（或好或坏），以及每一个赋予我们存在感的荒谬的神经元。</p><p><strong>我们如何能成功地描绘出人类经历的非凡多样性，而这些经历构成我们这个物种独特的冒险之旅？这个答案可能存在于我们相对性大脑的才能中。</strong></p><p>追溯到1945年，伟大的数学家哥德尔令科学界为之震惊，他再一次提出了对爱因斯坦广义相对论方程的新解。根据哥德尔的解答，时光倒流应该被视作相对性宇宙中的一个不同而真实的可能性，时空连续体和黎曼几何支配着这个相对性宇宙。然而，尽管时间倒流在数学上是可能的，但实际上它非比寻常。就我们所知，宇宙中并不存在这类经验。也就是说，除非你将参照框架更换成另一个宇宙、另一个时空连续体，即大脑，在那里，在神经元宇宙的范围内，时间旅行成了一种相当微不足道的经验。如果时间旅行发生在星球的时空构架中，物理学家一定会认为这是惊人的壮举。而我们中的任何人只要在大脑时空连续体的波浪中穿行，只要游过神经元交响乐的音符所积累并小心保存的记忆，便可以实现这一壮举。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_c10f3be6e66d419fb19bd19b168a471b@000000_oswg116815oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>数字化永生</strong></h2><p>如果我在这里描述的未来成为现实，那么稍微再多想象一下，我们便能想到，获得新智慧的人类后代同样会决定穿越人类历史上另一条卢比孔河，并且为了后世子孙的利益，努力记录人类遗产的丰富性与多样性。我认为，只有通过保存对每个个体人生故事的第一人称叙述，这种无法估量的财富才能被汇聚起来。我们作为凡人的独特叙述会在大脑中存在很短暂的一段时间，然后随着个体生命的结束而永远遗失，这是大自然中罕见的浪费。</p><p>我可以想象出来，一个考虑更周全的未来社会，将“下载”并保存一个人一生的记录，不仅将它当作生命终点的仪式，而且当作对在宇宙中其他独特人类生命的最后致敬。此后，这些永恒的记录会像独一无二的珍贵珠宝一样受到珍视。曾经活过、爱过、痛苦过、成功过的数十亿同样独特的心灵，也会得到永生，它们不是被铭刻在冰冷而寂静的墓碑上，而是通过生动的思想、热烈的爱以及忍受的痛苦，而被释放出来。</p><p>到那时，可以永久保存思想的奇妙技术和道德盟约，也将可以把这些思想传播到宇宙的边缘，最终带来终极的解脱和慰藉，这是我们重返母亲的子宫才会有的感觉。对于遥远的未来，我仍能想象出一个重大的改变，即相对性大脑会被加冕为唯一充满意义并赐福于我们的上帝，这是对人类经过远古时期偶然的奇异旅行的公正而恰当的颂扬。大脑中除了住着现实感与自我感的高超雕塑家以及记忆的忠实守卫之外，它还毫不费力地以光速与任何有兴趣的人和事物，在广阔宇宙中的任何地方，分享着人类在一生中创作的交响乐！</p><p>坐在小山上，在“大脑校园”的建筑工地，当夕阳西下时，我想到的只是遥远未来的某个人，他在平静的生活中第一次体验到，透过凡胎肉眼，看到成片的棕榈树在风中摇曳，就好像它们打算和拜倒在自己脚下的仙人掌花朵挥手道晚安时，会有怎样的反应。如果仔细聆听，我们遥远的同胞也许会注意到，吹过莉吉娅·拉波尔塔公立学校钢筋混凝土地基的风，似乎在我耳边低语：“你又要迟到了，别再在泥泞的街道上玩耍了，赶紧跑回那间始终开着门的房子，去聆听肖邦的音乐，有人在那儿等你。”</p><p>*本文内容节选自《脑机穿越》</p><h3><strong>作者简介</strong></h3><p>米格尔•尼科莱利斯是世界顶级科研机构巴西埃德蒙与莉莉•萨夫拉国际纳塔尔神经科学研究所联合创始人，美国杜克大学神经工程研究中心创始人，现任杜克大学医学院神经生物学教授。他还是法国科学院院士、巴西科学院院士，常在《自然》&nbsp;《科学》等国际一流学术期刊上发表论文。2004年被美国科普杂志《科学美国人》评为全球最具影响力的20位科学家之一，其研究被《麻省理工科技评论》评为10大最具突破性的科技创新之一。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650973418&amp;idx=1&amp;sn=cadd7371539b89a15f49ce1ecd0a6be4&amp;chksm=bcc9eb988bbe628e65b0d6cb5333a860c69e3d18187c0464d595615cee817beaee38bd1cb407&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：尼科莱利斯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547746746717832</id>
            <title>大模型助力健康管理，通过认知行为疗法改变知易行难｜我爱黑「可颂」路演项目专访</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547746746717832</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547746746717832</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 11:04:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 健康管理, 大健康产业, AI健康管理师, 大模型
<br>
<br>
总结: 在大健康产业蓬勃发展的背景下，AI健康管理师作为一种创新科技，将大模型与健康管理相结合，通过认知行为疗法帮助用户强化自我健康管理的动机和能力。该项目致力于消除用户在饮食、运动、睡眠和情绪方面的不合理信念及非适应性行为。AI健康管理师将嵌入私域中，以主动对话的形式与用户沟通并产生健康策略，通过环环相扣的产品链条和拟人化的交互方式，帮助用户建立符合自身需求的健康管理办法。然而，在应用大模型的过程中，创业者需要避免陷入“技术自嗨”和商业落地的陷阱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“腰间的赘肉咔咔掉，人鱼线马甲线我想要。”无论你是否跟着刘畊宏跳过健身操，你一定听过这一句台词。后疫情时代，大众的健康意识进一步提高，具体表现为从过去的寻医问药转向更为全面的健康管理。</p><p>新华社此前报道中曾提到，中国将成为全球健康产业的最大市场。在国务院提出的《“健康中国2030”规划纲要》则明确指出，到2030年，中国健康服务业总规模将达16万亿元，未来在我国经济结构向服务业转型过程中，大健康产业将成为我国国民经济支柱型产业。</p><p>一边是大健康的磅礴市场，另一边是汹涌而来的大模型浪潮席卷各行各业，如何将创新科技与大健康产业做结合成为行业人士思考的关键。</p><p>事实上，随着国内外科技厂商纷纷押注大模型，以医疗健康为代表的垂直领域也迎来了一次技术和应用范式的革新。此前，谷歌发布了医疗大模型Med-PaLM，用于处理包括文本、图像和基因组学数据在内的多种医疗健康数据。放眼国内，百度、叮当健康、京东健康等多家企业相继发布医疗健康大模型，用于求医问诊或医疗数字化改革。大厂之外，创业者也在找寻新的机会。</p><p>近期，在36氪AI协同创新中心联合AI开发平台Colingo共同发起的我爱黑“可颂”大语言模型应用创新挑战赛中，北京数智兴华科技有限公司（以下简称：数智兴华）以大模型为底层逻辑的“AI健康管理师”项目夺得优胜奖。该项目通过以预防和干预亚健康、慢性病问题为目标，以认知行为疗法为指导，基于对话式AI帮助用户强化自我健康管理的动机和能力，致力于消除用户在饮食、运动、睡眠和情绪方面的不合理信念及非适应性行为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_e034172607c54d2a894f4d6784fd4e48@577536001_oswg631283oswg1320oswg902_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源数智兴华</p><h2><strong>认知决定行为，AI加持下的大健康三重跳</strong></h2><p>“我知道我的广告费有一半被浪费了，但我不知道究竟是哪一半。”将广告营销领域中这句堪称经典的名言，套用至当下的大健康领域也非常适用。</p><p>在实际的健康管理中，开始做健康管理容易，但如何长期坚持下去对不少用户来说却十分困难。这是因为，健康管理本身就是反人性的行为，用户很容易掉入知易行难的思维陷进中。世界卫生组织曾发布一套健康公式，100%健康=15%生物遗传+17%环境因素+8%医疗条件+60%生活方式，生活方式是健康管理过程中的主要影响因素，但究竟要如何找到合理的生活方式，并且长期坚持下去？</p><p>从解决上述问题入手，数智兴华团队决定用AI健康管理师来替代传统的机器人问答式的服务。在他们看来，用数字化工具+认知重塑+行为改变能够帮助用户建立一套符合自己需求的健康管理办法。并且在后续的服务过程中，AI健康管理师还会根据用户的行为习惯进行及时的反馈调优，保证用户能够完成健康管理的重塑。</p><p>数智兴华打造AI健康管理师的运行逻辑是，借助于大语言模型强大的内容能力，可以让传统的对话机器人完成三重跳。</p><p>第一是由表层到底层的改变：传统的AI健康管理师依靠药物治疗，头痛医头脚痛医脚，但数智兴华采取的是非药物治疗，强调的是用户自己认识到健康管理的重要性，这是从底层的认知行为改变而去驱动用户行为的改变。</p><p>第二是由局部到整体：在健康管理中，数智兴华的AI健康管理师不止关注用户某一处的身体因素，还会注重心理健康和社会因素的影响，并及时地与用户沟通进行情绪疏导。</p><p>第三是预防为主，教育用户：对话式的内容与用户构建交流窗口，同时配合一些预防策略引导用户主动做健康管理。</p><h2><strong>产品将嵌套私域中，年底推出第一版应用</strong></h2><p>在数智兴华的规划中，AI健康管理师将会嵌入私域中，以主动对话的形式与用户沟通并产生健康策略。“这更像是你私人健康教练和心理咨询师，甚至是你的一个朋友。”北京数智兴华科技有限公司创始人彭博说道。</p><p>但为了精确做到每位用户都能有针对性的方案和后期正反馈，数智兴华为此将产品的链条做得相对较重。比如，在用户正式开始之前先做动机访谈，了解用户真正要做健康管理的原因，评估用户对改变生活方式的准备程度，针对性生成谈话式的内容干预，在后期的使用过程中，又会根据用户实际的反馈行为进行适时调优和结果再干预，并结合用户的心理和改善情况生成有针对性的对话，去挖掘用户背后的底层认知，进而去辅导用户以认知改变行为习惯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_ca41974c6767437e859154a63777e9ac@577536001_oswg172301oswg1820oswg1364_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源数智兴华</p><p>从产品链条方面，数智将其做到环环相扣相对较重，但从实际的用户行为旅程来看，这个产品又做得很轻。由于数智兴华是想做私域的AI健康管理，这可以内嵌至微信或者小红书等社交平台的对话框中。AI健康管理师每天会主动向用户发起对话，并在三到五分钟内完成今日的健康规划，去引导用户改变自己不合理的认知模式和生活方式习惯。</p><p>这种拟人化的产品与目前传统数字化工具的用户自使用、单向反馈相比，更容易赢得用户的信任。目前，数智兴华将AI健康管理师的智能Agent搭建完成，通过语言内容方面更具人性化，拉近用户距离，预计年底将会逐步面向体重管理、职场减压、失眠、慢性病管理等具体场景推出针对性应用。</p><h2><strong>避免掉入大模型商业化落地的陷阱</strong></h2><p>尽管生成式AI对未来软件研发模式、应用交互形态甚至是工作方式都将产生颠覆性影响，但如何避免创业者在帮助企业找痛点的过程中陷入“技术自嗨”，是技术与商业落地过程中存在的天然沟壑。</p><p>36氪AI协同创新中心在与诸多创业者交流过程中发现，许多项目在运用大模型的过程中只是简单的调用，并没有对其进行核心功能演示和结果的可行性验证。此外，大模型能否完美契合B、C两端的需求，在B端降本增效，在C端解决痛点，也是众多创业者初期容易掉入的陷阱。</p><p>因此，大语言模型创业者在实际的产品搭建过程中要思考AI大模型在其中扮演的角色问题。在路演结束后，数智兴华向36氪AI协同创新中心表示，数智兴华的大模型产品主要希望解决能不能读懂用户提供的信息、能不能记住用户的信息、能不能干预用户的行为习惯的三个问题。</p><p>能不能读懂用户信息是产品开始时的第一步。因为用户输入的信息不仅是单一的文字内容，图片、语义等复杂的情境也需要大模型去理解用户背后的多维情绪。健康管理本身就是长周期的事，记住用户信息则考验的是AI健康管理师能否根据用户过往提供的信息和阶段性反馈，及时地动态调整策略。而能不能干预用户行为习惯，则是帮助用户认知重塑进行行为调整和情绪调节，并根据用户状态描摹出用户状态，灵活地决定调用执行策略。</p><p>当然，大模型发展突飞猛进，但其商业化落地仍然任重而道远。想让技术创新转化为真正的价值，不仅仅是如何实现的问题，更重要的是要让技术与实际的需求和场景紧密结合。要实现这一点，大模型应用创业者们必须深入到用户使用和场景的细节，理解需求逻辑，解决实际的问题。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547653010904196</id>
            <title>人民币回升，上千家上市公司启动套保</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547653010904196</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547653010904196</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 10:56:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人民币汇率, 外汇衍生品交易, 套期保值, 汇率风险
<br>
<br>
总结: 近期人民币汇率回升，多家A股上市公司为了规避汇率风险和锁定成本，开展外汇衍生品交易或套期保值业务。上市公司参与衍生品交易主要是为了套期保值，其中汇率风险是最大的风险之一。然而，外汇套保并非完全可靠的策略，也存在一定的风险。因此，我国衍生品交易市场需要进一步完善监管和风险防范措施。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，人民币汇率持续回升。Wind数据显示，11月，在岸、离岸人民币对美元汇率分别调升2.55%、2.70%，幅度较大。为锁定成本，规避和防范汇率、利率风险，多家A股上市公司开展外汇衍生品交易或外汇套保业务。</p><p>12月4日，澳弘电子（605058.SH）公告，将选择适合的市场时机开展外汇衍生性商品交易业务，从而有效避免汇率或利率大幅波动导致的不可预期的风险。</p><p>同一天，华工科技（000988.SZ）12月4日发布公告称，为满足公司及控股子公司日常经营使用外币结算业务的需要，规避外汇市场的风险，加强对外币资产头寸的监控和管理，同意公司开展总额度不超过人民币3亿元(含)的外汇衍生品套期保值业务。</p><p>此前，网宿科技（300017.SZ）12月1日也发布关于继续开展以套期保值为目的的金融衍生品交易业务的公告，根据公司实际情况，将用于外汇衍生品交易的额度调整为不超过人民币5亿元或等值外币。</p><p>上市公司参与衍生品交易越来越多，大多数是为了套期保值。据中国上市公司协会数据，2023上半年，共有1003家A股上市公司发布衍生品使用信息相关公告，同比增长13.0%。其中，使用目的为套期保值的有985家，旨在投机（投资）的有3家，兼具套保、投资目的兼具的有15家。</p><p>时代财经发现，上市公司在汇率风险上的套保意愿最大。2023上半年，在五大类风险中，共有856家公司的套保相关公告中提及汇率风险对冲。其次是利率风险和商品价格风险。</p><p>不过，外汇套保并非万全之策。博威合金（601137.SH）2022年财报显示，当年交易性金融资产造成3496.17万元损失。博威合金在上证e互动平台告知投资者称，2022年交易性金融资产产生的损失，主要是公司为应收外汇款余额所做的套保，2023年公司管理层将根据应收外汇款余额的敞口继续做套保管理。</p><p>另外，在上证e互动平台上，一位投资者向永冠新材（603681.SH）提问，公司在期货市场进行外汇套保行为，是否存在套保过量，变成市场投机的行为，毕竟单纯的套保理论上是保证了公司的一定的盈利值的。</p><p>永冠新材在12月4日回复该投资者称，公司主营业务一直以出口为主，近3年，主营业务中外销占比一直保持在70%左右，因而公司面临一定的汇兑风险和信用风险。永冠新材目前主要采用远期锁汇和出口信用保险管理汇兑风险和信用风险。</p><p>随着汇率衍生品需求的增长，我国衍生品交易相关市场亟需进一步完善。</p><p>11月17日，证监会就《衍生品交易监督管理办法（二次征求意见稿）》公开征求意见，着力解决以下问题: 一是落实《期货和衍生品法》要求，加强衍生品市场行政监管；二是完善监管规则，严厉打击以衍生品为“通道”规避证券期货市场监管的行为；三是加强跨市场和跨境监测监控，严防风险。</p><p>业内人士告诉时代财经，目前我国已经推出一系列汇率衍生品，如远期结售汇、外汇掉期、期权等，但仍有改进空间。一方面，应继续完善汇率衍生品的种类和交易机制，满足市场多元化的需求；另一方面，要加强市场监管和风险防范，确保市场的稳健发展。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247518816&amp;idx=4&amp;sn=3c4ee9f4c77e7c1b70299ae1b28a4ba8&amp;chksm=e9adfdcadeda74dc6d8cdef3fec643c5eb8807ea1a2dde440404a942d75fbc847eee7dc6e900&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：罗东骏，编辑：卢泳志，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547640530408584</id>
            <title>中国AI大模型，应该如何商业化？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547640530408584</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547640530408584</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 10:55:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型商业化, 商业模式, 安全性, 非盈利
<br>
<br>
总结: 当前大模型商业化的路径需要解决底层问题，不仅仅是商业模式的探索，还包括安全性和非盈利问题。大模型商业化的迅速推进可能会忽略安全性和伦理性问题，导致商业化与非盈利之间的矛盾。在中国市场，大模型厂商可以通过将大模型集成到现有产品和服务中，或者采用订阅服务的方式进行商业化尝试。然而，大模型商业化仍面临着资金投入、伦理道德和安全性问题、市场接受度和应用场景等挑战。同时，商业模式的成熟度和国际竞争力也是需要解决的问题。大模型商业化可以采用MaaS模式、开源模式和平台即服务模式等不同的商业模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>虽然大模型商业化的路径较为清晰，目前国内厂商也都在积极探索，但大模型的商业化之路，不能仅限于商业模式的探索尝试，更在于解决大模型发展的底层问题。</p></blockquote><p>如今，大模型的商业化问题再次被摆在台面上。</p><p>一个事实是，当下的大模型训练需要强大的算力支撑，尤其是参数量大的模型，花费极大。比如OpenAI的语言模型GPT-3，成本接近500万美元，也就是人民币4000万左右。庞大的模型训练需要巨额的资金来支持。</p><p>投入了巨额资金之后，企业一方面是希望尽快商业化来解决后续研发资金的问题，一方面也是希望通过商业化来达到赚钱的目的。</p><p>那么矛盾也接踵而来，迅速的商业化，难以避免的是一些安全性、伦理性的问题被暂且搁到一边，更为真实的情况是，如今大模型迅速商业化之后的发展路径思考的其实并不多，因此也就看到了很多大模型基本上就是浅尝即止，<strong>最后引发商业化与非盈利之间的矛盾。</strong></p><p>OpenAI前段时间的“宫斗”，便是一个很好的例证。</p><p>11月18日，OpenAI管理层发生巨变，CEO奥特曼被解雇。至此，OpenAI“宫斗”上演。</p><p>在公开报道中，OpenAI的六人董事会中，被开除的奥尔特曼和Greg Brockman倾向加速商业化，以获得更多资金来支持AI模型的算力需求；而独立董事Tasha McCauley和Helen Toner更关注AI的安全。</p><p>简言之，<strong>一方以技术为主导，追求模型的卓越性，以实现通用人工智能为目标；一方则认为商业化是公司发展的必经之路，</strong>应该积极拓展市场应用，从而实现盈利为目标。由此，一个猜测是，倡导商业化的阿尔特曼碰到了强调AI技术、安全属性的Ilya Sutskever，直接正面引发了冲突。</p><p>经过反反复复地拉锯。11月30日，OpenAI宣布组建新初始董事会，Sam Altman重新担任CEOMira Murati担任首席技术官。这次“宫斗”胜利者似乎属于商业化的那一方。</p><p>但在这场由世界顶级大模型公司引起的“商业化与非盈利之争”的闹剧下，引发的一些问题使人陷入深思，即大模型的商业化正面临着哪些困局？大模型应该如何商业化？</p><p>而在中国市场，大模型厂商除了已经展现出来的算力层面商业价值外，还可以在哪些方面进行商业化尝试？以及，这条路已经走到哪了？</p><h2><strong>大模型商业化众生相</strong></h2><p>在大模型的商业化方面，以百度、阿里、腾讯等为代表的互联网厂商，目前商业化前景较为清晰。<strong>这一点与其自身庞大的业务体系不无关系。</strong></p><p>即互联网巨头可通过将大模型集成到现有产品和服务中，比如百度文库文档助手、淘宝问问、Bing搜索引擎等，来<strong>增加用户粘性并带动营收增长。主要方式是将生成式AI作为辅助功能，嵌入原有业务，视为一项增值服务。</strong></p><p>其次是订阅服务，即采用按月或按使用量计费的订阅模式，为客户提供持续的大模型访问权限。例如OpenAI的ChatGPT、百度等文心一言、阿里的通义千问等。<strong>目前国内文心一言等也在通过订阅制的商业模式，为大模型应用带来一些营收，但其他厂商收费意向不明。</strong></p><p>此外以智谱AI这类国家队厂商为代表的商业化前景亦比较清晰。业内普遍认为，<strong>诸如国内大型企业、央国企想要与大模型结合，智谱AI是一个绕不过去的选项。</strong></p><p>但尽管如此，国内大模型商业化仍处于初级阶段，商业化进程面临着诸多挑战。</p><p>首先，大模型的研发和应用需要大量资金和时间投入，而回报却往往难以预测。这导致许多企业在商业化过程中犹豫不决，错失市场机遇。</p><p>其次，大模型的伦理道德和安全性问题也给商业化带来了一定的压力。例如，算法偏见和歧视、数据泄露和滥用等问题时有发生，这使得一些企业在大模型应用方面持谨慎态度。此外，国内大模型商业化还面临着市场接受度和应用场景等问题。</p><p>目前，大部分企业的应用需求主要集中在智能客服、智能推荐、智能营销等领域，<strong>其他领域的应用仍处于探索阶段。</strong>这使得大模型商业化进程相对缓慢，难以实现规模化发展。</p><p>更值得注意得是，尽管国内在人工智能领域取得了显著进展，但与国际领先水平相比，国内的大模型技术还存在一定差距。<strong>这使得国内企业在国际市场竞争中处于劣势地位，也就很难向出海、跨境方向延伸。</strong></p><p>此外，国内大模型商业化还面临着商业模式不成熟的问题，比如如何收费，以目前国内普遍采取的算力收费形式而言，这种模式似乎与云计算的收费模式一致，<strong>而从利润率来看，这显然不是一个优质的收费模式。</strong></p><p>对于国内的大模型厂商而言，商业化的路如何走成为当下亟待解决的问题。</p><h2><strong>MaaS、开源与Agent</strong></h2><p>大模型的商业化，应该解决的是让企业和用户更少了解原理，更简单直接使用成果，让用户回归价值和自身业务问题解决。<strong>换言之，也就是大模型的“一体化黑箱模型”。</strong></p><p>因此，如今的一些商业模式成为了大模型赛道玩家和创业者们的聚集之处。</p><p>其中，<strong>MaaS模式是最为常见的一种。</strong>在这种模式下，一般是由云厂商或科研机构对大模型封装，在各类任务上的推理能力封装成统一的应用程序接口，对外提供服务的模式，虽然提供的是API，但是本质上调用的是模型。</p><p>下游企业可以获得这些接口，并按照自身的业务需求，调用服务嵌入已有的应用和服务中，让大模型的API为整个程序进行赋能。</p><p><strong>这种方式使得企业不需要过多了解模型的技术细节，而是像调用云能力一样，直接调用服务。</strong>目前、文心、通义、盘古等大模型厂商，基本都在提供此类服务，比如阿里的魔搭社区，百度的飞桨等等。</p><p>此外，<strong>开源模式</strong>也是大模型商业化的一种重要方式，在这种模式下，计算机程序、软件的源代码等内容公开，并根据开源协议进行分发的方式。</p><p>开源是目前计算机领域一种普遍的软件开发模式，大量开发者在协议许可的情况下对开源代码进行修改，并集成到已有的系统中，为软件和系统增加新功能和特性。</p><p>在开源的模式下，可以快速共享好成果，让好的成果快速培养社区，下游用户利用开源成果，可以快速搭建自己的应用系统。在国内，智谱AI、阿里通义都在强调开源的价值。</p><p><strong>开源本身是免费，但涉及到后续的数据训练、数据监督、数据微调等等，则对应的是较为明朗的收费模式，恰等同于开放井水，但做卖铲子的人。</strong></p><p>再有就是<strong>平台即服务模式</strong>，即不再提供单一的模型API，而是<strong>将大模型当作平台服务中的一种技术，</strong>集成到AI平台上，通过统一的平台对外提供服务。这种模式中，企业构建包含开发工具、AI服务、流程化的平台，而大模型只是平台中的一个组成部分。</p><p>用户购买或使用平台的过程中，可以利用平台提供的工具，对大模型进行开发和应用，集成于自有的体系中，用户不能单独获得模型的能力。用户通过使用平台和工具，获得利用大模型开发的能力，也因此付费。</p><p>例如，文心大模型已经发展出了NLP/CV/跨模态/生物计算大模型，并且在此基础上，推出了众多行业大模型、大模型套件。向上又有Easy-DL、BML大模型、大模型API、文心一格（AIGC）等。</p><p>还有一种<strong>软件即服务</strong>的模式。目前国内大厂、头部政企和科研机构，正在提供强大的新基建，<strong>中小厂商可以基于这些基建，开发自己的saas服务，并提供给企业、个人。AI Agent便是当下炙手可热的大模型创业路径。</strong></p><p>此外，无论是对于OpenAI、Meta这样的AI领头企业，还是对于众多的小型初创型企业或者科技极客来说，<strong>AI Agent也更是如今商业化不得不谈的话题。</strong>不论是钉钉、飞书，亦或者是百度，都在推出自己的Agent产品。</p><p>如果说前面所说的众多变现都在B端，其市场和需求量有一定的天花板。那么，AI Agent则对应的是B端市场之外，在C端的巨大想象力。不仅市场本身，更在商业价值。</p><p>如今，一个业内普遍共识是，<strong>AI Agent是未来实现终极的AGI（通用人工智能）形态的必经之路，</strong>而且越来越多的人认识到，大模型只有在真正的应用层面走进千家万户，才能展示其真正的价值，而AI Agent就是最好的应用形式。</p><h2><strong>商业化难在哪？</strong></h2><p>总体来看，大模型商业化的路径尽管未能做到最好，但方向是清晰。不过清晰并不意味着能落地。对于国内大模型赛道的玩家而言，仍面临诸多内外部的挑战。</p><p>11月7日的凌晨，OpenAI在首届开发者大会上发布了几个更新，新的模型GPT-4 Turbo、GPT Builder以及Assistant API。</p><p>其中，GPT Builder的特性包括每个人/每个企业都可以定制属于自己的GPT；每个独特的GPT可定制自己的指令、知识库、工具与动作、头像等；无需开发，直接使用自然语言定制，你甚至可以让Dalle3帮你生成头像；GPTs可以分享使用，并享受类似App Store的分成。</p><p><strong>这意味着，每个人/企业都可以在线创建自己的GPT/Agent。</strong></p><p>而另一个更新Assistant API，可通过API来让GPT来帮你编写代码并自动执行；通过API实现函数/工具调用的能力，扩展AI的能力。</p><p>这意味着用户可以更轻松的通过Assistant API在自己的网站或者移动应用中构建自己的ChatBot或者AI助手，大大减少AI开发的繁重工作量。</p><p>一个事实是，<strong>其不再满足于提供基础大模型，而是希望成为AI时代的AI OS平台。这一更新很大程度上给AI Agent的售卖模式带来了不小的冲击。</strong></p><p>而在开源模式上，同样存在着发展的瓶颈。以智谱AI为例，目前智谱AI开源的模型参数主要为6B，参数较小。究其原因，离不开资金不足的难题。要知道模型参数越大，意味着算力需求越大。虽然智谱AI早在此前就购买了大量的A100，但从其近期频繁且高额融资来看，其仍需要大量资金支撑其持续的商业化和研发创新。</p><p>在MaaS模式上同样也存在许多落地的难题。首先，如果模型效果不尽如人意，API将无法充分满足用户的常规推理需求，因此需要根据具体情况对模型进行调整和优化，但调优本身是一个具备门槛的开发，大部分企业不具备这样的能力或大模型人才，<strong>也就很难持续为MaaS社区贡献活跃度。</strong></p><p>其次，由于大模型的运行速度相对较慢，当推理请求的数量或请求数据量大幅增加时，API的响应时间和数据质量将难以保证。例如，像ChatGPT、DALLE2等AIGC应用，其实际反应时间往往较长，因此难以在短时间内实现大规模应用和提供及时响应体验。</p><p>总体而言，<strong>全球大模型产业商业化仍处于早期探索阶段。</strong></p><p>一方面，虽然研发机构在大模型技术方面已经相当成熟，但对于落地场景却还不够熟悉，尚未形成完善的商业化模式。因此，它们需要与下游场景企业合作，共同构建大模型的商业模式。</p><p>另一方面，大部分下游场景企业对于大模型的基本概念和认知尚未形成，同时，它们也缺乏支持模型微调所需的算力，以及定制和二次开发模型所需的人力资源和技术实力。</p><p><strong>总体来看，虽然大模型商业化的路径较为清晰，目前国内厂商也都在积极探索，但大模型的商业化之路，不能仅限于商业模式的探索尝试，更在于解决大模型发展的底层问题。</strong></p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>一个事实是，大模型真正的价值在于能够解决实际问题并创造商业价值，场景是商业模式的基础。对于大模型赛道的玩家而言，<strong>如何将大模型与具体场景结合，成共落地，才是商业化的本质。</strong></p><p>以OpenAI的GPT-3为例，这款语言模型以其较强的生成能力和广泛的应用潜力吸引了全球的目光。</p><p>然而，如果没有合适的场景和应用，这个工具只能停留在理论层面或实验室环境。只有当它被成功地应用于各种场景中，才能发挥出真正的商业价值。</p><p>Copy.ai是一家使用GPT-3的大规模语言模型来帮助企业和个人快速生成高质量内容的初创公司。通过深入了解客户的需求和市场情况，Copy.ai将GPT-3的技术能力与营销、广告、新闻稿等应用场景紧密结合，实现了从技术到产品的转变。这种“场景为王”的策略使得Copy.ai能够在竞争激烈的市场中脱颖而出，成为了一家备受瞩目的创业公司。</p><p>在国内，这样的尝试或将成为下一个阶段的主题。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMTUyNjcxNw==&amp;mid=2647720219&amp;idx=1&amp;sn=eb5340c4907745b74c3f3c3cf5aa506f&amp;chksm=8ec93dc9b9beb4df6706904a928bc427d5fee76ac94c96e0963012916562d9f612502555499e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“产业家”（ID：chanyejiawang）</a>，作者：斗斗，编辑：皮爷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547641871441796</id>
            <title>大模型时代，AI芯片行业上演“三国杀”，国产厂商机遇何在</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547641871441796</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547641871441796</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 05 Dec 2023 10:55:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 英伟达, AI芯片, 生成式AI
<br>
<br>
总结: ChatGPT的爆火使得英伟达成为全球AI淘金时代最大的卖铲人，其在2024财年三季度实现了创纪录的营收和净利润增长。然而，在AI芯片领域，越来越多的厂商开始发力，包括亚马逊云科技、微软、华为、百度等巨头以及寒武纪、壁仞等小而美的独角兽。自研AI芯片已成为产业发展的趋势，而生成式AI市场的潜力也吸引了更多的玩家。国内厂商在AI芯片行业发展面临重要机遇期，能否实现弯道超车还有待观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>ChatGPT爆火迄今，英伟达不仅被公认为全球AI淘金时代最大“卖铲人”，也成为各大媒体和社交平台上讨论度最高的一家AI芯片公司。</p><p>近日，英伟达发布的2024财年三季报显示，其营收达到创纪录的181.20亿美元，同比增长206%，环比增长34%;净利润再创新高，达到92.43亿美元，同比增长1259%，环比增长49%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_ba60c0b7548040cb91c2e6f28942f6f8@813924438_oswg296901oswg692oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在科技领域，永远不可能一家独大，随着AI热潮持续升温，越来越多厂商也开始在AI芯片领域发力，前有亚马逊云科技、微软、华为、百度等下游客户推动自研芯片，后有寒武纪、壁仞等小而美的AI芯片独角兽，都奋力争夺登上前往AI时代的一张船票。</p><h2><strong>巨头扎堆涌入AI芯片赛道</strong></h2><p>今年以来，现在国内有多家公司均在开发自己的大模型，由于担心美国的芯片管制会升级导致英伟达高性能计算芯片断供，国内互联网厂商不得已只能竞相囤积A800芯片，因为谁都不想在人工智能竞赛中落后。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_629fea059b9045f9be4d2425a058e79a@813924438_oswg507996oswg692oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>知情人士透露，百度、字节跳动、腾讯和阿里巴巴已向英伟达订购了价值10亿美元的订单，采购约10万个A800芯片将于今年交付。另外，他们还订购了价值40亿美元的芯片将于明年交付。</p><p>这也使得英伟达成为生成式AI领域最大的赢家，凭借在生成式AI领域“一卡难求”GPU，英伟达已经赚得盆满钵满，市值更是飙升到1万亿美元。彭博报告显示，随着OpenAI的ChatGPT等服务的涌入，在未来十年内，生成式人工智能市场有望从2022年的400亿美元激增至1.3万亿美元。这也让整个行业吸引来更多玩家。</p><p>众所周知，自研AI芯片是一个产业走向成熟绕不开的趋势，但凡哪个厂商AI运算的体量大幅度提升，就需要自家的芯片来支撑，这样才能达到最高的优化。</p><p>尤其在数字经济时代背景下，鉴于人工智能领域史无前例的市场前景，打造自有芯片产业链，已经成为国内外科技巨头的战略布局。像谷歌、微软、亚马逊这样的软件和云计算服务巨头加入芯片竞争，势所必然。</p><p>12月1日，亚马逊云科技(AWS)在2023 re:Invent全球大会上宣布其自研芯片家族的两个系列推出新一代，包括Amazon Graviton4和Amazon Trainium2，为机器学习训练和生成式人工智能应用等广泛的工作负载提供更高性价比和能效。其中，Graviton4与当前一代Graviton3处理器相比，性能提升高达30%;Trainium2与第一代Trainium芯片相比训练速度提升多达4倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_269e629961ae451abd5ba043c4dbda7f@813924438_oswg359062oswg691oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>11月15日，微软在西雅图举行的Ignite开发者大会上，推出加速AI计算任务的Maia芯片。Maia芯片旨在运行大型语言模型，该芯片的构建方式与英伟达使用的网络连接技术也有所不同，Maia芯片与标准以太网电缆连接在一起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_35ce37c668524d7780ebff64e30522b0@813924438_oswg163834oswg692oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>8月29日，谷歌在旧金山的年度云会议Google Cloud Next上也发布了新的人工智能芯片，即第五代定制张量处理器(TPU)芯片TPU v5e，用于大模型训练和推理。与上一代芯片相比，TPU v5e每一美元的训练性能提高2倍，每一美元的推理性能提高2.5倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_9de28bc7af17475fa184dffc86610e2d@813924438_oswg309079oswg692oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>元宇宙新声认为，芯片可能会在未来很长一段时间都是AI竞争的核心，包括国家、巨头、初创公司之间。但行业发展还处于初期，未来肯定会有一轮洗牌。</p><h2><strong>AI芯片行业，国内厂商能否弯道超车</strong></h2><p>随着全球竞争加剧，我国AI芯片行业发展面临重要机遇期。</p><p>数据显示，2021年我国AI芯片市场规模达到427亿元，同比增长124%;2022年这一市场规模达到850亿元，再现翻倍式增长。中邮证券预计，到2023年，我国AI芯片市场规模将进一步扩大至1206亿元。</p><p>事实上，我国对人工智能芯片产业的发展高度重视，制定了一系列扶持政策，营造了有利的政策环境，促进了行业的快速发展。</p><p>近年来，国家陆续出台了多项政策，鼓励AI芯片行业发展与创新，包括《国家新一代人工智能发展规划》《关于深化“双创”促进大众创业万众创新若干政策的通知》等。</p><p>北京、上海、深圳等重点城市都陆续发布了支持人工智能产业快速发展的政策，其中包括攻关AI芯片创新突破、加强AI芯片、智能传感器研发攻关、加速智能算力建设等方面的内容。</p><p>英伟达CEO黄仁勋曾表示：“中国有很多GPU的初创公司，不要低估中国在芯片领域的追赶能力。”</p><p>从国内芯片厂商的现状来看，既有华为这样全产业链路齐头并进的巨头厂商，也有像寒武纪专注于AI算力芯片的厂商，还有专注在通用计算芯片摩尔线程等，这也体现出国内芯片厂商在支持大模型更加智能化的同时，也迎来了行业的“百花齐放”。</p><p>不久前，华为在全联接大会上发布了全新架构的昇腾AI计算集群——Atlas 900 SuperCluster，据了解，该AI集群支持超万亿参数的大模型训练，采用全新的智算交换机以及超节点架构。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_3057778ada1042299e14922db3e00580@813924438_oswg181003oswg693oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在任正非的访谈中，他提到目前华为AI集群能力已经不弱于美国。“华为现在的AI集群已支持16000板卡，将来的一个超节点集群可管理几十万板卡。支持超高速互联、超高效的液冷散热、瞬时爆发式供电，达到系统高可用。”</p><p>整体来看，华为推出了面向通用计算的鲲鹏系列，面向AI计算的昇腾系列。在架构方面，华为推出了自研达芬奇架构。在软件上，华为推出了openEuler开源OS以及配套的数据库、中间件，涵盖从硬件、架构、框架、应用、开发运维工具等全产业链条。</p><p>而寒武纪拥有的AI芯片产品为云端AI芯片和边缘AI芯片。其中，思元370是寒武纪第三代云端智能芯片，是寒武纪首款采用Chiplet(芯粒)技术的人工智能芯片。景嘉微是国内GPU龙头，拥有的AI芯片产品为GPU芯片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_d7ee8caa96ba41a0a2e741dd80bc3175@813924438_oswg273888oswg692oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，摩尔线程则全面布局GPU领域，现在他们已推出苏堤、春晓等多颗GPU芯片，其中春晓是其第二颗产品，集成220亿颗晶体管，内置MUSA架构通用计算核心以及张量计算核心，可以支持FP32、FP16和INT8等计算精度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_08368970ef394ec4832a2ff8a047e17b@813924438_oswg447640oswg692oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前来看，在国际高端AI芯片面临被“逼退”之际，国产AI芯片无疑成为最佳替代选择。近年来，在地缘政治影响下，我国本土AI芯片产业已取得一定发展成效，部分产品甚至可对标国际企业同类产品。</p><p>不过，需要注意的是，AI芯片硬件性能只是一个方面，想要让国产芯片能用起来，软件能力会是更重要的壁垒之一。算力的释放需要复杂的软硬件配合，才能将芯片的理论算力变为有效算力。</p><h2><strong>正视差距，生态仍是破局难题</strong></h2><p>我们看到，目前国内第一批大模型厂商使用的基本都是英伟达A100、A800的芯片，这不仅是英伟达产品性能更强，还因为他们构建了完善的CUDA生态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_17d3ddc773284004beac018e27b97e5e@813924438_oswg94733oswg692oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>CUDA就是英伟达推出的基于GPU的并行计算平台和编程模型，可以用来加速大规模数据并行计算，使得GPU可以用于更加广泛的科学计算和工程计算等领域。CUDA的良好生态系统吸引了众多学术机构和高性能计算中心的关注和使用，也为英伟达提供了强有力的市场竞争优势。</p><p>一位分析师告诉元宇宙新声：“经过多年的建设，英伟达的CUDA已经有400万开发者，基本形成了垄断态势的生态壁垒，而软件生态恰恰是下游客户最为重视的产品竞争要素。”如果贸然更换生态，意味着厂商学习成本、试错成本、调试成本都会增加。</p><p>不过，面对英伟达CUDA的强势地位，国内AI芯片头部厂商如海光、华为和寒武纪等，也在不断基于自身产品和解决方案，打造生态体系。</p><p>比如，海光的DCU产品深算系列采用了兼容通用的“类CUDA”环境;华为的昇腾系列采用自研的达芬奇架构，大模型厂商在使用相关芯片时，需要提前针对软硬件进行调配和优化;寒武纪的产品虽然包含了云端和边端芯片，但由于其ASIC的芯片架构，对通用性计算而言，ASIC芯片的成本优势并不明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_1d56418222474d7f904499e1b6deacbb@813924438_oswg758590oswg692oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然国内AI芯片行业的生态建设与CUDA还存在着不小的差距，但我们已经看到厂商们在行动，在复杂的国际贸易关系及地缘政治因素等驱动下，“国产替代”成为国内半导体行业发展的主旋律。</p><p>当前，芯片已经成为半导体行业中最具有发展潜力的领域之一，AI芯片作为推动芯片行业发展的核心市场，其行业价值无法估量，随着AI芯片技术的逐渐成熟，其应用场景逐步渗透到各类智能终端领域中，在我国科技发展中占据越来越重要的地位。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>元宇宙新声发现，在当下的算力领域中，英伟达代表的传统芯片厂商还是占据着统治地位，但以微软、亚马逊云科技以及谷歌等为代表的科技巨头也对于算力芯片这块“肥肉”虎视眈眈，再加上国内如华为、寒武纪等芯片厂商不断发力创新，打破壁垒，俨然成为行业新势力。</p><p>这也促使整个AI芯片行业“三国杀”局面初显，而且，这一局面随着AI时代的来临，“三国”将会“厮杀”得更加激烈，最终会是拥有先发优势的传统造芯势力继续一枝独秀，还是科技巨头们后来居上形成“反杀”，仰或是国内厂商实现弯道超车?</p><p>可以预见，AI芯片行业每向前走一步，都将挑动着科技领域的神经，这场“三国杀”的胜利将会属于谁呢?未来真让人期待。</p><p>本文来自微信公众号“Metaverse元宇宙”（ID:NFTMall），​作者：贾桂鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>