<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002192479548297</id>
            <title>赴港上市的“星星之火再度燎原”，高举“+AI标签”成共识？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002192479548297</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002192479548297</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 01:13:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 港股, 上市, 投资  
<br><br>  
总结: 今年诺贝尔奖颁给AI领域的科学家，引发了业界对AI的广泛关注。港股市场在经历了一轮上市热潮后，越来越多的企业选择与AI相关的业务进行IPO，显示出“+AI”成为上市的趋势。尽管部分企业在AI技术的应用上仍处于早期阶段，但整体市场对AI的需求和投资环境逐渐改善。港股的高股息和国际化水平吸引了更多资本流入，AI技术的应用也在推动各行业的转型升级，成为企业发展的重要驱动力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>月初，诺贝尔物理学家、化学奖相继颁给了AI领域的科学家，让业界大为震惊。纷纷称今年为诺贝尔奖的“AI年”。</p>
  <p>而近日，继年中一轮港股上市热潮后，不仅有复热的迹象，也呈现了一些与AI高度捆绑的“共性”。港交所数据显示，6月至8月期间，赴港IPO的企业分别有25家、12家、11家，申请上市的企业数量显著下滑，再到9月，又回升至18家，10月截至月中已累计有9家。</p>
  <p>有趣的是，9、10月的IPO公司中，近三分之一的企业表明其业务亦或与AI相关，亦或运用到了AI技术。与AI“高度捆绑”的背后，各大企业只是为了热度，还是市场背景、自身战略所致，又或是其他原因驱使？</p>
  <h2><strong>重燃赴港上市热潮后，“+AI”成上市“标配”？</strong></h2>
  <p>具体来看，这些企业分别是丰巢控股、迅策科技、明基医院集团、闪回科技、健康之路、特斯联智慧科技、七牛智能、爱维艾夫医院管理集团。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_eabb646e7ba14a87a3e5e4ecb4debe70@15574914_oswg1319870oswg1280oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源来自Pixabay</p>
  <p>这其中，健康之路作为国内最大的数字健康医疗服务平台之一，已将AI驱动应用程序及解决方案融入自有的平台中，以优化用户、医生及平台的其他行业利益相关者的可用性及功能。目前，其平台已经推出多项AI工具，分别为AI医疗助理、AI图图等。</p>
  <p>与健康之路一样拥有“互联网基因”的闪回科技与丰巢控股也拿出了实际行动。前者专注于手机回收服务，但特别提及近来研发开支大涨源于AI解决方案的开发；后者作为全球末端物流解决方案供应商，已将人工智能辅助系统融入物联网技术中，用于加强丰巢智能柜和洗护工厂网络的运营管理，并尝试在建立AI辅助洗衣分类系统。</p>
  <p>而同样涉猎智能物联网的特斯联智慧科技，身处公域AIoT行业。天眼查显示，其主要通过先进的AIoT技术和一体化能力，赋能产业的数智化升级和可持续发展，是一家助力AIoT新型基础设施规模化落地的人工智能公司。</p>
  <p>再来看七牛智能，其作为国内提供音视频云服务，聚焦于打造AIGC能力和迭代改进其低代码平台；而迅策科技作为国内实时数据基础设施及分析解决方案供应商，AI技术的引入主要用于加强现有数据模型分析能力，为资产管理人提供一系列人工智能赋能解决方案。</p>
  <p>可见，以上两家公司仍在融入AI技术的早期阶段，暂时没有可量化的应用成果。</p>
  <p>明基医院集团作为国内领先的民营营利性综合医院集团之一。其表示，目前计划引入AI语音机器人，并利用AI技术进行辅助诊断，在为患者提供医疗服务的过程中和医院的运营管理中加大对AI技术的利用。</p>
  <p>同属“医院行列”的爱维艾夫医院管理集团思路也大致相同，尽管都有引入AI技术的意图，但更多只是停留在“纸上谈兵”的阶段。考虑到医疗板块的专业化以及高精度，实现AI+医疗的“远大前程”或许还有慢慢长路。</p>
  <p>综上，除特斯联智慧科技与AI属于强相关外，其余几家企业均属于“AI+”的应用行列，通过引入AI技术来赋能现有业务。由此看来，“AI+”渗透各个行业的言论虽然散步在市场的角角落落，实际应用落地的进度却千差万别，但即便如此，仍旧未能阻挡企业向AI靠近<strong>。</strong></p>
  <h2><strong>“+AI”企业扎堆赴港，这不是“偶然”</strong></h2>
  <p>回顾今年，AI企业扎堆递表港交所已经不是第一次发生。</p>
  <p>今年1月，AI龙头科大讯飞控股子公司讯飞医疗赴港上市。随后，交互式AI领域声通科技、“AI语音独角兽”云知声、“AIoT营销解决方案提供商”趣致，以及地平线、黑芝麻智能、出门问问、和纵目科技等企业接连递表港交所。</p>
  <p>纷纷赴港背后，港股市场骤升的吸引力源于哪里？</p>
  <p>一是因为港股市场下半年投资环境已经逐渐转好。由于美联储降息推动外资流入港股市场，随着7月26日公布的美国核心PCE数据同比增长2.6%，达到自2021年3月以来的最低水平，美联储降息的可行性显著增强。</p>
  <p>而且，美联储降息推动全球无风险利率下移和美元贬值，国际资本市场资金有望再平衡，包括港股在内的新兴国家市场有机会获得更好的收益率。</p>
  <p>资产管理公司Edelweiss Asset Management总裁兼股票首席投资官Trideep Bhattacharya也表示：“就估值而言，中国市场已变得具有相当大的吸引力，再加上对刺激计划的预期，吸引了资本。”</p>
  <p>因此，鉴于港股市场较高的国际化水平，港股市场外资的回流的背景下有望率先受益。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_cbd70f3099fa4bb5872c54364344443d@15574914_oswg121201oswg1200oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源来自Pixabay</p>
  <p>二是因为港股的高股息。一方面由于AH股的显著溢价，部分公司在A股和港股都上市后，其A股相对于H股往往有一定价格差。截至7月24日，恒生沪深港通AH股溢价指数为147.12，处于过去十年以来92%的分位数，这意味着港股市场相较A股市场被大幅低估。</p>
  <p>另一方面在于港股通红利税的改革预期。2024年3月重要会议期间，香港资本市场相关部门代表建议降低港股通投资者准入门槛，优化互联互通股息红利税务安排。</p>
  <p>最后也最重要的一点，港股市场的科技类企业更“AI”，也更有潜力。截至8月26日，恒生科技指数的市盈率估值为21.41倍，这一水平位于2020年以来12%的分位数，这意味着后续存在较大的估值提升空间。</p>
  <p>被视为潜力板块之一的互联网巨头身处AI产业链的中下游环节，其头部企业在一季度的业绩表现颇为强劲，AI技术的运用有效促进了成本降低与效率提升，利润端有望继续维持增长趋势。</p>
  <p>消费电子板块位于AI产业链的下游，由于AI技术的推动，产品更新换代加速，AI手机有望迎来爆发式增长。据预测，2023年至2028年，AI手机市场的年均复合增长率将达到63%。在产业周期回暖与AI手机市场增长的双重驱动下，消费电子板块有望迎来向上行情。</p>
  <p>综上，最具“AI属性”的港股成了国内“+AI”企业共同的目标。但其实，不只是国内，海外市场也是“异曲同工”。</p>
  <h2><strong>搅动全球资本风云，AI成今年最火“标签”</strong></h2>
  <p>宏观来看，人工智能（AI）不仅在国内资本市场占据举足轻重的地位，更在全球资本市场上掀起了一场革命性的风暴。从美股的股市表现中，我们可以清晰地捕捉到这一趋势。</p>
  <p>自2023年起，美股市场人工智能领域的企业总市值增长了近六万亿美元。今年上半年，标普500指数实现了13%的涨幅，其中约三分之二的增长动力源自与人工智能相关的股票。</p>
  <p>相比之下，所有非人工智能概念的股票仅为标普500指数贡献了4%的增长。这一数据无疑证明了AI在资本市场上的强劲表现。</p>
  <p>若对比股价增长幅度的中位数，具备人工智能属性的股票平均上涨了20%，而非人工智能企业的涨幅仅为2%，两者之间的差距达到了惊人的10倍。</p>
  <p>再来看标普指数的长期走向，Cortue预测，在2024年至2026年期间，不包含人工智能板块的标普500指数，其CAGR仅为6%，而人工智能板块的年复合增长率（CAGR）有望达到19%，超过标普500指数13%的总年复合增长率，成为强劲的助推力量。</p>
  <p>由此可见，公司一旦与人工智能概念形成捆绑，对其估值和长期发展都有不小的助推作用。</p>
  <p>而这一作用的底层逻辑在于，应用人工智能技术后，其产品或服务的实用性越强，便会推动了消费者或下游企业认可其最终价值。这种认可不仅会体现在销量的增长上，更体现在整个价值链上价值的积累。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_8163a94ff09e40f4a7344a28af23dde9@15574914_oswg125583oswg1200oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源来自Pixabay</p>
  <p>不仅如此，随着底层技术高速发展，以及市场需求的牵引下，人工智能（AI）也从“+AI”模式转型至“AI+”模式阶段。</p>
  <p>如今，无论是金融、医疗、教育还是制造业等领域，人工智能都已经成为不可或缺的一部分。它正在以惊人的速度推动着这些行业的转型升级，为企业的发展注入了新的活力。</p>
  <p>在这一转型过程中，人工智能不再仅仅是一个附加的技术工具，而是成为了各行各业创新发展的重要驱动力。它正在引领着行业的变革，从赋能单一功能到重塑整个业务形态，AI正以其独特的魅力改变着世界的面貌。</p>
  <p>本文来自“港股研究社”，作者：桑榆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002914339364609</id>
            <title>苹果的AI，翻车了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002914339364609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002914339364609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 01:09:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, AI, iPhone 16, 内部员工  
<br><br>  
总结: 苹果在AI领域的研发被内部员工认为落后于行业领先公司两年以上，尤其是与OpenAI的ChatGPT相比，Siri的准确度和功能都显得不足。尽管苹果在WWDC上宣称重新定义AI，但其新功能与安卓手机相似，且仅限于新款设备，导致老用户感到被割韭菜。iPhone 16的多项问题也反映出苹果在产品质量上的挑战。苹果的AI计划预计到2026年才能实现全面落地，面临着资源和创新的双重压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>不得不说，这几年的苹果，有点放飞自我。不光频繁挤牙膏，还不断在新机iPhone 16上翻车。</p>
   <p>虽然苹果的AI还没来，但赞美的声音却连绵不绝，人人都觉得苹果能够彻底颠覆AI，但苹果内部的员工却不这样觉得。</p>
   <p>昨日，就有苹果内部人士承认，苹果的生成式AI研发竟已落后两年多，苹果的AI之路仍然漫长且充满挑战。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>内部员工自揭其短</strong></h2>
  <p>知名苹果爆料记者Mark Gurman发文称，苹果公司内部的一些员工也认为苹果在AI领域已经落后了。这些内部员工研究发现，OpenAI的ChatGPT比苹果的Siri准确度高出25%，并且能回答的问题多出30%。有员工甚至认为苹果的生成式AI技术（至少现阶段）落后于行业领先公司两年以上。</p>
  <p>Gurman还提到，苹果的“智能”功能已经炒作了5个多月了，但却一直都在“画大饼”，从目前公布的信息来看，许多消费者可能会发出疑问“就这？”或“苹果的智能到底只能在哪里？”他还补刀道，今年iPhone 16的销量基本都不是靠着AI卖出去的，毕竟发布时候也没有AI。</p>
  <p>很明显，苹果在AI领域是“缺席”的。无论是OpenAI、Anthropic等专注AI的新兴公司，还是谷歌、Meta、微软等老牌科技巨头，都在频繁发布或更新AI相关研究和产品。甚至国内科技公司也在积极竞争，而相比之下，苹果在这方面的新闻要少得多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_7cdf44fe2db0441cb79b1c5fe0636846@5091053_oswg108233oswg986oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI还没到，大饼吃饱了</strong></h2>
  <p>今年9月，苹果发布了iPhone 16，但您猜怎么着，买了iPhone 16并不能直接用上“苹果智能”（Apple Intelligence），而是要等更新。</p>
  <p>根据最新爆料，苹果计划于10月28日发布iOS 18.1版本，此次更新将包含备受期待的Apple Intelligence功能。除了10月的更新，苹果还计划在iOS 18.2的Beta版本中引入更多AI功能，预计这一版本将在12月正式推出。</p>
  <p>前两天，苹果更新了 iPad mini 产品线，这款最小型的 iPad 已经三年没有更新了。很显然，这次更新也是苹果为了让全产品线都具备其最新的 AI 能力。</p>
  <p>不过目前苹果智能只支持美国英语，计划明年将支持中文、法语、日语、西班牙语等。</p>
  <p>而且，这个AI有什么颠覆性吗？目前来看，安卓手机早就有了这些功能，甚至已经非常智能了。</p>
  <h2><strong>苹果AI第一枪就失声</strong></h2>
  <p>今年的苹果WWDC上，苹果打响其在AI时代的第一枪，但这一枪，连雷声都没有。在苹果心中，他们重新定义了AI，同时认为是继乔布斯时代”苹果重新定义了手机“之后的又一重磅宣言。但消费者，可不买账，主要原因有三点。</p>
  <p>第一，AI功能和安卓雷同。比如说，苹果在iPhone 16发布会展示的Writing Tools可以对用户输入的文本进行改写、校对和摘要，将录制音频转写为文字和摘要，帮助用户精简通知，比如将用户收件箱内的邮件生成摘要。怎么看都与三星、小米这些产品的AI功能很像，在现有网络通信水平之下，我们可能也区分不出来边缘AI和云AI的区别。</p>
  <p>第二，割老iPhone用户的韭菜。最新的AI功能只有iPhone 15 Pro/Pro Max，以及配备M1或更新芯片的iPad和Mac才能用上苹果AI的新功能。咱就是说，苹果2017年不就开始说自己的芯片搭载神经网络引擎NPU了吗，合着这些芯片都作废了，完全支持不了AI了？这一拨属于是韭菜直接割到大动脉。</p>
  <p>有专家分析，老款iPhone用不了AI功能，原因可能在于硬件限制——问题出在RAM上，而不是在处理器上。因为苹果更喜欢强调保护隐私，所以不想把数据喂给OpenAI或者百度，在本地上推理大模型，对硬件的要求就会成倍增加，至少是8GB的RAM。但如果问题是这样，那苹果的行为就更加刻意了，用精准的刀法切割老用户。至少，消费者并不满意这种强制让人换机的做法。</p>
  <p>第三，在国内的一切都是未知数。要知道，Siri支持调用ChatGPT-4o的在国内还要再寻找合作伙伴，国内不一定有相同的AI体验。中文本身是一门博大精深的学问，做它成边缘AI并不容易，把国外的模型暴力移到中文上，谁也不知道会不会水土不服。</p>
  <h2><strong>苹果连iPhone都没保住</strong></h2>
  <p>就别说AI了，最近的苹果连iPhone 16都在频繁翻车。</p>
  <p>一是电池翻车，有人爆料iPhone 16 Pro Max耗电速度过快，这属于每年新机例行的bug，有可能与iOS 18有关，也有可能是抽奖。</p>
  <p>二是重启bug，根据国外论坛用户反馈，这次iPhone 16 Pro和iPhone 16 Pro Max总是出现死机，然后自动重启的情况。这种情况自iPhone 16系列发布以来，一直存在，就算升级系统也没用。</p>
  <p>三是品控翻车，虽然今年国内iPhone 16还没有印度组装机，但好多摄像头都有小灰尘，换好几台新机可能还会有小灰尘的问题，非常离谱。除了灰尘问题，也有可能出现边框划痕、掉漆、后玻璃掺入杂质等小问题。</p>
  <p>四是iOS 18有问题，比如手指触摸到iPhone 16 右下方屏幕时，另一只手操作屏幕就会暂时失去反应；再比如，在输入场景下，靠近右侧下方的键盘按钮经常不太灵敏。此类小问题在更新iOS 18之后频繁出现。</p>
  <h2><strong>做AI就是拼资源</strong></h2>
  <p>尽管如此，我们也不能贸然断言苹果在AI竞赛中再无翻身可能，苹果的AI还没有完全展露头脚。 苹果画的饼，可能要到2026年才是“完全体”，根据他们的说法，到2026年几乎每一台带有屏幕的苹果设备都能运行苹果智能，同时，苹果也在努力将AI能力集成到Vision Pro之中，与智能家居形成一套超级AI方案。</p>
  <p>AI行业不仅需要大量经验积累，还是一场资源的比拼，苹果本身就有着丰富的终端资源，可以将新功能直接推送给大量用户，并且如有需要，苹果也完全可以与顶级AI公司合作甚至直接收购一家AI公司。</p>
  <p>总之，有这样的爆料出来，说明苹果真正感受到了压力。回看过去，苹果暂停下一代高端Apple Vision Pro的研发，造了十年的汽车也放弃了，自研基带更是遥遥无期。做出创新，总归是很难的。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0jNUkXoLbciYxsIOVD_KsQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电子工程世界”</a>，作者：付斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002924306046720</id>
            <title>AI取代人类员工，需要多久？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002924306046720</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002924306046720</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 01:08:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式AI, 劳动力, 商业领袖, 技术变革  
<br><br>  
总结: 文章讨论了生成式AI在银行业及其他行业的潜在影响，特别是在解决劳动力短缺和提升效率方面。尽管生成式AI有可能取代某些工作，但预测其未来仍为时尚早，且技术的快速发展可能导致高管们对公司未来的高风险押注。领导者需要降低对生成式AI的期望，关注如何有效利用AI与人类员工的协作，并在组织中建立适应AI发展的文化。最终，企业应系统化地规划未来，以便在不断变化的环境中保持竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，一家知名银行的CEO给我打电话，讨论了生成式AI的前景。我们最初会通过各种场景改善欺诈检测和客户服务，但随着最近一系列新闻的不断发布，很明显他有更大野心。和许多行业一样，银行业也存在劳动力问题：对熟练员工的需求，与愿意回到办公室并遵守疫情前规则的工人供应之间存在着差距。</p>
  <p>他认为生成式AI也许能解决这个问题。这些新工具可以通过自动化降本增效，但它们是否也能解决人才短缺问题？简单地说：<strong>AI多久能取代人类员工？</strong></p>
  <p>这个对话呼应了去年11月以来我与许多企业高管的谈话，这些高管来自保险、制造、制药，甚至好莱坞的电影公司——他们的编剧和演员现在正在罢工。他们都想知道如何用更少的人力资源创造更大价值。这么问是因为，去年秋天OpenAI开发的聊天机器人ChatGPT突然走红，展示了AI自主生成电子邮件、论文、食谱、财务报告、文章和想法的能力。高盛估计，在未来十年内，3亿工作岗位将会被淘汰或大量减少。</p>
  <p>动荡开始出现。“提示工程师”（prompt engineers），即要求ChatGPT等系统生成内容的人，这一职位的发布上提供了30万美元或更高的年薪。OpenAI的GPT-4通过了美国律师执照考试，并暗示了在不久的将来，我们可能就不需要律师来处理交易工作了。事实上，沃尔玛正在制作一个生成式AI系统的原型（与OpenAI无关）来制定部分供应商合同；另一方面，75%的合同律师和采购人员表示，比起人类同行，他们现在更喜欢与AI谈判。谷歌的Med-PaLM 2是一种专门训练医学知识的模型，现在正以医生的专家水平回答医学检查问题。2023年夏天，合作伙伴将开始测试可以查看X光并自动撰写乳腺X光检查报告的应用程序，且无需人类医生参与。</p>
  <p>这一领域的发展速度惊人，难怪这么多高管得出了同样结论：短短几年内，强大的AI系统将在与人类劳动力相同（甚至更高）的水平上执行认知工作。受到AI可能性的诱惑，担忧寻找和留住合格员工，并因最近的市场调整或未达到分析师预期而感到不自信，商业领袖们设想，未来的工作场所中不会有今天这么多人。在我看来，这是一个巨大误判。</p>
  <p><strong>首先，现在想明确预测AI的未来还为时过早</strong>——特别考虑到生成式AI只是相互关联领域中的一个小领域，而每个领域都处于不同的开发阶段。AI将会以及何时淘汰哪些工作，还都只是猜测。对于一个AI系统来说，仅仅执行一项任务是不够的；其成果必须被证明是值得信赖的，集成到现有工作流程中，并针对合规性、风险和监管问题进行了管理。</p>
  <p><strong>其次，在技术带来快速颠覆的时期，领导者会过于关注眼前收益，而不是其价值网络在未来将如何转变。</strong>随着AI的发展，它将需要我们在完全了解未来之前，随时重新构想整个业务领域。还记得公共互联网和网络浏览器的发展初期吗，那时它们还被视为娱乐。没有人能想到这两个根本性转变都会大规模爆发。那时根本无法预测它将如何影响总统选举或世界上第一批万亿美元级别公司的创建。</p>
  <p>可以肯定的是，今天的高管必须在自互联网时代早期以来，我见过的最复杂的运营环境中做出决策。可以理解的是，担心错过下一波技术浪潮的领导者，正在不知不觉地对公司的未来进行高风险押注。为应对生成式AI和人力共存、未来将以未知方式发展的不确定世界，领导者可以采取以下步骤。</p>
  <h2><strong>做好应对准备</strong></h2>
  <p>这里有一个悖论：我们需要把劳动力看作是随着生成式AI发展，而不是被取代。劳动力需要发展，员工将不得不在多年的时间里反复学习新技能。领导者必须采取一种新方法，最大限度发挥组织中AI的潜力，这需要以不同的方式跟踪AI的关键发展，用迭代过程培养出准备就绪的员工队伍，最重要的是，创造有证据支持的未来情景，挑战组织内部的传统思维。</p>
  <p>那么领导者可以怎样应对这个时期？</p>
  <p><strong>首先，降低对生成式AI能够以及将会为业务做什么的期望。</strong>从历史上看，AI经历了几个阶段，包括突破、资金激增和主流兴趣的短暂时刻，然后是未达到预期和资本减持。</p>
  <p>1970年，有影响力的计算机科学家、AI的创始人之一马文·明斯基（Marvin Minsky）告诉《生活》（Life）杂志，通用人工智能——一种认知能力与人难分上下的AI——再有三年就会出现。20世纪70年代，这种AI所需的计算能力还不存在，超级计算机大多是理论上的。个人电脑也是如此。Datapoint2200及其处理器最终成为了我们后来所知的个人电脑的重要基础。明斯基和其同事承诺的宏伟抱负从未实现，资金和兴趣也至此枯竭。1987年，这种情况再次发生，计算机科学家和企业再次对AI的时间表做出了大胆承诺，却依然碰壁。</p>
  <p>尽管功能强大，但今天主流的生成式AI工具，ChatGPT、Midjourney、DALL-E 2，还不是完成品。很快，人们就会对它们的新颖感到不满，并意识到虽然AI可以创建内容，但还不足以实际应用。同样，在医学、气候和生命科学领域的特定AI工具方面，现在还处于早期阶段。为了让生成式AI实现被承诺的奇迹，即规模和成本效益，要做的工作还有很多。记住，这些工具直到最近都还只是理论上的。</p>
  <p>高管需要明确生成式AI今天将在其组织中发挥的实际功能。他们还应务实地看待生成式AI最终将释放的机遇和风险，我们才刚踏上一条漫漫长路。根据我的观察，很少有领导者正在制定一个将今天的运营与明天的愿景联系起来的现实战略，在管理的团队中进行社会化，相应修订绩效指标。</p>
  <p>最近，我与一家渴望与生成式AI公司合作的跨国快消品（CPG）公司的高管见了面。我和他们讲了一个很可能出现的场景：聊天工具回答了顾客几个关于他们偏好和目的的问题，并让线上购物车自动装满了他们一周所需的物品。但是，这个CPG的品牌没有出现在购物车中——或者即使出现，也不在列表的第一位。正如谷歌和亚马逊等发明了新的机制和规则优化搜索引擎一样，未来，跨零售商和购物车应用程序等平台的生成式AI，将为CPG公司带来新挑战，这些公司可能会处于涉及关键决策的价值链的下游。</p>
  <p><strong>其次，评估公司正在生成哪些数据，以及生成式AI现在和将来会如何使用这些数据。</strong>商业数据是无价的，因为一旦模型经过训练，将这些数据转移到另一个系统就可能非常昂贵，技术上也很麻烦。目前新兴的平台间很难互相操作，设计就是如此。生成式AI平台正在演变成围墙花园，在那里，创造技术的公司控制着他们生态系统的各个方面。最大的AI公司正在争夺市场份额，以及使他们的模型最具竞争力所需的大量数据。通过向公司推销他们的平台，他们希望锁定它们，与他们的数据。</p>
  <p>今天AI系统的创建，使用的是一种被称为强化学习机制（RHLF）的技术。本质上，AI系统需要持续的人为反馈，否则就会有学习和记忆错误信息的风险。数据输入越多，需要的注释、标签和训练就越多。今天，在肯尼亚和巴基斯坦等地，这项工作已经实现了自动化。随着AI的成熟，对有专家知识专家的需求也在出现。我见过的许多商业领袖都没有计划未来包括一个内部RHLF部门，负责持续监控、审计和调整AI系统和工具。（没有领导者会希望看到一个无人监督的AI系统决定如何自我进化。）</p>
  <p>即使有训练有素的人参与其中，企业也必须不断制定方案，以暴露与生成式AI系统合作的风险，特别是由第三方运营的系统。因为AI系统不是静态的；随着时间推移，它们正在逐步改进。每有一个新发展，新的潜在风险和机遇都会出现。如果没有快速淘汰这些预测，就不可能提前排除所有潜在的负面结果。（现在还无法建立一个可以完全准确预测未来的蒙特卡洛模拟。）相反，应该有一个专门团队负责监控生成式AI系统的学习，以及相关的网络安全挑战，他们应该开发简短的“假设”情景，想象可能会出现的错误。</p>
  <p>同样，随着AI的发展，释放新增长的机会也会随之而来。这意味着企业还应该有一个专门的内部业务开发团队，为新兴工具提高生产力和效率、促进产品开发、刺激创新等多种方式，开发近期和长期情景。</p>
  <p><strong>再次，涉及AI时，领导者的关注点必须从一线转移到高层。</strong>这似乎违反直觉，因为许多人都认为生成式AI是降低运营成本的方法。今天的智能聊天机器人很快就会让位于多模态系统，这些人工智能可以同时解决不同问题，并实现不同的目标。想象一下，一家财产保险公司中，每个承保人会都与AI沟通。最初，承保人可能会要求AI评估与保险财产相关的风险；在对文本进行初步分析后，她可能会要求它使用检查报告的图像或与潜在投保人的音频访谈来完善结果。她可能会来回使用不同的数据源，直到收到保险公司和客户的最佳报价。</p>
  <p>高效利用多模态AI的关键在于理解如何以及将什么委托给机器，这样人类和AI就可以通过协作完成更多工作。然而，委派是专业人士经常遇到的问题：要么分配太多，要么分配不足，要么分配的任务不对。与多模态AI一起工作，需要员工掌握委派的艺术。</p>
  <p>一旦员工了解如何正确对其委派任务，它将成为组织内的力量倍增器。通过构思和模拟新的收入来源、寻找和获取新客户，以及寻求公司整体运营的各种改进，团队对于增加公司收入可以有更大雄心。</p>
  <p>这预示着，我们未来需要一种不同的技能提升方法。大多数员工不需要学习如何编码或如何编写基本提示。相反，他们需要学习如何利用多模态AI做更多、更好的工作。可以参考每天被7.5亿知识工作者使用的Excel。这个软件包括500多个功能，但绝大多数人只会使用几十个，因为他们不完全理解如何将Excel提供的大量功能与日常认知任务匹配起来。想象一下，未来，AI，一种更加复杂的软件，将会无处不在。仅仅因为商业领袖过于狭隘地处理技能提升，留下的效用还会有多少？</p>
  <h2><strong>掌握不断变化的AI劳动力的框架</strong></h2>
  <p>劳动力变化是技术发展带来的不可避免的副作用，领导者需要一种系统化的方式看待组织在生成式AI发展后的样子。为此，这个简单的框架可以帮助领导者预测劳动力需要如何以及何时进行变革，才能发挥AI的杠杆作用。这里的目标不是做出长期预测，而是让组织在AI不断进化的过程中做好准备（见“IDEA框架”图）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_eaadd833d61747c8ab37e16bb8adb575@5091053_oswg725454oswg664oswg1200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这个充满变革和不确定的时期，组织能做的最好的事情，就是有条不紊地规划未来。这就需要我们了解生成式AI的局限和优势，并采取持续评估和改进的文化。领导者应该抵制减少员工的诱惑，利用战略远见创造未来。在这个未来中，高技能的员工可以利用AI，人类和AI团队合作会比各自单独工作，有更高的生产力、创造力和效率。</p>
  <p><strong>作者简介：</strong></p>
  <p>艾米·韦伯是量化未来学家、Future Today Institute的CEO、纽约大学斯特恩商学院战略前瞻教授。她是《信号在说话：为什么今天的边缘是明天的主流》（The Signals Are Talking: Why Today’s Fringe Is Tomorrow’s Mainstream）《九巨头：科技巨头及其思维机器如何扭曲人类》（The Big Nine: How the Tech Titans and Their Thinking Machines Could Warp Humanity）和《创世纪机器：我们在合成生物学时代重写生活的探索》（The Genesis Machine: Our Quest to Rewrite Life in the Age of Synthetic Biology）的作者。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/v4PxtlxbF7CAur9HI9UmUQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“哈佛商业评论”</a>，作者：艾米·韦伯（Amy Webb），编辑：孙燕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002928875479040</id>
            <title>无人能挡“宁王”赚钱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002928875479040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002928875479040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 01:06:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代, 毛利率, 净利润, 海外市场  
<br><br>  
总结: 宁德时代在2024年三季度财报中显示，尽管营业收入同比下降12.48%，但净利润同比增长25.97%，达到131.36亿元，超出市场预期。毛利率提升至31%，主要得益于动力电池和储能电池产品的毛利水平提高，以及新产品和新技术的推动。此外，宁德时代在海外市场的扩展迅速，预计未来将继续保持市场份额。公司还购买了220亿元的理财产品，显示出其资金运作能力。尽管面临车企自研电池的竞争，宁德时代依然展现出强劲的盈利能力和市场领导地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>宁德时代三季度毛利率31%。还买了220亿的理财产品。</strong></p>
  <p>宁德时代“更赚钱了”。看来什么都不能阻挡“宁王”的赚钱。</p>
  <p>10月18日晚，宁德时代发布了2024年三季报。根据财报，今年第三季度，宁德时代营业收入为922.78亿元，同比减少12.48%。但是，净利润则为131.36亿元，同比增长25.97%，超过市场预期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_4de204c14bc64d868103e6efe76c8113@5091053_oswg371219oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于三季度盈利水平的提升，宁德时代在业绩解读会上解释，主要来自动力电池和储能电池产品的毛利水平提升。宁德时代三季度毛利率达31%，原因归于新产品和新技术的落地推动。</p>
  <p>“今年它的毛利率增长太快了，去年同期才多少？说明它没有给下游让利，也就是车企在亏啊。车企为什么自研电池？就是你的毛利率太高了。”一位财务朋友看了报表后这样感叹道。</p>
  <p>按照三个季度360亿元的净利润，宁德时代平均日赚超1.3亿元。此外，在这轮A股反弹行情下，根据10月21日收盘价253.36元的数据，宁德时代市值超万亿达1.1154万亿元，股价看起来不错。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_c35bc88ac8174fb9843448ec7c07ddeb@5091053_oswg110285oswg1014oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有一点很有意思，Q3财报“交易性金融资产”这栏里，显示购买220亿元理财产品，而去年只有776万元。</p>
  <p>这个巨额的差异，也体现在利润表里的71亿元“利息收入”里。一句话，钱生钱，好有钱啊！</p>
  <h2><strong>01 更赚钱了</strong></h2>
  <p>发财报之前，宁德时代Z基地刚刚着了一把火。宁德时代在业绩解读会上回应，失火原因还在调查，但是目前已经恢复生产，对于生产和交付的影响都很小。</p>
  <p>看来，是越烧越旺啊。毕竟，今年动力电池行业的价格战愈演愈烈，“卷卷卷”让人无心睡眠。而在这样的态势下，作为动力电池的龙头老大，宁德时代反而变得更赚钱了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_4aa4e0280d5744f5ad6576c41ec32044@5091053_oswg116574oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就像长城汽车一样，宁德时代也深谙“增利不增收”的诀窍。另外，“算盘”也打得更精，在成本控制方面，前三季度营业成本同比减少19.15%，盈利自然增长。</p>
  <p>从前三季度的总数据来看，宁德时代实现营业总收入2590.4亿元，同比下降12.09%。但是，净利润为360.01亿元，同比增长15.59%。另外，扣非净利润达到321.7亿元，同比增长19.26%。</p>
  <p>此外，宁德时代在前三季度的销售费用和管理费用分别为109.27亿元、67.74亿元，分别同比增长6.90%和减少2.07%。销售费用增加，是为了扩大生意。管理费用减少，是过紧日子。开源节流，都做到了。</p>
  <p>至于三季度毛利率大幅增长的原因，宁德时代CFO郑舒在会上表示，一是三季度主要材料包括碳酸锂的价格进一步下探，销售价格进一步往下走，技术层面因素毛利率水平更高一些。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_7a698e5b774e4ad5ace3092f06b6a264@5091053_oswg83809oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在业务构成方面，“神行超充电池”、“麒麟电池”等产品受到主流客户认可，新技术与新产品带来的溢价对毛利率有正向帮助。未来，预计公司毛利保持相对稳健。</p>
  <p>换句话说，整体的解决方案大于单一产品，PACK的解决方案肯定大于单卖电芯。据悉，目前宁德时代“神行电池”和“麒麟电池”已在国内30余款主流车型上大规模量产上车，占产品总出货量大约为三到四成，2025年有望达到七至八成。</p>
  <p>当然，除了降本，还有减少市场损失。比如，对于此前“宁德时代决定暂停江西锂业运营”的消息，宁德时代方面9月11日曾回应称：“根据近期碳酸锂市场情况，公司拟对宜春碳酸锂生产安排进行调整。”三季报业绩解读会上，宁德时代董秘蒋理介绍，“复工方面，公司在和政府沟通，研究降本措施。”</p>
  <p>而在研发方面，宁德时代似乎变得更为谨慎。今年前三季度，宁德时代研发费用为130.7亿元，同比下滑12.12%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_9acecb09e4674ff79d9bd04e2849c23d@5091053_oswg114149oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实际上，宁德时代2023年年报出来时，研发费用投入就有下降趋势。在我看来，2023年研发投入148.76亿元只能说可以，不能算优秀。今年看样子也不会突破去年。</p>
  <p>就在10月15日，宁德时代香港研究院正式揭牌，成为其在中国大陆及德国之外设立的第六个全球研发中心。据悉，该研究院一期将启动近百个研发项目，并计划招聘200人从事科研工作。摊子越来越大，但感觉却“手紧了”。</p>
  <p>这里要提一句，随着车企自研电池的加速，对于宁德来说，也是需要“远虑”的。包括此前的长安、吉利等企业，就在10月18日，奇瑞在2024全球创新大会上发布了自研的“鲲鹏电池”，并且还宣布2026年固态电池上车、2027年批量上市。虽然企业不会完全用自己的电池，但是蛋糕变小了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_654b9ef252054bf0bf9903c7fd97b5e1@5091053_oswg225101oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，在前三季度计提减值准备公告中，宁德时代计提减值准备合计75.4亿元，将减少公司前三季度归属于上市公司股东的净利润67.8亿元。</p>
  <p>而本次计提减值准备包括应收款项坏账准备、存货跌价准备及长期资产减值准备，其中长期资产减值准备金额占比较大，约52.3亿元。</p>
  <p>宁德时代表示，这主要是根据《企业会计准则》要求，对出现减值迹象的矿产资源相关资产进行减值测试，对资产的可收回金额低于其账面价值的部分计提减值。</p>
  <p>不过，从财务的角度来说，“通俗点说，资产减值损失相当于多计提的折旧，减少当前利润，以后可以再冲回来，用于调节当前利润。”</p>
  <h2><strong>02 “卷”向海外</strong></h2>
  <p>从市场份额来说，宁德时代都是“老大”。SNE的数据是，1~8月宁德时代占全球动力电池使用量市场份额37.1%，同比提升1.6%。</p>
  <p>而动力电池联盟的数据是，1~9月宁德时代占国内动力电池装车量市场份额45.9%，同比提升3.1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_7b3ae77c98694070843818a3ca383e6f@5091053_oswg71023oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在海外市场方面，宁德时代海外储能业务发展很快。前三季度，宁德时代储能产量为76.6GWh，同比增34%，市占率为35%，还是全球第一。另外，宁德时代匈牙利工厂进展顺利，设备已经陆续进厂，将于2025年投产。</p>
  <p>有研报显示，从海外市场来看，其欧洲新定点份额已经超40%，2025年下半年开始起量，并且海外产能加速建设，美国LRS(License Loyalty Service)方式于2026年投产，全球份额有望提升至40%。</p>
  <p>其实，海外业务的快速拓展，也与国内过“卷”的情况关联。目前的环境下即使“宁王”也无法获得更高的份额，突破口必然在海外，就像奇瑞的上量，至少一半是海外市场贡献的。</p>
  <p>所以，才有了去年底，宁德时代员工的电脑桌面被统一设置成一句标语“谁到海外，谁就是公司的英雄。”而且，宁德时代2024年总裁办1号文件就是一封出海动员信，由宁德时代董事长曾毓群亲自发出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_04ce10d2517b400082606bb6b44e2c87@5091053_oswg43028oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前，宁德时代已披露6个海外工厂计划，分别是：德国图林根工厂、匈牙利工厂、美国密歇根工厂(与福特合作)、美国内华达工厂(与特斯拉合作)、印尼工厂和泰国工厂。加上在西班牙与Stellantis集团合资建设电池工厂，以及摩洛哥独资的电池正极材料厂，有8个工厂项目。</p>
  <p>今年9月，宁德时代发布了海外商用动力电池品牌CATL TECTRANS，并推出五款全新产品，加速海外市场开拓。</p>
  <p>不过，宁德时代海外的技术授权模式LRS(License Loyalty Service)现在进展得不是很顺利，受地缘政治影响的风险加大。为了降低海外风险，宁德时代正在考虑，计划授权给日本TDK生产电池给通用汽车北美供货。</p>
  <p>除地缘政治以外，海外需求的不确定性也在增加。像欧美等电动车市场增速明显放缓，各大主机厂推迟电动化目标等。此外，LG，SK以及国内蜂巢能源均取消或延期了部分海外基地建设。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_b25c5e00437849ff83d802b26ba1df3d@5091053_oswg123268oswg1080oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而国内市场，宁德时代则通过神行、麒麟新产品的放量，预计国内后续份额维持在45~50%。同时，推出商用动力电池品牌“宁德时代天行”，与山东重工、陕汽商用等签署战略合作协议。</p>
  <p>另外一个重要的问题，就是宁德时代的产能问题。</p>
  <p>业绩解读会上宁德时代透露，公司产能利用率持续提升，第三季度的产能利用率已经比较饱和，相比第二季度提升了十来个点。第四季度目前看比较饱和。</p>
  <p>不过，2021~2022年，宁德时代的产能利用率分别为95%和83.4%，处于产能利用高峰。2023年，宁德时代“主动去库存”，产能利用率降为70.5%。</p>
  <p>参照2024半年报，宁德时代的产能利用率只有65.3%，处于近年来的低位。这是又要开足马力重回产能利用率的高峰了？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_39ff79d0e8ad4f20a1f3de96fcd10ffe@5091053_oswg57840oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>会上宁德时代还表示，前三季度整体销量接近330GWh，其中第三季度销量环比第二季度提升15%以上。</p>
  <p>按照东吴证券曾透露的，宁德时代的产能已经达到650GWh。以这一产能水平和销量来算，宁德时代2024年产能利用率约为67.7%，不如2023年。</p>
  <p>所以，就像前面说的，不断增加的新产能如何消化，也考验着宁德时代的智慧。</p>
  <p>虽然报表和利润很好看，但是，依然有需要自我提升的地方哦。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iMO5oU_x-q2Hdx1QCnUrMg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“C次元”</a>，作者：王小西，编辑：王越，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002942243888897</id>
            <title>《刺客信条》也要姓“鹅”了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002942243888897</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002942243888897</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 01:03:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 收购, 腾讯, 育碧, 游戏市场  
<br><br>  
总结: 由于新作表现不佳，育碧股价跌至十年低点，腾讯考虑与育碧创始人合作将其私有化。腾讯在海外市场的投资策略面临挑战，需从“投资人”转变为更积极的参与者，以实现收入增长。马化腾指出，游戏出海是腾讯国际化的希望，米哈游已超越腾讯成为出海收入第一。腾讯在海外IP改造上加大投入，收购育碧可能是其新策略的起点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这可能是今年游戏圈最炸裂的一次潜在收购。</p>
  <p>据《彭博社》报道，由于新作接连遇冷，拥有《刺客信条》《看门狗》系列IP的法国单机游戏厂商育碧股价跌至十年来的历史新低，而腾讯正考虑“扮演”救星，与育碧公司创始人吉尔莫特兄弟联手将公司私有化。</p>
  <p>除了育碧过于知名之外，该交易传闻的聚焦点在于腾讯又要重注一家海外游戏公司了。此前，腾讯在行业内一直以“投资人”状态出现，“只给钱不干预”是它表现出的一贯风格。包括因《黑神话：悟空》而一炮成名的游戏科学工作室，腾讯就是小股东之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_3de515ffadfc4019baa1852fab6643f0@000000_oswg131207oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但当下，这个策略正在暴露它的弱点，尤其是在海外市场。</p>
  <p>腾讯明确提出海外市场要占到游戏收入的一半，现在离这个目标越来越近，收入贡献大的依然是重注型公司，就像出品了《英雄联盟》的拳头。投资了近百家公司，它却很少能从分散的被投公司那里尝到“甜头”。</p>
  <p>今年1月，马化腾在腾讯年会上面对游戏业务的局面，说得毫不客气：<strong>“游戏是我们的王牌业务，目前号称全球最大的游戏公司，好像是躺在成功的功劳簿上。但在过去一年，我们受到了很大挑战，新生代游戏公司层出不穷，从玩法到内容类的转变，我们一时无所适从，友商不断推出新品，我们就好像毫无建树的感觉——我们也推出了新品，但没有想象中那么好。”</strong></p>
  <p>他明确提出要求：游戏出海是腾讯国际化的最大希望。说出这句话的同时，中国手游厂商2023年出海收入排行榜中，米哈游已经超越腾讯，坐上了头把交椅。</p>
  <p>不能只做“投资人”了，一定要对收入有贡献。腾讯从去年开始，风格明显变化。在海外IP的引进和改造上，投入资源越来越大。如果自研产品的确无法扛住竞争对手，那么是不是要发挥自身优势——挥舞支票簿，引入“外援”？</p>
  <p>无论如何，玩家群体已经对收购育碧的传言抱有期望，谁不想在第一时间就能玩到更适合中国玩家的《刺客信条》呢？</p>
  <h2><strong>01 欧美大厂的困境</strong></h2>
  <p>其实腾讯与育碧早就“牵手”了。</p>
  <p>2018年，腾讯收购了育碧5%的股份，这被媒体认为是帮助后者在当年“抵御”了财团的恶意收购，救了个急。2022年，腾讯对育碧再次增持，2亿欧元购买了育碧创始人吉尔莫特兄弟公司49%的股权，相当于持有育碧9.9%的股份。</p>
  <p>如果说前两次注资是“锦上添花”，那么这次潜在的收购就是“雪中送炭”。</p>
  <p>接连两个大作“扑街”，使得育碧股价跌至十年来的最低点，一年间公司市值蒸发一半，仅不到20亿美元。</p>
  <p>新作《星球大战：亡命之徒》开发预算比当家产品《刺客信条》新作还高30%，但前者完全没有达到水准，玩家评分低于及格线。上线2个月，全平台销量仅100万份。另一部号称“4A大作（高于3A，3A指高成本、高质量、高体量，为游戏最高水准）”的《碧海黑帆》，开发成本在6.5亿~8.5亿美元，上线后售价70美元，也仅售出了不到100万份。</p>
  <p>而育碧还在延续着“大团队”的风格，一直以来都因冗员被诟病。员工人数超过19000人，是《英雄联盟》开发公司拳头的4倍，是游戏科学员工的120倍。无法让投资人接受的是，员工至今仍维持着疫情期间居家办公的状态，就在本月育碧才要求员工每周到岗3天，这还遭到了工会的一致反对，引起了一场持续3天的罢工。</p>
  <p>此前，它能出好作品，投资人都能“忍受”，但现在明显受不了。</p>
  <p><strong>在传出收购消息之后，腾讯并未正式回应，育碧则发文称将在适当的时机向市场通报任何可能的协议，但“管理层目前正专注于执行其战略，该战略以核心领域为主——开放世界冒险游戏和GaaS体验”。</strong></p>
  <p>GaaS（Game as a Service）是近几年欧美端游厂商口中的“高频词”，字面意思是“服务型游戏”，常说的“网络游戏”就归属在这个领域。跟买断制游戏有本质区别，GaaS可以持续运营，极大延长产品的寿命，对应的收入规模也会增加。</p>
  <p>这听上去匪夷所思，网游在国内都已经是“明日黄花”了，风头完全不及手游，但欧美市场的确还没有进入到这个阶段。</p>
  <p>越来越多欧美公司开始在商业模式上探索GaaS，核心问题就是靠买断制的营收已经无法覆盖开发成本。育碧只是表现得更夸张，几家知名公司的大作都类似：R星经典游戏《侠盗猎车手5》研发成本达到了2.7亿美元，动视游戏《命运》系列每部成本都超过了5亿美元。</p>
  <p>育碧近两年也有过尝试。其出品的联机射击类游戏《彩虹六号》算是海外传统游戏大厂最早一批GaaS作品，育碧在2023年财报把这个作品跟《刺客信条：英灵殿》并列，称在营收端尤为“出色”，但完全没公布销量。</p>
  <p>腾讯则被行业认为最会玩海外IP的“GaaS”改造，已经是腾讯全资子公司的拳头就是典型案例。</p>
  <p>2008年，拳头开发的游戏《英雄联盟》并不被欧美主流市场看好，那时即便以暴雪为首的游戏公司上市网游，也采取“买断制”，《魔兽世界》玩家最初是要购买盒装实体的游戏盘。</p>
  <p>而《英雄联盟》则想做成“免费玩+游戏内购买虚拟道具”的模式，这就是GaaS的核心逻辑，但拳头创始人布兰登·贝克和马克·梅里尔捧着200多页的商业计划书在北美没找到一家愿意投钱的机构。偶然间在一次游戏峰会上和腾讯团队相遇了，当年的腾讯已经靠着QQ系列游戏走通了这条路径，听到拳头的计划后，腾讯立刻投了800万美元，《英雄联盟》才得以顺利上线。</p>
  <p>如今，《英雄联盟》内购虚拟道具每年为拳头带来百亿元量级的营收，遥遥领先于欧美“买断制”游戏。</p>
  <p>甚至行业都催着腾讯抓紧在欧美市场复制这个路径，尤其在欧美大厂纷纷遭遇困境的当下，而育碧看上去就是最好的一个“新支点”。</p>
  <h2><strong>02 腾讯的“牌”</strong></h2>
  <p>腾讯能把欧美大厂拉到谈判桌的另一个筹码就是手游。</p>
  <p>当年，腾讯曾建议拳头将《英雄联盟》同时打通手游，但这一提议遭到了拒绝，拳头方面认为手机端的体验无法达到与电脑端同等的水准。于是，《王者荣耀》诞生了，一上线即成为现象级爆款，至今仍是腾讯游戏营收的最大贡献者。</p>
  <p>“反悔”的拳头之后主动向腾讯靠拢，二者共同开发的《英雄联盟手游》于2021年开启公测，晚了《王者荣耀》5年多。同年还上线了另一款共同打造的“手游化”产品——《金铲铲之战》，这是基于英雄联盟世界观衍生的自走棋游戏《云顶之弈》。</p>
  <p>即便如此，这两款产品营收也算稳定。《英雄联盟手游》去年流水62.26亿元，虽然距离《王者荣耀》的391.51亿元仍有较大差距，但进入到一线序列。《金铲铲之战》也有48.84亿元的年流水。</p>
  <p>这都不算最典型的，腾讯在海外IP“手游化”的经验过于丰富，王牌产品要算《绝地求生手游版》。</p>
  <p>2017年3月，韩国KRAFTON游戏工作室开发的《绝地求生》联机版上线steam（游戏分发平台），一举创下了同时在线人数326万的历史之最，该纪录至今未被打破。</p>
  <p>看到海外市场如此亮眼的成绩，腾讯当即决定以最快的速度制作手游版本。距离《绝地求生》上线仅7个月，腾讯光子工作室就接到了将该产品手游化的任务。项目总监李建全提到，他们在最短的时间内召集了200多名顶尖开发者。还成立了一个“针对所有困难功能”的专门小组，负责游戏后期的优化工作，使端游的大场面能适配所有档次的手机。</p>
  <p>最初，李建全预估的开发时间要10个月，“但我们还在研发过程中，就发现很多射击类的精品手游已经在海外有了声量。”他指的正是网易早于腾讯一步推出的同题材产品《荒野行动》，该产品在当年10月上线，一上线就在日本市场爆火。</p>
  <p>为了不错失机会，团队最终的开发周期被极限压缩到4个月。在这个阶段中，李建全形容每天的节奏快得如同电影《碟中谍》。</p>
  <p><strong>据游戏行业市场情报平台Sensor Tower2022年数据，《绝地求生手游版》全球玩家付费已经达到了90亿美元。“《绝地求生手游版》的成功，就像新手司机突然开上了超跑。”一位腾讯内部人士曾向记者回忆。</strong></p>
  <p>但跟育碧的合作，并不算顺利。</p>
  <p>2022年，腾讯增持育碧股份后，双方曾达成协议，由腾讯代理育碧游戏《全境封锁》和《彩虹六号》在国内上线。</p>
  <p>育碧经典IP《刺客信条》系列也曾确认将由打造过《王者荣耀》的天美工作室开发其手游版本，甚至连名字都已经拟好——《刺客信条：代号玉》。2022年9月，育碧官方直播公布过预告片，以中国的秦朝为背景，主人公将在其中展开一段国风冒险，预告片中还曝光了部分游戏场景，包括长城等。</p>
  <p>但此作品再没下文，甚至传出了该项目组员工被调去其他项目的传闻。明面上看，可能是受限于版号，因为《彩虹六号》也是在今年8月才拿到版号。但不可否认的是，面对着育碧这样级别的公司，并不占据多数股份的腾讯，话语权可能有限。</p>
  <h2><strong>03 不能只做“投资人”</strong></h2>
  <p>腾讯高级副总裁马晓轶提到：如今欧美大厂已经开始积极拥抱GaaS和手游，腾讯要抓住这一窗口期，与更多大厂开展合作，这不仅是技术或终端变化带来的变革，更是底层商业模式的一次变革。</p>
  <p>这算是给腾讯游戏业务的国际化策略定了性。之前，腾讯一直在强调海外市场的重要性，但路径是不明确的。</p>
  <p>2019年，马化腾在内部会议上第一次提出了游戏营收“国内一半，海外一半”的目标。在当年第三季度，腾讯财报显示国际游戏业务收入占游戏总收入的10%。这基于2017年底，针对未成年人使用网络游戏出台的一系列规定，游戏行业有明确共识：再造一个《王者荣耀》级别的游戏几乎没有可能。</p>
  <p>据传当时腾讯内部讨论了两个方向：要么出海，要么深耕二次元和女性向游戏市场。选择后者，就意味着要开辟新的用户战场，跟以米哈游为首的游戏新势力正面竞争。最终选择了提高出海权重，也是因为几个IP改造产品在全球市场上的爆发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_7e2e19cb98184a50b632b37d182bd5d2@000000_oswg124664oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">英雄联盟比赛现场。</p>
  <p>2020年之后，腾讯以投资的形态，在海外明显变得激进。</p>
  <p>它增持了育碧、入股了《只狼》《黑暗之魂》的开发商from software。2020年至2023年间，它在海外游戏领域进行了55笔投资，几乎是过去3年的两倍。到了2023年的TGA颁奖典礼（也被称作游戏界的奥斯卡），几乎每个获奖游戏背后都有腾讯的“影子”。</p>
  <p>据《财经》杂志报道，接近腾讯的知情人士透露，当年很多公司连产品都没做出来，只要腾讯看好其团队，就可以投。而与游戏投资相关的审批邮件，即便凌晨三四点发出，马化腾也能立即回复。</p>
  <p>有媒体曾质疑这个策略只是“炒股票”，对于腾讯的意义不大，马晓轶当时的回答是，“站在玩家角度，大家不会在意母公司是谁，更在意的还是产品和研发团队。因此我们也做了一些改变：腾讯的品牌往后退，工作室和产品往前走。”</p>
  <p>但腾讯后来还是改了，因为竞争对手越来越强大。2023年，米哈游先于腾讯实现了本土和海外营收各占一半。</p>
  <p>2020年，米哈游的《原神》上线首月便登上了日本、美国等30多个市场的畅销榜榜首，其后连续6个月稳坐中国手游出海收入榜榜首。</p>
  <p>腾讯的“回击”绵软无力。曾合作参与开发QQ炫舞的巡回犬工作室在2021年6月推出了二次元游戏《白夜极光》，腾讯在该作品上线一个月后宣布入股巡回犬工作室母公司永航科技。</p>
  <p>与《原神》一样，《白夜极光》上线之初主打日本市场，腾讯为其策划了大量线下活动，但上线两个月流水不到千万元级别，而且第三个月流水就下滑了50%。</p>
  <p>此后多款产品上线，但腾讯始终无法拿出一款能打爆全球市场的自研产品。2023年，腾讯财报显示，国际游戏业务收入达到532亿元，占比已增长至30%。</p>
  <p>看上去腾讯在海外市场更适应“改造”的路径。马晓轶就提到，<strong>“想拿到细分领域数一数二的团队，投资并购依然是行业公认的重要路径。这是全球行业的规律，最顶尖的工作室可能只有20%，都是各家公司自己慢慢培养出来的。”</strong></p>
  <p>于是，从去年开始，腾讯明显加大了在海外IP的投入，就包括经典IP改造的策略类手游《帝国时代》和《红色警戒》。</p>
  <p>不能只当投资人，也必须把被投公司的IP价值最大化。对于不缺资金的腾讯，这是最具差异化，也最能构建门槛的路径。所以，此时传出收购育碧，不仅可信度很大，而且还可能是腾讯出海新策略的起点。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650630101&amp;idx=1&amp;sn=a5f0d989503263d904a3d854693d4597&amp;chksm=7da62522a364bf7f4742bedb520787c58f31015ca0aa6e45987d4081122849d36290dc4661e9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：李晓天，编辑：张昊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002907140972553</id>
            <title>没有人能“杀死”中芯国际</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002907140972553</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002907140972553</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 00:43:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <中芯国际, 半导体, 经济刺激政策, 台积电>
<br>
<br>
总结: 中芯国际在新一轮经济刺激政策下表现强劲，创下三年来的新高。作为中国半导体产业的重要企业，中芯国际自成立以来便致力于追赶国际先进水平，吸引顶尖人才并购置先进设备。其创始人张汝京在推动公司发展中发挥了重要作用，但也面临来自台积电的法律挑战，导致公司在上市和发展过程中遭遇波折。尽管受到美国出口管制的影响，中芯国际依然在中国半导体生态圈中占据重要地位，成为行业的“旗手”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新一轮经济刺激政策下，A股半导体板块持续高，A、H两地上市的中芯国际时隔三年再创新高。</p>
  <p>对我而言，中芯国际这个名字贯穿了整个职业生涯。</p>
  <p>2005年，我从美国得克萨斯州达拉斯的南卫理公会大学法学院毕业，这里给人的第一印象就是地大物博，牛仔烧烤，但达拉斯早在上世纪五十年代就是美国电子产业重镇，电信巨头AT&amp;T、德州仪器公司的总部均坐落于此。</p>
  <p>德州仪器作为集成电路的发明企业之一，是业内活化石般的存在，如今依然是全球销售额十大半导体公司之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_8931b5b1404f497695ff08cf1aa976df@5091053_oswg56010oswg1030oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*得克萨斯州知名科技企业</p>
  <p><strong>德州仪器对于亚洲半导体产业影响极深，是最早在亚洲落地投资的美国半导体企业。</strong>如今全球最大的芯片代工制造企业，台积电和中芯国际，其创始人<strong>张忠谋和张汝京的职业生涯都是德州仪器培养出来的。AMD掌门人苏姿丰的第一份工作也是在德州仪器。</strong></p>
  <p>早年达拉斯物价低，有成熟的商业区，高档的富人区是小布什总统退休养老之地，而近郊房价不高，有成片的华人聚居区，治安良好，华人团体中中国大陆、中国台湾、中国香港出来的都有，总体友好和谐，球迷应该都很熟悉，这里有知名的NBA球队“达拉斯小牛”（现在改名独行侠）。</p>
  <p><strong>张忠谋和张汝京都长期居住在达拉斯，那时候，台积电和中芯国际没有今天泰山北斗的地位，两个创始人也是朋友口中常提起的名字。</strong></p>
  <p>对于我这样的毕业生而言，德州仪器可望不可即，但是中芯国际却是我距离半导体产业最近的一次。</p>
  <p>赴美之前我在上海读硕士，当时学校的微电子系有国家实验室，我有两位好朋友在其中就读，大家对中芯国际都有所耳闻。不过那个年代大家都比较希望留学，工作则首选去外企，技术水平高待遇好，虽然外企的中国分部更多是销售功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_33e74f93c3c34fb68d3ab618485c4bbf@5091053_oswg609662oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*2020年，中芯国际在芯片展会上的展馆</p>
  <p>直到有一天哥几个在食堂吃饭，一位朋友兴冲冲说，毕业去中芯国际也不错。那时候，<strong>中芯国际已经开始量产，待遇与欧美外企接近，是毕业后想实打实做集成电路一线工作的很好选择。缺点是张江太远了，其次大陆工程师少。</strong></p>
  <p>最终，两位好友，一位获得了英飞凌奖学金后如愿去了外企，一直做芯片行业。另一位则改行去了硅谷做软件工程师。</p>
  <p>于我而言，中芯国际创始人张汝京先生恰好是我南卫理公会大学的校友，近水楼台先得月，不少朋友同学从得克萨斯州回亚洲谋职，都会想到中芯国际，那里待遇不错，氛围友好有人情味。身边的朋友们也劝我投简历加入中芯国际，“Richard Chang（张汝京）重情谊，对校友、华裔都很照顾。”</p>
  <p>也有朋友说，张汝京是虔诚的基督徒，做事有一种使命感，很相信朋友。</p>
  <p>只不过，2005年中芯国际与台积电的知识产权诉讼刚刚达成和解，业绩蒸蒸日上，对于海外留学背景的，不论是资深工程师，还是管理或法律背景的都敞开大门欢迎，但<strong>诉讼的失利也给企业罩上阴影，张汝京卸任董事长仍任执行董事，而内部有人继续指摘管理团队，有人承受压力离职，上司离职，不少下属也散去</strong>，包括我熟悉的台胞朋友，以致我最终无缘加入中芯国际。</p>
  <p>人生就是一个机缘巧合的旅程，虽然我没能拿到中芯的工作机会，但第一份工作的上司，却是中芯国际最早的高管团队之一，而隔壁座位的同事也曾在中芯国际任职，我对中芯国际及半导体入门知识耳熟能详。</p>
  <h2><strong>1 中国半导体太需要中芯国际</strong></h2>
  <p>中芯国际从诞生之始就是一家国际化的公司，总部和生产基地设在上海，北京等地也有工厂，但<strong>控股公司则注册在开曼群岛，与当年的新浪、搜狐、网易等第一批互联网公司一样，用VIE结构吸引风险投资，最终美国上市。</strong></p>
  <p>2000年4月，52岁的张汝京带着300多名中国台湾、美国等地的工程师来到上海建厂，2001年开始试产，到2003年就成为全球前六的代工厂。2004年销售额近十亿美元，跻身全球前四。</p>
  <p>我和很多人交流过，当时都认为，中芯早年是大力出奇迹的典范，这主要与当年国内集成电路产业发展水平有关。</p>
  <p>上世纪80年代开始，中国就在尝试发展集成电路产业。到了90年代开始，中国集成电路产业开启合资模式，启动时愿景美好，投资巨大，技术受制于人，厂房修建缓慢，刚投产就远远落后。到2000年左右，中国还落后世界先进水平15年以上。以至于当时地方领导层决定不惜代价不计发展集成电路产业，恰巧张汝京多次来上海考察洽谈，双方最终一拍即合。</p>
  <p><strong>中芯国际一立项，就定位追赶国际先进水平，吸纳顶尖人才，购买先进设备。</strong>初期投资总额约15亿美元，全部从境内外投资人、银行筹集，规模之大，堪比中外合资的汽车整车项目。</p>
  <p>在我看来，中芯国际奇迹背后是天时、地利与人和。</p>
  <p><strong>天时是中国急需追赶先进集成电路制造</strong>，恰逢中国即将加入WTO，承诺敞开大门欢迎外资，提供了丰厚的税收等优惠政策。当时国际环境相对宽松，美国认为中国未来将成为制造业大国，持续产业输出，大量美国企业涌入中国建厂。</p>
  <p><strong>地利就是作为改革开放的桥头堡上海，是外资最喜欢的中国城市</strong>，地方政府大力支持，浦东的张江镇，从零开始建成了中国的半导体产业中心。</p>
  <p><strong>而张汝京的个人经验、资源整合能力、人格魅力——说服、带动数百名工程师到中国大陆创业，这就是人和。</strong></p>
  <p>巨额投资的背后，是管理团队、技术团队、各个股东、境内外资方、政府各种力量的汇总，可以说中芯国际从一开始就把各方面资源用到极致，包括大手笔盖生产厂房、员工宿舍、子女学校，在浦东的张江办起来“社会”企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_7401fa99dde442359115fde628aeab81@5091053_oswg1076429oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*位于浦东张江青桐路169号的民办中芯学校</p>
  <p>就拿学校来说，2000年的中国，外资引入的配套成熟度上，远非今日之景象，以致于中芯员工的子女如果要读书，传统体制内学校水土不服，而外国人子女学校学费极高，公司也不可能给每个员工报销子女学费。</p>
  <p>大家可以想象，<strong>数百海外工程师来到大陆，要想安心工作，待遇、家庭、子女教育都要妥善安排，员工才能没有后顾之忧</strong>，中芯自己办学也算是前无古人。毕竟，《民办教育促进法》到2002年才颁布，在此之前，教育是对外资严格限制的领域，传统上的涉外学校大都是外国人子女学校，外资企业兴办学校在当年闻所未闻。</p>
  <p>中芯学校的开办得到了上海市政府的鼎力支持，不但在短短一年时间就开学。</p>
  <p>我记得，中芯国际创办一年后的2001年9月，十二年一贯制的民办学校上海中芯学校就开学了。从占地面积100多亩的土地划拨、外国师资来华手续、税务豁免、境内师资招聘，方方面面放绿灯。2005年，北京的中芯学校也开学了，到如今中芯学校在京沪都是很有名气的民办学校。</p>
  <p>中芯国际布局大，人才需求多，很多都是万里迢迢加入中芯国际美籍华人，成本自然也高。但就是在这样高成本、大投入的背景下，形成了以中芯国际为代表的浦东张江集成电路生态圈。中芯国际成立的同期，宏力半导体也在上海投资10亿美元建设先进的8英寸晶圆代工生产线，而中国大陆集成电路的龙头企业华虹集团也搬入张江，生态圈中，<strong>设备、材料企业有了大客户，中国萌芽中的芯片设计公司也有了代工企业</strong>。如今中国半导体设备企业龙头之一的中微半导体，从一开始就大大受益于中芯国际的国产替代采购。</p>
  <p>正是因为这样极致的资源调度和高成本投入，才有了中芯国际这样一个“旗手”与“黄埔军校”，当然这些都是后话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_3c787135707c4953b38cc1230dc2ca60@5091053_oswg78726oswg1024oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*2004年，张汝京出席中芯国际港交所上市敲钟仪式</p>
  <p>2004年9月，中芯国际在纽交所和港交所两地成功上市，同时实现90nm制程工艺的量产，与全球先进制造的差距缩短到了十年以内。</p>
  <p>回过头看，张江远离市区，距离繁华的浦东陆家嘴也有四十分钟车程，算是一片创业乐土。而且当时工作氛围比较好，由于刚刚完成上市，与台积电的第一场法律争端暂告一段落，大家都对企业充满信心。</p>
  <p>记得当时，每到周六我都会参加中芯国际的青年工程师、管理人员的聚会，很多人是海外背景，台胞朋友也多，有一种暖暖的人情味，大家一起分餐，有时下厨烧菜，更多是点披萨，之后打得州扑克、玩电子游戏等娱乐。但好景不长，台积电虎视眈眈，诉讼又起，打破了舒适的氛围。</p>
  <h2><strong>2 台积电“法律大棒”的两次重击</strong></h2>
  <p><strong>中芯国际生存的第一个挑战是冲击上市，这其中还穿插着与台积电的恩怨。</strong>上市之路，对于这家新兴的晶圆厂可谓一波三折。</p>
  <p>创业初期，由于未实现盈利，不符合A股上市标准，更匹配的科创板则要等到十多年之后，而美国上市则不要求盈利，周期相对较快，但也要量产后有收入且拿到2002年审计报表后才可以启动。2001年，中芯国际开始试生产，2002年营收过5000万美元就开始筹备美国上市。</p>
  <p>不过，当年美日半导体争霸早已尘埃落定，韩国、中国台湾企业崛起，半导体产业进入资金回报低的成熟期，对美国资本市场吸引力不大。相比之下，这一阶段中概互联网企业更受青睐。</p>
  <p><strong>中芯国际上市更大的挑战在于台积电的“百般阻挠”</strong>——中芯国际对标的是已经在纽交所上市的代工巨头台积电。</p>
  <p>二十年前，美国半导体产业里，台胞地位举足轻重。来自中国台湾的留学生早在上世纪六七十年代开始到美国电子工程专业留学，伴随着美国产业发展，占据有利地位，这种现象延续至今。当时我就发现一个现象，<strong>台湾地区留学生毕业之后，首选留在美国，而回台后台积电、联电、日月光都是优选。</strong></p>
  <p>台积电等企业深谙国际商道，脚踏亚洲，面朝美国。利用资本市场，以诉讼战打击对手，行事风格与美国跨国公司一般无二，而张汝京管理的中芯国际早期有一种理想主义的风格，与台积电的碰撞难占上风。</p>
  <p>站在台积电的角度，一旦中芯国际上市成功，获得美股资金通道，势必成为有力的竞争对手，于是开始拿起法律武器，围堵中芯国际。</p>
  <p>尤其是<strong>2003年8月，台积电精准卡在中芯国际准备提交上市申请的节点发起诉讼，指责中芯国际侵犯专利、窃取商业秘密，索赔10亿美元，打乱其上市脚步。</strong></p>
  <p>在美国，诉讼战对于监管机构和投资人来说都很常见，中芯国际修改招股说明书草案，对诉讼情况进行说明、表示信心，美国证交会得到答复后，就可以继续推进上市。正常情况下，在这几个月后，中芯国际就可以与很多美国上市公司一样，在当年圣诞节之前上市交易，充分利用美国投资机构留存到年底的额度，获得最优估值和最大的募资金额。</p>
  <p>台积电则是通过持续的诉讼，打乱中芯国际上市节奏，4个月后的<strong>2003年12月22日，中芯国际上市前夕，台积电“梅开二度”，在美国再次起诉中芯国际，称其侵犯专利并窃取了商业秘密。</strong>好在当时的大环境对中国友好，中石化、中国联通等等国企也在美国上市，诉讼只是影响到了上市的节奏，最终中芯国际于2004年3月完成，并且是少有的美股、港股两地同时上市的公司，合计募资20亿美元，一时风光无限。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_5b05f2cd3f024ac5b659e74e1b756680@5091053_oswg158573oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*全球晶圆代工市场份额（按营收），过去7个季度中芯国际均位列第四</p>
  <p>要知道，港股自历来青睐地产、消费品等企业，当年只有中国央企才有两地同时上市的待遇，得以充分吸纳两地资金，所以<strong>中芯国际上市的案子，不但反映了其操盘能力，更反映了政府、中外资本支持下，中芯国际成功拿到“中国芯片第一股”的地位。</strong></p>
  <p>再回到双方的诉讼战，台积电和中芯国际从2003年打到2009年，历经七年——最终中芯国际输了官司，不得不达成和解赔偿巨款，创始人张汝京出走。</p>
  <p>长年的诉讼中败诉，中芯国际并不是输在专利侵权上，而是聘请的台积电前员工，被指侵犯商业秘密。</p>
  <p>台积电和中芯国际作为半导体代工企业，人才和技术都与美国渊源很深。溯源看美国，<strong>硅谷企业之间挖人很正常，而商业秘密是最主要的保护武器。</strong></p>
  <p>美国本土企业就很好战，Intel和AMD数十年恩怨，苹果三星亦然。中国科创板上市公司，上市前后常被专利和商业秘密侵权案件困扰，这是科技公司之间人才流动带来的不可避免地风险，最终判决对于企业生死攸关，因此各方通常竭尽所能，在程序上利用各个环节和手段以赢得诉讼。</p>
  <p>时间上，一个案件可能涉及诸多技术细节，<strong>从立案到一审判决，有时候可以历经三年，加上二审，有的案子可以长达五年以上甚至更长。因此，很多案件雷声大雨点小，最终和解了事</strong>，台积电和中芯国际的诉讼也是如此。</p>
  <p>初次交锋，台积电告捷，最终双方于2005年1月达成和解，中芯国际赔偿台积电1.75亿美元。</p>
  <p>这次诉讼最终能够和解，当时业内的说法有很多。其一，张汝京算是张忠谋旧部下，与台积电的谈判代表尚可谈谈旧情；其二，对中芯来说，台积电当时也在中国大陆建厂，事不想做绝，这个赔偿总额看似极高，但给中芯国际换来生存空间。</p>
  <p>要知道，如果台积电苦苦相逼，穷尽诉讼手段，中芯国际可能不得不面临客户流失，错失发展机遇。所以，对中芯国际来说，这次和解也算是渡劫成功，但台积电并没有善罢甘休。</p>
  <p>2006年，台积电以“违反和解协议”为由头，在美国起诉中芯国际，而中芯国际则在中国大陆另起诉讼反诉台积电。</p>
  <p>台积电此次以商业秘密为突破口，提供各种细节和证据。历经两年多，2009年11月3日，美国加州联邦法院判定中芯国际侵犯商业秘密，但未判决赔偿金额。据传，当年台积电希望赔偿十亿美元。</p>
  <p>中芯国际的策略与台积电是一边打，一边谈，毕竟张汝京与台积电的旧同事还说得上话。不过，很多在中芯国际的朋友们一直忧心忡忡。在他们看来，如果输掉官司，很多人就要被迫离开。</p>
  <p>关于这一次诉讼，在圈子内也听到消息，说在法院出判决前<strong>，双方一度口头达成4000万美元的赔偿协议，而当张汝京拿着方案回到上海，却被认为“丧权辱国”而被迫放弃。</strong>直到最终法庭判决一出，中芯国际回天无力，台积电也寸土不让，但出于在中国大陆也有工厂和客户也顾及到中芯国际的国有股东背景等因素，不再要求全部现金支付，而是接受了新的和解协议，分期付款加股票。</p>
  <p>2009年11月10日，中芯国际公告称其与台积电订立和解协议，向台积电支付2亿美元以及中芯国际总股本10%的股份。同时张汝京辞去执行董事和CEO职务，黯然离开了他亲手创办、视为儿女的公司。</p>
  <p><strong>张汝京离职，坊间说是台积电要求他辞职，但根据我的了解，这不是台积电在书面和解协议的要求。</strong>张汝京作为执行董事和总裁，公司输掉官司赔偿巨款，还不得不让台积电成为股东，不免被股东和其他董事指责，这恐怕是真正的原因。</p>
  <p>当年也听说有人认为张汝京不善于用人，也有人指称他面慈心软应付不了纷繁复杂的公司掌门人事务，但不可否认，在他的带领下，中芯国际短短数年顺利建成投产，不断突破节点，业务顺利发展，也成功上市融资。</p>
  <p>众口难调，张汝京虽然不是一线的研发专家，但在半导体圈人脉深厚，是国际半导体业知名人士，供应链经验丰富，对于投资建厂的熟识更是罕见。当时中芯国际高度依赖国际供应链和国际市场，张汝京的圈内人身份可以很容易找到需要的人和资源。对中芯国际来说，比起和解赔偿的经济损失，创办人张汝京的离开才是最大的损失。</p>
  <p>多年后，<strong>张汝京在媒体采访中，认为输掉与台积电的诉讼是由于没有请合适的律师。</strong>但这件事要分两头看，由于商业秘密案件，举证是最困难，台积电不应该如此轻易赢得诉讼。按公开信息，中芯国际程序上可以通过上诉进行二审，但最终选择和解，<strong>业内的观点和公开信息是台积电掌握了中芯国际聘用的台积电前员工“窃取商业机密”的关键证据。</strong>当年听朋友说，中芯国际在早期，至少有上百位台积电出身的员工。</p>
  <p>由于芯片制造的技术壁垒很高，工程师到了新的岗位，不可避免会用到先前的经验，很多经验虽然也属于一种商业秘密，但如果调用脑海中的知识经验，无可厚非，而如果离职时候带走前公司的数据、资料、文件，就可能是构成违法的把柄。</p>
  <p>二十年前，我记得台企风格还是比较人情味的，跳槽也正常，走人的时候带一点资料以后用或者做纪念也不奇怪，毕竟集成电路制造是一个系统工程，每个人掌握的内容很有限，不至于一个人走了就打包带走可以自立门户。但中芯国际不同，它从无到有，规模宏大，要不是这样的企业生死斗，很难想象作为前东家的台积电会拿显微镜看离职员工。</p>
  <h2><strong>3 生于美国出口管制“枷锁”之中</strong></h2>
  <p>中芯国际创立初衷就是立足先进制造，但集成电路先进制造设备和技术，均离不开美国，都在美国政府管制范围之内。所以，在中兴、华为被美国出口管制困扰之前，中芯国际已经与美国商务部就技术出口打交道二十年。</p>
  <p>可以说，<strong>中芯国际从一诞生，就在美国的出口管制的枷锁中。</strong></p>
  <p>半导体天生就是军民两用，美国本土的半导体产业，最早就是靠了军方订单才得以迅速产业化和规模化。美苏争霸时代，半导体制造是美国严防苏联获得技术。可以说直到苏联解体，美国都不允许苏联获得先进的芯片制造技术和设备。美国牵头的《瓦森纳协定》，其缔约国也长期把半导体和航空航天、潜艇等列为对中国严格管制的领域。</p>
  <p><strong>所以，换到今天，在设备全国产化之前，再出现一个中芯国际可能性微乎其微，美国政府也不会给许可，但是在当时，美国反倒促成了中芯国际的诞生。</strong></p>
  <p>2001年，中国加入WTO，正式踏入全球供应链，彼时美国正经历互联网泡沫，而日本又处于经济低迷状态，所以希望中国承接产业转移，原本几乎不可能的芯片制造行业，也开始落地中国。</p>
  <p>中芯国际从设立之初，对其出口就需要不断获得美国许可证。业内一直流传着张汝京去美国游说，获得基督教会的背书，最终获得开办中芯国际所需进口设备许可证的故事。但这在流程上就是不对的，我说个知识点，<strong>美国设备的许可证一般是由应用材料、泛林等美国厂商去申请，中芯国际作为进口商需要做承诺。</strong>若美国政府出现质疑，进口厂商的努力是有意义的。</p>
  <p>一般来说，对于CPU等消费类芯片，美国制造商可以批量获得许可证。对于芯片制造设备，光刻机有时候需要一台一台申请，其他前端设备有时候是数台申请。</p>
  <p>我有朋友任职于中芯国际负责美国合规的部门，中芯国际有很成熟的合规制度。在美国团队也多是留学背景，熟悉美国法律，过去二十年有条不紊处理各类许可证和政府关系事宜，但这一常态终结于2020年。</p>
  <p>2020年之前，美国对中国半导体行业出口的许可证，大部分都审批通过。2020年后特别针对华为、中芯国际等列入实体清单的企业，审批多为推定拒绝，极难获得。彼时，美国旨在限制中芯国际进军最先进的制程，对于10纳米以上的制程所需设备和技术都予以放行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_6728902c3e8141e0882912ef3231fc54@5091053_oswg1124823oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*位于北京经济技术开发区，由中芯国际与地方合资的12英寸晶圆厂中芯北方</p>
  <p>据说，早年中芯国际也采用了部分二手设备，其作为中国最先进的芯片制造企业，需要的设备在中国也是最先进的，此举也是不断试探美国政府的政策和态度。</p>
  <p>这种试探、斡旋的背景之下，美国对中国集成电路制造业的管制政策基本成型——与世界先进水平保持两个代差，也正是这种长期以来在“落后两代”的前提，加之与美国商务部的长期沟通中，信用良好，美国设备商向中芯国际的出口一直能得到放行。</p>
  <p>不过，这种状态直到2022年10月被打破。</p>
  <p>美国为了预先布局人工智能时代的科技竞争，对中国先进制程全面限制，而不再恪守两代差距标准，一举推出全新的人工智能出口管制一揽子方案，<strong>严控中国获得人工智能芯片、遏制中国先进制造能力、甚至控制中国人工智能芯片设计企业获得设计工具、代工服务。</strong></p>
  <p>具体来说，美国对中国的几家先进制程的逻辑芯片、存储芯片企业进行限制，对于逻辑芯片制造，<strong>14/16纳米被作为管制红线，这一标准堪称为中芯国际量身定做，</strong>导致中芯国际获得美国设备艰难，也迫使美国人才离开中芯国际。另一方面，美国也将一批中国芯片设计企业列入“实体清单”，限制其获得美国技术和境外代工。</p>
  <p>时至今日，中芯国际在部分核心设备上仍受制于美国，就连荷兰阿斯麦公司的光刻机，对中芯国际出口的机型也不得不听命于美国，在核心设备因管制而缺失等情况下，无法有效利用供应链资源进行部分先进制程的生产。</p>
  <p>大致总结一下，中芯国际经过二十多年发展，特别是2020年以来的围追堵截，成为了国之重器。</p>
  <h2><strong>4 没有一家资本可以掌控全局</strong></h2>
  <p>2000年，中芯国际的控股公司注册在开曼群岛，开曼公司再以外商投资的身份在上海设厂，可以享受外资税务优惠，是当年的标准做法。<strong>最初投资人有来自美国的摩托罗拉、华登国际，中国台湾的汉鼎亚太，新加坡的祥峰投资，还有中国政府背景的上海实业、北大青鸟等。</strong></p>
  <p>可以说，中芯国际的模式，在过去二十多年，踩准了每一个时代，混沌而有序。</p>
  <p>2000年，中国敞开国门吸引外资，<strong>中芯国际的创始人从海外到中国创业，全新打造中国制造，也享受了政府支持红利。</strong>2003年，美国互联网泡沫破裂后，华尔街和硅谷资本对中国兴致勃勃，风险投资、产业资本对于低估值、高潜力的中国企业情有独钟，中芯国际紧随第一代互联网企业新浪、搜狐，在美国成功上市。</p>
  <p>前面也提到，<strong>中芯国际由于有较大的国有资本支持，还得到香港资本市场青睐</strong>，可以效仿联想集团等港股上市，享受美国和香港两大资本市场的资金渠道。</p>
  <p>整体来看，2010年之前，华尔街看中的是中国互联网企业，以及无锡尚德等第一代光伏企业。半导体产业募资和上市很难，当年仅有中星微、豪威科技等寥寥几家中国半导体企业得以跃过龙门美国上市。我当年为中星微处理美国证券事务，中芯国际在美国上市，激励了中星微、豪威，成为半导体上市企业的领头羊。</p>
  <p>无奈的是，半导体企业盈利难，故事也不如互联网企业动人。</p>
  <p>2010年后，豪威、中星微分别从美国退市，中芯国际成了硕果仅存的在美国上市的中国半导体企业，由于不盈利，也没有资本有能力将其私有化，而中芯国际可以在中国大陆获得巨额资本支持，直到2019年5月从纽交所退市。</p>
  <p>2014年，中国大力扶持半导体产业，国内私募资本、资本市场红红火火，但美国资本市场对中国半导体企业逐渐冷淡。所以，对于整个半导体产业来说，中芯国际上市十多年后的科创板，算是给相关企业提供了上市的快车道，但这个时候，半导体行业已不是资本市场的宠儿，长期处于低谷。</p>
  <p>对比下来，中芯国际得天独厚，早早成为资本市场的明星。</p>
  <p>不过，中芯国际2004年上市之后面临着长期亏损的经营状况，仅有2010年等年度盈利，股价阴晴不定。更重要的是，这期间也面临着股东分散，没有一家可以掌控全局的问题，而且每几年就需要引入巨额资本，差不多每过3-4年就会引入10%左右的大股东。</p>
  <p>大唐、中投、大基金、清华紫光，一家一家进入，稀释现有大股东，也会新任命的董事，因此中芯国际这20年的企业控制权也是外人津津乐道的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_081a574ac53b4a04abd2a0561b8e01d1@5091053_oswg79758oswg1080oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*中芯国际创立以来大事件对应时间节点</p>
  <p>一个重资产、高投入的高科技企业，股权分散无实际控制人，大股东如果长袖善舞，有可能以低于20%的股权实现对公司的控制，但中芯国际显然做不到，每个大股东都是响当当的名字，所以中芯国际的股东之间、董事会长期博弈。</p>
  <p>早期，中芯国际有一批中国台湾和美国背景的管理和技术人员，但管理团队持股甚微，是典型的管理权和所有权分散的企业。</p>
  <p>2004年上市后，摩托罗拉等美国资本开始退出。2005年以后，中国股东加大控制力，逐渐淡化管理层的海外色彩，我的不少朋友也是同期离职，张汝京作为创始人无疑是早期的灵魂人物，但随着诉讼的节节败退，股东不满，张汝京卸任董事长，仍担任首席执行官，后在2009年11月离职。</p>
  <p>2008年大唐电信通过定向增发成为持股19%大股东，2011年中投公司成为11%大股东，单一股东都无力控制董事会，公司2011年6月到8月之间，股东就董事会、管理层任命展开争夺，最终更换新班子，直至2015年，管理层才稳定下来。</p>
  <p>2009年左右，个人电脑时代已经是强弩之末，芯片行业处于茫茫低谷期。英特尔的芯片霸主地位二十多年不动摇，高通、博通等新一代巨头也开始冒尖，但都把视野投向市场广大、低人力成本的中国。中美关系水乳交融下暗流涌动，巨头要么中国建厂，要么设区域研发中心。</p>
  <p>这一阶段，本土自研不如买外国产品成了主流价值，芯片产业的C位反而被外国企业占据。同期，我也偶尔协助外国企业如高通前身安华歌在中国收购初创团队，或代表欧美公司寻求中国落地，市场上有关中芯国际的消息少了很多。</p>
  <p>2013年开始，中国资本市场并购市场开始活跃，中国企业开始海外并购半导体企业。中芯国际并没有参与到并购大潮中，也不需要蛇吞象做大，依然是安步当车，建厂，攻克新技术节点。</p>
  <p>到了2014年，不少美国的朋友开始回国，我也开始协助中国企业在海外进行并购，当时就听闻清华紫光在硅谷四处寻找并购标的。国家大基金也是在那个阶段成立，我意识到国家和企业重新把目光放到半导体产业了，尽管中芯国际当时缺位于并购市场，但得到了国内资本的强力支持。</p>
  <p>2015年国家大基金成为中芯国际17%大股东，国家队进场标志着对中芯国际地位的再次背书，给我的预感是，中芯国际的好时候要开始了。随后清华紫光成为9%大股东，中芯国际的股权进一步分散。</p>
  <p>不过，大基金多为被动投资，但有权任命董事，清华紫光则是并购娴熟，也有董事席位，这么一来，中芯国际的董事会就更热闹了。</p>
  <p>中芯国际一直有浓厚的国有资本色彩，创立之初有上海市政府、北大等出资，后来巨资入股的白衣骑士中，大唐电信是与华为、中兴并列的电信设备企业，中投、大基金都是各个时期国家队代表。中芯高层中很多人都有国企或政府经验，他们也是中芯国际运行稳定的基石。</p>
  <p>即便在2022年10月美国新规则劝退了一批美籍人士，中芯国际还是可以受益于台湾地区背景的技术专家。</p>
  <p>前面也介绍过，从创立开始，随张汝京而来的300多人当中，台胞工程师就是工程师团队的核心力量之一，也是多个节点突破的功臣，这还不包括后续加入的员工，最重要的是，台胞只要没有入美籍也不是美国居民，就不会受到美国的管制。</p>
  <p>总体来说，中芯国际发展25年，占尽政策和时代红利，无疑是很幸运的，也可以是它是一家应运而生的企业，作为芯片制造业翘楚，与华虹等跨越周期硕果仅存的制造企业共同支撑起中国的集成电路生态圈；同时，它也生于忧患，一直在内外压力中发展，早年被同行打压，又长期受制于美国，但仍能渡过波劫，反而越做越大。</p>
  <p>很多在这里工作过的人都说，中芯国际是铁打的营盘流水的兵，是人才的“黄埔军校”，这也是中芯国际给中国半导体产业提供的另一项价值。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-YJGPerOGhFhyKhv0ny5jQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：美国凯腾律所合伙人 韩利杰，编辑：苏扬 郑可君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002883379109891</id>
            <title>特斯拉，又被调查，这次是FSD</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002883379109891</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002883379109891</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 00:38:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, FSD, NHTSA, 自动驾驶  
<br><br>  
总结: 美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）对特斯拉的完全自动驾驶系统FSD展开调查，原因是接到四起事故报告，其中包括一起致命事故。调查将评估FSD在低能见度情况下的工程控制和应对能力，涉及约241万辆特斯拉汽车。NHTSA此前已对特斯拉的驾驶辅助系统Autopilot进行调查，认为其存在关键安全缺口。特斯拉的自动驾驶系统依赖纯视觉方案，可能在光照条件不佳时导致感知能力下降，从而引发事故。尽管马斯克对FSD的安全性表示自信，NHTSA目前对其并不认可。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美国汽车安全监管机构又对特斯拉展开了调查，这次是针对FSD。</p>
  <p>当地时间10月19日，美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）公开的文件显示，<strong>该机构已经正式对特斯拉FSD（Full-Self Driving，完全自动驾驶）启动调查</strong>。</p>
  <p>NHTSA表示，在接到四起事故报告（包括2023年的一起致命事故）后，他们决定展开调查。“<strong>这些事故发生时，道路能见度都较低（如阳光刺眼、起雾或空中扬尘），且FSD系统都处于运行模式</strong>。”</p>
  <p>因此，NHTSA缺陷调查办公室（ODI）将评估FSD的工程控制检测和适当应对道路能见度降低情况的能力。<strong>此次调查涉及约241万辆汽车，包括2016-2024年款Model X、Model S；2017-2024年款Model 3；2020-2024年款Model Y等</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_240f954f2f494bc2a995d76a3b803e61@5091053_oswg352593oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">NHTSA正式对特斯拉FSD启动调查</p>
  <p>在这次调查之前，NHTSA已经与特斯拉的驾驶辅助系统Autopilot“纠缠”了多年。今年4月，在对特斯拉进行了长达三年的调查后，NHTSA刚刚宣布，特斯拉Autopilot存在关键安全缺口，并进行新一轮的调查。</p>
  <p><strong>在特斯拉想要推广“自动驾驶”的路上，NHTSA始终“伴”其左右</strong>。</p>
  <h2><strong>01 ODI已对特斯拉FSD进行了初步评估</strong></h2>
  <p><strong>FSD是特斯拉完全自动驾驶系统的简称，于2020年推出，目前处于测试版阶段，部分用户可以参与特斯拉的“FSD Beta计划”</strong>，该计划允许有限的用户在实际驾驶中使用FSD功能，但驾驶员需要始终保持对车辆的控制和注意力。</p>
  <p>根据特斯拉的描述，该系统通过车载摄像头、传感器阵列等设备实现对周围环境的实时解析、道路与障碍物的精准识别，以及路径规划和行驶决策。最终目标是实现车辆在没有人为干预的情况下，自主识别路况、规划路线、控制速度和方向，完成从起点到终点的行驶。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_afebc9ae78e445e28a6337f634f5bb53@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">马斯克乘坐Cybercab入场</p>
  <p>而就在不久前的10月11日，在特斯拉“WE，ROBOT”发布会上，特斯拉创始人马斯克刚刚表示，Model 3以及Model Y的无人驾驶技术会大幅提升，将实现无人驾驶的完全自动驾驶技术，<strong>预计在明年，所有新车型将在加利福尼亚州和德克萨斯州上路，并配备无人监督的全自动驾驶软件</strong>。</p>
  <p>马斯克对FSD的自动驾驶水平表现出了高度自信，并表示FSD的安全水平可以超过人类驾驶十倍左右。</p>
  <p>但显然，NHTSA对其并不认可，至少目前还不认可。</p>
  <p>NHTSA的缺陷调查办公室发现了四起交通事故报告，<strong>这些案例都是特斯拉车辆在启用FSD功能后发生的事故。事故中，特斯拉汽车在道路能见度降低的情况下未能有效应对环境，导致了碰撞事故的发生</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_9c05d9128eae4e49bba29d39aed7b534@5091053_oswg432371oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中一起事故甚至造成了人员死亡。2023年11月，一名行人在美国亚利桑那州被一辆2021款特斯拉Model Y撞死。</p>
  <p>这不是唯一的一起涉及FSD技术的致死事故。今年4月，在美国西雅图地区，一辆特斯拉Model S汽车在FSD模式下撞死了一名28岁的摩托车手。</p>
  <p>据悉，<strong>ODI已经对特斯拉FSD进行了初步评估，并将评估该技术在道路能见度降低的情况下进行检测和适当响应的能力</strong>。</p>
  <p>今年以来，特斯拉在全球销量表现疲软，<strong>马斯克正试图通过自动驾驶技术和Robotaxi来获得市场进一步认可，如果一旦被认为FSD存在风险，无论是对其技术的推进，还是市场价值都会有比较大的负面影响</strong>。</p>
  <h2><strong>02 NHTSA认为特斯拉Autopilot有安全缺口</strong></h2>
  <p>这不是NHTSA第一次对特斯拉智能驾驶进行调查。</p>
  <p>正如开头所言，<strong>NHTSA曾对特斯拉Autopilot进行过调查</strong>。</p>
  <p>特斯拉Autopilot是L2级别自动驾驶，在车辆智驾时需要驾驶员“始终监控交通环境”，并随时准备接管控制权。由于产品的名字里有自动（Auto）一词，使得不少特斯拉驾驶员认为这车能“自动”开。</p>
  <p>2021年8月中旬，NHTSA对外表示，已经对特斯拉的自动辅助驾驶系统启动正式调查。调查涉及大约76.5万辆特斯拉Model Y、Model X、Model S、Model 3车辆。NHTSA称，这一问题此前已引发11起事故或火灾，导致17人受伤和1人死亡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_cae32e4956be4d52974cfed328f28eaa@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2021年8月一辆特斯拉Model 3在奥兰多撞上佛罗里达州公路巡逻车</p>
  <p>同年，8月底，随着美国佛罗里达州奥兰多市“第12起事故”的发生，NHTSA又给特斯拉发送了一封长达11页的信件，要求其给出所有车辆信息，并具体阐述自动驾驶模式下车辆如何应对紧急事故。</p>
  <p>据 NHTSA 称，在这11 起事故中，特斯拉汽车均启用了自动驾驶仪或交通感知巡航控制系统。大多数事件发生在天黑后，涉及急救人员灯光、照明弹、发光箭头板或路锥。</p>
  <p><strong>它希望弄清楚，Autopilot缺陷或设计问题是否与一系列撞车事故有关，甚至是直接原因</strong>。</p>
  <p>然而当时特斯拉并没有给出相应回应，反而于2021年9月通过无线软件更新方式向客户推送了“应急灯检测更新”。</p>
  <p>紧接着，当年10月中旬，NHTSA在官网又发布“致特斯拉的一封信”，要求其就上述采取的行动提供更多信息。</p>
  <p>有意思的是，信件发布后不久，特斯拉没有回应置评请求，反而在Twitter上发文表示：“安全将通过无线更新继续提高。”</p>
  <p><strong>与此同时，围绕11起事故展开的PE21020升级成了正式的EA22002号工程分析（engineering analysis）</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_41f611bc08e9414fa7ebd0a72be8124f@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">NHTS认为，“关键安全缺口”造成467起事故</p>
  <p>双方的“拉锯战”一直持续到今年4月底，算是阶段性的结束。NHTSA宣布，<strong>调查结果显示，在涉及的956起事故中，“关键安全缺口”造成了467起事故</strong>。</p>
  <p>其中，在211起事故中，特斯拉车辆在有足够反应时间的情况下，正面撞上其他车辆或障碍物；另外还有256起事故与驾驶员误操作Autosteer（自动转向）系统，或该系统在雨天等低摩擦力环境下被错误激活有关。</p>
  <p>与车企强调“没有辅助驾驶马路上也会有大量致死事故”不同，NHTSA的视角则是这些系统的设计，是否会造成驾驶员“过分自信”，从而导致一系列本可以避免的事故。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_369f7c4080914d27830df54fb04554b8@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在NHTSA看来，目前自动驾驶系统的发展水平，并不值得人类完全的信任，而特斯拉的设计可能导致“可预见的错误使用和可避免的碰撞”。</p>
  <p>尽管此次探查结束，但NHTSA透露，<strong>它正在启动一项新调查，以评估特斯拉去年12月对超过200万辆汽车实施的召回修复，是否确实足以解决围绕其Autopilot驾驶员辅助系统的安全问题</strong>。</p>
  <p>实际上，去年10月，特斯拉也曾表示，<strong>美国司法部发出了与其FSD和Autopilot系统相关的传票</strong>。</p>
  <h2><strong>03 纯视觉或是多起事故的“元凶”</strong></h2>
  <p>无论是特斯拉的Autopilot，还是FSD，采用的都是纯视觉方案，有业内人士认为，<strong>纯视觉在光照条件不好的时候，比如逆光、黑夜、大雾或者是摄像头遭到遮挡，会出现感知能力下降的问题，导致事故的发生</strong>。</p>
  <p>今年7月底，《华尔街日报》也曾发布一段针对特斯拉Autopilot事故的深度调查视频，<strong>通过对这些视频的逐帧解读以及向专家咨询，认为特斯拉的自动驾驶系统导致的碰撞和特斯拉的纯视觉方案有关。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_e92d86ac31fa4db4ac95145712924d2d@5091053_oswg472087oswg1080oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">视频中特斯拉与侧翻卡车发生事故</p>
  <p>《华尔街日报》指出，<strong>在一些情况下，特斯拉的Autopilot系统在面对障碍物时表现不佳，并暗示该系统在启用时，车辆可能会偏离道路</strong>。“这些事故中，不少案例显示特斯拉车辆在使用Autopilot时撞上了已经亮起警示灯的紧急车辆”。</p>
  <p>它认为，这些事故中的细节似乎被隐藏了起来，特斯拉和NHTSA都未公开一些关键信息，包括“事故描述”以及事件发生的具体日期等细节。原因是特斯拉认为，这些数据是专有的，因此大部分数据对公众隐藏。</p>
  <p>报道采访了2022年因发布特斯拉Autopilot功能失效视频而被特斯拉解雇的约翰·贝纳尔，<strong>后者发现一些特斯拉车型上使用的摄像头没有正确校准，导致不同的摄像头识别到的东西不一样。而当不同摄像头识别到的东西不一样时，Autopilot就可能在识别障碍物上出现问题</strong>。</p>
  <p>《华尔街日报》从一名匿名黑客那里获得了一组罕见的特斯拉因使用Autopilot功能导致撞车事故原始数据，而数据验证了约翰·贝纳尔的说法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_8775c75e688945f88f86cf17bfd1c6a1@5091053_oswg463092oswg1080oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《华尔街日报》从匿名黑客处获得事故原始数据</p>
  <p>当一辆被撞坏的车出现在路上时，特斯拉Autopilot系统中的其中一个摄像头识别到了它，但另一个摄像头没有识别。然后，随着障碍物越来越近，特斯拉Autopilot系统没有做出动作，全速撞了上去。</p>
  <p>今年以来，伴随着体验的升级，特斯拉FSD在北美已经开始广泛推送，甚至传出即将落地中国。</p>
  <p>尽管最新消息显示，据《中国日报》报道，<strong>中国政府支持其在遵循现有法律法规的前提下，先行先试部分FSD功能，但FSD入华尚未得到监管部门批准，相关评估工作还在进行中</strong>。</p>
  <p>但显然，<strong>特斯拉FSD入华是迟早的事情。在新技术落地上车，涉及人身安全的时刻，有NHTSA对特斯拉不断敲打，也不失为一件幸事</strong>。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w3IE391yTDLmeZ7-qPXeSQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“赛博汽车”</a>，作者：章涟漪，编辑：邱锴俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002880136716033</id>
            <title>25岁“高龄”的QQ，能靠AI再火？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002880136716033</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002880136716033</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 00:37:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: QQ智能体, AI社交, 抽卡机制, 用户流失  
<br>
<br>
总结: QQ近期测试了“QQ智能体”功能，旨在探索AI社交领域，用户可以选择不同的AI角色进行对话，并通过抽卡机制获得卡牌。尽管QQ的月活跃用户仍有5亿，但用户流失问题严重，尤其是年轻用户的吸引力减弱。QQ智能体的功能与其他AI社交产品相似，但在用户体验和商业化方面仍面临挑战。QQ希望通过AI提升用户体验，但目前的商业价值和用户留存率并不理想，未来能否成功吸引年轻用户仍存疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，许久不见动作的QQ测试“QQ智能体”功能。</p>
  <p>与一般的智能体不同，这次QQ测试的智能体是在AI社交领域的一次探索，<strong>产品类似基于QQ搭建了一个MiniMax的Talkie版本。</strong></p>
  <p>与出海AI社交产品Talkie相似，用户可以在智能体广场选择不同AI角色进行对话，这些智能体也并不全然免费，而是类似于原神的抽卡机制，用户通过抽卡有机会获得各种卡牌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_20ad4d43f99b4c81b34eb574a85afa93@5091053_oswg123869oswg1080oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智能体市场不仅有去年出圈的哄女朋友神奇哄哄模拟器，有乙游《恋与深空》里爆火的IP秦彻，也有最近小红书火起来的AI奶奶，有点AI社交“通史”的意味。</p>
  <p>但现阶段智能体的入口还并不明显，需要在QQ消息页的搜索框里输入智能体才会弹出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_5d42d4d7586547babe879319062c8799@5091053_oswg53053oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>其实早在去年三月QQ就被爆小范围测试一个名叫“AI聊天搭子”的功能</strong>，用户可以跟马斯克、李白等数字人聊天，类似今年测试的智能体的前身。</p>
  <p>那时的QQ与现在无大差别，用户觉得产品形态一成不变太久，迟迟难以解决用户流失严重的难题。所以QQ在不断测试各种AI红能，视图吸引更多的用户停留。</p>
  <p>22年底，ChatGPT爆火，AI社交大行其道，各家纷纷入局AI社交。2022年，QQ的月活徘徊在6亿左右，相比巅峰时期的8.7亿月活，QQ的用户已经流失近三分之一。而生成式AI的出现，对于QQ来说，无异于看到了一丝希望。</p>
  <p>23年3月底，在腾讯的财报电话会议上，腾讯总裁刘炽平提议，将生成式AI用于提升腾讯旗下旗舰产品的用户体验，如果效果不错，纳入微信和QQ。</p>
  <p>这一次，QQ能靠AI年轻吗？</p>
  <h2><strong>AI成分最高的社交应用，QQ新在哪儿？</strong></h2>
  <p>QQ这次测试的智能体和2023年的AI聊天搭子颇为相似，但是相较来说产品更完整一些。</p>
  <p>用户不仅可以在聊天界面就可以唤起智能体，和智能体进行对话，还可以进行删除好友、查找聊天记录、发起群聊等，这些能力从前对真人好友才能进行操作，甚至有些智能体还有属于自己的QQ空间，点进去可以对说说内容点赞和转发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_5d76c7b4d39845158a67557848e6a762@5091053_oswg82976oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但目前为止，智能体机器人虽然支持语音输入，但并不能进行语音、图片的识别，更别说回答互动了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_9c22fe019c474cd6be762c75ef2de9f2@5091053_oswg138674oswg946oswg963_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>鲸妹体验了下和机器人创建群聊，和传统的QQ小冰有些类似，需要艾特机器人提问才能出发互动，但智能体机器人功能并没有小助手机器人“助理”的功能，多半是基于智能体自身设定进行的一些趣味性的互动。并且，群聊中不支持多个机器人同时存在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_5ebc099515ea4834aad2f48ef0df592b@5091053_oswg87609oswg1080oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与爆火的C.AI、Talkie玩儿法相似，用户能在QQ智能体上自定义个性化的虚拟角色，根据自己需求定制虚拟角色的外观、人生经历，3-5秒就可以做出来，并能和这些虚拟角色进行AI对话。不仅如此，用户们还可以把自己做出来的机器人分享到社区，分享、讨论自己和小机器人的日常。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_48c9c1f911e646cda8ba61244c456f1c@5091053_oswg100792oswg1080oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>QQ智能体也吸取了Talkie抽卡的经验，新加抽卡功能。新用户首次进入QQ智能体抽卡界面就有十次免费抽卡的机会，QQ创造了几十个AI角色，并将其分为R、SR、SSR三等，等级越高，稀有值越高，也就越难抽到，一般第一次抽都会有一男一女两张SSR卡牌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_25f48ac76afe49c089f690618cf637d0@5091053_oswg125934oswg1080oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>不过免费体验过十次抽卡之后，后面的抽卡就要收费了</strong>，3元一次6元10次的诱惑，给消费者产生一种10次约等于“不要钱”的幻象，妥妥拿捏住了年轻用户的“赌徒”心理。</p>
  <p>但QQ智能体与Talkie不同的是，现在QQ的稀有智能体卡牌还不支持进行交易，毕竟稀有智能体的价值还没有那么明显。</p>
  <p><strong>细数QQ的AI生态，可付费的AI服务确实不多。</strong>去年3月，AI聊天搭子同期的“AI翻拍机”，搭上AI绘画的快车火了一把，AI翻拍就是智能抓取用户QQ空间的照片，用AI免费帮用户绘成异次元风格。要知道，那时AI绘画的照片可以在夜市摆摊里卖到20-50一张的价格。</p>
  <p>但AI绘图终摆脱不了一波流的宿命，QQ的AI翻拍机很快进入了冷却期，摆摊的AI绘图也挣不到钱了。</p>
  <p>QQ始终不放手AI图片处理的生态，今年7月15日，QQ 截图更新了自动打码的功能，可以进行自动识别敏感信息打码、自动滚动长截图、快速抓重点并高亮处理等功能。</p>
  <p>不仅如此，最近，QQ空间相册还更新了AI照片修复功能。点击手机QQ空间相册的右上角的小工具箱，就能看到新增的照片修复还有AI消除功能，鲸妹体验下来照片修复功能还不错，确实会变得比修复之前清晰一些，有点像是100度左右近视戴上眼镜的感觉吧，并且人像修复前后对比会更明显一点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_d5800052d8f84b01901a7a4f70fee3e1@5091053_oswg40821oswg1080oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而AI消除功能比较人性化的一点就是，你可以自己选取需要消除的地方，AI处理后的效果只能说，还行吧，差强人意，自己看看可以，朋友圈是不会发的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_1cb0c92b12d54fbcb89fce05b99dd1cf@5091053_oswg118224oswg946oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>并且鲸妹发现，QQ的这两个AI功能目前都是限免，照片修复是普通用户一天可以修复5张照片，黄钻用户每月100+；AI修复呢，限免只有一次，但分享可以得一次。可能以后技术成熟些，这些功能都会被划到黄钻或者会员专用。</p>
  <h2><strong>QQ智能体的价值难题，闯关规模化服务</strong></h2>
  <p>目前来说，AI社交头部APP星野给MiniMax创造的价值，<strong>用户量&gt;用户数据&gt;商业收入。</strong>因为是类似打法的应用，因此我们也从这几点来看一下QQ智能体目前的价值。</p>
  <p>QQ智能体从七月初至今测试了三个月，虚拟陪伴智能体频道如今有7万+用户，看活跃度的排名的话大概有2w左右的活跃用户，用户留存率并不算高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_e9ac69e1be524388a27c10421fa0982a@5091053_oswg100608oswg1080oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据艾瑞咨询，QQ自七月测试智能体功能以来，月活用户虽然处于环比增长趋势，但增长幅度并不明显，甚至开始回落，智能体的给QQ带来的收益并不高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_25773523a1f14c60b409ffb2f6898d30@5091053_oswg42667oswg1080oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：艾瑞咨询</p>
  <p>下面看QQ智能体的商业价值。此前鲸哥有个观点说（相关资讯：为何C.AI“卖身”活命，国产出海的AI社交却赚大钱?）国产AI社交产品关注的并不是AI.Native产品落地，AI只是充当提升效率和用户体验的工具，更重要的是产品如何通过AI，快速实现盈利。</p>
  <p>这一点也确实体现在QQ智能体中。如搭配智能体抽卡功能，先送新人10抽体验，再用“限时6元十抽”的价格引导用户消费，后面逐渐恢复30元的原价。而现在AI社交头部星野来说，其抽卡单价在2-100元不等，可见QQ智能体抽卡并不算低价。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_ee3ca1d663664ce9b75ec56323d14e9a@5091053_oswg138684oswg945oswg969_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而与QQ智能体类似，同样使用抽卡战术的Talkie，数据显示其月收入曾连续几个月超100万美金，但据点点数据，<strong>Talkie的内购项目收入对总收入的贡献并不突出，今年累计至今为121万美元，</strong>平均每个月只有12万美元，占月收入的不足10%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_66b97e75c88045d3ad8cf0bb91014973@5091053_oswg72758oswg1080oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>内购收入是指，在应用中，用户通过购买虚拟商品、增值服务、会员权限等产生的收入。由此看来，Talkie的抽卡、虚拟角色等虚拟商品并没有带来多少商业营收。</p>
  <p>反观QQ智能体，25元十次的抽卡，以目前可能数十万的用户体量来说，假设用户付费率在50%，收益也不超过千万元，对于QQ无异于杯水车薪。而QQ智能体，6元十抽的限时折扣，<strong>有用户表示，确实有令人消费的冲动，但因为毕竟无法跟游戏皮肤和CG角色一样，带来真实的效益，还是算了吧。</strong></p>
  <p>AI社交从业者常超也表示，星野、Talkie这些AI陪伴类社交往往是，20%的二次元重度用户，占据了80%的访问，另外80%的用户用了就走，因此更难以形成付费规模，商业价值不高。</p>
  <p>对此，QQ也不是没有预料到，甚至可以说还留了一手：会员服务。有些用户和AI畅聊得不亦乐乎之时，猛然发现到上限了，系统会马上提示开通SVIP还能“再唠19块钱的”（超级会员开通价19元），甚至连续30天都能“再唠19块钱的”，平均下来一天不到一块钱。</p>
  <p>这是QQ智能体把Talkie的会员服务，复制到了QQ本身的超级会员体系当中。当用户面临断崖式切断对话，把嘴边的话咽回去，还是选择付费续聊的用户，表面上面临的是对Tokens的付费，实际上是被引导向变相的QQ会员服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_c0b81fb41aa847e993c0577fbe9af84c@5091053_oswg44352oswg1080oswg1005_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当下AI能做的事情并不多，技术又处于高投入低效益低状态，<strong>发现AI社交商业化艰难的QQ，只能将对话次数、照片修复、AI消除等权益整合进会员服务体系，</strong>以求能带来微弱的收益。</p>
  <p>但目前市场上AI社交APP百花齐放，用户使用习惯已经被星野抢先培养了，大部分安卓机更新之后都有免费的照片修复和AI消除功能，加上QQ AI目前低调的做法，留住用户都难，更别说商业化了。</p>
  <p>因此，这次QQ能否靠AI年轻的问题，难以得到肯定的答复。</p>
  <p>看到这儿，不禁想和QQ说一句当年雷军造车网友调侃的话，“Q儿，收手吧，外面都是xx”。</p>
  <h2><strong>QQ回归社交，让AI服务于人与人之间的沟通</strong></h2>
  <p>今年2月，QQ迎来25周年庆典。</p>
  <p>25岁对于人类来说，也许正是初识这个世界的美好年纪，而对于25岁的QQ来说，产品力已经疲态尽显。当然，据24年第一季度腾讯披露的财报来看，虽然较22年底的6亿月活有下滑，QQ仍有5亿多的月活，远超微博、陌陌、知乎等新锐，仍有很多人在使用QQ。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_ad5a73e6337442a9a19241c8106e20ad@5091053_oswg302719oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Talking data</p>
  <p>QQ也是国内唯一一款从2G时代一路发展至5G时代的国民级社交软件。许多 “80 后”“90 后” 群体依然在使用QQ，即便有的群体使用 QQ 的频率不高，但也会在手机桌面上保留它的一席之位。</p>
  <p>用户没有放弃QQ，而QQ也一直没有放弃努力，结伴、QQ农场、超级QQ秀等，都是曾经爆款的功能服务，但难以长红至今——或许减缓的流失速度也是成果。</p>
  <p>如今QQ入局虚拟社交，与星野相比，QQ的用户群体虽然体量大，但对年轻人的吸引力正在减弱。据百度指数显示，在20岁以下，星野的搜索关注度大幅超越QQ，性别分布上也是男性群体QQ占比较高一些，<strong>失去青少年、失去女性的关注是个值得关注的信号，</strong>毕竟QQ起家时，Pony还装扮女性和用户聊天。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_01972b2833a34848b16cd14be1313882@5091053_oswg38936oswg1080oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：百度指数</p>
  <p>对于QQ这种强亲密关系的APP来说，也许AI社交的最终还是回归人与人，让AI服务真人与真人之间的沟通才是良策。</p>
  <p>目前阶段，QQ智能体主打的还是人和虚拟角色的交流。而与虚拟角色沟通时，是人在进行单方面的产出，用户期待自己的内容“输入”，能唤醒AI的“人性”。有网友形容，智能体的回答有时候真的可以惊艳到我，像是在平静的生活中突然吃一顿大餐，</p>
  <p>而和吃大餐并非是日常，小米粥、咸菜才是生活一样，人们过度沉浸在和虚拟人的对话后，会倍感疲惫，往往需要一些真实的社交来缓冲。</p>
  <p>QQ经过这么多年布局社交的积累，不仅有大量的真实用户基础，还有结伴、农场等能供真人进行社交的应用，推出的智能体也不应仅局限于虚拟之上，可以让智能体“活”起来。</p>
  <p>如<strong>国外最近爆火的SocialAI，抓住满足人们在朋友圈的“表演”需求</strong>，QQ智能体角色也可以像微博的评论区罗伯特一样设计，给用户的空间动态进行评论，真人用户也能看到机器人的24小时彩虹屁，这样机器人评论也有了推进真人社交的可能。</p>
  <p>另外，近日小红书热议中的内测AI伴侣—“自然选择AI”，以第一人称视角的形式向用户展示AI伴侣，可以进行对话和手势互动，<strong>目测这种兼顾助理+陪伴的的AI伴侣，也可以考虑成为下一个产品功能努力的方向</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_e5b39394e9c2433ca3cd07fdf024ccdf@5091053_oswg114325oswg1080oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：截图自小红书</p>
  <p>在这个快速变化的世界里，QQ选择的道路也许是未来许多传统社交APP转型的缩影，社交平台的AI社交之路，或许才刚刚开始。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EknqCU5tddM_lkwxeg9r4w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI鲸选社”</a>，作者：陈佳惠，编辑：杨晓鹤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002861960486920</id>
            <title>谁动了我们的视频</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002861960486920</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002861960486920</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 00:31:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 视频画质, 码率降低, 用户体验, 成本控制  
<br><br>  
总结: 影视飓风通过监测发现，视频平台为了节约成本，悄然降低视频的码率并进行锐化处理，导致画质下降。随着用户规模的增加，平台的营收边际效益递减，优化流量和存储成本成为主要策略。尽管降低码率可以节省带宽和存储费用，但这会影响视频质量和用户观看体验。创作者和观众对视频内容的压缩处理感到不满，认为平台应在追求成本效益的同时，平衡视频质量与用户体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>导读</strong></p>
   <p><strong>壹||通过画质效果，影视飓风监测到了自制视频的码率被降低的现象，进而分析认为，视频平台希望节约成本，但为避免问题暴露，平台在降低码率的同时还对视频进行了锐化处理，以掩盖画质下降。</strong></p>
   <p><strong>贰||一家互联网平台的运营人士告诉经济观察网，伴随用户规模增加，平台的营收边际效益递减，降本增效的最优的方式是对占“大头”的流量成本、存储成本做优化。该人士所说的“大头”正是深耕平台生存与发展的头部用户，像影视飓风这样的创作者，几乎每个视频的播放量都在百万级。</strong></p>
   <p><strong>叁||平台方面为降本偷偷降低码率确实不可取，被创作者揭露后不仅应作反思，还需注意的是，对视频搞小动作一定会影响内容质量，如码率过低会导致视频出现明显的压缩伪影，影响用户的观看体验。因此，在追求成本效益的同时，各视频平台也需要权衡视频质量和用户体验之间的关系，找到平衡。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>10月8日，B站知名UP主影视飓风发布了一个科普视频，名为《清晰度不如4年前！视频变糊是你的错觉吗？》，该视频发布不足24小时便全网下架。影视飓风官方微博称“因为多方原因”。</p>
  <p>一周后的10月16日，影视飓风发布了新一期视频，内容是金秋的大兴安岭，标题前特别添加了“杜比视界”的标注。</p>
  <p>与传统的高清、超高清标准动态范围相比，杜比视界提供高动态范围（HDR）图像显示能力，使像素更明亮、更深邃。这一像素级的视频，可以让观众观看到更高画质的视频，在设备支持的前提下，在手机APP端便能体验。</p>
  <p>影视飓风的下架视频指出了一个行业内有共识，但普通观众可能并不知晓的事：包括中视频平台如B站，长视频平台如爱奇艺、优酷、腾讯视频、芒果TV，以及短视频平台如抖音、快手等，都在为降低流量费用支出，通过降低视频码率、改变编码格式等方式压缩机构或创作者上传的视频画质。</p>
  <p>一位把B站大会员续费到2026年的用户观看了影视飓风的科普视频，他才知道自己过去看到的所谓超清画质视频都是被压缩了的，这让他觉得继续付费没了意义。</p>
  <p><strong>影视飓风的创始人Tim意识到自己的视频被平台自动锐化处理后，他说，“精神殿堂崩塌了”。在他看来，这对创作者和观众来说是双向打击。</strong></p>
  <p><strong>外界推测，该视频或触及了视频内容平台的运营成本和商业模式掣肘问题，从而受到了利益相关方压力。</strong></p>
  <h2><strong>01 被降低的分辨率和帧率</strong></h2>
  <p>影视飓风在视频中称，其通过实际测试发现，即使是4K视频，其码率也远低于预期，只有2—5Mbps，而1080P视频的码率更是降至1—1.5Mbps。这种降低码率的做法，会导致视频画质下降，细节丢失，视频清晰度甚至不如几年前，即便用户付费成为平台会员，也无法享受到应有的高质量视频体验。</p>
  <p>影响视频画质的参数包括码率、帧率、运动估计参数等。通常情况下，视频的码率高，视频质量会相应提升，但对视频平台而言，高码率意味着高带宽，背后需要极高的成本支出。</p>
  <p>“分辨率*帧率=1秒的数据量。”阿里云前首席科学家丁险峰对经济观察网介绍，视频平台之所以要降低分辨率和帧率，最终目的是降低数据量。另外，即使是同样的分辨率，也会有压缩率，如果压缩率高，那么视频中的很多细节就会被压缩掉，比如脸上的雀斑就看不清了。</p>
  <p><strong>通过画质效果，影视飓风监测到了自制视频的码率被降低的现象，进而分析认为，视频平台希望节约成本，但为避免问题暴露，平台在降低码率的同时还对视频进行了锐化处理，以掩盖画质下降。</strong></p>
  <p>丁险峰认为，视频平台之所以能“背着”创作者和观众，对视频内容进行压缩处理，正是因为专业人士之外的普通观众根本看不出来太大差别。</p>
  <p>大约6年前，快手算法技术团队想在画质评价方面做一些工作。为此，快手前图像算法工程师章佳杰所在的团队做了无数的AB实验，观察观众对画质变化的感知。</p>
  <p>经验证，观众对画质的感知是很弱的，画质的变化对用户体验质量（QoE）指标带来的影响小到在实验数据上都看不出来。“几乎等于没有，远不如UP主个人魅力或者视频本身内容差异带来的影响大。”章佳杰说。</p>
  <p>各个视频网站为了便于观众理解，给不同的分辨率标上了高清、超清、极清甚至杜比视界的字样，但深耕显示领域多年的专业人士、深圳市平板显示行业协会名誉会长孙政民，从个人在平台上切换分辨率时的体验看，除了能在480P和1080P分辨率之间明显感觉到差异，其他的超清、极清等相较1080P，区别并不会太大。</p>
  <p>当下电视厂商、面板供应商都在4K之后推出了8K甚至16K屏的相关产品。“面板制造技术没有问题。”孙政民介绍，人们最常使用的视频播放设备无非手机、平板、电脑、电视，人们在这类设备上观看的视频内容画质，达到1080P就已足够清晰，而这类内容多是全高清（2K），4K内容极少，适配更高像素的视频内容更是稀缺。</p>
  <h2><strong>02 视频平台的成本考量</strong></h2>
  <p>在章佳杰看来，观众对画质的关心程度没那么强烈，这也是多数视频平台看得到的现实，在画质相当的情况下，降低码率是平台降本增效的需求和考量。</p>
  <p>专注影视广告等视频内容制作的三亚亚特影视董事长马源徽称，视频内容生产制作方要上传画质高于4K的视频到平台，动辄上百G容量的视频会发生卡顿，而平台要保证系统流畅，就会通过转码技术对视频进行压缩，同时保证画质的清晰。</p>
  <p>“我是内容生产方，只需要关心视频在平台上的展现，推流给更多人看到，爱奇艺、抖音等平台要承担更贵的带宽成本。”马源徽认为，在视频创作领域，平台要控制传输的带宽成本，对内容进行压缩是再正常不过的现象。</p>
  <p>马源徽的公司每天要拍几个硬盘的视频内容，以2K视频为例，想要依靠云服务上传到网上，一个超过100G的硬盘上传一天都弄不完，“上传慢、下载也慢”，公司很多时候宁愿选择把硬盘快递到后期部。</p>
  <p>记者在采访过程中发现，视频制作方为提升效率，普遍接受在保证清晰度的情况下对视频进行压缩，存储、展现视频的平台方若让视频以原格式、像素存在，不难想象其体积将会是怎样的天文数字。</p>
  <p>多位受访者均指出视频平台面对的现实：<strong>任何一次视频的上传、下载，每个字节都关乎钱——带宽费用，这让作为内容提供商的视频平台不得不通过编码技术对1080P、4K等高清、超高清视频进行压缩。</strong></p>
  <p>被誉为“互联网电视第一人”的刘耀平，曾先后在创维集团彩电事业部、暴风TV、小米电视担任要职，他告诉经济观察网，目前各视频平台以及电视显示都可以做到高清显示，但背后的服务器和带宽成本高企。越小型的视频服务提供商，投入的带宽成本往往会占其总成本的20%—50%，中等规模视频平台的这一比例则在10%—30%，而像“爱优腾芒”、B站以及抖音、快手这样的大型视频流媒体服务平台，反倒会因为规模效应和内容分发能力，降低带宽成本，使该项支出只占总成本的5%—15%。</p>
  <p>B站在财报中披露，2023年的带宽和服务器费约15亿元，占总成本的8.7%，爱奇艺在2023年的全年财报中未列出带宽成本，但显示了向百度支付云服务以及带宽服务费用超20亿元。</p>
  <p>丁险峰也表示，源源不断的视频数据背后，都是存储和带宽，“尤其是云上的存储和带宽极其贵。”他说，大型视频内容平台每季度在这一方面的支出消耗动辄数亿元。</p>
  <p>爱奇艺2024年第二季度财报列出的带宽成本支出达4.5亿元。公开资料显示，爱奇艺产品技术团队2018年就曾通过一个名为HCDN的技术形式来降低带宽成本，简单来说，就是在用户观看视频时，把该用户本地缓存的视频共享上传给其他正在观看该视频的用户，既满足了用户所需的播放流畅度，平台还能整体降低70%的带宽成本。</p>
  <p>快手创作者团队负责人袁帅告诉经济观察网，在内部支出中，带宽成本&gt;计算成本&gt;存储成本，“跟其他业务成本比起来，存储并不是重要的成本”。</p>
  <p>经济观察网也从某云厂商高管处获悉，对视频平台来说，存储最便宜，计算可以卷，但带宽尤其是优质带宽却是垄断资源。网络质量与使用带宽的级别有关系，价格也相差很大。</p>
  <p>2016年，快手创始人宿华说，在商业化带来收入后，对公司的利好是“能购买更多的服务器，购买带宽”。</p>
  <p>快手的财报中有四大支出项，分别是营销费用、收入分成、研发费用、服务器及带宽成本，为降低服务器及带宽成本，2022年8月末，快手CFO金秉透露，快手在音视频技术方面，通过自研编解码标准、多码率自适应算法等，在保障视频质量和用户体验的同时，降低带宽总使用量。</p>
  <p>2023年，快手的带宽费用及服务器托管成本为59.87亿元，相较前一财年降低了6亿多元。快手还把北京的机房搬到了环京和乌兰察布等地，在基础设施建设维度上优化支出，以求进一步降低2024年的服务器和带宽成本。</p>
  <p>一家互联网平台的运营人士告诉经济观察网，<strong>伴随用户规模增加，平台的营收边际效益递减，降本增效的最优的方式是对占“大头”的流量成本、存储成本做优化。</strong>该人士所说的“大头”正是深耕平台生存与发展的头部用户，像影视飓风这样的创作者，几乎每个视频的播放量都在百万级。</p>
  <p>Tim在视频中也称，平台会根据播放量压缩画质、提升锐化，播放量越大，平台带宽成本越大，为降低成本就会压缩画质。</p>
  <p>上述运营人士透露，降低视频码率可以在存储资源、网络带宽、CDN费用、计算资源等多个方面，帮助视频类平台企业节省云资源成本。</p>
  <h2><strong>03 观看体验的平衡点</strong></h2>
  <p>宽带发展联盟在2024年上半年发布的《中国宽带速率状况报告》称，2023年第四季度，中国固定宽带网络平均下载速率（用户体验）达到83.88Mbit/s，同比提升了12.18 Mbit/s，年度提升幅度达到16.99%；中国移动宽带用户使用4G和5G网络访问互联网时的综合平均下载速率（用户体验）达到129.36Mbit/s。</p>
  <p>在中国电信、中国移动、中国联通三大运营商的宽带服务下，如今的宽带网络平均下载速率不断提升，既能支撑用户实时观看4K视频，爱奇艺、B站等视频平台也向用户开放了4K视频类型格式的观看、下载。不过，高分辨率视频的真实观看体验，没有人追溯或进行相关调查反馈。</p>
  <p>影视飓风的科普视频，仿佛一颗石子投向平静的湖面。</p>
  <p>“花钱开会员，就想看得清楚点，平台怎么默认我要看的是更渣的画质？”上述付费B站会员发现，分辨率和码率差别在手机这样的小屏设备上还不突出，在把视频平台的高清内容投屏在电视大屏上后，直观看到画质“渣”了，相较显示的像素，视频明显是糊的。</p>
  <p>孙政民认为，很多视频平台有别于上星卫视、广电系统，前者内容适配设备多是手机、平板、PC等，后者则为匹配更大显示的电视面板或8K大屏，在视频像素规格上不同。当前伴随面板厂商的显示技术不断演进，“技术被过度使用，但匹配的视频内容根本达不到”。他认为大众不必过度在意高清显示等概念，只要在各自的终端设备上能观看到清晰视频内容就可以。</p>
  <p>“现在手机默认拍摄的视频格式都是1080P了。”马源徽和孙政民有同感，当前2K像素视频的清晰度足以满足大家在各个终端上的观看体验。“视频变糊”这个老话题被提出来，大家的关注点不应该只是放在视频真假4K的问题上，而是技术演进是否解决了音视频使用公网带宽贵以及上传、下载速度能否保证的系列难题。</p>
  <p>在上述运营人士看来，<strong>平台方面为降本偷偷降低码率确实不可取，被创作者揭露后不仅应作反思，还需注意的是，对视频搞小动作一定会影响内容质量</strong>，如码率过低会导致视频出现明显的压缩伪影，影响用户的观看体验。因此，在追求成本效益的同时，各视频平台也需要权衡视频质量和用户体验之间的关系，找到平衡。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Lq-niQ2SEXhJEzr-hbSVBA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”</a>，作者：钱玉娟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002346777475460</id>
            <title>东南亚教育科技：谁在领跑市场？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002346777475460</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002346777475460</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 00:27:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 教育科技, 东南亚, 数字化学习, 教育公平  
<br><br>  
总结: 教育是获取知识和成功机会的基础，但教育资源的获取存在差异，导致学习机会不均衡。教育科技（edtech）通过多样化的教育内容和技术手段，正在改善这一现状。东南亚国家在教育科技投资上呈现上升趋势，尤其是印度尼西亚、新加坡和越南，预计市场规模将显著增长。教育科技公司如Ruangguru、Prep、Zenith和Geniebook等，正在通过创新的解决方案提升教育质量，促进学生的职业技能培训。整体而言，东南亚的教育科技正朝着实现教育公平的目标迈进。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>教育，是获取知识、追求成功机会、优化人生的基础。但我们必须承认，获取教育资源的机会存在着明显的差异，这导致个人之间学习机会分配的不均衡。</p>
  <p>技术的到来代表了一项重大进步，通过提供多样化的教育内容，其影响深远。</p>
  <p>教育技术（edtech）涵盖了一个专业领域，该领域专注于工具的设计、开发和实施，包括软件解决方案、硬件创新和系统性流程，旨在加强教育交付。</p>
  <p>根据联合国教科文组织的《全球教育监测报告》，东南亚各国政府在数字资源、教科书、图书馆和学习管理系统等方面投入了大量的资金，以支持这些努力。</p>
  <p>尽管在后疫情时代出现了重大的行业发展与挑战，<strong>但包括印度尼西亚、新加坡和越南在内的一些国家，在教育科技投资方面，仍呈现出上升趋势。</strong></p>
  <p>例如，根据East Ventures 2023年数字竞争力指数，印尼 2022 年的教育科技经济价值为 9.06 亿美元，预计到 2027 年，将以每年 15 %的复合增长率，增长至 18 亿美元。</p>
  <p>与此同时，预计到 2027 年，新加坡的教育科技市场规模预也将达到 22 亿美元；据估计， 2020 - 2027 年期间，其复合年增长率将达到 13.6 %。政府还计划将 30 %以上的财政预算用于推进技术基础设施建设。</p>
  <p>这是因为印尼和新加坡的教育科技市场总规模更大。预计到 2028 年，越南的教育科技市场价值将达到 54 亿美元，CAGR 增长率为 9.3 %。</p>
  <p>自 2014 年以来，作为该地区知名科技公司的早期支持者，East Ventures 投资了东南亚的教育科技初创公司，包括印度尼西亚、新加坡和越南。</p>
  <p>我们认为，<strong>改善教育成果是实现区域经济长期增长的基础，而技术在提高教育质量方面，发挥着重要作用。</strong></p>
  <p>在这里，我们介绍了东南亚教育科技领域的主要参与者，他们对该地区的整体格局产生了重大影响：</p>
  <h2><strong>01 Ruangguru</strong></h2>
  <p>Ruangguru是印度尼西亚最大的科技公司之一，专注于教育服务。它拥有 2200 万用户，管理着 3 万名教师，在 100 多个学科领域提供服务。</p>
  <p>它开发了各种基于技术的学习服务，包括<strong>虚拟课堂服务、在线考试平台、付费学习视频、私人辅导市场</strong>以及其他可以通过 Ruangguru 网站和应用程序访问的其他教育内容。</p>
  <p>该公司还针对合格且随时准备工作的员工，不断提高他们所需的技能来促进就业。一种方法是推出在线课程平台<strong>「技能学院」</strong>( Skills Academy )，它为使用者提供各种工作准备和自我的发展材料。</p>
  <p>Ruangguru 由 Belva Devara 和 Iman Usman 于2014年创立，我们非常自豪能成为他们的第一个支持者。值得注意的是，Ruangguru 的创始人还荣登2017年《福布斯》「亚洲30位30岁以下精英」榜单，这凸显了他们对该地区教育科技格局的影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_49ee111fd33748efaa9c09f38af413a0@000000_oswg150562oswg1080oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">「ruangbelajar」是「Ruangguru」最受欢迎的产品</p>
  <p>Ruangguru 最近推出了一档名为<strong>「冠军之战」</strong>的真人秀节目，邀请了来自知名大学的学生参加比赛，为国内最优秀的年轻人提供舞台，在全国范围内重新激发了学习的动力。到目前为止，该节目在YouTube上的观看次数已超过 4000 万。</p>
  <p>作为技术领域领先的创新者， Ruangguru 致力于为印度尼西亚、越南和泰国提供无与伦比的高质量教育。</p>
  <p>通过持续参与和量身定制的解决方案，该公司努力维护其作为该地区教育进步基石的地位。</p>
  <h2><strong>02 Prep</strong></h2>
  <p>Prep 是一个越南教育平台，专门为 IELTS 、TOEFL 、HSK 等标准化语言考试提供备考服务。该平台具有独特的优势，利用人工智能模型和为每个学习者提供个性化学习。例如，更高级的学习者将获得更困难的定制课程。</p>
  <p>该公司刚刚完成了一轮 700 万美元的A轮融资，在此之前，该公司还完成了一轮 100 万美元的融资，此次融资由 East Ventures 和 Cercano Management 共同领投。</p>
  <p>Prep 是由Tu Pham（创始人兼首席执行官）和Tran Hoai Nam（联合创始人兼首席技术官）于 2020 年创立的，其使命是让高质量的备考服务惠及每一个人。</p>
  <p>创始人结合他们在语言教学和开发教育技术产品方面的经验，创建了一个学习平台，解决了越南和该地区教育领域的主要问题，泰国是第一个海外市场。</p>
  <p>在短时间内，Prep 已经实现了显著的用户增长。自成立以来，Prep 在越南和地区市场吸引了超过 10 万名用户。这一扩张可以归因于该公司对专有人工智能技术的创新应用。</p>
  <p>值得注意的是，其人工智能驱动的虚拟口语和虚拟写作室使其在竞争格局中脱颖而出。这些技术进步让 Prep 快速扩展其业务，同时以显著降低成本的方式为学习者提供高质量的教育体验。</p>
  <p>人工智能使学习者能够进行双向的对话，以提高口语技能，它从每次对话的上下文学习并提问。</p>
  <p>这类战略创新有助于Prep获得多项殊荣，包括 2023 年亚洲教育科技奖和 2023 年 SEI 影响力与创新奖。此外，语言学习和备考是越南仍在增长的巨大细分市场。</p>
  <h2><strong>03 Zenith</strong></h2>
  <p>Zenith 的目标是将学生的传统教育体验转变为更加数据驱动、个性化和基于混合的体验。它还可以让家长更了解并参与孩子的教育之旅，帮助教师更有效地教学。</p>
  <p>该公司通过创新课堂教学资源来提高教学(教学方法和教学活动)成果，使教育工作者能够更有效地提供内容。</p>
  <p>同时，它还汇总并分析学生的表现数据，提供量身定制的教育体验。现阶段，Zenith 在新加坡的线下战略执行良好。</p>
  <p>此外，他们还有一个名为<strong>Zendora</strong>的在线学习平台，小学生可以通过动画视频和直播课程等各种媒介学习英语、数学和科学。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_896f2191d4f24060b3f27b24c31abca9@000000_oswg715218oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Zenith Learning Group</p>
  <p>作为新加坡教育领域的主要实体，Zenith 专注于大学预科领域，提供无与伦比的教育体验。Zenith 的核心理念是，机会应该超越社会经济背景，普遍可及的。</p>
  <p>Evan Heng 于2019年创办了总部位于新加坡的教育公司 Zenith 工作室( Zenith Education Studio ) ，后来又创办了 Zenith 学院( Zenith Academy ) ，现在该公司已经扩张为 Zenith 集团( Zenith Learning Group ) ，这是一家旨在成为新加坡最大的私人致富公司的学费中心连锁企业。</p>
  <p>最近，在2024年，Evan Heng 也被《福布斯》亚洲 30 位 30 岁以下富豪榜收录，这表明东南亚教育科技界的持续创新和创业成功。</p>
  <h2><strong>04 Geniebook</strong></h2>
  <p>Geniebook 提供了一个个性化的电子学习平台，利用人工智能技术来提高学生的学习效率。该教育技术平台于2017年推出，利用机器学习和人类教师为每个学生提供个性化教育。</p>
  <p>目前，Geniebook 利用<strong>人工智能、直播和聊天室</strong>的三重优势进行个性化学习，推动学生成绩显著提高。</p>
  <p>它还提供全面的学习解决方案，包括<strong>GenieSmart，GenieClass，GenieAsk 和学习奖励</strong>。最近，Geniebook 获得了由 East Ventures 和Lightspeed Venture Partners 牵头的 1660 万美元 A 轮融资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_1486285222ec4230b848d7f4de79eac0@000000_oswg157544oswg712oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Geniebook 的旗舰产品是 GenieSmart，一款 AI 个性化工作表生成器</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_5ebae1f9a77f4a158368006c8ca456da@000000_oswg716451oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Bubble Store 学习奖励系统</p>
  <p>Geniebook 由经验丰富的教育工作者 Neo Zhizhong 和 Alicia Cheong 创立，如今该公司已从传统的辅导教学发展成为一个技术驱动的平台。其目标是通过利用人工智能技术让学生与人类教师一起学习，从而彻底改变教育。</p>
  <p>教育的演变围绕着以学生为中心的技术增强型学习范式。该公司的战略，立足于先进的技术和以客户为中心的坚定承诺。</p>
  <p>总体而言，East Ventures 认为，东南亚的教育科技公司继续通过提供创新的解决方案来增强学习经验，扩大获得优质教育的机会，继续重塑教育格局。</p>
  <h2><strong>05 结语</strong></h2>
  <p>当前形势下，东南亚教育科技展现出极为强劲的发展态势。通过创新的教学模式和技术手段，为学生提供更具针对性的职业技能培训，助力他们更好地适应就业市场需求，为东南亚地区的经济发展注入新的活力。</p>
  <p>随着东南亚地区经济的持续增长，对高素质人才的需求不断攀升，教育科技在培养适应时代发展的高素质人才方面必将发挥更加关键的作用。</p>
  <p>如今，东南亚的教育科技企业正积极与学校、政府和国际机构加强合作。在一些偏远地区，教育科技企业与当地政府合作建立数字化学习中心，为学生提供在线课程等服务，缩小了教育资源差距。</p>
  <p>东南亚的教育科技正以坚定的步伐，向着教育公平这个崇高的目标迈进。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2ODA0ODkwNA==&amp;mid=2247532756&amp;idx=1&amp;sn=7c92dee372e19efd424602d8caf8d8a5&amp;chksm=cfec5b40d72661d673991235dcef300357262c1c0e8248d4a848cf88fb51f0b7232ba4cd450e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“多鲸”（ID：DJEDUINNO）</a>，作者：East Ventures，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002300639622023</id>
            <title>生成式AI融资热：三季度39亿美元疯狂涌入，超7成流入美国公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002300639622023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002300639622023</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 00:25:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式AI, 融资, 数据中心, 核能投资  
<br><br>  
总结: 2024年第三季度，生成式AI初创公司筹集了超过39亿美元的资金，其中70%流向美国公司。尽管面临内容安全性、合法性和算力需求等问题，投资热潮依然持续。贝恩咨询公司预测，生成式AI将推动建设吉瓦级数据中心，能耗是普通数据中心的5到20倍。为应对高能耗，微软、亚马逊等科技巨头开始投资核能。未来，数据中心的成本预计将突破100亿美元，成为竞争关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西10月21日消息，据TechCrunch报道，根据PitchBook的数据，2024年第三季度，生成式AI初创公司筹集了超过39亿美元的资金，其中29亿美元（超过70%）流向了美国公司。这一数据不包括OpenAI的巨额融资。这些被投公司涉及广泛的生成式AI技术领域，涵盖了企业级搜索工具、编码助手、文本和图像生成器等。</p>
  <p>尽管生成式AI面临多个负面影响，例如内容的安全性和合法性问题，以及巨大的算力需求导致的非可再生能源消耗和电力紧缺等问题，但投资热潮并未因此减缓。</p>
  <p>据贝恩咨询公司报告，生成式AI将推动公司建设吉瓦级数据中心，这些数据中心消耗的电力是目前普通数据中心的5到20倍。微软、亚马逊、谷歌和甲骨文等科技巨头正在投资核能以满足数据中心的电力需求，试图缓解这些问题。</p>
  <h2><strong>一、2024年Q3生成式AI创企融资超39亿美元，美国公司占主导</strong></h2>
  <p>据PitchBook统计，2024年第三季度，风险资本（VC）在206笔交易中向生成式AI初创企业投资了39亿美元（这一数字不包括OpenAI的66亿美元融资）。其中，有29亿美元的资金流向了美国的127家初创公司。</p>
  <p>第三季度融资较多的公司包括：编码助手Magic（8月融资3.2亿美元）、企业搜索提供商Glean（9月融资2.6亿美元）以及商业分析公司Hebbia（7月融资1.3亿美元）。Kimi智能助手背后的中国公司月之暗面（Moonshot AI）在8月筹集了3亿美元，专注于自动化科学发现的日本初创公司Sakana AI则在上个月完成了2.14亿美元的融资。</p>
  <p>生成式AI技术涵盖文本生成、图像创作、编码助手等多个应用领域。尽管一些专家对其可用性和合法性提出质疑，特别是在未经许可的情况下使用受版权保护的数据进行模型训练时。但投资者依然押注生成式AI能够站稳脚跟，并相信其长期增长不会受到当前挑战的影响。</p>
  <p>Forrester的一份报告预测，到2026年，60%的生成式AI怀疑论者将会或多或少地采用这项技术来完成从总结到创造性问题解决等各种任务。这比Gartner年初的预测要乐观得多，Gartner曾预计到2026年30%的生成式AI项目将在概念验证阶段就被放弃。</p>
  <p>PitchBook新兴技术高级分析师布兰登·伯克（Brendan Burke）在接受TechCrunch采访时说：“很多大型客户正在推进与初创公司工具和开源模型相结合的生产系统，从而推动业务创新。最新一波的模型表明，新一代模型确实能够有效工作，并且在科学领域、数据检索和代码执行方面表现出色。”</p>
  <h2><strong>二、为建设吉瓦级数据中心，微软、亚马逊等公司投资核能</strong></h2>
  <p>生成式AI广泛应用的一个主要障碍是其巨大的算力需求。贝恩咨询公司的分析师在最近的一项研究中预测，生成式AI将推动公司建设吉瓦级数据中心，这些数据中心消耗的电力是目前普通数据中心的5到20倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_8688d215ae624e96aa273a4d83c24c90@453363432_oswg154907oswg1000oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲为满足AI的算力需求，数据中心需求将显著提高。（图源：贝恩咨询公司）</p>
  <p>数据中心的高能耗不仅对劳动力市场和电力供应链造成了压力，还对环境产生了负面影响。摩根士丹利估计，如果这一趋势继续下去，到2030年，全球温室气体排放量可能会比没有生成式AI的情况下高出三倍。</p>
  <p>为减少非可再生能源的消耗，包括微软、亚马逊、谷歌和甲骨文在内的世界上最大的数据中心运营商已经宣布投资核能。今年9月，微软表示将从著名的三哩岛核电站获取电力。但这些核能投资可能需要数年时间才能见效。</p>
  <p>尽管存在这些负面外部性，生成式AI初创企业的投资依然热度不减。据报道，病毒式语音克隆工具ElevenLabs正在寻求以30亿美元的估值进行融资。同时，为X平台Grok聊天机器人提供图像生成服务的公司Black Forest Labs据说正在进行一轮1亿美元的融资谈判。</p>
  <h2><strong>结语：未来数据中心成本或突破100亿美元，成为关键竞争点</strong></h2>
  <p>生成式AI初创企业的投资依然热度不减。据报道，病毒式语音克隆工具ElevenLabs正在寻求以30亿美元的估值进行融资。同时，为X平台Grok聊天机器人提供图像生成服务的公司Black Forest Labs据说正在进行一轮1亿美元的融资谈判。</p>
  <p>美国不仅是主要的数据中心运营商聚集地，还在技术开发方面处于领先地位，包括投资核能以满足数据中心的电力需求。据贝恩咨询公司的报告，目前大型数据中心的成本在10亿到40亿美元之间，预计五年后这一成本将上升至100亿到250亿美元。未来，科技巨头和AI初创企业们将在技术和资金上展开激烈竞争，以保持市场领先地位。</p>
  <p>来源：TechCrunch</p>
  <p>本文来自“智东西”，编译：汪越，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002285333312645</id>
            <title>苹果下一步不会真要拍短剧了吧？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002285333312645</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002285333312645</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 00:24:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果广告, 短剧营销, 本土化策略, 品牌合作  
<br><br>  
总结: 苹果近年来改变了其广告投放策略，开始在网播剧集和综艺节目中插入广告，尝试与消费者进行更亲切的交流。尽管其广告形式仍然较为传统，但苹果也在进行本土化营销，例如与喜剧演员岳云鹏合作，展示隐私保护功能。短剧营销在国内迅速崛起，吸引了许多国际品牌的参与，品牌们通过短剧与消费者进行更接地气的对话。苹果的变化反映了国际品牌在适应中国市场时的多元化和本土化策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大家有没有发现，在爱优腾芒追剧时，苹果广告越来越多了？</p>
  <p>最近播出的剧集《惜花芷》《少年春风醉白马》，都出现了苹果的产品广告，这在以往可是闻所未闻。因为苹果在大家心中一直是只玩“高端局”的玩家，秉持着“化繁为简、少说多做”的宣传原则，只有在发布最重要的产品或是公司发展进入里程碑的时候，才会举行盛大的产品发布会或新闻记者会。</p>
  <p>一向高冷的苹果，也要走大众路线了吗？下一步，苹果是不是该下场做短剧了？</p>
  <h2>改变投放策略，苹果也“下凡”了？</h2>
  <p>苹果向来是全球消费者眼中的“酷公司”“酷品牌”。其广告短片风格更是自成一派，保持着简约、高级的调性。</p>
  <p>面向中国消费者，苹果通常喜欢在春节重点投入，选择与知名导演合作，拍摄品牌大片。从2018年与陈可辛导演合作的《三分钟》，2019年与贾樟柯导演合作的《一个桶》，到2020年由西奥多・梅尔菲执导、周迅出演的《女儿》，2021年与王子逸合作的《阿年》，还有2022年的《卷土重来》、2023年的《过五关》、2024年的《小蒜头》……这些大篇幅、高精度的品牌大片，都是从中国社会里挖掘出的小人物故事，不仅展现iPhone强大的拍摄功能，还体现品牌的人文关怀。</p>
  <p><strong>但这两年里，苹果不再拘泥于把品牌预算都投入到春节营销中，而是开启了多元的营销尝试。</strong></p>
  <p>比如，广泛涉猎网播剧集、综艺的投放。</p>
  <p>在2022年，苹果就以片头标版插播15秒广告短片的形式投放了包括《冰雨火》《点燃我，温暖你》在内的10部电视剧和综艺《我们的歌第四季》。</p>
  <p>2023年更是“疯狂”，投放了33部电视剧之多。其中不乏《偷偷藏不住》《长月烬明》《新闻女王》等大热电视剧，另外还有《极限挑战第九季》等2部综艺。今年播出的《惜花芷》《少年春风醉白马》等剧集中也都插入了苹果的广告，目前投放的剧集数量累积到了5部。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a47eabd631754c3b9cf6c0f9114c1ae5@5576336_oswg104110oswg742oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">苹果在网播剧集中插入的广告｜截图来自意合准星</p>
  <p>但也很难把苹果投放网播剧集的策略，理解为想与消费者进行更为“亲切”的交流，因为苹果在流媒体上的投放形式，仅限于在15秒的片头标版播出产品广告。</p>
  <p>要知道，隔壁《庆余年第二季》和《长相思第二季》的品牌植入程度，已经能做到围绕剧中核心角色专门构建“小剧场”，以诠释产品核心卖点，而且广告布景、人物妆造和性格刻画都是百分百复刻正片，观众们都表示广告看起来疑似是剧集番外篇。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a78a81aee487406e98cc92457fa9acef@5576336_oswg228066oswg912oswg1545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">安慕希《庆余年第二季》插入的酸奶广告</p>
  <p>如此对比下来，苹果的投放仅仅只能称为是插播在流媒体上的“电视广告”。</p>
  <p>不过，胖鲸也注意到，<strong>苹果也在尝试做更多本土化营销。</strong>比如此前和喜剧演员岳云鹏的合作，就让人眼前一亮。</p>
  <p>岳云鹏和苹果拍摄了多支广告短片，均围绕着苹果的四大隐私保护功能：自动强密码、Safari无痕浏览、隐藏相簿和面容ID独立储存。岳云鹏以自身的国民度和喜剧感，再辅助以相声的形式，让苹果更加轻松、更加接地气的方式展现了隐私保护的功能，更易于被大众所接受，这也在一定程度上说明了苹果有在针对中国市场，调整自己的宣传策略，尝试一些全新的选择，拥抱更多的可能性。此外，苹果还与脱口秀演员黑灯合作，推出了“黑灯微专场脱口秀”，以年轻消费群体喜闻乐见的方式，普及Apple辅助功能。</p>
  <p>这些改变，让我们不禁好奇，苹果接下来会不会在品牌营销上更大胆、更接地气一些？比如，下场做短剧，毕竟很多国际大牌已经加入了短剧阵营。</p>
  <h2>最接地气的短剧营销，哪些大牌吃到了红利？</h2>
  <p>不夸张地说，国内短剧营销已经领先全球了。</p>
  <p>当下，短剧以“碎片化、情绪化、热梗化”的特点和极强的传播力和互动性，能在短时间内吸引大量观众关注并产生话题讨论、为品牌强势吸金，迅速作为品牌营销的全新载体而大受关注。</p>
  <p>虽然总是被诟病“土味、低级”，但品牌们也不得不承认的，<strong>短剧“快节奏、碎片化、热梗化”的形式确实更容易调动观众的情绪，成为营销的沃土，</strong>这也是众多国际品牌也“打不过就加入”，纷纷下场拍短剧的原因。</p>
  <h3><strong>迅速跟上的美妆日化——赫莲娜和SK-II</strong></h3>
  <p><strong>美妆日化一直都是广告投放中活跃度数一数二的行业。</strong></p>
  <p>眼看着韩束、谷雨等本土品牌在短剧里吃到红利，赫莲娜、SK-II等国际大牌也“眼馋”了，紧抓风口成为了短剧《你比星光闪耀》和《律政“粉”佳人》的冠名商，以当下正流行的“大女主”视角来推荐品牌的产品。可见，作为顶奢品牌，赫莲娜、SK-II也在适当“放下身段”，与消费者进行更接地气的对话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0ce4b372ca1f4dc485269b1e14f17618@5576336_oswg125582oswg1080oswg1418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">短剧《你比星光闪耀》海报</p>
  <p>短剧这棵“摇钱树”也没有辜负这些国际品牌。就赫莲娜来说，以往提起顶奢美妆个护，海蓝之谜都是当仁不让的第一人选，但如今赫莲娜的品牌声量有隐隐超过海蓝之谜的势头。据美妆网公布的数据显示，2024年一季度，赫莲娜取代了海蓝之谜，成为抖音2024年全年顶奢美妆TOP1。</p>
  <h3><strong>麦当劳、肯德基必不会错过的营销机会</strong></h3>
  <p>要说对国内的营销趋势“拿捏得最准”的国际品牌，那一定得是肯德基和麦当劳。</p>
  <p>无论是针对本土口味推出全新餐品，还是创造了“麦门”和“疯狂星期四”这类的品牌超级话题，都是这两个品牌根据当地消费者的偏爱和习惯，定制独特产品开发和营销策略的生动写照。而其之所以能长盛不衰地保持品牌年轻化，则是因为能结合当下热梗不断翻新内容，源源不断地向消费者们输出品牌文化。</p>
  <p>短剧强势走红的当下，麦当劳、肯德基也秉持着“绝不会错过互联网上的任何一个新梗”的营销理念，果断跟进。7月，麦当劳在推出了品牌定制短剧《重生之我在麦当劳修炼魔法》，随后，肯德基也在8月推出了自制短剧《重生之吃货皇后惹不起》。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3a04ad7046f6431898004b34d893a613@5576336_oswg231012oswg879oswg1547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_8ed059422af14456afb66d187d51b30e@5576336_oswg202667oswg875oswg1539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">麦当劳和肯德基的短剧海报</p>
  <p>虽然“霸总题材”和“餐饮内容”，在短剧超速的迭代发展下都已不再是什么新鲜事了，但一贯擅长内容制作的麦当劳和肯德基还是玩出了一点新意。例如，将故事的背景设定在“后厨”的场景，或者是融合了脱口秀演员“吐槽”的形式等，但核心都还是再讲品牌自己的故事，将品牌宣传点，通过吐槽霸总、重生复仇等情节，无痕植入消费者的心智内。</p>
  <p>或许源于“连锁快餐”的品牌定位和面向大众群体的用户定位，麦当劳和肯德基对大众热点事件和最新营销模式有着刻在基因里的敏感性，并且善于将网络热潮和品牌特色进行巧妙结合，输出让年轻人喜闻乐见的内容。</p>
  <h3><strong>首次迈出“舒适圈”的星巴克</strong></h3>
  <p>一直在“高端局”的舒适圈活动的星巴克，如今也主动强硬闯进了短剧营销。</p>
  <p>今年9月，星巴克推出了定制短剧《我在古代开星巴克》，集齐了重生、古偶、逆袭等元素，讲述了男主人公穿越到古代，和逃亡的公主一同开“古代版星巴克”并相爱的故事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_bf1ae3ad71854af7a6240cd9fca79e97@5576336_oswg80888oswg587oswg1033_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">星巴克中国视频号发布短剧《我在古代开星巴克》</p>
  <p>故事内也做了足够多的心智植入，例如在第一集男主人公穿越时，全身从现代带来的东西就只有两包咖啡豆和一本《星巴克品牌手册》，为后续剧情诠释星巴克的产品特征和品牌理念埋下了一个引子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4849516195b345d2ba7ca3ba4cd56925@5576336_oswg37532oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">男主人公穿越时携带的《星巴克品牌手册》</p>
  <p>星巴克定制短剧上线即爆，获得了十分不错成绩。据星巴克披露，微短剧《我在古代开星巴克》总共触达超过1亿名顾客，带来了135万名购买者，账号新增3000万+粉丝。</p>
  <h2>结语</h2>
  <p>苹果投放策略的变动，乃至和岳云鹏的合作，都不仅是一次尝试“破圈”的营销活动，更体现着如今不少国际品牌都在适应中国市场的发展和变化，尝试更多元、更本土化、更落地的策略。</p>
  <p>胖鲸从知情人士获悉，<strong>苹果在中国的品牌营销团队享有较高的创意自由度，</strong>相较众多需要重重审核的跨国公司而言，这种自由度已是难得。</p>
  <p>短剧的创作维度之大、想象空间之丰富，足够把任何品牌故事和大家喜欢的内容类型结合起来自由发挥，甚至还能以更能被接受的方式诠释更多的品牌理念和价值观，这也是诸多品牌前仆后继进入短剧营销风潮的原因。</p>
  <p>前有本土品牌作为领路人，后有像麦当劳、赫莲娜、星巴克这样的跟随者，这些品牌都在一些“本土化”的营销尝试中收获了新的果实，刺激和鼓励着众多其他品牌持续迈入全新的营销语境。</p>
  <p>而这些大牌的加入，很大程度也丰富了短剧的类型和审美，有利于推动短剧营销精品化，以及品牌创意内容的迭代。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kbfuXULDgp-6cNKFxr0Eiw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“胖鲸头条”</a>，作者：王琛，编辑：张婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002267127626117</id>
            <title>当恒瑞医药“放弃”自主出海</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002267127626117</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002267127626117</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 00:20:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 药企, 风险, 国际化, 合作  
<br><br>  
总结: 药企在面对高风险的药物开发过程中，成功率极低，尤其是国内药企在国际化过程中面临更多挑战。恒瑞医药在出海战略上经历了转变，开始倾向于对外合作以降低风险，尤其是在产品的临床开发阶段。通过与海外公司合作，恒瑞医药希望在降低成本的同时，获取更高的市场回报。尽管出海是药企的梦想，但在当前环境下，许多药企仍需提升自身的国际化能力和野心，以应对激烈的市场竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>风险这个东西，对于药企来说，应当最熟悉不过的。</p>
  <p>根据BIO等组织发布的关于药物临床开发成功率的报告，在统计完9704个药物的1.27万个临床开发项目后，BIO发现，2011年至2020年十年间，药物开发项目从1期临床到获得FDA批准上市的成功率平均为7.9%，所需要的时间平均为10.5年。</p>
  <p>对于国内药企来说，要面对的是比一生九死还要残酷的现实，因为还要面对出海的层层试炼。</p>
  <p>但海外市场是更宽阔的大海，通过国际化让产品走向世界是每个药企的梦想。</p>
  <p>那么，当药企厌恶风险之后呢？</p>
  <p>相比自主出海，旱涝保收的对外授权模式，正在愈发受到青睐。包括一些不差钱、创新力也足够的传统大药企。</p>
  <p>比如，恒瑞医药这艘大船在出海这条路上，正在调头。</p>
  <p>相比当初野心勃勃推动“双艾组合”出海，恒瑞医药正在改变自己的出海战略。日前，在接受《医药魔方》采访时，恒瑞医药副总经理张连山表示，现在每个产品都愿意寻求合作。</p>
  <p>“我们改变策略，任何一个产品，在任何临床阶段，都会寻求跟海外合作开发。除了成本，对外合作也是一种去风险的模式。”</p>
  <p>风险面前，野心退位。</p>
  <p>这对于创新药行业，又意味着什么？</p>
  <h2><strong>01&nbsp;出海大冒险</strong></h2>
  <p>出海不仅是梦想，对于恒瑞医药来说，更是一次不得不进行的大冒险。</p>
  <p>甚至于，在新的衡量标准下，有这样一种声音，出海成功与否，将是决定恒瑞医药能否保持“一哥”地位的关键。</p>
  <p>的确，加速创新转型的恒瑞医药，走到一个十字路口。</p>
  <p>一来，过去靠着国内市场，恒瑞医药对于海外市场的布局或许并不急迫。但在国内创新药内卷，药企纷纷出海寻找增量的情况下，国际化也被提到了更重要的高度。</p>
  <p>而恒瑞医药，虽然早在2020年年报中就提出了“国际化”的方向，但过去几年，其国际化进展并不顺利。</p>
  <p>二来，卡瑞利珠单抗已然落后，围绕PD-1的国际化，成为其必须拿下的一战。倘若这一搏成功，卡瑞利珠单抗也不是没有可能重回辉煌，更能改变其出海困局。</p>
  <p>因此，恒瑞医药对于双艾组合（卡瑞利珠单抗+阿帕替尼）出海，寄予厚望。根据交易条款来看，恒瑞医药与合作伙伴双方Elevar合作，恒瑞医药实际负责管理海外临床试验，所有中国以外的研究费用由双方平摊。</p>
  <p>并且，没有首付款，只有成功上市并达到一定销售额，恒瑞医药才能拿到里程碑款，最高为6亿美金；销售分成则与Elevar的净利润相关，比例在20.5%左右。</p>
  <p>某种程度上，对于Elevar来说，这是一笔无风险的交易。而恒瑞医药之所以这样做，或许是出于对产品的信心，希望自己主导海外临床，加速上市，拿到高额的分成。毕竟，全球肝癌市场足够庞大。</p>
  <p>去年2月份，恒瑞医药在调研中便表示，出海工作重点之一是双艾组合在海外的申报；5月，Elevar便提交了上市申请。</p>
  <p>今年5月份，由于CMC及旅行限制等因素，FDA拒绝了双艾组合。5个月后，恒瑞医药宣布，已经重新向FDA递交了双艾组合的上市申请。</p>
  <p>尽管三期临床结果发表在医学顶刊《柳叶刀》，但临床试验并不算完美。比如，83%的受试者都是亚洲人，试验中的白人占不足17%。这种情况，双艾组合能否成功获批尚不可知。</p>
  <p>而眼下，恒瑞医药已经对出海策略做出了反思与调整。</p>
  <p>在接受《医药魔方》采访时，张连山表示，海外战略有所调整，现在每个产品都愿意寻求合作。</p>
  <p>“过去卡瑞利珠单抗联合阿帕替尼组合的出海方式，放到现在，我们不会这么做，因为成本太大。</p>
  <p>我们改变策略，任何一个产品，在任何临床阶段，都会寻求跟海外合作开发。除了成本，对外合作也是一种去风险的模式。过去国内企业跟海外公司达成过一些合作，所谓面临退货，其实这是很正常的，钱拿到，风险也去除了。</p>
  <p>但是实事求是来看，并不是我们的每一个产品都有对外合作的机会。”</p>
  <p>换句话说，恒瑞医药想出海，但不想继续冒险了。</p>
  <h2><strong>02&nbsp;厌恶风险</strong></h2>
  <p>说起来，恒瑞医药的转变，同样始于2023年。</p>
  <p>1月份，江宁军加入恒瑞医药，负责公司创新药国际化、临床研究和商务拓展工作。同时，由孙飘扬、张连山、江宁军组成战略决策小组，负责公司战略和研发决策。</p>
  <p>2月起，恒瑞医药拉开了加速出海的序幕，包括EZH2抑制剂SHR2554、TSLP单抗SHR-1905、HER1/HER2/HER4靶向药物马来酸吡咯替尼、PARP1抑制剂HRS-1167、Claudin-18.2 ADC SHR-A1904被授权出去，总交易金额超40亿美元。</p>
  <p>其中，其与默克就HRS-1167、SHR-A1904等管线，达成最高可达14亿欧元的BD交易。这也是恒瑞医药首次与MNC达成合作。</p>
  <p>根据协议，恒瑞医药将获得1.6亿欧元的首付款、高至9000万欧元的技术转移费和行权费，及研发里程碑付款、销售里程碑付款，总额可能高达14亿欧元。</p>
  <p>2023年之前，恒瑞医药对于出海合作，整体趋于谨慎，或者说保守；2023年之后，其一面推进双艾组合上市，一面加速调整出海策略。</p>
  <p>那么，是什么促成了改变？</p>
  <p>一方面，恒瑞医药转型创新的定力没有变过。近年来，其研发投入占营收比重都在20%以上。然而，需要指出的是，其在某些方面有些保守，比如发展BD的时机、节奏等。</p>
  <p>简单来说，恒瑞医药的国际化形式上启动并不晚，但真正的国际化晚了。</p>
  <p>另一方面，相比biotech，恒瑞医药显得有些“大而不精”。90多个管线在研，每年研发部申请近20个新分子，整体研发投入巨大，但每个分子在筛选优化、验证程度上并不高。</p>
  <p>在研发上无法放开手脚投入，一个可想而知的原因是，恒瑞医药花的是自己卖药挣的钱，需要考虑收支平衡。</p>
  <p>如果不考虑融资，药物高研发、高投入的前提应该是高回报。但在国内市场，这几乎难以做到，所以必须出海。</p>
  <p>而对一哥来说，即使在海外完成了研发，其所擅长的销售模式，在海外也未必行得通。如百济神州一般，在不同的文化语境与监管要求下，要从头开始在海外建立一支完整的研发、注册和销售队伍，难度可想而知；更何况，现实的融资环境也不容许。</p>
  <p>眼看自主出海难以推进的情况下，要打破出海困局，或许只有一条路可走，放开合作。</p>
  <p>张连山曾坦言，“药物按照美国市场价格在中国卖，不是我们作为一家中国企业应当去做的事情。但我们不是一个慈善组织，是一个公司，做创新需要回报，我们需要给投资者回报、给员工发工资，所以必须要把产品拿到海外的价值市场。”</p>
  <p>至于怎么拿到海外市场，他也说了：任何一个产品，在任何临床阶段，都会寻求跟海外合作开发。</p>
  <p>因为，成本低、风险低。</p>
  <p>而在交足“学费”后，恒瑞医药也摸索出一种新的出海形式。</p>
  <p>通过技术入股，与海外资本一起攒局。</p>
  <p>在降低风险的同时，还能锁定远期收益。</p>
  <h2><strong>03&nbsp;大药企出海之辨</strong></h2>
  <p>今年5月，恒瑞医药就GLP-1等产品组合的海外权益，授权给美国Hercules公司。</p>
  <p>通过前期1.56亿元左右的研发投入，撬动总价60亿美元的交易，其中仅首付款便达到了1亿美元。除了首付款、里程碑等，恒瑞医药还将获得Hercules19.9%的股份。</p>
  <p>即使后期临床失利，其也已经收到了保底的1亿美元。通过这种合作，减少了后期高昂成本投入，分散了研发风险，又通过股权，保留了未来获得收益的权利。</p>
  <p>看上去，一举多得。只是，有得必有失。以license out交易的方式出海，或许也就意味着丧失了一次绝佳的出海练兵机会。</p>
  <p>这种转变背后，很现实也很真实。“随着多款产品对外许可的实现，我们可以比较快地实现海外市场的回报，这非常重要。”张连山表示。</p>
  <p>2024年上半年，恒瑞医药的创新药收入为66.12亿元，对外许可收入为1.6亿欧元。</p>
  <p>不止恒瑞医药，包括翰森制药等大药企也选择了这条路。这或许意味着，大部分国内药企，还没有做好出海的准备，还需要更大的“野心”。</p>
  <p>相比短期的收入，也有市场人士认为，恒瑞医药作为一哥，BD目标应该与biotech有根本不同。</p>
  <p>中国药企必须走出去，中国也到了需要世界级药企的时刻。</p>
  <p>而参考日本药企的崛起，对国内药企很有借鉴意义。</p>
  <p>如今创新药企面临的困境，与80年代的日本药企相似。内卷+医保控费趋势下，让不少国内药企倍感焦灼。与此同时，国家正在大力鼓励真正的创新。这是挑战也是机遇。</p>
  <p>面对持续的控费趋势，越来越多日本药企将眼光放到海外，踏上出海之路。而形式也不仅仅是旱涝保收的对外专利授权模式，还包括建立合资公司等，尤其后者。</p>
  <p>武田制药出海的第一步，便是通过与海外药企建立合资公司。通过合资公司积攒了丰富的财富和经验后，武田制药开始只身一人奔赴全球化。1998年，其开始在美国建立自己的独立子公司进行药物销售，并通过不断并购海外优质药企，拓宽自身管线。</p>
  <p>2020年，武田跻身全球药企前十，这也是亚洲药企最好的成绩。</p>
  <p>除了武田，安斯泰来、盐野义等药企都曾通过与大药企创办合资药企来实现出海。相比于直接将海外权益卖出，这种方式虽然早期投入更大也更艰难，但也能帮助国内药企完成经验积累。</p>
  <p>这些日本药企走出日本，底气与野心缺一不可。</p>
  <p>回到国内来说，在寒冬中，绝大多数biotech并没有太多选择，只能通过license out活下去。但是，对于底气更足的传统大药企呢？</p>
  <p>一方面，它们家底殷实，经得起折腾。截至今年6月末，翰森制药账上现金及金融资产共计234.97亿元；恒瑞医药拥有现金及金融资产232.85亿元。</p>
  <p>这样的资金储备，足以支撑国内大药企的国际化脚步。</p>
  <p>另一方面，它们的管线储备也足够。比如恒瑞医药，SHR-A1904临床进度居前，有望与其他选手在超越Claudin18.2 FIC这条路上，一争高下。</p>
  <p>在今年ESMO会上，恒瑞医药首次公布了SHR-A1904的数据。在治疗胃或胃食管连接部癌的I期研究中，在基线和≥1 次基线后评估的患者中，6.0 mg/kg 剂量组中，ORR 和 DCR 分别为55.6%和88.9%；8.0 mg/kg剂量组中，ORR和DCR分别为36.7%和86.7%。</p>
  <p>整体安全性尚可，患者可耐受，大多数AE为肿瘤化疗药物所常见，临床潜力可期。</p>
  <p>翰森制药去年底对外授权的2款管线，都具有FIC潜力。其中，B7-H3靶点全球进入临床阶段药物共9款，翰森制药的HS-20093处于二期临床，进度全球第二；进入临床阶段的B7-H4 ADC仅4款，HS-20089进度全球第一。</p>
  <p>如果它们不去尝试，属于我们的“中国罗氏”，又从何而来呢？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247503659&amp;idx=1&amp;sn=90f7940bfd994007375407f0b2e7df4e&amp;chksm=97084e4882ad4d8e39dd54fca51ee482a9abaa6cfb253baf9edc98f01c0643524f28e1ff28f9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：武月，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002894171250691</id>
            <title>苹果最便宜手机回归，全方位升级，配置看齐旗舰，只卖3000出头？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002894171250691</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002894171250691</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 22 Oct 2024 00:09:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 16, iPhone SE4, 苹果自研5G, 性价比  
<br><br>  
总结: iPhone 16的销量大幅下滑，苹果考虑削减产量，主要原因被认为是创新不足。尽管如此，苹果计划推出iPhone SE4，预计在2025年春季发布，成为一款具有竞争力的小屏旗舰。iPhone SE4将搭载苹果自研的5G基带和A18芯片，外观设计也有显著改动。该机型的起售价可能在3000元左右，具备较高性价比，旨在应对安卓市场的竞争。苹果希望通过iPhone SE4挽回市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>iPhone 16卖不动，苹果还有大招？</p>
  <p>本月初有消息称，因iPhone 16销量较前几代大幅下滑，苹果在考虑削减后续产量。</p>
  <p>这让人一时间恍惚，iPhone现在这么“掉价”了吗？</p>
  <p>于是乎大量吐槽声传出，声称是苹果“创新匮乏”导致果子16销量惨淡。甚至好不容易搞了个AI，中国金机主爸爸还用不了。</p>
  <p>这不白瞎嘛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_8af9e2202b05445baa7048feaeaf5f4c@5091053_oswg72723oswg1080oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>起初极果君也是这么想的，也跟着大伙一起骂骂咧咧，但后面发现事情没那么简单了...好家伙，苹果哪是创新不足，它只是没把“创新”用到亲儿子旗舰机型上。这不，眼看iPhone 16销量惨淡，真相也随之浮出水面......</p>
  <p>苹果下一款王炸，将是iPhone SE4。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_b626bcf6619d43bfb71471fa55bc8b58@5091053_oswg42429oswg1080oswg1001_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据供应链爆料，iPhone SE4发布时间已经初步定于2025年春季。新机最大的亮点并不是小屏和低价，而是首发苹果自研5G基带，这将是iPhone历史上开创里程碑的机型！</p>
  <p>同时，近日网上还流传出iPhone SE4的3D打印模型。</p>
  <p>通过模型，再结合网络已有的爆料，我们可以提前了解这款新机的部分参数细节。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_ce2134f22fd9464b860e1505afbdde0f@5091053_oswg267941oswg600oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为SE机型近4年首次改款，iPhone SE4的变化确实很吸睛，除了率先用上苹果自研5G基带，它还搭载了最新A18芯片以及苹果自研AI，是一款很有竞争力的小屏旗舰。</p>
  <p>就连外观也一同“大改”，给人一股熟悉而又新颖的感觉</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_5e27e7c00f704687957bce4beaea4309@5091053_oswg4721oswg128oswg128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01 机模曝光，神似iPhone 14</strong></h2>
  <p>你细看，再细看，它像不像iPhone 14...只不过，是单摄版。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_ee5c4b131b744c2dad7ce7bfe01073e9@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体来看，正面是刘海屏，屏幕尺寸由4.7英寸升级为6.1英寸，向iPhone 14、15的屏幕看齐。同时屏幕材质换成OLED屏幕，分辨率达到1170×2532，视觉体验大幅提升。</p>
  <p>这也是继2020 SE2改款之后，苹果首次为SE机型更换新模组。只是吧，2025年还在推出大刘海屏手机的操作，实在有点抽象。大家觉得呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_45c9f9b06a0d4f8c9dc029ef87923d9d@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一边，从曝光的3D打印模型来看，其尺寸是145.7mm×71.5mm×7.8mm，也确实与iPhone 14一致。</p>
  <p>当时爆料者试图将iPhone 14的手机壳套在SE4上，实测iPhone 14手机壳尺寸跟iPhone SE4的3D模型完全吻合。只不过SE4是单摄，iPhone 14是双摄，手机壳并不能通用。</p>
  <p>但神似iPhone 14这点，没跑了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_c73bbd108ecd4dafa9805f2052fbe50c@5091053_oswg340661oswg600oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，网络上还有更多细节爆料...</p>
  <p>iPhone SE4取消了原本的Home键设计，增加FaceID面部识别功能，这标志着苹果在产品设计上的又一次进步。</p>
  <p>再来看中框，改为直角边，与iPhone 14相似，同时保留静音开关按键。不习惯16系列上操作按钮的朋友们，熟悉的感觉又回来了！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_b078e556f13f4769bdf640fc82380799@5091053_oswg310316oswg600oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一系列改变看下来，Phone SE4的外观设计确实算“大刀阔斧”改动了。</p>
  <p>其它方面，按照苹果手机发展策略，iPhone SE4应该和16标准版一样，都不会支持120Hz刷新率，同时显而易见的没有灵动岛。</p>
  <p>但这些都不重要，因为重磅戏还在后头......</p>
  <h2><strong>02 A18芯片加持，首发自研5G</strong></h2>
  <p>内在配置的升级，也是iPhone SE4的一大亮点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_c267047426cf4d15ba56b14c02adfc80@5091053_oswg25474oswg700oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先是相机，虽然背部依旧是单摄配置，但实力增强了，有望升级为iPhone 15/15 Plus同款的4800万像素镜头。同时，前置摄像头为1200万像素。对于SE这类机型来说，相机这个升级算是“过年了”。</p>
  <p>尽管仍然没有长焦或超广角摄像头，且这一配置不如一些高端安卓旗舰的多摄系统复杂，但对于日常拍照和视频录制已然足够。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_a4219a42950645cbb2410f4a445e5a9a@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>每一代iPhone SE都不负“性能小钢炮”之名，最新SE4也不例外，甚至出乎意料的强悍。</p>
  <p>这不，在核心配置上，网传iPhone SE4将搭载A18处理器，配备8GB内存，性能爆表。这套配置，可是之前旗舰机型iPhone 16的尊享，没想到现在能下放给中端定位的SE4。还是那句话，“过年了”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_19e300108a5c4426970290efc4653ddd@5091053_oswg32478oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更值得一提的是，有消息称，iPhone SE4将放弃高通SDX71M基带，转为首发苹果自研5G基带。该基带支持Wi-Fi、蓝牙、GPS功能，功耗或比高通基带更低，但不支持毫米波技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_4224b37aa7714e039d6a32e6c6d55a7d@5091053_oswg100340oswg600oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前，郭明錤称，明年应用苹果5G基带的除了SE4外，还有iPhone 17系列的一款超薄机型。对于苹果而言，自研5G基带充满了不确定性，先用定位较低的产品测试，确实更加稳妥。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_576484117b3c4aab8c1afca2e6ec3665@5091053_oswg9473oswg600oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同时他预计，苹果5G基带出货量在2025年达3500-4000万颗，2026年达到9000万-1.1亿颗，这一趋势将对高通的5G芯片出货产生重大影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_e43f1854c83f4f628f40c4c158b9f514@5091053_oswg122279oswg690oswg869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一方面，iPhone SE4还将首次支持Apple Intelligence功能。可以预见，其吸引力将远远超过iPhone 15 Pro以下的机型，有望明显刺激销量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_070369bad8b443b98017b78a05423336@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在唯一的问题，就看中国用户何时能用上了？</p>
  <p>之前库克画了大饼，说正在推进，但具体时间表未知，需要先了解所有监管要求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_228629d4e4a24275b695955cdaef107d@5091053_oswg260157oswg1080oswg1615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>即便如此，抛开这个未知惊喜，iPhone SE4仅A18处理器加苹果自研5G基带，也具备极强的竞争力了。</p>
  <p>看来为了夺回市场，苹果真是拼了。</p>
  <h2><strong>03 或明年3月发布，挑战安卓机</strong></h2>
  <p>只不过呢，按照苹果惯例，产品全方位的升级，也意味着价格的上调。</p>
  <p>据爆料，iPhone SE4起售价格或上涨10%左右，来到499美元，约人民币3500元左右。但同时也有消息称，由于苹果要竞争市场，所以SE4实际的起售价格可能是3000元出头，仅为iPhone 16的一半左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_edec8e57d64341e180b8d0386a4c8509@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>整体来看，作为一款备用机或轻度使用的主力机，iPhone SE4依然具有很高的性价比。另一方面，在安卓手机厂商将6.3英寸或6.4英寸的设备标榜为小屏旗舰的当下，iPhone SE4仅6.1英寸，无疑也更有优势。</p>
  <p>摩根士丹利发布报告显示，iPhone SE4已开始备货，预计2025年3月发布，出货量在1500~2000万台之间，被视为苹果当下最具性价比和竞争力的手机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_9f24d98aa2104039b3e8d2aa1e66652c@5091053_oswg324498oswg1080oswg867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前Counterpoint Research报告指出，2024年上半年，国内智能手机销量同比增长4%，而苹果却逆势下滑13%。这一现象表明，苹果即便拥有品牌优势，但奈何旗舰机创新力不足，已无法应对竞争对手不断提升的产品性和性价比。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_10e6d6c2b255471cb83f82b580776a4e@5091053_oswg99775oswg1080oswg893_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看来，继iPhone 16系列表现欠佳后，iPhone SE4无疑是苹果挽回部分失地的一大法宝。只不过面对安卓市场的激烈竞争，尤其是小米、vivo等厂商纷纷推出高配置小屏旗舰，iPhone SE4的诞生仍然具有不小压力，其升级点和售价都将是重中之重。</p>
  <p>大家觉得苹果iPhone SE4胜算几成？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YWCcP26OJL4PbqV9wBKb7g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极果网”</a>，作者：极果，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002211198990727</id>
            <title>目标估值640亿，英伟达押注的AI搜索独角兽寻求新融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002211198990727</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002211198990727</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 23:55:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI搜索, Perplexity AI, 融资, 广告服务  
<br><br>  
总结: Perplexity AI正在进行新一轮融资，估值可能超过80亿美元，目标筹集约5亿美元。该公司今年已进行三轮融资，融资速度较快。Perplexity AI通过高级订阅获得收入，年化收入从1000万美元增长至5000万美元。创始人对订阅模式信心不足，计划于四季度推出广告服务。该公司曾因未经许可使用出版商内容而受到批评，并与出版商推出收入共享模式以缓和关系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西10月21日消息，昨日，据《华尔街日报》报道，美国AI搜索独角兽Perplexity AI再度开启融资谈判，<strong>估值或将超过80亿美元（约合人民币568亿元）</strong>，是今年4月估值的<strong>2倍多</strong>、今年1月估值的<strong>近16倍</strong>。</p>
  <p>据知情人士透露，Perplexity AI告诉投资者，他们正在寻求在新一轮融资中<strong>筹集约5亿美元</strong>。条款可能会发生变化，资金可能不会到位。</p>
  <p>另据彭博社报道，一位知情人士称Perplexity AI该轮融资的<strong>目标估值可能高达90亿美元（约合人民币640亿元）</strong>，这与风投行业对AI创企的兴趣密不可分。<strong>Perplexity AI的本轮融资是投资者主动接触该公司后开启的</strong>，而非该公司的原定计划。</p>
  <p>本轮融资已经是该公司今年进行的第三轮融资了，这种融资速度以硅谷的标准来看也是较为快速的。</p>
  <p>今年1月，Perplexity AI获得了英伟达、亚马逊创始人杰夫·贝佐斯（Jeff Bezos）等方面的7360万美元融资，当时其<strong>估值为5.2亿美元</strong>。</p>
  <p>今年4月底，该公司以<strong>25亿美元-30亿美元的估值</strong>获得了2.5亿美元融资，投资方包括众多硅谷知名个人投资者，英伟达和贝佐斯继续参投。</p>
  <p>Perplexity AI目前通过向消费者出售高级订阅来获得收入。知情人士称，根据其近期营收推算出来的<strong>年化收入为5000万美元</strong>，而今年3月这一数值仅仅为1000万美元。面向普通用户的Perplexity 搜索引擎每天收到大约1500万次查询。</p>
  <p>然而，Perplexity AI的创始人兼CEO Aravind Srinivas对订阅制的商业模式不抱有太大信心，他曾多次在公开场合强调广告商业模式的优势。</p>
  <p>CNBC获取的相关招商文件显示，Perplexity AI或将于<strong>今年4季度推出广告服务</strong>。他们的广告定价是传统数字广告的5-25倍，主要卖点是其高学历、高收入的用户群体。</p>
  <p>此外，Perplexity搜索引擎最近推出了企业版，让企业客户可以用该AI搜索引擎查询内部文件。</p>
  <p><strong>Perplexity曾受到许多网络出版商的批评</strong>，《福布斯》、《连线》杂志都曾指责Perplexity在未经许可的情况下抄袭了他们的文章，来生成AI搜索结果，且并未有明显标识。</p>
  <p>《纽约时报》最近向Perplexity AI发送了一份“停终信函（cease and desist）”，这是企业对侵权行为提起诉讼前的警告信。纽约时报要求Perplexity搜索引擎停止访问其内容。</p>
  <p>Srinivas称，Perplexity AI并没有忽视《纽约时报》的诉求，他们也不想与新闻出版商建立敌对关系。</p>
  <p>作为缓和与出版商关系的举措之一，Perplexity AI在今年7月份推出了<strong>收入共享模式</strong>。当Perplexity通过引用出版商的文章，并获得一定的广告收入时，Perplexity AI将与出版商分享该收入。</p>
  <p>来源：《华尔街日报》、CNBC</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652775259&amp;idx=2&amp;sn=dcb8e18ef7d4218bce4b70d8eecf3b61&amp;chksm=85370ce1836e4be686b5cb548e8ab9a8e645fd6283484c9ce989cf06aeecaf8a421c00588065&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：陈骏达，编辑：Panken，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002219977734528</id>
            <title>曾经“玩家至上”的暴雪，是如何被商业目标摧毁的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002219977734528</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002219977734528</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 23:55:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <鲍比·科蒂克, 麦克·莫汉, 动视暴雪, 游戏行业>
<br>
<br>
总结: 本文探讨了鲍比·科蒂克与麦克·莫汉在动视暴雪的管理风格和理念上的巨大分歧。科蒂克注重商业利益和利润最大化，而莫汉则更倾向于优先考虑玩家体验和创作自由。两者的矛盾在《泰坦》项目的失败后愈发明显，导致暴雪的文化和运营受到动视的干预。随着时间推移，暴雪的声誉和员工士气受到影响，最终导致莫汉辞职。文章揭示了商业利益与创作自由之间的冲突，以及这种冲突对游戏行业的深远影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>鲍比·科蒂克（Bobby Kotick）和麦克·莫汉（Mike Morahaime）的性格完全不同，他俩唯一的共同点也许是都经营着一家电子游戏公司，并因此而富有。</p>
  <p>作为暴雪娱乐的联合创始人，莫汉在上学时是个性格内向的书呆子，喜欢坐在教室前排。创立公司后，科蒂克经常去汉普顿参加明星派对，莫汉却会在深夜打电话给程序员，反馈自己在玩《星际争霸2》时留意到的变化。科蒂克收藏了价值数百万美元的私人艺术品，莫汉家里的瓷砖上则刻着《魔兽世界》的徽章。</p>
  <p>多年来，科蒂克和莫汉就像一对看似不搭调，却又相处和谐的搭档。2007年，动视和暴雪母公司维旺迪游戏合并，成立了动视暴雪。这是一次完美的结合，两家分别在主机和PC游戏市场占据着主导地位。合并完成后，动视暴雪成了世界上价值最高的游戏公司，市值预估达到740亿美元。</p>
  <p>大约6年后，问题开始出现。2013年春，暴雪取消了一个备受关注的在研项目《泰坦》（Titan）。暴雪将它看作《魔兽世界》的续作，试图将第一人称射击与类“模拟人生”的氛围融为一体。据熟悉这一项目的消息人士透露，由于多年管理不善，《泰坦》最终被砍，暴雪因此遭受了8000万美元的经济损失。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_bbe9148aba984de4971be8c9805e6f21@000000_oswg69301oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">科蒂克从小就有着超高的经商天赋，20岁时首次登上《福布斯》杂志，当时他创办了一家“想要对抗苹果”的软件公司</p>
  <p>然而科蒂克当初之所以希望动视与暴雪合并，很大程度上正是因为看中了《泰坦》的潜力。当时，《魔兽世界》的订阅玩家数量已经从巅峰时的1200多万下降了一半以上，科蒂克迫切希望他们拿出下一个爆款大作。从投资者会议到好莱坞聚会，科蒂克经常大力宣传《魔兽世界》，偶尔还会带他们的开发者与汤姆·布拉迪（知名美式足球运动员）等名人见面。科蒂克会告诉自己的明星朋友们：“这些家伙制作了《魔兽世界》，现在正在创造另一款未来更火爆的游戏。”</p>
  <p>2013年夏季，科蒂克与维旺迪达成股份回购协议，使动视暴雪重新获得独立，他和盟友们也获得了公司的实际控制权。按照知情人士的说法，科蒂克和动视首席运营官托马斯·蒂普尔（Thomas Tippl）开始向暴雪施加压力，要求莫汉和其他高管说明《泰坦》失败的原因：究竟是谁的错？为什么没人介入？</p>
  <p>“鲍比始终认为，我们没有从IP中获取足够的价值。”前暴雪高管吉奥·亨特（Gio Hunt）透露，“另外，他的表达方式也令暴雪的所有人感到不满。”</p>
  <p>随后几年间，动视在暴雪的运营中扮演着更重要的角色，赶走了一大批资深员工，并迫使他们削减成本，更快速地发布产品。2021年，暴雪曾拥有的极佳声誉严重受损，原因包括大规模裁员、陷入公关危机、新作口碑糟糕，以及加州政府起诉动视暴雪存在系统性的性别歧视等等。微软从中嗅到机会，与他们达成了690亿美元的收购协议，动视暴雪也与加州达成了5400万美元的和解协议，但并未承认公司有任何不当行为。</p>
  <p>虽然科蒂克已于去年12月卸任，但动视暴雪仍会受到他任期内的一些决策以及与莫汉争执的影响。二人分歧的许多细节此前从未被曝光。而从某种意义上讲，即使不提细节，这也是个令人熟悉的故事：围绕商业利益和创作自由，意见不合的公司管理者进行扩日持久的拉锯战，最终只能有一方获胜。矛盾的结果将会对游戏行业内最受人尊敬的公司之一，以及全球市值排名第二的上市公司产生长远影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a5afdf279de94b43aeb6e89f19fbcd84@000000_oswg85022oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">莫汉在当时并没有意识到，“泰坦”的沉没将会彻底改变暴雪，甚至最终导致他与自己创办的公司分道扬镳</p>
  <p>1991年，莫汉与他在加州大学洛杉矶分校的同班同学阿伦·亚德翰（Allen Adham）共同创办了暴雪，随后迅速推动企业成为西半球最受欢迎的游戏公司之一。</p>
  <p>在成立后的20年里，暴雪出品的每款游戏都大获成功，包括《魔兽争霸：兽人与人类》《暗黑破坏神》《星际争霸》以及大量续作和衍生作品。暴雪之所以能连续获得成功，关键在于推崇一套独特的理念：优先考虑玩家而非利润，为每款游戏提供足够的时间。1996年，初代《暗黑破坏神》错过了圣诞假期的发售窗口，却仍然卖出了超过100万份。暴雪员工经常说：“等一切准备就绪，我们才会发布游戏。”</p>
  <p>相比之下，科蒂克更喜欢那些他认为“有潜力每年在每个平台上变现”的游戏。在动视的地板上，散落着被榨干的游戏系列的尸体，例如《吉他英雄》《托尼·霍克职业滑板》和《小龙斯派罗》等等。科蒂克尤其对《泰坦》感到兴奋——暴雪向他承诺，《泰坦》绝对有能力成为《魔兽世界》的继承者，为公司创造丰厚利润。然而由于受到技术挑战、美术方向的改变、反复无常的总监、缺乏明确愿景等因素影响，《泰坦》在长达7年的研发期间进展不顺。2013年，暴雪做出了一个极其痛苦的决定，宣布取消该项目。</p>
  <p>当时，沮丧的科蒂克敦促莫汉加强高管团队，聘请一位有上市公司工作经验的首席财务官来控制成本。蒂普尔向莫汉推荐了曾在宝洁公司与他共事，负责洗涤剂、洗发水和纸尿裤等产品营销工作的老同事阿明·泽扎（Armin Zerza）。泽扎花了几小时与暴雪的几位高管以及游戏团队负责人面试，经过开会讨论后，暴雪高管一致不同意聘用他。</p>
  <p>据参加会议的人说，泽扎没有对游戏或暴雪“玩家至上”的文化表现出多少兴趣，而是喋喋不休地谈论如何赚更多钱。暴雪高管将他描述为一位精明的商人，觉得他的价值观与公司不符。蒂普尔要求莫汉再给他一次机会，于是又参加了另一轮面试。这一次，泽扎没怎么谈论利润率，而暴雪高层也开始做出让步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_025e6d5b7ba2434fbe8d996bb098fc95@000000_oswg42851oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在泽扎加入之前，暴雪由公司元老和真正的游戏爱好者领导，但这位CFO带来了一种完全不同的思维方式</p>
  <p>2015年，暴雪聘请泽扎担任公司的首任CFO。泽扎声称想要构建一个世界一流的财务部门，并开始招募拥有常春藤盟校MBA学位、麦肯锡等公司工作背景的新员工。突然之间，此前主要负责后勤工作的财务人员开始经常参加暴雪的战略会议，还会质问《炉石传说》游戏团队为什么不刺激玩家更频繁地购买卡包，或者《守望先锋》为何不通过出售地图和英雄来赚取额外收入。</p>
  <p>那几年，暴雪延续着良好的发展势头，2016年得益于《魔兽世界》的持续成功和《守望先锋》发售后的亮眼表现，营收达到了24亿美元。然而泽扎似乎不明白暴雪为什么要维持成本高昂、利润率低下的项目，例如一年一度的暴雪嘉年华。暴雪经理们解释说，举办嘉年华可以培养玩家和雇员的忠诚度，但据参加相关会议的知情人士透露，泽扎建议暴雪取消此类活动，还经常将在暴雪的工作与他推广佳洁士、好奇纸尿裤等品牌的经历进行比较，质问暴雪员工为什么不能通过开设新工作室来加快研发的速度——就像宝洁在巴西办工厂，加快肥皂的生产速度那样。</p>
  <p>一些暴雪员工回忆，他们背地里曾嘲笑泽扎似乎无法理解游戏行业，因为没有人会飞跃数千公里去参加一场洗发水大会，或者与跟自己喜欢同一个牙膏品牌的朋友见面……在接下来的几年里，随着泽扎的权力越来越大，暴雪员工开始将他视为科蒂克的化身，觉得他只为科蒂克的意愿服务。这是一种合理的描述，但并不完全准确。据知情人士透露，泽扎偶尔会不同意科蒂克的观点，并反对削减预算。</p>
  <p>科蒂克不会强迫暴雪在游戏完工前发布，不过他的立场非常明确：暴雪没能更频繁地提供新内容，这让玩家失望了。在莫汉和他的身边人看来，这些要求自相矛盾。当暴雪推出一款新的热门游戏时，科蒂克也会庆祝，但他无法理解究竟怎样才能创造出一款热门游戏。</p>
  <p>到了2017年，科蒂克和蒂普尔几乎每天都会与莫汉斗争。他们不明白暴雪的非研发部门为什么雇佣了那么多人——尤其是客服和负责基于游戏制作动画短片的电影部门。动视高管经常在高层会议上指出，他们有超过1000人参与《使命召唤》的开发，而《魔兽世界》团队只有几百名成员。蒂普尔提出了“人均每月工作量”的计算方法，声称如果暴雪想要更快速地推出新内容，唯一的办法就是扩大《魔兽世界》团队规模。但莫汉认为，暴雪应当让《魔兽世界》团队自己决定如何招聘员工。蒂普尔讽刺，暴雪倒不如将公司价值观改成“在暴雪内部，每个人的声音都很重要”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4ef86f43a76d4021a3815e23a07b648c@000000_oswg88918oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">麦克·莫汉在暴雪嘉年华后台</p>
  <p>动视和暴雪之间的最大分歧之一，是公司应当怎样奖励员工。按照科蒂克的想法，暴雪应该为创造最大利润的团队提供最多奖金，并认为这能够鼓励更多员工加入《魔兽世界》团队。莫汉则更倾向于让公司所有员工分享利润，否则开发者们就会失去尝试新想法的动力。随着时间推移，双方达成了一些妥协，莫汉同意将最大比例的利润分配给《魔兽世界》团队，同时也不会取消其他部门的奖励，不过科蒂克和莫汉在这方面的争论始终没有停止。</p>
  <p>科蒂克更加注重公司业绩的稳定性，而这与暴雪对于不断试验、创新的理念相悖。由于新产品的成败存在巨大变数，事先很难预测，暴雪的利润常常像钟摆那样摇摆。</p>
  <p>2017年，暴雪的利润又一次大幅下滑，公司无法通过任何重大举措来扭转势头。当年年底，随着泽扎升任暴雪首席运营官，负责管理更多部门，许多老员工不得不接受一个令人沮丧的现实：每天上班越来越没意思了。</p>
  <p>科蒂克一直想要拓展他的商业帝国，使动视暴雪的业务不局限于游戏发行。2015年，科蒂克成立了动视暴雪影视工作室，承诺将要打造“使命召唤电影宇宙”，并聘请了《低俗小说》《永不妥协》制片人史黛西·舒尔担任高管。不久后，在一次投资者会议中，科蒂克概述了让动视暴雪变得更像迪士尼的计划。科蒂克花费59亿美元收购了手游《糖果传奇》开发商King，并计划大力发展游戏内广告业务。此外他还聘请了前ESPN首席执行官史蒂夫·伯恩斯坦来创建动视暴雪的电竞部门，以4600万美元收购了美国电竞公司MLG，豪言要“打造电竞界的ESPN”。</p>
  <p>科蒂克对竞技游戏突然而来的热情令莫汉感到意外，以前科蒂克曾反对暴雪投资电子竞技。无论如何，暴雪高层将科蒂克对电竞的态度转变视为一次机会。一支由几名暴雪员工组成的团队与科蒂克见面，正式向他介绍了以传统体育联盟为蓝本、组建《守望先锋》联赛的策划案。科蒂克喜欢这个主意，并拍板为该项目投入了大量资金和营销力量。</p>
  <p>《守望先锋》联赛主席内特·南泽尔（Nate Nanzer）曾建议动视暴雪向有意愿参加联赛的所有队伍的老板收取25万美元的费用，然而科蒂克指出，他们应该把目标定得更大，向每支队伍收取2000万美元的参赛费。所有人都惊呆了——2000万美元？世界上大部分人甚至不知道《守望先锋》是什么。但科蒂克希望吸引那些已经拥有传统体育俱乐部的亿万富翁，不愿低估《守望先锋》联赛带来的机会。</p>
  <p>接下来的1年里，动视暴雪聘请了一大批来自NFL和NBA的前高管，很大程度上忽略了暴雪电竞部门已经积累的专业知识和经验。2017年，动视暴雪吸收了暴雪的消费产品部门，科蒂克想要为《守望先锋》联赛制作帽子、运动衫和马克杯等周边商品。“我们到处招人，这太疯狂了。”前暴雪消费产品副总裁马特·比彻（Matt Beecher）说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_e91bf97f6b5649d2a25cdb7167feeccf@000000_oswg110866oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《守望先锋》联赛最终在2023年关闭，某种意义上，这个项目反映了科蒂克的野心——想要掌握更多控制权</p>
  <p>2017年春季，蒂普尔卸任动视暴雪COO。从那以后，情况变得更糟了，其继任者科迪·约翰逊（Coddy Johnson）对科蒂克更加唯命是从。2018年4月，约翰逊为动视、暴雪和King三家公司的领导者组织了一次主题为“统一”的团建活动，并提出了“只有一个ABK”（动视、暴雪和King公司首字母的缩写）的口号。</p>
  <p>莫汉认为，在过去几年里，暴雪一直在失去独立性，而“一个ABK”的口号恰好反映了这种变化。当时，暴雪已经失去了包括《炉石传说》团队主管在内的一些重要员工，许多留任的执行制作人和总监对动视干涉公司运营的行为感到沮丧。</p>
  <p>那次团建活动结束后，莫汉给科蒂克写了封电子邮件，并转发给了动视暴雪的其他几位高管。莫汉在邮件中声称，暴雪已经来到了一个临界点。“我相信，保护暴雪的文化和魔力对维持动视暴雪的优势来说至关重要，因为只有这样，动视暴雪才能拥有一家能够吸引和留住全世界最优秀的创作者、并能够持续制作最高质量的游戏和体验的公司。我越来越难以让暴雪领导层和员工们相信，暴雪的未来仍然稳定。”</p>
  <p>2018年夏天，就连暴雪初级员工也开始接受一个长期以来他们并不知晓的事实：动视的人无处不在。暴雪员工经常谈论预算问题，担心项目成本被削减，而母公司的市场营销、法务、HR和很多其他部门都有了新领导。暴雪网络和手游部门负责人文森特·弗兰库尔（Vincent Francoeur）承认：“每个部门究竟由谁负责？权责划分一直不是很清晰。”</p>
  <p>当然，并非所有人都反对这些改变。许多暴雪员工支持动视对商业模式的关注，尤其是当暴雪尝试制作免费游戏，以及其他相对新鲜的赚钱方式时。而在过去，如果有人在暴雪的研发会议上提到财务问题，甚至可能引发众怒。“让开发团队更了解经济状况是有益的。”《星际争霸2》制作总监蒂姆·莫滕（Tim Morten）说。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_bc012dde30d04d7cb1d6fa522d8e137d@000000_oswg69637oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">暴雪团队早期成员合影，在莫汉领导的时期，“创作伟大的游戏”一直是公司的核心理念之一</p>
  <p>莫汉运营一家成功的公司已经超过20年，拥有精明的商业头脑。莫汉和动视同事一样好胜——职业扑克是他的业余爱好之一——他花了几年时间试图找到一个解决办法，既能让科蒂克满意，又不会导致暴雪失去自己的特质。“与其他公司高管一样，莫汉也是以利润为目标的人。”曾经给莫汉担任过2年幕僚的亨特说，“区别在于，他并不会优先考虑利润。”</p>
  <p>这种理念使莫汉显得很脆弱。有人指出在2018年，暴雪的利润低于King或动视，却雇佣了更多员工。雪上加霜的是，当时暴雪手头没有任何即将问世的大型游戏。《星际争霸》和《风暴英雄》营收不佳，“暗黑破坏神”和“守望先锋”系列的新作还遥遥无期，暴雪内部的其他孵化项目更指望不上。</p>
  <p>莫汉的身边人担心，暴雪与动视的“暗战”会对他的身体和精神健康造成影响（莫汉在2017年就曾提交辞职信，但科蒂克和一些关系密切的同事说服他改变了主意）。2018年4月的团建活动结束后，莫汉意识到自己输了，并开始在私底下与其他暴雪高管讨论继任者人选。</p>
  <p>2018年10月3日，莫汉宣布不再担任暴雪CEO。他没有公开解释离任的原因，只是在一篇博客文章中写道：“我认为是时候让其他人来领导暴雪娱乐了。”不过，那些曾经与莫汉共事的人都知道他为何决定离开：他已经厌倦了与科蒂克的斗争。“看起来就像一位第二任期的总统。”一位不愿透露姓名的前暴雪高管说。</p>
  <p>许多暴雪员工崩溃了。他们崇拜莫汉，他是一位愿意跟接待员打招呼，也会直接回复初级员工邮件的老板。数百名员工写邮件感谢莫汉，向他道别，并祝他未来一切顺利。这些员工很快就会发现莫汉早已知道的一件事：暴雪再也无法回到从前了。</p>
  <p>本文编译自：https://www.bloomberg.com/news/features/2024-09-25/book-excerpt-play-nice-the-rise-fall-and-future-of-blizzard-entertainment</p>
  <p>原文标题：《Inside Activision and Blizzard’s Corporate Warcraft》</p>
  <p>原作者：Jason Schreier</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MDIxNzkyNA==&amp;mid=2658902896&amp;idx=1&amp;sn=6b0f9bdacd1b1a85f2e04482f0de50dd&amp;chksm=8580a85c1fd33d4e019d896552016106f93b487eb7f791622b6be42ff2dbfb0da28e0f0fc111&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“触乐”（ID：chuappgame）</a>，作者：等等，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002351756294276</id>
            <title>AI时代，出海“扛把子”还是字节？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002351756294276</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002351756294276</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 23:51:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <字节, AI产品, 榜单, 商业化>
<br>
<br>
总结: 在a16z Top100 AI榜单中，字节公司表现突出，拥有最多的上榜产品。具体来看，字节的五款AI产品虽然在用户增长上取得了一定成绩，但在商业化和市场竞争中面临挑战。Gauth和Hypic是老产品融入AI后上榜，而Doubao、Cici和Coze则在用户增长上依赖于高额投放。尽管字节在多个AI领域试水，但大多数产品未能进入赛道头部，且缺乏有效的商业化策略。整体来看，字节的AI产品尚未找到明确的市场定位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在前些日子出炉的 a16z Top100 AI 榜单中，公司层面，字节可谓是最大赢家，在 Top 50 Web 和 App 两大榜单中，来自字节的 AI 产品一共占了 6 席，5 款产品上榜，是占有席次和上榜产品数量最多的公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_cdb9d8795d0b4523b38e164a9271dbb8@000000_oswg223871oswg1080oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_532c2e3f430646a9be80be12cfb17797@000000_oswg222539oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">24 年 8 月 Web 和 App 端新上榜产品｜图片来源：a16z</p>
  <p>具体来看，醒图海外版 Hypic 上一期就已经进入了 App 榜中，排名第 23 位，本期前进了 4 位，排在第 19 位。其他四款产品分别是 Cici、Doubao、Coze 和 Gauth，都是本期首次进入榜单，AI Chatbot Doubao 更是同时进入了 App、Web 两个榜单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0528591b2b71440f84cb4146772c454e@000000_oswg154909oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">字节AI团队架构｜图片来源：即刻</p>
  <p>2023 年 11 月左右，字节内部成立了一个新部门 Flow，由字节技术副总裁洪定坤和大模型团队负责人朱文佳领头，发力 AI 应用层，本次上榜的 Doubao、Cici、Coze 都来自于这个团队，而包括剪映、今日头条及其他团队也在同一时期开始发力 AI 应用领域。大半年的时间，字节能把 5 款产品都做到全球 AI 产品访问量/MAU Top 50 级别，确实算得上是成绩斐然了。</p>
  <p><strong>但具体看这几款产品的具体表现和在赛道中的位置，却发现现实情况可能不那么乐观。</strong></p>
  <h2><strong>“砸”出来的荣耀</strong></h2>
  <p>先看上榜的五款产品，Doubao、Cici 是类似于 ChatGPT 的 ChatBot 产品，Coze 是一个 AI Agent 平台，Hypic 是醒图的海外版，Gauth 是一款以搜题为核心的教育类产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a6098e0ba09c4961aa083928a6335266@000000_oswg112546oswg1080oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">注 1:所有数据均为 9 月的数据，注 2：a16z 榜单中使用的是 Sensor Tower 的数据，没有统计到国内安卓，所以 Doubao 的真实排名在 Top5 左右，注 3：Hypic 不含国内醒图的数据。</p>
  <p><strong>首先说 Gauth 和 Hypic，这两款产品其实并不是 AI 这一波才出来的新产品，而是老产品融入 AI 后，才被收录进榜单的。</strong>Gauth 于 2020 年推出，我们在《字节 Gauth，海外碾压作业帮？》选题中观察到，从上线到 2023 年下半年起量之间的这段时间，Gauth 基本都处在被“散养”的状态，基本没有投广，掀起的的声量也不大，而大力投放，则是近一年左右的事情。在产品端，Gauth 最初针对数学场景，主打真人答疑，后面又转为 AI 解题，同时扩展到“全科答疑”，它能够获得用户，进入榜单，是技术发展、产品定位&amp;设计、增长策略，甚至是赛道一同开始进行用户教育等多方力量综合作用的结果。</p>
  <p>而 Hypic 则是醒图的海外版，总体设计与功能与醒图差别不大，虽然 Hypic 的上线时间是 2022 年底，也融入了 AI 写真、老照片修复等 AI 玩法，但是和同样登上 a16z 榜单的美图秀秀海外版一样，这些产品是修图起家，因为后面加入 AI 功能，被列入榜单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4affbebd4b894d558b27644aef642d81@000000_oswg377606oswg831oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">全球图像与设计App MAU Top13｜图片来源：非凡产研</p>
  <p>虽然不是“AI 原生”，但这两款产品通过 AI 技术的加持，已经跻身赛道比较前列的位置。Gauth 目前主打全科作业辅导，与 Question.AI、Answer.AI、Brainly、QANDA 等产品比较类似，不管是 MAU 还是收入，<strong>Gauth 都在这几款产品中排在中游。</strong>而根据非凡产研的数据，如果按 MAU 排列，Hypic 可以进入全球图像与设计 App 的前十名，但从收入来看，Hypic 近半年单月收入只有 1 万美元左右，排名就非常靠后了。但不排除 Hypic 与 Capcut 一样，采用先免费获客后变现的节奏，Hypic 国内版醒图的流水已经非常高了。</p>
  <p>剩下三款“AI 味”更浓的产品中，豆包和 Cici 是同一款产品的国内与海外版本，这里放在一起说。而 Coze 则是一个 AI Agent 的平台，类似于 GPTs 或者 Quora 旗下的 Poe。</p>
  <p>豆包在国内占据了 App 端头部的位置，网站端也排名 Top3，海外版的 Cici 也在部分新兴市场获得了不少的用户，但在新兴市场也不是绝对的 no.1，且尚未开始商业化。而 Coze 则在宣布收费之后，网站访问量出现了明显的下滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_300355451fe84a73a672f90ca04a2503@000000_oswg56812oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国内版“豆包”的App端近30天DAU | 图片来源：点点数据</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4c2052e7eb1541db8eb9939b82bcd4cf@000000_oswg66624oswg1016oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">豆包以及其他几款竞品的9月国内网站访问量 |图片来源：Similarweb</p>
  <p>豆包近 30 天的平均 DAU（iOS+国内安卓）达到 696 万，<strong>App 端的用户量是国内同类产品中的第一名。但在网站端，豆包的网站访问量只有 1350 万，排在第 3</strong>，相比百度的文心一言和月之暗面的 Kimi 也有一定的差距，得出的一个不严谨结论是，豆包在更专业一些的办公等场景的渗透率不及其他 2 款。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_81cf271b8e934673a782ab22c99637ed@000000_oswg35509oswg547oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">国内 AI 产品投放金额统计</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_c7bf2493b68f4ae58f40576008d58bba@000000_oswg26532oswg1080oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024 年 1 月至今安卓端 Cici 投放渠道 |图片来源：广大大</p>
  <p>而在商业化方面，<strong>豆包目前是仍免费应用，且之前砸钱非常夸张</strong>，我们本以为 Kimi 很能砸，但根据 App Growing 和广发证券的数据，在豆包面前不值一提。在今年的 5、6 月份，豆包开始集中买量，投放额度达到单月 1.2-1.4 亿人民币，远高于所有竞品。而从投放渠道来看，自家的穿山甲、抖音以及腾讯的优量广告是投放比例最高的三个渠道，字节自家的平台占比很高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_57993411383d4439ba763af272e5b4bf@000000_oswg134640oswg1080oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Cici 在海外市场的广告投放情况｜图片来源：广大大</p>
  <p><strong>虽然豆包在国内做到了 Top 级别，但比它发力更早的海外版 Cici，却仍没有跳出新兴市场，也没有商业化，而且目前投放力度也不如去年年底的巅峰时期了，用户数量趋于平稳。</strong>Cici 于 2023 年 8 月初上线，集中增长则在 2023 年 11 月-2024 年 1 月这个时期，目前占比最大的市场是菲律宾、印尼和拉美几个新兴市场。（Cici 的初期增长策略和产品测评，请读者参考《裁撤朝夕光年，成立 Flow，字节的海外首个AI产品 Cici 多国爬榜中》选题）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_5e5e97f613624c9c985c8b25aa5328c7@000000_oswg69924oswg1080oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Cici 与土耳其开发者的两款产品（Chat &amp; Ask AI byCodeway &amp; Nova）MAU 的对比图｜图片来源：点点数据</p>
  <p>从 MAU 上看，<strong>Cici 不仅和 ChatGPT 有着数量级的差距，与来自土耳其厂商的两款套壳产品 Chat &amp; Ask AI by Codeway 和 Nova 也不相上下。</strong>我们在《土耳其怎么就在 AI 应用赛道“遥遥领先“了？》中观察到，土耳其开发者产品的优势就在于商业化做得比较好，这两款产品 9 月流水分别是 129 万美金和 112 万美金，ARP MAU 分别达到 0.39 和 0.19 美金。Cici 作为一款免费且有自研模型的产品，只在 MAU 上与土耳其开发者的两款 GPT 套壳产品不相上下，也没有获得收入或进入更容易变现的美国等市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4bd45b493b8c4146ae145b949a979dcd@000000_oswg38782oswg1080oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在 Cici MAU Top3 市场中，ChatGPT 与Cici 的 MAU 数据对比｜图片来源：点点数据</p>
  <p><strong>而如果是想凭借着免费成为“新兴市场的 ChatGPT”，机会也不大。</strong>目前在 Cici 的最大市场菲律宾，ChatGPT 的 MAU 大约是 Cici 的 75%，而在印尼，Cici 却只有 ChatGPT 的 60%。虽然在菲律宾这样的单一市场，Cici 的 MAU 高于 ChatGPT，但总体看东南亚、南亚、拉美等新兴市场集中的地区，ChatGPT 仍具有碾压性的优势，同样在用基础功能免费的策略吃下大部分市场的情况下，用户选择 Cici 的动力不大。而在 Web 端，Cici 9 月的访问量为 399W，在 AI Chatbot 赛道也排不进前 10。综合来看，这样的成绩，其实难言优秀。</p>
  <p><strong>最后一款产品 Coze 于 2023 年 11 月上线</strong>，是一款 AI Agent 产品，用户可以用自然语言，基于各种大模型自建 Agent，或者使用社区中的其他 Agent，去解决特定问题，主要在 Web 端使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_79c3cdef7038426da27c664444432ad5@000000_oswg32510oswg722oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：AI 产品榜（aicpb.com），注：国内版coze.cn 于 2 月 1 日上线，所以 1 月与 2 月无访问量数据</p>
  <p>从数据来看，Coze 海外版巅峰期的访问量达到了 688 万，<strong>但今年在 7 月 3 日，Coze 宣布开始收费，其访问量也出现了连续两个月超 50% 的环比降幅。</strong>而在国内，虽然上线初期有着不错的讨论度，但国内版的访问量巅峰也就在 250 万左右，近期的流量也有所下滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_29d37dda21c74e6eb4b61f13beecfab9@000000_oswg294627oswg950oswg1108_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">X 上的用户对 Coze 涨价的分析</p>
  <p>综合网络上的用户评论，Coze 被用户迅速抛弃的原因有两个，<strong>一是价格相比竞品没有优势，二是刚需用户并没有那么多。</strong>价格问题如上图，无论是免费计划，还是付费订阅，Coze 的使用成本都高于同类竞品 Poe，调用同等模型的情况下，用户没有理由为 Coze 付出额外成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3dc238d007a7406cbde5601e44919666@000000_oswg125337oswg1080oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">即刻用户对 AI Agent 模式的评论｜图片来源：即刻，侵删</p>
  <p>而 AI Agent 的作用其实就是帮助拥有特定需求的用户解决问题，但根据即刻用户的评论，这些 Agent 的定位有点尴尬，对于专业人士来说 Agent 的能力仍然较弱，而对于一般用户来说又很难将工作流抽象出来，制作自己的 Agent。</p>
  <p>而另一方面随着 AI 产品的继续发展，ChatGPT 等通用产品的能力越来越强，加之市面上越来越多的将大模型与实际场景相结合的 AI 产品涌现，普通用户的日常场景基本都已被覆盖了，即便 Coze 针对普遍用户做了不少优化，但刚需用户仍不太多。<strong>Coze 之前的繁荣，与免费不无关联。</strong></p>
  <p><strong>虽然字节有 5 款产品登上榜单，但是详细分析下来，情况并不像榜单展现出来的那么乐观。</strong>Gauth 和 Hypic 取得的成绩算是可圈可点，在各自的赛道上占有了一席之地，但更偏向于无心插柳柳成荫。豆包、Cici 与 Coze 虽然在用户增长方面取得了一定的成绩，进入了 Top50 榜单，但从相对较大的投放力度、难以商业化的现状、以及收费政策变化后的流量回落，这 3 款产品也难称得上成功。</p>
  <h2><strong>踏遍了所有火过的AI赛道，</strong></h2>
  <h2><strong>“摊大饼“式发展 AI 到底行不行？</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_0f151f829cc24f018f8b7628ce70843a@000000_oswg217264oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>海外产品为全球双端数据，国内产品用户数据含国内安卓，AnyDoor 原名 Bagelbell，豆包爱学原名河马爱学</p>
  <p>从整体上来说，除了那五款上榜产品外，字节也针对 AI 角色聊天、AI 写真/生图、视频生成、生产力工具、教育、电商等多个热门领域推出了多款 AI 产品，不同领域的产品也被分配到了不同的团队开发，字节依然延续了之前的风格，在各个赛道试水，以期大力出奇迹。但这些未上榜的产品无一例外都没有做到赛道头部，而且多数也还没有获得收入。</p>
  <h3><strong>AI 社交：海外处于中腰部，国内第二梯队</strong></h3>
  <p>猫箱与 AnyDoor（原名 BagelBel）都是 AI 互动剧情平台，产品模式上与 Talkie 和 C.ai 比较类似，在与 AI 角色对话时场景的转换、自建角色等方面进行了一些优化，但总体差异不大。<strong>从成绩来看，国内外两款产品都能保持不错的用户增长趋势，但是相比其他竞品，成绩还有一定距离。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a80be2d16cb64d4ab1a35f384e86b6e4@000000_oswg38654oswg1080oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_957c3565c41a4eeaa6103c2f8e09d203@000000_oswg40848oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AnyDoor 全球双端 MAU 数据（上），猫箱国内 MAU 数据（下，含国内安卓）</p>
  <p>海外版的 AnyDoor 在 2023 年 12 月左右上线，<strong>目前已经拥有了 10 万左右的 DAU，100 万 MAU</strong>，主要用户分布于印尼、巴西和菲律宾市场。而在海外上线几个月后，2024 年 3 月，国内版产品猫箱（最初名为话炉）上线，目前有 113 万 MAU，22 万 DAU。<strong>与自身相比，这两款产品能够实现持续的用户增长，说明市场对它们还是认可的。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_76f9aa5548344e7bafaf644b46f6437c@000000_oswg139426oswg1080oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_cdeb553988494d8f8e016475b0f1b7c4@000000_oswg70514oswg1080oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">注：Talkie的数据中包含了国内星野的iOS端数据，但占比只在5%左右，不影响结论</p>
  <p>笔者选择能够登上 SensorTower 1-8 月陪伴式 AI 下载榜和收入榜的 AI 角色对话产品与 AnyDoor 来进行对比，<strong>AnyDoor 差不多算是腰部的产品。</strong>首先，character.ai 的 DAU 达到 411 万，断崖式领先其他产品。而在剩下的几款产品中，AnyDoor 能排在第三，只高于 Crushon，但是，Crushon 的主要用户群体都集中在 Web 端，9 月网站访问量有 1346W。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_c6159c3369c14a129216a61d649a2010@000000_oswg59961oswg1080oswg329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">星野、猫箱、筑梦岛 9 月国内 DAU 数据，含国内安卓｜图片来源：点点数据</p>
  <p>而在国内，猫箱的 DAU 大概是星野的 50% 左右，但高于阅文和商汤科技共同推出的筑梦岛等产品，算是第二梯队。</p>
  <p>在商业化方面，<strong>猫箱和 AnyDoor 都没有应用内购，而且笔者试用了一下猫箱，也没有发现任何展示广告。</strong>就我们之前的观察来看，AI 陪伴产品的推理成本还是相当高的，但用户的付费意愿却没有那么强，就拿最头部的 C.ai 来说，有媒体测算该网站一年的推理成本达到 4000 万美元，但收入只有 1500 万美元左右，如此巨量的烧钱可能也是 C.ai 最终接受 Google 收购的重要原因。</p>
  <p>AI 陪伴或者叫做角色聊天的产品，现在大概就是 2 条路，一条是保持正轨、探索用户偏好，但很难直接收钱，最近消息是 Minimax 年收入 7000 万美元，主要来自旗下的 Talkie，但不是 IAP 而是 IAA。另一条路就是不论其他，闷头发财。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_29e986b6033f4a32873651a3b4a13650@000000_oswg11843oswg722oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：点点数据</p>
  <p>对于字节，肯定只能选择第一条，IAA 变现也自然不在话下，但目前产品的用户规模、更重要的是 DAU/MAU 所代表的用户粘性，都表明字节还没有找到自己的用户群体。</p>
  <h3><strong>AI 视觉：在卷得飞起的图片与视频赛道，字节落后了</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_973e5502f1e241ada0356c0ae9a84ac0@000000_oswg373307oswg898oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_9a02397961f24d33aea72bb5712e6985@000000_oswg352312oswg898oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">星绘（上），PicPic（下）应用截图</p>
  <p>而在 AI 的另一大热门落地场景——图像赛道中，除了上面说过的醒图和 Hypic 外，字节专门针对 C 端用户推出了 AI 原生产品 PicPic 和星绘，这两款产品的核心功能是类似于妙鸭相机的 AI 写真，而围绕着核心功能，星绘和 PicPic 还加入了文生图、AI 修图等更丰富的功能。而在视频赛道，字节推出的主要产品是即梦（即梦中也有文生图功能）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_512ebcf7138a4912bc5c8303e9f9ec22@000000_oswg46350oswg1080oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_ad7d88be1980482eb4b9b6cf801e9eb4@000000_oswg113739oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">PicPic 的 MAU 数据（上）和广告展示次数数据（下）｜图片来源：点点数据、广大大</p>
  <p>从用户数据上看，海外的 PicPic 成绩平平，自 2 月份上线开始，总下载量只有 19.2 万，而且在 5 月底到 7 月底这个时间段内，PicPic 并没有进行投放。由于总下载量本身就不高，产品的差异化也一般，虽然 PicPic 在上线初期 DAU 曾达到 1.3 万左右，但是现在 DAU 只有几千，并不算是一款成功的产品。（9 月，PicPic 在日本有一波增长，冲入了 iOS 下载榜的 Top50，我们将在近期推出相关选题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_1bc7916e21e0480ab9a6aec5f45dc654@000000_oswg224736oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">即刻上的网友对星绘几乎是一致好评，笔者摘取了其中一位用户的回答｜图片来源：即刻，侵删</p>
  <p>而国内的星绘，成绩就好了很多，目前的 DAU 在 20-24 万这个区间。已经超过了妙鸭相机和美图的同类产品美图证件照，算是小赛道的头部了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_27ef19382e6b4a0d8c8641b4956cbc2a@000000_oswg67813oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">妙鸭相机、美图证件照、星绘三款产品的近一年双端DAU数据｜图片来源：点点数据</p>
  <p>但是与妙鸭相机遭遇的问题相同，AI 生图和 AI 写真对于大多数普通用户来说，并不是像修图一样那么高频的需求，<strong>大家抱着尝鲜或娱乐的心态使用一下，但后续的留存与付费就很一般了，就算做出了爆款，也很难留住用户。</strong>而优秀者如 Remini，可以靠多次跟随潮流、甚至引领潮流做出爆款功能，并同时辅以更加丰富的修图功能，把用户真正留住，并获得更好的付费转化，让收入上一个台阶，但是从星绘的功能来看，显然无法和 Remini 相比。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4333efd3fc85417b865a2b97e4b77ab4@000000_oswg11615oswg718oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：Similarweb</p>
  <p><strong>而在 Web 端，字节分别也在海内外推出了即梦和 Dreamina 中提供了文生图功能，但今年 3 月，这两款产品又转向了视频生成。</strong>在《这一次，“大力出奇迹”的是快手》我们观察到，国产视频生成大模型在 7 月初开始集中上线，并在国内和海外引起了广泛关注。但反观字节，无论海内外即梦（Dreamina）的流量都不怎么高，截止 9 月网站流量并没有进入视频生成赛道 Top10。</p>
  <p>但在 9 月 24 日火山引擎 AI 创新巡展上，字节发布了两款新的视频生成模型 PixelDance、Seaweed，而且不论是官方的 Demo 还是坊间的测试都表明，这两款产品的综合能力都相当不错，甚至有竞争第一梯队的潜质。虽然新模型已经在 Dreamina 中上线体验版，但是从 Google Trends给出的搜索热度来看，Dreamina 和可灵还是无法相比的，后续字节能否凭借技术能力拉高 Dreamina 的流量，还要打上一个大大的问号。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3fbbd8f308d44e36b605838eefe52587@000000_oswg64353oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Kling 和 Dreamina 近 90 天&nbsp;Google搜索热度｜图片来源：Google Trends</p>
  <p>而在其他几款产品中，“AI 工具箱”小悟空网站访问量和 App MAU 都比较低，而与之定位相同的海外版产品 Chitchop 更是在 6 月份就宣布关停。而在教育领域的豆包爱学和针对电商直播场景的即创，虽然也有一定用户积累，但也均没做到赛道头部。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_bcf3ff8bd7cf4dd980bfb25231bb8f0b@000000_oswg113689oswg1080oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>盘点完字节上榜和没上榜的这些产品，笔者一个最大的感觉就是，这些产品的质量都还不错，至少能达到市场的平均水平，而且在推广方面字节也肯“烧钱”，也能在用户增长层面获得一定的成绩。但是这些产品貌似都还没有找到自己的定位、更别说商业化了。虽然，在 C 端变现应该并不是字节的高优先性目标，但即便想走先免费做 C 端大流量、后续 C 端 B 端同时变现的老路子，这些产品也根本不够打。尤其是 AI 原生产品，其实并不如 a16z 榜单呈现的那样“一片繁荣”。</p>
  <p>想要像移动互联网时代一样，掏出一个抖音，字节可能还需要继续摸索不短的一段时间。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NTQ4NjczNw==&amp;mid=2650663539&amp;idx=1&amp;sn=07117d708235ac0fcf0f888dfd49e193&amp;chksm=86b27b152b27ac1c1b0121a584bca5d0f33e4010c8300a4c8fcb57c821ae9acb0c9328a17814&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白鲸出海”（ID：baijingapp）</a>，作者：张凯然，编辑：殷观晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002392809005059</id>
            <title>红星美凯龙的转型之路，从卖车开始？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002392809005059</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002392809005059</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 23:45:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 红星美凯龙, 建发系, 业绩下滑, 资金链  
<br>
<br>
总结: 红星美凯龙在“建发系”控股下进行转型，推出“π空间”以融合家居与汽车销售，但业绩持续下滑，2024年上半年亏损严重。公司面临全线业务下滑和现金流负值，资金链问题突出。尽管大股东建发股份提供支持，红星美凯龙的转型策略仍显得“隔靴搔痒”，未能有效解决根本问题。整体行业低迷使得红星美凯龙的未来充满挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>入主红星美凯龙一年多来，厦门“建发系”作为新的控股股东，确实在红星美凯龙身上下了不少功夫。特别是最近，动作不断。</p>
  <p>近期，红星美凯龙携手“建发系”旗下的建发汽车打造的“π空间”首店在成都佳灵商场正式开业。这一空间融合了智能家居、智能汽车体验及潮玩文创艺术生活三大元素于一体，直接打破了红星美凯龙作为传统家居卖场的商业边界，跨界出圈，卖起了汽车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_3915db9f33b148ab9a9e86ce5dc80743@000000_oswg99687oswg887oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在此不久前，在千商生态创新大会上，建发集团总经理、红星美凯龙董事长郑永达还表态，建发将从资金助力、业务协同、“3+星生态”、大家居出海四个维度为红星美凯龙提供助力。</p>
  <p>不难发现，建发对红星美凯龙很上心，想要让这家传统家居零售代表性企业重获新生。但是，船大调头难，这似乎并不容易。<strong>而从业绩上看，2024年上半年，红星美凯龙交出了一份上市以来表现最差半年报，其实现营业收入42.25亿元，归母净亏损12.53亿元，而同期为盈利1.2亿元（调整后）。</strong></p>
  <p>2023年红星美凯龙巨亏了22.16亿元，如果下半年还没有起色，今年可能亏得比2023年更多。但是，靠在“π空间”给控股股东卖汽车能解决问题吗？</p>
  <h2><strong>01 业绩下滑背后，大股东必须挺住？</strong></h2>
  <p>先来看红星美凯龙怎么解释自己亏损的原因。其在半年报中表示称，主要系非经营性损益影响较大，比如投资性房地产公允价值损失为8.33亿元。如果剔除上述非常态化因素影响，公司自持经营的商场主业仍相对稳健。</p>
  <p>其实，在《节点财经》看来，在当前的房地产行业背景下，家居建材行业盈利困难并不奇怪，覆巢之下无完卵，这个很容易理解。<strong>现在更为关键的问题是，业绩下滑的趋势是不是已经企稳筑底了？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_4a55124cbb054cefa5b61bde13f507d4@000000_oswg149030oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>之所以有这方面的担心，在于红星美凯龙目前的公司业务表现出了全线滑坡的状态。其中，家居商业服务业、建造施工及设计服务业、家装相关服务及商品销售业的营收分别同比下滑16.2%、68.5%、72.3%，其他行业所贡献营收也比去年减少41.5%。</p>
  <p>另一方面，截至今年6月末，红星美凯龙共经营85家自营商场，去年同期为91家。此外，委管商场、战略合作经营商场、特许经营家居建材项目等都在减少。</p>
  <p><strong>如果仅仅是某一项业务下滑，这个还可以理解，但如果是全方位的下滑，就可能预示着公司遭遇的是系统性风险。</strong>局部的修修补补可能无济于事，而是需要一场脱胎换骨的大调整。</p>
  <p>但是，这样的调整想要成功，肯定离不开大股东的鼎力支持。现在比较令人担心的地方在于，红星美凯龙大股东建发股份也深度涉入地产行业，而后者今年的半年报业绩也不甚理想，<strong>上半年营收同比下滑16.80%，归母净利润增长更是下滑37.67%。</strong></p>
  <p>某种程度上说，建发股份业绩走低的原因之一，就在于选择接盘了红星美凯龙。而在企业的并购重组中，能不能完成吸纳整合尤其重要，它们又做了哪些具体的举措呢？</p>
  <h2><strong>02 转型“卖车”，能互相赋能吗？</strong></h2>
  <p>其实，从建发股份入主红星美凯龙以来，双方业务板块如何实现深度融合协同，都一直是行业关注的焦点。就在今年年初，红星美凯龙将“3+星生态”确立为企业长期发展战略，即坚守家居、家装、家电等主赛道的同时，积极拓展汽车、餐饮、社邻服务等新业态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_5d9e581ca3ec42c89ccd2a208e46f20a@000000_oswg67869oswg960oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可见，<strong>红星美凯龙为自己谋求的转型之道，就是借助建发股份的优势，和“建发系”企业展开跨界合作，最终实现双赢。</strong>其中，“卖车”这件事也早有端倪。</p>
  <p>早在2023年7月，红星美凯龙便开启了与“建发系”企业建发汽车的合作。今年年初，红星美凯龙和建发汽车联手打造的“π空间”问世。在《节点财经》看来，推出这一项的目的也很明显，就是试图红星美凯龙的商业空间存量，同时利用建发汽车的专业运营，为其汽车智能生态综合体带来更多的想象空间。</p>
  <p>但是，家居零售商转头去卖车，消费者是否买账并不好说。因为家居产品和汽车产品在实际的消费场景中，具有相当大的区别，是基本不搭界的两大行业。<strong>红星美凯龙在家居零售行业积累下的口碑，似乎很难被赋能到汽车销售之中。</strong></p>
  <p>另一方面，除了和建发汽车合作外，红星美凯龙还和其他“建发系”企业，比如联发集团、建发轻工展开合作，分别引入了定制家装、高端家电卖场甚至餐饮等业务。</p>
  <p><strong>如果了解红星美凯龙的困境，对于其当前多线出击寻求转型突破口的做法，虽然可以理解，但不免有种“病急乱投医”的观感。当然，外界的观感并不重要，别管用什么招，业绩增长才是硬道理。</strong></p>
  <p>但是，目前红星美凯龙为了战略性布局调整，已经实打实投入了很多成本，计提了不少损失，却仍然没有看到好转的希望。不仅如此，红星美凯龙面临的资金问题也是阴霾未散，而这可能也是投资者最关心的问题。</p>
  <h2><strong>03 现金流转负，资金链恐是大问题？</strong></h2>
  <p>之所以对资金问题如此关心，除了红星美凯龙前实控人车建新的“前车之鉴”外，更在于目前公司的表现不容乐观。</p>
  <p>从最基本的现金流观察，今年半年报显示，<strong>红星美凯龙经营现金流净额为负8.21亿元，同比下滑139.71%。</strong>更进一步来看，在2024年之前的很多年，红星美凯龙现金流都极少出现负值的情况。所以，当前的情况在某种程度上也说明，公司的自身造血能力已经严重受损。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_31bd8cfa8d2f4c89bc726373c9cedb68@000000_oswg93931oswg836oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，“建发系”正在从诸如资金助力、业务协同、“3+星生态”、大家居出海等多个维度出手，努力帮助红星美凯龙盘活业务基本盘。但是，红星美凯龙面临的流动性问题似乎仍未得到缓解。</p>
  <p>在现金流之外，在半年报的其它几项财务数据上，这个问题也有所体现。比如其<strong>账面货币资金为29.3亿元，短期借款约31.2亿元，一年内到期的非流动负债将近73.4亿元，二者合共104.5亿元，而流动负债总规模为278.35亿元，</strong>其中的缺口一目了然。</p>
  <p>这里并不是说，有了资金缺口就一定会“爆雷”，但在现金流为负、业绩持续亏损、行业整体低迷的情况下，其中暗藏的风险就有可能被不断放大，最终陷入恶性循环的泥潭难以自拔。</p>
  <p>而且，值得关注的是，红星美凯龙二股东红星控股已申请破产重整。尽管公司强调，重整对象仅为红星控股其自身法人主体，重整申请被受理不会对公司日常经营及财务状况产生重大影响。</p>
  <p>但是，这样的表态并未打消资本市场的担心，因为<strong>截至今年6月底，红星控股对红星美凯龙的持股比例仍高达21.53%，其中99.7%处于质押状态，已到估算平仓线。</strong>一旦红星控股有个风吹草动，红星美凯龙想完全置身事外的可能性其实并不高。</p>
  <p>综合来看，“建发系”接手红星美凯龙之后，确实在努力帮助其调整经营策略，比如今年发布了“3+星生态”战略，即坚守家居、家装、家电等主赛道的同时，积极拓展汽车、餐饮等新业态，都是为了帮助红星美凯龙走出困境。</p>
  <p>但是，不论是搞餐饮，还是卖汽车，对红星美凯龙面临的整体问题来说，似乎只能是“隔靴搔痒”。在行业环境低迷之下，红星美凯龙可能还将面对更为严酷的考验，而活下来才有希望。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1ODgwMDk3OQ==&amp;mid=2247530041&amp;idx=2&amp;sn=d5d74b18480865615049b1d8ed83e406&amp;chksm=eb7d94d15d769e75d2c7fdf72e6e189fb655dcc4c14389f0f79955ed02a4663d6d144273fe34&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点财经”（ID：jiedian2018）</a>，作者：三生，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002797654056711</id>
            <title>腾讯，2亿投向中科院院士</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002797654056711</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002797654056711</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 23:32:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 腾讯, 投资, 癌症早筛, FRAGMA技术  
<br><br>  
总结: 腾讯近期向癌症早期检测公司Insighta投资3000万美元，意在扩大其在癌症早筛领域的布局。Insighta采用FRAGMA技术，通过检测体液中的游离DNA来实现非侵入性、高精度的癌症早期检测。创始人卢煜明教授在医学遗传学领域享有盛誉，曾研发无创产前检测技术。随着腾讯的投资，Prenetics在Insighta的持股比例将降至35%，而腾讯将在董事会中占有一席之地。癌症早筛市场前景广阔，预计到2025年市场规模将突破236亿美元。腾讯的投资和技术支持将推动Insighta技术的进步，助力癌症预防策略的改善。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>腾讯还在不停出手。</p>
  <p>最新的一幕是，近日，健康科学公司Prenetics Global Limited宣布，腾讯向总部位于香港的癌症早期检测公司Insighta进行战略投资，投资金额为3000万美元（约合人民币2.14亿元），此次投资对Insighta的估值达到2亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_fff747e902f541b0b2c1fd554b002b92@5091053_oswg94562oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：公告截图</p>
  <p>这是一家相当低调的公司，成立仅一年，来头却不小——Insighta创始人卢煜明，学术成就斐然，被誉为“无创产前检测之父”，他曾获选为中国科学院院士，并获聘香港中文大学校长。</p>
  <p>于当下的环境而言，2.14亿的大手笔投资并不多见。腾讯罕见出手背后，其实已经在有意扩大其在癌症早筛领域的布局，放在当前也具有一定风向标意味。</p>
  <h2><strong>罕见一幕：腾讯2亿投了癌症早筛公司</strong></h2>
  <p>将时间拉回2023年，健康科学公司Prenetics与卢煜明教授宣布双方达成协议，成立合资企业Insighta。</p>
  <p>据了解，Insighta的早期癌症检测平台采用其独有的FRAGMA技术，这是一种最前沿的系统，旨在通过检测体液中游离DNA（cfDNA）中的DNA甲基化异常来发现癌症。这个技术，正是由卢煜明教授团队开发。</p>
  <p>通过识别与癌细胞相关的特定片段模式，FRAGMA技术能够实现非侵入性、高精度的多种癌症早期表观遗传学检测。FRAGMA技术在癌症检测领域的重要性不言而喻。</p>
  <p>彼时，Prenetics获得Insighta 50%股权，而卢煜明及其团队亦将获得50%股权。</p>
  <p>随着腾讯这笔投资的完成，Prenetics在Insighta的持股比例将由50%降至35%，而Insighta的共同创办人将保留其50%的股权。</p>
  <p>作为协议的一部分，Prenetics通过向腾讯转让部分股份，获得3000万美元现金；同时，腾讯将在Insighta董事会中获得一个席位，由腾讯健康总裁吴文达担任。</p>
  <p>吴文达表示：“腾讯看到了Insighta利用FRAGMA技术进行癌症早期检测的巨大潜力。我们期待通过技术合作和财务投资，深化与Insighta的合作。未来，借助腾讯领先的AI技术和服务平台，我们将致力于提高FRAGMA技术的检测精度，降低服务成本，并进一步提升其可及性。”</p>
  <p>由此可见，腾讯的强大AI资源和医疗健康领域的专业知识预计将进一步推动Insighta的技术进步，助力FRAGMA技术在多种癌症早期筛查中的广泛应用，从而改善癌症预防策略。</p>
  <h2><strong>院士坐镇，光环笼罩</strong></h2>
  <p>Insighta到底是何方神圣，能吸引腾讯重金压住？</p>
  <p>事实上，Insighta此前的两位股东——卢煜明和Prenetics，可谓是大有来头。</p>
  <p>卢煜明出生于香港医学世家，从事医学遗传学研究，曾获选为中国科学院院士。他研发了唐氏综合症的无创检验方法，开创了以DNA分析为本的“无创产前诊断技术”，被誉为“无创产前检测之父”。</p>
  <p>该技术已被广泛应用于科学研究及临床诊断，被全世界超过100个国家广泛采用，全世界每年大约一千万名孕妇因此受益。</p>
  <p>近年来，卢煜明及其团队成功地将DNA测序技术应用至癌症检测，研发出一种能检测多种癌症的血液测试——FRAGMA，并逐渐推进到临床应用。</p>
  <p>非但如此，卢煜明的影响力早已突破业界，跨越至学界。</p>
  <p>卢煜明曾在香港中文大学担任多个重要职位，包括由2002年起出任医学院副院长，并兼任多个校外机构的管理工作，如香港科学院院长等，拥有丰富行政经验和人际网络。今年9月，卢煜明获聘香港中文大学校长，任期为五年，由2025年1月8日起生效。</p>
  <p>再来看看Insighta另一个重要股东Prenetics。</p>
  <p>Prenetics一家香港本土的初创企业，主营业务为基因及诊断检测，目前业务现已扩展至全球10个城市。根据TrustPilot Review，以检测数量计，Prenetics在位于香港和英国的诊断/DNA检测公司中排名第一。</p>
  <p>成立以来，Prenetics获得来自多家投资机构青睐，其中包括阿里巴巴创业者基金、平安创投等，累计获得超过5000万美元的融资。2022年， Prenetics以SPAC形式在美股纳斯达克成功敲钟。</p>
  <p>有着Prenetics和卢煜明的背书，Insighta在早期癌症检测技术上获得了不少支撑，据了解，Insighta的首个突破性检测Presight，将于2024年开始进行临床测试。Presight的首个检测将聚焦肝癌和肺癌，并计划于2025年在中国大陆和中国香港首发上市。</p>
  <h2><strong>腾讯悄然下注，布局千亿早筛赛道</strong></h2>
  <p>从行业前景上来看，癌症早筛市场想象力十足。</p>
  <p>相关数据显示，到2025年，中国癌症早筛市场规模有望突破236亿美元，约合人民币1500 亿元。尽管患者渗透率较低，但产业层面却对于早筛行业充满信心，今年以来，行业各种投资并购层出。</p>
  <p>8月，华润三九斥资62亿拿下天士力控制权，后者曾通过引入不同技术和产品，为癌症治疗及潜在的早筛技术发展提供了基础；9月，康圣环球以3130万美元的总代价收购基准医疗100%股权，借助基准医疗的早筛技术和产品，快速切入相关实体肿瘤检测领域。</p>
  <p>梳理下来，腾讯也不止一次出手癌症早筛标的，要么直接投资，要么亲自下场做产品，悄然成为癌症早筛赛道最活跃的捕手之一。</p>
  <p>2017年3月，专注于癌症早期检测的公司Grail宣布获得9亿美元B轮融资，跟投的投资人名单里，有强生、亚马逊以及腾讯。</p>
  <p>据了解，GRAIL是一家癌症早筛独角兽公司，由Illumina投资1亿美元启动。GRAIL拥有血液检测技术平台 Galleri，该平台基于Illumina的下一代基因测序技术，能够检测出50多种癌症。</p>
  <p>一直以来，腾讯在人工智能、大数据等技术方面有深厚积累。投资Grail后，可将双方的技术优势相结合，实现技术协同，共同开发更精准、高效的癌症早筛解决方案，提升产品的性能和竞争力 。</p>
  <p>除了对外投资，腾讯方面也曾推出过类似的产品。</p>
  <p>2017年8月，腾讯就发布了其首个医疗AI产品“腾讯觅影”，将食管癌早期筛查作为首个进入临床预试验的项目。</p>
  <p>目前，腾讯觅影的数智医疗影像平台已全面开放20多个医疗AI引擎，涵盖了糖尿病视网膜病变、脑胶质瘤、肝癌、乳腺钼靶、肺结节等多种疾病，为多种疾病的诊断和筛查提供了技术支持。</p>
  <p>互联网巨头入局医疗赛道已不是新鲜事，腾讯切入癌症早筛赛道，也是希望对于业务做延伸和补充。在给行业注入一针强心剂的同时，腾讯也将会迎来自己的收获期。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XiidKK2x4sEyUhr_dQ2prg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002825319440390</id>
            <title>上海老牌独角兽，正在被并购</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002825319440390</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002825319440390</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 23:25:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <上海电气, 宁笙实业, 工业机器人, 并购>
<br>
<br>
总结: 上海电气拟以30.82亿元收购宁笙实业100%股权，宁笙实业的核心资产为发那科机器人，属于全球“工业机器人四大家族”之一。此次收购是A股上市公司并购活跃度上升的一个例子，尤其是在电子信息领域，半导体标的交易频繁。上海电气计划在锂电池、光伏电池片和航空自动化等领域进行联合攻关，并拓展智能制造业务。并购市场的火热也引发了对高科技项目估值和业绩承诺的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>上海电气拟并购的宁笙实业，旗下核心资产为发那科机器人，是全球“工业机器人四大家族”之一；“并购六条”之后，A股上市公司近140个并购事件披露，其中电子信息领域交易事件最多，半导体标的最“吃香”。</p>
  </blockquote>
  <p>上海工业机器人独角兽要被并购了。</p>
  <p>日前，上海电气（601727）公告称，拟以现金方式从控股股东上海电气集团手中，收购上海宁笙实业有限公司（简称，宁笙实业）100%股权，交易价格达30.82亿元。</p>
  <p>创投日报记者注意到，宁笙实业旗下核心资产为上海发那科机器人有限公司（简称，上海发那科），后者背靠的发那科机器人，是全球“工业机器人四大家族”之一，系名副其实的行业独角兽</p>
  <h2><strong>1 上海电气“出手”工业机器人</strong></h2>
  <p>财联社创投通数据显示，上海发那科成立于1997年，是发那科公司与上海电气集团联合投资的公司。公司核心团队为发那科机器人创始人稻叶善治，上海发那科总经理钱晖。</p>
  <p>履历显示，钱晖1969年出生，为上海大学机械制造及其自动化专业博士学位，正高级工程师。现任上海发那科机器人有限公司总经理、上海市机器人行业协会副会长、中国机器人产业联盟副理事长、上海市机器人学会副理事长。</p>
  <p>作为“工业机器人四大家族”，发那科是落地上海的机器人公司之一。</p>
  <p>2020年，上海机器人产业园被上海市经信委列为上海市26个特色产业园之一，上海发那科一期和二期工厂坐落于此。一、二期工厂分别于2010年和2014年建成，总投资15.8亿元，是发那科集团继日本之外全球最大的机器人基地。</p>
  <p>上海发那科三期项目也于2020年开工，并于2023年11月宣布全面建成并投产，预计实现年产值达100亿元。</p>
  <p>上海机器人产业园总经理曾表示，园区已集聚240多家机器人上下游企业，包括材料供应商、核心零部件制造商、核心加工企业、传感器供应商等，初步形成了“龙头企业引领+中小企业共生”的特色产业集群。</p>
  <p>根据上海电气的披露，2020年-2022年间，上海那发科实现净利润分别为3.3亿元、7.89亿元及13.32亿元，2023年及2024年上半年业绩有所下滑，分别为10.5亿元及3.6亿元。</p>
  <p>此次被收购的宁笙实业，上半年净利润为30.9亿元，按资产基础法评估，评估价值为32.8亿元，增值额为1.91亿元，增值率为6.2%。</p>
  <p>值得一提的是，在发展新质生产力上，今年3月，上海市市委<strong>书记</strong>陈吉宁围绕贯彻落实全国两会精神，结合实施重点企业“服务包”制度，赴上海发那科机器人有限公司等企业走访调研。</p>
  <p>陈吉宁在调研中表示，要抢抓数字化、智能化、绿色化机遇，充分发挥链主企业引领带动作用，加快建立高标准绿色低碳供应链，更好赋能上下游企业数字化转型。</p>
  <p>此次收购后，上海电气预计将在锂电池生产、光伏电池片生产和航空自动化装配等关键领域，进行设计、工艺联合攻关，并导入客户资源，同时在消费电子、3C等智能制造领域开展新业务拓展。</p>
  <h2><strong>2 半导体标的最“吃香”</strong></h2>
  <p>上海电气出手上海发那科，只是当前A股上市公司并购浪潮下的一幕。</p>
  <p>创投日报记者注意到，自证监会9月24日发布“并购六条”之后，A股上市公司并购活跃度持续攀升，共有近140个并购事件披露。而今年以来，A股披露的重大重组进展数量，更是超过2023年全年。</p>
  <p>在机器人领域，上海电气是“并购六条”之后的首例。此前，埃斯顿(002747)曾斥巨资收购德国机器人巨头CLOOS的全部股权。</p>
  <p>在行业上，“并购六条”之后，电子信息是交易事件最多的领域，达到18家，涉及金额168.22亿元；其次是传统制造，涉及事件数为16家，金额为68.74亿元；第三名为能源及矿业，涉及事件数为11家，交易金额为88.54亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241022/v2_07fe08e43d6e4dce922dfe997a92d799@5091053_oswg24628oswg795oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在电子信息领域，创投日报记者注意到，半导体标的交易最为频繁。数据显示，富乐德、双成药业、百傲化学、文一科技、中创环保、至正股份、奥特维、光智科技、经纬辉开等均是“并购六条”发布后，跨界购买半导体资产的公司。</p>
  <p>创道硬科技创始人步日欣在接受创投日报记者采访时表示，半导体，因为品类繁杂、细分市场规模受限等特点，天然具有并购属性。“再加上资本市场对于半导体硬科技属性和国产化市场的看好，所以半导体就成了上市公司并购的优选领域。”</p>
  <p>在步日欣看来，半导体领域多发的并购交易，部分横向并购追求的是市场拓展，跨界并购追求的则是业务转型升级。</p>
  <p>“二者都有存在的合理性，但也要注意并购伴随的风险。”步日欣谈到，比如并购后新团队、新业务、不同管理模式和公司文化，能否和收购方协同融合；并购过程中一些协议条款的安排，特别是对赌协议，是否是符合市场逻辑，均值得关注。</p>
  <p>创投日报记者注意到，近日，纳芯微（688052）100%收购麦歌恩的方案终于敲定。根据公告，麦歌恩整体估值10亿元，同时对麦歌恩创始人不设业绩承诺。</p>
  <p>此前，在并购方案中，纳芯微曾要求目标公司在2024年-2026年累计实现净利润1.66亿元，并进行补偿差价的业绩对赌形式。</p>
  <p>步日欣表示，不设业绩承诺，是为了防止核心团队为达到业绩承诺要求，脱离企业实际情况，导致经营动作扭曲变形。“很多案例显示，并购双方在促进交易，估值匹配，业绩承诺时，存在很多不合理的地方。特别是科技企业，目前尚且不盈利，若一口气承诺三年后几个亿净利润，未来业绩不及预期或也是大概率事件。</p>
  <p>步日欣认为，尽管目前并购火热，但需要注意高科技项目的并购，其估值本来和短期业绩不匹配的情况。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EcLzLzUGbTUytETeMYB8YQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002857469255689</id>
            <title>OTA会被AI干掉吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002857469255689</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002857469255689</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 23:19:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, OTA, 旅游预订, 消费者体验  
<br><br>  
总结: 文章探讨了人工智能（AI）在在线旅游（OTA）领域的潜在影响，认为AI将改变旅游预订的方式，可能会削弱OTA的市场地位。AI的优势在于快速、个性化的服务，能够实时更新库存和价格，甚至直接与酒店沟通。文章设想了OTA与AI之间的三种未来可能性，包括AI主导市场、OTA保持品牌优势以及OTA利用数据和供应链优势。尽管未来充满不确定性，但消费者将从更高效和个性化的旅游规划中受益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI的火热，至今仍没有“退烧”。</p>
  <p>人工智能在短期内有没有泡沫，也许存在争议；但长远来看AI将改变生活，各界对此并无异议。</p>
  <p>AI的发展，未来会不会干掉在线旅游的OTA模式？</p>
  <p>就着这一话题，美国科技创投公司Altimeter Capital的合伙人Thomas Reiner特地撰文，深入分析OpenAI的ChatGPT旅游预订，在库存、数据、服务、可视化、隐私、延迟、价格、代理、监管等维度上的优势和劣势。</p>
  <p>他设想了OTA与AI未来发展的3个可能性，其中不乏趣味与洞察。</p>
  <p>以下为Reiner撰文的精选编译：</p>
  <h2><strong>01 AI将有哪些能力与挑战？</strong></h2>
  <p>在Tellme、Alexa和Siri多次尝试通过语音技术颠覆旅行预订路径失败之后，如今，借助OpenAI，我们已经与这一目标更加接近。</p>
  <p>当你询问ChatGPT：“帮我找一家位于三亚的4-5星级度假酒店，需有儿童俱乐部，靠近海边，附近有汽车租赁。”几秒钟内，ChatGPT就可以提供量身定制的答案，而这些信息在Booking、Expedia、携程等OTA头部平台上手动整理则需要花费大量时间。</p>
  <p>可以想象OpenAI在后台连接系统，实现库存、定价和支付通道的实时更新，甚至能直接拨打酒店电话或与代理商沟通，获取具体细节并解答难题。</p>
  <p>这是否会削弱Booking、Expedia和携程这类OTA的地位？</p>
  <p>设想下在未来一两年：</p>
  <p>每个人的口袋里都会有一个可以为他们预订旅行的AI代理。在LLM（大语言模型）记忆能力的帮助下，我们的信用卡、常旅客号码、护照信息和偏好都会被存储，自然对话的语音AI将使每个人都有一个私人助手。</p>
  <p>我们曾经以为，AI在旅游业的手下败将，是谷歌、元搜索、NDC和GDS之流，但随着AI继续发展，OTA恐怕也难独善其身。</p>
  <p>OTA与AI之间的博弈，主要体现在以下几个方面：</p>
  <h4><strong>库存</strong></h4>
  <p>OpenAI接入GDS（全球分销系统）获取全球约40-50%的酒店库存并不困难。而大语言模型发展至今，甚至已经可以自行浏览网站并填写酒店预订表单，潜在地解锁所有非GDS库存。对于更长尾的部分，语音代理甚至能够为用户拨打酒店电话进行预订。</p>
  <p>至此，OTA的供应护城河会发生什么变化？值得深思<strong>。</strong></p>
  <h4><strong>数据</strong></h4>
  <p>最大的问题是，大语言模型的水平不断提升，是否能最终超越由OTA精细调校或RAG（检索增强生成）辅助的模型。OpenAI的前沿模型是否足够强大，能够胜过Expedia或Tripadvisor在过去20年中通过广泛的用户评论、预订模式和其他专有数据所积累起来的系统？</p>
  <h4><strong>服务</strong></h4>
  <p>如果用户在预订之后，需要取消，或者进行复杂的操作如增加人员、更改价格或押金等，AI语音代理能否处理所有复杂问题？还是仍然需要人类团队的支持？最终很大的可能会是，以人机混合模式的服务团队运行，这意味着OpenAI需要招聘团队、外包服务，或者干脆仅作为线索生成者，而不直接完成预订。</p>
  <h4><strong>可视化</strong></h4>
  <p>通过语音进行预订，有点像回到过去的呼叫中心代理。事实上，消费者更喜欢查看图片和地图，获得视觉上的体验。这可能是最容易解决的挑战，因为语音代理的界面可以弹出图像或地图，或者最终利用可能佩戴的AR设备的屏幕。</p>
  <h4><strong>隐私</strong></h4>
  <p>消费者是否会信任大语言模型保存他们的预订数据、电子邮件访问记录、信用卡、护照号码、地址和姓名？一开始，用户们可能会有反对和不满，但随着时间的发展，AI超高效率及体验的神奇感，将使消费者们逐渐适应。</p>
  <h4><strong>延迟</strong></h4>
  <p>正常人类对话的反应时间约为200-300毫秒，ChatGPT高级语音模型的表现可以与人类相差无异。即便与航空公司或酒店直接连接，延迟也能控制在300-500毫秒之内。但如果延迟时间是正常人类对话的2-3倍，那么AI语音预定的价值将大幅降低。</p>
  <p>OTA也有类似的挑战，但他们是通过缓存、负载均衡和预取技术来解决这个问题，比如在Booking.com加载时，你会注意到它会先快速显示出初步的结果，随后几秒钟再提供更多细节和优化结果。</p>
  <p><strong>价格一致性/元搜索</strong></p>
  <p>通过AI代理预订了一家酒店，用户如何知道自己是否得到了最优惠价格，或者至少是最优的灵活性+价格方案？因为消费者们早已被去哪儿和Kayak等比价引擎养成了货比三家的习惯。</p>
  <p>未来可能会出现类似于谷歌广告（AdWords）那样的市场机制，在这种机制下，用户的AI代理会向他们列出不同渠道的预订选项，包括：直接通过酒店预订、通过Expedia获得忠诚度积分、或者通过价格便宜5%的某个批发商预订。问题是，OTA巨头们会不会就此参与竞价，以确保它们的预订选项在用户层面，比直接通过酒店预订更靠前？</p>
  <p><strong>酒店也需要智能代理</strong></p>
  <p>未来时代，所有的问题都可以从LLM或互联网获取答案，或由智能AI打电话问酒店得以解答。但另一方面，酒店前台或礼宾部也将被AI打爆电话。</p>
  <p>也许万豪会设立自己的信息智能代理，可以与ChatGPT互动并提供细致的数据，但只有10间客房的民宿怎么办？他们可能每天会接到40个电话，询问极为详细的问题。谁会帮助为每一家酒店或服务提供商设立智能代理？</p>
  <p>这将是一个巨大的机会，可能有新兴的AI原生创业公司、通过WhatsApp、微信、现有PMS系统，甚至是Booking提供第三方服务或平台，来为酒店、民宿短租提供智能代理。</p>
  <p><strong>监管/反垄断</strong></p>
  <p>如果人工智能真的可以主导全球所有的酒店和旅行预订，反垄断问题将不可避免。回想2017年，谷歌也曾因滥用其主导地位，优先显示自家酒店价格比较功能而受到打击。AI在未来是否会被监管机构强迫成为API提供商，并且对实际的预订服务保持中立？</p>
  <h2><strong>02 OTA命运的齿轮，开始转动</strong></h2>
  <p>AI和OTA的未来，可能将会面临以下三种境遇：</p>
  <p><strong>1.AI占据市场主导地位</strong></p>
  <p>如果AI的准确率超过99%，成为所有客户线索产生的前端，那么OTA可能被迫向下游转型，仅作为库存和供应管理的中介。</p>
  <p>就像GDS管理全球40-50%的旅游库存一样，OTA将成为他们花费20年构建的非GDS供应长尾的中间商。也许OTA们还有机会处理支付和服务，或者成为IT支持，帮助酒店设置自己的代理并管理AI的预订。</p>
  <p>如果这种情况发生，OTA的利润率将大幅下降，正如当年OTA和直连走向主流后，GDS的利润被削减一样。</p>
  <p>AI成为旅行预订的关键通道，而OTA可能通过削减费用并努力整合来保持竞争力，但其结局可能像Tripadvisor一样：逐渐被淘汰。</p>
  <p><strong>赢家：</strong>OpenAI，供应商（酒店和航空公司）</p>
  <p><strong>输家：</strong>OTA，谷歌</p>
  <p><strong>2.OTA品牌和供应优势守住了护城河</strong></p>
  <p>消费者通过AI语音探索和预订，但由于信任、支付、隐私和广告的原因，仍保持对OTA品牌的忠诚。最终AI颠覆了谷歌的酒店/航班搜索功能，但它只是为OTA提供线索生成。</p>
  <p>语音代理会问你或自动知道你是Expedia或者携程的客户，并帮助你在那儿预订。OTA可以作为记录系统，并将技术与AI连接起来，或与OTA自己的智能代理进行互动来预订、管理、取消、支付并处理所有事务。</p>
  <p>在这种情况下，OTA佣金可能下降，因为价值链中增加了一个竞争层，但如果OTA能够证明忠诚度的价值，它们在销售和营销上的成本节约潜力巨大，尤其是它们每年支付给谷歌等搜索引擎的上百亿美元费用的下降，而给AI平台的佣金也不会太高。</p>
  <p>如此这般，大型OTA的利润率可能保持稳定，只要它们能说服客户选择自己的垂直行业AI代理，而不是OpenAI等更通用选项。你可能会看到Airbnb和Booking转型，将其忠诚度计划变得更类似于航空公司/酒店的会员体系，以经济激励来保持用户的忠诚度。</p>
  <p><strong>赢家</strong>：OpenAI</p>
  <p><strong>中立</strong>：OTA，供应商（酒店和航空公司）</p>
  <p><strong>输家</strong>：谷歌</p>
  <p><strong>3.AI没能统领市场，供应链和数据使OTA更具优势</strong></p>
  <p>不少人认为，OTA在消费者行为、用户点评和其他数据方面，拥有独家的竞争壁垒。假设这是事实，并且AI的语音API与精细调校和RAG结合起来，为OTA巨头们创造了更好的智能代理，那么我们有可能看到，OTA将像此前在用户从PC端转向移动端的重大变革中那样，再一次在科技变革浪潮中幸存。</p>
  <p>可能佣金率不会发生太大变化，因为你只是将谷歌的线索生成佣金，换成了AI作为个人智能代理的费用。谷歌通过Gemini或其他消费者AI产品，可能也会保持一部分市场份额。</p>
  <p>也许由于代理可以更轻松地直接预订，从而跳过中间商，佣金率会有些压缩，但由于销售和营销上的节省潜力巨大，整体利润不一定减少。OpenAI在这里可能依然会通过语音API获得大量增量收入，这笔费用将由OTA承担，但由于减少了人员数量、营销费用和提高了效率，这些成本削减足以抵消API的费用。</p>
  <p><strong>赢家</strong>：OTA</p>
  <p><strong>中立</strong>：OpenAI（从API收益），谷歌</p>
  <p><strong>输家</strong>：供应商（直订份额削减）</p>
  <h2><strong>03 未来充满不确定性，消费者利好是唯一确信</strong></h2>
  <p>不管未来的发展<strong>，</strong>会走向上述的哪一种可能性，在线旅游的变革，都将是漫长的路途。</p>
  <p>行业内的部分领域起初可能会对变革抵触。比如，企业差旅被合同锁定，团体旅行太复杂，多国超长行程对语音预订很挑战。</p>
  <p>但对于核心的休闲旅行者来说，去往一个目的地，乘坐两次直飞航班，体验典型的旅行活动，智能AI语音未来将解锁很多的潜能。</p>
  <p>OTA能否在AI时代适应并继续壮大，又或者是否会被时代所抛弃？仍有待观察。</p>
  <p>但有一点是明确的：随着AI登上世界舞台，消费者将从更个性化、更高效甚至更便宜的旅游规划中受益。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-BpVnTjV6hYwWbC5IIWskw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“环球旅讯”</a>，作者：赵琳琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002167277238406</id>
            <title>3000亿增量资金待入场？这些公司准备贷款买自家股票</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002167277238406</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002167277238406</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 12:01:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股票回购, 增持贷款, A股市场, 央行政策  
<br><br>  
总结: 10月18日，A股市场出台股票回购增持再贷款政策，已有23家上市公司宣布获得贷款用于回购或增持，涉及金额超百亿元。央行设立3000亿元专项再贷款，年利率1.75%，旨在支持上市公司稳定股市和增强市场信心。数据显示，今年以来，A股上市公司回购金额已达1750亿元，同比增长198.6%。其中，牧原股份、温氏股份和中远海能获得的贷款额度均超过10亿元。市场反应积极，相关股票大幅上涨，显示出政策的有效性和市场的信心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在10月18日股票回购增持再贷款相关政策文件出台后，A股首批回购增持贷款上市公司名单出炉。</p>
  <p>据不完全统计，目前已有23家上市公司宣布，公司或控股股东已与银行签订贷款协议或取得贷款承诺函，将使用贷款资金用于回购或增持，按披露上限计算，涉及贷款金额累计已超百亿元。</p>
  <p>具体来看，首批参与回购增持贷款的上市公司包括中国石化（600028.SH）、招商蛇口（001979.SZ）、招商轮船（601872.SH）、招商港口（001872.SZ）、中远海控（601919.SH）、中远海发（601866.SH）、中国外运（601598.SH）、中远海能（600026.SH）、中远海特（600428.SH）、牧原股份（002714.SZ）、温氏股份（300498.SZ）、广电计量（002967.SZ）、迈为股份（300751.SZ）、兆易创新（603986.SH）、威迈斯（688612.SH）、嘉化能源（600273.SH）、福赛科技（301529.SZ）、阳光电源（300274.SZ）、山鹰国际（600567.SH）、通裕重工（300185.SZ）、东芯股份（688110.SH）、力诺特玻（301188.SZ）、玲珑轮胎（601966.SH）。</p>
  <p>上述企业中，央企表现抢眼。同为航运“巨头”的招商局集团与中远海运集团，旗下均有多家公司参与。中国石化则是既进行股份增持，也参与股份回购。民企方面，主要集中在养殖、光伏、芯片等行业，一些大市值行业龙头发挥带头作用。</p>
  <p><strong>整体来看，有三家上市公司获得的专项贷款额度超10亿元，分别为牧原股份、温氏股份、中远海能，其中牧原股份以24亿元贷款规模暂居首位。</strong></p>
  <p>对此，二级市场也给出了积极反馈。10月21日，回购增持概念股表现抢眼，相关股票开盘整体大幅上涨。截至收盘，前述23只概念股中有21家上涨，其中福赛科技、东芯股份、通裕重工、山鹰国际涨停。</p>
  <p>10月18日，央行行长潘功胜在2024金融街论坛年会上表示，支持资本市场稳定发展的两项政策工具，已组建专班，股票回购、增持专项再贷款文件正式发布实施。</p>
  <p>当日，央行联合金融监管总局、证监会发布《关于设立股票回购增持再贷款有关事宜的通知》，设立股票回购增持再贷款，激励引导金融机构向符合条件的上市公司和主要股东提供贷款，支持其回购和增持上市公司股票。明确首期3000亿元回购增持再贷款进入落地阶段，年利率1.75%，期限一年，可视情况展期。</p>
  <p>南开大学金融发展研究院院长田利辉对《财经》表示，“此次政策实施情况具有快速响应、参与广泛和引领新一轮的回购增持潮三大特征，可借此稳定股市，增强市场信心，并提供更多的流动性。”</p>
  <p>其进一步解释称：“这一政策的快速落地显示了中国监管层对稳定股市、增强市场信心的坚定决心。通过提供低成本的融资支持，不仅减轻了上市公司的财务压力，也为市场提供了积极的信号。”</p>
  <p>值得一提的是，今年以来，在政策支持和鼓励下，A股上市公司回购和重要股东及董监高增持都大幅增加。Wind（万得）数据统计，<strong>截至2024年10月20日，今年以来沪深两市上市公司披露的计划回购金额上限为1750亿元，同比增长198.6%；同期披露的大股东、实际控制人、董监高增持计划有918单，增持金额上限为611亿元，同比增长23%。</strong></p>
  <p>“今年以来A股上市公司大规模实施增持回购，不仅向市场传递出积极的信号，同时也是市场上重要的增量资金来源，当前A股估值处于历史低位，对于上市公司本身来说，增持回购实际上也很有性价比，尤其对于一些股息率较高的上市公司，即使进行贷款回购增持，只要股息率大于贷款利率，就是合理的。”业内人士对《财经》表示。</p>
  <h2><strong>逾20家公司拟回购增持</strong></h2>
  <p>10月20日以来，超20多家公司宣布获回购增持贷款额度。其中，A股首单回购贷款、增持贷款分别花落招商蛇口和中国石化。</p>
  <p>10月20日，招商蛇口公告称，招商银行深圳分行将为公司提供不超过7.02亿元的贷款额度，用于公司股票回购项目，贷款期限为12个月，利率不超过2.25%，且不高于市场利率。</p>
  <p>其他招商局旗下公司也同步行动，招商轮船、招商港口均公告与招商银行深圳分行签署《合作协议》，分别获得不超过4.43亿元、不超过3.89亿元的股票回购项目贷款额度。招商港口表示，公司拟以1.95亿元-3.89亿元回购股份用于注销并减少公司注册资本，回购价格不超过31.5元/股（含）。</p>
  <p>中国外运也在招商局集团旗下，公司公告称，招商银行北京分行拟为其控股股东中国外运长航集团提供融资支持，贷款额度不超过3亿元。控股股东拟增持公司股份，总金额为2.5亿元-5亿元，增持计划的价格上限为不超过7.43元/股。</p>
  <p>值得一提的是，中国石化拟既参与股份增持，又参与回购。中国石化公告称，控股股东获中国银行7亿元授信用于增持计划，同时，公司获得不超过9亿元的授信额度，专项用于股份回购。</p>
  <p>从贷款额度来看，有三家上市公司获得超过10亿元的贷款额度，分别为牧原股份、温氏股份、中远海能。</p>
  <p>其中，获得贷款额度最高的为牧原股份。据公司公告，中信银行南阳分行将为牧原股份提供24亿元的贷款资金专项用于公司股份回购。此前公司于9月底公告，拟在12个月内回购30亿元-40亿元的公司股份。10月18日，公司已回购1亿元。</p>
  <p>养殖龙头温氏股份公告称，已与农业银行签署协议，借款金额不超过10亿元，利率不超过2.25%，期限为一年，同时还收到中国银行10亿元的贷款承诺函，二者用途均为回购股票。此前公司披露拟回购总金额9亿元-18亿元的公司股份，截至2024年9月30日，已回购近3亿元。</p>
  <p>中远海能间接控股股东中远海运集团拟自10月20日公告之日起六个月，增持6.79亿元-13.58亿元公司A股股份。增持计划的资金来源为中国银行上海分行提供的专项贷款及中远海运集团自有资金。专项贷款金额最高不超过13.58亿元。另外，中远海运集团旗下的中远海控，也公告称拟回购5000万股-1亿股A股股份，回购资金来源为中国银行上海分行提供的专项贷款及自有资金，总额预计为10亿元-20亿元。</p>
  <p><strong>根据相关规则，大股东使用增持贷款只能通过集中竞价方式进行增持；公司的股票回购，也是通过集中竞价方式进行。</strong></p>
  <p>“上市公司或者大股东在交易日通过集中竞价交易买入，能直接提升交易活跃度，为市场注入更多的流动性。”有市场人士对《财经》表示。</p>
  <p>根据央行发文，此次共有21家全国性金融机构按政策规定，获批发放贷款支持上市公司股票回购和增持，这些金融机构发放贷款后，可向中国人民银行申请再贷款。21家金融机构自主决策是否发放贷款，合理确定贷款条件，自担风险，贷款利率原则上不超过2.25%。</p>
  <p><strong>“这样的利率明显低于市场利率，如果不考虑股价波动的因素，只要上市公司分红率高于2.25%，贷款增持就存在套利空间。”</strong>前述市场人士称。</p>
  <p>国盛证券9月25日报告测算，以股息率4%的上市公司为例，假设股价不变的情况下，2.25%利率借款2亿元进行增持，分红到账为800万元，还借款利息需要450万元，净收入预计约为350万元。</p>
  <p>报告认为，股票增持回购专项再贷款举措也是国家支持上市公司高股息策略的一项手段，由于其操作的利差收益长期存在且具有明显优势，有助于上市公司大股东主动提高增持频率与分红比率。</p>
  <h2><strong>年内计划回购额已翻倍</strong></h2>
  <p>事实上，今年以来，在政策支持和鼓励下，A股上市公司回购和重要股东及董监高增持都大幅增加，成为A股市场重要的增量资金来源。</p>
  <p>Wind数据统计，截至2024年10月20日，今年以来沪深两市上市公司已共计披露上市公司回购计划1309单，计划回购金额上限为1750亿元，相比2023年同期586亿元的回购金额同比增长198.6%。同期披露的大股东、实际控制人、董监高增持计划有918单，增持金额上限611亿元，相比2023年同期的497亿元，同比增长23%，二者合计已达2361亿元。</p>
  <p><strong>从回购公司的所属行业来看，年内实施回购的A股上市公司广泛分布在多个行业，其中生物医药、电子、机械设备是年内实施回购的前三大板块，分别为226家、213家、194家。</strong></p>
  <p>其中，不少上市公司实施“大手笔”回购是今年回购的一个重要特点。根据Wind数据统计，截至10月20日，A股上市公司实施回购金额超过亿元的公司达314家，同比增长217%，其中，实施回购金额超过10亿元的公司有11家，相比上年同期增长120%。</p>
  <p>年内回购金额位居前五的分别为药明康德（603259.SH）回购30亿元、海康威视（002415.SZ）回购28.94亿元、通威股份（600438.SH）回购20亿元、顺丰控股（002352.SZ）回购17.58亿元、三安光电（600703.SH）回购15.81亿元。</p>
  <p>部分行业龙头上市公司今年还首次发布回购计划，引起市场的高度关注。例如白酒龙头贵州茅台（600519.SH）于今年9月20日发布了上市23年以来的首份回购计划，拟斥资30亿元至60亿元回购公司股份。其表示，此次回购主要为维护上市公司及广大投资者的利益，增强投资信心。</p>
  <p><strong>从上市公司实施回购的目的来看，多为市值管理、实施股权激励或员工持股计划以及股份注销等。</strong>其中值得关注的是年内新增披露注销式回购计划的上市公司达到87家，计划回购注销金额合计达227亿元，大幅高于2023年全年的143亿元。</p>
  <p><strong>注销式回购被认为是最有“诚意”的回购方式，可以减少上市公司注册资本，增加每股收益，今年新“国九条”中也提出了要引导上市公司回购股份后依法注销。</strong>以今年回购金额最多的上市公司药明康德为例，年内就实施了三次10亿元级别的注销式回购计划。东方财富也将10亿元股份回购用途调整为注销并减少注册资本。</p>
  <p>回购增持的大幅增加离不开监管政策引导。今年9月24日，中国证监会就《上市公司监管指引第10号——市值管理（征求意见稿）》（下称《指引》）向社会公开征求意见。《指引》要求上市公司以提高上市公司质量为基础，提升经营效率和盈利能力，并结合实际情况依法合规运用并购重组、股权激励、现金分红、投资者关系管理、股份回购等方式，推动上市公司投资价值提升。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNzY5NDI0Mw==&amp;mid=2247519821&amp;idx=1&amp;sn=22f1e476c6f2f1abeaf5d8838b9c1e51&amp;chksm=c1315e8022bb7d51689bb799b47d50532da6fe47b4126e67bfd6180ae2339bee6253b8eeb500&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：财经读数团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002199540201859</id>
            <title>马斯克遭抱团反对，手机直连星链之战白热化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002199540201859</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002199540201859</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 12:01:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Starlink, 手机直连, FCC, 运营商反对  
<br><br>  
总结: 飓风“海伦”后，Starlink卫星为受灾地区提供了通信支持，特别是手机直连卫星服务的推出。SpaceX与T-Mobile合作，计划通过DTC技术消除美国的移动通信盲区。然而，传统运营商如AT&T和Verizon强烈反对，认为这会干扰地面通信。SpaceX希望获得FCC的豁免以突破现有的功率限制，但面临激烈的反对和法律挑战。尽管SpaceX已发射多颗DTC卫星，商业化进程却未如预期，面临时间和规则的双重考验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>飓风“海伦”肆虐之后，满目疮痍，通信基站也被摧毁，Starlink卫星为很多身处重灾区的美国民众架起了“桥梁”和希望。不仅是寻常的Starlink卫星上网服务，美国联邦通信委员会（FCC）也紧急授权SpaceX和T-Mobile，可使用具备手机直连卫星功能（DTC，Direct to Cell）的Starlink卫星，为受飓风影响的地区提供手机短信还有紧急广播服务。</p>
  <p>飓风“海伦”让Starlink手机直连卫星服务提前上场了。而且最新消息称，SpaceX已经发射超过220颗具备DTC功能的Starlink卫星，距离“门槛”越来越近。按照SpaceX此前所称，大约需要部署300颗DTC卫星，就可以为美国用户提供手机直连卫星服务。</p>
  <p>但是，马斯克能否顺利推出手机直连卫星服务仍然是个巨大的问号，他正面临一场和“海伦”威力相仿的“飓风”，这就是与传统运营商之间的博弈。现在，“DTC星链战争”已经进入白热化阶段，不仅美国两家主流运营商AT&amp;T和Verizon强烈反对，欧洲主流运营商也“揭竿而起”，星链手机直连卫星之路笼罩着一层阴影。</p>
  <h2><strong>手机直连星链之路</strong></h2>
  <p>终端设备接收Starlink卫星信号，然后转化为WiFi信号，为用户提供上网服务，这就是Starlink卫星网络服务。但如果用户能用手机直接连接Starlink卫星，省去这中间环节，岂不是更方便？<strong>于是，马斯克提出了“手机直连Starlink网络”的设想，目标是“消灭美国所有的移动蜂窝网络盲区”。</strong></p>
  <p>两年前，SpaceX与美国主流运营商T-Mobile达成了合作，在美国本土使用T-Mobile的1910～1915MHz和1990～1995MHz频段开展技术测试。形象来说，两家企业是要将人们身边的移动通信基站，放在遥远的Starlink卫星上，无论在哪里都能连接。</p>
  <p>手机直连卫星服务面临着极大挑战，不过马斯克信心满满。在尚未正式推出业务之前，2023年10月，SpaceX官网对外披露了手机直连卫星业务商用时间表，主要有两个时间节点：<strong>一是2024年利用手机直连卫星技术为用户提供短信服务；二是2025年利用手机直连卫星技术为用户提供语音通信和数据上网服务。</strong>用户使用现有的LTE手机就能使用，无须更改硬件、固件或使用特殊应用程序。</p>
  <p>2024年1月，SpaceX发射了首批具备DTC功能的Starlink卫星，共6颗。至2024年10上旬，在轨运行的DTC卫星达到220颗，初步具备服务能力，SpaceX称“如果手机连接到星链卫星，将出现1到2格信号，并在网络名称中显示T-Mobile SpaceX”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_a2d824ed00f549f0adfe2549670f8165@000000_oswg388651oswg1071oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年6月，在提交给FCC的文件中，SpaceX表示希望今年秋季在美国正式推出手机直连卫星商业服务。</p>
  <p>但现在来看，SpaceX的愿望基本落空。虽然Starlink手机卫星服务在应急救灾场景中提前上场，但T-Mobile首席执行官不久前在接受采访时表示，Starlink手机卫星服务测试程序可能要到“今年年底或明年年初”才会开始。<strong>也就是说，SpaceX今秋甚至年内商用手机直连卫星业务基本无戏。</strong></p>
  <h2><strong>欧美运营商巨头抱团反对</strong></h2>
  <p>商业化进程不如预期如果算是一场“秋风”，对于马斯克和SpaceX而言，传统电信运营商的激烈反对正在掀起一场“飓风”。</p>
  <p>一场巅峰对决，正在上演。</p>
  <p>从一开始，美国两家运营商巨头AT&amp;T和Verizon就反对SpaceX手机直连卫星业务，认为会干扰地面移动通信。如今，来自欧洲的多家著名电信运营商加入这一阵营，而且反应激烈。</p>
  <p>半个月前，包括沃达丰、西班牙电信、Orange在内的七家欧洲电信运营商致函FCC，敦促美国监管机构拒绝放松对SpaceX无线电发射规定，以保护地面移动网络运营商和用户免受有害干扰，否则将提起诉讼。</p>
  <p>SpaceX不甘示弱，在向FCC提交的材料中强硬反驳，认为对手的做法会损害消费者的利益，使得用户无法获得可靠的应急通信，并使美国卫星系统在全球市场上处于竞争劣势。</p>
  <p>矛盾的焦点在于，SpaceX希望取得FCC“豁免”，以突破现有规则下等效功率通量密度（EPFD）限值，才能为用户提供更好的覆盖。EPFD的核心，是测量卫星无线电信号的强度。</p>
  <p>SpaceX方面认为，现有限值“已经过时”，“如果没有‘豁免’，它的手机直连卫星系统将难以有效地传输实时语音和视频通话，也损害卫星技术和业务创新。”</p>
  <p>恰恰是这一点，引起了传统移动通信运营商的激烈反对，认为这会干扰地面移动通信。</p>
  <p>AT&amp;T方面表示，SpaceX的做法会产生严峻的后果，某些场景下会导致移动通信网络的下行吞吐量平均下降18%。Verizon方面也表示，这种做法会使现有地面通信业务受到干扰，无法充分保护用户的利益。</p>
  <p>这也是欧洲多家电信运营商联合反对SpaceX手机直连卫星业务的核心所在，他们同样担心突破功率限制会对现有移动通信造成有害干扰。</p>
  <h2><strong>时间考验马斯克</strong></h2>
  <p>“之所以有EPFD限值，是因为在卫星通信发展过程中，先是有GSO（静止轨道卫星），然后NGSO（非静止轨道卫星）出现。为了防止NGSO对GSO造成干扰，也保障NGSO合理的发展空间，国际电联制定了EPFD限值。”一位卫星通信领域业内专家表示。</p>
  <p>随着卫星技术的发展，尤其是低轨星座的不断涌现，围绕EPFD限值产生的矛盾不断凸显。SpaceX与Verizon、AT&amp;T、沃达丰、西班牙电信“交恶”，实际上是矛盾的集中体现。正如前文所述，SpaceX认为现有EPFD限值过时了，频率利用效率低下，抑制了科技创新。而Verizon等认为，EPFD限值提供了必要的保护，为无数用户提供了至关重要的连接。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_7a39ef845c2742b7bc701ab52f4c5478@000000_oswg108624oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：unsplash</p>
  <p>“目前的限值还是在20多年前制定的。但卫星通信发展很快，尤其是近十年，LEO低轨道卫星大量出现，业界热情高涨，而地球同步轨道卫星不如过去那般瞩目。”上述人士说道。</p>
  <p>实际上，局面已经在松动。去年底举行的世界无线电通信大会（WRC-23）批准了一项审查EPFD限值的提案，业界预判有可能在2027年世界无线电通信大会（WRC-27）上对EPFD限值做出向有利于低轨道卫星星座调整。</p>
  <p>但马斯克恰恰需要的是时间，他不可能等到那时才推出Starlink手机直连卫星服务。但在规则没有调整的当下，反对声无疑很强，即使FCC批准，马斯克的手机直连卫星业务在其他地方也会遭遇极大阻力。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651591619&amp;idx=2&amp;sn=4eb970f680735630d4025c8a32981eac&amp;chksm=bc76b474c680312903e7ef64f49d00e094dd5fcff2fdc0fea4ff12a92928b0554d6752dfafe9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：钱立富，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002184332982403</id>
            <title>312亿超级独角兽浮出水面：一把融资28亿，极为低调</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002184332982403</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002184332982403</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:51:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI算力, Lightmatter, 硅光子技术, 融资  
<br><br>  
总结: Lightmatter是一家专注于AI算力的公司，近期获得4亿美元D轮融资，估值达到44亿美元。该公司致力于解决AI算力中心的芯片运算效率和能耗问题，利用硅光子技术实现GPU的同步工作，从而加快处理速度并降低能耗。Lightmatter的旗舰产品Passage通过三维堆叠光子芯片提高了AI集群的带宽和性能。随着AI需求的增加，光子技术被视为未来计算技术的重要发展方向。公司创始人尼古拉斯·哈里斯表示，可能会在不久后筹备IPO。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI算力赛道又诞生一笔巨额融资。&nbsp;</p>
  <p>近日，AI算力公司Lightmatter获得新一轮4亿美元（约合人民币28.45亿元）D轮融资。本轮由普徕仕（T. Rowe Price）领投，老股东GV、富达等跟投。本轮融资后，Lightmatter估值达到44亿美元（约合人民币312.91亿元）。&nbsp;</p>
  <p>Lightmatter试图解决AI算力中心面临的芯片运算效率问题以及巨大能耗问题，希望利用硅光子技术，将芯片连接在一起来训练AI深度学习，通过这种方式加快处理速度，同时降低能耗。原理是，Lightmatter的光学互连层可让数百个GPU同步工作，从而简化了昂贵而复杂的AI模型训练和运行工作。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>Lightmatter创立于2017年，总部位于美国加利福尼亚州，创始人是尼古拉斯·哈里斯（Nicholas Harris）。&nbsp;</p>
  <p>尼古拉斯在麻省理工学院获得电子工程和计算机科学博士学位，是光子学研究的专家，他的博士论文题目是《用于量子信息处理和AI的可编程纳米光子学》。在读博的时候，他制造了硅基集成光子芯片，可以用光而不是电来发送和处理信息。在读博士之前，尼古拉斯曾在美光科技担任研发工程师，他看到了高性能计算的前景。&nbsp;</p>
  <p>具体来说，Lightmatter想解决的问题是芯片（GPU或CPU）互联层效率的问题。从物理视角来看，训练AI是把几千块GPU连在一起，但是这些GPU不是像光伏发电板一样漫山遍野摆在山坡上，而是若干块为一组，插在一个机架上，无数个机架与机架通过信号交换装置再连起来，组成超大规模的算力中心。跑AI大模型的时候，数据输入、输出，这一大片GPU互连的过程也是有时间差的，有先有后。互联速度越快，算力中心的速度就越快。Lightmatter想通过硅光子技术抹平时间差，让GPU同步运行。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_35d77e6425184a618ca1c481501b029a@5888275_oswg557730oswg889oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>微软、亚马逊、 xAI 、 OpenAI 等巨头都对Lightmatter的解决方案展现了巨大的兴趣。</p>
  <p>因为现有算力中心都是巨大的建筑，里面塞满了GPU，耗电量极大。有句话说，AI竞争的尽头，是电力的竞争。而且，未来AI大模型可能需要更多GPU，如果没有效率更高的方案，可能会出现一座小镇那么大的算力中心，数不清的GPU在里面。这得生产多少GPU，得多少电？</p>
  <p>再未来呢，岂不是要建一座算力城？有人预测，到2040年，地球上大约80%的能源将用于数据中心和计算。&nbsp;</p>
  <p>能实质性省电、加快运算效率的方案，都让巨头们垂涎三尺。随着摩尔定律的放缓和传统硅基计算技术达到物理极限，光子技术成为计算技术持续进步的潜在救星。Lightmatter 的解决方案使用光纤取代了标准的电气连接，实现了数百兆的带宽，远远超过了目前算力中心所能达到的水平。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_859fbaf6182e4fbeaf0fe63aa0e8197b@5888275_oswg793129oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Lightmatter的旗舰产品叫Passage（上图），它利用三维堆叠光子芯片在处理器之间移动数据。这种方法大大提高了AI集群的带宽和性能，同时降低了功耗。通过将数千到数百万个先进芯片集成到一个内聚系统中。Lightmatter目前正在与芯片制造商和云服务提供商合作，以实现大规模部署。尼古拉斯指出，由于Lightmatter的设备是在硅上运行的，因此可以由现有的半导体制造设施生产，无需大规模改变工艺。&nbsp;</p>
  <p>尼古拉斯同时暗示：“这可能是我们最后一轮私人融资。”这可能意味着Lightmatter接下来就将筹备IPO了。&nbsp;</p>
  <p>今年早些时候，Lightmatter还任命英伟达前高管西蒙娜·扬科夫斯基（Simona Jankowski）为CFO，进一步表明了冲刺上市的雄心壮志。&nbsp;</p>
  <p>上周，纽约的Xscape Photonics也获得了 4400 万美元的 A 轮融资，它也是利用光子技术来解决AI数据中心在能源、性能和可扩展性方面的挑战，由IAG Capital Partners领投，思科投资和英伟达等公司跟投。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Bq7WKoe7RHd_UDDiCADbcg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002179680287112</id>
            <title>多模态技术，释放垂直AI软件潜力的关键</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002179680287112</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002179680287112</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:49:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 垂直AI, 多模态技术, 语音应用, 视觉分析  
<br><br>  
总结: Bessemer认为垂直AI软件将成为未来，并发布了垂直AI路线图，探讨多模态技术对垂直AI应用的影响及其落地案例。多模态技术在语音识别、图像处理等领域取得了显著进展，推动了新的AI应用的出现。语音原生模型的低延迟和情感理解能力提升了对话式语音应用的质量。视觉应用方面，AI在数据提取、视觉检查、设计和视频分析等领域展现出新的应用潜力。未来，AI代理将自主处理复杂工作流，改变行业格局和工作方式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不久前，Bessemer提出了一个很有价值的观点：&nbsp;</p>
  <p>垂直AI软件将成为未来。</p>
  <p>说起Bessemer，熟悉SaaS行业的人可能并不陌生。它是美国SaaS领域最专业的投资机构之一，在过去10年投资了200多家SaaS企业。</p>
  <p>为了更好讲清楚垂直AI软件的价值，Bessemer发布了垂直AI路线图，总共四个部分。本文是Bessemer的垂直AI路线图的第二篇文章。在这篇文章中，Bessemer会分享其对以下问题的思考：</p>
  <p>多模态的垂直AI应用的落地究竟有哪些影响？现在基于多模态技术的垂直AI应用又有着哪些不错的落地案例？</p>
  <h2><strong>01 多模态技术正在改变垂直AI应用‍‍</strong></h2>
  <p>在过去12个月中，全球出现了许多新模型，它们在理解语境、减少幻觉以及整体推理能力方面进步很大。尤其在语音识别、图像处理和语音生成等方面，AI的能力正在逐渐接近人类。这为AI解锁了很多新的应用场景。&nbsp;</p>
  <h3><strong>语音功能</strong></h3>
  <p>在对话语音领域，模型发展取得了快速进展：语音转文本模型 （自动语音识别） 和文本转语音模型 （生 成语音） 。&nbsp;</p>
  <p>目前，市场有数十家公司提供基于这些模型的语音服务，这推动了大量新的语音AI应用程序的出现。&nbsp;</p>
  <p>这些应用程序大都依赖于所谓的“级联架构”，即先将语音转录为文本，然后将该文本输入到LLM中以生成响应，最后将文本输出反馈到生成语音模型中以产生音频响应。直到最近，这一直是构建对话语音应用程序的最佳方式。然而，这种方法有一些缺点，比如它会有一定的延迟，同时失去用户对话中表达的情感。&nbsp;</p>
  <p>而现在，新一代语音原生模型已经发布了，包括OpenAI的Realtime API （它支持通过GPT-4o进行语音对语音交互） ，以及Kyutai的Moshi等多个开源项目。&nbsp;</p>
  <p>与之前的模型相比，语音原生模型的延迟明显降低 （&lt;500毫秒） 。它们还可以捕捉更多来自用户的语境 （即语气、情绪、情感等） ，并生成反映该语境的响应，使交流感觉更自然，并更有可能满足用户的需求。&nbsp;</p>
  <p>在未来几年内，随着越来越多的对话式语音应用基于这些全新改进的模型构建，我们预计对话式语音应用的速度和质量将大幅提升。&nbsp;</p>
  <h3><strong>语音应用案例</strong></h3>
  <p>现在语音转录的应用已经非常成熟了，端到端对话语音代理也取得了显著的早期进展，我们认为这是语音AI解决方案的未来方向。接下来，我们就来看看4个AI语音的应用案例。&nbsp;</p>
  <p><strong>1）转录功能让用户有更多时间完成工作流程中的后续步骤</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>Bessemer投资组合公司Abridge率先推出了一款一流的医疗转录应用程序，该应用程序可以根据临床对话生成医疗记录，并确定适当的后续行动，包括购买处方药、专家预约等，医生可以把更多注意力转移到患者护理上。&nbsp;</p>
  <p>另一个很好的例子是Rillavoice，这家公司将人工智能引入了家庭服务垂直领域。Rillavoice的转录应用程序记录销售人员和客户之间的对话，用于培训目的，这样销售经理仍然可以提供有价值的指导反馈，而无需进行非常耗时的面对面“陪同”。&nbsp;</p>
  <p><strong>2）用AI来承接销售线索：</strong></p>
  <p>到目前为止，我们看到的端到端语音代理最引人注目的用例之一是入站销售。在很多特定的垂直场景 （如家庭服务企业或汽车经销商） 里，语音代理可以在下班后或其他销售代表忙碌时接听客户电话，从而确保企业不会错过有价值的潜在客户。这些功能比之前的语音机器人更智能和高效，无需销售的代表的参与。&nbsp;</p>
  <p><strong>3）AI客服提升客户体验</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>AI客服一直是应用比较多的场景。但许多用户发现，早期的交互式语音应答(IVR)技术体验并不好。事实证明，现代语音代理更有效。&nbsp;</p>
  <p>因为传统的IVR产品只能理解客户对特定措辞的回应意图，但现代语音代理不同，无论客户如何提问或提出请求，现代语音代理都能提供正确的答案。这样让客服人员更有时间对应付复杂的客户问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>4）自动拨打外拨电话以增加漏斗顶端：</strong></p>
  <p>现在已经出现了多种解决方案来自动拨打销售和招聘团队的外拨电话。通常，语音代理使用客户陈述的标准来识别最有潜力的销售线索或候选人，对线索进行首次呼叫，然后将他们引导到与销售人员或招聘人员的下一次会议。&nbsp;</p>
  <p>让人工智能接管外拨工作流程可以显著增加可以联系的线索数量，从而增加公司的漏斗顶端。随着时间的流逝，销售人员和招聘人员有更好的机会获得最有潜力的线索。&nbsp;</p>
  <p>唯一需要注意的事，有必要出台相应的法规，规定AI只能向潜在客户拨打电话，以避免AI销售的滥用。&nbsp;</p>
  <p>在所有语音用例中，我们预计低延迟和理解用户的情绪和情感将成为一件很重要的事情。此外，由于应用场景的差异，AI语音解决方案在其他维度上也略有不同，例如实时协调跨多个底层模型的对话以优化成本和性能；支持全渠道通信、多种语言和实时翻译。&nbsp;</p>
  <p>在视觉方面，我们已经看到了GPT-4 with vision (GPT-4V) 等模型的发展，这些模型可以解释图像并回答有关图像的问题，以及处理原始图像和视频的多模态模型。比如，谷歌的多模态模型Gemini 1.5 Pro已经可以理解图像和视频中的输入。&nbsp;</p>
  <p>我们预计，这些和类似的模型将继续提高性能并降低成本——这对应用程序构建者来说是个好消息。 &nbsp;</p>
  <h3><strong>视觉和视频的用例</strong></h3>
  <p>垂直应用中视觉的应用案例通常分为以下四类：数据提取、视觉检查、设计和视频分析。虽然数据提取是迄今为止视觉模型最成熟的用例，但我们在其他领域也看到了新的应用进展： &nbsp;</p>
  <p><strong>1）从图片、PDF或其他非结构化文档的图像中提取数据：</strong></p>
  <p>分析和处理当前的非结构化数据，AI可以减轻人类繁琐的数据输入任务程。例如，Raft针对货运代理行业的平台结合使用计算机视觉和LLM从PDF发票中提取关键信息，填充其客户的企业资源规划平台 (ERP) ，并自动执行发票核对和准备海关申报单等下游任务。&nbsp;</p>
  <p><strong>2）提升目前人工检查的效率</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>许多公司已经使用AI来帮助简化人工检查流程并更快地提供结果。比如，人工智能建筑平台xBuild为住宅建筑和修复项目生成工作范围包，然后与保险公司合作获得报销批准。xBuild使用受损屋顶的照片和房屋蓝图来生成报告，概述根据当地建筑规范将屋顶恢复到正常状态所需的修复范围。其他应用程序已使用人工智能和计算机视觉来自动化施工图中的质量保证审查过程，帮助尽早发现错误，以防止后期施工过程中出现代价高昂的项目变更。&nbsp;</p>
  <p><strong>3）生成2D和3D设计</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>为建筑、工程和施工 (AEC) 行业服务的AI平台数量急剧增加。一些公司正在使用AI进行可行性评估，将拟建场地 （建筑物、停车场等） 的视觉描述与相关供应成本相结合，根据后者的成本限制调整前者，反之亦然。&nbsp;</p>
  <p>Snaptrude等其他解决方案可以创建建筑物的详细3D设计图像，接管通常由结构工程师完成的重复性工作，让他们有时间专注于更高级别的设计工作。详细产品和基础设施设计的自动化不仅可以节省客户宝贵的工程时间，还可以加强销售提案并提高项目成功率。&nbsp;</p>
  <p><strong>4）视频分析</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>生成和理解视频的模型是视觉模型中最不成熟的，但它们正在迅速进步。&nbsp;</p>
  <p>在对象跟踪、分类甚至视频内容的自然语言搜索方面，视频理解模型已经变得相当强大。这些模型甚至有些已经完成商业化落地，比如用AI监控视频源以发现制造或工业环境中出现的安全违规行为。&nbsp;</p>
  <p>但考虑到视频模型的进步的速度，未来几年我们将看到更多令人印象深刻的AI应用，并扩展到更多的用例。尤其在机器人领域，视频理解是机器人感知的关键组成部分。&nbsp;</p>
  <p>在所有视觉用例中，创始人都应避免将复杂性误认为价值。虽然AI解决方案总被认为应该应用在自动化特别复杂的工作流程中，但归根到底，用户价值还是看现有场景的工作流程适不适合自动化。&nbsp;</p>
  <p>如果设计自动化解决方案需要与难以替代的核心系统 （如Revit） 进行繁琐的集成，并且初始投资回报率较低，那么无论解决方案多么强大，都很难推动销售和采用。早期公司应该从技术复杂程度较低、范围较窄的产品开始，然后再从那里延伸。当然，最佳路径会因行业和用例而异，但要牢记权衡利弊。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 人工智能代理的前景</strong></h2>
  <p>虽然早期的人工智能代理多少有些炒作的意味，但现在人工智能代理开始有一些真正的落地进展。随着OpenAI o1模型的推出，代理能够处理更多复杂的推理任务。&nbsp;</p>
  <p>如今，代理在涉及重复任务和通信的文本、语音和视觉工作流中发挥着重要作用。但在未来一年，我们预计基于较新的推理模型构建的应用程序将会出现，并发挥AI代理的真正潜力：自主处理复杂的工作流。&nbsp;</p>
  <p><strong>1）销售和营销</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>许多公司都推出了AI代理，可以为销售团队寻找和联系潜在客户。这些代理的优点在于，它们能够进行大量研究数据，来识别高质量的潜在客户 （通过对目标公司、其员工和相关行业新闻进行详细的网络搜索） ，然后使用这些研究结果来撰写相关且高度个性化的电子邮件。由于代理可以有效地执行工作中的研究和推广部分，同时保持相对较高的质量，因此它会让销售人员将自己时间更多投入到跟踪热门销售线索。&nbsp;</p>
  <p><strong>2）谈判</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>AI代理在自动完成多方谈判方面展示了不错的前景。&nbsp;</p>
  <p>Pactum等公司已经开发出能够就供应链案例协商法律和商业条款的人工智能代理。Pactum的代理可以与供应商进行谈判以优化交易条款。我们也看到其他垂直AI公司在销售和促销领域采取了类似的方法。在这里，代理根据既定标准与买家和供应商进行谈判，例如批量购买的折扣或快速付款计划。&nbsp;</p>
  <p><strong>3）调查</strong> ：&nbsp;</p>
  <p>企业网络安全团队经常被大量安全警报压得喘不过气来，但现在有AI代理可以协助完成警报调查的初始阶段。&nbsp;</p>
  <p>这包括：从多个不同的系统收集有关事件的信息，研究可能涉及的恶意行为，总结事件并评估其严重程度。虽然大多数团队倾向于使用代理来处理风险较低的工作流程，但很明显，随着时间的推移，更复杂的代理可以处理越来越多需要信息收集和综合的工作流程。&nbsp;</p>
  <p>我们相信，与不需要这些解决方案的解决方案相比，处理需要跨多种模式进行更复杂推理的任务和工作流程的代理将更有价值。&nbsp;</p>
  <p>特别是，我们看到，通过巧妙的架构决策以及将正确的模型、反馈回路等拼接在一起以提供一致的结果，可以提高代理工作流程的性能。代理性能并不完全取决于问题中数据和计算的规模，因此对于早期创业公司来说，这是一个更具吸引力的机会。在所有情况下，鉴于底层模型的快速发展，在构建技术护城河和确保灵活性之间取得适当的平衡将是关键。&nbsp;</p>
  <p>总的来说，越来越多垂直AI的创始人开始研究利用AI多模态能力，来解决更广泛的实际任务。与文本一样，语音和视觉的底层模型将日益商品化，使公司在强大的基础模型之上构建应用程序更具可持续性。我们相信，这波垂直AI应用不仅会改变它们所服务的行业和垂直格局，也将从彻底改变我们工作和与世界互动的方式。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/m1OM55xySc2o8SzNTX4qRw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：智能乌鸦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002184140748937</id>
            <title>湖北黄冈跑出超级隐形冠军：年入15亿，全国前十</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002184140748937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002184140748937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:48:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <香江电器, 家居用品, IPO, 市场份额>
<br>
<br>
总结: 香江电器是一家专注于品质生活家居用品的企业，近期计划在港交所上市。其核心业务包括电器类和非电器类家居用品，尤其在电热水壶领域具有显著市场份额。公司通过ODM/OEM模式为全球知名品牌提供产品，并在电商平台上销售。香江电器在全球布局和本地化生产方面具备优势，同时拥有强大的研发团队，能够开发创新产品。近年来，公司持续盈利，收入和利润稳步增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，湖北黄冈又跑出一个超级隐形冠军：香江电器，近期再次冲刺IPO。半年前它从A股撤单，如今转战港交所。</p>
  <p>它的核心业务是：品质生活家居用品，尤其是电器——既有代工业务，也有自有品牌（收入占比低于6.5%）。</p>
  <p>据相关数据，以出口至美国、加拿大的总量计算，香江电器电热水壶的市占率达21.4%、32.3%。在2023年的出口额计算中，香江电器已经跻身中国厨房小家电行业的十大企业之一。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>90年代初，潘允成立了香江塑料制品有限公司，主要聚焦家居用品行业，经营气泡袋、化妆盒、镜子等包装类和塑胶类小型产品，为客户提供OEM（代工生产）加工服务。</p>
  <p>随着海尔、美的等电器类企业崛起后，创始人潘允敏锐地嗅到了这一广阔“蓝海”——电器类家居用品。</p>
  <p>1995年开始，香江塑料大力投入到电器类家居用品的研发与生产中，主要产品包括油炸锅、电蒸锅、电烤炉、电子秤等。产品一经上市便受到好评，甚至在欧美市场打响了知名度。</p>
  <p>2002年前后，潘允在深圳、江阴等地建立了多个标准化生产基地，实现对订单的统一管理。经过十余年的发展，潘允彼时的生意版图已经覆盖了欧内多个国家，产品线也逐步延伸到了搅拌机、打蛋器、无烟不粘锅等产品领域。</p>
  <p>基于家居用品行业“井喷式”的增长，2012年6月，潘允联合多位香江塑料的老员工在蕲春县共同创立香江电器，建设了占地200亩的家居用品产业园，并逐步整合了香江国际旗下的爱思杰、远特信、益诺威，分别在惠州、深圳新建了美诺威、宏诺威生产基地，进一步扩充了生产能力。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>现如今，香江电器的主攻业务是：品质生活家居用品。以2023年出口额计算，香江电器侪身中国厨房小家电行业的十大企业；以2023年从中国出口到美国及加拿大的出口量计，香江电器电热水壶的市场份额分别为21.4%、32.3%（据海关数据）。</p>
  <p>通过ODM（原始设计制造商）/OEM（代工生产）模式，公司为全球多个知名品牌提供产品，并通过亚马逊、京东、天猫及拼多多等电商平台进行销售。2024年8月30日，香江电器有超过10款产品于相关分类荣登亚马逊「畅销商品」榜单。</p>
  <p>其ODM/OEM产品主要涉及两个方面。</p>
  <p>1、在电器类家居用品方面，主要包括电热类（如电烤箱、空气炸锅、电热水壶等）、电动类（如搅拌机、打蛋器、开罐器等）、电子类（如电子秤、加湿器、激光灯等）等多系列小家电产品。</p>
  <p>2、在非电器类家居用品方面，主要包括花园水管（用于园艺灌溉和清洁）及其他（包括锅具、清洁用具及其他家居用品等）。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <blockquote>
   <p>2021年、2022年、2023年及2024年上半年，香江电器来自ODM/OEM业务的收入分别为13.86亿元、10.36亿元、11.39亿元及5.91亿元，占各期总收入的比例分别为93.7%、94.4%、95.8%、96.3%，是其最主要收入来源。</p>
  </blockquote>
  <p>同时，香江电器也注重发展自有品牌（OBM）业务，打造了“Weighmax威麦丝”、“Accuteck”、“Aigoli艾格丽”自主品牌。</p>
  <p>与竞品相比，香江电器的主要优势可以总结为2个。</p>
  <p>1、全球布局和本地化生产: 香江电器在中国、印尼和泰国拥有生产基地，实现全球布局，可以根据不同地区的市场需求进行本地化生产，降低运输成本，提高响应速度，并更好地适应当地法规和标准。</p>
  <p>2、研发实力和创新: 香江电器拥有较强的研发团队，能开发出符合市场趋势和消费者需求的创新产品，例如电磁感应自动调整转速技术等，提升产品性能和用户体验，保持竞争优势。</p>
  <h2><strong>04</strong></h2>
  <p>公司作为专注于品质生活家居用品的企业，在国际市场上的主要竞争对手可能包括以下几类公司：</p>
  <p>1、全球家电品牌：如惠而浦（Whirlpool）、伊莱克斯（Electrolux）、西门子（Siemens）等。</p>
  <p>2、专业厨房小家电制造商：如飞利浦（Philips）、松下（Panasonic）、美的（Midea）等，它们在厨房小家电领域优势明显。</p>
  <p>3、电商自有品牌：如亚马逊（Amazon）的AmazonBasics，主要优势是庞大的用户基础和数据分析能力。</p>
  <p>4、地区性强势品牌，优势是对本地市场的深刻理解和成本优势。</p>
  <p>5、互联网新兴品牌，如小米（Xiaomi）等。</p>
  <p>最近3年，香江电器均实现了盈利。2021年、2022年、2023年及2024年上半年，香江电器的收入分别为14.8亿元、10.97亿元、11.88亿元及6.14亿元；期内盈利分别为7180.2万元、8026.1万元、1.21亿元及6053.9万元。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yV4KMHRhnMk42O1KifZJww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002183971895688</id>
            <title>福州跑出新晋IPO：杀入900亿赛道，年入6800万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002183971895688</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002183971895688</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:47:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, 婴幼儿洗护, 山茶油, 市场竞争  
<br><br>  
总结: 宝露泰奇是一家专注于婴幼儿洗护产品的企业，近期向纳斯达克冲刺IPO。公司以山茶油为核心成分，致力于提供安全、环保的婴幼儿洗护产品。尽管在市场上具有一定竞争力，但整体收入和净利规模偏小，主要依赖单一产品线。随着新一代父母对产品质量的要求提升，市场对优质母婴用品的需求持续增长。行业监管的加强也促进了健康发展，预计未来市场规模将扩大。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，有不少规模偏小的企业强行冲刺IPO，这算是一种新气象。</p>
  <p>宝露泰奇，一家福建福州企业，近期向纳斯达克冲刺IPO。</p>
  <p>这是一家专注于婴幼儿洗护产品研发、生产和销售的企业，核心特色之一是：以山茶油为核心成分。</p>
  <p>尽管在婴儿护肤产品和洗护用品市场，宝露泰奇具有较强竞争力，能与强生、艾维诺、贝亲、塞贝梅德、小象宝宝等同台竞争，但总体而言市场规模偏小，公司还在成长期。</p>
  <blockquote>
   <p>2022年、2023年以及2024年上半年，公司的收入分别为826.55万美元、965.61万美元（约6867万人民币）万和528.14万美元。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>宝露泰奇位于福建省福州市，1999年在美国纽约筹创。</p>
  <p>由于是两个孩子的父亲，林官宙深刻理解到母婴洗护用品中安全成分对于宝宝健康成长的重要性，因此，他坚持“宝宝洗护，安全第一”的理念。基于这样的初心，宝露泰奇创立，致力于为家庭提供安全、环保的婴幼儿洗护产品。</p>
  <p>为此，他与全国各地116个山茶种植基地合作，与各大生物研究中心合作，研发出一系列以山茶油为核心成分的婴幼儿洗护产品。</p>
  <p>宝露泰奇以“Blue-Touch”的品牌亮相，产品线涵盖婴儿护肤品、洗浴用品及家用清洁产品等领域。例如，宝露泰奇推出了山茶油身体油和润肤乳等，均以天然成分为基础，旨在为婴儿提供最温和、最贴心的护理体验。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>宝露泰奇的产品销售策略是什么？依靠渠道。</p>
  <p>它的主要客户群是国内各地的分销商，依靠这种方式，其产品推广至国内各个角落。截止2023年6月30日，宝露泰奇已经与17家线下经销商建立了合作关系，这些经销商分布于福建、山东、江苏、湖南和浙江等多个省份</p>
  <p>除去线下分销商之外，它也布局电商（线上渠道），只是力量相对薄弱。</p>
  <p>目前，宝露泰奇的主要线上销售渠道包括小程序商城、1688、阿里巴巴国际站、天猫和淘宝。</p>
  <p>然而，根据现有数据，宝露泰奇在淘宝官方旗舰店的粉丝数量仅为一万名，首页仅展示七款产品，部分商品详情页面显示已下架，在电商领域的影响力和销售表现还有待加强。</p>
  <p>从财务角度来看，公司在2022年、2023年以及2024年上半年，公司的收入分别为826.55万美元、965.61万美元（约6867万人民币）万和528.14万美元；同期净利润分别为111.11万美元、135.43万美元和75.82万美元。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>总体而言，作为一家IPO公司而言，宝露泰奇的收入、净利规模都偏小。</p>
  <p>背后的原因很多，包括依赖单一产品线、原材料价格波动、消费者偏好变化、疫情影响、研发投入不足等。</p>
  <p>比如，&nbsp;宝露泰奇的茶油系列是其核心产品，占据了公司收入的大部分份额。</p>
  <p>至于婴儿护肤与洗护用品，两块业务的收入比例相当。2023财年，婴儿类用品收入为4,992,374美元，占总收入的51.75%；而同期，家庭清洁产品收入为4,663,731美元，占总收入的48.25%。</p>
  <p>随着90后、95后逐渐成为生育主力军，新一代父母对洗护产品质量的要求日益提升，市场对优质母婴用品的需求也在持续增长。</p>
  <p>与此同时，自2022年1月1日起实施的《儿童化妆品监督管理规定》为婴幼儿洗护行业带来了更为严格的监管标准，促进了行业的健康发展。据预测，中国 母婴护理用品市场的规模将持续扩大，到2026年有望达到129.2亿美元(超900亿元）。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1swEPbKweWArD5GT5iuaMg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”</a>，作者：不说谎的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002155678284167</id>
            <title>逆境求生，泄密风波中的高精地图</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002155678284167</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002155678284167</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:46:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高精地图, 智能驾驶, 图商, 转型  
<br><br>  
总结: 国家安全部的泄密提醒揭示了境外公司通过与国内测绘公司合作进行非法地理信息测绘的现象，反映出高精地图厂商面临的困境。近年来，智能驾驶行业的“去高精地图”趋势加速，车企逐渐降低对高精地图的依赖，转而强调“无图”技术。尽管高精地图在自动驾驶中仍然重要，但图商们的生存环境持续恶化，许多公司开始转型，推出轻量级高精地图以应对市场变化。尽管图商们努力创新以降低成本和提高效率，但整体行业仍面临亏损和转型压力，未来高精地图的地位可能会逐渐减弱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一则国家安全部的泄密提醒，将沉寂已久的高精地图厂商们推上浪尖。</p>
  <p>简单来看就是说有境外公司，通过与我国具有测绘资质的公司合作，以开展汽车智能驾驶研究为掩护，在我国内非法开展地理信息测绘活动。给到的原因也十分明了，经济利益的诱惑驱使。</p>
  <p>虽然有不少被推上台前的公司出面回应了此事，但我们仍然能从该事件中能看到国内智驾，尤其是高精地图厂商的窘境。</p>
  <p>其实有关智能驾驶最近几年一直是业内关注的焦点，“有图”还是“无图”的争论，更是喋喋不休。从去年传出特斯拉FSD入华消息后，也有不少车企相继站出来表达对高精地图的嫌弃。</p>
  <p>而轰轰烈烈的“去”高精地图运动一年后，图商们的生存环境也持续恶化。而这个行业似乎已经来到了消失边缘，但事实真是如此吗？高精地图真的要凉了吗？图商们未来还有哪些机会？又需要面对怎样的风险？</p>
  <h2><strong>01 “去图”加速，从宠儿到弃儿</strong></h2>
  <p>从去年开始，行业经历了一轮高强度的“重感知、轻地图”宣传轰炸，导致“去高精地图的进程越快≈智驾能力越好=智驾体验越好”的观点悄然弥漫开。</p>
  <p>如果去年这个时候来看，这一观点并不扎实。因为当时车企在宣传智驾方案时的话术，清一色的用了同一个表述，那就是“不依赖高精地图”，显而易见，当时的车企并不想完全为高精地图判死刑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_b5a66f9f16504002a20a54a73f720394@5888275_oswg166999oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但转折在2023年上海车展。伴随搭载ADS2.0的问界新M7上市，华为宣布2023年内城区智驾领航辅助（城区NCA）将实现全国都能开、无图也能用。</p>
  <p>华为“去图化”的行动，迅速引发了图商们的警惕。其中四维图新CEO程鹏更是在公开场合炮轰，“部分车企之所以强调‘无图’技术路线，主要是因为无地图资质、无知识产权、无安全敬畏。”</p>
  <p>但图商的“挣扎”，并不能延缓车企去图的速度。今年3月，华为余承东表示，因高精地图更新过慢，华为城区NCA将不再依赖高精地图。此后，多家车企纷纷加入不依赖高精地图的行列，小鹏、理想等比较激进的车企，在今年更是直接提出了“去图”、“无图”的口号。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_ab9d9299136f4dd5b5c90711cf2cc73c@5888275_oswg29488oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对车企来说，高精地图来得快去得也快。2021年图商和车企还处在甜蜜期，如此级别精度，可以提供道路拓扑关系，又称车道级地图服务。当时整个行业还没意识到高精地图的局限，直到要做城市NOA时，问题才开始暴露。</p>
  <p>且不说越来越难申请的甲级测绘资质，城市高精地图的更新频次、成本，根本无法满足车企的需求。高速上的高精地图，能做到每季度更新，城市道路无法做到这一点。一个城市1000公里的道路，一年后三分之一会发生变化。</p>
  <p>鲜度无法保证，强行在城市使用高精地图，只会徒增成本不增效果，且无法保证准确性。</p>
  <p>要跟上“开城大赛”的进度，唯有去掉高精地图，举起无图大旗。</p>
  <p>但是不能否认的是，高精地图现阶段乃至未来，依旧是自动驾驶能力攀升不可或缺的超视距传感器。当真要“无图”，只能进一步提升系统对传感器与高算力计算平台的“成瘾性”依赖，最终导致总体成本愈发不可控。</p>
  <p>例如智驾车辆仅靠实时感知顺利通行十字路口，想要顺利实现，特斯拉此前给出过答案，专门训练一个参数量达到7500万的神经网络“Lanes Network”，这个模型在运行时大约会占用计算平台峰值算力的10%，其作用只是“让车辆弄明白面前每条车道到底通向哪里”。</p>
  <p>而这仅仅是理论，现实的复杂度可能比想象中更高。在繁华城市的大型路口，充满了各种可能性的标线、红绿灯和道路连接关系，连人类老司机都会蒙圈，更不要说刚刚进城的智驾车辆。</p>
  <p>另外对智驾车辆来说，高精地图对静态交通元素、道路连接关系的精确表达，可以为感知系统减负，节省计算资源，腾出的算力可用于更好地感知动态物体；另一方面，它提供的先验信息和省出的算力，也会降低智驾算法中预测和规控模块的难度。</p>
  <p>因为这些特性，对于尚未将高阶智驾作为安身立命之本的传统车企，高精地图在现阶段显得更为必要，甚至有广汽等车厂亲自下场重金投入高精地图。因此，在“去图还是留图”这个问题上，他们选择做沉默的大多数，多少给了图商继续做下去的底气。</p>
  <h2><strong>02 “瘦身”革命，妥协还是创新？</strong></h2>
  <p>尽管图商们从未离开智驾舞台，但生存艰难却是不争的事实，车企降低高精地图的权重已经是不可逆转。</p>
  <p>不过，面对智驾算法的快速进化和白热化的智驾进城竞赛，国内主流图商纷纷变阵，他们不约而同的选择“轻量级高精地图”，这也让“重感知轻地图”有了另外一层意思。</p>
  <p>就像是“大胜和大败”。看似截然相反的两个词，其实可以表达同一个意思。而“轻地图”该如何理解，是舆论狂欢的“轻视”，还是业内共识的“轻量化”？“重感知轻地图”从不应被理解为必须选择一方，而应理解为对合作双方的再分配与再平衡。</p>
  <p>与笃定自动驾驶可“无图”相比，图商也更早进入对高精地图产品的批评与自我批评环节。针对高精地图几个最大缺点，陆续推出轻量化产品。轻地图，简单理解，可以提供车道级服务，但缺少定位图层，精度为分米级。低精地图，主要提供道路级的道路信息和拓扑关系。</p>
  <p>传统的高精地图在制作时，通常尽量选用搭载高规格传感器的采集车，并进行多次采集，以此降低误差。而轻量级高精地图则将地图的精度要求略微降低（但仍在亚米级），并对算法进行升级，因而提升了对误差的容错度，可以实现一次采集即成图，免除了多次采集带来的额外成本。</p>
  <p>此外，轻量级高精地图对地图的精度以及元素丰富度也进行了适度裁剪。</p>
  <p>举个例子，此前高精地图会把每一个红绿灯的精确位置以及哪个灯控制哪条车道等具体信息标注出来，轻量级高精地图只需提示红绿灯的大致方位，结合车辆本身的感知能力便可实现原有高精地图的效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_6a75875f71b5468bba3ad08b9466f874@5888275_oswg801117oswg1066oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，这也让高精地图的成本有了质的降低。四维图新高管此前在接受采访时称，其场景地图可以将高精地图的成本从“几万块直接降到百元级”。在这样的背景下，重感知加持的实时建图和高精地图会有一定程度的此起彼伏关系，但很难说哪一个是非必要产品。</p>
  <p>毋庸置疑，图商们已经开始求变，至于高精地图会不会消失这个问题，从技术层面，即便车企的感知技术再先进，甚至将来实现端到端，也无法绕开基本的导航地图，在这方面图商们已经跟上了车企的脚步。不管车企说法上怎么变，有基本的先验信息确实好太多。</p>
  <p>在法规层面，更是仍存变数。有技术人员谈到，目前甲级导航测绘地图上，国家的政策只会越收越紧，不可能越来越松。而理论上只有具备测绘资质的企业才具备数据的收集和管理权。也就是说就算车企收集了大量的数据，也必须找第三方图商“托管”。</p>
  <p>值得一提的是，除了蔚小理以及华为这些有互联网基因的车企，包括比亚迪、长城、上汽、广汽等等这些传统车厂，并没有将无图NOA的核心能力，真正掌握在自己手中。这也意味图商们完全有做生意的空间。</p>
  <blockquote>
   <p>高德方面预计，到2025年，将有六七百万的汽车需要使用高精地图。但现实的是，对于传统车厂来说，无图不无图似乎并不重要。做到了无图的小鹏，依然卖不好车。而去年还在说“无人驾驶是扯淡”的比亚迪，硬是靠着DM-i技术等综合实力，月销量冲到了40万辆水平。</p>
  </blockquote>
  <p>图商们或许暂时看不清算法的上限，才说出“BEV+Transform的本质上是摆脱激光雷达，能够用更为便宜的传感器实现智驾功能，而不是摆脱高精地图。”不过未来大概率是，高精地图会逐渐退出舞台，这是由自动驾驶的技术趋势决定的。</p>
  <p>图商败给算法，也许是智驾的终局。</p>
  <h2><strong>03 集体亏损，转型还是消亡？</strong></h2>
  <p>危机感通常会加速技术进程，图商对于“被抛弃”的可能性并非没有最坏打算。可与其自怨自艾，不如加紧研发以应对不时之需。</p>
  <p>事实上，图商们很早就意识到了不能把全部砝码都押在高精地图上。2017年，四维图新收购合肥杰发科技，首次将业务延伸到汽车电子芯片领域，并在后续几年逐渐形成智云、智芯、智舱和智驾四大业务板块，全面布局智能化赛道。</p>
  <p>但几年过去，这些图商并没有止住亏损步伐。四维图新2023年营收31.22亿元，同比下降6.72%。其中，智驾业务营收为3.76亿元，同比增长187.28%；智云业务营收17.48亿元，同比下降15.14%。原因在于导航地图收入下降，以及客户定制化需求增加导致人工成本增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_8c566ea7188d40e2adfa6b9f93654c84@5888275_oswg127977oswg1080oswg827_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>进入2024年，上半年虽然有16.67亿的营收，但整体亏损来到了3.56亿元。其中智云、智芯与智舱业务均实现了营收增长，只有智驾业务出现了营收下滑，同比降幅为13.7%。</p>
  <p>更为细致的来看智驾业务，财报显示，2022年末至今年6月末，四维图新基于地平线J2芯片的一体机累计出货量近74万台，基于J2芯片的一体机和基于J3芯片的域控制器新获得数家国内头部车厂的正式定点，其中基于J2芯片的方案将在今年下半年开始量产交付。</p>
  <p>今年8月，四维图新回复投资者提问时表示，从低阶智驾到高阶智驾，从行车域到泊车域，公司跟客户的合作是逐步拓展的，具体的量要跟对应车型的销售情况走。有分析认为，四维图新上半年智驾业务收入下滑，可能与下游客户整车产品市场表现不佳有关。</p>
  <p>再看智芯业务上，今年上半年，四维图新智芯业务营业收入2.53亿元，同比增长13.55%，但由于成本增幅更大，智芯业务毛利率相较上年同期减少16.08个百分点。</p>
  <p>四大业务中只有智舱业务是上半年唯一实现双增长的，其营收为2.65亿元，同比增长9.37%，毛利率为21.24%，相较上年同期增加6.43个百分点。</p>
  <p>高精地图一哥的日子都不好过，小弟们更是如此。</p>
  <blockquote>
   <p>背靠上汽的中海庭2023年营收1.54亿元，净利润亏损3.92亿元。2024上半年营收5538.71万元，亏损3864.67万元。同时，中海庭的净资产由正转负，短期借款累计金额更是达到2.17亿元。某种意义上，已经资不抵债的中海庭，更能代表过去几年国内高精地图创业浪潮的一个缩影。</p>
  </blockquote>
  <p>“无图对图商的影响还是有点大，我们都是考虑转型与适应这种趋势。”来自图商中海庭的一位内部人士表示，公司与上汽合作较多，目前主要提供基于无高精地图的技术支持，但具体有哪些业务开展，该人士以沉默作答。</p>
  <p>虽然时代变迁下，高精地图正被车企抛弃，但现在断言“高精地图已死”还为时尚早，毕竟不管智驾系统，激光雷达还是芯片，智驾产业链里几乎家家都在亏损。从商业化上看，图商们都在通过管理创新、技术创新等多种方式提高鲜度、降低成本，从而在自动驾驶量产化落地的进程中找到属于自己的商业价值。</p>
  <p>只是在难熬的寒冬中，总有人等不到春天。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LQInMPZbSPI9jxSknYAsxg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”</a>，作者：思原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002156482492547</id>
            <title>格局生变？欧美航司“停飞潮”背后</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002156482492547</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002156482492547</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:43:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 停飞潮, 北欧航空, 航空市场, 出境游复苏  
<br><br>  
总结: 北欧航空宣布暂停其唯一的中国直飞航线，反映出欧美航空公司在中国市场面临的挑战。停飞的原因包括无法飞越俄罗斯领空导致的运营成本增加，以及疫情后出境游复苏缓慢和市场竞争加剧。尽管中国出境游人数有所恢复，但整体需求仍未达到2019年水平。与此同时，中国航空公司在国际航线市场的份额逐渐增加，显示出市场格局的变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继多家外航宣布停飞中国航线后，北欧航空也宣布放弃了其唯一的中国直飞航线，再次引发业内对“停飞潮”的讨论。</p>
  <p>近日，刚刚加入天合航空联盟不久的北欧航空SAS向代理人发送了退出中国市场的通知，宣布将于2024年11月10日起暂停哥本哈根—上海的航班运营。北欧航空方面表示，因市场需求变化作出这个决定，未来会持续监测中国市场的机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_9f101eed7d1a421b9b8239fb76e31365@5888275_oswg250265oswg793oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是继至香港航线，北京航线取消后，北欧航空取消其在中国的最后一条航线。对于受到影响的乘客，其拟定了三种解决方案：接受新的替代航班，免费更改航班或者全额退款。</p>
  <p>此前，北欧航空一直以划算的“青年票”深受广大欧洲留学生的欢迎，很多同学将它作为回国的首选。目前多名网友发现，他们预订的11月份北欧航空机票被取消，无奈改签或者退票。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>至于真正停飞的原因，业内普遍共识是，北美、欧洲航空公司无法飞越俄罗斯领空，这使得飞往亚洲许多目的地的飞行时间和运营成本大幅增加，停飞不赚钱的航线，将资源转移到更赚钱的航线上成为必然。</p>
  <p>短时间来看，北美市场无疑是北欧航空运力分配的重点。有业内人士分析，北欧航空SAS仅拥有4架A350飞机，这使得其在长途航线的运力分配上需要更加谨慎。特别是在瑞典和挪威货币疲软、购买力下降的情况下，其更可能优先将A350投入到更具收益潜力的北美航线。这也与SAS加入天合联盟后的战略目标相吻合，北大西洋航线的联运协议将是其当前的主要关注点。</p>
  <p>北欧航空SAS的决定同时也反映了当下欧美航空在亚洲市场所面临的挑战。荷兰航空董事长兼CEO林特尔曾多次公开表示，由于无法飞越俄罗斯领空，欧洲航司在中国航班上需要多花两个小时飞行，同时还要配备四名机组人员和额外的燃料。而今年飞机燃料价格并不便宜，这无疑增加了欧洲航司的运营成本。</p>
  <p>每年3月和10月都是全球民航“换班换季”期，这也导致了许多海外航司集中在这一时间宣布针对中国航线布局的调整。航班管家数据显示，对比2019年同期减少两百余条，接近腰斩，北美洲航线数不及2019年的一半。</p>
  <p>此前已有多家航司发布相关消息。维珍航空自10月26日起暂停伦敦至上海的航班；英国航空决定从10月26日起停止运营伦敦至北京的航线；汉莎航空将在10月底暂停北京至法兰克福的航班；波兰航空从10月24日起暂停华沙至北京首都机场的航班。</p>
  <p><strong>而“停飞”背后的导火索并不能以无法穿越的俄罗斯领空一言蔽之，多家不受绕飞影响的海外航司也有宣布停飞。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_93ba1599eeb34f7eb8a937d742a80880@5888275_oswg32418oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>航班管家数据显示，2024年上半年国际出港通航点涉及154座机场，相较于2019年同期净减少38个。从区域分布上看，北美洲、东南亚、东欧等区域停飞航点较多。国家层面美国相较于2019年停飞9个航点，减量最多，日本、印度、泰国、俄罗斯等国也皆有4-5个通航点停航（其中印度目前处于完全停航）。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p><strong>更深层次的原因与疫情后的出境游复苏缓慢和更激烈的市场竞争不无关系。</strong>疫情之后，国际资本逐渐撤离中国，商务旅行和跨国旅游呈现下降态势，加上全球经济复苏缓慢，需求不足以支撑这些航线。</p>
  <p>在民航专家林智杰看来，长途航线乘客数量仍在下降。外国人入境需求远没有恢复，2019年全年外国人入境人数4800万，2024年上半年外国人入境人数只有1400万，应该来说降幅还是比较大的。这个是外国航司的旅客基本盘，他们受影响比较大。</p>
  <p>另一方面是中国出境游仍处于恢复阶段。2024年上半年，中国出境游人数达到6071万，是2019年同期的74.7%。</p>
  <p>英国航空公司工作人员也表示，英国停飞北京航线，是跨国旅行游客数量下降所致。事实上，疫情之后诸多外航对恢复中国航线的积极性远不如国内航司，尤其是中欧和中美航线。虽然有些航空公司未停飞中国航线，但也默默把大飞机换成了座位数较少的小飞机。</p>
  <p>从整体数量上来看，我国通航国家数已与2019年持平，但区域变化明显。与北美洲航线停飞消息不断形成鲜明对比的是，东南亚仍是航线数最密集的区域，西亚、中亚、非洲三区域航线数则已经超过2019年。这显然与“一带一路”战略深入推进有着密不可分的关系。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>随着欧美航司停飞或减少中国航线的运营，国际航空市场竞争格局也在发生改变。传统的欧美市场，中外航司的份额占比也在发生巨大变化。据cirium的数据显示，今年年底，中国航司将在中德、中法航线上的座位运力中占75%的份额，它们还将完全垄断中意航线市场，并占据中英航线95%的市场份额。</p>
  <p>这离不开我国国航、东航、南航三大航大肆扩大国际航线。</p>
  <blockquote>
   <p>其中东航9月的国际航线客运运力同比2019年同期增长0.61%，中国国航国际航线客运运力恢复至2019年同期的89%，南方航空国际航线客运运力恢复至2019年同期的92%。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_949fca4341534e1184b33ba2d3332b1a@5888275_oswg50495oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但即使如此，也没有恢复到2019年水平，且2024上半年恢复相对迟缓。根据航班管家测算，2024年上半年我国民航国际旅客运输总量达0.44亿人次（含外航），恢复至2019年的70.3%。</p>
  <p>林智杰表示，本土航司响应国家号召积极的恢复国际航线，所以主动超前的投放运力。在这个过程中，本土航司也通过市场竞争的方式进一步提升了市场份额，但从需求与供给的角度来看，总体处于运力相对过剩的阶段。</p>
  <p>的确，<strong>今年上半年以来，受国际航线恢复缓慢、宽体机运力过剩影响，本土航司普遍采取了以价换量的策略，这也是成本更高的外航都撑不住的原因之一。</strong></p>
  <p>但另一方面，本土航司的日子也并不好过。虽然以宽体机队给予国际航线充分供给，但在激烈竞争下国际航线客座率仍不及预期，因此国有三大航司增收不增利，成为拖累上半年业绩亏损的重要因素之一。特别是第二季度进入平季，机票价格下调，各航司营业收入环比第一季度下滑，且由于航油价格上涨等因素，导致利润端承压。</p>
  <p>从诸多停飞和减少航线的欧美航司来看，当下的出境游航线运营的确遇到了前所未有的挑战；但另一方面也看到了在“一带一路”政策红利推进下，呈现出强劲势头的西亚、中亚、非洲三大区域，足以说明最具消费能力的中国游客仍在“回血”中，一旦需求回到峰值，相信这些海外航空公司仍旧会回归。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/agQEVQSZBCAD5GCrrfmwjg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“闻旅”</a>，作者：禹佳言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3002171356658055</id>
            <title>海归夫妻打造一个IPO，年入近70亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3002171356658055</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3002171356658055</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 21 Oct 2024 11:42:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 储能公司, IPO, 海博思创, 电化学储能  
<br>
<br>
总结: 北京海博思创科技股份有限公司于10月17日成功通过IPO，计划募资7.83亿元用于储能系统的生产和研发。该公司成立于2011年，专注于电化学储能系统的研发和销售，已成为国内第二、全球第五的储能系统集成商。海博思创的主营业务收入在2021至2023年间快速增长，2023年净利润达到近6亿元，但毛利率呈下降趋势。公司面临供应商集中度高和市场竞争激烈的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一家储能公司，IPO迈出关键一步。&nbsp;</p>
  <p>10月17日，上交所公告显示，北京海博思创科技股份有限公司（下称：海博思创）首发过会，拟募资7.83亿元，计划用于储能系统生产建设项目、储能系统研发及产业化项目、数字智能化实验室建设项目等。&nbsp;</p>
  <p>按照不低于25%的发行比例计算，海博思创发行市值约31.32亿元。&nbsp;</p>
  <p>作为国内领先的电化学储能系统解决方案与技术服务提供商，海博思创成立以来吸引启明创投、IDG资本、远翼投资、清控银杏、蔚来资本的多轮投资。&nbsp;</p>
  <h2><strong>国内第二全球第五，启明IDG蔚来押注“夫妻档”</strong></h2>
  <p>海博思创成立于2011年11月，董事长、总经理张剑辉出生于1978年5月，博士研究生学历，美国加州大学伯克利分校电气工程与计算机科学专业，正高级工程师。创业前，曾在美国国家半导体公司、西门子（中国）有限公司智能电网集团担任资深电路设计工程师、资深电路设计经理、首席技术官等职。&nbsp;</p>
  <p>张剑辉妻子徐锐出生于1978年10月，硕士研究生学历，美国加州州立大学工商管理学专业。自公司前身（海博有限）成立起，她便加盟担任副总经理至今，妥妥的“夫妻档”。&nbsp;</p>
  <p>招股书显示，海博思创专注于电化学储能系统的研发、生产、销售，为传统发电、新能源发电、智能电网、终端电力用户等“源-网-荷”全链条行业客户提供全系列储能系统产品，提供储能系统一站式整体解决方案。&nbsp;</p>
  <p>根据CNESA统计，海博思创在2023年中国储能系统集成商出货量排行榜中位列第二名（未包含销售给新源智储的出货量），在2022年度、2021年度连续排名首位。另据国际知名咨询机构伍德麦肯兹发布的《全球电池储能系统集成商排名》显示，海博思创2023年全球排名第五位。&nbsp;</p>
  <p>早在成立之初，海博思创就获得了启迪之星、启明创投、腾业创投的1500万元天使投资。后续，在该公司2015年的A+轮融资中，又吸引IDG资本入股，启明创投再次跟投，足见启明和IDG的慧眼如珠。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，近年来，海博思创同样为新能源工程机械、新能源汽车领域的客户提供动力电池系统产品。或许也正因此，2021年10月，在海博思创的Pre-IPO轮融资中，蔚来资本携手云和方圆、丝路基金、华能投资等共同投资，老股东清控银杏、北京海淀国资委旗下基金继续追加投资。&nbsp;</p>
  <p>招股书显示，海博思创的控股股东为张剑辉，实际控制人为张剑辉和徐锐夫妇。其中，张剑辉直接持有公司约27.08%股份，间接持股约5.25%，合计控股约32.33%。&nbsp;</p>
  <p>IPO后，张剑辉直接持股约20.31%；启明创投旗下启明融合、QM10分别持股约3.05%，合计持股约6.10%，系最大外部投资机构；银杏天使、腾业创新分别约5.12%；清控华科持股约3.13%；倍博景初（IDG资本）持股约2.02%，清控银杏持股约1.91%，合肥蔚悦（蔚来资本）持股约1.19%。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_2c121af2d8f44779a1a763d9bc5dcde7@5888275_oswg36759oswg594oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：海博思创招股书</p>
  <p>需要注意的是，据问询函披露，作为海博思创实际控制人的张剑辉曾多次对外转让该公司股权。2016年12月，他转让股权获得收入2500万元。其中，约1935万元用于购房，约498万元用于缴纳个税，另外47万元购车。2019年12月，张剑辉再次对外转让海博思创股权合计获得收入31440万元。&nbsp;</p>
  <p>不仅如此，海博思创的创始股东钱昊、舒鹏也出售股权分别获得1500万元、1000万元。&nbsp;</p>
  <h2><strong>年入近70亿净利润近6亿，毛利率20%左右呈下滑趋势</strong></h2>
  <p>海博思创的主营业务收入主要来源于储能系统的生产和销售，动力电池系统产品和新能源车租赁。2021-2023年及2024年上半年（下称：报告期），公司储能系统的收入分别约为6.53亿、24.56亿、69.27亿、36.50亿元，占主营业务收入比重分别为78.52%、94.61%、99.30%、99.04%，2021-2023年的年均复合增长率达到225.62%，呈现高速增长态势。&nbsp;</p>
  <p>招股书显示，海博思创存在电芯采购单一供应商及客户集中度较高的双重风险。&nbsp;</p>
  <p>采购层面，报告期内，海博思创对外采购的主要原材料为电芯、结构件、电 气件、PCS及升压变流舱和电子件等。其中，2021-2023年，公司向第一大供应商宁德时代及其子公司采购原材料的金额分别约为6.65亿、28.20亿、34.44亿、3.04亿元，占当期原材料采购总额的比例分别为60.57%、80.97%、63.33%、20.91%，向其采购电芯金额占各期电芯采购总额的比例分别为87.05%、98.56%、89.00%、36.92%。&nbsp;</p>
  <p>2024年上半年，海博思创采购亿纬动力电芯金额上升幅度较大，降低了单一供应商采购风险（宁德时代降至第二）。但是，由于上游电芯的市场供应集中在宁德时代、亿纬动力等少数龙头企业，因此该公司供应商集中度 仍然相对较高。&nbsp;</p>
  <p>此外，南通博斯格于2023年成为海博思创第三大供应商；2024年上半年，同样位列第三。需要注意的是，南通博斯格成立于2023年5月17日。在公司成立不到2个月后，海博思创全资控股的海博工程就和南通博斯格签署了金额高达7795万元的合同，全年采购金额约2.42亿元。今年上半年，海博思创对南通博斯格的采购金额就已经达到了约1.70亿元，有望再创新高。&nbsp;</p>
  <p>销售层面，报告期内，海博思创向前五大客户的销售收入金额分别约为6.55亿、21.98亿、51.92亿、21.54亿元，占营业收入的比例分别为78.16%、83.70%、74.37%、58.43%，整体呈现下降趋势。&nbsp;</p>
  <p>报告期内，海博思创的营业收入分别约为8.38亿、26.26亿、69.82亿、36.87亿元；净利润分别约为1529.47万、1.82亿、5.78亿、2.80亿元；扣非归母净利润分别约为-570.46万、1.27亿、5.61亿、2.83亿元；研发费用分别约为5593.78万、9410.02万、1.79亿、1.17亿元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241021/v2_21754e5bd66544c0baaab52f1de7ce8c@5888275_oswg45181oswg611oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：海博思创招股书&nbsp;</p>
  <p>需要注意的是，随着电化学储能行业快速发展，众多厂商纷纷切入储能系统领域，市场竞争激烈。报告期内，海博思创主营业务毛利率分别为20.49%、 20.79%、19.80%、19.47%；储能系统业务的毛利率分别为24.80%、 23.05%、20.02%、19.00%。&nbsp;</p>
  <p>招股书中提到，2023年以来，海博思创的储能系统毛利率下降主要系国内储能系统市场价格下行所致，但其毛利率下降幅度低于国内市场储能系统价格下降幅度。&nbsp;</p>
  <p>对此，上交所也在此前问询函中要求海博思创量化分析毛利率的变化趋势，是否存在持续下降趋势。公司解释称，下游市场需求旺盛、碳酸锂供应充足，价格震荡趋势趋缓，上下游市场有效联动传导，短期内储能系统毛利率将处于稳定波动水平，预计该公司未来毛利率持续下滑的风险较低。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6eE1csPOUa2ojarPQTKb8w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：王非，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>