<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578440244782726</id>
            <title>英伟达或一举跃居半导体营收首位</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578440244782726</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578440244782726</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 03:55:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式AI, 半导体行业, 英伟达, 市场规模
<br>
<br>
总结: 生成式AI的快速渗透正在改写半导体行业的势力格局，领先的英伟达有望在2023年成为世界首位。预计到2027年，AI半导体市场规模将达到60万亿日元，竞争也在日益激烈。生成式AI的需求推动了英伟达等公司的业绩增长，同时云计算巨头也开始自主开发AI半导体。虽然自主半导体市场份额扩大，但与性能和通用性较高的英伟达等产品仍有区别。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在社会上快速渗透的生成式AI（人工智能）已开始改写半导体行业的势力格局。领先一步的美国英伟达的业绩飞速增长，2023年在营业收入方面首次跃居世界首位的可能性正在增强。</p><p>有观点预测称，AI半导体的市场规模到2027年将达到60万亿日元，包括云计算巨头在内的竞争也在日益激烈。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>“AI是过去50年来最大的技术创新。与之相近的是互联网，但AI普及速度更快”，美国半导体巨头AMD的首席执行官（CEO）苏姿丰（Lisa Su）12月6日在美国硅谷举行的技术说明会的开头这样强调。</p><p>数据中心对高性能CPU（中央处理器）的需求很大，但在AI的开发和利用方面，则需要能够高效并行处理大量数据的半导体。AMD此前预测这种AI半导体的市场规模到2027年将扩大到1500亿美元，后来提高到4000亿美元。</p><p>英国调查公司Omdia的温璟如（Claire Wen）指出，“市场正在超预期扩大这一点是确定无疑的”。</p><p>首先受益的是在擅长并行处理的图形处理器（GPU）领域拥有很高市场份额的英伟达。QUICK FactSet统计的市场预测显示，英伟达2023财年（截至2024年1月）的营业收入将达到上财年的2.2倍，增至588亿美元。另一方面，韩国三星电子2023财年（截至2023年12月）半导体部门的营业收入预计为490亿美元，比上财年减少34%。预计美国英特尔也将减少14%，仅为539亿美元。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>美国调查公司高德纳咨询（Gartner）的统计显示，在1992年开始的四分之一世纪里，英特尔长期位居半导体营收世界第一，2017年以后则维持着该公司和三星交替居首的局面。2022年三星位居榜首。如果英伟达在2023年跃居首位，将是时隔约30年由“新面孔”获得业界盟主的宝座。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8ed9e83306fd490a965861c66e06b9c0@000000_oswg34848oswg450oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>把生成式AI视为增长领域的云技术巨头自主开发AI半导体的趋势也在加强。继美国谷歌2016年宣布开发之后，业界最大企业美国亚马逊网络服务公司也于2018年推出了自主AI半导体。</p><p>11月，美国微软也表示有意进入该领域，云计算领域的三强采取了一致行动。</p><p>各家企业重视的是只加入自身所需功能、降低成本。其背景在于，自2024年起，企业将广泛开始采用AI半导体，成本成为焦点。谷歌12月6日推出的新基础技术的研发和提供中运用了最新的自主半导体，“虽然是最大的型号，但成本大幅下降”，该公司副总裁伊莱·柯林斯（Eli Collins）解释称。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>在云计算巨头在数据中心使用的服务器领域，各家企业的自主开发产品扩大了市场占有率，但在AI领域却出现了意见分歧。</p><p>有观点认为，自主半导体将不断扩大市场份额，但也有很多声音指出，将根据用途，与性能和通用性较高的英伟达等的产品区分使用。熟悉半导体行业的美国J. Gold Associates总裁杰克·戈尔德（Jack Gold）提出看法称，“将形成类似于（普通车型）丰田与高档车雷克萨斯那样的关系”。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651919203&amp;idx=5&amp;sn=862df7e83904e828451ede0bdcdcd6de&amp;chksm=bc0f63d0799ab371f83679024c2d7031da8faee36308ccac3756053355119f88728d94c36d89&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578404709885316</id>
            <title>搞钱的小红书，终于想“开”了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578404709885316</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578404709885316</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 03:52:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小红书, 开放生态, 商业化, 数据打通
<br>
<br>
总结: 小红书通过开放生态和数据打通，加速商业化进程，摆脱了社区氛围和商业化之间的矛盾，实现了从闭环到开放的转变。这一举动展示了小红书在商业化上的明确战略，同时也解决了种草数据不通和流量导向问题，为商家和平台提供了更多的机会和选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>十年了，小红书的商业化终于“想开了”。&nbsp;</p><p>小红书的“想开”有两层意思，一层是从闭环到开放生态，另一层则是心态上真的想开了。</p><p>相比于过去几年，小红书打击外链导流、打击虚假种草，在12月22日的「小红书WILL商业大会」上，却出人意料地做起了开放生态，不仅允许“站外导流”，甚至将跨平台数据打通，向所有商家和平台发送了“打开家门”的信号。</p><p>除了业务上的“开”，这一举动也意味着，<strong>小红书在商业化上再次加速，而不再困于社区氛围和商业化的泥沼，战略上也更加明确。</strong></p><p>事实上，不止小红书，重真实感、互动性的社区，与重效率、转化的商业始终有不可调和的矛盾，在两者之间摇摆，也是知乎、B站等所有社区商业化的通病。</p><p>在此次“想开”之前，小红书今年也开始了大刀阔斧的改革，一边直播电商、笔记带货、本地生活三箭齐发，一边砍去自营福利社，迅速搭建起了站内交易闭环。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_ef6c8f726a904ba7853ae6c718100ab7@000000_oswg136646oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>种种举措快速落地，也令外界猜测不断。近日，有媒体报道称，小红书或最快将于2024年下半年赴港上市。尽管小红书很快就回应，暂无上市计划。但在当下节点，这一消息的传出，也并不令人意外。</p><p><strong>“现在行业里小红书的老股挺受欢迎的，价格也抬高了。”</strong>一位一级市场资本人士对商业数据派透露道，原因是小红书的DAU创了历史新高。</p><p>这固然是对小红书近一年商业化的认可，但在迈出艰难第一步之后，小红书的前方依然礁石密布。</p><p>毕竟“想开”只是开始，接下来的路该怎么走，才最重要。</p><h2><strong>01 开放生态，让种草不再玄学</strong></h2><p>从大会内容来看，小红书的开放生态，体现在<strong>数据和流量</strong>两个维度。</p><p><strong>此次开放的数据，指的是小红书的种草数据，也是平台最核心的竞争力。</strong>以前，品牌和商家在小红书种草的数据，与在其他平台转化的数据各不相通，很难印证真实的种草效果，被诟病为“靠玄学”种草。&nbsp;</p><p>而如今，在小红书想要实现科学种草，商家可以通过“种草有数·数据联盟”，打通小红书种草数据和多平台转化数据，包括京东、唯品会、得物、去哪儿、美团等等，看到更完整的种草-拔草链路数据，解决了上述问题。</p><p>数据是交易的基础，在数据打通之后，更多的产品才得以出现，例如此次提到的“种草全域达”，可以对投放人群和笔记进行评估，结合其他平台的实时交易、转化数据，优化内容投放的过程。</p><p>在此次大会上，小红书商业耐消行业群总经理昂扬就以徕芬电动牙刷的例子，解释了用户数据洞察在种草营销中起到的作用。</p><p>简单来说，就是平台通过分析用户在搜索电动牙刷这个品类词的之前10分钟和之后10分钟的搜索内容里，发现很多用户都在关注“如何正确使用”，基于此，品牌决定围绕“如何正确使用电动牙刷”做笔记内容输出，从而扩大了新品声量。</p><p><strong>其次，是流量的开放，也是小红书一大颠覆性的改变，体现在小红书愿意将用户流量导向其他平台、线下的站外渠道。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_c841788e01344c73a62a0ab13eca8518@000000_oswg329220oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如，“店铺直推”，在用户搜索时，可以直接跳转到其他平台的店铺商品购买页面，直接成交；而“商机直达”不用再“私信了解”，可以直接拿到客人资料，转化到私域。</p><p>这些此前被小红书明令禁止的行为，也被搬到台前。</p><p>过去一段时间，小红书对于站外链接、站外跳转算得上“深恶痛绝”，打击违规营销和软广笔记，关小黑屋是常事，甚至在前不久的双十一活动中，要求发布笔记的正文需提及“小红书商城”、分享的直播间也需要时在小红书开播的。</p><p>不过，此次的流量的开放也是限制在搜索的环节之中，这或许是小红书对开放生态的一次初步尝试，小试牛刀。</p><p><strong>即便开放程度一般，但从开放内容来看，足以见得小红书的决心。</strong>相比于其他社交平台，小红书的搜索有很强的用户主动性，搜索流量往往是最为精准、转化最高的流量。</p><p>小红书技术副总裁风笛分享道，“70%的小红书月活用户有搜索行为。在小红书每天的海量搜索中，88%为用户主动发起。”这对商家们而言，还是颇具吸引力。</p><p>“我们更倾向于在小红书上做达人种草投放，发挥长尾的效应，开店经营目前还太早期了。”一位日货商业说道，“能看到种草转化情况很重要，我们一直都想要优化种草的ROI，没有下手的依据。”</p><p>对小红书而言，数据开放打通、搜索流量开放，都可能刺激商家、平台们加大投入力度，形成一个比如今更活跃的生态。</p><h2><strong>02 不得不“开”的小红书</strong></h2><p>不过，小红书的开放，从某种程度上讲，是不得已而为之。</p><p>由于互联网流量大盘已经到达天花板，实现站内的商业化闭环往往是第一选择。尤其是电商平台，只有将交易锁住，才能建立起壁垒，提供全链条的服务，获取完整的用户资产，还可以开发出例如支付、金融等想象力业务。</p><p><strong>显然，小红书之前也这么认为，在打造生态闭环的道路上，做了不少功课。</strong></p><p>2020年双11前夕，小红书开始内测支持报备合作笔记跳转淘宝链接，但合作仅一年，就又切断外链；2021年8月，小红书推行“号店一体”战略，又关闭了带货笔记中淘宝链接的权限，持续加大对违规营销和软广笔记的打击力度。&nbsp;</p><p>而在今年商业化以来，小红书又快马加鞭地搭建商业闭环，3月份开始，小红书推动起了“买手制”直播电商、开启笔记带货；4月份发力本地生活；9月15日，宣布关闭自营店铺“福利社”，厘清了思路。</p><p>以声量最大的直播电商为例，尽管形成了买手、主理人、店铺的直播综合矩阵，还推出了董洁、章晓蕙等头部标杆性案例，但对于整体生态而言，头部代表天花板，而中腰部才是决定性的存在，买手制的复制性还有待验证。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_0462ee5d8fcf45f98d8df9176390e1be@000000_oswg129988oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而另一架马车本地生活，进展则较为缓慢，不仅消费频次高、知名度高的大品牌缺位，有服务商称入驻和收入的服务都有些混乱。</p><p>综合来看，在努力闭环“闭关锁国”的这段时间，小红书商业化并没有太大起色。此外，最现实的问题也摆在面前，据媒体报道，2022年小红书的DAU（日活）刚突破1亿，远低于抖音、快手，仅与b站、知乎平齐。以小红书现有的用户体量，只做站内闭环，通过投流、交易的收入，来缓解商业化的压力，还为时尚早。</p><p>事实上，作为社区变现的新业务，无论是直播电商、本地生活还是笔记带货，<strong>最先需要解决的都是用户心智问题，在早期就纯靠闭环，吸引商家经营、用户消费，很难迈过长大的门槛。</strong></p><p>以快手和抖音为例，在初始都选择了开放外链，培养消费者边看内容边购物的习惯。成为流量池但并没有成为流量嫁衣。外链的加入迅速、简便，不同于商家入驻的重投入、长周期，两者之间也可以彼此促进，推动整个商业生态的丰富。</p><p><strong>但开放生态，意味着引入更多合作伙伴，同时也意味着资源拉扯和主导权的长久博弈。</strong></p><p>参考抖音和快手的经验，前期打造开放生态，以下几个问题需要小红书尽早解决。</p><p>首先，是角色定位的分配，简单来看，目前形成了以小红书种草、品牌导流、外部平台拔草的三方合作模式。其次，是如何运作才能形成良性的合作模式，让三方共赢，这并不是一朝一夕就能解决的问题，而需要三方不断尝试，最终给出答案。</p><p>不过，小红书、品牌、外部平台看似分工不同，但彼此的目标是相似的——把用户锁在自己的环节里。例如，小红书在做闭环交易，品牌希望运营私有用户资产，外部平台希望用户直奔己方平台。</p><p>对于小红书而言，种草、站外交易，还很可能会影响宝贵的用户粘性。举个例子，如果用户打开小红书挑选之后，跳转到其他平台购买，打断用户浏览后，就会流失用户使用时间。况且其他平台都在做内容化，用户反而可能留在站外，小红书为他人作了嫁衣。</p><p><strong>彼此的竞合状态，让这个合作联盟本身就保持着一种微妙的平衡。</strong></p><p>而且，一旦合作便会涉及利润分配问题，小红书、品牌、平台各自的商业模式，在此次大会中并没有给出明确的答案。仍以抖音为例，不仅在开放外链时与淘宝签订过高额年框协议，2020年，抖音还针对第三方电商平台的商品链接直播带货任务收取20%的平台服务费，高于抖音小店商品的5%。</p><p>当然，最后也是最重要的问题，一旦小红书沦为流量平台，若不能掌握主动权，很容易被电商平台“带着走”。</p><p>以抖音和淘宝的合作为例，抖音对淘宝开放了外链，看似是淘宝得以进入抖音的流量海洋，但实际上，是抖音拿淘宝培养用户看短视频购物的心智，在业务迅速起量之后，就切除了闭环；而快手和京东的组合，更多的是快手将流量导给京东，让用户感知到京东里有便宜的电器，帮助京东捕获了下沉市场的用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b54163cdc63b47e2ad418d3305be8466@000000_oswg636083oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>小红书究竟会是抖音，还是快手，还要时间给出答案。</strong></p><p>因此，现阶段的开放也成为了小红书不得不做的选择。</p><h2><strong>03 社区与商业化的矛盾，用户是解药？</strong></h2><p>需要明确的是，打造开放生态，并不代表小红书抛弃了闭环业务，至此，小红书的商业化思路逐渐清晰了起来：<strong>一方面是开放的种草、站外引流服务，一方面是闭环的直播电商、本地生活、笔记带货。</strong></p><p>内、外循环并行，对于一家成立十年的公司而言，这种多元化的尝试本身就意味打破过去，意味着更多可能性，但在同一个流量池下，如何将有限的商业流量分配给二者，也值得小红书思考。</p><p><strong>不过，加速商业化之后，老生常谈的社区与商业化难题也逼至眼前。</strong></p><p>从社区和商业化矛盾的根本来看，本质是一种基因冲突。前者追求的是真实的用户表达、集体情感与文化，主张的是流量平权，人人皆有机会；而后者最求的是效果、效率、利益最大化，主张是流量集权和标杆效应。</p><p><strong>就像是一颗硬币的正反面，二者的矛盾共生共存，难以根除。</strong></p><p>不过，相比于其他社区，小红书的社区生态尚有商业化的希望之光——小红书具有功能性与好物分享的心智。用户和旺盛的分享欲、强大的平台归属感，是小红书变现的底气。</p><p>因此，小红书的商业化紧紧围绕着人的需求，做用户洞察。<strong>在小红书看来，沿着用户需求出发，做真诚的种草，能够减少用户被打扰的反感，避免动摇社区根本。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1ca16e76e0c647f3a77c4798e50bdf4e@000000_oswg571380oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为此，小红书选择了深度分析用户数据，解读用户的深度需求。</p><p>“我们今年对小红书的人群标签进行了一轮升级，陆续上线了200多个特色人群。”小红书营销实验室负责人圣香说道，“希望能用更丰富的人群定义帮助大家离一个真实的人更近。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9ae280293ed04214934c3f317c26a0e3@000000_oswg108894oswg1080oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>丰富立体的用户画像，也更加方便品牌和商家找到“对的人”。</p><p>“在小红书里的每一个用户身上，你都能找到很多标签，因为在不同身份、人生阶段和不同的需求下，在小红书里是不同的人群。而这些人群标签背后藏着大量的生意机会。”圣香说道。</p><p>之所以小红书能获取到这些细致、宝贵的数据，也是基于良好的社区氛围，平台自身拥有有大量真实、高质量的UGC内容，而不是按人口统计学指标将生动的个体冰冷地简化、合并。</p><p><strong>从整体的公司层面来看，小红书正在进行一场内外商业化循环的竞速赛，而社区用户的感受就是最高限速标准。</strong></p><p>但是，理想丰满、现实骨感，当成千上万的商家和品牌涌入，商业化不断加速，三者之间的脆弱平衡往往会逐渐被打破，谁会站在上风，还未可知。</p><p>前路艰难，但“一子慢，满盘皆落索”，小红书已经没有时间也不能回头了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NjU0MDA2Mg==&amp;mid=2247497966&amp;idx=1&amp;sn=27733b65c773d46c47d4e3f062f1f04a&amp;chksm=c142c90bb4910d822e49ce4783d453bcc5a5236b60faeec8dd516b46a196e99711b9450b7d85&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商业数据派”（ID：business-data）</a>，作者：关注新商业的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578434363907968</id>
            <title>智能家居市场需求将回暖，赛道上有哪些厂商值得关注？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578434363907968</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578434363907968</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 03:45:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国智能家居市场, 智能化产品, 厂商, 海尔智家, 华为, 小米, 长虹, 萤石网络
<br>
<br>
总结: 2024年中国智能家居市场面临宏观消费环境和自身发展周期的双重挑战，但市场在并未停止升级调整的步伐。海尔智家以丰富的家电产品和全屋智慧场景解决方案在市场中占据一席之地。华为通过鸿蒙系统和全屋智能解决方案推动智能家居的发展。小米通过搭建智能语音+AIoT平台生态，成为智能家居市场中的赢家之一。长虹通过智慧家庭解决方案和生成式人工智能应用在电视终端，实现了业绩稳健增长。萤石网络以智能视频和视觉技术为基础，构建了智能家居+物联网云平台，展现出强劲的增长态势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>IDC日前发布的2024年中国智能家居市场十大洞察报告中指出，2023年中国智能家居市场面临宏观消费环境和自身发展周期的双重挑战，规模增速有所放缓，但市场在并未停止升级调整的步伐。并预计，2024年中国智能家居市场需求将逐步回暖，设备出货量将同比增长6.5%。</p><p>随着消费者对生活品质要求的不断提升，智能化产品进入更多大众家庭，推动智能家居市场规模不断扩大。</p><p><strong>对于身处这条赛道上的玩家来说，除过硬的产品，还需要基于生态的丰富场景体验，推动全屋智能落地，才能收获行业红利。那么，智能家居这条赛道上，国内有哪些厂商值得关注？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_5151de36836047ad8de04adc57831bee@361032_oswg769897oswg1506oswg1308_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片摄影：杨剑勇</p><h2><strong>01 海尔智家</strong></h2><p>在智能家居市场中，海尔智家因有丰富的家电产品，覆盖家庭各种生活场景设备，从大家电、小家电等各种生活电器，再结合品牌优势搭建智能家居生态，为用户提供“1+3+5+N”全屋智慧场景解决方案。</p><p>“1”指的是智家大脑，实现全屋场景联动，构建智慧家庭核心中枢，“3”指的是全屋智能、全屋用水、全屋空气3大专业系统解决方案，以及智慧厨房、智慧卧室等5大智慧空间解决方案和N种场景的智慧定制。</p><p>在海尔智家全屋智慧方案中，核心在于依托智家大脑，让产品体验全面升级，告别“不会用”、“不好用”，让家电变得懂你（用户），且越用越聪明。同时，让产品之间实现跨空间、跨系统、跨设备联动交互，打造更丰富、更有深度的场景体验。</p><p>由此，在行业内走出了一条差异化的竞争之路，不仅提升单用户价值，还收获高端市场机会，继而实现营收与净利润双增长局面。2023年前三季度，海尔智家营收1986亿元，同比增长7.5%；净利润为116.66亿元，同比增长12.71%。</p><h2><strong>02 华为</strong></h2><p>众所周知的缘故，华为手机受到限制后，如今在消费者市场中，汽车板块发展风生水起，余承东更是声称华为熬过了最困难的寒冬 我们挺过来了。消费市场发力汽车的同时，智能家居也是其重要赛道。</p><p>华为发展智能家居主要瞄向全屋智能，基于鸿蒙系统、开放连接的协议打造硬件生态，推出了“1+2+N”全屋智能解决方案。</p><blockquote><p>“1”指智能主机作为计算中枢，“2”是两个交互方式，分别是中控级产品及智慧生活APP，加上N个子系统，涵盖安防、照明、影音娱乐等全屋十大子系统，这是鸿蒙智能生态核心，驱动智能家居生活由单一场景向全屋场景转变。</p></blockquote><p>值得注意的是，当前智能家居网络是控制各设备的技术核心，倘若网络中断，将降低消费者智能化体验。华为全屋智能解决方案中的高可靠性的智能主机以及PLC的稳定网络连接，据介绍，提供了大于99.99%的稳定度，即使在极端条件下也能够保证网络的畅通无阻。</p><h2><strong>03 小米</strong></h2><blockquote><p>小米是国内最早布局智能家居的手机厂商之一，并搭建智能语音+AIoT平台生态。截至2023年9月30日，AIoT平台已连接的IoT设备数达6.99亿，拥有五件及以上连接至AIoT平台的设备用户数达到1370万，同比增长26.0%，米家APP的月活跃用户达8400万。</p></blockquote><p>营收方面，2023年前三季度，小米来自IoT生活消费产品营收为597.6亿元，同比增长2.42%，主要得益于扫地机器人及智能大家电收入增加所致。虽然IoT生活消费产品告别高增长，但今年表现也稳健，无疑是智能家居市场中最大的赢家之一。</p><p>如今，小米战略从“手机×AIoT”升级为人车家全生态，于2023年10月发布了全新的小米澎湃OS ，打造人车家全生态，而庞大的用户群体与物联网设备，为小米澎湃OS系统进入万物互联时代打下坚实基础。</p><h2><strong>04 长虹</strong></h2><p>昔日作为彩电大王，四川长虹多年来积极迈向智能家居方向转型，通过培育壮大场景化的成套家电及系统方案业务，驱动人们开启智慧家庭新生活的同时，也驱动着业绩稳健增长。要知道，当前的家电市场增长乏力的局面下，长虹业绩仍然展现出稳健增长态势。</p><blockquote><p>2023年前三季度，四川长虹营收700.6亿元，同比增长4.39%；净利润4.79亿元，同比增长111.69%。其中，Q3净利润达2.77亿元，同比增长273.17%。</p></blockquote><p>家电作为最大业务板块，加大力度推进产品高端化、套系化，尤其家电产品强化产品品牌“技术标签”，并大力发展新型智能单品和智慧家庭解决方案，提升行业竞争力。</p><p>大模型热潮中，长虹也率先将生成式人工智能应用在电视终端，通过研发的AI技术，融合训练大量专业模型，构建出全球首个基于大模型的智慧家电AI平台。目前8K系列、ARTIST星箔系列、288Hz 超羽速系列电视已首批搭载了长虹云帆平台。</p><h2><strong>05 萤石网络</strong></h2><p>萤石网络以智能视频和视觉技术为基础，建立了完善的智能家居行业技术体系，涵盖云平台构建技术、视音频智能算法技术、智能硬件技术三大技术领域，形成了智能家居+物联网云平台的双主业，并展现出强劲的增长态势。营收规模由2018年的15.2亿元，增长到2022年43亿元，4年复合增长率30%。</p><p>今年延续稳健增长态势，2023年前三季度营收35亿元，同比增长11.83%，净利润为4亿元，同比增长83.27%。在智能家居赛道上，依托智能家居摄像机，将业务延伸至智能门锁、智能中控屏、智能服务机器人等智能家居产品，并结合云开放平台，接入第三方设备，面向消费者用户构建了居家安全、入户安全、情感看护、舒适环境、联动交互、节能环保六大场景。</p><p>需要指出的是，居家安全是智能家居场景下的刚需之一。依托居家安全起家的萤石网络，在智能家居摄像机市场处于前列。同时，智能中控屏被视为智能家居中枢级产品，核心承载全屋智能中控角色，以此推动智能家居落地更多家庭场景，市场体量将迎来快速增长。萤石网络也是智能中控屏市场玩家，支持屏上控制开关、调节光照亮度与色温、新风地暖、窗帘等全屋智能设备。</p><p>整体来说，尽管依托智能摄像机起家的萤石网络来说，不固守单一市场，积极丰富智能家居产品线，包括相继推出智能猫眼、可视门铃、智能锁、智能控制以及服务机器人等多类智能产品，结合其他生态合作产品，萤石网络打造了1+4+N产品生态体系，为消费者用户及行业开发者客户提供差异化的产品和服务。</p><h2><strong>06 最后</strong></h2><p>随着人们生活质量日益提升，对居住环境越来越高，对智能化、场景化的智慧家庭生活青睐有加。可原本单独提供一台产品、单单一个公司提供单向服务的模式，已经很难满足当代消费者追求的完整、完善、智慧的品质生活需求。基于生态的丰富场景体验，将是打开市场空间的敲门砖。</p><p>IDC在洞察报告中谈到，受头部平台竞争影响，彼此间的横向互通仍需时日，深化平台下设备互联程度将成为智能家居生态发展的主要方向，设备联动将逐步从基础的开关控制向深层的功能协同发展。其中，竞争格局相对分散的家庭安全监控设备在场景化需求的推动下，将率先开展深化合作。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MCaiJfWjmcD-oisS2dnIAQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“杨剑勇”（ID:iotquanzi）</a>，作者：杨剑勇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578368745840768</id>
            <title>浙商“夫妻档”深耕光储16年，喜提IPO却难掩“募资还债”隐忧</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578368745840768</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578368745840768</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 03:44:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 艾罗能源, 光储行业, IPO申请, 债务问题
<br>
<br>
总结: 艾罗能源是一家光储行业的企业，通过IPO申请来解决债务问题。该公司的创始人是夫妻档，他们在光储行业深耕了16年。艾罗能源采用自主品牌和ODM模式发展，是光伏储能系统领域的领先企业。然而，公司面临着债务问题和业绩隐忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一家发行价每股55.56元的能源行业新股，在投资论坛上引发了一阵骚动。</p><p>华夏能源网获悉，12月22日，浙江艾罗网络能源技术股份有限公司（简称“艾罗能源”，SH：688717）正式启动申购，申购于25日结束。</p><p>打新结束后，已有投资者晒出中签截图，声称这回打新“有赌博属性”；也有人冷眼旁观，“能源概念股就一个字：贵！”更有资深投资者，对艾罗能源的发行市盈率提出了质疑。</p><p>按此前披露的招股书，艾罗能源预计募资8.09亿元。但按照日前公布的55.66元/股发行价格和4000万股的新股发行数量来计算，如果IPO成功，募资总额将达到22.26亿元——也就是说较原计划募资额多出近14亿元。</p><blockquote><p>公开信息显示，艾罗能源成立于2012年，在2020年10月前为前新三板挂牌公司桑尼能源的全资子公司。曾于2022年6月30日冲击A股上市，2023年3月过会。</p></blockquote><p>今年后半年，实际上在新能源、新材料领域，已有多家光伏产业链企业选择主动撤回IPO申请，再加之2023年以来，储能行业进入产能过剩周期，企业困于业绩压力，导致在资本市场“遇冷”，在这样的大背景下，艾罗能源可谓是蒙眼“闯关”。</p><p>那么，即将站在聚光灯下的这一光储上市新秀，到底成色几何？</p><h2><strong>01 创始人为“夫妻档”、深耕光储16年</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a800e73fcaba480192dc0b130f0f6963@13989852_oswg86071oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">艾罗能源实控人李新富</p><p>艾罗能源的实控人为李新富，浙江人，至今已经在光储行业深耕了16年。</p><p>不过，李新富并非能源科班出身，他和妻子李国妹均来自医药行业。李新富毕业于杭州医学院（原浙江省卫生学校），后进入富阳市第二人民医院工作，而李国妹曾就读于宁波医学院临床医学专业。</p><p>2002年1月，李新富夫妇联合浙江大学，在杭州成立杭州浙大博康生物科技有限公司，李新富任总经理。</p><p>2007年，李新富再次与浙江大学合作，接手了杭州浙大中荷土木工程技术有限公司90%的股权，并更名为杭州浙大桑尼能源科技有限公司（简称“桑尼能源”），进军光储行业，而剩余10%股份由浙大科技园持有。2013年后，浙大科技园退出，桑尼能源才甩掉了浙大的背景。</p><p>值得一提的是，李新富正式跨界光储行业的那一年，中国刚好成为全球最大的光伏制造国。</p><p>或许受其影响，2009年，李新富的妹妹李根花也入局光伏行业，成立索康博能源。2012年，艾罗能源成立。一个家族，3家新能源企业，在冲击A股市场的道路上，开启了“赛马模式”。</p><p>2015年和2016年，桑尼能源和索康博能源先后挂牌新三板，打算以此作为进军A股的跳板。但可惜的是，在2018年，两家公司先后摘牌。于是，冲击A股市场的希望便被寄托在了艾罗能源身上。</p><p>艾罗能源成立之初，原始自然人股东均为桑尼能源高管，后经一系列股权变化，各股东通过桑尼能源间接持有艾罗能源股权，后者也成为了前者全资子公司。直到2020年，艾罗能源进行股权转让，成为了股份公司的同时，才正式脱离了桑尼能源。</p><h2><strong>02 “募资还债”？曾引发监管机构质疑</strong></h2><p>由于曾经系桑尼能源的子公司，艾罗能源无论在人才还是技术上，都曾受惠多多，但同时也背负了沉重的负担，成为其冲击A股市场的阻力。</p><p>数据显示，2019年和2020年，艾罗能源先后向桑尼能源出借资金2.63亿元、3.01亿元，两年计提的利息分别为479.58 万元、828.47万元。艾罗能源的招股书在风险提示部分也有提及，截至 2022 年 12 月 31 日，实际控制人旗下桑尼能源尚未偿还的借款本息余额为 9.03 亿元。</p><blockquote><p>除此之外，2018年至2020年之间，艾罗能源还向桑尼能源进行多次转贷，金额合计5450万元，计息113.72万元；2019年至2020年，艾罗能源还通过银行承兑汇票背书拆借资金给桑尼能源，期间累计2050万元。</p></blockquote><p>因此实际上，同时，李新富夫妇依旧负债缠身。招股书显示，截至 2023年1月31日，李新富、李国妹夫妇尚未偿还的借款本息余额为3.57 亿元，其借款大部分来自陆海良及其控制企业。陆海良的身份相对特殊，其为李新富女婿之父。</p><p>因此，此番IPO申请，除为扩产融资外，还将主要解决企业及实控人的债务问题。</p><p>监管部门曾在问询函中对李新富及其控制企业的还款能力提出了质疑，要求其说明“若大额负债无法清偿对公司控制权清晰稳定与持续经营的影响”等问题。</p><p><strong>招股书显示，2020年—2021年，公司资产负债率高达78.98%、82.51%。</strong></p><p>今年3月，艾罗能源答复科创板二轮问询时称，“实控人拥有的除艾罗能源权益之外的不动产、财务投资、对外债权等其它资产较少，相较于其债务总额而言还款资金缺口较大。”</p><p>而针对所提及的资金缺口，艾罗能源实控人的解决方案是依靠艾罗能源的现金分红、主要债权人的延期承诺、股权处置来解决。对于艾罗能源而言，上市后的首要挑战竟是“还债”。</p><h2><strong>03 借力“风口”，但业绩隐忧明显</strong></h2><p>作为光伏储能系统，艾罗能源是国内最早进入户用储能领域的企业之一，可以说是是不折不扣的“风口”企业。其研发的储能电池在2018年推向市场，实现了储能逆变器与储能电池同时量产。</p><p>据IHS研究报告披露的市场排名数据，2021年，艾罗能源全球范围内户用储能电池占比4.1%；逆变器市场份额约为1.4%，在户用储能逆变器细分领域，公司的市场份额占比约为5.1%。</p><p>艾罗能源采用的是“自主品牌为核心，ODM模式协同发展”的发展策略，除自主品牌之外，韩华、Peimar Indusrtries Srl 及Tigo EnergyInc为其三大海外ODM客户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_393d141b7fd34db2b88423b172f33510@13989852_oswg132799oswg700oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>艾罗能源的主要客户均来自海外。招股书显示，欧洲市场对公司市场销售的贡献长期占比达到六七成左右，报告期最后一年更是直接飙到了93.56%。</p><p>华夏能源网注意到，自2022年以来，由于欧洲居民用电价格一路上涨，该地区的户用储能需求量大增，户用储能市场需求旺盛，为国内储能企业扩展市场创造了良机，进口产品也大多来自中国，拉动了中国储能厂商们业绩的增长。</p><p>例如，2022年，储能系统集成商派能科技（SH：688063）净利润同比增超3倍，鹏辉能源（SZ：300438）净利润同比增长也高达近2.5倍。有不少投资者将艾罗能源的预期市值，与派能科技对标，派能科技现市值超过180亿元。</p><p>艾罗能源也不例外，受益于欧洲市场。</p><blockquote><p>2022年明显受益于海外市场的增长，公司实现营收46.12亿元，同增长4.5倍；净利润11.34亿元，同比增长高达17倍；而在此前两年2020年和2021年，公司营收分别为3.8亿元、8.3亿元，净利润分别为0.33亿元、0.63亿元。</p></blockquote><p>另据招股书，今年前三季度，艾罗能源延续了高增长的态势，实现营收约40亿元，同比增长约49%；净利润约10亿元，同比增长约91%。</p><p>有不少投资者将艾罗能源的预期市值，与派能科技对标，派能科技现市值超过180亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8b1eb2c053af43d88f6fb5ebcdfef56c@13989852_oswg149941oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">艾罗能源参加土耳其Solarex 2023展 （来源：企业官网）</p><p>然而，2023年内业绩下滑的隐忧不能忽视。今年第三季度，公司单季度营收6.01亿元，环比二季度下降57.37%；净利润0.43亿元，环比二季度下降90.91%。</p><p>此外，艾罗能源根据市场环境及在手订单预计，“2023年营业收入为45亿元至47亿元”，据此减除前三季度已实现的40亿营收计算，公司对第四季度的营收预期仅有5到7亿元。</p><p>显然，业绩增速已经不保。这或与今年三季度以来储能市场格局变化有关，今年三季度以来，欧洲地区的户用储能市场需求已经大幅下降，由于库存积压、电力价格回落等因素影响，大量储能厂商业绩出现颓势。</p><p>此外，在高度依赖单一市场的情况下，企业在抗风险方面是十分脆弱的，对艾罗能源管理层的持续经营能力将提出极大考验。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vP3mNaq7DcJrHNHVr8H1NQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华夏能源网”（ID:hxny3060）</a>，作者：华夏能源网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578415844106368</id>
            <title>股价激烈震荡，航运股到底还能不能投？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578415844106368</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578415844106368</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 03:27:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 周期股, 航运股, 涨价红利, 供大于求
<br>
<br>
总结: 航运股作为周期股的代表，在资本市场以股价波动大著称。近期，航运股迎来了新的变局，巴以冲突和也门胡塞武装袭击导致航运涨价红利，但随着欧美护航的安全部署准备恢复红海航运，涨价红利可能会落空。此外，航运股面临着供大于求的情况，尽管油运出现供不应求的情况，但整体上航运市场供给过剩。不同的航运板块周期不同步，油运和集运有投资机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为周期股的代表，航运股在资本市场以股价波动大著称。</p><p>在上一轮周期爆发中，中海远控从2020年7月最低2.42元开始，到2021年7月最高的25.69元，一年之内股价翻了近10倍。但随着需求下降以及运力增加，中远海控也在短短4个月股价下降4成。</p><p>眼下，航运股又迎新变局。巴以冲突扩大，也门胡塞武装频频对红海商船发动袭击，导致商船绕行，带来了航运涨价红利，上周，欧洲线运价飙涨多达45.48%，多只航运股涨停。</p><p>但随着欧美护航的安全部署，已有航运公司准备恢复红海航运，航运股涨价红利面临落空威胁。受此消息影响，航运股12月25日也出现了股价回撤的情况。</p><p>相比红海事件的反复，从航运周期中寻找到的投资机会可能更为确定。本文持有以下观点：</p><p>1、<strong>涨价红利恐落空。</strong>全球航运龙头马士基在上周日表示，由于新的多国海事特遣部队将保护船只航行，公司正准备恢复红海航运。一旦红海重新通航，全球航运恢复正常，航运的涨价也面临着全部回吐。</p><p>2、<strong>航运供不应求的情况越来越严重。</strong>在航运联盟停航缩减运力的情况下，航运价自2022年仍持续下降，行业实质上已经供大于求。即将而来的情况是，经济低迷导致全球航运需求依然没有改善迹象。而2024年新集装箱船即将交付，全球运力再次提升。</p><p>3、<strong>航运股分化延伸出了投资机会。</strong>一方面，不同的航运板块周期并不同步，虽然整体上供大于求，但油运出现了供不应求的情况，油运股涨势较好。另一方面，集运正出现集中化趋势，中小公司股价回撤，但龙头涨势较好。</p><h2><strong>01 涨价红利恐落空</strong></h2><p>过去一周多的时间，航运股是资本市场上的焦点。</p><p>12月中旬，巴以冲突加剧，也门胡塞武装发布声明称，任何前往以色列的船只都将成为攻击的“合法目标”。随后也门胡塞武装开始频频对红海商船发动袭击。为了避险，越来越多航运公司宣布暂停在红海及附近海域航行。</p><p>红海事件直接带飞了航运股。12月19日，华光源海涨近17%，宁波远洋、锦江航运、中远海能、海通发展、中创物流等涨停。</p><p><strong>航运股涨停的逻辑很简单，绕行带来涨价红利。</strong>红海航线暂停后，原本通行此处的商船将通过好望角—非洲路线绕行，时间至少增加10天左右。</p><p>时间延长将造成通行成本增加，在加上绕行拉长航距，将降低船舶的周转效率，拉升船舶运力，并传导至运价端。<strong>上周，欧洲线运价飙涨多达45.48%，每TEU(标准20尺货柜)来到1497美元，周涨468美元。</strong></p><p>但原本涨势欣欣向荣的航运股在25日迎来重挫，宁波远洋跌停，国航远洋跌超7%，锦江航运跌超6%，凤凰航运跌超5%。</p><p>航运股股价下跌背后，市场担心红海事件导致的涨价红利恐昙花一现。全球航运龙头马士基在上周日表示，由于新的多国海事特遣部队将保护船只免受也门胡塞武装的袭击，该公司正准备恢复红海航运。一旦红海重新通航，全球航运恢复正常，航运的涨价也面临着全部回吐。</p><p>而一旦涨价落空，航运股将再次被困在航运周期中。</p><h2><strong>02 越来越严重的供过于求</strong></h2><blockquote><p>今年以来，航运股公司业绩普遍下滑。今年前三季度，“海王”中远海控营收同比下滑57.5%，净利润同比下滑77.5%。中远海发营收同比下滑44.5%，净利润同比下滑67.6%。</p></blockquote><p>航运股业绩的下滑，源于航运已经从上行周期转到下行周期。2020年以来，受海外疫情持续蔓延的影响，全球的航运运力供给严重不足，引发了航运业十年一遇的大行情。</p><p>通往全球的航运价格大幅上涨，中国出口集装箱运价指数（CCFI）在2021年创下近十年新高，其中CCFI欧洲航线运价指数由疫情前的1000点上升到近6000点。</p><p>运价飙涨，使航运公司扩大了新的货运油轮供给，抬升海运运力。但2022年以来，海外疫情影响褪去以及集装箱海运接受的新船运力，航运价格逐渐步入下行周期中。<strong>到2023年，CCFI欧洲航线运价指数由近6000的高点重新下降到1000点上下。</strong></p><p>要知道，今年年初媒体曾报道，船公司将取消一半从亚洲出发的航班”，取消的航线主要包括从亚洲到北欧和美国的预定航次。这意味着，<strong>当前的运价水平，还是各大航运公司组成的联盟通过停航来主动缩减有效运力实现的，市场实质上的已经供大于求。</strong></p><p>而目前供大于求的趋势仍将持续。联合国发布的《海运述评》认为，全球海运贸易供大于求或将持续5年。从供给端看，集装箱船订单自2020年11月开始逐步放量，截至2023年5月，集装箱船在手订单已达到752万TEU，占当前总运力的28.7%。根据14-20个月的交付周期，这些订单将在2023年和2024年集中交付。</p><p>新船交付但老旧船舶退出有限，2022年集装箱船舶拆解的平均船龄为27.74年。而27年以上的船舶运力共计328848TEU，占目前集装箱运力的比重仅为1.29%。结合新船交付和旧船退出，<strong>根据自媒体“满投财经“数据，2023年、2024年市场整体上将增加7.7%、6.8%的集中箱船运力。</strong></p><p>尽管运力增加，但需求却有限。2023年1月美国零售商库存仍处于历史较高水平，欧洲国家也深陷通胀，部分发达经济体甚至会步入衰退，利空国际贸易量。根据虎嗅数据，2023年、2024年集装箱航运需求端增速分别为-1.1%、3.3%。</p><p>全球航运供给端在放量，但需求端并未恢复，意味着航运市场供大于求的情况正越来越严重。换句话说，航运股依然处于下行周期中。</p><h2><strong>03 航运股的投资机会在哪？</strong></h2><p>航运分为集运、干散货航和油运等细分板块，且不同板块的周期并不同步。虽然集运总体上处于供大于求的状态，但油运却开始出现供需矛盾。</p><p>与集运运价由供需情况决定不同，影响油运运价的情况更为复杂，受供需、金融、政治等三因素的影响。由于俄乌冲突打破原有的原油贸易路线，拉长运输距离，以及美国原油战略储备库存释放、出口增加带来长航线运输需求增加，油运需求量大幅增长。</p><blockquote><p>根据 Clarksons数据，2023 年油运需求增速为9.39%，预计2024年需求增速为 6.24%。</p></blockquote><p>面对油运需求暴增，油运供给却不足。由于油运受不可预测的政治因素影响导致船东下订单滞后需求，且当前船厂产能紧张和2年左右的交付周期，油轮新订单将到2025年之后才能交付。在新订单交付前，Clarksons预计2024年油运供需差缺口达6.24%。面对供需矛盾，油运公司中远海能，招商轮船都在资本市场上有较好表现。6月份至今，中远海能股价涨超11.6%。</p><p>而处在下行周期的集运股也并非全无机会，集运股正出现分化。虽然受市场供大于求的影响，今年部分航运股股价出现了下滑，但集运龙头中远海控股价仍涨超12%。</p><p>中远海控在下行周期实现股价增长是因为利润超预期，市场预期2023年中远海控归母净利润256.63亿，而今年前三季度，中远海控净利润就达到了259.99亿，远超预期。</p><p>中远海控净利润超预期是因为集运行业的集中化趋势。与油运、干散货船客户为资源型企业导致上下游集中不同，集运客户为工厂和消费者，因此形成了集运集中，上下游分散的格局。<strong>目前，集运CR4市占率近60%，而干散货运CR4为8.5%，油运为15.2%。</strong></p><p>高市场集中度使头部企业有了更高的行业地位。中海远控近几年和客户签订了大量的高价长约。长约签订，一方面能使企业在既定时期内运价按照长协价格出货，受运价波动少，使企业具备更稳定的业绩。另一方面，也会挤压中小集运企业的订单，进一步提升市占率。</p><p>从上述角度看，虽然航运整体上处于下行周期，但航运股不同的周期节奏以及竞争格局的变化，仍然使航运股值得跟踪观察。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/R2bHbxUMxvbMS_Ps0Vwzww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读懂财经”（ID:dudongcj）</a>，作者：读懂君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578412967437952</id>
            <title>2023年创投行业五大关键词出炉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578412967437952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578412967437952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 03:15:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 招商大使, 国资LP, IPO退出, 中东募资
<br>
<br>
总结: 2023年国内创投行业的关键词包括招商大使、国资LP、IPO退出和中东募资。招商大使是创投行业新增的职位，需要投资机构熟悉地方政策和资源，以帮助企业解决招商问题。国资LP成为市场中最大的出资主力，机构需要与政府引导基金合作，才能获得资金支持。IPO退出是私募股权市场的重要环节，机构需要将投资变成真金白银。中东募资成为机构的焦点，与中东资本交流合作有助于获得新的LP。大模型是今年创投行业的热门话题，清华系和大厂们都在探索大模型的应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一年又将过去。在年底这个时点，回顾2023年的国内创投行业，多少有些不易。</p><p>在多数受访业内人士看来，随着环境的变化，VC/PE行业不仅需要“坚守”，也需要“适应变化”。</p><p>坚守，是VC/PE对私募股权市场投资的初心不变；适应变化，则是在发掘股权价值的过程中，需要对新形势、新变化作出调整。</p><p>在这种不变与变化中，今年的创投行业有哪些关键词引人共鸣？哪些新趋势又是VC/PE必须面对的难题？对此，创投日报记者进行了梳理。</p><h2><strong>01 关键词1：招商大使</strong></h2><p>相比往年，今年创投行业多了一个“职位”——返投招商。</p><p>2023年，头部机构红杉中国以月薪5万元招产业招商总监，主要负责园区产业招商事宜。招商落地是一个系统工程，投资机构不仅要熟悉地方税收和招商政策，了解地方的产业资源禀赋，还要对地方各级政府部门“熟门熟路”，这才能帮助企业解决拿地、建厂等各个环节中的细节问题。</p><p>对多数VC/PE来说，这当然不会那么容易，无论是基金返投还是行业返投，GP们担负的压力自然较大。</p><p>不过，也有头部机构表示，作为市场化GP，前行中既要有所得，也要有所舍。“GP的本质是服务好投资人，不管是最开始的美元投资者，帮他们投资中国，获取收益；还是现在的人民币基金出资人，GP就是要满足LP们的各类诉求。”</p><p>因此，在GP必须服务好LP这一前提下，机构不仅要增强复杂环境下的投资能力，也要调整服务心态。在变化中适应新环境，是每个业者面对的问题。</p><p>2023年，返投招商成为GP必须面对的挑战，2024年这一挑战也还将继续。</p><h2><strong>02 关键词2：国资LP</strong></h2><p>去年以来，市场募资环境发生明显改变，以国资为主的LP正迅速崛起，和产业资本一起构成市场中最大的出资主力。</p><p>据财联社创投通-执中数据显示，截至2023年三季度，各级政府共成立1557只政府引导基金，自身规模累计达29893亿元。</p><blockquote><p>其中，华东地区截至今年前三季度共设立政府引导基金688只，规模达到10360亿元；华北地区紧随其后，政府引导基金数量达到241只，规模为5881亿元；华南地区为第三，政府引导基金数量为215只，规模5648亿元。</p></blockquote><p>西南和华中地区，则分别为129只和153只，对应规模是2447亿元和3775亿元。</p><p>其中，1.2倍的返投比例，是2023年前三季度政府引导基金要求占比最多的返投倍数。于是，在机构的募资过程中，GP往往要带着项目来撬动政府引导基金。有投资人对创投日报记者表示，只有和政府引导基金越聊越“对味”，才有可能拿到国资LP的钱。</p><p>事实上，GP已开始将新基金注册在当地，同时更多投资本地的项目。一位机构人士坦言：“投资域内企业，已成为GP们完成返投的重要方式。”</p><h2><strong>03 关键词3：IPO退出</strong></h2><p>所谓“募投管退”，作为私募股权市场上的生态链，“退出”不仅是最后一环，也是最重要的一环。</p><p>有头部GP曾对记者表示，“如果没有退出，LP凭什么给你钱？”</p><p>从2023年IPO的投资战绩来看，深创投、海通开元、红杉中国、高瓴、毅达资本分别是今年投出IPO最多的TOP 5机构，而中金资本、中芯聚源、元禾璞华、惠友资本、前海母基金则是6-10名。</p><p>其中，深创投以24家IPO数量，位列第一，包括科创板公司龙讯股份、晶升股份、中芯集成、中科飞测、精智达等；海通开元方面，15个IPO中投出了英方软件、康希通信、智翔金泰、逸飞激光等多个科创板公司</p><p>国内两家头部机构，红杉中国和高瓴则分别以14个IPO数量，位列今年IPO战绩榜的第3位和第4位。不过，两家美元系基金在今年IPO的上市地方面，几乎为港美股。数据显示，十月稻田、极兔速递、药明合联；粉笔科技、途虎养车、科伦博泰生物等，是两家头部机构的IPO公司。</p><p>值得一提的是，今年4月上市港交所的北森控股，200亿市值却只募资2个亿，被业内成为“迷你”IPO。</p><p>毅达资本以13个IPO位列第5，其中科创板公司包括英方软件、纳睿雷达、晶升股份、埃科光电等。</p><p>IPO战绩代表着机构的投资能力，但IPO并不等于退出，如何将浮盈变成真金白金，是所有机构需要应对的问题。更何况，有的项目一二级市场估值倒挂，让VC/PE是“流泪敲钟”。</p><h2><strong>04 关键词4：中东募资</strong></h2><p>由于募资环境的变化，今年机构们也在努力出海，寻找新的LP。中东资本，则成为他们的募资焦点。</p><p>尽管去中东募资对许多机构来说，并不是一蹴而就的事，但迈出第一步，与全球最大的主权基金交流，是今年很多VC/PE的选择。</p><p>有去过中东交流的机构人士对创投日报记者表示，“去的目的，一方面是交流，另一方面也是带着被投企业去看看。只有先交流了，才能发现双方有什么合作的点，以此增加共识。”</p><p>“中东资本虽然资产规模很大，但要真正出资给国内GP，也需要经营。比如，阿布扎比哈里发经济开发区想发展新能源、金融科技等领域，迪拜、阿布扎比等主权基金布局人工智能等……这些都需要通过交流，推荐项目，以此形成体系化合作。”</p><p>记者了解到，今年深圳创投公会曾组团去中东访问，一些知名机构报名参加。另有数据显示，包括今年上半年在内，已有200家投资机构涌向中东，如果算上企业，这个数字已超过1000家。</p><p>消息显示，在中东耕耘多年的易达资本，近日已获得沙特主权基金（下称PIF）母基金Jada的投资。据悉，Jada是易达资本新基金的基石LP。由此来看，只要愿意耕耘，建立长期交流合作机制，去中东成功募到资也不是没有可能。</p><h2><strong>05 关键词5：大模型</strong></h2><p>今年，大模型是创投行业全年最热话题。从年初到年尾，大模型席卷了整个创投圈。</p><p>不过亦有投资机构坦言，不敢投大模型公司，一是大模型公司所需资金量太大，二是市场前景应用还有待探索。目前市场中有两股力量势均力敌，一是以清华系为主的创业公司，另一个则是大厂们的自研大模型。</p><p>其中清华系的智谱AI，或是今年清华系创业公司的最大赢家。年内累计融资超25亿元，投资方包括社保基金、阿里、腾讯、高瓴等知名机构。同时，清华系公司中还出现了百川智能、minimax、零一万物、深言科技等企业。</p><p>大厂中，百度的文心一言、阿里的通义千问、华为的盘古，以及抖音的云雀，中科院的紫东太初等，也纷纷出现。</p><p>对“火热”了一年的大模型公司，百度CEO李彦宏近日喊话，别再卷大模型了。“基础模型之上，还要有千千万万、甚至数以百万计的AI原生应用，大模型的价值才能被体现出来。”</p><p>对此，记者看到，包括百度、阿里、华为在内的大厂都在经营生态。以百度为例，百度智能云推出了国内首个大模型全链路生态支持体系；阿里全力打造阿里云平台，启动阿里云创业者计划。投资零一万物后，零一万物“Yi”大模型也开放商用申请，在阿里云魔搭社区ModelScope首发。</p><p>华为盘古大模型，从L0五大基础大模型出发，即自然语言、计算机视觉、多模态、预测、科学计算，到L1模型——N各行业大模型，包括政务、金融、气象、能源，再到L2，有着X个场景的大模型，全力构架生态。</p><p>有投资人表示，在大模型竞逐进入2.0阶段背景下，如何更好地探索商业落地和经营大模型生态，是创业公司和大厂们的新挑战。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/or-24AU-qQj6vcUl4w7Ujw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：陈美，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578407096198534</id>
            <title>这一波“泼天富贵”VC集体错过</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578407096198534</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578407096198534</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 03:05:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 北交所, 新股, 火爆, 投资者涌向
<br>
<br>
总结: 近期北交所新股火爆，吸引了大量投资者涌入。新股涨幅巨大，日成交额增加，成为投资者热门选择。北交所的上市门槛低，投资者数量有望继续增长。此外，北交所成为优质企业上市的快车道，审核速度快，上市时间短。估值修复和流动性改善也是北交所的特点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北交所新股现在是上一个火一个。</p><blockquote><p>2023年12月21日，西磁科技上市，首日股价暴涨286%。延续着12月份北交所新股涨幅节节高攀的趋势，这之前灵鸽科技首日上涨747%，派诺科技上涨139%，无锡晶海上涨85%，广厦环能上涨76%。</p></blockquote><p>突然走红的北交所，成了这个冬天最热的一把火。谁能想到不到半年之前，北交所新股还是频频破发的状态，破发率位居A股各版块之首。</p><p>最近上市的北交所新股不仅涨幅巨大，日成交额也能维持在1亿元左右，与两三个月前大部分北交所股票日成交不足一千万元的状态判若云泥。</p><p>站在VC/PE们退出的角度，现在的北交所可以说是要什么有什么，股价涨势好、流动性好，减持的限制比沪深更少，同时上市节奏还快。北交所，俨然就是当下的版本答案。</p><p>因为没有直接上市等因素，迄今为止创投基金对北交所上市公司的渗透率一直都很低，最近这一波北交所的“泼天富贵”，VC/PE们几乎是一点没接到。但是，目前北交所上市公司总数不过200多家，而科创板是500多家。理论上，北交所的上市门槛更低，上市公司数量应该更多。这意味着一场更大规模的“IPO红利”正在徐徐展开。</p><h2><strong>01 投资者涌向北交所，日均新增1万户</strong></h2><p>跳动的股价吸引着越来越多的资金涌入北交所。</p><p>在2023年11月之前，能有5万以上的投资者申购已经算是北交所的热门新股了。现在的北交所新股，动则冻资千亿、1000倍以上申购已成常态。</p><p>数据显示，2023年1至11月上市的北交所新股，网上冻资平均值仅为260亿元左右，而12月的新股网上冻资平均值超过了1300亿元。与此同时中签难度急速提高，1至10月发行的北交所新股平均中签率可达2%，而11月以来发行的北交所新股平均中签率仅为0.18%，12月以来更是低至不足0.1%。</p><p>12月21日上市的西磁科技，参与网上打新的有效申购投资者户数约为24.9万户，有效申购数量约为184.32亿股，申购倍数达1260倍。这还不是12月新股中最高的。12月12日上市的灵鸽科技,吸引了26.85万户投资者打新,有效申购数量233.78亿股,申购倍数1640倍。</p><p>一定程度上，北交所这一轮行情正是由大量新涌入的投资者引发的。9月17日，北交所发布《北京证券交易所投资者适当性管理办法（试行）》，明确个人投资者准入资金门槛为50万元，机构投资者准入不设置资金门槛。这之后，北交所的投资者户数开始迅速增长。</p><blockquote><p>根据相关报道，9月1日开通北交所权限的账户数还不到560万户，至10月20日突破了600万户，11月28日突破640万户。</p></blockquote><p>如果对标科创板，北交所的投资者数量还有很大的增长空间。改革之后，北交所与科创板的投资门槛已经完全一致，都有50万元证券资产要求，且两个市场的投资者对科技企业偏好相通，而科创板目前有1000万户左右的存量投资者。改革之后投资者要从科创板转入北交所非常方便。已开通科创板交易权限的投资者申请开通北交所交易权限时，无需券商再去核验“50万资产+24个月”门槛，只需签订风险揭示书即可。</p><p>在新投资者持续涌入的情况下，意味着北交所的这一轮行情有着坚实的基础。</p><h2><strong>02 一条崭新的“IPO快车道”</strong></h2><p>2023年12月以来，企业申报北交所上市的积极性开始高涨。</p><p>同花顺iFinD数据显示，12月13日至12月19日的一周，新增IPO辅导备案42家，环比增长61.54%，绝大部分都是奔着北交所去的。42家备案企业中有32家披露了拟上市板块，其中31家都是拟登陆北交所。豪钢重工、千禧龙纤、大鹏工业、九州风神等原来拟在其他板块上市的企业，也纷纷“改道”北交所。</p><p>目前北交所还未开通直接申请上市，所有受理的企业均需在新三板挂牌满一年。因此，挂牌新三板这个已经被遗忘多年的“上市”选项，如今也被捡了起来。</p><p>一位投资人跟我说，他们最近一家被投企业去新三板，总共募资6万元，他个人就认购了2万元以示支持。</p><p>在如今沪深两市和境外市场IPO都因为种种原因门槛提升的情况下，北交所则继续保持着上市包容度高、时间表紧凑可控、审核速度快的特点，成了优质企业上市的一条“快车道”。</p><p>最直观的就是排队速度了。</p><blockquote><p>2023年以来，科创板上市公司从受理到上市平均用时已经接近400天，创业板则接近700天。港股的IPO的平均周期也已经上升到超过450天，90%以上的企业都需要二次甚至多次递表，很多独角兽企业已经排了两年多还没上市。</p></blockquote><p>而北交所方面，从受理到上市一般只需要半年时间，即便加上挂牌新三板的一年时间也只需要一年半。9月份北交所推出“深改19条”后，新三板企业在挂牌不满一年时间的情况下，仍然可以申报上市，只需要在上市时挂牌满一年即可，这又把半年的排队时间省掉了。</p><p>另外，现在普遍预期北交所的直接上市在2024年一季度就会落地，届时北交所的上市节奏将会更快。</p><p>至于上市包容性，北交所现在无疑是A股各版块最高的。现在消费类企业上市困难，有些机构在推消费类的被投企业去报北交所，据说北交所也在研究相关政策。</p><p>一位投资人告诉我，现在利润低于1个亿的企业，除非科创属性真的特别突出，就不要想去报创业板或科创板了。他得到的消息是，北交所的门槛只有4000万元净利润。</p><p>当然，北交所的上市门槛也并不低。另一位投资人告诉我，他们有一家净利润2000万元以上的被投企业，想去报北交所，券商直接给拒了。</p><p>银河证券研报分析了2023年9月1日至12月6日期间，北交所受理的27家企业。这27家企业2022年平均营业收入达到5.09亿元，平均净利润为7315.88万元，研发费用占营业收入的比重平均约5.26%。并且它们绝大部分都是专精特新类企业，其中有9家为国家级专精特新“小巨人”企业，3家为省级专精特新“小巨人”企业，11家为省级专精特新中小企业。</p><p>现在大家都在关注2024年要落地的北交所直接上市，具体的门槛现在还不清楚。有的券商在以“5000万净利润的专精特新企业”为标准储备项目，也有的把标准提高到了8000万净利润。</p><p>前述投资人表示，如果以老眼光去看，一些企业家会觉得企业已经做到这个规模，上北交所“有点亏”，但是换个角度看，北交所既能融资，也能退出，未来还能转板，为什么不去上呢？</p><p>更何况，10月、11月沪深两市已经连续两个月IPO申报零受理，对于很多企业来说，北交所可能是上市唯一可行的选择。</p><h2><strong>03 估值修复，流动性改善</strong></h2><p>此前企业申报科创板最大的顾虑除了是流动性和估值。这一轮行情之前，北交所上市公司普遍市值小、估值低，新股的估值倒挂也明显比沪深两市出现的更多，这使得VC/PE们不太愿意让被投企业去报北交所。</p><p>而经过这一轮行情，在投资者大量涌入之下，北交所的流动性在极短时间内就发生了翻天覆地的变化。银河证券研报显示，2023年11月上旬北交所日均成交量仅为1.6亿股，11月下旬则提升至16.4亿股。</p><p>比较一下北交所和科创板。在11月20日之后的一周之内，北证50的日成交额从15亿元左右暴涨至最高200多亿元，已经达到科创50 400多亿日成交额的一半。进入12月之后，北证50的日成交额稳定在150亿元左右。</p><p>与此同时估值也已经得到显著修复，北证50指数从10月份的700多点，涨到了目前的1000多点，在A股各版块中是一枝独秀。经过这轮上涨，北交所大部分企业的市值水平也从10多亿元提升至20多亿元的量级。</p><p>北交所新股一直以来有市值小、估值低的刻板印象。2023年上半年，北交所新股的发行市盈率均值仅为16.86倍。从12月份的各只新股来看，发行时估值水平依然显著低于沪深两市，没有一只新股发行市盈率超过20倍。其中，西磁科技为18倍，灵鸽科技为14.5倍，派诺科技16.49倍，无锡晶海15.31倍，广厦环能14倍。不过经过上市后的大涨，它们已经与科创板目前30多倍的平均市盈率相当。</p><p>因此，虽然北交所的估值水平相较于沪深两市依然偏低，但差距已经较小，并不需要像以前那样担心上了北交所之后会估值倒挂。前述投资人的观点是，现在都是劝企业方“能上尽上”，抓住这个窗口期。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CLr1lShjwa_6sm6TfETixw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID:China-Venture）</a>，作者：陶辉东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2574869143004548</id>
            <title>九个可持续创业团队，在香港与H&amp;M共度一周 | 碳案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2574869143004548</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2574869143004548</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 03:01:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: H&M基金会, GCA, 可持续创新团队, 香港
<br>
<br>
总结: H&M基金会资助的GCA是一个九年的创新生态，通过招募、筛选、激励等方式加速全球可持续创新团队的发展。在香港，GCA获奖团队参观了南丰纱厂，了解了服装循环回收再造系统。这个系统通过将旧衣物清洗、切碎、纺成新的纱线等过程，实现衣物的循环再利用，对环境影响较小。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>也许很少有人知道，时装巨头H&amp;M创始人家族资助的H&amp;M基金会有一个经营了九年的创新生态——GCA（Global Change Award&nbsp;全球变革大奖），通过招募、筛选、激励等方式，让全球的可持续创新团队得以加速发展。</strong></p><p><strong>「碳案」第十五期，36碳来到香港，与GCA2023年的九个获胜团队，还有他们背后的支持者“H&amp;M基金会”，度过了信息量满载的几天。</strong></p><p><strong>在阴雨绵绵的香港，这群人会有怎样的火花？</strong></p></blockquote><p>文&nbsp;|&nbsp;苏建勋</p><p>如果不是因为工作，我大概率也不会来荃湾——上世纪40年代，这里曾是香港的工业重镇，纺织业尤为发达，全香港九成的纱厂都设于荃湾。由于媲美英国工业城市曼彻斯特，荃湾，更有”“Little Manchester” （小曼彻斯特）之称。</p><p>当然，和如今繁华的尖沙咀、铜锣湾相比，荃湾显得有些落寞，但事实上，荃湾之于香港，如同798之于北京，这里的标志性建筑“南丰纱厂”（the Mills），由南丰集团原先的纺织工厂转型而成，如今已成为一座集零售空间、创业孵化、文化学习一体的新地标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_9a5a2b47640247a6b6ad37aebe48efa8@405798_oswg387749oswg1702oswg1276_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">如今的“南丰纱厂”（the Mills），已成为香港一处新地标；拍摄：苏建勋</p><p>10月中，香港一个阴沉的雨天，南丰纱厂迎来一群热情的到访者：来自全球的GCA（Global Change Award&nbsp;全球变革大奖）九组年度获胜者（有一组年度获胜团队因行程原因无法参与本站创新加速器项目）.</p><p>GCA于2015年创办，由H&amp;M基金会发起，后者由时尚零售集团H&amp;M的创办者Stefan Persson家族私人出资运营。和商业化的H&amp;M集团有些区别的是，H&amp;M基金会是一个非营利性组织，他们的工作目标，是通过资助个人、社群与机构，加快针对联合国2030年可持续发展目标的实现进度。</p><p>2023年的GCA获胜团队评选已于6月揭晓，获奖的10个团队将共享由H&amp;M基金会提供的二百万欧元奖金，<strong>但，授人以鱼不如授人以渔，除了奖金，这批创新团队还会参与为期一年的GCA创新加速器项目。</strong></p><p>这便是我们来到香港荃湾的目的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_b587a4d9c5a34273a901531fbdb869cd@405798_oswg2620056oswg5500oswg3667_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">GCA创新加速器项目中，来自全球的创业者正在进行头脑风暴；图片来自H&amp;M基金会</p><h3>一、从Day 1&nbsp;开始全球化的创业者们</h3><p>GCA是面向全球招募创新企业方案，获胜团队也来自美国、英国、印度等多个国家，他们虽然规模不大，但GCA与H&amp;M基金会的扶持形式，能让“全球化”早早根植在这些创业者的视野中。</p><p>全球前沿技术是这些创业者需要补足的重要一课。GCA创新加速器项目的其中一站，就是来到香港南丰纱厂，观摩这里的“服装循环回收再造系统”（miniaturized Garment-To-Garment Recycling System，以下简称“G2G”）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f526f1b6c6024733a5c096eca94b3ca2@405798_oswg1004381oswg2502oswg1407_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">G2G服装循环回收再造系统；图片出自HKRITA</p><p>G2G是H&amp;M基金会与香港纺织及成衣研发中心（HKRITA）研发中心以及龙达纺织有限公司（Novetex Textiles Limited）三方合作的成果，这套设施被放置在南丰纱厂的零售店内，通过一台集装箱大小的机器，旧衣物经历清洗，切碎成纤维，纺成新的纱线、添加可持续来源的原材料……可以被分解并组合成为新的织物，然后被制作成新的时尚产品。</p><p>这一过程仅需要花费5个小时左右，且过程中无需使用水和化学物质，因此对环境的影响要小得多。消费者可以进行在线预约后，将符合要求的他们不再需要的旧衣物带来，现场体验衣服循环再造的过程，再选择喜欢的款式，改造成全新的服装带回家中。</p><p>比如一件旧Polo衫，在这里会经过消毒、开松（把衣服拆回成布料）、清棉、梳理、并条、纺纱、并纱、针织，最终形成一件棉质背心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_a4ea467184d248f4b1aa745c2dcca33d@405798_oswg273850oswg1707oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">G2G循环再造过程；拍摄：苏建勋</p><p>除了南丰纱厂，创业者们还参观了香港纺织及成衣研发中心（HKRITA），HKRITA于2006年4月由香港特区政府创新科技署拨款成立，旨在提供一站式技术转移及科研成果商品化的服务。</p><p>HKRITA位于香港沙田，周围环绕着TCL、商汤、大疆等一众高新科技公司。在这里，参观者可以一览时下最新的纺织科技。比如与H&amp;M基金会合作打造的最新一代旧衣纤维回收系统 “Green Machine”</p><p>Green Machine将混纺织物中的涤纶和棉花纤维以水热方法处理。棉会分解为纤维素，令涤纶和棉分离，解决了纺织业长期以来循环再用混纺面料的挑战；回收的涤纶纤维可以再织造成新纱线；而回收的棉纤维素则可制作复合纱线、棉花种植用的高吸水性聚合物Absorboost，以及布料上的防水泼处理，令旧衣物得以循环再用于纺织生产。</p><p>在特定温度、时间和化学剂量下，这整个过程仅需39分钟至两小时，将涤纶从混纺面料分开，回收率超过98%。不仅如此，Green&nbsp;Machine也十分环保，把相同数量的涤纶从旧的涤棉混纺织物中分隔出来，可节省能源达七成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_925665ff35094ff9ae009d79c4c7cec2@405798_oswg675431oswg1920oswg1082_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Green&nbsp;Machine装置图；图片来自HKRITA</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_79322649acde446f9ba2fd24c882ceff@405798_oswg89526oswg800oswg533_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">旧衣物可以被分解并组合成为新的织物；图片来自HKRITA</p><p>“一家瑞典公司在香港研究可持续发展，听上去离得很远，是吗？”HKRITA&nbsp;行政总裁、GCA&nbsp;评审团成员葛仪文（Edwin Keh）对36碳打趣道，“<strong>香港是一个很好的资源协调中转站，我们会很清楚全球产业上下游在发生什么</strong>，所以在可持续方面会（和H&amp;M）有共同的话题。”</p><p>为期一周的观摩中，来自全球各地的创业公司们也能在交流中彼此碰撞，发现问题。</p><p>Algreen是一家英国生物基材料公司，也是2023 GCA的十支获奖团队之一，他们以农业和食物废弃物为主要材料，生产粘合剂、泡沫和涂料的生物基替代品，比如可降解的天然纤维，可以用于服装、汽车、美妆等领域。</p><p>“从实验室走向产业，最大的挑战是如何实现规模化。”Algreen联合创始人&nbsp;&amp; COO Roderick Thackray对36碳说，对于任何一种新材料，如何有效规划产能；如何找到适合的合作伙伴，对初创企业来说都是挑战。</p><p>在寻求不同区域的合作过程中，因地制宜，也是创业者们必须考虑的要素。</p><p>KBCols Sciences&nbsp;是一家印度生物科技公司，他们能用农业废弃物培育活微生物，培育出无毒可降解的染料，相比合成色素，KBCols&nbsp;Sciences的生物质染料可以在洗涤步骤中节省60%的水，批量染色时间缩短一半，温度低于合成染色——涤纶的染色温度从130℃降到80℃，棉只需要60℃，能耗因此大大降低。</p><p>KBCols Sciences&nbsp;联合创始人Arjun Bajwa博士告诉36碳，节约能耗是他们获得客户青睐很重要的原因。目前已有来自印度、斯里兰卡、日本、美国和欧洲的&nbsp;12&nbsp;家纺织制造商与KBCols Sciences&nbsp;签下订单，以购买成本更低、效果更好的活微生物染剂和技术服务。</p><h3>二、H&amp;M搭建了怎样的创新生态？</h3><p>为期七天的香港站GCA创新加速营行程中，包括H&amp;M&nbsp;基金会战略负责人&nbsp;Christiane Dolva在内的组织者们全程陪同，协调种种观摩事宜，但除此以外，你几乎很少感受到H&amp;M&nbsp;基金会的“存在”。</p><p><strong>支持，但不干涉——这是GCA主办方H&amp;M基金会对所有获胜企业的态度。</strong></p><p>这与H&amp;M基金会的定位属性有关。作为非营利组织，H&amp;M基金会是独立于&nbsp;H&amp;M&nbsp;集团的法人实体，拥有自己的董事会和团队，<strong>且无论是H&amp;M&nbsp;集团还是H&amp;M&nbsp;基金会，都不会持有这些创业公司科研成果的股权和知识产权，获奖者也可以自由选择合作对象。</strong></p><p>“我们试图为获胜者们打开更多的‘门’。”“如果创业公司们想和H&amp;M或者其他大企业合作，过程中需要对接哪些角色？做什么样的测试？合作中需要注意什么？我们很乐意和获胜企业分享这些见解。”H&amp;M&nbsp;基金会战略负责人Christiane Dolva对36碳说到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_7ebeddce3dfc44c491f8c5170dbca832@405798_oswg48318oswg800oswg533_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Christiane Dolva, H&amp;M 基金会战略负责人；图片来自 H&amp;M 基金会</p><p>前文提到的英国生物基材料公司Algreen，其技术正在&nbsp;H&amp;M&nbsp;集团进行试点，将生物基聚氨酯亮片用在服饰生产中；印度生物科技公司KBCols Sciences则在GCA安排的东莞产业链之行中，与&nbsp;H&amp;M&nbsp;的中国生产商探讨了合作的可能。</p><p>从2015年推出至今，GCA&nbsp;已诞生了超过46支获奖团队。每一年筹备期间，GCA&nbsp;都会收到数千份申请，先由&nbsp;H&amp;M&nbsp;基金会团队初筛到约&nbsp;200&nbsp;份，之后再引进专家和合作伙伴，共同筛选至20支团队，再最终评选出5支获奖团队（2023年扩容至10支）。</p><p>对于H&amp;M来说，可持续发展是一个长期命题。H&amp;M&nbsp;集团的目标是到2030年实现&nbsp;100%使用再生或其他可持续来源的材料，在2022年，这一比例为&nbsp;84%。</p><p>基于这样的背景，如何在产业中追踪最前沿的技术变化，也是GCA能产生的重要价值，不论是HKRITA，还是每年涌现出的诸如Algreen、KBCols Sciences这类创新公司，都能为H&amp;M捕捉服装、纺织业创新动向提供全新的认知。</p><p>“我们希望与行业共享解决方案，以推动其朝着一个可能的方向发展。”&nbsp;H&amp;M&nbsp;基金会战略负责人Christiane Dolva&nbsp;表示。</p><h3>附2023年GCA获胜团队简介：</h3><p>•&nbsp;Algreen（英国）</p><p>一种用自然来治愈自然的生物基材料替代解决方案，采用再生技术来制造粘合剂、泡沫和涂层，以减少塑料污染。</p><p>•&nbsp;ALT TEX（加拿大）</p><p>一种仅需三个步骤便能将餐余垃圾转化为可穿戴材料的方案。</p><p>•&nbsp;DyeRecycle（英国）</p><p>一种通过绿色化学赋予被丢弃的织物二次新生、并回收其染料的技术。</p><p>•&nbsp;KBCols Sciences（印度）</p><p>一种可以从活微生物中提取的新一代可持续染料。</p><p>•&nbsp;Nanoloom&nbsp;（英国）</p><p>一种能够将石墨烯纺成可生物降解的纤维并使其变得可穿戴的解决方案。</p><p>•&nbsp;PhycoLabs（巴西）</p><p>一种能将海藻转化为可再生纤维，并兼具可追溯、可再生特性，有助于改善地球环境的新型材料。</p><p>•&nbsp;Refiberd（美国）</p><p>一种可以检测服装的面料/材料成分，并以激光精度将其分拣到相应材料范围内的创新手段。</p><p>•&nbsp;Rethread Africa（肯尼亚）</p><p>一种将农业废物再生为生物基合成材料的解决方案。</p><p>•&nbsp;SXD（美国）</p><p>一种能够将设计概念转化为零浪费样板的人工智能平台。</p><p>•&nbsp;Tereform（美国）</p><p>一种可以通过氧化过程，将聚酯型纺织品以完全循环的方式解构和重构的解决方案。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578372362004102</id>
            <title>留给游戏的空间还剩下多少？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578372362004102</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578372362004102</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 02:46:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏行业, 新规草案, 玩家留存, 商业模式
<br>
<br>
总结: 《新规（草案）》对游戏行业提出了更高的要求标准，主要包括禁止诱导性奖励和限制充值等。游戏行业正在向精品化游戏和大产品方向发展，以规范健康运营为主。新规的落地将对游戏公司的商业模式和数值结构产生影响，需要重新考虑如何留住玩家和赚钱。中小游戏公司面临着更大的压力，包括成本和时间要求高、商业化模式单一等问题。他们需要面对风险承担能力低和上升空间受限的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>关于游戏行业的未来方向，一些新的要求和规则正在酝酿。</p><p>《 网络游戏管理办法（ 草案征求意见稿 ）》（ 下称《 新规（草案）》）上周五刚刚发布，为游戏的制作、运营、商业模式等提出了更高的要求标准。</p><p>虽然只是征求意见稿，不是最终版，还没有落地，但依然让从业者觉得有些<strong>措手不及。</strong></p><p>新规草案之下，留给游戏的空间还剩下多少呢？游戏该何去何从？知危编辑部找从业者们聊了聊。</p><h2><strong>01 留住玩家</strong></h2><p>直至目前，在从业者看来，游戏行业实际上是个娱乐性质的服务性行业，但这件事还没有得到广泛认同。</p><p>主要原因在于，赛道中出现过太多买量、换皮游戏，在商业模式上打擦边球，企图赚一波快钱就全身而退。</p><p>然而，游戏创作本是一个台下十年功的事情，财富的快进快出和苦熬项目的创作者是两个极端，这个行业的生态一度被搅得很乱。</p><p>游戏创业者张遥（ 化名 ）告诉知危编辑部，如今一个行业内喜闻乐见的现象是，大家逐步在向精品化游戏、大产品方向去深耕，以往那些圈钱、洗用户的游戏市场在逐步缩小，越来越没办法生存。旧的模式已经在崩塌了，上来就诱导大家氪金，憋着一股气时刻准备跑路的游戏，早就不多了。</p><p>所以，提及《 新规（草案）》第十八条的 “&nbsp;网络游戏不得设置每日登录、首次充值、连续充值等诱导性奖励 ” 要求时，游戏制作人王鲸向知危编辑部表示：</p><p>&nbsp;“ 签到、充值福利这些运营模式上存在的问题，更多的是存在于以前端游时代，那时候确实骗钱、诱导消费的现象很多。这个时代的手机游戏大多没有了。”&nbsp;</p><p>他解释道，这种运营模式是一以贯之的，但区别在于大家各自如何应用，<strong>现在能保留下来的盈利模式，大体上还是在规范健康运营的。</strong></p><p>另一个值得关心的点是，签到、充值福利等，实际<strong>上涉及了游戏的数值结构。</strong></p><p>王鲸解释，比如俗称的养服游戏，一个服务器可能只是十几、二十几个大额充值的玩家在撑起运转，剩下几千个普通玩家陪玩，不用怎么充钱。游戏公司用大额玩家充的钱去购买广告，再通过广告让其他的玩家加入到游戏里面来。</p><p>在这方面进行调整，对游戏公司来说，<strong>意味着来自大额充值玩家的收入受限</strong>（ 新规中对 “&nbsp;连续充值奖励&nbsp;” 的禁止和对 “&nbsp;网络游戏须设置用户充值限额 ” 的要求&nbsp;），<strong>那商业模型就要重新计算，找到新模型。</strong></p><p><strong>“ 不过，现在游戏的一些数值结构能否匹配新模型就很难说了。”</strong> 王鲸补充，因为一般靠大额充值玩家盈利的游戏，大多也要给这些玩家一些特权用以留住这些 “ 大户 ”。</p><p>而对于技术导向的游戏，比如英雄联盟、王者荣耀等等，虽然从大额充值玩家身上收入受限的影响会相对小，但这类游戏仍然需要普通玩家稳定的付费，也会受到一些影响。因为在过去，游戏会通过每日登录、首充、连续充值奖励的方式给普通付费玩家稳定的福利和回报，<strong>新规一旦落地，这样的方式也不可用了。</strong></p><p><strong>“ 以后游戏公司或许要重新考虑如何留住更多普通玩家。”&nbsp;</strong>王鲸说。</p><p>说白了，如何换个方式赚钱，如何把这个方式完美融入进原有的产品架构，这是游戏公司需要开始考虑的事情。</p><p><strong>不过，具体如何调整，要看细则的落地情况。</strong>因为从业者表示，《 新规（草案）》中<strong>有很多需要进一步明确的地方。</strong></p><p>例如，虚拟货币交易受到规范，但虚拟货币对应的也是虚拟资产，那游戏的道具、皮肤、账号这些的交易是否受限？</p><p>张遥称，游戏中广泛存在玩家和玩家之间的虚拟货币交易，<strong>也有第三方在中间提供服务。交易量大的时候，就很难界定这是玩家行为还是公司行为</strong>，这涉及纳税等一系列严肃的问题。</p><p>还有，禁止强制对战也很模糊，<strong>什么形式算 “ 对战 ”</strong>，《 王者荣耀 》的对战和《 蛋仔派队 》的对战是同一回事吗？<strong>什么形式又算 “ 强制 ”，具体怎么从玩家那里获准？</strong>这些都还是未知数。</p><p>此外，还有业内早有疑问的版号问题也需要更明确，王鲸说，这是他最关心的一点。因为以前等版号的过程比较长，也有很多不确定的因素，<strong>大家不知道要凑多少钱来继续维持团队，回本周期也不知道怎么算</strong>，游戏公司心里总是不踏实。</p><p>“ 这方面规定更加清晰的话，只要是成规模的公司去申请，版号能不能下，大家心里就都有数了，也能对游戏上线的节奏做一个合理预期。”</p><h2><strong>02 中小企业的阵痛</strong></h2><p>张遥经营的是一家中小型游戏公司，<strong>他开玩笑说，“ 在想怎么转行。”</strong></p><p>虽是玩笑话，但不可否认的是，中小游戏公司的处境向来比较艰难。很多中小公司大多要通过给大公司做项目才能存活，一鸣惊人的神话只存在于少数工作室身上。张遥表示，游戏创作本就对成本和时间要求很高，有时候一个环节生变，他们拿到手里的钱就会大幅缩水。</p><p>张遥举例，就算是一个中等偏下的项目，中小公司在研发上可能都要 1000 万以内的投入，而最后到游戏公司手里只有 10% 左右的分成，“ 这个跟传统行业的利润比是一样的。而且这 10% 还得覆盖它的成本，所以真正的利润可能只有 5%-6% 。”</p><p>在这种情况下，高用人成本、高罚款也会给中小企业带来一些压力。张遥称，“ 小型的游戏公司流水走完之后，工作室的收入比重其实是非常低的。另外中小公司也很难有过强的招兵买马的实力，能配备资深的专职编辑出版人员。真的要做的话，至少得出 10 多个人。”</p><p>中小型企业的压力，还来自于本身业务结构上的局限。</p><p>“ 未来可能更多的是考验一个游戏公司商业化模式的稳定性，或者说它的产品作为一种投资组合的风险承担能力。” 某游戏公司发行林正（ 化名 ）向知危编辑部总结道。</p><p>“ 比如大家觉得腾讯主要是依赖大 DAU 赚钱，是玩家少付钱、积少成多的模式。网易可能更侧重对于高价值玩家的挖掘。<strong>如果一个公司所有的产品对于不同的付费模式都有所涉猎，冲击自然比较小，但小公司来说可能往往只有一两款产品，付费模式也是单一的，损失可能比较大。</strong>”</p><p>在任何行业，中小企业的抗风险能力都比较低，游戏行业的区别在于还要面对上升空间受限的问题。如果人员成本等费用不断攀升，“ <strong>就不是倒逼精品的问题了，可能很多中小公司连参赛资格都没有了</strong>，因为未知的风险难以预估。” 张遥解释。</p><p>比起大型游戏公司，中小型企业对投资的依赖度也更高。张遥表示，还要等待一段时间看看市场的反应如何，外部资金涌入基本关乎中小企业的生死。</p><p>相对来看，大公司就会更有资本，可以再去布局一些新的项目，部分中小企业会在这个过程中找到生机，不过这样更多就变成行业内部的资金循环，来自外部的活水越来越少。</p><p>要么全面调转业务方向，重新梳理商业模式，忍痛度过转型期。要么放弃掉一部分项目，尽量减少成本，3A 大作还是要做，但可能趋于保守，很难再造一个《 黑神话：悟空 》这样瞩目的作品。再或者，直接裁掉国内项目，全心投入游戏出海。</p><p>和中小企业同样面临未知风险的，还有一些老游戏。</p><p>王鲸说，因为游戏内容已经开发完了之后，很多研发团队的人数是调整过的，精简或者裁撤掉了，只留下了一些运营团队。市场上有很多老游戏是正在运营中的，团队不够完整，<strong>游戏想随着新规进行改动是很困难的。</strong></p><p>“ 也有一些是代理游戏，他们是直接签了海外代理团队，那些团队的原班人马如果还在那就还好，如果这些团队的人已经天各一方了，或者说这个游戏已经不再更新了，那<strong>这些游戏恐怕接下来面临的就只有下架这一个道路。</strong>”</p><h2><strong>03 “游戏行业还没见底”</strong></h2><p>噪声散去，游戏行业向前走的路，其实也是一种回归。</p><p>一是回归服务本质。整体的游戏玩家盘子在扩大，为精品游戏付费的意愿也并未减少，本身是趋势向好的。不过，在整体环境的作用下，玩家多，但不代表着易得和易留存，玩家粘性是游戏公司们要不断攻克的课题。</p><p>张遥举例，如果内测之后必须删档（ 《新规（草案）》第二十一条&nbsp;），那也意味着<strong>一位玩家对于游戏公司来说比以前还要宝贵</strong>。他解释，技术上讲删档不难，正式上线之后玩家继续回来玩也是有可能的，但问题在于这要建立在玩家意愿足够强的基础上。</p><p>“&nbsp;<strong>不确定因素太多了</strong>，假如玩家换了手机号，或者这段时间就是变忙了，刚好我们也删档了，兴致不高的玩家就不回来了。”</p><p>从业者察觉到，玩家也在猜测以后的付费会不会更贵，服务会不会没那么好，毕竟游戏公司能收到的充值金额可能会变少。</p><p>王鲸对此称，首先明确的是，游戏行业还是服务行业，和所有文化娱乐产业一样，服务都要以稳定的方式长期性地存在。“ <strong>即便没有每日签到等等，我们也会通过别的方式在玩家游戏过程中去发放。至于小额充值、每日充值之类的东西可能要改掉，但我们也会周期性地上架一些东西。</strong>接下来这段时间，各个游戏厂商肯定会想办法，在尽量不影响到玩家正常游戏体验的情况下去做完善。”</p><p>二是回归创作本质。“ 游戏行业现在国内其实也没有什么增长了，后面也就是稳定在大概 3000 亿的规模。增长变缓了以后，更多就是个存量竞争。竞争的点肯定还是偏一些更深层的内容、技术，或者说是吸引玩家的想法。” 林正认为，这也不是一种 “ 卷 ”，而是行业必须要面临的升级。</p><p>过往已经有很多例子证明，游戏并非一个暴富短视的行业，毕竟以前大行其道的劣质游戏早就不见踪影了。精品层出不穷，也在自我迭代，这恰恰说明行业正在向高处走，而这条路上不可避免地要经历阵痛。</p><p><strong>“ 游戏行业还没有见底。” </strong>林正说。</p><p>也就是说，行业还在不断调整、试验的阶段，从业者目前也是在结合自己的从业准则、职业理想，对行业发展做出一个看似 “ 理中客 ” 的答案，<strong>实际上大家还是要做好继续探底的准备。</strong></p><p>林正补充，“ 游戏又是一个长周期的行业，甚至要比我们刚才说的音乐电影也更长，如果有好的创意、好的本子，一个电影从拍摄到后期完成可能只需要半年一年的时间，但一些现在比如头部的游戏制作周期都要拉到 3-4 年。明年 2024 年一些上线的项目，其实是 2020 年的想法，它不代表当下大家对于市场发展趋势的一些理解，游戏行业已经非常不灵活了。”</p><p>这样看来，给玩家带来轻松愉悦的游戏行业，其实是笨拙的。<strong>产品属性决定，它没有办法配合市场或者环境的变化快速地作出调整。</strong></p><p>为了踩住时间窗口，解决一些盈利问题，小程序游戏产业在 2023 年尤其火热，《 羊了个羊 》就是经典范本。林正称，很多大公司都在做这个方向，因为比较好快速迭代和变现，“ 但主要也是抓了一个小程序游戏不需要版号的灰色地带。” 至于新规落地后，小程序游戏能否保住饭碗，还要继续观察。</p><p>回到游戏业的未来，两个大方向摆在眼前。</p><p>一方面是做好国内业务，在现有的品类内做深耕和升级。从业者一致觉得，今年像逆水寒手游这样的项目，其实就是在既有的 MMO 赛道里再去做新的体验，其他的品类肯定还有这样的空间。</p><p>另一方面是做好出海。林正也在做出海，他表示，2023 年游戏出海整体上是萎缩的，大部分公司对海外还是抱着一个战略投入的态度，没有太多厂商在海外找到了一个足够稳定的经营模式和商业模式，可能还是依赖一两个产品的成功再做新的投入和尝试。</p><p>游戏业还在探底，需要和新的要求磨合的同时，也需要跟自己磨合和博弈。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/j-LtKutjnutcv3SmSiksxg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“知危”（ID:BusinessAlert）</a>，作者：知危编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578374668461696</id>
            <title>速腾聚创今起招股：将成全球市值最高激光雷达企业，已获1亿美元基石认购</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578374668461696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578374668461696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 02:46:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO, 速腾聚创, 激光雷达, 基石投资者
<br>
<br>
总结: 速腾聚创即将在香港联交所主板上市，成为中国智驾感知系统领域的第一家上市公司。南山战略新兴产业投资作为基石投资者参与了本次发行，体现了对速腾聚创未来价值的看好。速腾聚创是一家激光雷达及感知解决方案服务提供商，以激光雷达硬件为基础，帮助自动驾驶快速落地。其激光雷达产品已被全球多家汽车整车厂选用，并在机器人行业中占据领先地位。速腾聚创的IPO估值超过193亿港元，将成为全球市值最高的激光雷达企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_6d526e44de924751b8dbf83069870304@000000_oswg204637oswg900oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据IPO早知道消息，RoboSense Technology Co., Ltd（速腾聚创科技有限公司，以下简称“速腾聚创”）今日开启招股、至2024年1月2日结束，并计划于2024年1月5日正式以“2498”为股票代码在香港联交所主板挂牌上市。</p><p>这意味着，速腾聚创即将正式成为“中国智驾感知系统第一股”。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>速腾聚创在本次IPO中总计发行2290.98万股股份。其中，香港公开发行229.10万股股份，国际发售2061.88万股股份；发行价为每股43港元。</p><p>其中，<strong>南山战略新兴产业投资深圳市南山战略新兴产业投资有限公司（以下简称“南山战略新兴产业投资”）将作为基石投资者参与本次发行，认购规模为1亿美元</strong>。</p><p>这里不妨补充一点，<strong>南山战略新兴产业投资作为深圳市南山区的战略投资平台，专注投资于新一代信息技术、高端装备制造、生物医药及数字经济等新兴产业。本次南山区政府作为基石投资者参与本次发行，一方面体现了其对速腾聚创未来长期价值的看好，另一方面亦表现了其“持续坚定支持硬科技企业、希望南山能够孕育出更多世界顶级科技企业”的决心</strong>。</p><p>成立于2014年的速腾聚创作为一家激光雷达及感知解决方案服务提供商，以激光雷达硬件为基础，同时布局人工智能感知软件形成解决方案，这种“硬件+软件”的商业模式使得速腾聚创与市场上大多数激光雷达纯硬件厂商形成差异化，在车载领域帮助自动驾驶快速落地，而这种模式同样可以复制到更加广阔的机器人市场，变为巨大的业务增长引擎，进而可帮助其获得更高的估值。&nbsp;</p><h2><strong>02</strong></h2><p><strong>以发行价计算，速腾聚创的IPO估值超193亿港元，将成全球市值最高的激光雷达企业</strong> 。&nbsp;</p><p>根据灼识咨询的资料，速腾聚创是全球最早实现车规级固态激光雷达量产的激光雷达公司——2021年6月，速腾聚创即向一家北美汽车整车厂批量交付了旗舰激光雷达产品M1。根据灼识咨询的资料，在全球所有激光雷达公司中，速腾聚创亦为全球首家开启车规级激光雷达项目量产交付的激光雷达公司。</p><p>截至2023年6月30日，速腾聚创与21家汽车整车厂和一级供应商的激光雷达产品量产定点订单增加至58款车型，且已为上述21家汽车整车厂和一级供应商中的9家实现了13款车型的SOP。<strong>截至2023年12月18日，速腾聚创的的激光雷达产品量产定点订单进一步增至62款，且已为12名客户实现了24款车型的SOP。</strong></p><p>其中，截至2023年6月30日，速腾聚创的激光雷达产品已被全球最畅销汽车整车厂(按2020至2022年销量计算)及按中国前十大汽车整车厂(按2022年销量计算)中的9家选用，包括中国最大的汽车整车厂以及全球最大的新能源汽车整车厂，并与全球250多家汽车整车厂和一级供应商建立了合作关系。</p><p>根据灼识咨询的资料，截至2023年3月31日，与全球其他激光雷达公司相比，速腾聚创服务的汽车整车厂和一级供应商数量最多、拥有定点车型最多及实现SOP车型最多。</p><blockquote><p>自成立以来至2023年6月30日，速腾聚创已交付超过13万台激光雷达。其中，今年上半年应用于 ADAS 的产品销量约为3.99万台，已超2022年全年的3.69万台。</p></blockquote><h2><strong>03</strong></h2><p><strong>今年前10个月，速腾聚创激光雷达总体销量和应用于ADAS的产品销量分别约为13.60万台和12.17万台，均远高于2022年同期的约4.07万台和2.44万台，同比增幅分别约为234%和399%，且今年前十个月的激光雷达总销量已超过2020年至2022年三年的销量之和。</strong>其中，10月单月应用于ADAS的产品销量就超过2.8万台。</p><p>此外，除应用在汽车行业外，截至2023年6月30日，速腾聚创还已为机器人及其他非汽车行业的约2200名客户提供服务。根据灼识咨询的资料，2022年在机器人行业(不包括少于16线的低端激光雷达)客户的累计销售量在全球均高居第一位。</p><p>财务数据方面。2020年至2022年，速腾聚创的营收分别为1.71亿元、3.31亿元和5.30亿元。今年上半年，速腾聚创的营收从2022年同期的2.37亿元增加38.7%至3.29亿元。</p><p>从收入构成来看，2020年至2022年、以及今年上半年，速腾聚创来自用于ADAS应用的收入分别占总收入的3.6%、12.1%、30.2%以及44.7%。</p><p><strong>今年前三季度，速腾聚创的营收从2022年同期的3.66亿元增加62.0%至5.93亿元，这一数字已超2022年全年营收规模。</strong></p><p>值得注意的是，速腾聚创在今年上半年的毛利率已转正至3.9%。另据招股书补充披露，<strong>今年前三季度，速腾聚创的毛利率已从2022年同期的2.3%提升至6.0%，其中在第三季度的毛利率为8.7%。尤其是，用于ADAS的产品毛利率由2022年第三季度的-79.5%提升至2023年同期的-7.7%。</strong></p><p>可以预见，随着半导体芯片的价格自2022年年底开始趋于正常化以及用于ADAS应用的收入占比不断提高，速腾聚创的车载激光雷达产品每件生产成本将逐步下降、生产效率将持续提升，从而带动毛利率的不断优化。</p><p>再有，速腾聚创的产能利用率同样在大幅提升——譬如，速腾聚创红花岭工厂利用率已从2023年6月的24.8%提升至2023年10月的67.1%，并计划在接下来通过自营工厂及联营公司立腾继续提高产量并扩大产能。</p><p>成立至今，速腾聚创已获得北汽、菜鸟、中国移动、华兴新经济基金、国调基金、复星、吉利、粤民投、海通证券、昆仲资本、立讯、利瀚投资、东方富海、普禾资本、尚颀资本、信达鲲鹏、小米、云锋基金、宇通客车等知名机构及产业方的投资。</p><p>速腾聚创在招股书中表示，IPO募集所得资金净额的约45%将用于研发，持续建立并优化产品管线以及团队扩展以支持研发计划；约20%将用于提升制造、测试和验证能力；约20%将用于加强销售和营销工作以促进与国内外汽车整车厂和一级供应商的业务合作；约5%将用于探索潜在的战略合作关系或联盟机遇；以及约10%将用于营运资金及一般企业用途。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzI1OTI3Nw==&amp;mid=2247627044&amp;idx=1&amp;sn=257c94ba822dececcf35d645611cc064&amp;chksm=c2d1aca3a894f33a3a348e6e844982145d02e37335dcce74ae96c750866fdf23f889fe5b6ff9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO早知道”（ID：ipozaozhidao）</a>，作者：Stone Jin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578360125547904</id>
            <title>2023十大AI盘点：大模型正在建立新秩序</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578360125547904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578360125547904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 02:33:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, AI新世界, ChatGPT, Claude, Gemini, 华为云盘古
<br>
<br>
总结: 2023年，科技产业发生了太多重大事件。AI大模型以一种野蛮的方式，闯入你我的生活之中，进步的速度一日千里，展现出超出预料的能力，让人们惊呼未来属于AI。在过去的一年里，创新性、应用领域、AI性能均排名前列的十个AI大模型包括ChatGPT、Claude、Gemini和华为云盘古。这些大模型在多模态处理、长文本阅读和回答等方面展现出出色的能力，引领着AI的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，大环境波诡云谲，科技圈浪潮依然奔涌不停。</p><blockquote><p>大模型打开AI新世界，Vision Pro引领空间计算，智能电车超越油车，拼多多“新王”已立，智能手机狂卷创新，新硬件层出不穷，鸿蒙系统加速壮大，AI芯片驱动万物……2023年，科技产业发生了太多重大事件。</p></blockquote><p>“雷科技·年度”专题火热上线，其中“2023请回答”系列将系统梳理科技产业2023年值得记录的公司、产品、技术与人物，“2024瞭望台”系列将前瞻“剧透”科技产业2024年值得期待的产品与技术，持续输出精品内容，致敬创新、记录时代，思考过去方能启迪未来，欢迎订阅关注。</p><p>当未来的人类回望历史，或许会将2023年称为AI元年， <strong>AI大模型以一种野蛮的方式，闯入你我的生活之中，</strong> 而且进步的速度一日千里，从问答对话到辅助编程，从图画解析到自主创作，AI所展现出来的能力，超出了多数人的预料，让不少人惊呼： “未来是属于AI的”。&nbsp;</p><p>随着ChatGPT的公布，全球主要的科技企业都开始加快AI大模型的研发，为这个崭新的领域带来无限的可能，接下来，<strong>我们将盘点在过去的一年里，创新性、应用领域、AI性能均排名前列的十个AI大模型，让大家可以轻松了解目前AI大模型最前沿的实力。（以下排名不分先后，以首字母（拼音）顺序进行排列）。</strong></p><h2><strong>01 ChatGPT：AI大模型「开山祖师」</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_63fedc34f8984766a57e89e59e518579@5888275_oswg22287oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>ChatGPT被誉为AI大模型的始祖，由OpenAI开发并在2022年11月首次对外公布，作为首个现象级AI模型，ChatGPT如今已经迭代到了4.0版本，拥有远超ChatGPT 3.5的处理能力，而且支持插件加载、实时网络连接等多个功能。&nbsp;</p><p>目前，<strong>人们已经为ChatGPT 4.0设计了成千上万个不同功能的插件，从编程到画画，从写诗到编曲，ChatGPT可以说样样精通。</strong>当然，能够实现这些功能，主要还是因为ChatGPT本身就是一个多模态AI模型，可以识别并分析多种数据。&nbsp;</p><p>ChatGPT也是目前多数人可以接触到的最强AI模型。&nbsp;</p><h2><strong>02 Claude：OpenAI「后花园」</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e6b85253992a4df0b3edc1ffb5fac404@5888275_oswg128386oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Claude的名字大家或许比较陌生，不过背后的团队却大有来头，创始人Dario Amodei为前OpenAI副总裁，带领部分员工创办了Anthropic，经过一系列的改进与升级，如今的Claude被认为是仅次于ChatGPT的AI模型，并且更擅长处理长语言文本。&nbsp;</p><p><strong>Claude在近期经过升级后，最大可支持200k的文字输入，远超ChatGPT 4.0 Turbo的128K，</strong>不过，相对于ChatGPT活跃的用户生态，Claude的使用人数和应用范围都相对小很多。&nbsp;</p><p>但是，在前段时间的OpenAI内部动乱期间，Claude还是成为许多企业的备用选择。因为Claude的团队核心成员大多来自OpenAI，所以某种程度上可以视为ChatGPT的弱化版，虽然综合性能上不如ChatGPT强大，但是在长文本阅读、回答等方面有一定的优势。&nbsp;</p><h2><strong>03 Gemini：背靠巨头的「小萌新」</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_83b151b1d582404694f74cf8ede22e7d@5888275_oswg32897oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从发布时间来看，Gemini无疑是AI模型领域的“萌新”，但是从官方描述来看，其实力之强恐怕只有ChatGPT可以与其扳手腕。<strong>Gemini是谷歌AI实验室的作品，同时也是一个多模态模型，可以同时处理文字、音频、图像等多种数据，使得Gemini拥有出色的多任务处理能力。</strong></p><p>不过，Gemini发布没多久就闹出了笑话，在回答中称自己是百度开发的文心一言（中文语境下）或OpenAI开发的ChatGPT（英文语境下），虽然后续谷歌对Gemini进行了紧急维护，封堵了漏洞，但是依然引发了网友的热烈讨论。&nbsp;</p><p>目前Gemini还处在测试阶段，谷歌的这个多模态大模型能否超越ChatGPT仍然是个未知数，但是至少从体验来看，Gemini综合了谷歌旗下不少AI模型的优点，在实际使用中或许能够给你带来惊喜。&nbsp;</p><h2><strong>04 华为云盘古：全生态AI引领者</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_e874da272cb04a808702c982d38fd3c4@5888275_oswg15523oswg1025oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为云的盘古AI大模型虽然在普通人中知名度不高，但是在行业中的商业化道路却是走得最远、最广的，<strong>盘古AI大模型包括了NLP大模型、CV大模型、科学计算大模型等多个AI大模型在内的合集，使其可以被应用到科学研究、教育、交通、工业等多个行业中。</strong></p><p>为了更好的发挥AI大模型性能，华为结合自身的产业及产品优势，让盘古AI大模型进入到矿山、政务、金融、气象等多个领域中，并且已经落地部署了多种应用。此外，盘古AI大模型还是首个训练参数超千亿的中文大模型，整体实力名列前茅且在工业领域的应用已然领先。&nbsp;</p><h2><strong>05 LLaMA 2：人气超群的「元宇宙」玩家</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_efa9795f014c46f7aa1f6066cc6b6664@5888275_oswg14859oswg1080oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>LLaMA 2是由互联网巨头Meta开发的AI模型，作为一个开源的AI模型，LLaMA 2能够提供参数量从7B到65B的不同AI模型，为不同需求的用户提供服务。<strong>得益于LLaMA 2出色的效率，即使在参数量较低的情况下，其依然能够表现出不错的性能，使得其在小型及移动设备上的本地化部署更有优势。</strong></p><p>相较于LLaMA，LLaMA 2在多语言处理方面有所增强，同时强化了自然对话能力和长文本理解能力，生成的内容连贯性更强，降低了出现错误内容的几率，结合开源特性，使其可以得到快速的应用和普及。&nbsp;</p><p>在多项测试中，LLaMA 2的实际成绩都在开源模型中名列前茅，使其成为最受欢迎的开源AI模型之一，虽然LLaMA 2距离ChatGPT等头部AI模型还有不小距离，但是它仍然是AI爱好者及中小企业的不错选择。&nbsp;</p><h2><strong>06 通义：直面用户、贴地飞行</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_edaa4261ee7d42a38fe96814806abdc5@5888275_oswg55687oswg964oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通义是由阿里推出的中文AI大模型系列，同时也是小雷熟悉的模型之一， <strong>目前通义旗下有通义千问、通义万相、通义灵码等多个AI模型入口，可以帮助解决许多问题，比如通义千问就是一个自然对话AI模型，并且提供基于文字的多种用途功能。</strong></p><p>通义千问作为阿里的中文AI大模型，在商务信息等数据的查询上更有优势，准确率也更高。目前，通义2.0已经升级为拥有千亿参数量的AI模型，在语言理解、问题判断等方面都有更好的表现，接下来，阿里打算让其接入钉钉等旗下App，为用户提供实时的在线AI支持，甚至支持AI下单等多样化功能。&nbsp;</p><p>基于阿里的产品生态矩阵，通义大模型已经在多个App中落地并为用户提供服务，可以说是国产大模型中与用户关系最紧密的一个，从钉钉到淘宝你都能看到通义大模型的身影，感兴趣的朋友不妨去试试淘宝的淘宝问问功能，会有不少惊喜。&nbsp;</p><h2><strong>07 文心一言：谷歌都要「学习」的中文大模型佼佼者</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_ac135d80e50c42ccbef350c25c76931e@5888275_oswg20045oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>文心一言是由百度推出的新一代知识增强大语言模型，得益于百度在AI技术领域的长期投入和搜索引擎市场的领导地位，文心一言是国内进步速度最快的AI大模型，在各类写作、文案创意、问答、咨询、代码等方面都有出色的表现，而且能够提供更契合中文语境的内容。&nbsp;</p><p>目前，文心一言网页端的一言百宝箱中提供丰富的应用场景和prompt模板，基本覆盖国内网友的日常需求，还有丰富的插件商城，包括PPT助手，长文档摘要问答，学术检索助手、思维导图等拓展大模型的能力。&nbsp;</p><p>不得不说，文心一言在对用户的需求探知上做得很不错，提供了许多有意思的功能，目前文心一言已经免费开放，是基于文心3.5版本，如果想体验更强大的文心大模型4.0版本，则需要开通会员，不过就小雷的体验来说，性价比还是很高的。&nbsp;</p><h2><strong>08 讯飞星火：AI领域的「翻译官」</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9e62928092a64c33b856abf0bb4f65c5@5888275_oswg106871oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>讯飞星火，看名字就知道是谁的产品，讯飞作为国内头部人工智能企业，在语音合成识别、多语种、认知智能等方面具有显著优势，<strong>在涉足AI模型领域后也将自己的优势发挥得淋漓尽致，在语音对话、翻译、文案撰写等方面的表现非常不错，而且基于星火大模型，讯飞也在整合旗下的多款硬件产品，让用户可以随身携带和使用星火大模型。</strong></p><p>目前，讯飞星火的参数量级已经突破千亿，并且在测试中领先于ChatGPT，不过依然落后于ChatGPT 4.0，按照讯飞的计划，星火AI大模型将在2024年上半年达到ChatGPT 4.0的水平。&nbsp;</p><p>此外，讯飞星火还推出了内容大师等客户端及App，帮助用户建立更直接、方便的使用方案，辅佐用户更好的管理内容发布、创作、审核等工作，在AI的帮助下，我们的工作效率正在得到显著提升。&nbsp;</p><h2><strong>09 有道子曰：智慧化教育的「紫薇星」</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2be50725a32a42c0ba1681c6020e30a9@5888275_oswg11079oswg619oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有道子曰是网易推出的新一代教育大模型，这是有道针对教育场景所研发的垂直品类大模型，也是首批获得国家相关认证的大模型之一。网易有道此前推出了大模型翻译、作文指导、语法精讲、虚拟人口语教练、AIBox、等六大创新应用，并已经落地到有道词典、有道词典笔、有道学习机等多种软硬件产品中。&nbsp;</p><p>子曰是少见的针对性垂直大模型，相对于通用类大模型，在教育领域的应用表现尤为突出。这款模型结合了先进的自然语言处理技术，特别适用于教育环境，能够提供个性化学习体验和增强教学效果。&nbsp;</p><p>通过将教育大模型与软硬件产品的结合，子曰大模型的应用场景得到了广泛的拓展，其用户体验在很多方面超越了通用大模型。与通用大模型相比，子曰在教育领域能够为学习者提供个性化的学习体验，帮助获得更高效的学习成果。随着在线教育日益受到重视，子曰大模型的发展前景非常广阔。&nbsp;</p><h2><strong>10 智谱AI：手机、车载领域的新宠儿</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_7e31b48ee9cf43c788b1df13a5efb0d9@5888275_oswg17697oswg834oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智谱AI虽然名气没有通义、文心、星火等AI模型大，但是背后的团队却是最早进入AI模型领域的力量之一， <strong>智谱AI早在2021年就发布了自研的GLM百亿参数模型，并且在今年10月发布了第三代基座大模型ChatGLM3，</strong> 为业界提供了1.5B和3B的小型AI模型，可以被快速部署到手机乃至车载平台中。&nbsp;</p><p>作为国内最早开源的AI模型之一，智谱AI对国内的AI模型发展贡献了很多力量，目前也依然出于领先地位，相对于其它AI模型，智谱AI在效率等方面都有这出色的表现，加上开源性质，使其成为国内不少中小企业的合作对象。&nbsp;</p><h2><strong>11 结语</strong></h2><p>在过去的一年里，AI大模型的发展和应用达到了新的高度，它们不仅在技术上取得了显著进步，还在多个领域中展现出了广泛的应用潜力。&nbsp;</p><p>从ChatGPT的多功能性到Claude的长文本处理，再到Falcon的开源特性和华为盘古的商业应用，每个模型都以其独特的方式为AI的进步和普及做出了贡献。无论是谷歌的Gemini、阿里的通义，还是百度的文心一言、讯飞星火和智谱AI，这些AI大模型都在不断推动技术界限，提高人工智能的效能和可达性。&nbsp;</p><p><strong>2023年的AI发展标志着一个新时代的开始。这些AI大模型不仅代表了技术的前沿，也预示着未来的发展方向。</strong>随着这些模型继续进化和扩展其应用范围，我们可以期待AI在更多领域中发挥关键作用，为我们带来更多的创新和便利。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-OPYrURpADrGOl8smiAucA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”（ID:leitech）</a>，作者：雷科技互联网组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578304977348230</id>
            <title>巨头加码MPU</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578304977348230</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578304977348230</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 02:31:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机SoC AP, 工业制造, MPU, 工业处理器
<br>
<br>
总结: 手机SoC AP的更新满足了用户对手机性能的要求，而MPU在工业制造中起到了关键作用，具有特殊要求的工业处理器正在向64位迁移。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>手机SoC AP年年更新，以满足用户对于手机更高性能，更长续航，更低发热的要求。近年来，随着自动化、人工智能、物联网等技术的快速发展，工业制造过程变得更加智能化和高效。智能工厂、无人工厂等概念逐渐成为现实，提高了生产效率和产品质量。从PLC到机器人，从HMI到智能视觉，这些产业的革新正在加速，在这其中MPU起到了关键作用。&nbsp;</p><p>虽然MPU市场规模远小于手机市场，但却起到了关键性的作用，并且随着工业系统的升级，MPU正在向64位迁移。&nbsp;</p><h2><strong>01 工业处理器与众不同的需求</strong></h2><p>MPU用于控制和管理工业生产过程，作为OT设备，天然的和IT设备有着不同区别，包括高可靠性、实时性、低功耗、丰富I/O、可扩展和可升级性、安全性、长生命周期供应、坚固性等，都有着特殊要求。&nbsp;</p><p>比如针对I/O，工业处理器通常配备多种通信接口（如RS232、RS485、CAN等），使其可以与各种工业设备和传感器进行通信。&nbsp;</p><p>再比如安全性方面，鉴于如今工业控制系统面临越来越多的网络威胁，很多工业处理器都集成了安全功能，如加密和安全启动等。&nbsp;</p><p>另外，工业品对于可靠性、长寿命周期以及坚固耐用等方面，都有着更高要求。&nbsp;</p><h3><strong>德州仪器</strong></h3><p>德州仪器的处理器一直都不算弱，在手机时代还处于业界领先水平，但是随着手机业务的退出，嵌入式处理器业务发生了一些动荡。不过德州仪器一直把模拟和嵌入式都当做自己的核心技术，十年前最早推出了Cortex-A8的AM335x，并一炮而红。如今面对工业市场新需求，TI强化了在MPU上和MCU上的投入力度，不过此处不表MCU。&nbsp;</p><p>德州仪器产品线经理 Artem Aginskiy 表示：“AI 能够非常快速且安全可靠地实现图形识别。如果您实现了边缘 AI，设备不会丢失任何东西。边缘 AI 可以非常可靠地保护隐私。”&nbsp;</p><p>由于边缘 AI 能对本地环境进行预测和响应，无需将数据传输到云，可降低泄露数据（如睡眠监测示例中的健康信息）的风险。&nbsp;</p><p>边缘 AI 取决于嵌入式处理器运行 AI 算法和收集数据的能力，但需要在能效和成本方面进行权衡。对于扫地机器人和门铃等电池供电型系统，需要能提供更优性能同时更大程度减少能源消耗的低成本处理器。对于工厂自动化、专业监控或机器人等高性能系统，需要更高的处理性能，但成本和能耗仍是重要因素。&nbsp;</p><p>芯片设计方面的进步有利于促进以更实惠的价格实现边缘 AI 所需的性能、速度和能效。通过降低边缘 AI 系统的成本和功耗，设计人员可在更多应用中添加先进的 AI 功能，帮助人们充分利用我们的电子产品及其产生的数据。&nbsp;</p><p>另外，Artem还强调了低代码在AI领域的重要性。在创建、训练和部署 AI 模型时，借助新的用户友好型边缘 AI 软件开发工具与半导体创新技术，设计人员对编程专业知识的需求有所降低。这些工具可帮助设计人员在其应用中添加智能，无需深层次的编码专业知识，这在过去是阻碍边缘 AI 部署的一大障碍。&nbsp;</p><p>TI的Edge AI Studio 等工具可提供“低代码”体验，支持设计人员在不编写代码的情况下开发和测试 AI 模型，结束了非专家人员使用 GUI 类工具开发人工智能的历史。设计人员无需专业知识或技能，即可构建神经网络，或 AI 算法来充当设备的智能和“大脑”。从模型选择到在处理器上部署，TI可免费提供相关工具、软件和服务，为深度神经网络(DNN)开发工作流程的每一步保驾护航。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_4dd888fd2a624bbaba7c508a9b47a210@000000_oswg160785oswg926oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Artem 表示：“TI正在使 AI 大众化，世界上的任一开发人员都可以开发出一个智能系统。一行代码都不需要写，便可使用该工具训练和部署 AI 模型。”&nbsp;</p><p>今年，TI推出了包括AM62Ax、AM68A以及AM69A在内的一系列针对边缘 AI 视觉应用的产品。另外还发布了用于HMI的AM62P，以及合封SoC和LPDDR4的AM625SIP。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_979b004592e441dcb8f72c9e6be046ba@000000_oswg108782oswg1078oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_f3130702fa744b07acb6ad008b4b0617@000000_oswg142361oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>恩智浦</strong></h3><p>和德州仪器很类似，恩智浦（飞思卡尔前身）此前也一直是手机处理器的王者，然而随着摩托罗拉的衰落，其手机处理器也开始让位于多媒体处理器。&nbsp;</p><p>恩智浦的i.MX系列，前身为“DragonBall MX”系列，是第五代DragonBall 微控制器。i.MX 的含义就是“创新多媒体扩展”（innovative Multimedia eXtension）。使用 i.MX 处理器的设备包括Ford Sync 、Amazon Kindle 、Logitech&nbsp;Harmony 遥控器等等。&nbsp;</p><p>直到目前，i.MX 6、i.MX8等核心板依然在工业界流行，尤其是i.MX8，细分成了多个产品种类，从而满足从消费到工业的横跨。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_539959e304674676a8abe1816724f887@000000_oswg302219oswg1080oswg884_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年，恩智浦重点推出了i.MX 9系列产品，汇集了性能更高的应用内核、独立的类MCU实时域、Energy Flex架构、先进的由EdgeLock安全区域加持的安全性和专用多传感数据处理引擎（图形、图像、显示、音频和语音）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2d5eec0660424a8ea4417458613ea82f@000000_oswg248070oswg1080oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>恩智浦的另外一个应用处理器则是LayerScape系列，脱胎于QorIQ的网络处理器，目前已经不局限于基站或交换机等通信类应用，包括控制和自动化、工业网关、PLC等丰富的应用中。不过Layerscape近期并没有像i.MX 9一样有新路书公开，最新产品是LX216x系列。&nbsp;</p><p>恩智浦也同样在特别提出机器学习(ML)软件开发环境，eIQ支持恩智浦的MCU和MPU（包括i.MX RT跨界MCU和i.MX系列应用处理器）。eIQ ML软件包括称为eIQ Toolkit的ML工作流工具以及推理引擎、神经网络编译器和优化库。该软件利用开源的专有技术，并完全集成到恩智浦MCUXpresso软件开发套件和Yocto开发环境中。特别是eIQ新增的模型水印技术，可帮助开发人员在机器学习模型中添加受版权保护的信息，以加强版权要求，并提供证据来防止未经授权的复制。&nbsp;</p><h3><strong>瑞萨</strong></h3><p>RZ系列MPU是瑞萨近年来力推的产品，其中最高端的是RZ/V系列，内置瑞萨电子独家AI加速器“DRP（Dynamically Reconfigurable Processor)-AI”，兼具高AI推理性能和低功耗特性。该系列有三大产品群：RZ/V2M配备支持4K/30fps的高性能图像信号处理器（ISP）；RZ/V2L配备3D图形引擎和高通用性外设功能用途广泛；RZ/V2MA除了DRP-AI之外，还添加了OpenCV加速器，可提升各种图像处理设备的附加值。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d21ae06727be477c9d749aa1c87421ac@000000_oswg232450oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>瑞萨今年重点推出的处理器新品是RA8系列，其中RA8M1在DSP、AI/ML等方面具有超高性能，弥补了MPU与MCU之间的差距。&nbsp;</p><p>另外，在收购Reality AI一周年后，瑞萨发布了诸多Reality AI的更新。 其广泛的嵌入式AI和TinyML解决方案，可用于汽车、工业及消费类产品的高级非视觉传感，完美适配瑞萨嵌入式处理及物联网产品。它们可为机器学习提供先进的数学方法进行信号处理，从而实现快速、高效的机器学习推理，可适用于小型MCU及强大MPU。使用Reality AI Tools这一个可以支持完整产品开发生命周期的软件环境，用户可自动探索传感器数据并生成优化的模型。Reality AI Tools包含分析功能，能够找到最佳传感器或传感器组合、传感器放置的位置并自动生成组件规格，并且以时域/频域的方式完全解释模型函数。&nbsp;</p><p>Reality AI Tools现在与瑞萨计算产品紧密整合，可通过内置的部件选择引擎原生支持所有瑞萨MCU和MPU。此外，还可在Reality AI Tools和瑞萨的嵌入式开发环境e2studio之间实现自动上下文切换。&nbsp;</p><p>此外，今年瑞萨也宣布支持客户在微软的VS Code中设计和调试瑞萨嵌入式处理器的软件，与瑞萨自有e2 studio IDE相辅相成。&nbsp;</p><h3><strong>意法半导体</strong></h3><p>意法半导体同样是早年间受挫于手机应用处理器，不过伴随着STM32的流行，意法半导体也开始整装进入MPU市场。&nbsp;</p><p>STM32MP1是意法半导体在MPU上的第一个产品，从单核Arm Cortex-A7到双核Arm Cortex-A7和Cortex-M4内核的微处理器产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_126ba0e53dbb4b23b300df9819ce542c@000000_oswg208111oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年四季度，意法半导体开始提供STM32MP2的样片，这也标志着意法半导体的MPU同样进入了64位时代。STM32MP25配备一颗或两颗64位Arm Cortex-A35内核，1.5GHz主频，高能效。处理实时任务，还集成一颗400MHz Cortex-M33内核。内置的专用NPU将处理器的总算力提高到1.35 TOPS，使其能够为先进的机器视觉、预测性维护等应用提供更强大的边缘AI加速能力。STM32MP25支持32位DDR4和LPDDR4存储器，为成本优化设计提供长期保障。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_592b9eb242f642afa41d722cdfa190a7@000000_oswg395844oswg856oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在软件开发方面，意法半导体一直走得很靠前。今年，意法半导体推出了STM32CubeMP13 软件包，可以移植原本为较小、简单的MCU设计的代码至MPU中。STM32Cubemp13让开发者能够在STM32MP13系统芯片上运行嵌入式裸机应用软件或RTOS操作系统，是执行时间比常规微控制器更短的OpenSTLinux的替代方案。用户还可以确保移植过来的代码继续满足原软件的严格的实时要求，例如，中断时间和输入输出延迟。&nbsp;此外，RTOS可以利用MPU的更大存储空间，同时保留低功耗的优势。&nbsp;</p><p>另外，意法半导体也宣布STM32全面支持Microsoft Visual Studio Code。&nbsp;</p><h2><strong>02 国产芯的表现</strong></h2><p>在国产替代的大潮下，一批国内公司在MPU市场上也开始迅速崛起，包括瑞芯微的RK3588，全志的T113等都在近两年取得了不俗的成绩。&nbsp;</p><p>瑞芯微RK3588采用8nm制程工艺，CPU为四核76和四核A55的八核大小核架构，集成G610图形处理器。其中Cortex-A76架构的CPU主频高达2.4GHz，具有较强的多任务处理能力和高性能计算能力。Cortex-A55架构的CPU主频2.0GHz，具有较高的性能效率，适用于后台和低功耗场景。G610GPU是一款ARM架构的高性能3D图形处理器，支持Vulkan1.2、OpenGLES3.2、OpenCL2.2等API标准，具有较强的图像处理能力，并在视频分析和图像拼接场景中有不错的性能表现。&nbsp;</p><p>在内存方面，RK3588支持四通道的内存设计，可支持LPDDR4、LPDDR4X和LPDDR5。其四通道内存控制器支持最新的第五代协议，支持最高频率达到2700MHz。每通道支持最大容量8GB，总内存容量可达32GB。&nbsp;</p><p>全志T113则是一款高性价比，入门级的嵌入式处理器，配备2*Cortex-A7，主频最高1.2GHz，支持视频编解码器、内置128M DDR3。支持H.265/H.264 1080P@60FPS视频解码、JPEG/MJPEG 1080P@60FPS视频编码 ，支持1080P@60FPS显示；适用于物联网网关、商业显示、能源电力、工业控制、医疗器械等场景。&nbsp;</p><h2><strong>03 总结</strong></h2><p>总的来说，随着技术的不断进步和应用需求的不断提高，嵌入式 MPU市场正在经历着巨大的变革，处理器的性能和功能不断提升，满足了更为复杂和多样化的应用需求。同时，随着智能化、物联网等技术的快速发展，MPU的应用范围也在不断扩展，涉及到工业控制、智能家居、医疗电子、汽车电子等众多领域。&nbsp;</p><p>国产芯片在MPU市场上也在不断崛起，其性能和功能已经逐渐接近国际领先水平。随着国内芯片厂商不断加大研发力度和市场推广力度，以及国内定制化要求的提升，相信未来国产芯片在MPU市场上的份额将会不断扩大。&nbsp;</p><p>随着摩尔定律的逐渐失效和单纯追求性能的时代逐渐过去，嵌入式处理器正在向着更加多元化、专业化、低功耗的方向发展。对于厂商来说，如何在满足性能要求的同时，降低功耗、提高集成度、优化软件生态等将成为未来竞争的关键。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODYyODM4Mg==&amp;mid=2655880551&amp;idx=1&amp;sn=a1af6866ee5683a7057f7db82ce2c7f0&amp;chksm=bc1b7ab72d9131cef3126855ef92ecc059d8494b6607d0034219d0eb83246f1ab55802b1d8f9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电子工程世界”（ID：EEworldbbs）</a>，作者：冀凯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578339232327044</id>
            <title>EUV光刻，日本多路出击</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578339232327044</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578339232327044</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 02:20:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 摩尔定律, 光刻技术, EUV光刻机, 日本光刻产业
<br>
<br>
总结: 随着摩尔定律的发展，传统的深紫外光刻技术已经无法满足更高分辨率和更低成本的要求，因此极紫外光刻技术应运而生。ASML在光刻机领域拥有绝对的影响力，尤其在EUV光刻机领域市占率达到100%。虽然日本错失了EUV光刻机，但在EUV光刻领域仍有重要布局，保留着对供应链关键部分的控制。日本企业在半导体材料和设备领域具有较高市场份额。在半导体芯片掩膜版市场，日本的DNP、Toppan等公司垄断严重，市场集中度高。EUV薄膜是EUV掩模的重要组成部分，用于保护EUV掩模表面免受污染物影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着摩尔定律发展，芯片工艺不断向更小的节点发展，传统的深紫外（DUV）光刻技术已经遇到了物理极限，无法满足更高分辨率和更低成本的要求。因此，极紫外（EUV）光刻技术应运而生，它使用13.5nm波长的光线，可以实现更精细的图案化，并减少多重曝光的次数。</p><p>当下，ASML在光刻机领域拥有绝对的影响力，垄断了全球几乎80%以上的光刻机市场，尤其是在EUV光刻机领域，市占率更是达到100%。</p><p>在过去，日本在光刻产业也是占据了大半壁江山。尼康、佳能与ASML曾经并称光刻机三巨头，但因为选错了路线，前者错失了ASML 193纳米浸没式光刻技术，逐渐没落，尤其是在EUV极紫外光刻技术上毫无建树。</p><p>但在EUV光刻环节，除了EUV光刻机这个最受瞩目的设备产品外，EUV光源、EUV掩模和EUV光刻胶以及其他配套设备等一直是EUV光刻的重要技术组成部分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d165ffc7e02742cc9a462c4c1e824db3@000000_oswg52093oswg660oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">芯片光刻流程图</p><p>光刻的原理是在硅片表面覆盖一层具有高度光敏感性光刻胶，再用光线透过掩模照射在光刻胶和硅片表面，被光线照射到的光刻胶会发生反应。</p><p>此后用特定溶剂洗去被照射/未被照射的光刻胶，就实现了电路图从掩模到硅片的转移。光刻完成后对没有光刻胶保护的硅片部分进行刻蚀，最后洗去剩余光刻胶，就实现了半导体器件在硅片表面的构建过程。</p><p>虽然日本没有先进的晶圆厂，也错失了EUV光刻机，但其在EUV光刻领域仍有很重要的布局，保留着对供应链关键部分的控制，例如半导体材料和设备。</p><p>据了解，芯片制造涉及19种关键材料，且多数都具有较高技术壁垒，而日本企业在其中14种关键材料中占据了全球超过50%的市场份额，在其余几种材料的龙头企业中也不乏日本企业的身影。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_171737dc4bb6470795ee0f9cbfb99343@000000_oswg224418oswg988oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">资料来源：远川研究所</p><p>可见日本在半导体产业上游制造环节的布局广泛，实力雄厚。据SEMI数据显示，日本企业在全球半导体材料和制造设备市场所占的份额分别高达52%和30%。</p><h2><strong>01 “垄断”EUV掩膜市场</strong></h2><p>掩膜版（Photomask），又称光罩、光掩膜、掩膜等，是微电子制造过程中的图形转移工具或母版，光刻过程将掩膜版上的设计图形转移到光刻胶上，再经过刻蚀，将图形刻到衬底上，从而实现图形到硅片的转移。</p><p>Digital Journal数据显示，2021年全球半导体光掩膜市场规模为46.87亿美元。</p><p>在半导体芯片掩膜版市场，晶圆厂自行配套的掩膜版工厂占据65%的份额。如台积电、三星、英特尔、中芯国际等全球晶圆代工厂，其所用的掩膜版绝大部分由自己的专业工厂生产；在独立第三方掩膜版市场，半导体芯片掩膜版技术主要由日本DNP（大日本印刷）、Toppan（凸版）、HOYA（豪雅）和美国Photronics、韩国 LG-IT等公司掌握，市场集中度高，寡头垄断严重。</p><p>DNP是世界上最大规模的综合印刷公司，自1876年创业以来专注于印刷技术。作为光掩膜厂家，DNP在2016年全球首例导入多电子光束绘制设备，且大幅度缩短了新一代半导体光掩膜的绘制时间，从而满足了半导体厂家对高产率、高质量的需求。2020年，DNP开发了相当于5nm工艺的EUV光刻光掩模制造工艺。</p><p>近日，DNP宣布开发出用于3nm等效EUV（极紫外）光刻的光掩模制造工艺。</p><p>DNP将增加多电子束掩模光刻设备的数量，计划于2024年下半年开始运营。通过这一举措，DNP将为采用尖端工艺的半导体制造领域提供所需的光掩模。</p><p>此外DNP还将通过与IMEC合作，推进2nm以后的更细微的工艺研发。</p><p>TOPPAN采用超精细加工技术制造半导体工艺制程中必不可少的各种零部件，如用于半导体制程前道工序的光掩模、用于后道工序封装的FC-BGA基板，以及引线框架等。自1961年以来，凸版一直通过制造光掩膜来大力支持半导体行业的发展。同时，为了满足不断发展的LSI对更精细图案的需求，正在不断开发移相掩膜和采用下一代曝光技术的更先进的光掩膜产品。</p><p>TOPPAN的中国上海厂是于 1995 年开始投产。据悉，该厂前身是美国杜邦，杜邦的光掩模事业部布局中国半导体产业的时间点非常早，甚至早于许多中国一线半导体晶圆厂，不过杜邦在2004年将上海厂卖给日本TOPPAN后，陆续退出该产业。</p><blockquote><p>日本TOPPAN陆续将高端技术转移到上海厂，该厂在2015年导入90纳米的光掩模技术设备，并在2018年开始生产65/55纳米技术，之后在2018年进入逻辑制程28/14纳米，以及DRAM的1X/1Y制程的光掩模生产。</p></blockquote><p>除了投入高端技术工艺，日本TOPPAN也在数年前就投入EUV光刻机用的光掩模，通过高能量、波长短的光源，将电路图案转印到晶圆，EUV光源波长比目前深紫外线DUV光源波长短少约15倍，因此能达到持续将线宽尺寸缩小的目的。</p><p>EUV光掩模与传统光掩模的不同之处在于，传统光掩模是有选择性地传输193nm波长的光线，将电路图案投射到晶圆上，但当采用13.5nm波长的EUV微影技术时，所有的光掩模材料都是不透光的，因此具复合多涂层反射镜的光掩模可将电路图案反射到晶圆上。</p><h2><strong>02 EUV薄膜</strong></h2><p>值得注意的是，EUV掩模最困难的环节之一就是EUV薄膜（Pellicle）。</p><p>EUV薄膜是一种超薄薄膜形态的、需要定期更换的高端消耗品，放置在EUV掩模的顶层，同时允许高EUV光透射率。它安装在光掩模表面上方几毫米处，在EUV曝光工艺中保护EUV掩模表面免受空气中颗粒或污染物影响。</p><p>如果污染物落在EUV薄膜上，由于这些颗粒离焦，不会曝光在晶圆上，从而最大限度地减少曝光缺陷。但是，在EUV光刻工艺中，极紫外光通过EUV薄膜两次，一次入射到EUV掩模，另外一次出射到EUV投影光学系统，这导致EUV薄膜的温度将升高600-1000摄氏度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_848cbb1ffd06466aa8fae7a445bf2792@000000_oswg291110oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">不携带（左）和携带EUV薄膜的EUV掩模示意图</p><p>EUV薄膜在EUV光刻中保护极其昂贵的EUV掩模，使其远离可能落在其表面的颗粒。</p><p>EUV薄膜对于CPU芯片的生产最为重要，因为CPU芯片使用的是单芯片掩模，任何一个EUV掩模缺陷就会有可能使整个晶圆失效。因此，对于大面积的芯片，没有EUV薄膜的保护是万万不能的。</p><p>有专家强调，“试图在没有EUV薄膜的情况下进行EUV光刻是痛苦的。这需要更多的检测，而且仍有可能导致产量损失”。</p><p>对此，日本EUV薄膜供应商三井化学积极布局。</p><p>前不久，比利时的纳米电子和数字技术研究和创新中心Imec与三井化学建立战略合作伙伴关系，共同开发用于EUV光刻的基于碳纳米管(CNT)的薄膜。</p><p>根据协议，三井化学将把imec基于碳纳米管的薄膜开发整合到其碳纳米管薄膜技术中，以实现完整的生产规格，目标是在2025-2026年内将其引入大功率EUV系统的制造中。</p><p>该薄膜用于保护光掩膜在极紫外光照射时不受污染，具有高极紫外光透射率(≧94%)、低极紫外光反射率和最小光学影响，这是先进半导体制造中高产量和高吞吐量的关键特性。</p><p>光刻路线图项目预计在2025-2026年期间推出新的薄膜，届时下一代ASML 0.33NA EUV光刻系统将支持600W或更高功率的光源。</p><p>另一方面，三井化学也在助力三星实现新突破。</p><p>最近在釜山举行的“KISM2023”学术会议上，三星表示其EUV光刻技术取得了重大进展。</p><p>据悉，三星EUV技术的关键在于EUV薄膜的使用，这是半导体制造中光刻工艺所必需的材料，能够起到保护作用，防止外来颗粒造成缺陷。据透露，三星使用的EUV薄膜的透光率已经达到90%，计划将其提高到94-96%。</p><p>三星在部分先进的EUV代工生产线上为主要客户引进了EUV薄膜。据三星DS事业部研究员Kang Young-seok表示，日本三井是目前唯一的供应商。虽然FST和S&amp;S Tech等韩国企业正在积极开发EUV薄膜，但尚未达到量产的阶段。</p><h2><strong>03 光罩刻录机</strong></h2><p>除了在EUV掩膜和EUV薄膜上具有优势外，日本在光罩刻录机方面也有深厚积累。</p><p>目前，光罩通常采用激光刻录机制造，还有基于电子束技术的光罩刻录机，前者的通用性比较强，后者多被用于在最先进的制程节点上制作关键光罩，因为它可以产生比传统激光刻录机更小的特征尺寸，但这种刻录机的速度相对较慢，此外，其价格昂贵，体积也大。</p><p>在先进制程集成电路的制造过程中，最底层需要精细光刻，相应的光罩也更精细，多采用基于电子束技术的光罩刻录机，而上边那些层的光罩，厂商更倾向于使用更便宜、效率更高的激光刻录机。</p><p>全球能够制造多波束光罩刻录机的厂商并不多，主要是日本的JEOL、Nuflare公司，德国的Vistec和奥地利的IMS公司等。其中，Nuflare公司实力强劲，拿下了全球90%的份额，也是第一家具备3nm制程光罩制备能力的厂商。</p><p>随着光刻技术的发展，特别是ASML不断更新EUV光刻机，对相应的产品和设备也提出了更高要求，光罩刻录机也在此行业背景下不断演进。</p><p>综合来看，光掩膜在微纳加工技术中具有举足轻重的地位，是实现集成电路制造的关键因素。随着制程技术的不断演进，掩膜的精度、分辨率和成本要求将不断提高，这将对掩膜制造商，以及薄膜和光罩刻录机等产业链提出更高的挑战，也带来更大的需求。</p><h2><strong>04 EUV光刻胶，实力强劲</strong></h2><p>光刻胶是一种特殊的材料，它涂覆在晶圆表面，可以根据曝光与否发生化学变化，从而形成所需的图案。EUV光刻胶则是制造难度更高的产品，也是7nm及以下先进制程芯片加工过程中的核心原材料。</p><p>光刻胶的发展是摩尔定律运行的核心驱动力。</p><p>随着芯片制程由微米级（2μm-1μm）、亚微米级（1-0.35μm）、深亚微米级（0.35μm以下）、纳米级（90-22nm）甚至进入14-7nm阶段。</p><p>对光刻胶分辨率等性能要求不断提高，光刻技术随着集成电路的发展经历了从G线（436nm）光刻，H线（405nm）光刻，I线（365nm）光刻，到深紫外线DUV光刻（KrF248nm和ArF193nm）、193nm浸没式加多重成像技术（32nm-7nm），再到EUV极端紫外线（＜13.5nm）光刻的发展，甚至采用非光学光刻（电子束曝光、离子束曝光），以相应波长为感光波长的各类光刻胶也应用而生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b7e5c0db510e49919e33b6658063a4e0@000000_oswg29622oswg578oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与其它光刻胶相比，EUV光刻胶有以下特点：</p><p><strong>高吸收率：</strong>由于EUV光线在空气中会被吸收，因此需要在真空环境下进行曝光。同时，为了提高曝光效率和减少剂量，EUV光刻胶需要具有高吸收率，即能够吸收更多的入射光子。</p><p><strong>高灵敏度：</strong>由于EUV光源功率有限，每个晶圆上打到的光子数量较少，因此EUV光刻胶需要具有高灵敏度，即能够在较低剂量下发生足够的化学反应。</p><p><strong>高分辨率：</strong>为了实现更小的特征尺寸和更密集的图案布局，EUV光刻胶需要具有高分辨率，即能够保持清晰和平滑的线边缘。</p><p><strong>高稳定性：</strong>由于EUV光刻过程涉及多种化学物质和物理条件，因此EUV光刻胶需要具有高稳定性，即能够抵抗各种干扰和变化。</p><p>综合来看，随着半导体节点向更小的规模发展，保持分辨率、灵敏度和图形保真度变得更加复杂和具有挑战性。EUV光刻胶需要凭借上述特点和能力，以应对这些挑战并实现进一步的小型化。</p><p>据业内人士披露，日本企业在半导体光刻胶领域占据绝对优势。半导体光刻胶主要生产企业包括日本东京应化、JSR、住友化学、信越化学、富士胶片，以及韩国东进世美肯和美国陶氏杜邦，其中日本企业占据约90%市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8aa40fb0d30b4766bf395ff0d1666357@000000_oswg44618oswg660oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>纵观光刻胶产业的发展史，实际上日本的垄断地位是“后来居上”。</p><p>回溯光刻机产业发展史，早在1950年，美国柯达公司就开发出了KTFR光刻胶，随后1980年美国的IBM公司突破了KrF光刻技术，之后的15年里，IBM领导并垄断了KrF光刻胶。</p><p>也就是在这个时候，日本半导体也正在迅速崛起，尤其是在光刻技术方面，尼康和佳能凭借在基础化工领域的经验积累和政府的大力扶持，迅速崛起。</p><p>尽管彼时迅速崛起的日本半导体已经受到了美国的压力和限制，增速放缓。但由于业内对光刻胶的重视程度较低，且市场占有率过低，光刻胶不在美国限制日本半导体发展的产品范围内。</p><p>于是，日本抓住“一线生机”，开始大力研发光刻胶。</p><p>借此机遇，日本迅速涌现出了一批优秀的光刻胶企业，比如东京应化于1995年研发出KrF光刻胶并实现大规模商业化，这标志着光刻胶正式进入日本厂商“称霸”的时代。2011年，JSR与SEMATECH联合开发出EUV光刻胶，使得日本光刻胶站上了金字塔的顶端。</p><p>同时，由于日本的尼康和佳能在光刻机领域也曾经长期垄断全球市场，这些为日本发展光刻胶提供了非常良好的产业基础，并且日本在精细化工等方面也具有雄厚的实力，经过数十年的发展积累了大量的理论知识和光刻胶相关的数据库，最终形成了日本企业在光刻胶领域的绝对统治力。</p><p>有业内专家表示，如今10nm以下制程的光刻胶，几乎只有日本的企业能够生产。这也意味着在EUV光刻胶方面，日本企业的市场份额遥遥领先。其中最大的两家供应商是JSR和东京应化，就占据了约75%的市场份额。</p><p>东京应化成立于1936年，为全球领先的半导体光刻胶生产商，产品覆盖橡胶型负性光刻胶、g线光刻胶、i线光刻胶、KrF光刻胶、ArF光刻胶、EUV光刻胶、电子光束光刻胶等。目前东京应化在光刻胶领域综合实力位列第一，除了在ArF 光刻胶领域以16%的市占率位于JSR（25%）、信越化学（22%）、住友化学（17%）之后，在其他三个领域的份额均位列第一，其中在EUV光刻胶领域独占鳌头，一家占据一半以上的份额。</p><p>JSR产品种类丰富，可满足各种工艺需求，自1979年开始销售光刻胶以来，以满足半导体行业的需求为宗旨，40多年来不断的向全球客户提供光刻材料、CMP材料和封装材料。产品包括：用于离子注入、栅极和配线工艺图案的光刻胶，用于CMP工艺的研磨液和清洗剂，以及用于封装各个工艺流程的临时键合材料、厚膜加工用光刻胶和感光性绝缘膜材料等。JSR的光刻胶产品覆盖成熟至先进制程，提供i/g-line、KrF、ArF、多层材料等完整产品线，并且可以实现EUV光刻胶的量产。目前JSR正在研发和销售适用于5nm及以下制程的EUV光刻胶，以维持和扩大公司在先进光刻材料的市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_592b1cbd78ba424785be52f9a51465e8@000000_oswg484565oswg792oswg904_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">JSR EUV光刻胶研发</p><p>今年6月，日本光刻胶供应商巨头JSR宣布，已同意由日本政府支持的基金以约9,093亿日元（约63.5亿美元）的价格收购，该交易意味着这家半导体材料巨头将被日本国有化。</p><p>据报道，主导该交易的是由日本政府主导、日本产业界共同出资的日本投资公司（JIC），此举受到日本贸易部的监督，是日本政府加强半导体产业控制的最新举措，旨在重新夺回日本在先进芯片生产方面的领先地位。</p><p>此外，住友化学、信越化学和富士胶片等日本材料巨头也均在EUV光刻胶领域有所布局。</p><p>从产业链价值来看，光刻胶产值不算大，仅占全球半导体市场规模的1%，却对半导体产业至关重要。</p><p>三星集团CEO曾表示：“如果光刻机缺少了光刻胶，那么光刻机就是一堆废铁。”</p><p>可见，EUV光刻胶更是半导体材料皇冠上最璀璨的明珠。日本在“垄断”该领域之余，也面临挑战。</p><p>2019年日本限制对韩国的EUV光刻胶出口后，韩国光刻胶厂商东进世美肯开始研发EUV光刻胶，并在2021年通过了三星电子的可靠性认证；2022年12月三星电子在其一条量产线上使用了东进半导体的EUV光刻胶产品，标志着韩国也实现了EUV光刻胶的国产化量产突破。</p><p>另一方面，干式光刻胶或将成为新的发展路径。</p><p>TECHCET报告表示，随着半导体先进制程的竞争越来越激烈，以及EUV制程层数的增加，光刻胶材料市场规模激增。其中，干式光刻胶成为广受关注的新型EUV光刻材料之一，相比传统湿式光刻胶能显著降低生产成本，能源消耗更少，且原料需求量比以往大幅度减少。</p><p>随着芯片尺寸不断缩小，传统的湿式光刻胶开始遇到技术瓶颈，比如传统的湿式光刻胶的化学成分容易造成光子散射，因此若想实现大剂量的曝光，需要增加光刻机的功率，而这一举动也会大大影响光刻机的工作效率。</p><p>对此，业内曾提出两种解决方案：一种是将光源提高到500W-1000W，并因此获得更高的能量来确保量产，但目前500W以上的光源仍在研发中。而第二种解决方案，便是通过改善EUV光刻胶技术，来实现曝光功率以及机器工作效率的平衡，干式光刻胶也因此受到市场的关注。</p><p>据了解，日本的东京应化、JSR集团等光刻胶巨头企业生产的均为传统的湿式光刻胶。而在两年前，美国公司Lam Research凭借干式光刻胶技术“搅局”，成功打破了巨头们在光刻胶领域的垄断，这也让干式光刻胶正式走进了人们的视野。同时，干式光刻胶的概念也得到ASML、三星、英特尔、台积电等龙头企业的青睐，纷纷与Lam Research针对干式光刻胶领域开展合作研究，寻求平衡曝光功率以及机器工作效率的方法。</p><h2><strong>05 EUV光刻周边设备，不容小觑</strong></h2><p>虽然在EUV相关设备市场中，ASML垄断了核心光刻机，但在EUV光刻周边设备中，日本厂商有着不容小觑的市占率，尤其在检测、感光材料涂覆、成像等相关设备方面，日本企业的实力不容忽视。</p><p>掩模在制造和使用过程中难免会出现污染物沾污、图形异常等缺陷，需要进行检测和修复，是提升产品的良率和节省成本的关键。在这个领域，日本的Lasertec是全球领先的测试机制造商，是首家实现用EUV光源检测EUV掩模的企业。</p><p>Lasertec之所以能够取得如此大的突破，最重要的原因是押对EUV光刻这个方向。</p><p>据了解，芯片工艺在推向7nm及以下的时候，工业界分成两拨，一波是继续改进DUV技术，另一波则是选择走向EUV光刻。DUV技术之所以困难重重，就是因为当工艺节点推进到7nm时采用该技术需要四重曝光，对多层对齐是极大的挑战。</p><p>同样，多重曝光意味着需要多次更换掩膜，这在经济上也增加了成本。因此，继续使用DUV技术将面临更多挑战。而EUV光刻系统能够通过单次曝光，完美解决上述问题。</p><p>但是，由于EUV的波长只有13.5nm，这给EUV掩膜检测造成了极大挑战。过去EUV掩膜都是通过193nm的深紫外光(DUV)系统来检测，但这个系统没有办法分辨EUV掩膜图案，导致只能粗略判断掩膜板上是否有缺陷，无法检测EUV掩模是否存在多层膜相位型缺陷，迫切需要更高分辨率的掩膜检测手段。</p><p>对此，日本Lasertec于2018年成功开发了光化图形掩模检测系统ACTIS A150，加速EUV光刻走向成熟化和经济化，这也加速了半导体界开始全面倒向EUV技术。2019年，Lasertec又推出了对已印有晶圆设计的模板进行检测的设备，成为了这一领域的垄断者。</p><p>日本在光刻机周边设备领域的龙头并非只有一个Lasertec， 另一个占据极高市场份额的是东京电子的EUV涂覆显影设备，该设备用于将特殊的化学液体涂在硅片上作为半导体材料进行显影。1993年，东京电子开始销售FPD生产设备涂布机/显影机，2000年交付了1000台涂布机/显影机“ CLEAN TRACK ACT 8”。</p><h2><strong>06 光刻机领域，念念不忘</strong></h2><p>虽然曾经的光刻机巨头在EUV领域已经被ASML抛离，但日本在光刻机方面仍在不断努力。</p><p>佳能研发了纳米压印技术(NIL)，无需EUV就能制造5纳米芯片。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1505b278be8845458b23d6616aaecef8@000000_oswg211827oswg1080oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">紫外纳米压印光刻与光学光刻流程对比（图源：果壳硬科技）</p><p>不仅如此，据佳能最新消息表示，还在将该掩模技术进一步改进，未来纳米压印光刻有望实现最小线宽为10纳米的电路图案，相当于最先进逻辑半导体技术所需要的2纳米节点。</p><p>笔者此前在《纳米压印，终于走向台前？》文章中对该技术做过详细解读，在此不过多赘述。</p><p>另一边，尼康12月10日宣布将于2024年1月正式推出ArF 193纳米浸没式光刻机“NSR-S636E”。对比当前型号，该设备整体生产效率可提高10-15%，创下尼康光刻设备的新高，每小时可生产280片晶圆，停机时间也更短。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2eb9d2fc4e8646a195699880e701deda@000000_oswg20455oswg640oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，在不牺牲生产效率的前提下，新光刻机可在需要高重叠精度的半导体制造中提供更高的性能。新光刻机的光源技术是20世纪90年代就已经成熟的“i-line”，再加上相关零件、技术的成熟化，价格将比竞品便宜20-30%左右。</p><p>不过，目前尚不清楚尼康这款光刻机能制造多少纳米的芯片。</p><h2><strong>07 写在最后</strong></h2><p>日本之所以在包括EUV光刻胶、掩膜等半导体材料，以及EUV周边设备领域具备强大实力，有几个关键原因：</p><p><strong>半导体产业的长期发展：</strong>上世纪80年代，日本的半导体产业非常发达，但随后受到美国的制裁和打压。为了保持半导体产业的竞争力，日本企业转向半导体材料的研发和生产，并投入大量资源。依托于日本原本雄厚的半导体基础，日本迅速崛起为全球半导体材料领域的领军国家。</p><p><strong>基础研究实力和经验积累：</strong>半导体材料的制造工艺复杂多样，需要扎实的基础研究和丰富的经验积累。日本企业一直以来注重基础研究，拥有优秀的科学家和工程师团队，致力于材料制备和性能优化的研究。此外，日本企业以“匠人精神”自居，精益求精，强调制造的精准和质量，这也是日本半导体材料实力强大的一个重要原因。</p><p><strong>长期稳定的合作关系：</strong>半导体企业在选择解决方案和供应商时非常谨慎，不轻易更换合作伙伴。日本半导体企业经过多年的努力和优秀表现，与其他企业建立了长期稳定的合作关系，形成了高度绑定的合作模式。这使得其他厂商想要进入这个市场变得非常困难。</p><p>整体来看，日本在半导体材料领域地位突出，得益于日本企业多年来在材料研发和制造方面的努力，以及长期稳定的合作关系。无论是在光刻胶、掩膜材料、化学机械抛光材料还是其他关键材料和设备方面，日本企业都展现出了强大的实力和优势。</p><p>但当前科技竞争日趋激烈，其他国家和地区都在不断加大研发投入，并逐步取得了在某些特定领域的突破。对此，日本企业或许尚不能“高枕无忧”，仍需要继续保持创新能力，加强国际合作，以应对来自全球的竞争挑战。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247722928&amp;idx=1&amp;sn=4fda76cf8eb191a8b35b0b4c6c0c600f&amp;chksm=cf271f2912b8d3a7258dc5cac7fb57d99ac0d21d8b0ac4457eeee2c6a60141a12c4bfdb7572b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：L晨光，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578330449684098</id>
            <title>“95后”董事长带队冲击IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578330449684098</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578330449684098</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 02:18:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 湖南五新智能科技股份有限公司, IPO, 交通基建专用设备与系统解决方案供应商, 无实际控制人
<br>
<br>
总结: 湖南五新智能科技股份有限公司是一家交通基建专用设备与系统解决方案供应商，该公司成功申请IPO并拟募资15亿元，投向四个项目及补充流动资金。值得关注的是，该公司没有实际控制人，其控股股东为兴中科技，但兴中科技的股权结构分散，导致公司无实际控制人。此外，该公司的客户集中度较高，前五大客户销售金额占当期营业收入的比例较高，存在一定的风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>沪深交易所持续数月的IPO零申报局面，在12月26日晚被打破。&nbsp;</p><p>据上交所官网披露，湖南五新智能科技股份有限公司（简称“五新科技”）主板上市申请于2023年12月26日获得受理。招股书显示，五新科技是一家交通基建专用设备与系统解决方案供应商，公司此次IPO拟募资15亿元，投向四个项目及补充流动资金，保荐机构是中信证券。&nbsp;</p><p>报告期内，公司营业收入保持了一定增速，但净利润存在波动。</p><blockquote><p>公司销售的集中度较高，客户主要为大型央企、国企施工企业，如中国中铁、中国铁建、中国建筑、浙江交工等，公司对前五大客户销售金额合计占当期营业收入的比例分别为81.53%、77.35%、82.63%和83.26%。公司应收账款较高，2022年应收账款已经占到营收的六成以上。&nbsp;</p></blockquote><p>值得关注的是，公司没有实际控制人。其控股股东为兴中科技，直接持有公司股份占总股本的91.36%，但兴中科技的股权结构分散，导致公司无实际控制人。兴中科技的最大股东是王薪程，持股比例8.52%，而王薪程也担任了五新科技的董事长、总经理。值得关注的是，王薪程实际上是一名“95后”，出生于1996年11月。&nbsp;</p><h2><strong>01 “95后”带队打破零申报</strong></h2><p>随着今年下半年IPO节奏的阶段性收紧，沪深交易所七八月份出现零申报情况，这一局面在9月份被打破，但获受理家数寥寥，随后又进入持续数月的零申报期。终于，在12月26日晚上交所披露，一家来自湖南的专用设备制造企业——五新科技，再度打破这一局面。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1979122e78884613ba82754046f2a6d8@5888275_oswg26889oswg1080oswg207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据公司招股书的披露，五新科技是交通基建专用设备与系统解决方案供应商，主要从事两大板块业务，一是路桥施工专用装备的研发、生产、销售及租赁，具体产品包括信息化桥 梁构件生产线、整孔梁模板、节段梁模板、墩身模板及盖梁模板、挂篮和栈桥等； 二是建筑安全支护一体化服务，主要为模架专业分包及租赁。&nbsp;</p><blockquote><p>财务方面，报告期内，公司分别实现营业收入9.57亿元、10.42亿元、12.61亿元和7.87亿元，2020年至2022年年均复合增长率14.77%。公司报告期内的净利润则存在一定波动，分别实现扣非净利润1.6亿元、1.33亿元、1.61亿元和1.4亿元。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b912f38f7cc94935b6500b6aa34afaeb@5888275_oswg44614oswg722oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此次IPO，五新科技拟募资15.16亿元，投向“智能悬臂造桥机（挂篮）服务能力提升”等四个项目，以及4亿元补充流动资金。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3b693a1b43284ac0aa291e284bb4b58b@5888275_oswg57838oswg721oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公司的一大风险是没有实际控制人，担任董事长、总经理的竟是一名“95后”。&nbsp;</p><p>招股书显示，截至招股说明书签署日，公司控股股东兴中科技直接持有公司股份7309万股股份，占本次发行前公司总股本的91.36%，但兴中科技股权结构分散，公司无实际控制人。公司也无单一穿透股东、关联方或一致行动人控制公司表决权的比例达到绝对或相对控制地位。此外，公司董事、股东均独立行使表决权，不存在一致行动、共同控制公司的情形。&nbsp;</p><p>兴中科技的最大单一股东是王薪程，而王薪程也担任着五新科技的董事长、总经理。招股书披露，王薪程实际是一名“95后”，1996年11月出生，本科学历，为助理工程师。2021年4月至今，其任公司董事长；2021年12月至今，其兼任公司总经理。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_885d0551252c482193417e192a46719e@5888275_oswg66164oswg719oswg237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 客户集中度高 应收账款高</strong></h2><p>招股书显示，五新科技与中国中铁、中国铁建、中国交建、中国建筑等大型央企，以及浙江交工、上海城建、四川路桥、贵州路桥、湖南路桥等大型地方国企建立了长期合作关系。但硬币的另一面，是客户集中度较高。&nbsp;</p><p>报告期内，公司对前五大客户销售金额合计占当期营业收入的比例分别为81.53%、77.35%、82.63%和83.26%。其中，第一大客户是中国铁路工程集团，其2023年上半年的营收贡献度，已接近30%。公司提醒，若未来因基础设施建设投资放缓、客户业务需求下降等负面情形影响，“将可能对发行人经营情况造成较大的不利影响”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_5f8420b9f499461bb527aaa492036dbd@5888275_oswg112901oswg756oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与多数工程领域的企业一样，公司的应收款项金额较高，需提防坏账的风险。&nbsp;</p><blockquote><p>招股书显示，报告期各期末，公司应收账款账面价值分别为6.06亿元、7.02亿元、8.34亿元和8.59亿元，占同期末流动资产的比例分别为62.65%、56.3%、56.81%和51.42%，占各期营业收入的比例分别高达63.3%、67.37%、66.14%和106%。&nbsp;</p></blockquote><p>应收款项金额较大，且占营业收入的比例较高，如不能及时收回或发生坏账，将会对业绩造成不利影响。报告期内来看，公司信用减值损失分别为-1603.55万元、-2739.31万元、-3209.28万元和-1068.34万元，主要即是计提的应收款项坏账损失。&nbsp;</p><p>除了应收账款，公司还有一定量的应收票据（含应收款项融资），报告期各期末的账面价值分别为5585.16万元、8052.13万元、1.04亿元和9757.96万元，占同期末流动资产的比例分别为5.77%、6.46%、7.06%和5.84%。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VS7Z3QUZh2W_gq9bXV4IGg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：南深，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577542463710854</id>
            <title>跨境完整并购第一案诞生，MNC“买买买”的风吹到了国内</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577542463710854</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577542463710854</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:12:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医药行业, 并购, 亘喜生物, 阿斯利康
<br>
<br>
总结: 2023年，医药行业的并购活动达到了历史高峰，其中阿斯利康以10亿美元收购了亘喜生物。亘喜生物凭借其GC012F CAR-T细胞疗法在治疗多发性骨髓瘤方面的出色表现，获得了阿斯利康的认可。此次并购案例显示了中国创新药行业的实力和市场对国内生物科技行业的悲观情绪可能过度了。随着优质企业的逐渐被挖掘，市场对生物科技行业的信心将逐渐回归，国内生物科技行业也将进入新一轮上行周期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年，是医药行业的并购大年。</p><blockquote><p>据医药魔方统计，截至12月24日，今年医药行业10亿美元以上的并购，达到23例。其中，最大10例并购总额达到了惊人的1152亿美元，去年同期这一数字仅为757亿美元。</p></blockquote><p>如今，超过10亿美元的并购案例还在继续增加。12月26日，阿斯利康宣布，以10亿美元首付款、2亿美元潜在付款的方式，收购亘喜生物。</p><p>完成收购后，亘喜生物将作为阿斯利康全资子公司继续在中国及美国运营。</p><p>在热闹的并购大潮中，国内药企没有缺席，这也是业界极其关注阿斯利康并购亘喜生物的原因。</p><p>作为首个被MNC完整收购的中国biotech案例，它的出现带来了诸多积极信号。</p><h2><strong>01 行业的真实底色</strong></h2><p>阿斯利康并购亘喜生物，释放出的一个积极信号是：</p><p>虽然饱受质疑，但中国创新药行业的“底色”并不差。至少，相当一部分企业，具备在全球舞台角逐的实力，且能够获得MNC的认可。</p><p>亘喜生物之所以被阿斯利康收购，核心原因在于其GC012F CAR-T细胞疗法的亮眼表现。</p><p>GC012F作为一款BCMA/CD19双靶点自体疗法，在疗效和安全性方面均展现了BIC的潜力。</p><p>在今年ASCO期间，亘喜生物以口头报告形式公布的治疗复发/难治性多发性骨髓瘤（r/r MM）数据显示，GC012F具有响应率高、缓解效果深入且持久等特点。</p><p>具体来看，在该临床可评估疗效的患者中，GC012F总体应答率（ORR）高达93.1%，89.7%为非常好的部分缓解（VGPR）及更佳的疗效。</p><p>并且，该疗法在安全性方面也有突出。接受GC012F治疗的r/r MM患者中，只有7%的患者出现3级以上的CRS，而任何情况的ICANS均没有发生。</p><p>在GC012F的研究中，均未观察到第二原发性恶性肿瘤（SPM），这进一步明确了其安全性优势。</p><p>除了在r/r MM领域，GC012F对多发性骨髓瘤新确诊（NDMM）患者也展现了极佳的治疗效果和安全性。在今年的ASH年会上，亘喜生物口头报告的最新数据显示：</p><blockquote><p>22例可评估患者的ORR依旧高达100%，sCR率高达95.5%，MRD-率也是高达100%；安全性方面，仅27%患者出现CRS，且均为低级别，未观察到患者出现任何级别的ICANS或其他神经毒性。</p></blockquote><p>突出的治疗效果和安全性，预示了GC012F具备全线覆盖多发性骨髓瘤的可能，也拥有扩展至B细胞非霍奇金淋巴瘤以及红斑狼疮等自免适应症的潜力。</p><p>与此同时，GC012F还具备可及性高的特点。GC012F基于亘喜生物独有的FasTCAR次日生产自体CAR-T平台研发，只需22-36个小时就能完成生产，且品效一致性高，在生产速度以及质量方面拥有显著优势。</p><p>也正因此，亘喜生物能够获得阿斯利康的认可，最终双方完成“联姻”。</p><h2><strong>02 市场可能太悲观了</strong></h2><p>除了展示行业真实底色之外，阿斯利康收购亘喜生物案例还透露出的信号或许是：市场对于国内生物科技行业，过于悲观了。</p><p>这一点，亘喜生物二级市场表现以及阿斯利康最终的收购价格，能够充分体现。</p><p>在资本寒冬今年4月份，亘喜生物股价最低跌至1.4美元。随后，公司股价大幅上涨，截至12月22日，股价为6.19美元，这与收购价格仍有较大差距。</p><p>根据协议，此次亘喜生物的交易价格，分为两部分。</p><p>第一，是交易完成时的首付款。届时，亘喜生物将获得普通股每股$2.00 (相当于每股美国存托股份 (ADS) $10.00)的现金；</p><p>第二，是达到相关里程碑的额外付款。协议显示，该付款为普通股每股$0.3 (相当于每股ADS $1.5)。</p><p>也就是说，阿斯利康收购亘喜生物的最高股价为11.5美元，是12月22日收市价格的1.85倍。</p><p>虽然大药厂手握巨资，但并不会轻易扫货。较低的估值，可能会使生物技术公司在合并或收购方面更具吸引力。</p><p>去年医药并购市场不及预期，就是因为大药企们的谨慎。但在经历过大起大落的Big Pharma眼中，去年Biotech们现阶段可能还只是估值回归，价格仍有下降空间。</p><p>如今，阿斯利康等巨头们愿意加大力度以溢价的方式收购上市的biotech们，无疑指向了一点：部分优质的企业已经进入击球区。</p><h2><strong>03 太阳正在重新升起</strong></h2><p>亘喜生物并不会是孤例。当前，在极端的市场环境下，仍会有部分优质的国内biotech处于被错杀状态。</p><p>这一背景下，在销售额表现、BD或并购等因素的推动下，超跌biotech必然会迎来预期修复周期。</p><p>而随着亘喜生物们被逐渐挖掘，也必然意味着，市场对于生物科技行业的信心会慢慢回归。届时，国内生物科技行业也将进入新一轮上行周期。</p><p>当然，新一轮的上行周期，也意味着粗旷发展的旧时代，将会告别历史舞台。新时代，市场将会重回理性，避免劣币驱逐良币的情况。</p><p>太阳底下没有新鲜事。这一点，可以参考美国生物科技行业的发展历程。</p><p>如果说美国Biotech公司的“黄金十年”是由FDA注重创新而引发的“政策”行情，那么2000年之后则是完全由成功Biotech产品带来“价值回归”。</p><p>经过1992年-1995年的验证后，一批像基因泰克、安进这样具备产品核心竞争力的公司，凭借过硬的研发实力，以及前瞻性的战略规划，成功在21世纪迎来了真正的巅峰。</p><p>美国医药市场，也正是在这些实力出色的biotech们的带领下，在2000年之后迎来了新一波的牛市。</p><p>未来，国内生物科技行业也将进入这一阶段。但站在舞台中央的，必然会是手握攻克疑难杂症核心技术的企业。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMjU5Njk5NA==&amp;mid=2247499293&amp;idx=1&amp;sn=5b11d38fc1ffd8d938102b59de2ed4eb&amp;chksm=97723aaf632c178d75a6c2531c814d2971545c0889dba9c98106c00cf63139d029aeaef881a2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氨基观察”（ID：anjiguancha）</a>，作者：氨基君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578281058854273</id>
            <title>AI大模型“国标”首批测试结果公布，人工智能成市场新焦点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578281058854273</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578281058854273</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:10:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型标准符合性评测, 国产大模型, AI大模型高速发展, 万亿级参数大模型
<br>
<br>
总结: 国内首个官方“大模型标准符合性评测”公布了四款国产大模型的测试结果，这标志着AI大模型在国内的快速发展。大模型的参数规模不断扩张，已有五家企业达到万亿级别以上。此外，多家公司推出自研模型，展现出领先的技术优势。这些都为人工智能产业的健康有序发展奠定了基础。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月22日，国内首个官方“大模型标准符合性评测”结果公布，百度文心一言、腾讯混元大模型、360智脑、阿里云通义千问四款国产大模型首批通过测试。测试结果称，上述四款模型符合《人工智能大规模预训练模型第2部分：评测指标与方法》语言大模型的相关技术要求，通用性、智能性等维度达到国家相关标准。</p><p>该测试由工信部中国电子技术标准化研究院发起，从大模型的通用性、智能性、安全性等多个维度开展，涵盖语言、语音、视觉等多模态领域，旨在建立大模型标准符合性名录，是基于官方大模型测试基准的权威评测，被业内称为AI大模型“国标”。</p><p>受此消息影响，12月25日三六零强势涨停。但26日受大盘整体弱势影响，该股开盘短暂震荡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_d8b61c5ca9904d3c8ba3a15eb5f71eb9@5888275_oswg67412oswg859oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 AI大模型高速发展</strong></h2><p>随着ChatGPT应用的现象级火爆，AI大模型正在迅速发展，引发了新一轮人工智能发展浪潮。在技术方面，大模型在交互、理解和生成等领域表现出了显著的性能提升；在产业发展方面，国内外互联网巨头、初创企业及科研机构广泛涉足基础大模型的研发，并积极布局相关领域行业大模型。</p><p>目前，国内诸多企业纷纷宣布在生成式人工智能领域进行产业布局，国产大模型进入集中发布期。据《2023—2024年中国人工智能计算力发展评估报告》显示，截至2023年10月，我国已累计发布两百余个大模型。</p><p>其中以科研院所和互联网企业为开发主力军，具有代表性的有百度的文心一言、阿里云通义千问等。在“百模大战”的背景下，我国大模型行业高速发展。据IDC预测，至2026年中国AI大模型市场规模将达到211亿美元，人工智能将进入大规模落地应用关键期。&nbsp;</p><h2><strong>02 万亿级参数大模型迅猛扩张</strong></h2><p>参数是大模型数据分布和学习能力的关键部分。增加参数数量可以增强表达能力和灵活性，使模型更好地适应各种分析任务。此外，AI大模型的参数越多，它们就越能更好地拟合数据分布，并提升模型的预测能力。</p><p>数据显示，目前我国参数规模达到万亿级别以上的大模型企业已有五家，随着参数规模不断突破，AI大模型在各行各业的应用速度正在不断加快。据统计，我国人工智能大模型50强行业应用共涉及13个领域，主要集中在金融行业，其次为工业、政务、交通等行业。</p><p>如今已经有越来越多的AI大模型正在努力提高参数量，旨在增强模型性能。据机构预测，万亿级参数的大模型将迅速扩展。工信部赛迪研究院发布的研究报告称，到2024年年底，将有5%至8%的国产大模型的参数从千亿级跃升至万亿级。&nbsp;</p><h2><strong>03 多家公司推出自研模型</strong></h2><p>广发证券认为，“大模型标准符合性评测”有望引领人工智能产业健康有序发展，国内头部大模型厂商展现出领先的技术优势。海通证券指出，“大模型标准符合性评测”等多项标准的推出，显示出我国大模型的标准化进程正在稳步推进，未来AI产业发展速度有望持续提升。</p><p>在AI大模型迅速发展的背景下，国信证券认为，以AI为核心的投资机会是市场重点关注领域。</p><p>部分涉及大模型业务的A股上市公司中，三六零(601360.SH)拥有两款大模型产品“360智脑”以及AI生图工具“360鸿图”；科大讯飞(002230.SZ)今年10月底发布讯飞星火认知大模型V3.0，七项核心能力持续提升，据近期调研记录显示，该公司表示将在2024年上半年实现该模型对标GPT-4的目标。</p><p>此外，真视通(002771.SZ)在智算中心AI算力服务支持和人工智能等领域积极布局；云鼎科技(000409.SZ)AI服务平台以大模型为技术底座，打造集“数据+算法+算力+平台”一体化的产品；苏州科达(603660.SH)深入研发基于深度学习的AI技术，已推出KD-GPT大模型。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fZpfRoZwG9kbp84FmpxCDg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“览富财经网”（ID:lanfucaijingwang）</a>，作者：叶辰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2578291596797317</id>
            <title>今年还有产能过剩吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2578291596797317</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2578291596797317</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:09:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国汽车产业, 生产和销售规模, 强劲增长态势, 产能过剩问题
<br>
<br>
总结: 中国汽车产业在2023年表现强劲，生产和销售规模持续扩大，展现了强劲增长态势。然而，产能过剩问题逐渐凸显，亟待解决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>应该出乎很多人意料，在1-11月份，我国汽车产业的生产和销售规模持续扩大，累计完成了2711.1万辆和2693.8万辆的优异成绩。与去年同期相比，这一增长幅度分别达到了10%和10.8%，展现了汽车市场的强劲增长势头和巨大的发展潜力。</p><p>而随着消费刺激政策的深度实施，各地区车展和促销活动不断加强，同时企业也在全力以赴完成年终目标。因此，预计12月份的汽车市场将继续保持强劲增长态势，再次出现年底的“翘尾”现象。汽车生产和销售全年有望打破历史纪录，中国汽车协会预测，全年汽车总销量将突破3000万辆。</p><p>不过GlobalData分析师认为，尽管2023年对于中国汽车市场来说是全面繁荣的一年，市场活力充分释放。然而，在这一片繁荣景象的背后，但不容忽视的是，产能过剩问题正在逐渐凸显，亟待解决。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_a95c46427805482f88092aab112bb851@000000_oswg206262oswg945oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>不容置否的是，中国轻型汽车产量已连续十四年稳居全球之冠，而到了2023年，这一领先地位更将得到进一步巩固，预计将占据全球总量的32%。与此同时，中国在新能源汽车领域的表现也十分抢眼，已连续八年位列全球第一，彰显出中国汽车工业的强大实力和巨大潜力。</p><p>然而，在价格战愈演愈烈的背景下，2023年对于中国汽车行业来说，注定是充满挑战与机遇的一年。这一年，从行业巨头到小众品牌，从新能源汽车到传统内燃机汽车，竞争态势日趋白热化，全年都充满了紧张刺激的角逐。</p><p>有数据显示，当前中国汽车市场上有约150个活跃品牌。其中，自主品牌占据了主导地位，共有97个，而合资品牌则有43个。然而，随着市场竞争的加剧和行业格局的变化，一些品牌正在面临着生存的压力。</p><p>2023年5月，长安汽车董事长朱华荣发表言论称：“未来2-3年，保守估计将有60%-70%的品牌面临关闭和转让。”这意味着这些内燃机汽车品牌将面临严重的困境，甚至可能导致许多闲置的生产线出现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_942bd52086704379964bbdf5ac461802@000000_oswg75366oswg945oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>尽管中国汽车市场规模庞大，但也难以容纳数百个品牌同时生存。在激烈的市场竞争中，品牌数量过多将导致资源分散、竞争压力增大，不利于行业的健康发展。无论是中国本土品牌还是合资车企，都不可避免地面临着市场结构性变化的影响。</p><p>在这个变革的时代，没有品牌价值、核心技术和开发资本的整车厂将难以生存，甚至可能面临倒闭的命运。传统汽车市场已经进入了整合阶段，只有具备实力和竞争力的企业才能在这个激烈竞争的市场中立足。</p><p>近年来，中国汽车市场经历了深刻的洗牌，不少品牌因无法适应市场变化而被迫退出。其中包括众泰、力帆、宝沃、威马、爱驰、三菱、雷诺、讴歌等知名品牌。这些品牌的退出，既是市场竞争的必然结果，也反映了汽车行业变革的残酷性。</p><p>在中国新能源汽车市场的迅猛增长推动下，截至2023年10月，中国品牌产量同比实现了20%的增长，展现了强大的发展势头。相比之下，合资品牌的产量却同比下降了8%，显示出一定的市场压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_ada79dc40afc47bb804f924e9319dd60@000000_oswg130558oswg966oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据历年中国生产数据的分析，中国品牌在生产中的占比从2018年的47%提升至今年的60%，这充分表明了中国品牌在国内汽车市场中的影响力和竞争力正在不断提升。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>GlobalData的数据显示，在汽车市场内燃机与新能源汽车交替发展的背景下，汽车行业的产能与销量之间的不平衡问题日益突出。2023年，我国汽车行业的产能达到了4870万辆，但产能利用率仅为59%，这表明产能过剩的问题正变得愈发严重，不容忽视。</p><blockquote><p>总体来看，据统计，中国约有241家汽车制造商，其中约20%预计2023年产量低于1000辆，约17%预计年产量低于10000辆。另一方面，近15%的工厂2023年产能利用率将超过95%，其总产量将占2023年总产量的47%。这些企业中有相当一部分存在产能过剩问题。</p></blockquote><p>从我国整体产能分布也可以看出，大量产能集中在经济发达的沿海地区。</p><p>造成当前产能过剩局面的一个关键因素是汽车市场的洗牌。随着中国汽车产业加速向电动化、智能化、网联化转型，新能源汽车市场渗透率持续扩大，而内燃机汽车产能利用率则呈现持续下降趋势。2023年，合资品牌市场表现进入衰退状态，其中德系、美系、韩系品牌产能利用率普遍低于50%，这使得内燃机车工厂面临巨大的转型压力。</p><p>例如，2023年6月，上汽大众安亭一工厂宣布永久关闭。这座工厂规划年产能为16万辆，主要生产大众Polo、T-Cross等超小型车。这些曾经在中国市场备受青睐的车型，在新能源汽车的冲击下，市场份额迅速下滑。与此同时，大众汽车在安亭的MEB工厂于2020年开始投产，负责生产大众ID系列车型。从年规划30万辆的产能来看，大众汽车展现出了从内燃机车向新能源车转型的坚定决心。</p><p>另一个因素是中国汽车产能的两极分化和集中化。随着汽车产业的转型和汽车产业项目投资的加大，我国汽车产能规模不断扩大。然而，不同车企之间的产能利用率存在较大的差距，呈现出销量高的集团产能利用率高、销量低的整车厂产能利用率低的趋势。这种分化现象加剧了产能过剩的问题，使得部分车企面临更大的经营压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_596085fca2ac4c5f98002f6e242936fc@000000_oswg93662oswg948oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从市场份额来看，2023年前10个月，前十大销量群体总计1602万辆，占总销量的68%。其中，比亚迪集团2023年产能利用率预计在80%左右，而特斯拉则达到92%。相比之下，现代汽车2023年产能利用率仅为23%，起亚汽车产能利用率仅为25%。</p><p>在此背景下，现代汽车不得不将其重庆工厂出售，以维持在中国的业务运营。这是继2021年将顺义（北京）工厂出售给理想汽车后，现代汽车的第二次出售工厂。这一系列的出售行为，反映了汽车行业的深度动荡和企业间的兼并重组趋势。</p><p>可以预见，经过这一系列的变革，汽车市场的整体集中度将进一步提升，而中国汽车行业的少数参与者将逐渐占据主导地位。这一过程将以淘汰老旧产能为代价，但也将有利于推动整体产业结构的优化升级。</p><p>对于以现代汽车为代表的车企而言，出售工厂或许是应对市场变化的无奈之举，但也是其调整战略、适应变革的重要步骤。同时，这也为其他车企提供了借鉴和警示，必须紧跟市场变化，不断提升自身竞争力，才能在激烈的市场竞争中立于不败之地。</p><p>参考资料：</p><p>《The polarisation of China’s automobile production capacity》——Nan Zhang, Production Analyst, GlobalData</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659249531&amp;idx=2&amp;sn=782b686c95395edae54db27e39f8c424&amp;chksm=bc9ee11b1bb345d499d9cbd062f7561e62095dfe9ac7449c70f1ba37fd94e2b035e8c668ddf8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：杨晶，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2575867211441797</id>
            <title>「汇盛生物」获千万元融资，开发海洋微生物菌种活性物质 | 36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2575867211441797</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2575867211441797</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:04:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汇盛生物, 海洋微生物, 融资, 产品管线
<br>
<br>
总结: 汇盛生物是一家专注于海洋微生物资源开发和应用的公司，最近获得了千万元的融资。他们与自然资源部第三海洋研究所建立了战略合作，利用海洋菌种资源开发了多种产品管线，包括酶制剂、动保微生态制剂和益生菌等。他们的核心竞争优势在于拥有独特的专利菌株和国内领先的产业化能力。这次融资将加速他们的业务发展和实现业绩增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 李娜娜 海若镜</p><p>36氪获悉，「汇盛生物」（全称：福建汇盛生物科技有限公司）近日获得千万元融资，由漳州市产业引导子基金百年鑫投股权投资基金领投。本轮融资将用于烟草酶制剂产能扩大以及益生菌等产品的市场开发。</p><p>汇盛生物创始人黄钦苗在厦门大学研究生学习，契机之下，与自然资源部第三海洋研究所建立合作，并以合作为基础，拓展了生物酶、益生菌等项目。汇盛生物目前重点开发海洋微生物为底盘菌株的系列产品，覆盖从海洋微生物的菌株筛选、菌株定向改造等实验室研发环节，中试放大、工业化量产环节，到功效药性评估及销售推广的全链条。</p><p>汇盛生物团队主要分为研发、生产和市场三大板块。在研发方面，汇盛生物与自然资源部第三海洋研究所建立了战略合作，成立了海洋生物制品联合研发中心，在第三海洋研究所团队的助力下，开发了多种菌株多项专利。另外，其以资深的生产工程师为核心组建生产团队，并引进上市公司高管担任销售总监，组建市场推广销售团队。</p><p>现阶段，汇盛生物拥有全球深海鲸鱼来源的植物乳植杆菌和可直接生成褐藻寡糖的海洋菌株等菌种资源，研发管线主要包括酶制剂、动保微生态制剂、益生菌及褐藻寡糖等。</p><h2><strong>借力海洋三所，开发海洋微生物资源</strong></h2><p>在世界范围内，自然资源部第三海洋研究所的海洋菌种储量排名首屈一指，已筛选出数十万株功能菌株，现阶段每年还会通过多轮海洋科考，继续拓展资源库。汇盛生物与海洋三所建立了战略合作：首先，针对食品药品等开发范围，双方签署了独家合作；第二，对于海洋三所的菌库资源，汇盛生物有一定的优先开发和使用权；第三，针对特定的应用场景，如烟草生物酶，汇盛生物会联合海洋三所研究团队进行菌种开发。</p><p>当前由于陆地上的菌种开发利用度高、应用时间长，不少菌株已经耐药。对比之下，国内对海洋菌种的开发有限，相关药品、益生菌产品等也较少，黄钦苗认为海洋菌种仍有广阔的开发潜力，因此聚焦于这一方向，结合海洋三所的菌种资源、研发能力，及自身的工艺放大和量产能力，共同开发多个产品管线。</p><p>“目前汇盛的菌种开发主要分为实验室研发、放大量产两个阶段。”实验室阶段包括菌株基因改造、驯化诱变，功能发现和再筛选。在工业放大阶段，汇盛研发出的核心技术能够实现菌种稳定的量产，这其中包含了发酵的工艺条件控制、设备的改造和反向的菌种研发优化等。</p><p>“在实验室阶段实现菌株的功能筛选后，重点是如何低成本的量产出几百亿、几千亿株菌，并保证各批次品质稳定，是汇盛比较核心的能力。”黄钦苗表示，微生物作为一种有机体，存在一定的不确定性，因此要实现稳定的量产，就需要长时间的摸索和实验研究，寻找能够降本增效的方法。</p><h2><strong>烟草生物酶、动保微生态制剂、益生菌等实现量产</strong></h2><p>黄钦苗介绍，经过几年积累，汇盛生物联合海洋三所目前也积累了几千株菌种入库保藏。由于受转基因食品的政策监管，针对食品、保健品，汇盛生物主要通过诱变、驯化的方式改造菌株的遗传迭代；针对药品等应用场景，则更多选择基因改造的方式，实现更高产能、更快的发酵生产。</p><p>从企业自身“造血”和商业化的角度，汇盛生物从审批周期较快的生物酶、动保微生物制剂入手研发销售，为企业带去一定现金流。</p><p>据介绍，目前汇盛生物的烟草生物酶已经与福建中烟等下游客户合作，实现营收。目前，国内的烟叶质量普遍下降，不少厂商尝试通过香精掩盖烟叶杂质，不仅增加了成本，且香精带有的微塑料会长期蓄积在于人体内，导致血脂血栓脑梗等疾病的发生。</p><p>汇盛生物通过掌握完整生产链条的海洋微生物菌株及自建生产线，研发的生物酶制剂能够一定程度替代香烟中的香精，降解转化烟叶中过量的淀粉、蛋白质、细胞壁物质和果胶质，增加烟叶香气，提高烟叶质量。更大程度地保留烟草本香，帮助烟厂提升烟叶品质、降低成本、增加利润。</p><p>对于生物酶在烟草上应用的核心技术壁垒，黄钦苗表示，首先是原位筛选，将来自海洋的原始菌株代入到烟草的环境中进行驯化，从而对烟草产生一定的适应，对烟草提纯具有一定的功能；其次是使用的菌株本身具有特殊性，在生产该生物酶时，产能高；第三是商业壁垒的区隔，在销售生物酶时会对菌株进行灭活，其他厂商只能获取生物酶，而无法得到汇盛的活体菌株，只能“用多少买多少。</p><p>现阶段，为汇盛生物贡献收入的产品除了烟草生物酶外，还有动保微生态制剂、益生菌等。</p><p>在海洋微生物菌株研究基础之上，汇盛生物掌握了动保微生态制剂的核心原材料并且能够自主生产，用于改善养殖水体，抑制有害菌生长。除了通过与大型养殖场和区域经销商合作，建立示范应用基地，进行以点带面的销售以外。黄钦苗表示，汇盛还与大型央企建立合作关系进行动保微生态制剂的销售和推广。</p><p>对于益生菌管线，汇盛生物目前开发了7款产品，分别针对女性、男性、睡眠、肠道、血糖、血脂、尿酸方向，选择走中高端路线。</p><p>销售渠道方面，汇盛生物有两种：一是To B端供应链产品的销售，为一些央企提供介于原材料和产品之间的半成品；二是To C端形成自有品牌，通过建立控股全资子公司，开拓产品市场。</p><p>黄钦苗介绍道，由于汇盛本身的产业链条和产品管线多有不同，像是生物酶制剂、动保微生物制剂、益生菌和寡糖等多个板块的终端呈现的模式不一样，因此不同的业务板块都是由不同的销售负责进行推广。当前，其正在建设可实现工业产能生物酶制剂5000kg/年、褐藻寡糖20吨/年、乳酸菌1000kg/年及动保制剂1000吨/年的产能，随着企业的不断发展，后续亦有计划启动新一轮融资。</p><h2><strong>投资人观点</strong></h2><p>百年鑫投基金管理合伙人及星禹投资投资总监颜捷介绍道，很荣幸成为汇盛生物本轮融资的领投方，汇盛生物拥有极具竞争优势的核心专利菌株，并且在海洋微生物活性物质开发及应用领域具有国内领先的产业化能力。本次投资希望能加快项目的各项业务发展，并实现业绩增长。同时，也希望进一步推动漳州本地的生物科技行业进步。</p><p>百年鑫投基金是由福州经济技术开发区星禹鼎盛投资管理有限公司（简称“星禹投资“）管理的漳州市产业引导子基金，主要投资于大健康、高端制造、智慧城市等国家战略新兴产业。基金管理人星禹投资是一家总部位于厦门的专业投资管理机构，团队成员来自金融、科技、大健康等多个领域，具备丰富的行业经验和卓越的专业素养。同时，星禹投资是福建省闽商资本联合会执行会长单位，赛伯乐投资集团合伙人单位，厦门市经济师协会理事单位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4a08032680f4483cbc0c35299e5806e6@5452796_oswg139645oswg883oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎交流，添加好友请注明来意</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561689999907970</id>
            <title>连续流技术平台「介子科技」获数千万元融资，绿色化学驱动生产转型 | 36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561689999907970</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561689999907970</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 介子科技, 连续流化学, 绿色、安全、降本增效, 医药化工行业
<br>
<br>
总结: 介子科技是一家专注于连续流化学技术的公司，通过将传统化学制造带入新时代，实现了绿色、安全和降本增效的生产方式。该公司在医药化工行业具有重要的发展方向，受到了头部生物医药公司和CXO公司的青睐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 陈子烨 海若镜</p><p>36氪获悉，专注布局连续流化学技术平台的「介子科技」近日完成数千万元融资，由创新工场领投，清松资本跟投。本轮融资资金将用于设备系统研发、团队扩充和工业化加速等。</p><p>南京介子连续流科技有限公司（下称“介子科技”）成立于2021年6月，公司业务涉及精细化学及生物医药产品的连续化生产方式、连续化环保处理、循环回收利用、智能化生产控制等领域。</p><p>“连续流化学”就像一条高科技的“智慧生产线”，将传统的化学制造带入了新的时代。在连续流化学制造方式中，化学反应被分割成一系列小的、连续的反应步骤，跳出了传统化学靠人员、设备和厂房面积的线性扩大提高产能的桎梏，另外，连续流化学采用微化工反应器，可降低常规反应器易因散热不及时而导致喷料甚至爆炸的风险。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_0ead9f367a8848729ebfbf435552ae83@5452796_oswg438986oswg1280oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">介子科技连续流化学设备</p><p>绿色、安全、降本增效，是连续流化学的三个关键词。</p><p>介子科技创始人李钢认为，随着技术的不断发展和应用，连续流化学将会成为医药化工行业的重要发展方向。李钢拥有二十余年精细化工行业经验、十余年成功创业经验，是国内最早一批将生物酶催化法应用到非天然氨基酸等医药化工产品制造的创业者，受到国内外客户广泛认可。</p><p>联合创始人兼CTO杜恒出身中科院上海有机化学研究所，曾是药明康德前100号员工。他跨学科交叉知识积累深厚，对连续化学有十年的研究经验，发表过多篇文章和发明专利。杜恒还拥有丰富的医药化工企业管理经验。</p><p>介子科技目前拥有40多人的团队，其中将近30人的研发团队被分入数个研发课题组，主要围绕传统有机合成工艺转化为连续流工艺的研发、工程设计和生产过程控制等方面展开工作。</p><p>创新的连续流技术平台，<strong>使介子科技不仅在成立短短两年内就有数个产品即将进入工程化、工业化生产阶段，同时也受到头部生物医药公司、CXO公司的青睐，为他们提供重要项目的连续流工艺开发服务。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a592fe44e67f4c74a061bc29c6367e61@5452796_oswg1871944oswg1441oswg1080_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>连续流化学通过全密闭的反应装置进行反应，可以减少物料的暴露和储存量，减少废物的产生和排放；通过连续化生产流程，减少批次间的切换和清洗等环节，从而降低企业的固定资产投资、降本增效，防止交叉污染和安全隐患；化学反应自动化和智能化的控制，还可以减少人工干预和错误，提高各生产产品的质量稳定性。”</p><p>从设备设计、工艺优化，到控制与监测系统的建立、数据采集与分析，连续流化学的技术壁垒涉及多个交叉学科，对新进入该领域的公司提出了综合的要求，而介子科技在团队的交叉背景上具有竞争力。</p><p>此外，杜恒指出，与同行相比，介子科技掌握了连续流化学的核心技术和关键设备，平台设备能够实现自研、定制，且打通生产应用的一体化，“既是技术的研发者，也是技术的使用者”。区别于传统化学制造中根据反应釜设计生产工艺的路径，介子科技选择了“逆向开发”的逻辑，即先探索工艺的极限，根据工艺要求进行设备设计；不同反应过程对应着模块化的设备，通过对这些设备模块的选择及排列组合，以实现不同化工产品的柔性生产。</p><p><strong>“对于介子科技而言，推动连续化学进步，普及连续化学应用，future、fast、flexible，真正促使医化制造进入智能4.0时代。”李钢这样描述介子科技的使命和规划。</strong></p><p>【关于创新工场】</p><p>创新工场由李开复博士创办于2009年9月，作为国内领先的技术型创业投资机构，创新工场深耕在人工智能与硬科技、机器人与自动化、企业服务软件、医疗科技、可持续科技等领域，并不断探索与创新，致力于打造集创业平台、资金支持、投后服务等的全方位生态投资服务平台。</p><p>【关于清松资本】</p><p>清松资本是一家专注于生物技术和医疗健康领域的创业型私募股权投资机构，管理团队具有深厚的医疗产业背景和私募股权投资经验。清松资本致力于与最优秀的创新型生物医疗企业共同成长，推动中国生命科学和医疗健康产业的技术与商业创新；坚持以研究驱动投资，深度参与被投企业的发展，深耕生物技术、医药、医疗器械、创新型医疗服务以及大健康产业与前沿科技的交叉领域。基金成立至今已完成对多个细分领域明星项目的投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_ec80d4e38d734476b0b26bc61eabe691@5452796_oswg139645oswg883oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎联系交流</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577539616563078</id>
            <title>暴雪意图复合，但国内已不是当年的市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577539616563078</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577539616563078</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:48:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 暴雪, 国服回归, 网易, 游戏厂商
<br>
<br>
总结: 暴雪与国内多家游戏厂商洽谈国服回归事宜，最终选择与网易重新合作。然而，国内游戏市场已经发生了巨大变化，暴雪回归的环境已经不同于去年离开时的市场。暴雪在与其他头部游戏厂商接触后，最终选择了网易，因为网易具备现成的服务器和玩家数据，能够保证暴雪玩家的权益。然而，中国玩家对暴雪的信任已经受到伤害，他们对游戏的稳定性和可持续性充满了担忧。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月25日，36氪发布独家报道，称通过多个独立信息源获取的消息表明，暴雪与国内多家游戏厂商洽谈了“国服回归”事宜，最终选择与网易重新牵手合作。&nbsp;</p><p>截至发稿，网易和暴雪均未对此事作出正面直接回应。&nbsp;</p><p>不过，无论此事能否盖棺定论。&nbsp;</p><p>可以确定的是， <strong>即使暴雪现在回来，此时国内游戏圈的环境，也早已不再是它去年离开时的市场。</strong></p><h2><strong>01 暴雪已别无选择</strong></h2><p>在这篇报道中，暴雪是“与国内多家游戏厂商洽谈了国服回归事宜”后，才最终选择与网易重新牵手合作的。&nbsp;</p><p>而根据科创板日报的披露，暴雪在今年密集接触了国内大部分头部游戏厂商，“基本上把有点实力的厂商都接触了个遍”，其中包括但不限于腾讯、字节与B站，但均未能达成合作。&nbsp;</p><p><strong>为何暴雪在网易之后，接盘侠再难寻？</strong></p><p>首先在于，有资格成为暴雪接盘侠的厂商并不多。&nbsp;</p><p>代理暴雪游戏国服不是买菜，不能要这个不要那个，整体打包业务量庞大。&nbsp;</p><blockquote><p>在1月24日暴雪游戏停止国服运营的游戏有《魔兽世界》《魔兽争霸III：重制版》《星际争霸》系列及《炉石传说》《风暴英雄》《守望先锋》《暗黑破坏神 III》。&nbsp;</p></blockquote><p>即使不考虑运营效果，仅从服务器与运营团队搭建上，国内就少有厂商能够顺利接盘。&nbsp;</p><p>而那些符合要求的企业，在今年，他们都有更好的选择。&nbsp;</p><p>头部游戏企业在经历过一整个2023年后，更加明确了一个共识： <strong>当下的时代，属于精品自研手游。</strong></p><p>不是端游，也不属于代理，无论哪一条都与暴雪游戏背道而驰。&nbsp;</p><p>即使从短期收益来看，暴雪游戏所能带来的增量也并不高。网易2022年年报公布收入876亿人民币，其中游戏收入628亿，代理游戏在总收入中的占比只有9.5%，暴雪游戏在其中占比则更低。&nbsp;</p><p>并且需要注意的是，此前暴雪游戏国服的流水已不再作数， <strong>在暴雪不在的一年多的时间里，部分暴雪玩家已转投其他游戏。</strong></p><p>因此，接盘暴雪，对于有资格的厂商来说，成为了一件食之无味，弃之好像也不太可惜的事。&nbsp;</p><p>相比于中国厂商的淡定，暴雪反而更着急。&nbsp;</p><p>此前，动视暴雪在其2022年三季度报告提及，暴雪中国发布的多款游戏（《魔兽世界》《星际争霸 II》《炉石传说》《守望先锋》等），这些产品约占动视暴雪2021年合并净收入的3%。&nbsp;</p><p>3%的数额看似少，但实则另有“乾坤”。动视暴雪收入主要来源于动视、暴雪娱乐和King三大业务板块，动视暴雪与网易产生直接合作联系的只有暴雪娱乐，而暴雪娱乐第三季度净收入为18.27亿美元，经换算，与网易合作产生的收入占暴雪娱乐的比重超过14%。&nbsp;</p><p>须知， <strong>这占比超14％的收入，是不需要承担运营的纯收入。</strong></p><p>11月份暴雪2023嘉年华结束后，暴雪总裁迈克·伊巴拉再次提起了国服回归问题：“中国有数百万玩家热爱暴雪游戏，暴雪的所有人都希望确保他们能够玩我们的游戏。”&nbsp;</p><p>因此，考虑到各项成本，对于着急落户中国的暴雪而言，老伙计网易确实是最好的下家。&nbsp;</p><p>一方面，网易在暴雪国服关闭后并未处理掉服务器，有现成的服务器可重启；另一方面，网易依然保存着当年玩家的游戏数据，能尽可能保证暴雪玩家的权益，并借此吸引玩家回归。&nbsp;</p><p>只是适合归适合，网易却显得并不着急。&nbsp;</p><p>此前，在与暴雪分手后，网易国服的运营团队已被解散，短时间内为暴雪重组团队可能性不高。据网易内部员工透露，新的暴雪国服将由之前开发《暗黑手游：不朽》的“雷火工作室”接盘，但这一消息可靠性还有待商榷，并未得到实锤。&nbsp;</p><p>而无论网易运营团队最终如何重组，一个事实是：在经历这轮分家风波后，相比于2022年末暴雪向网易提出，要提高分成比例，缴纳保证金并免费开发手游等一系列苛刻要求的状况。&nbsp;</p><p>此时，双方的立场已然对调。&nbsp;</p><h2><strong>02 中国玩家还能相信暴雪吗？</strong></h2><p>2023年1月24日0时，《魔兽世界》《炉石传说》《守望先锋》等系列产品，在中国大陆市场停止运营。&nbsp;</p><p>一个时代正式画上了句号。&nbsp;</p><p>在这一夜里，《魔兽世界》在线率重回巅峰，大量无家可归的玩家流浪在艾泽拉斯大陆，同这片承载着他们青春与记忆的世界做道别。&nbsp;</p><p>抖音上魔兽游戏博主“是鹤先生”发布短视频《魔兽十大下线地点，你会把号停在哪里呢？》，引数万老玩家点赞，成为账号上数据最好的作品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a007b003a5514c688dd05f06d44c9b1a@5981369_oswg39529oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>玩家选择自认为最具意义的地点，共同等待零点到来，离开这个在他们心中认为是“多了一个世界”的游戏。&nbsp;</p><p>那么问题来了， <strong>在经历过极具仪式感的AFK后，还会有玩家愿意再回来吗？</strong></p><p>从初中开始接触《魔兽世界》，游戏龄在14年的丢崽认为，情怀还是在的，可能会上去看看。但心态已经发生变化了，更多是玩玩自己的角色，去熟悉的地点看看，对于游戏后续推出的新内容难有激情再去体验。&nbsp;</p><p>根据丢崽反馈，他所在的公会里，同他持有相同态度的玩家不在少数。在经历过这次停服后，不少玩家对游戏的稳定性和可持续性充满了担忧。&nbsp;</p><p>而另一件让国服玩家感到失望的事是，在网易与暴雪分手后，暴雪拒绝承担了国服玩家退款义务，款项包括网之易已全额支付的《魔兽世界》等停服游戏的相关退款、未售游戏商品库存的预付款项、数款未开发游戏的预付保证金等。&nbsp;</p><p>一言蔽之， <strong>暴雪游戏伤害了中国玩家的感情。</strong></p><p>并且，这种伤害带来的疼痛感，在后续多次事件中被反复唤醒。&nbsp;</p><p>2月13日，夺冠概率只有0.37%的中国选手李培楠拿到了25年来中国在《星际争霸2》的第一个世界冠军，但此时身后的《星际争霸2》国服已然关闭。&nbsp;</p><p>事后，李培楠在直播间劝阻支持自己的粉丝，不要购买ESL给自己设计的夺冠头像，因为 <strong>“不要再给暴雪送钱”</strong> 。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_dfd0048843f34741a42419bf93aab502@5981369_oswg379601oswg801oswg1083_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3月16日，因《炉石传说》运营团队及服务器处于终止状态，已不具备列入杭州亚运会电子竞技项目的前置条件，经亚奥理事会第五次协调委员会会议审议决定，杭州亚运会取消《炉石传说》项目。粉丝为训练多年的选手叫屈，而 <strong>这种愤怒之情，在其他电子竞技项目中国军团皆取得好成绩后，达到了顶峰。</strong></p><p>如果说玩家伤害的只是与游戏的感情，那么主播失去的就是实实在在的饭碗。&nbsp;</p><p>在暴雪关闭国服后，炉石区顶流主播安德罗妮上演行为艺术，开始在美团当骑手直播送外卖，以此对暴雪进行控诉。&nbsp;</p><p>更多主播开始另谋其他生路，此时恰逢《原神》开启了七圣召唤，炉石传说瓦莉拉、比利君等主播在B站率先做起了七圣召唤的套牌和实况讲解。&nbsp;</p><p>一些切割更早的主播，如黄旭东，从2018年开始，就已经不完全把《星际争霸2》作为主要的直播内容。在国服关停后，拉上多名《星际争霸2》选手转战《刀塔2》。&nbsp;</p><p>丢崽表示，暴雪游戏作为大制作的端游，门槛较高，需要较多的时间去学习，很多产品已经不符合当前游戏市场短平快的节奏。但好处也有，就是老玩家们沉淀下的氛围与生态，是其他游戏难以企及的。&nbsp;</p><p>“但这次关服，连带着生态也进行了一次摧毁”。&nbsp;</p><h2><strong>03 国产平替，围攻暴雪</strong></h2><p>有眼尖的玩家发现，在“暴雪与网易复合”消息传出的同一天，在国家公布的2023年最后一批国产游戏版号里，腾讯代理的《塔瑞斯世界》赫然在列，获批了双端版号。&nbsp;</p><p>因此有人猜测，“暴雪与网易复合”消息之所这么快提前放出，是否是为了应对作为竞品的《塔瑞斯世界》所带来的冲击。&nbsp;</p><p>猜测是否属实暂且不论，但在暴雪离开的这一年里，身为暴雪难民的玩家们确实已经被各类国产平替所包围了。&nbsp;</p><p>以《塔瑞斯世界》为例，在2022年底几乎紧跟着暴雪要离开的公告同步曝光。&nbsp;</p><p>自游戏公布初，官方就高调的指出《塔瑞斯世界》将不会售卖数值，主打公平、纯粹的游戏环境，意在对标《魔兽世界》。甚至包括游戏角色的配音，都启用了《魔兽世界》希尔瓦娜斯、萨尔、沃金等角色的原班人马。&nbsp;</p><p>根据眸娱观察，许多在《魔兽世界》国服关闭后陷入收入困境的魔兽博主，都接了《塔瑞斯世界》游戏的推广，或发布视频安利，或长期追踪内测情况，准备游戏一经上线直接转型。&nbsp;</p><p>而作为暴雪游戏运营方的网易，反应无疑更为迅速，在12月与暴雪一拍两散后，当即宣布将在1月13日推出《逆水寒》“魔兽老兵服”，并称游戏内容将结合逆水寒游戏的优势与特色，对“网易魔兽老兵服”进行主题化设计，基于魔兽玩家习惯对游戏做精简和修改。&nbsp;</p><p>其中最具代表性的是《逆水寒》给魔兽老兵送去的两件装备：“霜寒巨剑”和“不败天马”，正对应着《魔兽世界》的代表物“霜之哀伤”与“无敌”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_864bb4a360af4a858d4a722b70061fda@5981369_oswg45242oswg660oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那段时间，包括《天下3》《逆水寒》《剑侠情缘3》在内，国内绝大部分MMO游戏都曾向《魔兽世界》吧中投放过广告。&nbsp;</p><p>而除《魔兽世界》外，暴雪全家桶内的另一款明星产品《炉石传说》也被人盯上。12月暴雪宣布分手，仅一个春节过去，《炉石传说》中国区发行团队的核心成员，包括品牌经理、电竞经理、直播频道运营经理在内，就全部被挖去巨人网络旗下滴答工作室《月圆之夜》项目组。&nbsp;</p><p>眸娱在此前曾对此事有过报道。《炉石传说》离开中国十个月后，牌佬找到了新归宿。&nbsp;</p><p>包括“天天卡牌”在内多档原《炉石传说》媒体账号或主播，转而开始产出《月圆之夜》的内容。并且项目组11月在苏州推出了首届线下公开赛，欲快马加鞭打造相关电竞生态。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_767fc72c15864b7f87a2304765ba3c35@5981369_oswg117120oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从事游戏行业的木子认为，暴雪选择在2023年与中国分手是个愚蠢的决定，其行为带来的损失难以估量，只有在国服彻底回归后才能慢慢统计。&nbsp;</p><p>但同时她也提出，相较于纠结以往产品的现有价值。更应当关注的是，暴雪对开发优质游戏内容的能力是否还在。 在微软收购解决了游戏开发的现金难题后，暴雪能否重回“暴雪出品，必属精品”的巅峰。 这一点，可能才是暴雪更值得期待的长期价值。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/W4ygoRVwTnLRw9MGcRKVTA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“眸娱”（ID:mouyuchanye）</a>，作者：夏水水，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577699197904263</id>
            <title>国产机器人出海2.0时代：没有国内卷，钱更好赚</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577699197904263</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577699197904263</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:43:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 机器人行业, 扫地机器人, 服务机器人, 海外市场
<br>
<br>
总结: 今年，中国的机器人行业在海外市场取得了巨大的成功，特别是扫地机器人和其他服务机器人。国内企业通过不断布局海外市场，已经占据了海外市场的大部分份额。这一轮的机器人出海不再局限于扫地机器人，各种类型的服务机器人都在积极拓展海外市场。国内服务机器人企业通过与渠道伙伴合作，成功进入日本和韩国等市场。海外市场已经成为服务机器人企业的必争之地。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_cd39f3233571407f8a56e326c4b2145f@000000_oswg443077oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>机器人行业似乎从来不缺话题热度，“人形机器人第一股即将上市，商业化元年到来”、“工信部半年内三次强调机器人，政策助力明显”、“智元机器人9个月5轮融资，13家投6亿”......各方玩家涌入，行业的话题焦点不断转换。其中，“扫地机器人占据大半海外市场”同样是今年机器人行业的热门话题之一。&nbsp;</p><p>作为服务机器人的典型代表之一，扫地机器人出海早已不新鲜。早在2018年前后，以石头科技、科沃斯、追觅科技等企业，通过扫地机器人逐步布局海外市场，引领了服务机器人企业<strong>出海“1.0时代”</strong>。当时不少企业都是初探海外市场，但在短短五年后，海外的扫地机器人市场，就已被中国企业<strong>攻下半壁江山</strong>。&nbsp;</p><p>根据国际数据分析机构捷孚凯（GfK）报道，截止2022年底，国产扫地机器人已占据<strong>50%</strong>以上的海外市场份额，其中，在东南亚和欧洲的市场，国内扫地机器人的市场份额更是分别达到了<strong>68%</strong>和<strong>55%</strong>。&nbsp;</p><p>如果说扫地机器人出海“1.0时代”只是几家国内企业的热闹，那么，在2.0时代，机器人出海或许是一场全行业的“狂欢”。这一轮出海的机器人企业，不再局限于扫地机器人品类，也不再局限于头部玩家。相关人士透露，据不完全统计，今年至少有<strong>三分之二</strong>的服务机器人玩家们都开展了海外项目，各方动作不断。&nbsp;</p><p>像是海外市场的老玩家石头科技为了帮助海外业务扩张，投入了<strong>4.6亿元</strong>在惠州打造石头智造工厂，目前该工厂今年3月开始逐步投产，月产能最高能达<strong>30万台</strong>；科沃斯则走出舒适圈，开拓新的海外市场，于今年11月20日首次揭牌 <strong>新加坡</strong> 的办公室；深兰科技则在展会上和挪威经销商签订了机器人产品海外代理协议，进一步拓宽海外市场边界。&nbsp;</p><p>不仅如此，像是极智嘉、海柔创新，未来机器人、炬星科技等服务机器人企业，其海外订单占比都已接近甚至超过<strong>50%</strong>。广阔的海外市场，已然成为各大服务机器人企业眼中的“风水宝地”。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_10e88c0a3d0c4c4691632f29ca2ab098@000000_oswg76303oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲擎朗机器人入住东京湾喜来登酒店（来源：擎朗智能公众号）</p><p>工业和信息化部装备工业一司副司长汪宏介绍，2023年上半年国内服务机器人产量已经达到了<strong>353万套</strong>，增长9.6%。中国机器人产业发展报告显示，预计到2024年，中国服务机器人市场规模将突破<strong>100亿美元</strong>。&nbsp;</p><p><strong>今年服务机器人企业们的出海成绩单如何？为何中国机器人能够迅速占领海外市场？他们又是如何玩转海外市场的？</strong> 我们对话了多位服务机器人赛道的重要玩家，他们在出海2.0时代中里收获了不少经验，从对话中，我们也看到了服务机器人企业出海的坚守与野望。&nbsp;</p><h2><strong>01 扎根海外市场，国内服务机器人玩家各显妙招</strong></h2><p>2023年，在海外市场方面，不少国内服务机器人企业都手握高分答卷，收获满满。&nbsp;</p><p>像是前文提到的科沃斯，其第三季度财报显示，科沃斯机器人和添可品牌的海外收入分别同比增长47%和53%。2023年上半年，科沃斯海外地区业务收入同比增长26.5%，占总收入比重提升至34.3%。&nbsp;</p><p>追觅科技也同样加码海外市场，在接受第一财经的采访时，追觅相关负责人提到2023年1-7月，追觅海外业务收入同比增长<strong>110%</strong>，收入翻了近乎一倍。擎朗智能创始人兼CEO李通接受《证券日报》采访时也曾提到近一年里海外订单量同比增长超<strong>80%</strong>。&nbsp;</p><p>不仅服务机器人头部企业正在海外市场干得热火朝天，一些服务机器人新秀创企同样收获颇丰。&nbsp;</p><p>深兰科技官网显示，其研发生产的商用服务机器人已经累计登陆意大利、俄罗斯、法国、韩国、日本、以色列、挪威、澳大利亚等<strong>12个国家</strong>。新松机器人负责人也曾透露，近两年公司在海外部分地区订单增速明显。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f8e62761c9ea48f28cd4a73bf7f97562@000000_oswg1182813oswg1000oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲深兰科技的机器人在海外工厂工作（图源：深兰科技官网）</p><p>可以看出，无论是上市的头部企业，还是成立不久的创企，海外市场已经成为服务机器人赛道玩家们的“必争之地”。&nbsp;</p><p>“服务机器人企业一般都会试水日本和韩国市场，他们有较为成熟的分销模式，对劳动力的需求较大。”一位接近服务机器人企业的人士透露道。国内服务机器人厂商将产品和定价交付给渠道伙伴，渠道商进一步去售卖相关产品。这也是一般消费电子品类常见的销售方式，目前该运营方式已经非常成熟。像是在10月底举办的年度渠道大会上，深兰科技拿下了30多个渠道商的渠道代理合作协议，其中不少海外渠道商首次和其展开合作。&nbsp;</p><p>擎朗相关负责人向智东西更为具体介绍到，他们在海外市场的主要销售模式是代理商合作、品牌战略合作为主。在拓展海外市场的过程中，他们发现不同国家之间，目标客户群体的特点会有所不同。&nbsp;</p><p>“比如说日本的餐厅整体面积比较小，因此我们的T8会受欢迎；在东南亚国家餐厅，客户会倾向选择T5、T6这样大载重的机型；欧美国家的餐厅，常具有服务人员较少，餐厅空间大等特点，客户则会更青睐具备自取餐功能的T9Pro、T10系列。”擎朗相关负责人觉得在不同的国家地区，相对应的地区文化、行业标准都会影响客户群体对产品的选择。&nbsp;</p><p>在销售节奏上，相较于往年，今年服务机器人玩家出海态势更加迅猛，节奏更快，信念更坚定。石头科技总裁全刚曾透露，石头科技将进一步做大出口业务。追觅科技更是在2023年接连开拓了中东非、印度、南美等多个新兴市场。&nbsp;</p><p>从这些举措看出，在国内服务机器人玩家们几乎全体出动的情况下，能够提供合适的本土化服务体系、并且保证客户服务体验，将会企业出海竞争力的关键。经历过出海1.0时代的老玩家们，在这一方面，或多或少占据了一定先发优势，积累更多的经验。&nbsp;</p><h2><strong>02 不是国内卷不起，而是海外赚钱更容易</strong></h2><p><strong>国内服务机器人企业们，为什么近两年都不约而同地选择将目光投向海外市场？</strong>仔细探究，我们发现服务机器人企业出海浪潮背后，是公司内部需求、市场变动等多方共同作用的结果。&nbsp;</p><p>首先是近年来，越来越卷的国内服务机器人价格战，让不少企业需要另寻出路。&nbsp;</p><blockquote><p>以扫地机器人为例，奥维云网数据监测显示，2023年上半年，全能款的扫地机器人均价由5076元降至4084元，而在618期间，头部品牌更是将价格降至3000元上下，价格战趋势明显。&nbsp;</p></blockquote><p>同时，细分赛道类的新玩家也在猛增。有调查发现，如今国内入局洗地机的品牌已从2021年的142个增长到2022年的206个，在售产品数量从2021年的696个快速增加到2022年的352个。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a5a08538114443b381fd6fbdc20552e6@000000_oswg415872oswg1080oswg952_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲不同企业加入到洗地机赛道</p><p>而另一方面，面对与海外企业的竞争，国内机器人企业则更占据成本优势。“以前中国出口的机器人产品可以达到海外先进产品<strong>70%的性能</strong>，<strong>50%的价格</strong>；现在则是以<strong>150%的性能</strong>，<strong>80%的价格</strong>与海外机器人企业竞争，中国产品正变得更加有竞争力与性价比。”擎朗智能创始人兼CEO李通曾提到。&nbsp;</p><p>一般来说，海外服务机器人产品售价基本都高于国内售价，企业能够获取更高的利润。同时，国内有成熟的供应链工厂体系可以导致国内服务机器人的制作成本更低。英国《金融时报》报道称，中国送餐类机器人的价格在5.51万元至18.5万元之间，比韩国生产的机器人要<strong>便宜1/5</strong>。&nbsp;</p><p>一边是国内市场愈演愈烈的价格战，一边是海外市场几乎空白的市场、以及国内厂商天然拥有的成本优势。这样的背景下，不少企业很容易考虑向海外发展。我们可以看到：<strong>“不是国内卷不起，而是海外赚钱更容易”</strong>。&nbsp;</p><p>除此之外，对不少准备上市的机器人企业来说，出海更是争取一份亮眼成绩单的好机会。无论是希望推动更高金额的融资，还是想要冲击上市难关，都离不开扎实的出货量作为支撑。“海外市场由于人力成本较高，其对服务机器人的刚需要求更强，购买欲望更高，出货量增长也更快。”服务机器人企业相关负责人说道。&nbsp;</p><p>可以看出，推动国内服务机器人企业走向海外的原因是多样的，不仅有市场变动导致企业产生新的需求，而且有企业基于自身业务的选择。多方因素共同推动，共同掀起了今年国内服务机器人出海热潮。&nbsp;</p><h2><strong>03 薄利多销难长久？出海或成双刃剑</strong></h2><p>繁荣出海热潮景象背后，国内服务机器人企业出海的机遇与市场风险并行。&nbsp;</p><p>“国内服务机器人早期主要是依靠低价，快速占据市场，大规模出货。这一方面，会导致海外市场的利润锐减，<strong>毛利率降低</strong>。另一方面，这也不利于整个机器人生态建设，大家都赚不到钱，<strong>集体亏损</strong>。”一位从事机器人产业6年的行业人士分析道。&nbsp;</p><blockquote><p>以上市公司海康机器人为例，2020年海康机器人的服务机器人业务为了更快速占据市场，对潜伏系列进行了降价，业务毛利率逐年下滑。2019年为49.45%，2022年降至了34.63%。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_783a74c67d254be1aa670fbd9d8a1948@000000_oswg344141oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲海康机器人产品系列（来源：海康官网）</p><p>让人更为担心的是，服务机器人的技术创新在近两年仍未实现太多突破。尽管国内机器人在市场化的成果显著，“近两三年，国内服务机器人都没有太大的创新，未来两三年或许会保持小版本更新的节奏，但预估也很难看到突破性进展。”一位机器人企业的相关负责人说道。&nbsp;</p><p>不仅如此，国内机器人玩家的价格战同样可能会波及海外市场，不少人对服务机器人企业生态发展环境感到担忧。“这样下去，不少企业可能会死在这波不分边界的价格战中。”有相关投资人士做出分析。&nbsp;</p><p>当国内市场逐渐看到市场天花板时，出海无疑是一个较好的选择，但这出海背后，国内的服务机器人企业仍面对重重市场危机。&nbsp;</p><h2><strong>04 结语：来到出海2.0时代？国内服务机器人开始跑马圈地</strong></h2><p>在出海1.0时代，多数是国内服务机器人企业开始尝试走向海外市场，并验证自己产品的商业化逻辑。但在2.0时代，国内服务机器人企业开始抢占不同的海外市场，开始进入跑马圈地的阶段。&nbsp;</p><p>今年国内服务机器人在海外的一系列动作，也同样证明了国内机器人企业的商业化能力和市场化能力较强，能够在北美、东南亚等地区实现进一步的业务拓展。同时，我们看到不少企业的海外收入都实现了翻倍增长，其海外业务的占比也越来越高，出海成绩单表现不错。&nbsp;</p><p>而推动今年国内服务机器人的海外业务增长趋势较快，除了前文提到的投资加大等原因，也或许有摆脱疫情的影响。但在服务机器人企业出海的过程中，企业不仅需要考虑技术和市场需求层面的问题，还需要关注自己的核心竞争力是否有所提升，关注长线发展。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652766051&amp;idx=1&amp;sn=1b263b7f8ed2496092818d42532bc793&amp;chksm=85734d522a67ca9c5687b409736d0554f404e471e65fe933947c2f59b1f315388757f63c7185&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：徐 珊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577550981473671</id>
            <title>问界M9发布会：余总讲了九次“遥遥领先”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577550981473671</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577550981473671</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:42:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为, 鸿蒙智行, 问界M9, 智能驾驶
<br>
<br>
总结: 华为的鸿蒙智行在汽车领域取得了进展，推出了高阶智能驾驶和问界M7、智界S7等车型。然而，鸿蒙智行仍需要丰富产品矩阵。问界M9作为旗舰SUV，具有独特的设计和先进的技术，包括华为XPIXEL双反射镜头数字投影大灯、数字矩阵交互系统等。车身设计奢华且轻量化，内饰采用三联屏设计和HUAWEI AR-HUD。车机系统隐私安全领先一代，提供流畅的人机交互体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>华为已经探索出属于自己的新能源汽车赛道：</p><blockquote><p>有图无图都能开的高阶智能驾驶，以及问界新M7、智界S7两个「爆单」车型，鸿蒙智行在汽车领域站稳了脚跟。&nbsp;</p></blockquote><p>但是，目前的鸿蒙智行仍需要将产品矩阵丰富起来。临近2024年，预热大半年的问界M9也终于迎来正式上市，新车共推出增程版和纯电动版两种动力共四个版本，售价区间为46.98万元-56.98万元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_5f864b6a8d8546dbb294ed29870abf60@5888275_oswg64173oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相信不少朋友知道，问界M9在正式亮相之前，官方就将其贴上「1000万内最好的SUV」「马路上能看到的最强大的SUV」等备受讨论的标签。讨论带来了流量，也转化成订单量，据悉问界M9的盲订量早已超过5万辆。&nbsp;</p><p>问界新M7已经足够炫技了，那么定位更高的问界M9，又有哪些「遥遥领先」？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_0dd99575fb7b4832bef590af51737a21@5888275_oswg661574oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 余承东讲了九次「领先」</strong></h2><p>华为主导设计的问界M9，在造型上与问界M7、问界M5两位「小弟」确实有着明显风格上的区别。作为旗舰SUV的问界M9，在「玩灯」这件事上显然更有自己独特的见解。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_958fe2696a98450fa234d9c579632479@5888275_oswg147261oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对华为XPIXEL双反射镜头数字投影大灯，内置了星光数字矩阵交互系统，可以向前方投射图像和显示智慧交互图案。在这里，余总的「遥遥领先」出现， <strong>他表示这样的设计领先整个产业，而且业界水平的一百倍。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_13f197ac3f1d4813bf36205fb66c97a3@5888275_oswg149813oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尾灯与前大灯组相呼应，而且同样具有数字矩阵交互系统，可以做到多种图案应用，可以实现在并线完成后显示感谢灯语。&nbsp;</p><p>双色车身设计无疑是学习了迈巴赫品牌的奢华调性，小通还注意到问界M9还应用了一体式扰流尾翼、空气动力学轮毂、主动进气格栅来降低整车风格，据悉整车的风阻系数仅为0.264Cd（纯电版）和0.279Cd（增程版）。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a17ef7e94d2e45c9bc0b5cb4e9cfbdd7@5888275_oswg578310oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一数据在大体量的SUV市场中已经足够出色，更何况问界M9还是车长超5.2米的一款全尺寸SUV。按照余总的演讲稿，这里就是单纯讲完进入下一部分，但或许是其他全尺寸SUV的风阻系数都在0.3Cd以上，<strong>余总在这里被台下的「遥遥领先」呼声，带有强迫性质地说出了「遥遥领先」。</strong></p><p><strong>但话锋一转，余总接下来一口气又讲了三次「领先」。</strong></p><blockquote><p>一是问界M9配备了猫头鹰增强转向技术，最大前轮转角高达41.75度；二是拥有5.8m的最小转弯半径；三是车身轻量化系数为2.02，比迈巴赫GLS更轻量。 &nbsp;&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_eec5fee4218d40ae85fa285aae4939e7@5888275_oswg148494oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样，内饰设计也与问界M7不同，问界M9采用夸张的三联屏设计，而且还用上了75英寸的HUAWEI AR-HUD。智能化方面，问界M9将会应用HarmonyOS 4.0智能座舱，这一系统的流畅度和功能性早已在智界S7感受过，可以轻松实现多人多屏多音区交互，以及丝滑流畅的人机交互体验。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_212cd3d4f46f4f9fb2942a64d51b85af@5888275_oswg599694oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>另外，余承东表示车机系统的隐私安全「领先一代」</strong> ，个人账户登出就没有痕迹，对信息敏感度较高的用户比较友好。&nbsp;</p><p><strong>对于空间，余承东表示问界M9「领先一代」。</strong>按照官方的说法，前两排的腿部空间超过1米，而第三排的腿部空间接近1米，直接表示「每个座位都是头等舱」。确实，座椅功能性都足够，而且前排可以完全折叠，副驾驶可以完全收纳，支持3、4、5、6座百变座椅模式，灵活性确实媲美主流MPV车型。 &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f0394012dde84572b48a9a525b19ae33@5888275_oswg467098oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得关注的是，问界M9的第三排采用了与MPV相同的纯平地板设计，第三排乘客的进出更加方便。三排座椅的储物能力和配置也并没有缩水，包括座椅电动调节、杯托、座椅加热、HUAWEI MagLink接口等配置也没有缺席。 &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_18c595beca2643de99e39162fbac89b1@5888275_oswg599694oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，问界M9将配备业界最大的32英寸的车规级投影系统，算下来整车满配10个屏幕，车内每个用户的娱乐、商务体验都能被照顾到。&nbsp;</p><p>针对音响，问界M9搭载了全新HUAWEI SOUND卓越系列，功放输出达到2080W。<strong>在此处，余承东又说出「遥遥领先」，并直言超越迈巴赫柏林之声的音响水平。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_239c1e68412343959a5509db371121f9@5888275_oswg530574oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>操控层面，问界M9将搭载 <strong>「领先业界一代」的华为途灵底盘</strong> ，配备全铝合金双叉臂前悬和多连杆独立后悬，全系标配智能闭式空簧和CDC可变阻尼减震器，可以自由调节车身高度，通过ADS路面信息感知扫描和机械素质，协同提高驾乘的舒适性和操控性。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d66a0f4981f24054b723f28502e23bd5@5888275_oswg545628oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>安全配置层面，余承东表示问界M9采用了「领先不止一代的硬核安全」。</strong>新车配备了9个安全气囊，AEB的能力有所提升。智驾方面，问界M9搭载华为ADS 2.0高阶自动驾驶辅助系统，目前已经支持无图条件下的全场景NCA覆盖，并且支持泊车代驾和机械车位泊车辅助功能。值得一说的是，由于近期的倒车事故，问界M9还加入了倒车的AEB功能，误踩油门倒车也能制动。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a4636fdc6fd443ef90c1eba780a60d1c@5888275_oswg621499oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>针对电池安全，问界M9采用五层安全包裹设计，包括守护电芯安全、热失控不蔓延技术和毫秒断电等措施来确保驾乘过程中的安全。&nbsp;</p><p>动力方面，问界M9提供增程、纯电两种动力形式。其中，增程版将搭载由1.5T四缸增程器+双电动机组成的增程式混动系统，发动机最大功率112kW，前驱动电动机最大功率为165kW，后驱动电机最大功率200kW。&nbsp;</p><p>纯电版车型将采用华为巨鲸800V高压电气化平台，采用前后双电机配置，前后电机的最大功率分别为160kW和230kW，配备100kW·h电池组后，整车在WLTC工况下的纯电续航里程为630km。</p><h2><strong>02 虽是全尺寸SUV，但问界M9市场潜力并不弱</strong></h2><p>如果要说与问界M9定位相似的产品，理想L9应该是其中的一款，无论是售价还是产品定位，两者的相似度都比较高，而且都非常会「炫技」。不过，两者的调性有着明显的差异。&nbsp;</p><p>最主要的区别是在设计上。问界M9就是奔着豪华感的目标去的，尤其是灯组的营造上，可以说把从豪华品牌上学到的精致感，再加上科技感进行深度包装。而理想L9在设计上显然没有下太多功夫，外观设计足够简单，车内也不像问界M9那样采用夸张的三联屏布局，甚至还用OLED屏和HUD屏取代了原来的仪表盘。 &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_ba663860f149404d88da5fce9502927d@5888275_oswg99124oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，理想L9仅采用增程动力，而问界M9提供了增程和纯电动两种动力总成。从这一点来看，问界M9的受众群体会更广。&nbsp;</p><p>因此，即便问界M9和理想L9的产品定位和价格都有较高的相似度，但由于设计理念的不同，受众范围也会有部分的不重叠。&nbsp;</p><p>到目前为止，鸿蒙智行已经拥有问界M9、问界M7、问界M5和智界S7四款产品，按照余承东的说法，未来还会有两个「界」，小通猜测这将会与北汽、江淮合作之后新系列。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4c73c275a6214e1389cd2a1740913b07@5888275_oswg89898oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许你会以为问界M9应该会是鸿蒙智行的顶尖之作，其他新车只不过会布局在问界M9定位之下，实则不然。&nbsp;</p><p>根据招商证券的相关报道，华为与江淮汽车合作的车型为轿车，售价或将达到百万元级别，对标梅赛德斯-迈巴赫旗下产品，计划在明年第四季度迎来上市；智界首款SUV S9和与北汽合作的三十万级轿车也会在明年上半年上市。&nbsp;</p><p>小通还记得，起步阶段的AITO问界，曾很快就达到10万辆交付量的里程碑，但由于竞争对手太多，销量始终无法得到突破。比较幸运的是，问界新M7的定位足够精准，而且消费者所需要的更多新品和高阶智能驾驶都有提供，有了这些基础，作为旗舰SUV的问界M9才能够在发布之前获得比较可观的盲订量。&nbsp;</p><p>问界M9虽说是一款全尺寸新能源SUV，但从理想L9的月销量来看，50万级SUV市场的潜力已经被理想L9挖掘出来，在问界新M7的口碑加持下，问界M9的市场潜力并不弱。&nbsp;</p><p>CES（美国拉斯维加斯国际消费类电子产品展览会） 2024即将盛大开幕，雷科技将派出“一位天明”领衔的报道团赴美国·内华达州·拉斯维加斯 CES 2024现场全程报道，敬请关注。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7nFiocxg1CrzZ5qtWhHNMQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电车通”（ID:dianchetong233）</a>，作者：小鹰同学，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577792552838530</id>
            <title>超越GPT4的捷径，被国产大模型找到了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577792552838530</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577792552838530</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:33:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT, 大模型, 超越, 跑分刷榜
<br>
<br>
总结: 今年编辑部面临的最大困扰是面对各种“超越GPT”的大模型，陷入无尽的沉思。竞争者们纷纷宣称自己在某些维度上排名第一，或是在某方面远超GPT-4。然而，这些高分的模型似乎只存在于排行榜上，真正能用的却很少。大模型为了证明自己的高级性能，不得不进行跑分刷榜。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年咱们新硅编辑部最大的困扰，就是面对各种<strong>“超越GPT”</strong>的大模型，陷入无尽的沉思。</p><p><strong>我们就纳了闷了，为什么GPT这么好超越？</strong></p><p>在“第一个中文大模型”、“第一个垂类大模型”等名号被各大科技公司相继占领之后，这场竞赛逐渐转移到了分数上，竞争者们纷纷宣称自己在某些维度上排名第一，或是在某方面远超GPT-4。</p><p>即便是谷歌在发布其新模型Gemini时也未能免俗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1d24fc50c09f469c87292e5447618882@5888275_oswg30438oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Gemini官网</p><p>到了年末，AI排行榜上充斥着各种高分大模型，然而它们似乎也就止步于此，高分的模型就只存在于排行榜上，真正能用的似乎也没几个。</p><p>用李彦宏的话来说，就是目前大量的资源浪费在各种各样基础模型的训练上，甚至是<strong>跑分刷榜</strong>上，而比较少的资源和精力放在了AI原生应用上。</p><p>大模型为什么要跑分，源于一个最朴实的概念：<strong>如果用户用不上，那么如何证明咱家的模型高级？</strong></p><h2><strong>01</strong></h2><p>在ChatGPT横空出世后，大家只知道ChatGPT很厉害，因为它可以像模像样地回答任何问题，哪怕是脑筋急转弯。于是大家开始用各种刁钻的问题问大模型，来判断大模型好不好。</p><p>被称为人类最后堡垒的弱智吧问题，常常用来用测试大模型，像什么“老鼠生病了，吃老鼠药可以治好吗？”、“跳多高才能跳过广告？”“生蚝煮熟了还叫生蚝吗？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_25540eca6a5143cabd37832151431845@5888275_oswg82954oswg684oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但仔细想想，这种测试方式不够科学也不太全面，而且万一未来AI主导社会，显然也不是靠抖机灵上位的。</p><p>于是，众多研究机构、高校开始建立完善的大模型评估体系。比如由MBZUAI、上海交通大学、微软亚洲研究院共同推出的CMMLU，专门用于评估大模型在中文语境下的知识和推理能力。</p><p>我们根据OpenCompass（主流的开源网站）整理了一下目前主流的大模型评测方法，大概有39种。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2ccdc95c33ca417286eadbbbaa587e6b@5888275_oswg118172oswg1080oswg1116_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>严格意义来说，这39种评测方法只要有一个领域领先GPT，就可以拿来当宣发标题了。</p><p>大模型测试都会涉及5个方面的能力。<strong>考试能力</strong>、<strong>语言能力</strong>、<strong>知识能力</strong>、<strong>理解能力</strong>和<strong>推理能力</strong>。</p><p>我们一一来介绍下，每个能力都是什么，以及为什么要测试这些能力。</p><p><strong>考试能力主要测试了大模型在特定任务或条件下的表现。</strong>以GAOKAO-Bench为例，这个测试集简单来说就是让大模型去参加高考。</p><p>GAOKAO-Bench收集了2010-2022年全国高考卷的题目，包括选择填空之类的客观题，和阅读理解类的主观题，其中主观题训练集的标准答案由上海市曹杨第二中学的老师们评分。</p><p>插句题外话，这所学校在上海高中里面可以排进前二十。</p><p>这一能力通常说明模型在接受特定训练后，能否实现相应的效果，也是评测中努努力最容易得高分的项目。</p><p>这和好好学习就能考高分如出一辙。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_b39088f116ad4c64864c16431b89ff81@5888275_oswg108135oswg865oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：GAOKAO-Bench 例题</p><p><strong>语言能力指大模型理解和使用语言的能力，包括语法、句法和语义。</strong></p><p>比如AFQMC测试就用到蚂蚁金融的数据，可以评估大模型能否判断"双十一花呗提额在哪""哪里可以提花呗额度"两句话意思不一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8bda5494fde2464a805c860081ddda85@5888275_oswg193240oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：AFQMC 例题</p><p><strong>知识能力指模型拥有的信息和数据，以及如何使用这些信息来回答问题或解决问题。</strong></p><p>当我们问ChatGPT一些常识问题，如“中国的首都在哪里？”，ChatGPT会毫不犹豫的回答北京。这就是大模型的知识能力。也就是说大模型的知识能力越好，知识盲区越小。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_2706e77ab6f04fddb6927d25944a8426@5888275_oswg31803oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：commonsenseQA 例题</p><p><strong>理解能力指模型对信息的深入理解，包括上下文、隐含的意义和复杂概念。</strong>能否识别弱智吧问题，基本就靠这个能力，但凡说生蚝煮熟了就不是生蚝的，理解能力通通不过关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_fe8933959a074f06b1ab854b84f2dc67@5888275_oswg24310oswg526oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：C3&nbsp;例题</p><p><strong>推理能力指模型根据现有信息做出逻辑判断和决策的能力。</strong>例如CMNLI测试了大模型能否确定两个句子之间的逻辑关系，从而判断大模型的推理能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_04dc5b8abb864f4f8fb1bec95b2b5616@5888275_oswg21872oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：CMNLI例题</p><p>比如这个例子，新的权利已经足够好了，其实并不等于每个人都很喜欢最新的福利。</p><p>大模型测试的数据集很多，而且会有新的测试出现，但测试的能力基本都是<strong>考试能力</strong>、<strong>语言能力</strong>、<strong>知识能力</strong>、<strong>理解能力</strong>和<strong>推理能力</strong>。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>看到眼花缭乱的测试，你是不是觉得高分的大模型一定很厉害？</p><p>还真不一定。</p><p>首先，行业内存在“大模型测试泄露”的问题。很多大模型的测试题目是公开的，导致厂商可以“针对性训练”模型以提高分数。</p><p>这一现象在人民大学高瓴人工智能学院最近发表的论文《Don't Make Your LLM an Evaluation Benchmark Cheater》被证实。这种做法虽然能提升测试成绩，但并不代表模型的真实能力得到了提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_f916a6b0def04e5c951f3b1ed7f8a377@5888275_oswg54905oswg734oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：《Don't Make Your LLM an Evaluation Benchmark Cheater</p><p>换句话说，只要把这些测试题全部喂给大模型，然后送这个模型去考试，怎么得分都不会低，毕竟是开卷考试。</p><p>具体来看，在使用测试题进行训练后，小模型也能秒杀大模型。论文中测试了很多模型，这里我们以LLaMA为例。</p><p>LLaMA-2(7B)在没有使用测试题训练前，在各大测试中分数都不如LLaMA-13B。但在使用测试题训练后，LLaMA-2(7B)的分数可以接近甚至高于LLaMA-65B。</p><p>后者的参数量是前者的近10倍，要知道，在绝大多数情况下，参数量往往决定了大模型的能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_3652a0a6ea954abca02fbc794f8b8349@5888275_oswg379268oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：《Don't Make Your LLM an Evaluation Benchmark Cheater》</p><p>那不公开的闭源测试可以解决这个问题吗？也不行。</p><p>闭卷考的主要优势是它可以防止厂商针对特定的测试题目进行优化，从而提供更真实的模型性能评估。</p><p>可问题是，这种测评如何服众？没人知道到底如何测试模型的情况下，其评测的可信度就得打一个问号。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>质疑随之而来，比如“卖榜单”。</p><p>在没有足够透明度的情况下，厂商可能会通过某些手段来影响或操纵排名，从而损害测试的公正性，国内有一个大模型测试集，由于没有公开测试详细内容，引来网友质疑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_9c134081ce5f4ad5a470e8172306ee0e@5888275_oswg73252oswg1030oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_44394a87016d4ebfa8b9e879787aac6b@5888275_oswg43475oswg1017oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：知乎网友评论</p><p>在大模型测试榜单即将水漫金山前，中国信通院发布了《大规模预训练模型技术和应用评估方法》，评测范围包含智能语义、智能视觉、智能语音、跨模态四个能力域，共计30余个能力项。</p><p>这算是给“混乱”的大模型评测带来了一个“国标”方案。</p><p>虽然《大规模预训练模型技术和应用评估方法》还未全面普及，仅完成了模型开发和模型能力两部分的内容，还未形成统一完善的标准，但至少在国内也有官方权威的口径进行评测。</p><p>不管怎么说，拿不到国标就不能上路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_1dd5946a83cc4887b8a381f4f87a94b9@5888275_oswg268224oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：中国信通院</p><p>不过也存在一种说法，就算目前的大模型测试存在问题，但这些测试题已经足够全面了，能做这么多题就不错了，以后只要把题库不断完善，大模型不就越来越强大了？</p><p>所以都怪驾校只到科目四，不然也不会出这么多事故了。</p><p>很显然，会做题并不代表能力强。毕竟人类在做题的过程中有成长的概念，而现阶段的AI还没到“自我成长”的阶段。</p><p>通过做题训练出来的大模型，有一种术语称其为<strong>“快思考”</strong>。</p><p>Google DeepMind资深工程师卢一峰表示：“（快思考阶段中）它的知识是来自于整个互联网的数据，压缩以后进行的重组、汇编，凭此来试着回答用户的问题，它实际上离我们真正所谓的‘慢思考’——即帮助人类去解决一些很难的问题，还有很长的路要走。”</p><p>“区别就在于，你可以让它帮你写一些日常的邮件，但是如果你问它，「我们怎么能够把人类带到火星？」这样的问题，那它就无法用一次问答的方式获得完整的答案。”</p><p>举个例子，“快思考”的大模型就像一本百科全书，你只能获得书里有的内容，不管怎样提问他给出的答案都是在书中某个角落里写过的，最多帮你整合编辑一下。</p><p>而“慢思考”的大模型就像一位专家，他可以用脑子里的知识储备进行学习，从而实现“回答一切问题”的能力。</p><p><strong>因此，大模型跑分并不能全面体现大模型的能力。</strong></p><h2><strong>04</strong></h2><p>那么性能测试就没有意义了吗？</p><p>前文中，我们探讨了大模型测试存在诸多问题，那么大模型开发者为什么仍热衷于进行性能测试？</p><p>首先，大模型测试可以帮助开发者对大模型的能力有一个初步的认识，能考上985大学通常来说比上大专的能力会强一些。</p><p>此外，它们也涉及到一些重要的“价值对齐”问题，例如避免人种歧视、性别歧视，或是协助恐怖袭击等。</p><p>另一方面，在模型竞争激烈的环境下，性能测试成为厂商展示自家模型最主要的营销手段，毕竟当前大模型的普及程度尚浅，且缺乏明确的应用场景，厂商很难通过实际应用来吸引用户，一个最直接的“得分”更能抓人眼球。</p><p>是不是很熟悉？这种现象与早期智能手机和PC市场的情况颇为相似。</p><p>起初，用户对消费电子的理解不深，主要通过性能分数来判断手机的优劣，鲁大师跑分就是在这个时候崛起的。</p><p>然而，随着智能手机的普及和关键应用场景的明确化，用户体验逐渐成为了评价标准的核心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231227/v2_8e058b650e42457788032194a263f4c6@5888275_oswg153361oswg936oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：某微博大V对手机跑分吐槽</p><p>到了应用普及的年代，谁还看跑分？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Z_Vl9FgKmNfy1IuySl70rA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新硅NewGeek”（ID:gh_b2beba60958f）</a>，作者：董道力，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577657734063752</id>
            <title>“掏空式”分红再募资补流，海宏液压IPO疑云重重</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577657734063752</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577657734063752</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:32:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 浙江海宏液压科技股份有限公司, 创业板IPO, 分红, 业绩增长
<br>
<br>
总结: 浙江海宏液压科技股份有限公司在创业板IPO申请过程中，面临着分红和业绩增长等问题的质疑。公司在过去几年实施了多次大额分红，且业绩增速异常，引发了投资者的担忧。此外，公司的毛利率和应收账款问题也受到了关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，浙江海宏液压科技股份有限公司（简称：海宏液压）回复第二轮问询函，自2023年6月创业板IPO申请被深交所受理至今已过去近半年，但其在经营上存在的各种问题，仍未能完全打消发审委及投资者的质疑。</p><h2><strong>01 大手笔分红，再募资补流？</strong></h2><p>海宏液压前身为1997年成立的国企海宏集团，2010年海宏集团进行国企改制，在2020年前经历2次增资及6次股权转让后，海宏液压的实控人已变更成为钱云冰、丁颖夫妇。</p><p>IPO前夕，钱云冰、丁颖夫妇，合计持有海宏液压57.75%的股份。</p><p>海宏液压主要从事液压阀的研发、生产及销售，超9成的收入来自于液压阀相关产品，产品广泛应用于工业车辆、工程机械、矿山机械、农业机械、环卫机械等领域。</p><p>值得一提的是，海宏液压曾于2022年4月在新三板挂牌，挂牌一年后，海宏液压转战深交所创业板，并于2023年6月在新三板停牌，彼时海宏液压市值近24亿元。</p><p>本次创业板IPO，海宏液压拟发行新股3462万股，计划募集资金6亿元，其中有5000万元用于补充流动资金。</p><blockquote><p>需要注意的是，2020年至2022年期间，海宏液压共实施过三次分红，分别发生在2021年1月、2021年9月、2022年11月，合计分红金额达2.14亿元，占2021年、2022年两年净利润总和比重高达95.54%。</p></blockquote><p>此外，海宏液压在2020年还曾支出过1.64亿元的股票投资。</p><p>对此，在第二轮问询中，深交所直接质疑海宏液压在大额分红背景下补充流动资金合理性以及本次上市募集资金的合理性、必要性。同时，要求海宏液压结合大额现金分红、大额股票投资及大额资金拆借情况，说明使用募集资金补流的合理性。</p><p>海宏液压在问询回复中表示，此次募投项目建设周期较长，需要投入的资金量较大，根据流动资金缺口测算，公司未来三年合计流动资金缺口为1.57亿元。</p><h2><strong>02 业绩增长或存“水分”？</strong></h2><blockquote><p>业绩方面，2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压实现营业收入分别为4.09亿元、5.42亿元、5.49亿元及3.32亿元，实现归母净利润分别为0.60亿元、1.02亿元、1.22亿元及0.67亿。</p></blockquote><p>整体来看，虽营收和净利润均保持增长态势，但增速却出现明显异常。其中，2022年营收增速仅1.29%，不排除上市后业绩突然“变脸”的可能性。</p><p>此外，海宏液压目前的业绩表现，或存通过收购公司来“润色”业绩的成分。</p><p>招股书显示，2019年10月，实控人钱云冰用8700万元现金和250万股海宏液压股份向赵年高等8人收购高宇液压57%股份，赵年高等8人也因此获得海宏液压2.41%股权。2022年12月，海宏液压出资1.69亿元，从钱云冰和其他股东手中收购高宇液压100%股权。</p><p>据了解，海宏液压与高宇液压主营业务均为液压阀的研产销，海宏液压产品侧重于装载机、叉车等工业车辆领域，高宇液压侧重于工程机械领域。</p><p>高宇液压的加入，直接撑起海宏液压业绩的“半壁江山”。</p><p>招股书显示，2022年，高宇液压实现营业收入2.28亿元，净利润4171.83万元，占海宏液压同期营收、净利润的比例分别达41.49%、34.29%。2023年上半年，高宇液压实现营业收入1.37亿元，净利润2912.65万元，占海宏液压同期营收、净利润的比例分别达41.94%、43.35%。</p><h2><strong>03 毛利率、应收账款问题频遭问询</strong></h2><p>不可忽视的是，海宏液压的客户名单可谓亮眼，几乎都是机械重工领域的知名企业，包括徐工集团、三一重工、安叉集团、杭叉集团、柳工等等。</p><p>2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压前五大客户营收贡献占比分别为53.00%、51.74%、49.07%及46.74%。</p><p>按理来说，过度依赖行业巨头型客户，海宏液压的议价能力会相应减弱，但相较于众多主板上市可比企业，海宏液压的毛利率却呈逆势走高，且逐渐超越同行水平。</p><p>2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压主营业务毛利率分别为35.57%、38.80%、40.15%及39.33%。同期同行业可比公司的毛利率均值则呈下降趋势，分别为37.77%、34.38%、32.55%及32.55%。</p><p>这也引发深交所关注，在两次问询中，均向海宏液压提出有关毛利率变动合理性相关问题。</p><p>在首轮问询中，深交所要求公司结合主要客户业务的毛利率变动和客户议价能力等因素，详细说明同行业可比公司的毛利率下降，主要客户毛利率下降，但公司毛利率却上升的合理性。</p><p>第二轮问询中，深交所则更为详细地要求公司结合市场地位、产品竞争优势、议价能力等方面，解释同行业可比公司毛利率持续下降，但公司主营业务毛利率却持续上升的原因及合理性，以及公司存货周转率下降而毛利率仍上升的合理性。</p><p>此外，受深交所多次关注的，还有海宏液压的应收账款情况。</p><blockquote><p>招股书显示，2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压应收账款账面价值分别为1.33亿元、1.74亿元、2.28亿元及2.43亿元，占流动资产的比例分别为20.26%、33.95%、39.71%及36.13%。</p></blockquote><p>同期，海宏液压应收账款余额分别为1.42亿元、1.87亿元、2.43亿元及2.58亿元，分别占当期营收的34.78%、34.48%、44.27%及38.92%。照此来看，公司营收和盈利能力的增长或是依靠大量赊销形成。</p><p>大量的应收账款占用着公司流动资金，这也直接影响着现金流质量。报告期内，海宏液压经营现金流分别为6462.58万元、1.34亿元、5877.31万元及5471.11万元。</p><p>此外，也有造成账款逾期或坏账的可能。对此，海宏液压在招股书中也进行了深度的风险提示。</p><p>2020年至2022年及2023年上半年，海宏液压分别计提应收账款坏账准备935.9万元、1263.09万元、1460.06万元及1559.44万元，整体呈上升态势。</p><p>同一时间，海宏液压的应收账款周转率也在逐渐下降，且低于行业平均水平。报告期内，公司应收账款周转率分别为3.2次、3.29次、2.55次及2.65，而同期行业平均值分别为6.02次、5.48次、4.06次及4.13次。</p><p>对此，在问询回复中，海宏液压则以“同行可比公司均为已上市多年的大型集团公司，具有一定话语权”来解释。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MjAwNDU2Mw==&amp;mid=2247495865&amp;idx=1&amp;sn=7488b842ea1e56251cb477008bff5040&amp;chksm=fdf2398e3b4acef1d4d8263fe8b33b778ec9f632fa67f9f2908392ef98bbc98ccaa2a8d6e4b1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“洞察IPO”（ID：dongcha-ipo）</a>，作者：潘妍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577609240700544</id>
            <title>不用加大内存，iPhone也能运行端侧大模型了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577609240700544</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577609240700544</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:19:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI大模型, 端侧大模型, 内存限制, 闪存利用技术
<br>
<br>
总结: 2023年科技圈最热的概念是AI大模型，各大手机厂商都在尝试将端侧大模型部署到手机上。苹果通过创新的闪存利用技术解决了内存限制的问题，使得大模型可以在内存有限的苹果设备上运行。端侧大模型相比云端大模型具有更低的隐私泄露和数据安全风险，同时具有个性化和定制化的潜力。苹果在iPhone上部署端侧大模型的难度较高，但这一技术对于手机厂商和第三方应用之间的格局可能带来重大改变。内存对于大模型的性能至关重要。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年科技圈最热的概念无疑非AI大模型莫属，不仅是国内的阿里、百度、腾讯，海外的微软、Meta、谷歌、亚马逊都参与其中，就连做硬件的手机厂商如今似乎也在试图讲述一个AI赋能的故事。</p><blockquote><p>此前，vivo的蓝心大模型已经在S18、X100系列上运行、三星的Gauss大模型也即将出现在Galaxy S24系列上，OPPO拿出了AndesGPT、荣耀方面有荣耀魔方大模型，谷歌的Gemini同样也有端侧运行的Gemini Nano。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6269f5f89d154f349fda9fc3a2bcbdf9@000000_oswg20554oswg600oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就在Android阵营的友商纷纷开始搞起端侧大模型的时候，苹果方面自然也不甘落后。日前，苹果公司的人工智能相关研究人员就表示，在将大模型部署到iPhone和其他内存有限的苹果设备上取得了关键性突破，他们们发明了一种创新的闪存利用技术，可用于存储大模型的数据，以应对内存限制的问题。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>苹果方面在一篇题为《LLM in a flash: Efficient Large Language Model Inference with Limited Memory》的论文中，就介绍了一种可以在超出可用DRAM容量的设备上运行大模型的方法。</p><blockquote><p>其构建了一个以闪存为基础的推理成本模型，并使用窗口化（Windowing）以及行列捆绑（Row-Column Bundling）两项关键技术，来最小化数据传输和最大化闪存吞吐量。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_5c2d7e01ddd740798f8d4b4cff259751@000000_oswg51901oswg600oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，窗口化让苹果的大模型不会每次都加载新的数据，而是重复使用部分已处理的数据。行列捆绑技术则是通过更有效地分组数据，让大模型从闪存中更快的读取数据。其实这项新技术在某种意义上来说，更像是他们刚刚发布的MLX框架的延伸。而MLX则是一个全新的机器学习框架，目的是可以在苹果的芯片上更高效的运行各种机器学习模型，与其他框架的一个显著区别就是统一内存模型。</p><p>换而言之，在过去一年里，苹果方面并没有对这股AI大模型的热潮无动于衷，而是在默默根据自身产品的特质来打造适合的大模型。在更小内存规模的基础上运行端侧大模型、而非扩大未来设备的内存规格，这就是苹果方面给出的答案。</p><p>至此，几乎所有主流手机厂商也都加入了将端侧大模型部署到手机上的行列。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_2d5657c170384cb4b1e9ac670cba188e@000000_oswg22155oswg600oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>为什么这些手机厂商会对端侧大模型感兴趣呢？</p><p>用小米集团AI实验室主任、自然语言处理（NLP）首席科学家王斌此前在接受媒体采访时曾表示，“等到春节左右，有人觉得至少要动手去做了，这个风暴来了，我们做技术的肯定不能置身事外，如果不入局就会在竞争当中处于不利的位置”。</p><p>毫无疑问，手机行业的现状大家都很清楚，衰退已经持续了很长一段时间，因此各大厂商也都在期待如全面屏一般引爆这个市场的新概念。</p><p>此外，端侧大模型也很好的承载了手机厂商对于新技术点燃消费者换机热情的期望，并且他们相信人工智能会使得手机能够帮助用户实现更多的功能。但相比于运行在云端的大模型，端侧大模型的隐私泄露和数据安全风险则大幅降低，此外端侧大模型还有个性化、定制化的潜力，能够用于解决特定场景的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_056297bc1b4f4427b825fc853f8103ca@000000_oswg26035oswg600oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更妙的是，端侧大模型也意味着手机会对用户需求的理解更上一层楼，远非目前名为智能助手、实则“人工智障”的功能可比肩。再加上，如果端侧大模型可以控制和调用别的应用，就好像谷歌的AI Core一般，那么未来手机厂商和第三方应用之间的格局可能就会迎来天翻地覆的改变，手机厂商或将拥有实质上影响第三方应用的能力，这背后的利益可就无法估量了。</p><p>只不过相比于其他手机厂商，苹果想要在iPhone上部署端侧大模型的难度其实更高。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>目前，手机上已经有了不少端侧大模型可供用户体验，但在实际使用过程中，抛开Android系统本身的占用，8GB内存的机型一旦运行端侧大模型几乎就什么都干不了。事实上，内存对于大模型的性能有着至关重要的作用，比如AMD刚刚发布的AI芯片MI300系列，就正是主打大内存高带宽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_02bd8c4228f14397954b7bf3d53032eb@000000_oswg21464oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前已经有人使用搭载苹果M系列芯片的机型运行大模型，测试的结果是统一内存可以让芯片运行更大规模的大模型，可缺点就是由于内存带宽低，使得推理速度不那么理想。即便苹果没有拿出新的相关技术，实际上iPhone也能运行端侧大模型，但结果是推理速度可能用户会无法忍受。而最小化数据传输、并最大化闪存吞吐量，就刚好能够解决这个问题。</p><p>目前，iPhone 15和iPhone 15 Plus均配备的是6GB内存 ，iPhone 15 Pro和iPhone 15 Pro Max则提升至8GB内存。现阶段外界推测，为了在iPhone上运行端侧大模型，苹果方面很可能会给iPhone 16系列新机加大内存配置。但苹果设备的内存价格是众所周知的，继续给iPhone加内存的结果可能就会使得其售价进一步上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_8ab65df628354c3a94fa678f9e51aa50@000000_oswg22533oswg358oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道，上一次iPhone大规模涨价的结果还是将市场份额拱手让人，所以在如今Android旗舰的产品力不断追赶的情况下，苹果方面不太可能实施涨价。与此同时，大模型的底层技术Transformers架构其实就是基于分层推理的，而分层加载调度又是当下优化内存的主要方式，因此两者结合就是苹果所给出的解决方案。</p><p>这样看来，苹果方面为了不加内存而爆发的潜能，着实是让人惊叹。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649855037&amp;idx=2&amp;sn=852b62c927e121c5cbb0b478767a1eb4&amp;chksm=86782add7e64c6e121dd719b27f605d75f0d054769d70788700a97e0739e00f497f0983b70c7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577567830189698</id>
            <title>ChatGPT之外，美国大模型搞到什么程度了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577567830189698</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577567830189698</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:18:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, ChatGPT, 大模型, 美国
<br>
<br>
总结: 本文介绍了美国在AI大模型领域的井喷式发展，尤其是OpenAI的ChatGPT引起了全球的关注。除了OpenAI，还有其他代表性的通用大模型公司，如Anthropic、Cohere和Google。这些公司在大模型的研发和投资上都取得了巨大的成就，预计未来几年美国的大模型相关投资将继续增长。这些大模型的应用领域也越来越广泛，能够处理更复杂的内容并提高整体劳动生产率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>年初以来，OpenAI以ChatGPT在全球掀起AI大模型热潮。但美国的AI大模型，远不止于OpenAI的ChatGPT。</p><h2><strong>01 井喷式发展</strong></h2><p>综合各种数据，虽然中国发展势头迅猛，但美国依然是全球发布大模型最多的国家，到2023年5月，其10亿级参数规模以上的基础大模型就已突破100 个。</p><p>《经济学人》报道，美国2022年大模型投资总额达474亿美元，是第二名中国（134亿美元）的约3.5倍，且仍保持激增态势。高盛则进一步预测，<strong>美国2025年大模型相关投资可达千亿美元，约全球的1/2。</strong></p><p>高盛的调查显示，罗素3000指数公司中有16%的公司在2023年的财报会议中提到了大模型，其经济学家估计，大模型将在十年内提高1%的整体劳动生产率，并为标普500指数带来约14%的增长。</p><p>除了ChatGPT，美国如今具有代表性的通用大模型公司还包括：Anthropic、Cohere以及Google等。</p><p>其中，由OpenAI前高管Dario和Daniela Amodei等人于2021年自立门户创办的Anthropic，目前估值已达300亿美元，是仅次于OpenAI（约860亿美元估值）的通用大模型企业。</p><p>Anthropic拥有多位参与过GPT-2与GPT-3研发的前OpenAI核心员工，其大模型产品Claude2也被认为是仅次于ChatGPT-4的经典力作，甚至有分析师认为，<strong>Claude2的性能优于ChatGPT-4。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_23d1e68815cb44fa864a344bcee4275f@000000_oswg609624oswg1080oswg866_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如，Claude2可以处理多达约75000个单词的数据集，而ChatGPT大约是3000个，这意味着它可以处理和输出更复杂的内容，也被应用到更有挑战性的领域，比如<strong>生成数千字的长文内容。</strong></p><p>更让Claude2积攒人气的是，它直接免费向公众开放，而不是像GPT-4一样需要付费使用。</p><p>优秀的创始团队和强大的产品性能，让Anthropic备受资本追捧，谷歌、韩国最大移动运营商之一SK Telecom（SKT）、亚马逊都已成为其投资者，其中仅亚马逊的投资就高达40亿美元。</p><p>在Anthropic之外，还有一家令人称道的公司便是Cohere。</p><p>今年6月，2019年创立的Cohere获得NVIDIA、Oracle、Salesforce Ventures等投资的2.7亿美元，成为估值20亿美元的独角兽，也是估值仅次于OpenAI和Anthropic的基础大模型公司。</p><p>Cohere同样以强大创始团队备受业内瞩目，其创始人之一Aidan Gomez是大语言模型领域开创性论文《Attention is All You Need》的最年轻作者，正是这篇文章首次提出了著名的Transformer架构，成为通用大模型发展的基础模型，ChatGPT就是在这一架构的基础上诞生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_96639b5a102b437699d194743ee51fec@000000_oswg586133oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Cohere推出的第一个生成式AI应用Coral</p><p>Cohere与OpenAI提供的产品类似，但它<strong>看到了“数据隐私”这个市场机会，将自己与OpenAI的定位区分开来，选择了ToB赛道，</strong>坚定地走商用大模型的路线。其产品基础能力包括三大类：文本检索，文本生成和文本分类，并且可针对客户需求，强调安全性，隐私以及定制化服务。</p><p>Cohere的另一大卖点是，不受任何云端平台限制，进而保障资料的私密安全性。它提供灵活性存储和资料隐私保护路径，可使用户实现本地部署，以满足客户资料存储不同位置的需求。</p><p>Cohere能迅速转向，找到自己的差异化定位，离不开Aidan及其联合创始人独特的人才观和创业哲学。</p><p>Aidan曾表示，Cohere寻找不同背景但对AI非常感兴趣并富有雄心的人：他不一定有大公司的漂亮履历，但是<strong>一定要对自己专注的领域有非常高的兴趣和热情，而且不光会写论文，还要有实际动手的能力。</strong></p><p>差异化的产品战略，与众不同的团队背景，让Cohere成为通用大模型领域的一股清流。</p><p>日前，Cohere发布了全球首个公开可用的多语言理解模型，该模型基于来自母语人士的真实数据进行训练，能够阅读和理解全球超过100种最常用的语言。</p><p>再来看巨头Google 。</p><p>12月6日，Google DeepMind重磅推出了多模态AI模型Gemini，可以同时横跨文字、图片、影音、程式码等多模态进行学习与理解。</p><p>以客服机器人的应用为例，使用Gemini作为模型不仅能够从对话的字面意思上理解客户，更能同时从表情、声调接收到客户话语中的意图，能处理包括音讯、程式码、图像、视讯等内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a6f283d5717d4a208a9431d45a3535b1@000000_oswg388353oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据实测结果，Gemini是第一个在大模型多任务语言理解上超越人类专家的模型，且在32项AI测试中，有30项测验结果超过GPT-4。</p><p>凭借强大的性能，Gemini迅速出圈，并且为其母公司Alphabet创造巨大声量。12月7日，Google 母公司Alphabet股价涨幅5.31%，收于136.93美元，总市值达到1.72万亿美元。Google 则计划逐步将这一模型融合进其搜索、广告等其他服务中。</p><p>但谈到美国大模型，更值得重视的还是其在产业中的应用进展以及未来想象。</p><h2><strong>02 加速产业落地</strong></h2><p>斯坦福大学发布的《2023年人工智能索引报告》中显示，2022年，美国的35个大模型中，只有3个大模型来自于实验室，32个都诞生于产业中。今年，也仍然保持着这一趋势。</p><p>2023年3月30日，当外界还沉浸在通用大模型涌现的狂欢中，彭博社凭一己之力将众人的注意力集中到行业新赛道。当天，它对外宣称，自己已构建出迄今为止最大的金融领域数据集，训练了专门用于金融领域大语言模型的LLM，并开发了拥有500亿参数的语言模型——BloombergGPT。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_97fa8c46098949a69d957205ce5edbb7@000000_oswg852085oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>顶着全球首个金融大模型的光环，BloombergGPT依托彭博社大量的金融数据源，构建了一个3630亿个标签的数据集。高金智库分析，它可极大提高金融机构的工作效率及稳定性，协助降本增效。</p><p>在降本层面，BloombergGPT<strong>可以在投研、研发编程、风险控制及流程管理等方面减少人员投入；</strong>增效层面，它既<strong>可以通过给定的主题和语境，自动生成高质量的金融报告、财务分析报告及招股书，同时辅助会计和审计方面的工作，还可提炼梳理财经新闻或者财务信息，</strong>释放专业人力到更需要人工专业的领域。</p><p>天风证券则在报告中指出，由于BloombergGPT比ChatGPT拥有更专业的训练语料，它将在金融场景中表现出强于通用大模型的能力，进而也标志着金融领域的GPT革命已经开始。</p><p>BloombergGPT只是一个典型案例，目前，美国金融大模型已呈现出明显的三个“流派”：一是独立全栈自研，强调自主可控；二是在他人的基础上结合自身数据与场景微调，形成契合自身的金融大模型；三是从云端调用，按需接入各类大模型API做私有化部署，科技基础薄弱的中小型金融公司多采用这类方式。</p><p>据有关统计数据，美国金融AI约占整体AI领域融资的6.7%。</p><p>医疗行业，是美国大模型落地应用的另一片热土，谷歌、微软等科技巨头， Sensely、Enlitic等医疗科技公司，AbSci、Exscientia等生物医药初创企业，以及赛纽仕等CXO（医药外包）企业，都已参与其中。</p><p>化合物合成、靶点发现等新药研发业务，电子病历、辅助问诊等医院诊疗业务，则是美国医疗大模型应用的常用场景，CT（电脑断层扫描）、MRI（磁共振成像）等医疗器械在大模型赋能下进一步增强。</p><p>众多医疗大模型中，谷歌的Med-PaLM2是被关注的重点。它是第一个<strong>在美国医师执照考试（USMLE）的MEDQA数据集上达到“专家”考生水平的大模型，其准确率达85分以上；</strong>也是第一个在包括印度AIIMS和NEET医学考试问题的MEDMCQA数据集上达到及格分数的人工智能系统，得分为72.3分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_04198499f8e44462a645a905dd3a9d9b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Med-PaLM2也正对行业带来变革性影响。</p><p>通过Med-PaLM2，可以<strong>分析大规模的生物医药数据，发现与疾病相关的基因、蛋白质和代谢途径，识别潜在的靶点，帮助筛选具有潜在活性的药物分子，</strong>从而缩小候选药物的范围，并优先选择具有较高活性的化合物进行后续实验验证。备受时间煎熬的新药研发，则将因此<strong>缩短研发周期，降低研发成本。</strong></p><p>Med-PaLM2的成功，还刺激谷歌在医疗大模型领域投入更多。</p><p>如：与医疗软件公司Epic合作，开发了一种基于ChatGPT的，可向患者自动发送专业医疗信息的工具；谷歌的合作方、护理供应商Carbon Health也基于GPT-4推出了一种AI工具Carby，它可以<strong>根据医生病人之间的对话，自动生成诊断记录，</strong>大大提高医生的效率和诊断体验。目前Carby已经被130+家诊所、超过600名医疗人员使用，旧金山的一家诊所表示，使用了Carby后，其就诊病人数量增加了30%。</p><p>在谷歌之外，AI芯片巨头英伟达也在医疗大模型领域布局多年。</p><p>2021年，英伟达宣布与Schrodinger（美医疗资讯技术公司）建立战略合作关系，通过提升其计算平台的速度和精确度，实现快速、准确的评估，加速开发新的治疗方法。</p><p>2022年9月，英伟达发布了用于训练和部署超算规模的大型生物分子语言模型——BioNeMo，帮助科学家更好地了解疾病并寻找治疗优解，BioNeMo还提供云API服务支持预训练AI模型。今年7月，英伟达又向生物技术公司Recursion投资5000万美元，支持开发和训练在生物和化学领域的AI基础模型。</p><p>教育领域也是美国大模型应用落地的重要场景之一，其<strong>核心应用主要集中于语言学习、在线课程与辅助学习</strong>三个层面。其标志性案例是美国在线教育组织Khan Academy于4月发布的基于GPT-4模型，具有辅导教学、教案生成、写作训练、编程练习等功能的AI助教Khanmigo。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a0d38f16eb8f4939bb7028b6752f17fa@000000_oswg135059oswg1080oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，Khan Academy已经实现商业化运作，付费标准为9美元/月或者99美元/年。其中，辅导教学可以为学生进行一对一辅导。Khanmigo会主动解释答题思路，并引导学生进行答题的思维训练，直至学生自己计算出正确答案；此外，Khanmigo还可以作为写作指导老师，根据人物特征、故事背景等具体细节，提示和建议学生以不同的切入点进行写作、辩论等，释放学生的创造力。</p><p>强大的意图理解和自然语言交流能力，以及文本和图像生成能力，让Khanmigo可以<strong>真正理解学生，有针对性地给学生提供个性化的学习建议，并且大幅提升教材的供给，</strong>包括寓教于乐的课件、丰富的课外资料等，这让教育的“千人千面”有了实现的可能，也正对行业产生重要影响。</p><p>综合来看，美国大模型还在加速与产业的融合发展，新的产业革命也正因此发生。</p><h2><strong>03 中国优势与机遇</strong></h2><p>从全球范围来看，中美两国引领着大模型的发展。</p><blockquote><p>根据《中国人工智能大模型地图研究报告》，目前全球累计发布大模型202个，其中中美两国大模型数量占全球大模型总数量的近80%。全球大模型之争实际上是中美两国的竞赛。</p></blockquote><p>中国大模型的参与者同样众多，头部科技企业（阿里、百度、腾讯、华为等）、新创公司（智谱AI、百川智能等）、传统AI企业（科大讯飞、商汤科技等）以及高校研究院（清华、复旦、中科院等）均已深度布局，并正逐渐形成<strong>互联网巨头通用模型领跑、AI厂商、创业公司及科研院所百花齐放的格局。</strong></p><p>虽然目前美国在大模型领域呈现出领跑态势，而且对中国采取了诸如禁止美国企业向中国提供云计算以及大模型训练服务等打压措施，中国大模型依然有着巨大发展机遇，并具备超越美国的基础。</p><p>首先是，中国从政府到业界都在力推大模型的发展与赶超。据《金融时报》报道，中国已在全球前十的大模型研发机构中占据四席，分别是百度、BAAI智源研究院、清华大学以及阿里巴巴研究院。百度的“文心一言”、阿里巴巴的“通义千问”等都是我国自研的大模型，其性能足以与美国的大模型一较高下。</p><p>Leonis Capital报告分析表示，相较于美国企业更加重视底层研发能力，中国百度、阿里等领先巨头之外的绝大多数企业，<strong>更偏框架、行业应用层面的研发，</strong>而这种差异将为中国带来巨大机会，让中国在生成式AI应用和大模型行业解决方案应用领域超越美国，最终以应用领先倒逼或支持基础端的赶超。</p><p>因为，中国虽然在底层研发技术上相较于美国略显逊色，但却<strong>具有超大的市场规模以及丰富的应用场景，可以为大模型的落地应用提供广阔的空间和条件，</strong>进而通过行业应用先行来带动整体的突破。</p><p>大模型一个很重要的特征是，应用和技术的双轮驱动。也就是说，消费者在使用大模型的时候，并不仅仅是贡献利润，还可以通过数据回环，使大模型获得更多的反馈，从而提升神经网络的能力。<strong>丰富的场景可以让大模型更加突出实用性，并匹配需求取得更好的效果，也带动更快的技术发展。</strong></p><p>基于这一特征，中国若能依托巨大的市场规模以及丰富的场景，把握住应用这个关键，尊重市场规律，持续从市场应用中获得利润，再反馈给资金和人才的积累，最终在底层技术上突破将是水到渠成的事。</p><p>作为国内AI大模型领军者的<strong>李彦宏近日也在极客公园创新大会2024上表示，“大模型时代的来临，真正的价值在于原生应用。”</strong></p><p>李彦宏认为，大模型本身并不是大多数人的创新和创业机会，原生应用才是。无论对于大厂，还是中小企业，创业者，原生应用都是很大的机会。</p><p>李彦宏说，看到媒体、社会、公众主要的兴奋点还在基础模型上，没有转到AI原生应用上，“我多多少少有点着急。”最近几次公开发言，也括公司内部讲话，他也都是在不停的强调。<strong>“我们一定要去卷AI的原生应用，要把这个东西做出来了，你的模型才有价值。”</strong></p><p>事实上，中国已经在互联网与移动互联网领域，通过丰富的场景以及应用创新取得领先的发展，并最终带动整个科技产业的进步，在大模型领域，这一趋势也正在继续。但对比中美在互联网领域的发展，有一点倒是值得中国大模型企业现在就高度重视：<strong>更早地在海外布局，朝向全球化发展。</strong></p><p>如今的中国企业，也更有基础出海，在全球市场找到更加广阔的发展空间。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDA0NDkzOQ==&amp;mid=2650744252&amp;idx=1&amp;sn=76e5af7237d51528d1019d10090fd645&amp;chksm=bfe844331b35263afb7c6b805613790514ef70d5ba979bd66cf7110e45f4160e11d3be710c91&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华商韬略”（ID：hstl8888）</a>，作者：华商韬略，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577655188645512</id>
            <title>再出发，WePlay又找到可变现的新市场了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577655188645512</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577655188645512</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:13:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: WePlay, 市场扩张, 印尼市场, 美国市场
<br>
<br>
总结: WePlay在印尼和美国市场的扩张并不成功，尽管在印尼市场取得了较高的下载量和转化率，但DAU和收入都出现了下滑。在美国市场，尽管下载量增长，但DAU和收入没有增长。然而，WePlay在越南和土耳其市场取得了成功，这两个市场成为了WePlay的DAU最高和收入前十的市场。这两个市场的活跃用户群稳定，且在变现方面表现出色。收入的表现也支撑着WePlay的持续投入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近半年来，我们已经写过两个与 WePlay 有关的选题了，都是对 WePlay 在单个市场的增长情况进行观察，一次是 5 月中旬的印尼市场，一次是 7 月底的美国市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_512ec94c5a4d42c3a6fa9b0fcaaf0406@000000_oswg39006oswg831oswg223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 印尼市场近一年 双端 DAU｜图片来源：点点数据</p><p><strong>说实话，在几个月后回头看，WePlay 在印尼和美国市场的成绩都不算成功。</strong></p><p>虽然 WePlay 在印尼市场 1 个月内拿下了 30W 左右的 DAU，下载量到 DAU 的转化效率相当高。但是 7 月 31 日起，印尼市场的 DAU 就出现了断崖式的下滑，目前仅剩下 5W 左右。收入方面也没有起色，一直停留在每天 1000+美金左右，实在算不上令人满意的成绩。</p><p>而在美国市场，随着下载量的提升，DAU 只增长了很短的一段时间就趋于稳定，如果不考虑用户进出的动态变化，相当于后续的下载量几乎没有任何转化效果，收入也几乎没有增长。再一次证明了小游戏社交这个产品模式并不受社交选择颇多的美国用户欢迎。</p><p>但对于 WePlay 或者背后的公司来说，在找到沙特、日本几个吸金市场之后，继续寻找适合小游戏社交的土壤，是必经之路。</p><h2><strong>01 WePlay 再出击：两个新市场已经是 DAU 最高、收入前十</strong></h2><p>在两次不太成功的市场扩张之后，WePlay 在很短的时间内就重整旗鼓再次出发了。在今年的 8 月初和 9 月初，分别进入越南和土耳其两个市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_cfe6075ea74c43729b7a47ccbf38da9b@000000_oswg116559oswg997oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 越南、土耳其市场近一年双端 下载量和 DAU｜图片来源：点点数据</p><p>时隔几个月再来观察，这两个市场都延续了 WePlay 每次增长起量都比较快的特点，基本上在半个月左右就达到了峰值，符合 WePlay 的一贯风格，两个市场 DAU 的增长也基本同步。但是，在新增下载量达到峰值之后这两个市场的 DAU 也差不多停止了增长，其中土耳其表现会更好一些，后续的下载量更低，但 DAU 有几波小高峰，甚至在下载量下滑的时候，DAU 还创下了新的峰值，说明土耳其的用户还是比较吃 WePlay 的运营“套路”的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d98cdb7b3e9f4c6cb230801e4f03c607@000000_oswg13142oswg1006oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 在各大市场开始起量一个月内新增DAU/下载量数据｜数据来源：点点数据</p><p>通过新增 DAU/下载量数据来分析转化率，<strong>土耳其市场的转化情况也如上文所述要好一些，接近印尼和日本第二波增长的水平，相较之下越南市场下载到 DAU 的转化情况差一些</strong>，虽然比 2022 年在日韩的两次增长效果好，但转化率却远低于今年早些时候在印尼与日本的增长。</p><p>从下载到转化为活跃用户表现不错之外，WePlay 在这两个新兴市场还表现出两个特点：</p><p><strong>一、活跃用户群稳定。</strong>几个月过去，越南和土耳其市场的 DAU 没有明显下滑，一直能保持在 40W 左右，均已经超过了印尼上一波增长的高点，甚至，<strong>目前这两个市场已经成为 WePlay DAU 最高的两个市场。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_049d5d0216934b128e0cc75869ac5988@000000_oswg28211oswg831oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 全球 DAU Top10市场｜图片来源：点点数据</p><p>二、更重要的一点，越南和土耳其市场在变现方面做得很不错，随着 DAU 的增长，收入增长也比较快，<strong>目前已经成为 WePlay 全球日收入排名前 10 的市场，分别排名第 5 和第 7</strong>，稳定在每天 1.2-1.5W 美金左右，加上新兴市场的应用商店收入只占一部分，对这两个新兴市场来说，成绩已经很不错了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_af45a632192a47228f3f6b70c5618ee8@000000_oswg48491oswg831oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南、土耳其市场双端收入 变化趋势｜图片来源：点点数据</p><p><strong>而收入表现，也在支撑着 WePlay 持续投入</strong>，快速增长之后，越南和土耳其市场仍然保持着平均每日接近 4W 的下载量。</p><p>其实，从之前的印尼，中间试探了美国市场之后，这一次又回到土耳其和越南市场来扩张，释放出了一个明确的信号，以 WePlay 为代表的泛娱乐产品（语聊房、游戏社交等等）在之前锚定的市场的渗透率或者说竞争格局已经基本稳定了，对于现有的成熟产品而言，只能继续挖掘新市场。</p><h2><strong>02 继续向下挖掘</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_44a88ec8a6624cc9bdb6a0185f4141d7@000000_oswg42790oswg831oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 全球市场的收入分布｜图片来源：点点数据</p><p>WePlay 的全球收入分布是比较集中的，日、韩和中国港台这四个市场就占了总收入的 60% 以上，属于 WePlay 的基本盘，而沙特因为支付环境的原因，按照业内人士给到的信息，其实应该是 WePlay 最赚钱的市场。但在这几个市场之外的其他高 ARPU 市场，例如欧美，WePlay 基本上都做不起来。</p><p>而观察 WePlay 的出海路线，我们也会发现，这是一家非常务实的公司，ROI 是第一考量。顺着这个思路，玩家在 WePlay 中的根本动作其实是边玩游戏边语音聊天，因而需要找到其他<strong>愿意在游戏和社交上花时间和金钱的国家。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_656cbe04ce24481b9bc1789e2313e284@000000_oswg64593oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023 年按音视频、语音聊天分钟数排名的出海焦点区域及增长最快区域，注：数据仅供参考｜图片来源：声网</p><p>根据笔者参与的声网泛娱乐产品会议中看到的数据，2023 中东和东南亚的一些非头部出海市场的音视频使用分钟数增长非常明显，可以看到越南市场现在已经在全球排名第 17 了，而且 2023 年有 51% 的增长，土耳其则排在全球第二。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_16a7fdfedecb432e80930c2d588fb8f5@000000_oswg96301oswg1080oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 近一年各市场 下载量数据｜图片来源：点点数据</p><p>而且，仔细观察近一年 WePlay 的下载量分布，他们已经在伊拉克、埃及、阿尔及利亚等泛娱乐产业增长较快的市场进行布局，虽然还没有集中进行投入。继续走向“下沉市场”的趋势也算明确。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_dfcbe4016042433d9e569cce83e7904b@000000_oswg30122oswg553oswg165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023 年前三季度创收能力 Top5 语聊房 App 收入和 DAU 分布情况 | 图片来源：白鲸出海&amp;网易智企《2023 泛娱乐出海白皮书》</p><p>而且，在这条必经之路上，令人惊喜的是，最新试探的越南和土耳其市场，玩家们在 WePlay 里付费了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_1e3e6756c8324e93814f41e82f424b7a@000000_oswg4626oswg601oswg129_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南、土耳其市场近 30 天双端 DAU 及收入数据，注：本文讨论的应用收入为应用商店收入，不包括线下及三方｜数据来源：点点数据</p><p>越南和土耳其市场近 30 天的收入分别为 35W+和30W+美金，只低于日、韩、中国台湾、美国市场，属于第二梯队，与泰国、中国香港水平相当。而且和其他收入较高的市场相比，<strong>越南、土耳其市场用户的消费行为是有一些不同的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_bd01a72391634430af1002d3d8f36a79@000000_oswg12838oswg619oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">部分市场 iOS 端的内购销售额 Top3 及占比，注：300 金币的价格约为 0.5 美金，10000 金币的价格为 13 美金｜数据来源：点点数据</p><p>观察几个收入较高市场的应用内购数据，发现越南市场和土耳其市场均以 1 美金及以下的小额付费为主，而其他高线市场则是以 10 美金左右的“大额”内购为主。一方面是因为新兴市场的消费习惯更偏爱小额消费，另一方面 WePlay 也在变现点上做了调整。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_9ed97926617f4cf0bff05265f7c6a2b1@000000_oswg382981oswg554oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 越南版应用界面（左） ， 土耳其版（右）｜图片来源：网络</p><p>根据网络上搜索到的越南和土耳其版本的界面发现，首页推荐游戏中，除了常规的主推游戏外，<strong>炸弹猫这个在其他市场并不常见的游戏同时出现在了两个市场 App 主界面上。</strong>而且根据笔者在网络上搜索到的消息来看，炸弹猫这款游戏在这两个市场的年轻人中的知名度是比较高的，线下桌游馆和线上桌游的销售都比较不错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_7ad303456e604f5a8b1f0f4bcdcf0181@000000_oswg474218oswg642oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南版炸弹猫界面｜图片来源：YouTube</p><p>“炸弹猫”是一款经典桌游，实际上是俄罗斯轮盘游戏的一个变种，规则是由参与的玩家不断抽牌，如果玩家抽到炸弹且没有相应的功能牌规避的话，就会被淘汰出局，存活到最后的玩家就算胜利，由于总牌数固定，随着游戏的深入玩家抽到炸弹的概率会逐渐增加。</p><p>虽然游戏本身不带有明显的博弈元素，但 WePlay 在免费的初级场外，在这款游戏中设置了入门费，从 50-1000 金币不等，对局的赢家会获得输家的金币。同样的，游戏 Uno（越南版名为 Oh my card，土耳其版名为 TEK）也有类似的入门费机制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_57deb7496f64401ba7a815115510849c@000000_oswg5708oswg607oswg168_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 的主要变现点和参考价格， 注：600 金币大约相当于1美元｜信息来源：网络</p><p>虽然笔者无法找到关于炸弹猫等游戏是否为越南和土耳其玩家付费的主要场景的数据。但是盘点一下 WePlay 的变现点发现，<strong>只有小额礼物和游戏入门费比较符合每次充值 300-600 金币的消费行为</strong>，而我们之前在其他市场观察到的大额礼物和深度关系等付费点的价格都偏高，可能并不符合新兴市场的消费习惯。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d894b8161ad14461bd4807b63c30d99e@000000_oswg38042oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_e2dae06538e341338058ab1a6fd7bf03@000000_oswg37521oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2017-2027 越南、土耳其、巴西、印尼市场社交博弈游戏总营收（百万美元）和 RPD（美元）｜数据来源：statista</p><p><strong>从数据上看，这两个市场都有不少的用户对社交博弈游戏有兴趣，但是付费却有问题。</strong>越南土耳其市场社交博弈游戏的收入在全球各市场中排名均不靠前，而且相比于印尼、巴西等新兴市场也是比较低的（与人口规模有关）。从 RPD 上看，土耳其在 2020-2022 年出现了快速的下降，而越南市场则一直较低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_10c0a871840149f29d38024b75075d2a@000000_oswg42694oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2017-2027 巴西、印尼、土耳其、越南市场社交博弈游戏下载量数据，单位：百万次下载｜图片来源：statista</p><p>但结合下载量数据看，越南和土耳其市场的社交博弈游戏则都有一定的受众，尤其是越南，人口大概只有印尼的 1/3 ，但下载量远超印尼。整体上，越南属于用户群体很大，但是付费能力较差；而土耳其市场属于用户盘子有限，但单个用户付费能力不错，这部分用户对社交博弈游戏非常感兴趣，不过可能由于土耳其市场经济环境原因，近几年付费能力下降明显。</p><p>所以可以看到，WePlay 在这两个市场也在以小额付费的方式变现用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_1aac334bb9e04505a6d64a4ebacb147a@000000_oswg10932oswg583oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南与土耳其市场 WePlay 与社交博弈游戏代表 App 用户年龄对比，注：对比产品为各市场 Google Play 博弈游戏畅销榜第一｜数据来源：点点数据</p><p>而从用户画像上看，WePlay 与社交博弈游戏在性别方面重合度高，男性用户均占比 60% 左右。但是在用户年龄方面，总体来看 WePlay 因为游戏社交的产品设计，用户更年轻化一些。在推广策略方面，WePlay 在这两个市场，也以 18-30 岁的年轻人为主要目标用户群做增长。</p><h2><strong>03 卷素材，重视TikTok</strong></h2><p><strong>在增长策略方面，WePlay 这一次在越南、土耳其市场和之前最大的不同是更加重视在 TikTok 平台上的 KOL 营销。</strong>印尼和美国市场的两次增长过程中，TikTok 都只是打辅助，当时只能看到 10 条左右的内容，也没有任何针对这些市场的官方账号。但是在这次增长中，WePlay 不仅为日本、越南、土耳其市场开设了官方账号，也在中国台湾、中东北非地区等已有账号中更频繁地发布内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_5ee6241c70bf4758acfb8fe5f55da178@000000_oswg458119oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">WePlay 在 TikTok 平台上的 KOL内容（越南）｜图片来源：TikTok</p><p>但官方账号发布的内容只占很小的一部分，TikTok 平台上主要是与 KOL 合作发布推广内容。在 TikTok 中搜索关键词“WePlay Vietnam”可以发现非常多的短视频，粗略估计大概有 150 多条，而且点赞、评论、收藏量都比较高。针对土耳其市场的素材会稍微少一些，但是粗略估计也有 100 条左右，而且发布时间与各市场下载的高峰期基本吻合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_aadb34b5d3484f0aaabf2a72f2c64ecb@000000_oswg73035oswg1080oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TikTok 用户渗透率排名前 10 的市场，注：红框中国家属于中东地区，黄框中国家属于东南亚地区｜图片来源：explodingtopics</p><p><strong>WePlay 在此次增长中重视 TikTok 的原因可能与市场有关。</strong>就笔者搜集到的数据来看，中东、东南亚等新兴市场中，TikTok 的渗透率高于欧美日韩等高线市场，而且 13-27 岁年轻用户比例很高。在新兴市场的增长过程中，通过 TikTok 进行推广会更有效。</p><p>而在广大大平台上观察 WePlay 的广告投放素材发现，TikTok 上的 KOL 素材与广告投放的素材的重合度比较高，尤其是真人出镜的视频。可以看出 WePlay 在越南和土耳其市场的广告投放和 TikTok 上的 KOL 营销同时进行，<strong>并在投放中复用 KOL 素材。</strong></p><p>因此此次投放中，几乎所有的广告素材都是真人出镜或动画风格的视频，很少有单纯演示玩法的广告素材。而且相比之前，有剧情的广告素材比例大幅增加，就算是动画人物出镜也基本上会搭配剧情，体验上更像是在刷 TikTok。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_58438a1171a24e96b8185256f1194dcd@000000_oswg215016oswg609oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d3a43acc404a406a956378925e5ece58@000000_oswg313359oswg831oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南版应用截图（上），土耳其版应用截图（下）｜图片来源：点点数据</p><p>而在方向上，<strong>WePlay 这次在土耳其市场更偏向游戏，在越南市场更偏向社交，应用商店截图同样显示了这个趋势。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_c90cc08f4cde49619c669e8c26faa8df@000000_oswg426645oswg826oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">越南市场嗨歌抢唱（左），谁是卧底（右）代表素材｜图片来源：广大大</p><h2><strong>04 写在最后</strong></h2><p>在泛娱乐出海的主流市场竞争格局已经基本稳定的情况下，WePlay 目前正在致力于找到一些具有潜力的“下沉市场”，辅以更合适的增长策略，并针对用户特点在某些设计和变现上做本土化来实现成绩。</p><p>WePlay 作为泛娱乐的头部玩家，在市场已经进入存量竞争的情况下，依然还能找到增长点，其扩张思路、对不同市场用户的洞察、以及相应的本土化思路，都依然值得复盘。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NTQ4NjczNw==&amp;mid=2650651312&amp;idx=1&amp;sn=6281352b77325c14a13e5a1bc0697d9e&amp;chksm=86b21df142cb0a8f15f750918dc31cc91d372bf9b8897a6b388337ae46d64f8d7acf302de179&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白鲸出海”（ID：baijingapp）</a>，作者：白鲸小编，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577750313674377</id>
            <title>淘宝“拼多多化”更进一步：支持“仅退款”，但根本要解决“不可能三角”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577750313674377</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577750313674377</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:12:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 淘宝, 拼多多, 退款, 平台规则
<br>
<br>
总结: 淘宝发布新规则，基于平台大数据能力，对买家发起的售后退款申请进行快速处理；拼多多则根据买家信誉直接退款。两者在退款流程和界面上也有所不同。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继“百亿补贴”之后，淘宝又向拼多多迈进了一步。</p><p>日前，淘宝发布公示，拟变更淘宝平台争议处理规则的相关规则，今日起正式生效。</p><p>公示通知显示，核心变更点包括三点：</p><p>1、新增淘宝基于平台自身大数据能力，识别多维度结合，对于买家发起符合相关情形的售后，做出快速退款或退货退款的规则依据；</p><p>2、针对卖家存在延迟发货、强制发货的且未经买家同意的情形，补充钱款处理方向规则依据；</p><p>3、新增针对支持7天无理由退货或经平台判定可支持买家拒收的商品，针对买家已拒签成功的，支持退款处理的条款。</p><p>而最受到关注的，就是第一点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_3115e6f5c3cb490b8540a9de99a2c841@000000_oswg35221oswg571oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从具体内容来看，这条内容的的具体描述为：基于买家权益保障及合理减轻或免除买家举证门槛，<strong>淘宝将基于平台自身大数据能力，通过平台对信息或商品层面的处罚、卖家店铺品质指标（如品质分）、买家端的大量客诉、伪劣问题感知等单一或多维度相结合，对卖家出售的商品形成多方位综合评估后，予以认定近期出售的该商品达到存在描述不当、混淆误导、伪劣等情形的高度盖然性。进而，淘宝将基于该等盖然性认定，对买家发起符合前述相关情形的售后直接作出快速退货退款或退款支持。</strong></p><p>从字面意思理解，就是买家想要退货时，淘宝会根据自身平台的大数据分析，如果商家以往的负面信息过多，且存在商品描述不当、混淆误导、伪劣等情形，平台将对买家发起的售后直接做出快速的退货退款或者仅退款支持。</p><p>一直以来，“仅退款”都是拼多多的标志性策略。淘宝这么干，难不成是真应了那句“质疑拼多多、理解拼多多、成为拼多多”?</p><h2><strong>01 淘宝和拼多多的“仅退款”有啥区别？</strong></h2><p>今天，三言就“仅退款”咨询了淘宝和拼多多的客服。</p><p>淘宝客服表示，平台会尽最大努力保护消费者的权益。但如果商品符合退货规定，是需要退货的。具体符合什么条件才能仅退款，需要平台的判定。</p><p>该客服还举例称，比如生鲜产品，如果有质量问题，平台会根据比例给予买家赔付，不需要退货退款。</p><p><strong>三言了解到，淘天的规则是结合商品质量信息和消费者诚信模型，综合数据判定商品质量存在问题不适宜退货，高信用用户支持快速退款；没有限制商家申诉，如果遭遇不合理的快速退款申请，商家依然有快捷的申诉通道。</strong></p><p>而拼多多方面，在笔者下单一款商品后，咨询客服符合什么条件才能仅退款后，竟然直接退了款。</p><p>从拼多多的角度说，这反映出了客服直奔主题，没有废话。从申请退款到退款成功可能不到一分钟的时间，记录显示“因您信誉良好享有极速退款特权，拼多多已先行退款给您”。</p><p>所以退款的成功率和效率取决于买家信誉，当然因为刚下单未发货的原因，退款很快。</p><p>那对于已经发货的，仅退款有什么条件呢？在拼多多售后服务规则中，关于“退款”的描述包括：仅退款流程适用于所有订单，退货退款流程仅适用于已发货的非特殊商品订单。特殊商品包括水果、生鲜、虚拟商品、汽车及平台不时规定的其它商品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6cb1eae111344776b6d8cc1da0c26c22@000000_oswg321230oswg1080oswg1446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_71f457ec1653470c9599c20adf47f044@000000_oswg343153oswg1079oswg2409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据“仅退款流程”显示，用户提交仅退款申请的时限为订单确认后至确认收货满15天，或平台规则另行规定，或商家自行承诺的售后有效期届满之日。</p><p>若用户提交仅退款申请时商家尚未发货，商家应在用户提交仅退款申请后24小时内进行处理，逾期未处理的，系统将默认商家同意该仅退款申请,并自动退款给用户。</p><p>若用户提交仅退款申请时商家已发货，商家应在用户提交仅退款申请后36小时内进行处理，逾期未处理的，系统将默认商家同意该仅退款申请，并自动退款给用户。</p><p>若用户提交仅退款申请时商家尚未发货，且商家超过承诺发货时限仍未处理的，系统也将默认商家同意该仅退款申请，并自动退款给用户。</p><p>如商家拒绝用户的仅退款申请，用户可以在5日内进行进一步申诉。</p><p>从退款界面来看，两者也有不同。</p><p>拼多多的退款界面，十分显眼。只要打开订单列表，每笔订单的退款选项都直接显示在页面上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_c97b0a1039424037b5976acd61328e0e@000000_oswg568893oswg1080oswg1364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而淘宝的，在商品未发货时，点开订单就能够直接看到“退款”按键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4d9bd4b0a7f644cdbf937fad6bfff736@000000_oswg188393oswg1080oswg990_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但如果商品已签收，就需要点开订单后，再点击“申请售后”，再选择“仅退款”或“退货退款”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_e55210f0f03c41a8a6262b7613b52ff7@000000_oswg182273oswg1080oswg1403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，三言还咨询了多家淘宝商家，对方均表示未收到新规通知。</p><p>由此看来，淘宝新规可能主要是公示通知阶段，并未逐一通知商家。</p><h2><strong>02 电商平台都要“拼多多”化了？首先需解决“不可能”三角问题</strong></h2><p>事实上，就连“百亿补贴”这一策略，都最先源自拼多多。&nbsp;</p><p>2019年，拼多多率先推出百亿补贴策略，并成为其提升年活跃用户数和GMV的利器。&nbsp;</p><p>之后，淘宝旗下聚划算也宣布上线“百亿补贴”；京东也曾推出过类似的限时补贴活动。&nbsp;</p><p>只不过彼时的京喜和京东特价版App使用率太低，所以效果并不好。&nbsp;</p><p>今年，京东又在首页的显著位置设置了“百亿补贴”频道的入口，三言曾在《百亿补贴大战开启：京东与拼多多谁更便宜？带你对比 》一文中，对比过京东和拼多多在“百亿补贴”频道的价格。&nbsp;</p><p><strong>从目前淘宝和拼多多对于“仅退款”的态度来看，淘宝的做法似乎更中立一些，而拼多多给人的感觉，像是更偏向于买家。</strong></p><p><strong>当然两家都对买家信誉有考量。</strong></p><p>自拼多多的“仅退款”政策实施以来，它也给自己找了不少麻烦。&nbsp;</p><p>甚至网上还出现许多“教程”。&nbsp;</p><p>一个是网上出现一种教程，教网友如何找到拼多多的低分店铺，进而购物之后再申请“仅退款”，最终达到免费薅羊毛的目的。&nbsp;</p><p>另一种则是一些法律机构，为卖家提供维权服务，通过向恶意“仅退款”的用户发律师函等方式，以较低的成本帮助卖家追回产品或货款。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_7e2123b00cfb4a75b93fcf4a6d7a6a4c@000000_oswg172346oswg782oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年3月，就有大量拼多多自营店铺遭到用户恶意下单，并在下单后申请“仅退款”，引发了轰动一时的“拼多多炸店事件”。&nbsp;</p><p>从这点来看，如果让买家无条件可以“仅退款”，对商家也是一种伤害。&nbsp;</p><p>但有观点认为，这从长久来看，其实可以整体推动良币驱逐劣币。&nbsp;</p><p><strong>不过，淘宝这次规则的更新，或许可以让行业重新思考一下，如何既保障商家利益，也能保证消费者的权益。</strong></p><p>今年12月10日，被称为“中国巴菲特”的投资大佬的段永平，曾在回复网友提问时表示：“电商我老觉得看不透，不知道护城河到底在哪里，不知道10年后谁还能活得比较好。比如，我很难理解拼多多厉害的那些东西为什么阿里等不学或者学不像。如果厉害的东西大家都跟着学的话，10年后谁会更厉害呢？苹果的东西大家想学但学不会。这个世界上学不会的东西其实是很少的。”&nbsp;</p><p>现在看来，淘宝、京东先后跟上拼多多的“百亿补贴”；如今，淘宝又再次优化了“仅退款”的条件。&nbsp;</p><p><strong>“质疑拼多多、理解拼多多、成为拼多多”或许正在成为现实。</strong></p><p><strong>但每家平台基因不同，要考虑到卖家和买家的习惯和逻辑，平台通过大数据、信誉机制等找到自己的“仅退款”研判方式。&nbsp;</strong></p><p>淘宝的仅退款似乎是在践行马云所说的“AI电商”，期待淘宝在更多场景有相关动作。&nbsp;&nbsp;</p><p><strong>但这次仅退款，技术是表面，更深层是“平台站在哪一边”，站卖家，消费者不乐意，就可能跑平台了；站买家，卖家不乐意，认为平台偏袒买家；如果对买家卖家都满意，平台则需要损失一部分利益。加上卖家要利润、买家要便宜、平台要抽成收益；还要服务好、质量好、还便宜，多个层面构成了“不可能三角”。&nbsp;</strong></p><p>当下的激烈竞争形势下，只能损失一方利益了。&nbsp;</p><p>阿里最近也有一系列大动作，管理层年轻化。这将是一场由内而外的改革，可能需要一年到两年才能看到效果。&nbsp;&nbsp;</p><p>下一场对决，谁能问鼎电商龙头，欢迎参与讨论。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2ODcwMDY2NA==&amp;mid=2247555075&amp;idx=1&amp;sn=1906e8238ffbf8e865bc23d329b0b126&amp;chksm=fd900b9a81a9cb7ff488584857319b5f6e85145d6cd11cb6720dbfaf266093fbfcd858302787&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三言财经”（ID：sycaijing）</a>，作者：三言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2577609366382213</id>
            <title>抖音或将收缩外卖业务，要与快手上演“竞速”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2577609366382213</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2577609366382213</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:03:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音外卖, 城市合约, 代理商, 运力问题
<br>
<br>
总结: 抖音外卖在加速扩张后，由于运力问题和代理商合约到期，开始减速。抖音外卖在配送环节存在短板，无法与头部外卖平台竞争。抖音外卖计划在少数城市打透，积累经验后再推广到其他城市。抖音外卖可能通过收购饿了么解决运力问题，与美团展开生死之战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自2022年7月试点团购配送服务，并在同年8月宣布与饿了么联手探索“即看、即点、即达”本地生活新体验，12月引入顺丰同城等运力服务商共建“团购配送”链路，再到今年7月引入引入区域代理商，9月宣布连开24城。</p><p>频繁的动作无疑也表明抖音布局外卖业务的节奏已经在明显加快，而且力度也相当大。但就在“狂奔”了一年多的时间后，在外卖这个赛道上抖音似乎要开始“减速”了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_ad6b6a297b154248a5f43fd06703221b@000000_oswg17974oswg530oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>日前有报道援引相关消息源透露的信息称，有区域代理商反映，抖音外卖在部分地区或将不再进行续签洽谈，即今年12月31日合约到期后，许多代理商将会失去资质。</p><blockquote><p>据悉，此次停止续签的城市的范围很广，可能将仅保留成都、上海、长沙、深圳、福州五个城市，其它地区则均停止招商。</p></blockquote><p>对此有代理商表示，“外卖保证金交了几十万，现在还不续约了，为做抖音外卖业务拓展还招了10多号员工，加上房租水电等办公费用，今年亏损200多万”。</p><p>同时这一消息源还指出，抖音此举并非是放弃外卖业务，而是要在接下来对上述五个城市打透，以期获得全面、足够的经验和教训，然后再推广复制到其他城市。</p><p>但需要注意的是，这并非自今年来首次有消息称抖音外卖将调转方向。此前在今年6月就曾有消息指出，因上半年表现远不如预期，抖音外卖或已放弃今年1000亿元GMV的目标，同时该团队下半年最看重的指标也不再是GMV，而是转为尝试用更多的方式来跑通业务流程。</p><p>不难发现，这些消息都已表明，跑通业务流程似乎成为了抖音外卖当下最为紧要的任务。而且在6月的这一相关消息传出后不久，抖音外卖方面也确实一改直营招商模式，开始探索自营+代理模式。那么如今相关传言的出现，是否意味着近半年来抖音外卖的相关尝试并不成功，依旧未能找到可行的路径呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_87ac126795774682907aeed15d2cf396@000000_oswg75006oswg600oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>需要注意的是，在此前加速开城的同时，今年下半年却鲜有抖音外卖的GMV等数据传出。毕竟对于如今还很需要知名度的抖音外卖来说，这种“悄无声息”也已经在一度程度上说明了很多东西。</p><p>事实上，虽然声势浩大、有诸多流量支持，而且还采取了差异化策略、主打高客单价的团购订单配送，以避开与头部外卖平台的直接竞争，但抖音外卖却始终有两个致命问题未能解决。即美团等外卖平台此前经过多年的深耕，已经建立起了强大的用户心智，其他竞争者还很难在短时间内扭转这一局面，此外即便有第三方运力的支持，但抖音外卖仍在配送环节有着明显的短板。</p><p>毕竟并非自有配送团队，也就意味抖音外卖在运力调配、用户体验上，会存在一定的局限性，商家的成本也可能会相对更高。再加上随着越来越多竞争者的入局，乃至头部外卖平台也开始争抢抢运力，也就意味着未来第三方运力资源只会越来越紧张。</p><p>其中以武汉城区为例，同样是2公里左右的配送距离，美团外卖通常可以在半小时内送达，而抖音的“团购配送”显示则需要50分钟、甚至更长时间。这样的差异对于已经经过多年市场教育，并形成“30分钟送达”心智的用户而言，显然还不太能接受。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6ba6d427787e47d2b98cd7a4dc7387db@000000_oswg32456oswg688oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且说到底，拥有流量这个大招的抖音外卖迟迟未能建立用户心智的原因之一，或许也在于运力不足。毕竟就算用户在饭点恰好刷到探店视频被种草、并想要下单，可抖音此时并没有太多办法将餐品即时送到用户手中。</p><p>所以这两个迟迟未能得到解决的难题，在一定程度上就决定了抖音外卖还难以实现质的突破。更进一步来说，从启动生活服务业务至今，抖音在近3年的时间里已经摘完了低垂的果实，后续的每一步可能都将会是硬仗。</p><p>当然了，这并不是就意味着抖音外卖的未来没有了想象力。有趣的是，日前还有传言称，抖音方面正在与阿里巴巴谈收购饿了么的相关事宜，且已进入商议价格阶段，如谈判顺利，预计这一交易明年春季后就能落地。虽然这和消息很快就被抖音、饿了么辟谣，但其所引发的市场反应却颇为耐人寻味。</p><p>据了解，这个消息传出的当天，美团在港股的股价就一度大幅下跌了8%。为什么抖音收购饿了么，受伤的却是美团呢？其中一个显而易见的结论，就是如果抖音真的将饿了么纳入囊中，一旦“蓝骑士”能够直接被前者所用，这样的助力显然远非如今双方的合作可比。可见在市场看来，如果抖音能够解决运力问题，美团或将真正迎来生死之战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_e7bdf164189b4250bb19d33cb3de6a08@000000_oswg58025oswg681oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03</strong></h2><p>此前今年11月中旬，抖音生活服务的业务负责人由朱时雨调整为了抖音集团商业化负责人浦燕子。</p><p>据了解，浦燕子在2013年便已加入抖音，是该公司的早期员工之一，且长期从事商业化和销售相关工作，具有长期与商家打交道的经验。对此就有接近抖音生活服务的相关人士表示，浦燕子能够调动集团内更多的资源，这至少意味着抖音在短期内仍会重视对于生活服务的投入，“战争还未结束”。</p><p>回到业务模式的探索上，如果说此前引入区域代理商、并加快开城，是为了“广撒网，多捞鱼”，那么如今收缩战线、聚焦重点城市。无疑就是先做“深度”、再求“广度”。其实抖音此举也不难理解，毕竟在经过了尝试后及时调整，也符合目前降本增效的大环境。此外也只有抖音自己跑通了业务模式后，区域代理商的力量才能被真正发挥出来，并帮助其快速扩大商家侧。</p><p>值得一提的是，抖音此举其实也正是快手此前在本地生活服务赛道的选择。据了解，快手曾在本地生活服务领域采取单城模型验证方式，即以上海、青岛、哈尔滨三地为主要据点、开展强运营，在跑通了单个城市的模型后，即可为更多城市的业务开拓提供可复制的样本。</p><p>用快手CEO程一笑的话来说，“我们综合评估在流量、内容供给等方面的优势，结合本地用户的消费习惯，以及商品供给资源，选择核心城市作为 MVP（最小化可行产品）跑通验证”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4dc4f12b12cb41a0b5f50c068f5c8901@000000_oswg87323oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，不只是抖音在学习快手，不久前快手方面也在外卖业务在做出了与抖音同样的选择，即试点团购订单配送到家服务。可以看到，继短视频赛道之后，快手和抖音在外卖这个业务线上又一次在逐步向对方靠拢。按照这个节奏，快手方面在外卖业务中引入区域代理模式，或许也只是早晚的事情。</p><p>如此一来，抖音和快手究竟谁能真正吃到餐饮外卖这块蛋糕，或许就看谁能先找到破局之法了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649855037&amp;idx=3&amp;sn=f140e5b0ba979c5770365348a721e386&amp;chksm=8645352ad82a48e6000e9bdd000d2352deda7992595ade6f8cc9cc76a22470e5335262c10581&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2573420069643650</id>
            <title>36氪首发 | 「穹顶医疗」获数千万元Pre-A轮融资，开发TI无创深部脑刺激产品</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2573420069643650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2573420069643650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 27 Dec 2023 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 穹顶医疗, 时间干涉刺激技术, 无创深脑神经调控, TI产品注册
<br>
<br>
总结: 穹顶医疗是一家专注于无创深脑神经调控技术的公司，他们开发了一种名为时间干涉刺激技术的创新方法，通过在脑深部形成低频电场的“包络”，实现对大脑深部特定位置的干涉，从而调控神经元。他们的TI产品已经进行了多次迭代，解决了技术应用难题，并在临床实验中取得了良好的效果。穹顶医疗获得了数千万元的Pre-A轮融资，将用于加速产品注册和拓展适应症探索。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>36氪获悉，近日「穹顶医疗」（全称：西安穹顶医疗科技有限公司）完成数千万元Pre-A轮融资，由陕投成长基金与元禾原点共同领投，中新集团、西安财金、西安人市才发展基金跟投，峰瑞、顺为持续加注；本轮融资主要用于迭代“时间干涉（Temporal Interference，以下简称TI）刺激”技术，加速多种适应症产品注册。</p><p>据了解，穹顶医疗成立于2019年11月，聚焦无创深脑神经调控技术，今年年初完成天使轮融资，由峰瑞资本、顺为资本投资。</p><p>穹顶医疗核心团队主要来自于西安交通大学生命科学院生物医工所，在神经调控方面的技术储备和积累颇为丰厚。该团队自2015年开始关注TI技术，于2017年获批国自然相关项目，8年类累计进行动物实验近千例、人体临床近百例。联合创始人、CEO李龙博士毕业于西安交通大学，主攻神经系统功能干预技术等方向；联合创始人、首席科学家王钰为中国神经调控领域著名专家，担任中国神经调控协会副理事长。</p><p>现阶段，中国各类脑疾病患者人数近1.3亿，众多患者深受抑郁症、阿尔兹海默症、帕金森等疾病的困扰，临床急需微创（无创）、精准、可持久调节的干预手段。</p><p>2023年，上海瑞金医院通过有创植入DBS（深部脑刺激）装置，调控脑深部核团、治疗难治性抑郁症的报道广为传播。DBS技术治疗帕金森在临床上已应用多年，如今国内外厂商正积极拓展抑郁症、自闭症等适应症；但由于治疗中需要经过开颅手术，在脑深部植入电极、导线，一些患者身体难以承受。因此，根据天坛医院文献调研显示目前DBS渗透率只有1.1%。瑞金医院心理科主任方始儒教教授评价:抑郁症类精神类疾病的药物已经碰到瓶颈，没有新品种药物出现，那么 TI 这样的物理治疗现阶段具有临床应用潜力。</p><p>理解穹顶医疗开发的TI刺激技术，首先需要了解两个基本原理：第一，由于大脑神经元的电容特性，神经元对高频信号不响应；第二，两个频率相近的电磁波相遇时能部分相干，所以用两个外置电极发出高频电流，能够在脑深部形成一个低频电场的“包络”，对大脑深部特定位置产生“干涉”，进而实现无创深部脑电刺激，调控神经元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_f861b8b9f4c247048e1c7010c27d22cd@5452796_oswg165332oswg395oswg311_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">TI刺激原理示意图</p><p>通过多年的动物实验、理论验证、算法仿真和参数校对，穹顶医疗验证了TI刺激焦点的空间位置可控性，且并不会损伤大脑神经元。为了输出有效的TI刺激解决方案，2019年至今，穹顶医疗对无创深脑神经调控TI产品进行了6次迭代，解决了无创脑深部调控技术颅内空间定位、刺激源相位协同、脉冲强度叠加等技术应用难题。</p><p>第六代产品TIs EMO-1000/TIs CAP对刺激控制具备高精度，能输出不同模式的刺激信号，可根据临床需求调整参数，以实现治疗的准确、有效、可重复。据了解，TI可刺激范围包括颅骨下0-80mm，通过无创深脑神经调控，对中枢神经系统进行多靶点的精准调控，有望应用于帕金森、重度抑郁症、癫痫、自闭症、三叉神经痛等适应症。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_556323eb2f2e4b76a47bc0d6d31fce32@5452796_oswg36212oswg391oswg701_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">穹顶医疗第六代无创深脑神经调控产品（1）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231223/v2_8870513b89da479086b21ecfddf684a6@5452796_oswg9996oswg304oswg182_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">穹顶医疗第六代无创深脑神经调控产品（2）</p><p>在临床资源方面，穹顶医疗与上海交通大学医学院附属瑞金医院、空军军医大学唐都医院等十余家医院合作，针对抑郁症、睡眠障碍等适应症开展临床实验，已取得较好的临床效果。现阶段已经完成数十例睡眠调控数据采集，通过对受试者默认模式网络、背侧注意网络等五个脑功能网络连接状态等，评估干预后改善效果。</p><p>针对逆势融资，穹顶医疗创始人李龙认为，公司的基础研发能力、市场推进速度及TI技术的潜在应用价值，成为吸引投资人加注的主要原因；获得融资后，将继续拓展TI产品的适应症探索拓展，及对应适应症的临床实验开展。</p><p>据了解，除无创深脑神经调控产品及应用外，穹顶医疗还将开发皮下植入式设备、采集刺激一体化植入式设备、及脊髓神经刺激器等植入式医疗器械。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>