<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560053259672964</id>
            <title>俞敏洪管不住一个小编</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560053259672964</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560053259672964</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:59:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 董宇辉, 小编, 直播间
<br>
<br>
总结: 东方甄选的小编与董宇辉之间的矛盾引发了公司股价下跌和粉丝的不满，同时也引发了对于东方甄选是否受到“粉圈文化”反噬的思考。董宇辉的粉丝们对于小编的发言感到不满，导致公司形象受损。这次事件也让人们开始思考东方甄选与董宇辉之间的关系以及公司的发展前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>东方甄选小编三次怒怼董宇辉，跌破了许多“卑微打工人”的眼镜。在这些看似“任性”的发言背后，核心都指向一个：董宇辉的成功和人文气息，是全公司团队努力打造的结果。而东方甄选也不会为了直播间的繁荣，“惯”着董宇辉的粉丝们，没想到此举直接带崩东方甄选股价。</p></blockquote><p>一次由小编发难的内讧和CEO不算高明的回应，让东方甄选4天掉了10万粉丝，市值一天蒸发超40亿港元，三天没了60多亿港元。更将东方甄选和董宇辉紧绷多时的矛盾，又一次推到了台前。</p><p>这是一次被网友戏称为“小编手撕公司销冠”的交锋。网上关于“是不是董宇辉想单飞，于是东方甄选先发制人”的猜测愈演愈烈。但至今，俞敏洪并未下场回应。</p><p>代其出面的是东方甄选CEO孙东旭，但“董宇辉年薪不止几千万”的表达，引发了一片“大家不要替年入千万的人操心了”的评论，似乎又向炉内添了一把柴。既无助于事态缓解，也不利于公司和董宇辉声誉的挽回。</p><p>这次事件，也引发了东方甄选是否在被“粉圈文化”反噬的思考。毕竟这已经是3个月以来，董宇辉的粉丝第二次向东方甄选开火。今年9月，抖音上出现了“2000个董宇辉账号事件”便引发过“丈母娘”粉丝不满，认为东方甄选在“去董宇辉化”的同时，还在压榨他的商业价值。彼时，俞敏洪专门为此致歉。</p><p>而据「市界」了解，在与董宇辉“猜忌”加深的同时，东方甄选还未驶入安全海域。</p><p>一位直播行业人士向「市界」透露，由于东方甄选的强内容、低交易属性，虽然其坑位费低，但对品牌的吸引力和复购率，还远不能与淘系水平相比。另外，东方甄选历经一年的“自营化”努力，GMV仍非常倚赖于几款爆品售卖，没有真正走通品类闭合链条，直播数据表现也不复昔日亮眼。</p><p>东方甄选与董宇辉“究竟是谁离不开谁”？这个问题一天没有答案，双方的嫌隙未来势必还将不定时爆发。</p><h2><strong>01 俞敏洪管不住小编</strong></h2><p>12月13日，东方甄选连占了五个热搜榜，每一个都将这家靠直播走出泥潭的公司带入风口浪尖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_748e5da5767a4d8ca3256b1529f82f01@5091053_oswg47252oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这场已持续4天的风波始于12月8日。当日，东方甄选开启了为时三天的吉林直播。在预热视频里，董宇辉朗读了一段关于吉林的文案。以“小作文”功底见长的董宇辉，又如愿收获了一波好评。</p><p>随后的故事发展则有些迷幻。东方甄选的小编突然出现在评论区“揽功”，表示每次小作文背后，都有文案创作团队、拍摄团队、剪辑团队的功劳。这个操作，被董宇辉的粉丝们视为“背刺”。有粉丝拿出俞敏洪在山西直播中“小作文是董宇辉所写”的发言回怼小编。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d769f7c9502d4ed68db8a17edaead6e3@5091053_oswg743529oswg1080oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很快，该小编不甘示弱地回应：“山西文案也是团队写的”。更强硬地表示：“对不起给老板抹黑了。俞老师天天在外飘，不知道业务细节。不过说起文采，俞老师确实很难评价。”随后，董宇辉在12月10日，没有按照原定安排上线直播间。</p><p>这一事件直接打击了东方甄选直播间的热度和股价。12月11日，直播间观看人次只有818万，而此前三天数据则在1210万-1691万之间。同日港股开盘后，东方甄选股价更跌去了7.13%。</p><p>12月12日，事态开始淡化，东方甄选股价也走向平稳，当晚，孙东旭在直播间里回应，首先批评了小编团队，工作有情绪，沟通方式不恰当。同时，公司对董宇辉贡献认可，他的年薪不止网传的几千万，“没有亏待一说”。最后，孙东旭表示公司坚决向饭圈行为说不，希望粉丝们保持冷静。</p><p>当晚，董宇辉也现身直播间，和孙东旭谈笑间说起：“自称很了解业务的小编在评论区胡回复，导致很多朋友不舒服，我跟俞老师直接告状了。他让我和东方小孙直接沟通，不要太客气。今晚我们非常激烈沟通了，大概喝了好几壶酒。”</p><p>不过东方甄选的小编对这通发言并不满意，再度留言：“小编没有‘胡回复’！……山西出圈那篇小伙伴独立完成，主播一个字没改……宇辉从来没说‘小作文’是他一个人写的，也请少数人不要把他架上去”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_cd3c556fd7e84ad9809993afe5b06328@5091053_oswg607838oswg885oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次“神操作”，彻底激怒了董宇辉的粉丝们，也引发了资本市场对于董宇辉和东方甄选矛盾加深的忧虑。12月13日，东方甄选股价大跌12.96%，每股报收27.2港元，市值一日之间蒸发了40多亿港元至276亿港元。</p><p>而从12月11日到13日，连续三晚，在东方甄选隔壁的“高途佳品”直播间，突如其来地承接了一大波来自全国各地“董宇辉丈母娘”的问候。不少粉丝发射弹幕，要求高途接住“东方甄选送来的泼天富贵”。</p><p>12月10日，高途直播间只有2.7万人上线，隔日便涌入了60万人。截至12月13日晚，“高途佳品”粉丝数量已超过56万。「市界」看到，当晚24点主播仍在播出，专场有接近600万人点赞。不少粉丝在评论区留言：“你们努力一下把董宇辉挖过来。”</p><p>12日晚间，高途创始人陈向东现身直播间，感谢新粉丝的加入，并表示“董宇辉不是用来挖的，是用来爱的。高途珍惜每一位人才。”当晚，高途股价直线拉升，以上涨17.41%收盘。12月13日晚间，高途再度上涨7.27%，每股报收3.69美元，总市值为9.62亿美元。</p><p>面对越来越难以收拾的局面，13日凌晨，董宇辉再次以一篇千字“小作文”回应风波。他表示：东方甄选的小作文创作模式有三种。一是董宇辉本人创作，如西安场，内蒙场。二是董宇辉提供思路和建议，小编创作，双方讨论修改。三是小编自主创作小作文，董宇辉极少改动或不改动。</p><p>同时，他也号召粉丝理性发言。并“谦虚”地自称还很年轻幼稚，缺乏经验，大家多批评；并感谢了俞敏洪、孙东旭两位老板以及公司同事。</p><h2><strong>02 “留董”还是“去董”</strong></h2><p>这一轮由东方甄选小编掀起的风波，恐怕跌破了许多“卑微打工人”的眼镜。许多人好奇，为何东方甄选会放任一位小编反复向公司的“销售明星”开炮。更有人感慨，“这真是一家知识分子气息浓厚的公司”。</p><p>但实际上，最理性的莫过于商业世界。东方甄选小编在看似“任性”的操作背后，核心都指向一个：董宇辉的成功和人文气息，是全公司团队努力打造的结果，非一人之力。而东方甄选未来也不会为了直播间的繁荣，“惯”着董宇辉的粉丝们。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7ef4182893484879ba9bd78a8b322760@5091053_oswg67295oswg1080oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年6月，董宇辉如一股“天降神力”，将新东方从泥潭中拉了回来。一个月内，东方甄选抖音账号突破了2000万粉丝，并拿下6亿元销售额。也从那时起，他与东方甄选之间的关系，便透过其粉丝展开了博弈。对于东方甄选来说，董宇辉早已不是一个高级打工人那样简单。</p><p>一方面，有粉丝将董宇辉视为东方甄选甚至俞敏洪的救命恩人；不断劝其单飞，或希望他向东方甄选索取更高回报。也有一股冷静的声音，认为有李子柒、李佳琦都难以脱离公司自由生长的案例在前，董宇辉单飞后，失去了东方甄选成熟的团队和供应链支持，以及俞敏洪深厚的商界资源推动，能火多久存在很大疑问。</p><p>另一方面，平台被明星大主播“绑架”从来都是大忌。东方甄选也一直在寻找办法找到更多“董宇辉”，“去董宇辉化”的努力从未停止。</p><p>今年从1月到春节期间，或许是在东方甄选的“安排”下，董宇辉休息了12天。同期，东方甄选主号一度实现了GMV营收5.91亿，同比增长超过20%。2月初，董宇辉在休假归来后，有粉丝发现，他更多移步到了“东方甄选看世界”分号。同时，曾被董宇辉带火的东方甄选图书号也去掉了“宇辉力推”标签。</p><p>随后，东方甄选展开了积极的多平台布局。今年8月29日，东方甄选开启了淘宝首秀，并加快了自营APP的建设。力图扩大私域流量，提高粉丝粘性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_57da136d412b441080f454278ba61ea7@5091053_oswg82262oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过这些操作，无疑都在加深董宇辉粉丝的焦虑。从年初直到年中，一些非理性的饭圈文化开始侵袭东方甄选的直播间。公司力捧的几位新主播，上线时经常会遭到董宇辉粉丝的拉踩和谩骂。主播石明更曾被粉丝“喷”到停播下线——这些都被粉丝视为维护董宇辉“存在感”的胜利。</p><p>此外，在董宇辉和东方甄选之间加深裂痕，并引发粉丝“卸磨杀驴”焦虑的，还有东方甄选自身的资本操作。</p><p>1月20日，东方甄选市值一度飙升至超过700亿港元。在股价高点之际，东方甄选宣布：孙东旭于2月7日和8日分别以55.615港元和56.9451港元均价，出售了两个相同的193万股，先后套现1.07亿港元和1.1亿港元。2月9日，CFO尹强减持100万股，涉资6159万港元。</p><p>在这个利空消息作用下，2月13日，东方甄选直线跳水暴跌，盘中最深跌至-22.35%，最终以-14.95%的跌幅收盘。同时在粉丝圈内引发了“宇辉还在拉磨直播，小孙却在用脚套现”的强烈不满声音。此后，东方甄选也没有再回到过年初的高光时刻，股价比照高点仅余三分之一。</p><p>不过更重要的是，东方甄选这一年的“去董”努力，也谈不上成功。据蝉妈妈数据显示，东方甄选粉丝在今年3月越过3000万大关后，开始陷入增长停滞，目前抖音直播间粉丝数量为3095万。</p><p>与之对比，今年2月董宇辉抖音粉丝突破了1000万，彼时东方甄选的粉丝数约为2950万。截至12月13日，董宇辉粉丝数为1326万。也可以说，董宇辉的粉丝量级已接近东方甄选主号的一半。同时，董宇辉的粉丝增长速度也明显高于东方甄选的增速。</p><h2><strong>03 东方甄选的阴霾</strong></h2><p>“东方甄选目前面临的考验是比较多的。”直播行业人士对「市界」表示。核心原因之一，在于东方甄选仍然较为倚赖于爆品的销售，因此其复购率难以提升。</p><p>东方甄选的销售模式分为自营与代销。其中，代销的最大优势在于不收取品牌坑位费。这也被视为东方甄选在吃到董宇辉红利后，在俞敏洪的主导之下，得以迅速承接流量并崛起的最大核心法宝。</p><p>今年8月，东方甄选宣布高调入淘。8月29日在淘宝的首秀上，东方甄选实现了GMV 1.75 亿元，首日单场直播粉丝数增长至近200万。</p><p>据华创证券统计，以今年10月的GMV为例，目前东方甄选的三大主营渠道为抖音、淘宝、自营APP。其中，淘宝模式皆为代销；自营APP上的销售额最少，仅为1亿元左右。而抖音渠道上的自营与代销占比约为1:2，合计7亿元左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f1af02309f444455a6ecd7b2890f062e@5091053_oswg10836oswg691oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（来源/华创证券）</p><p>不过，如果细细盘点其中主要的销售来源则会发现：从年初东方甄选便开始力推的自建渠道、扩展品类、增加SKU、进军农产品市场的几项打法，目前还未取得更多突破。</p><p>据华创证券统计，10月东方甄选的抖音热销产品榜上均为自营产品，Top3产品合计GMV接近5000万元。其中爆汁烤肠肉GMV约为2351万元，南美白虾1020万元，低脂香煎鸡胸肉1006万元；且头部产品的直播销售占比在60%以上。也就是说，这三种产品，便占据了抖音自营GMV的四分之一。</p><p>前述直播人士对「市界」表示，过度倚赖于爆品售卖，大大影响了东方甄选的复购率，以及在代销渠道中的议价空间。</p><p>“归根到底，电商最需要的是带货能力。很多人进东方甄选的直播间，是为了看内容而不是下单。我们测算东方甄选的复购率应该在6%左右，最高也超不过15%。这个数字对淘系和品牌方来说，是不够的。”</p><p>据「市界」了解，今年东方甄选在丰富自营产品品类上，也做过了许多努力。健康食品、日用品、母婴产品都曾被列入优先考虑计划，但上述产品比起食品，需要更长时间的自研和供应链设计，目前尚未能打出爆品——人们更多记住东方甄选的，仍是白虾、烤肠和坚果。</p><p>因此，今年东方甄选一度效仿山姆等会员店，推出199元的会员年费产品，实际上也是为了优化其复购率的一种做法。不过由于平台品类不够丰富，促销降价活动设计不合理，刚一上线便遭到了用户的吐槽，觉得产品非常鸡肋。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e25d219dd6e34abfaca6e95ee059119f@5091053_oswg97872oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在上述的种种变化之下，随着抖音也在不断试图淡化头部主播对自己的牵制，叠加疯狂小杨哥等“新贵”的不断涌现，东方甄选在抖音的流量也在面临着考验。</p><p>实际上，最近几个月东方甄选的人气已不复旧日风光。10月，在电商大促时段里，东方甄选甚至掉出了抖音的带货榜前10。11月，其排名也仅仅重回到了第6。与此同时，双11过后，东方甄选的淘宝直播间也停播了接近一个月，直到12月12日才重新开播。这也不免让人猜测，东方甄选入淘，是否只是为了配合大促。</p><p>为了打开死结，最近东方甄选也在积极开辟客单价更大、有利于强力推高GMV，也可以做更多内容植入、发挥其文化特性的文旅赛道。</p><p>12月5日，东方甄选宣布将于12月10日上线文旅产品，开启海南三亚、云南丽江、吉林的三城联欢。消息发布当日，市场对此表示看好，东方甄选的股价应声上涨，以涨8.63%收盘。</p><p>不过谁也没有想到后续的剧情反转，随着小编开怼董宇辉事件的爆发，这次难得的新产品上线红利，最终演变为了一场更大的危机。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2pd7jRyYlhoWQv5DfJQjvg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：李原，编辑：陈芳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560056992423299</id>
            <title>美国 AGU 发布 AI 应用手册，明确 6 大指导方针</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560056992423299</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560056992423299</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:59:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI 应用指导方针, 爆发性的 AI 应用, 机遇与风险, AGU, 伦理和道德问题
<br>
<br>
总结: AGU召集专家制定了一套「AI 应用指导方针」，揭示了爆发性的 AI 应用在空间和环境科学领域的广泛应用。然而，这种应用也带来了潜在的风险，如训练不足的模型和不当设计的数据集可能导致不可靠的结果和潜在危害。为了建立对 AI 的信任，AGU提出了六大指导方针，着重关注伦理和道德问题。这些指导方针不仅适用于空间和环境科学领域，也为全方位的 AI 应用提供了引导。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>AGU 召集专家制定了一套「AI 应用指导方针」。</p></blockquote><h2><strong>爆发性的 AI 应用：风险与机遇并存</strong></h2><p>在空间和环境科学领域，AI 工具的应用越来越广泛——诸如天气预报和气候模拟，能源及水资源管理等等。可以说，我们正在经历前所未有的 AI 应用爆发，面对其中的机遇与风险，更加需要审慎思考。</p><p>美国地球物理联盟&nbsp;(AGU) 的跟踪报告进一步揭示了 AI 工具的广泛应用，<strong>从 2012-2022年，摘要中提到 AI 的论文数量呈现指数级增长，这凸显了其在天气预报、气候模拟、资源管理等方面的巨大影响。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_167036c090294bcfafacac22b96d0911@5091053_oswg61882oswg751oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AI 相关论文发表趋势</p><p>然而，AI 释放强大能量的同时也带来了潜在的风险，其中，训练不足的模型或不当设计的数据集，可能导致不可靠的结果甚至潜在危害。例如，将龙卷风报告作为输入数据集，训练数据可能会偏向人口稠密的地区，因为在那里会观察和报告更多的天气事件。作为结果，该模型可能会高估城市地区的龙卷风，低估农村地区的龙卷风，从而造成危害。</p><p>这一现象也引发了重要思考——人们在什么时候、什么程度上能够信任 AI，规避可能产生的风险？</p><p><strong>在 NASA 的支持下，AGU 召集专家制定了一套「在空间和环境科学中应用人工智能」的指导方针</strong>，着重关注了 AI 应用中可能存在的伦理和道德问题，不仅仅局限于空间与环境科学这一特定领域，更为全方位的 AI 应用提供了引导。相关内容已发表于「Nature」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f207c03da031422dae0d4ce54e848a44@5091053_oswg198956oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文发表于Nature</p><p><strong>论文链接：</strong></p><p><strong>https://www.nature.com/articles/d41586-023-03316-8</strong></p><h2><strong>帮助建立信任的六大指导方针</strong></h2><p>目前，很多人对于 AI/ML 的可信问题仍持观望态度。为帮助研究人员/科研机构建立对 AI 的信任，AGU 建立了六大指导方针：为保留原意，笔者将译文和原文一并附上</p><h3><strong>对研究人员的指导</strong></h3><p><strong>1. Transparency, Documentation and Reporting</strong></p><p>在 AI/ML 研究中，透明度和全面的文件记录至关重要。不仅要提供数据和代码，还要记录参与者及问题解决方式，包括处理不确定性和偏见。透明度应贯穿研究的始终，从概念开发到应用过程中都需考虑。</p><p><strong>2. Intentionality, Interpretability, Explainability, Reproducibility and Replicability</strong></p><p>在使用 AI/ML 进行研究时，必须着重考虑意向性、可解释性、可重复性和可复制性。优先选择开放式科学方法，提高模型的可解释性和可重复性，鼓励开发解释 AI 模型的方法。</p><p><strong>3. Risk, Bias and Effects</strong></p><p>了解和管理数据集及算法的潜在风险和偏见对研究至关重要。通过更好地理解风险和偏见的来源，以及识别这些问题的方法，能更有效地管理和应对不利结果，最大限度地扩大公共利益和效果。</p><p><strong>4. Participatory Methods</strong></p><p>在 AI/ML 研究中，采用包容性设计和实施方法是非常重要的。确保不同社区、专业领域和背景的人都有发言权，特别是对于可能受到研究影响的社区。共同生产知识、参与项目和协作对于确保研究的包容性至关重要。</p><h3><strong>对学术组织（包括研究机构、出版社、协会和投资人）的指导</strong></h3><p><strong>5. Outreach, Training and Leading Practices</strong></p><p>学术组织需要为各个行业提供支持，确保提供有关 AI/ML 伦理使用的培训，包括研究人员、从业者、资助者和更广泛的 AI/ML 社区。科学协会、机构和其他组织应提供资源和专业知识，支持 AI/ML 道德培训，并教育社会决策者了解 AI/ML 在研究中的价值和局限性，以便做出负责任的决策，从而减少其负面影响。</p><p><strong>6. Considerations for Organizations, Institutions, Publishers, Societies and Funders</strong></p><p>学术组织有责任牵头建立和管理 AI/ML 道德问题的相关政策，包括行为准则、原则、报告方法、决策过程和培训，应阐明价值观，设计治理结构，包括文化建设，以确保道德 AI/ML 实践得以贯彻。此外，跨组织和机构执行这些责任是必要的，以确保道德实践在整个领域中得到落实。</p><h2><strong>关于 AI 应用的更详细建议</strong></h2><p><strong>1.&nbsp;留意偏差（Watch out for&nbsp;gaps and biases）</strong></p><p>当涉及人工智能模型和数据时，务必警惕其中的空白和偏见。数据质量、覆盖范围和种族偏见等因素都能影响模型结果的准确性和可靠性，这可能带来意想不到的风险。</p><p>例如，某些地区的环境数据覆盖范围或真实性远优于其他地区。云层遮挡频繁的地区（如热带雨林）或传感器覆盖较少的地区（如极地），将提供较少的代表性数据。数据集的丰富性和质量常偏向富裕地区，忽视弱势群体，包括长期受歧视的社区。而这些数据通常用于为公众、企业和政策制定者提供建议和行动方案，例如在健康数据中，基于白人数据训练的皮肤病学算法在诊断黑人的皮肤损伤和皮疹方面准确性较低。机构应着重培训研究人员，审视数据和模型的准确性，并设立专业委员会监督人工智能模型的使用。</p><p><strong>2.开发解释人工智能模型工作原理的方法（Develop ways to explain how AI models work ）</strong></p><p>研究人员在使用经典模型进行研究并发表论文时，读者通常希望他们提供底层代码和相关规范的访问权限。然而，目前尚未明确要求研究者提供此类信息，导致他们使用的 AI 工具缺乏透明度和可解释性。这意味着，即使使用相同的算法处理相同的实验数据，不同的实验方式也可能无法精确地复制结果。所以，在已公开发表的研究中，研究人员应清晰记录如何构建、部署人工智能模型，以供他人评估结果。</p><p>研究人员建议进行跨模型的比较，并将数据源分成比较组以检查。行业迫切需要进一步的标准和指导来解释和评估人工智能模型的工作方式，以便在产出结果的同时进行与统计信心水平相当的评估。</p><p>目前，研究人员和开发人员正在研究一种称为可解释 AI (XAI) 的技术，旨在通过量化或可视化输出，使用户更好地理解人工智能模型的运作方式。比如，在短期天气预报中，人工智能工具能够分析每隔几分钟就获得的大量遥感观测数据，从而提高对严重天气灾害的预测能力。</p><p>清晰地解释产出结果的达成方式对于评估预测的有效性和实用性至关重要。比如，在预测火灾或洪水的可能性和程度时，这种解释能帮助人类判断是否向公众发出警报，或者使用其他人工智能模型的输出。在地球科学领域，XAI 试图量化或可视化输入数据的特征，以更好地理解模型输出的情况。研究人员需要检查这些解释，并确保其合理性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6c6afd867a7f4aac8a50ea33976eea29@5091053_oswg901198oswg767oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">人工智能工具正被用于评估环境观测</p><p><strong>3. 建立伙伴关系，提高透明度（Forge partnerships and foster transparency）</strong></p><p>研究人员需要在每个阶段都注重透明度：分享数据和代码、考虑进一步的测试以确保可复制性和可重复性、应对方法中的风险和偏差、以及报告不确定性。这些步骤需要更详细地描述方法。为确保全面性，研究团队的人员构成中应包含使用各类数据的专家，同时邀请参与提供数据或可能受研究结果影响的社区成员。例如，有个基于人工智能的项目结合了加拿大塔鲁人的传统知识和非本土方法收集的数据，以确定最适合进行水产养殖的地区<strong>(详见 go.nature.com/46yqmdr)</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2920fdd00cee4370aa4c2f455c64bee6@5091053_oswg511938oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">水产养殖项目图片</p><p><strong>4. 持续支持数据整理和监管（Sustain support for data curation and stewardship）</strong></p><p>跨学科研究领域对于数据、代码和软件报告的要求需要符合 FAIR 原则：可找到、可访问、可互操作和可重用。为了建立对人工智能和机器学习的信任，需要公认、质量可靠的数据集，并且公开错误和解决方案。</p><p>当前面临的挑战是数据的存储，如通用存储库的广泛使用可能导致元数据问题，影响数据来源跟踪和自动访问。一些先进的学科研究数据存储库提供质量检查和信息补充的服务，但这通常需要投入人力和时间成本。</p><p>此外，文章还提到了对存储库的资金支持、不同存储库类型的限制以及对特定领域存储库的需求不足等问题。学术组织、资助机构等应当对支持和维护适当的数据存储库提供持续金融投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f172341fba2c403fa97cc6b8ee08ef52@5091053_oswg54709oswg751oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">研究者越来越倾向于选择通用的数据存储库</p><p><strong>5.&nbsp;关注长期影响（Look at long-term impact）</strong></p><p>在研究人工智能和机器学习在科学领域广泛应用的过程中，必须着眼于长期影响，确保这些技术能够减少社会差距、增强信任，积极包容不同意见和声音。</p><h2><strong>关于 AI 使用，听听中国怎么说</strong></h2><p>「怎么使用 AI，怎么用好 AI」，同样也是我国 AI 领域近年来的热议话题。</p><p>今年的两会代表眼中，人工智能是数字技术创新最活跃的领域之一，以生成式 AI（AIGC）、大规模预训练模型、知识驱动 AI 为代表的新技术释放着行业新机遇，需要抓住技术发展的「时间窗口」。</p><p>小米集团创始人、董事长兼 CEO 雷军提出鼓励扶持科创产业链，推进仿生机器人产业规划布局；加快制定汽车全生命周期的数据安全标准，指导产业发展；构建汽车数据共享机制及平台，促进汽车数据共享使用。</p><p>360 创始人周鸿祎则希望打造中国的「微软+OpenAI」组合，引领大模型技术攻关，打造开源众包的开放创新生态。</p><p>张伯礼院士建议设立生物医药制造重大专项，支持智能制药关键技术与装备研发，鼓励生物制药装备的发展。</p><p>由此可见，两会代表、委员均十分看好人工智能赛道。不止赋能科技，我们更期待在建立信任，谨慎使用的方针下，AI 能够更好的帮助企业和社会的发展。</p><p><strong>参考文献：</strong></p><p>https://www.nature.com/articles/d41586-023-03316-8</p><p>https://doi.org/10.22541/essoar.168132856.66485758/v1</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5JEaG7mL_Qv_fK8ePbJCRQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“HyperAI超神经”（ID:HyperAI）</a>，作者：加零，编辑：李宝珠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560064631905414</id>
            <title>AI视频神仙打架，BAT跟不跟？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560064631905414</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560064631905414</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:59:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌, AI视频生成模型, W.A.L.T, 李飞飞
<br>
<br>
总结: 谷歌发布了最新的AI视频生成模型W.A.L.T，与李飞飞及其团队合作。该模型支持文生视频、图片生成视频、3D视频生成等功能，通过自然语言提示生成高质量的视频。这一领域正成为AI应用的热点之一，谷歌在多模态AI模型研发方面取得了重要进展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继发布最新AI大模型“Genmini”仅一星期后，谷歌又公布了自己的最新AI研究成果。</p><p>12月12日，谷歌宣布，其与全球顶级计算机视觉专家、华裔AI教母李飞飞及其学生团队合作，推出了AI视频生成模型“W.A.L.T（全称为Window Attention Latent Transformer）”。</p><p>与前段时间刷屏全网、A股信雅达董事长女儿创业研发的PIKA 1.0类似，W.A.L.T也是一款AI视频生成模型。</p><p>此前在12月6日晚间，谷歌曾发布其最新一代的多模态AI大模型Gemini，并同步发布了演示视频。</p><p>但Gemini发布后不久，即被爆出其演示视频存在通过剪辑等手法、刻意美化模型效果的情形。正因如此，谷歌也一度陷入“造假”指控中。</p><p>仅仅6天过去，谷歌又通过发布W.A.L.T瞄准了AI视频生成，这也是如今AI应用落地最为火热的领域之一。</p><h2><strong>01 携手华裔AI女神，谷歌抢滩AI文生视频</strong></h2><p>与此前走红的Pika 1.0类似，W.A.L.T同样支持文生视频、图片生成视频、3D视频生成等功能。</p><p>而视频效果方面，根据演示视频及论文，W.A.L.T可以通过自然语言提示，生成3秒长的每秒8帧、分辨率为512x896的视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_09b0541ebc224f07a862baad32091e42@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（图源/W.A.L.T）</p><p>产业人士“歸藏”公开评价称，W.A.L.T的效果“比Pika 1.0还要好得多，清晰度和动作都非常好”。</p><p>有趣的是，Pika的创始人、信雅达董事长的女儿郭文景，其实与李飞飞颇有渊源。</p><p>在退学创业之前，郭文景曾在斯坦福大学AI实验室（NLP&amp;图形学方向）攻读博士学位，而李飞飞则是斯坦福大学首位红杉讲席教授，亦曾在斯坦福大学AI实验室中任职。</p><p>与后起之秀郭文景相比，李飞飞堪称全球计算机视觉领域的奠基人与技术泰斗，也是包括谷歌在内、全球科技大厂争夺的人才资源。</p><p>根据公开信息，1976年，李飞飞出生于北京，并在成都长大。1992年，16岁的李飞飞随父母远赴美国定居，并在三年后进入普林斯顿大学攻读物理学。</p><p>在之后的求学生涯之中，李飞飞一步步确立了对于AI的研究兴趣，并将研究重点转移至彼时十分冷门的计算机视觉领域。2007年，李飞飞在经费短缺的情况下，开始了自己的首个项目ImageNet（教机器识别图像的数据集）。</p><p>当时，AI图像识别模型仅能认出四种物体：汽车、飞机、豹子、人脸，因为以往研究者一般只会针对这四类物体进行模型训练。想让AI认识一种物体，需要人工先在图片中标记出目标物，再将大量这样的图片“喂”给AI进行训练。</p><p>而李飞飞的设想是，如果有一个足够大的、经过标注的数据集，就能训练出理论上“无所不知”的计算机视觉模型。</p><p>2009年，ImageNet正式发布，很快成为了几乎所有视觉模型的训练和测试素材库。李飞飞也由此“一战成名”，拥有了“华人AI教母”等头衔。至今，ImageNet仍是全球AI产学界最知名的大型视觉数据库之一。</p><p>无论是一周内连发两大模型，还是与李飞飞团队的合作，都说明谷歌在多模态AI模型研发方面正铆足了劲。</p><h2><strong>02 AI视频“神仙打架”，国内玩家怎么看？</strong></h2><p>在刚刚过去的一段时间内，AI视频生成赛道十分热闹。除了Pika 1.0、W.A.L.T，有不少AI视频生成工具密集涌现出来或进行了功能更新。</p><p>举例而言，11月初，美国生成式AI独角兽企业Runway对其自研视频生成模型Gen-2进行了功能更新，着力提升生成结果的保真度和一致性。</p><p>11月中旬，以社交产品起家的科技大厂Meta发布了Emu Video模型。</p><p>11月末，美国文生图片创企Stability AI推出了名为Stable Video Diffusion的视频生成模型，提供SVD和SVD-XT两个模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5d6c0d07a9de4839899a08a7a8273a14@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（图源/W.A.L.T）</p><p>而国内方面，字节跳动、阿里、百度等科技大厂均已跑步入场。</p><p>其中字节跳动于11月18日推出了文生视频模型PixelDance，提出了基于文本指导+首尾帧图片指导的视频生成方法，使得视频生成的动态性更强。</p><p>紧随其后，阿里上线了Animate Anyone模型。用户只需向该模型提供一个静态的角色图像和一些预设的动作（或姿势序列），就能得到该角色的动画视频。</p><p>根据此前的公开信息，百度文心大模型的类似功能则在内测中，不久后会以插件形式开放。</p><p>国内外玩家的积极下场，在某种程度上说明AI视频生成赛道将成为这一轮AI技术升级过程中的下一个受益方向。不少产业人士已经感知到了市场的风向，英伟达高级研究科学家、曾在OpenAI工作过的Jim Fan就在社交媒体上写道：“2022年是图像之年，2023是声波之年，2024（将是）视频之年！”</p><p>中信证券研报则指出：“参考文生图在广告领域的应用，文生视频同样有望推动生产力革命，降低生产成本、创作门槛，促使AIGC技术产业化进程加速。我们认为从能力的角度出发，文生视频有望率先在短视频和动漫两个领域落地。”</p><p>不过，技术革新的另一面，则是对现有业态的冲击。</p><p>在国内一家视频创作工具企业工作的Leo告诉「市界」：“今年早些时候我们一直认为AIGC主要还是作用在图文创作领域，但距离满足商业视频要求还要经过一两年的时间。”他补充道，这里提到的商业视频要求包括分镜脚本制作时保持对象的一致性、连续性等。</p><p>而现在看来，视频生成工具正以数倍于预期的速度进行迭代。在技术进步的倒逼下，现有的市场参与者们也不得不对自动化生成功能主动出击和布局。否则面临的，可能是被时代抛弃的结局。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w4ax9si-nNCbSUULNgYtjQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：董温淑，编辑：董雨晴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559150399692680</id>
            <title>联合国气候大会上，为碳关税“吵”起来了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559150399692680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559150399692680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:22:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 迪拜世博城, COP28, CBAM, CCER
<br>
<br>
总结: 孙桢在COP28会议上直言不讳地呼吁停止CBAM政策，强调中国将根据自身发展步伐制定气候目标，并拥有完整的法律框架来确保碳市场的合规性。CBAM作为欧盟的碳边境调节机制，旨在防止碳泄漏和保护本土产业竞争力，但被认为是不公平的贸易保护行为。此外，欧盟还通过立法要求产品满足可持续要求，并设立数字产品护照来提供环境可持续性信息，引领了气候贸易规则时代的到来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月4日上午，迪拜世博城，COP28中国角《中国碳市场发展与展望》边会现场，一位中国官员走上发言席，脱稿演讲。</p><p>“很抱歉这么讲，但如果你们想领导世界，你们就该停掉CBAM，这是很清楚的信息。（Sorry to say that, but if you want to lead the world, you should stop your CBAM, that’s the simple message.）”中国生态环境部气候司一级巡视员孙桢直视着范登贝尔格说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_73d642d4140e4f92bce50cfb69c87e6a@5706276_oswg141136oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">COP28现场图源&nbsp;|&nbsp;新京报</p><p>CCER并非洗绿工具，孙桢指出，中国将根据自身技术和经济发展步伐制定其气候目标。此外，中国已建立起可靠的数据、监测和验证措施，并拥有确保自愿性和合规性碳市场高度完整性的法律框架。</p><p>孙桢发言之前，欧盟委员会气候行动总司司长范登贝尔格在发言中讨论了CCER（中国可核证自愿减排量）。<strong>他认为，碳抵消不能替代减排目标，减排的成本会越来越高，欧盟碳市场在2030年前不允许使用碳信用（carbon credits）来履行减排义务。</strong>显然，这是对中国碳市场中CCER作为一种碳信用可以抵消强制减排市场排放额度的批评，也对它的标准、透明和能否帮助达成减排目标提出疑虑。</p><p>正是为了回应这一观点，孙桢才进行了简洁直白回应。</p><p>尽管未被列入大会主题，CBAM及单边贸易政策的争议仍然成为COP28的焦点。大会上关于全球贸易规则的争议，也为气候贸易规则时代的到来写下注脚。</p><h2><strong>01 欧盟的“碳关税”来了</strong></h2><p>CBAM，即欧盟碳边境调节机制（Carbon Border Adjustment Mechanism），是2023年4月欧盟出台的单边贸易政策，也是欧盟碳政策的重要一环。</p><p>CBAM 是对出口到欧盟的排放密集型商品征收的碳税，因而被公众简称为“碳关税”，目前涵盖水泥、钢铁、铝、化肥、电力和氢能等行业。碳关税与碳市场、碳税等内部碳定价机制相互补，得以使进口产品碳排放的负外部性内部化。</p><p>今年10月，CBAM过渡阶段生效。过渡期间，向欧盟出口产品者仅需按季度报告相关信息，无需实际支付碳关税。但自2026年1月1日起，进口欧盟的产品将被正式开始征收碳关税。</p><p>根据 S&amp;P 全球大宗商品洞察预测，2026 年至 2040 年期间，中国预计将有 8.6894 亿吨纳入 CBAM 管控的商品出口到欧盟，其中约有 42% 属于钢铁领域，8% 属于水泥领域，6% 属于铝领域。</p><p><strong>CBAM旨在避免欧盟气候政策与全球减碳目标因碳泄漏而无法实现，此举目标不仅在于限制碳泄漏，更是欧盟为防止本土产业竞争力下降、增加财政收入、抢占气候治理话语权的而设计的方案。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_aea3ab5664594b51aa55dbfb56de5351@5706276_oswg31019oswg640oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_80773b0feac642f8b2cbb4250a807673@5706276_oswg54099oswg640oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">COP28官网图源&nbsp;| Google</p><p>大多数发展中国家认为欧盟CBAM是不公平的贸易保护行为，中国对碳关税制定始终持反对意见。</p><p>欧盟CBAM也是欧盟在后疫情时代谋划全球竞争战略的手段之一，欧盟企图凭借CBAM抢占低碳产业价值链优势，构建符合自身利益的低碳体系，引导供应链从高碳国流向低碳国，重塑全球产业竞争格局。</p><p>联合国贸易和发展会议( UNCTAD)分析指出，欧盟 CBAM的实施会加大发达国家与发展中国家的收入差距。如果每吨碳排放量征收44美元的碳税，发达国家的收入将增加25亿美元，而发展中国家的收入将减少59亿美元。</p><p>事实上，气候政策博弈的背后，实质是碳定价权的争夺。目前，全球尚未形成统一的碳定价规则和碳交易市场，碳税税率设置也各不相同。一直有引领全球低碳发展企图的欧盟，意图以欧盟为核心的全球碳排放定价体系，占据全球气候规则制定高地。而出台CBAM这样的的单边行为，必然加剧全球碳定价权及减排博弈。</p><h2><strong>02 披着气候外衣的“绿色打压”</strong></h2><p>欧盟意图创建促进低碳产品贸易（限制高碳产品贸易）的全球贸易规则，拉开了气候贸易规则时代的序幕。</p><p>12月6日，欧洲议会和理事会的立法者宣布，欧盟通过临时立法要求几乎所有产品满足可持续要求，使它们在整个生命周期中更加环保、循环和节能。</p><p>与此同时，设立“产品数字护照”提供相关信息。该法规还将建立新的“数字产品护照”，旨在通过提供有关产品环境可持续性的信息，帮助消费者和企业在购买产品时做出明智的选择，并呼吁委员会管理一个公共门户网站使消费者能够搜索和比较产品护照中包含的信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_197cd320dc7b4e4b97cebc72892f924c@5706276_oswg896064oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">COP28现场图源&nbsp;| Google</p><p>该协议遵循欧盟委员会于 2022 年 3 月提出的初步提案。根据新法规，欧盟委员会将有权对几乎所有产品类别采用产品生态设计要求，以提高其环境可持续性，但不包括单独立法涵盖的机动车辆以及对国防或国防有影响的产品。</p><p>有分析人士指出，欧盟的一连串举措，本质上是披上“气候外衣”实行对别国的“绿色打压”，严格碳管制将增加出口国商品成本，削弱发展中国家出口价格相对优势，增加转型成本，形成绿色贸易壁垒。而原本价格上具有劣势、排放水平较低的欧盟产品将因此获益。</p><p>此举将加剧发达国家与发展中国家之间的经济贸易利益失衡，引起全球贸易市场剧烈震荡。</p><p><strong>面对来自欧盟的高压政策，中国企业需要有所行动。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_3452a152192f48299c28be2cd2153c54@5706276_oswg70937oswg1074oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">COP28现场图源&nbsp;| 央视网</p><p>普华永道中国税收政策服务主管合伙人马龙在接受媒体专访时表示，CBAM的实施将对出口欧盟的中国生产商带来诸多挑战。中国企业首先要关注自身碳排放数据信息的准确计量与收集。</p><p><strong>马龙认为，相关企业尽快建立、健全自身碳排放核算体系，一是可用于计量法规框架下的碳排放量和评估其CBAM成本；二是可以精确跟踪其碳足迹，完善其碳管理程序。</strong>而通过准确的数据归集与资料留档，也有利于企业在面对相关部门的审核或抽查时，能自证企业核算数据的准确性与合理性，并得到欧盟相关认证机构的认证。</p><p>毕马威中国环境、社会及治理主管合伙人林伟在接受采访时建议，中国企业应主动如何将可持续发展理念充分地整合、融入到企业的治理、战略与运营中并付之于行动。</p><p>林伟认为，第一，企业须将ESG内涵与要素纳入其企业治理与中长期战略规划中；相关绩效指标需要与董事会及最高管理层业绩考核及薪酬挂钩，从而自上而下地完成从被动合规向主动价值创造的观念转变。第二，企业应优化其商业模式，通过技术创新提升品牌、产品、服务竞争力，强化可持续盈利能力。第三，企业应精进运营模式，自身降本增效的同时积极推动节能减排和供应链绿色转型工作，从而提升运营韧性，规避气候风险。</p><p>不久的将来，“碳”将成为影响全球贸易的关键因素之一。中国企业如何“闯关”、拥抱变化，怎样才能有效应对、规避风险，值得更多实践与探索。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>财经十一人：如果你们想领导世界，你们就要停掉碳关税。</p><p>未来城市数智评论：欧盟立法：要求几乎所有产品必须满足可持续要求。</p><p>中国财经报：欧盟“碳关税”动态、挑战与中国应对。</p><p>可持续发展经济导刊：视点丨欧盟碳边境调节机制对我国的影响及应对策略。</p><p>中国新闻网：“碳关税”来了，中国企业如何“闯关”？</p><p>国是直通车：“碳关税”来了，可能影响上千亿贸易！中国企业怎么办？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/erSvv64xH_0R3rP90qcPkg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“着陆TouchBase”（ID:Touch-Base）</a>，作者：李楚悦，编辑：国佳佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560008925273220</id>
            <title>一周前的迪拜酒宴上，坐满了中国头部VC，但中东土豪说要“返投”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560008925273220</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560008925273220</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:04:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联合国气候变化大会, 中东土豪, 新能源产业, 中东投资, 沙特阿拉伯
<br>
<br>
总结: 今年的中东时间11月30日至12月12日，是第28届联合国气候变化大会（即“COP28”）在阿联酋迪拜召开的日子。中东土豪们纷纷投资中国的新能源产业，希望通过参加气候变化大会与中国的投资机构建立联系。阿联酋政府也在大会上宣布捐款300亿美元成立新气候基金，用于能源转型和气候技术等领域。中东土豪们要求项目方在当地建厂才能获得投资，他们希望通过与中国企业的合作来推动中东的新能源汽车市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年的中东时间11月30日至12月12日，是第28届联合国气候变化大会（即“COP28”）在阿联酋迪拜召开的日子。</p><p>融中财经获悉，不少硬科技VC、美元VC纷纷组队前往。此次行程两个目的，带领旗下被投项目参加气候变化大会，另外，此次会议不少中东土豪财阀们都在场，国内的VC们希望能通过这样的机会，与其建立联系，为未来的募资铺路。</p><p>虽然近几年媒体报道了不少中东土豪在中国投资布局，但是事实上，想要拿到他们的钱，并非想象中容易。</p><p>“中东也得要返投了！”华东某人民币IR告诉融中财经。</p><p>“不在当地建厂，想要募到钱非常难。”</p><p>过去几年，受困于各地返投政策的人民币基金，如今，刚出国门，又遇海外返投要求。“我老板让我这个美元IR直接转做人民币IR了。”</p><h2><strong>中东土豪投了只300亿美元基金</strong></h2><h2><strong>硬科技VC组队，飞往迪拜</strong></h2><p>就在上周，不少国内VC机构纷纷前往迪拜，此行的主要目的就是参与联合国气候变化大会中的亚布力中国企业家论坛。融中财经获悉，包括中科创星、赛富、金沙江在内的投资机构纷纷前往。</p><p>“带着被投企业去一趟，顺便铺垫下关系。”某VC IR告诉融中财经。</p><p>这场联合国气候大会说了什么？</p><p>在第28届联合国气候变化大会上，阿联酋能源和基础设施部长苏海勒·马兹鲁伊在会上表示，“在过去的15年时间里，阿联酋政府大力发展太阳能、风能、氢能、核能等可再生能源，在该领域的投资已经超过了1450亿迪拉姆（约合400亿美元）。”</p><p>众所周知，阿联酋是个传统“石油大国”，一直以石油产业作为经济支柱。但也正是由于对石油单一能源的过度依赖，让阿联酋急欲进行能源侧的战略转型。</p><p>有钱，基于投资并找到下一个增长点的阿联酋，投向哪里？</p><p>阿联酋的“土豪”投资人们，早已盯上了全球新能源产业链整合趋势来发展本土的新能源产业，跑出“中东风格”的新能源豪车。</p><p>此次COP28大会上，阿联酋方面也拿出了“真金白银”，宣布要捐款300亿美元成立新气候基金，把这笔钱花在能源转型、工业脱碳以及气候、技术等领域上。</p><p>近几年，中国新能源大产业快速发展，促进了风能、氢能等再生能源产业的崛起。</p><p>2022年，中国全年新增可再生能源装机超过1.5亿千瓦，占全国新增发电装机76.2%，已经成为新增电力装机的绝对主力。中国新增可再生能源装机容量占全球总新增容量比重超过一半，是全球可再生能源发电增长的最大贡献者。得益于规模巨大，2022年，中国可再生能源发电量已达到2.7万亿千瓦时，可再生能源占全社会用电量比重接近三分之一，在保障能源供应方面发挥的作用越来越明显。</p><p>于此同时，中国新能源汽车产业也快速经历了从零至一，再由一到十的过程。2023年上半年，中国出口新能源车约80万辆。这一背景下，不少新能源相关项目纷纷选择出海。投资机构们带着自家被投项目出门“见见世面”的目的，也就不言而喻了。</p><p>一个典型就是硬科技早期投资机构中科创星，在COP28蓝区·中国角，中科创星联合主办“可再生能源与人类经济增长新范式”主题边会。</p><p>会议期间，由中科创星投资企业北京海德利森科技有限公司承建的迪拜首座氢气充装站、加氢站正式亮相。该项目由阿联酋国家石油公司和迪拜水电管理局运营管理，由海德利森进行整体设计、设备制造和安装调试。</p><p>中科创星携手「华培动力」、「中科海钠」、「星环聚能」、「智谱AI」、「博萃循环」等多家企业组成硬科技考察团，前往加氢站以及多地进行考察。</p><p>不仅仅是中科创星，今年10月，深圳创投圈有组织地开展了一场走进中东的商务考察调研，达晨、深创投、基石资本、星河资本、钛信资本、千乘资本等在内的人民币基金纷纷去往中东考察观摩。</p><p>甚至由于一次性出访人数过多，导致不少中东的接待机构会议室都坐不下。</p><p>达晨董事长刘昼表示，“总体来看，让中东的主权基金包括阿联酋的这些基金直接出资还比较困难，深圳本地的机构直接去募资，从短期来看可能也有难度，这些主权基金需要逐步认识和了解我们。他们更希望通过项目的途径先接触，侧重和我们从项目上的合作开始，比如推荐好的项目跟投，在这个过程中再相互增进了解，之后再有下一步的动作。”</p><h2><strong>“人精钱还多”</strong></h2><h2><strong>中东土豪，张嘴就是“招商落地”</strong></h2><p>最近几年，人民币基金在募资时听的最多的就是招商返投，但没想到，除了国门也是一样。项目方想要拿到中东的钱，也得先落地建厂，再谈股权。</p><p>今年6月，阿布扎比投资机构CYVN Holdings与蔚来签订股份认购协议，通过定向增发新股和老股转让的方式，对蔚来进行约11亿美元（约合人民币80亿元）的战略投资。</p><p>而在前一天，6月19日，前途汽车母公司长城华冠与约旦最大的私营公司Manaseer Group签署战略合作协议，双方将共同在约旦建立合资公司，而合资公司将把前途汽车的前途K50、K20和K25本地化并服务于中东和北非市场。</p><p>再往前看，6月11日，沙特与高合汽车母公司——华人运通签署了一项价值56亿美元（约合人民币401亿元）的协议，去年12月，天际汽车也和沙特签订了5亿美元（约合人民币36亿元）的合资合同。</p><p>富豪们还投资了中国的智能驾驶、出行服务甚至电池制造公司，创维、宏景智驾、滴滴、新石器等都有参与。可以说，富豪们几乎是将新能源汽车产业链上的相关公司都投了个遍。</p><p>中东土豪，正在真金白银的投资中国新能源汽车项目。沙特公共投资基金总裁亚西尔·鲁梅扬在采访中表示，“在电动汽车方面，沙特正在与一些全球最优秀的人合作，并致力于将这些品牌带到沙特建立工厂。”</p><p>虽然富得流油，土豪们可不是“钱多人傻”。如今的中东土豪，也在聊招商。</p><p>一个典型的例子就是现代。</p><p>10月23日，沙特主权财富基金（Public Investment Fund, PIF）宣布将与现代汽车达成合资协议，双方将在2024年共同在沙特阿拉伯开工建设一家高度自动化的汽车制造工厂。</p><p>“你要在当地建厂，拉动当地的产业，才能拿到钱。”一位业内人士告诉融中财经。</p><p>这是一种双赢。对于车企而言，中国新能源竞争非常内卷，而海外市场的竞争则相对空白。沙特和中东新能源汽车市场还处于相对的初始期，市场潜力较大，这也是吸引现代汽车在沙特建厂的最主要原因。</p><p>现代汽车希望可以更早地落户沙特，抢占中东的汽车市场份额。据悉这次现代汽车与沙特阿拉伯主权财富基金的合作，双方将投资逾5亿美元建设一家汽车装配厂，从而加入电动汽车制造商Lucid Motors Inc.的行列。现代汽车对外组组长Park Jiwoo表示，该公司计划在吉达附近的阿卜杜拉国王经济城建设年产5万辆汽车的工厂，其中沙特方面会占股70%，现代汽车占股30%，工厂竣工后将为当地带来数千个就业岗位。</p><p>前途汽车也不例外。今年6月，前途汽车官微消息，前途汽车母公司长城华冠与约旦最大的私营公司Manaseer Group（简称Manaseer）签署战略合作协议，双方将共同在约旦建立合资公司。</p><p>在投资上，中东投资者们也有一定倾向性，他们更加热衷于选择那些已经实现了量产或商业化，但在资金方面却面临一些困境的车企。对于车企来说，他们的投资是雪中送炭，而对于资方，在企业低谷时入仓，或能在之后获得巨大的资金回报。</p><h2><strong>“老板让美元IR改行人民币IR”</strong></h2><h2><strong>全球募资遇冷，IR们的飞行路线图</strong></h2><p>“最近一年真的是全球飞，我们整体感觉确实目前中东手上还有钱。”北京某产业基金IR张彤告诉融中财经，“相比之下，新加坡的钱变得更加谨慎。美国出资意愿收紧。”</p><p>从美国到欧洲，再到新加坡、日韩、最后到了中东，今年来，张彤的飞行里程又创新高。“真的是飞遍全球。”</p><p>虽然如此，但募资效果并如预期那般顺利。“体感上，美元募资真的非常困难。”张彤表示。“大家都更加谨慎的对待地缘风险。”</p><p>除了地缘风险之外，贸易冲突对经济的整体影响、外商投资法案及白名单，LP还在担心中国市场的退出等问题。为了应对在美国募资的苦难，VC们开始在全球各地活动。</p><p>看看市场上VC大佬们出席活动的地点，似乎就能窥得一二。</p><p>去年，国内VC/PE大佬不约而同远赴新加坡募资的现象被圈内热议，不少投资大咖纷纷去往新加坡参加各类活动，频繁露脸，目的就是募资。</p><p>新加坡超高净值群体人群聚集。数据显示，2021年亚洲身价10亿美元以上的超高净值群体数量增长16.5%，占全球总数的1/4以上。Henley &amp; Partners研报显示，2022年预计会有2800名亿万富翁前往新加坡，通过设立家族办公室的方式管理资产。</p><p>早在2020年，海底捞创始人张勇夫妇在新加坡设立了家族办公室。同年，桥水基金创始人达利欧也在新加坡设立了家族办公室。</p><p>除了这类家族办公室之外，传统基金、私募股权、风险投资、对冲基金还有家族办公室都在抢摊新加坡。</p><p>不过，新加坡并非遍地黄金，热闹背后也有诸多挑战。“虽然家族办公室上千家，但是有出资能力的，而且有出资意愿的，十个手指头数得出来。”</p><p>新加坡的机会渺茫，投资人们转向了中东。</p><p>根据家办新智点的统计，中东LP具体而言分为几个板块：首先，中东的主权基金，沙特、阿联酋、科威特、卡塔尔四国主权财富基金，这类型的主权基金具有全球资产配置的偏好和优势，投资风格稳健。作为长期投资主体，主权基金更有优势参与另类资产投资，实现跨周期投资，以牺牲一定流动性，获取更高的投资收益。值得注意的是，主权基金的起投资金数额较大，在布局一级市场时，大多会通过FOF进行配置。</p><p>“中东资本的体量很大，需要寻求全球化的资产配置。尤其是像迪拜、阿布扎比等地的主权基金都在放眼全球布局，阿联酋和中国的关系比较友好，这些资金方在寻找项目源的时候，一定会把中国放在非常重要的地位，作为资产配置的主要方向。”刘昼介绍。</p><p>在投资方向上，他们更倾向于人工智能、医疗健康和新能源三个方向。</p><p>不过，想要拿到中东的钱，并非易事。随着资本的关注，越来越多的投资机构到访加剧了竞争之外，中东主权基金更倾向于通过项目接触，如果有了建厂落地的意愿，才会进一步跟进。</p><p>“现在，去海外募资，人家也跟你谈两件事：你有没有项目落地。”张彤告诉融中财经，“感觉没有出国。”</p><p>虽然中东土豪不少，但是他们对于项目等要求同国内的引导基金类似，也要求项目落地和返投。不少车企到了海外，第一件事就是拿钱建厂，也印证了中东土豪们当前的投资方法论。</p><p>张彤介绍，去中东募资时，最好的敲门砖还是项目，“最好是带着几个他们感兴趣方向的项目，比如新能源、医疗等方向，然后去做路演。如果这些项目还能落地，那更好了。”</p><p>“如果，这些项目还有跟投份额，那就最好了！”</p><p>“海外募资也不容易，美元出资人谨慎的态度短时间内无法评估何时才能再次放宽，但我们老板已经跟我说了‘转做人民币IR吧’。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650180881&amp;idx=1&amp;sn=edf3e5767ec340b09906650c6c78816f&amp;chksm=bfba784a8e92a90cc2c0682509c0a56b901e1f048ae27806da56894dd643753d569907181ab5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：安多，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559954823568773</id>
            <title>蚂蚁追随阿里进行“去P化”职级改革，大厂人晋升更难了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559954823568773</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559954823568773</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:04:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蚂蚁集团, 职级改革, 绩效打分, 职级体系
<br>
<br>
总结: 蚂蚁集团正在进行职级改革，通过对原职级的拆分和绩效打分，重新调整职级体系以适应市场变化和公司发展需求。这是继其他互联网巨头之后的一次职级调整，旨在提高沟通和协作效率，但也可能增加员工晋升的难度。蚂蚁集团员工对此次改革持观望态度，认为虽然晋升可能更方便，但实际上升职的路径更加艰难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月13日，界面新闻获悉，蚂蚁集团正在进行一轮新的职级改革。据自媒体“大厂青年”报道，12月12日蚂蚁集团发布有关职级体系改革的通知，对原职级做了“拆分”，职级P4不变，P5-P9每级按照绩效打分一拆二；P5对应10、11；P6对应12、13；P7对应14、15；P8对应16、17，P9对应18、19。</p><p>有蚂蚁内部员工向界面新闻确认了该消息。蚂蚁集团有关人士也表示，蚂蚁的现行职级体系沿用多年，已经不能很好地匹配公司发展需求，启用新的职级体系是为了更好地适应市场变化，为公司发展提供更好的组织支撑。</p><p>另据“大厂青年”援引员工说法，此轮改革大多数员工的新职级为当前级别“乘2” ，即P6对应12级，少数员工职级可以达到“乘2+1”。</p><p>在蚂蚁改革之前，已有多家互联网巨头进行了职级方面的制度调整。</p><p>今年7月，淘天集团取消P序列，改为14-28级，对应原P4-P8，每三个层级对应一个P级；原P8以上员工走组织任命的形式，不再有职级的晋升和降级，而根据业务规模和团队规模来决定薪资和奖金。</p><p>今年8月，快手也发布全员信，对推行4年多的职级体系进行调整，将双职级序列并轨为单职级序列，将K与M序列并轨，新职级序列命名为“E”，所有的职级总数调整为E6-E15共10档。此外，腾讯、抖音集团均在今年开启了职级体系调整的计划。</p><p>据《中欧商业评论》报道，MP体系起源于职涯地图 （Career Map） 方法论，该体系首先按照工作属性的相似程度把岗位进行分类，其次是将各个通道根据工作对任职者能力的要求进行层级划分。早在2004年，阿里就引入了P序列的职级体系。</p><p>一直以来，大厂职级不仅是员工能力和薪资的证明，也是其跳槽、晋升的关键参考指标。但“去P化”的背景，或是大厂日益增长的人员规模和降本增效的管理诉求。</p><p>此前，淘天集团针对“取消P序列”回应称，出发点是想让大家在日常过程中能更及时得到反馈，有更强的确定性，因此项目组确实在思考、调研和反复探讨级别改革的一些可能方向。</p><p>对于众多员工来说，职级调整既可能带来沟通和协作效率的提升，也可能让晋升更加艰难——原本的职级档位拆分之后数量加倍。</p><p>据界面新闻了解，对于蚂蚁集团此次的改革，员工还处于观望状态。有内部人士指出，此轮职级变革或对原本高职级的员工影响更大。一位蚂蚁集团员工表示，目前职级改革还未看出有明显的作用，升职级可能会方便些。但她也认为，看似更加“方便”的晋升背后，实际上是更艰难的爬升路径。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10531651.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：佘晓晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559972989001858</id>
            <title>四大OTA平台酒店预订价格PK，聪明的消费者该怎么选？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559972989001858</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559972989001858</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:03:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 在线旅游平台, 预订价格, 多样化现象, 市场集中度
<br>
<br>
总结: 本文讨论了我国在线旅游平台预订价格的多样化现象和市场集中度问题。研究团队通过采集不同平台的数据进行比较，发现不同平台的价格差异主要反映在不同日期和不同时段，且头部企业市场份额已超过90%。消费者在选择在线旅游平台时应考虑不同平台的价格因素，而在线旅游平台的预订价格趋势仍需进一步研究。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>我国在线旅游平台预订价格多样化现象，一度引发社会各界广泛争议，但仍少有较为一致的规律性结论，与此相关的研究极为不足。</p><p>另外，我国在线旅游平台在历经20多年的发展后，形成了较高的市场集中度，其中<strong>头部企业（携程、去哪儿、同程、飞猪等）市场份额已超过90％</strong>。如今消费者对于在线旅游平台尤其是头部平台企业的依赖程度不断提升，其中，酒店预订在线化率达40%左右，其他旅游业态有的在线化率更高。比如，火车票80%以上，机票超过90%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d9a0759be6c940cf85f308e5b8423646@1263880275_oswg88250oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于消费者而言，选择合适的价格毫无疑问非常重要，面对多平台和多样化的预订价格，<strong>究竟哪家在线旅游平台能够提供酒店客房的最低价，消费者在不同平台上预订时有哪些因素应该考虑？在线旅游平台的预订价格又会朝着怎样的趋势发展？</strong></p><p>基于上述问题，新旅界研究团队使用多种方法，分别在不同时期，以及同一时期的不同时段，采集不同平台数据进行比较，试图对规律性特征进行总结提炼，以此为消费者预订决策提供咨询建议，也为社会各界更好地认识在线旅游平台提供更多参考。</p><h2><strong>数据多平台采集与分析比较</strong></h2><p>研究团队于11月10日-22日早（8点）、中（14点）、晚（20点），3个不同时点在携程、去哪儿、飞猪和同程4大平台实时采集上海丽思卡尔顿酒店大床房预订价格数据，并同时采集该酒店大床房4天后的价格进行验证与比较。数据显示，各大平台中午价格往往较低，且同程相对价格较低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a2b20810c0b84f299d3e4febdf4f0a31@1263880275_oswg116179oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">注：携程、飞猪、同程在11月11日、15日-18日晚上8点低价房售空，其中，携程和飞猪11日、16日、17日下午2点即售空，但同程在11日、16日、18日下午2点售空；/表示无，且超半数日期下各大平台同日三次测试价格没有差异，极差价格为0；平台间的价格比较是以早上数据来计算。</p><p>统计显示，提前预订4天后的价格表明：各大平台早中晚价格差异要比当日实时预订稳定得多（具体详见下表）。如果提前一周预订，则早中晚预订价格在各大平台上没有观察到有变幅。进一步的，11月27日-29日早（10点）、中（15点）、晚（21点），3个不同时段在携程和去哪儿2大平台实时采集圣丰索菲特大酒店9个房型的预订价格数据。该数据显示去哪儿网的预订价格相对较低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_065df9b8378a41c2b728c6f0d7b9290b@1263880275_oswg115076oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">注：/表示无。</p><p>但与此同时，11月6日-26日随机调研携程、飞猪和去哪儿3大平台的上海迪斯尼酒店豪华花园景观双床房（不含早）当日预订价格发现，各大平台最高价中，飞猪有11天，占比超50%；去哪儿有7天；携程仅有3天，低于飞猪和去哪儿平台。而且，11月7日上海安曼纳卓悦酒店含一份早餐的至尊豪华双床房实时数据采集结果也表明，携程价格低于去哪儿。即使同等价位的客房，携程可在订单确认后30分钟内免费取消，而飞猪则是15分钟，可见同等价格下携程有更优权益。</p><p>其次，2023年11月20日至11月29日之间，每天8时、13时、19时、24时4个时点于携程、去哪儿、飞猪3大平台采集上海金茂君悦酒店、上海松江开元名都大酒店、上海浦东香格里拉酒店、上海浦东丽思卡尔顿酒店、上海静安洲际酒店5家5星级酒店不含早餐的最低房价，且上述平台都有报价才进行提取，如平台只提供含早餐的房价则该数据不予提取，最终共得到462个房价数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_edeb064138ba4f84bbae45ba8078342b@1263880275_oswg599523oswg1080oswg982_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数据显示：携程、去哪儿和飞猪3大平台上，价格差异主要反映在不同日期，同一天不同时点预订价格总体上比较稳定，但也有中午价格相对更低以及晚上价格变异大之情形。后者如浦东丽思卡尔顿酒店11月26日（周六）凌晨携程和去哪儿的价格下跌27%，飞猪平台则在11月28日（周一）凌晨价格上涨89%。此外，飞猪在大多数时点的预订价格最低，但也有价格最高情况，且价格波动更加明显。</p><p>另外，11月19日至11月28日西宁市三榆大酒店（中心广场店）、博丽雅布酒店、蓝海御华大酒店（西宁高铁站店）和开元大饭店这4家5星级饭店的预订数据显示价格变动频率高、变动程度高的是价格相对较低的产品。如开元大饭店中高级双床房、高级大床房、豪华大床房、行政双床房这些不超过400元的产品远高于中等价位客房预订价格的变动频率和变动幅度。调查数据也发现，一些网红类的酒店预订价格差异比较大。</p><p>当然，本次调查也得出更多值得关注的结论。</p><ul><li>平台预订价格总体上要低于酒店官网，通过平台预订仍是较为理想的选择。比如携程、飞猪、去哪儿平台北上广豪华、高档和经济型各3家酒店共27家酒店的数据采集结果比较发现，酒店同类房型价格最高的平台多为酒店官方平台，有18个酒店，占比67%。</li><li>节日、平时与周末、节事活动等不同时期以及不同商圈、不同口碑（服务质量与创新）、不同建设时间等的酒店预订价格都有差异。比如：节中预订价格最贵，节末预订价格最低，低于节前。</li><li>上海爱电竞酒店12月2日—9日预订价格数据进一步发现，其每小时费用低于网咖小时定价<strong>。电竞酒店是一种依托于电竞游戏的新型酒店，入住一天最长可达38小时（凌晨4时至次日下午6时）</strong>，不同于其他酒店的特征在于周末价格低，而且电竞酒店在一定程度上对网吧/网咖行业形成降维打击；多人间的调查也发现，电竞酒店呈现出客房面积增加到一定程度，继续增加后反而价格出现下降这一有趣的情况。</li></ul><h2><strong>不同平台差异化订价特征总结与原因分析</strong></h2><p><strong>PART/1</strong></p><p>总体来看，各大平台预订价格在不同时期确有明显差异，比如平时和周末，节假日与平时等。</p><p><strong>这与需求集中程度有关</strong>，比如，节中是出行高峰，人流量大，预订量多，价格自然高；节末往往是返程高峰，酒店的需求降低，价格自然也就回落。但同一日期不同时点的预订价格要稳定得多，而且不少情况下都可以看到早中晚价格不变的情况，如果提前预订则可以看到不同时点预订价格更为稳定。</p><p>在价格变化的日期中，中午价格低的可能性大，晚上则价格变化相对比较大，通常实施类似于最后一分钟定价策略，即在客房订满则价格增幅大，相反则价格降幅大。所以订房时，客人如果对于区位和酒店不太熟悉，在中午订房的性价比是最有可能比较高的，如果反之，则有可能晚上订到低价房，但风险也更大，即有可能付出更高的价格。</p><p>总之，<strong>供求矛盾是决定平台预订价格差异的基本因素</strong>，不同日期以及同一日期不同时点的价格差异都可以基于此进行解释。</p><p><strong>PART/2</strong></p><p>总体来看，各大平台具有一定的价格粘性，预订价格很难有明显差异，且观测到各大平台预订最高价出现在同一天的情形。</p><p><strong>从市场集中度来看，在线旅游平台形成了寡头垄断的市场格局；从股权结构来看，平台之间多相互依存，每个平台的预订价格都在某种程度上取决于竞争对手的相应决策。</strong></p><p>单个平台调整价格时，向上调整需求快速下降，因而难有利可图，向下调整则易跟随降价，比如2012-2013年的行业恶性竞争，所以平台不同价格方向的调整所产生的效应虽然不一样，但该行业形成了价格粘性，理想状态都会是每个平台将价格设定在使这一行业所有市场企业的共同利润最大化的水平上，这种价格会趋向于保持稳定。</p><p><strong>PART/3</strong></p><p>从各大平台比较来看，很多数据支持携程平台预订价格相对较高的结论，但这一结果并不稳定，极易举出反例。</p><p>此外，携程同一日期的价格变幅相对较低，预订也往往享有更优惠的权益。比如，上海迪士尼酒店，携程的促销活动较多，会经常和迪士尼乐园的门票一起进行促销。</p><p>众所周知，携程是中国最大的在线旅行服务公司，成立于1999年，在线旅游APP独立设备使用台数大大领先排名第2的飞猪和第3的去哪儿平台，规模大、专业化程度高；飞猪是阿里巴巴旗下的综合性旅游服务平台，年轻化趋势显著；去哪儿网是中国领先的旅游搜索引擎，2015年与携程合并，携程拥有45%投票权；美团以团购出身，成立于2010年；同程是中国领先的休闲旅游在线服务商，2018年与艺龙旅行网合并，携程早在2015年即为艺龙股份第一大股东，持股37.6%；大众点评成立于2003年，是中国最大的本地生活服务平台之一，2015年与美团合并，但品牌和业务仍独立运营。</p><p>所以，<strong>各大平台规模不同、特点有异，而且发展时间和独立性都有不同，在保持价格粘性的同时也在走自己的差异化之路。</strong></p><h2><strong>平台差异化订价规律</strong></h2><p><strong>PART/1</strong></p><p>需求价格弹性是决定平台预订价格的最基本因素。</p><p>需求越大刚性价格越高，反之则价格越低，这决定了节假日、重大节事活动以及同一日期的晚上出清价格等诸多差异。</p><p>旅游业本来就<strong>具有时空的集中性以及固定成本大、边际成本小与不可储存性</strong>等特点，所以需求弹性定价这种态势在将来也很难发生改变。消费者可以根据自己的出行计划，合理选择预订时间，以获得更优惠的价格。消费者也可以关注酒店新业态进行预订，比如，电竞酒店多人间的大面积房可能反而会有更便宜的情况。</p><p>各大平台预订价格虽然出现不少异常情况，但总体来看，多低于酒店官网价格，在线旅游平台的外部性定价特征没有发生根本改变。平台不管是否面临消费者转换平台消费的可能，一般会选择忽视酒店利益以追求旅游消费者利益和平台收益共同最大化。</p><p><strong>PART/2</strong></p><p>从需求者层面来看，消费者在不同平台的使用效益比较，平台方面的服务成本与竞争激烈程度，供应商层面的产品渠道与交易收益等都会影响平台预订价格。所以，<strong>平台预订价格呈多样化特点，但并没有出现明显的溢价趋势。</strong></p><p>除了中低档酒店的预订价格变化非常明显以及部分网红类酒店价格差异较大之外，总体上，平台预订价格基本稳定。那么，正如上海市场监督管理局于2021年11月印发的《上海市网络交易平台网络营销活动算法应用指引（试行）》指出的那样，网络交易平台经营者如果出于新用户优惠及符合正当的交易习惯和行业惯例等理由，是可以对消费者实施差别待遇的。旅游消费者应针对不同平台、不同时期以及同一时期、不同时点的价格差异敏感区分，审慎选择。</p><p><strong>PART/3</strong></p><p>有的平台还在力图做出差异化产品，摆脱价格粘性竞争格局。因此，消费者预订时不但要看价格，还要进一步看价格折扣构成以及该价格所享有的权益来做出选择。</p><p>很多平台都开设<strong>返送积分和会员折扣</strong>，积分抵扣券和折扣的使用细则和条件存在很大的差别。其中，携程的积分兑换政策相对较为完善，积分可以用于兑换酒店住宿、旅游产品等。此外，携程还提供积分商城，用户可以在其中使用积分兑换一些实用的礼品和优惠券。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c2255463150d49c7a8756d9d75acb8d3@1263880275_oswg199127oswg1080oswg2079_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">携程旅行积分兑换商城&nbsp;图源：携程</p><p><strong>还有的平台酒店客房附属产品差异化策略表现在配送早餐或者其他附赠服务的差别上。</strong>比如，携程的促销活动相对较为丰富，一般会针对不同的用户群体和需求，推出不同的促销活动，包括针对新用户的首单立减、针对回头客的额外积分等。携程还会在一些特殊的时间节点推出相应的促销活动，如圣诞节、春节等。飞猪的促销活动也相对较多，一般会针对不同的酒店和旅游产品推出不同的促销活动。例如，针对某个酒店的连住优惠、针对某个旅游目的地的团队折扣等。</p><p>此外，飞猪还会在一些特殊的时间节点推出相应的促销活动，如双十一、双十二等。去哪儿网的促销活动相对较少，一般会针对不同的酒店和旅游产品推出不同的促销活动。例如，针对某个酒店的满减优惠、针对某个旅游目的地的返现等。此外，去哪儿网也会在一些特殊的时间节点推出相应的促销活动，如黑色星期五、圣诞节等。</p><p>为此，消费者可以关注平台的优惠活动和促销信息，以便在预订过程中获得更多的优惠和福利。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9Pmt8e2z-E8sJkppbyU54Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新旅界”（ID:LvJieMedia）</a>，作者：邹光勇，编辑：蓝天翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559988964973958</id>
            <title>11家VC一起投，“华为天才少年”悄悄融了第五轮</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559988964973958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559988964973958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:02:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 成立10个月, 融资, 智元机器人, 人形机器人
<br>
<br>
总结: 智元机器人是一家成立仅10个月就完成了5轮融资的公司，其主打产品是具身智能的人形机器人。该公司由一位被称为“稚晖君”的年轻创始人领导，他在华为工作多年后决定追求自己的梦想。智元机器人的技术和硬件都非常出色，吸引了多家知名投资机构的投资。这一现象级的创业事件引起了投资圈的广泛关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>成立10个月，融了5轮。</strong></p></blockquote><p>12月第一天，投资圈罕见“团购”再次上演。</p><p>根据天眼查最新信息，智元机器人（AgiBOT，简称：智元）于12月1日完成了A+++轮融资，投资方为蓝驰创投、中科创星、鼎晖投资、长飞基金、C资本、高瓴创投、立景创新、三花控股集团、基石资本、临港新片区基金及银杏谷资本，共计11家VC在此轮进场。</p><p>其中，高瓴创投、鼎晖投资、临港新片区基金三家机构都是加注，高瓴更是1年投了3次，直接以高瓴资本跟高瓴创投分别持股4.1127%，位列第一大机构股东。</p><p>根据融资历程来看，智元机器人自今年2月成立以来，已陆续完成天使轮到A+++轮共计5轮融资，光是 “A轮plus”就融了3次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c611cb04b2994e068ac3503580acfe9f@5091053_oswg114744oswg1080oswg1300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：天眼查截图</p><p>事实上，早在9月，接近此轮融资的Jerry就透露，智元机器人已完成新一轮融资，正在等待交割中，并表示，这一轮融资于智元来说属于超募，投资方甚至很难投进去，形成大家抢着要“随份子”的情况。</p><p>“因为项目方都会选择钱的属性，不会所有钱都要，更不要说如此火的项目”。</p><p>就估值来说，据Jerry所知，涨得非常快，但是因为估值基数已经很大所以涨幅并不算高，相对此前估值并没有翻倍，新一轮融资正在路上，可谓非常“抢手”。</p><h2><strong>AI大模型+人形机器人，“华为天才少年”一年融5轮</strong></h2><p>要说智元会为什么能在投资圈掀起一年融5轮的盛况，还得从其联合创始人——人称“稚晖君”、“野生钢铁侠”的彭志辉说起。</p><p>1993年于江西安吉出生的稚晖君，在电子科技大学求学期间就通过视频记录下自己的动手能力。而这，也见证了他一步步收获科技圈知名KOL、B站百大UP、“野生钢铁侠”、华为“天才少年”等光环的旅程。</p><p>大学毕业后，稚晖君先是进入OPPO研究院AI实验室担任算法工程师，差不多干了两年。然后便顶着“天才少年”的名号于2020年11月进入华为，拿的年薪是三个档位中最高的201万元，他的对外公开Title是华为昇腾AI边缘计算专家。</p><p>在华为，稚晖君差不多也是干了两年。2022年12月，他发文称，在华为的几年非常开心，永远都会视自己为华为的一员，但“君子战虽有陈，而勇为本焉”，所以他要去追求自己热爱和梦想的事业了。</p><p>于是乎今年2月，稚晖君以联合创办寓意“智能的人形机器人”的智元，将事业落子在了2023年风口上的具身智能。</p><p>事实上，机器人从上个世纪40年代到本世纪20年代，经历过四个阶段，目前处于智慧化的阶段。</p><p>一年前，李飞飞在美国文理学会会刊上撰文，指出计算机视觉发展的三个方向，给了机器人具身智能的想象，而特斯拉人形机器人“擎天柱”更是给了一个批量性生产人形机器人的可能。</p><p>在英伟达创始人兼首席执行官黄仁勋喊道“ AI下一个浪潮就将是具身智能”，创投圈在爆火的ChatGPT下给智能具化，以人形机器人的形态作为一大解法。</p><p>而有着稚晖君做联创兼CTO的智元，直接把AI大模型跟人形机器人“捆绑”，以具身智能面世，可谓直接迎“风”而上，迎来了一级市场的热烈追捧。</p><p>3月，高瓴创投便携手奇绩创坛抛来橄榄枝；随后4月更是直接月初跟月底各融一次，新增BV百度风投、经纬创投、鼎晖投资、高榕资本等为股东。不仅如此，智元机器人还吸引到上海焕新一期私募投资基金合伙企业（有限合伙）、上海司南园科私募基金管理有限公司等地方国资入股。</p><p>该轮融资过后，有消息称智元机器人市场估值达十几亿美元，这意味着不到半年就直接跻身十亿美金“独角兽”行列。融资消息爆出之前，稚晖君4月份在B站上传了新设计的轮足机器人-neZHa（哪吒）视频。</p><p>再从8月，比亚迪、沃赋创投、蓝驰创投前来助阵，到现如今11家VC一起团购，1年融5轮、半年成为独角兽的记录可以说是具身智能乃至创投圈的现象级事件。</p><p>当然，如此融资“狂飙”也是有稚晖君的真功夫做支撑。</p><p>成立近半年，智元具身智能机器人“远征A1”就迈着稳健的步伐登上发布会舞台正式亮相：高175cm、体重55kg、最高步速可达7km/h、全身49个自由度、整机承重80kg、单臂最大负载5kg，不仅在形态上与人类相似，更在双足行走、智能任务、人机互动等领域展现出了强大的能力。</p><p>现场，稚晖君更是介绍了智元自研的一系列核心组件及其技术指标：重量仅为1.6KG的核心关节电机PowerFlow、拥有12个主动自由度和5个被动自由度的灵巧手SkillHand、自研的一套机器人运行时中间件系统AgiROS等。</p><p>除了硬件上的瓶颈突破外，百亿级参数的语言任务模型WorkGPT大模型及具身智脑EI-Brain更是成为智元的超级加分项。</p><p>前者充分应用了语言和图像大模型庞大的先验知识库和强大的通识理解能力，并实现了复杂的语义多级推理能力，也就是所谓的“思维链”；而后者基于任务数据反馈，具备在机器人任务执行过程中不断自我学习强化的能力。</p><p>简而言之，就是各路玩家还在比拼身体的时候，智元半年的时间，把大脑跟身体就一块儿做了，甚至还做得不错。</p><p>稚晖君更是表示，计划将整个机器人硬件成本控制在20万元以内，并在明年快速切入商业化落地，首先应用于工业智造领域，随后逐步走向家庭，协助工人、科研人员和家庭成员完成各种任务。</p><h2><strong>寻找心中白月光，“有头有脸”的VC都来投了</strong></h2><p>脑身结合的智元，可以说是关注人形机器人乃至具身智能的VC难以忽视的焦点。</p><p>对于智元，一直投资机器人的启航投资管理合伙人马建平也给出了很高的评价，他认为虽然“远征A1”还不够惊艳，但半年内就做出样机并且还有几次小的迭代，着实不易，也证明了团队综合实力强，执行力到位。</p><p>“他们的谐波一体化关节、直线推杆、无刷行星伺服、空心杯电机、关节电机PowerFlow（搭载了液冷循环散热系统）和SkillHand灵巧手等很有技术含量。把人型机器人干的更像人，是智能人形机器人的终极形态也是通用的形态，这需要脑和身体齐头并进相互协作，这个方向他们带了个好头，符合第一性原理。”</p><p>但是就具身智能研发上，马建平坦言不是所有人都可以冲进去做，投资人也不会被轻易忽悠。他认为困境首先还是在人形机器人的身体上，譬如运动性能及操控性能有限、能耗高、成本高、不经济，更需要底层技术创新。</p><p>“身体是第一步，脑子是第二步，但是第二步领先第一步很多，目前显得不协调。大模型ChatGPT等算法软件上的突破往往是跳跃式的，可是硬件上突破没那么快，这里面首先需要理论上的探索、结构及材料的创新、技术的演进、能源的突破，然后是精密的制造与集成，工程化、批量化制造也需要磨，特别是一些关键零部件还特别卡脖子，譬如伺服电机、减速器等等，没有十年二十年根本追不上。”</p><p>当然，这并不意味着“脑”就简单了。</p><p>他进一步表示，具身智能需要大模型，尤其是人形机器人需要多模态，LLM (大语言模型) 、VLM (视觉-语言模型) 、VNM (视觉导航模型)，LLM+VLM+VNM 三个模型相互结合实现感知与推理，认知、理解与交互-- “随机应变”，但是这个方向最关键的还在于数据的抓取与训练，有些精细的数据必须和场景结合，比如手、胳膊、腿、腰身等等各个自由度上的控制。</p><p>“通用场景下的感知、控制、执行、交互应该没问题，比如特斯拉把车的智能化迁移到人形机器人身上，但是人形机器人毕竟是双足的而且要与物理世界交互与交换，这个需要结合身体去打磨。”</p><p>马建平坦言，在智能人形机器人的过程中，他也看了很多项目但却迟迟没有动手，直到后来遇到了源于吉林大学的国家级仿生实验室，院士领衔所做的月泉科技。</p><p>这个从仿生学、解剖学、材料学、力学、机电学、电子学、数学、软件等方面给马建平展示了一幅全新的人形机器人图谱，以“仿生拉压体”作为理论基础结合现有的人形机器人在伺服电机、执行器、减速器、传感器上的优点，构建了全新的骨骼、关节、肌肉、韧带，形成了独特的驱动系统、传动系统、执行系统，让马建平带着启航投资于今年8月投入天使轮。</p><p>除了月泉仿生外，傅利叶智能也在去年软银愿景二号基金、Prosperity7 Ventures和元璟资本的4亿元D轮融资下，大步冲向人形机器人赛道，其今年面世的GR-1是电驱动的人形集成，身高1米65、55公斤，全身有40个关节，可快速行走、避障、上下坡、抗冲击干扰。</p><p>同时，在今年5月获明韵资本投资D+轮的追觅科技也在今年3月底推出了通用人形机器人和仿生四足机器狗EameOne二代。</p><p>在追觅背后，有顺为资本、小米集团、IDG资本、CPE源峰、达晨财智、云锋基金、昆仑万维等近30家机构的身影，傅利叶智能背后有近10家VC，智元机器人背后有近20家VC，可以说“有头有脸”的VC基本都来拱赛道了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_85ee6c94652b40d39ecb666d35675908@5091053_oswg566927oswg1080oswg1355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：猎云网</p><p>对于这个现况，有投资人曾打趣说，“原来一直看不出来跑的机会，不好投资，但现在进场，如果能跑出来一家，那就是yyds。”并坦言，现在估值其实“炒”得很高，但是一直“炒”就会一直涨。</p><p>但也有VC表示，这场狂欢刚来到夜里11点，距行业见到曙光还有很长的时间。“新概念一出，大家一窝蜂上来闹腾，鱼龙混杂，这是个很high、但也至暗的时刻。做投资还是需要以合理价格去bet一个未来有高增长潜力的市场。”</p><p>值得注意的是，目前赛道的玩家大部分还是在攻克身体阶段，且不少玩家跟投资人认为“脑子”自研并非当下刚需。</p><p>傅利叶智能创始人顾捷就曾表示，公司要做到人形具身的leader，具备灵巧的行动能力，但大脑会与高校或者其他AI团队就构建商业化智能AI大模型。</p><p>对此，马建平表示认同，人形机器人集成商至少目前不需要完成“脑子”，跟大厂的大模型公司合作就可以。</p><p>元璟资本投资副总裁张世璞此前也透露过，于所有玩家来说，“大脑”或“本体”，能专精做好一件，就已经具备投资价值；但最后成熟的公司一定会做好融合，有点类似Autopilot于EV的关系。</p><p>“大脑能够将复杂模态的数据与机器人的 ‘本体感受’巧妙架构对齐，同时保证身体可以稳定执行，做好其中任意一件就需要非常多的技术栈。大家早期做自己擅长的事情，然后进行商业合作，去建设整个生态，其实是更有效利用社会资源的一种方式。”</p><p>伴随着傅利叶智能GR-1通用人形机器人开启预售，稚晖君给出智元机器人明年商业化的计划，研发+融资齐头并进之下，赛道之火已经点燃。</p><p>（Jerry为化名；封图来源：智元机器人）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2BZopOVM6hlK1jOvIbd9rw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559989349801090</id>
            <title>魔都互联网在逆袭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559989349801090</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559989349801090</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:02:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海, 互联网企业, 小红书, 拼多多
<br>
<br>
总结: 上海作为一个互联网荒漠的误解源于其金融贸易盛名掩盖了其在互联网圈的影响力。然而，上海孕育了许多小而美的存在，如小红书和拼多多，这些企业让中小型企业得以百花齐放。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上海曾因为缺乏具有统治力的互联网企业，而被戏谑为互联网荒漠。</p><p>这种误解，在很大程度上源于上海的金融贸易盛名掩盖了其在互联网圈的影响力。</p><p>过去，盛大为上海积淀了游戏与社区基因；携程则为其注入了OTA在线旅游的活力。</p><p>现在，精致化的 小红书从小众需求走向大众生活俘获大批凡人心；草根出身的拼多多美股市值也赶超阿里实现了“逆袭“。</p><p><strong>上海可能不擅长制造标杆企业，但这里却处处孕育小而美的存在，让大量中小型企业得以百花齐放。</strong></p><p>最典型的例子，比如，今年赢麻了的游戏厂商米哈游。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>《原神》扫奖霸榜之后，上线仅半年的《崩铁》再次展现实力，同时拿下了TGA、Google和Apple的大满贯。</p><p>这进一步证明了<strong>米哈游在“工业能力+内容能力+文化影响力”体系上的极高壁垒。</strong></p><p>今年下半年来，头顶巨大光环的米哈游不仅产品力节节攀升，其斥资10亿人民币拿下上海漕河泾附近仅剩一块“黄金宝地”的资金力也引发了热议。</p><p>虽然上海政府明确表示将引进元宇宙产业和数字文娱头部企业总部，这种合作更像是一场双向奔赴。</p><p>但据相关测算，要拿下这块地，需要保证2023年至2025年连续三年每年缴纳约33亿元人民币的税收。</p><p>当然，这对于年收入近300亿，净利润高达161.45亿的中国游戏界赚钱王而言，或许并不算难。</p><p>从一个只有三人的团队成长为拥有5000名员工的跨国游戏公司，十年间，米哈游从二次元游戏起家，用爆款作品震慑全球。</p><p>其中最引人注目的就是历时三年才推出的《原神》，这款开放世界冒险游戏馋得国内大厂都想学。</p><p>不过万物皆有序，即使是一度风靡的爆款也有生命周期，《原神》在今年下半年开始出现颓势。</p><p>根据Sensor Tower每月发布的中国App Store手游收入TOP20榜单，自今年五月以来，《原神》跌出了霸榜多时的前三位置，7月甚至一度滑落到第十位。</p><p>尽管9月凭借三周年的大型活动重新回到前五，但在10月的榜单中，它仍然落后 于同门兄弟《崩坏：星穹铁道》。</p><p><strong>对于一款持续运营型游戏来说，同时满足保质、保量和吸引玩家氪金这三个要求是非常困难的。</strong></p><p>但无论如何，《原神》已经赚得盆满钵满。尤其在，米哈游的又一台《崩铁》“印钞机”诞生之后，以至于外界 调侃说：当创业公司还在发愁怎么赚钱时，米哈游苦恼的是怎么花掉钱。</p><p>旁观者可能还在迷糊，但米哈游自己却十分清楚，钱生钱才是最挣钱的方式。</p><p>于是，不难看到，当年被VC集体错过的米哈游，已经开始布局脑机接口、航空火箭、人造太阳和AI大模型等前沿领域，开始了VC之路。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>爆款频出的小年轻米哈游已经赢麻了，而古早OTA公司携程也在悄无声息地赚着钱。</p><p>20年间，借助互联网东风，携程建立了一个在线旅游的帝国。</p><p>三季度最新财报，携程营收137.5亿元同比上升99%；净利润46亿元，上年同期为2.45亿元。</p><p>拉长时间维度看，2023年前三季，携程营收341.9亿、同比增长128%。前三个季度的营收已接近2019年全年，刷新历史纪录指日可待。</p><p>经过三年的压抑，出行成为最大的刚需。携程龙头地位依旧，然而这并不意味着携程能高枕无忧。</p><p>上游供应商“提直降代”解绑在即，老对手们磨刀霍霍向内，<strong>从短期看，受限于供应链和交易履约端的薄弱基础，流量平台抖快无法对OTA平台构成实质威胁。</strong></p><p>但在<strong>供需双侧的碎片化趋势下讨论“增收提质”，携程还是祭出了“AI、内容、ESG”三板斧。</strong></p><p>ESG创新很好理解，就是做低碳酒店；内容方面，携程其实一直有心在“种草”。</p><p>从推出“星球号计划”计划做旅游业“小红书”，到上线“携程口碑榜”打造旅游行业的“可靠答案库”，携程都致力于提升用户体验。</p><p>这是携程需要补足的地方。携程在消费者投诉频发和大数据杀熟等方面一直承受不小压力。今年7月发布参数百亿大模型“携程问道”，也是为了改善用户体验。</p><p>理想情况下，<strong>“携程问道”将成为用户最好的旅游搭子。万事不决问AI，无论想去哪住哪，有任何需求，携程问道都能快速解决。</strong></p><p>从某种意义上讲，携程的思路跟国际OTA巨头booking相似。两者的复苏之旅分别始于2022年6月末和2023年3月末，相差三个季度。</p><p>按照预期，随着疫情彻底结束国际关系缓和，携程2024年出入境业务即将迎来报复性增长。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>梁建章曾说“携程的血液里流淌着盈利的基因”，反观小红书却一直在寻找商业化与社区氛围之间的平衡。</p><p>从双十一战绩来看，小红书的表现其实相当不错。订单数为去年同期的3.8倍，店 铺开播数量相较于去年同期增长700%。以章小蕙为代表的直播销售破亿了，而且电商业务退货退款率在所有电商平台中最低。</p><p><strong>小红书无疑拥有独特的蓝海优势，</strong>特别是一周之内接连在11月23日的教育峰会和11月30日的文旅峰会上提到“通过小红书种草，实现全域转化”的营销视野，就足以窥见战略决心。</p><p>内容社区基因决定了小红书搭建“种草-消费-履约-反馈”的闭环的难度。创始人对于战略方向的摇摆不定也影响了小红 书的商业化进度。</p><p>做社区是小红书擅长的。过去 10 年，有上亿中国人将自己的生活经历、经验、感受搬到了小红书上。</p><p>小红书用“15°的夹角”来形容自己在内容和观点上所处的位置，既贴近现实生活又能发现潮流趋势。</p><p>60% 的用户主动来到这里搜索问题答案。他们用去营销感的分享，收获三观一致陌生群体的共情认同与归属，最终去影响最富有群体的消费决策。</p><p>这样看，<strong>小红书的商业价值其实并不小。</strong>然而，从上线福利社到切断淘宝外链关闭小绿洲，发展了近十年的电商业务始终没做起来。</p><p>对一个习惯用爱发电的非标品平台来说，商业化这件事的风险需要反复考量。</p><p>2017年，坚持品控不打价格战的毛文超一度坚持用第一性原理独立思考，另辟蹊径做电商，最后还是将重心撤回到社区。</p><p>2023年，当字节、阿里、腾讯等互联网巨头纷纷进入种草领域，小红书又开始着急了。</p><p>3月，原属于社区部旗下的直播业务组被提升为独立的一级部门；8月，宣布发展买手扩大电商生态；</p><p>这里的“买手”不只是卖货，而是通过自身的审美和品味筛选出符合自身标签和粉丝调性的商品分享出去。</p><p>类似的私人化分享虽然能抓住一部分人，但小而美的高品牌附加值、高溢价也意味着规模化困局。</p><p>目前在小红书上真正出圈的带货达人只有董洁和章小蕙两人，而且他们的直播频次都不高。</p><p>过去，<strong>大部分商家选择全域经营，并将小红书视为低成本流量渠道。现在要求他们在平台内完成交易，这可能会导致广告成本的增加，商家们恐怕需要重新考虑成本和收益了。</strong></p><h2><strong>04</strong></h2><p>滤镜下的小红书呈现的是精致、优雅和品味腔调的形象，这与主打性价比的拼多多形成鲜明对比。</p><p>乐观来看，小红书的买手电商定位使其避开了低价成风的电商环境；<strong>但长期来看，随着大环境的变化，消费逻辑也在改变，货比三家、精打细算成为多数人的选择。</strong></p><p>拼多多三季度业绩炸裂，美股市值超越阿里巴巴就是这一趋势的证明。</p><p>简单复盘拼多多低价策略成功背后，很大程度上是得益于其遇到的合适的外部环境。</p><p>经济下行周期，消费降级现象兴盛；而伴随Z世代成为主流消费群体，实用消费主义逐渐涌现。</p><p><strong>当你看到天猫、京东、抖音甚至亚马逊等平台也开始高举“低价”旗帜时，就不难理解什么叫“质疑拼多多，理解拼多多，成为拼多多”。</strong></p><p>“不要看竞争者在做什么，而要看消费者需要什么”，国内的拼多多思路清晰，一直秉持走低价群众路线。</p><p>黄峥过去喜欢要求员工“力出一孔”，事实上，拼多多对于商家的期待亦如此，换句话说，商家们要想在竞争激烈的市场中生存发展，就必须全力以赴地提高生产效率、优化供应链，并提供最具性价比的商品。</p><p>转战国外，拼多多也没有放弃低价优势，尤其在全托管模式下，Temu的低价策略得益于其对销售、物流和广告环节的集中化管理，从而提升了运营效率，降低了成本，并最终体现在商品售价上。</p><p><strong>低价不是永远的杀手锏，围绕“低价”心智打造的降本增效系统才是取胜的关键。</strong>而且这个目标的实现往往伴随巨大的冲突。</p><p>比如低价与质量的平衡，大量补贴与盈利能力的权衡，以及数据算法与人工干预的协调等等。</p><p>不管如何，数据、算法和规则，最终构成了拼多多业务模式的核心，这也是大家评价拼多多本质是一家技术公司的原因。</p><h2><strong>05</strong></h2><p>除了拼多多、携程、小红书和米哈游之外，支付宝、盒马、饿了么、哔哩哔哩等 也都是在上海起步并发展壮大的“本土企业”。</p><p><strong>以上后起之秀证明了上海并没有错失移动互联网的机遇，也足以反驳那些认为上海缺乏互联网的说法。此外，上海还有国内第一个独资汽车工厂特斯拉以及环上海汽车产业链。</strong></p><p>如今的上海，已经在互联网领域实现了逆袭。而且，无论是从政策支撑营商环境，还是从人才储备尤其年轻一族的创新创造能力来看，这种逆袭暂时还看不到终点。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5MDY4NTE2NQ==&amp;mid=2247490676&amp;idx=1&amp;sn=c3f392d79cd75c42707d687cd4d2b458&amp;chksm=ede294102ae14ebde4c883a8b67989acac5a4152981046b6d262ff8dc4441c351130629d0e20&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨头财经”（ID：jutoucaijing）</a>，作者：脱落酸，文章架构师：毛自聪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559995826330758</id>
            <title>11月游戏排行榜：沉寂两年半后这款老游戏再次登顶；IP改编/联动仍是引流、圈层突破的有效密码</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559995826330758</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559995826330758</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 02:59:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金铲铲之战, 王者荣耀, 节奏大师, 元尊
<br>
<br>
总结: 七麦数据发布的2023年11月热门游戏排行榜显示，金铲铲之战、王者荣耀和节奏大师是当月下载榜的前三名。其中，节奏大师在2021年下架后重新上架，回归后进行了现代化调整，吸引了大量玩家。另外，元尊是一款改编自《斗破苍穹》作者天蚕土豆原著小说IP的游戏，以及星球：重启是一款由《三体》作者刘慈欣认证的科幻题材开放世界生存手游。IP改编和联动营销成为游戏厂商的选择，而文化融合和传承也成为游戏厂商的重要方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，七麦数据发布了 2023 年 11 月热门游戏排行榜，其中包括下载榜 Top30 和收入榜 Top30。</p><p>11 月热门游戏下载榜 Top30 中，<strong>「金铲铲之战」「王者荣耀」和「节奏大师」</strong>分别占据了 Top3。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_30a14dafd5d241ba9a2b13ffca807e1c@000000_oswg610884oswg673oswg2017_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>热门游戏下载榜 Top30 中共有 12 款产品新进榜，其中包括 11 月在 App Store 正式上线的<strong>「星球：重启」「元气骑士前传」「元尊」和「铃兰之剑：为这和平的世界」</strong>，以及自 21 年下架后又在本月重新上架 App Store 的<strong>「节奏大师」</strong>。</p><p><strong>腾讯旗下「节奏大师」于 2012 年首次上线，经历了 2021 年的下架后，在本月高调回归</strong>。回归的「节奏大师」仍保留着玩家熟悉的下落式音符玩法，但整体内容做了更加现代化的调整，<strong>除了画面升级、底层优化外，全新更新的曲库还收录了《只因你太美》等多个自带热梗的歌曲</strong>。作为万千玩家的“青春”，这款“国民级”音游的回归可谓万众瞩目，重新上架 App Store 首日便登上游戏免费榜 Top1 并蝉联数日，甚至因新老用户过多一度挤爆了服务器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_832b3c68384b4422aa50f92ebd40a717@000000_oswg829160oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从产品类别来看，热门游戏下载榜 Top30 中策略类手游有 6 款进榜，动作类手游有 5 款进榜。除此之外，卡牌类手游也有 2 款进榜，<strong>其中未天文化旗下的「元尊」改编自《斗破苍穹》作者天蚕土豆的原著小说 IP，拥有极高人气。</strong>此次该 IP 首次以游戏形式出现，不仅高度还原了小说名场面，游戏的设定、人物性格也达到了“原汁原味”的效果，满足了不少书粉的期待，在本月一上线便获得了不错的成绩。</p><p><strong>据第三方平台用户调研发现，有近六成 IP 用户在寻找目标游戏时会优先选择 IP 产品，IP 对游戏的引流效果不容小觑。</strong>除 IP 改编外，IP 联动也成为越老越多游戏厂商选择的营销方式。如前段时间<strong>「和平精英」和经典动漫 IP 龙珠中的《龙珠超》展开的跨界联动实现了突破圈层的传播效果</strong>。<strong>益世界旗下「商道高手」日本版与经典巨作《头文字 D》展开的联动活动一经上线便吸引了无数玩家关注</strong>。上映 28 年的经典大作《头文字 D》在亿万中青年人心中有着不可替代的特殊位置。而「商道高手」日本版的目标用户多为受《头文字 D》及其衍生文化影响的 80、90 后的亚洲中青年男性，二者在受众群体上高度重叠。在内容上，二者都有着同样的“逆袭”、“热血”、“爽感”标签，以及相似的价值观背景。“高度契合”和“相似”共同促进了联动双方实现“共赢”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_83762fa6d6494ace8ed4607e1a90d7d8@000000_oswg933165oswg990oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了 IP 联动之外，<strong>近年不少游戏厂商在文化融合和传承方面也可圈可点</strong>。如此前米哈游旗下「原神」将传统戏曲文化融合到游戏之中，并创作出了爆火主题曲《神女劈观》，让全世界的玩家都重新认识了一遍我国戏曲文化的魅力。益世界的「我是大东家」与“故宫观唐”展开联动，在游戏中还原了故宫瑞兽，将历史意蕴融入到了轻松愉悦的游戏场景中，在潜移默化之中传承了经典文化。</p><p>从厂商分布来看，腾讯有 10 款手游进榜；网易有 4 款手游进榜。除此之外，朝夕光年旗下也有 2 款手游进榜，分别为「星球：重启」和「晶核」。</p><p>热门游戏收入榜方面，与上月相比，占据 Top3 的仍为<strong>「王者荣耀」「和平精英」和「逆水寒」</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_50647a0e85884ada9113b9d6380fd6fc@000000_oswg614863oswg673oswg2040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>11 月热门游戏收入榜 Top30 中有 6 款新进榜产品，较上月增加了 4 款。<strong>新进榜产品中仅「星球：重启」为本月上线新游。</strong></p><p><strong>「星球：重启」是由《三体》作者刘慈欣颁奖认证的科幻题材开放世界生存手游</strong>，该游戏设定在外星降临的末世背景，无论是独自苟活、刚枪灵活，一切合理的不合理的活法，玩家在游戏里都可以放飞尝试。科幻大咖共创的世界观、高度自由的探索玩法、炫酷逼真的科技画风等吸引了不少玩家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d5328aaee5c04315b34afb1a0fc9c747@000000_oswg458830oswg983oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从在榜产品排名上升情况来看，本月腾讯旗下「英雄联盟手游」「金铲铲之战」和「QQ 炫舞」，以及朝夕光年旗下「晶核」的排名较上月均有小幅上升。</p><p>从游戏所属类型来看，动作类产品有 7 款进榜，策略类产品有 6 款进榜。</p><p>从厂商分布来看，腾讯旗下有 11 款游戏进榜，网易有 5 款游戏进榜，米哈游和朝夕光年均有 2 款进榜。</p><p><strong>11 月热门游戏榜单中，新老手游各有千秋。</strong>「星球：重启」「元气骑士前传」等多款新游脱颖而出，<strong>IP 改编/联动仍是引流、圈层突破的有效密码</strong>；老牌手游「节奏大师」虽经历停运，但在情怀和玩法等的加持下再度归来仍得到了强烈的市场反馈。转眼 2023 年最后一个月份已来临，让我们一起期待手游的年末冲刺吧！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MzE0NTA3Mg==&amp;mid=2651157197&amp;idx=1&amp;sn=8280e5ea76848e96f565e48f3523a179&amp;chksm=f3c00482cfca19b297831427966d79aedb342cad37cc7a408e2ba99b510dbee5b31b139c3afc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“七麦研究院”（ID：Qimaiyanjiuyuan）</a>，作者：叶吃，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559997921680515</id>
            <title>“听说，LP都在打听这20家GP”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559997921680515</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559997921680515</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 02:59:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 市场化LP, 小而美垂直基金, 黑马GP, 政府国资和险资关注
<br>
<br>
总结: 近年来，市场化LP对于回报的要求越来越高，许多家办和高净值LP选择观望或收手。然而，一些小而美的垂直基金却在这种情况下脱颖而出，吸引了政府国资和险资的关注。这些黑马GP在深耕产业、专注细分领域方面表现出色，不仅在回报上有优势，也能提供更专业的赛道认知和产业整合力。这种转变反映了LP对于投资回报、赛道认知和话语权的不同需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“现在一个新基金募资，定了基石，配了国资政府，最后总会差个10-15%的缺口”。一位GP说，场合是投中信息在广州开的LP峰会闭门会上。</p><p>“缺口”指向的是“缺位”，具体地说，是市场化LP的结构性缺位。</p><p>近两年LP出手都高度谨慎，以财务回报为主诉求的市场化LP反应尤为剧烈。今年以来，我观察到不少以家办和高净值等LP群体选择观望，甚至收手。</p><p>但即便在如此惨淡的情绪中，我仍能从对回报最敏感的LP口中，反复听到一些不那么熟悉的名字。也不断会在投资人、LP朋友那里接收到询问：</p><p>“你认识XX的人吗？听说最近募得很好。”</p><p>这些GP的画像接近我们熟悉的“小而美”垂直基金，深耕产业，专注于几个细分，规模普遍不大，但业绩优秀，放在当下尤其突出，不乏有3-5年DPI到1，整只DPI＞5的表现。</p><p>那些曾在在大白马上演的超募、高复投、LP投不进的故事，正在这些“黑马”身上上演。释放热情的也不止财务LP，这些GP身上，也罕见聚齐了政府国资和险资的关注。</p><p>当然，国资和险资想要的不只是投资回报那么简单。</p><p>换句话说，这些GP身上的本事，也不只是提供回报这么简单。</p><p>回顾中国创投短短二十年的历史，主题轮动了不知多少回，你方唱罢我登场的景象从未停止上演。</p><p>只是，小而美不是新事物，垂直基金也不是，这一代“黑马”与过往有哪些根本区别？新一代黑马的势能从何而来，护城河有多深，又因何实现跃迁？各类LP扎堆黑马，有失望于大白马的逃避吗，具体的诉求又来自哪里？</p><p>我的老板杨晓磊在前几天广州LP峰会的主题演讲中，用"乐观、不屈、务实"三个词对这些黑马做了概括。</p><p>那么最重要的问题来了，LP圈口口相传的黑马到底是哪些面孔？</p><h2><strong>快速聚拢的势能，LP想“上车”还要托关系？</strong></h2><p>自去年下半年起，有不少家办和高净值LP陆续选择了收手。</p><p>有人将重心回归主业；有些决定自立门户，砸了数亿做LP的这些年，直投团队跟着培养起来了，积累了些经验打算自己干；还有更彻底的，觉得做LP这事“太没收益”，不打算出手。</p><p>背后其实都是一样的“痛”。家办和高净值是最纯粹的LP群体，财务回报是出手的第一权重，不理想的业绩和回不了的本触到了他们的“逆鳞”。</p><p>当然，仍有人选择激流勇进，不少家办将策略从跌过跟头的“大白马”转向了更有可能性的“黑马”。这类GP的普遍画像：深耕于某几个细分，规模不大，业绩突出。</p><p>很多基金并尚被报道过，但IRR和DPI都非常漂亮。在7年DPI到1都能拿出来吹牛的今天，有些机构能做到7以上。</p><p>逐利嗅觉最敏锐的市场化LP动作最是积极。</p><p>听闻某联合家办自去年起出了手头大白马的S份额，专心挖掘有潜力的黑马GP，两年布局了小十家；另一家办基金回了款不再复投，摸了一大圈锁定了几家新黑马；还有家办虽重心在主业，但一直没停止过调研，随时准备出手；甚至有海外家办，比如我了解的一家英国百年老牌家办，秉着“未来50年全球发展绕不开中国市场”的理念，正在低调积极的摸索着各个细分的黑马。</p><p>势能正在快速向黑马GP们聚拢。</p><p>最直接的，资金。其实不止家办、高净值这类市场化LP，政府、险资也陆续对他们释放了兴趣。曾在大白马上演的超募、高返投、LP投不进的故事，开始在黑马身上上演，这个市场永远在上演风水轮流转的戏码。</p><p>比如听闻一家刚冒尖的半导体基金，业绩惊人的出色，只是规模不大也不open新的LP，全靠老LP复投，有LP为了“上车”各种托关系挤了破头。</p><p>还比如，业内的盖章。都说同行相轻，但在投资主题和范式转变的当下，抱团是聪明之举。有GP朋友跟我诉苦，之前投消费投ToB，现在摸不到门路，不知怎样投进新能源的优质项目，最后抱上一些产投和CVC“大腿”带资进组。</p><p>包括在一些黑马GP的LP名单中，我们看到了不少熟悉的大机构，他们用真金白银的出资交朋友，换取sourcing的线索以及跟投、接盘的机会。</p><p>再比如“二十一世纪最重要”的人才。今年是投资人从业最动荡的一年，裁员、转行、跳槽不断，不少投资人跳去了国资和CVC，但和猎头的沟通中也听闻，不少投资人在一线和垂直小黑马的offer中，自降身价选择了后者，图的就是这些机构拿项目能力更强、离产业更近、更专更务实。</p><h2><strong>“如果GP比不上我们的直投能力，合作没什么意思”</strong></h2><p>LP对黑马的偏好呈现出一种“新旧交替”的色彩。但就像一级市场的影响因素趋于复杂， 这一变化也并非单纯的LP审美变迁，而是经济环境、市场主题和投资范式的巨变之下，各方诉求差异化的具体投射。</p><p>财务型LP的快速转向，更像一种PTSD的驱动，财富神话落空后的Plan B。</p><p>这几年，这群LP的预期持续处于回调，期待也渐成了淡定陈述。在我接触过的高净值、家办LP中，几乎每一位都对已投基金的业绩熟稔于心，哪期优秀哪期差劲，哪期有百倍回报的项目，哪期DPI只有可怜的零点几，心里也清楚5年DPI到1大抵是个奢望。</p><p>策略转向黑马，诚然是高净值人群基于眼界、经验、资源和资金实力做出的判断，毕竟“黑马”多分布在科技、新能源这些“正确”的大方向上，代表了中国市场未来数年不可逆的大趋势。只是这转变中总流露出一丝不甘，期待黑马还能复刻当年的回报惊喜。</p><p>险资和国资的动机就来得更务实、更具体。大体有三：他们需要更专业的赛道认知和产业整合力，需要更优的投资回报，以及更强的LP话语权。</p><p>不同于财务型LP的急剧转向，险资和国资的偏好转变，是基于整体配置又往上往深走了一层。国资和险资盘子庞大，通常在底仓配置完毕之后，再搭一些其他的资产类别。就股权投资这一类目来看，一线国资和险资基本把大白马投得七七八八了，再配置些垂直GP，算是逐步完善全门类资产配置的结果。</p><p>险资更在意业绩回报，动作也相对积极。自去年下半年起，投中信息开展了以险资为主要群体的LP情绪调研，当时就已关注到有险资LP在积极sourcing黑马GP，哪怕管理规模尚不足30亿人民币的门槛，也愿意先接触了做个储备。</p><p>收益是险资的重要考核，又要做大量直投，因此对于提高交易的参与感、学习赛道认知及项目判断有更强意愿，深耕产业的黑马GP会比综合基金有更强的反哺。</p><p>比较意外的是，这点也开始在政府国资LP上体现。在上周刚刚结束的投中信息广州LP峰会“投中十问”闭门会上，一位已经合作超过100家GP的国资母基金领导直言，目前平台已经搭建多个直投团队，背景照着机构都不算弱，都是从理工博士和大产业方挖来的人，但到了一些细分方向确实看不清楚，需要真正“通透”的高手。</p><p>“如果GP比不上我们的直投能力，那种合作没什么意思”。</p><p>这话指向的是哪类GP？不言自明了。</p><p>还有一个常被忽视的问题，LP的话语权。</p><p>这几年GP和LP关系普遍紧张，适逢近期投资机构AGM大会扎堆，总听到GP和LP剑拔弩张的事儿。前几年基金上规模快，短时间聚集了数量庞大的LP，IR要持续募资分身乏术，时常听到“小LP”对一些机构“两幅面孔”有微辞。政府国资和险资LP又牵涉了更繁重的招商引资、披露审查，这都要求GP极高的配合度。</p><p>相比于大基金，LP在小基金更有掌控感和存在感。更强的杀器是，如今的地方招引都以“产业链”为单位，垂直基金比综合基金有更强的产业穿透和整合能力，这在招引、补链方面天然存在适配。</p><p>这在上周的“投中十问”闭门会也有呼应，过半的地方国资LP都对“垂直赛道深耕、业绩优秀的小而美”表达了兴趣，这个比例在近两年也算高了。</p><h2><strong>“乐观、不屈、务实”</strong></h2><p>寻找黑马GP已经成了LP的大面积共识，但想锁定真身并不容易。</p><p>信息差是一方面，更重要的是，今天的创投市场已经从一个大江湖变成了无数个小江湖，硬科技、新能源的大赛道下，已经拆分成了无数个细分小赛道，每个细分主题就像一口深井。</p><p>与TMT时代大开大合、高调博大的作风不同，低调务实、闷声发财是这群垂直GP的普遍做派，他们对“名声”的追求相对淡薄，有的很少现于公共视野。</p><p>这些藏在深巷子里的基金，具体藏得有多深呢？</p><p>举个例子吧，在我接触的黑马GP中，有合伙人尚不清楚“PR”是什么意思——看来如果投资有一个所谓江湖的话，有些高手还在世外。</p><p>没有官网，无处查询基础信息的也不少。一些机构简陋的“土味”logo，甚至让不知情的人疑虑这到底是不是家正经公司。</p><p>这些冒尖的基金虽然不为市场熟知，却可以凭业绩和口碑在小范围迅速形成共识。</p><p>为了摸清这一趋势的具体模样，我们借着自身的视角优势，用了近一年时间做了广泛调研，在与同行、LP的高频交流中陆续收集到了一些名字，<strong>结合多方综合评定，形成一个名为“行业关注度提升最快的GP”榜单，附在文末。</strong></p><p>上榜的机构中，有些是业绩扎实的老面孔，随着主题轮动又重回到了舞台中央；还有一些自带光环的“老新人”，以无可辩驳的黑马之姿登场；更多的是存在有些年头却从没听闻的新面孔，存在感仅限于LP小圈子的口口相传。</p><p>画像主要分为四种类型：强产投色彩的垂直基金，头部机构spin-off的VC，龙头企业的CVC以及有学院派色彩的VC。</p><p>从成立时间来看，这些基金普遍成立于2014年后，半数扎堆成立在2015-2017年，最年轻的SeeFund和Monolith成立于2021年。从赛道来看，除了两家医疗和一家偏AI主题，其余基本都在硬科技范畴，半导体占了半壁江山，还有新材料、新能源、智能制造、新一代信息技术等近年来"最红最正确"的细分行业。</p><p>创始人背景非常多样，博士、产业出身不在少数，也有VC、并购的财务出身。各自都有一套吃饭的独到本领，“产投”是常见标签，常年深耕于有限几个细分产业，积累了比较丰富的产业认知和资源，紧贴地面高度勤奋，sourcing能力很强甚至很会攒局，能在早期拿到质地不错的项目。</p><p>在投资中，普遍拥有很强的主观能动性。尽管规模不大，却常在交易中扮演引领而非追随的角色，有在甚至在项目早期就拿得出重仓过亿的魄力。在“团购”现象普遍的今天，小基金在态度上做到不跟随，实属难得。</p><p>另外，在退出层面也高度务实，一些机构对IPO没有执念，不盯遥远的未来，隔轮退、并购是常见操作。在“公认5-10倍回报就算不错”的科技类投资中，有的甚至能持续创造百倍级的回报，三五年DPI就达到1的不在少数。</p><p>如果拿大基金的框架去看，这些机构还有不少反向操作。</p><p>比如普遍“反规模”，虽然不少成立于VC 2.0时期，做到现在也只有几十亿上下，超过50亿的都不多。当然，不排除因为资源不够，没有上规模的能力，但里面有主动选择的成分，“拿资产体量定规模”是核心逻辑，与这几年主流的赛道玩法完全相反。</p><p>再比如，少有庞大的投后设置。一方面是机构体量小，人数少，另一方面，有些机构秉承的理念是，“常规的投后事项难以满足产业方发展的痛点，对经营有价值的思路判断能且只能由投资团队来做”。</p><p>但说到底，谁的崛起都离不开时代红利的加持。打法虽有灵活创新之处，我们更关注这些冒尖的新面孔，“核”是什么。</p><p>不少机构今天的起势，是用近十年的默默无闻“熬”出来的。2021年之前，TMT、消费、医药几个时代Beta轮番造星造富，硬科技新能源从来只是“不性感”的边缘主题。但他们没有盲从跟风，耐着性子坚守，有信仰有信念有信心，乐观于自己选择的未来。</p><p>也不是每个人起点都高。一位合伙人曾自嘲，当年想去大白马，但出身不够好没被看上，咬咬牙和伙伴创办了自己的小基金，从带LP去海外游学做“导游”起步，积累起了第一批LP，这些年他们卯着劲要“做出点样子”，透着固执的坚持。</p><p>在他们身上，看不到大力出奇迹的赌性，也少见对体面和名气的执念。不久前去上海拜访一家“为LP赚了大钱”的黑马基金，总部仍窝在一个离市中心很远、朴素的小办公室，除了门口的奖杯墙，看不到机构惯于彰显品味和钞能力的摆设和装修。</p><p>我们不否认时代的红利，也不否认市场的“势利”，但你我都清楚，一年单位的势能和持久的成功并无必然关系。这些黑马是行业的一股新风，他们身上留下了一些“当代投资如何成功”的注解，值得探索，还有那股乐观、不屈、务实的精神力量。</p><p>今天这个周期节点，这值得与诸位共勉。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247589380&amp;idx=1&amp;sn=3cbd08e0ee1b57560aeba657c125ad9b&amp;chksm=c1ca828398f5d9b60c693ec669abf059550fd64bb43bc09ad3b64aac351eacd58c51654e0540&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：曹玮钰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559947860286598</id>
            <title>战场换了，武器变了，腾讯能否复刻“吃鸡大战”的胜利？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559947860286598</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559947860286598</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 02:59:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Fast Reading, 派对游戏, UGC生态, 腾讯
<br>
<br>
总结: 腾讯和网易将在派对游戏领域展开竞争，派对游戏依赖UGC生态，需要持续创作内容。派对游戏作为休闲游戏的新兴品类，具有广阔的市场前景。腾讯试图通过跟进成熟的玩法内容和巨大的资源投入实现弯道超车。派对游戏的竞争关键在于基于UGC的游戏内容生态，需要提供丰富的内容和激励机制。腾讯将推出派对游戏《元梦之星》，但要实现逆袭并不容易。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>Fast Reading</strong></p><p>继MOBA和吃鸡之后，腾讯和网易将在派对游戏领域，打响第三次“国民级游戏”之战。</p><p>派对游戏的核心壁垒在于UGC生态，它比以往任何题材都更依赖游戏内容和玩家的持续创作。</p><p>搭子文化盛行的今天，流量主阵地也已转向短视频平台，在利用自身流量平台圈定目标人群之外，腾讯也不得不拥抱抖音巨大的流量池。</p></blockquote><p>12月15日，腾讯派对游戏《元梦之星》将正式上线。</p><p>作为国民级游戏赛道，派对游戏已成为国内游戏厂商必争之地。仅上海游戏四小龙中，就有鹰角网络、莉莉丝两家正在筹备进军。</p><p>根据伽马数据，中国移动休闲游戏用户规模已经超过5亿人，2023年上半年国内移动休闲游戏市场实际销售收入167.05亿元，其中内购产生的实际销售收入为108.78亿元，同比增长135.43%。派对类游戏作为休闲游戏的新兴品类，其主要付费方式为内购，潜在用户规模、市场前景广阔。</p><p>无独有偶，与2017年秋冬打响的“吃鸡大战”相似，腾讯再次试图通过“跟进成熟的玩法内容+巨大的资源投入”实现弯道超车。但这一次，速胜并不容易。</p><h2><strong>01 第三次“国民游戏”战事开打</strong></h2><p>每当具备“国民游戏”潜质的赛道出现时，国内游戏巨头都会闻风而动，展开激烈的角逐。</p><p>8年前的MOBA手游之战，被视为第一次“国民游戏大战”。</p><p>当时，腾讯控股了《英雄联盟》的开发商拳头游戏，开发和运营经验都更加丰富，再辅以社交流量的加持，其先手推出的《王者荣耀》很快成了MOBA手游的王者。网易后来推出的《决战平安京》等游戏虽然质量不差，但也难以动摇腾讯的优势地位。</p><p>6年前的手游“吃鸡大战”中，局势发生了逆转。</p><p>彼时，网易抢占先机，先手推出《荒野行动》，在PC和手机双端吸引了超1亿注册用户。腾讯则在3个月内迅速跟进，推出了《绝地求生：全军出击》和《绝地求生：刺激战场》两款吃鸡手游，最终凭借巨量资源投入和技术打磨，实现了弯道超车。</p><p>2023年，以大DAU和高留存展现出巨大潜力的派对游戏，点燃了第三次“国民游戏大战”的烽火。</p><p>自去年5月上线后，网易的《蛋仔派对》在半年内跑出了一条陡峭的上升曲线：当年寒假期间霸榜iOS游戏免费榜近两个月，随着用户黏性和付费意愿的上升，还一度冲上iOS游戏畅销榜第三，仅次于同期的《王者荣耀》和《和平精英》。</p><p>至12月，网易《蛋仔派对》注册玩家超过5亿。据游戏工委发布的产业报告，截至今年上半年，中国游戏用户规模为6.68亿，相当于每四个玩家中就有三个玩过《蛋仔派对》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_3c6dbdd942e4469cb8332b1361193ca2@000000_oswg138651oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“派对类游戏的模式已经基本得到验证，作为休闲娱乐题材的社交属性游戏，派对类游戏由于其轻度、趣味的特点在国内拥有广泛的受众群体。”银河证券在一份报告中写道。</p><p>随着市场普及度提升，越来越多的游戏厂商正在闯入派对游戏这个新的赛道。鹰角网络的派对游戏《泡姆泡姆》已于9月发布预告；莉莉丝的《生活派对》在内部备受重视，CEO王信文甚至亲自上手写策划案。</p><p>而在一众后来者中，腾讯无疑是体量最大的选手。早在9月底开启测试之际，《元梦之星》便开始了多平台推广、IP联动等一系列营销举措。《元梦之星》还在定档日邀请了抖音《王者荣耀》头部主播张大仙直播，这也是腾讯系少有在抖音平台上大力推广的一款游戏。</p><p>大手笔投入下，腾讯当然希望再次上演“吃鸡逆袭”。但这一回，短期内实现逆袭恐非易事。</p><h2><strong>02 血拼UGC生态</strong></h2><p>如果说“吃鸡”大战拼的是资源和技术，派对之战竞争的关键，则是基于UGC的游戏内容生态。</p><p>在《蛋仔派对》之前，派对游戏并非一条被普遍看好的赛道。</p><p>它虽然凭借简单易上手、合家欢的特性，在吸引休闲玩家方面有着独特的优势。但也囿于相对简单的游戏内核，导致游戏内容极易被快速消耗，很难吸引玩家长线留存。此前《糖豆人：终极淘汰赛》《Among Us》《鹅鸭杀》等一系列派对游戏高开低走，原因不外如是。</p><p>因此，派对游戏比以往任何题材都更依赖游戏内容的丰富性和高频更新——只有源源不断地推出新的跑图关卡、新的道具玩法、新的模式创意，凭借高频的新内容刺激，才能让玩家在相对简单的游戏内核上持续兴奋。</p><p>而内容，也是游戏中制作难度最高、消耗最快的资源之一。</p><p>受限于创意灵感的不确定性，即使游戏官方投入大量人力物力，也很难保证稳定高频地推出高质量内容。仅凭派对游戏的制作组，很难抗得住消耗、填得上弹药。</p><p>《蛋仔派对》给出的解法，是通过提供UGC生产工具和激励机制调动玩家的创造力，依靠UGC内容实现指数级造血。</p><p>《蛋仔派对》能做好UGC，首先与制作组的基因有关。在《蛋仔派对》之前，主创团队曾做过一款UGC游戏编辑器，试图尽可能简单地使用逻辑和丰富的组件，让用户能够轻松地制作和分享游戏，并基于此打造一个游戏平台和原创社区。</p><p>同样的理念和经验，被延续到了《蛋仔派对》上。</p><p>在上线之初，《蛋仔派对》就加入了名为“蛋仔工坊”的UGC编辑器，鼓励玩家自己动手制作游戏地图，并基于创作者的反馈持续优化编辑器，在增强功能的同时不断降低上手门槛。《蛋仔派对》编辑器也陆续加入AI一键地图换色、AI视频生成动作，以及类似于少儿编程的“蛋码”功能，可以让玩家用更少时间，创造出更加复杂、新颖的地图，打造一个蛋仔版“App Store”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_0f133a5c52454c6f950f9f8a23585205@000000_oswg185326oswg1029oswg2035_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这只是第一步，如何让好的创意被更多人看到、玩到，并通过激励为创作者们提供持续创作的动力，是繁荣的UGC生态需要解决的下一个问题。</p><p>去年8月，《蛋仔派对》制作组开始定期把玩家自制的精品地图加入官方内容，激励玩家的创作热情；游戏制作方还会主动联系部分优秀创作者，帮助他们优化关卡，定期组织教学和交流活动，并为部分创作者提供现金激励。</p><p>得益于游戏内外的双重激励，越来越多玩家加入了UGC的大潮，《蛋仔派对》的内容生态得以壮大。今年8月，网易官方宣布，游戏的UGC地图突破了一亿张，内容生态已初具规模。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ef71f4160ab74d3cafa9a360142b83a8@000000_oswg72792oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《蛋仔派对》的热门UGC地图</p><p>“派对游戏+UGC”的组合拳得到验证后，游戏厂商们纷纷意识到了UGC的重要性。《元梦之星》的14亿首期投入中，就有10亿将投向游戏内的创作者生态建设。</p><p>但想复制类似的成功并不容易。因为经营UGC生态是一个复杂工程，它依赖于长时间的积累，很难靠砸钱在朝夕之内补足。而良好的生态一旦形成，就能够靠积累下来的高黏性玩家和二创内容来反哺生态。</p><p>提前一年半起跑的《蛋仔派对》，凭借庞大的UGC创作者生态，为自己挖了一条更深的护城河。这也意味着，后来者弯道超车的难度变大了。</p><h2><strong>03 “搭子们”改变流量逻辑</strong></h2><p>在游戏行业的厮杀和角逐中，流量的重要性毋庸置疑，但流量的玩法已经发生改变。</p><p>在以MOBA和吃鸡为核心的前两次国民游戏大战中，以熟人关系为基础构建的社交流量，发挥了重要作用。</p><p>坐拥微信和QQ两大国民级App的腾讯，依靠成熟的社交关系实现了几何裂变式的增长。这一点在《王者荣耀》《和平精英》等游戏上，曾得到过多次验证。</p><p>但当战场切换到以兴趣社交为核心的休闲游戏，玩家们开始在游戏中寻找和筛选有共同兴趣、有相同游玩喜好的“搭子”，并由此建立起全新的社交关系，游戏反而成了工具。</p><p>陌生人兴趣社交，让整个流量、社交逻辑生变。这也意味着，腾讯庞大的社交链不再无往而不胜了，而有优质内容的中小厂商有更多破圈机会。</p><p>为了向外部寻求流量，腾讯宣布拟通过首期14亿元的投入，助攻《元梦之星》冷启动。</p><p>随着抖音、快手等新的流量平台涌现且表现日益强势，流量的天平不再完全向社交平台倾斜。QuestMobile数据显示，今年上半年，短视频已成为网络游戏广告投放的首要曝光媒介，占比达到45.2%。</p><p>米哈游一战“封神”的作品《原神》，通过在B站设立官方号和与UP主合作生产相关视频内容，吸引了大量年轻用户。其新作《崩坏：星穹铁道》，则将抖音作为新的营销阵地。</p><p>12月2日，昔日虎牙“一哥”张大仙在抖音开启直播首秀，吸引超6000万人次观看。他还在微博中透露，将继续与《王者荣耀》携手作伴。在利用自身流量平台圈定目标人群之外，腾讯也不得不拥抱抖音巨大的流量池。</p><p>派对游戏获取流量的玩法，则又有所不同。</p><p>如何寻找流量密码，引导更多人自发地创作、分享游戏相关内容，获取免费的自然流量，是派对游戏吸引并留住更多玩家绕不开的话题。</p><p>《蛋仔派对》选择的路径，是通过数量庞大、类型繁多的UGC地图，为玩家们在游戏外进行二次创作提供源源不断的创意来源。地图创作者们大多有自己的社交账号，也乐于在各个平台分享作品。</p><p>截至12月初，在抖音和快手上，《蛋仔派对》相关视频播放量分别达到1032亿和577亿次。今年4月，《蛋仔派对》在小红书上的相关笔记互动量超过5000万次，是第二名《原神》的4倍多。</p><p>在今年年初的财报电话会上，网易CEO丁磊表示，公司将对《蛋仔派对》进行10年以上的长期投入，这也说明网易想要打一场持久战。就在上个月底，网易宣布，将在两年时间里投入5亿元的激励金，用于鼓励《蛋仔派对》的创作者们创作出更好的作品。</p><p>作为重复游玩性高的竞技类游戏，《王者荣耀》和《和平精英》都具有较长的生命周期，但它们作为上线五年以上的老产品，很难再吸引新的玩家。2022年腾讯游戏国内收入增速首次转负，就与这两款游戏的用户数和净收入增长下降不无关联。腾讯游戏最大的焦虑在于，下一个大机会在哪里？当它来临时，会不会被别人捷足先登？（详见雪豹财经社《腾讯游戏的新拳头，砸在PC上》）</p><p>网易和腾讯多年拉锯战，一路捉对厮杀，各有胜负。这一次，无爆款久矣的腾讯花重金押注《元梦之星》，提前一年半起跑的网易则为自己挖了一条并不容易跨过的护城河。</p><p>不过，在降本增效的大背景下，两家公司靠砸资源维持的对战能持续多久、收效几何，对双方而言都还未可知。</p><p><strong>风险提示及免责条款</strong></p><p>市场有风险，投资需谨慎。本文不构成投资建议，不作为实际操作建议，交易风险自担。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2OTY3Njk1Ng==&amp;mid=2247504901&amp;idx=1&amp;sn=c248e34dece535ee99bc75602712a9c0&amp;chksm=cf60fe75333689da935d025d459258e7efefd04c18b9368851cccc5a6ad7e462c58fb0e5cad3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雪豹财经社”（ID：xuebaocaijingshe）</a>，作者：文杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559935167324034</id>
            <title>网易短剧投放榜二，腾讯、字节、快手、完美......游戏公司短剧布局大盘点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559935167324034</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559935167324034</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 02:49:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 短剧, 游戏公司, 布局, 互联网平台
<br>
<br>
总结: 短剧是近年来文娱赛道最大的风口之一，预计市场规模超过三百亿。除了互联网平台如腾讯、字节、快手等，越来越多的游戏公司也开始进入短剧领域。其中，网易是其中一家正在秘密布局短剧的游戏巨头，他们已经推出了多部热播短剧。除了互联网平台和游戏公司，还有其他公司也在观望这个领域。游戏公司进入短剧市场，是玩票还是认真投入，值得关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>短剧，预计今年超三百亿的市场，是文娱赛道近年最大的风口。</p><p>近来，短剧赛道迎来“特殊”玩家——游戏公司也开始做短剧了！</p><p>除了腾讯、字节、快手等互联网平台，还有一大批游戏公司也相继入场淘金。</p><p>比如，游戏巨头<strong>网易正在悄悄布局短剧</strong>。近日热播短剧《萌宝来袭，爹地是大佬》就出自网易之手，该剧位列12月11日短剧热力榜第二。</p><p>今年8月起，网易B站短剧官方账号已陆续上线了9部短剧。</p><p>截至目前，都有哪些游戏公司布局短剧？哪些公司还在观望？</p><p>游戏公司入局短剧，是玩票还是动真格？</p><h2><strong>一、游戏公司短剧布局大盘点：腾讯、字节、快手、网易、完美、天娱数科已入局</strong></h2><p>目前已经涉足短剧的游戏公司主要可以分为三类。</p><p><strong>第一类是腾讯、字节、快手等互联网巨头，他们不仅作为短剧发行平台，同时也下场参与了一些短剧制作。</strong></p><p>在发行平台侧，腾讯、字节和快手是短剧赛道的主要玩家。</p><p>腾讯、快手入局时间较早，早在2019年就入局微短剧赛道，字节也于2021年入局短剧行业。</p><p>根据德塔文，2023年上半年国内长短视频平台共上线微短剧481部，其中抖音212部，腾讯和快手各上线100和68部，三大平台占据整个市场近8成份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_886a1eeffaf847dc86ccd8b3956f938d@15154927_oswg68928oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于短剧所发行的平台，短剧可分为四类：短视频平台类、长视频平台类、小程序类、独立APP类。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6606c8d409944fa6b8046782ff435adc@15154927_oswg129674oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为短剧发行平台，腾讯主要依托腾讯视频和微信小程序，抖音依托抖音、抖音小程序及短剧APP番茄短剧（原“红果短剧”），快手依托快手APP、快手小程序及短剧APP喜番。</p><p>今年小程序短剧增速迅猛，成为增长最快的品类。其中，微信小程序是小程序短剧的主要承载平台，抖音小程序也有部分承载。</p><p>今年来，抖快平台短剧日活用户飞速增长。快手财报显示，截至2022年底，快手短剧日活跃用户达2.6亿，累计播放量破亿的短剧超过100部，2023年上半年快手星芒短剧共产生超 600亿播放量。而截止到今年6月份，抖音短剧每天的活跃用户大概在1.5亿左右，破亿短剧超过了400部。</p><p>三大平台除了作为短剧发行平台，也亲自下场参与短剧制作。</p><p>比如，腾讯推出了《乡村爱情之象牙山行善记》《没有案件的派出所》《大妈的世界》《我的开挂人生》等微短剧，快手推出了《长公主在上》《千禧情缘》《我回到十七岁的理由》等短剧，抖音参与出品了《二十九》《不熟恋人》等短剧。总的来说，三大平台出品的短剧口碑较好，质量上乘。</p><p><strong>第二类是亲自下场做短剧的游戏公司，包括网易、完美世界、天娱数科、鼎龙文化、姚记科技等。</strong></p><p>根据DataEye短剧观察不完全统计，网易、完美世界、天娱数科、姚记科技等游戏公司已经亲自下场做短剧。</p><p>游戏巨头网易，已悄悄入局短剧。网易旗下热门短剧《萌宝来袭，爹地是大佬》近期投放量飙升，位列12月11日短剧热力榜第2名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d65b6d62d9e44ec79638fb72a31f18c1@15154927_oswg492415oswg1005oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：ADX短剧版</p><p>DataEye短剧观察发现，网易已在B站开设官方短剧账号“杭州云悦读”。今年8月起，该账号陆续上线了《超级战神之至尊龙帅》《禁爱成瘾》《步步深陷》《和平王》《踹翻渣男后》《逆袭：我能看到弹幕提示》《无敌太子爷》《将天神尊》《萌宝来袭，爹地是大佬》等9部短剧，累计播放量达78.5万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e81d983e7ad84b8c9bc7a87b8db7728e@15154927_oswg251217oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_4c53a72552b04c45892ef4968ebb7aea@15154927_oswg334267oswg1080oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： B 站</p><p>游戏、影视“双栖”发展的完美世界也没有落下。</p><p>从2022年底，完美世界就开始在抖音平台试水微短剧，目前已推出五部微短剧，累计播放量超7亿。其中，近期上线的《觉醒吧！恋爱脑》、《全职主夫培养计划》分别位列抖音短剧最热榜榜首及第三名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_1b592bf681494d2eb416350893784071@15154927_oswg162805oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a8695419f7644da9890f40484f48a5f9@15154927_oswg77732oswg653oswg1154_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：抖音</p><p>完美世界在互动平台表示，公司去年组建了专门的微短剧团队，并积极寻找优秀的微短剧编剧、导演、演员们合作。</p><p>完美世界于12月5日在优酷上线的微短剧《当家小娘子》，目前位列优酷短剧热度榜Top1。接下来，微短剧《这个反派我不干了》《皎月流火》也会在近期陆续上线。</p><p>与其他游戏公司相比，完美世界在影视行业拥有十年以上的经验，旗下拥有影视公司-完美世界影视。完美世界在长剧领域丰富的制作经验很大程度上保证了微短剧的制作水准和品质。</p><p>一直深耕虚拟数字人的天娱数科也在2022年涉足短剧业务，公司开发了以虚拟人“天妤”为主角的短剧《千壁寻踪》，可以说独创了“虚拟人+短剧”模式。</p><p>《千壁寻踪》上线不到一年，全网播放量破4亿，抖音播放量达2.2亿，相关话题播放量超10亿。据了解，《千壁寻踪》第二季预计将于2024年上线。</p><p>棋牌游戏公司姚记科技也早早入局短剧业务——自建拍摄场景，做起了短剧场地租赁的生意。</p><p>公开资料显示，2020年12月姚记科技旗下的上海国际短视频中心正式对外开放。该短视频中心占地面积近250亩，包括10万方的短视频场景、10万方的品牌直播馆、5万方的商业配套以及5万方的达人公寓。</p><p>根据公司公告，2022年公司短视频中心在报告期内开拓短剧拍摄业务，其中第三季度短剧剧组近二十个，已有多部口碑短剧诞生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_07adc4d511a44b0c933ac5096459399a@15154927_oswg469828oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_45262402a49c4bdea96b30c63c59fb5a@15154927_oswg485924oswg1080oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：上海国际短视频中心官网</p><p>ST股鼎龙文化已拍摄完成微短剧《有猫的迷宫》，相关剧集正处于后期制作或上线准备阶段。该公司旗下拥有影视子公司梦幻星生园，和完美世界一样，也是同时涉足游戏和影视业务。</p><p>还有一些游戏公司借助短剧为游戏造势。比如，贪玩游戏在《原始传奇》三周年庆典上发布由钟丽缇主演的短剧《行会风云》，凯撒文化推出《格斗路人王》迷你网剧，为《战斗法则》的上线铺路造势。</p><p><strong>第三类是将短剧作为新的转型方向的广州游戏厂商，如本捷网络、昶飞游戏（现更名为“紫菲游戏”）等。</strong></p><p>这主要是因为，广州游戏公司大多擅长买量，拥有丰富的素材制作、买量投流等发行经验。目前短剧行业也严重依赖买量，广州帮丰富的买量投流经验基本可以直接复用于短剧行业。</p><p>今年来，本捷网络、昶飞游戏等游戏公司纷纷将业务重心从游戏转向短剧，开始尝试短剧分销、短剧投流等业务。其中，本捷网络已经推出了“本捷剧场”小程序，上线了近20部短剧（如下图）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_94bbc5f4ee6d44b49022378e58b5a57c@15154927_oswg711641oswg611oswg995_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：本捷剧场小程序</p><p>而昶飞游戏推出了两款短剧APP——闪动星剧场和昶飞剧场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2a33636661e84260b2268703748eadb1@15154927_oswg103229oswg1009oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>△来源：昶飞剧场APP</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6a5ae056a27d436291ed445b2b6336fc@15154927_oswg253437oswg1080oswg2134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：昶飞剧场抖音小程序</p><p>公开资料显示，昶飞游戏最近一次（2021年6月）发行的拳头产品《少年宝莲灯》已于今年5月停运，而《葫芦娃》的续作《葫芦娃2》目前仍未上线，可以说游戏业务营收短期内存在一定压力。</p><p>据媒体“竞核”报道，昶飞游戏在疫情期间进行过一轮裁员，公司目前还有百人规模的发行团队，而过去两年间游戏产品出现断档，所以将发行团队拉去搞短剧来支撑公司营收也是情理之中的选择。</p><h2><strong>二、潜在入局者：三七、吉比特、恺英、中手游、盛天网络、贪玩相继入场淘金</strong></h2><p>11月，在真人互动影像游戏《完蛋！我被美女包围了！》爆火后，短剧热度再次被点燃。</p><p>三七、吉比特、中手游、恺英网络、冰川网络、盛天网络、中青宝、贪玩游戏、益世界、广州乐牛、易玩、诗悦、9377等一大批游戏公司，也对短剧赛道虎视眈眈。</p><p>11月中旬，中手游宣布旗下《仙剑奇侠传》系列将授权给《完蛋！我被美女包围了》原班制作组INTINY工作室，共同打造基于《仙剑奇侠传》IP的互动影像作品，暂定名：《天呐！我被仙剑包围了！》。</p><p>恺英网络在互动平台表示，互动影游开发成本较低，容易在直播、短视频等社交媒体上传播，内部已有项目组对短剧和互动影游进行探索布局。</p><p>盛天网络近期表示，一款基于恋爱主题短剧的真人互动类游戏12月将上线。</p><p>根据媒体竞核报道，目前雷霆、中手游、易玩、诗悦、9377等华南厂商都想布局短剧。其中，雷霆、易玩等想要自建短剧平台，来帮助自家游戏产品积累单价更低的用户池；诗悦、中手游等则打算从剧情内容入手，为旗下产品/IP定制主题短剧。</p><p>Boss直聘招聘信息显示，近期三七、吉比特、冰川网络、中青宝、贪玩游戏、益世界、广州乐牛等游戏公司均在招聘短剧相关的岗位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5d065df629df4fd0ac28f2743257d61b@15154927_oswg58998oswg643oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从招聘信息来看，中青宝、冰川等公司重点招聘短剧投放岗，上述公司或许更侧重短剧投流。</p><p>吉比特重点布局短剧出海。吉比特在boss直聘发布了海外短剧负责人、海外短剧商务（制片）、海外短剧责编、海外短剧剪辑师、高级海外短剧优化师等多个海外短剧岗位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9812878c9d26437eaf1352769e0b9e27@15154927_oswg90486oswg915oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：Boss直聘</p><p>三七互娱正在招聘短剧编辑/主编，要求其负责消化公司确定的游戏、小说或其他内容向IP，将其改编为短剧剧本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_cac2ce8a4ccc46e28716c15e4cd91995@15154927_oswg126098oswg847oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源： Boss直聘</p><p>可以预见的是，随着三七、吉比特、中手游、恺英、冰川、盛天网络、中青宝、贪玩等一大批游戏公司的入局，短剧市场的竞争将会变得愈发激烈。</p><h2><strong>三、总结</strong></h2><p>（一）游戏公司布局短剧的原因及优势：</p><p>第一， 市场层面，短剧行业高速增长。</p><p>据艾媒咨询数据，2023年中国微短剧市场规模达373.9亿元，同比增长267.65%，预计2027年中国微短剧市场规模超1000亿元。 近千亿的市场空间，吸引大批游戏公司入场淘金。</p><p>第二， 产品层面，短剧内容相对简单可快速做出，产品周期不长。同时游戏企业擅长内容，对于模板化的短剧是降维打击。</p><p>比如，天娱数科出品的短剧《千壁寻踪》，产品质量丝毫不亚于专业厂商。</p><p>第三， 营销层面，一些游戏厂商擅长投流，天然适配短剧分销这一环节，可以顺滑转型。</p><p>对于擅长买量的广州游戏厂商来说，短剧是非常好的转型方向。广州帮丰富的买量投流经验基本可以直接复用于短剧行业。</p><p>第四，企业经营层面，短剧和游戏可以相互联动（“影游联动”），比如凯撒文化，通过制作游戏相关短剧，借助短剧为游戏造势。</p><p>（二）游戏公司布局短剧面临的挑战：</p><p>第一， 买量成本高企，分销投流的利润比较低。</p><p>目前短剧最大的成本是买量成本，其中小程序短剧买量成本占到总流水的80%-90%。</p><p>随着越来越多的入局者进入，越来越同质化的内容，使得短剧行业愈发内卷。据了解，目前行业投放大盘平均ROI大约为1.1左右。</p><p>剔除投流成本、渠道费、分销费等成本，留给短剧公司的利润非常有限。</p><p>第二， 粗制滥造的短剧，窗口期正关闭，监管正在跟进。</p><p>近期，广电总局和抖音、快手、微信均出台针对微短剧的整治措施。据新腕儿联合鞭牛士报道，12月12日抖音平台再度禁投172部违规短剧，专项整治期间已有超过2000部违规短剧被禁投或下线。</p><p>短剧精品化是未来的大趋势。游戏公司跟产业链完善的专业公司相比，优势不大。</p><p>第三，跨界转型可能带来镇痛，特别是现招人需要磨合，周期会比专业公司长。</p><p>短剧行业瞬息万变，游戏公司如果磨合期历时太久，可能错失机会。</p><p>（三）行业研判：</p><p>第一，2024年短剧大概率是广州中小发行厂商转型的一大机会。</p><p>第二，游戏大厂特别是横跨多个产业链环节的厂商，在精品短剧方面更有优势，有望诞生现象级爆款，甚至捅破行业天花板。</p><p>第三，短剧会成为游戏企业内容营销的一个可选项，短剧游戏联动的尝试目前需要探索。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rdC8y1ECe0O2gcjqzUruIg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DataEye短剧观察”（ID:gh_abe3d0717b60）</a>，作者：Ellie，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559907943407744</id>
            <title>AI+动画又到“什么”阶段了？大家怎么看？对话玄机科技、中影年年、易动文化、福煦影视等动画公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559907943407744</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559907943407744</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 02:33:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI发展, 动画制作, AI生成工具, 影视行业
<br>
<br>
总结: AI发展迅速，包括在动画制作领域。个人创作者可以利用AI生成工具完成视频创作，从剧本构思到图像/视频生成等流程都可以得到辅助，大大提高了效率和时间。动画电影也开始全面应用AI技术，包括二维动画、三维动画、人工智能创造等。AI在动画行业的应用对影视行业产生了重大影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI发展得有多快呢，几个月时间过去，无论是Midjourney，还是Runway，抑或Pika等AI图片以及AI视频工具，都无一例外地在持续突破以前的自己，自动生成的相关技术愈发使人震惊和惊艳。</p><p>漫画行业已有交付级的AIGC工具出现，动画行业又如何呢？</p><h2><strong>“AI+动画”，有哪些表现、表征？</strong></h2><p>对于个人创作者来说，AI相关技术已经可以服务并适应其动画制作的全流程阶段。除了受到不少关注的，国外的《剪刀石头布》，今年8月，国内也有博主依靠Midjourney 和Runway制作出“AI版”的，电影《流浪地球3》的预告。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c761f04b1f504cb5a113ab15d080b9c9@1079686863_oswg68950oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《剪刀石头布》</p><p>在发布该视频时，该博主表示，“我花了5个晚上，用MidJourney生成了693张图，用Gen2生成了185个镜头，最后选出来了60个镜头，剪辑而成，希望大家喜欢。”</p><p>简单来说，依托AI生成工具，就能完成视频创作，对于动画领域来说，这也是一样的逻辑。从剧本构思，到分镜、再到图像/视频生成，包括音乐等，这一整套流程都有相关案例采用AI担当最强辅助，可见技术的愈发成熟能够真正简化个人创作者的影视、以及动画制作流程，同时时间、效率也大幅提升。</p><p>《流浪地球3》的该支视频在微博获得了超过180万次的观看，或许因其对新技术的运用或作品表现，导演郭帆当时也有转发和寻求创作者联系方式，其更是提到，“该来的还是会来......总之......一言难尽。”AI对影视行业所带来的影响......不言而喻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_1a93ab194b074638b5f2176463a1981d@1079686863_oswg151409oswg828oswg1463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有院线动画电影也在“全方位”启用AI，就在前几天，由北京电影学院、交互影业、河南省济源传媒中心和市委宣传部等企业、单位、院校组织开发的“全球首部AI全流程大型动画电影”《愚公移山》宣布开机，据悉该部动画电影充分运用AI智能技术，融合了二维动画、三维动画、人工智能创造（AIGC）、真人实拍、计算机CG、XR等技术手段。预计两年内与观众见面。还有如影视公司百纳千成曾在财报中披露，公司在动画电影《雄狮少年》第一部中就已开始尝试与相关AI技术的融合。凭借AI技术的辅助，实现了150人的动画团队在16个月内完成《雄狮少年》的全部制片工作。</p><p>后续在筹备《雄狮少年2》《逐日少年》《铸剑少年》等动画电影的过程中，公司还拟将AI技术逐步应用在前期的辅助人物形象开发、动画分镜制作、概念设计、场景及动作生成、声音合成、宣传物料等各个流程。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e367cf8e9f6b497baf79331287f28e6b@1079686863_oswg50515oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">动画电影《愚公移山》宣传视频截图</p><p>此前像是国内公关广告公司蓝色光标宣布称，AI替代接手创意设计、方案/文案撰写等一系列外包服务，技术在文字向上的发展令人关注。</p><p>对于动画从业或爱好者来说，在作品制作的前期阶段，AI有机会帮助其梳理、提炼故事重点，甚至分解镜头等，还包括较为简便地做检索的工作，甚至是生成剧本，帮助创作者启发创意、整理思路。</p><p>而在制作阶段，譬如前面提到的Midjourney，其能够通过生成多张图片来辅助场景制作，抑或帮助进一步的视频生成，像之前有关AI绘画的“手部”问题，该软件都已经实现了优化，能力不断增强。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_fe41eab4a27b416292b51ca406d27fb8@1079686863_oswg60587oswg640oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Midjourney生成图片</p><p>还有文字、图像等生成视频的Runway，前段时间，Runway 宣布将在视频生成工具Gen-2中上线“Motion Brush”（运动笔刷）功能。用该工具抹一下图片，就能简单实现物体“运动”的效果，“让静态成为视频”。在这之前，Gen-2已经可以做到使用户通过文字、图像或文字加图像的描述来在很短的时间内生成出视频，可以说为行业带来了“革新”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c2105411c3764996897ea7306e0019f7@1079686863_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Runway运动笔刷功能，图源网络‍</p><p>还比如Runway的“新对手”Pika。就在最近，据不少相关博主测评，同样是文/图/视频生视频AI技术应用，PIka1.0新模型带来了更加突出的效果，无论是速度还是稳定性，人物角色质量等，都到了新的高度，“3D动画的质量让人激动到无以复加”。还有海外网友表示这是其目前使用过的最好的AI视频生成器。</p><p>简单来说，创作者只需要输入文字或图片，譬如描述性语句+风格，就能得到较为准确的结果，同时还能够对视频进行扩展，比如延展更多视频空间，以及区域修改，比如在人物脸上P上墨镜，抑或改变性别外貌，等等。据介绍，相比Runway等市面上已有的AI视频生成工具，Pika 1.0加入了延长视频长度、转换视频风格（如真人转换为动画）、扩展视频画布或纵横比等独特功能，同时 Pika 1.0也可以选中视频内容进行编辑，如替换视频中人物的衣服，或者添加额外角色等。</p><p>Pika表示：“这是一次重大的产品升级，包括一个新的AI模型，能够生成和编辑3D动画、动漫、卡通和电影等各种风格的视频。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a7187ffcc6b2499ea901cc22ca4f2481@1079686863_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：数字生命卡兹克（A cat flying a plane,Cartoon style）</p><p>可以看到，相关AI视频工具在动画制作方面所能发挥出的能力，简单好用的视频生成和编辑功能看起来非常惊艳。国内相关分析师也认为，Pika 1.0 的推出是AI视频生成产品的一次重大升级，或大幅提高AI视频生产效率，正式开放后有望引领AI视频热潮，同时推动音乐、动画、影视等IP开发大幅降本增效，打开收入增量空间。</p><p>还有用户利用Pika制作AI广告。对比原广告来说，生成的视频除了达到一定程度上的以假乱“真”，具备较好质感，更加值得注意的是AI工具能够真正将制作人员所花耗的时间和精力成本大幅缩短。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_60d6116c28f24360a0cd528956b08f47@1079686863_oswg29951oswg828oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来说，对于动画行业，除了文本层面问题，热门的各类型生成软件和工具，尤其是图像和视频类，随着时间进程和投资加码迅猛发展，一定程度上能够为从业者提供更加实际和好用的服务，提高效率，改进流程。尝试愈发趋多。</p><p>但“具体情况”如何呢？大家在怎样使用“AI”？人工智能的发展又给国内动画行业、企业带来“新东西”了吗？</p><h2><strong>“新阶段”，动画公司们怎么说？</strong></h2><p>之前我们采访过不少国内头部、知名的动画公司。譬如2月，AIGC给动画公司带来什么新机会？专访玄机科技+中影年年+两点十分+百度｜雷报、6月下旬，AIGC如何赋能动画行业？优酷+福煦影视+中影年年+万维猫+《狐妖小红娘》总导演这么说｜雷报。</p><p>总的来说，2月份的时候，我们了解到，其实动画公司早就在接触AI，相对典型的有AI生成群众演员，所需不是太精细的动作和表情；利用AI绘画对齐需求、创作辅助性的/没有特殊要求的素材；AI对话平台帮助比较快地检查、检索信息等等，还比如自动化流程和软件技术。</p><p>而到了6月，有关AI方面应用，福煦影视CEO袁峰告诉雷报，“公司已经有三个大部门同时在运行AI，业务端也很早就接入了AI技术，技术革新对流程的影响是确实存在的。”中影年年也进入了研发快车道，中影年年董事长郭勇提到，“AI技术在给三维动画进行内容赋能的同时，在数字人代言、营销方面也会有新的突破。”万维猫联合创始人王诤也对于在未来的动画行业，AI提升生产力表示肯定。</p><p>AI的发展变化日新月异，近期，我们又采访到几家公司，试图了解更新进展。</p><p>关于公司动画业务，有关AI技术的运用、布局等如何？中影年年的动画业务在前期创作、中后期制作环节已经通过使用AI技术来提升高效率的动画生产，涉及故事策划、内容创作、美术设计、文生图、AI生成3D群众、智能绑定、以及音频驱动口型动画、AI字幕等。应用是相对全面的，与AI的发展进程实时接轨。这或许也与其产出三维动画为主有关。</p><p>《雄狮少年》出品人、制片人，易动文化CEO程海明则表示，公司自己研发内部的软件和技术流程，在8年前就已经开发了基于内部系统的插件，用于自动化生成角色群集动画、数字化城市和植被的制作。很早就在研发自己内部的AI技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_746fb821540b4172a5d920dc7c3b5d7c@1079686863_oswg93494oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《雄狮少年》</p><p>其进一步解释道，“区别于目前市面上的多模态通用大模型的AIGC技术，更多还是用于专业的动画内容生产的内部AI技术应用。”其还提到，“目前通用大模型和AIGC里面的AI绘图、AI视频和AI写作，还暂时对我们的专业创作帮助不大，也就是在故事板绘制、画面元素素材的收集整理方面帮忙打打下手。”</p><p>而福煦影视表示AI部分主要是辅助前期创作出概念和相关的美术细化工作。</p><p>对于玄机科技来说，玄机科技董事长沈乐平曾表示，玄机目前已经能够在一些实际制作环节结合AI创作，“一方面，在前期设计和创意的辅助上，AIGC技术的加入，相当于我们的团队身边多了一个类似像巴巴塔这样的智能小助手。AI可以帮我们加速，提高效率，让我们更快地获得我们想要的结果，从而展开进一步的工作；另一方面，目前AIGC在视觉特效方面也有着长足的发展。目前我们正在制作和播出的《吞噬星空》的特效制作，对大家的创作和想象力的挑战更高，而现在AIGC也为我们的团队也提供了助力。”但玄机科技也强调，AI目前介入的阶段，主要在创意设计和参考阶段，最终还是通过人的“把关”，进行调整、设计以最终完成。</p><p>据悉，为更好地融合未来的AIGC，玄机搭建了自己的虚拟平台，分别是：虚拟演员、虚拟场景、虚拟拍摄、虚拟表演和虚拟灯光，还有虚拟特效。以这六大虚拟平台技术作为对接未来AI的一个重要技术基础和平台。其还提到，“玄机是一个传统的三维动画的制作公司，但是现在通过AIGC技术研发，实际上现在我们已经能够做跨界的，就是以传统的二维手绘的方式来呈现我们的动画。同时它还可以达到多种风格的切换，可以达到插画、漫画甚至是精细漫画风格的表现。但还在探索和保密的阶段。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a08cdc40ee5f476a85e10a38cd481747@1079686863_oswg75544oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">玄机科技“造梦空间”技术展示</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a15f65b71e49405cad340dbd327a310d@1079686863_oswg81224oswg1080oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">对应六大虚拟平台技术</p><p>中影年年还和华为2012成立了联合研发实验室。针对三维动画的中后期深度联合研发，涉及图生3D角色、语音识别结合语义理解自动生成动作和表情数据、实时动力学AI解算，自动生成光影、天气系统等技术。</p><p>那大家又是如何让看待AI的？</p><p>程海明表示，“我们把AI还是定义为艺术家辅助创作的‘第二只画笔’——可以辅助公司创意人员，按照我们的创作意图，提高效率的工具。”“我们是做原创内容的，我们会比较清晰地认识到AI的风险，如果过度依赖AI来作图，会有丧失创意人员的主动思考能力的风险，而且AI目前的训练数据都是抓取其他艺术家的创意，所以会有‘版权争议’，在不知情的情况下产生侵权的风险。”</p><p>也因此作为一家动画以及IP衍生公司，易动还会严格划分AI的使用边界。不让AI介入需要创新的创意流程，而是在创意工作明确之后，利用AI帮忙快速地修图和做自主版权风格画面的扩展工作。“就是保证AI出来的东西，是先经过我们艺术家创造出来的全新内容。在我们拥有自主版权内容的基础上，做复制和辅助开发。”程海明提到。</p><p>玄机科技媒介总监茅中元认为，“AI对于未来的创作工具来说，无法回避。就如沈董日前接受采访所提到的，AI对于我们来说，就像我们的身边也多了一个恶魔巴巴塔（《吞噬星空》中的超级智能生命角色），它会帮助我们一起来把动画做得更快、更好。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_eeea5c7d3e8e4187b0cb4782358b99d6@1079686863_oswg97023oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《吞噬星空》</p><p>在福煦影视看来，公司对于AI的态度是，未来会积极拥抱。中影年年合伙人、副总裁苑鹏飞表示从两个方面来看待AI——一个是AI应用，一个是AI研发。</p><p>“从AI应用领域而言，AI就是一个工具，在企业非专业领域，哪个AI工具好用就直接应用或二次开发即可，能够低投入、高效地提高生产效率、优化业务流程、改善产品质量；从‘AI研发’领域而言，要结合企业自身的专业属性和自身优势，这有助于确保AI的研发与企业的整体战略一致。在成本与效益方面,不仅要考虑实施成本还需要评估潜在的短期和长期的收益。”其认为在这个科技很卷的时代，大家需要明确收益周期，确保企业在AI领域中投入资金后能够在合理的时间内获得回报。</p><p>目前中影年年把AI技术研发的重点放在数字文娱这一垂直领域，华为也参与其中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5433fd8c2a49420f97874f8fc0aa347a@1079686863_oswg1018951oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中影年年×华为</p><p>有关动画从业者及公司认为AI目前主要在哪些层面（动画）发挥重要作用，以及后续会带来怎样的影响？对于其的预判、判断，茅中元认为AI在动画领域的使用肯定会越来越多，越来越深入。但同时其认为之后AI会有个分水岭，进入两个方向：一方面是对于普通用户来说，而在AI介入专业动画制作领域，其进化方向则是更匹配实际应用层面。可以用“半自动化”但“更专业化”来概括。</p><p>福煦影视副总裁陈成认为AI主要作用于有关一些动画的自动修正、画面元素的补足、一些效果的提升方案参考。其也提到，“（AI）对影片的帮助肯定会有，但还要是看使用的人，工具的好坏最终还是依赖使用的人。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_00ca0cfe4e6c44fa997bcc7bdd45bdc5@1079686863_oswg80710oswg1080oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">福煦影视部分作品</p><p>程海明认为，目前AI的发展是每个月、每周都会产生新的突破。对于短视频、直播、网络免费的视频和图片、小说、漫画都会带来颠覆性的影响。</p><p>但什么时候能够发展到对电影和动画电影长篇创作进行“实际颠覆”，在其看来未来3-5年还难以有太大的突破。“因为每个导演和编剧，电影的主创，他们创作一部伟大的电影作品，都是要把自己过去几十年的‘生命体验’通过自己独一无二的艺术表达方式放到作品里面。AI虽然可以通过训练来模拟各类图片和文字，声音，但AI它不是一个活生生的独立个体，它没有办法产生自己独一无二的‘生命体验’，所以，AI要创作出超越人类情感的电影作品，这个目前并不是其能够突破的。”程海明提到。</p><p>中影年年合伙人、副总裁苑鹏飞认为，随着AI技术的发展，在动画行业中，从故事创作、美术设计、资产制作、镜头制作、音频处理、自动生成字幕等环节，都大幅提升了生产效率、降低了技术门槛，缩短了生产周期。</p><p>“现阶段，AI在动画行业的应用处于单环节的技术应用，未来将缩短或剔除三维动画‘中间环节’的生产环节，大大提高数字内容、数字文娱的效率和质量，同时也将重新‘改写’动画行业的生产方式和商业模式。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_1755fd5b14ae4184bd68079a6cf92604@1079686863_oswg91510oswg1080oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来说，AI技术的发展速度是很快的，对于动画制作和整体产业的影响是有的，部分公司更在加强研发和应用，大家也是比较积极地进行拥抱，但其深入程度还是比较有限，一方面依旧充当辅助，另一方面大家（从业者）可能还比较警惕，譬如版权、人被AI奴役，以及投入回报等，同时有关使用AI的人也不得不引起重视，人才和员工能力也是一大核心。</p><p>在我们的采访过程中，也有另外几家头部公司表示：“国内用AI目前还是不方便，因此暂时还没用相关技术工具。”还有公司表示暂时不便回答，一家提及还在探索中，还有表示AI方面未来肯定是一个有利的东西，但是AI发展太快了，不好说未来会发展到什么程度。但作为生产力辅助工具在未来一定是必不可少或者说不可或缺的，公司还在实验和观望阶段。</p><p>可见虽然海外的一些工具、应用如火如荼，但对于国内动画行业来说依旧存在相关局限，同时不少头部、知名公司也在谨慎踏入，抑或表现的非常低调、隐蔽。</p><p>其实，目前相关内容的质量也存在争议或诟病，比如《愚公移山》动画电影，某账号发布了该支宣传片花，但某社交平台上，对于预告片的呈现网友是一边倒的骂，没什么好话，一些博主产出的AI影视视频，不少的评价整体也不算太好。显然至少在国内来说，对于专业动画从业者及公司，AI还没有那么完美和强悍、全面的能力，又或者说是人才或使用工具的局限。总之目测还有较长的路要走。</p><p>除了动画企业，视频平台也有布局AI动画，比如腾讯视频和红龙影业联合出品，宣称为国内首部AIGC动画片的《魔游纪人工智能辅助篇》。其表现值得期待。阿里在近期也推出了Animate Anyone，能够让图片动起来。用户只需提供一张人物静态图片和一些相关动作，便可以将其动画化，目测对于动画生产来说也有望发挥作用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_3f0fe968e3d241c0868efb1afaaae258@1079686863_oswg230356oswg1080oswg1450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与动画企业相邻，虚拟人等衍生产业也伴随AI获得新一轮发展、进步，接下来AI会怎样发展，同时如何影响动画行业，我们拭目以待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-9UcZEHiXSzAfT4Ydkob4g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷报”（ID:leinewspaper）</a>，作者：晓艳，编辑：努尔哈哈赤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559007650259079</id>
            <title>不谋而合，滴滴优步同时押注自动驾驶</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559007650259079</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559007650259079</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 02:32:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技发展, 自动驾驶技术, 共享出行平台, 优步, 滴滴出行
<br>
<br>
总结: 随着科技的发展，自动驾驶技术逐渐渗透到共享出行平台中。优步和滴滴出行加大对自动驾驶技术的研发和投入，以提升用户体验和市场竞争力。自动驾驶技术的投入可以优化共享出行的效率和质量，为整个交通行业带来革命性的变革。滴滴和优步通过掌握自动驾驶技术，可以在未来的市场竞争中占据有利地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着科技的飞速发展，自动驾驶技术已经逐渐渗透到我们的日常生活中。近期，全球知名的共享出行平台优步（Uber）和滴滴出行（Didi Chuxing）均表示将加大对自动驾驶技术的研发和投入，以优化用户体验，提升市场竞争力。</p><p>根据公开信息，优步和滴滴在自动驾驶领域的布局已初具规模。在短距离情况下，两者的价格并无显著差异。然而，随着距离的增加，优步的价格优势逐渐显现。特别是在长途行驶中，优步的价格优势更加明显。</p><p>对于自动驾驶技术的投入，滴滴和优步都表示将加大研发力度，并寻求与相关科技公司的合作。滴滴出行CEO程维表示：“自动驾驶技术是未来出行的关键技术之一，我们将投入更多资源进行研发，以提升我们的技术实力和市场竞争力。”</p><p>优步CEO达拉·科斯罗萨西也表示：“我们相信自动驾驶技术将改变我们的生活方式和出行方式。我们将积极投入研发，以推动这一技术的发展。”</p><p>目前，滴滴在跟小鹏汽车合作，准备推出新一代的自动驾驶技术，而优步可能的合作对象包括特斯拉。</p><p>自动驾驶技术的研发和应用不仅将提升共享出行的效率和质量，也将为整个交通行业带来革命性的变革。对于滴滴和优步来说，掌握自动驾驶技术将为其在未来的市场竞争中占据有利地位。</p><h2><strong>为啥争相投入自动驾驶</strong></h2><p>滴滴和优步已经到了在各自市场占据主导优势的时代。而在这样的局面下，想要提升新的发展空间就必须从技术颠覆性创新入手。</p><p>对于共享出行来说，真正能算作颠覆性的技术就是自动驾驶。</p><p>首先，自动驾驶技术是未来出行的关键技术之一，掌握该技术将有助于提升共享出行平台的竞争力。优步和滴滴作为全球领先的共享出行平台，拥有庞大的用户群体和市场份额，通过投入自动驾驶技术，可以进一步巩固其市场地位，并开拓新的市场领域。</p><p>其次，自动驾驶技术可以显著提高出行的安全性和效率，为用户提供更加舒适、便捷的出行体验。对于共享出行平台而言，优化用户体验是提升用户黏性和留存率的关键。通过引入自动驾驶技术，可以减少人工干预，提高车辆行驶的稳定性和安全性，从而提升用户满意度和忠诚度。</p><p>第三，自动驾驶技术具有巨大的商业价值。随着自动驾驶技术的不断发展和普及，共享出行平台可以提供更加高效、便捷的出行服务，吸引更多的用户使用其平台。同时，自动驾驶技术还可以应用于其他领域，如物流、出租车、公共交通等，为共享出行平台带来更多的商业机会和收入来源。</p><p>作为出行平台，滴滴和优步在自动驾驶技术研发和普及上具备优势。</p><p>一方面，作为共享出行平台，滴滴和优步拥有庞大的用户群体和庞大的数据资源。这些数据包括用户出行需求、路线规划、交通状况等，对于自动驾驶技术的研发和应用具有重要价值。</p><p>同时，滴滴和优步在自动驾驶技术方面已经取得了一定的成果。他们拥有先进的自动驾驶技术，包括感知、决策、控制等方面的核心技术，能够实现车辆的自主驾驶。</p><p>另一方面，滴滴和优步作为共享出行平台，注重用户体验。他们将自动驾驶技术应用于共享出行服务中，可以为用户提供更加高效、安全、便捷的出行体验。</p><p>关键，滴滴和优步的业务范围广泛，包括出租车、专车、顺风车等多种业务。这些业务场景为自动驾驶技术的应用提供了广阔的空间，可以促进自动驾驶技术的快速发展。</p><p>当然，现阶段自动驾驶技术的发展和应用面临诸多挑战，如技术成熟度、法规政策、安全隐患等。共享出行平台需要不断投入研发和测试，提高自动驾驶技术的稳定性和安全性，同时需要与政府、监管机构等相关方合作，推动自动驾驶技术的合法化和规范化发展。</p><p>在人工智能时代，优步和滴滴作为共享出行行业的领军企业，需要寻求突破以保持领先地位。与大模型结合业务是他们取得突破的一种方式，而自动驾驶是其中最合适的选择。</p><p>此外，滴滴寻求再次上市和优步寻求财报新的增长也是他们需要突破的重要原因。</p><p>通过与大模型结合业务和推动自动驾驶技术的发展，优步和滴滴可以提升竞争力、优化用户体验并拓展商业价值，从而在共享出行市场中保持领先地位并实现持续增长。</p><p>所以，优步和滴滴争相投入自动驾驶是出于提升竞争力、优化用户体验以及拓展商业价值等多方面的考虑。</p><h2><strong>需要新刺激的财报</strong></h2><p>最近，滴滴和优步都发布了自己的三季报。</p><p>数据显示，滴滴在今年第三季度实现总收入514亿元，同比增长25%，创历史新高。其中，中国出行实现收入466亿元，同比增长27%；国际业务实现收入20亿元，同比增长28%。</p><p>利润方面，三季度滴滴经调整EBITA亏损3亿元。其中，中国出行经调整EBITA盈利15亿元。</p><p>三季度，滴滴核心平台总交易额（GTV）915亿元，同比增长37%。其中，中国出行总交易额725亿元，同比增长33%；国际业务总交易额190亿元，同比增长52%。</p><p>值得一提的是，滴滴的公司运营效率也在同步提升。三季度，滴滴销售费用率从去年同期的6.1%下降至5.4%；管理费用率从去年同期的5.5%下降至4.2%。</p><p>而优步（UBER.US）第三季度营收为92.9亿美元，同比增长11.4%，不及市场预期的95.3亿美元；每股收益为0.10美元，不及市场预期。</p><p>第三季度，总订单额达到353亿美元，同比增长21%，按固定汇率计算增长20%，好于市场预期。其中，移动总订单额为179亿美元，同比增长31%，按固定汇率计算增长30%；交付总订单额为161亿美元，同比增长18%，按固定汇率计算增长16%。</p><p>第三季度，调整后EBITDA为10.9亿美元，也高于市场预期；营业利润为3.94亿美元，上年同期为亏损4.95亿美元。优步第二季度的营业利润为3.26亿美元。</p><p>优步表示，自2020年第一季度以来，其营收受到“商业模式变化”的影响。该公司表示，某些成本的重新分类，包括支付给司机或快递员的费用等，对营收产生了5.21亿美元的负面影响。</p><p>从数据对比能看出，显示两家公司的营收和利润增长均面临压力。滴滴发布的财报显示，虽然公司营收和利润增长均保持稳健，但增速已经出现放缓迹象。而优步的财报则显示，公司营收和利润增长均出现下滑，市场竞争压力日益增大。</p><p>实际上，两者都有强劲增长，滴滴是恢复性，优步虽然不及预期，但也交出一份不错的答卷。然而，后续对资本市场的推动性较低，需要新的利益点来刺激资本市场。</p><p>面对增长压力，滴滴和优步都将自动驾驶技术视为突破口。自动驾驶技术不仅可以提升车辆的安全性和效率，提高用户体验，还可以降低运营成本，拓展新的市场领域。因此，两家公司纷纷加大在自动驾驶技术方面的投入，希望通过技术突破来提升竞争力并拓展新的市场领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_256df816b9974d6fb92c08fd38d96754@13883805_oswg604011oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是双方都决定大规模投资自动驾驶的原因。</p><h2><strong>不确定性的未来</strong></h2><p>此前有报道提到滴滴全球的自动驾驶业务部门从广汽集团子公司获得了“1.49亿美元的投资”。早在2023年8月底，中国电动汽车制造商小鹏汽车在发布会上透露，该公司正在与滴滴全球“在多个领域”合作，如“自动驾驶出租车”。</p><p>自动驾驶中国的发展得到了支持，这意味着在可预见的未来，中国的自动驾驶游戏可能会受到投资者的青睐。</p><p>考虑到滴滴全球最近的企业发展，该公司拥有必要的融资和相关合作伙伴，可以推动其在自动驾驶领域的扩张。滴滴全球被认为是中国自动驾驶市场增长的受益者，将有助于推高该公司未来的股价。</p><p>另一家巨头优步准备推出一款新的人工智能助手，帮助Uber Eats的客户找到更优惠的交易和量身定制的选择。</p><p>此外，该公司最大的人工智能创新——自动驾驶汽车可能会在未来几年将这家网约车巨头推向更高的高度。从叫车到送餐，甚至是货运，随着优步进入自动驾驶时代，该公司将收获良多。</p><p>根据所在的位置，顾客就可以在优步应用上叫到Waymo的自动驾驶汽车。Alphabet旗下的Waymo和优步看起来当然是天作之合。Alphabet拥有自动驾驶技术，而优步的应用几乎已经深入了每个人的手机。</p><p>除了Waymo，优步最近还与自动驾驶技术公司Waabi合作，希望在优步货运业务领域实现自动驾驶。这是一笔相当大的交易，可以提升优步的货物运输能力。</p><p>对于打车平台来说，自动驾驶部署可以大大降低司机成本，提高业务控制性与安全。这也是滴滴和优步决定进入自动驾驶领域的原因之一。随着技术的不断进步，自动驾驶将会逐渐取代传统驾驶方式，成为未来的主流出行方式。这将为打车平台带来更大的市场空间和更高的盈利能力。</p><p>然而，技术的不确定以及大规模的投入，可能对于两家出行平台的未来发展带来无法估量的影响。</p><p>首先，在技术层面，自动驾驶的研发和部署涉及多个领域，如人工智能、大数据、传感器技术等。这些技术日新月异，但同时也存在一定的技术瓶颈。要在各种复杂环境下实现自动驾驶汽车的稳定运行。确保其安全性、可靠性，打车平台需要不断投入资源进行技术研发和优化。</p><p>此外，为了实现大规模的自动驾驶部署，打车平台还需要与汽车制造商、零部件供应商等合作伙伴建立紧密的合作关系。</p><p>其次，在政策法规方面，自动驾驶车辆的普及和运营涉及诸多法规的调整和更新。各国和地区对于自动驾驶的政策态度、法规制定和实施进度不一，这为自动驾驶的全球部署带来了一些不确定性。</p><p>在中国，政府已经出台了一系列关于自动驾驶的政策和法规，鼓励创新和技术研发，但自动驾驶车辆的大规模商用仍面临诸多挑战。</p><p>再次，在市场推广和消费者接受度方面，虽然自动驾驶具有诸多优势，但消费者对于这项新技术的认知和接受程度仍需时间。部分消费者可能担忧自动驾驶车辆的安全性、隐私保护等问题，从而影响自动驾驶车辆的市场推广。</p><p>而且，自动驾驶车辆的普及还需要建设相应的基础设施，如智能交通系统、车联网等，以实现自动驾驶车辆与道路、其他车辆的高效协同。</p><p>最后，在市场竞争方面，随着自动驾驶技术的不断发展，越来越多的企业进入这一领域，竞争日益激烈。未来，打车平台需要在自动驾驶领域建立核心竞争力，以确保在市场竞争中立于不败之地。这需要平台在技术研发、产业链布局、合作伙伴关系等方面进行持续的投入和优化。</p><p>因此，自动驾驶部署为打车平台带来了巨大的市场机遇，但同时也面临着诸多挑战。要想在自动驾驶领域取得成功，打车平台需要在技术研发、政策法规、市场推广和竞争策略等方面做好充分的准备。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bVjTCt803ePP0iNxOsD6ZQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经数据通”（ID:Newsweek-BT）</a>，作者：Matthew SmithJoey Frenette 张津京，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559086640177283</id>
            <title>汽车行业研报：比燃油车企更艰难的是汽车供应商</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559086640177283</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559086640177283</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:41:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汽车制造商, 电动汽车, 供应链, 生产效率
<br>
<br>
总结: 全球汽车制造商正面临向制造电动汽车转型的挑战，需要对供应链进行深度调整和优化。传统的零部件供应商需要重新评估产品和服务，提高生产效率以适应电动汽车的需求。汽车制造商需要智能化和自动化生产线，与供应商和充电设施提供商建立紧密合作关系。政府政策对电动汽车的普及起到关键作用。全球供应链的生机在于汽车制造商集中研发少数平台，一级供应商通过合并和扩大规模来适应变化。成功的公司将是那些能够适应变化、与合作伙伴建立强大关系并进行创新的公司。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>全球汽车制造商正在向制造电动汽车（EV）转型。到2030年，尽管全球内燃机汽车的产量仍将与电动汽车一样多，但增长的将是电动汽车。</p><p>面对这一挑战，汽车供应链中的每一个环节都必须进行深度的调整和优化。传统的零部件供应商需要重新评估他们的产品和服务，以满足电动汽车的需求。例如，电池、电机、充电设备等关键零部件的生产商需要提高生产效率和降低成本，以适应大规模的电动汽车生产。</p><p>同时，汽车制造商也需要对他们的生产流程进行改造。电动汽车的生产线需要更加智能化和自动化，以减少人工干预，提高生产效率。此外，汽车制造商还需要建立更加紧密的合作关系，与供应商、充电设施提供商等各方共同推动电动汽车的发展。</p><p>在电动汽车的普及过程中，政府政策也起到了关键的作用。许多国家已经出台了鼓励电动汽车发展的政策，包括购车补贴、充电设施建设补贴、税收优惠等。这些政策不仅推动了电动汽车的普及，也促进了汽车供应链的转型。</p><p>全球汽车制造商向制造电动汽车的转型将对汽车供应链产生深远的影响。只有适应这一变化，积极应对挑战，才能在这个变革中取得成功。</p><p>然而，当下这种割裂状态的存在，对汽车供应链造成了严重破坏，尤其是那些直接向汽车公司销售产品的供应商。</p><p>这可能成为目前困扰汽车发展的重要因素。</p><h2><strong>全球供应链的生机</strong></h2><p>随着汽车制造商为其电动汽车车型推出新平台，这些一级动力系统供应商必须跨越内燃机（ICE）的旧世界和电动汽车的未来，为越来越多的不同汽车架构提供服务。到2028年，全球将有200多个独立的汽车架构让供应商服务，比2020年增长117%，所有这些架构都有各自的接口和设计。</p><p>奥纬咨询（Oliver Wyman）对全球15家最大汽车公司进行了研究分析。结果显示，到2030年，每个电动汽车平台的平均年产量将达到21.7万辆左右，比每个内燃机平台的平均年产量16万辆高出35%。</p><p>汽车平台是汽车制造商设计各种车型的基本机械结构。随着电动汽车的发展，汽车制造商正在有意识地选择将研发（R&amp;D）集中在更少的平台上，而不是过去几十年的内燃机车型。他们也在大批量生产以提高效率。</p><p>这种向少数平台集中的做法正在推动汽车供应链的整合。一级供应商正在努力通过合并、收购或上市来扩大规模，以服务更少的、但产量更大的平台。</p><p>尽管电动汽车的产量正在增长，但内燃机汽车仍将在未来十年内占据很大一部分市场。因此，供应商需要同时维持对传统和电动汽车平台的投资，这增加了他们的经济压力。汽车制造商正在通过各种方式帮助他们的供应商应对这个过渡期，包括提前公布平台战略、提供资金支持以及通过伙伴关系和合资企业来共享技术和基础设施。</p><p>在电动汽车供应链中，电池是一个关键的竞争领域。目前，全球电池产量的一半来自亚洲，其中大部分在中国。尽管如此，一些欧洲和美国的汽车制造商正在通过建立自己的电池生产厂或与现有电池制造商建立合作关系来提高他们的电池能力。</p><p>电池原材料的供应链也正在发生变化。许多汽车制造商正在直接与矿商合作以确保他们能够获得足够的原材料，如锂、钴和镍。此外，他们也在投资回收和再利用技术，以确保电池组件可以在电池寿命结束后得到妥善处理。</p><p>随着电动汽车市场的不断扩大，汽车制造商和供应商之间的合作关系将变得更加紧密。在这个过渡时期，成功的公司将是那些能够适应快速变化、与合作伙伴建立强大关系并在必要时进行创新的公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_1c19c34309ef4938abab284aaa53a748@13883805_oswg12649oswg637oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图表：市场上可用的电动汽车平台数量</p><h2><strong>从内燃机汽车转向电动汽车</strong></h2><p>汽车过剩给许多供应商带来了压力，使其更难保持竞争力。与此同时，随着原材料和能源价格上涨，供应商正与日益有限的资源作斗争——与供应链上游的成本相比，供应商的转嫁能力更弱。</p><p>随着一级汽车制造商放缓内燃机组件的生产，增加电动汽车生产线，汽车公司的短期现金需求和长期竞争力之间很难保持平衡，尤其是在争夺宝贵的研发资金。</p><p>哪里表现的更明显呢？首先，多样性意味着新产品上市需要更长的时间，而且很难保证产品的质量。供应商还发现，随着汽车公司进行垂直整合，并大举进军电动动力系统市场，他们的业务正在被汽车制造商抢走。</p><p>但这不是一个汽车供应商可以置之不理的问题，事情似乎也不会变得更容易。至少五年内不太可能出现这种情况，更有可能是十年内。如果说有什么不同的话，那就是向电动汽车的过渡正在加速，而且相对于内燃机，随着汽车制造商对电动技术的投入越来越大，过渡将变得特别复杂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_5d0ed7bf0b574643961f8f719b2279ae@13883805_oswg33081oswg672oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图表：电动汽车平台的开发&nbsp;预计电动汽车平台的数量将少于内燃机汽车</p><h2><strong>应该怎么办</strong></h2><p>在汽车行业，一级供应商应该怎么做？一级供应商现在有机会服务于电动汽车平台，这些平台将在未来三到五年内进入工厂。但一级供应商需要改变运营方式，以充分利用这一机遇。</p><p>事实上，该领域公司需要更像一个汽车制造商，而不只是供应商——发展供应链的总体情况和整体战略，使一级供应商能够更好地控制供应链的所有部分。</p><p>这包括与供应商建立长期、互惠的关系，并确保他们了解公司的长期目标和战略。此外，公司还需要发展一个强大的供应商管理团队，该团队应具备深厚的行业知识、谈判技巧和供应链管理技能。通过这样的方式，公司可以更好地控制供应链的所有部分，提高产品质量，降低成本，并最终提高客户满意度。</p><p><strong>为了解决这个问题，有以下六个建议：</strong></p><p><strong>采用模块化方法来满足各种平台的需求</strong></p><p>一级供应商必须研发一种产品策略，使自身能够生产高度可伸缩和模块化的产品组件，同时仍然能够满足客户特定的接口和需求，而不是去试图迎合许多平台、接口和设计。</p><p><strong>获得汽车供应链的控制权</strong></p><p>一级供应商需要找准自己的定位，这样这些企业就可以控制整个价值链。这可以通过与供应链上游的供应商达成长期协议来实现，包括原材料交易，这种做法可以增强供应链的韧性。</p><p><strong>与行业核心参与者建立战略伙伴关系</strong></p><p>一级供应商应该在自己的供应生态系统中寻求合作并建立联盟。例如，设备制造商和半导体制造商之间可以开展合作，以帮助实现更好的集成和降低总系统成本。供应商还可以与汽车公司达成类似的协议，以实现规模。</p><p><strong>与亚洲电动汽车制造商接触</strong></p><p>考虑到中国在研发电动汽车市场方面较早处于领先地位，再加上中国销售的电动汽车车型数量庞大，西方的一级供应商应该寻求减少对西方传统汽车公司的依赖。</p><p>与中国汽车公司建立业务关系并合作，将有助于供应商扩大规模、降低成本。同时，这将提供一个机会，以深入了解不同的汽车架构方法。</p><p>与此同时，全球一级供应商需要扩大自身对新兴的中国供应商的竞争信息，这些中国的供应商可能也有自己扩大市场足迹的计划。</p><p><strong>对技术中心进行足够的投资</strong></p><p>在样品阶段和产品发布阶段，一级供应商需要成功掌握原型生产。在这个特殊的时期，与服务于多个竞争对手的一级设备供应商发展合作关系将变得至关重要。</p><p><strong>在新技术中大量利用卓越运营</strong></p><p>一级供应商需要优先考虑通过为多家汽车制造商提供服务来实现量产。相对于汽车公司内部有限的生产，这可以使一级供应商和汽车企业双方都减少单位成本。</p><p>随着汽车制造商试图带领整个行业更坚定地转向电动汽车，该行业的一级供应商也将面临很多风险。</p><p>如果一级供应商看起来无法应对企业和行业的转型，那么汽车制造商可能会加快内包的步伐。如果一级供应商无法掌控价值链并降低单位成本，那么电动汽车市场的格局可能会被高度整合的汽车制造商或活跃于全球的中国供应商所占领。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-CygMb-xUUVP-Jsad1RtLQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经数据通”（ID:Newsweek-BT）</a>，作者：BT财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559923609246851</id>
            <title>功率半导体，日本押下重注</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559923609246851</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559923609246851</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:40:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 日本, 半导体, 供应链, 功率半导体
<br>
<br>
总结: 过去三十多年，日本半导体产业份额大幅下降，但如今日本政府和企业积极推动半导体行业的复兴。日本通过吸引外资和内部规划，重振半导体制造领域。尤其在功率半导体领域，日本企业仍占有一定市场份额。随着新兴技术的发展，功率半导体市场潜力巨大，各大企业纷纷增加产能和投资。英飞凌等企业在规模竞争中处于领先地位，而日本企业面临扩大生产和营销规模的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>回望1988年，日本在全球芯片生产中的份额超过50%，但如今已降至10%左右。</p><p>过去三十多年被视为日本半导体“失去的三十年”。</p><p>近年来，大国间科技竞争加剧，半导体供应链问题跃然纸上，日本将重振半导体行业提上日程，东山再起的意图呼之欲出。</p><p>一方面，近年来日本聚焦芯片制造领域，快马加鞭。</p><p>2021年6月，日本首次发布《半导体数字产业战略》，旨在通过重金补贴的方式，吸引更多半导体巨头在日本投资建厂。</p><p>在招揽外援的同时，日本也在内部积极规划。2022年8月，在日本政府的牵头下，由丰田、Sony、NTT、NEC、软银、Denso、Kioxia、三菱UFJ等8家日企共同出资组建半导体“复仇者联盟”，设立日本晶圆代工企业Rapidus，直接剑指“2nm技术”，希望复刻当年“日之丸半导体”的神话。</p><p>2023年8月，日本时隔两年再次修订《半导体数字产业战略》，对振兴半导体行业做了更加清晰的规划：</p><blockquote><p>强化半导体的制造基础和生产组合</p><p>下一代先进半导体技术的确立</p><p>未来先驱性技术的研发</p></blockquote><p>野心勃勃的Rapidus先后和IBM、IMEC达成合作，以全力支持Rapidus研发2nm制程技术，并强化日本半导体生态培育和人才培养。</p><p>另一边，日本政府也已招揽台积电、三星、美光、联电等晶圆大厂赴日建厂。</p><p>日本声称，半导体技术正处于结构性转折点，布局芯片制造是一个巨大的机遇，也是日本重返全球半导体市场霸主地位“最后机会”。</p><p>市占从巅峰期的超过50%，到如今的个位数，是日本半导体失落的写照。然而，在设备、材料领域的垄断，稳固了日本在产业链中无可取代的地位，而站在风口浪尖的功率半导体，同样是日本最后的堡垒。</p><h2><strong>前后受敌</strong></h2><p>虽然在整个半导体领域，日本企业被认为陷入低迷，但是放眼整个功率半导体领域，日本仍存在感十足。据Omdia 2021年数据显示，全球功率芯片十强中有一半是日企，三菱电机（第4）、富士电机（第5）、东芝（第6）、瑞萨（第9）、ROHM（第10）。这五家企业合计占有全球20%以上的功率芯片市场份额。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a05e070368fb496e8a40a3b932fca8e1@000000_oswg308598oswg769oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然日本企业在功率半导体top10中位列5席，但其排名最靠前的三菱电机所占份额仅为6%左右。英飞凌近21%的市场份额，更是相当于日本前五大制造商的总和。</p><p>《金融时报》曾表示，日本厂商相对较小的规模，使其难以扩大生产和营销规模。日本制造商也对进行大笔投资持谨慎态度，以免同行做同样的事情并导致供过于求。</p><p>众所周知，功率半导体与承担“头脑”职能的逻辑半导体和作为记忆媒介的存储半导体不同，其主要功能是控制电路，以及电流的直流/交流转换等。作为电子设备中不可缺少的控制零件，应用领域广泛。</p><p>近年来，随着电动汽车、新能源、5G通信、云计算等新兴技术的加速普及，点燃了市场对功率半导体的新需求。可以说，未来数字时代的几乎每一个具象场景都需要数量更多、价值量更高的功率半导体支撑。</p><p>据Omida数据统计，2021年全球功率半导体市场规模为462亿美元，预计至2024年，全球市场有望达到538亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c3c1c1dda8324b3b8b98d44014fff0ac@000000_oswg195834oswg688oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">全球和中国功率半导体市场规模（图源：Omdia）</p><p>应用端的庞大潜力，拉动了功率半导体市场成长。</p><p>在市场下行周期，当整个行业都在忙于去库存时，功率半导体成为少数逆势发展的赛道。安森美、英飞凌的车规MOSFET等产品价格持续高位，IGBT始终短缺，在前20家功率半导体厂商中，有14家计划将在未来三年内增加产能。此外，碳化硅（SiC）功率半导体也乘着新能源汽车的大风，一路“扶摇直上”。</p><p>良好势头下，英飞凌在规模竞争中处于领先地位。据悉，英飞凌目前有两家大型300毫米晶圆制造厂，一家位于德累斯顿，另一家位于奥地利菲拉赫。</p><p>2022年2月，英飞凌宣布将斥资逾20亿欧元在马来西亚居林工厂建造第三个厂区，扩大宽禁带（碳化硅和氮化镓）半导体产能，进一步巩固和增强其在功率半导体市场的领导地位。新厂区预计在2024年夏季进行设备安装，首批晶圆将于2024年下半年开始出货。</p><p>此外，英飞凌还将持续为其第三代半导体业务注资，计划在未来几年把奥地利菲拉赫的6英寸、8英寸硅基半导体生产线改造为第三代半导体生产线。据透露，英飞凌计划到本世纪20年代中期，将碳化硅功率半导体的销售额提升至10亿美元。</p><p>安森美也正在韩国京畿道富川市建设全球最大的SiC生产设施，目标2024年完成设备安装，使富川市成为全球SiC生产中心。到2025年，富川工厂的SiC半导体年产能预计将达到100万片，将占据安森美总产量的35%至40%。</p><p>同时，安森美正在由传统IDM模式向更加灵活的FabLite模式转型，将采取更加灵活的制造路线和策略，逐渐抛弃6英寸晶圆厂，聚焦12英寸晶圆产能，并将提高通用封装后端厂的灵活性。</p><p>意法半导体（ST）也在2021年支出约21亿美元，其中14亿美元将投入全球产能扩建，7亿美元将用于战略计划，包括在建的意大利Agrate 12英寸晶圆新厂、意大利Catania的碳化硅工厂和法国Tours的氮化镓工厂。据悉，ST将在未来4年内大幅提高晶圆产能，计划在2020年至2025年期间将欧洲工厂12英寸整体产能提高一倍。</p><p>今年6月，意法半导体还宣布将与三安光电在中国成立8英寸SiC器件制造合资企业，三安光电将配套建设一座8英寸衬底厂。合资公司预计2025年第四季度投产，将帮助意法半导体实现2030年SiC收入超过50亿美元的目标。</p><p>Wolfspeed今年中旬也宣布获得20亿美元融资，资金将用于扩建公司在美国已有的两个碳化硅晶圆生产设施，并为汽车厂商供应碳化硅芯片。</p><p>X-FAB则在今年5月份表示，将计划扩大其在美国得克萨斯州的代工厂业务，以提高该厂区的碳化硅半导体产量。博世宣布收购美国芯片制造商TSI Semiconductor，以增强其在美洲的碳化硅供应链。</p><p>综合来看，12英寸产线是欧美大厂接下来的布局重心，以此来进一步提升资源和产能效率。</p><p>而在第三代半导体方面，由于市场需求快速爆发，也有了上述以及更多的半导体公司积极布局和扩产行为，释放出强化竞争优势以抢夺日渐增长的市场份额的信号。</p><p>除了领先的市场份额外，欧美大厂快速的扩产节奏和产线转移步伐，给日本功率半导体市场带来了压力。</p><p>另一方面，在欧美厂商的“压迫”之外，日本功率半导体产业还面临着来自中国企业的冲击。</p><p>据此前报道，SEMI Japan对半导体设备企业调研了解，梳理出22家目前已发出采购订单的大陆新增晶圆厂项目，其中12家将被用于功率半导体生产。众多厂商的快速布局以及下游巨大市场加持，使得中国功率半导体厂商成为一股不可忽视的力量。</p><p>日经表示，中国企业新建产能陆续开出后，将对功率半导体市场上的日本企业形成明显冲击，因后者仍采用更陈旧的8英寸产线，生产效率不及12英寸产线。</p><p>面对来自欧美以及中国厂商的多面竞争和压力，日本功率半导体产业不得不开始思考，他们能否保住自己的利基市场。</p><h2><strong>穷追不舍</strong></h2><p>在功率半导体领域，日本厂商包括三菱电机、富士电机、东芝、瑞萨、罗姆等在全球都有着较强竞争力，近年来争相在功率半导体领域布局。</p><h3><strong>三菱电机</strong></h3><p>三菱电机株式会社成立于1921年，于1997年率先量产混合动力汽车的功率半导体模块，是日本IGBT领域的王者。2021年11月，三菱电机设立公司功率器件业务目标时表示，到2025年销售额2400亿日元以上、营业利润率10%以上。为实现目标，三菱电机宣布将在未来五年内向功率半导体业务投资1300亿日元，计划在福山工厂新建一条12英寸晶圆生产线，并计划到2025年将其产能比2020年翻一番。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a08eb8ef091345ee82fb9221115c840b@000000_oswg419342oswg883oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年3月，三菱电机再次宣布将在截至2026年3月的时间内将之前宣布的投资计划翻一番，达到约2600亿日元，主要用于建设新的晶圆厂，以增加SiC功率半导体的生产。7月，三菱电机宣布已入股Novel Crystal Technology。</p><p>日前，日本三菱电机宣布将于安世半导体联合开发高效的SiC MOSFET分立产品功率半导体，将促进SiC宽禁带半导体的能效和性能提升至新高度，同时满足对高效分立式功率半导体快速增长的需求。</p><p>在以碳化硅、氮化镓为代表的第三代半导体逐渐进入产业化并加速放量的阶段，三菱电机为抢占技术先机按下了“快捷键”。</p><h3><strong>富士电机</strong></h3><p>富士电机成立于1923年，于1988年开始生产第一代IGBT，2010年开始开发SiC功率半导体模块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_1937bfd04f834d1994f34336e7ebdb18@000000_oswg70771oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">富士电机设备投资一览</p><p>2021年8月，富士电机宣布计划追加投资400亿日元扩充功率半导体产能。其中，大约250亿日元会投入公司在马来西亚的晶圆厂，生产8英寸硅晶圆，改善生产效率。马来西亚厂预定2023会计年度开始生产功率半导体。其余150亿日元则会分配到包括日本松本厂在内的其他地方。</p><p>此外，富士电机还表示，在电动汽车和可再生能源需求增加的背景下，决定将功率半导体的资本支出增加到1900亿日元。富士电机表示，它不追逐市场份额，而是严格控制其资本投资。据日经报道，富士电机正准备开发一个300mm的产线，但没有详细说明时间框架。</p><p>在碳化硅功率半导体方面，2022年度富士电机位于长野县的松本工厂已开始生产EV用产品。还计划2024年度开始在青森县的津轻工厂量产，建立由两个基地生产的体制。从2024年开始，富士电机将逐渐增加全球份额，争取2025-2026年使全球份额达到约2成。</p><h3><strong>东芝</strong></h3><p>东芝于1939年由芝浦制作所和东京电机合并而成，前身为东京芝浦电机株式会社，1978年正式更名为东芝株式会社。2022年4月，东芝表示，将在其位于石川县的主要分立半导体生产基地建造一个新的300mm晶圆制造厂，用于生产功率半导体。将分两期建设，根据市场趋势优化投资节奏，第一期计划于2024财年开始投产，第一期达到满负荷时，预估产能将是2021财年的2.5倍。</p><p>在碳化硅方面，东芝透露，2025年将开始量产碳化硅材料的功率半导体。同时，东芝还在推进氮化镓（GaN）功率半导体的研发。</p><h3><strong>瑞萨电子</strong></h3><p>瑞萨是日立、三菱和 NEC电子的半导体部门合并而来。2022年5月，瑞萨投资900亿日元重启甲府工厂作为功率半导体专用300mm晶圆厂，该工厂于2014年10月关闭，此前是150mm和200mm晶圆制造线。一旦甲府工厂实现量产，瑞萨的IGBT等功率半导体总产能将翻一番。为了提高产能，瑞萨决定利用工厂的剩余建筑，将其恢复为专用于功率半导体的300mm晶圆厂。</p><p>此外，瑞萨将于2025年开始生产使用SiC来降低损耗的下一代功率半导体产品，计划在目前生产硅基功率半导体的群马县高崎工厂进行量产，但具体投资金额和生产规模尚未确定。</p><h3><strong>罗姆</strong></h3><p>罗姆于1958年在京都成立，最初是一家小型电子元件制造商。1967年生产扩大到包括晶体管和二极管，并在1969年将IC和其他半导体产品添加到产品阵容中。罗姆是日本最大的SiC功率半导体生产商，并通过其德国子公司SiCrystal生产SiC晶圆。罗姆拥有全球10%以上的SiC功率半导体市场以及15-20%的SiC晶圆市场。</p><p>据悉，罗姆计划在2028年3月底前向SiC注入5100亿日元发展碳化硅产业链。目标是到2030年SiC晶圆产能相比2021年提高35倍，据悉，到2025年罗姆SiC产能将提升6.5倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_46db347b89de4a57aa34fe79f233d4d8@000000_oswg65424oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，日本还有电装、富士通半导体、日立、京瓷、新日本无线电、菲尼泰克半导体、三垦电气、三社电气制造、精工NPC、新电元电气制造、丰田工业等多家涉及功率半导体的企业。以及更上游的材料厂商，如生产SiC外延晶片的昭和电工，生产SiC晶圆的住友金属矿山。</p><p>同时，DENSO、三菱电机、罗姆、东芝等企业也在大力布局碳化硅基板和上游材料领域。此举是想在SiC需求爆发之前，锁定关键原料产能，为后续自己的SiC功率器件的生产提供保障。</p><p>笔者此前在《日本功率半导体的“焦虑”》一文中提到，“从厂商经营动向看，日本的确在加速对功率半导体领域的布局。但相较之下，英飞凌、意法半导体、安森美半导体等欧美功率半导体厂商扩产速度较快，且正快速向12英寸工艺迁移。日本厂商虽有动作，但无论是扩产幅度，还是从8英寸向12英寸的迁移速度均较为缓慢，时间上存在滞后。”</p><p>日本业人人士认为，这是一项冒险的事业，即使在人们普遍预计功率半导体需求会增长的时候。总是存在供过于求的风险。日本制造商对进行大笔投资持谨慎态度，担忧导致供过于求的现象发生。</p><p>长期以来，功率半导体是专为处理高压设备而设计，通常是根据个别产品规格制造，而不是批量生产。</p><p>但富士通半导体业务前负责人Masao Taguchi表示，随着电动汽车的大规模生产开始，该行业可能会发生根本性转变，功率半导体可能会变得更加标准化，从而使能够扩大生产规模的公司主导市场。”</p><p>这就是DRAM行业曾经发生过的情况，日本芯片制造商在存储芯片市场上输给了韩国竞争对手。</p><h2><strong>政府发力</strong></h2><p>功率半导体作为日本的传统优势领域，在被欧美大厂竞争和国内功率半导体“崛起”态势的双重挤压下，荣光渐褪，夹在处于领先地位的西方竞争对手和正在迅速追赶的中国竞争对手之间。</p><p>日本政府显然已意识到了问题的严重性。</p><p>去年5月，日本政府发布关于发展半导体的增长战略草案，旨在到2030年前将日本企业在全球功率半导体的市占由目前20%左右提高至40%。</p><p>鉴于这种形势，日本经济产业省（METI）也正在采取行动，旨在通过推出补贴政策来克服目前的情况。</p><p>近日，日本电子元器件大厂罗姆半导体、东芝发布联合声明称，双方将合作巨额投资3883亿日元（约合27亿美元），用于联合生产功率芯片。</p><p>其中，罗姆计划将大部分投资2892亿日元用于其主导的SiC晶圆生产，其计划在九州岛南部宫崎县建造一座新工厂。东芝则计划出资991亿日元，在日本中部石川县建设一座尖端的300mm晶圆制造工厂。</p><p>据悉，双方在功率半导体制造和增加批量生产方面的合作计划已得到日本经济部的支持，双方将共计获得1294亿日元（9.02亿美元，相当于总投资的三分之一）的补贴，以支持其在日本国内的功率半导体的生产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_bd05f6afd2864a45a2b3240152a4fda3@000000_oswg83645oswg1000oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：东芝官网</p><p>日本经济大臣西村康稔在新闻发布会上表示，日本国内功率半导体制造商相互合作，提高日本工业的国际竞争力，这是至关重要的。其表示，该部一直鼓励日本的芯片制造商之间进行更多合作。</p><p>与国内较为相似的是，中日两个市场的功率半导体产能都比较碎片化。日本功率半导体企业此次强强联合，通过利用政府补贴来新建功率半导体产能，两方作为各自进入更细分的市场进行扩产布局，对方产品可以充分互补来提升客户服务能力。这对提振罗姆和东芝的产线产能利用率，进一步提高两家公司的成本、市场竞争力会起到较强的促进作用。</p><p>有业内专家指出，这点也值得被国内企业参考。近年来，国内功率半导体市场进入了内卷时代，价格战、红海竞争等字眼被频繁提及。从产业链角度看，国内目前晶圆制造环节还较为薄弱，存在很多共性问题，需要通过政府政策引导和长期产业资金投入来持续推进研发和应用。</p><p>在功率半导体市场需求强力释放趋势下，未来的竞争是全球性的竞争。无论是对于日本还是中国功率半导体，企业间强强合作共同把功率半导体市场推向全球舞台才是关键。</p><h2><strong>抢占未来</strong></h2><p>随着全球芯片制造商将重点从硅片转移到SiC晶圆片上，日本各大功率半导体企业纷纷在SiC领域大幅扩产，日本半导体行业正寄希望于SiC作为日本电子行业救星的潜力。</p><p>此外，围绕GaN功率半导体，日本企业也在发力。</p><p>据日本专利厅统计，2000-2019年在世界上申请的相关专利，日本企业占4成。在GaN基板领域，三菱化学集团将与日本制钢所合作，预计2023年初实现量产，住友化学最早2024年度实现量产。</p><p>日本诺贝尔物理学奖获得者天野浩教授认为，日本的优势在于材料和器件等，应该积极开发GaN。</p><p>从最初的Si到SiC/GaN，功率器件已经展现出了明显的效率转换提升优势。</p><p>与此同时，行业也正在不断探索更多新型材料。尤其是氧化镓和金刚石，这两种材料正在受到越来越多的关注。</p><p>首先看氧化镓，这或许将为日本增添新的动力。</p><p>氧化镓，作为一种相对较新的半导体材料，相比碳化硅、氮化镓具有更宽的禁带宽度（约4.9eV禁带宽度），以及具有8MV/cm的理论临界击穿场强。其高击穿电场和较低的损耗显示出巨大的潜力，但由于制造工艺相对不成熟，目前其应用仍处于探索阶段。未来，氧化镓有望在高压和高效的功率转换系统中找到其位置。</p><p>根据日本Yano研究所市场报告预测，2025年氧化镓晶圆衬底将部分替代SiC、GaN材料，市场规模可达到2600亿日元，整个氧化镓市场容量将随着功率电子的发展呈现跨越式发展。</p><p>在氧化镓的研发方面，日本走在时代前列。</p><p>日本东京国家信息通信技术研究所(NICT)的Masataka Higashiwaki是第一个认识到β-Ga2O3在电源开关中潜力的人。2012年，他的团队报告了第一个单晶β-Ga2O3晶体管，令整个半导体器件界感到惊讶。</p><p>此后几年，日本不少公司都在研发氧化镓。其中日本一家公司Novel Crystal Technology（NCT）是世界上最早开发、制造和销售功率半导体用氧化镓晶圆的公司之一</p><p>据了解，早在2021年，NCT公司就已成功量产4英寸氧化镓晶圆，并开始供货。去年该公司计划投资约20亿日元，为其工厂添加设备，计划到2025年建成年产2万片4英寸的氧化镓晶圆生产线。</p><p>在2022年3月，NCT又使用HVPE方法在6英寸晶圆上成功外延沉积氧化镓，NCT表示，此举将有望将成本降到SiC的三分之一。</p><p>除了制造和加工氧化镓单晶基板的设备和检查设备外，NCT还将引进用于在晶圆上外延生长氧化镓的成膜设备，并计划开发一种可以同时沉积多个晶圆的新设备。</p><p>今年7月，三菱电机集团宣布投资NCT，希望将其长期积累的低功率损耗、高可靠性功率半导体产品设计和制造技术与NCT公司的氧化镓晶圆制造技术相结合，加快开发卓越节能的氧化镓功率半导体。</p><p>整体来看，在氧化镓方面的研究，日本在衬底、外延和器件的研发方面处于全球领先地位。值得一提的是，研发氧化镓功率元件的并不是大中型功率半导体企业，而是一些初创企业。最近几年，在日本政府的大力支持下，依托于日本各大高校，分离出来了不少在氧化镓领域的厂商，目前已取得了不少突破。</p><p>假以时日，当氧化镓功率半导体潮头来临的时候，日本企业必将首先获利。</p><h2><strong>时过境迁</strong></h2><p>功率半导体起源于欧美，日本后来居上占了半壁江山。</p><p>回顾产业发展历程，日本厂商之所以能够在功率半导体领域取得成功，一方面在于日本以产业用途少量多品种定制需求为主，没有卷入大尺寸晶圆演进带来的设备投资竞争，可以灵活利用现有工厂来满足需求。</p><p>另一方面也离不开下游庞大的市场需求支撑。早在1980年代，功率半导体初问世的时候，较多用于工厂和成套设备，后续随着混合动力车的增加，功率半导体开始不断应用于汽车市场，而日本作为当时世界最大的汽车生产国和出口国，功率半导体产业自然也加速发展。</p><p>而如今，时过境迁。</p><p>虽然日本在功率半导体中的地位仍然无法忽视，但固守原有模式的日本功率半导体产业，似乎正目睹着自身优势随市场和行业的变迁在一同远去。</p><p>在市场巨变的背景下，行业厂商开始加快扩产增速的步伐，日本经济产业省在半导体战略中将把功率半导体作为重要领域之一，但日本功率半导体企业能否继续保持影响力将遭受考验。</p><p>日本在DRAM市场被韩国取代的过往再次提醒，半导体产业的发展路径并非一成不变，独立、谨慎在过去固然是一种优势，但在功率半导体市场进一步扩容的当下，纵横捭阖的能力以及破釜沉舟的勇气，正在变得更加重要。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247721468&amp;idx=1&amp;sn=f9675bbe29ff86906450192623d7dec5&amp;chksm=cf602dd61d2f6533db1a278425c0f3f24c6839e8c062a1fe91c33faba43dd1c26b21bb8e8688&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：L晨光，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559924269047170</id>
            <title>暗流涌动的网约车：滴滴、高德、腾讯们终将殊途同归？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559924269047170</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559924269047170</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:40:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网约车市场, 自营+聚合, 持证上路, 互联网巨头
<br>
<br>
总结: 自2012年快的打车和滴滴打车应运而生，国内的网约车市场已发展超过了十年。随着行业的演进，让大家的模式越来越趋同，未来可能走向殊途同归的道路——自营+聚合，或许均需“持证上路”。在滴滴下架整改的18个月里，互联网巨头们抓住窗口期，让网约车市场从滴滴的“一家独大”，转变成了“一超多强”的格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>自2012年快的打车和滴滴打车应运而生，国内的网约车市场已发展超过了十年。</strong></p><p>十余年间，烧钱补贴大战轮番上演，自营、聚合平台模式你方唱罢我登场，但无论哪种模式都没有“消灭掉”对方，反而<strong>随着行业的演进，让大家的模式越来越趋同，未来可能走向殊途同归的道路——自营+聚合，或许均需“持证上路”</strong>。</p><p>据网约车监管信息交互系统统计，<strong>截至2023年10月31日，全国共有334家网约车平台公司取得网约车平台经营许可，10月份共收到订单信息8.09亿单</strong>；这意味着<strong>至少有三百多家企业参与争抢着2600多万的日订单</strong>。而这个数据，<strong>从 2018 年开始，就稳定住了，再没有出现过明显增幅</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c09ef48355fa412e86101f81c743a1d3@5091053_oswg255471oswg1016oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：交通运输部官网截图</p><p>在增量市场不明朗的情况下，为了争取到更大的存量市场份额，滴滴出行、高德打车、百度打车、美团打车、腾讯出行等，一众实力玩家在存量市场中厮杀。<strong>依靠不同的背景和资源禀赋，各有自己的优势，但也都有难解的局限</strong>。</p><h2><strong>01.滴滴出行，无法摆脱的“危机感”</strong></h2><p>作为网约车行业的早期拓荒者，滴滴无疑是行业“带头大哥”，即便下线整改了18个月，仍然拥有先发优势，<strong>占据目前市场份额的约70%</strong>。</p><p>经过3年的迅速成长，2015年开始，滴滴进入了通过资本兼并收购快速发展的模式。2015年2月，滴滴和快的宣布合并；2016年，滴滴与优步中国宣布合并。<strong>自此，国内的网约车市场进入到“一家独大”的局面。</strong>在相当长的时间里，用户说“滴滴一下”，意思就是打网约车，颇有点“百度一下”，就是搜索一下的意味。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5be55861781b4f68b3c77127ad4e90b7@5091053_oswg89041oswg1000oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p><strong>但滴滴的好日子并没有持续多久，这块潜力无限的巨大市场就被“互联网巨头”们盯上了。</strong></p><p>2010年7月1日，高德控股在纳斯达克敲响了上市钟声；2014年7月18日，高德控股在股东大会上通过了私有化方案，宣布从纳斯达克退市，成为阿里巴巴投资有限公司的全资子公司。2017年，高德地图的用户数突破1个亿，正式推出聚合打车服务；同年，百度地图也上线了聚合打车业务；2018年，美团打车正式登陆上海；2020年，腾讯地图上线打车服务……<strong>网约车聚合平台队伍不断扩容。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_0e71a40c340341f78ea7e9ec6f8d0739@5091053_oswg115663oswg632oswg332_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博截图</p><p>2021年6月30日，滴滴（DIDI）在纽交所挂牌上市，募资44亿美元，市值为678亿美元（约4377亿元）。</p><p>但行业的高速发展在2021年7月4日戛然而止，因为“滴滴出行”App存在严重违法违规收集使用个人信息问题，被国家网信办下架整改。18个月后，还被开出80.26亿元的超级罚单。</p><p><strong>在滴滴下架整改的18个月里，互联网巨头们抓住窗口期，让网约车市场从滴滴的“一家独大”，转变成了“一超多强”的格局。</strong></p><p>交通运输部网约车行业运行基本情况显示，自2022年7月首次发布聚合平台月度订单量以来，到2023年7月，<strong>网约车行业月度总订单量增长1.26亿单，聚合平台订单占行业增量的63%，成为网约车需求增长的主力</strong>。另据网约车监管信息交互系统统计，10月份共收到订单信息8.09亿单，环比上升2.1%；<strong>其中，“聚合平台”完成2.23亿单，环比上升3.6%</strong>。<strong>以此计算，聚合平台的市场占有率已达到28%左右。</strong></p><p>中国城市公共交通协会网约车分会执行副会长邹强此前在接受媒体采访时表示，滴滴出行过去的市占率最高约为9成，目前在7成左右，<strong>现在的网约车市场基本形成了“滴滴出行+聚合平台+运力公司”的格局</strong>。</p><p>依据滴滴主要对手高德的数据来看，2021年4月，高德打车日均单量仅为230万单左右；2022年9月，高德每日接单量达到了550万单-600万单的水平；<strong>而今年2月，它的日均单量已经直逼800万单</strong>。其实，早在2022 年初，新媒体“晚点LatePost”就曾报道，高德打车将目标设为日单量保800万争1000万，争取市场占有率超过30%，虽然晚了一年，但是目前看起来高德距离这个目标并不远了。</p><p>与此同时，<strong>以自营模式为主的滴滴，还必须要面对比聚合平台更高的合规成本</strong>。交通运输部要求，网约车上路需要平台、人、车“<strong>三证合一</strong>”，即<strong>网约车平台需要《网络预约出租汽车经营许可证》，司机需要《网络预约出租汽车驾驶员证》，车辆需要《网络预约出租汽车运输证》</strong>。一旦司机在送客途中被运管部门查到没有后面的“双证”，就将被处以1万-3万不等的高额罚金。</p><p>对于滴滴这种创立早、规模大，且此前主要都是私家车为主要运力的平台来说，实现“三证合一”的全面转化必然是一个相对缓慢的过程。从网约车监管信息交互系统10月数据看，滴滴出行的订单合规率为67.8%。<strong>虽然市占率排第一位，但当月订单合规率却排在第九位。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_0d0bf87fb77d4a948782c267e96beeb4@5091053_oswg685520oswg963oswg1121_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：交通运输部微信公众号</p><p>此外，11月27日，滴滴还经历“创纪录”的宕机12小时，事后滴滴四次致歉，还推出了10元致歉补偿券，但没想到优惠券领取页面又崩溃了，再次被用户送上热搜。<strong>“趣解商业”统计了解，从2015年至今，滴滴系统故障共发生过9次</strong>。滴滴最终确认这次系统大崩溃是底层系统软件发生故障，并且表示将会开展技术风险隐患排查和升级工作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a18998c4b59349c1b557b3bc9d67931a@5091053_oswg88246oswg620oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博截图</p><p>值得注意的是，<strong>滴滴出行连续三个季度实现营收和单量的大幅增长，但今年前两季度是亏损的</strong>，因此会拖累全年的业绩；滴滴出行近三个季度累计亏损8.93亿，不过对比2018年至2020年动辄百亿的亏损，这已经算是不错的成绩了。</p><p>一方面是降本增效、防控技术风险的内部压力，另一方面是高德、美团、腾讯出行等后起之秀的竞争，<strong>面对不断被蚕食的市场份额，滴滴的焦虑恐怕是个长期存在的情况</strong>。</p><h2><strong>02.高德打车，“持证上岗”或将是必然？</strong></h2><p><strong>相比于滴滴，通过聚合模式来运营的网约车平台，比如高德打车、百度打车、腾讯出行等，“焦灼感”似乎就少了许多，毕竟他们都是“背靠大树好乘凉”。</strong></p><p>作为聚合打车模式份额最大的高德，自从被阿里收购后，就似乎并没有那么着急盈利赚钱。一方面，<strong>聚合模式对比自营模式“轻”了许多</strong>，平台不需要自己置办车辆、招募司机，也不需要在全国各地申请“牌照”，因此可以节省大量的运营成本；同时，<strong>聚合平台自己不需要亲自下场</strong>，直接通过SaaS服务商接入网约车公司，触达效率也会更高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_990894866eda47ad8869031a8b9b4c18@5091053_oswg1127830oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p><strong>虽然“身轻如燕”，但“不持牌”对聚合平台是把“双刃剑”。</strong></p><p>据“趣解商业”了解到，<strong>自9月以来，高德已经被福建省福州市、安徽省铜陵市、宁夏银川市、福建省三明市等省市罚款和公告警示</strong>。在此之前，云南、江西、河南等多地交通运输执法部门也已经就类似问题向高德打车开出罚单，要求整改。但高德方面回应，<strong>不认可地方交通局的说法，高德打车做的是聚合平台，目前针对这些罚单都在申请行政复议</strong>。</p><p>但地方交管部门开罚单也给出了充足的依据。比如 今年2月3日，云南省昆明市出租汽车管理局曾对高德作出一次行政处罚， 昆明市出租汽车管理局认为：“高德打车”依托SaaS系统在昆明市聚合了多家网约车平台，各平台线下招募驾驶员、发展车辆，并将信息通过SaaS系统接入“高德打车”，从而使“高德打车”实际掌握了驾驶员和车辆的基础信息、实时位置，形成了自身的“运力池”。“高德打车”是运输价格的制定者，是服务品牌的实控者，是实际运力的控制者、是乘客费用的收取者和分配者，<strong>其实质就是一个大号的网约车平台，应当申请取得客运出租汽车经营许可证再经营</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5ce6d535945047da8c587db1bb69e872@5091053_oswg267523oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：企查查截图</p><p>目前，“趣解商业”梳理高德打车的体系可知，<strong>中小网约车都需要使用厦门约约出行或北京白龙马云行科技、未来出行的SaaS 服务接入高德</strong>。而<strong>这三家平台的核心团队均有高德背景</strong>：其中白龙马的CEO 、约约执行董事、未来出行大股东杨威曾任高德研发副总裁，白龙马CTO、约约监事、未来出行二股东于志杰此前则担任高德地图技术副总裁、白龙马研发负责人、法人代表董广宇、测试负责人姚振、运营负责人王越此前均任职于高德。此外，约约法人代表吴宇同时也是未来出行的法人。</p><p>依据白龙马官方微信公众号白龙马联盟的介绍，<strong>白龙马是在2018年收购的厦门约约出行，并且在同年拿到阿里巴巴eWTP基金的投资</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_12a52849018640e7ad18956e75081a3a@5091053_oswg521104oswg1080oswg2013_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：白龙马联盟微信公众号截图</p><p>而依据eWTP基金官网介绍，<strong>公司董事长为俞永福。俞永福的另一重身份，是阿里巴巴集团现任合伙人、本地生活集团董事长兼CEO，负责包括高德及饿了么业务的整体战略规划及发展</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_db4f325f1c8c4e249442b6329816f9e1@5091053_oswg199631oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：eWTP基金官网</p><p>不过，eWTP基金投资白龙马的信息并没有体现在股权上。据企查查信息，约约出行和白龙马的控股股东均为厦门云行信息科技有限公司，穿透后为中国香港的Hong Kong Bai Long Ma Limited。<strong>阿里合伙人、高德集团总裁刘振飞还曾公开撇清与白龙马的关系，强调只是合作，无股权关系</strong>。如果按工商资料登记的股权关系看，他这个澄清也不算错。</p><p>而高德方面也回应，<strong>这是高管离职创业，再与高德建立合作，并不能说明什么</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f92a9ec20a9b4a9b9793e8048738a946@5091053_oswg214593oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：企查查截图</p><p><strong>除了与SaaS服务商在人事和股权上的联系之外，高德打车平台上核心运力平台：妥妥E行、携华出行、及时用车、风韵出行、365出行、招招出行均与“阿里系”关系紧密</strong>，而自2020 年开始，携华等5家网约车平台的股东相继出质股权给阿里巴巴，365出行的母公司盛威时代则拿了阿里旗下的浙江阿里旅行投资公司的投资，占股27.01%。</p><p>而且，阿里巴巴还投资了T3出行、享道出行、昕动出行、大众出行等网约车平台。而高德地图副总裁周海晶担任法人的高行咨询则投资了携华出行、享道出行、大众出行，这些均是高德打车重要合作伙伴。</p><p>而高德另一位<strong>副总裁王桂馨，还曾在风韵出行、享道出行、招招出行、携华出行、妥妥E行、大众出行等6家网约车平台担任董事</strong>，直到2022年12月才开始陆续卸任。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_155e9032a11848b8a3413351bc0a8d3e@5091053_oswg79016oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：野马财经</p><p>对于网约车平台股权质押的原因，高德方面表示，<strong>在疫情期间，这些网约车平台经营发展遇到困难，曾向相关公司借款，作为平台方也不愿意看到合作伙伴经营发展不善。</strong></p><p><strong>在“聚合”模式下，高德打车通过SaaS服务商白龙马、约约等，将众多中小网约车平台接入高德打车。</strong>虽然高德、SaaS服务商、运力平台等三方各自独立运营，但不论是SaaS服务商的高管，还是部分高德核心运力平台，都通过曾经供职高德的工作经历、“阿里系”直接或间接的投资、亦或质押股权、派驻董事的方式，与高德打车或者阿里巴巴产生了千丝万缕的联系。<strong>但高德方面否认了因此能够对网约车平台施加影响力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e8fd2747492b4708b55015a97377b2b3@5091053_oswg123895oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p>今年4月，交通运输部等五部门出台新政，<strong>明确聚合平台不得干预网约车价格、不能管车、管司机。这也让外界认为未来针对聚合平台的监管将会更加明确、细化。</strong></p><p>不论是像滴滴一样取得“网络预约出租汽车经营许可证”开展业务，还是争取到单独针对网约车聚合平台的监管要求，亦或参考河北省定州市将聚合平台纳入网约车平台管理，<strong>未来“持牌经营”可能是类似高德打车、百度打车等聚合平台长远发展绕不开的必由之路</strong>。</p><p>聚合平台需要在合规的前提下，不断规范自身的经营行为，为乘客提供更加安全和优质的服务。</p><h2><strong>03.百度、美团、腾讯们，“进可攻、退可守”</strong></h2><p><strong>对比阿里旗下的高德打车，百度、美团、腾讯三大互联网巨头在打车业务上则呈现出“进可攻、退可守”的态势。</strong></p><p>细心的朋友可能已经发现，在微信上打开一个位置地图，页面上也会显示出打车的图标。<strong>腾讯默默投入的出行业务，可以满足微信生态“衣食住行”生活板块的布局</strong>。目前，<strong>腾讯地图月活用户还未破亿；但微信月活用户达到13亿</strong>。虽然腾讯出行暂时没有表现出与滴滴、高德一战的态势，但如果微信在其生态中找准机会大力推进打车业务，未必不会重演“春晚微信支付奇袭支付宝”的故事，微信的一个动作，或许就能搅动网约车江湖一潭春水。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_cfab6b9f3b9246a486f353cf9786a4ed@5091053_oswg90109oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微信截图</p><p>与腾讯的悄然入局相比，<strong>美团的打车业务早期是“高举高打”模式，被寄予厚望；2017年，为了追赶滴滴，该业务由联合创始人王慧文亲自挂帅</strong>。通过“烧钱补贴”，美团进入上海市场的首日单量突破15万单。但是很快，王慧文就对外表示，美团一直在评估资源投入哪个业务里的投入产出比更高，综合来看，美团不会对网约车加大投入。</p><p>当美团明白无法通过滴滴的打法胜过滴滴，美团开始“止损”。美团打车App曾在2019年下架并入美团App。<strong>与此同时，美团开始学习高德，也接入SaaS 服务，高峰时期接入超过 30 家网约车平台</strong>。不过，美团貌似只是在形式上与高德近似。因为聚合平台模式，关键在于超强的运营能力，而且下游的SaaS服务商和网约车平台也得充分认可聚合平台，愿积极与其合作，这才能将聚合平台的效率真正发挥出来。</p><p><strong>2021年6月滴滴“下架整改”，美团打车App抓住窗口期“火速复活”，再次开启补贴模式</strong>，但在高德出行、曹操出行、T3出行也加大补贴的背景下，美团也仅仅分了一杯羹，这次它明白了无法完全复制高德模式，而且还意识到，<strong>SaaS这种模式，容易对中小网约车服务商失控，带来额外的风险</strong>。因此，美团在出行领域的布局转为在各地储备“地牌”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_59d086e1a10f4c3985b8845700cb2e58@5091053_oswg260677oswg636oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：微博截图</p><p><strong>随着当年负责打车业务的王慧文也离开了美团，今年3月6日，美团CEO王兴发出内部信，宣布放弃自营打车，全面转向聚合模式。</strong>内部信称，美团将减少对网约车业务的资源投入，团队一部分留在网约车，其余的调配其他业务线。以此判断，<strong>美团打车处于暂时收缩的状态，未来发展模式大概率会在合规的前提下伺机而动</strong>。</p><p><strong>而在地图领域深耕多年的百度地图，却选择了一条迥异于高德打车的发展模式。</strong>高德地图属于“专注型”选手，被阿里收购之后，在O2O领域，将地图导航与打车业务深度结合，做起来直接的流量变现生意。<strong>而百度地图的商业化则较为间接，百度地图介入了很多O2O的业务。</strong>在发展路径上，百度地图很早就布局AI和自动驾驶技术，由于非制造企业出身，百度选择和车企绑定合作。设立“萝卜快跑”出行平台，目前已经在北京、武汉、重庆、深圳开启全无人自动驾驶出行服务。从自己主导大规模推进无人出租车，<strong>可见百度的目标可能还是在“车”和智能驾驶商业化本身，地图或许只是实现此目标的手段</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f661e15e92674dbbbbafdd3082b498ef@5091053_oswg90571oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p><strong>不过，腾讯、美团、百度仍有在网约车市场“奇袭”的能力。它们掌握的巨大流量，就是最好的武器</strong>。如果哪天窗口期突然出现，它们这几年在网约车市场积蓄的经验、能力、资源、人才，足以让其在一夜之间“卷土重来”。</p><h2><strong>04.享道、T3、曹操们，靠合作谋求增量</strong></h2><p>如果说网约车市场滴滴占七成，高德、百度、美团等为代表的聚合平台占两成，<strong>剩下的一成市场份额中，以享道、T3、曹操网约车三兄弟为代表的网约车平台则是其中的老玩家了</strong>。</p><p><strong>享道出行背靠上汽集团，T3出行由一汽集团、东风集团、重庆长安汽车联合发起，曹操出行的背后则是吉利集团，这三支“汽车队”实力都不容小觑。</strong></p><p><strong>三家一笔笔巨额融资，就足以让行业无数对手望其项背。</strong>据“趣解商业”梳理发现，2021年9月,曹操出行在母集团吉利战略投资数亿元后完成了38亿元的B轮融资；仅时隔一个月,T3出行就完成高达77亿元的A轮融资,投资方不仅有一汽、东风、长安，还有阿里和腾讯这两位互联网巨头，以此成就了“自2018年以来网约车市场最大的单笔融资案”。去年8月,享道出行也完成了超10亿元的B轮融资,投资方有上汽、Momenta等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_304065629a0e4607962bb84f188e73cc@5091053_oswg126091oswg809oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：IT桔子截图</p><p><strong>得益于强大的资本支持，三家网约车公司一度也打得很猛，大有向全国性平台扩张之势。</strong></p><p>2015年成立的曹操出行，在2021年底已上线全国62座城市，注册用户超7000万。当时，为了扩张市场，曹操出行也是大量砸钱补贴。当年三四季度，曹操出行以每月不低于1.5亿元的力度投放补贴。</p><p>2018年入局的T3出行正赶上网约车市场开始告别“一家独大”的时代；当时众多平台开始崛起，T3出行也是充满信心，抢占市场的口号喊的很响，开始大规模烧钱补贴之路。当时，《山东商报》速豹新闻网记者调查发现，通过月派送、周派送优惠券，以及各种其他补贴活动，相同里程打车价格，T3出行价格要比竞争对手至少低30%，最低时甚至出现3公里用券后只需1-2元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_846e7137ed174658aff70e47ecdb2c0d@5091053_oswg88047oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：罐头图库</p><p>背靠上汽的享道出行，在2021年年中时，其网约专车业务主要覆盖的27个城市，还是以长三角地区为主。但其显然并不满足于仅辐射长三角地区，不仅在滴滴下架的空档期，和曹操出行、T3 出行一样，推出各种优惠活动，也在不断加快“百城目标”的步伐。今年以来，享道出行在广东中山、广西柳州、山东潍坊、辽宁沈阳、大连等城市的业务也相继落地。</p><p>但是，经过一番折腾，三家“汽车队”也品出了一个“道理”，就是<strong>靠烧钱做市场不能长久，想要做大规模必须要有庞大的流量作为基础</strong>。虽然它们具备资本与合规运营的优势，但却没有聚合平台那样庞大的流量。于是，<strong>曹操、T3、享道等网约车平台思来想去，纷纷寻求起了战略同盟，通过接入高德、百度等聚合平台扩大自己的单量。</strong></p><p>今年7月，有媒体报道称，曹操出行的日均订单量已达到140万单，而其订单量快速提升的核心原因主要在于其<strong>接入了高德、滴滴、美团、腾讯等多家聚合平台</strong>。得益于与聚合平台合作，T3出行目前的日均订单量也达到了300万单；享道虽然未有对外公布的日单量信息，但“趣解商业”在高德地图搜索上海市的目的地打车，发现享道也接入了高德。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_026bd4d94d4a4c1ebbf495d2ef193825@5091053_oswg100395oswg1080oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：高德地图截图</p><p>可见，未来的网约车市场，类似享道、T3、曹操这样提供运力的网约车平台公司，在认清现实后，可能真的会把精力放在更适合自身的运力管理和运营上。而不擅长且十分烧钱的流量运营工作，则直接交给有互联网大厂背景的高德打车、百度打车、美团打车等聚合平台。</p><h2><strong>05.激烈的市场竞争，伤了谁？</strong></h2><p><strong>在增量增长停滞的背景下，对存量的争夺正让行业变得越来越“内卷”。</strong></p><p>过去各平台争相补贴抢用户，甚至纷纷推出“一口价”或者特惠订单，受到了很多消费者的青睐，但司机们对此看法两级分化。有司机认为，<strong>一旦遇到堵车，扣除平台分成后“一口价”订单容易亏钱，就可能让司机动作变形，因为着急结束订单产生超速或者剐蹭，存在安全隐患。而另一种观点则认为，“一口价”是一种拓客和优化客户体验的有效手段</strong>。</p><p>一位重庆的司机此前在接受《工人日报》采访时算了一笔账，27公里的“一口价”订单，平台预估需要51分钟可以将乘客送到目的地，但因为堵车，实际运营时间长达一个半小时。“快车的价格在77元-90元之间， 而一口价只有51元。这一单跑下来，去掉时间成本及油费，几乎不赚钱。</p><p>重庆工商大学成渝地区双城经济圈协同发展中心研究员莫远明认为，<strong>目前的定价机制中，平台掌握着定价主导权，司机、运力公司等行业组成部门的参与度和话语权并不高，行业一直呼吁建立定价协商机制</strong>。</p><p><strong>除了“一口价”让司机们赚钱难，平台的高抽佣则是另一个让司机们“不堪重负”的顽疾。</strong>清华大学发布的2021年《中国一线城市出行平台调研报告》显示，<strong>滴滴的抽成均值是27%左右，而除滴滴之外的平台抽成均值在24%左右</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_4281449ca29949abb57f9d2fea2ecf6f@5091053_oswg316602oswg640oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：《北京商报》</p><p>今年4月，交通运输部印发《2023年推动交通运输新业态平台企业降低过高抽成工作方案》，<strong>要求平台方保障从业人员合理劳动报酬水平；降低平台过高的抽成比例或者会员费上限，并向社会公开发布</strong>。</p><p><strong>新政出台后 ，大部分自营平台和聚合平台均响应号召降低佣金、保障报酬水平。</strong></p><p>6月16日，滴滴发布消息称，2023年以来，每个月服务时长超过30小时的所有司机月均抽成为13%，其中，五成以上的司机月均抽成低于15%，九成以上低于20%。</p><p>2020年起，高德打车聚合平台就联合网约车平台成立免佣联盟，推出“工作日早高峰免佣、周末晚高峰免佣、打车高峰日全天免佣、新司机免佣”等多种免佣方式，该活动已经举办3年，联盟抽成比例也低于20%。</p><p>滴滴旗下的花小猪以及百度、腾讯等聚合平台也纷纷跟进高德“免佣”活动，得到了司机的大力拥护，但是也让小平台感觉赚钱变难，因为需要把自己的一部分利润让给司机。如果不跟随免佣，司机就会流失到其他平台。</p><p><strong>根据自媒体“网约圈”的报道，高德抽佣约9%，约约等SaaS提供商抽佣5%，其余为二级订单网约车平台的收益。其他聚合平台分成比例也类似。</strong></p><p><strong>聚合平台和SaaS服务商各自究竟按照何等比例抽佣才可以既能保证用户体验，又能实现自身利润，还能保障司机报酬</strong>；稳定合作网约车平台的收益，让整个生态长远、健康发展，考验智慧，需要在博弈中实现动态平衡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a270e408707e4f6a81fd9f0654202b19@5091053_oswg50757oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：趣解商业</p><p><strong>除了保障网约车商业生态上从业者的权益之外，保障消费者利益也是重中之重。</strong>今年4月出台的《网约车聚合平台规范管理的通知》明确要求，乘客因安全责任事故受到损害，要求网约车聚合平台承担先行赔偿责任，各地有关部门要督促其承担责任。</p><p>北京周泰律师事务所实习律师王通认为，平台应至少在三方面保障消费者权益。<strong>其一，要保障消费者的知情权</strong>，防止派出车辆的“张冠李戴”；<strong>其二，要保障消费者的安全权</strong>，如果出现事故受到损害，聚合平台应当积极协助消费者，提供合作网约车平台的真实名称、地址和有效联系方式等，如不能提供，可能需要承担先行赔付责任；<strong>其三，保障消费者的个人信息安全</strong>，防止约车人和乘客等信息泄露。</p><h2><strong>06.万亿市场之争，平台朝哪走？</strong></h2><p>网约车市场，从无到有，已经草莽生存了十年。<strong>据iResearch（艾瑞咨询）的预测数据，今年中国网约车市场的总收入就将达到1.5万亿元人民币。可以预见，未来巨大的商业化价值也对整个市场的合规要求越来越高，监管要求也将更为深入和细化。</strong>今年4月份交通运输部等五部门出台的《网约车聚合平台规范管理的通知》就是一个明确的迹象。</p><p><strong>从已有的全球市场经验看，聚合平台的存在对网约车市场有其无可替代的价值。</strong>2018年，优步在新加坡因合并运营造成垄断、涉嫌推高市场价格在新加坡被罚款；2022年，优步又被司机提起反垄断诉讼，指控其违反美国加州的反垄断法，且以不公平的方式操纵乘客的打车价格……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2aa232fb38e8420f86546e37acfba812@5091053_oswg140199oswg751oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：百度截图</p><p>优步多次因“一家独大”饱受质疑，也对我国网约车市场有一定启发。深圳大学中国交通经济研究所所长韩彪曾提到，<strong>“一家独大”符合经济规律，“一超多强”可遇不可求，聚合平台是改变这一结构的重要力量</strong>。</p><p>同时，韩彪亦分析道，不能简单粗暴地把聚合平台归于网约车平台处置。“<strong>市场的制衡力量非常重要，有了制衡力量，监管才可能有力；缺少制衡力量，监管会变得困难</strong>。”</p><p><strong>由此来看，自营和聚合二种模式发展，对万亿规模的网约车市场并不是坏事，对于促进竞争、提升服务质量有着积极意义。</strong></p><p>对滴滴来说，自营的盘子已经足够大了，未来想要长久处于领先位置，就需要增加第三方业务的权重；虽然从2019年6月滴滴也开始尝试做第三方平台，但从业务规模来看，仍有差距。而且，自营和第三方业务的矛盾如何调和也考验运营能力。</p><p>“趣解商业”尝试使用滴滴APP打车，在北京地区，“更多品牌”中提供服务的为阳光出行、曹操出行、飞嘀打车、飞嘀优选、首汽约车<strong>5家第三方服务平台</strong>；但同样在北京地区，<strong>高德打车除去快车、出租车、专车三种类型，经济型和优享型两种服务接入的服务平台多达30家</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_55a79d3dbcb6469fae104ee37b9d5bc1@5091053_oswg110100oswg1080oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：滴滴出行截图</p><p>对于高德打车等聚合平台来说，如果要保证乘客体验、提高服务品质，则需要加强对整个网约车体系的掌控力；但尝试通过千丝万缕的关系加强聚合平台体系影响力的方式，很难符合监管要求。<strong>在各地陆续出现的交管部门罚单，也在时时提醒高德等聚合平台企业，要考虑合规经营。</strong>目前，高德打车已经在北京取得了“地牌”，自营的火箭出行用的就是这块牌照。但除此之外，高德并没有太多争取“地牌”的动作。</p><p>今年9月，河北定州首创将聚合平台纳入网约车经营者范畴进行管理，未来这一监管方式会否全国推广还不得而知。</p><p>但可以明确的是，<strong>未来自营模式与聚合模式相互融合，将成为主流模式，而“持牌上岗”也将是毋庸置疑的，这也是保证乘客安全的监管红线</strong>。只是需要拿的是已有的“网络预约出租汽车经营许可证”，还是随着行业的融合发展，出现其他的监管思路，我们拭目以待。</p><p>上一个十年，网约车市场形成了万亿规模，带动了行业千万量级的就业；下一个十年，行业是否将继续保持稳定、蓬勃发展，对于参与其中的巨头企业，<strong>必然是实力、资源、流量、服务、价格、用户、司机、公共关系等多方面的博弈</strong>。想在激烈市场竞争中取得胜利，平台就必须要成为“端水大师”，<strong>平衡好商业利益与社会责任，理顺与产业链参与者的“责、权、利”，并且符合监管要求，才能从根本上实现行业的长远、健康发展</strong>。</p><p><strong>你平时打网约车会选择哪种类型的平台？为什么？欢迎评论区聊聊。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tyral4fr6jliIYL4um9hWA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“趣解商业”（ID:qujieshangye）</a>，作者：王暖暖&nbsp;高远山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559262318796162</id>
            <title>将小众技术路线的3D打印机卖到10亿元，一个跨境老兵的转型之路｜Insight全球</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559262318796162</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559262318796162</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:30:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能派, 3D打印机, 光固化技术, 成本控制
<br>
<br>
总结: 智能派是一家在消费级3D打印机市场上采用光固化技术的企业，通过控制成本和与屏幕供应商的合作，成功推出性价比高的产品。他们的成功得益于对市场需求的敏锐嗅觉和对生产管理能力的掌控。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜张子怡</p><p>编辑｜袁斯来</p><blockquote><p>当出海越来越成为一家中国公司核心战略时，如何征战全球市场就成为一个极其专业的话题。在全球化的演变中，已有不少中国品牌站立潮头，他们有细分领域的头部玩家，也有品牌出海的新势力。鉴于此，硬氪特推出「Insight全球」专栏，通过深度挖掘报道这些公司和创始人及背后操盘手，试图再现品牌打造之路的“操盘宝典”，从品牌成长与变迁，探索中国品牌出海的前沿方向与时代契机，为出海玩家与行业提供思考与启发。</p><p>这是我们专栏第十九期——「智能派」于2015年踏入跨境电商行业，从生产stem套件到研发3D打印机，五年营收翻六倍，踩中消费级3D打印机在海外腾飞的窗口期，成为全球LCD消费类3D打印机出货量第一的品牌，硬氪同他们聊了聊。</p></blockquote><p>「智能派」的基因里潜藏着对金钱的敏锐嗅觉，这大抵跟创始人洪英盛潮汕人的出身分不开关系。他生长于深圳、且是贸易往来最为频繁的华强北。“钱生钱”的故事在这俯拾皆是，浸染于其中的人难以放过任何机会。</p><p>「智能派」已经成为全球LCD消费类3D打印机出货量第一的品牌，其涉足消费级3D打印机领域不足四年时间。目前，公司的产品线已有光固化3D打印机、FDM&nbsp;3D打印机、激光雕刻机和STEM电路套件（stem指的是多学科融合教育）。</p><p>洪英盛第一次抓住的“钱”是跨境电商。2015年，他成立智能派，一脚踏入外界还颇感陌生的跨境电商行业。凭借着家族从事电子元器件分销商的优势，最初的生意是向海外销售STEM电路套件。</p><p>“那会生意就是人民币换美元，300%的利润就都很正常。但是STEM电路套件生意在亚马逊做到第一后，业绩增速不能为继，得找新的增量。”&nbsp;智能派副总经理陈波告诉36氪。</p><p>寻找新业务的过程中，智能派也曾折腾过投影仪的海外销售，却受困于投影仪行业的库存过量。</p><p>但很幸运，洪英盛很快第二次找到并抓住机会，也就是3D打印机。</p><p>彼时国内的消费级3D打印机品牌尚未迎来业绩增长爆发点，然而出口增长率可观。南极熊整理的数据显示，2019年，中国3D打印机出口金额达19.02亿元，增长率达56.8%。</p><p>在掌握市场数据与自身积累的元器件优势面前，智能派于2019年第三季度推出首台光固化3D打印机，踩中国内3D打印机爆发的前夜。</p><p>2020年，新冠疫情在全球爆发，激发了一波对消费级3D打印机的需求飙升，增长率达到77.4%。出口台数也从2019年143.19万台飙升至253.98万台，远超多数3D打印企业的预期。</p><p>乘风飞起显得格外自然。根据智能派中国区负责人孟思给36氪提供的数据，2022年公司整体年营收突破8亿元，2023年销售额预计突破12亿 元。</p><p>回到五年前，还在做STEM电路套件的智能派销售额刚破2亿元。这当然不会是个仅凭商业嗅觉就能飞起的故事。</p><h3>01 行业价格“杀手”</h3><p>在消费级3D打印机市场，走光固化技术路线的企业并不多见。</p><p>消费级3D打印机主要分为两种技术路线，分别是FDM（熔融沉积成型）和LCD（液晶屏光固化成型）。FDM层熔积打印机是目前应用范围最广的3D打印机，结构和原理都较为简单，成本低廉。生产FDM&nbsp;3D打印机的企业众多，市场竞争激烈，使得产品价格不断下探，消费者接受度高。</p><p>LCD 3D打印机是使用光敏树脂液体材料，通过液晶屏的紫外线逐层固化树脂来构建三维模型，精度、光洁度都比FDM 3D打印机更高。然而，其紫外线照射呈象的原理，使其具有一定的辐射性，对使用场合有要求，其打印材料存在有毒、致敏等问题，打印完成后需要清洗与二次固化，参与企业少的同时价格在过去也比较高昂。这些问题都在无形中“劝退”不少潜在消费者。</p><p>“受益于当时显示屏供应链整合，我们以低于市场价很多的价格采购到了适用于光固化3D打印的显示屏幕，当时做光固化3D打印机屏幕成本占比最大，这样3D打印机的成本就压下来了。”&nbsp;陈波告诉36氪。</p><p>除此之外，因为市场侧的放量增长，规模效益显现。从行业过去使用通用彩色屏转为与显示屏原厂联合定制专用高清黑白屏，LCD技术革新缩短了屏幕曝光时间短，提升了打印速度及延长了使用寿命，也促使光固化3D打印机的成本进一步降低，加之技术不断成熟，走较为小众的光固化细分赛道切入将更有优势。</p><p>得益于低成本的优势，智能派2019年推出的「Mars」系列是市场第一台300美元档位中兼具2K打印精度的设备，彼时国内品牌平均定价在500美元左右，而海外品牌的定价在千元美元以上。</p><p>“性能兼具性价比”是智能派3D打印机一大特点。其陆续推出过光固化3D打印机「Saturn」系列，是行业首款千元美元以下的中尺寸打印机，售价500美元，在官网预售1分钟后销售额1000万元；市场第一台300美元档位的4K设备3D打印机；全球第一台1500美元以下的大尺寸打印机，定位商用级市场，售价1000美元起，创下全球3D打印设备众筹金额历史第二的成绩，上线30分钟，销售额便突破200万元。</p><p>智能派能够不断推出低于行业均价的产品源于其对成本的控制，而成本控制的能力又紧紧关联着企业对生产管理能力。</p><p>在陈波看来，光固化3D打印机的技术难点是对产品批量装配的精度控制。此前公司生产STEM电子套件，装配工作极其简单。而生产光固化3D打印机的装配要计算到毫米。</p><p>“最开始研发做机器的时候，各方面都良好。但是到试产阶段，成品良率不到80%，产品的生产环节中每个环节都需要人来装配，中间就会出现误差的问题。这是大多数3D打印机厂家都会遇到的问题，工程实现有难度。”陈波说。</p><p>智能派的解决办法是：自己组建生产产线，管理生产流程，目前公司拥有2万平方米的厂房，具备完善的产线设置，“只有每个装配环节你都有参与控制，到最终成品时出现的参数差异你才能知道是哪个环节出现问题。”</p><p>此外，另一方面从产品设计的角度减少生产难点。比如对打印机内部光源结构的控制、结构调教上做减法</p><p>“老板（洪英盛）日常就是在工厂管理生产流程。而且他从小就是看着父辈经商，对于控制成本经验丰富。有供应商要涨价，能精确算出来原材料成本是多少，涨价的合理区间在多少。”陈波告诉36氪。</p><p>不止如此，智能派同上游屏幕供应链建立合作，与屏幕供应商联合开发更大尺寸的液晶屏。“当时市场上还在竞争小尺寸屏幕的阶段，我们能够第一时间拿到更大尺寸的屏幕，在技术上保持优先性。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_4b792b022ef042628a77c2926e8b4d47@5836910_oswg214836oswg895oswg483_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于智能派</p><h3>02 牢牢把控销售渠道</h3><p>在亚马逊平台“封号潮”发生前，深圳跨境电商发展如火如荼，不少跨境大卖注册大量亚马逊店铺，具备不错的推广运营能力，想要省心省力的跨境电商卖家普遍的选择是将产品交予跨境大卖们运营，比如当时的环球易购、后来的“五虎四少”。</p><p>然而，这并没有成为智能派的选择。</p><p>“跨境大卖的机制是优胜劣汰，不会针对具体的产品品类做运营。而3D打印机其实是相对小众的产品，在很多大卖体系里的销售情况并不好。我们试了一段时间还是砍断了对外供应的销售渠道。”&nbsp;陈波表示。</p><p>智能派在产品销售上以亚马逊、独立站、eBay、速卖通等多元化平台为依托，以直营销售为主，目前已经将百万台产品销往全球70多个国家与地区。</p><p>在陈波看来，自营销售渠道对创业企业而言确实成本更重，也会局限渠道的铺设、产品的放量。但是，智能派在生产3D打印初期最大的困难是产量、产能不足，扩张速度不快。在出海前期需要建立品牌调性，倘若在海外进行分销后，品牌掌控力变弱，很容易出现价格体系砸盘的情况，从而影响品牌的建设以及后续新产品的推出。</p><p>并且，智能派产品定价较低、利润成本控制严格，放开分销渠道难以保证利润。</p><p>目前，智能派欧美用户占比92%，电商平台中，海外亚马逊占比达58%；ebay与速卖通占比分别达2%和4%，shopify官网直销占比达15%，国内官方直营占比5%。独立站11月月销已突破600万美元，整个11月份有可能破700万美元。</p><p>在建设独立站渠道前，智能派在亚马逊的销售占比高达95%。而亚马逊的“封号潮”让智能派意识到多渠道建设的重要性。</p><p>建设独立站渠道对智能派而言并不容易，其必须要解决流量从哪儿来的问题。流量采买以及“水涨船高”的流量费用都困扰着运营独立站的企业。</p><p>而智能派由于过往销售渠道自营，SKU比较精简，每一阶段积累的数据集中，这让营销团队做SEO优化的时候更有针对性。</p><p>3D打印机的创造特性也使得产品多数需要售后技术支持，智能派在该方面加强了服务，并注重与用户的双向沟通，不断完善售后服务。在社媒渠道积累了超20万粉丝，累计用户超100万，这也成为天然引流来源。</p><p>3D打印机的创造特性也使得产品多数需要技术支持，这也成为天然引流来源。陈波介绍称，今年独立站月销最高峰突破300万美元。</p><p>值得注意的是，智能派坚持线上直销的特点给其线下拓展带来不小的困难。对于线下经销商而言，3D打印机市场空间有限，只有拿下线下、线上两边的分销权才有运营动力。</p><p>然而，在北美市场实体店销售仍是主流的购物模式，电商虽然发展迅猛占比终有先，智能派如果想要进一步扩张市场、提升业绩，经营线下销售渠道仍有必要。</p><p>目前，智能派给欧洲线下市场有单独的政策，如售卖智能派的FDM 3D打印机的线下经销商拥有一年保护期消费者只能通过线下渠道购买。</p><p>从市场规模看，当前3D打印无疑处在蓝海赛道。据天风证券研究，2017-2022年行业复合增速为26.7%，市场容量也达到了320亿。且自2023年增速再次加快，预计2026年将超过1100亿，期间复合增速也超过了36%。</p><p>六七年前时，有调研机构对消费级3D打印机的业绩门槛是破亿元。这也曾是在国内不被看好的行业，然而跨境电商飞速的发展，以及产业供应链的完善，让一家又一家的国产消费级3D打印机都趁此飞起。</p><p>不过，前途仍然曲折。</p><p>消费级3d打印机领域中参与的企业已经越来越多，卷技术、卷宣传、卷生产、卷价格，从海外卷到国内，不容忽视的是行业头部企业平均收入刚突破10亿元，整体市场规模在60亿美元左右。竞争激烈的同时也意味着挑战在未来也会凸显。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559844203043974</id>
            <title>并购潮，最先在医疗服务端上演</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559844203043974</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559844203043974</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:27:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 并购潮, 医疗行业, 医疗服务, 资本退出方式
<br>
<br>
总结: 证监会发布的新规导致医疗科技企业的IPO计划受阻，使得并购成为医疗行业的主要资本退出方式。医疗服务领域成为并购热门，因为头部公司资金充足、并购是扩张的最佳方式，以及单体医疗服务企业经营压力大。然而，创新器械和生物医药领域的并购数量较少，可能是因为需要大量资金支持和丰富的产品组合。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>并购潮，正在汹涌而来。</p><p>8月27日，证监会发布《证监会统筹一二级市场平衡优化IPO、再融资监管安排》，决定阶段性收紧IPO节奏。这一安排直接打乱了众多企业的计划，尤其是正在筹备或已经筹备上市的医疗科技企业。</p><p>当时，该通知发布后，有人认为并购将成为更重要、更常见的资本退出方式，后续生物医药和医疗器械行业将掀起并购潮。也有人认为，并购的繁荣与IPO收紧并不存在因果关系，但并购数量短期内可能会阶段性增加。并购潮的产生需要靠产业结构的变革、细分领域竞争的提升、资本市场的繁荣等底层逻辑共同带动。</p><p>我们统计了2023年从8月底到12月初大约3个月的医疗行业并购事件，共有45起并购交易，较去年同期的26起<strong>同比增长73%</strong>。不管这是短期内的阶段性增加，还是并购潮的前期预演，都意味着医疗行业的资本退出方式正在发生结构性变化，而这种变化也在慢慢影响着行业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_4dd54010c7cc4030a8cdd9283aba2f6e@000000_oswg128979oswg734oswg2085_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（2023年8月底至12月初医疗行业并购事件，数据来源：动脉橙）</p><p>在这45起并购事件中，创新医疗器械和生物医药的相关并购事件数量较少，而医疗服务端的并购事件更多。这与业内人士此前预测的趋势有所差异，原因何在？今年与去年的并购热点有何不同？这些并购事件呈现出怎样的趋势？将给行业带来哪些影响？</p><h2><strong>45起并购，医疗服务最热门</strong></h2><p>根据梳理，45起并购事件中，医疗服务领域有9起，占比最高。<strong>为什么医疗服务在并购交易中最热门？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e413517ac0d74d4bb4b16ce43dee4a33@000000_oswg45655oswg783oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>首先，医疗服务领域头部公司账上有充足资金。</strong>并购的资金门槛较高，因而并购必然主要集中于少数拥有充足现金流的大企业。而医疗服务领域的头部公司恰好符合这一要求。例如，爱尔眼科2023前三季度的经营活动产生现金流量净额达55.74亿元；再如，清晰医疗、瑞尔集团、何氏眼科、普瑞眼科、华夏眼科等医疗服务企业于2022年先后成功上市，募集了充足的资金。</p><p><strong>其次，并购是医疗服务集团扩张的最佳方式</strong>。医疗服务行业具有明显的地域特征，不仅受限于地区的经济和人口数量，还具有异地扩张难、快速增长难和回报周期长等特点。并购则可以在短期内实现迅速扩张，并将行业特征中的不利影响降到最低。例如，爱尔眼科通过收购唐山、衡东、咸阳、台山、遂宁等地眼科医院的股权，快速实现在异地布局。</p><p><strong>最后，单体医疗服务医院或小型医疗服务企业的经营压力较大，被并购是一个双赢的选择。</strong>从年报可以看到，爱尔眼科等医疗服务龙头赚的盆满钵满。但是，大多数单体医院或小型医疗服务企业却挣扎在亏损的边缘。根据《国家卫生健康统计年鉴2022》，2021年我国非公立医疗机构事业收入7388亿元，总费用7499亿元，整体亏损约111亿元。</p><p>从实际看，今年以来，已有多家医疗服务机构申请破产清算或被拍卖，如上饶市和康医院有限公司于11月初申请预重整，大连华庚医院、甘谷县祥和医院、成都玛诗特肿瘤医院等医疗服务机构走向拍卖。基于此，单体医疗服务医院或小型医疗服务企业也愿意与资金雄厚的大集团合作，不仅能获得品牌、人才、供应链等方面优势，创业者还能套现一部分资金。</p><p>在医疗服务领域的并购中，有3起是眼科医院、2起医美机构，其他肿瘤、康养、体检等专科医院及综合医院等各1起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9baa18ad3bb749cdbd15f8a0adae97b6@000000_oswg35039oswg776oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这或许是因为何氏眼科、普瑞眼科、华夏眼科等眼科医院集团在2022年排队上市，募集了足够的资金，且市场竞争加剧，各头部集团均在加码区域布局。</p><p><strong>并购市场的另一热门领域是零售药店。</strong>事实上，零售药店的并购在资本市场已经屡见不鲜。从2014年一心堂上市掀起零售药店并购潮，到2017年PE/VC入局连锁药店，零售药店领域好似一夜之间进入了“买买买”的时期。甚至有人开玩笑说：“一个普通人如果想暴富，就去开药店，然后等着翻倍卖给医药零售龙头。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8c73554b62784d09b4d2e1431a6f7d68@000000_oswg56653oswg776oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，疯狂“买买买”的后果是，零售药店的单店估值持续走高。另外，监管越来越严，全行业出现经营性萎缩，医药零售龙头减缓了收购步伐，转而改为自建药店扩张。直到2021年，医药零售龙头再度加速药店并购，这轮并购潮持续至今，并预计将继续发展下去。这是因为政策已经明确支持连锁药店尽快做大做强。或许，药店并购真的迎来了黄金时代。</p><h2><strong>创新器械与创新药的并购，为何数量稀少？</strong></h2><p>在宣布阶段性收紧IPO节奏后，一部分业内人士预计创新器械和生物医药领域的并购将增加。这是因为这两个领域均需要巨量资金支持、产品组合丰富的平台型企业更受市场欢迎、大型药械企业拥有充足资金。</p><p>但是，这一预言并未成真。医疗器械及生物医药领域近三月的并购事件占总并购数量的比例相对较低。</p><p>一位匿名业内人士分析道：“国内医疗器械领域各细分市场的竞争十分激烈，往往一个创新产品、创新技术会有十数家或数十家企业布局。而在一个细分赛道里，各个创新企业从投资机构获得资金后也会打造平台型企业，布局研发领域内众多产品。这导致技术与产品同质化十分严重，而独有的、创新的技术或产品，也会有投资机构给予资金支持。”</p><p>生物医药领域也是如此。国内有些创新药企业是由海外大型药企裁撤的管线团队回国创办，还有些药企是坚持模仿，少有创新。另外，国内创新药领域的竞争一样十分激烈，一个靶点、一个技术会有众多企业布局，管线同质化程度很高。</p><p>由此来看，被并购只是少数优质企业才有的“特权”。</p><p><strong>在医疗器械行业，近三月有8起并购事件，其中口腔（牙科）就占据3起，是医疗器械领域当之无愧的热门细分赛道。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ce2334fea4344fc39b8fe695ff7dd2a6@000000_oswg26041oswg776oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，口腔领域的并购交易揭示了两大趋势。</p><p><strong>其一，海外口腔巨头正通过并购中国本土企业加码中国市场。</strong>例如，全球牙科巨头士卓曼于10月6日与中国数字化口腔企业联耀医疗签订收购协议。此次收购，将使士卓曼为中国客户提供具有竞争力的口内扫描仪解决方案，并满足价格敏感型客户的需求。</p><p>再如，创立于1930年的日本牙科老牌企业中西株式会社于11月30日宣布收购桂林市锐锋医疗。据悉，桂林市锐锋医疗是国内少有的掌握了齿科超声设备核心技术的创新企业，其产品包括超声洁牙机、超声牙周治疗仪、超声骨刀机、光固化机等。</p><p><strong>其二，口腔数字化企业目前更受资本市场青睐。</strong>三家被并购的口腔企业中，有两家是数字化口腔企业。例如，全球牙科巨头士卓曼收购的联耀医疗是数字化口腔企业，国内领先的口腔器械全球化平台赛乐医疗于10月收购的喆安医疗也是口腔数字化企业。</p><p>据介绍，喆安医疗的核心产品是口腔数字印模仪（数字化口内扫描仪）。该产品作为口腔数字化的流量入口，对口腔数字化诊疗生态的构建有着至关重要的意义。完成收购后，赛乐医疗将以数字化口内扫描仪为依托，结合CBCT等后续数字化产品，推动建立口腔数字化生态。</p><p><strong>赛道之外，这些被并购医疗器械企业还具有另一共同特点：均掌握了核心技术，能够给收购方的产品创新提供技术支持。</strong>以堃博医疗收购的杭州精量科学技术和Fibernova Holding Corporation为例，杭州精量科学技术具备创新生产智能制造业务能力，收购杭州精量可为堃博医疗补充机器人控制和驱动系统平台开发等相关技术，让堃博医疗得以发挥资源整合的互补优势，进一步加强其提供的呼吸介入诊疗产品的创新实力。</p><p>Fibernova Holding Corporation正在开发光纤导航及成像系统，用于各类医用导管或内窥镜。收购Fibernova Holding Corporation，可帮助堃博医疗提高实时影像技术产品的精准度，并丰富其产品组合，促进技术发展。</p><p><strong>生物制药领域，虽然创新药方面的并购交易较少，但医药CXO领域的交易却较为频繁。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6d119f4fbd914435a797878370cfcf14@000000_oswg19946oswg776oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，今年国内CXO企业的日子并不好过。一方面，行业进入下行周期，相关企业的营收增速放缓，甚至部分CXO企业的业绩预期持续下调。另一方面，日本、韩国和印度的CXO企业开始抢夺国内CXO企业的订单，如三星生物今年斩获了BMS、诺华、辉瑞等全球性龙头企业的订单；印度四大CDMO公司之一的Sai Life Sciences表示深受欧美药厂的青睐，最近几年业绩增长了25%至30%。</p><p><strong>即使是在此种环境下，贺维斯特医药、博腾股份、维亚生物、瑞泽联、科源制药等CXO企业仍决定花费巨资收购企业。他们这么做，或许是以下三个原因。</strong></p><p><strong>第一，市场预期2024年临床阶段的CDMO需求将增加。</strong>如诺和诺德旗下Novo Holdings Ventures等投资机构近期表示：随着融资环境趋于稳定，早期阶段的生物医药公司预计将外包生产订单。</p><p><strong>第二，并购整合将增加企业的市场竞争力。</strong>例如，贺维斯特医药通过收购美国CRO企业Courante Oncology推动其全球扩张战略，增强其管理全球临床试验项目的能力，并将市场覆盖范围迅速扩展至美国。Resolian（瑞泽联）通过收购中国领先CXO企业迪纳利医药科技实现在美国、英国、澳大利亚及中国的生物分析实验室布局，并将迪纳利医药科技的优势服务加入到其服务组合中。</p><p><strong>第三，收购子公司的剩余股权，以更好的管理公司。</strong>其中，博腾股份以7350万元收购宇阳药业剩余30%的股权，宇阳药业主营业务为医药中间体的研发、制造与销售；维亚生物拿下了朗华制药余下的20%股权，朗华制药的主营业务为生产医药原料药、中间体、合同研发与生产。</p><p><strong>寒冬虽然会让百花凋零，但也会孕育傲霜绽放的腊梅。商业世界也是如此；市场寒冬下，会有众多企业倒下，但伟大的企业也是从寒冬中走来。</strong></p><h2><strong>透过并购热潮，洞察头部企业的前瞻性思考</strong></h2><p>并购交易，往往会暗含大型企业的战略预判。在这45起并购中，我们可以看到收购方的一些前瞻性思考，并洞察出这些并购交易下藏着的行业趋势。</p><p><strong>整体来看，跨境并购交易变得更多。</strong>这说明以往只专注于中国市场的医疗领域企业正越来越多的以国际化视角参与全球市场竞争。</p><p>一方面，国内医疗企业正通过收购海外企业来提升市场竞争力。例如，迈瑞医疗以1.15亿欧元收购全球知名体外诊断品牌DiaSys，将帮助迈瑞快速构建海外供应链平台，完善体外诊断产品配套，实现海外主要市场本地化生产和交付，提升产品综合成本竞争力，加快突破海外中大样本量客户群。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c294d62ab72b457fb85663b4c0aa5e14@000000_oswg24763oswg776oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（医疗领域近3月的跨境并购交易）</p><p>另一方面，国内医疗企业也通过“卖身”国际巨头来更快地实现服务全球客户、满足全球临床市场需求。如日本中西株式会社收购桂林市锐锋医疗，以获取其齿科超声设备核心技术及齿科超声产品；士卓曼集团收购联耀医疗，以获取其具有竞争力的口内扫描仪解决方案。<strong>这意味着国内医疗企业从以往的模仿、跟随走到了如今的原始创新，且这些创新获得了全球头部企业的认可。</strong></p><p><strong>从医疗服务端看，目前眼科仍然是并购重心，口腔、中医等专科则放缓了交易节奏。</strong>去年8月底至12月初，医疗服务领域约有9起并购，其中眼科2起，口腔2起，中医3起。今年同期，医疗服务领域的并购交易中，眼科有3起，医美2起，肿瘤、康养、体检等各一起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b484b105049d4a34a7af7980fabecd83@000000_oswg30986oswg824oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（2022年8月底-12月初医疗服务领域并购交易，数据来源：动脉橙）</p><p>口腔等专科的并购交易放缓，或许是因为口腔等医疗机构过去三年时常停业，收入急剧下滑，支出却没有大幅缩减，导致现金流严重缺乏，部分机构甚至已经倒闭。</p><p><strong>中医方面，虽然中医馆的并购交易在减少，但上游的中药领域却在加速并购。</strong>例如，立方制药以2.21亿元收购了现代中药领导品牌九方制药；宝沙发展于9月7日收购中药综合开发企业佳仕森中药；贵州三力以5亿元收购专业中药制造企业汉方药业。</p><p>另外，在医疗领域近三个月的45起并购中，有17起为亿元级并购。其中，药店零售领域有4起，中药制造领域有2起，医疗服务领域有2起。这也从侧面说明药店的价格不菲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_0653406f0fef412aa1e0a8d5a9929f99@000000_oswg51675oswg734oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（医疗领域近三月的亿元级并购）</p><p><strong>除此之外，有些企业的并购是为了强强联合，增强市场竞争力。</strong>例如，主营业务为甾体药物中间体的赛托生物收购从事创新药研究、原料药合成和制剂生产的银谷制药后，后者的优势产品、研发能力和销售网络将帮助赛托生物加快研发进展、拓宽产品线、推动产品销售。同时，赛托生物的中间体和原料药生产能力将稳定银谷制药的原料药供应并助其扩大产能，抢占市场份额。再如，医脉通收购翎博咨询后，预期将结合双方资源，为药企客户提供升级的调研产品和服务。</p><p>总的来看，并购市场正逐渐变得繁荣，但被并购的标的往往是那些少数具有明显竞争优势的企业，他们或是实现了技术突破，或是推出了差异化产品，或是搭建了完善的销售网络。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTMyMDg0Ng==&amp;mid=2650617622&amp;idx=1&amp;sn=291a711c74a8822ce01f21e2c9a0c439&amp;chksm=bf781cb568d616a915ca06265c460195ba3f4e7d62a0be5fa5e19e7abf3884babf26b94067e0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“动脉网”（ID：vcbeat）</a>，作者：张靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559889174994049</id>
            <title>被骂不务正业，却挣回400亿，最牛老字号，正越活越赚</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559889174994049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559889174994049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:27:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美特斯邦威, 雅戈尔, 自救, 接盘
<br>
<br>
总结: 美特斯邦威因亏损频频出手卖楼自救，雅戈尔接盘并多次输血，成为同行中的救世主。雅戈尔在浙江宁波赚钱能力强，多次捐赠救护车、动物园、学校等，成为当地人心目中的赚钱神仙。雅戈尔的成功秘诀在于闷声赚大钱，从农民逆袭厂长开始，通过赚钱才能活下去的商业法则，开设自营专卖店并购买商铺，实现了快速发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“步行街之王”美特斯邦威，最近正在密集卖楼自救。</p><p>八年之内亏损45亿的大窟窿，让美特斯邦威即使是关店也回天乏术，不得不频频出手，用卖房的方式续命。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_57f687c258184d19b2f6699a75c1baa5@5091053_oswg1024204oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，多亏了一个同行，让美邦输的稍微体面了些。</p><p>雅戈尔，这次拿出了6.8亿接盘，真金白银为美特斯邦威“解围”。</p><p>不光如此，一年多来雅戈尔已经四次出手，粗略计算累计为美邦服饰输血近13亿。</p><p>整个行业都在捂紧钱包过日子，能拿出几个亿接二连三来接盘的雅戈尔，又是哪路神仙？</p><p>在浙江宁波，救护车可能是雅戈尔捐赠的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_47768459b7d54f8ab9c4fd7966244303@5091053_oswg508287oswg831oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大家逛的动物园，也许是雅戈尔盖的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d8f6175c64b64483a402f07c01a845bb@5091053_oswg1227359oswg877oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>孩子从小学到初中，能看到雅戈尔学校。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2cc8fee7d4a54547b3e0aa5941e7be80@5091053_oswg1049364oswg911oswg685_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在其它省人民眼里，雅戈尔不过是跟七匹狼、劲霸、海澜之家一样承包了“中年男人的衣柜”；但在浙江宁波人眼里，雅戈尔的确太会赚钱了。</p><p>2002年至2022年，雅戈尔营收从24.7亿一路冲到148.2亿，20年间翻了整6倍。</p><p><strong>闷声赚大钱这件事，雅戈尔拿捏了精髓。</strong></p><h2><strong>01 农民逆袭厂长：一个订单，救活全厂！</strong></h2><p>在成为如今的西装巨头之前，雅戈尔有个极其复古的名字：<strong>青春服装厂</strong>。</p><p>大家的青春，奉献给简陋的地下室生产短裤。</p><p>董事长李如成的第一份工作起点也很低——拉板车的小工，但因为任劳任怨，不久就晋升为裁剪组长。</p><p>当时的青春服装厂起点也不高，不是生产西装衬衫，主要是代加工一些短裤和短袖衣服，很快就面临发不出工资快破产的局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_145b94afcb2b40cda75f70f1bee41ede@5091053_oswg389053oswg792oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结果，李如成主动站出来，跑到东北成功拿下业务单，这一单让工厂赚到了20万元的利润，瞬间起死回生。</p><p>第二年，李如成因为工友们的信任，被一致推选成为了厂长。</p><p>李如成对品牌进行升级，青春服装厂实在太土，他脑洞大开先把“青春”翻译成英文Yonger，再音译回来，一个洋气的名字诞生了——雅戈尔。</p><p>不但听起来有国际大牌那味儿，还保留了“青春服装厂”的底蕴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_4833572758464de1bb05c0132ffa726f@5091053_oswg996507oswg975oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当上厂长之后，李如成的管理方式没有那么多花里胡哨，只信奉最朴素的商业法则：<strong>赚钱才能活下去。</strong></p><p>于是，他给雅戈尔服装业务定下了一个雷打不动的规矩：“50%是一个生存槛，55-60%是一个盈利槛，做一些积压产品根本就没有用。”</p><p>结果在公司内部，毛利率低于65%的业务线都被一一砍掉。</p><p>1994年，雅戈尔衬衫占有率已经干到了全国第一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_679d623a4dac4322954bfba2a8a0180f@5091053_oswg325637oswg591oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为把赚钱刻在骨子里，李如成还做了两项决策，现在看起来几乎是神来之笔：</p><p>第一，开设自营专卖店；第二，只买店不租店。</p><p>结果，雅戈尔早年在上海南京东路、杭州延安路等商业中心花巨资购买了一批商铺，因为买得早，房地产的增值相当可观。</p><p>比如杭州雅戈尔延安路旗舰店所在的楼宇，雅戈尔买入时花费3亿多，现在估值超过10亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c397a85f10c14c7ca8ad1288d4eed427@5091053_oswg577175oswg872oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1999年，雅戈尔厂区搬迁的时候，李如成还在原地盖起了商品房，很快销售一空。</p><p>到了2009年就更猛了，到年底雅戈尔一盘算：卖男装给自己带来了4.45亿的净利润，而搞房地产让雅戈尔净赚了11.9亿。</p><p>也是这时候，已经有不少媒体抨击雅戈尔“不务正业”。</p><p>当年的李如成非常激烈的回击媒体，霸气回应道，“什么主业不主业，我的主业就是赚钱！”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_082e6d9cb4e64e70bd577c6d51095992@5091053_oswg276690oswg1076oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他一边拿丰田举例，“丰田最开始是搞纺织的，后来才做了汽车”，另一方面干脆把自己搬到台面上：</p><p>“我原来的主业是农民，要说不务正业，那我做服装时就已经不务正业了！”</p><h2><strong>02 “钻石王老五”：不卖衣服，暴赚400亿</strong></h2><p>2020年东京奥运会，宁波小姑娘杨倩拿到了中国第一块金牌。</p><p>在杨倩取得首金后，在赛事结束的第二天，雅戈尔集团就兴奋官宣：要赠送给宁波老乡杨倩一套房。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2b923fd6d9bb432b8f93984d2f769768@5091053_oswg378454oswg865oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这时候，雅戈尔这个隐藏“地产大佬”的身份也终于藏不住了。</p><p>其实早在2007年，李如成也不藏着掖着，正式确立雅戈尔的“三驾马车”战略：<strong>服装、地产和投资。</strong></p><p>李如成的隐藏副本一旦开启，活的竟然比主线还精彩。</p><p><strong>1、炒股“神算子”，赚走400亿</strong></p><p>在投资这件事上，李如成是专家中的专家。</p><p>最经典一战是宁波商业银行组建时，李如成以每股1.01元的成本入局。</p><p>于是在宁波银行还没有上市的时候，雅戈尔就已经成为宁波银行前十大流通股东，之后还陆续增持。</p><p>2007年，宁波商业银行更名为宁波银行，上市成功、股价暴涨，雅戈尔开始减持宁波银行，陆续从宁波银行一共套现100亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_aff6936701334e3698488620bd622cb7@5091053_oswg973672oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>算一算，最初李如成投资宁波银行时，总成本不超过2亿，炒宁波银行，让他赚了50倍的收益。</p><p>当然，宁波银行只是雅戈尔暴赚的其中一只股票，在李如成22年的投资生涯中，他通过炒股赚了400亿元。</p><p><strong>2、风口意识，投资新能源</strong></p><p>既然把投资当战略，雅戈尔并不是小打小闹，而是越战越勇。</p><p>专门建立了专业的股权投资管理团队，一心搞钱。</p><p>2002年到2022年的投资收益总计为467.56亿元，在129家公募基金为投资者赚取利润的总数中能够排进前20。</p><p>李如成风口意识极强，投资的方向也越来越大胆。</p><p>比如，投资光伏、新能源、养老、制造业...所以，在宁波能见到各种雅戈尔的“百变身份”：医院、学校、动物园...</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c77fb2dfe4604480afd7d8f8c66a1edd@5091053_oswg565112oswg735oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2019年十月，雅戈尔举行40周年大会时对外公布， 光上交国家税收就达到了315亿元，股东分红170亿元。</p><p>李如成曾公开表示，“通过投资房地产和金融证券所赚取的利润，是雅戈尔服装做30年也赚不到的。”</p><h2><strong>03 不务正业，未必是件坏事</strong></h2><p>在服装行业，女装和男装几乎赚钱能力天差地别。</p><p>在消费力上，有张图可以说明一切。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5fac0c387ba84305acd2b20763a8c9ce@5091053_oswg260671oswg744oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>服装行业几乎是“卷生卷死”，雅戈尔几乎集齐了各种不赚钱的bug:</p><p>赚钱主要靠线下店，用户画像是“中年男人”，做的又是“大型”服装企业。</p><p><strong>所以，“不务正业”未必是一件坏事。</strong></p><p>李如成头脑很清晰，他说雅戈尔要真正地做强做大，服装才是核心。服装靠的是一件一件地卖衣服，赚钱实在是慢，但是它够稳健。</p><p>所以雅戈尔它变成了一家“投资公司”，但这只是一个更好活下去的手段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_907602603979486abe99470441d03168@5091053_oswg602657oswg720oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在投资赚钱之后，雅戈尔就在服装上拥有了更大主动权。</p><p>在雅戈尔工厂，已经研发出了全国唯一缝制和整烫的西服生产吊挂系统。</p><p>工人们从吊挂系统系统上接过布料，每一个吊挂架上都有属于该单品的编号，包含面料、尺寸、工艺标准等，在运输到相对应的工作人员位置前将会显示相关信息。</p><p>工人完成后，再交还给吊挂系统，传送带会自动带着它们走向下一个工位。</p><p>从布料到最终的成套西装，一共300多道工序，过去需要15天，现在2天就可以搞定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_41709820f654417586ae4ca13e5ca6c1@5091053_oswg688761oswg811oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这背后，都需要真金白银的投入。</p><h2><strong>结 语：</strong></h2><p>在中国常见的创业故事，第一代白手起家，艰苦创业；第二代艰难维持；到了第三代，往往连房租都交不起。</p><p>只要头脑清晰，不务正业，有时会收到奇效。</p><p>蜜雪冰城年入百亿，并不是靠一杯一杯柠檬水卖出来的，直营门店产品的收入还不到1%。</p><p>2021年，蜜雪冰城卖出了30亿根吸管，赚了3.06亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ee44003578e04b89b754fafa5bf3f9d7@5091053_oswg806958oswg891oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新东方转型东方甄选，不少人大骂“不务正业”。</p><p>俞敏洪大方回应，“我常常被嘲笑不务正业，但也正是因为不务正业，才有了东方甄选。原本打算一年亏一个亿，尝试五年，已经有七八十亿元的销售额。”</p><p>李如成说，“40多年前我最穷的时候，坐车的钱都没有。五分钱掉在地板缝里下去，凿、敲都要把它拿出来，去打酱油。”</p><p>如今，雅戈尔把男人的生意做到极致，还能为同行美邦拿出“救命钱”。</p><p><strong>找到活下去的方式，比什么都重要。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EX7S-wVVj9umAC6Xfl779Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“金错刀”（ID:ijincuodao）</a>，作者：张一弛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559900588023684</id>
            <title>“两个男人”出手，王健林长舒一口气</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559900588023684</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559900588023684</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:23:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 韩剧, 王健林, 太盟投资, 流动性危机
<br>
<br>
总结: 1995年播出的韩剧《澡堂老板家的男人们》曾是不少人的下饭神剧，而现在王健林面临着流动性危机。然而，太盟投资出手帮助王健林解决了这个危机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>1995年播出的韩剧《澡堂老板家的男人们》曾是不少人的下饭神剧，而若将担任过王健林“白衣骑士”的大佬们聚一起，或许可以攒一部“地产老板家的男人们”。</p><p>临近年末，不少人期盼新年赶紧到来之际，年近七旬的王健林或许希望新年的脚步可以来得再晚一些。这不是因为王健林忌惮年龄的增长，而是珠海万达商管赴港上市的对赌压力已到最后的危急时刻。</p><p>不过，就在倒计时即将进入尾声之时，“两个男人”出手，王健林终于可以长舒一口气了。</p><p>12月12日，由单伟建掌舵的太盟投资与大连万达商管集团签署新的投资协议。按照这一协议，太盟将与其他投资者在2021年的投资赎回期满后，经由大连万达商管集团的赎回，对珠海万达商管进行再投资，这意味着站在生死关头的万达迎来了暂时喘息的机会。</p><p><strong>为了解决万达的流动性危机，王健林在与太盟投资签署新的协议之前，还让出了自己万达电影实际控制人的身份。这一次向王健林伸出援手的是另一位男人——中国儒意身后的影视新贵柯利明。</strong></p><p>而将时间线进一步拉长可以发现，曾多次处于危险边缘的王健林总能在关键时刻迎来自己的“白衣骑士”。回顾2017年，彼时面临资金危机的王健林，就曾获得融创孙宏斌以及富力张力、李思廉的鼎力支持。此外，东方财富的“老板娘”陆丽丽也曾在今年向王健林施以援手。</p><p>不过，一次次转危为安的同时，王健林也不得不多次“割肉”以示诚意。看着自己曾经辛苦打拼的“江山”一点一点地拱手让给他人，王健林或许百感交集。</p><h2><strong>单伟建放了王健林一马</strong></h2><p>在珠海万达商管的上市对赌危机进入倒计时之际，悬在王健林头顶上的警报铃终于拆除。这一次，放王健林一马的男人正是太盟投资的头号人物单伟建。</p><p>根据此前招股书披露的信息，珠海万达商管的机构投资人包括郑裕彤家族、碧桂园、中信资本、蚂蚁、腾讯、太盟投资集团等22家。按照对赌协议的内容，如果万达商管未能在2023年上市，万达商管有义务回购股份，并按10%-12%的年利率支付利息。</p><p>雷达财经从万达集团官网获悉，12月12日，太盟投资集团（PAG）与大连万达商管集团共同宣布签署新投资协议。<strong>太盟将联合其他投资者，在其2021年的投资赎回期满时，经大连万达商管集团赎回后，对珠海万达商管再投资。</strong></p><p>据万达介绍，现有投资人于2021年8月对珠海万达商管的投资额约为380亿人民币，其中太盟的投资额约为28亿美元（约180亿人民币），现有投资人在原投资安排中享有到期赎回权。但利益为先的商海可不完全讲究情谊，为了赢得此次喘息的机会，万达也需要做出让步。</p><p>根据2023年6月珠海万达商管向港交所递交的招股书显示，大连万达商管集团直接拥有珠海万达商管已发行股份总数约69.99%的权益，并透过珠海万欣、珠海万赢及银川万达间接拥有已发行股份总数约8.84%的权益。据此，万达系公司合计持有珠海万达商管约78.83%的股份。</p><p><strong>但按照新协议，大连万达商管持股40%，尽管仍是公司的单一最大股东，但其持股数相较此前已出现了明显的缩水；与之对应的是，此番太盟等数家现有及新进投资人股东参与投资后，总计持股比例将升至60%。</strong></p><p>前述消息一出，网络上有关王健林危机解除的声音铺天盖地般地袭来。</p><p>在此次发布的公告中，万达还表示，其将与太盟等重要股东一起，进一步优化公司法人治理，保持管理团队稳定，共同支持公司的长远发展。此次新协议体现出投资者对珠海万达商管增长潜力的高度肯定，对其经营能力的高度认可。</p><p>事实上，相比碧桂园、中信资本、蚂蚁、腾讯这些在业内响当当的名字，此次向王健林伸出援手的太盟投资可能名气并没有那么大，但其180亿人民币的投资额将近占了当年珠海万达商管拿到的全部投资额的一半。因此某种角度上说，王健林可能最希望太盟投资能够放他一马。</p><p>值得一提的是，其实早在十余年前，单伟建掌舵的太盟投资与万达就已结缘。彼时，万达商业A股上市的第一拨投资人里，就有太盟投资的影子，那么太盟投资到底是何来头？</p><p>在此次发布的公告中，万达对前者做了简要的介绍：一家专注于亚洲的私市股权投资公司，业务板块包括私市股权、不动产及信贷与市场的投资。</p><p><strong>据悉，太盟投资集团超过300名投资专业人士分布在全球的15个办事处，为全球近300家机构基金投资者管理着超过550亿美元的资产。</strong>而身兼联合创始人、执行董事兼董事会执行主席等多个头衔的单伟建，正是执掌太盟投资运作的幕后大佬之一。</p><p>雷达财经通过太盟投资官网了解到，太盟投资集团的信贷及市场业务是由太平洋联盟集团发展而来，该集团由时任多策略对冲基金经理的Gradel于2002年与他人共同创立。不动产业务源于1997年由物业和不良资产投资的先驱Toppino与他人共同创立的Secured Capital Japan。<strong>而单伟建则于2010年创立了太盟的私市股权业务。</strong></p><p>虽然单伟建为人低调，但其履历可一点也不“低调”，其曾入选“2020中国最具影响力的30位投资人”榜单之列。公开资料显示，单伟建毕业于对外经济贸易大学英语专业，后赴美留学前往旧金山大学深造获该校工商管理硕士学位，之后又获得加利福尼亚大学伯克利分校经济学硕士学位与工商管理博士学位。</p><p>在加入太盟投资集团之前，单伟建于1998年2月至2010年6月在TPG Capital, Ltd.（前身为Newbridge Capital Ltd.）担任执行合伙人，并自1993年至1998年于摩根大通集团担任董事总经理。</p><p>之后，单伟建加入了海外PE巨头——TPG投资集团（新桥投资）的大家庭，自此开始了其在亚太区的私募股权投资生涯。在此期间，单伟建带领新桥资本收购韩国第一银行和深圳发展银行的战绩一度让其在业内名声大噪。</p><p>2010年，单伟建离开TPG加入太盟投资，并于同年正式出任太盟投资集团董事长兼首席执行官职务。在单伟建的带领下，太盟投资已然成长为了投资行业的“巨无霸”。</p><p>据不完全统计，太盟投资的投资领域覆盖消费和零售、科技、媒体和娱乐、商业产品和服务、金融服务和医疗保健等行业，类似纾困大阪环球影城、投资腾讯音乐的战绩更是被不少人视为是投资界的经典案例。由于在亚太地区创造过诸多经典的投资案例，太盟投资还被送上“亚洲小黑石”的称号。</p><p><strong>另据太盟投资于2022年3月公开的招股书，自公司成立至2022年12月31日，太盟投资投资额高达700亿美元，变现逾400亿美元，核心策略部门实现超过20%的总回报率。</strong>2021年，太盟投资的员工福利及开支约3.59亿美元，人均收入高达59.8万美元，折合人民币约380万元。</p><p>不过，太盟投资也有失手的时候，其在2017年投资收购的珍爱网，此后却重组借壳失败。2012年，单伟建与福布斯中文网对话时还提到巴菲特投资比亚迪一事，他批评巴菲特这笔交易做的不好，一定会亏钱，因为投资的是一个产能过剩且没有任何竞争优势的行业和企业。然而，事实证明巴菲特的这笔投资非常成功。</p><h2><strong>80后柯利明也来当“救兵”</strong></h2><p>而近来向王健林施以援手的大佬，其实不止单伟建一人。就在太盟投资此番与大连万达商管集团共同宣布签署新投资协议之前，另外一位在影视行业摸爬滚打多年的大佬柯利明也成为了王健林搬来的“救兵”。</p><p>12月6日，万达电影发布公告称，公司间接控股股东北京万达文化产业集团有限公司及其全资子公司北京珩润企业管理发展有限公司、公司实际控制人王健林拟将其合计持有的公司控股股东北京万达投资有限公司51%股权转让予上海儒意投资管理有限公司（下称“上海儒意”）。</p><p><strong>通过转让股权，王健林换来了21.55亿元的“周转金”。不过，王健林为此也需要付出一定的代价，即让出万达电影实际控制人的身份。</strong>如上述交易最终实施，上海儒意将持有万达投资51%股权，而柯利明为上海儒意的实际控制人，将通过万达投资间接控制万达电影20%的股权，借此柯利明将取代王健林成为公司新的实际控制人。</p><p>值得一提的是，在此次交易之前，王健林就已多次出让其所持有的万达电影的股权来“回血”，但保留万达电影实际控制人的身份一直是王健林的“底线”。随着对赌危机的倒计时愈来愈近，多次“割肉”的王健林还是不得不放弃了万达电影实际控制人的身份。</p><p>而此次为王健林救急的柯利明，其实已不是第一次向王健林施以援手。早在今年7月，上海儒意影视制作有限公司（以下简称“儒意影视”）就曾为王健林送来22.62亿元的“救命钱”。</p><p>儒意影视为王健林雪中送炭的代价是，中国儒意通过协议控制的儒意影视持有万达投资49%股权，而柯利明亦持有中国儒意总股本16.34%的股份。<strong>几番交易后，王健林如今通过万达文化集团、莘县融智兴业管理咨询中心（有限合伙）、林宁间接控制万达电影的股权仅剩10.9%。</strong></p><p>与上文提到的单伟建一样，虽然柯利明在大众心目中的名气不及王健林，但其在影视圈也算得上是大佬一枚。但让外界颇感意外的是，柯利明早年并非混迹影视圈。1982年出生于湖北黄冈的柯利明，曾远赴澳大利亚留学，主修风险管理学和货币银行学。毕业之后，柯利明进入香港一家对冲基金管理公司担任高级分析师。</p><p>2008年金融危机之后，柯利明毅然决然地决定投身创业的大潮，而其瞄准的赛道便是影视行业。尽管从投资跨界到影视，柯利明好似一名门外汉，但此前的商科学历背景与投行的从业经历却让柯利明逐渐构筑了自己过人的投资思维。</p><p>通过对比近五年电影与电视剧的成功概率，并分析自己在圈内人脉、资源和经验方面的起步劣势，初入影视行业的柯利明决议慎重投资电影，其前期接连出品的《铁齿铜牙纪晓岚4》、《李春天的春天》、《前妻的车站》等电视剧集，均成为当年的热播剧集，且让儒意影业的资产在几年内持续翻倍。</p><p>电视剧领域小有成绩之后，柯利明进行了电影投资的调研。在研究各国先进电影公司运营策略，特别学习漫威影业以从版权持有、剧本改编到超级英雄系列电影开发的模式后，柯利明成立了专门从事图书策划、出版的公司，不仅推出了《致我们终将逝去的青春》、《匆匆那年》多部畅销书，还将诸多作品的版权收入囊中。</p><p>2013年，儒意又将《致我们终将逝去的青春》送上了大银幕，该片首日便以超过4500万的票房刷新了国产2D电影首日票房新纪录。此后，儒意又如法炮制了多部IP改编的影视作品，比如《琅琊榜》、《芈月传》等等，同样取得了不俗的收视成绩。</p><p>而如今的港股上市公司中国儒意，前身为“恒腾网络”。正如“恒腾网络”的名字一样，这家公司幕后的资本为恒大与腾讯。2021年1月，恒腾网络宣布正式完成对儒意影业以及南瓜电影全部股份的收购。交易完成后，柯利明正式成为恒腾网络的第三大股东。</p><p>不过，曾是恒腾网络幕后最大股东的恒大，此后却陷入了债务危机。而此次救急王健林的柯利明，当时就已当过许家印的“白衣骑士”。<strong>2021年6月，柯利明以44.33亿港元从许家印手中接过恒腾网络8%的股份。之后，恒腾网络于2022年2月正式更名为“中国儒意”。</strong></p><p>雷达财经梳理发现，近年来儒意也频频押中多部爆款作品，其中最值得一提的案例当属2021年春节档的票房冠军《你好，李焕英》。今年以来，儒意联手大鹏导演的两部电影《保你平安》、《热烈》取得了不俗的票房成绩。而儒意今年在电视剧领域推出的《我的人间烟火》，虽然口碑饱受争议，但热度非同一般，47个广告的投放数也高居今年暑期档剧集榜首。</p><p>值得注意的是，目前中国儒意的身后仍能看到腾讯的身影，因此马化腾其实也可以算得上是王健林众多“救兵”中的一员。据中国儒意此前发布的财报显示，截至今年上半年底，腾讯通过Water Lily Investment Limited持有中国儒意20.45%的股份，是中国儒意的第一大股东。</p><p>今年7月4日，中国儒意募得了40亿港元资金，其中90%拟用作发展及扩张电影和游戏业务。据港交所公告显示，腾讯于当日完成了对中国儒意新股的认购，其持股比例借此进一步上升至25.45%。</p><p>有分析指出，在腾讯系的影视布局规划阵营中，阅文是网文领域的头部选手，腾讯视频是流媒体选手中的佼佼者，企鹅影视、新丽传媒主攻剧集市场，猫眼娱乐的强项为票务发行，而腾讯影业以及腾讯多次增持的儒意则在内容方面具备一定的实力。此次通过儒意接盘的万达电影，腾讯不仅进一步夯实了自己在内容方面的储备，万达电影旗下与院线相关的资产也有望帮助腾讯在院线产业板块落下关键的一子。</p><h2><strong>王健林总能找到“白衣骑士”</strong></h2><p>说起王健林，其算得上是中国商业史上一位无法抹去的传奇人物。曾几何时，得益于房地产行业的繁荣，王健林多次登上首富宝座。</p><p>早在2013年，王健林便以1350亿元的财富荣登当年《胡润百富榜》的榜首。2015年、2016年，王健林又连续两年在《胡润百富榜》中蝉联中国首富的桂冠，将电商大鳄马云、社交王者马化腾等有头有脸的富豪通通甩在身后。一时间，王健林和他的万达在资本市场上风光无两。</p><p>不过，基于外界大环境的变化以及多方面的原因，王健林的首富宝座坐得并不稳当。<strong>胡润研究院今年发布的《2023衡昌烧坊·胡润百富榜》，王健林仅以470亿元的财富排在榜单第89名的位次，较上一年足足下滑了57名，且其财富下降530亿元的规模也在一众富豪中高居首位。</strong></p><p>幸运的是，命运女神“捉弄”王健林的同时，也一次又一次地眷顾着这位年近七旬的商界大佬。在万达面临危急时刻之际，王健林总能等来自己的“白衣骑士”。</p><p>早在2017年，万达就曾遭遇过一次资金危机。彼时，融创的孙宏斌和富力的张力、李思廉挺身而出，分别以438.44亿元、199.06亿元的价格接盘了万达文旅旗下13个项目91%的股权以及77家酒店，将命悬一线的王健林从危急关头中解救了下来。</p><p>值得一提的是，王健林的众多“救兵”中，也有一名女性的身影。在柯利明接盘万达电影之前，东方财富的“老板娘”陆丽丽（东方财富实际控制人其实的妻子）也曾以12.07元/股的价格从万达投资手中接过万达电影8.26%的股权。若以12.07元/股的价格计算，这笔交易的金额高达21.73亿元。</p><p>而此次以单伟建为代表的大佬愿意再一次帮王健林度过难关的背后，或许还是出于对珠海万达商管的看好。<strong>据万达在公告中披露的信息显示，珠海万达商管目前管理全国227个地级及以上城市的494个大型商业中心。</strong>过去两年中，珠海万达商管管理的商业中心数量从417家增长到494家，平均年增长率为9%左右。以管理的商业面积计，珠海万达商管现为全球最大的商业管理公司。</p><p>万达还透露，自现有投资人2021年入资以来，珠海万达商管连续三年超额完成业绩目标，2021年的税后收入为235亿元，2022年的税后收入为271亿元，2023年预估收入为293亿元，平均年增长约12%。</p><p>利润方面，珠海万达商管2021年的税后利润为53亿元，2022年的税后利润为75亿元，2023年预估利润将达到95亿元，年增率为34%。过去三年，珠海万达商管共计上缴税收约100亿元，对股东的分红分别为2021年46亿元、2022年67亿元以及2023年85亿元（预估）。</p><p>万达表示，新投资协议的签署说明投资者认可珠海万达商管在行业中领先的地位及对其未来增长的信心。万达方面赞许投资者的信任和支持，将一如既往地支持珠海万达商管的发展。</p><p>不过，也有分析人士指出，虽然王健林此番又一次惊险“过关”，但这并不意味着悬在万达头上的达摩利斯之剑已经彻底移开。一方面，王健林出让股权，虽然名义上大连万达商管仍是珠海万达商管的单一最大股东，但万达对珠海万达商管的话语权不可避免地会受到影响。另一方面，珠海万达商管此后能否登陆资本市场，仍是一件存在诸多不确定性的事情。</p><p>一次次面对危机后断臂求生，王健林接下来又将书写怎样的故事？雷达财经将继续关注。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mIuRlpvMFV4DYma0KUghlQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”（ID:leidaplus）</a>，作者：孟帅，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559903806201989</id>
            <title>AI是不是PC的救命药？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559903806201989</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559903806201989</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:23:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: PC出货量, 下滑态势, 触底反弹, AI PC
<br>
<br>
总结: 在2023年Q3，全球PC出货量继续下滑，下降速度放缓，但IDC认为PC市场可能会迎来触底反弹。AI PC的出现被认为将加速换机潮的到来，成为PC行业跳出下行魔咒的契机。预测显示，到2026年，带有AI功能的PC市占率将超过50%。英特尔和其他厂商也将AI PC作为重要发展方向，希望通过AI PC来崛起。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在刚刚过去的2023年Q3，PC出货量继续保持了下滑态势。</p><p>IDC的统计数据是，这一Q，全球PC又下滑了7.6%。</p><p>不过，IDC认为，<strong>PC市场或将迎来触底反弹</strong>。</p><p>有此结论，主要原因依然是来自于数据——PC出货量在过去两个Q已有增长，同比下降速度也在放缓。</p><p>另外，一个新增量的出现，也影响着IDC的判断，这一增量就是AI PC。</p><p>“<strong>AI PC的出现将加速换机潮的到来</strong>。”</p><p>这是IDC和联想联合发布的《AI PC产业（中国）白皮书》中的一个核心观点。</p><p>这一观点几乎出现在了今年所有PC产业调研报告中，也是今年各大互联网巨头高呼的「所有产品都值得用大模型重做一遍」的<strong>一个重要副本</strong>。</p><p>对于PC厂商来说，他们等这样一个机会，已经等了很久。</p><p>2011年-2018年，全球PC市场持续八年在负增长中挣扎，如今，2023年Q3又是全球PC市场在负增长死循环中拼命挣扎的第八个季度。</p><p>在各行各业疯狂为大模型加杠杆的这一年，AI PC能否成为PC行业跳出下行魔咒的契机？</p><p>这是一个值得期待的「谜」。</p><h2><strong>01 AI PC入仕</strong></h2><p>要想造出一台AI PC，首先要知道——<strong>什么是AI PC</strong>？</p><p>而这，还要从AI芯片战说起。</p><p>在刚刚过去的十年里，作为公认的AI芯片王者，英伟达几乎吞下了迅速崛起的整个AI帝国。</p><p>英伟达的市值也因此一路乘风直上，一百亿、一千亿，直到如今超万亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2ad29dd8c6724be9949036f7f7a28cfb@5540194_oswg651488oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个曾经英特尔、AMD眼中年轻的“小老弟”，现在成了他们谁都不敢忽视的强劲对手。</p><p>同样无法被忽视的，还有一个名为AI的，新的计算时代。</p><p>尤其是在2023年，全新AI范式形成的热潮，让AI狂热者们开始相信——所有产品都值得用大模型重做一遍。</p><p>硅谷投资人将AI设为最低投资标准，OpenAI科学家与企业家们上演年度宫斗大戏，“老实人”周鸿祎更是指出，之前甚至有人找他做养猪大模型，“<strong>大家</strong>（今年）<strong>对大模型充满了不切实际的膜拜。</strong>”</p><p>于是，等待被救赎的PC产业，也望向了大模型，AI PC就这样悄然出现。</p><p>Counterpoint统计数据显示，2023年第三季度，全球PC出货量排在前五的分别为<strong>联想、惠普、戴尔、苹果、华硕</strong>。</p><p>除惠普外，其余四家出货量均有不同程度的下跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_cacc32691c1446d6976b7dd434f85371@5540194_oswg347303oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>PC产业颓势已是常态，这样的下跌并不稀奇。</p><p>在Counterpoint的统计报告中，更值得关注的是，它还根据过往几年的市场发展趋势，给出了这样一个预测：</p><p><strong>到2026年，带有AI功能的PC市占率将超过50%。</strong></p><p>与此同时，另外一家市场调研机构Canalys最近也给出了一组类似的预测数据：</p><p><strong>预计2024年，具备AI功能的PC市占率将达到19%左右；</strong></p><p><strong>到2027年，具备AI功能的PC市占率将达到60%。</strong></p><p>当然，真正推动AI PC“入仕”的，不是调研机构，而是古老的「Wintel联盟」。</p><p>2023年9月，英特尔CEO帕特·基辛格（Pat Gelsinger）在技术创新大会上，讲述了一个关于“Siliconomy”的新故事，在这个故事中，<strong>AI PC是重要篇章</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_90913a7b7ad64f9592e3f7adc8355510@5540194_oswg466027oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基辛格说，“我们相信，现在的人工智能正在开创下一个PC时代——AI PC时代。”</p><p>曾错过移动互联网时代，又在人工智能前半程无缘王者宝座的英特尔，这次将再次崛起的希望寄托在了AI PC上。</p><p>为此，基辛格高调公布了处理器<strong>Meteor Lake</strong>，重组了<strong>“新Wintel联盟”</strong>，甚至难得一见与AMD苏资丰、英伟达黄仁勋一同为联想站台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_1e68610226504939a4e02f52228c4c65@5540194_oswg481795oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只为抓住这个机会。</p><h2><strong>02 定义AI PC</strong></h2><p>2023年10月24日，对于联想来说，这是一个热闹的好日子。</p><p>这一天，联想将Tech World搬到了美国德州，因为这一次，联想想玩把大的。</p><p>从官宣的大会嘉宾来看，联想请来了微软CEO Satya Nadella、英伟达CEO黄仁勋、英特尔CEO Pat Gelsinger、AMD CEO苏资丰、高通CEO Cristiano Amon……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a43c116e158e4dff91cab0bd42cee5b1@5540194_oswg582000oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>能将这些在各种场合多有交锋的全球最顶级的科技大佬聚到一起，除了因为联想是全球PC市场出货量第一的厂商外，更重要的是：</p><p>在这新旧时代交替之际，<strong>这些大佬在AI PC领域都有着自己的打算</strong>。</p><p>这其中，高通是最典型的那个。</p><p>严格意义上来说，Amon没有去联想Tech World 2023现场（线上露了个脸），因为在联想Tech World 2023热闹空前的这一天，高通在太平洋那座美丽的夏威夷岛上，正忙着自家的年度峰会——骁龙峰会。</p><p>与以往骁龙峰会不同的是，在这场峰会上，高通不仅请来了一众手机厂商，要推动大模型上手机，还着重发布了一款面向PC的AI芯片——<strong>X Elite</strong>。</p><p>高通官方声称，这款基于Arm架构的PC芯片性能<strong>比苹果M2还高出50%</strong>，更重要的是，这款芯片<strong>可以跑130亿参数的AI大模型</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c9bcb000be11488797fd89ca2348959b@5540194_oswg398165oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时隔多年后，重回PC市场的高通，是希望在AI PC兴起时，<strong>从英特尔、AMD手中夺下一些市场份额</strong>。</p><p>为此，高通也“回请”了联想，锌产业在骁龙峰会上也看到了隔空出席的联想CEO杨元庆和微软CEO Satya Nadella（这两个月可把几位大佬给忙坏了）。</p><p>PC是英特尔的主要营收来源，相关业务<strong>占比超过50%</strong>，英特尔自然不愿任由他人分食。</p><p>在英特尔技术创新大会上，基辛格用了将近一个小时在解释什么是AI PC、英特尔在布局什么，并宣布：</p><p>英特尔将在12月14日会正式发布代号为<strong>Meteor Lake</strong>的移动端处理器<strong>酷睿Ultra</strong>。</p><p>这款处理器是首款内置NPU的消费级PC处理器，也是英特尔为AI PC精心准备的第一款处理器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ff9d2b44eab94d0aba2b005a788cd808@5540194_oswg367449oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许有人会问，AI PC难道不是应该由PC厂商来定义吗？</p><p>实则不然。</p><p>在AI PC早期阶段，一款PC是否是AI PC，<strong>要看它能否带得动大模型</strong>，而能否带得动大模型，<strong>要看PC的处理器有多大算力</strong>。</p><p>IDC在《AI PC产业（中国）白皮书》给出的AI PC定义是：</p><p><strong>为每个人量身定制的个人AI助理。</strong></p><p>在大多数普通人连「什么是大模型」、「什么是AI助理」都还无法很好理解的当下，这样的定义，显然太模糊。</p><p>更直接的定义，应该从算力出发，目前来看，AI PC的处理器要具备两个特性：</p><p>1、<strong>要有一个专门用来处理AI负载的NPU</strong>；</p><p>2、<strong>算力至少要达到40TOPS</strong>。</p><p>高通搭载NPU的X Elite，算力高达45TOPS；AMD搭载NPU的Ryzen 8040，算力也达到了39TOPS。</p><p>就像大模型一样，<strong>第一代AI PC，注定也将是被高算力催熟的一代产品</strong>。</p><h2><strong>03 第一波AI PC</strong></h2><p>2016年8月，就在OpenAI刚刚成立八个月时，黄仁勋带着英伟达第一台AI超算不远万里来到OpenAI位于旧金山的办公室。</p><p>此行目的是将这台超级计算机赠予OpenAI团队，签收人是时任OpenAI董事长的马斯克。</p><p>在今年3月的GTC 2023上，黄仁勋现场播放了这段向OpenAI捐超算的视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_cd98c76d3c4346f99ca5f0187fe4ce41@5540194_oswg1050939oswg1080oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>某种意义上来看，当时谦逊却又孤注一掷的老黄，压中了一个时代的命脉。</p><p>而这一前尘过往，彰显的是预言家老黄毒辣的眼光。</p><p>七年后，当大模型成了科技复兴“救世主”时，OpenAI一时炙手可热，英伟达赚得盆满钵满，黄教主一袭皮衣大杀四方，马斯克退而成了旁观者。</p><p>2023年，让全球科技产业虎躯一震的大模型，究竟要<strong>如何将能量释放出来，在全球经济中扩散出第一个涟漪？</strong></p><p>全球科学家、科技企业决策者几经研究，终于在商业世界中总结出了这样一个词：<strong>RAG</strong>。</p><p>RAG，retrieval-augmented generation，<strong>检索增强生成</strong>，出自2020年Facebook AI研究中心（FAIR）研究员Patrick Lewis的一篇研究论文。</p><p>这个词很好地概括了包括微软Copilot for Microsoft 365、谷歌Bard、钉钉魔法棒在内的第一批大模型商用产品背后的本质。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5ecb6420b5f0469b99d49a84ad007360@5540194_oswg279692oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第一波大模型商用产品背后，引发的是一次搜索引擎之战，以及一次搜索引擎扩大战役。</p><p>无论是搜索引擎之战，还是由之延伸出的办公软件AI升级的抢滩登陆，都<strong>让久未经变的PC产业嗅到了机会</strong>。</p><p>在今年9月英特尔技术创新大会上，宏基CEO陈俊圣将首款搭载英特尔酷睿Ultra的笔记本带上台，极力在强调的正是“AI PC时代已经到来。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2f9deafc8bbe4617952a5f6f1cecf4f0@5540194_oswg364268oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，搭载英特尔酷睿Ultra的笔记本MSI Prestige AI EVO在今年11月已经在美国上线预售，起售价为1049美元（约7600元）。</p><p>而包括<strong>联想小新Pro AI超能本2024、华硕灵耀14 2024、惠普Spectre x360、三星Galaxy Book 4</strong>在内的首批搭载这款处理器的AI PC，也已经在路上。</p><h2><strong>04 PC迎来救世主？</strong></h2><p>什么是AI PC的杀手级应用？</p><p>“创造下一代（AI PC）杀手级应用的你们，其实就是杀手级应用。”</p><p>面对台下来自全国各地的开发者，基辛格给出了这样一个讨巧的答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e04c5a8dde7b46b2aaeab55c21dfd79b@5540194_oswg299438oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在因PC产业而成长起来的第二代科技巨头亲自下场造势后，<strong>2024年已经被盖章确认为AI PC元年</strong>，更多AI PC也将在2024年陆续上市。</p><p>不过，在第一批AI PC上市之前，没人能说清楚什么才是它的杀手级应用，即便这个人是基辛格。</p><p>关于AI PC，更容易触动人心的，或许是基辛格关于AI PC的另一个畅想：</p><p>“如果能让无处不在的大模型运行在每个人的PC上，成为每个人的个人助理，这将是一件很酷的事儿。”</p><p>芯片厂商、PC厂商对AI PC充满了期待，行业分析机构对于AI PC的预测更是极为乐观。</p><p>IDC在关于AI PC的白皮书中给出的预测数据是：</p><p><strong>AI PC在中国PC市场的装配比例在2027年将达到85%，成为PC市场主流</strong>。</p><p>同样是在这份白皮书中，IDC给出的另一组更为激进的预测数据是：</p><p>“<strong>中国PC市场将因AI PC的到来，结束负增长</strong>，在未来5年中保持稳定增长态势。</p><p>台式机、笔记本电脑市场总规模将从2023年的3900万台增至2027年的5000万台以上，<strong>增幅接近28%。</strong>”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_14b712223197416e846fb96145b11b89@5540194_img_gif" /></p><p>2023年，PC产业依然在负增长死循环边缘拼命挣扎，全球芯片产业也在颓势中步履蹒跚，这样的预测数据无疑让身在其中的各位大家长们热血沸腾。</p><p>如果AI PC的故事成立，无论是PC产业，还是半导体产业，都将迎来一个不可估量的新周期。</p><p>而开启这个黄金周期的钥匙，就藏在2024年的春天里。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sgBcXYRMW9RBXf7PxMcwHw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌产业”（ID:xinchanye2021）</a>，作者：山竹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559871345499527</id>
            <title>拼多多temu，围剿美国1元店</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559871345499527</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559871345499527</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:21:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Temu, 美国, 1元店, 零售业
<br>
<br>
总结: 海外版拼多多Temu正在美国与1元店展开激烈的价格战。在美国，1元店是一个历史悠久的零售业态，它在美国线下消费市场中占据重要地位。与亚马逊不同，Temu要面对的竞争对手是美国的1元店巨头达乐和美元树。虽然Temu在美国市场份额较低，但它的低价商品给实体折扣店带来了威胁，导致达乐和美元树的市场份额下降。Temu主要面向美国中低端消费群体，与1元店的用户群体重合度高，因此Temu有望在美国的下沉市场重塑线下竞争格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>海外版拼多多Temu，正在美国掀起激烈的价格战。</p><p>最先受到冲击的不是美国本土电商巨擘亚马逊，而是线下的隐形王者——美国的1元店。和国内不同，Dollar general（达乐集团）和Dollar tree（美元树）是美国最著名的两家1元店，都位列世界财富500强。前者成立于1939年，1968年就已经上市，如今市值272.24亿美元。后者晚了近50年，成立于1986年，1995年上市，如今市值276.59亿美元。</p><p>很长一段时间，亚马逊被视为Temu冲击美国市场最直接的竞争对手，但如果你留意到中美两国差异化的市场情况，想法或许会发生改变。在美国，线下实体店仍然统治着零售业。近期，亚马逊CEO安迪·贾西接受采访时，首次谈到和中国同行竞争的话题，他提到一个被不少人忽略的关键点：亚马逊只占全球份额1%，美国80%零售在线下，美国之外是85%。</p><p>而在庞大的美国线下消费市场中，1元店是一个历史悠久的零售业态，它在二战后经济时代开始腾飞，在2008年金融危机后，又展现了旺盛的生命力，迎来了发展的“黄金十年”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f5c83675819d4d46ab96442d402a7f08@5091053_oswg98903oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早在2016年，美国就有3万家线下1元店。截至目前，仅达乐和美元树，就分别拥有19503家、16090家线下门店。在Temu进入美国前，它们是更早瞄准美国下沉市场，挖掘美国“穷人经济”的零售商，美国零售联合会发布的《2023年美国零售商百强榜》显示，依据2022年销售额排名，Dollar general和Dollar tree以378.7亿美元、279.1亿美元的成绩位居第17和20名。换言之，和拼多多早年在国内的情况不同，美国下沉市场并非“一片空白”。</p><p>与其说亚马逊和Temu是强劲的对手，不如说Temu要率先迎战的是达乐和美元树。</p><p>据Earnest Analytics的数据显示，截至上个月，Temu已经占据美国折扣零售类别约17%的市场份额，虽然仍低于达乐和美元树，但达乐的市场份额从今年1月份的57%跌至11月份的43%，下降14个百分点；美元树的市场份额则从32%跌至28%，下降4个百分点。今年达乐的股价跌幅为50%，美元树则跌了24%。Earnest Analytics营销主管Michel Maloof将这一原因归纳为“Temu的消费品和家庭用品的价格较低，这给实体折扣店带来了更大的威胁”。</p><p>美国下沉市场原本固化的线下竞争格局，会被Temu以线上电商的方式，重塑一遍吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b513fc059a6643eb9eaccd4065f31dec@5091053_oswg66462oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">今年2月，Temu亮相“美国春晚”超级碗，打出了“像亿万富翁一样网购”的广告语</p><h2><strong>01 掘金美国的“下沉市场”</strong></h2><p>短期内，Temu很难打开美国中产阶级的市场，不少商家对此心知肚明。</p><p>一位从事汽配品类的工厂型商家告诉《电商在线》，Temu目前主打的都是一些低价商品，它的逻辑是薄利多销，一些工厂型的商家因此赚到了钱。“但这是针对‘走量’的品类而言的，比如一些快消品，玩具、日用品等。像我们的品类不走量，商品价格带在25—100美金，就不会考虑入驻Temu。客户的需求量本身是有限的，就要更关注利润率。”而另一位在Temu上销售小夜灯的贸易型商家则表示，自己最初选品的逻辑就是三点：货值低、体积小、重量轻。</p><p>商家为什么优先提供低价走量的货品？实际上也是跟着平台的用户画像在走。Temu现如今的用户群体更偏中低端人群，也就是和美国中产阶级群体完全区隔开的下沉人群。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8b404b37df994b18b3a9784a52798ceb@5091053_oswg282554oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">黑五期间，Temu直接给出了90% off的折扣</p><p>今年摩根士丹利发布的一份研究报告，就曾描述过Temu的用户画像：62%女性、38%男性。年收入5万美元以下占比55%。分析师甚至直接点出，北美市场受到Temu冲击最大的，是线下1元店，而不是亚马逊。“亚马逊的人群质量较高，商品、服务和Temu的差异化较大。而1元店的品类和temu高度重合，人群重合度也高，从收入结构图看，dollar tree、DG的用户质量，比Temu还要差一些，这意味着后者很容易覆盖前者的用户群体。”</p><p>争夺同一个消费群体，往往是构成商业竞争，最本质的原因。</p><p>印证这一点的另一证据则是，达乐集团的首席执行官托德·瓦索斯在2017年接受《华尔街日报》采访时，也曾描述过1元店的核心客户：女性，双收入家庭，每年税前收入4万美元；就业很稳定，但工资增长起伏不定；今年，她的可支配收入约为2%，也就是每年800美元；她对价格变化非常敏感；她可能拥有一部智能手机；她可能没有Amazon Prime。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7e8c89f988ed4a079ef11a7c708fe691@5091053_oswg650525oswg1000oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不难发现，1元店高管们对核心用户的描述，几乎和Temu的用户画像完全重合。</p><p>下沉市场是块金饽饽，在美国，它还有很高的挖掘价值。过去几年，在“中产阶级缩水，美国人越来越穷”的背景下，美国的几个1元店品牌混的如鱼得水。Pew Research的数据显示，从1971年到2015年，美国中等收入者所占总收入份额从61%降至50%。1983年，富人的财富是中等收入家庭的3倍，到2013年，这一数字变成了7倍。而根据人口普查局的数据，到2021年底，至少有3800万美国人生活在贫困中，这一数字占总人口的11.6%。</p><p>一位定居美国新泽西州的居民告诉我们，“正是因为美国的贫富差距非常大。Temu针对下沉市场做生意，仍然有机会。美元树在美国虽然发展很久了，但毕竟是线下，如果有更方便的购买方式，线上就能买到便宜的东西，并且品类更多，那这部分人群的购物习惯可能也会被慢慢改变。能用几美金就买上好几件商品，这种新奇的体验感，对美国人还是有吸引力的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9d751758df06449ba0fdf4a41fe0d680@5091053_oswg33158oswg898oswg273_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 整合中国供应链，牢牢攥住议价权</strong></h2><p>我们曾在《拼多多出海，用0.01元平替“砍一刀”》中介绍过，Temu采用的是全托管模式、买手审核制度。商家只需要在通过选品后备货进仓库，而之后的平台内定价以及履约过程则由Temu负责，商家更像是“供货商”。其中，在选品层面，决定商品能否成功上架售卖的是买手，平台对于商品会有质量等方面要求，如果出现质量问题，会对商家进行罚款处理。</p><p>要和达乐、美元树等老牌1元店竞争，核心要看供应链整合能力和物流配套。</p><p>以美元树为例，美元树的财报显示，其60%左右的商品来自国内，另外40%来自进口。国内的商品一部分是与工厂直接合作，另一部分是品牌的尾货，价格都可以控制在非常低的水平。进口商品的供应商则主要来自中国、墨西哥、越南，典型的劳动力密集国家，价格低廉，成本也能得到很好的控制。此外，在物流层面，美元树在美国拥有15个配送中心，在加拿大也有两个配送中心，这让它95%的商品都可以通过配送中心送到16000家门店。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_337e8aded6fe4aa59d000c288e1bf23f@5091053_oswg103600oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较而言，Temu最大的倚仗，是背靠中国制造、中国的供应链。</p><p>这一套玩法，早已在另一出海的跨境电商平台Shein身上验证过。Shein快速发展背后，有数百家中国工厂随时待命，它凭借“柔性供应链”，将打样到生产的流程压缩到7天。</p><p>Temu同样对供应商要求颇多，且对价格的考核更为严苛，对工厂型商家更为友好。</p><p>前文所述在Temu上销售小夜灯的商家告诉我们，自己是个人卖家，因为入局较早，所以挖掘到了Temu平台的红利。这类商家的思路是自己选品，找到比亚马逊等平台价格更低的货品，通过在国内1688等平台上进货，供给Temu。从2月初至今，这位商家靠着这份副业，每月可以赚到5000—6000元。但她告诉记者，现在这样的思路很难行得通了。</p><p>“我做的早，当时平台上品类少，价格也好做，没那么多竞争对手。但现在平台上的品类越来越齐全，很多工厂型的商家进入，他们更有价格上的优势，就能拿到更多流量。买手也会持续去监测1688这些平台，看到更好的价格，就来催促你降价。”她还解释，早期Temu是会承担物流费、仓储费等费用的，商家相对省心，但现在，以物流费为例，“商家要自己支付一半了。”在她看来，现阶段的Temu已经不适合贸易型商家进入，大工厂的机会会更多些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_839a116ebf8a4b909a379e3e925fecab@5091053_oswg561119oswg1080oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，从另一个侧面也可以看出，这意味着Temu的供应商，目前来看是充沛的。</p><p>一位在亚马逊经营家具配件类目、客单价在20美金左右的商家也印证了这一点。“今年黑五，亚马逊首次把预热时间拉长到了十多天，但从旺季的持续时间来看，反而缩短了。往年11月中旬到12月中下旬，我们能感受到明显的流量增长，但今年是从11月下旬开始到12月初。我们的单量同比减少了30%左右，利润下降了约10%。”这位商家透露，计划明年年初尝试做Temu。“我们知道它卷，但打不过只能加入，不少身边朋友都是边骂边做。”</p><p>在亚马逊的商家很多都是中国商家，如果Temu能将这部分商家都变成自己的供应商，那么和达乐、美元树等线下1元店的竞争，至少不会受制于供给的限制，通过供应商的不断淘汰轮换，也能掌握更优势的价格。</p><p>这实际上也是美元树早期的盈利秘诀之一。在商品品牌的选择上，美元树每种商品只会选择1—3个品牌采购，大规模和稳定的采购政策让美元树对供应商具备极强的议价能力，同时，美元树不签订长期合同，它持续寻找要价更低的供货商，通过比价压价不断提高对上游的议价能力。2019年美元树财报显示，美元树的供应商之中，没有一家占比超过10％。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_970a37abb3564ec78311ba2d357d4454@5091053_oswg673222oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 Temu的低价生意并不好做</strong></h2><p>通过压榨供应链来不断卷价格的方式，能长久吗？</p><p>理想状态下，Temu最简便的方式，就是挖亚马逊上的中国商家，也的确有不少商家开始同时做亚马逊和Temu。有商家告诉《电商在线》，现在中国出海的跨境“四小龙”，也就是Temu、Shein、tiktok、速卖通，其实都在争夺商家。但是商家选择平台的思路其实是不同的。</p><p>“有自有供应链、品类有特色的，比如服饰品类，肯定优先考虑Shein；品类特别抓眼球，可以激发用户需求感的，会考虑内容型的tiktok；但如果没有工厂，品类又没特色，那么考量的标准就是看哪个新平台的流量最多。Temu和亚马逊都属于货架式电商，如果不属于前面几类，亚马逊的商家可能还是会选择自己最熟悉的经营方式。比如和tiktok相比，Temu不需要花精力去做内容。”但多位商家都表示，最终看的无非就是销量、利润、流量。</p><p>Temu以“低价”为尖刀打开市场，在草莽期，这是最快获取流量的方式，思路其实很清晰。但正如不少商家向记者表示担忧：“有多少商家能经得起这样‘卷’？”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_1af09d2fe4924f4e80a7e6f9e4f8c2f6@5091053_oswg352673oswg838oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，很难说Temu策略是完全正确。但至少，还是能看出它在试图规避一些雷点。</p><p>在Temu之前，美国人创办的Wish曾被冠上“美版拼多多”的称号。这家2010年6月成立的老牌电商，曾和亚马逊、eBay、速卖通一起被列为全球四大购物网站。它也有过和Temu、Shein相似的经历——去年以来，从全球下载量来看，Temu、Shein相继超过亚马逊。而早在2018年，Wish也曾成为全球下载量最大的电商APP，安装量达1.6亿次，超过亚马逊。</p><p>“低价”策略让Wish受到了消费者的欢迎。但平台频频发生的产品问题，则最终遭到官方抵制。2021年，在其最大的市场欧洲，Wish被法国政府勒令下架。这一事件的缘起是法国竞争、消费和反欺诈总局发现其抽调Wish平台的商品中绝大部分都不符合标准。在给予整改后，法国政府对Wish的回应和行动并不满意，便要求搜索引擎和应用商店“封杀”Wish。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_18091304d7a946e5b7f6bfefe4de9585@5091053_oswg1059071oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Wish采取传统的平台模式，在Wish开设店铺、上传商品都不需要费用，而仅仅是收取成交额佣金，Wish借此大幅降低商家入驻运营的门槛，但也让商家生态鱼龙混杂。拼多多出海，没有选择国内的平台模式，而是让Temu采取全托管，无疑是吸取了Wish的教训。通过商家供货、平台卖货的方式，平台可以通过品控，至少可以对产品质量有一定把关。</p><p>但这并不代表，Temu不需要面临这些问题。在微博、小红书等社交平台上，不少用户都吐槽过Temu的产品质量，他们甚至为此发明了一句口号：“希望Temu不要再往地球扔垃圾了”。一位Temu的用户分享，“买了一双毛毛拖鞋，寄到当天穿上，不到几个小时就开线了”“买了一个电子手表打算监测睡眠，不到一周就坏了”“鞋子甚至给我寄了两只左脚的”……而对此，商家则向我们表示，这是因为极度的压价，让商家只能“一分价钱一分货”。</p><p>此外，美国和中国相比，对商标、专利等更为看重，侵权也是一个潜在的地雷。今年以来，就有多起针对Temu商家的诉讼发生，甚至Shein和Temu平台之间也是互相诉讼不断。</p><p>对于Temu来说，前景是美好的，通过整合供应链，它未必没有和达乐、美元树等老牌零售商一争的实力，美国的下沉市场也同样是一个蕴含潜力的赛道。但如何高效地整合供应链，提升管理能力非常关键。而在这一点上，已经在美国运行数十年之久的美国1元店们，有着娴熟的经营模式和老道的经验，来对抗年轻外来的平台，依然会有强大的优势。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GDrCtwu6D7qAqur-Qqr0Xg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电商在线”（ID:dianshangmj）</a>，作者：王亚琪，编辑：斯问，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559841520295300</id>
            <title>国内七大玩家迎战特斯拉，揭秘智驾大模型混战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559841520295300</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559841520295300</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:09:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 自动驾驶, 技术路线, BEV+Transformer
<br>
<br>
总结: 今年智驾大模型的发展进展并不明显，各厂商在技术路线上基本都切换到了BEV+Transformer，但仍存在限制在特定城市或场景下的问题。智驾赛道所面临的数据量呈指数级增长，需要处理来自不同传感器的数据，并考虑硬件损坏对系统可用性和数据可靠性的影响。此外，车载大模型还需要大量的场景数据，使得研发和训练门槛变得相当高。各厂商在大模型发展中技术性暂停，转向可用性和可靠性的提升。目前，国内主机厂和方案提供商都在推出BEV+Transformer的产品或方案，但实际上车数量仍不理想。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大模型+自动驾驶的口号喊了一年，现在进展究竟怎么样了？</p><p>年初大模型爆发之后，行业内玩家就在考虑将大模型技术和自动驾驶结合起来。</p><p>特斯拉在率先引入Transformer+BEV的端到端技术架构后又在行业内最早引入占用网络技术。清华教授在采访中直言特斯拉领先行业三年。而国内包括华为、小鹏、毫末智行、智驾科技各类主机厂、Tire1都在年底秀出了自己的最新进展。</p><p>但经过一年的发展，进展似乎并不那么明显。</p><p>无论是ADS2.0还是XNGP，都还没有达到智驾大模型所谓“泛用性”的智驾表现，各家或多或少都将其限制在了特定城市或特定场景下，距离“泛用性”智驾还有距离。</p><p>相比于文字信息的数据量来说，智驾赛道所面临的数据量可以说是呈指数级增长。</p><p>在基于大数据的自动驾驶领域来看，其需要处理来自不同传感器，如激光雷达、毫米波雷达、超声波雷达，以及高清摄像头、GNSS等的数据。这些数据具有不同时空性质，同时还需要考虑硬件损坏对系统可用性及数据可靠性的关联等问题。</p><p>此外，车载大模型还需要大量的场景数据，包括交通标志线、交通流量和行为模型等。这使得汽车大模型的研发和训练门槛变得相当高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_174dc9d880ff4fdeb322a60463d46d17@5091053_oswg404505oswg1000oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲特斯拉的三维视觉模式</p><p>同时，从视觉方案的迭代上来看，从早期的CNN到BEV，再到目前主流的Transformer+BEV无不考验着研发团队的技术积累。</p><p>到了今年，以特斯拉为代表的企业搬出Occupancy Network占用网络技能树，再次将研发难度、研发投入和技术底线带向新高。</p><p>然而，相比于在年初各大企业纷纷高喊“大模型上车”的主机厂和方案提供商似乎都纷纷“偃旗息鼓”，不再靠单纯宣传首发上车而是转向可用性和可靠性的提升。</p><p>不难看出，在年底智驾大模型“偃旗息鼓”的背后，是当下各厂商在大模型“混战”中的技术性暂停。至于在接下来的竞争中，具体谁能脱颖而出，就只能用技术表现和产品说话了。</p><h2><strong>01.大模型热度不断，成为智驾玩家的必争之地</strong></h2><p>小鹏、理想等主机厂以及华为、毫末智行、智驾科技MAXIEYE等方案提供商在今年开始切换至BEV+Transformer技术路线，并或多或少推出了一些产品或者实装到车的方案，我们可以尝试从他们目前的进展来一窥国内智驾大模型的发展现状。</p><p>从技术路线上看，国内各厂商基本已经将技术路线切换到了BEV+Transformer下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_50978d06fc2749f5b0ad381296f45b1b@5091053_oswg52926oswg828oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲国内主流智驾玩家技术路线</p><p>用应用速度上来看，使用BEV+Transformer的企业以小鹏汽车的XNGP所用的BEV视觉感知系统XNet和华为所用的ADS2.0为代表，基本都训练出了可以实装上车的车载大模型的产品。</p><p>这其中小鹏的XNet能够输出BEV视角下的4D动态信息（例如车辆速度、运动预测等）和3D静态信息（如车道线位置等），可以更好的辅助系统进行决策。此外，小鹏在XNet2.0部分也开始逐步引入占用网络技术。而华为的ADS2.0也加入自研的基于视觉融合算法的GOD网络技术，依靠激光雷达等传感器令整个系统获得的信息更加充分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_0281b818ed964a5983892420d1436b07@5091053_oswg276267oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲小鹏XNGP</p><p>理想和蔚来则都在BEV+Transformer算法架构的技术上选择加入Occupancy网络算法，故此在应用上相比前述两家略慢一些，不论是理想关于复杂交通环境识别的成熟度还是蔚来的多模态神经网络大模型，都在实装的进度上较为缓慢或应用范围还有所限制。从当下进度不难看出，在选择加入Occupancy网络算法的企业中，对于研发能力和信息处理的要求又提升了一个高度。但是不可否认的是，一旦选用Occupancy网络算法的企业将产品实装上车，这将相对于完全采用BEV+Transformer算法架构的企业实现接近“半代”的领先。</p><p>而毫末智行的MANA感知架构、纽劢科技MaxDrive行泊一体方案、智驾科技MAXIEYE的MAXIPILOT 2.0都是在基于BEV+Transformer的技术架构中做出了较为泛用性的大模型智驾方案，他们可以针对纯视觉方案和视觉融合方案作出相应适配，帮助车企完成涵盖不同成本的智驾解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7d2c267a779645e3b1c22ff65d4ca044@5091053_oswg520724oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲毫末智行MANA感知架构</p><p>尽管在今年年末，各企业都或多或少拿出了他们这一段时间里智驾大模型的解决方案或者实际产品。但是反馈到实际上车的数量来看，仍不是十分理想。</p><p>城市NOA算是目前来看需要通过大模型做决策较为明显的应用场景，从其实际覆盖率来看，华为的城区NCA目前官方确认落地的城市仅有6城，包括上海、广州、深圳、重庆、杭州和北京。尽管华为曾在问界新M7发布会上宣称城区NCA年底全国可用，但目前距离实现这一目标还有较大差距。</p><p>小鹏汽车则在城市NGP方面取得了较大进展，已在全国25个城市推送了城市NGP功能，成为中国城市智驾开城数量第一。然而，需要注意的是，这新增的25城名单中，部分城市如常熟、太仓、昆山在行政区划上属于苏州市，因此可以说小鹏第二批开城的最小单位是县级市，规模上略有缩水。</p><p>理想汽车则经历了目标的变化，从最初的城市NOA导航辅助驾驶，到通勤NOA，再到全场景智能驾驶NOA，目标反复横跳。目前，理想汽车12月全场景智能驾驶NOA“正式版”将覆盖全国高速和环线及100个城市，但具体落地情况还没有具体公布。</p><p>此外，其他部分玩家目标也在不同程度上有缩水，其城市NOA功能还未能大规模推送给用户。</p><p>尽管车载大模型的终极目标是“泛用性”的智能驾驶辅助，然而接近年关，在泛用性较弱的特定城市或特定场景下的智驾功能，仍没有广泛开放。</p><p>从此不难看出，基于大模型的智驾技术研发，一方面，各个厂商从负责任的角度来说，都对新技术在智驾领域的应用普及持审慎态度。另一方面，智驾大模型的开发应用仍是相当有技术难度的一件事，想在短时间内攻克仍不现实。</p><p>对此，清华大学邓志东教授曾在采访中表示：特斯拉从2020年开始就已经在推进这一（智驾）领域的工作，并且作为领先的新能源汽车制造商，他们积累了全球最丰富的数据资源。而我国在今年3月之后才开始加速这一领域的布局，与特斯拉之间至少存在三年的差距，因此在短时间内超越特斯拉是一个挑战。</p><p>可以看出，在国内的智驾大模型之路上，操之过急不是办法，也不符合客观规律，一步一个脚印才是发展之道。</p><h2><strong>02.大模型百家争鸣 特斯拉优势明显</strong></h2><p>BEV+Transform路线车载大模型的研发以及引入占用网络的算法，是各家车企在自动驾驶领域竞争的重要技术方向。</p><p>首先，BEV+Transform技术路线具有较好的通用性和灵活性，能够适应不同场景的自动驾驶需求。此外，这种技术路线可以减少对高精度地图的依赖，降低自动驾驶技术对主机厂或者方案提供商地图测绘资质的依赖和数据安全的要求，通过实时感知和数据处理，车辆可以更好地适应道路环境的变化，提高行驶的安全性和可靠性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a7c7337ed3f14059bf61b53afea2ac82@5091053_oswg195375oswg1000oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲特斯拉的决策逻辑</p><p>其次，这种技术路线能够提高自动驾驶感知能力，通过引入占用网络，可以更好地处理复杂场景中的遮挡、交互等问题，提高感知结果的准确性。</p><p>同时，引入占用网络还可以降低自动驾驶系统的成本，相比传统的激光雷达+高精度地图方案，BEV+Transform技术路线在感知方面具有更高的性价比。要知道，无论是去掉高精地图还是去掉激光雷达都有利于降低车辆成本，推动自动驾驶技术的进一步普及。</p><p>最后，BEV+Transform技术路线以及占用网络的应用，是当前自动驾驶感知领域的重要研究方向，有利于车企在技术竞争中完成技术储备与技术迭代。</p><p>要知道，在当下主机厂和方案提供商的竞争中，谁掌握了先机，谁就有可能离成功能进一步，在这场“混战”中获得一张可能盈利的入场券。</p><p>而在自动驾驶领域，特斯拉绝对算得上是最具前瞻性的企业之一。</p><p>从2015年开始，特斯拉就开始布局自动驾驶软硬件的自研，并在这些年间将算法和芯片的自研列为开发重点。2020年，特斯拉便发布FSD Beta率先将算法由原来的2D+CNN路线升级为BEV+Transform路线。</p><p>那么首先需要了解的问题就是BEV+Transform路线到底存在何种优势了。</p><p>Transformer利用深度学习神经网络，其优势在于可实现全局理解的特征提取，从而增强模型的稳定性和泛化能力。通过位置编码的方式，可以更好地处理序列数据中的位置信息，从而更准确地理解和预测序列中各元素之间的关系。而CNN在处理序列数据时，往往需要将序列数据转换为图像数据，这可能会导致位置信息的丢失。</p><p>BEV全称是Bird’s Eye View(鸟瞰视角），是一种将三维环境信息投影到二维平面的方法，以俯视视角展示环境中的物体和地形。</p><p>与传统小模型相比，BEV+Transformer对智能驾驶的感知和泛化能力进行了提升，有助于缓解智能驾驶的长尾问题（Long-Tailed Classification）。</p><p>在感知能力方面，BEV统一视角，将激光雷达、雷达和相机等多模态数据融合至同一平面上，可以提供全局视角并消除数据之间的遮挡和重叠问题，从而提高物体检测和跟踪的精度。</p><p>Transformer模型中的自注意力机制允许各个元素在计算时相互独立，这使得模型可以更容易地进行并行计算，从而提高计算效率。而CNN模型中的卷积操作往往需要考虑相邻元素之间的关系，这可能会导致并行计算的困难。</p><p>在泛化能力方面，Transformer模型通过自注意力机制，可实现全局理解的特征提取，有利于寻找事物本身的内在关系，使智能驾驶学会总结归纳而不是机械式学习。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d167f26c9d734334876407c8c21c81b2@5091053_oswg203341oswg1000oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Transformer模型算法示意图</p><p>同时，Transformer模型能够同时考虑输入序列中的所有元素，从而更好地捕捉序列数据中的长距离依赖关系。而CNN模型在处理序列数据时，往往需要通过卷积操作来逐步捕捉局部特征，这可能会导致长距离依赖关系的丢失。</p><p>在这样的基础上，2022年，特斯拉又在算法中引入时序网络，并将BEV升级为占用网络(OccupancyNetwork)。占用网络是一种基于深度学习的三维物体检测方法，它可以有效地预测物体在三维空间中的位置和形状，从而较为有效的解决了从模型从三维到二维过程中的信息损失问题。</p><p>放眼国内的进展来看，CNN无疑已经面临淘汰，不具备太多讨论价值。</p><p>而从感知算法的推进来看，行业总体基本在2022年开始都逐步将算法升级至BEV+Transformer路线。</p><p>这样来看，特斯拉基本可以说是第一批采用BEV+Transformer技术的企业。</p><h2><strong>03.智驾大模型发展难点多 多个问题待突破</strong></h2><p>自动驾驶大模型需要相当大的资源和投入来支持其运行。</p><p>在感知层面，自动驾驶系统需要处理来自不同传感器的数据，如激光雷达、毫米波雷达、超声波雷达，以及高清摄像头、GNSS等。这些数据具有不同时空性质，如何有效融合这些数据，提高数据处理效率和准确性，是智驾大模型的首要难题。</p><p>此外，智驾赛道所面临的数据量呈指数级增长，如何高效地存储、处理和分析这些海量数据，以便在大模型中实现更准确的预测和决策，对企业和研究人员提出了更高的要求。</p><p>对此在智能驾驶技术领域，摆在这个赛道的三座大山便是模型训练的局限性、车载算力的不足以及网联运用存在的难题。</p><p>在模型训练的问题上，首先，高质量的数据收集成本高昂，且某些特定驾驶场景的数据难以获取，导致模型在泛化能力和准确性上存在缺陷。其次，深度学习模型依赖大量标注数据进行训练，而人工标注过程不仅耗时费力，还可能引入错误。此外，在有限的训练数据情况下，模型容易出现过拟合现象，即在实际应用中面临新数据时性能下降。</p><p>此外，在车载算力方面，车载硬件的计算能力相对于服务器有限，为了实现车载算力和成本的平衡，往往需要更有效的识别算法和决策算法来保障。这样可以在一定程度上解决仅有高算力车型才可以使用高阶智驾的算力局限性，提升智驾大模型的泛用性。</p><p>至于网联运用，智能驾驶依赖大量数据传输，包括车对车和车对云端的通信。然而，现有数据传输技术可能存在网络延迟和数据丢失等问题。同时，智能驾驶的网联特性也可能带来安全隐患，因此保障数据安全和隐私成为当务之急。最后，缺乏统一标准导致不同车辆和设备间的数据难以互通，限制了智能驾驶网联运用的广泛推广。</p><p>同时，车载大模型需要强大的计算能力和存储设备支持，而目前车载硬件设备在计算能力和功耗等方面仍存在局限，如何在这些限制条件下实现大模型的部署和优化，是智驾大模型面临的关键问题。</p><p>对于其中面临的模型局限性，相对于大模型的概念，也有国内的学者提出了通用模型的概念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_45ab3024d6b144618a6016aa322dd4bc@5091053_oswg44527oswg1080oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲李弘扬团队UniAD概念</p><p>今年5月，上海人工智能实验室青年科学家李弘扬团队发表的一篇论文，首次提出了一种感知决策一体的自动驾驶通用模型，并荣获「CVPR 2023最佳论文」奖。这也是顶级会议CVPR在40年历史上，首次授予自动驾驶领域的「最佳论文奖」。</p><p>李弘扬团队提出了一套目标导向的自动驾驶算法方案（UniAD，Unified Autonomous Driving），其设计理念是采用端到端架构，以规划（Planning）作为最终目标，整合所有自动驾驶模块。</p><p>李弘扬表示，该方案与MTL、特斯拉等方案的区别在于，后者试图使所有任务的性能都达到最佳，而他们的方案专注于规划（Planning）的结果。</p><p>此外，据媒体报道，在当时的会上除了技术阐述外，李弘扬还提出了一个犀利的观点：</p><p>“我认为现在这个行业没有自动驾驶大模型。我们给UniAD工作的定义也是『自动驾驶通用模型』，而不是大模型。”</p><p>“如果自动驾驶大模型最后发展成感知大模型，是不完善的，那完全可以在通用视觉里做。”</p><p>这也代表着一部分国内学术界对于智驾大模型的新观念：避免重复造轮子，提升通用型，补齐算法和资源短板。</p><p>然而这也只是解决模型局限性的一个手段，而至于智驾大模型目前广泛存在的其他问题，还需要技术的不断发展和时间的积累去解决。</p><h2><strong>04.结语：大模型上车“任重道远”</strong></h2><p>尽管智驾大模型在技术研发、数据收集与处理、硬件设备等方面面临诸多挑战。</p><p>但随着科技的不断进步，各类玩家纷纷加入竞争，推动技术不断发展，我们可以预见，在不久的将来，智驾大模型上车是必然趋势。</p><p>然而，要想实现大模型在自动驾驶等领域的广泛应用，仍然“任重“而“道远”。</p><p>一方面，在未来的发展中，我们需要克服当前技术难题，推动大模型技术的成熟与商业化应用。</p><p>另一方面，也需要在重技术的领域摒弃“营销思维”，认真做好数据处理、感知决策、算力匹配之间的平衡，以便让真正符合智驾趋势的车载大模型尽早面世。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_Wx_I5oLecn2sKBPJIEYJw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”（ID:chedongxi）</a>，作者：Janson，编辑：Juice，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559150704303495</id>
            <title>2500公里的高铁年度目标，完成了多少？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559150704303495</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559150704303495</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 01:08:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国国家铁路集团有限公司, 高铁, 2023年, 新线
<br>
<br>
总结: 中国国家铁路集团有限公司工作会议透露，2023年预计投产新线逾3000公里，其中高铁2500公里。今年已经开通了六条高铁，包括济郑高铁、潍荣高铁莱荣段、福厦高铁、沪宁沿江高铁、广汕高铁和贵南高铁。还有六条高铁即将开通，分别是汕汕高铁、池黄高铁、津兴城际铁路、昌景黄高铁、龙龙高铁和成自宜高铁。此外，还有一批高铁线路正在建设中。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年初，中国国家铁路集团有限公司工作会议透露，中国铁路预计投产新线逾3000公里，其中高铁2500公里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_4220cdaa2f5548318bf59d92a187972a@000000_oswg18775oswg400oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源/人民日报</p><p>岁末冬至，高铁2500公里的小目标完成了多少？2023年又开通了哪些高铁？还有哪些高铁仍在建设中？</p><p>出行一客（ID:carcaijing）按照中国国家铁路局颁布的《高速铁路设计规范》对高铁的定义，设计时速为250公里（含）至350公里（含），初期运营速度每小时200公里以上的标准轨距的客运专线铁路作为统计对象进行数据收集。</p><p>据出行一客（ID:carcaijing）统计，截至12月13日，2023年内中国开通了济郑高铁、潍荣高铁莱荣段（莱荣高铁）、福厦高铁、沪宁沿江高铁、广汕高铁和贵南高铁共六条高铁。</p><p>另有汕汕高铁、池黄高铁、津兴城际铁路、昌景黄高铁、龙龙高铁和成自宜高铁六条高铁已经开启正式运营倒计时，有望在2023年内完成KPI。</p><p>正在建设中的高铁线路遍布天南地北，据出行一客（ID:carcaijing）不完全统计，包括杭温高铁、延榆高铁、沈白高铁、沪宁合高铁、渝昆高铁、通苏嘉甬高铁等。</p><h2><strong>01 今年开通了多少高铁？</strong></h2><p>2023年12月8日，山东有两条高铁同时开通——济郑高铁和莱荣高铁，赶上了年末收官。</p><p>济郑高铁一端连着山东半岛，另一端深入中原腹地，全长407公里，设计时速350公里，济南西至郑州东最快可实现1小时43分钟直达，济郑高铁的全线开通，标志着河南在全国率先全面建成“米字形”高铁网，也让郑州高铁枢纽优势继续提升，让“打个高铁”去郑州喝胡辣汤成为现实。</p><p>另一条高铁莱荣高铁全长193公里，设计时速350公里，于2020年11月开工建设。潍荣高铁莱荣段是国家“八纵八横”高速铁路网沿海通道的连接线，也是胶东半岛地区交通运输的主要客运通道。将两地的来往时间缩短至1小时4分钟。</p><p>中国高铁的开通似乎喜欢“双喜临门”。2023年9月28日，福厦高铁和沪宁沿江高铁也在同日正式开通运营。</p><p>中国高铁从陆地走向海洋由福厦高铁实现，它是我国首条设计时速350公里的跨海高铁，起自福州南站，接入漳州站，线路全长277公里，是一条真正可以看海的高铁。</p><p>沪宁沿江高铁是上海至南京间的第二条城际高速铁路，全长279公里，设计时速350公里，相较于第一条连接通道，这条高铁线路途经南京、镇江、常州、无锡、苏州等地，长三角周边出游更加便捷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_5f31ad1ff8a844d8934860e3cca41ada@000000_oswg110626oswg819oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据出行一客（ID:carcaijing）统计，截至目前，2023年内中国共开通了六条高铁，除了上述提及的济郑高铁、潍荣高铁莱荣段（莱荣高铁）、福厦高铁、沪宁沿江高铁外，还有广汕高铁和贵南高铁。</p><p>广汕高铁是甬广高铁的重要组成部分，汕尾站至广州东站、深圳北站最快分别73、70分钟可达，汕尾融入广深地区“一小时”交通圈。</p><p>贵南高铁位于我国西南地区，全长482公里，穿越毛南族、瑶族、布依族等30多个少数民族聚居区，有利于大山里的孩子走出大山，以及走出大山的孩子返乡建设。</p><p>六条新开通的高铁线路，其开工时间主要集中在2016年-2020年，总建造花费时间为3-7年不等，线路总长度约为1800公里，设计时速均为350公里/时。</p><h2><strong>02 还有哪些高铁将开通？</strong></h2><p>年末收官之际，还有六条高铁即将开通。它们处于运行试验、试运行或静态验收阶段，已经开启正式运营的倒计时，有望在年底前达成KPI，分别为汕汕高铁、池黄高铁、津兴城际铁路、昌景黄高铁、龙龙高铁和成自宜高铁。</p><p>其中，从广东省内汕尾至汕头的汕汕高铁（汕尾至汕头南段）于11月25日正式进入试运行阶段，当汕汕高铁开通运营后，将进一步完善国家“八纵八横”高速铁路网主通道之一的沿海通道路网结构，为沿线城市连接华东提供重要通道。</p><p>池黄高铁是武汉至杭州高速铁路通道的重要组成部分，全长约125公里，设计时速350公里。池黄高铁建成通车后，将成为串联皖南两山一湖（九华山、黄山、太平湖）核心景点的黄金旅游线路。</p><p>龙龙高铁是国家《中长期铁路网规划》建设项目，东起福建省龙岩市，到广东省河源市龙川县，设计时速250公里，线路全长265.5公里，其中福建境内全长92.7公里。</p><p>新建成都至宜宾高速铁路是国家“八纵八横”高速铁路网京昆通道的重要组成部分，全线建成通车后，将与渝昆高铁、成贵高铁、贵广高铁共同形成成都至昆明、贵阳、广州的高速铁路大通道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_5985daf116ad4caf834a0485bf65b249@000000_oswg135589oswg1024oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，还有一大批高铁线路仍然在修建当中。</p><p>据出行一客（ID:carcaijing）不完全统计，其中包括杭温高铁、延榆高铁、沈白高铁、沪宁合高铁、渝昆高铁、通苏嘉甬高铁等。在中国铁路发布的信息中，它们或是取得了重点工程的突破性进展，或是在铺轨，亦或是正在修建站台，等待与人们的见面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_0835a794da8a4e44b6bf808832cd4ee2@000000_oswg286272oswg1024oswg1550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上述新开通、即将开通和正在修建的高铁线路，大多是围绕《规划》的“八纵八横”进行。</p><p>比如，莱荣高铁是沿海通道的连接线、沪渝蓉高铁是沿江通道的重要组成部分、成自宜高铁是京昆通道的重要组成部分、渝昆高铁是京昆通道的重要组成部分、西渝高铁是京昆通道和包（银）海通道的重要组成部分……</p><p>“八纵”主要包括沿海通道、京沪通道、京港（台）通道、京哈-京港澳通道、呼南通道、京昆通道、包（银）海通道、兰（西）广通道。“八横”主要包括绥满通道、京兰通道、青银通道、陆桥通道、沿江通道、沪昆通道、厦渝通道和广昆通道。</p><p>在“八纵八横”的基础上，《规划》还提到在东部地区、东北地区、中部地区和西部地区建设高速铁路区域连接线。</p><p>截至2023年8月，中国“八纵八横”高铁网主通道已建成投产3.53万公里，占比约77.83%；开工在建7025公里，占比约15.49%。</p><p>国铁集团发改部发展战略与规划处高级工程师郭春江表示，高铁网已经覆盖了全国95%以上城区人口50万的城市，有力促进我国各区域间的互联互通，积极助力京津冀、长三角、大湾区等区域一体化发展战略实施。</p><p>8月13日，《新时代交通强国铁路先行规划纲要》发布，明确到2035年，全国铁路网运营里程达到20万公里左右，其中高铁7万公里左右。20万人口以上城市实现铁路覆盖，50万人口以上城市高铁通达。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247505869&amp;idx=1&amp;sn=a7e0aeb0776177a858906b9e556aeac4&amp;chksm=fc1bbdab7f2bd0b7d6e8ea9624d1eca6d826c02fa0785eb91ff5b34c73058d8d50a2f9fbe20c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“出行一客”（ID：carcaijing）</a>，作者：邓雨洁，编辑：王静仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559133262372231</id>
            <title>图风控，数智经济的“新技术革命”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559133262372231</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559133262372231</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 北京, 金融安全, 图风控技术, 大数据
<br>
<br>
总结: 这篇文章讨论了在北京举行的大金融思想沙龙中关于图风控技术的研讨。随着数字化和线上化的发展，金融安全的重要性日益凸显。图风控技术作为一种新的风险管理技术，能够帮助金融机构应对黑灰产业链的复杂风险。通过图计算和图数据库，可以识别出账号和设备之间的关联，从而提供更准确的风险控制和决策支持。这种技术在大数据时代具有广阔的应用前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>年底的北京从来不缺讨论重磅话题的会议。</p><p>12月8日，清华大学金融科技研究院金融安全研究中心主任周道许、国家金融与发展实验室副主任杨涛、北京邮电大学计算机学院教授及博士研究生导师石川、中山大学软件工程系副主任陈亮、光大科技创新总监王硕、北京国家金融科技认证中心实验中心负责人李博文、蚂蚁安全实验室首席科学家王维强、蚂蚁集团图计算事业部总经理洪春涛，聚在了北京东城区国家文化和金融合作示范区服务中心。</p><p>这里正在进行的是大金融思想沙龙的第220期研讨。这个系列的研讨由中国人民大学国际货币研究所（IMI）与金融科技50人论坛（CFT50）联合发起举办，研讨重点一直都是当下金融领域最前沿创新与变革。</p><p>随着行业数字化、线上化的不断加深，安全的重要性日益凸显。数据显示，全球每年被电诈骗约1万亿美元以上，智能风控正是这些专家长期关心的课题、长期攻克的难题。</p><p>与此同时，黑灰产业链的作案手法变得更加隐蔽，组织和分工专业化、组织化、技术化，交易链条复杂化，聚集性风险不断上升。风险防控已经走入一个深水区。整个风控业界面临的风险，已经逐渐从显性的个体风险，转变为了隐性、有组织的规模化风险。</p><p>原来基于单主体及单主体之间简单关联的风险防控方案已难以应对复杂的黑灰产风险，行业内因风控能力失位造成公司和用户巨大损失的案例时有发生。&nbsp;</p><p>现在，行业内亟需与时俱进的新技术手段。</p><p>中国工商银行的智能化全球反洗钱系统、金融风险信息服务产品“融安e信”；中国建设银行提取关系网络结构特征定量评估小微客户的欺诈风险；中国银行建设基于知识图谱的企业关系网络，深入分析企业关联风险，助力信贷审核；交通银行借助图计算指标预测企业客户自身及其关联企业违约概率，将风险事件预警从单体识别变为群体识别……</p><p>这些全行业备受瞩目的大金融机构创新应用案例背后，都不约而同的指向了一种新的风控技术——图风控技术。</p><p>图风控技术的出现提供了一种解决问题的思路。图计算被认为是理解世界的新方式；有业内人士认为，图计算是下一个科技前沿。这正是这些专家此时聚会的重要话题。</p><p>在国家金融与发展实验室副主任杨涛看来，“数字金融归根结底谈的是数字化与新技术对于金融带来的深刻影响,其中，智能风控是数字金融的核心内容,图技术在金融风控领域的应用，深刻把握了如何认识大数据时代下不同信息之间的关联性、相关性，与当今行业和学术研究探索发生的变化相契合”。此次会议上，他也提出“图算法与技术用于风险管理的潜在价值不容忽视，希望政产学研共同探讨未来在金融领域应用的边界和前景。”</p><p>北京邮电大学计算机学院教授及博士研究生导师石川，创建了图数据挖掘与机器学习实验室（GAMMA Lab）, 相关研究成果已应用于阿里巴巴、腾讯、华为、美团等公司，也持有类似的观点。他认为，新型数字风控的重要性日益提升，风控管理的关注重点逐渐从显性个体风险向隐性规模化风险转化。在此背景下，包括风控图神经网络和图上异常检测等方法在内的图风控算法为数字时代的风险控制提供了新思路和新技术。</p><p>清华大学金融科技研究院金融安全研究中心主任周道许指出，当前图算法、图数据库等图风控技术在智能风控领域应用广泛，图风控行业发展空间广阔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_2dbc02902f004cbc94bb2090e7788567@11416942_oswg845458oswg1039oswg693_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图为智能风控助力金融安全与高质量发展研讨会暨《图风控行业技术报告》发布会场</p><h2><strong>01.图风控成保障数字经济安全的关键技术能力</strong></h2><p>“图风控技术现已成为强化风险管理的利器，对构筑坚固的安全防线作出了重要贡献”。</p><p>这是来自蚂蚁集团副总裁、大安全事业群总裁赵闻飙的判断。</p><p>事实上，蚂蚁集团将图风控技术作为重点研发投入的创新技术之一。从2015年开始，蚂蚁集团在图风控领域已经进行了接近8年的研发。</p><p>2018年的世界杯，各路足球豪强激战，球迷沉浸在体育的盛宴中。但在网上不为人知的“博彩”角落，有人跃跃欲试，希望以小博大；有人则在法律边缘试探，开始赌局赚得一笔快钱。</p><p>那时，已经投入3年多相关技术研发的蚂蚁集团，敏锐地发现，刚刚崭露头角的图风控技术已经表现出了超预期的风控能力，不让世界杯添“赌”，切断了不少赌球的路径与交易。</p><p>网络赌球作为网络赌博的一个分支，呈现出当下网络黑灰产的重要特征，让全球风控专家、金融及互联网平台头痛不已。</p><p>2004年欧洲杯开始，网络赌球快速发展，到2018年时，已经形成了“完善”的产业链，如境内外合作，利用返点模式发展代理，团伙作案，单线联系，线上线下融合，虚拟货币结算……</p><p>这背后反应的是当下安全行业不得不面临的棘手难题：黑灰产所关联的因素较为隐蔽，不断地尝试变换手法以规避监管和绕过系统，为此可能借助“跑分平台”和“水房账号”作业，其表现出的风险信号往往不易被直接观察，从单一事件和孤立行为来分析，往往无法获得准确决策；同时，资金的转移以毫秒计算，对风控系统的感知、响应速度要求大幅提升。</p><p>图计算擅长于能够将巨大、复杂、相互关联的数据整理为相连、基于时序的关系图谱。恰恰成为解决这些难题的重要技术支持。</p><p>蚂蚁集团的算法工程师们发现，在类似的国内线上赌博这样的场景里，需要重点解决的一大问题就是资金流动。</p><p>线上赌博产业，可能会通过“跑分平台”，把许多受骗普通用户的支付宝账号收集起来，黑灰产利用这些用户的个人收款码，为别人进行代收款，赚取佣金“过水”。钱在不停地在不同看似合法的账户间流转，经过几度的传播，这笔钱才真正到达幕后操控人，并将这些不合法的收入变为看起来正常的收入。</p><p>这个过程里，资金在每一个账户上流动，就可以理解为在图上有一个从A到B的跳转。以往传统的关系型数据库及常规的风控手段，孤立地看单独的行为，无法分析账号之间关联, 无法洞察全局发现聚集性风险，很可能将其识别为正常行为。</p><p>但图数据库则能轻松识别出潜在风险。</p><p>通俗来讲，当黑灰产团伙作案，需要多人多账户的协同，如需要大量的手机、电脑、网络等设备资源和账号等虚拟资源的配合，或者是借助“跑分平台”和“水房账号”完成。这就使得在数据层面，存在账号、设备等“点”。他们之间往往会产生关联，就有了“图”的概念。一般来说，黑灰产作案，往往会使得手机、电脑、网络、账号等出现重复“相似”的行为。</p><p>而这恰恰是图风控技术的强项——在空间维度上，能够关联除了人以外的更多主体，例如常用的WiFi等；在时间维度上，能反映出多种主体的时序行为特征。甚至有业内人士表示，只有图具有这样强的承载力和刻画能力。</p><p>“图风控的优势是能够从空间和时间维度表现更多的信息，从点到面的扩展风控范围，提高风控效率和效果。”</p><p>蚂蚁集团大安全图风控算法负责人王宝坤，在复旦大学读书期间就从事图风控相关的研究。他告诉36氪，如今图风控技术之所以能成为保障数字经济安全的底层能力，一个重要的原因是图所具有的全局观-"上帝视角"，通过图的关系能力, 可以关联出交易双方上下游的多度关系，以更加全面信息来判断看似正常的交易背后的风险。以金融平台的业务为例，一个自然人来到平台注册一个账户，此后他在平台上做的所有的事情，如转账、交易、理财等，都可以在图上表示出来；与此同时，图风控技术可以稳定的表达要素之间的交互关系；当数据量足够大时，图风控的优势就会更加明显。</p><p>王宝坤回忆，过去几年，基本上在支付宝所有的业务方都会向他们提出一个问题——在这个业务场景里面如何识别团伙性的风险。当时，这种团伙性的风险造成的资损，已经成为风控中的重头戏。</p><p>统计数据显示，在反欺诈资损中，收益方成为欺诈团伙性质的资损占比超过一半；在作弊全量定性交易中, 其中闭环类团伙交易占比超过一半；在各类下游洗钱风险中, 具备有资金“快进快出”风险特征的占比超过一半。</p><p>将团伙打击掉，就往往意味着风险解决了一半。为此，团队开发了一个业界比较通用的图风控解决方案，适配各个场景。事后，有工程师统计，在洗钱的场景中，识别到了50%的风险；在垃圾账户识别中，识别出了超过30%的风险。</p><p>大范围内挖掘“潜在团伙”，是当前图风控技术中重要的应用场景。</p><p>根据公开信息，国内包括工商银行、建设银行在内的许多大银行和支付机构已应用图技术进行支付风控，提高资金风险的识别和防范效率，缩短风控决策时间，将不良贷款风险控制在更低的水平。</p><p>光大科技创新总监王硕认为，在金融场景中，“图技术具有强对抗、易延时，属于毫秒级，对于金融机构的高并发场景非常关键。”</p><p>业界消息则表示，包括淘宝、美团等在内的电商平台应用图风控技术，快速识别和防范虚假交易、账号盗刷等行为，提升交易的安全性和效率。</p><p>此外，在供应链领域，通过构建供应链关系图，可以识别潜在的供应链风险，预测库存短缺，进而制定风险应对策略，提高供应链的安全性和可靠性。</p><p>石川表示，“通过图深度学习在解决套现、洗钱、违禁品检测等实际问题中的应用，可以看出在当前的金融活动中图数据交互关系的普遍性。未来，用户关联信息图，资金往来信息图和供应链关系图等可能成为图智能方法解决风控问题的关键抓手。图风控系统与产品在大规模数据处理和高效风控方面有领先地位。”</p><p>王宝坤则同36氪分享了蚂蚁集团风控的实践。基于图计算技术的全图风控，蚂蚁集团已将所有可能对风控有帮助的信息，包括交易、登陆、社交等，构建成一幅巨大的图（相关信息显示已经达到了万亿级图规模），然后在这张图上进行各种策略、算法、模型的应用，实现实时阻断、精准识别、主动防御等功能，助力蚂蚁集团将风险水位控制在业内较低。</p><p>来自公开信息的消息显示，基于图风控技术，蚂蚁的在线查询耗时控制在10毫秒以内，对黑产团伙的检测准确率达到 95% 以上；风险识别在原有的基础上提升了9.4倍，审理分析能力提升了90%。</p><h2><strong>02.智斗黑灰产，大厂攻坚图风控</strong></h2><p>要真正打造图风控平台，显然并不容易。</p><p>过去几年，市场上的参与方还多是阿里、腾讯、百度、亚马逊、eBay等为代表的互联网大平台。比如，腾讯推出了高性能分布式图计算框架——Plato、图计算框架Angle ，百度小满推出了图计算平台Eros。这也在一定程度上证明了图风控技术的研发难度。</p><p>根据此次大会发布的《图风控行业技术报告》，图风控技术包括了构图逻辑、图上异常检测、风控图神经网络、图风控交互技术、图风控可解释技术、图基础设施建设等关键技术环节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_02f95b35a90a486d9311f7256015bbb3@11416942_oswg75600oswg780oswg800_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图风控算法技术关键能力</p><p>以图基础设施为例，真实场景中图数据的规模往往较大，就需要低成本的解决大量的数据存储和计算问题。</p><p>图数据来源的数据格式各不相同，有半结构化的数据、非结构化的数据以及相对结构化的数据，同时这些数据的时效性也存在差异，有离线版的源数据也有近线版的源数据。因此，就需要针对源数据的多样性, 建设一套标准化的图清洗流程，从最源头的数据源内容管理来保障接入数据源质量和标准化。同时，常常需要采用分布式计算框架，解决数据切分、调度和通信等问题，才能提高图处理的效率。</p><p>再如，黑客往往通过发现现有风控系统中的漏洞来绕过它，因此图对抗攻防就很重要。这就要求，防御策略的设计需要考虑到可能的攻击情况和数据分布漂移的问题，图模型的鲁棒性、泛化性设计就需要大量的经验支撑。</p><p>图风控技术的易用性也很重要。</p><p>在某些场景中，算法人员通过投诉发现或无监督算法挖掘可疑样本，并与行业专家为其打上准确标记，然后反复与算法交互优化模型。这是一个非常费时的过程，标记成本昂贵且难以大量获取的问题。因此，风控建模过程中的高效人机交互就显得尤为重要。</p><p>为了解决各域业务对于场景化图应用的问题, 设计业务图组件来解决多样化点/边转化需求, 同时在这个模块中加入存储物化方案，保障图数据可以物化到在线/近线/离线的场景的解决物化遇见的大点/热点等场景问题。</p><p>这就需要研发团队不仅有风控技术能力，还要有产品化、商业化的经验。</p><p>而在当下，因为黑灰产的特性又对风控提出了强对抗、低延时的要求。诸如洗钱在内的违法行为，往往发生在分钟级，这就对风控的实时性提出了更高的要求。</p><p>这些都意味着高昂的人力成本投入。以蚂蚁集团为例，虽然直接涉及到图计算相关的研发团队在几十人规模，但是间接相关的研发人员则达到数百人。</p><p>再叠加互联网大厂往往有直接的应用场景，一个漏洞就有可能引发大规模的业务损失，甚至是让用户损失大量钱财。如果说风控是大厂的必打之战，图风控就是大厂必要的军备竞赛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_1d62f68ad48143e491518192d5383323@11416942_oswg241500oswg1468oswg1014_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">蚂蚁集团全图风控产品整体架构</p><h2><strong>03.大模型与图风控相互增强或是未来的新趋势</strong></h2><p>当数字经济的概念深入人心，当数智化成为诸多企业的必选项，风控就成为了保证数字化成果的必备工具。</p><p>技术进步让社会享受到了更快捷的线上服务、金融服务等。但与此同时，所有和钱相关的地方，或许都存在风险。以零售行业为例，一份数据报告显示，超过三分之一（34%）的全球零售商表示他们在2020年因欺诈而损失了5%至10%的电子商务收入。</p><p>在更大的层面上，风控也成为国家保护产业发展成果、数字经济成果的必要手段。据国际货币基金组织统计,全球每年非法洗钱的数额约占世界国内生产总值的2%至5%，介于6000亿至1.8万亿美元之间，且每年以1000亿美元的数额不断增加。</p><p>风控行业，就是这样在与黑灰产的缠斗中，不断升级强化，为用户、为经济保驾护航。图风控技术的萌芽与演进，亦是如此。</p><p>即使如此，我们也应看到，今天图风控的发展仍然面临着诸多挑战和机遇，仍然需要行业不断完善算法和模型，以应对不断变化的风险环境。</p><p>比如《图风控行业技术报告》中也指出了提升时效性、系统化、与AI结合等技术演进方向。</p><p>具体来说，风控系统的时效性越高，被攻击的可能性就越低。实时化的风控系统可以最大程度上阻拦风险。因此，为了更好的应对新的攻击手段，图风控系统必然要往实时化方向发展。</p><p>再如系统化。风控系统是由多个子系统构成的，这些子系统构成了一个复杂的大系统。然而多个子系统的复杂度也必然带来高昂的维护成本，拖慢系统演进的速度。例如图的离线计算，流式计算和在线数据库之间的数据和接口不一致问题就会给系统的研发和运维带来巨大的挑战。随着风控系统的进一步发展，将不同的子系统融合，减少子系统数量，优化子系统协同以降低成本，提高研发效率就成为一种必然选择。</p><p>当下，大模型如火如荼，风控系统可能会面临一次重构。王宝坤告诉36氪，蚂蚁内部也在图和大模型相互增强的方向上已经有一些研究，未来或不仅可以使用图技术来解决大模型的安全问题，也可以使用大模型技术提升图风控的性能，给用户带来更好的安全保障。</p><p>除了图风控技术研发本身的迭代升级，风控行业的专家也在从不同的角度推动图风控技术的落地与应用。</p><p>杨涛发现，“图技术在新领域应用时面临着一些挑战，例如数据基础约束、算法研究与工程落地问题、场景深入的难度、成本收益的考量、底层设施的局限性以及来自监管与合规的约束等。”</p><p>他认为，从金融行业应用的角度，“从技术专家的视角来看，技术演进过程可能非常清楚，但从业务应用的视角来看，这些阶段是动态演进还是逐渐演进则需要进一步探讨”；“探讨新型技术在金融风控领域应用的时候，应当考虑风险识别、收益与成本三元要素的平衡”。</p><p>北京国家金融科技认证中心实验中心负责人李博文发现，“图风控发展还存在诸多挑战。第一，图技术应用人才匮乏，图技术应用发展还不平衡，中小企业仍在观望情况。第二，图风控面临数据安全、算法可解释性的挑战。第三，图风控产品成熟度和技术交付问题。目前很多产品成熟度不够、接口不完善、应用语言独特，不利于大规模推广；交付上还需要考虑私有化部署、持续技术支持和运维保障等系列问题。第四，业务场景与技术的深度结合，需要协同好风控部门和科技部门的工作。”</p><p>可以预见，在技术、业务、法律、人才培养等多个层面进行协调和创新，帮助图风控技术更好的落地与应用，帮助用户、客户、社会减少更多的经济损失，也将成为行业下一步的重要动向。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559315685219720</id>
            <title>小米炮轰余承东这事，谁也说不清</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559315685219720</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559315685219720</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:12:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技界, 华为, 小米, 余承东
<br>
<br>
总结: 最近科技界非常热闹，华为和小米之间发生了争议，涉及到华为的技术创新和知识版权问题。华为举办了花粉年会，余承东在会上提到中国不尊重知识版权，其他公司抄袭华为的技术。小米发布了声明，辩称他们的技术与华为完全不同，并列出了双方的专利申请时间来证明自己的观点。小米还呼吁余承东遵守科学和严谨的基本规则，不要抹黑同行或误导公众。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近科技界真热闹。</p><p>汽车圈那边，华为、吉利、长城三家正跟懂车帝闹得不可开交，明天还要直播验证测试结果。</p><p>手机圈这边，小米和余承东又“开战”了。</p><p>精彩，真的精彩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_9ccd3ba8b83343bc872a2f8685c2a399@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事情大概是这样的，华为上周末邀请了 400 多位国内外花粉，一起参加“2023 年华为花粉年会”。</p><p>在此之前，关于年会，广为流传的是余承东称明年将要推出颠覆性产品，改写行业历史。至于是什么，余总卖了一个关子，没说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_9ec60dace3fe48beacd9733271e7d641@000000_oswg203196oswg1080oswg1749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但余承东另一段发言也流了出来，会上他谈及华为技术创新，十几年的发布会，那一连串遥遥领先，是华为不断技术投入，不断努力的结果。</p><p>说着说着，余总突然画风一转，说到了中国不是太尊重知识版权，大家抄袭技术，将它改成自己的名字，比如把“双旋水滴铰链”变成“龙骨”，又比如“青海湖电池”……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_7ee7feed4f02440fb62a97b71dd3536d@000000_oswg954111oswg1080oswg1454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>余承东虽然没有直说是哪家企业，但 OPPO 折叠屏的铰链叫“航空合金铰链”、vivo 的叫“超耐久轻量铰链”、荣耀的叫“鲁班钛金铰链”，只有小米叫“龙骨转轴”。</p><p>在过了三天之后，小米发布了一个「关于余承东先生不实言论的声明」，这份声明从技术和时间两方面论证小米没有抄袭。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_f7f1e70faa9e4ba4bd787e413d1dc90a@000000_oswg272247oswg1080oswg2913_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>声明里强调，“龙骨转轴”是小米自研技术，设计思路和机械结构均与华为的“双旋水滴铰链”完全不同。</p><p>为了证明不同，小米对比了双方的技术宣传资料和公开专利资料，还特地买了一台华为的折叠屏手机过来拆机验证，双方的技术方案完全不同。</p><p>在该条声明的微博评论区，小米列出了双方的专利申请时间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_314230cfaa724e4394bac0aa487d4610@000000_oswg88594oswg702oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为的「一种铰链和移动终端」（二连杆组）专利的申请时间是 2019 年 12 月 13 日，首次公开时间是 2021 年 6 月 18 日。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_b7e7babff1c84452a8273d4d840f6889@000000_oswg47990oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而小米的「铰链、显示模组及终端设备」（三连杆组）专利申请时间是 2020 年 9 月 18 日，也就是小米申请专利时，华为二连杆组专利还没公开。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_aeb43b840412444fab56e751bd1515aa@000000_oswg63635oswg1080oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>至于华为三连杆组的「折叠机构以及折叠式电子设备」专利申请时间，是 2021 年 10 月 29 日，今年 5 月公开，但还未得到授权。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_3da97651de954e8aac05db0f81bdd827@000000_oswg57775oswg1080oswg788_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最秀的是，小米在声明末尾，加上了一句「我们请余承东先生遵循“科学与严谨”的基本规则，请勿再抹黑同行，误导公众」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_1345a5b742d345e3a5aa4123ac7b25ef@000000_oswg138119oswg830oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这句话，老狐两天前才见过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_4a258d24faaf434da62f9642e22c738d@000000_oswg59544oswg1080oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前老余还没有回复。</p><p>目前“青海湖电池”的荣耀也没有回应……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_da60a6f8f15c4cbe9f2b939cb766c6f1@000000_oswg504473oswg885oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本着“科学与严谨”的精神，老狐特意去中国知识产权局下载了小米和华为的专利文件，用附图做了对比：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_c430e789bf7a4c7ca70c75cbf9567c43@000000_oswg186586oswg1080oswg1354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*华为“一种铰链和移动终端”（三连 杆）组专利图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_227e5b9024f44f2e9b4e8fc7cc2090d2@000000_oswg209808oswg621oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*小米“ 铰链、显示模组及终端设备 ”（三连杆组）专利图</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_3c9453fc4b1a4911a302c6fad10c5917@000000_oswg489703oswg1080oswg1454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*华为三连杆组专利图</p><p>依老狐判断，二者原理方向，都是水滴铰链结构，但在细节上，确实有所不同。</p><p>是否存在抄袭侵权的情况，老狐对专利法规不了解，无法武断地下结论。</p><p>不过，这一切都回到了折叠屏的铰链结构上，而所有的铰链结构，都可以回归到我们在门窗缝隙里经常见着的铰链。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_1629f11147ef4ca79e6f4f4765d4ad1b@000000_oswg50106oswg1080oswg1069_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*淘宝上的铰链商品</p><p>不过 OLED 屏不能像上图门窗那样完全合上，这样会对屏幕造成永久损伤，此外，折叠的内外半径不同，也会使屏幕和机身出现错位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_a2c88eb6e63d45c19ba77903fd369d83@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*图源 B 站 UP 主@胜利文绉绉</p><p>第一款大规模量产的折叠屏是三星 Galaxy Fold给出了解决方案，它采用的就是 U 型折叠 + 滑轨铰链。</p><p>没错，就是那个让王自如禁不住发出 OWASOME 的那台折叠屏手机，它在工业设计上确实有独到之处。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_640b8ac97cc44037b41f2f883e0af319@000000_oswg631133oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>U 型折叠不是折叠，而是用弯曲来避免屏幕折叠损伤，而滑轨铰链则避免了屏幕和机身在弯折时出现错位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_b688b25add55473da424d9acf707f838@000000_oswg22151oswg1080oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但 U 型折叠空间仍太小，屏幕容易损坏，而且存在屏幕空隙，开合手感不佳，Galaxy Fold 开了折叠屏先河，但也翻了大车。</p><p>后来，柔宇的 Flex Pai 和华为的 Mate X 带来了外折的方案，将屏幕贴合在机身外部，以此扩大弯折半径。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_2f0a630118db410b9903c1ddf883a798@000000_oswg161917oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*华为&nbsp;Mate X</p><p>但外折方案带来的缺点是屏幕在外容易磨损，屏幕在弯折处受力易损坏，此外，生产精度和生产成本也比内折方案更高。</p><p>2019 年，摩托罗拉发布的 Moto Razr 折叠屏手机创造性使用了水滴铰链的结构，就是屏幕折叠处弯曲，其他部分贴合，变成水滴形状。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_9cc652654ef941beb0554aa9c7565098@000000_oswg43522oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过摩托罗拉铰链用的是转轴，而非滑轨，这导致折叠时屏幕和机身会出现错位，Razr 屏幕下方特意留出屏幕的伸展空间。</p><p>2021 年 2 月，华为连续发布两代外折方案的折叠屏手机后，发布了 Mate X 2，在这台手机上，华为提供了成熟的内折水滴铰链方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_a537a29b72384a16ae41437454dc3471@000000_oswg885246oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为的水滴铰链的结构，屏幕弯折时有更大的弯曲半径，不会留下空隙；采用双滑轨，避免了屏幕和机身在折叠过程中的错位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_cf01a66d11d149aabc4c81b67a474ee6@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*B 站 up 主@胜利文绉绉</p><p>同时，华为还在铰链上增加了由弹簧、凸轮和齿轮组成的扭力模组，旋转屏幕时凸轮压缩弹簧、摩擦转动，有更好的阻尼感。齿轮则提供多角度的咬合，实现悬停。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_6f8712587353461d97cb2f0fce58decb@000000_oswg33891oswg650oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，水滴铰链成为目前国内折叠屏手机主流的铰链设计思路。</p><p>但不同的水滴铰链，设计思路亦有所差别。</p><p>Mate X 2 在年初发布，年底，OPPO 发布了同样使用水滴铰链设计的 OPPO Find N，二者采用了不同的铰链设计方案。最明显的区别是二者水滴形状不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_a1d49bda075d4e1e811ad1bd9860bdfa@000000_oswg214511oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*B 站 UP 主@微积分WekiHome</p><p>OPPO Find N 通过优化铰链的设计思路，增加了折叠时的屏幕受力面积，看起来水滴更大，优点是屏幕折痕更浅，但折痕面积更大。</p><p>Mate X 2 之后，华为在今年先后发布了 Mate X 3 和 Mate X 5，华为将其命名为“双旋水滴铰链”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_b72cdcdb065b4feeb3e952f580319001@000000_oswg37421oswg1080oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回到小米这里，在折叠屏上，小米的步伐要比华为慢一些。</p><p>小米在 2021 年推出小米 Mix Fold，采用了的是 U 型铰链，用户评价一般。</p><p>2022 年，小米发布了小米 Mix Fold 2，采用的是小米自研的“微水滴形态转轴”，可以理解为小米自研的水滴铰链。</p><p>而在今年发布的小米 Mix Fold 3 上，铰链升级成了“龙骨转轴”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_45901e2c73b8437ab905b8bfb4600037@000000_oswg452118oswg1080oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">*小米“龙骨转轴”</p><p>无论是华为的“双旋水滴铰链”还是小米的“龙骨转轴”，本质上仍然都是水滴铰链。</p><p>因为华为是最早拿出折叠屏方案的厂商之一，因此必然有较多的专利积累，例如 OPPO Find N 就用到了华为的铰链相关专利。</p><p>但如果因此断言小米抄袭了华为的铰链技术，则是轻视了小米在研发方面的努力，况且小米也已有专利在手。</p><p>至于华为和小米各自在铰链方面有哪些专利，老狐再次本着严谨与科学的精神去国家知识产权局查找。却发现关键字无论是公司名称、还是“折叠”、“铰链”，专利数量最少都超过 1.8 万件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_185bb1f092ba450d9eabe00fed9cb1c6@000000_oswg189126oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_2c76b8a031f143418e013200741c208e@000000_oswg182634oswg1080oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_caa54ae3692a4bbf952778bdd0b1b71d@000000_oswg187182oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>找不完，根本找不完。</p><p>而且即使能找到双方更多专利文件，以老狐的知识储备，也无法判定技术上是否抄袭。</p><p>目前两方一攻一守，作为第三方，咱们最好的做法就是不站队，也不偏袒，等待双方拿出更多证据，为自己正名。</p><p>且看接下来双方如何回应。</p><p><strong>参考资料</strong>：</p><p>中国知识产权局</p><p>微博@小米公司发言人、小米手机</p><p>B 站@德鲁大叔_HuaZ、@胜利文邹邹、@微积分WekiHome</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247782847&amp;idx=1&amp;sn=6fd5796582a4b406aaf667d083a4f080&amp;chksm=fd3f2a418fdc4357598fbc09be41376faf5509125ba017d3ffed536c854feae46945810bc985&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：老狐，编辑：木易，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559364477657220</id>
            <title>一加回应“缝隙门”非质量问题，小米开启穷追猛打模式</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559364477657220</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559364477657220</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:11:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一加12, 销量, 缝隙门, 友商
<br>
<br>
总结: 一加12手机销量超出预期，但出现了缝隙问题，引发了与小米的竞争。小米指责一加品控不如自家严格，而一加则表示缝隙并非品质或设计问题，并承诺解决方案。一加12的配置优秀，但设计问题导致缝隙出现。双方的竞争激烈，一加12一开始就是冲着小米去的。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月11日上午10点，一加12正式开售。随后，一加中国区总裁李杰发文称，一加12销量远远超出预期，京东天猫双平台开售5分钟即斩获第三代骁龙8机型首销全天销量&amp;销售额品牌第二；首销5分钟销量是友商14 Pro全天销量的61%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_34ec6951b9134666be9c24014ea78d23@5987660_oswg61527oswg510oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这里的“友商”，点的分明就是小米。李杰表示，这是“产品力优先”的胜利。</p><p>但是，随着用户开始拿到真机，一加 12 手机存在“缝隙”“点胶”等制造情况被网友不断吐槽，引发网络热议，“友商”的反击也紧随而至。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_96b4281d40ae4a4da7159e0434f73e7a@5987660_oswg398983oswg1280oswg1102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小米集团合伙人、总裁、Redmi 品牌总经理卢伟冰对“缝隙门”事件进行了点评，称原因是其品质标准就是比 Redmi 更宽松，也就是这个“缝隙”宽度是符合其内部品控标准的。</p><p>显然，这是在暗戳戳指明一加的品控不如自家严格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_50d90706c20344b1abeb76aed9cca380@5987660_oswg140141oswg1280oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>紧随其后，Redmi市场总经理、Redmi品牌发言人王腾也发文表示，“听说最近胶水供应有点缺货，有些厂商在大量采购。”这里他是为一加12想好了解决办法，用胶填缝。</p><p>而且，他甚至还拿出红米K70 Pro的好评率与“友商”进行对比，红米K70 Pro好评度99%，一加12的好评率95%。</p><p>小米的反击，一加忍不了，也没有办法退缩。</p><p>12月12日中午，李杰发微博表示，<strong>手机缝隙“并不是品质或者设计问题”，并承诺已经要求客服开通绿色通道，换货或者退货都会第一时间响应。</strong></p><p>他进一步指出，“有些品牌高管频繁下场恶意误导大众，这是一个非常罕见的恶劣行为”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_0868eeaaa99441e5bfc5f7b5ea653b28@5987660_oswg94341oswg640oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说的是谁，不言自明。</p><p>同行是冤家，<strong>小米和一加12之间之所以“火药味”这么浓，就是因为双方的产品竞争太激烈了。</strong></p><p>一加12销量的火爆，在于其配置确实足够优秀，这一点道哥曾经做过介绍，这里简单回顾一下。</p><p>一加12的新机首发搭载了其与京东方联合研发的2K东方屏，搭载自研画质引擎，配合OPPO第一代显示芯片Display P1及高精像素级校准算法，成为国产屏幕中首个获得DisplayMate A+认证的2K屏幕。</p><p>此外，一加12搭载第三代骁龙8移动平台+LPDDR5X+UFS 4.0旗舰硬件组合；内置一块5400mAh电池，支持100W有线闪充和50W无线快充。</p><p>影像功能上，一加12与索尼联合定制LYT-808旗舰传感器，配备6400万超光影潜望长焦，完整搭载新一代超光影影像系统。而且采用新一代超光影图像引擎超清画质算法、超光影图像算法、哈苏自然色彩解决方案和专业哈苏人像，视频拍照都相当优秀。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_7172df12dd0847e98d7caad87ae049a7@5987660_oswg99247oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以说，<strong>一加12一开始就是冲着“友商”去的，12月5日的一加12发布会上，就已经一目了然，双方打“口水战”几乎在所难免。</strong></p><p>但是，对一加来说，缝隙问题确实存在。</p><p>其实，一加12的设计已经沿用了很长时间，一加11、一加Ace2、一加Ace2 Pro都是同样的设计，而这些手机并没有出现缝隙问题。</p><p>对此，小米王腾表示，这是因为“1.设计方案延用，但厚度发生变化却没跟着精修，中间误差被忽略了 。2 .设计延用但工艺变更，新工艺没吃透。3. 中途有产品定义调整，导致研发工期缩短放低质量标准 。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_4b10d940f1a846a7a4fe149beee2ac4f@5987660_oswg213598oswg1280oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于“友商”的评论，消费者也不用太当真。而这个问题已经成为一加12必须解决的问题，大多数的中评和差评，几乎针对的都是缝隙问题。</p><p>这里要看的，是一加如何应对。对此，李杰也给出了解决方案，就是<strong>免费更换或者退货，直到满意为止</strong>。</p><p>对于消费者来说，这种态度还是值得肯定的，而<strong>缝隙问题的集中出现，似乎也从侧面说明，一加12在整体配置和使用上经住了考验。</strong></p><p>前述其各种优点都比裂缝要重要的多。</p><p>所以，在道哥看来，“缝隙门”是个问题，但不必过于夸大，从整体性价比来看，这款手机仍然值得考虑。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tN7JvlQSJELIkjL4CIdcLQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智百道”（ID:eguancha）</a>，作者：道哥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559834946870661</id>
            <title>自动驾驶，永远吵不出标准答案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559834946870661</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559834946870661</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 00:06:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶, 口水仗, 激光雷达, 纯视觉
<br>
<br>
总结: 自动驾驶行业存在着关于技术路线和概念的争论，如是否需要激光雷达和高精地图等。这些争论反映了行业的现状，即缺乏统一的共识和标准答案。对于车企来说，选择合适的技术方案需要综合考虑多个因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自动驾驶的发展史就是一部吵架史，只不过，往年都是小吵小闹，今年则是大吵大闹。</p><p>10月份，四维图新CEO公开炮轰车企，认为自动驾驶不可以“无图”，打着“无图”旗号的原因是因为“没有资质、没有IP、没有敬畏之心”，话音未落，余承东和何小鹏就小视频和AEB又隔空互怼起来，紧接着，智驾科技MAXIEYE CEO又公开diss同行“过度包装”。</p><p>这些层出不穷的口水仗反映出了目前行业的现状，第一是鱼龙混杂，有人以假乱真、滥竽充数，其次是对于某些概念以及技术路线，大家现阶段并没有统一的共识。</p><p>比如是“有图”好还是“无图”快，是激光雷达更安全还是纯视觉潜力更大，是端到端效率更高还是基于规则驱动的模块化策略更稳妥，是全栈自研才能掌控灵魂还是全栈可控性价比更高，围绕这些问题的争论每天都在业内上演，但好像谁也说服不了谁。</p><p>这些争论其实都指向一个关键问题，自动驾驶存在标准答案吗？如果没有，这些争论的意义到底又是什么？哪些才是真正值得用户关心的？</p><h2><strong>01 纯视觉和激光雷达，不是只能“二选一”</strong></h2><p>今年智驾圈的主旋律是降本增效，算力和传感器的军备竞赛暂时告一段落，行业争论的一大话题从之前要上几颗激光雷达变成还要不要激光雷达。</p><p>激光雷达派坚定认为，LiDAR虽然不便宜，但还有降价的空间，而且它测距精准，对环境光线不敏感，对算力和算法的要求不高，可以直接输出3D信息的优势让它在智驾圈必有一席之地，完全抛弃不现实。</p><p>而且，智驾驶第一梯队的两大玩家小鹏和华为的视觉技术都很强，但都没放弃LiDAR，搭载了LiDAR的问界M7、小鹏G6甚至都成了市场上的爆款车型，用户对LiDAR的价值感知有望进一步增强。</p><p>但纯视觉派认为，LiDAR相对稀疏的点云信息与毫米波、摄像头的数据融合效果欠佳，可能存在感知结果打架之后的规控环节应该信谁的问题，既不好用，也不便宜，所以干脆放弃，而且特斯拉已经率先用上了Occupancy这样的技术栈，为行业做出了表率。</p><p>对车企来说，论证自身技术选择的合理性无可厚非，激光雷达公司出来吼两声以对冲唱衰的声音也是情理之中，但将激光雷达和纯视觉对立起来实在没必要，至少在智驾方案商看来，这从来都不是一道对错题。</p><p>事实上，所谓的“激光雷达派”是指在视觉的基础上增加LiDAR，而<strong>一些以视觉为主的Tier 1也并不是狭义概念上的“纯视觉派”，也从来没有排斥过激光雷达。</strong></p><p>比如华为和大疆车载，前者在LiDAR上一直有技术布局，智界S7上搭载的192线就是华为自研的产品，后者因为从无人机领域继承而来的惯导双目立体视觉技术可以根据图像视差生成稠密融合点云，和激光雷达的感知效果十分类似，因此完全可以在现有方案的基础上融合激光雷达。</p><p>再比如，像百度、小马智行、文远知行这些从L4“降维”而来的智驾供应商，在提供面向乘用车的前装量产产品时，无一例外都提供了高低配，既有带激光雷达的多传感器融合方案，也有视觉为主甚至纯视觉的方案，主打一个任君挑选。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_dcbfb53e89db4774ae0a8af8e6ae50cf@5091053_oswg162954oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百度阿波罗City Driving Max方案硬件配置</p><p>不过，激光雷达并不是实现高阶智驾的必要条件，也不是衡量实际体验的主要标准，最近结束的“中国第一届智驾大赛”中的上海城市NOA竞赛中，没有激光雷达的极越01表现超过了搭载了激光雷达的极狐阿尔法S和阿维塔11。</p><p>对车企来说，要不要上激光雷达，选哪家，用多少，怎么用……更像是一道主观题，需要车企从产品定义、品牌溢价、技术实力、开发周期、对供应商的话语权等维度来综合考虑。</p><h2><strong>02 此时无图胜有图？</strong></h2><p>从目前来看，业内喊出“去激光雷达”的车企屈指可数，但喊出“无图”的厂家可就不计其数了，这也使得图商不得不予以强力反击。</p><p>今年10月，四维图新CEO公开炮轰某家头部新势力，认为其以“无图”之名行“有图”之实，他们发现虽然车辆摄像头被遮挡，但系统依然可以看清远方的道路信息，从而得出结论，对方并没有真正摆脱高精地图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ed5221b7b26447909fcda90886ef2b91@5091053_oswg47822oswg600oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种不留情面的打假行为放在之前是无法想象的。三年前，当新势力率先推出高速辅助驾驶时，图商还是座上宾，高精地图也被尊称为“上帝之眼”，但短短三年时间，高精地图地位似乎一落千丈，从智驾行业里的“垫脚石”变成了“绊脚石”。</p><p>前有马斯克，吐槽高精地图是个bad idea，过分依赖会让自动驾驶系统变得脆弱，后有何小鹏提出“高精地图一定是过渡”，最近余承东又在公开场合大吐苦水，称“花了两年时间，采集了9000公里的数据，都没有把上海覆盖完，连一条小路都要折腾很久”。</p><p>但吐槽归吐槽，没有人可以否认高精地图的价值，何小鹏、余承东、甚至是引领这一波“重感知、轻/无地图”风潮的马斯克也不行。</p><p><strong>本质上，高精地图是一个具备丰富先验信息的超视距传感器，可以及时地告诉智驾系统“我在哪里？”、“我旁边有什么？”、“我要怎么开？”，</strong>提升静态环境感知能力的上限，帮感知系统减负，与此同时在预测和规控环节中也扮演着重要的作用，可以极大提升行驶的安全系数。</p><p>之所以突然被“嫌弃”主要是BEV+Transformer的技术架构使得视觉感知能力又上了一个台阶，国内车企趁机掀起了一场智驾进城的军备竞赛，在你追我赶、降本增效的大背景下，高精地图对于城区道路信息覆盖范围低、采集成本高、审图时间长、更新时间慢的问题被放大。</p><p>但这并不意味着高精地图失去了价值，从此再无用武之地。事实上，<strong>很多车企喊出的“无图”本质上是不依赖高精地图，并非是不采用高精地图。</strong></p><p>以智驾头号玩家小鹏为例，虽然它们去年就已经推出了基于BEV架构的神经网络XNet，并且今年已经迭代到了2.0版本，感知能力大幅提升，但在XNGP实际工作中，系统依然会遵循“有图优先”的原则，以确保体验的流畅性，避免或者减少系统退出和降级所产生的安全风险。</p><p>有趣的是，何小鹏虽然去年称“高精地图一定是过渡方案”，但在今年两会期间，他却提交了一份关于“允许和鼓励众源方式更新城市高精度地图”的提案，再往前追溯，早在2021年，小鹏以2.5亿元的价格投资了智途科技，获得甲级测绘资质，侧面说明高精地图长期存在的价值。</p><p>此外，一个非常容易被误会的事实是，特斯拉虽然被视为无图先锋，但<strong>实际上FSD也用了“高精地图”</strong>，只不过不是由四维或者是HERE这样的专业图商来提供，而是由已出售的上百万辆特斯拉众包数据制作而成。</p><p>理论上，舍弃高精地图可以省下一笔不菲的支出，但论车队规模和云端算力，恐怕没有谁可以超越特斯拉，高精地图不是想舍就能舍。</p><p>更重要的是，没有了高精地图提供的丰富先验信息，就意味着车辆需要具备强大的感知和实时建图的能力，在充满不确定性的道路环境下，比如车道线模糊，匝道区域被遮挡的情况下，如何输出可通行区域里并且规划合理路径，对算法、算力和规控的时效性都提出了非常大的挑战。</p><p>从这个角度看，能不能舍弃高精地图是一个技术问题，但如果把高精地图视作为智能系统中的一个传感器或者说一块拼图，<strong>用不用，怎么用更像是一道商业选择题。</strong></p><p>换言之，“有图”或“无图”从来都不是开发自动驾驶的目的，就像降价从来不是车企的目的而是手段一样，有没有图不是衡量自动驾驶体验的黄金标准，而是每家企业根据当下自身条件所做出的的选择，本身没有对错和高下之分。</p><p>和激光雷达一样，智驾供应商对高精地图的态度也往往是采取兼容的态度，用不用更多是取决于客户对于产品和功能的定义，比如搭载了大疆车载解决方案的宝骏云朵“灵犀版”可以实现覆盖全国的无图高速智能辅助驾驶，但这套智驾平台它实际上也可以提供带高精地图的方案。</p><p>对用户来说，“无图”还是“有图”其实并不重要，最重要的是体验，用业内人士的话说就是“别看药方要药效”，在什么预算下想要获得什么功能和体验，这才是消费者在做决策时普遍遵循的“第一性原理”。</p><h2><strong>03 灵魂能当饭吃吗？</strong></h2><p>对自动驾驶来说，要不要激光雷达和高精地图最多只能算战术选择，怎么处理“灵魂”论才是关键，而这个问题又可以拆分成：什么才是智能车的灵魂？是自动驾驶还是智能座舱？是芯片、算法还是操作系统？要保住灵魂，全栈自研才是唯一解？</p><p>一种声音认为，自动驾驶在未来非常长时间里都会是人机共驾，系统无论如何升级，终极目的都是为用户提供安全、舒适和高效的出行体验，区别只是在于场景的覆盖范围，用户很难感受到个性化和差异化。</p><p>相比之下，智能座舱反而可以在应用和交互层面形成“千人千面”的可能，更符合“灵魂”的定义。<strong>前百度高级副总裁、汽车事业部总经理褚瑞松就旗帜鲜明地提出，智能驾驶系统是整车定义中重要的子系统，但不是灵魂。</strong></p><p>按照这种说法，从燃油车时代走入智能车时代的整车厂灵魂没有变，核心竞争力也没有变，都是系统集成与产品定义。</p><p>那如果智能驾驶不是智能车的灵魂，那么难道整车厂的顾虑就是杞人忧天，患上被迫害妄想症了吗？</p><p>燃油车时代，整零（整车厂和供应商）关系的讨论很少涉及“灵魂”，因为发动机和变速箱的关键技术通常都掌握在车企手中，不存在灵魂外流的可能，整车厂和Tier 1，Tier 1和更上游的Tier 2或者Tier N，相互之间的边界和权责关系都定义的比较清楚，整车厂是绝对的话事人。</p><p>但在智能化时代，自动驾驶的价值愈发显性和突出，华为这种全栈方案商、Mobileye这种黑盒方案商，以及英伟达和高通这种强势芯片厂商的出现，无一例外都在挑战整车厂的敏感神经和话事人地位，“灵魂论”也借由上汽董事长陈虹之口被摆上了桌面。</p><p>自那之后，大部分车企一边和智驾和芯片供应商打得火热，一边又在宣传“全栈自研”，誓死宣示“技术主权”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_39adcca6a2584ce58fef74fed5145517@5091053_oswg44586oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但对于何为“全栈自研”，“自研”的范围、细节和代价，车企从来都是语焉不详。事实上，很多打着自动驾驶“全栈自研”旗号的厂商并没有做到知行合一，相反，从底层芯片、操作系统、中间件再到软件算法和云端算力都一把抓的特斯拉却从来没有宣传过“全栈自研”。</p><p>事实上，就像吃肉不用从养猪开始，吃饭不用从种田开始一样，汽车行业早已走过了“什么都要自己造”，“自研就一定更高级”的阶段。</p><p>今年上海车展上，长城汽车CTO王远力就指出了一个认知误区，“很多人会说掌握全栈自研的能力就等于构建了一个相对封闭的生态，恰恰相反，掌握全栈自研能力更需要合作伙伴的深度协同协作。”</p><p>“灵魂论”的提出一定程度上反映了这个时代车企的焦虑与迷茫，一方面需要依靠供应商来打造适合自己的智驾产品，但又不能太依赖；另一方面需要寻找一种能让消费者愿意为智驾买单的沟通体系，但又不能丢了面子，害了牌子。</p><p>如何处理好智能时代的整零关系，不仅关系着车企，也关系着供应商的未来。</p><h2><strong>04 最优解尚未收敛</strong></h2><p>过去三年，国内自动驾驶行业宛如过山车一般，火热时，大家都在抢首发、拼算力，冷静后，车企们发现这种“硬件先预埋、软件再跟上”堆料策略不仅费人费钱、还刺激不了多少销量，但是等到今年年中小鹏G6和问界M7爆火之后，唯恐遥遥落后的焦虑又重新在行业中重新蔓延。</p><p>市场风云变幻，车企如何应对？是投入巨头怀抱，彻底躺平；还是奋起反抗，全栈自研；还是保守起见，边走边看；抑或是一边自研，一边外购，内部赛马？这背后是对企业长期竞争力以及供应链的通盘考虑。</p><p>车企对灵魂的担忧无非来自于两个方面：<strong>害怕未来的利润大头被分走，又害怕对供应链的话语权被削弱</strong>，最终沦为强势供应商的“打工仔”。</p><p>这导致了不少车企在智驾领域对华为“想触碰又缩回手”：一方面，华为的技术价格昂贵；另一方面，获得华为软硬一体的全栈技术意味着要接受对方提供的ADS全家桶方案，在传感器配置、计算平台、软件算法以及数据闭环方面都要接受华为的“全面指导”，车企很难接受整个系统被人拿捏的局面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_bf5a426148d94193a9ab8471d2bf881d@5091053_oswg52935oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">华为大算力MDC车载计算平台</p><p>华为车BU的发展受困于此。也因此，华为今年在在新款问界M7爆火之后，又趁热打铁把车BU智能驾驶、智能座舱、智能底盘等部门打包，装入一家与长安成立的新合资公司，余承东最近还公开邀请赛力斯、江淮以及一汽等公司加入。</p><p>这一举措的本质是，与车企达成智能化的利益联盟或“分钱平台”，降低车企接入华为的阻力。不过，这一合资公司虽然提供了一些关于利益分配的解决方案，但并不提供华为方案以外的选择，车企对供应链掌控权的顾虑依然未完全打消。</p><p>数天前，华为被爆出邀请奔驰和奥迪投资其合资公司，但双方都没有给出明确回应。而BBA中的另一家宝马最近更被爆出，可能会收购国内一家从L4“降维”而来的智驾供应商（市场普遍猜测是轻舟智航）。</p><p><strong>当车企对失去灵魂的焦虑越来越深重，那些将“尊重车企灵魂”旗帜高高挂起的智驾供应商，自然会获得越来越多的关注，成为推动变化的另一股力量。</strong></p><p>这一阵营企业众多，最具代表性的是同处深圳，但商业打法与华为截然相反的大疆车载。</p><p>华为的风格是站在车企之前卖力吆喝，也可能会把“鸿蒙智行”的Logo搬上车，大疆则异常低调，普通消费者并不知道大疆除了无人机还做智驾方案。但大疆车载是获得定点最多的智驾Tier 1之一，明年将有超过20款车搭载大疆车载的解决方案。</p><p>从某些方面而言，大疆车载几乎是华为智驾的镜像——目标差不多，但动作基本反着来了一遍。</p><p>华为ADS在战略上选择的是高举高打，最开始的1.0版本配有三颗激光雷达和高精地图，落地车型的价格都在30万以上，今年推出的2.0版本只剩下一颗激光雷达并且摆脱了对高精地图的强依赖，落地车型降到了不到25万，往后看，还有进一步下探的空间。</p><p>而大疆车载的策略是自下而上，最开始和宝骏Kiwi合作的车型价格只要十万出头，之后宝骏云朵，价格也只有13万左右，而明年合作推出的产品中包括不少中高端车型。</p><p>华为用软硬件一体的全栈方案来加速智驾的能力升级，华为MDC平台搭载的是华为自研的芯片，跑的是华为自研ADS全栈算法，训练使用是华为自家的云服务加速，最终呈现的效果是第一梯队。</p><p>大疆车载则在今年推出软硬件解耦的“成行平台”来加速智驾的普及。成行平台现阶段主打的是TI TDA4-VH的方案，但实际上这个平台在技术栈尽可能复用的前提下，可以兼容英伟达、高通、地平线等市面上比较主流的芯片，传感器也可以扩展，让车企一定程度上实现“芯片自由”，保障对供应链的掌控。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7fbf9b402c0c4e7a9f000fcc990468a0@5091053_oswg24136oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">大疆车载“成行平台”基础版配置</p><p>双方最大的区别在于，华为带着颠覆性的势能而来，大疆车载则以车企更习惯的“低姿态供应商”示人。大疆车载既可以从零开始和车企合作开发智能车型，也可以中途加入提供技术咨询服务，帮助车企做产品定义甚至改造已有的供应链，还能通过后装方式在一个相对较短的周期内为在售车型再推出一个智驾版。</p><p>同样定位为智能驾驶Tier 1供应商，大疆车载还强调自己的服务属性，换言之，“供应商+服务商”的双重角色让它不仅不和车企抢灵魂，还可以帮车企建立和提升自研能力，<strong>让车企实现“灵魂自由”。</strong></p><p>但更尊重车企灵魂的硬币另一面，是更多的工程工作和更多的拉扯，以及可能会被压缩的利润空间，与车企的博弈并不会远离大疆车载。</p><p>华为车BU与大疆车载以相反的姿态同时狂奔，说明<strong>智能驾驶所涉及的技术环节与利益方甚多，赛道过于宽阔而漫长，导致无论是技术还是商业模式，都很难在短时间内收敛出一个最优解。</strong></p><p>对车企来说，与其纠结灵魂，不如想清楚切入什么市场，瞄准什么人群，实现什么功能，选择什么供应商与何种开发模式，只有先厘清这些问题，才能真正构建属于自己的竞争壁垒。</p><p>只是技术总有分野，目的却殊途同归，那就是实现安全、性能（舒适性和出行效率）以及成本之间的极致平衡，只有提升用户实际用车过程中的价值感知，才能真正推动智能驾驶普及化，归根结底就是一点，用户说好，才是真的好。</p><h2><strong>05 尾声</strong></h2><p>在自动驾驶行业，共识或许没那么重要，分歧和差异才是这个行业发展的底色。</p><p>地平线创始人余凯今年在接受采访时表示：历史上，所有产业里，大家一拥而上的共识，要么是错的，要么就是毫无价值的，因为在商业世界里，没有独特性是毫无价值的。而且，<strong>他还抛出了一个非常反直觉的灵魂拷问：车企该不该做自动驾驶？</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ccdb2e1e5e854b11a96c74fdce14215c@5091053_oswg55109oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个问题如果抛给现在的车企们，尤其是打着全栈自研旗号的新势力们，又何尝不会引发新一轮的争吵呢？但这又何尝不是一件好事呢？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/II9izO_jLxo2vVTiATKRFw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川汽车评论”（ID:yuanchuanqiche）</a>，作者：罗松松，编辑：罗松松 熊宇翔，视觉设计：疏睿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>