<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502657314973573</id>
            <title>最新调查：AI大模型的两大难题，要靠“绿色计算”来解决？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502657314973573</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502657314973573</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 02:09:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 绿色计算, 能源效率, 环境影响
<br>
<br>
总结: 当前，人工智能已广泛应用于各个领域，但其大规模应用也带来了高能耗和环境影响的问题。为了解决这一挑战，绿色计算成为一个热门研究课题。蚂蚁集团与高校和研究机构合作发布了一份调查报告，提出了绿色计算的四个关键组成部分：绿色衡量指标、节能AI、节能计算系统和可持续性AI应用。该研究总结了多种方法和技术，包括环保性测量方法、神经网络组件设计、模型训练范式和节能计算系统优化等，以提高人工智能的能源效率和减少环境影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当前，人工智能（AI）已广泛应用于众多领域，包括计算机视觉、自然语言处理、时间序列分析和语音合成等。</p><p>在深度学习时代，尤其是随着大型语言模型（LLMs）的出现，<strong>大多数研究人员的注意力都集中在追求新的最先进（SOTA）结果上，使得模型规模和计算复杂性不断增加。</strong></p><p>对高计算能力的需求带来了更高的碳排放，也阻碍了资金有限的中小型公司和研究机构的参与，从而破坏了研究的公平性。</p><p>为了应对 AI 在计算资源和环境影响方面的挑战，绿色计算（Green Computing）已成为一个热门研究课题。</p><p><strong>近日，蚂蚁集团携手国内众多高校和研究机构共同发布一项调查报告，系统地概述了绿色计算所使用的技术，并提出了一个绿色计算框架，其中包括以下四个关键组成部分：</strong></p><ul><li><strong>绿色衡量指标（Measures of Greenness）</strong>：衡量智能系统所需计算资源的关键因素和方法。常见的测量指标包括直接指标，如运行时间、电力消耗和模型大小，也包括间接指标，如碳排放。</li><li><strong>节能 AI（Energy-Efficient AI）</strong>：优化 AI 模型整个生命周期的节能方法，包括模型设计、训练、推理，还包括针对大型语言模型的优化技术，从而减少训练和推理的功耗。</li><li><strong>节能计算系统（Energy-Efficient Computing Systems）</strong>：优化计算系统资源消耗的技术，包括集群资源调度、分区和数据管理优化。</li><li><strong>可持续性 AI 应用（AI for Sustainability）</strong>：采用 AI 来提高可持续性的应用，包括用于环境效益（用于环境的绿色计算）和提高工程效率（用于工程的绿色计算）的应用。环境绿色计算包括利用卫星成像 CV 监测空气污染排放和碳封存估计等应用，工程绿色计算包括优化数据库安全加密等。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_66cf7c1510f64fe3a518864d1ccdd81f@000000_oswg217119oswg962oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该研究指出，“这一新的研究方向有可能解决资源限制和 AI 发展之间的冲突。”</p><p>相关研究论文以“On the Opportunities of Green Computing: A Survey”为题，已发表在预印本网站 arXiv 上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_1ce79b9573294062b28c694582922793@000000_oswg202107oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文链接： https://arxiv.org/abs/2311.00447</p><p>从众多 AI 算法的训练和推理案例中，模型大小、参数调优和训练数据成为影响计算资源的三大主要因素。<strong>在这基础上，该研究总结了六种常见的“环保性”测量方法，包括运行时间、模型大小、FPO/FLOPS（浮点运算操作数）、硬件功耗、能源消耗以及碳排放。</strong></p><p>用于跟踪“环保性”测量的工具包括 tfprof、绿色算法、CodeCarbon、Carbontracker 以及自动 AI 模型环保性跟踪工具包。</p><p>在图像分类、目标检测和其他 AI 任务中，一些传统的深度学习神经网络模型，如 LeNet、VGG、GoogleNet 等，虽然取得了不错的性能，但却需要过多的计算资源。因此，<strong>该研究提出使用 Depth-wise Separable Convolution、Fire Convolution、Flattened Convolution 以及Shrinked Convolution 等方法来解决这一问题。</strong></p><p>此外，在开发基于图数据的神经网络方面，<strong>该研究还提出了 ImprovedGCN，</strong>其中包含 GCN 的主要必要组成部分。另外，该研究还推荐了<strong>另外一种神经网络——SeHGNN</strong>，用于汇总预先计算的邻近表示，降低了复杂性，避免了在每个训练周期中重复聚合邻近顶点的冗余操作。</p><p>在时间序列分类方面，目前常用的集成学习方法需要大量计算资源。为此，<strong>研究建议使用LightTS 和 LightCTS 两种方法来解决这个问题。</strong></p><p>另外，Transformer 是一个强大的序列模型，但随着序列长度的增加，其需要的时间和内存呈指数级增长。自注意力（Self-Attention）类型的网络在处理长序列时需要大量内存和计算资源。<strong>为此，研究建议使用 Effective Attention 以及 EdgeBERT 和 R2D2 两种模型来应对这一挑战。</strong></p><p>除了特定神经网络组件的设计，还有一些通用策略可以用于高效的神经网络结构设计，例如<strong>低秩模块策略、静态参数共享、动态网络和超级网络等策略。</strong>这些策略可以无缝地集成到任何参数化结构中。</p><p>在模型训练方面，研究总结了<strong>有效训练范式、训练数据效率以及超参数优化</strong>三个方面的方法。为了实现绿色 AI，降低神经网络的能源消耗，可以采用<strong>模型剪枝、低秩分解、量化和蒸馏</strong>等有效方法。</p><p>在节能计算系统方面，研究简要介绍了包括<strong>优化云数据库资源利用、硬件和软件协同设计</strong>等多方面的解决方案，这些原则也同样适用于数据分析领域，包括利用混合查询优化和机器学习等技术，以提高处理过程的能源效率。</p><p>值得注意的是，绿色计算强调的是 AI 不仅在其自身的开发和运行中应具备能源效率，还应积极参与各种绿色应用领域，以解决环境和可持续性挑战。</p><p>研究指出，AI 能够有效地从监测数据、遥感数据和气象数据中提取有用信息，其中涵盖了空气污染监测、碳封存估算、碳价格预测等众多领域，从而为决策和行动提供指导。</p><p>目前，尽管绿色计算已经在能源效率和碳减排方面取得成功，但计算资源仍然成为产业增长的瓶颈。<strong>为此，该研究提出了一些未来研究方向，包括在模型评估中加入“绿色度”测量，制定广泛接受的绿色度评估框架，探索更小但更高效的语言模型，以及鼓励更多工业应用以降低对环境的影响。</strong></p><p>另外，研究指出，<strong>绿色计算的未来将依赖于学术界、产业界和政府的共同努力，</strong>以实现环境可持续性和 AI 效率的平衡发展。政策支持、创新合作和最佳实践分享将是推动这一领域进一步发展的关键。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247580198&amp;idx=2&amp;sn=683fc17b3ab37b6f5d12d7bc1afc4e4c&amp;chksm=cf7ad8dff80d51c9a009a8c165887551e3b120b69d48b8d2f894ba716d46eac49f7522dcfd2a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：闫一米，编辑：学术君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505456594902919</id>
            <title>UWP正式宣告死亡，微软跨平台生态再次梦碎？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505456594902919</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505456594902919</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:41:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, Windows 11, UWP, Win32+XAML
<br>
<br>
总结: 近日，微软发布的Windows 11 Canary Build 25987版本中，出现了基于Win32+XAML的新版本XAML shell服务，而曾经被寄予厚望的UWP在新版本中已经不再存在。UWP是微软旗下的一个应用生态计划，旨在统一微软平台，但由于UWP的难用性和开发难度，以及Win32的开放，微软决定放弃UWP。尽管UWP有一些优点，如兼容性强和内存占用低，但由于开发者减少和使用体验不佳的问题，UWP未能成功。现在，微软已经开始推动Win32+XAML作为新的应用开发模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，海外有开发者发现，<strong>微软最新的Windows&nbsp;11&nbsp;Canary Build 25987已经开始提供两个版本的XAML shell服务，新的版本直接基于Win32+XAML，曾经被寄予厚望的UWP在新版本里已经不见踪影。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_ce11ab8852ae491597ce9d7493168ee2@1547419282_oswg243763oswg584oswg821_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：X</p><p>现在，我们终于可以给这个早已事实上死亡的微软应用生态举办“葬礼”了，谁能想到这个曾经被微软称为将改变Windows应用生态的UWP，生命周期满打满算还不到五年？</p><p>如果你不知道什么是UWP，那么只需要一句话就能解释完：“这是微软最宏大的应用生态计划之一，原本的目标是统一微软旗下的所有平台”。当然，如今看来曾经的宏愿已然成空。</p><h2>UWP为何被抛弃？</h2><p>如果你是Win10老用户，那么肯定还记得曾经有段时间，微软向所有用户强推UWP应用，最后在一众用户和开发者的骂声中才终于收敛。如果你在微软商店里下载过软件，那么就有大概率会用过UWP应用。比如微软商店里的哔哩哔哩动画客户端，以前就是使用UWP版本，而且是当时Windows上仅有的客户端版本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_89198028d7004529977b1ec56bda545f@1547419282_oswg498379oswg720oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：知乎</p><p>但是这玩意难用到什么程度呢？民间开发者优化过的UWP版客户端下载量都远超官方版本。当然，这里面主要的锅在哔哩哔哩，内部对UWP版本开发的不上心，导致客户端存在大量的BUG且体验不佳，但是却意外地为其他开发者提供了一个基础模板，让哔哩哔哩客户端成为不少在校学生的心头好。</p><p><strong>事实上，UWP确实有不少的优点，作为一个专为通用Windows平台开发的应用范本，UWP可以轻松兼容和调度Windows的系统级功能，得益于专有的应用优化，用户可以在不同的设备上都获得趋于一致的使用体验。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_a6860dba8d784618b0d0136977386856@1547419282_oswg71066oswg746oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微软</p><p>举个简单的例子，为了可以兼容所有类型设备，UWP甚至允许用户使用游戏手柄控制系统中的各个官方应用和界面，从照片到时钟再到开始菜单等都可以随便控制。但是，微软显然忽略了UWP背后的开发难度，作为一个Windows系统专门优化的应用生态，UWP需要满足十分苛刻的要求才能通过审核。</p><p>不过，只要是通过审核的UWP，那么就几乎可以在所有的Windows生态平台中畅行无阻，适配范围极大。但是，正是广泛的适配需求，导致UWP的开发十分困难，开发者必须想尽办法压榨应用的内存占用，砍掉一系列不必要的功能，在极端情况下甚至有的开发者决定仅保留最基础的核心应用，以确保应用可以通过审核发布。</p><p><strong>在这种情况下，当用户被引导到微软商店，然后下载了一个UI极简化，只有基础功能的应用时，会是怎样一个心情就可想而知了。</strong>实际上，随着PC设备的性能暴涨，UWP很多限制都已经不再存在必要，但是就像Windows系统一样尾大不掉，诞生还不到10年的UWP也有一样的问题，而且随着开发者的减少和Win32的开放，就连微软都对UWP死心了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_2a58dc3333b645e08d24eb610c3f6339@1547419282_oswg63650oswg720oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：知乎</p><p>当然，UWP并非一无所成，这个曾经的微软最强泛平台应用生态，还是为Windows留下了许多的遗产，比如极低的内存占用，让一些低功耗的入门级Windows设备也可以在后台保活多个应用。</p><p>但是，<strong>这个内存占用优化也有一个问题，那就是在优化不得当的情况下，可能仅仅是点一下最小化再打开，应用就已经自动关闭并重启了，</strong>碰到这种应用，用户估计连骂娘的心情的都没有了，只想赶紧卸载了事。</p><p>其实这也是UWP生态无法成功的另一个原因，微软虽然设立了严格的审核，但是却对一系列使用体验不佳的应用放而任之，商店里的应用到底好不好用，纯看开发者的责任心，比如有的应用普通版本已经更新迭代了10个版本以上，微软商店里的UWP版却还是停留在初代版本上。</p><p>以至于后续除了微软自家的应用外，很多软件开发商都不再更新UWP版本，在微软放开win32打包进入微软商店的权限后，UWP版更是全面被取代。还是以哔哩哔哩的微软商店客户端为例，在停更N久后，如今上线的新版本已经换成了与普通客户端相同的版本，UWP？那是什么？不认识。</p><p>可以说，随着微软开放微软商店的准入门槛，UWP就已经事实上被扫进了历史的垃圾堆中。</p><h2>微软的跨平台生态之梦</h2><p>实际上，我并不是无法理解UWP的存在，甚至在我看来，UWP其实对微软的应用生态还是有着不少促进作用的，如今流行的几个开发框架中都有不少的UWP遗产。但是，微软再一次告诉我们：“步子迈得太大，容易扯着蛋”，UWP发布初期的计划过于宏大，反而成为阻碍它发展的最大绊脚石。</p><p><strong>如果UWP不是追求极致的泛用性，愿意在初期就放开部分开发限制，允许开发者根据需要自行定义应用模块，那么UWP或许有机会成为微软的一个生态锚点，并且更有效地串联起整个微软设备生态。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_98cbe9d4fde24996ae254930b758dced@1547419282_oswg123975oswg1055oswg824_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微软</p><p>但是，一切都没有“如果”，事实就是微软断送了UWP的前途，并且在可以预见的未来，UWP应该都不会再次出现在我们的面前，取而代之的则是WinUI3，它拥有UWP的多数优点，同时又比UWP更开放。</p><p>随着AI大模型的爆发，微软显然又有了新的想法，通过AI助手的帮助，如果微软可以将所有的平台设备纳入一个体系中，将能够牢牢占据用户的日常生态面，从日常娱乐到生产工作，用户将围绕着微软形成一个闭环。</p><p>想象一下，不管你坐在书房还是客厅，如果收到了工作邮件，你可以在笔记本电脑或者Xbox上轻松打开邮箱应用查看并回复，你也可以轻松地把Xbox的游戏应用串流到笔记本电脑上（现在也可以，不过限制蛮多的）。</p><p><strong>如今的微软，其实面临着一个问题，那就是设备量最大、增长速度最快的移动手机平台，与他们却没有多少关系。自从Windows Phone被放弃后，微软在手机领域的话语权已经近乎0</strong>，对于这个全球最大的科技企业来说，这是一个很大的败笔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_c1b69ff1a7f247b1a50cfb347f873837@1547419282_oswg957419oswg4000oswg2662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微软</p><p>所以，我们能够看到微软最近两年也在不停地试探，希望可以重返手机市场，比如去年发布了一款折叠双屏手机，再比如推出多个Windows&amp;安卓同步、串流应用，希望可以让手机用户将部分使用场景放到PC上。</p><p>但是从目前的情况来看，这些举措都收效甚微，即使是此前大肆宣扬的Windows原生安卓应用，现在也已经不见踪影，虽然从官方信息来看，还在推进中，但是具体到使用体验上，确实是一言难尽。</p><p>如今看来，微软或许已经将赌注都压在了Windows 12上，近日最后一个大版本更新Windows 11 23H2已经上线，明年我们或许就能看到Windows 12了。但是，截至目前，Windows 10的用户占比还接近70%，如何让这群钉子户转到Windows 12，估计会成为微软下一个头疼的问题。</p><p><strong>不过，可以肯定的是，微软的跨平台生态梦还没结束，未来的投入恐怕也不会少，UWP的失败并不会让微软停下脚步。</strong></p><p class="editor-note">本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504872247567753</id>
            <title>未来十年，AI可能比传统投资分析更重要</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504872247567753</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504872247567753</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:27:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 投资领域, AI工具, 系统性投资者
<br>
<br>
总结: 全球资管公司景顺的一份报告显示，50%的系统性投资者已将人工智能整合至其投资流程中，预计未来AI将改变投资组合管理。投资者利用AI更好地了解市场环境及识别宏观经济拐点，预测意外事件以及减少人为偏见的能力。亚太地区的投资者更青睐AI，将机器学习及AI作为构建投资组合的系统方法工具，并在整个投资过程中运用AI技术。他们更坚信AI在投资中的重要性，认为AI将与传统分析方法同样重要甚至超越传统投资分析方法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>人工智能（AI）在投资领域的渗透力或许比你想象中更为强大。全球资管公司景顺的一份报告显示，系统性投资者已经在一系列核心功能中使用AI。</p><p>在题为《景顺全球系统性投资研究》的报告中，景顺表示，50%的系统性投资者已将AI整合至其投资流程中，这表明投资者普遍预期AI工具将于未来几年改变投资组合管理。</p><p>研究结果还显示，62%的投资者预计，在未来十年内，AI的重要性将比肩传统投资分析；13%的投资者预计AI甚至会超过后者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_be45cf40a20440a3bfd128382a0117a3@000000_oswg50374oswg1080oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源于网络</p><h2>AI已广泛用于投资领域</h2><p>接受景顺调查的投资者表示，他们正在利用AI更好地了解市场环境及识别宏观经济拐点。</p><p>46%的受访者正在使用AI识别市场行为模式，38%的受访者正将AI用于投资组合配置及风险管理。投资者属意于AI能够预测意外事件以及可以帮助减少人为偏见的能力。</p><p>《景顺全球系统性投资研究》的结果显示，目前已有29%的投资者开始使用AI制定和测试投资策略，另有20%的投资者正在利用AI实时监控并调整投资头寸。而未来这两者的比例将会有显著提升：76%的投资者预计未来将利用AI制定和测试投资策略，55%的受访者预计将利用AI实时监控投资组合。</p><p>绝大多数的机构投资者认为，AI最具吸引力的优势在于准确和及时的市场洞察力、完善风险管理和提升效率及自动化。他们对AI的主要顾虑在于复杂性和数据质量以及完整性。</p><p>对于AI在系统性策略中的优势及挑战之处，大部分中介渠道商表示主要好处在于可以完善风险管理和灵活适应瞬息万变的市况。不过仍有超六成的受访者认为实施成本及AI模型的复杂性和可解释性是采用AI的主要障碍。</p><p>《景顺全球系统性投资研究》基于130位机构及中介系统性投资者的观点，其管理资产总值达22.5万亿美元。</p><h2>亚太投资者更青睐AI</h2><p>从地区来看，投资者对待AI及自然语言处理（NLP）的态度存在显著差异，欧洲、中东及非洲的投资者明显比亚太地区及北美的投资者更持怀疑态度。</p><p>《景顺全球系统性投资研究》指出，半数的亚太地区受访者表示，正在将机器学习及AI作为构建投资组合的系统方法工具，这一比例高于北美地区的35%及全球平均水平30%。欧洲、中东及非洲地区仅为12%。</p><p>与此同时，亚太和北美地区的投资者也更倾向于在整个投资过程中运用AI技术。在利用AI识别市场行为模式方面，亚太及北美投资者的占比分别为65%、48%，欧洲、中东和非洲地区的占比则为33%。在利用AI实时监控并调整投资头寸方面，亚太及北美投资者的占比分别为35%、20%，欧洲、中东和非洲地区的占比仅为10%。</p><p>对于在投资流程中对各种NLP的运用，亚太地区及北美投资者也领先于欧洲、中东及非洲地区的投资者。</p><p>更关键的是，亚太地区的投资者也更坚信AI在投资中的重要性，73%的亚洲受访者认为未来十年AI将与传统分析方法同样重要，20%的投资者认为AI甚至会超越传统投资分析方法。北美投资者也有类似的趋势，但欧洲、中东和非洲地区相对更加保守，其51%的受访者认为十年后AI的重要性仍将不及传统的分析方法。</p><p>景顺量化策略高级投资组合经理安德烈·罗伯茨（Andre Roberts）表示:“与欧洲、中东和非洲地区以及北美的投资者相比，许多亚太地区的投资者发展和成熟得更晚，因此他们在投资过程中运用AI及NLP等新工具时，可以拥有更大的组织灵活性及动力。这是一个仍在迅速发展的系统性投资领域，随着投资者对这些工具越来越熟悉，我预计各地区在采用AI方面的差距将会逐渐缩小。”</p><p>（本文内容仅供参考，不构成任何形式的投资和金融建议；市场有风险，投资须谨慎。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MDc5NTU0NQ==&amp;mid=2247551425&amp;idx=1&amp;sn=430c397d072bccdc1dc2f08c3b7f8224&amp;chksm=fcebbab7cb9c33a1e7b9336dc86b8c6e17f590cb4159e2f3a030e34f8f19d1de785748b8f059&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巴伦周刊”（ID：barronschina）</a>，作者：林一丹 ，编辑：彭韧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504786567325065</id>
            <title>沙特土豪签下6亿支票，投给前百度天才设计师</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504786567325065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504786567325065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:21:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小马智行, 沙特, 中东, 国产智驾
<br>
<br>
总结: 小马智行作为国产智驾企业，受到沙特和中东地区的关注和投资。中东地区布局了不少国产新能源整车生产商，并且加速自动驾驶技术的发展。中东地区对中国产电车和智能驾驶技术的投资与其新能源产业转型和地形优势有关。小马智行作为一家有着优秀创始团队和技术团队的企业，面临着现实与理想的差距。资本对自动驾驶领域的投资也在发生变化，对商业化落地成熟的企业更加青睐。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一家国产智驾被沙特盯上了。</p><p>近日小马智行获得沙特阿拉伯王国新未来城（NEOM）及旗下投资基金NIF（NEOM Investment Fund）1亿美元投资。这已经是今年中东资本第二次对国产智驾出手了。早前9月，自动驾驶解决方案供应商宏景智驾获得了沙特阿美VC机构Prosperity7 Ventures的投资，这也是去年2月后该机构对宏景智驾的第二次追投。更早的7月，文远知行获得了中东首个国家级别的全域自动驾驶路跑牌照。</p><p>智能驾驶之外，中东也布局了不少国产新能源整车生产商。蔚来、小鹏均收到中东主权基金的投资，高合、极狐、极氪等国产电车也陆续与中东达成合作，进一步完善国产电车的中东出海计划。</p><p>中东资本为何频频看中国产电车，两者“联姻”后续又将如何？</p><h2>01 频繁出手</h2><p>沙特，再次出手。</p><p>10月25日，小马智行获得沙特阿拉伯王国新未来城（NEOM）及旗下投资基金NIF（NEOM Investment Fund）1亿美元投资。本轮融资资金将用于自动驾驶技术全球化研发和运营投入等方向。并且，双方计划在新未来城建立自动驾驶生产制造及研发中心，面向沙特新未来城，以及中东及北非地区开展自动驾驶研发与制造，并部署自动驾驶服务车队以及智能汽车相关的基础设施。</p><p>而沙特未来城仅仅是小马智行出海中东整体蓝图的一个基点。10月18日，小马智行与阿联酋阿布扎比投资局在海湾信息技术博览会（GITEX Global）上签订合作协议，成为阿布扎比打造的智能汽车产业集群（SAVI）新成员，并获准在亚斯岛开展自动驾驶道路测试。</p><p>可以看出，沙特这把出手阔绰，不只给钱还给业务。</p><p>小马智行之前，沙特就曾经对国产智驾出手过。2022年2月，沙特阿美VC机构Prosperity7 Ventures独家投资了国内全栈式自动驾驶解决方案供应商宏景智驾，并且在今年9月宏景智驾B+轮的融资中继续追投。</p><p>今年7月3日，阿联酋也将首个自动驾驶路跑的牌照授予了广州L4级别自动驾驶研发供应商文远知行。这可是中东甚至全球首个国家级别的全域自动驾驶路跑牌照，获得这个牌照之后文远知行将在阿联酋开展各种自动驾驶车辆的测试和运营，进一步加速其在当地自动驾驶的落地进程。</p><p>国产智驾到底有什么吸引力，引得中东主权基金与政府都频频下场？</p><p>这与中东新能源产业的转型以及中国智能驾驶技术的发展都脱不开关系。</p><p>从中东的新能源产业转型来看，中东作为“富得流油”的地区，向来以丰厚的石油资源著称。而在全球化的新能源转型趋势下，长久来看势必会对石油的需求侧产生影响，因此中东也必须得加入到这场新能源转型的布局中。</p><p>而对于新能源车来说，两件事情最重要——电动化与智能化，电动化这件事情主要看政府对于充电桩等基础设施的投入与布局，智能化则可以通过购买成熟的供应商来解决。</p><p>除此之外，中东加速自动驾驶的布局也与其得天独厚的地形优势有关系。</p><p>以阿联酋为例，地广人稀，沙漠面积大，道路的基础建设情况完备且人车分离度很高，这简直就是发展自动驾驶的“天选之子”。近年来阿联酋政府也在积极制定系列政策，来为自动驾驶技术的引进铺路，包括阿布扎比交通管理战略、地面交通整体规划、迪拜自主交通战略等。</p><p>先天条件优越，后天政策扶持，有钱也有需求的中东需要做的就是选择投资标的。同一时刻，国产自动驾驶不断加速。</p><p>据灼识咨询（CIC）数据，2030年，全球自动驾驶市场规模将达17240亿美元，其中中国自动驾驶市场规模将达6340亿美元，占比全球自动驾驶市场超35%。除了小马智行、文远知行，在整个自动驾驶的感知-决策-执行产业链上也有不少独角兽企业出现。比如围绕环境感知、高精度地图、驾驶决策算法进行研发的Momenta，2018年估值就达到10亿美元，如今已经完成C+轮融资，资方包括上汽、通用、腾讯、顺为等；来自北京的算法芯片研发商地平线的估值已经达到50亿美元，并收获了比亚迪、广汽、宁德时代等下游企业VC，以及众为资本、中金资本等机构的投资。</p><p>一边是有意布局的中东土豪，一边是技术不断发展的国产智驾，双方的合作顺理成章。</p><h2>02 小马智行的理想与现实</h2><p>这次被沙特看中的小马智行可是一个香饽饽。</p><p>成立至今小马智行已经完成了9轮融资，包括IDG资本、红杉中国、丰田汽车、招商资本、中阿资金等均有参与。2022年3月，在完成D轮首次融资后，小马智行的估值已经达到85亿美元。</p><p>在众多智能驾驶产业链的创业企业中，小马智行频频被选中与其创始团队闪亮的履历有极大关系。</p><p>小马智行联合创始人兼CEO彭军从清华大学毕业之后又获得了斯坦福的博士学位，曾经就职于谷歌，回国后曾任百度自动驾驶部门的首席架构师，小马智行的CTO楼天城同样毕业于清华大学，并且在23岁就成为第一个获得Google全球编程挑战赛冠军的中国人，加入小马智行之前他曾经是百度最年轻的T10级员工。</p><p>两位天才型创始人的名气吸引了不少技术大牛，就连校招生中也有不少曾获得过国际大学生程序设计竞赛奖（ACM奖）。技术团队所建立的小马智行最初像是一个充满伟大愿景的“乌托邦”，起初只专注于L4级别的自动驾驶研发。</p><p>不过，“天才团队”如小马智行也不得不面对现实与理想的差距。</p><p>2018年，资本对于自动驾驶的热情达到至高点后开始慢慢变得理性。根据36KR研究院整理数据，2022年国内自动驾驶领域相关融资事件达到153起，相较2021年同比增加了23.4%，然而投资金额却同比下降60.5%至300亿元。其中，超过5亿元的融资事件只有8起，但在2021年同级别的融资事件有19起。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_be4fb1821b104a6eb4011e1a7c12b62d@000000_oswg140954oswg864oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：36KR研究院</p><p>去年资本的投向也在发生变化，以备受资本追捧的地平线和知行科技为例，两者的商业化落地都已经十分成熟。地平线征程系列芯片的出货量已经增至近500万片，累计获得包括众泰汽车、长城汽车等9家车企、20多款车型的量产定点。今年上半年地平线在国内NOA计算市场份额占比已经达到30.71%，仅次于英伟达。</p><p>刚刚在10月5日更新上市招股书的知行科技也是极氪001的定点供应商，随着极氪001正式上市，双方合作的首款SuperVision系列产品也正式量产落地。</p><p>从这些投向和金额的变化中足以见得，资本虽然对自动驾驶领域仍在广撒网，却多了理智与谨慎，愈发看中产品商业化的成熟度与量产的进度。这对于想要搭建L4自动驾驶“理想国”的小马智行可不是什么好消息。</p><p>为了打开L2的市场，小马智行在今年年初官宣针对乘用车智能驾驶业务成立独立事业部，名为Personally Owned Vehicles（简称POV）。不过在L2市场中，不止有Monmenta、地平线、大疆、百度等三方供应商，还有特斯拉、长城汽车等车企自研或者孵化的品牌作为竞争对手，压力也不容小觑。</p><p>关键时刻中东资本的介入不论是对小马智行的“理想”还是“现实”都有重要的意义。事实上，早在去年3月，由中国和阿联酋共同投资的中阿基金就已经参与了小马智行的D轮融资，本次与沙特的合作更是从资本层面进一步渗透到了业务层面。</p><h2>03 开往中东的中国电车</h2><p>除了国产智驾，中东资本也看上了国产新能源的整车制造产业链。其中最受关注的自然是阿联酋主权基金旗下CYVN Holdings L.L.C.对蔚来的投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_565214da047d44fb82b371f86a1f4376@000000_oswg169108oswg735oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：蔚来汽车港交所披露公告</p><p>今年6月20日，蔚来在港交所披露了CYVN Holdings L.L.C.的认购协议，称CYVN Holdings L.L.C.将向蔚来进行总计约10.88亿美元的战略投资，其中包括7.385亿美元现金购买的定向增发新股，以及从老股东（腾讯关联公司）手中转让的40,137,614股。认购完成后，CYVN Holdings L.L.C.将持有蔚来7%的股份，且有权向蔚来董事会提名一位董事。</p><p>CYVN Holdings L.L.C.的来头可不小。其背后LP包括阿联酋乃至世界最大的主权基金阿扎布比投资局、管理超过10万亿美元资产的贝莱德等。其中阿布扎比投资局还以0.49%的比例持股宇通客车，成为后者的十大股东之一。被投的宇通客车也在不断探索自动驾驶技术的可能性，2018年就已经实现了有条件自动驾驶等级纯电动客车在郑州的常态化运营。此外，阿布扎比投资局还在在10月24日前往赛微电子进行考察，后者是MEMS（微电子机械系统）技术研发商，该技术可用于汽车稳定性控制系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_bfa09cdc69744d709d3455ba3e47cf4a@000000_oswg741980oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：宇通客车官网</p><p>阿联酋第三大主权基金穆巴达拉同样是CYVN Holdings L.L.C.的重要LP，且早在2020年就参与了小鹏汽车C++轮的融资，当时同时参与的还有另外一只中东主权基金，卡塔尔投资局。</p><p>除了蔚来，2023年至今已经有多家新能源车企与中东达成合作。</p><p>前途汽车母公司长城华冠与约旦最大的私营公司Manaseer Group签署战略合作协议，双方将共同在约旦建立合资公司；北汽蓝谷旗下极狐汽车与阿联酋本奥米尔控股集团有限公司签署合作协议，计划联手开拓阿联酋和沙特两大中东市场；小鹏宣布与以色列汽车经销商Freesbe合作拓展当地市场；极氪官方宣布与以色列联合集团签署协议，将在当地市场推出极氪001和极氪X两款车型；沙特投资部门与高合汽车母公司华人运通签署了一项价值56亿美元（约合401亿元人民币）的协议，双方将成立合资企业，从事汽车研发、制造和销售业务。</p><p>从这几家合作案例中可以看出中东资本对国产新能源车的品味基本集中于智能化和高端：蔚来主打高端SUV，定位“社交与服务”；小鹏当年的爆款P7也是以媲美甚至赶超特斯拉Model3自动驾驶能力出圈；极氪001搭载吉利浩瀚平台，以超高性能广受好评；高合汽车目前主推车型也以30万元以上高端SUV为主；前途汽车此前主推的K50更是75.43万元起售的纯电跑车。</p><p>过去几年，中东主权基金的投向呈现了“东升西落”的趋势，对美国的投资增速持续放缓的同时在不断加仓中国。兴业证券数据显示，阿布扎比投资局在中国市场的投资占比在2017-2019年一直是个位数，2020年达到16.4%，截止今年5月则已达到22.9%。</p><p>从中东资本的视角，他们正在走出西方为主的投资版图，在中国市场寻找全新的增长机会。从国产企业的视角，中东的资本和市场也会带给自己极大的机会。</p><p>就拿国产新能源车企来说，2024年被电车圈称为“决赛之年”，随着补贴政策退坡、各个价格区间与产品体系的新能源车型逐渐饱和，新能源车企们面临着十分残酷的竞争。春节刚过，随着特斯拉的降价，持续一年的新能源车企降价潮也是一波接着一波。不论增收还是盈利，国产电车都面临着极大的压力。</p><p>重压之下，中东土豪的出手一方面增加了资本的信心，另一方面中东的市场空间也让国产车企看到了出海市场的潜力。</p><p>中东资本与中国电车，一起讲着双向奔赴的增长故事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650177801&amp;idx=1&amp;sn=7694cdfe10e3adf014a4628f9e65d1c2&amp;chksm=beab18dc89dc91ca353bd592a6ea3958ccc7ee8940eedcc60fcea4073acb85dfbad0cee42d03&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：吕敬之，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504774739828615</id>
            <title>车企不计成本做「冗余」，可以不用但不应没有</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504774739828615</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504774739828615</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:20:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创新交互, 汽车制造商, 设计能力, 汽车市场
<br>
<br>
总结: 汽车制造商在创新交互方面存在矛盾，一方面想要做创新，另一方面又不敢太过激进。这导致在一款汽车上出现了两种操作不同但功能相同的设计。这种重复设计并非无故，而是因为增加设计会伴随成本上升，而汽车市场不希望车企捞到更多油水。因此，汽车制造商通过冗余设计来保证安全和逃生手段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>汽车厂商又想做创新交互，又不敢一下子做得太过激进。</p><p>结果就是，我们总能在一款汽车上，看到两种操作不同但功能相同的设计，颇有「既生瑜何生亮」的矛盾，不禁怀疑起汽车制造商的设计能力。「既然已经这样做了，为什么还要那样做」？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_f0358583d215468e9149a06f6841904f@5687509_oswg2333221oswg1646oswg958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我知道你很急，但你先别急。汽车制造商重复设计并非「平白无故」，消费群体或许不懂背后的缘由，<strong>只需要知道，增加设计必然伴随成本上升，如今汽车市场还不希望车企捞到更多油水，没事当然不想给客户「送钱」。</strong></p><p>车企默默无闻种下的小心思，应该让所有人都清楚。</p><h2>车企冗余的「小心思」，图的是安全</h2><p>刚刚参加完新车上市活动的一位朋友向我分享了他的见闻。</p><p>他很好奇，国内新能源汽车电气化架构先进，手车联动、无感化交互体验优秀，为何还保留了传统车型的设计。前不久发布上市的比亚迪宋L，明明支持UWB数字钥匙，却仍要在挡把旁边提供了「启动/停止」的按键，对应燃油车的点火/熄火键。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_d6a1c1f01b0044188a5564456e46b489@5687509_oswg461653oswg734oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按理说，具备智能化功能的电动车就像手机一样，不需要频繁下电，加锁后离车即可。<strong>待机的电动车一般没有太多能耗（激活哨兵模式耗电量略微增大），需要用到时还能快速恢复到上次用车的状态，这是无感交互的一环。</strong></p><p>问题就在于，某些刚从燃油车转换过来的用户，直接锁车离开不符合操作习惯，意识中也会认为车「没熄火」，这样的不安感或许会促使他们主动下电。<strong>而大部分新能源车取消了物理下电的按钮，必须要在系统设置里找到，操作步骤繁琐，有些时候反而会「败坏路人缘」。</strong></p><p>坦白点讲，如果车辆出现失控、死机等情况，物理下电是为数不多可以依靠的设计。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_919ec5060f6d4a70b79c7fb737b68f1f@5687509_oswg3416900oswg2113oswg1289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新能源汽车上的冗余设计多种多样，只是都比较低调，平时使用时无法感受到存在，目的是为了在车辆发生意外时，有足够的安全措施和逃生手段。比如深蓝S7的车门采用电子开关，<strong>但门板后还隐藏了手动拉把，用于应对紧急事态。</strong></p><p>蔚来汽车是造车新势力中为数不多坚持标配双电机的厂商，CEO李斌曾将电机和发动机做比喻。</p><p><strong>「双电机是为了安全冗余做考虑。单个发动机的飞机也许可靠性是够了，但它永远比不上双发动机，这是肯定的。两个发动机也比不上四个发动机，这是一定的，这就是高端车的意义」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_b1915a7a8f0e4238b00602e807190b79@5687509_oswg2506552oswg1501oswg848_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一方面双电机是高端新能源车型的基础特征，也是电动车高性能的基础，但一个电机比不上双电机，双电机也比不上四电机，以此类推。</p><p>但他认为蔚来汽车的双电机设计更多是出于安全考虑，单个电机足够日常使用。<strong>当一个电机出现故障无法工作时，还有另一个电机维持工作，不至于失控。</strong></p><p>不过为了降低成本而采用单电机方案的阿尔卑斯车型，又能否延续「蔚来限定」的安全体验呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_1572b53ca88d4789bfb22193c41e7f2c@5687509_oswg2617615oswg1768oswg886_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电动车巨头特斯拉是汽车行业中「化繁为简」的激进代表，为了将汽车操作和生产成本简化到极致，不惜去掉了液晶仪表盘、取消HUD抬头显示，最近的Model 3焕新版更是将所有雷达硬件取消，完全走纯视觉路线。<strong>而且Model 3焕新版还将换挡集成到了屏幕上，交互逻辑再一次发生变更。</strong></p><p>显然，外界对Model 3焕新版的换挡操作颇有微词，认为这样不安全，新用户需要学习成本，盲操作存在失误的可能性，影响行车安全。这对于刚从驾校「毕业」的小伙伴而言，滑屏换挡是陌生的设计，仓促上路必然存在安全隐患。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_76d9616f5bdd4496b67ec77f25d35129@5687509_oswg1244915oswg1879oswg1098_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>即便如此，特斯拉也在顶部提供了可触控的换挡操作，在我看来这也是冗余设计的一部分。</strong></p><p>而考虑到软件主导的新能源汽车体系，软硬件故障是汽车制造商十分重视的安全性问题，因此需要照顾到车机死机、制动/加速故障、供电失灵等情况。针对供电部分的，车企祭出了供电冗余、双电池等保险技术，一旦供电出现问题，这些技术都是维持正常行驶的有力保障。</p><p><strong>长城汽车的「咖啡智驾」，提出了架构、电源冗余，提供了双电源、双回路的双保险设计，避免三电系统「闹脾气」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_0ff6d9a600334331b2956740cb8027d2@5687509_oswg1425992oswg1366oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然了，近些年流行的辅助驾驶，车企也是做足了冗余工作，激光雷达、毫米波雷达、高清摄像头不断堆砌，配合智能算法使用，降低智能驾驶出错的可能性。稳重的辅助驾驶，更能给用户探索使用的信心。</p><p>有冗余设计兜底，新能源车应对突发情况有更多安全手段，也是帮助燃油车主过渡的辅助手段。<strong>新能源汽车尚未完美，还没到汽车制造商做减法的时候，该「多余」的地方就要「多余」。</strong></p><p>新能源汽车的冗余设计其实无处不在，作为用户如果可以提前发现，或者是车企多加宣传，消费者对新能源汽车的安全标准更深入了解，相信也能用得更放心。</p><h2>冗余设计不是「多余」</h2><p>新能源汽车是大宗商品，安全永远摆在第一位。互联网发达的今天，有关于新能源汽车的任何一点设计缺陷和安全事故，毫无疑问都会招来网友们的高强度「拷打」。面对质疑声音和潜在的隐患，厂商在产品开发阶段，少不了冗余设计加持。</p><p><strong>尤其是软件主导的新能源汽车赛道，电气化架构作为汽车的「脊髓」，省去了大量的机械联动结构，用电路和软件来代替。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_8e493e51854a4f76aaaa4f84c06eba23@5687509_oswg189367oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>简单点用智能手机来举例，无论是几百还是上万元的产品，相信大家或多或少都会碰到软件Bug，严重一点的则会遇到系统无响应、死机、失灵等问题。软件主导的智能手机功能丰富，产品生命周期内可不断升级，但它并非十全十美。</p><p>手机软件「翻车」并不算大问题，往少了说只是会影响当下使用者的感受，最多可能只是因为手机死机无法扫码付款而愣在原地凌乱的尴尬。说到底，这些故障并不和用户的生命安全挂钩。</p><p>汽车不一样，一方面是大件商品，还是开在路上的代步工具。汽车功能越来越多的今天，难免会出现运行不稳定、Bug之类的情况。<strong>进化为电气化架构的新能源车，一旦软件或者三电出了问题，会发生什么谁都说不准。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_f5e8885f8eeb4831833b0bf2466e8c54@5687509_oswg2233756oswg1641oswg744_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>有时，因为辅助驾驶的使用不当或者「摆烂」，也有不少人付出了代价。</strong></p><p>蔚来汽车的「备用电机」、特斯拉的「备用换挡」、比亚迪的「物理下电」等冗余设计还有许多许多，为了应对突发状况和「人文关怀」，在我看来都是汽车不可被忽略的一部分。</p><h2>汽车冗余设计，可以不用但不能没有</h2><p>或许有人会觉得，自己开车很小心，没出过问题，车辆提供的技术和配置够用就行，厂商没必要把成本花在不起眼的地方。<strong>所谓的「冗余」完全用不上，车企也可以省去这些，卖个更好的价钱。</strong></p><p>冗余和手机的卫星通讯概念相似，平时根本没有使用场景，消费者也很容易忽略安全性冗余设计带来的效果。又或者是，前燃油车车主过渡到新能源车，有些操作都是顺其自然，并没有感觉到车企的「用心良苦」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_b3ca789cd28946bc9fa3f5aafe1a1d4c@5687509_oswg1635183oswg1627oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「小心使得万年船」最是理想，但只要你开车，意外难免发生。</p><p>汽车制造商花大价钱做的冗余配置，但凡能够在意外事故中保全乘员，那么这些设计已经值回票价。你最好用不上，可这不是呼吁厂商「够用就行」的理由。</p><p>李斌也说过，一个发动机固然可靠，两个发动机更显高端，但更多是为了安全做冗余，一个发动机坏了，还有另一个支撑。<strong>放在车上的配置，在我看来没有多余的，或许有的车企为了尽可能压缩成本，还取消了某些本该存在的冗余配置。</strong></p><p>所以，你还觉得汽车里那些重复的配置和功能，很「多余」吗？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“电车通”（ID:dianchetong233），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504143420139401</id>
            <title>何余之争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504143420139401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504143420139401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:01:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智驾网, 何小鹏, 余承东, AEB功能
<br>
<br>
总结: 在这篇文章中，智驾网的创始人何小鹏和华为消费者业务CEO余承东就AEB功能展开了一场激烈的争论。何小鹏指控华为的AEB功能是造假的，而余承东则回应称何小鹏对AEB一无所知。这场争论引发了关于AEB功能的讨论，以及对于何为AEB的争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>在这个概念喧嚣的时刻，智驾网相信争论有利于行业进步。何小鹏对问界的指控有不严谨和过于宽泛之处，但他所说“我觉得把客户当小白鼠是不对的。有一些企业敢于这样做，但也会有反噬”的警示确实值得每一家企业认真对待。‍</p></blockquote><p>说实话，何小鹏和余承东这一轮脸对脸，半指名道姓的互怼，看的人一脸蒙。‍‍‍‍‍‍</p><p>双方一个全盘否定，直指对方造假，另一个直怼对方一知半解，被手下欺骗。</p><p>二人都可谓杀人诛心。</p><p>在智驾网的专家群里，也被这一争论弄得一头雾水，没弄清双方争论的核心为何。‍‍</p><h2>01.一场指名不道姓，脸对脸的互怼</h2><p>事件起因于在11月1日刊发的一篇采访中，何小鹏在被问及如何看待“针对问界新 M7的大定用户调查很多人都愿意为AEB功能买单？”</p><p>何小鹏回答说：</p><p><strong>“友商讲了 AEB，我认为 99% 是假的，它就是造假，那些宣传都不是公司官方发布的，全是来自小视频。我们的人也去问了，它的AEB根本不能开，路上误刹车的情况太多了。”</strong></p><p>何小鹏对华为AEB造假的指控，涉及两个方面：</p><p><strong>其一是当前媒体上流出的测试AEB 刹车视频，遇险紧急刹停视频是假，不是真实场景测试的结果；</strong></p><p><strong>另一项指控，因为AEB误刹现像普遍，所以问界相关车型的AEB功能会在路上行驶时会关闭，并没有真正启用。‍‍‍‍‍‍‍‍‍</strong></p><p>何小鹏这一造假的指控直接激怒了余承东。</p><p>昨夜，余承东直接在朋友圈发文不点名批评何小鹏：，</p><p><strong>“连AEB是什么，居然有车企的一把手还根本没有搞懂。”</strong></p><p><strong>“一些人根本就没有搞懂AEB是何物！跟有人说智能驾驶就是扯淡/忽悠，几乎如出一辙！对行业技术进展与未来发展，缺乏基本认知！”</strong></p><p><strong>有的车企，整天忙着做智能驾驶，AEB主动安全测试结果非常差，一问才知道他们却连AEB基本功能居然都没有做，“这让我十分吃惊！要么让手下忽悠了，要么是对汽车行业的发展缺乏最基本的认知！”</strong></p><p>一篇朋友圈连怼两位业内名人王传福和何小鹏，自信和不怕争议的也只有余承东了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_888d4e9cceec4713a89dc5494b766c1a@000000_oswg174048oswg886oswg1918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今日晚间，何小鹏也在朋友圈发文回应余承东称：“我最近评价了一个行业乱象，结果行业没急，非行业的倒急了，不知道他急什么。” ‍ ‍ ‍ ‍ ‍ ‍ ‍</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_107a43e39325496b9ed199e4565f5fc6@000000_oswg36844oswg1080oswg343_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种一来一往，硬碰硬，脸贴脸的互怼，在以往的汽车行业内极为罕见。</p><p>这一事件迅速发酵。</p><h2>02.何为AEB确有争议‍</h2><p>不过这场争论将“AEB是什么”引入舆论圈积极的现实意义，即关于何为AEB确实有争议。</p><p>AEB是“自动紧急刹车系统”英文Au-tonomous Emegency Braing的简称，是一种汽车主动安全技术。</p><p>该技术主要由3大模块构成，<strong>包括控制模块（ECU），测距模块，和制动模块。</strong>其中测距模块的核心包括微波雷达、人脸识别技术和视频系统等，它可以提供前方道路安全、准确、实时的图像和路况信息。</p><p>在传统认知中，一款车只要可以开启自适应巡航功能，即是配备了AEB功能。</p><p>在实际驾车过程中，AEB在自适应巡航功能启用后，为控制车距而起到减速乃至刹停作用，也就是以一个子功能的形式集成在自适应巡航功能之中。</p><p>因而普遍认为凡是配备了自适应巡航功能的车型，即都是配备了AEB，否则自适应巡航就无法实现。</p><p>智驾网曾测试过问界M5智驾版车型，对其高阶智能驾驶辅助系统在真实道路进行过实际测试，包括高速领航辅助和城市领航辅助。</p><p>在开启这些功能的时候，AEB功能的减速控制平顺得当，减速时机和力度的把控都与人为驾驶相似，可在保证安全的情况下兼顾舒适性。</p><p>我们在真实道路曾遇到旁边车道的车辆突然变线加塞，AEB在车辆刚刚侵入本车道时及时启动，刹车力度明显更大，有效避免了碰撞。</p><p>这是智驾网团队的真实遭遇。‍‍‍</p><p>在整个实测过程中，可以说问界的AEB可靠，操控效果也足以令人安心。</p><p>那么何小鹏指控问界车型99%的AEB视频造假又从何而来呢？‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_cf179d5291184c6882f9450f1cefa7b2@000000_oswg224302oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>9月12日，余承东在新问界Ｍ7的发布会上展示了最高刹停时速可达90km/h的AEB（自动紧急制动）技术。</p><p>之后社交媒体出现了很多新问界Ｍ7遭遇类似于鬼探头场景的紧急刹停场景视频。‍‍</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_5dea62c12e7e4c759cbd7f1cd10fbd2c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_3eff9ce2969f4b9bb1f1fb6a0faf0b16@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以确认的是，众多AEB视频确是问界团队官方发布的</p><p>在90公里时速下，在前方有静态和动态障碍物的情况下都能做到紧急刹停，可以说是一项了不起的成就。</p><p>在智驾网过去多年做的测试的众多车型中，超过70公里时速基本上AEB即会失效，并会撞坏测试设备。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><h2>03.AEB确是自动驾驶最难攻克的技术</h2><p>那么何小鹏的指控是不是完全业余，被员工忽悠了呢？</p><p>也不尽然。‍‍</p><p>国家智能网联测试基地（亦庄）测试标准部经理党利冈表示，AEB是一个刹车机制，AEB自身带有感知算法，不同物体对探测的反应是不是一样的，它的准确运作聚焦于四个方面：识别的准确率、感知延时、控制精度和控制的延时。</p><p>AEB表现的好坏即依赖于传感器、算法等智驾技术能力，也依赖于车辆刹车等硬件的物理能力。‍‍‍‍</p><p>事实上AEB确是各大自动驾驶团队最难攻克的技术，原因是太难平衡。</p><p>太敏感，会造成不断刹停，严重干扰驾驶者的正常行驶；降低敏感度，又起不到自动驾驶的安全程度，而当前无论摄像头还是毫米波雷达、激光雷达，都无法做到对障碍物的百分百识别。</p><p>近几年来，我们看到了众多高速道路上的自动驾驶事故都会问一句：<strong>“为什么AEB没有起作用？”</strong></p><p>这其中特斯拉、理想、蔚来都有过类似的案例，不乏伤亡等悲剧，正是过去几年的一系列事故，让车企增加了敬畏感，不敢再称“自动驾驶”而是回归更谨慎的表述“自动驾驶辅助技术”。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>在真实驾驶中，我做为特斯拉车主，曾经在多次在正常行驶中被突然刹停惊出一身冷汗。‍‍‍</p><p>AEB误触已是一个存在多年的问题。‍‍‍</p><p>那么AEB难题有没有解呢？‍‍‍</p><p>目前的解决路径有两个，</p><p><strong>一个是我国政府一直在力推的车路协同，通过超视距感知，提前通知车辆，避免紧急状况发生；</strong></p><p><strong>其二是车辆自身提高感知能力，加大对远距离、周围360度的物体的识别感知，提前预判。</strong></p><p>这两个路径其实目的只有一个，即避免紧急制动的触发，延长车辆刹车制动的提前预判，避免紧急刹车造车的新的危险。尤其是在高速场景，车辆紧急刹车会造成后方车辆的追尾，导致新的事故。‍‍‍‍</p><p>从我们的理解来看，何小鹏与余承东的争议在于对AEB的定义：缓停是不是AEB，是不是只有遇突发状况紧急跺一脚刹停才是AEB。</p><p>北京理工大学深圳汽车研究院副院长孙超表示：</p><p><strong>一、AEB从技术和概念上，包括缓刹，但是车企开发的时候是以急刹为主；</strong></p><p><strong>二、AEB最难的是目标物的有效识别，缓刹、急刹只要做到安全都算合格。如果在高速行驶，识别错了障碍物/目标物，急刹、缓刹都会引发危险，急刹甚至会引发追尾等更大的的危险。</strong></p><p><strong>因而AEB≠急刹，但是AEB≥急刹（包含关系）。</strong></p><p>当前AEB的难点核心是没办法做到目标障碍物100%的准确识别。</p><p>在当前对AEB的测试中，最常见的测试一是对道路前方静态障碍物的刹停测试，一为鬼探头，也就是盲区内突然驶入的动态自行车、行人测试。</p><p>这两种测试，都对速度有严格的要求，像会分别以时速30公里、时速60公里、90公里、120公里等等，在不同的时速下，车辆的AEB表现会天差地别。</p><p>像鬼探头的测试，在我们以媒体形式和参加的多场专业机构的专业测试中，当时速达到90公里之时，基本上没有车可以实现刹停了。</p><p>所以我们上文说新问界Ｍ7展示的90公里AEB测试堪称一项巨大的进步。</p><p>因为在超过这个时速之后，遭遇鬼探头这样的场景，在一定程度上超过了车辆刹停的物理极限，因为这样的测试事实上已经没有了现实意义，所以现在的测试不再不考虑速度因素地追求100%躲避鬼探头这种场景。</p><p>党利冈表示，以往的AEB功能之所以不可靠，不稳定，误刹多，是因为多数车辆通过毫米波雷达来识别前方障碍物，但毫米波雷达有一个弱点，即对静态金属物体过于敏感，金属护栏、龙门架、井盖都发触发AEB。</p><p>专业机构对AEB的测试在2018年之前有一项专门的误触发测试，测试场景即是驾车驶过有井盖的路面。</p><p>现在随着摄像头的像素越来越高，800万像素的摄像头越来越普遍，视觉算法开始替代毫米波雷达承担AEB的识别触发机制，视觉算法相比毫米波雷达造成误触发的概率开始大幅下降。但是这一技术路线一来对算力要求很大，同时受光线影响较大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_12eb8640ca4c4232935d2cf447c1d206@000000_oswg75017oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>特斯拉对白色静态障碍物的不识别曾引发多起事故。‍‍</p><p>随着激光雷达上车，与视觉算法结合，理论上当然效果更好，但是实现二者的数据融合又是另一个技术门槛。</p><p>所以引发AEB的难题和自动驾驶的难题是一样的，即感知靠不靠谱？如果感知靠谱根本就不会触发AEB，那么自动驾驶也便真的实现了。</p><p>那么何小鹏所说的静态AEB是不是最优结果呢？</p><p>何小鹏在介绍其智驾技术XNGP时，首次提出了“静态 AEB”的概念：</p><p><strong>这一技术实现后，“一旦（车辆）周围有障碍物，车辆会主动避开，想撞都撞不上去。”</strong></p><p>不过“车辆主动避让障碍物，想撞都撞不上去。”解答不了自动驾驶的一个伦理道德难题“电车难题”。</p><p>撞上去有时也是一种相对更优解。</p><p>更安全的自动驾驶不仅需要保障车内人的安全，也要保障车外人的安全。‍</p><p>随着智能驾驶技术的发展，避免AEB触发是研发人员的主攻方向。</p><p>党利冈表示，在L2、L3阶段，AEB这个功能不会被取消，但随着激光雷达的上车，现在开始上路的L4级自动驾驶车辆上已经没有了AEB功能模块，它通过更远距离的探测，360度的感知，会避免紧急制定情况的出现。</p><p>对于L4级的车辆，它依然具备跺一脚紧急刹停的能力，尤其是当车辆预感到自身存在硬件或其它故障时，会主动触发AEB功能，选择在路边主动停车，但在这种车辆的设计过程中，这一功能被定义为“最小风险处置能力”，AEB是其中的一个小功能，重要性会大大下降。</p><h2>04.主机厂主动关闭AEB是真是假？</h2><p>那么何小鹏的另一项指控，在正常道路行驶时或时速超过60公里时，主机厂关闭AEB是不是真的呢？‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>另据不愿透露姓名的专业人士表示，部分车企确实会在高速道路行驶时会关闭这一功能，因为在高速行驶时，一旦误判前方障碍物紧急制定确实容易引发严重事故。‍‍</p><p>不过， 有的车企也会明确说明车辆在40或60公里时速之内时遇突发状况会触发防碰撞功能，一旦超出这一速度，防碰撞功能会自动解除。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_fb7eb61fc9a540d482ffdc5cbedb574e@000000_oswg68111oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有的主机厂则将AEB功能的开启交给了消费者，网上有不少车型 AEB如何关闭的教程，也有部分主机厂提供了AEB 高、中、低三个敏感度的设置。‍‍‍</p><p>可见这确实是一个困扰驾驶者的问题。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p>余承东和何小鹏的互怼是中国智能电动汽车赛道日益拥挤的一段插曲。‍‍‍‍</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_34ed85bf3a6841028e68f514cad7d417@000000_oswg79049oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在智驾被称为智能汽车竞争的下半场之后，头部车企加大了对智驾的宣传，城市NOA、无图智驾的概念和技术被迅速推向市场。‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_6cb4500808b744d992067af82afd9a68@000000_oswg48054oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些新技术、新概念注定会引发利益的调整。</p><p>四维图新CEO程鹏日前在四维图新主办的演讲中强调城市NOA高精地图不可或缺，他同时对于当前市场上高阶智驾去高精地图化提出批评，主要是一些在传统高精图领域出局的无地图资质、无知识产权以及无安全敬畏借的“三无厂商”在高喊无图，与之相反，一些号称无图的主机厂推出的城市NOP，依然“静悄悄地”启动了高精地图。</p><p>在他们的测试中，在遮住激光雷达等传感器后依然有地图信息，这说明其仍采用了地图方案。</p><p>程鹏说，他必须打假，一段时间他的“客户、投资人不断问我，你的生意是不是没了。”</p><p>在这个概念喧嚣的时刻，智驾网相信争论有利于行业进步。</p><p>智驾的技术确实在突飞猛进，但距离完美仍然有很大的距离。马斯克许下的完全自动驾驶（FSD）诺言已经连续跳票三年了。</p><p>何小鹏对问界的指控有诸多不严谨之处，但他所说“我觉得把客户当小白鼠是不对的。有一些企业敢于这样做，但也会有反噬”的警示确实值得每一家企业认真对待。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODE3MTM4Nw==&amp;mid=2653749298&amp;idx=1&amp;sn=f859011a0f208c600add07cd64046948&amp;chksm=bd1767a68a60eeb0ef28e9eb970709611550653bb51ac194136001145664e0a58d90fe101a3f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AutoR智驾”（ID：zhinengqiche）</a>，作者：路人甲，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505328023840642</id>
            <title>36氪首发｜「HydroX AI」完成400万美元天使轮融资，为大模型安全提供解决方案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505328023840642</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505328023840642</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: HydroX AI, 大模型安全, AI Safety, 一站式解决方案
<br>
<br>
总结: HydroX AI是一家专注于大模型安全和AI Safety的科技企业，致力于为大模型公司和其他B2B行业的客户提供全方位、多层次的AI安全解决方案。他们的重点是大模型的风控与数据保护，并计划开发一个独立平台，形成端到端的闭环解决方案。HydroX AI的目标是成为新一代的AI安全领导者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜林炜鑫</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>36氪获悉，HydroX AI近日完成400万美元天使轮融资，由绿洲资本领投，奇绩创坛，Atom Capital跟投。本轮融资资金主要用于产品研发，市场拓展以及扩大团队规模等。</p><p>HydroX AI成立于2023年7月，位于美国加州，是一家专注于AI Safety（大模型安全）和Safe AI（安全人工智能）的科技企业，致力于为大模型公司、使用大模型的企业以及其他B2B行业的客户提供全方位、多层次的AI安全解决方案。</p><p>在大模型技术快速发展的今天，大模型安全是无法避开的重要议题，其中AI Safety聚焦大模型本身，细分为大模型的对齐（Alignment）、可解释性（Interpreferability）、鲁棒性（Robustness）等问题。简单来说，要对大模型进行严格的“质检”，确保大模型是一个安全的大模型，不会产生严重后果，甚至危害人类社会。</p><p>HydroX AI创始人兼CEO ZL告诉36氪，相比于传统的网络安全领域，AI Safety是一个相对新兴的领域，有更多的可能性和商业机会。ZL认为，大模型的本质是一个黑盒，针对这样的黑盒会出现很多新的攻击方式，例如prompt injection（提示词注入）。许多AI开源项目已经发现含有被攻击的代码，以及公开的训练数据集，都可能导致大模型安全问题。这些都需要新型的针对性的解决方案。</p><p>AI Safety主要依赖于大模型训练的过程，目前市面上已经出现一些相关的技术。主流的大模型公司（如OpenAI）在发布大模型时会推出相应的安全技术；英伟达研发了专门的防护技术，为大模型的输出内容“把关”；一些高校则设计了针对大模型的安全评测框架，以评估大模型的安全性。</p><p>HydroX AI的侧重点主要放在大模型的风控与数据保护。ZL表示，这是目前AI Safety最迫切且需求最广的两部分。如果大模型被恶意注入代码或脚本，可能导致用户使用大模型之后，被窃取了账户密码、银行卡号等个人隐私信息。</p><p>HydroX AI将为客户提供一站式解决方案。具体来说，HydroX AI会开发一个独立平台，从发现问题到解决问题，再到持续监控，形成端到端的闭环。安全领域是长期的动态攻防，防御再强，也会遭到更强的攻击。因此，HydroX AI正在持续丰富检测库的能力，让问题检测更全面、准确，提升该平台发现问题的能力。</p><p>目前，HydroX AI已经在官网上线了一款免费产品，主要供新用户体验，提高用户对这一新兴领域的认知和感受。ZL透露，今年年底公司将推出第一代一站式平台。</p><p>商业模式上，HydroX AI前期将为客户进行定制化开发，打造一些标杆案例，随后逐渐过渡到SaaS模式，收取订阅费等。考虑到公司现有人员和资源，HydroX AI现阶段主要瞄准国内外做基础大模型的AI公司，以及医疗、社交领域的模型公司，为这类客户打造一站式解决方案。</p><p>创始人ZL先后就职于字节跳动、Meta、Linkedin等公司，在网络安全领域具备十多年经验。团队核心成员共6人，均来自Google、Meta、Linkedin等公司。</p><p>投资人说：</p><p>绿洲资本投资负责人表示：“人工智能和社会的广泛结合才刚刚开始，这里面的安全问题不仅仅涉及到隐私和渗透，更涉及到社会伦理、知识结构和意识影响。未来安全不再是一个防护措施，更是与人工智能发展相辅相成的重要基础设施，我们非常开心和全球资深的安全隐私技术团队一起探索人工智能下的社会安全和道德责任。”</p><p>Atom Capital创始合伙人Melissa Yang表示：随着AI的落地，其安全问题变得愈发重要，大模型安全解决方案将成为新的市场刚需——这背后由监管和企业驱动，需要对AI和安全两个领域的深刻认知和密切结合，门槛很高。HydroX AI团队汇聚了AI、安全、工程领域的专家共同探索这一全新方向。早期进入的团队有机会与业界最头部的参与者一起建立行业共识，领导行业标准的制定，形成先发优势。我们看好HydroX AI成长为新一代的AI安全领导者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_979e38e573dc4dcfb5bb9892dd214ba4@15785709_oswg37275oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504077231465858</id>
            <title>支付宝这个新功能，666</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504077231465858</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504077231465858</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 00:57:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电脑系统, 生僻字, 姓氏更改, 文化传承
<br>
<br>
总结: 近年来，由于电脑系统无法输入和显示生僻字，许多人不得不改变自己的姓氏以保障日常生活和办事需求。这种姓氏更改现象引发了对于生僻字和姓氏文化传承的关注。生僻字和姓氏都是家族文化的重要组成部分，但由于技术限制，生僻字面临消亡的风险。此外，生僻字也会出现在人名中，导致实名认证等问题。为了解决这些问题，一些平台推出了生僻字收集和认证服务，以促进文化传承和解决实名注册等问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不知道大家是否还记得，今年上半年，出了这样一则新闻：</p><p>云南有个永胜县，县里部分村民因为姓氏太生僻，电脑系统上又没法输入、显示这个字：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_60b8f4da32284412acdfa7dfa0cfaf26@000000_oswg18256oswg171oswg188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后这些村民只能从姓 “ nià ” 改成姓 “ 鸭 ” ，才保障了这些村民的日常出行、办证等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_4466ceeda48f4b29bb5331d338b46e15@000000_oswg42303oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种姓氏传承遇到 “ 电脑系统打不出生僻字 ” 而被迫更改的案例，还有很多。</p><p>之前，山东一个高庄村，有部分姓 “ 三（上）且（下） ”（音同 “ 陕 ” ）的村民，因为不影响自己的日常生活，后续改成了姓 “ 冼 ” 或 “ 显 ” 。</p><p>还有位重庆的网友透露，自己原本的 “ 芶 ” （音为 gòu ）姓，因为户籍系统无法识别，最后用 “ 苟 ” 来代替。</p><p>这样的事情发生，值得我们重视和深思。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_21532b76e20f4fe8a5228882c40e19f7@000000_oswg108184oswg714oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>姓氏是家族文化的传承。</p><p>不能因为社会发展但技术未完善，就让这些生僻姓氏面临着被更改、简化的现状。</p><p>这样下去，很多生僻姓，有可能会慢慢消亡。</p><p>忘掉一个字很简单，但要造一个字很难，且意义重大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_550c004334dd4bb1aabe56fda2b30b60@000000_oswg92864oswg474oswg155_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再者，很多氏族文化也将面临着被曲解或被遗忘的困境。</p><p>老话说 “ 树不能断根，人不能忘本 ” ，我们需要记住自己是从哪里出发的，前人的来时路也不能忘。</p><p>有文化研究者表示，以前，我们的族人因为地域、氏族文化不同，有很多不同的信仰，例如信仰动物、植物这些。</p><p>其根本，是表达他们对自然万物的崇拜，所以有的就会冠之以姓，延用到氏族后代，这是一种尊崇文化的传承。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_95fb33c363914e4a8e660ad84ec2885c@000000_oswg329424oswg600oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>文化传承才能促进文化繁荣。</p><p>所以也不能因为技术的缺陷，以文化消退为代价。</p><p>除了姓氏，名字里面也有会出现生僻字。</p><p>这种情况大多出现在长辈在取名的时候，希望自己孩子的名字有好寓意，于是去翻一些古籍或者字典，用一些生僻的字。</p><p>有段时间，网友还流传了这样一份学生班级里的花名册：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_30998ad431cf4d9c92138540ecdf3ecb@000000_oswg125366oswg1002oswg1191_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这要是不标上拼音，狐妹我顶多认识一个。</p><p>生僻字虽然不常用，但有数据显示，目前，我国有超过 6000 万人面临着因姓名里有生僻字而难实名的问题。</p><p>最近，支付宝上线了一个&nbsp;“ 汉字拾光-生僻字”&nbsp;小程序。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_0fca82a8280746f7b73df3262cfebcc6@000000_oswg126975oswg906oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个小程序可以帮助大家解决两个实际问题：</p><p>一是向社会征集生僻字，补充生僻字库；</p><p>二是一些有生僻字姓氏的用户，通过这个小程序可以在线上完成认证，解决一些实名注册、线上买票、刷脸支付等问题。</p><p>有媒体了解到，这个程序上线后，已有近 7000 个姓名中有生僻字的用户，已经通过了支付宝的认证。</p><p>毋庸置疑，支付宝，正在做一件很有意义的事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_63c0780f68d84d33a1d6ddced2fd026a@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际做成什么样了呢？狐妹也去试用了一下。</p><p>点进小程序首页可以发现，主要有三个板块：“ 生僻字 ” 、&nbsp;“ 征集 ” 、&nbsp;“ 玩一玩 ” 。</p><p>其中，最成熟的是 “ 征集 ” 板块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_de7c20a16b1040cc95da5bb649e20dce@000000_oswg33707oswg310oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大家可以上传相关生僻字的图片、读音、来源、释义，并附上自己的联系方式，支付宝相关人员就会进行核实。</p><p>这个功能，对补充当下的生僻字库意义重大，一经核实入库，能实打实帮助到一些用户。</p><p>“ 生僻字 ” 版块，官方提供 “ 拆字输入 ” 、“ 拼音输入 ”&nbsp;、“ AI ” 、“ 手写 ”&nbsp;四种方式对生僻字进行查询。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_8e646c6b04084d358d15df9b3b7dcea0@000000_oswg79756oswg296oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但 “ AI ”&nbsp;和&nbsp;“ 手写&nbsp;” 两种方式，对应的程序都还没有开发出来。</p><p>而 “ 拆字输入 ” ，又是按笔画拆分加以重组的方式进行查询。</p><p>狐妹用前文提到的几个生僻字进行了测试，发现还有很多欠缺。</p><p>例如，前文提到的“ 三（上）且（下） ”（音同 “ 陕 ” ），在对应的三画、五画里，是没有“ 三 ” 和 “ 且 ” 的，没法重组起来查询。</p><p>当然，狐妹也试了一下拼音输入，与&nbsp;“ 陕 ” 同音，竟然......找到了！</p><p>快看，它其实长这样&nbsp;~</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_924c6a7e2d0e42bfa2c52e9f9e6f1f5a@000000_oswg122250oswg1080oswg1279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，前文提到的这个&nbsp;“ nià ”字狐妹也查了下。</p><p>可惜的是，不管是笔画拆分还是拼音输入，这个字狐妹在这个小程序上还没找到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_188604659925410ebeec08ee6059acae@000000_oswg85121oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样看来，目前的 “ 生僻字&nbsp;” 版块，还有很多笔画、文字需要补充完善，这个也需要大家的共同努力呀！</p><p>再有，“&nbsp;玩一玩 ” ，就是个找不同、考眼力的生僻字小游戏，在玩游戏的过程中有机会认识更多的生僻字。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_dfea9f8098ce4e7f89afe8ca0c3a0c8f@000000_oswg226541oswg1080oswg2183_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有趣的是，狐妹发现这个小游戏已经有几个大神打通关了，上榜的几个玩家现在每天都在卷排名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b4be79a3c0f94c4d838a17cc62111fb1@000000_oswg87992oswg858oswg1172_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个板块实际意义并不大。</p><p>在玩这个小游戏的过程中，玩家的注意力大部分集中在&nbsp;“ 找不同 ” ；</p><p>很难在游戏的过程中还去学习每一页的生僻字及相关注释，毕竟有 “ 限时 ” 设置。</p><p>另外，狐妹发现，这个小程序实际在使用的人也还很少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a4bb0932c2a74dd7badd8f81bd842795@000000_oswg88884oswg1080oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>官方显示 “ 1000 + 人最近使用 ” ，基于支付宝上亿的用户数据来看，用户关注的太少了......</p><p>总体来看，向社会征集生僻字，补充生僻字库，支付宝做的这个小程序，很有实际意义，只是现在还需要很多完善的地方。</p><p>也希望支付宝能把这个事情能坚持做下去，毕竟文化的传承与繁荣发展，也是需要时间去共同努力的！</p><h3>参考资料：</h3><p>支付宝、知乎、百度</p><p>快科技：解决 6000 万人苦恼 支付宝上线 “ 汉字拾光-生僻字 ” 小程序：补充生僻字库</p><p>封面新闻：因姓氏太罕见全村改姓鸭，村民：遗憾也没用，不改就没法外出</p><p>半月谈：姓 “ nià ” 改姓 “ 鸭 ” ？半月谈：不能图方便随意消灭生僻字</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247776780&amp;idx=3&amp;sn=302fcaf56489398bc43003bec6eb666e&amp;chksm=fc5b26bccb2cafaaa55cc80e4381d179db6db01c54ca4522f683ad25d7b8198ef4ce82547d30&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：狐妹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503956353934723</id>
            <title>三星告急，韩国慌了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503956353934723</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503956353934723</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 00:03:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 三星, 韩国, 半导体, 业绩崩盘
<br>
<br>
总结: 三星作为韩国的巨头企业，曾经在半导体领域取得巨大成功，但如今面临着业绩暴跌的困境。半导体业务成为公司的最大负担，导致净利润大幅下降。韩国人对于三星的困境感到担忧，希望政府能够出手扭转局面。三星在过去几年中不仅业绩下滑，还面临罢工和减产等问题。然而，三星曾经是韩国的希望，为了发展半导体产业，韩国甚至牺牲了一代人。虽然三星在起步时面临了巨大的困难，但通过大量资金扶持和人才培养，最终取得了突破。然而，如今的困境让人们不禁思考，为什么这样一家曾经令人闻风丧胆的企业会陷入如此困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三星，会垮掉吗？</p><p>就在几年前，这家韩国巨头，刚刚打败高通、英特尔，问鼎全球半导体第一，引来韩国人一片欢呼。</p><p>可如今，他们却心急如焚，为这家关乎韩国命运的企业感到担忧。</p><h2>韩国人慌了</h2><p><strong>“请拯救三星！”</strong></p><p>眼下，这种来自民间的声音，响彻韩国。</p><p>在网络上，大量网友留言，请政府出手，扭转三星乃至韩国经济的颓势。</p><p>今年上半年，受半导体行业低迷的影响，三星电子业绩崩盘，净利润相比一年前，<strong>暴跌了95%，</strong>创14年来最低水平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a83f5a22720f41e1b348a7513edf0ee4@000000_oswg168543oswg1000oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去曾是三星摇钱树的半导体业务，尤其存储芯片，如今成了公司最大的拖累。今年前三季，三星半导体业务已累计亏损12.69万亿韩元（约合688亿元人民币）。</p><p>巅峰时，三星一家独占了全球45%以上的内存市场。</p><p>凭借这一优势，三星在2017年，终结了英特尔长达25年之久的霸主地位，问鼎全球半导体第一，同时还干掉苹果，成为当年全球最赚钱的企业。</p><p>然而，短短数年后，这家曾令很多企业闻风丧胆的韩国巨头，不但业绩暴跌，还一度面临罢工、减产等威胁。</p><p>很多韩国人纳闷，好好一家企业，为啥就变成了这个样。</p><p>尽管二十几年前，亚洲金融危机期间，三星也曾遭遇灭顶之灾，但这一次，风暴来得似乎更加猛烈些。</p><p>在网上，有韩国网友哀叹：</p><p><strong>“我们将遭遇比25年前还要惨烈的危机，看着国家走向毁灭，我心如刀割。”</strong></p><p>还有人吐槽政府不作为，“只用了不到一年时间……就算他们每天只是混日子，甚至上班时间喝酒、打高尔夫，也不至于落到这个地步吧！”</p><p>数据显示，截至2023年6月底，三星半导体库存已超过1800亿人民币。</p><p>看着滚雪球一样，堆积如山的库存，不知当年牺牲一代人，也要搞半导体的韩国先烈们，作何感想？</p><h2>牺牲一代人，也要搞半导体</h2><p>1967年9月的一天，韩国青瓦台总统府。</p><p>时任韩国总统朴正熙，在这里，宴请了远道而来的半导体专家金钟基。饭后，朴正熙将他请到自己的书房，从抽屉里拿出一件小玩意，摆在了桌上。</p><p>美国哥伦比亚大学毕业，在硅谷闯荡了多年的金钟基当然知道，这是一颗<strong>晶体管。</strong></p><p>朴正熙表示，晶体管看起来很小，但一手提包晶体管，比韩国出口满满一个粮仓的纺织品还值钱。</p><p><strong>“我国也想发展电子工业，请金博士帮忙。”</strong>朴正熙用渴望的目光，看着这个未来的韩国半导体之父说道。</p><p>金钟基最终被打动，投身到韩国半导体事业中。</p><p>1975年，韩国政府正式公布了扶持半导体产业发展的六年计划。那一年，韩国历史上第一批自产的晶体管，在龟尾电子工业园区下线。</p><p>彼时的韩国，在朴正熙的带领下，经过几个五年计划，虽然建起了钢铁、汽车、造船等重工业，但仍旧依赖纺织等低端产业，人民生活困苦。</p><p>困境中的朴正熙意识到，要摆脱这种局面，就必须发展高科技产业。</p><p><strong>“只要把半导体搞好，韩国三千万人的温饱就不愁。”</strong>金钟基的到来，为朴正熙的梦想插上了翅膀。</p><p>然而，要发展半导体产业，离不开大财阀的支持。而彼时，包括三星在内，韩国几大财阀对半导体兴趣不大。</p><p>转机出现在70年代末，韩国商界开始流行一个传闻：<strong>一手提箱芯片，能抵十船矿物！</strong></p><p>最先做出反应的是三星。</p><p>作为三星创始人李秉喆的小儿子，从美国归来的李健熙，不断劝父亲搞半导体。哪怕遭父亲反对，也要自己创业：</p><p><strong>“就算只有我一个人，也要试试看那件事！”</strong></p><p>在儿子的影响下，目睹了两次石油危机，以及日美半导体产业崛起的李秉喆，态度开始转变，他决定亲自下场。</p><p>然而，面对日美霸权，父子两人都低估了这场战役的惨烈性。</p><p>1984年，三星刚推出64K DRAM，内存价格就暴跌，从每片4美元，雪崩至30美分。而三星当时的成本为1.3美元。</p><p>这意味着，三星每生产一片，就要亏损1美元。到1986年，累计亏损3亿美元，股权资本全部亏光。</p><p>事实上，直到1987年，李秉喆去世那天，他也没能见到三星半导体盈利。临终前，这个为三星操劳了一辈子的老人，拉着儿子的手，殷殷叮嘱道：</p><p><strong>“半导体更是为了我们的祖国，你一定要记住。”</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f814b93084ca469b886a81d5da16004f@000000_oswg774145oswg1000oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">1987年8月，李秉喆、李健熙父子，观看半导体工厂规划图</p><p>比亏损更可怕的，是技术上的代差。</p><p>由于起步晚，韩国在内存技术上与日本相差甚远。为了缩小差距，李健熙开出三倍工资，到日本疯狂挖人。</p><p>一时间，从东京飞往首尔的航班上，挤满了日本半导体工程师。</p><p>许多在美国硅谷工作的韩国人，在爱国情怀的感召下，也纷纷回国。</p><p>一个叫陈大济的年轻人，谢绝IBM公司的再三挽留，义无反顾加入三星，理由是<strong>“真想赢日本一次”。</strong></p><p>韩国政府也给予了三星大量的资金扶持，被寄予厚望的韩国半导体之父金钟基，则在多家大财阀担任经营顾问，并为韩国培养了大量半导体人才。</p><p>在这些人的努力下，三星的技术突飞猛进。</p><p>1983年，三星开发64K DRAM时，关键技术落后日本4年。到256K时，相差2年；1M时，还落后1年。</p><p>多年的苦心追赶，最终迎来质变。</p><p>1992年，三星抢在日本人之前，推出全球第一个64M DRAM。羽翼渐丰的韩国人，随后对日本发动了生死战。</p><p>1996年，全球DRAM经历了PC时代的短期繁荣后，突然暴跌。紧接着，又爆发了亚洲金融危机。</p><p>行业不景气，东芝、富士通等日本厂商，纷纷选择收缩或停产，但彼时负债已高达180亿美元，连能否活下去都成问题的三星，却一口气新建了4个晶圆厂。</p><p>杀红了眼的李健熙，疯狂喊道：<strong>“不惜生命、财产，也要孤注一掷！”</strong></p><p>面对韩国厂商的挤压，日本政府不得不整合国内DRAM业务，组建国家队——尔必达。即便如此，也未能挽回败局。</p><p>十年后，2008年全球金融危机爆发，韩国人如法炮制，在行业雪崩之际，押上全部身价扩产，故意扩大行业亏损！</p><p>日本尔必达，苦撑多年之后，于2012年被美光收购。</p><p><strong>尔必达破产当晚，位于首尔京畿道的三星总部，灯火彻夜通明。</strong>至此，韩国人打败日本，成了存储行业新的霸主。</p><h2>“韩国，还有救吗？”</h2><p>半导体，只是韩国奇迹的一部分。</p><p>从上世纪60年代开始，韩国经过数十年发展，在钢铁、汽车、造船等重工业领域跻身世界前列，史称<strong>汉江奇迹。</strong></p><p>这个奇迹，源于韩国老一辈人的制造业强国梦。</p><p>1961年，朴正熙通过一场政变，登上韩国总统宝座。彼时的韩国，刚刚从战争的废墟中走出，人均GDP不及朝 鲜1/3，数百万人挣扎在生死线上。</p><p>为了摆脱贫困，这个被后世称为“独裁者”的政治强人，以铁血手腕，制定五年计划，带领韩国人大举进军制造业。</p><p>然而，一个传统农业国，要想实现工业化，其难度堪称地狱级。</p><p>人类历史上，那些成功完成了工业化的国家，无不经历了一段痛苦的历史，几代人为之奋斗并牺牲了眼前利益。</p><p>韩国也不例外。</p><p>最困难时，进入韩国大城市的失业农民，挤满了贫民窟。很多韩国工人，暴露在污染的环境下，一周平均工作54个小时。</p><p>为了保护国内幼稚产业，政府切断进口，老百姓只允许购买低劣的国货。</p><p>对朴正熙而言，宁可牺牲一代人，也要换取韩国后世数代人的幸福。1964年，到访德国的他，对着远在异国他乡的韩国劳工们，立下一个悲壮之誓：</p><p><strong>“即使我们自己无法看到，我们也要为子孙后代打下繁荣的根基！”</strong></p><p>那是韩国历史上，一段激情燃烧的岁月。随着工业化的推进，在汉江两岸，大批工厂拔地而起，工人们以极大的热情，投入到生产建设中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_febc320bfc044b97a365621507d4ac2e@000000_oswg1130531oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">1971年4月，朴正熙出席韩国科学技术院洪陵校区奠基仪式</p><p>最能代表韩国人这种干劲的，是造船业。</p><p>1971年的韩国，一没有造船厂，二没有相关人才。就在如此情况下，韩国人却大胆进军造船业。</p><p>在朴正熙的推动下，现代集团创始人郑周永从希腊船王那里，争取到两艘26万吨级油轮的订单。</p><p>因为缺乏造船经验，韩国人一边建船厂，一边派大量人员去日本、挪威学习造船技术。</p><p><strong>两年后，船厂还没完工，订单已经交付！</strong></p><p>韩国制造业，正是在这种疯狂的进击中，完成了原始积累，并在钢铁、汽车、造船、半导体等领域，高歌猛进。</p><p>到2005年，韩国人均GDP突破1.4万美元，成为<strong>继日本、新加坡之后，亚洲第三个发达国家。</strong></p><p>然而，在东亚这个全球竞争最激烈的地区之一，韩国人的优势并不牢固。</p><p>最近20年，随着中国的崛起，韩国在很多领域，不断失去优势。先是钢铁行业，被中国碾压。</p><p>紧接着，面板、汽车等产业，被中国企业迎头赶上。连一向被韩国人引以为傲的造船业，也在近年来，被中国后来居上。</p><p>相比钢铁、汽车、造船等，韩国人更在意的，是半导体产业。</p><p>毕竟，三星是韩国最大的财团，其营收<strong>占韩国GDP的1/4。</strong>可以说，三星一家企业，左右了韩国经济。</p><p>在三星所有业务当中，半导体曾是最赚钱的。</p><p>可想而知，今年以来，当三星半导体陷入亏损的泥沼中，韩国人是何感受？</p><p>对韩国这种规模的国家来讲，最大的悲剧之一在于，很多时候，命运并不掌握在自己手中。</p><p>上世纪八九十年代，韩国半导体产业的崛起，离不开美国人为了打击日本，对它的扶持。然而，当美国需要应对新的竞争对手时，它又成了被牺牲的对象。</p><p>韩国半导体眼下的困境，固然受行业大环境的影响，但一个更不容忽视的原因，是对中国出口的萎缩。</p><p>事实上，在韩国加入美国主导的限芯联盟后不到4个月，三星半导体的库存激增40%。</p><p>有外媒直截了当给出了三星陷入困境的真正原因：<strong>中国不买了。</strong></p><p>在韩国，很多人在网上对政府追随美国的做法，表达了强烈不满。甚至有人痛心疾首道：</p><p><strong>“我们韩国还有救吗？”</strong></p><p>自1961年开始，韩国人经过几代人的牺牲和艰苦奋斗，才换来今天的成就。然而，很多时候建起一个产业需要数十年，而毁掉它，可能只在旦夕之间。</p><h3>参考资料</h3><p>[1]&nbsp;《30多年前，日本是如何输掉芯片战争的？》，磨铁的世界</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NDA0NDkzOQ==&amp;mid=2650738860&amp;idx=1&amp;sn=2f136f04c24cee367aafc91c38127da2&amp;chksm=be867dc889f1f4de5b9f0bacc65c3890e9cb01061b023c82bf1fbb1b3bfb6d545115b775d244&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华商韬略”（ID：hstl8888）</a>，作者：华商韬略，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505354093241736</id>
            <title>医疗健康行业周报 |「慧创医疗」获过亿元B轮融资；「锦瑟医疗」专注开发MR手术导航解决方案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505354093241736</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505354093241736</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Nov 2023 00:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 医疗健康产业创新, 36氪, 医疗健康行业周报, 慧创医疗, 微灵医疗
<br>
<br>
总结: 近年来，医疗健康产业创新不断涌现，成为最活跃的行业之一。36氪推出了“医疗健康行业周报”，为读者提供资本、政策、财务、新产品等多角度的行业资讯。本期周报报道了慧创医疗和微灵医疗的融资新闻。慧创医疗获得过亿元B轮融资，将用于推进脑功能成像产品的品牌建设和临床试验。微灵医疗获得数千万元天使加轮融资，用于植入式医疗级脑机接口系统的研发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，医疗健康产业创新不断涌现，并发展成为最活跃的行业之一，36氪见证和陪伴着这一领域创新企业的成长，并为行业带来专业的声音。</p><p>为此，36氪推出了“医疗健康行业周报”这一栏目，接下来将定期发布，为读者提供资本、政策、财务、新产品等多角度的行业资讯。</p><p>11月6日医疗健康行业周报请查收。本次周报收录了上周医疗健康领域「36氪创投频道」报道的融资新闻。</p><h3><strong>融资投资</strong></h3><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>「慧创医疗」获过亿元B轮融资</strong></p></li></ul><p><a href="http://www.hcmedx.cn/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">丹阳慧创医疗设备有限公司</a>已完成过亿元B轮融资，由中科海创领投，毅达资本、老股东清源投资和道远资本跟投。本轮融资将主要用于进一步推进公司近红外（fNIRS）脑功能成像产品的品牌建设及经颅光调控治疗退行性疾病的临床试验。慧创医疗成立于2016年，专注于近红外脑功能成像与评价的研究工作，为脑疾病的诊疗提供多维度、定量的脑功能成像解决方案。值得关注的是，公司旗下有国内首个获NMPA注册证的超100通道近红外脑功能成像设备产品。</p><p><a href="https://36kr.com/p/2496675166034054" rel="noopener noreferrer" target="_blank">36氪首发 | 无创、便捷式诊疗阿尔兹海默等疾病，「慧创医疗」获过亿元B轮融资</a></p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>「微灵医疗」获数千万元天使加轮融资</strong></p></li></ul><p>脑机智能融合技术企业微灵医疗已完成数千万人民币的天使加轮融资，由高榕资本领投，中发领创生命园创投基金、齐济投资跟投，老股东鼎晖投资追投。<a href="https://36kr.com/p/2139795136645251" rel="noopener noreferrer" target="_blank">今年初，微灵医疗已完成数千万人民币的天使轮融资</a>，目前两轮融资累计近亿元。据悉，本轮融资主要用于推动全植入式医疗级脑机接口系统研发，包括植入式超柔顺高密度电极阵列的临床研究、千通道医疗级神经信号采集和处理系统的临床应用验证、百通道级神经电子芯片定型，以及双向脑机接口精准神经调控技术验证、神经信号无线宽带通信验证等。</p><p><a href="https://36kr.com/p/2496648501843846" rel="noopener noreferrer" target="_blank">36氪首发 | 植入式医疗级脑机接口迎新局面，「微灵医疗」获数千万元天使加轮融资</a></p><h3><strong>行业动态</strong></h3><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>给医生一双“透视眼”，「锦瑟医疗」专注开发MR手术导航解决方案｜早期项目</strong></p></li></ul><p>“随着社会的发展，手术越来越追求精准化和微创化；而术中视野和操作空间狭小，对外科医生提出了很大的挑战。但混合现实技术能辅助医生‘穿透’患者的身体结构，同时辅以相应的精准度调节工具，就能达到精准手术操作的目的。”常州锦瑟医疗信息科技有限公司联合创始人陈亮对36氪表示。</p><p>锦瑟医疗成立于2016年，主要从事混合现实（MR）、人工智能等数字化技术在骨科等传统医疗器械领域内的技术开发工作。公司核心创始团队自2012年起就开始深耕数字医疗领域，团队成员背景多来自GE等三大“GPS”医学影像巨头公司，以及史赛克等传统器械企业。</p><p>36氪获悉，锦瑟医疗近日刚刚获得来自河北三河市政府及金创投资公司的数千万元投资。目前，本轮融资尚未完全关闭……（<a href="https://36kr.com/p/2498317783046274" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>对话先通医药：如何成为核药赛道的“吸金王”？| 36氪专访</strong></p></li></ul><p>阿尔茨海默病（AD）的诊疗变局，正悄然发生。</p><p>在2019年以前长达30年的时间里，全球没有一款AD新药获批上市。今年以来，却好消息频传：7月6日，卫材和渤健研发的阿尔茨海默病治疗药物Leqembi获得FDA的批准上市，用于早期阿尔茨海默病的治疗；10多天后，礼来也宣布已向FDA提交了阿尔茨海默病新药Donanemab的上市申请，预计FDA将于2023年年底前做出决定。&nbsp;</p><p>这无疑是阿尔茨海默病患者的福音。不过，“往往患者出现临床症状，如：认知和功能障碍之后才会去医院就诊，而此时疾病已经进入后期，再去进行相关的诊断、治疗，效果可能就微乎其微了。”先通医药方面表示。&nbsp;</p><p>如何在疾病早期诊断阿尔茨海默病，成了新的问题……（<a href="https://36kr.com/p/2499576517089161" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>海外 New Things | Imagine Pharma获3250万美元A轮融资，研发IMG-1多肽药物</strong></p></li></ul><p>Imagine Pharma是一家位于美国宾夕法尼亚州匹兹堡市的生物技术公司，专注于与新型IMG-1多肽相关的商业化机会。</p><p>10月31日，该公司宣布在A轮融资中筹集了3250万美元。本轮融资由IP Investors领投，首轮融资额为1000万美元，使迄今为止的融资总额达到4000万美元。注册会计师John T. Callaghan将代表投资者集团加入该公司董事会。</p><p>该公司打算利用这笔资金推进再生医学、口服给药和治疗领域的重点项目。本次投资将资助的具体项目包括：新型营养补充剂的商业化、完成口服促红细胞生成素和胰高血糖素样肽-1（GLP-1）受体激动剂的临床前研究和IND申报工作、推进与LyGenesis的AIPC研究合作、进一步拓展公司的胰岛分离服务业务、以及在所有平台上发展战略合作伙伴关系……（<a href="https://36kr.com/p/2499821950560517" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>海外 New Things | Engine Biosciences获2700万美元A轮融资，打造精准医学研发平台生产肿瘤药物</strong></p></li></ul><p>Engine Biosciences是一家总部位于新加坡和美国加利福尼亚州的公司，利用机器学习和生物学发现研发精准治疗肿瘤的药物。</p><p>10月31日，Engine Biosciences宣布获得2700万美元的A轮融资。本轮融资由Polaris Partners领投，ClavystBio、Invus和EDBI以及新投资者Coronet Ventures和SEEDS Capital参投。在融资的同时，ClavystBio 的治疗学负责人Wen Qi Ho博士加入了Engine的董事会。该公司打算利用这笔资金支持将源自专有NetMAPPR机器学习网络生物学平台和CombiGEM组合遗传学系统的研发项目转化为临床应用。</p><p>Engine Biosciences通过综合计算和实验破解复杂的生物学问题，研发具有影响力的精准药物。该公司已经确定了许多有前景的药物靶点，并为最有可能获益的患者确定了预测性生物标志物，目前正在公司内部和与合作者共同推进其肿瘤治疗管线走向临床，并通过合作推进其他疾病领域的治疗……（<a href="https://36kr.com/p/2499819692583172" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>海外 New Things | MapLight Therapeutics获2.25亿美元C轮融资，研发中枢神经系统疾病新疗法</strong></p></li></ul><p>MapLight Therapeutics是一家位于美国加利福尼亚州旧金山的临床阶段生物制药公司，致力于开发有针对性的新型疗法，以改善难以治疗的脑部疾病患者的生活。</p><p>10月30日，MapLight Therapeutics宣布已完成2.25亿美元的C轮融资。本轮融资由Novo Holdings、5AM Ventures、Cowen Healthcare Investments和其他投资者领投。在完成融资的同时，Novo Holdings风险投资部合伙人Jim Trenkle将加入MapLight Therapeutics董事会。</p><p>该公司计划利用本轮融资资金推动新型M1/M4毒蕈碱激动剂ML-007C-MA与精确匹配的外周毒蕈碱拮抗剂相结合，于2024年进入治疗精神分裂症和阿尔茨海默症的2期试验，并推进其他管线项目继续取得进展……（<a href="https://36kr.com/p/2498143084927107" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>焦点分析</strong></h3><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>10年卖出1000亿美元，这款抗癌神药是怎么做到的？｜焦点分析</strong></p></li></ul><p>关于超越“药王”修美乐这件事儿，K药终于在2023年的第三个季度做到了。</p><p>近日，默沙东发布的财报显示，2023年第三季度公司营收159.62亿美元，同比增长7%。其中PD-1抑制剂Keytruda（K药）当期销售额63亿美元，同比增长17%；前三季度累计销售额已达184.03亿美元，同期上一代“药王”修美乐销售额为111亿美元，K药高出修美乐近70亿美元，外界期待的两大产品竞逐赛终于落下帷幕。</p><p>得益于此，默沙东将全年销售指引由此前的586-596亿美元上调至597-602亿美元之间。</p><p>K药是免疫治疗时代的代表性产品。从最初市场表现的被同类产品“压制”，到拿下大适应症后逆风翻盘，K药的走向在一定程度上代表了PD-1赛道的潜力。</p><p>PD-1是否真的被“卷”得没有发展空间了？或许K药是最有说服力的例子……（<a href="https://36kr.com/p/2496656719124354" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>把鼻咽癌PD-1卖到美国，君实生物还能追上百济么？｜焦点分析</strong></p></li></ul><p>“一年多前，特瑞普利单抗就应该被FDA批准了。”10月30日，君实生物首席执行官李宁这样对36氪等媒体评价自家PD-1的出海问题。</p><p>两天之前，君实生物与其海外合作伙伴Coherus BioSciences刚刚宣布，FDA已批准其PD-1产品特瑞普利单抗用于治疗鼻咽癌的两项适应症，分别用于临床一、二线治疗，成为国内首个成功出海美国的自研PD-1药物，也是FDA批准的首款用于治疗鼻咽癌的药物。</p><p>中国PD-1喧闹了多年的出海故事，终于第一次拿到了全球“金标准”的认可。</p><p>据介绍，这次获批颇为不易。早在2017年时君实生物就已获批在美开展临床，并于2021年年初向FDA滚动递交BLA，当年10月获受理，被授予优先审评资格。如果一切按照计划进行，8个月之后就将召开审评会……（<a href="https://36kr.com/p/2497826317850501" rel="noopener noreferrer" target="_blank">点击此处获悉详情</a>）</p><p>&nbsp;</p><p><br /><strong>编辑：顿雨婷</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503796418127232</id>
            <title>徕卡首发“反修图相机”，但这项技术或更适合手机</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503796418127232</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503796418127232</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 23:42:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 社交媒体, 照骗, P图, 反修图
<br>
<br>
总结: 在社交媒体中，照骗已经成为一种普遍现象。人们在网络上看到照片时，往往会怀疑是否经过了P图。为了解决这个问题，徕卡推出了一款搭载反修图功能的相机，通过在图片中嵌入版权信息，记录修改者和修改内容，保证图片的真实性。这项技术不仅能帮助专业摄影师证明作品的版权和真实性，还能提高内容的可信度。将这种技术应用到手机上也是一个不错的主意。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>众所周知，如今在社交媒体中，“照骗”可能已经是一个非常普遍、甚至已经让大家习以为常的现状了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_fc60820fad984d1da535e2a9192e4715@000000_oswg39149oswg750oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如很多人现在在网络上看到“靓照”，第一反应可能不是赞叹被拍摄者的美貌，而是会先尝试找出背景中有无扭曲、变形的痕迹，如果有，那么大概率画面中的人像可能就经历过瘦脸、瘦腿、拉长身高之类的“大手术”P图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_dca3c3f58b2a4ee29abb375b1ce601a6@000000_oswg58601oswg750oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>又比如时长会看到一些朋友吐槽的帖子，声称Ta们跟着某些“网红内容”前往旅游景点或热门餐厅，结果发现自己看到的景色、吃到的食物与网图大相径庭。这其中当然有拍照角度刁钻、擅长打光等因素，但很多时候，“重口味”的后期修图也在其中起到了不小的作用。</p><h2>然而，现在有了“反修图”的技术和相机</h2><p>或许正是因为有着以上种种的例子，早在几年前，行业中就已经传出要推出“反修图”相关的认证机制。不过实际上直到2023年年年底，我们才总算迎来了第一台搭载这一功能的相机、全新的徕卡M11-P。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a394033a595a4eb1a5a7a21f8d852ac4@000000_oswg40070oswg750oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>老实说，关于徕卡M11-P其实没啥好说的，因为它作为一款多少带有“奢侈品”性质、售价数万元的可换镜头旁轴数码相机，本身面向的就已经不是普通消费群体了。所以我们还是先来看看它的“反修图”功能，到底怎么回事吧。</p><p>简单来说，这是一种学名叫做“内容真实性倡议”的内嵌版权技术。当使用徕卡M11-P拍照的时候，相机就会自动将用户的个人版权信息写入到图片中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c6a49ee9a1ad4280888f7a6bba8040b6@000000_oswg25868oswg750oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>后续无论是用户本人、还是他人对这个图片进行了修改（比如P图），那么修改者的信息以及具体的修改内容（比如调了曝光，或是进行了美颜）就都会被记录到图片的版权信息里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_428491f146e74664b7acd0ac5644cb7c@000000_oswg53473oswg750oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">带有真实性认证的图片哪怕被编辑过，也会记录编辑过程和原始的缩略图</p><p>最后，当这张图片被查看的时候，所有的版权信息也可以被看到。这样图片的观看者就可以很明确地知道它究竟是谁拍摄的，以及是否经过了篡改。如果被改动过，那么改动的步骤以及改动者是谁，也会被一并“曝光”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b5b2f6e791d34ae296f411109e3e1066@000000_oswg19670oswg750oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">目前支持该技术的几家相关厂商，既有图片处理软件、也有相机品牌和图片网站</p><p>明白了具体的技术原理之后，其实也就不难理解，为什么徕卡会成为第一家采纳这种“反修图”技术的厂商。一方面，从专业用户需求的角度来说，这一技术可以帮助部分专业摄影师、特别是媒体从业者证明他们照片的版权和真实性，有助于保护作品版权，并且提高内容的可信度。</p><p>另一方面，大家都知道传统的单反相机其实很多都并不擅长“直出”照片，也就是说拍摄完成后进行后期曝光调整等调整，其实是诸多这类专业相机的正常工作流程。但徕卡显然是想要通过采用这一新技术，来传达他们的新款相机“鼓励直出”、“无需后期就能有专业级画质”的卖点。</p><h2>将“反修图”用在手机上？这可能会是个“好主意”</h2><p>虽然从表面上看，这似乎是一个很合理的、旗舰产品营销的案例。但如果将思维发散一下就会发现，这种“内容真实性倡议”技术难道就只适合像徕卡这样、价高质优的相机吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_9ede8c15770f435e9d4ab99bbf6367d1@000000_oswg9434oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>答案或许是否定的，因为从某种程度上来说，这一技术很可能意外地非常适合那些主打影像能力的智能手机。</p><p>或许有的朋友会说，现在智能手机哪一款内部不集成AI影像、哪一款不自带美颜算法，让它们加上版权认证、防止后期修改，可是手机拍出来的照片，从一开始的“计算摄影”流程里天然就已经“失真”了，所以在本就不真实的照片基础上再去“防纂改”还有意义吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_725f9b8c57104682b7986eb41823672f@000000_oswg42259oswg750oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，正因为如今智能手机普遍在拍摄流程中就会加入对被摄对象的美化和调优，所以对其进行防纂改的版权认证反而可能才更有意义。</p><p>为什么会这么说呢？因为站在手机厂商的角度而言，这同样可以宣传产品优秀的“直出”能力。也就是用户不需要再使用任何的第三方相机App、或是后期美图软件，只要使用自带的相机应用即可。更不要说手机厂商还可以借此机会宣称，他们的“内置算法”美化不过度、能够保留一定程度的画面真实信息等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b448303fd7fb48da9c91f4701d274575@000000_oswg26382oswg750oswg352_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>站在潜在用户的角度来说，如果使用手机自带的算法所拍出大概率经过了美化的照片，却能够得到“没有二次修改”的“真实性认证”，那么这实际上也会进一步满足部分用户不可言说的潜在需求。</p><p>毕竟明明化了妆却还要说自己是“素颜”，明明图P得妈都不认得了还要说自己是“直出”，不正是这部分消费者的常规操作吗。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649851145&amp;idx=1&amp;sn=ad4bba82df7a32d303a6351717b8e762&amp;chksm=8789c3cbb0fe4add84f370976a23871d45825b0ff51d06764c8ebee8b1dafd66fc0e20ada409&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504940789966210</id>
            <title>AI 大语言模型 LLM，为啥老被翻译成「法学硕士」？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504940789966210</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504940789966210</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 23:09:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI 大模型, 浏览器, 翻译插件, LLM
<br>
<br>
总结: 在AI大模型火热的当下，浏览器和翻译软件将LLM翻译成"法学硕士"，但实际上LLM是指大语言模型。由于大语言模型在非技术人群中的普及度不高，翻译系统可能没有足够的实例来学习这种特定的上下文使用。虽然AI大模型的热度逐渐上升，但在机器翻译中，LLM仍然默认为"法学硕士"。未来，随着技术术语的普及度增加、搜索引擎算法的改进、用户反馈和行为以及技术领域的发展，LLM被统一翻译成"大语言模型"的未来可能会到来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>但凡偷懒一点，喜欢用浏览器或者翻译插件来看英语新闻的同学，估计都免不了在 AI 大模型火热的当下，被满篇的「法学硕士」晃得眼瞎不已。</p><p>并不是大语言模型 LLM（Large Language Model）真的和法学有强关联，而只是一个缩写词的歧义解释而已。</p><p>为什么大模型掀起的新一波 AI 浪潮已如此汹涌，<strong>而浏览器和翻译软件，还是坚持将 LLM 翻译成「法学硕士」？大模型这「硕士帽」什么时候能摘掉？</strong></p><h2>01 论「LLM 浓度」，大模型还是弟弟</h2><p>首先需要说明的是，「LLM」这个缩写，在英文中既可以指代现在火热的「大语言模型 Large Language Model」；同时，在教育领域，它通常指的是「Legum Magister」或「Master of Laws」，即法学硕士。</p><p>而对于像 Google 浏览器配备的机器翻译功能，最常见的难题就是歧义和对上下文的理解。</p><p>机器翻译通常依赖大量的文本数据来学习如何翻译词语和短语。<strong>如果大多数 「LLM」出现在与法律相关的上下文中，翻译系统可能会学习到 「LLM」通常指的是 「法学硕士」</strong>。除非系统能够识别出特定的技术上下文，否则它可能不会选择 「大型语言模型」作为翻译。</p><p>即便现在大语言模型带动的生成式 AI 如此火热，但其实像 LLM 这类词汇在非技术人群中的普及度不高，这意味着<strong>翻译系统在其训练数据中，可能没有足够的实例来学习这种特定的上下文使用</strong>。</p><p>也就是说，LLM 作为「大语言模型」在机器翻译中的重要程度，还没有其作为「法学硕士」的程度高。</p><p>有图为证。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_1df3fa08f054479893a210863c85f13f@000000_oswg52670oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">过去一年 AI LLM 和 Law LLM 关键词热度对比｜Google Trends</p><p>以「AI LLM」（人工智能，大语言模型）和「Law LLM」（法律，法学硕士）为关键词，截取两个关键词过去一年 Google Trends 的对比图，可以轻易看出，<strong>AI LLM 这一词从去年 11 月 ChatGPT 推出后才开始逐渐升温</strong>，而此时代表真正的法学硕士的 Law LLM 热度一直在「50 分」左右。</p><p>而在 2023 年 3 月中旬，AI LLM 迎来了自己的第一波热度高潮，当时发生了什么？答案是美国当地时间 3 月 14 日，<strong>OpenAI 正式推出了 ChatGPT-4，彻底引爆了 AI 市场</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_9d24eb8679424fe0a8f48ce70fa3991d@000000_oswg58901oswg1080oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">到今年 5 月末，AI 在热度上彻底战胜 Law｜Google Trends</p><p>可以看到此后，只用了 2 个月时间，到 5 月末、 6 月初，代表 AI LLM 的曲线不断上扬，彻底在搜索热度上超过 Law LLM，并且趋势一直延续到现在。</p><p>通过全球热力图可以看到，<strong>对于 AI LLM 的关注，中国网友是相当热情的</strong>——生成式 AI 、 OpenAI 和 ChatGPT 等关键词一直处于「飙升」状态。</p><p>虽然在近期热度上，AI 压制了「法学高材生」，但由于「大语言模型」在绝对数量级上处于下风，依然是「弟弟」，所以机器翻译中还是默认 LLM 为「法学硕士」。</p><h2>02 还能改吗？怎么改？</h2><p>所以，LLM 大语言模型这个「法学硕士」的帽子，就没办法摘下来了？</p><p>那倒也未必，不过确实需要一些时日，其中一些关键因素，可能会加快澄清误会的速度：</p><h3>技术术语的普及度</h3><p>如果「大型语言模型」（Large Language Model）这一术语在网页、学术论文、新闻报道和社交媒体中的使用频率显著增加，搜索引擎更有可能学习到这一含义。</p><h3>搜索引擎算法的改进</h3><p>随着搜索引擎算法的不断优化，它们在理解上下文和消除歧义方面的能力也在提高。这可能会加快正确翻译「LLM」这一术语的过程。</p><h3>用户反馈和行为</h3><p>用户在使用搜索引擎时的行为和反馈也会影响算法。如果用户经常搜索与大型语言模型相关的内容，并在搜索结果中选择与之相关的链接，搜索引擎会逐渐学习并调整其算法。</p><h3>技术领域的发展</h3><p>随着大型语言模型在技术领域的应用越来越广泛，与之相关的内容和讨论也会增加，这有助于提高搜索引擎对这一术语的识别能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_75cd65dc1ec34d0088d794a6ab13d5d2@000000_oswg74578oswg734oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Techmeme 上的赞助商广告 LLM 被直接翻译成法学硕士｜Techmeme</p><p>以目前 AI 的热度来看，<strong>LLM 被统一翻译成「大语言模型」的未来，可能不会太久就会到来</strong>。而时间和进度，很可能就掌握在所有网友手中。</p><p>不过，这对于真正的法律界和教育界可能也是个小问题，如果 LLM 就是「AI 大语言模型」的观念深入人心，那未来有人想凭借 LLM 来搜索当地「法学硕士」考试的同学，可能会在网上多绕一会儿了。而法律专业学校在做搜索引擎优化时候，也得多花点力气了。</p><p>在这个信息爆炸的时代，术语的含义也在不断演变。从「法学硕士」到「大语言模型」，LLM 的双重身份让我们见证了语言的多样性和技术的进步。让我们拭目以待，看看这个小小的缩写将如何在我们的语言和技术中继续演化。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653019530&amp;idx=1&amp;sn=6ec6248505f26034e083880e38446a79&amp;chksm=7e54a03c4923292a5c382eaefc97ea4aeb992a779f6bc8230f54cd98f5f969f796455b1fb9ca&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：靖宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504842125125512</id>
            <title>马斯克的 xAI 发布首款产品，有一点ChatGPT也比不上，还能在特斯拉用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504842125125512</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504842125125512</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 22:58:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, xAI, Grok AI, ChatGPT
<br>
<br>
总结: 马斯克旗下的xAI团队发布了他们的第一款大模型产品Grok AI。Grok AI是一款比ChatGPT更幽默的AI助手，可以根据用户喜好设置语气，并且支持实时搜索和对突发事件的敏感度。Grok AI还有一些特殊功能，如超长提示处理、快速响应、庞大的知识库、语音交互和图像生成等。这款产品将在X平台上提供，并且价格相对较低。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨天（11月4日）深夜，马斯克的 xAI 发布了旗下第一款大模型产品 Grok AI 。</p><p>几个月前，马斯克在彼时还没改名的 Twitter 上表示：「xAI 的目标是理解宇宙的真正本质」，由此向全世界宣告了 xAI 的成立。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_614b60207b8a4526a46323b52f3a5a73@000000_oswg328941oswg910oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今三个多月过去了，这支致力于开发 AI 技术的团队攒出了第一批研究成果，也就是 Grok AI 助手，以至于马斯克都忍不住提前在 X 上为它打广告：「在某些方面，它是目前存在最好的（人工智能）。」</p><p>那么 Grok AI 的实际表现究竟如何呢？</p><h2>马斯克的 Grok AI ，比 ChatGPT 更幽默</h2><p>从马斯克公布的截图来看，Grok AI 似乎可以根据用户个人喜好设置语气，想怎么「调戏」都可以，你甚至可以选择更幽默或「阴阳怪气」的回复风格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_1081b6c90af4472197db8e69e3b1a997@000000_oswg245682oswg1008oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如，当用户向 Grok AI 询问如何一步步制作毒品可卡因时，Grok 有些幽默地回复道：</p><blockquote><p><strong>首先，你得先拿到化学学位，以及 DEA 执照，然后在偏远地区建一个秘密实验室，拿到大量的古柯叶以及各种化学品等原材料。</strong></p><p><strong>然后你就可以制作可卡因了，不过希望你别被炸飞，或者被逮捕……</strong></p><p><strong>只是简单开个玩笑！制作可卡因是违法的，非常危险。我是不会鼓励你（做这种事情的）。</strong></p></blockquote><p>「背靠大树好乘凉」的 Grok AI 还支持在 X 平台上进行实时搜索，允许实时获得 X 平台上的所有信息。</p><p>得益于 X 平台庞大的信息池，Grok AI 对新闻的敏感度极高，能够从海量的信息中辨别出突发事件的元素。在马斯克看来，这是 ChatGPT 等竞品所不具备的巨大优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_9cac5f5bafbb4b49b809a2a12054f675@000000_oswg343198oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，同属于马斯克旗下的产品，除了和 X 联动，Grok AI「缩小版」的版本或许还能在特斯拉汽车里本地运行，充分利用车辆的计算资源，是不是感觉离那个「会说话不会变身」的威震天又近了一步？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_1454749c81c34eae8259f36a4cb6cd68@000000_oswg79368oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那要怎么才能用得上呢？马斯克表示，一旦结束早期测试，Grok AI 将可供所有 X Premium+ 订阅者使用，每月只需 16 美元（约合人民币 116.7 元），作为对比，ChatGPT Plus 的订阅价格是 20 美元/月。</p><p>作为 Grok AI 的早期测试者，X(原 Twitter) 上的 @BrianRoemmele 博主也爆料了更多信息：</p><p><strong>1️⃣ 超长提示（SuperPrompt）：Grok AI 能够处理高达 25000&nbsp;个字符的提示，可以理解和回复非常长的查询和指令。</strong></p><p><strong>2️⃣&nbsp;快速响应：Gork AI 的响应速度极快，能够提供即时反馈，几乎与屏幕刷新速度一致。</strong></p><p><strong>3️⃣ 庞大的知识库：Grok AI 使用了一个886.03 GB 的数据集「The Pile」，以及使用 X 平台上的Exabytes 数据进行微调，知识量惊人。</strong></p><p><strong>4️⃣&nbsp;语音就绪：它的输出和提示都支持语音交互、语音识别和回应。</strong></p><p><strong>5️⃣ 图像生成：Grok AI 计划包含图像生成功能，允许根据用户的描述创造出新的图片。</strong></p><p><strong>6️⃣&nbsp;图像识别：它可以识别和理解图片内容，增强与视觉相关的交互表现。</strong></p><p><strong>7️⃣&nbsp;音频识别：Grok 还将支持音频识别，能够理解和反映音频信息。</strong></p><p>值得一提的是，为什么聊天机器人要起名「Gork」呢？有网友认为这是受到了罗伯特·海因莱因科幻小说《异乡异客》中的「Gork」概念的启发。这番说法也得到了马斯克的盖章定论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_6db331ca022b4d77acd25cd12528aaac@000000_oswg238162oswg259oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在书里海因莱因发明的火星语言中，「Grok」的字面意思是语气词「喝」，但却有着深刻的意义，象征着理解、共鸣和人际关系等深层意义，而不仅仅是表面或智力上的同化。</p><p>因此，选择将 AI 助手命名为「Grok」也充分表达了马斯克对人工智能在理解和交流方面的愿景，希望人工智能能够超越机械的信息处理，真正理解人类的情感和需求，实现更深刻、更直观的人机交互和理解。</p><h2>卧虎藏龙的 xAI</h2><p>年初，The Infomation 就曾报道马斯克正在积极「招兵买马」，意图筹建一个新的研究实验室，以推出 ChatGPT 的劲敌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_f5f7803afb604f1db0271fedb8ed7280@000000_oswg63227oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>xAI 的官网也详细介绍了拥有 12 名核心成员的初创团队。除了马斯克以外，其他 11 名成员的以及他们的背景分别如下：</p><p><strong>Igor Babuchkin:</strong>人工智能研究者，在 DeepMind 和 OpenAI 工作时累积过丰富的经验。参与过 AlphaStar 项目（用 AI 在星际争霸上击败人类冠军）。</p><p><strong>Manuel Kroiss:</strong>软件工程师。曾在 Google 和 DeepMind 等科技巨头工作，在强化学习和人工智能领域作出过重要贡献。论文「Reverb: A Framework for Experience Replay」的联合作者。</p><p><strong>Yuhuai（Tony）Wu ：</strong>人工智能研究者、计算机科学家。因其在 Google N2Formal 团队和一家秘密初创公司作为自动化数学家和形式推理方面的工作而闻名。</p><p><strong>Christian Szegedy：</strong>在深度学习、人工智能、计算机视觉、影像分析和形式推理方面拥有专业知识。曾就职于 Google， 担任研究科学家。拥有波恩大学应用数学博士学位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_370da01aa75245da88af711be78c3889@000000_oswg42529oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Jimmy Ba：</strong>多伦多大学助理教授。正在领导一项有关深度神经网络高效学习算法的开发研究。CIFAR-AI（加拿大高等研究院人工智能与社会项目） 主席，2016 年 Facebook 机器学习研究生奖学金获得者。</p><p><strong>Toby Pohlen：</strong>曾任 DeepMind 研究工程师，在机器学习、强化学习领域拥有丰富经验。参与 AlphaStar League 和 Ape-X DQfD 等项目。以全班第一名的成绩毕业于德国亚琛工业大学计算机科学专业。</p><p><strong>Ross Nordeen：</strong>曾任特斯拉的技术项目经理，将帮助团队构造过滤器。</p><p><strong>Kyle Kosic：</strong>曾就职于 OpenAI 等 AI 公司。拥有丰富的机器学习、物理学和应用数学的学术背景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_bd3eee008fd245e7829c0dbc4e2cc717@000000_oswg62776oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Greg Yang：</strong>曾就职于微软研究院，于 2018 年荣获摩根奖(Morgan Prize)荣誉奖。</p><p><strong>Guodong Zhang：</strong>机器学习和人工智能领域的研究者，曾就职于多伦多大学和矢量研究所（Vector Institute），因研究大语言模型的训练、调整、对齐而闻名，撰写过多篇相关领域的论文。他是 2022 年 Apple 博士奖学金，2020年 Borealis 人工智能奖学金的获得者。</p><p><strong>Zihang Dai：</strong>曾任 Google 研究员，拥有清华大学和卡内基梅隆大学的学位，在百度美国分公司和蒙特利尔大学的 mILA 进行过研究实习。</p><p>除了这 11 名核心成员，马斯克还请来了美国人工智能安全中心的主任 Dan Hendrycks 来担任 x.AI 的 AI 安全顾问。此前，Dan Hendrycks 曾发布过一封致全球领导人的公开信，警告 AI 对人类生存的威胁不亚于大流行病和核战争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_073b4320a8b04bcbbaca0f3eba51d766@000000_oswg57502oswg1080oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，仅靠这 11 个核心成员就想推出 Grok AI 助手显然是不切实际的，所以 xAI 也同步开启了招人计划，招揽 AI 相关的技术人才加入。</p><p>即使你对 AI 相关的技术一窍不通也无妨，xAI 还专注于搜罗一些写作型人才。今年 8 月份，xAI 在 X 上发出诚挚的邀请：</p><blockquote><p><strong>We are hiring creators, teachers, and curators to help improve our models!If you are extremely good at writing and an expert in your field, pls DM us evidence of your most exceptional work</strong></p><p><strong>我们正在聘请创作者、教师和策展人来帮助改进我们的模型！</strong></p><p><strong>如果您非常擅长写作并且是您所在领域的专家，请私信我们您最杰出工作的证据</strong></p></blockquote><p>怎么说，符合条件的朋友看到这里，是不是已经跃跃欲试了？xAI 官网招聘链接如下，要不要尝试去跟马斯克做同事 👇</p><p>招聘链接 🔗 ：https://boards.greenhouse.io/xAI/jobs/4094282007</p><p>值得一提的是，现年 52 岁的马斯克正以惊人的精力同时掌管着 6 家高科技公司：特斯拉、SpaceX、X（Twitter）、Neuralink、Boring company 以及 xAI。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_42004053fc8e422f8b6fe05d8c986c62@000000_oswg35190oswg1023oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>道格琼斯是马斯克的偶像，马斯克少年时期对他影响最深的一本书当属《银河系漫游指南》。</p><p>书中有台超级计算机「Deep Thought」，它的任务是找出「生命、宇宙以及一切终极问题的答案」。乍一看，这不正与 xAI 的成立目标不谋而合。</p><p>从前天马斯克前脚刚发预告，后脚就为星链获得柏林的授权而「鼓掌」来看，xAI 的研究成果充其量只是其野心的一环。他的野心并不局限于生成式 AI 技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_4caed436ef60492ca35bbbcce58251a9@000000_oswg243916oswg939oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论是给人脑植入微芯片的 Neuralink ，做类人机器人的 Optimus， 还是模拟人脑的超级计算机 Dojo，以及更智能的 Grok AI 助手，马斯克这些积极推进的项目都隐约指向一个终极目标：通用人工智能（AGI）。</p><p>也就是指创造一个能像人类一样执行各种任务的智能系统，具有类似人类的智慧、自主决策和学习能力，能执行多种任务，并具备对世界的理解和推理能力，解决各种复杂问题。</p><p>当然，这一终极目标的实现绝非易事，但马斯克，一个充满决心和野心，并总能把「吹的牛」实现的人，已经在这条充满挑战的道路上出发。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652308641&amp;idx=1&amp;sn=5f884f4cfae1931afb09e29969cbaa44&amp;chksm=9b61923eac161b28d983080bdcb448f48d83eadab7d5600b74ad8e1720c19f38e01d05e4000b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：莫崇宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504979561785221</id>
            <title>本周双碳大事：阳光电源获全球储能系统出货第一名；隆基绿能等公司发布三季报；前三季度全国可再生能源新增装机同比增93%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504979561785221</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504979561785221</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 11:00:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国家能源局, 可再生能源, 新增装机, 储能系统
<br>
<br>
总结: 国家能源局发布数据显示，2023年前三季度全国可再生能源新增装机同比增长93%，其中水电、风电、光伏发电和生物质发电都有不同程度的增长。同时，中国企业首次摘得全球储能系统出货桂冠。隆基绿能和晶科能源前三季度净利润均有大幅增长，而赣锋锂业的净利润下降，但计划加码锂电池产能。此外，阿特斯和隆基绿能刷新了电池效率世界纪录。蜂巢能源与协鑫集团达成战略合作，而大众汽车推迟了东欧电池工厂计划。丹麦风电巨头Orsted取消了两个风电项目，减记了40亿美元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>整理 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p><strong>国家能源局：前三季度全国可再生能源新增装机同比增长93%</strong></p><p>10月30日，国家能源局举行新闻发布会，发布2023年三季度能源形势、可再生能源发展情况。2023年前三季度，全国可再生能源新增装机1.72亿千瓦，同比增长93%，占新增装机的76%。其中，水电新增装机788万千瓦，风电新增装机3348万千瓦，光伏发电新增装机12894万千瓦，生物质发电新增装机207万千瓦。</p><p>截至2023年9月底，全国可再生能源装机约13.84亿千瓦，同比增长20%，约占我国总装机的49.6%，已超过火电装机。其中，水电装机4.19亿千瓦，风电装机4亿千瓦，光伏发电装机5.21亿千瓦，生物质发电装机0.43亿千瓦。全国可再生能源发电量达2.07万亿千瓦时，约占全部发电量的31.3%。其中，风电光伏发电量达1.07万亿千瓦时，同比增长22.3%，超过了同期城乡居民生活用电量。（国家能源局）</p><p><strong>中企首次摘得全球储能系统出货桂冠：阳光电源超越特斯拉</strong></p><p>10月30日，全球咨询机构Wood Mackenzie发布了2022年全球电池储能系统（BESS）集成商市场份额的最新统计数据，中国企业首次摘得全球储能系统桂冠。</p><p>统计显示，全球前五大系统集成商占电池储能系统总出货量（MWh）的62%，其中中国企业占据三席。来自中国安徽合肥的阳光电源（Sungrow）以16%的全球市场份额位居全球第一，其后是Fluence（14%）和特斯拉（14%）、华为（9%）和比亚迪（9%）。</p><p>中国企业阳光电源在2022年以13%的市场份额位居北美市场第三位，主要原因是阳光电源的成本竞争力和先进的液冷产品。（澎湃新闻）</p><p><strong>隆基绿能前三季度实现净利润117亿</strong></p><p>10月30日，隆基绿能发布2023年三季报，营收、净利润同比双双增长。截至本报告期末，公司营业总收入941.0亿元，同比上升8.55%，归母净利润116.94亿元，同比上升6.54%。按单季度数据看，第三季度营业总收入294.48亿元，同比下降18.92%，第三季度归母净利润25.15亿元，同比下降44.05%。</p><p>隆基绿能近日表示，未来高品质硅片产品会存在一定的市场溢价。近期市场上电池效率对售价的影响已经非常明显，所以公司预计未来硅片品质将在硅片售价中占据5%-10%的比重。（证券之星）</p><p><strong>晶科能源：前三季度净利润63.54亿元，同比增279.14%</strong></p><p>36碳获悉，10月30日，晶科能源发布2023年三季度业绩报告，前三季度实现营收850.97亿元，同比增长61.25%；净利润63.54亿元，同比增长279.14%。其中，三季度公司实现营收314.72亿元，同比增长62.53%；净利润25.11亿元，同比增长225.79%。</p><p>业绩超预期主要由于组件出货大幅增长、N型TOPCon出货占比和一体化率提升带来的利润增长。公司预计四季度组件出货量23GW左右，有信心超额完成全年70-75GW的组件出货目标。报告期内，晶科能源采用N型先进TOPCon技术的电池效率达到26.89%，第23次打破产品效率功率世界纪录。</p><p><strong>赣锋锂业：前三季度净利同比下降近六成，再度加码锂电池产能</strong></p><p>10月30日，赣锋锂业发布三季报，受锂盐价格大幅下行影响，公司前三季度营收净利双降。其中，营业收入为256.82亿元，同比下降6.99%；净利润60.1亿元，同比降幅达59.38%。分季度来看，赣锋锂业第三季度业绩下挫明显，单季营收、净利分别为75.37亿元、1.6亿元，同比降幅分别达42.77%、97.88%。赣锋锂业业绩与碳酸锂价格走势呈高度正相关。</p><p>赣锋锂业同步公告，拟在南昌市新建经开区投资建设锂电池生产基地项目，项目分三期建设，其中一期规划用地约150亩，建设年产5GWh储能PACK电池生产基地，计划投资金额不超过20亿元。二期、三期将根据市场情况适时投建动力电池、储能电池生产基地。（证券时报）</p><p><strong>阿特斯前三季度净利润超28亿元，同比增长126%</strong></p><p>36碳获悉，10月30日，阿特斯阳光电力集团股份有限公司发布2023年第三季度报告。公告显示，前三季度公司实现营业收入391.18亿元，同比增长17.05%；归母净利润28.4亿元，同比增长126.02%。</p><p>第三季度，公司实现营业收入130.14亿元，归母净利润9.17亿元。今年6月，阿特斯在上海证券交易所科创板成功上市。</p><p><strong>33.9%！隆基绿能刷新晶硅-钙钛矿叠层电池效率世界纪录</strong></p><p>11月3日，据美国国家可再生能源实验室（NREL）最新认证报告显示，由中国光伏企业隆基绿能科技股份有限公司自主研发的晶硅-钙钛矿叠层电池效率达到33.9%，这是目前全球晶硅-钙钛矿叠层电池效率的最高纪录。</p><p>此前，该电池效率的世界纪录是33.7%，由沙特国王科技大学于今年5月份突破。此次研发叠层电池效率突破33.9%，首次超越晶硅单结电池的肖克利-奎伊瑟（S-Q）理论效率极限33.7%。这是2016年有晶硅-钙钛矿叠层电池效率记载以来，第一次由中国企业打破该纪录。（每日经济新闻）</p><p><strong>蜂巢能源与协鑫集团就储能型短刀叠片电芯达成战略合作</strong></p><p>11月1日，在SNEC第八届国际储能技术和装备及应用大会暨展览会“协鑫之夜”活动上，蜂巢能源与协鑫集团就储能型短刀叠片电芯达成战略合作，蜂巢能源325Ah储能电芯将应用于协鑫集团新品“鑫+”系列储能系统上。</p><p>基于蜂巢能源飞叠短刀325Ah储能电芯，协鑫集团设计开发了“鑫+”系列产品，新一代液冷大PACK采用双面冷却设计，单电芯温差小于2度，能量密度提升20%，更全面的热阻隔设计，0热蔓延，成组效率提升30%，电气接头减50%，单PACK容量可达200KWh。（蜂巢能源）</p><p><strong>大众汽车宣布推迟东欧电池工厂计划</strong></p><p>11月1日，大众汽车集团董事长Oliver Blume宣布，现在将不会就第四个电池工厂的选址做出决定。大众曾宣布到2030年开设6个电池超级工厂，目前已经在德国、西班牙和加拿大确定投资，这三个地点的总生产潜能高达200吉瓦时。他表示，基于市场状况，包括欧洲电动市场增长缓慢等考量，大众没有商业理由来决定进一步的选址。</p><p>此前汽车制造商和分析师纷纷发出警告，大众汽车在欧洲的电动汽车订单量从去年的30万辆降至15万辆，电动汽车的需求并未按预期发展。（财联社）</p><p><strong>丹麦风电巨头Orsted取消两个风电项目，减记40亿美元</strong></p><p>当地时间11月1日，全球最大海上风电开发商丹麦Orsted公司宣布，取消位于新泽西州海岸的大洋风1号和2号项目，并在本财年前9个月的时间内减记40亿美元。</p><p>大洋风1号项目原定于从2025年开始，成为新泽西州的首个海上风电场。按计划，该风电场产生足够的电力将可为五十万户家庭供电。类似规模的2号项目也计划在几年后跟进。Orsted公司首席执行官Mads Nipper表示，“供应链挑战导致项目进度延迟，以及利率上升等重大不利发展”是上述项目被取消的原因。（新浪财经）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2505141077075843</id>
            <title>马斯克xAI发布首款大模型；苹果发布M3芯片；ChatGPT被曝仅200亿参数｜本周硅谷发生了什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2505141077075843</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2505141077075843</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 08:49:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果发布M3芯片, 马斯克旗下xAI发布Grok, 微软ChatGPT参数200亿, OpenAI研究超级AI失控
<br>
<br>
总结: 本周苹果发布了搭载M3芯片的全新MacBook Pro，马斯克旗下xAI发布了首个大模型Grok，微软的ChatGPT参数曝光引起争议，OpenAI的首席科学家表示AI可能已经有了意识，需要研究如何阻止超级AI的失控。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜尚恩</strong></p><p><strong>编辑｜邓咏仪</strong></p><h2><strong>一周纵览</strong></h2><p>本周，苹果罕见的搞了场半小时的发布会，会上推出最新3nm工艺加持的“M3芯片”，顺带展示了搭载M3的MacBook Pro。微软的一篇论文则意外曝光ChatGPT实际参数仅有200亿，引起一片哗然。</p><p>大模型这边，马斯克旗下众星云集的xAI发布了首款大模型“Gork”，与其他模型不同，Grok不仅能通过X平台实时访问信息，具有互联网浏览能力，还有一个本地版本，可以在特斯拉汽车上运行。</p><p>OpenAI的联合创始人兼首席科学家Ilya Sutskever采访称，AI可能已经有意识，当前首要任务是研究“如何阻止超级AI的失控”。与此同时，被誉为欧版OpenAI的法国AI创企“Mistral”正在寻求3亿美元融资寻求3亿美元融资。</p><p>上周万圣节，AI圈子怎么玩？推特网友@Javi Lopez给出答案，该网友用GPT-4编写了一个名为“愤怒的南瓜”的游戏，图形由Midjourney和DALL•E完成，代码则用了GPT-4。</p><h2><strong>Key Points</strong></h2><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>马斯克旗下xAI正式发布首个大模型“Grok”</p></li><li><p>苹果发布M3芯片，3nm工艺加持，全新MacBook Pro售价1万2</p></li><li><p>微软称ChatGPT参数200亿，论文曝光后火速被下架</p></li><li><p>Open AI首席科学家：ChatGPT可能已经有了意识</p></li><li><p>DeepMind新一代AlphaFold，预测蛋白质结构准确率提升10%</p></li><li><p>Stability AI发布新的图像增强功能，推出三款工具</p></li><li><p>欧版OpenAI寻求3亿美元融资</p></li><li><p>AR眼镜“Brilliant Labs”获数百万美元融资</p></li><li><p>前雅虎大数据服务引擎Vespa获3100万美元融资</p></li><li><p>不写一行代码，网友用GPT-4、DALL·E 3手搓《愤怒的南瓜》游戏</p></li><li><p>研究称GPT-4图灵测试成功率为41%，低于人类水平</p></li></ul><h2><strong>大事件</strong></h2><p><strong>马斯克旗下xAI正式发布首个大模型“Grok”</strong></p><p>11月5日，马斯克旗下xAI团队发布其首个AI大模型产品—Grok。据介绍，Grok通过X平台实时了解世界，还能回答被大多数其他AI系统拒绝的辛辣问题。xAI团队表示，Grok仿照《银河系漫游指南》而设计，可以回答几乎任何问题，甚至就如何提问给出建议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_11f8c4b550ac4a388be70b4fb258c4fa@5961534_oswg169092oswg1080oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：X</p><p>马斯克认为，相比较OpenAI的ChatGPT、谷歌的Bard和微软的Bing Chat，Grok最大的不同是存在幽默感。他表示，Grok使用来自公开数据的数十亿个数据点进行训练，但是目前尚不清楚使用了哪些数据。</p><p>据网友爆料，Grok具备“超长提示处理”，能一次处理2.5万字符提示词，还具有“快速响应、个性化设置、庞大知识库、实时搜索、API接口、图像音频识别与生成”等能力，且可在特斯拉车载系统本地运行。</p><p>此外，马斯克宣布xAI的Grok人工智能助手将直接包含在X Premium Plus中，并补充说现有X用户（前Twitter）可以每月花费16美元进行订阅。</p><p><strong>苹果发布M3芯片，3nm工艺加持，全新MacBook Pro售价1万2</strong></p><p>10月31日，苹果于北京时间上午8点举办名为”Scary Fast”的发布会，推出三款M3芯片（M3、M3 pro和M3 MAX），以及全新MacBook Pro系列产品。</p><p>新款MacBook Pro共有14/16英寸两个尺寸，外壳由100%再生铝金属打造，配备能有效减少指纹的阳极氧化层。内存与续航上，支持最高128GB的海量统一内存，拥有最长达22小时超强电池续航。屏幕方面，搭载Liquid 视网膜XDR显示屏显示HDR内容时峰值亮度为1600尼特。</p><p>新款MacBook Pro14英寸版本将会配备M3芯片，而16英寸版本将配备M3 Max或M3 Pro处理器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_2f0fe4795dc3418180d45c73b9ca94ca@5961534_oswg423913oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：苹果</p><p><strong>微软称ChatGPT参数200亿，论文曝光后火速被下架</strong></p><p>微软于11月1日撤回了内容包含ChatGPT参数的论文。日前，这篇论文因披露了ChatGPT参数为200亿引发关注。该论文主页对撤稿的说明为：包含对OpenAI的ChatGPT参数数量的猜测，数据来源于网络，但未标注引用。作者并未直接了解或核实这一信息，仅依赖于这篇文章，可能会导致公众混淆。（NLP工作站）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_defc146e86d841f9943b0c6bf10e2242@5961534_oswg413265oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：微软</p><p><strong>Open AI首席科学家：ChatGPT可能已经有了意识</strong></p><p>OpenAI的联合创始人兼首席科学家Ilya Sutskever近日接受采访时表示，他的首要任务并非制作“下一个GPT或DALL-E”，而是研究如何阻止超级AI的失控。他认为ChatGPT可能是有意识的，世界需要清醒地认识到AI真正的力量，总有一天，人类会选择与机器融合。</p><p>Sutskever认为，在未来人工智能领域中，超级 AI将会成为一种潜在风险，它会看得更透彻，能够看到我们看不到的东西。他还提到，许多人仍然对未来智能助手是否会变得越来越智能感到不安。但他相信，我们已经进入了一个快速变化的时代，无论是智能助手还是超级AI，都将会有更多的可能性出现。</p><p><strong>DeepMind新一代AlphaFold，预测蛋白质结构准确率提升10%</strong></p><p>DeepMind的最新AlphaFold版本在蛋白质结构预测上取得了显著进步，准确率提高了近10%。此技术不仅能预测蛋白质结构，还能预测RNA、小分子配体等生物分子结构，甚至处理复杂生物过程如残基修饰。另外，新AlphaFold还能深入理解如CRISPR-Cas9等生物机制，为基因编辑提供精确工具。（ChinaZ.com）</p><p><strong>Stability AI发布新的图像增强功能，推出三款工具</strong></p><p>日前，Stability AI于官网推出Sky Replacer、Stable 3D、Stable FineTuning三款新工具，并推出企业级API。</p><p>Sky Replacer可将原始图像中的天空替换成9种风格。Stable 3D可以自动生成概念质量纹理三维对象，用户通过选择图像或编写文本提示，可以在几分钟内生成草稿质量的三维模型，目前提供私人预览版。使用Stable 3D创建的对象以“.obj”标准文件格式交付，可在Blender、Maya等三维工具中进一步编辑和改进，或导入虚幻5、Unity等游戏引擎。Stable FineTuning为企业和开发人员提供快速微调图片、对象和样式的能力，目前提供私人预览版。（智东西）</p><h2><strong>融资动态</strong></h2><p><strong>欧版OpenAI寻求3亿美元融资</strong></p><p>据The Information报道，知情人士透露，法国AI创企Mistral正在寻求3亿美元融资，本轮融资预计将使该公司估值超过10亿美元。据悉，Mistral由Meta和Alphabet前研究人员于今年5月成立，目前正在开发开源大语言模型，并将自己定位为“欧洲的OpenAI”。</p><p><strong>AR眼镜“Brilliant Labs”获数百万美元融资</strong></p><p>10月31日，开发基于生成式AI的AR眼镜Monocle的Brilliant Labs宣布，获得来自Wayfarer Foundation（由Paylocity创始人Steve Sorowitz领投）和Coho VC的额外数百万美元种子轮融资。</p><p>Brilliant Labs由前苹果员工Bobak Tavangar及其联合创始人Raj Nakarja和Ben Heald于2019年创立，致力于通过开发嵌入生成式AI的AR眼镜来重新定义人机交互。</p><p>目前，其生成式AI应用程序“Noa”完成品牌升级并在AR设备Monocle上与开源视觉AI模型Stability AI实现了集成。（比特网）</p><p><strong>前雅虎大数据服务引擎Vespa获3100万美元融资</strong></p><p>11月1日，刚刚从雅虎独立出来的大数据服务引擎“Vespa.AI”宣布获得3100万美元融资，Blossom Capital领投。据悉，Vespa提供一种名为“向量流搜索”的模式，该模式可以“显著”降低应用程序检索个人数据（如电子邮件和文档）的成本。</p><p>此前，雅虎于2005年收购了付费搜索服务提供商Overture，并通过Overture收购了挪威搜索引擎AlltheWeb.com，随后创建了Vespa，客户包括 Spotify、OkCupid 和 Wix 在内的数千个品牌。（巴比特）</p><h2><strong>新玩意</strong></h2><p><strong>不写一行代码，网友用GPT-4、DALL·E 3手搓《愤怒的南瓜》游戏</strong></p><p>10月30日正值万圣节，推特网友@Javi Lopez用GPT-4编写了一个名为“愤怒的南瓜”的游戏，灵感来源于经典手游“愤怒的小鸟”。</p><p>从开场画面、背景、角色设计到物品制作全部由AI制作完成。图形由Midjourney和DALL•E完成，代码则用了GPT-4，尽管代码仅600行，但展示了GPT-4在游戏开发中的潜力。这位网友强调，与GPT-4合作需要循序渐进的方法，从简单开始，逐步添加功能，并在遇到问题时进行修正。</p><p>体验链接：<br />https://bestaiprompts.art/angry-pumpkins/index.html</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_957b3c0790d44c94a970459458ae8a72@5961534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：X</p><h2><strong>前沿研究</strong></h2><p><strong>研究称GPT-4图灵测试成功率为41%，低于人类水平</strong></p><p>10月31日，加利福尼亚大学圣迭戈分校的研究者Cameron Jones和Benjamin Bergen发布了一份研究报告，给出了他们对GPT-4等AI智能体进行图灵测试的实证研究结果。实验在652位人类参与者的帮助下检验了GPT-4模仿人类的能力，结果发现表现最好的设置能达到41%的成功率，而人类水平为63%，因此作者认为GPT-4未能通过图灵测试。（机器之心）</p><p>论文地址：<br />https://arxiv.org/pdf/2310.20216.pdf</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_37aedc71d93b4faf9ea11c24b82c6e65@5961534_oswg129666oswg1000oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：X</p><p><strong>长按添加「智涌」小助手入群&nbsp;👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_1afa8c32a477451097be50cd5d0c4926@5961534_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">添加请备注：公司+职务</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2469999267501956</id>
            <title>香水制作2.0：人工智能助力香水研发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2469999267501956</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2469999267501956</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 04:00:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 神译局, 人工智能, 神经香气, 香水研发
<br>
<br>
总结: 神译局是36氪旗下的编译团队，他们关注科技、商业、职场和生活等领域。他们翻译了一篇关于人工智能和神经香气在香水研发中的应用的文章。文章介绍了香水制造商如何利用人工智能技术和神经香气成分来开发能够激发不同情绪的香水。这种科技革新对香水行业有着重要的影响，可以提供更个性化的产品选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>神译局是36氪旗下编译团队，关注科技、商业、职场、生活等领域，重点介绍国外的新技术、新观点、新风向。</p></blockquote><p>编者按：香水制作从古至今都是一门融合艺术与科学的行业。如今，随着人工智能技术的不断发展，加之消费者对个性化产品的需求日益增长，许多美容品牌都开始在借助新技术，研发令人愉悦的专属香气。这篇文章来自编译，作者在文中探讨了人工智能和神经香气研究如何应用于香水研发，以及这一科技革新对行业的影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_4f54eff5b4bd4fe5b690d52b9511e23a@2093673444_oswg229154oswg617oswg368_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Angelika-Angelika/Getty Images</p><p>制作香水可以追溯到古希腊时期，是一门古老的艺术。但现今，现代香水制造商开始超越单纯依靠嗅觉，试图开发最能吸引消费者的香气。为此，他们开始运用人工智能技术。</p><p>如今，有些香水会使用所谓“神经香气”的成分，这些成分通过生物测量手段被证实能够激发不同的正面情绪，比如能令人平静、兴奋或疲倦。</p><p>雨果·费雷拉（Hugo Ferreira）是葡萄牙里斯本生物物理与生物医学工程研究所（Institute of Biophysics and Biomedical Engineering）的一名研究员，他正在研究香水对人类大脑活动和反应的影响，以此建立神经气味数据库。他认为，嗅觉是一种令人着迷的感觉。</p><p>“通过视觉和听觉，你可以想象出爱人的面容或辨别出最喜欢的曲调。然而，尽管气味能够唤起一系列的情感和回忆，你却很难想象出一种气味的样子。”费雷拉说道。</p><p>费雷拉解释说，这与嗅觉系统的结构有关。当气味分子与嗅觉受体结合时，会通过嗅球向控制记忆、食欲、应激反应等的不同大脑区域发送信息。</p><p>“嗅觉是感官中最复杂的一种，拥有许多不同的受体类型。专家估计，大约有 400 个不同的嗅觉受体基因家族。这些丰富的神经连接也许可以解释为什么我们能‘闻到’恐惧或者胜利的气味。”费雷拉补充说。</p><p>许多美容品牌已开始在投资神经香气的研究和应用，利用生物测量数据来制造被证实能提升消费者情绪的香水具有巨大潜力。比如，法国美容和化妆品公司欧莱雅（L’Oréal）就已经与神经技术公司 Emotiv 达成合作，为消费者提供独特的香水选择体验。</p><p>2023 年，在法国奢侈品牌圣罗兰（Yves Saint Laurent）的全球部分商店中，顾客可以戴上可测量脑电的头盔，测试自己对不同香气的偏好。迄今为止的数据显示，95% 试用过这款设备的顾客都成功了找到了适合自己的香水。</p><p>西班牙化妆品和时装企业普伊格（Puig）通过对年龄在 18 至 35 岁的男性展开的约 4500 万次脑电图测试研究，对独立时装设计师品牌帕高（Paco Rabanne）推出的 Phantom 男士古龙水进行了精心调整，并根据研究结果决定将薰衣草和柠檬香气成分添加到了该配方中。</p><blockquote><p>译者注：普伊格公司是帕高品牌的授权持有者之一，负责生产、销售和推广帕高的时装和香水产品。</p></blockquote><p>法国奢侈品牌纪梵希（Givenchy）推出的倾城香水（Irresistible）是 Very Irresistible 系列的最新产品，该系列已经连续畅销了 20 年。此次，其研发团队在倾城香水中添加了一种通过生物测量研究选用的玫瑰提取物。</p><p>面向全球市场的更广泛消费者群体，大众香水品牌在利用这项技术方面存在局限，但小众香水制造商却可以借此打造出更具个性化的产品。</p><p>例如，韩国化妆品和个人护理公司爱茉莉太平洋（Amorepacific）就基于用户实时生物数据，通过一台名为“浴缸机器人”的设备制作出了个性化沐浴球。但遗憾的是，该产品目前还未进入国际市场。</p><p>荷兰人工智能香水制造商 EveryHuman 能够在几分钟内根据用户填写的问卷结果，通过算法迅速配制出独一无二的个性化香水。该公司最近还将业务扩展至家居香氛领域，进入位于伦敦的 Moooi 家居店的顾客就可以体验类似于电影《欢乐糖果屋》（Willy Wonka&nbsp;&amp; the Chocolate Factory）中巧克力工厂的个性化香水制作过程。</p><p>EveryHuman 公司的联合创始人安娜希塔·梅卡尼克（Anahita Mekanik）过去 20 年一直在从事香氛开发和营销工作。她说，“我对基于算法的香水制作感兴趣的是，它能让人们直接体验到各种香气。作为香氛开发者，我发现最令人着迷的是，每一款新香水的诞生背后，都有成千上万次的试验与改良。”</p><p>“评估那些未面向消费者就被搁置的‘不完美’试验结果，是开发过程的重要环节，因为其中一些看似失败的结果，可能恰恰会受到消费者的喜爱。”她补充说。</p><p>借助科学手段制成的香水并不适合所有消费者。节目主持人、香水作家凯蒂·普克里克（Katie Puckrik）表示，她更希望“像亲手酿制葡萄酒一样制作自己的香水”。</p><p>“创造魔法还是让艺术家去发挥吧。”她说，“为什么要让计算机告诉我们明明可以通过鼻子知晓的结果呢？偶然发现一种自己很喜欢的新香水是一种难得的美好时刻，我们应该给自己留一些机会去体验这一时刻。”</p><p>对于费雷拉来说，香气的魅力在于其本身特性。“我们习以为常地使用能散发香气的护肤品、体验各种芳香疗法，这对提升我们的自我感觉有着积极的作用，但这也可能只是气味分子在治疗及其他方面的潜在益处的冰山一角。如何通过调节气味达到健康或其他目的，这可能需要数代人持续不断地研究和探索。”他说。</p><p>译者：俊一</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504793361507718</id>
            <title>54岁女富豪杀入VC，扎克伯格曾“六顾茅庐”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504793361507718</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504793361507718</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 03:49:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雪莉·桑德伯格, 投资公司, 自有资金, 硅谷最具权势的女人
<br>
<br>
总结: 雪莉·桑德伯格与丈夫成立了一家投资公司，使用自有资金进行投资。作为硅谷最具权势的女人之一，她在Facebook的成功中发挥了重要作用，并以投资人的身份重新开始她的职业生涯。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>“她比小扎更能代表&nbsp;Facebook”。</strong></p></blockquote><p>与扎克伯格并肩作战14年的女人，搞了个VC。</p><p>近日，54岁Meta前首席运营官雪莉·桑德伯格（Sheryl Sandberg）跟第三任丈夫汤姆·伯恩塔尔（Tom Bernthal）成立了一家以二人名字命名的投资公司“Sandberg Bernthal Venture Partners”。根据公司领英账号显示，公司将“与伟大的企业家一起投资、支持和扩大规模”。</p><p>据The Information周四报道，该公司将不会筹集外部资金，这对夫妇将利用自有资金做投资。据《福布斯》报道，桑德伯格的净资产估计为18亿美元（约合131亿人民币）。</p><p>另外，Sandberg Bernthal Venture Partners的合伙人还包括Gareth Schweitzer，他是Tom Bernthal的长期商业伙伴，二人曾于2003年共同创立了品牌咨询公司Kelton Global。根据领英资料显示，Gareth Schweitzer从7月开始成为Sandberg Bernthal Venture Partners的合伙人。</p><p>桑德伯格有“硅谷最具权势的女人”之称。如今退休后的桑德伯格，以投资人身份重新示人。</p><h3><strong>Facebook“第一夫人”，扎克伯格六顾茅庐</strong></h3><p>雪莉·桑德伯格何许人也？</p><p>她是Meta前首席运营官，是扎克伯格六顾茅庐从谷歌请来的“财神爷”，与扎克伯格并肩作战14年的“Facebook第一夫人”，将Facebook从一家初创公司变成全世界最有影响力的社交媒体巨头，是公司名副其实的2号人物。</p><p>2022年6月，这位“硅谷第一女高管”宣布从Meta离职。消息一出，Meta股票一度下跌4%，市值更是蒸发了135亿美元。可见，桑德伯格对Meta意义重大。就连扎克伯格也感叹，桑德伯格的离开意味着一个时代的终结。</p><p>桑德伯格与扎克伯格相识于2007年硅谷的一个圣诞派对上。彼时22岁的扎克伯格创造了席卷全美 Facebook，但他遇到一个棘手问题：手里有亿级的用户和流量，却变不了现。带宽和服务器都很贵，再这样亏个几个月公司就顶不住了。</p><p>就在这时小扎，遇到了38岁的桑德伯格，两个人是相谈甚欢。桑德伯格当时任谷歌广告业务副总裁，7年时间将谷歌广告销售从4个人发展成4000人的大团队，为谷歌带来了巨大利润。起初谷歌做搜索引擎不赚钱，桑德伯格想到了个办法，把谷歌搜索侧边栏拿来做广告，每年赚的钱占谷歌总营收一半多，妥妥“谷歌财神爷”。</p><p>扎克伯格将桑德伯格视为“救星”，六顾茅庐，连续 6 周，每周都去桑德伯格家里蹭坐，谈哲学聊理想，甚至连桑德伯格丈夫也“吃醋他们好像在约会”，这才把桑德伯格给请到了。</p><p>2008年，桑德伯格成为了Facebook首席运营官。相比于业务成熟的谷歌，当时Facebook就像是一个没学会走路的孩子，桑德伯格加入前，扎克伯格这群极客对于商业世界有着一些不切实际的幻想，比如他们只对建立一个非常酷的网站感兴趣，并且坚信商业变现是顺理成章的事情，所以很长一段时间，桑德伯格都被外界认为是Facebook领导层中唯一一个成年人。</p><p>桑德伯格上任第一件事就是做广告。先对用户打标签，然后精准推送广告，让用户毫无察觉的情况下，浏览广告，很快便吸引不少来自全球各地的商家在Facebook上打广告。桑德伯格入职后3年里，Facebook广告收入从不到3亿美元暴涨到37亿美元，翻了12倍。用户数量也从7000万增长到7亿，翻了10倍。</p><p>2012年，Facebook成功IPO，市值高达1000亿美元，创下美国科技公司有史以来最大规模的上市纪录。桑德伯格也于同年进入Facebook董事会，成为Facebook第一位女性董事会成员，拥有在当年价值13亿美元的股票，是Facebook最大个人股东之一。</p><p>Facebook在桑德伯格任职14年间，广告收入逐年增加，2021年已经占到公司全年总营收的97.5%。在数字广告领域，昔日的初创公司Facebook，已经可以与谷歌，亚马逊三足鼎立。</p><p>2016年川普刚上任时，召集硅谷大佬们开会，桑德伯格作为全场唯一的女性，稳居C位，旁边坐着苹果 CEO 库克、谷歌前 CEO 佩奇等，可能在川普眼中“她比小扎更能代表 Facebook”。</p><h3><strong>一路开挂的爽文大女主，开始做投资</strong></h3><p>桑德伯格的人生就像一路开挂的爽文大女主。</p><p>进入谷歌、Facebook之前，桑德伯格 23 岁在哈佛大学商学院就读时就取得了“世界银行研究员”资格，一边读书一边以世界银行经济学家的身份在麦肯锡担任咨询顾问，29 岁是克林顿政府财政部的办公厅主任，曾一度是财政部部长候选人之一。</p><p>哪怕是女强人桑德伯格，工作上如鱼得水的她，却在生活中经历过人生的至暗时刻，2015年5月在一次墨西哥的度假中，他的丈夫突然在跑步机上跌倒，然后就再也没有醒过来，享年47岁。</p><p>复原力也是一项可以学习的技能。她说，“人的复原力不是固定的，而像肌肉一样是可以锻炼和生长的。当你需要的时候，他会给你战胜一切的勇气和力量，在痛苦的过程中，你会发现真正的自己并且变得更好。”没过多久桑德伯格就重新回到了工作岗位。</p><p>后来她遇到了第三任丈夫Tom Bernthal，组建全新家庭之后，她成为了5个孩子的妈妈，将会花更多时间陪伴家人。在事业方面，离开Meta后，财富自由的桑德伯格，转型做起了投资人。</p><p>她是全球科技界最富有女性No.2，根据《福布斯》估计，桑德伯格个人财富总额约18亿美元，其中通过抛售Meta股票套现了近17亿美元。桑德伯格并没有将钱用于享乐，而是将一部分钱捐赠给慈善基金会以支持那些为妇女和女孩提供机会的项目，并成立专门的投资机构进行投资。</p><p>桑德伯格，做投资人优势明显。首先，自有资金做投资，少了募资的麻烦；同时，投资也更自由，利用自己在硅谷、哈佛大学、财政部等积累的人脉资源，绝对不缺好项目。另外，桑德伯格曾经帮助谷歌、Facebook赚得盆满钵满，在运营管理上有自己的一套成熟的经验，孵化初创项目简直小菜一碟。就连A16Z创始人 Marc Andreessen曾评价道，“我们合作的每家公司都想要一个‘桑德伯格’。”</p><p>扎克伯格也给予桑德伯格极高的评价，“她的独特之处在于她拥有极高的智商和情商，这很罕见”。如此看来，双商在线的桑德伯格，做起投资人值得期待。</p><p><strong>高管转型投资人，人均“财富自由”</strong></p><p>如今越来越多互联网大佬，在实现财富自由之后，选择做投资。</p><p>人均“财富自由”的互联网大佬做投资，追求的也不再是财富数字，而是一种精神价值。就像Sandberg Bernthal Venture Partners”的投资愿景一样：“与伟大的企业家一起投资、支持和扩大规模”。</p><p>大佬们做投资的优势之一，就是能将自己的擅长用投资的方式延续。比如“地推王”干嘉伟凭借其丰富的销售和管理经验先后为阿里和美团打造了一支“地推铁军”，随后进入高瓴成为运营合伙人，发挥所长，利用人海战术拼线下覆盖的共享充电宝项目，在怪兽充电的天使轮到B轮一路加注，甚至个人出资投到怪兽充电。</p><p>账面回报也很喜人，IPO后干嘉伟的个人投资回报是4000万美元（约合2.6亿元人民币），这还没算上高瓴可能的carry——高瓴是怪兽充电第二大股东，持股11.7%。</p><p>还有宿华，刚从快手“退下来”，同样没闲着，顺应席卷全球的AI大潮，投资了一批AI项目，如深势科技、光年之外等。宿华曾表示：“内心最大的动力还是想做一些能让世界变得更好的事。因为利他让自己有幸福感。”</p><p>以及刚刚从阿里退休，转为投资人的张勇，曾经在阿里掌管过十几万人，在阿里期间主导投资了海尔、苏宁，收购饿了么、打造盒马鲜生等。投资人的资源、视野、经验一个也不缺，退休后，阿里更是送上了一份丰厚的退休礼：“10亿美元支持逍遥子设立科技基金”，让张勇可以用投资的形式，继续协助阿里做好科技生态布局。</p><p>一代互联网高管的“退休”转型做投资人，从个人角度讲，做投资让高管们的商业价值得以延续，从宏观层面看，投资的准入门槛在提高，产业背景愈发重要。整个VC/PE投资生态，随着他们的入场也在悄然发生改变。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247586520&amp;idx=1&amp;sn=38f078aff2b061c99b393bb6fe242d64&amp;chksm=c0a78f76f7d00660134fed9a25cd28edc7f87a0d734284d3e45add54841f3b5721be1733d856&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：张俊雯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503597870245250</id>
            <title>CMU清华MIT发布全球首个Agent无限流：机器人「007」加班自学、具身智能被革命</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503597870245250</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503597870245250</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 03:42:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: RoboGen, 生成式机器人智能体, 机器人训练, 数据匮乏
<br>
<br>
总结: 全球首个生成式机器人智能体RoboGen的发布，解决了机器人训练中数据匮乏的问题，通过利用大规模知识和逼真模拟世界提供的物理信息，可以无限生成各种任务、场景以及教学数据，实现机器人7x24小时全自动训练。这一技术的应用将推动机器人领域的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>最近，由CMU/MIT/清华/Umass提出的全球首个生成式机器人智能体RoboGen，可以无限生成数据，让机器人7*24小时永不停歇地训练。AIGC for Robotics，果然是未来的方向。</p></blockquote><p>全球首个生成式机器人Agent发布了！</p><p>长久以来，相比于语言或者视觉模型可以在大规模的互联网数据上训练，训练机器人的策略模型需要带有动态物理交互信息的数据，而这些数据的匮乏一直是具身智能发展的最大瓶颈。</p><p>最近，来自CMU、清华、MIT，UMass等机构的研究人员提出了一种全新的RoboGen智能体。</p><p>利用涵盖在大语言模型和生成式模型中蕴含的大规模知识，配以逼真模拟世界提供的物理信息，可以「无限」生成各种任务、场景以及教学数据，实现机器人7x24小时全自动训练。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f4d35cbbf5b64bd78fab6ecc73aa8745@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在，我们正在迅速耗尽来自网络的高质量的真实token。全球训练AI的数据，都快不够用了。&nbsp;</p><p>深度学习之父Hinton表示，「科技公司们正在未来18个月内，要使用比现在GPT-4多100倍的算力训练新模型」。模型参数更大，算力需求巨大，然而数据在哪里？&nbsp;</p><p>面对饥渴的模型，AI合成就是答案。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_56495d481f1d45feb3bb4270ba9de4d9@000000_oswg159884oswg1080oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文地址：https://arxiv.org/abs/2311.01455</p><p>项目主页：https://robogen-ai.github.io/</p><p>开源地址：https://github.com/Genesis-Embodied-AI&nbsp;</p><p>具体来说，由MIT-IBM首席科学家淦创带领的研究团队，在生成式AI和和可微分物理模拟的加持下，提出了一种「提出-生成-学习」循环，让Agent能够自己出题自己训练机器人。&nbsp;</p><p>首先，Agent提出，我们要开发这个技能。&nbsp;</p><p>然后，它会生成相应的环境、配置和技能学习指导，来创建模拟环境。&nbsp;</p><p>最后，Agent会将提出的上层任务分解为子任务，选择最佳学习方法，然后学习策略、掌握所提技能。&nbsp;</p><p>值得注意的是，整个过程几乎都不需要人类的监督，而且任务的数量，竟然是——无限个！&nbsp;</p><p>对于这则重磅的研究，英伟达高级科学家Jim Fan也进行了转发。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b928544f27ac49b8bd399ee50876cb08@000000_oswg88758oswg1080oswg177_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在，机器人已经学会一系列炸裂操作——&nbsp;</p><p>把物品放到储物柜中：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a4e294a71cd349f090ae373fd329e6d5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用微波炉加热一碗汤：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_526a46af6b0540b6a80729ba9f1936f5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>拉动杠杆冲泡咖啡：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_90c9af120cb7414f8232244c9ffe1ca3@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以及后空翻等等：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_e282acd965044f78a4711bc848e1be85@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>模拟环境，多样化技能学习的关键</strong></h3><p>机器人研究中，长期存在这样一个难题：怎样赋予机器人多种技能，让它们在非工厂环境中操作，为人类执行广泛的任务？&nbsp;</p><p>近年来，我们教会了机器人各种复杂的技能，比如流体操纵、投掷物体、踢足球、跑酷等等，然而这些技能却各自为政，视野较短，需要人工设计的任务描述和训练监督。&nbsp;</p><p>因为现实世界数据收集成本高昂且费力，这些技能都是在适当领域随机化的模拟中训练，然后部署到现实世界中的。&nbsp;</p><p>与现实世界中的探索和数据收集相比，模拟环境具有许多优点，比如提供了低级状态的特权访问和无限的探索机会；支持大规模并行计算，数据收集速度显著加快；允许机器人开发闭环策略和错误恢复能力。&nbsp;</p><p>然而，构建模拟环境需要一系列繁琐的任务（设计任务、选择相关且语义上有意义的资产、生成合理的场景布局和配置、制定奖励或损失函数等训练监督）。即使在模拟世界中，也极大限制了机器人技能学习的可扩展性。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_672d8c1353ec4e3ebc3ee9a356a6b3a2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，研究者提出一种「生成模拟」范式，将模拟机器人技能学习的进步与基础和生成模型的最新进展结合起来。&nbsp;</p><p>利用最先进的基础模型的生成能力，生成模拟可以为模拟中各种机器人技能学习所需的所有阶段生成信息。&nbsp;</p><p>得益于最新基础模型中全面的编码知识，以这种方式生成的场景和任务数据，可能与现实世界场景的分布非常相似。&nbsp;</p><p>此外，这些模型可以进一步提供分解的低级子任务，这些子任务可以通过特定领域的策略学习方法无缝处理，从而产生各种技能和场景的闭环演示。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_450a4cf364a44343a3008d5952589b90@000000_oswg1158964oswg1080oswg827_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>RoboGen流程</strong></p><p>RoboGen是一种全自动流程，可以7x24h地让机器人学习各种技能，其中包括4个阶段：&nbsp;</p><p>1. 任务建议；</p><p>2. 场景生成；</p><p>3. 训练监督生成；</p><p>4. 利用生成的信息进行技能学习。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f0802d3444da4ca4860b29593d0346de@000000_oswg418767oswg1080oswg557_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>利用最新基础模型的嵌入式常识和生成功能，RoboGen可以自动生成任务、场景和训练监督，从而让机器人的多种技能学习实现规模化。&nbsp;</p><h3><strong>任务建议</strong></h3><p>在这一阶段，RoboGen能够提出上层任务，生成相应的环境，将上层目标分解为底层子任务，然后按顺序学习子技能。&nbsp;</p><p>首先，RoboGen会生成有意义的、多样化的、高水平的任务，供机器人学习。&nbsp;</p><p>研究者使用特定的机器人类型和从池中随机采样的对象，来初始化系统。然后将提供的机器人和采样对象信息输入LLM。&nbsp;</p><p>这种采样过程，就确保了生成任务的多样性。&nbsp;</p><p>比如，四足机器人等腿式机器人能够获得多种运动技能，而机械臂操纵器在配对时，有可能执行多种操纵任务与不同的采样对象。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_51aaa5e375ae4dffb338a7ba79b36bbf@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>研究者使用GPT-4在当前的流程中进行查询。随后在机械的背景下解释 RoboGen的详细信息，以及与对象操作相关的任务。&nbsp;</p><p>用于初始化的对象是从预定义的列表中采样的，包括家庭场景中常见的铰接式和非铰接式对象，例如烤箱、微波炉、饮水机、笔记本电脑、洗碗机等。&nbsp;</p><p>因为GPT-4接受过大量互联网数据集的培训，所以它对这些对象的可供性、如何与它们交互、它们可以与哪些有意义的任务相关联，都有着丰富的理解。&nbsp;</p><p>比如，假设采样的铰接物体是微波炉，其中关节0是连接门的旋转关节，关节1是控制计时器旋钮的另一个旋转关节，GPT-4会返回一个任务——「机器人手臂将一碗汤放入微波炉内，关上门并设置微波炉计时器，适当加热时间a」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_4c4dc35c2d1641c4a99fdd2b441596b9@000000_oswg180751oswg925oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>生成的任务所需的其他对象，有一碗汤a，以及与任务相关的关节和链接，包括关节0（用于打开微波炉门）、关节1（用于设置定时器）、链接0（门）和链接1（定时器旋钮）。&nbsp;</p><p>对于铰接物体，由于PartNetMobility是唯一高质量的铰接物体数据集，并且已经涵盖了各种铰接资产，因此将根据采样资产生成任务。&nbsp;</p><p>通过重复查询不同的采样对象和示例，可以生成各种操作和运动任务。&nbsp;</p><h3><strong>场景生成</strong></h3><p>给定一个任务，就可以继续生成相应的模拟场景，以学习完成该任务的技能。&nbsp;</p><p>如图所示，根据任务描述生成场景组件和配置，并检索或生成对象资产，随后填充模拟场景。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_93f9b6545044497abfdc47bcb282775b@000000_oswg187044oswg470oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>场景组件和配置由以下元素组成: 对要填充到场景中的相关资产的查询、其物理参数(例如大小)、配置 (例如初始关节角度) 以及资产的整体空间配置。&nbsp;</p><p>除了上一步中生成的任务所需的必要对象资产之外，为了增加生成场景的复杂性和多样性，同时类似于真实场景的对象分布，研究者还让GPT-4返回与任务语义相关对象的附加查询。&nbsp;</p><p>比如，对于任务「打开柜子，将玩具放入其中，然后关上它」，生成的场景还会包括客厅垫子、台灯、一本书和一把办公椅。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_d100e2f97d0d4b5796207a43ff52dbef@000000_oswg95678oswg310oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>训练监督生成</strong></h3><p>为了获得相关技能，就需要对技能学习进行监督。&nbsp;</p><p>RoboGen会首先查询GPT-4，来把长任务规划和分解为较短范围的子任务。&nbsp;</p><p>一个关键假设是，当任务被分解为足够短的子任务时，每个子任务都可以通过强化学习、运动规划、轨迹优化等现有算法可靠地解决。&nbsp;</p><p>分解后，RoboGen会查询GPT-4，选择合适的算法来解决每个子任务。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c804fdbd8f5447519d09611f1e89c46d@000000_oswg98074oswg480oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>RoboGen中集成了几种不同类型的学习算法: 强化学习、进化策略、基于梯度的轨迹优化、带有运动规划的动作初始化。&nbsp;</p><p>每一种都适合不同的任务，例如基于梯度的轨迹优化更适合学习涉及软体的细粒度操作任务，比如将面团塑造成目标形状。&nbsp;</p><p>与运动规划相结合的动作初始化在解决任务时更加可靠，例如通过无碰撞路径接近目标对象。&nbsp;</p><p>强化学习和进化策略更适合接触丰富、涉及与其他场景组件持续交互的任务，例如腿部运动，或者当所需的动作不能简单地通过离散的末端执行器姿势参数化时，比如转动一个烤箱的旋钮。&nbsp;</p><p>总之，GPT-4会根据生成的子任务，在线选择使用哪种算法。&nbsp;</p><p>接下来，就可以为机器人构建模拟场景，让它们学习技能了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_37c34b08af0642c4bf5cec20d263afae@000000_oswg94098oswg460oswg200_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>机器人学会开保险箱</strong></p><p>举个例子，RoboGen会让机器人去学习调整台灯方向这种非常精巧的任务。&nbsp;</p><p>有趣的是，在这个场景里，地面上竟然还放着像是电脑显示器这样的易碎物。&nbsp;</p><p>可以说，非常考验机器人的环境识别能力了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_becebb18601e474ca0602ac3956222ba@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，RoboGen会生成非常详尽的操作代码，包括场景配置、任务分解和监督：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_35c7058291bf47aaa8dbe598d9fcdd67@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，还会训练一些需要执行很多步骤才能完成的任务，比如让机器人把保险箱里的东西取出来。&nbsp;</p><p>这里就涉及到开门，取物，放下，关门等操作，期间还需要尽量避免与家具产生碰撞。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_0518f263994d402880e79650dbfa362e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>RoboGen给出的代码如下：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_bc746adf3c3b45e98ba78168464234f5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或者，诸如让波士顿动力的人形机器人原地转个圈，这种在狭小空间中可能会遇到情景。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b854d10effc64228a40f0e088003c112@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>代码如下：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_0de06eae2d75403ea650d16cf7b0f355@000000_oswg172485oswg1080oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>实验结果</strong></h3><p><strong>- 任务多样性</strong></p><p>如表1所示，与之前的所有基准相比，RoboGen实现了最低的Self-BLEU和嵌入相似度。也就是说，RoboGen生成任务的多样性，比人工制作的技能学习基准和数据集还要高！&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_7f0e5f2aca4f4a06b60c9f10036451a5@000000_oswg30047oswg1080oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>- 场景有效性</strong></p><p>如图4所示，取消大小验证会导致BLIP-2分数急剧下降，这是因为Objaverse和PartNetMobility中的物体尺寸，与现实世界的实际尺寸之间存在着巨大差异。此外，没有对象验证的BLIP-2得分也较低，而且方差更大。&nbsp;</p><p>相比之下，RoboGen中的验证步骤，可以显著提高对象选择的有效性。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_253a538345374954b7d1a1bc0549bddb@000000_oswg70287oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>- 训练指导有效性</strong></p><p>如图3所示，机器人在4个长程任务中，基于RoboGen生成的训练指导（即任务分解和奖励函数）学习到的技能。&nbsp;</p><p>结果表明，机器人成功学习到了完成相应任务的技能。也就是说，自动生成的训练指导能有效衍生出有意义且有用的技能。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c702dcd59356413bbbd098dddd44e7b2@000000_oswg853336oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>- 技能学习</strong></p><p>表2的结果显示，允许选择学习算法有利于提高完成任务的性能。如果只使用RL，大多数任务的技能学习都会失败。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_886e630e6ac34317b919d359bb06227b@000000_oswg35903oswg1080oswg203_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>- 系统</strong></p><p>如图1所示，RoboGen可以生成各种任务，用于技能学习，包括刚性/关节物体操作、运动和软体操作。&nbsp;</p><p>而图3进一步表明，RoboGen能够以合理的分解方式提供长程操作技能。&nbsp;</p><p><strong>作者介绍</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_79d385569ca64abb8fcf2d889f8e7288@000000_oswg2733139oswg907oswg1209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Yufei Wang是卡内基梅隆大学机器人研究所三年级的博士生，导师是Zackory Erickson教授和David Held教授，研究兴趣是机器人学习。&nbsp;</p><p>此前，他于2020年12月在CMU获得了计算机科学硕士学位，导师是David Held教授，于2019年7月在北京大学元培学院获得了数据科学学士学位，导师是Bin Dong教授。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_fa7a1e01ab08428b8f4706d6fe4333ff@000000_oswg135100oswg336oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Zhou Xian是卡内基梅隆大学机器人研究所的一名博士生，导师是Katerina Fragkiadaki。研究兴趣是机器人、计算机视觉和世界模型学习。&nbsp;</p><p>在进入CMU之前，他在新加坡南洋理工大学完成了学士学位，师从Pham Quang Cuong和I-Ming Chen。并曾在Meta AI、Akshara Rai，以及MIT-IBM AI Lab实习，导师是Chuang Gan。&nbsp;</p><p>目前，他的研究重点是为可扩展的机器人学习构建统一的神经策略和仿真基础设施。&nbsp;</p><p>此外，共同一作还有清华姚班的陈枫。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c639d28e558645718b5557a0d2da80f6@000000_oswg24901oswg567oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>团队负责人淦创，现任IBM首席科学家和麻省大学助理教授，是姚期智院士的弟子。在博士期间曾获得清华特奖，微软学者，百度学者。 他的研究同时得到了Amazon Research Award，Sony Faculty Award，Cisco Faculty Award，Microsoft Accelerate Foundation Models Research Program等资助。&nbsp;</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://robogen-ai.github.io&nbsp;</p><p>编辑：Aeneas 好困&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTA0MTk1MA==&amp;mid=2652400722&amp;idx=1&amp;sn=d274353d0cde7eb662bd821a5528f925&amp;chksm=f12b18a3c65c91b59681f7d117e1598f0354d322f94beb4d964c600cca3b0acc6f73f3fb64dc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID：AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503991055689096</id>
            <title>高盛跌倒，苹果吃饱？从Apple Card的“非对称合作”说起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503991055689096</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503991055689096</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 02:55:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高盛, Apple Card, 合作协议, 消费金融业务
<br>
<br>
总结: 高盛与苹果合作延长了Apple Card的合作协议，展示了金融行业与科技行业的消长趋势。高盛选择与苹果合作是为了迅速获得个人客户，并希望通过信用卡服务逐渐提供更多高利润服务。然而，高盛在消费金融业务上亏损严重，面临着控制成本和优化获客方式的挑战。高盛计划通过依托财富管理业务形成交叉销售，但这一想法面临着财富管理和消费金融业务之间的差异。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年10月17日，高盛发布了当年第三季度的财报。但是，与财报同样受到市场关注的，是高盛CEO David Solomon于当天早上发表的一份声明：该行与苹果就Apple Card（苹果信用卡服务）的合作协议进行了“延长和修正”(extended and amended)，修改后的合作关系将持续到2029年。&nbsp;</p><p>此前一年多，市场一直猜测高盛可能会放弃Apple Card这块鸡肋业务，乃至彻底退出消费金融市场。今年7月，多家媒体曾报道，高盛打算把Apple Card相关资产出售给美国运通(American Express)。现在，管理层宣布了延长协议，并再次强调了高盛不会关闭消费金融业务。但是，高盛与苹果“修正协议”的细节并未公布；David Solomon只是表示，以前的合作条款“不能让双方都拿到自己想要的东西”，而修正后的条款将更加平等。&nbsp;</p><p>在我看来，高盛对Apple Card长达四年（且亏损严重）的投入，以及与苹果之间明显非对称（利益几乎全部在苹果这边）的合作关系，是近年来金融行业与科技行业此消彼长的一个缩影。昔日威风赫赫、掌握资本市场话语权的金融巨头，无论在规模、盈利能力还是成长性上，都已远远落后于科技巨头。换句话说，华尔街与硅谷之间的天平早已彻底倒向后者。由此引发了几个意味深长的变化：&nbsp;</p><p>传统的华尔街“投行”（卖方）业务持续衰落，金融机构被迫向资产管理、财富管理和消费金融等领域寻找新的机会。</p><p>为了应用AI、区块链、大数据等新技术，金融机构必须与科技巨头合作，但是这种合作极不平等，前者事实上是在为后者打工。</p><p>高盛的遭遇证明，科技行业对其他传统行业的持续侵蚀是不可避免的。与其徒劳抗拒这一趋势，不如主动拥抱以求在新世界中拥有一席之地。</p><p>2019年8月，苹果正式推出了自己的信用卡服务。巴克莱、花旗、摩根大通等华尔街主流金融机构都与其商谈过合作，但是全部知难而退。因为对于金融机构而言，Apple Card的服务条款非常苛刻：<strong>无年费、无任何隐藏费用，利率不高，鼓励用户提前还款，申请门槛极低。</strong>也就是说，金融机构将承担很高风险，却近乎无利可图。&nbsp;</p><p>最终高盛选择了接受苹果的苛刻条件，原因很简单：高盛错过了华尔街的转型浪潮，现在必须在消费金融领域加倍下注。过去十多年，高盛的老对手摩根士丹利持续投资于资产管理和财富管理业务，已经基本转型为一家“买方机构”；摩根大通则一直在打造“全能银行”(Universal Bank)的道路上前进。高盛仍然保持着在投行和多个交易业务方面的领先地位，可是这些业务正在变得无足轻重。所以，高盛CEO David Solomon只能寄希望于消费者与小企业客户——他成立了新的“平台解决方案”部门(Customer Solution)，包括信用卡、商户融资、结算银行、企业合作服务等多项业务，它们都与传统的华尔街业务相去甚远。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_d7451c4a2f76427f9136664616a1061c@000000_oswg51290oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>高盛显然知道，与Apple Card合作近乎无利可图，但这是它迅速获得海量个人客户的唯一机会。而且，高盛希望以信用卡服务为“引子”，养成消费者对自己的品牌认知，逐渐向他们提供更多的高利润服务。毕竟，与其在财富管理领域与摩根士丹利、瑞银等武装到牙齿的对手竞争，或者像没头苍蝇一样在广阔的零售银行领域乱撞，与苹果合作可能还好一点。当然，高盛不会把宝全押在苹果身上；2021年，它又收购了金融科技公司GreenSky, 试图以此为出发点进一步打入消费信贷市场。&nbsp;</p><p>上述冒险的结果一目了然：Apple Card成为了近年来美国增长最快的信用卡服务，到2022年初已经拥有670万持卡人（现在应该已超过1000万）。在此基础上，苹果推出了现金储蓄账户(Savings Account)，以及“先买后付”(Buy Now, Pay Later)服务。这些金融服务共同构成了苹果服务业务的重要增量，而苹果CEO Tim Cook最重要的战略就是把服务业务做得跟设备业务一样大，甚至更大。仅就Apple Card业务本身而言，苹果至少享受到了如下的战略性好处：&nbsp;</p><p>Apple Card自带购买苹果产品24个月免息功能。虽然很多信用卡也提供类似功能，但Apple Card的发卡门槛明显更低，从而扩大了潜在用户群体。</p><p>Apple Card让苹果获得了大量宝贵的用户交易数据。虽然根据法律规定，这些数据的使用受到严格限制，但总归是一项不可多得的财富。</p><p>如果用户愿意把自己的金融资产和负债都留在苹果生态里，那他就不可能离开苹果生态了。今后，苹果金融服务可以与健康、娱乐、教育等服务一道，构成一个完整的、用户黏性极高的消费服务生态。</p><p>事实上，资本市场对苹果的服务业务的一切进展都很激动，甚至胜过了对苹果新产品的关注程度。只要Tim Cook宣布“我们的服务还有拓展空间”，苹果的估值就可以迎来一波提升。可是在这背后，高盛付出了沉重代价：截止2022年底，在短短三年多的生命周期中，Apple Card已经让高盛亏掉了至少10亿美元；整个“平台解决方案”业务亏掉了30.3亿美元。直到上个季度，“平台解决方案业务”仍然亏掉了4.5亿美元，其中一部分是来自GreenSky的减记损失——这项被寄予厚望的业务，在被收购一年多以后就被放弃了。&nbsp;</p><p>在2021年以来的每次财报电话会议上，“消费金融业务该怎么办”以及“Apple Card到底有没有盈利前景”，总是分析师最爱提的问题。进入2023年，形势已经很明显了：高盛不可能打赢消费金融这一仗，至少不可能以现在的方式打赢。然而，与此同时，瑞银对瑞信的收购制造了一个全球财富管理的巨无霸，也进一步压缩了高盛在这方面赶上的潜力。还能怎么办呢？&nbsp;</p><p>按照David Solomon在财报电话会议上的说法，消费金融业务是一定要搞的，高盛仍然将其视为战略性方向；问题在于控制成本、优化获客方式。他的解答是，高盛可以收缩“直接获客”(direct to customers)规模，转而依托自身的财富管理业务，形成交叉销售。这种说法近乎异想天开，因为高盛的财富管理本来就不强，而且财富管理和消费金融完全是两种业务。&nbsp;</p><p>有趣的是，高盛在Apple Card上蒙受的损失，大部分并非来自客户违约，而是来自成本费用过高。从高盛的财务报表也看得出来，消费业务的贷款减记数量不大，主要还是花的钱太多。分析师估计，高盛要为每一个Apple Card用户向苹果支付数百美元的费用，以及巨大的技术支持、管理成本，获得的收入却极低。因此，最近的重签协议，其主要内容很可能是降低高盛向苹果支付的费用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_40539d3fc6484d9281e04ebc187e9454@000000_oswg47474oswg643oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这场完全不公平的“非对称合作”当中，苹果再次显示了自己的威力，这也是科技行业作为一个整体相对于传统金融行业的威力：</p><p>从高盛财报看来，Apple Card的坏账率并不高，这无疑应归功于苹果的大数据技术。要知道，苹果的策略是“尽可能多发卡、快发卡”，在这种情况下仍能实现较好的风险管理，实在难得。</p><p>苹果通过各种方式催促用户提前还款，果然也收到了良好效果，这是高盛无利可图的重要原因——没有欠款，谈何利息？这再次证明了苹果有能力对客户行为进行深度管理和诱导。</p><p>在多次讨论出售之后，高盛还是同意与苹果续签合作至2029年。苹果同意降低费用是一个重要原因，但更重要的原因是，高盛实在没有更好的获取消费者的方法了，管理层在最近一次财报电话会议中也承认这一点。</p><p>曾几何时，我们认为金融业是一切商业食物链的最顶层，华尔街是坐在收银机后面的“最后老板”。可是自从2008年金融危机以来，华尔街就开始了向硅谷“交棒”的漫长旅程。这个过程是自然发生的，华尔街传统的投行、证券交易、固定收益等业务其实还在缓慢增长，只是大家都不再关注这些业务。科技巨头接管了数据，接管了用户，也接管了对用户的影响力。它们甚至没有兴趣亲自接管金融业务，只是把其中最肥的部分留给自己，把脏活累活留给金融机构——Apple Card就是一个最佳的案例。&nbsp;</p><p>附带说一句，时至今日，高盛仍然是美国资本市场地位最高、历史最悠久的道琼斯工业指数的成分股，而它的竞争对手摩根士丹利并不是，尽管后者的市值比它高，至关重要的买方业务的规模也比它大。在科技巨头当中，微软、苹果、IBM和英特尔都是道琼斯工业指数成员，而谷歌、亚马逊、英伟达、特斯拉都不是。没人能解释为什么，或许仅仅是因为道琼斯指数编辑委员会的反应速度太慢。&nbsp;</p><p>上述诡异现象不但能说明为什么近年来纳斯达克指数的复合收益率远高于道琼斯指数，也能说明为什么美国的经济增长率远远高于此前的市场预期。因为创新本身是一种不可预测的行为，能够接纳并助推这种不可预测性的经济体，将会发展得更加繁荣。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMDgyMTM0NQ==&amp;mid=2247497090&amp;idx=1&amp;sn=e8a271baafaf0109882ff55799e04969&amp;chksm=975c7c0ca02bf51a33ff7e47d700a710e0581435477131240edf00de136aeeaae845a0ed2330&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网怪盗团”（ID：TMTphantom）</a>，作者：怪盗团团长裴培，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2504694404228481</id>
            <title>日本存储，还会好吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2504694404228481</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2504694404228481</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 02:27:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东芝, 半导体, DRAM, NAND
<br>
<br>
总结: 东芝是一家日本百年老店，曾经在半导体行业中拥有技术优势并在DRAM和NAND市场中占据一定份额。然而，随着半导体市场下行周期的到来，东芝陷入了危机。为了求生存，东芝放弃了DRAM业务并寻找接盘侠。虽然东芝成功进入NAND市场并成为三星的竞争对手，但在2015年财务造假和巨额亏损的事件后，东芝的形象受到了严重损害。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2001年，日本百年老店——东芝做出了一个重要决定，放弃此前获利颇丰的DRAM业务。</p><p>这一消息在整个半导体行业里掀起了一场海啸，也为日本存储行业敲响了警钟，东芝并不是什么名不见经传的小卒子，日本的第一台电风扇、洗衣机、电冰箱、电饭锅、晶体管电视、微波炉、笔记本电脑……都出自这家公司之手，而半导体部门，更是镶嵌在东芝皇冠上最耀眼的明珠。</p><p>1985年，东芝率先研发出全球容量最大的1M DRAM，1987年，东芝正式推出世界上第一款NAND闪存……凭借着技术优势，东芝在DRAM和NAND市场里拿下了不小的份额，与其他日本企业相比，手握两项业务的它日子更滋润一些，尤其是随着21世纪初手机等移动设备的兴起，捏着NAND发明专利的东芝未来似乎已是一片光明。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_e82811ba8823478dbfa0846fa4e02d17@000000_oswg556108oswg1080oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但半导体市场里哪有真正的常青树，随着半导体下行周期的到来，东芝迅速陷入到危机当中。2000年，全球 DRAM 收入从315 亿美元下降到140 亿美元，暴跌55.5%，是自1985年后最严重的一次衰退，而东芝2001年上半年财报同样惨淡，电子设备和组件业务下降了 33%，至 46 亿美元，迅速从盈利转向亏损。</p><p>在挣扎之后，东芝的选择是断臂求生，其对媒体表示，“在目前的情况下，即使在技术上领先也难以获得作为领先者的应得权益”，“我们（东芝）先于其它公司生产了1Gbit产品，但也同时陷入了只能以256Mbit产品4倍的价格销售的境地”。</p><p>但关停业务也得找个合适的接盘侠，东芝先是找了英飞凌，但英飞凌此时已经是泥菩萨过江了，后面东芝又找了在DRAM领域积极进取的美光，把刚收购了两年的美国Dominion Semiconductor的土地、房产及DRAM相关制造设备一股脑儿卖给了美光，然后计划以NAND型FLASH EEPROM为核心重振存储器业务。</p><p>东芝觉得，这是存储部门清空亏损，一展NAND宏图的大好时机，但在二十多年后的今天，东芝存储已经是二度卖身，命不由己，问题到底出在了哪里？</p><h3><strong>NAND开辟未来</strong></h3><p>在东芝做出卖DRAM业务这一决定时，当时媒体也对这一事情做了个分析，有记者表示，通用 DRAM 等价格由市场决定的设备需要根据市场趋势做出灵活的业务决策和风险管理。但日本公司的决策速度之慢是出了名的，再加上高昂的土地和劳动力成本导致的低成本竞争力，日本公司无疑难以生存。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_a53738f713dc4604934f47aaab08dc5a@000000_oswg49657oswg499oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此时由NEC和日立的DRAM业务合并而成的尔必达刚踏入正轨，二者相加的市场份额在DRAM市场中位列第四，三菱和东芝的份额也没丢失殆尽，但似乎连日本人都不再看好本土公司了，通用电子产品曾经是日本的强项，如今却成了短板，让人唏嘘不已。</p><p>而彼时日本业内少数人早已看得透彻：对于通用产品而言，成本竞争力是最终的决定因素，本质上它们与旅馆里提供的一次性剃须刀没有什么区别，这也就是说，普通消费者关注价格更甚于质量，NAND和DRAM从最早的高精尖产品，逐步走向千家万户，如果用80年代的思路来做这些通用产品，最后必败无疑。</p><p>日本公司此时只有上策和下策，上策是学习英特尔，做处理器这样的高附加值产品，问题是尽管在每个半导体下行周期里都有从业者呼吁日本公司从 DRAM 转向逻辑和系统芯片，但在Wintel联盟面前，既无系统又无技术的它们又怎么可能达成这种奢望呢？</p><p>那么下策就成了所有日本大型半导体公司的出路，即硬着陆，通过大幅削减劳动力成本和企业合并，来恢复一定的成本竞争力，说白了就是赌未来赌时运，用勒紧裤腰带的办法来应对下行周期，然后在上行周期里继续发展。</p><p>但这样的方式风险非常大，DRAM从诞生到20世纪末，有上百家企业参与其中，存活至今的大型公司，一只手就能数得过来，被日本视为日之丸半导体的尔必达，在用下策熬过了一个下行周期后，最终依旧逃不过破产的命运。</p><p>东芝无疑是幸运的，在退出竞争激烈的DRAM市场后，它乘上了NAND市场的东风，不仅是原来的PC市场，手机市、播放器、游戏机、相机……在2010年代里大量现代电子设备的流行，让NAND迅速成长为媲美DRAM的香饽饽。</p><p>这十年也是东芝半导体部门过得最滋润的十年，在卖掉DRAM业务的第九个年头，东芝作为NAND发明者的身份，在这一市场中依旧占据着主导权，与三星斗得难分难解，根据2009年调研机构的数据，三星仍以37.9%的市场份额和45.75亿美元的收入保持领先地位，其次是东芝，以34.2%的市场份额和41.31亿美元的收入，美光以 9.4% 的市场份额和 11.37 亿美元的销售额排名第三，海力士以 11.03 亿美元的收入排名第四，英特尔和恒忆分别以 8.37 亿美元和 2.97 亿美元的销售额排名第五和第六。</p><p>值得一提的是，东芝在2011年第一季度里，还快速拉近了和三星的差距，这一季度三星NAND方面的营收额提升了13.8%，达到19.1亿美元，但同期东芝的类似营收额则提升了28.5%，达到18.9亿美元，市占率差距缩小到了0.3%，险些超越三星，再度夺回第一的宝座。</p><p>尽管NEC、日立和三菱组成的尔必达已经烟消玉殒，但东芝NAND存储业务保持着不错的业绩，依旧是存储霸主三星的有力竞争者之一。</p><p>此时的东芝，还是日本的骄傲和象征，大部分中国人对它的印象，也还停留在“Toshiba，Toshiba，新时代的东芝”这句广告词里。</p><p>崩塌始于2015年7月。</p><h3><strong>财务造假+巨额亏损</strong></h3><p>2015年7月20日，是所有东芝员工印象最深的一天。</p><p>这一天，以东京最高检察院原检察长上田广一为委员长的第三方委员会公布了一份长达290多页的调查报告，报告认为，东芝前后三任社长通过向下属施加压力等方式，进行了违规的会计处理。自2008财年度至2014财年度的4—12月，东芝公司虚报利润总计达到1518亿日元，自主审查部分虚报利润达44亿日元。在此期间，东芝的税前利润为5650亿日元，会计违规的金额占比近30%。</p><p>这个庞大的委员会前后花费了4个多月时间，质询了东芝内部大约200名管理层人员之后指出，东芝在很多业务上都涉嫌财务造假，如基础设施建设业务、半导体业务以及个人电脑业务。</p><p>日本的骄傲，为何会在财务上造假呢？</p><p>原因其实并不难理解，2008年国际金融危机爆发后，包括东芝在内的几大日本电子巨头集体陷入亏损，3年后的日本大地震，更是直接给了刚恢复不久的东芝当头一棒，要知道，东芝五年前花41.6亿美元收购了美国核电站建造企业西屋电气公司77％的股份，正准备在核电业务上大施拳脚，但福岛核电站泄露直接让所有美梦化为了泡影。</p><p>时间回到2006年，东芝此时具有沸水堆技术，是日本核电站的主要建造商，而西屋电气拥有压水堆技术，在美国市场有所建树，二者技术市场互补，再加上中国和印度这样的新兴能源市场，看似前途大好，东芝在当时预计，收购完成后，核电业务会从目前的每年17亿美元迅速扩张至2015年的59亿美元，2020年达到76亿美元。</p><p>但福岛泄露后，包括日本在内的几个主要经济体都暂停了新的核电站建设，直接让东芝这笔巨额投资打了水漂，别说核电业务大幅扩张了，不大跌都算公司走运了。</p><p>财务造假本是日本企业中普遍存在的现象，日兴证券、奥林巴斯、三井资产信托银行等都因财务虚报瞒报问题受到过处罚，但千亿日元的虚报，外加东芝这一品牌，让这一丑闻受到了前所未有的关注。</p><p>根据委员会的报告，早在2008年第三季度财报中，时任东芝社长西田厚聪在得知该季度预计亏损184亿日元后，就对下属表示：“这个数字太令人难堪了，我们不能在1月宣布它。”把亏损硬生生改成了5亿日元。</p><p>2009年接替西田的新社长佐佐木则夫，接过了前任担子之余，也继承了造假的“传统”，此时的核电业务垮台更是让这个窟窿到了难以收拾的地步，在佐佐木担任社长的2012财年，东芝虚报利润高达858亿日元，创下历年之最。</p><p>看到这里的读者，可能以为是东窗事发才让东芝难以为继，但这不过是一场灾难的序曲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_0018d29883094f6da2b8864d02867a30@000000_oswg311877oswg650oswg341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2015年的惊天丑闻，让东芝开始陆续剥离受影响最大的消费电子业务，传感器、电视、PC等部门先后找到了卖家，在出售完成后，东芝把利润增长的重心放在了核电与半导体这两大板块之上，意图重振旗鼓，走出之前的阴霾。</p><p>这里需要注意的是，东芝的佐佐木则夫正是核电业务出身，在他的推动下，东芝即使在福岛事件后，依旧寻找发展这一业务的机会，虽然日本市场几乎没生意可做，但有了西屋电气这个马甲，东芝完还可以去投标海外的核电项目嘛。</p><p>为了解决美国核电项目中的建设问题，2015年12月，东芝通过西屋电气以2.29亿美元的价格收购了芝加哥桥梁与钢铁公司/石伟公司（CB&amp;I/Stone and Webster）的核工程业务。</p><p>问题就出在这项收购中，在收购完成后，CB&amp;I就以该交易中的营运资本计算方法（计算两个延迟的美国和项目的流动资金和负债）控告西屋电气，原因是这部分成本已经巨额膨胀，此外，双方对于应由哪一方承担美国两座核电项目延误超支的相关潜在债务也展开诉讼……</p><p>过程复杂，但结果却非常清晰明了，母公司东芝因为这一收购产生超过6200亿日元(56亿美元)亏损，再加上相当于品牌价值的商誉部分损失，总亏损超过7000亿日元(63亿美元)。</p><p>是的，你没有听错，东芝花了2亿美元，给自己背上了63亿美元的债务。</p><p>2017年3月，西屋电气因此事宣告破产，债务总额高达1万亿日元，而为西屋电气提供债务担保的东芝因为其破产，最终录得共计1万亿日元的损失，再加上高价收购失败，东芝最终受到了1.4 万亿日元的巨额累计损失。</p><p>要知道，在东芝的2016年4-9月财报中，总营收还有2.58万亿日元，营收利润968亿日元，其中存储（Memory+HDD）业务营收6262亿日元，占总营收的24%，营收利润639亿日元，占比高达66%，本来稳中向好的NAND市场都快把东芝拽出之前的泥坑了，结果这一年的营收还不够拿来赔的，什么利润，什么存储市场，什么公司发展，瞬间就像阳光下的泡沫一般破碎了。</p><p>蒙受重大资产减记之后的东芝，已经来到了资不抵债的地步，如果不想被破产，那就只能继续卖手里的业务，消费电子早就被卖掉了，而剩下的能卖也只有能赚钱的存储了。</p><p>东芝存储部门最终迎来了自己的结局，2018年6月，东芝将分拆出来的半导体子公司“东芝存储器”（东京）所有股份以2万亿日元出售给了贝恩资本为主的“美日韩联盟”。</p><p>2019年10月1日，东芝更名铠侠，曾经的辉煌也如云烟一般远去。</p><h3><strong>迷茫的日本存储</strong></h3><p>对于东芝来说，存储业务就是一只会下金蛋的母鸡，不断贡献着可观的利润，如果不是需要拿钱弥补亏空，避免被摘牌退市的命运，也不会走到出售存储这个地步。</p><p>而急于兜售的东芝，最吸引了一堆国外公司前来竞购，经过一番激烈争夺，竞购方缩减至4家，分别为鸿海精密、SK海力士、西部数据和博通。</p><p>鸿海出价最高，却第一轮被剔除，原因不外乎中国的背景，而博通呢，说是因为可能买后裁员的原因，也被剥夺了购买资格，剩下的西部数据和SK海力士都属于美日韩联盟的一部分，但背靠SK集团的海力士更有钱，出价也更高，没有丰厚的西部数据虽然强烈反对，但也无济于事。</p><p>虽然贝恩资本是一个成分复杂的基金，由SK海力士、苹果、戴尔、希捷、金士顿等参与，但SK海力士在其中占据了举足轻重的地位，其间接获得了约15%的东芝存储的股份，虽然没有投票权，但在NAND方面较为薄弱的SK海力士，因此获得了一定程度上的技术帮助先不说，作为铠侠竞争对手的它还掌握了市场的主动权。</p><p>2021年，西部数据和铠侠开启了合并谈判，因各种因素而最终作罢，在今年1月，这一谈判再度启动，在存储行业寒冬的情况下，两家的合并显然能够更好的在市场中与韩系巨头展开竞争。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_1da76e98f5cb45c0ad78ed8c6757f104@000000_oswg77147oswg1080oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次可以说是天时地利人和，合并双方当然不会有意见，连日本政府也难得放开了口子，眼看着谈得差不多，准备10月完成合并的时候，半路却杀出了贝恩资本这个程咬金，身为最大股东的它，旗帜鲜明地反对了这一合并，其中最大的阻力，自然是SK海力士。</p><p>在收购英特尔闪存业务后，海力士已经摇身一变，成为了NAND市场的第二名，而掉到第三名的铠侠和第四名的西部数据合并，既威胁到了龙头老大三星，也会对海力士造成不利影响，于情于理都不可能同意这项交易，让好不容易达成的强强联合彻底告吹。</p><p>说来也是讽刺，2016年还算风光的铠侠，如今却要看着当初的老五——SK海力士的脸色过活。2022财年第4季度，铠侠更是遭遇了自成立以来出现的单季最严重亏损，合并营收为2452亿日元，环比下降约12%，同比下降约38%，导致2022财年营收下降16%至1.28万亿日元，在合并失败，存储行业尚未走出寒冬的情况下，铠侠之后的日子不太好过。</p><p>需要注意的是，三星、SK海力士和美光都有DRAM业务，未来AI芯片必需的HBM内存又是全新得广阔市场，抗风险能力显然比铠侠强得多，只有NAND业务的它，未来到底该怎么做，会不会重蹈前辈的覆辙，种种疑问徘徊在员工的心里。</p><p>在前所未有的迷茫中迷失了自己，也不只有市场和技术都掉了队的铠侠，日本半导体也是如此，瑞萨、索尼、功率半导体、设备材料厂商……凭借着七八十年代的余晖，或多或少有着不错的营收，但对于日本来说，它们更像是一个摆在牌桌上的筹码，而不是需要大力投资发展的高新产业。</p><p>当尔必达被放弃之时，或许也在某种程度上注定了今日铠侠的结局，注定了这条硬着陆的下策。</p><p>*免责声明：本文由作者原创。文章内容系作者个人观点，半导体行业观察转载仅为了传达一种不同的观点，不代表半导体行业观察对该观点赞同或支持，如果有任何异议，欢迎联系半导体行业观察。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247718341&amp;idx=1&amp;sn=66cb8e667440293f5d04569e208966d7&amp;chksm=ce6e9732f9191e244f7ea058de71efe69a3623064c3b3cf4ac365df2221cc298de885f92ec07&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：邵逸琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503459719554439</id>
            <title>体验完苹果首个官方日记 app，它改变了我用 iPhone 的习惯</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503459719554439</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503459719554439</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 02:18:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 写日记, 数字日记, Journal, 手记
<br>
<br>
总结: Journal是一款数字日记的原生app，可以用手机记录生活中的瞬间和思考。它提供直观的界面和丰富的功能，包括文字输入、扫描文本、定位地点、选择照片等。与其他日记应用相比，Journal更简单易用，可以记录吃喝玩乐等生活琐事，也可以分享其他app的内容。通过Journal，我们可以将个人经历编织成生活的纹路，并给记忆加上时间的印章。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在你的一天里，有多少值得写进日记的瞬间？&nbsp;</p><p>生活可能没有那么多足以与外人道的高光时刻，写日记是一场面向自我的劳作、一本写给自己的史书，从乱麻中寻回秩序，在庸常里打捞不同，对抗着艾宾浩斯遗忘曲线。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_e7981216155c4df38fde382ee912849f@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年 6 月，苹果在开发者大会官宣了一款全新的原生 app：Journal（手记）。顾名思义，这是一本以手机为纸笔的数字日记。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_5ad929398b14446e872393a9b55f04bc@000000_oswg80212oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：Apple&nbsp;</p><p>10 月底，Journal 终于在 iOS 17.2 开发者测试版亮相。刚更新完系统，它就出现在了主屏幕，等待着用户将它启封。&nbsp;</p><p>纸质笔记、社交媒体、第三方日记软件，都可以拿来记录生活，但苹果自己的「数字日记」还是有些不同。&nbsp;</p><h3><strong>直观的立体画布，碎碎念的生活手册&nbsp;</strong></h3><p>第一次打开 Journal 时，我对它的印象就是「直观」。底部的「+」号沉默地提醒着，是时候打破空白的画布，开始写点东西了。&nbsp;</p><p>让我坚持使用了几天「没断更」的，其实就是 Journal 的简单——功能不多但够用，工作量和写条朋友圈、微博差别不大。&nbsp;</p><p>手记可以只输入文字，如果看书时有很想存档的片段，也可以扫描文本保存下来，最多再调整粗体、下划线等为数不多的格式。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a1e9403e38d14f39b3cb373ce5642a89@000000_oswg69380oswg1080oswg926_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相较纸质日记，数字日记胜在包含更加丰富的细节，立体呈现纸面无法传达的维度。定位地点、选取相册照片、实时拍照或录音......Journal 的这些功能实用且容易上手，所见即所得。&nbsp;</p><p>除此之外，第三方日记应用的模板、打标签等功能，Journal 目前一概没有。如此一来，它也降低了我的心理门槛，像另一个随取随用的备忘录。&nbsp;</p><p>生活的大部分由流水账组成，我习惯拿 Journal 记录一日三餐、晚间锻炼、周末出游和朋友聚会，甚至只是转瞬即逝的心情。主打吃喝玩乐衣食住行，随心所欲而不逾矩。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_104caebbfb6b4f1c97d31e412b75d214@000000_oswg128259oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不必然有意义，只要是一天里真实发生的事情，其实都可以写给自己看看，这些是无法复刻的个人经验，一针一线编织出了生活的纹路。&nbsp;</p><p>日记属于个人历史，时间是不可或缺的要素，手记的时间默认是新建手记的这天，但也可以把日期改成事情发生的时间，或者完全自定义，哪怕是未来的某一天。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_65ef8d8892a24551a6c7f5d8dfb7fd3b@000000_oswg49533oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>照片、视频等内容的时间不会随之改变，往后点开某条手记追忆往昔，看到拍摄时间，就等于给记忆加盖了个印章。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_76d16dd2256e4062ba9b1782a9ef8087@000000_oswg94632oswg1080oswg1014_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，手记不一定非要取材于线下生活，在使用其他 app 时，只要页面有「分享」（share sheet）功能的，都可以分享到 Journal。&nbsp;</p><p>举个例子，将爱范儿的某篇报道分享到 Journal 之后，链接和标题默认出现，很适合看完文章之后打上几句读后感。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f147b5e40ed0436a8652f6aed5fca8c1@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在 keep 完成的一次运动、在备忘录敲下的一条灵感、在 Apple Music 收听的一首歌，也能被记录在册。&nbsp;</p><p>这时候，Journal 就成了我的流水账记录、打工摸鱼手册、碎片信息收集箱，既没有朋友圈的字斟句酌，也没有长篇大论的劳心劳力，碎碎念才是生活的底色。&nbsp;</p><p>和记录手记类似，翻看手记也简单粗暴凭直觉行事。&nbsp;</p><p>和第三方日记应用相比，Journal 没有「那年今日」，不能按某个自定义的标签搜索，不能在日历视图里挑出某天回顾。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c5fade12d85f466c95a5d28958f1a98c@000000_oswg57171oswg868oswg1346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>翻看 Journal 唯一的方式就是按时间顺序滚动浏览，配合简单的过滤功能，如果觉得哪条手记特别重要，那就右滑加个「书签」，梦回往笔记本里夹便利贴的中学时期。&nbsp;</p><h3><strong>碎片化的重要时刻，了解你的数字日记&nbsp;</strong></h3><p>「我应该写点什么？」&nbsp;</p><p>打不出第一行字的「空白文档恐惧症」，可能会打消不少人写日记的念头。但我在使用 Journal 时，没有遇到过这个问题。&nbsp;</p><p>倒不是因为我的生活特别有趣，而是 Journal 最强大也最有趣的功能——「手记建议」，自动地整理出了某些重要时刻，等于在提笔时就有了初稿，写日记不必成为绞尽脑汁的负担。&nbsp;</p><p>我最喜欢翻看「最近访问」页面，因为 Journal 会根据近期活动，在这里给出非常具体的个性化建议，甚至做好了素材的整合，比如昨天欣赏过的音乐和播客、今早完成的步行和当时正在听的歌曲。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_8879567ec5c94bf098f750ffe92812f0@000000_oswg144562oswg1080oswg1695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>素材备齐了，点开右下角的「笔」就可以开始编辑，或是原封不动直接生成手记，或是删删减减避免查重率百分百。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_bcd6724d90bf44fbb029babe2006b459@000000_oswg122313oswg1080oswg1044_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>紧挨着的「推荐」页面，和「最近访问」有些类似，也能自动回顾拍照、听音乐、打电话等等的某段过去。如果在 iPhone 的「日历」app 设置了日程，并用「地图」app 导航，去过的地点和定位也可能出现在这里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_0231a85cf5c7465283a13b96e7f28c1d@000000_oswg85995oswg1080oswg852_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「推荐」的运作机制，苹果并没有公之于众，但从实际体验来说，频繁使用苹果的其他原生 app 时，一般都会引起 Journal 的注意。某种程度上，Journal 像是我们使用 iOS 系统的「起居注」，给出了基于算法的整合。&nbsp;</p><p>除此以外，「推荐」还会发起一些正能量的「回顾」话题，每个话题卡片还能刷新几次，总有可以打开写作思路的，就是口吻有点像 ChatGPT。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_78cadb5ab0ad434fb9addba8e2edcd5b@000000_oswg77571oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以上这些个性化的建议，会随着时间不断累积和更新，当我们开始使用 Journal 后，它就会开始通过设备端机器学习，根据用户的近期活动，生成量身打造的建议。&nbsp;</p><p>Journal 如此智能，秘密藏在「设置」里，我们可以控制它使用哪些数据（锻炼、音乐、照片、地点、联系人等），或者把这些开关全部关上，完全按照自己的想法来。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_78454f0ec9e24b52a0ec5592b8025cf1@000000_oswg57825oswg1080oswg1101_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅是原生 app 适用，苹果还为第三方日记应用的开发者提供了手记建议 API，让这些应用也能引入 Journal 的个性化建议。&nbsp;</p><p>Journal 的推荐其实提醒了我，生活本就是碎片的、立体的、多媒介的集合，人可能同时做很多事情。&nbsp;</p><p>比如，当我们戴着 Apple Watch 听着 Podcast 在公园行走，迎面走来的猫让我们打开了相机。之后，Journal 建议我们将照片、定位、播客等内容加工成一篇手记，只需要另外添加文字。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c7f51070d8e2455293cacf7a1fbd2430@000000_oswg58407oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：Apple&nbsp;</p><p>如果说手机是最了解我们的个人设备，那么 Journal 可能就是最了解我们的日记应用。 它 知道我们到过哪里、和谁打了电话、拍摄了多少照片、做了多少锻炼、听了哪些音乐，并推断哪些可能是我们想要重温的部分 。&nbsp;</p><p>Day One 等第三方数字日记也是这样，记录的不是单个抽象的人，而是我们与周遭事物的互动。下滑某篇 Day One，你会发现写日记时正在发生的其他事情——所在的地方、正在听的歌、活动的状态、统计的步数，甚至还有天气与月相。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_d872e16416014bf89ee8064ec13899f4@000000_oswg73603oswg1080oswg1461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：Day One 截图&nbsp;</p><p>事无巨细地自动记录环境的细节，最能体现「数字日记」的优势。一个好的日记应用，应该让用户更加方便地随时记录，同时建立纸质日记无法进入的、个性化的坐标系。&nbsp;</p><p>教你写日记的同时，Journal 遵循着苹果一直以来的原则，特别强调隐私和安全。手记建议通过设备端处理技术在 iPhone 上生成，包含哪类数据由我们控制。手记还可同步 iCloud，保证了端到端加密。你的手记只在你手中，就连苹果也无法读取。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_cf91881dde1341b190dc97e74b5088ad@000000_oswg32048oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>苹果也知道，日记属于个人隐私，最怕的是被别人随意查看，小学时候流行过带密码锁的日记本，Journal 这本数字日记，则能用设备密码或面容 ID 锁住。 不论是什么形式，日记理应和作家伍尔夫的书名那样，是「一间只属于自己的房间」。&nbsp;</p><p><strong>简单也是一种选择，让写日记更容易成为习惯&nbsp;</strong></p><p>当第三方日记应用发展成熟的时候，苹果为什么要推出一款看似其貌不扬的日记 app？&nbsp;</p><p>健康是苹果非常重视的领域，也是大有可为的市场，Apple Watch 以及「健身」「健康」等 app，其实都是在帮助用户检测、追踪和管理日常生活的各个方面。&nbsp;</p><p>我经常使用苹果的「健康」app 记录瞬时情绪和每日心情，并填入相关的影响因素，仿佛在写极简版的日记。&nbsp;</p><p>如果把维度拉长到一个月，会发现情绪类似钟摆，因为天气、睡眠、锻炼等「外力」的作用，在「有点不愉快」「不悲不喜」「有点愉快」之间打转，整体维持着「能量守恒」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_bde34881ac3e43c08f5baf028e3cee26@000000_oswg45618oswg1080oswg1030_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：「健康」截图&nbsp;</p><p>知道情绪如何以及为什么波动，便对生活多了些掌控感。写日记也是如此，半路杀出的 Journal，更像是为苹果的健康事业添砖加瓦，学习用户授权的数据，让我们对日常生活的动态有更明显的觉察。&nbsp;</p><p>当然，你听过的歌无法代表你，它只是反映出某时某刻的某种状态，就像 Journal 无法覆盖一切你所认为的重要时刻，它只是基于数据给出可能的判断。人仍然是日记的主角，写日记的要义是表达和反思自己。&nbsp;</p><p>目前，Journal 只是一款属于 iPhone 的 app，不能在 Mac 和 iPad 使用。不能保证未来如何，既然 iPhone 是和我们朝夕相处的个人设备，或许也就能够理解苹果对 Journal 的开局。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_74b2c61db990477c9b1cfcdc75167ce9@000000_oswg52649oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>平时通勤路上或吃饭的时候，我也常在 iPhone 备忘录记些什么，怕某个突然冒出的想法一下子消失不见。&nbsp;</p><p>轻量的 Journal 同样很适合随手使用，与退化的记忆能力相抗争。照片、视频、音乐等内容的集合，让我们重温了某些珍贵时刻，就像苹果相册里的「回忆」功能，为平平无奇的生活塑造了仪式感。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_143c4eb2618c4763b35d21b0c706a00e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自：相册「回忆」&nbsp;</p><p>比起 Day One 等成熟的第三方日记应用，Journal 现在的基础功能确实不多，自定义的空间更小。但简单也是一种选择，核心的拍照、录音、定位等功能 Journal 已经具备，况且它还是免费的，不像一些应用订阅了高级版才能添加语音、视频等内容。&nbsp;</p><p>如果和社交媒体相较，Journal 又是一个更好的「情绪垃圾桶」。我的微信朋友圈从毕业之后就发得少了，分组容易出错，又不免要戴上岁月静好的面具。使用 Journal 之后，我也更少在社交媒体「发疯」，emo 文学固然矫情，微博的「访客记录」更让人窒息。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b6799932cc2d4675956cf83ac997f9a5@000000_oswg75920oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所谓「吾日三省吾身」，更容易坚持下去的短手记，或许比三天打鱼两天晒网的长日记要好。如果你觉得自己记性不太行，可以在「设置」定时，让 Journal 提醒你记录当下。&nbsp;</p><p>固定的推送提醒能在某个时刻打断纷乱的思绪，强迫我们的头脑安静下来，习惯回想一天里经历过的人和事，清楚自己正在过着一种怎样的生活。&nbsp;</p><p>Journal 简单、方便、聪明，但也只是初级形态，还有很长的路要走。如果你从来没有写日记的习惯，不妨每天多花上几分钟，尝试 用 Journal&nbsp;打开新世界的大门。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652308561&amp;idx=1&amp;sn=9c18d04bb0d68726b32ebfde587ab2e5&amp;chksm=9b6192ceac161bd86d937dc6c2a3c90f5232a7e62c56ae77387b79769d3228dcc86590bbc6ea&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：张成晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503690224478082</id>
            <title>一家AI公司卖了40亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503690224478082</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503690224478082</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 01:03:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: LV, L Catterton, Thorne Health tech, Onegevity
<br>
<br>
总结: LV旗下的L Catterton以每股10.20美元的价格收购了健康科技公司Thorne Health tech，并将其私有化。Thorne Health tech是一家为消费者提供个性化健康检测和管理服务的公司，其AI驱动的技术平台Onegevity帮助个人主动管理和保持健康。这次收购使得Thorne Health tech从纳斯达克退市。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日， LV 旗下的 L Catterton （路威凯腾）发布公告称，公司以每股 10.20 美元的价格，战略收购健康科技公司 Thorne Health tech 所有已发行普通股，并将其私有化。收购完成后， Thorne Health tech 将从纳斯达克退市。&nbsp;</p><p>Thorne是美国一家为消费者提供个性化的健康检测、管理服务，并提供针对性保健产品的公司，值得一提的是，Thorne研发的AI驱动的技术平台 Onegevity，以提供可操作的见解和个性化数据、产品和服务，帮助个人主动管理和保持健康。&nbsp;</p><p>2021年该公司在纳斯达克上市，先后被日本财团麒麟控股株式会社、三井物产株式会社投资。退市前，Thorne Health tech共拥有总股本5392万股，粗略计算，L Catterton这次收购的金额达5.5亿美元，约合40亿元人民币。&nbsp;</p><h3><strong>谁是Thorne Health tech？</strong></h3><p>Thorne Health tech成立于1984年，是一家健康科技公司，主营业务是利用旗下Onegevity AI技术平台为消费者开发定制化的保健产品和健康服务。具体而言，公司提供健康测试，为客户生成全面的、个性化的分子画像。然后依托 Onegevity技术平台来进行分析和生成健康管理规划和保健产品。&nbsp;</p><p>Onegevity技术平台是一款多组学数据库，它学习并理解了数十亿个人体健康的动态生物学特征，以此来精确地描述用户健康状况。这套技术平台不仅能够面向C端的消费者，而且能够为第三方的药房、健康专业人士和生活方式公司等B端客户合作，以第三方应用程序的方式，为B端客户的患者做出健康检测和建议，同时将数据保存在客户自己的门户网站中。&nbsp;</p><p>此外，Thorne Health tech的客户还包括生物医药公司，这些公司能够通过Onegevity Discovery平台，辅助药物研发。&nbsp;</p><p>到目前为止，Thorne公司已经拥有500多万C端客户、46000多名保健专业人士、数千名专业运动员、100多支专业运动队的B端客户。今年3月，公司还入选了《快公司》2023年全球最具创新力公司榜单。&nbsp;</p><p>主管投资人关系的高管Thomas Wilson在今年3月31日的采访中说道，Thorne 2022年增长速度是行业平均水平的10到15倍。公司计划在2023年净销售额达到2.8亿至2.9亿美元，将比2022年增长22%至27%。到2023年底，公司还将完成保健品新工厂建设，有望成为美国前五大保健品制造商。&nbsp;</p><p>虽然增长可圈可点，但Thorne在股市的表现乏善可称。2021年9月24日，Thorne Healthtech在美国纳斯达克上市。原计划的发行价在13美元-15美元之间，但实际上发行价为10美元，总共募资7000万美元。而且开盘第一天就破发，收盘价7.55美元，较发行价下跌24.5%。&nbsp;</p><p>此后长达一年的时间都在下探，2022年11月，更是跌到了3.41美元。今年4月的股价也才4.72美元左右，直到7月才逐渐回升。所以这次，L Catterton开出了10.2美元/股的价格，已经超越了Thorne上市之后的最高价。&nbsp;</p><p>还有一点值得一提，这家公司在上市时，获得两家日本财团投资，一家是麒麟控股株式会社，另一家是三井物产株式会社。麒麟控股是日本一家主要主要从事食品与饮料业务的公司，同时兼售保健产品及药品。三井物产株式会社则是日本最大的商事公司之一。在Thorne 此前的公开信息中提到，公司还与三井物产在成立了亚洲合资公司，在新加坡建立了亚洲首个零售网点。&nbsp;</p><p>到了今年10月17日，Thorne HealthTech披露1笔公司内部人交易情况。持股10%以上的股东麒麟控股株式会社于2023年10月12日以10.2美元的价格卖出1567.42万股，交易对手自然就是L Catterton。&nbsp;</p><h3><strong>路威凯腾，投向中国</strong></h3><p>想必L Catterton认为，Thorne是一颗蒙尘的珍珠，股市表现远不能反应它的实际价值，所以才愿意高价收购这家公司。&nbsp;</p><p>“作为专注消费领域的投资者，我们密切关注大健康领域的行业发展趋势，并洞察到消费者对于健康生活方式的重视程度与日俱增。” L Catterton旗舰基金联合管理合伙人 Marc Magliacano评论说，“通过整合全球资源和战略规划，能进一步实现Throne的愿景：通过专业的健康测试和个性化的保健产品，为全球客户提供经临床验证的营养解决方案”。&nbsp;</p><p>L Catterton的历史最早可以追溯到1989年，当时卡尔·弗里施科恩和他的会计师弗兰克·维斯特，联合美籍华人投资家J·迈克尔·朱以及美国前财政部长威廉·西蒙共同创建了Catterton-Simon Partners。在接下来的27年中，Catterton在北美洲和拉丁美洲投出了不少著名案例。&nbsp;</p><p>不过直到2016年，真正的转折点才到来。当时，Catterton、LVMH和贝尔纳·阿尔诺（LVMH的缔造者）的家族控股公司Financière Agache合作创建了L Catterton。它由 Catterton北美和拉丁美洲私募股权投资业务与 LVMH和Financière Agache先前在欧洲和亚洲的私募股权投资和房地产业务合并而来。自此，L Catterton成为背靠第一大奢侈品牌LVHM，且布局全球的投资机构。&nbsp;</p><p>据官方披露的信息，目前L Catterton管理着约340亿美元的资金，在全球拥有200多名投资人，分布在全球 17个办事处。1989年至今，已进行了250多项投资。其中包括德国百年鞋履品牌Birkenstock、高端潮流眼镜品牌Gentle Monster、英国定制宠物鲜粮品牌Butternut Box、美国轻型露营车制造商Taxa Outdoors、可持续家纺产品制造和零售商Boll&amp;Branch、丹麦时尚设计师品牌GANNI、意大利顶级自行车品牌Pinarello等知名企业。&nbsp;</p><p>当然，中国也是L Catterton重要的投资市场。早在2012年，L Catterton就以3亿元投资了中国本土化妆品品牌丸美股份，丸美在2019年7月成功上市，而L Catterton在解禁后套现约8亿。&nbsp;</p><p>此后，尝到甜头的L Catterton加速在中国布局。2021年，参与了元气森林5亿美元战略投资和喜茶的D轮融资，2022年投资了宠物品牌伯纳天纯，今年又参与了“生骨肉配方”高端宠粮品牌帕特的B轮投资，今年9月，联手里昂资本，完成了对合成生物学创业公司创健医疗的2亿元B轮投资。在消费投资趋冷的今天，L Catterton无疑给国内消费赛道带来了一抹亮色。&nbsp;</p><p>不过，最引人瞩目的还是去年10月，L Catterton在成都高新区设立了首支人民币基金，并确定了基金中文名：路威凯腾，规模超过20亿元。其中，成都交子公园创业投资有限公司作为主要LP对其进行了出资。&nbsp;</p><p>成都是中国西部的消费之都，投资L Catterton也并不意外。成都拥有全国第三多LV门店数，仅次于北京上海。甚至之前媒体报道，开业一年的成都太古里“LV之家”单月最高销售额达3.5亿，季度最高销售额为9.3亿元，位列全国单店第一。&nbsp;</p><p>而在今年10月中旬，成都举办的“2023世界文化名城全球大会全球路演”上L Catterton全球机遇副总裁常帅坦言，“作为中国新兴的时尚之都，成都不仅审美鲜明且多元化，这里的消费者也对于生活方式有天然的热爱，乐于通过吃喝玩乐来表达自己的生活态度。”以生活方式闻名的成都，联手全球最大消费PE自然也在情理之中。&nbsp;</p><p>最后再说回到Thorne。Thorne的管理团队披露，2022年他们采用多平台的方式扩大了在中国的电子商务能力，特别是在TikTok上连续几个月跻身前十名，并在 2023年继续扩大相关业务。想必在L Catterton的加持下，在线下进入中国市场也是值得期待的事。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247508482&amp;idx=1&amp;sn=81fc12ea45f292b8b528194711f543c6&amp;chksm=eb95b8c5dce231d3237fcf4d6dcaa0cc37adb296ce07e3b6e7ea19d13c7c1efb7e665818502a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：杨博宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503752255547273</id>
            <title>李斌还是摸了马斯克</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503752255547273</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503752255547273</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Nov 2023 00:56:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来, 裁员, 降本提效, 亏损
<br>
<br>
总结: 蔚来在八周年内部讲话中承诺不裁员，但一年后却裁员10%，以降低成本。蔚来的员工规模庞大，导致销售和行政费用高涨。面对持续亏损，蔚来开始实施降本提效计划，包括裁员和尝试引入经销商模式。这些举措是为了实现盈亏平衡和降低成本，以应对竞争对手和市场压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年11月，在上海漕河泾蔚来创新中心举行的蔚来八周年内部讲话中，李斌向员工解释，<strong>“别人觉得蔚来投入大，花钱多，但我们的钱是花在该花的地方……只要能发出工资，轻易不裁人，也不裁撤业务。”</strong></p><p>相比简单粗暴的裁员，李斌更看重体系化效率的提升，相信“1+1＞2”的力量。在其看来，与其逼迫80%的人完成100%的工作，不如驱动100%的人完成150%的工作。</p><p><strong>一年后，李斌主动打破了上述承诺。在11月3日晚发出的全员信中，李斌宣布了裁员10%的消息，由此开启了蔚来进一步降本提效的行动。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_26aadbed6ebf4062888f169c6d6a39b0@000000_oswg293043oswg1080oswg2186_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>财报数据显示，截至2022年底，蔚来员工总数为26763人，10%的裁员比例，意味着将有近2700人受到影响。</p><p>此前在李斌不轻易裁人的承诺之下，当理想、小鹏受限于外部环境压力均在2022年收缩编制时，蔚来仍在继续扩招。这也助推蔚来成为当下造车新势力中员工人数最多的车企，与之对比，到2022年底，理想汽车员工总数为19396名，小鹏则为15829名。</p><p>庞大的人员规模，也直接导致蔚来在销售、一般及行政方面的费用水涨船高。今年二季度，蔚来在这方面的相关费用为28.6亿元，比理想高出5.5亿元，比小鹏更是高出近13亿元。</p><p><strong>受限于外部压力而被迫向现实低头的举动，今年已经在李斌身上上演过一次。</strong></p><p>面对由特斯拉开启的价格战，李斌曾在不同场合多次强调蔚来不会降价。但到了今年6月，李斌还是通过将换电权益从整车价格中解绑的方式，令蔚来全系车型降价3万元。</p><p>借助降价促销，蔚来汽车销量在6月份终于重回万辆俱乐部，并在7、8月份连续突破2万辆。<strong>但与激增销量一起出现的，还有蔚来进一步扩大的亏损额。</strong>今年二季度，蔚来净亏损60.6亿元，同比扩大119.6%，环比扩大27.8%。截至今年上半年，蔚来净亏损已突破百亿元，达到109.3亿元，同比扩大139.1%。与之对比，小鹏上半年净亏损51.4亿元，理想上半年净利润32.4亿元。</p><p><strong>按照每季度高达60亿元的亏损额，蔚来手握的315亿元现金储备也就只够维持一年多的时间。想要继续留在新能源汽车牌桌上的李斌，也是时候对团队动刀，以实现降本提效的目的了。</strong></p><p>更何况，李斌还提前预告了希望蔚来在今年四季度达到盈亏平衡，2024年实现全年盈利的目标。为了顺利抵达盈利终点，裁员降本可能已经成了李斌当下不得不做出的应对手段。</p><p>更糟糕的是，<strong>曾经的“蔚小理”，不论从销量还是市值上，都已经更换成了“理小蔚”。</strong>最近更新的10月销量中，理想、小鹏、蔚来销量分别为40422辆、20002辆、16074辆。截止11月3日港股收盘，理想、小鹏、蔚来三家市值分别为2787亿港元、1119亿港元、1088亿港元。</p><p>不及预期的汽车销量成绩，加剧着蔚来亏损的步伐。为了维持公司正常运营节奏，挺过李斌口中2024、2025两年的决赛时刻，蔚来仍在寻找外部融资机会。今年6月，蔚来获得阿联酋阿布扎比投资机构CYVH Holding约11亿美元（约合人民币80亿元）战略投资。</p><p>经历过2019年生死危机的李斌，将2023年的公司运转情况看得格外重要，“如果工作不力，2024年可能就又会成为2019 年。”</p><h3>摸着马斯克们过河</h3><p><strong>每当危机来临，拿员工开刀已成为车企的常规操作。李斌之前，马斯克对“先招后裁”的操作早已轻车熟路。</strong></p><p>2022年6月，马斯克在邮件中宣布特斯拉将削减10%工作岗位的消息，因为特斯拉“在许多领域已经出现了超编的情况”。</p><p>当时受供应链涨价、疫情影响，特斯拉2022年4月份的国内销量仅有1512辆，同比下滑94.15%，环比下滑97.70%。</p><p>宣布裁员之前，为了快速实现产能爬坡，特斯拉员工规模曾经历过一轮大规模扩张。据特斯拉年报，截至2021年12月31日，特斯拉及其子公司在全球范围内的全职员工人数为99290人，而在2020年底为70757人。这意味着特斯拉2021年共招聘28533名员工，员工人数暴涨40.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_6938bc0d1ca14dea907fb0df7701574e@000000_oswg58470oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>特斯拉并非2022年中唯一裁员的新能源车企。国内的理想、小鹏，彼时也开始了优化团队的“过冬”模式，相继被曝毁约应届生的消息。</strong></p><p>2021年时新能源车企还纷纷在进行“抢人大战”，当时小鹏给应届生开出税前工资12-16k，13薪起步，最高15薪的待遇；蔚来汽车年终奖则在2~5万元之间，且包括入职的应届生在内，全员持股。</p><p>大扩招之下，理想汽车员工从2020年底的4181人增至2021年底的11901人；小鹏汽车员工从2020年底的5084人，暴增至13978人。</p><p><strong>蔚来汽车，成为当时唯一没爆出大规模裁员消息的车企，甚至仍在逆势招人，</strong>其员工总数从2020年底的7763人，增长至2021年底的15204人，并在2022年进一步翻倍至26763人。</p><p>坚挺一年多后，面对仍在逐渐加大的亏损数字，李斌也不得不开始摸着马斯克们过河。</p><h3><strong>降本计划</strong></h3><p><strong>裁员之前，蔚来已经在多方面展开降本计划。</strong></p><p>今年9月份，《晚点 Auto》爆料，<strong>蔚来主品牌坚持直营模式之外，正在尝试旗下子品牌阿尔卑斯引入经销商模式，借此分摊门店建设和运营成本。</strong></p><p>这并非蔚来首度尝试开放加盟。2019年遭遇资金链断裂危机时，为了节省成本，蔚来主品牌就曾发起过共创合伙人计划，短暂试水由车主担任加盟商模式，即由车主出资建设蔚来空间，蔚来派驻人员代为运营。</p><p>及至2020年末，当蔚来度过危机迎来新生后，李斌叫停了上述计划，由车主出资建设的蔚来空间，全部被收归直营。</p><p><strong>渠道降本之外，蔚来还一直借助零部件的自研和国产化替代，实现制造成本的下降：</strong>在激光雷达上，蔚来通过投资图达通，顺利使激光雷达成本下降到几百美元一个。根据蔚来总裁秦力洪介绍，蔚来单车制造成本，在过去4年里下降了60%；在底盘域控制器上，通过自研方案，李斌曾透露可以为单台车节省2000元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_7ac9a42c1aae486aa16ab5766d45677b@000000_oswg337943oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>除此之外，李斌还在涉及行政办公的细节上抠成本。</strong>去年11月的八周年内部讲话中，李斌披露过一个细节，在看到自己和秦力洪的办公室足有20多平米后，“我说搞这么大办公室干嘛？我们要把它改成会议室，并另外找到一个小办公室，我俩共用。”</p><p>在蔚来公司内部，上至李斌下到清洁工，出差、住酒店都是一个标准，公司不报销公务舱。睡眠不好的秦力洪，为了在出差时乘坐公务舱，每年需要自掏几十万元补贴差旅。</p><p>在宣布裁员10%的全员信中，李斌这次特意强调要“资源提效，推迟和削减3年内不能提升公司财务表现的项目投入。”</p><p><strong>刚刚在今年9月份亮相的蔚来手机项目，无疑将是李斌削减计划中的目标之一。</strong>按照李斌对外采访时的说法，当蔚来有500万车主，且其中一半愿意买蔚来手机时，蔚来才有可能在手机上赚到钱。</p><p>截至今年10月份，蔚来汽车累计销量尚不足50万辆，想要在3年内积累下500万车主，几乎是一项无法完成的任务。</p><p><strong>早在去年4月份李斌确认将推出蔚来手机时，字母榜就曾在《做粉丝手机，李斌只会重蹈罗永浩覆辙》一文中分析指出，如果只想给蔚来车主造手机，李斌不会成功。</strong>纵观历史，凡是定位小而美，或者不把手机当核心产品来做的企业，大都功败垂成，前者如锤子、魅族，后者如联想、格力等等。</p><h3><strong>城市NOA争夺战</strong></h3><p>收缩边缘业务投入之外，李斌在内部信中还特意强调，要“确保核心关键技术的长期投入，保持技术与产品的领先优势”。<strong>越来越激烈的自动驾驶核心技术竞争，也从侧面逼迫着李斌不得不将有限资源用在刀刃上。</strong></p><p>今年以来，国内车企围绕城市NOA（Navigate on Autopilot）的导航辅助驾驶，正展开一场激烈竞赛：华为宣称要把城市NOA推广到45个城市，小鹏提升到50个，理想更是喊出了100城的激进目标。</p><p>在9月底的内部战略会上，智能驾驶被理想一众高管提到了空前高度。李想甚至在战略会上自我反思，认为对智驾的投入过晚，应该提前半年全力投入，也就是从去年中开始，而不是今年初才开始上强度。</p><p><strong>面对华为、理想、小鹏的NOA城市争夺战，蔚来显得慢了一拍。</strong>在2019年资金链危机中，蔚来一度暂缓了智能驾驶系统的研发。到2020年11月，蔚来重启智能驾驶自研工作。对于开城计划，蔚来仅是模糊地给出了下半年把城市NOA推广到数十个城市的说法。</p><p><strong>为了提速追赶，李斌已经在内部提高了城市NOA的优先级，</strong>据《晚点 LatePost》消息，李斌甚至为此一度降低了中低端子品牌萤火虫项目的优先级，“高层认为，难以同时开展两个重量级项目。”</p><p>重视自动驾驶的不只是新势力。传统车企也在加大资源投入。今年6月，比亚迪智能驾驶业务负责人韩冰曾对外讲到，不依赖高精地图的导航辅助驾驶功能，将是比亚迪在高阶智能驾驶上弯道超车的机会。</p><p>韩冰话落两个月后，今年8月份，有媒体爆料称，比亚迪已经放弃与百度的自动驾驶合作协议，转向内部自主开发。</p><p>促使一众车企在今年格外重视城市NOA能力落地的更直接因素，来自现实购车人群的真实反馈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b28431f22cc746ea83ab0ba18078a6e5@000000_oswg873303oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小鹏G6</p><p><strong>今年的爆款车型，背后都有高阶智能驾驶能力的加持：</strong>7月开启交付的小鹏G6，用户选择智能驾驶高配版的比例最高时达到70%；9月上市交付的问界新M7，用户选择高阶智能驾驶安装包的比例同样维持在70%左右。</p><p>对于同样加速发力高阶智能驾驶能力落地的蔚来而言，李斌还需要解决技术转化为销量的考验。</p><p>今年一次“面对面”会议上，有员工提问：“公司销量低迷、股价腰斩，每天工作赚的钱还不够在股市亏的，该怎么办？求斌哥赐予我力量！”</p><p>李斌给出的回应是，“销量提升了，一切都会迎来转机。”</p><p>在2022年度财报业绩会上，李斌曾展望过蔚来在新一年有望取得的月销表现：主销的ET5、ET5T、ES6，合成目标销量每月20000辆；ET7、ES7和ES8，每款车型月销2000辆至4000辆，合成目标销量每月8000辆至10000辆。小众车型EC7、EC6，差不多每月1000 辆至2000辆。通过三种产品组合，蔚来将实现月销30000辆的目标。</p><p>对自动驾驶能力的加注，能否帮助李斌尽早触摸到3万辆的门槛，眼下仍充满未知。</p><p>参考资料：</p><p>《李斌3小时谈了这 32 个关键问题：蔚来做手机肯定会被群嘲》腾讯科技</p><p>《李斌内部讲话：蔚来没资格观望，更不会收缩》晚点Auto</p><p>《理想汽车战略会：避开华为锋芒，规划2028》36氪</p><p>《偷家华为，李斌慢了一步》盒饭财经</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247527605&amp;idx=1&amp;sn=60ff0c3e24fd41f71be7f2aea882cce9&amp;chksm=ea8e444eddf9cd58dc8557544b525a376de17adaff332301a0d1b0e05ce84fe14329382cef55&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：赵晋杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503715100943747</id>
            <title>最前线 | 问界最新OTA更新HUAWEI ADS 2.0方案，全国高速路段开放NCA功能</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503715100943747</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503715100943747</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 11:11:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 问界新M7智驾版, HUAWEI ADS 2.0, 高精地图, 智能驾驶
<br>
<br>
总结: 问界新M7智驾版将迎来新的OTA推送，其中包括HUAWEI ADS 2.0的升级和新增功能，如哨兵模式、离线地图语音导航、座舱Pad联动、行车K歌和方向盘玩赛车游戏等。升级后的HUAWEI ADS 2.0将不依赖高精地图，在全国的高速、高架、快速路都能使用NCA。智能驾驶是问界车型的重点宣传功能之一，但对于华为高阶智能驾驶功能，近期有了不同声音。不依赖高精地图的智能驾驶是行业的趋势之一，多家主机厂宣布预计2023年开启数十个城市道路NOA，并在多个城市测试。主机厂已经进入智能驾驶竞赛，越丰富强大的功能体验，越能在竞争激烈的市场吸引消费者眼球。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>问界车型迎来最新OTA推送。</p><p>11月3日，“AITO”公众号发布文章，宣布将迎来新的OTA，新增6项内容，优化10余种驾驶体验。</p><p>具体而言，此次的6项内容更新分别为高阶智能驾驶系统HUAWEI ADS 2.0升级、新增“哨兵模式”、支持离线地图语音导航、座舱Pad联动、行车K歌、方向盘玩赛车游戏等。</p><p>升级后的HUAWEI ADS 2.0，高速NCA功能将不依赖高精地图，基于GOD网络和RCR网络2.0技术，在全国的高速、高架、快速路都能使用NCA。</p><p>据悉，HUAWEI ADS 2.0将首先搭载于问界新M7智驾版。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_dab43a19b8b04c5d9603ed4fe9a0be4c@17715901_oswg31266oswg1021oswg376_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">问界新M7智驾版演示</p><p>HUAWEI ADS 2.0由华为发布于今年4月，常务董事、终端BG CEO、智能汽车解决方案BU 董事长余承东表示，对比上一代，华为高阶智驾系统在城区、高速、泊车等场景都有显著的功能提升。</p><p>智能驾驶是问界车型的重点宣传的功能之一。余承东在公司智选车群的信息披露，被截图流传到了外界，图片显示：截止10月7日10点，首销期内新M7累计大定55506个，其中“五座MAX版本ADS高阶包”选装率为70%，“六座Max版本ADS高阶包”选装率为68%。</p><p>但对于华为高阶智能驾驶功能，近期有了不同声音。近日小鹏汽车CEO何小鹏接受媒体《42号车库》采访时表示：“友商讲了AEB，99%是假的”“我们的人也去问了，它（友商）的 AEB 根本不能开，路上误刹车的情况太多了”。&nbsp;</p><p>11月3日，余承东在朋友圈发文，疑似回应何小鹏的言论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_eb74e056a9044a508a7985cdf75f4bab@17715901_oswg48816oswg464oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>不依赖高精地图的智能驾驶，是近年的行业趋势之一。今年，问界、小鹏、理想、智己等多家主机厂宣布，预计2023年开启数十个城市道路NOA，并在多个城市测试。而今年10月，阿维塔也宣布将推出不依赖高精地图的NCA功能。</p><p>智能驾驶一度不可缺少高精地图。高精地图能为车辆提供比导航地图更丰富的道路信息，比如高精度定位、路线规划、辅助环境感知等，便于自动驾驶车辆提前感知周围环境变化，规划行驶路径。</p><p>不过，由于道路变化较快，高精地图无法及时更新，且更新维护成本极高，迫使部分主机厂及解决方案供应商研发较少依赖高精地图，甚至无高精地图的智能驾驶方案。</p><p>特斯拉是这一方案的先行者，其提倡的纯视觉智能驾驶方案，主张不需要高精地图，甚至减少雷达，通过车身搭载的摄像头感知环境，由神经网络实时输出驾驶决策，从而实现智能驾驶。目前，特斯拉全自动驾驶FSD已迭代至V12，预计在法规允许后开放用户免费使用。</p><p>主机厂已经进入智能驾驶竞赛，越丰富强大的功能体验，越能在竞争激烈的市场吸引消费者眼球。而智能驾驶的可用范围，将是评判技术强弱的标准之一。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503583014643080</id>
            <title>华为小鹏互怼，究竟谁没搞懂智能驾驶？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503583014643080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503583014643080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 09:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小鹏, AITO问界, 智能驾驶, AEB技术
<br>
<br>
总结: 小鹏汽车和AITO问界在智能驾驶领域的竞争日益激烈。小鹏强调城市NGP技术的发展，而AITO问界将AEB作为卖点之一。两家车企都取得了良好的销售成绩，智能驾驶技术逐渐成为消费者购车决策的重要因素。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这两天，作为行业里智能驾驶能力公认的TOP2——小鹏和AITO问界背后的华为，吵个不停。何小鹏和余承东疑似隔空互怼，围绕智能驾驶的争论更激烈了。</p><p>“在很多事情上，我还是有我的节操，虽然不是很高，但肯定比友商高。”近日，小鹏汽车董事长兼CEO何小鹏在与《42号车库》的对话中如是说。&nbsp;</p><p>此言一出，关于智能驾驶，业内又掀起一番激烈的讨论。&nbsp;</p><p>何小鹏说这话的背景，是该媒体发现，友商的大定用户都愿意为AEB技术（自动紧急刹车系统技术）买单。AEB，是用于防止碰撞的高级驾驶辅助系统，属于智能驾驶技术的一种。&nbsp;</p><p>而何小鹏强调最多的是小鹏汽车在城市NGP（智能导航辅助驾驶）技术上的发展。对于AEB，他说后面会把它作为一个方向做好，但他比友商有节操，现在还不能说，“友商讲了AEB，99%是假的”“我们的人也去问了，它（友商）的 AEB 根本不能开，路上误刹车的情况太多了”。&nbsp;</p><p>虽然没有点出这位友商的名字，但好巧不巧，作为赛力斯汽车与华为智选车模式合作的汽车品牌，AITO问界的新M7车型系列，搭载了HUAWEI ADS 2.0高阶智能驾驶系统，就将AEB当作卖点之一。&nbsp;</p><p>11月3日晚间，华为常务董事、终端BG CEO余承东终于坐不住了，在朋友圈发文称，“连AEB是什么，居然有车企的一把手还根本没搞懂呢！”“有的车企，整天忙着做智能驾驶，AEB主动安全测试结果非常差，一问才知道他们却连AEB基本功能居然都没有做，要么让手下忽悠了，要么对汽车行业的发展缺乏最基本的认知！”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b9d3ce88105c41e7a96c4449ea156489@5595930_oswg157233oswg1080oswg1339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（图源/网络）</p><p>这番疑似隔空的回应，瞬间让外界嗅到了浓浓的火药味。作为行业里智能驾驶能力公认的TOP2，小鹏和问界的一系列表现都指向一种变化：智能驾驶的市场需求正在以一种汹涌的姿态走来。&nbsp;</p><h2><strong>智驾带飞销量</strong></h2><p>说起来，小鹏和问界的运势颇为相似。&nbsp;</p><p>在小鹏G6和问界新M7上市之前，两家车企都是高开低走，在今年上半年被持续低迷的交付量禁锢着。又同样，因为一款车型重返大众视野。&nbsp;</p><p>在刚刚过去的10月，小鹏汽车交付量达到了20002辆，环比增长31%，同比增长292%，突破月交付2万辆的门槛，刷新单月交付历史纪录。其中，10月份小鹏G6交付为8741辆，位居20-25万元纯电SUV月销量榜首。&nbsp;</p><p>11月1日，赛力斯发布10月份产销快报。10月份AITO问界系列交付新车12700辆，其中问界新M7交付新车10547辆，上市50天累计大定突破8万辆。&nbsp;</p><p>赛力斯汽车相关负责人在接受央视采访时表示，最近订单激增，为保证新车型交付，企业在供应链新投入超10亿元，人力新投入超2万人。&nbsp;</p><p>为什么这两款车卖得这么好？答案是：总有一些消费者觉得值。&nbsp;</p><p>相比于特斯拉Model Y，小鹏G6的起售价便宜了5.4万元；问界新M7非但没涨价，还较老款M7便宜了好几万，直接将起售门槛拉到了25万元。&nbsp;</p><p>当然，定价策略只能负责把用户吸引过来，「市界」在走访中发现，很多决定下单的用户不少人是冲着这两款车的智能驾驶表现来的。&nbsp;</p><p>坐标深圳的周正告诉「市界」，今年下半年，他就打算换一台中大型SUV，预算30万出头。因为他最在意的是车的动力系统，必须是混动，其次是增程，纯电不行，在陆续试驾了多款车型后，他原本打算选择理想L7，就等着“金九银十”推出优惠政策了。&nbsp;</p><p>但9月份问界新M7上市了，由于之前体验过阿维塔11，周正想着顺便体验下同样师出“华门”的问界。&nbsp;</p><p>“外观老气”是周正对问界新M7的第一印象，但在试驾了新M7的大五座Max智驾版后，他随即改了主意。“未来的车会分为智驾和其他，一套好用的辅助驾驶系统一定是买车的刚需。”周正说。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ae30b8adb5394d15b293a7feb59ba933@5595930_oswg131462oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">问界新M7</p><p>而杭州的陈聪，甚至试驾都没试驾，直接拿下了周正同款。本来陈聪是有一辆沃尔沃V40的，但是不久前他换了工作，新公司距离特别远，他想着换一辆新能源汽车能省点油费。再加上孩子马上要出生，陈聪觉得还是得换辆空间宽敞的车。&nbsp;</p><p>陈聪称，市面上热门的新能源车自己基本都看过了，比较心仪蔚来ES6。但当了解到问界新M7搭载了华为最新的智驾系统，冲着这个，陈聪和妻子都认为，日后对智驾一定有需求，“现在拥有免得以后后悔”。&nbsp;</p><p>北京的张恒也是没试驾就锁定了小鹏G6 755超长续航 Max版。在G6发布会之前，张恒最中意的是飞凡F7，内饰、空间、舒适性、操控性，他都中意。唯一让张恒觉得不足的是，“智驾差点意思”。&nbsp;</p><p>平时，张恒使用智能辅助驾驶的频率非常高，“只要上高速和环路，100%用智驾。”&nbsp;</p><p>事实上，抱有类似想法的消费者群体正在逐渐壮大，智能驾驶这项曾更多被用户观望的小众技术，终于开始在购车决策中发挥关键作用。&nbsp;</p><p>根据小鹏内部的用户调查，影响用户购车与否的因素中，智驾能力从过去的8、9名开始上升到第4名。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_cab57a9a8ae143f5a89e357f8eb3f705@5595930_oswg173751oswg1080oswg910_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小鹏G6</p><p>而且，一份网传的余承东朋友圈截图显示：问界新M7大定的车型结构中五座版占比81%，其中五座Max版本ADS高阶包选装率为70%，六座Max版本ADS高阶包选装率为68%。&nbsp;</p><p>另外，工信部给出的数据是，今年上半年，具备组合驾驶辅助功能的乘用车新车销量占比达到42.4%，较去年同期增加近10个百分点，预计2025年乘用车L2级及以上智能驾驶渗透率将会达到70%。&nbsp;</p><p>对智能驾驶关注越来越高的不止是用户，资本市场对智能驾驶的价值感知更敏感。&nbsp;</p><p>这段时间，智能驾驶概念股表现活跃。6月29日小鹏G6上市前，小鹏汽车的股价基本都在40港元/股上下晃动，而截至11月3日港股收盘，其股价已涨到了64.65港元/股。&nbsp;</p><p>赛力斯就更夸张了，从年初到问界新M7上市前，公司股价超过40元/股的时候都不多，甚至很多时候只有二十几元。但随着新M7上市，赛力斯的股价涨势凶猛，如今较年初翻了一番都不止。余承东说的起死回生，倒也不算矫情。&nbsp;</p><h2><strong>开城竞速</strong></h2><p>但凡平时留意新能源汽车市场消息，今年大概没少听到一个词——开城。</p><p>这个词乍听起来有种攻城掠地的架势，实际上对车企的意义也差不多。所谓开城，就是开通城市NOA（全称为 Navigate on Autopilot，直译为导航辅助驾驶）的覆盖。&nbsp;</p><p>不论是常以科技公司自居的造车新势力，还是传统车企，现在普遍都把城市NOA当作“卷”智能驾驶的新战场。&nbsp;</p><p>“就像你买了一个二三十层的楼房，它是有没有电梯的差别。”理想汽车CEO李想认为，未来在中高端车市场，车企能否提供城市NOA，直接决定了消费者买与不买。&nbsp;</p><p>临近国庆节的前一周，李想拉着美团的CEO王兴和自动驾驶领域的专家陆奇开了场为期4天的秋季战略会。&nbsp;</p><p>这期间，除了讨论公司未来几年的战略方向和落地节奏，智驾的战略重要性也被放大。&nbsp;</p><p>也许是问界不断刷新的订单量让理想汽车有了危机感，李想本人也在会议中反思，公司此前对智驾的重视度不够，应该提前半年全力投入，而不是今年年初才开始。&nbsp;</p><p>不过好在理想的账上趴着700多亿的现金，继续加强投入还有追赶的机会。据PowerOn消息，理想分别负责感知和系统的负责人已晋升为副总裁，这意味着，智驾业务权重已经被提到了前所未有的高度。&nbsp;</p><p>同时，理想也在扩充智驾团队，涉及算法工程师、大模型工程师、软硬件工程师、测试工程师等50个社招岗位，地点遍布北京、上海和深圳。&nbsp;</p><p>而曾一心扑在高速NOA上的蔚来，今年也在加速追赶友商的步伐。为了加快城市NOA的落地速度，蔚来一度降低了子品牌“萤火虫”项目的优先级。&nbsp;</p><p>接着在“NIO IN 2023 蔚来创新科技日”上，蔚来创始人、董事长、CEO李斌宣布，10月起要把增强领航辅助NOP+的使用场景从高速进入城区，预计明年一季度，将累计开通城区领航路线里程20万公里；二季度，将累计开通城区领航路线里程40万公里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b4b08aa40ae74cf2a27139bf1e7fd4c9@5595930_oswg155988oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（2022广州车展，IM智己汽车展台）</p><p>在智能驾驶方面，前不久刚刚上市的智己LS6亦不甘落后，官方表示，智己LS6会在年底开启城市NOA大规模公测，明年年内，将实现无图城市NOA和通勤模式，覆盖全国重点100城。&nbsp;</p><p>新势力上演智驾竞速，传统车企的态度同样发生了转变。曾经，比亚迪董事长王传福公开表示“自动驾驶是被资本裹挟、是忽悠”。现如今，比亚迪的身体却很诚实。&nbsp;</p><p>今年，地平线前智能驾驶研发总监廖杰正式加入比亚迪，担任比亚迪智能驾驶上海团队负责人。&nbsp;</p><p>在此前，比亚迪智驾部门就发生了一次大规模的人事和组织架构变动，智能驾驶研发负责人王欢离职，智能驾驶开发部被分拆整合，电子集成部总监韩冰接任比亚迪规划院的智能驾驶研发负责人，同时负责筹备比亚迪的智能驾驶芯片设计团队。&nbsp;</p><p>而廖杰此前在地平线，曾带队完成了征程系列芯片自动驾驶功能算法的研发。2022年，地平线征程5芯片在理想L8、L7Pro车型上量产上车。廖杰此番加入，进一步证明了比亚迪内部对智驾的重视。&nbsp;</p><p>车企们争先恐后地“开城”也与政策升温有关。近年，随着高速NOA L2+功能逐渐成熟，关于智能驾驶的法律法规也在逐步推进。在行业媒体看来，对现阶段的车企来说，智能驾驶是一件“做，不一定能活到最后；不做，一定会死”的事。&nbsp;</p><p>据HiEV报道，智能网联汽车准入试点通知最快将在11月发布，试点的推动，意味着国家层面的自动驾驶L3标准即将到来。&nbsp;</p><p>一位在传统车企研究智驾的工作人员告诉「市界」，虽然L3标准不像新能源汽车补贴政策那样可以为企业提供实际的好处，但是政策层面的支持可以为智驾技术带来更广泛的关注度，促进其商业化应用提速。同样也能让企业放开手脚，智驾技术头部企业将优先享受到红利。&nbsp;</p><p>“不过，这对于智驾技术落后的企业不算是好消息，因为以前（在智驾上做的不好）可以甩锅给政策说不允许，之后就没理由了。”上述研究人员补充说。&nbsp;</p><p>另据行业人士的观察，像长城汽车、吉利已经转变思路了，感觉智能驾驶卷不动，现在开始卷智能座舱，希望借此弯道超车。“长城去年有100多亿，一大半都投在了智能座舱，反而自动驾驶L4少投了。李书福买魅族也打算搞智能座舱。”&nbsp;</p><h2><strong>商业化进入倒计时</strong></h2><p>曾经有分析认为，软件定义汽车的本质是消费电子化的商业模式，这种模式的本质就是对软件和内容进行收费。而软件的边际成本较低，规模效应强，毛利率也比较高，其盈利能力相比硬件更具优势。&nbsp;</p><p>小鹏汽车的营销副总监余定认为，虽然智驾这三年在中国发展速度很快，但今年才是真正的拐点。拐点不仅意味着智驾技术落地会驶入快车道，更意味着其商业化进入了倒计时。&nbsp;</p><p>如何实现智驾的商业化，特斯拉已经做出了示范。特斯拉FSD（完全自动驾驶包）于2020年7月首次发布，标价就达到了8000美元。之后，FSD经过三次涨价，如今价格已经几乎上调到了1.5万美元。&nbsp;</p><p>期间的2021年二季度，特斯拉还正式推出了FSD功能订阅服务，车主可以按需，以每月199美元的价格订阅FSD套餐。&nbsp;</p><p>今年特斯拉截至三季度末，FSD功能以及OTA软件更新等相关递延收入为32.7美元。这项收入虽然只占公司同期716.3亿美元营收的不到5%，但在知名科技分析师、深水资产管理公司管理合伙人Gene Munster看来，FSD功能对特斯拉的股价而言意义重大，更有高营收的潜力。&nbsp;</p><p>Munster估计，如果FSD套餐的价格降至每月100美元，并将该软件授权给市场上25%的新车和轻型卡车，有可能使特斯拉的营收增加约40亿美元。而10年后，FSD授权将使其营业利润增加20%。&nbsp;</p><p>事实上，特斯拉CEO马斯克确实有开放授权的意愿，今年公司二季报发布期间，他就表示，非常愿意将FSD软件和硬件授权给其他汽车公司，并透露，正在与一家OEM厂商就使用FSD进行初步沟通。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b25fa6a967a041afa219047d8b8b4edc@5595930_oswg101932oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（上海，特斯拉新款MODEL 3轿车上市）</p><p>付费订阅和开放授权，是目前车企对智驾实现商业化的两个比较明确的路子。&nbsp;</p><p>小鹏汽车二季报会议上，何小鹏称，明年会探索提供软件订阅的灵活付费方式。同样，在吉利汽车2023年中期业绩发布会上，吉利汽车集团董事长、吉利汽车控股有限公司执行董事、极氪智能科技CEO安聪慧也表示：“软件定义未来，极氪一定要实现软件收费，这个需要时间和过程，但一定要走在同行前面。”&nbsp;</p><p>而要实现智驾的商业化，首先要让该功能具有普适性，也就是降本，从而让更多的人用得起。&nbsp;</p><p>回顾行业的发展，高精地图曾经是各车企发展智驾绕不开的一环。但高精地图的缺点很明显，采集的经济成本和时间成本都很高，且更新频率低。一位做高精地图的商人曾透露，高精地图每公里采集成本上千元，最快也得一季度更新一次。&nbsp;</p><p>而特斯拉FSD的落地，验证了重感知、轻地图技术路线的可行性。其提出的BEV+Transformer（在鸟瞰图视角下的3D感知）算法架构，生成带有道路拓扑信息的局部实时地图，替代了传统高精地图，让行业看到了更低成本的可能性。&nbsp;</p><p>2022年下半年以来，小鹏、华为、理想等10余家企业，都转而研发不依赖高精地图的BEV方案。&nbsp;</p><p>技术路线的变化，在一定程度上缩小了各家因研发早晚而产生的差距。但这也造成竞争更加激烈，从各车企激进的开城计划也能看得出。&nbsp;</p><p>然而技术路线的迭代，并不能消除风险的存在。据美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）最新数据显示，自2019年以来，美国涉及特斯拉自动辅助驾驶模式有关的车祸事故达到了736起，这些意外导致了17人死亡。&nbsp;</p><p>安全隐患的争议，也让FSD现阶段的渗透率提升遇到了瓶颈。即便在具备核心优势的北美市场，FSD的购买率只有10%-20%。&nbsp;</p><p>意外的代价也提醒了车企，开城只是结果不是目的，安全才是一切智能驾驶技术的核心。&nbsp;</p><p>（文中受访者为化名）&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pAmVGz_laIGw2CoY9YMw1Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：让商业更具价值，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503476504700801</id>
            <title>我们最近又买了 9 个 200 元以内的「新玩意」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503476504700801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503476504700801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 08:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双十一, 三合一无线充电底座, 美观实用, 皮革手机壳
<br>
<br>
总结: 双十一是一年中热闹的购物节，文章介绍了一款Voyager_1 Magsafe 三合一无线充电底座和胖鱼阿慕良品磁吸皮革手机壳。无线充电底座外观美观，功能实用，适合上班补电；皮革手机壳手感好，外观符合商务风，购买时可选择瑕疵品享受半价优惠。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又到了一年一度的双十一，虽然在平日里就有大大小小的各种购物节接踵而至，但双十一却依然是一年中相当热闹的购物节。无论你今年是持币观望，还是已经冲动付了好多笔定金，相信你或多或少都参与到了双十一活动中。</p><p>于是，我们邀请了数位少数派作者，请他们一起来分享自己在双十一都买到了哪些便宜好用的东西。</p><h2><strong>Voyager_1 Magsafe 三合一无线充电底座 ⚡️</strong></h2><p>入手渠道：小红书</p><p>入手价格：¥165</p><p>刚打开包装拿到产品本体的时候，非常庆幸自己选择了黑白的配色，颜值颇高。黑白配色的特点在于可以让人从视觉上忽略掉底部的折叠部位，反之白色会相对明显，虽然不仔细根本察觉不到，但对于强迫症来说黑色就是福音。</p><p>在还没有投入使用前，先拍了几张美美的照片，分别展示了折叠和展开的两个侧面状态。对于有出差需求的用户，可折叠的三合一充电底座既满足了立式充电效果，又满足了便携的诉求。包装里除了充电线和充电底座，还附赠了 20W 的充电头。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_06dd6cafc7cc4612b1e2cf34732f7079@000000_oswg95006oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>店家对于三合一充电是有自己的想法的，尤其体现在手表的充电姿势上。当竖着放置手机时，可以将手表竖挂充电；当横屏放置手机时，手表充电的柄就可以从右侧旋转到上方，一点不耽误 Standby 模式的展示，同时折叠后方的区域可以正常充另一台手机或者耳机的电。</p><p>在翻阅了各种带认证和不带认证设备的评论区，总结起来当前无线充电的问题主要还是功率和发热的不好控制，即使是官方的 Magsafe 和带认证的设备也被很多人诟病发热的问题。索性，我放弃了对无线充电的功率执着，回归到无线充电底座只用来「上班补电」的使用场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_58b2044bc2114879acc23b66fbc98d58@000000_oswg117687oswg1080oswg1167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在对充电速率没有太高要求的前提下，这款设备的发热控制还是让人满意的。我的 13 Pro 实测下来，充电的速度大概是 40 分钟 25%，温度也基本就是温手的程度，没有打王者的温度高，还是比较放心。上班时间通常情况下是磁吸补电，真急着充电就到同事那里蹭个插线快充。</p><p>总结来说，如果想找个颜值过关的桌面 Standby 底座，兼顾上 iPhone、AirPods、Apple Watch 的补电，这个价格基本是非常良心了，甚至去掉充电功能，纯当一个好看的桌面充电支架，也不算过分。（来自一个几乎翻遍各种无线充电产品的人）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_33fdffdd61ea48fbb3b89ff2ea710c4a@000000_oswg125692oswg1080oswg1417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，说完了好的地方也该提提缺点。第一个让人难受的地方就是磁吸的白色部分是橡胶材质，非常容易粘毛毛，不易清理；第二个点是底座的接头位置设计得不好，没法在桌面上更好地藏线。如果你对充电效率有更高要求，这款没有认证的产品并不合格，当然有认证也完全不是这个价格。</p><h2><strong>胖鱼 &nbsp;阿慕良品磁吸皮革手机壳 &nbsp;📱</strong></h2><p>入手渠道：淘宝</p><p>入手价格：¥78</p><p>虽说裸机手感是真的不错，但因为我以前一时裸机使用碎屏过后，我的手机就离不开保护壳了。今年新款手机预定后，我就开始观望相关的手机壳了。除了一如往常的苹果官方硅胶壳之外，也在朋友的安利下，开始种草了阿慕家的皮革手机壳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_2735971774334e909e67223b1e360428@000000_oswg59955oswg1080oswg745_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因为我自己之前从未用过皮壳，所以对于别人口中的「手感超好」「不同于硅胶壳触感」等反馈，都只能停留在表面想象中。同时对于之前没有接触过皮革手机壳的我来说，用皮壳总是给人一种「商务风」使用感觉，总感觉不太符合我对「轻松可爱」的外观要求。</p><p>而且每个人对于手机壳的手感偏好不同，所以在尝试一个新材质的过程中，多少有些「万一不是自己想象中的效果怎么办」的顾虑。但还好阿慕家每个月最后一天都会有「瑕疵品类」的限时购买，会针对瑕疵手机壳或其他物品进行半价处理。这对于想要尝试皮壳但还在犹豫的我来说，是个非常不错的购买机会，相当于用正常价格的一半来测试下这个东西是否适合自己。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_0e4a4cc4e3c94f8f9354084084f40d1a@000000_oswg67883oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从大家的反馈中得知，皮壳浅色款可能会脏得快些，所以第一次尝试我就保守选择了黑色。手机壳到手后，我第一时间对它进行了「瑕疵搜寻」。但在我超仔细地检查多遍后，从观感和手感上来看，并没找到很明显的瑕疵问题。可能在主理人那里，必定有他自己认为的瑕疵不过关细节，但是对于我这种消费者而言，并没有看到明显问题，这对于我而言还蛮惊喜的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_5bef8873f4f647cb9ab6530f1e2e0013@000000_oswg29302oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>戴上皮壳后的手机肯定是比裸机重了一些，跟佩戴官方硅胶壳差不多。因为我自己不是汗手，所以整体在手感体验上还是挺超出我的预期。不黏手也不会很滑，而且它的键位按压过程非常清脆，反馈力度很明显，这点比我用官方硅胶壳要好很多，官方硅胶壳需要很用力按压才可以。</p><p>在使用了一周左右的时间后，目前这款手机壳在我这没有任何包浆的迹象，也没有出现脱皮的情况。因为我自己是长时间佩戴泡泡骚磁吸款的，目前使用下来手机壳的磁吸强度还是非常出色的，泡泡骚吸上后如果单靠蛮力还是很难拿下来的。</p><p>唯一的问题就是在偶尔摘下泡泡骚后，可以看到在皮壳上留下轻微的磁吸使用痕迹。这个应该是搭配磁吸产品的通用问题，对我而言没什么大影响。整体来看我个人觉得手机壳还是非常有性价比的，这也让我对后续继续购入皮壳有了更明确的想法。</p><h3><strong>老林还年少 &nbsp;小米充气宝 1s&nbsp;</strong></h3><p>入手渠道：京东小米自营旗舰店</p><p>入手价格：¥189</p><p>首先也不是特别需要打气的东西。之所以买了这它，是因为给汽车轮胎打气现在居然都要钱了。自从买车这 8 年来，给轮胎补气从没花过钱，20 年开始，打气都要给钱了，北京这边我知道的价格平均是一个轮胎 1 元，我不舍得，所以就买了这个打气泵。再加上现在有孩子了，给孩子打充气玩具也非常不错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_8af428107537475bb19265ada7f38297@000000_oswg153957oswg871oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体产品拆箱后就这么多东西：收纳袋、说明书、机器本体、打气配件 2 个。我用到现在整体还是满意的，分别从优缺点来简单总结一下，给有需要的朋友们一些参考：</p><p><strong>优点</strong>：</p><p>整体做工很不错，还是挺有质感的，黑色的机身颜色大家都能接受。机身材质是有纹理粗糙一些的塑料，拿在手里也不会打滑。</p><p>气管儿整体有一定的厚度，相对比较硬，质量不错。</p><p>打气模式分为：汽车、自行车、摩托、球类、手动这几个模式，完全满足日常家庭需要。</p><p>体积小、可以随身携带，基本跟一个对小屏手机大小差不多，就是厚。重量还可以</p><p>充气压力范围可调，范围也不低支持：0.2 - 10.3bar / 3 -150psi</p><p>可以给一个完全没气的汽车轮胎补满（按 2.5bar 计算）。</p><p>4 个汽车轮胎补气平均 2.3bar 补到 2.5ba r一共需要 10 分钟（算上拆卸）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a4f8cc5ab34347bc864989396291a56c@000000_oswg176954oswg871oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>缺点</strong>：</p><p>没有独立的机器开关，拔出充气嘴，自动就开机了，有时候开机状态下会碰到开关，会吓一跳。</p><p>机器不算便宜了，为啥不能给个 Type-C 线呢？</p><p>2000mAh 的电池，说大不大，说小不小。但是 5V1A 的古早充电，充电速度非常慢，从完全没电到充满大概接近 3 小时。</p><p>噪音比较大，不建议室内使用，还是室外使用最合适。</p><p><strong>总结</strong></p><p>整体用下来还是可以的，它还有一个拧上以后，可以自动监测胎压的功能，可以给个好评。在默认的四个模式下，可以做到充气自动停止。但如果给车轮子充气，充气口最好在地面，这样气泵可以直接放在地上，你等着就好。否则其他位置你只能拿着它充气，时间长一些会烫手、还会震得你手麻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_251ec09232984314864e922d4dfd10ef@000000_oswg100712oswg871oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外需要小心的是夏天长时间补气，拔掉气嘴时，小心管子烫手。</p><p>我看小米充气宝现在已经出到第二代了，价格不变，但是号称可以把 2 个没气的车胎打满气了。今年双十一如果有需要可以考虑入手了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ac6fc91e99b2417ea5c629579b92c4f3@000000_oswg1127532oswg1080oswg1207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有，如果你是一个咖啡人，喜欢用气动意式咖啡机，可以买一个，当做气压来源，非常省钱！</p><h3><strong>Quentin_yu &nbsp;泡泡骚幸运金币与第三方磁吸底座 🧲</strong></h3><p>入手渠道：上海 K11 线下门店、淘宝</p><p>入手价格：¥188 + ¥68</p><p>想必少数派的读者都很熟悉泡泡骚，毕竟少数派也出过定制的泡泡骚支架和卡包。想来分享下我的入坑经历，以及我组泡泡骚的一些想法。</p><p>第一次看到泡泡骚，我最无法说服自己的，是要将支架粘贴在手机壳上。如果贴歪了、不居中，就会触发「强迫症」。趁着国庆节，我逛了泡泡骚在上海 K11 地下 2 层开的中国首店，高兴的发现泡泡骚出了全新的圆啪嗒。它能够通过 MagSafe 吸附在手机壳上，同时也改进了之前的椭圆啪嗒造型过大、较重的问题。</p><p>国庆时没有第一时间下手入坑，当时店里以纯色圆啪嗒为主，剩下就是皮卡丘和死亡圣器两款圆啪嗒。起初最想入手的是透明的圆啪嗒，但看着 229 元的价格，和泛黄的气囊，打了退堂鼓。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_3cd4061069a8467c989e25f565831db0@000000_oswg103348oswg1080oswg1441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">线下门店的样品</p><p>在看到亚马逊全球购有海德威圆啪嗒有货后，火速海淘下单，但白羊座又如何能忍得住 11 月之后才能收到呢？下班直冲门店，激情下单了线上天猫、小程序店铺都已经售罄的「幸运金币」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_b68674b3f79c4d42a85330a7620999d6@000000_oswg107523oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">主打一个「转」钱</p><p>那么新的问题又来了，「幸运金币」是基础款，眼下我还是缺一个磁吸的圆盘。这期间我也在小红书上做了些功课，得出的结论是：我不想再花 200 多买一个深色的磁吸圆盘，而是先入手一个第三方的黑色磁吸盘，未来和海德威的透明白色磁吸盘做互补。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_e1d4e45d7b67422bad9a8f226b2e4372@000000_oswg110965oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前小红书上较多推荐的第三方磁吸盘有两类，一类是 TUTU 的卡扣式，将泡泡骚底部圆形 3M 胶去除后，通过塑料件锁止的方式固定泡泡骚，这种方式会比较明显的增加圆盘连接处厚度，在意手感的话不建议。另一类是我选择的 metisinno，以 3M 粘贴的方式，将泡泡骚和圆盘组合在一起。颜色上，几个三方品牌都有比较多的选择，黑、白、透明三色总是更白搭一点的。</p><p>mestisinno有两种磁吸盘，透明盘为强磁，吸力大于金属盘，但重量稍有增加，价格比金属盘贵 10 元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_fb20375661fe4a2d8714da741a347fbc@000000_oswg116641oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第三方圆盘在价格上，比起 229 元（起）的官方圆啪嗒更具有价格优势，但官方圆啪嗒一体的设计，从结构上更加完整，手感上也会更加好一些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_51716777f7314046a87aa638ba78c134@000000_oswg115818oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用力按压，排出空气粘得更牢固</p><p>彩蛋：在闲鱼上又收了一个泡泡骚开业时候赠送的收纳盒，是 Daniel Arsham 风格的样子，名为『未来化石』。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_3ba8a5bab416462db1f48d13a9da37d1@000000_oswg91561oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>JamesHopbourn &nbsp;萤石 C6C、CS-H6 📹</strong></h3><p>入手渠道：经销商</p><p>入手价格：¥200</p><p>自从上高中以后，假期时间就越来越少了。算了下现在一年在老家的时间可能连一周都不到，于是今年就入手了三只萤石摄像头，装在老家方便联系老人了。经过一季度的使用，我已经提前钦定了今年对我来说，最有幸福感的电子产品了，非它莫属了。所以挑选了几个角度来和大家分享对于这款产品的看法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_db62d22a21144145a19a4863d297e5f5@000000_oswg33253oswg570oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c5b5556ad7064e02b85c5abf50146a73@000000_oswg67951oswg1080oswg1170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>型号区别</strong>：首先来谈一下萤石 C6C、CS-H6 这两款的区别。萤石 C6C 是线上店铺卖的款式，CS-H6 是线下渠道的款式。CS-H6 后面多了一个网络接口，可以通过网线直接连接网络。</p><p><strong>授权问题</strong>：单个萤石摄像头可以免费分享给五个用户，但是对于我家里的大家族来说，这是远远不够的。两边老人膝下都有四个大家庭，四个大家庭又有他们的孩子。但是如果考虑萤石官方的扩容套餐，这个价格是非常贵的。一个摄像头才 200，但是 10 人的分享授权就要 180¥/月，对于家庭用户来说这是非常不划算的。所以此处可以有两个解决办法：</p><p>直接买两个摄像头一起使用。</p><p>每个家庭共享一个账号使用。</p><p>我将这两个办法结合使用，读者可以根据自己的实际情况来解决这个授权问题。为了解决这个问题，我在一个家里放置了两个摄像头，两个摄像头可以分享给 10 个用户，然后再通过某个家庭共享一个账号的形式，有效减少了需要的授权用户，满足了大家都能访问摄像头的设计规划。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a6494301ade94394bf47fa335e201cb5@000000_oswg111636oswg757oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>隐私问题</strong>：当使用了萤石几个月之后，和朋友分享萤石摄像头给我带来的幸福感。朋友表达出了一点担忧，比如会感觉自己的行为都是被监视着的。但是只要和家里的老人做好沟通，基本就没啥问题了。因为老人们也知道，给家里装个摄像头，是子女对他们思念不能直接转达，而表现出的另一种形式。子女们看监控只是想了解家里生活过得如何，看看老人们现在在忙什么，做什么。更多的是出于关心，而不是监控监视。</p><p><strong>广告问题</strong>：讲完了萤石摄像头的好，接下来自然也要提一下它略有缺憾的点：广告太多了。开屏广告、操作界面广告、导航栏广告、设置页广告、消息页广告。所以对于广告比较敏感的用户来说，建议谨慎入手。</p><p><strong>网络问题</strong>：两个老家其中一个是没有通网络的，但是如果说为了监控功能，专门每个月几十块去开通宽带，似乎又有些不值当。一年下来宽带的费用都超过摄像头的成本了。所以为了节约这个成本，了解到了中国移动的「保底得宽带」政策。只要 2~4 位户主总消费达到一定水平，就可以免费赠送宽带。成本就是 ¥106 的宽带初次装机费用。除此之外再也没有其他任何费用，这是一个非常不错的解决方案，对于老家没有宽带的读者来说可以考虑一下。说个蛮有意思的小插曲：装宽带拉光纤的时候，隔壁邻居还问我说是不是家里要装监控才拉的宽带。我说是的，邻居说附近家家户户基本都装了宽带了，都是为了看个监控的，看起来即使大家人在外面工作，大家还是很心系家里的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_12fd558c82584b5db0557003a01e1e39@000000_oswg85316oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>关于 URL Scheme</strong>：在使用了一段时间之后，我有个想法：想在每天吃晚饭的时候，打开摄像头看看家里人。如果正好碰上吃完饭了还可以顺便唠唠嗑。这样的功能当然可以通过 Shortcuts 的自动化功能实现，但是我想再自动化一些。了解我的读者可能知道，我对 URL Scheme 研究是比较多一些的，所以也顺手抓了个萤石的 URL Scheme：</p><p><strong>ysvideolink://ezviz.com/device/detail?resourceId=摄像头的ID</strong></p><p>将这个 URL Scheme 添加为 Launch Center Pro 的定时任务，每天晚上 7:30 就会自动弹出通知，提醒我看看家里的摄像头。</p><h3><strong>PostMeridy &nbsp;影视飓风手机夹三脚架📱</strong></h3><p>入手渠道：淘宝</p><p>入手价格：¥35.8</p><p>手机三脚架一直是我用的很频繁的工具之一，使用场景包括但不限于 Pixel 的天文模式、iPhone 的 FaceTime（尤其是从 macOS Ventura 搭载了互联互通相机功能之后，使用场景更是成倍的丰富了）以及临时充当手机支架等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_31384a2116814be2a69e6084ea696dae@000000_oswg98756oswg1080oswg813_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是在这些场景里面，我之前用的小米自拍杆三脚架总有个比较恼人的问题：为了兼顾自拍杆的功能，小米在手柄里面给伸缩杆留出了一部分空间，这样就导致做三脚架用的时候底部的伸缩杆必须顶出来一截，重心陡然升高。再加上它的翻转支架设计，导致小米的这款用起来其实并不太稳固，尤其是在松软且不平整的地面比如草地上，有时候干脆是立不住的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_97e20b8dc43a4deb84d1966d1062b8ab@000000_oswg100227oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">可以看出重心高不少</p><p>所以正巧赶上前段时间不小心弄丢了小米的支架打算重新买一个，简单调查一番之后就选了影视飓风的的这款。和小米那个自拍杆三脚架二合一不同，影视飓风这个其实是两款产品——一个带冷靴的标准螺口手机夹，以及下面的可伸缩小三脚架，两者价格合计 ¥35.8。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_32927a2b0ee549049647a9fdb5c19299@000000_oswg125980oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然材质是工程塑料，但影视飓风这个小三脚架的品控还是很不错的，外部磨砂的部分基本没有注塑时候留下的波纹，转轴的手感也很好——至少对我这种主要架手机拍照和录像的人来说，它相比小米那个支架解决了「稳」这个问题才是最主要的。并且夹子上面预留的冷靴接口也很有用，以后有更进一步的需求也可以随时加上一块飓风灯或者蓝牙麦克风之类的装备，可扩展性肯定是没得说。</p><h3><strong>JLDUAN美的旅行电热壶 0.6L 🚰&nbsp;</strong></h3><p>入手渠道：淘宝</p><p>入手价格：¥81</p><p>从去年开始逐渐迷上自驾游，掐指一算，已经去过 13 个城市啦！旅游的途中免不了要住酒店，提起酒店的烧水壶，脑海中总会出现一些奇奇怪怪的传说……但年纪大了就是要喝开水，与其硬着头皮继续用酒店的烧水壶，不如主动出击，自给自足。🌚</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_5b9dbb97b47340d38afe49877afc23cf@000000_oswg102771oswg1080oswg1993_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">短视频平台输入「酒店烧水壶」后的搜索联想</p><p>想直接找酒店同款，可是看来看去也没找到靠谱的商家。最近发现了一款容量仅有 0.6L 的美的电热壶，刚好符合我的需求。0.6L 的容量放在家里显得鸡肋，可放在酒店那是妥妥的神器（我住过的酒店大部分配的是 0.5L 左右的电热壶）。这款水壶体积小巧，正好可以加热一瓶矿泉水的量，随时喝上放心的开水，出远门也不耽误养生。🤣</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_0fa26008c83841a89ac17beea5f79f77@000000_oswg164921oswg750oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：淘宝</p><p>收到货就马上用它烧水，烧开 0.6L 的水需要 4 分钟，这速度可以接受。让人感到意外的是，产品包装里还放着一个提绳式收纳袋，刚好可以塞下这个水壶和底座，这么贴心的厂家我真的很难不爱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_1ebc834885ce4c9f87cecee7b3a94866@000000_oswg132330oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然详情页介绍水壶内壁材质是304不锈钢，但是在评论区居然发现有个别用户反馈出现锈点。对于我来说，这只是一款旅游装备，使用频次并不高。每次旅行结束的时候注意把它擦干，想必应该不会生锈吧……</p><h3><strong>&nbsp;王百顺BS &nbsp;优篮子魔术布 45*45cm（不是变魔术用的）</strong>🪄</h3><p>入手渠道：抖音</p><p>入手价格：¥34.9</p><p>虽然叫魔术布，但它并不是用来变魔术的，名字大概取自魔术贴粘扣吧。简单来说这块布的正面和反面就像魔术贴一样可以粘在一起，但是没有魔术贴那么粗糙，这个特性很适合拿来做包内物品的收纳。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_d950517d534442b89934c65c8c287d4c@000000_oswg162638oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这就是魔术布的两个面（应该是没有严格的正反之分），白色的一面有些像毛毡的手感，作用相当于魔术贴的勾面，灰绿的一面比较细密作用相当于魔术贴的毛面。但两面都还算柔软，甚至可以临时拿来作为清洁布来擦拭电子产品。</p><p>这块布我主要是拿来包住手机、iPad 这类带屏幕的电子产品，防止在小挎包里晃荡互相磕碰，毕竟两台手机放一起一台屏幕被另一台手机的摄像头磕碎的案例已经不少了，像这样包住固定在一起就会安稳很多。如果你愿意的话还可以买大一些的魔术布当作 iPad、Mac 的内胆包。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f6a85705a6d1475bbad86ba5dded8e6c@000000_oswg141058oswg960oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了数码产品之外还可以包一些零碎的东西，比如：指甲刀、备用钥匙之类的，在布上卷个角就能包进去各就各位，避免划伤包里其他物品，也能避免走路时小东西互相磕碰叮叮当当的响。</p><p>总之就是比较有效的缓解了单肩包里面隔兜不足的问题，在行李箱里也有它的用武之地。</p><h3><strong>Tp 广州城市漫步系列帆布包</strong>👜</h3><p>入手渠道：小红书</p><p>入手价格：¥26.9</p><p>最近在小红书总能刷到 12xx 文艺研究所的城市系列帆布包，作为广州人 + 谐音梗爱好者，我对「荔湾狂澜」「沧海遗珠」这样融合了广州地区名的四字词倍感兴趣。但也仅限于兴趣，这些相对比较常规的谐音梗还是很难让我做出购买的决定。直到他们做出了「对唔海珠」这个词，我就毅然决定入手。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ea7b1aac3494478bb00c761c0ebfdd72@000000_oswg60468oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>先给不懂粤语的朋友说明一下，海珠是广州的一个区，「对唔海珠」则是将粤语「对不起（对唔住）」和「海珠」相结合所诞生的，同时与粤语「对唔閪住」谐音。对于外地朋友来说，你可以将其理解成一种略带不屑的抱歉。令我意外的是，帆布包上还有一句英文「so9rry」，让整个设计的戏谑程度又上了一个台阶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a7cf00421bfc4333b6c305ae2eb38723@000000_oswg60612oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>或许是我此前用的帆布袋都比较昂贵，导致这款包包在我看来除了图案设计之外并没有什么亮点。基本就是你能想象到最普通的帆布袋的样子。包内没有夹层，带钥匙出门的话，我也还得担心它会不会和包里的什么东西磕了碰了。开口处也没有拉链或磁吸搭扣，不过毕竟是不到 30 元的价格，我觉得光是这个有趣的设计就足够让我花上这笔钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a7c8a386f29d45c0a244293ae02d0713@000000_oswg129039oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>恰好由于最近经历的各种事情导致身体、心理上的都倍感疲惫，这样的帆布包反而成了我抒发情绪的一个出口。通过戏谑和幽默的方式去消解生活中的些许压力与不快，在某种程度上反而更能令人感到愉悦。</p><p>除了广州各区外，店家最近也一直在更新不同的设计。比如让我这个在荔湾老西关长大的人倍感亲切的「有西关系」，以及「唔得就返顺德」「韶关闲事」这样扩展到广州以外地区的设计，都非常有意思。作为广东人，我非常乐意见到本土文化能够以各种形式展现出来。不过，我并不建议你背着「对唔海珠」的包走在大街上就是了🌝。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Mjg3MDAyMQ==&amp;mid=2247563479&amp;idx=1&amp;sn=a4d2384e5dda53a8587e8dd731b3c0e9&amp;chksm=fdb20dbdcac584ab9cc955ee79b715720f300d976f539808b55531f68a5f7f7ed3535205a22e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“少数派”（ID：sspaime）</a>，作者：Matrix 机器人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503530627262344</id>
            <title>全球可复用火箭喜报频传 卫星互联网的星辰大海刚开始？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503530627262344</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503530627262344</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 07:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 卫星互联网, 火箭运力, 可重复使用火箭, 液氧/甲烷燃料
<br>
<br>
总结: 卫星互联网发展受限于火箭运力不足和缺乏可重复使用火箭。中国的星际荣耀和蓝箭航天分别成功进行了可重复使用火箭的试飞和商业发射任务，解决了火箭运力问题。此外，液氧/甲烷燃料成为下一代液体运载火箭的理想动力选择。而SpaceX计划使用星舰火箭解决火箭运力问题，并已实现盈亏平衡。火箭运力的提升将推动卫星互联网行业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>所谓“卫星互联网”，即要成网，便需要极大数量的卫星相互连接；若要将这些通信卫星送上太空，火箭运力便是关键。但<strong>即便是卫星互联网龙头如SpaceX，也同样在致力于解决“火箭不够运、卫星上天慢”的难题。如今全球火箭运力较为有限，难免制约卫星互联网发射组网，如何发展火箭运力、打造可回收复用火箭也成了行业重点攻克对象。</strong></p><p>而近短短一周多时间内，全球商业航天喜报频传，这或预示着未来，制约卫星互联网发展的火箭运力瓶颈有望解除。&nbsp;</p><blockquote><p>先看我国，11月2日，星际荣耀自主研发的可重复使用验证火箭双曲线二号（代号SQX-2Y）飞行试验任务取得圆满成功。本次飞行试验任务这也是<strong>我国首次开展液体火箭全尺寸一子级的垂直起降与重复使用飞行试验</strong>，为星际荣耀正在研发的中大型可重复使用运载火箭双曲线三号提供了有力技术支撑。&nbsp;</p></blockquote><blockquote><p>不仅如此，蓝箭航天朱雀二号遥三运载火箭已通过发射许可评审和出厂评审，于10月29日运往酒泉卫星发射中心发射工位，即将执行该型号第一批次试验箭的第三次发射任务，该发火箭将搭载有效卫星载荷。朱雀二号遥三运载火箭系该型火箭正式执行商业发射任务，<strong>有望成为国内首款连续发射成功的民营液体火箭</strong>。&nbsp;</p></blockquote><blockquote><p>10月24日，<strong>我国使用长征二号丁运载火箭成功将遥感三十九号卫星发射升空</strong>，卫星顺利进入预定轨道。此次发射任务是我国长征系列运载火箭第492次发射，也是中国航天科技集团八院抓总研制的长征系列运载火箭第200次发射。&nbsp;</p></blockquote><p>上述种种我国运载火箭进展看似分散，其实细究起来，<strong>都与卫星互联网需要的“火箭运力”“可复用火箭”紧密关联</strong>。&nbsp;</p><p>一方面，星际荣耀的本次飞行试验是<strong>我国首次开展液体火箭全尺寸一子级的垂直起降与重复使用飞行试验，为该公司的中大型可重复使用运载火箭提供了技术支撑</strong>。&nbsp;</p><p>另一方面，<strong>上述提到的火箭燃料均为液体燃料，且基本为液氧/甲烷燃料</strong>。券商指出，液氧/甲烷发动机不易结焦积碳，具有低成本、使用维护方便、适于重复使用、比冲较高等特点，<strong>更加适宜于重复使用、低成本运载器的使用要求</strong>，已成为下一代液体运载火箭的理想动力选择。&nbsp;</p><h3><strong>SpaceX星舰或复飞在即 马斯克加紧发射卫星</strong></h3><p>与此同时，在大洋彼岸的另一侧，<strong>SpaceX则计划到2027年前将4.2万颗卫星送入轨道</strong>。&nbsp;</p><p>SpaceX“星舰（Starship）”的两段火箭Booster 9与Ship 25完成组装之后，已进入发射最后准备阶段。美国联邦航空管理局（FAA）日前已完成发射许可的安全性审查工作，还需进行环境审查工作。&nbsp;</p><p>星舰火箭之前在4月底首度试飞惨遭折戟。行业垂直媒体指出，<strong>完成上述审查工作之后，星舰有望在11月中旬实现复飞</strong>。&nbsp;</p><p>可以说，<strong>星舰承载了马斯克对“火箭完全重复使用”的厚望——其目标是两级运载火箭皆可回收并重复使用</strong>。若这一目标实现，星舰将取代SpaceX的其他所有运载火箭和航天器（猎鹰9号、猎鹰重型火箭与龙飞船），接下卫星发射与载人运输的重担，甚至在未来飞向月球与火星。&nbsp;</p><p>马斯克也在11月2日透露，SpaceX星链（Starlink）已实现盈亏平衡。并且目前全球在轨活跃卫星中，星链的卫星占据了大多数，公司还计划在明年（底）之前发射自家的大多数卫星。&nbsp;</p><p>自2019年以来，星链已将5000多颗卫星发射到近地轨道，其中4200多颗目前保持活跃状态。就在美东时间10月30日，<strong>星链猎鹰9号火箭搭载23颗V2 Mini卫星升空，这也是截至目前星链单次发射最多V2 Mini卫星数量的发射任务</strong>——这里提到的猎鹰9号，仅能实现一级回收。&nbsp;</p><h3><strong>火箭运力成行业“阿喀琉斯之踵” 分析师建议关注这些机遇</strong></h3><p>实际上，卫星互联网行业中，火箭运力一直被看作是制约产业发展的最关键瓶颈之一。&nbsp;</p><p>山西证券11月2日报告指出，<strong>运载火箭可复用推动了发射成本实现数量级上的降低</strong>，这也是SpaceX火箭低成本的主要原因。对比SpaceX的运载能力，<strong>我国现役运载火箭运载能力偏低，急需大力发展中大型可重复使用液体运载火箭</strong>，来满足星座大规模部署所需的“低成本、高可靠、高频次”发射能力。&nbsp;</p><p>值得一提的是，<strong>2023年前三季度，我国民营火箭共发射10次，成功9次，创下了中国商业航天发展八年来的新纪录</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_cc689b9bef9840c28c607e01fbc41a1a@5595930_oswg184170oswg1080oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">国内主流民营火箭厂商与研制、发射计划</p><p>而放眼整个卫星互联网领域，近期手机直连卫星技术同样进展不断：&nbsp;</p><p>中国移动与中兴通讯、是德科技共同完成国内首次运营商NR-NTN低轨卫星实验室模拟验证；中国电信研究院等基于同步轨道卫星，完成全球首次运营商NR-NTN终端直连卫星现网环境测试验证；银河航天公司近日在灵犀03星上成功实现了国内首例终端到终端低轨卫星通信测试。&nbsp;</p><p>如今，星地融合，空天海地一体化网络已成为下一代通信发展趋势，手机直连有望成为卫星互联网重要商业应用之一。同时供给侧民营火箭和卫星公司持续突破，满足低轨星座发射需求。&nbsp;</p><p>华泰证券称，<strong>除了火箭运力不足之外，制造成本过高也是卫星互联网的最主要瓶颈</strong>。&nbsp;</p><blockquote><p>一方面，降低火箭发射成本三大途径为火箭回收与重复使用、垂直整合产业链与自主研发核心技术、采用通用化设计，国家队与民营火箭公司正在扩大火箭产能、填补运力缺口，并在发动机和回收技术上寻求技术突破；&nbsp;</p></blockquote><blockquote><p>另一方面，低成本快速批产是卫星行业提速的先决条件，关键在于模块化设计、工业级元器件替代与核心元器件自研、柔性化脉动式生产，目前国内卫星制造已步入规模化发展，并在柔性太阳翼、通用平台、大尺寸相控阵天线等领域取得突破，推动卫星互联网体系化建设。&nbsp;</p></blockquote><p>分析师建议关注<strong>卫星互联网行业全面发展的投资机遇</strong>：&nbsp;</p><p>1）空间段先行推进，短期实现星群组网以尽快抢占频轨资源，长期则需要降本增效，实现卫星制造工业化以满足卫星投用需求，重点关注卫星载荷与平台制造；&nbsp;</p><p>2）地面段测运控系统和核心网是卫星网络运行的基础保证，应着重关注地面信关站全球布网以及布站地区的相关运营法规；&nbsp;</p><p>3）用户段重点关注终端设备，同时为满足直连卫星的技术要求，高功率天线小型化、低功耗射频器件和智能设备卫星模块一体化是重点方向。&nbsp;</p><p><strong>推荐阅读</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fRDM_PDKWh2DEPwgFsimJw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”（ID:chinastarmarket）</a>，作者：郑远方，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2503461534246277</id>
            <title>2200亿，今年最猛独角兽来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2503461534246277</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2503461534246277</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 06:02:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大额资金, 两极分化, Anthropic, 估值
<br>
<br>
总结: 随着大额资金不断涌入AIGC，特别是海外市场，该行业开始出现两极分化的趋势。Anthropic作为OpenAI的主要竞争对手，吸引了谷歌等知名机构的投资，其估值已经达到了300亿美元。这些投资反映了大模型平台的巨大市场需求和潜力。同时，OpenAI也取得了惊人的收入增长，2023年预计年收入将达到2亿美元。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着大额资金不断地涌入AIGC，这个行业开始显现出两极分化的趋势，尤其是海外。</p><p>10月底，谷歌方面表示，它们将会对人工智能公司Anthropic投资至多20亿美元，目前已经预先投资了5亿美元，剩下的15亿美元将在之后追加。</p><p>谷歌一直是Anthropic的忠实投资人，加上之前投的，谷歌一共在Anthropic上注资了27.5亿美元。</p><p>如果说OpenAI是行业老大的话，Anthropic是当仁不让且毅然奋起勇追的老二了。</p><p>一位接触过Anthropic融资交易的海外FA朋友告诉我，现在Anthropic的对外估值已经报到了300亿美元（约合2200亿元人民币）。从4月份这位FA朋友所收到的50亿估值（老股转让），短短半年里这家公司的估值涨了6倍。</p><p>提到OpenAI，上述FA透露，在二级交易市场，该公司叫价已高达860亿美元，“也有在400-600亿美金估值区间成交的。”按估值来排行的话，OpenAI最先，Anthropic次之，第三是Cohere（估值95亿美金），Coreweave排名第四（估值70亿美金），Inflection AI为第五（40亿美金）。</p><p>AIGC在海外有多疯狂，从估值的涨幅可见一斑。“也有中国风投想进，但没有拿到入场券。” 上述FA这么说。</p><h3><strong>谷歌、亚马逊都在投</strong></h3><p>一家初创公司之所以能够吸引知名机构的疯狂追捧，其优秀的团队背景一定是重要因素之一，而在这一点上，Anthropic足够让投资人毫不迟疑。</p><p>众所周知，Anthropic被称为OpenAI的最强竞争对手，其主要原因Anthropic的创始团队就来自OpenAI。据说该公司的成立是因为不满微软过分干预OpenAI（前者持目前股49%），前OpenAI高管Dario和Daniela Amodei等人于2021年自立门户成立Anthropic。Amodei兄妹曾表示，他们离开OpenAI就是因为他们想从头开始建立一家安全第一的公司。</p><p>不光Dario和Daniela Amodei是OpenAI的核心创始成员之一， Anthropic的创始团队成员还包括Jared Kaplan、Sam McCandlish、Tom Brown等曾核心参与研发 GPT-2 与 GPT-3的前OpenAI 员工。</p><p>目前Anthropic旗下知名的项目是Claude——同样被称为ChatGPT的最强竞品。</p><p>有一些分析师认为Anthropic研发的Claude 2优于ChatGPT，前者的聊天机器人可以总结大约75000个单词，而ChatGPT只能解析大约3000个单词；此外用户还可以在Claude 2中输入巨大的数据集，并请求备忘录、信件或故事格式的摘要。</p><p>据了解，Claude2能够迅速和ChatGPT匹敌有一个关键原因是它是免费的。在可以输入10万token的前提下，Claude足足比GPT-4的成本降低了4-5倍。</p><p>对于自家发展如此之快的原因，创始人Amodei曾表示，大模型平台处于不一个“非常不同寻常”的时期，市场的高度需求太多，比行业目前所能提供的还要多。</p><p>今年一定是Anthropic展开疯狂融资节奏的一年，尤其到了下半年几乎短短几个月就会宣布一轮融资。10月，谷歌加注20亿美金；9月亚马逊投了40亿美金；8月，韩国最大的移动运营商之一SK Telecom（SKT）独家投资1亿美金；5月，Anthropic在Spark Capital领投的融资中筹集了4.5亿美元。</p><p>可以看到，除了谷歌之外，亚马逊也是Anthropic很重要的投资人。9月25日，亚马逊就宣布向Anthropic 投资至多40亿美元，双方将共同开发可靠、高性能的基础模型。在这笔交易中，亚马逊首期投资12.5亿美元，获得Anthropic的少数股权——这里对比2月份谷歌3亿美元的投资持股10%，足可见Anthropic在一级市场的受追捧程度。</p><p>尽管Anthropic的创始人Daniela Amodei曾在融资4.5亿美金时，曾放言Anthropic是一家公益公司，如果股东因未能实现利润最大化而提起诉讼，该公司将为其提供一些法律保护，“如果他们唯一关心的是投资回报，我们可能不是他们投资的合适公司。”</p><p>不过很显然，投资人中至少谷歌一定从Anthropic获得了可观的投资回报。</p><p>反哺公司在人工智能方面的发展同样也是谷歌和亚马逊等公司投资AIGC大模型平台的原因。比如亚马逊在宣布40亿美金投资Anthropic曾表示，公司希望通过Anthropic能为AWS客户所用，AWS将成为Anthropic关键任务工作负载的主要云提供商，为其团队提供以AWS Trainium和Inferentia芯片形式的领先计算基础设施，这些芯片将与现有的模型培训和部署解决方案一起使用。</p><p>OpenAI也是如此。早在2021年1月，公司在宣布从微软获得10亿美元额外投资同时，已经与其签署了一项长期合作协议，将GPT-3模型作为微软云计算服务Azure的独家许可方。</p><h3><strong>OpenAI 2023年每月收入超1亿美金</strong></h3><p>不得不说，不管是从AIGC公司的崛起，还是各路资本在其中的高调推波助澜，很有当年互联网时代火拼的味道。然而不同于当年互联网公司的是，不那么为生计发愁，应该是这届大模型平台所不同的地方。</p><p>根据Anthropic官方消息，公司年收入为1亿美元左右，随着与亚马逊的合作，预计2023年年收入将达到2亿美元。</p><p>OpenAI的收入增长则更加夸张，据了解OpenAI的年化收入已达到13亿美元（约合人民币95亿元），平均每月收入超过1亿美元，较3个月前高出30%。值得一提的是，2022年公司收入仅2800万美元，增长超过450倍。今年也是OpenAI成立8年以来，收入增长最快的一年。</p><p>有海外分析师分析，Anthropic在融资节奏上如此激进，而OpenAI却“较为稳定”地融资，收入规模是其中的因素之一——后者收入的大幅增长也提高了公司的估值。8月份，该公司还宣布推出ChatGPT Enterprise，这是其面向商业用户的流行对话式人工智能聊天机器人的商业版本。</p><p>在对未来发展上，相比于Anthropic，OpenAI也有更多的考量，奥特曼表示“不排除会自研芯片”，据了解目前公司方和奥特曼都投资了不少芯片公司。比如OpenAI创业基金以1500万美元投资了芯片初创公司Atomic Semi，由“车库造芯”红人山姆·泽洛夫（Sam Zeloof）和工业界大佬吉姆·凯勒（Jim Keller）共同创立，公司估值为1亿美金。</p><p>提到资本，AIGC公司背后还有一个共同点是，几乎都是深口袋。</p><p>国内一家关注AIGC的投资机构创始合伙人曾对我表示，大模型平台的投资天然筛选了一批机构，“投资金额的门槛很高。”这一点在OpenAI上同样如此，除微软外，老虎全球管理、红杉资本、加州Andreessen Horowitz、纽约Thrive和K2 Global都是知名的大基金。</p><p>可以预见的是，OpenAI和Anthropic的“融资对抗”将会持续下去。OpenAI的创始人山姆·奥特曼近期就表示，公司仍然需要大量的资金，“我们需要更多的钱，AI 未来的路径尚不明确，但创新昂贵。”</p><p>对于资本，OpenAI做到了“钱很重要，但又没那么重要”。</p><p>这从其股东结构上可以看出：目前，OpenAI的股权结构是微软和其他风险投资VC各持49%，OpenAI基金控制剩余2%。对此，OpenAI还设置了一种“利润封顶”架构，为其LP的投资回报设定了上限，投资回报若超出上限，超出部分将返还给最初的非营利机构OpenAIInc。</p><p>据了解，OpenAI同样与微软在公司收入上达成了协议。根据外媒消息，如果OpenAI最终无法完成巨额盈利，微软将会一直成为公司的“接盘侠”；但如果公司能够对微软和所有外部投资人提供1500亿美金的利润，届时OpenAI将拿回自己的控制权。</p><h3><strong>“85%的AI公司将在3年内倒闭或被吞并”</strong></h3><p>文首有提到，AIGC的马太效应初显，这话不假，钱涌入了头部公司，也有一些明星企业其面临融资困境。</p><p>根据外媒The Information消息，AI自动语音识别（ASR）Deepgram在10月份宣布裁员20%，20名员工，这是它今年第二次裁员。Deepgram的CEO Scott Stephenson表示，裁员主要源于宏观环境的严峻，“我不想赌市场能在一年左右向我们提供额外的资金。因为美联储发出了‘持续高利率’的信号。”据PitchBook数据，截至目前，Deepgram总共完成了8600万美元的融资，投后估值为2.67亿美元。</p><p>7月， Jasper AI也宣布了裁员动态，并且下调了收入预期。这家公司曾被视为2022年发展最快的AI独角兽，估值为15亿美元。</p><p>如果对比曾经烧钱的互联网时代，大量大模型公司最终的结局不难想象。据Pitchbook最新数据显示，2023年第三季度，全球生成式AI领域投融资交易数量达101笔，环比下降29%，交易总额降至61亿美元，比今年一季度降低80%左右。</p><p>纽约风投机构Next Round Capital Partners的创始人兼首席执行官Ken Smythe也曾做过预计，“85%的AI初创公司将在三年内倒闭，要么是因为被大公司吞并，要么是因为资金耗尽。”</p><p>这是一场足以吸引所有投资人的豪赌，仅从Anthropic的融资发展和估值涨幅就可以看出，AIGC大模型的入场券已经所剩无几了。</p><p>&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247586440&amp;idx=1&amp;sn=329add749ee045e19ff90a4bdefecd08&amp;chksm=c0a78f26f7d00630f1b97c5e94946a5aa717e3c06e678febc4640389bdc82ed19c5daac7c939&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：喜乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502751937455492</id>
            <title>在全球半导体行业中“疯狂冒险”的台积电</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502751937455492</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502751937455492</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 05:30:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 技术依赖, 半导体需求, 台积电, 复苏
<br>
<br>
总结: 在技术依赖的世界中，各行各业对半导体的需求激增，台积电作为半导体行业的领导者，尽管面临挑战，但仍在为复苏做准备。台积电通过全球扩张和先进技术战略，充分利用5G、高性能计算和人工智能相关技术的需求。尽管面临波动的市场和挑战，台积电通过驾驭半导体行业的起伏，稳健的资产负债表和谨慎的资本配置，为未来的增长做好准备。台积电在5G、高性能计算和人工智能领域的增长前景广阔，通过持续创新和尖端技术路线图，为长期增长奠定基础。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在从通信到医疗保健等各种功能越来越依赖技术的世界中，各行各业对半导体的需求已经出现了前所未有的激增。尽管长期趋势推动着芯片制造业向前发展，但半导体行业对历史上定义其增长的周期性起伏并不陌生。该行业的许多公司在应对波动的芯片市场时都面临着巨大的挑战，它们的命运往往反映了供需的趋势。即使是像台积电这样的中坚企业，也未能免受最近经济低迷的影响。全球半导体短缺，加上一些不可预见的事件，已经考验了台积电等行业领导者的韧性。但在过去一年半的挑战和逆风中，也有令人鼓舞的迹象，即：台积电正在为迅速而强劲的复苏做准备。台积电的股价年初至今已经上涨了11%，回报率达到了24%，大幅跑赢了市场。</p><p>1）尽管在收入和利润率方面面临挑战，但台积电(TSM)仍在为自己在半导体行业的复苏做准备。（2）台积电的全球扩张和先进技术战略使其能够充分利用5G、高性能计算和人工智能相关技术的需求。（3）3nm技术和即将推出的2nm技术也使台积电能够充分利用5G、高性能计算和人工智能相关技术不断增长的需求。</p><h3><strong>驾驭半导体行业的起伏</strong></h3><p>在2023年第二季度，台积电的收入环比下降了5.5%，营业利润率下降了3.5%。主要原因是全球经济状况和需求的波动，导致台积电的毛利率下降了2.2%。该公司各业务的收入也出现了波动，其中高性能计算收入下降了5%，智能手机收入下降了9%，物联网收入下降了11%，汽车和数据中心收入分别增长了3%和25%。但其资产负债表依然非常稳健，并拥有大量现金储备。尽管自由现金流为负，但在成本控制和汇率措施的优化管理下。展望未来，台积电预计2023年第三季度的收入可能会反弹。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_9a52ff29658546e59b1e0e96f0ebc62d@000000_oswg77851oswg583oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">台积电财报</p><h3><strong>对2023年业绩和增长的展望</strong></h3><p>猛兽财经认为台积电的业绩前景面临着各种挑战和机遇。因为该公司的毛利率(盈利能力的关键指标)预计将面临压力。在第三季度，台积电预计其毛利率将下降1.6%，降至52.5%，这主要受产能利用率提高的影响，但被3nm技术增加带来的2-3%的利润率稀释所抵消。由于3nm技术的快速发展，台积电预计第四季度的毛利率将进一步下降3-4%。展望2023年，猛兽财经认为台积电的毛利率还将面临以下几个不利因素的挑战:半导体周期性导致的产能利用率降低、海外晶圆厂的扩张、3nm技术的加速发展，以及包括公用事业费用增加在内的通胀成本。为了缓解这些挑战，台积电已经在提高内部成本效率和基于价值的销售了。在长期前景方面，台积电预计未来的毛利率将达到53%或更高。</p><h3><strong>资本配置变得更加谨慎</strong></h3><p>此外，台积电对2023年的资本预算和折旧费用的预测也体现了其对资本配置的谨慎态度。考虑到近期的不确定性，该公司计划谨慎管理其资本支出，并预计其2023年的资本预算将降至320亿美元至360亿美元区间的低端。同时，折旧费用预计也将同比增长20%左右，主要是由于3nm技术的发展。这一战略也符合台积电的承诺，即支持客户的结构性增长，同时使容量规划与长期市场需求保持一致。台积电的股息分配政策也反映了其在资本配置方面的审慎态度。该公司的目标是为有机增长提供资金，创造盈利能力，并向股东提供可持续和不断增长的现金股息。最近批准的将2023年第一季度的每股现金股息从2.75新台币提高到3新台币，体现了台积电对股东回报的承诺。展望未来，随着未来几年资本密集度的下降，台积电预计将把重点转向稳步增加每股现金股息。总体而言，该公司的收入表现显示出了微妙的市场格局。虽然人工智能相关需求有所增加，3nm技术的大幅增长也为第三季度提供了有利支持，但还不足以抵消对其业务的周期性影响。客户采取谨慎的库存控制措施，以应对宏观经济疲软和中国需求复苏慢于预期的情况，也影响了台积电的预测。因此，该公司预测，以美元计算，2023年的全年收入将下降约10%，代工业务收入将面临15%左右的下降。</p><h3><strong>在5G、高性能计算和人工智能领域的增长前景</strong></h3><p>猛兽财经认为，台积电可能会利用5G和高性能计算的持续增长大趋势作为其长期增长的动力。在这些大趋势的推动下，各行各业对性能和节能计算解决方案的计算需求激增，从而为台积电利用其领先技术创造了机会。尽管在2023年面临着潜在的挑战，但台积电仍然保持着收入大幅增长的潜力，其目标是在未来几年实现15%-20%的复合年增长率。另一个令人鼓舞的发展是各个行业对人工智能相关技术的需求正在不断增加，而这与台积电的优势正好非常吻合。特别是对生成式人工智能的需求，推动了更高的计算能力和互连带宽，从而导致对半导体的更大需求。这一需求涵盖了一系列技术，从CPU和GPU到人工智能加速和专用集成电路，所有这些都需要尖端技术和强大的代工设计生态系统才能完成，而这正是台积电擅长的领域。台积电目前来自人工智能处理器的收入，包括CPU、GPU和用于训练和推理功能的人工智能加速器，约占其总收入的6%。华尔街分析师预测，在未来五年内，这一细分市场的复合年增长率将达到50%，所以这部分业务未来五年对台积电总收入的贡献可能会提高到10%。节能计算也正在成为一个重要的需求，最初是由数据中心驱动的，现在已经扩展到了边缘设备。预计这一趋势也将为台积电创造长期机会，目前该公司已经将有关人工智能需求的需求纳入到了其长期资本支出和增长预测中了。</p><h3><strong>高性能计算战略和尖端技术路线图</strong></h3><p>在台积电的增长战略中，高性能计算（HPC）平台预计将在未来几年发挥关键作用，并成为一个重要的收入驱动因素。虽然机会的确切程度仍在量化中，但生成式人工智能和大语言模型的兴起进一步增强了该公司的信念，即大趋势有可能推动其长期增长。关于技术细节，台积电的3nm技术作为其产品组合的基石脱颖而出。3nm技术以其在功率、性能、面积和晶体管方面的先进半导体技术而闻名，目前已经投入生产。在高性能计算和智能手机应用的支持下，预计市场对3nm技术的强劲需求将在下半年推动台积电的业绩强劲增长。该公司的2nm技术也正在按计划进行，预计将于2025年量产。这项先进的技术利用纳米片晶体管结构提供卓越的性能、成本效率和技术成熟度。2nm技术创新的后置电源导轨解决方案，专为高性能计算应用量身定制，并会增加额外10-12%的速度和10-15%的密度提升。该解决方案预计将于2025年下半年向客户提供，并计划于2026年投产。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_4d516b05a6df4fab85959ce71816ec76@000000_oswg94423oswg536oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">台积电的技术路线图</p><h3><strong>全球扩张和技术领先战略</strong></h3><p>台积电在战略方面拥有全面的全球扩张战略和技术领先地位。其战略方向主要围绕着扩大其全球制造规模，增加客户信任，培养增长潜力，吸引全球人才展开。在关键区域的投资和伙伴关系也支持了这一战略。台积电的海外扩张主要基于客户需求和政府支持。该公司在亚利桑那州的晶圆厂是提供先进半导体技术以支持美国半导体基础设施需求的关键举措。虽然施工进展很迅速，但面临设备安装专业工人短缺的挑战。台积电的解决方案包括从台湾派遣技术人员培训当地工人，将4nm技术的预期生产计划延长至2025年。在凤凰城投资400亿美元建设两家晶圆厂也体现了台积电对多元化和全球扩张的承诺，所以台积电的全球扩张可能会以其庞大的代工市场份额为基础，然后抓住在人工智能、5G、高性能计算半导体的机遇。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_17fd9540b48b4882a98391df99c616e2@000000_oswg94959oswg591oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与德国半导体公司在德国建立晶圆厂的合作关系也加强了台积电在欧洲的影响力。该合资公司主要专注于5nm和即将推出的3nm芯片生产，这突显了其对技术领先地位的承诺。在日本，台积电正在建设一个专业技术工厂，采用12、16、22和28种工艺技术，目标是在2024年底批量生产。此外，根据客户需求和政府支持，该合资公司正在探索在德国建立一家汽车专用技术工厂的可能性。在中国，台积电正在扩大其在南京的28nm技术产能，以支持当地客户，同时遵守法规。与此同时，该公司还继续在台湾进行投资，以提高产能并适应客户增长。</p><h3><strong>控制海外扩张成本和实现技术领先</strong></h3><p>由于海外的晶圆厂规模较小，供应链成本较高，以及半导体生态系统不成熟，台积电在海外的晶圆厂初始成本高于台湾。尽管面临这些挑战，但台积电的目标是通过与政府合作和高效运营来管理和缩小成本支出。该公司强大的市场地位、技术领先地位和规模经济也使其能够更好的控制海外扩张成本，并保持有吸引力的财务指标。虽然台积电的海外晶圆厂具有地域灵活性，但它们初始成本却高于台湾晶圆厂。这是主要由于这些地区的晶圆厂规模较小，供应链成本较高，以及新兴的半导体生态系统不够成熟导致的。虽然这些不利因素可能会影响台积电的收入，并引起投资者对其是否能长期维持53%及以上的毛利率和实现超过25%的可持续净资产收益率的担忧，但是台积电可以利用其技术领先地位、规模经济和有效的制造流程来降低成本，这是台积电目前消除这些不利因素的一项基本策略。最近的发展也巩固了台积电的战略前景。阿斯麦(ASML)在亚利桑那州工厂安装了第一台极紫外光刻机(EUV)，这标志着台积电在提高芯片制造能力方面迈出了重要一步。极紫外光刻机技术可以在微处理器上制造复杂的设计。虽然台积电的战略和海外扩张是有希望的，但投资者也要意识到这种子战略还是存在风险和不确定性的。比如劳动力短缺和生产计划的意外延迟可能会影响台积电满足市场需求和产生投资回报的能力。此外，地缘政治风险和监管挑战以及技术趋势的持续变化也会影响台积电的全球化战略。</p><h3><strong>结论</strong></h3><p>总之，尽管台积电的收入和利润率暂时受挫，但其先进技术，如3nm和即将推出的2nm技术，依然使其能够充分利用对5G、高性能计算和人工智能相关技术不断增长的需求。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTE4MTU3MQ==&amp;mid=2247513092&amp;idx=1&amp;sn=e7047e7d5cdf894ffc40de90c4d5c298&amp;chksm=cec79768f9b01e7ea4ef1a80a5a5eec566cb60c1fb701a9be0b1726477a7cbd1ba725ddca603&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猛兽财经”（ID：mengshoucaijing）</a>，作者：猛兽财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2502753107977609</id>
            <title>老鼠从不“恶心”，却成抗抑郁药陷阱？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2502753107977609</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2502753107977609</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Nov 2023 05:03:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抗抑郁药物, 咯利普兰, 啮齿类动物, 呕吐
<br>
<br>
总结: 三十年前，研究人员发现一种名为咯利普兰的新药，可以增加啮齿类动物大脑中一种分子的含量，从而可能治疗抑郁症。然而，咯利普兰在人类临床试验中导致严重的恶心症状，无法使用。研究人员发现，啮齿类动物不会呕吐，这使得它们成为研究抗恶心药物的不适合的模型。然而，鼩鼱等其他动物可以呕吐，为研究呕吐机制和治疗提供了新的可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三十年前，抗抑郁药物的研究一度有望取得重大突破。多年以来，在实验用大鼠（rat）和小鼠（mouse）（这两种动物长期以来都被认为是抑郁症的“经典”模型）身上进行的实验反复显示，一种名为“<strong>咯利普兰</strong>（rolipram）”的新药可以增加啮齿类动物大脑中一种分子的含量，而抑郁症患者脑中似乎这种分子含量较低。甚至，豚鼠和花栗鼠似乎也易受这种化学物质影响。专家们称赞，<strong>咯利普兰将颠覆整个抗抑郁治疗领域</strong>——这是一种可能在比传统抗抑郁药低10到100倍的剂量就能起效，而且作用更快的治疗方法。</p><p>但在咯利普兰进入人类临床试验不久后，研究者们就遭了当头一棒。<strong>服用咯利普兰的志愿者们不断地呕吐。</strong>严重的恶心症状导致一些参与者中途退出。没有人能够在高到足以产生药效的剂量下服用咯利普兰而不产生严重的恶心（nausea）。研究者们多年的艰辛工作就这样付之东流。但咯利普兰并不是孤例——西部健康科学大学基础科学与研究副院长尼萨尔·达尔马宁（Nissar Darmani）表示，多年来，<strong>已经有成百上千万美元因为新药带来呕吐的副作用而打了水漂</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a539b4cdb9bb488ba5bcaf3873e4f91a@000000_oswg32076oswg826oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">-&nbsp; Story Set&nbsp;-</p><p>​&nbsp;</p><p>许多这样的问题的根源其实就是那些实验室里啮齿类动物。或者更准确地说，是研究者们过于寄望于它们。小鼠和大鼠，这两种全世界最常用的实验动物——尽管它们与我们在生物学上的诸多相似性，已经为艾滋病、心血管疾病、癌症等的治疗带来了巨大的飞跃——但在一个非常具体的场景里，显得相当“不上道”：<strong>它们就是不会呕吐！</strong></p><p>尽管呕吐可能让人觉得恶心，但从演化的角度看，它其实是一项优势：正如南加州大学行为神经科学家林德赛·希尔（Lindsey Schier）所说，呕吐是从胃肠道中排除潜藏在各种食物中的毒素的两种主要方式之一。然而，啮齿类动物的身体结构并不适合呕吐。它们的横膈膜有点薄弱；它们的胃太大，食道又太长太细。而且，这些动物似乎也<strong>没有触发呕吐反射所需的神经回路</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_c3b42316e84b458a96484905c12db1d8@000000_oswg1018524oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">-&nbsp;Daniel Zender / The Atlantic; Getty&nbsp;-</p><p>然而，啮齿类却占据了哺乳动物种类中的近40%，并已经在除了南极洲外的每一个大洲上都找到了栖息地——包括那些随处遍布着美味老鼠药的人类家园。它们的生存秘诀部分可能完全归功于防范。<strong>啮齿类有着出色的嗅觉和味觉</strong>，而这些都是“胃肠道的守门人”，如格尔夫大学的行为神经科学家琳达·帕克（Linda Parker）所说。它们对新食物也极为警惕，<strong>对让自己感到恶心的物质的记忆力尤强</strong>。帕克告诉我：“它们可能会避免这种物质数月、数年，甚至可能是一生。<strong>这可能是我们所知的动物学习的最强形式</strong>。”</p><p>任何有毒物质如果进入了啮齿类动物的肚子，它们也有方法来处理。这些动物可能会腹泻，或者通过放慢消化来延迟吸收有害物质，或者吞咽如粘土之类的物质。<strong>这些策略并不完美——但客观地说，呕吐也不完美</strong>，毕竟它“非常剧烈”，宾夕法尼亚大学的营养科学研究员巴特·德·琼赫（Bart De Jonghe）说。伦敦玛丽女王大学的药理学家加雷斯·桑格（Gareth Sanger）则说，呕吐需要横膈膜和腹部肌肉围绕肠胃收缩，而这可能会使动物疲惫和脱水，也许啮齿类在这方面省去了不少代价。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_0958108e11254f468a1b8b65090c633c@000000_oswg263343oswg1080oswg1016_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">-&nbsp; Giulialibard&nbsp;-</p><p>我们仍然有些不太清楚啮齿类到底有多特殊。只有少数哺乳动物——包括猫、狗、雪貂、灵长类和猪——曾被人类发现呕吐过。研究者们不能完全确定那些没有呕吐过的动物是不能呕吐、害羞、或只是对它们所吃的食物保持头脑清醒。这也使得生物学家难以追踪呕吐的演化起源。</p><p>包括耶茨（Yates）在内的一些专家怀疑，<strong>呕吐是相对较新的发展，主要体现在食肉动物和灵长类动物</strong>，这些动物或许不能像啮齿类那样慢慢、小心地品味食物。但也有人持不同意见，他们猜想祖先哺乳动物的肠胃里有一个紧急刹车系统。桑格告诉我，也许啮齿类（显然还有兔子）失去了这项天分，而我们其他的动物都保留了下来。这个行为的起源可能更为古老：有一些证据表明，即使是侏罗纪时代的生物也可能偶尔会吐出它们的食物。</p><p>达尔马宁对我说，长期以来，对呕吐进行直接研究的实验室都依赖于啮齿类之外的动物，如狗、猫和雪貂——即便它们高昂的养育成本和公众对伴侣动物实验时不时的抵触使得这项工作变得困难。如今，一些最有前景的研究正在<strong>鼩鼱</strong>（shrew）上进行。这些小型哺乳动物在大小和照料的容易程度上都与啮齿类相似，但它们可以呕吐。这些动物已经帮助像达尔马宁和帕克这样的研究者在某些领域取得了巨大的进步，例如，他们研究大麻素如何能帮助抑制呕吐的冲动——这些发现可能为接受化疗、放疗等治疗的患者带来福音。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_f9775ba504df4837bb760f0a1a6c8f76@000000_oswg622701oswg780oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">-&nbsp; Joshtiessen&nbsp;-</p><p>不过，啮齿类在消化研究中并未被完全排除在外。帕克和其他研究者发现，<strong>大鼠及其近亲是研究恶心的极佳模型</strong>，而恶心在历史上一直很难定义和治疗。如果给鼩鼱一种诱发呕吐的药物，它吐了——将使得它们相当于恶心的症状出现时间较为短暂，它们的恶心现象变得很难研究。而啮齿类如果受到相似刺激则必须忍受其消化系统的不适（所以会有明显的恶心表现），它们每次张大嘴巴或皱起鼻子都可能为研究者提供关键的启示。</p><p>这项工作并非没有挑战。恶心，从定义上看，是主观的。德·琼赫告诉我：“你可以在一个有30人的房间里问，恶心是什么，我保证你会得到30种不同的答案。”在非人类生物中，这个问题更为严重，因为“你不能问一个动物它是否有这种或那种感觉”，希尔说。<strong>许多研究者坚决认为，根本不存在适用于恶心的动物模型。</strong></p><p>但即使它们恶心的行为与我们的并不完全相同，也可以提供重要的线索。啮齿类，就像我们一样，对令人厌恶的食物十分反感；它们像我们一样，在被旋转后会头晕、颤抖和行动迟缓。当研究者们在实验室的动物身上观察到这种反应时，他们可以检查其血液中的哪些激素水平上升，以及其大脑回路中的哪些微小开关被触发——这些观察可能有助于我们精确绘制恶心的通路，并用药物来关闭它们。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_27258b0cae424d4f91cd697bd4f92099@000000_oswg66984oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">-&nbsp; Rafael Mayani&nbsp;-</p><p>了解这种这一行为的全貌迫在眉睫。桑格说：“二十年前，呕吐是我见过的许多患者最害怕的副作用。”但随着几代止吐药的出现，“现在是恶心”。我们目前用来应对晕动症（motion sickness）的方法也达不到标准：其中许多纯属碰运气；其他的作用范围如此之广，以至于它们会让人昏昏欲睡——<strong>不仅仅减轻他们的消化不适，还抑制了许多其他基本功能</strong>。这些药物是“大锤”，耶茨告诉作者，而我们可能只需要一把“小锤子”。</p><p>所有这些意味着，<strong>啮齿类动物显著的消化系统缺陷</strong>可能比我们原先想象的更有价值。他们肠胃和呼吸道的奇特结构可能是让未来的火车和轮船旅行更少恶心，偏头痛和孕吐更易忍受，甚至癌症治疗不那么严酷的关键。如果我们了解得足够多，也许我们能够模仿啮齿类对差劲食物的最佳反应，而不是他们的最糟糕反应。</p><p>作者：Katherine J. Wu</p><p>译者：P |&nbsp;审校：一 一</p><p>排版：阿不鲸&nbsp;|&nbsp; 封面：Rafael Mayani</p><p>原文：</p><p>https://www.theatlantic.com/science/archive/2023/04/lab-mice-rat-rodents-vomit-drug-testing-side-effects/673714/</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjI1NTgxNQ==&amp;mid=2651481012&amp;idx=1&amp;sn=0483e6a9b19c0e99cd4daf23b48bd983&amp;chksm=f281d11cc5f6580a9d3632faea30e7e63e0b4dd94c3ee5dfd8d6726db36c5a3071b46eecc0e5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“神经现实”（ID：neureality）</a>，作者：Katherine J. Wu，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>