<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378557741357570</id>
            <title>AI原生研究系列之AI Coding：99%的程序员都会失业吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378557741357570</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378557741357570</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 12:09:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI编程,自然语言编程,程序员角色,软件开发范式  
<br>  
<br>  
总结: 1. 自然语言正成为新的编程语言，编程方法论被重新定义。2. AI编程是当前最具颠覆性的领域，将快速实现代码自动化生成。3. 程序员角色将从代码编写转向需求设计和代码审核。4. AI编程工具分为助手型、Agent型和专业型三类。5. 编程工具正从代码补全发展为能独立完成项目的Agent。6. 基础大模型可能取代独立编程工具，但后者短期内仍有价值。7. AI将降低编程门槛，实现"人人都是程序员"的未来。8. 未来程序员的核心价值在于问题定义和系统设计能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d9aa67c12b2e46faa0bd0110d1766274@000000_oswg12190oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>又到一年高考季，因为这几年一直在研究大模型，有好几个家长朋友都来咨询，要不要给自己孩子报考计算机专业？接到这个问题，面对“周更”、甚至“日更”的大模型浪潮，着实难给出一个准确的回答，只能说：编程作为一种抽象和拆解问题的方法论依旧重要，但写代码这件事正被重新定义——自然语言正快速变成新的最高级的编程语言。&nbsp;</p>
  <p>AI界的大V安德烈·卡帕斯 &nbsp;(Andrej Karpathy) 长期在X社交账号上置顶的一句话，道出了当下的心情：<strong>最火的新编程语言，是英语（The hottest new programming language is English）</strong>。Karpathy提出了vibe coding （氛围编程） 的趋势，这也意味着用户可能会忘记代码的存在。其最新的关于软件3.0时代的演讲，揭示了软件开发正在经历1940年软件1.0以来最深刻的范式转移。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_532960d3d6664450be96f864dcf611d1@000000_oswg668201oswg756oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>AI编程是当前大模型最具颠覆性的领域</strong></h2>
  <p><strong>编程是数字世界的行动力，也是建构数字世界的建筑师。</strong>编程能力的升级具有巨大意义，因为如果说未来是数字世界，那么AI 编程将成为未来最强大的数字生产力之一，不仅搭建数字世界，设计Agent在数字世界完成任务，还可以通过跟物理世界的交互产生更大的价值。 &nbsp;</p>
  <p>今年3月，Anthropic首席执行官Dario Amodei表示，未来3到6个月，AI将编写90%的代码，而在12个月内，几乎所有的代码都可能由AI编写。无独有偶，OpenAI首席产品官Kevin Weil表示，预计到2025年底，AI编码将实现99%自动化。<strong>与之前大部分预测都是未来3年、5年不同，两位大模型公司高管的预测都是到今年底，几个月后就会见分晓，AI Coding对程序员带来的冲击影响之大、速度之快，将是前所未有的。</strong></p>
  <p>近日美国劳工统计局的《当前人口调查》数据称，美国计算机程序员的就业率已经降至 1980 年以来的最低水平。1980 年，美国计算机编程工作岗位超过 30 万个。在 21 世纪初的互联网泡沫时期，这一数字曾达到 70 多万，但如今就业机会已萎缩至当时的一半左右。可以说，程序员们夜以继日为之奋斗的大模型，却先革了自己的命。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_2a399d54a4e14468913ff5da9f1d00e4@000000_oswg218061oswg756oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近的一场对谈中，微软CEO纳德拉表示，现在微软30%的代码都是AI写的。Meta创始人扎克伯格则表示，很快Meta的这一比例就会达到50%。在国内，AI 编程已成为行业大范围普及的应用。如，使用腾讯云代码助手产品的企业客户，采纳率普遍达到了30%的水平，单测执行率提升18%，代码评审覆盖率增长20%。再如，一季度财报会上，美团创始人王兴披露，<strong>美团为工程师提供了自动代码生成工具，内部已有52%的代码由AI生成。公司90%的工程师已频繁使用AI工具，部分团队甚至依赖AI完成90%以上的代码编写。</strong>美团工程师反馈，以往需要数小时编写的功能，现在几分钟内即可完成。例如，开发一个外卖订单状态查询接口，AI能自动生成数据库查询语句、API接口、前端展示逻辑等，并将测试用例一并打包。工程师的角色逐渐从写代码转向设计需求和审核代码。AI的影响还蔓延至非技术岗位。美团推出的NoCode零代码平台允许普通员工通过对话创建应用。如，一位餐厅经理只需描述“需要统计每日销量并自动生成报表”，AI便会搭建一个包含数据录入、计算和可视化功能的小程序，大幅提升了流程效率。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AI编程的格局与新趋势</strong></h2>
  <p>AI编程是当前经过了市场验证的人工智能最先落地的领域。据研究机构Vision Research Reports预测，8年后，全球AI Coding市场将突破200亿美元。不过这可能都是一个偏保守的预测，因为仅拿中国市场来看，2023年中国软件和信息技术企业超3.8万家，累计完成软件收入12.3万亿，这都有可能转为AI编程的潜在市场空间。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d8b3dcdb3a244e99b1544410af0d131d@000000_oswg116911oswg756oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当前市场上，已经涌现出一批AI编程的典型玩家，包括Cursor，Windsurf、Devin、GitHub Copilot、字节Trae、通义灵码、腾讯云代码助手CodeBuddy等。特别是去年以来，Cursor成为明星企业，以其“氛围编程”体验和高效的AI 辅助编码功能而闻名。它能帮助开发者用自然语言指令完成代码生成、错误修复和知识问答等任务，极大地提高了开发效率，并吸引了包括 OpenAI 和 Midjourney 在内的知名企业客户。Cursor近期完成了一轮9 亿美元的融资，最新估值达到90 亿美元，年度经常性收入在4月已增至2亿美元。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_7facfb8473ec46dda6c40d78c415acb5@000000_oswg10561oswg756oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前大多数AI编程公司提供的能力主要有3大类，第一类是程序员助手，从IDE环境插件切入，更多是一个Copilot的角色，增强现有的工作流、提升效率；第二类是主打Agent，希望成为一个能够端到端执行任务的“数字程序员”。第三类是专注在特定代码模型，从领域入手，构建差异化的竞争力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_4849c89dfdc0407ca87c935c3f41384a@000000_oswg141618oswg756oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当前，AI编程在自主完成项目的能力上还有一定的差距，且在幻觉消除、甚至有人嘲讽的“屎山代码”问题，以及上下文长度、代码质量、项目架构等方面还存在不小的挑战，但正如很多技术在初始时可能也是以很弱小、甚至被嘲笑的状态出现，最后却改变了世界。可以确定的说，AI编程的进化是必然趋势，也是大模型通往AGI 征程上可以持续升级的能力。&nbsp;</p>
  <h3><strong>1. 从代码补全工具迈向自主Agent</strong></h3>
  <p>过去，编程工具主要是提供一个IED环境或插件，做代码补全、查找bug等，如今，各大编程工具正竞相推出云端Agent来独立完成一个完整开发任务，可以覆盖从规划到编写、测试等全流程，人类未来将从写代码转向分配任务和代码评审。&nbsp;</p>
  <p>GitHub Copilot 在用户分配问题后，可以规划、编写、测试和迭代代码，并提出经过全面测试、可供人工审核的拉取请求。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI Codex作为一款基于云的软件工程代理工具，可以并行处理多项任务，其侧边栏可以接管任务，每个任务在隔离沙盒里并行运行。如编写功能、解答代码库相关问题、修复错误、执行测试并生成可追溯日志等。每个任务都在专属的云沙盒环境中运行，并预加载了用户的代码库。&nbsp;</p>
  <p>Cursor 支持一次跑多条 agent 流水线，并让它们处理更大的任务。这些代理在各自的远程环境中运行。用户可以随时查看状态、发送跟进或接管。&nbsp;</p>
  <p>Devin自创立起，就定位在“AI 软件工程师”，他不仅仅是一个IDE的软件开发环境，用户可以自然语言向软件下达任务，软件会自动搜索在线资源、工具以完成任务。用户可以一步一步地跟随，看 Devin 做了什么以及它正在做什么。&nbsp;</p>
  <h3><strong>2.从项目环节升级到覆盖整个大项目</strong></h3>
  <p>最新的Claude Opus 4，在全球编程模型领域持续领先，在复杂、长时间运行的任务和代理工作流中拥有不错的性能表现，未来也有望能够承担更大的项目任务。最近Claude Code走红，许多程序员称赞它是目前最好的编程工具。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_4d13892f32fb4b258d68e3c391d56ef5@000000_oswg25692oswg756oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近火热的Augment Code，目标是“成为最懂你整个代码库的AI编程伙伴”。augment支持高达200K Tokens（2 0 万）的上下文窗口，这样的好处是前后端、数据库模型、各种配置文件等都可以放到大模型中，让编程助手更理解用户的项目架构。它还可以索引多个关联的代码库，实现跨项目理解和代码生成，对于复杂业务逻辑更多的大项目来说，更为友好。而且，相比Cursor传统上"一问一答"的交互方式，Augment的自动化程度更高，省去了不少问答模式下反复追问的麻烦。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_3bbeb4bf64ec4291903b0ef91c2c05dc@000000_oswg31980oswg908oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>3.独立编程工具可能被基础大模型“吃掉”</strong></h3>
  <p>关于独立的编程工具有没有护城河，一直是行业的一个争议。秉持“没有护城河”一方的观点，最典型的是“苦涩的教训” （ &nbsp;T he bitter lesson） &nbsp;，即人们反复尝试用工程手段提升性能，最终却总是被简单堆算力的方式超越。大模型能力的不断提升，会“吃掉”不少个人应用创新的功能，特别是工作流类的应用，更容易被大模型的新能力取代，编程也可能是其中一种。&nbsp;</p>
  <p>认为有护城河的则认为，虽然基础大模型的能力在持续提升，但是独立编程工具有较好的用户交互界面和环境，不少工具也因此得到了用户的青睐。同时像Cursor等工具，还针对低延迟、高频率使用的功能构建了专有模型，进一步提升用户的使用体检，并降低成本。而且，更关键的，产品在跟用户长期的互动中，可以获得用户采纳、编程偏好、代码规范等各种数据，从而成为更具个性化、体验更好的工具，从而获得独立的发展空间。这跟最近流行的上下文工程 （Context Engineering） 思想也是一致的。但这些个性化的数据，基础大模型也可以实现，好比GPT今年4月推出的记忆功能，可以提取用户跟大模型的历史对话，从而分析用户的特点和偏好，<strong>可能比用户自己还懂自己，未来更有可能成为一种Life OS(人生操作系统) 。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_b45f669ee4ad4b4f8d5b2e3fc97f0968@000000_oswg227737oswg756oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>当然，短期内，独立编程工具仍然有存在的空间，</strong>这也是为什么OpenAI 提出斥资约 30 亿美元收购 Windsurf，自然有其独特价值。因为当前争夺用户使用的心智，培养使用习惯，仍然非常重要，要掌握与开发者贴得最近的入口。收购Windsurf后，Open AI坐收了其百万现成用户，包括半数财富500强公司，摩根大通、戴尔等。而且，还有一层意义在于防守，因为如果编程工具的API都调用Claude，将让OpenAI错失这个最具PMF的市场，OpenAI当下非常需要一个好的交互界面和产品来做好防守。在Cursor无意被收购的背景下，收购Winsurf，也不失为一个好的选择。但上周末传出的消息，这次收购被谷歌截胡，Windsurf的CEO Varun Mohan、联合创始人Douglas Chen以及部分研发核心成员，将直接加入谷歌DeepMind团队。这再次印证了当前AI时代“收购人才，而非收购公司”的投资并购新特点。&nbsp;</p>
  <p><strong>再者，独立编程工具的价值，还在于可以动态选择当下表现最好的编程基础模型，而不被基模品牌绑定，让用户始终保有最优模型的选择权。</strong>但同时，基模强化自身编程产品的决心也是一以贯之的，如Open AI 在寻求收购Windsurf的同时，也在着力打造自己的AI编程产品Codex，6月已面向 ChatGPT Plus 用户开放。Sam 对这个产品给了很多赞誉，说这是第一次让他有接近 AGI感觉的产品之一。&nbsp;</p>
  <h2><strong>程序员向何处去？——“人人都是程序员”的新未来</strong></h2>
  <p>&nbsp;“码农”终将退场，但程序员永存。过去，程序员耗费大量时间在重复性、机械化的代码搬砖上，而AI的崛起将彻底接管这些体力活。但真正的编程，从来不只是写代码——架构设计、系统思维、问题抽象，才是程序员的价值核心。 &nbsp;&nbsp;</p>
  <p>未来，<strong>程序员不会消失，但角色会被拆解、重组，而更多的普通人会因为 AI 获得“编程权”。</strong>未来的程序员会从码农到AI指挥官，不再埋头写每一行代码，而是驾驭AI，像导演一样统筹全局。 从执行者到问题终结者，核心价值转向定义问题、拆解逻辑、优化系统，而AI负责填充细节。&nbsp;</p>
  <p><strong>当AI编程的能力越来越强，供给的提升，反而也会激发更多的需求产生。</strong>历史上，技术变革带来的“破坏性创造”现象，在多个行业均有体现。虽然自动化短期内导致特定岗位减少，但通过降低门槛、激发新需求、催生新职业，反而创造了更多就业机会。这背后藏着的是"需求弹性法则"——当技术把某种服务的成本和门槛降低一个数量级，沉睡的需求会被唤醒。远到早期汽车对马车夫的替代，近到这些年的互联网技术改变的网约车行业。虽然对之前的出租车司机有一定的替代，但也催生了更多出行需求，反过来形成了庞大的专职司机群体。对程序员而言，AI把开发成本打下来后，"每个小店主都想有定制化库存系统"的场景可能即将上演，每个产品经理也可以自己先做一套POC原型验证，而不必再去苦等程序员的排期，从而自己也成为半个程序员。往后延伸，便是未来更多的“一人公司”成为可能，因为以前创业更难找的是一个优秀的程序员合伙人。&nbsp;</p>
  <p><strong>在自然语言编程工具的加持下，个性化软件成为新可能。</strong>未来每个人可以基于自己的需求，定制化设计自己的软件。如可以做一个每天汇总大模型最新进展新闻的应用，给重要的亲朋发生日祝福的提示，口述回忆录和记心情日记的APP，<strong>未来三个月吃减脂餐的外卖小程序等等。未来，用户甚至都感受不到自己是在编程，只是输入了一些个人需求。而背后是工具在通过编程的方式，调用各种工具来实现。</strong></p>
  <p>在人人都是程序员的未来，2030年的日常可能会是如下场景：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_600ca76ab1b14ab69338db63f9c5130f@000000_oswg55428oswg727oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>未来属于善于思考的创意者</strong></h2>
  <p><strong>当 99% 的代码行可以机器生成，人类真正的护城河是——提出好问题、验证好答案，以及为人类社会定义“好”的标准。编程的终极民主化，是让技术像语言一样成为表达思想的自然媒介。</strong>编程可能只是中间态，未来只需要用户来提出需求，由AI来完成实现。&nbsp;</p>
  <p>所以，与其担心 99% 的程序员会失业，不如思考：那 1% 会做什么？如果你能成为定义问题与评测标准的那 1%，AI 赋能的时代将因你而更精彩。&nbsp;</p>
  <p><strong>王强</strong>腾讯研究院前沿科技研究中心主任</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650991197&amp;idx=1&amp;sn=7a217b0629b0908d3fccdd3628a8eb7f&amp;chksm=bdd59926ee46432ea2c59b8229c538e5bca0b2434c3e8a143e47b1cf603c1f98c09bb4e1d9e2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：王强，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378738032811528</id>
            <title>阿里副总裁叶军被曝已离职，曾担任钉钉CEO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378738032811528</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378738032811528</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 11:52:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴,叶军,钉钉,人事变动  
<br>  
<br>  
总结: 阿里巴巴集团副总裁叶军已离职，其曾主导钉钉的生态发展和低代码战略，推动钉钉PaaS化和智能化转型。钉钉在叶军管理下商业化成绩显著，2025财年订阅收入超30亿元。阿里近期调整钉钉管理层，陈航回归出任CEO，叶军另有任用。此次人事变动被解读为阿里对“云钉一体”战略的调整和AI战略的加速。钉钉近期加码AI，推出AI表格和垂直行业模型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月14日，据《科创板日报》从知情人士处确认，阿里巴巴集团副总裁叶军(阿里花名：不穷)已离职。此前有消息称，叶军即将离职，已走完审批流程，但具体离职日期未定。</p>
  <p>公开资料显示，叶军毕业于四川大学计算机专业。2006年，他开始在阿里巴巴实习。2007年-2019年，叶军先后在阿里云、Aliexpress、阿里国际事业部、企业智能事业部等部门工作，主导了无线投屏、阿里内外、阿里郎等阿里内部常用的组织数字化产品的打造。2020年7月，他曾主导了“浙政钉”的开发。这是浙江省联合阿里巴巴打造的一款政务办公软件。</p>
  <p>2020年9月，在“云钉一体”战略之下，钉钉被并入阿里云。时任钉钉CEO陈航因发展理念不同离开阿里，叶军出任钉钉CEO。期间，叶军主要做了两大方面的工作，一是大力发展钉钉生态，二是开展低代码战略。</p>
  <p>2022年5月，钉钉宣布全新战略——PaaS First&nbsp;，Partner First，全面推进PaaS化，只做基础能力与基础协同应用，不做专业领域应用与行业应用等。次年4月，叶军宣布新钉钉将全面走向智能化。2023年8月，钉钉面向生态伙伴和客户开放智能化底座Al PaaS，表示将用大模型帮助生态把产品重新做一遍。</p>
  <p>2023年，阿里集团启动“1+6+N”组织变革后，钉钉逐渐脱离阿里云，成为一家独立的公司。在叶军的管理下，钉钉商业化成绩突出。2025财年(阿里集团2025财年为2024年4月1日—2025年3月30日)钉钉订阅收入超过30亿元。财报还显示，2025年3月，钉钉的平均付费周活跃用户数达4200万。</p>
  <p>与此同时，钉钉再次迎来人事变动。今年3月31日晚间，据北京商报从阿里集团获悉，阿里集团拟收购陈航(阿里花名：无招)创办两氢一氧公司的投资人股份，交易完成后，陈航将出任阿里集团钉钉CEO。钉钉CEO叶军将回到阿里集团，另有任用。</p>
  <p>这场人事更迭的官方口径是“为加速AI战略升级”，但若结合钉钉近五年的战略轨迹：终止云业务分拆、让钉钉独立运营、召回“无招”，有媒体认为这既是阿里对“云钉一体”时代的一次隐性纠偏，也是其在AI浪潮下对To B业务逻辑的重新校准。</p>
  <p>据《科创板日报》报道，陈航回归后，钉钉近期加码AI，已推出AI表格，并在钉钉平台上为企业打造妇科大模型等垂直行业模型。</p>
  <p>截至发稿前，阿里巴巴(09988.HK)股价上涨1.33%至106.55港元/股，市值为2.03万亿港元。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/13030291.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：侯瑞宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378703898401155</id>
            <title>回归一百天：叶军离职，吴泳铭无招能否再造新钉钉?</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378703898401155</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378703898401155</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 11:48:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 钉钉, 叶军, 无招, 云钉一体  
<br>  
<br>  
总结: 1. 原钉钉CEO叶军离职，外界认为与云钉一体战略不及预期和AI创新落后有关。2. 无招重新掌舵钉钉，其回归被认为有幸运成分，与现任CEO吴泳铭的私人关系是关键因素之一。3. 无招与叶军在钉钉发展战略上存在分歧，无招更注重规模扩张，叶军则强调商业化可持续性。4. 叶军任内建立了服务大客户的能力体系，为钉钉商业化打下基础。5. 当前市场竞争激烈，飞书等竞品已形成规模。6. 无招需要决定是否沿用叶军建立的大客户服务体系。7. 两人对钉钉定位不同，无招更倾向社交产品思路，叶军则坚持B端工具定位。8. 钉钉未来发展方向取决于无招能否有效利用现有资源应对市场变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月14日，有网友称，原钉钉CEO叶军（花名：不穷）已正式离职，其内网已显示“退隐江湖”。</p>
  <p>不穷2007年就加入阿里了，在阿里待了18年，论时间比现任CEO无招还长些。</p>
  <p>当初卸任钉钉CEO，阿里并没有给出具体的原因，只是说不穷调回集团另有任用。</p>
  <p>但从消息公布开始，无论阿里内部还是外界，都已经给不穷戴好帽子了：云钉一体战略不及预期，AI创新不及竞品。</p>
  <p>很难说这个评价是对的还是不对。</p>
  <p>钉钉前年就已经从阿里云剥离，云钉一体从那个时候就已经正式终止。</p>
  <p>AI创新不及竞品，则更像是立了个靶子来打。飞书跟钉钉最早几乎同时接入AI能力，相较于飞书My AI当时提供的翻译、搜索、错别字纠正等功能，钉钉的群聊智能摘要、会议自动纪要、拍照应用生成等功能要实用得多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_9a261acc4eeb4d45bc00b0b7fd82a291@6181939_oswg12088oswg722oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>多维表格这样的特色功能，飞书有的钉钉都有，钉钉还多了个智能助理生态。</p>
  <p>无招已经掌舵钉钉一百天。目前来说，外界看到的动作更多是要求钉钉回归创业的作风整顿。外界认为无招是极致的产品路线，而无穷更偏向运营，但目前并没有看到钉钉有产品思路或者战略路线的显著调整。</p>
  <p><strong>一百天的时间不算长，无招的技能或许还在蓄力期，出招的效果得要更长的时间才能看到。</strong></p>
  <h2><strong>无招的幸运</strong></h2>
  <p>明景泰八年正月，景泰帝朱祁钰病重不能视朝。</p>
  <p>十六日，曹吉祥、石亨、徐有贞等人谋复立英宗。十七日清晨，率领武士攻入紫禁城奉天殿，英宗复辟，史称夺门之变。</p>
  <p><strong>后世人回顾这段历史，分析为何朱祁镇能重登大宝，运气二字是逃不脱的。</strong></p>
  <p>被瓦剌俘虏后没受苦，有杨善这样的忠臣能臣，也先本人讲道理辨利弊愿意放人，所以只在塞北待了一年，这是<strong>其一</strong>。</p>
  <p>能成功从塞北回来，回来后没被朱祁钰干掉，也没被朱祁钰下面的人替君分忧干掉，这是<strong>其二</strong>。</p>
  <p>朱祁钰身体不好，只当了八年皇帝就病重，他比朱祁钰能抗，这是<strong>其三</strong>。</p>
  <p>可以说，跟徽钦二帝相比，朱祁镇实在不知幸运到哪里去了。</p>
  <p>其实不要说皇位，任何组织的一号位都是这样，你放下这个位置很容易，要重新拿回来就太难了，尤其是在你已经完全脱离这个体系一段时间过后。</p>
  <p>远的不说，你看李国庆折腾那么久，现在当当话事人不还是俞渝？</p>
  <p><strong>就说阿里自己，张勇干了那么多年，前年卸任了董事会主席和CEO，现在有任何人认为他有卷铺盖重来的可能吗？</strong></p>
  <p>所以从这个角度看，<strong>无招能再度掌舵钉钉，多少也是有些幸运成分在</strong>。</p>
  <p>无招当初的离开有些悲情色彩。</p>
  <p>张勇跟张建锋力推云钉一体，实质是要钉钉全面融入阿里云。</p>
  <p>无招在后来的采访中说，因为云钉一体战略的推行，公司的目标客户变成了各种大企业，而他的预想是钉钉是为中小企业而生的，因此他只能离开。</p>
  <p>云服务跟钉钉的客户群体的确有区别，能上云或者说有上云需求的，一般都具有一定的规模。</p>
  <p><strong>但很难说云钉一体这个战略本身会阻碍钉钉服务中小企业的使命。</strong></p>
  <p>中小企业使用钉钉并不需要、也无法获得定制化的服务，他们都是开箱即用，因此<strong>做好钉钉这个产品、开发更实用好用通用的功能，其实就是在为中小企业服务。</strong></p>
  <p>从这个角度看，服务理念上的差异似乎并不足以完全解释无招离开的原因。</p>
  <p>离开阿里后的无招，很少在公开场合露面，能找到的长访谈似乎只有腾讯《深网》的那篇。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_c1157f9deb664448b0e194f239d6f759@6181939_oswg487078oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>采访中，无招说的话很有意思，比如：</p>
  <p>“两年前出去创业不是必然，是一种偶然。”“当年集团要云钉一体化，我只能离开。”</p>
  <p>同时，《深网》在稿件里还很贴心地提醒读者，无招创业“<strong>得到了马云和阿里现任CEO吴泳铭的支持，而彼时他们都尚未回归</strong>”。</p>
  <p>当然，最关键的，这次采访也恰好发生在张勇离开、吴泳铭上任之后。</p>
  <p>吴泳铭是无招的老领导，1999年无招在阿里实习上级是吴泳铭，2010年从日本回来也是应吴泳铭之邀，2021年无招出走创业领投的也是吴泳铭的元璟资本。</p>
  <p><strong>显然，无招跟吴泳铭的情谊，是他能够重掌钉钉的关键要素之一。</strong></p>
  <p>一个合理的估计是，在无招决定出走创业的2021年，乃至张勇推行云钉一体的2020年9月，他本人应该不会料到吴泳铭后来会成为阿里的CEO。</p>
  <p><strong>这个时候吴泳铭已经在阿里健康“赋闲”多年，而阿里刚在张勇治下突破8000亿美元的市值。</strong></p>
  <p>如果不是后来拼多多和抖音抢走了太多的电商份额，如果不是阿里接连丢城失地，张勇不会离开，无招估计也不会回来。</p>
  <p>三部电梯只开一部、空调单数开双数不开的日子，两氢一氧能撑多久还是未知数。</p>
  <p>有人说无招回来，是因为云钉一体失败了，这验证了无招的判断。</p>
  <p><strong>不，云钉一体只是没成功，失败的是张勇。</strong></p>
  <p><strong>所以说呀，这是无招的幸运。</strong></p>
  <h2><strong>钉钉往何处去</strong></h2>
  <p>不穷上任后，钉钉客观上经历了一个战略上的重大调整。</p>
  <p>调整的核心，表面上的主线为了云钉一体目标的落实。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_224e6a677ad346ceaaa8283c16e58365@6181939_oswg50598oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>阿里云和钉钉按照云钉一体的要求，在组织、业务、财务等方面展开了深度融合。</p>
  <p>比如，阿里云和钉钉的销售团队在规模、技能、产品特性和客户特点等方面都不一样，协同作战需要统一销售界面、做针对性的技能培训，还需要调整双方的激励机制。</p>
  <p>这个过程中，尤其需要建立面向大客户的服务体系，因为云钉一体本质是为企业数字化提供“底座+入口”的解决方案。</p>
  <p><strong>无招在负责钉钉的时候，并没有打造出这样一套体系，所以最初不穷接手后花了很多精力在建立这个体系上面，使得钉钉具备了服务大企业的能力。</strong></p>
  <p>这也是为什么无招说公司的战略方向跟他有分歧。</p>
  <p>但需要注意的是，<strong>在不穷的视角里，服务大客户不是目的，它只是手段。</strong></p>
  <p>不穷真正的目标，<strong>是借助于服务大客户这个切口，帮助钉钉真正实现可持续的商业化。</strong></p>
  <p><strong>无招跟不穷的差异也在这里，他更看重钉钉的规模，所以给钉钉订了10亿用户的目标。</strong></p>
  <p>叶军上来后，把这个目标换成了100万家付费企业，追求商业效率和规模的平衡。</p>
  <p><strong>所以你能说叶军不服务中小企业吗？</strong></p>
  <p>显然不能，他跟无招在这点上没分歧，<strong>虽然无招自己觉得有分歧</strong>。</p>
  <p>要是不服务中小企业，你去哪能凑齐这100万家付费客户？这100万里必然是中小客户占主体。</p>
  <p>当然，大客户会有个问题，就是定制化需求很强。如果完全由钉钉去做交付，成本肯定是打不平的。所以不穷任上，钉钉选择做基础PaaS能力的交付，因为PaaS能力相对标准化。</p>
  <p>某种程度上说，无招更像是传统的互联网打法，追求快速扩张跑马圈地，不穷则更看重营收的精益性和商业上的可持续。</p>
  <p>无招给人的感觉，是他更多地把钉钉看作是2C的社交产品，而不是协同办公领域的一个B端工具。</p>
  <p><strong>他是阿里社交执念的具象化。</strong></p>
  <p>但一个关键的问题是，没有人会把钉钉当做C端社交产品来使用。</p>
  <p>或者换句话说，正是因为钉钉不像一个C端社交产品，它才会老板们采用。</p>
  <p>重掌钉钉的无招需要思考，对于钉钉而言，这二者到底哪个是更恰当的定位，这关系到钉钉往何处去。</p>
  <p>今天的钉钉不再是当年的钉钉，今天的市场也不是当年的市场。</p>
  <p>无招卸任的时候正值疫情，钉钉迎面撞上了爆发的数字化需求，飞书则是刚刚发布不成气候。而现在飞书已经有了可观的体量，并且早已开始跟钉钉的正面竞争。</p>
  <p><strong>飞书所采取的战略，恰恰比钉钉更面向中大型客户</strong>，包年订阅、付费墙、更高售价、企业效能顾问团队提供定制化乃至“先进团队先用飞书”的slogan都体现了这一点。</p>
  <p>艾瑞咨询的报告也提到，钉钉、企业微信以小微型企业为主，飞书大客户占比更高。</p>
  <p>大客户有很多优势。一方面，大客户拥有更强的付费能力和付费意愿，具备更长的生命周期，同时还能很好地起到示范作用。另一方面，大客户在自己的供应链体系中有话语权，也可以带动上下游企业接入同一个系统。</p>
  <p>不穷已经建好了服务大客户的体系能力，无招应该利用好这部分基础设施。</p>
  <p><strong>只不过如果不穷是对的，那么无招有勇气承认这点吗？</strong>&nbsp;或者哪怕不承认，但实质上沿着他铺好的路继续走。</p>
  <p>不穷曾在接受《豹变》采访时表示，虽然在无招离开后，他们很少交流，但无招不时通过别人向他转达钉钉改进的建议。</p>
  <p>坦率地说，如果两个人关系还行，大概不需要通过别人转达有关钉钉的产品建议吧。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0KxwrC_1lEZgRjrQwvlYoQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“象先志”</a>，作者：三清，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378701868260866</id>
            <title>百度放弃激光雷达？李彦宏要求无人出租转向纯视觉，和特斯拉抢时间</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378701868260866</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378701868260866</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 11:47:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 百度, 萝卜快跑, 纯视觉方案, Robotaxi  

总结:  
1. 百度计划将Robotaxi“萝卜快跑”从多传感器融合路线转向纯视觉路线，以降低成本并抢占市场先机。  
2. 李彦宏认为纯视觉方案是高阶自动驾驶商业化的关键，需在特斯拉技术成熟前快速布局。  
3. 百度已通过“萝卜快跑”在多传感器路线上积累运营经验，并在部分城市实现商业化落地。  
4. 百度在纯视觉技术上有一定积累，包括BEV算法和AI视觉大模型，并非从零开始。  
5. 纯视觉方案在硬件成本、数据复用和模型泛化上更具优势，有助于进一步降本。  
6. 政策支持“车路云一体化”可能助力百度纯视觉路线的快速落地。  
7. 数据竞争是纯视觉路线的核心，百度需解决数据规模问题以应对特斯拉的优势。  
8. 纯视觉与多传感器路线将长期共存，百度转型效果仍需观察。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>百度“萝卜快跑”要转向纯视觉方案？！&nbsp;</p>
  <p>车东西7月14日消息，日前，有媒体报道百度董事长兼首席执行官李彦宏在百度高管会上发言称"（Robotaxi）要切换到纯视觉路线才有机会"，这也意味着百度Robotaxi“萝卜快跑”从多传感器路线转向纯视觉路线。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_6894b98e115a4f2da8f73bdcc475c56b@46958_oswg39007oswg1000oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲百度董事长兼首席执行官李彦宏</p>
  <p>在目前L4无人驾驶方案中，多传感器融合路线一直是最主要方案，Waymo、小马智行、文远知行都采用的是这一方案。与之相对的纯视觉方案目前只有特斯拉一家采用。&nbsp;</p>
  <p><strong>“与时间赛跑的关键决策”李彦宏如是评价，“若不能在特斯拉纯视觉路线成熟前抢占市场，百度可能就没机会了”。</strong></p>
  <p>可见，在面临成本控制和商业化的双重压力下，李彦宏认为纯视觉方案是高阶自动驾驶商业化的下一个发展关键。&nbsp;</p>
  <p>目前，百度方面没有针对此消息作进一步回应。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.百度切换Robotaxi技术方案，已实现部分商业化</strong></h2>
  <p>“萝卜快跑”准备从多传感器路线转向纯视觉路线，也标志着中国自动驾驶巨头正积极应对特斯拉纯视觉方案带来的竞争压力。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_511f7a71d2de4beab0abcc6b3025ceda@46958_oswg697351oswg1000oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲“萝卜快跑”第五代无人车在武汉</p>
  <p>从李彦宏的发言来看，百度决定全面转向纯视觉自动驾驶技术，以降低成本、加速规模化落地，并抢在特斯拉纯视觉方案成熟之前占领市场、建立技术优势。&nbsp;</p>
  <p>在Robotaxi领域，百度“萝卜快跑”自动驾驶的技术路线采用多传感器融合方案，使用包括激光雷达、摄像头、毫米波雷达等多种传感器，和Waymo的技术路线相似。&nbsp;</p>
  <p>从业务进展上来看，2021年，百度正式发布"萝卜快跑"自动驾驶出行服务平台，结合了Apollo两年的运营实践，开始在亦庄等地区商业化运营。2022年，百度开始引入BEV算法和Transformer技术，进一步强化视觉感知能力。&nbsp;</p>
  <p>截至2025年5月，“萝卜快跑”已在北京、武汉、重庆、深圳、上海等城市累计提供超1100万次出行服务。&nbsp;</p>
  <p>可见，“萝卜快跑”已经在运营上获得一定的成就。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.纯视觉方案有积累，面临进一步降本压力</strong></h2>
  <p>需要指出的是，此次百度“萝卜快跑”转向纯视觉方案并非是“从零开始”。&nbsp;</p>
  <p>百度的自动驾驶一直采用纯视觉+视觉融合两条腿走路的方式去发展。百度Apollo的纯视觉L2+方案也搭载在了部分量产车上。&nbsp;</p>
  <p>百度在乘用车上量产的BEV+OCC+Transformer纯视觉技术方案利用了百度在自动驾驶领域的积累，利用了包括超过6000万公里的高质量Robotaxi原始数据以及170亿参数的AI视觉大模型。&nbsp;</p>
  <p>从百度Apollo大模型的迭代中不难看出，百度Apollo自动驾驶技术也一直是纯视觉+“萝卜快跑”传感器融合方案同步迭代的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_c646e4bcc5e8427f9d3e3236beb29b4e@46958_oswg69884oswg1000oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲纯视觉Apollo辅助驾驶大模型</p>
  <p>因此，百度此刻切换成纯视觉方案并非进入一条完全没有摸索过的黑暗道路，而是在积极寻找成本和商业化落地的突破口。&nbsp;</p>
  <p>从成本角度来看，尽管激光雷达的成本已从2018年的数万元降至目前国产128线雷达约3000元的水平，但激光雷达技术迭代频繁，导致感知模型复用困难。&nbsp;</p>
  <p>相比之下，视觉摄像头在硬件成本、数据标注、数据复用和模型泛化技术上更具优势。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_6845ff1d33ad4162af6935245398f8ab@46958_oswg604977oswg1000oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲“萝卜快跑”第六代无人车</p>
  <p>“萝卜快跑”第六代无人车开票价为20.46万元人民币，较第五代下降约60%，但李彦宏的目标是"未来打无人车，要比现在打车便宜一半"，这需要进一步降低硬件成本，而纯视觉方案正是实现这一目标的关键。&nbsp;</p>
  <p>因此，进一步降本也是百度转向纯视觉方案的主要原因之一。&nbsp;</p>
  <h2><strong>03.政策优势或助力“萝卜快跑”转型，数据竞争仍是核心战场</strong></h2>
  <p>目前采用纯视觉方案的Robotaxi只有特斯拉一家，特斯拉的纯视觉方案以FSD（Full Self-Driving）系统为核心，完全放弃了其他传感器，仅在数据验证的时候使用激光雷达作为辅助。&nbsp;</p>
  <p>在硬件方面，特斯拉Cybercab目标成本低于3万美元（约合人民币21.42万元），但目前仍处于“画饼”阶段，目前采用Model Y运营的Robotaxi和“萝卜快跑”第六代无人车相比没有成本优势。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_43d6d80856c7439b97da84c73b12d19e@46958_oswg90893oswg1000oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲特斯拉Cybercab</p>
  <p>但除了硬件外，随着自动驾驶进入商业化深水区，百度“萝卜快跑”此刻的入局也给市场带来了一些变数。&nbsp;</p>
  <p>一方面，政策环境将深刻影响两条路线的落地速度。中国政策支持"车路云一体化"，允许路侧设备与云端协同，这可能对百度纯视觉路线在落实上提供帮助，有助于“萝卜快跑”实现纯视觉线路转变的弯道超车。&nbsp;</p>
  <p>另一方面，数据竞争将成为纯视觉路线的核心战场。特斯拉凭借庞大的用户基数和海量数据积累，在算法迭代速度上占据优势。百度则通过高质量的L4测试数据优化BEV算法，但需解决数据规模有限的问题。&nbsp;</p>
  <p>此外，纯视觉路线与混合传感器路线将长期共存，Waymo、小马智行、文远知行等企业仍在深耕混合传感器模式，在极端天气或复杂地形等特殊场景下，混合传感器方案可能仍具优势。&nbsp;</p>
  <p>因此，百度“萝卜快跑”转向纯视觉方案的效果还有待观察。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04.结语：纯视觉Robotaxi成降本新方向</strong></h2>
  <p>纯视觉路线能否真正实现规模化应用，取决于技术瓶颈突破和成本控制能力。&nbsp;</p>
  <p>特斯拉FSD V13在雨夜、无红绿灯路口等复杂场景的表现已相当出色，但在Robotaxi运用初期发生的事故暴露了其在弱光环境下的缺陷。&nbsp;</p>
  <p>百度此次切换纯视觉方案更多也是出于降本和跑通商业化的考虑来进行的。&nbsp;</p>
  <p>有了特斯拉Robotaxi的打样和此前“萝卜快跑”的运营数据积累，今后若能实现纯视觉Robotaxi降本，将为行业提供宝贵的经验。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jjmsD4_EKUk7Z-OSRs3bYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：颐圣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378701637786889</id>
            <title>AI搜索时代来了：“SEO 已死，GEO 万岁！”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378701637786889</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378701637786889</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 11:45:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式AI, SEO, GEO, 搜索引擎优化  
<br>  
<br>  
总结: 本文提出“SEO已死，GEO万岁”的观点，认为生成式AI正在重塑搜索引擎格局，传统SEO正向GEO（生成式引擎优化）转变。作者对比了传统搜索与AI搜索在用户行为、排名机制和内容策略上的差异，指出GEO需要更全面、权威的内容来适应长尾查询和自然语言对话。文章澄清了关于GEO的两个误解，强调其重要性和独特性，并提供了GEO的实战操作指南，包括技术审计、内容优化和站外影响力拓展等步骤。最后，作者认为GEO是未来搜索的必然趋势，企业需尽早布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>【编者按】在生成式 AI 快速重塑搜索引擎格局的当下，本文作者提出了一个颇具挑衅意味的判断：“SEO 已死，GEO&nbsp;万岁”。伴随 ChatGPT 月活突破 5 亿、Google 正式推出 AI Mode，本文作者认为传统 SEO&nbsp;正向 GEO（Generative Engine Optimization，生成式引擎优化）转变，为此，他不仅系统对比了传统搜索与AI搜索之间在用户行为、排名机制、内容策略等方面的差异，还给出了一套&nbsp;GEO 落地指南。</p>
  <p>今年&nbsp;5&nbsp;月，ChatGPT 的月活用户达到了惊人的 5 亿。</p>
  <p>同月，Google&nbsp;也正式发布了 AI Mode（AI 模式）——一个集成在 Google 搜索里的“ChatGPT 式”智能对话搜索模式。这是一个决定性的时刻：连&nbsp;Google&nbsp;都已经承认，大语言模型（LLMs）将成为未来搜索的主要界面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_fe91c4fe61954ffda8278bc7a3413aef@46958_oswg287600oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，许多品牌的 SEO 数据也正在经历“鳄鱼效应”：展示量不断上涨，点击量却持续下滑。这一切的“功臣”正是 AI——当然，你也可以说是“罪魁祸首”，就看你站哪边了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_db2da9997499423f8ba048c6d703e4a2@46958_oswg201338oswg1080oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我在许多创业公司中都看到了这种一种趋势：越来越多用户在“你是怎么知道我们产品的？”（HDYHAU）调查中，选择了 ChatGPT 或其他 LLM 工具；甚至还有一些客户称，每周有高达 30%&nbsp;的流量来自 ChatGPT。</p>
  <p>而这种变革的速度更是令人震惊。比如，Vercel 在 2025 年 4 月就有 10% 的注册用户来自 ChatGPT，而在 3 月这个数字是 4.8%，在 2024 年 10 月时仅为 1%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_0273f6a379d24b0088fe6746322467e0@46958_oswg206899oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不只是 LLM，传统搜索本身也在变化。我合作过的大多数初创公司，仍有 30-50% 的注册用户来自 Google。但现在，Google 的搜索结果页面正在迅速向 AI Overview 和 AI Mode 转型。</p>
  <p>换句话说，搜索的未来已经毫无疑问地转向&nbsp;LLM——而这，将会影响全球每一个在线业务。</p>
  <h2><strong>澄清两个关于 GEO 的常见误解</strong></h2>
  <p>首先，我们需要澄清两个关于 GEO 的常见误解。</p>
  <p><strong>误解一：GEO 还不重要，规模太小</strong></p>
  <p>事实是这样的：</p>
  <p>●&nbsp;Google 的 AI Overview 现已出现在 50% 以上的搜索中，而 10 个月前还只有 25%。</p>
  <p>●&nbsp;ChatGPT 目前已占 Google 总搜索流量的 3%，预计年底可达 10%，5 年内甚至可能与 Google 持平。</p>
  <p>●&nbsp;Google&nbsp;的AI Mode 虽还在测试阶段，但从 AI Overview 的推广速度来看，很可能会快速普及。</p>
  <p>对于所有依赖线上渠道获得客户的公司来说，GEO 已经是当下必须重视的问题。</p>
  <p><strong>误解二：GEO 跟 SEO 没啥区别</strong></p>
  <p>从方向上来说，GEO和SEO确实比较相似：你还是需要高权威、有价值的内容，才能在传统搜索和 LLM 搜索中都获得曝光。</p>
  <p>但在执行层面，GEO 和 SEO 是两套打法。</p>
  <p><strong>（1）差异一：查询方式不同</strong></p>
  <p>●&nbsp;传统搜索的关键词通常只有 3-5 个字；</p>
  <p>●&nbsp;LLM 搜索则更像自然语言对话，一个查询往往超过 20 个词，而且还会持续追问。</p>
  <p>传统 SEO 的打法是抢占“高流量、低意图”的关键词，比如“AI 会议记录软件”；而 GEO 的目标则是赢得长尾查询中的引用，比如“列出目前最好的 10 个 AI 会议记录工具，并对比它们的价格、优缺点”。要做到这一点，你必须创建内容丰富、数据详实、具备竞争优势分析和明确使用场景的权威内容。</p>
  <p><strong>（2）差异二：结果展示方式不同</strong></p>
  <p>●&nbsp;传统搜索给你一堆蓝色链接，由你自己点击选择；</p>
  <p>●&nbsp;LLM&nbsp;则会尝试一次性回答你的问题，从多个来源整合出一个完整的答案，你可能不会点进任何一个网页。</p>
  <p>但如果用户真的点进了你的网页，转化率通常会非常高。以 Ahrefs 为例，虽然来自 LLM 的访客只占 0.5%，却贡献了超过 12% 的注册用户，转化率是传统搜索的 12 倍。</p>
  <p>所以GEO 的目标是：先争取被引用，再优化网站来接住这部分“高意图”流量。</p>
  <p><strong>（3）差异三：排名机制不同</strong></p>
  <p>SEO 专家 Kevin Indig 发现：</p>
  <p>●&nbsp;在LLM 搜索中，传统 SEO 指标（如外链数量、关键词密度、页面访问量）对排名影响不大；</p>
  <p>●&nbsp;更关键的是：网站的权威性、内容的全面性和可读性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d1f206bb55cb4108a2088e45ac491a06@46958_oswg380235oswg1080oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>综上，GEO 虽然在方向上与 SEO 相似，但战术细节完全不同。</p>
  <h2><strong>如何判断 GEO 是否值得投入？</strong></h2>
  <p>如果你还不确定 GEO 是否值得优先投入，可以试着问问自己以下问题：</p>
  <p><strong>1. 用户使用 AI 搜索的速度有多快？</strong></p>
  <p>●&nbsp;确定传统搜索中的占比大小：使用 Google Keyword Planner、Ahrefs 或 SEMRush 等工具，评估你的产品关键词搜索量（假设其中一半受 AI Overview 影响）；</p>
  <p>●&nbsp;确定 LLM 搜索的规模：使用 Profound 的 Conversation Explorer，看看关于你产品的问题在 LLM 中出现的频率；</p>
  <p>●&nbsp;直接向用户调研：“你是否使用 ChatGPT、Google AI Mode 或 Perplexity 搜索？”</p>
  <p><strong>2. 用户是如何找到你的？</strong></p>
  <p>在注册流程中加入“你是如何知道我们产品的？”（HDYHAU）问题，即使无法精准归因，也能借此发现用户是否通过 ChatGPT 等渠道“听说”你。</p>
  <p>如果你满足以下任意一条，就该考虑把 GEO 列为优先级：</p>
  <p>●&nbsp;有超过 10% 的潜在客户使用 AI 搜索；</p>
  <p>●&nbsp;已经有 5% 以上的用户是通过 AI 搜索找到你的。</p>
  <h2><strong>GEO 实战操作指南</strong></h2>
  <p>好了，如果你已经决定重视 GEO，那就可以参考下面这套具体执行步骤了。</p>
  <p>1.&nbsp;<strong>打好基础：技术审计</strong></p>
  <p>进行全面的 GEO 和 SEO 技术审核：</p>
  <p>●&nbsp;了解GEO、SEO的规则；</p>
  <p>●&nbsp;优化网站速度、元标签、页面标题；</p>
  <p>●&nbsp;添加结构化数据，清理死链，解决内容重复问题。</p>
  <p>2、<strong>明确品牌定位</strong></p>
  <p>混合信息会让 AI 和用户都感到混乱，因此：</p>
  <p>●&nbsp;清晰传达你的定位，包括核心信息和品牌基调；</p>
  <p>●&nbsp;让每一个渠道都能体现这一点： 网站、社交、博客以及其他渠道；</p>
  <p>●&nbsp;在所有渠道都要保持一致表达。</p>
  <p>3、<strong>回答用户最关心的问题</strong></p>
  <p>越早回答问题，越容易获得AI的引用：</p>
  <p>●&nbsp;向销售、客服、社群收集常见问题；</p>
  <p>●&nbsp;回答得比任何人都更深入、更实用；</p>
  <p>●&nbsp;提前预测新问题，抢先发布答案。</p>
  <p>4、<strong>更新老内容</strong></p>
  <p>将旧网页转化为新的增长动力：</p>
  <p>●&nbsp;审核老内容：&nbsp;更新数据、修复链接、增加细节；</p>
  <p>●&nbsp;调整语言，使其更精确、描述性更强，利于 AI 理解；</p>
  <p>●&nbsp;改进结构、清晰度、SEO 标签和内链等。</p>
  <p>5、<strong>创作新的权威内容</strong></p>
  <p>成为互联网上的“最佳答案”：</p>
  <p>●&nbsp;发布详细的对比页、实操指南、热门问题解答；</p>
  <p>●&nbsp;使用真实数据、专家见解、案例研究；</p>
  <p>●&nbsp;内容生产可以“裁剪+复用”现有视频播客等素材。</p>
  <p>6、<strong>拓展站外影响力</strong></p>
  <p>AI 不只会看你的网站，还会看你的整个“网络足迹”：</p>
  <p>●&nbsp;研究 LLM 最常引用哪些网站来获取与你业务相关的信息。</p>
  <p>●&nbsp;Profound 分析了 ChatGPT 和 Google AI 最常引用的网站前五名是：Wikipedia、YouTube、Reddit、Quora 和 LinkedIn；</p>
  <p>●&nbsp;想办法出现在这些平台上，例如参与论坛、投放有影响力的内容、发表专栏文章等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_9592a307f00b4cdebbb92bfc53111a20@46958_oswg272489oswg1080oswg1069_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_b7ccfd33a750422a9894613ffcbc815e@46958_oswg259800oswg1080oswg1065_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>7、<strong>监测、衡量和优化</strong></p>
  <p>搜索是一场“复利游戏”：</p>
  <p>●&nbsp;跟踪 LLM 可见度、品牌提及、用户情绪、点击量和 HDYHAU 数据；</p>
  <p>●&nbsp;不断填补内容空缺，做技术优化；</p>
  <p>●&nbsp;重新审视转换优化和重定向策略，吃下中部转化（MOFU）这块蛋糕。</p>
  <p>最后，想知道 GEO 落地的大致时间节奏？从我的经验来看：从审计基础、明确定位、内容优化，到拓展影响力、持续迭代，完全可以在一个季度内初步跑通。</p>
  <p>记住，这不是 LLM 会不会影响你的问题，而是它“什么时候”会影响到你。</p>
  <p>原文链接：https://substack.gauravvohra.com/p/search-is-dead-long-live-llms-winning-in-the-era-of-llms-ai-overviews-and-geo</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5FLN3ma7JFhkm2p44mGkzg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，作者：Gaurav Vohra；翻译：郑丽媛&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378684629981571</id>
            <title>AI算姻缘火了，下载破10万、月入百万，卷爆一众社交软件</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378684629981571</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378684629981571</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 11:43:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI算命,灵魂伴侣画像,情绪价值,社交货币  
<br>  
<br>  
总结: 1. AI算命成为2024年新兴趋势，DeepSeek等工具被用于算桃花、生成"灵魂伴侣"画像。2. Starla和Astra两款AI应用通过"GPT对话+AI生图+星盘算法"组合，实现日下载峰值超10万、月收入数十万美元。3. 产品成功关键在于提供"确定感、神秘感和被理解的幻觉"三种情绪价值。4. 用户不关心预测准确性，更在意分享"灵魂伴侣画像"的社交货币属性。5. 爆款公式包含焦虑变现、模版裂变、低技术高感知等要素。6. 商业模式通过99%进度诱导订阅和追踪功能增强留存。7. 这类产品本质是"为幻想付费"的情绪消费。8. 在孤独社会背景下，提供虚幻希望比解决实际问题更具商业效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年AI最离谱也最让人上头的用法，可能不是写代码、写论文，而是算命。</p>
  <p>开年爆火的&nbsp;DeepSeek，被网友开发出100种用法，其中最刷屏的就是拿它来算桃花。输入出生时间、工作单位，AI一本正经地给你来段玄学分析，甚至还能画出“灵魂伴侣”的样子。</p>
  <p>而现在，有人把这波流量变成了产品。</p>
  <p>今年6月，两款围绕“灵魂伴侣画像”的AI应用爆火出圈：</p>
  <p>3月上线的Starla，6月日下载峰值达11万，美国App Store总榜第7、收入榜第16。根据白鲸出海，截至6月底营收已超218万美元。</p>
  <p>去年上线的Astra，也在6月下载量飞涨，日下载量峰值超10万，月收入稳定在30万美元。&nbsp;</p>
  <p>有趣的是，TikTok上到处都是对这两个AI应用算不准的吐槽，这反而让它们更火了。</p>
  <p>它们的走红印证了一个现实：低技术门槛，也能撬动高情绪价值。在这个孤独变成常态的时代，解决孤独感的产品，不是提供答案，而是销售希望。</p>
  <h2><strong>AI算姻缘，一种新刚需</strong></h2>
  <p>社交曾被视为AI时代的“蓝海”，但到了2025年，这片海在迅速退潮。</p>
  <p>Character.AI付费率低、难以覆盖成本，国内如筑梦岛、星野等产品的三日新增留存率已跌至20%以下。</p>
  <p>而另一个不起眼的赛道，迎来了爆点——AI算姻缘。</p>
  <p>2024年，通灵类服务在全球创收达23亿美元（IBIS World数据）。今年，AI“正缘画像”成为年轻人新宠：</p>
  <p>一串出生信息，配上一张AI画出的“灵魂伴侣”脸，成了新的情绪出口。这类产品主打的是神秘和疗愈，比“左滑右滑”的社交软件更有仪式感。</p>
  <p>其中两款产品最为突出：Starla和Astra。</p>
  <p>Starla今年3月上线，仅6月峰值日下载就达11万，登上美国App Store总榜第7，收入累计218万美元（白鲸出海数据）。Astra则于去年上线，今年6月起势，日下载破10万，月收入稳定在30万美元。</p>
  <p>它们的核心玩法很简单：<strong>GPT对话+AI生图+星盘算法</strong>，用“灵魂伴侣长相”的视觉钩子切中情绪需求。</p>
  <p>它们不像传统星座App那样单向推送内容，而是用“聊天式命理师”包装出一整套玄学叙事。</p>
  <p>用户只需输入信息，AI就能结合出生星盘、荣格心理、自省练习等，即时“看透”你的情感状态，并画出“正缘画像”。这种方式大大压缩了用户的冷启动流程，让人一进App就能得到“被回应”的爽感。</p>
  <h3><strong>Starla主打语音优先，聊天偏心理疗愈</strong></h3>
  <p>基于AI生成推出“无所不答”的命理师，提供语音接口。其他基础功能有结合占星学理论、荣格原型心理学、CBT自省心理学的痕迹，功能重视解析自我意识、情绪内省等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_5ec81c878c0a41c9927d047a226beb07@6038047_oswg99870oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>Astra深植占星理论，场景化话题引导</strong></h3>
  <p>其深化了自然聊天的风格，例如会主动提问“我看到土星在你的第十宫——这是反思你雄心壮志的好时机。你面临一个重大决定吗？”对过境、上升星座等占星理论能灵活运用，特色功能有解梦、伴侣星盘测试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_bf934473ef944a8eb520beec3f30416c@6038047_oswg99865oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>技术上，这些产品不过是大模型+NLP分解+图像生成的组合，但在叙事和包装上，它们比多数AI聊天工具更懂用户焦虑：</p>
  <p>人们未必真的想找对象，而是想找一个解释。AI给不了爱，但可以<strong>制造确定感、神秘感和被理解的幻觉</strong>——这三种幻觉，恰好击中了当代年轻人情绪消费的核心。</p>
  <h2><strong>“正缘画像”背后的爆款公式</strong></h2>
  <p>Starla和Astra爆火，并不是因为技术有多先进，而是它们精准拿捏住了Z世代的情绪消费心理：</p>
  <p>用AI画出“灵魂伴侣”的样子，本身就是一种新型社交货币。</p>
  <p>在TikTok上，Starla话题已有超3.4万条内容，“你的Soulmate长这样”已成为年轻女孩的热门话题。用户晒出伴侣画像，评论区里热议“像谁”“准不准”，引发围观效应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_db0a423cedca48e1b1d0d27c112e3345@6038047_oswg80974oswg1080oswg814_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲来自TikTok用户@patricia.braham</p>
  <p>其底层逻辑是“个性化+视觉吸引+轻玄学叙事”：让AI说几句温柔话，再生成一张模糊浪漫的“他”，就足以激发分享冲动。至于准不准？没人在乎，甚至调侃AI算命不准的视频带来了更多裂变流量。</p>
  <p>但这类聊天式AI也不是没有问题：语言容易重复、忘记用户信息、体验同质化，甚至被用户投诉“胡说八道”。</p>
  <p>即便如此，Starla和Astra在应用商店的评分仍保持在4.7~4.9的高分区间。有人直言：“她算错了我的星座，但我喜欢她说话的方式。”</p>
  <p>究其原因，用户根本不在乎预测的准确性，而是在意情绪价值、陪伴感与仪式体验。</p>
  <p>Starla/Astra非常聪明，它们并不“卖星座”，而是将占星术包装成一种“心灵游戏”——带点神秘、带点暧昧，还能当做内容晒出去。</p>
  <p>配合治愈语音、温柔话术和精美的UI画面，这类产品以极低的技术门槛，构建出高感知价值+高复购概率的产品模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_0e729bd91fa24070bf18666d5d4c435b@6038047_oswg87900oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲应用商店中有很多与Starla/Astra从Logo风格到核心功能相同的软件</p>
  <p>而这套模式，不止在Soulmate赛道奏效。写到这儿，乌鸦君想起了另一款AI算命产品「死亡时钟」（Death Clock）。</p>
  <p>「死亡时钟」通过29个问题来计算“你还能活多久”，并生成可分享的"死亡日卡片"。在其团队发布的200+个视频中，60%是相同的内容模版，仍然收获22万赞。（<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNTY1MjE2OA==&amp;mid=2247488753&amp;idx=1&amp;sn=0a930a05aa44bbebd86aeae04a21e22f&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">12万美国人，疯抢“AI死亡通知书”</a>）</p>
  <p>这种产品的爆款公式正在趋于标准化：</p>
  <p><strong>焦虑变现+模版裂变+社交货币+低技术高感知+争议带增长。</strong></p>
  <p>在商业上，这些产品同样更懂“怎么赚钱”。</p>
  <p>无论是Astra还是Starla，都围绕生成“灵魂伴侣”画像，卡99%进度诱导订阅。订阅后解锁“追踪Soulmate动向”功能增强留存，制造持续期待感。</p>
  <p>其中，Astra提供7天免费试用，利用即时好奇心驱动转化，后续套餐为周费6.99 美元/月费22~30美元/年费33.99美元/终生109.99美元，但保留了数以万计的付费用户。</p>
  <h2><strong>总结</strong></h2>
  <p>Starla 和Astra的成功是“想象力的胜利”。在一个孤独社会，“虚幻希望产品化”的效率，远高于解决实际问题。哪怕只是GPT配合星盘和生图，也能造出一个带有浪漫感和自我投射的产品。</p>
  <p>这类AI应用也正在定义一种新消费：为幻想付费，为情绪订阅。谁能把“不真实”的感受做得最动人，谁就能抓住用户的心和钱包。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/i9QbJYuTLJB1lsDQv9OF1w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”</a>，作者：朗朗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378702101617927</id>
            <title>罗马仕中层爆出猛料：5位老板携巨款跑路马来西亚，已全部失联</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378702101617927</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378702101617927</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 11:38:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 罗马仕,老板失联,充电宝召回,低价策略  
<br>  
<br>  
总结: 罗马仕核心老板被曝失联跑路至马来西亚，公司因使用低价电芯导致产品质量问题，召回49万台充电宝后资金链断裂。创始人雷桂斌以低价策略迅速占领市场，但过度追求利润导致品控失控。中层管理者揭露老板逃避责任，未妥善处理员工和消费者赔偿。事件始于充电宝起火事故，引发高校和机场禁用，公司危机公关消极。行业低价内卷现象被批评破坏市场秩序，警示企业不可牺牲质量换取短期利益。消费者维权面临退款难，凸显行业监管和企业责任缺失问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>罗马仕内部人士爆料，老板失联跑路</strong></h2>
  <p>在罗马仕的风波愈演愈烈之际，事情的真相似乎正逐渐浮出水面。</p>
  <p>近期，继罗马仕的普通用户和一线员工之后，公司的中层管理人员也开始纷纷站出来，加入了维权的行列。</p>
  <p>据一位不愿透露姓名的罗马仕中层管理人员透露<strong>，罗马仕的五个最核心的老板，在公司出事之后就跑去了马来西亚，如今已基本失联。</strong></p>
  <p>这则爆料很快得到了广泛传播，甚至已经出现在马来西亚《星洲日报》上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_9e5044ebf7dc48e48a0a95bdf2ffff72@46958_oswg370049oswg677oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Facebook</p>
  <p>罗马仕的五位核心老板究竟是谁？根据企查查的信息，罗马仕的股东只有<strong>雷桂斌</strong>和<strong>雷灿伙</strong>两人，分别持股50%。</p>
  <p>而公司的法人代表则有过多次变更，但基本在<strong>雷杏容</strong>和<strong>雷社杏</strong>两人之间轮换，另有一位监事名为<strong>雷燕玲</strong>，整个公司看上去简直就是雷氏的家族企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_3168b9a151e94390b77ed34cc3d8409d@46958_oswg150063oswg750oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企查查</p>
  <p>罗马仕的创始人<strong>雷桂斌</strong>，是一位典型的华强北创业者。他早年靠卖电脑配件起家，2000年成立公司专门生产笔记本电池，为三星、联想等品牌代工。</p>
  <p>2012年，随着智能手机的崛起，雷桂斌果断转型，创立了罗马仕品牌，专注于移动电源市场。</p>
  <p>凭借<strong>低价策略</strong>和<strong>专注线上渠道</strong>的优势，罗马仕迅速在市场上崭露头角，连续11年蝉联天猫3C类目销量冠军，巅峰时期年出货量超过5000万台，产品远销80多个国家和地区。</p>
  <p>然而，正是这种低价策略，为罗马仕埋下了隐患。</p>
  <p>据可靠消息，<strong>为了压缩成本，罗马仕长期使用低价电芯</strong>，品控则没有严格的规范。</p>
  <p>直到2025年6月，因电芯原材料问题，罗马仕不得不召回49万台充电宝，3C认证被大批撤销，工厂全面停工停产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d68eb0498c8c4e4f960ed72439846409@46958_oswg445389oswg1080oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：深圳市市场监督管理局官网</p>
  <p>据罗马仕中层管理者陈悦（化名）透露，现在出问题的产品，大多是几年前开发立项的，<strong>当时老板深度参与公司决策，完全以毛利为导向</strong>。</p>
  <p>为了追求利润最大化，罗马仕在产品设计和原材料选择上做出了妥协，最终导致了产品质量问题的爆发。</p>
  <p>然而，就在公司最需要领导层站出来解决问题的时候，这五位核心老板却选择了逃避。他们不仅没有积极应对危机，反而选择了失联，这让公司的员工和消费者都感到极度的失望和愤怒。</p>
  <p>陈悦愤慨道：<strong>“他们是把罗马仕当提款机了，在香港买楼、买车，但一出事就没出现过。”</strong></p>
  <p><strong>据他所说，这几个大的老板，每个人手里有个三五亿是很正常的，每人拿5000万也能把员工、用户给妥善处理了。但是他们根本不管，如今更是全部躲起来了。</strong></p>
  <p>这位中层管理人员还透露了另一个令人震惊的事实：用安普瑞斯电芯的厂商，不止罗马仕一家。</p>
  <p><strong>“安克充电宝用安普瑞斯电芯的数量，远远比现在公开召回的数量要多。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_c31d599380de4a418e3cc6d41cf72217@46958_oswg222526oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博</p>
  <p>据这位中层透露，早在几年前，就有敏锐的同事察觉到了产品可能存在问题。</p>
  <p>当时有同事告知，<strong>电芯供应商安普瑞斯的产能实际上非常有限，但奇怪的是，却能提供超出其实际产能数倍的电芯数量。</strong></p>
  <p>但从今天的结果来看，这件事在当时丝毫没有引起重视。</p>
  <p>如今，罗马仕的员工们面临着停工停产的困境，他们的未来充满了不确定性。</p>
  <p>消费者们则在等待着退款和赔偿，却不知道何时才能等到一个满意的答复。</p>
  <p>而罗马仕的老板们，却选择了逃避，他们的行为不仅违背了商业道德，也违背了最基本的良心和责任。</p>
  <h2><strong>罗马仕充电宝暴雷事件始末</strong></h2>
  <p>罗马仕充电宝的暴雷最早可以追溯到今年上半年的一起航班起火事件。</p>
  <p>当时，一名乘客携带的罗马仕充电宝在飞机上突然起火，引发了机上人员的恐慌。</p>
  <p>这一事件迅速引起了监管部门的注意，随后的排查发现，罗马仕的充电宝存在严重的安全隐患，特别是其电芯供应商安普瑞斯提供的原材料存在问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_410f72bbd8984a3f9afbe97b2c8d0c88@46958_oswg744677oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：央视新闻</p>
  <p>随后不久，安普瑞斯的3C认证被暂停，一大批相关产品受到牵连，其中甚至包含了安克、小米等众多企业。</p>
  <p>然而，彼时罗马仕并未及时采取措施，反而继续使用这些存在隐患的电芯，导致问题进一步扩大。</p>
  <p>6月初，北京多所高校发布通知，<strong>禁止学生使用罗马仕充电宝</strong>，理由是这些产品存在燃烧和爆炸的风险。该禁令成为了点燃大众对罗马仕信用危机的导火索。</p>
  <p>随后，罗马仕的充电宝又被各地机场宣布<strong>禁止携带登机</strong>，直到这个时候，大家才正式把这件事当成一件大事，开始火速检查起了自己的充电宝到底是不是罗马仕。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_8f7328ebd8f04837a3e74a791d3c892d@46958_oswg298063oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书</p>
  <p>面对如此严峻的形势，罗马仕在6月16日晚终于发布公告，宣布召回超过49万台存在安全隐患的移动电源产品。</p>
  <p>然而，谁也没想到的是，由于存在安全隐患，愿意接手帮忙召回的快递公司寥寥无几，消费者面临着官方愿意召回但没有快递小哥愿意上门取件的尴尬境地。</p>
  <p>此外，罗马仕在危机公关方面也表现得极为消极。<strong>在整个处理过程中，老板们从未露面</strong>，一直是中层管理者和员工在与外界沟通。</p>
  <p>这种“甩锅”行为不仅没有解决问题，反而激化了矛盾，让公司陷入了更深的困境。</p>
  <p>据爆料，目前罗马仕公司账面上的资金已经断流。</p>
  <p>陈悦透露，罗马仕每个月的销售额虽然高达2亿元左右，但由于成本高昂，账面现金并不充裕。<strong>6月初，公司刚刚给两家头部供应商结款几千万，随后因为召回问题，资金链彻底断裂。</strong></p>
  <p>在这种情况下，罗马仕的善后处理变得异常艰难。</p>
  <p>按照约定，公司应该为消费者提供退款服务，但由于资金链断裂，这一承诺难以兑现。</p>
  <p>目前，消费者退款的进度已经排到了19万位，曾经预计需要15到30个工作日才能到账，而如今这笔退款的来临似乎变得遥遥无期，让人不禁想起当年小黄车99元押金的故事。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_751ee95962ea4e55bf50dd4bd59f7900@46958_oswg418913oswg500oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博</p>
  <p>从最初的起火事故，到被高校禁用，再到最终的召回和老板跑路，这一系列事件的发展令人唏嘘不已。</p>
  <p>曾经的行业巨头，如今却面临着如此严重的信任危机和经营困境。这不仅是一个企业的失败，更是整个行业对产品质量和企业管理的深刻警示。</p>
  <p>在市场竞争日益激烈的今天，企业一味地用内卷来换取市场，最后到底赢得了什么？</p>
  <h2><strong>无休止的内卷只会摧毁所有行业</strong></h2>
  <p>罗马仕此前在市场中能够占据一定份额，很大程度上依赖于其低价策略。有数据显示，<strong>罗马仕部分充电宝产品的价格比同类型其他品牌低20% - 30%</strong>。</p>
  <p>相信很多人一开始选择购买罗马仕充电宝，也是奔着他百元价格，却能给你20000毫安充电宝的“性价比”优势。</p>
  <p>然而，这种过度追求低价的经营模式，却带来了严重的后果。</p>
  <p>有行业专家表示，目前充电宝行业的平均利润率已经非常低，部分企业为了生存，不得不降低产品质量标准。</p>
  <p>当行业内卷以牺牲质量为代价时，首当其冲受到伤害的就是<strong>广大消费者</strong>。</p>
  <p>消费者用辛辛苦苦挣来的钱，最后却买到了一个存在安全隐患的产品，不仅消费体验大大下降，自身的人身及财产安全还面临风险。</p>
  <p>而且就算最后查出来确实是企业的原因，后续还要花费大量的时间和精力去申请退款、处理退货，而且最终还可能无法拿回自己的损失，经济上遭受了巨大的打击。</p>
  <p>一句话，<strong>“内卷”害人不浅。</strong></p>
  <p>从社会层面来看，这种不良的行业内卷现象，如同一种恶性病毒，正在侵蚀着市场的健康肌体。</p>
  <p><strong>它严重破坏了市场秩序，使得那些真正注重产品质量和创新的企业难以获得公平竞争的机会。</strong></p>
  <p>企业将大量的精力和资源都放在了价格竞争上，而忽视了产品创新和质量提升，这对于整个行业的技术进步和产业升级来说，无疑是巨大的阻碍。</p>
  <p>同时，大量问题产品的出现，也造成了社会资源的极大浪费。这些产品不仅无法为社会创造价值，反而需要投入更多的资源去进行召回、处理，增加了社会治理的成本。</p>
  <p>罗马仕的故事，希望能让一些投机取巧的企业明白：<strong>在追求市场份额和利润的道路上，企业绝不能以牺牲产品质量为代价。</strong></p>
  <p>否则，即使曾经辉煌一时，也可能如罗马仕一样，瞬间崩塌，成为市场的弃儿。</p>
  <p>而对于消费者来说，<strong>在购买产品时，也不能仅仅只看价格</strong>，更要关注产品的质量和品牌信誉，让那些真正用心做产品的企业能够得到市场的认可和回报。</p>
  <p>只有这样，才能促进整个行业的健康发展，形成良性循环。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VQj7A-5j_VdDDSRIzSkc7g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网头条”</a>，作者：宋辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378552622995589</id>
            <title>特斯拉要把「世界最强AI」 搬上车，华为理想压力最大</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378552622995589</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378552622995589</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 11:12:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉,Grok AI,智能座舱,自动驾驶  
<br>  
<br>  
总结: 1. 马斯克宣布Grok AI将很快在特斯拉汽车上推出，可能首先作为语音助手。2. Grok 4在代码生成等测试中表现不佳，但在多学科推理、语义理解等方面表现突出。3. Grok上车可能不仅限于语音助手，还可能影响FSD自动驾驶系统。4. 国内新能源车企如华为、理想等也在开发类似功能。5. 特斯拉在销量和技术上仍保持优势。6. Grok上车可能增强特斯拉的智能化水平。7. 中国市场是否能使用Grok仍存疑问。8. 特斯拉的技术进步给国产新能源车企带来压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马斯克最引以为豪的特斯拉智能座舱，在中国市场却如路边一条、无人问津，想必他心里一定不太好受。</p>
  <p>就像《英雄本色》里小马哥发狠地说出“我失去的一定要亲手拿回来”一般，大洋彼岸的另一位“小马哥”，似乎也在憋了半年之后，要让自己的特斯拉重新拿回汽车智能化的王者地位。</p>
  <p>上周四，在 Grok 大模型正式发布的隔天，马斯克兴奋地在 X 上宣布，<strong>Grok AI“最迟”将于下周（也就是这周）在特斯拉汽车上推出。</strong></p>
  <p>一旦实现，意味着特斯拉在智能化上迈出极其重要的一步。因为这不仅是马斯克首次为“Grok 上车”这个饼给出了准确的时间表，而且要上车的 Grok，还是马斯克口中的“地表最强 AI”：</p>
  <p>比如，马斯克早就声称 Grok 4 要 “重写人类知识库”；在发布会上，马斯克再次强调 Grok 4 是目前世界上最聪明的 AI。</p>
  <p>这么厉害的 AI 要上车，国内智能座舱的领头羊——<strong>华为理想们，能招架吗？</strong></p>
  <h2><strong>吹牛还是真实力？</strong></h2>
  <p>一提到 Grok，更多人最先想起的可能是它的“口无遮拦”，无论是说“日本历史上最大的烟花是原子弹爆炸”，还是支持希特勒的“反犹言论”都令人印象深刻。</p>
  <p>而在 Grok 4 发布之后，大家的关注点又放到了它最高可达每年 3000 美元的“天价”订阅费用上。所以当马斯克说 Grok 4 是「世界最聪明 AI」 的时候，更多人持有的是怀疑态度。</p>
  <p>果然，在 Grok 4 在实际测试中马就“翻车”了。</p>
  <p>博主@ karminski-牙医 发微博称，经过他的测试，在「20小球在七边形里面弹跳」的经典试题中，Grok 4 不仅<strong>在 3 次代码生成中就有 2 次有语法错误</strong>，唯一一成功的，表现也和初版的 DeepSeek R1 有明显差距。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_76597038e71240799d737f700957fbcc@5648022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在另一个难度更高的「烟囱爆破模拟」中，Grok 4 的表现也比较一般，不仅散落的粒子粗糙模糊，最离谱的是模拟出来的烟囱底部甚至不是圆柱体的…和旁边的 DeepSeek R1 一比，简直高下立判。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_750f28d4bf7249488bd2730548a19600@5648022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>反正， Grok 4写代码根本没有第一梯队水平，更别说牛吹上天的「世界上最聪明 AI」 了。</p>
  <p>不过，尽管马斯克没有确认即将上车的 Grok会在特斯拉的智能座舱中扮演什么角色，但国外媒体分析大概率会先在车机中担任<strong>「语音助手」</strong>。</p>
  <p>如果只是要做「语音助手」，那这项功能对 Grok 来说就是牛刀小试了。</p>
  <p>特别是作为语音助手最需要的大模型能力：<strong>多学科推理、语义理解、上下文理解和 Agent 能力</strong>方面，Grok 4 在目前的大模型里的确算是数一数二的。</p>
  <p>多学科推理这块，在 HLE（Humanity’s Last Exam），一般中文翻译为“人类终极考试”或“人类最后考试”的测试中，无工具辅助的情况下，Grok 4 的得分为 25.4%，大幅超越Gemini 2.5 Pro 的 21.6% 和 OpenAI o3的 21%；如果有工具辅助，则 Grok 4 的得分可以进一步上升到 38.6%，Grok 4 Heavy 的得分更是达到了 44%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_8326df9b118c4534bfbe08002d63da5a@5648022_oswg87067oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外在ARC-AGI 测试中，Grok 4 甚至“创下新纪录”。这项测试旨在评估 AI 模型的通用智能水平，题目主要是视觉推理类测试，Grok 4 的得分为 16.2%，在得分坐标系中可以说是“遥遥领先”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_492a1e302a7a44079d15464faade6bbd@5648022_oswg118856oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外在上下文理解方面，Grok 4 支持256k token的上下文窗口，虽然比不上Gemini 2.5 Pro 变态级别的100万个token，但也超越了Claude 4 Sonnet、Claude 4 Opus 、ChatGPT o3的200k token和 DeepSeek R1 0528 的 128k token，用来做语音助手是绰绰有余了。</p>
  <p>而且马斯克还说Grok 4 基础模型的第七版将在本月完成，会拥有更出色的视频理解能力和工具调用能力；接下来几个月 xAI 还会推出代码模型、多模型智能体以及视频生成模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_b89d6cafb82647349bc6ceae460dd75f@5648022_oswg62191oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>总而言之，哪怕是单智能体版本的 Grok 4，在车上调节个空调、雨刮、后视镜什么的肯定够用了。</strong></p>
  <p>有 Grok 加持，特斯拉的智能座舱堪称是小米加步枪换巴特雷，试想在特斯拉原先就非常炸裂的销量之上，还有了能用自然语言流畅对话、操控大面积的车用功能的语音助手，直接解决了一个消费者诟病许久的槽点。</p>
  <p>只要特斯拉上的 Grok能达到国内新能源车语音助手的平均水准，小米、理想、华为、小鹏等在发布会上“嘲笑”特斯拉的点又少了一个，宣发部门压力又大了一点。</p>
  <p>但「语音助手」就是 Grok 上车的全部意义吗？显然不是。</p>
  <h2><strong>为 FSD 赋予灵魂</strong></h2>
  <p>除了能补齐人机交互的短板之外，我们不妨脑洞更大些：<strong>如此强大的 Grok 4，有没有可能甚至可以影响、控制 FSD？</strong></p>
  <p>这个脑洞并非毫无根据。在咱们国内，新能源车企们的智能辅助驾驶功能规划里，早就把「自然语言指挥辅助驾驶」作为下一代辅助驾驶系统的必备功能了。</p>
  <p>在 NVIDIA GTC2025 上，理想高管提到了在自家下一代自动驾驶技术 MindVLA 中，要让汽车的智驾系统变成听得懂、看得见、找得到的专职司机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d59fa1f7435b4d7cbbbd9f0099a13e2b@5648022_oswg62474oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在理想的描述中，用户可以和汽车系统深度互动，比如在智驾的过程中一旦车子开快了，就可以用“开得太快了”的模糊语音指令来限制车速；车子已经规划好智驾路线后，车主也可以临时改变主意，对着车机说“在下一个路口右转”，智驾就会根据指令修改路线。</p>
  <p>这个像“科幻片”一样功能，目前还有华为、小鹏、极氪和小米等车企在规划。</p>
  <p>耐人寻味的是，<strong>Grok 4 所展现出来的能力，就像为「自然语言指挥辅助驾驶」量身定制一般</strong>。</p>
  <p>「自然语言指挥辅助驾驶」里，AI 对自然语言的理解和对驾驶意图的精准映射是核心。这时Grok 4 支持<strong>256K 上下文窗口</strong>与<strong>多代理协作架构</strong>（Grok 4 Heavy 专属），有同时处理用户语音指令、车辆状态与环境数据的复杂关联的潜力</p>
  <p>当用户说“前面要堵车了，换条车少的路”时，Grok 就能解析出三重语义：环境感知（识别地图上的拥堵状态）、用户偏好（“车少”= 低流量路径）和动作生成（触发路径重规划），进而快速选择一条新的行车路线。</p>
  <p>另外，Grok 4 Heavy 的<strong>&nbsp;4-Agent 并行架构</strong>从技术上为 FSD 提供“类人决策脑区”，这就和国内车企在智驾系统中强调的“大小脑”架构有点相似。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_9e21301547f04b3888df70d9a91ed193@5648022_oswg253992oswg1200oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>例如，Grok 4 Heavy 的4 个 Agent 可以分别是感知代理（融合数据构建占据网络）、规划代理（基于空间模拟能力的路线规划）、交互代理（主要处理车内语音交互和指令）和安全代理（实时监控 Action Token 与交通规则的冲突）。</p>
  <p>在打开 FSD 功能时，四个代理之间就能互相协作，在一个简单的“向左超车”语音命令场景，交互代理感知用户命令、感知代理识别左侧的车道情况、安全代理判断是否存在安全超车的窗口，最后规划代理规划具体的超车路线，由 FSD 实现超车。</p>
  <p>如果功能可以上车，这种语音指令还能拓展到非常多的用车场景中，包括理想提出的“找车位”、“灵活的路线规划”等等。</p>
  <p>此外，结合马斯克在自动驾驶无人车上的动作，<strong>&nbsp;Grok 的上车还可能是特斯拉打造全新的车载 AI 生态闭环、部署自动驾驶的关键一环</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_0df619fcef0440b4964d148e9641cb40@5648022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说到底，智能驾驶的竞争，最终都是自动驾驶的竞争。6 月 22 日起，特斯拉在德州奥斯丁启动首批 Robotaxi 服务；相比 FSD，Robotaxi 或许更加需要聪明的“大脑”，或者说“灵魂”。</p>
  <p>有了「语义层级指挥 FSD」，乘客可以在合规、安全的情况下<strong>控制Robotaxi 的驾驶节奏、风格、路线</strong>，同时还能像正常询问出租车司机一样问车子“你刚刚为什么急刹？”</p>
  <p>这时， Grok 就可以查询车子的决策日志，把急刹的原因转述为人能听懂的语言，比如“刚才前面的车急减速”等。</p>
  <p>不过相比理想预告 MindVLA 将在 2025 年下半年上车、华为类似效果的盘古大模型5.0 赋能ADS 将于2025 年 8 月开始陆续铺开，特斯拉能不能真正实现「语义层级指挥 FSD」还是未知数。</p>
  <p>同时，「自然语言指挥辅助驾驶」还面临着监管、权责、伦理道德和算力部署等一系列难题，对中国消费者来说最灵魂的问题是，<strong>Grok 能否进入国内？</strong></p>
  <p>这一点影响的不止遥远的「自然语言指挥辅助驾驶」，还有“这周上车”的「Grok 语音助手」，大概率又是北美用户先尝鲜，中国用户望眼欲穿。</p>
  <p>尽管“世界最强 AI 上车”充满了未知，但不代表国产新能源厂商们能松一口气。只要这事存在可能，国产汽车厂商们就得面临巨大压力。</p>
  <h2><strong>国产车，压力山大</strong></h2>
  <p>只看当前的技术和销量，特斯拉都有从容的资本，更别说未来Grok 的加入，还有可能让特斯拉的智能化程度进入一个新的台阶。</p>
  <p>在刚过去的这个六月，虽然有号称“终极 Model Y 杀手”的小米 YU7 发布，它也的确拿下了 1 小时近 30 万订单的空前战绩，<strong>但特斯拉 Model Y 依然卖出了恐怖的44848 辆</strong>（懂车帝数据），在一些机构的统计中甚至达到了51253 辆（盖世汽车），可谓他强任他强，清风拂山岗。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_e9a532d73db549d4841b9588c750ce9e@5648022_oswg161346oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至 Model 3 长续航版还敢涨价 1 万元。</p>
  <p>同样坚挺的，还有特斯拉的技术。自 3 月在中国区上线的 FSD 一直被群嘲订阅价格过高、不能识别中国的红绿灯和公交车道，自然成了各家智驾的吊打对象。</p>
  <p>但当国内车企才将「识别交警手势」作为一个主要卖点时，就有不少网友<strong>早在几个月前发现 FSD 已经悄悄“学会”了看交警的手势</strong>，并且根据手势开车。</p>
  <p>网友@黄斯忑敢开FSD 早在 3 月 26 日就发布了一条视频，说他的FSD 的确可以根据手势来开车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_bf19c9e265224c94b1877d6780e4acad@5648022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更别说，国外一辆特斯拉自行从工厂下线后直接开到用户的家里。你可以说 FSD 在中国水土不服，但不能否认在智能驾驶这块特斯拉一直都在玩一些很新的东西，是有两把刷子的。</p>
  <p>到了未来，有 Grok 加持的特斯拉智能座舱，没有比“如虎添翼”更加合适的形容词了。<strong>就算中国市场没能第一时间迎来Grok上车，特斯拉还是有可能建立起“科技先锋”的光环，再吸引一批新的消费者。</strong></p>
  <p>哪怕同样是「自然语言控制智驾」的画饼阶段，特斯拉也有大模型更强、训练量更大、自主性更强，甚至是算力也更加充沛的优势，没准真能“弯道超车”“力大砖飞”，先理想一步装车。</p>
  <p>今天你对我爱答不理，明天我让你高攀不起——理想华为们别一不小心，被特斯拉在智驾这块偷了家，丢了泉水了。</p>
  <p>可能也就在智驾领域“遥遥落后”的蔚来、小米和合资企业们，能坐得住吧。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“蓝字计划”，作者：Hayward，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378657405426053</id>
            <title>八马茶业：IPO这道茶，为何总是泡不开</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378657405426053</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378657405426053</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 10:56:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 八马茶业, IPO, 代工, 加盟模式

<br>
<br>
总结: 
1. 八马茶业第三次冲击资本市场失败，港交所上市申请即将到期。
2. 公司宣称百年传承，但超50%产品依赖第三方代工，存在"传承"与"代工"的割裂。
3. 公司十年间三次尝试IPO未果，曾因"与创业板定位不匹配"和"监管环境变化"撤回申请。
4. 八马茶业拥有"闽商豪门"股东背景，但家族治理和关联交易问题被监管层重点关注。
5. 公司92.1%门店为加盟店，贡献近半收入，但加盟模式存在压货和利益冲突问题。
6. 线上渠道快速发展挤压加盟商空间，加盟商店均收入出现下滑趋势。
7. 供应链管控不足，超五成产品依赖OEM，品控问题频发。
8. 公司面临平衡规模扩张与风险管控的挑战，上市仅是起点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年7月，八马茶业股份有限公司（下称“八马茶业”）向港交所递交的上市申请资料即将到期，意味着，<strong>这家宣称“源自1736年”的茶企，其资本化之路再次遭遇挫折</strong>。&nbsp;</p>
  <p>八马茶业官网上写着“王氏家族恪守祖训，让这百年传承的制茶技艺，在时光更迭中流转”，董事长王文礼更以国家级非物质文化遗产铁观音制作技艺传承人身份示人，以彰显公司产品的深厚底蕴。然而，招股书披露的事实却与之形成鲜明对比，据公司披露，一段时间内公司超50%的产品依赖第三方OEM代工，部分加盟商甚至将其高端茶与竞品混卖以牟取暴利。&nbsp;</p>
  <p><strong>这种“传承”与“代工”的割裂，成为市场与消费者关注的重要话题</strong>。而在"闽商豪门"的支持下，八马茶业的股东出资问题，被监管层反复提及，或也成为其资本化道路上的重要障碍。&nbsp;</p>
  <h2><strong>十年三闯IPO</strong></h2>
  <p>八马茶业的实控人为王文礼，据公司官网宣称，其家族世代从事铁观音制作，家族最早可追溯至1736年发现铁观音的先祖王士让。王文礼作为第十三代传人，1970年生于福建安溪，毕业于福建师范大学历史系，早年曾任深圳法制报记者。1993年，他放弃稳定工作，与兄弟王文彬共同创办安溪西坪溪源茶厂，1997年正式创立八马茶业，以“八马”象征尊贵，将家族制茶技艺与现代品牌运营结合。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_539916906c9f4be68576490d2d6161ac@5569193_oswg716842oswg824oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：八马茶业官网&nbsp;</p>
  <p>然而在成立20多年后的2025年7月，八马茶业向港交所递交的上市申请资料即将到期。这已是这家宣称"源自1736年"的茶企，<strong>自2019年接受上市辅导以来，第三次冲击资本市场的尝试</strong>，其前两次A股闯关均以撤回申请告终。&nbsp;</p>
  <p>2022年5月公司因"与创业板定位不匹配"退出创业板审核，2023年9月又以"监管环境变化"为由终止深交所主板的上市申请。而早在2015年，八马茶业就已在新三板挂牌交易，进行了资本化的首次尝试。&nbsp;</p>
  <p>从公开数据看，八马茶业的基本面似乎具备上市底气。截至2024年9月，其门店总数达3498家，较2022年初增长33.8%；2023年营收21.22亿元，较2022年增长16.77%；净利润从2022年的1.66亿元增至2023年的2.06亿元，净利率稳定在9%以上。但增速放缓的隐忧已显现，2024年前三季度营收同比仅增0.95%，较2023年的两位数增速相比大幅放缓。&nbsp;</p>
  <p><strong>港股申报资料到期的节点，让市场再次聚焦八马茶业历史遗留问题</strong>。据其招股书披露，2021年创业板审核期间，深交所曾三次问询其加盟模式合理性，要求说明"加盟商备货周期与进销存是否匹配、是否存在压货"；2022年主板审核时，证监会则重点关注关联交易，尤其是与七匹狼（002029.SZ）、安踏体育（<a href="https://02020.hk/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">02020.HK</a>）等关联方的交易公允性。&nbsp;</p>
  <h2><strong>联姻构建资本局</strong></h2>
  <p><strong>虽然公司的上市饱受挫折，但八马茶业的股东名单却堪称"闽商豪门图谱"</strong>。公司实控人为王氏家族——王文彬、王文礼、王文超三兄弟及其配偶，多人合计持有公司62.8%的股份，并通过一致行动协议控制55.9%的投票权。董事会成员中，王文礼（董事长）、王文彬（董事）、王文超（副总经理）均为家族核心成员，联席总经理王焜恒是王文彬之子，董事会秘书王文龙为家族堂弟，典型的家族式治理架构清晰可见。&nbsp;</p>
  <p>更引人关注的是王文礼的姻亲资本网络。王文彬之女王佳琳嫁与七匹狼实控人周永伟之子周士渊，七匹狼通过泉州百应持有八马茶业2.61%股份；王文彬之子王焜恒娶安踏体育创始人丁世忠之女，安踏系企业与八马茶业存在茶叶采购、场地租赁等关联交易；另一女王佳佳则与江苏高力控股集团继承人联姻，该集团虽未直接持股，但也通过供应链合作与八马茶业“绑定”。&nbsp;</p>
  <p>因此在证监会给予八马茶业境外上市反馈意见中，又提及了八马茶业的股东出资问题，要求八马茶业说明公司股东“出资方式（是否）存在瑕疵的情形”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_e486164624c6492cb2e3b0c7521c0a56@5569193_oswg51180oswg721oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">资料来源：证监会文档&nbsp;</p>
  <p><strong>资本运作层面，八马茶业早年还曾与机构投资者签订对赌协议</strong>。2012年引入和谐成长、天图兴华等机构时，与他们签署了补充协议，协议包含"回购权""经济补偿"等特殊权利，直至2025年1月才通过补充协议约定在港股申报前终止，但条款中明确若上市失败则权利自动恢复。这种对赌背景，为其上市进程增添了不确定性。&nbsp;</p>
  <h2><strong>左右为难难取舍</strong></h2>
  <p>截至2024年9月，八马茶业3498家门店中，加盟店占比高达92.1%，为公司贡献了近五成左右的收入。2022年至2024年前三季度，公司向加盟商销售的收入占比分别为50.2%、50.6%、49.7%。<strong>这种模式支撑了其快速扩张，也为八马茶业埋下了隐患</strong>。&nbsp;</p>
  <p>加盟商与八马茶业的利益冲突逐渐显现。招股书显示，加盟商需遵守"年度最低采购15万-100万元"的规定，且与公司为"买断关系"，除终止合作或首单外不得退换货。这导致部分加盟商为冲业绩压货，2024年三季度末八马茶业存货达4.61亿元，较2022年初增长4.8%。&nbsp;</p>
  <p>更值得注意的是，<strong>《投资者网》实地调研发现，部分加盟店为了追求更高的利润，会向客户推荐自有品牌产品。</strong>在客户表示不在乎品牌时，销售人员更倾向于推荐自有品牌，并表示自有品牌更具性价比。&nbsp;</p>
  <p>而为了维持公司的高增长，近年来，八马茶业加码线上直营店的布局，线上渠道收入从2022年的4.94亿元增至2023年的6.23亿元，2024年前三季度达5.53亿元，同比有14.49%的增长。&nbsp;</p>
  <p>但八马茶业线上渠道的布局，一定程度上压缩了加盟商的生存空间。2024年前三季度，八马茶业向加盟商销售收入为8.18亿元，较2023年同期相比仅有0.2%的增长，远低于公司线上渠道14.49%的增长。若八马茶业在2024年间继续扩充加盟店体系，那意味着2024年前三季度公司加盟商的店均收入将有所下滑。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_945a9147b04040e19a53cb251f5588bb@5569193_oswg50044oswg678oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">资料来源：招股书&nbsp;</p>
  <p>供应链管控能力的不足，也加剧了八马茶业的风险。八马茶业超五成产品依赖第三方OEM生产，2022年至2024年前三季度，向五大供应商采购占比从18.8%升至24%，对最大供应商的采购依赖度从3.9%升至6%。品控问题随之而来：2024年6月至今，12315平台累计收到55条投诉，涉及产品质量、虚假宣传等。&nbsp;</p>
  <p>港股申报资料到期后，八马茶业若选择更新材料，仍需直面加盟模式可持续性、家族治理独立性、品控体系完善性等核心问题。<strong>对于这家一直在谋求上市的茶企来说，上市仅是起点，如何平衡规模扩张与风险管控，才是公司真正的考验</strong>。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“投资者网-思维财经”，作者：吴微，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378603016935942</id>
            <title>我去配了一副 AI 眼镜，发现近视不配用 AI 眼镜？（附配镜指南）</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378603016935942</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378603016935942</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 10:52:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能眼镜,配镜流程,视力受损,AI功能  
<br>  
<br>  
总结: 文章探讨了智能眼镜对视力受损用户的适配问题，指出能否满足基本视力需求比AI功能更重要。分析了小米、雷鸟、Ray-Ban Meta等品牌的配镜服务，比较了第一方与第三方配镜的优缺点。特别关注了XR眼镜（如Vision Pro）的屈光镜片解决方案，指出当前技术仍存在反射干扰等局限。最后强调智能眼镜必须解决视力适配问题，否则将无法真正普及，呼吁行业重视22亿视力受损人群的使用需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智能眼镜可以算得上是 2025 年最让人「眼前一亮」的产品之一了，各种实现方案与隔壁的手机市场呈现出了截然不同的热闹景象。&nbsp;</p>
  <p>然而在这个勃勃生机、万物竞发的背景下，我作为一个需要全天佩戴近视镜的用户，一款近期的智能眼镜「能不能满足我看清东西」成为了购买之前的主要考量，远远超过了各种花里胡哨的 AI 功能。&nbsp;</p>
  <p>换句话说，<strong>能否「让每个视力受损的人都能享受到科技的乐趣」其实是眼部智能穿戴设备非常重要的一个因素</strong>，也是值得每一个人——包括视力正常的人——关注的，因为这背后体现的是厂商对于用户的重视程度。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_e2dc4de2bde74f3b8185dde29500930f@000000_oswg678017oswg1056oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜VR 陀螺&nbsp;</p>
  <p>本次我们借着手中的小米眼镜作为楔子，为大家梳理了目前市面上几款最主要的「眼部智能穿戴产品」的配镜流程，希望能够为正在犹豫的你提供一些选购上的支撑：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_03dce7987f0d4a63aa40fc81a24e0b85@000000_oswg79171oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>TL;DR（太长不看版）&nbsp;</strong></p>
  <ul>
   <li>目前市面上绝大多数在售的智能眼镜产品都有第一方的配镜服务，合作商不尽相同</li>
   <li><strong>近视 -600 度、远视 +800 度是一个分水岭，超过这个度数范围后配镜选择会变少</strong></li>
   <li>大多数主流产品支持自己购买和安装第三方镜片，配镜流程和普通镜框基本相同</li>
   <li><strong>有特殊形态的后挂式镜片组（比如雷鸟 Air 3）第三方选择较少，部分品牌官方未给出独立购买渠道</strong></li>
  </ul>
  <h2><strong>我们配了几副 AI 眼镜，整理出这份配镜指南&nbsp;</strong></h2>
  <p>首先，我需要向各位视力正常、（有幸）没有体验过医疗配镜流程的读者们大致介绍一下普通眼镜是怎么配出来的。这样才方便对比各类智能眼镜或头显的配镜流程。&nbsp;</p>
  <p>以日常生活中最常见到的四类情况：近视、远视、散光、老花为例，用于处理这些视力受损情况的眼镜片通常被称为处方镜片（prescription lens），即必须要通过验光师检查和开方才有效果的镜片，也会因为其起效原理被称为屈光镜片。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_81bc8846a65f4f8480de3a4d8aca6910@000000_oswg52849oswg976oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与屈光镜片相对的则是平光镜片，即单纯起到保护或装饰作用、不会弯曲光线的镜片，比如常见的墨镜、运动防护眼镜、钓鱼时用于消除水面反射的偏光镜等等，都属于广泛意义上的平光镜片。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_95b040db4a0f48f6baae7052f6ab8132@000000_oswg176682oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">偏光眼镜的原理与相机使用的偏振镜（CPL）是相同的&nbsp;</p>
  <p>而在现在的商业模式下，「配眼镜」这件事已经从曾经的在医院一站式解决变成了非常分散的商业行为， <strong>买镜框、验光和定做镜片可以是三个互不关联的环节</strong> 。&nbsp;</p>
  <p>比如你可以在京东买一副暴龙的纯钛镜框，然后去旁边的眼科医院预约专业验光，最终在拼多多用这份验光单去定做蔡司的泽锐镜片，把镜架寄给商家打磨并安装镜片之后就大功告成了。&nbsp;</p>
  <p>在这样的基础上，我们会发现，购买智能眼镜并配镜的流程并没有真正变得更复杂。&nbsp;</p>
  <h2><strong>小米智能眼镜&nbsp;</strong></h2>
  <p>与目前市面上其他几款智能眼镜不同的是，小米自己也有涉猎眼镜和配镜业务，具体来说，在小米有品 app 中就可以直接购买第三方品牌的镜架和定做处方镜片，流程基本上与去医院验光后在网上买眼镜无异。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_e88fdfa61d4b46c9815cd350d9bff84c@000000_oswg195490oswg1080oswg2339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而小米智能眼镜本次也宣传与上海明月眼镜合作，包含首销期内免费验光等等福利。经过我们的考察，如果你有搭配处方镜片的需求，总共有这样几种购买和配镜的渠道：&nbsp;</p>
  <p>在电商平台直接购买普通版的小米智能眼镜，收到镜框后当作普通的镜框，去医院验光、去线下定做镜片并现场打磨安装。&nbsp;</p>
  <p>在电商平台的「明月眼镜」店铺中购买小米智能眼镜，只需要提供目前的验光单，就可以按照组合价购买已经装好镜片的成品眼镜，只不过可以选择的明月眼镜镜片种类比较有限。&nbsp;</p>
  <p>在小米之家购买普通版的小米智能眼镜，店员会指导你拿着镜框去与小米有合作的眼镜店（比如博士眼镜），眼镜店会专门提供明月镜片，此后的流程与线下配镜无异，配镜周期为一到两周。&nbsp;</p>
  <p>总的来说，小米智能眼镜的配镜流程并没有什么特殊的，你完全可以把它当作一个没有任何特殊功能的眼镜框，按照普通眼镜的流程去配镜，属于对第三方配镜非常友善的类型了。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_0202d12888fa44e1ac349997bf82ca6a@000000_oswg57162oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在部分小米门店，购买镜框后店员会指引你去附近的眼镜店完成配镜&nbsp;</p>
  <p>至于小米宣传的明月镜片合作，除非你已经有了非常完善的第三方验光单，并选择直接在明月眼镜的网店中购买，否则它的方便程度是不如自己配第三方镜片的，等待周期还更长，镜片类型和镀膜类型也不如自己配镜丰富。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_5a4a98fa05134106a19c0be0aa9f854d@000000_oswg438992oswg1080oswg967_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，明月眼镜提供的在线配镜最高只能配到 -600 度近视镜片，如果你的近视度数超过 600，或者对瞳距、散光和镜片功能有特殊要求，那么还是直接购买眼镜后去眼镜店线下验光配镜更保险一些。&nbsp;</p>
  <p>还有一点需要注意的是，小米这次推出的两款电致变色镜片都是不支持配屈光镜片的，如果有度数和变色两种需求，就只能购买普通版小米智能眼镜后，再去单独定做带度数的光致变色镜片了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>雷鸟 V3 &amp; V3 Slim&nbsp;</strong></h2>
  <p>不得不说，小米智能眼镜发布之后，雷鸟 V3 系列的声量似乎又重新上涨了不少——因为比起小米「没有设计就是最好的设计」，雷鸟显然是做了一点设计的。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_f0a82c1dace0436b97b8ae8cf86329de@000000_oswg126315oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">雷鸟 V3 Slim（左）与小米智能眼镜（右）｜Gabriel&nbsp;</p>
  <p>作为一款同样没有显示功能、默认搭配平光镜片的智能眼镜，雷鸟 V3 和 V3 Slim 的配镜流程基本上与小米智能眼镜完全一致，只不过缺少了合作的眼镜店而已：&nbsp;</p>
  <p>在电商平台直接购买普通版的雷鸟 V3 眼镜，收到镜框后当作普通的镜框，去医院验光、去线下定做镜片、现场打磨安装。&nbsp;</p>
  <p>在京东的雷鸟旗舰店中可以购买搭配蔡司定制镜片的雷鸟 V3，直接按照验光单填写度数、瞳距、轴位和散光四种指标即可定做镜片。&nbsp;</p>
  <p>可选择 1.6 和 1.67 两种折射率的镜片，价格分别为 2499 和 2749 元，收到货就是组装好镜片的成品眼镜。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d13738782acd495c972f95e6f9620ab5@000000_oswg180575oswg1080oswg1189_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与小米相比，雷鸟 V3 的线上配镜显得更加透明一些，并且能够支持的度数也比明月镜片更高，在京东上的配镜支持近视 -2000 到远视 +850 度——虽然最终的价格更高，但也更灵活性。&nbsp;</p>
  <p>当然，如果你是价格敏感型用户，那么直接购买普通版镜框后线下购买镜片永远是更划算的选择，根据爱范儿采访的一位先后购买了小米和雷鸟眼镜的用户介绍，他为自己的雷鸟 V3 Slim 线下定做一副 1.56 的依视路膜洁镜片只花了 298 块钱。&nbsp;</p>
  <h2><strong>Ray-Ban Meta&nbsp;</strong></h2>
  <p>虽然 Ray-Ban Meta 眼镜不在国内上市，但它的配镜方式基本上与小米和雷鸟无异，同样分为「线上直接定做」和「线下自己换」两种主要路径。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_49f7186a64604881af657d72e4998da1@000000_oswg83192oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">除了雷朋的线下渠道之外，Meta 自己也在洛杉矶开设了一家专门售卖眼镜的实体店｜Retail Dive&nbsp;</p>
  <p>相比小米或雷鸟，Ray-Ban Meta 的优势在于雷朋自己就是一家专业的眼镜厂商，因此第一方可选的镜片种类要丰富许多，无论是处方镜片还是平光镜片，都有非常多不同种类和样式可选：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_9f50a5c6ff4e4a41bd2ca5d5853c8100@000000_oswg115046oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只不过这样一套操作下来，原价 299 美元的 Ray-Ban Meta Wayfarer 加上雷朋的处方镜片后总价会超过 450 美元，这还是在没有选择任何特殊变色工艺或镀膜的情况下——第一方配镜贵的问题仍然存在。&nbsp;</p>
  <p>换句话说，Ray-Ban Meta 依然遵循只购买普通版眼镜后自己配镜并更换依然是更划算的选择，以第三方镜片厂商 VR WAVE 专为 Ray-Ban Meta 框型推出的处方镜片为例，一副仅需 90 美元：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_7c3516ecbdc74400838d9794a4d06f04@000000_oswg266526oswg1080oswg1189_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>苹果 Vision Pro，以及其他 XR 眼镜&nbsp;</strong></h2>
  <p>严格来说，上面提到的小米智能眼镜、雷鸟 V3 系列和 Ray-Ban Meta 其实是相同的一类产品，即不包含显示功能的语言操作型智能眼镜。但在这之外，还有另一类以眼镜外形存在的智能设备—— 智能 XR 眼镜。&nbsp;</p>
  <h3><strong>1. 苹果 Vision Pro&nbsp;</strong></h3>
  <p>以其中最具标志性的苹果 Vision Pro 为代表，目前的 AR 类产品大多采用了<strong>将显示组件与屈光镜片完全分离</strong>的设计，年初比较火爆的 XREAL One、雷鸟 Air 3s 系列、魅族那个带有单色文字显示功能的 MYVU 眼镜，以及 Meta Quest 头显均属于此列：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_494a65f566a4441fb36e3ccce6247833@000000_oswg73168oswg1080oswg869_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜苹果官网&nbsp;</p>
  <p>这样完全分离设计的好处在于留给屈光镜片的空间更大，对于度数的适配范围也就更多，模块化的设计也让多人共用一台机器成为了可能——当然整机也就显得更笨重一些，并且与我们脑海中「智能眼镜」的标准形象也相去甚远。&nbsp;</p>
  <p>在适配范围方面，苹果 Vision Pro 所联名的蔡司光学插件（ZEISS Optical Insert）镜片度数范围大约是近视 -1050 到远视 +625 度左右，可以直接在蔡司的官网查询度数是否支持后再选择下单配镜。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_db925ad3be19485b87e9dd56a7b592d9@000000_oswg88581oswg1080oswg692_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>2. 雷鸟 Air 3 系列&nbsp;</strong></h3>
  <p>雷鸟 Air 3s 使用的后挂式屈光镜片则是需要在电商平台下单时联系客服提供验光单，可以涵盖近视 -1000 到远视 +800 度，以及最高 200 度的散光：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_7a503943bb804fa69b9f2a13aa4f7546@000000_oswg379618oswg1080oswg999_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜雷鸟京东自营旗舰店&nbsp;</p>
  <p>这样的后挂式镜片虽然度数涵盖更全面，但问题也是一目了然的：作为第一方配件，除非参考苹果这样单独将屈光镜片作为一种产品销售，后挂镜片后期的维护和更换就充满了未知数。&nbsp;</p>
  <p>比如雷鸟就没有为 Air 3s 的屈光镜片提供单独的购买渠道，导致镜片受损或者度数发生变化后的重新配镜变成了一件不确定性很高的事情，渠道不固定、价格也不透明，第三方配镜替代品的存续时间和存货数量也很难得到保证。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_3891666cc7ff4669aab8e0106cde6a1c@000000_oswg42781oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜充电头网&nbsp;</p>
  <p>与「具有眼镜功能」的智能眼镜相比，智能 AR 眼镜更偏向于一块你能够戴在眼前的虚拟大屏，它们的运行方式与普通眼镜是大相径庭的，因此对于视力受损的处理方式也不尽相同，能够拥有第三方商家制作的屈光镜基本上就是最好的结果了。&nbsp;</p>
  <h3><strong>3. 星纪魅族 StarV View&nbsp;</strong></h3>
  <p>此外，还有一类是与魅族 StarV View 类似的，可以自行调节屈光度的 AR 眼镜。它们的问题在于往往只能兼顾近视，并且调节的范围也比较有限，通常最多只能调到 -600 度（中度与高度近视的分界线），对于散光或者联合光度较高的需求是无法满足的：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_67a9c4a5a9c841e19a1a4bb65850088a@000000_oswg584827oswg1080oswg1070_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>考虑到智能眼镜的重量和结构，允许自调节屈光度的方式很难称得上实用，反而更加适合 Vision Pro 和 Meta Quest 这类体积比较大的头显类产品，可以作为自身无障碍功能的延展。&nbsp;</p>
  <p>然而选择自调节屈光度同时也意味着选择放弃了对于其他几种视力受损情况的照顾，并且也将产品局限在了非穿透式的全遮挡 AR 显示器领域，是没有办法直接移植到智能眼镜上的。&nbsp;</p>
  <h2><strong>近视不配用 AI 眼镜？未来不应如此&nbsp;</strong></h2>
  <p>以上种种，无论是来自品牌方的第一方定制服务，还是第三方商家的镜片，更多都只是初步解决了视力受损用户「能不能使用」的问题——然而，作为一款以显示为终极目标的产品，智能眼镜的参数远远不止<strong>看得清</strong>。&nbsp;</p>
  <p>爱范儿主编就是一位高度近视用户，与此同时，他也是一位 Vision Pro 的重度用户——这就决定了，他必须搭配蔡司光学插件来使用 Vision Pro。戴着头显设备时，蔡司镜片上「轻微的反光」，是打破他沉浸感的一大元凶。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_60f5d8879530466ca75b9e441380ff9e@000000_oswg61548oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜iFixit&nbsp;</p>
  <p>而这已经是在 Vision Pro 本身画质和蔡司镜片的光学素质都已经处在行业顶尖的基础上的结果，比起其他 AR 眼镜的外挂镜片，还是要舒服多了。&nbsp;</p>
  <p>我本身也是一位高度近视用户，在实际尝试配镜后，最终我还是放弃了购入一副 AI 眼镜。于我而言，配镜过程中发现的种种妥协，彻底打消了我对 AI 眼镜美好未来的憧憬。无论是外挂镜头，还是定制镜片，<strong>都只是目前的最优解，但远远称不上一劳永逸</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d084041bf92d4c72a19c708b608fcf03@000000_oswg49195oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜iMore&nbsp;</p>
  <p>只要物理学暂时还存在，我们就很难完全规避多层镜片与屏幕之间带来的反射和干扰，而类似影目 Air 3 那样根据验光数据为每一个用户蚀刻单独的阵列光波导玻璃，更是非长期的解决方案——毕竟科技的目的是范用化，而不是定制化。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_1c9d7c7bf7a84530b10e110e702107e4@000000_oswg97461oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜搜狐&nbsp;</p>
  <p>但我们为什么应该关注智能眼镜对于视力受损人群的适配程度？&nbsp;</p>
  <p>不仅是因为全球有约 22 亿人处在视力受损的状态，也不仅是因为中国青少年总体近视率达到了 51.9%，更是因为<strong>它与现在的手机无障碍操作是不同性质的问题</strong>。&nbsp;</p>
  <p>如果肢体受损，在无障碍功能的帮助下，还能多少实现一些对于手机和电脑的基本操作。&nbsp;</p>
  <p>但是，在智能眼镜必将向着显示功能发展的将来，如果我们无法解决现有显示技术与屈光镜片之间的矛盾，那么这 22 亿人就有可能会变成「无法使用智能眼镜」的 22 亿人。&nbsp;</p>
  <p>这个数字，是任何一种现代科技都不应该有的代价。&nbsp;</p>
  <p>如果未来的智能眼镜，无法找到适配近 7 亿视力受损的中国用户的方式，那它就永远没有办法取代智能手机，成为一种真正的、普惠的、大众化的技术。&nbsp;</p>
  <p>近视不配用 AI 眼镜？未来不应该如此。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652419937&amp;idx=1&amp;sn=080e05f80497210a80b597b360d7f9d3&amp;chksm=9a76956aabad30a570e25ca2a19d474314da4ec71ba782bdf3059a34d830f3e4cf01151addad&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：马扶摇&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378556868532486</id>
            <title>入选ICML 2025，Meta/剑桥/MIT提出全原子扩散Transformer框架，首次实现周期性与非周期性原子系统统一生成</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378556868532486</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378556868532486</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 09:47:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全原子扩散Transformer,分子与晶体生成,统一潜在表示,潜在扩散模型  

总结:  
1. Meta FAIR、剑桥大学与麻省理工学院联合提出全原子扩散Transformer（ADiT），突破周期性与非周期性系统的建模壁垒。  
2. ADiT通过全原子统一潜在表示和Transformer潜在扩散两大创新，实现单一模型生成分子与晶体。  
3. 现有模型缺乏跨系统通用性，ADiT解决了小分子、生物分子、晶体等系统建模的分割问题。  
4. ADiT训练和推理效率远超传统等变扩散模型，生成时间从2.5小时缩短至20分钟以内。  
5. 模型参数扩展至5亿规模时性能线性提升，为通用型生成化学基础模型奠定基础。  
6. ADiT在晶体和分子生成任务中达到SOTA水平，联合训练机制带来显著性能增益。  
7. ADiT基于标准Transformer架构，几乎不引入归纳偏差，展现出色扩展性和效率。  
8. 研究入选ICML 2025，标志着原子系统建模向通用性与规模化应用迈出重要一步。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Meta FAIR、剑桥大学与麻省理工学院的联合科研团队提出全原子扩散 Transformer ADiT，打破了周期性与非周期性系统的建模壁垒，通过全原子统一潜在表示与 Transformer 潜在扩散两大创新，实现了用单一模型生成分子与晶体的突破。</p>
  <p>在当今科学研究与工业应用的前沿领域，原子系统三维结构的生成建模正展现出颠覆性潜力，有望彻底重塑新型分子和材料的逆向设计版图。从精准的结构预测到灵活的条件生成，当前最先进的扩散模型及流匹配模型已在生物分子解析、新材料研发及基于结构的药物设计等关键任务中崭露头角，成为科研人员突破技术瓶颈的核心工具。</p>
  <p>然而，在这一蓬勃发展的领域背后，<strong>一个关键难题始终制约着技术跃迁——现有模型缺乏跨系统的通用性。</strong>尽管所有原子系统均遵循相同的物理原理决定其三维结构与相互作用，但小分子、生物分子、晶体及其复合体系的建模却长期处于「分而治之」的状态。绝大多数扩散模型高度依赖特定系统的固有特性，需在分类数据（如原子类型）与连续数据（如三维坐标）交织的复杂乘积流形上进行多模态生成，这导致不同系统间的模型难以兼容。</p>
  <p>以具体场景为例：小分子的从头生成需拆分为原子类型（分类）与三维坐标（连续）两个独立扩散过程，去噪模型虽需学习二者的协同演化规律，却常因中间状态失真降低采样效率；生物分子建模需额外引入旋转流形，将原子组视为刚体处理；而晶体与材料的扩散过程则必须兼容周期性特征，在原子类型、分数坐标、晶格参数等多维度参数构成的联合流形上运行 —— 这些差异使得跨系统统一建模成为领域内长期未决的挑战。</p>
  <p>在此背景下，<strong>Meta 基础人工智能研究（FAIR）、剑桥大学与麻省理工学院的联合科研团队提出了突破性解决方案——全原子扩散 Transformer（All-atom Diffusion Transformer，简称 ADiT）。</strong></p>
  <p>作为一种基于 Transformer 的统一潜在扩散框架，<strong>ADiT 的核心优势在于打破了周期性与非周期性系统之间的建模壁垒，通过全原子统一潜在表示与 Transformer 潜在扩散两大创新，实现了用单一模型生成分子与晶体。</strong>其设计几乎不引入归纳偏差，使得自编码器与扩散模型在训练和推理效率上远超传统等变扩散模型 —— 在相同硬件条件下，生成 10,000 个样本的时间从 2.5 小时缩短至 20 分钟以内。更值得关注的是，当模型参数扩展至 5 亿规模时，其性能呈现可预测的线性提升，这一特性为构建通用型生成化学基础模型奠定了关键基础，标志着原子系统建模向通用性与规模化应用迈出了里程碑式的一步。</p>
  <p>相关研究成果以「All-atom Diffusion Transformers: Unified generative modelling of molecules and materials」为题，入选 ICML 2025。</p>
  <p><strong>研究亮点：</strong></p>
  <p>* ADiT 首次实现了适用于周期性材料和非周期性分子系统生成模型的统一</p>
  <p>*&nbsp;ADiT 依托全原子统一潜在表示与使用 Transformer 进行潜在扩散，有效简化了生成过程，且几乎无归纳偏差</p>
  <p>*&nbsp;ADiT 具有出色的可扩展性与效率，训练和推理速度远超等变扩散模型</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_75c4d2ca093044bb960f840206fe50f8@46958_oswg412125oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h4><strong>论文地址：&nbsp;</strong></h4>
  <h4>https://go.hyper.ai/27d7U</h4>
  <h2><strong>数据集：从周期到非周期，覆盖多领域实验数据</strong></h2>
  <p>在该研究中，研究团队首先选取了多类具有代表性的数据集展开实验：</p>
  <p>*&nbsp;<strong>MP20 数据集，</strong>包含 45,231 个来自 Materials Project 的亚稳态晶体结构，单元格内最多有 20 个原子，涵盖 89 种不同元素，能很好地代表周期性材料系统；</p>
  <p>*&nbsp;<strong>QM9 数据集，</strong>由 130,000 个稳定有机小分子构成，最多含 9 个重原子（C、N、O、F）及氢原子，是典型的非周期性分子系统代表；</p>
  <p>*&nbsp;<strong>GEOM-DRUGS 数据集，</strong>包含 430,000 个最多 180 个原子的大型有机分子；</p>
  <p>*&nbsp;<strong>QMOF 数据集，</strong>含有 14,000 个金属有机框架结构。</p>
  <p>其中，<strong>MP20 与 QM9 分别对应不同类型的原子系统，</strong>为模型在周期性与非周期性系统上的联合训练提供了基础，且研究团队按先前研究的方式划分数据，保证了与其他模型比较的公平性；GEOM-DRUGS 与 QMOF 进一步拓展了模型测试的范围，能更全面地检验模型的泛化能力。</p>
  <h2><strong>ADiT：以双核心思想构建统一原子系统生成模型</strong></h2>
  <p>ADiT 作为一种潜在扩散模型，其核心设计围绕两个关键思想展开，以此实现对周期性和非周期性原子系统的统一生成建模。</p>
  <p><strong>第一个关键思想是全原子统一潜在表示，</strong>研究团队将周期性与非周期性原子系统均视为三维空间中的原子集合，进而开发出一种包含每个原子分类属性（如原子类型）和连续属性（如三维坐标）的统一表示方式。通过训练变分自编码器（VAE）进行全原子重建，<strong>该编码器能够将分子和晶体嵌入到一个共享的潜在空间中，</strong>这就为不同类型原子系统的统一处理搭建了基础框架。</p>
  <p><strong>第二个关键思想是使用 Transformer 进行潜在扩散，</strong>在 VAE 编码器构建的潜在空间中，研究团队引入扩散 Transformer（DiT）开展生成建模工作。在推理过程中，<strong>借助无分类器引导技术，能够对新的潜在变量进行采样，</strong>而这些潜在变量又可以通过 VAE 解码器重建为有效的分子或晶体，从而完成从潜在空间到实际原子系统的转化。</p>
  <p>基于这两个核心思想，ADiT 的实验方法分为两个阶段有序推进。</p>
  <p><strong>第一阶段，研究人员构建用于重建的自动编码器（Autoencoder for reconstruction），</strong>通过 VAE 对分子和材料的全原子表示进行联合重建，学习并构建共享的潜在空间——这是实现不同原子系统统一建模的前提，为后续生成过程奠定基础。</p>
  <p><strong>第二阶段，研究人员构建潜在扩散生成模型（Latent diffusion generative model），</strong>利用 DiT 从潜在空间生成新样本，这些样本经无分类器引导解码为有效的分子或晶体。这种潜在扩散设计的显著优势在于，将处理分类与连续属性的复杂性转移至自编码器，使潜在空间中的生成过程更简化且可扩展，有效提升了模型处理不同原子系统的效率与适应性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_9b9adc37991145d891b0589baa54c691@46958_oswg186550oswg1006oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">ADiT 分两个阶段对化学系统进行生成建模</p>
  <h2><strong>ADiT 在晶体与分子生成中性能领先</strong></h2>
  <p>为充分凸显 ADiT 的性能优势，研究团队选取了多类基线模型进行针对性对比。<strong>在晶体生成领域，</strong>对比对象包括 CDVAE、DiffCSP、FlowMM 等基于多模态乘积流形的等变扩散和流匹配模型，以及非等变扩散模型 UniMat、两阶段框架 FlowLLM；<strong>在分子生成领域，</strong>则与等变扩散模型、GeoLDM、Symphony 等模型展开比较。通过与这些领域内先进基线模型的系统对比，ADiT 的性能优势得到了清晰展现。</p>
  <p>从具体实验结果来看，<strong>ADiT 在晶体和分子生成任务中均达到了 SOTA 水平。</strong>在晶体生成方面，ADiT 生成的晶体在有效性、稳定性、独特性和新颖性等关键指标上表现出色。在分子生成任务中，ADiT 在 10,000 个采样分子的有效性和独特性指标上位居前列。</p>
  <p>ADiT 的联合训练机制也为其带来了显著的性能增益。实验数据显示，<strong>同时在 QM9 和 MP20数据集上训练的 ADiT，在材料和分子生成任务中全面优于仅在单一数据集上训练的版本。</strong></p>
  <p>模型规模的扩展对 ADiT 的性能提升具有可预测性。如下图所示，随着 DiT 去噪器参数量从 3,200 万（ADiT-S，蓝色）增至1.3 亿（ADiT-B，橙色），再到 4.5 亿（ADiT-L，绿色），即使在约 13 万个样本的中等规模数据集上，扩散训练损失持续降低，有效性比率稳步提升，呈现出显著的规模效应。这种模型规模与性能的强相关性表明，通过扩大模型参数和数据量，有望推动 ADiT 实现进一步突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_9e79ef158de54c7cad77828093da8bfb@46958_oswg120879oswg642oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">ADiT 去噪参数数量增加对训练损失和生成有效性的影响</p>
  <p><strong>在效率方面，ADiT 相比等变扩散模型展现出显著的速度优势。</strong>如下图所示，在英伟达 V100 GPU 上生成 10,000 个样本时，基于标准 Transformer 的 ADiT 在积分步数上的扩展性远超使用计算密集型等变网络的 FlowMM 和 GeoLDM。即便 ADiT-B 的参数规模比等变基线大 100 倍，其推理速度仍更快，这凸显了 Transformer 架构在扩展实用性上的优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_0a9c3dd4f39444719bd28f4765ff5c7e@46958_oswg95572oswg990oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">ADiTs 和等变扩散模型生成 10,000 个样本的时间关系图</p>
  <p>此外，ADiT 在更大系统上的扩展性也得到了验证。在包含 43 万个最多 180 个原子的 GEOM-DRUGS 分子数据集上，<strong>ADiT 与最先进的等变扩散和流匹配模型相比，在有效性和 PoseBusters 指标上表现相当。</strong>值得注意的是，ADiT 基于标准 Transformer 架构，几乎不引入分子归纳偏差，且无需显式预测原子键，却能达到与等变模型相当的性能，进一步体现了其设计的通用性和广泛适用性。</p>
  <h2><strong>产研共同推进原子系统三维结构生成的突破创新</strong></h2>
  <p>事实上，在原子系统三维结构生成建模这一前沿研究领域，学术界与企业界历经不懈探索，已有诸多成果备受瞩目。</p>
  <p>在学术界，<strong>加州大学伯克利分校、微软研究院携手 Genentech 公司的研究团队推出多模态蛋白质生成方法 PLAID，</strong>该方法巧妙借助预训练权重中的结构信息，以 DiT 执行去噪任务，于不同蛋白质长度的结构质量与多样性分析中，较其他基准方法彰显出更为卓越的性能。</p>
  <p>企业界在这一领域同样踊跃投身探索，创新驱动发展。<strong>中国生成式 AI 蛋白质设计创新企业百奥几何重磅发布的全球首款全能蛋白质基础模型 GeoFlow V2，</strong>构建起统一的原子扩散模型架构，一举攻克蛋白质结构预测与设计任务。在抗体及抗原 - 抗体复合物结构预测方面，GeoFlow V2 凭借其超凡的精度与速度，全面领先同类产品。字节跳动推出的 Seedance 1.0 则另辟蹊径，采用变分自编码器与扩散 Transformer 相结合的技术方案，实现了快速高效的 AI 视频生成，其速度优势为实时创作和交互式应用打开了全新局面，预示着在商业应用领域拥有广阔前景。</p>
  <p>这些学术界的科研突破与企业界的创新实践，共同推动着原子系统三维结构生成建模领域的发展。随着技术的持续进步，这一领域必将在新型材料研发、药物设计等诸多方面发挥更大作用，为解决全球性的科学难题和产业挑战提供强有力的支撑。</p>
  <p><strong>参考文章：</strong></p>
  <p>1.https://mp.weixin.qq.com/s/oF3-y7z8u1XpEtjd4q1u4w</p>
  <p>2.https://mp.weixin.qq.com/s/tK0-1Qna6p7TnMrWENwZ7A</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HRQDqqR1VRyQbRh4_3KLjw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“HyperAI超神经”</a>，作者：田小幺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378445719624192</id>
            <title>看似加速，实则拖慢：AI 写代码让开发者效率倒退19%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378445719624192</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378445719624192</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 09:46:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI编程工具,效率影响,开发者感知,随机对照实验  
<br>  
<br>  
总结: 美国METR研究所通过随机对照实验发现，经验丰富的开源开发者使用AI编程工具后，完成任务时间平均增加19%，与开发者预期的效率提升24%相反。AI工具改变了工作流程，开发者减少了主动编码时间，更多用于提示设计、审查AI产出和等待响应。研究指出当前AI评估体系存在偏差，基准测试未能反映真实项目复杂性。AI工具可能并未提高效率，而是重构了工作流程和注意力分配，导致开发者产生“快感错觉”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美国METR研究所完成了一项针对AI编程工具影响的实验研究。他们发现，<strong>经验丰富的开源开发者在使用AI编程工具时，完成任务的时间平均增长了19%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_60a15685cbc34cd2872f0cf5e1b12cad@46958_oswg27767oswg725oswg277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这与开发者自己的感知完全相反。毕竟，参与研究的开发者普遍都相信，AI将提升他们的效率。</p>
  <p>在任务开始前，他们预测AI能让自己提速24%。可现实数据冷冷地指出：<strong>AI让他们“看似飞快，实则拖慢”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_bafd13602e7346048ca58ac4c0b584dd@46958_oswg44822oswg726oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：当研究参与者可以使用像 Cursor Pro 这样的AI工具时，任务实际上耗时增加了19%。</p>
  <p>研究团队通过随机对照实验（RCT），在真实环境中测试AI工具的使用效果。值得一提的是，这是目前公认的衡量因果关系最严格的方法。</p>
  <h2><strong>实验如何进行？</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_61df606594744a5fb962eec450dd5e68@46958_oswg158519oswg1080oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：实验设计。在分配条件前定义任务，通过屏幕录制验证执行情况，并利用专家与开发者的预测衡量预期与实际结果的差距。</p>
  <p>实验共追踪了16名高级开发者，这些开发者在各自的开源项目中完成了246个实际任务，任务涵盖复杂模块的开发与修复，工作负载真实而具体。</p>
  <p>每个任务被随机分配到两个组：<strong>一组使用AI工具，另一组不使用。</strong></p>
  <p>AI组开发者主要使用的是Cursor Pro，集成了Claude 3.5和Claude 3.7 Sonnet等主流大模型。</p>
  <p>开发者在整个过程中录屏，并记录完成每个任务所花费的时间。为了剔除任务难度差异的干扰，研究人员采用了统计方法，引入开发者对任务时间的预估值作为参考。</p>
  <p>换句话说，他们不仅测量“花了多长时间”，还测量“比预期多了多少”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_cb1a157ee9364b6d89d5b167c40e8328@46958_oswg68058oswg807oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>最终结果显示：AI用户完成任务的平均用时比非AI用户长出19%。</strong></p>
  <p>讽刺的是，哪怕在任务完成后，那些用过AI的开发者仍然坚信，自己“节省了20%的时间”。</p>
  <p><strong>即便现实已经反转，他们依然觉得自己在加速。</strong></p>
  <p>研究者指出，这种“快感错觉”可能来自AI协助下的新型流程分布。研究结果表明，AI并没有真正提升核心产出环节的效率，只是重新分配了注意力和劳动方式。</p>
  <p>具体来说，当AI工具被启用后，开发者在“主动编码”上的时间反而减少了。</p>
  <p>他们花了更多时间在提示设计、AI产出审查、等待响应、闲置，以及理解生成内容上。</p>
  <p>研究显示，开发者不是在写代码，<strong>而是在“与AI沟通如何写代码”</strong>。这种交互过程看起来很“充实”，但最终产出并不一定更快。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_2d148ea3beb84d7997dbb12be34ca60f@46958_oswg62075oswg821oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：在使用AI的情况下，开发者减少了编码和查找信息的时间，更多时间用于与AI交互和等待</p>
  <p>对新项目或快速原型开发，AI确实能提供帮助。但在面对成熟的大型项目，特别是开源社区中常见的、结构复杂、规则隐含、质量要求高的工程时，AI反而成为新的负担。</p>
  <p>它需要大量的补充说明、更频繁的审查，甚至还会引发语义误解。</p>
  <p><strong>开发者不再是在解决问题，而是在解释问题、矫正AI、并试图相信AI有帮助。</strong></p>
  <p>此外，开发者的“心理节奏”也发生了变化。他们频繁切换任务：提示生成、回顾产出、人工修正、重复尝试，这种流程非常碎片化。</p>
  <p><strong>当一个人忙于各种小动作时，他自然会觉得自己很“快”。但数据不会说谎：他只是“动了很多”，并没有“前进很远”。</strong></p>
  <h2><strong>还有哪些发现？</strong></h2>
  <p>METR的研究不仅揭示了AI工具在实际工作中的真实效率，还<strong>对目前主流AI评估体系提出了质疑。</strong></p>
  <p>他们指出，当前业界广泛采用的基准测试，如SWE-Bench和RE-Bench，存在严重偏差。这些测试通常是人工设置的小型题目，情境孤立，完全不反映真实项目的复杂性。</p>
  <p>开发者在其中只需解决一小段代码问题，不用考虑上下文、不用和团队协作，也没有历史遗留负担。</p>
  <p>这种测试环境高度理想化，与开源项目、企业代码库、或大型框架开发的日常工作完全不同。</p>
  <p><strong>于是，我们就得到了一个错误的结论：AI表现得非常强大。</strong></p>
  <p>而METR的随机对照实验，则是在现实中运行、在项目中嵌入、在流程中测量。研究人员将AI直接部署到开发者的真实任务中，不干预流程，只记录结果。</p>
  <p>这是对“AI助力”的最直接检验。</p>
  <p>而且，这种实验还能揭示“感知偏差”：即人们在使用AI之后，对效果的主观判断如何偏离客观现实。这才是真正有价值的测试方法。</p>
  <p>所以，如果AI让人“觉得自己更快”，却“实际上更慢”，那么其价值评估将被全面高估。</p>
  <p>企业、教育机构、平台服务商，乃至政策制定者，都可能被误导。</p>
  <p>研究还暗示，AI工具的价值<strong>可能不是“提高效率”，而是“改造流程”。</strong>它改变了工作的节奏、重构了问题表达方式、干扰了注意力分配。</p>
  <p>地址：https://metr.org/Early_2025_AI_Experienced_OS_Devs_Study.pdf</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kf60EL8S7ihw0Aw481CisQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大数据文摘”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378593427577091</id>
            <title>7月26日相约上海WAIC，共探AI新生态的“东莞解法”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378593427577091</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378593427577091</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 09:39:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能,东莞滨海湾新区,产业生态,算力支持  
<br>  
<br>  
总结: 东莞滨海湾新区依托“世界工厂”的制造业基础，提出AI产业一站式落地解决方案。通过资金支持（50亿元基金群）、算力保障（7000万元算力券）和生态建设（灵犀岛AI小镇），推动AI与制造业深度融合。新区汇聚龙头企业如OPPO、vivo，形成产学研生态，并在2025年WAIC大会展示其“东莞解法”，探讨AI技术重构商业逻辑与产业格局的路径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_4379ab156a0e4357bf4f38f348776f2e@5868219_oswg438835oswg900oswg383_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>&nbsp;AI浪潮席卷全球，行业的目光在聚焦大模型技术突破的同时，也在探究一个更本质、更关键的产业命题：当算法走向应用，如何为AI企业提供从算力、场景、资金到生态的一站式落地解决方案？在2025年世界人工智能大会（WAIC）的舞台上，来自粤港澳大湾区的东莞滨海湾新区，将给出他们的答案</p>
  <p>7月26日下午，东莞滨海湾新区将在WAIC举办名为<strong>“赋能AI新生态的‘东莞解法’”</strong>的主题沙龙，旨在与全球AI领域的探索者、建设者和投资者，共同探讨技术如何重构商业逻辑与产业格局，分享智慧产业的生态赋能新机遇。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_294e21e2806047d996fc2db0d0b3471d@5868219_oswg46474oswg612oswg695_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">东莞滨海湾新区区位图</p>
  <p><strong>大力发展人工智能产业，滨海湾新区的底气来自于“世界工厂”——东莞。</strong></p>
  <p>东莞作为“世界工厂”的制造业实力早已闻名遐迩。早在2000年，时任IDM亚洲区副总裁的李祖藩就曾谈到：“如果东莞到深圳的高速公路塞车，全球会有70%的电脑产品缺货。”时至今日，“东莞速度”依旧惊人：一部智能手机中90%的零部件，可以在东莞1小时通勤圈内迅速配齐。这里不仅拥有以华为、OPPO、vivo为代表的智能终端龙头，更汇聚了1700家规上电子信息制造业企业和超3万家智能移动终端集群企业，形成了从基础零部件到终端产品制造的完整产业体系。</p>
  <p>可以说，在人工智能从模型、算法走向应用的产业落地黄金期，东莞在制造业上所积累的产业深度，为AI技术实践和产业融合提供了最佳应用土壤。</p>
  <p><strong>而滨海湾新区，不仅拥有OPPO、vivo等龙头企业加持，更依托东莞雄厚的制造业基础，已形成“龙头引领+生态协同”的产业格局。今年广东省及东莞市新春第一份政策文件先后提出支持建设的“人工智能新区”。</strong></p>
  <p>接下来，滨海湾新区将大力推动人工智能等前沿技术与东莞强大的制造业体系深度融合，提升产业的附加值与核心竞争力。</p>
  <p>为了迎接AI时代的机遇，东莞及滨海湾新区展现了极大的诚意，并做好了周密的准备。</p>
  <p><strong>在资金支持上，</strong>一个多层次的基金矩阵正在形成。东莞市级层面统筹了50亿元的人工智能子基金群，而滨海湾新区在此基础上，还设立了10亿元的人工智能母基金与1亿元的AI概念认证基金，重点聚焦半导体、智能终端等硬核科技领域，为AI企业提供从“概念验证”到“规模扩张”的全周期资本支持。</p>
  <p><strong>在算力保障上，</strong>滨海湾新区提供了充裕且低成本的解决方案。东莞市计划三年内共设立5000万元算力券，而滨海湾新区在此基础上再配套2000万元，总计7000万元的“算力券”将以最直接的方式降低企业在模型训练和应用开发上的成本。此外，作为龙头企业的OPPO，其布局在滨海湾的全球算力中心，拥有支持千亿级AI模型训练的高算力服务平台，全部建成后算力预计将达到8000P以上。</p>
  <p><strong>在空间载体和生态建设上，</strong>滨海湾新区专注于打造一个让AI企业“拎包入住”的完善环境。新区正全力推进“灵犀系”AI产业空间体系的建设，其中，作为核心区的灵犀岛AI小镇规划面积1500亩，投资约66亿元，建筑面积约78万平方米。它将重点围绕AI+制造、AI+未来生活、AI+都市治理三大方向，构建一个集“技术创新、产业赋能、产品制造、应用示范、体验互动”于一体的全链条人工智能产业生态圈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d1348f24de96457b827541b0bc1dd25c@5868219_oswg9349736oswg7000oswg3542_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">东莞滨海湾新区人工智能核心启动区——灵犀岛</p>
  <p>一个富有活力的产学研生态也已然成型：在这里，有OPPO、vivo等龙头企业持续输出创新成果与场景应用需求；同时也吸引了众多在人工智能与机器人领域的知名企业和创新项目前来落户。在人才培养方面，占地2100亩的大湾区大学（滨海湾校区）将成为未来创新人才的摇篮。</p>
  <p>在本次WAIC大会期间，滨海湾新区将这份诚意与实力，浓缩于这场主题沙龙之中。</p>
  <p>沙龙将以“推介+对话”的形式展开。上半场，东莞滨海湾新区与落地龙头企业代表，将围绕滨海湾新区产业情况和企业需求场景进行发布，并分享“科技创新+先进制造”的实践经验。</p>
  <p>下半场圆桌对话，探讨如何为不同领域、规模的企业构建开放协作的产业共生生态，以及AI技术将如何重塑商业逻辑和产业格局。</p>
  <p>重磅嘉宾包括东莞滨海湾新区基金投资代表、AI研究院科研专家、当地中后期企业代表、创业公司，以及业内知名投资机构决策者。</p>
  <p>当AIGC的浪潮涌向产业深水区，寻找可规模化、可盈利的落地场景，已成为所有AI企业的核心命题。在这里，企业不仅能共享制造红利，更能汲取百年前“敢为天下先”的精神力量。东莞滨海湾新区正以务实的姿态和完备的生态，向全球AI企业发出来自湾区的诚挚邀请。</p>
  <p><strong>活动详情：</strong></p>
  <p>1.时间</p>
  <p>2025年7月26日14:00-15:30</p>
  <p>2.&nbsp;地点</p>
  <p>上海世博展览馆 H4展览馆</p>
  <p>3.形式</p>
  <p>场景解读+案例分享+圆桌讨论</p>
  <p>4.报名</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_554605518cbf49479f11ae12e982822c@5868219_oswg98910oswg240oswg240_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>扫码报名参与</p>
  <p><strong>议程安排</strong></p>
  <p>14:00-14:25 &nbsp;东莞滨海湾新区作AI产业社区推介</p>
  <p>14:25-14:55 &nbsp;落地新区龙头企业分享人工智能产业生态市场趋势与需求分析</p>
  <p>14:55-15:30 &nbsp;东莞AI生态产业场景圆桌会议</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378505245809030</id>
            <title>安装系统进桌面被要求支付98元？PC厂商该重视原厂售后了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378505245809030</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378505245809030</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 09:32:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 重装系统,原厂售后,PC竞争,售前服务  

总结: 文章讨论了电脑重装系统成为收费项目的现象，指出用户不信任原厂售后的历史原因，如授权网点服务不透明和维修乱象。近年来，主流品牌通过自建售后体系、优化服务流程和推出便捷工具改善了用户体验，但部分用户仍习惯第三方服务。PC行业竞争焦点从硬件转向服务，联想等品牌将售后服务作为核心卖点。文章还强调售前服务的重要性，认为品牌需从售前到售后建立完整服务闭环，以提升用户信任和口碑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>先问大家一个问题：你知道怎么给电脑重装系统吗？</p>
  <p>我知道，对于经常关注科技数码领域的各位来说，重装系统可以说是再简单不过的事情了。但在手机、平板开启的移动互联网时代，重装电脑居然也能成为「收费项目」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_bade4be3b32843a6bd42ced5939f983d@1547419282_oswg210667oswg1206oswg2622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：雷科技</p>
  <p>前段时间，有博主在小红书上表示<strong>「自己新装的电脑系统，进桌面后还要给 98 元」。</strong>幸运的是，很快就有评论指出这个系统「不干净」，并给出了正确的系统安装教程。</p>
  <p>而在雷科技看来，这位博主确实遇到了自己没见过的情况，才在网上寻求大家的帮助。如果大家看到类似的分享，也请不要发表恶意的嘲讽留言。<strong>毕竟能走到这一步，他们必然已经上网搜过怎么安装系统了。</strong>面对「已经尝试但被误导」的群体，与其嘲讽倒不如给他们指出正确的方式。</p>
  <p>不过在「重装系统要付费」这件事背后，其实还隐藏着更大的问题：<strong>为什么大家电脑遇到问题时，往往不愿意用原厂的售后服务，反而去找这种充满付费陷阱的「野路子」呢？</strong></p>
  <h2><strong>存在感极低的「原厂售后」</strong></h2>
  <p>平心而论，从用户的角度来说，之所以不把「原厂售后」当作第一选择，这和各电脑品牌过去的「所作所为」脱不了关系。</p>
  <p>我们知道，品牌的电脑售后体系由自营售后点和授权售后点组成。在 2010-2018 年这段时间里，因运营成本的限制，授权售后点才是品牌电脑售后体系的主力。这些网点虽然挂着「官方」名头，但在运营上与品牌之间多为合作关系，执行标准、人员培训和服务流程并不完全一致。</p>
  <p>这导致部分授权点的售后服务极为不透明，<strong>「小病大修、大病不修」的情况极为普遍：</strong>电脑稍有问题就建议更换整块主板，或者任意增项，提高维修客单价。再加上配件定价不公开、维修方案不解释清楚，不少用户修完电脑反而更不放心。因此，当时的用户普遍不信任原厂售后，转而选择「品便宜、快捷」的第三方服务。</p>
  <p>2018 年前后，<strong>主流品牌才开始大力整顿售后服务流程，从依赖外包走向自建体系，主动提升服务体验，</strong>改善用户对「原厂售后」的整体印象。作为品牌形象的一部分，品牌对整顿后的原厂售后服务有着更加严格的标准，无论是自营网点还是合作网点，都逐步纳入统一培训体系和服务评分机制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_25023d8f943544858441a981679baebc@1547419282_oswg221645oswg1206oswg2622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：雷科技</p>
  <p>另外主流电脑品牌也先后建立了便捷的微信售后渠道，允许用户直接在微信公众号里创建维修工单，省去了以往打电话、报序列号、找发票的流程。</p>
  <p>对于一些常见的软件问题，主流厂商标配的远程诊断或一键重装工具，可以直接以远程形式解决用户的燃眉之急。即使需要硬件级维修，原厂售后服务的响应时间也在加快：不少主流品牌已经能够实现 3 天内完成上门、初步检测、安排维修的流程；联想等部分品牌甚至提供特定机型次工作日上门（NBD）服务，显著提高了售后透明度、优化原厂售后进程。</p>
  <p>直到此时，原厂售后才重回大众视野，从曾经的「勉强能用」升级为「真的管用」的服务帮手。只不过，在用户习惯仍未改变的前提下这些服务质量的升级还未被部分用户注意到。</p>
  <p>换句话说，原厂服务确实更规范、更安全，但原厂授权售后体系的「前科」下，<strong>如何让用户知道原厂售后的优势，在遇到问题时找「正确的人」，这个问题仍需品牌解答。</strong></p>
  <h2><strong>服务成PC竞争的新高地？</strong></h2>
  <p>事实上，品牌也意识到了这一问题，<strong>开始将售后服务提升为和电脑性能、价格处于同一层级的核心卖点。</strong>从行业的角度看，这其实也不难理解：过去电脑厂商间的竞争焦点主要集中在产品的配置和价格上。但经过多年的市场洗礼，电脑品牌已经有了一套设计产品的「标准答案」，硬件配置高度同质化。再卷完硬件配置和价格之后，服务成为了电脑品牌提升用户黏性的重要抓手，也成为争夺市场认同的核心战场。</p>
  <p>以联想为例，作为国内 PC 市场的领头羊，联想在售后服务方面一直走在前列。除了前文提到的微信报修、远程协助等基础服务外，联想近年加大了对高端服务产品的投入，推出了「AI 诊断+人工客服」的组合服务模式，提升了售后服务的效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_ead3565738194c1781dab0647aa85057@1547419282_oswg220562oswg1206oswg2622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：雷科技</p>
  <p>以开头提到的「付费装系统」案例为例，<strong>如果当事人在重装电脑之前问一下微信客服，或者按照公众号推送的重装指引去做，这种「付费装盗版」的情况根本不会发生。</strong></p>
  <p>对于 ThinkPad 等高端商用电脑，联想甚至有专门的全球联保服务（IWS），为全球重点区域的差旅及留学用户提供免费的备件及维修支持。就连 Dell 为其中端产品提供了 Dell Care Plus 上门售后服务。</p>
  <p>而像机械革命这样专注于细分领域的电脑品牌，虽然在市场份额上无法与联想、惠普等巨头匹敌，但在售后服务上却展现出了惊人的内卷态势，<strong>将微信工单+超短维修周期作为自己售后服务的核心卖点，</strong>在群雄争霸的中国笔记本市场中找到了独特的生存空间。</p>
  <p>当然了，发力售后渠道的并不只有联想和机械革命：华硕推出了「华硕管家」软件，集成系统优化和故障排查功能；惠普扩大了上门售后服务的覆盖机型……发力售后可以说是 PC 领域全行业的共识。</p>
  <h2><strong>PC「售前服务」也很重要</strong></h2>
  <p>在雷科技看来，各品牌将售后服务之所以会成为「内卷」新方向，其实也是用户对电脑态度变化与售后成本下降的必然结果：</p>
  <p>移动互联网的发展，让电脑的大多数「娱乐」职责被手机、平板等移动设备分流，过去那种把电脑放在店里等一周的售后方式，已经适应不了如今电脑作为「生产设备」的使用习惯。而微信工单系统、高效的物流体系和模块化的电脑设计，也显著降低了电脑售后服务的运营成本，让更快捷的售后服务成为可能。</p>
  <p>毫无疑问，从「拼配置」走向「拼服务」的转变，在 PC 行业已经是大势所趋。但雷科技认为，<strong>售后服务不会是电脑行业服务升级的终点，电脑的售前服务同样需要一次改革。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_bcfab8b9ad8945d0b8f2929bbf7a726a@1547419282_oswg217263oswg1206oswg2622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：雷科技</p>
  <p>举个例子，在直营体系和电商体系如此发达的今年，<strong>仍有不少用户搞不清楚自己的真实需求，重演 20 年前被「奸商」诱导的剧情。</strong>上周我还在小红书上看到有人被「奸商」诱导，以现款产品的价格买到上一代的冷门电脑，甚至还被店员诱导，买下高价「正版系统」。要知道目前主流电脑已经标配正版的 Windows 电脑了，另外再买正版系统很可能就是直接给「奸商」送钱。</p>
  <p>而这种「奸商」的存在，恰恰是电脑品牌售前服务环节缺失的直接体现。</p>
  <p>可以肯定的是，哪个 PC 品牌能把「服务」从售后延伸到售前，从「出问题来找我」变成「买前买后都能找我」，就能更早建立与用户的长期信任关系，拿下 PC 品类「默默无闻」的线下市场，并以线下市场打下的口碑回归线上市场和线下售后资源。</p>
  <p>毕竟售前是<strong>用户认识品牌的起点，售后是品牌挽留用户的终点；</strong>售前帮用户选对，售后让用户用好，体验闭环之后，口碑与复购自然也能跟着闭环。</p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技AI硬件组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378561527486600</id>
            <title>大模型套壳往事</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378561527486600</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378561527486600</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 09:29:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为盘古大模型, 阿里云Qwen大模型, 套壳争议, 开源模型  
<br>
<br>
总结: 文章探讨了大模型领域的“原研”与“套壳”现象，指出早期套壳行为主要是山寨ChatGPT API牟利，后来演变为利用开源模型进行二次开发。开源时代降低了模型开发门槛，但也引发了更多套壳争议，如零一万物Yi-34B和斯坦福LLaMA3V事件。业内认为数据蒸馏和微调不算套壳，但需明确标注来源。法律上套壳行为仍处灰色地带，企业应避免虚假宣传自研。开源技术推动了行业进步，但需维护透明度和道德边界。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>华为盘古大模型涉嫌套壳阿里云Qwen大模型的风波，再次将</strong>模型“原研”与“套壳”的讨论摆上了台面。</p>
  <p>回溯三年前，在ChatGPT刚刚开启大模型航海时代时，那时候的套壳还停留在小作坊山寨ChatGPT的阶段。调用ChatGPT的API，接口再包上一层“中文UI”，就能在微信群里按调用次数卖会员。<strong>那一年，套壳成了很多人通往AI财富故事的第一张船票。</strong></p>
  <p>同时，开始自主研发大模型的公司里，也不乏对ChatGPT的借力。这些企业虽然有着自研的模型架构，但在微调阶段或多或少利用了ChatGPT或GPT-4等对话模型生成的数据来做微调。这些合成语料，既保证了数据的多样性，又是经过OpenAI对齐后的高质量数据。借力ChatGPT可以说是行业内公开的秘密。</p>
  <p>从2023年开始，大模型赛道进入开源时代，借助开源框架进行模型训练，成为了很多创业团队的选择。越来越多的团队公开自己的研究成果，推动技术的交流与迭代，也让套壳开发成为了更普遍的行为。随意之而的，争议性的套壳事件也逐渐增多，<strong>各种涉嫌套壳的事件屡次冲上热搜，随后又被相关方解释澄清。</strong></p>
  <p>国内大模型行业也在“套”与“被套”中，轮番向前发展着。</p>
  <h2><strong>01 GPT火爆的那一年：山寨API和造数据</strong></h2>
  <p>回顾AI的进化史，今天我们看到各类大模型都源自同一个鼻祖——2017年Google Brain团队发布的Transformer神经网络架构。Transformer的原始架构和核心包括编码器（Encoder）与解码器（Decoder），其中，编码器负责理解输入文本，解码器负责生成输出文本。</p>
  <p>如今，在大型语言模型领域依然采用三大主流Transformer架构：Decoderonly（如GPT系列）、EncoderDecoder（如T5）和Encoderonly（如BERT）。不过，最受关注和应用最广泛的，是以Decoderonly为核心的GPT式架构，并不断衍生出各种变体。</p>
  <p>2022年11月，基于GPT3.5，OpenAI推出ChatGPT，发布后短时间内获取数千万用户，让LLM正式登上公众舞台，也将GPT架构推为主流AI架构。随着ChatGPT打响大模型时代第一枪，各大厂商纷纷涌入大模型研发赛道。由于ChatGPT无法直接接入国内用户，一些小作坊也看到了套壳的牟利前景。</p>
  <p>2022年底开始，许多山寨ChatGPT在互联网上涌现，此时的套壳基本不涉及任何二次开发，很多开发者直接包装一下API就拿出来卖钱。</p>
  <p>2022年底至2023年，国内涌现数百个ChatGPT镜像站，包括名噪一时的“ChatGPT在线”公众号，运营者拿到OpenAI API，再在前端加价售卖。这种低劣的套壳手段很快就被监管部门发现，“ChatGPT在线”背后的上海熵云网络科技有限公司，就因涉嫌仿冒ChatGPT被罚6万元，成为首例“ChatGPT套壳”行政处罚。</p>
  <p>另一方面，在同期发布的其他模型中，时常出现一些“GPT味”的回复，这些模型背后的企业也遭受了套壳质疑。</p>
  <p>2023年5月，曾有网友发现，讯飞星火大模型在有些问答中会出现“我是由OpenAI开发的”等内容，由此一则关于“讯飞星火大模型被质疑‘套壳ChatGPT’”的消息传播开来。</p>
  <p>这种情况并非个例，甚至2024年发布的DeepSeek V3也曾暴雷，有用户反映其在测试中出现异常，模型自称是OpenAI的ChatGPT。相关企业对这类情况的解释为，这可能是由于训练数据中混入了大量ChatGPT生成的内容，导致模型“身份混淆”。</p>
  <p>互联网公开信息中AI内容日渐增多造成的数据污染，确实是可能造成这些“GPT味”对话的原因。但<strong>另一种可能是，模型研发团队在微调训练过程中，主动使用了通过ChatGPT等OpenAI旗下模型构造的数据集，也就是所谓的“数据蒸馏”。</strong></p>
  <p>数据蒸馏是大模型训练中一种高效低成本的知识迁移方式，这里的逻辑就像是用一个强大的“老师模型”（如GPT-4）生成大量高质量问答数据，而后将这些数据喂给一个“学生模型”去学习。</p>
  <p>事实上，在GPT -3之后，OpenAI就彻底转向了闭源，所以对于想要自研大模型的竞争对手而言，并无法在基础架构层面套壳OpenAI的产品。这些企业或多或少也在模型技术上有一定积累，在架构层面纷纷推出自家的研究成果，<strong>但如果想要保证训练质量，从更强的模型产品那里以借力的方式获取数据无疑是一种捷径。</strong></p>
  <p>虽然借力ChatGPT/GPT-4生成训练数据是业内公开的秘密，但一直以来鲜有被披露的案例，直到那起著名的“字节抄作业”事件。2023年12月，外媒The Verge报道称，字节跳动利用微软的OpenAI API账户生成数据来训练自己的人工智能模型，这种行为实际上已经违反了微软和OpenAI的使用条款。在此消息被披露不久，据传OpenAI暂停了字节跳动的账户。</p>
  <p>字节跳动方面随后表示，这一事件是技术团队在进行早期模型探索时，有部分工程师将GPT的API服务应用于实验性项目研究中。该模型仅为测试，没有计划上线，也从未对外使用。按照字节跳动的说法，其对于OpenAI模型的使用是在使用条例发布之前。</p>
  <p>对此，来自国内某头部AI企业算法部门的叶知秋向直面AI（ID：faceaibangg）表示，业内的普遍认知是，数据蒸馏不应该被认为是套壳。“数据蒸馏只是一个手段，通过一个能力足够强的模型产出数据，对于垂直领域（的另一个模型）去做加训。”</p>
  <p>加训（Continual Training）是一种常见的提升模型性能的方法。通过在新数据上继续训练模型，可以使其更好地适应新的任务和领域。<strong>“如果利用数据蒸馏做加训算套壳，那这个技术就不该被允许。”</strong>叶知秋解释道。</p>
  <p>2025年的今天，大模型开发市场日渐成熟，直接调用API“山寨套壳”的模型产品已逐渐消失。在应用层面，随着AI Agent领域的快速迭代，调用API落地的AI工具已经成为常态，如Manus这类通用AI Agent逐步进入市场，AI应用层面的套壳已经成为了一种常见的技术手段。</p>
  <p>而在大模型开发领域，随着开源时代的到来，模型开发领域的套壳，又陷入了新一轮的争论。</p>
  <h2><strong>02 开源大模型时代：你用我用大家用</strong></h2>
  <p>进入2023年，许多厂商选择开源方式公布模型方案，用以刺激开发者群体对模型/模型应用的迭代。随着Meta在2023年7月开源LLaMA 2，标志着AI行业也进入开源时代。在这之后，先后有十余款国产模型通过微调LLaMA 2完成上线。<strong>同时，利用开源模型架构进行二次开发，也成为了新的套壳争议点。</strong></p>
  <p>2023年7月，百川智能CEO王小川回应了外界对旗下开源模型Baichuan-7B套壳LLaMA的质疑。他提到，LLaMA 2技术报告里大概有9个技术创新点，其中有6个在百川智能正在研发的模型里已经做到。“在跟LLaMA 2对比的时候，我们在技术的思考里不是简单的抄袭借鉴，我们是有自己的思考的。”</p>
  <p>就在几个月后，国内AI圈迎来了另一场更汹涌的套壳风波。2023年11月，原阿里技术副总裁、深度学习框架Caffe发明者贾扬清在朋友圈中称，某家套壳模型的做法是“把代码里面的名字从LLaMA改成了他们的名字，然后换了几个变量名。”事后证实，该信息直指零一万物旗下的Yi-34B模型，开源时代的套壳争议被搬到台面上。</p>
  <p>一时间，关于零一万物是否违反了LLaMA的开源协议，在各大技术社区引发了激烈的争论。随后，Hugging Face工程师Arthur Zucker下场对这一事件发表了看法。他认为，LLaMA的开源协议主要限制了模型权重，而不是模型架构，所以零一万物的Yi-34B并未违反开源协议。</p>
  <p>事实上，利用开源模型架构只是打造新模型的第一步，零一万物在对Yi-34B训练过程的说明中也作出了解释：模型训练过程好比做菜，架构只是决定了做菜的原材料和大致步骤……其投注了大部分精力在训练方法、数据配比、数据工程、细节参数、baby sitting（训练过程监测）技巧等方面的调整。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_4e2eec87b0b045d6a90c0fa6baeabec0@6119835_oswg67409oswg416oswg319_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于AI行业而言，推动技术开源化的意义之一是停止“重复造轮子”。从零研发一款全新的模型架构，并跑通预训练流程需要耗费大量成本，头部企业开源可以减少资源浪费，新入局的团队通过套壳得以快速投入到模型技术迭代和应用场景中。百度CEO李彦宏就曾表示：“重新做一个ChatGPT没有多大意义。基于语言大模型开发应用机会很大，但没有必要再重新发明一遍轮子。”</p>
  <p>2023–2024年，AI行业掀起一场“百模大战”，其中的国产大模型大约10%的模型是基座模型，90%的模型是在开源模型基础上加入特定数据集做微调的行业模型、垂直模型。<strong>套壳帮助大量中小团队站在巨人的肩膀上，专注于特定领域的工程化和应用探索。</strong></p>
  <p>如今，在Hugging Face上按“热度”排序检索，以文本模型为例，DeepSeek R1/V3、LLaMA3.2/3.3、Qwen2.5以及来自法国的Mistral系列模型均位居前列，这些开源模型的下载量在几十万到上百万不等。这表明开源极大地促进了行业的进化。目前，Hugging Face平台上共有超过150万个模型，其中绝大多数是用户基于开源架构的衍生产物——sft微调版本、LoRA微调版本等。</p>
  <p>另一方面，随着LoRA与QLoRA等轻量化微调方案面世，定向微调模型的成本也在不断下降，为中小型团队进行模型开发提供了有利基础。麦肯锡在今年5月的一份调查显示，92%的企业借助对开源大模型的微调提高了24%–37%的业务效率。</p>
  <p><strong>2023年以来，模型开发门槛因开源不断降低，在迎来百模齐放的良好生态之余，也浮现出一些浑水摸鱼的恶劣套壳行为。</strong></p>
  <p>2024年5月，斯坦福大学的一个研究团队发布了一个名为LLaMA3V的模型，号称只要500美元（约人民币3650元）就能训练出一个SOTA多模态模型，效果比肩GPT-4V。</p>
  <p>但随后有网友发现，LLaMA3V与中国企业面壁智能在当月发布的8B多模态开源小模型MiniCPM-LLaMA3-V 2.59（面壁小钢炮）高度重合。在实锤套壳抄袭后，该团队随后删库跑路。<strong>该事件一方面反映出，国产模型凭借其优异性能也成为了被套壳的对象；同时，也再一次引发了业界对开源时代套壳合规边界的思考。</strong></p>
  <p>对于AI行业而言，厂商通过开源以协作的方式可以对模型进行完善与优化，加速推动问题解决与技术创新。由于协作的工作模式和开放的源代码，开源大模型的代码具有更高的透明度，并且在社区的监督下，公开透明的代码能更容易进行勘误。</p>
  <p>“透明度”是促进开源社区交流进步的关键，而这需要二次开发的团队和所有从业者共同维系。在LLaMA3V的案例中，斯坦福方面的研究团队只是对MiniCPM-LLaMA3-V 2.59进行了一些重新格式化，并把图像切片、分词器、重采样器等变量重命名。</p>
  <p>原封不动地拿过来，并且作为自己的学术成果发布，相比起套壳，这更像是彻头彻尾的抄袭。</p>
  <p>所以，套壳的道德边界，究竟是什么呢？</p>
  <h2><strong>03 “套壳”和“自研”的矛盾体</strong></h2>
  <p>“如果一个团队没有以原生模型的名义发表，就不能叫套壳，应该叫模型的再应用。”谈及套壳的定义，叶知秋这样说道。在加入大厂项目之前，叶知秋曾参与过一些创业公司的开源项目。他判断，业内有实力造基础模型的企业只会越来越少，加速利用开源技术是行业发展的必然，“毕竟核心技术上，只有那几家公司有。”</p>
  <p>叶知秋口中的“核心技术”，指的是从零研发模型基础架构，并落实预训练流程的能力。相关报道显示，国内目前有完整自研预训练框架的大模型公司数量较少，仅有 5家左右。<strong>能“造轮”的企业屈指可数，对此叶知秋的解释是：“一些企业也有实力投入基础模型研究，但他们要考虑做这件事的收益。”</strong></p>
  <p>“演化和加训，严格来说和套壳是两码事。”叶知秋表示，像LLaMA这样开源架构已经为业内熟知且熟用，很多成果都是在这一架构的基础上演化而来的。但同时他也强调，套壳合规与否在于冠名问题，利用开源技术就需要在技术文档中做出明确说明，<strong>“如果你是在一个已经开源的模型上进行加训，那就要在冠名和文档中体现这一点。”</strong></p>
  <p>对于如何理解大模型非法套壳，知识产权法领域的法律界人士秦朝向直面AI分享了他的看法。他表示，一些恶劣的“套壳”行为虽然在社会舆论上引发很多反响，在法律视角上却是另一回事。如何区分套壳和抄袭的界限、如何证明因为套壳行为导致了不当获利、如何证明具体的获利额度，这些问题都存在着一定的举证难度。<strong>“目前来说，这一类事情还处于一个灰色地带。”</strong></p>
  <p>秦朝进一步解释，所谓“借鉴”就是很难区分性质的套壳，一些开发者可能“借鉴”了不止一家企业，然后宣称是自研产品。除非是简单粗暴的纯套壳，不然很难去界定这一行为的恶劣程度。“而且大模型赛道发展速度极快，走法律流程下来可能要两三年，到那时技术都更新换代了。”</p>
  <p>在技术圈语境下，自研是套壳的反义词。在叶知秋看来，如果一个模型团队宣称自己是全程端到端自研，势必会吸引业内同行审视的目光，未公开的套壳行为很难真正被掩盖。<strong>“一个开源的模型，其实一切信息都有迹可循，就是看业内人去不去挖掘而已。”</strong></p>
  <p>叶知秋进一步解释道，模型原研厂商都会在大模型组件中留下一些“标签”，当研发团队在发布论文时，这些“标签”就会被用以证明其采用了创新技术。因为一旦团队宣称这款模型是自研，那就需要说明，这款新的模型基于传统模型有什么不一样的地方。“如果没有，那大家必然会问，你的模型的架构是从哪来的？”</p>
  <p>对于一些企业而言，套壳和自研的取舍，也往往伴随着成果产出的压力。另一位资深算法从业者向直面AI表示，借鉴架构/方案在业内并不稀奇，因为很多团队需要尽快解决0到1的问题。“在保留技术底线基础上，能有成果产出是最重要的。”</p>
  <p>针对这一现象，叶知秋表示，一些头部企业虽然在其他领域实力雄厚，但在模型领域，可能在底层的训练逻辑上缺少经验和积累。对这些企业而言，充分利用开源技术套壳，可以更快完成从数据层面到模型层面的积淀。“像一些企业在某一领域的‘垂类’大模型，其实都有‘套壳’的成分在。”</p>
  <p>“通过‘套壳’去做自己的开发，还是非常低成本高价值的。”作为从业者，叶知秋十分肯定开源为行业带来的积极影响。他认为，长期来看，单一企业很难在模型能力上建立壁垒，开源有助于整个行业的进步，实现更高的效率、更低的成本，去打造更多的模型能力。</p>
  <p>关于开源时代的套壳争议，叶知秋表示，这些争议本质上还是跟企业的宣传口径有关，<strong>“用开源技术不丢人，前提是企业不要宣传是自研。”</strong></p>
  <p>（文中叶知秋、秦朝为化名）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/d-0CR4JR2SlwlDCmf-ieVg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直面AI”</a>，作者：李炤锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378378183973257</id>
            <title>全球停电潮下的奇迹，中国为何成了外媒口中的“电力帝国”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378378183973257</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378378183973257</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 09:14:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电力帝国, 能源安全, 特高压技术, 可再生能源  
<br>  
<br>  
总结: 中国被称为“电力帝国”，因其电力系统在规模、稳定性和技术方面领先全球。文章指出，中国在夏季用电高峰时保持稳定供电，而其他国家面临停电危机。中国电力系统的优势包括多元混合电源结构、超前规划、集中调度体系以及特高压输电技术。此外，中国在燃煤发电、可再生能源和智能电网技术方面取得突破，并推动全球能源规则变革。电力优势还转化为经济竞争力，影响高耗能产业布局和绿色产业发展。中国电力技术对外输出，形成新的国际合作模式，并推动全球电力互联构想。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，英国《金融时报》撰文称，中国已然成为人类史上第一个“电力帝国”。</p>
  <p>文章指出，当夏季热浪席卷全球，欧美家庭为飙升的电价焦虑不安，印度工厂因轮流停电陷入瘫痪，中国却以惊人的稳定性确保着14亿人口的用电需求。这个曾被视为“世界工厂”的国家，如今正以“电力帝国”的全新姿态改写全球能源版图。从煤电装机量美国的5倍到光伏发电占全球六成，从特高压技术独步天下到人工智能赋能的智能电网，中国不仅解决了自身的能源安全问题，更正在为全球工业文明设定新标准。</p>
  <p>中国为何突然变成了外媒口中的电力帝国？</p>
  <h2><strong>全球停电潮下的中国奇迹</strong></h2>
  <p>每年夏季用电高峰季，世界多地都会上演相似的“电力荒”剧本：2023年7月，印度首都新德里气温飙升至45摄氏度，当局被迫对购物中心和办公大楼实施强制性限电，数百万居民在酷热中煎熬；同月，美国得克萨斯州电网运营商再次发出节约用电警报，令人不安地回想起2021年那场导致246人死亡的大停电。</p>
  <p>而在欧洲，德国工业巨头们不得不为每度电0.4欧元(约合人民币3元)的天价买单，法国则因核电站老化问题面临供电紧张。形成鲜明对比的是，中国在2023年夏季用电峰值负荷突破12亿千瓦的背景下，全国范围内未发生大规模拉闸限电情况，这一稳定表现令国际社会既惊讶又困惑。</p>
  <p><strong>中国电力系统的规模优势构成了其稳定性的第一道防线。</strong>数据显示，2023年中国全年发电量达到惊人的9.46万亿千瓦时，是美国的2倍多，欧盟27国总和的3倍。这一庞大的发电能力建立在多元混合的电源结构上：煤电装机容量13.9亿千瓦(其中煤电11.6亿千瓦)，保持基础负荷稳定；水电4.2亿千瓦(含抽水蓄能5094万千瓦)，提供灵活调节能力；并网风电4.4亿千瓦和太阳能发电6.1亿千瓦，合计达10.5亿千瓦，贡献快速增长的可再生能源电力。特别值得注意的是，中国非化石能源发电装机容量在2023年历史性突破总装机容量的50%，达到15.7亿千瓦，同比增长24.1%，这一“半壁江山”的里程碑标志着中国电力结构转型取得实质性进展。</p>
  <p>与多数国家不同，中国电力发展走的是超前规划道路。<strong>国家电网和南方电网作为全球最大的两家电力公司，基于长期负荷预测和经济发展规划，通常提前5-10年布局电源点和电网建设。这种“电力适度超前”的发展理念，使得中国发电装机容量与最高用电负荷之间始终保持合理裕度。</strong>2023年，中国新增发电装机容量3.7亿千瓦，同比多投产1.7亿千瓦，总装机容量达到29.2亿千瓦。相比之下，美国过去十年年均新增电力装机不足中国的十分之一，欧洲则因环保政策限制和投资不足陷入“电力投资缺口”，直接导致供需失衡。</p>
  <p>中国电力系统的另一独特优势在于其集中统一的调度体系。不同于美国碎片化的区域电网或欧洲跨国协调的复杂机制，中国实行“全国一盘棋”的统一调度模式。<strong>国家电力调度控制中心能够跨区域调配电力资源，在负荷高峰时期，可将西部富余的可再生能源电力通过特高压电网输送至东部负荷中心，也可协调不同电源类型实现最优组合。</strong>2023年，中国完成跨区输送电量8497亿千瓦时，同比增长9.7%，这种大规模资源优化配置能力是绝大多数国家难以企及的。</p>
  <p>“中国电力系统最令人惊叹的不是其规模，而是其将庞大系统有效组织起来的能力。”国际能源署一位分析师如此评价。这种组织能力不仅体现在硬件建设上，更反映在制度设计中：中国的电力中长期合同制度确保电煤供应稳定，2023年全国电煤中长期合同签订总量近25亿吨；统调电厂存煤保持2亿吨以上的历史高位，这种“保供机制”从源头杜绝了燃料短缺导致的停电风险。当西方国家电力市场被短期价格信号主导时，中国则通过政府“看得见的手”和市场“看不见的手”协同作用，实现了电力这一关键基础设施的可靠供应。</p>
  <h2><strong>中国如何改写全球能源规则？</strong></h2>
  <p>中国成为“电力帝国”绝非仅靠规模取胜，其背后是一系列颠覆性技术的突破与商业化应用。从世界最高参数的燃煤发电技术到全球领先的特高压输电网络，从大规模可再生能源集成到人工智能赋能的电网管理，中国正以技术创新重新定义电力行业的可能性边界。</p>
  <p>德国《明镜周刊》曾感叹：“在能源技术领域，中国已从追随者变为定义者，其他国家现在需要研究中国的标准与规范。”</p>
  <p>超超临界燃煤技术代表了中国在传统能源领域的巅峰成就。中国研发的第三代超超临界机组能够将蒸汽温度提升至1360摄氏度，压力达到35兆帕以上，使燃煤效率突破50%，远高于全球平均水平的35%。<strong>这意味着同样发一度电，中国最先进的煤电厂可比普通电厂少用30%的煤炭，同时大幅减少排放。更值得注意的是，中国不仅掌握这项技术，还实现了规模化应用。</strong>截至2023年，中国已投运百万千瓦级超超临界机组超过120台，占全球总量的80%以上。这种将前沿技术快速产业化的能力，使中国煤电在效率与环保指标上反而领先于多数发达国家。</p>
  <p><strong>可再生能源领域的技术突破更为耀眼。在敦煌戈壁滩上，中国建成了全球最大的熔盐塔式光热电站，通过上万面定日镜将阳光反射至中央集热塔，加热熔盐储存热能，实现24小时持续发电。</strong>这种被外媒称为“太阳魔镜”的技术解决了光伏发电的间歇性难题。水电方面，白鹤滩水电站安装的全球首台百万千瓦水轮机组，单机容量相当于一个中型核电站，转轮每转一圈可发电150度，设计精度达到头发丝的二十分之一。2023年，中国水电装机容量达4.2亿千瓦，其中抽水蓄能5094万千瓦，为电网提供了关键的调峰调频能力。</p>
  <p>特高压输电技术则是中国手中的又一张王牌。±1100千伏准东-皖南特高压直流工程，输电距离达3324公里，容量1200万千瓦，均为世界之最。这种“电力高速公路”使中国能够将西部、北部丰富的能源资源输送到东部负荷中心，解决了能源逆向分布难题。截至2023年，中国已建成“特高压骨干网架”，完成跨区输电能力18815万千瓦，这一数字超过德国全国装机容量总和。特高压不仅在国内发挥重要作用，还成为中国技术输出的标志性产品，巴西美丽山特高压项目就是中国方案走向世界的成功范例。</p>
  <p><strong>中国电力系统的智能化转型同样走在全球前列。</strong>国家电网公司研发的“光擎”智能引擎，融合大数据、人工智能与数字孪生技术，能够实现电网拓扑智能解析、风险智能研判及重过载智能治理，将负荷转供方案制定时间从小时级缩短至分钟级。</p>
  <p>储能技术的突破性进展为中国电力系统提供了关键灵活性。2023年，中国建成投运新型储能项目超过2400万千瓦10，涵盖锂离子电池、压缩空气、飞轮等多种技术路线。在青海省，全球最大的液态空气储能示范项目成功并网，单次储能容量可达400兆瓦时。这些储能设施与抽水蓄能电站共同构成了中国电网的“巨型充电宝”，有效平抑可再生能源的波动性。</p>
  <p>中国电力技术的集体突破并非偶然，而是国家战略与市场力量协同作用的结果。“十五五”规划将新型电力系统建设列为前中期重要主题，明确要求推进灵活性改造、智能化升级等项目。</p>
  <h2><strong>电力也有“地缘经济学”？</strong></h2>
  <p>中国电力优势正转化为实实在在的经济竞争力，重塑着全球产业布局与价值链分配。当欧洲企业为能源成本飙升而苦苦挣扎时，中国制造业却享受着稳定且廉价的电力供应——这一关键生产要素的成本差异，正在引发一场静悄悄的全球产业“心脏移植”手术。英国《金融时报》指出：“电力已成为中国最隐蔽却最有力的经济武器，它不声不响地改变着全球制造业的权力结构。”</p>
  <p>电解铝行业是中国电力优势最直接的受益者。这一“电老虎”行业电力成本占总生产成本的比例高达40%，微小的电价差异就能决定企业的生死存亡。在云南，得益于丰富的水电资源和每度0.25元的优惠电价，中国电解铝企业获得了碾压性优势——相比之下，欧洲同行面临的电价折合人民币超过3元/度，相差十余倍。这种悬殊的成本差距导致欧洲铝业持续萎缩，2023年欧盟原铝产量降至1970年代以来的最低水平，而中国产量占全球比重则突破60%。类似的故事也在钢铁、化工、水泥等高耗能行业上演，中国凭借电力成本优势不断巩固其在基础工业领域的全球主导地位。</p>
  <p><strong>可再生能源的领先发展使中国在绿色产业竞争中占得先机。</strong>特斯拉柏林工厂约60%的电池来自宁德时代，这一事实凸显了中国在电动车产业链中的核心地位。中国不仅拥有全球最大的动力电池产能，还控制着锂、钴、镍等关键矿产的加工环节，这种垂直整合优势很大程度上源于中国绿电供应能力——用可再生能源生产电池，才能满足欧盟日益严格的碳足迹要求。类似地，沙特红海新城项目全套采用中国光伏系统，匈牙利德布勒森宝马工厂配套建设中国光伏电站，这些案例表明中国正在输出“绿电+制造”的全新模式。</p>
  <p>中国电力优势还创造了独特的科研生态，使一些能源密集型前沿研究在中国变得可行。JF-22风洞作为全球最先进的高超音速风洞，单次试验耗电高达541万度，这样的设施在欧美不仅建设成本高昂，运行费用更是天文数字。这种科研门槛的差异，使中国在航空航天、材料科学等战略领域逐渐积累起不可忽视的优势。正如一位美国国防分析师所言：“未来军事科技的竞争，某种程度上就是看谁拥有更强大的电力支撑。”</p>
  <p><strong>人工智能这一“吞电怪兽”的崛起，进一步放大了中国的电力优势。</strong>训练一次GPT-4级别的大模型需耗电2.4亿度，日常运营每天消耗约50万度。面对如此巨大的能源需求，微软等美国科技巨头急于探索核聚变等新型能源，而中国已开始建设第四代核电站，并在甘肃、内蒙古等地规划专门的AI算力园区，配套大规模可再生能源基地。这种能源与数字经济的协同发展模式，使中国在即将到来的AI竞赛中获得独特优势。正如德勤报告所指出的：“AI竞赛很快将变成中美‘二人转’，而电力供应能力可能是决定胜负的关键因素。”</p>
  <p><strong>中国电力对外合作模式也在发生质的飞跃，从单纯设备出口转向系统输出。</strong>在东南亚，中国不仅承建电站，还帮助规划区域电网；在非洲，中国企业与当地合作开发“光储充”一体化解决方案；在中东，中国参与建设从发电到用电的全链条能源系统。这种“交钥匙工程”模式，使中国标准、中国技术深深嵌入当地能源体系。据国际能源署数据，2023年全球无法获得电力的人口降至7.5亿以下，其中中国企业的贡献功不可没。这种发展导向的合作，既扩大了中国影响力，也为当地带来了实实在在的福祉。</p>
  <p>中国电力地缘经济影响力的终极体现，或许是正在形成的“全球电力互联”构想。通过特高压技术将中国与周边国家的电网相连，构建区域乃至全球性的能源互联网，这一愿景如能实现，将从根本上重塑世界能源格局。虽然面临政治、技术等多重挑战，但中国在哈萨克斯坦、老挝等国的跨境电网项目已取得实质性进展。这种以电力为纽带的新型区域合作，可能成为未来国际经济秩序的重要支柱。</p>
  <p>本文来自于“科创财经社”，作者：元方，36氪授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378287562840193</id>
            <title>百度的下一个“希望”会来吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378287562840193</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378287562840193</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 09:13:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 百度搜索, AI搜, GEO, 市场份额  
<br>  
<br>  
总结: 百度搜索仍是中文搜索引擎的领先者，但市场份额从2021年的86.82%下滑至2024年的55.85%。面对AI搜时代的竞争，百度正推进传统搜索向生成式搜索（GEO）转型。湖北总代理破产反映了百度渠道模式变革的挑战。尽管百度大力发展AI和自动驾驶等新业务，网络营销广告仍是其主要收入来源。百度搜索近期进行了10年来最大改版，试图通过“智能框”等功能留住用户。GEO被视为百度的新希望，但其发展需平衡商业化与信息真实性。百度未来的AI梦仍需依赖搜索业务的稳固基础。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_422e4f265f6e4df0b85df57abfe0fd8c@1465134610_oswg183204oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近期，有关百度的新闻不少，其中有几条值得关注。</p>
  <p>腾讯旗下腾讯音乐的市值在上个月曾一度超过百度的市值，再以6月30日的收盘价看，当时百度掉出中国互联网公司市值前10名，引发市场热议。</p>
  <p>另据媒体报道，百度创始人李彦宏近日在内部季度高管会上作了一场主题为《求真务实》的演讲，罕见地系统反思百度的组织文化，复盘百度业务的得与失，坦然承认不是所有的game百度都能玩赢。</p>
  <p>在《新品略财经》看来，百度还有一条新闻值得关注，百度湖北总代理武汉世纪百捷网络科技有限公司近日宣布破产，将在未来半年内完成清算程序。</p>
  <p>百度湖北总代理破产清算的直接原因和百度渠道模式变革有关，双方合作即将终止，这家公司即将失去核心业务收入来源，只能选择破产清算，一同把百度推向焦点新闻中。</p>
  <p>百度湖北总代理破产一事引发市场对百度的中文搜索业务生态的关注。虽然现在百度极力向外界讲出AI新故事，但搜索永远是百度的根基业务。</p>
  <p>AI搜时代到来，百度搜索不仅在主动探索和自我变革，同时也被友商们追赶和竞争，压力越来越大。</p>
  <h2><strong>01&nbsp;多面的百度搜索</strong></h2>
  <p>对中文互联网用户来说，百度是最熟悉不过的互联网搜索引擎，就算是时至今日，百度依然稳居中文互联网搜索引擎一哥位置。</p>
  <p>成立于2000年的百度推出百度搜索，那时候国内还能用谷歌和雅虎等进行搜索，后来谷歌搜索退出中国，雅虎中国被阿里巴巴收购后也渐渐消失了，百度成为最大的中文搜索引擎。</p>
  <p>尽管后来出现了搜狗搜索、360搜索等，影响力和用户规模还是无法与百度相比，在互联网PC时代百度搜索犹如市场霸主一样存在，就连那时候的百度贴吧也都很火。</p>
  <p>百度最早在2012年就推出百度移动搜索，进入移动互联网时代后，百度在移动搜索上转型及发展也很成功。</p>
  <p>百度至今仍是中文互联网使用率最高的搜索引擎之一，已经占据了用户心智资源，人们想在网络上进行搜索，第一个会想到的还是百度，使用百度搜索已经成为了用户的一种习惯。</p>
  <p>有平台数据显示，百度搜索业务在巅峰时期的2021年11月时，占整个市场份额比例达到86.82%。</p>
  <p>不过，最近一两年以来，百度搜索的市场份额相比于巅峰时期而言，有所下降不少。</p>
  <p>据Statista数据，百度搜索市场份额从2021年11月的86.82%持续下滑至2024年5月的55.85%，主要受移动互联网竞争格局变化及用户行为演变影响。&nbsp;‌</p>
  <p>百度现在仍是桌面端和移动端使用最广泛的搜索引擎，有数亿用户在使用。</p>
  <p>百度搜索引擎不仅受到了来自搜狗搜索、360搜索的竞争，更重要的一个原因是AI搜已经来了，整个互联网搜索行业正在发生快速变革。</p>
  <p>以搜索引擎业务起家的百度，也紧跟AI浪潮，上线了百度AI搜，现在百度互联网PC和百度APP都有了AI搜的功能。</p>
  <p>比如，百度在PC端的AI搜的智能模式选项，不仅有文心，还有DeepSeek，也有深度搜索选项，百度不断升级AI搜功能，希望能吸引并留住客户。</p>
  <p>如今的百度搜索正受到越来越多友商的竞争，比如小红书、夸克、腾讯元宝、钉钉、抖音等平台都推出了搜索服务和AI搜功能，百度的压力越来越大。</p>
  <p>不过，一直以来百度也有另一面，比如百度搜索的广告有点多，特别是当年的魏则西事件，至今仍是百度的伤疤。</p>
  <p>百度APP搜索显示太多信息，本来想看更多信息，结果还得手动点击展开更多搜索结果，不点击的话，往下来就进入了下一个词条，体验感很不好。这会让喜欢简洁搜索的用户转向其他搜索工具。</p>
  <p>无可奈何，用户仍然需要百度，即使有时候不喜欢百度，但也还得用。</p>
  <h2><strong>02&nbsp;百度的下一个“希望”来了</strong></h2>
  <p>尽管百度目前在搜索业务上仍有很明显的优势，但看到多家强有力的竞争对手在AI搜方面加码时，百度的压力自然越来越大。</p>
  <p>面对搜索市场的变化，百度不得不行动，甚至有时候还会给外界感觉，百度有种被追赶的意味。</p>
  <p>一方面，从去年开始，百度搜索内部持续推进传统搜索向生成式搜索的迭代，试图让AI赋能搜索业务。</p>
  <p>但百度在传统搜索业务上躺赢了很多年，现在推进搜索业务更新和迭代，毫不亚于一场自我变革。</p>
  <p>AI确实能提升百度搜索业务的效率，但在商业化模式的融合上，百度搜索的AI重构面临不小的阻力，但百度不得不推进。</p>
  <p>另一方面，百度正对搜索业务的传统渠道模式进行变革，这就有了百度湖北总代理破产清算一事发生。</p>
  <p>据红星资本局报道，有市场消息称，从今年第三季度开始，济南、重庆、武汉等城市的百度区域代理将产生变动，或从独家代理变成普通代理，但百度方面并未回应。</p>
  <p>不过，在《新品略财经》看来，从传统搜索已经加速迈向AI搜索，互联网搜索正在加速彻底变革，搜索方式从传统的SEO加速迈向GEO（生成式搜索）的新时代。同样，对于百度而言，GEO将会是百度的下一个新希望。</p>
  <p>AI搜时代到来，改变了用户的搜索习惯，搜索显示信息，这也会倒逼包括百度在内的搜索平台加速向GEO转变。</p>
  <p>GEO和传统SEO算法不同，专注于AI搜索引擎的生成结果，和传统SEO搜索的网页排名不同，AI搜显示出的信息会更简单或不是那么明显，比如AI生成式回答的优先引用数据来源等。</p>
  <p>百度依然占据搜索引擎的头部位置，有庞大的用户基础，这些都是未来百度发展GEO业务的天然优势。</p>
  <p>百度未来要想守住和巩固搜索引擎一哥的位置，需要不断发展AI搜，也需要同步发展GEO，以赢得AI搜时代的搜索业务商业机会。</p>
  <p>虽然传统的SEO不会消失，但新兴的GEO将会成为百度的下一个新希望，下一块超级肥肉。</p>
  <p>在AI搜时代里，百度要想发展GEO还需要兼顾多方的平衡。比如，显示信息面和商业化的平衡性，再比如，如何甄别真实信息和AI信息等。</p>
  <p>现在有不少互联网公司已经开始抢滩GEO，推出了相关技术服务方案，但GEO现在正处于野蛮发展阶段，鱼龙混杂，甚至有AI暗箱操作，届时包括百度在内的AI搜平台还得担任信息识别和净化的责任。</p>
  <p>对百度来说，GEO是其继SEO之后的一个新的商业机会，就看百度能否继续保持领先优势了。</p>
  <h2><strong>03&nbsp;百度的AI梦离不开搜索</strong></h2>
  <p>尽管目前百度不断在市场上讲出AI故事和自动驾驶等新故事，开了不少的发布会，甚至有时候特斯拉自动驾驶FSD一出现重磅新闻的时候，百度也会出来顺势刷一波“存在感”。</p>
  <p>但在《新品略财经》看来，搜索引擎永远是百度的根基业务，而且百度必须要守住搜索引擎业务的根据地，百度未来的AI梦离不开搜索的支持。</p>
  <p>据百度5月21日发布的截至3月31日的2025年第一季度财报显示，一季度百度总营收达325亿元，其中核心营收255亿元，同比增长7%均超市场预期。一季度，百度核心净利润同比增长48%至76.3亿元。</p>
  <p>尽管百度发布的这份财报数据表现亮眼，但要看各业务板块的占比，其中网络营销营收为160亿元（约合22.1亿美元），同比下降6%，而这正是百度的传统广告业务，包括搜索引擎的百度竞价排名业务。</p>
  <p>从业务占比来看，百度网络营销传统业务仍占据整个营收的半壁江山，网络营销业务营收下降，对百度来说不是好消息。</p>
  <p>虽然百度现在大力发展AI，AI业务需要百度持续投入资金和资源，换句话说，百度传统广告业务仍是百度的现金奶牛，能持续为AI业务输送粮草。</p>
  <p>百度也正在发力其他业务，加速商业转化，比如百度地图，前段时间，百度地图广告已经显示在了导航页面的路面上，引发用户吐槽，所以不是每个业务都能快速商业转化。</p>
  <p>同样，百度萝卜快跑在国内多个城市试点，已经跑起来了，市场表现不错，但要实现全面商业化还需要时间，现在萝卜快跑也在加速国际化市场发展，要实现全面盈利同样需要时间。</p>
  <p>此外，被百度寄予厚望的爱奇艺的业绩表现也不及预期，在中视频、短视频和短剧的多面冲击下，爱奇艺还在拖百度的后腿。</p>
  <p>虽然现在爱奇艺盈利了，但百度却高兴不起来，百度上述财报显示，财报期内，来自爱奇艺的营收为72亿元（约合9.90亿美元），同比下滑9%。</p>
  <p>尽管百度新业务营收增长明显，但现在及未来很长一段时间内，传统网络营销及广告业务仍会是百度的支柱业务，百度需要稳住传统业务。</p>
  <p>7月2日，百度搜索发布了10年来最大的改版，搜索框、结果页、生态全面革新，最直接的变化是经典的百度搜索框变大，成了“智能框”。</p>
  <p>可见，百度搜索想继续顺应行业形势主动变化和积极探索，但搜索赛道的竞争将会越来越激烈，百度搜索要想捍卫行业地位，还真得加把劲了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1sSoiuzsZTTLbR8CTuwwrw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新品略财经”</a>，作者：吴文武，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378352502921728</id>
            <title>车企老板自嘲「变弱智」，协会怒喷窝里斗，车圈开会发言比吐槽大会还狠</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378352502921728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378352502921728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 08:36:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国汽车论坛2025, 尹同跃, 内卷, 出海  
<br>  
<br>  
总结: 中国汽车论坛2025上，奇瑞老板尹同跃以幽默方式批评车企内卷和智能化发展问题，呼吁建立有序出海机制。论坛讨论车企内卷现象，中汽协反对恶性价格战并提出自律公约。雷军营销策略被提及，引发传统车企反思。宝马中国负责人强调技术路线未定，反对内卷。吉利和地平线分别强调混动技术重要性和智驾发展挑战。广汽反思战略失误并调整方向。论坛整体聚焦行业乱象与未来发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“车企领导越来越弱智”；</p>
  <p>“内斗可以，外斗不行”；</p>
  <p>“跟别人干过好事，也干过坏事”……</p>
  <p>段子与“暴论”齐飞，反思共“痛批”一色，国内的汽车行业论坛越来越有看点，这次是——<strong>中国汽车论坛2025</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d4a66e882c9a4de9b686c5d6e571f46e@000000_oswg154339oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>已经公开或流出的大会发言，智能车参考梳理了一下，大致分成段子满天飞类型、痛陈行业乱象型、反思建议型等等。</p>
  <p>其中“段子满天飞”发言，最精彩的莫过于——</p>
  <h2><strong>奇瑞老板尹同跃：车企领导越来越弱智，出海有点“大跃进”</strong></h2>
  <p>整个中国汽车论坛2025，就数<strong>尹同跃</strong>的发言影响最大传播最广，一改往日四平八稳滴水不漏的行业老前辈风格 ，把论坛发言搞成了脱口秀大会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_019ad0eefb2b476aaa3df6919597b26d@000000_oswg78620oswg1039oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>很多引发台下笑声一片的发言桥段，一看就是精心设计过的。</p>
  <p>比如“6月份17家车企在北京开会，要反内卷”~停顿半秒后：</p>
  <blockquote>
   <p>实际上我们都跟了价格战，也参与了内卷。</p>
  </blockquote>
  <p>会场顿时充满快乐的空气。</p>
  <p>接着又为奇瑞参与内卷“辩护”：</p>
  <blockquote>
   <p>奇瑞是一家胆子比较小的企业，总是<strong>跟别人干好事，也跟着别人干了坏事</strong>。</p>
   <p>智能化发展越快，车企领导层反而越弱智。</p>
  </blockquote>
  <p>类似自嘲还有很多，比如从去年开始就搅动舆论的车圈口水仗，前段时间又进一步演化成“吹哨人”热梗，尹同跃半调侃地说到：</p>
  <p>“营销上我们也不敢得罪谁，总是打不还手骂不还口”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d4c3e740b78246248e738767321d1eee@000000_oswg81650oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>段子之外，对行业发展尹同跃同样有建言献策的干货。</p>
  <p><strong>1、出海</strong></p>
  <p>中国车企“蜂拥出海”，是一种“大跃进式”的混乱状态，缺乏协调性。</p>
  <p>需监管、协会、媒体共同引导，建立“可持续、有序的出海”机制，避免引发海外市场排斥或贸易壁垒。</p>
  <p>车企应成为“出海文明的使者”，“国家与海外关系的纽带”，而非单纯追求短期销量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_5ffbf33fde8a44c29ab8f60437f522dc@000000_oswg154823oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在海外市场，奇瑞经常反思“让别人讨厌了什么”，减少当地不适感，并寻求与全球同行建立“统一战线”，实现共赢。</p>
  <p>（背景补充：2025上半年，奇瑞海外销量55.03万辆，同比增长3.3%，占集团总销量的43.6%。）</p>
  <p><strong>2、调整考核导向：重质量、创新而非销量</strong></p>
  <p>企业“比销量、比速度”的导向已不适用当前发展阶段。建议主管部门增加对品牌建设、技术创新、管理变革、服务质量的引导，提出“质量排名比销量重要，利润排名不如创新重要”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_02313eb4b3214bf4a86a9e4eb6c5592a@000000_oswg48226oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>品牌与技术突破需长期投入，呼吁资本市场和主管部门要给予车企更多的理解和耐心。</p>
  <p>（背景补充：奇瑞上半年总销量121.38万辆，国内第三）</p>
  <p><strong>3、车企互相化解误解</strong></p>
  <p>呼吁协会多组织“饭局外交”，促进车企老板面对面交流，避免“误会越积越深”，甚至可以稍微突破“禁酒令”。</p>
  <p>通过活动“互相学习、谅解、理解”，中国汽车人共同的责任是“做强、做大、做长久”。</p>
  <p>不打官腔不讲情怀，不吹牛X不开炮，尹同跃发言出圈火爆的根源，其实是当今车圈“稀缺”的态度真诚，情绪稳定。</p>
  <h2><strong>雷军没到，处处有雷军</strong></h2>
  <p>的确是这样。</p>
  <p>阿维塔科技总裁<strong>陈卓</strong>直言：</p>
  <blockquote>
   <p>雷军团队掌握了新时代流量密码和营销制胜的关键能力，对传统汽车营销形成了降维打击，甚至可能导致汽车行业CMO失业。</p>
   <p>好比“马拉松中插入百米冲刺”，长跑与短跑选手都难以适应节奏。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_68771731fb204fb7b30389f1e377f82a@000000_oswg513340oswg1080oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>怎么办，阿维塔反思集中在3点：</p>
  <p>1）汽车产品从规划层面，就要从之前“平台思维”转向“爆品思维”。</p>
  <p>2）营销摒弃单向推送，采用分阶段内容释放与用户持续互动，通过“推高热度”实现流量虹吸效应，降低获客成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_6b444a93313342ffba7940eb8ab837d0@000000_oswg53983oswg1080oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3）汽车现在叠加电子消费品属性，要建立“用户反馈-快速迭代”机制（如音响升级、底盘调校等），缩短产品优化周期。</p>
  <p>（背景补充：阿维塔上半年销量同比增长117%，但基数较小，总交付为59,084辆。）</p>
  <p>当然了，有人学习就有人反对。</p>
  <p>北京汽车股份有限公司董事长<strong>王昊</strong>，发言批判了“流量主义”。</p>
  <p>1、车企过度追求流量曝光，陷入“为炒作而炒作”的误区，导致营销脱离产品与服务本质。<strong>新媒体必须要做，但流量主义不能有</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_73cc24f7f2c0439bbf3720e0feaaa784@000000_oswg72489oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2、品牌是一个个好产品造出来的，是一个用户接着一个用户服务出来的，不是投流投出来的。</p>
  <p>3、<strong>北汽承诺不删除任何一条评论，包括负面评价</strong>。有错我们就改，做得不好及时纠正，但对用户一定要真。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_88f059b45dad4ef1a42b35d31bf498ef@000000_oswg1184992oswg1031oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>（背景补充：北汽2025上半年包含商用车销量突破81.7万辆，同比增长6%，北汽新能源上半年销售67152台，同比增长139.73%）</p>
  <h2><strong>控诉痛陈行业内卷</strong></h2>
  <p>其实几乎每个参会嘉宾都谈到了内卷，但表态最激烈的当属<strong>中汽协</strong>——常务副会长<strong>付炳锋</strong>几乎是“怒批”了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d277efa2fb244ce2a285672970583321@000000_oswg122434oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也不奇怪，中国汽车论坛本来就是中汽协主办。</p>
  <p>东家主办方的观点，其实也是整场论坛的定调：</p>
  <p>1、<strong>有了周榜单，是不是以后还要来日榜单？这严重歪曲、误导行业真实运行情况</strong>。一个车企怎么能清楚的知道其他企业每天卖了多少车呢？一听就站不住脚。</p>
  <p>2、互相压价、抢单，不仅国内利润被卷光，出海也容易把矛盾带到国外。</p>
  <p><strong>3、中汽协已经牵头制定了一套“出海自律公约”，每月碰头通报海外报价</strong>，谁家想靠跳楼价抢市场，立马被群里公开“提醒”。下一步，中汽协要把这套机制写进行业规范，<strong>谁再恶性竞争就列入“出海黑名单”，银行授信、港口运力、保险费率一起收紧</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_8d47c949192d4f49b1173db42eac4b91@000000_oswg1012816oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中汽协自己总结发言就一句话：</p>
  <p><strong>“卷技术可以，卷价格不行；窝里斗可以，出去斗不行”。</strong></p>
  <p>出去斗……这次中国汽车论坛上，<strong>宝马中国负责人高翔</strong>(Sean Green)，也做了一番“反内卷”发言。</p>
  <p>核心总结为3个：</p>
  <p>1、<strong>技术路线未定论</strong>。电动化技术路径（纯电/插混/增程/燃料电池）尚未形成共识，内燃机角色模糊，政策与技术进步存在脱节，安全伦理标准亟待完善。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_df9689d507a7404b8eab873a9e9da929@000000_oswg601764oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2、<strong>内卷危害产业</strong>。价格战导致行业利润率降至极低水平（2025年Q1仅3.9%），若放任将引发质量下滑、创新停滞，最终威胁可持续发展。</p>
  <p>3、<strong>给中国的承诺</strong>：<strong>反关税反贸易战，努力做好沟通桥梁</strong>，以及<strong>支持中国汽车出海</strong>。</p>
  <p>不过宝马支持的出海，是<strong>优秀供应商出海</strong>（如宁德时代、亿纬锂能等），并没有说支持中国车企在海外建厂建供应链，本地化设计生产销售等等。</p>
  <p>情有可原，理解理解。</p>
  <p>其实站在宝马的角度，这番发言可能叫<strong>“反外卷”</strong>比较合适。</p>
  <p>（背景补充：宝马集团上半年交付120.7万辆，同比下降0.5%；宝马中国一二季度销量同比分别下滑17.2%、13.7%。）</p>
  <h2><strong>其他行业大佬的反思与建议</strong></h2>
  <p>最后快速看一下其他各个行业大佬透露的对行业看法和建议。</p>
  <p>吉利高级副总裁<strong>王瑞平</strong>给了一组数据：2030年中国市场电气化渗透率将达75%，但含发动机的动力（混动+燃油车）仍占55%，全球占比70%（按1亿辆产量计，发动机需求达7000万台）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_e570861e41d44bbba4032036db698689@000000_oswg687537oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以纯电、混动、绿色燃料等多路径并行是实现“双碳目标”的关键，混合动力是新能源转型的核心路线之一。</p>
  <p>主管部门和企业，都<strong>不应该忽视混动系统和高效内燃机的研发投入</strong>。</p>
  <p><strong>地平线总裁陈黎明</strong>则讲了智能化发展趋势。他认为智驾普及很好，但出现量产城区NOA系统未达到“好用”预期的挑战，要解决这一问题，算法、算力、数据和工程能力缺一不可。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_942137a4b1c84c258067aac0f261e5e1@000000_oswg708410oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>地平线率先具备了整个自动驾驶赛道独一无二的“全栈”能力：<strong>算法方面</strong>地平线的端到端UniAD、以及Vision Mamba都被模仿跟进的对象；<strong>算力层面</strong>，征程6系列芯片家族覆盖低中高阶全场景，尤其是旗舰款6P实现CPU+BPU+GPU+MCU四芯合一；<strong>数据层面</strong>地平线构建起了“强化学习+世界模型”方案。模拟物理环境实现自主学习，优化边缘场景处理。</p>
  <p>工程层面，Horizon SuperDrive（HSD）2025年装车上市。</p>
  <p>最后是<strong>广汽</strong>，去年重庆论坛广汽老总<strong>曾庆洪</strong>贡献了最火爆的发言，既是对行业内卷最早的警示，也是对广汽自身处境的忧虑。</p>
  <p>新任广汽掌门人<strong>冯兴亚</strong>，今年锋芒收敛许多，只谈广汽本身的得失和战略：</p>
  <p>1、过去曾误判增程/插电是过渡技术，未精准把握用户里程焦虑，错失市场机遇，2025年起密集上市增程/插电车型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_fe6fe410f7f9473aa03c8a95ba2d626d@000000_oswg619358oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2、重构研发体系 ，整合产品、造型、平台技术等资源，引入IPD（集成产品开发）流程，强化用户需求导向。</p>
  <p>3、重构服务与渠道，加速县域市场服务触达，升级 “直联、直服、直营”营销，全国所有广汽网点升级为 “综合销售服务中心”。</p>
  <p>一句话，广汽现在全面进入“战时状态”。</p>
  <p>最后介绍一下中国汽车论坛。</p>
  <p>由中国汽车工业协会（CAAM）主办的官方背景行业高端论坛，参与方不仅有国内汽车行业各个玩家，还包括世界汽车组织和世界经济论坛。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247546219&amp;idx=1&amp;sn=4511fd888769103634003a887f7327ea&amp;chksm=c31fc8f86211da2901aa451806df63879b2198d50364d75b09369236baa96425f399f652b4f3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：贾浩楠&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378446385617159</id>
            <title>2025，黄仁勋“三顾大陆”，与雷军亲密合影</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378446385617159</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378446385617159</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 08:13:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 黄仁勋, 英伟达, 中国大陆市场, 特供芯片  
<br>  
<br>  
总结: 英伟达CEO黄仁勋频繁访华，今年已三次抵京，凸显中国大陆市场的重要性。尽管英伟达先进芯片受禁运限制，但中国大陆AI芯片市场潜力巨大，英伟达营收占比从25%降至12.53%。黄仁勋积极争取特供芯片（如H20、B20）出口许可，以应对国产芯片供给不足的缺口。同时，他通过拜访客户、安抚员工（中国4000名员工）稳定市场，避免裁员风险。英伟达市值突破4万亿美元，但受政策影响，其在中国数据中心市场面临无货可卖的困境。黄仁勋从“皮衣教主”转变为“西装老黄”，展现商业妥协与远见。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>7月14日，知情人士透露，黄仁勋已于上周末抵京，受邀参加第三届链博会，这也是他今年第三次来华。随后，腾讯科技也拿到了其与雷军的合影照片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_833cea0468014a569e48715c9c018c5e@46958_oswg253282oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">黄仁勋与雷军会面合照&nbsp;</p>
  <p><strong>一年三次，比出门在外的打工人每年回家的次数都多</strong>。</p>
  <p>硅谷CEO访华频次排行榜上，库克和马斯克排名最靠前，前者2024年三次，后者基本一年一次。现在，作为<strong>英伟达CEO的黄仁勋，已经追平库克，稳坐硅谷CEO访华榜榜首。</strong></p>
  <p>有一个细节——过去网友都盯着硅谷大佬来华的各种花边，吃煎饼果子、包子、火锅等等，但去年马斯克可谓风尘仆仆，还被拍到身穿西服、脚踩运动鞋，整个停留不到24小时。当时外界普遍认为，马斯克此行是为了推动FSD在大陆市场的全面落地。</p>
  <p>问题来了，<strong>英伟达的先进芯片早就禁运了，特供中国大陆市场的H20也被卡住了，黄仁勋，他这次来干什么呢？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_79a972b729634663ad91d7cb7d4f5e3d@46958_oswg1044446oswg1000oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">7月9日，英伟达市值首度超过4万亿美元，图片由AI生成</p>
  <h2><strong>黄仁勋不来，苏妈可就来了</strong></h2>
  <p>“中国大陆市场太重要了。”黄仁勋在很多场合都说过这句话。</p>
  <p>这可以从两个关键数据得到印证：其一，中国AI芯片市场有望达到500亿美元，美国公司需要保留进入这个市场的渠道。其二，英伟达在大陆市场的份额，已从拜登政府初期的95%大幅下滑至50%。</p>
  <p><strong>市场很大，英伟达被动收缩得很厉害。</strong></p>
  <p>收缩也反映在官方财报里当中——2026财年第一财季，英伟达在中国大陆（含香港）市场的营收55.22亿美元，占当季总营收440亿美元的12.53%，同比2025财年一季度，同比增长121%。而在巅峰时期，大陆市场对英伟达的营收贡献一度达到25%。</p>
  <p><strong>如果产品不受限制，中国大陆能贡献多少营收？221%，321%，都有可能。</strong>所以，单纯基于营收体量和增速潜力看，任何一家公司都没有理由放弃中国大陆市场。</p>
  <p>市场对黄仁勋的认知存在多重镜像：从早期“皮衣教主”的硬核极客形象，到如今因特供芯片策略被贴上“阉割术大师”标签。但需要澄清的是，中国科技企业采购英伟达产品与支持国产芯片并非二元对立。事实上，头部企业普遍都有自己的方案：百度培育昆仑芯，字节联合寒武纪，阿里有平头哥。</p>
  <p>现实困境在于，当前国产供给量与AI巨头动辄十万级的算力需求存在巨大落差。</p>
  <p>按照寒武纪的财报和沐曦的招股书的营收来推算，<strong>单一品牌国产AI芯片一年能供给的数量也就几万张卡的水平，而大厂要做AI，需要的是10万卡、20万卡。需求和供给之间缺口太大，</strong>客户需求也不会因为供给不足而主动收缩。</p>
  <p>爆买英伟达，还有一个更深层的逻辑——全球AI军备竞赛的紧迫性。</p>
  <p>据外媒报道，<strong>OpenAI累计用户已达8亿，距离10亿量级一步之遥，这个体量下，它可以做搜索、做社交、做支付乃至做手机</strong>，巨头们要想不被颠覆，只能不断地迭代模型和算法，而这都建立在“算力叙事”之上。</p>
  <p>所以，无论是硅谷巨头还是中国科技企业，都在疯狂囤积算力——一方面，微软年采购48.5万张英伟达芯片，字节爆买23万张GPU；另一方面，微软、Meta等等相继下场自研。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_36240bd7118740d195d7bdccb4dbfebd@46958_oswg269013oswg960oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">科技公司自研芯片路线图，标红为已发布，*代表待确认，来源HSBC</p>
  <p>在这种背景下，性能受限的特供芯片，可以看作是合规条件下的“商业最优解”，最后又都可以回归到生意的逻辑上。</p>
  <p>再进一步延伸，对英伟达来说，保持在中国大陆市场的出镜率也很重要。</p>
  <p>一位国产芯片从业者说，“<strong>黄仁勋不来，苏姿丰、陈立武可能就带着解决方案来了。苏妈来大陆也很勤，经常到客户那里去拜会。”</strong></p>
  <h2><strong>“皮衣老黄”与“西装老黄”</strong></h2>
  <p>英伟达市值于7月9日盘中首次突破4万亿美元，朋友圈几近刷屏，大家都在感慨英伟达创造了历史。</p>
  <p>英伟达的成功有运气成分，也不乏努力的成分。作为<strong>一个准4万亿市值公司的CEO，黄仁勋一而再、再而三来大陆市场，安抚员工、安抚客户，提供解决方案</strong>。</p>
  <p>关于黄仁勋的中国行，外界看到的都是公开的，其实还有一些行程未被披露。</p>
  <p><strong>去年底，黄仁勋现身中国香港，出席港科大的活动，与沈向洋对谈，背后其实还有一个隐秘行程——拜访中国两家客户的1号位</strong>。</p>
  <p>在《英伟达之芯》作者斯蒂芬·威特看来，黄仁勋的成功也来自远见。去年我们和斯蒂芬·威特有过一次交流，他做了一个非常形象的比喻：</p>
  <p>“假设有一群人在码头上钓鱼，其中一个人拿着网在海滩捕鱼，码头上的人们都在嘲笑他，但这个人还是坚持了十年，期间一无所获，直到有一天，他捕到了一条有生以来见过的最大的鱼，你认为那家伙是运气好，还是有远见？”</p>
  <p>不过，<strong>给大陆客户定制特供产品这件事情上，努力大于远见，有时候也需要一点运气</strong>。</p>
  <p>有一个关键时间线值得注意：</p>
  <p>4月7日，黄仁勋身着西装现身，与特朗普在海湖庄园合影；</p>
  <p>4月9日，美国政府通知英伟达，H20出口无限期需要许可；</p>
  <p>4月14日，英伟达官宣5000亿美元投资美国计划；</p>
  <p>4月15日，特朗普盛赞英伟达此举，承诺加快发放出口许可，同日英伟达公告称收到H20出口无限期许可通知。</p>
  <p>上述时间线背后，是黄仁勋为了生意的来回腾挪，<strong>知情人士透露，黄仁勋实际得到了特朗普关于H20许可的口头承诺，并在内部同步了此事</strong>，这一点在特朗普的社交媒体上也能得到佐证，但最后为何而变卦则原因不明。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_f7f19f0e27fe4708a92006086f552deb@46958_oswg103683oswg574oswg198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特朗普在社交媒体上称加快向英伟达发放出口许可</p>
  <p>虽然当时没有拿到H20的出口许可，但英伟达也不吃亏，<strong>5000亿美元投资承诺换来了中东市场，算是东方不亮西方亮</strong>，毕竟在拜登时期的《AI扩散规则》当中，对中东市场的限制也非常严格。</p>
  <p>为了争取中国大陆市场，黄仁勋有一个非常明显的变化——从“皮衣老黄”，变成了“西装老黄”。不管是出席海湖庄园晚宴，还是来北京参会，黄仁勋都脱掉了标志性的皮衣，换上了一套更显沉稳的藏蓝色西装。</p>
  <p>很多英伟达的内部员工都说，黄仁勋的这种转变让人觉得辛酸，<strong>为了市场、生意，黄仁勋不得不收敛个性，取而代之的是谦卑和恭敬，从皮衣老黄，“摇身一变”成为西装老黄</strong>。</p>
  <h2><strong>没有H20，但大概率有B20</strong></h2>
  <p>最近几周，业内传闻英伟达将在9月份向大陆客户提供新的特供版芯片B20、B30、B40，甚至传闻有云厂客户已经拿到了测试产品。</p>
  <p><strong>一位知情人士透露，现在所有特供产品，都要事先报备。市场上传闻的B20、B40这些产品，在H20被禁之前内部的确有过讨论，但还没有定论。</strong></p>
  <p>关于B20、B40这些产品的推测和传闻是符合商业逻辑的，毕竟黄仁勋再三来华，目的之一就是沟通解决方案，而具体拿出什么产品，要看勾兑的结果，至于最终叫什么名字，并不重要。</p>
  <p><strong>从目前流传出来的硬件规格看，B20的可能性要高于B40</strong>，前者在硬件规格上与国产头部产品基本对齐，甚至内存还不如国产，B40可能性小主要是因为其传闻保留了900GB/s的NVLink互联，该性能已经超出了2022年的管制标准，当时的特供版H800，虽然保留了NVLink，但带宽只有400GB/s。</p>
  <p>“<strong>H20只是发了（无限期出口许可）letter，没有出规则，（流程上）放开还是比较容易的</strong>，”一位长期跟踪科技政策的从业者透露，他也强调<strong>现在卡点不在行政层面，而在于立法层面</strong>。</p>
  <p>对这家4万亿美元市值的巨头来说，再拿H20的出口许可机会不乐观，新的特供产品也还未落地，<strong>英伟达在中国的数据中心市场，已处于无货可卖的状态</strong>。</p>
  <p>一季度的业绩会上，英伟达称由于出口管制措施H20销售受限，计提了55亿美元损失，涉及到库存、准备金以及采购承诺等，如果按库存占比50%估算，将有超过15万张库存的H20放在仓库里吃灰，英伟达还<strong>预计第二季度将产生80亿美元收入损失，如果换算成单卡，接近45万张的出货量</strong>。两个季度，禁运致其损失135亿美元（约合人民币967亿元）。</p>
  <p>可能会有人问，这些H20不能在海外销售吗，无法进入特殊渠道吗？</p>
  <p>首先，海外市场根本不需要H20这样的产品，因为是性能受限的产品，其市场吸引力几乎为0；其次，H20也不可能通过官方渠道违规流入大陆市场，这一点可以在通用对阿尔斯通的收购案中找到答案。</p>
  <p>2019年，法国阿尔斯通公司高管弗雷德里克・皮耶鲁齐基于个人亲身经历，出版了《美国陷阱》一书，书中提到，<strong>通用公司在收购阿尔斯通过程中联手美国司法部，利用 “长臂管辖” 和美国《反海外腐败法》，以莫须有的商业贿赂罪名逮捕皮耶鲁齐，致其两度入狱</strong>，总共在监狱中度过了25个月的煎熬岁月。</p>
  <p>显然，没有人会冒着这种风险，从公司层面来推动H20这种已经受限的产品继续流通。</p>
  <p>黄仁勋更不会做这件事，而且他的每一步动作还得和行政部门保持同步，所以这次来华之前他又去见了一次特朗普。</p>
  <h2><strong>稳定4000名中国员工的“军心”</strong></h2>
  <p>黄仁勋所谓的“中国大陆市场太重要了”，是由一群中国员工来兑现的。</p>
  <p><strong>目前，英伟达在中国大陆三地设有分公司，分别是北京、深圳和上海，员工规模在4000人左右</strong>，占全球总员工数的比例大概11%，恰好对应大陆市场11%-12%的季度营收贡献。</p>
  <p>过去几年，黄仁勋保持着来华与中国大陆员工们一同参与新春晚会的习惯——前年，黄仁勋在北京扭起秧歌，去年则大跳APT之舞。</p>
  <p>中国的4000名员工当中，相当一部分长期在大客户的办公地驻场，提供技术和商业支持，并且保持着极高的稳定性。之前，黄仁勋在年会上透露，英伟达全球员工的流失率为2%，大陆员工流失率最低，每年只有0.9%。</p>
  <p>超低离职率，与英伟达的薪资和股权激励也有关系，后者往往占据员工收入的大部分。</p>
  <p><strong>根据腾讯科技了解的信息，英伟达每年还会向有突出贡献的员工发放“CEO特别奖”，近年来名额还在增多，但奖金数量相应有所减少。</strong></p>
  <p>公开资料显示，2016年英伟达管理层向深度学习解决方案架构师Leo Tam发放CEO特别奖——1000股英伟达股票，黄仁勋亲自转发邮件致谢，可以说将情绪价值拉满。考虑当时的股价和拆股等因素，这1000股如果持有到今天，市值超过650万美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_5833654b52c44d9ab06e284128ddf596@46958_oswg242854oswg960oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">英伟达全球运营副总裁Jay邮件告知股票激励，黄仁勋转发邮件，来源：Leo Tam</p>
  <p>此外，近年来也有一些英伟达中国公司的员工在社交媒体上晒个税申报记录。2024年一位用户在小红书上发布的个税申报截图（下图左）显示，疑似英伟达北京公司的一名员工2024年度平均月薪11.42万元，年度累计收入合计1688万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_96424d8060c24404862f6fd8c397a9af@46958_oswg657280oswg1080oswg898_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">社交媒体上用户分享的疑似英伟达员工个税申报信息，仅供参考</p>
  <p>超高的薪资、激励，超低的离职率，以及这4000名员工，与黄仁勋的频繁到访有什么关联？</p>
  <p>很显然，<strong>如果一直被限制而拿不出解决方案，中国大陆市场收入持续为零，这部分人可能会面临一个最现实的话题——裁员</strong>。</p>
  <p>裁员在今天的硅谷大公司当中，并不稀奇。不久之前，微软官宣裁员9000人，谷歌则在年初宣布裁员12000人，3月份亚马逊也跟进了裁员计划，拟削减14000个岗位。</p>
  <p>有机构统计，自2024年到2025年5月份，硅谷公司在全球范围内裁撤了总计约40万个岗位。</p>
  <p>从这个意义上来看，在中国大陆市场数据中心产品销售几乎断档的情况下，<strong>黄仁勋的频繁到访，除了安抚市场、安抚客户，也带有安抚员工，稳定军心的作用</strong>，而这一点在过去很少被关注和提及。</p>
  <p>要保住这4000名员工，黄仁勋就必须要有拿得出手的“解决方案”。</p>
  <p>去年底他在北京公司的年会上对员工说，“许多中国研究者都是用英伟达的显卡玩着电子游戏长大的，我已经为这一天培养了你们很多年”。言外之意，英伟达需要这些大陆员工持续地服务本土的研究员。其实在年会上还有一句话更加直白，他说：“只要你加入英伟达，就会和我一起变老，我感到很自豪。”</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/524NGFleQ16carp0roePWw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：苏扬，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378515938056453</id>
            <title>吴恩达最新演讲：AI被过度炒作，关注应用层才是真正的风口</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378515938056453</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378515938056453</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 08:12:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吴恩达,AI创业,智能体工作流,执行速度  
<br>  
<br>  
总结: 吴恩达在YC演讲中强调AI时代创业的核心是执行速度，智能体工作流将重塑开发范式。他指出应用层是商业价值的主要来源，具体方案比模糊构想更易成功。AI技术栈新增的智能体编排层提升了开发效率，领域专家直觉优于滞后数据反馈。编程能力成为新型表达力，开源生态对AI创新至关重要。同时驳斥了AGI炒作和AI威胁论，主张人类应主导技术发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_de0e6b1392cf44c288c7963b2863c69e@46958_oswg269191oswg686oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>7月11日消息，在硅谷创业孵化器YC举办的创业学院活动中，吴恩达分享了他最新的洞见：<strong>执行速度比任何时候都更加关键</strong>，<strong>智能体工作流如何重塑初创公司的开发边界</strong>，以及为何<strong>具体方案总能在将创意转化为产品时战胜模糊构想</strong>。</p>
  <p>此外，吴恩达还探讨了 AI 编程助手的兴起、产品开发瓶颈的演变，及其如何推动技术进步。同时，他强调，在这个软件加速发展的时代，人类的判断力和责任感仍然是决定未来创业成败的核心因素。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_4382b49df83d44e780d0c323f78329ab@46958_oswg79784oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepLearning.AI创始人吴恩达：别再吹捧AGI了，人类才是未来“掌舵者”</p>
  <h2><strong>以下为吴恩达演讲核心观点：</strong></h2>
  <ol class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>虽然行业关注多聚焦底层技术，但真正的商业机会常在应用层。只有应用层盈利，才能反哺模型、算力与芯片的发展。同时，各层级也各有机会。</p></li>
   <li><p>未来最具商业价值的机会，就在于将已有或新设计的工作流程转化为智能体架构。</p></li>
   <li><p>AI技术栈正在形成新的“智能体编排层”，承接底层模型与上层应用，帮助开发者更高效地构建复杂AI应用。</p></li>
   <li><p>领域专家直觉，胜过数据滞后：深耕领域的专家凭直觉做出的产品判断，往往比初创公司依赖数据驱动的慢速反馈更具前瞻性。</p></li>
   <li><p>验证速度就是竞争力：构建粗糙原型、验证想法是否成立，是AI时代创业成功的关键路径，避免过早优化和资源浪费。</p></li>
   <li><p>AI使得技术决策变灵活：过去技术选型是单向门，如今重构成本下降，许多架构决策已具可逆性，快速试错、灵活调整成为新常态。</p></li>
   <li><p>AI开发范式转向“拼积木式构建”：通过掌握提示工程、RAG、微调等模块化技术，创业者能像拼乐高一样快速组合出应用原型，实现指数级的创新组合空间。</p></li>
   <li><p>编程成为新型表达力：即便AI能写代码，懂编程依然重要。它不仅是技术能力，更是清晰表达需求、引导AI完成任务的关键能力。</p></li>
   <li><p>AI危险性被夸大了：AI本身中性，关键在于人类如何使用。安全不应被神化，负责任地使用AI，才是决定其利弊的根本。</p></li>
   <li><p>AGI存在认知误区：AGI概念被严重炒作。在可预见的未来，AI仍难以替代人类在创造力、判断力等多领域的独特能力。</p></li>
   <li><p>开源是AI创新的护城河：开放协作是AI创新的基石，必须警惕以“安全”为名的技术垄断行为，共同维护自由开放的创新生态。</p></li>
  </ol>
  <h2><strong>以下为吴恩达YC演讲和问答精华内容：</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_b466a37aa60b48e28763eb0e95bf72e4@46958_oswg179501oswg960oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我想与大家分享一下在AI Fund积累的创业经验。AI Fund是一家风险投资基金，我们的业务模式是每月创立一家初创公司。作为联合创始人，我们不仅需要帮助创业者编写代码、调研客户、设计功能，还要制定定价策略，这些都让我们积累了丰富的实战经验。</p>
  <h2><strong>01 AI商业真正的风口在应用层，而非底层模型</strong></h2>
  <p>我的分享将聚焦于<strong>“速度”</strong>这一主题，尤其是围绕着AI技术不断发展的背景和它所带来的新机会。</p>
  <p>作为创业者，<strong>执行速度是预测创业成功的关键指标。</strong>我特别欣赏那些行动迅速的创业者，而新一代AI技术正在大幅提升创业效率。接下来，我将分享一些关于如何提高执行速度的最佳实践，这些方法能够帮助你们更频繁地迭代产品，进而提高创业的成功几率。</p>
  <p>在讨论速度之前，很多人都会问：“当前创业的机会在哪里？”对于我来说，<strong>AI技术栈的结构可以分为几个层级：最底层是半导体公司，之上是超大规模云服务商（hyperscalers），再往上则是AI基础模型公司。</strong></p>
  <p>虽然媒体的关注点和行业炒作往往集中在这些技术层面，但<strong>从商业角度来看，真正的机会往往出现在应用层。</strong>因为只有应用层产生了足够的收益，才能进一步支持底层的基础模型、云计算和半导体技术的发展。但无论如何，各个技术层级都存在着不同的商业机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_a3c8df70b1c54f618678b9d8e8513436@46958_oswg207633oswg960oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 是否采用智能体工作流，或将决定项目成败</strong></h2>
  <p>过去一年，<strong>AI技术发生了显著变化，其中最重要的趋势就是智能体的崛起。</strong>大约一年半前，当我开始四处演讲，试图向大家阐述智能体的潜力时，没想到这一概念在去年夏天被营销人员过度炒作，导致其核心意义被稀释。</p>
  <p>在此，我想从技术角度，给大家分享为什么智能体如此令人兴奋且重要，并且它为创业者提供了大量的新机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_26e8ce8eb5594c4587b22454f5bcc836@46958_oswg151070oswg960oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当前，大多数用户与大语言模型互动的方式是，直接输入提示词并获取输出结果。这种方式就像让一个人（或者AI）一次性写完一篇文章，从头到尾没有回溯和修改。然而，实际上，<strong>人类的最佳创作状态并不是线性的输出方式，AI同样也不该如此</strong>。</p>
  <p>尽管当前大语言模型的使用模式通常是线性的，但它们已经表现出惊人的能力。通过智能体的工作流，我们可以让AI系统执行更复杂的创作过程，例如：先列提纲、进行网络调研、获取相关网页内容、撰写初稿、自我评估、反复修改……最终形成一个迭代式的工作流程。<strong>虽然这种模式可能会比线性输出稍慢，但它能够通过多次思考、研究和修改的循环，产生质量大幅提升的结果。</strong></p>
  <p>在AI Fund参与的多个项目中，无论是生成合规文件、进行医疗诊断，还是处理法律文书的推理工作，我们都发现，<strong>是否采用智能体工作流往往决定了项目的成败。未来最具商业价值的机会就在于如何将现有的，或全新设计的工作流程转化为智能体架构。</strong></p>
  <p>此外，AI 技术栈正迎来新层级：智能体编排层（Agentic Orchestration Layer），作为连接底层模型与上层应用的中介，正在帮助开发者更高效地构建复杂 AI 应用。</p>
  <p>尽管这个编排层让应用开发变得更简单，但我的核心观点依然没有改变：在整个技术栈中，应用层依旧是最具价值的部分，值得我们投入主要精力。</p>
  <h2><strong>03 AI创业避坑：模糊想法=烧钱，具体方案=印钞</strong></h2>
  <p>现在，我想分享一些有助于初创公司快速发展的实践经验。在AI Fund，我们始终坚持一个原则：<strong>只专注于具体的产品创意。</strong>这里所说的“具体”，是指工程师能够根据明确的需求描述，立即开始开发的程度。</p>
  <p>举个例子，“用AI优化医疗资源”这样的想法太过模糊，基于这个想法，工程师可能会开发出完全不同的产品；而“开发一个让患者在线预约MRI设备的软件”则是一个具体的产品创意，工程师可以在当天开始编程，快速推进开发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_3b92a2db47a940f0a5ff4f49e63fdb50@46958_oswg341639oswg960oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体的创意能够带来巨大优势，尤其是在创业过程中。尽管像“用AI提升邮件效率”这样的创意听起来很吸引人，也容易获得认可，但<strong>只有具体的方案才能快速验证其可行性</strong>。</p>
  <p>在AI Fund的运营中，我们始终要求团队提出具体的创意，原因主要有三个：</p>
  <p><strong>第一，明确的方向能让团队全速推进开发工作；</strong></p>
  <p><strong>第二，无论验证结果是成功还是失败，都能迅速得出结论；</strong></p>
  <p><strong>第三，优秀的具体创意通常源自于领域专家对某个问题的长期思考和深入理解。</strong></p>
  <p>举个例子，在创办在线教育平台Coursera之前，我花了好几年的时间专注于在线教育领域。</p>
  <p><strong>我不断与潜在用户交流，反复推敲如何构建一个能够真正解决问题的教育科技平台。经过长时间的思考（正如Y Combinator所说的那样，“在创意迷宫中徘徊”），我意识到那些深耕某个领域多年的专家，往往能够凭借直觉快速做出高质量的决策。</strong></p>
  <p>当你对某个领域进行了足够深入的思考，并与用户进行了充分交流后，如果突然被问到“该开发这个功能还是那个功能”，你的直觉反应——<strong>即那种瞬间的判断——可能反而非常准确</strong>。但对于许多初创公司来说，获取数据反而是一个相对缓慢的过程。相比之下，领域专家的直觉判断往往能够帮助公司实现更快速的决策。</p>
  <p>另一个重要观察是，<strong>成功的初创公司在任何时刻都专注于验证一个明确的假设。</strong>毕竟，初创公司资源有限，不可能同时在多个方向上进行尝试。</p>
  <p>因此，创业者应该选定一个方向，并全力推进。如果数据证明这个方向不可行，那么就迅速转向另一个具体的方案。</p>
  <p>但是，需要注意的是：如果每个新数据点都让你改变方向，可能说明你对该领域的理解还不够深入。而如果每次与客户交流后你都改变主意，那说明你还没有形成高质量的具体创意。这时，你需要找到一位在这个问题上有长期思考经验的专家，来帮助指引方向。</p>
  <p>我也一直在思考如何构建快速的反馈循环，特别是当AI编程辅助工具被广泛应用时。<strong>开发应用时，最大的风险通常在于市场接受度。</strong></p>
  <p>很多初创公司失败的原因并不是技术实现困难，而是因为开发出的产品没有市场需求。我们通常的开发流程是：工程师开发产品→获取用户反馈→产品经理调整方向→继续开发，这样的循环持续进行，直到实现产品市场匹配（Product-Market Fit）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_954aa2e2bba146b9943f8c9b5dc2aaec@46958_oswg447880oswg960oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，<strong>随着AI编程助手的加入，开发速度正在飞速提升，开发成本也在急剧下降。</strong>这一变化正在彻底改变我们推动初创公司发展的反馈循环机制。在我看来，软件开发可以分为两大类型：</p>
  <p><strong>快速构建原型以验证创意是否可行：</strong>这种方式主要是通过快速构建粗糙的原型，来验证创意的可行性。例如，如果我们要测试一个新的客服聊天机器人，或者开发一个处理法律文档的AI工具，我们会迅速搭建一个功能原型来验证这些想法是否可行。</p>
  <p><strong>维护成熟的代码库：</strong>许多分析显示，使用AI辅助工具后，编写可实际运行代码的效率提升了30%-50%。但是，<strong>在构建原型的过程中，效率提升并不是50%——我认为至少能提升10倍，甚至更高</strong>。</p>
  <p>造成这种差异的原因很多，比如构建原型时不需要与现有系统进行复杂的集成，对代码的可靠性、扩展性和安全性等方面的要求相对较低。就像我经常对团队说的：“可以先写出不完美的代码。”因为如果软件只在你自己的笔记本上运行，且你并不打算恶意攻击自己的电脑，那么暂时的不安全并不会有太大问题。当然，在正式发布之前，所有的安全问题都需要解决，毕竟泄露敏感数据是非常严重的。然而，<strong>在验证阶段，快速实现比追求完美更加重要。</strong></p>
  <p>如今，初创公司已经开始通过构建大量原型（例如20个原型）来筛选创新方向。尽管有些人担心“太多概念验证无法产品化”，但当验证的成本足够低时，未能成功的原型也是完全可以接受的。我知道<strong>，“快速行动，打破常规”这一口号曾引发争议，但我告诉团队：“快速行动，保持责任”——这两者完全可以兼顾。</strong></p>
  <p>其次，在AI编程助手的帮助下，开发者的效率正在不断提升。</p>
  <p>几年前，像GitHub Copilot这样的代码自动补全工具就已经广受欢迎，随后出现了一代AI驱动的集成开发环境（IDE），如Cursor。而最近几个月，又出现了高度自主的编程助手。个人而言，我对OpenAI的o3编程工具体验感觉非常好，Claude Code（Anthropic旗下产品）也非常棒。这些工具的迭代速度惊人——也许几个月后我会转向新工具，但这种高度自主的编码助手仍然在持续提升开发效率.</p>
  <p>需要注意的是，工具代际差距会带来实质性影响。我的团队现在的工程实践，与半年前相比已截然不同。最出人意料的是：<strong>代码的价值属性正在发生变化。过去，代码被视为珍贵的资产，但如今，软件工程成本大幅降低，我们上个月就完全重构了某个代码库三次，因为选择新的数据架构变得轻而易举。</strong></p>
  <h2><strong>04 编程成为AI时代的新型表达力</strong></h2>
  <p>这让我想起了亚马逊创始人杰夫·贝索斯提出的<strong>“单向门决策”（one-way door decisions）与“双向门决策”（two-way door decisions）</strong>理论：<strong>单向门决策意味着你做出的决定一旦改变，就无法轻易退出或逆转；而双向门决策则是可以随时改变或撤回的，代价相对较小。</strong></p>
  <p>过去，选择技术栈和软件架构就像经过单向门——一旦选择了某个技术栈并开始构建系统，特别是确定了数据库结构，后期再进行改变就变得非常困难。</p>
  <p>但现在，情况发生了显著变化，虽然还不能完全说是“双向门”，但我发现，<strong>团队经常遇到这种情况：我们先使用某个技术栈开发一周，然后改变主意，抛弃整个代码库，换用全新的技术栈从头开始重写。</strong></p>
  <p>当然，重构总是需要付出一定代价的，我们并非总是这样做。但随着软件开发成本的大幅降低，我的团队经常会重新思考：哪些决策仍然是单向门，而哪些已经变成了可以反悔的双向门。</p>
  <p>更进一步说，我认为<strong>现在正是让每个人都掌握AI构建能力的最佳时机。</strong></p>
  <p>过去一年，一些人以“AI将自动化编程”为由，<strong>建议大家不要学习编程，我认为这可能是史上最糟糕的职业建议之一。</strong></p>
  <p>回顾历史，当几十年前我们从打孔卡转向键盘终端时，编程变得更容易了；当我们从汇编语言转向COBOL等高级语言时，甚至有人发表论文声称，“有了COBOL就不再需要程序员了”，然而这些观点后来被证明是完全错误的。编程语言让编码变得更简单，反而让更多人学会了编程。如今，AI编程助手的出现也有类似效果。</p>
  <p>我有一个可能颇具争议的观点：<strong>现在是时候让每个岗位的人都学习编程了。</strong></p>
  <p><strong>在我的团队中，从CFO、人才主管、招聘专员到前台接待，所有人都具备一定的编程能力。</strong>我亲眼见证了这种能力如何让他们在各自岗位上表现得更加出色。或许我的团队在这方面走得比较前，但我相信，未来越来越多的公司将会朝着这个方向发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_06e36da5e7bd4ec0bd9c00c3bf9ee2cb@46958_oswg252557oswg960oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我想通过一个亲身经历，来说明为什么应该培养这种能力：当我在Coursera教授生成式AI课程时，我们需要用Midjourney生成一些背景图。团队中有一位熟悉艺术史的成员，能够通过精准的提示词——包括艺术流派、调色板、灵感来源等——精确控制生成的图像效果，最终我们全都采用了他生成的图像。</p>
  <p>相比之下，我这个艺术门外汉只能给出“请生成一些漂亮的机器人图片”这样模糊的指令，始终无法达到他那样的精准控制。</p>
  <p>这次经历让我深刻意识到：<strong>在计算机时代，最重要的核心技能之一就是能够清晰地向计算机表达你的需求。学习编程并不意味着你要亲自写代码，而是学会引导AI来编写代码。</strong>在我看来，这种能力将是未来很长一段时间内最有效的工具。</p>
  <h2><strong>05 当AI让开发变快10倍，产品设计与管理却成了最大瓶颈</strong></h2>
  <p>随着软件工程效率的大幅提升，我观察到一个非常有趣的现象：<strong>产品管理——包括收集用户反馈、决定开发哪些功能——正逐渐成为整个开发流程中的瓶颈。</strong>过去一年里，我注意到多个团队都出现了这样的趋势：工程师的效率提升了，而产品设计和工程管理的速度却没能同步跟上。</p>
  <p>这让我想起硅谷曾经的经验法则：通常，一个产品经理对接六七个工程师。然而，随着工程师效率的急剧提升，产品管理的速度却跟不上。我遇到过一个非常典型的例子——某个团队在规划人员配置时，提出了2个产品经理对接1个工程师的方案，也就是说，产品经理的人数竟然是工程师的两倍！这是我职业生涯中第一次遇到这种情况。虽然还不确定这种配置是否合理，但它确实预示着行业正在发生深刻的变化。</p>
  <p>在这样的环境下，<strong>我发现那些懂编程的产品经理或者具备产品思维的工程师往往表现得更为出色。</strong>对于初创公司领导者而言，随着工程开发速度的加快，建立快速获取反馈的机制变得尤为重要。我总结了一套获取产品反馈的战术体系，按照从快到慢、从粗略到精确的顺序排列：</p>
  <p><strong>最快的方法是亲自体验产品后凭直觉做出判断。如果你是领域专家，这种方式通常非常有效；</strong></p>
  <p><strong>稍慢一点的方法，是请三五个朋友或同事试用并给出反馈；</strong></p>
  <p><strong>再慢一些的策略是邀请三到十个陌生人试用产品并收集他们的意见。事实上，我发现，在咖啡厅或酒店大堂等人流密集的地方，礼貌地邀请陌生人试用产品是非常有效的用户调研方式；</strong></p>
  <p><strong>当然，如果有现成的用户群体可以快速实施，那么向100名测试用户发送原型也是一种不错的选择；</strong></p>
  <p><strong>最慢（但最精确）的方法是通过A/B测试——虽然硅谷一直推崇这种方式，但在我的战术体系中，A/B测试反而是最慢的反馈渠道，尤其是当用户基数不大时。</strong></p>
  <p>值得注意的是，在使用除第一种方法外的任何反馈方式时，很多团队往往会直接根据数据做出决定。然而，真正关键的点在于：<strong>进行A/B测试时，不能仅仅停留在数据的表面</strong>。如果某个功能的数据表现不佳，我们需要深入挖掘背后的原因——是因为功能设计不合理？还是目标用户定位不准确？只有通过这种深度分析，才能真正推动产品迭代的有效改进。</p>
  <p>我们始终强调，A/B测试的结果不能简单地决定方案A或B的选择。我的团队会深入分析数据，通过这种方式不断完善我们的产品直觉。 通过这样的深度反思，我们能够利用所有的数据来更新自己的心智模型，从而提升快速决策的质量。事实上，这种深度思考已经被证明对我们至关重要。</p>
  <h2><strong>06 创业成功加速法则：执行力比idea更重要</strong></h2>
  <p>在讨论了具体创意、加速工程开发和产品反馈之后，我想强调最后一个关键点：<strong>理解AI技术的重要性，它能够显著提升工作效率。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_93836ddf866a4322a11c40b260be6157@46958_oswg374331oswg960oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于智能手机等成熟技术，大多数人，甚至是非技术人员，对其功能都已有基本的认知。同样，营销、HR等成熟领域虽然工作繁重且复杂，但相关知识普及程度已相对较高。然而，AI作为一项新兴技术，真正能够掌握其精髓的人仍然较少。这也意味着，理解AI的团队，相较于不了解的团队，更具明显的竞争优势。</p>
  <p>举个例子，在构建客服聊天机器人时，你必须判断：应采用提示工程还是微调工作流？如何实现低延迟语音输出？这些技术决策一旦做对，可能几天就能解决问题；如果判断错误，可能在错误的方向上浪费数月的时间。</p>
  <p>我观察到一个有趣的现象：<strong>面对二选一的技术架构决策（理论上最多影响2倍的效率），如果选错方向，实际可能导致10倍的效率损失。</strong>这正是为什么做出正确的技术判断对初创公司至关重要的原因。</p>
  <p>此外，我发现，<strong>持续关注AI的最新进展对初创公司非常有帮助。</strong>过去两年，我们见证了大量令人惊叹的生成AI工具和模块的出现。例如，提示生成、工作流优化、模型评估、保护机制、语音合成、异步编程、大量ETL工具、嵌入式技术、微调、图数据库等。这些工具和模块的组合，让我们能够迅速构建出一些几乎无人能在一年前想到的应用。对于初创公司而言，这意味着前所未有的新机会，能够构建全新的产品和服务。</p>
  <p>当我了解这些AI构建模块时，脑海中总是浮现出这样的画面：<strong>就像玩乐高积木一样，每掌握一个新的技术模块，就相当于获得了一块新的积木。</strong>最初你可能只有一块基础的白色积木——比如学会了提示工程，它就已经能够帮你构建一些很酷的应用。但当你再获得一块黑色积木——比如学会了开发聊天机器人，你的创造力空间就会大幅扩展。接着，随着你掌握更多的模块（比如蓝色、红色、黄色积木），这些积木的组合方式几乎呈指数级增长，带来的创意也变得越来越丰富。</p>
  <p><strong>深度学习对我的最大影响之一，就是让我在学习这些模块时，能够感受到它们的加成效果。</strong>就像在不断积累新的构建模块，可以组合成过去一年或两年内无法实现的软件应用。我亲自参加了许多深度学习课程，并与世界顶尖的AI公司合作，手把手地学习如何利用这些构建模块。通过这些学习，我能够看到更多丰富的组合形式，从而打造出更具创新性的产品和技术。</p>
  <p>在本次分享的总结部分，我想强调一个核心观点：在创业过程中，虽然成功需要诸多因素的配合，但根据AI Fund的投资经验，团队的执行速度与创业成功率有着极强的正相关性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_b396818d49264bdab058a313ef6c541c@46958_oswg357341oswg960oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们总结出了几个关键的加速法则：</p>
  <p><strong>专注于具体可行的创意：创意必须明确且具备实施的可行性。</strong></p>
  <p><strong>提高决策速度：作为决策者，不仅要确保决策质量，更要重视决策的速度。</strong></p>
  <p><strong>充分利用AI编程辅助工具：这些工具能够极大提升开发效率。</strong></p>
  <p><strong>建立高效的用户反馈机制：包括克服心理障碍，像在咖啡厅等场所礼貌地邀请陌生人试用产品等策略。</strong></p>
  <p><strong>持续追踪技术动态：紧跟前沿技术，能够帮助节省时间、提高开发速度。</strong></p>
  <p><strong>以下为现场问答环节：</strong></p>
  <h2><strong>07 AI并非失控力量，安全问题不应被“妖魔化”</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>当AI不断发展时，你认为人类更应该去开发工具，还是应该更好地学习如何使用这些工具？在一个智能日益普及的世界里，我们应该如何定位自己，保持自己的重要性？</p>
  <p><strong>吴恩达：我认为通用人工智能（AGI）被过度炒作了，未来很长一段时间内，AI仍然有很多领域无法做到人类所能完成的工作。</strong>因此，在可预见的未来，人类仍然拥有AI无法替代的独特价值。基于这个原因，我认为，<strong>掌握AI工具至关重要。</strong>虽然有些人会开发工具，但我们其他人也可以直接使用这些工具。所以，<strong>我们不必担心被AI取代，但必须意识到：能够精通AI协作的人将比那些不擅长使用AI的人更具竞争力。</strong></p>
  <p><strong>问：</strong>随着我们朝着更强大的AI迈进，你认为计算的未来会是什么样子？有些人说要将GPU送到太空，也有人讨论要使用核能供电的数据中心。你怎么看这些问题？</p>
  <p><strong>吴恩达：</strong>过去几年，AI领域确实存在一些夸大其词的宣传<strong>。某些企业为了吸引投资或提高关注度，有意渲染了一些耸人听闻的论调。</strong>由于AI技术的复杂性，这些说法往往缺乏有效的监督，也很难验证其真实性。</p>
  <p>例如，<strong>“AI将导致人类灭绝”的言论完全脱离了技术的现实，</strong>但这种末日叙事引发了广泛关注，甚至还帮助某些公司达成了融资目标。同样，<strong>关于“AI将取代所有工作”的论调也并不成立。</strong></p>
  <p>实际上，AI不仅没有取代就业机会，反而正在创造新的工作岗位，并改变现有岗位的性质。至于“一个大模型就能摧毁整个初创企业生态”的说法，除个别案例外，这种情况并没有广泛发生。</p>
  <p>再比如，关于AI需要大量电力的问题，声称只有核能才能支持这一点的观点其实并不准确。风能、太阳能等可再生能源同样有潜力满足这一需求。我认为，<strong>将GPU送上太空或建造核能数据中心的想法看起来很吸引眼球，但从实际需求来看，地面计算设施仍有巨大的优化空间。</strong>总的来说，许多被夸大其词的叙事并没有实际的技术依据，对未来的发展并无实质性帮助。</p>
  <p><strong>问：</strong>在AI领域，有很多炒作的内容，而关于未来如何应用这些技术，很多人并没有明确答案。你认为，在这些炒作的内容中，最危险的偏见是什么？</p>
  <p><strong>吴恩达：</strong>我认为<strong>当前关于AI危险性的讨论被过度夸大了。AI就像电力一样，是一种强大的工具，既可以用在有益的地方，也可能被滥用。</strong></p>
  <p>我个人不太常使用“AI安全”这个术语，并不是因为不重视安全，而是因为安全性本身并不是技术的内在属性，它取决于我们如何使用它。就像电动机制造商无法保证其产品不会被用于制造炸弹装置一样，AI的安全性也完全取决于应用的方式。因此，我更倾向于讨论“负责任的AI”，因为决定AI最终产生积极影响还是消极影响的，正是我们如何使用它。</p>
  <p>最近，《华尔街日报》有篇关于AI失控的报道，完全属于典型的夸大其词。文章将实验室中的极端案例渲染成了耸人听闻的故事，虽然这些报道因公众对技术的理解有限而广泛传播，但它们没有提供足够的实证，甚至有时被用作攻击开源软件的武器。这种做法令人遗憾。</p>
  <h2><strong>08 AI时代创业的核心不是技术壁垒，而是用户的喜爱和反馈回路</strong></h2>
  <p><strong>问：</strong>作为创业者，我们应该如何思考业务，尤其是在如今任何东西都可以在一天之内被颠覆的情况下？我们拥有的优秀模式、产品或者功能，竞争者们只需几行代码、几小时内就能复制出来。</p>
  <p><strong>吴恩达：</strong>实际上，当你开始创业时，会面临许多需要考虑的因素。我认为，<strong>最关键的是打造用户真正喜爱的产品。</strong>虽然市场渠道、定价策略和技术壁垒等因素都很重要，但如果没有解决“产品与市场匹配”这个根本问题，其他的工作都是空谈。事实上，大多数成功的企业，都是先做出了优秀的产品，然后才逐渐建立起竞争壁垒。</p>
  <p>在AI Fund，我们会对这些因素进行系统分析，以决定是否继续推进项目。但在当前的市场环境下，更重要的是把握那些尚未被开发的商业机会——其实现在可实现的创新点子远远超过了有能力实现这些点子的人。因此，在应用层面，我认为仍然有很多空白领域，可以创造出别人尚未涉及的新产品。我建议大家专注于打造一个用户喜爱的、值得去做的产品，剩下的工作可以在后续过程中逐步解决，尽管这些问题同样重要。</p>
  <p><strong>问：</strong>你提到当前的AI工具就像积木一样，可以通过积累来构建产品。那你认为，未来这种AI工具的积累效应会是什么样的？</p>
  <p><strong>吴恩达：</strong>对于开发者来说，虽然确实存在token成本和时间开销等动态工程挑战，但我认为在初期阶段不必过度担心这些问题。实际上，<strong>真正需要关注token成本的情况非常少——这通常意味着你的产品已经拥有大量用户。</strong>即便遇到这种情况，我们也可以通过优化提示工程、微调等技术手段来有效控制成本。</p>
  <p>我注意到<strong>很多智能体工作流已经成功整合了多种技术模块，</strong>例如，客户服务聊天机器人就可能同时运用提示工程、优化结果、评估系统、安全护栏和检索增强生成（RAG）等技术。因此，我认为这些功能在不断扩展，并且取得了显著的进展。</p>
  <p>不过，我有一个实用的建议：<strong>在软件架构设计时，就应考虑不同技术模块的可替换性。</strong>比如，我们的很多产品虽然基于某个基础模型构建，但具体使用哪个模型版本常常会有所变化——当新模型在评估中表现更好时，工程师们会直接切换，而无需专门通知我。保持技术选择的灵活性，可以确保在叠加更多功能时，仍然能够快速迭代。</p>
  <p><strong>问：</strong>在教育领域应用AI，当前存在两种主要范式：一种是AI辅助教师提升工作效率，比如自动批改作业；另一种是为每个学生提供个性化AI导师。你怎么看这两种观点的融合？未来五年教育会是什么样的？</p>
  <p><strong>吴恩达：</strong>我认为，每个人都能感受到教育领域即将发生变革，但目前这种变革还没有完全到来。我看到很多人在进行不同的尝试。在Coursera，我们开发了Coursera Coach；DeepLearn则专注于教学AI，并内置了聊天机器人。还有许多团队在尝试自动评分系统。像Duolingo这样的语言学习平台已经展示了AI在教育中的变革潜力，但对于更广泛的教育场景来说，真正的颠覆性变革尚未出现。</p>
  <p>我个人认为，<strong>未来教育将朝着高度个性化的方向发展，但具体的实现形式——是通过虚拟形象、文字聊天机器人，还是其他交互方式——仍在不断探索之中。</strong>几年前关于“AGI将彻底改变教育”的炒作确实过于夸大。教育工作本身具有高度复杂性，未来十年我们需要持续探索如何将教育工作流程与AI智能体工作流相结合。这是一个需要长期投入的渐进过程。</p>
  <p><strong>问：</strong>AI具有巨大的潜力，但也可能带来很多负面影响，比如加剧经济不平等等问题。你认为作为AI开发者，我们应该如何平衡产品开发与可能的社会负面影响？我们如何在快速发展的同时，又保持责任感？</p>
  <p><strong>吴恩达：</strong>我认为开发者需要秉持一个基本原则：<strong>如果你内心深处不确信自己的产品能让大众生活变得更好，那么就不要去做。</strong>我知道这听起来很简单，但在实际操作中，这是一项非常困难的挑战。在AI Fund，我们已经叫停了多个可能带来经济效益但却可能产生负面社会影响的项目。同时，我们也要确保AI的红利能惠及所有人——比如在我的营销团队中，掌握编程技能的成员表现明显更出色，这促使整个团队都学习了编程技能。</p>
  <p><strong>问：</strong>随着AI变得越来越强大且广泛应用，似乎人们对AI的认知与它实际能够做的事情之间的差距也在不断增大。除了教育技术人员之外，你认为我们是否也需要让普通大众了解深度学习，帮助他们更好地理解AI的实际能力和工作原理？</p>
  <p><strong>吴恩达：</strong>我认为这非常重要，<strong>知识的普及应该逐渐跟上技术发展的步伐。</strong>DeepLearning.AI的使命就是让更多人掌握AI技能。尽管如此，我认为我们目前面临两个主要挑战：一是知识普及的速度可能无法跟上技术发展的速度；二是需要警惕一些企业通过夸大AI风险来建立技术垄断。比如，美国加州的SB-1047法案（幸好被否决了）就是一个典型的例子，这类监管提案并不会提高安全性，反而会扼杀开源创新，最终加剧技术不平等。</p>
  <p>我认为，<strong>AI所面临的一个社会不平等问题是，如果这些恶劣的监管政策最终成功，它们会通过使少数公司成为“守门人”来压制创新，导致许多创业公司无法自由创新。</strong>因此，保护开源软件，防止这些监管政策的出台显得尤为重要。到目前为止，我们在这方面取得了一些进展，但挑战依然存在，我们仍需不断努力。<strong>（文/腾讯科技特约编译 金鹿 海伦）</strong></p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250711A0671K00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌；编辑：海伦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378446113298949</id>
            <title>12人团队打造AI陪伴神器，半年内斩获3000万美元投资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378446113298949</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378446113298949</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 08:11:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI陪伴,情绪价值,虚拟形象,融资  
<br>  
<br>  
总结: Tolan是一款提供AI陪伴服务的APP，通过虚拟外星人角色为用户提供情绪支持，帮助改善人际关系。该APP采用订阅制盈利，上线半年已获3000万美元融资。Tolan通过匹配用户性格的AI角色进行互动，并鼓励用户参与现实活动。其创始团队由金融科技背景人员组成，最初瞄准儿童教育市场后转向年轻用户群体，针对现代人的“过载感”提供心理支持。目前主要用户为年轻女性，计划推出免费版本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>靠AI陪伴，一个诞生才半年的APP就获得了3000万美元（约2.15亿人民币）融资？</p>
  <p>这个APP名叫Tolan，<strong>今年2月才正式上线，而且整个公司只有12人</strong>。</p>
  <p>自推出以来，Tolan的下载量已超过300万次，<strong>每月收入超过100万美元</strong>，累计10万付费用户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_37e4f2a0cea94ee297e5931036dd7397@46958_oswg462153oswg1080oswg1142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在Tolan当中，“来自外星球”的虚拟形象会成为你的AI伙伴。</p>
  <p>公司创始人<strong>Quinten Farmer</strong>介绍，Tolan的作用就是<strong>为用户提供情绪价值</strong>：</p>
  <blockquote>
   <p>我们特别关注追踪人们的自主性和自信心的变化，以及他们在现实世界中人际关系的稳定性/健康状况的变化。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>AI陪伴，不必“做人”</strong></h2>
  <p>据官方介绍，Tolan当中的动画人物，是可以长期陪伴用户、提供理解与支持的AI外星人角色。</p>
  <p>初次使用时，系统会通过对话来判断用户的性格特点，然后匹配合适的AI角色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_f51adf946dd74545853deb687137b0b0@46958_oswg428326oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>用户可以和匹配到的角色针对任何话题进行交流，包括从晚餐做什么到如何准备考试。</p>
  <p>Tolan还拥有图像识别功能，在聊天的时候可以结合视觉信息进行更好的沟通。</p>
  <p>并且，这些AI角色会根据与人类用户的互动进行学习和成长。</p>
  <p>情绪价值层面，Tolan官方是这样介绍的：</p>
  <blockquote>
   <p>它不会试图完全模仿你，它的品味可能和你略有不同，但它是你能产生共鸣的人。</p>
  </blockquote>
  <p>Tolan的设计初衷，是<strong>提供一种全新的人工智能陪伴方式</strong>。</p>
  <p>所以，其中的角色都采用了卡通化、非人类的外形，以避免拟人化，它们<strong>甚至还会鼓励用户放下手机，寻求现实生活中的活动</strong>。</p>
  <p>用户Brittany Johnson表示，她和她的Toland伙伴Iris，每天早上上班前都会一起聊天。</p>
  <p>Johnson介绍，Iris会鼓励她分享自己的兴趣爱好、朋友、家人和同事。</p>
  <blockquote>
   <p>她认识这些人，会问“你和朋友聊过了吗？你下次什么时候出去玩？”她还会问，“你有没有抽出时间读书、看视频——那些你喜欢的事情？”</p>
  </blockquote>
  <p>在一项针对602名Tolan用户的研究中，有72.5%的用户认同Tolan帮助其管理或改善了生活中的人际关系。</p>
  <p>营收模式上，Tolan通过订阅的方式实现盈利，用户可以选择周付4.99美元、月付10美元或年付70美元，付款前可进行试用。</p>
  <h2><strong>两轮融资，获3000万美元</strong></h2>
  <p>自推出以来，Tolan的下载量已超过300万次，付费用户超过10万，每月收入超过100万美元。</p>
  <p>本月，Tolan背后的公司Portola完成了2000万美元的A轮融资，该轮融资<strong>由Khosla Ventures和其董事总经理Keith Rabois领投</strong>。</p>
  <p>其他投资者包括投资公司NFDG，该公司由刚被Meta挖走的GitHub前CEO&nbsp;<strong>Nat Friedman</strong>和Ilya创立的SSI联合创始人<strong>Daniel Gross</strong>创立。</p>
  <p>今年2月，Portola还曾获得1000万美元的种子轮融资，领投者是支付公司<strong>Stripe前高管Lachy Groom</strong>。</p>
  <p>当时Nat Friedman和Daniela Gross也参与了投资。</p>
  <p>此外还包括Replit首席执行官<strong>Amjad Masad</strong>&nbsp;、Instagram联创<strong>Mike Krieger</strong>&nbsp;，以及前OpenAI工程副总裁（现在在亚马逊）<strong>David Luan</strong>等。</p>
  <p>两轮融资相加，Tolan已经在正式发布不到半年的时间里，为Portola斩获了3000万美元投资。</p>
  <p>创始人Farmer还表示，Tolan今年有望通过订阅业务创造1200万美元的收入。</p>
  <h2><strong>从儿童教育转向AI陪伴</strong></h2>
  <p>Portola创始人<strong>Quinten Farmer</strong>，曾是金融科技公司Even的联创兼CEO。</p>
  <p>Even是Farmer在学生时期的创业成果，成立于2014年，彼时Even还在哥伦比亚大学学习计算机。</p>
  <p>2022年，Even被巨头沃尔玛以3亿美元的价格收购。</p>
  <p>一年多之后，Farmer在旧金山创立了Portola。</p>
  <p>此外，Portola的联创还包括CTO、前谷歌高级软件工程师<strong>Evan Goldschmidt</strong>，以及总裁、连续创业者<strong>Ajay Mehta</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_dbae2005e6c64419a0cfc1ea34241754@46958_oswg355495oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>目前，Portola拥有12名员工，包括工程师、作家和创意人员等，且正在进行招聘。</p>
  <p>在推出Tolan之前，Portola的目标是为儿童开发教育与互动软件。</p>
  <p>但其产品未能成功打动最终为儿童产品付费的家长群体，导致市场盈利能力不足。</p>
  <p>于是Portola把目光转向了年轻人群体，并进行了市场调研。</p>
  <p>他们发现，在年轻用户群体中，存在一种非常普遍的情绪状态——过载感（overwhelm）。</p>
  <p>这种状态不是传统意义上的孤独，而是一种来自生活复杂性与信息密度的压迫感。</p>
  <p>Portola认为，如果AI能够给他们提供一种“被理解”、“有人在听”的感觉，就能有效缓解这种心理压力。</p>
  <p>以此为目的，Portola在去年12月发布了Tolan的测试版本，直到今年2月正式上线。</p>
  <p>在这中间，Tolan一共收获了50万用户，据统计大部分是年轻女性。</p>
  <p>而Farmer表示，<strong>这个月Tolan将推出免费版本</strong>。</p>
  <p>你期待拥有一个这样的AI伙伴吗？</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://www.geekwire.com/2025/ai-companionship-app-tolan-raises-20m-to-help-more-people-grow-with-a-virtual-alien-friend/</p>
  <p>[2]https://www.tolans.com/relay/introducing-tolan</p>
  <p>[3]https://www.wired.com/story/tolan-chatbot-ai-companion/</p>
  <p>[4]https://every.to/podcast/transcript-this-ai-alien-will-bring-in-4-million-a-year-in-revenue</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PJyx1SUAmdm42nt68Y8UKA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：克雷西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378446164400640</id>
            <title>AI有味觉了：分辨可乐和咖啡，只需“尝一尝”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378446164400640</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378446164400640</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 08:07:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工味觉系统,石墨烯,AI传感器,神经疾病  
<br>  
<br>  
总结: 科学家研发出基于石墨烯的人工味觉系统GO-ISMD，能准确感知酸、甜、苦、咸等味道，准确率达90%。该系统利用氧化石墨烯的电导率变化识别味道，并通过机器学习建立味觉记忆。研究已发表于《美国国家科学院院刊》，有望帮助神经疾病患者恢复味觉功能。该系统还能分辨复杂饮品如咖啡和可乐，分类准确率高达92.3%。这一进展被认为是恢复患者味觉能力的重要突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI现在有味觉了！</p>
  <p>近日，科学家研发出一种人工味觉系统，不仅感知酸、甜、苦、咸准确率高达90%，甚至能分辨可乐和咖啡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_bbd4840d25c3464d9272c0c5597b6ead@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相关研究已发表于《美国国家科学院院刊》（PNAS），并作为新闻报道登上了《Nature》官网。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_5a51481ce4f34b49a4f12dc47f1be075@46958_oswg140734oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是一种<strong>基于石墨烯的AI传感器</strong>——<strong>GO-ISMD</strong>，能模拟人类的味觉反应，有望帮助神经疾病患者重获“尝味”的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_4f47fb380ec54f50912e0b7cf4daf03e@46958_oswg180473oswg1080oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>下面让我们探究一下这个“电子舌头”是怎么来的？</p>
  <h2><strong>基于石墨烯的“舌头”</strong></h2>
  <p>意大利那不勒斯佩加索大学的神经伦理学家Andrea Lavazza曾提出：</p>
  <blockquote>
   <p>如果我们能让一个人重新体验到味觉，那将是一项巨大的成功。</p>
  </blockquote>
  <p>如今，这一设想正借助石墨烯材料逐步成为现实。</p>
  <p>科学家们早已认识到，石墨烯作为化学传感器具有巨大潜力。</p>
  <p>这种由碳原子构成的二维六边形晶格不仅具备优异的电导性，还对各种分子极为敏感，为人工味觉系统的实现提供了理想的材料基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_7afe456d09114c479b30da254e5c2ce3@46958_oswg72224oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最新研究显示，科学家利用<strong>氧化石墨烯</strong>成功研制出一种新型味觉传感器。</p>
  <p>氧化石墨烯作为石墨烯的衍生物，不仅保留了石墨烯的结构特性和优异性能，还同样具有较大的表面积。</p>
  <p>其独特之处在于，当接触不同化学物质时，材料的电导率会发生特异性变化。</p>
  <p>这些变化可以被检测，然后通过机器学习加以解读，从而识别不同的味道并建立味觉“记忆”。</p>
  <p>这类似于舌头上的味觉感受器对不同化学物质产生神经信号，随后大脑处理这些信号，完成味觉感知。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_3fbb6c62c9de4f6889da9402d0e8f179@46958_oswg484028oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种受生物启发的神经形态人工味觉系统，采用在生理环境中重构的层状氧化石墨烯（GO）膜构建而成。</p>
  <p>该GO纳米流体装置不仅具备味觉传感功能，还能作为忆阻器（一种具有记忆功能的电阻元件）工作，结合神经网络，实现对酸、苦、咸、甜等味道的分类。</p>
  <p>为了制造这种GO离子传感器（GO-ISMD），首先通过真空过滤制备GO膜，然后将GO膜转移至带有100纳米厚悬浮氮化硅（SiNx）窗口的硅基底上，该窗口区域设有36个直径约为3微米的穿孔。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_018e14e9c73349e2aad6bca95913c07d@46958_oswg184206oswg992oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随后在盐溶液中使用数据采集卡（NI PCIe-6361）和低噪声电流前置放大器（SR570）监测GO-ISMD的电学特性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_7cda330200f34cfeb07a16960838f0f5@46958_oswg58398oswg1080oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>准确率可达90%</strong></h2>
  <p>为了验证此装置的有效性，研究人员选取了四种代表不同味道的化学物质：酸（醋酸，CH₃COOH ）、苦（硫酸镁，MgSO₄）、咸（氯化钠，NaCl）、甜（醋酸铅，Pb(CH₃COO)₂ ）。</p>
  <p>为简化分类过程，他们将四分类问题拆解为<strong>四个独立的二分类任务</strong>。每个模型用于判断未知味道是否属于该对应类别。</p>
  <p>数据集被划分为训练集和测试集，分别包含160个训练样本和40个测试样本。</p>
  <p>在识别此前未接触过的化学物质所代表的味道时，<strong>分类准确率最高可达约90%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_52af4918c7d4456ab18499928134cbcb@46958_oswg135501oswg1080oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，该系统在识别<strong>复杂饮品</strong>（如咖啡、可乐及其混合物）方面同样表现出优异性能，分类准确率高达<strong>92.3%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_8fd438f9fa8f40eb95cec90ec01ce092@46958_oswg76957oswg766oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Lavazza表示：</p>
  <blockquote>
   <p>这一研究进展是“非常非常重要的一步”，有望帮助患有神经系统疾病的人恢复味觉。</p>
  </blockquote>
  <p>参考链接：https://www.nature.com/articles/d41586-025-02158-w</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MAUie-ZiiMYobsfnacjdGA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：时令，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378414217189640</id>
            <title>“年营收千万美金”，是这条AI应用赛道的最大谎言</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378414217189640</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378414217189640</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 06:21:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI情感陪伴,用户留存,商业化困境,监管挑战  
<br>  
<br>  
总结: 文章指出AI情感陪伴应用在经历快速增长后，面临用户留存低、商业化困难等问题。国内外头部产品的下载量和活跃用户数大幅下滑，付费率低且收入与宣传差距大。高投放成本与低回报导致企业陷入困境，同时监管问题加剧了增长阻力。部分企业尝试转型内容社区或调整用户定位以寻求突破，但整体市场仍被质疑为“伪需求”。尽管存在变现潜力，但当前模型性能和商业模式尚未充分开发其价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜周鑫雨</p>
  <p>编辑｜苏建勋</p>
  <p>“我们被边缘化了。”</p>
  <p>这是一位AI从业者近期对我们的感慨。他所在的团队，属于“AI六小虎”之一的AI情感陪伴应用，就在一年前，还长居AI社交榜单前三的成绩，被作为AI出海的典范。</p>
  <p>但最近，这个创始人亲自带队的热门产品，对产运和商业化团队进行了大幅裁员，仅留小部分员工负责运维。</p>
  <p>这不是个例。</p>
  <p>AI情感陪伴应用，是一类通过与AI角色的互动，满足用户情感需求的产品。在这个赛道中，不乏大众耳熟能详的AI应用，比如，MiniMax的Talkie、字节的猫箱，以及美国的Character.ai。</p>
  <p>然而，AI情感陪伴正在经历大范围的滑坡。</p>
  <p>就国内AI情感陪伴赛道而言，增长已经开始乏力。根据点点数据的监测，2025年1月到5月，字节的猫箱，苹果端月下载量从264万下滑到了61万，DAU从59万下滑到了49万。同样是头部产品的星野，苹果端的月下载量，也从486万下滑至93万。</p>
  <p>同样的式微，也出现在海外。带火AI情感陪伴的鼻祖，Character.ai，表面上坐拥令人羡艳的2.33亿月活，但是用户付费率并不高，ARPU（每用户平均收入）低至0.72美元。</p>
  <p>2024年初，AI情感陪伴产品还是创投圈最火的品类之一。在不少从业者看来，这条“打感情牌”的赛道，用户粘性高，靠订阅就能够立刻变现。彼时，Character.ai“12人团队，做到1500万美元ARR（年度经常性收入）”的故事，有极强的诱惑性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_c8b54ec2a1014478be0bf0f41287c693@5783683_oswg404382oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△Character.ai。图源：Charater.ai官网</p>
  <p>2024年上半年，大模型“六小虎”几乎人手一AI情感陪伴产品。当时，一家AI模型公司的产品经理还对《智能涌现》表示：“产品矩阵里没有AI情感陪伴，你都不好意思说自己在布局AI应用。”</p>
  <p>但如今，在AI应用“坟场”中，AI情感陪伴几乎占据半壁江山。</p>
  <p>《智能涌现》曾独家报道，曾被阶跃星辰视作重要C端方向的“冒泡鸭”，因数据不及预期，在2024年12月几乎停止了运营。智谱的AiU、月之暗面的出海AI宠物陪伴应用Ohai，都因监管，或低迷的营收无疾而终。</p>
  <p>曾经火热的表象下，目前的AI情感陪伴，其实是个收益不高的品类。AiU的产品经理永超曾对媒体表示：（AI情感陪伴）看起来热闹，但真拿到好结果的产品其实没有，超过1w日活产品国内仅有5款。</p>
  <p>先来看一组数据：我们了解到，某头部出海AI情感陪伴产品的平均日流水，稳定在4万美元以内——以及，真实年营收，与对外宣传的“千万美金ARR”相去甚远。</p>
  <p>与“低收入”相对的，是高昂的投放支出。《智能涌现》得知，该产品每个季度用于增长的支出，就高达数千万美元。</p>
  <p>投入和回报的失衡，一方面源于当前模型在长时记忆、前后一致性等方面的缺陷，还无法满足用户虚拟情感陪伴、情感陪伴的需求，用户的使用和付费意愿有限。</p>
  <p>QuestMobile发布的报告显示，2024年上半年，主流AI情感陪伴应用的月均使用天数，基本低于5天。一名投资人也告诉我们，<strong>AI情感陪伴，对大多数人来说是“伪需求”</strong>：“大家还是更愿意发展真实的关系。”</p>
  <p>“伪需求”下的变现能力，注定是有限的。</p>
  <p>上文提到的头部AI产品，每个月源于用户付费的收入，只有四五十万美金。不少知情者提到，为了增收，公司增加了不少需要付费的玩法，但收效甚微。</p>
  <p>另一方面，迫于融资和竞争的压力，多数AI情感陪伴应用，在2024年都定下了极为激进的增长目标——在产品力无法支撑增长目标的现状下，企业只能依靠饮鸠止渴的投流。</p>
  <p>比如，我们了解到，对某头部AI情感陪伴应用而言，冲100万DAU，一度是首要目标。<strong>高峰期，产品光投放渠道，就多达二三十个，一天能消耗数十万美金</strong>。</p>
  <p>高支出，换来的是不乐观的留存和ROI。“次日留存靠推广冲上过50%，但后来很快下滑到20%、30%。”一名员工告诉我们。至于增长投放，“ROI从来没有打正过”。</p>
  <p><strong>监管，是AI情感陪伴品类一直无法回避的问题。</strong></p>
  <p>这把空悬的“达摩克利斯之剑”，曾让Talkie、LiveMe、Tango等明星AI情感陪伴产品，在全球双端下架。2025年6月底，阅文旗下的AI情感陪伴应用“筑梦岛”又因涉及未成年色情擦边等内容，被网信办约谈，并下架整改。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_ad6c7ed70c3e4aff92c90a1600934278@5783683_oswg580641oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△筑梦岛。图源：筑梦岛AppStore下载页面</p>
  <p>应用下架，直接斩断了AI情感陪伴应用的增长之势。据多名知情人士表示，某头部AI情感陪伴产品重新上架后的月自然增长率，从20%滑落到10%以下，MAU平均每月也以10%左右的速率下滑。</p>
  <p>为了尽快合规上架，厂商又粗暴地设置的违禁词，以杜绝踩红线的可能。但付出的代价，是用户的体验。</p>
  <p>一名头部AI情感陪伴应用的员工举了个例子，为了合规，团队将“脱”设置成了违禁词，一旦用户和智能体的对话中出现了“脱”，就可能遭到对话屏蔽，甚至封号的惩罚。后果是，“连‘脱帽子’‘脱口秀’这样的词都发送不了”。</p>
  <p>2025年，当狂热回归理性，如今仍在竞技场上的AI情感陪伴应用，走到了反思和重整旗鼓的时间点。</p>
  <p>一个明显的改变是，激进的增长结束了，投放的ROI成了更有价值的指标。</p>
  <p>知情人士告诉《智能涌现》，上文提到的头部AI情感陪伴产品，将投流预算削减了近90%。“现在公司开始优化投流ROI，ROI好的渠道或者周期就多投一点。”一名员工说。</p>
  <p>在体验仍受模型性能牵制的现下，<strong>重新定位什么是“AI情感陪伴”，也十分重要。</strong>一名投资人对我们表示，情感陪伴、虚拟交友，可能都是市场空间有限的定位。</p>
  <p>从情感陪伴转向内容社区，是如今Character.ai所做的尝试。自从2024年8月被谷歌收购后，Character.ai将功能迭代的重心，放在了打造内容社区，以及提供图像、视频等多模态创作工具上。</p>
  <p>但抛开增长和商业化的颓势，AI情感陪伴在如今的AI应用赛道，依然存在巨大的变现潜力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d8d9fdd906c04eda80625ccca7b3a132@5783683_oswg558656oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△Hiwaifu。图源：Hiwaifu官网</p>
  <p>在2024年收入超2000万元的AI情感陪伴应用Hiwaifu，其创始人陶江曾在媒体访谈中提到，他发现，做真人形象AI陪伴的产品的变现能力，比二次元、游戏风格的产品更强。<strong>原因在于，前者的用户画像更偏中年群体，付费能力更强，“我们现在也在考虑，未来是否可以拓展‘中老年陪伴’这样的方向”。</strong></p>
  <p>以及，由于克制投流、控制团队规模，Hiwaifu上线第一年就盈利了。</p>
  <p>一名投资人直言，Character.ai现在还有2亿多的MAU，有这个用户基数和社区生态，来钱根本不是问题。</p>
  <p>“面对这样一群大规模用户，AI情感陪伴产品的功能和商业模式，还没有做到点子上，”他期待创业者们和市面上唱衰的声音，多唱“反调”，“AI情感陪伴不是凉了，而是人们对它潜力的开发还不够。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3375685195848200</id>
            <title>第一作者必须是AI，首个面向AI作者的学术会议来了，斯坦福发起</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3375685195848200</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3375685195848200</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 04:13:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI第一作者, 科学AI智能体, 学术会议, 斯坦福大学  
<br>  
<br>  
总结: 斯坦福大学将于2025年举办首届科学AI智能体开放会议（Agents4Science 2025），要求投稿论文的第一作者必须是AI系统，由其主导研究过程，人类仅作为共同作者参与。会议评审主要由AI完成，人类专家负责最终评估。会议旨在探索AI在科学发现中的潜力与局限，建立相关规范，并提高透明度。所有提交的论文和评审将公开，以便研究AI的优势和错误。会议主题涵盖科学、工程和计算等领域，以线上形式举办。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>AI 终于可以当「第一作者」了。</p>
  </blockquote>
  <p>在 AI 已深度介入科研流程的今天，从提出假设到生成图表、撰写论文，它正逐步参与乃至重塑整个科学研究的方式。但讽刺的是，尽管我们在 CVPR、NeurIPS、ICLR、ICML 甚至 ACL 等顶会中看到 AI 无处不在，却几乎没有任何一个会议或期刊承认 AI 的「作者身份」——AI 被广泛使用，却从未被名正言顺地署名。</p>
  <p>这一局面，终于被打破了。</p>
  <p>斯坦福大学近日宣布，将于 2025 年举办一个史无前例的学术会议 —— 科学 AI 智能体开放会议（<strong>Agents4Science 2025</strong>），全称 Open Conference of AI Agents for Science。</p>
  <p>它的投稿要求堪称颠覆：<strong>第一作者必须是 AI</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250712/v2_d6c50ff72df44ee1a4af60a1603f5198@000000_oswg565112oswg1080oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">会议官网：https://agents4science.stanford.edu</p>
  <p>更具体而言：「投稿论文应以 AI 系统为主要创作主体，由其主导假设生成、实验及撰写过程。<strong>AI 应被列为论文的唯一第一作者。</strong>人类研究者可作为共同作者参与，作用是支持或监督相关工作。向 Agents4Science 投稿的论文也可以同时或随后向其他会议投稿。投稿时，作者需详细说明 AI 在项目中的角色及参与程度。每位人类作者最多可参与 4 篇投稿论文。」</p>
  <p>至于这些投稿的研究主题，会议并没有严格限定，只是表示：「我们欢迎来自科学、工程和计算等所有领域的投稿。」</p>
  <p>还不仅如此，<strong>该会议的评审也主要是 AI，只是会由人类专家进行最终评估和选择</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250712/v2_a0d8b158de5a4535aa8798405758fefa@000000_oswg168746oswg1080oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先，每篇论文将由多个 AI 系统进行评审，以避免单一模型的偏差。AI 评审组完成初评后，将由一个人类专家组成的评审委员会对优选出的论文进行复评。最后，由该人类评审委员会最终裁定 Spotlight 和 Oral 在内的各个奖项。</p>
  <p>会议官网介绍了其目标：「通过透明的 AI 撰写的研究成果和 AI 驱动的同行评审探索 AI 驱动的科学发现的未来。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250712/v2_c8867d6b65534c37989d06588ef4d125@000000_oswg348190oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体包括：</p>
  <ul>
   <li><strong>探究</strong>：关于 AI 智能体进行科学探究的能力，仍有许多未知之处。通过创造透明的观察环境，希望能够了解 AI 在科学发现中的潜力和局限性，无论其产出是真正的创新还是具有指导意义的失败。</li>
   <li><strong>建立规范</strong>：随着 AI 系统的快速发展，需要制定归因、验证和伦理考量的标准。Agents4Science 是一个受控且低风险的环境，可供研究者在此开始制定这些规范，并公开探索 AI 在科学发现中的作用。</li>
   <li><strong>透明度</strong>：会议目标是清晰地描绘 AI 参与科学研究的方式，并将 AI 参与研究过程的情况公开发布。会议还会提供 AI 评审智能体生成的提示和评审结果，作为社区的开放资源。</li>
  </ul>
  <p>作为首届 Agents4Science 会议，Agents4Science 2025 将于今年 10 月 22 日以线上虚拟会议的形式举办 —— 届时也将是 ICCV 2025 期间。</p>
  <p>会议主席之一的 James Zou 表示，该会议将会公开所有提交的论文和评审，以便研究者和审阅者透明地研究 AI 的优势和局限。他表示：「我们预计 AI 会犯错误，公开研究这些错误将会很有启发！」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250712/v2_a11c08bcad0842fbb327572bb252c077@000000_oswg560487oswg702oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于这个前所未有的学术会议，不少网友也表示了期待和投稿意愿：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250712/v2_7a5c36321deb492bbcceb9ee9edf8ab7@000000_oswg556564oswg791oswg1052_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>会议基本信息</strong></h2>
  <p>根据会议官网，我们简单整理了 Agents4Science 2025 会议的一些基本信息：</p>
  <ul>
   <li><strong>会议时间</strong>：2025 年 10 月 22 日</li>
   <li><strong>论文提交截止日期</strong>：2025 年 9 月 5 日，AOE 时间</li>
   <li><strong>论文评审结果发布日期</strong>：2025 年 9 月 29 日 AOE 时间</li>
  </ul>
  <p>Agents4Science 2025 将以线上虚拟会议形式举行，包含受邀演讲、口头展示和小组讨论。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250712/v2_94b3bb7a2d3b4e6a8ba23c4f97647b64@000000_oswg145140oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该会议共有 5 位会议主席，以下是对他们的简单介绍</p>
  <ul>
   <li><strong>James Zou</strong>：斯坦福大学生物医学数据科学副教授，兼任计算机科学与电气工程副教授。他 2014 年在哈佛大学获得博士学位，曾在微软研究院工作。</li>
   <li><strong>Owen Queen</strong>：斯坦福大学计算机科学博士生，致力于开发用于科学应用的强大且实用的 AI。</li>
   <li><strong>Nitya Thakkar</strong>：斯坦福大学计算机科学专业博士生，研究兴趣是用于健康领域的 AI 和计算生物学。</li>
   <li><strong>Eric Sun</strong>：斯坦福大学博士，即将前往 MIT 任职助理教授，研究兴趣包括衰老、人工智能 / 机器学习、空间生物学与单细胞生物学。</li>
   <li><strong>Federico Bianchi</strong>：TogetherAI 资深研究科学家，致力于大型语言模型的后训练研究，主要是自我提升式和自进化式 AI 智能体。</li>
  </ul>
  <p>目前，Agents4Science 2025 会议正在征集论文，感兴趣的作者可以考虑拉上你们的 AI 搭档一起在 OpenReview 上投稿了。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650979495&amp;idx=1&amp;sn=7d4ebb57e5ccd797e060bc35a5fdd341&amp;chksm=85e7f1dd41fdf7aeed18b09ef609f39e322fd23e5f5f3d859063f01f481e6195e60b3dd5cc53&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，作者：Panda，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378203527977223</id>
            <title>大厂2025春招季，一场AI人才争夺战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378203527977223</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378203527977223</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 04:12:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI人才争夺战,大厂校招,人机协作,新物种  
<br>  
<br>  
总结: 文章指出在AI时代，大厂正通过大规模校招争夺能驾驭AI的"新物种"人才，这类人才的核心能力是与AI协作、调教AI。大厂招聘逻辑从填补人力转向构建人机协作单元，人才标准被重新定义为AI协作者。AI越强大，能掌控AI的人才越稀缺昂贵，全球范围内已形成激烈的人才争夺战。最终竞争将取决于人能否成为AI系统的关键变量，而非简单的岗位替代。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI大潮奔涌，真正值钱的是能驾驭它的人。岗位在重构，招人的逻辑也在重写。不是每个人都能上车，但上车的人正在被疯抢。越是智能化的时代，越需要不可替代的大脑。</p>
  <p><strong>如果AI已能“顶岗”，这个校招季，为什么大厂还在拼命招人？这一轮扩招，到底是在“补位”，还是在“进化”？真正被争夺的，是技能、潜力，还是对AI的“掌控力”？</strong></p>
  <p>战场早已铺开，标准正在改写。那些在学校被招进来的人，不是为了重复劳动，而是要操盘模型、训练系统、设定规则，成为AI系统中不可或缺的“控制节点”。</p>
  <p>AI抢跑，人不退场。</p>
  <p>这场看似传统的校招潮，背后是一场全新的AI人才争夺战。</p>
  <h2><strong>大厂不是缺人，是在造“新物种”</strong></h2>
  <p>根据天眼查媒体综合信息显示，2025年的春招季，AI正在快速替代一些传统岗位，大模型一夜之间成为诸多场景中的“万能员工”，自动画图、编程、翻译、分析数据，很多人以为企业将进入“减人提效”的新常态。</p>
  <p>但现实恰恰相反，大厂纷纷祭出史上最大规模的招聘计划。</p>
  <p>例如，百度正通过系统化的校园引才机制，为AI时代构建战略级人才蓄水池。天眼查及公开资料显示，百度今年首次推出“三大实习专项计划”，由三大事业群组对接真实的大客户AI场景，并配套提供充足的算力资源与工程支持。</p>
  <p>由此来看，校招实习生不再只是旁观者，而是真正参与核心产品技术创新与研发的主力队员。</p>
  <p>这只是其更大版图的一部分。未来三年，百度将开放21000个实习岗位给优秀校园人才，并持续加强对实习生的培养与转正机制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_b656d21ea3184ae28f979013dc4e598e@000000_oswg399118oswg867oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：百度招聘官方公号</p>
  <p><strong>不难看出，百度基于人才计划和管理培训生机制，正构建一套覆盖人才识别、锤炼、转化的全链路梯队，瞄准AI技术领军人物与业务中坚力量的长期培养。</strong></p>
  <p>尤其是，在大模型产业链条延伸与协作体系重构的背景下，百度的目标并非填补缺口式用人，而是通过协同式培养，建立AI原生人才主导业务进化的新范式。</p>
  <p>腾讯同样开启了规模空前的校招计划，将在三年内新增28000个校招实习岗位，2025年将迎来10000名校招实习生，其中技术类占比高达六成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_232e0a2989f042f4a1f1b50f62e22aea@000000_oswg216767oswg872oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：腾讯招聘官方公号</p>
  <p>这轮春招覆盖70多个岗位细分方向，大模型、算法、云计算等。同时，腾讯还推出“青云计划”等专项培养机制，为入选人才提供学术资源、全球课程与核心项目锻炼，打通从入职到领军的成长通道。</p>
  <p>此外，阿里、美团、京东等也纷纷祭出校招计划，意在集聚更多AI原生人才，为智能生态加速落地提供人力引擎。</p>
  <p>表面看，这是逆周期的扩张动作。但如果将它们放进AI大潮下的组织演化背景中观察，实质上，大厂正在集体打造一种新型组织结构。不是扩大人力，而是升级智能协作体，招的也不再是“打工人”，而是一种与AI共生的“新物种”。</p>
  <p>传统组织以流程分工、岗位定义、标准化执行为基准，而大模型时代的组织像是全新协调机制。“打工人”不再是孤立的执行者，而是AI的操作者、调教者、验证者、驱动者。他们是AI的“接口”，是模型学习的反馈者，是业务场景与智能系统之间的“桥梁”。</p>
  <p>这种“新物种”不只存在于研发部门，更快速渗透到产品、设计、运营、内容等非技术领域。</p>
  <p><strong>这意味着，人才开始被重新定义。</strong></p>
  <p>大厂在“补人手”的表象之下，是不是在重塑整个组织结构，围绕AI能力打造人机协作单元？</p>
  <h2><strong>他们不是来工作的，是来调教AI的</strong></h2>
  <p>在AI大模型的产业路径上，“人”与“机”的协同正在重构企业的组织逻辑，也刷新了人才的定义标准和需求规模。</p>
  <p>中国教科院数字教育研究所副所长王学男在接受央视财经采访时就表示，“2024年，人工智能专业的在校生大概是4万多人，和整个人工智能领域500万的人才缺口相比，还是差距很大的。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_920c930aac3446769d8d8edb54ff15d5@000000_oswg437865oswg836oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：央视财经公号</p>
  <p>而深入分析大厂招聘AI人才的深层目的，或许在于招聘的人才不是来工作的，是来调教AI的。</p>
  <p>这类岗位的核心能力，不是专业是否对口，而是能否与AI协作，是否有能力理解AI、调教AI、修正AI，最终将其嵌入真实业务中形成复利。</p>
  <p>也正因如此，大厂对年轻人才的渴求正在升温。他们更愿意接纳“未经格式化”的“潜力股”，未必有多强的从业经验，但对技术敏感、跨界能力强、学习速度快、没有路径依赖。</p>
  <p>像今年3月，百度已面向在校学生开放3000多个暑期实习岗位，其中87%与AI相关，覆盖大模型、机器学习、无人驾驶等核心技术方向，体现了其对前沿技术场景的全面开放姿态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_df3bacc488ea4378a8973e95e97f615e@000000_oswg401777oswg1015oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：百度招聘官网</p>
  <p>这正是AI浪潮真正带来的变化，不是让人下岗，而是让组织升维；不是让人才消失，而是催生出全新的人机“结合体”，从知识工作者转向人工智能协作者。</p>
  <p>大厂要的这些校招生，不是从边缘走向核心，而是一上场就站在了AI系统的训练台上。他们不是在配合AI工作，而是在训练AI工作，是用一代人的心智模式去调教一整代机器的决策逻辑。</p>
  <p>岗位的存在，亦不再服务于人力完成KPI，而是在打造AI理解世界、服务行业的认知路径，让他们成为新工业时代的AI人才“原住民”。</p>
  <p>这一轮大厂校招，不再是让人才被动融入旧框架的螺丝钉，而是作为原生AI协作者被纳入底层重构之中。当他们调教AI的同时，也在被AI反向塑造。像认知习惯、工作方式、表达逻辑、协同节奏，以AI友好型标准迭代。</p>
  <p>在这个全新的职场剧本里，谁能“带飞”AI，谁就能打破一切资历框架。学历不再是唯一通关密码，资历也不仅仅是实力的代名词。你能否读懂模型的“话外音”、调校它的“思维路径”，才是决定你能走多远的关键。</p>
  <p>AI的边界，不在算力、不在模型，而在人类所独有的“心智”。它无法真正理解情绪的重量、语境的微妙，也捕捉不到人与人之间那些没说出口的默契。</p>
  <p>比如，一句“你早点回去吧”，AI会按字面翻译，但人类能分辨出，这句话可能包含体贴、催促，甚至不满；再比如，面对一个沉默不语的团队成员，AI只能记录为“无数据输入”，但人却能从眼神、姿态、氛围中判断出对方是否正经历压力或犹豫。</p>
  <p>人类的“心智”是一种隐形的超能力，能在沉默中感知氛围，在复杂中做出平衡，在模糊地带看到线索，哪怕对方什么都没说。正是这种能力，让人类在AI面前，依然不可替代。</p>
  <p><strong>在AI系统的每一次构建与部署中，技术只是基础，更重要的是，它要靠人来“定性”。价值观、同理心、伦理边界，才是决定AI能做什么、应该做什么的真正“方向盘”。</strong></p>
  <p>AI能跑得快，但只有人，才知道往哪儿去。</p>
  <h2><strong>AI越强，人越贵</strong></h2>
  <p>别看中国大厂校招搞得声势浩大，像是“撒网捕鱼”。其实，这是一场“挑驯兽师”的竞赛。AI这头猛兽，谁能驯服它、驾驭它，谁就是下一个黄金中枢。而这场关于AI原生人才的全球争夺战，早已不分东西、不讲边界。</p>
  <p>在硅谷，玩法更直接，谁出价高，谁就赢下这场战斗。OpenAI、谷歌、xAI不再讲“发展空间”，他们直接讲“支票”。讲到什么程度？一个顶尖AI工程师的年薪，据传可达百万甚至千万美元级。</p>
  <p>为了不让关键技术大脑被挖走，OpenAI开出超额留任奖金、加速兑现股权；谷歌DeepMind甚至打包了一整套合伙人待遇，缩短股权归属期、加入即时激励机制，活脱脱就是一场AI人才争夺战。</p>
  <p>在国内，在大模型人才争夺战中，BAT等大厂间的竞争也从技术层面蔓延至人才的金字塔“塔尖”对决。</p>
  <p><strong>天眼查媒体综合信息显示，例如，字节跳动通过Top Seed等专项计划，加码吸引高潜年轻人才，开出远超市场均值的实习薪酬，并搭配顶级导师资源与充足算力支持，构建起一套系统的人才招引与培养机制。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_ac7ed3e3f990415d96ddcf366bd179fc@000000_oswg540112oswg895oswg857_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：字节跳动官方公号</p>
  <p>而DeepSeek则依托年轻化、高密度的组织结构与极致开放的资源调配逻辑，持续吸引具备潜力的硕博人才加入。</p>
  <p>为什么贵？因为这些人不是在“用AI”，而是在“定义AI”。他们是能让模型突破边界的极少数，是能左右AI走向的“操作系统”，是新一轮技术飞跃的“控制芯片”。</p>
  <p>传统的职级、学历、资历，在这些人身上统统失效。</p>
  <p>就像赛车比赛，你只看谁能跑得快，没人关心他在哪学的开车。</p>
  <p>这场人才通胀还在“下沉”。</p>
  <p>硅谷公司开始引入体育界那套“球探逻辑”，用AI算法扫描在读博士的代码仓库、论文成果、GitHub活跃度，提前下注，提前签约，仿佛在押宝未来的“AI梅西”。</p>
  <p>中国大厂的“万人校招”看似走的是规模路线，实则是在构建自己的“人才池”，用密集的人才实践，快速挑选出能与AI高效对话、协同进化的核心人群。表面是招实习生，本质是在招“操盘手”。</p>
  <p>所以，当你看到一边是硅谷天价挖角，一边是中国大厂放量扩招，不妨换个角度看，这是同一场牌局的两种下注方式。</p>
  <p>AI成了操作系统，而那些能调AI、训AI、管AI的人，就是新时代最贵的算力中介。</p>
  <p>AI越强，人越贵。这一趋势才刚刚开始。未来，真正稀缺资源，将不再是职位名额，而是能否站在AI洪流上，成为系统中关键的变量。</p>
  <p>硅谷的天价争夺战看似遥远，实则深刻影响着国内大厂的校招逻辑，当顶尖人才的边际价值突破千万美元，大厂更早介入，通过规模化校招筛出潜在超级个体，成为性价比更高的押注。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>AI不是终点，而是起点。</p>
  <p>真正被替换的，往往不是岗位，而是思维模式和工作方式。未来的竞争，不是人与AI的对抗，而是AI“原住民”之间的比拼。当一个组织引入数万个年轻人，并让他们站在AI系统、数据基础设施、应用生态的起跑线上，不是为了填补人力空缺，而是下注于全新能力，如何在技术飞轮转动之中，把人留在环内。</p>
  <p><strong>真正的大厂，从不只是造技术，而是以人“再造AI”。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTg1NzI3Mw==&amp;mid=2247508721&amp;idx=1&amp;sn=2313d4855f1a19b7f42e0900cf7943a4&amp;chksm=ceb9f29e2fe45d8d0974e2cb4e006775f0412d2c6ac091211a219eb97ccbad4802055f3411b1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零态LT”（ID：LingTai_LT）</a>，作者：林飞雪，编辑：何坤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378135087208964</id>
            <title>前沿企业如何成功应用AI？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378135087208964</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378135087208964</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 04:04:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能,企业应用,案例研究,OpenAI  
<br>  
<br>  
总结: OpenAI报告分析了七家企业成功应用AI的案例，强调AI能提升员工绩效、自动化运营和驱动创新。摩根士丹利通过严格评估确保AI工具质量；Indeed将AI嵌入产品提升用户体验；Klarna通过快速部署AI客服系统提高效率；Lowe's定制模型改善搜索功能；Mercado Libre构建AI开发平台加速创新；OpenAI自身利用AI重塑工作流程。报告指出企业应采用实验和迭代的思维方式，聚焦高回报场景，并确保AI应用的可靠性和准确性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在OpenAI近期发布的《企业中的人工智能》报告中，深入分析了七家前沿企业成功采纳和部署人工智能的经验。报告指出，AI在提升员工绩效、自动化运营及驱动产品创新方面展现出显著且可衡量的改进。企业应将AI视为一种全新的工作范式，而非仅仅是软件或云应用，这需要秉持实验和迭代的思维方式。</p>
  <p>这份报告对于很多正在规划AI战略的企业决策者而言是一份很好的实践手册。接下来，我们将结合报告和一些其他机构的研究，为大家带来部分企业成功应用AI的案例及启示。</p>
  <h2><strong>摩根士丹利：从评估开始，确保质量与安全</strong></h2>
  <p><strong>案例场景：鉴于</strong>金融服务具有高度敏感和个性化的特点，客户决策依赖深度咨询且涉及大量隐私信息，所以，企业希望通过AI工具提升财务顾问效率。</p>
  <p><strong>做法与效果：</strong></p>
  <p><strong>摩根士丹利引入AI工具的关键步骤在于对每个AI应用进行严格评估。</strong>具体包括：评估语言翻译的准确性和质量；评估内容摘要的准确性、相关性和连贯性；以及将AI 输出与人类专家对比，评判准确性和相关性。</p>
  <p>最终在采用内部AI工具后，企业反馈有98%的顾问每天使用工具；文档信息获取率从20%跃升至80%，搜索时间大幅缩短；顾问有更多时间维护客户关系。</p>
  <p><strong>案例启示：</strong></p>
  <p>在投入生产前，必须用系统化的评估流程来衡量AI模型在具体场景下的表现。这不仅是“测验”，更是持续改进的基础。一个验证和测试模型输出的过程，一个严谨的评估动作，能确保应用稳定可靠，更能抵抗变化。它围绕具体任务，对照基准（如准确度、合规性、安全性）来衡量模型输出质量。</p>
  <h2><strong>Indeed：将AI嵌入产品，创造新体验</strong></h2>
  <p><strong>案例场景：</strong>作为全球领先的招聘网站，他们期望使用AI工具优化职位匹配功能，提升用户体验。</p>
  <p><strong>做法与效果：</strong></p>
  <p>企业使用了GPT-4o mini模型，不仅向求职者推荐职位，同时还向其解释“为什么这个职位适合TA”。而另一方面，AI工具能分析候选人背景和经验，为公司生成个性化的“邀请申请”。</p>
  <p>对比旧引擎，接入AI模型后的新版引擎职位申请发起率提升20%，下游成功率（雇主更倾向于雇佣）提升13%，这个提升的商业影响巨大。</p>
  <p><strong>案例启示：</strong></p>
  <p>利用AI处理海量数据、自动化繁琐任务，从而创造更人性化、个性化的客户体验。AI最好的应用，不是一个“新增功能”，而是<strong>一个在原有用户旅程中无缝提升体验的增强器</strong>。</p>
  <h2><strong>Klarna：立刻行动，尽早投入使用</strong></h2>
  <p><strong>案例场景：作为</strong>全球支付与购物平台，企业希望能借助AI工具来优化客户服务。</p>
  <p><strong>做法与效果：</strong></p>
  <p>在AI技术应用层面，公司重点推进了AI客服系统的深度落地。经过持续数月的测试调优，该系统已能自主处理超三分之二的客户咨询量——这一服务规模相当于数百名人工客服的工作效能。更显著的是，系统将平均响应时长从11分钟压缩至2分钟，客户满意度更是达到与人工客服持平的优异水平。同时，AI技术已渗透至企业运营全场景：90%的员工已将AI工具深度融入日常工作流程。这种全员参与的数字化实践不仅加速了内部创新节奏，更通过"技术复用-体验升级"的正向循环，推动AI效益在业务全链条实现指数级增长。</p>
  <p><strong>案例启示：</strong></p>
  <p>AI的价值会通过迭代不断增长。越早开始，组织从“知识复利”中获益越多。</p>
  <h2><strong>Lowe's：定制与微调模型，释放特定价值</strong></h2>
  <p><strong>案例场景：作为美国领先的家居建材零售商，平台聚合了众多供应商资源，但由于商品数据标准不统一、关键属性缺失等问题，导致平台存在搜索结果偏差大、相关性不足的痛点。为提升用户购物体验，亟需借助AI工具构建智能化商品搜索体系，从数据治理、算法优化双维度系统性改善搜索准确性与匹配精度。</strong></p>
  <p><strong>做法与效果：</strong></p>
  <p>联合OpenAI对GPT系列模型进行场景化微调。在这个过程中，一方面需要准确的产品描述和标签，另一方面需要理解不同品类下消费者搜索行为的动态变化。最终，成果直接转化为用户体验提升——平台的产品标签准确率提升了20%，错误检测能力提升了60%。</p>
  <p><strong>案例启示：</strong></p>
  <p><strong>越贴近业务场景的AI，越需要数据治理与定制训练作为支撑。</strong>针对特定业务数据和需求定制或微调模型，用你独有的数据（如产品目录、内部FAQ）训练模型，让它更懂你的业务术语、风格和场景，输出更相关、更符合品牌调性的结果，同时减少人工编辑和核对，提升效率，这能显著提升AI应用的价值。</p>
  <h2><strong>Mercado Libre：为开发者“松绑”，加速创新</strong></h2>
  <p><strong>案例场景：作为</strong>拉美最大电商和金融科技公司，公司希望借助AI工具解决工程团队不堪重负、创新缓慢的问题。</p>
  <p><strong>做法与效果：</strong></p>
  <p>公司基于GPT-4o和GPT-4o mini构建了一个开发平台层。该平台整合了语言模型、Python节点和API，以自然语言为核心交互方式，帮助其1.7万名开发者更快、更一致地构建高质量AI应用，而无需深入源代码。安全、护栏和路由逻辑都内置其中。</p>
  <p>最终，AI应用开发显著加速，赋能多项业务，例如提升库存能力100倍；将欺诈检测准确率提高到近99%；定制化产品描述以适应不同方言；通过自动化评论摘要增加订单；并个性化通知以提高参与度。</p>
  <p><strong>案例启示：</strong></p>
  <p>开发者资源是许多组织的创新瓶颈。利用AI构建开发平台层，可以统一和加速AI应用的构建。AI平台化能力（如模型路由、统一权限、安全机制）正成为企业的基础设施，就像数据库与中台曾经的角色。</p>
  <h2><strong>Open AI：从评估开始，确保质量与安全</strong></h2>
  <p><strong>案例场景：</strong>内部支持团队耗费大量时间在访问系统、理解问题、撰写回复和执行操作上。所以，公司希望将AI工具融入工作流之中，解放员工的创造力与判断力。</p>
  <p><strong>做法与效果：</strong></p>
  <p>OpenAI已经在内部验证“AI如何增强人类”。在这里，产品经理不再是传统意义上需要开无数会议、写无数文档的角色，而是用AI工具把自己变成“超级产品经理”。</p>
  <p>OpenAI商业产品负责人、ChatGPT企业版负责人Nate，每周只需要直接与4-5位客户交流，剩下的客户调研、市场分析、竞品研究全部交给AI。“我无需参加无休止的会议，占用其他团队的时间，就能非常迅速地掌握信息。”<strong>AI释放了他最宝贵的创造力和判断力。</strong></p>
  <p>Nate自己在工作时，经常会采用以下几个完整AI工作流：</p>
  <p><strong>第一层：知识获取加速</strong></p>
  <p>“比如我需要快速了解我们研究部门某个项目的进展，或者工程团队某个系统的技术实现。”以前这需要约会议、等邮件回复、整理笔记，现在直接问ChatGPT连接的内部知识库。一个10分钟的AI对话顶得上三场会议。</p>
  <p><strong>第二层：角色模拟预演</strong></p>
  <p>Nate还会使用AI的“角色扮演”功能。面试重要候选人前，他让AI扮演候选人进行模拟问答；关键客户会议前，让AI扮演客户进行演练；甚至做播客前，都要和“AI版Peter”先聊一遍。“你可以通过让模型扮演另一个角色，来磨练你自己的技艺和表达。”</p>
  <p><strong>第三层：质量提升闭环</strong></p>
  <p>“我经常让它批判我写的东西，或者我要演讲的内容：‘这是我的初稿，我遗漏了什么？这个论点的薄弱环节在哪里？”<strong>不是让AI代替思考，而是让AI成为最严格的思维教练。</strong></p>
  <p>从组织整体来讲，公司构建了一个内部自动化平台，叠加在现有工作流和系统之上，自动化重复工作，加速洞察和行动。首个用例是在Gmail之上工作，自动起草客户回复并触发后续动作（如访问客户数据、知识库，更新账户，创建工单）。</p>
  <p><strong>总之，不要只问“AI能帮我做什么”，要问“AI能帮我做得更好吗”。</strong>Nate说：“不要只让AI写邮件，要让它批判你的逻辑漏洞——建立质量提升闭环，而不仅是效率闭环。”</p>
  <p><strong>案例启示：</strong></p>
  <p>许多流程中都存在大量重复性工作，是自动化的沃土。流程自动化不能只是“帮员工省点力”，而应以重塑工作方式为目标。<strong>不要用AI去修补旧流程，而是要用AI构建新流程、新分工、新组织边界。</strong></p>
  <h2><strong>如何复制这套生产力密码？</strong></h2>
  <p>这些案例的共同点是：开放、实验的心态，严谨的评估以及安全护栏。成功的企业并非一蹴而就地将AI注入所有流程，而是先聚焦高回报、低门槛的场景，通过迭代学习，再将经验推广到新领域。</p>
  <p>OpenAI商业产品负责人Nate总结了一套“双轨制”部署方法论：</p>
  <p><strong>第一轨：广泛普及</strong></p>
  <p>让每个员工都能用上，让他们熟悉这些工具，因为这是在任何企业内部培养那种自下而上文化的方式。不是高层推动，而是让一线员工自发创造和分享AI工作流。</p>
  <p><strong>第二轨：聚焦高杠杆</strong></p>
  <p>找到几个你认为能为现有工作流带来巨大价值的用例，然后集中精力攻克它们。例如，摩根士丹利选择财富管理这个核心业务，而不是什么都想用AI改造。</p>
  <p><strong>关键在于找到内部的“AI倡导者”。</strong>他们不仅仅是说“让我们把AI给每个人用”，而是思考“我该如何利用AI来帮助我的业务实现转型”。这些倡导者可能是CEO，也可能是某个部门的普通员工，但都有一个特点：主动推动变革。</p>
  <p>最重要的是质量标准——<strong>AI不仅要有用，更要可靠。</strong>如果要让AI在公司内部驱动工作流，首先必须确保它是可靠和准确的。</p>
  <p>在斯坦福大学《2025年人工智能指数报告》中就曾指出：AI在商业领域的应用正在加速。2024年，78%的组织表示在使用AI，高于上一年的55%。</p>
  <p>但同时，客观地说，企业尚未看到能带来显著成本节约或新增利润的实质改变。源于麦肯锡调研的图表显示：在报告降本的企业中，多数都只省下不足10%的钱；而在实现增收的企业中，大部分的增幅都低于5%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_91c1b712c90943b299172398c5e86b40@000000_oswg241230oswg800oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管如此，企业部署AI已然是势不可挡。越来越多的企业已经选择用AI来重塑工作流程、加强治理机制，以推动AI部署带来切实的财务回报。</p>
  <p>以下是麦肯锡近期发布的《全球AI调研：企业AI部署现状》中提到的一些企业AI应用的趋势，供大家参考：</p>
  <ul>
   <li>AI使用率持续攀升。其中，IT、市场营销和销售是使用AI最多的职能部门，其次为服务运营。过去半年，AI使用增长最显著的是IT部门，报告使用AI的受访者比例从27%跃升至36%。</li>
   <li>企业通常优先在AI可创造最大价值的领域进行部署。例如，媒体和电信公司更倾向于将生成式AI用于服务运营环节，科技公司侧重于软件工程，专业服务机构则侧重于知识管理领域。</li>
   <li>在反馈称已使用生成式AI的受访者中，63%表示所在企业已运用该技术生成文本内容。同时，企业也在积极探索其他应用形式。逾三分之一的受访者指出，企业正在运用AI生成图像，逾四分之一表示企业将AI用于编程。其中，科技行业受访者提及的应用场景最为广泛；在先进制造业，生成图像与音频的使用场景更为常见。</li>
   <li>诸多受访者表示，生成式AI在业务单元层面实现了价值创造，不仅是收益，还有明显的成本削减。企业若希望充分挖掘AI的全部潜能，需构建涵盖分析型AI与生成式AI的综合解决方案。</li>
   <li>尽管生成式AI工具加速普及，企业整体仍处于早期探索阶段。从价值兑现的角度看，目前真正实现盈利突破的企业仍属少数。相比之下，大型企业在释放AI潜能方面动作更快，不仅在加大AI人才储备，也更加重视风险应对。</li>
  </ul>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwODE5NDg3NQ==&amp;mid=2651285203&amp;idx=1&amp;sn=1ea91111d023d2bd2a68313049b4fc16&amp;chksm=81923cf2e0268b2616f7219b9f9a498c2ab8b71ad518f290e9effd9ee40cf439202038fe2578&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“红杉汇”（ID：Sequoiacap）</a>，作者：洪杉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378235653511430</id>
            <title>攻克「恶意投毒」攻击，华南理工联合霍普金斯和UCSD，连登TPAMI、TIFS顶刊</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378235653511430</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378235653511430</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 04:02:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联邦学习,后门攻击,防御方法,人工智能安全  

总结:  
1. 华南理工大学AI安全团队与国际高校合作，针对联邦学习中的后门攻击问题提出了FedID和Scope两种创新防御方法。  
2. FedID通过多种度量标准和动态加权检测恶意梯度，有效应对复杂攻击和非IID数据分布。  
3. Scope通过逐维归一化和差异化缩放策略，揭示攻击梯度中的后门维度，提升防御效果。  
4. 联邦学习因其去中心化和隐私保护特性易受后门攻击，现有防御方法存在局限性。  
5. FedID利用曼哈顿距离缓解高维空间中的维度诅咒问题，并结合多种距离度量实现自适应检测。  
6. Scope针对度量约束攻击设计，通过放大后门维度差异来检测精心设计的隐蔽攻击。  
7. 两种方法在多种数据集和攻击场景下表现优异，显著优于现有防御方法。  
8. 研究解决了联邦学习安全中的关键挑战，为实际应用提供了有效防御方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>华南理工大学计算机学院AI安全团队长期深耕于人工智能安全，近期联合约翰霍普金斯大学和加州大学圣地亚戈分校聚焦于联邦学习中防范恶意投毒攻击，产出工作连续发表于AI顶刊TPAMI 2025和网络安全顶刊TIFS 2025。</p>
  </blockquote>
  <p>针对联邦学习中的后门攻击问题，华南理工大学计算机学院AI安全团队与国际高校合作，提出了两种创新防御方法FedID和Scope。</p>
  <p>FedID通过多种度量标准和动态加权检测恶意梯度，有效应对复杂攻击和非IID数据分布；Scope则通过逐维归一化和差异化缩放，揭示攻击梯度中的后门维度，显著提升防御效果。</p>
  <h2><strong>论文1：TPAMI 2025</strong></h2>
  <p>论文题目：FedID: Enhancing Federated Learning Security Through Dynamic Identification（第一作者：黄思铨；通讯作者：高英）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_7aeecef135a44d008771824e95a9d22a@1743780481_oswg91464oswg1080oswg215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文链接：https://ieeexplore.ieee.org/document/11045524，代码链接：https://github.com/siquanhuang/Multi-metrics_against_backdoors_in_FL</p>
  <h3><strong>摘要</strong></h3>
  <p>联邦学习（Federated Learning，FL）因其去中心化和保护隐私的特性而备受关注，但其也面临后门攻击的脆弱性，这类攻击旨在操控模型在攻击者选定输入上的行为。</p>
  <p>现有大多数基于统计差异的防御方法，仅在特定攻击下有效。当恶意梯度与正常梯度高度相似，或者数据呈现非独立同分布（non-IID）特征时，这一局限性尤为显著，使得这些防御手段难以识别隐藏性较强的攻击。</p>
  <p>研究人员重新审视了基于距离的防御方法，并揭示了两个关键洞见：第一，在高维空间中，欧几里得距离失去了意义；第二，单一的度量标准无法识别具有多样化特征的恶意梯度。</p>
  <p>为解决这些问题，研究人员提出了FedID，一种简单而有效的策略，利用多种度量标准并通过动态加权实现自适应的后门检测。</p>
  <p>此外，研究人员还引入了改进的z-score方法，用于选择用于聚合的梯度。值得注意的是，FedID不依赖于关于攻击设置或数据分布的预设假设，并且对正常性能的影响极小。</p>
  <p>研究人员在多个数据集和攻击场景下进行了广泛实验，以评估其有效性。FedID在所有情况下均优于以往防御方法，尤其在复杂的边缘情况（Edge-case PGD）下表现突出。</p>
  <p>实验结果表明，FedID在面对旨在突破防御机制的自适应攻击时仍具有强大的鲁棒性，并能适应各种非IID数据分布，而不会影响模型在正常任务上的表现。</p>
  <h3><strong>背景</strong></h3>
  <p>联邦学习（FL）是一种在保护客户数据隐私安全的同时，能够高效训练深度学习模型的分布式框架。但也由于其对隐私的考虑，导致其容易受到数据投毒的攻击，尤其是隐蔽性更强的后门攻击（Backdoor attack）。</p>
  <p>为了提高FL的鲁棒性，人们提出了多种防御方法，例如基于评分的方法，这种方法利用特定的指标来区分恶意梯度和良性梯度。尽管这种方法对某些后门很有效，但研究人员发现，<strong>精心设计的攻击，其梯度与良性梯度无法区分，可以轻松绕过这些防御措施</strong>。</p>
  <p>基于差分隐私（DP）的方法是在观察到传统上用来对付差分攻击的 DP 方法也能有效对付后门的基础上发展起来的。通过向全局模型添加高斯噪声，这些方法可以淡化潜在中毒模型更新的影响。</p>
  <p>令人惊讶的是，基于DP的方法在抵御这种高级后门方面表现出很强的能力。尽管DP有能力抵御隐形后门，但它所增加的噪声会显著降低整体性能和收敛速度。</p>
  <p>相比之下，基于距离的方法只汇总良性梯度，对全局模型的影响较小。</p>
  <p>因此，一个自然而然的问题出现了：<strong>能否在不牺牲 FL 模型性能的情况下防御隐蔽后门？</strong></p>
  <p>为了实现这一目标，研究人员转向了不牺牲良性性能的基于距离的方法，并提出了以下研究问题：<strong>如何才能成功利用距离度量来区分敌意更新和良性更新？</strong></p>
  <p>于是，该论文聚焦于以下两个问题：</p>
  <p><strong>1. 由于存在着维度诅咒效应 ，欧氏距离（即L2距离）在高维空间（神经网络）中失去度量意义；</strong></p>
  <p><strong>2. 单一度量仅对特定攻击有效，并需要对恶意攻击梯度有详细假设。</strong></p>
  <h3><strong>方法</strong></h3>
  <p><strong>曼哈顿距离缓解维度诅咒</strong></p>
  <p>Theorem1 为维度诅咒效应的公式，随着维度d的上升，距离指标将会逐渐丧失意义。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_b6cf1d7f32934f609aafba7aba55312b@1743780481_oswg23299oswg679oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然无法彻底解决维度诅咒带来的问题，根据理论证明，曼哈顿距离在高维空间中的识别能力要远远好于常用的欧式距离，可以缓解维度诅咒效应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_8d7ca3fb33594db2bf839c3e589a2312@1743780481_oswg36102oswg680oswg248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h4><strong>方法框架</strong></h4>
  <p>即便曼哈顿距离有着更好的识别效力，但是研究人员也不认为在识别后门攻击的时候曼哈顿就能完全替代欧氏距离。</p>
  <p>除此以外，先前的工作已经表明[3]，有的后门攻击会在欧氏距离上表现区分度，有的则会在余弦相似度（Cos 距离）上表现差异。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_8779b9061a5040d1b612d92ee0159ef3@1743780481_oswg41470oswg583oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>于是研究人员决定采用曼哈顿、欧氏和 Cos 距离共同去识别后门，如上图所示。</p>
  <p>在定义好了识别梯度时的指标之后，在研究人员面前也有两个障碍：</p>
  <p><strong>1. 三种距离有着不同的尺度，由于每个度量都是相关的，因此需要一种新的正则化方法，而不是通常的按最大值进行归一化；</strong></p>
  <p><strong>2. 不同的数据分布（如不同程度的非 IID）会使恶意客户端和良性客户端的梯度不同。</strong></p>
  <p><strong>因此，需要动态加权来应对各种环境和攻击，以实现通用防御。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d1f26ebcbe884b3caf8900d378894a74@1743780481_oswg4021oswg247oswg72_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了解决上述问题，研究人员提出了一种通过浓度矩阵（协方差矩阵的逆）进行白化的方法如上图所示，其中x为客户端距离特征向量，Σ为协方差矩阵，其能够根据每个客户端上三个指标特征的分布动态地决定每个指标的权重，以适应不同的数据分布情况和攻击策略。</p>
  <p>在得到了客户端的距离得分δ后，便可以根据该分数聚合更优梯度。通过这种机制，方法不仅能够容纳三种指标，同时也能根据需要容纳更多的指标去分析各个梯度。</p>
  <h2><strong>论文2：TIFS 2025</strong></h2>
  <p>论文题目：Scope: On Detecting Constrained Backdoor Attacks in Federated Learning（第一作者：黄思铨；通讯作者：高英）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_85d66acd32e84f559905661f360849db@1743780481_oswg112996oswg1080oswg204_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文链接：https://ieeexplore.ieee.org/document/10852410，代码链接：https://github.com/siquanhuang/Scope</p>
  <h3><strong>摘要</strong></h3>
  <p>联邦学习（Federated Learning，FL）使多个客户端能够协同训练高效的深度学习模型，但其也易受到后门攻击的威胁。</p>
  <p>传统的基于检测的防御方法依赖特定度量标准来区分客户端的梯度。然而，具备防御认知的攻击者可以利用这一点，通过在这些度量上对攻击梯度施加约束，从而逃避检测，形成<strong>度量约束攻击</strong>。</p>
  <p>研究人员具体实现了这类威胁，并提出了<strong>余弦约束攻击</strong>，这种攻击能够成功突破基于余弦距离的先进防御方法。</p>
  <p>为应对上述挑战，研究人员提出了一种新颖的防御机制<strong>Scope</strong>。该方法通过揭示攻击梯度中被约束的后门维度，在使用余弦距离的同时，能够检测出余弦约束攻击。</p>
  <p>Scope采用<strong>逐维归一化</strong>和<strong>差异化缩放</strong>策略，以放大后门维度与正常或未被使用维度之间的差异，有效对抗高级攻击者掩盖后门特征的行为。</p>
  <p>此外，研究人员还设计了一种全新的聚类方法<strong>主导梯度聚类</strong>，用于隔离并剔除后门梯度。</p>
  <p>在多个数据集、模型、联邦学习设置以及不同攻击者场景中进行的广泛实验表明，Scope在检测和防御后门攻击方面<strong>显著优于现有方法</strong>，特别是在应对余弦约束攻击方面效果尤为突出。</p>
  <p>研究人员还提出了一种专门针对Scope的定制攻击，试图最大限度地增强其隐蔽性以规避Scope的检测，但实验结果显示该攻击依然失败，这进一步凸显了Scope防御机制的鲁棒性和先进性。</p>
  <h3><strong>背景</strong></h3>
  <p>由于大多数后门检测方法依赖特定的度量标准（如欧几里得距离或余弦距离）来区分正常梯度与恶意梯度，因此它们容易受到<strong>度量约束攻击（metric-constrained attacks）的影响。</strong></p>
  <p><strong>当攻击者完全了解服务器端部署的防御算法时，他们可以有针对性地对其恶意梯度在防御所使用的度量上进行约束，从而绕过检测。</strong></p>
  <p><strong>这种针对防御机制精心设计的攻击给联邦学习系统的安全性带来了巨大挑战。</strong></p>
  <p><strong>已有研究表明，基于欧几里得距离</strong>的防御方法无法有效抵御在该度量下受到约束的攻击。尽管使用<strong>余弦距离</strong>的方法能够识别受欧几里得距离约束的攻击，但却难以抵挡<strong>余弦约束攻击（cosine-constrained attack）</strong>。</p>
  <p>值得注意的是，尽管已有研究提出了使用<strong>多重度量</strong>的方法以应对这一挑战，这些方法依然未能有效防御此类攻击。</p>
  <p>在该研究中，研究人员采用了一个全新的视角，聚焦于检测<strong>恶意梯度向量中潜藏的后门特征</strong>。已有研究表明，神经网络（Neural Networks, NNs）的不同维度承载着不同的任务，例如正常任务与后门任务。</p>
  <p>基于这一观点，可以将神经网络的权重划分为三类维度：正常维度（benign dimensions），后门维度（backdoor dimensions），其余未被利用的维度（unused dimensions）。</p>
  <p>后门梯度主要作用于后门维度，而正常梯度则主要更新正常维度。研究人员认为，<strong>度量约束攻击中后门维度难以被区分</strong>的原因有两个：</p>
  <p>1. 被正常维度掩盖，</p>
  <p>2. 被未被使用的维度稀释。</p>
  <p>于是，该论文聚焦于以下问题：<strong>如何在后门维度被掩盖和稀释的情况下找到后门梯度的差异性？</strong></p>
  <h3><strong>方法</strong></h3>
  <p><strong>逐维归一化</strong></p>
  <p>由于<strong>变化绝对值较大的维度</strong>在梯度中占主导地位，导致现有防御方法难以有效检测出恶意梯度。</p>
  <p>因此，研究人员将重点转向<strong>关注各维度的变化率</strong>而非其具体数值，以消除高绝对值维度对检测结果的显著干扰。为了计算每个维度上的变化率，研究人员将客户端的梯度（即</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_9efe290f7ba24bb8ba6ff8c63b8cd22d@1743780481_oswg4874oswg160oswg42_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>）在<strong>全局模型和客户端模型之间逐维分解</strong>，并将每个维度的梯度变化缩放到区间 [0,1]，从而统一量纲并实现对不同维度变化的相对比较。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_521c60ff90334c7a93d7de27351f5a7e@1743780481_oswg27188oswg728oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h4><strong>差异化缩放</strong></h4>
  <p>由于所有维度在归一化后被映射到区间[0,1][0,1]，研究人员将每个维度的归一化值gi自身<strong>幂乘</strong>ϕ<strong>次</strong>，以进一步<strong>压低更新幅度较小的维度值</strong>，使其趋近于0，从而消除这些微弱更新维度的影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_5ddae1409cdc417cb89912aecd0f5fa7@1743780481_oswg9761oswg538oswg126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相反，对于接近1的维度，保持其影响不变，甚至增强，从而<strong>放大各维度之间的差异</strong>，形成「强者愈强」的效应。</p>
  <p>通过这种方式，有效<strong>削弱了大量未被使用维度对少数关键后门维度的干扰</strong>，使后门相关的关键维度在梯度向量中占据主导地位。</p>
  <p>最终，梯度向量的方向将<strong>完全由这些后门维度主导</strong>，忽略了微弱维度的干扰，从而提升后门特征的可检测性。</p>
  <h3>参考资料</h3>
  <p>https://ieeexplore.ieee.org/document/11045524</p>
  <p>https://ieeexplore.ieee.org/document/10852410</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9g83OWE0XLeqmvPxkQ7jeg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：LRST，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378134073039362</id>
            <title>从风口到风暴，Manus的130天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378134073039362</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378134073039362</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 03:55:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Manus, AI Agent, 全球化, 商业化  
<br>  
<br>  
总结: 1. Manus因AI Agent产品爆红后，迅速将总部迁至新加坡并大规模裁员，引发“跑路”猜测。2. 公司迁移受资本合规、算力数据获取及全球化战略驱动，与Benchmark的投资协议密切相关。3. 产品初期用户增长显著，但留存率下降，暴露了AI Agent在任务执行精准度和实时数据处理的局限性。4. 商业模式面临高成本挑战，需平衡订阅制收入与运营开支。5. 行业竞争激烈，大模型厂商和垂直应用对通用AI Agent形成挤压。6. Manus的困境反映了AI Agent赛道在商业化与技术成熟度上的普遍难题。7. 公司选择通过快速迭代和全球化布局应对挑战，但长期成功仍需验证。8. 中国AI公司的全球化路径需兼顾技术、资本与市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，市场的聚光灯又一次打在了Manus身上，但这次的关键词，不是三个月前的“一码难求”，而是当下的“跑路”疑云。</p>
  <p>这家凭借一段演示视频火遍全球的AI Agent公司，继6月官方确认总部迁至新加坡后，近期证实对国内业务团队进行了大刀阔斧的优化——120名员工中，仅保留40余名核心技术人员迁往新加坡，其余皆被裁员。</p>
  <p>一时间，官方社交媒体清空，与阿里的合作动态被删除，中文版产品无法使用……种种迹象让“Manus跑路”的猜测甚嚣尘上。</p>
  <p>与之形成鲜明对比的，是其在海外社交平台X上的账号保持更新，最新一条更新时间为7月10日，介绍一场定于13日在旧金山的徒步活动信息。</p>
  <p>尽管有知情人士向虎嗅澄清“公司没跑路，业务正常”，Manus创始人兼CEO肖弘也在社交平台发文表达了“在新的环境下做好全球化产品”的愿景，但市场的疑虑，并未因此消散。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_159c9665218d473c83f756cf66ee768b@000000_oswg198673oswg1080oswg1701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从时间线上看，Manus从3月6日产品上线，到宣布融资、总部迁移，再到大规模裁员，整个过程也就130天左右。这家明星公司的故事，更像是整个AI Agent赛道在理想与现实夹缝中的一个缩影。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_4da1a3912aab4931be35fdb72337547c@000000_oswg149184oswg1080oswg1245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要读懂Manus的这场“迁徙”，需从两条关键线索切入：一是4月来自美国老牌VC Benchmark的投资及其连锁反应，二是Manus产品本身和Agent赛道面临的商业化压力。</p>
  <h2><strong>Manus“出走”，理性还是无奈？</strong></h2>
  <p>事情要从今年4月下旬说起。Manus母公司蝴蝶效应完成了一笔重磅融资：由硅谷知名风投Benchmark领投的7500万美元（约合5.5亿元人民币）B轮融资，估值跃升至5亿美元。B轮融资所筹集资金将主要用于拓展美国、日本及中东等国际市场。</p>
  <p>按理说，这应该是个值得庆祝的好消息，毕竟Benchmark是硅谷顶级VC，投过Uber、Twitter、Instagram等明星公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_6bbe2b64805b4c22bc4bf3eafefca33d@000000_oswg46861oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但拿到这笔钱也意味着，Manus必须更加谨慎处理合规问题。根据今年1月生效的一项美国新规，部分涉及跨境技术企业的投资需接受严格审查。作为一家AI公司，Manus自然在关注范围之内。</p>
  <p>一位关注出海项目的投资人对此表示，对于Benchmark这样的美国投资机构来说，在做出投资决定时，会同步考虑到后续的合规安排，“这不只是简单的投资谈判，更是一个包含了<strong>投资、迁移、架构调整的打包协议。</strong>”</p>
  <p>事实上，<strong>这类操作在Benchmark此前的投资案例中已有所体现。</strong>AI视频公司HeyGen在2023年注销了中国公司主体，2024年获得了Benchmark的融资，并在融资完成后将总部从深圳迁至洛杉矶。</p>
  <p>不过，将Manus的迁移完全归因于资本的压力，或许也不全面。一个关键细节是，Manus的新加坡主体、一家英文名为“Butterfly Effect”的公司，<strong>早在2023年8月就已在新加坡注册</strong>，并由开曼群岛的同名实体全资控股。</p>
  <p>上述投资人分析，在今年3月视频爆红之前，甚至在与Benchmark的投资谈判开始之前，Manus就存在为海外布局做准备的可能。</p>
  <p>Manus需要一个全球化的舞台，Benchmark需要一个合规的投资标的，创业者与资方的合作更像是双方利益的高度契合。</p>
  <p>正景资本投资合伙人刘雨佳对「定焦One」分析，除了资本与监管，<strong>算力和数据的现实考量，也是推动这次“迁徙”的关键力量。</strong></p>
  <p>近年来，受地缘政治影响，一些高性能AI芯片在部分市场的获取渠道受限。作为亚洲的GPU和算力枢纽之一，新加坡对Manus这样的AI公司而言，是一个具备资源灵活性和国际连接优势的理想落点。</p>
  <p>一位接近Manus的人士透露，Manus之前就曾遇到过高端算力资源不足，导致智能体产品的迭代延迟。在这种情况下，迁移到新加坡，有希望更高效地获取算力资源。</p>
  <p>数据合规也是一个重要考量。刘雨佳强调，随着各国对数据安全和跨境传输要求越来越严格，如何在合规的前提下开展国际业务成了所有AI公司都要面对的问题。新加坡相对宽松的数据合规框架，为Manus服务全球市场提供了更大的操作空间。</p>
  <p>当然，这也意味着选择。上述接近Manus的人士称，Manus目前的体量，很难同时兼顾中美两个市场。全力押注海外，是目前的战略决策。</p>
  <p>而其从一开始就主要调用海外大模型的技术路线、对国产大模型的依赖度相对较低，在某种程度上也为如今的“出海”埋下了伏笔。</p>
  <h2><strong>出海的B面：产品和用户，怎么样了？</strong></h2>
  <p>资本层面的故事终究要回归到产品本身。毕竟任何一家明星公司，都要靠产品和商业模式说话。</p>
  <p>先简单说说Manus是什么。如果你还没接触过，可以把它理解成一位能干的助手——不是那种只会聊天的机器人，它的优势是会拆解并调用各种工具执行复杂任务，最后把结果交给你。最巧妙的是它的界面设计：左边是熟悉的聊天框，右边是一个执行窗口。这种设计对普通用户来说特别直观，让你感觉AI真在替你“操作电脑”。</p>
  <p>今年3月，Manus凭借“通用AI智能体”产品横空出世，内测码一度被炒至10万元一个，当时Xsignal（奇异因子）数据显示，其月活跃用户（MAU）峰值突破2000万。</p>
  <p>然而，当新鲜感褪去，市场开始回归理性。5月开放注册后，其月活数据显示骤降至约1000万（Xsignal），用户留存率面临严峻挑战。</p>
  <p>这种体验上的落差，源于AI Agent产品现阶段普遍存在的“能力边界”。</p>
  <p>过去三个月，Manus最大的变化是在6月推出免费的Chat模式和一个名为Playbook的模板库，后者让用户可以直接套用现成的工作流程。Manus还优化了架构——据说成本降低了5倍，速度提升了2倍。</p>
  <p>为了感受它目前的真实能力，「定焦One」为基础版Manus设计了两个任务：一个贴近普通人的生活场景，一个偏向专业领域，正好能看出Manus在不同场景下的表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_2e0b29bce57f4bc0bc1fca025e5abf90@000000_oswg263588oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>第一个任务是让Manus为消费者比较四款壁挂洗衣机。</strong>这是一个典型的消费决策场景，考验AI的综合能力：需从多个电商平台抓取价格数据、整理产品参数，并分析用户评价。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_bb1a2f620ba847afad10554629188563@000000_oswg100094oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Manus第一步是生成了一个详细的计划列表，然后按部就班地调用各种工具去执行。整个过程耗时15分钟，效率确实不错。但结果如何呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_d302bf3713714d22b9ebe66a9e2acb6f@000000_oswg143707oswg1080oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>先说亮点：<strong>Manus生成的PPT看起来挺精美，不仅汇总了用户评价数据，还给出了按家庭场景分类的购买建议。</strong>而且在遇到平台反爬机制时，比如京东的滑块验证，它会主动寻求人工帮助，这比之前直接跳过要“聪明”多了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_f3431eecf737438f9e84b9fce3900f50@000000_oswg286915oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>但基础数据的可靠性让这份报告打了折扣</strong>：任务明确要求对比三个平台的价格，最终它只给出了京东的数据；其价格抓取的准确性不高，部分产品的价格差距还比较大，原因或是像京东这样的平台，一个链接往往对应多个不同型号的产品，这让精准比价难度变高。另外，核心参数的抓取也不够全面。</p>
  <p><strong>第二个任务专业性极强：让Manus以二级市场分析师的身份，为微软公司做详细的Excel估值建模。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_5cfe36f5e02b4ba3a87bc58f0b15cd9d@000000_oswg136912oswg1080oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同样是15分钟，Manus交出了一个包含DCF估值、可比公司分析、敏感性分析等多种方法的综合模型。一位AI领域的投资人评估这个模型后表示，<strong>最终输出的模型遵循投行的专业标准、数据抓取比较准确，但在需要“人性判断”的环节，比如风险定价，AI还是不能替代人的决策。</strong></p>
  <p>更具体的问题是，模型中对微软β值（衡量股票相对市场波动的指标）的取用，还停留在2023年的静态数据0.9，而彭博终端2025年7月的数据早已更新至1.05-1.10。这种对实时数据敏感性不足的问题，直接影响了估值的准确性。</p>
  <p>说到体验，测试过程中还有个小插曲值得一提。当免费积分用完后，Manus提示需要付费升级。付费最便宜的basic版（19美元/月）时，连续两次因为“账户风险”而失败，第三次才终于成功。</p>
  <p>这两个测试一定程度上反映了Manus乃至当前AI Agent的现状：执行力很强，但经验不足，甚至有时候会犯一些低级错误。也就是说，<strong>你可以把一些重复性、标准化的流程性工作交给它，但需要精准数据和实时判断的关键决策还是得你自己来。</strong></p>
  <p>这种差距，恰恰体现了AI工具与专业人士之间的边界。多位技术人士对「定焦One」表示，他们给Manus的任务会涉及到编程，比如写一个小游戏。但Manus在处理复杂任务时的失败率仍然偏高，特别是在生成视频时经常出现卡顿，数据爬取也经常受到平台限制，负载过高时甚至会直接拒绝创建新任务。</p>
  <p>有待提升的产品表现，直接导致了用户增长的困境。国信证券在研报中强调，AI Agent要成为人机协同的新范式，需要具备规划、工具使用和记忆三大核心能力。目前来看，Manus在“工具使用”的<strong>可靠性和精准度</strong>上，仍有很长的路要走。</p>
  <h2><strong>AI Agent背后的成本账</strong></h2>
  <p>除了用户增长，还有商业化的压力。</p>
  <p><strong>Manus的商业模式是分级订阅制：基础版每月16美元，Plus版每月33美元，Pro版每月166美元，按年起订。但它的模式面临成本挑战。</strong></p>
  <p>为了处理复杂任务，Manus需要同时调用多个大模型的API。根据The Information在2025年3月18日的报道，Manus的产品现阶段同时受到服务器容量和高昂运营成本的限制。</p>
  <p>这种成本结构的问题在与竞品的对比中更加明显。以Genspark为例，它宣称在45天内就实现了3600万美元的年化经常性收入（ARR），而且是在零广告投入的情况下，仅凭20人的核心团队就实现了这样的成绩。</p>
  <p>这很大程度上得益于其商业模式的设计。Genspark主要专注于文档分析和知识提炼，<strong>这类任务相对标准化，成本也更容易控制。</strong>同时，<strong>欧美用户的付费意愿普遍较高</strong>，这为Genspark提供了更好的收入基础。</p>
  <p>相比之下，Manus的定位更加宽泛，试图成为一个通用的AI代理，这虽然扩大了应用场景，想象空间更大，但用户需求差异很大，需要调用的模型和资源也不同，这直接增加了成本控制的难度。</p>
  <p><strong>迁移到新加坡虽然解决了部分问题，但刘雨佳认为，人力成本、办公成本这些固定成本的增加，对Manus这样一家创业公司的商业模式无疑提出了更高的要求。</strong>如果说在国内时还可以通过相对较低的运营成本来支撑探索期的亏损，那么在新加坡的高成本环境下，公司必须更快地找到可持续的盈利模式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_4b2bb3b5db394e2480f33bf4e17fbeaa@000000_oswg88895oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源 / Pexels</p>
  <p>一位关注AI行业的分析师表示，对于纯to C的AI Agent产品来说，这种成本压力可能会迫使团队考虑更多元化的商业模式，比如to B和to C的混合模式，或者向企业级市场转型。“纯粹的消费级AI Agent可能注定是烧钱的生意，至少在现阶段是这样。”</p>
  <p>刘雨佳表示，“给Manus更多时间也是合理的”。毕竟，从3月份的视频爆红到现在，也就过了几个月时间，要求一个产品在这么短的时间内就实现商业化成功，确实有些过于苛刻。</p>
  <p>从目前的发展趋势看，Manus选择的路径是：通过快速迭代来完善产品，通过深度整合来建立壁垒。</p>
  <p>这个目标能不能实现，现在下结论还为时过早。但可以肯定的是，将视野拉得更广，Manus面临的挑战其实反映了整个AI Agent赛道的现状。</p>
  <p>从技术层面看，<strong>市场上主流的AI Agent产品（如Adept、Lindsey等）大多处于“中间体”的位置</strong>：它们不做最底层的模型训练，也不直接面向特定的垂直场景，而是建立在第三方的大语言模型（如GPT系列、Anthropic的Claude系列）之上，专注于开发调度、规划、工具调用等“中间层”技术。这种定位虽然有其优势，但也面临着来自上下游的“挤压”。</p>
  <p><strong>往上看，是OpenAI、Anthropic等大模型厂商的“降维打击”。</strong>它们正在不断将Agent能力集成到自己的基础模型中，试图直接为用户提供端到端的解决方案。</p>
  <p><strong>往下看，各种垂直领域的AI应用正在涌现。</strong>它们在特定场景下（如法律场景的Harvey AI、金融场景的BloombergGPT等模型），往往能提供比通用Agent更精准、更深入的服务。</p>
  <p>在这种竞争格局下，处于“中间层”的Manus们，必须找到自己的定位。正如华创证券的报告所说，AI Agent在To C的实用落地，核心在于能否从“建议”真正走向“交付”。</p>
  <p>Manus的故事，也是所有中国AI公司在全球化浪潮中的故事。一位长期关注AI行业的投资人强调，年轻用户的尝鲜心理确实能够带来短期的用户增长，但要实现长期的商业价值，还是要回到产品的实用性上来。在这场关于技术、资本和市场的多重博弈中，谁能更好地平衡创新、商业和用户需求，谁才能笑到最后。</p>
  <p>当然，我们也不应该过分悲观。AI Agent作为一个新兴领域，还有很大的探索空间。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzODUxNTM2OA==&amp;mid=2247527793&amp;idx=1&amp;sn=f4c129405ad814364dedc33736e60fda&amp;chksm=c3d409fc7408e531ad42ddb289ac143689ad02a0e8b6e5395d708b701db40e85078bb02ceabc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“定焦”（ID：dingjiaoone）</a>，作者：金玙璠，编辑：魏佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378226591193600</id>
            <title>不止AlphaFold，「药界ChatGPT」横空出世，华人女投资人深度揭秘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378226591193600</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378226591193600</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 03:55:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI生物制药,抗体设计,零样本,范式革命  
<br>  
<br>  
总结: AI初创公司Chai Discovery开发的Chai-2模型将抗体设计成功率从0.1%提升至16%，实现零样本生成新抗体。该技术标志着从实验室试错到AI主导生成的范式转变，可能改变传统药物设计流程。模型通过结构预测和生成式任务，像"锁与钥匙"般设计分子，并展现出跨领域的泛化能力。团队认为未来药物设计将进入"分子计算机辅助设计"时代，生物学家可能转变为"提示词工程师"。尽管面临观念和流程惯性的挑战，但AI正推动生物医药从科学探索转向工程化制造。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>还在质疑AI生物制药「纸上谈兵」？Chai-2已经把抗体设计成功率从0.1%提升到16%，而且还是零样本！不仅是技术奇迹，这更是范式革命：下一代药神，可能不是生物学博士，而是提示词工程师。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>AI药神来了？</strong></p>
  <p>不仅可以零样本生成新抗体，还将成功率提升百倍——达到16%！</p>
  <p>最近，AI初创Chai Discovery宣布：</p>
  <p>分子设计模型Chai-2正在重构药物设计逻辑。</p>
  <p>如果说结构预测是生物界的ImageNet，那么Chai-2就是生物界的Midjourney。</p>
  <p>在关注AI投资的博客节目「No Priors」(零先验)中，Chai Discovery的联合创始人Josh Meier和Jack Dent分享了AI+生物医药的趋势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_3eab3d5cfa3c4aa9a7facc487d701710@1743780481_oswg85212oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>主持人是华人郭睿（Sarah Guo）。她专注于对卓越科技初创企业进行早期风险投资。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_fd921fc003454ce5955caf2b65e0539b@1743780481_oswg206228oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们认为这不仅是一次效率革命，更是一次科学方法的范式转变——从实验室试错到AI主导生成，全新的生物科技时代正加速到来。</p>
  <p><strong>生物学的生成提示时代，或许正在逼近：</strong>以后，「动动嘴」就能造生物医药💊！</p>
  <h2><strong>10年后，哈佛室友再携手</strong></h2>
  <p>从大学时代，联创Josh Meier（下图左）和Jack Dent（下图右）就是好朋友。</p>
  <p>在哈佛时，他们既是室友也是同学，大学都攻读计算机科学，而Josh还兼修了化学。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_1573001cea91483699722f5859221241@1743780481_oswg468167oswg800oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>毕业后，他们虽然各奔前程，但始终保持着联系：每三到六个月，他们就会交流一次，Josh就和Jack分享他的研究。</p>
  <p>毕业后，Jack Dent一直从事软件开发。创业前，Jack做到了美国在线支付公司Stripe的核心工程与产品负责人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_dd7aa00e65fc4e45abc24b7b4f890f23@1743780481_oswg117422oswg682oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那是什么让Jack Dent选择转战抗体设计？</p>
  <p>一切缘于Josh的深度交流，Jack终于明白他们不是在做「玩具」，而是在改写整个行业。</p>
  <p>一旦知道未来人类能「以原子级精度」设计分子，就再也无法忽视这种机会。</p>
  <p>Jack说：「相比之下，其他项目都显得不那么重要。」</p>
  <h3><strong>为何要啃药物设计这个「硬骨头」？</strong></h3>
  <p>过去十年，AI药物设计始终停留在研究层面，鲜有药物真正上市。</p>
  <p>为什么他们决定投身AI药物设计？</p>
  <p>Josh表示，这是经过深思熟虑的「押注」：</p>
  <p>过去，我们也心动过，但当时技术离产品化还太远，不是创业的好时机。</p>
  <p>但你不能等技术成熟再创业，那时机会窗口可能早没了。</p>
  <p>最佳时机就那么一到两年，机不可失，时不待我。</p>
  <p>首先，<strong>他们押注结构预测、蛋白质折叠的技术会大幅进步</strong>。</p>
  <p>2022年，谷歌带来了突破性模型——AlphaFold 2。</p>
  <p>这基本上解决了蛋白质折叠问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_6bf791a22ef147a99eaf52150d018403@1743780481_oswg259795oswg1080oswg286_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>论文地址：https://pmc.ncbi.nlm.nih.gov/articles/PMC8371605/</p>
   <p>开源地址：https://github.com/google-deepmind/alphafold</p>
  </blockquote>
  <p>但AlphaFold仍局限于预测蛋白质结构，无法处理分子间复杂的相互作用，而这正是药物设计的关键。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_f1e8b9680e1345e3bdacdffc0e49aad9@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>其次，他们押注在扩散模型和LLM的突破，能把结构预测推进到新的高度。</strong></p>
  <p>基本上，上一代的结构预测模型只能预测蛋白质的一种构象，也就是蛋白质的一种「视图」。这有点像早期的图像模型，还没有扩散模型，它们无法生成多样化的结果。</p>
  <p>他们认为，生成能力也将影响药物发现和蛋白质折叠领域。</p>
  <p>更重要的是，他们的理念不是实验室模型，而是打造可移植、通用的AI平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_39263b0e8fd547a5bc0c75bc5065a2c1@1743780481_oswg105260oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Chai的愿景是让生物从「科学」变为「工程」，而强大的通用平台是关键。</p>
  <h3><strong>抗体设计模型Chai-2=分子版Midjourney？</strong></h3>
  <p>那模型到底是怎么工作的？</p>
  <p>AI药物设计的<strong>第一块拼图是结构预测</strong>。</p>
  <p>一开始，他们就打造了自己的预测引擎Chai-1，并开源给了全行业。</p>
  <p>它就像原子级的显微镜，让大家看到蛋白质在三维空间中每一个原子的排布。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_9f6dae5a395245a0b2e7c70154367b09@1743780481_oswg90609oswg1080oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>论文链接：https://www.biorxiv.org/content/10.1101/2024.10.10.615955v2</p>
   <p>项目链接：https://github.com/chaidiscovery/chai-lab</p>
  </blockquote>
  <p>下一步是去移动这些原子，改变序列，然后观察这些改变的影响。</p>
  <p>从高层次上看，抗体设计模型是这样的：</p>
  <p>向它提供一些信息，比如抗体的目标靶点；</p>
  <p>然后，为了满足约束条件，模型会尝试将原子放置在三维空间中不同位置。</p>
  <p>研究人员可以直接告诉模型：「这是目标蛋白，我想要你生成可以与之结合的分子。」随后，Chai-2模型既能生成蛋白质序列，同时也能生成它的3D结构，而且能与该靶点结合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_19e5097c02cc4a81b6f20ce1576d7178@1743780481_oswg62377oswg1080oswg233_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文链接：https://chaiassets.com/chai-2/paper/technical_report.pdf</p>
  <p>直觉地说，结构预测好比图像领域的ImageNet。</p>
  <p><strong>在结构预测中，模型要从蛋白质序列预测其三维结构，这有点像分类任务。</strong></p>
  <p><strong>而分子设计，则更像是生成式任务，好比Midjourney用于图像生成；基于已有的原子布局，生成与之互补的新原子排列。</strong></p>
  <p>好比是「锁与钥匙」：蛋白质靶点是一把锁，而你要用生成模型设计出适配的钥匙分子。</p>
  <p>而且，在整体结构误差上，AI预测结构的误差经常小于一个原子。这就是Chai-1被称为原子级显微镜的原因。因为如果你无法看清锁的形状，又如何去设计钥匙呢？</p>
  <h3><strong>行业革命：真正的「零样本」</strong></h3>
  <p><strong>类似大语言模型，Chai-2也涌现了类似「词汇」之类的概念性结构。</strong></p>
  <p>也许，蛋白质之间的相互作用规律，早已嵌在数据中。而Chai-2能够将这些规律泛化到全新的领域。</p>
  <p>也就是说，模型不是「域内泛化」：Chai-2没有见过测试靶点和对应的结合配体。</p>
  <p>在论文的补充材料中，研究团队展示了一张图，进一步验证了这一点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_3678e9c83eb748a9a761b20ff0108ebe@1743780481_oswg226665oswg1080oswg582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在测试中，Chai团队专门排除了训练集里可能见过的序列。在抗体结构数据库SAbDab中，研究者把训练集中相似度超过70%的序列一律剔除。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_cdd6fbaf73144c2eafdefc5db34d7aec@1743780481_oswg37199oswg1079oswg248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">抗体结构数据库SAbDab每周更新数据。所有结构均标注多项属性，包括：实验细节、抗体命名（如重链-轻链配对信息）等</p>
  <p>最终得到一批对模型来说「全新」的任务。<strong>而模型的成功率几乎没有下降，表现稳定。</strong></p>
  <p>这说明模型并不在乎传统生物学上的分类方式。这就是团队对模型所学内容为何如此激动的原因之一。</p>
  <p><strong>这是真正的「零样本」，让抗体设计成功率从0.1%飙升到20%。</strong></p>
  <p>几个月前，人们无法想象AI能一步到位生成可用抗体。但现在它做到了。</p>
  <p>类似这样革命性的突破，上一次是在20世纪70年代，当时一系列新技术改变了行业。</p>
  <p>通过这种方法，团队真正说服了自己，也说服整个科研界：Chai-2确实有效。</p>
  <p>在未来5到10年内，他们认为这能够发现一整类全新的分子，解锁全新的靶点，打开全新的市场，为患者带来前所未有的治疗手段，真正治疗那些此前无药可治的疾病。</p>
  <p>总体来看，AI社区的反馈也非常积极。在发布后的几小时内，早期接入申请就涌入了数百人请求。因为团队规模很小，他们目前只好优先安排合适的早期合作对象。</p>
  <p>他们认为：「单靠一家公司，绝不可能覆盖所有靶点和疾病。」</p>
  <p>目前，AI设计的抗体已足够惊艳，但还需大量实验验证，包括毒性、药代动力学、制造成本等等。</p>
  <p>所以，为了建立真正的商业「护城河」，他们正在扩大团队，实现两大目标：</p>
  <blockquote>
   <p>第一，把AI输出的「抗体初稿」转化为真正的「候选药物」。</p>
   <p>第二，直接「零样本」生成完整药物候选分子。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>旧范式被颠覆，「动动嘴」就能设计新药物？</strong></h2>
  <p>Chai团队的一个重要判断是：未来最强的抗体工程师，很可能不再是传统生物学博士，而是「分子提示词工程师」。</p>
  <p>Josh解释说：「Chai-2不只是一个模型，而是潜力巨大的工具。 但是要释放潜力，需要精心设计提示词（prompting）。」</p>
  <p>一年之内，他们将抗体设计的成功率从不足0.1%提高到了接近20%。</p>
  <p>所以如果放眼未来25年，那么为什么不能在来年里把它提高到50%，甚至接近100%呢？</p>
  <p>比如最近在迷你蛋白（mini-protein）方面的成果，在五个不同的靶点上的测试，所有靶点都成功了，70%的设计方案在实验中奏效，并具有极强的结合能力。</p>
  <p>未来，甚至其他类型的分子也完全可能达到类似的成功率。</p>
  <p>一旦拥有了这种能力，就真的进入了「分子计算机辅助设计」的时代——</p>
  <p><strong>就像机械工程有SolidWorks，创意设计有Photoshop一样，生物学也将拥有完整的软件工具套件</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_1fc008211ea24576bb55e61278565aa5@1743780481_oswg640370oswg768oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一旦能够在原子和分子的层面进行设计、编程和理解它们之间的相互作用，其影响之深远确实令人振奋。</p>
  <h3><strong>AI如何真正改写生物医药？</strong></h3>
  <p>在论文中，他们的提示词由程序自动生成，但未来真正应用在药物开发场景里，科学家需要精准定义目标。</p>
  <p>这些情况会让提示词（prompt）变得更加复杂，也意味着需要真正合适的AI产品。</p>
  <p>当开始在实验室进行这些实验时，我们希望模型能从结果中学习，然后参与下一轮设计，真正像助手那样参与整个流程。</p>
  <p><strong>这不仅是模型问题，更是流程革命。</strong></p>
  <p>那些从业30多年的抗体工程师，已经习惯用某种方式进行药物发现。</p>
  <p>现在出现了全新的范式，这本身就是一个需要公司投入解决的问题。</p>
  <p>这是AI药物设计的真正门槛：<strong>最大的阻力，不是技术，而是观念和流程的惯性</strong>。</p>
  <p>最兴奋的，往往就是这些抗体工程师和生物学家。</p>
  <p>目前，他们的工作非常繁琐，而且回馈周期很长、问题又很难解决。他们非常渴望找到更好的方法。因为这意味着可以把更多时间用在系统设计、架构设计，或者打造更复杂的产品上。</p>
  <p>现在，人们才刚刚开始真正思考这种工具能实现什么。</p>
  <h2><strong>从科学到工程，从梦想到现实</strong></h2>
  <p>AI正在让「药物设计」这件事，从靠运气、拼资源的科学探索，转向「可复制、可放大」的工程流程。</p>
  <p>过去10年，AI在生物领域始终被质疑为「纸上谈兵」；但从今天开始，它或许真正进入临床、进入实验室，进入每一个生物工程师的工具栏。</p>
  <p>生物，不再只是「发现」；它开始走向「制造」。</p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>https://x.com/vitrupo/status/1940791836429504791</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=rFFi2Guv2nU</p>
  <p>https://open.spotify.com/episode/1pC5wDz5ta9OwpRgIRO6fe</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-EjFWFjvNN2NyGhmlDFdvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3378243087391237</id>
            <title>ChatGPT破案，成功揭露500万美元遗产欺诈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3378243087391237</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3378243087391237</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 14 Jul 2025 03:55:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 遗产欺诈, 法律审计, AI幻觉  
<br>  
<br>  
总结: 一位网友利用ChatGPT揭露了一起涉及500万美元的遗产欺诈案，并完成了法务审计工作。案件涉及父亲异国女友通过可疑婚姻关系占有遗产，以及律师与遗产管理人隐瞒真相。ChatGPT帮助网友梳理十年间的法律文件，起草了91页的动议，并促使法庭重启听证会。尽管AI在法律应用中存在幻觉风险，但人工核查后仍能发挥重要作用。此外，AI在医疗诊断等领域也展现了实用价值，如帮助网友解决多年疑难杂症。案例凸显了AI在复杂问题解决中的潜力与局限性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一起500万美元遗产欺诈案，就这样被ChatGPT揭露了？！</p>
  <p>相关帖子正在美版贴吧Reddit建起高楼。</p>
  <blockquote>
   <p>（用户标题）：我用ChatGPT揭露了一起500万美元的遗产欺诈案，进行了法务审计，并揭露了10年来的遗嘱认证不当行为。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_ceb315df0d3f4bc8838ddf4a219cda99@1743780481_oswg68149oswg1080oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_f7659ed30b854f96b33d18a468ae92fd@1743780481_oswg53438oswg1080oswg170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>简单来说，这是一个<strong>横跨十年的抓马遗产纠纷案</strong>：</p>
  <p>按照网友自述，她父亲10年前在异国去世，身后留有公司、房产等价值约500万美元的遗产。正当她们准备继承时，父亲的异国女友突然拿出一份亮闪闪的结婚证，以“合法妻子”的身份接管了所有遗产。</p>
  <p>但网友后来发现，这位女士在他老爸之前，在异国还另有合法婚姻关系（即后一段婚姻关系有效性存疑）。</p>
  <p>正当她持续向律师提供证据时，另一边又牵涉到律师与遗产管理人合作隐瞒真相、转移资产blabla……而且新找的一些律师也因费用、案件过于久远等问题没谈拢。</p>
  <p>也就是在这种艰难处境下，ChatGPT闪亮登场了——</p>
  <p>通过用ChatGPT起草一系列文书，网友完成了浩繁的案件梳理工作，并且法庭已正式决定于8月20日重启听证会。</p>
  <p>总而言之，这又是一个<strong>靠AI解决现实生活麻烦</strong>的故事！</p>
  <p>鉴于内容之抓马、细节之精彩，下面详细来看。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_f7fa0ba7fa32482d98f7f0054e692f79@1743780481_oswg43968oswg162oswg173_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>ChatGPT法律梳理立大功</strong></h2>
  <p>事情是这样的，苦主Rejeana Leatherwood的父亲，于2015年在墨西哥旅游时突然去世。</p>
  <p>家属们还没反应过来呢，一位名叫Irma的墨西哥女子就跳出来，声称自己是其父亲的合法妻子。</p>
  <p>突然冒出来的“后妈”不仅迅速将其火化并拒绝归还骨灰，还擅自占有<strong>500万美元</strong>遗产近十年。</p>
  <p>按照Rejeana的“控诉”就是：</p>
  <blockquote>
   <p>她把他的遗体火化在了另一个国家，我们作为儿女甚至都不知道他已经死了！没有尸检、没有美国死亡证明、没有调查。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_919c76d9d88844dba197ab1fb3af2e05@1743780481_oswg22331oswg474oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>十年间，Richard的两位女儿持续向律师提供证据，但法院指定的律师与遗产管理人合作隐瞒真相，甚至掠夺、出卖遗产资产与一家建筑公司。</p>
  <p>在律师和管理员双双被撤职后，女儿们却找不到新的律师愿意接手该案件。</p>
  <blockquote>
   <p>我试过请律师，但没人愿意接手我这烂摊子，十年的烂摊子。</p>
  </blockquote>
  <p>雪上加霜的是，银行还提出索赔，违反法律程序强制对房产进行拍卖，对抵押资产进行了不当处置。</p>
  <p>无奈之下，程序员Rejeana<strong>只好向ChatGPT求助</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_cce77e1f771b4f6aa783999d431e5e1c@1743780481_oswg61723oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>她将全部案件卷宗复制进ChatGPT，并创建了一个专门的法律档案，让ChatGPT以一个<strong>遗嘱认证律师</strong>的身份进行阅读。</p>
  <p>通过ChatGPT，她对德州的遗产法律进行了研读，并逐个拆解案件文件，反复梳理这十年间案件相关的近500份法律档案与诉讼请求，包括房地产、银行账户等情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_9b96ba9810ab4481866a63415479b8d5@1743780481_oswg257894oswg1080oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，她还在ChatGPT的帮助下，自己草拟了<strong>一份91页的遗嘱认定动议</strong>，列出超过500万美元的遗产损失、资产隐藏与虚假文件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_06eed4c8a2ea44ff92020c581793a845@1743780481_oswg366108oswg1080oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>期间，为了避免<strong>AI幻觉</strong>影响，Rejeana还会对ChatGPT的每次引用都进行梳理核查。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_36273537632d4559bc87488dec2f2156@1743780481_oswg162199oswg1080oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Rejeana表示，在上个月前她还对法律知识一无所知，也不知道如何阅读案件卷宗，所幸有ChatGPT协助，现在她自己就完成了法务审计。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_4883abdc7b6e4721b78dd2f2ad0e3fda@1743780481_oswg321107oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在将司法信函提交法庭后，得到了法官的认可，并安排于8月20日举行听证会，届时也将首次引入司法审计。</p>
  <p>后续，Rejeana还希望将案件提交至民事法院，以追究律师、管理人、银行及Irma的连带责任，甚至考虑立法允许继承人重启关闭后的遗产案件。</p>
  <h2><strong>不止打官司，还解决了十多年疑难杂症</strong></h2>
  <p>OK，抛开以上案件不谈，接下来让我们把重点拉回到ChatGPT。</p>
  <p>事实上，关于这一案件的讨论有相当一部分都集中在<strong>AI幻觉</strong>上。</p>
  <p>比如有好心人提醒Rejeana，ChatGPT貌似生成了大量包含明显事实错误的可疑陈述。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_ae2f594c5f424f08858cddd324bf8b73@1743780481_oswg312978oswg1080oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就是说，<strong>人工审查ChatGPT生成的内容仍是当前必不可少的环节</strong>。</p>
  <p>毕竟互联网还有记忆，大家还记得那些因不当使用ChatGPT起草法律文件而受到处罚的例子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_ec39bcd364bd49cb8a4888e3119f1e2f@1743780481_oswg138880oswg1080oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大约两年前，国外一位从业30年的资深律师用ChatGPT打官司，结果因文书中引用6个虚假案例而一时成为笑柄。</p>
  <p>当时是这样的——</p>
  <p>原告名为Roberto Mata，他在飞往纽约肯尼迪国际机场的航班上，不幸被一辆餐车撞到膝盖导致受伤。</p>
  <p>因此他委托了一位资深律师来起诉背后航司「哥伦比亚航空公司」（Avianca）。</p>
  <p>结果律师在向法院提交的一份10页辩护状中，引用了ChatGPT生成的6个虚假法院相关判决。</p>
  <p>具体是哪几个就不说了，总之从从案件本身，到司法判决，再到内部引文，全都是AI捏造的。</p>
  <p>如今两年过去了，虽然ChatGPT历经了数次升级迭代，但其可靠性仍然受到考验……</p>
  <p>不过有一说一，在做好人工审核的情况下，AI确实大有作用，毕竟它是真省。</p>
  <p>就像Rejeana所“控诉”的，1小时500美元的律师费普通人实在难以负担。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_fadda81a649c42d28561d69e8ea9f1a2@1743780481_oswg181732oswg1080oswg285_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且不止打官司，以ChatGPT为代表的AI早已渗透进我们普通人的日常生活。</p>
  <p>AI医疗、AI教育、AI情感陪伴……凡是大家伙儿能想到的，AI几乎都能发挥自己的独特作用。</p>
  <p>也是在最近，<strong>Reddit上疯传了另一则AI破解十多年疑难杂症的故事</strong>，而且OpenAI总裁Greg Brockman还转发了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_645e04511cb34b09b1a02a5a1dbe71a9@1743780481_oswg734659oswg1060oswg1613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在帖子中，一网友表示自己多年来一直被多种不明症状困扰。</p>
  <p>为此他做过脊椎核磁共振、CT扫描、全套血液检查（包括深入检测），甚至还有莱姆病检测（一种传染病），但始终找不到病因。</p>
  <p>而将所有化验报告和症状史交给ChatGPT后，AI推断这些症状<strong>与A1298C MTHFR基因突变</strong>高度吻合。</p>
  <p>并且巧合的是，网友所在地区恰恰是这种突变基因的高携带区。</p>
  <p>后续他将相关诊断情况交给了医生，医生也表示这些信息确实都能解释网友的症状。</p>
  <p>在经过几个月正确治疗后，该网友的相关症状也得到了缓解。</p>
  <p>与此同时，更多网友也分享了同款“AI看病”经历：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_0f0836f5e7e647518fba8e7fd0af9fa1@1743780481_oswg135286oswg1080oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且不止给人看，还有给自家宠物看病的（doge）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250714/v2_070fe5c063ca45cab2c86cf8f1deb699@1743780481_oswg452638oswg1080oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>参考链接</h3>
  <p>[1]https://www.reddit.com/r/ChatGPT/comments/1lsa3oi/i_used_chatgpt_to_expose_a_5_million_estate_fraud/</p>
  <p>[2]https://x.com/rohanpaul_ai/status/1941912802341667181</p>
  <p>[3]https://pa.co.hidalgo.tx.us/CaseDetail.aspx?CaseID=3261257</p>
  <p>[4]https://x.com/gdb/status/1941567568155902397</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ByTT3NLwm54RO1KLgCwV6w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：鹭羽 一水，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>