<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024410920658185</id>
            <title>为什么有的人是路痴？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024410920658185</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024410920658185</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 08:01:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 导航能力, 心智地图, 文化因素, 经验影响  
<br><br>  
总结: 本文探讨了人们在导航能力上的差异，指出导航能力不仅受到遗传因素的影响，更主要是由个人的生活经历和环境所决定。研究表明，文化背景、性别平等程度以及个人的探索意愿等因素都会影响导航技能的表现。优秀的导航员通常具备良好的心智地图构建能力，能够灵活运用多种导航策略。文章还提到，过度依赖GPS可能会削弱个人的导航能力，而通过练习和关注方向感可以帮助提升导航技能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>和许多研究人们如何找路的科学家一样，西北大学的认知科学家大卫·乌塔尔（David Uttal）是个“路痴”。世界上有许多像乌塔尔一样的人，当然也有他们的“对立面”，即那些总是清楚自己身在何处、知道如何到达目的地的人。科学家们通过让人指出看不见的位置来衡量其导航能力，或者更具挑战性的是，让其想象自己在另一个地方并指向第三个位置。从这些实验中可以明显得出，有些人确实比其他人更擅长导航。</p>
  <p>“人们在导航上永远不可能达到完美，<strong>但有些人可以精确到仅偏离几度的误差</strong>，这已经算非常准确了。”天普大学认知心理学家诺拉·纽科姆（Nora Newcombe）说道，她在2022年的《发展心理学年鉴》（Annual Review of Developmental Psychology）上与人合写了一篇关于导航能力发展研究的论文。而另一些人在被要求指出目标的方向时，似乎只是随意指向某个方向。</p>
  <p>虽然很容易证明人们在导航能力上存在差异，但科学家们发现，要解释其中的原因要难得多。然而，导航研究领域出现了一些令人振奋的新进展。通过虚拟现实和GPS追踪等技术，科学家可以观察到成百上千，甚至数百万人在复杂环境中的导航表现。尽管仍有许多未知之处，但研究表明，<strong>导航技能在某种程度上受到成长环境的影响</strong>。</p>
  <h2><strong>培养导航技能</strong></h2>
  <p>最近对遗传学在导航中的作用的研究强调了环境的重要性。2020年，伦敦玛丽女王大学的发育心理学家玛格丽塔·马兰奇尼（Margherita Malanchini）和同事对2600多对同卵和异卵双胞胎在虚拟环境中的导航表现进行了比较，以测试导航能力是否具有家族遗传性。他们发现，导航确实在一定程度上具有遗传性，但这种影响非常有限。相反，<strong>影响人们表现的最大因素是遗传学家称之为“非共享环境”的部分</strong>——也就是每个人在生活中积累的独特经历。看来优秀的导航员主要是“造就”出来的，而非“天生”的。</p>
  <p>伦敦大学学院的认知神经科学家雨果·斯皮尔斯（Hugo Spiers）领导了一项大规模实验。通过这项实验，研究人员得以一窥经验和其他文化因素如何影响寻路技能。斯皮尔斯和同事与电信公司T-Mobile合作，开发了一款名为《海洋英雄探险》（Sea Hero Quest）的手机和平板游戏，玩家需驾驶船只穿越虚拟环境，找到一系列检查点。该应用要求参与者提供基本的背景信息，全球有近400万人参与了这项研究。（目前，该应用只接受研究人员邀请的新参与者。）</p>
  <p>通过该应用，研究人员能够通过玩家到达所有检查点的总距离来衡量其寻路能力。在完成某些关卡后，玩家还需要向起点发射信号弹，这类似于“指向不可见位置”的测试。然后，斯皮尔斯和他的团队可以将玩家的表现与他们的背景信息进行比较。</p>
  <p>他们发现，<strong>一些文化因素与寻路技能有关</strong>。例如，北欧国家的人在导航方面略胜一筹，这可能是因为定向越野运动（结合越野跑和地图导航）在这些国家很流行。乡村居民的表现普遍优于城市居民，而在城市居民中，<strong>来自街道布局混乱的欧洲旧城区的人的导航能力高于来自像芝加哥这种街道布局规则的城市的居民</strong>，可能是因为网格状城市的居民不需要构建如此复杂的心智地图。</p>
  <blockquote>
   <p><strong>你的方向感如何？</strong></p>
   <p><strong>圣塔芭芭拉方向感量表（Santa Barbara Sense of Direction Scale）是一种自我评估的方式，用于测量与导航相关的能力。一般来说，在该量表上得分更高的人在现实生活中的导航能力也更强。可根据自己的实际情况对以下问题从1到7打分，1代表非常不同意，7代表非常同意，4代表中立。</strong></p>
   <p>我很擅长给人指路。</p>
   <p>我很容易忘记物品放在哪里。</p>
   <p>我在判断距离方面很擅长。</p>
   <p>&nbsp;我的“方向感”很好。</p>
   <p>我倾向于用方位（北、南、东、西）来理解周围环境。</p>
   <p>我在新城市中很容易迷路。</p>
   <p>我喜欢看地图。</p>
   <p>我理解方向指示有困难。</p>
   <p>我很擅长看地图。</p>
   <p>坐在车里当乘客时，我不太记得路线。</p>
   <p>我不喜欢给别人指路。</p>
   <p>知道自己身在何处对我来说并不重要。</p>
   <p>长途旅行时我通常让别人做导航计划。</p>
   <p>我通常只需要走一遍就能记住一条新路线。</p>
   <p>我对周围环境没有很好的“心智地图”。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>经验的影响</strong></h2>
  <p>这些结果表明，一个人的生活经历可能是决定其导航能力的最大因素之一。实际上，经验甚至可能解释了导航中的一个普遍发现和刻板印象：男性往往比女性表现更好。然而，研究表明，<strong>这种性别差距更多是文化和经验的结果</strong>，而非天生能力的差异。</p>
  <p>例如，在性别平等程度较高的北欧国家，男女在导航能力上的差异几乎不存在。相比之下，在女性面临探索环境限制的地方，如中东国家，男性的导航表现远远优于女性。</p>
  <p>这种文化因素以及经验的重要性也得到了对玻利维亚亚马逊传统土著社区Tsimane人研究的支持。亚利桑那州立大学的人类学家海伦·伊丽莎白·戴维斯（Helen Elizabeth Davis）和她的同事给305位Tsimane成年人佩戴了GPS追踪器，记录他们在三天内的日常活动范围，发现男女在移动距离上并无差异。他们在指向不可见位置的任务中同样表现出色。戴维斯认为，<strong>这是因为Tsimane文化鼓励孩子广泛探索森林，从而培养了他们的导航能力</strong>。</p>
  <p>不过，大多数文化并不像Tsimane那样，女性和女孩因出于个人安全的考虑而更为谨慎地探索。她们不仅在导航上积累的经验较少，对安全或迷路的担忧也直接影响导航能力。“焦虑会妨碍良好的导航，所以如果你担心个人安全，你的导航表现就会变差。”纽科姆说。</p>
  <h2><strong>个性与导航</strong></h2>
  <p>人们的个性似乎也在导航能力的发展中起到了作用。“要在导航方面变得出色，你必须愿意去探索。”乌塔尔说，“有些人不喜欢四处闲逛的体验，而有些人非常享受。”</p>
  <p>事实上，<strong>喜欢户外活动（如远足和骑行）的人往往拥有更好的方向感</strong>。加州大学圣塔芭芭拉分校的认知心理学家玛丽·海格蒂（Mary Hegarty）指出，那些经常玩电子游戏的人——尤其是那些需要在虚拟空间中探索的游戏——也往往具备更强的方向感。</p>
  <p>对于乌塔尔来说，这些积累的证据表明，兴趣和早期经验会促使一些人从事涉及导航的活动，而那些天性上不爱探索、机会较少或者在最初经历中产生负面体验的人，则可能不会主动参与需要探索的活动。从这个角度来看，这是一种“发展级联效应”——<strong>即个性和能力的组合会将人们推向特定的方向，逐步影响其导航能力的发展</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_76489c97156c4f128d6908fe966679a7@000000_oswg161007oswg1080oswg1060_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p><strong>志愿者被多次带着沿着两条相连的路线穿行在一个陌生的社区，随后被要求凭记忆绘制这两条路线的地图。正如这些示例所示，他们绘制的地图质量差异很大。左上角的地图1来自一位导航能力很强的志愿者，几乎完美地还原了实际路线；而右下角的地图4来自一位导航能力较差的志愿者，除了两条路线的存在外，几乎与实际情况没有任何对应关系。</strong></p>
   <p>SOURCE: ADAPTED FROM T. ISHIKAWA &amp; D.R. MONTELLO / COGNITIVE PSYCHOLOGY 2006</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>心智地图的作用</strong></h2>
  <p>这种发展级联效应显然影响了导航高手标志性技能的获得，<strong>包括估算行程距离、阅读和记忆地图（无论是纸质地图还是心智地图）、根据地标顺序学习路线以及理解各点之间的相对位置</strong>。</p>
  <p>尽管导航研究涉及多个技能，但其中两个具体的子技能得到了特别关注：一是通过地标进行路线跟随，例如“在加油站左转，走三条街后，在红色房子那里右转”；二是构建和使用心智地图的能力，这通常被称为“全景知识”或“全局认知能力”。</p>
  <p>在这两项技能中，<strong>路线跟随要容易得多</strong>，一旦走过几次，绝大多数人都能掌握。加州大学圣塔芭芭拉分校的地理学家和心理学家丹·蒙特罗（Dan Montello）提到，在一个经典实验中，他的学生石川徹（Toru Ishikawa）每周一次开车带着24位志愿者，在他们从未去过的高档住宅区的两条蜿蜒路线中往返十周。</p>
  <p>实验结束后，几乎所有人都能准确记住各个地标的顺序，并大致估计它们之间的距离。但志愿者在辨识两条路线之间的捷径、指向看不见的地标，或绘制路线地图方面表现差异很大。研究人员认为，那<strong>些无法辨识捷径或找不到地标的人可能缺乏准确的心智地图构建能力</strong>。</p>
  <h2><strong>心智地图与导航能力</strong></h2>
  <p>纽科姆和她的学生史蒂文·魏斯伯格（Steven Weisberg）进行的研究进一步强调了心智地图在导航中的重要性。他们让294位志愿者用鼠标和电脑屏幕在虚拟小镇的两条路线中导航。当志愿者掌握了路线和其中的地标后，研究人员要求他们站在某个地标处，指向另一条路线上的地标。</p>
  <p>在2018年发表的研究于中，纽科姆和魏斯伯格发现，<strong>人们的导航能力分为三类</strong>：第一类人形成了良好的心智地图，能够准确地指向两条路线上的地标；第二类人有良好的路线记忆，但难以整合成全局地图，他们能在同一条路线中正确指向地标，但跨路线的准确性较差；第三类人在所有指向任务中表现都较差。</p>
  <p>加州大学圣塔芭芭拉分校的蒙特罗认为，<strong>建立和使用心智地图的能力是优秀导航员的关键特征之一</strong>。“如果你的技能仅限于路线记忆，你就很难灵活应对障碍。”而全局认知能力可以让人更灵活地导航，“这是一个显著的差异，”他指出。</p>
  <p>正如魏斯伯格所说，<strong>优秀的导航员还具备在不同场景下选择最佳导航策略的能力</strong>，例如当地标明显时依赖地标，而在需要更复杂计算时使用心智地图。</p>
  <p>“我越来越倾向于认为，优秀的导航员在应用多种策略方面也更灵活。”目前在佛罗里达大学任教的魏斯伯格说，“他们能够根据不同情境采用不同的导航方式，因此在新环境中更容易找到方向。”</p>
  <h2><strong>导航能力的分层</strong></h2>
  <p>研究人员通过在虚拟城市场景中设计的两条路线实验，进一步分析了人们的导航能力。他们将志愿者置于某条路线上的特定位置，要求其指向不可见的地标。<strong>根据指向准确度，研究人员将志愿者分为三类</strong>：具有良好心智地图的人（能准确指向同一路线和其他路线上的地标）、具备良好路线知识但缺乏全局地图的人（只能在同一路线内准确指向），以及在指向任务上表现较差的人。</p>
  <p>蒙特罗表示，构建并使用心智地图的能力（即个人的“全景知识”）很好地解释了为什么一些人导航能力更强。他说：“如果你只能记住路线，你就很难灵活地绕过障碍。”<strong>全景知识赋予人们更具创造性的导航能力，“这种差异非常显著”。</strong></p>
  <p>家魏斯伯格补充道，<strong>导航能力更强的人往往在切换导航模式、根据实际情况选择最合适的策略方面也更为擅长</strong>。这意味着当地标明显时他们依赖地标，而当需要更复杂的计算时，则转向心智地图。</p>
  <p>“我越来越认为，优秀的导航者会使用许多不同的策略，”魏斯伯格说道。“而且他们的方式更灵活，从而在不同情境中采用多样化的导航方式，因此当他们置身于新环境时，更容易找到方向。”</p>
  <p>举例来说，魏斯伯格自己在所在的城市盖恩斯维尔（Gainesville）行走时会留意北方方向，因为这种策略适用于街道布局整齐的城市；而回到家乡费城的曲折街道时，他则依赖其他线索来保持方向。</p>
  <p>目前，<strong>科学家还不确定所有“路痴”是否都仅仅是缺乏全景知识，还是他们在其他导航子技能上也存在不足</strong>，比如记忆地标或估算行程距离。无论如何，路痴们是否可以改善自己的导航能力呢？这是一个尚未完全解决的问题。“我们都有各自的假设。”加州大学尔湾分校的认知神经科学家伊丽莎白·克拉斯蒂尔（Elizabeth Chrastil）说道，“但这些假设尚未被充分验证。”</p>
  <h2><strong>GPS的利与弊</strong></h2>
  <p><strong>简单的练习似乎可以帮助人们提升导航能力，实验中确实显示出了一些效果。</strong>“我们可以在虚拟环境中提高人们的导航能力。”亚利桑那大学的认知神经科学家阿恩·埃克斯特伦（Arne Ekstrom）表示。通常大约需要两周时间，才会看到显著的进步——但尚不清楚这是否真的使人们在真实环境中成为更好的导航员，还是仅仅熟悉了实验中的虚拟环境。</p>
  <p>支持这种“练习有助提升”观点的研究还包括对GPS使用的研究。在2020年发表的一项研究中，来自蒙特利尔麦吉尔大学的神经科学家路易莎·达哈尼（Louisa Dahmani）和维罗妮克·波博（Véronique Bohbot）招募了50位年轻人，并询问他们开车使用GPS的频率。然后，研究人员测试了他们在虚拟世界中的导航能力，<strong>发现重度GPS使用者的表现较差</strong>。</p>
  <p>三年后的随访研究发现，那些在此期间频繁使用GPS的志愿者导航能力进一步下降，这强烈表明GPS的依赖可能削弱导航技能，而不是因为导航技能差才依赖GPS。</p>
  <p>专家还建议像乌塔尔这样的“路痴”<strong>可以试着多关注方向或显著地标，以此帮助自己在心智地图中整合位置</strong>。魏斯伯格自己在学习新环境时，习惯关注主要方向或显著地标，如海洋的位置。“我注意得越多，越能将各点连接到我的心智地图中。”他建议导航能力差的人每天问自己10次“北方在哪”，必要时参考地图。这样做可能帮助他们超越单纯的路线记忆，提升导航整体能力。</p>
  <p>当然，对于那些不在意提升技能，只希望不迷路的人，魏斯伯格补充道：“确保手边随时有GPS。”</p>
  <p>原文：</p>
  <p>https://knowablemagazine.org/content/article/society/2024/why-do-some-people-always-get-lost-but-others-dont</p>
  <p>本文根据BY-CC协议翻译并发布。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjI1NTgxNQ==&amp;mid=2651483465&amp;idx=1&amp;sn=c6c4b121bc91593b4a1d8302b751e023&amp;chksm=f3c4560fb9018225f955f7bbb308a19b5b124222a76e3e473d3996bd9b0909f87fa3e9cfeb45&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“神经现实”（ID：neureality）</a>，作者：Bob Holmes，翻译：EY，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024603004183814</id>
            <title>受命重塑特斯拉的马斯克副手，究竟是何许人也？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024603004183814</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024603004183814</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 08:01:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <特斯拉, 阿夫沙尔, 马斯克, 晋升>
<br>
<br>
总结: 阿夫沙尔被提升为特斯拉副总裁，负责北美和欧洲的汽车制造与销售业务，标志着特斯拉在面临挑战时的领导层重组。他与马斯克关系密切，被视为马斯克的“传话人”，在公司内部扮演重要角色。阿夫沙尔曾因内部调查暂时离开特斯拉，但在2024年初回归并迅速晋升。此次人事变动反映了特斯拉在盈利和销售压力下的战略调整，马斯克重新聚焦于汽车业务，同时加大对机器人和人工智能的投入。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>划重点：</p>
   <p>在特斯拉汽车业务面临挑战之际，被视为马斯克传话人的阿夫沙尔被提升为副总裁，负责北美和欧洲的汽车制造和销售业务，而这两项业务此前一直由朱晓彤管理。</p>
   <p>多年来，阿夫沙尔在不同工作地点被同事们赋予了多个绰号——“造王者”、“信使”和“马斯克的传话人”，这些绰号体现了他与马斯克之间的亲密关系。</p>
   <p>与阿夫沙尔共事过的人表示，一些同事在与马斯克会面前，会先向阿夫沙尔请教战术，让他看幻灯片或演示文稿，或者听取他对马斯克情绪的解读。</p>
  </blockquote>
  <p>今年1月，特斯拉负责制造业务的高管们齐聚上海。令人惊讶的是，首席执行官埃隆·马斯克（Elon Musk）的长期助手奥米德·阿夫沙尔（Omead afshare）也出席了会议。</p>
  <p>这次聚会由特斯拉资历最深的汽车高管朱晓彤主持，目的是让公司全球领导团队就最佳实践达成共识，并讨论如何应对来自中国本土电动汽车制造商日益增长的威胁。</p>
  <p>然而，值得注意的是，阿夫沙尔当时并不是特斯拉制造业务的高管，很多人甚至不清楚他是否仍受雇于特斯拉。自2022年以来，多数人在特斯拉就没再见过他。此前，阿夫沙尔在美国得克萨斯州工厂的材料采购事件中受到内部调查，之后转到了马斯克旗下另外两家公司。</p>
  <p>阿夫沙尔出席上海论坛似乎预示着，他的职业发展轨迹再次发生了变化。在那之后的几个月里，这位在特斯拉内部被称为马斯克左膀右臂的人逐渐得到晋升，最终成为这家电动汽车制造商最有权势的高管之一。</p>
  <p>据知情人士透露，2024年初，阿夫沙尔回到了特斯拉位于美国奥斯汀总部的超级工厂。当时，马斯克正在重组领导团队，并解雇了公司10%以上的员工。而到了今年秋天，37岁的阿夫沙尔被正式提升为副总裁，负责北美和欧洲的汽车制造和销售业务，而这两项业务此前一直由朱晓彤管理。</p>
  <p>阿夫沙尔是美国加州人，七年前加入特斯拉。他曾在特斯拉首席执行官办公室工作，并亲自监督了特斯拉在美国得克萨斯州那座接近93万平方米工厂的建设。</p>
  <p>在公司内部，阿夫沙尔被员工们视为马斯克的代理人。他常常在现场代替马斯克做决定，而他的老板则可以在世界各地奔波，将时间分配给SpaceX以及其他初创公司。</p>
  <p>2019年，阿夫沙尔曾在美国加州大学欧文分校的一次校友活动上坦言：“我关注的是问题所在，所以经常要四处救火。如果哪里有问题，我就在哪里。通常当人们看到我时，他们并不总是高兴，因为这意味着有问题需要解决。”</p>
  <h2>“幕后造王者”</h2>
  <p>阿夫沙尔的晋升表明，特斯拉正在经历一系列重要变化。在盈利能力和销售面临压力之际，马斯克重新聚焦于汽车业务，同时特斯拉也在加大对机器人和人工智能的投入，马斯克认为这一转变对公司的未来发展至关重要。此次人事变动还将重塑特斯拉的领导团队，今年春天，数名高管的离职曾使特斯拉高层陷入动荡。</p>
  <p>多年来，阿夫沙尔在不同工作岗位上被同事们赋予了多个绰号——“造王者”、“信使”和“马斯克的传话人”，这些绰号体现了他与马斯克之间的亲密关系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_8127258a3ef1440bb5abd58493658509@5091053_oswg173469oswg450oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在特斯拉内部，阿夫沙尔以能够与马斯克思想共鸣，并准确传达这位善变亿万富翁的需求给领导团队其他成员而闻名。他像马斯克一样，常常睡在工厂地板上，将工作置于个人生活之上。在美国加州大学欧文分校的校友活动上，阿夫沙尔曾透露：“我时不时会错过几个生日。”</p>
  <p>多年来，阿夫沙尔一直是马斯克的得力助手，员工们认为他能够左右马斯克的决策，并经常代表马斯克行事。</p>
  <p>与阿夫沙尔共事过的人表示，一些同事在与马斯克会面前，会先向阿夫沙尔请教战术，让他看幻灯片或演示文稿，或者听取他对马斯克情绪的解读。</p>
  <p>阿夫沙尔在洛杉矶附近长大，毕业于美国加州大学欧文分校生物医学工程专业。大学期间，他在加州猛犸市担任过滑雪教练，并决定追随父亲的脚步，成为一名专业工程师。毕业后，他加入了医疗设备公司St. Jude Medical，该公司后来被雅培制药公司收购。</p>
  <p>2017年，阿夫沙尔加入特斯拉首席执行官办公室，该办公室由马斯克的长期助手萨姆·泰勒（Sam Teller）领导，主要任务是满足马斯克的各种需求。</p>
  <h2>“总是出现在最需要的地方”</h2>
  <p>马斯克总是把阿夫沙尔安排在最需要的地方，让他承担各种不同的角色，从负责制造汽车到管理能源团队，再到负责销售、服务和交付工作。2019年泰勒离职后，阿夫沙尔的职位进一步提升，他在特斯拉建设上海工厂期间频繁前往中国。</p>
  <p>2020年，阿夫沙尔被任命为美国得克萨斯州超级工厂的高级主管，并在他的领英页面上用一个牛仔的表情符号来标识这个新职位。</p>
  <p>为了迅速推进工厂建设，阿夫沙尔不得不与老板马斯克保持相同的工作节奏：白天早早起来开始工作，一直持续到深夜。据一位与他共事的人透露，在工厂建设初期，阿夫沙尔甚至搬进了一辆拖车，把它当作办公室。</p>
  <p>在特斯拉，马斯克偶尔会深入参与决策过程，特别是在支出方面。美国得克萨斯州超级工厂建设初期，马斯克曾规定，所有超过2.5万美元的采购订单都必须由他亲自批准。但随着他忙于其他事务，这一职责逐渐转移到了阿夫沙尔身上。</p>
  <p>到2022年夏天，美国得州工厂已接近完工，其标志性特征是近10米高、2.9米宽、厚度达10厘米的巨大玻璃窗，每块玻璃面板的成本高达40万美元，且生产周期超过30周。</p>
  <p>据媒体报道，大约在同一时期，一份价值数百万美元的特种玻璃订单引发了公司内部员工对这些材料实际用途的质疑。这种特种玻璃通常用于建筑外立面，形成大幅面板。</p>
  <p>知情人士透露，一项内部调查对阿夫沙尔在这笔订单中所扮演的角色提出了质疑。不久后，阿夫沙尔逐渐淡出了特斯拉的日常工作，而内部调查的消息也在公司内部迅速传开。</p>
  <p>据报道，此次调查与一项名为“42号项目”的建筑有关，这是一座设计独特的玻璃建筑，内部讨论中曾提及将其作为马斯克的私人住宅。目前，美国司法部已对此事展开了独立调查。</p>
  <p>对于有关玻璃建筑的询问，阿夫沙尔未予回应。马斯克及其代表也均未对此发表评论。在社交媒体X上，马斯克曾否认自己正在建造一个玻璃房子。</p>
  <h2>重返特斯拉</h2>
  <p>2022年，阿夫沙尔离开特斯拉后加入了SpaceX，担任星舰生产副总裁，直接向马斯克汇报工作。不久后，他又转至推特（现称为X），并在该社交媒体被马斯克收购后的过渡团队中任职。</p>
  <p>据知情人士透露，2023年5月，当琳达·亚卡里诺（Linda Yaccarino）被任命为X的首席执行官后，她也向阿夫沙尔请教如何与马斯克合作。</p>
  <p>到了2024年初，特斯拉的新计划浮出水面。原本备受期待的售价2.5万美元“Model 2”车型被搁置，特斯拉团队转而专注于一款名为Cybercab的自动驾驶出租车项目。</p>
  <p>在特斯拉4月份大规模裁员之前，阿夫沙尔再次现身特斯拉总部。与此同时，朱晓彤也回到了中国。</p>
  <p>去年10月，特斯拉举办了一场大型活动，展示了马斯克的自动驾驶汽车愿景。几天后，SpaceX首次成功将星舰助推器着陆，这是一项具有里程碑意义的成就。</p>
  <p>阿夫沙尔在X上发布了一篇文章，庆祝两家公司取得的成功。</p>
  <p>“星舰试飞成功，自动驾驶出租车正式发布，擎天柱机器人实现了升级，”阿夫沙尔在一条充满表情符号的帖子中写道，“这一周真的让人激动不已！”（腾讯科技特约编译金鹿）</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20241106A053BO00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024605813269769</id>
            <title>3000亿巨无霸LP，看上合肥了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024605813269769</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024605813269769</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 08:00:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 合肥, 中国保险投资基金, 基金规模, 投资方向  
<br><br>  
总结: 本文介绍了中国保险投资基金在合肥设立的合肥申圆企业管理合伙企业，出资额高达200亿，标志着该基金在合肥的首次落地。该基金的总规模预计为3000亿元，主要投资于国家经济战略和基础设施建设等领域。中保投资自2016年以来设立了多支基金，投资主要集中在新能源、半导体等行业。尽管险资在一级市场的出资占比不高，但国家鼓励险资参与科创投资的趋势明显。未来，中保投资可能与合肥国资或当地产业投资方合作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>本周，合肥又有重量级基金落地。&nbsp;</p>
  <p>工商信息显示，中国保险投资基金在合肥设立合肥申圆企业管理合伙企业（有限合伙），出资额高达200亿。合伙人信息显示，中国保险投资基金（有限合伙）出资比例为99.995%，中保投资（深圳）有限责任公司出资比例为0.005%。&nbsp;</p>
  <p>中国保险基金这家机构颇有来头。2015年，国务院批复关于设立中国保险投资基金的方案。当时的定位是，由保险机构依法设立，发挥保险行业长期资金优势的战略性、主动性、综合性投资平台。&nbsp;</p>
  <p><strong>一是作为直接投资基金，满足国家经济战略、混合所有制改革等产生的市场需求。二是作为母基金，对接国内外各类投资基金，特别是有政府参与、投资领域类似的其他投资基金。</strong></p>
  <p>该基金堪称“巨无霸”，总规模预计为3000亿元，首期1000亿元。当时要求基金主要向保险机构募集，保险机构出资不低于基金总规模的80%。所以工商信息显示，中保背后有50家合伙人，几乎包含了中国所有保险龙头企业和部分银行系机构。&nbsp;</p>
  <p>在看投资范围，当年设立中保投资时，规定基金主要投向“一带一路”、京津冀协同发展、长江经济带等战略项目，拉动力强、社会经济效益好的棚户区改造、城市基础设施、重大水利工程、中西部交通设施、新型城镇化等基础设施建设，国际产能合作和“走出去”重大项目等。&nbsp;</p>
  <p>基金投资形式主要包括上市和非上市股权、优先股、债权、资产证券化产品，以及股权基金、并购基金、夹层基金等各类投资基金。&nbsp;</p>
  <p>可见私募股权投资只占其中的一小部分。&nbsp;</p>
  <p>来看看这一小部分的投资情况： <strong>CVSource投中数据显示，自2016年以来，中保投资参与设立了34支基金，其中29支为成长型投资基金，2支母基金，2支风险投资基金，1支基础设施投资基金。另外从时间上看，34支基金中有27支是在2020年及之后设立的。</strong></p>
  <p>从直投角度看，目前中保基金出手了22次，累计投资企业17家，标的主要集中在新能源、半导体、传统制造业等领域。累计投资金额约50.9亿元，这一数据与中保投资的规模相比当然只算零头，但其绝对规模也不算小了。&nbsp;</p>
  <p>典型案例如2020年12月，参与了中创新航的A轮融资。两年后，中创新航正式上市，带给了中保投资213.79%的投资回报。另一个典型案例是，上海芯片独角兽积塔半导体，在2021年80亿元的B轮融资中，中保投资也给与了支持。&nbsp;</p>
  <p>再说合肥，<strong>这是中保投资第一次在合肥落地基金。</strong></p>
  <p>但中保投资过往设立的基金，不少都与合肥的产业发展方向紧密相关。比如发起设立了多支芯片、新能源汽车的基金，这与合肥当下的产业投资逻辑高度重合。直投案例也不乏安徽的企业，中草香料、晶合集成两家公司均是中保在当地的布局。&nbsp;</p>
  <p>有意思的是，从合肥的角度看，过去落地合肥的险资LP都不算多。&nbsp;</p>
  <p>数据显示，中国太保在2017年出资了合肥产投新兴战略产业发展基金，规模55亿。2023年，阳光保险出资了安徽兴富启航股权投资基金，基金规模18亿元。今年有中国平安参与设立了合肥安美股权投资基金，基金出资额超3亿。&nbsp;</p>
  <p>不论是从数量还是从金额上看，与其他城市相比都相形见绌。所以<strong>中保投资这支200亿的基金，因其巨量的金额反倒显得尤为难得了。</strong></p>
  <p>当然，险资进入一级市场的趋势是毋庸置疑的。&nbsp;</p>
  <p>目前，国家正鼓励和支持保险基金这样的长线资本参与一级市场的科创投资。2022年以来，国家出台各项政策从多个方面鼓励险资入市，比如今年9月，又发布了《关于加强监管防范风险推动保险业高质量发展的若干意见》，明确提出，要发挥保险资金长期投资优势。&nbsp;</p>
  <p>而险资内部也有配置股权投资的动机，特别是最近两年二级市场权益投资收益率下行，保险资金正在寻求收益率更好的资产来替代、升级。&nbsp;</p>
  <p>当然这并不代表险资的钱好拿，恰恰相反，<strong>目前险资的出资占比在一级市场并不多。出资意愿和是实际出资情况形成了鲜明的反差。</strong></p>
  <p>一方面，险资对基金的管理规模、过往业绩，退出项目数量等都有明确的最低要求。另一方面，保险资金对GP经营的稳健性要求更高。这些门槛也意味着险资对于大白马更为偏爱。&nbsp;</p>
  <p>那么中保投资未来会在合肥如何布局呢？与合肥国资或当地产业投资方合作，或是值得期待的方向。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9M97nNblWt6yhlp74X0dkA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“LP波谱”</a>，作者：杨博宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024594291664387</id>
            <title>大模型重构生命科学，最大基础模型面世，解锁DNA超长序列，参数规模达2100亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024594291664387</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024594291664387</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 07:55:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生命科学, 大模型, 百图生科, AI赋能  
<br><br>  
总结: 生命科学领域已进入基础模型时代，百图生科推出的xTrimo V3模型参数规模达到2100亿，覆盖多种生物模态，助力药物研发和精准医疗。大模型通过预训练和少量标注数据，能够处理复杂的生物序列，推动基因进化和合成生物学等前沿研究。此次大会上，专家一致认为大模型在生命科学的应用将重塑行业，提升研发效率和创新能力。百图生科的技术和商业验证已初步完成，未来将进一步拓展至生物医药和科研教育等领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>生命科学领域，<strong>已经率先进入到基础模型时代</strong>！</p>
  <p>今年，化学诺贝尔奖授予了AlphaFold，AI+Science受到空前的关注。人们惊叹于，仅仅是一个蛋白质结构预测模型，就能释放出如此巨大的行业潜力。</p>
  <p>就在当下，在第三届中国生物计算大会上，全球规模最大的生命科学基础模型横空出世——</p>
  <p><strong>xTrimo V3</strong>，参数规模高达2100亿，覆盖蛋白质、DNA、RNA、细胞等七大主流模态。背后玩家正是来自李彦宏孵化创办的<strong>百图生科</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_189a4209d2984e8aa0faa1401a40728b@5091053_oswg928688oswg830oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与应用于其他行业的基础模型有所不同，他们解码的是生命语言，而非自然语言，意味着不仅能处理复杂的生物序列，为药物研发、精准医疗等领域助力；还能开启更多的前沿突破，比如在基因进化、合成生物学、设计/创造生命等方面创造价值……</p>
  <p>这样一个与我们每个人都息息相关的时代课题，如今竟然先于其他垂直领域，迎来了首个千亿基础模型。</p>
  <p>并且，正像当时OpenAI推出提供免费Token一样，它也限时提供免费Tokens，今年年底之前成功注册的用户，即可获得2000 credits。</p>
  <p>什么概念呢？<strong>这相当于用户可以有机会完成1300万氨基酸Tokens的微调训练任务</strong>。</p>
  <p>来看看究竟这个微观世界的基础模型到底是怎么一回事？</p>
  <h2><strong>大模型时代下的生命语言解码</strong></h2>
  <p>在第三届生物计算大会上，大模型是整场大会出现的关键词，而<strong>大模型在生命科学领域应用的范式</strong>，也成为各个领域专家的共识——</p>
  <p>生命科学领域有着明显的特点，实验验证过的有标签的数据很贵很少，已有的数据又是不同场景，很难用来直接训练任务模型。但它却拥有着海量未标注数据，像基因组数据，蛋白质序列等，这些数据非常适合用来做预训练基础大模型。</p>
  <p>大模型基于这些数据预训练之后，再结合少数标注过生物实验室数据，学习到对生命系统深层次表征，进而完成像蛋白质结构预测、基因序列分类等下游任务。</p>
  <p>而<strong>百图生科xTrimo系列模型</strong>，正是其中最具代表性的范式实践。</p>
  <p>此次大会上，百图生科xTrimo系列模型全面升级到V3版本，有着三大技术亮点值得关注。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_29707d1e188842038b72c99cde32dce3@5091053_oswg214404oswg828oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先从<strong>大模型基础属性维度</strong>来看，这是目前全球规模最大的生命科学基础大模型，<strong>总体参数规模达到了2100亿</strong>。</p>
  <p>参数规模越大，意味着蕴含更广泛的知识和拥有更强的泛化能力，因此在各种关键问题和任务的解决上有更强的性能和准确性。</p>
  <p>换句话说，<strong>大模型时代Scaling Laws，其实在生命科学领域也同样奏效</strong>。</p>
  <p>截至目前，xTrimo基础大模型平台在<strong>200个任务模型达到SOTA水平</strong>，并利用这些任务模型实现了从头设计全新蛋白质、靶点发现等创新生物项目的突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_48f7e37d3a3a404e879ce41de3082646@5091053_oswg107137oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>该平台<strong>已助力开发了20余种前沿抗体和酶，实现10余个创新靶点及靶点组合的挖掘</strong>，并都经过实验验证，进入到临床前研发等后续阶段。</p>
  <p>再从<strong>应用维度</strong>来看，此次基础大模型的发布是个<strong>模态全家桶</strong>，这是解决行业问题的新利器。</p>
  <p>此次发布的xTrimo V3，覆盖DNA、RNA、蛋白质、细胞、小分子、生物视觉和生物知识文本等生命科学7个主流模态。</p>
  <p>在上一版本已有蛋白质和细胞两大领域基础之上，拓展到了基因组学、转录组学、细胞复杂任务、影像分析和文本分析等领域，从而支持<strong>从分子早期研发到生产放大再到后期实验分析</strong>的全流程AI建模需求。</p>
  <p>而除了实现整个探索过程的AI赋能，在一些场景下还会诞生<strong>全新的解决路径</strong>。这是因为多模态的覆盖，让大模型<strong>跨模态协作</strong>成为了可能。</p>
  <p>百图生科技术副总裁<strong>张晓明</strong>列举了<strong>靶点发现这</strong>一例子。</p>
  <p>现在在细胞尺度多模态大模型视角上，靶点发现也有了新探索，可以先对未扰动的细胞进行<strong>蛋白质和细胞的两种模态</strong>的表征，同时扰动action可以基于生物基因注释的<strong>文本模态</strong>生成扰动的编码，在<strong>图模型</strong>中预测扰动后表达量的变化以及推荐潜在的靶点，最后再通过细胞生物视觉的模型辅助做细胞功能的验证。</p>
  <p>这是一个包括蛋白、细胞、文本和视觉<strong>四个模态</strong>的协作典型场景，在效果和效率上都有显著的提升。</p>
  <p>而具体到各个模态的部署，我们也能看到很强的应用属性，为解决问题而生。</p>
  <p>比如<strong>首个引入MoE架构的蛋白质大模型</strong>，参数达到千亿规模。</p>
  <p>我们都知道，通用场景下MoE架构有利于垂直细分领域的处理，同样在蛋白质领域也存在这样的情况，比如像抗体抗原、蛋白酶等，这样一来在各种具体下游任务下，实现更好的性能和准确率。</p>
  <p>还有像<strong>DNA大模型序列长度跃升至128K</strong>，可以更好的捕获远端调控信息，实现了超长序列解码生命的可能性。</p>
  <p>这有点类似于通用大模型具备了长文本读取能力，由此拓展了大模型能力的边界，更多场景得到释放，比如总结报告、故事创作，解放人们的生产力。</p>
  <p>最后，再从整个行业生态来看，百图生科已经占好<strong>生命科学AI模型提供商</strong>这一生态位——</p>
  <p>一边是专业严谨、有着自己独特语言的科学行业，还有大量的知识空间等待人类去探索。一边是价值逐渐明晰、势要重塑一切的大模型范式。百图生科要做的正是他们的连接器。</p>
  <p>此次除了基础大模型的发布，他们还建设了个一站式模型平台，相当于生命科学领域的大模型基础设施。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_7adec01b6b4240d0b07e26c67bc6b651@5091053_oswg207176oswg828oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>训练端，他们给出生物多模态的统一训练框架，从跨模态预训练、到下游任务的微调都可以完成。</p>
  <p>而在推理端，他们为该领域量身定制地打造了<strong>生物与AI融合的计算引擎</strong>。</p>
  <p>这个值得说道说道。因为在我们日常大模型语境中，可能只需要针对AI模型本身进行推理优化，就能在性能和成本上取得很好的效果。但在生物计算实际应用场景中，模型运行20分钟，其中推理仅占1分钟，其余时间都用于执行生物计算工具。</p>
  <p>因此要打造推理引擎，需要将生物HPC优化和AI模型推理优化都要兼顾到，以及让他们在流水线上并行运行起来。据介绍，这在多个场景实现十倍以上推理性能的提升。</p>
  <p>此外，还配备了系列工具链：包含面向多种数据场景和用户需求的<strong>Model Builder</strong>模块，支持模型管理和组装的<strong>Model Hub</strong>模块，以及加速模型调用和物理计算的<strong>Model Booster</strong>模块等。</p>
  <p>而基于过去四年行业探索经验，他们也系统梳理出了两大行业解决方案：<strong>药物研发、生物制造</strong>，为合作伙伴提供全方位的AI模型服务，加速大模型的应用。</p>
  <p>以药物研发为例，他们就能客户定制化构建模型、也能支持像蛋白设计这样的服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_74adad772e56406287c8408d1ec3731f@5091053_oswg472032oswg828oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如他们就利用亲和力模型设计出多个亲和力梯度的抗体，并定制<strong>AND GATE</strong>算法，组合双抗实现靶向杀伤肿瘤细胞。通过高通量亲和力检测和 100+ 复杂构型双抗的表达与验证，最终交付了具有更佳治疗窗口的双抗。</p>
  <p>过去四年间，百图生科的全球用户已积累超过<strong>300家</strong>，包括跨国药企、产业巨头、大型CRO、明星BioTech、科研机构等，总订单<strong>超20亿美元</strong>，可以说初步完成了技术和商业验证的闭环，实现产业的初步积累。</p>
  <p>如今有了强大的基础模型底座，他们的目标行业也指向了更广泛的领域，包括<strong>生物医药、生物制造、科研教育</strong>等。</p>
  <p>这其实也是百图生科选择这一生态位的具象展现，那就是链接起更多的生态伙伴参与到大模型应用的进程中。</p>
  <p>如今生命科学领域大模型正在加速落地应用，但与此同时挑战也同样艰巨，需要生态伙伴携手来解决。</p>
  <p>CEO刘维就举了个例子，其数字化和智能化在很多方面尚未实现。诸多研发工作仍然主要以所见即所得的方式进行——</p>
  <p>仍然以专家经验和人类先验假设为基础进行实验验证假设，或者以在自然界中发现然后进行实验改造为主。</p>
  <p>而只有越来越多的企业完成大模型的赋能，才能带动整个行业的数字化智能化。</p>
  <h2><strong>Foundation Model+Science正在到来</strong></h2>
  <p>借着百图生科生命科学基础大模型的发布，也是时候对<strong>「大模型如何赋能生命科学领域」</strong>做个阶段性梳理。</p>
  <p>首先，<strong>跟其他行业一样，生命科学领域正迎来全行业的重塑，甚至比其他领域更快</strong>。</p>
  <p>仅过去一年时间，传统药企巨头拥抱AI，像辉瑞、礼来等全球药企巨头任命首席AI官；科技巨头纷纷出手布局，诸如谷歌Meta英伟达也早已相关探索。还有像赛诺菲，这种全球TOP10药企愿意砸<strong>超10亿美金</strong>与百图生科共同打造AI模型。</p>
  <p>各种生命科学大模型也纷纷被顶刊所接收，比如像百图生科此前发布的单细胞大模型、千亿参数蛋白大模型等工作就多次登上Nature子刊封面和学术顶会。相较于其他领域，这么一个古老的领域的发展速度，直接来了个弯道超车。</p>
  <p>而从时间维度来看，计算对生命科学的赋能，经历从单模态单尺度到多模态多尺度的赋能。而在大模型语境下，就是从“AI+”到“大模型+”的时代，如今<strong>AI在生命科学里的创新应用正在迎来「寒武纪爆发」临界点</strong>。</p>
  <p>一切以AlphaFold为节点。</p>
  <p>传统依靠实验室工具和分析手段的方式，价格高昂耗时也长，无法充分发挥数据背后的价值。</p>
  <p>随着AI深度学习的出现，这个问题迎来了转机。DeepMind从人类已确定的17万种蛋白质序列库中训练学习得到AlphaFold，实现了之前远超其他所有团队的准确率，开辟了“先假设-再验证-最后优化假设”的干湿实验循环闭环。</p>
  <p>这时候，生命科学领域迎来了他们自己的<strong>AI1.0</strong>时刻。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_7c7ee9eb3df14e03b0f4ebbb4e42685f@5091053_oswg266667oswg828oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过当时还只是聚焦于单链蛋白质单一模态，预测准确率还有大量的提升空间，海量的生物数据还没有被充分挖掘。</p>
  <p>而随着自监督范式Transformer架构、扩散模型等进展的出现，让<strong>海量各种模态的数据处理、跨模态多尺度协作处理</strong>成为了可能，更多潜在的下游场景被实现，也就是所谓<strong>AI2.0时刻</strong>。</p>
  <p>就像最新的AlphaFold3，实现了从单链蛋白质结构预测到所有生命分子的结构和相互作用的跨越。</p>
  <p><strong>其次，大模型赋能生命科学不仅在降本增效，还在于创新创造</strong>。</p>
  <p>大模型对千行百业的赋能核心就在于降本增效，同样在生命科学领域，大模型可以快速处理和分析大量的生物数据，帮助科研人员更高效地筛选潜在药物靶点、设计药物分子以及预测药物效果，从而在一定程度上降低研发成本、提高研发效率。</p>
  <p>不过这只是大模型所带来的最基本价值。创新创造才是大模型赋能生命科学的核心价值。</p>
  <p>生命科学的技术壁垒很大程度上源于生命本质信息的高度复杂性，而这些信息往往隐藏在生命语言中。因此相比于常规自然语言模型，生命科学大模型往往肩负着更为重大的使命，那就是深入到生物进化、基因序列等生命领域的核心挑战。大模型就是像是一把钥匙，打开了一扇通往生命奥秘深处的新大门。</p>
  <p><strong>而一旦实现生物数据和序列的解码，就给当前一些重大难题的解决带来了可能性。比如精准医疗/个性化医疗</strong>。</p>
  <p>而在基因组学、遗传病预测和精准医疗等领域，信息的准确性至关重要。但传统的方法常常将DNA切割成较小的片段进行分析，导致关键信息的丢失。</p>
  <p>但现在百图生科模型所实现的DNA超长序列，就能完整保留所有基因信息。这让精准的基因分析成为可能，有助于制定出最适合患者个体的治疗方案。</p>
  <p>例如，在癌症治疗中，完整的基因序列信息可以帮助确定癌细胞中特定的基因突变，从而为靶向治疗提供精确的靶点，提高治疗效果。</p>
  <p><strong>大模型带来的除了数据处理能力，还有强大的泛化能力，给行业问题解决带来全新的思路</strong>。</p>
  <p>生命语言远比自然语言复杂，模态之间存在清晰的转化和层级关系。比如DNA、RNA、蛋白质之间的中心法则；细胞图像，细胞组学，细胞基因表达，功能注释文本之间对于细胞的联合表征；从单细胞、多细胞到构成组织。</p>
  <p>因此大模型能做的就不仅对现有生物数据的简单解析，更重要的是能够推断未知问题。</p>
  <p>比如预测生物结构背后的功能——</p>
  <p>可以预测某种新型蛋白质的功能，进而为设计全新的药物或者生物技术提供可能，而这是传统研究方法很难做到的创新突破。</p>
  <p>还有像药物发现，以往的研发可能更多地依赖于既有经验和有限的实验结果，但大模型可以通过对大量生命数据的学习和分析，提出以前未曾想到的药物靶点或者研发方向。</p>
  <p>而拥有了预见生命科学未知领域的 “慧眼”之后，也就为<strong>合成生物学</strong>，或者更为广泛的<strong>生物制造</strong>，带来了可能性。</p>
  <p>比如在酶的设计和菌种改造方面，AI模型通过学习现有的生物数据，生成新的酶序列，并预测其催化功能。通过这种方式加速了生物制造中的酶催化过程，显著提高了生产效率，并降低了制造成本。</p>
  <p>再往前一步，整个工业制造领域，包括农业、食品、化工、材料、能源等行业都能被赋能覆盖。</p>
  <p>从理解生命到预测生命再到设计、创造生命，这也是大模型为生命科学带来创新创造价值的重要体现。</p>
  <p>它从根本上改变了生命科学的研究路径和思维方式，推动生命科学朝着更深入、更具前瞻性的方向发展。</p>
  <p>相对于其他行业，在生命科学领域的应用价值更大、前景更高，也就更是一件长期主义的事情了。&nbsp; &nbsp;</p>
  <p>这需要生态合作，共同推动产业发展。更需要像百图生科这样的玩家站出来提供基础服务。</p>
  <p>现在，百图生科，迈出了第一步。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/A8fEgs4eaAuWj2ahAykLgw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：赛小生，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024595954509320</id>
            <title>老牌985，正式来深圳了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024595954509320</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024595954509320</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 07:55:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <电子科技大学, 深圳, 高等研究院, 人才争夺>
<br>
<br>
总结: 电子科技大学（深圳）高等研究院的建设标志着这所老牌985高校正式落地深圳，计划招生3000人，聚焦电子信息领域。深圳近年来积极建设高校，以增强科研实力和吸引高端人才，力求在新兴产业竞争中占据优势。随着深圳高校数量的增加，城市的科研能力和人才资源也在不断提升。全国范围内，各地城市纷纷加快高校建设，以抢夺人才和推动科技创新，形成了激烈的高校竞争和新兴产业争夺战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>深圳伸出了橄榄枝。</p>
  <p>昨日（11月5日），电子科技大学（深圳）高等研究院（简称“高等院校”或“高研院”）建设工程项目一期施工总承包Ⅰ标段正式启动招标。至此，这所成都老牌985终于也落地深圳。</p>
  <p>成立于1956年，电子科技大学简称“电子科大”、“成电”。自诞生之日起，这座西部巍巍学府便肩负改变我国无线电工业落后面貌的使命，曾被誉为“中国民族电子工业摇篮”。也许在全国范围内知名度不算高，但业内流传一句话，<strong>“走在任何一个城市的科技园，都能够遇到电子科大校友。”</strong></p>
  <p>大学因城市而兴，城市因大学而盛。想起一位投资人曾感叹：“电子科技大学支撑了两个万亿级电子信息产业的城市，一个是深圳，一个是成都。”如今一幕，藏着一场新兴产业之争。</p>
  <h2><strong>招生3000人，电子科大来深圳了</strong></h2>
  <p>电子科技大学（深圳）高等研究院建设工程项目一期位于深圳市龙华区大浪街道永乐路与新岭路交会处东北侧，项目分一、二阶段实施，<strong>计划总投资超24亿元</strong>，用地面积约9.17万平方米，总建筑面积为27万平方米，<strong>总办学规模约为3000人</strong>。</p>
  <p>学校坐落在龙华大浪茜坑水库片区，这里拥有“一山四水六河”的生态优势和高度契合的专业优势，1小时内可以辐射穗莞深港惠汕科创地区，半小时内能够抵达深圳市中心区、高铁城际站和机场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_763eb8ea017a4aa2b3a71196396608be@5091053_oswg1066094oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>追溯起来，电子科技大学（深圳）高等研究院发起于2019年年底，深圳市人民政府与电子科技大学签约合作建校，并以“国际一流的电子信息研究院”为发展定位，将研究院聚焦于电子信息领域。</p>
  <p>值得一提的是，组建方之一电子科技大学虽然坐落于四川成都，却与深圳“交情”颇深。</p>
  <p>成立于1956年，电子科技大学是由交通大学（现上海交通大学、西安交通大学）的电讯工程系、华南工学院（现华南理工大学）的电讯系和南京工学院（现东南大学）的无线电系合并创建而成的新中国第一所无线电大学。</p>
  <p>因此，这座西部学府在诞生之初就肩负改变我国无线电工业落后面貌的使命，曾被誉为“中国民族电子工业摇篮”。历经风雨，这里走出过不少我们熟知的科技圈人物——</p>
  <p>网易创始人丁磊、亿纬锂能创始人刘金成、中芯国际原董事长周子学、华为原董事长孙亚芳、国光电气董事长张亚、振华风光半导体董事长张国荣……其中不少成为深圳乃至全国产业的中流砥柱。</p>
  <p>还有更年轻一代的校友，活跃在创投圈——其中最为知名的就是“稚晖君”彭志辉。2011年，彭志辉进入电子科大读本科，并于2015年考上本校研究生，毕业后入选华为“天才少年”计划。但两年后，他离开华为创立了智元机器人，成为创投圈最火爆的项目之一。今年4月，2020级博士研究生刘顺程，成为2024首位华为“天才少年”，至此电子科大已走出彭志辉、宁博宇、刘顺程等5位华为“天才少年”。</p>
  <p>据官方统计，电子科技大学建校以来培养了18万余名优秀人才，就有超过5万名校友服务深圳电子信息产业发展。</p>
  <p>区别于传统的全日制综合性大学，电子科技大学（深圳）高等研究院以<strong>研究生、博士生</strong>的培养为主，同时下设了多个研究中心与科研平台。学校聚焦于“电子信息+”，围绕集成电路、人工智能、网络通信、区块链、量子信息等领域，由此衍生的招生方向包括——</p>
  <p>电子信息专业智能通信网络与信息处理、电路与系统、集成电路工程、电磁场与微波技术、电子信息材料与元器件、计算机技术、软件工程、光通信与光工程、电子信息工程、信息与通信工程、仪器仪表工程、控制科学与工程、智能信息处理与系统、机械专业智能制造与设备、智能控制与工业互联网等。</p>
  <p>电子科技大学校长胡俊直言，这将会“成为深圳科技创新领域的一张闪亮名片”。</p>
  <h2><strong>深圳，正在疯狂建大学</strong></h2>
  <p>这是今年深圳重磅落地的第二所高校。</p>
  <p>今年9月底，深圳理工大学正式揭牌成立，并招收首批本科生。这所大学从2018年开始筹备，2024年5月30日经教育部正式批复设立，定位为新型研究型大学，着重开展基础性、前沿科学技术研究，培养拔尖创新人才。</p>
  <p>深理工打破了普通高校传统的教学模式，创校校长樊建平还直言，全员本科生每周只上4天课，1天为科研实践，开展学术轨、工程轨、创业轨三轨培养。在今年的首次招生中，这所年轻高校就以比肩985的录取线再次出圈。</p>
  <p>一个月后，广东省教育厅发布《关于2024年拟申报高校设置事项的公示》，其中深圳信息职业技术学院拟申报设置为深圳信息职业技术大学，拟申报类型为本科层次职业学校，这意味着深圳将迎来又一所本科院校。</p>
  <p>毫无疑问，深圳是近年争抢高校研究院最积极的地区之一。</p>
  <p>此前，深圳高校底子薄，远不如北京、上海、广州等高等教育重镇，这座发展迅速的年轻城市也曾被冠以“高校荒漠”之称。最近几年里，为了增强科研实力、吸引高端人才，这座城市正在疯狂“搜罗”大学。</p>
  <p>首先不仅大力扶植本地的深圳大学等院校，为此砸下重金设立研究院，此外还在2006年设立了深圳先进院，并在2012年成立南方科技大学。如今，南方科技大学成为了深圳首所“双一流”建设高校，也是“双一流”行列中最年轻的中国大学之一。</p>
  <p>近10年内，深圳从全国各地挖来了一大批名校，包括清华大学、北京大学、北京师范大学、哈尔滨工业大学、中山大学、暨南大学、香港中文大学等国内顶尖985以及海内外知名院校都纷纷在深设立分校区。这些分校区与母校区共享资源，加上深圳不遗余力地投入之下，已经做出了不少科研成果。</p>
  <p>2023年，深圳加快组建高校的步伐，在一项计划中提及了一系列大学的建设规划——</p>
  <p>包括加快建设深圳音乐学院、天津大学佐治亚理工深圳学院、深圳海洋大学；推动深圳理工大学“去筹”设立；开工建设电子科技大学（深圳）高等研究院、香港中文大学（深圳）医学院、深圳创新创意设计学院；加快建设暨南大学深圳新校区；推进与香港大学合作办学……规模之大令人惊叹，如今，包括深理工等不少规划已经实现。</p>
  <p>根据市政府文件，深圳市计划在2025年全市高校达到20所，全日制在校生20万人。截至今年10月深圳的大学数量已经达到17所，全日制在校生达到15.5万人，离这一目标已经不远；而在2000年时，全深圳还只有5所大学。</p>
  <p>不禁有人调侃，这里连建大学都用上了“深圳速度”。</p>
  <h2><strong>争抢人才</strong></h2>
  <h2><strong>打响新兴产业竞赛</strong></h2>
  <p>目之所及，全国各地都动起来了。</p>
  <p>犹记得去年初，河南启动建设“一流大学郑州研究院”，包括武汉大学、上海交通大学、北京理工大学、哈尔滨工业大学在内的重点高校明确落户，为教育和科研资源紧张的河南划开一个口子。</p>
  <p>而过去一年里，大湾区更是有广州交通大学、香港科技大学（广州）、大湾区大学、香港城市大学（东莞）4所新大学开始招生；同时香港理工大学（佛山）、香港都会大学（肇庆）、香港大学（深圳）也在建设中。此外，还有长三角以及中西部地区也纷纷下场。</p>
  <p>不少城市有了和深圳一样的紧迫感。所有人都明白，一所优质大学为一个地区带来的人才资源、科研能力、新兴产业孵化能力等等，是当地再多政策都无法替代的，所谓<strong>人才之战，第一战便是高校。</strong></p>
  <p>以位于成都的电子科技大学为例，这所学校大多数学生都不是四川人，但根据其近年来公布的就业去向，平均有超4成的毕业生留在了当地，而2024年电子科大本硕博毕业生过万。也就是说，这所学校一年就能为当地输送4000多名人才资源，这是一个庞大的数字。</p>
  <p>此外还有一个更关键的原因，即<strong>高校是科技成果转化最为密集的地方</strong>。正如中科创星创始合伙人米磊所说，“科技创新的时代已经到来，一些经济发达地区开始意识到，本地没有科研机构就缺乏创新源头，就难以真正培育原生的硬科技企业。”</p>
  <p>科技成果转化最为活跃的香港就是一个例子。相比内地不少城市，香港占地面积不大，却坐落着香港大学、香港中文大学、香港理工大学、香港科技大学等不少全球知名院校，这些学校的科研成果一度支撑起这座城市向新兴产业转型的需求。</p>
  <p>其中，大疆创始人汪滔就是在香港科技大学实验室学习时开始创业，而他的背后，站着老师李泽湘、高秉强，他们也代表了当下高校创业孵化的热闹一面。如今，已经有越来越多VC去高校和研究院挖创始人，理工专业的老牌高校早已被VC踏破了门槛。</p>
  <p>——这些从高校走出的人才和创业项目，便是中国新兴产业的源头活水。</p>
  <p>高校之争，归根结底还是新兴产业的比拼。当下中国正在进行一场波澜壮阔的产业迁移，人工智能、低空经济、新能源等一批新兴产业迎来爆发，对于处在转型期的城市来说，抢到下一个千亿、万亿级的新兴产业，无疑攸关着一座城市的未来命运。</p>
  <p>因此不难看到，全国各地的招商大潮起此彼伏，从深圳“20+8”到各地百亿、千亿级科创基金群的设立，政府机构和投资人全员下场做招商、不遗余力抢夺高端人才……一幕幕都是最真实的写照。</p>
  <p>这场产业竞赛里，没有城市愿意落后于人。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zjc1ddUfuSN-2dncXTvIxg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”</a>，作者：杨文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024578628723976</id>
            <title>200亿险资正式落地合肥</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024578628723976</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024578628723976</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 07:36:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一级市场, 险资, 私募股权, 投资基金  
<br><br>  
总结: 近期合肥申圆企业管理合伙企业成立，出资额达200亿人民币，标志着险资加速进入私募股权市场。中国保险投资基金作为主要出资方，展现出对新兴产业的投资热情。险资在一级市场的活跃度提升，已设立多只百亿级私募股权基金，显示出其对科技创新和产业发展的支持。政策的推动也为险资的长期投资提供了良好环境，但仍需解决考核周期和容错机制等问题，以更好发挥耐心资本的作用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一级市场罕见大手笔出现。</p>
  <p>投资界-解码LP获悉，近日合肥申圆企业管理合伙企业（有限合伙）成立，出资额200亿人民币。其中，由中保投资管理的中国保险投资基金（有限合伙）（简称中国保险投资基金）认缴出资199.99亿元。</p>
  <p>如此一幕，算是险资加速闯入私募股权市场的一缕缩影。今年以来，险资的身影密集出现在一级市场，以耐心资本支持各地战略性新兴产业，成为科创浪潮中一股备受期待的活水。</p>
  <h2><strong>200亿，超级险资落地合肥</strong></h2>
  <p>具体来看，这支规模200亿的基金由中国保险投资基金、中保投资有限责任公司（简称“中保投资公司”）全资子公司中保投资（深圳）有限责任公司共同出资，前者出资比例为99.995%，后者则出资0.005%同时担任执行事务合伙人，承担基金管理工作。</p>
  <p>早在2015年，中保投资公司作为国家金融监管总局直接领导的中长期资金战略性、主动性、综合性投资平台成立于上海，共有中国人保、中国人寿、平安资产、上海人寿、华夏保险等46位股东，包括27家保险公司、15家保险资产管理公司以及4家社会资本。</p>
  <p>成立至今，中保投资不仅投资了如鲲新材、联影医疗、积塔半导体等战略新兴产业中的明星企业，还作为私募基金管理人登记了28只备案创业投资基金、股权投资基金等，包括中保投贰号（深圳）股权投资专项基金合伙企业（有限合伙）、中保投京杭大运河（扬州）生态基金合伙企业（有限合伙）等，遍布深圳、扬州、上海、厦门等地。</p>
  <p>截至今年9月，公司累计管理规模近3500亿元，在管资产规模近2300亿元，并不断拓展与各地的合作——不久前，中保投资公司与深创投集团签署战略合作协议，表示双方将充分发挥各自优势，围绕基金业务、科技金融、区域发展等方面开展合作，赋能产业科技创新。</p>
  <p>而此次大手笔出资的中国保险投资基金，则成立于2016年，由中保投资公司任管理人，众多保险公司及社会资本等合格投资者股东担任有限合伙人。通过该基金，中保投资公司已对外投资26笔，包括A股半导体龙头晶合集成、港股芯片巨头华虹公司、去年IPO的达利凯普等，投资领域包括半导体、新材料等高端制造行业。</p>
  <p>此次基金为何落子合肥？今年5月，中保投资公司曾与安徽省展开会谈、沟通合作。彼时安徽方面表示，安徽正大力推进科技创新和产业创新深度融合，新兴产业和未来产业的发展为各类资本特别是耐心资本提供了广阔合作空间，希望中保投资发挥保险资金长期投资优势，为安徽新质生产力发展注入更多金融活水。</p>
  <p>彼时中保投资则表示，十分看好安徽发展的良好态势，将积极对接安徽战略产业、硬核科技、基础设施建设等领域投融资需求，推动合作共赢。如今，200亿元的基金落地或许是合作的开始。</p>
  <h2><strong>一级市场等待险资</strong></h2>
  <p>放眼一级市场，险资正展现出前所未有的热情。</p>
  <p>犹记得上个月的深圳创投日上，10只基金现场完成签约。其中，由深圳市引导基金、前海管理局与太平资本共同发起，总规模100亿元的太平保险基金项目落地。该基金由太平人寿出资不超过90亿元，深圳市引导基金出资不超过10亿元，太平保利投资管理有限公司与深圳市海洋投资管理有限公司共同管理，将100%投向“20+8”产业领域。</p>
  <p>稍早前，规模100亿元的平安创赢-深圳市平安重大项目投资基金进入备案阶段，预计将在2024年底前后即可进入投资阶段。据了解，这支基金由平安人寿出资94.5亿元，同样由平安创赢资本管理有限公司与深圳市海洋投资管理有限公司采取“双GP”模式管理，存续期限不超过15年，妥妥的耐心资本。</p>
  <p>还有中国人寿出资云南新能股权投资基金；人保财险、人保寿险、人保健康出资人保现代化产业投资基金；中国人寿发起设立银发经济产业投资基金……</p>
  <p>清科研究中心数据显示，2024年上半年，我国金融机构与险资LP的出资活跃度有所提升，参与发起设立了多只大额基金，合计披露出资超过了750亿元人民币，占比相较2023年上半年提高了2.9pct。&nbsp;与此同时，据不完全统计，险资今年参与设立的百亿元级私募股权基金已有6只，呈现出规模百亿、联动政府、抱团出资等特征，相当程度上缓解了募资难题。</p>
  <p>热闹背后，我国保险业总资产已于9月底突破35万亿元，净资产3.21万亿元，市场规模居世界第二位，手握巨大体量资金，急需更高的投资回报以及多元化投资组合。另一边，以风险保障水平高、出手规模豪爽、具备“耐心资本”属性等优势著称的险资，向来是VC/PE翘首以待的活水。</p>
  <p>二者“双向奔赴“，离不开政策端支持。今年以来，“新国九条”曾提出建立培育长期投资的市场生态，完善适配长期投资的基础制度，构建支持“长钱长投”的政策体系；“创投十七条”也明确鼓励长期资金投向创业投资等政策支持，支持保险机构按照市场化原则做好对创业投资基金的投资。</p>
  <p>前不久，国务院印发《关于加强监管防范风险推动保险业高质量发展的若干意见》，提出发挥保险资金长期投资优势。培育真正的耐心资本，推动资金、资本、资产良性循环，引导保险资金为科技创新、创业投资、乡村振兴、绿色低碳产业发展提供支持。</p>
  <p>值得注意的是，目前险资设立私募股权基金仍存在亟待解决的难点。此前中国保险投资基金总裁贾飙就曾指出，想要真正发挥耐心资本的作用，需要在考核周期和容错免责机制上进行优化和完善。“在勤勉尽责的情况下，要免除管理人的责任，在投资阶段上求协同。”</p>
  <p>一级市场乐见更多“耐心”面孔。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZXzqRXcyY2wRI9GOsOPDqg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码LP”</a>，作者：岳笑笑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024508246828296</id>
            <title>王慧文回归，担当美团AI“小队长” | 36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024508246828296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024508246828296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 07:29:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王慧文, 美团, AI应用, GN06  
<br><br>  
总结: 王慧文重返美团，带领独立的AI团队GN06，专注于情感陪伴和聊天机器人等AI应用。团队目前正在招聘，目标是拓展北美市场。美团近期推出了AI情感陪伴产品Wow和AI图像生成应用“妙刷”，显示出其在AI领域的活跃探索。王慧文的回归被视为他重新参与AI业务的信号，标志着他在中国大模型领域的影响力持续。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者 | 邓咏仪</p>
  <p>编辑 | 苏建勋</p>
  <p>摘要：重返战场。</p>
  <p>《智能涌现》从多个独立信源处独家获悉，原美团联合创始人、光年之外创始人王慧文如今已经回归，在美团带队探索AI应用。</p>
  <p>王慧文所在的美团AI团队被称为GN06。公开的招聘需求显示，GN06目前的主要业务方向包括情感陪伴、聊天机器人等，团队为候选人提供“没有边界的AI尝试机会”。产品和运营角色，则由王慧文面试把关。</p>
  <p><strong>一位接近美团的人士对《智能涌现》表示，GN06由王慧文直管，并不归属任何一个事业群。此外，GN06在美团中的状态相对独立，专注于探索主营业务之外的方向，和美团已有的大模型团队、各业务条线中的AI团队也是相互独立。</strong></p>
  <p>GN06的主要产品之一，是在2023去年11月上线的AI情感陪伴产品Wow。Wow是美团在AI应用赛道的第一个独立产品，用户可以自由定制角色形象、性格和音色，在AI社区中进行互动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_4bfbb7523c6d4c44aab32a00c0f29460@2057308263_oswg934884oswg664oswg1180_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△Wow App界面 来源：Wow官网</p>
  <p>另一位知情人士对《智能涌现》表示，从今年夏天以来，GN06的招聘需求明显有迅速增加。不过，如今Wow将重点放在了出海，并押注在北美市场。</p>
  <p>对此，招聘需求也有所印证——目前GN06的职位范围，覆盖前端、客户端、后端、产品、运营、商分等等，不少岗位都要求有海外AI产品的认知和工作背景。</p>
  <p>近期，美团在AI应用上的动作就颇为活跃，10月末刚刚上线了一款新的AI应用“妙刷”。这是一款AI图像生成应用——用户可以在平台上选择自己感兴趣的图像模版，如小黄人、方块世界、各类ip玩偶等等，再上传人像或者物品图像，便可以生成出全新的AI图像。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_9023d0d2c9bc46e39b296be77907820f@2057308263_oswg1915287oswg1170oswg2532_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△妙刷小程序</p>
  <p>美团对生成式AI的探索和兴趣，从2023年ChatGPT爆发时就已经开始。</p>
  <p>2023年，王慧文成立“光年之外”，也是国内首批宣布下场在大模型领域创业的顶级互联网人才。彼时，美团创始人王兴就马上宣布以个人身份参与A轮投资，并出任董事。</p>
  <p>“光年之外”在短短两个月内，完成2.3亿美元A轮融资，投资方包括真格、源码、红杉，并迅速完成了对AI Infra公司“一流科技”的并购，迅速组建起超过70人的团队。</p>
  <p>但紧接着，王慧文因身体原因宣布离岗就医及休养后，他辞任了美团非执行董事等职位。2023年6月，“光年之外”以被美团以20.65亿元收购，而告一段落。原有的“光年之外”团队被收购后，一直都处于低调状态，在美团内部进行大模型探索。</p>
  <p>不过，王慧文一直持续保持与AI领域的联系，并逐步复出。2023去年8月，原一流科技、光年之外联创袁进辉宣布重新创业新公司“硅基流动”，王慧文也作为公司顾问，参与到业务，以及硅基流动的天使轮融资中。</p>
  <p>到了今年4月，美团CEO王兴层发布内部邮件，称王慧文逐步恢复健康，将以部分时间作为美团顾问。</p>
  <p>现在带队GN06，可以看作是王慧文正式回归AI一线业务的信号。</p>
  <p>2023年，王慧文是首位“振臂一呼”，宣布下场创业的顶级互联网人才，迅速搅动了中国大模型领域的惊涛骇浪。</p>
  <p>自那之后，中国大模型圈经历了一整年的疾风骤雨，形成了大厂和大模型六小虎（智谱、MiniMax、月之暗面、百川智能、零一万物、阶跃星辰）的格局。到2024年，AI圈的创业主题，也已经从“成为中国版OpenAI”，演进到寻找“下一代超级应用”。</p>
  <p>“这么伟大的事情，不参与是可耻的。”2023年宣布下场创业之初，王慧文曾在我们的访谈中表示，比起打仗型的业务，他更倾向于去天马行空地探索和创造。</p>
  <p>也许如今正是时机。这位“狂热地相信AI改变世界，坚定确保AI造福人类”的创业者，终于要结束中场休息，以另一种方式重返战场。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024571444421897</id>
            <title>腾讯再开源两款最新大模型，开闭源之争又起波澜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024571444421897</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024571444421897</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 07:16:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 开源模型, 腾讯混元, MoE架构, 3D生成大模型  
<br><br>  
总结: 腾讯混元于11月5日开源了两款大模型产品，分别是MoE架构的大语言模型“Hunyuan-Large”和3D生成大模型“Hunyuan3D-1.0”。混元Large是开源领域参数规模最大、效果最好的MoE模型，支持长文能力和合成数据的应用。腾讯强调未来将继续加大开源力度，提供低成本的开源大模型使用方案。开闭源之争在行业内引发激烈讨论，腾讯与阿里等大厂倾向于开源，而创业公司则选择闭源。尽管存在争议，腾讯的开源模型在多项评测中表现优于同行。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>11月5日，腾讯混元宣布开源两款最新的大模型产品，分别是MoE架构的大语言模型“Hunyuan-Large（混元Large）”，以及3D生成大模型“Hunyuan3D-1.0”，两者都支持企业开发者精调和部署，同时上线HuggingFace和Github等技术社区，供开发者免费商用。</p>
  <p>在腾讯口中，混元Large是目前开源领域参数规模最大、效果最好的MoE模型，而混元3D生成大模型则是业界首个同时支持文字、图像生成3D的开源大模型，这两个模型均为腾讯自研，在架构、算法、数据等方面有所创新。</p>
  <p>谈及外界关注的开闭源之争，腾讯机器学习平台总监康战辉表示，腾讯不急于为了开源而开源，本次开源的模型都是自己内部业务已经在用的模型。</p>
  <p>但腾讯方面也强调，未来将继续加大开源力度，坚持自主可控，同时还将开源部分大模型工程框架（AnglePTM和AngleHCF），试图让行业开发者和企业能以更低成本使用这些开源大模型。</p>
  <h2>坚持MoE架构，押宝合成数据</h2>
  <p>据腾讯介绍，混元Large模型总参数量为389B，激活参数量52B。它采用的MoE（Mixture of Experts）混合专家模型是目前国内外主流的大模型结构。</p>
  <p>今年年初，混元大模型在国内率先采用MoE架构，性能比上一代Dense模型提升50%。随后腾讯连续推出基于MoE架构的多模态理解大模型以及基础模型“混元turbo”。</p>
  <p>在模型训练层面，腾讯混元Large构建了覆盖数十个类目的中英文合成数据。合成数据也是今年行业比较流行的概念，主要解决自然数据越来越不够用的问题。</p>
  <p>康战辉表示，全球目前拥有的自然数据可能会在2026年被全部用完，在未来的大模型训练过程中，合成数据的占比会越来越高，所以高质量的合成数据非常关键，腾讯混元在这方面有一定优势。</p>
  <p>混元Large模型想要对外展现的另一个重点是它的长文能力。其基于公开数据构建了一套覆盖长文阅读理解、多文档摘要总结和长文逻辑推理领域的数据集企鹅卷轴（PenguinScrolls），用来解决长文领域测评数据集缺乏、方法不够客观等问题。这套企鹅卷轴评测集也将同步对外开放。</p>
  <p>目前，混元Large模型的长文能力已经在“腾讯元宝”上应用，最大支持256K上下文，相当于一本《三国演义》的内容长度。</p>
  <p>本次腾讯推出的另一款开源模型——Hunyuan3D-1.0则瞄准现有的3D生成模型在生成速度和泛化能力上存在不足的问题，强调泛化能力和可控性，能重建大到建筑、小到工具、花草的各类尺度物体，帮助开发者自动化生产3D资产。</p>
  <p>腾讯混元3D生成大模型的首批开源模型包含轻量版和标准版，其中轻量版据称10秒就能生成高质量3D资产，包含模型权重、推理代码、模型算法等完整模型，可供开发者、研究者等各类用户免费使用。</p>
  <p>目前，3D生成相关技术已经在腾讯内部大量业务中应用，包括UGC 3D创作、商品素材合成、游戏3D资产生成等场景。</p>
  <h2>持续不断的开闭源之争</h2>
  <p>今年4月份，百度创始人李彦宏在公开场合表示，开源模型会越来越落后。没多久，阿里云首席技术官周靖人隔空回应称，开源对全球技术和生态的贡献毋庸置疑，已经没有再讨论的必要。</p>
  <p>这番针锋相对的言论引发了国内大模型行业关于开源和闭源孰优孰劣的激烈讨论。</p>
  <p>从国内现状来看，阿里和腾讯等云大厂更倾向于开源模型路线，而月之暗面和智谱AI等创业公司选择的是闭源路线。</p>
  <p>开闭源之争，看似是技术路线存在分歧，背后更重要的是对商业价值的考量。</p>
  <p>对于头部大厂而言，大模型的训练成本投入在可接受范围之内，商业模式的重心放在云服务层面，希望通过拓展大模型客户的方式，来提升自家云服务的订单量和市场份额。创业公司绝大部分研发投入来自于外部融资，自然对大模型本身的盈利能力有较高的需求。</p>
  <p>闭源大模型目前主要依靠API（应用程序编程接口）调用来向开发者收费，在C端（消费级业务）则主要依靠会员费来变现，Kimi和豆包都是如此。</p>
  <p>虽然业内关于开闭源的讨论持续不断，但从目前市面上的产品表现来看，李彦宏当初预言的那句“开源模型会越来越落后”尚未成真。康战辉更是宣称，Hunyuan-Large大模型要比目前业内所有同行的开源模型效果更好。</p>
  <p>根据腾讯方面给出的公开测评结果，混元Large在CMMLU、MMLU、CEval、MATH等多学科综合评测集以及中英文NLP任务、代码和数学等维度，都超过了Llama3.1、Mixtral等主流开源大模型。&nbsp;</p>
  <p>康战辉还表示，腾讯的开源大模型不但要在中文领域领先，希望在英文领域也能保持领先，未来还将发布更多开源模型产品。</p>
  <p>腾讯是否能实现上述目标仍是一个问号，但可以预见的是，在未来很长一段时间内，国产大模型行业都将处于开源和闭源共存的模式，彼此之间的竞争只会越来越激烈。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/11946869.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：崔鹏，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024550502524165</id>
            <title>最高精度1公里*1公里*1小时，达摩院发布气象大模型，大山东已经在用了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024550502524165</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024550502524165</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 07:12:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 气象大模型, AI预测, 时空精度, 电力系统  
<br><br>  
总结: 达摩院发布的“八观”气象大模型具备1公里×1公里×1小时的高时空精度，能够精准预测局地天气变化，尤其适用于电力行业。该模型通过全球与区域协同预测策略，结合多模态数据，提升了气象预测的准确性和响应速度。与传统气象预报相比，八观模型在电力负荷和新能源发电功率预测中表现出更高的准确率，达到98.1%和96.5%。未来，达摩院计划进一步优化该模型，以满足民航、农业等领域的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天，达摩院发布名为“八观”的气象大模型，预测时空精度最高可达<strong>1公里×1公里×1小时</strong>。</p>
  <p>什么概念？</p>
  <p>俗话说“十里不同天”，换算下也要5公里。</p>
  <p>预测范围精准到<strong>每平方公里</strong>，大概也就是一个大型小区、大学校园的占地面积。</p>
  <p>露天演唱会被突如其来的大雨杀个措手不及？观众毫无准备变成落汤鸡？不存在了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_1b3ae8f7fdd74eac9364d20923bce91c@5091053_oswg403290oswg732oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更何况还是小时级动态更新，这正是AI气象模型的优势之一，<strong>计算快速</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_85e571024e91401892fd35078c3d12de@5091053_oswg421720oswg720oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个模型，现在已经落地<strong>国网山东电力调度中心</strong>。</p>
  <p>在对温度、风速、云量、辐射等重要气象指标的预测上，最新AI气象模型相较于传统预报，都更贴近实测值。</p>
  <p>为什么是电力系统最先“尝鲜”？在北京举行的阿里巴巴达摩院决策智能产品发布会上，达摩院和行业技术专家进行了解读。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_98bde6e4150345f7be756e98b65b02b9@5091053_oswg724580oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>率先把MAE用到气象预测</strong></h2>
  <p><strong>AI正在彻底改变天气预报依赖“暴力计算”的现状。</strong></p>
  <p>传统上，气象学家们根据物理规律，将大气运动变化编写成一系列数学物理方程再进行数值计算，耗费大量算力资源，且受到物理模型的瓶颈制约。</p>
  <p>如今，DeepMind提出的GraphCast，能在1分钟内预测未来10天的天气预报，可以快速准确预测全球范围气候。</p>
  <p>清华&amp;中国气象局曾发表在Nature上的气象模型NowcastNet，则主要针对极端天气的预报，比如短时强降水、暴风雨、暴雪、冰雹等。</p>
  <p>而八观从被提上开发日程时，就更加关注<strong>行业领域</strong>对气象预测的需求，致力于填补从“全球大模型”到行业落地的GAP。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_0be6c0fd783e475cb662f72b3693f715@5091053_oswg112584oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以电力行业为例，随着极端天气发生愈加频繁，电网面临来自发电、输电、配电各个阶段的挑战。</p>
  <p>比如高温夏季突遭特大暴雨，气温大幅降低，全社会用电需求就会骤减（凉快了就不用开空调了嘛），电网如果没有动态调整发电量，就给电网稳定运行带来隐患。</p>
  <p>以及光伏、风能这类新能源发电厂，其发电量直接受到天气影响。需要提前预测其发电量，才能更好匹配实际电力需求，避免短缺或过剩。</p>
  <p>如上方方面面，其实给气象预测模型提出了新要求：</p>
  <p>响应速度更快、完成高频预报</p>
  <p>时空精度更高、具体到发电厂当地的天气变化</p>
  <p>由此，八观采用“<strong>全球-区域</strong>”协同预测策略，即<strong>在全球气象模型基础上引入区域多源多模态数据</strong>，从而将时空精度最高逼近到1公里×1公里×1小时。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_9abf2b3272d742848e98946098bb78b2@5091053_oswg450332oswg1080oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在模型架构上，八观创新性使用了<strong>孪生MAE掩蔽自编码器</strong>的结构。</p>
  <p>掩蔽自编码器是一种自监督学习模型，广泛应用于图像、文本等数据的特征学习和表示。在掩蔽自编码器中，部分输入数据被随机掩蔽（即隐藏或屏蔽），模型的任务是重建这些被掩蔽的部分。</p>
  <p>这种方法迫使模型学习数据的内部结构和特征，从而提高其泛化能力和表示能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_1fc2fcced6fd417db0aa0022b6f6afd6@5091053_oswg361816oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对应到气象领域，可以理解为将气象图划分成一个个小块，将其中一定比例的小块掩蔽，然后让模型通过学习6小时前的气象数据和6个小时后没有被掩盖的区域来重建6小时后的掩盖区域。</p>
  <p>这样模型就能学习隐藏在高波动的天气数据下的鲁棒性特征表示，实现更精准预测。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_0113cb35311a4c5ead53a224a4441e28@5091053_oswg255611oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在数据上，八观模型使用了<strong>多模态、多元数据集</strong>训练。基于来自气象观测站的场站数据（如气温、降水量、风速风向等）、气象实况数据、开源卫星云图、开源地形等，利用数据驱动和物理驱动双重方法，八观对次网格尺度局地的微气象过程进行精细建模。</p>
  <p>这意味着模型可以模拟小尺度气象现象，包括湍流、局地风、微风系统、表面能量交换等。进一步增强预报结果细粒度和准确度。</p>
  <p>在具体技术指标表现上，达摩院分别展示了<strong>全球气象大模型部分和区域气象大模型部分的表现</strong>。</p>
  <p>结果和国际主流的欧洲中期天气预报中心综合预报系统（EC-IFS）的预测结果进行对比。</p>
  <p>先来看<strong>全球</strong>部分。</p>
  <p>对比EC-IFS预测结果，八观模型在各维度上的预测均十分接近，达到国际前沿水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_ad1899d2f8cd45e3af3d881885a44b37@5091053_oswg357167oswg1080oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再看行业更关注的<strong>区域气象大模型部分</strong>，从今年在山东电网系统中实际运行的数据来看，八观模型与主流EC-IFS预报结果对比，在多个重点指标上都有大幅提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_4b04906540014535acb2537493b7cc33@5091053_oswg131283oswg720oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在空间分辨率及细节上，八观气象大模型也更精细、更接近实况天气。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_fb29f715467f45d398f4b56d52214fbb@5091053_oswg743629oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了预测效果更为精准，面向实际落地，八观模型支持轻量化部署，能更好满足行业用户的落地需求。</p>
  <p>八观的“细心”，正在于给行业提供一份专属天气预报。</p>
  <h2><strong>山东电网已经抢先体验</strong></h2>
  <p>以八观在山东电力系统的落地为例。</p>
  <p>今年夏天是山东省有数据统计以来降水同期第二、温度同期第一的一个夏季，迎峰度夏期间天气波动较大（在用电总量最大的时候天气多变）。</p>
  <p>8月25日-8月28日，山东地区出现强降雨天气，导致气温大幅变化，负荷总量在3天内下降20%。</p>
  <p>八观区域气象模型把握到了这一变化，对负荷进行精准预测，3天内综合准确率达到98.1%，超过传统天气预报。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_b3a0533a533040a4bc79c0e415c26e44@5091053_oswg141521oswg1080oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">针对温度预测，八观气象大模型（右）与数值天气预报（左）的对比</p>
  <p>同样，在发电领域，随着新能源的装机与并网不断攀升，电力系统希望通过高频更新的区域气象预报更准确反映出<strong>一天内</strong>新能源发电的出力情况。结果显示，基于八观气象大模型，下游新能源发电功率预测准确率同样表现优秀，达到96.5%。</p>
  <p>新上岗的“AI天气预报员”，帮助电力系统平稳度过了山东这个不同寻常的夏天。</p>
  <h2><strong>来自达摩院决策智能实验室</strong></h2>
  <p>最后，来看一下八观气象大模型的幕后团队——<strong>阿里达摩院决策智能实验室</strong>。</p>
  <p>该实验室主要致力于决策智能系统需要的机器学习、数学建模、优化求解、 时序预测、因果分析、决策方案可解释性、决策推理大模型等技术的研究和创新，为实际业务提升运营效率和收益，减少运营成本。</p>
  <p>实验室累计发表顶会顶刊文章<strong>120余篇</strong>，参与阿里集团内外部多个重点AI项目，研发了包括敏迭优化求解器（MindOpt）、eForecaster在内的代表作。尤其在电力能源行业，达摩院决策智能实验室的技术落地非常深入。</p>
  <p>其中，求解器被誉为“<strong>工业软件之芯</strong>”，很长一段时间都被国外垄断。<strong>MindOpt</strong>正是突出的国产代表，已经在权威赛事中取得了电力用国产求解器第一名。本次最新发布中，MindOpt更新V2.0版本，增加了对非线性规划（NLP）和混合整数二次锥规划（MIQCP）两类模型的支持，覆盖石油、化工、生物制药等更多场景的需求，并且深度集成了自研全流程优化套件，在国内独家通过云平台提供在线开发求解能力，助力各行业便捷、快速获取。</p>
  <p>而凭借AI预测新能源发电功率、从而促进绿色能源发展的成绩，eForecaster也入选了联合国AI for Good案例集。在某光伏和风电重点发展地区，由于地处江畔，气候变化复杂，分布式光伏装机量大增长快，风电和光伏预测难度较高。在八观气象大模型助力下，eForecaster的分布式光伏功率预测月平均准确率提升1.4%，风电功率预测月平均准确率提升5.5% 。</p>
  <p>目前，八观气象大模型、eForecaster、MindOpt已经构成了从前期预测到后期决策的完整智能链条。</p>
  <p>未来，达摩院还将针对民航、体育赛事、农业生产等领域的特性需求，不断提升八观气象大模型的表现，坚持做“最懂行业”的气象大模型。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/r4FGyHDRSUfhoKDIyc_Kgw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：明敏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024550274508033</id>
            <title>GPT-4o加钱能变快，新功能7秒完成原先23秒的任务</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024550274508033</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024550274508033</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 06:58:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 预测输出, GPT-4o, 速度提升, 编程任务  
<br>
<br>
总结: OpenAI推出了“预测输出”功能，使得GPT-4o的输出速度提高至多5倍。该功能通过跳过已知内容，避免从头开始生成，特别适合更新博客文章、迭代响应和重写代码等任务。实验结果显示，使用“预测输出”后，编程任务的响应时间显著缩短，原需70秒的任务现在只需20秒。该功能目前仅支持GPT-4o和GPT-4o mini模型，并以API形式提供。虽然速度提升，但使用该功能的费用也相应增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>OpenAI出了个新功能，直接让ChatGPT输出的<strong>速度原地起飞！</strong></p>
  <p>这个功能叫做<strong>“预测输出”</strong>（Predicted Outputs），在它的加持之下，GPT-4o可以比原先快<strong>至多5倍</strong>。</p>
  <p>以编程为例，来感受一下这个feel：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_fb6a6d66ec614faebbce9bfb9a85a1aa@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为啥会这么快？用一句话来总结就是：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>跳过已知内容，不用从头开始重新生成。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>因此，“预测输出”就特别适合下面这些任务：</p>
  <blockquote>
   <p>在文档中更新博客文章</p>
   <p>迭代先前的响应</p>
   <p>重写现有文件中的代码</p>
  </blockquote>
  <p>而且与OpenAI合作开发这个功能的FactoryAI，也亮出了他们在编程任务上的数据：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_fbbe8411ec60448098c9f23cefcbaa0c@5091053_oswg77405oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从实验结果来看，“预测输出”加持下的GPT-4o响应时间比之前快了2-4倍，同时保持高精度。</p>
  <p>并且官方还表示：</p>
  <blockquote>
   <p>原先需要70秒完成的编程任务，现在只需要20秒。</p>
  </blockquote>
  <p>值得注意的是，目前“预测输出”功能仅支持GPT-4o和GPT-4o mini两个模型，且是以API的形式。</p>
  <p>对于开发者而言，这可以说是个利好消息了。</p>
  <h2><strong>网友们在线实测</strong></h2>
  <p>消息一出，众多网友也是坐不住了，反手就是实测一波。</p>
  <p>例如<strong>Firecrawl创始人</strong>Eric Ciarla就用“预测输出”体验了一把将博客文章转为SEO（搜索引擎优化）的内容，然后他表示：</p>
  <blockquote>
   <p>速度真的超级快。</p>
   <p>它就像在API调用中添加一个预测参数一样简单。</p>
  </blockquote>
  <p>另一位网友则是在已有的代码之上，“喂”了一句Prompt：</p>
  <blockquote>
   <p>change the details to be random pieces of text.将详细信息更改为随机文本片段。</p>
  </blockquote>
  <p>来感受一下这个速度：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_9d3f9751f28f44eeafb0b8d7688a63e5@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也有网友晒出了自己实测的数据：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_c55710974be9492c8188167b701ff1f3@5091053_oswg65954oswg845oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总而言之，快，是真的快。</p>
  <h2><strong>怎么做到的？</strong></h2>
  <p>对于“预测输出”的技术细节，OpenAI在官方文档中也有所介绍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_29cf68f01be44c5a8a1c0e5a02d9ec70@5091053_oswg47832oswg872oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>OpenAI认为，在某些情况下，LLM的大部分输出都是提前知道的。</p>
  <p>如果你要求模型仅对某些文本或代码进行细微修改，就可以通过“预测输出”，将现有内容作为预测输入，让延迟明显降低。</p>
  <p>例如，假设你想<strong>重构一段 C# 代码</strong>，将&nbsp;Username&nbsp;属性更改为&nbsp;Email&nbsp;：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_afbbaedd30b3440b913a4481b7efa778@5091053_oswg159421oswg1368oswg1106_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你可以合理地假设文件的大部分内容将不会被修改（例如类的文档字符串、一些现有的属性等）。</p>
  <p>通过将现有的类文件作为预测文本传入，你可以更快地重新生成整个文件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_c4ace72b2070473e9db657d7626478e0@5091053_oswg174911oswg1346oswg1168_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_0d9836811b0e49bb95d30fa1ea2cdcf4@5091053_oswg150232oswg1340oswg1306_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>使用“预测输出”生成tokens会大大降低这些类型请求的延迟。</p>
  <p>不过对于“预测输出”的使用，OpenAI官方也给出了几点注意事项。</p>
  <p>首先就是我们刚才提到的仅支持GPT-4o和GPT-4o-mini系列模型。</p>
  <p>其次，以下API参数在使用预测输出时是不受支持的：</p>
  <blockquote>
   <p>n&nbsp;values greater than 1</p>
   <p>logprobs</p>
   <p>presence_penalty&nbsp;greater than 0</p>
   <p>frequency_penalty&nbsp;greater than 0</p>
   <p>audio&nbsp;options</p>
   <p>modalities&nbsp;other than text</p>
   <p>max_completion_tokens</p>
   <p>tools&nbsp;- function calling is not supported</p>
  </blockquote>
  <p>除此之外，在这份文档中，OpenAI还总结了除“预测输出”之外的几个延迟优化的方法。</p>
  <p>包括“加速处理token”、“生成更少的token”、“使用更少的输入token”、“减少请求”、“并行化”等等。</p>
  <p>文档链接放在文末了，感兴趣的小伙伴可以查阅哦~</p>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>虽然输出的速度变快了，但OpenAI还有一个注意事项引发了网友们的讨论：</p>
  <blockquote>
   <p>When providing a prediction, any tokens provided that are not part of the final completion are charged at completion token rates.在提供预测时，所提供的任何非最终完成部分的tokens都按完成tokens费率收费。</p>
  </blockquote>
  <p>有网友也晒出了他的测试结果：</p>
  <p><strong>未采用“预测输出”：5.2秒，0.1555美分</strong></p>
  <p><strong>采用了“预测输出”：3.3秒，0.2675美分</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_ad73c17834724403bb469c9f26eb58fa@5091053_oswg81025oswg1080oswg935_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>嗯，快了，也贵了。</p>
  <p>OpenAI官方文档：https://platform.openai.com/docs/guides/latency-optimization#use-predicted-outputs</p>
  <p>参考链接：</p>
  <p>[1]https://x.com/OpenAIDevs/status/1853564730872607229</p>
  <p>[2]https://x.com/romainhuet/status/1853586848641433834</p>
  <p>[3]https://x.com/GregKamradt/status/1853620167655481411</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VMVCFjhvi-RKdzA75RHk5w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：金磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024413786269193</id>
            <title>“跑”多快才能评上瞪羚企业？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024413786269193</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024413786269193</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 06:51:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瞪羚企业, 高成长, 认定标准, 政策支持  
<br><br>  
总结: 瞪羚企业是指那些能够快速增长并创造大量新增工作机会的中小企业，起源于1994年。其认定标准通常包括营业收入、净利润复合增长率和创新投入等指标。中国自2003年实施“瞪羚计划”以来，已认定大量瞪羚企业，并为其提供政策支持。2022年，中国标准化研究院发布了瞪羚企业的定义，强调其商业模式的市场认可度和高速成长性。各地对瞪羚企业的认定标准有所不同，但普遍关注企业的成长性和创新能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>瞪羚是一种善于跳跃和奔跑、体质强壮、非常敏捷的动物，可以每小时50公里的速度持续奔跑。</p>
  <p>7月30日召开的中共中央政治局会议指出，要有力有效支持发展瞪羚企业、独角兽企业。</p>
  <p>究竟什么是瞪羚企业？它具备哪些特征？如何申请、认定？</p>
  <h2><strong>“瞪羚企业”概念已有30年历史</strong></h2>
  <p>瞪羚企业的概念起源于1994年，美国麻省理工学院经济学教授戴维·伯奇与詹姆斯·麦道夫将既能快速增长又创造了大部分新增工作机会的极少数中小企业称为瞪羚企业。瞪羚企业具有与瞪羚共同的特征——个头不大、跑得快、跳得高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_e8f003b9721c41ceb286513cf8e51ca4@000000_oswg36899oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲截图自《中国科技论坛》2022年9月刊发文章《中国瞪羚企业的现状、挑战与建议》，作者为张琳、柳卸林等&nbsp;</p>
  <p>2007年—2008年，经济合作与发展组织（OECD）的“企业家指数”项目与欧盟统计局联合编制了《欧盟统计局——OECD商业统计手册》（下称手册），用来衡量反映经济发展状况的各种商业数据，其中的一项重要统计数据是通过设立一定的标准从所有企业中划分出高成长企业和瞪羚企业。手册指出，成立时间不超过5年的高成长企业，则可被认定为瞪羚企业。</p>
  <p>德国卡尔斯鲁厄大学的安吉·申姆克博士与凯·米图什教授于2008—2011年完成《高成长（瞪羚）企业报告》，提出了从统计学意义上界定瞪羚企业的方法——相对增长率排名在前10%的中型企业和前5%的小型企业，并在考察期内雇员数量与营业额保持持续增长，则称为瞪羚企业。</p>
  <p>美国硅谷是最早开展瞪羚企业跟踪研究的地区。在硅谷社区基金会和民间智库JointVenture联合编制的《硅谷指数》中，提出了瞪羚企业的界定标准：起始年收入大于或等于100万美元，且要求连续4年年收入增长率不低于20%。</p>
  <p>在中国，2003年4月，一项将金融体系与信用体系有机结合的“瞪羚计划”在北京市海淀区中关村正式实施。该计划由中关村管委会与八大银行联手启动。</p>
  <p>彼时，据《中关村周刊》报道，中关村管委会副主任介绍说，中关村拥有一大批瞪羚企业，他们2002年的技工贸总收入超过500亿元人民币，平均增长率接近60%。但是这批企业的发展资金匮乏，融资渠道十分狭窄。制定“瞪羚计划”就是为瞪羚企业提供融资解决方案，帮助他们跳得更高，跑得更快。</p>
  <p>据《时代经贸》2003年4月10日刊发文章《信用评估：现代企业的活力保证》，2002年的统计指标显示，中关村园区万余家企业中，达到条件的瞪羚企业已有647家，其当年收入总和超过了500亿元同比增长了近60%，占了园区经济总量的40%以上，但这个精英群体的多数仍旧面临着贷款无门、发展受制的难题。“瞪羚计划”为这个极其重要的群体开通了一条高成长企业担保贷款绿色通道。</p>
  <p>工信部火炬高技术产业开发中心网站2013年刊文称，实施“瞪羚计划”10年来，中关村示范区已经有3295家瞪羚企业。2012年，中关村示范区瞪羚企业实现总收入2750.5亿元，为2003年的3.77倍，年均增长率达15.90%；实现利润总额354.2亿元，为2003年的4.21倍，年均增长率达17.32%，瞪羚企业的收入、利润等指标增速高于中关村示范区整体水平。上述文章称，彼时，中关村瞪羚企业中已有92家在国内外资本市场上市，涌现出了以科兴生物、利亚德、海兰信等为代表的一大批高成长领军企业。</p>
  <p>2015年以来，中国多个地区开始评选瞪羚企业，各地政策不一，但主要从成立时间、增速指标、创新指标等维度进行衡量‌。</p>
  <p>2022年11月1日，中国标准化研究院联合多个国家高新区起草的推荐性国家标准《高成长企业分类导引》（GB/T41464-2022）正式实施，并对瞪羚企业作出了定义，即商业模式得到市场认可、收入或雇员人数达到一定规模、已成功跨越创业死亡谷并进入高速成长期的高成长企业。</p>
  <h2><strong>营收和净利润复合增长率是重要评定标准</strong></h2>
  <p>企业被评为瞪羚企业需要符合哪些指标？如何评定？</p>
  <p>“瞪羚企业认证需要写申报材料，不需要费用，但有一定难度，材料中要有实际经营数据。认定材料准备好后提交给科技局，一年一申请。目前各地的瞪羚企业认定标准有一定区别。”天津一家瞪羚企业的相关负责人对中新经纬说。</p>
  <p>目前，瞪羚企业的认定标准在不同地区略有差异，但通常看重企业近几年的营业收入、净利润复合增长率以及创新投入。</p>
  <p>例如，2024年度山东省瞪羚企业认定标准中要求企业达到一定成长性指标：企业上年度营收在1000万元至2000万元，近两年营收或净利润复合增长率持续达到25%；企业上年度营收在2000万至1亿元，近两年营收或净利润复合增长率持续达到20%；上年度营收在1亿至4亿元，近两年营收或净利润复合增长率持续达到15%；上年度营收在4亿以上，近两年营收或净利润复合增长率持续达到10%。创新能力指标提及，企业上年度营收在1亿元及以上的，近两年研发投入强度（R&amp;D）应持续达到2.5%；收入1亿元以下的，近两年研发投入强度需持续达到5%。</p>
  <p>2024年陕西省瞪羚企业培育认定标准中对认定企业的增长率指标提出4个条件。其中提到，企业成立时间在15年内（2009年1月1号后注册企业），四年前（2020年）营业收入达到1000万元且三年复合增长率达到20%，且最近一年（2022—2023年）正增长。成立时间不超过10年（2014年1月1号后注册企业），且最近一年（2023年）营业收入达到10亿元（即成立10年内营业收入突破10亿元），且3年内营业收入无大幅下降。成立时间不超过5年（2019年1月1号后注册企业），且最近一年（2023年）营业收入达到5亿元，且3年内营业收入无大幅下降。创新投入指标要求企业近四年平均研究与试验发展（R&amp;D）经费投入强度需达到2.5%（注册时间不足四年的，根据实际投入年份数据计算）。</p>
  <p>此外，近年来各地区对瞪羚企业的行业和企业性质做出规定。一般情况下要求，产业领域符合国家战略发展方向，企业主营业务（产品）符合新一代信息技术、高端装备制造、新能源等高新技术产业领域和战略性新兴产业领域发展方向。</p>
  <p>据瞪羚企业研究机构、民间智库长城战略咨询旗下瞪羚云数据库，截至2024年11月5日，中国已认定瞪羚企业36124家，涉及92个行业大类，主要覆盖电子信息、新一代信息技术等行业领域。这些瞪羚企业分布在全国32个省市，北京、广东和山东是瞪羚企业数量排名前三的省市，其中北京以13468家的数量，位列第一。在36124家瞪羚企业当中，收入规模在1000万元-5000万元的企业有3493家，为占比最高的类型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_7108b644daf541dcaebdbe92e8aec903@000000_oswg30528oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲截图自瞪羚云数据库</p>
  <p>被认定为瞪羚企业之后，相关部门会为企业提供相应的政策支持。如最早的中关村“瞪羚计划”重点培育名单的企业，除了获得创业投资和信贷融资的支持外，还能获得其他方面的政策支持。近年来，辽宁、山东、江西、江苏、湖北等地开展了“瞪羚到独角兽”的企业成长梯度链条培育，并明确资金扶持等政策。</p>
  <p>今年8月，江苏句容市科技局相关负责人接受媒体采访时透露，该市对首次获批瞪羚企业的给予最高50万元补助，对于符合条件的瞪羚企业申报市本级科技项目优先立项，市本级成果转化项目给予100万元到150万元补助。</p>
  <p>“企业想要被评为瞪羚企业不光是为了补贴。一旦能够成功被认定为‘瞪羚’，则显示出公司的成长性，在后续发展中能够更好地吸引投资，有利于企业的后续融资。当前，‘专精特新’+‘瞪羚’在北交所上市有绿色通道。”一家山东的瞪羚企业相关负责人说。</p>
  <p>国泰君安研究所宏观联席首席分析师黄汝南等在7月30日发布的研报中指出，中央政治局会议首次明确支持瞪羚企业，表明产业政策也要“靠前发力”，加大投早、投小、投硬科技的力度。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247585297&amp;idx=2&amp;sn=b63fc9582461c6d0301d785c7b81a93c&amp;chksm=e84e19f7fc47eb7d11eaada5bffb9599f0f68726fdfa01326f26f16ec2af839ca98a8ba017bd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：李自曼，编辑：李晓萱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024423571940611</id>
            <title>今年不少前大厂高管出来创业，资本投了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024423571940611</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024423571940611</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 06:50:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 创业者, 大厂, AI, 出海  
<br><br>  
总结: 文章探讨了当前创业者的背景和趋势，指出越来越多来自大厂的创业者勇于走出舒适区，尤其是AI和硬件科技领域的创业项目受到市场关注。这些创业者不仅拥有丰富的行业经验和人脉资源，还具备全球视角，许多团队将目标瞄向海外市场。AIGC和大模型成为创业热点，部分项目结合出海策略以规避国内竞争。文章还提到了一些成功融资的创业公司，展示了新一代创业者的创新精神和市场适应能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>真正的创业者，从来不抱怨大环境。&nbsp;</p>
  <p>今年，虽然都说创业难、行情差，不过也有一批大厂人敢于走出舒适区，奔赴未知的创业局。&nbsp;</p>
  <p>通过公开数据，我们整理一些从名企、大厂、独角兽公司出来的创业者，看看这些勇者都在做什么？&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_2b3915da59024f3a858b24bb11dac78d@000000_oswg440104oswg1080oswg1028_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从背景来看，现在的受到市场关注的创业者背景已经不再局限于传统的BAT，也就是阿里、百度、腾讯这种互联网大厂。&nbsp;</p>
  <p>新一代的独角兽和上市公司大厂，比如头牌硬件厂商小米，知名新能源汽车品牌小鹏、理想，AI行业四小龙之一的第四范式，自动驾驶独角兽小马智行等公司出来的高管也非常受市场关注。&nbsp;</p>
  <p>同时，由于履历的背书和行业经验的加持，他们有一些已经获得资本的青睐，成立几个月内就有资本抛出了橄榄枝，甚至是还有前东家来投资这些离职员工的创业公司。 （创业者的人脉具象化了，首个投资方很可能就是你的前老板/前同事。）&nbsp;</p>
  <p>从创业方向来看，最近这一年，我们观察到从大厂出来的创业者，除了AI、大模型方向，其他都是偏硬件科技驱动类的，比如机器人、两轮车、AR眼镜等。&nbsp;</p>
  <p>此外，新一代的创业者从一开始就拥有了全球视角，不少团队把目标瞄向了更广阔的海外市场。&nbsp;</p>
  <h2><strong>AIGC+出海双重buff，成为今年大厂人创业热点</strong></h2>
  <p>继去年前字节跳动教育硬件负责人阳陆育出来创业，推出AI产品远光灯之后——2024年，AIGC和大模型确实还很热，依然是大厂人创业的不二选择，甚至有头部投资人也亲自到一线参与AI创业浪潮了。&nbsp;</p>
  <p>今年8月，前第四范式AIOS总经理<strong>黄缨宁</strong>成立“<strong>贝陪科技</strong>”，创业方向聚焦于AI大模型教育陪伴的相关玩具硬件。&nbsp;</p>
  <p>创业前，黄缨宁曾任第四范式AIOS BU总经理GM，负责AI操作系统产品以及studio产品与应用生态。她毕业于北京大学机器感知与智能实验室，师从长江学者特聘教授查红彬教授。&nbsp;</p>
  <p>另据报道，原IDG资本投资合伙人<strong>王辛</strong>，已于今年8月份正式创业，成立了北京<strong>阵列格物科技</strong>。阵列格物基于LLM大模型能力探索AI智能体，满足人的陪伴交流和心灵关怀需求。&nbsp;</p>
  <p>王辛在IDG资本任职期间投资了火花、脉脉、猿辅导、嘀嗒出行等项目。加入IDG资本前，他曾在开物资本及鼎晖创投任职。王辛拥有清华大学经管学院管理学硕士及浙江大学信息学院工学学士学位。&nbsp;</p>
  <p>IT桔子注意到，有的创业项目选择了出海+AI方向的结合。这样的选择叠加了双重buff——可能一方面是考虑避开国内极其内卷的竞争，另一方面也是出于盈利、商业模式的考虑。&nbsp;</p>
  <p>北京<strong>智能问问</strong>科技有限公司成立于2024年5月，专注于AI大模型应用出海，主营欧美日市场AI Agent办公效率工具方向，目前已推出数据分析+大模型自动化产品。&nbsp;</p>
  <p>公开资料，智能问问创始人<strong>张和</strong>曾是小米AI产品负责人，曾负责AiLab视觉产品团队，主导推出过多款世界一流的AI计算摄影算法。&nbsp;</p>
  <p>还有一位是连续创业者<strong>孙又晗</strong>，从小马智行离开后，前几年他先是联合创立了自动驾驶卡车公司擎天智卡，也收获了风投支持；今年创业开始做<strong>Trans-N</strong>，项目主要是将AI技术商业化应用在日本市场。&nbsp;</p>
  <p>就像他认为的：&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>之前对生意的理解更多的是硅谷的思路，通常是一位带着光环的创业者，早期的团队足够漂亮，然后讲故事，一轮一轮融资。结果会发现，用这种方式创出来的业都大同小异，似乎大家有这种<strong>路径依赖</strong>，但这个并不见得是一个正确的方式。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>虽然 Trans-N 从东京大学 IPC 和 Delight Ventures 筹集了总计 1.55 亿日元的种子轮资金，但这个项目不是传统的ToVC的项目，而是更实际落地的AI生意，一开始还做 ToB 接定制开发项目。&nbsp;</p>
  <h2><strong>前小鹏汽车联创出来做两轮车</strong></h2>
  <p>据雷峰网报道，小鹏汽车联合创始人<strong>何涛</strong>秘密展开的创业项目——<strong>三寿科技</strong>于今年8月已拿到第一批融资，红杉资本中国参投，估值数千万美金。目前公司以智能摩托车为主要产品，重点面向海外市场。&nbsp;</p>
  <p>据悉，何涛从小鹏带出了四名核心骨干一同创业，包括前小鹏副总裁矫青春、前小鹏外造型高级设计总监张利华等人。&nbsp;</p>
  <p>公开资料显示，何涛是小鹏的创始人之一，并担任副总裁职务，主要负责供应链和销售相关的工作。在此小鹏之前，何涛曾就职于广汽研究院，组建起广汽研究院的第一代自动驾驶团队。&nbsp;</p>
  <p>今年3月，何涛与另一位联创夏珩正式退出了小鹏的核心管理层，转为小鹏的终身荣誉顾问，两人均可能去创业。&nbsp;</p>
  <h2><strong>两家人形机器人创业公司老板颇有来头</strong></h2>
  <p>今年9月，具身智能核心部件公司“<strong>灵足时代</strong>”完成数千万元天使轮融资。本轮融资由雅瑞智友科学家基金、英诺天使基金、一维创投共同投资。&nbsp;</p>
  <p>根据公开资料，创始人<strong>邵元欣</strong>毕业于伦敦国王学院，是前小米CyberOne2四足仿生机器人项目负责人，去年出来创业，于2023年11月成立灵足时代。&nbsp;</p>
  <p>该公司主要提供一体化电机模组，目前自主研发的新产品一体化关节模组Robstride 04，能驱动1米高的中尺寸双足人形机器人或全尺寸四足机器人，适用于机器人大类，如人形机器人本体、外骨骼机器人，以及工业自动化场景。&nbsp;</p>
  <p>今年8月，根据爆料，原傅利叶高管<strong>任晓雨</strong>创业，公司已获得天使轮融资。&nbsp;</p>
  <p>据悉，任晓雨曾任傅利叶智能科技有限公司人形机器人总工程师，于2024年先后成立了天津动易致远科技合伙企业（有限合伙）、天津动易致成科技合伙企业（有限合伙）、上海动远易行人工智能科技有限公司。&nbsp;</p>
  <p><strong>动远易行</strong>主要致力于创造一款为AI而生的通用人形机器人，通过先进的人工智能技术和机器人工程学，打造出能够与人类建立深度互动的智能体。&nbsp;</p>
  <p>根据工商信息，其投资方包括峰瑞资本、信雅达、青锐创投、银杏谷资本、水木清华校友种子基金、麟阁创投和汇芯投资。&nbsp;</p>
  <h2><strong>今年获得6.5亿元融资，这家创业公司不简单</strong></h2>
  <p>这家虽然不是2024年成立的，但却在今年上半年获得了一笔6.5亿元的巨额融资，也是值得关注的一位创业者。&nbsp;</p>
  <p>智能住宅品牌<strong>Habit@栖息地</strong>今年宣布完成天使轮、Pre-A轮融资，累计金额6.53亿元。Pre-A 轮由理想汽车领投，石头科技、新北科创基金等投资方跟投。&nbsp;</p>
  <p>栖息地聚焦家居生活的智能科技，通过高集成度的模块设计交付装修产品，提供智能住宅软硬装一体的完整解决方案。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_d16221ff7d2c4143ab99cd61c5e4118f@000000_oswg479197oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：habit@官网&nbsp;</p>
  <p>据报道，Habit@栖息地创始人<strong>沈亚楠</strong>是前理想汽车联合创始人，于上海交大结业，并获得英国爱丁堡大学物流与供给链硕士学位。2022年年底他离开理想后，投入到管理半径和难度指数级升级的家装行业，创办了楠社科技。&nbsp;</p>
  <p>该公司总部位于北京，主要有设计和数字化等研发中心；在江苏省常州市还拥有一个综合性基地，它包括与当地政府合作建立的研究院、实验室及木作智能制造工厂。&nbsp;</p>
  <p>期待这些寒冬里生长的团队，用他们的创业故事，讲出新的商业传奇。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649616961&amp;idx=1&amp;sn=7a4c519c50c8c65484b1f7f40ed8b975&amp;chksm=bfbc8fc1c1649c1961e05dadf3b12ce87e21a078ff5c659d7443d4bccbc75cd3d90d862dbb26&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：吴梅梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024521316623625</id>
            <title>Meta元宇宙梦碎：5年烧光465亿美元，硬件高管跳槽，资本圈集体唱衰</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024521316623625</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024521316623625</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 06:41:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 元宇宙, Meta, 亏损, 投资  
<br>
<br>
总结: 元宇宙是马克·扎克伯格宣传的概念，Meta在该领域的Reality Labs部门自2019年以来亏损约465亿美元，尽管如此，扎克伯格仍未放弃对元宇宙的投入。Meta的长期支持者建议将元宇宙的支出削减至每年不超过50亿美元。市场上其他专注于元宇宙的公司也面临融资困难，2024年的融资总额预计将达到多年来的最低水平。分析师指出，Meta预计Reality Labs的运营亏损将高于2022年，损失主要来自直接成本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI 大模型霸榜各大媒体头条时，还有多少人记得元宇宙？</p>
  <p>元宇宙的概念是马克·扎克伯格多年来一直在宣传的新事物，他甚至在今年的 Meta Connect 上表示，虚拟世界将成为社交互动的下一个前沿方向。</p>
  <p>“很快，我认为我们将达到这样一个境界：你将与一些朋友一起身临其境，而其他人将以虚拟形象或全息图的形式以数字方式出现，他们感觉就像其他人一样身临其境，”他在 9 月的公司年度展示会上说道。但到目前为止，Meta 的元宇宙业务亏损严重。</p>
  <h2>巨型“吞金兽”元宇宙，</h2>
  <h2>5 年亏损 465 亿美元</h2>
  <p>可以说，元宇宙在 Meta 一路成长的历程始终伴随着亏损的阵痛。Meta 在其 10 月底发布的最新收益报告中透露，其致力于打造元宇宙的 Reality Labs 部门自 2<strong>019 年以来已亏损约 465 亿美元</strong>。</p>
  <p>这段时间的亏损金额甚至可以以让一家公司跻身财富 100 强之列，因为 465 亿美元的亏损额超过了百思买 （Best Buy）的全部收入，百思买在财富 100 强中排名第 94 位。更夸张的是，Meta 在元宇宙投资中的亏损额超过了制药巨头百时美施贵宝（Bristol-Myers Squibb）和美国联合航空（United Airlines）等巨头公司的收入总和。</p>
  <p>尽管迄今为止亏损巨大，但扎克伯格似乎并没有放弃对元宇宙的投入，如此大的亏损额似乎并未让 Meta 或扎克伯格措手不及。该公司曾多次表示，该部门旨在开发长期创新，然后将其整合到其他更普遍的产品中，例如 Facebook、Instagram 和 WhatsApp，该公司称其为“应用系列”。Meta 首席财务官 Susan Li 在本周的财报电话会议上表示：“Reality Labs 正在努力打造在线互动的未来。”</p>
  <p>扎克伯格也在 Meta 第三季度财报电话会议上表示：“未来几十年，我们行业最有趣的问题之一就是如何将物理世界和数字世界结合在一起，形成一种连贯而良好的体验。”</p>
  <p>只是，不放弃该业务并不代表不会削减投入。因为长期不盈利的业务早已被公司内部及股东们视为“眼中钉”。</p>
  <p>一份流出的 Meta 内部文件对于元宇宙的描述是，“一个空虚的世界是一个悲伤的世界”，而 Altimeter Capital 董事长兼首席执行官 Brad Gerstner 在给扎克伯格的一封公开信中写道，“人们对元宇宙的含义感到困惑”。</p>
  <p>Meta 的长期支持者敦促将 元宇宙和 Reality Labs 的支出削减至每年不超过 50 亿美元，并补充道：“我们毫不怀疑，随着投资回报率变得更加切合实际，投资者和其他人会乐意支持扩大这些投资——即使仍然是长期的。”</p>
  <p>今年 7 月，据 The Information 消息，负责耳机和智能太阳镜等产品的硬件团队已被要求从现在到 2026 年将支出削减 20%。</p>
  <p>一位不愿透露姓名的前 Reality Labs 经理表示，预计大部分成本削减将在今年进行。</p>
  <p>就在今天，据多家外媒消息，Meta 关闭了一家内部 VR 工作室，并削减了一些外部应用程序开发商的资金，这导致该科技巨头聘请的应用程序开发人员裁员并推迟了项目。</p>
  <p>据 The Information 援引一位知情人士的话，一家名为 Monks 的荷兰公司将其 100 人的团队缩减了一半，该团队致力于为 Meta 开发 AR 和 VR 项目，包括为 Meta 的 Horizon Worlds 应用程序构建新的“世界”。</p>
  <p>Meta 发言人表示，公司今年打算在开发者资金上投入比去年更多的资金，但拒绝透露这些资金如何分配的细节。</p>
  <h2>削减投入后，</h2>
  <h2>Meta 硬件主管跳槽至 OpenAI</h2>
  <p>在 Meta 接二连三削减对元宇宙的投入后，该部门人事上也发生了不少变动。</p>
  <p>就在昨天，Meta 增强现实眼镜项目前负责人凯特琳·卡利诺夫斯基 (Caitlin Kalinowski) 在 X 上宣布她将加入 OpenAI 领导机器人和消费硬件业务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_d577de0e8ebb49808e9faafa77afde11@5091053_oswg298201oswg1080oswg1119_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Kalinowski 于 2022 年 3 月开始领导 Meta 的 AR 眼镜团队。她负责 Orion 的创建，这是 Meta 最近在其年度 Connect 大会上展示的令人印象深刻的增强现实原型。Kalinowski 还领导 Meta 虚拟现实护目镜背后的硬件团队约九年。在此之前，她曾在苹果公司工作，负责设计 MacBook 的硬件。</p>
  <p>“我很高兴加入 OpenAI，领导机器人和消费硬件，”Kalinowski 在她的帖子中说道。“在我的新职位上，我将首先专注于 OpenAI 的机器人工作和合作伙伴关系，以帮助将人工智能带入物理世界并释放其对人类的益处。”</p>
  <p>Kalinowski 可能会与她的前老板、前苹果高管乔尼·艾维合作，开发一款新的人工智能硬件设备，该设备由 OpenAI 和艾维的初创公司 LoveFrom 共同开发。9 月，艾维证实他正在与 OpenAI 合作开发一款硬件产品，并将其描述为“一款利用人工智能创造计算体验的产品，其社交破坏性比 iPhone 要小。”</p>
  <h2>元宇宙逐渐淡出资本圈子</h2>
  <p>其实不只是 Meta 一家，市场上其他专注于元宇宙的公司在资本市场上的境况也不尽如人意。</p>
  <p>根据 Crunchbase 的数据，今年，与 AR、VR 和元宇宙相关的公司从种子轮到成长期的融资额约为 4.64 亿美元。这意味着 2024 年的融资总额有望达到多年来的最低水平。</p>
  <p>更严重的是，在 2021 年融资高峰期筹集到最大笔融资的大多数初创公司此后都没有完成新一轮融资。其中包括耳机制造商 Magic Leap 和增强现实游戏开发商 Niantic。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_6ecdae2d72064ebca8cee1a5fc374462@5091053_oswg116703oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了虚拟现实和混合现实设备和平台的普及度不高之外，资金增长放缓的另一个因素可能是这个流行的技术概念本身已经不再受欢迎。</p>
  <p>几年前，将自己描述为一家元宇宙公司可能会吸引风险投资者的兴趣。如今情况已不再如此。例如，初创公司更喜欢强调他们对人工智能的关注。甚至苹果在推广 Vision Pro 时也刻意避免使用元宇宙这个词，而是选择谈论该设备的空间计算能力。</p>
  <p>基于以上情况，有分析师还在电话会议上告诉投资者，Meta 预计 Reality Labs 今年年底的运营亏损将高于 2022 年。损失主要来自“直接成本”，即可归因于特定产品生产的成本，包括员工人数、运营费用以及制造该部门 VR 耳机所需的原材料和劳动力。</p>
  <p>今年，Meta 发布了 Reality Labs 的两款新产品：Quest 3，一款新的 VR 耳机；以及 Ray Ban 品牌的智能眼镜。（Meta 没有公布其 Quest 3 耳机的销售数据。）至少目前，该公司似乎相信这两款产品将在其社交媒体应用的未来中发挥重要作用。</p>
  <p>“随着眼镜的规模扩大，它们将使你越来越容易地从第一人称视角捕捉引人入胜的内容，同时让你停留在当下或正在进行的活动中，而分享这些内容应该会进一步丰富我们的内容生态系统，”分析师如是说。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://seekingalpha.com/news/4251796-meta-reportedly-shuttered-a-vr-studio-cut-funding-for-some-third-party-developers</p>
  <p>https://news.crunchbase.com/venture/metaverse-ar-vr-ai-aapl-meta/</p>
  <p>https://kbssidhu.substack.com/p/meta-implements-new-round-of-layoffs</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CMqt-9jSilXLhqfOssQ_9w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，整理：冬梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024500653303045</id>
            <title>模拟芯片，两起重磅收购，600亿龙头出手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024500653303045</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024500653303045</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 06:39:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 半导体收购, 模拟芯片, 兆易创新, 希荻微  
<br><br>  
总结: 近期，半导体收购交易活跃，兆易创新与石溪资本等合作收购苏州赛芯70%股份，交易金额为5.81亿元，旨在增强模拟芯片业务。希荻微也在筹划收购诚芯微100%股份，交易尚处于筹划阶段。两起交易均反映出国内模拟芯片市场的整合趋势，尤其是在政策利好的背景下，国产替代效益显著。通过收购，兆易创新和希荻微希望提升技术储备和市场覆盖度，推动模拟芯片业务的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>芯东西11月6日报道，半导体收购交易持续升温，两天内，两家上交所上市公司相继公布模拟芯片收购交易。&nbsp;</p>
  <p>11月5日晚间，国内存储芯片及MCU大厂<strong>兆易创新</strong>发公告，宣布拟与石溪资本、合肥国投、合肥产投共同以现金方式，收购苏州电源管理芯片企业<strong>苏州赛芯</strong>合计70%的股份，交易价格确定为<strong>5.81亿元</strong>。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_943f82b444a64b13b286e861683fbca2@5091053_oswg438972oswg1000oswg901_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>经评估，苏州赛芯整体估值为8.3亿元。兆易创新将以现金3.16亿元收购苏州赛芯约38.07%股份。交易完成后，兆易创新将成为苏州赛芯的控股股东。为本次交易目的，兆易创新拟向苏州赛芯提供1.3亿元借款，专项用于苏州赛芯归还贷款，使得银行解除对苏州赛芯所拥有苏州大楼的抵押。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_3b31d3d8bac74c9f8291f81c77608c82@5091053_oswg138726oswg1000oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在前一天，国内电源管理及信号链芯片企业<strong>希荻微</strong>发公告，宣布正在筹划以发行股份及支付现金的方式购买深圳电源管理芯片企业<strong>诚芯微</strong>100%股份并募集配套资金。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_f7d052e83cae4f0eb57ae2c52039a382@5091053_oswg231008oswg1000oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因交易存在不确定性，为维护投资者利益，希荻微申请自11月5日开市起停牌，预计停牌时间不超过5个交易日。&nbsp;</p>
  <p>新官宣的两起收购交易，都涉及强化模拟芯片业务。模拟芯片国际市场竞争格局高度集中，主要被欧美芯片厂商占据，近年国产替代效益明显。&nbsp;</p>
  <p>兆易创新成立于2005年，2016年8月在上交所上市。官网显示，兆易创新是全球排名第一的无晶圆厂Flash供应商、中国品牌排名第一的Arm通用型MCU供应商，并在指纹芯片行业领先。根据财报，兆易创新今年1-9月总营收为56.5亿元，净利润为8.3亿元。截至发稿时间，兆易创新最新市值为637亿元。&nbsp;</p>
  <p>根据兆易创新公告，此次交易是推动公司模拟战略的重要举措。苏州赛芯成立于2009年，主要产品包括锂电池保护芯片、电池管理芯片等，产品主要应用于移动电源、智能穿戴及其他通用领域，今年上半年营收为1.3亿元、净利润为0.3亿元。&nbsp;</p>
  <p>通过本次收购，兆易创新可进一步增强模拟团队实力，提升电池管理相关技术储备，扩展模拟产品品类，增加盈利能力，提高市场覆盖度。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_57898c38785345008f9e2a0b8e7332b4@5091053_oswg466058oswg1000oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>希荻微成立于2012年，注册地在广东佛山，是国内领先的电源管理及信号链芯片供应商，2022年1月在上交所科创板上市，今年1-9月总营收为3.5亿元，净亏损近2亿元。其主要产品线已应用于三星、小米、荣耀、OPPO、vivo、传音等知名品牌的移动智能终端设备中，其车规级DC/DC芯片已在奥迪、现代、起亚等多个汽车品牌实现商业化应用。目前希荻微最新市值为48亿元，正在停牌阶段。&nbsp;</p>
  <p>诚芯微成立于2009年，主要研发多品类电源管理芯片，2022年登陆新三板，2023年摘牌。官网显示，其产品广泛应用于汽车电子、智能手机、智能家居、可穿戴设备等领域，已导入中兴、TCL、Lenovo、小米、立讯精密、贝尔金、飞利浦、ANKER、BYD、CE-LINK等国内外知名企业并建立战略合作关系。&nbsp;</p>
  <p>希荻微收购诚芯微的交易事项尚处于筹划阶段，公司目前正与交易意向方接洽，初步确定的交易对方为诚芯微的全体股东。&nbsp;</p>
  <p>在今年“国九条”、“科创板八条”、“并购六条”等利好政策相继发布后，半导体收购交易活跃度明显提升，模拟芯片资源整合尤其频现。前有思瑞浦收购创芯微100%股权，以丰富电池管理芯片业务，如今又有希荻微、兆易创新相继出手，推动国内模拟芯片格局重构。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/brmD46TrvTtpKOiUIpR3Gw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“芯东西”</a>，作者：ZeR0，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024371442037892</id>
            <title>三星W25折叠屏来了，曾风光无限的“心系天下”，正面临巨大困局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024371442037892</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024371442037892</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 06:16:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <折叠屏手机, 三星心系天下, 高端商务手机, 市场竞争>
<br>
<br>
总结: 本文讨论了三星“心系天下”系列手机的发展历程及其面临的市场困境。该系列手机最初是为了结合三星技术与中国电信服务，提升品牌影响力。然而，随着折叠屏技术的成熟和华为等国产品牌的崛起，三星的市场地位受到挑战。尽管三星尝试通过限量版和高端设计来吸引消费者，但传统的营销策略和渠道劣势使其影响力减弱。未来，三星需要在技术和个性化服务上寻求突破，以维持其在高端手机市场的竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前段时间，小雷经历了两次9小时的洲际长途航班。一般来说，长途航班看两场电影很快就过去了，过于逼促的座位空间并不允许我展开iPad。<strong>无奈之下，小雷只好掏出手机看已经下好的电子书。在这万米高空中，我再一次萌生了“买台折叠屏手机”的想法。</strong></p>
  <p>因三星手机可以混刷国行和港版系统，用“原生”的方式获得完整的DRM视频认证，价格更低的官翻Fold 6成为了小雷的头号选择。但就在小雷犹豫要不要下单时，此前从未了解过的全新型号进入了我的视野——Galaxy Fold 6 SE。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_5ebddd3250e448a29b8f49350c575a12@1547419282_oswg43259oswg942oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：三星</p>
  <p>说实话，同事刚刚跟我提及这个型号时，我还以为这是用清仓配置打造的“青春版”，但一细看，<strong>这款“SE”不仅配置更高，甚至在材质设计上也更显高级，跟之前那些冠以“FE”之名的青春版完完全全不是一回事。</strong>不过奇怪的是，这款只在中韩两地发售的手机此前在国内却没有任何消息。</p>
  <p>落地一搜，也难怪Fold 6 SE在国内没有任何消息。<strong>毕竟这款手机在国内还有一个更响亮的名字——三星心系天下 W25。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_4d84aae16170453d8c9ec42d7bd8311b@1547419282_oswg241525oswg570oswg754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：三星</p>
  <h2>拥有“家国情怀”的高端商务手机</h2>
  <p>考虑到近年来三星在国内的影响力势微，小雷认为有必要先和大家介绍一下，一款手机究竟要有多么大的胸怀，才能被称作是“心系天下”：</p>
  <p><strong>2008年，中国电信从中国联通手里买来了CDMA网络，需要用一条全新的、高端的、有实力的产品线打响自己的移动网络品牌</strong>。与此同时，进入中国市场多年，但始终无法击败手机巨头诺基亚的三星，也希望用一款高端手机打开中国市场，提高三星的品牌影响力。</p>
  <p>于是两者一拍即合，<strong>联合推出“心系天下”系列手机，旨在结合三星的先进技术和中国电信的优质服务，为高端用户提供独特的移动通信体验，</strong>为电信推广CDMA网络打下基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_d25a6358cf9b4424ab9dd442de0face4@1547419282_oswg41671oswg666oswg1062_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：三星</p>
  <p>中国电信与三星合作推出首款心系天下为三星W699，这款采用内外双触摸屏的翻盖式手机，成为超高端手机的开山之作。<strong>次年，心系天下项目高举公益大旗，开启长达15年的公益之旅；同时，W也成为了心系天下的专属编号。</strong>在W系列的历史长河中，无论是创系之作W699、首款4G智能按键手机W2015，还是折叠屏时代的W20，<strong>W系的定位从来都是三星当年旗舰技术的“终极汇总”。</strong></p>
  <p>当然，“汇聚旗舰配置”打造出来的也只是一般旗舰手机，<strong>支撑“心系天下”那惊人售价的，还有售后服务方面的独家权益。</strong>在三星看来，你不可能让一个“社会精英”花时间去处理琐碎的手机问题，<strong>所以购买产品的时候官方也赠送了一定的管家秘书服务，能够快速地处理使用手机过程中遇到的问题。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_56451e29ec7640b1b7cf61027b9f8f35@1547419282_oswg3349224oswg2999oswg1999_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：三星</p>
  <p>而真正体现“心系天下”的，还得是W系列背后的公益活动。多年来，W系列手机一直与国内多个公益团体合作，为教育、环保等领域提供捐助。也正因这一份“心系天下”的社会贡献，心系天下系列在很长一段时间里都是国内企业家“价值认同”的“信物”。</p>
  <p>不过在最近几年，<strong>还愿意听“心系天下”这个故事的消费者，似乎越来越少了。</strong></p>
  <h2>三星“心系天下”正面临巨大的困局</h2>
  <p>近几年智能手机市场风起云涌，消费者的需求和偏好也在迅速演变。折叠屏技术的崛起，为用户带来了全新的体验，也为厂商们开辟了新的竞争领域。在这样的背景下，“心系天下”系列正面临着前所未有的困境。</p>
  <p>首先，<strong>折叠屏技术已经相当成熟，几乎所有主流手机厂商都进入这一领域，</strong>华为、小米、OPPO等国产品牌纷纷推出自己的折叠屏手机，<strong>并在技术创新、用户体验和价格定位上有所突破。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_5c6da02f76144008ab96162959cecc61@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：vivo</p>
  <p>相比之下，<strong>Galaxy Fold系列直到Fold 5 才解决了折叠屏幕转轴间隙的问题——技术的落后也让“心系天下”系列在高端市场的领先地位受到挑战，</strong>必须面对来自多方的竞争压力。</p>
  <p>另外，<strong>华为的崛起也对三星造成了巨大冲击。</strong>近年来，华为凭借其强大的自主研发能力和对中国市场的深刻理解，改变了Mate系列“大屏手机”的刻板认知，让Mate成为了华为的商务旗舰手机。<strong>华为的Mate X系列折叠屏手机的出现，更是对整个商务手机品类产生了极为深远的影响。</strong>比如最新发布的Mate XT三折叠手机，就从商务手机品类中成功出圈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_471356ce903f4c269ae8ea1ff282fbe0@1547419282_oswg2265768oswg1766oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：华为</p>
  <p>当然，自身营销策略和渠道的劣势使得“心系天下”系列的市场影响力进一步减弱：华为等国产品牌积极利用线上线下渠道，结合社交媒体和电商平台，进行全方位的市场推广。<strong>而心系天下的营销方式非常传统，缺乏与消费者的互动和沟通，导致品牌认知度和亲和力下降，</strong>也引发了如今心系天下市场遇冷的局面。</p>
  <h2>怎样的三星“特别款”能打动中国用户？</h2>
  <p>当然了，三星也知道自己的短板。<strong>所以在近几年，三星也在积极提升自己“特别款”的竞争力，拓宽自己的目标市场：</strong>比如在2021年，三星就与施华洛世奇联手推出了限量版Galaxy Z Flip 3；2022年，三星与国际著名设计师Alexander Wang合作，推出了限量版Galaxy S22系列，<strong>用复杂的材质和工艺显著提升了整体质感，同时也提升了三星产品的艺术价值和高端定位。</strong></p>
  <p>甚至连今年的心系天下W25手机，<strong>都选择以尺寸更大、机身更薄的Fold 6 SE作为蓝本，而不是给大半年前就发布过的Fold 6“改改配色”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_6362afae10dd4f1fac442be979868bf7@1547419282_oswg2043874oswg4032oswg3024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：雷科技</p>
  <p>说实话，三星电子联合中国电信推出的“心系天下”系列手机能够延绵至今发展到第17代，就足以说明出品方的确精准地把握了目标用户的需求，不仅在产品体验层面更在精神满足层面给到了最大的支持。<strong>只要三星“心系天下”系列手机依然能够给目标用户带来“奢华”、“高端”等能够彰显身份的价值，那么我相信这系列手机一定还会有市场。</strong></p>
  <p>但话又说回来，近年来国内奢华手机市场已被华为冲击得七零八落。对“心系天下”系列来说，能在国产手机的冲击下站住脚步，即依赖过去17年累积下来的用户口碑和产品号召力，还有中国电信成熟的销售渠道和独享服务，<strong>同时也需要找到面向中国市场的技术突破点，</strong>比如更好的屏幕、更精密的转轴、更强的影像能力与AI服务，<strong>甚至更丰富的硬件形态。</strong></p>
  <p>想在Mate XT的围攻下突围，<strong>“心系天下”还得需要挖掘更多的个性化和独享服务，只有让用户在精神层面得到更大的身份满足，</strong>才是心系天下的长久之计。</p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024212548432777</id>
            <title>巨头重注核药赛道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024212548432777</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024212548432777</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 06:05:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 核药, Pluvicto, MNC, 肿瘤治疗  
<br><br>  
总结: Pluvicto在2023年前三季度取得10.41亿美元的营收，成为全球首款销售额突破10亿美元的核药产品，推动核药成为各大跨国药企（MNC）的重点布局方向。核药历史悠久，但RDC药物的出现使其在肿瘤治疗领域重新焕发活力。RDC药物通过辐射杀伤癌细胞，具有更好的抗耐药性，市场前景广阔。诺华、拜耳、礼来、阿斯利康等MNC纷纷加码核药领域，展现出强烈的竞争意图。预计2023年全球核医学市场规模将达到106.5亿美元，未来将成为医药主流赛道之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着诺华三季报的披露，Pluvicto在今年前三季度中取得10.41亿美元的营收，成为全球首款销售额突破10亿美元的核药产品。Pluvicto的火爆，也让核药成为各大MNC的重点布局方向。</p>
  <p>虽然核药已经拥有近百年历史，但却始终不温不火，直到RDC药物的出现，让才其重新成为肿瘤治疗领域的重要方向。与ADC原理类似，RDC也是将精准靶向分子和强力杀伤因子用连接臂偶联在一起而设计开发的一种药物形态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_3b5f8c769f4045cd85743ccc74311c45@5919987_oswg256656oswg1050oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：RDC结构示意图，来源：招商证券</p>
  <p>与其他小分子靶向药物或ADC药物相比，RDC药物的放射性核素不需要与细胞直接接触，Linker在起效过程中不需要断裂，提高了RDC药物在体内的稳定性和安全性。同时，由于核素通过辐射方式杀伤癌细胞，在辐射半径内，肿瘤细胞即使没有相应抗原，也能通过交叉火力效应杀伤更多肿瘤细胞，从而具有更好的抗耐药性。</p>
  <p>RDC药物的优势以及核药在医学诊断、治疗中独特的作用让全球核药市场迅速升温。根据Precedence Research预测，2023年全球核医学市场规模为106.5亿美元，预计到2033年将超过314.4亿美元。尤其是Pluvicto销售额的持续爆发，更是验证了核药的成功路径。</p>
  <p>时代大势面前，各大MNC均在核药赛道频频加码，诺华、礼来、阿斯利康、BMS、赛诺菲频频通过投资、并购增加自身在核药领域的筹码。一场关于MNC的“核”竞赛早已悄然开启。</p>
  <h2><strong>01 诺华：当之无愧的龙头</strong></h2>
  <p>坐拥Pluvicto这个重磅核药产品，诺华无愧是当今世界最大的核药赢家。</p>
  <p>诺华对于核药的布局，最早要追溯到2017年。诺华斥资60亿美元先后收购了法国创新药公司AAA（Advanced Accelerator Applications）和美国生物制药公司Endocyte，并以此为基础，将核素药物作为其四大技术平台之一。</p>
  <p>可以说，诺华是最早将核药技术上升到公司核心战略的MNC巨头。</p>
  <p>2018年，诺华从AAA公司获得的首款RDC药物Lutathera得到FDA批准上市，用于治疗SSTR阳性的胃肠胰神经内分泌肿瘤患者，成为首款FDA批准的放射性配体疗法，开启了RDC靶向治疗的新时代。</p>
  <p>尽管获批的仅是市场很小的罕见病适应症，但Lutathera上市依然取得了不俗的销售成绩，上市第一年就取得了1.67亿美元的销售额，第二年营收额就增至4.41亿美元。不过，受疫情及适应症影响，Lutathera的营收在2020年-2022年陷入停滞，2023年才重新恢复增长。今年前9个月，Lutathera收获了5.34亿美元营收。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_705219b736de48158aea5888993f11b3@5919987_oswg40211oswg1080oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：Lutathera营收一览，来源：锦缎研究院</p>
  <p>Lutathera仅算是诺华在核药领域的小试牛刀，2022年3月获批上市的Pluvicto才是真正的重磅产品。Pluvicto被FDA批准用于治疗去势抵抗性转移前列腺癌患者（mCRPC）。与Lutathera不同，Pluvicto针对的前列腺癌是男性第二大癌种。2023年，美国新发病人数约28.83万人，存量患者高达334万人，市场空间巨大。</p>
  <p>果然在上市后，Pluvicto不负众望的取得营收高增长。在产能受限的情况下，首年销售额就达到了2.71亿美元，2023年继续放量，全年销售额9.8亿美元，增长261%。今年前9个月，Pluvicto的营收就已经突破10亿美元大关，毫无疑问是最成功的核药产品。</p>
  <p>Pluvicto 和 Lutathera的成功商业化，让诺华继续加大在核药领域的布局。通过一系列的投资及授权合作，诺华获得了大量早期研发管线，并从中选择有潜力的管线进行临床研发。目前，诺华已经有8个核药管线，包括2个上市产品和6个处于临床1期的管线。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_79080476405a435fbf5932cd02f0a6c1@5919987_oswg424968oswg999oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：诺华RLT管线，来源：公司官网</p>
  <p>在核药逐渐火热的2024年，诺华也没有停止扩张的步伐。4月底，诺华与PeptiDream签署了总价值约29亿美元的合作协议，共同开发多款大环肽靶向偶联核药；5月初，又以10亿美元预付款以及7.5亿美元的潜在里程碑付款收购Mariana Oncology，以加强放射性配体疗法的布局。</p>
  <p>内部不断拓展已上市产品适应症，外部持续高效BD的战略下，诺华将核药领域变成自己的主场，希望以绝对领先的地位长期领跑该赛道。</p>
  <h2><strong>02 拜耳：核药领域先行者</strong></h2>
  <p>拜耳在核药领域的布局虽然不及诺华，但也是较早布局核药赛道的MNC之一。</p>
  <p>早在2009年，拜耳就与Algeta联合开发Xofigo（氯化镭223），并于2013年获批上市，用于治疗晚期骨转移型去势抵抗性前列腺癌。拜耳也顺势以29亿美元的重金买下了Algeta，拿下了Xofigo的所有权益。</p>
  <p>自2013年上市后，Xofigo销售额便稳步上升，2017年达到4.71亿美元。但Xofigo仍属于传统放射性治疗药物，市场空间有限，2017年-2020年销售额分别为4.08亿欧元、3.51亿欧元、3.03亿欧元和2.62亿欧元，逐年下滑。</p>
  <p>尽管Xofigo并没有成为一款大药，但拜耳并未停止核药领域的布局，只不过与诺华全面重注核药赛道不同，拜耳更专注于开发靶向α粒子的疗法。与177Lu等发射的β粒子相比，α粒子在组织中生效的距离更短，但是在有效距离内对细胞的杀伤效果更强。</p>
  <p>2021年的时候，拜耳大手笔收购Noria Therapeutics和PSMA Therapeutics，获得了一款靶向PSMA的小分子α粒子疗法的开发权益，这是一种基于锕-225的放射性核素疗法，此次收购扩展了拜耳的靶向α疗法 (TAT) 的肿瘤学产品组合。</p>
  <p>2023年5月，拜耳又以4500万美元的预付款以及潜在高达17亿美元的里程碑付款，与Bicycle Therapeutics达成一项战略合作协议，双方将利用Bicycle的合成肽技术，在肿瘤学领域合作开发、制造和商业化RDC。</p>
  <p>目前拜耳共有7个处于临床前阶段和2个处于早期临床阶段（BAY 3546828、BAY 3563254）的RDC在研。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_c6ed56a2ea5c4c5d87d3cb48bbf02f30@5919987_oswg352209oswg1029oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：拜耳核药领域布局，来源：公司官网</p>
  <h2><strong>03 礼来：加速布局核药</strong></h2>
  <p>在减肥药和阿尔兹海默症均取得突破的礼来，亦在最近两年连续重金投入核药赛道。</p>
  <p>礼来关注核药赛道很早，早在2006年和2009年，就参与了分子成像公司Avid Radiopharmaceuticals的B轮和D轮融资，并在2010年以8亿美元收购了该公司。但此后礼来在核药领域就没有什么大的动作了。</p>
  <p>直到2023年，礼来开始加码核药赛道。先是在9月参与了Mariana Oncology 1.75亿美元的B轮融资（这家放射性药物研发公司在今年5月被诺华以10亿美元收购）；10月，礼来宣布将以14亿美元收购核药生物技术公司Point Biopharma，标志着礼来正式进军核药领域。</p>
  <p>Point是一家放射性疗法制药公司，拥有一系列正在开发的临床和临床前阶段放射性配体疗法，用于治疗癌症。核心资产包括已处于临床III期的一款针对转移性去势抵抗性前列腺癌 (mCRPC) 的靶向PSMA的疗法PNT2002，以及下一代放射性配体疗法技术平台和相应的核药供应链。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_ec403f443c64468291e1a5af62fcc44c@5919987_oswg405926oswg1034oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图：Point管线布局 ，来源：新浪医药</p>
  <p>通过这笔交易，礼来获得了核药研发、生产、制造和商业化的全产业链条，甚至可直接与诺华展开竞争。</p>
  <p>今年礼来在核药领域再度加码。</p>
  <p>先是5月与Aktis Oncology达成合作协议，以6000万美元的预付款，以及高达11亿美元的额外里程碑付款和销售特许权使用费，获得在全球范围内开发由Aktis发现的、针对礼来选定的一系列明确靶标的放射性药物和诊断产品的权利。</p>
  <p>而后又在6月与Radionetics Oncology达成战略合作，共同推进靶向GPCR的新型小分子放射性药物的研发，用于治疗广泛的实体瘤。同时，礼来向其注入1.4亿美元的前期资金，并获得了收购Radionetics的排他权，潜在收购款为10亿美元。</p>
  <p>礼来在核药领域的一系列举措，意味着其正在积极扩大其在核药领域的研发管线，未来或将在该领域有更大举动。</p>
  <h2><strong>04 阿斯利康：24亿美元收购</strong></h2>
  <p>阿斯利康得以进入核药赛道，完全源于小规模一次投资。</p>
  <p>2020年11月，阿斯利康与Fusion Pharmaceuticals达成合作，开发和商业化下一代α发射放射性药物和治疗癌症联合疗法。虽然这笔交易只有500万美元的首付款和4000万美元的里程碑付款，但此次交易为阿斯利康进入放射性药物领域提供了一个切入点。</p>
  <p>今年3月，阿斯利康就宣布耗资24亿美元收购了Fusion，并获得其4款在研放射性药物，包括FPI-2265、FPI-1434、FPI-2068和FPI-2059。</p>
  <p>其中FPI-2265是一款针对前列腺特异性膜抗原（PSMA）的靶向药物，用于治疗转移性去势抵抗性前列腺癌（mCRPC），II期临床试验结果表明，FPI-2265 对既往接受过大量治疗的进展性 mCRPC 患者有疗效，包括既往接受过基于177Lu放射配体疗法的患者。</p>
  <p>5月7日， 阿斯利康FPI-2265启动了一项II/III期临床研究，旨在评估 FPI-2265 在既往接受过 177Lu-PSMA-617或其它177Lu-PSMA放射性疗法治疗的PSMA阳性转移性去势抵抗性前列腺癌（mCRPC）患者中的安全性和有效性。</p>
  <p>此外，在买下Fusion三个月后，6月，阿斯利康再次投资核药CDMO公司Nucleus RadioPharma，开始布局核药产能。</p>
  <p>阿斯利康在核药领域布局虽然才刚刚开始，但一出手就是24美元的大手笔，毫不掩饰其在核药赛道的野心。</p>
  <h2><strong>05 赛诺菲、BMS、罗氏</strong></h2>
  <p>除上述跨国药企外，布局核药的MNC队伍仍在不断扩大。</p>
  <p>今年9月，赛诺菲宣布，与RadioMedix和Orano Med达成总额超3.2亿欧元的独家许可协议，将共同开发基于同位素铅（lead）的放射性配体疗法（RLT）用于癌症治疗，首次进军核药领域。</p>
  <p>紧接着10月，赛诺菲又发布公告称，将与Orano Med共同投资一家新实体，专注于基于铅-212（²¹²Pb）α发射同位素的下一代放射性配体疗法（RLT）的发现、设计和临床开发，赛诺菲将进行3亿欧元的股权投资，占新实体约16%的股权。</p>
  <p>另一方面，BMS在2023年12月宣布以41亿美金收购成立仅三年多的核药公司RayzeBio。RayzeBio是一家处于临床阶段的放射性药物疗法（RPT）公司，在锕系元素放射性药物治疗领域处于领先地位，拥有多个潜在的“First-in-Class”和“Best-in-Class”药物开发项目。</p>
  <p>通过此次收购，BMS获得了一项胃肠胰神经内分泌肿瘤（GEP-NET）和广泛期小细胞肺癌（ES-SCLC）的临床RPT项目、多项临床前资产以及位于印第安纳州的GMP生产设施以及基于α核素的差异化放射性药物技术平台和多款在研创新产品，包括RYZ101、RYZ801等创新靶向核药。</p>
  <p>罗氏在核药的布局并不多，2023年9月，罗氏旗下的基因泰克（Genentech）与PeptiDream达成合作协议，共同发现和开发新型大环肽-放射性同位素偶联药物。为此，基因泰克付出了4000万美元预付款以及未来可能高达10亿美元的里程碑付款。这笔交易为罗氏切入核药赛道提供了很好的机会。</p>
  <p>概括而论，Pluvicto的爆发让MNC看到了核药赛道的机遇。相信随着越来越多MNC的入局，这个赛道必将在未来成为医药主流赛道之一。2024年，即是核药的爆发“元年”。</p>
  <p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bp6Gl4wnn1i3S8VgWsKO_w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“医曜”</a>，作者：青栎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024220617795079</id>
            <title>50%晶圆代工线将停产，台积电的眼里已经没有三星这个对手</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024220617795079</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024220617795079</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 06:03:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <三星, 台积电, 芯片制造, 中芯国际>
<br>
<br>
总结: 自韩国对中国半导体实施制裁后，三星面临严重危机，其芯片代工业务逐渐被台积电取代。三星在先进制程技术上曾领先，但如今订单减少，产能关闭，尤其是在4nm、5nm和7nm领域。中芯国际在中国市场的崛起，使得三星失去竞争优势。台积电占据了全球60%以上的市场份额，三星的多元化投资未能在代工领域形成专注，导致其在技术和客户方面逐渐被边缘化。最终，三星的衰退不仅影响其自身，也对韩国经济产生深远影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自韩国跟随美国脚步对中国半导体进行“制裁”以后，韩国三星的危机日渐凸显。</p>
  <p>三星晶圆代工一直是三星集团的核心技术与重要的业务之一。想当年，三星在芯片市场与台积电是并列双雄，两者在芯片制造技术方面几乎同步，都能够量产7nm、5nm芯片，甚至是更先进的3nm等芯片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_94ce322b89f44919b36cd030e64464ae@000000_oswg85957oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>三星曾经在3nm芯片量产时，领先台积电半年，另外三星还采用了更先进的GAAFET晶体管技术，而台积电采用的是老迈的FinFET晶体管技术。</p>
  <p>苹果之前的双供应商策略，芯片代工订单之前是苹果和三星分摊的，但后来苹果将订单全部给了台积电。过去高通先进制程的芯片一直都是三星独家代工，结果在5nm芯片之后，高通也将先进制程的芯片订单交给了台积电。</p>
  <p>现如今，苹果的A17、A18系列芯片，全部采用台积电的3nm工艺制造。高通的3nm芯片，包括这次新发布的高通骁龙 8 至尊版芯片全由台积电代工，联发科的天玑9400，也是台积电代工。</p>
  <p>连英伟达、AMD、特斯拉的3nm芯片，都是台积电代工。包括现在英特尔订单也全部给了台积电。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_3e13959d185e403d8efd193d4e62b470@000000_oswg66993oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但如今，三星在芯片制造市场要接订单已经越来越难了，而接不到订单，芯片厂就只能倒闭了。</p>
  <p>据《朝 鲜日报》消息，三星已经将平泽2厂，3厂的4nm，5nm和7nm生产线关闭了30%产能。预计到2024年底，还将继续关闭产能直到50%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_c785ec640dba4c8d9437876978740ad0@000000_oswg353423oswg943oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>订单不足，只能关闭芯片产能了。那么三星其实如果失去了苹果高通等这些大客户，但如果能拥有来自中国市场的订单，以中国市场庞大的体量，其实也能维持它的芯片厂的运营，但三星却主动与中国市场切割。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_729459b417744a028c7ea2eb25ebbaec@000000_oswg498597oswg781oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>三星关闭产能的核心灾区就是4nm，5nm和7nm。而这恰恰就是中国已经开始突破的芯片区间。在中国市场，中芯国际在疯狂扩产，订单接到手软。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_857da9ed2055488a9eeaf3c33f259cf9@000000_oswg498413oswg1079oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为这两年在中国高端手机市场攻城略地，抢夺原来苹果的高端手机市场，这些市场也包括三星失去的芯片应用市场。但是三星主动把自己的路给断了。</p>
  <p>早在2022年，三星还对存储芯片DRAM和NAND进行了明确限制，这些芯片是支撑三星利润的核心业务。在过去，三星每年有60%以上的芯片进入我国市场，巅峰时1年能赚走313万亿韩元。其中存储芯片占比很高。</p>
  <p>现在一个非常明显的趋势是，从长江存储到长鑫存储都已经构成对三星的挑战地位，中国市场的存储芯片DRAM和NAND实现了国产自主化，并且已经反向出口。</p>
  <p>截至2024年8月，中国已生产2845.1亿块芯片同比增长26.8%，日均产量高达11.85亿块。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_f37ef782f43647f1b2031d638d48d643@000000_oswg36463oswg800oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>中芯国际或成台积电唯一对手，三星被边缘化</strong></h2>
  <p>在芯片制造上，台积电一家拿下了全球60%以上的市场份额，3nm的芯片制造几乎拿下100%的份额，而7nm以下的芯片制造，拿下了90%的份额。</p>
  <p>而三星在7nm、5nm时落后越来越多了，良率、晶体管密度远低于台积电。</p>
  <p>三星第二代3nm制程工艺良品率不稳定，自家Exynos2500良品率都不足20%，三星Galaxy25系列手机全系搭载骁龙8Gen4处理器，放弃自研Exynos2500版本，原因是体验差异太大。</p>
  <p>与台积电差距拉开之后，给三星下订单的客户越来越少，已经不够资格挑战台积电的地位了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_1907d07b75884449ac854e5433fa2c5e@000000_oswg31887oswg838oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>曾经说要在3nm时，三星追上台积电，甚至超过台积电，几乎不可能了。</p>
  <p>从全球范围来看，目前台积电其实已经只有一个对手了，那就是中国大陆的中芯国际。全球其它所有晶圆厂，都可能会向台积电低头，但中芯国际永远不会，依赖庞大的国内市场订单，它有足够的市场与利润、资金去迭代它的工艺与技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_5e142752220344f6b4c88c7d3a62a3ad@000000_oswg142993oswg1080oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国内很多芯片设计企业，只有中芯国际可选，这也意味着，中芯国际永远不会缺订单，一直会有业务。因此，从长远来看，中芯国际或成台积电唯一对手。</p>
  <h2><strong>三星败局背后，为何会输给台积电？</strong></h2>
  <p>而形势已经非常清楚了，中美芯片大战，三星在7nm上良率就已落后台积电，而中国已在12纳米以上的芯片领域已经完成了生态布局，然后再以此为基础，逐步突破7nm、5纳米，最后与美国芯片产业大决战，把三星从舞台上的主角打为配角。</p>
  <p>今年夏天，三星集团宣布在全球业务框架内裁员30%，十几万三星员工将失去工作。</p>
  <p>从未来几年来看，没有中国市场，三星还会失去更多全球客户的订单，没有订单就没有收入，没有收入就难以支撑研发迭代，陷入恶性循环，它的芯片代工业务可能越来越麻烦。<strong>在今天，台积电的眼里已经没有三星这个对手了。</strong></p>
  <p>但三星对于韩国的重要性不言而喻，三星芯片业务之外，三星手机、家电、汽车、船舶等一系列业务都面临中国品牌的冲击，三星电子的萎靡是整个三星集团没落的缩影，最终将波及整个韩国的GDP。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_3e75db1924834376ad66e5a2fa4d8a24@000000_oswg126272oswg1080oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>三星集团的收入，大约相当于整个韩国GDP的22%，三星衰退对整个韩国的国家实力以及GDP与就业有难以估量的影响，三星在芯片代工领域失败，本质说明了一个道理，你业务做的多，不如做的专。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_1c3a4082acfb4843bde690783a2c319a@000000_oswg236977oswg810oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>三星的业务非常多元化，在半导体领域的年投资额超过了台积电，但三星的投资并不仅限于代工业务，还包括内存制造以及其他方面。这种多元化的投资组合可能导致三星在代工领域的投资不如台积电专注和高效。</p>
  <p>台积电更专注，数十年如一日在芯片代工领域的投入与精细化深耕，从良率到工艺、晶体管密度，三星与台积电的差距在7nm后拉开了差距，在晶体管密度这一关键指标上，三星的表现始终未能超过台积电。</p>
  <p>最终导致了在代工业务上的专业度不如台积电，在芯片性能战走向3nm这种接近极致高度的时候，差距拉开，导致大量客户倒向了台积电。企业做大做全不如做专做精，这或是台积电给我们的重要启示。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTM1OTEzMw==&amp;mid=2650531872&amp;idx=1&amp;sn=99f0ef2a1c384fc53b732bae5bc8fb53&amp;chksm=8679e2b25a7b4508edc4cddf3757524aa785b19827b53cc391db1e76b0d907b986334fa228f5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“热点微评”（ID：redianweiping）</a>，作者：王新喜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024375249970437</id>
            <title>首次直接谈新产品利润，苹果警告：利润率将下行，iPhone这么赚钱的产品不会再有了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024375249970437</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024375249970437</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 05:55:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 财报, 人工智能, 风险  
<br><br>  
总结: 苹果在最新财报中警告投资者，新技术和产品如Vision Pro头显和Apple Intelligence可能会取代现有业务，导致收入和利润下降。尽管公司收入增长6%，毛利率创纪录，但新产品的盈利能力不确定，尤其是在与iPhone的比较中。苹果还强调了人工智能和地缘政治紧张局势带来的潜在风险。此外，苹果的高利润服务业务面临监管压力，可能影响未来收入。分析师对苹果的毛利率预测乐观，但对新产品的盈利能力持谨慎态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>苹果在最新财报中表示，新技术和产品的出现，如Vision Pro头显和Apple Intelligence等，可能会取代现有的业务，导致收入和利润下降。</p>
  </blockquote>
  <p>近日，苹果向投资者发出警告，表示公司未来推出的新产品，如人工智能和虚拟现实耳机等，可能无法像iPhone那样带来高额利润。</p>
  <p>这一警示出现在苹果最新年度报告中。报告显示，截至9月28日的季度，公司收入增长6%至949亿美元，毛利率达到创纪录的46.2%。</p>
  <p>苹果公司指出，新技术和产品的出现，可能会取代现有的业务，导致收入和利润下降：</p>
  <blockquote>
   <p>“这可能对公司的整体经营状况产生重大不利影响。”</p>
  </blockquote>
  <p>今年以来，苹果股价上涨超20%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_19dca4ba8e85409cb454f5b47bfedd71@5888275_oswg167291oswg1024oswg769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>“这可能对公司的整体经营状况产生重大不利影响”</strong></h2>
  <p>苹果在其年度报告中经常警告投资者，竞争、外汇、供应链问题和其他因素可能会对其利润率造成“波动和下行压力”。</p>
  <p>除了以往提及的竞争、汇率波动和供应链问题外，<strong>苹果此次特别强调了人工智能和地缘政治紧张局势带来的潜在风险。</strong></p>
  <p>这些新的风险因素的披露，正值苹果推出Vision Pro头显和Apple Intelligence功能之际。Vision Pro作为苹果进军“空间计算”领域的全新产品，其研发和生产成本无疑巨大。而Apple Intelligence则标志着苹果在人工智能领域的进一步探索，但同时也面临着来自谷歌、Meta等竞争对手的激烈竞争。</p>
  <p>Deepwater Asset Management 的 Gene Munster表示：</p>
  <blockquote>
   <p>“我们正处于一个有很多未知数的时刻。”</p>
  </blockquote>
  <p>Munster还表示，即除了使用新功能来推动设备销售之外，苹果的服务业务将如何从生成式AI中赚钱，仍是未知。</p>
  <blockquote>
   <p>“人工智能具有变革性，他们在这方面采取的第一次尝试不会是最后一次。”</p>
  </blockquote>
  <p><strong>除此之外，苹果的App Store和其他高利润服务业务也面临着监管压力，</strong>而美国最近对Google的反垄断胜诉有可能切断Apple从Google获得的数十亿美元的许可收入。</p>
  <p>根据Visible Alpha收集的数据预测，大多数华尔街分析师预测苹果的毛利率将在未来几年上升，到十年末将达到49%。</p>
  <p>但一些分析师表示，苹果的新产品不一定能与iPhone及其相关服务的利润率相匹配，这些服务包括音乐和视频订阅、移动支付和云存储等。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://wallstreetcn.com/articles/3733065" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">华尔街见闻</a>”，作者：张雅琦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024378248754056</id>
            <title>英特尔或与AMD合并，真正的PC「巨魔」要浮出水面了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024378248754056</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024378248754056</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 05:55:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, AMD, 半导体, 合并  
<br><br>  
总结: 英特尔目前面临严重的市场危机，尤其是其处理器的稳定性问题和市场预期不佳。美国政府虽然提出财政补贴和减税等方案来拯救英特尔，但实际效果有限。为应对ARM的竞争，提出了英特尔与AMD合并的提案，尽管两者历史上竞争激烈，但在生态竞争中可能需要合作。尽管合并的可能性不大，因两者在市场份额和反垄断问题上存在障碍，但合作的讨论显示出拯救英特尔的决心。未来，AI的普及可能成为英特尔重回巅峰的契机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果你常关注半导体或是PC市场，那么应该都知道英特尔如今的处境并不算好，从年初就开始发酵的13/14代酷睿处理器稳定性问题，直到9月份才有所缓解。<strong>而在10月份发布的酷睿Ultra 200S系列处理器，市场预期也不尽如人意，可以说是英特尔历史上最艰难的时刻之一。</strong></p>
  <p>作为全球最重要的半导体厂商之一，而且是唯一还在美国本土进行半导体生产的企业，英特尔的重要性不言而喻，为了拯救危机中的英特尔，美国一直在讨论各种方案，包括但不限于：财政补贴、减税和政策倾斜，不过大多都难以落到实处。</p>
  <p>举个例子，此前美国通过一个法案，只要英特尔在美国建造新的半导体工厂，就可以获得百亿美元的补贴和最高千亿美元的税收减免，但是英特尔的CEO却表示他们已经投入超过300亿美元建造新的工厂，却没有收到任何的补贴。</p>
  <p>言外之意就是美国政府的虚假承诺，正在让英特尔陷入更艰难的处境，所以，为了进一步挽救英特尔，相关部门提出了一个“惊世骇俗”的提案：<strong>让英特尔的芯片设计部门与AMD的相关部门合并。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_0d32db52d735449598e588c3a2e99599@1547419282_oswg267127oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：X</p>
  <p>我刚看到这个消息的时候，首先的反应是看了眼右下角的时间，确定今天不是4月1日，倘若英特尔和AMD合并，这可能是整个科技史上都少有的「大事件」。因为英特尔和AMD几乎就是PC处理器的代名词，两家的份额加起来超过90%，如果是计算全球的存量PC设备，那么两者的份额占比超过99%都有可能。</p>
  <p>而且，AMD从诞生开始就一直都是英特尔最大的竞争对手，两者在20世纪打得头破血流，各种专利诉讼几乎没有停过，直到后来才签署了专利互认，承认两者均拥有x86架构的使用权，这场波及整个半导体市场的战争才告一段落。</p>
  <p>但是这并不代表AMD与英特尔就此和好了，在接下来的时间里，两者在CPU领域的争斗就没有停止过，想让这两家企业握手言和，谈何容易？不过，他们提出这个方案显然并非空穴来风。</p>
  <h2><strong>英特尔与AMD已握手言和</strong></h2>
  <p>虽然英特尔的设计部门与AMD合并是八字还没一撇的事情，但是也不妨碍我们从市场和技术角度出发，讨论这个方案的可行性。首先从市场角度来说，英特尔与AMD目前的关系其实远没有十年前紧张，<strong>因为他们已经有了一个共同的敌人——ARM。</strong></p>
  <p>ARM处理器虽然并非新事物，但是此前主要集中在移动便携终端市场，也就是我们常说的手机。当然像MP3、MP4等各种小型电子设备和部分对性能要求不高的设备上，都能看到ARM的身影，在移动市场中，ARM处理器的份额超过90%，大家是否觉得有点眼熟？</p>
  <p>可以说，<strong>Arm（ARM架构专利所属公司）在移动市场的地位就像英特尔与AMD的合体</strong>，只不过与后者不同，Arm并不生产具体的芯片，只是一个架构和芯片方案供应商，所以营利和收入都更低，而且因为实际的ARM芯片生产商要多少有多少，自然也就不会触发反垄断。</p>
  <p>虽然Arm对PC市场并不是很感兴趣，但是架不住各大半导体厂商有兴趣，苹果的M系列处理器，高通的骁龙X系列处理器，都是基于ARM架构设计的PC处理器，虽然在峰值性能上仍然无法与x86处理器相比，但是却有着惊人的能效比，且性能已经足够满足多数应用流畅运行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_83bd1387687c4ad88a3af4eaff400816@1547419282_oswg690723oswg1269oswg846_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：雷科技</p>
  <p>虽然在此之前，苹果已经用M系列处理器展现了ARM在PC端的潜力，但是也止步于Mac设备，对于普遍的Windows PC市场并没有影响，高通的目标却直指Windows PC市场。</p>
  <p>可以说，拦在ARM PC面前的唯一阻碍只剩下“系统生态”，Windows对ARM处理器的支持仍然只能说是够用，但是这个问题也在高通与微软的合作中被逐步解决，另外高通与各大PC厂商的合作也已经提上日程，这一切都让AMD与英特尔倍感压力。</p>
  <p><strong>前段时间的联想Tech World上，我们就罕见地看到了英特尔与AMD同框，并且宣布将会共同成立x86生态系统顾问小组，共同推动x86生态的发展，应对未来的更多挑战。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_b2fb865654174bd09997338dd6af0291@1547419282_oswg80199oswg1024oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：AMD</p>
  <p>虽然在市场上两个公司依然是竞争者，但是在面对生态之争时，AMD与英特尔是同属一个阵营的，毕竟两家公司打得再激烈用户也依然在x86生态里打转，只要下一代处理器的性能超过对方，形势就会轻松逆转。</p>
  <p>但是如果用户都跑到了ARM生态，那么再想让他们回心转意就要难得多了，在生态阵营冲突面前，AMD与英特尔合作也并非什么天荒夜谭，而是已经有了实质性进展的事情。</p>
  <h2><strong>英特尔与AMD合并可能性不大？</strong></h2>
  <p>在我看来，两者的合并基础确实存在，首先两者都是x86生态的维护者，芯片业务的重合度很高，如果可以放下争斗合作，可以更好地应对ARM生态的进攻。其次两者在芯片设计上并非没有合作过，在2018年发布的Kaby Lake-G架构处理器，就是两者首次合作的产物。</p>
  <p>Kaby Lake-G处理器采用了<strong>英特尔的第八代酷睿CPU和AMD的Radeon RX Vegas M GPU</strong>，并推出了以下五款处理器：</p>
  <ul>
   <li><strong>Intel Core i7-8809G</strong></li>
   <li><strong>Intel Core i7-8709G</strong></li>
   <li><strong>Intel Core i7-8706G</strong></li>
   <li><strong>Intel Core i7-8705G</strong></li>
   <li><strong>Intel Core i5-8305G</strong></li>
  </ul>
  <p>因为只供应戴尔、联想等少数主流笔记本电脑厂商，且只在部分高端型号上使用，所以大多数人可能都不知道这5款处理器的存在。不过，从实际测试结果来看，Kaby Lake-G处理器的表现并不差，甚至可以说是当年移动PC市场的最强处理器。</p>
  <p>可见，英特尔与AMD如果真的可以放下成见进行合作，在CPU设计领域是大有可为的，不过Kaby Lake-G却是两者最后一次在硬件上合作，后续再也没有出现过类似的CPU。对此我也并不感到意外，毕竟后续AMD的锐龙处理器就掀起了对英特尔的反击战， 并且一度超越英特尔成为出货量第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_2cf7e3176e514a9fa64bda98425c82bb@1547419282_oswg52220oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：AMD</p>
  <p>在这样的背景下，英特尔与AMD的合作自然是不可能持续下去的，而在6年后的今天，AMD的锐龙处理器已经非常成熟且迭代到Zen5，性能表现不输甚至超过英特尔，曾经的短板如今已经被补齐，AMD其实没有必要和英特尔联手。</p>
  <p>而在英特尔看来，与AMD合并也并非什么好事，设计部门作为英特尔的核心，合并到AMD意味着彻底失去对未来处理器的路线掌控，即使可以保住核心团队不流失，也彻底失去了重回巅峰的希望。</p>
  <p>或者说除非AMD愿意将自己的设计团队也拿出来，与英特尔的设计团队单独组成一个部门，并共同服务两家公司（类似于Arm的形式），但是就目前AMD在CPU市场的发展来看，这个方案大概率不会得到认可。</p>
  <p>而且，AMD与英特尔在x86生态里的份额加起来近乎100%，两家企业的合并也会涉及反垄断等诸多问题，很难获得中国、英国、法国等国家政府的认可。<strong>在我看来，将这个方案摆上台面只是为了彰显相关方拯救英特尔的决心，在这个方案之外还有更多的选择。</strong></p>
  <p>比如拆分晶圆厂，让英特尔实现轻量化运营，但是这个方案也与美国渴望实现半导体本地化的目标冲突，所以很难推动落地。作为美国的「合众国长子」，英特尔显然不会因为一时的挫败而退出市场，但是他究竟会以怎样的方式回归，又能否重回巅峰，都是值得讨论的问题。</p>
  <p>或许，接下来的AI普及浪潮就会成为英特尔重回巅峰的契机也说不定。</p>
  <p>本文来自微信公众号“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024350312297605</id>
            <title>无论谁入主白宫，马斯克都是赢家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024350312297605</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024350312297605</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 04:18:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美国大选, 硅谷富豪, 马斯克, 政治影响  
<br><br>  
总结: 本文讨论了美国大选的激烈竞争及其背后的硅谷富豪支持。马斯克在特朗普和哈里斯之间的选择被视为一场豪赌，尽管他声称特朗普的胜利对他至关重要，但实际上无论谁当选，马斯克的公司如SpaceX和特斯拉都能保持良好发展。文章指出，马斯克与特朗普的关系复杂，尽管他希望通过支持特朗普获得政策优惠，但也面临利益冲突的风险。最终，无论选举结果如何，硅谷富豪们对权力的渴望可能会改变美国的政治格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>现在，美国大选进入了真正的倒计时。本次大选不仅是美国近年来最为胶着的选举，更是美国历史上最“烧钱”的选举。</p>
  <p>在民主党和共和党总统候选人的背后，来自硅谷的亿万富豪们抱着大捆钞票，自动排成两列。</p>
  <p>哈里斯背后站着，微软创始人比尔·盖茨、领英创始人Reid Hoffman、著名风险投资人Vinod Khosla、Y C投资人Jessica Livingston等人。</p>
  <p>特朗普背后站着，特斯拉创始人埃隆·马斯克、PayPal联创彼得·蒂尔、a16z创始人Marc Andreessen、Palanti联创Joe Lonsdale等人。</p>
  <p>在这些硅谷大佬中，马斯克绝对是一道精彩的风景线。他四处蹦跶的样子比特朗普还卖力。</p>
  <p>马斯克深刻演绎了“钱在哪里，爱在哪里”。除了投入1.3亿美元，他还因每天抽奖100万美元的“空中大撒币”惹出了官司，理论上可能面临5年监禁。</p>
  <p>10月初，马斯克在采访中坦言“如果特朗普输，我就完蛋了。”“你觉得我会被判多少年？我还能看到我的孩子们吗？我不知道。”</p>
  <p>有人说，这场大选是马斯克一场没有退路的豪赌。</p>
  <p><strong>但有没有一种可能，这只是马哥的“虐粉”发言。</strong></p>
  <p><strong>其实，无论是谁当总统，对马斯克都没有太大影响。</strong></p>
  <h2><strong>哈里斯当选，马斯克也能捞好处</strong></h2>
  <p>我至今都认为，马斯克“梭哈”特朗普是一个谜团。</p>
  <p>迷雾之中，一个广为流传的观点是：敌人的敌人是朋友，拜登-哈里斯政府“欺负”了马斯克。</p>
  <p>比如，2021年白宫举行电动汽车峰会，拜登政府邀请了通用、福特和斯特兰蒂斯的高管，却将“扛把子”特斯拉排除在外，马斯克从此怀恨在心。原本，拜登政府的电动汽车补贴也要绕过特斯拉，最后在马斯克全力斡旋下，保住了一部分。</p>
  <p>据统计，到今年3月，马斯克与拜登政府、司法机构之间的交锋已多达11场......就在今年10月，加州委员会认为，马斯克最近太蹦跶了，并因此否绝SpaceX在范登堡太空部队基地（Vandenberg Space Force Base）增加猎鹰9号发射次数的提议。<strong>马斯克在X写道：“特朗普必须获胜，不然情况会比你想象的还要疯狂。”</strong></p>
  <p><strong>看起来剑拔弩张，事实并非如此。</strong></p>
  <p>无论是哪一届政府，马斯克的两家公司SpaceX、特斯拉都过得非常不错。</p>
  <p><strong>尤其是SpaceX。</strong></p>
  <p>在奥巴马、拜登、特朗普执政时期，该公司与联邦机构签订了数十亿美元的合同。<strong>《纽约时报》报道，过去10年间，SpaceX与联邦政府签订的合同总额至少达154亿美元，包括118亿美元的NASA合同、36亿美元的国防合同。</strong></p>
  <p><strong>哈里斯胜选会威胁SpaceX吗？完全不会。</strong></p>
  <p><strong>主要在于，SpaceX过于领先。</strong>据统计，不包括其自身卫星的发射，仅2024年SpaceX已经完成全球约45%的有效载荷（卫星或航天器）发射，以及美国约91%的有效载荷发射。</p>
  <p>也就是说，现在美国进太空主要靠SpaceX，没有第二个选择。或许几年后，SpaceX的竞争对手（贝索斯的火箭公司Blue Origin）可能与其掰掰手腕。</p>
  <p><strong>其次，哈里斯不太可能展开政治报复，尤其是对“X的老板”马斯克。</strong></p>
  <p>当加州委员会将“马斯克‘上蹿下跳’搞政治”作为否决SpaceX提议的理由，加州民主党州长纽森公开批评了该行为，他在《政客》杂志上表示：“我站在埃隆这边。”</p>
  <p>同样地，一位共和党人称：“你会切断SpaceX的合同，把它们转交给Blue Origin吗？我不认为公众会同意。”反之，喜欢报复的人是特朗普。他曾公开吹嘘，如果自己再次当选，就会起诉敌人。</p>
  <p>只不过，如果哈里斯政府继续执行拜登的反垄断政策，那么SpaceX会成为更大的监管目标，顺带也会受影响。另外，马斯克的X可能要经历一波大洋彼岸的“清朗活动”。</p>
  <p><strong>哈里斯胜选会威胁特斯拉吗？可能影响不大。</strong></p>
  <p>先说过去。奥巴马时期，特斯拉股价涨了718%；特朗普时期，特斯拉股价涨了987%；拜登时期，特斯拉股价仅增长了77%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_7e4d640021ef42459d8ae5d11af23de0@5238864_oswg66505oswg716oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>乍一看差距有点大，但与换政府有多大关系呢？——你只能归咎于日益激烈的竞争，特斯拉产品线老化，投资者对特斯拉转型的质疑等等。</p>
  <p><strong>再来说说，绕不开的电动汽车补贴。</strong></p>
  <p>当特朗普扬言“一上任就取消补贴”时，马斯克赶紧附和：特斯拉不需要补贴！</p>
  <p>截止2024年5月份，特斯拉在过去12个月里，从拜登政府拿到的补贴高达46.35亿美元，占据特斯拉2023年全年净利润的30%。特斯拉曾表示，税收抵免每季度可以为公司带来高达2.5亿美元的收入。</p>
  <p>目前，美国的电动汽车渗透率仅为10.2%。也就是说，特朗普政府取消补贴当然可以扩大特斯拉的竞争优势，但这何尝不是打一套“七伤拳”。</p>
  <p>再说未来。在马斯克的蓝图中，“下金蛋的金鸡”Robotaxi才是必争之地，其战略意义高于一切。</p>
  <p>哈里斯政府会“卡”特斯拉Robotaxi的安全许可吗？倒是有这个可能性。</p>
  <p>但其影响最多是“恶心”你，而非“掐死”你。</p>
  <p><strong>与特斯拉FSD面临的技术障碍而言，监管障碍简直是微不足道。</strong></p>
  <p>在展示“史上最平淡19分钟”后，马斯克该思考的是如何展示一个合理安全的Robotaxi，而非找个不能上路的“背锅侠”。</p>
  <h2><strong>特朗普当选，马斯克欲做“大护法”</strong></h2>
  <p>一开始，马斯克最中意的人选是“特朗普（有内涵版）”，佛罗里达州州长，罗恩·德桑蒂斯。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_403a0d4874fc43579794eb8e87f61ae6@5238864_oswg495995oswg865oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，他没能走到最后。</p>
  <p>主要是德桑蒂斯和特朗普的选民有所重叠，但他又没能成功地“挖到墙脚”：一方面急于证明自己比特朗普优秀；一方面又担心激怒特朗普的拥趸，不敢和特朗普彻底撕破脸。</p>
  <p>就这样，“畏首畏尾”的德桑蒂斯就败下阵来。</p>
  <p>这可能注定，马斯克和特朗普不是“天造地设”的良配。更何况两人还有丰富的“骂战史”。</p>
  <p>现在，特朗普给马斯克开了很多支票，也可能是空头支票。</p>
  <p>首先是“加官晋爵”。</p>
  <p>马斯克多次提出：如果特朗普竞选成功，他愿意在政府发光发热，帮助控制联邦开支。特朗普称赞，马斯克是“最伟大的cutter”，他将成立一个由马斯克领导的政府效率委员会，给整个联邦政府“降本增效”，每年削减预算2万亿美元。</p>
  <p>按照马斯克的计划，自己要专门对监管机构下手。<strong>甚至，他还在最近的财报电话会议上表示，如果能够设立政府效率委员会，他将提议建立“自动驾驶汽车的联邦审批程序”，以协助推动各州的审批程序。</strong></p>
  <p><strong>大选结果还没公布呢，马斯克的“当官梦”就可能落空了。</strong></p>
  <p>《华尔街日报》报道，特朗普过渡团队主席Howard Lutnick表示，<strong>如果特朗普当选美国新总统，马斯克很可能无法在新政府任职，因为马斯克拥有多家公司，在政府任职涉及利益冲突。显然，马斯克无法出售自己的公司。</strong></p>
  <p>其次是“一揽子”优惠政策。</p>
  <p>特朗普承诺会终止对特斯拉的竞争对手补贴，扩大给特斯拉超充网络的补贴。</p>
  <p>早前，特朗普义正言辞地说：“我将在（上任）第一天终止电动汽车强制令，从而拯救美国汽车业免于彻底毁灭。”</p>
  <p>但面对马斯克的鼎力相助，特朗普又在集会上表示，自己“别无选择”，只能改变对电动汽车的态度。“我支持电动汽车，我必须支持，因为埃隆坚定地支持我。”</p>
  <p>虽然我们不知道事态如何发展，但可以肯定，<strong>马斯克是在打赌——自己能不能让特朗普改变立场。</strong></p>
  <p>特朗普向来会奖赏“忠仆”，无论是向他行礼的外国领导人，还是在他的度假胜地举办活动的谄媚者。其他总统可能会受到规则约束，但特朗普不屑一顾。</p>
  <p>如今，特朗普即便胜选，也会是以微弱优势险胜。在此情况下，作为“第一功臣”的马斯克，完全可以鼓吹自己是特朗普成功的“唯一变量”。</p>
  <p>特朗普会“赏赐”马斯克哪些奖品呢？</p>
  <p>虽然“官位”可能落空，但马斯克能够借此机会打入美国政府内部，在“公共行政部门”安插自己人，这张宝贵的人脉网在特朗普任期结束后仍然有用。</p>
  <p>特朗普当选总统可能意味着监管减少，能够让马斯克“更自由地开发先进技术”，尤其是真正押上身家性命的特斯拉Robotaxi，顺利推动各州完成审批许可。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>本次选举前，马斯克并未表现出非常明显的“右翼”倾向。甚至在今年5月，他还亲口否认过自己的政治野心。</p>
  <p>无论怎么蹦跶，马斯克本质是一个生意人，他押注特朗普只有一个理由：如果政府可以成为一个巨大的“利润中心”。</p>
  <p>最后，无论谁成为赢家，何方阵营获胜，本次“炸出来”的硅谷富豪们，展现出他们在垄断科技和财富之上，对垄断权力的渴望，而这可能会改变美国的政治局面。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JEKsdsW1c7cMtzGGLBPYvQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“适道”</a>，作者：Rika，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024369069368839</id>
            <title>人形机器人迎来融资高峰期</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024369069368839</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024369069368839</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 04:05:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, 具身智能, 端到端技术, 商业化进程  
<br><br>  
总结: 星动纪元公司完成近3亿元Pre-A融资，资金将用于具身智能技术研发和人形机器人的商业化。人形机器人行业在2024年迎来融资高峰，全球融资金额已突破70亿元人民币。投资者看好具身智能领域的潜力，尤其是端到端技术的应用，能够提升机器人的泛化性和通用能力。星动纪元的研发重点在于增强机器人与物理世界的感知交互能力，未来市场应用场景明确，预计人形机器人将在3-5年内迎来爆发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>人形机器人领域再次迎来一笔新融资。</p>
  <p>近日，具身智能公司星动纪元宣布，已完成近3亿元Pre-A融资，本轮由清流资本、元璟资本、阿里巴巴联合领投，其它投资方包括策源资本、联想创投、世纪金源等，融资资金将用于加速具身智能技术的原生性突破性研发以及通用人形机器人的商业化进程。</p>
  <p>星动纪元由清华大学交叉信息研究院孵化，于2023年8月在北京成立。创始人陈建宇本科毕业于清华大学，并在加州大学伯克利分校拿到了博士学位，他同时在清华大学交叉信息研究院的担任助理教授和博士生导师，从事机器人与AI的研究。</p>
  <p>2024年是人形机器人行业有史以来的融资高峰。仅在上半年，全球人形机器人领域融资金额就突破了70亿元人民币，超过2023年全年。在中国，宇树科技、银河通用、智元机器人等头部公司也在今年先后宣布融资，其中宇树科技估值已超80亿元。</p>
  <p>11月4日，陈建宇及星动纪元相关投资方接受了界面新闻的采访，谈及投资人形机器人的企业的逻辑和未来可能的技术趋势。</p>
  <p>人形机器人被资本追逐，一方面来自于特斯拉雄心勃勃的Optimus人形机器人计划，另一方面则受到ChatGPT的影响。元璟资本执行董事任易在接受界面新闻采访时表示，投资星动纪元的逻辑之一，是看好具身智能领域能够出现真正的大模型公司。</p>
  <p>任易认为，由于语言是人类经验密度最高的一种数据，语言模型也成为了新的AI范式下最先突破的领域。但具身智能建模的是人类和世界最原始的互动形式，因此目前还没有出现范式，厂商都在尝试突破，投资机构同样在等待这一突破的时机，也就是属于机器人的「ChatGPT」时刻。</p>
  <p>联想创投史晨星则提到，“星动是市场上明确的端到端第一，今年开始大家都在转向具身大模型，星动进展是比较快的。很多企业还是分层路线，上层连接大语言模型，底层用MPC，星动已经完全端到端AI驱动了。”</p>
  <p>人形机器人的“端到端”（End-to-End）指的是从传感器输入到执行器输出的整个过程，其中不经过复杂的中间步骤或人工编码的规则，而是通过一个统一的模型来实现。端到端的优势在于，这种方式更接近于人类的思考过程，能够大幅提升机器人的泛化性和通用能力。</p>
  <p>这也是人形机器人未来最确定的技术趋势之一。传统的机器人算法需要做较为细致的编程，以命令机器人执行相应的任务，但部分难以建模的复杂动作无法完成，且耗费大量人力物力。正因如此，现有的人形机器人也还很难在工业和家庭场景中发挥作用。</p>
  <p>但机器人有了更好的通用能力和泛化性之后，就能更快地实现商业落地。</p>
  <p>陈建宇举例，在工业制造场景中，即便机器人从未熟悉过面前的工序，但基于海量数据的训练后，它拥有物理常识和推理能力，能够对新任务进行理解和泛化，首次上手操作即可达到80分水平。在人类演示和练习之后，不断进阶到100分水平。</p>
  <p>在未来市场终端应用场景愈发明确的前提下，今年国内人形机器人企业纷纷加大了端到端技术路线上的投入。各家竞逐大模型之际，团队的科研攻关能力往往决定了资本押注的对象。</p>
  <p>除了端到端之外，星动纪元的另一个研发重点是增强机器人与物理世界感知交互的能力。而打造一款能够理解时间、空间等复杂信息的“世界模型”，也被认为是具身智能下一个突破。</p>
  <p>在陈建宇看来，目前大多数公司都把研发重点放在了机器人的语言图像处理能力（大脑）上，但在物理交互（小脑）层面的努力仍然不够，这也是星动纪元与其他公司最大的差异。</p>
  <p>“我们正在做的事，就是把机器人从基于人类知识和先验的建模中解放出来，获得通用的智能。也只有当机器人具备足够的泛化性时，就不用针对单一任务单独设计机器人的软硬件了，机器人的应用也将随之迎来阶跃式的发展。”陈建宇说。</p>
  <p>产品层面，星动纪元在今年发布了首款人形机器人产品星动STAR 1，它的最大负载为160kg，最大奔跑速度高于6m/s，并且实现了端到端的泛化行走与抓取，已面向科研教育市场推出首批产品，且与多家工厂展开接触。</p>
  <p>市场对人形机器人的爆发时刻预计，普遍在3-5年以内。在其广泛商业落地之前，投资人仍然需要具有足够的耐心。</p>
  <p>策源资本认为，人形机器人的回报周期至少5年起步，初创公司还是需要持续的融资来支撑大量的研发投入。“现阶段希望星动纪元在未来1年在至少一个应用场景形成市场化商业订单，完成一定量台套的出货，这也将考验团队的生产管理能力。”</p>
  <p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/11941811.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：陆柯言，编辑：文姝琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024277460526597</id>
            <title>Meta将允许其AI模型用于美国军事目的</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024277460526597</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024277460526597</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 03:33:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Meta公司, 人工智能, Llama模型, 军事用途  
<br><br>  
总结: Meta公司宣布将允许美国政府机构和承包商使用其人工智能模型Llama用于军事目的，改变了之前禁止该技术用于军事领域的政策。该公司与国防承包商合作，旨在扩大在公共部门的影响力，并在人工智能军备竞赛中占据一席之地。Meta强调负责任和合乎道德地使用该技术将支持美国的繁荣与安全，并与“五眼联盟”国家分享其技术。尽管存在对军事AI的潜在风险，Meta认为开放AI可以加速国防研究，促进经济和安全利益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>此举无疑改变了该公司此前禁止将其AI技术用于此类领域的方针政策。</p>
  </blockquote>
  <p>Meta公司周一表示，将允许从事国家安全工作的美国政府机构和承包商，将该公司的人工智能模型Llama用于军事目的。此举无疑改变了该公司此前禁止将其AI技术用于此类领域的方针政策。</p>
  <p><strong>Meta公司表示，其将向联邦机构提供其名为Llama的人工智能模型，并正在与洛克希德·马丁公司(Lockheed Martin)等国防承包商，以及Palantir和Anduril等专注于国防的科技公司合作。</strong></p>
  <p>Llama模型是开源的，这意味着全球范围内的其他开发者、公司和政府可以自由复制和分发该模型技术。不过，Meta此前的政策曾禁止开发人员使用Llama进行任何与军事、战争或间谍任务相关的项目。</p>
  <p>而眼下，Meta正在为美国国防机构及其承包商“破例”，并致力于扩大其在公共部门的影响力，增加Llama在新兴的人工智能军备竞赛中的立足点。</p>
  <p>Meta公司全球事务总裁Nick Clegg在周一在公司官网上的公告中表示，该公司现在支持 “负责任和合乎道德地使用 ”该技术。Clegg认为，对Llama等开源人工智能模型进行负责任且合乎道德的使用，不仅将支持美国的繁荣和安全，而且还将有助于在全球人工智能领导地位的竞争中建立美国开源标准。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_65a98efa33b94a54b21cb667178da9ff@5888275_oswg34943oswg756oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“Meta希望为美国及其最亲密盟友的安全、安保和经济繁荣尽一份力，”Clegg称，“广泛采用美国开源人工智能模型既符合经济利益，也符合安全利益。”</p>
  <p><strong>Meta公司发言人表示，该公司将与“五眼联盟”中的其他成员分享其技术。</strong>除美国外，“五眼联盟”国家还包括了加拿大、英国、澳大利亚和新西兰。</p>
  <p>Meta公司拥有Facebook、Instagram和WhatsApp等热门社交应用，在OpenAI、微软、谷歌和Anthropic等竞争对手争相引领人工智能竞赛之际，Meta公司一直在努力向尽可能多的第三方开发者推广其人工智能大模型。而与上述主要竞争对手的策略不同——在人工智能领域起步落后于上述几家公司的Meta决定开源其代码，以迎头赶上。</p>
  <p><strong>根据非营利组织AI Now Institute最近的一项研究，目前用于军事情报、监视和侦察的人工智能存在危险，</strong>因为其依赖于个人数据，而这些数据可能被对手窃取和武器化。该研究合著者写道，AI还存在偏见和产生幻觉等弱点，目前尚无补救措施，他们建议创建独立于“商业”模型的人工智能。</p>
  <p>不过，Meta方面则断言，开放AI可以加速国防研究，同时促进美国的“经济和安全利益”。Clegg写道，在国防和安全领域，Llama可以帮助完成数据分析和合成文件等任务，或者“追踪恐怖主义融资或加强我们的网络防御”。</p>
  <p>目前，美国军方在采用AI技术方面的进展仍较为缓慢，而且对其投资回报率持怀疑态度。到目前为止，美国陆军是美国武装部队中唯一部署生成式 AI的军种。</p>
  <p>值得一提的是，在上周的公司财报会议上，Meta首席执行官扎克伯格也曾表示，他正在努力让“公共部门在整个美国政府中采用Llama”。最新的更新可能有助于实现这一目标，也为扎克伯格进一步发展与民选官员的关系铺平道路。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CeEeAFdAJQTzQTd7Mj14sg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财联社AI daily”</a>，作者：潇湘，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024279396836614</id>
            <title>汽车芯片，还没好</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024279396836614</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024279396836614</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 03:32:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <半导体, 销售额, 汽车芯片, 市场预测>
<br>
<br>
总结: 2024年第三季度全球半导体销售额达到1660亿美元，同比增长23.2%。尽管整体市场增长，但汽车和工业芯片的需求疲软，许多传统芯片厂商对未来持悲观态度。恩智浦和意法半导体等公司报告汽车业务销售额下降，且预计第四季度将继续下滑。德州仪器则在中国市场表现良好，但整体汽车市场仍显疲软。芯片公司正在采取措施应对市场挑战，包括调整生产规模和成本结构。尽管面临困难，电动汽车市场的潜力仍被看好。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>今年，SIA发布了芯片行业的最新销量。</p>
  </blockquote>
  <p>数据显示，2024 年第三季度全球半导体销售额为 1660 亿美元，比 2023 年第三季度增长 23.2%，比 2024 年第二季度增长 10.7%。2024 年 9 月全球销售额为 553 亿美元，比 2024 年 8 月总额 531 亿美元增长 4.1%。</p>
  <p>SIA 总裁兼首席执行官 John Neuffer 表示：“2024 年第三季度，全球半导体市场继续增长，季度销售额环比增长速度创下 2016 年以来最高水平。9 月份销售额创下市场历史最高月度总额，美洲地区同比增长 46.3% 是推动力。”</p>
  <p>从地区来看，9 月份销售额同比上涨的地区有美洲（46.3%）、中国（22.9%）、亚太/所有其他地区（18.4%）和日本（7.7%），但欧洲下降（-8.2%）。9 月份销售额环比上涨的地区有日本（5.3%）、亚太/所有其他地区（4.5%）、美洲（4.1%）、欧洲（4.0%）和中国（3.6%）。</p>
  <p>但在此繁荣背后，汽车和工业芯片，备受折磨。</p>
  <h2><strong>芯片巨头，大多看衰</strong></h2>
  <p>其实在今年智能汽车浪潮来临之前，汽车芯片市场一直是被使用传统制程的混合信号芯片厂商把持。其中，传统制程芯片更是车辆功能不可或缺的一部分，管理从发动机控制单元到信息娱乐系统和高级驾驶员辅助系统 (ADAS) 的一切。</p>
  <p>而在这些市场，过去主要由英飞凌、恩智浦、意法半导体、德州仪器、瑞萨电子、安森美半导体、博世和ADI等传统模拟芯片巨头把持。在最近，当中大部分厂商已经分享了他们对汽车和工业芯片市场的看法，且普遍看衰汽车和工业。</p>
  <p>首先看NXP方面。资料显示，恩智浦半导体一半以上的销售额来自汽车行业，该公司表示，第三季度汽车业务销售额较去年同期下降了 3%；同时，NXP的工业部门的持续疲软也拖累了第三季度的业绩。恩智浦表示，第三季度工业业务收入较去年同期下降了 7%。</p>
  <p>NXP CEO Kurt Sievers在早前与分析师的电话会议中表示：“我们感到有些意外”，他指出，除中国外，所有地区的制造业都出现了“意外萎缩”。“工厂自动化似乎在欧洲和美国尤其薄弱。”</p>
  <p>Sievers 表示，工业和物联网部门的销售额预计第四季度将比去年同期下降 20%。他表示，需求疲软和谨慎的客户行为可能会蔓延到西方汽车行业，理由是汽车制造商的利润预警和一级供应商试图进一步降低库存。</p>
  <p>其次看意法半导体。ST 首席执行官 Jean-Marc Cher则在声明中表示：“第三季度净收入与我们业务预期范围的中点一致。与我们的预期相比，我们的个人电子产品收入更高，工业产品收入下降较少，汽车产品收入下降。”他补充道：“前九个月所有可报告部门的净收入同比下降 23.5%，尤其是微控制器部门，这受到工业市场持续疲软的影响。”他同时表示，中国市场份额的损失是微控制器销售额下降的原因之一。</p>
  <p>预测 2024 年第四季度，ST 表示预计总收入为 33.2 亿美元，环比增长 2.2%，但同比下降 22.4%。这将使 ST 2024 年全年收入达到 132.7 亿美元，同比下降 23.2%，比之前的预期进一步下降。疲软的预测是由于汽车和工业领域预计收入下降，但个人电子产品收入增加部分抵消了这一影响。</p>
  <p>再看安森美半导体。安森美总裁兼首席执行官 Hassane El-Khoury 在早前财报电话会议上表示，需求环境依然低迷，库存消化仍在继续，终端需求放缓。“由于我们的客户仍存在不确定性，所有市场的前景保持不变。汽车行业继续疲软，电动汽车销量放缓；工业行业首先放缓，除了部分公用事业规模的太阳能、航空航天和国防行业外，尚未全面复苏。”Hassane El-Khoury说。El-Khoury 还补充道，从地区来看，中国和日本正在复苏，xEV 表现强劲，但北美和欧洲在汽车和工业领域依然疲软。</p>
  <p>彭博情报分析师也发布报告称，安森美第三季度业绩符合销售和利润预期，这得益于中国电动汽车市场和碳化硅 (SiC) 元件的强劲需求，以及工业领域出现稳定迹象。这些因素，加上严格的利用率和运营费用管理，帮助该公司保持了强劲的利润率。然而，第四季度的业绩指引略低于预期中值，反映出汽车和工业市场需求疲软。</p>
  <p>与此同期，Microchip周二预测第三季度收入和利润低于预期，表明在经济不确定性的影响下汽车客户需求低迷。</p>
  <p>Microchip首席执行官 Ganesh Moorthy 表示，公司 9 月份季度的业绩与预期一致，因为在经济疲软的情况下客户继续清理库存，而欧洲工业和汽车客户的影响则加剧了这种状况。</p>
  <p>Moorthy强调：“尽管库存已经大幅减少，但我们仍然面临着宏观不确定性，而这正是我们历史上季节性最弱的季度。”</p>
  <p>除了上述领先公司以外，比利时半导体供应商 Melexis也在财报中披露了汽车市场给芯片行业带来的挑战，在最新一季度的财报中， Melexis 下调了今年的收入预测，因为该公司表示，其汽车行业客户正在寻求“大幅”减少库存。</p>
  <p>财务数据显示，2024 年第三季度，对汽车客户的销售额占 Melexis 总销售额的 90%，占 2024 年前 9 个月总销售额的 89%。</p>
  <p>Melexis 首席执行官 Marc Biron 表示，尽管“终端市场环境更具挑战性”，但公司在 2024 年前九个月“表现良好”。他表示，最近与客户的讨论表明，他们希望在年底前“大幅”减少库存。</p>
  <p>他表示：“虽然我们汽车客户的库存调整是暂时的，而且预计 2025 年全球汽车产量将会增长，但目前对明年情况的预测有限。”他补充说，该公司在为汽车市场供应传感器和驱动器方面的增长轨迹和领导地位“完好无损”。</p>
  <p>为此，Melexis 将全年销售额预测从 10 亿欧元下调至 9.35 亿欧元至 9.45 亿欧元之间。</p>
  <h2><strong>瑞萨和TI，喜忧参半</strong></h2>
  <p>在模拟芯片厂商普遍都给出下行的本季汽车芯片和工业芯片表现，且对下一季度和前年悲观预期的同时，TI和瑞萨的财报表现则喜忧参半。</p>
  <p>首先看德州仪器，他们是少有给出好消息的企业之一。TI首席执行官哈维夫·伊兰 (Haviv Ilan) 在10月底的财报电话会议上表示，得益于各部门模拟芯片订单回升以及中国汽车市场需求增强，公司第三季度利润超过预期。报道指出，受智能手机和个人电脑供应商订单增加以及终端市场需求反弹的推动，德州仪器 (TI) 半导体产品的销量得到提振，其中汽车市场的收入也环比增长了个位数。</p>
  <p>伊兰表示：“中国电动汽车市场发展势头强劲，我们的产品在中国市场不断增长，这才是推动第三季度增长的真正原因。”不过，他表示，预计其余汽车市场仍将保持疲软态势。</p>
  <p>Summit Insights 分析师 Kinngai Chan 表示：“总而言之，TI 现在看到非工业终端市场正在出现周期性复苏，并预计汽车市场将继续增长，尽管非中国汽车原始设备制造商的需求好坏参半，但受电动汽车普及的推动。”</p>
  <p>具体到工业方面，TI表示，由于客户难以清理现有库存，工业市场持续疲软，TI 预测第四季度收入和利润将低于预期。该公司进一步指出，工业领域（利用芯片实现工厂自动化等任务）第三季度环比下滑，而其他所有终端市场与前三个月相比均有所增长。</p>
  <p>再看瑞萨方面，瑞萨电子总裁兼首席执行官Hidetoshi Shibata在评论公司业绩是表示：“我们以为本季度我们已经踩了刹车，但我们销售本身仍然没有踩刹车。”“不过终端需求弱于预期，销售渠道库存增加。” “第四季度我们将继续缩小销售渠道库存，”他说。</p>
  <p>瑞萨在财报中表示，公司本季度的销售额低于预期。其中积极因素是Altium的整合，而消极因素是汇率的影响。尽管汽车和移动应用的销售额超出预期，但工业物联网（物联网）应用的销售额低于预期。虽然毛利率高于预期，但排除Altium影响后也低于预期。另一个积极因素是制造成本下降，而消极因素主要是开工率下降。</p>
  <p>按业务领域分，汽车业务销售额为1855亿日元，同比增长10.3%，环比下降2.6%。工业/基础设施/物联网业务销售额为1582亿日元，同比下降24.3%，环比下降4.8%。柴田先生表示：“如果逐年来看，汽车业务仍在增长。我们将不惊慌地应对长期问题。”</p>
  <p>在库存方面，瑞萨直言，公司销售渠道库存量较上季度有所增加。尽管工业/基础设施/物联网应用有所减少，但汽车应用有所增加。第四季度，我们的目标是减少汽车销售渠道的交付量并加快库存使用。工业/基础设施/物联网的库存预计将保持平稳。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>在这些坏消息的推动下，芯片公司智能采取各种手段自保。</p>
  <p>例如ST在Q3的财报说明会上透露，公司披露了一项正在制定的“调整规模”计划，目标是到 2027 年每年为公司节省近 10 亿美元的运营成本。该计划在公司第三季度的财务业绩中没有提到太多细节，其中 ST 不同寻常地还预测了未来两个季度的收入下降，预计 2024 年第四季度和 2025 年第一季度之间的收入下降幅度将“远高于正常季节性”。</p>
  <p>ST 首席执行官 Jean-Marc Chery 在财务业绩声明中表示，作为应对疲软市场的尝试之一，ST 将加速向位于意大利阿格拉泰和法国克罗尔的晶圆厂转向制造 300 毫米直径硅晶圆，并将碳化硅转移到位于意大利卡塔尼亚的晶圆上制造。</p>
  <p>Chery接着说：“我们还将调整我们的全球成本基础。”他补充道：“该计划将增强我们增加收入的能力，提高运营效率，到 2027 年，每年可节省数百万美元的成本。”</p>
  <p>Chery 表示，300 毫米晶圆生产比 200 毫米晶圆生产至少可提高 20% 的生产效率。目前尚不清楚 ST 是否会在转向 300 毫米晶圆生产的过程中关闭任何 200 毫米晶圆厂或生产线。</p>
  <p>在讨论财务业绩的电话会议中，公司被问及需要多少规模的一次性费用才能支付遣散费和与在 2027 年实现 8 亿美元成本节约相关的其他费用。首席财务官 Lorenzo Grandi 表示，现在提供这些细节还为时过早。</p>
  <p>虽然最近对中国电动车的各种高关税会对芯片产业造成影响，但我们还是应该对汽车芯片保持乐观。尤其是自电动化和智能化崛起的当下。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247762634&amp;idx=1&amp;sn=b76952095ab77cd694914bafc31cf5c6&amp;chksm=cfc18124d71dbc0927114feb133142829f08db8ff23653ef5b5075155bab1c5a2f8eccda86f5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024288197387780</id>
            <title>飞行汽车第一股，破产了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024288197387780</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024288197387780</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 03:27:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <Lilium, 飞行汽车, 破产, 投资>
<br>
<br>
总结: Lilium是一家曾被视为飞行汽车领域的领军企业，但因未能获得紧急筹资而申请破产，成为低空飞行市场的前车之鉴。尽管获得了14.5亿美元的融资并在2021年以33亿美元的估值上市，Lilium却未能实现其飞行汽车的商业化目标。公司创始人韦根的梦想与资本的期望未能兑现，导致其最终崩盘。Lilium的失败引发了对飞行汽车市场的质疑，资本逐渐转向中国的相关企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，全球第一新风口，吹散了一家上市公司。</p>
  <p>近日，全球科技行业传来炸裂消息，此前有“飞行汽车一股”之称的低空飞行巨无霸Lilium，因没能拿到紧急筹资担保，被申请破产了。这件事，在全球科技行业引起轩然大波。要知道，低空飞行是2024年科技圈最热门新兴赛道之一，国内外全球资本均进行了密集型投资。</p>
  <p>作为较早涉足飞行汽车（eVTOL）概念的明星公司，Lilium是王者中的王者。成立9年来，它们备受资本青睐，累计融资14.5亿美元，包括LGT、Atomico、腾讯在内的全球“顶流”VC/PE、产业资本对Lilium展开疯狂押注。2021年，Lilium借SPAC登陆美股，估值33亿美元，打开了低空飞行市场在全球的想象空间，低空飞行一跃成为新能源汽车之后的万亿级风口。谁都没想到，仅几年时间，Lilium就扛不住了，以破产的方式告别低空飞行历史舞台。</p>
  <p>从走上神坛到跌落神坛，Lilium的倒下不免唏嘘，飞行汽车是机会还是泡沫？</p>
  <h2>一</h2>
  <p><strong>全球飞行汽车最会讲故事的公司，破产了。</strong></p>
  <p>Lilium的倒下，连美国华尔街都大感意外，分析师们曾把这家公司捧为“飞行汽车一股”，在分析师眼中，Lilium是最有机会在全球竖起标杆的公司，“为后来者指明方向。”<strong>只是，</strong></p>
  <p><strong>方向未曾指明，Lilium就成了低空飞行市场的“前车之鉴”，给“后浪”敲响了警钟。</strong></p>
  <p>这家公司的故事，带有强烈“玄幻”色彩，全球资本让一个年轻人忽悠的头头是道。<strong>而资本甘愿入局，很大程度上是，飞行汽车概念太美妙了，全球新能源汽车格局尘埃落定的当下，资本需要一个新风口承载投资回报，科技领域同样需要一个新市场打磨产业链与技术。</strong></p>
  <p>大型科技，地上有车，高空有飞机，太空有火箭卫星，低空有什么？以前有工业级与消费级无人机、军民两用直升机，这不算新东西，但德国85后的一场梦，却造就了一个风口。</p>
  <p>这位85后名叫丹尼尔韦根，是一位出生在德国南部的小镇青年。小时候，韦根就痴迷飞行，幻想有一天自己能驾驶飞机遨游天空，带着梦，韦根考入慕尼黑工业大学，攻读航空航天专业，并结识了三位喜欢做梦的博士生校友，四人相见恨晚，决心走出校门干个惊天动地。</p>
  <p><strong>某天夜里，看科幻片看入迷的韦根做了梦，“他梦到驾驶了一个类似直升机与汽车结合的飞行工具，穿梭在城市的楼宇之间。”</strong>梦醒了，韦根意犹未尽，他找到另外三位空有凌云壮志无处施展的校友，大家进行大胆设想，“有没有一天，能拒绝拥堵，做飞机上班？”</p>
  <p>不过，那个时候，没有飞行汽车概念，这四个人意识有点超前，马上成立了Lilium。光有公司，钱何处来？韦根想到了股权融资，他一边找痛点，一边恶补“脱口秀”，用“未来打飞机上班，解决人类交通拥堵、节省能源、时间等问题做了一套PPT，开启全球环游之旅。”</p>
  <p><strong>2015年公司成立当年，欧洲知名投资机构Freigeist就送来了种子轮融资，为Lilium进行了一轮包装，称飞行汽车是人类交通终极产品，会诞生一个超级庞大的风口。</strong>紧接着，全球资本嗅到气味，美国社交巨头Twitter联合创始人拉着旗下投资机构Obvious跑步进场。</p>
  <p>LGT、Atomico、腾讯等全球“顶流”VC/PE、产业资本蜂拥而上。<strong>至于腾讯为何要投资Lilium？或与近10年投资逻辑由互联网转向硬科技、新能源有关。</strong>尤其与新能源汽车有关的腾讯都比较钟爱，特斯拉、蔚来汽车、威马汽车等皆有其身影，它们还与广汽达成过战略合作。</p>
  <p><strong>投资Lilium，在当时极具冒险精神与前瞻性，也是一场豪赌。</strong></p>
  <h2>二</h2>
  <p>拿到一轮轮融资，韦根格外兴奋。</p>
  <p><strong>兴奋的是，投资机构似乎比他更坚信飞行汽车的商业化想象空间。一位欧洲投资人曾表示，“Lilium会带来百年不遇的变革性技术，将对未来几代人的世界产生巨大的积极影响。”</strong></p>
  <p>韦根愈发自信，他相信，“上天给了他圆梦使命，Lilium会影响未来几代人出行。”</p>
  <p>2021年，伴随一片欢呼声，Lilium借SPAC登陆美股，估值33亿美元，投资人们累计提供了14.5亿美元融资，“期待有人开着Lilium的飞行汽车上班，穿梭在城市的楼宇之间。”</p>
  <p>按理说，拿了这么多融资，应该把飞行汽车造出来飞行吧。<strong>公司上市，韦根“贾跃亭附体了”。不给钱，车就造不出来。</strong>2022年，Lilium再获1.19亿美元融资，美国财富500强，给航空航天、汽车提供配件的老牌工业巨头霍尼韦尔投资入股，说要帮Lilium解决产业链难题。</p>
  <p><strong>难题解决了一年，依旧“不给钱，车就造不出来。”</strong>Lilium又拿到2.92亿美元融资。<strong>拿到钱，韦根继续“画饼”称，“有望在2024年下半年，实现首次载人飞行这一宏伟目标。”</strong>估计，FF贾跃亭做过韦根“老师”，否则，他是怎么做到和贾跃亭一个模子刻出来的？</p>
  <p>但贾跃亭显然高明一些，FF至今仍活着。2024年，低空飞行在全球大热，被誉为新能源汽车之后的万亿级风口，机会在中国。<strong>“中国是新能源最大受益者，具备完整的高端制造系统。”</strong>工作报告也明确指出，“积极打造生物制造、商业航天、低空经济等新增长引擎。”</p>
  <p>政策利好与市场共振下，国内低空飞行市场迎来爆发。<strong>根据三方调研机构统计，国内跟飞行汽车、低空飞行器相关的领域获得近100起融资，资本逐渐由押宝欧洲改为押宝中国公司</strong>，低空飞行市场涌现出了一批拥有新能源整车制造、动力电池、自动驾驶基础的高端玩家。</p>
  <p>较为知名的头部公司有小鹏汽车投资成立的小鹏汇天，宁德时代投资的峰飞航空，吉利出资打造的沃飞长空，广汽研发培育的广汽飞行汽车等。这些飞行汽车公司具备了新能源汽车时代的实践经验，与Lilium纯做梦的逻辑完全不同，更好的机会来了，资本策略就变了。</p>
  <p><strong>Lilium则接着“画饼”，把饼画到了中国。</strong></p>
  <h2>三</h2>
  <p>2024年，Lilium进军中国了。</p>
  <p>天眼查APP显示，Lilium在深圳成立了一家名叫力翎航空的公司，注册资本190万欧元。<strong>按着Lilium的规划，它们要跟中国新能源公司合作，完善首次载人飞行的下一轮进展。</strong>据说Lilium还要在中国投资建厂，招聘中国团队和员工，共同见证“飞行汽车时代的到来。”</p>
  <p>Lilium的宣传思路与贾跃亭也很像，忽悠2.92亿美元融资时，管理层计划2024年下半年，实现首次载人飞行；到了2024年下半年，又说2025年上半年进行首次载人飞行，2026年向客户首次交付。<strong>总之一句话，“不给钱，车就造不出来，给了钱，车还造不出来。”</strong></p>
  <p>一路吞金，有进无出。<strong>但贾跃亭和韦根状态相反。贾跃亭在美国忽悠美国人，容易。韦根跑中国忽悠中国人，难了。除了特斯拉，美国缺新能源车企。中国没Lilium，不缺飞行汽车。</strong></p>
  <p>关键，Lilium说到底是四个学生做梦，梦出来的产物。<strong>这四个人校门出来就研究创业课题了，国内飞行汽车公司基本都有高端制造底蕴。</strong>哪怕造车新势力阵营的互联网人士，也要有些制造基因、车企合作。Lilium的底子连FF都不如，贾跃亭至少在乐视搞出过智能电视。</p>
  <p>所以，Lilium的结局可能早已命中注定。<strong>唯有华尔街不甘心，它们跑美股吸收了大量美元资金，崩盘收场。</strong>近日，Lilium向美国监管机构提供文件显示，“没能拿到紧急筹资担保，子公司管理层已经通知母公司，它们计划根据德国法律申请破产，并申请自我管理程序。”</p>
  <p>消息传出，华尔街大惊，分析师们曾把Lilium捧为“飞行汽车一股”，<strong>飞是飞了，只不过是在美股灰飞烟灭。</strong>Lilium美股暴跌，跌到市值不足1亿美元。2021年，Lilium的估值是33亿美元，现在是把全球资本的投资及美梦，一起覆灭。美股痛失了一个低空飞行巨无霸。</p>
  <p><strong>那么，Lilium是不是骗局？</strong>韦根肯定是没表面那般有使命感。不交付飞行汽车，Lilium就没有营收，没营收，公司一切开销就来自全球资本的融资，可融资的钱花哪了呢？就像媒体习惯问贾跃亭一样，“资金究竟有没有投入到产品的研发与生产，车为何永远造不出来？”</p>
  <p>据外媒报道，Lilium长期亏损，2024年上半年，公司经营活动的现金流减少1.59亿欧元，投资、融资活动现金流分别增加0.81亿欧元、1.05亿欧元。研发费用、管理费用、销售费用分别达到了1.31亿欧元、0.49亿欧元、0.06亿欧元。研发费用细化是开发费用、测试费用、人工费用（含研发人员的工资、奖金）。话句话说，Lilium长期给管理层开高薪。</p>
  <p>拿着投资机构的钱，Lilium做起了投资。与全球资本相处9年，四个年轻人不再年轻，学会了资本套路，套路了资本，给低空飞行市场，当头一棒。那么，你看好飞行汽车吗？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tOfGsEEcS3mw5HbS5vNIRA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资家”</a>，作者：王思琪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024307889693952</id>
            <title>晶丰明源并购复牌后涨停，两家亏损企业抱团，能撞出火花？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024307889693952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024307889693952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 03:22:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 并购, 晶丰明源, 易冲科技, 模拟芯片  
<br><br>  
总结: 本文报道了晶丰明源拟收购四川易冲科技100%股权的并购动态，标志着两家公司在模拟及混合信号芯片设计领域的协同效应。收购后，晶丰明源的销售规模有望进入前三，提升其市场地位和国际竞争力。易冲科技在无线充电芯片领域的销售规模位居全球前三，且与晶丰明源在产品和技术上形成互补。尽管易冲科技近期亏损，但其产品在市场上获得广泛认可。此次交易被视为重大资产重组，但不构成重组上市。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又有4家公司公告了并购新动态。</p>
  <p>11月4日晚，希荻微发布公告称，正筹划购买诚芯微100%股份，公司股票将于11月5日起停牌。</p>
  <p>另外，天地在线、禾信仪器、晶丰明源三家公司披露了重组预案：</p>
  <p>天地在线拟收购上海佳投互联网技术集团有限公司100%股权；禾信仪器拟收购上海量羲技术有限公司的控股权；晶丰明源拟收购四川易冲科技有限公司100%的股权。</p>
  <p>几家公司复牌后均涨停，带动Wind重组指数上涨3.66%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_56fd0f4220614e70972357b757823b83@5888275_oswg191650oswg831oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>和发哥此前关注的几家跨界收购不同，晶丰明源（688368.SH）此次的收购属于一次具有较高协同效应的产业并购。</p>
  <p>根据收购预案，晶丰明源拟通过发行股份、可转债及支付现金的方式，向广州玮峻思、智合聚信、锦聚礼合、智合聚德、智合聚成等50名交易对方购买四川易冲科技有限公司（简称“易冲科技”）100%股权，并募集配套资金。</p>
  <p>标的公司易冲科技与上市公司晶丰明源同属于模拟及混合信号芯片设计领域企业，双方在业务上具有较高的协同性。</p>
  <p>收购预案称，本次交易构成关联交易、重大资产重组，但不构成重组上市。</p>
  <h2><strong>晶丰明源2022年之后业绩大幅亏损</strong></h2>
  <p>本次交易前，上市公司晶丰明源的业务聚焦于电源管理芯片与控制驱动芯片两大板块，产品矩阵涵盖LED照明电源芯片、电机控制驱动芯片、AC/DC电源芯片和DC/DC电源芯片四个类别，均属于模拟芯片行业中电源管理及控制驱动芯片类别。</p>
  <p>2021年、2022年、2023年和2024年1-9月，晶丰明源的营业收入分别为23.02亿元、10.79亿元、13.03亿元和10.88亿元，归母净利润分别为6.77亿元、-2.06亿元、-9126万元和-5430.11万元。</p>
  <p>2022年，公司所处下游市场受整体经济影响，需求有所下降，加之半导体行业经历了2021年的周期性产能紧缺后，上游产能紧张逐步缓解，供给大于需求，导致行业内库存压力骤增。公司采取降价策略对高位库存进行清理，导致当期业绩由盈转亏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_39e9df9993534d7687ddef9e58aa60e1@5888275_oswg122311oswg830oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">晶丰明源关键财务指标，来源：收购预案</p>
  <p>晶丰明源的控股股东为胡黎强，实际控制人为胡黎强和刘洁茜，在收购易冲科技完成前后，上市公司的控制权都不会发生变更。</p>
  <h2><strong>易冲科技与晶丰明源属于同一个行业</strong></h2>
  <p>本次收购标的易冲科技的实际控制人是潘思铭先生，在收购之前，交易对方与上市公司之间不存在关联关系。</p>
  <p>经初步测算，收购成功之后，潘思铭合计将持有上市公司总股本的5%。根据《股票上市规则》的规定，本次交易完成后，交易对方中潘思铭实际控制的主体将成为上市公司的关联方，因此初步预计本次交易构成关联交易。</p>
  <p>易冲科技是专业从事无线充电芯片、通用充电芯片、汽车电源管理芯片、AC/DC电源芯片和协议芯片等高性能模拟芯片及数模混合信号芯片研发设计与销售的高新技术企业。</p>
  <p>从行业来看，易冲科技与晶丰明源同属于模拟及混合信号芯片设计领域企业，双方在业务上具有较高的协同性。</p>
  <p>易冲科技的产品得到下游客户广泛认可，最终应用于三星、荣耀、联想、小米、奔驰品牌的产品中。</p>
  <p>财务数据方面，易冲科技2022年、2023年及2024年1-7月的营业收入分别为4.46亿元、6.51亿元及5.9亿元，净利润分别为-2.57亿元、-4.85亿元和-0.77亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_02bb3e96448b48468f19de87156a96ce@5888275_oswg140224oswg830oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">标的公司的关键财务数据，来源：收购预案</p>
  <p>收购预案称，易冲科技最近一年存在尚未实现盈利的情形，具体原因有两点：</p>
  <p>1、易冲科技所处的半导体行业属于技术密集型行业，所需的研发资金投入较大，报告期内公司积极扩充研发团队，并积极拓展和升级产品线，在汽车电子领域的投入大幅增加；</p>
  <p>2、为了进一步建立、健全公司长效激励机制，吸引和留住优秀人才，标的公司对员工实施了较大力度和范围的股权激励，导致股份支付费用较高。</p>
  <p>不过剔除股份支付费用后，报告期内易冲科技依然亏损，净利润分别为-1.02亿元、-0.94亿元和-0.31亿元。</p>
  <h2><strong>尾声</strong></h2>
  <p>收购公告称，晶丰明源将与标的公司易冲科技在产品品类、客户资源、技术积累、供应链等方面形成积极的互补关系，借助各自已有的研发成果和行业地位，实现业务与技术上的有效整合。</p>
  <p>与A股电源管理及信号链芯片上市公司相比，按照2024年1-6月销售规模计算，易冲科技已名列前十。</p>
  <p>本次收购完成后，晶丰明源合并口径销售规模有望进入前三。其中在无线充电芯片领域，易冲科技总体销售规模位居全球前三，在非IOS手机无线充电芯片市场的销售规模位居全球第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_459f36408069482993c7dd2e248c6cc0@5888275_oswg127907oswg549oswg409_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">收入规模前十的A股电源管理及信号链芯片上市公司，来源：收购预案</p>
  <p>此外，晶丰明源认为，本次交易将提升上市公司“硬科技”属性和国际化水平，夯实消费领域的市场地位和技术能力，进一步加强车规级产品的布局和突破，同时扩大上市公司整体销售规模，帮助上市公司做大做强，增强上市公司的国际竞争力。</p>
  <p>截至本预案签署日，与本次交易相关的审计、评估工作尚未完成。各方确认，交易对方拟就本次交易对标的公司在未来年度的盈利情况作出业绩承诺及补偿安排。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Y6LkVOe7VyoIOeMvXMgjLw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024309136876808</id>
            <title>科沃斯与杉川战火升级，扫地机器人走向何方？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024309136876808</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024309136876808</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 03:21:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <科沃斯, 杉川机器人, 专利纠纷, 扫地机器人>
<br>
<br>
总结: 科沃斯的地宝X8 PRO PLUS在2024 IFA展会上获得两项技术创新大奖，但与杉川机器人之间的专利纠纷不断升级。杉川机器人认为科沃斯存在虚假宣传，科沃斯则表示其拥有相关技术专利，双方争议从虚假宣传转向专利权的保护。随着扫地机器人行业竞争加剧，厂商们纷纷加大技术创新力度，然而市场渗透率仍然偏低，消费者对产品的需求和满意度存在不足。未来，扫地机器人市场的竞争将更加激烈，专利战和技术创新将成为关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>9月6日，科沃斯旗下新品地宝X8 PRO PLUS拿下两项2024 IFA（德国柏林国际消费电子展）产品技术创新大奖——“家庭清洁机器人品牌奖”与“家居清洁解决方案金奖”。但科沃斯尚未将这两项大奖暖热时，其和杉川机器人围绕该款产品的“战火”却持续升级。</p>
  <p>结合杉川机器人《起诉状》来看，杉川机器人旗下品牌3i科技于2022年10月推出的智能净地站H1Pro已具备活水洗地功能，即通过循环喷淋清水、刮板刮除滚筒脏水的方式保持拖布干净。2024年3月推出的智能净地站HOME-F1已使用滚筒技术，且具备的特征及洗地的功能。但科沃斯地宝X8 Pro Plus在宣传中称“全球首款恒压活水洗地机器人”“滚筒活洗、行业革命”。</p>
  <p>杉川机器人方面认为科沃斯方面存在虚假宣传，但科沃斯相关负责人在接受媒体采访时表示，旗下品牌添可2022年已获得活水技术专利 CN114983290B、恒压专利 CN217524978U，并将起诉杉川机器人，以保护科沃斯专利权和其他合法权益。</p>
  <p>另据国家知识产权局显示，虽然杉川产品先于科沃斯发售，但从专利申请及获得授权时间看，科沃斯的部分专利早于杉川。换言之，双方的争议点已从虚假宣传转向专利纠纷中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_a69ceac79f644591af7ab4a46269b430@5888275_oswg121344oswg704oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：国家知识产权局</p>
  <p>针对科沃斯方面的回应，杉川机器人官微隔空喊话称，科沃斯针对地宝X8Pro Plus宣传时使用的“全球首创”不仅为小字宣传，且首次在全球范围内科沃斯系列产品中引入“恒压”和“活水”功能建立在科沃斯内部产品创新的基础上，并非对标市面上所有同类产品，二者存在明显矛盾，要求科沃斯针对“全球首款”作出解释。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_a4797e40259b45ed9db32c03632f47f9@5888275_oswg536544oswg1034oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：杉川机器人官方、3i科技官微</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_92967bc34f76482294a36c615738075f@5888275_oswg193410oswg667oswg278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：科沃斯官方</p>
  <p>杉川机器人CEO吴泽晓在接受媒体采访时称，双方路径相似，即通过搭载浮动恒压刮水条、动态水流喷淋、刮水条挤压污水回收的方式进行清洁。这意味着3i运用恒压活水技术早于科沃斯，X8Pro Plus宣传时能使用科沃斯首款，但并非全球首款。且相关宣传在详情页最后才做出说明，一般普通用户很难看到。同时，科沃斯品牌在微博、小红书等平台宣传这款产品时并未带有以上说明，这很容易误导消费者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_1fc7c81bc5ab493f9a18eeb644de354e@5888275_oswg232967oswg657oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：杉川机器人官方</p>
  <p>科沃斯方面却称，双方在技术的具体应用和效果上可能存在差异。3i只是用活水洗滚筒，而不像科沃斯这样用活水洗地。按照原理和专利，科沃斯就是首款恒压活水洗地机器人，并不考虑撤回相关的宣传。</p>
  <p>双方各执一词陷入拉锯战中，正是国内扫地机器人行业专利战愈发激烈的缩影。</p>
  <h2><strong>行业回归价值战，专利战升温</strong></h2>
  <p>面对2023年扫地机器人行业销量放缓及竞争白热化，2024年扫地机器人厂商正从此前的价格战、营销战，回归技术创新战、用户体验战。今年科沃斯除新品上市期间加大互联网投放广告力度，单月消耗金额在百万级以上外，其他多月份投放金额不足百万，部分月份更是不足20万。</p>
  <p>这或许不能解释为何今年扫地机器人宣传中会频频出现如全球首发、行业首个、行业TOP1等关键词的原因，通过这些宣传抢占用户心智，进而抢占销量和市场份额。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_60361c0fe1b340308c181ce7517c9bc2@5888275_oswg14924oswg554oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：App Growing</p>
  <p>但因SLAM和基站技术的持续升级，让扫地机器人已具备完整的“骨架”，这意味着厂商只能在骨架上继续填充如真正意义上的吸拖一体、基站的嵌入式形态、AI识别和人机语音交互等“血肉”，扫地机器人行业逐渐陷入微创新时代。</p>
  <p>今年扫地机器人厂商不断推出新品，技术路径虽有所不同，但核心仍聚焦在智能算法、毛发缠绕、清洁死角等环节上。以科沃斯X5PRO Ultra AI、石头G205 Ultra、云鲸逍语001MAX、追觅X40 Pro Ultra为例，四款产品均支持智能复洗、基站自清洁、语音交互、自动集尘功能，差异点在于导航避障和清扫能力技术路径不同。</p>
  <p>在避障和导航上，四款产品分别采用AINA2.0 AI导航+3D全维环境感知、高精度3D TOF固态激光雷达+三重传感器，全智能空间感知系统+双目避障、自升降全景激光雷达+防人眼双目结构光。在清扫能力上，四款产品则分别采用双梳齿防缠绕技术+无极悬停柔性伸缩、0缠绕对刷+极限贴扫，毛发零缠/边刷解缠+仿生手外扩加压、边刷防缠绕+遇湿抬升干湿分离。</p>
  <p>厂商卷技术创新在助推行业朝着更智能化、更人性化、更高效化发展的同时，对行业销量增长却有助推作用。奥维云网数据显示，2024年Q2国内线上扫地机市场销售额同比增长17.9%至35.1亿元，销量同比增长13.8%至100.4万台，均价同比增长3.5%至3472 元，呈现量价齐飞。</p>
  <p>但厂商卷技术创新正面临一个棘手问题：即行业很多专利尚无统一的标准规范。这既是科沃斯和杉川机器人围绕到底什么是恒压活水洗地技术争议不断的根源，也让扫地机器人专利之争逐渐增多。</p>
  <p>一方面，厂商之间围绕专利互相起诉成为常态。科沃斯曾起诉石头科技侵犯其专利，涉及导航技术和清洁算法。石头科技进行反诉，认为科沃斯的某些产品也侵犯其专利。小米指控科沃斯侵犯其在智能家居集成方面的专利，科沃斯反击称小米产品侵犯其清洁技术专利。石头科技指控美的在其扫地机器人中使用未授权的技术，美的则进行反诉，主张石头科技的某些专利无效。</p>
  <p>另一方面，厂商专利之争战火正从国内点燃到国外。今年3月，追觅科技起诉石头科技的P10Pro和P10SPro两款扫地机器人侵犯其“清洁装置及清洁设备”的专利权，这里的专利为追觅的仿生机械臂技术。7月最高人民法院认定侵权可能性较高的事实基础不清晰，撤销涉案诉前行为保全裁定，石头科技涉事产品得以重新销售。</p>
  <p>但追觅和石头科技的专利之争并未停止，今年8德国杜塞尔多夫地方法院对追觅科技起诉石头科技的案件做出判决，要求石头科技停止在德国销售、使用和进口涉嫌侵权的产品，并提供2024年4月18日起在德国销售的相关产品的供应商凭证，销毁库存及召回已售产品。这或将对石头科技未来在德国市场销售和运营构成重大影响，石头科技正在积极筹备上诉。但追觅在亚马逊会员日期间遭遇主力机型被举报下架，导致其在德国市场的销量同样受到影响。专利之争，让两大厂商两败俱伤。</p>
  <p>吴泽晓指出，抄袭现象在该行业较为普遍，3i每年都会出现被抄袭的情况。但从后续来看，扫地机器人行业的抄袭、专利之争不仅难以停止，且将愈演愈烈。如何加大对自研专利保护，正成为厂商的新课题。</p>
  <h2><strong>渗透率偏低，市场规模仍相对较小</strong></h2>
  <p>大家电和小家电行业，甚至“消费电子”属性愈发突出的新能源汽车行业，本质上做的就是渗透率增长带动销量增长的生意。Statista数据显示，中国扫地机器渗透率仅为6%。GfK中怡康数据显示，2024 年上半年国内扫地机器人市场规模仅为69亿元。</p>
  <p>作为对比，三大白色家电中的空调一户多台逐渐成为趋势。2024年上半年美的、格力、海尔空调业务营收分别为1014.6亿元、779.6亿元、290.1亿元。换言之，扫地机器人全行业市场规模尚不及单家家电空调业务营收。本就有限的市场规模下，行业的持续生变，或让不少扫地机器人企业继续承压。</p>
  <p>一是扫地机器人刚需属性并不突出，消费者介于可用可不用，可买可不买之间。这种抉择下，让消费者对扫地机器人愈发理性和实用主义至上。但遗憾的是行业虽一直在卷技术创新，但消费者最为关注的清洁问题仍未得到很好解决。《2024中国清洁电器产业与消费者洞察白皮书》指出，消费者使用扫地机主要用来清洁灰尘、人体头发及水渍/黏液等污渍，但他们认为扫地机也应继续加强对水渍/黏液、人体头发及油污的清洁效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_62d495e6341843389795d0dc5130cb00@5888275_oswg59803oswg730oswg272_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：《2024中国清洁电器产业与消费者洞察白皮书》</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_393b3811a4c9496292e263c4f5a8d344@5888275_oswg44185oswg657oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：《2024中国清洁电器产业与消费者洞察白皮书》</p>
  <p>同样的问题也出现在众多扫地机器人厂商推出的洗地机产品上，如洗地机在墙边/死角的清洁力度明显有所欠佳，用户评价满意度偏低。此外，洗地机产品普遍配置多功能刷头，但消费者却认为重要性不高，满意度偏低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_c55455943f3141d284523f2e023d0b53@5888275_oswg110354oswg804oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：《2024中国清洁电器产业与消费者洞察白皮书》</p>
  <p>二是有限的市场规模下，随着扫地机器人供应链逐渐成熟，入局厂商持续增多，行业竞争只会更加惨烈。以美的为例，历经多年发展的美的从全国高线城市到乡镇市场所形成的强大线下渠道优势，既是扫地机器人企业探索第二曲线时的阻力，也是2024年Q2美的扫地机器人增速超2倍的原因。在当前电商平台推广成本持续上涨、投产比下滑、价格战升温背景下，一旦美的凭借线下渠道优势持续发力，未来是否会抢下更多市场份额呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_f5d72c57e7ee45728ab06311f9bddc5a@5888275_oswg38992oswg712oswg249_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：财通证券</p>
  <p>但搭建线下完整的销售渠道正是不少扫地机器人企业的劣势，若采用全直营渠道或拉高扫地机器人企业的运营成本。若采用代理商渠道，传统大家电企业可依靠冰箱、空调、洗衣机等相对刚需家电支撑代理商利润。扫地机器人有限的销量，到底靠什么来支撑代理商利润进而吸引更多代理商呢？此外，线下市场渠道的复杂性、重人情世故，意味着扫地机器人需要摸索的地方还要很多。</p>
  <p>三是扫地机器人的技术复用度问题，不管是新能源汽车行业打造的电子电气化架构，还是苹果其产品线中广泛使用相同的芯片和操作系统。不管是波音在飞机设计中复用许多已有技术和设计，还是微软在多个产品中复用其Windows操作系统的核心组件。</p>
  <p>提高技术复用度是企业降低研发成本、提高效率、资源优化的关键，但一方面扫地机器人涉及导航、清洁算法、传感器等多个技术领域，各项技术的快速迭代使得复用变得复杂。另一方面，不同型号的扫地机器人可能在设计和功能上有显著差异，导致复用的技术需进行适配，增加开发难度。</p>
  <p>成本和效益之间的平衡，行业竞争白热化带来的创新压力，资本市场退潮带来的资金流压力，市场份额增长带来的销量压力、高端化和消费市场理性化带来的压力等等问题的存在，未来可能会让部分厂商通过抄袭、侵犯专利等手段实现“降本增效”。如何打造有竞争力且具有差异化和竞争壁垒的技术，或是厂商突围的关键。</p>
  <h2><strong>扫地机器人渠道新方向在何方？</strong></h2>
  <p>《2024中国清洁电器产业与消费者洞察白皮书》指出，未来清洁电器的渠道机会在于，下沉、视频号、出海。但若想要在这几个渠道中获取更多增量，扫地机器人厂商需摸索的恐怕还要很多。</p>
  <p>从下沉市场来看，一方面国内很多县城工资收入普遍偏低，让月收入三四千元的县城消费者因为“懒”花费一两个月工资购买刚需性不强的扫地机器人，恐怕整个销量有限。</p>
  <p>另一方面，国内县城仍保留着传统的男主外、女主内模式，且县城父辈帮忙照顾孙辈极其普遍，叠加县城婚育年龄相对较早。换言之，县城中真正独居的单身人群有限，但单身独居人群却正是高线城市扫地机器人的核心消费人群。</p>
  <p>更为重要的是，愈是下沉到乡镇市场，国内不同地域房屋住宅的差异性愈明显，对扫地机器人的产品清洁力考验更强。且美的、小米等厂商在县域市场的渠道优势，恐是其他厂商短期内难以建立的。</p>
  <p>从视频号来看，当前视频号的广告加载率约在3%左右，视频号日活用户约在5亿。对标抖音15%的广告加载率和2021年抖音5亿日活来看，未来视频号仍有很多机会。</p>
  <p>但一方面，当大量扫地机器人厂商纷纷涌入视频号后，又是否会出现营销同质化、流量成本继续上涨等问题？毕竟这些问题，此前均出现在很多渠道上。厂商围绕视频号，又要如何保证合理的投产比呢？</p>
  <p>另一方面，腾讯生态历史以来就有这种奇妙的特征：给你一堆乐高积木零件的同时又不给你详细的说明书，让你高度自由地拼接。换言之，在缺少有限的方法论指导下，扫地机器人如何在视频号掘金成为厂商运营的大考。</p>
  <p>从海外市场来看，一方面，随着国内电商平台出海提速，海外市场逐渐呈现出渠道多元化、流量碎片化趋势。以国内扫地机器人出海聚焦地之一的北美为例，Bankrate相关数据显示，美国Z世代消费者将使用Instagram、Facebook和Tik Tok 等social media platforms渠道进行假日购物。这对亚马逊构成分流的同时，国内扫地机器人厂商又面临着来自不同渠道的运营压力。</p>
  <p>此外，Bankrate高级行业分析师Ted Rossman 指出，今年美国假日购物者似乎会更加节俭，多年的高通胀和高利率已经造成了相当大的损失。这就意味着发生在国内电商平台的价格战，同样会出现在美国现有电商渠道中。成本和利润、销量和市场份额之间的平衡，同样是国内扫地机器人厂商出海需解决的问题。</p>
  <p>除渠道问题外，本土化产品适配同样是一大问题。以东南亚地区为例，印尼传统家庭中房间里常有许多低矮的装饰品和家具，这些家具和障碍物会阻碍扫地机器人的移动和清洁路径，这需要扫地机器人需具备更强的避障能力。高房价的新加坡让其以公寓住宅、租房成为主流时，产品大小和多功能的集成，应对东南亚热带雨林气候炎热多雨的天气同样对国内扫地机器人企业提出大考。</p>
  <p>当销售渠道承压之下，或让扫地机器人市场的专利战愈发白热化。虽说7月最高法选择扫地机市场的知识产权案件，作为首次保全复议案例进行公示，具备示范作用。但在最终裁定落地前，各厂商或难再通过诉前行为保全等途径，禁止竞争对手销售自身产品。</p>
  <p>未来扫地机市场竞争的核心仍将聚焦在产品功能创新和价格竞争。但持续的创新战、价格战，未来又要多少厂商能持续扛得住这种压力呢？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dV1JKyrkDoaXxvg8BpTo5Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“氢消费”</a>，作者：曹双涛，编辑：杨勇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024313571452416</id>
            <title>15 岁山东少年当 CTO：码龄 7 年，靠“玩”出来的开源项目已赚取数百万元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024313571452416</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024313571452416</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 03:19:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <应届生, Chat Nio, AIGC, Zmh>
<br>
<br>
总结: 文章介绍了一位年仅15岁的山东少年Zmh，他拥有7年的编程经验，并开发了名为Chat Nio的AIGC一站式商业解决方案。Chat Nio支持多种主流AI模型，提供面向个人用户、开发者和企业的服务，已在GitHub上获得3.4k+ Stars。Zmh最初是为了朋友们而开发该项目，后来因用户需求增加而转为非盈利性，并开源与社区共建。Chat Nio近期被收购并改名为CoAI.Dev，Zmh将继续主导该项目的开发，未来计划推出更多前沿功能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>许多应届生在面试过程中，都会被问到这样一个问题：“你有相关的工作经验吗？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_31bc3b423f754e1bb9c099fad301c202@5888275_oswg782567oswg709oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今看来，HR 口中“拥有 X 年工作经验的应届毕业生”真不是传说，甚至现实还更离谱！</p>
  <p>2009 年出生、拥有 7 年编程经验、担任公司 CTO、开源项目被数百万元收购——你没看错，这些 Tag 都属于同一个人：一位年仅 15 岁、刚上高一的山东少年。</p>
  <h2><strong>斩获 3.4k+ Star 的 Chat Nio，换来七位数的第一桶金</strong></h2>
  <p>这名少年是 Chat Nio 项目的作者 Zmh（Minghan Zhang），上周六他在 LINUX DO 社区中，久违地正式同步了他的最新近况：“好久不见，Chat Nio 回来了！”</p>
  <p>所谓 Chat Nio，其定位是下一代 AIGC 一站式商业解决方案。简单来说，Chat Nio 通过支持各种主流模型和服务，提供面向个人用户（ToC）、开发者（ToD）和企业（ToB）的全面解决方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_674ff698a374473fa770e0767114222d@5888275_oswg313215oswg1080oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据官网介绍，Chat Nio 支持 35+ 个国内外主流 AI 模型，涵盖了文本、图像、音频和视频等多个领域，包括 OpenAI、Claude、Gemini 、Midjourney、Stable Diffusion、讯飞星火、智谱清言、通义千问、腾讯混元等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_3b2b05abf7344edc8c7cb3b539d4afc1@5888275_oswg127804oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从官网页面来看，在 Chat Nio 中用户不仅可以选择模型对话或生图，还提供了各种更专业的 AI 助手，例如“简历魔法师”、“翻译助手”、“教育顾问”等。此外，Chat Nio 还开发了联网搜索、文件上传等创新功能，其价格也极具竞争力，让用户以更低的成本享受高质量的 AI 服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_f3aa13398a314b429db6c27f25ae3304@5888275_oswg122509oswg1080oswg373_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>凭借这些优势，Chat Nio 收获了许多用户的青睐和支持，在 GitHub 上已斩获 3.4k+ Stars，月活用户高达 10w+，月盈利也达到了 5w+ 元——而据 Zmh 最新透露，目前 Chat Nio 项目已被成功收购，之后将改名为 CoAI.Dev，而他本人也就此实现了从 0 到七位数的第一桶金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_b903b61eb9d8447eaeac222b799ad93a@5888275_oswg622356oswg1080oswg1126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>最初，Chat Nio 只是做“给朋友玩的”</strong></h2>
  <p>“在经过数余月的收购流程后，CoAI.Dev (原 Chat Nio) 即将焕新启程，同时我也将继续主导开发本项目。”Zmh 在 LINUX DO 中的一篇长文中宣布了这个消息，顺便还“附赠”了他的初中开发经历：“大概是 2023 年初，我发起了这个项目。”</p>
  <p>当时的 Zmh，已经在各大赛事里“拿过一点儿山东省、市级冠军”，七年级的时候手搓了一个原生 tcp socket 的 im 聊天室，并实现了大文件传输。不仅如此，Zmh 还能在网上能接到几 k 的小项目单子，在整个初中实现了零食自由。</p>
  <p>而 Chat Nio 这个项目的最开始，其实 Zmh 只是做“给朋友玩的”：“当时 GPT-4 要每个月 20 刀订阅，我当时有一定的收入来源，但是我的朋友们内时候没有收入来源。于是我开启了这个项目分享给我的朋友们一起使用。”</p>
  <p>后来 Chat Nio 的用户越来越多，而 Zmh 的收入已不足以维持项目费用，便决定从公益的全免费转到非盈利性，并将代码开源与社区共建——基本上是与 Nextweb、Lobe Chat 同时发起的。</p>
  <p>虽然 Chat Nio 的诞生颇为偶然，但 Zmh 对此并不草率。他表示在开发 Chat Nio 之前，曾深入分析了市场上 AIGC 商业站点，发现其大致可分为两类：偏向前端轻量部署的项目（如 Next Chat）和偏向 API 分发的项目（如 One API）。</p>
  <ul>
   <li>偏向前端轻量部署的项目：有精美的 UI 界面设计，比如 Next Chat 的二开商业版本，由于其偏向个人私有化的设计，在二开商业化时有一定的局限性。</li>
   <li>偏向 API 分发的项目：有强大的分发系统，比如基于 One API 等项目，这类项目虽然支持强大的 API 中转和管理，但是缺少界面设计，且缺少一些 C 端功能。</li>
  </ul>
  <p>“因此，我们希望能够将这两种项目的优势结合起来，做出一个既有强大的 API 分发系统，又有丰富的用户界面设计的项目， 这样既能满足 C 端用户的需求，又能发展 B 端业务，提高用户体验，降低用户学习成本，提高用户粘性。”</p>
  <p>于是乎，一个全面而强大的 AIGC 解决方案 Chat Nio 应运而生，Zmh 也在 GitHub 页面上写道：Chat Nio &gt; Next Web + One API。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_ebbc331d92554d3e96427ea5bdf8bccd@5888275_oswg117483oswg1080oswg823_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅如此，Zmh 表示 Next Web 当时的跨设备同步依赖 WebDav，Lobe Chat 的对话依赖 WebRTC，但是 Chat Nio 已可以 Zero Config &amp; 无感对话跨设备同步。此外，他还写了包括联网搜索、文件上传等创新功能，“据我当时所知（Chat Nio）大概是第一个支持联网搜索的……当时 OpenAI 和 Anthropic 都不支持大多数我所支持的东西”。</p>
  <p>由于当时临近中考， 当时 Zmh 并没有时间对 Chat Nio 进行任何宣传。而他的朋友在 v2 上发了个分享贴，便使得 Chat Nio 小火了一把，其 GitHub Stars 数猛增到了 3k+。</p>
  <h2><strong>年仅 15 岁的 Zmh，未来可期！</strong></h2>
  <p>从 Zmh 的个人主页来看，年仅 15 岁、刚升到高一的他，如今已拥有 7 年编程经验，并掌握全栈开发、网络安全、机器学习、大数据、云计算等技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_38da771dac1143ddb62f107fb518b7ac@5888275_oswg237613oswg1080oswg1297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了 Chat Nio，Zmh 还开发了多个项目：</p>
  <ul>
   <li>Fystart：AI 赋能的美观轻量起始页，支持云端同步，支持 PWA 离线访问，更有一言/工具箱/卡片/搜索联想/翻译等组件支持。</li>
   <li>Next Whois UI：现代代 Whois 查询工具, 支持域名 / IPv4 / IPv6 / ASN / CIDR 查询和强大功能</li>
   <li>Code Statistic：可动态生成 GitHub 状态卡。</li>
   <li>Web Mirai Panel：Web UI 一键配置 ChatGPT Mirai QQ Bot 机器人，支持多实例管理，配置编辑，文件提交，健康检查，终端执行，支持密码访问。</li>
   <li>Lyrify：一个聚合翻译网站，旨在结合多种翻译服务，提供全面的多语言翻译功能。</li>
  </ul>
  <p>对于未来的计划，Zmh 在长文中表示，经过数余月的收购流程后，目前 Chat Nio 已被收购并改名为 CoAI.Dev，而接下来他将继续主导开发该项目：</p>
  <p>“新产品即将在不久的未来推出，致力于打造下一代开源商用级 LLM 一站式解决方案！新开源 Roadmap 计划同步 RAG、数字人、Payment、TTS &amp; STT、API 网关、模型健康性监控，支持 Agent Workflow、Realtime、团队协作等前沿功能！”</p>
  <h3>参考链接：</h3>
  <p>https://linux.do/t/topic/249061</p>
  <p>https://github.com/zmh-program/chatnio</p>
  <p>https://mp.weixin.qq.com/s/_FdV7PrkVBS-xEX6FOVDcA</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dgTTrYcT3POAG1A178y-bg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，作者：郑丽媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024171535869444</id>
            <title>vision Pro的空间带鱼屏，昨天更新了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024171535869444</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024171535869444</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 02:50:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: vision PRO, 空间办公, 生产力, 应用缺乏  
<br><br>  
总结: vision PRO正式上线了vision OS2.2BETA版本，支持带鱼屏，预计将成为设计师、产品经理和程序员的工作福利。其空间投屏技术允许将Mac电脑投屏到空中办公，提升工作效率。然而，现阶段vision OS应用较少，缺乏多手指打字功能，限制了生产力的发挥。虽然带鱼屏提供了独特的视觉效果，但作为投屏工具的高价可能让用户感到尴尬。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_c0085762a4074e6aabdb72b97aa5f513@000000_oswg583970oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>vision PRO2正式上线了vision OS2.2BETA版本。</p>
  <p>和之前发布会说的一样，在年底，vision PRO总算支持带鱼屏了，</p>
  <p>现在新版本上线后，我预测vision PRO将会成为设计师与产品经理、以及程序员的工作福利了，因为从此不再需要实体显示器了。</p>
  <h2>vision PRO带来的空间办公</h2>
  <p>相较于传统实物硬件显示器，vision PRO因为支持空间投屏，将mac电脑投屏到空中进行办公，而投屏的技术原理是使用了类似airdop的相关技术原理，不一样的是，在投屏到vision PRO上，还需要MAC电脑打开蓝牙，MAC电脑到vision PRO的空间投屏，需要蓝牙与AIRDOP共同打开，从而保证投屏效果的稳定性。</p>
  <h2>大屏就是生产力</h2>
  <p>我经常与朋友聊到，”看一个产品经理厉害与否，就可以看他固定的办公有使用多少个显示器。“</p>
  <p>为了提高工作效率，多个显示器投屏显然是可以有帮助的</p>
  <p>从另一个角度来说，visionpro的新版本带来的巨屏，已经大大的提升了生产力，毕竟埋头办公，显然效率不如望着头办公。</p>
  <p>vision PRO要想用起来首先要找到一个生产力场景，从我的角度来说，生产场景有下面</p>
  <ul>
   <li>社交聊天（工作、熟人社交）</li>
   <li>网页浏览</li>
   <li>office办公</li>
   <li>原型设计、UI设计、代码</li>
   <li>行业领域工具：数据分析、金融分析、报告查阅等</li>
  </ul>
  <p>达到这几个场景，才能说有生产能力了，现在vision PRO以投屏的方式将MAC展示，可以解决以上问题的。</p>
  <p>对于那些在星巴克、图书馆的埋头工作场景，就可以开始vision PRO了。</p>
  <p>vision PRO的带鱼屏会增加空间计算的使用率，以及生产价值。因为办公带着vision pro对于很多人来说，还是可以接受的。</p>
  <h2><strong>在vision OS里非常缺乏应用</strong></h2>
  <p>比较尴尬的是，现在戴vision PRO要想提供生产力，要是没有MAC笔记本，就没有办法。</p>
  <p>首先是其打字输入并不方便，现在vision OS不支持多手指打字，导致输入的效率想用原生的就是比不上实物键盘。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_a473493a700c46f082749724998b384e@000000_oswg87075oswg400oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次vision OS实际上是基于iOS、iPadOS的魔改，很多MAC客户端可以运行的应用无法在vision OS上运行。</p>
  <p>就导致了那些作为生产力的设计、代码工具都没有办法在vision PRO上独立运行，除非用笔记本电脑。</p>
  <h2>3万的投屏工具，略贵</h2>
  <p>如果只是把vision PRO当做一个投屏工具，的确比较尴尬了，因为3万块钱可以买很多个显示器了。投屏之后没有其他的应用可以使用，就会感受不到vision PRO的存在价值</p>
  <p>带鱼屏来了后，带来了实物显示器所无法替代的视觉效果，相信会更近一步。并且带来的原生空间计算的效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_4b5c31f3e9d14293885e5ba461b5b36b@000000_oswg518737oswg926oswg511_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今天的分享就在这里。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyODYwMjY2OQ==&amp;mid=2247533449&amp;idx=1&amp;sn=44a88c3f0f7a7b1e956797747d474821&amp;chksm=e9e270e129e48f00df493195f19a802b743d6b7fa035bea26c8a112e50da76f1dc0eb16d154d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Kevin改变世界的点滴”（ID：Kevingbsjddd）</a>，作者：Kevin那些事儿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3023489431384961</id>
            <title>蔚来首款增程车曝光，打破纯电祖训，只因中东土豪“不缺油”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3023489431384961</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3023489431384961</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 02:20:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来汽车, 混合动力, 萤火虫品牌, 智能化  
<br><br>  
总结: 蔚来汽车计划在2026年推出首款混合动力车型，主要面向中东、北非和欧洲市场，开发意图源于其大股东阿布扎比投资公司CYVN Holdings。尽管蔚来在国内坚持充换电路线，但面对市场需求和政策变化，增程车型的推出可能是应对策略。混合动力车型在海外市场享有税收优惠，符合当地消费者需求。蔚来在智能化方面仍需努力，以保持竞争力，未来将更加注重智能化发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>似乎又一家车企意识到，靠卖纯电的日子不好过。</p>
  <p>近日有消息人士指出，蔚来汽车计划在2026年推出首款混合动力车型，由“萤火虫”品牌首发，并于2027年开始交付。</p>
  <p>但报道强调，蔚来的混合动力车型仅在中东、北非和欧洲等海外市场销售。<strong>开发混动车型的想法并非来自于蔚来，而是中东的蔚来大股东——阿布扎比投资公司CYVN Holdings。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_870b8277b8f94b108ca897e16666a896@5687509_oswg540707oswg960oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自乐道汽车）</p>
  <p>这一消息和此前传出的蔚来子品牌“萤火虫”造增程车型高度相似，官方目前暂未回应，真实性不低。<strong>看来拥有数千座充换电站布局的蔚来汽车，还是要在“加不加油箱”这件事上做出选择。</strong></p>
  <p>销量和市场当前，蔚来是要迎合混动主流，还是坚持行业独一份的可换电纯电路线？</p>
  <h2><strong>蔚来“萤火虫”首款增程式，瞄准中东土豪？</strong></h2>
  <p>关于蔚来子品牌“萤火虫”做增程车型这件事，国内网友已经进行过大范围的讨论。</p>
  <p>考虑到萤火虫的产品定位，一种声音认为微小型汽车不需要过多考虑续航问题，使用场景集中在市内通勤，<strong>200-300公里的续航里程基本不会构成焦虑，消费群体明确，并且对小型电动车的续航有比较清楚的认知。</strong></p>
  <p>微小型新能源汽车这条赛道几乎没有插电混动选手，像AION Y、比亚迪海豚、大众ID.3等，都是纯电动力。</p>
  <p>另一个角度是，微小型汽车体型紧凑，堆叠空间很有限，放下增程器和油箱后留给电池的空间很小，<strong>再加上基于换电平台改增程，大概率还要牺牲成员的驾乘空间。</strong></p>
  <p>而支持“萤火虫”造增程车型的人则认为混合动力是当下汽车市场的主旋律，可油可电更灵活，可以覆盖到不具备充换电条件的消费群体，也能提升蔚来整体的销量。</p>
  <p>针对这一问题，李斌和秦力洪已经表达了对充换电路线的决心。不过考虑到政策以及当地市场环境等，坚持换电不一定是万全之策。<strong>以中东为例，当地基础设施并不健全，充电桩数量的不足必然会给纯电车带来诸多不便，还要为“萤火虫”车型适配新的电池包，资金缺口必然不小。</strong></p>
  <p>现实来看，中东市场根本不缺石油资源，建立换电体系成本高、周期长，把油箱和增程器塞进车上想必是更理想的路径，因此CYVN Holdings能给出这样的建议，也就不奇怪了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_fb94942b7e29465e9f184d9ba4f9e7d4@5687509_oswg579231oswg960oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自蔚来汽车）</p>
  <p>CYVN Holdings还是蔚来汽车的大股东，两项投资总额约33亿美元，明面上可能没有对赌协议，但还是希望后者能在海外市场做出好的成绩，<strong>当然也不排除前者通过蔚来汽车授权的电动汽车技术，研发自己的增程式混合动力产品。</strong></p>
  <p>而按照双方合作的内容，蔚来将会和CYVN Holdings联合研发一款适用于中东和北非市场的全新车型，进一步扩充蔚来在当地市场的产品矩阵，迎合消费者的消费偏好，<strong>毕竟日产阳光这样的小车型销量也不低。</strong></p>
  <p>另一方面是欧盟的新关税政策，蔚来五年会对蔚来的电动汽车征收超过20%的新关税，意味着蔚来车型很难在当地市场维持竞争优势。<strong>不过混合动力车型仍然可以享受免税，一定程度上也在鼓励中国混合动力汽车出海。</strong></p>
  <p><strong>由此看来，蔚来的新子品牌上增程式动力并不是空穴来风，甚至有可能是“金主”的需求</strong>，海外市场对混合动力车型有优待，国内同样以混合动力为消费主力。</p>
  <p>但可以确定的是，“混动蔚来”大概率不会在国内市场现身。</p>
  <h2><strong>充换电网络仍是蔚来国内市场的基本盘</strong></h2>
  <p>蔚来第三品牌萤火虫造增程式动力车型的消息，其实来得要更早。当天官方就进行了辟谣，称第三品牌继续采用可充可换可升级的纯电技术路线。</p>
  <p><strong>蔚来和乐道在国内也会坚持充换电路线。</strong></p>
  <p>李斌也在蔚来核心车主群碳粉群上表示，蔚来换电已经实现县县通，不用搞别的。截至目前，<strong>蔚来在全国累计布局了2621座换电站、23969台充电桩。</strong></p>
  <p>近期蔚来还公布了一项名为“可换电立体车库”的专利，把换电站与机械停车库结合，一方面让多辆车同时换电提高效率，还能让换好电的车辆临时停放在车库中，不再需要用户自行停车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241105/v2_7841012192b64b7ea8a1228212750e60@5687509_oswg177755oswg667oswg790_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自中国专利网）</p>
  <p>可以说蔚来在国内已经建成了一套相对完整的充换电体系，<strong>多年坚持换电换来了今天的技术护城河，实现芯片、三电部分自研、冲击高端商务等价值扩张，第二品牌乐道的换电资源也在不断建成。</strong></p>
  <p>如果此时改变赛道投放增程式车型，短期内的确可以有效降低整车生产成本和用户焦虑，从而提高产品品牌销量。<strong>但长期来看，大家都在做高端增程电车，平替性强，特色又会少一分。</strong></p>
  <p>退一万步讲，即便是要做增程式产品，考虑到受众群体和综合体验，乐道L60、蔚来ES6等中大型SUV显然更适合。<strong>25-55万元这个价位段有很多增程式选择，但换电只有蔚来一家。</strong></p>
  <p>随着充电站建设成本的下降和建设效率升级，以及更多合作伙伴的加入，换电生态完善只是时间问题，用换电的便利抵抗增程的能源灵活，不失为一种有效的技术路线。</p>
  <p>至于混合动力，国家信息中心的数据显示，增程车主每周充电2-3次的占比接近7成，<strong>能够反映出一个结论，就是增程车用户更愿意用纯电行驶，油箱只是“打底”。许多纯电车企的门店工作人员，也会这样说。</strong></p>
  <p>国内油费不便宜，加油箱只是用户对续航焦虑的一种折中需求，<strong>相比之下国外充电设施建设不完善，但燃油资源丰富且价格较低，混动车必定更适合。</strong></p>
  <p>如果换电能够解决能源补充和电池寿命损耗两大核心问题，用户对油箱的依赖就会降低。电车通认为，在国内坚持充换电路线，蔚来有自己的考量。</p>
  <h2><strong>有无加油箱不重要，汽车下半场是智能化</strong></h2>
  <p>观察今年的新能源品牌可以发现，加上增程式产品的车企，基本都“赢麻了”，<strong>零跑跻身造车新势力前三，理想稳坐销冠，阿维塔也凭借增程车型实现月销过万。</strong></p>
  <p>但电车通认为加油箱与否这并不是最重要的，简单来说新能源汽车行业已经渡过了这个阶段，各家三电技术成熟，有了明确的发展路线，动力选择早就不是他们该纠结的问题。</p>
  <p><strong>不靠油箱靠换电的蔚来，近半年的销量都稳定在20000辆以上，也不急于用增程器提振销售。</strong></p>
  <p>纯电车企反向加油箱的开发难度不算太高，有需要短期内就可以形成产品布局。</p>
  <p>真正考验车企的还是汽车智能化，智能座舱、智能驾驶、整车控制步步离不开AI，许多新势力赌中汽车智能化赛道，智能化水平飞速发展，到如今已经达到高度可用的地步。<strong>蔚来在智能化做的功课不少，不过目前拿出来的成绩不算很好看，和智能化头部还有一定的距离。</strong></p>
  <p>所以蔚来真正要重视的还是新能源汽车的下半场，2025年将会是智能化集中爆发的一年，传统车企也会依靠外部力量追上主流。<strong>除了智能驾驶，蔚来还需要更多配合充换电站的智能化场景，强化自身在换电体系上的优势。</strong></p>
  <p>我们恐怕也不需要为蔚来的“混动事业”而担心，车企出海肯定需要因地制宜，增程车型只是打开当地销量的策略，国内消费者想要的话，倒也不排除后续平行进口。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eT-9udFATEXNTp_IyjFETA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电车通”</a>，作者：茶督掌柜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3024150888539397</id>
            <title>大厂竞赛AI搜索，押注下一个“百度”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3024150888539397</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3024150888539397</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 06 Nov 2024 02:02:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI搜索, 互联网大厂, 竞争, 技术创新  
<br><br>  
总结: 互联网大厂如抖音、阿里、快手等纷纷推出AI搜索产品，标志着AI搜索市场的激烈竞争。抖音的AI搜索APP和阿里的心流AI助手等新产品，利用深度学习和大语言模型技术，提升用户搜索体验。行业分析认为，AI搜索作为新兴技术，能够为大厂提供竞争优势，吸引用户和流量。随着市场的重新洗牌，AI搜索的广阔前景和商业化潜力也逐渐显现。然而，产品的权威性、用户隐私和内容准确性等问题仍需解决。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如火如荼的AI搜索市场，互联网大厂们正在进行密集的布局，Tech星球独家获悉，抖音、阿里、快手纷纷推出了自己的AI搜索产品或服务。</p>
  <p>抖音打造的内容搜索引擎抖音搜索APP，已于近期更新蓝色LOGO，并加入AI搜功能，正式成为了一款AI搜索产品。不仅如此，Tech星球还独家了解到，抖音APP内也上线了与抖音搜索APP同款的“AI搜索”服务。抖音的AI搜索体系正在成型。</p>
  <p>此外，阿里于近期上线了独立版本的“心流AI助手”APP，该产品基于星辰大模型，而快手APP的搜索栏内则是上线“智能问答”服务，由AI帮助用户搜索和回答相关问题。</p>
  <p>今年以来，除了上述玩家之外，传统搜索引擎的头部平台百度APP也推出了AI智能搜索，为用户提供更多的智能搜索信息服务。而微信搜索则是在今年下半年推出AI问答服务。可以说，AI搜索成为了大厂们竞相逐鹿的焦点。</p>
  <p>行业人士认为，随着互联网行业的发展，搜索领域的竞争日益激烈。AI搜索作为一种新兴的技术和服务模式，为互联网大厂提供了新的竞争优势。通过加码AI搜索，大厂可以在搜索市场中脱颖而出，吸引更多的用户和流量，提升自身的市场份额和竞争力。</p>
  <p>新一轮的AI搜索竞赛，谁能率先脱颖而出呢？</p>
  <h2><strong>01 巨头们疯狂加码AI搜索</strong></h2>
  <p>据Tech星球了解，抖音打造的AI智能搜索使用了利用深度神经网络、强化学习等技术训练的豆包大语言模型及服务，模型可以根据用户的搜索指令，通过自动化分析后生成参考信息。</p>
  <p>抖音AI搜索的入口，位于抖音搜索APP的底部导航栏的最中间位置，且用带蓝色的“AI”字样醒目标识。点开AI搜索后，即可来到AI搜索的服务界面。在AI搜索中，除了会有默认的欢迎语外，还会有系统推荐的帮搜话题，譬如，帮用户搜一搜“不想运动，节食减肥可以吗”等信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_ea5fe6e30dff4581bc8234d3fe6bf36f@000000_oswg123487oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，用户也可以自行搜索感兴趣的话题。</p>
  <p>以百度APP内的AI搜索助手作为对比。当对两个AI搜索服务，分别输入“我想去云南大理旅游，帮我做一个详细的规划”的问题后，两款AI搜索产品都能在短时间内进行规划作答。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_22f8f3738825448bbc0db40a8fae43ef@000000_oswg85664oswg1080oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：抖音AI搜索总结界面。&nbsp;</p>
  <p>但从最终的展示结果看，两者则有所不同。抖音AI搜索虽然也能按规划列出每日的旅游流程，但没有百度详细。百度除了列出每日的流程外，还会将每日细分出早起、上午、下午的规划内容，以及出行方式，而且会简单列出相关的景点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_870b4cb704404f75855ea1f52f9bc9db@000000_oswg76125oswg1080oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：百度AI搜索助手总结界面。</p>
  <p>抖音AI搜索虽然没有那么细致，但借助在短视频上的优势，会在总结的最后，推荐一些相关的旅游讲解视频，帮助用户更直观的了解旅游规划和需求。</p>
  <p>相对于抖音AI搜索而言，阿里的“心流APP”更加偏办公方向。除了提供智能搜索、知识问答、辅助创作等能力外，还可对文件、网页信息进行快速解析，生成摘要，翻译答疑。帮助用户更高效地读论文、读财报、读报表等。此外，还有类似种草的AI内容供用户浏览。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_047e8d88a3804434aecac4175ecdba56@000000_oswg133576oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：阿里的AI智能问答助手“心流APP”界面。</p>
  <p>快手则是在搜索中内嵌有“智能”服务，在该服务下，用户可以获得AI总结的内容。从整体体验看，类似于抖音的AI搜索，都会展示与用户搜索内容相匹配的短视频内容。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20241106/v2_9b6bc1177f2149ca8326b75a0ac066c8@000000_oswg150949oswg1080oswg2244_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：快手AI搜索问答。</p>
  <p>此外，腾讯依托腾讯混元大模型，于近期也上线了多个AI搜索产品，譬如，微信搜一搜的AI问答服务，以及被定位为 “会思考的知识库”的智能工作平台“IMA”。</p>
  <p>从用户体验来看，IMA可以基于全网信源问答，将感兴趣的优质内容整合到个人知识库中，实现知识的获取和管理，它运用的信息来源广泛，包括但不限于书籍、文章、新闻报道、学术论文以及网页内容等。</p>
  <h2><strong>02 AI搜索竞赛，大厂不惜投入</strong></h2>
  <p>大厂对于AI搜索非常重视，加大投入力度，甚至同一家大厂的不同部门参与竞赛。</p>
  <p>Tech星球了解到，光是字节跳动，就有抖音、今日头条、飞书、抖音电商等部门，在AI搜索赛道进行探索和研发。</p>
  <p>譬如，飞书的搜索团队，主要负责AI、搜索、百科相关的业务开发工作。一位团队员工告诉Tech星球，搜索作为飞书重要的信息提供窗口，对搜索品质要求极高。为此，飞书开发了本地搜索引擎提升用户搜索时的使用体验，通过Spotlight技术能非常快速地检索和展示联系人和群等信息。</p>
  <p>同属字节系的抖音电商，今年招募了不少的AI人才，一位猎头告诉Tech星球，据说是希望通过AI技术强化搜索引擎，并应用于AI导购产品，使搜索更加智能化。</p>
  <p>字节旗下今日头条团队，内部也很重视AI搜索，团队一位程序员则向Tech星球表示，有时，一个相关项目往往需要协调内外部资源，驱动及协同研发、运营等相关部门，去推进并解决问题，保证项目高质量落地。</p>
  <p>在另外一家大厂阿里，AI搜索也并非只有“心流”AI搜索助手这一款。阿里智能信息事业群的夸克APP，也在今年上线了AI搜索，并在11月升级“AI 搜题”产品，推出“灵知”学习大模型，可通过手机、平板、电脑等设备，使用搜索、拍照、悬浮窗、截图、划词等多种方式搜题。</p>
  <p>腾讯的WXG（微信事业群）、PCG（平台与内容事业群）等各大部门的项目团队，也在试水AI搜索。一位不愿透露姓名的腾讯员工告诉Tech星球，AI搜索产品的推进速度并不慢，他了解到的正在研发的产品就有好几款，隶属不同的产品团队在推进。不同于此前的单打独斗，在这一次的AI搜索产品竞赛上，跨部门协作被多次强调，需要与研发、运营、设计等团队密切合作，推动产品功能的落地和迭代，因为没人想在AI搜索上拖后腿。</p>
  <h2><strong>03 搜索赛道或将重新洗牌</strong></h2>
  <p>大厂们纷纷出手，推出各自的AI搜索产品和服务，这其中最主要的原因是，AI搜索是一个全新的赛道，有着较深的护城河，目前玩家们还都处于同一起跑线上。搜索赛道迎来重新洗牌的机会。</p>
  <p>工信部赛迪研究院近日全新发布的《AI搜索行业发展报告》认为，相较于泛化信息搜索，垂类搜索更加专注于特定领域的搜索结果，面对复杂问题能够提供独有的、专业化内容，不仅让用户体验得以优化，也在一定程度上成了AI搜索的“护城河”。从效果看，AI搜索成为了部分产品的重要增长点。</p>
  <p>而且，AI搜索有着广阔的市场前景。行业分析人士认为，AI搜索引擎能够获得传统搜索引擎全部市场空间。搜索的本质是链接万物，从商业化的角度看，AI搜索在提供给用户想要的答案同时，也能够插入广告、其他业务，从而创造营收。</p>
  <p>正因如此，AI搜索成为了各家在搜索领域试图实现弯道超车的一个机会。</p>
  <p>不过，要实现弯道超车，面临的挑战也不小。抖音的搜索产品经理小可认为，在搜索结果的权威性和可信度、用户隐私保护、竞争对手的压力、内容的准确性等方面，现阶段还有待提高。譬如，在《抖音AI智能搜索使用说明》中，抖音官方就表示，AI智能搜索难以保证模型生成内容的真实性、准确性、可靠性，AI智能搜索可能会提供不正确、虚假的输出。</p>
  <p>在PC时代，传统搜索引擎如百度等凭借其在信息检索、算法优化等方面的优势，占据了市场主导地位，成为用户获取信息的重要入口，并奠定了BAT三巨头之一的地位。而在当下这一轮新的AI搜索竞赛中，谁会成为AI时代下的“百度”？</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247601352&amp;idx=1&amp;sn=4afa7801d356af0bc0287ba6733e4ead&amp;chksm=ffc8a1eeb70466cccb67d6cb55671836c8834b89dfa60b528bdbca0b368cd122431bd4639ad8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：陈桥辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>