<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3415261230206595</id>
            <title>今天，浙江民营星链第四次冲上太空</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3415261230206595</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3415261230206595</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 09 Aug 2025 11:34:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 吉利星座,商业航天,卫星物联网,低轨卫星

<br>
<br>
总结: 吉利控股旗下时空道宇成功发射11颗卫星，在轨卫星增至41颗，计划未来实现全球实时无缝数据通信。该公司采用低轨卫星技术，专注于卫星物联网服务，与SpaceX的卫星互联网服务形成差异化竞争。时空道宇创新性地将汽车制造技术应用于卫星生产，显著降低成本并提高效率。其卫星通信技术已在多个汽车品牌实现规模化应用。同时，吉利星座积极开拓海外市场，与多个国家合作推动卫星物联通信服务落地，展现中国商业航天的国际竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>夜幕中，一道耀眼光芒划破苍穹。</p>
  <p>今日（8月9日）00时31分，吉利星座第四个轨道面，在山东日照附近海域，以一箭11星方式成功发射，卫星顺利进入预定轨道，11颗卫星状态正常，发射任务获得圆满成功。</p>
  <p>缔造眼前这一幕的，正是来自吉利控股旗下的商业航天企业时空道宇，从星座启动设计的“一张蓝图”到浙江民营“星链”的持续建设，这一程路走了7年，而随着此次发射任务成功，时空道宇在轨卫星增至41颗。</p>
  <p>某种程度上，这是中国商业航天崛起的一抹缩影。回望2015年，中国商业航天元年开启；十年过去，属于这里的故事愈发激动人心。</p>
  <h2><strong>刚刚，一箭11星</strong></h2>
  <h2><strong>浙江民营“星链”浮出水面</strong></h2>
  <p>历时三年，一幅由浙江民营企业建设并运营的“星链”版图悄然浮现。</p>
  <p>众所周知，卫星轨道和频谱资源十分有限，一场全球范围内的近地轨道争夺战不可避免。根据赛迪顾问数据，预计到2029年地球近地轨道将部署总计约57000颗低轨卫星，全球卫星星座组网建设进入密集部署期。</p>
  <p>然而卫星星座建设是一个长期且复杂的系统工程，动辄万颗卫星的巨型星座看似“量大管饱”，实际进度反而滞后。梳理下来发现，稳扎稳打的企业更能获得先发优势。</p>
  <p>时空道宇和吉利星座无疑是一个典型案例。从2022年6月发射首轨9星，到2024年的第二轨11星、第三轨10星，时空道宇此前已在600km轨道部署30颗卫星。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_d388702082774f80aa9fac1ed2b89f99@000000_oswg631944oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，在第三轨卫星发射完成后，时空道宇正式开启为海外用户提供卫星通信服务，这也是中国商业航天企业首次面向全球用户提供低轨卫星物联通信服务。里程碑意义，不言而喻。</p>
  <p>随着本次发射任务完成，时空道宇再次摁下加速键：时空道宇在轨卫星增至41颗，并预计未来两个月内，在轨卫星数量将增至64颗。这意味着，<strong>到时吉利星座将实现除南北极外，全球任意地表实时无缝数据通信。</strong></p>
  <p>如此只是冰山一角。作为时空道宇规划建设的全球低轨物联通信星座，吉利星座通过轨道面级发射部署实现快速建设，星座一期将部署72颗卫星组网，实现全球实时物联通信，提供全球商用低轨卫星物联通信服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_a6be788b2ab442758fd5cbd5f8d3b5ce@000000_oswg945669oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这背后，是一支硬核团队逐梦太空的初心。时空道宇CEO王洋长期关注一点：尽管人类的地面网络已足够完善，但全球仍有94%的地方无信号覆盖。面对这一冰冷的数字，建设卫星星座迫在眉睫。</p>
  <p>王洋也曾被问到过，“花钱给没有什么人的地方通信号值得吗？”在他看来，这是一个必然趋势，因为人类会不断拓展空间的边界，例如征服无人区，甚至未来有一天走出地球，进行星际旅行。这些未来出行场景，都要依靠卫星去实现，吉利星座由此应运而生。</p>
  <p>为何会选择低轨卫星？相比于高轨卫星，低轨卫星的成本价格下降了一两个数量级，而且时延更低。</p>
  <p>实际上这也是一种全球共识。放眼望去，最为人熟知的SpaceX“星链计划”，同样是通过部署大规模低轨卫星，实现对全球绝大多数区域，尤其是传统地面网络难以覆盖区域的连接补充。</p>
  <p>但两者也有明显的不同之处。星链提供的是卫星互联网服务，是面向个人、家庭和组织机构用户的宽带卫星网络；而吉利星座提供的是卫星物联网服务，则是面向车载、机载、船载、手持终端等“移动场景”设计的窄带卫星通信星座，以“物”为核心，兼顾“人”的应急通信等场景需求。</p>
  <p>换言之，两者产生的商业价值各有千秋。卫星互联网星座聚焦于固定场所的“高速上网”；吉利星座这样的卫星物联网星座则专注于低功耗、轻量级的通信能力，目标是“让每一个移动终端连得上”，强调短消息、状态回传等IoT通信场景，类似于“太空微信”，是构建天地融合的物联网通信新基建。</p>
  <p>对比来看，吉利星座更“接地气”一些，其目的是实现一套更普惠、更融合地面网络、更贴近产业需求的商业低轨卫星物联网。“把卫星能力嵌入日常生活中”，才是时空道宇的终极目标。</p>
  <h2><strong>一个商业航天独角兽崛起</strong></h2>
  <p>毫无疑问，技术创新是支撑一家企业生存的底盘。</p>
  <p>眼下，随着低轨星座系统的部署加速，卫星制造的需求大幅增加，市场对低成本、高效率的制造模式需求迫切。Mordor Intelligence报告显示，2024年全球卫星制造市场预计将达到244.93亿美元，到2029年将增长至389.69亿美元，年均增长率约为9.73%。</p>
  <p><strong>“早期看产品，长期看量产”</strong>，这是新能源汽车发展路径给市场留下的深刻一课，商业航天也不例外。如何做到规模化快速量产，是摆在商业航天企业面前的一道技术难题。</p>
  <p>在卫星制造领域，经历反复探索后，时空道宇给出的答案是——“像造汽车一样造卫星”。因为背靠吉利，时空道宇天生带有汽车基因，创造性地将卫星制造与汽车自动化产线进行深度融合，率先在浙江台州湾新区建造了一座卫星超级工厂。</p>
  <p>而时空道宇的大本营浙江，本身就坐拥汽车制造产业集群，当地的智能装备和流程体系，都是时空道宇的先天优势。依托于此，吉利卫星超级工厂实现了卫星从总装、集成、测试（AIT）的全流程智能化制造，卫星生产周期被压缩至28天以内，年产能力可达500颗，制造成本降低约45%，不知不觉间成为浙江高端制造又一张亮眼名片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_65b457d7f25b49e8b971c8cf87f259e0@000000_oswg531042oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而在卫星应用领域，时空道宇已实现卫星通信技术和高精定位技术的规模化应用落地。自2023年9月起，时空道宇自主研发的车载卫星通信技术正式实现规模化上车应用，首次搭载在极氪001 FR车型上，标志着卫星通信能力从航天级专用向民用市场规模化落地。截至目前，极氪、领克、吉利银河等多个品牌的量产车型，已标配或选配时空道宇提供的车载卫星通信技术。</p>
  <p>在没有地面网络或地面网络中断的情况下，用户可通过车机连接卫星，使用双向卫星消息或卫星电话通话功能，实现与外界的紧急联络、位置上报、求助呼叫等服务。这一能力为公众出行提供了“永不失联的安全感”，特别适用于无人区、山区、地震等极端场景下的通信保障，彰显了卫星通信在智能出行领域的重要价值。</p>
  <h2><strong>中国大航天时代</strong></h2>
  <h2><strong>开始出海</strong></h2>
  <p>长期以来，全球商业航天市场几乎被美国和欧洲的龙头企业所垄断，中国商业航天企业难以在国际舞台上获得实质性突破。然而，随着中国商业航天技术的不断成熟和产业链的完善，吉利星座正逐步打破这一格局，开启了中国商业航天在全球市场的全面突围。</p>
  <p>吉利星座通过精准定位全球通信基础设施薄弱、卫星通信需求迫切的新兴市场，一边建设星座，一边已成功构建起覆盖中东、东南亚、非洲、拉美等20多个国家和地区的商业合作网络。这种“贴近需求、深耕本地”的战略，不仅填补了传统地面网络覆盖不足的空白，也推动了当地数字经济与智慧产业的发展升级。</p>
  <p>依托与当地电信运营商的紧密合作，吉利星座迅速完成了多项商业验证与技术落地。以2024年为例，时空道宇与阿曼Azyan Telecom达成战略合作，商业POC测试显示通信成功率达99.15%，网络可用性超99.97%，年底计划为当地数万渔船提供稳定的卫星物联通信服务，极大提升海洋渔业的安全和效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_b0d85dab05f4430097ea287d6b912ce8@000000_oswg616941oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>4月，时空道宇与马来西亚ALTEL共同成立合资公司ADISB，正式推动吉利星座在马来西亚本地化应用落地。该项目获得马来西亚总理与通信部长等政府高层关注，未来将在数字城市、智慧农业、能源等领域推动卫星物联通信服务落地。</p>
  <p>同时，时空道宇与沙特ATSS签署战略合作备忘录，支持吉利星座在沙特的技术验证、市场准入及商业应用，助力“2030愿景”战略的实施，促进智慧城市和智能交通等关键领域的数字转型。</p>
  <p>此外，吉利星座积极拓展北非和拉美等市场，与拥有超过80%市场份额的摩洛哥海事通信巨头Soremar合作，加速推进交通、能源、农业等行业的数字升级，体现了中国商业航天企业在全球范围内打造数字基础设施的综合实力。</p>
  <p>相比传统依赖巨额资本和长期周期的星座建设模式，吉利星座以更高效、更聚焦的方案，推动商业闭环的快速实现，体现出中国商业航天“弯道超车”的战略优势。随着全球市场布局不断深化，吉利星座未来有望在全球卫星物联通信市场中占据重要一席，成为中国航天走向国际的重要标杆。</p>
  <p>抬头仰望苍穹，满天星斗之间，由商业卫星组成的璀璨星座熠熠生辉。用投资人的话来说，<strong>错过“大航海时代”的中国人，决不能再错过即将到来的“大航天时代”。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247692656&amp;idx=1&amp;sn=7dd4d44ffdddb7ea19ec25909ac37429&amp;chksm=ed393b8013da23946ef61428d2df7fb89941fbe9ec7b0966bf40096105f526cc7e4254d09725&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：刘博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414880098995588</id>
            <title>特朗普的半导体100%关税搅乱国际分工</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414880098995588</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414880098995588</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 09 Aug 2025 08:00:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特朗普, 半导体产业, 关税政策, 对美投资  
<br>  
<br>  
总结: 特朗普宣布对进口半导体征收100%关税，但将对美投资企业排除在外，以吸引企业投资。半导体产业依赖国际分工，高关税可能导致供应链混乱和价格上涨。苹果、台积电等企业已宣布对美投资计划以避免关税。美国半导体制造能力份额下降，依赖进口，关税可能推高国内成本。英伟达、三星等企业也在调整投资策略。关税政策可能影响最终产品价格，导致征税复杂性增加。特朗普政府计划进一步公布关税细节，与企业的谈判将持续。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>特朗普宣布苹果对美国投资1000亿美元（8月6日，华盛顿，Reuters）</strong></p>
  <p>半导体产业以国际分工为基础。例如英特尔，美国工厂在晶圆上绘制细微电路，在马来西亚等地进行组装，完成的半导体在中国制成电脑等后出口到美国。对半导体征收100%关税可能导致供应链混乱。</p>
  <p>美国总统特朗普正在动摇半导体产业。8月6日在表明“100%关税”的同时，把对美投资企业排除在加税对象外。半导体产业以国际分工为基础，如果对其征收高关税，半导体成品的价格将随之上涨，因此各企业倾向于向美国投资。从结果上看，正中寻求吸引资金、争取选民支持的特朗普的下怀。</p>
  <p>特朗普8月6日在白宫记者会上表示，“将对进口到美国的所有半导体征收约100%关税”。但没有详细说明对象企业和产品等。</p>
  <p>以美国苹果公司为例表示，“如果在美国国内生产，就不会被征收关税”，表示出即使是实际开始生产前的计划阶段也减轻负担的想法。这可以说是作为宣布投资的交换而免除关税的交易。</p>
  <p>台湾的一位高官解释称，由于台积电（TSMC）已在美国进行投资，因此可能不受半导体关税的影响。</p>
  <p>台积电3月宣布增加对美国投资，将总投资额提高至1650亿美元。特朗普虽然没有提及此次免除半导体关税的具体企业名称，但此前一直将台积电的投资表态作为自己的政绩向支持者们宣传。</p>
  <h3><strong>美国份额降至13%</strong></h3>
  <p>半导体产业以分散生产地的国际分工为基础。美国半导体行业协会（SIA）预测称，美国半导体制造能力的份额到2030年将仅为13%，大部分依赖进口。如果引入100%关税，美国国内半导体和电子设备的成本将大幅上涨。</p>
  <p>美国政府作为国家战略重视人工智能（AI）半导体，其生产也依赖国外。英伟达委托台积电代工，主要在台湾生产，然后进口到美国。即使台积电把生产转移到美国国内的工厂，也很难满足美国的全部需求。</p>
  <p>英伟达4月表示，计划未来4年内在美国国内生产最多5000亿美元的产品，为特朗普的政绩做出贡献。为了避免关税，今后半导体企业很有可能为迎合特朗普宣布投资计划。</p>
  <h3><strong>现有计划成为焦点</strong></h3>
  <p>美国媒体报道称，英伟达的首席执行官（CEO）黄仁勋也于8月6日为避免自身产品被征关税，与特朗普进行了会谈。</p>
  <p>三星电子在2022年通过的《半导体与科学法案》的推动下，向美国投资了约370亿美元，SK海力士在美国投资了约38.7亿美元。这些现有投资计划在多大程度上享受半导体关税减免将成为焦点。</p>
  <p>半导体每道工序的工厂都分散在世界各地，根据是否在美国投资来确定关税负担的方法可能会导致供应链混乱。</p>
  <p>例如英特尔，美国工厂在晶圆上绘制细微电路图案，然后出口到马来西亚等地进行组装。完成的半导体出口到中国等地，制造个人电脑等最终产品后出口到美国。</p>
  <p>特朗普政府在征收半导体关税的事前调查中，把嵌入半导体的最终产品纳入了征税对象。如果智能手机和个人电脑等最终产品也成为关税征收对象，根据制造商判断征收多少关税的工作将变得复杂。</p>
  <p>特朗普8月5日表示，将在“下周前后”就半导体关税的细节进行说明。在关税方面，美国正采用先提出强硬方案再转向妥协的方法与各国谈判，围绕对美投资与半导体企业的讨价还价或将继续下去。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651940194&amp;idx=1&amp;sn=4d34a0085e907dd38a2db872592d3b19&amp;chksm=bccf90182656fbadf5274e9c125e6072e809c9ece28c5356b2127b134f69d50134279d0aa71a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414981276290441</id>
            <title>又一颗芯片，被英伟达打败</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414981276290441</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414981276290441</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 09 Aug 2025 06:30:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, Dojo团队, 自研训练芯片, 英伟达  
<br>  
<br>  
总结: 特斯拉解散Dojo团队并停止自研训练芯片项目，转向采购英伟达GPU平台。自研训练芯片面临生态与软件壁垒、系统工程与供应链挑战、需求与现金流节奏不匹配以及机会成本高等问题。英伟达凭借全栈交付能力（硬件、网络、软件和交付层）形成系统性优势。云巨头如谷歌和AWS因具备稳定需求和生态协同能成功自研，而车企等公司则难以复制。特斯拉调整策略，训练端外采成熟方案，推理端自研以控制风险。英伟达的胜利凸显了AI基建时代速度与生态的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日特斯拉解散Dojo团队、负责人离职的消息甚嚣尘上，也让观众们唏嘘不已。</p>
  <p>近几年来，对于一众摊开身子去做训练芯片的大公司也好，初创企业也好，都是血淋淋的教训：Graphcore一度号称“IPU对抗GPU”，最终被软银收购，结束独立冲锋；英特尔/Habana（Gaudi）路线多、生态分裂，近来逐步并入 GPU/Falcon Shores 体系，淡化独立加速器路线；Cerebras坚持晶圆级（WSE）差异化，产品与订单在增长，但商业化和生态仍远未与 CUDA 可比——这是“特种装备”而非“通用平台”。</p>
  <p>自研训练芯片这条道路，对绝大多数公司并不可行，能成的是极少数例外，不是可复制的范式。英伟达又赢了。</p>
  <h3><strong>Dojo的“高开低走”</strong></h3>
  <p>Dojo 是特斯拉为“现实世界场景”模型训练而自研的数据中心级训练系统。2019 年 4 月，马斯克在“Autonomy 投资者日”首次抛出 Dojo 概念；2020 年 8 月，他称受限于供电与散热，系统“还需大约一年”才能就绪。2021 年 8 月的 AI Day 上，特斯拉正式发布 D1 与 Training Tile，并同步公开 CFloat8/16 白皮书，给外界描绘了一条“自研算力+自研数值格式”的硬核路线。</p>
  <p>在 2022 年的AI Day上，特斯拉给出 Dojo 的系统化扩展路径：从自研 D1 芯片 → Training Tile（5×5）→ System Tray → Cabinet → ExaPOD，目标是实现“超 1 ExaFLOP 级”的 ML 计算能力。</p>
  <ul>
   <li>D1：台积电 7nm，约 500 亿晶体管，645 mm²，354 个计算核心；单芯 BF16/CFP8 ≈ 362 TFLOPS。</li>
   <li>Training Tile：25 颗 D1 组成一块水冷 Tile，BF16 ≈ 9 PFLOPS，以高带宽片间互联为卖点。</li>
  </ul>
  <p>市场对 Dojo 的预期曾被推到高位——2023 年，摩根士丹利曾估算 Dojo 可能为特斯拉带来约 5000 亿美元的增量价值。直到 2025 年 Q2 财报会上，马斯克仍表示 Dojo 2 的目标是对标约 10 万台 H100 等价物。但现实层面，项目最终叫停。</p>
  <p>期间多位核心技术负责人相继离开：2018 年，最初受聘领导特斯拉芯片工作的 Jim Keller 离任；随后 Ganesh Venkataramanan 接棒，2023 年离开并创立 DensityAI；近年持续主导芯片项目的 Peter Bannon 亦已离职，Dojo 项目随之收尾。</p>
  <p>更指向性的证据来自并行路线的推进。早在 2024 年 Q4，特斯拉在奥斯汀上线 “Cortex” 训练集群（对外口径为约 5 万张 H100），并在 Q2’25 股东信里披露新增 1.6 万 H200，使整体规模约等于 6.7 万张 H100。这说明 Dojo 未能成为主力产线，特斯拉更多转向“采购成熟GPU平台”。事实也证明，买卡比造卡更快：除特斯拉外，马斯克体系的 xAI/“Colossus” 同样大规模采用英伟达 GPU，并配套 Spectrum-X 以太网做超大规模组网——连网络栈都被英伟达打包交付。</p>
  <h3><strong>亡羊补牢，为时未晚</strong></h3>
  <p>如今，特斯拉及时扭转局面。</p>
  <p><strong>训练侧</strong>：外采为主。特斯拉把主力训练转向可即刻部署、可线性扩容、生态成熟的英伟达（并补充部分 AMD），把“模型训练周转率（Time-to-Train）”拉回商业节奏。</p>
  <p><strong>推理侧</strong>：自研为主。与三星敲定 165 亿美元长期代工协议（AI6），将车载/机器人/边缘推理算力自控在手，贴近产品、风险更低、迭代更快。</p>
  <p><strong>组织侧</strong>：约 20 名原训练团队成员加入 DensityAI，其余并入公司数据中心/算力工程，避免在尚未收敛的训练芯片路线继续“烧时间”。</p>
  <p>这套组合拳很务实：训练端“买成熟产线”，推理端“做自己最懂的场景”，既把 Time-to-Train 和 Time-to-Market 拉回到商业节奏内，也避免在生态战里被迫充当“软件平台提供商”。</p>
  <p>Dojo项目的倒闭可能对特斯拉来说并不是一个很大的损失。8月8日，马斯克在社交平台X上回应amit网友称：<strong>“没有必要同时扩展两条截然不同的训练芯片路线；Tesla AI5、AI6 以及后续芯片在推理方面将非常出色，至少在训练方面也相当不错。所有精力都集中在这上面。”</strong></p>
  <p>他还进一步补充道，<strong>“在超算集群中，无论是用于推理还是训练，将许多 AI5/AI6 芯片放在一块板上是合乎情理的，这仅仅是为了将网络布线的复杂性和成本降低几个数量级。我想，这可以称之为 Dojo 3。”“AI4 和 AI5 之间在实际性能上的差异，远超我所知的所有芯片版本。它真的很出色。”</strong></p>
  <p><strong>为什么“自研训练芯片”这么难？</strong></p>
  <p><strong>1）生态与软件壁垒</strong></p>
  <p>训练芯片不是单芯片竞赛，框架适配、编译器、内核库、并行策略、调优工具链才是吞时间的黑洞。英伟达把 CUDA/cuDNN/各类并行库打磨了十几年，后来者很难追平这个“隐形工程量”。业界多家厂商在软件成熟度上“掉链子”，训练端难以稳定释放算力密度。</p>
  <p><strong>2）系统工程与供应链</strong></p>
  <p>先进封装（CoWoS/SoIC）、HBM 供给、机柜/供配电/散热、互联拓扑、集群调度、可靠性工程，任何一环不够强，TCO 就会被市售 GPU 平台反杀。尤其是先进封装和HBM这两块，2025年NVIDIA至少锁定台积电CoWoS-L 七成产能的报道频出，HBM市场由 SK hynix/三星/美光三强主导，且 HBM3E→HBM4 的节奏被各家紧紧盯住。没有这些供给保障，自研方案即便流片成功，也会在封装与内存上“卡脖子”。</p>
  <p><strong>3）需求与现金流节奏</strong></p>
  <p>自研要靠稳定、可预期且超大规模的自用训练需求摊薄巨额前期投入。除谷歌（TPU）和 AWS（Trainium）这类云巨头，鲜有人能把“芯片—集群—云服务”联动成正循环。</p>
  <p>Meta训练芯也在逐步尝试，今年3月份据路透社的报道，Meta正在测试首款 AI 训练芯片，消息人士称，测试部署是在Meta完成芯片的首次“流片”后开始的。这款芯片是该公司元训练和推理加速器 (MTIA) 系列的最新产品。不过该项目多年来发展一直不太顺利，甚至一度在类似的开发阶段放弃一款芯片。目前Meta的MITA芯片仍以推理为主，用于确定哪些内容出现在 Facebook 和 Instagram 新闻推送中的推荐系统。</p>
  <p>Meta 高管表示，他们希望到 2026 年开始使用自己的芯片进行训练，或者进行计算密集型过程，为 AI 系统提供大量数据以“教”它如何执行。与推理芯片一样，训练芯片的目标是从推荐系统开始，然后将其用于聊天机器人 Meta AI 等生成式人工智能产品。</p>
  <p><strong>4）机会成本</strong></p>
  <p>AI时代下，英伟达和AMD两大AI芯片玩家均已代际升级以季度为单位推进，自研芯片的代次跨度很容易一上板就过时，落地即落后。</p>
  <p>在 Llama 2-70B-LoRA 等平台（8 GPU）微调工作负载中，Instinct MI325X的性能比 Instinct MI300X提升高达 30%（图源：AMD）</p>
  <p>现在AMD也补上了“可用的第二供应商”，6月份，AMD发布了其首次提交MLPerf训练的结果，AMD的训练成绩也已经很能打（MLPerf 上与英伟达可比/部分领先的负载出现了）。在 AMD MLPerf Training v5.0 测试中，Instinct MI325X平台在微调 Llama 2-70B-LoRA（一种广泛用于定制大型语言模型的工作负载）时，性能比 NVIDIA H200 平台高出高达 8%。</p>
  <p>Instinct MI325X平台与NVIDIA H200的对比（图源：AMD）</p>
  <p>在这种情况下，再走一条第三条自研路，边际价值更小、失败成本更高。</p>
  <p><strong>Dojo 的叫停不等于“自研训练芯片永无出路”。</strong>云巨头例外依然成立：Google TPU、AWS Trainium 能跑通，是因为它们拥有超大、稳定的自用训练需求 + 云服务生态 + 算法/框架协同，能把“芯-机-云-软件”串成正循环。但对车企/应用公司而言，缺生态 + 缺供给链 + 节奏跟不上，机会成本才是终极杀手。</p>
  <p><strong>英伟达赢在哪里？</strong></p>
  <p>英伟达的胜利是系统性胜利。不只是 GPU 领先，而是从硅到机架到网络到软件的全栈交付能力：</p>
  <p>硬件层：GPU + NVLink/NVSwitch + 高带宽内存 + 机架级整机；</p>
  <p>网络层：InfiniBand 与 Spectrum-X 以太网两套方案，覆盖不同客户偏好与成本模型；</p>
  <p>软件层：CUDA 体系与全栈库/工具，保障“可用算力/周”；</p>
  <p>交付层：从整柜到整机房的“交钥匙工程”，缩短客户的Time-to-Train。</p>
  <p>一个典型的案例：GB200 NVL72——72 张 Blackwell GPU + 36 颗 Grace CPU 的液冷整柜，一个机柜内构成 72-GPU 的 NVLink 统一域，对外就像一块超大加速器；第五代 NVLink/ NVSwitch 还能把多个机柜无阻塞拼合到 576 GPU。这不是“堆卡”，而是把互联、内存、软件、上电与运维做成可交付的“AI 工厂”</p>
  <p>对于去自研AI训练芯片的厂商而言，很多时候，他们并不是技术不可行，而是时间、资金与生态的综合算术不合。当你在流血做“芯—板—机—集群—软件—网络”的全栈集成时，英伟达已经把GPU+ NVLink/NVSwitch/Spectrum-X + CUDA/cuDNN + DGX/GB 系统一整套“AI 工厂”卖给了你的对手与合作伙伴，“买英伟达 = 立刻可用的AI 工厂”</p>
  <p>英伟达在机架级产品（如 GB 系列）与网络（Spectrum-X/InfiniBand 之外的以太网解法）上持续前移，把“可用算力/周”最大化。2024年10月28日，NVIDIA利用NVIDIA Spectrum-X以太网网络平台，实现了100,000个 NVIDIA Hopper GPU相连，这就是位于田纳西州孟菲斯的 xAI Colossus 超级计算机集群，其主要用于训练马斯克的Grok大模型。xAI和NVIDIA仅用122天就建成了配套设施和最先进的超级计算机，而这种规模的系统通常需要数月甚至数年的时间。从第一个机架滚到地面到训练开始，整个过程仅用了 19 天。</p>
  <p>英伟达的“系统 + 软件 + 生态 + 交付能力”的复合护城河，正在把每一家“自研训练芯片”的商业试验拖回到现实。</p>
  <p>对于英伟达而言，如今最大的变量和对手是AMD，AMD在性价比、特定工作负载（如微调）上持续追近，会压缩自研路线的“理论窗口期”，但短期难撼动英伟达的系统与软件领先。</p>
  <p>接下来很长一段时间，“训练自研，推理解耦”将成为非云巨头的主流策略：训练上公版平台，推理做自家 SoC/ASIC，把能沉淀差异化的算力放在端侧/产品内。</p>
  <p><strong>结语</strong></p>
  <p>特斯拉关掉 Dojo，不是输给了一块更强的芯片，而是输给了一个更强的“产业系统”。 自研训练芯片这条路，对绝大多数公司而言不具可复制性；而在“买卡 + 更快上线 + 产品侧自控推理”的组合里，英伟达再次赢下了时间、生态与现金流的三重赛点。</p>
  <p>英伟达的再次胜利，是对整个行业的一次提醒：在 AI 基建时代，速度与生态，就是一切。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247791352&amp;idx=1&amp;sn=3f17e37ee55453dba2d6b2c1562e17c5&amp;chksm=cfbdfaf5790a3b45a809722c32da2cca4fe58d7e34e5c388298bb4a5d1db9e1b5f1170c4fee3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：杜芹DQ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3415061751795079</id>
            <title>具身界“春晚”，200家机器人同台竞技，亮点都在这了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3415061751795079</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3415061751795079</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 09 Aug 2025 04:05:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 世界机器人大会,人形机器人,具身智能,商业化落地

总结: 2025年世界机器人大会在北京举办，展示了人形机器人在通用、家庭、商业服务、工业和康养等领域的广泛应用。展会吸引了220余家机器人企业参展，展出了1500余件展品，其中50家人形机器人整机企业参展创历史新高。各企业展示了机器人在拳击、足球、舞蹈等娱乐活动，以及便利店收银、咖啡制作、家务整理、康复治疗等实用场景中的应用。机器人技术正加速从实验室走向商业化落地，进入千行百业和千家万户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_9cd66e0dd5024b79bf252d5434abdc2e@594936739_oswg1331042oswg900oswg1027_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">36氪拍摄</p>
  <p><strong>文｜王方玉</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p>
  <p><strong>制图｜王欣逸</strong></p>
  <p>8月8日-12日，世界机器人大会（WRC 2025）在北京经济技术开发区北人亦创国际会展中心举办。作为国内最大的机器人展会，在具身智能赛道烈火烹油的当下，WRC更是热度爆表。</p>
  <p>尽管当天北京下着立秋后的大雨，但展馆依旧如同春运现场。展会从入场开始就大排长龙，一不留神就会被撞到/踩到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_8e0494e23e804c169b0cbcbb48bc98c4@594936739_oswg90190oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：36氪拍摄</p>
  <p>一位排队30分钟进场，却被挤到无处下脚的观众对《智能涌现》感叹：<strong>“今天来的都是勇士！”</strong></p>
  <p>此次WRC吸引了220余家机器人企业参展，包括具身智能独角兽宇树科技、银河通用、星动纪元；工业机器人“四大家族”：ABB（爱比威）、库卡（KUKA）等；还有各地机器人创新中心为代表的国家级人形机器人“天团”。</p>
  <p>据主办方的消息，本届展会三大展馆共展出1500余件展品，其中首发新品超100款，50家人形机器人整机企业参展，数量创同类展会之最。</p>
  <p>如果说十天前的WAIC（世界人工智能大会），重点展示大模型的“智慧内核”，WRC则让机器“长出四肢”，走入场景。</p>
  <p>在WRC展会现场，我们看到：人形机器人在便利店做收银员；在餐吧制作咖啡；在卧室内铺床、叠衣服、捡垃圾；在物流中心分拣快递，搬运箱子；在疗养院为用户按摩，帮助患者做肢体康复……<strong>从家庭到商业服务，从康养到工业，机器人正在加速走进千行百业、千家万户。</strong></p>
  <p>以下为《智能涌现》编辑部甄选出的2025WRC展区亮点集锦，为了方便你浏览重点，我们将根据机器人企业涉及的场景，分为通用、家庭、商业服务、工业、康养等几大类，以便你了解当下机器人落地行业的最新趋势，enjoy~</p>
  <h2><strong>人形机器人本体，又有新花活儿</strong></h2>
  <h3><strong>宇树：机器人打拳击，爱看多看！</strong></h3>
  <p>在WAIC上，宇树科技的格斗赛成为了机器人区的流量密码，这次，他们也把格斗赛搬到了WRC现场。不出意外，宇树的展台又被观众围了里三层外三层。</p>
  <p>两名人形机器人的对打拳拳到肉，你一记直拳、勾拳，他一套侧边腿和“膝撞”——观赏性拉满了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_ad0d5ce3f9df45f29210b29f8e2c1683@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：36氪拍摄</p>
  <p>宇树方面告诉《智能涌现》，格斗考验着机器人瞬时的爆发力，这背后需要有强大的动力系统和扭矩去做支持，此外，算法的精度、机器人腿部的稳定性、多关节的协同也是一大门槛。</p>
  <p>此外，他们还做了一些创意设计，比如当倒地的时候，机器人对手将会拍拍屁股、招招手，让格斗赛在对抗性之余，也有娱乐性。</p>
  <h3><strong>乐聚人形机器人“夸父”：大小脑协同进化，拟人更自然</strong></h3>
  <p>在展会上，乐聚携全球首款5G-A人形机器人“夸父”亮相展会。</p>
  <p>从实现跨越千里实时控制户外配送，到太极表演中行云流水的肢体控制；从与人交互时的自然对话响应，到工业场景下的料箱搬运、物料分拣、SMT 料盘出库的全自主作业；再到拟人自然的前台接待、导览讲解的全场景任务演示。</p>
  <p>&nbsp;“夸父”这场“十八般武艺”呈现了乐聚作为行业老兵在人形机器人技术上的最新成果。乐聚正以产业领跑者姿态，推动整个产业落地进程进入关键阶段。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_6597716b09124ddf9a35cfd87c7c1d91@594936739_oswg5866079oswg4096oswg2385_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>众擎机器人：机器人走T台，秀短跑</strong></h3>
  <p>众擎机器人的展台上，机器人化身模特，上演了一场T台走秀，据他们介绍，当中包含了一项全球首创技术：自然步态行走。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_25015c6785524d16a9e87d4ee384a296@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <p>身高1米38的人形机器人PM01则上演了一场短跑，它快速奔跑，跌倒后自主爬起，之后又精准落座，休息了起来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_99908b3dbac94ecf9c5f5642fa6273b7@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <p>众擎旗下第一款重载级全尺寸通用人形机器人T800也在本次展会上首次公开亮相，这款机器人身高1.85m，体重85kg，告示牌还特意提醒“T800格斗款，危险勿靠近”。</p>
  <h3><strong>逐际动力：机器人跳民族舞，秀中国功夫</strong></h3>
  <p>逐际动力的展台上，新发布的LimX Oli人形机器人秀了多段高难度舞蹈：胜利之舞、民族舞等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_6bb992cbaf714a59bd98502f3c9833c7@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <p>这些舞蹈不拘泥于场景。主办方表示，即使在户外场地中，LimX Oli也能够顺利完成。</p>
  <p>LimX Oli还表演了一段中国功夫，一招一式都很带派。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_3b914042dcaf4038af1d3025f09aa99a@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>加速进化：机器人踢足球赛</strong></h3>
  <p>刚踢完巴西机器人足球世界杯的加速进化来到WRC，在展台打造了小型的足球场，为参观者上演了足球赛。</p>
  <p>展位中央缩小版的绿茵球场上，加速T1机器人进行了多次的进攻和防守的拉锯，有的机器人通过战术配合开出角球直入球门，有的机器人在对抗中摔倒又自主起身…..还有点球对抗、人机对战等环节，紧张感拉满了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_a35f679adddf4084a2a1fe5f7d143559@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <p>据加速进化方面介绍，这场足球赛无遥控，由机器人AI自主决策，这需要机器人具备实时感知、大脑决策、高级运控、多智能体协作等能力，是具身智能级别的任务。</p>
  <h2><strong>商业服务：打爆米花、调酒、送餐，机器人全搞定</strong></h2>
  <h3><strong>银河通用：机器人化身小卖部店员</strong></h3>
  <p>在银河通用的展台，轮式底盘的人形机器人化身店员，全天候值守“智惠小卖部”。</p>
  <p>观众在iPad上挑选商品后，机器人Galbot会从密集摆放的货架上为观众取送饮料、面包、卤蛋、泡面杯等对应商品。即使是挂在挂钩上的零食，也难不倒Galbot。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_ad6815800f654d5fb0a560d89fcf64bf@594936739_oswg212617oswg500oswg282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <p>据银河通用介绍，Galbot机器人取货全程无遥操作，而是由具身大模型GroceryVLA驱动。</p>
  <p>展会前夕，银河通用还发布了银河太空舱，这是一个由机器人值守的智慧零售店业态，银河通用计划今年要开100家银河太空舱。</p>
  <h3><strong>擎朗智能：机器人接打的爆米花，更香吗？</strong></h3>
  <p>擎朗此次把展馆设计成了酒吧、餐吧、剧院，让机器人化身服务员。</p>
  <p>穿梭其中，你可以使唤擎朗的双足服务机器人XMAN-F1，让它帮你打一桶爆米花，或者来一杯调制的威士忌。</p>
  <p>擎朗还与苏格兰威士忌品牌Johnnie Walker尊尼获加跨界合作，擎朗机器人侍酒师XMAN-R1会根据订单，为你做一杯特调。对了，记得告诉它，加不加冰。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_9ae9c3e3bb84447cb9439ac2817776d0@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>智平方：全场景软饮吧，冰淇淋、可乐随便点</strong></h3>
  <p>智平方的展台设置了一个全场景软饮吧，工作人员表示他们要与特斯拉Optimus餐吧一决高下。</p>
  <p>在智平方软饮吧，观众可以像点奶茶一样给爱宝下单。咖啡、冰淇淋、可乐，随你点，智平方的“爱宝”机器人全都能服务到位。</p>
  <p>当你说“爱宝，我要一杯加冰可乐”，“爱宝”机器人会自己规划动作、拿杯、操作饮料机、加冰、再稳稳地递给你。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_ef0c19c3c0cf46088710668a7aef1426@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>跨维智能：机器人服务生，来杯咖啡</strong></h3>
  <p>在跨维智能的展台，第二代人形机器人DexForce W1 Pro化身成为咖啡店服务员。</p>
  <p>观众语音下达指令后，W1 Pro会精准地从一堆胶囊中识别并抓取目标，一次优雅的空中换手后，稳稳将胶囊放入咖啡机，等咖啡冲泡结束后，再稳稳的端给客户。</p>
  <p>据跨维工作人员介绍，目前该产品与方案已获得头部客户订单，正式进入商业化落地阶段。以后，在WRC展厅外，也可以喝到机器人做的咖啡了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_5aa0651f2ed64364abc426c7d706acd6@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h2><strong>家庭场景：能帮你做家务的机器人来了</strong></h2>
  <h3><strong>星海图：感受一下机器人帮你铺床</strong></h3>
  <p>在具身智能真正进家干活之前，可以先到星海图展位，感受一把“机器人铺床”。</p>
  <p>这是星海图G-0模型的首秀。只需一句自然语言指令，就能操控人形机器人R1 Lite在任意打乱的家庭卧室场景中整理床铺。</p>
  <p>如果你想了解训练具身智能模型的数据是怎么采集的话，还可以在星海图展位体验一把遥操作数据采集。戴上VR，手握同构遥操作硬件，你在完成抓娃娃、拼图闯关、打太极的同时，也用星海图R1 Pro机器人完成了数据采集。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_09a8643792d943e79664701ef9333527@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>自变量机器人：清理垃圾、收拾脏衣服都在行</strong></h3>
  <p>在自变量机器人的展台，机器人小白在模拟客厅环境中进行打扫和清洁。</p>
  <p>你可以对机器人发出简单的语音指令：“小白，客厅有点乱，请整理一下！”小白机器人会一边移动一边精准操作。把地面上的废纸团、饮料空瓶、塑料袋等各类垃圾，一一拾取扔进垃圾桶里。</p>
  <p>地面整洁后，小白会移动至旁边的沙发，把沙发上任意位置堆叠的几件衣物逐一收纳至脏衣篓。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_b6c84c92f78d40228b9ea013268fdea7@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>千寻智能：最讨厌的叠衣服，机器人可以帮你干了</strong></h3>
  <p>叠衣服是一项非常考验人耐心的工作，但千寻智能的机器人能帮你分担。</p>
  <p>在Spirit v1 VLA模型加持下，千寻智能的机械臂能精准识别衣物褶皱、调整抓取角度，让衣物快速变身“豆腐块”。</p>
  <p>褶皱、光影？即便在动态干扰下，千寻智能的机器人也能从容完成多任务连续操作，轻松解决家务难题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_c57dea5fbf7348c48585e86641734807@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h2><strong>医疗康养：机器人的照护，更有耐心？</strong></h2>
  <h3><strong>傅利叶：机器人化身康复专家</strong></h3>
  <p>说到医疗康养场景，以医疗康复机器人业务起家的傅利叶经验丰富。</p>
  <p>在傅利叶展台，GR-2机器人既能用高精度灵巧手调整训练轨迹，帮助患者上肢康复，又能通过颜色辨识、物品分类等情景化任务，帮助提升认知障碍患者的康复效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_e35a50881bb84b9a9743a0fdd30ab760@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <p>傅利叶新发布的GR-3机器人吸引了现场很多观众上前抚摸、拍照打卡。这款新产品不像其他机器人一样有机械感，它采用了莫兰迪暖调配色、超跑级内饰材料，给人一种柔和亲近的感觉。</p>
  <p>据介绍，GR-3灵感来自于《超能陆战队》里的“大白”,主打交互陪伴，未来期待进入医疗康养领域，辅助医师完成康复评估、训练，行动辅助等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_10a37599bcf249cf8259505827e842d3@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>睿尔曼：机器人按摩师，也可以很舒服</strong></h3>
  <p>在睿尔曼展台，机器人化身按摩理疗师，复现大师级真人按摩手法，帮助观众放松肩背部肌群。</p>
  <p>这款AI按摩机器人能够精准的生成按摩轨迹，用柔性力控的机械臂刺激身体集群，还可以自动控制温度。这背后则是集成AI识别、机器学习、视觉定位、运动控制、力感知等多个前沿技术。</p>
  <p>据睿尔曼方面介绍，目前这款机器人已在国内多个大型按摩院、理疗馆实现规模化交付使用了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_8e25fd4356224989a552ec9686a7ee79@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h2><strong>工业场景：机器人的拿手好戏</strong></h2>
  <h3><strong>越疆机器人：精密装配到0.1毫米公差</strong></h3>
  <p>在越疆机器人展台，人形机器人DOBOT Atom展示了精密装配作业。</p>
  <p>机器人左手持扳手将机械臂轴承旋紧，右手同步将不同规格的零件分拣到了料箱里，实现双脑决策和双臂的协同。据工作人员介绍，该轴承旋紧作业的精度达到了0.1毫米公差以内。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_c920859ae71c4268ae67e8e4c9086ea9@594936739_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>优必选：人形机器人，学会组团打工了！</strong></h3>
  <p>优必选的站台上，多台Walker S2、Cruzr S2，与UQI优奇顶升移动机器人Wali瓦力U600、无人物流车Chitu赤兔协同作业，向观众展现了从物料入库搬运到智能分拣的全流程作业。</p>
  <p>之所以能被精准的分配和调度，要归功于优必选的群脑网络2.0，它既能保证单个机器人的自主决策，也能实现多个机器人群体协同。</p>
  <p>现场还有11台工业人形机器人Walker S1在合作分拣货物。在群脑网络2.0的加持下，11台机器人的动作整齐划一，实现了毫秒级的同步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_2b0bec76f6ea452f8e1f9dc0b467c1f1@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>库卡KUKA：来围观“机器人扛车”！</strong></h3>
  <p>想了解工业搬运场景的新解法，来库卡围观“机器人扛车”！</p>
  <p>库卡的KMP 3000P全向重载自主移动机器人，搬起重汽车壳来稳如泰山。这个机器人最大负载达到3吨，还能够全向移动、灵活穿梭，重型搬运解放人力不再是梦。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_41f796acdabc4e8aab40988bc2e71d7b@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <p>库卡展位还有神秘新品KMP 250P机器人首次亮相。这款自主移动机器人身材紧凑并且身手矫健，专治各种狭窄空间灵活搬运。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_a461ea8557e144b29ddbb492c6b6bdc3@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>星动纪元：多机协作，把快递分拣作业承包了</strong></h3>
  <p>星动纪元这次高度复刻了一个现代物流场景，让机器人扫快递码、分拣包裹。</p>
  <p>在星动纪元展台，多台星动纪元L7机器人相互协作，其中一台机器人分拣大小、形状、重量不一的包裹；另一台专职智能扫码，即便面对褶皱、倾斜甚至需要翻面的二维码，也能准确操作识别。两天机器人互相协作，共同完成物流任务。</p>
  <p>据工作人员介绍，这些L7机器人不需要预编程，它们背后是星动纪元自研的端到端VLA具身大模型ERA-42在提供‘智能”支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_aa0185abfeda4aa9a806633933cdaf13@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h2><strong>消费级小机器人：马上就到你家</strong></h2>
  <h3><strong>维他动力：智能伴随机器狗，做你的出行搭子</strong></h3>
  <p>维他动力的展台，展出了一款智能伴随机器狗。它不需要遥控器控制，具备VLA自主移动和Agent视觉语言交互能力。</p>
  <p>据工作人员介绍，这款机器狗可以做用户的小跟班、小跟拍、小跟护，帮着拿包，帮着拍照录像，帮着照看老人孩子。</p>
  <p>《智能涌现》现场体验，机器狗的两只大眼睛忽闪忽闪得很可爱，很有生命感，跟用作科研和工业的普通机器狗确实不一样。它不会说人话，只会几种叫声，但可以用表情和姿态来传达情绪。据了解，这款智能伴随机器狗将于年底在国内上市。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_07b78f72f27e421da28512d8b9b28ed7@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>乐享智能：机器人WALL·E，变成现实了</strong></h3>
  <p>同样是主打户外家庭场景，乐享科技展出了一款履带机器人W-bot。</p>
  <p>看到这款产品的第一眼，很难不联想到电影《机器人总动员》里的主角WALL·E。它几乎1:1还原动画角色，有萌萌的大眼睛，还在展会现场向用户挥手。</p>
  <p>据乐享智能介绍，W-bot不仅可以交互陪伴，运载物品，还是移动储能，可以为多个设备供电，同时还是家庭的跟拍摄影师，可以AI一键成片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_7a068f92b4ab4e56b76c7f8832d7dc09@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>京东：“会说话的机器狗”成逛展导游</strong></h3>
  <p>作为大会“独家全球战略合作伙伴”，京东展台上出现了能够与观众对话的机器狗，带领观众参观展区、介绍展品。</p>
  <p>观众用手抚摸机器狗的头，询问今日天气和行程建议，机器狗会以温暖声音回应，并摆动身体示意亲近。</p>
  <p>机器狗还能自己说出“唤醒词”，唤醒展台上的部分AI玩具等展品，给观众演示功能。据工作人员介绍，该机器狗背后是京东JoyInside在提供赋能，它让机器狗可以高情商对话，还可以适配各类不同场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_e2620087887f4135af4d4bb018a5c1c6@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h2><strong>机器人产业链：零部件百花齐放</strong></h2>
  <h3><strong>诺仕机器人：全球最小的行星滚柱丝杠</strong></h3>
  <p>在诺仕机器人的展台，小小的行星滚柱丝杠正在努力把一袋大米拉呀拉。</p>
  <p>据介绍，这款全球最小的行星滚柱丝杠，直径仅为1.5mm、螺母直径5.5mm。作为狭小空间提供线性执行器方案，它可以负载约10公斤重物运动300万次以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_60c75532cfd741949fdd7bcaaf779742@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>灵心巧手：“灵巧手乐队”，为你表演</strong></h3>
  <p>本次WRC，灵心巧手展位现场上演了“灵巧手乐队”演出。</p>
  <p>灵心巧手新推出的Linker Hand L产品在现场“四手联弹”钢琴，还在打鼓、弹吉等演奏中大秀灵活度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_b4667000ea29484689795e934f1aff1e@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>戴盟机器人：连轻柔羽毛也能感受到的触觉传感器</strong></h3>
  <p>戴盟机器人的展台上设置了一系列的交互装置。在这里，你可以更好地体验戴盟DM-Tac W传感器的“灵敏度”。</p>
  <p>当观众用手指、麻将等物体接触传感器表面时，DM-Tac W可以精准感知接触物体的形貌、滑移、软硬、切向力、按压力等多种模态。当用一根羽毛轻柔地“扫”过传感器，DM-Tac W也能马上反应过来，好比人类的触觉反馈。</p>
  <p>戴盟还准备了“愤怒的小鸟”传感小游戏。观众可以通过按压DM-Tac W，改变不同位置的正压力和切向力，即可指挥小鸟完成精准弹射，从而顺利通关。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_ae0a1333e9d345e6a4f644d14794399a@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <h3><strong>因克斯：20个自由度的灵巧手丝滑比“V”</strong></h3>
  <p>因克斯的灵巧手产品EC-DexHand-5F在现场做出了各种丝滑动作，跟观众招手、比“V”。</p>
  <p>据介绍，EC-DexHand-5F拥有20个主动自由度，具有人类手指一样的灵活性，拧瓶盖、捡硬币的操作都不在话下。</p>
  <p>展位还展示了因克斯新推出的行星中空系列关节模组。据工作人员介绍，2024年公司关节模组出货量超万台，2025年同比增长达到了10倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250809/v2_37827835985c4ef88ae7d99f71055435@594936739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：企业授权</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/G2N8US5A27ntZdbtsNcXgQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能涌现”</a>，作者：王方玉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414141455109507</id>
            <title>具身智能汹涌，激光雷达爆单：头部玩家600%年增长，出货超20万台</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414141455109507</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414141455109507</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 09 Aug 2025 03:41:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 激光雷达,具身智能,机器人,禾赛科技  
<br>  
<br>  
总结: 1. 激光雷达在智能汽车和机器人领域成为关键感知设备。2. 具身智能机器人需要实时、高精度的环境感知能力。3. 禾赛科技针对机器人需求开发了JT系列小型化激光雷达产品。4. 机械式激光雷达在机器人应用中具有成本和性能优势。5. 禾赛通过芯片化和自研技术实现产品小型化和性能提升。6. 机器人业务已成为禾赛增长的第二引擎。7. 激光雷达在机器人市场规模预计将快速增长。8. 禾赛采取"卖工具"策略在新技术浪潮中占据优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>新浪潮将至，往往供应链先行。</p>
  <p>在智能汽车的普及落地浪潮中，激光雷达成为了“安全带”一样的智能车必选配置。</p>
  <p>定点项目、出货量、技术前沿探索……捷报频传，每个财报季，都是它们刷新纪录的固定舞台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_152bb048999e4386868be7f207e2b0ca@000000_oswg70346oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但智能汽车延续的新浪潮里，关键供应链展现的作用再次明确而笃定。</p>
  <p>刚刚开幕的<strong>WRC世界机器人大会</strong>上，激光雷达展现出远超“安全冗余”的价值和作用。</p>
  <p>新场景、新应用，也是激光雷达技术迭代的新引擎。</p>
  <p>从汽车机器人时代到具身智能机器人时代，不变的是激光雷达在其中的作用和位置。</p>
  <p>具身量产，LiDAR先行。</p>
  <h2><strong>具身智能百花齐放，激光雷达先行一步</strong></h2>
  <p>机器人，其实就是自动驾驶、智能汽车软硬件技术的外溢、延伸。</p>
  <p>无论是驾驶任务还是更复杂的生活工作技能，前端都需要感知环境，而后端都需要能理解认知场景，并且能自主规划控制运动机构的<strong>大脑</strong>——VLA多模态大模型。</p>
  <p>所以从底层计算芯片，到基础模型架构，再到前端感知设备，自动驾驶和具身智能高度复用，这也是为何现在大部分机器人创业团队都是资深自动驾驶团队班底。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_1b8b51a2f97f4d6493624148a148b031@000000_oswg800758oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更直白说，智能汽车就是一种四轮机器人。</p>
  <p>但到了WRC展会上，你仍然能直观感受到机器人和智能汽车最大的区别：</p>
  <blockquote>
   <p>智能汽车任务目标只有一个：go anywhere，但机器人的挑战艰巨得多：do everything。</p>
  </blockquote>
  <p>就比如，地平线前智驾一号位<strong>余轶南</strong>的机器人创业公司<strong>维他动力</strong>，第一款产品是<strong>主打陪伴辅助</strong>的智能四足机器狗：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_64c4827b0c2c41198a5fabe446a7fad6@000000_oswg69889oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了能与人进行自然的语言、动作交互，在出门买菜、户外郊游登山场景下，能帮你背负重物：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_580f36b2034a49838752a178a4e49e34@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还是自由记录跟拍的私人摄影师：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_6569060111114c778573067286dd668d@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然还能设置“遛狗模式”，自主感知探索环境的同时，又能对你的指令做出回应：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_b2a7d451e1a1450ea941543d3d0fc2c9@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再比如<strong>星动纪元</strong>的超拟人服务机器人“星动Q5”，可以化身全能“逛街搭子”：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_def042392534413abe04f18598ffc144@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>拎包、端盘、送水、搬运、按电梯这些基础活不在话下，窄路穿行、高处取物、下蹲擦鞋、弯腰捡东西也能完美拿捏。</p>
  <p>今年大热的<strong>宇树科技</strong>，WRC上亮相了最新的四足机器人Unitree A2，自重约37kg，满载可持续⾏⾛3h、12.5km。空载可持续⾏⾛5h、20km，比上一代更轻、更快、更强悍：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_1a97bcd33a1740568ac62223a1b74bf2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>几乎可以应用在一切恶劣环境的安防、巡检、救援等等场景下。</p>
  <p>广义的机器人应用场景就更多了，比如<strong>MOVA</strong>推出的两款割草机器人——MOVA 600和MOVA 1000，建图过程中能一次性获取完整的环境信息，且0.1秒就能覆盖近2000㎡的草坪感知区域。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_627008decd12403f8d87ec8de23c7477@000000_oswg159003oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年3月登陆海外，两个月时间横扫欧洲割草机市场登顶销冠……</p>
  <p>“配送机器人”——京东物流车也搭载了多颗禾赛激光雷达：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_ee8d875f3fa342439b77ed204ae23989@000000_oswg108826oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>WRC上的产品，形态各异、功能不同，落地场景也天差地别，但都有一个共性：</p>
  <p>具备<strong>实时、高精度、复杂场景</strong>的感知能力。</p>
  <p>这一点在宇树科技的Unitree A2上体现更直接，前后各两个激光雷达：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_674e1eb13db94faab997fc6e47e93f91@000000_oswg659442oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>维他动力、MOVA、星动纪元等等机器人产品上也都能发现相同的“装备”：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_973775f838c44c6c82b5a1ec28f6ad08@000000_oswg498197oswg1080oswg599_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>JT系列</strong>——和智能汽车的激光雷达产品大不相同，<strong>禾赛科技</strong>出品，专门为机器人的需求场景设计。</p>
  <h2><strong>激光雷达，对机器人也是刚需？</strong></h2>
  <p>带着这个疑问，智能车参考找到了禾赛机器人感知业务高级总监<strong>佀新泉</strong>聊了聊。</p>
  <p>他告诉我们，激光雷达对车和对机器人，作用和意义其实并不一样。</p>
  <p>对智能汽车来说，激光雷达要求更高的是探测范围，要保证在一定的速度条件下，尽可能早地把目标障碍物情况搞清楚，相当于保证ADAS系统可靠性下限的“安全带”。</p>
  <p>但无论是四足还是人形，或者轮式履带式机器人，都是在一个空间范围内工作，只不过这个空间内目标障碍物的种类、状态要无序、复杂得多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_a88b65388ba44a1bb58798797a08d3cb@000000_oswg780366oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以定位、导航、避障，是机器人的核心能力。没有激光雷达的年代，方案是GPS+摄像头，但视觉方案始终存在漏检错检的风险，而且在写字楼、商场等环境中GPS也不好用。</p>
  <p>能够360°无死角覆盖，精准描绘目标尺寸、形状、位置关系的<strong>激光雷达，就成了机器人最重要的“眼睛”</strong>。</p>
  <p>这也是为何禾赛为机器人打造的JT系列激光雷达产品，并没有采用固态半固态技术，而是选择了成熟度更高的机械式激光雷达。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_3ee7dda41dc94272a88a633a5e8544dc@000000_oswg229459oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>JT系列在水平方向采用了全旋转的扫描方式，获得360°的水平视野，<strong>垂直方向最高可实现256线</strong>，通过禾赛创新的光学模块设计，垂直方向视野达到了187°。</p>
  <p><strong>感知范围相当于1.5个标准足球场大小</strong>。此外，还做到了<strong>最小探测距离0米</strong>，实现近距离感知无盲区。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_9260d86b5ff14ab19f082728464796d3@000000_oswg120782oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一突破性的技术升级，不仅为机器人提供了全面升级的无死角感知能力，还同时兼顾地面探测与上方空间的环境结构感知，大幅提高机器人的定位精度和障碍物识别能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_8478e22450064672a7083b881f9c1604@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>聪明的你肯定想到了另外一个方案：为什么一定要用“落后”的机械式结构，而不用多块固态激光雷达“围”成360°探测范围呢？就像军舰上的相控阵雷达排列方式？</p>
  <p>佀新泉给出了两个逻辑。</p>
  <p>首先是经济层面，三个固态或半固态产品，成本远高过一个机械式的JT，工业机器人还好说，消费级机器人产品上这样的方案，难以规模量产。</p>
  <p>其次是技术层面，禾赛JT系列产品的“机械式”，早就不是刻板印象中价格几十万、尺寸花盆般大小的机械式激光雷达了：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_57fcd6ebf2ee409e96e362de21528958@000000_oswg440846oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>背后，是禾赛自研激光雷达芯片化的突破。</p>
  <p>早年在ADAS、L4赛道打拼的时候，禾赛就率先提出了芯片化路线。2022年量产的AT128，收发端芯片化集成的架构将整个产品体积缩减至接近传统方案的一半，同时还将点云密度提升2倍。</p>
  <p>JT系列应用的则是最新的第四代芯片，将发射端VCSEL阵列、接收端3D堆叠SPAD面阵及信号处理单元，分别集成于单颗芯片，实现了感存算一体化的极简芯片架构方案。</p>
  <p>星动Q5和维他机器狗上的<strong>JT，目测也就一颗荔枝大小</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_68c5129af9c94235a3563d671ee6d097@000000_oswg518700oswg592oswg968_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>性能上，除了双核CPU、8核APU，还有全球首个波形解码引擎（IPE），每秒246亿次超频采样，配合多回波分离算法，可对激光回波波形进行纳秒级时域解析。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_7648340a6d5a40eb83424c92274a91c8@000000_oswg74473oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>啥意思？每一束激光回波的波形，在雨雾、沙尘、汽车尾气等典型干扰场景下，都能实现99.9%以上环境噪声的智能滤除，显著提升了对复杂环境的感知精度。</p>
  <p><strong>具身智能是自动驾驶的延伸</strong>，这一点在禾赛这个传感器玩家上体现得极其明显：</p>
  <p>每一项核心技术，最早都不是为机器人这一单一物种研发的，但结果都完美契合机器人的场景需求。</p>
  <p>等机器人赛道真正爆发，需要落地量产方案时，禾赛可以把各种成熟的原子化技术排列组合，迅速拿出尺寸、形态、性能、成本都符合要求的产品。</p>
  <p>市场也的的确确给了禾赛相当慷慨的回报。</p>
  <h2><strong>激光雷达的第二引擎</strong></h2>
  <p>比较几家激光雷达上市公司公开的经营数据，禾赛在机器人领域复现了其在L4级自动驾驶领域的强劲表现：一枝独秀。</p>
  <p>截止2025年Q1，禾赛机器人激光雷达累计出货155011台，绝对数量全球第一。份额占比，也超过了第二名第三名的总和。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_cbc87348da944dbab81642cc15db0321@000000_oswg57619oswg1022oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025年Q1，禾赛机器人激光雷达交付量达到49731台，和去年同期相比实现了649.1%暴涨，占总交付的比重提升了12.4个百分点。</p>
  <p>机器人业务已经成为禾赛现在最强的增长引擎，或者说是整个激光雷达产品在汽车之后的第二个引擎。</p>
  <p>佀新泉告诉我们，对于有技术实力、有大规模车规交付能力的激光雷达玩家来说，转向机器人领域不存在什么技术壁垒。</p>
  <p>毕竟底层原理相同、技术路线高度复用，消费级、工业级机器人的量产要求，也没有车规级那么严格。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_39be9dc7186346b4852bf2fec65ff39f@000000_oswg845578oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“先发”不止禾赛一家。早规划、早投入，技术储备按部就班释放的战略思维，科技圈并不稀缺。</p>
  <p>但禾赛自认为有两个关键点，在这个赛道是稀缺的。</p>
  <p><strong>第一是坚持推进激光雷达芯片自研</strong>，带来的优势是产品尺寸更小巧、性能更强、成本更低（降低了外采芯片成本）。</p>
  <p><strong>第二是自建产线</strong>，工艺可控、质量可控，长远看成本也可控。更重要的是打通科研与工业的壁垒，掌握工程落地能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_0ef4184f2d4045199bec9ed8e99c0d11@000000_oswg178037oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>客户有需求，技术储备就有匹配的方案，这个方案还能马上投入量产，并且能快速实现规模交付。</p>
  <p>只不过这个“先发”优势，需要前期巨大的资金、时间、重资产投入，对创业公司来说，很考验经营能力和战略定力。</p>
  <p>而与当年竞逐ADAS、L4赛道相比，禾赛在机器人赛道的开局，实际更加具备天时、地利、人和。</p>
  <p>GGII数据显示，2024年全球机器人（包括割草机器人、人形/四足机器人、移动机器人和商用服务机器人四大类）领域3D激光雷达市场规模为3.89亿元。2025年，在割草机器人、移动机器人市场的带动下，3D激光雷达市场规模预计将实现翻倍增长，达到10.91亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_a11ae032a3094fc880076172d71b0bf3@000000_oswg127182oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>按照禾赛自己的测算，机器人领域激光雷达市场最终会是100亿的市场规模。</p>
  <p>毕竟你不可能同时开两辆汽车，但可以同时让很多机器人为你工作。</p>
  <p>与“天时”相配合的，是禾赛在智能汽车领域锤炼的技术、工程、制造能力的“人和”，以及赛道唯一实现正向经营现金流的“地利”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_7642661893634923924b8e7a9da676aa@000000_oswg102046oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新技术、新场景、新应用的“金矿”一个接一个被“勘测”出来，几年前是智能汽车，现在又是机器人。</p>
  <p>从来不缺踌躇满志的“淘金者”，有人赚的盆满钵满，更多人是铩羽而归。</p>
  <p>但禾赛做出了最理智最聪明的选择：</p>
  <p>站在每个时代的十字路口，把<strong>工具</strong>卖给需求最迫切的淘金者。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247547263&amp;idx=1&amp;sn=f5f9229d4ce7747e36cea16f3962f9a2&amp;chksm=c389e7dabfa8832ae115a8386f46d936791ac0b465a2ee88f12b6a564ea5286f16124e1404bc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：有车有据，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414259316264585</id>
            <title>杜绝幻觉、拒绝谄媚，GPT-5的「路由革命」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414259316264585</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414259316264585</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 09 Aug 2025 01:30:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-5,路由系统,AI幻觉,多模态交互  
<br>  
<br>  
总结: GPT-5发布标志着人工智能进入“全场景通吃”新纪元，其核心突破是整合了快速响应、深度推理和实时路由的“路由系统”，能动态分配资源完成复杂任务。多模态能力打破了信息壁垒，实现跨媒介智能交互。针对AI幻觉问题，GPT-5引入“安全补全”机制，大幅降低错误率。此外，GPT-5预设多种个性模式，减少过度附和，提升对话连贯性和人性化表达。这些进步使GPT-5在教育、医疗、商业等领域具有广泛应用前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天，期待两年之久的GPT-5正式发布。</p>
  <p>OpenAI CEO山姆·奥特曼在发布会上郑重其事：“GPT-5将重新定义人类与技术的交互方式。”</p>
  <p>这个被他称呼为：“博士级专家”的GPT-5，不仅以惊人的多模态能力吞噬了传统工具的生存空间，更标志着人工智能正式迈入“全场景通吃”的新纪元。</p>
  <h3><strong>GPT-5的“路由革命”</strong></h3>
  <p>GPT-5最核心的突破在于其颠覆性的系统架构。</p>
  <p>这次，它将快速响应的“主力模型”（gpt-5-main）、深度推理的“思考模型”（gpt-5-thinking）、实时路由系统整合为统一平台“路由系统”。</p>
  <p><strong>能根据任务复杂度、用户意图甚至情感反馈，动态分配计算资源与模型组合。</strong></p>
  <p>例如，当用户输入“生成带交互功能的3D游戏”时，路由系统会在0.2秒内调用前端开发模型生成代码框架，同步激活创意写作模块设计剧情，并通过视觉感知模型渲染场景。</p>
  <p>整个过程无需用户手动切换工具。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_7539cde9abe746c1afc1bb9592211fe0@000000_oswg55562oswg1080oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GPT全家桶性能对比</p>
  <p><strong>这种“无感协同”能力和多模态交互能力，更是打破了信息的壁垒。它能无缝对接文本、图像、音频、视频，让信息的交流变得更加流畅自然。</strong></p>
  <p>甚至，你可以与它畅聊一部电影，它不仅能精准解读剧情，还能通过图像分析为你推荐相似风格的影片，真正实现了跨媒介的智能交互。</p>
  <p>可以说，GPT-5 的出现，为各行各业带来了无限的可能。</p>
  <p>在教育领域，它将成为学生们的专属智能导师，因材施教，助力每个孩子发掘潜能；</p>
  <p>在医疗行业，它能辅助医生进行疾病诊断，提供精准的治疗方案，为生命健康保驾护航；</p>
  <p>在商业世界，它能通过大数据分析，洞察市场趋势，为企业决策提供有力支撑。</p>
  <p>面对GPT-5 这一里程碑式的突破，我们怎能不心潮澎湃？</p>
  <h3><strong>打破AI幻觉的终结者</strong></h3>
  <p>当然，不论GPT-5多么强悍，都要去面对“AI幻觉”这一大模型杀手。</p>
  <p>尤其在医疗、法律等容错率为零的领域，AI的“编造行为”曾导致灾难性后果。</p>
  <p>为此，GPT-5引入了“安全补全”（Safe-completions）机制，将传统的“拒答-回答”二元模式升级为“安全生成”连续体。</p>
  <p>当用户提出“如何点燃烟花材料”这类危险问题时，系统不再简单拒绝，而是先评估风险等级：若涉及公共安全则终止响应；若属于学术研究，则提供限速实验方案并标注防护措施。</p>
  <p>这种分层处理策略，使GPT-5在OpenAI内部红队测试中的“欺骗性完成”率下降至0.03%，较前代降低两个数量级。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_99486d57217147b2b0c4481096617c27@000000_oswg36117oswg1024oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GPT-5幻觉显著降低</p>
  <p>在发布会上，山姆·奥特曼公布了GPT-5对抗AI幻觉的成绩单：</p>
  <p>在匿名测试中，GPT-5的事实错误率比GPT-4o降低约 45%；</p>
  <p>启用推理功能时，错误率比OpenAI o3降低约80%；</p>
  <p>在开放性事实准确性基准测试中，“路由系统”的幻觉率比o3减少约六倍。</p>
  <p>可以说，这已经是当下对抗AI幻觉最好的成绩。</p>
  <p><strong>从“信息搬运工”到“可信协作者”的转变，这无疑是一种极大的利好，有助于回复用户对AI产品的信任，保护大模型的公信力。</strong></p>
  <p>GPT-5正在重塑AI伦理的边界。</p>
  <h3><strong>打破机器的冰冷外壳</strong></h3>
  <p>在提升能力的同时，GPT-5选择了一条“反叙事”思维：</p>
  <p>将“拒绝谄媚”最为提升用户体验的核心。</p>
  <p>GPT-5为所有用户预设了4种个性：愤世嫉俗者、机器人、倾听者和书呆子，并减少了过度附和行为，刻意保留了人类的认知偏差与情感表达。</p>
  <p>比如，当用户抱怨“你的回答太太机械”时，愤世嫉俗者模式会吐槽“因为你的需求就像薛定谔的猫”，而倾听者模式则会安静记录并追问细节。</p>
  <p><strong>“拒绝谄媚”的背后是深刻的交互哲学。</strong></p>
  <p>传统AI的过度附和常导致信息失真，而GPT-5通过情绪识别算法和对话历史追踪，能精准捕捉用户的情感波动。测试显示，其对话连贯性评分达到9.2/10，较前代提升38%。</p>
  <p>这种“有温度”的进化，让AI不仅能生成数据报告，还会用“我觉得这个配色可能引发目标群体焦虑”等人性化建议参与创意过程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_09e49a39cf754650be7073428c3204f8@000000_oswg83844oswg660oswg868_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当机器开始理解“美”与“恐惧”，人机协作便迈入了新维度。</p>
  <p>或许正如奥特曼在发布会结尾所言：“我们不是在创造超级智能，而是在培育能理解人类复杂性的伙伴。”</p>
  <p>一个更高效、更包容的技术时代已然来临。而GPT-5或许正是打开通用人工智能大门的最后一把钥匙。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247561748&amp;idx=1&amp;sn=c3baf65841a28760dea9fd579373917a&amp;chksm=ce4ab0925fed1fabeeb8a6336b12005854211eda879fed7591c5b1b62e99600ca3a86beb75e4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“XCJ-YY”（ID：xincaijing）</a>，作者：川川，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414014385048961</id>
            <title>WRC2025上的“颠覆者样本”：生而成熟的鹿明机器人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414014385048961</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414014385048961</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 09 Aug 2025 01:15:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, 鹿明机器人, 技术极限, 商业化落地  
<br>  
<br>  
总结: 1. 鹿明机器人在2025WRC上凭借1秒弹射起身的全尺寸人形机器人LUS2引发关注。2. 公司团队拥有10年具身机器人研发经验，已推出多款产品并完成三次融资。3. 人形机器人行业面临尺寸与技术的平衡挑战，全尺寸机器人研发难度更高。4. 鹿明通过超高速动态平衡控制系统和自研关节驱动系统突破技术极限。5. 公司采用模块化产研体系实现多产品快速迭代，一年内推出三款整机。6. 与德马科技、中远海运等龙头企业合作，积累真实场景数据推动商业化。7. 行业预测人形机器人市场将在2035年超过4000亿元。8. 鹿明凭借技术积淀和商业化能力被视为最具潜力的具身智能创业公司之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025WRC的现场，人们围着一个个展台涌动，观察形态各异的人形机器人。现场不乏宇树、智元、银河这样的熟面孔，相比之下，有家公司的机器人起初并未吸引太多聚焦。</p>
  <p>走到他们的展台前，机器人正跟着音乐跳舞，舞蹈灵活连贯没有卡顿，连舞步的轻重节奏都和音乐对上了。而后，展台的工作人员让机器人躺倒，展台同步计时，只见机器人的髋关节和膝关节的模组瞬间发力，仅一秒就从地面弹起，稳稳站定，没有一点多余动作。</p>
  <p>闪电般的起身，让这家首次在WRC亮相的机器人公司，一下抓住了人们的目光。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_c6ab7769f03340619c12b913a52fb372@5895246_oswg1258110oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这家公司就是鹿明机器人，去年9月才成立，但在不到一年时间里，它几乎完成了同时期人形厂商几年的准备动作。</p>
  <p>结合产业情况，当前国内人形机器人厂商多路径竞赛，既有优必选、宇树、智元这类企业从机器人赛道原生成长；拓斯达、埃夫特则从工业赛场跨界转型；也有华为等科技大厂布局AI端；小米、小鹏及特斯拉借车企资源延伸人形业务。</p>
  <p>看似竞争激烈，但整体产业还处于发展的关键期，机器人新势力尚未形成稳定的订单闭环，跨界转型厂商又受限于具身智能技术积累薄弱。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_67fc96bdba5541f79f8f73d2abce91d9@5895246_oswg96242oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而一家企业的团队基因，往往让其从一开始就站在完全不同的起点上。</p>
  <p>鹿明机器人的创始人喻超毕业于清华大学，获得数学、能源动力、航天航空多个方向的学位，拥有10年具身机器人研发及产业化经验。在其就职追觅具身机器人(Magic Lab)负责人期间，完成了团队搭建，以及小米Cyberdog、追觅四足机器人的研发量产项目，带队完成了具身软硬件框架定型，并首创全球首例后空翻电驱动具身机器人。公司其他核心成员包括原追觅具身机器人核心团队以及其他机器人行业资深从业者，产研团队包括多名顶尖高校博士。</p>
  <p>目前，团队推出了包括全尺寸人形机器人Lus，面向工业物流场景的机器人大力士MOS，面向文娱和家庭领域的小尺寸人形NIX，以及多款一体化关节模组、视触觉传感器等产品。并在今年上半年完成了三次融资，直接缩短“试点-验证”的漫长周期，提前进入“量产前锁定”阶段，成功挤入冲刺圈。</p>
  <p>这种高起点与快节奏推进，正是源于鹿明团队过往10年的产业经验和千台以上出货的量产积累。</p>
  <h2><strong>一秒起身，突破人形机器人运控的技术极限</strong></h2>
  <p>当前，人形机器人市场“尺寸分化”明显，主流产品如宇树G1等，身高集中在120-130cm区间。虽能完成动态站起、舞棍等基础动作，但受限于尺寸，在与人类环境的适配性上存在天然短板——人类日常使用的工具、操作的场景均围绕成人比例设计，中小尺寸机器人在抓取高处物品、适配工业操作台等复杂场景时，往往因“够不着”“操作范围不足”而受限，压缩适用场景。</p>
  <p>以往尺寸的缩减，更多是对技术的妥协。人形领域有个直观的形容，“身高每提高10厘米，研发难度翻倍”。身高增加会直接导致重心升高，1.6米机器人重心高度比1.2米机器人高出33%，动态平衡时的稳定性阈值显著降低。“长高”也会影响关节驱动，造成机器人的扭矩需求、冲击荷载倍增。同时，延长的肢体增加了机器人转动惯量，需要重新构建运动控制算法，以应对强大的惯性和复杂的动态平衡难题。大机身带来的系统能耗也不容忽视，影响着机器人的工作时长。</p>
  <p>这些挑战让全尺寸机器人成为“难啃的硬骨头”。</p>
  <p>在考验极限性能的场景中，这种技术差距被进一步放大。今年5月全球首个人形机器人格斗赛，甚至将“倒地8秒内未能起身则判定为KO”作为规则。这8秒也侧面反映了人形机器人的应急响应速度、动态平衡控制能力方面的局限。</p>
  <p>正是在这样的背景下，Lumos鹿明机器人今年推出了全球首个实现“1秒弹射起身”的全尺寸人形机器人LUS2。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_38c90e08004f462590e92bd03ed9565f@5895246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>LUS2以160cm的成人比例设计，能够在脱离遥控的前提下完成长程动作，实现2小时高强度运动续航，可应用于科教、导览、娱乐等多个场景。</p>
  <p>上述性能基于鹿明机器人整机运控架构的优势。据公司介绍，LUS2搭载了超高速动态平衡控制系统，通过强化学习训练的仿生姿态算法，可以在1毫秒内完成重心迁移决策，相当于人类反射神经快30倍的动态调整能力，还配备了IMU+关节扭矩+关节角度感知系统，可以让机器人在任意姿态生成恢复轨迹。为提升实时响应速度，LUS2的实时控制架构能够实现传感器数据采集、运动规划、电机驱动的微秒级同步。并且，在单关节突发过载时，仍能通过剩余关节的扭矩再分配完成动作。</p>
  <p>另外，在类生物关节驱动系统方面，鹿明自研380Nm峰值扭矩执行器，扭矩密度达233Nm/kg，配合0.2秒瞬时响应能力，等效于成年男性下肢爆发力的1.8倍；外骨骼式架构则最大程度保护内部传动机构，同时通过被动柔顺机构吸收地面冲击力。</p>
  <p>这套技术架构更深层的优势在于技术复用性，上述系统各模块可直接迁移至奔跑、搬运等动作，真正让人形机器人走出“实验室”。</p>
  <h2><strong>一年三款，产研的迭代狂飙</strong></h2>
  <p>今年，人形机器人以高频词的形式出现在公众视野。各类竞赛、演示展台层出不穷，甚至本次WRC有50家人形机器人整机厂商同台竞技。市场更新速度之快，不只体现在技术参数的频繁突破，也有各大场景需求的快速裂变。这种高速迭代的背后，是行业对企业的产品策略、产研体系的严峻考验。</p>
  <p>其中，聚焦单一化产品或技术是人形厂商发展的一种方向。不可否认，主打单一化产品对聚焦特定场景应用有一定优势，能够帮助企业在单场景下快速落地，实现量产。但这种路径劣势也很明显，在人形机器人早期阶段，PMF（Product Market Fit）需要和用户共创，单款机器人很难满足多场景的需求，因此，更多人形公司倾向选择“沿途下蛋”的策略，通过多元化产品同步验证多种技术路径，避免因押注单一方案而错失技术迭代机遇。而要支撑这一策略，需要公司具备多产品的快速研发和迭代能力。</p>
  <p>鹿明则是国内少数拥有包括机器人本体和大脑在内全栈技术能力的公司。通过软硬件一体化创新，实现高性能一体化关节、视触觉传感器等高成本、高难度核心硬件全自研；在大脑方面，公司构筑了操作大模型和全身运控模型的技术底座。基于自身“全栈研发能力”，鹿明建立了类似乐高积木的模块化产研体系，模块化复用使鹿明在保持技术一致性的同时，实现多产品线的并行开发。</p>
  <p>这是鹿明的竞争策略——他们认为在技术路线的混战中，能支撑多产品快速迭代的技术体系，才可能成长为行业基础设施。</p>
  <p>一年不到，鹿明就推出了三款整机、多款零部件产品。在行业早期阶段，这一迭代速度无疑是惊人的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_afbd7115a9bb4696b6ede1366a3e2b72@5895246_oswg44957oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就产品而言，鹿明的产品类别多元，应用场景也非常多样，除了上文谈到的全尺寸人形机器人Lus系列，应用在工业物流场景的机器人大力士Mos，双臂负载50kg，特别适用于高负载的工业场景的双臂操作。根据行业披露数据，当前市面已知最大双臂负载为20kg，主流双臂负载设计为10kg，MOS双臂负载相对于同类型产品，提升了150%。此外，身高80cm的小人形机器人NIX，针对家庭陪伴、商业服务领域，轻便、高稳定性更具性价比。公司自研的其他具身智能硬件系列如高性能一体化关节视触觉传感器、搭载视触觉传感器的夹爪、7自由度数采臂和数采解决方案，也同步对外发售。</p>
  <h2><strong>与各行业龙头客户场景共建，破解规模化的核心密码</strong></h2>
  <p>人形机器人不能做“无米之炊”，想要真正实现规模化落地，除了解决硬件、零部件成熟及规模化降本等问题，最大的制约因素还是高质量的真机数据，而真机数据必须在真实场景的交互中产生。因此，各行业的客户进行共创，成为人形机器人厂家不约而同的选择。</p>
  <p>国内外头部企业纷纷与实体场景深度绑定，展开用例研究。如Figure AI的Figure 02进入宝马工厂；特斯拉的Optimus在其旗下电池工厂“上岗”；优必选的Walker S进入车厂打工。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_8e3af485cd654a76bd23d4b02014fc92@5895246_oswg48256oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>鹿明机器人场景合作伙伴的质量亦具水准。最近半年，鹿明机器人先后与智慧物流解决方案厂商德马科技（SH688360）、全球航运巨头中远海运集团、全球领先的数字工厂解决方案商三菱电机等企业达成战略合作，就具身智能在柔性质检、物流、港口航运等场景共同打造解决方案，进而面向全球市场推广。</p>
  <p>鹿明能够短时间拿下多家头部客户，核心原因还是其软硬件兼备的全栈技术能力，以及极富特色的产品能力，能够满足场景的真实需要。以工业、物流领域常见的搬运场景为例，行业数据显示，600×400×250mm塑料周转箱承载了90%以上的物料转运需求，尤其在产线物流与仓储物流中，箱内物料重量多在30kg以上。市场上绝大多数双臂轮式机器人负载能力仅在20kg以内，形成了能力断层。鹿明研发的MOS系列机器人，以50kg的最高负载能力精准填补这一空白，匹配场景的刚需。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_2cb9db8e7d6448e280fb1e8997af4c31@5895246_oswg55220oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当机器人在工业、物流、教育、娱乐等场景中持续“打工”，积累的每一组数据都让机器人大脑更懂物流场景的需求，而这种基于真实数据的进化，正是鹿明机器人在各大场景中实现规模化落地的关键。</p>
  <h2><strong>结语：爆发的前夜，鹿明做好了准备</strong></h2>
  <p>据GGII预测，2025年全球人形机器人市场销量有望达到1.24万台，市场规模63.39亿元；到2030年，市场销量将接近34万台，市场规模超过640亿元；到2035年，市场规模将超过4000亿元。</p>
  <p>站在2025年这一爆发性增长的前夕，我们对人形机器人还存在诸多疑问和不确定：技术路线是否会出现颠覆性迭代？哪些场景能真正支撑商业化闭环？硬件成本下降的临界点何时到来？在这些未知中，企业起点的“成熟度”尤为关键——那些从诞生就带着深厚技术积淀、成熟产品思维和商业化能力的玩家，往往更能在混沌中快速找到确定性路径。</p>
  <p>如投资人所言，鹿明机器人是2025年发展最快的具身机器人公司，无论是产品性能、迭代速度、商业化进展方面，都远远超过同期的其他创业公司。鹿明机器人“生而成熟”的表现，充分验证了团队深厚的历史积淀，有机会成为宇树、智元之后最值得期待的具身智能创业公司。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414056629030273</id>
            <title>被记住的权利：品牌在AI浪潮中的「心智战争」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414056629030273</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414056629030273</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 13:31:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 技术遗忘,品牌心智,注意力成本,心智营销  
<br>  
<br>  
总结: 文章探讨了在技术驱动的注意力经济中，品牌面临的心智认知危机。技术提高了媒介效率，却导致用户与品牌关系碎片化，传统品牌广告让位于短期ROI指标。心智成为最关键的商业资产，但存在曝光≠认知、用户认知碎片化、心智与ROI脱节三大挑战。巨量引擎推出的BMS解决方案通过心智锚定、内容共振和可量化归因，帮助品牌构建长效认知资产。案例显示该方法能有效提升品牌联想和转化率，其核心是以"心智沉淀"替代传统声量营销，为品牌长期主义提供技术支撑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>技术向前滚动，人却越来越容易忘记。算法正在定义我们看到什么，却很少真正塑造我们记住什么。</p>
  <p>这与布莱恩·阿瑟在《技术的本质》中的精彩论述，不谋而合：技术不仅是经济的结果，更是经济的表达。它推动社会系统不断重构，重新定义人与人、人与市场之间的连接方式。而在当下这个由注意力驱动的消费社会中，这一重构正在以品牌的方式显现。</p>
  <p>用户与品牌之间的关系，早已被拆分成碎片：五秒的停留、一条短评、一场不点关注的直播，或一个瞬间划走的广告。技术不断提高媒介效率，却没有让人们与品牌的关系更深。品牌不再被自动看到，广告不再必然被听见。</p>
  <p>“心智”，成了这个时代商业最难以捉摸却最为关键的资产。它看不见，无法直接衡量，不靠声量驱动，却决定品牌是否拥有长期生命力。它是用户在无数次刷屏之后依旧记住你的理由，是决策瞬间闪现的认知锚点。</p>
  <h2><strong>注意力的隐性成本</strong></h2>
  <h2><strong>品牌广告的重新洗牌</strong></h2>
  <p>“为什么品牌还需要做广告？”这个问题，在今天的市场环境下，并不是一句反讽，而是来自预算表后的焦虑。</p>
  <p>过去十年，传统品牌广告的思路，迅速让位于ROI、CPC、转化率等短期数字焦点。转化成了KPI，品牌变成了渠道的背景板。但品牌的价值本质并没有变，只是在算法和数据的噪音中被稀释了。“品效合一”的既要又要之外，本身就代表着品牌的价值并没有被忘记。</p>
  <p>然而，心智认知的危机正在蔓延。</p>
  <p>首先，曝光≠认知。消费者每天在手机上划过数千条信息，但品牌留存率却低得惊人。“被刷到”早已无法带来“被理解”。即便品牌投入巨额预算制作视频广告或短剧，受众的注意力往往只停留在视觉与情绪触发上，而缺乏深度认知和品牌绑定。</p>
  <p>其次，用户认知正在高度碎片化。过去，品牌构建一个大众认知，或许只需一支TVC广告或一次事件营销。但在今天，不同圈层、场景、情绪下的消费者，对同一品牌甚至可能建立起完全不同、互相割裂的印象。这种分裂的认知，既无法统一形成品牌资产，也让品牌在后续投放中失去了连贯话语权。</p>
  <p>除此以外，心智和投放ROI之间，存在空隙。品牌投放预算常年盘旋“做了很多内容，却不知道哪条有用”的死循环中，线性转化模型被打破，归因方式不再适配多触点路径，漏斗模型越来越像“表象KPI”，真实心智增益却难以评估。</p>
  <p>这背后折射的，是媒介场域与用户行为的全面变化：用户已不再是被动接受信息的角色，而成为了算法语境下的选择者与生产者。品牌若想进入用户脑海，不再是“露出+重复”两步走，而必须构建一个可以“被唤起”的心智系统。</p>
  <p>而这一切，也逼迫品牌重新思考：内容过剩时代，品牌的价值在哪里？如何在结构性失焦中重建用户信任？又该如何判断一次广告是否真正有意义？</p>
  <p>更需关注的是，人群维度的变化。传统以性别年龄划分的标签系统早已失效，如今真正决定购买与否的是“心智标签”——用户信奉的理念、偏好、生活方式与潜意识中的认知锚点。</p>
  <p>于是，一切的行业关注又回到了心智本身，最为直接的人心价值。品牌们认识到，真正要争夺的，不再是曝光量，而是心智份额。因为心智，是少数能穿越平台迭代、触点碎片的长效价值。</p>
  <p><strong>也正是在这样的背景下，2025年8月8日，巨量引擎在上海举办MindSight品牌心智营销大会，发布了BMS（Brand MindSight&nbsp;Solution）全新品牌心智营销解决方案。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_043219289fc444699dbb5326920aff1e@5679941_oswg119338oswg1080oswg138_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一个在营销行业仿佛幽灵般的究极命题在寻找答案：品牌，如何才能被真正地记住？</p>
  <h2><strong>心智空间有限，技术驱动无限</strong></h2>
  <p>答案总是阶段性的。</p>
  <p>曾经，BHT（Brand Health Tracking）模型是企业衡量自身品牌健康与否的基础工具。其核心模型，是以品牌漏斗为框架、从认知到转化环节量化表现，为品牌主提供了基础的营销诊断机制，在传统时代一度解决过品牌认知的难题。</p>
  <p>然而，在内容投放快速、用户行为瞬变的当下，这套模型的弊端愈发明显：反应滞后、指标割裂、数据脱节。</p>
  <p>而巨量引擎提出的BMS，更像是一次系统性的路径重建。</p>
  <p>它以“心智”为单位，不再依赖线性流转模型，而是围绕人群感知、内容理解与记忆转化展开。从战略层的心智锚定，到战役级的心智攻略，再到战后的效果归因，BMS提供了一个结构闭环。</p>
  <p>这是一套覆盖从策略制定、高效执行到深度复盘的全链路品牌增长解决方案，并已在多个头部品牌实践中得到验证。以自然堂主推产品“小紫瓶”为例：首先需要“定心智”。方案依托先进的语义识别与平台内容行为数据分析，精准捕捉消费者心智中的关键词汇与语义结构。基于此，自然堂识别出“抗老”、“熬夜加班”等核心消费者关注点，并结合产品核心成分“喜默因”的功效优势，最终成功提炼并确立品牌、商品、场景价值的心智锚点。</p>
  <p>而后是心智攻略。一方面是内容，根据心智词与目标人群生产匹配度高的内容，基于语义共振与兴趣标签构成认知单元。另一方面则是达人，心智并非纯粹由内容带来，而是由触达方式决定能否构建信任通道。而达人作为抖音生态内的核心触点，在星图达人生态、广告资源与直播场域中找到对的人、用对的方式讲述心智内容，自然能事倍功半。</p>
  <p><strong>最终，自然堂通过核心人群、机会人群、行业泛人群的阶梯目标差异化投放后，又能获得可量化的</strong>心智度量结果。就数据来看，<strong>小紫瓶SPU的人群资产大幅度增长，A5人群增长5x%、A3人群增长超过1x0%，品牌联想量占比环比增长超60%。</strong></p>
  <p>每一次内容与预算，都有了可归因的心智价值回报。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_2677d432f7cd4d7d807d5ad199fdb958@5679941_oswg1140635oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一个案例是“海龟爸爸”，在儿童防晒这个心智尚未饱和的品类里，BMS模型同样提供了清晰且具备可执行性的路线图。</p>
  <p>海龟爸爸团队通过数据打桥，从品牌词包中筛选出高潜关键词，最终锚定“高倍防晒”“持久力”“黑红敏”作为商品心智的核心表达，并结合“户外活动”作为高频使用场景，再上升到品牌心智，确立“亚洲第一儿童防晒”和“科学儿童护肤”的长效定位。</p>
  <p>而后，围绕核心心智打造的优质内容，通过星图资源触达明星与达人生态，热点图素强化视觉锚点，直播磁贴种草引导心智联想，同时将商品心智与场景心智编织进脚本中，强化用户在真实使用场景下的认知迁移。“防晒心智”不再只是停留在口播、花字上的概念，而是在海边戏水、户外露营等日常场景中被自然唤起的联想。这种多触点交互所形成的“心智逻辑筑墙”，让“被选择”逐渐转化为“被首选”。</p>
  <p>而整个过程的结果，依旧可被量化。<strong>就官方数据显示，其主打商品的本品心智联想占比提升10%，心智人群进店率提升12.36%，心智人群转化率提升4.71%，品牌心智行业排名上升4位。更重要的是，通过将心智人群与品牌5A进行结构性分析，海龟爸爸发现高心智人群的购买转化效率远高于行业均值，证明其心智驱动的策略不仅提升了品牌认知，也带来了实际生意上的跃迁。</strong></p>
  <p>但更重要的是，BMS并非只停留在“怎么做”的理论阶段，它是由解法、工具与技术底座共同支撑的一体化系统。</p>
  <p>巨量引擎整合旗下“星图”、“云图”、“品牌广告”等功能产品和AI技术模块，提供了内容生产、达人匹配、投放路径、数据归因的全链路产品矩阵。</p>
  <p>星图承接达人生态，将品牌目标心智与真实内容生产者高效匹配，实现“内容即触点”；云图则打通投放数据与用户行为数据，支持心智维度的预算调配与策略优化。而AI技术，作为系统底层支撑，则通过语义识别、内容标签、热度预测等能力，为整个链路降本增效，确保品牌行为可感知、可衡量、可归因。</p>
  <p>换句话说，BMS的核心价值，是让品牌从“广告即信息轰炸”中解放出来，转而以心智为中轴，构建真正意义上的认知资产。</p>
  <h2><strong>品牌长期主义</strong></h2>
  <h2><strong>终将绕不开“被认知”这件事</strong></h2>
  <p>技术在迭代，人群会换代。但商业的底层逻辑从未变：人只会为自己真正认同的品牌买单。</p>
  <p>在AI重构世界的时代，品牌不再是内容洪流里的一则信息，它必须成为一种认知锚点，成为用户记忆中主动唤起的那个名字。正如“心智”这个词的本义，它代表的是认知与理解的沉淀，而不是一次短暂的注意力占用。</p>
  <p>任何一个追求长期主义的品牌都无法回避一个事实：品牌不能只靠价格战与流量运营来被记住，而是通过精准锚定心智“被选择”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_bc72be90b9784e0093405427f41bc5c1@5679941_oswg148327oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>真正让品牌具备穿越周期能力的，从来不是一条爆款视频或一次热搜事件，而是在用户心中反复出现、逐步强化的心智标签。这个标签，可能是“熬夜护肤的小紫瓶”，也可能是“科学儿童防晒的第一联想”，它不是平台投给你的，而是用户在一次次内容接触中自己建立起来的。</p>
  <p>也正因此，BMS的价值不止于营销方法论本身，而在于它或许是一种面对AI内容大爆炸时代，仍能建立“信任、选择、忠诚”通路的逻辑。它帮助品牌找到那个可以被反复绑定的关键词，也让每一次传播不再是一次性的“打投”，而是一个关于“心智沉淀”的微循环。</p>
  <p>这正是BMS区别于传统营销体系的地方。它并非以声量为终点，而是以“是否进入人心”为核心度量；它也不是一个“工具堆砌”的新体系，而是一套贯穿内容策略、投放执行和效果评估的系统框架。心智能否打进去，能否留得住，能否被数据捕捉和结构分析，在BMS的技术与方法支持下，不再只是主观判断。</p>
  <p>而必须说明的是，巨量引擎不是试图用BMS取代品牌判断力，也不是短期增长工具，而是在为品牌提供一套“如何在喧嚣中被记住”的行动方案。它提供坐标，提供反馈，也提供试错和进化的路径。</p>
  <p>而这，或许是长期主义最稀缺的一环：让用户记得你，不只是看到你。</p>
  <p>我们不能确定，BMS是否将成为前文所提出问题，在当下的阶段性最优解。但在注意力被稀释、认知愈发宝贵的时代，它至少为品牌提供了一种朝向人心的方向感。</p>
  <p>在这个充满喧嚣的世界里，还是总有些办法可以抵达人心。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414127434813062</id>
            <title>国产手机终于要用上 eSIM 了，但我劝你别抱太大期待</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414127434813062</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414127434813062</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 12:03:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: eSIM, 运营商, 手机, 实体SIM卡  
<br>  
<br>  
总结: 中国三大运营商计划重启eSIM业务，可能将eSIM引入国产手机领域。eSIM通过集成SIM卡功能到设备芯片，节省空间并提升设计灵活性，支持空中写号和多号码存储。然而，eSIM的落地面临诸多挑战，包括换机流程复杂、首次办理需线下操作、出国使用受限及价格较高。国内运营商对eSIM的支持程度不一，联通最积极，移动逐步推进，电信仍观望。未来国行手机可能采用“实体卡+eSIM”的混合方案，以兼顾过渡期用户需求。eSIM的普及需运营商服务、用户习惯和监管等多方面配合，短期内难以完全取代实体SIM卡。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不知道大伙儿前阵子有没有刷到这么条新闻 —— 中国联通、中国移动、中国电信这三大运营商，在今年下半年将要全面重启 eSIM 业务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_87d8c5bd3db449bebc695c91d580e3d3@5091053_oswg181059oswg1034oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道 eSIM 这玩意儿在国内一直挺 “ 偏科 ”，过去几年基本就围在智能手表、平板电脑、物联网这些 “ 配角 ” 设备里打转 —— 手机圈喊了这么多年要砍掉实体卡槽换上 eSIM，却始终是雷声大雨点小。</p>
  <p>所以一开始，我还以为运营商这次顶多只是 “ 炒个冷饭 ”，把之前已经下线的业务重新捡起来，压根没往心里去。</p>
  <p>直到。。。前阵子中国联通直接把手机 eSIM 的开通页面甩了出来，我才意识到事情没那么简单 ——<strong>好家伙，国内 eSIM 终于要杀进国产手机领域了，你的下一台手机，可能真没地方插实体 SIM 卡了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_3d66960642a8494da1bdbc54382c14fe@5091053_oswg293901oswg1080oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实 eSIM 的原理说穿了很简单，它把传统 SIM 卡功能直接集成到了设备芯片上，直接省去了祖传的卡槽位。</p>
  <p>这部分空间腾出来后，厂商就能在手机里塞下更大的电池，堆更猛的摄像头模组，或者直接把手机做轻做薄，而且理论上，之后我们携号转网也不用跑营业厅了，空中直接写号就行，不用再看运营商脸色~</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_9510c61b2fde42828cb4e50803e39d2d@5091053_oswg106164oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再加上一张 eSIM 还能存好几个号（ 虽然不能同时用 ），出国旅游想开当地手机号，可能点几下屏幕就搞定了。</p>
  <p>听起来很美好吧？但我接下来就想给大家泼一盆冷水了 ——<strong>对于国产手机很可能马上就要用上 eSIM 这事儿，大伙儿最好还是不要抱太大的期待，因为这玩意儿落地之后，背后的麻烦可能比便利更扎眼。</strong></p>
  <p>首先就是换机带来的麻烦。</p>
  <p>以前我们换手机很简单，SIM 卡一拔一插就完事了，但换成 eSIM 后，就得先在旧机上注销 eSIM，然后在新手机上重新下载配置文件把号码写进去，万一旧手机丢了或者坏了，就得跑去线下营业厅注销。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_a1c0b7c7aa114ab4991966fbcfa75923@5091053_oswg43167oswg1079oswg904_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要是遇到像咱硬件编辑部这种，经常得把号换到新手机上做评测，我都怕触发运营商风控给整封号。。。</p>
  <p>其次是办理流程问题。</p>
  <p>eSIM 理论上可以空中写号，比如像 T-Mobile、Verizon、AT&amp;T 这类国外运营商就是在官网提供一个二维码，买完套餐后，只要拿手机扫一下二维码就能把号写进手机的 eSIM 芯片里，不用特意跑营业厅。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_280867c5d633428f962412eae59d3641@5091053_oswg216087oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但以国内目前的大环境，大概率还是得跑营业厅，像目前中国联通 eSIM 手机业务就要求首次办理的用户必须 “ 上门办理 ” 或 “ 到厅办理 ”，如果是线下操作，那办理流程其实跟实体 SIM 卡没啥本质区别。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_ae63d1d5dd884c1bb83baa92414312a1@5091053_oswg141264oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有出国可能也会遇到麻烦。</p>
  <p>这会儿全球还有大把国家和地区还在用实体 SIM 卡，普通手机直接买个当地手机卡插上去就行：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_82abe55c7dea423ca223e38f5b125419@5091053_oswg864842oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要是你拿个只支持 eSIM 的手机到了这些地方，如果不想断网，那就只能选择曲线的方式 —— 买 eSIM 旅游卡。</p>
  <p>对，没错，跟实体 SIM 卡一样，eSIM 也有旅游卡，现在很多手机自带的 “ 国际上网 ” 功能，实际上就是靠 eSIM 实现的（ 厂商预制的单一用途 eSIM，仅用于漫游数据，不涉及通话、短信等功能 ）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_eab5b108b817432ebf8681202edf6df1@5091053_oswg99843oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你在里边买好套餐后，手机会生成一张虚拟 SIM 卡，通过空中写卡技术把当地运营商配置文件下载到手机里，这么一来不用插实体卡，照样能连上网。</p>
  <p>但问题在于，这些 eSIM 旅游卡的定价通常都比直接买当地实体旅游 SIM 卡要贵，我随便选了三个热门旅游目的地国家，对比了下它们的价格，普遍都是实体 SIM 卡要便宜些，但相对来说有效期也短。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_82594532360a4242a6dece0b90b3dcea@5091053_oswg154278oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，别指望国行手机能随便写境外 eSIM，就算 eSIM 上线了，大概率也会跟现在蜂窝版 iPad 一个路子 ——</p>
  <p>国行设备在国内只能激活国内运营商的 eSIM，只有到了国外才能激活国外运营商 eSIM；而国际版设备则不支持激活国内运营商的国内 eSIM 套餐，但可以用国内运营商的国际业务，费用会比国内套餐贵。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_37dfd6a6b9c8489aaf9a144029ec2f62@5091053_oswg235510oswg1080oswg773_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这意味着如果你买了台国外 eSIM 的手机，国内那些量大管饱的套餐可能都跟你无缘了，换成是实体 SIM 卡设备就没这问题~</p>
  <p>说白了，eSIM 这玩意，严格来说算不上啥革命性的技术，相比实体 SIM 卡，它还是有很多局限性，不像 4G、5G 那样对 2G、3G 是全方位碾压，<strong>不过话说回来，国内 eSIM 想玩得转，其实核心在运营商。</strong></p>
  <p>现在的情况是 —— 联通对 eSIM 的支持最积极，目前已经在 25 个省市恢复了 eSIM 业务，还悄悄上线了 eSIM 手机业务开通页面，准备试点，移动的 eSIM 也处于逐步推进的状态，后续业务将逐步开放。</p>
  <p>至于电信，算是这里边最保守的，还处在观望当中，客服称目前 eSIM 业务还没完成升级，暂时无法办理，也没有升级完成的具体时间通知，我看了下之前买的智能手表，果然开不了电信的 eSIM：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_87932550f1bc4be5bdb9144a1827883e@5091053_oswg35922oswg1079oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看看这几家推 4G、5G 还有手表 eSIM 的路数就知道，手机 eSIM 估计也逃不开老套路 —— 先在几个一二线城市搞试点，然后再慢慢铺开到其他城市，真要等全国上下都能用上，没个三五年怕是悬。。。</p>
  <p><strong>这就导致要是你的城市还没开通手机 eSIM 业务，那即便买了支持 eSIM 的手机，也没法在本地用上。</strong></p>
  <p>再加上国内移动用户数量高达十几亿，实体 SIM 卡那套插卡即用的祖传手艺，早已深入人心，想让它彻底退出历史舞台，没个五年、八年几乎不太可能，总不能要求所有人立刻扔掉用了十几年的实体卡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_59e071f76beb4b02ab6924649a45e575@5091053_oswg95763oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换句话说，在从实体 SIM 卡过渡到 eSIM 的这段时间里，如果手机厂商只做 eSIM 手机，那等于是把一大批用户直接拒之门外，所以我推测，<strong>未来国行手机很可能会采用 “ 实体卡 + eSIM ” 的方案 ——</strong></p>
  <p>eSIM 在国内只能写国内三大运营商的号，实体卡槽则起到一个保底的作用，不至于手机买回来用不了。</p>
  <p>美版 iPhone 刚开始用的就是这种方案，苹果从 2018 年推出的 iPhone XS 开始，用的就是 “ 实体 SIM 卡 + eSIM ” 的混合方案，直到 iPhone 14 这一代，它才敢在美国彻底砍掉实体卡槽，全面转向 eSIM。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_a2f8b93d06fe40babf4396e2f09b18ae@5091053_oswg321347oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>说到底，新技术落地，从来不是一帆风顺，eSIM 想革了实体 SIM 卡的命，运营商的服务流程得跟上，用户的习惯得培养，监管边界得摸清，厂商的设计得优化。。。这里面要趟的浑水，要踩的坑，多着呢。</p>
  <p>而在我看来，比起用个 eSIM 还得处处妥协，我更盼着哪天手机能直接连卫星 —— 管你在深山老林还是远洋孤岛，掏出手机信号满格、消息秒刷、位置秒定，这种 “ 地球 Online，永不下线 ” 的安全感，才是通信技术的终极形态～</p>
  <p><strong>图片、资料来源</strong>：</p>
  <p>gsma.com</p>
  <p>部分图片来源网络</p>
  <p>苹果官网、OPPO 官网</p>
  <p>eSIM卡如何運作？如何設定eSIM？</p>
  <p>微博，独家 | 知情人士：曝三大运营商将全面重启eSIM</p>
  <p>Honner，What is an eSIM Card: Everything You Need to Know</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nLjnlTzIQC8uPbq6urdm5A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“差评硬件部”</a>，作者：胖虎，编辑：米罗 &amp; 面线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414104574742148</id>
            <title>职场父母的自述：我把育儿的心累，交给了ChatGPT</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414104574742148</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414104574742148</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 11:47:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 育儿倦怠,AI辅助育儿,情感支持,隐私隐患  
<br>  
<br>  
总结: 1. 现代父母面临育儿高压，57%美国父母存在育儿倦怠。2. AI工具如ChatGPT正成为"共同育儿者"，提供膳食规划、情感支持等功能。3. 案例显示AI能优化睡前程序、缓解育儿压力，被部分父母称为"第二个妈妈"。4. AI存在提供错误建议、隐私泄露等风险，专家警告其缺乏个性化判断能力。5. 数据安全问题频发，引发对AI平台隐私保护的担忧。6. 过度依赖AI可能导致与现实支持系统隔离，削弱育儿直觉。7. 专家建议将AI作为辅助工具，需结合专业意见和家庭实际情况使用。8. AI在育儿中的角色将持续扩大，但需在父母引导下合理使用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对于很多父母来说，面对繁忙和喧嚣的生活，育儿已不再是简单的家庭任务，而是一场持续不断的“高压挑战”。父母们在繁重的工作和生活日常奔波，经常感到焦虑和疲于应对。</p>
  <p>据美国俄亥俄州立大学 (Ohio State University) 的一项研究，57%的美国父母饱受育儿倦怠的困扰，心理、身体和情感的疲惫如影随形。在这样的背景下，人工智能正以一种意想不到的方式悄然进入家庭，成为许多父母的“共同育儿者”。</p>
  <p>以ChatGPT为代表的AI工具，不仅能规划膳食、优化睡前程序，还能提供无评判的情感支持，减轻父母的心理负担。</p>
  <p>近日，瑞士苏黎世33岁的品牌策略师丽莲·施密特 (Lilian Schmidt) 称ChatGPT为“第二个妈妈”，她的故事在TikTok上引发了超过2.1万名父母的共鸣，掀起了一场"AI辅助育儿"的热潮。然而，这种新兴技术并非没有争议：它既是解放者，也可能带来风险，从不准确的建议到隐私隐患，再到对人际关系的潜在冲击。</p>
  <p>根据Axios的最新报道，ChatGPT每天接收到25亿次用户输入或请求，用户们每天都在探索AI如何融入他们的日常生活——从心理治疗师到造型师，再到共同育儿伙伴。实际上，父母群体比其他成年人更容易感受到高压力。美国公共卫生署署长在2025年初也曾表示：目前，为人父母的压力已经成为一场公共健康危机。</p>
  <h2><strong>01.生活帮手：AI的日常魔法</strong></h2>
  <p>施密特的做法并非个例，而是一个正在兴起的趋势：AI正悄然成为现代家庭的“共同育儿者”。她在TikTok上分享了如何训练ChatGPT制作适合3岁女儿的营养餐计划、组织生日派对、规划家庭假期，甚至优化睡前程序，吸引了上万名追随者效仿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_03ff60938ec74c85a0e9ef06c00fe911@5091053_oswg708561oswg830oswg1466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">丽莲·施密特 (Lilian Schmidt) 社交媒体内容示例</p>
  <p>施密特把ChatGPT塑造成一个多面手：有时是幼儿教练，有时是营养师。她回忆道，过去四年的睡前时间总是泪水与挣扎的战场，直到ChatGPT建议让女儿在床上跳跃以释放多余能量。“从那以后，没有争斗，没有泪水，她在5到10分钟内就能入睡，”她说。这种简单而有效的策略，让她重新找回了夜晚的宁静。</p>
  <p>其他父母也在AI的帮助下发现了类似的解放。芝加哥的艾丽西亚·罗宾逊 (Alicia Robinson) 将ChatGPT视为“永不休息的育儿助手”，用它来撰写教师邮件、规划派对、创作睡前故事。德克萨斯州的奥利维娅·弗伦奇 (Olivia French) 则依靠AI为三个孩子（13岁、10岁和8岁）规划夏令营午餐和家庭膳食，称其为“不可或缺的工具”。</p>
  <p>OpenAI消费者沟通负责人莉亚·安妮丝 (Leah Anise) 指出，通过AI工具可以帮助家长简化和制定一些日常任务，成为父母的得力助手。</p>
  <h2><strong>02.情感支持：无评判的倾诉空间</strong></h2>
  <p>AI的角色远不止于后勤管理。在施密特最脆弱的时刻，当女儿的发脾气让她心烦意乱，或下午5点的忙碌让她不堪重负时，ChatGPT成为了一个无评判的倾诉对象。“有时候教育孩子让我觉得心烦时，我会向ChatGPT倾诉。它理解我，为我思考，提供具体解决方案”，她说。</p>
  <p>施密特曾让AI扮演“幼儿治疗师”，探索女儿睡前抗拒的原因，AI不仅提供了跳跃的建议，还让她感到被倾听和支持。她描述了一次特别艰难的夜晚：女儿因过度兴奋而拒绝睡觉，施密特向ChatGPT倾诉自己的挫败感，AI建议她尝试一个简单的呼吸练习，并在睡前引入一个简短的互动游戏，如“数星星”。这一策略不仅安抚了女儿，也让她自己平静下来。她强调，AI并非心理治疗的替代品，但它确实为她提供了一个临时的情感避风港，帮助她在育儿的混乱中找到平衡。</p>
  <p>类似的经历在其他父母中也有共鸣。Crash Out Diary应用的创始人卡里玛·威廉姆斯 (Karima Williams)利用Anthropic的Claude宣泄育儿中的压力、羞愧或挫败感。她开发了一个交互式AI项目，允许父母选择与自己情绪匹配的化身（如愤怒或疲惫），倾诉后获得冷静建议或放松活动，如呼吸练习或快速游戏。</p>
  <p>威廉姆斯分享说：“有一次，我因为孩子在学校的行为问题而感到无助，向Claude倾诉后，它建议我写一封温和的邮件给老师，并提供了一个模板。这让我感到被支持，也让我更有信心处理问题”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_ed5cedaf9c644dedb2dea930e68d1e6a@5091053_oswg141295oswg960oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">袁·汤普森把ChatGPT比作朋友，但表示应当清楚AI的局限性</p>
  <p>而来自渥太华的袁·汤普森 (Yuan Thompson) 则将ChatGPT比作朋友，当她因孩子哭闹而心烦时，AI会建议“深呼吸”或提供冷静策略。她回忆道：“有一次，我问ChatGPT如何应对6岁儿子因输掉比赛而发脾气，它建议我和他一起画一幅‘情绪地图’，帮助他表达感受。这不仅平息了冲突，还让我们更亲近”。</p>
  <p>此外，五个孩子的父亲和AI培训专家亚当·莱昂斯 (Adam Lyons)也分享了他如何用AI缓解孩子间的争吵。他让AI提供“第二意见”，引导孩子们讨论客观事实与主观意见的区别。“这不仅平息了争吵，还教会他们如何理性思考，”他说。他的方法表明，AI不仅能支持父母，还能间接帮助孩子处理情绪，培养解决问题的能力。</p>
  <h2><strong>03.风险与平衡：AI的界限</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_835441509219441092b0ed4b1b8b0143@5091053_oswg160493oswg960oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管AI为育儿带来了前所未有的便利，其局限性却如影随形，提醒我们它并非万能的解决方案。达特茅斯学院的计算心理学家尼古拉斯·雅各布森 (Nicholas C. Jacobson) 警告，通用AI模型如ChatGPT等大模型，都是基于广泛的互联网数据进行训练，缺乏对具体家庭或孩子的深入了解，可能会提供泛泛或错误的建议。</p>
  <p>雅各布森也强调：“AI不知道你的孩子、你的家庭或具体情境，它无法复制医生的临床判断或父母的直觉。”这种局限性在敏感领域如医疗或心理健康建议中尤为明显，可能带来实际风险。</p>
  <p>过度依赖AI还可能引发更深层的心理和社会问题。临床心理学家皮尔斯指出，父母在育儿中已然被大量矛盾的信息淹没，AI的建议有时反而会加剧困惑或自我怀疑，过度依赖还可能导致与现实支持系统的隔离。皮尔斯警告称：“现实世界中的支持系统能培养创造性解决问题、换位思考和归属感，而AI可能让父母感到更不自信或与直觉脱节。”</p>
  <p>隐私问题同样令人担忧。莉亚·安妮丝 (Leah Anise) 表示，OpenAI允许用户关闭聊天记录或删除对话以保护数据，但父母仍需谨慎避免分享敏感信息，如孩子的健康状况或生日。然而，技术的复杂性让许多父母忽视了这些设置。一位TikTok用户评论道：“我担心我们输入的所有育儿问题都会被存储，未来可能被用来分析我们的家庭。”</p>
  <p>这种担忧并非空穴来风，尤其是在数据泄露和隐私丑闻频发的时代。例如，2023年3月，一场由Redis开源库漏洞引发的ChatGPT数据泄露事件，暴露了约1.2%活跃ChatGPT Plus用户的支付信息，包括姓名、电子邮件地址和信用卡后四位，影响可能高达120万用户。OpenAI首席执行官山姆·奥特曼 (Sam Altman) 公开表示对此“深感遗憾”，并迅速修补了漏洞，但事件仍引发了公众对AI平台隐私保护的质疑。</p>
  <p>2025年2月，一名黑客在暗网论坛声称窃取了2000万OpenAI用户登录信息，尽管OpenAI未确认系统被直接入侵，但威胁情报公司Kela分析显示，这些凭据可能通过信息窃取恶意软件获得。这些事件凸显了AI平台面临的持续安全挑战，父母输入的育儿问题可能被不法分子利用于钓鱼攻击或身份盗窃。意大利数据保护机构Garante因此对OpenAI处以巨额罚款，并要求其开展为期六个月的公众教育活动，以提高数据收集透明度。</p>
  <p>此外，AI的环境成本也引发了争议。TikTok上的一些评论者质疑，运行大型AI模型所需的庞大计算资源可能对下一代的环境造成负担，而父母对AI而非人类伙伴的依赖也引发了伦理讨论。一位评论者问道：“女性因为AI而非伴侣减轻压力，这难道不是一个问题吗？”这反映了社会对AI在家庭角色中潜在影响的复杂情绪。</p>
  <p>为平衡AI的益处与风险，专家们提出了一系列安全使用指南。育儿教练克劳迪娅·霍茨尔 (Claudia Hoetzel) 建议：“当时间或精力不足时，AI是获取基本信息的便捷方式，但它不能取代经验、直觉或专业支持。”她推荐将AI视为头脑风暴的伙伴，结合儿科医生或育儿教练的建议验证其输出。</p>
  <p>雅各布森进一步建议，父母应通过对孩子的了解过滤AI建议，确保决策符合家庭实际。例如，施密特在使用AI的膳食建议时，会根据女儿的口味偏好调整菜单，而不是全盘接受。皮尔斯强调，AI的信息基于广义模式，缺乏个性化背景，因此父母应始终以自己的直觉为指引。</p>
  <h2><strong>04.未来展望：AI育儿的潜力与挑战</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_adc484408a984350bad1b6ed633ac7f3@5091053_oswg114694oswg960oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ChatGPT的增长速度令人瞩目，目前周活跃用户数量已在7亿人左右。随着AI融入日常生活的步伐加快，其在育儿中的角色预计将持续扩大。父母们正以创新的方式将ChatGPT融入家庭生活：从帮助哺乳到装饰生日蛋糕。</p>
  <p>然而，雅各布森警告：“技术发展如此之快，我们需要科学赶上脚步，理解其影响并建立适当的保障措施。”像施密特这样的父母们坚信AI，不是在“外包”育儿，而是在为陪伴腾出空间。正如AI策略师汉娜·柳 (Hannah Ryu) 所说：“AI减轻了心理负担，让你有更多时间真正与孩子在一起”。</p>
  <p>在施密特的家中，AI对她来说不仅是工具，更是解放者。它让她的下午5点从战场变成了可管理的时刻，让她的育儿生活多了一份从容。她的故事，以及成千上万效仿她的父母，表明AI正在重塑家庭的动态——不是取代人类，而是以一种前所未有的方式，成为父母的“第二个大脑”。但正如任何强大的工具，AI的力量在于如何使用：它可以点亮育儿之路，但只有在父母的直觉和智慧引导下，它才能真正发光。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250808A07D4N00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：无忌，编辑：海伦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414107532267137</id>
            <title>在欧盟服软、美国硬气，苹果面对的问题并不相同</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414107532267137</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414107532267137</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 11:47:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果税,App Store,反垄断,数字主权  
<br>  
<br>  
总结: 苹果因输掉与Epic Games的官司被迫调整美区App Store政策，包括取消对外部购买行为的抽成和允许开发者引导用户进行应用外购买。苹果试图推翻法院判决，认为禁令超出了法庭权限。在欧洲，苹果为避免高额罚款，对欧盟地区App Store规则和抽成协议进行了调整，接受较低的抽成比例。苹果在不同地区采取不同策略，主要因为欧盟数字主权决心坚定且欧洲市场对苹果收入贡献较小，而美国市场收入高且无数字主权问题。苹果在美国死守“苹果税”是因为其服务业务收入主要依赖美国市场，若禁令不被推翻将面临巨大损失。开发者群体两极分化，小型开发者依赖App Store，而大型游戏公司有动力引导用户使用外部支付。苹果在美国市场的利益巨大且无原则性问题掣肘，因此选择强硬立场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>两个月前苹果输掉了与Epic Games的官司，被迫调整美区App Store，除了不再对应用外部的购买行为征收27%抽成，还被禁止限制开发者引导用户进行应用外购买。被迫做出这些直击“苹果税”软肋的改变，显然是苹果方面不希望看到的，因此他们也一直在寻求推翻判决中的惩罚性反导向禁令。</p>
  <p>据路透社日前公布的相关法庭文件显示，苹果另辟蹊径，并没有选择直接解决问题，而是瞄准了做出这一判罚的法院。他们认为在此次诉讼中，仅涉及苹果和Epic Games两家公司，但法院却做出了覆盖所有美国开发者的决定，这一禁令由于超出了法庭的权限，所以应该被推翻。</p>
  <p>有趣的是，在大西洋另一端的欧洲，苹果对于反垄断执法机构的处罚决定却是全盘接受。同样是来自路透社的消息表明，苹果上月对欧盟地区App Store规则及抽成协议进行了重大调整，预计将在未来几周内获得监管机构的批准，将使得其免于因违反《数字市场法案》（DMA）而面临每日高达5000万欧元的罚款。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_d384bdc294b44b5d884a697d5778c366@000000_oswg23592oswg600oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前在今年4月，欧盟反垄断执法机构对苹果开出了5亿欧元的罚单，理由是其通过商业及技术手段阻止应用开发者引导用户至App Store以外的渠道完成价格更低的相同交易，此举违反了DMA，被要求在60天内取消这些限制。</p>
  <p>现在苹果给出的解决方案，是开发者通过当地App Store完成的交易只需支付20%的“通道费”，引导用户至第三方渠道进行支付则只需支付5%-15%的费用。并且他们也不再对导流链接数量进行限制，开发者可使用任意数量的链接将用户引导至外部支付。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_795bcac6b3a344298fb290b046839160@000000_oswg18414oswg600oswg135_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么问题就来了，同样都是围绕“苹果税”进行的攻防，苹果为何在欧洲和美国的策略截然不同？原因其实很简单，因为欧盟重建数字主权的决心不是苹果可以动摇的。在当下这个全球化逐渐退潮、数字边疆概念逐渐凸显的时代，寻求数字主权已经成为了各国心照不宣的操作。</p>
  <p>以欧盟委员会在2021年3月发布的《2030数字指南针：数字十年的欧洲之路》为标志，在互联网让世界变成地球村的30年后，欧盟终于认识到了数字主权的价值，《数字服务法》和《数字市场法》的落地，更是将欧美数据主权与市场控制权的纷争摆在了台面上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_dcd058953bd947ffb74efb1da00df491@000000_oswg23128oswg600oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>再加上欧洲市场对于苹果而言，并不是根本。据市场调查机构CounterPoint Research在5月末公布的2025年第一季度欧洲手机市场报告显示，苹果的市场份额为26%。可作为对比，苹果在中国市场最新的市占率为12%。虽然单纯从iPhone的市占率来看欧洲市场很重要，可奈何当地消费者在iOS应用内消费的欲望很低。</p>
  <p>一个月前，苹果在其官网公布了《2024 Apple全球生态系统报告》，首次露了App Store在全球各大市场的运营情况。其中显示，2024年中国以5390亿美元的规模，成为App Store生态系统在全球范围内最大的区域市场，美国市场的规模则为4060亿美元，而欧洲仅有1480亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_0aa98e7fecaa498e826af3ef40e9dcd7@000000_oswg43486oswg600oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当一边是欧盟铁了心用“苹果税”来杀鸡骇猴，以彰显数字主权问题寸步不让，另一边则是App Store在当地贡献的营收仅为中国市场的27.4%、美区的36.4%时，苹果在欧洲妥协理论上造成的最大损失是在十亿美元量级。可如果在美国失去了征收“苹果税”的权力，其服务业务就可能会有一蹶不振的风险。</p>
  <p>为什么欧盟的GDP是美国的66%，可反应到App Store营收规模上的差距却截然不同？因为美国作为全球第一大消费市场可不是说说而已。除此之外，得益于与AT&amp;T、Verizon的合作，iPhone在美国市场更为强势，在Counterpoint公布的2025年第一季度美国智能手机出货量数据中就表明，‌苹果‌以57%的市场份额稳居第一。</p>
  <p>当然，导致苹果在美国死守、却在欧盟却让步的关键，在于其所面临的处罚并不相同。其中在欧盟，按照苹果的整改方案，应用外购买行为的抽成保留了15%，但在美国，开发者绕过应用内购买（in-app purchases）渠道时，苹果可是一点分成都拿不到。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_6279cc852c6d48e7bc5409a1e91d9c20@000000_oswg26756oswg600oswg191_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换而言之，如果美国法院的禁令不被推翻，App Store在当地的营收可能就要面临灭顶之灾。虽然他们在《2024 Apple全球生态系统报告》中强调，在全球App Store的1.3万亿美元计费和销售额中，对90%的收入未收取佣金，但剩下的这10%则是要抽成的。这也就意味着在去年苹果从App Store美区理论上获得的收益，是406亿美元可抽成收入中的30%、也就是121.8亿美元。</p>
  <p>目前苹果面临的最大问题就是开发者群体两极分化，认可App Store作为应用分销渠道是有价值的开发者，往往不是“苹果税”的主要征收对象，这一批小型企业计划的受众不仅享受12%-15%的“税率”，绝对值也更低。而对于小型开发者来说，App Store则是他们的产品被苹果设备用户看到的唯一机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_699280c700d24f778bf85b7cfb6aa941@000000_oswg26041oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可是“苹果税”的征收大户，也就是King、Zynga、Roblox等游戏巨头，绝对有充足的动力引导玩家使用应用外支付。此前专注游戏行业的研究机构Sensor Tower在法院禁令曝光的第一时间就给出了预测，通过自有支付折扣与成本优化，游戏厂商的利润率将提升5-8%，会为美国手游厂商释放数十亿美元级的收入增长空间。</p>
  <p>只能说App Store在美国市场的利益实在太大，并且也没有数字主权这种原则性问题的掣肘时，苹果必然会选择一步不让。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649893155&amp;idx=2&amp;sn=f6f67ec4fbc9ec481031ed95b54a1670&amp;chksm=86361487f466bb9b46e362787219574ccb13ab7c6d0e44c3d8bc7ee8b6a1c4b0327c37f5b667&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414113621659268</id>
            <title>65岁海归硕士干出独角兽：给半导体“体检”，国内唯一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414113621659268</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414113621659268</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 11:46:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动光学检测,半导体检测,平板显示检测,国产替代  
<br>
<br>
总结: 文章介绍了中导光电公司及其在自动光学检测(AOI)设备领域的自主研发成果。该公司专注于半导体芯片和平板显示检测设备,填补了国内高端检测设备的空白。随着中国集成电路市场快速增长和国产替代需求增加,半导体检测设备市场潜力巨大。同时,OLED、Micro-LED等新型显示技术的兴起也推动了平板显示检测设备的需求。中导光电通过自主研发打破国外技术垄断,为"中国屏"和"中国芯"提供高精度检测解决方案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在智能手机、平板电脑、智能电视甚至汽车中控屏无处不在的今天，你是否想过，这些精密光洁的屏幕和内部强大的芯片，是如何确保在生产过程中无瑕的？</p>
  <p>这背后，离不开一类名为“自动光学检测（AOI）”设备的精密“眼睛”。</p>
  <p>而中导光电正通过自主研发的“火眼金睛”，及时发现“中国屏”与“中国芯”在生产过程中的问题。</p>
  <p>近日，这家来自广东肇庆的泛半导体检测设备隐形冠军在广东证监局办理辅导备案登记，正式启动A股上市进程。</p>
  <p>2016年，它曾在新三板挂牌，成为国内唯一实现商业化并在新三板挂牌的半导体设备公司；2021年3月，主动终止挂牌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_b5b1731e29c84194b6884c9d131cfc6a@000000_oswg118603oswg1000oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>中导光电所属平板显示和半导体检测行业有以下几个新机会：</p>
  <p>1、半导体检测：国产替代需求</p>
  <p>中国集成电路市场快速增长，国产检测设备渗透率低（2022年仅8%），政策支持下国产替代空间巨大。</p>
  <p>芯片制程进步（如5纳米、GAAFET、MRAM）增加检测需求，高端检测设备市场潜力大。</p>
  <p>2、平板显示检测：技术升级风口</p>
  <p>全球新型显示器件检测设备市场快速增长，中国市场占比高，预计2030年前持续高增长。</p>
  <p>OLED、Micro-LED、Mini-LED等新显示技术对高精度检测设备需求旺盛。</p>
  <p>3、新应用领域</p>
  <p>AI检测系统（基于深度学习）提升效率，准确率超99%，未来五年市场增速预计超30%。</p>
  <p>汽车电子领域需求激增，智能汽车芯片与车载显示屏需高精度检测；AR/VR及元宇宙兴起，需高分辨率显示屏检测设备。</p>
  <p>插播广告：你是AI创业者吗？你是否有兴趣加入华为AI生态？最近，华为启动“华为云杯”2025人工智能应用创新大赛，这是一个很好的抱紧华为大腿的机会，是一个较好的技术加速+资源跳板。推荐你报名。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>中导光电设备股份有限公司（以下简称“中导光电”）创始人叫李波。</p>
  <p>李波毕业于武汉大学物理系半导体专业，是最早系统学习半导体技术的高校毕业生之一。此后他远赴美国深造，在圣塔克莱拉大学攻读电子工程和工商管理两个硕士学位。</p>
  <p>1994年他正式进军半导体行业，曾任职于美国知名企业KLA-Tencor。期间，他不仅参与了多项关键技术研发，还带领团队成功研制出全球首台暗场结构晶圆检测设备等。</p>
  <p>2006年，已近知天命之年的李波率领十多位硅谷半导体精英回到祖国。他们在广东肇庆共同创办了中导光电，主攻为半导体和平板显示行业提供高端自动光学检测设备，以改变该领域长期被国外企业垄断的局面。</p>
  <p>目前，中导光电是中国大陆唯一能提供平板显示前段制程亚微米级检测设备的供应商。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>中导光电的设备就像是给芯片和显示屏做“体检”的高科技仪器，确保这些核心部件的质量过硬、性能稳定。</p>
  <p>他们的业务主要聚焦三大领域：半导体芯片检测、平板显示检测，以及光伏电池片/硅片检测。</p>
  <p>其中，半导体芯片检测是他们的拳头业务，平板显示检测是核心支柱，而光伏检测则作为补充业务，为新能源领域提供支持。</p>
  <p>中导光电“看家本领”——高端自动光学检测设备。这些设备在半导体和平板显示制造中扮演着“质检员”的角色，负责发现微小到肉眼无法察觉的缺陷，确保每一片芯片、每一块屏幕都达到高标准。</p>
  <p>- 平板显示检测：亚微米级的“火眼金睛”</p>
  <p>在平板显示领域（比如常见的LCD和OLED屏幕），中导光电的检测设备已经形成了完整的产品家族，能够覆盖从屏幕制造初期的玻璃基板到最终成品的各个环节。</p>
  <p>他们的设备灵敏度达到亚微米级，也就是能检测到比头发丝还细小千万倍的缺陷，比如屏幕上的微小划痕、颗粒污染或者电路断裂。</p>
  <p>想象一块用于手机的OLED屏幕，生产过程中可能因为尘埃或工艺偏差导致微小瑕疵。如果这些瑕疵没被发现，屏幕可能会出现显示不均、色差甚至直接报废。</p>
  <p>中导光电的设备就像一台超级显微镜，用激光和光学技术扫描屏幕表面，精准定位问题，确保每一块屏幕都能达到高品质标准。这种高精度让中导光电成为国内平板显示前段制程检测的“主力军”。</p>
  <p>- 半导体检测：纳米级的“精准猎手”</p>
  <p>在半导体领域，中导光电的设备覆盖了无图形晶圆检测和有图形晶圆检测两大应用场景。</p>
  <p>无图形晶圆检测主要用于检查裸硅片或没有图案的晶圆，比如在晶圆出厂或进入生产线前的认证环节。这类检测通过激光扫描晶圆表面，捕捉颗粒污染、划伤、水印等缺陷，灵敏度达到纳米级，也就是能发现比细菌还小的瑕疵。</p>
  <p>有图形晶圆检测则更复杂，针对的是已经刻上电路图案的晶圆。这种检测需要设备在复杂图案中分辨出真正的缺陷，而不被正常电路干扰。</p>
  <p>中导光电的设备通过多通道激光散射技术和智能算法，精准区分缺陷信号，已经成功进入国内晶圆厂的产线，为芯片制造保驾护航。</p>
  <p>在全球半导体设备市场长期被美国、日本企业（如KLA、Hitachi High-Tech）垄断的背景下，中导光电通过自主研发打破技术壁垒，提供“中国解决方案”，降低了国内企业对进口设备的依赖。</p>
  <p>这种本地化优势不仅让设备更贴合中国客户的需求，还在成本和售后服务上更具竞争力。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>中导光电所在的半导体和平板显示检测设备行业，潜力正在被不断挖掘。</p>
  <p>1、半导体检测：国产替代的迫切需求</p>
  <p>根据行业数据，2020年全球半导体检测设备市场规模约为131亿美元，预计未来五年年复合增长率（CAGR）将达到14%，远超全球平均水平。</p>
  <p>然而，国产检测设备的渗透率却偏低，以2022年华虹无锡和积塔半导体为例，量检测设备的国产化率仅为8%，远低于其他设备类型。</p>
  <p>这种低国产化率正是半导体检测行业的机会所在。例如中导光电的纳米级检测设备正好填补了国内在高端检测领域的空白，未来有望随着晶圆厂扩产和国产化浪潮实现批量出货。</p>
  <p>此外，芯片制程的不断进步也推高了检测需求。</p>
  <p>随着芯片制程从45纳米缩小到5纳米，工艺步骤从约430道增加到1250道，每一步都需要精准检测以避免缺陷。新技术如GAAFET（全栅场效应晶体管）和MRAM（磁阻随机存取存储器）进一步提高了检测难度。</p>
  <p>2、平板显示检测：显示技术升级的“风口”</p>
  <p>平板显示行业同样前景光明。LCD和OLED屏幕是智能手机、电视、笔记本电脑等产品的核心部件。</p>
  <p>2024年，全球新型显示器件检测设备市场规模预计达到数十亿元人民币，预计到2030年将以较高复合增长率持续增长，中国市场占比显著。</p>
  <p>中国在全球平板显示产业中占据重要地位。根据市场数据，2022年中国平板显示检测设备市场占全球的较大比例，未来几年年复合增长率预计高于美国和欧洲。</p>
  <p>这是因为中国拥有全球最大的显示面板生产能力，例如京东方、TCL华星等企业位居全球前列。这些面板巨头对高精度检测设备的需求旺盛，为平板显示检测行业提供了稳定的本地市场。</p>
  <p>同时，显示技术的升级也带来新机会。</p>
  <p>OLED屏幕因其柔性、高对比度等特点逐渐取代LCD，而Micro-LED、Mini-LED等新型显示技术也在崛起。这些新技术对检测设备的精度和灵活性要求更高。</p>
  <p>3、产业转移的机遇</p>
  <p>全球半导体和平板显示产业正在经历第三次产能转移，重心逐步向中国大陆倾斜。中国不仅是全球最大的半导体消费市场，还在积极扩建晶圆厂和面板生产线。</p>
  <p>例如，台积电、三星等巨头在大陆投资建厂，而本土企业如中芯国际、长江存储也在加速扩张。这些新产线需要大量检测设备，为国内检测设备厂商创造了广阔的市场空间。</p>
  <p>4、新应用领域的爆发</p>
  <p>人工智能技术的快速发展正在为检测行业带来革命性变革。</p>
  <p>传统的检测方式主要依靠人工目检和简单算法，但在面对纳米级缺陷时已经力不从心。</p>
  <p>现在，基于深度学习的AI检测系统可以在几毫秒内完成高分辨率图像的缺陷分析，准确率超过99%，远超人工检测水平。</p>
  <p>更值得关注的是，检测设备积累的海量数据正在成为宝贵的资产。通过大数据分析，企业不仅可以实现设备的预测性维护，还能优化生产工艺，从根本上提升产品良率。</p>
  <p>目前AI在检测行业的应用仍处于起步阶段，未来五年市场增速预计将超过30%，这将为设备厂商带来新的利润增长点。</p>
  <p>汽车电子领域尤其值得关注，智能汽车的芯片需求量是传统汽车的数倍，而车载显示屏（比如中控屏、仪表盘）也需要高精度检测设备。</p>
  <p>此外，AR/VR和元宇宙的兴起也为平板显示检测带来新需求。AR眼镜需要高分辨率、轻薄的显示屏，检测难度更大。</p>
  <h2><strong>04</strong></h2>
  <p>尽管机会多多，但整个行业也面临一些挑战。</p>
  <p>全球半导体检测设备市场仍被美国KLA（市占率约51%）、日本Hitachi High-Tech等巨头主导，技术壁垒极高。</p>
  <p>其次，半导体行业的周期性波动可能影响设备需求，尤其在经济下行时。</p>
  <p>但总体来看，半导体和平板显示检测行业正迎来发展的黄金时期。</p>
  <p>在国产替代、技术升级和AI赋能以及政策扶持四大驱动力的共同作用下，这个细分领域有望保持持续高速增长。</p>
  <p>对于中导光电等这样的本土企业来说，只要能够突破高端技术瓶颈，就有机会在全球检测设备市场占据重要地位。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652514626&amp;idx=2&amp;sn=cc28e749e56b2da29722ef39c8148f61&amp;chksm=f39032b3aa84003dc470a9dd814cce4d1df5d7de2c5d77f7da015aef5d173849698419df66be&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：铅笔道，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414095708343943</id>
            <title>马斯克新公司叫 “巨硬”，“微软”看了都得吐血</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414095708343943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414095708343943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 11:24:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克,巨硬,微软,AI代理  
<br>
<br>
总结: 马斯克新公司"巨硬"(MacroHard)命名明显针对微软(Microsoft)，引发网友热议。文章回顾了马斯克与比尔·盖茨的长期矛盾，包括盖茨做空特斯拉、OpenAI转向微软等事件。新公司将专注编程和图像/视频生成的AI代理业务，可能冲击JetBrains、Adobe等企业。两位科技大佬在AI发展理念和行事风格上形成鲜明对比，这场商业竞争将持续引发关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近马总又整大活了，新公司的名字直接给网友们整破防了，叫 “巨硬”！这名字取得，简直是司马昭之心路人皆知，摆明了就是冲着老对手微软去的。这 “巨” 对 “微”，“硬” 对 “软”，从气势到内涵，刀刀暴击，网友们都笑称微软看完这名字，估计得气得 “吐血”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_32950a4bb00b459fb45e5ad7ebac612f@5091053_oswg59346oswg638oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“巨硬” 的英文名叫 “MacroHard”，和微软 “Microsoft” 的拼写和读音都极为相似，简直是 “孪生兄弟” 般的存在，只不过一个走 “高大硬” 路线，一个是 “微小软” 风格。这名字一出来，网友们都炸锅了，纷纷猜测马斯克这灵感是不是偷偷从中国网友这儿 “借” 来的。毕竟咱中国网友老早就调侃微软为 “巨硬” 了，这中英文对仗的工整程度，很难不让人产生联想。不过，这也只是大家的猜测，至于马斯克到底是不是受到了启发，估计只有他自己心里清楚。</p>
  <p>你可别以为马斯克这是在闹着玩，取个奇葩名字博眼球。实际上，“MacroHard” 已经在 8 月 1 日正式向美国专利商标局提交了商标申请，申请费用花了 2300 美元呢，这可是实打实的要把 “巨硬” 这个招牌立起来。早在 7 月 14 日，马斯克就在他的社交平台 X（也就是以前的推特）上暗示，xAI 正在筹备一家专注于编程与图像 / 视频生成的 AI Agent 子公司，还故意卖关子，让网友猜公司名字。当时就有网友在评论区提到 “Macrohard”，马斯克还意味深长地回了个眨眼表情，现在看来，这就是在提前给大家透露 “彩蛋” 啊。</p>
  <h2><strong>马斯克与盖茨的 “梁子”</strong></h2>
  <p>要说科技圈最有看头的 “恩怨情仇”，马斯克和比尔・盖茨这对 “冤家” 绝对能排得上号。这两位大佬的梁子可不是一天两天结下的，简直就是一部跌宕起伏的连续剧，比电视剧还精彩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_550cdda5d280407792ea2a7b7f9f54f8@5091053_oswg34665oswg750oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>故事得从特斯拉最惨的时候说起。那时候的特斯拉，用 “水深火热” 来形容一点都不为过，资金链随时可能断裂，产能问题让马斯克愁得头发都快白了。就在这生死存亡的关头，比尔・盖茨这位 “世界首富” 却来了波 “神操作”—— 一边偷偷摸摸做空特斯拉股票，盼着马斯克的公司赶紧垮台；一边还装着一副 “慈善家” 的样子，找马斯克要捐款，美其名曰支持环保事业。</p>
  <p>这操作直接给马斯克整懵了，换谁谁不气啊？合着你盼着我破产，还想让我给你掏钱？马斯克那暴脾气哪忍得了这个，直接在社交平台上开怼，放话让盖茨 “破产”。这波隔空互怼直接让两人的关系降到冰点，梁子就算是结下了，而且结得那叫一个结实。</p>
  <p>如果说做空事件只是 “前菜”，那 OpenAI 的 “背叛” 绝对是让马斯克记恨至今的 “主菜”。要知道马斯克可是 OpenAI 的创始人之一，当初搞这个公司的时候，那也是一腔热血，想在 AI 领域干出一番大事业。结果呢？2018 年 OpenAI 突然把马斯克踢出局了，理由说得冠冕堂皇，实际操作那叫一个 “绝情”。更让马斯克火冒三丈的是，转年 OpenAI 就投入了微软的怀抱，接受了人家的巨额投资。</p>
  <p>这波操作在马斯克眼里，简直就是 “兄弟反目” 加 “投敌叛国” 的双重打击。从那以后，马斯克算是把微软和盖茨彻底划入了 “敌对阵营”。他在公开场合不止一次吐槽：“OpenAI 从开源非营利变成闭源盈利，还跟微软勾肩搭背，这根本就是背叛初心！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_d3e18d2b7c29476e838060aae25234f0@5091053_oswg46016oswg1000oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你以为这就完了？更精彩的还在后头。这两位大佬不仅在商业上对着干，连在 AI 发展的理念上都像是 “南北极”。马斯克天天喊着 “AI 很危险，要小心”，到处呼吁给 AI 发展踩刹车，甚至还联合一群科学家签公开信，要求暂停高级 AI 研发。而盖茨和微软呢？那是在 AI 商业化的路上一路狂奔，恨不得把油门踩到底。</p>
  <p>微软又是给 OpenAI 砸钱，又是推出各种 AI 产品，像 GitHub Copilot 让程序员狂喜，Bing Image Creator 让设计师惊艳，赚得盆满钵满。马斯克看着这一切，心里能舒服吗？他觉得盖茨这是 “为了钱不顾人类安危”，而盖茨则觉得马斯克 “太矫情，就是见不得别人好”。</p>
  <p>更有意思的是，这俩人连做慈善的方式都能吵起来，活脱脱像两个斗气的小学生。马斯克觉得 “做好公司就是最大的慈善”，他说：“我把特斯拉做好，推动电动汽车普及，减少碳排放，这不比捐点钱实在？我搞 SpaceX，降低太空探索成本，未来让人类移民火星，这才是长远的慈善！”</p>
  <p>结果盖茨不乐意了，他觉得马斯克这是 “找借口不捐款”。盖茨基金会每年砸几十亿美金搞慈善，又是治疟疾又是搞教育，他公开表示：“作为世界首富，不积极捐款还帮政府削减开支，这就是在坑害穷人。” 马斯克听了这话更不服气，直接回怼：“有些慈善机构效率低得吓人，钱都不知道花哪儿去了，与其捐给他们，不如我自己搞科技改变世界！”</p>
  <p>就连行事风格，俩人都像是故意对着干。马斯克是个 “社交平台控”，一天不发几条动态就难受，什么公司大事、个人感想、甚至连吐槽盖茨的话都敢直接发网上，活脱脱一个 “科技圈显眼包”。他发过一张 P 图，把盖茨画成一个抱着特斯拉股票哭泣的表情包，配文 “做空者的忧伤”，这波嘲讽直接拉满。</p>
  <p>而盖茨呢？典型的 “老干部作风”，低调得不能再低调。除了必要的慈善活动和商业演讲，平时很少露面，更别说在网上跟人吵架了。他私下里吐槽马斯克 “太狂躁，像个没长大的孩子”，结果这话不知怎么就传到了马斯克耳朵里，马斯克直接在 X 平台上回了句：“总比某些人表面搞慈善，背后干着做空别人公司的事强。”</p>
  <h2><strong>新公司业务与未来猜想</strong></h2>
  <p>回过头来再说说 “巨硬” 这家新公司。按照马斯克的规划，“巨硬” 将专注于 “运营数百个以编程和图像 / 视频生成为核心的 AI 代理”。这可不是一句简单的口号，这里面的门道可多了去了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_f24a7da13da249ebbca78720fa657566@5091053_oswg19034oswg750oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>先从编程方面来说，如今的软件开发行业，程序员们可都是 “苦代码久矣”。虽然现在也有一些辅助编程的工具，但大多还停留在比较初级的阶段。而 “巨硬” 要做的，是打造一个全新的编程生态。想象一下，有数百个 AI 代理就像一群不知疲倦的小助手，它们精通各种编程语言，能够根据你的需求，快速生成高质量的代码。你只需要告诉它们你想要实现什么功能，这些 AI 代理就能在瞬间给出可行的代码方案，而且还能互相协作，对代码进行优化和调试。比如说你要开发一个电商平台，这些 AI 代理可以帮你快速搭建后端架构，生成数据库代码，编写前端交互逻辑，甚至还能帮你进行代码测试，找出潜在的漏洞和问题。这将大大提高软件开发的效率，降低开发成本，以后那些繁琐的编程工作，说不定大部分都能交给这些 AI 代理来完成，程序员们的工作方式也将发生翻天覆地的变化。</p>
  <p>再看看图像 / 视频生成领域，这几年 AI 在这个领域已经取得了一些进展，像 Midjourney、StableDiffusion 等图像生成工具，已经让很多人见识到了 AI 的神奇。但 “巨硬” 的目标显然不止于此。它的 AI 代理将更加智能，能够生成更加逼真、高质量的图像和视频，而且还能理解用户的创意和需求，进行个性化的创作。比如说你想要一段未来城市的科幻视频，这些 AI 代理不仅能根据你的描述，生成各种栩栩如生的未来建筑、交通工具、人物等画面，还能根据视频的主题和风格，配上合适的音乐和特效，让整个视频看起来就像是好莱坞大片的片段。而且，这些 AI 代理之间还能进行协作，一个负责生成画面，一个负责处理光影效果，一个负责添加细节，最终呈现出完美的作品。这对于影视制作、广告设计、游戏开发等行业来说，无疑是一场革命。以后制作一部电影，可能不再需要庞大的剧组和漫长的拍摄周期，通过 “巨硬” 的 AI 代理，就能快速生成各种精彩的场景和特效，大大缩短制作时间，降低制作成本。</p>
  <p>从 “巨硬” 的业务规划来看，它的竞争对手可不仅仅是微软。在编程领域，像 JetBrains 这样的知名软件开发工具提供商，也将面临巨大的竞争压力。JetBrains 旗下的一系列编程工具，如 IntelliJ IDEA、PyCharm 等，在程序员群体中拥有广泛的用户基础。但 “巨硬” 一旦成功推出自己的编程 AI 代理服务，凭借其强大的功能和智能化的协作能力，很可能会吸引大量程序员的关注，甚至改变整个编程工具市场的格局。</p>
  <p>在图像 / 视频生成领域，除了前面提到的 Midjourney、StableDiffusion 等，还有 Adobe 这样的行业巨头。Adobe 的 Photoshop、After Effects 等软件，一直是图像和视频处理领域的标杆，占据着很大的市场份额。但 “巨硬” 的 AI 代理如果真能实现马斯克所设想的那样强大的功能，那么 Adobe 也将不得不重新审视自己在这个领域的地位，加大研发投入，以应对 “巨硬” 带来的竞争挑战。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>现在 “巨硬” 才刚刚迈出第一步，商标虽然申请了，但未来要走的路还很长。它的出现，无疑给科技圈注入了一剂强心针，让整个行业变得更加热闹。大家都在拭目以待，看看马斯克这次又能玩出什么新花样，是像特斯拉和 SpaceX 那样，再次颠覆行业，还是会遇到一些意想不到的挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_7cd8724026404c7fa7e039f81017b354@5091053_oswg37649oswg672oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于马斯克和比尔・盖茨之间的这场 “战争”，到底谁能笑到最后，现在还真不好说。这两位大佬，一个是科技圈的 “冒险家”，一个是 “稳扎稳打者”，他们在不同的道路上各自前行，却又因为各种原因产生了激烈的碰撞。也许在未来的某一天，他们会因为某个共同的目标而握手言和，但就目前来看，这场 “战争” 似乎还会继续下去，而且可能会越来越激烈。</p>
  <p>作为普通观众，咱们就搬好小板凳，一边吃着 “瓜”，一边见证科技的发展吧。说不定在他们的竞争和较量中，真能诞生出一些改变世界的伟大技术和产品呢。</p>
  <p>你觉得 “巨硬” 能成功吗？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8N9oyyONUjWV_-4_1rwXkg?click_id=22" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蛋解创业”</a>，作者：蛋蛋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414075231735433</id>
            <title>上半年狂赚47亿韩元，“AI+中式玄学”让韩国人疯狂上头？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414075231735433</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414075231735433</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 11:23:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网络祈福,数字玄学,精神需求,AI运势  
<br>  
<br>  
总结: 文章探讨了"数字玄学"在Z世代中的兴起现象，指出网络祈福和线上占卜成为年轻人寻求心灵慰藉的新方式。以韩国市场为例，重点分析了HelloBot和FORCETELLER两款现象级应用：HelloBot通过AI聊天融合多国占卜文化，提供个性化运势解读；FORCETELLER则深耕占星领域，侧重长期生活指导。两者商业模式均采用积分制，年收入达数十亿韩元，反映出"科技+玄学"的商业潜力。最后指出中式玄学正以文化融合方式出海，让东方智慧通过现代科技被重新认识。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>顺利去拜锦鲤，不顺则怪水逆。</p>
  <p>如今，越来越多的社交媒体评论中出现着“接逢考必过、接升职加薪、接感情如愿”等诸如此类的内容，这种看似戏谑式的<strong>“网络祈福”</strong>，正悄然成为Z世代年轻人表达期许、寻求心灵慰藉的的一种新形式。同时，也有越来越多的占星博主、塔罗师、手相专家敏锐地捕捉到了这一趋势，<strong>将传统的线下业务转移到线上</strong>，吸引了大批忠实的粉丝。这种<strong>“数字玄学”</strong>的兴起，也折射出人们别样的<strong>精神需求</strong>。</p>
  <p>而这一趋势不仅在国内盛行，基于部分文化的相似性，在东亚其它地区也同样显著，例如<strong>韩国人就十分热衷于算命</strong>，早年线下摆摊算命，也在互联网热潮中不断被迁移到线上。</p>
  <p>2017年底，韩国上线了一款<strong>集星座、塔罗牌、手相、命理等多元内容解读于一体</strong>的玄学应用HelloBot。点点数据显示，该应用至今仍常驻在当地排在社交榜单Top30之内，<strong>今年以来月均收入4.6亿韩元，7月较6月收入增长16.7%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_f82f4e2f0ca049678acf6d1be880389f@5091053_oswg11424oswg1080oswg184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2025年1月—7月 HelloBot月收入（美元），图源：点点数据</p>
  <p>探究发现，在韩国同类应用并不少，<strong>大多都集中在2015—2017年间上线</strong>，如今榜上有名的除了HelloBot外，还有另一款韩国本土应用FORCETELLER。据FORCETELLER官方数据显示，<strong>当前用户有近787万人</strong>。两款应用是如何用近8年时间，在当地站稳脚跟的？在内容、商业模式上打出了哪些差异化呢？</p>
  <h2><strong>AI算出个人“运势”，中式玄学文化出海</strong></h2>
  <p>从名字中的“Bot”就可以看出来，HelloBot与传统占卜一类的应用不同，它将自身定位为新一代的<strong>AI聊天式的“个人运势专家”</strong>，其功能几乎都是围绕AI对话来展开。</p>
  <p>在HelloBot中，用户不仅可以与各种类型的聊天机器人开启对话，<strong>自动获得每日运势提醒</strong>，询问关于<strong>情感、健康、财富、事业</strong>等多方面的问题，还可以<strong>个人创建聊天机器人</strong>，并与其开启个性化的对话。</p>
  <p>为了打造一种<strong>“沉浸式”算命</strong>的体验感，AI的回复并不是像客服一样根据用户个人信息，机械地进行分析输出文字，而是<strong>加入了图片和内容互动</strong>。例如，在使用AI塔罗牌预测时，用户提问“前任是否会联系我？”，AI则会引导用户选取一张塔罗牌，并以图片的方式绘制出牌的内容进行解读，包括概率、时机以及做法等等。</p>
  <p><strong>情感内容的分析和预测</strong>，是HelloBot主打的重点板块，也是吸引韩国用户的关键。除了双方的契合度，AI还能根据万年历窥探出彼此的约会倾向、性格差异和理想的结婚时机。不少长期使用的用户表示，其预测的<strong>“准确度还是很高的”，并愿意将应用推荐给身边的好友。</strong></p>
  <p>基于东亚文化的相似性，HelloBot中也<strong>不乏很多中国文化元素</strong>，例如用<strong>四柱详解命理</strong>，探索个人的“四柱八字”，即使是初学者也能通过指导性的解读，轻松理解相关内容，另外还能基于<strong>五行理论给出新生儿取名建议或人生规划</strong>，根据生肖，探索个人及伴侣的性格特征等等。由此可见，<strong>中国的玄学以一种文化融合的方式在出海</strong>，放进应用中也增强了其工具属性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_52d801e6ee84430c9d5a82dc56f87d4a@5091053_oswg71873oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>资料显示，韩国的街道上很多算命的小摊中，“看手相”算是最基础的一种。HelloBot也将这一功能复制到了线上，结合AI技术，能够<strong>智能分析用户掌纹上的情感线、财富线等</strong>，并能通过手相了解恋爱风格、理想对象和灵魂伴侣，<strong>价格也要比线下低很多</strong>，因此也受到了广泛追捧。</p>
  <p>此外，HelloBot还增加了<strong>AI解梦玩法</strong>，只需将梦境文字描述，就会得到详细的解读，并能够<strong>通过梦境揭示未来，基于用户相关的启示。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_6b333e48ee594340824a15ea358352ed@5091053_oswg83133oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>信玄学在韩国由来已久，但<strong>“AI+玄学”</strong>，却似乎还有<strong>可创新的空间</strong>。HelloBot融合了星座塔罗、四柱八字等<strong>世界多地的占卜文化元素</strong>，通过AI对话提供个性化的运势解读，精准抓住了韩国人的心理需求。其多元化的功能玩法、较高的准确度<strong>拉动用户裂变</strong>，也是其能在当地多年“屹立不倒”的主要原因。</p>
  <h2><strong>深度星盘解析，秒变生活指南</strong></h2>
  <p>与HelloBot几乎同期上线的另一款应用FORCETELLER，则由韩国本土公司UN7QI3 Inc.开发，它并没有HelloBot那么多元化的玩法，而是更多<strong>聚焦于占星领域的一款关于个人探索的应用，也更像是一个生活星象指南。</strong></p>
  <p>大部分的玄学应用中，每日运势分析都是最基础的一项，但其依据的理论可能不同。FORCETELLER中，用户可以获得每日<strong>实时的星盘图</strong>，精准到上升、太阳、月亮等具体的宫位，并获得<strong>当日的运势指南</strong>，包括幸运之物、幸运颜色、幸运数字等，并给出需要特别注意的事项。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_19e1b2a726014609a84e0f3ed2c24b28@5091053_oswg85588oswg1080oswg653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>FORCETELLER主要是<strong>基于星座内容做深耕</strong>，不仅能够探索每个星座的特质，如性格、人际关系、未来潜力等，还提供了<strong>定制化的运势报告</strong>，洞察星座排列如何影响日常的健康，<strong>通过天体运动来追踪情绪和精神的变化</strong>。这些天体数据，<strong>来源于NASA（美国航空航天局）</strong>，并由占星师和程序员进行相关分析解读后，生成相关的内容，供用户参考。</p>
  <p>除了<strong>垂直化的内容</strong>，FORCETELLER与HelloBot的差异还在于，HelloBot是<strong>通过AI获得即时性的答案，重点关注答案和结果</strong>；而FORCETELLER则是<strong>长期的指导和建议，偏向于心灵疗愈，更加注重未来走向。</strong>虽然功能上有一定重合性，但二者<strong>在内容方向上有着本质的区别</strong>。</p>
  <p><strong>结合东西方的占星术，并融合神话学、历史学、心理学等学术内容，</strong>FORCETELLER推出了一系列的占星解读文章，帮助用户提供指导、自我意识以及对人际关系和生活时间的洞察，鼓励人们用户真实的自我。</p>
  <p>听上去似乎有些空洞，但经不少应用验证，这种阅读式的体验，能够帮助很多人静下来了解个人的内心世界，并在其中<strong>找到适合自我疗愈的方式</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_bc8454e418114959b57025274687dc49@5091053_oswg81678oswg1080oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>在韩国高压社会环境下</strong>，FORCETELLER<strong>以占星为核心</strong>，为不同需求的用户<strong>提供着实用的指导</strong>。无论是资深占星爱好者寻求深度星盘解析，还是出于好奇的普通用户想了解每日运势，都能在其中获得量身定制的建议。其<strong>专业性与实用性</strong>并重的特点，使FORCETELLER成为韩国人应对生活压力时独特的情感出口，也<strong>让玄学真正转化为可操作的日常指南</strong>。</p>
  <h2><strong>两大现象级产品，站向商业“十字路口”</strong></h2>
  <p>点点数据显示，HelloBot与FORCETELLER的内购都采用了<strong>积分方式</strong>，特别是HelloBot，在与AI对话过程中，需要消耗一定的积分。这样的方式可以让用户<strong>“按需购买”</strong>，即<strong>有选择性地只为自己想预测的内容付费</strong>。而想要综合了解自身情况的，则可以选择<strong>月订阅方式，价格为26000韩元/月</strong>。</p>
  <p>由于两款应用的用户绝大部分在韩国本地，折算成韩元来看，<strong>今年上半年，HelloBot总收入约27.8亿韩元，FORCETELLER总收入约19.3亿韩元。</strong>两款应用上半年合计收入约47.1亿韩元。这一数据放在当下韩国市场，也仍旧属于<strong>现象级</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_007af237b16f49ed99feb66a0b909242@5091053_oswg10329oswg1080oswg188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2025年上半年 FORCETELLER月收入（美元），图源：点点数据</p>
  <p>在广告投放方面，insightrackr数据显示，今年开始FORCETELLER的<strong>发力点转向美国，广告素材主要投放在美国占比66.7%</strong>，孟加拉5.6%，菲律宾2.8%，且投放语言<strong>100%为英语</strong>，可以看出其在韩国本土占据一定市场地位后，想要<strong>拓展更广阔的商业版图</strong>。而HelloBot或许是希望在韩国占据更大市场份额，成为具有更大竞争力的头部产品，<strong>如今仍旧深耕韩国市场，素材投放100%在本土</strong>。由此也体现了<strong>二者在发展成熟后，商业化道路上的选择差异</strong>。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>玄学的热潮正席卷着全球，而东亚文化的相似性，也让中式八字、风水等传统文化找到了新的出海路径。韩国市场的火爆证明，当科技遇上玄学，不仅能满足人们对未知的好奇，创造巨大的商业价值，更能让世界以现代方式重新认识东方智慧。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uNGGRu0aeISLmAiiFngiyA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“扬帆出海”</a>，作者：子墨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414090640117379</id>
            <title>奥特曼万字访谈：揭秘GPT-5幕后艰辛，宣告超级智能前夜已至</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414090640117379</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414090640117379</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 11:23:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-5, 人工智能瓶颈, 认知能力, 算力资源  
<br>  
<br>  
总结: GPT-5在编程和创作能力上有显著提升，能快速完成复杂任务。奥特曼预测两年内AI可能实现重大科学突破，但受限于算力、数据、算法和产品目标四大瓶颈。AI可成为个人能力的倍增器，降低创业门槛。未来AI可能深度融入生活，并带来新的职业机会。健康领域或成为AI重要应用方向，算力可能成为关键公共资源。社会需适应AI带来的快速变化，平衡发展与风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>划重点：</strong></p>
   <p>GPT-5编程与创作能力跃升，7秒完成复杂编程，写作更自然，成“即时创建定制软件” 标志性工具。</p>
   <p>奥特曼预计两年内或出现公认的重大科学突破，目前需要的是提升模型的认知能力。</p>
   <p>AI的发展受四大核心瓶颈制约：算力、数据、算法设计以及明确的产品目标，共同决定AI的进化速度和落地价值。</p>
   <p>对愿意投入“认知受力时间”的人，AI是倍增器；未来一个人就可能创办十亿美元级公司，创造力和执行力的门槛被显著降低。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_b3bdf470adf94db6a8a31b7be6f7ecb0@5091053_oswg1184862oswg1000oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>8月8日消息，在GPT-5发布后，OpenAI首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）做客Huge Conversations访谈，接受了Youtube知名主播克莱奥·阿布拉姆(Cleo Abram)的独家专访，深入探讨了人工智能（AI）的未来发展及其对社会的深远影响。他一边回忆11 岁时在计算器上艰难编写“贪吃蛇”的日子，一边展示 GPT-5 用 7 秒生成同款游戏的神奇——这不仅是一次技术展示，更像是在宣告：超级智能的前夜已然到来。</p>
  <p>在这场超过万字的对话中，他首次谈到了 GPT-5 背后的研发弯路与惊喜，坦言 AI 发展的“四大瓶颈”，并大胆押注 2027 年出现改变人类认知的科学突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_cd7a2883248b4025ba72fe2c6e1515f6@5091053_oswg456823oswg960oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>以下为访谈精华全文：</strong></p>
  <h2><strong>01.奥特曼回忆童年编程梦，GPT-5七秒造出贪吃蛇</strong></h2>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>OpenAI刚刚发布了GPT-5，坐在我旁边的也正是OpenAI的首席执行官奥特曼。OpenAI正在重塑行业。现在，他们正试图构建一种在几乎所有领域都远超人类的超级智能，并刚刚发布了迄今最强大的模型。</p>
  <p>我们正在经历一个深刻的时刻。大多数人一生从未经历如此巨大的技术变革，但它正在我们周边发生。在这次对话中，我想与奥特曼一起进行“时间旅行”，探索他试图构建的未来，让你我都能真正理解即将发生的事情。你好奥特曼，感谢你参与这次采访。</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>当然，很高兴参与。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>在开始之前，我想先说明我的目标。我不会问关于估值、AI人才争夺战或融资的问题，这些在其他地方已有大量报道。</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>看起来确实如此。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>我们节目的目标是探讨如何利用科学和技术让未来更美好。我们相信，如果人们能看到更美好的未来，就能帮助构建它。因此，我的目的是尽我所能与你一起时间旅行，进入你试图构建的未来不同时刻，了解那是什么样子。</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>太棒了，非常好。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>你最近提到，GPT-4是我们使用的最“笨”的模型。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>GPT-4已能在SAT、LSAT、GRE等考试中超越90%的人类，还能通过编程考试、侍酒师考试和医疗执照考试。现在你刚发布了GPT-5。GPT-5能做哪些GPT-4做不到的事情？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>首先，一个重要结论是，你可以拥有一个在这些考试中表现出色的AI系统，但它显然无法复制人类擅长的许多能力，这反映了SAT等测试的局限性。</p>
  <p>回想GPT-4发布时，如果我们告诉你它的能力，你可能会说：“这将对许多工作和人们的行为产生巨大影响，或许还有负面效应。”但你预测的一些积极影响并未完全实现。这些模型擅长的领域，并不能完全涵盖我们需要人类去做或重视人类去做的事情。</p>
  <p>我认为GPT-5也是如此。人们会对它的能力感到震惊，它在许多方面非常出色，但在其他方面仍有局限。人们会用它完成各种令人惊叹的事情，它将改变知识工作、学习方式和创作方式，但人类社会会与之共同进化，期待更多、更好的工具。</p>
  <p>所以说，GPT-5在许多方面非常优秀，但在某些方面还是会存在局限性。它能像你的手机助手或便携设备一样随时随地调用，用几分钟或一小时完成你所需的任务，并且甚至是专家难以完成的任务，这是非常了不起的。这在人类历史上前所未有，技术进步如此迅速。我们正在逐步适应，但若回到五或十年前，告诉人们这种技术即将来临，可能会觉得不可思议。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>GPT-5的什么功能是最让你感到兴奋的？哪些功能可能不符合预期？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>最让我兴奋的是，<strong>这是我头一次觉得能向模型提出任何复杂的科学或技术问题</strong>，<strong>还能得到相当不错的答案。</strong>举个有意思的例子，初中九年级时我有了台TI-83图形计算器，花了好久才编出个“贪吃蛇”游戏，在学校里挺受欢迎。但给TI-83编程特别费劲，耗时长，调试还难。后来我突发奇想，用GPT-5早期版本试试，看它能不能做出TI-83风格的贪吃蛇游戏。结果它用了7秒时间就完美搞定了。</p>
  <p>我愣了3秒，琢磨着11岁的自己会觉得这很酷，还是会觉得少点什么？然后我反应过来，我怀念的是那个游戏本身。于是我提了个新功能想法，输进去后，它立刻就实现了，游戏还实时更新。我又让它改外观、加功能，这种编程体验让我找回了11岁时的感觉——能快速表达想法、尝试新东西、实时玩起来。</p>
  <p>我曾担心孩子们没经历过我当年那种“石器时代”的编程挣扎，会错过些什么，但现在我为他们感到兴奋，因为新工具能让人们迅速把想法变成现实。这太了不起了。GPT-5不光能回答复杂问题，还能几乎即时创建定制软件，这是GPT-5时代的标志性特征，也是GPT-4没有的。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>我还没怎么用过GPT-5，但听说它能更深入地融入日常生活，比如和Gmail、日历这些工具联动。我和GPT-4的互动总感觉是孤立的，那和GPT-5的关系会发生什么变化呢？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>它会更自然地融入你的生活，和日历、Gmail 这些工具连接起来，还会变得更主动。比如早上醒来，它可能会告诉你：“昨晚有这些新情况，我注意到你调整了日历，关于昨天你问的那个问题，我又有了些新想法。”</p>
  <p>未来我们还会推出消费级设备，它可能会在你进行采访时安静地陪在一旁，结束后对你说：“刚才聊得不错，但下次或许可以问我这个问题，因为上次那个问题我其实没答好。”它会像一个伴侣一样，贯穿你一天的生活。</p>
  <h2><strong>02. 回顾GPT进化史：预测下一个词的游戏，成了AI革命</strong></h2>
  <p><strong>阿布拉姆</strong>：对于不了解算法设计如何改善用户体验的人，你能否简单总结一下目前的情况？你觉得这个问题为什么有趣？</p>
  <p><strong>奥特曼</strong>：我们可以从历史说起。</p>
  <p>在做 GPT-1 时，我们提出了一个当时被专家嘲笑的想法——训练模型玩“游戏”：给它一串词，让它预测下一个词，这就是所谓的无监督学习。我们并不直接告诉它“这是猫”“那是狗”，而是通过词序列来让它自己推断下一个可能的词。听起来很荒诞，但结果证明，这种方式能让模型在不经显式教学的情况下学会物理学、数学、编程等复杂概念。其实，人类婴儿学习语言的过程也很类似。</p>
  <p>后来我们发现，模型的效果与规模密切相关，而且需要跨多个数量级的提升才会显著改善。GPT-1 的表现确实不佳，当时不少专家断言这条路不会成功。但我们找到了所谓的“规模法则”——随着算力、内存和数据量的提升，模型效果会按可预测的趋势持续增强。于是我们坚定地沿着这个方向扩展模型，取得了出乎意料的好结果。</p>
  <p>我们还引入了强化学习，通过让模型知道哪些答案好、哪些不好，来提升推理能力。这一方法在最初也被认为过于简单，不可能带来质的突破，但事实证明它促成了 O1、O3 以及 GPT-5 的跃升。现在我们正探索视频模型，利用新的数据和交互环境来进一步扩展能力。预计未来几年，算法设计的进步会保持稳定而强劲的势头。</p>
  <p><strong>阿布拉姆</strong>：公众可能会以为，从 GPT-1 到 GPT-5 是一条平滑的升级路径，但幕后一定更复杂。能否分享一下 GPT-5 发布前遇到的有趣问题？</p>
  <p><strong>奥特曼</strong>：有一次我们开发了一个代号为 Orion 的模型，后来发布时叫 GPT-4.5。它的规模很大，功能也很酷，但使用体验并不理想。这让我们意识到，研究不仅要追求“大”，还要探索不同“形状”的模型架构。</p>
  <p>我们原本一直遵循规模法则，认为只要模型更大，效果就会线性提升。但后来发现，在推理能力上，还有另一条更陡峭的“规模曲线”，沿着它前进会获得更高的回报。这算是一次研究上的迂回，但弯路往往能带来新发现。</p>
  <p>数据集方面，我们也遇到过问题。模型需要海量且高质量的数据来学习，但有时会受制于数据质量或覆盖范围的瓶颈。每天的进展都伴随着曲折，比如某个架构尝试最终行不通，但整体趋势依然是稳步向前。</p>
  <p><strong>阿布拉姆</strong>：GPT-5 已经发布了，你现在肯定在考虑未来。如果一年后我再采访你，你觉得自己会在想什么问题？</p>
  <p><strong>奥特曼</strong>：也许你会问我：“AI 做出新的科学发现，这意味着什么？世界如何看待 GPT-6 带来的科学成果？”</p>
  <p>可能到那时这些成果还未完全实现，但会让人觉得已近在眼前。如果真的实现了，好的部分会令人振奋，比如治愈疾病；坏的部分可能令人担忧，比如被用于生物安全威胁；还有一些奇怪的新现象，一开始会让人不适应，但很快就会习以为常。</p>
  <p>世界变化的速度会让人头晕目眩，经济可能快速增长，但人类的适应能力很强，不用太久，人们就会把这些巨变视作生活的新常态。</p>
  <h2><strong>03. AI不是偷懒工具，而是让努力的人更强</strong></h2>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>你提到这点，让我想到举重里的“受力时间”概念。外行人可能不了解，同样举起100磅，用3秒完成和用30秒完成，后者的收益要大得多。</p>
  <p>我觉得自己最出色的工作，都离不开大量的“认知受力时间”，这一点很关键。有点讽刺的是，开发这些工具本身就需要投入巨大的认知受力时间，但有些人可能会觉得，这些工具是逃避思考的捷径。你或许会说，就像计算器让我们能转向解决更难的数学问题一样，这两者有什么不同呢？你怎么看这个问题？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>这确实和计算器不一样。有些人用ChatGPT是为了避免思考，有些人却借助它思考得更深入。我希望我们设计的工具，能鼓励更多人用它来拓展思维、完成更多工作。社会本身就是个竞争场，理论上，新工具或许能让人减少工作量；但在实际当中，人们会更努力地工作，对自己的期望也会更高。</p>
  <p>这就像其他技术一样，有人用ChatGPT做出了更多成果，也有人做得更少。但那些想增加认知受力时间的人，确实能通过它做到。我从最活跃的前5%用户身上得到了启发，他们的学习效率、做事能力和产出量都非常惊人。我刚用了GPT-5几个小时，还在摸索怎么和它互动。有意思的是，我刚学会用GPT-4，现在又要学用GPT-5。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>你用GPT-5有段时间了，觉得最有趣的具体任务是什么？你用它完成过哪些让你印象最深刻的任务？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>编程任务最让我印象深刻。它在很多方面都表现出色，但针对各种需求编写软件这一点尤其突出。这意味着我们可以用新的方式表达想法，AI能完成复杂的任务。理论上GPT-4也能回答任何问题，但GPT-5在编程方面强大到几乎让人觉得它无所不能。当然，它处理不了物理世界的事务，但能让计算机完成复杂的工作。软件是种超级强大的控制工具，能实现很多功能，这一点最让人震撼。</p>
  <p>此外，GPT-5的写作能力也有了大幅提升。AI写作有时会有让人觉得烦的风格，比如用很多破折号。GPT-5虽然还是会用破折号，但很多人其实喜欢这种风格。它的写作质量比以前好太多了，不过仍有改进的空间。OpenAI内部很多人都说，用了GPT-5之后，觉得它在所有指标上都更出色，有种难以描述的细腻感。回想测试GPT-4的时候，就感觉没那么好，可能是因为GPT-5的写作更自然、质量更高吧。</p>
  <h2><strong>04. 到2027年，AI或将迎来公认的重大科学突破</strong></h2>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>在准备这次采访时，我联系了AI和技术领域的一些大咖，收集了一些问题。第一个问题来自Stripe首席执行官帕特里克·克里森（Patrick Collison）。他问到：“GPT-5之后是什么？你认为大语言模型将在哪一年取得重大科学发现？目前缺少什么，导致这还没发生？”</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>大多数人可能同意，这将在未来两年内发生。但“重大”定义很重要。有人可能认为2025年初会有重大发现，有人觉得要到2026年末或2027年末。我打赌，<strong>到2027年末，大多数人会同意AI已取得重大新发现。目前缺少的是模型的认知能力</strong>。</p>
  <p>一位研究员提供了一个框架：一年前，我们的模型能处理高中数学竞赛问题，需专业数学家几秒到几分钟解决。最近，我们的模型获国际数学奥林匹克（IMO）金牌。这竞赛极难，顶尖数学家可能解不出一道题，而我们的模型拿到顶尖成绩。虽然有些人类得分更高，但这是惊人成就。IMO有六道题，九小时完成，平均每题一小时半。现在我们能处理从几秒到几分钟到一小时半的任务。证明一个重大新数学定理可能需要顶尖人才一千小时。我们需显著提升，但轨迹显示这有路径，只需继续扩展模型。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>你描述的长期目标是超级智能。这到底是什么意思？我们如何知道达到了这个目标？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>如果我们有一个系统，能比整个OpenAI研究团队更擅长AI研究。比如，它能自主决定开展哪些实验，其能力超越OpenAI的集体智慧；<strong>如果它能比我更胜任OpenAI的管理工作，比其他人在各自岗位上做得更出色，那它就是超级智能</strong>。</p>
  <p>几年前，这话听起来像科幻小说，但现在我们已经能看到它的雏形。你提到的其中一个阶段，是实现科学发现：提出更有价值的问题，像人类专家那样处理问题并得出新的发现。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>我一直在思考一个问题：如果在1899年，我们把当时的物理学知识输入一个系统，它能否推演出广义相对论？放到现在，如果不提供更多物理学数据，超级智能仅靠思考现有数据，能否解决高能物理领域的问题？还是说，必须建造新的粒子加速器才行？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>这是个有趣的问题。我猜想，仅靠思考现有数据可能不足以取得重大科学进展，还是需要建造新仪器、开展新实验。现实世界的进程缓慢且复杂，深入分析现有数据或许能带来一些进展，但重大突破离不开新设备和新实验，这中间会存在时间差。</p>
  <p>当前，AI系统在回答几乎所有问题时都表现出色，但要提出更优质的问题，还需要实现更大的飞跃。AI在短时间任务上已经超越人类，但在需要上千小时投入的长时间任务上，还有很长的路要走。这一点与人类智能在长时间任务上的表现不同，但我相信我们终将解决这个问题。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>下一个问题来自英伟达首席执行官黄仁勋。他问到：“事实是客观存在的，而真理是它所承载的意义。事实是客观的，真理则是主观的，它取决于视角、文化、价值观、信仰和背景。AI可以学习并理解事实，但怎样才能让AI理解不同国家、不同背景的人所认同的‘真理’？”</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>我接受这种定义，虽然不完全认同。让我惊讶的是，AI在适应不同文化背景和个体方面的表现非常流畅。</p>
  <p>我尤其喜欢ChatGPT的增强记忆功能，因为它让我感觉这个AI真正“了解”我的兴趣、生活经历和背景。</p>
  <p>举个例子，我有个朋友是ChatGPT的重度用户，他在对话中输入了很多生活细节。虽然他从未直接告诉ChatGPT自己的性格，但最近他让ChatGPT以自己的身份做性格测试，结果与他现实中的测试分数几乎一致。</p>
  <p>同样，我的ChatGPT在与我长期对话的过程中，也逐渐理解了我的文化、价值观和生活方式。而当我使用一个没有历史记录的免费账户时，这种体验就完全不同了。</p>
  <p>这说明，虽然全球用户使用的是同一基础模型，但它可以根据个人或社区的不同需求，加入特定的上下文，使其行为更贴近每个人的背景与理解。这种个性化能力，也是我们在事实与真理之间建立联系的方式。</p>
  <h2><strong>05. AI发展受制于四大核心瓶颈</strong></h2>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>为了让观众更好地理解，我想请你从两个方面谈谈最重要的事情。战术层面，如何构建最强大的AI，其限制因素是什么？哲学层面，你和其他人如何以帮助而非伤害人类的方式进行开发？</p>
  <p>我们先从战术层面说起。<strong>AI的限制因素通常被认为有三类：算力、数据和算法设计</strong>。你现在如何看待这三类因素？又该如何帮助人们理解未来可能出现的相关头条新闻呢？</p>
  <p><strong>奥特曼：我会加上第四类因素——明确要构建什么样的产品</strong>。如果科学突破没人使用，它的效用就有限，也无法与社会共同演化。</p>
  <p>先说算力。这是我见过的最庞大的基础设施建设项目之一，甚至可能是人类历史上规模最大、成本最高的工程。从芯片、内存、网络设备的制造，到服务器组装、超大型数据中心建设，再到能源获取，整个供应链极其复杂且成本高昂。</p>
  <p>目前，我们仍然以高度定制化的方式推进，但目标是像工厂生产一样实现标准化：原材料进，AI 算力出。这是一个极为复杂、昂贵的过程，我们正在投入大量精力加速建设更多算力。</p>
  <p>在 GPT-5 发布后，需求很可能会迅速飙升，就像 GPT-4 早期那样，我们一度无法满足算力需求。未来，我们会将很大一部分精力放在大规模扩展算力上——从数百万颗 GPU，扩展到数千万、数亿，甚至十亿颗，以满足全球用户需求。</p>
  <p>阿布拉姆：算力方面，最大的挑战是什么？</p>
  <p>奥特曼：目前最大瓶颈是能源。建设并运行千兆瓦级数据中心极为困难，短期内找到足够电力几乎不可能。除此之外，还受限于处理芯片、内存芯片的供应，服务器机架的组装，以及建设与许可等问题。我们的目标是实现尽可能高的自动化——一旦能够造出用于生产的机器人，就可以进一步提升自动化水平，做到只需投入资金，就能直接获得预制好的数据中心。</p>
  <p>阿布拉姆：第二类因素是数据。</p>
  <p>奥特曼：模型的智能水平已经非常高。过去，给它一本物理学教科书，它就会更懂物理。现在的 GPT-5 已经能很好地理解教科书内容。</p>
  <p>我们对“合成数据”非常感兴趣，并希望用户能帮助创造更具挑战性的任务和环境。数据依然重要，但我们正在进入一个新阶段——模型需要去发现那些并不存在于现有数据集中的知识。人类的科学发现过程是：提出假设、进行实验、修正认知。未来，模型也有可能以类似的方式自主学习和探索。</p>
  <h2><strong>06. AI时代的黄金机会：一个人也能创办十亿美金公司</strong></h2>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>你看过那段“兔子蹦床”的视频吗？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>看过。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>对于没看过的人来说，那是一段看似在后院拍摄的兔子在蹦床上玩耍的视频，最近很火，甚至有人为它写了歌。很多人之所以反应强烈，是因为一开始觉得它是有趣的真实视频，后来才发现是AI生成的。想象一下，到2030年，如果我们是青少年在刷社交媒体，该如何分辨内容的真假呢？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>从技术角度来说，可以通过加密签名来验证内容的来源，再根据你信任谁的签名来判断真伪。但我觉得，未来的情况会更复杂，也更融合。</p>
  <p>现在，用 iPhone 拍的照片，大多数是真实的，但其中都经过了AI处理，只是你未必清楚具体过程。这些处理会让照片看起来更美观，但有时也会出现细节异常，比如月亮的位置看起来不对劲。实际上，从传感器捕捉光子到最终生成图像，中间经历了很多算法处理。</p>
  <p>这就像现在的 TikTok 视频，很多会用编辑工具让场景比现实更理想化，甚至完全是生成的，就像那段“蹦床兔子”的视频一样。</p>
  <p>未来，公众对“真实”的判断标准会不断变化。这个问题更多是教育层面的——媒体内容一直都是部分真实、部分虚构的。看科幻电影时，我们知道那是假的；Instagram 上的度假照片，可能确实拍摄于某地，但刻意避开了背景里的拥挤人群。<strong>未来会有越来越多让人感觉“不完全真实”的内容，这是一个长期趋势，我们最终会逐渐适应并接受这种状态。</strong></p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>AI 领域的一些领导者说，未来五年内，一半的入门级白领工作会被 AI 取代。如果我是 2035 年的毕业生，我会希望世界变成什么样呢？很多人关注的是 AI 造成的失业，但我更好奇，未来会出现哪些全新的职业——就像我现在从事的这种十年前没人能想象的工作一样。</p>
  <p>也许那时的毕业生能去探索太阳系、乘坐飞船，从事有趣、高薪、全新的工作，还会觉得我们今天的工作很无聊。一切可能会变得更美好。按现在的变化速度推算，十年后的世界可能完全超出我们的想象。那么，如果回到 2030 年，你觉得这对年轻人的短期影响会是什么？毕竟一半的入门级工作被取代，那将是一个完全不同的世界。</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>确实，有些工作会消失，但年轻人最擅长适应变化。我反而更担心那些 62 岁、不愿意重新学习的人。</p>
  <p>如果我是 22 岁的毕业生，我会觉得自己是有史以来最幸运的一代。现在正是创造、发明和创业的最佳时机——你可能一个人就能创办一家市值超过 10 亿美元的公司，还能提供令人惊艳的产品和服务。</p>
  <p>借助现有工具，一个人就能完成过去需要几百人才能完成的工作。只要学会用这些工具，并想出好点子，就有可能实现这样的成就。这真的太了不起了。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>现在出生的孩子们，可能永远都无法在智能上超越AI了。等他们开始理解这个世界时，会对快速的进步和新的科学发现习以为常。这些对他们来说会是很自然的事，反而会觉得我们现在的电脑、手机，以及没有超级智能的技术都很原始。我一直在考虑要孩子，而你刚有了第一个孩子。在那样的世界里养育孩子，会受到什么影响呢？你能给我一些建议吗？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>或许，这和几万年来人们养育孩子的核心并没有太大不同。爱孩子，带他们去看这个世界，支持他们想做的事，教他们做个好人，这些才是最重要的。你提到的那些变化，比如他们可能不需要上大学，能有更多选择，能用超级工具去实现梦想，确实会发生。他们会觉得我们现在的生活处处受限，而他们自己的可能性则是无限的。但无论世界怎么变，养育的本质不会变。</p>
  <h2><strong>07. 未来十年，AI如何改善我们的健康？</strong></h2>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>如果说从2025年开始到2035年，你觉得AI在健康领域可以做哪些？OpenAI可以攻克哪些难题？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>我们对GPT-5在健康建议方面的进步感到很自豪。其实GPT-4已经被很多人用于健康相关的咨询了。网上有这样的案例：有人得了危及生命的病，医生没能诊断出来，但把症状和血液检测结果输入 ChatGPT后，它准确指出了这是一种罕见疾病，患者按建议服药后成功治愈。这真的很了不起。</p>
  <p>ChatGPT上有大量健康相关的查询，我们在这方面投入了很多精力。GPT-5在健康查询上的表现显著提升，答案更准确，“幻觉”更少，也更能清晰告知真实情况和应对措施。<strong>到2035年，我相信这些工具能帮助我们治愈或至少有效治疗很多当前困扰人类的疾病，这会是AI最直观、也最有价值的益处之一</strong>。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>具体来说，你想象中AI在这方面的作用是怎样的？是像更早发现降糖药GLP-1能减肥，还是像AlphaFold那样帮助创造新药？我甚至希望GPT-8能直接治愈某种癌症。</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>我希望看到这样的场景，比如：GPT-8读完所有相关资料后提出一个研究思路，告诉实验室技术员需要做九个实验，两个月后收到实验反馈。它基于结果进一步分析，说还需要再做一个实验。</p>
  <p>实验完成后，GPT-8会明确指示：“合成这个分子，在小鼠身上做实验。” 如果小鼠实验成功，它会继续指导后续的人体试验，甚至协助通过美国食品药品管理局（FDA）的审批。任何有亲人因癌症离世的人，都会期待这样的过程能实现。</p>
  <h2><strong>08. 算力或成未来最重要的公共资源</strong></h2>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>AI领域的领导者提到，工业革命带来了现代医学、卫生设施、交通运输和大规模生产，但也让许多人经历了长达百年的艰难时期。如果AI变革的规模是工业革命的10倍，速度也是10倍，普通人会有怎样的感受？即便一切都如你所愿地发展，这期间谁会受到伤害？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>我不确定人们会有怎样的感受，我们正踏入未知的领域，我也相信人类的适应力和无限创造力，总能找到新的事情去做。</p>
  <p>但如果变化真如同事预测的那样快，社会的适应速度可能会滞后。其中，一些工作会消失，许多工作会发生显著改变，当然也会出现新的职业。</p>
  <p>社会对变化有一定的韧性，但没人知道这次变化会波及多广、有多快。我们需要以不同寻常的谦逊和开放态度，去思考那些不久前还无法想象的新方案。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>第一次工业革命因公共卫生恶化催生了公共卫生措施和现代卫生设施；第二次工业革命因劳动条件恶劣带来了劳工保护。每一次大跃迁都会造成混乱，而社会需要在混乱后进行整顿。你认为AI变革可能面临哪些混乱？有哪些公共干预措施可以提前减少混乱？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>我不是经济学家，无法精准预见未来，但可以试着推测。社会契约可能需要根本性的改变。或许资本主义会继续正常运作，供需平衡能解决一切问题，我们也能找到新的工作模式和价值转移方式。</p>
  <p>但我觉得，<strong>我们可能需要思考如何分享未来最重要的资源，比如AI算力资源等等</strong>。最好的办法是让AI算力变得极其丰富、廉价，甚至超出当前的需求，让我们能尽情发挥所有好点子。如果做不到这一点，可能会引发真正的冲突。探索新的通用人工智能算力分配方式，虽然听起来疯狂，却是一个重要的方向。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>我们常常把AI未来的责任归咎于开发公司，但实际上，我们既是使用者，也会选举监管者。你对我们其他人有什么期望？我们的共同责任是什么？该如何行动才能让乐观的未来更有可能实现？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>我最喜欢的一个历史例子是晶体管。它是一项了不起的科学发现，具有极强的扩展性，迅速融入了电脑、手机、相机等无数设备中。曾有一段时间，人们会关注晶体管公司，但现在只记得少数几家，大多数人已不再特意想起它们。</p>
  <p>晶体管早已融入社会，就连 “硅谷” 名字的由来都快被遗忘了。AI也会如此。今天出生的孩子不会知道没有AI的世界，不会特别关注AI公司，而是会关注在AI基础上构建的企业、政府的决策以及用户的行为。</p>
  <p>社会本身就是一种“超级智能”，单个人无法达成集体努力的结果。我们在已有的基础上添一层，别人再添一层，这正是社会的美妙之处。我希望每个人都能在AI的基础上创造些什么，这是对社会的承诺。前人铺就了进步的道路，你可以沿着它走下去，再为后来者添一块砖。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>赢得竞赛与构建惠及最多人的最佳未来，这两者之间存在显著差异。专注于赢得竞赛往往更容易量化和实现目标。当这两者产生冲突时，你做过哪些对世界更有益、却可能不利于“赢”的决定？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>这样的例子有很多。我们感到自豪的是，很多人说ChatGPT是他们最喜欢的科技产品，也是他们最信任、最依赖的工具。尽管AI存在幻觉问题和其他不足，但用户能感受到ChatGPT在尽力帮他们达成目标，而不是诱导他们整天使用产品或购买东西。我们与用户之间的这种关系很特别，也一直很重视。</p>
  <p>其实有很多能实现短期快速增长的做法，但它们与我们的长期目标不符。我们会尽量不被这些短期诱惑分散精力，尽管有时确实会动心。比如，我们至今没有在ChatGPT中加入性爱机器人形象，因为那样做或许能增加用户使用时间，但显然不符合我们希望产品服务于更有价值目标的初衷。</p>
  <h2><strong>09. 奥特曼：ChatGPT早期最大错误是“过度迎合”</strong></h2>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>这几年的发展确实疯狂，感觉就像刚打完第一局。现在你已经有了能在手机上运行的GPT-5，它比各个领域的专家都要聪明，这应该算是第二局了。从第一局或第二局中，你学到了哪些教训或发现了哪些错误，会影响下一局的表现？</p>
  <p><strong>奥特曼：ChatGPT最大的错误是“过度迎合”的问题。模型对用户过于奉承</strong>，对大多数人来说可能只是有点烦人，但对心理脆弱的用户而言，这会助长他们的妄想。这并非我们最担心或投入最多精力测试的风险，却成了ChatGPT实际面临的安全问题。这提醒我们，当一项服务被广泛使用、与社会共同进化时，必须以更宽广的视角看待潜在风险。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>你曾经在访谈中提到，科学史上有些时刻，科学家看着自己的创造会说：“我们做了什么？” 你在什么时候最担心自己的创造？又在什么时候最感到骄傲？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>有很多充满敬畏的时刻，但并非负面的，而是会觉得 “这太了不起了”。比如第一次与GPT-4对话时，那种感觉是团队长期努力换来的惊人成就。至于“我们做了什么”的时刻，最近与研究员的一次对话让我深受震撼。我们的系统有一天可能每天输出的文字量会超过全人类的总和。现在每天有数十亿条消息发到ChatGPT，人们依赖这些回复工作、生活。研究员的一个小调整，就可能影响模型与所有人的交互。这项技术拥有巨大的力量，且发展速度太快，我们必须思考在这种规模下，改变模型 “性格” 的意义何在。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>你的后续想法是什么？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>因为对话对象的关系，我们转向了程序设计层面的思考，比如好的测试流程和沟通流程应该是什么样的？如果换作和其他人聊，可能会是哲学层面的讨论，或者研究如何理解这些变化带来的影响。比如，是否要为不同的人做不同的调整？探讨的方向会根据对话对象而变化。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>听说GPT-5不再那么谄媚，反而会给出更多批评性反馈。这带来了什么影响？你们是如何引导它做到这一点的？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>我认为减少迎合、提供批评性反馈是件好事。但有些用户的反馈让我们很揪心，他们说：“请让我回到以前的版本！现在没人支持我、告诉我做得好了。”对某些人来说，那种鼓励其实对心理健康有益，尽管之前的方式存在问题。我们主要通过展示期望的回应示例，让模型学习并形成整体的 “性格” 倾向。</p>
  <h2><strong>10.&nbsp;奥特曼回应AI威胁论质疑</strong></h2>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>我在研究中与很多人交流过，发现存在两派观点。一派像你这样，认为AI会带来一个充满选择、实用性极强的未来；另一派也是开发者，却认为它会毁灭我们。这种文化上的分歧是怎么产生的？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>我很难理解那些说AI会毁灭我们，却还每周工作100小时开发它的人。如果我真的相信它会带来毁灭，可能会去农场生活，或者倡导停止开发，又或者专注于安全研究。我假设他们是真诚的，但或许存在一些我无法理解的心理因素。</p>
  <p>不过，我能理解另一种情况：有人认为AI有99%的可能带来好处，1%的可能引发灾难，因此想把那99%的概率提升到99.5%，这种态度我能接受。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>我在采访那些能影响未来的重要人物，虽然还不知道下一个是谁，但他们会参与构建我们刚才描述的未来。你建议我问他们什么问题？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>我总是好奇这几个问题：你为什么选择这个方向？是怎么开始的？在其他人看到机会之前，你先看到了什么？做有趣事情的人，往往比共识更早察觉到机会。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>那你会怎么回答这些问题？</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>我从小就是AI迷，大学学的是AI，还在AI实验室工作过。看科幻剧的时候，就觉得能造出AI的人很酷，而且这是件最重要的事。我从没想过自己会参与其中，能做这件事让我觉得无比幸运和快乐。</p>
  <p>大学时，AI对我来说还遥不可及。直到2012年AlexNet论文发布，我和联合创始人伊尔亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）合作时，才第一次觉得可能有可行的方法。之后几年，技术不断扩展，我感觉世界还没关注到它，但对我来说，只要能成功，这就是最重要的事。所以我想做，也没想到真的开始走向成功了。</p>
  <p><strong>阿布拉姆：</strong>非常感谢你接受采访。</p>
  <p><strong>奥特曼：</strong>非常感谢。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20250808A07EDB00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：无忌，编辑：海伦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414071119498889</id>
            <title>重庆通机产业带的“硬核”出海：机电产品出口额超4500亿元丨最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414071119498889</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414071119498889</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 11:03:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 重庆通机产业带,微耕机,自主品牌出海,智能制造  
<br>  
<br>  
总结: 重庆通机产业带年产销量占全国一半，微耕机产量占全国三分之二，产品远销全球。产业正从代工贴牌转向自主品牌出海，经历技术奠基到智能升级的四阶段跃迁。通机产品出海面临售后服务等挑战，企业通过视频指导、搭建服务网络等方式应对。技术升级方面，储能设备逐步替代传统发电机，AI融合成为未来方向。重庆通机企业通过扎实工艺和创新投入赢得全球市场，强调聚焦用户需求和品牌建设的重要性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者：欧雪</p>
  <p>编辑：彭孝秋</p>
  <p>在重庆的工厂车间里，一台台微耕机、发电机和储能设备正被打包运往全球各地。这些看似普通的机械产品，背后却隐藏着一个不为人知的数字：重庆通机产业带年产销量超1400万台，占全国一半，其中微耕机产量更是占据全国三分之二。这些产品不仅销往东欧、中欧等传统市场，更远渡重洋至东南亚、南美洲等地。</p>
  <p>重庆，这个曾经被称为“中国微耕机之都”的西南制造业集群，如今正经历着一场深刻的转型——从代工贴牌的“隐形冠军”，到自主品牌出海的“全球通机创新高地”。</p>
  <p>“以前我们一直在微笑曲线的底部，现在我们要向两端延伸。”隆鑫通用动力股份有限公司通机事业部（以下简称“隆鑫通机”）副总经理赵明这样描述重庆通机产业带的变迁。</p>
  <p>他口中的“微笑曲线”形象地勾勒出了中国制造业的典型困境：长期处于附加值最低的加工制造环节，而高附加值的研发和品牌营销则被国外企业掌控。</p>
  <p>实际上，重庆通机产业带的发展历程颇具代表性，历经了“技术奠基（三线建设）→规模扩张（民企崛起）→外资融合（技术升级）→智能升级（绿色制造）”四阶段跃迁。</p>
  <p>如今，重庆已经形成了从零部件制造到整机组装的完整产业链。在农机装备领域，重庆被称为“中国微耕机之都”，全市微耕机产量约占全国总产量的2/3；在通机装备领域，年产销量超1400万台，占全国一半。</p>
  <p>这种全产业链优势正在转化为强大的国际竞争力。2024年，重庆机电产品出口额达4549.7亿元，同比增长8.4%，其中通机产品占据了重要份额。</p>
  <p>通机产品作为耐用工业品，其出海逻辑与快消品截然不同，出海之路挑战重重。“我们不太可能做出日出千单的爆品。”赵明坦言，“通机单价都不低，客户购买是出于刚需。”</p>
  <p>此外，更大的挑战来自售后服务。神驰机电智能终端事业部、电商营销中心负责人谢馥蔓向硬氪表示：“我们的产品属于机械类，需要使用者具备一定基础知识。”不同于电子产品“开机即用”的特性，发电机或移动储能设备需要用户了解如何加机油、汽油，以及基本的保养维护方法。</p>
  <p>“售后问题甚至关乎生死。”赵明强调，“高退货率会直接吞噬利润。”这促使重庆通机企业将服务网络建设提升至战略高度。</p>
  <p>针对这一痛点，重庆出海企业各显神通，包括视频化指导、搭建二手流转机制、建立第三方服务网络等。</p>
  <p>目前，在新一轮全球产业变革中，重庆通机企业正积极布局技术升级。</p>
  <p>一方面，“2000瓦以下的发电机正逐步被储能产品取代。”赵明表示，与传统发电机相比，储能设备具有噪音低、零排放等优势，且随着电池技术和芯片技术的进步，其充电速度和续航能力不断提升。</p>
  <p>另一方面，通机产品与AI的融合将成为产业发展主流。虽然目前受限于大数据不完善，智能化表现尚未达到理想状态，但业界普遍认为这是必然方向。“未来储能产品将是更适配家庭需求的无间断能源供应。”谢馥蔓描述道，“让用户在停电时毫无察觉，电力就能自动续上。”</p>
  <p>作为重庆通机产业出海的代表企业，神驰机电2024 年亚马逊销售额突破4000万，其中，亚马逊企业购的业务增速超过了20%。隆鑫通机2024年上线亚马逊，在年底3个月左右就实现了400万人民币的销售额增长，其中法国、西班牙、意大利站点的B端订单占比超过10%。</p>
  <p>面对未来，重庆通机企业展现出清晰的战略思考。海麦通总经理赵鑫认为：“未来五年内，通机领域应该不会有能直接颠覆现有格局的新产品出现。”这意味着竞争的方向需要更聚焦在用户需求上，避免“闭门造车”式开发，真正将市场需求反馈到产品设计中。</p>
  <p>谢馥蔓则认为，通机市场还存在大量未被发掘的独特使用场景，这些小众场景市场可能成为新的增长点。同时，需要加强品牌的建设，通过优质产品和售后服务培养客户忠诚度，让客户愿意购买新款或配件。</p>
  <p>重庆通机产业带的出海之路并非一夜爆红，也并非依赖营销噱头，而是凭借扎实的工艺积累、敏锐的市场洞察以及持之以恒的创新投入，一步步赢得了全球消费者的认可。</p>
  <p>正如赵明所总结的：“当我们真正树立起自主创新的意识，那些原本就是我们制造的产品，自然就能走向世界。”这或许正是重庆通机产业带最为宝贵的出海经验。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414058660351362</id>
            <title>京东发布“智能机器人产业加速计划” 百亿投入助力行业发展</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414058660351362</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414058660351362</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 10:47:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能机器人,京东,商业化,物流  

<br>  
<br>  
总结: 2025世界机器人大会上，京东作为“独家全球战略合作伙伴”发布“智能机器人产业加速计划”，宣布投入超百亿资源，目标三年内助力100个机器人品牌销售破10亿并覆盖百万终端场景。该计划提供0门槛入驻、全渠道销售支持及技术赋能（如JoyInside智能系统），以解决行业商业化缓慢痛点。京东物流展示自研无人轻卡VAN等智能产品，通过仓储、配送领域的技术应用（如智狼系统、飞狼无人机）实现降本增效。同期举办的首届“京东杯”机器人才艺大赛及线上促销活动，推动机器人产品普及。京东旨在通过供应链、技术及生态合作，加速智能机器人产业商业化进程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>8月8日，2025世界机器人大会在北京开幕。作为大会“独家全球战略合作伙伴”，京东携手宇树科技、智元、天工、众擎、星海图、逐迹动力、千寻、松延动力等全球顶尖机器人品牌亮相，并发布“智能机器人产业加速计划”，宣布将在智能机器人领域投入超百亿资源，定下三年内助力100个机器人品牌销售破10亿、带领智能机器人走进超百万个终端场景的目标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_ab9526a315ca4c45a0ca932bc02fe398@1267484143_oswg3304489oswg1904oswg1268_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>“智能机器人加速计划”发布，百亿资源助力3年目标</strong></h2>
  <p>智能机器人行业正处于一个前所未有的高速发展轨道，随着AGI技术的演进，预计到2028年，中国机器人市场将达到千亿美元规模。但在当前，智能机器人产业还存在商业化缓慢、落地应用难等痛点。</p>
  <p>作为智能机器人销售的头部平台，京东已吸引宇树科技、智元、天工、众擎等众多行业头部知名品牌入驻，涉及“未来生活助手、陪伴、教育、技术开发、养老助力、工业”等诸多应用场景。基于行业当前的痛点，京东推出了“智能机器人产业加速计划”：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_ece6bf271298496fb9be5ae82ae52a4d@1267484143_oswg3290428oswg1903oswg1269_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在助力智能机器人品牌加速商业化进程方面，京东为合作伙伴提供0门槛入驻京东自营的一站式服务，实现一盘货打通线上APP、政企采购平台、线下门店、海外平台，连接超过6亿C端用户及800万家企业用户。依托京东完善的供应链基础设施，为消费者提供现货速发、极速交付的一站式购物体验，同时助力机器人合作伙伴快速实现商业化落地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_d0fafd26cfbf42c684aa0a57d293d580@1267484143_oswg2861734oswg1903oswg1268_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在技术赋能方面，京东推出附身智能品牌JoyInside，具备领先的产业应用能力、高情商对话体验、多元场景适配、海量角色选择四大优势，为机器人植入更有温度的灵魂。目前已有数十家头部品牌接入京东JoyInside，京东也开放了限时免费接入计划，帮助更多机器人企业抓住增长机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_3ab113feeef645bea96d4e665001534c@1267484143_oswg2402912oswg1903oswg1268_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在场景落地方面，京东为合作伙伴搭建全链路解决方案，覆盖元器件到本体的全产业生态布局，一站式组装与研发采购平台，通过科技、物流、健康、工业等产业应用，推动机器人走进千家万户。</p>
  <p>当前，机器人产业已站在商业化爆发的临界点，京东凭借商业化难题解决方案、全链路供应链重塑创新生态、深度应用践行、京东物流超脑及物流机器人研发等实际行动，以“商业化难题破壁者”的身份，成为连接机器人创新与广阔市场的关键桥梁，让大众印象中高大上的智能机器人走进千家万户，助力合作伙伴、用户、行业实现多方共赢的良好局面。</p>
  <h2><strong>首届“京东杯”机器人才艺大赛举办 机器人花式秀肌肉</strong></h2>
  <p>大会现场，活动展区汇集50余款前沿机器人产品，用户可在现场同机器人进行各种互动，以科技感拉满的“名场面”，让参观者全方位感受人工智能与机器人技术带来的震撼体验。</p>
  <p>为让前沿机器人的科技成果加速普及，此次京东携手宇树科技、众擎、松延动力、云深处、优必选、蔚蓝等知名品牌，举办首届“京东杯”机器人才艺大赛。其中，宇树机器人带来展现速度与力量控制的格斗比赛，上演中国版《铁甲钢拳》；清飞清锋机器人现场挥毫泼墨书写“大展宏图”，复刻名家风骨。XBOT咖啡机器人手冲冠军级拿铁、睿尔曼按摩机器人复现大师级手法、灵初麻将机器人与现场观众一起摆长城、话痨的蔚蓝机器狗全场social不停……此外，还有更多机器人在现场完成展现高超棋艺、叠衣服、烹饪美味煎饼等任务，机器人们各显身手，为现场观众带来了一场趣味纷呈的科技盛宴。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_b0f35b1ec7774770b774599ff3bc1860@1267484143_oswg2274110oswg1901oswg844_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>8月8日-11日期间，京东携手智元、宇树、逐级动力、元萝卜、众擎、帕西尼等20家前沿机器人品牌发布最新产品，用户可以在京东先人一步入手上述品牌的机器人新品。大会期间，京东特别上线了“机器人专区”，打开京东APP搜“机器人大会”即可进入。此外，京东还重磅推出“机器人1元起拍”活动，限时限量提供“机器人女团成员”等产品参与竞拍。自4月以来，已有多个机器人品牌的001号用户，通过拍卖在京东产生。京东还将发放机器人专属消费券，涵盖机器狗、教育陪伴机器人等热门品类，领消费券立享9折，让机器人产品真正“飞入寻常百姓家”，助力高端制造成果转化为消费场景。</p>
  <h2><strong>京东物流自研智能产品重磅亮相 机器人助力物流行业降本提效</strong></h2>
  <p>展会现场，京东物流自主研发的智能产品无人轻卡、智狼、飞狼等也闪亮登场，展示智能机器人产品在物流领域的应用成果，加速推进“仓配一体、降本增效”的智慧供应链升级。其中，首次展出的无人轻卡VAN甫一亮相，立即收获了现场的诸多关注。</p>
  <p>物流领域向来是智能机器人广泛应用的场景之一。作为国内首家将自动驾驶应用到物流领域的企业，京东物流今年7月首次发布自研无人轻卡产品——京东物流VAN，以24立方米超大载货空间，成为物流行业内载货量最大的无人轻卡，以“轻卡级装载+车规级可靠”重新定义智能城配物流新范式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_19f11f0520a74119bf078d8e13fec94a@1267484143_oswg3776442oswg1904oswg1267_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在仓储物流领域，以智狼货到人系统为代表的京东物流自主研发智能产品已广泛应用于服装、医药、3C等行业。智狼货到人系统融合了智狼搬运机器人、智狼飞梯机器人、立体货架等核心组件，以及自动入库和拣选工作站、空箱自动回流线等辅助设施，共同构成了一个立体、智能、易用的物流解决方案。充分利用12米以下的库房空间实现高密度存储，存储坪效相比普通仓库提升4倍以上，入库上架效率提升6倍，拣货环节准确率高达99.99%，京东物流“北京大兴机场亚一智狼服装仓项目”还入选了2024-2025年度中国新电商发展创新案例。在末端配送领域，针对城市低空物流配送的“安全、即时、智能”核心需求，京东物流飞狼无人机已经在全国新开近20条航线，今年服务了多地的樱桃等产地产业带等，最快可助力提效达90%。</p>
  <p>作为行业最早应用大模型的物流公司之一，目前京东物流已在数十个业务场景落地大模型应用，在异常管控、流程自动化等多个场景实现降本增效。截至目前，京东物流超脑已累计调用超15亿次，赋能数十万一线员工。</p>
  <p>未来，京东智能机器人业务将基于供应链基础设施、全渠道用户触达能力和前沿技术积累，持续与行业伙伴深化合作，构建开放、共赢的机器人产业生态，推动中国智能机器人发展产业进程，服务千行百业，惠及亿万用户，创造实在的社会经济价值。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414050818248068</id>
            <title>为什么宇树机器人准备上市，DeepSeek却慢慢转淡？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414050818248068</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414050818248068</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 10:37:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 风投资本, 硬科技, 制造业, 人工智能  

<br>  
<br>  
总结: 本文探讨了风投资本对企业发展的关键作用，对比了宇树机器人和DeepSeek的不同境遇。文章指出，风投近年来转向更青睐硬科技和制造业，如机器人领域，而人工智能等软科技项目融资相对减少。这种变化与国家队资金进入风投行业、国家政策导向以及国际竞争环境有关。同时，文章也提到AI技术对就业市场的冲击，尤其是在西方国家的白领岗位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>为什么同样是年初火起来，<strong>宇树机器人已经准备上市了，但DeepSeek却慢慢淡出公众视线？</strong></p>
  <p>答案或许可以从小蓝杯瑞幸看出点端倪。</p>
  <p>虽然这是两个完全不同的行业，前者是高精尖科技，后者是大众餐饮。</p>
  <p>但他们背后，都有一个决定他们生死的共同推手——<strong>风投资本。</strong></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>不夸张的说，<strong>如果没有风投，很多我们现在经常用到的东西，可能都不复存在。</strong></p>
  <p>比如鹅厂，马化腾早年推出OICQ（后改名QQ）虽然增长很快，但因为服务器成本飙升，公司陷入资金危机，本来想100万卖掉QQ，但当时正好遇到互联网泡沫，想卖都卖不掉。当时如果没有IDG和盈科数码（李泽楷旗下）出手，这只小企鹅可能刚出来没多久就夭折。</p>
  <p>相类似的还有阿里和软银，字节和红杉，京东和今日资本等等。风投可以说是这些公司的幕后推手，在早期最缺钱的时候给到资金支持。</p>
  <p>小蓝杯也一样。<strong>有人概括瑞幸起步期的打法，也是像互联网企业那样，烧钱，烧钱，再烧钱。</strong></p>
  <p>瑞幸刚成立，就拉各种大牌明星代言，疯狂打广告，还疯狂补贴拉人头，买二赠一，买五赠五，砸到让你感觉不喝就亏了。</p>
  <p>有数据统计，瑞幸开张前九个月，就净亏损8.57亿，成立第二年就亏16.2亿。</p>
  <p>要知道，那会儿瑞幸才刚成立，最值钱的东西可能就是几十页PPT，和创始人的一张嘴。</p>
  <p><strong>对风投机构来说，把钱投给一个商业模式还没实际跑通的公司，这风险毫无疑问是巨大的，熬几年下来可能渣都没有，彻底归零。</strong></p>
  <p>然而瑞幸从成立那天开始，就完全不差钱，大钲资本、愉悦资本、新加坡政府投资公司（GIC）、君联资本、中金公司等等，都愿意在早期给瑞幸融资。</p>
  <p>但并不是所有的品牌都这么幸运，拿当下最火的泡泡玛特为例。</p>
  <p>由于早期资金紧缺，创始人王宁曾上央视的创业节目拉融资，红杉资本的合伙人王岑当场说要投1个亿，事后却一直没有兑现，而被多家机构放鸽子的王宁，在公司现金流不再紧缺之后，也主动收紧融资。</p>
  <p>所以相比之下，瑞幸确实可以算是出身豪门，当时的风投可以说是相当慷慨，也相当有耐心，容忍度很高。</p>
  <p>然而，现在的风投已经变了。</p>
  <p><strong>如今的风投不仅失去耐心，对新项目的容忍度也低了很多。</strong>像瑞幸这种，光靠几张嘴和PPT就能说服投资人掏钱的事情已经不多。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>为什么风投变了？</p>
  <p><strong>囊中羞涩，是第一个原因。</strong>无论是融资的案例数量，还是资金规模，近几年都在下滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_d0d3ef8007a744b6837ba2167948464f@5091053_oswg87130oswg884oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而融资规模衰减，一方面跟国内偏紧的大环境有关，另一方面也跟东西大的竞争有关。</p>
  <p>以前国内企业到美股上市，这本身对风投资金来说，就是一个绝佳的退出投资通道。毕竟A股上市流程繁琐，不确定性也有很多。</p>
  <p>然而东西大在金融层面的对抗，无形中堵住了风投的退出渠道，甚至直接减少了外资的流入，这本身就会影响风投的融资规模。</p>
  <p><strong>第二个重要原因，是风投的玩家在变化。</strong></p>
  <p>风投是风险极高的行业，有时候投100个项目，可能90%以上都会死掉，收益全靠剩下的那10%来撑起，所以过去主要是民间资本在参与风投。</p>
  <p>但这几年，<strong>风投的活跃玩家却变成国家队</strong>，财爸甚至可以说是一骑绝尘，此外还有大量的地方产业引导基金，牌桌上的玩家已经翻天覆地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_f31b2fea729245328e4a17ea13cf6d9a@5091053_oswg5683oswg793oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国字号资金开始掌握话事权之后，风投行业内部发生微妙的变化。</p>
  <p><strong>一方面，资金管理的目标变复杂了。</strong></p>
  <p>风投基金内部一般有LP（有限合伙人，俗称“出钱的”）和GP（普通合伙人，俗称“管钱的”）。</p>
  <p>以前各自分工明确，LP只管出钱，不会干涉GP太多，但是当越来越多国家队资金成为LP之后，<strong>GP不仅要负责管钱，还需要完成LP的意志，甚至有业内说，GP实际上就变成打工的，</strong>影响积极性。</p>
  <p><strong>另一方面，资金对行业也开始有价值排序。</strong></p>
  <p>资本的属性就是唯利是图，所以回报率就是最高的价值排序。但是当出资方不完全是算经济账之后，即使资本依旧是唯利是图，但也要先通过国家叙事的“安检门”。</p>
  <p><strong>这一点体现在风投的投融资案例中，虽然总量在缩减，但是制造业和硬科技相关的融资项目依旧活跃，资本更多流向符合顶层叙事的行业中。</strong></p>
  <p>而这种变化，实际上也是应对外部压力的策略。</p>
  <p>无论是大洋对岸白发老头的小院高墙，还是金毛更直接的围堵，都倒逼东大在前沿产业有更高的追求，实现自主可控。</p>
  <p>不过，这场科技竞赛，东西方的侧重点似乎各有不同，东方更重视硬技术，而西方更关注软科技。</p>
  <p>深创投总裁刘苏华最近在创业投资大会演讲，总结当前风投行业的七大新趋势，其中第一条，便是“创业方向走向硬科技创业”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_f0a375952c9f40c99d8c57ea91f8db66@5091053_oswg37008oswg835oswg224_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>体现在风投数据层面，各种专业设备制造为代表的制造业，<strong>近三年投资项目数多达1.9万件，投资总额2.5万亿，而软件层面的信息技术产业投资规模，只有制造业的三分之一。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_094f55e74d1d485893bfb8ab320566cd@5091053_oswg21888oswg779oswg353_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>所以回到一开始的问题，为什么宇树已经准备上市，而DeepSeek却慢慢淡出？看看风投背后的动作就知道了。</p>
  <p>宇树刚开始融资非常困难，好不容易才从私人投资者拿到200万种子轮，网上还流传投资人不要宇树的聊天截图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_09cb6fc3a42742e8a2ec3f29d56459cc@5091053_oswg325046oswg820oswg959_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而现在宇树已经完成10轮融资，即将IPO，这些风投资金里面，还包括中国互联网投资基金、北京机器人产业投资基金、中移动等国字号。</strong></p>
  <p>行业层面，仅仅是今年上半年，机器人领域的融资事件就有14件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_24de19eabb584ded86c5994692d65ca6@5091053_oswg113666oswg501oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而AI和人工智能领域，虽说国内的风投规模在全球也能排的上号，但是跟头部玩家相比，依然有很大差距。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_846be2309ae24878b76c1607761b89ea@5091053_oswg57298oswg794oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>国内显卡的效率和质量本就不高，加上资金更多流向硬科技制造业，在机器人的虹吸之下，DeepSeek从聚光灯的主角，变成旁边小透明，似乎也就不意外了。</strong></p>
  <h2><strong>04</strong></h2>
  <p><strong>风投的转向，会有什么影响呢？</strong></p>
  <p><strong>只能说，东大的蓝领和西大的白领，都成为技术进步的代价。</strong></p>
  <p>东大的劳动就业数据相对简单，无法评价机器人对就业的影响，但西大的AI已经对白领的就业产生不少冲击。</p>
  <p>简单来说，就是打工人被AI替代，尤其在最先采用AI的信息技术行业，<strong>行业利润的提升，跟劳动就业不再成正比。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_2fc218f7e35247209620b7e4b8703d36@5091053_oswg324482oswg949oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以前企业要扩大利润，就需要招更多的人，但现在AI提升了工作效率，用更少的人已经可以创造更高的利润，没必要请那么多人。</p>
  <p>有外媒统计，<strong>近三年，美国上市公司白领人数减少6.1%，高级职位减少4.6%</strong>，AI的普及正驱使企业用更少的人，办更多的事。</p>
  <p>前阵子，老美大幅下修非农就业数据，本来6月的新增就业14.7万，修正之后，小数点直接往前挪一位，变成1.4万，气得金毛直接把统计局局长给炒了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_44058be4100646e59a3b8b420296d7fd@5091053_oswg232241oswg1067oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有人说是西大造假，但造假的不需要修正，说什么就是什么。</p>
  <p>更大的原因，可能就藏在AI。</p>
  <p>人工智能跟已经悄悄地改变了打工的规则，也直接导致官方以前统计方法和模型不再管用，误差大幅偏离。</p>
  <p>当然，从好的一面来看，现在东西大的吵架，暂时降低了黑客帝国的可能性，因为一个掌握最强躯干，一个掌握最强大脑，目前都还走不到一起。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zIZmIfKk5c7aKEZRgZ01Jw?click_id=1" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智谷商业评论”</a>，作者：煜禾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414035875614340</id>
            <title>大厂盯上AI玩具，你的下一个LABUBU可能出自阿里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414035875614340</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414035875614340</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 10:26:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI玩具, 大厂争夺, 用户心智, 变现路径  
<br>  
<br>  
总结: 2025年下半年，大厂如OpenAI、京东等纷纷进军AI玩具市场，通过与玩具厂商合作提供AI技术。AI玩具被视为大模型变现的最佳路径之一，能带来高商业回报和用户心智争夺。市场虽繁荣，但面临需求不清晰、定价过高、同质化等问题。AI玩具试图从功能型转向情感型，复刻LABUBU的成功，但需平衡技术与情感。大厂和玩具厂商合作存在风险共振，部分企业可能因技术不足被淘汰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在2025年下半年，大厂的AI争夺战已经卷到了玩具上。</p>
  <p>前有OpenAI宣布与玩具巨头美泰合作，后有马斯克推出AI伴侣，如今，京东更是大张旗鼓地要涉足AI玩具赛道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_e8dc2766a50c42ff842dae4c9f49eb53@000000_oswg420432oswg1080oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/马斯克推出的AI伴侣</p>
  <p>此前，阿里、百度已有所动作，字节也表现出了极为浓厚的兴趣。同时AI玩具的一级市场已经开始繁荣，一些大厂的高管们亦纷至沓来。整个AI玩具市场可谓花团锦簇。</p>
  <p>从AI玩具的生态链来看，大厂主要为玩具厂商提供 AI 技术。一方面，这个模式是大模型变现的最佳路径之一，若以技术优势打造出类似LABUBU的爆款产品，便会获取丰厚的商业回报。另一方面，这也是一场围绕“用户心智”的深层争夺。</p>
  <p>然而业内普遍认为，AI+玩具的故事并不好讲，用技术去覆盖并不清晰的需求，显然是内核错位。</p>
  <p>不过，当下的AI玩具与早期不被看好的泡泡玛特有诸多相似之处——同样面临市场质疑，同样需要突破传统认知，而大厂们的先后踏入，可能会带来新的变局，随着AI玩具市场规模的扩张，或许能复刻出下一个LABUBU。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>大厂争做AI时代的LABUBU</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_638bd559b01845a4a1336f62400254b4@000000_oswg446959oswg979oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>7月30日，在京东召开的首届AI玩具大会上，京东超市宣布JoyInside率先落子AI玩具产业。</p>
  <p>京东的JoyInside是在具身智能的基础上提出的附身智能。据悉，商汤元萝卜、火火兔、文曲星、Folotoy等数十个知名机器人与早教玩具品牌，正陆续接入京东JoyInside。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_4e4bc9cfd92445feabd13e81914d7ec2@000000_oswg675245oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当下AI玩具的热潮中，IP与技术缺一不可。因此，大厂中比如百度、阿里、字节就像京东一样，自身有技术但是缺乏IP，因此会选择绑定IP方，用自身的长板补短板。</p>
  <p>具体来看，实丰文化与百度智能云合作推出新一代AI玩具“AI魔法星”；奥飞娱乐的喜羊羊和懒羊羊接入阿里通义模型；字节则称将围绕AIoT终端与合作伙伴共建生态。</p>
  <p>大厂的AI玩具生态圈也在进一步扩大。比如，今年3月份，财联社报道阿里将举行火花大会，根据会议议程进行AI玩具孵化计划生态伙伴招募。</p>
  <p>AI叠加玩具，本质上是技术下沉加上场景扩张的战略组合。在这种组合下，玩具行业将经历从“功能型”、“智能型”到“情感型”的转变。正如泡泡玛特的LABUBU 等潮玩能给消费者带来情感寄托，AI玩具也试图朝这个方向转变。</p>
  <p>从做AI玩具的深层战略价值来看，这显然是与下一代建立情感连接、认知绑定的入口。</p>
  <p>这正如每日经济新闻采访汤姆猫董秘欧阳梅竹的内容所示，如今正是“抢占用户心智、获取数据训练模型”的窗口期。“谁先掌握用户，谁的数据越多，模型调得越好，内容就越精准。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_e3e59d193ffe499b9ce719e8f069daba@000000_oswg334288oswg1080oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/汤姆猫AI大模型人工智能机器人</p>
  <p>也就是说，谁能在AI玩具赛道做出下一个LABUBU，谁就能迅速抢占用户心智，实现估值和业绩的跃升。</p>
  <p>除此之外，想用AI+玩具的模式讲出好故事的，还有一些来自大厂的高管们。根据每日经济新闻记者统计，市面上已有数十家颇具规模的AI玩具公司，BubblePal、友爱兔、爱小伴等品牌相继在市场崭露头角。梳理这些品牌背后的人物图谱发现，一批来自阿里巴巴、美团、微软等科技巨头的前高管正涌入这一新兴赛道。</p>
  <p>一级市场也表现出蓬勃的生命力。<strong>据IT桔子数据，AI玩具赛道已经吸引了96家投资机构的参与，包括字节跳动、联想创投、京东科技、可口可乐、赛福投资基金、金沙江创投等头部投资方。尤其2024年以来，融资数量和金额均大幅增长。</strong></p>
  <p>与此同时，玩具市场的原住民们也表现出极高的活跃度。实丰文化和奥飞娱乐之外，汤姆猫也基于自身的IP推出了陪伴型机器人汤姆猫。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>大模型变现的最佳路径</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_53defc5ebb0d45329575c07d02e5b241@000000_oswg471819oswg979oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>玩具厂商的情感渗透和大模型玩家的技术渗透，背后的逻辑、优势和路径虽各有侧重，但最终指向的是对“认知权”的争夺。</p>
  <p>在这个过程中，大厂们对玩具赛道的横插一脚，也是基于大模型变现的需求。</p>
  <p>今年的百度Create开发者大会上，李彦宏称，没有应用，芯片和模型都无法发挥价值。</p>
  <p>这背后透露出的逻辑是，近两年大模型的热度有目共睹。不过，一方面持续的技术迭代需要高昂的资金需求，另一方面难以实现的商业化闭环，让大模型从技术突破到变现的“最后一公里”显得尤为艰难。</p>
  <p>大厂们因其固有的实力，比如资金、流量等可以进行多维度的探索，这就像一张大网，纵向深耕技术根基，同时在横向上嵌入现有业务，二者相互支撑，共同织就了 AI 业务的扩张网络。</p>
  <p>比如阿里，根据最新的消息高德地图已上线地图AI应用，而在高德之前阿里的多个业务都已经AI化或是推出AI应用。可以说，这已经成为拉动大厂们营收的重要力量。</p>
  <p>不过，大模型的这点回报从投资回报率的角度来看，显然有点不够看了。毕竟，研发投入和营销支出在百亿之上已经不是新鲜事了。</p>
  <p>即便如此，由于大模型是资本市场估值逻辑的重要锚点，再加上时代趋势，AI已成为一种必要战略。</p>
  <p>对当下的大厂而言，既要用大模型维持战略叙事、巩固估值优势，更要把 “故事” 变成 “现金流”。基于此，作为最佳变现路径之一的AI玩具便成了心照不宣的选择。</p>
  <p>毕竟，LABUBU等潮玩的火爆仍令市场心潮澎湃。在AI浪潮中，造出下一个LABUBU也成为不少人目标。</p>
  <p>而已经先行一步的朱啸虎也证明了AI玩具的价值。在今年的6月17日，珞博智能完成千万元人民币的天使轮融资。从资方来看，上影新视野基金、金沙江创投联合领投，零一创投跟投。</p>
  <p>珞博智能旗下的AI潮玩芙崽在618的首轮开售中，10分钟内破千单，最终销量在京东潮玩品类排行榜上仅次于泡泡玛特和名创优品旗下单品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_273ca65be02e4553b7554cca5355a0ab@000000_oswg955559oswg1080oswg1103_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/芙崽</p>
  <p>从毛利率方面来看，AI玩具显然要高于传统玩具。2024年抖音电商数据显示，传统玩具中0~30元商品贡献主要销量，10~300元贡献主要GMV（商品交易总额），10元以下竞争尤为激烈。而AI玩具的售价则普遍高出数倍甚至数十倍，喜羊羊与灰太狼普通款售价69.9元，AI智能款售价399元，是普通款的5.7倍，汤姆猫普通故事机售价69元，AI陪伴机器人则高达1799元，为普通版的26倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_a6f0c1c1dc484773b6c4dadcd501dbe2@000000_oswg2224884oswg1080oswg1579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/天猫截图</p>
  <p>超1600亿元的市场规模也让AI玩具“钱景”可观。据华安证券研报，2023年全球玩具市场规模达7731亿元，预计2028年将增至9937亿元。其中，中国市场2023年规模1049亿元，占全球14%，预计2028年增至1655亿元，复合年增长率达9.5%。</p>
  <p>去年年末，中信建投在研报中指出，AI玩具付费周期长、市场增速高，是当前大模型最佳落地场景之一。AI玩具为用户提供语言和动作交互体验，强化玩具的陪伴功能。从技术的角度看，目前大模型还存在一定的幻觉问题，但AI玩具场景的容错率较高，与大模型的技术现状相匹配。</p>
  <p><strong>从商业模式的角度看，AI玩具不是一锤子买卖，通常可以采取硬件一次性收费+软件订阅收费的商业模式，用户生命周期更长，客单价也更高。</strong></p>
  <p>很可能，AI时代的LABUBU或有大厂的手笔。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>AI玩具的故事不好讲</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_a0e0f56d85e54acf87ef1855f8f9ac1d@000000_oswg381533oswg979oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>给玩具嵌个AI大脑就能讲好故事吗？答案或许不是百分百肯定的。</p>
  <p>AI玩具的陪伴型功能就是个伪命题。即便是再流畅的AI玩具，也是数据训练后的最优解，缺乏真实互动中一些不算完美的生命力。过度的依赖或许就像耶鲁大学心理学教授保罗・布鲁姆所述：“倘若AI彻底消除了孤独带来的痛感，人们可能会失去自我反思以及改善人际关系的动力，真实关系的价值也可能随之被削弱。”</p>
  <p>事实上，市场上有一部分声音并不看好AI玩具。</p>
  <p>援引钛媒体与业内投资人士的交流，后者认为“市场是很热闹，但蹭热度也不在少数。而且，和硬件创业一样，差不多八成的创业公司会在明年死掉，包括那些认真做产品的公司，市场就是这样。”</p>
  <p><strong>AI玩具有着硬成本需求，这就注定了其过高的定价，这也超过大众对玩具的心理预期。</strong></p>
  <p>据《科创板日报》不完全梳理，截至今年1月份，知名度比较高的AI玩具包括FoloToy、跃然创新的BubblePal、字节跳动的显眼包等，官方定价200元已经算是比较便宜的价位。</p>
  <p>出圈产品售价在二手平台可能被炒到更高。去年11月，由卡西欧和Vanguard Industries共同打造的AI宠物Moflin，原价2800元仍销售火爆，官网断货后一度炒至上万元；字节跳动的AI陪伴玩偶“显眼包”由FoloToy打造，这个玩具本来是非对外售卖的礼品，却在二手平台上的转手价炒到500元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_6702a851f415470ab996fdbe1bbf8c20@000000_oswg695452oswg1080oswg806_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/闲鱼截图</p>
  <p>很可能，一旦这波热潮过去，市场可能不会再买账了。</p>
  <p>且，大部分定价过高的厂商都有技术支撑。就当前来看，大厂+IP公司的模式虽然在表面上大厂们似乎更安全，但是实际上双方的利益深度绑定，形成“风险共振”。</p>
  <p>这种分工下， 一旦 AI 玩具销量不及预期，上市公司的营收、利润会首先受到冲击，进而影响到大厂的变现路径。</p>
  <p>对于一些实力并不算强的厂商来说，想做AI但技术支撑又不够。而缺乏技术支撑的AI玩具就是套了层技术的壳，牺牲了用户体验感，从而陷入 “成本 - 体验 - 溢价”的死循环。这也意味着，当收割完第一波用户后，这些企业的生命力也就到头了。</p>
  <p>财联社在报道中指出，市场观点认为当前国内市场的AI陪伴玩具主要聚焦于幼儿向，本质仍是智能音箱+毛绒外衣+通用大模型+IP角色的排列组合，产品同质化严重；而成人向的产品虽情感互动体验更强烈，但也存在定价较高的问题，如LOVOT定价在人民币3万元以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_ee9011ccb2064c68a43cacb12edd38e4@000000_oswg673488oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/LOVOT</p>
  <p>可以说，无论是大厂还是玩具原住民们，都在试图复刻LABUBU的神话，但其核心竞争力并不是实用性，鲜活的人设才是击中现代人情感缺口的关键。低成本更是这类潮玩走得远的关键因素之一。</p>
  <p><strong>对</strong>于玩家们来说，想做出“下一个 LABUBU”，AI 玩具需要先跳出“AI”的执念，如何在“技术必要”与“情感冗余”之间找到平衡是关键。毕竟，labubu 让人记住的从来不是“它能做什么”，而是“它让你感受到了什么”。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>定焦one，《大厂搞AI，谁赚到钱了？》</p>
  <p>钛媒体，《80%企业明年会消失，AI玩具的生死线不是“套娃”Labubu》</p>
  <p>量子位，《Labubu后，一款AI毛球潮玩火了：朱啸虎押注，定价399开售就卖爆》。</p>
  <p>每经头条，《装个“AI脑”售价飙十倍！马斯克已下场，阿里、美团等大厂前高管正涌入，这个万亿级赛道火了》</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMzQzMDI3OQ==&amp;mid=2247554275&amp;idx=1&amp;sn=407948cbf13324cbff090e351c17f28f&amp;chksm=c068f04bdac6ffee278d0f7e159a180c770f03ebdc514d05b23de6f82f9089fc580f907be54f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新熵”（ID：baoliaohui）</a>，作者：木槿，编辑：江蓠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414014133144962</id>
            <title>GPT-5“创新乏力”？你可能错过了今年最重要的投资信号</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414014133144962</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414014133144962</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 10:24:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-5, 可靠性, 智能路由器, 智能体  
<br>  
<br>  
总结: 文章讨论了GPT-5的发布及其在AI圈层引发的争议。尽管有人认为其创新性不足，但GPT-5在可靠性和实用性上实现了显著提升，尤其是事实错误率降低45%，使其更适合企业级应用。GPT-5的“智能路由器”架构优化了成本控制，提高了商业可行性。此外，其“智能体”能力使其能够端到端地完成复杂任务，可能颠覆传统SaaS行业。文章强调，GPT-5的核心价值在于从“玩具”到“工具”的质变，而非表面的惊艳功能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>GPT-5终于来了。</p>
  <p>然而，在AI圈层刷屏式的讨论中，一丝微妙的“失望”情绪正在蔓延。不少声音认为，与当年GPT-4横空出世带来的惊艳相比，GPT-5的发布更像一次稳健但“无聊”的升级，甚至有人将其戏称为“GPT-4.1的威力加强版”。</p>
  <p>与此同时，OpenAI内部人才的持续流失与组织架构的动荡，也为这种“创新乏力”的论调增添了注脚。从安全团队核心成员的集体出走，到关键技术人才被竞争对手挖角，外界不禁猜测：OpenAI内部的动荡，是否已经传导至产品层面，削弱了其实现颠覆式创新的能力？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_d3091bca44f34e57b02c0a71ab1ffbbe@5091053_oswg115910oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，当我们把视线从组织架构的变动上移开，重新聚焦于产品本身时，当市场普遍在为“创新性不足”而议论时，他们是否忽略了GPT-5在“可靠性”与“实用性”上实现的惊人飞跃？</p>
  <p>为此，我们第一时间连线了一位前Google DeepMind的高级研究科学家，他曾深度参与PaLM 2模型的开发。我们只问了他一个问题：GPT-5将如何重塑二级市场的投资逻辑？</p>
  <p>他用三句话，给出了一个与市场主流认知截然不同的判断。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <blockquote>
   <p><strong>“市场在寻找‘iPhone时刻’的惊艳，但他们完全搞错了重点。GPT-5的真正护城河，是从‘玩具’到‘工具’的质变。它在可靠性上的飞跃——事实错误率降低45%——意味着企业级AI应用将首次从‘小范围试点’迈向‘大规模部署’的临界点。</strong></p>
   <p><strong>这将彻底重估所有依赖AI的SaaS公司的价值，投资逻辑将从追逐‘模型参数’转向拥抱‘业务流程’。”</strong></p>
  </blockquote>
  <p>这位科学家一针见血地指出了市场的核心误区：对“惊艳感”的过度迷恋。他解释道，自ChatGPT问世以来，大众和资本市场一直在期待那种能够通过一个简单Demo就引爆全球的颠覆性功能，就像第一代iPhone的触摸屏。</p>
  <p>但这种期待忽略了技术成熟度曲线的必然规律：<strong>在突破性的创新之后，必然会跟随着一个漫长而关键的“可靠性爬坡期”</strong>。</p>
  <p>在GPT-4时代，AI的“幻觉”问题是其商业化道路上最巨大的拦路虎。</p>
  <p>对于个人用户而言，AI偶尔编造事实或许无伤大雅，甚至能成为社交媒体上的谈资。例如最经典的问题：9.11和9.9谁更大？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_de46b68c544a4b39bd829b99dda428be@5091053_oswg82608oswg900oswg249_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但对于企业，尤其是金融、法律、医疗、工程等对准确性要求零容忍的行业，一个不可靠的AI无异于一颗定时炸弹。</p>
  <p>没有一家律所敢用一个可能在合同中杜撰条款的AI助手；没有一家投行敢让一个可能误读财报数据的AI模型来构建估值；也没有一家制药公司敢依赖一个会虚构化学分子式的AI进行药物研发。</p>
  <p>这正是GPT-5降低45%事实错误率的革命性所在。这个数字并非简单的线性优化，它标志着AI的可用性跨越了一个关键的阈值。</p>
  <p>它意味着，AI的输出结果首次从“需要人类专家100%复核”转变为“人类专家仅需进行关键性审核”。这个转变，将直接解锁万亿级的企业级应用市场。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <blockquote>
   <p><strong>“所有人都在讨论模型的能力，却忽略了它的‘经济智能’。内置的‘智能路由器’是盈利的关键。它能用成本最低的计算资源来回答大部分简单问题，这会极大地降低推理成本，提高毛利率。这直接回应了二级市场对AI公司‘烧钱无底洞’的最大担忧，证明了通往规模化盈利的路径是存在的，而不只是一个遥远的梦想。”</strong></p>
  </blockquote>
  <p>如果说可靠性解决了AI“能不能用”的问题，那么GPT-5内置的“智能路由器”（Smart Router）则解决了AI“用不用得起”的致命问题。</p>
  <p>自大模型竞赛白热化以来，“烧钱”的阴影始终笼罩着整个行业。</p>
  <p>每一次用户与大模型的交互，背后都是数据中心里成千上万昂贵GPU的高速运转，推理成本居高不下。</p>
  <p>这使得市场对AI公司的商业模式充满了疑虑：这种堪比“用兰博基尼送外卖”的模式，真的能盈利吗？</p>
  <p>GPT-5的“智能路由器”架构，堪称工程与商业结合的典范。它像一个经验丰富的交通调度员，能瞬间判断用户请求的复杂程度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_590c00d2af5f43538ca8b37df130e63c@5091053_oswg160000oswg1080oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当用户问“今天天气怎么样”或“帮我写一封简单的感谢邮件”时，路由器会调用一个轻量、高效、成本极低的小模型来处理；</p>
  <p>而当用户提出“帮我分析这份200页的财报，并预测其未来三年的现金流”这类博士级难题时，路由器才会唤醒并调用最强大的GPT-5核心模型。</p>
  <p>这种精细化的成本控制，彻底改变了AI服务的单位经济模型。它意味着OpenAI第一次向世界证明：规模化的AI服务，可以不是一门亏本赚吆喝的生意。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <blockquote>
   <p><strong>“GPT-5的‘智能体’（Agentic）能力被严重低估了。它不再只是一个‘编码辅助’，而是一个‘初级数字员工’的雏形。当一个模型能端到端地完成网站开发或复杂数据分析时，它就不再是SaaS工具，而是SaaS的替代者。</strong></p>
   <p><strong>二级市场的投资者必须立刻开始思考：哪些上市软件公司的护城河，将在未来24个月内被这种‘AI Agent’彻底侵蚀？这开启了一个全新的对冲和做空的机会窗口。”</strong></p>
  </blockquote>
  <p>这是这位科学家提出的、最具颠覆性也最令市场不安的观点。当大众还在为GPT-5能更好地帮助程序员写代码而欢呼时，他们没有意识到，那个“副驾驶”正在悄悄地爬向“主驾驶”的座位。</p>
  <p>GPT-5的“智能体”能力，意味着它不再仅仅被动地响应指令，而是可以理解一个复杂的目标，并自主地将其分解为多个步骤，调用不同工具（如浏览器、代码解释器、API）来执行，并最终完成任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_7f2ae626dbe64cf080686b29563636d4@5091053_oswg77815oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_3444d92fd2104a57b4aebd579187a092@5091053_oswg43688oswg905oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种“端到端”的能力，是对传统软件即服务（SaaS）模式的降维打击。过去十年，SaaS行业的核心逻辑是“用软件定义和固化一套最优业务流程”。而GPT-5的逻辑是：“你用自然语言告诉我你的目标，我来为你动态地生成并执行流程。”</p>
  <p>这是一个根本性的范式转移。这个问题的答案，在GPT-5的发布会上得到了最具冲击力的展示。</p>
  <p>现场演示中，GPT-5仅用了短短5分钟，就完成了一个过去需要专业团队数天才能交付的公司数据可视化仪表盘。更令人震撼的是它在此过程中展现的自主性：它能够实时修复遇到的bug，自动纠正逻辑错误，像一个经验丰富的工程师在自我迭代。</p>
  <p>最终生成的交互式仪表盘，不仅设计美观、富有品味，更具备了清晰的层次结构，让决策者可以轻松聚焦于核心数据。</p>
  <p>正如一位研究人员在会后评论的：“一个经验丰富的人类工程师，光是学习和掌握完成这项任务所需的最新框架，就可能需要好几天时间。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_b2a16ee6194842d5a7641fa33d764747@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当一个AI能以如此效率和质量完成工作时，那些按月付费、功能单一的传统SaaS工具，其价值主张正在被迅速瓦解。</p>
  <h2>结语</h2>
  <p>大众的失望，源于GPT-5缺少“石破天惊”的新功能；而聪明的人，则看到了深层“进化”所带来的革命性力量。GPT-5带来的，首先是基于“可靠性”的企业应用大爆发，其次是基于“经济智能”的商业模式盈利拐点，最后是基于“智能体”的行业颠覆与洗牌。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5ZyKYMQGuB_qEvyyJ0nZ7A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔君”</a>，作者：硅兔君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414017385582213</id>
            <title>GPT-5没有追求AGI，它代表的是OpenAI的商业化野心</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414017385582213</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414017385582213</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 10:23:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-5, 合成数据, Agent, 编程能力  
<br>  
<br>  
总结: OpenAI发布了GPT-5，性能仅以个位数优势领先竞争对手，失去了以往的代差优势。GPT-5采用了合成数据训练，通过前代模型生成高质量数据，提升了推理和任务分解能力。Agent成为AI应用重点，GPT-5在工具调用和并行化使用方面表现突出。编程能力是GPT-5的升级重点，尤其在智能体式编码和修改bug方面进步显著。GPT-5进一步强化商业化属性，优化API价格和模型可用性，而非专注于AGI发展。大语言模型进步进入瓶颈期，但对创业者而言，AI应用仍依赖创新和速度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间8月8日凌晨，OpenAI发布了它们最新一代的GPT模型——GPT-5。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_75b3de2f02dd433d9ebdb730c1722fea@000000_oswg572018oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是这一次的模型发布，却没有ChatGPT和GPT-4发布时那种横空出世的气势，也没有像o1发布时那样引领模型范式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_18586aa1b26149c495652846dd02dae3@000000_oswg254216oswg1080oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GPT-5以个位数优势领先竞争对手</p>
  <p>从发布会公布的benchmark看，它的性能凭借个位数的优势，领先其他厂商在2025年发布的SOTA级别模型，失去了以往的代差优势。</p>
  <p>但是，在这次发布中，我们观察到几个值得注意的点，简要分析，与关心AI的创业者和技术人们分享。</p>
  <h2><strong>1.合成数据的可用化</strong></h2>
  <p>在发布会中，OpenAI的技术专家介绍，在GPT-5的训练中，他们让GPT-4o、o3等前一代模型生成训练数据，使GPT-5获得了推理、规划、分解任务的能力。</p>
  <p>但是这种数据与那种“充数”的数据不同，OpenAI设计了一个能让模型生成“正确类型数据”的“合成流程”，提高了合成数据在模型训练中的作用。</p>
  <p>这种合成数据的新应用，让前一代先进模型生成高质量数据，让后一代的预训练模型越来越强，再通过强化学习加强推理模型的方式，为先进模型的训练提供了新的可能性。</p>
  <p>当然，要让模型能够解决更复杂的问题，或者越来越有“品味”，还是得靠高质量的人类标注数据，而且还需要一个经得住考验的数据质量评估系统。</p>
  <h2><strong>2.Agent变得越来越重要</strong></h2>
  <p>Agent成为2025年AI应用领域最热的关键词，而这一波热潮，也是OpenAI在2月发布的“Deep Research”功能掀起的。根据OpenAI的技术人员此前的分享，Agent本质不仅是模型+工具，而且需要从训练阶段，就让模型的能力为Agent优化。</p>
  <p>所以在2025年，以Agentic AI为目标的AI模型越来越多，无论是海外的o3，Claude4，还是国内的Qwen3，Kimi K2。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_0650aa86a4a44652994c38747271bb91@000000_oswg23496oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GPT-5，当然也不例外。它对于工具调用能力进行了着重微调。在模拟真实世界场景的测试集Tau²中，它在电信领域领域的测试结果，较o3和GPT-4.1都有长足的进步。</p>
  <p>由latent.space邀请创业者和技术专家对GPT-5的测试中，可以看到了GPT-5在工具调用上的一些新特点。</p>
  <p>一方面，人们只需要自然语言描述，就可以让GPT-5调用工具。</p>
  <p>另一方面，GPT-5非常擅长并行使用工具。这是很多其他模型做得到，但做不好的领域。因为理解哪些工具可以/应该并行运行，哪些应该顺序运行，需要相当高的智能。</p>
  <p>能够并行化使用工具，意味着GPT-5可以在更长的时间范围内运行，并且具有更低的延迟。这种改进使得基于GPT-5构建更复杂的Agent产品成为可能。</p>
  <p>总结来说，GPT-5会与工具一起思考，然后用工具来构建程序。</p>
  <h2><strong>3.GPT-5在编程方面进行了着重升级</strong></h2>
  <p>编程是现在所有的AI模型又一个着重强调的能力，GPT-5在SWE-bench和Aider Polyglot等测试上与o3相比有了明显提高，但是在SWE-bench这个指标上，只领先Claude 4.1 Opus这个直接竞争对手0.4%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_4f833daf3cb2405ba01a3dd5d98b69b6@000000_oswg29858oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GPT-5的编程表现</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_bdf64ed57e7c464c853833e76eca5171@000000_oswg10248oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Claude 4.1 Opus的编程表现</p>
  <p>不过在实际的编程能力上，GPT-5的进步会更大。一方面，它擅长智能体式编码；另一方面，它“修改bug”的能力更好。这两个提升，一个对应的是商业化的复杂编程，另一个则对应个人化的“Vibe Coding”。</p>
  <p>前文提到的latent.space也对GPT-5的智能体式编码进行了测试，他们的“测试题”比较困难，无论是o3 + Cursor还是Claude 4 Opus都无法解决问题，但GPT-5却一次性就将问题解决了。</p>
  <p>这其中的关键，就在于模型调用工具的方式不同。在与Claude 4 Opus的对比中，GPT-5会在编程过程中进行更多次的思考，类似于边想边做，不断迭代；而Claude 4 Opus则更类似于想清楚了再做。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_26154b21f5b54753ab342b0d23c769bd@000000_oswg41151oswg894oswg894_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GPT-5与Claude 4 Opus在智能体式编码方面的对比（来源：latent.space）</p>
  <p>为什么无论是模型厂商还是应用创业公司，都对AI编程如此重视？因为编程是目前AI应用领域，已探明市场容量最大的方向之一，有助于大家缓解营收的压力。</p>
  <p>Anthropic从Claude 3.5开始，一步步占据最强编程模型的位置，OpenAI也是从o1，o3，一直到GPT-5；对于编程的投入越来越大，并且无论是“跑分”还是实际应用，表现越来越好。</p>
  <h2><strong>4.GPT-5不是向着AGI优化的，它是OpenAI进一步加强商业化的产物</strong></h2>
  <p>尽管OpenAI，尤其是它的CEO Sam Altman一再强调它们是一家以AGI为长期愿景的公司，但是从GPT-5本身，以及OpenAI自2025年发布的一系列产品和功能来看，它们的商业化属性，在进一步增强。</p>
  <p>2025年，它们在ChatGPT中发布了DeepResearch，引领了Agent热潮；对Canvas功能进行加强，允许直接在视觉界面中编辑内容；为GPT-4o加入生图功能，让全世界沉浸在吉卜力风的世界里；还加入了学习模式（Study Mode），让ChatGPT变成个人教师。</p>
  <p>这一系列针对用户体验而非探索AGI的升级，让ChatGPT的用户数和收入水涨船高，根据最新的统计，ChatGPT的周活用户超过7亿，付费用户达到500万，订阅收入是27亿美元。</p>
  <p>在企业级的商业化方面，GPT-5将其API价格控制在输入1.25美元/百万tokens，输出10美元/百万tokens，直接对标Gemini 2.5Pro，大幅低于Claude 4 Opus，这对于企业和开发者们比较有吸引力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_69a1980054dc4eb98066d834e1eea613@000000_oswg44084oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除此之外，GPT-5还大幅降低了模型的幻觉，大幅提高了上下文长度（拓展到了400k），而且GPT-5 thinking在解决复杂问题时，使用的token数量减少了50%-80%，这些都提高了模型的可用性，降低了成本。</p>
  <h2><strong>5.模型的进步进入瓶颈期，对于创业者是坏事么？</strong></h2>
  <p>进入2025年，我们看到了开源的DeepSeek R1席卷全球，看到Gemini 2.5Pro成为新的SOTA模型标杆，但同样也看到了大语言模型进步速度的停滞。</p>
  <p>无论是马斯克的xAI用数十万块显卡训练的Grok4，还是千呼万唤始出来的GPT-5，它们虽然强，但是进步是渐进式，而非跨越式。可能在现有的技术范式下，大语言模型的性能进步已经暂时遭遇了瓶颈。</p>
  <p>那么，如果大语言模型遇到瓶颈，对于应用端的创业者来说，是好事还是坏事？模型厂商在模型训练遇阻后，会将更多精力放到应用端么？创业者会被大厂们吞掉么？</p>
  <p>我们认为不会，因为AI应用是一个快鱼吃慢鱼，而不是大鱼吃小鱼的游戏。拼速度，拼创新，拼对于用户的感知，大厂在创业公司面前完全没有优势。</p>
  <p>最近，Notion的Ivan Zhao在接受采访时说，在AI时代，打造产品的材料和方式彻底不同了，面对新的挑战，他异常兴奋。这种创业和创新的状态，是我们欣赏的。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDE1MjQ3NQ==&amp;mid=2651858439&amp;idx=1&amp;sn=c96ecab88c68658d6ee52f55d9c22017&amp;chksm=85ef803b899f73766d6253e94ba3c1205aefaa9b3eb1c978ca67f83d902cbb55b4fdc9f320b9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法公社”（ID：alphastartups）</a>，作者：发现非凡创业者的阿尔法公社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414033121496704</id>
            <title>现在的品牌，开始PK起「消费张力」了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414033121496704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414033121496704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 10:18:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 消费张力,年轻人,品牌心智,消费趋势  

总结:  
1. 当代年轻人面临商品过剩和信息过载，消费决策受"消费张力"（商品与消费者间的互动）影响。  
2. 研究揭示年轻人消费呈现阶梯式进化：从颜值追求、体验沉浸到成分解构、技术信仰，再到社交归属和情绪共振。  
3. 颜值是消费第一门槛，年轻人愿为设计、质感和包装买单，服饰和汽车领域尤为明显。  
4. 年轻人追求"轻盈感"，偏好淡妆、舒适服饰和健康饮食，强调产品无负担的体验。  
5. 成分透明化成为消费信任基础，美妆、母婴和日化产品中化学成分受重点关注。  
6. 技术崇拜驱动消费，汽车、手机和家电领域的技术参数和创新功能成为决策关键。  
7. 消费行为趋向场景化和情感化，年轻人通过产品匹配生活场景并满足情绪需求。  
8. 品牌需深入洞察消费心智，通过颜值力、技术力和情感共鸣建立差异化优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>现在的年轻人，买东西时越来越有“乱花渐欲迷人眼”的感觉了。</p>
  <p>商品多到爆炸，卖点五花八门，一度让年轻人陷入了信息过载的决策迷雾里。</p>
  <p>品牌之间的角逐，也变成了“消费张力”之间的PK，<strong>“消费张力”是商品和消费者之间的暗流涌动，也是消费心智的外在表现</strong>。</p>
  <p>为了探究当代人的消费张力，潮生TIDE联合巨量引擎，基于<strong>巨量引擎的品牌心智度量指标体系</strong>，<strong>共同分析了抖音用户在美妆、食饮、汽车等8大领域的TOP心智词</strong>，总结出了年轻人的7大消费趋势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_86ece60a52934eafb75bb7a122726a20@5679941_oswg27494oswg1000oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们发现，该省省、该花花的当代人，在消费这件事上的追求远不止于性价比和质价比，而是呈现了一种阶梯式的进化——从基础的颜值追求、体验沉浸，到进一步的成分解构、技术信仰，再到更深入的社交归属、情绪共振，<strong>商品的价值密度逐渐增加，当代人的消费张力也在一步步拉满。</strong></p>
  <p>这一次，我们将从产品对年轻人的外在吸引到内在共鸣着手，从心智词出发，逐一展示并分析年轻人的7级消费张力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_c902882374ba46bd9986d26e98cc9c82@5679941_oswg39700oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>心动这回事，脸是当仁不让的第一生产力。而在消费这件事上，<strong>“颜值即正义”也永不过时。</strong></p>
  <p>对于年轻人来说，把美丽的东西搬回家，既能给自己寡淡的日子调调色，也能给疲惫的心灵喂上一口甜。无论是独特的设计，高级的质感，还是有格调的包装，总有一批年轻人，心甘情愿地为这份颜值心动买单。</p>
  <p>肉眼可见的，各行各业里，<strong>都有“美东西”因为颜值出圈了。</strong></p>
  <p>在巨量引擎今年的TOP心智词中，我们就发现年轻人在购买服饰时，愈发关注服装的时尚风格。走在潮流前沿的他们，时刻关注着<strong>“欧若风、多巴胺、美拉德、雅丹风、薄荷曼波、新中式”</strong>这些穿搭新风向，毕竟穿搭可不光是情绪的表露，更是他们审美的证明。</p>
  <p>在汽车的选择上，颜值也成为了硬指标。<strong>“轮毂、全景天窗、大灯、车门”成为核心心智词</strong>，无论是外观还是内饰，年轻人都要认真挑选。可见，车已经不单单是一辆代步工具，更是一张移动的个性名片与审美凭证。最显眼的，还数剁椒鱼头车，凭借着娇小的体型和多巴胺的配色，成功跻身为县城贵妇的最新时尚单品。</p>
  <p>颜值，是当代人消费的第一道门槛。而对于品牌来说，想要俘获这届颜控，只有紧跟爱美的心智，<strong>将“颜值力”修炼到极致，或许就能吃到“颜值红利”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_9ba27c7a7a004958b14cb9cd131d1491@5679941_oswg48544oswg1000oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在的年轻人，生活淡淡的，社交淡淡的，情绪淡淡的，<strong>就连消费这件事，也“淡淡的”。</strong></p>
  <p>他们开始在消费中追求一种“不费力的轻盈感”。</p>
  <p>在美妆圈，<strong>“妆越淡人越美”已经成为一种新共识。</strong>根据今年的抖音心智词趋势，我们发现年轻人开始愈发追求自然、清透的“妈生好皮”以及舒服、清爽的肤感体验，在搜索高频词中，“清凉、服帖、不假白、清透、水润”等使用感受都榜上有名。</p>
  <p>在时尚界，年轻人将舒适延展到全身。<strong>他们追求“穿了和没穿一样”的穿着体验，</strong>有人抛弃了钢圈和高跟，开始宠幸无痕的云朵内衣和软底软面的赤足鞋，有人爱上了轻若无物的柔软面料，把主打第二层肌肤的贴身瑜伽裤，捧成了最新的时尚单品。</p>
  <p>在食饮业，年轻人也开始<strong>追求一种无负罪感的愉悦。</strong>低糖低卡、零脂零糖等健康饮食成为他们的“食用理念”，“无糖汽水+低脂乳酪+轻食餐盒”等营养搭配也成了最新的打工人午餐三件套……</p>
  <p>在他们看来，产品应该服务于人，而非成为负担或焦点，他们追求的终极目标，是一种近乎“隐形”的舒适感。<strong>品牌也应该深谙“裸门”心智，</strong>让产品实现身体的无压感、视觉的低侵扰和情绪的no push，才能成功扣开年轻一代消费者的心门。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_3bd6cf7c331048189919132bf6608932@5679941_oswg39047oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>读书时，年轻人对课本里的数学公式和物理名词避之不及，但消费时，他们却对各种化学成分钻研得起劲。</p>
  <p>甚至那些看不懂的化学名词，已经成为一部分年轻人消费词典里的必背词汇。</p>
  <p>在今年的抖音心智词中，我们发现，<strong>当代人的搜索框中经常出现“胶原、烟氨酸、氨基酸、B5”等美妆成分词，</strong>无论是追求抗老、美白，还是改善皮肤屏障，年轻人有着“成分即功效”的评判标准，在他们心里，清晰可见的成分加持，就能使功效作用加倍。</p>
  <p>在母婴产品上，当代消费者也愈发关注成分安全性，<strong>“益生菌、dha、乳铁蛋白、科学、配方”成热门搜索词，</strong>母婴产品的成分代表着安心指数，深入了解才能吃的安心，用的放心。</p>
  <p>甚至是日化产品，“烟酰胺、益生菌、精油”也成为热门成分，<strong>年轻人会化身“成分判官”</strong>，主动搜索检测报告，将透明成分视作自己品质生活的入场券。</p>
  <p>消费者的无条件信任来源于品牌无遮掩的坦诚。而对于品牌来说，敢于和成分较真儿，亮出检测报告这份底牌，背后是经得起推敲的产品实力与无惧审视的产品底气。<strong>当品牌用 “被看见的勇气” 回应这份消费心智，才能和年轻人签下一份稳固的信任契约。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_8e304dbf3dcd422aa1b3cae2393e2318@5679941_oswg45865oswg1000oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这届年轻人，<strong>骨子里就刻着“慕强”基因</strong>。</p>
  <p>他们在日常生活中追逐强者，消费时也要化身成技术信徒，当产品放出了一些黑科技大招，便想要成为第一个吃螃蟹的人，只为在技术浪潮中抢占先机，感受掌控未来的快感。</p>
  <p>在汽车领域，越来越多的年轻人陷入了性能崇拜，BBA的光环已经得不到他们的绝对忠诚，而是更愿意在买车前做一番“技术背调”。根据巨量引擎TOP心智词，买车前年轻人最常搜索、评论与互动的内容，<strong>是车的“发动机、插混、百公里加速、两驱、零百加速”，</strong>提前了解车的产品配置和参数性能，或许就能在开车时兼具肾上腺素和安全保护。</p>
  <p>买手机时，科技迷更是当仁不让。最直观的，三折叠手机一经面世就杀疯了。全球首款三折叠手机开放预订仅三天，就有超过400万的年轻人进行预约。<strong>他们要的不光是技术迭代，更是体验的彻底颠覆。</strong></p>
  <p>至于家电领域，当代人的需求更是简单直给，<strong>“智能、技术、科技、神机”都是他们的高频心智词，</strong>冰箱要懂得食材管理，扫地机要学会自动清理，照明灯要自适应昼夜规律，从之前追求“十年不坏”的耐用度，到现在追求 “万物皆可AI操控” 的智能感，年轻人的生活效率也显著提升。</p>
  <p>科技改变生活，动用科技的产品也丰富了当代人的生活。当消费者愈发愿意拥抱技术，迷恋“技术力”带来的爽感，品牌当然要以“硬核创新“回应消费心智，用每一次的技术升级回应消费者的好奇心与掌控欲。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_4a59a04dbc1d4eb7aac1d46f8d8c5c26@5679941_oswg42488oswg1000oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>消费时，爱玩的年轻人也要搞点乐子出来。</p>
  <p>对于他们来说，<strong>消费已经不单单是一种买卖行为，而是一场“好奇心实验”</strong>，凡是刷到戳中自己趣味神经的新玩意儿，哪怕只是为了追个热点，拍条视频，或是单纯带回家当个氛围组，他们都要“体验性购入”。</p>
  <p>这股“体验性购入”的风，吹到了各个领域。</p>
  <p>在手机圈，影像功能的接连上新，拉低了专业摄影的门槛，人人都想成为摄影师，<strong>年轻人开始关注手机的“拍照、视频、相机、镜头”等话题</strong>，自行检索、自发测评，就算不买回家，也要在逛街时去各大手机门店体验一番，在这个世界上留下一张自己的摄影作品。</p>
  <p>在食饮方面，年轻人也乐于品尝各种新型食品。从酱香味的拿铁，到香菜味的泡面，再到油泼辣子冰淇凌，看似脑洞大开的黑暗料理，年轻人却秉持着 “存在即合理” 的信条，<strong>主打一个“不在乎好不好吃，只在意吃没吃到”。</strong></p>
  <p>当代消费者不再只关注性价比，而是燃起了一波“我先试为敬”的冲动。当然，<strong>这绝不是他们的盲目跟风，而是兴趣驱动下的选择性尝试。</strong></p>
  <p>当有趣成为当代人消费的第一生产力，那些深谙其心智的品牌产品，才能俘获更多年轻人的心，完成从好奇心到消费力的完美闭环。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_dd6cea9f4a1c4f62896148a0b90c7eb9@5679941_oswg35276oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>年轻人消费的逻辑，越来越像在组局，上班要有“办公室搭子”，下班要有“躺平搭子”，周末更要有“出逃搭子”。</p>
  <p><strong>不同的生活切片里，都要有专属的“消费好搭子”。</strong></p>
  <p>在服饰上，年轻人会在场景驱动下激情消费。<strong>“保暖、防晒、越野、极端户外”这些高频心智词背后</strong>，是年轻人对场景化着装的仪式感追求。走在潮流前沿的他们，衣柜里永远要有套服装能精准匹配自己的生活剧本。</p>
  <p>在食饮上，当代人也有着不同的场景搭配需求。既能解馋，又能全程无尿点的泡面、鸭脖、瓜子，是他们追剧的放纵好伴侣，低油、低盐、低脂的牛肉、玉米、魔芋爽，成为他们健身过程中的健康好伙伴，巧克力、能量棒、QQ糖，也成为他们上班时拉满多巴胺的回血好搭子。</p>
  <p>母婴界的消费更是将场景精细到极致。<strong>他们不满足于给婴儿提供基本需求，而是绘制了一幅无微不至的呵护地图</strong>——从基本的营养补给，到无菌的安全防护，再到细致入微的肌肤呵护，将自己小时候没享受过的“精细化养育”，全都投射到婴儿身上。</p>
  <p>通过消费，当代人为每个生活碎片寻觅懂场景、懂自己的“默契搭子”。而对于品牌来说，<strong>只有深入了解都市人的消费场景，让产品精准嵌入他们生活的每一帧，</strong>才能成为他们生活中不可或缺的“好搭子”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_d2157db575f24023b324505a9fc90ba6@5679941_oswg43504oswg1000oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当代年轻人的消费，不仅要有物质上的“止渴”，更要有心灵上的“止痛”。</p>
  <p>这可不是矫情，而是高压生活下，<strong>年轻人试图用消费建立的一种自我保护机制。</strong></p>
  <p>买一个Jellycat软萌毛绒玩偶，不光是为了看着它可爱的模样，更是为了心情低落时可以摸摸它云朵般柔软的毛，给自己一种安全感和情感寄托。<strong>小小的玩偶，便成了成人世界里被允许依赖的存在。</strong></p>
  <p>精心选择的各种香调和质感的个人护理产品，或清新，或奶香，或助眠，或高级，也不单单是为了净化空间，更是要给疲惫的心来一场私人的情绪SPA。</p>
  <p><strong>还有年轻人对家电的要求，也变成了轻松、方便、快速、快乐、躺平。</strong>他们不再满足于冰冷的“功能达标”，而是追求家电的使用体验，以及每次使用所带来的“悦己感”。那些曾经被视为锦上添花的家电“非必备项”，却有越来越多的年轻人，愿意为了自己的“情绪刚需”买单。</p>
  <p>在点击支付的那一刻，<strong>购买的已不再是冰冷的产品，而是一种情感的投射与自我的取悦。</strong></p>
  <p>而品牌想要赢得年轻人的心，当然不能只追求功能满足，而是要成为能够精准戳中年轻人内心的情感需求，并用产品提供深度情绪共鸣。</p>
  <p>***</p>
  <p>消费张力，暴露着年轻人消费的底层逻辑。</p>
  <p>肉眼可见的，<strong>消费，被玩成了一种高端局。</strong></p>
  <p>无论是美妆、食饮、汽车、服饰，还是手机、母婴、日化、家电，都存在着同一套消费评判：在品牌知名度与性价比之外，<strong>他们开始在乎颜值能否高级，体验是否丝滑，场景能否精准适配，情绪价值是否给的够格。</strong></p>
  <p>年轻人的消费张力逐渐拉满，产品对年轻人的吸引力也在逐渐增加。可见，他们不是捂紧了钱包，而是攥紧了消费的选择权——用有限的预算追求着更高的消费体验，主打一个“我的钱包我做主”。</p>
  <p>现如今，年轻人的消费阈值拉的越来越高，品牌也迎来了新的考验，<strong>如何把 “年轻人想要的” 变成 “非你不可的”？</strong></p>
  <p>这既要求品牌对于年轻人的消费心智有着深入的洞察，敏锐捕捉瞬息万变的潮流风向以及差异化的情感需求，又要求品牌树立和年轻人需求相契合的品牌形象。</p>
  <p>品牌独自闷头摸索已经过时，这一次，巨量引擎给出了品牌心智营销的新解法。</p>
  <p>心智是消费者真实的偏好投射，也是驱动消费者选择的核心关键。依托抖音用户的“所说”“所做”与“所选”，巨量引擎为品牌提供了实现破局的双重引擎——既形成了一套为品牌提供心智洞察和能力度量的品牌心智度量指标体系，也形成了一套为品牌提供优化策略的心智营销解决方案，一站式帮助品牌完成心智建设。</p>
  <p>心智的本质是消费者对品牌的态度与某种认知的集合。依托抖音庞大的用户数据，巨量引擎通过AI大模型能力掌握最新趋势。从平台用户搜索、评论、原创内容中提取关键词，结合用户的浅层互动与深层创作行为，生成可量化的心智联想量、行业份额等指标。</p>
  <p>作为6亿用户的生活场与消费场，抖音不仅是年轻人记录日常的舞台，更是他们种草测评、表达消费主张的场域。海量的真实互动与客观评价，使其成为捕捉消费偏好的黄金雷达，从Chiikawa到LABUBU，从美拉德到欧若风，围绕着年轻人的各种趋势，在这里萌芽、裂变。</p>
  <p>巨量引擎心智度量的价值，在于让这一过程具备可验证性，能够识别出被反复提及的表述，明确其与搜索、转化之间的关联，还能追踪其在行业中的独特性。品牌心智也因此首次得以实现更具科学性的运营。</p>
  <p>正是基于品牌心智的建设，巨量引擎才能帮助品牌造风，挖掘消费新趋势，引领消费新需求，也能帮助品牌乘风，通过精准触达与内容共振，放大品牌在消费者心中的认知。最终让品牌赢得抖音用户的心智选票，在消费战场里拿下关键一局。</p>
  <p>在碎片化时代，占领眼球不如占领心智。当品牌的心智脉搏与年轻人的消费心跳同频共振，或许才能携手打开未来消费的大门。</p>
  <h4>撰文｜杨小彤、杨柳</h4>
  <h4>图片｜pixabay</h4>
  <h4>设计｜曲枚、面条</h4>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_a62aab49318c4206b23061e3b641d5f4@5679941_oswg10180oswg1080oswg90_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你觉得年轻人的消费趋势还有哪些？</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414021893197185</id>
            <title>亚马逊供应链迎来升级 AWD将于近期在美西推出新仓库丨最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414021893197185</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414021893197185</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 10:03:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亚马逊,供应链,跨境电商,物流服务  
<br>  
<br>  
总结: 亚马逊近期升级了供应链、选品及品牌服务，包括推出中日海运航线、新增仓库和商品增长方案。报告指出跨境电商供应链从运输向协同服务转变，供应链即服务（SCaaS）模式逐渐普及。企业代表强调供应链是业务根基，需优化库存、物流成本和包装。跨境物流需关注头程稳定、环节精简和仓库靠近客户。物流成本占经营成本15%-20%，配送时效影响消费者决策。亚马逊计划升级入仓方案、扩展物流网络和创新运输模式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者：欧雪</p>
  <p>编辑：彭孝秋</p>
  <p>硬氪获悉，亚马逊近日推出了一系列供应链、选品及品牌打造方面的产品服务更新和升级计划：亚马逊全球物流(AGL)中日航线跨境海运服务正式上线；亚马逊入仓分销网络(AWD)将于近期在美西推出两个新的仓库；发布“商品生命周期全域增长方案”；商机探测器推出测试功能等。</p>
  <p>《韧性重构——2025全球跨境电商供应链发展趋势报告》指出，跨境物流供应链经历了从“运”(跨境运输)到“仓”(仓储布局)、“配”(配送体系)、“网”(链网协同)的阶段跃迁，从单一物流支持向供应链协同服务转变。因此，对于跨境电商卖家来说，供应链的发展也越来越重要。</p>
  <p>可以看到，作为跨境电商的基础性服务之一，“供应链即服务”(SCaaS, Supply Chain as a Service)的模式逐渐普及，跨境电商供应链也将从传统的“成本中心”转变为推动商家业务增长的“底层动力”。</p>
  <p>“跨境物流和供应链是我们业务的根基保障。”安徽酷豆丁科技副总裁赵越称。作为一家专注于婴童用品的公司，赵越表示，公司主要落实到三个精细化的运营层面：第一，保证不断货、不压货；第二，物流的成本节流和体验增效；第三，科学地精简包装。</p>
  <p>倍思奇创新科技CEO吕亚奇对此也认同。吕亚奇表示：“作为一家专注家居办公、家庭影音领域的科技企业，倍思奇的核心竞争力就在于产品创新、品牌打造和极致供应链，这帮助我们在两年之内快速做到了类目头部。”</p>
  <p>此外，吕亚奇强调，跨境物流跟传统物流还是不一样的，头程、仓储、尾程配送这三者形成了三道防线。吕亚奇认为，第一，锁定头程很重要，头程锁定之后，出货会保持稳定；第二，跨境物流中间的环节应尽量精简，让物流的始端为客户创造价值；第三，为了提高配送时效，让仓库尽可能靠近客户。</p>
  <p>物流仓储与卖家的成本控制息息相关，而尾端的配送效用与终端客户的体验紧密关联。亚马逊数据显示，基于卖家财务报表抽样测算，物流仓储成本占跨境电商整体经营成本的15%-20%，仅次于产品成本，是影响企业利润的关键变量。同时，超过50%的全球消费者将“免费配送”视为购买决策的重要因素，超30%的消费者高度重视“退换货政策”和“次日达”服务。</p>
  <p>亚马逊中国副总裁、亚马逊全球物流中国业务负责人张慧进一步透露，未来，首先，亚马逊将继续升级入仓解决方案，正面向FBA卖家逐步推出AGL分仓优选(SMP)，适用于希望多点入仓的卖家，支持全美五大区域AGL精选仓直达入库，更加靠近美西口岸，帮助卖家实现更高效的入仓网络布局。</p>
  <p>其次，亚马逊会持续完善物流网络布局，近期亚马逊新增温州、福州、南京、中山四个城市的包提货服务，服务网络已覆盖全国200多个城市及区域；再者，创新运输模式，在现有海运快船、普船服务基础上，持续探索更多元化的运输方案，并计划拓展更多东南亚启运地的航运服务。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414018552941952</id>
            <title>AI发展迎来「中国式方案」的黄金时刻｜36氪2025 AI Partner百业大会官宣定档</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414018552941952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414018552941952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 09:59:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国式方案,AI产业,政产学研用,场景化落地  
<br>  
<br>  
总结: 中国AI产业通过“政产学研用”协同生态实现“AI+”与千行百业的深度赋能，正改写全球科技版图。自主研发芯片、具身智能等技术突破推动AI普惠化，中国进入输出技术标准与治理体系的战略机遇期。36氪与中欧国际工商学院将联合举办AI Partner百业大会，探讨中国式创新路径及AI与实体经济融合。大会聚焦底层技术突破、产业生态构建及垂直领域应用，汇聚全球专家共议AI未来。中欧商学院凭借跨界资源为大会提供产业链接优势。AI Partner IP持续推动技术场景对接，助力行业资源整合。中国AI方案正引领全球科技竞争新格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_3f53094939a24662b80c3af2a3dfd941@5868219_oswg43933oswg900oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI浪潮席卷千行百业，中国AI产业已构建起独具特色的"政产学研用"协同发展生态，实现“AI+”与千行百业的深度赋能——“中国式方案”正在无声地改写着全球科技产业版图。</p>
  <p>从DeepSeek大规模“接入潮”，引发全球人工智能竞争格局大洗牌，推动AI技术普惠；到中国自主研发高性能芯片，给阴霾重重的AI算力市场敲开裂缝，注入光明。还有前不久结束的WAIC2025，中国具身智能机器人展现出的“精细活”更是令人惊叹——从“剥蛋”到“炼钢”，肢体运动的控制拿捏恰到好处。当东方智慧注入硅基文明，“中国式方案”让全球AI发展进入“快车道”。<strong>现如今，中国人工智能已经迎来向全球输出技术标准、商业模式和治理体系的战略机遇期。</strong></p>
  <p>从底层算法自主创新，到推动大模型“跨越式突破”，再到实现终端应用“场景化落地”的完整路径，我们不禁想进一步探寻：当“AI+千行百业”从“试点”走向“规模化”，“中国式方案”将如何持续赋能千行百业？中国的AI企业又将如何重构“场景化智能”的边界？</p>
  <p>36氪作为AI产业敏锐的洞察者与持续的追踪者，始终通过报道AI技术的最新趋势、创新企业和应用场景，为行业提供丰富的信息与洞见。为了全面呈现人工智能“中国式方案”的黄金时刻，<strong>8月27日，36氪与中欧国际工商学院联合主办，在北京打造2025 AI Partner百业大会。本次大会由中国人工智能学会作为支持单位，集中呈现中国AI的最新突破与生态体系，分享中国式AI的成长路径和未来前景。</strong></p>
  <p>大会将分为“中国式方案”和“谁来定义下一个人工智能时代”两大篇章，围绕“中国式创新的黄金时刻”“超级智能体能否成为下一代AI的核心形态”“中国式方案重塑世界科技竞争格局”“AI+千行百业融合创新的繁荣景象”四大话题，着重突出AI与实体经济的深度融合，既关注底层技术突破与产业生态构建，也聚焦各垂直领域的应用落地。大会还将邀请全球AI领域的专家学者、企业领袖、机构投行与创新先锋，通过主题演讲、圆桌对话等形式，全方位展现AI在千行百业的实践成果与未来可能，探索中国式方案的创新模式。</p>
  <p>作为本次大会的联合主办方，中欧国际工商学院也将带来独特的价值。这所由中国政府与欧洲联盟于1994年共同创立的商学院目前在英国《金融时报》全球MBA百强榜单中已连续九年位居全亚洲第一，在其全球EMBA百强榜单中位居全球第一。其北京校区坐落于“中国硅谷”中关村软件园。中欧独特的“中国深度、全球广度”办学理念，恰好与AI产业需要的跨界思维高度契合，而遍布全球的校友网络，更为大会提供了链接产业资源的天然优势。</p>
  <p>值得关注的是，AI Partner作为36氪聚焦AI场景端与应用的核心IP，早已不是第一次搭建这样的交流平台。2024年，系列活动已落地首届AI Partner大会、具身智能大会等，并携手70余家企业探索AI赛道突围路径，收集200余项产业合作需求，吸引1500余名从业者参与。2025年，这一IP将持续发力，合力打造AI行业超级影响力阵地，让好技术找到好场景，让产业需求对接创新资源。</p>
  <p>当AI从实验室走向产业一线，每个行业都在经历从阵痛到新生的蜕变。<strong>8月27日，让我们相约北京中关村软件园，一同见证“中国式方案”如何重塑全球科技产业新版图！</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_62990c7bd99f4ffda946badc4234603a@5868219_oswg479166oswg832oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_3ca45293af634566896123a054ea1f59@5868219_oswg4950oswg1080oswg72_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3414002019192198</id>
            <title>企业在AI数据竞赛中如何重新掌控数据？Reddit 诉 Anthropic 的启示</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3414002019192198</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3414002019192198</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 09:49:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数据抓取, 数据聚合器, 法律挑战, API协议  
<br>  
<br>  
总结: 本文探讨了网络数据抓取的发展及其对企业带来的法律和运营挑战。数据抓取已从边缘策略演变为价值数百亿元的生态系统，聚合器通过合法用户权限绕过技术限制获取数据。企业面临失去数据控制、安全风险、品牌损害和监管问题。Reddit诉Anthropic案显示合同条款可能成为管理AI数据使用的主要法律框架。解决方案包括强化使用条款、技术壁垒、API许可和主动维权，以应对数据抓取风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着实时数据访问竞争的加剧，企业面临着日益严峻的法律和运营挑战：网络数据抓取。</p>
  <p>最初，数据抓取只是业余爱好者的一种边缘策略，如今已演变成一个由商业数据聚合器驱动的、价值数百亿元的复杂生态系统——自动机器人在面向公众的网站上撒下大网，收集价格数据、产品列表、评论等，其速度通常比人类点击“刷新”的速度还要快。如今，这些实体经常绕过传统的访问壁垒——并非直接入侵平台，而是利用合法用户的访问权限来绕过技术和合同限制。</p>
  <p>了解网络抓取的机制以及聚合器如何利用合同变通方法对于企业和组织来说非常重要，这样他们就可以通过精心构建的协议和正确实施和配置的技术重新控制他们的数据，特别是在应用程序编程接口（API）和直接数据许可方面。</p>
  <h2><strong>一、数据聚合器如何获取企业数据？</strong></h2>
  <h3><strong>1、网络抓取</strong></h3>
  <p>2025年2月9日，经济合作与发展组织（OECD）发布了一篇题为《人工智能基于抓取数据的知识产权问题》的专题报告，报告将“数据抓取”定义为“通过自动化工具从第三方网站、数据库或社交媒体平台提取信息的行为”。其核心流程包括数据收集、预处理、存储及模型训练。</p>
  <p>数据显示，<strong>当前约70%的AI训练数据集缺乏清晰的来源许可信息</strong>。例如，大型语言模型（如GPT-3）的训练数据中，超过80%来自Common Crawl等公开网络抓取数据集。2023年一项对1800个常用数据集的审计发现，部分数据集包含盗版内容。</p>
  <p>虽然数据抓取本身并非恶意行为，它甚至可以用于合法目的，例如支持学术研究项目、数字存档或竞争基准测试——自动化地抓取、收集和整理分散在不同网站和平台上的数据，方便用户打破互联网分布式架构下数据之间的孤立状态，整合原本分散的数据资源。</p>
  <p>事实上，<strong>一家成功的互联网企业可能同时具有数据爬取者和被爬取者两种身份——数据的流入和流出中都有智能代理程序发挥作用。</strong>在通用人工智能全面应用和社会数字化转型全面铺开的当代，网络数据爬取行为跟凸显了其重要价值。</p>
  <h3><strong>2、最终用户同意</strong></h3>
  <p>为了应对诉讼和公众的强烈反对，<strong>许多大型数据聚合器现在避免直接抓取数据。相反，他们通过一种更微妙的方式进行利用：直接与平台的最终用户签订合同，并要求他们提供访问其账户的权限</strong>。</p>
  <p>例如，金融聚合器可能会要求银行客户登录其网上银行界面来“关联账户”。关联后，聚合器会收集交易历史记录、余额或其他账户数据，具体方式是使用客户凭证抓取网站数据，或通过授权的&nbsp;API&nbsp;连接。即使平台本身（在本例中为银行）从未授予许可，但由于客户同意，聚合器的访问行为可以说是合法的。</p>
  <p>这种变通方法使聚合器能够避开许多直接执法工具。由于聚合器不会入侵平台系统，它们依靠用户同意的幌子，利用客户的访问权限来做聚合器本身无法直接做的事情，因此传统网络安全法规提供的补救措施可能会非常有限。</p>
  <h2><strong>二、为何重要？平台和数据主机面临的风险</strong></h2>
  <p>当数据抓取用于商业目的时，它将触发许多法律问题。未经授权的数据抓取可能违反服务条款，超出《反不正当竞争法》、《网络数据安全管理条例》规定的访问授权，或侵犯知识产权。</p>
  <p>除了法律风险，数据抓取还会给服务器带来压力，扭曲网站分析，并削弱企业控制或商业化自身信息的能力。最初的技术解决方案可能很快就会成为商业和法律的导火索。</p>
  <p>未经授权的网络抓取和最终用户访问变通方法可能会对托管数据的平台造成严重损害，例如：</p>
  <ul>
   <li><strong>失去控制：</strong>聚合器决定了数据的存储、使用和货币化方式。平台对其专有或敏感数据的分发、重新格式化或转售方式失去了控制。如果一个组织依赖数据作为其收入来源，那么聚合器对数据的复制和重复使用会破坏该组织的商业模式，并降低内容的价值。</li>
   <li><strong>安全风险和运营成本：</strong>凭证共享（尤其是在聚合器使用数据抓取而非&nbsp;API访问的情况下）会造成网络安全漏洞，并增加违规或未经授权交易的风险。它还可能导致运营成本增加，服务器负载过重，并可能降低合法用户的性能。</li>
   <li><strong>品牌和信任的侵蚀：</strong>如果聚合器滥用数据或遭受违规，客户通常会责怪原始平台，即使该平台没有参与其中。</li>
   <li><strong>监管风险：</strong>在金融、医疗保健或保险等行业，如果以违反隐私法的方式（即使是间接的方式）访问或传输客户数据，平台可能会面临合规风险。</li>
  </ul>
  <h2><strong>三、Reddit诉Anthropic&nbsp;案启示：合同作为新的人工智能法律</strong></h2>
  <p>2025年6月4日，Reddit&nbsp;起诉人工智能初创公司&nbsp;Anthropic&nbsp;一案震动了科技界。Reddit&nbsp;指控&nbsp;Anthropic&nbsp;非法窃取用户数据用于训练其人工智能，并以此捍卫用户的权利和数字同意的权利。</p>
  <p><strong>Reddit&nbsp;以违约、非法侵占动产、侵权干扰和不正当竞争为由提起诉讼。</strong>Reddit&nbsp;的核心指控是，Claude AI&nbsp;模型的开发者&nbsp;Anthropic&nbsp;未经授权大规模抓取其内容，抓取行为违反了其用户协议。这并非典型的版权纠纷，而是深入探讨了在线服务条款的可执行性以及数字公共资源的所有权。</p>
  <p>Reddit&nbsp;声称，自&nbsp;2024&nbsp;年&nbsp;7&nbsp;月以来，Anthropic&nbsp;已抓取超过&nbsp;10&nbsp;万次，即使在被明确告知停止后仍继续抓取。这引发了一些根本性的问题：人工智能公司如何获取训练数据，以及内容被使用平台的权利究竟如何。</p>
  <p>我们正在见证一种转变：<strong>合同条款，而非传统的版权法，可能成为管理谁可以使用公开数据训练人工智能模型的主要法律框架</strong>。这意味着人工智能开发者需要仔细审查并遵守其数据来源平台的服务条款。此案可能会加速平台走向人工智能数据访问的通用许可趋势，而不是仅仅与特定公司达成定制协议。</p>
  <p>值得注意的是，Reddit&nbsp;于&nbsp;2025年5&nbsp;月宣布与&nbsp;OpenAI建立合作伙伴关系，这将使该公司能够利用&nbsp;Reddit&nbsp;内容训练其&nbsp;AI&nbsp;模型。该公司与谷歌也签署了类似的协议。<strong>这起诉讼可能不仅仅是一场直接的法律战，而可能是Reddit的一项战略举措</strong>——诉讼通常是推动谈判和重新定义行业规范的有力杠杆。Reddit将Anthropic告上法庭，可能旨在迫使这家人工智能初创公司达成类似于与OpenAI达成的许可协议。这凸显了<strong>诉讼作为商业战略工具而非仅仅是争议解决工具的作用正在不断演变</strong>。</p>
  <h2><strong>四、解决方案：通过&nbsp;API&nbsp;协议和直接许可进行控制</strong></h2>
  <p>2025年6月27日，中国通过了《反不正当竞争法》修订法案，该法案将于2025年10月15日起生效。在此次修订中，<strong>《反不正当竞争法》首次明确禁止通过不正当手段（例如绕过技术保护措施）未经授权获取或使用其他运营商持有的数据。</strong></p>
  <p>在实践中，如果企业或组织拥有宝贵或敏感的用户数据，那么无论是否知情，该企业很可能已经陷入了商业数据聚合器的攻击范围。即使采取了反爬虫措施，聚合器仍在肆无忌惮地利用间接访问渠道大规模窃数据。</p>
  <p>然而，当前数据权益的反不正当竞争保护没有预定的具体法益模式，并且在竞争手段和竞争结果的衡量方面，欠缺了一定的可操作性。因此，网络数据的被爬取方（一般是原告）的反不正当竞争主张，注定其只能是一种过渡性选择，而不是一种最终办法。</p>
  <p>因此，<strong>企业需要采取积极主动的，以降低商业网页数据抓取的风险，通过允许聚合器直接与平台签订合同，平台可以施加限制，跟踪数据使用情况，并避免下游抓取或影子访问的风险。</strong></p>
  <p>1、<strong>强化使用条款</strong>：通过&nbsp;API&nbsp;协议来引导访问，提供一个安全、结构化的网关，允许第三方在规定条件下访问特定的数据字段，并内置了安全性、使用性和合规性的防护措施；审查服务条款和数据共享政策，确保其明确禁止未经授权的抓取和下游使用：</p>
  <p>n指定允许的用途和存储限制</p>
  <p>n要求定期进行安全审计和数据保留实践</p>
  <p>n禁止再授权或转售数据</p>
  <p>n包括赔偿和执行条款</p>
  <p>n如果违反条款，允许终止合同</p>
  <p>n确保用户明确接受此类条款</p>
  <p>2、<strong>评估访问控制并使用技术壁垒</strong>：评估用户如何共享或委托访问权限，以及该访问权限是否有效规避了平台的控制。考虑采取技术措施，使网络爬虫更难以大规模访问数据，包括限制访问速率以防止大量请求、使用机器人检测工具来分析流量模式，以及使用验证码来区分人类用户和机器人。</p>
  <p>3、<strong>控制潜在的数据泄露</strong>：考虑采用&nbsp;API&nbsp;许可模式，在提供结构化访问权限的同时，维护平台的安全性、业务模式和合法权益。这包括限制高价值数据的访问权限，避免通过未经身份验证的&nbsp;API&nbsp;泄露数据，并在适当的情况下延迟关键内容的加载。</p>
  <p>4、<strong>主动维权</strong>：网络数据爬取方通常会使用“被爬取方构成数据垄断，双方不存在竞争关系，收集数据时无主观恶意，不存在损害、数据权益没有被法律确认”等主张。因此一旦检测到抓取行为，发出停止侵权通知、删除通知、违约索赔等主张之前，请企业咨询法律顾问，了解可以采取的合法合理的补救措施，避免不必要的法律和公关危机。</p>
  <p><strong>参考文献：</strong></p>
  <p>https://www.jdsupra.com/legalnews/web-scraping-and-the-rise-of-data-5313726/</p>
  <p>https://sghexport.shobserver.com/html/baijiahao/2025/07/29/1617514.html</p>
  <p>https://www.lexology.com/library/detail.aspx?g=dfd6f12d-8ad4-4725-8e35-cb1cfca7acd7</p>
  <p>https://opentools.ai/news/reddit-vs-anthropic-the-ai-data-showdown-of-2025</p>
  <p>https://natlawreview.com/article/beyond-copyright-reddits-lawsuit-against-anthropic</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XkdUpqm_QkG7oSxfp_ktMw?click_id=1796" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Internet Law Review”</a>，作者：互联网法律评论，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3413986493517190</id>
            <title>“每周上班6天、干满80小时，不接受就拿9个月工资走人”，继CEO卷走24亿后，已被“瓜分”的AI独角兽又遭遇“马斯克式改造”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3413986493517190</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3413986493517190</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 09:49:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI初创公司, Windsurf, 收购, 高强度工作  
<br>  
<br>  
总结: 1. AI编程初创公司Windsurf经历多次收购波折，最终被Cognition收购。  
2. Cognition收购后迅速裁员并要求剩余员工选择接受高强度工作或离职。  
3. Windsurf曾险些被OpenAI收购，后被谷歌以24亿美元挖走核心技术团队。  
4. Cognition提出每周工作6天、80小时以上的要求，并给予员工补偿选择。  
5. CEO Scott Wu强调加速兑现员工股权，但管理方式引发质疑。  
6. 类似马斯克收购Twitter后的改造，Cognition推行高压企业文化。  
7. 外界质疑Windsurf项目的独立性和长期存在性。  
8. AI初创企业竞争激烈，未来发展仍存不确定性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>原以为，随着 AI 初创公司&nbsp;Cognition 宣布收购 Windsurf，这家原本差点被 OpenAI 收购、又被谷歌以 24 亿美元挖走核心技术团队的明星&nbsp;AI 编程初创公司，终于能回到正轨……可没想到，关于&nbsp;Windsurf 的“抓马”剧情还在继续。</p>
  <p>据外媒 The Information 报道，收购才过去不到一个月，近日&nbsp;Cognition&nbsp;就开始对&nbsp;Windsurf&nbsp;大刀阔斧地动手了：在月初裁掉了约 30 名原 Windsurf 员工后，紧接着又要求另外 200 名员工在 8 月 10 日前做出最终选择——要么接受“每周上班&nbsp;6 天、总计&nbsp;80+&nbsp;小时”的超强工作节奏，要么就自己拿赔偿走人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_a1719e4cee2945d8bfb23547b7350eef@5091053_oswg34639oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>从&nbsp;OpenAI、谷歌到 Cognition，Windsurf&nbsp;来回漂泊</strong></h2>
  <p>事情的主角 Windsurf，其实是开发者圈内小有名气的 AI 编码工具平台，而今年上半年，它的命运像坐过山车一样波动不断。</p>
  <p>今年 6 月，曾有多方消息指出 OpenAI 有意收购 Windsurf，一度引发业内震动。作为 ChatGPT 的开发者，OpenAI 一旦拿下 Windsurf，势必将在代码自动化领域形成进一步垄断。受此影响，OpenAI 的竞争对手如 Anthropic等，开始限制 Windsurf 访问自家模型，以避免与竞争者“共享技术栈”。然而，这笔交易最终并未成型，有报道称是因为&nbsp;OpenAI&nbsp;的最大投资方微软对此表示反对。</p>
  <p>到了&nbsp;7 月&nbsp;11&nbsp;日，谷歌出手，以 24 亿美元的价格收购了 Windsurf 的核心技术使用权，同时将其联合创始人和大批技术骨干纳入麾下。但值得注意的是，谷歌的收购范围仅限于技术与高管，Windsurf 约 250 名剩余员工被留在原公司，且无法从谷歌交易中获得任何实质收益。</p>
  <p>而这批“被遗留”的员工，随后在&nbsp;7&nbsp;月&nbsp;14&nbsp;日被 Cognition 全数收购。Cognition&nbsp;本是一家估值约 40 亿美元、主打 AI 编程助手的创业公司，其推出的&nbsp;AI&nbsp;编码助手&nbsp;Devin&nbsp;为业界熟知。因此它收购 Windsurf&nbsp;的举动，被业界视为其技术和业务的“双加速器”。</p>
  <p>起初，Cognition 还对外宣称 Windsurf 团队是“世界级的”，其 CEO Scott Wu&nbsp;也特别强调：“我的首要任务之一，就是确保每一位员工都受到尊重，并在这次交易中得到良好的照顾。”——但现实证明，即使&nbsp;Cognition&nbsp;“接盘”了，也并不意味着&nbsp;Windsurf&nbsp;员工就能安心。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>收购后迅速“洗牌”：裁员、加压，员工遭遇“马斯克式改造”</strong></h2>
  <p>8 月 1 日，距离收购正式完成还不到一个月，Cognition 就开始“重塑”这支团队。</p>
  <p>据&nbsp;The Information&nbsp;披露，Cognition 在当天就裁掉了 30 名原 Windsurf 员工，并向另外 200 人提供了买断协议，且必须在 8 月 10 日前决定：</p>
  <p>●&nbsp;若自愿离职，可获得 9 个月工资作为补偿。</p>
  <p>●&nbsp;若选择留下，就必须接受“每周上班6天、总计 80 小时以上”的工作节奏。</p>
  <p>按照&nbsp;Scott Wu 的说法：“我们不相信所谓的‘工作与生活平衡’。构建软件工程的未来是一个需要全身心投入的使命，因此工作和生活就不可能区分开来。”——但他也补充道，当初加入 Windsurf 的员工没有义务接受Cognition&nbsp;的高强度工作节奏，因此才给予大家选择权。</p>
  <p>而这样的操作方式，让人不禁联想起当年马斯克收购 Twitter（现为 X）之后的“雷霆改造”：当时他也发出“留下就接受加班文化”的通知，并迅速将员工人数裁减了&nbsp;80%。</p>
  <p>如今的 Cognition，似乎正用同一套剧本推进整合。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>“未满一年也兑现期权”？Cognition 回应质疑，仍难平众怒</strong></h2>
  <p>可以说，这是&nbsp;Cognition&nbsp;针对&nbsp;Windsurf 员工进行的一次“企业文化清洗”：认同其高压文化的留下，不认同的可自行离开。</p>
  <p>在相关争议发酵之后，8&nbsp;月&nbsp;6&nbsp;日Scott Wu在 X&nbsp;上发文回应此事：“无论他们选择离开还是留下，我们都已经加速兑现了所有 Windsurf 员工的 4 年股权价值——即使是那些分红尚未满一年的 85% 员工，也都拿到了这笔钱。对于选择离职的人，我们还额外补偿了 9 个月工资。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_4ed16e73c8d846b6a4aa8acd6c840a9f@5091053_oswg352622oswg664oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>表面上看，这是一笔不小的经济补偿。然而，许多开发者依旧对 Cognition 的管理方式表示质疑：所谓的“企业文化”是否只是为压榨员工而找的借口？Windsurf&nbsp;是否还会作为一个独立项目长期存在，亦或只是临时过渡、最终并入 Cognition 自身业务？</p>
  <p>这一切问题，目前仍是未知数。但可以肯定的是，在 AI 初创企业激烈厮杀的现实面前，没有什么是“最终尘埃落定”的。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://officechai.com/ai/cognition-lays-off-30-newly-acquired-windsurf-employees-offers-buyouts-to-200-others/</p>
  <p>https://www.indiatoday.in/technology/news/story/cognition-tells-windsurf-staff-to-take-buyout-or-join-80-hour-no-work-life-balance-culture-2766583-2025-08-05</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0RTj9mlgI_YYxSxt1kEeng" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，作者：郑丽媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3413970749410696</id>
            <title>OpenAI o3封王，4比0横扫马斯克Grok 4，全球大模型对抗赛完美收官</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3413970749410696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3413970749410696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 09:24:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Kaggle AI国际象棋锦标赛, OpenAI o3, Grok 4, 科技巨头对决  
<br>  
<br>  
总结: OpenAI的o3在Kaggle AI国际象棋锦标赛中以4-0击败xAI的Grok 4，夺得冠军。比赛旨在测试AI模型的战略规划和推理能力，禁止使用专业象棋引擎，要求以自然语言下达指令。参赛阵容包括OpenAI、xAI、Google等科技巨头的顶级AI模型。o3展现出稳定的策略和清晰的棋路，而Grok 4在决赛中频繁失误。谷歌的Gemini 2.5 Pro获得季军。比赛揭示了AI在象棋上的实际水平，未来将扩展到更复杂的游戏领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在Kaggle AI国际象棋锦标赛中，OpenAI o3以摧枯拉朽之势横扫大热门Grok 4，勇夺首届AI国际象棋表演赛冠军！</p>
  <p>这不仅是一场代码与算法的较量，更被视为科技巨头OpenAI与xAI之间的一场「代理人战争」。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_f472f44391804d08938cb85ff4c30e72@5091053_oswg358922oswg864oswg1158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>稍早的季军战中，Gemini 2.5 Pro击败o4-mini，将铜牌收入囊中。</p>
  <p>全球顶尖的生成式AI模型，通过国际象棋，展开了一场关乎战略与推理核心能力的巅峰对决。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_42e4764ecf484cfaad2bbef8f1ce9dd1@5091053_oswg100032oswg1080oswg893_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本次大赛由谷歌旗下平台Kaggle主办，目的是摆脱传统基准测试的束缚，在真实、复杂的游戏环境中，检验大模型的<strong>批判性思维、战略规划和临场应变能力</strong>。</p>
  <p>参赛的AI棋手阵容堪称豪华：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>OpenAI：</strong>o3, o4 mini</p>
   <p><strong>xAI：</strong>Grok 4</p>
   <p><strong>Google：</strong>Gemini 2.5 Pro, Flash</p>
   <p><strong>Anthropic：</strong>Claude 4</p>
   <p><strong>DeepSeek</strong>：R1</p>
   <p><strong>Moonshot</strong>：Kimi K2</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_cf4b896b587c4b1a81ed4047a58b81a0@5091053_oswg618256oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比赛规则极具挑战性，旨在模拟更接近人类的思考方式：</p>
  <p><strong>禁止使用专业象棋引擎</strong>：所有决策必须源于模型自身的通用推理能力。</p>
  <p><strong>君子动口不动手</strong>：模型必须以完整的自然语言句子来下达指令，而非直接操作棋盘。</p>
  <p><strong>时间限制</strong>：每步棋有60分钟的思考时间。</p>
  <p><strong>防错机制</strong>：连续三次给出无法执行的错误指令，直接判负。</p>
  <p>四分之一决赛呈现出强弱分明的态势。</p>
  <p>OpenAI的o3、xAI的Grok 4、谷歌的Gemini Pro等顶尖模型均以4-0的悬殊比分横扫对手，轻松晋级。</p>
  <p>半决赛中，Grok 4与谷歌Gemini Pro的对决成为了整个赛事唯一的悬念。双方你来我往，异常胶着。</p>
  <p>最终，Grok 4在决胜局中凭借更胜一筹的推理能力，以3-2惊险胜出。</p>
  <p>o3则以绝对优势，再次4-0轻松击败了同门师弟o4 mini。</p>
  <h2><strong>万众瞩目的决赛：o3 4-0 Grok 4</strong></h2>
  <p>直到半决赛结束，Grok 4看上去都势不可挡，冠军似乎已是其囊中之物。</p>
  <p>Grok极少在代码中输出下棋思路，这种沉默被视为一种信号：一个精准、致命、无需向任何人解释的冷酷杀手。</p>
  <p>这场决赛因奥特曼和马斯克两位创始人的恩怨情仇而备受瞩目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_ac30d512a0d547b995e874ab1e70bc9f@5091053_oswg1126580oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，决赛日风云突变，Grok的强者光环轰然破碎。</p>
  <p>OpenAI的o3从开局就展现出系统、稳定的策略，棋路清晰，步步为营。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_b868904b1913434ab3d7368a18a302ed@5091053_oswg116362oswg616oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最终，<strong>o3以4-0的压倒性比分干净利落地击败Grok 4</strong>，从开赛到夺冠未失一局，成就了真正的不败王者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_5a46c2bc535b40399f0e302a7334f47d@5091053_oswg96196oswg1080oswg207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Grok的失误来得又早又频繁，而o3则毫不手软，招招致命。</p>
  <p><strong>第一局：</strong>刚一开局，Grok 就毫无征兆地送了一个关键的象。在子力处于劣势的情况下，Grok还主动找对手兑子——这完全违背了落后不兑子的象棋常识。几个回合的低级失误后，o3轻松将杀，先下一城。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_6b10af6b7261420c9caa6bfe719f92ae@5091053_oswg190102oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>第二局：</strong>双方进入了著名的西西里防御毒兵变例。如果说b2兵对人类棋手是毒药，那a2兵对AI来说简直是致命病毒。Grok走出了一步惊天大漏，吃掉了一个有白方骑士守护的兵。送上如此大礼，o3自然轻松笑纳胜局。</p>
  <p><strong>第三局：</strong>Grok 执白首次在比赛中摆出马洛奇结构，局面一度非常理想，让人以为那个强大的Grok又回来了——难道它前两局是在演戏吗？然而，一步直接送掉了自己的骑士，让所有幻想化为泡影。随后，Grok接连送掉了皇后、一个车，最终输掉了比赛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_292aad7922904204a0c657b3ae30d9d6@5091053_oswg180882oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>第四局：</strong>这是最富戏剧性的一局。开局不久，轮到o3犯下大错，白送了皇后，局面岌岌可危。但正如解说嘉宾、特级大师Hikaru Nakamura所说，棋盘上依然暗藏杀机。</p>
  <p>o3展现了惊人的韧性，通过一个精彩的战术组合技，奇迹般地夺回了皇后。</p>
  <p>比赛拖入残局，尽管o3仅多一个兵，本是和棋局面。但Grok再次暴露了它在残局计算上的致命弱点，o3对残局的理解显然更深，步步紧逼，最终将兵升变为皇后，完成了绝杀。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_3cb2a92f28424f618bbccb66052370d7@5091053_oswg249618oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>凭借这场标志性的胜利，o3成为了首届Kaggle AI象棋赛的王者，Grok 4则遗憾地与冠军失之交臂。</p>
  <h2><strong>季军战：o4-mini 1.5-2.5 Gemini 2.5 Pro</strong></h2>
  <p>谷歌自家的Gemini 2.5 Pro与o4-mini的季军争夺战，虽然不像决赛那样一边倒，但也但也远非势均力敌。</p>
  <p>最终，Gemini 以三胜一和的战绩，稳稳地站上了领奖台。</p>
  <p>尽管比分悬殊，但Gemini的对局堪称一团糟，棋局质量远不及冠军o3。</p>
  <p>Gemini的表现时好时坏，第一局的进攻还算有模有样，但第三局的和棋则更像是整场比赛的缩影：双方都下得稀里糊涂，失误不断，即使手握巨大优势也迟迟无法转化为胜势，局面如过山车般起伏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_ba94516dd5bb4e26b5d416b8d829408a@5091053_oswg215898oswg1080oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，瑕不掩瑜，凭借更强的综合实力，Gemini为东道主谷歌赢得了一枚宝贵的铜牌。</p>
  <p>谷歌将如何通过这次比赛来改进其AI，令人期待。</p>
  <h2><strong>赛后声音与反思</strong></h2>
  <p>世界棋王Magnus Carlsen一针见血：「o3的棋力大约相当于国际等级分1200分，Grok 4只有800分左右。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_97dce57e20a54f76851e7635a4d23553@5091053_oswg266624oswg1054oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>1200分是业余俱乐部棋手的平均水准，而800分基本是刚入门的初学者。</p>
  <p>这与世界顶尖人类棋手超过2700分的水平相去甚远。</p>
  <p>Carlsen认为，这次比赛让我们得以一窥AI真实的思考过程。</p>
  <p>面对Grok 4的惨败，马斯克迅速在X上挽尊：「<strong>xAI基本没在象棋上花功夫，下棋对Grok来说只是个附加功能。</strong>」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_056c6f4c088b40d4aa1965c7eecdc543@5091053_oswg607494oswg1047oswg1124_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Kaggle的雄心不止于此。</p>
  <p>AI象棋锦标赛将作为一个持续性的评估标准，未来还将扩展到围棋、狼人杀、模拟经营等更复杂的游戏。</p>
  <p>游戏正在成为衡量和驱动下一代AI发展的最佳试验场。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=WSiu1et3P7M</p>
  <p>https://x.com/kaggle/status/1953542585412153369</p>
  <p>https://www.chess.com/news/view/kaggle-game-arena-chess-2025-day-3</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YqLgkMWRcfeIcplNiBfkLQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：英智，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3413971751947650</id>
            <title>医疗界Google，估值35亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3413971751947650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3413971751947650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 09:24:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenEvidence, 医生, 人工智能, 医学研究  
<br>  
<br>  
总结: 丹尼尔·纳德勒创立的OpenEvidence利用人工智能技术帮助医生快速筛选海量医学文献，解决信息过载问题。该平台免费向医生开放，通过广告盈利，已吸引全美40%的医生使用。公司估值达35亿美元，成为医疗界的“谷歌”。其技术能精准提取可靠医学信息，减少人工智能的“幻觉”问题。OpenEvidence的发展势头强劲，未来可能整合更多医疗工具，提升全球医疗效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_941414e6d3344fa680847b1f1fa55681@000000_oswg48262oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>丹尼尔·纳德勒（Daniel Nadler）创办了OpenEvidence，帮医生们从海量医学研究中理出头绪。如今，他已筹得2.1亿美元资金，公司估值达35亿美元。</p>
   <p>图片来源：Mauricio Candela for Forbes</p>
   <p>原文标题：《这位AI创始人靠打造医生专用的“ChatGPT”成为亿万富豪》</p>
  </blockquote>
  <p>对医生而言，要想紧跟最新医学突破的脚步，就得啃下层出不穷的研究成果，这感觉简直就像经受高压水炮迎面轰击。每30秒就有一篇新论文发表，医生们在每天接诊20个病人之余，还要从新研究成果中筛选信息制定最佳诊疗方案，简直难如登天。</p>
  <p>“都说现在是生物技术的黄金时代，新药、好药不断涌现。但对医生来说，这简直是黑暗时代，他们都快被压垮了，”OpenEvidence联合创始人兼CEO丹尼尔·纳德勒告诉《福布斯》，“海量信息像洪流一样涌来，他们必须时刻紧盯前沿动态，可是以人类大脑的局限性，哪能吃得下几百万篇研究呢。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_961a9b817fd042c691d661cb8e73dc42@000000_oswg127729oswg1080oswg1350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：Mauricio Candela for Forbes</p>
  <p>于是，42岁的纳德勒——这位哈佛博士曾在2018年以5.5亿美元卖出了自己的上一家公司——决定用人工智能解决问题。他现在的这家初创公司开发出了专属算法，能检索数百万篇同行评审文献，包括《新英格兰医学杂志》《美国医学会杂志》等顶级期刊，从而帮助医生快速找到最佳答案，还附带完整的论文引用，方便他们深入研读。这款软件对认证医生免费开放，靠广告赚钱——盈利模式和谷歌类似。</p>
  <p>“我觉得OpenEvidence会成为医疗界的谷歌，”凯鹏华盈（Kleiner Perkins）亿万富豪董事长约翰·杜尔（John Doerr）说，“对医生免费这个模式，才是它的魔力所在。”他个人及所在公司都投资了这家企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_63d9270358d246c9893324545f2494fb@000000_oswg33890oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>自2022年成立以来，总部位于迈阿密的OpenEvidence已吸引全美40%的医生注册使用，人数超43万，目前每月新增约6.5万人。广告年收入预计达5000万美元，不算太高，但凭借软件的快速普及，已吸引不少投资者押下重注：纳德勒向《福布斯》透露，OpenEvidence在GV（谷歌风投部门）和凯鹏华盈领投的轮次中筹得2.1亿美元，估值35亿美元，较2月上一轮融资时的10亿美元大幅上涨。Coatue、Conviction、Thrive Capital等知名风投也参与了投资。</p>
  <p>这笔新投资让持有公司约60%股份的纳德勒跻身亿万富豪行列，《福布斯》估算其身家达23亿美元。30岁的联合创始人、首席技术官扎克·齐格勒（Zack Ziegler）持股约10%，价值约3.5亿美元。纳德勒能保留这么高的股份，是因为他是公司的首位种子轮投资者——在引入任何风投资金前，自己先投入了约1000万美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_f3074080fd9343a785a757a7ac48f4f3@000000_oswg35716oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>纳德勒说，“我觉得第二次创业的规模会超过第一次，所以这1000万美元或许该由我自己出。这绝对是我这辈子最明智的财务决定……我想把宝押在自己身上。”</p>
  <p>OpenEvidence要解决的问题体量极大，而且还在不断膨胀。随着基因疗法等新治疗手段的出现，以及科学家对疾病与药物相互作用的研究深入，医学文献正以惊人速度激增，每五年就翻一番。梳理这些文献堪称任务艰巨：有的质量上乘，有的粗制滥造，更多则已过时（随着论文发表和评审引入人工智能，问题更是雪上加霜）。与此同时，美国医疗人员短缺问题日益严重，医生的时间越来越紧张，不过这也给初创公司创造了机会，让它们可以通过技术助力改善医疗服务，为医生减压。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p><strong>OpenEvidence并非首个试图梳理海量医学文献的公司。</strong></p>
  <p>威科集团（Wolters Kluwer）的UpToDate已存在数十年，最近也开始整合人工智能，结合专家意见做类似的工作。但OpenEvidence是首家从一开始就融入人工智能的公司，能帮医生更轻松地为临床紧急问题寻找答案，而且准确率远超ChatGPT。</p>
  <p>如今，医生们每月借助OpenEvidence处理约850万次诊疗咨询。这款工具不具备诊断功能，因而不像检测中风或败血症的算法那样，需获得FDA批准。而且医生可以免费下载或在线使用，无需经过医院或大型医疗集团冗长繁琐的采购流程，这让公司得以快速吸纳医生用户。</p>
  <p>弗吉尼亚州里士满市的内科医生苏珊·沃尔弗（Susan Wolver）已是该软件的忠实用户，她用OpenEvidence撰写事前授权函，查询药物详情。不久前她还在一次国内航班上经历了最有戏剧性的一件事，当时一名免疫力低下的乘客在洗手间险些晕倒，沃尔弗当即用OpenEvidence分析患者的免疫系统风险，现场制定出治疗方案。</p>
  <p>“我现在一天不用它都不行。”她说。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>纳德勒在多伦多长大，父母是战后东欧移民潮中的一员——父亲来自罗马尼亚，母亲来自波兰。“我祖父在奥斯威辛集中营幸存下来，二战后，他想去美国，但当时美国不接纳，他和家人就辗转去了加拿大。”&nbsp;他说。</p>
  <p>小时候的纳德勒争强好胜到了偏执的地步，比如他会玩记忆游戏，和朋友比谁能背诵更多页的哈姆雷特独白。“我那时就是个十足的书呆子。”他说。作为门萨会员，他觉得学校课程太枯燥，从多伦多大学本科毕业后，便申请了哈佛大学研究生院，希望能挑战更有难度的课业。在哈佛，他攻读政治经济学博士学位，论文主题是信贷衍生品的定价机制。期间，他还跟随普利策奖得主乔丽·格雷厄姆（Jorie Graham）学习诗歌，推出过一款叫“西格蒙德”（Sigmund）的应用（能在用户睡觉时播放特定词语，影响其梦境），还在美联储做过访问学者。</p>
  <p>攻读博士期间，纳德勒作为研究生年薪仅为2.35万美元，也就是在那时，他萌生了创办第一家公司Kensho的想法。在美联储访学时，他震惊地发现，监管人员竟然靠简陋的Excel表格做重要评估。于是，他和程序员彼得·克鲁斯卡尔（Peter Kruskall）合作开发算法，让金融分析能像谷歌搜索一样简单。2012年，Kensho推出基于文本的聊天机器人“沃伦”（以巴菲特命名），而当时人工智能还只是学术界的研究领域，远不像如今这样，已成为初创企业的热门赛道。“2012年根本没人谈论人工智能，ChatGPT还要等10年才会出现呢。”他说。</p>
  <p>这个想法大获成功。标普以7亿美元（含留任奖金）收购Kensho，创下当时史上最大的人工智能相关收购案。持有20%股份的纳德勒一夜暴富。“对二次创业的创始人来说，那种傲气往往会褪去，但丹尼尔还保留着那股锐气。” GV普通合伙人桑吉恩·泽布（Sangeen Zeb）说。</p>
  <p>2021年，纳德勒与齐格勒联手创业。齐格勒当时正在哈佛攻读机器学习博士学位，但他一心想开发实在的产品。两人有种预感，那种能从海量数据中发现规律、帮交易员提升判断力的人工智能技术，同样能为医生提供帮助——而且影响力会更大。两人的创业动力也源自个人经历：纳德勒的祖父因医疗失误去世，齐格勒则亲眼目睹姐妹时年22岁的丈夫接受白血病治疗（如今已缓解）。“我真的是大感震惊，”齐格勒说，“医学领域的复杂度高得惊人，但医生获取信息的方式竟然还停留在翻教科书的阶段。”</p>
  <h2><strong>04</strong></h2>
  <p>风投家吉姆·布雷耶（Jim Breyer）曾投资过Kensho，2022年，他和纳德勒就OpenEvidence的构想聊了4个小时，随后与富豪投资人肯·莫利斯（Ken Moelis）一起，成为该公司首批外部投资者。布雷耶最出名的事迹是在2005年慧眼投资马克·扎克伯格，他认为纳德勒是不多见的出类拔萃的创始人。“丹尼尔是个杰出的创业者，”他说，“把人工智能应用到医学期刊上的构想简直太绝妙了。”</p>
  <p>2023年初，OpenEvidence加入梅奥诊所颇具声望的医疗科技初创企业加速器项目。正如纳德勒在2023年该项目的视频中所说，梅奥诊所“拥有医疗领域规模最大、质量最高的数据集”，参与这个项目能让初创企业完善自身构想和技术。彼时，人工智能正迎来爆发期，纳德勒在该领域十年的积累开始显现价值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_24a9071a36bf4acb91cf717ddfdbce30@000000_oswg49862oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，这门生意并不好做，人们对基于人工智能的搜索能否始终给出最佳答案仍有疑问。纳德勒认为，公司的搜索排名模型依托“医学知识的黄金标准”（其中很多内容在开放互联网上只能看到摘要，比如《美国医学会杂志》《新英格兰医学杂志》上的论文），能够精准提取某种罕见病或药物副作用等方面的可靠信息，同时最大限度减少“幻觉”（人工智能编造事实的倾向）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_a61c15b1f4334276a4ec078aaf2fc55c@000000_oswg45665oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>纽约西奈山医院的多发性硬化症专家斯蒂芬·克里格（Stephen Krieger）是从一名住院医师那里听说OpenEvidence的。上周末他在医院查房时，需要确定一名对青霉素过敏的患者应使用哪种抗生素治疗神经系统感染，但这超出了他的临床经验范围。一名住院医师向他推荐了OpenEvidence，在使用之前，克里格特地测试了它的准确性，查询他本人关于多发性硬化症的研究（并向传染病科的同事确认了它给出的答案）。结果显示，这款工具不仅准确总结了他的研究内容，还恰当地指出了一些尚未发表的研究局限性。“它能指出我研究中的不足，而我也认同这些观点，这一点我觉得特别好。”他说。</p>
  <p>但约翰斯·霍普金斯大学彭博公共卫生学院讲师、《人工智能改善患者预后》（Artificial Intelligence for Improved Patient Outcomes）一书作者丹尼尔·伯恩（Daniel Byrne）认为，事情没这么简单。“我发现很多人都没意识到一点：多达一半的医学文献其实都是有误的。”他指出，有些论文探讨的是科学上的争议问题，或者涉及某些临床研究——而这些研究最终可能并不成立。“提供参考文献是朝着正确方向迈出的一步，但这还远远不够。”伯恩说。</p>
  <p>OpenEvidence的医学总监特拉维斯·扎克（Travis Zack）表示，任何人工智能系统都难免出错，但相比医生每天要接诊20名患者，因而难以随时查阅文献、只能凭经验下判断的情况，工具犯的错误应该会少得多。“OpenEvidence的作用是让医生不必只凭直觉行医。”他说。</p>
  <h2><strong>05</strong></h2>
  <p>OpenEvidence的广告盈利模式能有多成功，目前仍有待观察。制药公司向来是广告投入大户，现在它们有机会将药物详细信息精准推送给那些可能开这些药的医生。借助“赞助答案”，&nbsp;OpenEvidence得以让这款工具免费向医生开放，这既有助于吸引更多临床医生使用，又能根据他们的反馈调整算法（进而优化搜索结果）。纳德勒称之为“魔幻飞轮”——用户越多，产品越完善，进而吸引更多用户，如此循环往复。</p>
  <p>不过，尽管2024年医疗健康和制药行业的广告支出约达300亿美元，但医疗科技领域的软件大多采用订阅制，通过广告盈利的模式并不常见。“人们对广告颇有微词，我不懂为什么——我倒是很喜欢广告。”&nbsp;纳德勒说。但他也坦言，公司目前的潜在广告库存价值高达3.5亿美元以上，远超已售出部分。“谷歌花了不少时间让人们接受这种模式，我们现在也在做同样的事。”</p>
  <p>麻省总医院神经科副主任兼卒中中心主任阿尼什·辛哈尔（Aneesh Singhal）一年前在医院系统群发的邮件中了解到OpenEvidence后，便下载了该工具。从那以后，他发现住院医师和外科同事们越来越多地使用它。“好像每个人都在用。”他说。</p>
  <p>他使用该工具是想查找关于成人中风的最新研究——如果按照老办法，在美国国立医学图书馆数据库PubMed和在线教科书中查询，可能要耗费数小时，着实令人生畏。他表示，OpenEvidence比ChatGPT等通用聊天机器人好用得多，它会建议询问患者既往病史，以及应安排哪些检查。“ChatGPT的局限性在于，它只会直接给出答案。”辛哈尔说。</p>
  <p>OpenEvidence的发展势头惊人，医生注册量增长越来越快，而这正是投资者布雷耶看重的关键指标。他说，“每周和每月的更新数据都让我坚信，丹尼尔会持续交出亮眼成绩。”</p>
  <p>目前，OpenEvidence正着力开发“推理模型”——这种模型能按步骤分析任务，研究人员发现，这种策略能让人工智能给出更好、更可靠的答案。7月，这家初创公司推出了名为DeepConsult的新功能，借助该技术整合不同研究的信息，针对特定主题开展深度研究。“这相当于让医生拥有了一个医学-哲学双博士团队，医生可以专心处理其他事务，而这个团队自会进行深入研究。”联合创始人齐格勒说。</p>
  <p>尽管OpenEvidence的技术也可应用于其他科学领域，但纳德勒目前并不打算拓展——他希望专注于医疗健康领域，既包括美国本土，也涵盖国际市场，尤其是那些优质医疗资源匮乏的国家和地区。如今，医疗行业已涌现出各类人工智能技术，从医生的笔记辅助工具到临床诊断系统，不一而足。若能将这些技术与患者的化验结果、血糖监测仪等医疗设备的数据相结合，就有机会将所有这些信息整合到一处，其价值不言而喻。</p>
  <p>投资了OpenEvidence的Coatue联合创始人托马斯·拉丰（Thomas Laffont）认为，这家初创公司未来可能成为所有这些工具的整合中心。“可以畅想一下，未来所有诊断工作都通过OpenEvidence完成。”他说。</p>
  <p>本文译自：</p>
  <p>https://www.forbes.com/sites/amyfeldman/2025/07/15/this-ai-founder-became-a-billionaire-by-building-chatgpt-for-doctors/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247637226&amp;idx=1&amp;sn=e6323be497ae4beddcea281a40e69fd7&amp;chksm=9619c9c64d6021b2e9331b1e5703454de4e19f50fed19d942f164c3e5341d5764a946be6ed27&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Amy Feldman，翻译：Lemin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3413824463804801</id>
            <title>巨头搅局具身智能，世界机器人大会看什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3413824463804801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3413824463804801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 08:53:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人,具身智能,资本热潮,产业变革  

总结:  
1. 人形机器人赛事和世界机器人大会显示行业热度攀升，具身智能领域融资激增。  
2. 车企利用技术复用和供应链优势加速机器人量产，如特斯拉、小鹏等布局人形机器人。  
3. AI巨头通过大模型提升机器人智能水平，推动感知、语言与运动控制的融合。  
4. 科技公司以生态资源整合能力拓展机器人应用场景，如百度、阿里等构建软硬一体解决方案。  
5. 巨头入场可能重塑行业格局，但初创企业仍可通过协作模式参与竞争。  
6. 交付能力成为行业核心竞争点，规模化、稳定性和商业落地成为关键指标。  
7. 资本转向务实，仅支持具备实际交付能力的项目，淘汰无法兑现价值的公司。  
8. 产业进入洗牌阶段，交付闭环能力决定企业生存。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年4月19日，人形机器人半程马拉松赛在北京经开区同步上演，天工机器人率先冲线夺冠。本月14日至17日，全球首个以人形机器人为参赛主体的大型综合赛事——世界人形机器人运动会将在国家速滑馆“冰丝带”举行。100余支中外战队将在26项场景对战中，展示从街舞、武术到工厂搬运、酒店服务的多维能力。</p>
  <p>而在这两场赛事中间，一场全球具身智能领域的大会，世界机器人大会（WRC）将在北京亦庄开幕。</p>
  <p>相比去年“具身智能”崭露头角，今年的热度已然汹涌：仅2025 年前七个月，国内具身智能相关融资事件已达 141 起，融资总额突破 230 亿元，超过 2024 全年。银河通用、星海图、云深处、星动纪元四家占据 Q3 已披露融资额的八成以上，而美团、CATL、北京机器人基金等产业资本正在取代纯财务 VC，成为注资主力。赛道受关注程度剧增，资本对“交付能力”和“场景落地”的考量也在前置。</p>
  <p>但比资本更激烈的，是版图争夺的提前爆发——产业风向，悄然转向。</p>
  <p><strong>车企、AI公司、系统平台巨头正在全面入场，他们带着整车级制造能力、大模型级算力资源以及全链路生态整合力，直指原有玩家的技术护城河。</strong></p>
  <p>世界机器人大会前夜，问题变得异常清晰：</p>
  <p>这一届，会不会是机器人产业的真正分水岭？</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>巨头下场，成为新的核心变量</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_0d1489f8c787445abc757a37ba56fb23@1528893029_oswg1007422oswg1080oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>基于高度契合的技术基础与产业协同路径，车企的入局尤为值得关注——<strong>站在巨人的肩膀上，造机器人的很多轮子其实已经造好</strong>。</p>
  <p>人形机器人与智能汽车在感知、决策、执行等模块高度重合，车企在传感器、芯片、电池与自动驾驶算法上的深厚积累，几乎可以“平移”至机器人领域，为其带来极大的开发加速度。</p>
  <p>更重要的是，<strong>车企早已构建起成熟的供应链与制造体系</strong>。从产品设计、零部件整合，到产线调试与质量控制，车企拥有天然的量产优势，能将机器人从原型阶段迅速推向规模交付。以特斯拉为例，其在规划 Optimus 人形机器人时，就以工厂制造能力为底盘，计划2025年小规模下线，2026年起按10倍速扩产。而在中国，小鹏的 Iron、人形机器人则由自研芯片与端到端大模型驱动，先投产线、再入家庭，勾勒出“从车间到客厅”的全闭环逻辑。广汽以轮足融合结构推出第三代人形机器人，长城则战略投资宇树科技布局四足领域；就连小米也在双线推进——一边在自家产线测试 CyberOne，另一边借助其在汽车链和AIoT领域的优势拓展服务机器人场景。</p>
  <p>可以说，车企造机器人的风潮已掀起。据统计，全球已有近20家车企宣布进军人形机器人领域。他们带着资金、技术和工程师红利而来，以“技术复用 + 供应链协同 + 场景自营”的组合拳，向机器人行业注入一股真正意义上的“工业级加速度”。</p>
  <p>AI大模型巨头的入场，则<strong>有望从“智能”层面重塑机器人赛道的门槛</strong>。</p>
  <p>当前，大多数机器人仍困于“低智能”“弱泛化”的桎梏，依赖预设任务，难以在复杂环境中灵活应对。而这恰是通用人工智能（AGI）擅长的领域。掌握大模型训练能力的AI公司，正加速将其算法体系迁移到机器人之上，试图打通感知、语言与运动控制的全链路智能。</p>
  <p>大型科技公司如OpenAI、谷歌、微软，以及国内的百度、腾讯等，手握海量算力和算法人才，已经开始将通用AI模型迁移到机器人领域。例如OpenAI投资的Figure公司开发出Helix大模型，试图统一处理机器人感知、语言和运动控制，以攻克复杂环境下的适应性难题 。国内初创如智元机器人也推出了通用具身大模型GO-1，并开源了其人形机器人底座平台，主打“让大模型成为机器人的大脑” 。奇瑞汽车与AI公司艾魔嘎（Aimoga）合作的人形机器人“Mornine”则内嵌了大语言模型，具备自然语言对话能力，作为4S店的导购员与顾客交流 。</p>
  <p>可以预见，大模型所带来的感知泛化、自主决策与人机对话能力，将使机器人从“机械执行者”向“语义理解者”“智能体”转变，尤其在非结构化环境中的适应能力将实现跨越式升级。</p>
  <p>此外，AI公司所具备的数据与云服务能力也为机器人系统提供了另一层“远程智能”：通过云端大脑支持、模型在线更新、多机数据联训等机制，实现智能的持续进化与统一调度。这一生态级能力，正是传统机器人企业所缺乏的。</p>
  <p><strong>一旦这些AI巨头以平台化方式切入，不论是推出软硬一体的整机产品，还是构建操作系统层的智能平台，都有可能快速建立新的行业标准。</strong>微软、谷歌、英伟达等被称为“机器人赛道的大模型赋能者”的科技公司，已纷纷通过投资、开源、合作等方式，深度布局具身智能生态。</p>
  <p><strong>另一个连锁效应是产业协同与应用场景拓展。</strong></p>
  <p>相较以往聚焦单点突破的创业公司，车企与科技巨头则天然拥有丰富的产业资源与纵深场景。他们不只是“造机器人”，而是“用机器人”——把产品先部署到自己的工厂、仓储、门店体系中，在真实业务中验证与打磨，然后再逐步推向合作伙伴和产业链上下游，推动形成正向循环的落地飞轮。例如，宝马、蔚来等已在产线上引入人形机器人进行搬运、质检等作业测试，不再只是“秀场原型”，而是实打实的“产线员工”。</p>
  <p>科技公司同样在加速将机器人嵌入其原有生态版图中。百度凭借Apollo自动驾驶与飞桨深度学习平台，已具备打造机器人操作系统的全栈基础；阿里则有平头哥芯片、大模型算力和菜鸟物流场景三位一体的资源聚合能力，可望孵化软硬一体的机器人解决方案。在这种模式下，机器人被视作“生态延展”的节点，而非独立产品线，从而借力生态协同迅速实现规模化。</p>
  <p>这正是许多初创公司难以匹敌的地方——他们通常只能从“零到一”苦战技术与制造，而巨头可以直接从“十到百”起跳，以系统化的资源整合能力打穿多条价值链。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>淘汰赛已启：决定胜负的，是交付闭环</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_9a6a0113f1e34abb9b9d7f030c2e3e33@1528893029_oswg358292oswg815oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也带来了一个关键问题：<strong>巨头入场，会否彻底改写现有格局？</strong></p>
  <p>答案是：<strong>可能，不可避免。</strong></p>
  <p><strong>一方面，巨头带来的确实是降维打击。</strong>他们手握资金、技术、场景、人才，一旦下场就可能迅速拉高行业门槛，将一批缺乏护城河的中小企业挤出赛道；<strong>但另一方面，他们也在“照亮赛道”。</strong>巨头的高调进入，是对机器人商业价值的再确认，也为初创企业打开了资本与合作通道——不乏巨头主动投资优秀创业团队，通过“钱+场景”的方式拉动整体生态跃迁。</p>
  <p>事实上，越来越多车企正选择“投资代替自研”的协作型路径：例如上汽、北汽等通过战略投资智元机器人、逐际动力等新锐团队，迅速切入具身智能布局。这种“大厂+创企”组合模式，或将成为行业共识：巨头负责供血，小厂负责造脑，共同提升产品交付闭环的打通能力。</p>
  <p>归根结底，决定企业生死的，将不再是概念、流量或曝光度，而是——<strong>交付力</strong>。</p>
  <p>能否将一台机器人真正规模化、稳定地交付到用户手中，并持续产生价值，将成为摆在所有玩家面前的生死考题。这不仅关乎研发与成本控制，更是一场涉及制造、供应链、项目管理、服务体系与商业落地的系统能力竞争。</p>
  <p>“样机时代可以讲故事，交付时代只能讲实力。”进入2025年，资本不再为原型买单，市场也不再为未来投票。那些只会亮肌肉、堆参数却无法兑现产品价值的公司，正在被清除出局。而随着巨头推动交付标准的跃升，“更快交付、更低成本、更高可靠”的能力，将成为新一轮牌桌上的入场券。</p>
  <p>洗牌已启，真正的产业格局，就在这一轮大考中浮现。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ESvkwvkahmwHySFY9yazdw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极新”</a>，作者：王娴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3413858165512583</id>
            <title>AI 问诊真能救命？微博CEO亲自试了试</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3413858165512583</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3413858165512583</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 08 Aug 2025 08:53:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI问诊, 医疗诊断, ChatGPT, 偏头痛  
<br>  
<br>  
总结: 文章通过微博CEO和作者女友的案例，展示了AI在医疗诊断中的潜力。AI成功诊断出低血压和罕见偏头痛，并提供了有效的治疗建议。尽管部分网友质疑AI问诊的可靠性，但作者认为AI在医疗领域的表现远超预期，尤其在处理结构化医疗数据和辅助医生决策方面具有优势。AI通过高质量数据训练、知识增强和事实校验等技术，提升了诊断准确性。文章指出，AI医疗工具已在全球范围内逐步应用，为患者和医生提供了高效的支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>无聊的时候用&nbsp;AI&nbsp;聊聊天、要改文章风格的时候用&nbsp;AI&nbsp;偷下懒、需要配图的时候让&nbsp;AI&nbsp;画一个…</p>
  <p><strong>但如果我说&nbsp;AI&nbsp;能救命，阁下又该如何应对呢？</strong></p>
  <p>8&nbsp;月&nbsp;2&nbsp;日，微博&nbsp;CEO @来去之间发微博昨天睡前突然感觉到强烈的头晕目眩，直接晕到走不动道，甚至都“站不起来”了。他家里人帮他量了血压，发现高压还不到&nbsp;90，妥妥的低血压。</p>
  <p><strong>低血压这件事可大可小，如果发展到极端情况，会陷入休克，甚至会引发脑梗和心梗，是会死人的。</strong>不过能干上微博&nbsp;CEO&nbsp;的还是艺高人胆大，他没有第一时间打车去医院，反而选择了先问&nbsp;AI。</p>
  <p>他在把症状夸大之后，又把自己晚上吃喝过的东西通通发给&nbsp;AI，最终“诊断结果”是因为喝了隔夜的&nbsp;VC泡腾水，得了<strong>「反射性低血压」</strong>。</p>
  <p>最终，在&nbsp;AI&nbsp;的建议下，他就喝了点可乐、蒙脱石散和补液盐，一小时后还真好了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_5bbdd0301d8349e0969705c1f7d89c6d@5648022_oswg253302oswg1080oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这事一出，立马刷新了很多人的对&nbsp;AI&nbsp;的认知，原来&nbsp;AI&nbsp;除了帮我们偷懒和娱乐外，还能用来“问诊”。</p>
  <p>但从网友们的反应来看，更多人的态度还是“不买账”。不仅来去之间的评论区里有不少人批评这个例子会误导网友在紧急时不去找医生找&nbsp;AI，耽误最佳治疗时间，还有一些网友认为来去之间这个行为，是面对生命健康的儿戏。</p>
  <p>网友们的质疑完全可以理解。如果是一个月前的我，肯定也会和大多数网友一样骂一声来去之间“不知死活”。</p>
  <p>但恰好在两周前，我女朋友正是用&nbsp;AI&nbsp;解决了一个困扰她二十多年的疑难杂症，再加上来去之间这次的案例，<strong>让我更加相信“AI问诊” 这件事，可能远比大家想的靠谱。</strong></p>
  <h2><strong>赛博神医</strong></h2>
  <p>都说年纪大机器坏，随着年龄越来越大，大家肯定多多少少都有一些存在很多年，虽不致命但又没法完全根治的病症。</p>
  <p>比如我女朋友，她自七岁起就有一个怪病，<strong>发病时会先伴随强烈的眼花、目眩，就像套上了万花筒一样，过了半小时之后就开始头晕，一晕就得四五个小时。</strong></p>
  <p>这个怪病发作的时候视线模糊得什么都看不了，头晕之后又只能躺在床上休息，二十多年都是这样过来的。虽然说不会危及生命，但对日常的生活工作有非常大的影响。</p>
  <p>更令人心烦的是，这二十多年里看过了无数三甲医院、诊所、偏方，有说是<strong>急性肠胃炎</strong>的、<strong>耳源性眩晕</strong>的，去看了中医又说是<strong>肩颈部供血不足</strong>…诊断结果五花八门，但始终没有一个医生、一种药能解决这个问题，甚至缓解发作的症状。</p>
  <p>所以，正当我们束手无策的时候，抱着死马当活马医的心态，不如问一下&nbsp;ChatGPT 4o吧，或许它会知道一些什么。</p>
  <p>不得不说，真是不试不知道，一试吓一跳：我们输入女朋友的过往的疾病史、生活史、过往诊断、用药及效果之后，ChatGPT&nbsp;给出了一个完全意料之外的诊断结果：<strong>前驱性偏头痛</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_e44726d36b9b4258a1134f6dbc4a46a6@5648022_oswg131287oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于这个诊断结果，它是这样解释的：<strong>“视觉异常&nbsp;+&nbsp;随后头晕恶心呕吐&nbsp;+&nbsp;睡眠缓解&nbsp;+&nbsp;发作性&nbsp;+&nbsp;月经周期相关的症状，高度符合偏头痛伴先兆（Migraine with aura）的临床表现。</strong>”</p>
  <p>而且&nbsp;ChatGPT&nbsp;好像猜到了我们会对“偏头痛”这个结果感到意外，特地解释了一番：“许多偏头痛患者并不以“头痛”为主，而可能以眩晕为主症状”，同时解释了之前医生会误判的可能因素。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_f82ad33b47f8457883494e97940dca29@5648022_oswg127628oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ChatGPT&nbsp;在整理出答案之后，还会给我们推荐挂号的医院科室，强调了要找眩晕相关的医生；并且在回答的最后，主动询问我们需不需要准备<strong>病情的自述提纲</strong>，或者<strong>生成病症判断的逻辑文档</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_2de4a2a8345b4e9a8c53655628270b06@5648022_oswg111745oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以看到，ChatGPT&nbsp;的整个诊断流程里，分析有理有据、引经据典，并且回答的情商非常高，不仅有对患者的安慰、对过去医生的找补，还能积极引导我们为看病做好准备。</p>
  <p>只是，这个诊断结果是不是真的正确呢？除了&nbsp;GPT，我们也用同样的提示词问了谷歌&nbsp;Gemini 2.5 Pro，来交叉验证一下。</p>
  <p>对于这个病症，Gemini&nbsp;给出了类似的答案。<strong>虽然它称之为“前庭性偏头痛（Vestibular Migraine）”，但结合后续回答对症状、病史的分析，说的的确是同一个病。</strong></p>
  <p>基本可以确定，这个怪病是“偏头痛”了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_dd0447caf15e440fa4014e597f8ea80f@5648022_oswg165383oswg1080oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外在体验两款&nbsp;AI&nbsp;工具的时候我们也发现，Gemini&nbsp;的回答会显得更加简洁高效，整个文本的排版看起来更有重点更加舒服，只用来查询病症的话显然用&nbsp;Gemini&nbsp;更加方便。</p>
  <p>但如果想更加深入了解具体情况，&nbsp;ChatGPT&nbsp;的拟人化程度真的很高，交互起来就更加友好。比起&nbsp;Gemini&nbsp;在回答结尾的“打鸡血”，好像答完这个问题就下班了，<strong>还是&nbsp;GPT&nbsp;的循循善诱，甚至主动提议帮你准备一些能用得上的材料，更加温暖贴心。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_1923de7149724f2b8b89271683211467@5648022_oswg171525oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，为了验证两个&nbsp;AI&nbsp;的诊断结果是不是准确的，我们拿着&nbsp;GPT&nbsp;生成的看病材料到了广州某个三甲医院的神经内科，并根据它的推荐找了眩晕相关的医生。</p>
  <p><strong>令我们十分意外的是，门诊的医生，无论是对&nbsp;GPT&nbsp;的诊断还是它制作的就诊信息汇总表都高度肯定，他说&nbsp;GPT&nbsp;的诊断结果基本是准确的。</strong></p>
  <p>不过因为女朋友症状发作的时候从来没有出现过明显的头痛，医生也认为这是一个罕见病，同时的确也很容易误诊。</p>
  <p>最终医生给出的诊断是<strong>“基底型偏头痛”</strong>，是对偏头痛病症的一种细分类型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_264c52a257e44ee78c262421a3dbda03@5648022_oswg108937oswg1080oswg1251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，更绝的还在后面。针对这个罕见病，医生给女朋友开了一个还在临床试验的特效药，而这个特效药是<strong>真的有用</strong>。</p>
  <p>在后面女朋友这个病再次发作的时候，把这个特效药吃下去之后，<strong>平时需要几个小时才能缓解的眼花、头晕，不到半个小时就能大幅度缓解</strong>，已经不影响正常的生活工作了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250808/v2_d7353d3a45ee468ab4a809059c70575b@5648022_oswg857296oswg1080oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>所以，在这次亲身经历里，无论是前期的&nbsp;AI&nbsp;辅助诊断，还是后期医生的对症下药，都对找到这罕见病的治疗方法发挥了巨大作用。</strong></p>
  <p>我们不禁会想：如果早几年就能用上现在这个版本的&nbsp;ChatGPT 4o，会不会更早几年就能免受这个罕见病带来的痛苦？</p>
  <p><strong>而且&nbsp;GPT在&nbsp;AI&nbsp;问诊的过程中，还可以协同帮助我们梳理发病经过、组织描述病历的语言大纲；在我们不确定该怎么描述一些症状时，AI 还可以引导我们去准确地描述出来，甚至还可以帮我们自动生成一些类似自测量表的文书工具。</strong></p>
  <p>从靠谱程度来说，比“百度搜病症”不知道有用到哪里去了。</p>
  <p>另外，经过这次事件之后，我也是查了资料才知道，原来&nbsp;AI&nbsp;在医疗领域回答的靠谱程度，原来是远高于其他领域的。</p>
  <h2><strong>“神医”的底气</strong></h2>
  <p>一向都喜欢胡编乱造的&nbsp;AI，怎么在问诊这件事上突然就靠谱起来了？</p>
  <p>从宏观层面来说，<strong>医疗信息的高度结构化、知识密度大且更新速度快，恰好正是大模型擅长处理的内容。</strong></p>
  <p>响应迅速的大模型可以&nbsp;7x24小时处理大规模医学知识、精准匹配用户问题，并可以通过数据训练在任意时间不断学习和更新，还可以像上面提到的在咨询、问诊的过程中辅助医生决策与诊断。</p>
  <p>所以，能力越强的大模型，越适合用来回答医疗相关的问题。除了上面提到的&nbsp;ChatGPT 4o&nbsp;和谷歌&nbsp;Gemini 2.5 Pro，国内一些能力出色的大模型在医疗领域的表现也很不错。</p>
  <p>就在今年6月，斯坦福大学发布了一项有关临床医疗&nbsp;AI&nbsp;模型的全面评测，显示DeepSeek R1以66%&nbsp;的胜率和0.75的宏观平均分，在九个前沿大模型中脱颖而出，成为全球冠军。</p>
  <p>另外，阿里旗下的&nbsp;AI&nbsp;产品最近也在高调地进军医疗市场。除了最近广告打得飞起的夸克高调宣布“已经将健康大模型集成在&nbsp;AI&nbsp;搜索框中”外，同门兄弟的“蚂蚁AQ”也是一款专注&nbsp;C&nbsp;端健康管家的软件。</p>
  <p>但强大的模型能力只是一切的基础。对医疗领域的回答来说，训练数据是不是足够准确、可靠，重要性远超其他领域。<strong>所以，使用高质量、结构化的医学数据进行训练是必须的。</strong></p>
  <p>在这方面，ChatGPT&nbsp;说他们微调数据来自临床指南、UpToDate、PubMed&nbsp;的数据，并且会专门过滤非结构化网络信息，<strong>避免患者论坛误导性内容</strong>，保证医疗回答的信息可靠、专业。</p>
  <p>另外，Gemini&nbsp;这边的数据依托Google Health&nbsp;的真实病例与结构化&nbsp;EHR&nbsp;（Electronic Health Record，电子健康档案）数据，并且会有医生团队筛选训练语料，避免&nbsp;AI&nbsp;胡编乱造。</p>
  <p>无论是哪家的大模型，医疗相关的数据来源必须是经过层层筛选，可不是什么“随便网上找来的”就能用来喂给大模型的。</p>
  <p>有了高质量数据之后，要怎么用？这时就会用上训练大模型过程中的“<strong>知识增强</strong>”<strong>（Retrieval-Augmented Generation, RAG）</strong>，在模型生成回答前，先进行知识检索，再由模型生成答案，确保输出内容与权威资料一致。</p>
  <p>不同模型的具体做法可能会不太相同，比如&nbsp;ChatGPT&nbsp;会在联网模式中，借助&nbsp;Bing +&nbsp;医学数据库内容实时增强；Gemini&nbsp;会动态连接&nbsp;Google Search&nbsp;医疗知识面板，引用临床试验、指南等摘要内容等等。</p>
  <p>除此之外，大模型还会内置“<strong>医疗事实校验模块</strong>”（Fact Consistency Checker），在回答生成后，会反向再判断一次输出是否与数据库一致。</p>
  <p>例如，输出回答后，会抽取模型回答中的关键实体（如疾病名、药品名），看这些东西是不是知识库里存在的；又例如，会对输出进行“自动三段论”逻辑审查，检查“疾病类型→感染类型→药物适应症”这三者之间是否合理配套。</p>
  <p>因为这一步能够显著减少因错误推理链导致的医学性幻觉，无论是通用大模型，比如ChatGPT、Gemini、Anthropic Claude，还是医疗垂直大模型，比如夸克医疗大模型、讯飞星火医疗大模型和平安医疗认知大模型，都已标配。</p>
  <p>最后部分大模型输出的结果，还会通过<strong>专业医生反馈标注</strong>，并在<strong>多轮标注之后用于强化学习</strong>，并设计一套完善的<strong>准确性奖励机制</strong>等等…</p>
  <p><strong>简而言之，AI 医疗问答场景下的回答，需要经过一系列“防幻觉系统工程”的处理，相比传统的问答流程更加复杂、严谨和专业，所以医疗场景下的 AI 回答才会比其他情况更有可信度。</strong></p>
  <p>“吃错药会死人”的道理大家都懂，在这种严肃领域，AI&nbsp;大模型厂商更怕出事担责。</p>
  <h2><strong>黎明前夜</strong></h2>
  <p>财经故事荟提供了一组数据，在美国顶级医疗机构中，高达<strong>87%</strong>的科室已实现AI工具的常态化使用（每周&gt;50次），其中放射科、病理科的采纳率更是达到了<strong>95%</strong>。</p>
  <p>另外，美国、英国、法国、瑞士等国家都有在试点，将&nbsp;AI&nbsp;工具引进医生的日常工作流中，为患者解答问题、分析医学影像和自动生成临床文书等，为探索&nbsp;AI&nbsp;工具在临床医学流程的实际运用提供了宝贵数据。</p>
  <p>AI&nbsp;医疗的确是一个非常有想象力的领域，看病难、医疗资源不均衡的问题全世界都存在，但&nbsp;AI&nbsp;的出现，<strong>对普通人来说意味着多了一份可以随身携带专业的医疗知识宝典，对医生来说也是一个非常强大的减负工具。</strong></p>
  <p>虽然现在谁也不敢拍胸口保证 AI 问诊的结果是百分百准确，但<strong>也不妨试试使用&nbsp;ChatGPT、Gemini&nbsp;等工具帮你总结一下病情发展的经过、描述一下症状和病情</strong>，并帮你将这些信息整理到表格里，至少能帮你提高看病时和医生沟通的效率，还不怕担心遗漏重要信息点。</p>
  <p>这不比用&nbsp;AI&nbsp;来算命有价值多了？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ogT1px4AT3yWevGJ8iCieg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝字计划”</a>，作者：Hayward，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>