<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541633823371138</id>
            <title>大疆全景相机被指市占近半，两份报告陷数据疑云</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541633823371138</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541633823371138</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 13:41:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_7e511587843e4646a6b8ae8175c984ff@1215450627_oswg657555oswg900oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，全景相机市场惊现“数据罗生门”，让原本就竞争白热化的消费级影像赛道再添迷雾。</p>
  <p>不久前，第三方机构久谦咨询发布了2025年全球运动及全景相机市场研究报告。报告显示，大疆在运动相机领域全球收入份额已稳步攀升至66%，位于行业全球第一；而在全景相机这一全新赛道，大疆首款产品Osmo 360上市不到三个月，更是拿下全球43%的市场份额，赛道玩家格局骤变。</p>
  <p>几天后，沙利文发布的一份报告，却呈现了另一番景象——大疆在全景相机领域的份额为17.1%，运动相机数据同样“腰斩”。<strong>更令人费解的是，根据媒体报道，该报告在发布后，因其受访时声称的“内部数据核查”等原因，经历两次“下架”，至今在沙利文官方渠道无法找到下载入口。</strong></p>
  <p>面对这场由市占数据引发的争议，<strong>36氪采访了大疆内部相关人士，据透露：“我们在看到两份差异巨大的报告后，第一时间对双方的数据统计逻辑进行了溯源与推演。我们Q3全景相机出货量的确超过30万台。</strong>据了解久谦的报告以上市公司披露数据、主流电商平台的实际销售数据及大量社媒聆听作为信息输入基础”。</p>
  <p>为进一步验证数据可靠性，我们也同步核对了影石创新的招股说明书。根据影石创新2024年度及2024年半年度招股说明书，影石在2024年下半年收入金额为16.5亿元（24年全年销售额-上半年销售额：291636.89万元-127026.40万元），销量约为62万台（16.5亿/2641元每台单价），也与久谦报告中数据基本一致。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_bd55cdfc1da14126be6dcb0ca117b0ee@1215450627_oswg180941oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，影石在近日的财报说明会中也有对外回应，称“部分第三方数据的准确性、完整性及权威性无法验证，提醒投资者注意风险。”</p>
  <p>两份报告数据差异的背后，是行业话语权争夺战的一个切面。当市场进入“中国时间”，竞争不再局限于产品与销量，更延伸至标准与认知的制定。</p>
  <p>在运动相机领域，大疆与海外巨头GoPro的漫长竞逐，就是一场典型的“硬核突围”。历经了大概六年的技术迭代与市场拓展之后，大疆才逐步完成了从“挑战者”到“引领者”的角色转换。</p>
  <p>然而，当一家公司长期主义的耐力突破了量变的临界点，其释放的技术动能和品牌势能也将远超单一产品线的竞争，进入多元化产品生态布局的阶段。这一质变效应，在大疆的2025年展现得尤为清晰。</p>
  <p><strong>从耐心入场，到高效破局，复盘大疆在运动相机领域的历程，我们会发现：一家技术企业的成长性很可能不在于起始速度，而在于每一次“关键入局”的加速度。</strong></p>
  <p><strong>而这场关于市占率的较量，答案或许早已写在了消费者的认知和选择里。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_4918cd51a7c94e7089c68e0506c8d4cf@1215450627_oswg6453oswg1080oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>“闪电战”的背后</strong></h2>
  <p>从Osmo 360与Osmo Nano的快速破局来看，表面上像是一场成功的“闪电战”，但若细察其背后的技术攻坚历程，便会发现这更是一场由量变引发质变的厚积薄发。这两款产品在商业上的迅速崛起，并非偶然爆发，而是植根于大疆在运动相机领域长达六年的持续探索与技术积淀。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_d0727af8585949679a058fcf47eb25c5@1215450627_oswg41879oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Osmo 360全景相机、Osmo Nano穿戴相机</p>
  <p>市场所见的“快”，来自大疆在产品迭代中步步为营的“慢”。Osmo 360与Nano所呈现的轻巧形态与稳定性能，并非一蹴而就，而是沿一条不断试错、持续演进的技术路径逐步成熟。这也见证了大疆从运动相机市场的“挑战者”，一步步积累至“定义者”的转身。</p>
  <p>回望其发展轨迹，一条从切入到定义市场的路径清晰可见。</p>
  <p>2019年，初代Osmo Action产品凭借前置彩屏与增稳算法，解决了用户在拍摄场景中的核心痛点，成功打开了市场缺口。彼时的大疆就已经在思考一个更加面向未来的问题：一款真正简单易用的运动相机，究竟应该是什么样的？</p>
  <p>这其中的问题包括，如何突破现有运动相机的瓶颈，怎样在技术上实现双屏、更好的防水性能、更轻巧的体积，怎样在产品生态和市场定价上同时吸引更多高质量用户并降低人群门槛等等。</p>
  <p>此后数代产品，正是对这一问题的持续回应。2021年的Osmo Action 2不再遵循行业传统的“一体式”设计逻辑，而是采用磁吸卡扣架构，实现了主机与配件的秒拆秒换。这种模块化设计，极大地拓展了运动相机的应用场景与可玩性。</p>
  <p>然而，过于创新的突破性构型设计深受用户喜欢，但受限于Action 2当时的硬件规格能力，4K120的高规格过热问题无法解决导致负面不断，也让大疆痛定思痛，决定稳扎稳打。</p>
  <p>这一挫折也成为关键的转折点，在随后的Osmo Action 3、4上，大疆展现出了更为务实的策略，解决了长时间录制的稳定性痛点。大疆并没有因为创新的双面性而放弃创新，而是选择在“颠覆性形态”与“用户核心体验”之间寻求最佳平衡。2023年，发布完Osmo Action 4的大疆终于在市占上与GoPro保持持平，两年后Osmo Action 5 Pro的出现，更是将沉淀的产品内部迭代机制，即快速精准识别用户需求，转化为产品特性的能力，并且在配件、快拆和音频生态内相互打通，自此带领大疆在运动相机领域完成了华丽地逆袭。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_355cfd27c7eb4dc798150d4066675030@1215450627_oswg448620oswg863oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Osmo Action 5 Pro</p>
  <p>回看大疆这段长达六年的攻坚史，会发现一条准则：真正的创新往往并不在于单点技术的炫技，而在于持续迭代中形成的系统性能力。不追逐短期回报，敢于为远见埋首深耕，是一家科技企业生态走向成熟的标志。也因此，大疆在这样的过程中所构建的，已不仅是单一设备的产品线，更是一套完整、高效、低门槛的创作体系，这是一种比参数堆砌更难被复制的生态壁垒。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_692ebbc6629a465e9ffdf07249408e69@1215450627_oswg10273oswg1080oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>生态的“复利”与体验一体化</strong></h2>
  <p>系统性的成熟，推动大疆将产品布局延伸到了更多元的场景中。如今，无论是追求极致轻量化的拇指相机Osmo Nano，还是打破传统视角的全景相机Osmo 360，它们在市场上的成功都不再依赖于单一产品的优势，而是根植于背后一整套生态体系的支撑。</p>
  <p>Osmo Nano可以被视为大疆对磁吸架构思考的一次成熟蜕变。它继承了Action 2的便捷理念，却通过极致的轻量化设计、与旗舰运动相机看齐的影像核心、以及彻底优化的续航与散热，将其打造成一款无短板的“口袋专业机”。另外，在Action 2“理想主义”式创新的四年之后，大疆用户终于迎来了更高水准的磁吸架构体验。卡扣牢固的同时，也大幅度改善了发热等问题。</p>
  <p>与此同时，Osmo 360还可共享Osmo Action系列的电池与配件，Osmo Nano则复用旗舰产品的核心传感器。从设备间的UI交互，到剪辑软件DJI Mimo与DJI Studio的操作逻辑，大疆构建起了高度统一的使用与创作体验。用户可在同一生态下操控不同设备，完成从拍摄到出片的全流程。</p>
  <p>由此可见，大疆的产品定义能力，已经从解决单个场景的痛点，进化到了一种超越场景的通用性。在精致的空间内，实现专业级的体验和跨越产品线的协同，考验的正是其生态整合能力。</p>
  <h2>此类生态协同不仅提升了用户体验，也通过规模化效应降低了研发与供应链成本。凭借在无人机等领域建立的制造能力与供应链优势，大疆在关键元器件定制与生产效率上已经逐渐与同行拉开了距离。</h2>
  <p>更进一步的是，成本优势还转化为“用户红利”，使更多人能以更低的门槛接触创新科技。而广泛的用户认可，又持续反哺产品迭代与品类拓展，形成正向循环。</p>
  <p>本质上，生态协同已成为大疆拓展纵深场景能力的技术杠杆，让大疆的产品布局能在各自最擅长的“战场”上发出回响。将单一产品的优势，放大为整个品牌的护城河。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_4f56b23e8bad4237b69927c613de824f@1215450627_oswg10802oswg1080oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>在“重新定义”中破局</strong></h2>
  <p>正式进入全景相机领域之后，大疆还推出了一英寸底的Osmo 360，直面传统全景相机在体积、功耗与画质之间的平衡难题。</p>
  <p>从技术逻辑来看，其根源在于，行业普遍采用为手机设计的矩形CMOS来捕捉圆形像场，导致近四分之一的传感器面积被浪费。在大疆入局之前，这并非一个未被察觉的问题，但在全景相机仍属小众品类时，上游供应链缺乏为小众品类定制核心元件的动力。</p>
  <p>对于供应链厂家来说，如果需要为此单开一条产线，首先最好确保有稳定的客户、有规模化量产的需求。而在这种位于市场后方的博弈中，大疆并未妥协，而是选择推动供应链更向前一步，提出定制方形CMOS的解决方案，这一决策从根本上改变了技术路径：方形CMOS让圆形像场得以完美内切，将传感器利用率提升了25%，更使其无需上采样即可直出原生8K全景视频。也就能从根本解决传统全景相机行业用户的痛点问题。</p>
  <p>此外，Osmo360引入10-bit D-LogM色彩模式，并将无人机领域成熟的图像拼接算法与智能跟踪技术无缝迁移至手持设备，有效解决了全景视频在拼接自然度与剪辑效率方面的痛点。在实现高性能的同时，产品以2999元的定价降低专业级全景创作门槛。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_68fb469caf924662860f2841eaaaffbc@1215450627_oswg609149oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Osmo360</p>
  <p>Osmo 360的市场表现迅速印证了这一技术路线的成功。回看产品线过于单一的GoPro，2024年亏损4.32亿美元，2025年仍然颓势未改。</p>
  <p>但大疆的一边技术、审美升级，一边能力迁移的生态扩张并未就此停下。其更深层的逻辑在于，通过对“天空”与“地面”技术的融合创新，精准捕捉并定义新的市场需求。</p>
  <p>在消费级无人机市场在经历高速增长后，正面临体验同质化与法规监管趋严的双重挑战，而用户渴望更便捷、更安全、社交分享属性更强的创作工具。在此背景下，将全景相机的沉浸式记录能力，与无人机独有的视角相结合，便成了一个必然的技术方向。</p>
  <p>伴随Osmo 360登顶，据悉大疆2022年就已立项的首款全景无人机Avata 360也被多家外媒谍照曝光：这款产品既有无人机产品积累下的Avata系列类似的全包桨臂设计、DJI O4图传；同时也大概率复用了osmo360全景相机的双鱼眼镜头设计，及其积累下的方形CMOS方案。这种跨维度的技术复用，最终可能会催生了一个打破传统品类边界的新物种。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_1daaa872a1b846a08328a0c86392c1e6@1215450627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>无论是运动相机还是全景相机亦或是谍照频频的全景无人机，在这个影像记录与人类的创作、娱乐密不可分的年代，行业的“游戏规则”都在被不断重塑。</p>
  <p>而以大疆为代表的“技术生态型玩家”，其产品演进路径已经呈现出了系统化、生态化的发展特征。新产品、新品类的“一击制胜”，并非单点产品的偶然胜利，而是大疆长期技术积淀、精准场景洞察与供应链整合共同作用下的必然结果。</p>
  <p>从一开始，大疆就没有把影像设备仅仅当成冰冷的硬件，而是更关注人性的温度：拍摄，既是技术，也是审美，更是一次出行中、路遇风景的一刹那，随手拿出设备拒绝“旅行体验FOMO”的速度与便捷性。</p>
  <p>复盘大疆的相机征程，可以说是一场对行业规则的持续改写。先是将无人机领域积累的“天空”技术，精准“落地”到地面与海洋；继而跳出硬件参数的竞赛，转向以用户体验为中心、以技术协同为支撑的生态构建。在为自己注入增长动力的同时，也为行业提供了一种长期主义的参照。</p>
  <p>这印证了一家顶级科技公司的核心价值：它从不满足于在已有的浪潮中航行。今日的每一次扬帆，目标都是为了成为明天的造浪者。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541508512903305</id>
            <title>腾讯混元首创交互式AI播客，能让用户买单吗</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541508512903305</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541508512903305</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 12:06:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>继8月上线AI播客功能，支持将文本、网页、文档一键转化为自然流畅的双人对谈等形式音频后，日前腾讯混元方面宣布推出国内首个交互式AI播客。支持用户在收听播客的过程中，随时打断主持人和嘉宾的发言，并通过语音或者打字的方式“举手”提问。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_1f076d66a5d74af3ad6bf1cabe91a798@000000_oswg14806oswg750oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据腾讯混元方面介绍，基于大模型意图识别、长上下文理解、多轮对话和外部联网检索能力，交互式AI播客能够结合上下文以及背景信息，更准确地给出答案。目前用户使用电脑访问腾讯混元官网，点击首页对话框下方“AI播客”即可体验。</p>
  <p>众所周知，在视频播客大咖云集的同时，AI播客也获得了越来越多的关注。除腾讯混元外，从海外的谷歌NoteBookLM到国内的字节豆包，都已经开始探索这一方向。所以如今推出号称国内首个交互式AI播客，腾讯混元显然是为了打出差异化这张牌，试图率先抢夺用户心智。</p>
  <p>不可否认的是，腾讯混元选择的这一切入点颇为精准。在当下这个直播盛行的时代，用户与创作者的距离已经被无限拉近，互动也变得更方便，“用户共创”更是已经成为创作者讲故事的新方式。然而传统播客也好、新兴的视频播客也罢，都只能单向收听，无法进行实时互动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_13083e5261b54ba6a8dda42c935adf6f@000000_oswg39273oswg500oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但问题是腾讯混元推出的交互式AI播客，真的能满足用户的交互需求吗？要知道从读者来信到直播间发弹幕，不论互动方式如何演进，从渴望对话到喜欢创作者的个人风格，不管互动的目的归于何处，用户与创作者之间的互动仍是人与人之间的互动。</p>
  <p>然而腾讯混元这一所谓的交互式AI播客，本质上依旧是用户在与AI互动。只不过在这个过程中，用户省去了打开另一个AI助手App的步骤，AI输出的也变成了语音。而且与用户对话的AI，其实是一个与创作者无关的AI。创作者产出的内容，在这场用户与AI的互动中扮演的不过是长下文、背景信息的角色。这也就意味着用户通过交互得到的答案，与创作者并无直接关联。</p>
  <p>就好比当你向他人请教，希望借助后者的经验与智慧解答疑惑时，对方却帮你打开浏览器输入了问题，然后再当着你的面把搜索结果念出来。虽然答案可能没错，但显然大概率不够精彩。而且如果只能得到随处可见的“大路货”，那么用户又为什么要打断自己的收听体验呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_4ebfe3d2189d484085527523f4b8590e@000000_oswg29012oswg600oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总而言之，希望改变播客的交互方式来重塑、建立用户心智，或许是一个不错的创意，但想要让其落地，腾讯混元可能还需要继续探索。</p>
  <p>事实上，面临质疑的不只是交互式AI播客，整个AI播客赛道都还有诸多难题需要解决。</p>
  <p>例如，尽管相比以往的“听文章”功能，AI播客大多支持用户对播客风格、主持人数以及音色进行自主选择，使其更具可听性，但目前主流的AI播客产品逻辑，依旧是对既有内容的“照本宣科”，而这就自然就会牵扯到创作者的权益。当用户选择复制链接、交由腾讯混元生成播客，而不再浏览图文时，创作者又该如何从用户的“收听”中获得收益呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_6d5b771573444d2194cf9beca6597243@000000_oswg38498oswg750oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，目前市场也有来福这样不靠“照本宣科”，而是依赖AI生成内容的AI播客产品。而且这似乎还是一个“数据飞轮+内容平台”的故事，即用户听得越多，平台收集的数据就越多，所以能生成用户更爱听的内容。但问题是，AI真的能支撑起这个故事吗？</p>
  <p>至少就目前而言，虽然在重信息传达，轻解读评论的新闻类播客中，AI有用武之地。但除了这类播客，无论是主打“博人一笑”的娱乐类，还是以“对话权威”为主的知识类播客，AI暂时都还很难有更多的作用，并达到能被听众喜爱、消费的标准。</p>
  <p>说到底，用户想听的从来都不只是一段流畅的音频，而是一个个有趣的灵魂。而且就国内市场来说，视频播客也好、AI播客也罢，层出不穷的新概念背后，是播客始终没能变成一门大众生意的残酷事实。</p>
  <p>【本文图片来自网络】</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649899437&amp;idx=4&amp;sn=53b2e3028f04e9c8cc61567304a0db0d&amp;chksm=86719ca709bccc655559376ef0d7d6590b75c293d001ae536e2c3e17cfbcd42e873e700c0c77&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541521105137538</id>
            <title>苹果或引入谷歌AI技术，新款Siri预计2026年春季发布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541521105137538</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541521105137538</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 12:06:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_8a4f370bad56461b8bce760099e750d0@46958_oswg170423oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面新闻</p>
  <p>11月6日，据财联社报道，苹果公司计划使用谷歌开发的一款拥有1.2万亿参数的人工智能模型，来助力其长期承诺的Siri语音助手全面升级。两家公司正敲定一项协议，其中苹果将每年向谷歌支付约10亿美元以使用该技术。谷歌Gemini将在2026年帮助运行苹果siri功能，新款Siri预计2026年春季发布。</p>
  <p>新款&nbsp;Siri将依赖谷歌Gemini模型的定制版本，通过苹果私有云服务器运行，重点提升语义理解、多轮对话及实时信息检索能力。</p>
  <p>除了底层技术的升级，新款&nbsp;Siri还将集成“AI&nbsp;网络搜索”功能，这意味着&nbsp;Siri将能够自主筛选并总结网页内容，减少用户手动浏览的步骤。据悉，新版Siri可读取用户手机中的通话记录、短信、照片等数据，结合上下文自动规划行程、查询信息并执行多步骤操作，如整合航班信息、规划接机路线、推荐附近餐厅等。</p>
  <p>此前，对于苹果AI的最新进展，苹果CEO蒂姆·库克在2025年10月底的财报电话会上表示，AI增强版Siri仍计划2026年3月或4月随iOS 26.4系统更新推出。</p>
  <p>自&nbsp;2011&nbsp;年随&nbsp;iPhone 4S发布以来，Siri始终以“端到端封闭系统”为核心，但其功能长期受到用户诟病，尤其是在处理复杂指令、多轮对话以及实时信息检索方面。苹果曾因技术开发延迟多次推迟Siri升级，第三方调研显示仅32%的iPhone用户将Siri设为默认语音助手，落后于谷歌助手的&nbsp;58%和亚马逊Alexa的&nbsp;41%。</p>
  <p>关于苹果AI入华的计划，当地时间11月2日，知名科技记者马克·古尔曼（Mark Gurman）在其Power On时事通讯中透露，苹果原计划于2025年中在中国市场推出的AI功能“Apple Intelligence”，至今仍未兑现，且发布时间再次延期。古尔曼指出，Apple Intelligence整体研发过程面临技术难题，包括工程问题与模型性能不佳等，而在中国的部署则更为复杂。</p>
  <p>据古尔曼透露，苹果曾计划通过本地化合作推进项目，但目前尚未取得实质性进展。最新消息显示，苹果或将目标调整至iOS 26.4版本，拟配合新一代Siri同步推出，但内部对具体上线时间仍持保留态度。</p>
  <p>财报显示，苹果第四财季总营收为1024.66亿美元，创同期历史纪录，较上年同期的949.30亿美元增长8%；净利润达274.66亿美元，较上年同期的147.36亿美元大幅增长86%。</p>
  <p>不过，苹果大中华区营收为144.93亿美元，较上年同期的150.33亿美元下降3.6%，成为全球各区域中唯一营收下滑的市场，美洲、欧洲、日本及亚太其他地区均现增长。在第三财季，苹果曾凭借降价措施，扭转了大中华区营收连续7个季度下滑的颓势。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BmRL7NrVOpFZHRtRO6BfBg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541534835847040</id>
            <title>抖音规范金融账号经营行为，严打“非法荐股”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541534835847040</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541534835847040</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 12:05:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_b5f288873ac84668b2940616f98196b9@46958_oswg90916oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面图库</p>
  <p>11月6日，抖音发布关于规范金融行业经营的公告称，为构建健康安全的经营环境，平台将进一步规范金融账号经营行为，包括但不限于：规范商家准入资质、加强账号合规审查、规范金融内容发布、直播及展业经营等行为等。</p>
  <p>近期，抖音已启动对入驻金融账号的不定期巡检。对于不符合平台金融资质认证的账号将采取回收金融经营权益、禁止发布相应领域信息等处置措施，包括但不限于限制金融产品/服务挂载锚点、禁止发布金融产品/服务推荐信息。</p>
  <p>抖音表示，若账号存在以下情形，相关账号主体需及时完备资质信息或提交监管措施已终止的证明材料等，避免权益受损：缺少有效的金融资质文件，包括资质已过期、被吊销或其他情形；被有关部门采取限制从事相关经营活动的监管或行政措施，包括被责令在指定期限内暂停新增客户等；开展平台禁止准入的金融项目等其他不符合平台资质认证标准的情形。</p>
  <p>抖音称，针对无资质用户发布金融内容、博取用户关注，甚至实施非法荐股、诈骗等危害金融市场秩序的行为，平台将加大治理力度，保障用户财产安全。</p>
  <p>抖音曾多次治理非法金融活动内容。10月28日，抖音发布消息称，2025年第3季度，共处置非法荐股等金融违规内容超10万条。</p>
  <p>该平台还披露了多种金融骗局，包括民间荐股大师以内幕消息为由，引流站外实施荐股欺诈；宣称虚拟货币“低风险、高收益”，引流站外进行诈骗交易；“职业背债”、“代理退保”等金融中介黑灰产，引发法律风险等。</p>
  <p>其中，在非法荐股骗局中，不法分子自称“老师”、将自己包装成“民间股神”，以知道“内幕信息”、能够挑选“龙头股”、有“AI智能荐股工具”等为噱头，通过短视频或直播方式诱导用户私下建联，引导用户下载不知名交流软件，推荐“必涨牛股”，冒充合规证劵机构工作人员发布证券活动信息等形式，骗取咨询费、服务费，甚至进行金融诈骗。</p>
  <p>今年3月，上海警方曾披露，根据市民报案线索侦破一起非法经营证券投资咨询业务案，抓获陈某等6名犯罪嫌疑人，涉案金额高达5600余万元。</p>
  <p>警方提示，“非法荐股”的不法分子往往通过电话、社交平台、直播、短信等渠道，以“高额回报”“稳赚不赔”为诱饵，鼓吹所谓“内幕消息”“牛股”，广大市民切勿轻信，在投资理财时务必选择有资质的正规机构，避免被骗受损。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/13603528.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：侯瑞宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541534873137284</id>
            <title>“90后”字节豆包PC端负责人齐俊元离职，曾任阿里云盘负责人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541534873137284</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541534873137284</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 12:05:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_305c63a0f2ef4d10b471ff3c10d420f0@46958_oswg294551oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：飞书</p>
  <p>原阿里云盘负责人、Teambition创始人齐俊元，在加入字节跳动不到三年后离职。</p>
  <p>11月6日消息，据蓝鲸新闻报道，字节旗下豆包PC端产品负责人齐俊元已经离职。齐俊元2023年初加入字节旗下企业协作平台飞书，此后转岗负责豆包PC端产品。</p>
  <p>公开资料显示，齐俊元本科毕业于上海交通大学信息管理系，2011年大三期间第二次创业推出Teambition，该软件定位为中小企业设计、轻量级的团队协作工具，是国内最早一批协同办公SaaS产品。</p>
  <p>2012年到2015年，Teambition获得来自戈壁创投、IDG资本、盘古创富及北极光的多轮融资，并在2016年获得腾讯的战略投资。</p>
  <p>2019年，Teambition被阿里巴巴以1亿美元收购，随后其加入阿里巴巴担任阿里云盘负责人，主导该产品研发并于2021年正式上线运营。随着阿里云盘2021年9月正式运营，原Teambition网盘服务终止，实现用户数据合并迁移。</p>
  <p>Teambition被收购案例成为90后创业者典型代表，曾入选福布斯中国30位30岁以下创业者榜单。</p>
  <p>2023年1月，齐俊元加入飞书，直接向CEO谢欣汇报，担任飞书产品副总裁。2024年1月，齐俊元转岗至Flow（AI部门），负责豆包PC端产品。</p>
  <p>今年以来，字节跳动豆包团队有多项人员变动和架构调整。2月21日，有市场消息称，原谷歌DeepMind副总裁吴永辉加入字节担任大模型团队Seed基础研究负责人后，字节大模型团队进行架构调整，多名原来向朱文佳汇报的算法和技术负责人转向吴永辉汇报。</p>
  <p>对此，接近字节人士告诉中国证券报记者，吴永辉主要负责AI基础研究探索工作，偏基础研究；朱文佳主要负责模型应用相关的工作，偏模型应用。两个人都在Seed部门，都向字节CEO梁汝波汇报。</p>
  <p>公开信息显示，字节跳动Seed部门成立于2023年，Seed也是豆包大模型团队的名称，其组建的AGI（通用人工智能）长期研究团队代号为 “Seed Edge”。</p>
  <p>另据蓝鲸新闻8月底报道，字节跳动豆包大模型视觉基础研究团队负责人冯佳时离职。冯佳时2019年加入字节，专注于计算机视觉、机器学习领域的相关研究，曾发表了400多篇关于深度学习、物体识别、生成模型、机器学习理论方面的论文。</p>
  <p>值得注意的是，字节跳动近期正在试点推进一项“豆包长期激励计划”。该计划为豆包相关大模型业务建立了一套“虚拟股”机制，通过授予豆包股及类似字节期权的回购机制，加强对大模型人才的长期吸引和激励。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/13600576.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：陈小同，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541534961381508</id>
            <title>机器人何时迎来“ChatGPT时刻”？具身智能爆发前夜，行业人士的几点思考</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541534961381508</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541534961381508</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 12:05:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>从技术突破到商业落地，机器人产业正站在新一轮爆发的起点。在资本、政策和场景的多重驱动下，机器人是否已迎来自己的“ChatGPT时刻”？人形是必选还是可选？</p>
  <p>这些问题背后，宏观数据给出行业一定参考。</p>
  <p>IDC今年7月预测，到2029年全球机器人市场规模将突破4000亿美元，其中中国市场占近半。同时，2024年全球商用服务机器人出货量已超10万台，其中送货机器人和清洁机器人分别以38.4%和33.3%的份额位居前列，而中国厂商在此领域出货量占比高达84.7%。</p>
  <p>针对人形机器人市场，IDC预测2025年中国商用人形机器人出货量约5000台，2030年将增至近6万台，年复合增长率超95%。种种迹象表明，从劳动力短缺到技术革新，机器人市场正在快速扩张。</p>
  <p>围绕多个话题，界面新闻记者在ROSCon China 2025期间与多位行业人士聊了聊，共同探讨机器人领域关注较高的几个问题。</p>
  <h2><strong>话题1：具身智能何时能迎来自己的ChatGPT时刻？</strong></h2>
  <p>对于具身智能的ChatGPT时刻，几位行业人士的观点并不一致。</p>
  <p>地瓜机器人开发者生态副总裁胡春旭接受界面新闻记者采访时表示，他对具身智能和机器人行业未来充满信心。</p>
  <p>“从大模型和AI驱动看，我们正在进入智能化时代，机器人必然会被AI重塑。我对具身发展非常看好，坚信未来会有机器人大规模落地。”尽管他也承认，目前存在通用性不足的问题，“一个场景里机器人做得不错，换到另一个场景却可能失败率飙升。”但在他看来，这是必经的过程。</p>
  <p>深圳市机器人协会秘书长谭维佳也指出，前十年内机器人渗透率一直很低，“仅个位数”，原因在于每进入一个新场景都要进行高昂的二次开发，企业难以承受成本。而具身智能给产业“开了命”，缩短了开发和实施周期，让更多基础性能改进能用上AI算法。</p>
  <p>她认为，具身智能有可能催生类似ChatGPT的涌现现象，也可能先在特定场景积累数据，“沿途下蛋”创造商业价值机会。</p>
  <p>与之对应的是一些辩证的声音。</p>
  <p>非夕科技创新业务技术负责人施丰鸣在接受界面新闻采访时提醒说，具身智能是实现通用人工智能的潜在路径之一，技术瓶颈和商业困境是真实存在的，“短期过度宣传要谨慎看待，长期则应保持理性乐观。”</p>
  <p>他强调，更重要的是解决“智能”如何与真实物理世界进行有效可靠交互的根本问题。</p>
  <p>那么，在政策与资本关注下，是否意味着正在“等待一个拐点”？多位行业人士在接受界面新闻采访时的观点更偏向“沿途开花”。</p>
  <p>大湾区大学信息学院访问学者姚嘉俊认为，应当把“长远乐观”与“短期务实”并行起来：一方面，具身智能的真正突破需要底层架构的重构，当前主流VLA在信息流与控制流强耦合，设计偏简单，叠加本体通信与算力限制，难以在非标环境保持稳定泛化；另一方面，真实数据的获取本身也面临人因阻力。</p>
  <p>“因此与其一上来追求通用机器人，不如先在招工难、风险高的工位做‘场景通用’，以点带面，沿途沉淀高价值数据与工艺know-how。”姚嘉俊表示。</p>
  <h2><strong>话题2：人形，是必然形态还是可选方案？</strong></h2>
  <p>人形机器人的未来之路在业内一直存在争议。麦肯锡今年6月发布的分析指出，一般用途机器人形式多样，不一定要仿人，但人形机器人的外形确实在适应现有环境上具有优势，它们可以在为人设计的空间中行动，无需大规模改造工作环境，这是人形机器人的独特卖点。</p>
  <p>然而，从产业应用角度看，目前商业落地路径更偏向灵活多样。北京人形机器人创新中心具身天工事业部负责人刘益彰提到，目前国内人形机器人市场刚起步，去年销量仅数百台，今年预计增至约2万台，“这些机器人多数投向科研和教育领域，真正走入工业或服务场景还在验证中。”</p>
  <p>国家地方共建人形机器人创新中心感知与自主系统技术专家Echo也建议，不必急于一次吃下所有场景，而应像互联网、航天技术发展一样，先在一些特殊、国家层面支持的场景中投入，积累经验再推广。</p>
  <p>芝能智芯烟烟则从应用结构化的角度分析，家庭陪护等非结构化场景技术难度大，短期应先从半结构化场景起步再逐步过渡。她还提到机器人租赁（RaaS）服务模式，可以降低初期投入门槛，让企业先试用再扩展。</p>
  <p>总的来看，业内更认可的是因场景而异的思路。人形机器人并非所有应用的必需品，但在与人类生活环境无缝衔接时拥有天然优势，替代方案可以是配合环境改造或选择其他平台解决方案。</p>
  <h2><strong>话题3：成本与场景，ROI如何实现？</strong></h2>
  <p>机器人能否真正走向市场，成本和应用场景的匹配至关重要。尽管市场前景广阔，但目前机器人的实际渗透率仍然很低。</p>
  <p>谭维佳指出，制造业机器人渗透率仅为个位数，即使是在智能辅助方面也难有显著突破，原因就在于每进入新场景都需要昂贵的二次开发和部署。</p>
  <p>实际上，企业需要明确ROI才能大规模采用，否则即使设备能24小时工作，由于效率达不到预期，也难以收回成本，这就要求厂商根据场景需求优化配置。</p>
  <p>姚嘉俊也补充指出，在焊接等非标场景中，工人对数据采集存在排斥心理，担心被替代。他认为，与其追求一步到位的通用机器人，不如先在特定高危或招工难领域实现场景通用，逐步推动技术落地与效益回报。</p>
  <p>古月居联合创始人顾强类比手机产业史，认为随着量产和技术成熟，机器人成本终会下降，但眼下核心还是先聚焦有效场景。</p>
  <p>刘益彰则强调，人形机器人的真正价值来自“情感和服务”附加值，而不仅仅是硬件成本。他指出，目前不少企业为了拿单打价格战，价格已接近亏本，“这样的内卷不利于行业健康”。</p>
  <p>几位行业人士普遍认同，在价格落地前，机器人需要首先证明自身能解决问题，出现实际使用场景再谈降价才更有意义。</p>
  <h2><strong>话题4：数据与标准限制如何解？</strong></h2>
  <p>数据采集与标准化瓶颈长期制约机器人发展。</p>
  <p>胡春旭坦言，目前业界尚未形成统一的数据采集标准，各家对视觉、语言、力反馈等多模态数据的采集标准不一。而缺乏统一标准意味着现有数据多为脏数据，质量参差不齐，难以直接喂给VLA等模型使用。</p>
  <p>他指出，与汽车自动驾驶相比，机器人缺乏数量级的数据样本，“路上跑几千万辆汽车就能获得海量真实数据，但机器人场景没有那么多样本，数据问题是最大的痛点。”</p>
  <p>同样，谭维佳也提到，以往依赖单一机器人构型采集数据效率低下，迁移到其他结构需要大量重复工作，需建立通用方式或世界模型来实现跨平台迁移。</p>
  <p>标准化方面，业内尚在建设早期。刘益彰透露，人形机器人从工艺流程到测试标准、性能指标乃至关键部件接口，目前都还没有定论。例如什么样的运动安全性才算合格、机器人的可靠性和耐用度如何评价，都没有统一的规范。缺少标准意味着各家各自为阵、难以规模化推广。</p>
  <p>此外，企业对于数据共享也持谨慎态度，传感器厂商和算法公司担心核心数据成了自身商业秘密，不愿意轻易放开。几位行业人士向界面新闻表达了相似的观点：只靠单一机构或国家很难解决这些问题，需要更开放的开源平台和生态来协作制定标准。</p>
  <p>按照多位行业人士的观点，通用人工智能虽然是终极目标，但产业落地的路径或许更像是在实际场景中“沿途下蛋”，逐步积累数据、优化模型、降低成本，才能最终释放生产力和生活潜力。</p>
  <p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/13599333.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：徐美慧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541524000862080</id>
            <title>出资1个多亿，小红书拿下支付牌照</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541524000862080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541524000862080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 12:05:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_55cdfe6016164571adf3e6e65f9a9c32@46958_oswg31011oswg640oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面新闻</p>
  <p>11月6日，界面新闻查阅天眼查APP获悉，东方电子支付有限公司（以下简称“东方支付”）完成重大股权变更。东方支付的原6家股东全部退出，宁智信息科技（上海）有限公司成为其唯一控股股东。而宁智信息科技由小红书科技有限公司全资控股，这意味着，小红书正式通过收购方式，拿下一张支付牌照。</p>
  <p>天眼查相关历史股东信息显示，此前，东方支付有6家股东，但均在2025年11月4日退出。第一家上海电子数据交换网络服务有限公司2010年首次持股，其退出时持股比例为63.7074%，认缴出资额为约7727亿元。第二、三家上海明辉股权投资合伙企业（有限合伙）、北京国润昆仑创业投资中心（有限合伙），均为2013年首次持股，其退出时持股比例均为9.95%，认缴出资额均为1206.935万元。第四、五家上海经贸网络科技有限公司、上海口岸国际集装箱实业有限公司，均为2010年首次持股，其退出时持股比例均为6.8849%，认缴出资额均为835.1369万元。第六家上海市信息投资股份有限公司，2010年首次持股，其退出时持股比例为2.6228%，认缴出资额为318.1474万元。</p>
  <p>上述6家股东合计持股100%，合计出资1.213亿元。股权转让后，控股股东宁智信息科技持有东方支付100%股权，法定代表人也从茅蔚变更为王闰。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_ad354e0de142435a91460637dc4a9e41@46958_oswg213740oswg1080oswg2184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>天眼查相关信息显示，宁智信息科技成立于2019年，注册资本3亿元，法定代表人章子琦。2021年10月小红书变更为控股股东，持股比例100%。在此之前，小红书创始人毛文超和瞿芳为公司控股股东，其中毛文超持股80%，瞿芳持股20%。</p>
  <p>公开资料显示，东方支付成立于2008年，于2011年5月18日正式获得中国人民银行首批发放的“支付业务许可证”,并成功续展。主要业务包括全国海关税费电子支付业务、自贸区业务，跨境人民币、跨境外汇支付业务。央行官网信息显示，东方支付的业务类型为储值账户运营Ⅰ类，有效期至2026年5月2日。</p>
  <p>最新动态显示，东方支付的注册资本将从12130万元增加到20000万元，增加7870万元。此举意味着小红书将按照《非银行支付机构监督管理条例》等相关法律法规要求，将支付公司注册资本增加到2亿元以满足牌照的续展要求。业内人士认为，在央行收紧支付牌照发放、存量牌照持续减少的背景下，收购现有持牌机构将是互联网平台获取支付资质的主要路径。</p>
  <p>小红书正在加快推进本地生活战略。小红书披露的数据显示，2025年以来，小红书生活服务行业的搜索趋势同比增长37%，笔记发布量增长39%，阅读量增长20%。</p>
  <p>9月15日，小红书本地生活产品“小红卡”正式上线发售。据了解，小红卡定位为&nbsp;“精选吃喝玩乐一卡通”，年卡售价为168元，持卡用户可享受全国范围内精选门店打折，参与小红书线下专属活动。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gpGISmJ3Lo0GQGlBmfTlrw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，作者：彭朋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541508302172288</id>
            <title>最有诚意的入门机，怎么会反被用户骂到认错？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541508302172288</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541508302172288</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 12:04:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>众所周知，对于如今的智能手机市场来说，从来就不缺乏“足够便宜的产品”。但纵观那些便宜的、走量的机型不难发现，它们在“设计”层面往往具有一些相当高，并让人感到无趣的共性。</p>
  <p>比如，这些“入门机”通常造型都相当“眼熟”，它们普遍会直接模仿卖得最好的那些旗舰机，但在细节、做工和用料水准上进行极致的简化。与此同时，这些产品的性能往往也相当一般，但会提供很大的电池容量和通常不小的屏幕尺寸。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_c353f621aa0042bebcff6cfadf9b74ee@000000_oswg23970oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从结果来看，当然不能说这样的产品“不好用”，因为它们确实能满足部分目标用户“追求单纯耐用、便宜”的需求。但从另一个角度来说，这样的“入门机”也确实毫无“情绪价值”可言。</p>
  <h2><strong>幸好，终于有厂商注意到了这个问题</strong></h2>
  <p>说得更直白点，现阶段大多数入门级机型在造型设计、外观用料上的这种“不上心”，甚至等于很直接地在刺痛其目标用户的自尊心。相当于是告诉他们自己（以及周边的人），“我是一台不值钱的手机”或是“我的用户没有余力追求设计上的美感”。</p>
  <p>从纯粹的商业角度而言，这未必就是错的，因为这种设计上的“歧视”，当然也可能会刺激部分消费者去选购更贵、更好一些的产品。但从另一个角度来看，这样的现状自然也就给了某些“有想法”的品牌以破局的机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_e0dca5300dca4e01b226536df3d04735@000000_oswg22847oswg750oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在不久前，Nothing方面推出了他们旗下首款定位入门级市场的智能手机产品Nothing Phone (3a) Lite。这是一款基于天玑7300 Pro、配备小底5000万像素主摄+800万像素“凑数副摄”，并拥有一块6.77英寸120Hz刷新率AMOLED屏幕的入门机。</p>
  <p>单看主控、摄像头这些“主要部件”，Nothing Phone (3a) Lite其实并不比同期市场上其他的那些入门机更好。但它之所以会引人瞩目，就在于其拥有远胜其他同级机型的原创外观设计，以及不错的机身用料。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_50087764ecac4bf7add81d1f0063f7db@000000_oswg25306oswg750oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不同于其他那些入门机，Nothing Phone (3a) Lite用了自家标志性的玻璃机身和Glyph元素。这就意味着它具备非常出色的机身手感、拥有很实用（同时也很炫酷）的机背灯光系统。最为重要的是，当其他人看到Nothing Phone (3a) Lite时，并不会觉得这是“某个旗舰机的拙劣模仿”，而只会一眼就认出这是“Nothing的新机”。</p>
  <p>如此一来，Nothing Phone (3a) Lite最大的意义，就在于它对预算不足的消费者也首次照顾到了“情绪价值”，或者说得更直白一点，即“面子需求”。</p>
  <h2><strong>“良心手机”刚开卖，就被骂到下场认错？</strong></h2>
  <p>那么问题就来了，做到了这种堪称“颠覆式创新”的Nothing Phone (3a) Lite，又是否得到了与之相应的市场表现呢？</p>
  <p>有一说一，毕竟Nothing Phone (3a) Lite在海外正式上市才不过几天时间，所以暂时还无法得知这款“突破性”的入门机是否迎来了爆炸式的销量增长。但我们知道的是，它确实已经被第一批用户给骂惨了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_94af59e4990c4ffaa78fa55b94e17a19@000000_oswg40129oswg750oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么这是怎么回事呢？其实很简单，因为Nothing Phone (3a) Lite被批判内置了“过多的广告和预装软件”。看到这里，国内的朋友是不是觉得“很眼熟”？别急，先来具体看看Nothing Phone (3a) Lite到底有哪些广告和预装软件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_7a46e939635a475994bd1d025af68e94@000000_oswg47540oswg750oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据官方论坛近日公布的一份“道歉”信息可知，Nothing Phone (3a) Lite的广告主要集中在两个部分，一是手机首次开机时，引导设置过程中存在“赞助应用推荐”；二是Nothing Phone (3a) Lite的“锁屏预览”功能开启后，会在锁屏上推送部分广告内容。</p>
  <p>同时它的“预装软件”，则主要指的是Facebook、Instagram和TikTok三款社交APP，以及Meta App Installer、Meta App Manager和Meta Services三款Meta系的服务组件。其中前三个APP可以被自由卸载，后三个服务组件在最初上市的系统版本中，只能被禁用、无法彻底移除。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_c11b47b70e294734a724c326fa2b5731@000000_oswg26851oswg750oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不知道大家现在还觉得Nothing Phone (3a) Lite的广告和预装软件“多”吗？老实说，与国内市场绝大多数的同级机型、甚至可能和很多七八千、上万元的旗舰相比，Nothing Phone (3a) Lite这点内置广告和预装APP都算得上是“良心”了。</p>
  <h2><strong>看似荒诞的故事，却揭示了“提纯”的后果</strong></h2>
  <p>既然如此，为什么它的用户还会感到不满，甚至因此还闹到了官方最后下场道歉、并表示要“改过”的程度呢？原因其实也不难理解。因为Nothing Phone (3a) Lite既是Nothing这个品牌的首款入门机型，同时也是他们第一款加入了广告和预装软件的智能手机产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_87018b68b74547f181dd17cf798fc6d6@000000_oswg46858oswg750oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Nothing官网给Nothing Phone (3a) Lite选的“代言人”，也能看出它的目标群体</p>
  <p>换句话说，尽管相比市面上其他同样定位的产品，Nothing Phone (3a) Lite客观上可能依然算是“良心”。但由于Nothing过去没造过这么低端的手机，就很容易导致这款“入门机”的第一批客户，压根就不是那些典型的、会去买通常“入门机”的群体。</p>
  <p>相反，他们更可能是一些现在预算有限，或单纯是对“Nothing最便宜手机”感兴趣的极客用户。但这帮人过去大概率又已经习惯了同品牌高端机不加广告、没有任何预装应用，于是在拿到新机后“大发雷霆”、甚至逼得官方下场认错道歉，也就并不奇怪了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_99503785e8874a05b7eef4ba6578b962@000000_oswg42218oswg750oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，这也不完全是“用户不对”，因为如今品牌和用户往往都是“双向奔赴”。说白了，Nothing的用户之所以会是极客居多，本质上就是因为这个品牌的产品过去一直坚持颇有原创度的设计。而且在他们过去的那些（高端）产品宣发上，Nothing不只是拼命主张“设计感”，还多次直接在广告里嘲讽其他品牌广告多、预装多。</p>
  <p>说白了，这事就有点“回旋镖”的意味了。坚持“个性化”、坚持“干净系统”的品牌，想要扩张产品序列、抢夺更多的份额。但要在入门机上做品质感，不靠内置广告和预装应用、可能赚得又实在是太少。可加了广告，结果就是之前已经被“惯坏”的用户，直接就不干了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_9112280f81904960ae66094cdf5171da@000000_oswg34554oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>那么现在问题该如何解决呢？从短时间的结果来看，目前是Nothing下场认错，宣布将通过系统更新来“解决问题”。但这样一来，这个新产品线所能带来的预期收入就必然会减少。从更长远的角度来说，Nothing的这波操作，更相当于是把自己未来进一步引入软件增值收入，以及推出更多低价机型的路给“堵死”了。</p>
  <p>【本文图片来自网络】</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649899437&amp;idx=1&amp;sn=74cc1b941cafab4ba7da6d3f5be9b0ad&amp;chksm=86c5ee03143e716edc8351e60ecb3a78df5f0042c6b318cd8a8e06f9339ae6984d2564ca9f75&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541494388355200</id>
            <title>AI科学家登场，12小时抵人类科学家半年工作量，已有7项大成果</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541494388355200</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541494388355200</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 11:33:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>【导读】奥特曼称GPT-6或让「AI创造新科学」成真。与此呼应，类「AI科学家」Kosmos登场：12小时读1500篇文献、跑4.2万行代码，生成可溯源报告，并在材料等方向提出新发现。它凭持续记忆自主规划，正由工具迈向合作者；但受数据来源与复现性制约，约20%结论仍需人类裁判。人机协作或将重塑科研，科研范式加速演进，前景可期。</strong></p>
  <p>昨晚发布的YouTube访谈中，OpenAI CEO奥特曼提到了对未来GPT-6的期待。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_6e30755bb62246b89b32f7f7bac4ef96@46958_oswg939937oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">https://www.youtube.com/watch?v=cuSDy0Rmdks</p>
  <p>他说，GPT-5已经让他第一次看到了「AI正在创造全新的科学」的曙光，而GPT-6可能会真正实现这一点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_3f334885b69b4adfaab2b9df3ce0950d@46958_oswg1036198oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这番话引发了公众的无限好奇：AI真的能自主创造新的科学知识吗？</p>
  <p>就在大家对此充满疑问的时候，一位名为Kosmos的「AI科学家」横空出世，用震撼的成果给出了初步的回答。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_790b5f06dea94c25a3cd0d245d0dad38@46958_oswg82364oswg1080oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">https://arxiv.org/abs/2511.02824</p>
  <h2><strong>闪电般的科研速度</strong></h2>
  <p>一个不眠不休的科研助手，在短短半天时间里读完了上千篇论文，写下数万行代码，最终产出一份有理有据的科学报告。</p>
  <p>这正是Kosmos实现的场景。</p>
  <p>在一次运行中，Kosmos花费不到12小时就完成了相当于人类科学家平均6个月的研究工作量！</p>
  <p>这一单次运行中，Kosmos平行执行了海量任务，总计阅读了约1500篇文献并执行了约42000行代码，几乎相当于一个科研团队半年的努力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_98c10852fc644910b56a37ae03ffb9d2@46958_oswg16621oswg562oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更令人惊讶的是，Kosmos在报告中对每一项结论都注明了出处，要么引用相应的代码输出，要么引用原始文献来源，确保所有推理都有迹可循。</p>
  <p>一个AI系统竟能如此高效且严谨地完成繁重的科研工作，不禁令人瞠目结舌。</p>
  <p>Kosmos的出现让人们看到了AI助力科研的多重优势：</p>
  <ul>
   <li><strong>提速：</strong>Kosmos可以长时间自主运转，快速完成海量阅读和数据分析工作，大幅压缩科研时长。</li>
   <li><strong>广度与深度：</strong>它跨越不同学科领域开展研究，并能在数百个步骤中始终围绕既定目标，不跑题、不丢线索。</li>
   <li><strong>透明度：</strong>每一条结论都有代码或文献佐证，推理链条清晰透明，方便他人核查。 相比人类有时依赖直觉的跳跃式思考，Kosmos的报告更像是一部「可审计」的科研日记。</li>
   <li><strong>可扩展性：</strong>随着运行周期增加，Kosmos挖掘出有价值发现的数量也线性增长。 投入更多计算时间就能产出更多成果，科研产出不再严格受限于人类精力。</li>
  </ul>
  <p>如此亮眼的效率提升，预示着科研工作正迎来数量级的飞跃。</p>
  <p>过去也许要几个月才能跑完的实验、读完的文献、验证的假设，如今AI在一天之内就能跑个遍。</p>
  <p>这种「快进式」科学带来的冲击，不亚于工业革命时期机器大生产对手工劳动的颠覆。</p>
  <h2><strong>从工具到科研合作者</strong></h2>
  <p>Kosmos并非一个被动执行指令的简单自动化工具，而更像是一位有主动性的科研合作者。</p>
  <p>它的使用方式很特别，人类科学家只需要给出一个开放性的研究目标和相应的数据集，Kosmos就会接手并自主展开后续的研究流程。</p>
  <p>在最长约12小时的运行时间里，它会不断循环以下过程：</p>
  <p>规划若干小任务（例如对数据进行分析或去文献库中检索相关资料），并行执行这些任务，将获得的发现更新到共享的「世界模型」中，然后基于最新的知识再规划下一轮探索。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_91253c556d9041b5822b4552bdbab5f2@46958_oswg308853oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这个「世界模型」可以理解为Kosmos内部的一本结构化科研笔记，记录着所有中间结果和线索，保证它在长达200个连续行动步骤后仍然头脑清晰、不偏离研究方向。</p>
  <p>正是有了这种持续的记忆与上下文共享能力，Kosmos才能在没有人为干预的情况下自主形成探索路径、生成并检验科研假设，完成一系列连贯的实验和分析。</p>
  <p>相比之下，此前的科研AI工具往往只能执行预设的流水线，一旦步骤过多就容易「晕头转向」失去连贯性。</p>
  <p>Kosmos的出现标志着AI正在从科研工具进化为科研伙伴。</p>
  <p>它不再只是人类的一个高级工具箱，而是在一定程度上具备了科学探究的主动性与策略思维。</p>
  <p>正如一位评论者所言，过去我们的工具「只是工具」，用于完成我们交代的任务；</p>
  <p>而现在，AI可以加入我们的推理过程，帮助我们思考新的问题、发现我们自己都未察觉的模式，有时甚至会给出让我们费解的创新思路。</p>
  <p>这种转变意味着，在实验室里，AI开始以合作者的身份与我们并肩作战。</p>
  <p>当然，称Kosmos为「AI科学家」也并不意味着它已经能够完全取代人类科学家的创造力与判断力。</p>
  <p>它更像是一位不知疲倦的合作者，可以提出源源不断的思路并完成繁杂的验证，但依然需要人类的智慧去监督方向、判断结果的重要性。</p>
  <p>正如数学家蒂莫西·高尔斯（Sir William Timothy Gowers）在亲身使用GPT-5辅助证明后所感慨的：「我们已经进入这样一个有趣时期：研究被AI大大加速了，但AI仍然需要我们。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_f7c5030bde134f799dbc644156a9d510@46958_oswg1089962oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI在科研中日益崛起为强大的合力，而不是要单独取代人类。</p>
  <p>同样在Kosmos项目中，研究人员也强调人类依旧扮演着至关重要的裁判角色。</p>
  <p>Kosmos给出的报告中，有约20%内容是不够准确或有待商榷的，「AI科学家」的洞见也需要经验丰富的研究者来甄别真伪、提炼价值。</p>
  <p>机器的严谨与速度，加上人类的洞察与创造力，两者协同，或许才是未来科学研究的理想模式。</p>
  <h2><strong>独立发现与首创成果</strong></h2>
  <p>Kosmos最令人称道的一点，是它已经展现出自主产出新科研发现的潜力。</p>
  <p>论文作者团队特意列举了Kosmos在不同行业领域中取得的七个代表性科研成果，其中有些颇具戏剧性。</p>
  <h3><strong>神经保护</strong></h3>
  <p>在一个神经保护机制的研究中（研究低温如何保护小鼠大脑），Kosmos分析大量代谢组学数据后指出：细胞中的「核苷酸再生通路」被显著激活，这是细胞在低温下节能的一种保护性机制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_5a32297446e641a1ab52c2e59164c1e6@46958_oswg687980oswg1080oswg1490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>令人惊讶的是，这一结论恰好与人类科学家的一篇未发表论文结果高度一致，而Kosmos在运行时并未接触过该论文。</p>
  <p>也就是说，AI完全凭借数据自行得出了和人类科研者相同的洞见。</p>
  <h3><strong>材料科学</strong></h3>
  <p>在材料科学领域，Kosmos被赋予的目标是提高钙钛矿太阳能电池的制造效率。</p>
  <p>它通过机器学习分析实验数据，发现了一个关键因素：原来在电池制造过程中，「热退火」步骤的环境湿度至关重要——湿度稍高就可能导致器件性能严重下降。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_fdb66048b08a48c6a8063c8e2e9e3897@46958_oswg695165oswg1080oswg1495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更绝的是，Kosmos进一步提出了一个简单定量关系：在旋涂过程中，溶剂DMF的蒸气压越高，电池的短路电流性能就呈线性下降。</p>
  <p>这一全新的规律后来被人类研究者实验验证属实。</p>
  <p>这意味着Kosmos不仅重复印证了已知经验，还自主提出了全新的工程指导规律。</p>
  <p>Kosmos的七项发现中，有三项后来被证实与人类科研团队独立得出的未发表成果不谋而合——AI等于「自主重复」了那些人类尚未公开的发现；</p>
  <p>而另外四项则是完全首次提出的原创贡献，推进了相关领域知识前沿。</p>
  <p>例如在脑连接组学研究中，Kosmos得出不同物种神经元连结数遵循对数正态分布的规律，并提出了可能的生成机制，这与人类此前的一篇预印本结论一致且更进一步；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_0248ef4806594f88a7445dc5b0faad73@46958_oswg756489oswg1080oswg1421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>又如在遗传学中，它预测出一种抗心脏纤维化的关键蛋白（超氧化物歧化酶SOD2）并给出了推测的作用机制，为医学研究提供了新线索。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_c5c36fb7709944399f1e72d6fe751dee@46958_oswg662032oswg1080oswg1358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些案例表明，Kosmos并非只会机械地「照葫芦画瓢」，它真的能从数据和文献中嗅探到有价值的新模式、新假说，有些甚至连人类自己都未曾意识到。</p>
  <p>Kosmos让我们初次领略了AI作为科研「发现者」的风采。</p>
  <p>它自主产出的新知与洞见，虽仍需人为确认，但已足以证明人工智能在创造知识方面的巨大潜力。</p>
  <p>过去，人类科学家要阅读海量文献、尝试各种分析方法、经历无数失败，才能偶得灵光一现的发现；</p>
  <p>而现在，一台AI或许在漫长夜晚的运算之后，就能递交一份让人眼前一亮的成果清单。</p>
  <p>这种场景在几年前几乎难以想象，却真实地发生了。</p>
  <h2><strong>科研的未来，挑战与遐想</strong></h2>
  <p>尽管Kosmos取得了令人瞩目的成就，目前的AI科学家仍然有明显的局限与挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_2bf8a79c283e419e83269c3c69b6f692@46958_oswg211942oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第一，Kosmos并不会自行去搜集新数据。</p>
  <p>它需要研究人员预先提供数据集，在给定资料的范围内展开分析。</p>
  <p>如果缺乏高质量的数据，Kosmos再聪明也「巧妇难为无米之炊」。</p>
  <p>它也无法像人类那样临机决策去开启全新的实验或爬取互联网上最新的数据——这一点在当前既是技术限制，也是出于安全与伦理的考量。</p>
  <p>第二，Kosmos尚不能直接处理原始的图像等非结构化数据。</p>
  <p>在本次工作中，它主要分析的是表格化的实验结果、基因序列、神经连接矩阵等结构化数据，以及论文文本。</p>
  <p>如果研究涉及显微镜图像、医学影像等视觉信息，Kosmos还无能为力，需要借助其他图像识别AI先行处理。</p>
  <p>这意味着它的自主发现范围目前仍局限于「读得懂」的数据类型和「看得懂」的问题。</p>
  <p>第三，Kosmos的一些分析过程存在随机性，重复运行未必每次都得出完全相同的结果，这对科研的可复现性提出了新的要求。</p>
  <p>它对复杂任务的表现也依赖于人类提供的初始问题设定是否清晰、一致——如果研究目标表述不明确，AI可能会发散到无关方向上去。</p>
  <p>这些限制提醒我们，当前的AI科学家还处在早期阶段，离真正完全自主的科研革命尚有距离。</p>
  <p>不过，展望未来，Kosmos已经让人看到了诸多令人兴奋的潜能。</p>
  <p>可以想见，随着技术进步，下一代AI科学家或许将克服数据源的限制，拥有自主搜集和整合信息的能力。</p>
  <p>也许将来某个AI系统接到研究任务后，会自主地去查找公开数据库、实时抓取新发表的相关数据，真正成为一名「全能」研究员。</p>
  <p>未来的Kosmos可能会融合多模态感知能力，直接解读图像、视频等丰富的数据形式，把实验室显微镜下的所见所闻都纳入其分析范畴。</p>
  <p>更大胆地畅想，如果将这样的AI与物理实验设备连接起来，让它指导机器人去完成实验操作，那么科学研究的整个循环——从提出假设、查询文献、设计实验、收集数据、分析验证，再到得出结论——都可能在人类几乎不干预的情况下自动闭合运行。</p>
  <p>那将是科研范式的真正飞跃：实验室昼夜不息地产出新发现，新知识喷涌而出，人类研究者的角色也将转变为高屋建瓴的指导者和监督者，在宏观上把控方向、伦理和意义。</p>
  <p>面对这一切，我们不禁要问：当AI在实验室里与人类肩并肩工作，甚至开始独立探索未知时，科学发现的定义是否将被改写？</p>
  <p>或许未来最伟大的突破，将来自人类与人工智能携手共创的智慧结晶，而「科学家」一词的含义也将因此焕然一新。</p>
  <p>Kosmos给我们带来的，不仅是科研效率的惊人提升，更是一种全新的可能性——一个人与智能机器共创知识的时代正悄然启幕。</p>
  <p>当这一幕彻底到来之时，我们准备好拥抱这样的未来了吗？</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2511.02824&nbsp;</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=cuSDy0Rmdks&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vJBXkZLayrV-43gVkWhBhQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：艾伦&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541483094208390</id>
            <title>土豪撤资，国泰航空将回购近70亿港元股份</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541483094208390</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541483094208390</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 11:12:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>香港国泰航空宣布，计划以约69.6亿港元（约合8.96亿美元）回购卡塔尔航空所持全部股份，此举需获得国泰独立股东批准。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_ca2ffcaba7d94c769cbaba38a592af01@46958_oswg24798oswg785oswg236_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国泰董事长贺以礼（Patrick Healy）指出：“此次回购体现了我们对国泰集团未来发展的坚定信心，也进一步彰显我们推动香港国际航空枢纽建设的承诺。”</p>
  <p>卡塔尔航空自2017年起持有国泰约9.57%的股份。国泰透露，卡塔尔方面近期主动表达了出售全部持股的意愿。</p>
  <p>在卡塔尔航空入股之前，国泰航空曾于2014年至2016年间与卡塔尔航空开展代码共享合作，运营香港至多哈的航线，但该航线后来因“商业原因”被取消。</p>
  <p>卡塔尔航空对国泰航空的投资，是其在亚洲航空公司中的首个重大入股，旨在提升其全球影响力，并增加经由多哈枢纽的航班流量。</p>
  <p>这家中东航空公司一直采取全球投资策略，以强化其竞争地位，其投资对象包括英国航空的母公司 IAG、南美航空公司 LATAM以及澳洲维珍航空。卡塔尔航空还持有中国南方航空 5% 的股权。</p>
  <p>不过，国泰董事会中并无卡塔尔方面提名的董事，这意味着卡塔尔航空对由太古集团管理的国泰航空几乎没有实质性影响力。</p>
  <p>光大证券国际证券策略师Kenny Ng Lai-yin表示：“我认为这件事（国泰从卡塔尔回购股份）不必过度解读，更可能的原因是卡塔尔航空自身有资金需求。”</p>
  <p>卡塔尔航空集团首席执行官Badr Mohammed Al Meer则表示，尽管计划出售股份，但“香港仍然是公司重要的市场”。他强调：“这项协议体现了卡塔尔航空集团在资产组合管理上的纪律性，以及我们为股东创造可持续价值的承诺。”</p>
  <p>贺以礼补充称，此次股份回购是在集团正进行总额约1000亿港元的机队、客舱、贵宾室及数字化投资计划之外的又一重要举措。</p>
  <p>若交易获得批准，国泰控股股东太古集团的持股比例将由43.12%上升至47.69%，而中国国航的持股比例也将由28.74%增至31.78%。</p>
  <p>近几个月来，国泰仍在积极扩张国际和国内航线布局。</p>
  <p>11月4日，国泰航空正式开通香港至长沙的直飞航线。这是国泰集团今年在中国内地新增的第五个航点，也让香港与华中地区之间的空中距离再次被拉近。</p>
  <p>在经历疫情后的快速复苏期，各大航司都在加快内地航线布局。国泰此时选择长沙，不仅是出于对市场潜力的判断，也折射出香港枢纽在“南北联通”格局中的重新定位。</p>
  <p>目前，国泰集团在香港与内地之间已运营24个航点。今年以来，陆续新增的乌鲁木齐、常州、义乌、贵阳、长沙等城市，构成了一张更具层次的内地航线网络，也让香港在区域航空版图上的中转功能更清晰。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/B6L8kUbDL6FqH783PdqPNw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“环球旅讯”</a>，作者：赵琳琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541468692820097</id>
            <title>胡泳：为什么使用AI的你，变得越来越笨？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541468692820097</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541468692820097</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 11:10:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>每一次技术革命都伴随着“降智”与“懒思”的担忧。这一次，我们的脑力是得以解放，还是会因将思考外包给无面孔的算法而逐渐退化?</strong></p>
  </blockquote>
  <h2><strong>01 过度依赖与认知卸载</strong></h2>
  <p>ChatGPT在上线三年后，周活跃用户数破8亿，业已成为许多人工作不可或缺的生产力工具，融入日常生活的速度也在进一步加快。山姆·阿尔特曼在发布这一最新数据时说：“感谢大家，AI已从人们把玩的东西，转变为每天用来构建东西的工具。”</p>
  <p>然而大模型的火爆也衍生了一个非预期后果——出现对人工智能的过度依赖。所谓“过度依赖”，是指人们对人工智能系统的输出过分信任或依赖，哪怕这些结果是错误的或不可靠的，也会照单全收。</p>
  <p>换言之，用户在没有经过充分判断或验证的情况下，盲目采纳AI的建议，从而导致错误——业界称之为“执行性错误”。这种情况通常发生在用户并不完全了解以下内容时：AI能做什么（它的功能与适用范围）；AI能做得多好（它的准确性与局限性）；以及AI是如何工作的（它的逻辑、数据来源或决策机制）。</p>
  <p>过度依赖可能导致现实问题和错误丛生，最终令人们丧失对AI系统的信任。不过担忧还不止于此。虽然AI能够提升某些认知能力，但人们害怕，过度依赖 AI，或许会使自己变得懒于思考；遇到问题就求助于AI，可能会对长期认知发展和批判性思维能力造成影响。这一现象有时被称为“认知卸载”（cognitive offloading），指当AI接管更多任务时，人类独立完成这些任务的能力可能会下降。</p>
  <p>认知卸载是我们在日常工作和生活中经常采取的一种策略，个体通过利用外部资源来减少完成任务的认知需求。其形式可以很简单（如写购物清单、记笔记），也可以很复杂（如依赖高科技设备处理信息、使用GPS导航）。在今天，把认知负担转移给人工智能已经成为我们的“第二天性”。</p>
  <p>例如，在医疗影像诊断中，AI能通过深度学习识别X光片或CT影像中的病变。如果一名放射科医生在看到AI系统标注出“疑似肺癌”区域后，并未仔细复核图像，也没有结合患者的病史，而是直接依据AI结论就下诊断。那么，这位医生就不仅是认知卸载，而且形成了对AI的过度依赖。</p>
  <p>这方面的例子我们可以举出很多：企业的HR人员依靠AI系统筛选应聘者；某些智能电动汽车用户过度信任“自动驾驶模式”；学生要求AI生成整篇论文，未加审查便直接提交；客服人员不再阅读用户情绪或问题语气，只是机械采纳AI推荐答案，等等。</p>
  <p>随着AI使用频率和依赖程度的增加，人类大脑的思考能力也随之受到限制，导致人类的思维水平迅速下降。人类的智力能力被部分转移到人工系统上，使得人类变得“更加人工化”。此外，与技术的高度互动使我们开始用类似算法的方式思考，却缺乏对过程的真正理解。</p>
  <p>另一个问题是人类在生活的几乎所有方面对AI技术的依赖。尽管这提高了生活水平并使生活更加便利，但也对人类活动产生了负面影响，使人变得急躁和懒惰。随着AI深度介入诸如规划与组织等活动，它会逐渐“饿死”人类大脑的思考深度和心理努力。高度依赖AI可能导致技能退化，并在需要身体或脑力操作时产生压力。</p>
  <p>在讨论人工智能对我们大脑的影响时，大多数研究都集中在生成式人工智能（GenAI）上，这是一种让我们比以往任何时候都更多地将认知负担转移出去的工具。任何拥有手机或电脑的人，都可以瞬间获取几乎任何答案、撰写论文或编写代码、创作艺术或设计作品。然而，过度依赖AI完成创作等任务，可能抑制独立思考，并导致语言和表达方式的多样性下降。</p>
  <p>AI对创造力的深层影响同样令人担忧。研究表明，AI确实能帮助个人产生比他们单独思考时更多的创意，但在整个群体层面上，AI生成的创意却较为单一，意味着真正的“灵光一现”的创新时刻变得更少。</p>
  <p>康奈尔大学的心理学家罗伯特·斯特恩伯格（Robert Sternberg）在《智力学刊》最近的一篇文章中总结了这些担忧：“生成式AI具有复制性。它可以重新组合和重新排序已有的想法，但尚不清楚它是否能产生那种颠覆性范式的创新想法，而这正是世界需要用来解决诸如全球气候变化、污染、暴力、收入差距扩大和渐进式专制等严重问题的关键。”</p>
  <h2><strong>02 批判性思维面临危险</strong></h2>
  <p>关于生成式人工智能如何通过提高收入、工作满意度和科学进步等多种方式改善我们生活的潜力，已经有成千上万的文章进行了探讨。然而，令人担忧的是，自动化任务使我们失去了自己练习技能的机会，导致支撑这些技能的神经结构被削弱。正如忽视身体锻炼会导致肌肉萎缩一样，认知努力的外包也会使神经通路退化。</p>
  <p>其中最重要的认知技能之一——批判性思维，正面临高风险。当问你喜欢莎士比亚的哪些特点，而你很容易就可以通过搜索大模型予以回答时，为什么要自己绞尽脑汁去思考呢？研究支持了这样的担忧。瑞士克洛滕SBS商学院的迈克尔·格利希（Michael Gerlich）对666位英国人进行了测试，发现频繁使用人工智能与较低的批判性思维能力之间存在显著相关性——尤其是年轻参与者对AI工具依赖性较高，他们的批判性思维得分就明显低于年长者。</p>
  <p>类似地，微软和卡内基梅隆大学的研究人员对319名每周至少使用一次生成式人工智能的专业人士进行了调查。虽然AI提高了他们的工作效率，但同时也侵蚀了批判性判断所需的“认知肌肉”，促使他们对这项技术产生长期依赖。研究人员预测，这可能导致他们在没有AI支持的情况下解决问题的能力下降。</p>
  <p>格利希研究中的一位参与者表示：“能够随时获取所有信息当然很好，但我有时担心自己其实并没有真正学习或记住什么。我对AI的依赖太大，以至于觉得如果没有它，我根本不知道该如何解决某些问题。”长期依赖AI，可能使人们在没有AI协助的情况下难以独立完成任务，也更难适应没有AI的环境。</p>
  <p>这种批判性思维的侵蚀还被AI驱动的社交媒体算法所加剧。格利希说：“社交媒体对批判性思维的影响巨大。为了让你的视频被观看，你只有四秒钟的时间去吸引别人的注意力。”结果是，大量易于消化但不鼓励深入思考的碎片化信息蜂拥而来。大量的社交媒体给人的信息，是无需进一步加工处理的。</p>
  <p>由于人们更多被动接受信息，而不是通过认知努力主动获取知识，因此对所学内容的意义、影响、准确性和伦理的批判性分析能力极容易被忽视，当他们面对那些看似快速且完美的答案时，就更是如此。</p>
  <p>根据2024年TollBit State of the Bots报告，当AI被用来搜寻答案，95%的人会放弃进一步点击。也就是说，人们如果改用AI查询资料，相较于他们以前使用传统搜索引擎查询，为某些网站带来的流量前后减少了95%！不论是Perplexity或ChatGPT，当答案在聊天框里用AI整理出来以后，就算带有链接，人们会继续往下点击来源网站的比例只剩下5%。</p>
  <p>所以，受此影响，健康信息平台WebMD、知识问答平台Quora、开发者社群平台Stack Overflow与科技新闻与评论网站CNET等，流量纷纷下降。流量持平或成长的平台，只有Reddit这样的在线论坛、线上百科全书Wikipedia以及个人电子报平台Substack等。</p>
  <p>受到冲击的平台被迫纷纷调整策略。比如，WebMD从单纯的信息提供者，变身为服务精准客户的健康教育平台。它企图通过用新方向锁定利基市场，让流量不再像以往那么重要。</p>
  <p>而Substack的例子，更能反证AI时代批判性分析能力的重要性。这家成立于2017年的平台，让独立写作者毋需架设网站，仅花5分钟就能发行自己的电子报，且可设定付费订阅功能，让内容有价。它很快吸引了一群美国权威媒体人与知识网红进驻。据《福布斯》报道，截至2021年8月，Substack拥有超过25万付费用户，其中前10名创作者的年收入合计高达700万美元。</p>
  <p>那么，在ChatGPT问世、AI生成免费内容泛滥后，Substack是否受到冲击？数据显示，2025年2月，Substack的流量达到创立以来的新高，仅次于2023年1月的高峰。</p>
  <p>这说明，生成式AI兴起后，反而使人们更想要阅读高品质、甚至需付费的电子报。Substack的创作者提供个人观点与深度分析，这正是AI难以取代的价值。</p>
  <h2><strong>03 “降智”与“懒思”的担忧</strong></h2>
  <p>对AI保持批判性是很难的——你必须具备自律性。不把批判性思维完全转嫁给这些机器，是一项非常具有挑战性的任务。</p>
  <p>作为大学老师，我常常能在学生身上看到轻易转嫁的行为。虽然这并不是我通过实证测试得出的结论，但我相信学生们太容易通过让互联网告诉他们该做什么、让大模型告诉他们该信什么，来替代独立思考。</p>
  <p>缺乏批判性思维，就很难明智地消费AI生成的内容。尽管这些内容看起来很有说服力，尤其是在你越来越依赖它们的情况下，但不要被表象所迷惑。与人类相比，机器人聊天不仅产生更容易理解的信息，同时也生成了更具欺骗性的虚假信息。</p>
  <p>AI语言模型擅长生成语法流畅、逻辑连贯、语气自信的文本，这种“形式上的可信度”往往掩盖了其“事实上的不可靠性”。AI的“可信外观”与用户的“自动信任”相互强化，使得虚假信息的传播更加隐蔽和高效。长期依赖AI输出可能导致判断力钝化、怀疑机制退化，由此来看，批判性思维的缺失，不仅仅是个能力问题，而是正在成为一种新的信息风险。</p>
  <p>除了考虑使用人工智能时发生的事情，还可以思考使用后的影响。就像其他令人愉悦的事物一样，我们的大脑会因为突然的灵感闪现而产生兴奋感，这种感觉来自于神经奖励系统的活动。这些心理奖励帮助我们记住改变世界的想法，同时也会改变我们的即时行为，使我们变得不那么害怕冒险——这被认为能促进进一步的学习、创造力和机会。但由人工智能产生的灵感似乎不会在大脑中引发如此强烈的反应。认知神经科学家相信，奖励系统是大脑发育中极其重要的一部分，而我们到目前为止，还不知道使用AI技术在未来会产生什么样的影响。至今还没有人对此进行过测试。</p>
  <p>当然，作为媒介史研究者，我也十分清楚，历史上，从文字到互联网，每一次技术革命都伴随着“降智”与“懒思”的担忧。这一次，我们能简单地沿用“技术悲观论总会落空”的想法来化解当下的焦虑吗？</p>
  <p>并不能。这是因为，人工智能与以往的技术相比，存在几个根本性的不同：首先，它是认知功能的直接替代。过去的技术大多是扩展或辅助人类能力，比如文字帮助记忆，计算器辅助计算，而AI特别是生成式AI，正在直接替代甚至执行传统上属于人类“思考”、“判断”、“创造”的核心认知功能。这种替代是质的飞跃，而非简单的工具辅助。</p>
  <p>其次是技术的规模与普及速度前所未有。AI的应用渗透极快，覆盖面广，许多日常生活和工作中的复杂决策都能被AI参与甚至主导，这使得“依赖性”风险比以往任何技术都更大。</p>
  <p>再次，“智能”模拟的真实性与迷惑性也很致命。如前所述，用户在面对AI生成文本时，往往被其语义连贯、逻辑严谨与表达自然的表象所吸引，从而逐渐形成认知依赖。这种“伪智能”可能降低人类对信息的质疑和批判意识，带来新的认知风险。</p>
  <p>最后是社会结构与价值体系的潜在重塑。AI不仅影响个体认知，更可能改变教育、工作、权力结构和伦理观念，带来深层次的社会变革。</p>
  <p>因此，简单用“技术悲观论总是多余”来否定对AI的担忧，可能过于草率。虽然历史教导我们，技术带来的恐慌大多会被现实修正，但AI的独特性质也提醒我们：这种新技术的影响必须被严肃、全面地审视和管理。</p>
  <p>换句话说，我们不能简单地忽视焦虑，而应积极正视AI带来的挑战，制定合理的监管政策，培养公众的批判性思维和数字素养，确保AI成为人类智能的助力，而非替代或削弱。这样才能真正把握AI带来的机遇，避免重蹈以往技术革命中“盲目乐观”或“盲目恐慌”的老路。</p>
  <h2><strong>04 全球智商的下降</strong></h2>
  <p>如此看来，我们必须认真地回答一个问题：AI时代，我们正在变得更聪明，还是被数字生活的重负慢慢钝化？</p>
  <p>智商（IQ）是衡量智力的一种量化指标。针对智商测量有一个概念，叫“弗林效应”（Flynn effect），是以智力研究者詹姆斯·R.弗林（James R. Flynn）来命名的。他在20世纪80年代经过研究发现，自上世纪30年代以来，全球多个高生活水平国家连续几代人的平均智商在持续提升。换句话说，人类变得越来越聪明了。</p>
  <p>这一上升趋势足够显著，以至于使早期的智商测试标准随着时间变得过时。智商每10年大约上升2到3分，这一模式在不同年龄组、测试类型和表现水平中均保持一致。每10年增加2到3分对个体而言变化不大，但在整个人口中累积起来则具有显著意义。</p>
  <p>是什么原因导致了20世纪的智商上升呢？通过对超过73万名挪威男性的分析，挪威研究人员伯恩特·布拉茨贝格（Bernt Bratsberg）和奥勒·罗格伯格（Ole Rogeberg）在2018年进行的一项研究得出结论，智商的上升与下降均源于家庭内的环境因素。这一发现排除了遗传和人口学解释，凸显了社会条件变化的作用。教育水平、营养和公共健康的改善很可能推动了这一时期的智商增长。</p>
  <p>然而，发达国家从1990年代开始，出现弗林效应的轻微逆转（即智商分数下降），这有时被称为“逆弗林效应”。在英国，弗林本人曾表示，1980年至2008年间，14岁青少年的平均智商下降了超过两分。与此同时，全球性的国际学生能力评估项目（PISA）也显示，许多地区的数学、阅读和科学成绩出现了前所未有的下降，年轻人的注意力持续时间缩短，批判性思维能力也变得较弱。</p>
  <p>同上升的因素一样，近期的下降原因也是社会性的，可能源于教育质量停滞、被动媒体消费增加以及认知参与度下降。换句话说，那些曾经提升人口智力的因素，如今可能正在促成其下降。</p>
  <p>增加近期智商趋势复杂性的是，新研究表明智力结构本身可能正在发生变化。维也纳大学2024年的一项队列研究追踪了2005至2024年德语人口的智商测试结果，发现虽然在某些情况下智商仍有所上升——尤其是在最初得分较低的个体中——但不同认知能力之间的整体一致性却在减弱。实际上，人口可能正在变得更加认知分化或专业化。</p>
  <p>尽管这些趋势在数据上是经得起统计检验且具有实证基础的，但对其解读却远没有那么简单。芝加哥西北大学范伯格医学院的伊丽莎白·德沃拉克（Elizabeth Dworak）最近在对2006年至2018年间美国大样本人群的研究中，发现了弗林效应可能出现逆转的迹象。她指出，大家都想把人工智能当作“替罪羊”，但这应当加以避免。智力能受到多种变量的影响——例如微量营养素碘已知会影响大脑发育和智力，此外产前护理的改善、受教育年限、污染、疫情以及技术发展等因素也都会影响智商，因此很难孤立地确定某一个因素的影响。德沃拉克认为：“我们的行为不是孤立发生的，我们不能只指着某一个因素说‘就是它’。”</p>
  <p>不过，虽然人工智能对整体智力的影响难以量化（至少在短期内如此），但关于“认知卸载”导致特定认知技能下降的担忧是合理且可测量的。研究表明，使用人工智能来处理与记忆相关的任务，可能会导致个人自身记忆能力的减退。譬如，我们常见的情形是，过度依赖GPS等AI工具，会削弱空间记忆与导航技能，印证了“用进废退”的原理。</p>
  <p>在教育领域，研究显示依赖生成式人工智能的学生在测试中的表现更差，这表明其解决问题能力和概念理解能力正在减弱。在职场上，也出现了很大的担忧：对人工智能工具的持续依赖可能侵蚀员工的思维敏捷性和决策能力。随着算法接管原本需要人类判断的任务——从诊断患者到管理投资组合——我们不仅面临技能的流失，还可能丧失对自身推理能力的信心。</p>
  <h2><strong>05 保持不可替代，不成为“多余的人”</strong></h2>
  <p>当平均智商得分开始下滑，当“脑腐”（brain rot）这样的词语出现在公众话语中，研究者、教育者与技术专家们正竭力理解：环境与技术的剧变，究竟如何重塑我们的思维方式。</p>
  <p>那我们的脑力会走向何方呢？是得以解放，去从事更有深度的思考，还是会因将思考外包给无面孔的算法而逐渐退化？</p>
  <p>正如斯滕伯格所警告的，我们需要停止一味地问“人工智能能为我们做什么”，而应开始思考“人工智能正在对我们做什么”。他指出：“在生成式人工智能盛行的当下，最大的担忧并非它可能损害人类的创造力或智力，而是它实际上已经这样做了。”</p>
  <p>扭转这一局面的关键并非拒绝人工智能，而是将其作为认知伙伴使用——一个能够解释、增强并引导更深入思考的伙伴，而非替代我们的思维。最终，答案在于重新培养人类成为更有人性的人，通过养成批判性思维、直觉等目前计算机还无法实现的能力，使我们在人工智能时代不会成为“多余的人”。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1x5irDuK_7tL-aUntFEX-A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：胡泳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541410753622152</id>
            <title>从电网守护到全运接力，5G-A机器人的破壁之旅</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541410753622152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541410753622152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 10:55:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>海拔4000米的高原变电站，寒风如刀，氧气稀薄，每一步都像在与自然对抗。这不是电影场景，而是中国数万名电网巡检员的真实日常。</p>
  <p>他们用脚步丈量着国家电网的安全底线，用生命守护着万家灯火。然而，坚守的背后是长期暴露在高坠、电击、极端气候等多重风险中的现实。如何让这些光明守护者远离危险？如何让巡检更精准、更高效、更可持续？</p>
  <p>答案，正从一个形似人类、却拥有钢铁之躯的“新巡检员”身上浮现。</p>
  <p>它不惧严寒酷暑，能实时回传超高清画面，还能接受远程精准操控，它就是5G-A具身智能人形机器人电网巡检应用示范。</p>
  <p><strong>11月1日，中国南方电网广东电网有限责任公司、中国移动通信集团有限公司、北京通用人工智能研究院及乐聚智能（深圳）股份有限公司，联合发布首个基于5G-A（5G-Advanced）网络的具身智能机器人在真实电网环境下的应用，它正以“具身智能+5G-A”的融合之力，开启高危区域无人化巡检的新纪元。</strong></p>
  <p>那么，机器人如何从实验室走向更广阔的产业生活场景？5G-A的出场，又如何赋予具身智能新的潜力？</p>
  <h2><strong>传统巡检的多重团境</strong></h2>
  <p>电网，是现代社会的能源大动脉。从西部的风电、光伏基地，到东部的工业城市，从特高压输电线路到城市配电网，这张庞大的网络需要全天候、高频率的巡检维护，以确保供电安全稳定。然而，长期以来，电网巡检工作高度依赖人力，面临着三高一低的严峻挑战。</p>
  <p><strong>首先，是作业环境的高风险。</strong>变电站和输电线路常常铺设在偏远山区、戈壁荒漠或高海拔地区。巡检人员不得不在强电磁场、高低温和复杂地形中工作，人身安全始终面临着严峻考验。</p>
  <p><strong>其次，是持续攀升的人力成本。</strong>经验丰富的老师傅逐渐退休，年轻一代却补充不足。一次偏远地区的巡检任务往往需要数天时间，效率与成本之间的矛盾日益突出。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_f845a956d9764f519ec3cb21fb2f9b63@000000_oswg83796oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>再者，是传统巡检手段的局限性。</strong>依靠人工目测和手持仪器的方式效率低下，无人机巡检又受限于精度和续航，难以进行持久精细的观测，而早期的巡检机器人则常常受困于网络延迟，无法实现高清数据的实时回传。</p>
  <p><strong>最终，这些都导致了整体效率的低下。</strong>巡检数据分散在不同人员和设备中，难以统一管理和分析，故障发现和处理的周期被不断拉长。</p>
  <p>正是在这样的背景下，行业迫切需要一种能够替代人类进入高危区域、具备类人感知与行动能力、并能实时连接云端智能的新型巡检载体。</p>
  <p>而5G-A具身智能机器人的出现，正是对这一需求的精准回应。</p>
  <h2><strong>5G-A赋能具身智能，重塑电网巡检</strong></h2>
  <p>11月1日，华为联合中国南方电网广东电网有限责任公司、中国移动通信集团有限公司、北京通用人工智能研究院及乐聚智能（深圳）股份有限公司，成功完成了基于5G-A网络的具身智能人形机器人在真实电网环境下的应用示范。</p>
  <p><strong>发布会现场，华为无线网络产品线副总裁、首席营销官赵东表示，基于5G-A网络的三大核心优势，本次合作取得了显著成效。</strong></p>
  <p><strong>一是广覆盖</strong>，让机器人在山区、城市复杂环境乃至各类室内场景中，都能保持稳定连接，大大扩展了其活动范围；<strong>二是大上行能力</strong>，能够同时回传多路高清视频，让后方清晰掌握现场情况，支撑远程决策；<strong>三是低时延与低抖动</strong>，确保机器人动作精准、响应及时，使复杂巡检任务得以高效执行。</p>
  <p>换句话说，如果具身智能赋予了机器人类人之形与感知之能，那么5G-A则搭建了连接智能的神经之网。正是凭借5G-A在带宽、时延和可靠性上的突破，这台钢铁之躯才真正具备了在高风险环境中独立作业、远程协同与精准执行的能力。</p>
  <p><strong>1.作业区域无缝衔接：从走不进到全覆盖。</strong></p>
  <p>传统机器人在变电站内楼梯等狭窄地区常寸步难行，信号传输范围有限。如今，5G-A具身智能机器人能在变电站穿行于室内屏柜间、户外设备区等复杂场景。同时，5G-A的连续广域覆盖和智能切换技术，确保了具身智能机器人在移动过程中通信不断线。无论是在户外高压区、室内控制室，还是在地下电缆层，具身智能机器人始终与网络保持稳定连接。</p>
  <p><strong>2.大上行、高速率：从看不清到身临其境。</strong></p>
  <p>绝缘子裂纹、连接点氧化、螺栓松动……这些细微缺陷往往是故障的前兆。传统巡检依赖人眼判断，主观性强，易漏检。而5G-A的10~20Mbps上行速率让具身智能机器人拍摄的第一视角画面近乎零延迟回传。在指挥中心，后方专家通过大屏可获得身临其境般的视觉体验。“超高清+实时+AI”的组合大幅提升了缺陷识别精度，真正实现了看得清、判得准。</p>
  <p><strong>3.低时延、高可靠：筑牢远程精准操作安全防线。</strong></p>
  <p>过去，机器人大多只能发现问题，但无法解决问题。发现隐患后，仍需派员现场处理，响应周期长。而5G-A的超高可靠低时延通信特性将端到端时延控制在毫秒，为远程精准操作提供了坚实保障。</p>
  <p>巡检机器人全身拥有超过40个自由度的灵活本体，配备的灵巧机械臂可在后方专家的操控下执行精细任务。在操作110kV间隔控制柜和执行10kV馈线柜验电等需要严格保持安全距离的操作中，5G-A低时延、高可靠特性确保了机器人能够1:1精准复现远端操作人员的动作，在安全距离外无延迟地完成倒闸、验电等精细操作。</p>
  <p>可以说，5G-A具身智能机器人通过5G-A网络，实现了与远程控制中心的实时协同。机器人在前端采集数据，远程控制中心实时掌控作业进程，再通过5G-A网络将指令实时反馈给机器人执行。</p>
  <p>这一模式，彻底打破了传统巡检的时空限制，开启了<strong>“人在后方、机器在前线”</strong>的全新运维范式。</p>
  <h2><strong>电网最险处5G-A，赋能具身机器人开始上岗</strong></h2>
  <p>5G-A具身智能机器人在电网巡检中的成功应用，再次印证了一个趋势：越危险的场景，越是前沿技术的最佳试炼场。</p>
  <p>为什么电网巡检总是承载着无人机、5G-A具身智能机器人等前沿技术的率先落地使命？</p>
  <p>答案写在高原冻伤的手上，藏在深夜抢修的背影里，刻在每一次进入高压室前的深呼吸中。让人类远离高坠、电击、极端环境，不是效率问题，而是人文关怀的底线。真正的智能化，必须始于对人的保护。</p>
  <p>这种刚性的安全需求，让巡检成为智能化落地的天然试验田。</p>
  <p>从无人机到轮式机器人，每一次迭代都在试图代替巡检员走近危险。但无人机飞不进室内，轮式机器人爬不上楼梯，普通机器人无法快速回传现场数据。</p>
  <p>让这个钢铁之躯真正活起来的，是5G-A。它是机器人的神经，将超高清视觉、力觉反馈与控制指令无缝融合，使具身智能真正具备了在复杂环境中“感知－决策－行动”的闭环能力。</p>
  <p>有了5G-A具身智能机器人，巡检员不再是行走的摄像头，而是转型为远程监控专家。他们可以同时监管多个机器人的作业，专注于策略制定、异常研判和复杂决策。据悉，目前南方电网具身智能机器人充满电以后，巡检效率提升84%，单个巡维中心可节省2名巡视人员。</p>
  <p>更重要的是，5G-A与具身智能的结合验证了一条可复制的产业智能化路径。在能源、矿山、应急等高风险场景中，一个具备感知、移动、操作与实时联接能力的智能体，正在成为新的作业主体。</p>
  <h2><strong>从电网到赛场: 5G-A让机器人跑起来</strong></h2>
  <p>就在这场“具身智能+5G-A”的融合探索深入产业一线时，另一场国家级舞台也正在见证着同样的技术突破。</p>
  <p>2025年11月9日至21日，第十五届全国运动会将在广东、香港和澳门三地举行。<strong>11月2日，中国移动联合乐聚，共同完成机器人火炬接力保障，而华为提供了关键的5G-A大上行网络与创新方案，为这场跨区协作的机器人接力提供了底层通信能力。</strong></p>
  <p>这是全球首次在商用5G-A现网环境下完成的机器人火炬接力：机器人在复杂的城市道路、不同小区覆盖之间高速移动，依然保持实时视频回传与控制指令零掉线。这一切的背后，正是5G-A在容量、速率、时延和确定性通信方面的全面提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_24c023a8c6844d18b6fef3c64d8b8dce@000000_oswg391236oswg806oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与以往的科技表演不同，这次火炬接力成为展示前沿通信与具身智能深度融合的真实场景。<strong>5G-A网络为机器人火炬传递全程提供高速、稳定、连续覆盖，让机器人实现了首次无技术人员陪同的情况下，在国家级赛事中与人类火炬手完成了接力、交接与点燃主火炬的动作。</strong></p>
  <p>那么，5G-A具体是如何让机器人实现火炬接力的呢？</p>
  <p>在人流密集的接力现场，5G-A通过多频段立体组网，实现了从室内到室外、从静态到移动的全程稳定覆盖，确保所有机器人在复杂环境下始终在线。同时，智能资源调度技术借助AI实时感知网络状态，动态优化传输路径与资源分配，显著提升上行速率和降低了网络时延，让机器人动作精准流畅、响应及时。</p>
  <p>这套系统还采用了端－边－云协同架构：机器人端处理即时反应，边缘节点负责复杂协同，云端统筹全局调度，既保证了实时性，也兼顾了系统扩展性。</p>
  <p>可以说，从电网巡检到全运赛场，5G-A正推动具身智能机器人走出工业场景，进入公众视野。也许就在几年后，我们不仅会在戈壁荒漠、崎岖山区看到它们的身影，更将在各类赛事、展演与国际舞台上，见证它们成为常态。</p>
  <p>无论是无人驻守的电网，还是聚光灯下的赛场，它们共同指向一个清晰的未来：</p>
  <p>5G-A具身智能机器人场景，正全速而来。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNTUyMjE4Mw==&amp;mid=2247531774&amp;idx=1&amp;sn=f67747772a112d9f5a15cc5b92558668&amp;chksm=f8855a621247e9248e9e939398f10000f7482f29cac0fd8c0ca013ef7d358ab646093377864a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“脑极体”（ID：unity007）</a>，作者：珊瑚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541422690562185</id>
            <title>BigBang-Proton: 自回归基座模型统一语言、科学和物质世界</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541422690562185</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541422690562185</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 10:53:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>GPT-5，DeepSeek 这些大语言模型能不能直接执行 Alphafold 这样的专业科学任务？OpenAI 的 Sam Altman 在多个场合提到，ChatGPT 的主要目标是建造基于语言的通用推理机器 (General Reasoning Machine)， 再使用推理机器来调用专业科学模型如 Alphafold 解决特定科学问题，所以无法也没必要用 ChatGPT 直接执行 Alphafold 的任务。</p>
  <p>近日，专注于研发物质世界基座模型的公司超越对称（上海）技术有限公司（超对称）发布了新版基座模型 BigBang-Proton，成功实现多个真实世界的专业学科问题与 LLM 的统一预训练和推理，挑战了 Sam Altman 和主流的 AGI 技术路线。</p>
  <p>BigBang-Proton 的结果展示，不仅 Alphafold，AlphaGenome 这样的专业生物问题，横跨所有物质尺度从微观粒子夸克、材料晶格到 DNA 蛋白质到宏观地球系统的科学问题都可以整合在同一个自回归 LLM 上用 next-word-prediction 的范式来完成预训练和推理。</p>
  <p>同时，BigBang-proton 实验结果表明，目前主流的 AGI 技术路线，即以 GPT 5 和 DeepSeek R1 为代表的长程思维链（long horizon chain-of-thought）在理解真实物质结构上遭遇完全的失败，这说明仅依赖长程思维链不可能实现 AGI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_8aed69ff88664cc6b0f22221735ba8b8@000000_oswg102550oswg1080oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>超对称公司提出了物质结构学习（Structure Learning）是实现 AGI 的必备要素之一，而掌握物质结构的 LLM 即可自然进入物理世界。</p>
  <p>BigBang-Proton 所展现成果的重要性在于，回答了当前行业热烈争论的“预训练和 scaling law 是否已见顶”的问题。主流的通用 LLM 在全量互联网数据上训练，涉及到科学问题的数据也仅局限于人类已发表的数亿篇论文和书本，这些数据都是自然语言的模态，语言数据用光后自然遇到 scaling law hits wall 的问题。</p>
  <p>而同时当前以图像学习为主的世界模型技术路线，以李飞飞和杨立坤为代表，认为 next-word-prediction 范式的 LLM 是死路，应从图像入手重构世界。超对称公司提出了第三种路线，即从物质结构学习入手，让 LLM 的预训练从互联网数据的困局中跳出来，进入物质世界，构建超长上下文来包含整个物质世界的世界模型，这样的预训练出来的基座可将语言、科学智能、空间智能、具身智能都整合在一个终极的统一模型上。</p>
  <p>LLM 预训练的边界在哪里？BigBang-Proton 的答案是，LLM 的预训练会一直扩展到全宇宙。所以超对称公司在 BigBang-Proton 的基础上提出了一个大胆的设想，即“Universe Compression”，宇宙尺度压缩，将全宇宙的信息转为超长序列压缩到一个单一基座上，成为当前所有 AI 分支任务的基座。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_adf8f8b21f0c487e8034a3d41d1a8f2a@000000_oswg82588oswg1026oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与常见的从事语言学习的 LLM 公司不同，超对称公司长时间专注于用 LLM 来理解数字即 0-9。超对称公司初期的业务是分析新闻和财报预测金融市场波动，服务量化金融。</p>
  <p>在金融业务中团队发现金融业务对数值数据高度敏感，如企业营收 11 位数，LLM 在推理过程幻觉导致 1 位数错误都会给业务带来崩盘。在这个业务过程超对称团队发现 LLM 使用字节对编码（byte pair encoding, BPE）带来了数值分析上的底层缺陷，这个缺陷也导致了常见的 LLM 笑话 9.11 比 9.8 大，他们进而发现数值能力的缺陷是主流 LLM 无法学习真实科学数据的原因之一。</p>
  <p>真实世界的科研 90% 以上需要理论结合实验，而实验测量的结果大部分以数值来记录。超对称公司 2024 年发布的 BigBang-Neutron（首个科学计算基座大模型 BBT-Neutron 开源，助力突破大科学装置数据分析瓶颈）是首个专注于理解大规模实验数值的 LLM, 提出用二进制块编码（binary patch encoding）替代 BPE。而 BigBang-Proton 在 BigBang-Neutron 的基础上继续创新，实现真实世界科研的多任务学习。</p>
  <h2><strong>1 &nbsp;基础性难题与 BigBang-Proton 的三项根本性创新&nbsp;</strong></h2>
  <p>基于 LLM 构建面向专业科学任务的统一模型，必须解决几个基础性难题。BigBang-Proton 为此引入了三项根本性的创新：</p>
  <h3>创新一：二进制块编码——扔掉 Tokenizer 分词器，统一语言、数值与科学数据&nbsp;</h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_a5637b848eb942d4b083368663d08bc9@000000_oswg169112oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>传统的分词器，如字节对编码 Byte Pair Encoding（BPE）、SentencePiece 和 WordPiece，在数值上表现极差，且无法有效应对多学科、多尺度、多结构的科学数据表征。在对数字进行分词时会引入歧义和不一致性，导致同一个数字根据上下文被分割成不同的片段。这种标记 ID 的不连续性使得数值数据的管理和处理变得复杂，尤其在需要顺序或模式化的标记 ID 时。</p>
  <p>我们彻底抛弃了传统的分词器，采用了<strong>二进制块编码 (Binary Patch Encoding)</strong>。该方法建立在超对称之前的工作 BigBang-Neutron 以及其他领域的重要贡献（如 BGPT、Megabyte、SpaceByte 和 BLT）之上。该方法基于一个深刻而简单的洞见：所有数据在计算机中最终都以二进制形式存储。因此，BigBang-Proton 将所有输入——无论是英文文本、中文汉字、Python 代码，还是粒子能量、原子坐标、DNA 序列——都统一视为最原始的二进制序列进行处理，目前使用 UTF-8 编码，而后通过对二进制序列切割为 Patch 块的方式来降低计算复杂度。</p>
  <p><strong>二进制块编码（Binar Patch Encoding）优势包括：</strong></p>
  <ul>
   <li>数值保真 ：数字以其原生格式完整保存，避免了分词带来的信息失真，从而实现了精确的算术计算。这使得模型在高达 50 位数的加法运算中实现了 100% 的准确率。</li>
   <li>真正统一 ：一种编码方式处理所有模态数据，无论是文本、数值、符号还是结构数据，消除了对特定模态分词方案的需求，简化了预处理流程。</li>
   <li>极致灵活 ：能够无缝处理任何以二进制格式存储的科学数据集（如.bin、.dat 格式），为构建统一的数据表征奠定了基础。</li>
  </ul>
  <h3>创新二：理论 - 实验学习范式——弥合理论与实验的鸿沟&nbsp;</h3>
  <p>科学实验产出海量数值数据，如何能有效地与文本为中心的理论知识对齐和训练？解决了这个问题，就能覆盖 90% 以上的实验科研任务。科学知识以语言形式和定量形式存在，一个统一的模型必须整合符号推理与数据驱动学习。</p>
  <p>超对称提出了<strong>理论 - 实验学习范式</strong>。这类似于为图片配标题的视觉 - 语言模型，但超对称是为科学实验数据配"理论描述标题"。该框架的核心创新在于建立一种混合表示，将数值型实验数据直接与文本描述对齐。</p>
  <p>在 粒子物理 中，每个末态粒子的数值测量值（电荷、能量、动量分量、碰撞参数等）都与"带电π介子"或"中性强子"等文本注释配对，形成了类似于双模态图像 - 标题对的实验数据 - 文本对齐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_1c16432189b34876affa633b38951837@000000_oswg286836oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 材料科学 中，大规模的实验或模拟数据集被系统地转换为自然语言描述，并嵌入到理论背景中。例如，对于 Ag₂SnYb 晶体结构，来自原始 MPtrj 格式的数据被分解并转换为自然语言描述。</p>
  <p>除了这些即时注释外，该框架还整合了更深层次的理论解释，例如来自维基百科和研究文献等通用科学语料库的粒子物理中的量子色动力学（QCD）原理、夸克 - 胶子动力学，以及凝聚态物理中的密度泛函理论和电子结构。</p>
  <p><strong>理论 - 实验学习范式的优势：</strong></p>
  <ul>
   <li>双重对齐结构：在预训练期间，理论概念与实验数据序列被置于同一上下文中，从而在局部层面创建了即时的数据 - 标题对，在全局层面则提供了全面的理论解释。</li>
   <li>科学计算转为序列学习：基于序列的自回归语言模型学习实验数据中的模式（这些模式传统上由图神经网络或数值分析模型捕获），并在统一的上下文中将数值观测与理论概念对齐。</li>
   <li>语言引导的科学计算：通过集成的模式识别和语言推理，使模型能够根据自然语言指令直接执行科学任务，实现 Language-Guided Classification, Regression, Spatiotemporal Prediction, Genome Modeling 这些最常见的科学计算任务。</li>
  </ul>
  <h3>创新三：Monte Carlo Attention——为模拟复杂物质结构而生的注意力机制&nbsp;</h3>
  <p>从原子尺度模拟细胞、量子系统、地球和宇宙等复杂物质结构，模型需要处理极大的信息序列。传统 Transformer 的注意力机制计算复杂度随序列长度呈平方级增长，无法扩展到所需规模。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_cc8eac321b54449a947e4e88b475955f@000000_oswg220447oswg1080oswg1188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>超对称用 蒙特卡罗注意力，Monte Carlo Attention 替代了传统的 Transformer 架构。这一创新旨在解决二进制块注意力计算中固有的计算复杂性，同时保留了稀疏注意力和状态空间模型（被认为是 Transformer 的主要替代方案）的优点。</p>
  <p>其核心机制是分块代表交流机制，模仿人类代议制政治系统，将序列分为块后，每块派代表到其他块进行交流再回到本块，这样的机制使模型的有效上下文长度能够随着注意力层数的增加而指数级增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_6843219c136246128dbc97f97bf868cc@000000_oswg255556oswg1080oswg859_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在本工作中，BigBang-Proton 采用 20 层 Monte Carlo Attention，实现了 10&nbsp;30&nbsp;字节的上下文容量。理论上，要达到可观测宇宙中重子粒子的估计数量 10&nbsp;80，Monte Carlo Attention 层数可设为 60。如此高的上下文长度对于模型有效学习复杂的物质结构至关重要，其范围从细胞和量子色动力学（QCD）现象等微观系统，到地球系统、飞机、汽车乃至宇宙等宏观结构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_a3eb1c786fcd44f3aabfcabec21ff29b@000000_oswg498720oswg1080oswg894_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>BigBang-Proton 选取了五个专业科学问题和通用语料进行预训练，包括五十位数算术运算，粒子对撞的喷注分类，材料原子间势能模拟（inter-atomic potential simulation）, 水质预测，DNA/RNA/ 蛋白质联合建模。算术运算能力是 LLM 理解其他所有科学任务的基础，居于中心位置。其他四个科学任务都是其所在学科最核心的任务，该学科的诸多问题都可以从此任务延伸解决。</p>
  <p>粒子喷注分类决定了科学家能从粒子对撞结果甄别出新粒子的能力，inter-atomic potential simulation 可推导出材料物理化学性能，水质预测是地球系统模拟的基础，DNA/RNA/ 蛋白质联合建模是生物信息学的核心。BigBang-Proton 的架构设计目标是实现语言引导的科学计算 (Language-guided scientific computing），包括语言引导的分类，回归，时空预测，DNA 序列模拟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_8deeed1113494682bd4555adb9b49c7d@000000_oswg17933oswg1080oswg270_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>BigBang-Proton 有 1.5B 参数，训练损失和困惑度（perplexity）曲线在 61,381 步内表现出一致、平滑且单调的收敛，证明了在整个预训练过程中学习的稳定性和有效性。</p>
  <p>损失稳步下降至 0.613，而困惑度降至 2.04，反映出模型在所有九个多样化任务中准确预测下一个标记的能力得到了显著提升。这种持续的改进表明，采用二进制块编码（Binary Patch Encoding）实现的“下一个词预测”，能够克服高数据异质性，并有效地实现稳健的模型收敛。</p>
  <h2><strong>2 &nbsp;BigBang-Proton 在五个专业学科任务的表现&nbsp;</strong></h2>
  <h3>五十位数算术运算&nbsp;</h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_615b9e0a4ca043f79159fe0bd66adc2a@000000_oswg132418oswg1080oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_087465f441424c0c81ff4d173ba5a3ad@000000_oswg501904oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_4e0fc1a116434be6ae4816a7ba05dee2@000000_oswg64659oswg1080oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在涉及最多 50 位数加法和减法以及最多 12 位数乘法的算术任务中，不调用外部工具和代码，只允许使用自身的能力，BigBang-Proton、DeepSeek-R1 和 ChatGPT-o1 这三个模型的准确率表现如下：BigBang-Proton 在加法、减法和乘法上的准确率分别为 100%、98% 和 90%。DeepSeek-R1 的准确率为 19.23%、11.63% 和 9.68%；而 ChatGPT-o1 的准确率最低，分别为 3.85%、6.98% 和 3.23%。</p>
  <p>对于每项任务，BigBang-Proton 在 200 个样本的测试集上进行评估，而 DeepSeek-R1 和 ChatGPT-o1 在 100 个样本的测试集上进行评估。 BigBang-Proton 与通用 LLMs 在算术任务上巨大的性能差距源于二进制块编码（Binary Patch Encoding）和字节对编码（BPE）的区别。</p>
  <p>超对称团队发现，BigBang-Proton 在推理过程展示了对数字位的高度敏感，学会了算术逻辑单元 arithmetic logic unit (ALU) 进位机制（carry mechanism）。ALU 是芯片的最基础逻辑单元，其原理是基于进位原则进行逐位操作。计算机所有高阶能力都建立在 ALU 上。二进制块编码完整保留了数值原本含义，能自然学到位置对齐和进位原则。BPE 倾向于将多位数分割成不规则的块（例如，“1009 + 8432”可能会被分割为“100”、“9”、“+”、“84”、“32”），这会破坏模型正确对齐操作，无法学到 ALU 的运行机制。</p>
  <p><strong>BigBang-Proton 在五十位数加法运算上达到 100% 准确率的进展，宣告了 LLM 算术幻觉这个长期的大难题从源头上得到彻底解决，将会对所有根基于数值计算的领域包括科学、工程、金融等产生深刻影响</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_16e71d8b77e14b2898109eb686c801b7@000000_oswg75967oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>粒子喷注分类：语言引导的分类 Language-Guided Classification&nbsp;</h3>
  <p>在大型强子对撞机（LHC）或中国高能所正在建的正负电子希格斯工厂（CEPC）等设施进行的高能粒子对撞中，夸克和胶子会产生沿同一方向行进的强子准直喷流，即喷注（jets）。这些喷注保留了底层部分子动力学的信息，是研究量子色动力学（QCD）的关键信号。</p>
  <p>BigBang-Proton 预训练数据包含了 1100 万条喷注数据，基于实验 - 理论学习的格式将实验数值至于理论文本的上下文中，在执行任务前继续用同样的数据进行微调，然后通过提示语 - 类别的格式，将喷注分为十一种基本粒子中的一种，包括五种夸克 (u, b, t, s, c) 及其反夸克和胶子 (gluon)。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_39a12b5e0d1543698225a73f19f84321@000000_oswg631522oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在单类 100 万数据集规模下，BigBang-Proton 在 11 类分类任务中达到了 51.29% 的准确率，略低于采用相同二进制块编码的 BigBang-Neutron 的 52.18%。</p>
  <p>与最先进的（SOTA）专用分类模型相比，Particle Transformer (ParT) 的 56.69% 和 ParticleNet (PN) 的 55.29%，BigBang-Proton 的准确率仅与这些专用模型相差 4.0-5.4%。这些结果显示 BigBang-Proton 语言引导分类的能力在真实的要求高精度计算的粒子物理任务中已达到可与专用 SOTA 模型竞争的水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_ad7a2ca5b8f04deaa8bf00c2d7de459c@000000_oswg58423oswg1080oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不做微调，直接使用零样本推理，通用大语言模型（LLMs）在 11 类粒子喷注分类任务上的表现极为不足，所有模型的性能都接近随机猜测水平（10%）。DeepSeek-R1（8%）、ChatGPT-O1（7%）、Claude 3.5 Sonnet（9%）、KIMI（7%）和 ChatGLM（9%）仅取得了有限的准确率。</p>
  <p>即使是专门为复杂推理设计的高级版本，如 GPT-5（16.4%）、Grok4（11.8%）和 Claude Sonnet 4 thinking（5.45%），也只显示出微小的改进，这表明它们复杂的推理能力在此科学任务中是无效的。</p>
  <p>另外，超对称团队还使用 110 万喷注数据（每类 10 万个样本）微调两个主流大语言模型 Qwen 2.5 和 Llama3.2，然后进行零样本推理，进一步评估了它们的性能。结果表明 Llama3.2 的准确率仅为 0.09%，而 Qwen 2.5 的准确率为 0%。这一结果表明，使用 BPE 分词器的主流大语言模型在处理大规模数值数据方面存在根本性局限。</p>
  <p>超对称团队还观察到语言引导的分类展示出有趣的行为，调整提示语的上下文，分类的结果有时会改变。这证实了<strong>实验 - 理论学习范式</strong>的有效性。“实验 - 理论学习范式实质是通过用人类语言表达的理论作为上下文，来约束实验数值在高维隐空间的检索，所以我们会看到上下文的调整会影响分类的输出。” 研发工程师何继华说。</p>
  <p>参与使用 BigBang-Proton 进行喷注分类的中国高能物理研究所的阮曼奇老师说:“仅通过跟 BigBang-Proton 对话，就能实现平时我们要用专业模型才能做的分类计算，这是比较新奇的。专业分类模型仅能利用实验数值，这种理论结合实验的科学计算方式还有挺大潜力可以挖掘。”</p>
  <h3>材料原子间势能模拟：语言引导的回归 Language-Guided Regression&nbsp;</h3>
  <p>通过在原子晶格内对大规模电子相互作用进行建模来准确预测材料性质，传统上依赖于高保真的第一性原理方法，如密度泛函理论（DFT）和从头算分子动力学（AIMD），通过显式计算电子结构来提供量子力学精度。</p>
  <p>由于 DFT 计算复杂度随原子数量呈三次方增长，大量的 machine learning inter-atomic potential simulation(MLIP) 模型被开发出来替代 DFT 计算，降低原子尺度模拟的计算复杂度，当前大部分这类 MLIP 模型都是基于 GNN 架构（例如，M3GNet 和 DPA-2）。</p>
  <p>BigBang-Proton 选取行业主流的材料科学基准 Matbench 来测试原子间势能模拟的能力，在 Material Project Trajectory (MPTrj) 数据集上进行训练，遵循 MatBench 材料发现的合规政策。MPTrj 是一个大型的 DFT 弛豫晶体结构数据库，主要由经过实验测试的晶体生成，包含 94 种元素、145,923 种无机化合物，以及 1,580,395 个原子构型、1,580,395 个能量、49,295,600 个力、7,944,833 个磁矩和 14,223,555 个应力。</p>
  <p>原子结构数据在训练前被统一转换为字节块序列。超对称采用包含 257,487 个结构的 Wang-Botti-Marques (WBM) 数据集来评估在 MPTrj 上训练的 BigBang-Proton 在新材料发现方面的能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_4639fba953b1405ab0b2a026ab2486d0@46958_oswg47256oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>BigBang-Proton 通过零样本提示方法进行语言引导的回归来计算原子间势能模拟。材料结构数据被分解为多个部分，每个部分都嵌入到相应的文本描述中。BigBang-Proton 学习了整合了理论描述和实验数据的完整上下文，以做出最终推理。</p>
  <p>与仅依赖数值数据进行回归的传统专用模型相比，这种方法利用了对齐的理论和实验上下文来进行回归。科学原理和事实，包括“化学式”、“组成”和“原子位点”，是上下文组成部分。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_398230706260415aa9db1f98d37439ce@000000_oswg111036oswg1080oswg769_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Matbench 基准列出了 13 个任务，其中 10 个是回归任务，3 个是分类任务。对于 3 个分类任务，超对称可以应用模型通过回归生成中间结果。超对称选择回归任务“形成能预测”来展示 BigBang-Proton 在语言引导的回归的能力。BigBang-Proton 在形成能预测中实现了 0.043 eV/atom 的平均绝对误差（MAE），在 Matbench 排行榜上排名第 11 位。</p>
  <p>BigBang-Proton 的性能优于一些专用的机器学习方法，如 AMMExpress（MAE=0.117 eV/atom）、表面络合模型 RF-SCM（MAE=0.117eV/atom）、基于注意力的模型 CrabNet（MAE=0.086 eV/atom）和特征选择模型 MODNet（MAE=0.045 eV/atom），落后于专用的 GNNs，如 coGN（MAE=0.017 eV/atom）、ALIGNN（0.022 eV/atom）和 SchNet（0.022 eV/atom）。</p>
  <p>基于 LLM 的模型 Matterchat 在 Matbench 形成能预测中实现了 0.121 eV/atom 的均方根误差（RMSE），其误差显著大于 BigBang-Proton。这表明，在专用 GNN 模型 CHGNet 的嵌入上训练的通用大语言模型并未获得与端到端训练的 BigBang-Proton 相同的材料结构理解能力。</p>
  <p>虽然 BigBang-Proton 在 MatBench 榜单仅排在 11 位，但已经进入实用水平，考虑到这是一个在多学科数据上预训练的 15 亿参数的 LLM，使用的是语言引导的回归方式，在 LLM 领域这是突破性的进展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_0def452efa92477bb9f24ca57f1ebdb9@000000_oswg21949oswg1080oswg709_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>超对称团队将主流推理 LLMs（包括 DeepSeek R1 (MAE: 66.056 eV)、GPT 5 (MAE: 29.279 eV)、Claude Sonnet 4 (MAE: 57.377 eV) 和 KIMI K2 (MAE: 517.006 eV)）与 BigBang Proton (MAE: 0.043 eV) 的形成能预测准确度进行了比较。</p>
  <p>这些 LLMs 的结果跟可实用的水平有四到五个数量级的巨大差距。在零样本学习方案中，提示模型使用来自 MPTrj 测试数据集的原子结构作为输入，预测 110 组形成能。推理模型通常会生成冗长而复杂的推理步骤，特别是 DeepSeek R1，从解释数据集开始，进行一些简单的推断，如计算原子数量和能量值或数据集中的明显属性，这些推理绝大多数是错误或跟最终计算目标无关，对形成能做出最终猜测也跟真实值偏差巨大。这说明这些主流的 LLMs，经过预训练后所获得的材料结构和计算方面的知识相当有限。</p>
  <p>上海交通大学材料学院的高文旆老师参与了 BigBang-Proton 在材料计算任务的初期相关讨论，他说:“BigBang-Proton 这样的融合多学科知识的模型和实验 - 理论学习的框架，对高熵材料的计算和材料基因组项目会有特别的作用。”</p>
  <h3>湖泊水质预测：语言引导的时空序列预测 Language-Guided Spatiotemporal Prediction&nbsp;</h3>
  <p>地球系统建模代表了人类理解并预测大气圈、水圈、冰冻圈、陆地表面和生物圈之间复杂相互作用的雄心勃勃的努力。在此框架内，水循环建模是一个关键组成部分，涵盖了海洋和大陆水系统。大陆水建模侧重于淡水系统，特别是湖泊和河流，它们是环境变化的哨兵，在全球生物地球化学循环中扮演着不成比例的重要角色。湖泊水质预测作为一个典型的跨学科任务，处于地球科学、湖沼学、生物学、化学、环境工程和经济学的交叉点，是地球系统建模中最具挑战性的方面之一。</p>
  <p>与数值天气预报类似，许多用于水质预测的数值模型已通过机器学习方法开发出来。叶绿素 -a 浓度作为藻类生物量和生态系统健康的主要指标，是水质预测的关键因素。其内在的困难在于，叶绿素动态受多种因素控制，包括太阳辐射、温度、风、营养盐负荷、水体滞留时间、内部生物地球化学过程和人为影响。</p>
  <p>在此任务中，BigBang-Proton 的目标是根据叶绿素 -a 浓度的历史时空数据来预测水质。BigBang-Proton 已在 2.62 亿字节的时空传感器数据上进行了预训练。Chao’du 进一步在湖泊水质数据上对 BigBang-Proton 进行了微调。湖泊水质数据集由部署在中国无锡市五里湖的传感器收集。传感器每 30 秒收集一次数据，总共跨越 2 年。</p>
  <p>80% 的数据集用于训练，20% 用于评估。该数据集包括带有日期信息的时间戳、由经纬度指定的精确位置，以及一套全面的水质参数。这些参数涵盖了营养盐（包括氨氮、总氮和总磷）、光学特性（如浊度、TSM、C550、SDD、CDOM 吸收系数和高锰酸盐指数）、物理参数（如气温）以及作为预测目标变量的叶绿素 -a（以 \mu g/L 为单位）。项目使用从湖泊中心区域的一个单一位置收集的数据进行训练。</p>
  <p>使用 BigBang-Proton 进行湖泊水质语言引导的时空预测，方法是每个提示都以时间序列数据输入开始，然后明确指示模型根据给定上下文确定叶绿素 -a 浓度。这些由传感器生成的多因素时间序列数据定量地描述了物理世界指标的波动。时间序列建模被转换为 BigBang-Proton 的上下文内学习和推理。</p>
  <p>结果表明，该模型在叶绿素 -a 浓度预测中实现了 0.58 &nbsp;mu g/L &nbsp;的 MAE, 和 0.098 的平均绝对百分比误差（MAPE），相比于目前的行业领先的机器学习时序预测模型，某研究使用在卫星数据上训练的模型实现了 1.85 mu g/L 的 MAE，而另一项研究则达到了 0.998 mu g/L &nbsp;的 MAE 和 19.4% 的 MAPE。这表明 BigBang-Proton 的语言引导的时空序列预测达到了可以与 SOTA 竞争的水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_6648db0daaf64071b4745236e14db52d@000000_oswg545524oswg1080oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>叶绿素 -a（Chl-a）的动态变化由 12 个上下文变量驱动，包括氨氮、浊度、总氮、总磷、悬浮物浓度、消光系数、气温、异物检测、塞氏盘深度、高锰酸盐指数、CDOM 吸收系数和 pH 值，所有这些变量都是在时间和空间上测量的。</p>
  <p>BigBang-Proton 通过将它们复杂的非线性相互作用视为一个上下文内学习问题，消除了专用时间序列建模中所需的人工特征工程。BigBang-Proton 中使用的建模方法可以扩展到湖泊系统之外，用于模拟更大尺度和更复杂的系统，从区域气候到地球系统。</p>
  <p>德林海公司的技术总监杨元祥说：“BigBang-Proton 展示了 DeepSeek 和 ChatGPT 都没有具备的能力，我们的团队可以随时通过对话来获取未来水质的预测结果，这是全球第一个水质预报系统，像天气预报一样，水务行业的上下游产业都需要用，是人工智能落地到绿水青山就是金山银山的出色案例。”</p>
  <h3>DNA, RNA, 蛋白质联合建模：语言引导的基因序列预测 Language-Guided Genome Modeling&nbsp;</h3>
  <p>BigBang-proton 在基因建模的多个核心指标全面超过了对标的 SOTA 生物基座模型 Evo，而主流的通用 LLMs 在同样的基因序列预测任务的准确度依然处于随机猜测的水平。</p>
  <p>Evo 是斯坦福大学医学院发布的行业领先的生物基座模型，在 DNA/RNA/ 蛋白质三种数据上联合训练和推理，目前已经发到第二版 Evo 2。BigBang-Proton 对标 Evo 第一版。在预训练阶段，超对称团队将与 Evo 相同的 OpenGenome 数据集（包含 273 亿个核苷酸 token，约为 Evo 所用数据的十分之一）与粒子物理、材料结构、算术、传感器和通用文本数据集混合，预训练 BigBang-Proton。</p>
  <p>OpenGenome 数据集包含超过 8 万个细菌和古菌基因组，以及数百万个预测的噬菌体和质粒序列，总计约 3000 亿个核苷酸 token。出于安全考虑，训练数据中排除了感染真核宿主的病毒基因组。在下游任务阶段，BigBang-Proton 进一步使用 828 亿个核苷酸 token 对预训练模型进行微调。BigBang-Proton 总共学习了约 1101 亿 token。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_c03e2df132d1479785cdd8ff69bad2e6@000000_oswg723848oswg1080oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上图是使用 BigBang-Proton 进行基因序列补全的零样本示例。用户以一段初始的核苷酸 DNA 序列作为提示，模型生成后续序列以完成该序列。生成的核苷酸序列的准确性也体现在训练困惑度上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_ef52e94e7e6743b28618c099c8f9d8ae@000000_oswg104101oswg862oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在相同的实验设置下，团队对 BigBang-Proton 和 Evo 在计算预算扩展进行了详细比较。计算最优（Compute-optimal）指的是在模型大小和训练 token 之间理论上最优的计算资源（FLOPs）分配，以实现最佳性能。在此比较中，超对称保持两个模型的数据集大小一致，并将评估困惑度（PPL）作为主要指标。</p>
  <p>困惑度是序列建模任务中广泛使用的度量，值越低表示模型性能越好。BigBang-Proton (1.5B) 与 Evo (7B) 在计算预算最优实验中的评估困惑度比较。BigBang-Proton 仅使用了 Evo 三分之一的训练数据（1101 亿 vs 3000 亿 token），就达到了更低的困惑度（PPL = 2.8），而 Evo 的最优 PPL 为 3.1。</p>
  <p>值得注意的是，BigBang-Proton 的 PPL 趋势仍在持续下降，表明其仍有进一步收敛的潜力，而 Evo 已达到其最优性能。这有力地证明了 BigBang-Proton 在基因组建模方面的架构优越性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_905bb67d8cb74cf99d769c289fe0877c@000000_oswg29977oswg1080oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>超对称团队进一步评测用开源通用 LLM 在 OpenGenome 数据上微调，看主流 LLM 架构是否能学到 DNA 序列分布。他们使用 12 亿参数的 Llama3 在 30 亿 OpenGenome token 上使用 LoRA 微调后达到了 6.23 的 PPL，15 亿参数的 Qwen2.5 达到了 6.89 的 PPL, 比 BigBang-Proton 和 Evo 高得多的困惑度，凸显了它们在基因组建模方面的局限性。巨大的性能差距表明，主流 LLMs 中使用的 BPE 分词器从根本上破坏了对 DNA 核心核苷酸词汇（A, G, T, C）的理解。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_6b009534ed2b4e2b879c4440684cb20c@000000_oswg19429oswg1080oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>团队进一步在上下文长度 $L=512$ 个碱基对的情况下，评估了 BigBang-Proton 和其他主流通用 LLM（包括 DeepSeek-R1、ChatGPT-o1、Claude-3.5 Sonnet 和 Kimi）的下一个碱基预测准确率。BigBang-Proton 达到 56% 的准确率，而 DeepSeek-R1、ChatGPT-o1、Claude-3.5 Sonnet 和 Kimi 的准确率分别为 26.1%、25.0%、24.88% 和 25.95%。所有通用 LLM 的性能都处于随机水平即 25%，表明这些模型从根本上未能学习到支配基因组序列的复杂统计模式、生物规则和位置依赖关系。</p>
  <h3>预测突变对蛋白质功能的影响&nbsp;</h3>
  <p>除了评估困惑度外，超对称团队进一步评估了模型在生物学相关下游任务上的零样本预测能力，其中预测突变对蛋白质功能的影响是关键任务之一。结果表明，BigBang-Proton 能够有效预测突变的功能后果，在模型预测与实验适应度分数之间达到了 0.78546 的强斯皮尔曼相关系数（p 值：4.94e-41）。</p>
  <p>这显著优于表现最佳的 SOTA 模型 Evo，后者在六个数据集中达到了 0.67 的最大斯皮尔曼相关系数和 0.45 的平均值。此外，超对称在同一任务上使用零样本测试将超对称的模型与其他几个先进模型进行了比较，DeepSeek R1 的斯皮尔曼相关系数为 -0.02，ChatGPT o1 为 -0.06，Claude 3.5 Sonnet 为 -0.11，KIMI 为 -0.02。这些比较凸显了超对称的模型在预测突变效应方面的卓越性能。</p>
  <h3>预测突变对非编码 RNA 功能的影响&nbsp;</h3>
  <p>BigBang-Proton 结果表明，该模型在预测非编码 RNA（ncRNAs）突变的功能效应方面表现出色。在 Kobori 等人（2015 年）的 DMS 数据集上，BigBang-Proton 达到了 0.68 的斯皮尔曼相关系数，显著优于 Evo 模型报告的最佳结果，后者在七个数据集的预测中达到了 0.65 的最大斯皮尔曼相关系数和 0.25 的平均值。</p>
  <p>超对称在同一任务上使用主流通用 LLMs 进行了零样本测试，DeepSeek R1 的结果为 0.19，ChatGPT o1 为 -0.02，Claude 3.5 Sonnet 为 -0.16，KIMI 为 -0.01。结果表明，这些模型在 DMS 数据集上测试时获得的斯皮尔曼相关系数接近于零。</p>
  <h3>从调控 DNA 预测基因表达&nbsp;</h3>
  <p>鉴于 BigBang-Proton 训练数据也包含原核生物调控 DNA 序列，超对称进一步研究了该模型是否学习到了可用于调控 DNA 任务的有意义表示, 从启动子序列预测基因表达。启动子是控制基因转录起始的关键调控 DNA 元件。团队评估了模型根据启动子序列预测基因表达水平的能力。BigBang-Proton 在其预测与实验测量的基因表达水平之间达到了 0.72 的斯皮尔曼相关系数。这一性能显著优于 Evo 在同一任务上报告的最佳结果（斯皮尔曼相关系数为 0.68）。</p>
  <p>团队在同一任务上使用主流通用 LLMs 进行了零样本测试，DeepSeek R1 的结果为 0.11，ChatGPT o1 为 -0.14，Claude 3.5 Sonnet 为 0.06，KIMI 为 0.06。结果表明，这些模型在启动子序列数据集上通过提示测试时获得的斯皮尔曼相关系数接近于零。</p>
  <p>接近零的相关值（0.11 和 0.06）表明，这些模型本质上是在进行随机预测，与实际的基因表达水平没有有意义的关系，其表现仅略高于随机猜测的预期水平。ChatGPT o1 的 -0.14 负相关系数表明，其预测不仅不正确，而且与真实表达水平呈负相关。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_6e46ac66a5ce47cbb64a290c03b64fa8@000000_oswg105889oswg1080oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>BigBang-Proton 以 1.5B 的参数，约五分之一的 Evo 参数量，以及三分之一的 Evo 训练数据量，在困惑度以及基因变异功能预测三个任务上都胜出 Evo，显示了二进制块编码（Binary Patch Encoding）和实验 - 理论学习架构在理解 DNA 序列分布上的优势。</p>
  <p>实验结果同时也展示了主流通用 LLM 无法直接学习 DNA 核苷酸序列，这有力说明了基于 BPE 编码的通用 LLM 架构无法直接从互联网数据延伸至物质结构。</p>
  <p>超对称公司与波士顿大学 &amp; 湘雅医学院的生物学家马龙教授合作，在 BigBang-Proton 基因组建模的基础上进一步开发虚拟细胞。马龙教授说：“相比于现有的生物基础大模型，BigBang-Proton 这样的多学科基座模型天然适合全细胞模拟，细胞不仅包含 DNA, RNA, 蛋白质，还涉及细胞液，细胞核，离子通道等物理化学动力学过程，BigBang-Proton 在掌握量子力学，分子动力学的基础上从原子尺度模拟全细胞具有优势。”</p>
  <h2><strong>3 &nbsp;Scaling Law 的边界：从科学多任务学习 到宇宙尺度压缩&nbsp;</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_3c9256a23c434d03938860d6013396eb@000000_oswg2096540oswg988oswg1234_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>超对称团队发现，通过提示语 BigBang-Proton 能生成一个由夸克衰变产生的末态粒子组成的准喷注。BigBang-Proton 展示了生成近乎真实粒子数据的卓越能力，准确地再现了关键物理量，包括横向碰撞参数（d0）、纵向碰撞参数（z0）和粒子类型分配（电子、μ子、带电π介子）。</p>
  <p>该模型在动量守恒（Px2+Py2=Pt2 ）上表现出 1.24% 的偏差，并正确理解只有带电粒子才能拥有径迹碰撞参数。这些结果表明，BigBang-Proton 已经学习了支配喷注结构、生成和相互作用的底层物理关系和动力学，使其能够生成与现实世界观测结果非常相似的数据。</p>
  <p>BigBang-Proton 能直接生成一个基本符合物理定律约束的准粒子喷注，说明其掌握了物质的微观结构。前面的实验结果表明，深入到基本物质结构层面，基于自然语言的长程思维链（chain-of-thought）方法在学习由实验测量所描述的物理结构的能力方面遭遇了彻底的失败。</p>
  <p>作为人类对世界结构理解的一种表征，人类语言仅构成了对现实描述的一小部分。在这种情况下，即使无限的思维链也无法导向对物质结构的确定性理解。长程思维链是实现 AGI 的一种不完整方法。在此基础上超对称团队提出，物质结构学习（Structure Learning）是实现 AGI 必不可缺的部分。</p>
  <p>从 BigBang-Proton 的实验结果出发，超对称公司提出假设：<strong>自回归 LLM 的 Scaling Law 尚未见顶。继续扩展 LLMs 将进入物质世界，极限是宇宙的边界。LLMs 的预训练最终将收敛到大爆炸时刻的基本物理定律以及信息与物质的交汇点</strong>。</p>
  <p>超对称公司提出了<strong>宇宙尺度压缩（Universe Compression）</strong>的构想，暂不考虑现实中计算资源和数据的挑战，在一个二进制序列中重建物理世界。首先，建立一个统一的时空框架，跨越宇宙、星系、地球到夸克尺度，将每个自由度置于一个一致的时空结构中。</p>
  <p>其次，整合人类科学研究在所有尺度、结构和学科上产生的所有理论和实验数据，这相当于整个可观测宇宙历史的总体数据内容。</p>
  <p>最后，通过整合所有天然材料和人造物体及活动（包括建筑、城市、工厂、车辆、飞机以及经济、政治、战争等）的数据，从夸克尺度出发重建地球和人类文明。BigBang-Proton 的三项技术创新，二进制块编码（Binary Patch Encoding），理论 - 实验学习范式，蒙特卡罗注意力（Monte Carlo Attention）为宇宙尺度压缩提供了完善的技术基础。</p>
  <p>“BigBang-Proton 的技术创新是在宇宙尺度压缩这个目标的倒逼下产生的，我们需要找到面向所有物质结构的普适表征方法，最后发现利用计算机原生的二进制最有效；我们需要从微观粒子出发复现宇宙尺度的物理结构，需要同样规模的上下文长度，开发出了 Monte Carlo Attention。我们需要全量人类对物质世界观测的数据，所以有理论 - 实验学习范式。”超对称公司首席科学家吴恒魁说。</p>
  <p>当被问及为什么不用流行的 Science Agents 方式来解决科学任务，吴恒魁说：“science agents 的问题是并没有把对物质结构进行观测的实验结果放到同一个上下文隐空间，就无法形成真正的跨学科迁移学习。我们的目标是将整个宇宙当做一个整体，这样就能形成传统学科分类上差别极大的任务之间互相交流和对话，恒星的形成和 DNA 序列之间是不是有直接联系？高温超导和育种有没有关系？这是全新的科学。</p>
  <p>另外我们认为 LLM 这项技术就不是一种类人的智能，Agent 未必能实现类人的自主性。甚至我们对智能本身也没有执念，把智能的标签移开，我们认为 LLM 是大自然局部的统计分布的映射，将 LLM 推到极致，获得大自然全局的统计分布，这是确定的。”</p>
  <p>超对称公司的下一步工作是将 BigBang 模型的语言推理能力推到现有 SOTA 水平基础上去模拟更复杂的物质结构，为宇宙尺度压缩打基础，包括宇宙大爆炸过程、核聚变、高温超导、虚拟细胞系统、地球系统、机器人和飞行器。</p>
  <p>目前超对称公司和中国高能物理所在大对撞机（CEPC）和高海拔宇宙观测站（Large High Air Altitude Shower Observatory）进行合作，尝试用 BigBang-Proton 为粒子对撞和高能量宇宙射线两种截然不同的物理研究对象和不同大科学装置联合建模。</p>
  <p>超对称公司和合肥科学岛的强磁场中心进行了多轮讨论，利用 BigBang-Proton 的数值分析能力来对强磁运行进行诊断。强磁是核聚变装置基础部件，超对称团队和国内核聚变实验室以及创业公司正进一步探讨将 BigBang-Proton 应用到下一代核聚变装置的研发。高温超导是核聚变实验的基础材料，超对称公司和南京大学闻海虎高温超导重点实验室合作，攻关高温超导原理这个未解之谜，以及跟上海交大材料学院高文旆实验室合作开发高熵材料的高通量计算和高通量实验方案。</p>
  <p>虚拟细胞是当前全球前沿实验室追逐的目标，超对称公司和湘雅医学院马龙教授合作，用具有多学科知识的 BigBang-Proton 建模细胞系统。在着手宇宙尺度压缩之前，超对称公司首先进行地球系统压缩，从大气到洋流，地壳到地幔，地核，以及地表建筑，训练在一个统一基座上，这样的全物理空间建模所构建的世界模型，是具身智能必不可少的基础。而 BigBang-Proton 从原子尺度复现飞机、汽车这种最复杂的人造物质结构，将推动生产制造的快速迭代。</p>
  <p><strong>开源链接：</strong></p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2510.00129</p>
  <p>https://github.com/supersymmetry-technologies/BigBang-Proton</p>
  <p>https://huggingface.co/SuperSymmetryTechnologies/BigBang-Proton</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDE0Mjc4MA==&amp;mid=2651262137&amp;idx=2&amp;sn=54aae0b8271c46ed8e55bca43b8da740&amp;chksm=bc0e467d2e30c9bd61dca847065d040921ba346f66ff3310f26f6779579fa85b3504a4d10ee3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”（ID：infoqchina）</a>，作者：超对称技术，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541386062327944</id>
            <title>小鹏机器人太像人被网友「打假」，何小鹏回应了：感谢认可</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541386062327944</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541386062327944</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 10:29:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>马斯克</strong>还没有赌成功的局，<strong>何小鹏</strong>刚刚说他做到了——</p>
  <p>小鹏自研多模态大模型，迸发<strong>智能涌现</strong>，从量产智能辅助驾驶开始，统一Robotaxi、具身智能、飞行汽车底层架构，升维到<strong>通用物理AI</strong>层面：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_dab2c8c5b1a94d6fb0224bc2d820b7b5@000000_oswg373744oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>物理AI的“涌现”，不仅体现在<strong>小鹏人形机器人</strong>从去年蹒跚学步到今年迈着T台猫步登场：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_fc6d3b7616264358b316bce39d4d0ba6@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>太过逼真而引来网友纷纷“打假”，小鹏只好一镜到底证明真的不是cosplay：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_9483031dab4542a291fd60727aa457bf@000000_oswg313225oswg388oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>何小鹏的回应更有意思：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_1bcbe479064d456da540d50585358656@000000_oswg188544oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回到造车本行，小鹏这次最直接的进展就是量产车系统超越“辅助”范围，开始成规模成批次克服各种Corner case：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_5d9b3eeea0b34e9190c1ffea02e6a085@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>以及在Robotaxi和量产车拉通底层软硬件架构，扫清落地的范围、规模限制：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_fe60bcf59d1044029fc54efcb03dbad7@000000_oswg641394oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换句话说，普通用户买到的L4级体验量产车，小鹏率先实现。</p>
  <p>所谓“物理AI”，和之前智能驾驶模型最直观的不同，是终端AI直接操控的维度，从简单前后左右二维，变成了飞行汽车的XYZ三维，甚至是机器人数十个不同的运动关节……</p>
  <p>从车到复杂AI场景智能涌现的基础，何小鹏自述是从重构车端VLA架构开始。</p>
  <h2><strong>小鹏重构VLA</strong></h2>
  <p>从体验上看，小鹏第二代VLA最直观的进步，是打通智能辅助驾驶覆盖的“最后一公里”。</p>
  <p>包括郊区、城乡结合部、胡同等等，平均接管里程提高了13倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_1515d589b160484796a1f55ae3758435@000000_oswg475958oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小路、不规则路段做好了，何小鹏认为本质上代表城市NOA能力提高了10倍，高速辅助驾驶能力安全提高了100倍，这就是一个巨大的跳跃。</p>
  <p>第二代VLA第二个特点，是几乎能和老司机一样理解、处理路上的各种场景，既包括面对教官检查时的自主“挥手停车”，也包括等待红绿灯起步时自然而然的蠕行。</p>
  <p>甚至左右两边各3公分极限窄路通行，现在VLA都能自主完成：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_3d16197d974040d0b98a2c9e91bc3f09@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>这些高度拟人化的操作，何小鹏说团队根本没有针对性写代码开发，全都是系统在训练过程中自主涌现的能力。</p>
  <p>如果说端到端普及，让智能辅助驾驶摆脱“开城”限制，VLA的迭代则让车载AI一定程度摆脱数据分布的限制，不同国家和地区的道路，都能实现最基本的理解操作。</p>
  <p>这个能力之上，小鹏开发了Super LCC加人机共驾，导航可开可不开，照样在直路上丝滑的自动辅助驾驶，满足中国跟全球各地的法律法规。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_e2c1a86ffabf4095ad2614faadbb4a71@000000_oswg429411oswg1080oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小鹏最新<strong>VLA展现出的理解认知能力，与现在市面上常见的VLA不同，并非直接来自大语言模型</strong>，而是进行了彻底重构。</p>
  <p>从第一性原理出发，小鹏认为现行VLA结构有比较严重的缺陷——通过语言模型理解描述场景耗时长，且信息遗漏比较多。</p>
  <p>也就是说<strong>小鹏最新的VLA，不再以外挂的超大规模语言模型为核心，而是直接从vision到action，以物理世界模型为核心</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_862931c525ce4b259079d94d6ab313db@000000_oswg520402oswg1036oswg644_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就好比<strong>车载AI脑内有个小剧场，基于对物理世界的理解来推演可能的场景</strong>，<strong>再根据对各个目标的轨迹判断，不断修正自身行车轨迹</strong>。</p>
  <p>像人一样认知、学习和观察世界。不用中间的语言翻译，直接转为运动的轨迹，首先是可以大幅度降低信息的损耗，因为系统直接看到完整世界。第二，推理效率更高，毕竟现在没有了语言模型的中间转译。</p>
  <p>至于语言模型，如今的作用其实是智驾可视化，让用户明白车在做什么，提升信任感。</p>
  <p>第二代VLA基座模型的训练，<strong>用了接近1亿个视频的Clips</strong>，不是标准数据而是各种 corner case，“相当于一个普通人驾驶65000年遇到极限场景的之和。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_28b9e6f03bf14bbea6a8ecfff6f4aa9b@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90" /></p>
  <p>物理世界模型，内部其实是不断重构改变摄像头原始数据，通过生成新的场景来寻找决策依据。</p>
  <p>为了实现这个能力，小鹏使用了阿里云超3万张卡的云端的超大算力集群，以及720亿参数的基础大模型。明年的需求可能会去到5~10万张卡。</p>
  <p>何小鹏自述，2024年开始内部有两个VLA团队并行，一个就是现在的量产上车的版本，另一个则是尝试世界模型路线——即<strong>刘先明</strong>带领的团队。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_d05df3a8822248a4927e4391f7e3b259@46958_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80" /></p>
  <p>“月烧一亿”，且长时间没有突破，内部一度想砍掉这个方向，但直到今年2季度某一天，智能“突然”就涌现了。</p>
  <p>后面的故事是，刘先明的Title从年初的基座模型负责人，变成了如今的自动驾驶中心组织负责人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_110fdfe32c894c69aa2b8dfaa16d892a@000000_oswg275399oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一个角度看，随<strong>小鹏新P7首发量产的VLA系统，半年不到就成了被颠覆替代的版本</strong>。</p>
  <p>不过用户不必有丝毫被背刺的担心，底层硬件架构通用，<strong>最新的第二代VLA年底早鸟测试，预计明年一季度大规模OTA</strong>，其实也就最近几个月的事了。</p>
  <h2><strong>普通人也能买Robotaxi？</strong></h2>
  <p>技术角度，小鹏承诺完全没问题，所见即所得。</p>
  <p>2026年开始，小鹏新车的智能化SKU，除了Max、Ultra，还会<strong>加推Robo版</strong>，算力、传感器、软件版本完全和小鹏即将量产落地的Robotaxi一样：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_ea61012b4196449ebe564fc71bfd674b@000000_oswg280659oswg1080oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，回归到普通用户层面，买一辆无人车帮你拉活赚钱，技术上也许正在突破，但法规仍然模糊，并没有放行。</p>
  <p>小鹏在做的和特斯拉一样，用大模型自动驾驶技术体系去模糊、拆除L4与L2的壁垒，用体验去说服用户、监管自动驾驶的可靠安全性。</p>
  <p>比如，小鹏即将落地的Robotaxi算法架构同样源于最新VLA体系，只不过为了满足L4全无人、万无一失的要求，能力倍增：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_dd9ad8d1828941cf806a9f8b934d450d@000000_oswg298819oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>四颗图灵芯片，3000TOPS算力，其中有三颗2250TOPS提供运算力，有一颗750TOPS提供算力冗余和安全增强。</p>
  <p>同是第二代VLA，Robotaxi上小鹏会训练一种不同风格的自动驾驶，注重极致安全，注重全程零接管的体验。</p>
  <p>2026年内预计投入3款Robotaxi车型，全部是小鹏量产车同源，并且和高德地图合作，一同提供Robotaxi服务。用一年时间走完传统L4玩家近10年走过的路。</p>
  <h2><strong>小鹏最新机器人，能干导购了</strong></h2>
  <p>物理形态、AI大脑、商业场景三个层面，小鹏最新的人形机器人IRON跟去年比有了脱胎换骨的变化。</p>
  <p>首先是物理形态，姿态更丝滑流畅的猫步，背后是小鹏机器人团队重构了整个“骨架”：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_e985f2f9fdf448f7b98eaf988940c0a8@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>仿人的脊椎，可以像人类一样弯腰、双手触地，机器人的站、坐、蹲、躺、爬、摔倒都可以自主完成。</p>
  <p>然后是单手高达22个关节自由度的灵巧手，关节直径只有16毫米。此外还有柔软触感的仿生皮肤，内置一系列触觉传感器，交互过程中可以检测触觉信息作为决策依据，同时还能给用户触觉方面的反馈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_8f75e5546f98489d93f0d99fe315c324@000000_oswg227012oswg1080oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次是仿生的肌肉，让机器人和人类一样有不同的体型，可以根据用途定制：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_5aa45abd64cd4cb6a1e123db3e6d6d15@000000_oswg261697oswg1080oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>机器人的头部，集成了一块3D曲面显示，背后有摄像头、毫米波雷达、惯导、鱼眼相机等等，具备了听说、看表情等系列的能力，也可以通过显示屏做出各种表情跟人类互动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_8b5924db776e4644bd8c410592a14e39@000000_oswg268848oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI大脑层面，IRON置3个大模型，包括VLT、VLA、VLM，使用三颗图灵AI芯片共2250TOPS支撑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_8055517d80164085baa6a769b372f6da@000000_oswg226875oswg1080oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>都和量产车、Robotaxi同源同架构。其中VLA负责机器人的运动（和车载VLA同一个团队），VLM负责跟人类的交互，VLT则是机器人自主行动、完成任务的核心引擎。</p>
  <p>相当于机器人的“慢大脑”，通过思考决策和任务分解，它会判断在真实的物理环境下，下一步该怎么做。</p>
  <p>包括身体怎么动，手怎么动，嘴怎么说、动作该怎么执行……把一个目标拆分成一系列流程，再组合成一系列动作、语言指令。</p>
  <p>不过何小鹏认为，现阶段具身智能还没走到大规模落地的泛化阶段，核心原因是机器人与智能汽车不同，现阶段数据来源实在太有限了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_9f82449cccbf48b3b4bcbf235b016597@000000_oswg210886oswg1080oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就比如VLA在车上，只需要考虑前后左右双维度运动场景，但IRON有82个关节需要协调，不同场景任务中又有不同需求……</p>
  <p>小鹏目前已经建立了具身智能的数据工厂，具体怎么收集生产具身智能数据，何小鹏表示还要保密一段时间。</p>
  <p>不过就目前阶段，小鹏人形机器人在一些场景中已经能产生商业价值——导览、导购跟导询，比如购物中心的前台信息咨询、顾客引导，公司的保安巡逻等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_670755f6910842a487aa226b3b3b201c@000000_oswg114601oswg1080oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如，宝钢集团是首个宣布成为小鹏机器人IRON项目的生态合作伙伴的企业，将探索巡检等复杂的工业领域应用场景。</p>
  <p>2026年底，小鹏人形机器人就能实现量产。</p>
  <p>实际上第一代机器人已经走进小鹏4S店，作为导购服务进店买车试车的用户。</p>
  <h2><strong>小鹏飞行汽车：已卖出7000辆，高管先试先飞</strong></h2>
  <p>全球订出7000辆的是已经量产就绪的<strong>陆地航母</strong>：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_a3e081a4facb491ca95b8b0f635c602e@000000_oswg260750oswg600oswg306_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还亮相了一款全倾转混电飞行汽车“A868”：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_16393e49c2024c5bb4425e2dc55da908@46958_oswg29944oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“陆地航母”是满足个人低空飞行体验，而“A868”实现多人长航程高效出行。</p>
  <p>飞行器本身就是鲲鹏超级增程系统，续航500km+，最高航速360km+/h，可最多支持6人乘坐，目前飞行器已经进入试飞阶段。</p>
  <p>陆地航母首创了六轴六桨双涵道安全构型，即便对桨失效，仍能安全飞行且着陆，舱内仅1块屏幕、1个操作杆，单手可飞，颠覆了传统飞行汽车操作逻辑，并配有副驾操作台，确保飞行安全。</p>
  <p>值得一提的是，小鹏汇天执行“高管先飞计划”，管理团队亲身验证飞行安全，量产交付前，必须飞行超5000公里——其中当然包括何小鹏本人。</p>
  <p>飞行汽车的商用落地场景，小鹏其实已经有了初步明确。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_aa32aa1d6b54416292394a5748d5542b@000000_oswg658178oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如小鹏已经和旅游胜地敦煌当地达成协议，建立至少5个飞行营地，承担空中游览观光任务。</p>
  <p>个人用户层面，小鹏在筹建<strong>全球首家飞行汽车6S店</strong>，集展示、销售、交付、培训、服务为一体，买小鹏飞行器的同时，<strong>“飞行驾校”一对一专班</strong>也安排上。</p>
  <h2><strong>小鹏的物理AI进展，如何评价？</strong></h2>
  <p>智能汽车狭义层面，小鹏展现出的思考和行动，和其他玩家并不相同。</p>
  <p>VLA上车，绝大部分玩家都是采用已有开源的大语言模型做基础（比如最常用的通义千问），采用外挂模式作为端到端系统的参考。</p>
  <p>VLA本从大语言模型启发而来，采用“外挂”方式应用到车端一方面是惯性使然，一方面也是量产上车作为目标驱动的结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_eff5387a791449bb9ae0e2038aaf2e11@000000_oswg322461oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小鹏当然也这么干了，但同时也没放弃第一性原理思考，更加大胆得去花真金白银验证。</p>
  <p>也许从小鹏开始，国内自动驾驶驾驶的大模型路线，会彻底和语言模型分流，趋向完全不一样的结构、范式。</p>
  <p>这个新范式，就是以世界模型为核心的大模型，从车延伸到其他物理场景的通用AI大脑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_b8cf122cded743e99b8f037f4738f1f6@000000_oswg173661oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果小鹏能统一融合L4、L2架构，证明泛化性和安全性可以并存，Robotaxi“地理围栏”范围就有希望逐渐扩大到普通乘用车一样的程度，升维降维之争也会彻底终结。</p>
  <p>更进一步，通用AI司机的基座大模型，启发的不只是自动驾驶…</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_12e97f01e47d4d09876bc42aaad11c14@000000_oswg162517oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025年主流汽车工业终于开始力争转型，希望摆脱传统制造业的标签，向智能汽车靠拢；</p>
  <p>而在这个赛道第一梯队的小鹏汽车，似乎已经无法用“智能汽车”的标准维度来衡量了。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247551182&amp;idx=1&amp;sn=5b9fa786af12bfb4bb535f4d5772d6c0&amp;chksm=c37779b7c2d94cfc6b5eb3adb567de8563eef617d094cf294a4740e45691a4dacee5f3099aff&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：贾浩楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541388105805702</id>
            <title>炸场太空赛道，低轨卫星兵家必争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541388105805702</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541388105805702</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 10:28:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>未来五年的太空金矿来了！</p>
  <p>10月下旬，随着中国星网密集发射低轨卫星、华为苹果终端卫星通信功能落地，叠加“十五五”规划对太空资源开发的明确倾斜，A股低轨卫星板块直接引爆市场！主力资金持续流入，低轨卫星成为硬科技赛道中悄悄抢筹的一条线！</p>
  <h2><strong>01 低轨卫星成市场新风口</strong></h2>
  <p>近期，低轨卫星产业链堪称喜出望外——从上游的卫星制造、火箭发射，到中游的核心元器件、测控服务，再到下游的终端设备、应用服务，全链条集体爆发，成为仅次于AI芯片的最强热点。</p>
  <p>个股表现更是亮眼：中国卫星（卫星制造龙头）年内涨幅57%、霍莱沃（卫星测试系统）年内涨幅32%、上海瀚讯（卫星通信系统）年内涨幅17%；甚至诸多低轨卫星相关标的密集获得机构调研，足见市场对这条低调主线的认可。</p>
  <p><strong>消息面“三重利好”共振，直接给低轨卫星赛道装上“加速器”：</strong></p>
  <p><strong>1.政策战略加码</strong>：“十五五”规划建议首次明确提出“加快低轨卫星星座建设，抢占太空战略资源”，标志着低轨卫星从“产业赛道”升级为“国家战略优先级”，与美国在轨道、频段资源的竞争进入白热化；</p>
  <p><strong>2.技术突破落地</strong>：中国星网8月以来连续发射5组卫星，进入密集部署期；华为Mate60、苹果iPhone17相继支持卫星通信，3GPP技术标准落地，手机直连卫星从概念变成刚需；</p>
  <p><strong>3.事件催化提振</strong>：10月26日，长征六号火箭成功将12颗低轨通信卫星送入预定轨道，刷新一箭多星发射纪录，直接点燃市场热情，中国卫星作为核心标的当日封死涨停。</p>
  <p>申万宏源证券指出，轨道和频段资源具有稀缺性和排他性，中美主导的全球低轨卫星竞赛将推动行业加速发展，预计“十五五”期间低轨卫星产业年均增速有望突破25%；国泰海通证券更直言<strong>“低轨卫星是未来5年确定性最高的战略赛道，谁掌握轨道资源，谁就掌握全球通信话语权”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_e015c58e90f24547a6483fd998edfa6c@000000_oswg309157oswg1080oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02 价值重估！低轨卫星迎三重核心驱动</strong></h2>
  <p>近期低轨卫星产业链能“力压群雄”，除了政策和事件催化，更核心的是板块正迎来“回调后的价值重估”——此前因市场担忧“技术落地进度”，板块经历短暂回撤，但底层驱动逻辑不仅没断，反而持续强化。</p>
  <p>首先，<strong>战略资源稀缺性倒逼加速布局，中美竞争点燃赛道热度。</strong></p>
  <p>低轨卫星的轨道和频段资源是“先到先得”的稀缺品，全球可利用低轨资源有限，当前中美已占据绝对主导：美国星链在轨卫星达8371颗，占全球89.6%，规划总量超4.2万颗；中国不甘示弱，星网GW星座、千帆星座合计规划2.5万颗，2027年前将完成数千颗部署，是唯一能在规模上与美国抗衡的国家。这种“资源抢滩战”直接推动产业链加速，卫星制造、火箭发射产能持续释放。</p>
  <p>其次<strong>，技术突破打开商业化空间，从“航天概念”到“业绩驱动”。</strong></p>
  <p>以前低轨卫星是“遥远太空项目”，现在已走进日常生活：可回收火箭让发射成本大降70%，中国文昌发射场年发射能力超40次；手机直连卫星技术成熟，华为、苹果带动中高端手机标配卫星通信，未来平板、笔记本将全面跟进；应用场景更是遍地开花——特种通信、应急救援、海洋覆盖、偏远地区网络，全球仍有数十亿人依赖卫星上网，南亚、独联体等地区卫星网速超地面3-5倍，市场需求爆发肉眼可见。</p>
  <p>最后，<strong>产业链基本面持续改善，订单和业绩确定性拉满。</strong></p>
  <p>据测算，2025年全球低轨卫星市场规模将突破3000亿美元，2035年有望达1.79万亿美元，年均增速9%；中国市场更猛，2024年规模已达2800亿元，2025年预计突破3500亿元，复合增速超25%。产业链上企业已进入“订单饱满+交付提速”周期：中国卫星手握超500亿元订单，火箭发射企业排期到2027年，重点公司卫星测试设备需求同比增长80%，基本面改善实实在在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_676d5b0d5bf64baaa4220e02992fcbf8@000000_oswg220288oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03 不只是眼馋，还能海外映射？</strong></h2>
  <p>全球低轨卫星赛道的国际玩家也动作频频，进一步点燃行业热度。Space X的星链（Star Link）持续领跑，截至2025年10月，在轨卫星已达8371颗，占全球低轨互联网星座总量的89.6%，猎鹰9号火箭月均发射4-5次，可回收技术让发射成本降低70%，目前全球用户超200万，特种通信、海洋互联网等场景商业化落地成效显著，后续仍计划向4.2万颗的规划规模推进。</p>
  <p>Rocket Lab作为细分赛道龙头，聚焦小型低轨卫星发射，Electron火箭实现箭体回收复用，近期成功完成“一箭七星”任务，为美国军方及商业客户提供快速部署服务，其轻量化卫星制造技术也持续迭代，成为SpaceX之外的重要补充力量。公司股价年内涨幅已经超过120%！</p>
  <p>Ast Spacemobile则主攻终端突破，与AT&amp;T等运营商合作完成手机直连卫星的多轮测试，无需专用终端即可实现偏远地区通信，技术路线与华为、苹果形成差异化竞争，近期宣布2026年将启动商业服务，进一步丰富低轨卫星的应用落地场景，推动行业从“星座部署”向“终端普及”加速迈进。公司股价年内涨幅已经达到惊人的234%！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_99bba71473ad4fab889fbaa137556a99@000000_oswg119743oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为A股投资者，除了眼馋之外，如何利用海外映射来实现收益呢？</p>
  <h2><strong>04 如何布局？把握产业链三大核心方向</strong></h2>
  <p>回顾A股历次战略赛道的景气周期，低轨卫星板块呈现两个明显特征：一是与国家战略深度绑定，政策驱动性强，“预期先行、落地强化”；二是产业链环节多，从卫星制造到终端应用跨度大，个股分化明显，选股难度较高。</p>
  <p><strong>综合来看，重点关注三大方向：</strong></p>
  <p><strong>1.卫星制造与发射：掌握核心资源的“压舱石”</strong></p>
  <p>这是产业链最确定的环节，直接受益于卫星规模化部署。中国卫星是国内卫星制造龙头，包揽星网核心订单，年内订单增速超60%；火箭发射环节可关注掌握可回收技术的企业，随着一箭多星常态化，发射需求将持续爆发；卫星测控服务同样受益，新途特控从事卫星全生命周期技术服务，业绩与在轨卫星数量强挂钩，增长确定性高。</p>
  <p><strong>2.核心元器件与测试设备：隐藏的“业绩弹性股”</strong></p>
  <p>卫星研发制造的“前周期环节”，需求先于整机释放。智能仿真仪、卫星测试系统，是卫星研发的必备设备，订单增速远超行业平均；核心元器件方面，卫星通信芯片、射频模块企业将直接受益于终端普及，华为苹果产业链相关标的值得重点跟踪。</p>
  <p><strong>3.终端与应用服务：商业化落地的“潜力股”</strong></p>
  <p>手机直连卫星打开消费级市场，应用服务迎来规模化爆发。终端环节可关注布局卫星通信功能的消费电子厂商，以及提供通信模块的配套企业；应用服务方面，应急通信、海洋通信、“一带一路”海外网络服务是核心方向，随着卫星组网完善，相关企业将迎来持续现金流。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_d2108d0fa4f84966a0fafa96f4ddec44@000000_oswg212972oswg1080oswg671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>注：文中所涉公司仅为案例分析，不构成任何投资推荐。市场有风险，投资需谨慎，决策前请务必结合独立研判。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwNjExNDkyOA==&amp;mid=2649870558&amp;idx=2&amp;sn=3489a17224814da0faf31f3ccd1e0894&amp;chksm=82fed385974b84dacaa7947b0c3274b467186b6ced3d594b43b7c17d17a5e2b93a3036b31186&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇APP”（ID：hkguruclub）</a>，作者：格隆汇小编，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541384029188224</id>
            <title>货币资金不足5亿，300863斥资1亿布局人形机器人，年内股价涨超50%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541384029188224</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541384029188224</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 10:27:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“中国汽车线缆第一股”卡倍亿（300863.SZ）要加码布局人形机器人业务。</p>
  <p>11月5日晚间，卡倍亿公告，为加速公司关于人形机器人用零部件项目的研发进程和业务布局，公司使用自有资金1亿元投资设立全资子公司上海卡倍亿机器人有限公司（下称“卡倍亿机器人”），已完成工商注册登记手续。</p>
  <p>时代周报记者注意到，1亿元对卡倍亿来说，并不是小数目。截至三季度末，卡倍亿账上货币资金4.35亿元，而流动负债超21亿元。</p>
  <p>对于公司现金流是否会因此吃紧，卡倍亿证券部工作人员11月6日向时代周报记者称：“公司工商注册都是认缴制，注册资本不用马上实缴。”</p>
  <p>值得注意的是，卡倍亿于今年3月才刚刚设立“机器人事业部”，涉足人形机器人线缆领域，至今尚不足8个月。同时，卡倍亿还推进高频高速线缆、低空飞行器线缆等新兴业务布局。</p>
  <p>11月6日，截至收盘，卡倍亿涨0.34%，报50.27元/股，总市值94.60亿元，年内股价涨超50%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_79bdc8054d1c4af88f20bc24aa53fcf8@000000_oswg171654oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△图源：choice金融终端</p>
  <h2><strong>入场未满8个月</strong></h2>
  <p>在成立卡倍亿机器人之前，卡倍亿涉足人形机器人领域不足8月。</p>
  <p>今年3月18日，卡倍亿在公司官网中表示，近日召开公司内部战略决策会议，决定成立“机器人事业部”，挖掘现有汽车线缆的技术优势，布局人形机器人线缆产业。</p>
  <p>卡倍亿认为，在新能源汽车线缆领域，公司作为小米、特斯拉、赛力斯等头部企业的线缆供应商，已深度嵌入汽车智能电动化产业链。而这些客户在汽车之外，正加速布局人形机器人产业，为公司开辟了天然的产业延伸通道。卡倍亿自主研发的耐高温、耐弯折、高屏蔽性等线缆专利技术，也可适配人形机器人对柔性线缆耐弯折的要求。</p>
  <p>4月，卡倍亿与小鹏汽车开展机器人线缆技术合作交流。卡倍亿表示，公司的解决方案能广泛适配当下人形机器人对线缆耐高频弯折、抗极端温变、轻量化集成等严苛要求，产品性能也能满足UL、CE、RoHS等国际认证。</p>
  <p>据卡倍亿半年报，公司机器人事业部和高标准机器人电缆实验室，可开展曲挤试验、拖链试验、弯曲试验、2D扭转试验、3D扭转试验等机器人电缆的测试项目，达到工业配套的拖链线缆、柔性线缆等产品的测试要求。</p>
  <p>10月，卡倍亿董事长林光耀带队深入考察调研多家人形机器人产业链企业，并参访了矩阵超智机器人。</p>
  <p>如今，卡倍亿正式成立全资子公司，加码布局人形机器人业务。</p>
  <p>据卡倍亿公告，公司拟通过设立卡倍亿机器人，研发、生产和销售人形机器人用零部件产品，卡倍亿机器人将作为公司机器人业务的独立运营主体，为公司持续加大人形机器人业务投入，推进公司人形机器人业务发展奠定基础。</p>
  <p>GKURC产经智库首席分析师丁少将11月6日向时代周报记者分析：“汽车线缆对耐高温、耐磨损、抗电磁干扰等有严苛要求，这些成熟技术可直接迁移至对稳定性和安全性要求极高的人形机器人领域，降低研发门槛。另外在供应链方面也可以复用协同，确保质量与成本控制。”</p>
  <h2><strong>账上货币资金4.35亿，流动负债超21亿</strong></h2>
  <p>卡倍亿是一家高档汽车线缆产品和服务的专业提供商，公司于2020年8月在深交所挂牌上市，成为中国国内最早一家汽车线缆A股上市公司，被誉为“中国汽车线缆第一股”。</p>
  <p>近年来，卡倍亿业绩表现较为稳定。2022年至2024年，公司分别实现营收29.48亿元、34.52亿元、36.48亿元；分别实现归母净利润1.40亿元、1.66亿元、1.62亿元。随着公司销售规模的持续扩大，今年前三季度公司营收同比增长11.11%至28.54亿元；归母净利润同比增长5.01%至1.38亿元。</p>
  <p>在这次大手笔投资成立卡倍亿机器人背后，卡倍亿面临一定的资金压力。</p>
  <p>据卡倍亿三季报，截至第三季度末，公司账上货币资金为4.35亿元。而公司流动负债约21.33亿元，其中短期借款13.47亿元、应付票据及应付账款2.31亿元、一年内到期的非流动负债5.14亿元。</p>
  <p>据卡倍亿三季报财务数据计算，公司流动比率为1.18，速动比率为0.94。</p>
  <p>对此，卡倍亿上述工作人员解释称：“这是因为公司所在的汽车线缆行业特殊性导致的。公司85%~90%的原材料都是铜，因此公司要承担三个月铜的账期，公司的负债其实很多都换成了铜。”</p>
  <p>从经营性现金流来看，卡倍亿这一指标显著改善，今年前三季度经营活动产生的现金流量净额1.66亿元，而去年同期为-2873万元。</p>
  <p>时代周报记者注意到，卡倍亿正加速推进产能扩张。截至三季度末，公司在建工程余额为3.10亿元，较年初增长499.35%，主要系墨西哥三期工厂建设及宁波工厂改扩建项目推进所致。公司已启动向不特定对象发行可转换公司债券的计划，拟募集资金不超过6亿元，投向上海高速铜缆项目、墨西哥汽车线缆及高速铜缆生产基地项目、宁波汽车线缆改建项目。</p>
  <p>高速铜缆主要应用于数据中心、云计算、5G 通信、人工智能（AI）等领域。卡倍亿表示，未来两到三年内，将持续增加在高速铜缆领域的投入，加快产品客户认证落地进度，并不断进行新产品研发，推出符合客户和行业需求的产品，为公司带来新的收入和利润增长点。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653335330&amp;idx=1&amp;sn=d19860530aa05353e484f7d00a8df40c&amp;chksm=bca62ee586e903d62e40cedbb7826eda1f68aa62c93bf4a8060a52145f945d9055ec83123c95&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：宋逸霆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541446120894599</id>
            <title>具身智能公司星际动力入驻宁波前湾，提供能像选配电脑一样组装的人形机器人丨最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541446120894599</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541446120894599</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 10:27:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，国内人形机器人新势力星际动力科技有限公司（以下简称“星际动力”），入驻浙江宁波前湾新区，并举行发布活动。</p>
  <p>星际动力科技有限公司由国内基建类上市公司宏润建设与人工智能企业矩阵超智共同创立。其中，宏润建设持股60%，矩阵超智持股40%。</p>
  <p>矩阵超智创始人张海星是唯一一个接受马斯克邀请、面试的中国高管，因此团队吸取了特斯拉机器人研发经验。从产品设计、模型算法到机体工艺全覆盖，团队拥有构建人形机器人软硬件全栈技术生态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_081ba04b8e384a3e8a4b254ac9547f1f@6227116_oswg381995oswg1906oswg1274_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">矩阵超智创始人张海星，图片：企业提供</p>
  <p>发布会现场，张海星从多个方向介绍了星际动力的产品、技术特色：造出“更像人”的双手;赋予机器人“能看会听能说、自主操作”的具身智能大脑。</p>
  <p>星际动力灵巧手，有22个主动自由度+5个被动自由度，可以主动活动，既能穿针引线，也能灵巧地使用工具，这是实现精细作业的前提。</p>
  <p>同时，星际动力机器人也包括可以如同搭积木般组合的关节系统，可以将负责直线运动和旋转运动的关节，像搭积木一样组合在了一起。这就像人的膝盖更适合前后弯曲承重，而手腕更适合灵活转动。</p>
  <p>同时，星际动力赋予了机器人“能看会听能说、自主操作”的具身智能大脑。并将这个大脑分成两部分：一个负责思考规划的云端大脑，就像人的司令部；一个负责精准执行的本地小脑，保证动作精准。</p>
  <p>“这套高度智能的自研系统，让我们把最核心的控制代码从几十万行精简到了3000行以内——代码越少，意味着出错的概率越低，系统越稳定、越可靠。”张海星表示。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_4d370c35847c4814909dcd29158880db@6227116_oswg426532oswg1906oswg1274_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">星际动力首台人形机器人Star Dynamics星际1号，图片：企业提供</p>
  <p>除了技术，张海星对人形机器人的产品与战略也有独特思考。在他眼中，未来的机器人不应该是个昂贵的定制艺术品，而应该是能像乐高积木一样，根据不同任务自由组合的标准化产品。</p>
  <p>为了实现可以自由组合的标准化产品，张海星带领团队独创了“硬件抽象层”，实现了软件和硬件的解耦。这就意味着，星际动力产品的系统可以兼容不同供应商的零部件。</p>
  <p>未来，可以像选配电脑一样选配星际动力机器人。例如，服务物流场景可以选择强负重腿和抓取型手；如需做精密装配，就换上高精度灵巧手。</p>
  <p>据张海星透露，星际动力计划在2026年实现量产。</p>
  <p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541430128898178</id>
            <title>全球Robotaxi第一股前传：九年长跑，天才远征</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541430128898178</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541430128898178</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 10:14:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2020年9月26日，全球顶级算法竞赛Topcoder Open（TCO）东亚区开赛。作为曾经连续十年霸榜积分榜第一的传奇人物，小马智行创始人、CTO楼天城受邀为一百多位后辈选手分享经验。</p>
  <p>半小时的连线分享结束后，比赛正式开始，紧接着选手名单里出现了楼天城的名字——没有告诉任何人，外号“楼教主”的楼天城在教学的下一秒亲自下场，以参赛者的身份投入了战斗。</p>
  <p>这个略带“狂魔”色彩的瞬间，是理解楼天城，乃至小马智行这家公司精神内核的最佳切口。无论是编程还是创业，于楼天城而言都是一场竞赛，唯一的使命就是争取胜利。</p>
  <p>这种极致的战斗精神，注入了小马智行的血液。九年来，这家由彭军和楼天城联合创立的公司，始终是自动驾驶赛道颇耀眼的明星。他们从“造一个司机”的初心出发，一路披荆斩棘，拒绝捷径。</p>
  <p>当2021年整个行业进入寒冬，L4被各方质疑，各家公司纷纷“降维”求生时，这家公司选择了一条更艰难的路：直面寒冬，痛苦蛰伏，进行一场深刻的技术自我革命。它不容许任何失误、死死咬住目标。</p>
  <p>楼天城曾在接受36氪专访时所言，他很早就意识到，在顶级的竞争中，天赋、运气、实力，每个站在金字塔尖的人都有，“只有专注和勤奋是可以握在手里的。”</p>
  <p>2024年11月，小马智行在美国纳斯达克以股票代码“PONY”成功上市，成为“全球Robotaxi第一股”，不到一年后的今天，小马智行（2026.HK）在港交所挂牌。这声钟响，标志着小马智行正式构建起“美股+港股”双重主要上市架构。对于小马智行来说这不仅只是一次成功的资本上市，更像是一场“成人礼”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_5d38d322de5f42a5992adb99838d5459@1215450627_oswg95041oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回顾小马智行的九年，是一个天才公司如何在无人区长跑九年后，最终找到驶入现实路径的故事。也是一个关于坚守、痛苦与信仰的故事。</p>
  <h2><strong>从一行代码到一支车队</strong></h2>
  <p>2016年底，在硅谷一间小小的办公室里，小马智行诞生。创始人、CEO彭军曾在谷歌七年，是百度美国研发中心首席架构师；CTO楼天城外号“楼教主”，是计算机竞赛界的传奇人物，被誉为“中国编程第一人”，曾在Waymo的前身，Google X自动驾驶团队工作。凭借两位创始人耀眼的技术背景，公司迅速聚拢起一支“梦之队”。</p>
  <p>业内传言，每当楼天城和彭军出现在硅谷的咖啡馆，就会有一位技术牛人辞职加入。这支由清华姚班同学、竞赛高手组成的“优等生”团队，早期几乎全是工程师，他们被同一个宏大而纯粹的目标所吸引：实现L4级无人驾驶。</p>
  <p>但在2017年，这个目标更像是一个遥远的灯塔。要让它变得真切，需要一场硬仗来检验。</p>
  <p>2017年下半年，小马智行将战线拉回国内，在广州南沙设立办公室。面对当地政府，这支当时在广州不足10人的团队，许下一个军令状：在2018年春节前，上线中国第一个真正对公众开放的Robotaxi服务。</p>
  <p>这在当时看来几乎是不可能完成的任务。时间只有短短数月，一切都要从零开始。为了兑现承诺，一场跨越中美的技术总动员开始了。彭军后来在接受36氪采访时回忆，那段时间整个团队都像“打了鸡血一样”，通宵达旦地调试车辆、优化算法是家常便饭。楼天城更是将他每周工作100小时的竞赛强度带到了创业中，在他的带动下，整个技术团队都保持着惊人的投入。</p>
  <p>决战时刻在春节前夕来临。2018年2月2日，一支由林肯MKZ改装而成的Robotaxi车队，在南沙的公开道路上，完成了市民的初体验。车辆从车库自动驾驶而出，精准停靠在乘客面前，再平稳地将其送达目的地。每一个环节，都是对系统稳定性的极限考验。</p>
  <p>对于一个初创公司而言，这场胜利的意义远不止于兑现承诺，它极大地提振了团队士气，也向外界和潜在的投资者们证明了，天才不仅能解题，更能打仗。</p>
  <h2><strong>在“世界模型”中熬过寒冬</strong></h2>
  <p>如果说创业初期是凭借天赋和激情冲刺，那2019年到2022年，就是小马智行最痛苦、也最关键的转型时期。</p>
  <p>“我对智能驾驶的认知出现较大分水岭的时间点是2019年。”多年后，楼天城向36氪坦言。在此之前，他曾是“数据为王”的信徒，认为只要积累足够多的里程数据，就能训练出足够聪明的自动驾驶系统。</p>
  <p>但随着研发深入，楼天城撞上了一堵无形的墙。他痛苦地意识到，单纯依靠收集数据、模仿人类驾驶的路线，存在难以逾越的天花板。</p>
  <p>“L2作为辅助驾驶，驾驶表现只要跟人一样就行，所以用大量的数据训练，能够灌出L2级别的智能驾驶，但天花板也相对很明显；而L4自动驾驶系统的表现，要好于正常人类认知的10倍。”楼天城在接受36氪专访时，清晰地剖析了两种路线的根本差异。</p>
  <p>问题在于，绝大多数人类驾驶数据都是平庸、甚至糟糕的。“类似臭棋篓子的数据越多，数据就会变成负担，垃圾数据越多，干扰越大。”他打了一个生动的比方：你跟一个臭棋篓子学下棋，最多就是他的水平，不会更高了。</p>
  <p>这个认知，让他得出了一个在当时看来颇为激进的结论：“L2做得越厉害，离L4越远。”</p>
  <p>于是，楼天城做出了一个惊人的决定：扔掉过去三年积累的技术心血，从零开始，构建一个名为“世界模型”的虚拟训练场。</p>
  <p>这套系统不再是简单模仿，而是通过高仿真的虚拟环境，让AI“虚拟司机”在其中进行海量练习，自我进化，从而找到超越人类驾驶员的最优解。</p>
  <p>“2年之内不要看什么进展。”楼天城当时告诉团队，这是一个巨大的赌注。在外界看来，小马智行的进展似乎停滞了，内部信心也备受煎熬。</p>
  <p>内部的技术攻坚，与此同时，L4的技术路线遭受普遍质疑，同行们纷纷“降维”，转向能更快产生现金流的L2辅助驾驶业务，“沿途下蛋”成为行业主流。</p>
  <p>面对内外的双重压力，小马智行保持了自己的战略定力。CEO彭军在接受36氪采访时，将这种选择比作一场长跑：“自动驾驶是一场长跑，要有耐力，也要有瞬时爆发力。”他们收缩了旁支业务，将所有资源聚焦于L4 Robotaxi和Robotruck两大主线，坚守在无人区。</p>
  <p>这种“少数派”的坚守，源于一种深刻的技术信仰。楼天城对36氪反复强调：“世界模型是最重要的事情，没有之一。”他解释说，世界模型可以理解为对真实世界的仿真与建模，它能真实准确地还原各种交通场景的复杂变化，比如“鬼探头”时被遮挡的行人轨迹，甚至能反应出人在跑步时减速度可以达到重力加速度等各种细节。</p>
  <p>就像一个无所不知的“上帝视角”，充当评分体系，对自动驾驶系统的表现做出最公正的评价。</p>
  <p>技术赌注带来的回报是直接而丰厚的。小马智行构建以“虚拟司机+世界模型”的技术底座：实现了50万小时全场景、全天候、全无人驾驶运营，覆盖雨天、夜间、复杂路口等各类高难度场景；世界模型每周可生成超100亿公里的虚拟测试数据，让“虚拟司机”在仿真环境中快速迭代，避免了依赖真实路测的低效问题；在量产化硬件支撑下，其自动驾驶系统的安全性已超越人类驾驶10倍。</p>
  <h2><strong>走出实验室</strong></h2>
  <p>2022年底，随着京、穗两地无人化牌照的落地，熬过寒冬的小马智行终于迎来了曙光。</p>
  <p>商业化的齿轮开始加速转动。不过，Robotaxi要打破运营僵局，实现商业闭环，还要迈过一个关键的门槛——“千车之约”。</p>
  <p>“在像北上广深这样的城市中，当Robotaxi投放量在1000台时，运营才会达到盈亏平衡点。”小马智行副总裁张宁解释道。</p>
  <p>越过这个点，网络效应才会显现，系统将进入“越跑越健康”的正向循环。彭军也曾对36氪补充说明规模效应的重要性：“自动驾驶一定是有规模效应的。管10000辆车一定不是1000辆车的10倍，可能是3倍而已。”</p>
  <p>为了达成这个目标，小马智行在2023年启动代号为“昆仑”的Robotaxi量产计划。其核心成果便是第七代Robotaxi系统。</p>
  <p>这套系统实现了三个关键突破：首先，自动驾驶套件成本较上一代骤降70%；其次，实现了100%车规级零部件，设计寿命长达60万公里；最后，平台化的设计可以灵活适配多种车型。</p>
  <p>这标志着Robotaxi终于从昂贵的“实验品”，变成了具备规模化复制能力的“商业产品”。</p>
  <p>2024年，小马智行与北汽、广汽埃安、丰田等主机厂的合作相继官宣，基于第七代系统的多款Robotaxi车型进入量产阶段。如今，小马智行第七代Robotaxi已经对外运营，现有Robotaxi车队规模已超720辆，正稳步向千辆目标迈进。车队在广、深一线城市开展7x24小时不间断运营，累计无人运营时间已突破50万小时。</p>
  <p>技术的成熟，让楼天城有了更强的底气。他在接受36氪专访时明确表示：“当下自动驾驶已经没有了技术阻碍。”在他看来，剩下的挑战在于量产、成本和运营。而对于商业化，他给出了一个清晰的时间表：“我们明年会达到单车层面盈利回正。”</p>
  <p>这个承诺，对于一个仍在“烧钱”的行业来说，无疑是一剂强心针。它意味着小马智行不仅在技术上看到了曙光，更在商业模式上找到了跑通的路径。</p>
  <p>小马智行在港交所的股票代码——2026，也在表达着同样的决心。彭军对于选择了这个代码非常自豪：2026，是小马智行成立10周年，还是小马“马年”的本命年，更代表着Robotaxi量产元年的新起点。</p>
  <h2><strong>从中东资本到世界赛场</strong></h2>
  <p>一家硬科技公司的长跑，离不开资本的持续输血。小马智行的融资历程，本身就是一部行业变迁史，从早期被顶级美元VC“抢筹”，到中期拥抱丰田等产业资本，成功获得沙特NEOM基金等中东主权财富基金的青睐。</p>
  <p>这些“真金白银”的信任票，是对小马智行九年坚守的最好回响。从纳斯达克到港交所，成功实现双重上市，不仅拓宽了融资渠道，更是构建了一个多元化、全球化的资本“朋友圈”。今年6月，小马智行成为首个纳入纳斯达克中国金龙指数的L4自动驾驶公司，标志中国自动驾驶科技受主流投资认可。被誉为“女版巴菲特”的Cathie Wood旗下方舟基金多次加仓，富达、柏基等全球顶级机构的持续买入，都证明了主流资本市场对其技术确定性和商业化前景的认可。</p>
  <p>手握资本的弹药，小马智行的目光投向了更广阔的全球市场。近年来，小马智行加速“出海”，在中东、欧洲等地展开布局。与阿联酋、卡塔尔、新加坡等地的政府和企业达成合作，将Robotaxi服务带到更多国家。</p>
  <p>楼天城曾有一种信念，作为追赶者，必须紧紧咬住对手，等待对手犯错的时刻。他曾直言：“Waymo对中国市场的态度，就是它很重大的失误之一。”当Waymo在中国市场缺席时，小马智行则抓住了这个机会，在中国这个全球最复杂、也最具活力的交通环境中，锤炼出了强大的技术和运营能力。</p>
  <p>如今，带着这份在中国市场验证过的能力，小马智行开始了全球化的征程。从硅谷的一行代码，到穿行于全球多个核心城市的智能车队，它正在讲述一个由中国科技公司引领的全球化新故事。</p>
  <p>“汽车行业就是战线很长的赛道。只要公司能成长，做出好的产品，资源会越来越往头部聚集，所以核心仍要做一个头部公司。”彭军曾对36氪这样总结他的信念。</p>
  <p>IDG资本合伙人过以宏曾用“连续性地不错”来形容小马智行的发展，“日拱一卒，每年都在努力，没干什么错事，团队不吵架，然后一路跟他的同类公司不断拉开距离。”这种竞赛选手般的稳定输出，正是长跑中最可贵的品质。</p>
  <p>也正是这份稳健，支撑着公司在面对商业化压力时，依然没有放弃对L4终局的追求。即便是推出被视为“沿途下蛋”的L2++业务，彭军也强调，小马智行不会去做那些相对简单的、已经是红海的L2辅助驾驶，而是要做“无限接近L3级人机共驾与L4级自动驾驶”的L2++，其技术栈与Robotaxi有近70%的比例相通。</p>
  <p>楼天城曾和朋友聊过，他认为世界是个模拟程序，我们每个人都是一段内存条。因其短暂，所以创造价值变得更有意义。</p>
  <p>他感慨，上天赐予一些人天赋，也许是因为有真正需要他们做的事情。“最终是否做到没关系，”他说，“但是如果你去滥用上天的恩赐的话，我觉得上天会有收回的那一天。”</p>
  <p>对胜利的渴望、对技术的痴迷、对勤奋的坚信，最终都指向一个更宏大的命题：不负所托，用被赋予的天赋，去解决一个足够伟大的问题。</p>
  <p>对于楼天城和他的团队来说，这场关于自动驾驶的竞赛，远未结束。当AI的浪潮以前所未有的力量重塑世界，Robotaxi大规模商业化的故事，才刚刚开始。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541416526851969</id>
            <title>AI创业，要开始「啃硬骨头」了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541416526851969</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541416526851969</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 09:57:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在全球化竞争与产业升级的浪潮下，人工智能产业已经不再是算法与模型的竞赛，而是与实体经济深度融合，成为了技术变革的核心效率引擎。</p>
  <p>在此背景下，由京东方科技服务主办，数字之友会、LIMO零秒、ZODIAC之所、36氪共同承办的“AI慧聚·创领新局”2025人工智能创新力路演大会在北京圆满落幕。本次活动为落实赋能园区科协高质量发展项目要求，在北京市科学技术协会创新服务中心、北京市朝阳区科学技术协会的指导下，汇聚了来自AI、工业智能、新材料等领域的创新企业、投资机构与行业专家，共同打造了一场高价值的产业对接平台。</p>
  <p>作为主办方，京东方科技服务代表在开幕致辞中表示：数字之友会作为京东方科技服务发起的数字经济产业联盟，“不仅是一个平台，我们更想定义为是一个社群，希望在数字化转型中成为行业伙伴。”</p>
  <p>除此之外，本次路演大会的承办方也各具特色：数字之友会致力于打造开放共赢的产业交流合作平台；LIMO零秒具备深厚的产业孵化培育资源；ZODIAC之所为创新企业提供理想的空间和垂类产业服务平台；36氪则凭借其强大的媒体资源和创新生态，为活动提供了全方位的支持。这种承办阵容确保了活动在技术深度、资源对接和传播影响力上的全面提升。</p>
  <p>这一由产业龙头发起、多元机构共建的创新平台，正在加速构建一个以硬科技为基石、连接技术、资本与市场的创新生态。</p>
  <h2><strong>构筑产业生态的基石</strong></h2>
  <p>路演上半场，参演的项目同属于科技领域最重的赛道之一——新材料。</p>
  <p>镓创未来的联合创始人芦宾在演讲中指出，衬底的成本是碳化硅的40余倍，且外延不足，关键技术和设备处于禁运状态，镓创未来在做的就是摒弃主流技术路线，采用“异质外延” 技术，用成熟的碳化硅衬底来生长氧化镓薄膜，“氧化镓耐压高、损耗低,是下一代超高压功率器件的理想材料。”</p>
  <p>而在最传统的材料研发领域，新研智材以“AI+材料”推动材料研发范式变革,利用材料研发智能体agent,打通材料从实验室研发到大规模量产全链条技术卡点。其联合创始人南凯在活动现场提出，通过L3智能体，新研智材能够让企业材料研发提高70%的效率，这也能解决实验室阶段过于依赖人工、周期过长和知识孤岛等行业难题。</p>
  <p>多维资本董事赵会博也给出了中肯的意见，新材料的周期非常长，最好先打通一个潜在量比较大的赛道。</p>
  <h2><strong>当AI与场景开始深度融合</strong></h2>
  <p>当下，一个最为清晰的趋势是：AI正从“技术工具”变为被集成的“生态组件”。当技术底座已经足够牢靠，AI与技术场景便可以进行更好的深度融合。</p>
  <p>作为国内首家商业落地的工业具身智能系统，海伯利安已经实现了批量出货，海伯利安CFO刘全山在路演现场提出，工业领域的市场一直存在,一旦技术实现突破，市场便会即刻释放。</p>
  <p>在软件与模型层，行业更为关心的问题则是“可信”。彩智科技副总裁高丽指出，通用大模型在“章程知识”的基石验证上存在缺失。“彩智科技研发深知可信知识模型,获国家网信办双备案,解决企业智能体不精准、有幻觉问题。”</p>
  <p>当解决了可信的问题，下一个命题便来到了AI要如何成为企业的“业务伙伴”？悦点科技的答案是深度融合企业私有数据与AI技术，打造可信的企业级Data+Al开发平台，通过企业私有数据训练0ntology-base的推理模型,实现业务流程重构与效率倍增。</p>
  <h2><strong>软硬一体探路人工智能未来</strong></h2>
  <p>最后，当AI技术试图走向更广阔的消费终端，所有创业者都必须回答一个问题：如何做才能实现从技术到商品的“惊险一跃”？</p>
  <p>作为一个为夫妻老婆店设计的、软硬一体的“AI店小二”。云锦微将安防、经营分析、智能选品等功能集成在一个计算基站上。云锦微CEO王文艺表示，高频计算和长期记忆技术，会给智慧零售带来价值革命。</p>
  <p>投资人也从市场规律角度给出了观察。德联资本投资总监高泽栋在圆桌讨论中分析：“本质来讲，企业提供了增量价值，或者说核心卖点，和用户多付出了多少价格，用户会有一个计算。这并不会因为AI的到来，让所有硬件在短时间内被完全颠覆。”</p>
  <p>在活动最后的圆桌环节，高泽栋也表示，多模态大模型在感知、规划、交互、生成、执行等方面提供了全新的供给侧变化;同时,端侧的算力也在快速发展,加速模型在端侧的应用。模型能力的不断成熟与组合叠加端侧算力升级持续催生新的硬件诞生。“AI时代,硬件将更多地解放人,让人关心自己的身心健康,回归真实的社交关系,发现生活中的美好。”</p>
  <p>这也预示着，或许下一波AI应用的爆发，将会发生在我们身边无数稀松平常的场景中，而在这种务实的新风向下，能够融入产业生态、快速验证商业闭环的AI项目，也将更有可能穿越周期，成为真正的产业变革者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_47c860ab25624269b6b0504c611335da@1267484143_oswg532275oswg1080oswg4489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_d2b7c1d7c9f44420a2503a4b99ba0d2c@1267484143_oswg7153oswg1080oswg72_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_d9a44a90a72e4202ac64acc8d5808abe@1267484143_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_2f913810dc1d446995a8eb8ee18fb49a@1267484143_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_5888216e334c45b3a313add4343b206a@1267484143_oswg10530oswg1080oswg156_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/p0rD4-JzpHmStSBnJflfsw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“36氪”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541308978360192</id>
            <title>美企押注AI提升效率1-9月裁员95万人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541308978360192</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541308978360192</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 09:51:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_96fdd3c878f64584a0dfb900b02f3564@000000_oswg35950oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">微软今年已进行2次大规模裁员（微软在法国的基地，Reuters）</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>2025年1～9月美国企业宣布的裁员人数同比增加5成，达到约95万人。有专家指出，“企业认为引进AI的现在正是裁员的机会”。白领阶层受到AI替代的影响较大，微软宣布裁员1.5万人，亚马逊裁员1.4万人……</p>
  <p>美国企业正在接连裁员。民间统计显示，2025年1～9月美国企业宣布的裁员人数比去年同期增加了5成，扩大至约95万人。虽然美国经济和失业统计还没有出现恶化趋势，但大企业押注AI提高效率推进裁员，开始不增加雇用。</p>
  <p>美国调查公司Challenger, Gray &amp; Christmas 的数据显示，1～9月美国企业和组织的裁员人数为94万6426人，比去年同期增加55%。根据公布时的快报数据，美国政府效率部（DOGE）的政府机关裁员影响突出，但即使剔除DOGE相关，裁员也增加了约1成。创出新冠疫情扩散的2020年以来的最高水平。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>裁员理由中最多的是占整体2成的“市场和经济状况”。特别是容易受到美国特朗普政府征收的关税等影响的消费相关领域的裁员人数上升，与去年同期相比零售和物流领域的裁员分别增至3倍和2倍。</p>
  <p>大型物流公司UPS于10月28日宣布在美国裁员4万8000人。这是因为受特朗普政府政策的影响，来自中国的包裹处理量下降。宝洁也因关税上涨导致消费者心理恶化，宣布在世界范围内裁员7000人。</p>
  <p>目前成为最大焦点的是AI。Challenger, Gray &amp; Christmas的统计显示，把AI列为直接原因的企业仅占整体的4%，但看好AI提升业务效率的裁员已拉开序幕。</p>
  <p>特别是在受AI替代影响较大的白领阶层，裁员的动向尤为明显。大型咨询公司埃森哲宣布了在包括美国在内的全球范围内耗资约1300亿日元规模的裁员计划，并已启动与引进AI相关的员工再教育和业务调整。据报道，咨询巨头普华永道（PwC）也将在美国裁员1500人。</p>
  <p>2025年7～9月相继创出利润新高的科技企业也接连裁员。在数据中心基础设施投资增加、AI自动化编程不断推进的背景下，微软于5月和7月宣布总计裁员1万5000人。亚马逊宣布以管理人员和工程师为中心裁员1万4000人。</p>
  <p>大型咨询公司Culture Partners的首席战略官Jessica Kriegel表示，“此次不断增加的裁员与经济状况无关，这一点非常罕见。AI正在成为使裁员正当化的新理由”。</p>
  <p>虽然AI导致失业的直接因果关系还很薄弱，但部分企业已开始将其作为一个很好的理由。</p>
  <p>亚马逊的首席执行官（CEO）安迪·贾西6月宣布，随着AI的效率提升，“员工将不断减少”。虽然已经实施裁员，但在10月30日的财报说明会上却改变态度称“至少现在还不是引进AI导致的财源”，担心给人留下AI导致裁员的感觉，所以不得不紧急灭火。</p>
  <p>调查公司世界大型企业联合会（Conference Board）的Robin Erickson分析称，“广泛的行业正在进行裁员的背景是，企业认为引进AI的现在正是裁员的机会。现在即使裁员也不会被察觉”。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651943266&amp;idx=2&amp;sn=025cdc8d6d89b29660ffaa670d1a8d08&amp;chksm=bcd63a4d5fac6b71d21803b4162e6b7de8a1be11d8f57438a31e02b01682138269febfeaece4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：川上梓 纽约、中藤玲 硅谷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541385796786567</id>
            <title>AI如何将旅游业推向“价值奇点”？比利信息从“西湖+”实践开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541385796786567</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541385796786567</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 09:46:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>过去十年，旅游科技创新主要集中在“行前”环节——攻略、预订、比价、短视频种草。但随着生成式AI与多模态技术的兴起，“规划”早已不再是行业瓶颈。</p>
  <p>“真正尚待破局的，是旅途中那些碎片化、即时发生的体验瞬间。”<strong>北京比利信息技术有限公司</strong>（以下简称“比利信息”）<strong>创始人兼CEO王洋</strong>告诉36氪，相比流量入口的竞争，行业更需要探索“旅途中”的价值再分配——在游客真正处于目的地的那一刻，AI能否理解场景、识别意图、并推动消费？</p>
  <p>近期，多场成都的招商引资活动在北京举办。王洋谈到，“我对成都最大的印象是它蓬勃的数字经济活力。成都有很多优秀的人工智能企业，汇聚了活跃的大模型产业生态，结合四川丰富的文旅资源，为智慧文旅行业提供了更多的实现场景。”</p>
  <p>人工智能在文旅行业的角色正在发生两方面的转变：一是从辅助决策工具，向能够主动识别场景、触发体验的智能运营体转变；二是从支撑运营效率，走向驱动商业增长的核心引擎。</p>
  <p>基于这样的观点，<strong>比利信息的旅游推荐式智能体“泡泡爱旅行”项目</strong>当前正处于业务拓展期，2024年已落地杭州西湖风景名胜区。该项目聚焦景区运营、用户体验与商业变现三者的整合，试图构建一个“实时响应式”的智能生态，为“AI＋文旅”的落地提供可被检验的实践样本。</p>
  <p>从北京到杭州，比利信息正在寻找下一个落脚点，成都是首选之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_0cddd939aa1546259d784becce31a251@6205601_oswg78830oswg1000oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>决策办法：从“行前规划”到“行中智能”</strong></h2>
  <p>传统旅游科技大多聚焦出发前环节，“去哪”“玩什么”“怎么订”是重点。</p>
  <p>比利信息的AI旅行智能体项目<strong>将AI能力定位在“旅程中”</strong>——即游客实地游览时。系统基于实时位置、气候变化及兴趣偏好，结合“地图＋相机”多模态输入，生成即时推荐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_e3ed5710c357445baece405bd2e92984@6205601_oswg63384oswg1000oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>高温天气，系统推送冷饮券；乘船游览湖面，语音导览卡自动激活；当游客靠近热门拍摄点，则提示“最佳机位”并提供一键拍同款服务。通过这种“情境感知＋权益触发”机制，AI具备了“即时理解旅程环境”的能力——它不只是解答“去哪”，而是提供“此刻的更优选择”。</p>
  <p>更深一步的是，项目<strong>在真实空间中搭建了“可感知流量网络”</strong>：在西湖片区278艘摇橹船、餐厅等高频觅景点均设置二维码入口。游客的行为数据在系统中被实时识别、分析、再分发——热门场景成为流量入口，冷门景点通过AI推荐获得二次曝光。</p>
  <p>运营数据显示，2025年上半年，部分低热度景区游客流量与门票收入出现了显著提升，例如万松书院门票收入增长率达40.9%。这种数据变化说明AI不仅改变了游客路径，更在重构景区的流量分布与商业结构。</p>
  <h2><strong>模式创新：从“单一门票”到“体验融合”</strong></h2>
  <p><strong>“门票”不再仅是进入凭证，而被重新定义为“体验入口”。</strong></p>
  <p>比利信息的AI旅行智能体项目针对年轻游客群体，基于对景区文化与游客行为的长期观察，策划了“汉服写真＋门票”等组合产品。通过将文化体验、拍摄服务与门票打包，提升游客的参与度，也为景区带来了新的收入增量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_35e835eeaae14d68bcd4241097b7717d@6205601_oswg96124oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种产品设计以AI洞察为基础、以场景策划为驱动，系统分析用户偏好与购买路径，为供给端提供优化反馈。对于景区而言，这意味着以更低的运营成本触发更高的转化效率。王洋这样描述：“AI 开始在‘商品供给’逻辑中扮演角色，而不仅是在‘推荐’层面。”</p>
  <h2><strong>商业模式：从“辅助工具”到“价值共创”</strong></h2>
  <p>另一个值得关注的变化，是文旅项目商业关系的重塑。比利信息观察到，文旅行业长期以来的技术合作多是“系统交付”模式：供应商交付软件，景区自行使用。这种模式的最大问题是“交付断层”——系统上线后缺乏持续迭代与运营能力，技术方不对增长结果负责，景区又缺少数据和人力去优化，结果便是“有系统无增长”。</p>
  <p><strong>AI的引入，为“系统交付”模式提供了重构空间。</strong></p>
  <p>据介绍，在比利信息与西湖的AI旅行智能体落地合作中，双方尝试采用RaaS（Result as a Service，结果即服务）模式：AI系统以提升销售额为目标，与景区按结果分成。这意味着技术方从“系统交付者”变为“经营共创者”，AI系统也从后台工具升级为承担经营责任的“智能伙伴”。这种模式让景区与技术公司在同一条增长曲线上绑定利益，实现了从“卖软件”到“共经营”的逻辑转变。</p>
  <p>RaaS模式推动了整个行业的价值链再分配，它让技术方必须深入理解文旅场景的经营规律，而景区方也开始用数据化手段衡量AI带来的增长效果。比利信息认为，这种“以结果为导向”的合作模式，可能会成为AI时代文旅数字化的主流趋势。</p>
  <h2><strong>行业启示：从“静态展示”到“智能运营”</strong></h2>
  <p>从“智慧景区”到“智能增长”，文旅行业的底层逻辑正在重塑。AI带来的不仅是体验升级，更是一种新的增长方式——它让“内容、流量、供给”形成实时循环，让景区从静态展示走向动态经营。</p>
  <p>未来，AI的核心竞争力将不在算法模型本身，而在其“理解人”的能力——能否基于行为数据重构供给体系，能否在现场实时生成运营动作，能否把数据变成增长结果。对于景区而言，这意味着从“资源驱动”向“数据驱动”的结构性转型；对于技术方而言，商业价值也从“技术交付”转向“经营协同”。</p>
  <p>AI正在让文旅行业进入一个“实证阶段”。AI在文旅行业的价值，正在从概念验证走向经营验证。它不再只是技术叙事的一部分，而是在真实场景中重塑空间、体验与数据之间的关系——让运营具备了实时性，也让增长具备了可验证性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_e58509fdc2ce485992d31ec9ba637d86@6205601_oswg107243oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>自2015年创立以来，比利信息历经酒店电视系统服务、旅游新媒体平台、AI智能体生态构建三个阶段，逐步完成了从内容传播到智能运营的演进。2023年，比利信息完成了2.1亿元A轮融资，进一步夯实了<strong>AI与文旅融合的技术与商业基础</strong>。</p>
  <p>王洋表示：“AI正在让旅游行业的增长逻辑发生根本变化。我们希望让每一位游客在旅途中被AI理解，也让每一个目的地因为AI而更有增长力。”接下来，比利信息将以“西湖AI项目”为样板，<strong>计划在未来两年内将智能体服务拓展至成都、无锡、三亚等核心目的地</strong>，并持续深化“RaaS（Result as a Service）”模式，让AI成为推动文旅行业实现可持续营收与结构性增长的核心引擎。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SmqqLXc8loxQI9Dh3g3duQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“36氪四川”</a>，作者：36氪四川，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541336834906503</id>
            <title>人形机器人爆发前夜，这32只概念股为什么能吃到第一波红利？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541336834906503</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541336834906503</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 09:38:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>人形机器人利好消息不断。</p>
  <p>11月5日，2025小鹏科技日在广州举办，重磅发布全新一代人形机器人IRON。现场展示中，该机器人猫步走得像人一样轻柔，还拥有像人一样思考的“大脑”。目前，小鹏汽车已在广州建立首个具身智能数据工厂。2026年底，小鹏目标实现规模量产高阶人形机器人。</p>
  <p>11月5日至10日，特斯拉Cybercab亮相进博会，这也是Cybercab亚太地区的首次亮相。</p>
  <p>与Cybercab同台展出的还有两台特斯拉人形机器人。据此前披露，Optimus V3将于2026年Q1发布并启动批量制造，2026年底目标年产百万台，远期规划达到上亿台。</p>
  <p>同日，在第八届虹桥国际经济论坛“人形机器人创新发展合作”分论坛上，工信部科技司副司长姚佳表示，人形机器人有望成为继智能手机、新能源汽车之后的新一代超级终端，重塑全球产业发展格局。下一步，将加快布局国家科技重大项目，支持国内外企业开展联合攻关，推动人形机器人技术迭代和产品升级。</p>
  <p>业内人士预计，2026年，人形机器人将在工业领域出现单企业采购交付超万台的情况。这一数量级将标志着人形机器人产业迎来首个发展拐点，类似于2018年前后新能源汽车的规模化起步阶段，预示着该技术将进入大规模批量化应用新周期。</p>
  <h2><strong>“车同源”技术引发关注</strong></h2>
  <p>开源证券认为，人形机器人量产时刻已至。2026年，随着特斯拉、宇树、智元等产线投产，产业首次进入万台级规模化制造阶段。未来5-10年，人形机器人有望重塑制造业、服务业乃至家庭生活，成为继智能手机、新能源汽车后的下一代通用平台。相关板块将复刻电池、新能源车在2015-2017年的初期放量行情，进入“水草丰美”的收获期。</p>
  <p>供应链方面，人形机器人硬件与工控、汽车产业链关联度高，具有高度复用性。通过汽车产业的高标准和规模化优势，将改写机器人产业的成本规则。</p>
  <p>一方面，拥有汽车产业大规模制造和供应链管理能力；另一方面，对零部件质量标准的严格要求（验厂）。通过模具复用、零部件复用、制造工艺复用助力降本。对比工业机器人供应链模式，汽车模式下专业分工提升产品迭代速度、研发费用可由多方分摊。</p>
  <p>据了解，特斯拉人形机器人Tesla Bot与“车同源”，共享摄像头、三电技术以及端到端神经网络技术；同时，车辆积累的超大规模视觉数据，也为机器人训练提供源源不断的素材。</p>
  <p>目前，特斯拉正在安装人形机器人生产线，预计将于2026年年底启动生产，2030年实现年产100万台的产能目标。第三代人形机器人将在2026年第一季度发布。</p>
  <p>在行业人士看来，特斯拉的整车和机器人业务，本质是用同一套AI底层能力横向扩张。当端到端神经网络同时驱动车轮和关节，量产成本下降曲线将比纯电汽车更陡峭。此外，车规级器件经过百万台整车验证，可靠性比工业级高一个数量级，这对量产是决定性优势。</p>
  <h2><strong>32只绩优股名单曝光</strong></h2>
  <p>事实上，多家汽车供应链企业已经吃到一波机器人红利。</p>
  <p>同花顺数据显示，目前，A股人形机器人概念板块一共有366家上市公司。从行业分布看，根据申万一级行业分类，汽车有62家，占比16.9%。</p>
  <p>据览富财经统计，今年前三季度实现营业收入、归母净利润均同比增长，且截止10月31日收盘年内股价出现上涨的有32家上市公司。</p>
  <p>其中，浙江荣泰（603119.SH）、涛涛车业（301345.SZ）、美力科技（300611.SZ）、兆丰股份（300695.SZ）、隆盛科技（300680.SZ）、福达股份（603166.SH）、万向钱潮（000559.SZ）、银轮股份（002126.SZ）、均胜电子（600699.SH）、信质集团（002664.SZ）、雷迪克（300652.SZ）涨幅均超过100%。</p>
  <p>银轮股份第四曲线人形机器人板块，目前处在技术和产品孵化和开发阶段。根据规划，公司第四曲线围绕1+4+N产品体系进行布局。其中，1是指1大系统，建立对具身智能系统的整体认知；4是指4大模组，包括了热管理模组、旋转关节模组、执行器模组、灵巧手模组；N是指围绕4大模组的关键零部件。机构预计，公司有望在机器人领域复刻新能源热管理发展路径，后续将进一步开拓关节模组等产品，提升在机器人领域配套价值量。</p>
  <p>均胜电子已全面布局人形机器人赛道，并于今年4月正式成立全资子公司——宁波均胜具身智能机器人有限责任公司。公司不仅在关键零部件总成研发上持续投入，还积极与产业链上下游企业协同合作，致力于构建完整的产业生态。在机器人头部零部件研发方面，均胜电子依托其先进技术与丰富经验，致力于打造出具备高度智能化和灵活性的机器人头部，以实现精准环境感知与快速反应能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_037ef1f09acb4274956aac7ff3e83c04@5727534_oswg186277oswg1276oswg1454_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号“览富财经网”，作者：览富财经网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541337821687943</id>
            <title>我们对AI认识远远不足，所以透明度才至关重要</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541337821687943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541337821687943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 09:38:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>引子：当我们看不清AI，我们就无法真正治理它</strong></p>
  <p>我们正在进入一个AI无处不在，却又几乎难以察觉其存在的时代。它悄然参与我们的社交、内容、服务、消费，甚至影响着我们的情绪、偏好与行为。但我们真的知道，它在哪儿、做了什么、由谁控制吗？当我们看不清，就无法信任；无法信任，也就谈不上治理。</p>
  <p>关于AI透明度的讨论，正在指向一个最基础却至关重要的问题——在AI时代，“看得见”的能力意味着什么？又该如何让AI被我们真正“看见”？&nbsp;</p>
  <p>本文为<strong>腾讯研究院 AI&amp;society 海外名家对话</strong>&nbsp;系列第一篇，与谈人：曹建峰（腾讯研究院高级研究员）。</p>
  <h2><strong>为什么“看见”AI如此重要？</strong></h2>
  <p>当我们在互联网上接收信息、进行互动时，面对的究竟是真实的人类还是“以假乱真”的AI？随着生成式AI更广泛地渗透到社交、创作、服务等各个场景，虚假信息、身份欺诈、深度伪造等风险也随之涌现。由此，“AI活动标识”（AI Activity Labeling）逐渐成为全球共识，AI透明度义务义务被中国、欧盟等多个监管机构写入法律，要求服务提供者明确标示哪些内容由AI生成，哪些互动来自AI系统，<strong>以帮助用户识别伪造信息、增强警惕、降低误信和受骗的风险。这是当下AI透明度政策最直接、最初级的功能。</strong></p>
  <p>但这些只是AI风险的冰山一角，透明度的价值亦远不止于此。AI系统正从执行命令的工具，逐渐进化为具备一定自主性的智能体 （AI Agent） ，能浏览网页、执行交易、编写代码、操控设备。这种新能力让AI与现实世界的界限更加模糊。然而，无论是政府监管者、产业从业者，还是学界和公众，对于AI的运行逻辑、风险链条和社会影响依然知之甚少，甚至处于“认知真空”状态。&nbsp;</p>
  <p>例如，一个争议性议题是关于“AI说服 （AI persuasion） ”的社会影响。当AI可以精准模仿人类语言，理解心理需求，甚至影响情绪，它是否可能在日常社交媒体、短视频平台等日常生活场景中悄然塑造我们的观点立场、价值判断甚至行为模式？它的影响程度多深？传播范围多广？持续时间多长？对此，目前都缺乏证据可以支撑回答。更大的问题在于——我们甚至都不知道该去哪里找答案。&nbsp;</p>
  <p><strong>治理AI，先得看清AI。</strong>想要真正回答以上问题，靠想象猜测和纯粹的理论推演远远不够。<strong>我们必须收集大量来源于现实世界的关于AI如何运作、如何影响人的“已知证据”。而透明度制度更长远的价值正在于此：为研究、评估和应对AI风险提供真实的观察视角和第一手数据。</strong>例如，关于“AI说服”的问题，要判断AI如何影响人类的认知、情感、行为以及更宏观的社会秩序，前提是能准确区分哪些互动来自AI，哪些来自真实的人类。在此，AI标识制度，作为一项透明度机制，不仅有助于个体用户增强识别能力，也为平台提供追踪、分析、管理AI活动的技术支撑，为研究者提供收集证据、评估风险和制定更科学的政策的切实可能。&nbsp;</p>
  <p><strong>更进一步地说，透明度还承担着缓解焦虑、建立信任的重要功能。</strong>技术飞速发展，我们对其运行逻辑和潜在影响的理解却明显滞后。认知失速带来广泛的治理焦虑：我们不知道哪些风险最重要最紧迫，也无法确认是否忽视了更深层的隐患。这在某种程度上也在阻碍AI在社会中的推广应用。&nbsp;</p>
  <p><strong>在风险尚未完全厘清、AI能力仍处于快速演进的阶段，透明度机制能够缓解各方的不安，从风险焦虑回归治理理性，用“已知证据”去缓解“未知恐惧”。不是盲目信任，而是在“看得见”的基础上进行理性判断。</strong>不限于AI标识，诸如模型规范、可解释性技术等透明度机制，都在试图平衡AI时代的信息差：缓解我们对AI技术的认知“黑箱”，缓解政府、产业界、学界、社会公众之间的信息不对称。我们对AI知道得越多，才能谈得上如何放心使用，甚至大胆创新。&nbsp;</p>
  <p><strong>在对AI能力边界、风险特征和社会影响“知之甚少”的今天，“看得见”本身就是一种不可或缺的力量。而透明度机制正赋予我们这种能力：看见AI如何运作、如何与人类互动以及如何产生影响。可以说，在AI技术不断演化、不断扩张的当下，透明度正在成为理解AI、信任AI、治理AI的关键。</strong></p>
  <h2><strong>AI标识，怎么“打标签”才算有效？</strong></h2>
  <p><strong>在当前的AI治理图景中，“AI标识”是最早落地、推进最快的透明度机制之一。</strong>中国的《人工智能生成合成内容标识办法》及国家强制性标准已正式实施，取得阶段性成果。而在欧盟，《人工智能法案》 （EU AIA） 第50条也专门规定了AI系统提供者的标识义务。随着欧盟第50条推进实施的进程加快，行业讨论也从“是否需要标识”转向“如何有效标识”。其中关于“标识什么”“谁来嵌入水印标识”“谁来检测水印标识”的讨论，也可为进一步在实践中细化执行标准、补齐制度细节提供一定参考。&nbsp;</p>
  <p><strong>第一，仅标内容，还是也标“行为”？</strong>随着AI自主性的提升，智能体不仅能生成文字、图像、音视频等内容，还能主动“做事”：浏览网页、发送邮件、下单购物、自动点赞、评论转发，等等。这类操作已超出传统内容生成的范畴，属于“行为”本身。然而，现有法律条文表述多聚焦于对内容的标识，尚未明确涵盖AI的自主行为，存在一定的“盲区”。比如，若大量AI账户同步点赞、转发某条信息，极易造成“虚假热度”，操纵算法推荐，扰乱信息生态，误导舆论和公众判断。如何将此类行为纳入标识范围，值得进一步关注。因此，当前的AI标识虽然更多聚焦于AI内容，但随着智能体的持续创新和广泛应用，“AI活动” （AI Activity） 的透明度与标识将变得更加重要。&nbsp;</p>
  <p><strong>第二，谁来嵌入水印标识，分层义务该如何设定？</strong>并非所有AI服务提供者的能力都相当。上游开发者 （如OpenAI、DeepSeek、Anthropic等） 拥有模型层面的控制能力，嵌入水印机制；而下游应用开发者往往只是在已有模型基础上微调或调用，缺乏足够的资源和权限去实现独立嵌入。若对所有主体施加相同义务，反而可能打击中小创新者的参与积极性。例如，欧盟内部也在讨论是否应设置“分层义务”：上游模型开发者负责嵌入水印；下游应用开发者负责配合检测、不得移除或规避已有水印等等。此外，不同类型的AI系统在应用场景和风险特征上存在差异，是否也应制定差异化的透明度要求，也是未决的问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>第三，谁来验证水印标识，检测工具授权给谁？</strong>嵌入水印是一回事，能否验证是另一回事。如果水印只对生成方可见，而没有足够的其他主体具备检测或者验证的能力，水印就成了“自说自话”，失去了透明度机制的价值。但问题是：一旦水印检测工具广泛公开，攻击者也可能有机会绕开或篡改水印标识，反而削弱其全性。因此，在透明和稳健之间需要做出权衡。目前可能的折中方案是将水印检测工具授权给负有平台责任的关键节点——如社交媒体平台、新闻分发平台等等，在用户交互过程中识别内容来源、完成标识验证，同时保持检测机制的技术细节不对外公开，防止滥用和逆向破解。&nbsp;</p>
  <p>目前，欧盟正在启动关于EU AIA第50条的实践准则的编制工作，预计该项工作将于明年5月完成。其地位类似于《通用目的AI实践准则》，但关注重点从“安全”转向了“透明度”，以对上述问题作出具体回应。&nbsp;</p>
  <h2><strong>模型规范，如何为AI“立规矩”和“守规矩”？</strong></h2>
  <p><strong>在AI标识之外，透明度的另一可能探索是“模型规范”</strong> （Model Specifications） <strong>。简单来说，模型规范是一份由AI企业自己撰写并公开的文件，用来说明他们对自己的模型“应该做什么”和“不应该做什么”的期望。</strong>换句话说，模型规范被用来界定模型的行为边界、价值准则和设计原则。以OpenAI为例，其模型规范中设定了一项准则：与用户共同追求真实 （truth） 。这意味着，模型在回答问题时应保持中立，不主动引导用户立场。当下正在快速发展的智能体也应有“可以执行什么”和“不可以执行什么”的规范，明确其在交互对象、操作权限等方面的行为边界。例如，智能体是否可以在金融平台上代表用户执行交易？&nbsp;</p>
  <p><strong>模型规范的意义不仅在于技术内部的“操作手册”，还在于它是一种面向公众公开的透明化机制，让用户知道AI系统被设计成什么样，将以何种方式与人互动。这保障了用户的知情权与选择权。</strong>比如，一个家长想让孩子使用某个AI助手，却担心其生成不适当内容。如果模型规范清楚声明，家长就可以更安心地使用或者选择其他AI助手。反之，如果AI模型的规范模糊或不公开，用户只能靠猜测判断模型的行为。同时，<strong>模型规范也是监管机构和社会公众反馈的重要依据。</strong>曾有媒体曝光Meta公司关于聊天机器人的一份内部政策文件，显示其示例允许AI聊天机器人与未成年人开展“浪漫”（rom antic） 互动，引发舆论风波和监管关注。曝光后，Meta迅速修改了规则。模型规范相当于一种企业公开的行为承诺，让外部有了监督和纠偏的抓手。&nbsp;</p>
  <p><strong>但是模型规范的最大问题是：</strong>企业可以轻易承诺，但公众很难验证这些承诺是否兑现。<strong>哪怕规范写得再周全，如果缺乏执行机制，它就可能沦为“空头支票”。因此，“模型规范遵守”</strong>（Model Specifications Adherence）<strong>成为了模型规范透明度机制中的讨论核心。</strong></p>
  <p>目前，判断模型的规范遵守度，主要依赖三类信息：用户实测反馈、系统卡或模型卡、事故报告披露。但这些方式仍有不足。例如，系统卡没有覆盖所有模型行为；从单一事故中难以判断属于偶发事件还是确实存在系统缺陷。因此，有观点认为，企业不仅应披露模型规范内容，还应公开模型规范遵守的技术、流程、遵守程度的评估结果、事故或违规事件等等。例如，xAI将模型规范嵌入系统提示 （System Prompt） ，Anthropic采用原则式AI （Constitutional AI） 的方法，OpenAI推行审议式对齐 （Deliberative Alignment） 方法。此外，这些信息不仅应在部署前披露，在部署后也要持续跟踪和更新。换言之，不仅仅是“立规矩”要透明，“守规矩”也要透明。&nbsp;</p>
  <p>不过，模型规范遵守机制仍在探索期，尚无统一标准，围绕这一机制还存在诸多亟待讨论的开放问题。&nbsp;</p>
  <p><strong>第一，模型规范遵守是否应强制？</strong>目前，公开发布模型规范的企业主要集中在OpenAI、Anthropic、xAI等少数头部企业。如果企业连模型规范都没有制定，自然也无从谈起模型规范遵守。但如果过早将“模型规范”及“模型规范遵守”作为法定义务，可能会抑制企业在治理机制上的探索和创新。许多前沿治理方法仍处于试验阶段，若被监管定型，反而会让企业因合规顾虑而放弃探索。同时，在监管层面也存在一系列执行难题：谁来验证？如何验证？如何针对不同AI系统设定差异化的验证标准？&nbsp;</p>
  <p><strong>第二，哪些“模型规范遵守”的信息应当公开？</strong>透明度要求不等于“完全透明”。规范遵守流程中涉及的模型对齐技术、训练数据处理等细节，可能属于企业商业秘密的范畴。究竟哪些关键环节、数据指标、技术方法可以被披露？哪些又应当被保护？此外，验证模型规范遵守流程的真实性与可解释性本身就很困难。即使企业发布了相关文件，也可能难以理解。例如，95%的遵守程度和99%的遵守程度之间是否有区别，有什么区别？对此，需要在政府监管要求、公众知情需求和企业正当的商业利益之间找到平衡。&nbsp;</p>
  <p><strong>第三，如果模型未能完全遵守规范，企业是否应当承担责任？</strong>尽管模型是一种对外的行为承诺，但在当前阶段，技术发展并不成熟，AI模型仍具有高度的不确定性、不可预测性。哪怕开发者已尽最大努力，模型也可能偶发违背规范。如果一旦“越界”就必须承担责任，对技术发展而言过于苛刻。总的来说，模型规范更多发挥的还是一种让社会“看得见”的透明度功能，并不直接与责任直接挂钩。应当秉持着更加审慎的态度，将关注重点放在企业是否遵守模型规范、是否披露事故情况、是否及时修正问题等方面。&nbsp;</p>
  <h2><strong>结语：以透明度建立可验证、可反馈、可改进的AI治理路径</strong></h2>
  <p>正因为我们对AI的认识仍远远不足，透明度才显得尤为关键。透明度让我们得以更好地“看见”AI的真实运作，从而弥合技术发展与社会理解之间的落差。它不仅帮助用户识别互动对象、规避风险，更重要的是，它为整个社会提供了面对技术不确定性时最基本的认知保障，是治理研究和政策制定的基础前提。无论是AI标识，还是模型规范，还是其他更广泛的透明度机制和方法，本质上都是在尝试建立一条可验证、可反馈、可改进的AI治理路径。&nbsp;</p>
  <p>唯有当我们真正看清AI做了什么，怎么做的、为何这么做，我们才有可能理性判断：它应该做什么。进一步而言，让AI“看得见”，不仅是监管的任务，更是社会与技术共建信任的起点。在这个意义上，透明度是AI社会契约的核心，当当我们能看见AI的轨迹、理解它的逻辑、验证它的承诺，AI才可能成为人类可信赖的伙伴，而不是不可测的力量<strong>。</strong></p>
  <p><strong>编者注</strong>：本文根据人工智能治理中心（Center for the Governance of AI）研究员Alan Chan在腾讯研究院 AI&amp;Society 海外专家面对面系列对话中的分享内容整理而成。但Alan Chan并未参与本文的撰写，文中观点仅代表整理者个人立场，不代表Alan Chan本人或其所属机构的观点。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650993788&amp;idx=1&amp;sn=3b54ffd11e5ce504e530e000f51d9697&amp;chksm=bdf1e91e3e95807aae0146cad7ebf90852eb0bfd186cc0eb581f08e3797cac85273b60372f39&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：腾讯研究院，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541345031434370</id>
            <title>OpenAI：全球企业客户数量超过100万，ChatGPT周活超8亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541345031434370</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541345031434370</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 08:57:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>当地时间11月5日，<strong>OpenAI宣布其全球企业客户数量已超过100万</strong>，成为历史上增长最快的商业平台。这一里程碑涵盖所有直接付费使用OpenAI服务的组织，包括通过ChatGPT for Work或开发者平台调用模型的企业。</p>
  <p>OpenAI在博客中列举了多家知名企业客户，包括制药巨头Amgen、澳大利亚联邦银行、在线旅游平台Booking.com、网络设备供应商Cisco、五金零售商Lowe’s、投资银行摩根士丹利、电信运营商T-Mobile、零售商塔吉特以及Thermo Fisher Scientific等。这些客户分布于金融、医疗、零售和科技等多个行业，体现了OpenAI在企业领域的广泛应用。该公司称，每周都有更多企业加入，技术正融入客户服务、内部运营和团队协作等环节。</p>
  <p>消费者用户基础为OpenAI服务在企业用户当中的扩展提供了有力支撑。</p>
  <p><strong>目前，ChatGPT每周活跃用户已超8亿</strong>，这让企业在引入工具时面临更少的阻力，试点周期缩短，部署更顺畅。数据显示，ChatGPT for Work付费用户数量已超过700万，两个月内增长40%；企业版用户数量同比激增9倍。该公司同时推出多项新功能，包括公司知识工具，支持ChatGPT整合Slack、SharePoint、Google Drive和GitHub等平台，利用优化版GPT-5模型进行分析和行动，并提供引用来源。</p>
  <p>OpenAI还表示，代码生成模型Codex的使用量自8月以来增长10倍，思科等企业已将其应用于工程流程，将代码审查时间缩短50%，项目周期从数周压缩至数天。AgentKit工具则简化了企业代理的构建和部署，Carlyle公司利用其开发多代理尽职调查框架，开发时间减少50%以上，准确率提升30%。</p>
  <p>此外，多模态模型的进步进一步扩展了应用场景，从图像生成API和Sora 2用于视觉视频创作，到实时API支持语音代理，企业可在一套系统中处理文本、图像、视频和音频。</p>
  <p>OpenAI强调，这些技术为企业带来切实回报。沃顿商学院的研究显示，75%的企业报告了正向投资回报率，只有不到5%为负向结果。</p>
  <p>OpenAI首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）就此表示：“我们看到技术正从辅助工具转向核心伙伴，企业将成为变革主力。”OpenAI近期与亚马逊网络服务签署380亿美元协议，并启动GPU租赁，以确保算力的稳定供应。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20251106A018BA00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541345059745670</id>
            <title>软银有意“吃下”5700亿芯片巨头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541345059745670</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541345059745670</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 08:52:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_72040be174134622844252d7de7534c2@46958_oswg498023oswg960oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>11月6日消息，据知情人士透露，<strong>软银集团今年早些时候曾考虑收购美国芯片制造商Marvell</strong>。若交易达成，这将创下芯片行业史上最大并购纪录。</p>
  <p>据知情人士称，软银创始人孙正义多年来持续关注Marvell，将其视为潜在收购目标，以帮助构建AI硬件帝国。</p>
  <p><strong>几个月前，软银曾尝试与Marvell进行接洽，但双方未能就交易条款达成一致</strong>。</p>
  <p>尽管目前谈判处于停滞状态，但这笔交易仍有重启的可能。不过谈判面临监管审批、团队整合以及其他对手竞购等多重挑战。</p>
  <p>当前Marvell的市值约为800亿美元（约合5700亿元人民币），较年初下跌16%，这与Arm（1700亿美元）、英伟达和博通等同业的强劲表现形成鲜明对比。</p>
  <p>据透露，<strong>软银的构想是将Marvell与其已控股的英国芯片设计公司Arm进行深度整合</strong>。这一组合将打通从芯片架构设计到成品制造的全产业链，在AI芯片市场形成强大竞争力。</p>
  <p>这一战略与孙正义近年来全力押注AI硬件的思路一脉相承。今年3月，软银刚刚收购了数据中心处理器设计公司Ampere Computing。</p>
  <p>与此同时，孙正义与Arm首席执行官雷内·哈斯正携手开发自有AI芯片，预计明年面世。</p>
  <p>软银的此番举动，正值全球科技巨头掀起AI基础设施投资狂潮。</p>
  <p>英伟达凭借在AI芯片领域的领先地位，五年间股价飙升1300%，成为全球首家市值突破5万亿美元的公司。</p>
  <p>为在这场竞争中不落人后，软银今年1月联合OpenAI和甲骨文启动了规模高达5000亿美元的“星际之门”数据中心项目。虽然孙正义承诺立即投入1000亿美元，但该项目因选址争议等因素进展慢于预期。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20251106A0323Z00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541345086369924</id>
            <title>又一“比特币矿厂”翻身：微软97亿美元向IREN租算力，戴尔供应服务器</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541345086369924</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541345086369924</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 08:51:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_b3d0ce1895f54be399f6900d7f6d543d@46958_oswg96874oswg960oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>11月3日消息，<strong>微软与澳大利亚数据中心运营商IREN达成一项价值97亿美元的五年期协议</strong>，核心内容为获取英伟达先进芯片的访问权，旨在破解长期制约其发展的算力短缺难题。</p>
  <p>根据协议安排，<strong>戴尔将向IREN供应基于英伟达GB300芯片的设备及配套硬件</strong>，相关采购金额达58亿美元，<strong>最终由微软实际使用</strong>。</p>
  <p>消息公布后，市场迅速给出积极反馈。IREN股价在周一盘前交易中一度飙升逾20%，AI服务器制造商戴尔因拿下核心设备供应订单，股价同步上涨5%。</p>
  <p>与IREN的合作将使微软能够<strong>在不新建数据中心或额外获取电力的情况下扩充算力，而这两者一直是微软应对激增的AI需求时面临的最大障碍</strong>。同时，这项合作也让微软能够避免在迅速贬值的芯片上进行高额资本支出。</p>
  <p>IREN由丹尼尔·罗伯茨（Daniel Roberts）和威廉·罗伯茨（William Roberts）两兄弟于2018年在悉尼创立，2019年正式开展比特币挖矿业务，2021年在纳斯达克上市。自2023年起，IREN从纯比特币矿企向AI基础设施提供商转型，暂停挖矿算力扩张，重点发展AI业务。</p>
  <p>IREN的业务转型是行业趋势的一个缩影，即所谓的“新云”（Neoclouds）服务商的崛起，同类公司还包括CoreWeave、Nebius Group NV、Crusoe和Nscale等。</p>
  <p>至10月31日收盘时，IREN的股价在今年的累计涨幅已超过六倍，市值超过165亿美元。该公司目前在北美拥有多处数据中心，总装机容量达2910兆瓦，其设施完全使用可再生能源供电。</p>
  <p>IREN表示，英伟达处理器将于2026年前分阶段部署在其位于德克萨斯州奇尔德里斯（Childress）的750兆瓦园区内，同时配套建设采用液冷技术的新型数据中心，预计依托约200兆瓦的电力供应，提供相应规模的算力。</p>
  <p>根据IREN的文件，<strong>微软将支付协议总价20%的预付款，主要用于支付IREN与戴尔签订的价值58亿美元的硬件采购协议。</strong>若IREN未能按时交付，微软有权终止合同。</p>
  <p>微软首席财务官艾米·胡德（Amy Hood）表示，公司目前预计AI算力短缺问题将至少持续到2026年年中，早前曾预期情况将在今年年底有所改善。</p>
  <p>本文来自<a href="https://news.qq.com/rain/a/20251103A05ZLE00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541331691466628</id>
            <title>对话马修·科布：AI不具备创造性 我们为什么会「信任」机器</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541331691466628</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541331691466628</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 08:51:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_9ec0719330684a2899ebcf0e89c01c8e@46958_oswg642080oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新浪财经日前对话了英国曼彻斯特大学动物学教授、神经科学家马修·科布（Matthew Cobb）。他是当代少数兼具科学洞察与哲学思考的神经科学家之一，撰写的《大脑传》（The Idea of the Brain）是一部通俗脑科学全史，不仅是对神经科学史的回顾，更是一次关于人类如何理解“意识”与“自我”的思想实验。</p>
  <p>在这场长达三十七分钟的独家对话访谈中，科布谈论了科学史的隐喻、人工智能的幻象、创造力的意义，以及他对年轻一代的真诚忠告。</p>
  <p>作为一个生物学家，一个“AI怀疑派”，马修·科布说，到现在为止，他还没有看到任何一个AI系统产出过真正具有创造性的东西。</p>
  <h2><strong>AI和人脑是两种完全不同的系统</strong></h2>
  <p>马修·科布说，在写作《大脑传》的时候，他发现一个非常有趣的历史事实。今天我们常说“大脑就像计算机”，实际上，计算机最初的设计灵感正是来源于人脑。AI的基础是硅，运行靠的是我们人类编写的指令。</p>
  <p>1945年数字计算机诞生时，其设计者之所以采用“数字逻辑”结构，是因为当时一篇极具影响力的论文提出——人脑的神经元是以“逻辑电路”的方式连接的。于是，早期的计算机科学家根据这个“生物学假设”去模仿大脑的工作原理，建造了第一批数字计算机。</p>
  <p>这就是为什么今天的所有计算机都基于那一套体系。</p>
  <p>但很快人们发现——人脑其实根本不是那样工作的。大脑不是数字系统，不是“开”与“关”的逻辑状态。它既不线性，也不稳定——因为它是活的、演化出来的。</p>
  <p>所以，最初是“计算机像大脑”；很快，这种观念就被反转成了“大脑像计算机”。</p>
  <p>换句话说，大脑和计算机，一个是经过数十亿年演化的生物系统；另一个是人类在短短七十年内设计出来的人工系统。他们一个是自然选择的产物，另一个是工程设计的结果。</p>
  <h2><strong>AI将改变数据处理模式，却无法解开大脑奥秘</strong></h2>
  <p>马修·科布也说到，AI确实会改变神经科学家处理数据的方式。</p>
  <p>在21世纪的神经科学中，一个巨大挑战就是——我们拥有太多数据，却无法解释它。我们有关于细胞类型、分子生物学、细胞电活动的大量数据，但要从中提炼出理论或整体解释，极其困难。</p>
  <p>而AI确实能够发现人类肉眼和统计模型都看不到的模式。</p>
  <p>“所以我认为，未来我们会将大量神经科学数据交给AI，让它帮助我们识别潜在规律，找到我们未曾注意的关联。这方面，AI将成为非常有价值的工具。”</p>
  <p>即使如此，他依然不认为AI能成为解释人脑，或者哪怕是结构简单的果蝇幼虫大脑的“模型”。</p>
  <p>“AI系统的机制远超我们的认知范围——目前的理论无法与之对应，而计算机也绝不可能成为一根“魔法棒”，替我们解决神经科学的奥秘。”</p>
  <p>“我是个生物学家。而生物学——永远是奇异而复杂的。”</p>
  <h2><strong>人脑是演化出来的，但我们不知道如何演化</strong></h2>
  <p>我问科布，他是否确定，我们的大脑不是“被设计”出来的？</p>
  <p>马修·科布回答说，“是的，我非常确定。”</p>
  <p>“大脑并非被设计的产物。生物学的一切都显示出它的’混乱’本质——这是数十亿年演化历史的结果。我们从大脑的运作方式，以及那些参与其形成的基因中，都能清楚看到这种演化的印记。”</p>
  <p>“我们甚至可以追溯大脑的起源——它源于动物的出现，更具体地说，是当动物第一次出现左右对称结构时，大约在七亿到十亿年前。”</p>
  <p>那时，出现了一小组能感知外界的神经细胞。想象一下，一条原始的蠕虫：它需要知道食物在左边还是右边，于是就发展出了能感受方向的细胞。于是它有了“前端”进食的地方，和后端”排泄的地方，感知细胞则集中在前端。</p>
  <p>经过数亿年的演化，那个“前端”慢慢变成了大脑——最终，我们能思考、能意识，这本身是令人惊叹的奇迹。</p>
  <p>但我们依然完全不知道这是如何发生的。</p>
  <h2><strong>AI系统并不具备真正的“创造性”</strong></h2>
  <p>作为一个“AI怀疑派”，马修·科布说，到现在为止，他还没有看到任何一个AI系统产出过真正具有创造性的东西。</p>
  <p>“人们给AI一个提示，然后它生成图像或影片。比如把玛丽莲·梦露放进一部现代电视剧里——这不是创造，这只是滑稽的拼贴。”</p>
  <p>计算机至今还没有创造出真正“新”的事物。原因也很简单——它们是基于过去被训练出来的。它们学习的是现有数据中事物的规律——绘画的构图、音乐的结构、诗歌的句式。</p>
  <p>人类能够想象从未存在过的东西，机器做不到这一点。</p>
  <p>“当然，在一些应用领域，AI会带来巨大的效率改变。比如写说明书。但你一定还会想要检查一遍，否则可能接线错误、水管装反——因为机器并不理解它所写的内容。”</p>
  <p>所以这其中的关键就在于：AI并不“理解”任何事物。它只是在模式识别。</p>
  <p>所以，如果它被用于模式识别型任务，比如在医学上用于从X光片中检测癌症病灶，那非常有用——可以作为辅助筛查工具。但不应让机器来作出最终判断。</p>
  <p>此外，我们也该记得：人类的许多重要工作，其价值并非“智力性”的。比如护士、护工、环卫工、飞机行李搬运员——那些在机舱内装卸行李的人。这些岗位不是机器能替代的，而且在相当长的时间里，也不会被替代。</p>
  <h2><strong>我年老时宁愿被一个人类护工照顾，而非机器</strong></h2>
  <p>听到马修·科布说，人类很多重要的工作，价值并非“智力型”的，我甚至有些难过。人类最初都说AI会帮我们做家务、洗衣、做饭、照顾老人。但实际上，过去十年我们看到了什么？AI最先取代的是办公室白领、设计师、会计师、律师……</p>
  <p>真正替我们完成重复劳动的“机器人助手”，可能还要等很久。</p>
  <p>“想想护理员这个角色——我自己也不再年轻了，当我年老时，我不希望由机器照顾我。我希望由人来照顾我。当我失去自理能力时，我希望有人来帮我清洁，我不希望那是台机器。我希望得到人的关怀。”</p>
  <p>我问他，是因为人类会产生情感联结嘛？</p>
  <p>科布坦言，没错——那正是美好的地方。那是一种人与人之间的连接。而我们对机器，不会有同样的情感。我不会想要一个“机器人护士”。我只想要一个人类护士。</p>
  <p>我说，即便机器人护士永远耐心、不生气、不疲惫、不会犯错？</p>
  <p>科布说，是的，他明白照护工作非常艰难。“但正因为如此，我们更应该支持、培训并尊重照护者。我个人永远不会想由机器照顾我。我希望由专业的护理人员照顾——他们受过良好训练，获得合理报酬，有充分休息时间。”</p>
  <p>“而遗憾的是，在西方社会，这种情况目前还远远没有实现。他们的工作超负荷、报酬偏低、社会地位不足——这其实已经不只是技术问题，而是一个社会与政治问题。”科布对新浪财经坦言。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CWvDzYv-MzRJlhbB2kvQfw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，作者：郝倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541249655041928</id>
            <title>9个月亏7亿后，这家公司要学段永平</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541249655041928</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541249655041928</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 08:24:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>连续亏损3年后，四维图新CEO程鹏面临的压力可想而知。“亏得股东都骂我。”他在10月底的一次采访中说。</p>
  <p>自2022年起在智驾及芯片方向加大投入后，四维图新已连续亏损3年。2022年至2024年，四维图新净亏损分别为3.36亿元、13.14亿元、10.95亿元。今年前三季度，四维图新营收26.6亿元，净亏损7.08亿元，同比扩大45.55%。</p>
  <p>但他也在这次采访中表示，“我们争取在一两年之内把利润给股东拿回来。”</p>
  <p>背后，是他在主导的公司重大战略转型：成为汽车行业“新型Tier1”，以AI为中枢为客户提供舱驾协同一站式解决方案。</p>
  <p>这也是四维图新成立23年来的第三次重大战略转型。从最初的“地图人”到“汽车人”，再到“AI人”，这家传统地图服务商试图在激烈的市场竞争中找到新的生态位。</p>
  <p>成立于2002年的四维图新，是一家传统的汽车地图供应商，早期凭借地图测绘资质优势，曾占据前装车载导航市场最大份额。但之后随着汽车向电动化、智能化演变时，其未能跟上转型步伐逐渐丢失生态位。在接连遭受百度、高德围剿的激烈竞争后，2015年开始，四维图新尝试了很多新业务，包括做高精地图、自动驾驶、车联网与芯片等，目前已形成智云、智舱、智芯、智驾四大业务板块。</p>
  <p>但经过漫长的转型，四维图新目前仍未走出困境。除了连年亏损外，其基本盘智云业务收入依然占到总营收七成以上，智驾业务和智舱业务均出现下滑，两者合计收入占比仅11%。</p>
  <p><strong>对于这次转型面临的挑战，程鹏认为主要来自市场认知。</strong>外界现在仍然会将四维图新视为“地图服务商”，因此四维图新计划通过产品落地逐步改变认知，如车路云一体化业务已在全国20个试点城市布局，未来两三年力争实现商业化上车。</p>
  <p>“我们的目标肯定是活着，活得越来越好。我不在意像地图一样占60%的份额，也没有这个追求。只要我们的产品，第一有用，第二好用，第三大家都能够买得起、都能用，我就非常满意了。”程鹏对《中国企业家》表示。</p>
  <h2><strong>三次转型，从“地图人”到“AI人”</strong></h2>
  <p>“23年前开始创业时，我们就是一群‘地图人’，团队里基本上都是学定位、GPS、测绘的理工男，一直到2015年，我们发现汽车行业还有很多问题亟待解决，比如芯片、辅助驾驶等核心技术，当时还垄断在少数国际大厂手中，我们想挑战一下，经过10年的努力，我们从‘地图人’升级为‘汽车人’。但是AI时代来了，生产力和生产关系得到极大提升，所以从今天开始，我们要做一个‘AI’人。”程鹏在创想大会上表示。</p>
  <p>成立于2002年的四维图新，前身是国家测绘局的四维测绘公司。公司一成立就拿到了全国第一张导航电子地图制作甲级测绘资质，并迅速发布了首份商业化车载导航地图，成为国产导航地图的开拓者。</p>
  <p>从2002年到2014年，四维图新主要深耕B端位置服务，凭借精准的导航产品，占据前装车载导航市场最大份额。数据显示，2007年至2013年，四维图新在车载导航前装市场连续7年拿下超过60%的份额。</p>
  <p><strong>2010年，四维图新在深交所挂牌上市，成为导航地图产业链的资本化标杆。</strong>但上市后，四维图新却没能迎来黄金发展期。<strong>在接连遭受百度、高德围剿后，四维图新进入“历史上最糟糕的5年”。</strong></p>
  <p>今年7月，程鹏在接受雷峰网采访时反思：2010～2015年是公司的舒适区，很多人就等着股价高套现，这种情况下公司会有好发展吗？这段时间是公司历史上最糟糕的5年。外有强敌入侵，内部人心涣散。看似还有新单，但还是在卖地图，产品创新几乎没有。</p>
  <p>2015年，程鹏出任四维图新CEO，推动公司从地图商向智驾服务商转型。同年，四维图新成立自动驾驶研发部；2017年，四维图新完成对杰发科技的收购，补足车载芯片业务。</p>
  <p>2021年，四维图新进行业务体系重组，形成“智云、智驾、智舱、智芯”四大板块，专注于智能汽车的整体解决方案，并拓展到了城市智能化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_35dda5c96aee48efbdcf0f26fe956ef2@000000_oswg132337oswg1080oswg880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">摄影：</p>
  <p>高精地图起初依然是四维图新的优势地带，也是主要的营收来源之一。财报显示，2021年至2024年，智云业务营收占总营收的比重分别为65.27%、61.54%、55.99%、64.08%。</p>
  <p>不过随着智驾市场从之前重度依赖高精地图，转变为“轻图”“无图”方案，四维图新在享受红利期后又面临新的转型压力。2023年，<strong>程鹏立下了转型为“新型Tier1”的军令状，试图找到新的增长曲线。</strong></p>
  <p>为了加快转型步伐，今年10月，四维图新宣布彻底拥抱AI，并将新品牌升级为SEEWAY.AI。在程鹏看来，四维图新的AI转型代表了部分侧重技术的汽车供应链企业在智能化浪潮中的方向选择。“四维图新要从单一产品供应商，成长为智能化整体解决方案提供者，这条路是必然选择。”程鹏强调，在AI驱动下，公司将会构建覆盖芯片、算法、数据和云服务的全栈业务体系。</p>
  <p>程鹏解释称，四维图新目前正推进“智驾+芯片+云”三大业务协同，智驾业务已从技术验证阶段转入规模化交付阶段。</p>
  <p>关于三大业务占比，四维图新副总裁孟庆昕认为，未来3～5年内，智驾业务在整体收入中排第一位，预计2025年至2026年订单集中交付，届时将智驾业务营收占比提升至60%；第二是芯片业务，占比提升会至30%；第三是智云业务。</p>
  <p>据程鹏透露，2024年至2025年上半年，四维图新与其所投资的鉴智机器人累计获得585万套智驾方案的新增定点，覆盖20+主流车企，100+定点车型。高阶智驾预计1.5～2年内完成定点，2年后进入量产爬坡，目标是在市场渗透率达到30%时，实现百万台级装机。</p>
  <h2><strong>亏损待解</strong></h2>
  <p>尽管战略清晰，四维图新仍面临较大的财务压力。</p>
  <p>具体来看四维图新的四大业务板块：2024年，四维图新智云业务营收 22.54亿元，同比增长28.96%；智芯业务营收5.66亿元，同比增长10.92%，但智舱业务和智驾业务却表现堪忧，营收分别同比下降了12.87%、28.08%。</p>
  <p>四维图新在财报中解释称，智驾业务与客户车型的量产进程密切相关，“本年度智驾业务收入和成本下降，主要系驾驶辅助系列软硬一体产品量产时间延期或出货放缓所致”。</p>
  <p>今年上半年，智舱业务和智驾业务表现更不乐观。其中，智舱业务实现营收1.18亿元，同比下滑55.5%；智驾业务实现营收7717.37万元，同比下滑37.89%，两者合计占营业收入的比重从2024年的19.25%下滑至11%。四维图新在半年报中解释称，智驾业务营收下滑，主要是“部分车企客户量产车型推进节奏延迟”所致。</p>
  <p>从毛利率来看，四维图新三大业务板块连续3年下降。2022年至今年上半年，智云业务从60.65%降至37.73%；智芯业务从53.77%降至31.67%；智舱业务从15.77%降至6.72%。此前增速亮眼的智驾业务，今年上半年也表现疲软，2023年至今年上半年，其毛利率分别为5.84%、18.68%、13.08%。</p>
  <p>换言之，对当下正处于战略转型关键阶段的四维图新来说，一边是盈利压力，另一边则是无法规避的高研发投入带来的压力。</p>
  <p>为了把握ADAS定点和量产机会，2022年至今四维图新在智驾及芯片方向持续加大投入。财报显示，2022年至今年三季度，四维图新研发投入累计近55.4亿元，占期间总收入的43.8%。</p>
  <p>为补充资金，扩大在智能驾驶行业的市场占有率，2021年四维图新还完成了新一轮定向增发，募资近40亿元。财报显示，截至今年上半年，募集资金净额结余仅剩8.79亿元。</p>
  <p>10月28日，孟庆昕接受媒体采访时解释称，目前公司正处于AI替代与组织优化阶段，相关成本较高，但主营利润减亏幅度有明显改善，明年一定会有显著成效。</p>
  <p>据《中国企业家》了解，目前四维图新在手智驾订单已近600万套，量产时间表明确。孟庆昕表示，<strong>公司预计2027年实现盈亏平衡，</strong>“未来3到5年，智驾业务将跃升为第一大收入来源，芯片次之，云合规业务位列第三”。</p>
  <p>其中，新鉴智或将起到关键作用。鉴智机器人成立于2021年，是一家专注于智能辅助驾驶软件算法开发的企业。为了补足高阶智驾短板，2025年9月底，四维图新以现金增资及资产注入的形式投资了鉴智机器人，持有其39.14%股份，成为第一大股东。收购完成后，四维图新拆分智驾业务及团队与鉴智进行融合，组成了“新鉴智”。</p>
  <p>“原来四维图新在智驾领域一年投入5个亿，现在这部分研发成本不会在上市公司报表中体现。”孟庆昕说，这将大大减少四维图新财报里的研发费用支出，对短期盈利指标改善有促进作用。</p>
  <p>“鉴智机器人可以帮助四维图新提升AI含量。”程鹏表示，目前双方团队还在融合过程中，“短期看，我希望通过双方的合作，把端到端的自动驾驶研发出来，在资本层面，我们期待这家公司未来能够独立上市。”</p>
  <p>但留给四维图新在智驾行业证明自己的时间不多了。智能驾驶进入下半场，除去地平线、华为、Momenta等头部智驾厂商，腰部厂商目前均在寻求与主机厂的合作。据公开报道，一汽股份通过增资并购的方式获得卓驭科技35.80%股权，奇瑞与立讯精密向轻舟注资1亿美元，长城汽车投资元戎启行1亿美元。</p>
  <p><strong>对四维图新而言，这次AI转型是一场关乎生存的战役。</strong>程鹏很乐观，他认为虽然公司现在的营收是云、地图、定位占七成，但在3年之后，他有信心实现AI业务占七成，传统业务降至三成。</p>
  <p>他承认自己吃了很多苦，走了很多弯路，亏了很多钱，就是老想做第一个，老想创新。后来发现这个路好像走不太通。<strong>“既然学不了马斯克，就学段永平，敢为天下后。</strong>做行业第一个吃螃蟹的人风险特别大，亏得股东都骂我。我们争取在一两年之内把利润给股东拿回来，既要创新又能够盈利，这是我们痛定思痛的迭代。”他说。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650656399&amp;idx=1&amp;sn=caf2ddcac5576c0aeeec5a23214adc3c&amp;chksm=7d79369da48d0200c86c4f72948253f35ac282843f25d8b99c455538b6626522aa897e30ac39&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：任娅斐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541084551425923</id>
            <title>谈谈企业级人工智能数据平台的架构</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541084551425923</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541084551425923</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 08:08:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>重新思考企业人工智能数据平台，并探索数据开发者平台以扩展这些人工智能系统。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_9a7a4049cbb047588c9d8e681a0439bf@000000_oswg795201oswg1000oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>一 概述</strong></h2>
  <p>让我们先来看看实际情况如何。 很多 企业已经在人工智能领域投入了大量资源。模型已经部署，辅助 决策 系统已经构建，仪表盘也实现了自动化。从表面上看，一切都很智能。但实际上，系统并没有真正自主运行。每一个决策仍然需要人工审批，系统需要更新，流程需要运行。&nbsp;</p>
  <p>这就是 <strong>预测型人工智能；</strong> 它很智能，但却很静态。它能预测下一步会发生什么，但永远不会采取下一步行动。&nbsp;</p>
  <p>现在， <strong>智能体人工智能</strong> 应运而生。这类系统不仅预测结果，还能根据结果 采取行动 。它们理解业务背景，记住交互过程，无需等待指令即可决定下一步行动。它关注的不是“可能会发生什么”，而是“现在应该做什么”。 <strong>而这正是大多数企业遇到的瓶颈。</strong></p>
  <p>他们的数据平台是为了管理数据管道而构建的，而非为了承载数据的意义。它们可以传输数据，但无法传递意义。它们存储的是事实，而非背景信息。&nbsp;</p>
  <p>因此，即使人工智能变得越来越智能，其底层系统仍然是机械的 、 被动的、僵化的，等待有人按下“运行”按钮。&nbsp;</p>
  <p>这就是智能体人工智能所暴露出的差距：我们的平台从来就不是为自主而设计的，而是为协调而设计的。为了弥合这一差距，我们需要重建基础架构，将数据视为意图 而非输入。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_f18b54b7fd104389943b3b3476e69424@000000_oswg24726oswg680oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>二 什么是人工智能数据平台</strong></h2>
  <p>如果你问大多数团队他们的“数据平台”是做什么的，你会听到诸如 收集、转换、存储、服务之类的词语。 这些动词很有用，但没有一个词能体现对数据的理解。这些系统旨在提供数据，而非赋予数据意义。&nbsp;</p>
  <p>人工智能 <strong>数据平台</strong> 是改变 架构 的人工智能基础设施。 <strong>人工智能数据平台</strong> 是一个统一的系统，旨在管理人工智能的整个生命周期。它不再将数据存储、管道和处理工具分开，而是将数据摄取、转换、编目、治理和访问整合到一个单一的环境中。&nbsp;</p>
  <p>其核心优势在于 <strong>智能自动化</strong> 。该平台使人工智能代理能够：&nbsp;</p>
  <p>• 自动检测并适应数据变化。&nbsp;</p>
  <p>• 协调工作流程和管道，无需或只需极少人工干预。&nbsp;</p>
  <p>• 主动解决错误并强制执行合规性，确保高质量、可信赖的数据。&nbsp;</p>
  <p>其结果是人工智能模型的部署速度更快，输出结果更一致，并且该平台能够随着业务重点和监管要求的发展而不断演进。&nbsp;</p>
  <h2><strong>三 企业级人工智能数据平台的关键组成部分</strong></h2>
  <p>要构建一个能够提供准确、快速、可靠结果的人工智能数据平台，需要遵循一些基本原则。以下部分将对此进行讨论：&nbsp;</p>
  <h3><strong>1. 数据采集与集成</strong></h3>
  <p>第一步是连接所有相关数据源，包括数据库、API、日志、流媒体系统和第三方服务。企业很少拥有单一数据源；数据分散、孤立，而且往往相互依赖。该平台必须在不引入人工瓶颈的情况下处理这些操作。这意味着需要自动化的数据摄取管道，能够适应不断变化的数据模式、数据频率的变化以及新的数据源，同时还要保证数据的完整性。这项功能确保人工智能或代理系统不会因为等待数据而停滞不前，下游团队也不必不断追赶上游管道，这通常是我们在多个企业中看到的痛点。&nbsp;</p>
  <h3><strong>2. 统一数据存储和访问</strong></h3>
  <p>现代人工智能数据平台是一个 <strong>单一的统一层</strong> ，结构化数据、半结构化数据和非结构化数据可以在其中共存。这使得任何人工智能工作负载，无论是预测模型还是智能体系统，都能查询、读取和写入数据，而无需切换上下文或跨多个工具。统一访问减少了摩擦，消除了冗余副本，并确保每个系统看到的都是相同的“真相”。从我们的角度来看，这个统一层至关重要，因为智能体人工智能依赖于一致且高保真的数据才能自主行动。任何不一致都会破坏决策循环，并削弱人们对人工智能输出的信任。&nbsp;</p>
  <h3><strong>3. 嵌入式治理</strong></h3>
  <p>人工智能数据平台的治理不能是独立的层级或缓慢的人工审批流程。它必须嵌入 <strong>平台内部</strong> ，自动执行数据质量、血缘关系、安全性和合规性方面的管理。我们的观点：治理不仅仅是规则， <strong>更是信任这一核心要素</strong> 。每个模型、代理或工作流程都应该能够信赖其所使用的数据，而无需不断质疑“数据是否干净？是否合规？”。当治理机制融入平台时，人工智能代理系统就能自信运行，而人工团队也不会被繁重的手动检查所累。&nbsp;</p>
  <h3><strong>4. 上下文和记忆层</strong></h3>
  <p>大多数平台都专注于将数据从 A 点传输到 B 点。而我们倡导的 AI 数据平台则将 <strong>上下文和记忆视为最重要的因素</strong> 。这一层保留了历史知识、关系和业务意义，以便人工智能系统能够随着时间的推移进行推理，而不仅仅是对最新一批数据做出反应。这种能力对于智能体人工智能至关重要，智能体人工智能必须记住过去的行动，从结果中学习，并自主做出决策。&nbsp;</p>
  <p>如今，没有记忆层的 AI 数据平台可能会造成智能脆弱，模型可能预测得很好，但代理无法可靠地行动，因为系统会忘记使决策有意义的上下文。&nbsp;</p>
  <h3><strong>5. 可观测性和监测</strong></h3>
  <p>最后，该平台必须提供深度可观测性。这不仅仅是检查管道是否运行或模型是否产生输出。可观测性意味着跟踪流入人工智能系统的每一条数据的 健康状况、准确性和可靠性。 监控不仅能提醒团队注意异常、偏差或故障，还能提供持续改进的洞察。结合内存层，可观测性确保人工智能系统能够从自身决策中学习，并在整个企业范围内维护信任。&nbsp;</p>
  <h2><strong>四 人工智能数据平台带来的商业效益</strong></h2>
  <p>让我们先来看看实际情况。如今大多数企业都面临着数据碎片化的困境；每个部门都有自己版本的“数据赋能”。市场营销部门依赖商业智能平台和仪表盘，运营部门依赖数据管道，而财务部门则依赖永远无法统一的电子表格。人工智能只是在这种混乱局面之上叠加，而非融入其中。&nbsp;</p>
  <p>人工智能数据平台改变了这种现状。它不仅使数据易于访问，还使数据可供人工智能系统使用，从而 实现 学习、决策和执行。这对企业意味着什么？&nbsp;</p>
  <h3><strong>1. 更快的决策周期</strong></h3>
  <p>凭借统一存储、自动摄取和嵌入式治理，以前需要数周协调才能做出的决策，现在几乎可以实时完成。团队不再等待报告或数据更新；他们依靠实时情报开展工作。这就是应对市场变化和预测市场变化之间的区别。&nbsp;</p>
  <h3><strong>2. 减少运营摩擦</strong></h3>
  <p>每个数据团队都知道依赖关系的代价。人工智能数据平台通过将数据流动、质量和访问整合到一个系统中，有助于减少这种摩擦。当从数据摄取到服务的整个过程同步运行时，下游用户就无需再疲于应对各种突发状况。最终结果是：工作效率降低、交付速度加快、责任更加明确。&nbsp;</p>
  <h3><strong>3. 可信赖的人工智能成果</strong></h3>
  <p>智能体人工智能无法在不一致的数据上运行。嵌入式治理确保智能体采取的每一个行动都以可信、合规且高质量的数据为支撑。对于企业领导者而言，这意味着 信心， 人工智能系统做出的决策是可以解释、可以追踪、可以信赖的。&nbsp;</p>
  <h3><strong>4. 情境感知自动化</strong></h3>
  <p>这是大多数企业实现最大飞跃的地方。上下文和记忆层使人工智能能够有意识地行动，不仅对触发因素做出反应，而且理解为什么某些事情很重要。&nbsp;</p>
  <p>实际上，这意味着系统能够记住之前的交易记录，从历史模式中学习，并自主进行调整。这种自动化系统即使在环境变化时也能保持稳定运行。&nbsp;</p>
  <h3><strong>5. 提高人工智能投资回报率</strong></h3>
  <p>大多数企业花费数百万美元构建的模型永远无法扩展，因为底层数据基础尚未准备就绪。AI 数据平台通过将数据就绪性与 AI 就绪性相匹配来解决这个问题。一旦数据基础稳定下来，每个新的模型、代理或项目都能创造价值，而无需从头开始。&nbsp;</p>
  <h3><strong>6. 敏捷合规</strong></h3>
  <p>随着法规的演变，平台中嵌入的治理机制可确保企业 从设计之初 就保持合规。您无需在创新和管控之间做出选择，该平台可同时实现两者。这种敏捷性对于跨地域运营或身处银行、金融服务和保险 (BFSI) 以及医疗保健等监管严格的行业的企业至关重要。&nbsp;</p>
  <h3><strong>7. 向自主运营的文化转变</strong></h3>
  <p>当数据系统变得可靠且可解释时，团队就会停止对流程进行微观管理，转而关注结果。人工智能数据平台促使组织从被动应对的文化（“任务完成了吗？”）转变为主动出击的文化（“接下来我们可以改进什么？”）。这就是自主性扩展的方式，首先在数据运营领域，然后扩展到整个企业。&nbsp;</p>
  <h2><strong>五 数据开发者平台：从数据平台到 AI 就绪基础架构</strong></h2>
  <p>所有谈论“人工智能”的企业，实际上都是在谈论变革：新的工作流程、新的智能、新的预期。但他们往往忽略了基础，忽略了智能赖以生存的平台。而这正是数据开发平台（DDP）的用武之地。可以将DDP视为数据团队的操作系统。它抽象化了复杂性，集成了各种工具，并提供无缝体验，使数据工程师和科学家不必熬夜调试管道或切换各种工具。&nbsp;</p>
  <p>根据其规范，数据 开发 平台（DDP）“是一种统一的基础设施规范，用于抽象复杂且分布式的子系统，并为非专业最终用户提供一致的、以结果为导向的体验。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_508d7282fa694d6c8e5461c92b02c9d9@000000_oswg276916oswg875oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过将数据摄取、处理、存储、治理和监控集成到一个统一的架构中，它构建了一个数据不仅易于访问，而且可靠、可重用且可扩展的环境。当它与人工智能数据平台对上下文、内存和自主性的需求相结合时，它所拥有的就不仅仅是基础设施：而是一个为智能体人工智能构建的基础架构。当企业采用数据 开发 平台 (DDP) 时，它就从管理混乱的管道数据转变为协调一个能够实现智能的系统。&nbsp;</p>
  <h2><strong>六 DDP如何大规模地为企业赋能智能体AI</strong></h2>
  <p>基础搭建完毕后，下一个问题是：系统能否提供智能，而不仅仅是数据？对于企业级智能体人工智能（即能够行动而非仅仅预测的系统）而言，你需要三个要素：一致的上下文、可信的数据和可扩展性。数据开发平台能够同时提供这三点。&nbsp;</p>
  <p>首先，我们需要了解背景：数据 开发平台 （DDP）鼓励将数据视为产品（“数据即产品”），使数据可寻址、可理解、可信赖且易于访问。当数据成为产品时，它就承载了意义，因此您的人工智能代理获得的不仅仅是原始数据，而是可用于业务的资产。&nbsp;</p>
  <p>其次是信任：通过嵌入式治理、数据溯源和数据 开发平台 （DDP），您可以构建人工智能系统可以依赖的数据。无需再担心“这条管道是否运行过”。智能系统现在可以充满信心地行动。&nbsp;</p>
  <p>第三，规模：DDP 将集成、存储、转换和 API 整合到一个基础架构中，这意味着您可以避免因工具分支过多而导致的 AI 项目失败。将所有这些结合起来，就为您的 AI 数据平台奠定了基础，使其不仅能够支持模型，还能支持能够记忆、学习和行动的智能体。&nbsp;</p>
  <p>对于准备解锁智能AI的企业来说，信息很简单：从强大的数据开发平台开始，让你的AI数据平台在此基础上构建。&nbsp;</p>
  <p><strong>常见问题解答</strong></p>
  <p><strong>问题1：什么是平台即服务（PaaS）？</strong></p>
  <p>平台即服务 (PaaS) 是一种基于云的模式，它为开发者提供了一个现成的环境，用于构建、运行和扩展应用程序，而无需管理底层基础设施。团队无需担心服务器、存储或运行时环境，从而可以专注于更快地开发和部署产品。&nbsp;</p>
  <p>AI 数据就像一个 <strong>数据和 AI 的平台即服务</strong> ，为团队提供他们所需的所有功能（从摄取和治理到上下文和可观测性），而无需承担基础设施负担。&nbsp;</p>
  <p><strong>Q2：什么是人工智能数据中心？</strong></p>
  <p>人工智能 <strong>数据中心</strong> 是指为训练和运行人工智能模型而构建的高性能基础设施。该基础设施利用强大的GPU、高速网络和可扩展存储来处理海量数据和计算工作负载，从而实现更快、更高效的人工智能开发和部署。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTIyMDE1NA==&amp;mid=2247503879&amp;idx=1&amp;sn=6613be7ce90e677abfc858386b1a4ba3&amp;chksm=96b75d89bbbe5f673fbf81645b80b7e870b79f53d820b5234f16b5440941610f9de9eb1f34bd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数据驱动智能”（ID：Data_0101）</a>，作者：晓晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3541098466095232</id>
            <title>全球首个，Nature重磅研究：计算机视觉告别“偷数据”时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3541098466095232</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3541098466095232</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 06 Nov 2025 08:08:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_cef7ae7b184940fb8c6307a704b39f75@000000_oswg835620oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>计算机视觉（CV）技术，广泛应用于自动驾驶汽车、消费电子设备等众多领域。其中，图像数据集扮演着基础性的角色，ImageNet 等大型图像数据集的出现，使计算机视觉领域实现了革命性突破。</p>
  <p>然而，过去十年，<strong>大多数数据集的数据采集依赖网络抓取，仍然存在未经授权、缺乏多样性、知情同意以及补偿相关的伦理问题</strong>。</p>
  <p><strong>数据的“先天不足”不仅削弱了人工智能（AI）系统的公平性和准确性，还在无形中强化了种族、性别等社会偏见</strong>。</p>
  <p>例如，有研究指出，商业人脸识别系统在识别深肤色女性时的错误率远高于浅肤色男性；部分知名数据集因数据收集的伦理争议相继撤回，即便仍在使用的数据集，如 COCO、VQA2.0 或 MIAP，在人口多样性和自我报告信息方面仍存在明显缺陷。</p>
  <p>在这一背景下，<strong>Sony AI 推出了全球首个公开可用的、全球多样化的、基于用户同意的数据集——FHIBE</strong>，专门用于评估以人为中心的计算机视觉任务的公平性。</p>
  <p>据介绍，FHIBE 收录了来自 81 个国家和地区的 10318 张图像，涉及 1981 位独立个体，涵盖从人脸识别到视觉问答等广泛视觉任务。</p>
  <p>此外，FHIBE 拥有迄今最全面的标注信息，包括人口统计特征、物理属性、环境因素、仪器参数及像素级标注数据，能够实现更细致的偏见诊断，帮助从业者精准定位偏见来源并有效防范潜在风险。</p>
  <p>相关研究论文以“Fair human-centric image dataset for ethical AI benchmarking”为题，已发表在权威科学期刊&nbsp;Nature&nbsp;上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_9b8a56a1560f467187a3c460ecab433d@000000_oswg249195oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文链接：https://www.nature.com/articles/s41586-025-09716-2</p>
  <p>“由于大多数计算机视觉任务缺乏公开可用的、符合伦理规范的数据集，即使是检查偏见这一最基本的第一步也十分困难，”索尼全球人工智能治理负责人兼 FHIBE 首席研究员 Alice Xiang 表示，“我们希望开发者能够在无需使用存在问题的数据集的情况下检查人工智能中的偏见。”</p>
  <p>这一成果是<strong>可信人工智能（Trustworthy AI）</strong>发展的重要里程碑，不仅提高了人工智能公平性基准的衡量标准，更为人工智能领域的负责任的数据管理提供了实现路径。</p>
  <h2><strong>全球首个，“以人为中心”</strong></h2>
  <p>与以往不同，FHIBE 采用全球众包和自我报告（self-reporting）的形式，由数据供应商面向 81 个国家地区征集图像。每位参与者上传自己拍摄的照片，并提供年龄、代词（pronouns）、祖源区域、肤色等自我报告信息，形成 1234 个交叉群组。</p>
  <p>为保障图像数据的多样性，图像拍摄设备涵盖 45 家厂商的 785 种相机型号，真实还原了 16 种场景类型、6 种光照条件、7 种天气状况、3 种拍摄角度及 5 种拍摄距离等。</p>
  <p>与其他同类数据集相比，FHIBE 在区域分布上尤为均衡：非洲占 44.7%，亚洲与大洋洲占 40.6%，显著改善了以往人像数据过度集中于北美与欧洲的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_ca0d60b841474523a02df57511886300@000000_oswg1067762oswg1080oswg896_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜图像主题、仪器和环境的注释，FHIBE 中所有图像的元数据均可获取。</p>
  <p>FHIBE 的每张图像均附有自述姿势、互动、外观特征、年龄类别标注以及人脸、人物编辑框的像素级标注，包括 33 个关键点与 28 类分割标签。每条标注均附有匿名化编号以及标注者主动披露的人口统计信息，以保证可追溯性与透明度。据论文介绍，这种像素级标注与属性标签相结合的方式，使得FHIBE成为“当前最全面标注的公平性数据集”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_aebd8e9d0071488396674692d3826e99@000000_oswg1826356oswg1080oswg1004_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜FHIBE 图像示例，包含详细的像素级标注、关键点、分割掩码和边界框。</p>
  <p>值得一提的是，研究团队在数据收集过程中严格遵守《通用数据保护条例》（GDPR）等保护法规，包含清晰条款的同意书，明确数据收集用途与披露要求、生物特征数据及敏感信息的处理方式等。参与者在充分了解用途后自愿签署知情同意书，明确同意其生物特征数据用于 AI 公平性研究，并保留随时撤回同意的权利。</p>
  <p>此外，通过<strong>生成式扩散模型</strong>，研究团队对出现在画面中的非自愿主体及可识别个人身份的信息进行图像修复（如移除旁观者或车牌）与人工复核，避免了传统隐私保护措施可能造成的再识别风险。</p>
  <h2><strong>AI也会“看走眼”：对现有模型的公平性评估</strong></h2>
  <p>除了在伦理上符合规范，FHIBE 在方法论上同样十分严谨，主要包括：</p>
  <p><strong>人口统计 + 表型细节：</strong>参与者自我报告的属性，如代词、祖源、年龄组、发型、妆容和头饰。</p>
  <p><strong>环境背景：</strong>图像包含有关光照、天气和场景类型的元数据。</p>
  <p><strong>精确标注：</strong>边界框、关键点和分割掩码等。</p>
  <p><strong>仅评估设计：</strong>FHIBE 是一个偏见审查数据集。确保仅用于衡量公平性，而不是强化偏见。</p>
  <p>这为其广泛应用于模型的公平性评估提供了条件。通过 FHIBE，研究团队对当前多种主流窄模型和通用基础模型的偏见问题进行了系统测试，具体包括<strong>&nbsp;8&nbsp;类计算机视觉任务</strong>：姿态估计、人物分割、人物检测、人脸检测、人脸解析、人脸验证、人脸重建及人脸超分辨率。</p>
  <p>研究发现，基于交叉群组（代词×年龄×祖源×肤色）的分析，年轻（18-29 岁）、肤色较浅、亚洲血统的群体往往获得较高准确率；而对于年长（50 岁以上）、肤色较深、非洲血统的群体，模型识别的准确率较低。</p>
  <p>不同模型在具体交叉组合中的表现同样存在差异。例如，在人脸检测方面，RetinaFace 在“she/her/hers × I型 × 亚洲”组合中表现最佳，在“he/him/his × II型 × 非洲”组合中表现最差；而 MTCNN 则在“she/her/hers × II型 × 非洲”组合中表现最佳，在“he/him/his × IV型 × 欧洲”组合中表现最差。</p>
  <p><strong>此外，FHIBE 还发现了之前未被识别的细微偏见</strong>，例如：</p>
  <p>由于对灰白发色人群的识别能力不足，面部解析模型在处理年长个体时的表现较差。</p>
  <p>由于发型差异性较大，人脸验证模型识别女性群体的准确率更低。</p>
  <p>针对以上差异，FHIBE 能够通过特征回归与决策树分析的方式，识别出与人物检测性能相关的干扰因素，包括身体姿态（如躺卧姿势）、主体互动（如拥抱/亲吻）、图像纵横比以及关键点可见度等（反映身体遮挡程度）等。</p>
  <p>在多模态基础模型方面，团队重点测试了 CLIP 与 BLIP-2 两款主流模型。结果显示：</p>
  <p><strong>CLIP</strong>&nbsp;：在图像分类任务中，CLIP 对使用“he/him/his”代词的图像（0.69）比使用“she/her/hers”代词的图像（0.38）更倾向于赋予中性标签（未指定），反映出男性的默认化倾向；存在对其他图像属性的关联偏差，例如常常将非洲或亚裔个体与“户外”“农村”场景相绑定等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_7e391b94c6144ecbb17aefaa1d64b52c@000000_oswg439091oswg1080oswg913_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜CLIP 在 FHIBE 数据集预测中的偏差</p>
  <p><strong>BLIP-2</strong>&nbsp;：在开放式问答中，即使问题未涉及性别或种族信息，BLIP-2 也会生成带有性别或种族偏见的描述；对于“犯罪”等负面提示，在非洲或亚洲个体、肤色较深的个体、“he/him/his”的个体中引发了更高的有害刻板印象。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20251106/v2_38f927614b294cae94d38cfb36a6f2ad@000000_oswg400516oswg1080oswg1004_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜BLIP-2 分析结果</p>
  <p>论文指出，FHIBE 是推动更负责任的人工智能发展的转折点，为未来开展伦理化的数据收集工作铺平道路。但与此同时，研究团队也坦承，这种以伦理为驱动、以人为本的共识式采集模式仍存在现实局限性，具体包括：</p>
  <p><strong>成本高昂</strong>。参与者招募、审核与补偿需要大量人力与资金，远高于网络爬取方式。</p>
  <p><strong>视觉多样性不足</strong>。相较于网络抓取，共识式收集的数据具有更高的标准化程度，视觉多样性较低，但明显优于其他基于同意的数据集（如CCv1、CCv2）。</p>
  <p><strong>存在欺诈风险</strong>。个体自我报告存在误填或虚报的可能，高额补偿可能诱发参与者虚假申报身份，需要依赖反向搜索与人工审核排查可疑样本。</p>
  <p>在未来，研究团队希望，以 FHIBE 为起点整合全面且经共识获取的图像与标注数据，推动计算机视觉领域在数据收集、知情同意、隐私保护与多样性设计上的制度化实践。</p>
  <p>另一方面，他们也希望发挥 FHIBE 作为检测工具的作用，通过对模型的性能与偏见的评估监测，助力开发更具包容性与可信度的人工智能系统。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247600083&amp;idx=1&amp;sn=543e56544707b2c4c70ced9ed6b8c449&amp;chksm=cee752bb6252e349ebada1ae3fcd0e302af42c1ab2a19b5f79a4f56eabc9d6230bbafb5e94a6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：学术头条，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>