<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3243642689535623</id>
            <title>DRAM，史上首次</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3243642689535623</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3243642689535623</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Apr 2025 01:51:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: SK海力士, DRAM市场, HBM芯片, 三星电子  
<br>  
<br>  
总结: SK海力士首次超越三星电子成为全球DRAM市场冠军，占据36%的市场份额，主要得益于其在HBM芯片领域的主导地位（70%份额）。人工智能发展推动HBM需求激增，SK海力士凭借长期技术投入（如12层HBM3E芯片）抢占先机。三星因依赖传统DRAM（80%-90%销售额）面临中国厂商低价竞争压力。SK海力士在1c DRAM制程良率（80%）和技术（如EUV光刻）上也反超三星，并计划2026年量产HBM4。分析师认为HBM需求短期不受贸易战影响，但长期经济放缓可能抑制市场扩张。中国DRAM厂商技术进步，但与国际巨头差距仍存。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>根据市场研究公司Counterpoint Research周三发布的一项新分析报告，SK海力士史上首次夺得全球DRAM市场冠军，超越了长期以来的行业领导者三星电子。</p>
  <p>报告指出，今年第一季度，SK海力士占据了全球DRAM市场36%的份额，略高于三星电子的34%和美光的25%。该公司强劲增长的关键驱动力在于其在高带宽内存（HBM）领域的主导地位，据报道，该公司在该领域占据了70%的市场份额。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_ed76ba199d3a4f819f9d0f81536baf01@000000_oswg34707oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这是 SK 海力士自 1983 年成立以来首次在全球存储器市场占据主导地位。</p>
  <p>三星电子曾是存储器领域的霸主，统治市场长达 30 多年，如今却被挤到第二位，市场份额为 34%，美光科技 (Micron Technology Inc.) 紧随其后，市场份额为 25%。</p>
  <p>SK海力士之所以能反超三星，主要原因是人工智能蓬勃发展，对 HBM 芯片的需求强劲。</p>
  <h2><strong>HBM，助SK海力士登顶</strong></h2>
  <p>“这一里程碑归功于SK海力士能够满足DRAM领域，尤其是HBM领域的强劲需求，”Counterpoint Research高级分析师崔正九（Choi Jeong-gu）表示。“这对公司来说意义非凡。”</p>
  <p>这家韩国芯片巨头的成功源于其过去10年来对HBM研发的不懈投入。</p>
  <p>2013年，SK海力士在全球首次研发出HBM芯片时，市场对这种高性能芯片的需求并不高。</p>
  <p>SK海力士在官方博客中也承认，起初，HBM 的复杂性和利基应用令业界心存疑虑。尽管如此，SK 海力士仍凭借对未来计算的大胆愿景，持续投入资金推进HBM技术，因此在AI热潮来临时，凭借其领先地位，SK海力士轻松占领了HBM市场。最新资料显示，SK海力士凭借其最新推出的12层HBM3E芯片，独家供应给全球市值最高的AI公司英伟达的AI加速器，在1-3月季度占据了全球HBM销售额的70%以上。</p>
  <p>根据SK海力士3月4日提交的文件，其美国销售子公司SK海力士美国公司去年的销售额为33.49万亿韩元（约合230亿美元），净利润为1049亿韩元（约合7190万美元），较上一年的12.54万亿韩元（约合85.9亿美元）增长了2.6倍。去年，SK海力士业绩创历史新高，总销售额达66.19万亿韩元，营业利润达23.47万亿韩元。HBM产品表现尤为强劲，占第四季度DRAM总销售额的40%以上。</p>
  <p>SK 海力士预计，在人工智能的推动下，该公司预计，到 2027 年，HBM 内存芯片的需求将以每年 82% 的速度增长。</p>
  <p>Counterpoint分析师也表示：“SK海力士已经做好了充分的准备，以应对HBM需求的激增。”这和韩国时报的报道一致。因为后者表示，SK 海力士预计其 HBM 销量将在 2025 年翻一番。</p>
  <p>SK海力士管理层在电话会议上表示，今年上半年，HBM3E将占我们HBM的一半以上。此外，我们相信12层HBM4将成为我们2026年的旗舰产品，并将在今年完成12层HBM4的开发和量产，以便我们能够按时交付给客户。</p>
  <p>“我们的目标是在今年下半年完成HBM4的开发和量产准备，并开始供应。HBM4的供应将从12层芯片开始，然后是16层。预计16层芯片将根据客户需求在2026年下半年交付。”SK海力士管理层强调。该公司认为，配备人工智能的智能手机和个人电脑的销量将会扩大，从而在 2025 年下半年推动其消费市场的销售额增长。</p>
  <p>作为对比，三星则更依赖于传统DRAM。相关报道指出，该公司约80%至90%的芯片销售额依赖于传统芯片。然而，由于中国厂商凭借更便宜的替代品迅速崛起，传统内存芯片的需求正在减弱，价格也在下降，这也是推动拥有HBM领先优势的SK海力士更上一层楼的原因之一。。</p>
  <p>由于HBM需求预计将保持强劲，分析师认为SK海力士很可能在第二季度保持领先地位。尽管人们对美国加征关税的担忧日益加剧，但预计其对HBM市场的影响有限。</p>
  <p>Counterpoint分析师表示：“短期内，强劲的人工智能需求将使HBM市场免受贸易相关冲击的影响。HBM主要用于人工智能服务器，该服务器本质上是一个无国界的产品类别，受贸易壁垒的影响较小。”然而，他警告称，长期风险依然存在，尤其是如果贸易紧张局势持续导致整体经济状况恶化的话。全球经济放缓最终可能会对HBM市场的扩张造成压力。</p>
  <h2><strong>DRAM制程，也在反超？</strong></h2>
  <p>如果说HBM的领先是SK海力士能够领先的果，因就是他们在技术上持之以恒的投入。</p>
  <p>据韩国媒体 Hanhooki 的一篇新文章中透露，SK 海力士新的 1c DRAM 良率已达到 80%， 2024 年 8 月宣布，SK 海力士宣布已成功开发出全球首款基于 1c 工艺的 16GB DDR5 DRAM。根据电路线宽的不同，DRAM 的开发顺序依次为 1x、1y、1z、1a、1b、1c 和 1d，其中 1c 是最先进的技术。1c 大约等于 11纳米到12 纳米。</p>
  <p>考虑到该公司在 2024 年下半年的良率仅为 60%，这在短时间内可谓是一个巨大的进步。由于该公司目前专注于 HBM4 的生产，我们预计“基于 1c”的 DDR5 内存解决方案不会很快上市。不过，我们可以看到 DRAM 技术在 HBM4 上的实际应用，很可能是性能更强大的 HBM4E。</p>
  <p>凭借这一成就，可以肯定地说，SK海力士已经超越三星，暂时占据DRAM领域的技术领先地位。尽管三星自主研发1c DRAM模块已有相当一段时间，但早前，有媒体报道，他们正在重新评估1c DRAM模块，以提高良率，该公司仍难以掌控局面。</p>
  <p>韩媒Zdnet在二月表示，自去年下半年以来，三星一直在重新设计其尖端 DRAM，以增加芯片尺寸。这是一种比生产力和性能更注重“良品率（良品与投入品的比例）”的战略，被解读为将能力集中于HBM（高带宽存储器）等高附加值存储器的稳定量产的战略。</p>
  <p>根据最初规划，三星电子计划优先将1c DRAM应用于下一代HBM4（第6代HBM）。目的是快速提高 HBM 与 DRAM 的竞争力，使其领先主要竞争对手一代。 SK Hynix、美光等已决定为HBM4采用1b DRAM。</p>
  <p>然而，三星电子的1c DRAM自开发初期以来就一直难以提高成品率。据悉，该系列产品于去年下半年产出首批优质产品，但良率并未达到令人满意的水平。现在，SK海力士将成为首家开始量产HBM4的公司，遥遥领先于竞争对手，而且看起来，这种差距还将继续扩大。</p>
  <p>据Techinsights在最新的报告中指出，三星和 SK 海力士已将 D1a 和 D1b 单元设计产品商业化，包括 DDR5、LPDDR4X、LPDDR5 和 LPDDR5X。同时，他们也完成了最小的 12nm 级 DRAM 单元设计。</p>
  <p>Techinsights表示，两家公司在采用 EUV 光刻技术方面均处于领先地位，而美光则在其 1α 和 1β 代中继续使用基于 ArF 和 ArFi 的图案化技术，并计划在其 1γ 代中引入 EUV。三星在 D1a 和 D1b 代中将 EUV 光刻扩展到五个或更多掩模。SK 海力士遵循类似的 EUVL 策略，已将其用于 D1a 和 D1b 代，并计划在未来几代中增加 EUVL 步骤。</p>
  <p>与此同时，高 K 金属栅极 (HKMG) 技术正日益普及。三星率先将 HKMG 用于D1x GDDR6 芯片的外围结构，并将其扩展到 D1y DDR5 芯片。美光已在 D1z 图形 DRAM 中实现了 HKMG，并将从 D1β 代开始将其扩展到所有 DRAM 类型。SK 海力士在 D1y 和 D1a GDDR6 中集成了 HKMG，最近又在 D1b DDR5 器件中集成了 HKMG。</p>
  <p>“明年初，各大厂商将推出D1c工艺的量产DRAM，随后到2026年或2027年，最终的10纳米级DRAM器件（D1d或D1δ节点）将问世。到2030年，DRAM技术预计将缩小到个位数纳米节点，包括0a、0b、0c或0α、0β和0γ代。三星正在开发VS-CAT和VCT 3D DRAM，而SK海力士和美光则专注于垂直堆叠DRAM。DRAM技术的未来前景光明，有望满足高性能应用和新兴技术日益增长的需求。Techinsights强调。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>回看过去今年的存储市场，除了三星、SK海力士和美光等高手过招以外，中国的长鑫存储、长江存储，中国台湾的华邦、南亚和力晶也在“猥琐发育”。最初，大家可能聚焦的产品替代。但随着厂商技术的进步，无论是先进，还是后来者，都在产品和技术路线图策略上发生了变化。</p>
  <p>尤其是在地缘政治成为既定事实，人工智能也高速崛起之际，这些厂商的竞争尤为激烈，机会也大增。再加上现在DRAM正在技术变革的关键期。</p>
  <p>未来，是否会冒出又一个DRAM新巨头，尚未可知。但可以肯定的是，中国DRAM产业，任重而道远。</p>
  <h3><strong>参考链接</strong></h3>
  <p>https://koreajoongangdaily.joins.com/news/2025-04-09/business/industry/SK-hynix-claims-top-spot-in-global-DRAM-market-for-first-time/2281302</p>
  <p>https://www.kedglobal.com/korean-chipmakers/newsView/ked202504090006</p>
  <p>https://eng.sk.com/perspectives/hbm-technology-the-silent-catalyst-of-the-ai-revolution</p>
  <p>https://www.tweaktown.com/news/104512/sk-hynix-has-phenomenal-yield-rate-increase-of-its-1c-dram-modules-for-consumer-hbm-memory/index.html</p>
  <p>https://zdnet.co.kr/view/?no=20250210164808</p>
  <p>https://www.techinsights.com/blog/dram-memory-technology-roadmap-update-q2-2024</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247778752&amp;idx=1&amp;sn=57ecaf818650bbabe688c965b697583c&amp;chksm=cfa003a96549660b0c1d435cc99010bc423f0348ec26fcc580982306468c64863028e41f9f78&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3243612009742336</id>
            <title>DeepSeek 是企业软件的“救命稻草”，还是“催命符”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3243612009742336</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3243612009742336</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Apr 2025 01:40:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>未来可能没有软件了，就剩个数据库，前面全是 AI 调用，机器人就把所有事都干了。</p>
  </blockquote>
  <p>当 DeepSeek 以开源之势席卷技术圈，企业软件行业正面临一场前所未有的价值重估。大模型的能力平权是否会让 SaaS 厂商失去技术壁垒？AI 驱动的“数字员工”是否会终结传统软件的存在逻辑？既有厂商该如何守住护城河，新锐势力又该如何抓住弯道超车的机会？</p>
  <p>在崔牛会策划的“DeepTalk｜DeepSeek猜想系列”对话中，<strong>崔牛会创始人&amp;CEO&nbsp;崔强</strong>主持了主题为<strong>“DeepSeek 对企业软件是「利好」还是「利空」？”</strong>对话，<strong>特邀沃行科技创始人&amp;CEO 郭舜日</strong>、<strong>53AI&nbsp;创始人&amp;CEO 杨芳贤</strong>、<strong>「信息化与数字化」主理人沈旸</strong>，就相关话题进行了深入探讨。</p>
  <p>郭舜日认为，有价值创造能力和组织力的企业不容易被淘汰。如果问哪类软件最危险，他认为是单一功能的技术型、工具型 SaaS。以 RPA（机器人流程自动化）软件为例，现在 Claude 提出的 MCP 协议等功能，已经能用多模态技术直接观察屏幕操作，完全替代传统 RPA。企业不再需要专业的 RPA 工具，就能轻松实现自动化。这对传统 RPA 公司是颠覆性的。</p>
  <p>再比如机器人领域。以前波士顿动力的机器人需要编程各种动作规则，现在基于大模型的机器人可以通过学习直接执行任务，不再需要预先编写规则。这类技术进步会让很多单一功能的工具型软件失去存在价值。</p>
  <p>杨芳贤的判断是，今天大模型端到端的能力被严重高估了。无论是科技界、学术界还是产业界，对大模型的预期都非常高。实际上目前大模型在企业的落地应用，真正能拿到确定性结果的场景还比较有限。而且这些场景需融合企业知识、流程，还有一些需要基于企业现有的数字化基座实现的。他认为，10-20年后，传统 SaaS 将消失，AI 的终极形态是 AI 生产力，会是数字人与 SaaS 的融合。传统软件会消亡，软件从业者会转型为 AI 从业者。</p>
  <p>沈旸的看法则更为激进，认为这个时间周期会更短，可能在半年内是“救命稻草”，但半年或一年后就会变成“杀手锏”。未来 SaaS 会变成“Service as a Service”，Software 本身的重要性会大大降低。他认为，SaaS 的订阅模式（按人头收费）会被 AI 颠覆，未来要么卖实时数据，要么卖服务效果。</p>
  <p>这场对话充满了尖锐的观点碰撞，对于企业来说，与其焦虑被颠覆，不如先让 AI 帮你省下 10 个外包人力。</p>
  <h2><strong>阅读目录</strong></h2>
  <p>1.<strong>是“救命稻草”，还是“催命符”？</strong></p>
  <p>2.&nbsp;“前期投入，后期躺赚”将不复存在</p>
  <p>3.&nbsp;哪类软件会先被淘汰？</p>
  <p>4.&nbsp;AI 有哪些真正可落地的场景？</p>
  <p>5.&nbsp;比技术和产品更重要的是方法论</p>
  <p>6.&nbsp;别做“半吊子”产品</p>
  <p>7.&nbsp;“数据安全”不再是企业落地大模型的主要障碍</p>
  <p>8.&nbsp;企业“上云”，还是“下云”？</p>
  <p>说明：在此，也特别感谢 EC&nbsp;CRM创始人&amp;CEO张星亮对这场对话的参与和支持。</p>
  <p>以下为对话内容，经牛透社编辑整理：（有删减）</p>
  <h2><strong>是“救命稻草”，还是“催命符”？</strong></h2>
  <p><strong>崔强：</strong>今天是我们「DeepTalk」栏目的第三期讨论，主题是探讨 DeepSeek 对 SaaS 行业的影响。前两期我们分别从投资人和原生 AI 创业者的角度进行了探讨，今天我们将聚焦 SaaS 从业者的视角。三位嘉宾简单介绍下自己。</p>
  <p><strong>郭舜日：</strong>我是沃行科技的创始人，公司对外叫 WallTech，主要做航运 SaaS。我们有两类产品：国际货代 SaaS 和跨境电商物流 SaaS。目前国内 3% 的国际物流企业使用我们的平台，服务了 1500 多家 SaaS 客户。期待和大家交流 AI 如何赋能 To B 企业。</p>
  <p><strong>杨芳贤：</strong>我是 53 AI创始人。过去两年我们一直在探索大模型在企业的落地应用，我亲自参与了公司大部分重要项目的售前与交付工作，同时也担任了几家上市公司的大模型落地应用顾问。很高兴能和大家分享我以一个创业者的角色在一线的实践经验和思考。</p>
  <p><strong>沈旸：</strong>我在 To B 领域工作多年，最早做了十年 ERP 咨询，后来转到甲方做数字化建设，现在负责一家供应链金融公司的数字化业务。过去两年我们在 AI 落地方面做了很多实践，也踩过不少坑，积累了一些心得。很高兴能和大家交流。</p>
  <p><strong>崔强：</strong>今晚我们主要讨论两个核心问题：一是 DeepSeek 对 SaaS 行业来说是“救命稻草”还是“催命符”？DeepSeek 是不是 SaaS 的“葵花宝典”？大家都知道“欲练此功，必先自宫”，但练完之后可能也没什么用。各位怎么看？</p>
  <p><strong>杨芳贤：</strong>这个观点很有意思，我也很认同。从长远来看，比如 10～20 年的维度，DeepSeek 确实是 SaaS 的“催命符”。回归到当下，未来 3～5 年大模型对 SaaS 企业是有促进作用的。核心在于，<strong>AI 终极形态是 AI 生产力，是要替代知识工作者的脑力劳动，本质上是数字人与 SaaS 的融合。</strong>从这个角度看，<strong>传统 SaaS 软件将会消失，但 SaaS 行业的从业者会一直在</strong>，因为中国企业的创新精神不会消失。</p>
  <p><strong>沈旸：</strong>我基本同意杨芳贤的观点，不过我认为这个时间周期可能会更短。可能在半年内是“救命稻草”，但半年或一年后就会变成“杀手锏”。未来 SaaS 可能会变成“Service as a Service”，Software 本身的重要性会大大降低。</p>
  <p><strong>郭舜日：</strong>这个问题需要结合 SaaS 行业和企业发展的现状来看。AI 既带来机遇也带来挑战，本质上是对现有商业模式的重构。很多 SaaS 企业不盈利，主要因为高昂的实施和获客成本。如果 AI 工具能替代这些非结构化工作，将极大降低成本结构。从这个角度看，AI 对一些企业确实是"救命稻草"。</p>
  <p>更进一步，运用 AI 得当的企业不仅能解决生存问题，还能提升竞争力。但对 AI 反应迟缓的企业来说，AI 就是"催命符"了。他们可能会被擅长使用 AI 的竞争对手超越，甚至出现小企业借助 AI 反超大企业的情况。所以关键要看企业拥抱 AI 的程度，以及 AI 能具体赋能哪些业务环节。</p>
  <h2><strong>“前期投入，后期躺赚”将不复存在</strong></h2>
  <p><strong>崔强：</strong>如果抛开现有的立场和包袱，作为一个新进入企业服务领域的创业者，应该怎么看待和思考这个问题？</p>
  <p><strong>郭舜日：</strong>我认为现在 AI 的发展给新创业者带来了非常好的机会。首先，AI 带来了全新的能力，很多原本需要复杂架构和大量人力才能完成的工作，现在通过 AI 就能实现，大大降低了管理难度和成本。</p>
  <p>其次，对于新进入 SaaS 领域的企业来说，如果能用好 AI 技术，可以在某些特定功能上实现突破，甚至超越传统的行业领先企业。我举个具体的例子，比如仓库管理软件（WMS），以前需要开发复杂的调度算法和处理策略，现在通过 AI 大模型就能实现，而且效果可能比传统算法更好。</p>
  <p>最关键的是，传统企业可能需要 10 年积累的经验和能力，新创企业通过运用 AI 大模型就能快速掌握。这意味着新创企业可以更快地开发出创新的产品体验，建立更具竞争力的成本结构。所以这对新进入者来说是个巨大的机会，而对于现有的行业领先企业来说，则需要特别警惕这个发展趋势。</p>
  <p><strong>崔强：</strong>沈旸，你属于以前是客户的身份，你刚才的判断很激烈——说半年内是“救命稻草”，半年到一年后就是“催命符”。这个判断是基于什么逻辑？那天有朋友来找我说，未来可能没有软件了，就剩个数据库，前面全是 AI 调用，机器人就把所有事都干了。会不会是这样？</p>
  <p><strong>沈旸：</strong>现在的情况已经很接近这个预测了。除了 DeepSeek，市面上另一个模型 Claude 的影响也很大。特别是 Claude 3.5 和 3.7 版本出来后，具备了很强的调用工具和软件的能力。在这之前，包括 DeepSeek 更多是做推理，能把过程拆解，但直接落地还做不到，需要很多外挂处理。</p>
  <p>我最近和工程师打交道比较多，明显看到像 Cursor 这样的编程工具，借助 Claude 模型可以调用很多本地工具，通过 MCP 协议操作本地文件，甚至可能误删文件。这让原本只是聊天的 AI 变得可执行。</p>
  <p>DeepSeek 进化快的一个重要原因是强化学习。数学题训练有个特点：学得好可以拿满分，但语文很难满分，因为评判标准不固定。同样，大语言模型很难做到 100% 准确。但在 DeepSeek 领域，虽然仍是概率模型，但通过强化学习可以验证答案是否正确。在代码领域更明显：代码可以运行测试，验证页面是否符合预期。一旦工业化、规模化，AI 很容易处理这种场景。最近三个月这样的场景越来越多。</p>
  <p>Manus 带给行业很大的刺激，但更多进展是在软件工程领域。未来，只要是 AI 能看到的，它就有能力复制软件。如果软件靠功能点叠加，比如企业管理软件按功能点计价，以前要追赶需要投入同样的人力。但任何公司都很难持续投入上千人做三年。现在 AI 可以把软件拆解、运行、验证，24 小时并行处理，很快就能找到可复制的方式，这对软件工程是巨大颠覆。</p>
  <p>以前，SaaS 和软件行业想“前期投入，后期躺着赚钱”的模式将不复存在。企业要么持续投入研发，要么提供实时服务和数据，不可能再靠十年前做的软件持续盈利。</p>
  <p><strong>崔强：</strong>芳贤，你怎么看刚才的问题？为什么判断“AI 对于企业软件来说，十年内是救命稻草，十年后是催命符”？</p>
  <p><strong>杨芳贤：</strong>首先，从 AI 的终极形态来看，我跟沈旸的观点是一致的。但沈旸说半年、一年，我觉得没那么快。背后的逻辑在于，今天大模型端到端的能力被极大的高估了。无论是科技界、学术界还是产业界，对大模型的预期都非常高。实际上，目前大模型在企业的落地应用，真正能拿到确定性结果的场景还相对有限。而且这些场景需要融入企业的知识和流程，还有一些需要基于企业现有的数字化基座来实现。</p>
  <p>大模型被称为“第四次工业革命”，这在业界已经有极大的共识。以史为鉴，无论是电力还是信息技术，从技术出现到极大地提升生产力，需要一定的时间。所以我的观点是，大模型落地应用也是这样，大规模地形成 AI 生产力也需要三五年，甚至十年以上的时间。</p>
  <p>一方面是源于对历史的观察，另一方面是我们过去两年在企业落地实践看到的——今天还无法直接通过大模型及各种 Agent 全链路完成大部分岗位的全流程，但是在这些岗位工作流中的一个节点、一个工序，借助大模型能极大地提升效率。基于此，在未来很长的一段时间企业软件还是会长期存在，并且会成为企业迈向智能化的基础。</p>
  <p><strong>郭舜日：</strong>我补充一下。现在 AI 应用面临的最大问题是，很多企业的数据还处于信息孤岛状态，数据清洗和基础知识的完整度、单元化程度都不够。这种情况下，AI 对知识的积累和理解是有限的。目前，主要瓶颈不在于 AI 技术本身，而在于传统 SaaS 领域的数据沉淀和经验积累不足。比如我们平台上有37% 的出口数据，看似量大，但这些数据之间互不联通，很难形成系统化的知识体系。</p>
  <p>所以，现在最关键的不是 AI 能力的问题，而是如何把分散的数据和经验整合成可供 AI 学习的素材。我们正在做的重要工作，就是把数据和能力真正沉淀下来，形成可学习的知识体系。这才是当前最需要解决的问题。</p>
  <p><strong>崔强：</strong>到底是利好还是利空？刚才沈旸提到大家都在用 MCP 协议，今早我看到 AI 大神卡帕西（Andrej Karpathy）的观点，他说内容服务、AI 服务应该停止使用 MCP。为什么现在有人追捧，也有人看不上？</p>
  <p><strong>沈旸：</strong>其实 MCP 本质上就是个简单的 API 服务协议，让 Claude 等大模型能方便调用各种工具。在 MCP 出现前，大家也是通过 API 调用工具，只是 Claude 把它标准化了。现在有几百个开源软件和 SaaS 服务都支持该协议。现在 AI 领域有个特别的现象：以前推广一个开源项目可能要几年才能获得 1 万 Star，现在两三天就能达到。如果你的软件不支持 MCP、没有 API，或者不能被 AI 抓取，就会面临被淘汰的风险。</p>
  <p>目前 MCP 有个局限，它原本为本地编程设计，没有考虑商用软件的计费问题。有些 SaaS 公司虽然支持 MCP，但会在内部设置调用次数限制。MCP 生态主要基于开源体系，未来可能出现两种情况，要么商业软件都加入这个生态，要么 AI 只使用免费开源工具，把商业软件排除在外。目前还看不清楚最终会如何发展。</p>
  <p><strong>崔强：</strong>两位对这个话题有什么补充吗？</p>
  <p><strong>郭舜日：</strong>沈旸提到 MCP 主要是开源体系，但它本质上是个协议标准。我们公司内部也在讨论如何利用 MCP 协议来提升内部 AI 能力。我们现有的 SaaS 软件已经积累了各种基础能力，比如制单、订仓、客户通知（通过微信、企业微信、QQ、邮件等）。</p>
  <p>通过 MCP 协议，我们可以把这些能力标准化，让 AI 来执行交互流程，减少对人工操作的依赖。因为 AI 本身就具备行业知识，这样能简化架构，快速实现对现有交互流程的优化和能力替代。虽然协议本身不难实现，但关键是大模型引擎厂商都接受这个事实标准。这是我们内部架构团队正在讨论的方向。</p>
  <p><strong>崔强：</strong>有网友问沈旸：按照你刚才的观点，像金蝶这样的企业该何去何从？</p>
  <p><strong>沈旸：</strong>这个问题很敏感。未来软件必须加速迭代，把所有 AI 能力整合进来。传统软件往往多年才做一次大升级，比如 ERP 通常 5～7 年才升级一次。这不是企业不想升级，而是测试和变更太复杂。现在必须提升迭代效率，把 7 年一次的升级周期缩短到 2～3 年。就像电动车对燃油车的替代，燃油车 5～7 年升级一次，现在电动车每年都有新款，智能驾驶等功能快速迭代。</p>
  <p>对金蝶这样的大公司来说，最危险的还不是现在，因为他们还有资源投入。但必须意识到 AI 带来的变革。如果意识不到这点，就会像燃油车面对电动车那样，两三年后就发现自己无力进行架构升级。整个组织的开发模式和文化都可能成为阻碍变革的因素，所以首先要从文化上进行重大改变。</p>
  <h2><strong>哪类软件会先被淘汰？</strong></h2>
  <p><strong>崔强：做个</strong>极限假设，以你们的观察来看，哪类软件会最先面临风险，最可能被淘汰？</p>
  <p><strong>杨芳贤：</strong>在企业服务领域，后发优势特别显著。软件行业不完全是技术驱动的，市场、销售、服务和交付等环节同样重要，技术领先性没那么关键。回到沈旸说的时间问题，如果只有半年一年，像金蝶、用友这样的企业确实危险。但如果有 5～10 年时间，它们都会转型成 AI 企业，就像金蝶已经从传统软件转型为 SaaS 企业一样。</p>
  <p>具体到哪些软件企业容易被淘汰？我认为还是看企业的组织能力和运营效率。与软件类型无关，组织能力弱、运营效率低的企业最容易倒下。软件企业无论是创新还是保守，最终竞争的都是组织效率。从品类来看，AI 最先替代的是大量简单重复性脑力劳动的岗位，我目前看到的这是一个增量市场，可能会逐步蚕食与这些场景相关的，功能相对单薄的工具类软件。</p>
  <p><strong>崔强：</strong>郭总，你怎么看这个问题？</p>
  <p><strong>郭舜日：</strong>一般来说，有价值创造能力和组织力的企业不容易被淘汰。如果要具体说哪类软件最危险，我认为是单一功能的技术型、工具型 SaaS。最直接的例子就是 RPA 软件。现在像 Claude 提出的 MCP 协议、OpenAI 的 Operator 等功能，已经能用多模态技术直接观察屏幕操作，完全替代传统 RPA。企业不再需要专业的 RPA 工具，就能轻松实现自动化。这对传统 RPA 公司是颠覆性的。</p>
  <p>以沃行科技为例，我们用多模态技术实现了 OCR（光学字符识别）功能。传统 OCR 需要大量样本训练特定模板，而现在的 AI 多模态技术不仅识别率更高（达到 99%），还能理解内容含义。比如我们与客户在珠海合作的项目，AI 不仅能识别货运单据上的文字，还能理解运输条款和贸易条款的关联性，这是传统 OCR 做不到的。</p>
  <p>再比如机器人领域。以前波士顿动力的机器人需要编程各种动作规则，现在基于大模型的机器人可以通过学习直接执行任务，不再需要预先编写规则。这类技术进步会让很多单一功能的工具型软件失去存在价值。</p>
  <p><strong>沈旸：</strong>我补充一下，什么样的软件容易被替代？像金蝶这样的跨部门软件其实比较难被取代，因为它们不仅是功能工具，更是组织内部达成共识的磨合过程。比如 ERP 系统，从前端销售到后端财务，整个流程是各部门长期磨合形成的体系。要替换这样的系统，组织往往不愿意改变。</p>
  <p>但部门级或个人级的软件就不同了：一，部门级软件未来被替代的可能性非常大；二，个人工具领域，会出现很多新的 AI 工具替代旧工具。由于 AI 能大幅提升效率，个人会愿意花钱购买 AI 工具来提升竞争力。在 SaaS 领域，如果只是针对某个非常细分的部门级应用，这样的软件会面临较大风险。目前还看不到这类软件能保持优势的路径。</p>
  <h2><strong>AI 有哪些真正可落地的场景？</strong></h2>
  <p><strong>崔强：</strong>目前有哪些让人眼前一亮、真正可落地的 AI 应用场景？去年崔牛会 AI 大赛时，60%～70%的项目都是知识库、陪练等方案。经过一年发展，三位看到了哪些有价值的原生应用？具体在什么场景？</p>
  <p><strong>郭舜日：</strong>知识库确实是一个非常典型的场景，效率提升非常明显。通过向量化机制，特别是 RAG 技术的应用，可以把企业私有数据库建立起来。以我们企业为例，近 10 年积累的大量文档知识，以前都要去问人，个别专家还不一定掌握全量知识。现在我们通过内部知识库建设，相当于培养出一个机器人专家，可以沉淀企业十几年的知识。这块效能确实很明显。</p>
  <p>但难度我也要说明，绝对不是简单把文档扔进去就能产生好效果。因为存在大量知识冲突，需要花精力进行知识梳理、向量化处理。我们和&nbsp;AW&nbsp;工程师合作，做了很多知识增强的工作，才让效果真正显现出来。建议有一定沉淀的 SaaS 公司都应该在内部效能提升上应用知识库，但需要认真对待知识增强和梳理工作。</p>
  <p>第二点，我认为更重要的是企业内部组织对 AI 的理解和意识培养。我们现在每周都组织 AI 高层汇报会，要求全员使用 AI。只有真正用起来，才能在具体工作中发现有价值的应用场景。这是比找单点应用更重要的事。</p>
  <p>在具体应用场景方面，AI 在单点能力上的提升非常明显。以我们航运软件为例，以前处理各家船公司的运价导入非常复杂，需要业务理解，而且格式经常调整。以前要投入几周开发时间跟进这些变化，现在用大模型动态识别就能快速完成。还有财务对账，AI 理解财务逻辑、处理非结构化数据的能力都很强。这些单点技术突破投入低但客户价值高，是 SaaS 厂商应该重点关注的。</p>
  <p><strong>崔强：</strong>沈旸，你现在看到了哪些比较令人兴奋的应用场景？</p>
  <p><strong>沈旸：</strong>最近最令人兴奋的是像 Manus 这样的 AI Agent，能够从前到后完成闭环场景。这类场景从去年 12 月底才开始出现，之前完全没有这样的工具和体系。这种 AI Agent 能在内部集成浏览器、虚拟机等组件，最终运行出结果并验证可行性。这才是最重要的突破。过去我们做的很多工作，比如知识库梳理，其实更多是在为 AI 服务，而不是为人服务，因为 AI 对知识的理解能力远超人类。</p>
  <p>现在更有价值的是让 AI 完成特定环节的闭环，并验证结果是否正确。比如郭总提到的报价环节，如果能用 AI 完成并验证，就是重大进步。虽然目前 AI 处理数据的速度和精度可能不如传统软件（比如传统软件半秒完成的任务，AI 需要 10 秒～20 秒），但这不重要。一旦证明可行，后续肯定会有人优化性能。</p>
  <p>目前这类应用主要在科技公司和工程师团队中测试，但我预计 3 个月左右就会在各行业普及，用于 POC 测试。开源版本也会很快出现，我们内部也在测试类似的开源方案，一旦实现闭环，就能清晰看到这个技术的终点在哪里。</p>
  <p><strong>崔强：</strong>一个再小的业务，你也要把它闭环做完，能单独搞定它，对吧？</p>
  <p><strong>沈旸：</strong>对。但是很多事情，比如像知识库，它可能就并不是一个真正的闭环。因为最终你还是依赖于人去评判做得好不好，或者要人去落地完成。对我来说这就不是一个闭环的事情。</p>
  <p><strong>杨芳贤：</strong>大模型在企业的落地场景我们见得比较多，说知识库是一个场景，我认为这是一个误读。今天行业里大家讲的知识库，本质是让大模型掌握企业的知识和流程，替代重复性脑力劳动。但这个说法太泛了，需要拆到具体解决什么问题，投入产出比是怎样，这才能算是一个落地的场景。</p>
  <p>比如：客服助手场景、在线客服场景、对员工服务的共享服务中心、业务陪练、加盟商指导、数字教练、客户筛选、客户孵化、邀约到店等等。这些场景的第一阶段目标都是成为员工的数字助理提升效率，当数字助理有了极高的准确率和采纳率后，就可能直接替代部分真人工作，这些单点场景在有一定规模的企业里，其投入产出比非常高。</p>
  <p>除了知识库，智能工单在很多大企业也应用得特别好。例如：通过 RPA 机器人自动感知微信上内外部聊天内容，自动创建、处理、流转工单，包括对工单数据进行分析和预测。把业务专家的能力萃取出来后，它的感知和分析能力会比人更稳定、更可靠。我们有客户的客服团队有几百人，水平参差不齐，借助 AI 后相当于每个客服旁边都坐着一位业务专家，直接给出 85 分以上的意图识别和处理建议。</p>
  <p>我再举个具体的审核场景例子。我们有个客户去年一期项目用 AI 支撑近千家经销商，今年的二期项目做业务审核。他们目前有 500 人的业务审核团队，预计今年业务量要翻倍。如果不引入 AI，他们的客服审核团队要再招 500 人。</p>
  <p>在他们的审核流程中有六个步骤，例如：信息审核时要处理不同区域的电费划转单、各省不同的购售电合同、投资项目备案证等；技术审核时要检查光伏组件安装是否被遮挡、施工规范是否符合要求等。过去一个资深审核员处理一单要 15～20 分钟，现在用 AI 辅助 1～2 分钟就能搞定。</p>
  <p>企业里有很多依赖资深的业务专家的场景，这些业务专家的知识、经验和流程萃取出来之后，AI 掌握后往往比人做得更好，而且不需要考虑人员流动的问题。过去两年，我们看到很多类似的场景，企业规模越大、同一个岗位影响的人越多边际成本越低，AI 带来的 ROI 就越大。</p>
  <h2><strong>比技术和产品更重要的是方法论</strong></h2>
  <p><strong>崔强：</strong>现在很多 SaaS 企业都在考虑 AI 落地的问题。AI 到底要怎么帮助我们这些 SaaS 企业实现真正的落地？现在很多厂商都想要尝试，但是不知道具体该怎么开始，需要投入多少资源，以及能带来什么样的实际价值。郭总，听说你们已经在做这方面的落地实践，马上要发布新产品了，能具体说说吗？</p>
  <p><strong>郭舜日：</strong>我结合我们的实践经验来说说。<strong>从技术实现的角度来看，AI 落地可以分成三个主要的阶段，每个阶段的难度和投入都不一样。</strong>第一个阶段是提示词工程（Prompt Engineering）。这个阶段主要是利用现有的大模型技术，通过优化提示词来解决具体的业务场景问题。根据我们的实践，只是做好提示词工程就能解决 80%左右的常见业务场景。</p>
  <p>比如我们现在做的 OCR 场景，就是通过多模态技术加上精心设计的提示词，已经能够完美替代传统方案。还有我们即将发布的 AI 助理产品，以及像 Manus 展示的那些闭环应用案例，核心都是基于提示词构建的任务流程。</p>
  <p><strong>杨芳贤：</strong>不过要说明的是，提示词工程在 POC 阶段可以用来快速场景验证，应用到生产环境，光靠提示词是不够的。</p>
  <p><strong>郭舜日：</strong>确实是这样。所以，第二个阶段就是 RAG 增强。这个阶段难度会大一些，主要是通过知识补充和能力增强来解决更复杂的业务问题。</p>
  <p>我举个具体的例子，很多企业都在用 BI 系统，但老板们经常用不起来，因为每次想看个报表都得找数据工程师专门配置。我们现在做的方案是，通过 RAG 技术把历史报表数据向量化，当老板说“我想看最近一个月销售对利润的贡献情况”时，AI 就能自动生成相应的复杂报表。知识库建设也是类似的原理，但这里特别要注意向量化的质量，这个很关键。</p>
  <p>第三个阶段就是模型微调。当业务场景需要带入大量上下文信息时，可能就需要对基础模型进行微调了。这个阶段的投入会比较大，因为要构建自己的专用模型，硬件投入可能要几十万到上百万。所以，要不要走到这一步，需要仔细评估业务价值。</p>
  <p>我们内部现在就是按照这三个阶段来规划 AI 应用的，从提示词工程开始，逐步推进到 RAG 增强，最后根据业务需要决定是否进行模型微调。</p>
  <p><strong>崔强：</strong>芳贤，刚才有不同意见，你们看到的相对成熟的落地方法论是什么？</p>
  <p><strong>杨芳贤：</strong>在参与运营 LangGPT 提示词社区时，我们和客户一起共创了一套被广泛认可的大模型落地应用“三步走”方法论。</p>
  <p>我们认为<strong>企业落地大模型可以分三步走。</strong></p>
  <p>第一步是“工作+AI”。就是让大模型提升全员的工作效率。很多人认为大模型只在企业内少数岗位，例如：文案、设计、开发等岗位提效显著。其实不是这样。我们看到在企业内，每一个部门、每个岗位，借助 AI 都能获得不同程度的效率提升，只是有些岗位能提效 5 倍～10 倍，而有些可能只提效 5%～10%。而且落地“工作+AI”几乎没有门槛，甚至零投入，但需要企业有 AI 文化，老板有 AI 思维，在企业内部营造 AI 的氛围，鼓励大家工作中能用上的 AI 工具都尽量能用上。</p>
  <p>第二步是“业务+AI”。就是让大模型掌握企业的知识和流程成为 AI 生产力。今天基于大模型构建 AI 生产力有两种范式，一种是替代简单的重复性的脑力劳动，另一种是辅助创造研究型的脑力劳动。</p>
  <p>让大模型掌握企业的知识和流程不是和大模型对话或者将企业的知识一股脑的上传就完成了，将企业的知识进行清洗和加工是前提，上线后持续的调优是效果越来越好的关键步骤。</p>
  <p>让大模型像刚入职的新员工一样，先掌握基础的企业知识和作业流程，然后再基于数据持续的迭代。就像招个 985 毕业生，在熟悉了公司的知识和流程后才能上岗，在日积月累的工作中能力不断的提升。</p>
  <p>第三步是“AI x 业务”。这个阶段是以 AI 为基础重构产品和服务流程。就像今天所有企业都是互联网企业、电商企业一样，未来所有企业都会是 AI 企业。</p>
  <p>也可以分享一下我们在实际落地应用的最佳实践的几个关键点：</p>
  <p>一是企业内领导层、管理层和骨干员工对大模型的能力边界要有统一的认知。今天我们大多数对大模型的了解来自短视频和各种自媒体的推送，自媒体为了抓眼球往往只报道极端条件下的成功案例，与实际的落地应用有很大差距。</p>
  <p>二是了解行业内的先进企业及跨界的先进企业的真实案例拆解。不只是看媒体的宏观报道，而是看企业配置了什么资源，真实做了什么、踩了什么坑、投入产出比如何。</p>
  <p>三要先聚焦单个场景进行试点。现在很少有企业有专业的 AI 团队，临时组建的 AI 虚拟团队一定要先集中资源做好一个场景。一个场景验证成功后，代表这个企业、这个团队有驾驭大模型的能力，一个场景拿到超出预期的效果再扩展到其他场景会容易很多。</p>
  <p>今天落地应用大模型技术和产品很重要，比技术和产品更重要的是落地方法论。相比于已经发展了 20 年的数字化，大模型进入到产业才 2 年多时间，能力变化也很快。落地应用遇到挑战是普遍现象，全球范围内都缺乏成熟案例，最顶级咨询公司也是在探索阶段。在这个过程中，找到正确的落地方法和靠谱的落地团队比单纯追求技术更重要。</p>
  <h2><strong>别做“半吊子”产品</strong></h2>
  <p><strong>崔强：</strong>沈旸，你刚才提到自媒体的局限性，但我觉得新媒体人还是有价值的，毕竟不是每个企业都有像你这样的专业 CIO。你怎么看这个问题？能不能分享些实际踩过的坑？</p>
  <p><strong>沈旸：</strong>我举个去年底的例子。我们尝试做一个智能会议室预定场景，听起来很简单：让 AI 根据“朝南”“看海”这种需求自动选会议室。这需要解决几个问题，给会议室打标签、让 AI 看懂平面图方位、处理企业微信里的联系人（包括重名情况），还要解析“下个月第二天”这种模糊时间表达。</p>
  <p>我们半天就搭了个原型，但实际使用发现问题很大——时间理解准确率 70%，地点匹配 80%，人员识别 80%，三个维度一叠加，结果完全没法用。</p>
  <p>后来我们没急着调模型，而是做了两件事，一是用 AI 生成测试数据集，比如针对时间维度造了 2000 多条“下周二”“大下周”之类的样本； 二是拿这个数据集持续测新模型，直到去年 10 月发现某家模型的时间解析突然做到 100%准确（虽然理论上大模型是概率模型，但实测结果就是全对）。</p>
  <p>如果一个场景一周内搞不定，说明要么团队能力不足，要么技术还不成熟。</p>
  <p>去年我们做了一个类似 Manus 的金融版 AI 工作流，但当时开源工具链残缺，评估要缝上百个接口，直接放弃。技术迭代快得很，去年 6 月国内能私有部署 70B 模型（具有 700 亿个可训练参数），年底 Claude 和 DeepSeek 出来又是质变。现在每季度回头测旧场景，发现很多过去做不到的现在能做了。</p>
  <p>我们最后把 AI 深度嵌到企业微信，员工不用跳转系统，直接聊天界面就能用。比如设计师做了个吉祥物生成工具，运营同事@机器人 10 秒出图，以前找设计部排队得等半天。</p>
  <p>所以，要么做成“开箱即用”的闭环（比如集成到钉钉/企微），要么明确测试标准，耐心等机会，千万别做个半吊子功能，既浪费资源，又透支团队信任——用户试两次不好用，以后连 AI 本身都不信了。</p>
  <h2><strong>“数据安全”不再是企业落地大模型的主要障碍</strong></h2>
  <p><strong>崔强：</strong>一个网友的问题：企业在引入 AI 过程中如何防护数据安全，有哪些泄露风险点？特别是需要私有化部署的企业，目前他们可能更关心这个问题。我看你今年给很多大企业、国央企讲过课，他们肯定很关心安全问题。这个有解吗？怎么解？</p>
  <p><strong>杨芳贤：</strong>关于大企业通过私有化部署来解决数据隐私和大模型的安全问题，有两个维度的私有化：第一个是中间层应用私有化部署，比如 Agent 平台，语料向量数据库部署在内部，但模型层通过开发者接口接入。这种情况下，大模型厂商用自己的商业背书承诺不会把这些接口数据用于模型训练。如果不是涉密部门，这种模式是值得信任的。就像今天我们使用公有云一样，对大模型厂商来说，单个企业的数据意义并不大，他们愿意用商业信用做背书，这个方案是 OK 的。所以企业可以把涉及企业内部流程、知识的 Agent 平台，语料向量数据库部署在自己本地。</p>
  <p>当然对于党政机关、军工企业、涉密机构等特殊部门，他们需要基座模型都做私有化部署。这也是为什么今年 DeepSeek 开年之后就出圈了，各行各业都非常关注。因为过去的开源模型和国产模型能力跟 OpenAI 还是有一定的差距，但 DeepSeek 的 R1 模型已经接近甚至在某些中文场景下超越了 OpenAI 的 o1 模型。而且它开源后可以做私有化部署，这就解决了大家过去只能用少量脱敏后的数据测试体验一下，现在可以大规模的应用在工作生产环境了。</p>
  <p>如果基座模型也做了本地化部署，那么它的安全问题其实和数字化时代的安全管理非常类似。针对大模型也有一些额外的安全防控点，很多安全厂商也给出了解决方案。所以，安全不是落地应用大模型的主要障碍。前两年大家还在讨论要不要上、怎么接入的问题，而今天已经变成讨论怎样借助大模型构建 AI 生产力了。今年，我们看到很多企业都在找具体场景，思考怎样融入业务。数据安全现在对企业落地大模型来说，已经不是一个很重要的门槛了。</p>
  <h2><strong>企业“上云”，还是“下云”？</strong></h2>
  <p><strong>崔强：</strong>今天的 DeepSeek 对企业软件到底是利好还是利空？回到 SaaS 这部分，DeepSeek 会不会使得业务部门倾向于自己私有部署，这会是一个“下云”的趋势吗？会不会影响现有 SaaS 软件公司的业务？</p>
  <p><strong>郭舜日：</strong>数据安全确实是非常敏感的问题。我们这些做了十几年的 SaaS 服务商，在安全方面都有保障和承诺。像我们服务的中国邮政、民航等大型企业，500 多个分公司、3000 多个账号都在我们平台上运行，已经建立了对 SaaS 软件的信任。</p>
  <p>但 AI 带来的新问题是，当数据都在公有云平台时，通过大数据挖掘可以分析出企业自己都还没总结出的商业逻辑和规则。去年 9 月，我们去美国考察时发现，SAP 的很多大型客户正从公有云转向私有云部署，就是担心公有云厂商可能利用平台数据挖掘能力来服务整个行业。这对数据贡献最大的企业来说确实存在战略顾虑。</p>
  <p>不过对中小企业来说，它们既没有足够数据量，也没有能力进行独立的数据挖掘。所以我认为会有两个趋势：一是超大型企业可能会选择私有化部署，出现“下云”趋势；二是大多数企业还是会相信 SaaS 服务商，因为单个企业的数据价值有限，而 SaaS 厂商可以提供行业级的 AI 赋能。</p>
  <p><strong>崔强：</strong>沈旸，从客户角度你怎么看？“下云”和“上云”会是什么比例？</p>
  <p><strong>沈旸：</strong>我以前在企业提出过“敏变稳”架构：SaaS 软件+开源低代码+商业 ERP 套件。现在 AI 可能会替代原来的低代码场景，业务部门不再需要拖拉拽，直接通过 AI 对话就能调用 API 获取数据。</p>
  <p>对于 SaaS 软件来说，如果软件不持续迭代，客户很可能会用 AI 在内部复制一套。很多客户其实只用到 SaaS 软件的少数功能，以前用低代码重建很困难，但现在 AI 让这事变得简单。</p>
  <p>未来，要让大企业真正使用 SaaS，必须做到功能持续迭代，提供实时更新的数据服务，比如提供股票信息的 SaaS，因为数据实时更新才有价值。如果软件功能或信息常年不变，客户就没必要用 SaaS。</p>
  <p><strong>杨芳贤：</strong>从企业视角看，DeepSeek 这类模型的本地化部署是增量业务，不会影响企业现有的云策略。算力也不一定要本地部署，也可能在云计算厂商租用算力私有化部署，而且算力成本正在急剧下降，未能相同能力的模型尺寸会越来越小。未来的趋势是云侧的大尺寸模型和端侧的小尺寸模型的混合协同架构，所以云上的比例未必会下降。</p>
  <p>从 SaaS 服务商角度看，过去依赖闭源大模型，现在可以用开源模型开发更匹配场景的应用，模型部署在云端，通过集中调度能大幅降低成本。所以不一定是“下云”，部分业务“下云”，但更多业务会“上云”，整体对云服务还是利好的。</p>
  <p><strong>崔强：</strong>今天我还见了个投资人，他们非常看好这波 Agent 浪潮会催生全新的服务形态。就像沈旸说的“Service as a Service”，关键是要能交付明确价值的服务。我们把服务分为两类：开源（创收）型和节流型，但都需要清楚计算出为客户解决了什么问题，创造了多少价值。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4NjEwMDQzMQ==&amp;mid=2649931788&amp;idx=1&amp;sn=1c35db74b380d5a655f348b56a503c8b&amp;chksm=f26c31ac55af99f4e195cf0deff5b054dcf8425c4e928098b790c4634d15e6c997b5b3f393ff&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“牛透社”（ID：Neuters）</a>，作者：周效敬，编辑：燕子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242946325085833</id>
            <title>国家级旅游休闲街区“黑科技”密码，竟藏了这些秘密</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242946325085833</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242946325085833</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Apr 2025 01:40:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>2025年3月13日，文化和旅游部公布了第四批国家级旅游休闲街区名单，来自五湖四海的共计40个街区成功上榜，可谓百花齐放，争奇斗艳。而在这些街区大放异彩的同时，“智慧文旅”“光影科技”“沉浸空间”等关键词却在各地的喜报中频频被提及，犹如虎之双翼，助力当地文旅场景体验升级。本期三川汇文化科技，从科技的视角带各位一探国家级旅游休闲街区的上榜密码，依次拆解40个街区中那些推动服务质变的文化科技应用场景。</p>
  </blockquote>
  <p>2025年3月13日，文化和旅游部公布了第四批国家级旅游休闲街区名单，来自五湖四海的共计40个街区成功上榜，可谓百花齐放，争奇斗艳。而在这些街区大放异彩的同时，“智慧文旅”“光影科技”“沉浸空间”等关键词却在各地的喜报中频频被提及，犹如虎之双翼，助力当地文旅场景体验升级。</p>
  <p>本期三川汇文化科技，从科技的视角带各位一探国家级旅游休闲街区的上榜密码，依次拆解40个街区中那些推动服务质变的文化科技应用场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_cbe41c70adff45639c12946ef196cc28@000000_oswg446021oswg1080oswg2074_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>1、北京市东城区王府井商业街区</strong></h2>
  <p>王府井商业街区历史悠久，始建于元代，定名于清光绪年间，是全国首屈一指的知名商业街，也是国内外游客竞相探访的热门地标，也是高水平文商旅科融合发展平台。</p>
  <p>1）智慧导览+数字双街： 王府井推出“魅力王府井”小程序，整合商业、文化、旅游信息，提供定制化导览服务；还通过数字交互程序展示“云逛街”模式，设置多媒体互动区，如全息投影京剧表演、甜水井数字化艺术装置等，实现线上线下融合体验。</p>
  <p>2）3D大屏成为新打卡点： 百货大楼前展示的裸眼3D大屏以酷炫视觉效果吸引游客，成为新晋网红打卡地，同时结合动态文化内容传播北京城市形象。</p>
  <p>3）VR沉浸体验空间： 王府井通过“京东方艺云数字艺术中心”将数字技术与传统文化结合，打造沉浸式艺术空间；利用VR技术构建“看我天地中轴”项目，以1:1全三维仿真场景还原北京中轴线风貌，增强游客对历史文化的感知。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_6a386147a3264ebda74f4ec067ba5b1c@000000_oswg1063263oswg1057oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>2、北京市石景山区模式口历史文化街区</strong></h2>
  <p>模式口历史文化街区，位于北京市石景山区，是西山永定河文化带上的璀璨明珠，坐拥丰厚的历史文化遗产。</p>
  <p>1）智慧导览促服务便利： 模式口游客中心配备线上导览系统，提供街区资源查询、推荐游览线路等功能，结合电子地图优化游客体验；并设置有机更新成果展，利用视频和图文展板动态呈现街区改造历程，增强互动性。</p>
  <p>2）文化遗产数字化呈现： 通过高清大屏、自助电子触摸屏等技术，在游客服务中心展示街区历史，如“北京第一通电村”主题展馆以多媒体形式讲述红色电力故事和京西民俗文化，法海寺壁画和承恩寺“燕京八绝”工艺通过数字影像技术局部放大细节，石刻博物馆采用AR技术还原历史场景，重现驼铃古道商队往昔。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_7ba48b06cb8f4e72bd3e7840a256ebb1@000000_oswg990898oswg1060oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>3、河北省石家庄市新华区湾里庙步行街</strong></h2>
  <p>湾里庙步行街，位于河北省石家庄市核心区域，占地面积30公顷，是石家庄城市和商业发展的原点。</p>
  <p>1）光影科技照亮夜晚： 湾里庙步行街通过举办长达四个月的第二届灯会活动（2025），以五光十色的灯饰装点街区，结合动态灯光艺术和民间故事主题灯组，营造沉浸式视觉盛宴。</p>
  <p>2）智慧管理优化服务： 走进湾里庙智慧运行管理中心，大屏幕上三维仿真数字孪生街区栩栩如生，街区的商铺数量、实时人流量、实时能耗使用情况等实时数据一览无余，这就是步行街智慧大脑。在这里，只需通过屏幕，即可洞悉整条步行街的状况。</p>
  <p>3）一站咨询提升体验： 石家庄湾里庙步行街推出“湾里MIAO”，为市民和游客提供精准导购、积分促销、移动支付、智能停车等智慧服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_6ede65d9b7c74b6cae62f65cabc1de7c@000000_oswg1252975oswg1025oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>4、河北省保定市莲池区西大街</strong></h2>
  <p>保定市西大街，始建于宋代淳化年间，是国内保存较为完好的具有明清、民国时期风貌特色的历史文化街区。</p>
  <p>1）历史建筑数字化修复： 在古城保护更新中，街区大面积采用“老砖贴片工艺”，结合3D建模和数字化测绘技术，最大限度还原明清、民国时期建筑风貌。</p>
  <p>2）非遗技艺的数字呈现： 街区内非遗店铺（如易水砚、古城香）通过数字影像技术展示制作流程，并利用互动屏讲解文化背景，增强游客参与感。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_c95ecebe46cb492e8403b8f70d924444@000000_oswg534619oswg759oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>5、内蒙古自治区阿拉善盟阿拉善左旗定远营古城旅游休闲街区</strong></h2>
  <p>定远营古城是内蒙古自治区西部极具传统特色、保存历史文化遗产集中、文物资源丰富的古城，位于阿拉善左旗巴彦浩特镇，始建于清雍正年间。</p>
  <p>1）历史建筑数字化保护： 在古城修缮过程中，采用现代科技手段复原明清、民国时期的建筑风貌。例如，王府博物馆通过数字化测绘和3D建模技术，精准还原古建筑细节，并结合多媒体展陈技术展示清代文物、书画及珍贵遗物。</p>
  <p>2）沉浸式灯光艺术大秀： 定远营古城在节日期间打造大型灯光秀，如春节庙会时设置上千盏灯笼、激光灯和投光灯，结合舞美鼓阵装置，形成动态灯光矩阵，每晚上演绚丽多彩的视觉盛宴。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_c9df02b309f242df92320d20692cccc6@000000_oswg1235476oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>6、辽宁省丹东市振兴区安东老街</strong></h2>
  <p>安东老街汇聚了满清、民国、殖民时期的独特历史以及各种文明，是这段历史的缩影，而如今却成为了打开一个丹东历史向世界各地交流的“新窗口”。</p>
  <p>1）网红经济与直播技术： 安东老街抓住短视频与直播风口，成立自有MCN工作室，孵化本土网红（如“摩登兄弟”组合），通过抖音、微信等平台开展线上直播活动，吸引全国游客关注，形成“网红打卡+流量变现”的模式。</p>
  <p>2）非遗展示与数字化保护： 作为丹东首个“非物质文化遗产传承基地”，安东老街常设糖画、龙泉宝剑、葫芦刻画等非遗项目，并定期邀请剪纸、皮影戏等传承人进行动态展演。通过线上直播、互动课堂等形式，扩大非遗传播范围。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_093474b1ce3b4be4bfe9225970fe7959@000000_oswg1193738oswg1080oswg808_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>7、吉林省四平市铁西区仁兴里沉浸式文旅街区</strong></h2>
  <p>仁兴里街区全长520米，拥有约18000㎡的宽广空间，其独特的720°穹顶设计为游客打造了一个全方位的互动体验平台。</p>
  <p>1）720度穹顶式光影互动： 街区创新采用户外720度穹顶式全方位互动设计，通过激光、动态灯光艺术和投影技术，打造覆盖520米主街的沉浸式空间，营造“辉煌不夜城”的夜间景观，增强游客的沉浸感。</p>
  <p>2）多媒体舞台沉浸展演： 街区内有“莲漾华彩”“祥云七彩旋转宫灯”等13个主题舞台，并推出常态化演出如《龙御尚宾》《凤鸣仁兴里》等节目，融入全息投影、LED屏幕和声光特效，打造魔幻与现实交织的视听盛宴。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_009e5111d70c4fae8d0f558d0b030661@000000_oswg1016040oswg959oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>8、黑龙江省佳木斯市向阳区油坊胡同美食步行街</strong></h2>
  <p>油坊胡同始建于1931年，最初以一家老油坊为中心逐渐发展起来。历经百年沧桑，从一条普通的小巷蜕变为如今繁华的小吃街。</p>
  <p>智慧安防护航夜间经济： 警方依托“智慧街面警务站”，实时分析警情数据和人流密度，构建“打击+服务+巡控”的网格化巡防体系，通过大数据和智能监控技术，强化夜间治安防控，让游客吃的放心，玩的安心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_c9f6149bed4c4aeb8e034433338e6d5e@000000_oswg1564875oswg1080oswg874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>9、上海市徐汇区衡复音乐街区</strong></h2>
  <p>衡复音乐街区发源于音乐，发展于音乐+，是上海音乐文化最为浓郁、音乐人才最为集中、音乐演出机构最为密集的区域。</p>
  <p>1）“Art+AI”多维拓展： 街区通过举办上海国际数字音乐周活动，结合游戏、动漫等交互媒体技术，推出跨媒体音乐会、音乐科技互动展览等。例如，米哈游等游戏企业利用原创游戏音乐进行IP跨界，激发数字音乐与游戏产业的融合创新。</p>
  <p>2）沉浸式音乐空间打造： 街区结合声光电技术打造“永不落幕的音乐街区”，如上海夏季音乐节期间，在襄阳公园、衡复风貌馆等公共空间举办露天古典音乐会，利用高品质音响和灯光营造沉浸式体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_1db3c5dfeac248739d7d5c48d3e3094a@000000_oswg1112761oswg1055oswg701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>10、上海市青浦区蟠龙天地街区</strong></h2>
  <p>悠久的历史为青浦留下了众多文化瑰宝，临水而建的蟠龙天地便是其一。它曾属蟠龙镇，现成为虹桥国际中央商务区唯一的历史文化风貌保护区。</p>
  <p>1）水乡与光影的结合： 2024年首届上海国际光影节在该街区举办。主办方以“1+3+6+N”的光影概念布局，将江南文化、红色文化、海派文化与各种令人惊叹的光影装置、丰富的建筑投影秀深度融合，流光溢彩的灯光演出、创意频现的光影艺术将在各个打卡点陆续绽放，给市民游客带来一场精彩的光影盛宴。</p>
  <p>2）绿色环保技术建设： 作为亚洲首个LEED v4 ND完整认证项目，采用智能灌溉系统维护23万平方米绿地，结合生态修复技术治理蟠龙市河。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_d0b59c8ce6f84296a5f5b1c51fb30606@000000_oswg789598oswg939oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>11、江苏省淮安市清江浦区御码头运河文化美食休闲街区</strong></h2>
  <p>淮安御码头美食街囊括各色美食，名胜古迹集中，是淮安重点打造的大运河百里画廊沿线“城市多功能会客厅”，并结合科技打造了多个“文化+科技”的沉浸空间。</p>
  <p>1）喜马拉雅运河书房： 作为喜马拉雅在江苏的首家线下实体书店，该空间结合数字阅读技术，提供有声读物和互动体验，将传统阅读与现代音频技术结合，打造沉浸式文化空间。</p>
  <p>2）赛珍珠声音博物馆： 全国首家以人物IP为主题的博物馆，通过声音技术还原赛珍珠的生平故事与文化贡献，利用音频导览、场景化声效等科技手段增强游客的感官体验。</p>
  <p>3）音乐时光驿站： 结合智能交互技术，打造“第五空间”，游客可通过智能设备欣赏古今中外音乐，实现文化与科技的有机融合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_c64c8bacad8d44539d0592446f86d92d@000000_oswg372874oswg631oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>12、江苏省镇江市润州区西津渡历史文化街区</strong></h2>
  <p>西津渡保存着自唐朝以来大量的历史文化遗存和成片的传统民居，是中国历史最久、规模最大、保存最好的古渡历史街区，中国古建筑专家罗哲文先生誉为“中国古渡博物馆”。</p>
  <p>1）线上一体化服务平台： 街区构建了智慧化管理系统，整合消费支付、问询、讲解等全流程服务，支持数字人民币支付，入选江苏省数字人民币文旅应用集聚区，提升了游客体验效率。</p>
  <p>2）全域灯光与情景装置： 利用灯光科技打造“夜色西津”光影动线，结合云台阁、鉴园广场等节点，通过艺术灯光和动态装置营造沉浸式夜游体验，增强文物建筑的光影魅力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_9a2a03fdbe7a45ddbb45424573bb0b8d@000000_oswg838419oswg789oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>13、浙江省台州市临海市紫阳街</strong></h2>
  <p>紫阳街全长约1080米，延伸出大小25条街巷，勾画出方格网状的城市面貌，作为古代临海最主要的商业街，至今仍然保持着北宋时期的里坊制格局特点。</p>
  <p>1）机器人巡游拍摄： 街区引入机器人巡游和智能拍摄系统，如MAGIC拍摄机器人可自动巡街并生成游客专属短视频，结合AR技术实现换装、导览、合拍等功能，增强游客沉浸式体验。</p>
  <p>2）沉浸式文化项目： 街区通过沉浸式夜游项目（如《好事来临》实景演艺楼秀）和数字文化体验馆（如梅浦窑数字馆），融合激光灯效、情景表演与互动技术，打造多感官文旅场景。非遗主题展示馆利用数字化手段活化传统文化，常态化展演黄沙狮子、临海词调等非遗项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_fb9cccbfaa5a43d2b513b655b86cdffd@000000_oswg1175146oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>14、安徽省马鞍山市雨山区长江不夜城旅游休闲街区</strong></h2>
  <p>该街区以新长江文化为核心，打造了国内唯一的千里长江画卷景观、国内唯一长江主题花车巡游等多项国内首创文旅体验。</p>
  <p>1）长江画卷沉浸空间： 街区通过5G网络和高清摄像头实现景区动态实时直播，结合裸眼3D全息技术打造立体光影场景，如“千里长江画卷”长375.7米、高12米，呈现沿江11省市文化元素，被认证为“世界最长的长江画卷式景观”。</p>
  <p>2）指挥系统全面覆盖： 长江不夜城实现智慧服务系统全覆盖，包括旅游资讯、智慧停车、智能导游导览系统、智能广播、游客服务等20多种功能，科学分析街区客流数据，针对性优化街区活动和布局，满足游客个性化需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_e66535c67bc3482389c83f6385c51faf@000000_oswg922509oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>15、福建省莆田市荔城区兴化府历史文化街区</strong></h2>
  <p>兴化府历史文化街区是莆田历史文化名城的核心组成部分，有着街巷格局保存完好的6条古街，连片的明清古建筑构成了具有莆田地方传统特色的风貌区。</p>
  <p>1）数字化展示与互动体验： 街区通过建设“莆阳书房”等展馆，设置研学区、文创区、演艺舞台区等功能区，结合数字化阅读、非遗研学活动及线上直播，增强游客互动体验。</p>
  <p>2）实景演出与沉浸式活动： 街区推出《陈文龙巡游》《宋四家话莆田》等实景演出，结合灯光秀、汉服秀等沉浸式活动，利用智能导览系统串联历史场景与现代功能区。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_7281053694e0405c9e4b7b4fedf839f0@000000_oswg1118699oswg1053oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>16、江西省抚州市黎川县明清古城老街</strong></h2>
  <p>黎川明清老街，是江西省保存较为完好的古街之一，连绵毗邻600余家骑楼式店铺，有100余幢保存完好具有江南民居特色的明清古建筑。</p>
  <p>裸眼3D技术展示：黎川明清老街与格相科技合作，通过裸眼3D技术打造数字文旅体验空间，逼真呈现新丰桥、明清老街、玉湖景区等特色景观，增强游客沉浸式文化感知。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_d38c2936bb04449db4de0c1ea6a78d34@000000_oswg1013826oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>17、江西省上饶市信州区金龙岗青年艺术街区</strong></h2>
  <p>金龙岗青年艺术街区位于上饶市信州区中心城区，有着悠久文化底蕴和浓郁商业氛围，汇集观光打卡、文化创意、特色餐饮、风味美食、时尚购物、休闲娱乐、品位生活等旅游休闲业态。</p>
  <p>乘互联网东风：街区深拥潮流文化，聚集网红创意，成立了街区青年创客联盟。联盟开设电商直播课程，帮助创业者通过线上渠道拓展销售，为创业者们提供了全方位、多层次的支持与服务，也为街区发展提供了源源不断的活力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_ebe8797b60e24a0ab72f5e33e00a57b0@000000_oswg1117313oswg1041oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>18、山东省青岛市市北区台东旅游休闲街区</strong></h2>
  <p>台东商业街于1900年随台东镇建置而生，是青岛唯一一个120多年从未间断的商业街区。百年前，这里商贾云集、商号林立、市埠繁荣；百年后的今天，台东依旧是青岛商圈的“顶流”。</p>
  <p>1）沉浸剧场塑造新体验： 通过引入《唐朝诡事录·西行》国潮沉浸剧场等新型业态，运用VR科技、全感系统及场景还原技术，打造互动性强的文化体验项目。游客可身临其境感受盛唐文化魅力，结合真人NPC引导提升参与感。</p>
  <p>2）智慧管理升级新服务： 街区搭建智慧服务管理平台，整合线上商城、政务服务及商户信息，优化游客互动体验。例如，台东三路沿街400余家商户入驻小程序，实现销售信息实时更新和线上预订功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_f5fb5ff6e53542a8b0fd6fb86e323bdc@000000_oswg1322900oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>19、山东省临沂市兰山区灯火兰山·新琅琊旅游休闲街区</strong></h2>
  <p>灯火兰山·新琅琊街区以国潮风为主基调，总长425米，宽20米，总占地面积 22191平方米，集特色美食、国潮演艺、非遗传承等多种名目于一身，其功能在于以丰富多彩的形式再现琅琊的人文历史、民俗风情。</p>
  <p>沉浸式演艺技术：街区通过篝火演艺舞台、行为艺术表演区等场景，结合动态灯光、投影技术等现代科技手段，打造沉浸式艺术体验，例如《夜画琅琊》行进式游船演艺采用声光电联动设计，增强游客的视觉与情感共鸣。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_704f03ee7afc4b83908b78837bc57922@000000_oswg850487oswg869oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>20、河南省郑州市金水区郑州记忆1952油化厂旅游休闲街区</strong></h2>
  <p>郑州记忆·油化厂旅游休闲街区占地面积为119亩，地上建筑面积为3.7万平方米，由原国营郑州油脂化学厂的老厂房改造而来，业态内涵盖了文化创意、科技创新、娱乐餐饮、文艺演出、沉浸式体验剧场等领域。</p>
  <p>虚拟与现实的交织：油化厂旅游休闲街区引入XR大空间互动技术，推出《奇遇山海经》《漫步太阳系》等VR沉浸剧，通过虚拟场景与传统文化结合，让游客感受科技与传统文化的融合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_029dfbaeb28e4df9b69f09f05fff6da8@000000_oswg791400oswg957oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>21、湖北省武汉市江岸区吉庆民俗街区</strong></h2>
  <p>吉庆民俗街堪称武汉的美食地标，这里汇聚了众多传统汉味小吃和特色餐饮。无论是百年老字号，还是新兴网红店，都能找到属于自己的位置。</p>
  <p>现代化Livehouse空间：超1000平方米双层Livehouse空间，一百多平大舞台、四十余平 LED 屏幕，遍布全场的灯光和音响，可同时容纳千余音乐爱好者，在MAO Livehouse 共赴音乐时刻带你一秒回到精神乌托邦。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_4ce64047713c460e82a0c8d6a87c558f@000000_oswg1076741oswg1062oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>22、湖北省武汉市江汉区江汉路步行街区</strong></h2>
  <p>江汉路步行街位于湖北省武汉市汉口中心地带，集精品购物、休闲旅游于一体的新型商业步行街，是“武汉20世纪建筑博物馆”，有“天下第一步行街”的美誉。</p>
  <p>1）5G+智慧商街： 街区融合5G、大数据、AI智能视频分析、物联感知及数字孪生等技术，建设5G智慧灯杆、5G+防疫天网及街区综合运营管理平台等多个应用场景，实时获取客流、商业、物联网数据，对整个街区商业大数据的管理，在实现商业街的智能化运营及高效化管理的同时，通过基于客流大数据的游客错峰分流应急机制，大幅降低游客在江汉路沿线热门景点的排队等候时间。</p>
  <p>2）3D+VR打造赛博街区： 江汉路步行街拥有武汉首个裸眼3D巨幕，位于中心广场，屏幕高16米，可视面积达1024平方米，能呈现清晰、逼真的画面效果。利用3D和VR技术，江汉路步行街将现实世界搬到互联网上进行全方位展示，打造线上步行街，网友可“身临其境”了解商场、门店的全貌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_46f013e4af044c9b86e58dd7c2b72500@000000_oswg609120oswg682oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>23、湖南省郴州市苏仙区裕后街</strong></h2>
  <p>裕后街是郴州现存最古老的一条古街，它积攒着城市的历史渊源，沉淀着湘南历史古韵，印证着古老的地域文明，是最能代表湘南文化与郴州特色的地方。</p>
  <p>夜间文旅灯光科技： 裕后街通过“郴州八点半·夜空最闪亮”夜间文旅消费聚焦区项目，打造了以灯光科技为核心的夜间景观。街区利用现代灯光技术营造出流光溢彩的夜景，吸引了大量游客，推动了夜间经济发展。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_3855122b7207459b81b1e55c1cae25a3@000000_oswg888463oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>24、湖南省怀化市洪江市黔阳古城旅游休闲街区</strong></h2>
  <p>黔阳古城是一座有着2200多年历史的文化名城，是全国保存最为完好的明清古城之一，拥有芙蓉楼、万寿宫、钟鼓楼、宝山书院等19处国家重点文物保护单位。</p>
  <p>古城亮化工程： 为提升夜间景观和旅游体验，黔阳古城实施了亮化项目，包括在古城建筑上安装轮廓灯等照明设施。这一工程结合现代灯光技术，增强了古 城的夜景魅力，为游客营造出更具氛围感的游览环境。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_9e6d47119736458a9729a10632cbbda7@000000_oswg790929oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>25、广东省江门市蓬江区启明里</strong></h2>
  <p>启明里街区原为江门市区13个百年华侨古村落之一，其房屋建筑融合传统岭南建筑风格和西方建筑特点，具有典型的侨乡特色。</p>
  <p>1）VR智慧文旅地图： 启明里制作了原创设计的“粤文坊·启明里”手绘国潮风VR全景智慧文旅地图，游客可通过VR技术沉浸式游览街区；同时，街区还依托线上平台提供720°体验VR虚拟游服务，实现导游、导览、导购全链条数字化服务。</p>
  <p>2）AR互动与灯光秀： 启明里与思域科技合作，通过手机小程序与光影艺术结合，游客可参与“十二生肖立牌”互动，触发绚丽的AR灯光秀及烟花、白海豚等特效场景，增强游览趣味性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_315598b9f6de4d59838cf41383b69f3d@000000_oswg998825oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>26、广东省惠州市惠城区祝屋巷</strong></h2>
  <p>惠城区祝屋巷位于丰湖之滨，东接西湖宾馆，西连丰渚园，紧邻千年道教胜地元妙观，因明朝“江南四大才子”祝枝山曾筑屋居住此地而得名。</p>
  <p>1）夜间光影艺术： 祝屋巷的夜晚华灯初上，与柔美的月光相互交错，通过现代灯光和舞台技术，呈现别样的美，以祝枝山的“山”字为主线的“幻光水舞台”“花舞秀场”“笔墨广场”尽显魅力。</p>
  <p>2）智慧安防系统： 街区将区域划分为174个网格，依托智慧管理中心和手机端系统，实现网格员对安全、卫生等问题的实时监控与处置，提升管理效率，改善街道面貌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_f7de1f982f9542d087354dcec0e1ed7f@000000_oswg1094875oswg1053oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>27、广西壮族自治区钦州市钦南区钦州老街</strong></h2>
  <p>钦州老街是钦州现存的古代及近现代传统街道的统称，是钦州最早的城市核心区域。</p>
  <p>1）夜景亮化技术： 占鳌巷牌坊等区域通过灯光亮化工程，利用现代照明技术打造“五彩斑斓的古风夜色”，增强夜间景观吸引力，形成传统与现代融合的视觉效果。</p>
  <p>2）智慧社区管理： 街区推出“钦点即到”小程序，运用物联网、云计算、大数据等技术整合社区数据，一键式提供吃、住、行、游、购、娱、健等多种智能化服务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_00dc5f9255f743ddb0b15af2b2517377@000000_oswg554353oswg915oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>28、海南省海口市琼山区高兴里潮酷文化街区</strong></h2>
  <p>该街区位于琼山区高登西街，由25幢风格各异的建筑构建成开放式街区，将现代潮流元素与海口本土文化底蕴精妙融合，形成了别具一格的城市景观。</p>
  <p>沉浸式影音技术： 街区内的银兴国际影城配备了全球最宽的LED巨幕，支持裸眼3D效果，并结合12.1声道音响系统，打造沉浸式观影体验。这种技术通过视觉与听觉的立体化呈现，增强了观众的感官冲击。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_917fd096351e48ecb059f95630b188e9@000000_oswg1241474oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>29、海南省三亚市吉阳区大东海国际滨海旅游休闲街区</strong></h2>
  <p>大东海位于三亚市南端，紧邻著名的三亚湾和凤凰岛，被誉为是“度假胜地中的明珠”。这里的海水清澈见底，沙滩洁白细腻，是游泳、潜水和海上运动的绝佳场所。</p>
  <p>夜间数字文旅消费业态： 街区通过打造“数字特色鲜明的夜场灯光秀”和“夜间海岸餐饮集群”，结合现代光影技术提升夜间游览体验，通过灯光设计和数字技术营造沉浸式夜间消费场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_181eba2c9f3a4c8bb35ea6a4821deec7@000000_oswg829679oswg1006oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>30、重庆市渝中区十八梯传统风貌区</strong></h2>
  <p>十八梯传统风貌区占地面积约88亩，建筑面积约16.1万平方米，共设传统文化体验区、国潮文创体验区、国际交流中心、生活方式中心四大功能区域。</p>
  <p>1）数字演绎： 通过运用AR、MR等数字化技术，十八梯实现对历史故事、文物建筑等混合现实的导览展示、数字演绎，让游客戴上AR眼镜就能看到老重庆的市井生活、传统手工艺等生动场景，极大地丰富了游客的视觉体验。</p>
  <p>2）数智导览： 街区开发了十八梯智慧管理系统，实现181家商户线上线下无缝衔接。该系统设置了游玩攻略和会员中心两大核心板块，集会员活动、商家优惠、文创展示、餐饮美食、住宿停车、研学讲解等多功能于一体，游客通过智能导航地图可以“一触即达”，在信息的获取上享受极致便利。</p>
  <p>3）数字消费： 十八梯还持续开发数字文创产品、数字藏品等，满足游客对文化消费的个性化需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_2c9097ec891f4fa89ed8bfacf082e2ad@000000_oswg1474371oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>31、重庆市南岸区龙门浩老街</strong></h2>
  <p>龙门浩老街地处重庆主城核心区域——南滨路中段，历史悠久、上述千年、遗迹众多，是重庆主城区保存最完好、规模最大的历史文化老街。</p>
  <p>AI智慧管理系统： 龙门浩老街通过整合AI、IoT（物联网）和5G技术，构建了数字化智慧管理平台。该系统安装了425个监控传感器，实现了对街区人流量、商户运营状态的实时监控，并通过3D建模大屏展示数据，提升管理效率和透明度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_d9fe3e88ab2a4d6cb8f2c1749c51be34@000000_oswg831540oswg782oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>32、四川省宜宾市翠屏区僰道历史文化旅游休闲街区</strong></h2>
  <p>僰道历史文化街区重点围绕两大核心文化地标——“江之头”“酒之源”，以一楼一街十二文物古迹为重点文态进行规划和建设。</p>
  <p>1）沉浸数字光影空间： 街区常态化开展“僰道长歌”“大江由此东去”“风起长江”等沉浸式文旅活动，通过数字光影技术打造互动体验场景，增强游客的感官体验。</p>
  <p>2）智慧景区管理系统： 街区部署了智能摄像头和监控系统，实时监控人流并分析数据，优化管理效率；同时通过官方微信公众号提供线上信息服务和预订功能，提升游客便利性。此外，街区内及周边停车场配备智能停车系统，覆盖1400余个车位，支持自驾游客快速停车，并通过数据监控缓解停车压力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_34602c6d620449bf8b89aef2b9aa3922@000000_oswg1012939oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>33、四川省凉山彝族自治州西昌市唐园旅游休闲街区</strong></h2>
  <p>唐园旅游休闲街区坐落于西昌市建昌东路，位于历史风貌核心区景观轴线上，占地约二百亩，整体呈扇形分布，东眺邛海之滨，西望建昌古城。</p>
  <p>光影盛宴： 唐园在夜间通过5万余套灯组点亮街区，结合动态灯光设计营造盛唐夜景。例如，建昌塔、嶲州阁等标志性建筑通过多层次灯光包裹，形成“火树银花映月城”的视觉效果，重现唐代嶲州古城的繁华场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_afcc3bc151d54eac860f7ef53730f91a@000000_oswg797004oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>34、贵州省贵阳市南明区青云路步行街</strong></h2>
  <p>青云路建于1927年，是老城区重要的一条交通道路，随着夜市的兴起，该区域发展成为备受市民欢迎的餐饮、商业片。</p>
  <p>1）AI智能饮品店与机器人应用： 青云路步行街引入“全省首个AI智能饮品店”，由智能机器人代替人工制作饮品，如咖啡，平均30秒至1分钟即可完成一杯饮品，提供新奇消费体验。</p>
  <p>2）沉浸式电竞与5G全息投影技术： 在潮流文化区，青云市集打造了西南首家沉浸式电竞馆，配备5G全息投影舞台，结合现代科技增强互动娱乐体验。</p>
  <p>3）裸眼3D屏幕与灯光亮化技术： 步行街规划新建裸眼3D大屏幕，并通过升级灯光亮化系统，结合艺术装置与夜景设计，提升街区视觉吸引力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_84ad0581908d48008df88edec08b8a81@000000_oswg1198664oswg1076oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>35、云南省楚雄彝族自治州楚雄市彝人古镇主题街区</strong></h2>
  <p>该街区坐落于国家AAAA级景区彝人古镇内，占地面积达211万平方米。街区区位优越、交通便利，极大地方便了游客的游览和逗留。</p>
  <p>1）AR赋能民族文化表达： 景区推出“元宇宙AR艺术之旅”，通过AR技术将彝族传统六祖文化、篝火舞蹈等元素以虚拟与现实结合的方式呈现，游客可通过手机触发AR标记，参与互动环节，如学习彝族语言、舞蹈和手工艺体验，增强沉浸式体验。</p>
  <p>2）AR+IP的文创新模式： 景区内设立6个AR新文创产品点，将彝族文化符号与景区IP结合，开发付费AR导览服务及文创商品，助力商户创收。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_88c6d59abddb4487bcd269339644dfdb@000000_oswg769171oswg759oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>36、陕西省宝鸡市高新区石鼓文化城旅游休闲街区</strong></h2>
  <p>石鼓文化城旅游休闲街区位于宝鸡高新区与渭滨区交界处，毗邻4A级景区中华石鼓园和宝鸡青铜器博物院，是集文创、餐饮、住宿、体育、娱乐于一体的文旅综合体项目。</p>
  <p>1）打造多元文化科技空间： 街区通过整合文化资源与现代科技手段，打造多元文化空间；例如引入“喜马拉雅·24H城市书房”和“西北首家当当网线下实体书店”，通过数字化阅读设备和智能服务，提供全天候的文化体验空间，满足游客的多样化需求。</p>
  <p>2）光影技术助力夜间经济： 作为国家级夜间文化和旅游消费集聚区，石鼓文化城运用现代灯光技术和光影设计，打造夜间景观，如古建筑与现代灯光交织的夜景秀，增强视觉体验和夜间消费吸引力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_beec48642e974bcfb3ea03274693c6c6@000000_oswg1055555oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>37、陕西省榆林市榆阳区榆林古城休闲街区</strong></h2>
  <p>榆林古城休闲街区是国家级陕北文化生态保护区的重要核心区域,文化积淀深厚。街区东依驼山、南凭榆阳河、西临榆溪、北踞红山、享有“南塔北台中古城，六楼骑街天下名”的美誉。</p>
  <p>1）针灸改造与动态更新技术： 街区采用“针灸式”保护与开发模式，通过局部精准改造激活古城空间。例如，对南门沿街古建筑“修旧如旧”，同时植入现代设计手法，实现传统风貌与现代功能的融合。</p>
  <p>2）非遗展演与互动体验技术： 非遗展示馆通过实体模型、现场演示和非遗小剧场等形式，结合现代展陈技术，增强游客的互动体验，目前举办超过1400场非遗综合展演活动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_56592279a2334e99a90d3e96b1bf994a@000000_oswg1348211oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>38、甘肃省酒泉市敦煌市敦煌夜市文化旅游休闲街区</strong></h2>
  <p>敦煌夜市，是敦煌最大的夜市，这里是丝路美食和和丝路工艺品的聚集地，因为具有鲜明的地方特色和浓郁的民俗风情，被誉为敦煌“夜景图”和“风情画”。</p>
  <p>沉浸空间打造： 当前公开资料中，敦煌夜市的核心吸引力仍以历史、美食和夜间经济为主，科技元素的融入尚未成为其突出特色。但就敦煌文化而言，敦煌研究院联合企业打造了“智慧旅游沉浸式体验新空间”项目，运用增强现实（AR）、扩展现实（XR）、AI引擎等先进技术，将敦煌文化元素与数字化手段结合。例如，通过AR技术让莫高窟壁画中的故事和文物在现实场景中“复活”，为游客提供智能化、沉浸式的文化体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_5c8ab78d321541f6a647a4af3172fc11@000000_oswg811747oswg789oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>39、宁夏回族自治区银川市西夏区贺兰山·漫葡小镇旅游休闲街区</strong></h2>
  <p>贺兰山・漫葡小镇占地面积200亩，自2014年建设以来，逐步发展成为集文化体验、休闲度假、温泉疗养、葡萄酒品鉴、特色演艺于一体的国家AAAA级旅游景区。</p>
  <p>1）沉浸式演艺技术： 小镇通过结合多媒体技术、声光电效果及实景舞台设计，打造沉浸式文化演艺活动。例如，夜间表演利用现代科技手段将贺兰山文化传说与历史故事生动呈现，包括传统歌舞与现代多媒体结合的演出形式。</p>
  <p>2）水幕投影与音乐喷泉： 小镇设有“贺兰山文化音乐喷泉水幕演绎广场”，通过水幕投影技术结合音乐和灯光，演绎贺兰山文化主题的视觉盛宴，增强游客的沉浸式体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_08c73589bf0e426db0283d52d765da2a@000000_oswg747912oswg792oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>40、新疆维吾尔自治区阿克苏地区库车市热斯坦旅游休闲街区</strong></h2>
  <p>热斯坦旅游休闲街区位于库车老城区，全长约1公里，是库车市现存为数不多还保存着民族特色的老居民区。</p>
  <p>1）全息投影技术： 街区在龟兹乐舞体验馆和库车国家历史文化名城展示中心，通过全息投影技术直观呈现龟兹壁画和历史文化名城风貌，使游客沉浸式感受龟兹文化的艺术魅力。</p>
  <p>2）AR重塑景区： 街区内的142扇彩门设计融合了克孜尔石窟藻井图案的几何纹样，游客通过AR技术扫描彩门，可实时展现图案背后的文化隐喻，形成“流动的艺术馆”体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_0da9509295224b308af7170a1d22cd7e@000000_oswg807911oswg1016oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODc1NDI4MA==&amp;mid=2651461815&amp;idx=1&amp;sn=14680d44a7419980cf32750b98bba6a3&amp;chksm=bc4b35727a71fab12b7a5a5eed24058d401a9659264fe86a6d380f8f3ae1e881ebaaf5e5e21e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文化产业评论”（ID：whcypl）</a>，作者：桃花源，编审：时光，编辑：半岛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3243366967502345</id>
            <title>Google今晚杀疯了：定标准（A2A），发武器(firebase)，祭免费（2.0 Flash）</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3243366967502345</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3243366967502345</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Apr 2025 01:39:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>你见过一家公司逆袭得有多励志？</strong></p>
  <p>Google可能就是个例子，AI世界铁王座被OpenAI、微软等企业抢走后，它现在想夺回失去的一切。 在Gemini Veo 2成为AI视频生成的王者后，最近Gemini 2.5 Pro重新拿回LLM世界第一宝座，文生图和Canvas等一些小产品也接连上线。</p>
  <p>今天，Google在“Google Cloud Next 25”上，就端出了很多硬菜，挺让人惊讶的东西就有几样。</p>
  <p><strong>模型端：</strong></p>
  <p>其中包括将开放Veo 2的API 和 发布新的Gemini 2.0 Flash Live，企业福音。</p>
  <p>Veo 2 ，API可调用Gemini 2.0 Flash Live ，更快的性能Gemini 2.0 Flash Lite，成本效益更好Gemini 2.5 Flash Preview Chirp 3</p>
  <p><strong>产品端：</strong></p>
  <p>Lyria 文生音乐模型，已经向部分客户开放预览；</p>
  <p>Veo 2 视频创作模型，增加新的编辑和视觉效果定制；</p>
  <p>Imagen 3 图像生成器，显著性能升级Chirp 3 自定义语音，只需 10 秒音频即可创建自定义语音</p>
  <p>第七代Ironwood，为推理时代打造的第一个 TPU芯片，峰值计算能力提高5倍</p>
  <p>Deep Research，升级为Gemini 2.5 Pro大模型驱动</p>
  <p>以上这些产品都将集成到AI 开发平台 Vertex AI 上，对企业客户输出服务。</p>
  <p>最重要的是谷歌发布了一个<strong>A2A(Agent2Agent)协议</strong>，让不同供应商的AI Agent能够互相协作。 这个谷歌版MCP，目前已经有Salesforce、SAP等50多家科技公司参与。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_a2f47c2d8ae44ac99b979ac346c77457@6030424_oswg296206oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>A2A协议是什么？ 就是给AI智能体（比如各种自动化的AI程序）制定的“社交协议”。让不同公司、不同平台开发的AI能互相发消息、分工合作，哪怕它们原本不认识对方。</p>
  <p>核心功能拆解：</p>
  <p>1️⃣ 跨平台聊天：比如公司A的招聘AI，能直接联系公司B的背景调查AI，不用提前对接系统。就像你用微信能加任何好友聊天。</p>
  <p>2️⃣ 长期任务支持：能处理需要几天才能完成的任务（比如分析整个供应链），过程中随时报告进度，不像现在很多AI只能即时问答。</p>
  <p>3️⃣ 多媒体沟通： 不仅能传文字，还能发视频/音频（比如让AI分析工厂监控视频时直接传视频流）。</p>
  <p>4️⃣ 安全保障：用企业级登录验证（类似银行系统的权限控制），防止AI乱联系不该联系的对象。</p>
  <p><strong>A2A和MCP的区别：</strong></p>
  <blockquote>
   <p>MCP：像是“AI使用工具的说明书”，主要教AI怎么调用各种API（比如访问数据库、发邮件）</p>
   <p>A2A：像是“AI之间的社交软件”，解决AI们如何组队干活的问题</p>
  </blockquote>
  <p>同时，谷歌还发布了Agent Develoment 开源ADK，这个工具包的价值： 让开发者用极简代码（100行左右）就能造出Agent：</p>
  <p>能通过A2A和其他AI聊天的智能体</p>
  <p>能同时使用MCP调用各种工具的智能体</p>
  <p>支持文字/语音/视频多模态的智能体</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_e8f21a1175c441e89d2b7f9ff98bb603@6030424_oswg285111oswg1080oswg820_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>大家是不是觉得不知道能干嘛，实际应用场景举例：</strong></p>
  <p>假设某公司要招聘：</p>
  <p>简历筛选AI（用A2A协议）自动联系背调公司的AI</p>
  <p>背调AI通过MCP调取警方数据库</p>
  <p>所有进度实时同步到HR的智能体看板</p>
  <p>发现合适人选后，面试安排AI自动协调双方时间</p>
  <p><strong>关键突破点：</strong></p>
  <p>以前每个AI都是孤岛，现在通过A2A+ADK：</p>
  <p>不同厂商的AI能快速组队</p>
  <p>复杂任务可以拆给多个AI完成</p>
  <p>企业不用自己从头开发整套系统</p>
  <p>看完了标准层创新，看看谷歌这次发布的重头戏产品：</p>
  <p>一款AI编程产品——firebase.studio 。它就像lovable+cursor+replit+bolt+windsurf全部合为一体 ，而且是在浏览器中免费使用！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_773c848775fe4800a6d38686db8cf2c4@6030424_oswg135461oswg1080oswg1997_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大家可以使用自然语言构建任何应用程序，随时修改后部署它。</p>
  <p>简单来说： Google把之前的Project IDX开发工具正式并入Firebase，改名叫Firebase Studio。现在你可以在浏览器里直接开发全栈应用，重点变化有两个：</p>
  <p><strong>新增功能：</strong></p>
  <p>1️⃣ AI辅助建项目： 现在点个按钮，AI会帮你生成Next.js应用的初始代码（类似现在流行的大模型生成代码），但开发者依然能完全控制代码。</p>
  <p>2️⃣ 双工作模式切换 ：你既可以用AI智能模式快速生成内容，也能切回传统云开发环境（基于虚拟机的云工作空间），两种模式无缝衔接。</p>
  <p>保留的功能： 之前IDX有的全栈模板、安卓模拟器、团队协作、一键部署这些功能全都在，没被砍掉。</p>
  <p>遗憾的是，Firebase Studio一直显示很火爆，无法体验。</p>
  <p>其实我今天刚在DeepSite上体验了一把浏览器生成并预览AI程序，鲸哥在输入框输入“帮我生成一个贪吃蛇游戏”，左侧的代码就开始自动生成，右侧的预览框就不断显示程序生成过程，预计Firebase也是这样，估计生成的效果更好。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_63ece71dcfa64034a1521d3d1bda4d59@6030424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以猜测，Firebase这次不是简单改名，而是把开发工具深度整合到Firebase生态。Firebase原本就有数据库/认证等后端服务，现在加上浏览器里的全栈开发环境，相当于把前后端开发+云服务打包成全家桶。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_615340c5a8f649b4b480e09abce615fe@6030424_oswg22236oswg592oswg135_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，一个不太起眼的“换皮肤”产品，其实也很重要。</p>
  <p>Google推出了 AI Studio UI 的第一系列更新，包括更清晰的导航、上下文操作和视觉刷新。 接下来将要改进：改进的提示框、模型卡片、历史记录、更好的代码视图等更多功能。</p>
  <p>此前大家吐槽新的2.5 pro模型，在Gemini应用里找不到，非得放到AI Studio这个新空间中。</p>
  <p>Google AI Studio 负责人Logan Kilpatrick（前OpenAI 前开发者关系负责人）解释说： 用户旅程和目标非常明显不同，我们正在构建一个平台，让开发者能够最终将 Gemini 建成自己的产品，而不是只用Gemini作为AI日常助手。</p>
  <p>目前看，对于企业，Google全力整合&nbsp;Vertex AI ，输出云计算和模型服务；</p>
  <p>对于开发者，Google全力迭代&nbsp;AI Studio，提供产品化的AI能力；</p>
  <p>对于个人和团队用户，&nbsp;Google Workspace则是用AI升级了过往的产品；</p>
  <p>技术能力产品都跟了上来，战略布局也清晰了。</p>
  <p>海外博主AshutoshShrivastava认为，Google最终能赢得一切的原因是因为他们拥有一切，他们主导了四个关键领域：</p>
  <ul>
   <li>应用程序</li>
   <li>基础模型</li>
   <li>云和芯片</li>
   <li>数据优势</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_f2708d3dd1834c3b8ec6ed77c5062ae1@6030424_oswg88662oswg1032oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>委实如此，现在Gemini 2.5 Pro在编程能力超过了Claude 3.7 sonnet，OpenRouter 上使用最多的视频模型是 Veo-2，从落后到赶超，Google用了2年时间。</p>
  <p>相比 Meta 在AI时代的挣扎，Google确实更从容一些。“技术工程”的底蕴还在，也能给一些迷途大厂很多启发。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/erB0p_upxBZjKgDI3-FyKQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鲸选AI”</a>，作者：鲸哥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3243131485939206</id>
            <title>大家电搞AI了，但我劝你买之前擦亮眼</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3243131485939206</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3243131485939206</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Apr 2025 01:38:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近，AI这股风吹到了大家电。</p>
  <p>传统“三大件”冰箱、洗衣机、空调，<strong>只要和智能有关，几乎都升级成为了“AI家电”。</strong></p>
  <p>怎么理解呢？</p>
  <p>比如TCL小蓝翼C7空调能给你播报天气，美的鲜净感空气机T6接入DeepSeek帮你净化室内空气，就是AI空调；海尔冰箱不满足于保鲜食材，还想当你的AI语音管家，就是AI冰箱。</p>
  <p>继续看这些产品介绍，AI含量不尽相同：<strong>有AI省电、AI洗护这类实用功能，也有AI氛围灯这种花里胡哨的功能。</strong></p>
  <p>和空调聊天，让冰箱给你开夜灯，看起来很酷炫。<strong>不过话又说回来，你真的需要吗？</strong>用了这么多年的大家电要搞AI，怎么看都有点牵强。</p>
  <p>但是品牌厂家不这么觉得。在国内最大的家电消费展AWE上，海尔、TCL、三星等知名家电品牌都打出AI牌，给旗舰款产品配上了“AI+XX”功能。</p>
  <p><strong>一时间，家电行业好像突然走入了“All in AI”时代，但另一方面，AI家电也并非宣传的那般全能。</strong></p>
  <p>出于好奇，我们研究了市面上的AI家电，看看这些“怪东西”都上了什么怪功能。</p>
  <h2><strong>听得懂、看得懂，大家电开窍了</strong></h2>
  <p>有100多年历史的“白电”行业，在AI语言大模型的驱动下又跑了起来，让原本已经非常成熟的产品形态又有了创新点。</p>
  <p>过去几个月，大家电迭代升级速度惊人：</p>
  <p>在感知层面，大家电“听、说、看、闻”已经不是什么大问题。尤其是“听、说”AI语音交互，逐渐成为衡量AI家电的入门标准。</p>
  <p>自从2月美的官宣接入DeepSeek以来，长虹、TCL、海尔等多个老牌家电品牌也都接入了语言大模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_b22bd4fcecb74617bf935736d19616b1@5955386_oswg52715oswg779oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在3月的AWE上，海尔推出一款搭载了DeepSeek的AI冰箱，主打“AI语音管家”。“小优”语音唤起后，冰箱就像AI智能体一样给你建议——食材放哪个区域、最好多久吃完、怎么吃。</p>
  <p>海尔空调“净省电”系列，也大都接入了AI语音交互。海尔空调电商负责人曾祥军告诉一财商学，还没有接入离线语音的部分产品，目前可以通过小优音箱连接，后期也有计划都配上语音功能。</p>
  <p>之所以都配AI语音，品牌厂商有自己的考虑。</p>
  <p>家电跨界搞AI，万丈高楼平地起，难度还是挺大的。<strong>借用目前成熟的AI大语言模型让消费者实现人机交互，可能是家电“AI化”最快、消费者获得感更强的一种方式</strong>——“哦，原来冰箱真的听得懂我在说什么”。</p>
  <p>当然，光聊天不干活也不行。</p>
  <p>除了听和说，<strong>更丰富的感知能力是AI家电执行自主决策的关键信息来源，要看、要闻、还要知冷热。</strong>因为感知更准确，才能做出正确判断。</p>
  <p>比如三翼鸟油烟机、蒸烤一体机、燃气灶合一智能厨房套组，搭配“AI之眼”，可以实时监测灶台上的油烟大小控制抽油烟机吸力大小，一旦锅开始干烧，燃气灶就关火断气。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_48b650d09ffd4d35a9f142115d5c94ff@5955386_oswg87084oswg1080oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有主打AI轻干洗的COLMO干衣机，桶内丰富的湿度传感器和MEMS（微机电系统）像触手一样传回衣服干湿情况信息，交给机器大脑决定怎么烘、烘多久。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_c2f1dadf76774ad88bf38887ed3964a3@5955386_oswg721101oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就这一点来看，AI家电跟以前纯功能型的家用电器相比已经有了本质区别，<strong>起码不是两眼一睁就闷头跑程序的机器了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_9187bf23633b46d0801d91078fc58856@5955386_oswg19916oswg360oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据一财商学观察，将AI作为主要宣传卖点的大家电，<strong>往往是在能充分感知的基础上，再加上某环节AI算法/功能。</strong></p>
  <p>比如追觅前不久刚发布的“驭风”机械臂空调X-Wind，主打AI全域感知、AI体感控风，也是在充分感知环境温度的情况下，才能挥着机械臂左边吹冷风，右边吹热风。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_cb8a52d1bc9a4b45ac1b06f2639f4819@5955386_oswg377779oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有TCL空调旗舰小蓝翼C7，主打AI语音、AI睡眠、AI省电。</p>
  <p>AI语音这块，TCL表示自己用的是行业“唯一自研语音大模型”——融合DeepSeek的伏羲大模型。AI睡眠是通过搭载毫米波雷达增强感知，再增加静音新风，一边探知用户睡眠状态，一边降低噪音送风。AI省电则是节能算法，最高可以节约40%效能。</p>
  <p>不过尽管卖点丰富，也有真技术，<strong>这些AI家电大多还是只有某些环节上的智能，还在从感知跨越到决策、控制的阶段，而非真正意义上完整成熟的“AI家电”。</strong></p>
  <p>到了具体的使用场景，这一点就暴露得更加明显。</p>
  <h2><strong>大家电接入AI，是刚需吗？</strong></h2>
  <p>要说什么家电最称得上“AI家电”，可能还是之前我们分析过的扫地机器人。</p>
  <p>毕竟机械手、机械足、激光雷达，再加上AI加持的视觉算法、空间算法，让扫地机器人能够感知外部情况、自主决策（判断清洁程度、哪里要多擦几遍）、自主执行（自由移动、跨越障碍）。<strong>以机器人的标准来看，感知-决策-控制执行，都齐了。</strong></p>
  <p>AI大家电这边呢，功能也很全，打眼一看挺厉害，<strong>但老是给人一种“怪多余的”感觉。</strong></p>
  <p>比如一些AI功能不仅没啥用，还不合时宜。据TCL工作人员介绍，小蓝翼C7空调除了调节温度、风量，<strong>还能给人报天气、报汇率、播放音乐、播报新闻，甚至提供菜谱指导</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_81c3a5cc1bb84d75a94ffe0ecf75ac07@5955386_oswg78906oswg311oswg195_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>查天气还可以理解，咱们起床前都得先看天气再决定穿什么衣服。</p>
  <p><strong>但是一个空调在客厅、卧室里教人做菜，播报新闻，宣布今日汇率1美元兑7.33元人民币，确实有点抽象了。</strong>（to空调上的AI大脑：你知道自己是个空调吗？）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_496efb2deaa34af1b6f178ef936a4f68@5955386_oswg376486oswg803oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然原理很简单——接入AI语音交互之后什么都能聊，但是以往家里那个勤勤恳恳干活的大家电突然凭空开始说话了，说的内容还不符合“机设”，总觉得有点怪怪的。</p>
  <p>毕竟作为普通消费者，也不是一定要和家电说上话，它能更好理解指令、更高效完成工作就够了。</p>
  <p><strong>那么问题来了，大家电真的需要AI吗？</strong></p>
  <p>要知道，以往大家电不是没有“智能保鲜”“智能控温”“智慧调节风向”功能，即便是写好的程序，好用的功能就是好用。反过来，即便是有AI加持的花式功能，难用就是难用。</p>
  <p>比如搜索某品牌洗衣机，消费者经常反馈的问题有：洗衣机和手机APP互联数据不准确、不及时，智慧洗老是不断延长时间，这些问题都要通过产品迭代解决，而不能诉诸于AI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_38ae01a8821d4ee6b3a9d494e2ec918e@5955386_oswg127580oswg1080oswg1061_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在目前这个阶段，大家电品牌搞AI，更像是品牌不想错过行业趋势的反应。<strong>有些品牌会投入AI研发，有些则强行往AI上靠。</strong></p>
  <p>比如三星，大家电直接搞了一个系列叫<strong>“AI神”</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_4ddec984bd9146bfb95937764b1bc853@5955386_oswg65402oswg204oswg162_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有多神呢？</p>
  <p>我们翻遍了这个系列的冰箱，从5199元的“AI神冰箱5系”到18199元的“AI神冰箱9系”，产品介绍里都只有一句和AI相关——AI节能。再就是可以通过三星智能家居SmartThings APP检查能耗。</p>
  <p><strong>但是随便一搜其他品牌冰箱，没宣传AI节能的产品，比“AI神”还省电。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_e462796a2e1247ce849d87abaa1d270a@5955386_oswg158841oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>敢情冲着AI节能去的消费者，就是花更多钱，买更不省电的产品。</strong>单看省电这一点，“AI神”并没宣传的那么神。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_875345272f644c77b81b25087e80d45d@5955386_oswg8850oswg182oswg164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>显然，大家电需要变得更好用，<strong>但不需要啥都往AI上蹭。</strong></p>
  <p>这不是代表要对AI家电说“不”，而是理性面对AI功能。</p>
  <p>从需求层面来看，人们确实需要更智能的家电。因此在感知、决策控制、人机交互、学习适应、协同工作层面，势必会出现很多新功能，<strong>它们有可能是借助AI实现的，也有可能是微创新实现的，最终目的都是制造更好用的产品。</strong></p>
  <p>所以与其过度宣传AI，家电品牌还不如把自己擅长的事做好，用货真价实、实用的功能赢得消费者。</p>
  <p><strong>AI家电不是刚需，好用的家电才是刚需。</strong></p>
  <h2>我们需要什么样的AI家电？</h2>
  <p>从市面上AI家电的AI应用情况来看，可以分为两种：</p>
  <p>首先，AI让大家电核心功能更好用，比如AI洗护、AI轻干洗可以把衣物洗得更干净，减少面料受损，空调传感器感知空间温度，AI调节风量，本质上是核心功能的升级。</p>
  <p>其次，AI帮助解决大家电痛点，比如节能、降噪，主要提高经济性、实用性，本质上是对家电核心功能的查漏补缺。</p>
  <p>以上两种更像是“家电+AI”，大部分家电能做到感知，但还无法做到自主决策执行，只能提示用户、给出决策建议，距离“AI家电”还有一定距离。</p>
  <p>而大家电受制于功能单一、无法自主移动，注定不会成为智能家居的“中心”，而是其中一环。</p>
  <p><strong>对消费者来说，这样的分工也会更明确。</strong></p>
  <p>不是所有家电都要能聊天、讲笑话，提供情绪价值，也不是所有家电都得出现在不同场景。</p>
  <p>相比花式AI功能，AI大家电更需要的是把自己那一环做到极致，再增加协同工作能力——在智能家居互联场景下，<strong>进一步实现即时响应“被唤起”，底层协议、芯片“更开放”，线上&amp;语音交互“更方便”。</strong></p>
  <p>在这个过程中，有一点是可以肯定的：大家电需要更聪明——<strong>能做什么很重要，知道不做什么更重要。</strong></p>
  <p>这对家电品牌和消费者来说，可能都是一件好事吧。</p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>36氪研究院《2025年中国AI家电行业发展白皮书》</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K2ZdCrBMDMXmv2BJ54Zfow" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一财商学”</a>，作者：Yicai商学，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3243000119928327</id>
            <title>学俞敏洪上线自营App，疯狂小杨哥因“翻车”付出多少代价？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3243000119928327</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3243000119928327</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Apr 2025 01:09:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>整改符合要求、具备恢复经营条件后，疯狂小杨哥和他的三只羊公司要重新回到公众视野了？日前，随着“小杨臻选”App的上线，停播许久的疯狂小杨哥再度成为外界关注的焦点。</p>
  <p>据了解，此次上线的“小杨臻选”App，不仅可以购买六大品类的商品，还同时配备短视频与直播功能。<strong>此外，“小杨臻选”App还推出了99元/年的会员服务，配套专属优惠、优先服务等权益。</strong></p>
  <p>对于广大网友关心的复播问题，“小杨臻选”App直播间的主播表示，大杨哥小杨哥会通过该直播间与“兄弟”们见面。</p>
  <p>事实上，在“小杨臻选”App上线前，疯狂小杨哥的复出迹象就已频频显现。去年9月因直播带货问题被通报后，三只羊迅速整改。今年3月，合肥市联合调查组认定其整改合格，具备恢复经营条件。</p>
  <p>而在此期间，三只羊曾在视频号低调试水直播，疯狂小杨哥还被误传戴头套现身另一直播间。与此同时，三只羊在出海业务以及短剧领域持续发力，旗下“Tiktok事业部”与“三只羊剧场”均保持着不定期更新的节奏。</p>
  <p>回看这次“翻车”事件，疯狂小杨哥为此付出了惨痛的代价。目前，三只羊支付的罚款和赔付金逼近亿元。不仅如此，疯狂小杨哥还流失了超过1200万粉丝。而参照2022年近60亿、2023年预估150亿的GMV成绩，疯狂小杨哥因长时间停播所造成的GMV损失更是一个不小的数字。</p>
  <p>“小杨臻选”此番上线自营App，不禁让人联想到东方甄选此前的类似布局。有分析认为，前者上线自营App，有助于减少他们对抖音等公域平台的依赖，强化私域运营，从而进一步提升品牌影响力。不过，在供应链管理、用户信任维护、流量获取与转化等方面，他们仍面临诸多挑战。</p>
  <h2><strong>推出自营App，疯狂小杨哥复出又有新动作</strong></h2>
  <p>日前，一款名为“小杨臻选”的App在多个应用市场上线，这意味着在试探复出的道路上，疯狂小杨哥又迈出了关键的一步。</p>
  <p>据悉，“小杨臻选”是三只羊于2023年推出的自营品牌。此前，该品牌已搭建同名微信购物小程序，并在抖音、淘宝、京东、拼多多等主流电商平台均开设了官方旗舰店。如今，上线独立App，则是“小杨臻选”的又一次全新尝试。</p>
  <p>雷达财经从小米应用商店了解到，“小杨臻选”App的幕后开发者为安徽众小二信息技术有限公司，该公司还曾开发过一款名为“众小二”的专注于灵活用工市场的线上用工平台的App。</p>
  <p>天眼查显示，安徽众小二信息技术有限公司成立于2019年2月，注册资本达3000万元。而该公司的法定代表人正是三只羊CEO杜刚，他和三只羊联合创始人卢文庆均是疯狂小杨哥相识已久的创业伙伴。</p>
  <p>股权方面，合肥微帽网络科技有限公司是安徽众小二信息技术有限公司的全资股东，而杜刚持有合肥微帽网络科技有限公司95%的股份，是安徽众小二信息技术有限公司的实际控制人和受益所有人。</p>
  <p>雷达财经实测发现，“小杨臻选”App的开屏界面采用了疯狂小杨哥兄弟的卡通形象。<strong>进入软件后可以看到，该应用设有可以购物下单的电商板块。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_e1466a6fec7440148c821a9ad7d0a02e@5034919_oswg1333690oswg792oswg1600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前，“小杨臻选”App开放了包括休闲食品、美妆护肤、个护家清、日用百货、饮料乳品、服饰箱包在内的六大品类。而App内上架的产品多为“小杨臻选”在抖音上热销的爆款产品，如垃圾袋、椰子水等。</p>
  <p>值得一提的是，“小杨臻选”App还推出了会员服务。<strong>据悉，“小杨臻选”App的会员费为一年99元，包含会员配套专属优惠、优先服务，并承诺“省不够包退差额”。</strong></p>
  <p>除了常规的购物功能外，“小杨臻选”App还提供短视频、直播等功能。其中，短视频内容大多围绕疯狂小杨哥和大杨哥的IP展开，如“搞笑一家人”、“Popping杨”、“空军杨”、“小杨臻选演唱会”、“DXYGvac电音节”、“小杨公益”等，甚至还有“小杨臻选厂房实录”的视频。</p>
  <p>而在直播板块，目前“小杨臻选”App上已有除小杨哥、大杨哥之外的主播开播。而与疯狂小杨哥以往搞怪夸张的直播风格不同，这些主播表现得更为平和克制。据媒体报道，前述主播在开播时表示，“我们已经很久没有开播了，大家可以关注转发一下，之后老板也会来到我们直播间。”</p>
  <p>随着自营App的上线，外界纷纷猜测，疯狂小杨哥此后是否会彻底从抖音平台转战至自家平台？对此，三只羊有关负责人对外表示，“小杨臻选”App的上线，并非意味着放弃原有的直播带货渠道，未来三只羊仍将在抖音等公域平台开展直播业务。</p>
  <h2><strong>整改结束，小杨哥鸣响复出前奏</strong></h2>
  <p>雷达财经注意到，其实在此次自营App上线之前，疯狂小杨哥就已释放出诸多复出信号。就在上个月23日，合肥市联合调查组发布了《关于合肥三只羊网络科技有限公司整改情况的通报》。</p>
  <p>通报中提到，经三只羊公司申请，合肥市联合调查组组织相关主管部门和律师、消费者代表等进行综合评估，认为三只羊公司整改符合要求，具备恢复经营条件。</p>
  <p>据悉，去年9月，合肥市联合调查组发布三只羊公司直播带货相关问题的通报。之后，三只羊立即成立了以董事会成员为总负责的整改工作组，包括招商、选品、品控、核价、督查、售后服务、退赔等7个专项小组，全方位进行排查、整改。</p>
  <p>次月11日，三只羊公司按照行政处罚决定书足额缴纳了罚没款6894.95万元。对“香港美诚月饼”“澳洲谷饲牛肉卷”等涉案产品，三只羊已累计赔付2777.85万元，其还将继续按照应赔尽赔原则，执行退一赔三标准，做好退赔工作。</p>
  <p>除此之外，三只羊也在3月23日发布的《关于停业整改情况的通报》中表示，其将严格把关产品质量，新筛选、签定3家第三方专业品控机构，分品类编制食品、化妆品等7类品控作业指导书，按规范严格把控产品质量。</p>
  <p>三只羊承诺，公司将严格甄选品牌合作，进一步提升自营品占比，提高准入门槛，合作品牌压减80%；严格直播讲解和主播管理，设置多层审核环节，加强直播内容审查，确保卖点信息与产品信息的统一性、准确性；严格售后服务标准，开设专门售后服务账号“三只羊网络售后”，对经认定的问题产品，承诺先行垫付退赔款，提高消费者售后服务体验。</p>
  <p>而在整改符合要求、具备恢复经营条件的通报发布之前，三只羊其实就曾试水复出。据三言科技报道，<strong>停播期间，三只羊并未停工，网络平台以多种方式出现，也不断有网友探访三只羊能看到两兄弟上下班。</strong></p>
  <p>今年1月，“小杨臻选”在视频号上悄然开始直播带货，自11日起连播三场。据悉，此次在视频号开播只是小规模测试，整个直播过程极为低调，1月10日发布预告，1月11日正式开播。</p>
  <p>值得注意的是，直播过程中，小杨哥并未亲自露面，主播对小杨哥以及三只羊相关问题也没有做过多回应。1月14日，“小杨臻选”视频号便停播，直播回放也被隐藏。</p>
  <p>到了2月，网传小杨哥或大杨哥疑似以戴头套的形象现身臻选食品直播间，而直播间右下角弹出的商品链接也有印有大小杨照片的宣传图。</p>
  <p>对此，三只羊相关工作人员予以否认，称戴头套的人不是大、小杨哥，这个直播间也不是三只羊旗下的直播间，“从情况通报发出后，我们一直积极落实整改工作，没有进行复播动作。”</p>
  <p><strong>除此之外，三只羊在出海和短剧领域的布局也未停下脚步。</strong>近段时间以来，三只羊旗下的“Tiktok事业部（三只羊）”仍在不定期更新，而三只羊进军短剧市场推出的“三只羊剧场”今年1月也在持续更新作品。</p>
  <h2><strong>“翻车”损失惨重，自建App有何“野心”？</strong></h2>
  <p>作为当下直播赛道的顶流主播之一，疯狂小杨哥依托抖音平台的庞大流量，不仅收获了海量粉丝，还通过直播带货业务赚得盆满钵满。</p>
  <p>然而，因带货“香港美诚”牌月饼和“鲜多裕”牌澳洲谷饲牛肉卷等争议产品，疯狂小杨哥栽了大跟头，其也因此付出了十分惨痛的代价。<strong>截至目前，三只羊为此支付的罚款和赔付金已经达到9672.8万元。</strong></p>
  <p>除了前述可量化的损失外，在停播期间，疯狂小杨哥未能正常开展的直播场次也让其错失了诸多捞金机会。雷达财经从疯狂小杨哥的抖音主页了解到，该账号最后一次直播是在去年的9月7日，据此计算，该账号当前已停播超过210天。</p>
  <p>尽管不能精确测算疯狂小杨哥停播期间到底损失了多少GMV，但有一些公开数据可以作为参考。据合肥在线2023年5月报道，2022年，三只羊网络在抖音平台总交易额近60亿元，营业收入8.6亿元，实缴税收2亿元。</p>
  <p>2023年一季度，三只羊网络营业收入3.5亿元，较上年同期增长60倍，预计全年平台销售规模达150亿元。而前述这些还只是疯狂小杨哥2022年、2023年的带货成绩。参照过往的这些数据，疯狂小杨哥停播期间造成的损失大概率是一个不小的数目。</p>
  <p>而在停播期间，疯狂小杨哥还面临粉丝大量流失的问题。媒体披露的数据显示，2024年9月，疯狂小杨哥的粉丝数一度高达1.2亿。在经历了半年多的整改后，截至今年3月23日，疯狂小杨哥的粉丝数跌至1.077亿，掉粉超1200万。</p>
  <p>另据灰豚数据显示，仅最近30天，疯狂小杨哥掉粉数便超过135万。这些大量流失的粉丝，无疑也在一定程度上影响到了疯狂小杨哥的商业价值。</p>
  <p>尽管长达200多天未开播且掉粉超1200万，但疯狂小杨哥的市场号召力依然不容小觑。截至4月9日下午15点半，<strong>在苹果App Store购物类应用榜单中，刚上架不久的“小杨臻选”App已攀升至第6位，排名超过拼多多。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_26a9202fb41147c7bc9cd2209e2ddab1@5034919_oswg610552oswg828oswg1542_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，在没有疯狂小杨哥兄弟出镜的情况下，“小杨臻选”App直播间当前的人气较为低迷。统计数据显示，4月8日，“小杨臻选”直播间的观众人数仅维持在240人左右，<strong>即便开播近两小时，平均观看人次也未突破400。</strong></p>
  <p>事实上，在公域平台积攒一定粉丝基础后再打造自营App的操作，此前并非没有。比如，抖音平台的另一大直播机构东方甄选，此前也曾推出同名App。在今年2月发布的2025中期报告中，东方甄选还专门强调了自营App战略的核心地位。</p>
  <p>据东方甄选透露，自东方甄选App推出以来，其已拥有超过20万付费会员。在东方甄选App中，自营产品的GMV及平均订单额也正快速上升。App上自营产品占该类自营产品总GMV的比例，已从2024财年上半年的16.8%增长至2025财年上半年的28.9%。</p>
  <p>光大证券研报曾指出，东方甄选发展App有助于其不受抖音限流和抽成限制。长期看，独立发展平台不用受抖音的违规词限制，免去技术服务费，有望增厚利润率。其次，此举便于东方甄选后期发展会员新业务，加强私域流量经营。</p>
  <p>光大证券研报认为，东方甄选把App定位为会员店，后续东方甄选有望在App上线多种会员增值服务，如优先把爆品放在App售卖等，提升现有客群用户黏性。此外，发展App还有助于东方甄选多渠道扩展销售、强化自营品牌建设。</p>
  <p>而对于此次推出“小杨臻选”App，三只羊相关人士表示，此举是公司落实“产品品牌化、品质化”发展路径的关键部署，通过建立自主可控的供应链体系，企业可以深度参与产品研发、生产、质检等全流程管理，这在当前电商行业质量监管趋严的背景下亦具有现实意义。</p>
  <p>接连不断释出复出信号之后，疯狂小杨哥究竟何时正式重返直播江湖的舞台？雷达财经将持续关注。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nfIvdAR57WQfyFTWjDQYfQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷达Finance”</a>，作者：X编辑，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3231399492402565</id>
            <title>斯坦福团队创立，红杉、P7持续加注，这家具身智能公司再融资数亿｜硬氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3231399492402565</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3231399492402565</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Apr 2025 01:08:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 具身智能, 穹彻智能, 融资, 商业化应用  

<br>  
<br>  
总结: 具身智能企业「穹彻智能」完成数亿元Pre-A++轮融资，资金将用于技术研发和场景应用探索。公司专注具身智能技术，联合创始人为该领域知名学者。当前具身智能面临物理世界描述和数据获取的难题。「穹彻智能」通过自研模型提升机器人交互能力，并开发了低成本数据采集系统。其核心产品“穹彻具身大脑”具备全闭环能力，已布局零售、家庭服务、食品加工等场景。公司计划通过数据基础设施加速技术转化，推动规模化应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜黄楠</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>硬氪获悉，具身智能企业「穹彻智能」近日完成数亿元Pre-A++轮融资，本轮融资由盛宇投资、清科创投、嘉御资本、云启资本、上海科创集团等机构参投，Prosperity7、红杉中国作为公司Pre-A轮投资人已连续三轮加注。融资资金将用于进一步加速公司在具身智能基础模型、数据采集与评价等领域突破，并推动其在零售履约、家庭服务、食品加工等场景中的商业化应用探索。</p>
  <p>自2023年底成立以来，「穹彻智能」已完成四轮融资。此次也是企业继2024年底Pre-A+轮融资结束后、完成的又新一轮融资。</p>
  <p>「穹彻智能」专注具身智能技术的开发和应用。联合创始人卢策吾是斯坦福人工智能实验室的博士后，现任上海交通大学人工智能学院副院长及教授，是国内最早研究具身智能领域的学者之一。另一位联创王世全是斯坦福仿生与灵巧操作实验室及人工智能实验室（机器人方向）博士，于2016年创立非夕科技，开辟基于极致力控和层级式智能的仿人化通用机器人技术路线，旗下自适应机器人已在实际场景中广泛应用。</p>
  <p>当前具身智能的发展面临诸多阻碍，其中核心难题在于如何精准、有效地描述物理世界，以及明确物理世界与机器人之间的交互机制。&nbsp;</p>
  <p>从感知层面来看，虽然自然语言及视觉语言大模型取得显著进展，但在应对现实世界的复杂问题时，仍存在明显不足。现实世界的物理环境包含丰富的信息，比如重量、材质、硬度等物体的物理属性，位置、距离、角度等空间关系，运动轨迹、速度、加速度等动态变化，以及直接影响操作的核心力行为数据，如物体之间的接触力、摩擦力、扭矩等。仅依靠视觉和语言模态，难以对这些信息进行全面、准确的描述，无法为具身智能提供足够的决策依据。</p>
  <p>而在数据端，训练具身智能大模型面临着数据获取的困境。与其他领域的模型训练不同，具身智能需要大量反映真实物理交互的数据，这些数据的获取需借助机器人在现实环境中的实际操作，成本高昂且效率低下。同时，由于缺乏统一的数据标准，不同来源的数据在格式、标注、质量等方面存在差异，难以进行有效的整合与利用，进一步阻碍了具身智能大模型的发展。&nbsp;</p>
  <p>「穹彻智能」在具身智能领域持续发力，通过快速迭代实体世界模型和力中心行为模型，显著提升了机器人对物理环境的建模、理解、预测和交互能力。其自研的3D视觉模仿学习框架，可进一步增强机器人在复杂环境中的泛化能力、任务执行的成功率和鲁棒性。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_7238da847dea452d843bc240918c57c9@6022551_oswg246911oswg2310oswg1256_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">「穹彻智能」业务-覆盖技术预研&amp;产品开发全周期（图源/企业）</p>
  <p>针对数据采集成本高、难以在真实场景低成本规模化部署的痛点，「穹彻智能」结合自研算法模型，提出了无需脱产的“生产伴随”式数据采集方式，并研发了相应的数采系统，有望突破高质量操作数据采集的瓶颈。该系统自发布以来仅半年时间，凭借其高效、便捷的数据采集能力，已获得近百套订单。&nbsp;</p>
  <p>依托先进算法与数据支撑，「穹彻智能」的核心产品——穹彻具身大脑（Noematrix Brain），已具备指令推理分解、任务规划、物体分类、环境感知、自主导航和通用技能操作的全闭环能力。&nbsp;</p>
  <p>在此基础上，「穹彻智能」构建了完整的产品矩阵，包括“Noematrix Brain + Training Platform + DevPlatform”、“硬件本体”及“CoMiner伴随式数采系统”，具备跨场景应用部署能力，并聚焦零售履约、家庭服务、食品加工等场景的智能化、自动化需求进入商业化应用阶段。&nbsp;</p>
  <p>以家庭服务场景为例，「穹彻智能」已同头部家电企业达成深度合作，共同推动家庭服务机器人的研发与应用。在近日的AWE 2025上，「穹彻智能」与该企业联合研发的洗护场景家庭机器人，实现了从衣物感知、精准投放、洗衣烘干到取衣的自动化操作，无需人工干预。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_c9e99d1ed52e47e6abc6ff9183562a5f@6022551_oswg112615oswg1000oswg579_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">「穹彻智能」AWE洗护机器人（图源/企业）</p>
  <p>在食品加工领域，「穹彻智能」已与知名食品厂商达成合作意向，双方将加快复杂食品生产、加工处理产线的智能化与自动化转型，以“人机协同”的模式提升食品生产效率和质量。</p>
  <p>本轮融资后，「穹彻智能」将聚焦提升具身智能大模型的通用性。依托Noematrix CoMiner伴随式数采系统，高效获取高质量操作数据，突破数据瓶颈，加速模型迭代与性能提升。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_3bd9084bf98e47e88805f54bd170cba4@6022551_oswg7645380oswg6000oswg4000_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">「穹彻智能」地面整理机器人（图源/企业）</p>
  <p>此外，「穹彻智能」将持续加快具身智能在零售履约、家庭服务、食品加工等更多场景的应用探索，并与各方行业厂商、科研机构合作，共建高质量、大规模的具身智能数据基础设施，推动技术从研究到产业的加速转化，助力具身智能技术的规模化应用。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3243606986030728</id>
            <title>公募扎堆调研医药企业，AI+医疗业务也成关注重点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3243606986030728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3243606986030728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Apr 2025 00:57:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近期，公募基金的调研动向出现新变化，医药企业备受关注，还有医疗企业在一日内接待了22家公募基金的调研。</p>
  <p>在调研活动中，AI+医疗业务的发展情况成为机构投资者的关注重点。多家医药企业表示已引入AI技术来推动业务发展。此外，集采政策对公司的影响也备受关注，有医药领域企业表示，集采中标将有利于提高公司在该地区的医疗机构覆盖率和市场占有率。</p>
  <p>公募机构积极开展调研活动，体现出多家机构对医药领域投资机会十分关注。值得注意的是，药品也并未被纳入此次“对等关税”的约束范围，也有医药企业表示旗下产品短期内不受关税政策影响。展望未来，也有机构指出，医药行业正迎来一些积极变化，可从中寻找投资机会。</p>
  <h2><strong>公募机构密集调研医药企业</strong></h2>
  <p>根据上市公司近期披露的投资者关系活动记录表，近期，多家公募机构正扎堆调研医药企业。</p>
  <p>以心脉医疗为例，该公司于3月31日接待了华夏基金、嘉实基金、兴证全球基金、鹏扬基金、招商基金、银华基金等22家公募基金的调研。调研中，机构投资者就2024年经营情况、集采情况、海外业务等进行了交流。</p>
  <p>3月下旬，翔宇医疗接待金鹰基金、富国基金、银华基金、永赢基金、华宝基金等机构的调研，就脑机接口领域新进展、检验检测中心实验室建设情况等问题进行了交流。</p>
  <p>3月31日，凯莱英接待了中欧基金、招商基金、华宝基金、富国基金、鹏华基金、嘉实基金、贝莱德基金等机构的调研。在调研活动中，公司2024年经营情况、整体财务表现、新签订单情况等是交流重点。</p>
  <p>今年3月，康希诺接待博时基金、长信基金、富国基金、工银瑞信基金、国联基金、国泰基金、华商基金、汇添富基金、新华基金、中欧基金等机构的调研，就研发费用、疫苗产品上市节奏、研发进展、股权激励等问题进行了交流。</p>
  <h2><strong>AI+医疗业务成关注重点</strong></h2>
  <p>4月1日，海尔生物接待广发基金、汇添富基金、国泰基金、华安基金、汇添富基金、嘉实基金、鹏华基金等机构的调研。</p>
  <p>调研活动中，机构投资者询问AI是如何赋能公司的各个业务。对此，公司表示，海尔生物2019年上市时为了突破低温存储产业的天花板就进行了物联网转型，不管是血液网、疫苗网都已经有了AI的相关应用。</p>
  <p>公司还指出，现在随着AI时代到来，公司内部战略进行了新的聚焦，从产品升级到场景方案，满足用户通过AI更好地提效的需求。其中，在智慧公卫场景，公司的疫苗预约接种系统已接入DeepSeek，基于自然语言处理等技术快速理解用户的多种表达方式，准确解答用户疑问并根据其个性化需求推荐最优接种方案。</p>
  <p>3月31日，海正药业接待博时基金、银河基金、信达澳亚基金等机构的调研。</p>
  <p>调研过程中，机构投资者询问公司的AI与研发合作情况。公司称，DeepSeek-R1模型已接入海正药业Hisun AI。此外，公司还表示，高度认可AI技术对未来产业发展的赋能潜力，希望通过与AI制药公司的战略合作，助力新药研发突破技术壁垒，推进人工智能在药物研发阶段的应用落地。</p>
  <p>此外，海正药业还指出，在通过引进AI领域高层次人才，努力搭建人工智能平台，积极赋能创新药物研发全流程，同时全面拓展其在合成生物等方面的应用。</p>
  <p>再以康缘药业为例，在今年一月至三月的调研活动中，机构投资者关注公司的AI使用情况。</p>
  <p>对此，公司表示始终积极关注AI技术在医药领域的融合应用。具体来看，研发方面，康缘药业加快建设中药功效组分（成分）规模化制备技术平台、AI+多组学驱动的中药创新药发现平台、心脑血管药物筛选与评价平台等为核心的基础研究与新药研发支撑平台。</p>
  <h2><strong>集采政策影响也受关注</strong></h2>
  <p>另外值得注意的是，对于集采政策对医药企业的影响，许多机构投资者也进行了重点关注。</p>
  <p>以三鑫医疗为例，该公司于4月2日接待大成基金的调研，对于海外业务规划、产品线布局等问题进行了交流。此外，大成基金还重点关注了集采政策对公司的影响。对此，公司指出，集采产品价格已有明显下降，当前价格已处于低位水平，未来进一步大幅降价的空间相对有限。与此同时，公司还指出，集采中标有助于头部企业通过“以价换量”进一步快速增加市场份额，充分发挥规模效应，夯实其稳固的行业地位。</p>
  <p>此外，康缘药业于今年一月至三月接待银华基金、安信基金、华商基金、方正富邦基金、国投瑞银基金、融通基金、嘉实基金、中加基金等机构的调研。</p>
  <p>机构投资者询问国家中成药集采是否会对公司业绩产生负面影响？对此，公司指出，对于中成药集采，公司一直在积极应对和探索。一方面公司独家品种较多，另一方面公司非独家品种原本销售额较低甚至部分品种无销售额，可以通过集采放量。同时，集采中标将有利于提高公司在该地区的医疗机构覆盖率和市场占有率，有利于提升公司的品牌影响力，为公司在该地区的长期经营业绩奠定良好基础。</p>
  <p>在3月31日的调研中，心脉医疗指出，2024年下半年集采项目密集开展，公司相关产品相继参与了集采项目。公司还表示始终密切跟踪国家监管动态，适时调整自身经营策略，深入研究国内外质量标准并不断完善自身产品。</p>
  <p>但公司也提示称，但若相关政策在公司所在领域内落地实施或标准发生预期之外的重大变化，致使公司产品或经营模式需要进行重大调整，或公司未能及时制定有效的应对措施，可能会对公司经营业绩造成不利影响。</p>
  <h2><strong>医药领域未来投资机会值得关注</strong></h2>
  <p>公募机构积极开展调研活动，体现出多家机构对医药领域投资机会十分关注。展望未来，也有机构指出，医药行业正迎来一些积极变化，可从中寻找投资机会。</p>
  <p>银华基金基金经理马君指出，政策和基本面不断强化使得二级市场对创新药的关注度愈加增强，在上周二大盘盘整且科技股回调的背景下依旧实现了大幅上涨，往后看特朗普关税政策中，药品也并未被纳入此次“对等关税”的约束范围。</p>
  <p>她还强调，除创新药基本面景气度向上依旧有市场热度外，周末市场也开始讨论对等关税下国产替代的医药子行业，比如自主可控下的高端医疗器械、血制品国产产品市场份额的提升机会，同时内需为主的中药、药店及流通等行业均与关税关联度不大。关税政策冲击下，对医药产业链的影响较为复杂，也有可能仍然存在变数。对于风险承受能力较低的投资者来说，网格交易或定投或是更为稳妥的方式。</p>
  <p>融通基金指出，医药板块一直是长坡厚雪的刚需赛道，“刚需中的刚需”“人口老龄化”“AI+医药”等因素是医药板块被长期看好的理由；此外，一些新的积极因素也在积累。</p>
  <p>第一，集采政策或优化、政策层面支持创新。</p>
  <p>3月26日，国家医保局召开优化医药集采工作研讨会，市场预期会议可能推进药品集采优化细则。集采是过去几年压制医药板块表现的重要因素，市场普遍认为，若集采政策优化，传统制药企业的降价压力或将下降。此外，国家药监局综合司近日公开征求《关于优化全生命周期监管支持高端医疗器械创新发展的举措（征求意见稿）》意见，将全力支持高端医疗器械重大创新，促进更多新技术、新材料、新工艺和新方法应用于医疗健康领域。</p>
  <p>第二，医药行业有望温和增长。在行业基数得到消化、需求端确定性及政策预期稳定的情况下，预计2025年行业有望实现温和增长，整体走向高质量发展。过去几年医药一直处于低位，边际上的改善，都可能引发医药板块向上的弹性。</p>
  <p>第三，医药行业估值或处低位区域，有修复空间。该机构指出，Wind数据显示，截至昨日，申万医药生物板块市盈率为31.5倍（PE-TTM），仍低于历史上75%的时间，且产业长期成长逻辑并未破坏，或有向上的估值修复空间。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YyodwFVR7DUKXvrfjxAYNQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创业板观察”</a>，作者：李迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3243598857119237</id>
            <title>阿里们的供给侧改革</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3243598857119237</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3243598857119237</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Apr 2025 00:56:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI浪潮,产业互联网,B端与C端双向奔赴,数实融合

<br>
<br>
总结: 文章阐述了AI浪潮下产业互联网的新特征，即B端和C端的双向奔赴。B端通过供给侧改革主动改造自身，提供新产品和服务以满足C端需求；C端则从被动接受转变为主动提出需求。这种互动打破了消费互联网时代的二元对立结构，催生了数实融合的新产业形态。产业互联网的本质在于B端和C端的界限消弭，形成一元产业结构，最终实现真正的产业互联网时代。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当AI的浪潮开始席卷各行各业，当人们对于各色AI产品的应用热度不减，产业互联网的样子，正在变得清晰而透明。</p>
  <p>曾经，在消费互联网时代，我们看到的是，以互联网玩家们为代表的B端玩家们对于C端的消费行为和习惯的深度改造；</p>
  <p>曾经，在消费互联网时代，我们看到的是大型平台的主动以及流量端的被动。</p>
  <p>当AI的浪潮推开产业互联网的大门，我们却看到了一幅完全不一样的场景，如果对于这样一种场景进行总结和定义的话，它更像是一个B端和C端双向奔赴的过程。</p>
  <p>一方面，AI正在深度而全面地改造以互联网玩家们为代表的B端，并蜕变出来了新的产品和服务，以更好地服务于C端用户；</p>
  <p>另一方面，C端用户借助AI的产品和工具在深度而全面得改造自身的行为习惯和工作方式，以更好地实现与B端用户的完美桥接。</p>
  <p>这样一种B端和C端双向奔赴的状态，无疑正是产业互联网时代的真实写照。</p>
  <p>当B端和C端的双向奔赴开始出现，特别是当B端和C端不再是对立和分裂的个体，以往在消费互联网时代我们所看到的虚拟经济和实体经济二元分立的产业结构将会被打破，随之而来的是，以数实融合为主导的新产业时代的来临，而当新的产业形态开始衍生和出现，真正意义上的产业互联网时代，或许已经来临。</p>
  <h2><strong>B端，以供给侧改革奔向C端</strong></h2>
  <p>不知道你有没有发现，如今越来越多的互联网玩家们开始主动拥抱AI，开始寻找自身与AI结合的正确的方式和方法，开始用AI来改造自身。</p>
  <p>如果我们对于B端的这一系列的操作进行总结和定义的话，以供给侧改革来实现产业端的升级，从而更好地满足C端的需求，无疑是再合适不过了。</p>
  <p>当B端开始自我改造，当B端开始自我创新，我们看到的是，以往所形成的产业元素、产业逻辑、产业衍生品开始发生了深刻的改变。</p>
  <p>如今的电商，不再是传统意义上的电商，如今的零售，不再是传统意义上的零售，如今的资讯，不再是传统意义上的资讯，无疑是再合适不过的了。</p>
  <p>B端之所以会发生如此深刻而彻底的改变，其中一个最为重要的原因在于，它们试图通过供给侧改革的方式来衍生出新的产品和服务，从而更好地满足C端的需求，它们不再把C端看成是一个被收割的对象，而是更好地为C端服务。</p>
  <p>可以说，只有这样，B端玩家们才能在产业互联网的新周期里继续获得新的发展，才能在存量时代继续占得市场。</p>
  <p>否则的话，B端玩家们非但会在拓展市场上举步维艰，甚至连继续留在牌桌上的机会都不会存在了。</p>
  <p>因此，如果我们对于当下正在发生着的这样一场产业互联网的新变革进行总结和定义的话，B端开始通过供给侧改革的方式提升和完善自身，并且以此为切入点，更好地服务于C端，更好地拥抱于C端，无疑是再合适不过的了。</p>
  <p>在这个过程当中，B端真正开始审视C端用户的真实需求，而不再是像消费互联网时代一样仅仅只是将C端看成是一个改造的对象，仅仅只是将C端看成是一个可以被资本改造的对象。</p>
  <p>而这样一种B端通过供给侧改革向C端奔赴的过程，正是产业互联网的真实写照。</p>
  <h2><strong>C端，以主人翁的姿态奔向B端</strong></h2>
  <p>当deepseek开始出现，我们看到的是，一派热火朝天的应用景象，C端用户开始通过自身的方式来利用这样一种新产品，C端用户开始通过自身的要求对于B端提出新的需求。</p>
  <p>从某种意义上来讲，这个时候的C端，不再是一个被动接受B端产品和服务的过程，不再是一个被动接受改造的存在，而是成为了一个更加主动、积极，更加富有主人翁意识的存在。</p>
  <p>可以说，透过以deepseek为代表的一系列的AI产品的应用，我们看到的是，C端用户的角色、地位开始发生了一场深刻而彻底的改变。</p>
  <p>当C端用户不再仅仅只是一个被改造的对象，而是开始主动地去向B端提出需求，它的角色开始发生根本上的改变。</p>
  <p>C端用户的这样一种自我意识的觉醒以及由此所带来的潜能的释放，其实就是产业互联网真正的本质内涵所在。</p>
  <p>在产业互联网时代，并不存在严格意义上的消费互联网时代的C端，而仅仅只存在新产业形态下的组成成分，它们没有主次之分，几乎都是产业发展过程当中不可或缺的存在。</p>
  <p>很显然，这完全打破了消费互联网时代业已形成的那样一种二元分立的模式，从而真正实现了B端和C端的重混。</p>
  <p>深入分析不难看出，正是C端用户的自我觉醒，以及由此所导致的B端和C端的界限的消弭，才真正导致了这样一种现象的发生。</p>
  <p>而这样一种现象，正是产业互联网为我们展现出来的最为真实的状态。</p>
  <h2><strong>B端与C端，衍生出新的产业形态</strong></h2>
  <p>产业互联网，之所以会与消费互联网有本质上的区别，其中一个很重要的原因在于，在消费互联网时代，其实并没有新的产业形态产生，而仅仅只是在产业末端的渠道产生的改变。</p>
  <p>我们看到的那么多的「互联网+」模式，几乎都是这样一种现象的直接体现。</p>
  <p>在消费互联网之所以没有新的产业形态的产生，其中一个很重要的原因在于，B端和C端并未真正完成一次真正意义上的双向奔赴。</p>
  <p>当AI时代来临，特别是由此开始导致的产业互联网的从理想照进现实，我们看到的是，新的产业形态开始出现。</p>
  <p>在这样一个过程当中，玩家们不再是消费互联网时代的虚拟经济形态，抑或是消费互联网时代的实体经济形态，而是蜕变成为了兼具虚拟经济形态和实体经济形态的数实结合的新产业形态。</p>
  <p>在这样一种全新的产业形态之下，玩家们仅仅只是做平台，仅仅只是做中心，仅仅只是坚持虚拟经济为主导的产业逻辑，必然无法适应产业的发展的，只有真正用虚实结合的产业形态，才能真正在产业互联网时代占据一席之地。</p>
  <p>近些年以来，我们看到的互联网玩家们对于实体经济的拥抱，我们看到的实体经济的玩家们对于互联网的拥抱，几乎都是这样一种现象的直接体现。</p>
  <p>可以说，只有当B端和C端在双向奔赴的基础上，实现了完美的融合，只有它们在这样一种过程当中衍生出来了新的产业形态，真正意义上的产业互联网才能够实现。</p>
  <h2><strong>结论</strong></h2>
  <p>当AI的浪潮汹涌来袭，我们看到的是，一场以B端和C端的双向奔赴为代表的新浪潮的来临。</p>
  <p>在这样一种全新的趋势之下，无论是B端和C端都成为了其中的一份子，开始以一种双向奔赴的方式参与其中。</p>
  <p>当B端和C端开始双向奔赴，我们更多地看到的是，产业互联网的真实样子。</p>
  <p>随着B端和C端的双向奔赴，消费互联网时代的二元产业结构开始被打破，产业互联网时代的一元产业结构开始衍生和出现。</p>
  <p>当新的产业形态开始出现，真正意义上的产业互联网时代，或许将会来临。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jGF0-PrMC0Ohju3ZjD2uKA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“孟栖笔谈”</a>，作者：孟永辉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3243537088430080</id>
            <title>国产新能源，为何扎堆港股融资？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3243537088430080</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3243537088430080</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Apr 2025 00:02:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>美国增加关税引起的全球市场恐慌下，港股恒生指数一度下跌15%，科技、互联网行业股票更是经历了一轮“见证历史”级别的下跌。</p>
  <p>而对于几家刚刚在香港股市以配售形式，顺利进行了总共近千亿级别融资的国产新能源车企来说，不知是该庆幸时机选得太准，每个公司都“精确”地实现了高位配售，还是该感叹，港股的这轮牛市为何如此匆匆而过。</p>
  <p>时间拨回一个月前的2025年3月4日，比亚迪在港股配售融资435亿港币，刷新了汽车工业乃至中国资本市场的多项纪录；3月27日，小米港股配售约8亿股，融资425亿港币，同一天，蔚来在港股同样以配售的方式，融资40.30亿港币。</p>
  <p>就在之后的一周多，全球股市的万马齐喑中，刚刚有些起色的港股市场没能独善其身，港股上市的自主品牌车企股价也跟着下跌了不少，4月7日，小米跌幅达20.59%。</p>
  <p><strong>这三笔规模近千亿，闪电般完成在历史夹缝中的融资，对于这些公司，乃至中国的汽车市场，有着怎样的意义呢？</strong></p>
  <h2><strong>钱多钱少，都要融资</strong></h2>
  <p>三笔融资中，比亚迪的规模是最大的。而比亚迪这笔融资，创下的纪录还有很多：</p>
  <p>港股近三四年最大规模的一笔融资、近十年全球汽车工业最大的一笔股权再融资、全球汽车工业规模最大的闪电配售项目、香港市场工业领域规模最大的闪电配售项目......</p>
  <p>当现金储备成为衡量中国新能源车企硬实力的标尺，账面现金储备上千亿的比亚迪，又迎来了一笔巨款。比亚迪在募资公告中表示，这笔资金将用于海外业务、投资研发、补充运营资金等多个关键领域。</p>
  <p>尽管在当天开盘后，比亚迪股价略微下跌，但仍然高于配售股价；中东顶级家族办公室Al-Futtaim等海外长线战略投资者的参与，也足以说明，市场仍然对于比亚迪展现出善意和认可。</p>
  <p>紧随比亚迪之后，小米、蔚来先后宣布将在港股通过配售的方式融资。其中，小米在3月25日早间宣布了配售计划，雷军将减持其持有的老股并认购配售的同比例新股，预计募资金额达到425亿港币，这个数量，已经接近比亚迪此次融资的规模；蔚来的规模相对较小，但同样是通过闪电配售的方式，以每股29.46港币的价格募集资金40.3亿港币。</p>
  <p>比亚迪并不缺现金。在这次融资之后发布的2024年年报显示，比亚迪的现金储备达到了1549亿元，“深圳现金王”名不虚传。</p>
  <p>但仔细观察比亚迪的年报可以发现，比亚迪的进一步发展，确实需要更多资金支持。腾讯新闻《棱镜》引用比亚迪一位内部人士称，<strong>“不能简单认为比亚迪是因为缺钱才募资，而应该从公司财务数据和经营策略等多个角度去看。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_b9a56e6e247442b9aceb613531f7bf71@000000_oswg447228oswg1004oswg1132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小米</p>
  <p>和比亚迪类似，小米同样是不缺钱的 “北京现金王”。实际上，纵观整个自主品牌汽车行业，小米是现金储备最丰富的。但小米在研发上的投入也不少，2025年预计将达到300亿元。</p>
  <p>最近发生的智驾事故提醒人们，新能源汽车的技术竞赛，还远没有结束。漫漫征途上，少不了企业用真金白银地研发投入铺路。</p>
  <p>至于蔚来，现金储备420亿元左右，相比小米和比亚迪，不论是现金还是此次融资40多亿的规模都不在一个数量级。但这笔融资对于缓解蔚来的周转压力，提升企业经营的灵活度，能起到至关重要的作用。</p>
  <p>毕竟坚持正向研发、全栈自研的蔚来，一年仅研发经费同样是在百亿级别。</p>
  <h2><strong>研发+出海，自主品牌不敢不“烧钱”</strong></h2>
  <p>仔细分析此次融资的三家自主品牌车企的财务数据，可以发现融资最多的比亚迪，对于充足资金的渴求也是最强烈的，相比还有手机家电等业务的小米、规模相对较小的蔚来，比亚迪在三家公司中，更具“典型性”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_923b08e2195c45d792a0a47d93eb4ea5@000000_oswg771507oswg1016oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">比亚迪汽车运输船</p>
  <p>比亚迪年报显示，最近一年多，其“经营活动现金流入”增幅，落后于“经营活动现金流出”的增幅，这意味着比亚迪在经营上花钱的增速，快过了经营活动赚钱的增速。</p>
  <p>特别是在整个2024年，比亚迪经营活动产生的现金流量净额为负1335亿元。但众所周知，<strong>比亚迪毛利率处于行业领先水平，达到20%以上，比蔚小理等平均售价更高的新势力车企毛利更高</strong>，比亚迪在最近一年的钱，究竟花在哪里了呢？</p>
  <p>年报显示，比亚迪花钱的大头，在于“购买商品、接受劳务”一项开支的暴涨，同比增长达到了56.29%。一方面是用于日益增长的产量，另一方面则是研发投入。</p>
  <p>2024年，比亚迪投入的研发成本就有532亿，对比同样是民营车企的同行，这个数字已经是吉利的4倍、长城的5倍，比蔚来、小米加起来都高。研发投入带给比亚迪的回报显而易见，“全民智驾”“兆瓦闪充”等技术，纷纷在2025年第一季度迎来集中爆发期。</p>
  <p>但对于比亚迪来说，让新技术落地同样需要更多资金支持。以比亚迪兆瓦闪充技术为例，有新能源业内人士分析称，比亚迪计划在2025年建成4000座兆瓦闪充站，单站建设成本约500万元（含储能设备），仅直接硬件投入就超过了200亿元。</p>
  <p>再看出海，比亚迪对于出海的目标定得很高。2025年，比亚迪海外销量目标为100万辆。而在2024年，这个数字是40.57万辆，同比增速已达67.2%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_9f560847c916455981558673f24d107c@000000_oswg1150047oswg1080oswg782_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">比亚迪海外工厂</p>
  <p>但比亚迪还想给出海继续提提速。除了直接出口，比亚迪还将在海外直接建厂。未来两年，比亚迪将新建六家海外工厂。摩根大通分析，比亚迪每个标准产能30万辆/年的海外工厂，建设成本约10亿美元。</p>
  <p>资金，又成了比亚迪在出海上的一道关口。在《棱镜》此前的报道中，有汽车行业分析师提到，“中国车企持有的现金多是人民币现金。在当前拓展出海业务的背景下，企业需要大量非人民币资金用于投资扩产。”</p>
  <p>充足的现金，成了比亚迪加速本地化生产落地的前提条件之一。而国际化之于比亚迪的重要性，已经到了企业战略高度——<strong>进一步提升销量天花板、打开新的增长空间。</strong></p>
  <p>在这个时候，在港股市场收获的这笔融资，对于比亚迪走向高端而言，是一场不可或缺的“及时雨”。配售完成的当天深夜，比亚迪董秘李黔朋友圈表示，“感恩时代，时代给予了比亚迪如此之厚爱”。</p>
  <p>不约而同，几家车企配售融资的目的，普遍都在于加强研发投入和出海。这也从侧面说明，当下的中国汽车市场竞争激烈，企业必须通过研发实现更强的差异化竞争优势，通过出海来打开竞争天花板。</p>
  <p>而这两者，都需要更多的资金支持。</p>
  <h2><strong>自主品牌背后的“顶流”资本</strong></h2>
  <p>参与配售的战略“买家”，或许能在出海上为自主品牌提供更多层面的支持，特别是在当前关税存在不确定性的大环境下，一些特定背景的战略投资者就显得更为重要。</p>
  <p>比如，在此次配售融资的买家中，<strong>来自中东的Al-Futtaim家族办公室格外引人关注，对于追求出海的比亚迪来说，或将成为一大助力。</strong></p>
  <p>Al-Futtaim是一家成立于1930年代的老牌家族办公室，业务横跨房产、汽车、金融、零售等多个领域，拥有中东地区最大的汽车经销商网络。福布斯中东评选出的“最具影响力的100个阿拉伯家族企业”名单中，Al-Futtaim排第二。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_af4d2731497f4a3f9f8286507849a04a@000000_oswg550552oswg996oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">比亚迪与Al-Futtaim合作的旗舰店</p>
  <p>早在此次融资之前的2023年，比亚迪就通过和Al-Futtaim的合作，把比亚迪汉卖到了迪拜的Uber市场，改变了原本由特斯拉和雷克萨斯主导的网约车市场。</p>
  <p>除了获得现金，来自Al-Futtaim这样顶级中东家办的战略投资，还能让比亚迪在扩展营销网络、提升品牌海外影响力等方面收获颇多助力，甚至借此共享售后服务体系、优化物流和金融解决方案等等。</p>
  <p>在战略层面，比亚迪有望借助Al-Futtaim的影响力，以中东为跳板辐射非洲及欧洲市场；Al-Futtaim家族和与中东政商界的深度联系，甚至也有可能为比亚迪争取当地更好的政策支持，更好地服务于本地化战略。</p>
  <p>这和2023年阿布扎比投资机构CYVN两次投资蔚来的33亿美元有些类似。在获得了CYVN的战略投资之后，蔚来在阿布扎比布局了中东和北非地区的第一家蔚来中心。虽然不像比亚迪那样将在当地建设工厂，但蔚来宣布将在当地建设研发中心。</p>
  <p><strong>面对当前不确定性逐渐加强的出海环境，得到海外战略投资者的支持，对于自主品牌车企来说是一大利好，有助于更好地分散出海过程中的各种风险。</strong></p>
  <p>不过，从现在来看，三家车企的融资时机恰到好处，直到2025年3月底，港股市场的持续繁荣，特别是科技类企业，一度在港股市场的价值普遍达到了相对高点。2025年第一季度，恒生指数上涨15.25%，恒生科技指数涨幅更是达到了20.74%，表现相当突出，跑赢全球主要市场。</p>
  <p>竞争激烈的企业在市场流动性较好的时候选择配售“套现”，能够募集更多资金。当时——<strong>其实只是一周前</strong>——有人猜测，会有哪些自主品牌车企会选择跟进，很多人都把目光看向了小鹏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_45922600d9f64719a7040f73f8379c99@000000_oswg426938oswg1080oswg1051_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随后，小鹏副总裁于涛在微博回应称，“或许行业还有一种增发方式，是认为自家股价到了高位，但看公告，大师兄（指何小鹏）认为的高位是750元。” 言下之意，就是小鹏不缺钱，不想通过增发、配售的方式融资。小鹏的现金储备尚有419.6亿元，相比去年还增加了60多亿。</p>
  <p>无论有没有在这个时间窗口成功配售，对于各个自主品牌来说都没有任何遗憾。至于当前阴晴不定的关税之争，回头来看，也不过是些许风霜罢了。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNzAwMDkwNQ==&amp;mid=2247694358&amp;idx=1&amp;sn=ed1603afa46f6e784045e4872cf8c345&amp;chksm=c0ee3071f05987668f7bcf6b749aa8b7f47f8073ee72a26c0dcd14bf4e7fa79115c8b15d5ddb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刺猬公社”（ID：ciweigongshe）</a>，作者：刺猬公社编辑部，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3243147256397442</id>
            <title>GPT开山一作，本科学历入职前CTO初，OpenAI痛失“爱因斯坦级天才”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3243147256397442</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3243147256397442</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Apr 2025 00:01:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>GPT开山一作、「爱因斯坦级的天才」携手OpenAI前首席研究官，一起加入OpenAI前CTO的新公司Thinking Machine Lab。有消息称，Thinking Machine Lab曾与风投洽谈，筹集超过1亿美元的资金。</strong></p>
  <p>被Ilya感谢过，被奥特曼誉为「爱因斯坦级的天才」，在OpenAI更是「想要什么就给什么」——</p>
  <p>即便如此，去年12月，Alec Radford还是选择了离开。</p>
  <p>但直到昨天，他的去向才确定。</p>
  <p>据Thinking Machine Lab官网更新，OpenAI前核心成员Alec Radford和Bob McGrew将担任公司顾问（Advisors）。</p>
  <p>持续关注ChatGPT等AI产品的「光头哥」Tibor Blaho，得知消息后，追根刨底，确认在3月16日之前，两人均已入职。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_99506af751fd4026a5127156982ee1bb@5888275_oswg175677oswg1080oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_32e8f053ccef463a9c82c8acec9f5b95@5888275_oswg302497oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>幕后英雄：本科学历但创造出GPT</strong></h2>
  <p>说起Alec Radford，大伙可能有些陌生，但他是ChatGPT幕后最大的功臣。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_5a8d47d4f93f468c902ecfe788882ea4@5888275_oswg159125oswg250oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GPT开山一作：Alec Radford</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>如果说别人是「盛名难副」，Alec绝对是AI领域最被低估的研究者。</p>
  <p>作为GPT-1、GPT-2和Whisper的第一作者，DALL-E、GPT-3、PPO、Scaling Law、RLHF的合著者，Alec Redford的作用没有得到充分的认可。</p>
  <p>他的研究影响深远，只看谷歌学术引用就有22万！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_c9fe8a1268474e95ad5a920af47deb49@5888275_oswg160765oswg1080oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>去年，他离开OpenAI时，出乎众人意料。</p>
  <p>回到2018年，当整个OpenAI都在研究强化学习或生成对抗网络时，只有Alec Radford在研究监督式Transformer。</p>
  <p>当GPT展现出潜力时，他彻底扭转了OpenAI的发展方向，开启了个人的AI传奇之路。</p>
  <p><strong>有人说，Radford扮演的角色，如同谷歌创始人拉里佩奇发明了PageRank。</strong></p>
  <p>他内敛、低调，安心做研究，几乎很少露脸，也从未接受过任何采访。</p>
  <p>a16z著名风投家Marc Andreessen曾高度评价他：</p>
  <p><strong>在2018年-2019年之间，他隐藏在人工智能的角落，默默地在自己的领域潜心研究。</strong></p>
  <p>正是这份坚持，最终改变了人工智能的发展轨迹。</p>
  <p>但现实中，Alec几乎功亏一篑，距离功成名就只差阅读一篇好论文！</p>
  <p>2016年，23岁的Alec Radford选择加盟OpenAI，这不仅仅改变了他的职业生涯，更为AI的发展掀开了崭新的一页。</p>
  <p>在2017年，Alec埋头苦干、精心研究RNN，但是收效甚微。</p>
  <p>入职OpenAI后，他开启的第一个实验是，用20亿条Reddit评论训练预言模型，以失败告终。</p>
  <p>在2018年ICLR上，开启GPT历史的Alec Radford的原始论文被拒了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_bc29ad169ee14aecb06fcbddf7627a99@5888275_oswg12688oswg956oswg194_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">论文链接：https://arxiv.org/abs/1704.01444</p>
  <p>和大多数人一样，他心情沮丧，萌生退意。</p>
  <p>最终，他决定休息一个月，重新思考并调整方案。</p>
  <p>回来后不久，幸运从天而降：Ilya向他推荐了<strong>Attention&nbsp;is all you Need</strong>。</p>
  <p>当时，还只有少数人知道这篇如今名满天下的论文。</p>
  <p>Radford的研究迎来质的飞跃，<strong>GPT时代就此开始</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_d017252ff1744b34b3941f4f8b11316d@5888275_oswg534524oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Alec Radford制作的网络架构工程幻灯片</p>
  <p>他和Ilya一起，创造了共有1.17亿参数的模型，并将其命名为「Generative Pre-trained Transformer」（GPT）。</p>
  <p>OpenAI从此开始投入GPT系列的研究，开发的ChatGPT也成了最大的收入来源。</p>
  <h2><strong>Bob McGrew：见证首个多模态GenAI</strong></h2>
  <p>在AI领域，Bob McGrew是一位低调但关键的人物。</p>
  <p>在Palantir工作了十年后，他加入了OpenAI，并担任首席研究官，帮助塑造了GPT-3、GPT-4以及「o1」模型。</p>
  <p>他在OpenAI工作了快8年，其中6年4个月一直是首席研究官（Chief Research Officer）。</p>
  <p>可以说，Bob一直是Alec的直接相关的高管。</p>
  <p>这次二人携手加入Thinking Machine Lab。</p>
  <p>在2017年，他加入了还是小型非营利组织的OpenAI，直到去年11月宣布离开OpenAI。</p>
  <p>离开之前，他表示发布o1模型是对他在OpenAI最好的「盖棺之作」，接下来他需要休息，并逐步移交工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_4096b3019804448293f8350a14f14f04@5888275_oswg466955oswg1080oswg874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据Semantic Scholar统计，Bob的总引用高达27K，在强化学习、语言模型上多有高引用文章。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_6682529afc03482bae739686973b54b8@5888275_oswg246481oswg1080oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在OpenAI，他与Ilya，Alec Redford等世界级研究员紧密合作，认为这些顶级人才的一个显著特点是毅力——</p>
  <p><strong>他们历经无数失败的实验，直到最终成功。</strong></p>
  <h2><strong>「Ilya初创翻版」：靠人才估值90亿</strong></h2>
  <p>新公司Thinking Machines Lab由Mira Murati发起。</p>
  <p>她是OpenAI的前CTO，邀请OpenAI联合创始人<strong>John Schulman</strong>担任首席科学家，而首席技术官则是<strong>ChatGPT</strong>的共同创始人<strong>Barret Zoph</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_ff45de61ba574b4f88fff4f24a73b996@5888275_oswg431808oswg1080oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">媒体称Mira Murati在OpenAI崛起中扮演了关键角色</p>
  <p>而且越来越多的OpenAI前员工，加入<strong>Thinking Machines Lab，</strong>担任重要职务。</p>
  <p>网站上列出了38名创始团队成员，其中有19人曾在OpenAI工作，包括多名华人科学家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_546790a73b884f87be79a66293340f4c@5888275_oswg50036oswg922oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在2月份，Murati的初创公司从隐身状态中揭开面纱，宣布公司目标是「通过扎实的基础、开放科学和实际应用，使AI的使用更广、更容易。」</p>
  <p>据报道，这家初创公司计划筹集10亿美元，估值大约为90亿美元。</p>
  <p>有消息称，Murati曾与风投洽谈，筹集超过1亿美元的资金。</p>
  <p>目前，Thinking Machine&nbsp;Lab没有明确的研究议程和产品路线图。</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://www.businessinsider.com/openai-research-chief-mira-murati-ai-startup-thinking-machines-2025-4&nbsp;</p>
  <p>https://arankomatsuzaki.wordpress.com/2025/01/03/ex-openai-chief-research-officer-bob-mcgrew-on-the-next-frontier-of-ai/&nbsp;</p>
  <p>https://techcrunch.com/2025/04/08/mira-muratis-ai-startup-gains-prominent-ex-openai-advisors/&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/btibor91/status/1909600914987495892&nbsp;</p>
  <p>https://thinkingmachines.ai/&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_mX3PWxgOj4BDLnx7QtnIw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242937247710852</id>
            <title>阿里国际要靠AI破局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242937247710852</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242937247710852</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 10 Apr 2025 00:01:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>走过前两年的低价厮杀与托管模式混战后，在当前全球贸易大变局下，跨境电商行业风云变幻。</p>
  <p>要在未来的不确定性中，寻找增长的确定性，作为阿里旗下聚焦海外电商的业务板块，阿里国际数字商业集团（简称“阿里国际”）正在持续押注AI，希望助力商家走出“低价”竞争的漩涡，向“高附加值”转型。</p>
  <p>外贸正在走向全面AI化，而要成为这场AI外贸革命的领军者，阿里国际必须储备更多的AI人才。然而，在如今全球火热的AI竞赛中，AI人才的争夺亦十分激烈。</p>
  <p>华尔街见闻获悉，为争夺AI人才，阿里国际接连放大招，在最近启动的2026届校招中，80%为AI岗位，包括AI算法、研发、AI产品经理等。同时，阿里国际启动了面向全球的头部AI科技人才培养计划Bravo102。</p>
  <p>全球跨境电商正在经历新一轮的大洗牌，在海外经历了近26年风风雨雨的阿里国际，有望通过抓住AI这一机遇，在守住行业头部地位的同时，进一步打开增长空间。</p>
  <p>这一仗不只是为了阿里国际，更为了大量已入驻阿里国际平台的中国跨境电商而打。</p>
  <h2><strong>01 竞争激烈</strong></h2>
  <p>无论是AI底层技术，还是AI应用的竞赛，取胜的关键都是人才。</p>
  <p>最近启动的2026届校招，已显现出阿里国际大举招揽AI人才的决心。</p>
  <p>除了80%的招聘岗位为AI相关外，阿里国际首次启动的面向全球的头部AI科技人才培养计划——“Bravo 102”也值得关注。</p>
  <p>华尔街见闻获悉，该计划打破传统的校招体系，面试通过后可反选项目和团队，入职后享受晋升绿色通道。</p>
  <p>与此同时，针对算法与工程边界模糊的行业趋势，为避免校招生过早受限于较窄的岗位，“Bravo102”推出算法工程师、数据工程师、研发工程师、大模型算法工程师、大模型平台研发工程师五大岗位，希望让优秀校招生获得更宽广的职业成长机会。</p>
  <p>华尔街见闻从知情人士处获悉，在阿里国际此次人才选拔上，有国际知名竞赛经验、学术成果的更有优势。即便没有相关实习经验，作为AI狂热爱好者，有自己深度理解的全栈极客也有非常大的机会在阿里国际的校招面试中脱颖而出。</p>
  <p>在ChatGPT掀起AI大模型浪潮两年多后，如今AI领域的战火已然从大模型底层技术研究更多向应用落地转移。</p>
  <p>AI应用正迎来前所未有的爆发，人才竞争的激烈也可想而知。</p>
  <p>人才解决方案提供商翰德（Hudson）近日发布《2025人才趋势报告》指出，AI的突破性进展将人才需求推至新高，高端AI人才争夺战进入白热化阶段，顶尖人才稀缺性进一步加剧。</p>
  <p>翰德数据显示，今年春节后，AI方向的招聘量同步增长约25%，尤其是算法工程、算法优化、AI基础设施相关方向的招聘热度持续飙升。</p>
  <p>在此背景下，AI人才的供需比仅为0.5，这意味着每两个AI岗位仅能匹配到一位合适的候选人。特别是在强化学习、大模型算法、多模态算法等方向，顶尖研究员和工程师供不应求。</p>
  <p>艾媒咨询发布的《2024年中国企业智能化发展人才需求调研》结果也显示，高达91.3%的受访企业面临AI人才缺乏的问题。</p>
  <p>这种供需失衡也直接导致顶尖人才掌握了自主定价权。</p>
  <p>据翰德数据，行业前20%的顶尖AI人才在跳槽时薪资涨幅可达30%-50%，其中强化学习领域的顶尖研究员和工程师更是成为头部企业争夺的焦点。同时，那些在国际顶刊发表论文的作者在人才市场中占据主导地位，其议价能力远超其他竞争者。</p>
  <p>就连AI相关岗位的实习生也身价大涨，月入过万十分常见。</p>
  <p>人才缺口与高昂的薪资成本，这对于像阿里国际这样想要搭建一支强大的AI军团的企业而言，都是不小的挑战，但阿里国际没有退路。</p>
  <h2><strong>02 AI版图</strong></h2>
  <p>阿里国际如今将AI当作最重要的战略之一，2023年以来公司持续加大AI投入。</p>
  <p>据华尔街见闻里了解，目前，阿里国际的AI聚焦于应用层，在阿里集团的整体AI版图之下形成了两大核心方向：一是，探索AI原生应用，进一步拓展商业与技术创新的边界；二是，现有业务的AI转型升级，把AI视为增长的核心动力，重塑跨境电商。</p>
  <p>在AI原生应用方面，去年阿里国际在海外推出了全球第一个外贸领域的AI搜索引擎——Accio，希望通过AI原生的体验，从B2B电商的搜索入口开始，彻底重塑全球贸易这一30万亿美元的巨大产业。</p>
  <p>AI搜索强调将搜索引擎和大型语言模型（LLM）相结合的能力，而阿里国际这一面向电商行业的B2B搜索，自然也必须是电商方面的专家。它能从一个模糊的综合需求出发，形成可执行的商业方案。</p>
  <p>有业内人士认为，Accio的推出是对目前B2B采购体验的颠覆和迭代，或许也有机会成为AI时代的下一代B2B谷歌。</p>
  <p>今年2月底，Accio还接入DeepSeek等最先进的推理模型，正式上线深度研究、商业探索等功能。</p>
  <p>根据阿里国际站总裁张阔的演示，比如有人“异想天开”想在沙漠里建一个室内滑雪场，就简简单单把这句话输入对话框里，Accio在短短30秒里就去搜索了大量资料，还反复推理，考虑各方面因素，给出了一份详细的计划及采购方案。</p>
  <p>而在现有业务的AI转型升级方面，阿里国际则聚焦于用AI在跨境电商的各个环节，为中小企业解决最核心的效率问题。</p>
  <p>例如，阿里国际站2023年11月上线的AI工具“生意助手”，可以通过精准的市场分析和智能推荐，帮助商家快速定位热销产品，优化商品发布流程，从而大幅提升运营效率。</p>
  <p>如今阿里国际站的AI生意助手在外贸经营的四大难点：发品、接待、营销、合规领域，分别为中小企业配备了4个专业的AI Agent，成为首个专为外贸行业研发的全流程AI。</p>
  <p>据悉，目前全球已有超过10万企业在使用阿里国际站AI工具做外贸。</p>
  <p>此外，阿里国际还开发了AI开放平台——Aidge，为AliExpress、Trendyol、Daraz等B2C跨境电商提供AI服务，包括虚拟试衣、AI客服、营销推广等。目前，Aidge日均调用量已突破6亿。</p>
  <p>与此同时，阿里国际也很重视垂直AI模型的打造，如其开发的Marco MT模型专门用于多语言翻译，Ovis多模态模型在图像理解任务上则已经达到了SOTA（最先进技术）水平。</p>
  <p>据华尔街见闻了解，当下，阿里国际AI服务的调用量每两个月就会翻一番，截至2025年3月，平均日调用量已突破6亿次。</p>
  <p>随着这些AI技术、AI应用的发展，阿里国际对AI人才的需求自然也大幅增加。</p>
  <p>此外，华尔街见闻从知情人士处获悉，阿里国际此次这次大规模校招还呼应了阿里集团对AI的投入决心，也是阿里集团在员工数量触底后启动招聘的信号之一。</p>
  <p>前不久，阿里集团董事会主席蔡崇信在香港举行的汇丰全球投资峰会上表示，阿里的员工数量触底，将“重新启动并重新招聘”。</p>
  <p>在重启扩张的道路上，AI已然成为阿里未来发展的最大驱动力，未来三年，将投入超过3800亿元用于建设云和AI硬件基础设施，总额超过过去十年总和。</p>
  <h2><strong>03 未来之战</strong></h2>
  <p>阿里其实是国内率先开启全球电商征程的玩家，1999年成立定位跨境B2B的国际站，后陆续成立和收购六大零售平台。目前，阿里海外电商平台有面向B端的阿里国际站，以及面向C端的AliExpress、Lazada、Daraz、Trendyol。</p>
  <p>在国内电商蓬勃发展的黄金期，阿里的出海业务略显暗淡。但时移世易，近年来，在国内电商行业增量见顶的情况下，阿里国际重新回到聚光灯下，成为阿里的重要增长引擎。</p>
  <p>阿里财报显示，去年第四季度，阿里国际取得了不错的业绩，实现营业收入同比增长32%至378亿元，主要由于速卖通和Trendyol的收入增长驱动。</p>
  <p>阿里国际高速增长的同时，却也存在亏损不断扩大的问题。去年第四季度，阿里国际经调整EBITA为亏损49.52亿元，2023年同期为亏损31.46亿元。</p>
  <p>阿里在财报中表示，阿里国际在海外购物季期间投入环比扩大，并持续在特定的欧洲市场和海湾地区进行投入以获取用户，导致亏损增加。</p>
  <p>事实上，阿里国际也已开始改变先前高举高打的策略，更多转向了精细化运营。</p>
  <p>阿里国际CEO蒋凡去年8月曾表示，目前阿里海外主要在做业务模式的升级转型，改变过去效率相对较低、体验服务相对较弱的现状，因此阿里国际尚处于投资期，但效率也在优化，以追求更健康的成长。</p>
  <p>在当前跨境电商竞争激烈且充满变数的背景下，AI将是阿里国际实现转型升级的重要驱动力。</p>
  <p>随着全球贸易局势的变化，一个共识是，跨境电商必然从不惜一切代价的增长转向关注盈利性的增长。</p>
  <p>多位跨境电商人士对华尔街见闻表示，跨境电商的门槛已然变得更高，中国出海企业必须要加大研发投入，提高产品质量和附加值，从单纯的“低价出口”转向“品牌化”的高附加值策略。</p>
  <p>而在这场竞赛中，AI正在重塑跨境电商的供需匹配和经营模式，将成为接下来跨境电商平台竞争的关键变量。</p>
  <p>在AI的助力下，商家也可以更多可以聚焦商品本身的质量、性价比和服务上，干更有增量的事情，而不是“卷”那些重复性的其实没创造价值的事。</p>
  <p>AI将带来一场外贸革命，在全球贸易局势的动荡中，马云口中的“AI电商”时代或许会加速到来，全球电商市场的竞争格局也将再次被改写。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MjA5NDM5OQ==&amp;mid=2247520674&amp;idx=1&amp;sn=4879efb6eb474964a5fa2174f253e759&amp;chksm=fda8844f4f5b1eafd555ce4e41f454a3a3f962972e35b740ef87bd09dfc4557f343b8821a80b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全天候科技”（ID：iawtmt）</a>，作者：全天候科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3243540473970689</id>
            <title>UC伯克利华人开源14B“o3-mini”，代码版R1突袭OpenAI王座</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3243540473970689</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3243540473970689</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 23:59:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>OpenAI o1/o3-mini级别的代码推理模型竟被抢先开源！UC伯克利和Together AI联合推出的DeepCoder-14B-Preview，仅14B参数就能媲美o3-mini，开源代码、数据集一应俱全，免费使用。</strong></p>
  <p>OpenAI o1/o3-mini级的推理模型，竟被抢先开源了？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_b88943b60ad244b09eff96efa95ef076@5888275_oswg190930oswg1080oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>刚刚，来自UC伯克利和Together AI的联合团队，重磅推出了一款完全开源的代码推理模型——DeepCoder-14B-Preview。</p>
  <p>现在，只需要14B就可以拥有一个媲美o3-mini的本地模型，并且完全免费！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_5954034abe3a4836b562e73e72bec23b@5888275_oswg189487oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepCoder-14B-Preview通过分布式RL从Deepseek-R1-Distilled-Qwen-14B微调得来。</p>
  <p>在LiveCodeBench基准测试中，它的单次通过率（Pass@1）达到了60.6%，提升幅度高达8%。</p>
  <p>至此，又见证了强化学习的胜利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_578a6a2c93294de991632889f4dc30f4@5888275_oswg30353oswg1080oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_3ffd9ca245cc42b3b2ac053e9aa7d6ea@5888275_oswg204586oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DeepCoder在训练过程中的LiveCodeBench (LCB) 得分：训练到第180步的时候，上下文长度扩展到了32K；用32K时最佳的检查点来做推理，并且把上下文扩展到64K，这时LCB得分能达到60.6%，和o3-mini性能相当</p>
  <p>同时，团队还开源了verl-pipe，这是verl后训练系统的扩展，集成了多项系统优化，能让端到端的训练速度提高2倍。</p>
  <p>对此网友们称赞：这是完全开源的胜利，不仅仅是模型，数据集、代码、训练日志也开放。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_e33f203230dc42cfa35bac62c0d07c7f@5888275_oswg103982oswg1080oswg163_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，DeepCoder-14B-Preview基于24K个可验证的编程问题，在32个H100 GPU上训练了2.5周。</p>
  <h2><strong>数据集构建</strong></h2>
  <p>数学领域的研究发现，强化学习要是有可验证的奖励机制，能显著提升模型的推理能力。</p>
  <p>在数学领域，网上能找到好多高质量、可验证的数据，编程则相对稀缺。</p>
  <p>在早期实验中，团队评估了几个常见的代码数据集，像APPS、TACO、CodeContests、KodCode和LeetCode。</p>
  <p>结果发现，有些数据集对模型来说太简单了，如KodCode和LeetCode；还有些数据集有噪声，或者里面的测试用例有缺陷、不完整，不可验证。这会给出错误的奖励信号，让RL训练无法稳定进行。</p>
  <p>为解决这些问题，研究者整理出一个高质量的训练集，包括：</p>
  <p>TACO里已验证过的问题。</p>
  <p>PrimeIntellect的SYNTHETIC-1数据集中经验证的问题。</p>
  <p>2023年5月1日到2024年7月31日提交的LiveCodeBench问题。</p>
  <p>为保证数据质量，让RL训练能顺利开展，有一套严格的过滤流程：</p>
  <p><strong>程序化验证</strong>：每个问题都会用外部官方的解法自动检查一遍，只保留官方解法能通过所有单元测试的问题，检查过程在tests/rewards/test_code_batch.py脚本中自动完成。</p>
  <p><strong>测试过滤</strong>：每个问题至少包含5个单元测试。测试用例少的问题容易让模型钻空子，模型通过识别常见测试用例，学会简单地输出记忆的答案，即「奖励黑客」。</p>
  <p><strong>去重</strong>：研究者会把数据集中重复的问题都去掉，防止互相干扰。他们对Taco Verified、PrimeIntellect SYNTHETIC-1和LCB（2023年5月1日-2024年7月31日）这三个训练数据集做了去重处理，还检查了测试数据集LCB（2024年8月1日-2025年2月1日）和Codeforces的57个竞赛数据集。</p>
  <p>过滤后，得到24K个高质量的编程问题，用于RL训练，其中7.5K个来自TACO Verified，16K个来自PrimeIntellect SYNTHETIC-1，600个来自LiveCodeBench。</p>
  <h2><strong>代码沙盒环境</strong></h2>
  <p>为了计算代码RL训练的奖励，得在代码沙盒里，对模型生成的代码进行单元测试。</p>
  <p>每个RL迭代过程，用1024个问题来评估训练效果，每个问题至少有5个单元测试。</p>
  <p>这么多测试任务，就得靠100多个代码沙盒一起并行运行，才能在合理的时间内，准确验证模型生成的代码。</p>
  <p>目前，研究者用了两种沙盒：Together代码解释器和本地代码沙盒。</p>
  <h3><strong>Together代码解释器</strong></h3>
  <p>这个环境速度快、效率高，能直接用在RL训练上，每个问题的成本仅3美分。</p>
  <p>Together代码解释器已支持100多个沙盒同时运行，每分钟能执行1000多次沙盒操作。</p>
  <p>这些沙盒能访问标准输出（stdout）、标准输入（stdin），还能评估代码最后一行输出的结果。</p>
  <p>同时，它能把代码运行的环境和主机系统隔离开，保证安全。</p>
  <h3><strong>本地代码沙盒</strong></h3>
  <p>本地代码沙盒是通过启动一个独立的、有防护的Python子进程来运行的。它从标准输入（stdin）接收测试用例的输入，然后把答案输出到标准输入（stdout）。</p>
  <p>本地沙盒用的是LiveCodeBench官方代码库里的评估代码，确保测试结果和现有排行榜一致。</p>
  <h3><strong>奖励函数</strong></h3>
  <p>有些奖励方式容易让模型作弊，比如给思维链（CoT）惩罚，或者N个测试中有K个通过就给K/N奖励。</p>
  <p>奖励函数采用稀疏结果奖励模型（ORM），具体奖励规则是这样的：</p>
  <p><strong>奖励为「1」</strong>：生成的代码必须通过所有抽选的单元测试。有些问题有几百个测试用例，全部验证不太现实，所以会根据输入字符串的长度，每个问题挑出15个最难的测试（根据输入字符串的长度来判断）。</p>
  <p><strong>奖励为「0」</strong>：要是模型生成的代码有一个测试用例没通过，或者答案格式不对（比如缺少python[CODE]标记），就没有奖励。每个测试用例都有6-12秒的时间限制。</p>
  <h2><strong>训练方法</strong></h2>
  <h3><strong>GRPO+</strong></h3>
  <p>研究者参考了DAPO的关键思路，改进了GRPO算法，让训练过程更稳定：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_bee845c272234efe93b022caabaeb45b@5888275_oswg169914oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GRPO+和GRPO在16K上下文训练中的平均训练奖励：GRPO的奖励曲线最后会崩溃，GRPO+因为有Clip High机制，奖励曲线保持稳定</p>
  <p><strong>无熵损失</strong>：加上熵损失项，很容易让训练不稳定，熵值指数级增长，导致训练崩溃。因此移除了熵损失项。</p>
  <p><strong>无KL损失</strong>（源自DAPO）：去掉KL散度损失，LLM就不会被限制在原来监督微调（SFT）模型的置信区域内。还能省掉为参考策略计算对数概率，训练速度也就更快了。</p>
  <p><strong>超长过滤</strong>（源自DAPO）：为保留长上下文推理能力，对超出长度而被截断的序列做了特殊处理。这项技术使DeepCoder即使在32K上下文环境中训练，在64K上下文下也能推理。这种过滤方法允许响应长度自然增长，而不会因截断而受到惩罚。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_f129deb182984043bf43468d24aa85d5@5888275_oswg337367oswg1080oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">由于采用超长过滤机制，GRPO+的响应长度随训练时间稳步增长</p>
  <p><strong>Clip High</strong>（源自DAPO）：通过提高GRPO/PPO代理损失的上限，鼓励模型尝试更多不同的可能，熵值也更稳定。这样调整后，训练更稳定，模型性能也有提升。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_c2dd1a2a29264e73af8cb37e62951b00@5888275_oswg177416oswg1024oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Clip High机制和没有熵损失，能保证GRPO+的token级熵不会崩溃，鼓励模型充分探索</p>
  <h3><strong>迭代式上下文扩展</strong></h3>
  <p>在DeepScaleR的介绍中，提到过迭代式上下文扩展技术。它能让模型先在短一点的上下文里学会有效思考，然后再应用到更长的上下文。</p>
  <p>这个方法曾让1.5B参数模型的下游任务性能稳步提升，随着上下文窗口从8K扩大到16K，再到24K的过程中，在AIME测试里的准确率从33%提高到38%，最后到了43%，最终达到了o1-preview的水平。</p>
  <p>不过，将这个技术用在14B参数模型的时候，遇到了新问题：</p>
  <p>14B参数模型本身推理能力就很强，想要再提升，就得解决更难的问题。</p>
  <p>这些更难的问题往往需要比8K更长的上下文窗口，而8K是之前小模型训练的起始上下文长度。</p>
  <p>如果一开始用短上下文训练，模型输出超出这个长度就惩罚它，这样做效果不好。模型的初始性能会下降，输出的内容也会变短，长上下文的推理能力也会变弱。</p>
  <p>为了在保证训练效率的同时，让模型能处理长上下文推理，研究者引入了DAPO的超长过滤技术。在训练的时候，会忽略那些因为太长被截断的序列，这样模型就算生成的内容长一点，也不会被惩罚。</p>
  <p>因此，模型即使在较短的上下文中训练，也能「想得长远」。</p>
  <p>研究者把迭代上下文扩展用在DeepCoder-14B-Preview上，把训练的上下文窗口从16K扩大到32K，LiveCodeBench基准测试中，模型表现如下：</p>
  <p>在16K和32K上下文长度下，准确率从54%提升至58%。</p>
  <p>在64K上下文长度评估时，达到了60.6%。</p>
  <p>这说明模型的泛化能力很强，超出了训练时的上下文范围也能表现得很好。</p>
  <p>和DeepSeek-R1-Distill-Qwen-14B这种基础蒸馏模型比起来，DeepCoder-14B-Preview的泛化能力就更突出了。</p>
  <p>基础蒸馏模型一旦超出训练时的上下文长度，性能就很难提升了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_ecf0d2fb0e7c4ed2b460baa03926edfb@5888275_oswg13455oswg1020oswg202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然DeepCoder因为平均响应长度较长，在16K上下文长度下的原始性能低一些，会因为截断和格式问题扣分，但它在长上下文的推理能力很强，最终在64K上下文长度的评估中超越了其他模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_51ea2723a70e49b2a1bb20e289ba49d0@5888275_oswg244736oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DeepCoder在训练过程中的平均响应长度和训练奖励：平均响应长度从8K增长到17.5K</p>
  <p>DeepCoder的成功，正是把迭代上下文扩展和超长过滤技术结合起来了。</p>
  <p>从图中可以看到，在训练过程中，模型的平均响应长度从8K增长到17.5K，平均奖励也从0.6提高到 0.7。说明随着时间推移，模型学会了更厉害、更有条理的思考方式。</p>
  <h2><strong>关键技术改进</strong></h2>
  <p>在多种编程基准上对 Deepcoder-14B-Preview 进行了评估，包括LiveCodeBench (LCB)、Codeforces、HumanEval+以及AIME2024数学竞赛。</p>
  <p>凭借14B的参数量，模型在所有编程基准上均展现出强劲性能：在LiveCodeBench上实现了60.6%的Pass@1准确率，在Codeforces上获得了1936的评分，其表现可与o3-mini (low) 和o1模型相媲美。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_327ba30bba5f42adb6e3f09491e453ce@5888275_oswg43349oswg1080oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>训练耗时太长？系统优化来帮忙</strong></h3>
  <p>使用长上下文对LLM进行强化学习（RL）训练非常耗时，需要在长上下文环境中反复进行采样和训练。</p>
  <p>若无系统层面的优化，完整的训练流程可能耗费数周乃至数月。14B参数编程模型训练，每一步就得花1200至2500秒，总训练时长达到2.5周！</p>
  <p>团队引入并开源了verl-pipeline。它是开源RLHF库verl的一个优化版本，用了多项系统级改进措施，旨在加速端到端的RL训练过程。</p>
  <p>相较于基准的verl实现，verl-pipeline实现了高达2.5倍的速度提升。</p>
  <p>运用这些新的系统优化来训练DeepCoder-1.5B-Preview模型，该模型在LiveCodeBench上的准确率达到了25%，相比Deepseek-R1-Distill-Qwen-1.5B提升了8%。</p>
  <h3><strong>采样器是瓶颈</strong></h3>
  <p>在后训练中，采样往往是拖慢整体进度的关键因素。这是因为用vLLM和SGLang这类推理引擎生成32K token的长序列时，会产生延迟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_ddbc9176e4764148979c82007d5c1c87@5888275_oswg16762oswg841oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Verl的PPO/GRPO训练流程：每次RL迭代都包含采样、奖励函数计算和训练这三个阶段；其中，采样是整个训练流程的瓶颈，训练速度受限于那些生成较长序列的掉队采样器（straggler samplers）</p>
  <p>RL训练系统通常受限于采样时间——上图展示了Verl的PPO/GRPO流水线，其中响应长度的不一致性导致部分采样器成为掉队者。</p>
  <p>这些掉队者会拖慢训练进度，而先完成任务的采样器则处于空闲状态，从而导致GPU利用率低下。</p>
  <h3><strong>朴素解决方案：小批流水线化</strong></h3>
  <p>为了减少RL训练过程中的空闲时间，研究者将采样和训练过程流水线化（Minibatch Pipelining）。</p>
  <p>如此一来，训练器在采样器继续生成后续数据批次的同时，就会开始利用较早到达的小批数据进行模型更新。这种重叠执行有助于减少采样带来的延迟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_541cb4ff9b3a4124b92f44ec03e1e3e2@5888275_oswg16547oswg863oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小批流水线：采样器和训练器分别在不同的工作机组中运行；当完成采样并释放小批量数据（用于PPO/GRPO训练）后，训练器会异步处理这些数据；在一次迭代结束时，训练器会将更新后的权重给采样器</p>
  <p>然而，这种方法存在三个关键的局限性：</p>
  <p>小批数据的平均序列长度往往随训练进展而增长，这增加了处理后续小批的训练时间。结果就是，最后几个小批数据常常在采样阶段结束后才能处理完毕，从而限制了流水线化带来的实际效益。</p>
  <p>流水线化需要在采样器和训练器之间静态划分GPU资源，这减少了可用采样器的数量。不同于Verl可以在同一个GPU池中动态地切换采样器和训练器角色，这种静态划分因采样器数量减少，可能反而会延长端到端的总采样时间。</p>
  <p>奖励函数的计算可能耗时很长，特别是对于编程类任务，每个RL迭代都需要运行数千个单元测试。在Verl的默认设置中，奖励计算是在所有采样任务完成后，在头节点（head node）上集中进行的。</p>
  <p>尽管存在这些约束，团队在代码库的ray_trainer_pipeline.py文件中实现了小批流水线化，并且需要指出的是，这种流水线技术可以通过引入微批处理（microbatching）来进一步优化。</p>
  <h3><strong>DeepCoder的解决方案：一次性流水线化</strong></h3>
  <p>为实现训练、奖励计算和采样的完全流水线化，研究者引入了一次性流水线化（One-Off Pipelining）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_db8da74d59fb4c4caa13bf4e1d56551a@5888275_oswg19991oswg1045oswg283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一次性流水线：采样器会提前一个迭代周期生成一批数据，而训练器则使用上一次迭代的数据来更新梯度；此外，奖励函数的计算与采样过程是交错进行的；这种方法不会为GRPO/PPO的策略算法引入异步离策略样本</p>
  <p>其思路非常简单：牺牲第一个RL迭代，仅执行采样任务，然后利用这个采样得到的数据批次在下一个迭代中进行训练。</p>
  <p>这样一来，采样和训练就能并行处理，彻底消除了采样完成后训练器的等待空闲时间。</p>
  <p>其次，奖励计算被嵌入到采样流程中，与之交错执行。</p>
  <p>一旦某个采样请求完成，其对应的奖励会立即被计算出来——这有效减少了奖励评估环节的开销，特别是对于计算密集型任务（例如编程任务中的测试用例执行）而言效果显著。</p>
  <p>团队在代码库verl分支（fork）中的ray_trainer_async.py文件里实现了一次性流水线化。</p>
  <h3><strong>端到端性能</strong></h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_25026a87e94747c4b84ee4195ac6e079@5888275_oswg82154oswg870oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一次性流水线完全掩盖了训练器和奖励计算的时间，数学任务训练时间缩短1.4倍，编程任务缩短2倍</p>
  <p>上图展示了对verl、小批流水线化和一次性流水线化在两种工作负载（数学和编程）下的评估结果。</p>
  <p>为确保公平性，所有基准方法都利用Python线程池并行计算奖励；而verl官方实现是串行计算每个样本的奖励，这种方式对于编程任务来说耗时过长，难以实际应用。</p>
  <p>在8块A100 GPU上对Deepcoder-1.5B-Preview进行了评估，并细致调整了采样器与训练器的资源配比，旨在更好地平衡两者所需的时间开销。</p>
  <p>对于数学任务：一次性流水线化将每次RL迭代所需时间缩短了1.4倍。值得注意的是，数学任务的奖励计算时间几乎为零，因为它仅涉及基础的Sympy检查。特别之处在于，一次性流水线化能够完全掩盖（mask away）训练器所需的时间，这与小批流水线化中最后一个小批会「溢出」（spill over）导致延迟的情况形成了对比。</p>
  <p>对于编程任务：计算奖励需要在每次RL迭代中运行数千个单元测试，这是一个非常耗时的过程。一次性流水线化能够同时掩盖训练器时间和奖励计算时间，从而将端到端的训练总时长缩短了2倍。</p>
  <p>最关键的是，一次性流水线化不仅切实有效，而且能成功扩展应用于复杂的编程任务。</p>
  <p>DeepCoder使用ray_trainer_async.py（采用一次性流水线化）训练了DeepCoder-1.5B-Preview，其在 LiveCodeBench (LCB) 上的得分相较于基础的蒸馏模型提升了8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_abea67b9d9c248808ba995e2f78445de@5888275_oswg43049oswg839oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>作者介绍</strong></h2>
  <p><strong>Sijun Tan（谭嗣俊）</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_7d90671676c542079fb921dee86b243a@5888275_oswg1717376oswg1080oswg1261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谭嗣俊是UC伯克利计算机科学专业的三年级博士生，导师是Raluca Ada Popa。隶属于伯克利的Sky Computing Lab。</p>
  <p>此前，他在弗吉尼亚大学获得计算机科学和数学双学士学位，导师是David Wu和Yuan Tian。</p>
  <p>他曾在Facebook AI Research（FAIR）实习过一段时间，并在蚂蚁集团担任过高级算法工程师。</p>
  <p>他的研究领域涵盖机器学习、计算机安全和应用密码学。目前，其研究重点是增强通用型AI智能体的能力和鲁棒性。</p>
  <p><strong>Michael Luo</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_1a87bb378ae84740aa3cbdd0a8648108@5888275_oswg646533oswg960oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Michael Luo目前是UC伯克利电气工程与计算机科学系（EECS）的博士生，导师是Ion Stoica教授。</p>
  <p>在此之前，他获得了UC伯克利电气工程与计算机科学硕士和工商管理双学士学位。</p>
  <p>他的研究兴趣主要在人工智能和系统领域。目前，其研究主要是为机器学习从业者构建可扩展的系统，以实现Sky Computing的愿景。</p>
  <p><strong>Roy Huang</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_61eccfd74eaf499a98f9efa104bd4551@5888275_oswg274331oswg400oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Roy Huang目前是UC伯克利计算机科学专业的大四学生，对CV和NLP领域的研究感兴趣。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://pretty-radio-b75.notion.site/DeepCoder-A-Fully-Open-Source-14B-Coder-at-O3-mini-Level-1cf81902c14680b3bee5eb349a512a51</p>
  <p>https://huggingface.co/agentica-org/DeepCoder-14B-Preview</p>
  <p>https://x.com/togethercompute/status/1909697124805333208</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VxGofHl_KeuQa9MBD4AaTg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3243447862706179</id>
            <title>他们用污水和尿做啤酒，还有人把啤酒糟做成了小背包？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3243447862706179</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3243447862706179</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 23:58:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>生产啤酒主要需要四种原料：<strong>麦芽、啤酒花、酵母和水</strong>。它们之间的搭配非常关键，酿酒师小心调整着这些简单的原料，力图创造出风味不同的啤酒。但是，一些啤酒商的改变更是惊人，他们已经开始用生活污水制造啤酒了！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_88a178869634478299c96ef4ec112ce5@000000_oswg106660oswg939oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">英国约克郡黑羊啤酒厂中的发酵罐。丨 TJ Blackwell, CC BY-SA 3.0, wikimedia</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>用于生产啤酒的污水至少已经经过三个阶段的净化，分别是<strong>机械处理</strong>（沉降、过滤等）、<strong>生物处理</strong>（借助数十亿微生物的代谢活动将污水中的溶质转化为固体或可沉淀的物质），以及<strong>化学处理</strong>（去除污水中的磷等有害物质）。</p>
  <p>处理污水中的一个关键是要<strong>去除几种病原体</strong>，比如会引起腹泻的寄生虫和致病性极高的诺如病毒、肺炎病毒等等。这一系列复杂的净化过程包括<strong>超滤</strong>（只允许低分子量的化合物、盐和水通过）、<strong>臭氧化</strong>（杀菌、去除有害有机物）、<strong>紫外线照射</strong>（杀菌）和<strong>反渗透</strong>。</p>
  <p>经过重重净化，处理过的污水能达到新加坡、德国和美国多个州的直饮水标准。这样，已经变干净的污水才可以真正被用于酿酒。</p>
  <p>2020年8月，加拿大卡尔加里的精酿啤酒制造商Village Brewery与卡尔加里大学的研究人员和美国的水处理技术公司Xylem Technologies展开合作，利用回收的污水酿出了清爽的金色啤酒，这是加拿大啤酒商第一次使用再生水酿酒。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_2a8c9902d2444593b6c7754d5512136a@000000_oswg841340oswg827oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Village Brewery生产的再生水啤酒。丨villagebrewery - instagram</p>
  <p>2024年，Xylem公司又和德国慕尼黑工业大学的研究人员合作，再次用再生水酿酒。一些德国啤酒爱好者表示这种啤酒“味道好极了”。“它真的很好喝，我没发现它和普通啤酒有什么区别。”</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>说到污水，丹麦一家啤酒制造商想挑战一些更难的事情：<strong>他们在音乐节上收集了50000升尿液，然后用它们做啤酒。</strong></p>
  <p>这家丹麦啤酒商走的并不是净化尿液然后酿酒这个路子，而是把这些尿液作为大麦的肥料，用“尿肥大麦”酿出了啤酒。这样听起来似乎更容易接受一些。</p>
  <p>不过真的有人用“尿”酿酒！新加坡一家啤酒厂给自己独特的酿造水源命名为“NeWater”，“NeWater”是从新加坡的污水和人的尿液中回收的水（其实前面提到的用城市污水酿造啤酒的案例中，水源也包含冲马桶的污水，不过啤酒商没有强调这一点）。用这种方式酿造的啤酒被称为“NEWBrew”。<strong>据说这款啤酒口感顺滑，带有烤蜂蜜（？）般的余味。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_00445bcf2e2b43ada5f95e10b6067fc6@000000_oswg55355oswg1080oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年11月，阿塞拜疆举行了联合国气候峰会，NEWBrew在其中亮相。现在可以在新加坡Brewerkz的所有门店购买这款啤酒。丨brewerkz.com</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>随着气候变化，全球淡水资源面临着越来越大的压力。各个啤酒厂商纷纷大胆尝试用污水酿啤酒，其实是在<strong>用行动表示对日益严重的环境问题的担忧</strong>。</p>
  <p>除了从生产原料上下手，啤酒制造商还将注意力放在了生产副产物上。啤酒的酿造过程中，麦芽的麦壳、叶芽、半纤维素、脂肪等会组成一种叫<strong>啤酒糟</strong>的物质。<strong>如果处理不当，啤酒糟会向大气中释放大量温室气体。</strong></p>
  <p>每酿造1升啤酒，就会产生约200g的啤酒糟。根据统计，全球每年大约会产生3700万吨啤酒糟。很多啤酒厂将70%的啤酒糟用于制作牲畜饲料，10%用于制造沼气，<strong>还有20%被直接送到垃圾填埋场，在那里慢慢向大气释放甲烷。</strong></p>
  <p>一些公司尝试把啤酒糟也利用起来，减少它们给大气带来的负担。瑞士一家公司<strong>从啤酒糟中提取出蛋白质和纤维</strong>，然后把它们卖给食品制造商，用来制造比萨饼的饼底、麦片、薯片，甚至是植物肉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_512f315cc454408382f0f94b3c1d43a1@000000_oswg277031oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">丹麦Agrian公司使用啤酒糟生产的产品，主要包括饼干、薯片、面粉三大类。丨agrainproducts.com</p>
  <p>比利时的百威英博和美国的莫尔森库尔斯等大型啤酒制造商推出了<strong>由啤酒糟做成的大麦奶和衍生品</strong>。莫尔森库尔斯公司称这些大麦奶“口感浓郁香醇”，含糖量比燕麦奶低25%。</p>
  <p>伦敦的一家公司Arda Biomaterials尝试<strong>用啤酒糟来制造皮革替代品</strong>，不过早期的产品很像干烙饼。现在，他们已经成功地利用超分子化学技术，从啤酒糟中提取出几种关键蛋白质，这些蛋白质可以模拟皮革中的动物蛋白，从而制成类似皮革那样坚韧柔软的材料。</p>
  <p>项目负责人说，可以通过“仿皮革”的颜色判断使用的啤酒糟种类。比如，<strong>黑啤的酒糟会制成黑色的材料，而印度淡色艾尔啤酒的酒糟制成的成品偏棕色</strong>。</p>
  <p>Arda生物材料公司已经和当地的一家啤酒厂合作，生产了小背包和卡包。他们希望在2025年扩大生产规模，并开设新的试点工厂。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_2ea70fd89be14149889211119ed42e3d@000000_oswg559103oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Arda生物材料公司用啤酒糟生产的小挎包和卡包。丨arda.bio</p>
  <p>还有更多啤酒厂商和大学的科学家正在研究如何从啤酒糟中大规模、稳定地提取出可以被利用的蛋白质和纤维。<strong>这个过程可能既复杂又烧钱，不过人们相信啤酒糟中蕴含着很多尚未被开发的价值。</strong></p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>[1]https://theconversation.com/we-brewed-beer-from-recycled-wastewater-and-it-tasted-great-148386</p>
  <p>[2]https://www.foxbusiness.com/fox-news-food-drink/sewage-suds-german-company-uses-treated-wastewater-make-beer</p>
  <p>[3]https://www.bbc.com/future/article/20250206-how-brewers-spent-grain-is-being-turned-into-vegan-barley-milk-leather-and-cakes</p>
  <p>[4]https://sustainable-ingredients.com/de/2025/03/21/upgrain-gewinnt-swiss-sustainability-impact-award-2025/</p>
  <p>[5]https://innovationsfood.com/pizza-made-from-spent-grains-revolutionises-health-and-sustainability/</p>
  <p>[6]https://agrainproducts.com/?</p>
  <p>rsltid=AfmBOopJaPo2fBuAhC6_JgWdro6GKOvPzo87DcyprsPLwNc283VpQTGF</p>
  <p>[7]https://www.prefer.coffee/</p>
  <p>[8]https://www.straitstimes.com/life/food/local-start-up-prefer-launches-bean-free-coffee-made-from-bread-spent-barley-and-soya-bean-pulp</p>
  <p>[9]https://taketwo.mur.io/</p>
  <p>[10]https://goldenwingofficial.com/</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzAyMzgzOQ==&amp;mid=2247584240&amp;idx=1&amp;sn=8838ebf07ac80a835a7ce2803ba76c66&amp;chksm=c203b94a318da76ac5d672992cddd75138ab864d0deca6d802b3b974b61ee1344769025fde59&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“把科学带回家”（ID：steamforkids）</a>，作者：万物杂志，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3243107984113665</id>
            <title>Nature重磅：后晶体管时代，新型光子AI处理器开玩《吃豆人》，媲美传统电子计算</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3243107984113665</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3243107984113665</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 23:58:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>随着人工智能（AI）模型规模以及应用范围的不断拓展，性能上限和能耗瓶颈正逐渐显现出来。大语言模型（LLM）、强化学习和卷积神经网络等 AI 模型的复杂性不断增长，正在将传统电子计算推向极限，能源需求也不断增加。</p>
  <p>传统电子计算硬件（如 GPU 和 TPU）的速度和效率由于受到摩尔定律和登纳德缩放定律的限制，能效瓶颈愈发明显，支撑 AI 所需的计算能力可能会将现有电子硬件推向极限，与此同时，AI 整体能耗的上升也导致碳排放增多，对数据中心附近的电网构成压力。</p>
  <p>面对日益增长的计算需求，使用光子而非电子的光子计算为这些挑战提供了一个潜在的解决方案。</p>
  <p>本周《自然》杂志上的两篇重磅论文，介绍了一种结合“光”和“电”的计算机芯片，展示了利用硅基光子学技术的互补突破。这两项工作利用了一种既处理电信号又利用光信号的新型芯片，在提升计算性能的同时也能降低能耗。</p>
  <p>经过实际应用测试，他们提出的电子–光子混合计算系统在关键性能指标上不仅能够与纯电子处理器相媲美，在某些实际应用中甚至表现出超越电子处理器的优势。这标志着我们朝着真正实现光子计算潜能迈出了重要一步。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_c8509f9841f4408c8e2488777099b4d3@000000_oswg69489oswg776oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_979711f79b2d47bbb7491625046482ab@000000_oswg93829oswg766oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体而言，新加坡 Lightelligence 公司 Yichen Shen 团队展示了一种名为 PACE 的光子加速器，这个由超过 16000 个光子组件组成的大型加速器，采用 64×64 的矩阵，能够实现高速计算（最高达 1 GHz），并且与小规模电路或单个光子组件相比，最小延迟减少了 500 倍。这种极低延迟的计算，对于实时处理来说是一个重要的计算速度指标。PACE 也被证明能够解决被称为“伊辛问题”的复杂计算问题，表明了该系统在实际应用中的可行性。</p>
  <p>在另一篇独立的论文中，来自美国光子计算机公司 Lightmatter 的 Nicholas Harris 团队描述了一种能够高效高精度执行 AI 模型的光子处理器。该处理器由四个 128×128 的矩阵组成，可以执行自然语言处理模型 BERT 和用于图像处理的神经网络 ResNet，其精度与传统电子处理器不相上下。研究人员还演示了该光子处理器的多种应用，包括生成莎士比亚风格的文本、准确分类电影评论，以及玩经典的 Atari 电脑游戏《吃豆人》等。</p>
  <p>两个团队均表示，他们的系统是可扩展的，还有进一步优化的空间。“光子计算已经发展了几十年，但这些演示可能意味着我们终于可以利用光的力量来构建更强大、更节能的计算系统。”在 Nature 同期发表的一篇评论文章中，达特茅斯学院工程学助理教授 Anthony Rizzo 表示。</p>
  <h2><strong>光子计算，不再受制于晶体管限制的计算技术</strong></h2>
  <p>在计算机和 AI 技术高速发展的今天，内存访问和数据传输占据了绝大部分 AI 工作负载的能耗和执行时间，甚至超过了计算本身的消耗。即使计算单元几乎不消耗能量，整体效率仍然受到数据传输的限制。</p>
  <p>计算技术也正处在一个前所未有的转折点。AI 工作负载对计算能力的需求已经超越了传统扩展定律（如摩尔定律、登纳德缩放定律和内存扩展定律）所能提供的能力。这三项定律，尤其是在每单位硅面积的基础上，已经基本停滞。</p>
  <p>近几十年来，科学家们一直在探索寻找新的计算技术，以解决基于晶体管架构的固有限制。</p>
  <p>例如，量子计算能够在某些问题上实现指数级加速，但目前在纠错、可扩展性和保持相干性方面面临挑战。此外，为量子计算机创建可证明比经典计算机算法更高效的算法也存在困难；DNA 计算利用分子级并行性，但面临显著的实际障碍，包括操作速度慢以及与传统计算系统接口的困难；类脑计算和模拟计算方法提供了受生物神经网络启发的独特信息处理方式，但通常缺乏灵活性、通用适用性和与现有算法的兼容性；基于碳纳米管的处理器旨在取代硅晶体管，但仍然受到连接纳米管计算元件的电气线路充放电所需的能量和时间成本的限制。</p>
  <p>光子学作为一种替代传统电子技术的方案，因其具有高带宽、低延迟、颜色并行化等固有优势，以及通过光基计算实现更高能效的潜力而备受关注。光子计算是一种利用光信号进行计算的技术。光子计算的优势在于光的速度极快，光信号的带宽很高，而且光子计算的能耗更低。换句话说，光子计算就像是“信息高速公路”，可以让数据传输和处理变得更加高效。</p>
  <p>而且，光子计算具有更高的并行性和更低的功耗，理论上可以显著提升计算速度和能效。此外，矩阵乘法和累加（MAC）运算是 AI 的核心计算操作，使用光子电路可以更快、更高效地完成这些操作。近些年来，科学家们已经开发了包括利用时间-波长交错调制和光电乘法的光子加速器，展示了朝着实用光子处理器在 AI 任务中应用迈出的重要一步。</p>
  <p>光子计算作为一种有潜力的研究领域已经存在了数十年，但其在实际应用中的推广一直受到制约，原因在于缺乏能够实现芯片级、可规模化生产的光学处理单元。尽管一些最先进的展示证明了集成光子学在加速计算方面的潜力，但这些光子芯片的性能评估大多是在单独测试中进行，而现实系统中的数据大多依赖于电子领域。因此，光子计算必须与电子技术紧密集成，共同设计才能发挥出最佳性能。</p>
  <p>事实上，这两项技术并非互相竞争，而是各有所长、互为补充。具体来说，光子技术在执行线性运算时（即输入与输出数据之间存在线性、成比例关系的情况）表现得更为高效；而电子技术则在处理非线性运算时（即输入与输出数据之间通过复杂数学函数关联，而不再保持简单比例关系）具有更大优势。</p>
  <h2><strong>PACE：首个基于商用硅光子技术实现的大规模光子加速器</strong></h2>
  <p>光子计算的潜力尚未完全实现，主要受限于大规模集成和复杂电路设计的挑战，包括光学信号与电子信号的协同集成和转换、在大规模复杂电路中类比计算的精度问题，以及适合光子硬件的算法和模型开发。</p>
  <p>Yichen Shen 团队介绍了一种基于大规模集成光子技术的光子加速器系统 PACE，该系统能够实现超低延迟的矩阵乘法与累加（MAC）运算，并在解决计算复杂度高的问题（如 Ising 问题）方面表现出显著的性能优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_ed78abcd4f824bf19fce45473294bdd8@000000_oswg84139oswg1080oswg477_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜PACE 系统（来源：Nature）</p>
  <p>具体而言，研究团队基于商用 65 纳米硅光子技术，集成了超过 16000 个光子组件，提出了一种 64×64 的 PACE。而且 PACE 采用光电协同集成设计，将光子集成电路（PIC）和电子集成电路（EIC）封装在一个系统级封装（SiP）中。电子芯片基于 28 纳米 CMOS 技术，负责数据输入、输出和逻辑控制。</p>
  <p>他们将光子芯片和电子芯片通过 2.5D 封装技术紧密集成在一个封装内，实现高密度信号连接，从而能够支持大规模矩阵运算。系统通过光调制器和探测器实现高速光电信号转换，并通过嵌入式静态随机存取存储器（SRAM）管理数据存储。</p>
  <p>性能方面，他们将 PACE 的表现与一款最先进的 NVIDIA A10 GPU 在解决涉及 64×64 矩阵乘法的伊辛模型时的表现进行了对比，结果显示在最小延迟这一关键指标上，计算时间从 2300 纳秒缩短到仅 5 纳秒，近乎实现了 500 倍的改进。此外，PACE 的延迟扩展系数约比 TPU 低 1000 倍，这意味着随着矩阵规模的增大，其延迟优势会愈加显著。</p>
  <p>此外，系统通过引入可控噪声（来自激光器、模拟驱动器和数字电路）实现高效的比特翻转，从而提高算法的搜索效率。并通过严格的器件规格控制和校准，系统实现了平均 7.61 位的有效精度（ENOB），并能够在 ±5°C 的温度波动下保持稳定。能效方面，PACE 的能效达到 4.21 TOPS/W（不包括激光器）和 2.38 TOPS/W（包括激光器），显著优于传统电子计算平台。</p>
  <p>研究人员表示，PACE 是首个基于商用硅光子技术实现的大规模光子加速器，该系统在延迟和计算速度方面的显著优势，为光子计算在 AI、优化问题和实时处理等领域的应用奠定了基础。与传统 GPU 相比，PACE 在延迟和计算时间上实现了两个数量级的提升，为光子计算的商业化和大规模应用提供了重要参考。</p>
  <p>研究人员也指出，通过进一步优化器件设计和信号处理，未来光子加速器的延迟可以降低到 3 纳秒以下。光子计算也有望成为解决复杂计算问题的新一代计算平台，特别是在需要高吞吐量和超低延迟的场景中。</p>
  <h2><strong>新型光子 AI 处理器：已开玩《吃豆人》</strong></h2>
  <p>从更宏观的角度来看，计算技术的未来需要在内存、互连和计算 3 个关键领域取得突破。开发一种可扩展的、类似 DRAM 的内存解决方案仍然是一个重大且未解决的挑战，目前尚无明确的实用解决方案。</p>
  <p>Nicholas Harris 团队介绍了一种革命性的光子处理器，通过 Lightmatter 突破性光子互连技术 Passage 显著降低数据传输能耗并提供超高带宽，为这一关键瓶颈提供了解决方案。</p>
  <p>这种新型的光子 AI 处理器能够运行常见的 AI 模型，比如 ResNet（用于图像分类）、BERT（用于文本分析）以及 DeepMind 的 Atari 强化学习算法（用于游戏决策），通过光子芯片实现了接近传统电子计算的精度，同时具有更高的能效。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_54d3ffd2c6564c89992d5ba8a583067e@000000_oswg140389oswg1080oswg1027_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜四核光子处理器（来源：Nature）</p>
  <p>具体而言，该光子 AI 处理器集成了四个 128×128 的光子张量核心（PTC，负责光信号的计算），每个 PTC 包含 128 个 10 位光子向量单元和 128×128 个 7 位权重单元。PTC 通过高速光电信号与数字控制芯片（DCI，管理光子芯片的运行，并将光信号转换为数字信号）相连，实现了高效的数据传输和处理。</p>
  <p>性能表现上，该处理器在 78 瓦的电功耗和 1.6 瓦的光功耗下，每秒可执行 65.5 万亿次 16 位自适应块浮点（ABFP）运算。这是目前光子处理器中最高的集成水平。</p>
  <p>精度方面，该处理器在多个 AI 任务中表现出与 32 位浮点计算相当的精度，例如 ResNet 18 在 CIFAR-10 数据集上的分类准确率达到 97.8%，与传统电子硬件相当。</p>
  <p>任务能力上，该光子处理器可以执行分类任务（如识别图像）、回归任务（如预测数值）和强化学习任务（如玩复杂的游戏）。其中在分类任务 ResNet18 等模型上表现出与数字平台相当的分类准确率；在回归任务（如 SQuAD）中，由于光子计算的噪声敏感性，该处理器的性能略有下降；在强化学习算法上，该处理器能够运行 Atari 游戏，尽管性能略低于 FP32 处理器，但展示了其在复杂决策任务中的潜力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_7c5b0254c62f4631bb7c5b50a7a8274a@000000_oswg91331oswg1080oswg728_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图｜光子处理器运行 Atari 游戏《吃豆人》，其性能可与传统电子处理器媲美（来源：Nature）</p>
  <p>研究人员认为，这项研究的意义在于展示了光子计算在 AI 领域的巨大潜力。光子处理器的高能效和高性能使其成为未来 AI 硬件的有力竞争者，尤其是在需要处理大规模数据和复杂模型的场景中。这种处理器的成功运行，也为后晶体管时代的计算技术提供了一种新的可能性，也为未来 AI 硬件的发展指明了方向。</p>
  <h2><strong>计算技术的一个历史时刻</strong></h2>
  <p>光子计算的发展已酝酿数十载，如今这些全新的突破性成果或许意味着我们即将真正利用“光”的力量，打造出更强大且更节能的计算系统。</p>
  <p>光子芯片在能效和性能上的优势，使其成为未来 AI 硬件的有力竞争者，尤其是在大规模数据处理和复杂模型训练中。而光子芯片的成功运行证明了其在实际 AI 任务中的可行性，为未来光子 AI 硬件的商业化和应用奠定了基础。</p>
  <p>研究人员也指出，光子芯片代表了一个令人兴奋且必要的新前沿，最新的研究成果意味着计算技术的下一章不必受制于晶体管的限制，这代表着计算技术的一个历史时刻。不过，这并不意味着电子计算将消失，相反，我们正在进入一个多种计算范式共存的时代。</p>
  <p>尤其值得注意的是，这两项成果演示中所用的光子芯片和电子芯片均是在标准的互补金属氧化物半导体（CMOS）厂房中制造的，也正是目前用于生产微电子芯片的厂房。因此，现有制造基础设施可以被迅速利用以实现大规模生产。</p>
  <p>另外，两套系统均已通过标准“主板”接口（技术上称为外设组件互联高速接口）实现了完整集成，从而使其能够与现有的各类接口及协议兼容。这是计算历史上首次展示一种非晶体管技术能够以与现有电子系统相当的精度和效率运行复杂的真实工作负载。这种从理论可能性到实际实施的转变标志着计算技术的新篇章，验证了光子学作为一种能够显著影响 AI 处理未来发展的可行解决方案。</p>
  <p>不过，虽然光子处理器已经取得了显著进展，但要想将光子计算彻底作为电子芯片的商业替代方案，仍存在不少技术障碍。例如，如何进一步提高精度、降低功耗，以及如何优化材料和制造工艺等。尽管如此，我们仍有充分理由期待光子芯片在不久的将来能够走入现实系统。</p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>https://www.nature.com/articles/s41586-025-08786-6&nbsp;</p>
  <p>https://www.nature.com/articles/s41586-025-08854-x</p>
  <p>https://www.nature.com/articles/d41586-025-00907-5</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MDE3OTA5NA==&amp;mid=2247596598&amp;idx=1&amp;sn=f45d88e8d470519f6be86cf836690a1d&amp;chksm=cec828f96c05fc59434ddeafcd2438a61df8fad08609e543267d1a78c9e12a05a5a58ad844e5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”（ID：SciTouTiao）</a>，作者：学术头条，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3243109097783303</id>
            <title>“关税政策或致美科技行业倒退十年”，想让iPhone在美国生产？乔布斯早已给出答案，一企业CEO：“美国工厂”简直是痴人说梦</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3243109097783303</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3243109097783303</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 23:42:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>据央视新闻，当地时间4月8日，美国贸易代表格里尔表示，“对等关税”将于9日生效。格里尔称，美国总统特朗普与其他国家就关税问题进行的谈判没有具体时间表。特朗普已明确表示，近期不会实施关税豁免。</p>
  <p>在这一发言的当天，美股“七巨头”集体走低，其中苹果下跌4.98%。自4月3日以来，苹果股价连续4个交易日下跌，累计跌幅达23%，市值缩水超7730亿美元（约合人民币5.67万亿元）至2.59万亿美元，时隔75天再次让出全球市值第一的宝座。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_d1132a1103104d1cb8d0f3d0f3e5d595@5888275_oswg41103oswg854oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前据中新网报道，当地时间4月6日，美国商务部长霍华德·卢特尼克（Howard Lutnick）在接受电视采访时称，“数以百万计的人力在拧小螺丝来制造iPhone——这种事情将会来到美国。”</p>
  <p>但大多数华尔街分析师们都认为，要在美国完全生产iPhone根本行不通。</p>
  <p>DA Davidson分析师Gil Luria认为，<strong>美国和中国在制造业方面的差距，现在更多的是技能差距，而不是成本差距。</strong>这一说法与史蒂夫·乔布斯和蒂姆·库克长期以来的观点相吻合，那就是iPhone不可能在美国生产。</p>
  <p>WedBush分析师Dan Ives在发给《每日经济新闻》记者（以下简称“每经记者”）的报告中称，<strong>将苹果哪怕10%的供应链从亚洲转移到美国都需要3年时间和300亿美元。</strong></p>
  <p>Ives同时指出，<strong>推动供应链发展的大部分知识产权和技术都集中在亚洲。如果（特朗普的）关税政策持续下去，将使美国科技行业倒退十年。</strong></p>
  <h2><strong>分析师：美国没法生产出1000美元的手机</strong></h2>
  <p>央视新闻报道称，今年2月，苹果公司曾承诺，未来四年内在美投资超5000亿美元，包括在得克萨斯州开设新的人工智能服务器工厂，以及在亚利桑那州的新工厂小规模生产 芯片 ，希望借此说服 特朗普 政府，将苹果公司产品排除在关税清单外。</p>
  <p>美国商务部长霍华德·卢特尼克（Howard Lutnick）也发表了欢迎iPhone回到美国的言论。</p>
  <p>据中新网报道，当地时间4月6日，卢特尼克在接受电视采访时称，“数以百万计的人力在拧小螺丝来制造iPhone——这种事情将会来到美国。”</p>
  <p>不过华尔街的分析师们可并不看好特朗普政府官员的美好愿景。</p>
  <p>投资银行Needham分析师Laura Martin对于这样的言论嗤之以鼻：“我不这么认为。”</p>
  <p>Martin表示，<strong>如果苹果在美国生产iPhone，成本将大幅飙升</strong>。Martin还指出，<strong>即使苹果决定要将其供应链迁回美国，那么这也将是一个耗时数年的过程。</strong></p>
  <p>WedBush分析师Dan Ives也在发给每经记者的报告中称，将苹果哪怕10%的供应链从亚洲转移到美国都需要3年时间和300亿美元，而且这一过程也不会太顺利。<strong>美国完全没法生产出1000美元的手机。</strong>如果消费者想要一部3500美元的iPhone，那我们确实可以在美国生产。</p>
  <p>Forrester Research分析师Dipanjan Chatterjee也表示：“改变制造足迹和供应链设置的成本极高，而且需要很长时间。”</p>
  <p>据央视报道，美国消费品公司Viahart CEO莫尔森·哈特表示，“美国工厂”简直是痴人说梦。<strong>美国的工业级供应链（特别是电子元件）严重不足。没有零部件供应，再高的关税也难让制造业回流——企业最终还是得进口</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250410/v2_58d069025d9e4ee5a9680aae3b952dee@5888275_oswg52635oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：每日经济新闻 资料图&nbsp;</p>
  <h2><strong>美制造业缺的更多是技能</strong></h2>
  <p>DA Davidson分析师Gil Luria认为，苹果可能会将部分制造业务转移到美国，但这需要5到10年的时间。不过更为关键的是，<strong>美国和中国在制造业方面的差距现在更多的是技能差距，而不是成本差距。</strong></p>
  <p>他的观点与史蒂夫·乔布斯和蒂姆·库克长期以来的观点相吻合，那就是iPhone不可能在美国生产。</p>
  <p>沃尔特·艾萨克森（Walter Isaacson） 撰写的乔布斯传记清楚地描述了乔布斯与时任总统巴拉克·奥巴马在2010年和2011年的会晤。乔布斯当时表示，苹果在中国有70万名工厂工人，这需要3万名工程师来提供支持，但在美国无法雇佣到这么多的工程师。</p>
  <p>库克在2017年的财富论坛上也公开表示：“事实上，中国早在很多年前就不再是低劳动力成本国家了，从供应链角度来看，这已经不是企业来中国的原因。<strong>真正的原因在于这里的技术水平、人才规模和技能种类。我们所生产的产品需要非常先进的模具技术，而模具制造所需的精密程度，以及对材料加工的先进程度都处于世界顶尖水平。在中国，这方面的专业技能极为丰富。</strong>你知道，在美国，如果你想开一个模具工程师的会议，我甚至不确定能否坐满一间屋子——而在中国，你却可以轻松填满好几个足球场。”</p>
  <p>技术人才不足不是苹果一家美国公司面临的问题。</p>
  <p>莫尔森称，他所在的公司生产一种类似乐高的拼插玩具“雪花片”，但棘手的是，美国本土几乎找不到会修模具的师傅，他们不是去世就是退休了。一旦模具损坏，就得从中国重订模具，产线一停就是几个月。</p>
  <p>莫尔森称，美国制造业岗位严重空缺，但<strong>高喊“让美国再次伟大”无法凭空变出具备专业技能的劳动力。</strong></p>
  <h2><strong>特朗普关税或致美国科技产业倒退十年</strong></h2>
  <p>除了高昂的本土劳力成本和高技能工人的缺乏，还有一个困扰美国制造业的问题，那就是关税对于回流本身并没有帮助。</p>
  <p>物流公司Flexport的首席执行官瑞安·彼得森（Ryan Petersen）甚至认为，关税阻碍了美国制造业的回流。</p>
  <p>“我和两个因为关税而不得不暂停在美国建厂的人谈过，因为他们原本要购买的机器现在太贵了，”彼得森说，“工厂需要来自其他国家的机器和零部件，<strong>如果机器变得非常昂贵，制造业就会减少，而不是增加</strong>。所以，我认为关税不太可能产生他们想要的结果。”</p>
  <p>Dan Ives在发给每经记者的报告中称：“（特朗普说）我们可以在美国制造这些产品，这种说法严重低估了亚洲供应链的复杂性，以及过去30年来为美国消费者制造电子产品、芯片、硬件和智能手机等的方式。亚洲供应链是美国科技界赖以建立的基础，而这些关税就像是把一艘没有救生筏的船翻在了大海上，然后告诉苹果、Nvidia、微软、通用汽车、AMD等美国科技/汽车公司：‘祝你好运！’”</p>
  <p>Ives称，<strong>这些关税是“市场有史以来最大的失败”，并且“完全是特朗普自找的”。</strong></p>
  <p>他补充道：“‘在美国建厂’说起来很容易……但现实情况却大相径庭。美国的劳动力和成本结构与现代供应链背道而驰。<strong>推动供应链发展的大部分知识产权和技术都集中在亚洲。而特朗普所谓的‘短期痛苦’实际上可能长达十年。</strong>美国科技公司不得不面对关税在未来几十年对科技格局产生的负面影响。<strong>美国科技行业的成本结构将让其根本无法与中国竞争。这些关税带来的经济痛苦难以言表，本质上会让美国科技产业倒退十年，而与此同时，中国则将继续加速前进。</strong>”&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LeaeyubNcqwClfb4YAahwQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每经头条”</a>，作者：每经记者，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242864073893378</id>
            <title>马斯克坐不住了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242864073893378</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242864073893378</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 23:24:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 特朗普, 关税政策, 特斯拉销量  
<br>  
<br>  
总结: 马斯克作为特朗普的亲密盟友，首次公开表达对特朗普政府关税政策的不满，主张欧美建立零关税自由贸易区。他批评关税政策导致特斯拉全球化布局受阻，并影响其个人财富大幅缩水。特斯拉全球销量普遍下滑，仅中国市场表现良好，新款Model Y销量创纪录。马斯克领导的政府效率部（DOGE）因激进裁员引发民众抗议，特斯拉品牌形象受损。华尔街分析师呼吁马斯克回归特斯拉主业，减少政治参与。市场关注马斯克能否对特朗普关税政策产生实质影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>特朗普的亲密战友、最大金主以及宣称爱他就像“a straight man can love another man”的马斯克先生，终于忍不住开始隐晦表达对特朗普政府的不满。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_7694275dbb71418884aa860e8dde93fe@6035051_oswg135207oswg1080oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在特朗普史无前例地宣布对全球几乎所有国家及地区加征关税后，马斯克在上周六参加一场活动时表示，他希望看到在欧洲和美国之间建立一个自由贸易区，“归根结底，我希望能达成共识，理想情况下欧洲和美国都应实现零关税。”</p>
  <p>马斯克还称，他希望人们可以更加自由地在欧洲和美国之间往来，并且可以在他们愿意的情况下在任意一方工作。他特意强调，这就是他给总统的建议。</p>
  <p>马斯克一直是关税政策的坚定反对者之一，部分原因来自于特斯拉的全球化布局。但即便如此，马斯克此前也从未如此公开反对特朗普的关税政策。他还接连在社交媒体上发帖，批评那些为特朗普制定激进关税的政府官员，包括一名取得哈佛经济学博士学位的白宫贸易顾问。</p>
  <p>如果说马斯克对于关税的不满表达还算是隐晦——毕竟他没有直接抨击特朗普，那么他的弟弟、特斯拉董事会成员金巴尔·马斯克则是毫不留情，直接对着特朗普开骂。</p>
  <p>“谁能想到，特朗普实际上是几代美国总统中税收最高的一位。通过他的关税策略，特朗普对美国消费者实施了一项结构性、永久性的税收。”</p>
  <p>关税或许是导致这位特朗普上任以来的改革急先锋不满的最大原因。这项关税政策还未真正落地，就已经对马斯克产生了实质影响。</p>
  <p>由于股票市场的恐慌性暴跌，马斯克的个人财富大幅度缩水。彭博每日更新的亿万富豪指数显示，截至 4 月 9 日，马斯克的个人财富已经降至 2900 亿美元。年初至今，马斯克的身家缩水超 1430 亿美元。</p>
  <p>一些评论直呼，马斯克已经成为本轮关税政策中最大的输家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_5be90f18bfcc412ca83145e1bd803564@6035051_oswg137568oswg1080oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">今年全球排名前十的富豪中，只有巴菲特的个人财富增加了&nbsp;</p>
  <h2><strong>特斯拉全球销量都在下滑，除了中国</strong></h2>
  <p>马斯克一天大概能在 X 平台上发数十条帖子，他几乎整天都活跃在社交媒体上。但 4 月至今，他几乎没有发布任何与特斯拉销量有关的帖子。他忙着发表政治观点、抨击各地汹涌的特斯拉抗议活动以及转发那些支持他的声音。</p>
  <p>不过，他倒是专门转发了一条关于新款 Model Y 在中国销量情况的帖子，称“Tesla Model Y is #1 in China. &nbsp;”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_700f9f66cb664f7884e6553df69846ad@6035051_oswg142941oswg1080oswg1401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年 1 月，Model Y 在发布 4 年后首次迎来大改款，中国是首发地区之一。2 月，新款 Model Y 正式在国内交付，比美国早了一个多月。马斯克转发的这条帖子称，今年 3 月新款 Model Y 国内交付超 4.3 万台，仍然是中国最畅销的电动汽车。</p>
  <p>这可能也是特斯拉今年以来少有的好消息。</p>
  <p>乘联会数据显示，今年一季度特斯拉国内销量达到 13.72 万辆，创下自 2022 年以来第一季度最高记录。</p>
  <p>对销量贡献最大的或许就是新款 Model Y。今年 2 月，特斯拉中国批发销量尚只有 3.07 万辆，3 月就达到 7.88 万辆，环比增长超 1550%。3 月最后一周，特斯拉国内销量达 2.1 万辆，连续五周刷新 2025 年单周销量最高记录。</p>
  <p>但放到全球来看，即便中国市场回暖，依然抵挡不住特斯拉的下滑态势。</p>
  <p>今年一季度，特斯拉刚刚经历了过去 3 年来最大的季度销量跌幅，当季仅交付了 33.67 万辆新车，同比大降 13%。这一数字比分析师们普遍预测的 37.7 万交付量还要低。这是特斯拉自 2022 年以来最差的季度销量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_98b210f574554533b30343909775d703@6035051_oswg108170oswg690oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">特斯拉公布的 2025 年第一季度产销量&nbsp;</p>
  <p>特斯拉称，他们全球四家工厂都对 Model Y 生产线进行了调整，导致数周产量减少，但焕新 Model Y 的产能爬坡进展顺利，并在全球多个市场开启批量交付。</p>
  <p>在此之前，特斯拉去年全球销量同比下降了 1.1%，十年来首次出现年度销量下滑。</p>
  <p>华尔街的分析师们对于一季度惨淡的销量十分失望。韦德布什证券（Wedbush）分析师丹·艾夫斯（Dan Ives）称，“华尔街和我们都知道第一季度销量很差，但实际情况比预期还要糟糕。”他在报告中直言不讳地说，“从各项指标来看，情况都糟透了。”丹·艾夫斯一直被看作是华尔街最看好特斯拉的人。</p>
  <p>特斯拉没有按照地区公布销量的习惯，人们仅能从各地协会及机构的统计数字来窥探特斯拉的地区销量差异。但即便在这些不同地区、不同机构的标准不一的销量统计中，特斯拉销量无一例外均处于大幅下跌状态。</p>
  <p>欧洲汽车制造商（ACEA）协会称，今年前两月欧洲特斯拉销量下滑了 49%，而同期欧洲电动汽车市场销量整体增长了 28.4%。法国、瑞典、挪威等地区特斯拉销量都近乎腰斩。</p>
  <p>美国也不例外。根据标普全球移动数据，今年 1 月特斯拉在美新车注册量同比下降了 11%，同期福特、雪弗兰、大众等传统车企的电动汽车销量则处在大幅增长之中。</p>
  <p>2 月份美国电动汽车整体销量创下新高，但根据 Cox Automotive 的数据，特斯拉当月在美销量下降了 10%。</p>
  <p>特斯拉将于 4 月 22 日公布 2025 年第一季度业绩。华尔街的分析师们已经大幅下调了特斯拉目标股价。韦德布什证券（Wedbush）将特斯拉股票目标价从 550 美元大幅下调至 315 美元，降幅达 43%。</p>
  <p>年初至今，特斯拉股价已经下跌超过 40%，市值跌破 7000 亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_1b6466ebd9ee420eb4a5a48e8c338327@6035051_oswg152954oswg1080oswg889_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>&nbsp;“把马斯克送上火星”</strong></h2>
  <p>和特斯拉在全球的销量下滑相比，马斯克的头疼的事情还很多。</p>
  <p>上周，一场席卷全美 50 州的抗议活动爆发，成千上万示威者走上街头反对特朗普上任以来推行的多项政策。这场抗议活动的主题是“Hands Off”，马斯克也是抗议对象之一，活动参与者举着的标语之一是“把马斯克送上火星”。</p>
  <p>抗议者抵制马斯克最主要的原因是他掌管的政府效率部。政府效率部有着一个颇具马斯克风格的搞怪缩写“DOGE”，它的全称是 “Department of Government Efficiency”。这是特朗普上台后新设立的一个临时组织，旨在最大限度地提高政府效率和生产力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_279c22cab96247b0807507ba56949a56@6035051_oswg307256oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">DOGE 官网</p>
  <p>DOGE 自成立以来就面临巨大争议，它成立至今更多的工作是激进式裁员、缩减政府开支。短短几个月时间内，马斯克领导着大约百人规模大小的 DOGE 部门，裁撤了超过 2 万个政府职位、另有 7.5 万名员工自愿离职。</p>
  <p>第三方机构统计数字显示，美国雇主 3 月披露裁员规模超 27 万人，创下自 2020 年 5 月以来新高，其中裁员最多的是美国联邦政府。整个一季度，美国联邦政府的裁员人数同比增加了 675%。</p>
  <p>如此激进裁员计划引起普通民众的不满，尤其考虑到马斯克个人拥有的巨大财富。福布斯在报道中指责，多年来马斯克旗下公司 SpaceX、特斯拉等都在享受政府税收补贴、NASA 合同等财政优待。</p>
  <p>“埃隆·马斯克的 DOGE 通过削减预算和裁员冲击各个联邦机构之时，作为马斯克巨额财富基石的特斯拉和 SpaceX 却仍在享受公共资金带来的好处。”福布斯称。</p>
  <p>全美各地对于特斯拉的反对声浪此起彼伏，他们口号是“Tesla Takedown”。一些激进分子甚至攻击道路上的特斯拉门店、车辆以及充电站。波士顿附近 7 个特斯拉充电站被纵火烧毁，拉斯维加斯一家特斯拉门店被人投掷燃烧弹，2 辆特斯拉被烧毁。</p>
  <p>抵制活动不仅局限于美国。由于马斯克在涉及欧洲政治话题上频频发表争议性的观点，欧洲各地同样爆发多起反对马斯克的抗议活动。这些地区的特斯拉门店同样遭受了不同程度的攻击。</p>
  <p>社交媒体上充斥着特斯拉车主对马斯克的不满，一些车主开始考虑卖掉自己的特斯拉汽车，置换其他品牌车型。美国汽车网站 Edmunds 对外公布的数据称，2 月特斯拉车主置换其他品牌车型的数量创下历史新高，3 月仍在持续走高。</p>
  <p>路透社援引英国电动汽车宣传组织 FairCharge 创始人、特斯拉车主昆汀·威尔森（Quentin Wilson）的说法称，“从未有一个汽车品牌在全球范围内如此声名扫地。”</p>
  <p>整日活跃在社交媒体上的马斯克不太可能看不到这些针对特斯拉的抗议活动，但他坚定认为这些针对特斯拉的攻击都是有人驱使，“那些资助针对特斯拉攻击行动的人应该入狱。”马斯克说。</p>
  <p>马斯克在 X 上拥有超过 2.18 亿粉丝，他不断在 X 上转发那些支持者的发帖，每条帖子下面都能吸引大量叫好声。</p>
  <p>比如 4 月 9 日凌晨，马斯克接连转发两条人们称赞他的帖子。其中一条称他就是这个时代的达芬奇、是 21 世纪的全才，一条称赞他就是这个时代的爱因斯坦。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_0e4fefed14664d2db3cde2b4744fcc0e@6035051_oswg211340oswg1080oswg1754_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>收手吧，马斯克</strong></h2>
  <p>人们是如此期盼马斯克可以将工作重心从那些政治事务中移开，甚至于此前一条宣称他即将从 DOGE 卸任的新闻都能引起特斯拉股票大涨。</p>
  <p>4 月 2 日，在特斯拉宣布了惨淡的一季度销量后，特斯拉股票盘中跌幅一度超 6.4%。但在美媒报道马斯克将会很快离开 DOGE 之后，特斯拉由跌转涨，至收盘涨幅超 5%。</p>
  <p>相关报道称，特朗普对他的内阁成员表示，马斯克将在未来几周内辞职，回归到企业的日常经营中，今后他将只会发挥辅助性作用。但白宫政府官员及马斯克均对外否认。马斯克在 X 上说，“Yeah, fake news。”他在几天后转发了一条特朗普对外称希望他尽可能长时间留任的新闻。</p>
  <p>但事实上，即便马斯克想要长时间地掌管 DOGE 也不太可能。作为所谓“政府特别雇员”来掌管 DOGE 的马斯克，按照法律规定他一年最多只能为政府工作 130 天，即最晚马斯克也要在 5 月底或 6 月初卸任 DOGE 职务。</p>
  <p>华尔街的分析师们格外希望马斯克能够远离这些政治因素，尽快回归到特斯拉的主业上来。他们普遍认为，马斯克过度参与政治活动导致特斯拉品牌形象受损。</p>
  <p>丹·艾夫斯说，马斯克因为 DOGE 而变得越来越政治化，对特斯拉品牌带来的受损也就越大。他称，特斯拉实际上在全球已经成为了一种政治象征，特斯拉的品牌危机已经达到了五级龙卷风级别。</p>
  <p>“董事会要负全部责任。”特斯拉早期投资者罗斯·格柏（Ross Gerber）在 X 平台发帖称，“特斯拉的品牌形象已经严重受损。”罗斯·格柏曾经是特斯拉的坚定支持者，他当下对于特斯拉的看衰更多来自于马斯克本人，“特斯拉需要一位真正的 CEO。”</p>
  <p>CNN 发起的一项民意调查显示，只有大约 35%的人对马斯克持正面看法，53%的人对他评价负面。Morning Consult 发布的一项调查称，有近 32%的美国车主不会考虑购买特斯拉汽车，高于去年的 27%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_da78f3e238a447328514acad411888ac@6035051_oswg1273020oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克自己或许也清楚当下特斯拉的艰难处境，他在一次公开政治集会上称，他持有的特斯拉股票市值差不多已经跌去了一半，“这份工作的代价可真高昂。”</p>
  <p>更早之前，福克斯商业频道在一次专访中向他问及，他是如何在兼顾 DOGE 工作的同时领导旗下众多公司的？马斯克回答说，“非常困难。”他接着长叹了一口气，没有再作更多解释。</p>
  <p>即便如此，马斯克仍然对他执掌的政府效率部不吝赞赏，他多次对外表示， DOGE 是有史以来最透明的政府部门。</p>
  <p>过去几天，市场已经不再关心马斯克的去留，转而更关注马斯克到底能否对特朗普的关税政策施加多少影响力——尤其在他公开表达对关税的反对之后。</p>
  <p>比如，MSNBC 的新闻评论员 Lawrence O'Donnell 就在节目中直接发问：埃隆·马斯克还愿意再赔上多少亿美元，才会不仅仅只是私下告诉特朗普“零关税是正确的选择”，而采取更多实质性的行动？</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vhb4MMqakg0sZTcXMkLApw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“山上”</a>，作者：山上，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242650176644352</id>
            <title>固态电池目前的消费者是股民，你要的量产车还早</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242650176644352</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242650176644352</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 12:49:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电动汽车,固态电池,量产化,技术瓶颈  
<br>  
<br>  
总结: 本文讨论了电动汽车领域固态电池的热度与争议。专家预测固态电池2027年装车、2030年量产，但车企宣传存在夸大，实际多为半固态电池。固态电池面临成本高、技术难题（如固-固界面阻抗、锂枝晶风险、工艺复杂）和产业化鸿沟。资本市场炒作固态电池概念，但实际商业化仍需时间。消费者应理性看待，选择现有成熟技术而非盲目等待固态电池。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在电动汽车领域有两个话题热度经久不息，一个智能驾驶，一个固态电池。盲目相信智能驾驶后果很严重，大家已深有体会，而消费者如果被假固态电池忽悠了，那也是妥妥的智商税。</p>
  <p>近日举行的中国电动汽车百人会上，又有专家预计固态电池在2027年开始装车，预计到2030年可以实现量产化应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_f21494a3b4f14429a2b4360aac1924f7@5951873_oswg75893oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/专家预估全固态电池2027年开始撞车 &nbsp;来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>事实上，有的车企已等不及2027年，早已用“续航1500公里”“充电10分钟”“零自燃风险”……这些诱人的标签，将固态电池包装成“一步到位”的终极答案，且要在2026年上车。消费者则被吊足了胃口，持币观望者甚至喊出“非固态不买”的口号。</p>
  <p>真相却是：<strong>实验室里的星辰大海，离普通人的车库还隔着产业化的鸿沟。</strong>这场电池领域的技术革命，究竟是车企的“未来赌局”，还是消费者的“海市蜃楼”？&nbsp;</p>
  <h2><strong>1.&nbsp;车企频画大饼，全固态马上量产？</strong></h2>
  <p>2026年量产！2027年装车！——车企的固态电池宣言密集得让人眼花缭乱。</p>
  <p>上汽高调宣称2026年四季度量产能量密度400Wh/kg的固态电池；广汽放话昊铂车型2026年搭载全固态电池，续航突破1000公里；吉利汽车更是宣布2025年将会量产固态电池。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_7a5526d7958c4febb10f2f81fdf9a512@5951873_oswg81156oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/国内车企宣布全固态电池信息 来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>国际巨头也不甘示弱：丰田承诺2027年量产全固态车型；三星SDI测试车续航已达966公里，9分钟快充80%；奔驰也传出了搭载全球首款量产级固态电池的奔驰EQS满电续航超过1000公里的消息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_b2f3abfa2848412d9c585107ada9dd1c@5951873_oswg60459oswg1080oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/国外车企宣布全固态电池信息 &nbsp;来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>此类宣传看得多了，消费者仿佛觉得固态电池的量产已近在咫尺。</p>
  <p>然而，剥开华丽的外衣，这些时间表更像是“实验室到发布会”的营销话术。宁德时代董事长曾毓群曾直言，<strong>全固态电池技术成熟度如果满分是9分，目前的进度条才到了4分，距离商业化还需跨越多个鸿沟。</strong></p>
  <p>更讽刺的是，多数宣传中的“固态电池”实为半固态——电解质液含量5%-10%，能量密度仅比液态电池高20%，循环寿命反而更低。</p>
  <p>中科院院士欧阳明高一针见血：<strong>半固态≠全固态，本质仍是液态电池改良版。半固态电池虽然在安全性上有所提升，但其性能提升有限，且成本依然居高不下。</strong></p>
  <p>消费者若被续航神话迷惑，很可能陷入等待陷阱。按车企规划，<strong>即便2027年有小批量装车，初期成本也注定高昂。</strong>普通人想开上30万元以内的固态电池车，可能没有大家想象得这么乐观。</p>
  <p>此外，<strong>车企的时间表往往忽略了量产过程中的诸多不确定性。</strong>例如，硫化物电解质的生产需要在惰性气体环境下进行，设备投资巨大；氧化物电解质的高温烧结工艺良率低，难以满足大规模生产需求。这些技术瓶颈不仅推高了成本，也延缓了量产进度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_d6c8b4b7de9141369e3e7fc1f88bc2ea@5951873_oswg150770oswg1000oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/硫化物--氧化物两种路线对比 &nbsp;来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>由此可见，车企的固态电池宣言虽然振奋人心，但消费者需保持理性。<strong>固态电池的量产并非一蹴而就，而是一场技术与时间的马拉松。</strong>与其苦等“期货电池”，不如选择当下成熟的液态电池车型，毕竟实验室里的突破，离真正的商业化还有很长的路要走。</p>
  <h2><strong>2.&nbsp;飞入寻常百姓家，固态还有几道坎</strong></h2>
  <p>据悉，当前全固态电池的材料成本高达2元/Wh，是液态电池0.5元/Wh的4倍。以100度电池包为例，仅材料成本就超过20万元，足以买下一辆Model 3。这样的高昂成本，显然超出了普通消费者的承受范围。</p>
  <p>核心材料硫化物电解质的价格虽然从7万元/公斤降至2万元/公斤，但与液态电池的碳酸锂80元/公斤相比，仍是百倍价差。</p>
  <p>宁德时代测算，硫化物电解质需降至500元/公斤才能实现商业化，而这需要规模化量产来支撑——但规模化量产又依赖于成本下降，这就形成了一个“先有鸡还是先有蛋”的死循环。</p>
  <p><strong>固态电池目前还面临着三大“拦路虎”：固—固界面阻抗、锂枝晶风险和工艺地狱。</strong></p>
  <p>固—固界面阻抗是固态电池的核心难题之一。固态电解质与电极之间的接触不良，导致内阻大幅增加，影响电池的充放电效率和循环寿命。<strong>有厂家尝试通过“三明治结构”改善界面接触，但在规模化生产中，良率不足50%，远未达到商业化要求。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_dcafbb91622a402cadd51856a3dde985@5951873_oswg68963oswg524oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/固-固界面不均匀接触导致堵塞锂离子传输通道 &nbsp;来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>锂枝晶风险则是另一个致命问题。锂金属负极在充放电过程中容易生长枝晶，这些枝晶可能刺穿固态电解质，引发短路甚至爆炸。测试中发现，极端工况下，固态电池仍会在2秒内温度飙升，出现“爆燃”现象。这种安全隐患严重制约了固态电池的实际应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_cf5ec21a856c41b286d116dd8a7b465e@5951873_oswg56652oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/锂枝晶刺破隔膜示意图 &nbsp;来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>工艺地狱则是量产路上的另一座大山。硫化物电解质需要在惰性气体环境下生产，而氧化物电解质则依赖高温烧结工艺。一条固态电池产线的造价是液态电池的3倍，且设备兼容性极差。这意味着，即便技术突破，生产线的建设和调试也将耗费大量时间和资金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_67b1ff724fe34dd2820bf81a1e0fe9df@5951873_oswg36155oswg470oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/固态电池成本或为液态的2-3倍 &nbsp;来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>此外，行业尚未就技术路径达成共识。硫化物路线（宁德时代、丰田主攻）能量密度潜力大，但遇水有毒，生产环境要求极高；氧化物路线（南都电源、鹏辉能源）安全性高，但导电率低，影响电池性能；聚合物路线（上汽）工艺成熟，但高温性能差，难以满足极端环境需求。这种技术路线的分裂不仅增加了研发风险，也延缓了产业化的进程。</p>
  <h2><strong>3.&nbsp;资本狂欢VS产业理性：泡沫与拐点并存</strong></h2>
  <p>尽管困难重重，固态电池引发的眼球效应正与日俱增，资本市场早已闻风而动。2024年固态电池概念股暴涨，上海洗霸、东方锆业等股价翻倍，但超过30家企业紧急澄清“未形成收入”。<strong>这像极了2015年的石墨烯炒作——当年概念股集体飙升，最终九成企业止步于实验室。 &nbsp;</strong></p>
  <p>另一方面，AI形成的风口正席卷千行百业，在固态电池领域，AI破局正成为新希望。宁德时代用AI将材料研发效率提升10倍，清华大学通过大模型筛选出12种潜在电解质，节省70%研发费用；半固态电池成过渡选择。蔚来150kWh电池包采用卫蓝新能源半固态技术，续航突破1000公里，但成本高达30万元，仅提供租赁；欧阳明高团队划定关键节点——2027年小批量装车验证可行性，2030年成本持平液态电池后开启普及。 &nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_307125a6d4684c0d80da133ecd6b470b@5951873_oswg48066oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/汽车百人大会指出AI的重要性 &nbsp;来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>固态电池的技术潜力毋庸置疑。理论上，它能将能量密度提升至500Wh/kg以上，是当前液态电池的2倍；充电速度可缩短至10分钟以内；更重要的是，固态电解质不易燃，彻底解决电池自燃问题。然而，从实验室到量产，固态电池的每一步都充满挑战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_53517d7698924e57afb496ef7c88fca0@5951873_oswg35520oswg1080oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/液态-半固态-全固态电池发展路径 &nbsp;来源/互联网 新能源观截图</p>
  <p>值得提醒的是，日本的前车之鉴值得警醒，丰田手握全球68%硫化物专利，却因过度追求全固态，错过混合动力转型窗口。国内若盲目押注，可能重蹈覆辙。</p>
  <p>车企的“未来承诺”与资本的“击鼓传花”，编织出一张诱人的大网。</p>
  <p>但对消费者而言，与其苦等“期货电池”，不如拥抱当下：成熟的磷酸铁锂电池已做到700公里续航、30分钟快充，足以覆盖日常需求，而三元锂电池更是普遍搭载在高端车型上，让驾驶体验更为顺滑。</p>
  <p>更重要的是，全球市场装车量常年第一的企业早已将电芯的失效率做到了十亿分之一，最大程度守护了消费者的安全。</p>
  <p>记住，<strong>实验室里的“颠覆性突破”，从来不等普通人——等到它真正飞入寻常百姓家时，你的车或许早已到了置换年限。&nbsp;</strong></p>
  <p>固态电池的未来充满希望，但也充满不确定性。在这场技术与资本的博弈中，消费者需要保持理性，不被营销话术迷惑，也不被资本泡沫裹挟。</p>
  <p>毕竟，买车是为了开，而不是为了等。</p>
  <p>【头图由AI生成】</p>
  <p>本文来自微信公众号“新能源前瞻”（ID:xinnengyuanqianzhan），作者：新能源观察家，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242745791358471</id>
            <title>国家出手肥胖问题，AI减肥起风了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242745791358471</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242745791358471</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 12:45:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 体重管理,AI减肥,健康中国,数据驱动  
<br>  
<br>  
总结: 国家将肥胖防治纳入战略并推出"体重管理年"行动，催生了千亿健康市场。AI减肥通过数据驱动重构科学减重逻辑，在饮食管理和运动指导方面实现个性化方案。但AI存在实时交互不足、缺乏情感支持等局限性，难以完全替代人类教练。未来AI减肥将向精准化、预防肥胖和大健康生态三大方向发展，最终目标是提升人民健康获得感。技术需在数据联通和人性化交互方面持续突破，实现"以人为本"的健康管理。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_59f8186cf2ca4a049a763af62dbc3908@5717787_oswg61379oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你知道国家有多关心你的体重吗？</p>
  <p>2016年时，《“健康中国2030”规划纲要》首次将肥胖防治纳入国家战略；去年开始，相关部门密集出台政策号召民众关注体重；然后到今年两会，国家卫健委主任雷海潮在民生主题记者会上宣布，实施“体重管理年”3年行动，普及健康生活方式，加强慢性病防治，更是将“控制体重”这一议题扩散到全社会，一时间，“国家喊你去减肥”成为网络热梗。</p>
  <p>2024年6月，国家卫健委、教育部等16个部门联合制定《“体重管理年”活动实施方案》，计划通过三年左右时间，提升全民体重管理意识和技能，预防和控制超重肥胖。</p>
  <p>2024年7月，国家卫健委印发《居民体重管理核心知识(2024年版)》及其释义，倡导和推广文明健康生活方式。</p>
  <p>2024年10月，国家卫健委印发《肥胖症诊疗指南（2024年版）》，规范我国肥胖症临床诊疗，为患者提供个性化诊疗方案，提高医疗机构肥胖症诊疗同质化水平。</p>
  <p>2024年12月，国家卫健委印发《体重管理指导原则（2024年版）》，进一步落实《“体重管理年”活动实施方案》，指导医疗卫生人员科学开展体重管理工作。</p>
  <p>体重管理政策的落地，最直接的结果是催生了一个由健身器材、运动产品、减肥药物、健康管理服务等生态构建起的千亿市场。</p>
  <p>另外一面，过去被诟病为“智商税”的AI减肥随着技术的研究的深入与场景渗透的扩大，也开始显现出一定的效果，当DeepSeek也能在减肥这件事情上发挥作用时，公众对AI减肥的信任度大大增加，也更希望AI的融入，开启一场全新的减肥革命。</p>
  <h2><strong>01 AI减肥，数据驱动健康逻辑重塑</strong></h2>
  <p>与传统减肥相比，AI减肥最大的变化是将体重管理由“经验驱动”转向“数据驱动”，通过对数据的分析，实施更加精准的减肥方案，根据应用场景和技术路径的不同，AI减肥的应用方向大致可分为三类。</p>
  <p>“管住口，迈开腿”是每个有过减肥经历人士都熟知的口诀。</p>
  <p>对于饮食管理，行业专家们总结出的“生酮法”“16+8轻断食”“液断减肥”等减肥方法的核心关键是，确保每一口摄入身体的食物都能精准服务于减重目标。</p>
  <p>AI在饮食管理领域的应用主要体现在个性化食谱推荐和智能卡路里识别等方面，比如专业的健康应用CaloScanAI，可以根据用户拍摄的食物照片快速识别食物种类，计算热量，然后生成详细的营养分析报告。</p>
  <p>而像一些冰箱、灶具等配备了AI大模型的智能家电，也会识别出存储或者烹饪的食物种类，进而给出菜谱建议。</p>
  <p>这种即时反馈最大的好处是能根据用户的减肥目标和身体状况，提供个性化的饮食建议，从而实现更科学、更高效的体重管理。</p>
  <p>“迈开腿”说的是运动，很多健身平台都引入了基于计算机视觉和人工智能技术的智能健身系统，通过摄像头实时捕捉用户动作骨骼模型，AI能精确识别弯腰、塌肩等错误姿势，这些系统同时还能根据用户的运动数据生成个性化的训练计划，帮助用户更高效的达成健身目标。</p>
  <p>以家庭健身领域为例，无论是中国的Fiture，还是国外的Tempo，都引入了动作识别与智能交互等AI功能，健身平台KEEP利用AI实现用户运动评估以推荐合适训练，瑜伽品牌Yoganotch则运用可穿戴3D动作探测器引导练习者正确完成体式……</p>
  <p>就连DeepSeek也可以在用户输入指定的提示词与模板之后，根据用户数据与运动目标量身定制训练计划与营养计划，甚至还能精细到根据作息、运动偏好进行调整。</p>
  <p>有了AI的助力，“管住口，迈开腿”似乎有了新的解法，然而做好这两项事情的关键在于实时数据的手机，事实上，用手机中的专业应用，到智能手环、运动手表这类专业的可穿戴设备，已经悄然进入到我们的生活，也都在各自的领域创造数百亿的市场规模。</p>
  <p>从以上分析可以看到，AI减肥不但做大了减肥市场的蛋糕，还系统性的重构了科学健身的底层逻辑。</p>
  <h2><strong>02 可以信任AI，但不能完全依赖AI&nbsp;</strong></h2>
  <p>在减肥这件事情上，AI有着非常明显的优势，但也并不是说，每个人都能依靠AI减肥成功。</p>
  <p>王华（化名）就曾通过DeepSeek为自己制作了一份减肥方案，从饮食作息到运动训练，非常详尽，刚开始的几天，王华信心十足，对DeepSeek也非常信赖，每天的饮食运动都严格按照减肥方案要求来执行。</p>
  <p>可是，几天之后，王华逐渐感觉有些力不从心。</p>
  <p>首先是饮食摄入的热量过低，王华经常感觉饥饿和乏力，上班时无精打采，下班后昏昏欲睡；其次是身体难以适应过高的训练强度，做仰卧起坐或者平板支撑时，会因为腹部的酸痛感无法标准的完成动作。</p>
  <p>仅仅两个星期，王华就放弃了。</p>
  <p>这次减肥，王华不光没有达到预期目标，还因为过度节食和运动对身体造成了一定的伤害，出现了内分泌失调和肌肉拉伤的情况。</p>
  <p>通过王华的减肥的经历，我们可以发现，AI减肥至少存在两个方面的问题。</p>
  <p>一个是与用户实时交互的能力。</p>
  <p>AI确实能够根据用户提供的数据制定出非常周密的减肥方案，但在实际操作过程中，方案需要根据用户身体状态的变化不断的调整，数据更新不够及时，或者无法采集到最新数据，AI减肥的方向就会出现偏差。</p>
  <p>而在这方面，人类教练在减肥实践中的作用AI还难以取代，我们经常可以遇到的场景，AI会示范出正确的运动姿势，但不会对用户的错误姿势进行实时纠正；AI会制定出每天的运动安排，但不会在用户力竭的时候辅助完成最后一个动作；AI更无法分辨出用户当天的情绪状态，实时调整训练计划。</p>
  <p>AI减肥的另外一个问题是，很多运动平台或者智能硬件，只能被动回答用户提出的问题，很难主动触达，以监督训练和进行积极鼓励。</p>
  <p>减肥健身需要长时间的自律，其中的过程也会比较辛苦，如果自身缺乏较强的意志和自制力，普通人一般坚持不到最后，这也是减肥很难成功的原因所在，以及健身私教存在的最大价值。</p>
  <p>有专业人士就指出，使用AI减肥的人，往往拥有一定的训练基础，有着比较强的自主训练的自制力与习惯，不需要他人在训练时提供情绪价值、运动辅助和督促也能按时按量完成训练计划。</p>
  <p>而对于大多数没有训练基础的素人，私教的专业性暂时还无法替代。</p>
  <h2><strong>03 我们到底需要怎样的AI减肥？</strong></h2>
  <p>从以上的分析不难看出，数据与交互是AI减肥的两个核心关键。</p>
  <p>前者对AI的考验是用户数据的实时收集与分析，在智能穿戴设备与健身平台之间建立起数据通联的通道成为AI减肥能够进一步进化的关键。</p>
  <p>后者则需要大模型技术的持续探索，使得人与AI之间的交互体验从冰冷的一问一答，升级为能够洞察情绪变化的温暖交流。</p>
  <p>雷海潮在记者会上强调，AI技术是“提升基层服务能力的关键工具”，对照着“减肥不是目的，让公众拥有健康的身体才是本质”这个命题，AI减肥未来将或将出现三大转变。</p>
  <p>其一是减肥方案的精准化，现在为用户制定的减肥方案，基本都是根据大数据的“群体画像”，而真正的减肥用户需要的是针对个体差异的“分子级干预”，未来，将代谢组学与AI融合等技术的应用或将成为AI减肥的发展方向。</p>
  <p>其二是将体重管理的观念由“肥胖治疗”向“预防肥胖”转变，不久前安徽医科大学联合中国科学技术大学附属第一医院和健康科技企业，在合肥发布体重管理大模型智能助手“减单”就是这一观念的具体实践，通过AI技术提高减重的个性化干预质量和诊疗效率。</p>
  <p>青少年防控方面，引入AI校园健康监测系统，分析学生饮食、运动数据并联动到家长端，实现合力预防肥胖。</p>
  <p>其三是将思维打开，从单一的体重管理，减重减肥服务，升级到“大健康生态”，将医疗、健身、食品企业等生态进行跨界整合，建设能够共享的数据平台，实现特殊疗法、AI饮食建议、AI训练等合为整体的综合性健康管理方案。</p>
  <p>站在技术发展的视角，国家喊你减肥，不仅是政策号召，更是技术革命的契机。</p>
  <p>AI正在以“精准、普惠、可持续”的方式，重塑体重管理的逻辑。然而，技术的终极目标不是取代人性，而是让健康回归“以人为本”。</p>
  <p>就像雷海潮说的那样：“医疗改革的核心，是让人民有实实在在的获得感”。在这场健康战争中，AI既是武器，也是伙伴——它的价值，终将由每一个减掉的公斤、每一份提升的生活质量来定义。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TpryDBMiV7uv4V7FS_hbTg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“洞见新研社”</a>，作者：关注人工智能的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242832228449921</id>
            <title>阿里的AI 重心，偏向新战场还是旧领地？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242832228449921</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242832228449921</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 12:34:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI超级应用,阿里AI战略,AI代理,夸克  
<br>  
<br>  
总结: 1. 大厂正通过AI原生应用和现有业务AI化两条路径争夺AI主导权。2. 阿里明确以AGI为目标，同步推进云服务、基础模型和业务整合三大方向。3. 阿里在C端经历战略摇摆，重点转向改造现有产品如夸克和钉钉。4. 夸克因用户规模和AI代理潜力成为阿里新战略重心。5. 阿里在AI代理领域具备技术生态和平台优势。6. 钉钉转型为AI代理开发平台，可能重塑SaaS行业。7. 阿里积极推进淘宝等核心业务的AI改造。8. 相比同行，阿里采取更激进的"一切业务AI化"策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大厂争夺AI船票，就如十年前对移动船票的渴望。</p>
  <p>我们可以从种种迹象推测，哪些应用正在成为大厂眼中，具备潜在C位气质的AI超级应用。比如豆包、即梦之于字节；元宝之于腾讯；新夸克、钉钉之于阿里。</p>
  <p>这些AI应用有的是另起炉灶，新辟战场；有的是在现有产品基础上进行AI升级改造。AI原生应用和现有业务AI化，新战场和旧领地，大厂选择两条腿同时走路。</p>
  <p>关于阿里AI战略，阿里集团CEO吴泳铭曾明确，首要目标是追求AGI（通用人工智能）。</p>
  <p>如果展开有三个方向：对AI时代云服务这类基础设施加大投入；保持AI基础模型的领先，推动原生AI应用；利用AI改造现有业务，在toB和toC产品深度整合AI。可以肯定的是，这三个方向是同步并行在推进的。</p>
  <p>2025财年，阿里已经从toB的AI服务中尝到增长甜头。媒体用重构AI叙事这样的宏大表述肯定阿里的成绩，&nbsp;AI相关收入实现了超过100%的增长，营收连续六个季度保持三位数增长。</p>
  <p>但是在C端方向，阿里的思路不是那么明确，甚至经历了战略摇摆和试错。</p>
  <p>头部大厂中，阿里AI战略思路可能是表达最早，也是态度最为明确的。只是有一点，除略显平淡的通义系列应用，阿里打出的几张AI重点牌，都是现有产品的改头换面，比如新晋集团战略C 位的夸克，以及钉钉，这两个都不是从0到1的AI原生应用。</p>
  <p>所以某种程度上，阿里正在实施的是一场AI改造运动。</p>
  <h2><strong>阿里AI 应用战略的迁移</strong></h2>
  <p>大模型爆发初期，跟大多数互联网公司一样，基于自研大模型，阿里推出C端生成式AI产品「通义」系列。</p>
  <p>为争做中国版ChatGPT，生成式AI应用一度是大模型公司争夺的热门形态。阿里也不例外。只是从始至终，通义似乎都不温不火，甚至有掉队嫌疑。</p>
  <p>彼时通义产品团队还在阿里云业务下，缺乏消费市场的基因和资源，差不多位列第二梯队，和智谱清言、天工、光速写作、讯飞星火竞争先后。而依靠投放广告的Kimi，大力转化自家巨大流量池的豆包，是去年国内广受欢迎的生成式AI应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_a5e0ef56ccf74ff7b677696aac7736e7@000000_oswg205528oswg960oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可生成式AI产品你方唱罢我登场，没有谁掌握真正的护城河。</p>
  <p>今年2月，靠接入性价比大模型DeepSeek这一市场热点，腾讯旗下的元宝闯入大众视线。一个月豪掷近3亿元的推广费用之后，元宝一路赶超豆包和DeepSeek，位列中国区苹果应用商店下载排行榜榜首。</p>
  <p>元宝是不是一定就安全了，没有人知道。而且谁也不敢说，就是中国的ChatGPT。毕竟AI应用的形态和解决问题的能力，还在持续迭代。</p>
  <p>用户增长压力下，为了留住用户，保持活跃度，和百度旗下的文小言类似，通义一度像个新闻资讯应用。打开就是「每日新鲜事」和「日期天气」，还会推送热点新闻。</p>
  <p>年初，DeepSeek风潮席卷之下，阿里也连忙升级了自己的大模型能力。3月10日，通义APP版本升级，融入阿里最新推理模型通义千问QwQ-32B能力，上线智能体，通过增加投放力度推广新版本。</p>
  <p>同时，更新大模型三天后，阿里也更新了对AI原生应用的下注对象，既有搜索产品夸克被推到台前。</p>
  <p>和通义平淡的版本升级相比，夸克被重新定义为「AI超级框」，整合了AI问答，AI搜索和AI代理三大热门产品。夸克CEO吴嘉信心满满：「希望夸克AI超级框就像哆啦A梦的口袋一样，能够让用户在这里进入AI世界。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_ed553bb898c142808eca5bfd3111db9a@000000_oswg337650oswg1080oswg1174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从通义到夸克，外界将此解读为，阿里AI应用入口的重心发生了变化。</p>
  <p>实际上，AI生态入口的调整在阿里集团内变化来得更早。</p>
  <p>去年年底，通义团队一分为二。通义实验室留在阿里云体系内，继续负责基础技术研发。产品团队从阿里云智能划入智能信息事业群，与夸克平级，共同探索AI的应用场景。今年1月，夸克将品牌Slogan改为「2亿人的AI全能助手」，并与天猫精灵合并，规划新一代AI硬件产品。</p>
  <p>2月，阿里财报会议上，被分析师问及自家商业生态里最具潜力的AI应用时，集团CEO吴泳铭也提前预告，淘宝会陆续推出AI增强功能之外，还有通义和夸克这两大面向消费者的AI产品。其中，夸克是中国用户最多的智能搜索产品。</p>
  <p>夸克赢得阿里集团内部战略地位提升的一个重要原因是，快速增长的用户规模。</p>
  <p>从网盘到搜索再到超级Agent，成立近十年后，夸克去年月活约为7000到8000万。这一数字接近豆包。去年11月，豆包月活约为7000万。</p>
  <p>夸克是吴嘉从0到1的作品。全新夸克发布后，原阿里智能信息事业群总裁吴嘉升任为阿里巴巴集团副总裁、夸克CEO，直接向阿里巴巴集团CEO吴泳铭汇报。吴嘉本人的变化也侧面说明，阿里的AI战略资源天平正在向夸克倾斜。</p>
  <h2><strong>AI Agent 或许是阿里的强项？</strong></h2>
  <p>夸克成为C位的原因，并不仅仅在于用户体量优势。最重要的一重因素在于，就在大厂焦虑卡住AI入口的时候，新的技术风口又来了。</p>
  <p>3月6日，宣布开启内测的2天间，AI代理（AIAgent）产品Manus的微信指数热度就超过了生成式AI产品DeepSeek。一周后，OpenAI推出全新AI 代理工具。OpenAI首席产品官Kevin Weil&nbsp;公开表示，2025年将成为AI智能体爆发的关键一年，ChatGPT和开发者工具将从回答问题转变为在现实世界中为用户执行任务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_5f9d9400bd1e4f5baac58d3859e0c49b@000000_oswg164182oswg694oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在Manus&nbsp;一枚邀请码被炒到上万元时，阿里官宣了Manus和自家大模型通义千问的底层合作。</p>
  <p>微妙之处在于，整合了自家最新大模型的新入口夸克正是在新一轮AI代理产品热潮中发布的。</p>
  <p>此前，人工智能明星科学家许主洪（Steven Hoi）被夸克招入麾下。他以低成本的多模态预训练策略研究闻名，将在阿里负责AI To C业务的多模态基础模型及Agents相关基础研究与应用解决方案。「智能体」也就是AI代理，更是通义和夸克最近广告投放素材中的重点。</p>
  <p>而吴嘉也在采访中提到，不是ChatBot、不是搜索，夸克希望可以做直接交付结果的「超级Agent」。</p>
  <p>阿里将夸克推到台前的另一层深意或许在此，提前卡位新一波AI应用形态。问题是，阿里的优势何在？</p>
  <p>AI代理容易被复制，甚至会被闭源大模型的一次升级直接取代。一个极具冲击性的案例是，此前缺乏核心底层技术的开源社区MetaGPT团队，仅用3小时便成功复刻出OpenManus项目。</p>
  <p>3月26日，基于多模态大模型的GPT-4o新发布了文生图功能，先让付费用户把全网热门梗图都变成了宫崎骏动画世界的场景。未来几周内，它将向免费用户释出该功能。届时，专注文生图开源小模型的创业公司，将直接被一次大模型的更新取代。</p>
  <p>这不仅是AI超级入口的连锁反应，还证明AI代理的产品能力依赖于底层大模型的多模态能力和推理能力。</p>
  <p>国内开源社区OpenCSG创始人陈冉认为，「AI Agent虽然潜力巨大，但尚未达到爆发的临界点。」一是，大模型还不足够便宜，仍需要降本增效。二是，Agent对数据质量和数量的要求高，而数据的生成、归纳与收集方式尚未普及。</p>
  <p>而这正是阿里的优势，也是它快速拥抱AI代理的缘由。比起生成式AI，阿里似乎在AI代理领域的基因更强大。</p>
  <p>首先，无论是注资收购创业公司，自主研发，还是接入开源大模型，在底层技术的多模态和推理能力竞赛中，阿里能够快速补齐能力，降低研发成本和风险。</p>
  <p>更重要的是，自研大模型通义千问不仅拿到过苹果的大单，还是全球最受欢迎的开源大模型之一。截止今年1月，其 Qwen系列开源大模型衍生出了9万个大模型。</p>
  <p>除了开源的大模型技术生态，阿里还有开放的AI助理（AI Agent）开发平台，集成在钉钉里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_b872f899e1ca4a1e91494c712376bb57@000000_oswg166023oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>钉钉如今不再只是中国最大的企业办公协同产品，还像是一个AI创业孵化器。当更多的开发者在钉钉上创建AI助理，钉钉作为平台就能够形成越来越多不同商业场景的数据处理框架。</p>
  <p>一个重要的背景是，随着AI代理的盛行，或许会改变SaaS的行业生存空间。</p>
  <p>吴泳铭曾解释，未来的SaaS软件将变得越来越像AI代理驱动。企业未来使用的许多内部系统将变得更加像由多个AI代理组成的网络，协作并互相调用以提供服务，包括协助企业甚至进行重要决策。</p>
  <p>基于此，摆在钉钉面前的就是巨大的机会，因为可以将各种代理集成到钉钉。</p>
  <p>于是，到了今年，钉钉也加大了激励力度。除了拥有市面上可供选择的最多的大模型之外，它还免佣金、免保证金和免算力费用。最新消息是，阿里集团拟收购陈航（无招）创办两氢一氧公司的投资人股份，交易完成后，陈航将重新回归，出任钉钉CEO。</p>
  <h2><strong>重心在新战场or旧领地？&nbsp;</strong></h2>
  <p>从互联网发展历史看，不同时代的超级应用通常不会诞生在科技巨头现有的商业生态里。微信之前，腾讯有QQ；字节旗下的抖音爆发在头条之后。阿里似乎是个例外。</p>
  <p>阿里的移动船票，是all&nbsp;in无线战略的胜利，应用对象就是原有产品淘宝无线化。</p>
  <p>AI时代，尽管大厂都在开辟新战场，但对现有产品的AI改造，仍是外界关注的对象。甚至旧领地AI化，或许是未来大厂重点投入的对象。因为就目前阶段而言，硬件终端没有发生迁移，还是智能手机为主。</p>
  <p>比如，微信如何做AI，这是一根敏感神经，腾讯对此慎之又慎。毕竟引入DeepSeek 搜索的小小动作，就掀起强烈风暴。</p>
  <p>刘炽平在腾讯2024年度财报电话会上直言：微信因为涉及社交、内容、交易、办公等场景，为智能体提供了天然试验场。通过连接小程序，可以构建能调用多场景服务的智能体。但是这类体验需谨慎打磨，在保障数据安全与用户舒适度的前提下稳步推进。</p>
  <p>对阿里而言，现有业务的AI改造也是战略重心。</p>
  <p>2023年，阿里云峰会就高调官宣，阿里旗下所有产品未来都要接入大模型全面升级。最积极的样本是钉钉，之后包括淘宝、天猫精灵、高德等产品在内，都不同程度地体现AI功能。</p>
  <p>今年2月财报电话会议上，当被问及阿里巴巴生态系统内和外部，最具潜力的人工智能原生应用领域在哪里时，公司管理层先是回答，所有应用都可能具备巨大潜力，之后最先点名的就是淘宝——「作为生活方式和消费的门户，正在进行大量的内部开发。」</p>
  <p>淘宝AI化的方向，包括增加用户参与度，提高更高的交易频率。AI客服、AI生图，包括阿里妈妈的全站推广中使用的AI等等，都在逐渐增加AI含量。</p>
  <p>但最新的消息是，淘宝针对生态内的AI内容进行了一波强治理：累计拦截过度PS、AI夸大的假图近10万张。AI目前产生的还不是绝对正向效应。</p>
  <p>除淘宝外，阿里1688也全面推出系列AI免费工具，希望在B端链条赋能商家。1.7亿用户的高德也寄希望在被AI赋能之后，成为本地生活服务的入口。尽管还没有可量化的成绩显现，阿里至少对外展示了绝对投入的决心。</p>
  <p>这背后也能折射出阿里对AI的野心。</p>
  <p>2024年9月云栖大会吴泳铭曾说，生成式AI最大的想象力，绝不是在手机屏幕上做一两个新的超级app，而是接管数字世界，改变物理世界。</p>
  <p>相比腾讯的步伐谨慎，字节的多方下注快速试错，这波AI浪潮中，阿里最为高举高打，对内对外给出「一切业务AI化」的基调。</p>
  <p>阿里最为积极，也显得更为急迫。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNzAyMjExNw==&amp;mid=2247491958&amp;idx=1&amp;sn=873ccc7308f86a096afd0d09b761e311&amp;chksm=9a3f9601155ba62828fccca14748ef6a6e8dbe8864db7bc112fc62077443df84681fa18f7299&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新莓daybreak”（ID：new-daybreak）</a>，作者：唐怡园，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242803654737539</id>
            <title>99天，全球AI企业融资超4300亿，80%流向这24家公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242803654737539</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242803654737539</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 12:09:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI融资,大模型,AI基础设施,AI应用  
<br>  
<br>  
总结: 2025年第一季度全球AI相关融资总额达596亿美元，占全球风险投资53%。OpenAI以400亿美元融资领跑，中美大模型企业竞争激烈。AI投资呈现地域集中性，美国、英国、中国占据主导。融资企业主要集中在大模型、AI基础设施和垂直应用三大领域，医疗、法律、营销等应用场景受资本青睐。AI基础设施需求增长明显，获得英伟达等科技巨头投资。全球AI投资规模持续攀升，后期交易显著增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_511d71bdf8b645debc7801c9c34a1fde@000000_oswg44880oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>超4300亿元融资“砸”向AI行业！&nbsp;</p>
  <p>智东西4月9日报道，根据全球市研机构Crunchbase的数据，今年第一季度全球创企融资总额创下新高，<strong>全球AI相关融资总额达到596亿美元（折合人民币约4358亿元）</strong>。</p>
  <p>第一季度全球初创公司融资总额达到1130亿美元（折合人民币约8263亿元），同比增长54%，其中，<strong>全球AI相关融资总额占全球风险投资活动的53%</strong>。</p>
  <p>据智东西不完全统计，截至4月7日，全球AI领域共有<strong>24家创企</strong>在今年第一季度拿下过亿美元融资，总融资额达到<strong>485亿美元（折合人民币约3546亿元）。</strong>今年第一季度共有22家创企拿下过亿美元融资，总融资额为<strong>81.92亿美元（折合人民币约599亿元）。</strong></p>
  <p>超过10亿美元的融资有两起，<strong>OpenAI以400亿美元（折合人民币约2925亿元）</strong>巨额融资一骑绝尘，投后估值达到3000亿美元（折合人民币约2.2万亿元），Anthropic拿下<strong>35亿美元（折合人民币约254亿元）</strong>融资，估值超600亿美元（折合人民币约4387亿元）。</p>
  <p>从地域分布来看，<strong>美国</strong>获得过亿美元融资的企业最多共16家，<strong>英国</strong>次之有4家，<strong>中国</strong>排名第三有2家，瑞典、加拿大各一家。在国内，<strong>智谱</strong>3月共获得超18亿元融资，成都、珠海、杭州国资入股；具身智能创企<strong>它石智航</strong>获得1.2亿美元融资，创下中国具身智能行业天使轮最大融资额纪录。</p>
  <p><strong>对比昨天斯坦福大学以人为本AI研究院（HAI）《AI指数报告2025》中提到的数据，2024年全球AI投资达到2523亿美元，其中美国AI投资额达到1091亿美元，几乎是中国大陆投资额93亿美元（折合人民币约682亿元）的12倍。</strong></p>
  <p>从获得融资企业的分类来看，<strong>大模型深入垂直赛道应用落地的企业数量最多</strong>，有11家，涵盖医疗、法律、营销领域，<strong>AI基础设施</strong>相关有6家。</p>
  <p>这些融资事件的投资方中出现了<strong>英伟达、OpenAI、Salesforce、谷歌、Alphabet、三星等科技巨头以及红杉资本、a16z等知名风投的身影。</strong></p>
  <p><strong>全球获得过亿美元融资AI创企统计情况：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_cc1296c988554a398dc6889212442751@000000_oswg249633oswg1080oswg2152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了这些已经官宣的融资外，还有三家创企被曝正在洽谈巨额融资。AI编程神器<strong>Cursor</strong>母公司Anysphere正洽谈以近100亿美元估值融资，OpenAI前首席技术官Mira Murati的<strong>Thinking Machines Lab</strong>将以90亿美元估值筹集10亿美元，AI搜索创企<strong>Perplexity</strong>正进行早期谈判筹集高达10亿美元资金。&nbsp;</p>
  <p>种种迹象表明，全球AI投资事件的规模正呈现出持续攀升的态势。</p>
  <h2><strong>01.6家大模型创企：中美龙头巨额融资狂飙</strong></h2>
  <p><strong>OpenAI领跑、Anthropic紧随其后，智谱超18亿国资加持</strong></p>
  <p>大模型无疑是AI投资圈的热门赛道，中美龙头企业竞争激烈。OpenAI以400亿美元融资一骑绝尘，第二名是另一家独角兽Anthropic，智谱是第一季度国内获融资最高的企业。多模态大模型领域同样火热，视频、音频生成模型创企获得英伟达、软银集团、Salesforce青睐。</p>
  <h3><strong>1、中美大模型龙头狂吸金：OpenAI近3000亿领跑、智谱超18亿国资入局</strong></h3>
  <p><strong>4月1日，OpenAI宣布完成400亿美元（约合人民币2905亿元）新融资</strong>，投后估值达3000亿美元（约合人民币21787亿元），由软银集团领投，微软等参投。成立于2015年的OpenAI，OpenAI在博客中透露，ChatGPT的用户数量已经达到5亿人，较2月底的4亿人有明显增长。OpenAI成立于2015年，官宣融资的同一天，OpenAI还宣布将会在未来数月内发布一款开放权重的大语言模型，这是自2019年OpenAI开源GPT-2之后的首款开源模型。&nbsp;</p>
  <p><strong>3月，国内大模型独角兽智谱连获成都、杭州、珠海国资超18亿元押注。</strong>3月3日，智谱宣布完成杭州城投产业基金参投的超10亿元战略融资，3月13日，珠海市国资委控股的华发集团宣布战略投资智谱金额5亿元，3月19日，成都高新区宣布以3亿元战略投资智谱。成立于2019年的智谱，脱胎于清华知识工程实验室，自2024年第三季度智谱清言上线付费功能以来，“智谱清言”预计年度经常性收入将突破千万元大关。&nbsp;</p>
  <p><strong>3月3日，美国大模型独角兽Anthropic官宣已筹集35亿美元，投后估值达到615亿美元（折合人民币约4454亿元）</strong>，Salesforce等参投。去年11月至今年1月，Anthropic连续拿下亚马逊投资的40亿美元（折合人民币约290亿元）和谷歌投资的10亿美元（折合人民币约724亿元）。目前，这家创企的Claude系列模型已经集成至亚马逊的智能语音助手Alexa+、AI编程神器Cursor、视频会议软件Zoom等公司的业务体系或产品中。据彭博社援引知情人士称，去年年底，Anthropic的年度经常性收入约为10亿美元。</p>
  <h3><strong>2、多模态大模型：视频生成创企拿下3亿美元，软银、英伟达参投</strong></h3>
  <p><strong>4月3日，美国视频生成创企Runway在D轮融资中筹集了3.08亿美元（折合人民币约23亿元）</strong>，参投方包括软银集团、英伟达等。Runway成立于2018年，就在官宣融资前不久，该创企推出了最新的视频生成模型Gen-4，其号称这是迄今为止最高保真度的AI视频生成模型，用户输入一张参考图片和文字指令就能生成10秒的视频片段。&nbsp;</p>
  <p><strong>1月30日，美国AI音频生成独角兽ElevenLabs完成1.8亿美元（折合人民币约13亿元）的C轮融资，投后估值超过30亿美元（折合人民币约217亿元）。</strong>本轮融资投资方包括a16z、红杉资本、Salesforce等。ElevenLabs成立于2022年，创始人是谷歌前机器学习工程师Piotr Dombkowski。其博客透露，成立至今，ElevenLabs的数百万用户已经生成累计1000年的音频内容时长，总融资2.81亿美元（折合人民币约20亿元）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_086656857b174c88ba4633ba9fc46abe@000000_oswg105572oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲ElevenLabs音频生成平台</p>
  <h3><strong>3、代码服务：为大模型训练提供代码，服务400万名程序员</strong></h3>
  <p><strong>3月6日，美国AI代码供应商Turing宣布获得1.11亿美元（折合人民币约8.04亿元）的E轮融资，估值达到22亿美元（折合人民币约159亿元）</strong>。该公司成立于2018年，其业务主要是为OpenAI等企业构建大语言模型、AI应用等贡献代码，目前年度经常性收入在大约3亿美元。这家创企已经与全球约400万名程序员合作，其公司员工仅在数百人左右。</p>
  <h2><strong>02.6家AI基建创企：最高拿下4.8亿美元，获英伟达、三星、AMD、Salesforce青睐</strong></h2>
  <p>有6家AI基础设施相关创企拿下了过亿美元融资，融资额最高的是拿到4.8亿美元的AI开发云平台独角兽Lambda，这家公司的创始人兼CEO Stephen Balaban曾透露，该公司在DeepSeek等开源模型的部署方面取得了长足增长。&nbsp;</p>
  <p><strong>3月25日，AI基础设施提供商Nexthop AI筹集了1.1亿美元（折合人民币约8亿元）</strong>，为超大规模企业构建定制网络解决方案。Nexthop AI成立于2024年，主要为大规模云计算公司和超大规模数据中心提供定制化的网络解决方案。</p>
  <p><strong>3月11日，美国光学互连创企Celestial AI完成2.5亿美元（折合人民币约18亿元）C1轮融资，投后估值达到25亿美元（折合人民币约181亿元）</strong>。参投方中有AMD、保时捷等知名企业，以及英特尔新任CEO陈立武作为个人投资方参投。Celestial AI成立于2020年，现已筹集超过5.15亿美元，该公司的光子结构有助于解决生成式AI的最大问题之一，即解开计算能力和内存的纠缠，以提高该技术的效率。</p>
  <p><strong>3月5日，瑞典环保数据中心构建商EcoDataCenter（EDC）宣布完成4.5亿欧元（折合人民币约35亿元）融资</strong>，本轮融资的投资者未披露。EcoDataCenter于2019年开设首个数据中心，其业务是构建环保数据中心，主要客户是与英伟达、微软关系紧密的美国云计算新秀CoreWeave，EDC现已筹集了9.1亿欧元（折合人民币约72亿元）。</p>
  <p><strong>2月20日，美国AI云平台独角兽Together AI宣布完成3.05亿美元（折合人民币约22亿元）B轮融资，估值达到33亿美元（折合人民币约239亿元）。</strong>Salesforce、英伟达等参投。Together AI成立于2022年6月，联合创始人Prakash曾是苹果高级总监。其平台目前支持Meta、DeepSeek等公司的200多个开源模型。Together AI的产品已服务45万AI开发者以及Salesforce、Zoom等公司，年度经常性收入已超过1亿美元（折合人民币约7.2亿元）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_b763446e445a43b2adbc4308a75d48a2@000000_oswg95526oswg1024oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Together AI主要客户</p>
  <p><strong>2月19日，美国AI开发云平台独角兽Lambda官宣完成4.8亿美元（折合人民币约35亿元）的D轮融资，估值接近25亿美元（折合人民币约181亿元）。</strong>参投方包括英伟达等企业，AI大神Andrej Karpathy作为个人投资者，以及和硕、超微、纬创、纬颖等企业的战略投资。</p>
  <p>Lambda成立于2012年，为AI模型微调、训练和推理提供基础设施、云服务和软件，迄今累计融资达到8.63亿美元（折合人民币约63亿元）。Lambda联合创始人兼CEO Stephen Balaban曾透露，Lambda非常适合利用DeepSeek-R1等开源AI模型，因为其云平台上有超过25000块GPU，可以随时重新用于托管这些开源模型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_e430305a6e6944c29aaefc4402c44ad1@000000_oswg71343oswg1024oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Lambda云平台上的开源模型</p>
  <p><strong>2月13日，美国AI推理芯片创企EnCharge AI宣布筹集了1亿美元（折合人民币约7.2亿元）B轮融资，该公司未透露投后估值。</strong>本轮融资参投方包括三星旗下基金和HH-CTBC（鸿海精密与中国信托银行的合资基金）等参投。EnCharge AI成立于2022年，该公司称已开发出一种用于AI推理的新型内存计算架构，与GPU等相比每瓦性能提高20倍。EnCharge AI预计今年晚些时候推出第一批此类芯片。</p>
  <h2><strong>03.12家AI应用创企：医疗创企占比最多，法律、营销、诈骗检测创企热度爆表</strong></h2>
  <p>大模型深入垂直细分场景，已经落地到企业的具体业务中，其余12家获得过亿美元融资的创企就是医疗、法律、营销、诈骗检测领域相关的。</p>
  <h3><strong>1、医疗：6家创企拿下大额融资，产品已落地上百个医疗系统</strong></h3>
  <p><strong>3月31日，谷歌母公司Alphabet旗下AI药物发现平台Isomorphic Labs筹集了6亿美元（折合人民币约44亿元）</strong>，本轮融资由Thrive Capital领投，谷歌风投和Alphabet参投。Isomorphic Labs是2021年从谷歌DeepMind分离出来的AI药物发现平台。今年1月，这家创企宣布与两家制药巨头Eli Lilly和Novartis合作应用AI来发现治疗疾病的新药，这笔交易总计约为30亿美元。</p>
  <p><strong>2月17日，美国临床对话式AI平台Abridge宣布完成2.5亿美元（折合人民币约18亿元）D轮融资，估值达到27.5亿美元（折合人民币约199亿元）</strong>，英伟达等参投。Abridge成立于2018年，其AI平台可帮助临床医生生成全面、可计费的临床记录、通过音频系统记录和总结相关的对话，已部署在100多个卫生系统中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_1d11f0a4ab6e496eaa262293e78239ac@000000_oswg266915oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Abridge产品</p>
  <p><strong>1月13日，美国AI医疗保健自动化软件创企Qventus获得1.05亿美元（折合人民币约7.6亿元）融资，估值达到4亿美元（折合人民币约29亿元）</strong>。Qventus成立于2012年，总融资额超过2亿美元，其平台可使用生成式AI技术解决住院和门诊环境的运营效率低下问题。</p>
  <p><strong>1月12日，英国AI医疗软件提供商Cera筹集了1.5亿美元（折合人民币约11亿元）</strong>。Cera成立于2008年，产品使用了基于谷歌Gemini AI平台以及OpenAI ChatGPT的能力，能帮助护理人员快速记录患者的症状。</p>
  <p><strong>1月9日，美国医疗云平台Innovaccer宣布获得2.75亿美元（折合人民币约19.9亿元）F轮融资</strong>，参投方包括B Capital Group、Banner Health等。Innovaccer成立于2014年，该公司提供利用率管理、事先授权、临床决策支持、临床文档等智能体。其客户包含美国前10大医疗保健系统中的6个，过去五年收入同比增长50%，今年年度经常性收入或将达到2.5亿美元。</p>
  <p><strong>1月9日，美国AI医疗解决方案独角兽Hippocratic AI宣布获得1.41亿美元（折合人民币约10.2亿元）B轮融资，投后估值达到16.4亿美元（折合人民币约119亿元）。</strong>a16z、英伟达等参投。Hippocratic AI成立于2023年，融资总额达到2.78亿美元（折合人民币约20亿元），其产品可以通过创建Agent解决医疗保健专业人员的短缺问题。截至2024年，Hippocratic AI已与23个卫生系统和保险公司签署合同。</p>
  <h3><strong>2、法律：财富500强公司是客户，年度经常性收入将超1亿美元</strong></h3>
  <p><strong>2月13日，美国AI法律创企Eudia宣布在A轮融资中筹集了1.05亿美元（折合人民币约7.6亿元），</strong>本轮融资由General Catalyst领投，Floodgate、Defy Ventures和Everywhere Ventures等参投。Eudia成立于2023年，该公司构建了为企业法律部门提供帮助的AI Agent。这家创企的客户包括财富500强公司的首席法务官及其内部法律部门。</p>
  <p><strong>2月12日，美国AI法律科技公司Harvey宣布筹集了3亿美元（折合人民币约22亿元）的D轮融资，估值达到30亿美元（折合人民币约217亿元）。</strong>本轮融资由红杉资本领投，谷歌风投、OpenAI创业基金等参投。Harvey成立于2022年，其联合创始人兼总裁Gabe Pereyra曾是Google DeepMind研究科学家，公司主要业务是使用大模型帮助律师事务所分析合同和起草文档，其年度经常性收入已超过5000万美元（折合人民币约3.6亿元），并估计将在大约8个月内超过1亿美元（折合人民币约7.2亿元）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_f5e32e1dcdc7497c8ae06355bc843aa5@000000_oswg72130oswg1024oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲Harvey产品演示</p>
  <h3><strong>3、营销：AI+培训、数字人，总融资额超4亿美元</strong></h3>
  <p><strong>2月10日，加拿大AI营销创企StackAdapt宣布筹集了2.35亿美元（折合人民币约17亿元）增长轮融资</strong>，该轮融资由Teachers' Venture Growth领投。该公司成立于2014年，其主要产品是多渠道程序化广告平台，使用AI和自动化来增强功能和用户体验。其总融资额已经超过5亿美元。</p>
  <p><strong>1月14日，英国AI虚拟形象创企Synthesia宣布完成1.8亿美元（折合人民币约13亿元）D轮融资，投后估值达到21亿美元（折合人民币约152亿元）</strong>。本轮融资由NEA领投，谷歌风投、Atlassian Ventures等参投。这家创企成立于2017年，主要产品是构建高度逼真的AI虚拟形象，其客户中目前约有6万名企业利用这项技术构建基于虚拟形象的视频用于销售、培训等。迄今为止，Synthesia已经筹集了3.3亿美元。</p>
  <h3><strong>4、具身智能：成立不到2月，拿下国内垂直赛道最大天使轮融资</strong></h3>
  <p><strong>3月26日，具身智能初创公司它石智航完成1.2亿美元（折合人民币约8.8亿元）天使轮融资</strong>，创下<strong>中国具身智能行业天使轮最大融资额纪录。</strong>它石智航成立于今年2月，同时具备具身智能大模型能力、本体研发能力和软硬一体产品量产能力。&nbsp;</p>
  <h3><strong>5、诈骗检测：用AI打击洗钱欺诈，800名员工创企有数千家客户</strong></h3>
  <p><strong>3月4日，英国AI诈骗检测创企Quantexa宣布已筹集1.75亿美元（折合人民币约13亿元），投后估值达到26亿美元（折合人民币约188亿元）</strong>，本轮融资由Teachers’ Venture Growth（TVG）领投。该平台采用AI和数据分析来打击洗钱和欺诈。根据PitchBook的数据，这家初创公司迄今已筹集了近5.5亿美元。Quantexa的平台上已有数千家合作伙伴。去年，该公司许可证收入增长40%，现在在全球拥有16个办事处，拥有约800名员工。</p>
  <h2><strong>04.结语：AI融资浪潮：规模暴涨、地域广泛、巨头风投助推</strong></h2>
  <p>2025年第一季度，全球初创公司融资市场呈现出强劲的复苏态势，凸显出AI行业在当下全球经济格局中愈发关键的地位。从地域分布来看，美国、英国、中国在AI融资领域的创企正逐渐得到资本的认可和青睐，展现出了绝对的优势地位。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，2025年AI应用落地加速，这也从近半数相关企业获得过亿美元看出来，企业正在将大模型技术与医疗、法律、营销等传统行业深度融合，随之而来的是对AI基础设施的需求也在持续增长。&nbsp;</p>
  <p>从融资规模的大幅增长、大额融资案例的涌现，到地域分布的广泛以及企业类型的多元，再到投资方的强大阵容，这一系列因素为全球AI行业的发展注入了强大的活力和动力。&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，这也会增加AI相关的后期交易，Crunchbase的数据显示，全球第一季度交易额达到810亿美元（折合人民币约5923亿元）同比增长147%。&nbsp;</p>
  <p>这一系列数据清晰表明，在全球投资领域中，创企所占份额日益增大，尤其是AI相关创企，正源源不断地吸纳着巨额投资，成为资本竞相追逐的焦点 。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652782017&amp;idx=1&amp;sn=408db61284d53211fccbb3a8142f1c29&amp;chksm=85ecf309285bd09d8b99def8e8e311fbd9db99346fda223b0639d010c2eae749a7f8c35c1a4c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：程 茜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242811019591299</id>
            <title>我们又忘了，人形机器人≠AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242811019591299</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242811019591299</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 12:08:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 具身智能,AI,人形机器人,资本幻境  
<br>  
<br>  
总结: 1. 具身智能与AI不同，强调通过物理身体与环境互动学习。2. 影视作品强化了具身智能等于AI的误解。3. 具身智能需要物理身体、多模态感官和世界模型支持。4. 人形机器人技术面临高成本、低实用性和研究瓶颈。5. 当前人形机器人热潮主要由资本推动，而非技术成熟。6. 历史上人形机器人多次经历资本追捧到幻灭的循环。7. 商业化失败、技术不足和方向偏差是主要原因。8. 目前离电影中的高级智能机器人还很遥远。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“你看过《机械姬》吗？那个会骗人的艾娃，真的是AI吗？”</p>
  <p>朋友突然的问题让我陷入思考。电影里，艾娃的每个眼神、每句对白都让人毛骨悚然——她太像人了，以至于观众理所当然地认为，这就是AI的终极形态。</p>
  <p>但现实是，艾娃跟我们现在所说的AI，根本是两码事。她的能力寄身于一个叫具身智能的概念。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_27f48454d73f44c496273c9fda389169@000000_oswg471832oswg859oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>具身智能并非更高级的AI，而是一种完全不同的技术路径：它不依赖大语言模型的尺度定律，通过物理身体与环境互动，像婴儿一样学习世界。</strong></p>
  <p>但由于科幻片的兴起与传播，被误当成AI好多年。</p>
  <p>今天，就让我们抛开刻板印象，聊一聊：</p>
  <p>为什么具身智能和AI不一样？以及我们离真正的“艾娃”，还有几公里？</p>
  <h2><strong>一个来自科幻文化的误会</strong></h2>
  <p>《机械姬》等影视作品中的机器人形象潜移默化中强化了“具身智能=AI”的认知。</p>
  <p>但实际上，这是一种误读。</p>
  <p><strong>具身智能并不等同于AI。</strong></p>
  <p>要理解具身智能是什么，首先要分清具身和离身两个概念。</p>
  <p>具身指存在或认知必须通过物理身体与环境的交互实现，强调身体经验的基础性作用，如人类；离身指存在或认知可以脱离物理载体独立存在，强调抽象形式的自主性，如软件、算法。</p>
  <p>类似于ChatGPT一样的传统AI就是离身智能，可以脱离物理实体实现符号逻辑的抽象推理，能存在于任何终端。大语言模型通过海量文本训练建立词汇相关性网络，得出概率映射的最优解。然而，这种虚拟环境中研发出的智能缺乏对物理世界的感知。它难以理解拿起水杯需要怎样的力学控制，也不明白怎么避开突然出现的障碍物。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_10bbbfc5156d4dd9aec2761106f7d73e@000000_oswg625652oswg860oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>具身智能则强调与物理世界的交互，将智能体的认知能力锚定在特定身体上，相当于“灵肉合一”。</strong>这个身体必须拥有清晰的边界和自我认知：首先，它得是独一无二的，自己能移动操控的；其次，它要可以与环境交互，并从中累积经验、习得规律。这种身体化学习（Embodied Learning）机制，让具身智能的进化路径与纯数据驱动的AI截然不同。</p>
  <p><strong>而代表具身智能的人形机器人，更是与AI差了一万八千里。</strong></p>
  <p><strong>首先，人形机器人必须拥有能与现实世界互动的物理身体。</strong>这不仅仅是加个外壳那么简单，而是要建立一套完整的感知－行动闭环。</p>
  <p>其次，这个身体要能动。要让机器人的身体真正活起来，需要突破三大难关：精确的抓握控制，比如拿起筷子或者豌豆；动态平衡，在山坡、楼梯等不平坦道路行走；多任务协调，边走路边端盘子等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_1ea4e447cb2e4fe3a97a2c15c7b6079a@000000_oswg649161oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>并且，要给他与世界交互的多模态感官。</strong>具身智能需要构建比AI更丰富的感官体系，不仅要能看（计算机视觉），还要能听（声源定位）、触（力度反馈），甚至闻（化学传感）。</p>
  <p><strong>最后，要一个比大语言模型更聪明的大脑，基于尺度定律的脑子难解因果。</strong>人形机器人的大脑要走世界模型这条路，在与真实世界的交互中习得经验，超越概率，走向规律。</p>
  <p>综上，人形机器人是多个顶尖级技术集成的复杂智能体。但这样一个复杂智能体，真的如网上营销的那般，离我们只有一步之遥吗？</p>
  <h2><strong>人形机器人,困于技术沼泽</strong></h2>
  <p>哪怕翻遍所有最顶尖人形机器人公司的demo，我们也只能看到一个不停跳舞、翻跟头、有时连苹果也拿不稳的人形巨物。它的电池续航通常不够5h，常常电量告急；复杂的动作需要人工遥控，就跟小孩的遥控赛车一般。不过，小孩的赛车只要几百块，一款机器人需要几十万。</p>
  <p>不得不说，这是一个炫技大于实用的概念。</p>
  <p>因为我们想象中的人形机器人，那得是《机器人女友》里文武双全、长得像绫濑遥一样美、偶尔露出反差萌的完美“恋人”才行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_f5f002bc7b4e458d85624e3b9404308d@000000_oswg388651oswg1029oswg634_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>理想丰满，现实骨感，AI发展已陷入固有技术方法论的沼泽，<strong>我们热衷于大语言模型、热衷于强化学习，却忽略了它们只教会AI如何模仿，没教会AI如何理解真实而复杂的物理世界。</strong></p>
  <p>而这恰恰是人形机器人向强发展所需要克服的。</p>
  <p>近日，图灵奖获得者杨立昆在巴黎AI峰会上发表观点，要研究人类级AI就要不破不立，做到三个放弃：放弃只会概率计算的大语言模型、放弃宛如拼图游戏的对比学习、放弃驯狗般奖惩AI的强化学习。</p>
  <p>人形机器人的脑子需要的是世界模型、规划算法等能与环境交互的技术；人形机器人的身体需要支持运动的仿生关节、代表感官的传感器融合系统、类似小脑的运动控制算法以及作为心脏的高能量密度电池。</p>
  <p><strong>但这些技术恰如2020年之前的大语言模型一般，陷入了研究瓶颈。</strong></p>
  <p><strong>一方面，是因为太难；另一方面，是成本太高。</strong></p>
  <p>举个例子，人类使用工具的能力建立在数百万年进化形成的本体感知系统上。人类使用螺丝刀时，能通过触觉实时调整握力，并预判旋转时的扭矩变化。而机器人要实现同等操作，需要突破三大难关：0.1牛顿级的力控精度、高灵敏的触觉解析，以及避免自碰撞的运动规划协同。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_715dd5f51c834e5eb46cc49386d9681c@000000_oswg902429oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>目前最先进的机器人，仍难在不同场景中拿起一个相同的苹果。所有科技公司放出的Demo几乎都是无杂物的光滑桌子或者空旷、光线充足的实验室环境，如果旁边多出一只梨子，或者苹果不小心滚落到地板，他们就可能束手无措。</p>
  <p>另一方面，如波士顿动力Atlas的实验机人形机器人研发成本普遍超过200万美元。特斯莱自研“大脑”主控芯片每个3.2万，一个灵巧手1.2万元，作为感官的传感器系统合计11万元，支持运动的线性关节总成本约15万元，而即使实现量产，后期也要一大笔资金投入维修和保养，因为人形机器人有30个左右的关节，经过多次训练磨损后会出现不灵便、卡壳等情况。</p>
  <p><strong>不难看出，发展人形机器人就是为了造人而造人。</strong>但是从工业场景来讲，双足的效率是不稳定的，远远低于轮式底盘和机械臂的组合；且技术不够成熟，没有发展路径，实在称不上一门很划算的生意。</p>
  <p>既然性价比如此低，人形机器人的说法到底从何而来，又为什么如此火热？</p>
  <h2><strong>一场轮回破灭的资本幻境</strong></h2>
  <p>人形机器人是一个被资本炒熟的概念，也是一场为了融资而作秀的狂欢。</p>
  <p>2024年1月至10月全球人形机器人行业共发生69起融资事件，总金额超过110亿元。其中，有56起发生在中国，总金额超过 50 亿元，不少头部企业一轮就融超10亿。</p>
  <p>但是，当前融资热潮源于资本追捧而非技术成熟，部分公司估值虚高。为了吸引融资，企业持续在社交媒体上营销打拳、翻跟头等不实用的功能，同质化严重，价格高、能力差、落地难，本质是脱离技术谈未来。</p>
  <p>清醒后的资本热开始退潮。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_334874d90f1c4b30bf2ee63cbaaae1aa@000000_oswg808255oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一些企业陨落了。曾估值30亿美元的达闼科技被曝欠薪、裁员、资金链断裂陷入停摆危机；而素有人形机器人第一股之称的优必选五年亏超五十亿，市值蒸发千亿港元。</p>
  <p>一些投资方撤资了，朱啸虎批量撤出人形机器人，退出的公司包括星海图和松延动力。</p>
  <p><strong>这并非孤例，这个由资本催熟的概念，在历史上至少经过三次幻灭。</strong></p>
  <p>1970年代，早稻田WABOT-1首次双足站立但动作迟缓、能耗极高，仅实验室展示；</p>
  <p>1990年，服务机器人泡沫，成本高达200万美元的本田ASIMO，仅能端茶倒水，2018年终止所有相关项目；</p>
  <p>2010年代的社交机器人神话软银Pepper因对话机械、价格昂贵、故障率高，在2023年停产；</p>
  <p>2020年代，AI的爆火又一次唤醒了资本对人形机器人的狂欢。但这仍掩盖不了波士顿动力多次易主谷歌、软银、现代的事实，另一家公司Atlas因炫技视频与实际落地脱节，融资越来越少。</p>
  <p>回望历史，人形机器人的发展始终跳不出一个轮回怪圈：<strong>总是始于惊艳的实验室demo吸引资本追捧，继而催生估值泡沫，最终因商业化失败导致资金集体撤离。</strong></p>
  <p>无数企业和资方周而复始地演绎着从希望到幻灭的故事。而这个循环反复出现，主要有三个原因：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_fdf8f57729124634ab85e4beab7130a7@000000_oswg765594oswg862oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>首先，烧钱太猛，但没有形成商业闭环，没有找到市场过度依赖投资。</strong>造一个人形机器人动辄上百万，比工厂里用的机械臂贵几十倍。投资人砸再多钱，也很难找到愿意买单的客户。就像当年本田花3亿美元研发的ASIMO，最后只能在科技馆里表演端茶倒水。</p>
  <p><strong>其次，现在的技术其实不足以支撑人形机器人的爆炸，还处于摸着石头过河的状态。</strong>当前VLA（视觉－语言－动作）模型在动态环境中的错误率仍高达40%，远未达到自主决策水平；高功耗导致多数人形机器人仅能连续工作不到5小时，远低于工业需求。</p>
  <p><strong>最后，方向跑偏了，娱乐属性强、工具属性弱。</strong>为了吸引投资而不停作秀跳舞、忽略实用性。无法在垂直场景减轻人类负担提升总体效益的机器人，催生了更大的泡沫。</p>
  <p>脱离技术谈商业，只是镜花水月。几乎可以断定，即使此轮人形机器人不会破灭，也一定像历史一样走向沉寂。毕竟，没有人愿意花几十万去买一个只会跳舞的大型机械。但另一方面，值得庆幸的是，我们离那个会欺骗人类感情的“艾娃”还很远。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNTUyMjE4Mw==&amp;mid=2247527410&amp;idx=1&amp;sn=ded440c1420996ce8a8bfe611fca7cb0&amp;chksm=f828af3111246c2c390571987720d1c8a67351c8d2e522f97c120deb3ecc31719750a4595125&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“脑极体”（ID：unity007）</a>，作者：珊瑚，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242795990384264</id>
            <title>关税不止104%，中国汽车和电池赴美只剩一道门缝</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242795990384264</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242795990384264</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 12:00:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 对等关税,汽车产业,动力电池,储能电池  
<br>  
<br>  
总结: 美国特朗普政府将对华对等关税税率调高至84%，叠加原有关税后，中国对美出口商品累积税率至少达104%。汽车整车出口美国占比低，受影响较小，但零部件及动力电池、储能电池面临高关税冲击。动力电池税率攀升至132.4%，储能电池当前税率为114.9%。美国市场对中国锂电池依赖度高，短期内冲击明显，但中国企业可通过技术迭代、市场多元化和产业链韧性应对。关税政策导致美国储能电池成本激增，订单存违约风险。中国企业需依靠技术创新和全球化布局破局，而非被动应对政策变化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_47a97dbc272b4eb5a4f0296e703e26cd@46958_oswg1399829oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2025年4月9日，美国特朗普政府的“对等关税”政策正式落地，原方案对中国加征34%的附加关税，但4月8日，白宫官网发布了最新的调整中国对等关税的总统行政令，作为对中国报复措施的回应，美国对中国的对等关税税率调高至84%。&nbsp;</p>
  <p>根据最新的对等关税规则，叠加原有的基础关税，以芬太尼管控不力为借口对中国加征的20%关税，中国对美出口商品的累积关税至少为104%。&nbsp;</p>
  <p>汽车产业相关产品出口至美国，还受其他关税政策影响，其中主要包括《1962年贸易扩展法》232条（下称“232条款”）和《1974年贸易法》301条（下称“301条款”），相关产品还要再分别征收超过25%的税率。比如此前根据301条款加征100%关税的电动车，现在税率已经增至206.5%（基础税率2.5%，301条款100%，芬太尼相关20%，对等关税84%）。&nbsp;</p>
  <p><strong>多重关税政策影响下，中国汽车出口美国占比不高，受影响不大。但零部件方面，尤其是动力电池和储能电池产品，美国对中国制造依赖较高，市场受冲击较大。</strong></p>
  <h2><strong>多重条款叠加的关税迷宫</strong></h2>
  <p>目前影响中国对美出口商品的关税条款有很多，包括基础关税（税率0%～10%）；301条款关税（税率25%～100%）；232条款关税（税率25%），2025年2月和3月两次以芬太尼管控不力为借口加征的关税（合计税率20%），以及此次加征的对等关税（税率84%）。这些关税种类有的需要叠加，有的征收A就不用征收B，关税组合异常复杂。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_2045b803eb48441d85c73ffc5e30dc90@46958_oswg84111oswg1080oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>具体到汽车产业链、动力电池、储能相关商品，税率计算异常复杂：汽车零部件因受232条款影响，可豁免对等关税，综合税率为232条款（25%）、301条款（25%）、芬太尼相关加征（20%）三者相加，综合税率70%。&nbsp;</p>
  <p>动力电池无法享受豁免，基础关税（3.4%）、芬太尼加征（20%）、301条款（25%）及对等关税（84%）叠加下，税率攀升至132.4%。&nbsp;</p>
  <p>储能电池目前暂时部分豁免301条款关税，301条款税率7.5%，2026年后提至25%，当前储能电池关税税率114.9%，2026年后和动力电池一样。&nbsp;</p>
  <p>具体到动力电池，情况更为复杂，已经安装在整车内的电池，含在整车中报关，税率为206.5%。单独出口的动力电池，则按照132.4%的税率征收。但如果是以汽车维修零件的名义报关，是否可以适用汽车零部件70%的低税率？彭博新能源财经（下称BNEF）分析，根据现在公开的文件，存在这种弹性空间，但电池并没有包含在对等关税行政令附录二的豁免商品正式清单中，所以还有待观察。&nbsp;</p>
  <h2><strong>对汽车行业影响有限</strong></h2>
  <p>中国汽车产业整车出口美国占比很小，2024对美出口整车11.6万辆，仅占中国汽车出口总量的1.81%。在国内车企的全球布局中，美国长期被视为“高壁垒、低优先级”市场，比亚迪等中国主要车企均“暂无进入美国市场的计划”， <strong>因此中国车企受对等关税的影响几乎为零。</strong></p>
  <p><strong>目前受关税政策影响最大的是在中国制造，在美国销售的海外品牌汽车，如特斯拉、通用、福特、沃尔沃等，但由于中国制造美国销售的总量不大，所以调整起来难度并不大。</strong></p>
  <p><strong>但汽车零部件出口将受到关税政策的明显影响，特别是来自中国的汽车零部件到底是适用232条款的低税率，还是按照对等关税的高税率征收，目前尚不明确。</strong> 另外以车辆维修零部件名义进口的动力电池，是按照汽车零部件报关，还是按照动力电池报关，同样存在弹性空间。&nbsp;</p>
  <p>在4月8日特朗普再次加征50%对等关税之前，232条款和对等关税之间只有9个百分点的税率差，影响并不突出，但对等关税达到84%之后，税率差扩大到59个百分点，这个差距是任何有对美业务的汽车零部件企业都无法忽视的。&nbsp;</p>
  <h2><strong>对电池行业冲击较大</strong></h2>
  <p>作为中国锂电池产业最大的海外单一市场，2020年至2024年，美国连续五年稳居第一大出口目的地。2024年对美锂电池出口额占中国锂电池出口总额的25%。 <strong>新的关税政策短期内对电池产业冲击明显，但出口美国的锂电池只占中国锂电池总产值的不足10%，影响总体可控。</strong></p>
  <p><strong>相对而言，高关税对美国市场的影响更大，</strong> 2024年美国锂电池进口总额中超过80%来自中国，整个锂电池供应对中国的依赖度超过70%，特别是储能系统和低成本电动车需要的磷酸铁锂电池，完全依赖中国供应。&nbsp;</p>
  <p>分品类来看，动力电池日韩电池企业有能力完成替代。LG新能源、三星SDI、SK On、松下在美国市场均已实现本土制造，享受《通胀削减法案》的本土制造补贴，成本竞争力反超中国同行。虽然低成本电动车更偏爱磷酸铁锂电池，但三元锂并非不可用，在车用动力电池领域，日韩补位中国电池企业的难度不大。&nbsp;</p>
  <p>但储能电池则陷入两难境地。&nbsp;</p>
  <p>由于储能电池在2026年之前可以豁免部分301条款关税，所以原计划2025年美国储能电池市场将迎来一波抢装潮。BNEF此前预测，2025年美国储能电池的市场需求预计可达55.9GWh，比2024年38GWh的规模增长近47.4%。&nbsp;</p>
  <p><strong>但按照当前储能电池114.9%的关税税率，储能系统的成本将大大超出市场承受能力。</strong></p>
  <p>即便是现在已经签订的订单，也面临不确定性风险。根据亿纬锂能4月7日回应投资者提问时透露，目前亿纬锂能和美国客户签订的合约都采用的是FOB价格即离岸价格结算，供货商只负责货物离开中国港口之前的部分，之后的运输、关税、到岸港口费用等，均由客户承担。&nbsp;</p>
  <p><strong>面对突然增加的超高关税成本，美国客户有可能引用不可抗力条款解除合约，这将对中国电池企业已经做好的年度产能规划造成不利影响。</strong></p>
  <p>对美出口锂电池占中国电池总产量的比例不足10%，且多为头部电池企业把控，这些企业的抗风险能力相对较强，且产能利用率并不低，美国市场萎缩造成的出口减少，这些头部企业可以通过转回国内市场补足。而受这些头部企业加大国内市场供给的影响，经营情况较差的电池企业将面临更大的出清压力。&nbsp;</p>
  <h2><strong>中国企业如何破局：在震荡中重构优势</strong></h2>
  <p>中国企业的破局之道藏在三个“确定性”中：&nbsp;</p>
  <p><strong>一、技术迭代的确定性。</strong> 当价格优势被关税削弱，人无我有的性能优势就成为新的溢价支点。更快的充电速度、更高的能量密度、更低的度电成本、更长的电池寿命，中国电池企业在性能迭代上的追求从未减速。&nbsp;</p>
  <p><strong>二、市场多元化的确定性。</strong> 2024年，中国对欧洲、亚洲的锂电池出口额分别为227.6亿美元和178.0亿美元，虽然按照国别计算，美国是中国锂电池第一大出口目的国，但如果按照大洲计算，欧洲和亚洲才是中国锂电池的主力市场。而在这两大洲，中国电池企业的本土建厂速度都明显快于美国，亚欧大陆的市场已经足够中国电池企业施展拳脚。&nbsp;</p>
  <p><strong>三、产业链韧性的确定性。</strong> 中国企业在锂矿开采、锂盐精炼、正负极制造、锂电池设备制造等多个环节拥有全链条优势，日韩电池企业建设电池工厂，制造设备、上游原材料都需要从中国企业购买，这种深层依赖，让关税壁垒的实际效果大打折扣。&nbsp;</p>
  <p>特朗普政府将关税政策与“制造业回流”绑定，但对汽车和电池这两大产业来说，制造业回流美国困难重重。&nbsp;</p>
  <p>以电池产业为例，从锂矿开采到电池组装，美国在多个上游领域的产能缺口超过90%，即便企业有心投资，从厂房建设到供应链配套至少需要5年时间。政策的反复无常令投资者望而却步，虽然现在的高关税对赴美建厂是利好，但投资者也都记得竞选时特朗普要取消《通胀削减法案》相关补贴的表态，面对这种高度不确定的政策环境，投资者很难树立长期投资建厂的信心。&nbsp;</p>
  <p><strong>历史经验多次证明：单纯依靠关税壁垒构建的产业安全，就如同沙滩上的城堡，经不起市场规律的浪潮冲刷。</strong> 中国企业的破局之道，不在于对政策的被动应对，而在于对技术创新的执着，对全球市场的开拓，对产业链韧性的坚守， 这些“确定性”在全球化分工频频遭遇挑战的背景下才是立于不败之地的良策。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-hjFcYj6LfysUkkwMZruyA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经新商业”</a>，作者：尹路，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242817999519360</id>
            <title>“微信已读”再上热搜，腾讯重申：现在和以后都不提供该功能</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242817999519360</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242817999519360</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 11:56:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微信已读功能,社交压力,沟通效率,隐私保护  

<br>  
<br>  
总结: 1. 微信“已读功能”引发热议，支持者认为能提升工作沟通效率，反对者担忧增加社交压力。  
2. 腾讯官方明确表示不会推出该功能，认为“已读”会加重用户心理负担。  
3. 国内外主流社交平台（如抖音、WhatsApp等）普遍提供已读功能，但允许用户自行关闭。  
4. 钉钉等办公软件通过已读功能优化工作场景的消息传达效率。  
5. 微信虽未上线已读功能，但持续更新其他实用功能（如语音暂停、图片文字提取）。  
6. 全球社交平台月活排名中，微信位列第六。  
7. 不同平台对已读状态的设计各异（如Telegram分阶段显示状态）。  
8. 微信坚持用户友好原则，避免强制功能带来的潜在压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_2b23dfd2b02b45a5adb3c58cf7c7dc5f@46958_oswg299334oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：界面图库</p>
  <p>备受关注的“微信已读功能”又上热搜了。</p>
  <p>近日，有多名网友讨论社交软件上“已读显示”及“访客记录”等功能，并引发 “微信何时推出已读功能” 的话题不断发酵，讨论热度居高不下。</p>
  <p>支持开通的网友认为，在工作场景中，急需已读功能来确认重要消息是否被对方及时查看，以提高沟通效率。反对者则担心，一旦上线已读功能，会给自己带来不必要的社交压力，在看到消息后不得不立刻回复。</p>
  <p>面对网友们的热切关注，4月9日，腾讯客服表示微信暂无消息已读功能。随后，腾讯公关总监张军也在微博上进行了回应。</p>
  <p>张军称这并不是一个新话题，2018年“微信公开课”曾讨论过同样的问题，2023年7月也有过类似的热搜，当时也做过相关的回复：“已读”会增加信息接收者的心理负担和社交压力，所以从一开始微信就坚定不移地不提供这个功能，以后也不会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_69f942a418ba4adfad15e0a8663c59b1@46958_oswg457585oswg700oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据界面新闻观察，目前国内外不少知名社交平台均具有已读功能，例如抖音和快手的已读主要体现在私信互动中，当对方查看私信后，系统会自动显示已读状态。当然，用户也可以在设置中关闭这一功能。</p>
  <p>作为TO B类办公软件，钉钉的已读功能主要基于工作场景，目的在于节省等待回复的时间成本，提高消息传达效率。像淘宝、闲鱼等电商类社交平台也设有已读功能，可帮助商户满足用户即问即答的需求，促进交易转化。</p>
  <p>海外社交软件中，WhatsApp、Facebook、Telegram、LINE等也都具有已读功能。像在WhatsApp上，当发送的消息被对方阅读后，消息旁边会出现两个蓝色的小勾，表明对方已读。用户同样可在设置中自行选择关闭 “已读” 功能，保护自己的隐私。</p>
  <p>在Telegram中，消息状态分为单勾（消息已成功发送，但接收者尚未收到）、双勾（消息已成功送达给接收者，但接收者尚未查看）和双勾变蓝（接收者已阅读该消息）。该软件支持用户在设置中选择隐藏自己的已读状态，也可以在某些群组中使用匿名模式来隐藏已读状态。</p>
  <p>若以月活数（MAU)来计，截至2025年2月，全球排名前三的社交平台分别是Facebook、YouTube和WhatsApp，微信及WeChat的合并月活跃账户数为13.85亿，位居第六。</p>
  <p>值得一提的是，尽管微信坚持不推出已读功能，但其也在不断优化和更新其他实用功能。</p>
  <p>微信最近即上线了 “语音暂停” 功能，用户在发送较长语音时，可随时暂停录制，方便补充或修改内容，大大提升了语音输入的便捷性。此外，“图片提取文字” 功能也得到了进一步优化，能够帮助用户快速从图片中提取所需文字信息，提高了信息处理效率。</p>
  <p>本文来自“<a href="https://www.jiemian.com/article/12588627.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">界面新闻</a>”，记者：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242805177613958</id>
            <title>奇瑞新能源业务“分家”进行时：已重启小型车业务，全新QQ即将亮相</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242805177613958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242805177613958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 11:47:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奇瑞新能源, 业务调整, iCAR品牌, 小型车市场  
<br>  
<br>  
总结: 奇瑞新能源业务正在进行大规模调整，原iCAR品牌下的QQ冰淇淋、大蚂蚁、小蚂蚁等车型被整合至奇瑞品牌。奇瑞新能源品牌自iCAR推出后逐渐被弱化，未来归属尚不明确。人事变动显示新能源业务“分家”，苏峻团队主导iCAR品牌发展。小型车业务重启，全新奇瑞QQ将亮相。奇瑞新能源聚焦下沉市场，主打5万至7万元小型电动车，但面临激烈竞争。集团内部多个新能源品牌需避免定位重叠和资源分散问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>奇瑞新能源业务的调整仍在进行时。</p>
  <p>近日，有消息称，奇瑞将对新能源产品线发起大规模调整，原本属于奇瑞集团iCAR品牌旗下的产品线QQ冰淇淋、大蚂蚁、小蚂蚁已被剥离，整合至奇瑞品牌下。与此同时，奇瑞品牌还将发布另一款新能源产品——“多米”。对此，《每日经济新闻》记者向奇瑞方面求证，截至发稿，对方未回复。</p>
  <p>事实上，据记者了解，QQ冰淇淋、大蚂蚁、小蚂蚁并非属于iCAR品牌，而一直归属于奇瑞新能源这一品牌。奇瑞新能源这一业务成立于2010年，主要的产品都是新能源小车。这一情况也可以从iCAR品牌和奇瑞新能源品牌的官方网站得到证实，前者官网车型只有03、03T和V23三款车型，而后者官网上则有奇瑞小蚂蚁青春版、QQ冰淇淋青春版等车型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_50905b3c3bfc44c1aab7c51f96706afd@46958_oswg81101oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：奇瑞新能源官网</p>
  <h2>1 <strong>新能源业务正在调整，已经历人事变动</strong></h2>
  <p>近年来，奇瑞的业务调整一直在进行。2023年，奇瑞控股集团推出新能源品牌iCAR，并宣布重新梳理旗下品牌，形成奇瑞、星途、捷途和iCAR四大品牌的新布局。直至去年，在这一布局基础之上，奇瑞控股集团的品牌矩阵又新增了智界品牌。而“奇瑞新能源”这一品牌自iCAR品牌推出之后就开始被弱化。</p>
  <p>在iCAR品牌推出时，其工作人员向记者透露，推出iCAR品牌是企业认为需要一个全新的新能源品牌，这与企业本身的品牌向上和拓宽消费人群的思考有关。而奇瑞新能源品牌旗下的小蚂蚁、冰淇淋等产品，暂时会保留在该品牌中，也可能会择时给奇瑞新能源品牌一个新的品牌名称，但未来如何发展还要看时机。</p>
  <p>如今，奇瑞新能源这一品牌究竟是会归属到奇瑞品牌之下或是进一步独立，具体在架构层面如何调整还未可知。但据记者了解，奇瑞控股集团新能源业务正在调整一事属实。</p>
  <p>就在今年2月，奇瑞的新能源板块经历了人事变动，此举也被行业认为是奇瑞新能源业务的“分家”。具体来看，原奇瑞新能源首席产品规划官苏峻，升任奇瑞汽车股份有限公司副总裁、iCAR品牌事业部总经理；而原iCAR品牌事业部总经理章红玉调回奇瑞品牌，负责QQ国内事业部，专注于新能源小型车的研发与运营。</p>
  <p>根据公开资料，苏峻原为小米生态链智能家电企业智米科技的首席执行官，其带领的创业团队拥有超过十年的小米生态链经验，擅长产品定义、工业设计和爆款打造。2021年起，苏峻个人组建创业团队启动了造车项目；2023年，其与奇瑞建立合作关系，苏峻团队成员也已逐渐融入奇瑞汽车。</p>
  <h2>2 <strong>小型车业务正在重启，全新QQ即将亮相</strong></h2>
  <p>随着人事的变化，奇瑞的小型车业务如今也正在重启。就在此前奇瑞智能化战略发布会上，奇瑞宣布全新奇瑞QQ即将登陆上海车展。这款在2014年就开始停产的车型将会重新搭上奇瑞的智驾系统获得“重生”。</p>
  <p>除此之外，记者此前得到消息称，iCAR品牌旗下的03、03T两款车型后续或将回归到奇瑞品牌之下。调整的原因是，这两款车型是在苏峻团队到来之前就已经酝酿成形的产品，与苏峻团队主导设计的V23以及今年上市的V25车型造车理念相同。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_64b2f96241374531bdaa0b0457f019aa@46958_oswg110748oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：每经记者 李星 摄（资料图）</p>
  <p>从品牌定位上来看，不同于iCAR品牌强调的“年轻”和“潮流”标签，奇瑞新能源更倾向于下沉市场。如，QQ冰淇淋与小蚂蚁的定位都是纯电小车，QQ冰淇淋瞄准的是5万元及以下市场，小蚂蚁则处在5万至7万元价格带，而艾瑞泽e锚定的是15万元级的市场。至于传闻中的“多米”疑似为凯翼拾月Mate的换标改款车，定位5万元级城市代步小车。</p>
  <p>从现有信息来看，奇瑞新能源与多年前一样，聚焦的仍是小型车市场。这是目前奇瑞控股集团旗下其他品牌暂未涉足的领域。但如今的小车市场上，有长安LUMIN、比亚迪海鸥、比亚迪海豚等车型，奇瑞新能源能不能获得一定的关注仍有待观察。</p>
  <p>到目前为止，在奇瑞控股集团内部，iCAR品牌与智界品牌同样都是新能源品牌，而且奇瑞、星途和捷途三个品牌同样也规划了新能源产品，各个品牌定位如何避免重叠、如何防止资源分散，问题依然存在。此次，新能源业务的全面调整，奇瑞控股集团如何规避这些问题，如何凸显各个品牌的差异化和竞争力，将影响着其今后的新能源业务表现。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fvXlzAI1Y7vbRyI9-DroQA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“NBD汽车”</a>，作者：黄辛旭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242795865178113</id>
            <title>关税博弈下，这些芯片或将涨价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242795865178113</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242795865178113</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 11:40:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 关税政策, 半导体市场, 芯片价格, 原产地判定  
<br>  
<br>  
总结: 美国对中国加征新一轮关税，直接影响半导体市场，尤其是CPU、GPU等核心芯片的价格。中国采取反制措施，对美进口商品加征关税。芯片原产地的判定依据“实质性改变”原则，晶圆制造地是关键。英特尔、AMD、英伟达等公司受影响程度不同，取决于其制造环节所在地。存储芯片和手机SoC也可能因关税涨价。美国芯片巨头采取紧急措施应对关税影响。中国半导体企业可能因此获得更多市场机会，推动国产芯片发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美国新一轮的关税政策，是近日半导体市场关注的焦点。</p>
  <p>行业内讨论热度持续飙升，消费者也不禁为此揪心，并纷纷猜测：“iPhone&nbsp;手机会不会面临涨价？” “加征关税会对半导体市场带来哪些影响？”“芯片生产成本会不会大幅增加？”“这一成本是否会转嫁给消费者？”“对中国市场又会带来哪些影响？”</p>
  <p>作为全球芯片供应链的关键一环，中美关税政策的变化将直接影响CPU、GPU、手机SoC、存储芯片等核心元器件的价格。</p>
  <p>带着这些疑问，我们将深入探讨。在此之前，先一同梳理美国新一轮关税政策的具体内容，以及中国采取了哪些有力的反制举措。</p>
  <h2><strong>&nbsp;01 关税钟摆，剧烈回摆</strong></h2>
  <p>美国贸易政策的钟摆，正剧烈回摆。</p>
  <p>北京时间4月3日凌晨，美国出台对等关税政策<strong>，宣布对中国加征34%关税</strong>，预计4月9日生效。</p>
  <p>值得注意的是，白宫此次对中国大陆征收的关税<strong>是在现有&nbsp;20%关税的基础上征收的</strong>，该政策已远高于此前市场10%的中性预期。</p>
  <p>紧接着，在4月4日，中方接连表态并发布反制行动。</p>
  <p>国务院关税税则委员会发布公告称，自2025年4月10日12时1分起，对原产于美国的所有进口商品，<strong>在现行适用关税税率基础上加征34%关税</strong>；现行保税、减免税政策不变，此次加征的关税不予减免；货物已从启运地启运，并在5月13日24时之前进口的，不加征本轮关税。</p>
  <p>在中国宣布反制后，美国股市再度暴跌，三大股指跌幅均超5.5%，均创2000年以来的最大单日跌幅。</p>
  <p>美东时间4月7日，美方威胁<strong>进一步对华加征50%关税，</strong>中方对此坚决反对。<strong>如果美方升级关税措施落地，中方将坚决采取反制措施维护自身权益。</strong></p>
  <p><strong>到这个阶段，美国并没有停止其疯狂的步伐。</strong></p>
  <p>今日，<strong>美国宣布对部分中国商品加征关税至104%，于美东时间4月9日凌晨12点01分（北京时间9日中午12点01分）正式生效。</strong>这一税率并非简单叠加，而是针对新能源汽车、半导体等关键商品的“基准税率+附加税率”累进模式，实际税率突破历史极值。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_dbe3079f5ba447ce9986e96debec9aa4@46958_oswg342982oswg1080oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，美国海关宣布，美国对86个贸易伙伴的特定关税也于这一时间节点生效。可以说，全球经济都在被这股冲击波所波及。</p>
  <p>随着反制措施的发布，本文开头的一系列问题蜂拥而至。</p>
  <p>深入研读相关条例后可以发现，不同种类的芯片受到的影响各不相同，若要判断芯片价格是否受影响，关键在于该芯片的原产地究竟处于何地。</p>
  <h2><strong>&nbsp;02 原产地，如何判定？</strong></h2>
  <p>芯片原产地的判定，主要依据国际通行的"实质性改变"原则，核心标准是晶圆制造（前道工序）的完成地。具体而言<strong>，需要考察芯片在哪个国家/地区完成了最关键的光刻、蚀刻、离子注入等晶圆制造工艺</strong>，这些工序通常决定了芯片60%以上的价值。</p>
  <p>中国海关执行时采用<strong>"晶圆制造地为主，封装测试地为辅"</strong>的判定方法，要求企业提供晶圆厂出具足以证明关键生产工艺的文件等。<strong>对于采用Chiplet等先进技术的产品，则需计算各芯粒的价值占比来确定主原产地。</strong></p>
  <p>《中华人民共和国进出口货物原产地条例》（国务院令第416号）其中第6条规定：“货物实质性改变的确定，以税则归类改变为基本标准；税则归类未发生实质性改变的，以从价百分比、制造或加工工序等为补充标准。”</p>
  <p>海关对“实质性改变”的判定可能结合<strong>加工工序和价值比例。</strong>行业内多把这一价值比例定位30%，不过实际执行中海关会综合考量技术复杂性（如是否涉及芯粒集成）；产业链安全因素等。</p>
  <p>通俗来讲，<strong>也就意味着对于传统封装，原则上不改变原产地；但对TSV硅通孔等先进封装，若价值占比较高则需重点审核。</strong>比如IBM的有些芯片封装成本占总成本一半左右，最高的曾达到过70%。</p>
  <p>以下是美国一些主要的芯片公司，及各自受到的影响分析。</p>
  <h2><strong>&nbsp;03 哪些芯片可能因关税涨价？</strong></h2>
  <p>根据2024年海关公布的数据，中国进口芯片数量为5492亿块，进口金额达3856亿美元（约合2.8万亿元人民币）；出口芯片数量为2981亿块，出口金额为1595亿美元（约合1.15万亿元人民币）。</p>
  <p>进口芯片中，<strong>处理器及控制器占比约50%，存储芯片占比约25%</strong>，高端芯片对外依赖度较高。出口方面，<strong>芯片首次成为中国第一大出口品类，出口金额同比增长16.9%，</strong>主要面向中国香港、韩国、中国台湾等地，以成熟制程芯片为主。尽管国产芯片产能和出口均显著增长，但进口规模仍持续扩大，贸易逆差约2000亿美元，反映出<strong>高端芯片领域仍存在较大需求缺口。</strong></p>
  <p>那么在如今新的关税政策下，哪些进口芯片或许会迎来价格上涨呢？</p>
  <p><strong>CPU/GPU芯片</strong></p>
  <p><strong>英特尔：美国本土制造，受到冲击</strong></p>
  <p>英特尔作为&nbsp;CPU&nbsp;领域的巨头，其不少高端服务器&nbsp;CPU&nbsp;、部分桌面级&nbsp;CPU&nbsp;产品、数据中心GPU在美国本土进行晶圆制造。例如至强（Xeon）系列的一些高端型号，专为数据中心设计，对性能和稳定性要求极高。这些芯片的制造工艺复杂，从硅片的生产到芯片的精密制造，美国本土工厂凭借其先进的技术和成熟的工艺承担了关键环节。</p>
  <p>英特尔的美国晶圆厂主要位于美国（俄勒冈州、亚利桑那州等），若中国对美加征关税，其出口至中国的CPU、GPU成本将上升。</p>
  <p><strong>AMD：台积电代工，但部分环节仍受波及</strong></p>
  <p>AMD自2009年剥离制造业务后，彻底转型为无晶圆厂（Fabless）模式，并成立格罗方德，也就是现在的格芯，从那时起AMD所有芯片生产均外包给第三方代工厂。</p>
  <p>此后，随着格芯退出7nm工艺研发、生产，台积电与三星逐渐成为AMD公司的主要代工公司。</p>
  <p>AMD&nbsp;在全球供应链布局上更为多元，部分芯片的晶圆制造和封测也在其他地区进行。像其一些面向主流消费市场的锐龙&nbsp;CPU，部分制造环节在台积电等位于中国台湾地区的代工厂完成。这部分产品由于晶圆制造地并非美国，在此次加征关税中受直接影响较小。</p>
  <p><strong>英伟达GPU价格影响，相对较小</strong></p>
  <p>英伟达的芯片也主要由台积电与三星进行制造与封装，其中HBM从美光或海力士获取，最终变成GPU板卡则是依靠中国台湾和中国大陆的部分系统集成商。</p>
  <p>尽管近日有消息称英伟达正在考虑使用英特尔代工服务来制造面向游戏玩家的&nbsp;GPU。但这一措施暂未得到落实。</p>
  <p>因此，按照海关对于芯片原产地判断倾向于晶圆制造地的观点，理论上这些由台积电代工的芯片受中国加征美国关税直接影响较小。</p>
  <p><strong>叠加一些其他因素，可以得出三点结论：</strong></p>
  <p><strong>第一点，在原产地方面，英特尔、AMD、英伟达受影响程度各不同。</strong></p>
  <p><strong>第二点</strong>，除了台积电与三星外，其实<strong>AMD与英伟达均有部分产品的制造由美国格芯完成。</strong>这部分产品将会受到关税政策的影响。与此同时，这两家公司<strong>还有部分封装测试由美国Amkor公司完成。</strong></p>
  <p>去年，台积电在美国亚利桑那州的Fab 21工厂就已经开始试产5nm工艺节点，而AMD将成为继苹果之后该工厂的第二大客户。去年10月，台积电宣布该工厂将与封装大厂Amkor合作，在美国本土进行芯片封装。</p>
  <p>基于上述的原产地判定，倘若Amkor提供的封测或先进封装价值超过30%的数额，也有一定可能被认定为该产品属原产地为美国的产品。</p>
  <p><strong>第三点，台积电与三星均在美国设有芯片制造工厂，</strong>三星已经在得克萨斯州拥有一家大型晶圆厂；今年1月美国商务部长吉娜·雷蒙多确认，台积电位于美国亚利桑那州凤凰城的晶圆厂（Fab 21&nbsp;）一期（Phase 1）已经开始为美国客户生产4nm芯片。</p>
  <p><strong>存储芯片：美光直接受冲击</strong></p>
  <p>美光直接受影响的产品包括用于PC、服务器的DRAM内存和用于SSD、手机存储的NAND闪存。</p>
  <p><strong>美光的工厂主要位于美国（犹他州、弗吉尼亚州、爱达荷州博伊西），若中国对美存储芯片加税，其产品在中国市场的价格将上涨。</strong></p>
  <p>今年1月，美光还宣布计划投资21.7亿美元扩建其在美国弗吉尼亚州马纳萨斯的半导体工厂，将提高其在美国的半导体产能。</p>
  <p>犹他州的工厂曾经是美光与英特尔共同生产3D X-Point闪存芯片的所在地，近日美光以9亿美元的价格出售给德州仪器。</p>
  <p>爱达荷州博伊西是美光的总部所在地，拥有研发中心和先进制程试验线，生产部分3D NAND闪存和DRAM芯片。</p>
  <p><strong>手机SoC：苹果或受影响</strong></p>
  <p>高通的骁龙系列手机&nbsp;SOC&nbsp;在全球智能手机市场广泛应用。其芯片的晶圆制造大多委托给三星、台积电等代工厂，分布在韩国、中国台湾地区等地。</p>
  <p>苹果的处境则有所不同。首先在晶圆制造方面，自台积电4nm量产之际就有消息传出，苹果公司将成为该工厂的首家客户，将利用台积电的4nm工艺来生产移动处理器。其次苹果手机选用的零部件多采用Skyworks、Qorvo等美国公司，这也意味着苹果将会受到加征关税的较大影响。</p>
  <p><strong>博通、德州仪器同样受到冲击</strong></p>
  <p>博通、德州仪器同样是国际领先的芯片公司，这两家公司也均在美国本土设有芯片工厂布局。其中博通位于科罗拉多州柯林斯堡的一个工厂，负责部分FBAR滤波器的设计和制造。德州仪器产能更是高度集中于美国本土，其在德克萨斯州、犹他州、缅因州等地均设有工厂布局。</p>
  <h2><strong>&nbsp;04 芯片巨头，紧急动作</strong></h2>
  <p>政策交锋之下，美国部分芯片巨头正焦头烂额&nbsp;。</p>
  <p>早在去年12月，美国政府就曾扬言要对中国进口商品加征60％的关税，对其他国家进口商品加征10-20％的关税。</p>
  <p>为了避开关税导致产品价格大幅增加的影响，英伟达、AMD都在近乎绝望地采取措施，加紧生产GPU芯片和显卡，赶在今年1月20日新关税政策生效前运回美国。</p>
  <p>AIC、AIB显卡品牌厂商也都已被要求，大规模加速生产下一代显卡，这是相当罕见的，尤其是新卡上市 通常供应非常紧张的情况下。</p>
  <p>鉴于大部分消费级游戏显卡都是在中国生产并出口的，新的关税政策可能会导致它们在美国市场上涨价多达40％，甚至更高。</p>
  <p>比如说RTX 5090，如果定价1799美元，可能因此涨到2499美元左右，即便搬到中国以外的地方生产，也会涨到1999美元左右。</p>
  <p>苹果方面也做出了一系列动作。4月7日，据印度一名高级官员透露，在3月的最后一周，苹果公司在短短三天内安排了五架满载iPhone及其他产品的货机从印度和中国飞往美国。此举是为了规避自4月5日起生效的美国特朗普政府新征收的10%对等关税。尽管面临关税问题，苹果目前并无计划在印度或其他市场提高零售价格。</p>
  <p>以最新iPhone16Pro来说，256GB版本的费用为1,100&nbsp;美元，TechInsights研究分析师Wayne Lam&nbsp;分析，苹果预估内部所有成本约为550&nbsp;美元，加上组装和测试，每支的成本上升到580&nbsp;美元，即使考虑到苹果的广告预算和所有的服务（如iMessage、iCloud&nbsp;等），利润仍然很高。</p>
  <p>提前囤货的方式将使苹果能够在短期内维持当前的定价。但届时iPhone手机出口到中国市场是否会面临提价，尚且不明。</p>
  <h2><strong>&nbsp;05 国产半导体公司，带来利好</strong></h2>
  <p>中国对美国加征关税，使得进口美国芯片的成本上升，中国半导体企业为降低成本、保障供应，在一定程度上会更倾向于选择国产芯片。</p>
  <p><strong>CPU与GPU方面，</strong>加征关税使得美国相关&nbsp;CPU、GPU&nbsp;产品进入中国市场的成本大幅增加，价格优势被削弱，中国相关企业可能会转而采用性能出色、供应稳定且性价比高的国产芯片，届时海光、龙芯、昇腾等国产CPU公司以及摩尔线程、景嘉微、壁仞科技、天数智芯、沐曦等GPU公司便有望承接这一需求。</p>
  <p><strong>存储芯片方面，</strong>倘若美光产品售价提高，或有更多的国产需求转型向SK海力士、三星以及国产存储芯片公司。近些年来，国产存储公司已经取得了不错的成绩，众多公司纷纷崛起，包括兆易创新、北京君正、佰维存储、江波龙、普冉科技等。</p>
  <p>半导体产业链，牵一发而动全身。</p>
  <p>国产半导体设备、晶圆代工市场均会受到影响。</p>
  <p>中国半导体设备进口依赖度较高，关税后海外设备成本或增50%以上，北方华创、中微公司等厂商新品便有了更大的发展空间。成熟制程对价格敏感，关税政策能够推动国产成熟制程芯片的发展，中芯国际、华虹等公司有望受益。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HR3OUxPIK9IPxwHxl17ZwA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242795841633925</id>
            <title>AI的「神之一手」，将在人类探索的每个领域再现：AlphaGo之父最新访谈</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242795841633925</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242795841633925</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 11:39:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_5d2aa341a86e4d868bdef4e8d8562b4a@46958_oswg151526oswg1080oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为一个天才少年、新晋诺奖得主、Google DeepMind 联合创始人兼首席执行官，以及人工智能（AI）行业最具影响力的人物之一，Demis Hassabis 对 AI 的技术发展、应用和未来趋势有着前瞻性的理解。</p>
  <p>他坚信，<strong>AI&nbsp;将成为有史以来最具变革性的技术，将影响整个世界，影响每一个行业，影响每一个国家。他将 AI 比作为“电”和“火”，并认为全世界都应该参与其中。</strong></p>
  <p><strong>“（要让）哲学家、社会科学家、经济学家（都参与进来），而不仅仅是科技公司，也不仅仅是科学家，让他们参与到决定如何建造以及如何使用 AI 的过程。”</strong></p>
  <p>日前，在做客由美国知名风险投资家、LinkedIn 联合创始人 Reid Hoffman 主持的播客频道 Possible 时，他毫不吝啬地分享了他对 AI、博弈论、多模态以及创造力的个人见解。</p>
  <p>他不仅回忆了个人经历——从童年时期就对国际象棋和围棋等游戏充满兴趣，并最终将兴趣转向 AI 领域，还重点谈到了 DeepMind 的两个重要项目：AlphaGo（第一个在围棋中击败人类世界冠军的 AI）和 AlphaFold（解决了长达 50 年的蛋白质折叠问题）。</p>
  <p><strong>核心观点如下：</strong></p>
  <ul>
   <li>AlphaGo 的“第 37 步”证明了机器能够超越人类既定的知识框架，凭借经验自学出前所未见的创造性策略，这正是我们追求的‘智能’标志。</li>
   <li>真正的创造力有三个层次：插值、外推法和发明。AI 目前能做到前两个层次，但第三个层次仍然是我们尚未实现的目标。</li>
   <li>AI 的最大价值在于加速科学发现。AlphaFold 在一年内完成了博士生 10 亿年的研究工作，将蛋白质折叠问题从几十年的难题变成了可解决的任务。</li>
   <li>被动感知可能足够让 AI 理解世界，但具身智能需要在现实世界中行动，才能真正掌握物理世界的复杂性。</li>
   <li>AI 将成为人类创造力的延伸，让创意人士和程序员能够以全新的方式实现想法。未来的工作流程将更加流畅，效率提升 10 倍。</li>
  </ul>
  <h2><strong>学术头条在不改变原文大意的情况下，对完整访谈做了精编，如下：</strong></h2>
  <p><strong>REID：</strong></p>
  <p>Demis，欢迎来到 Possible。在皇后区和你共进晚餐真是太棒了。从各方面来说，这都是一个特别的时刻。我想先从一个问题开始，这个问题出自你在巴贝奇剧院的讲座，也出自你和 Mohamed El-Erian 的炉边谈话。我的问题是：请你分享一下，<strong>你如何从“我童年一直在玩国际象棋”转变为“我想开始关于「思考」的思考。我想加速思考的过程，而计算机是实现这一目标的一种方式”。</strong>你是如何想到这一点的？当时你多大？是什么促使你有了这种元认知？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>首先，感谢你的邀请。对我来说，国际象棋，以及游戏，其实就是一切的起点。我从 4 岁开始认真下棋，整个童年都如此，代表英格兰大部分青少年队参赛，还担任过很多队的队长。很长一段时间里，我的主要目标是成为一名职业棋手，一位特级大师——也许有一天，成为世界冠军。我的整个童年都围绕着这个目标展开。除了上学，我一有空就去下棋，去世界各地，在国际比赛中与成年人对弈。大约 11 岁时，我突然觉得，虽然我热爱国际象棋——直到现在我仍然热爱——但它真的值得人们倾尽一生吗？这是对我的思维的最佳利用吗？这曾经是让我有点困扰的一件事。但另一件事是，当我们和英格兰国际象棋队一起去训练营时，我们开始使用早期的国际象棋计算机来尝试提高棋艺。我记得我当时是这样想的——当然，我们应该专注于改进国际象棋的开局、理论和战术——但实际上，更令我着迷的是，有人竟然能够通过编程让这个毫无生气的塑料块跟我下得一手好棋。我对他们的实现方式非常着迷。我真的很想理解这一点，并最终尝试编写我自己的国际象棋程序。</p>
  <p><strong>ARIA：</strong></p>
  <p>这太有趣了。之前我跟 Reid 说过，我 7 岁的孩子所在的学校刚刚赢得了纽约州国际象棋锦标赛冠军。所以他们要追上你还有很长的路要走，但他却信以为真，说：“哦，对了，妈妈，我要去玩玩电脑上的 ChessKid。我要和电脑下几盘。”这在几十年前当然算得上是天方夜谭。我记得我上中学时，那场比赛显然是 Deep Blue 对阵 Garry Kasparov，那是人机对决的时刻。你刚才提到，根据大师级的数据，这说明，这是蛮力对抗自学系统。你能详细谈谈这种二分法吗？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>是的。首先，你儿子下棋真是太好了，我觉得这太棒了。<strong>我非常提倡在学校里把国际象棋作为课程的一部分。我认为这对思维能力的训练非常棒，就像数学或编程一样。</strong>它确实影响了我处理问题、解决问题、构思解决方案和制定计划的方式。它教会了我所有那些令人惊叹的元技能——如何应对压力。所以你在小时候就能学到所有这些，这对你以后做其他事情都很有帮助。至于 Deep Blue，你说得对，大多数早期的国际象棋程序——后来 Deep Blue 成为了其中的巅峰——都是这类专家系统，在当时是研究人工智能的首选方式。实际上，解决问题的是程序员——在这个例子中，就是下棋。</p>
  <p>然后，他们将解决方案封装成一套启发式规则，引导一种蛮力搜索，在本例中，就是为了找到好的棋步。我一直有这种想法，虽然我对这些人工智能象棋程序着迷——它们能做到这一点——但我也对它们略感失望。实际上，当我接触到 Deep Blue 时——当时我已经在剑桥大学读本科了——我对 Kasparov 的思维比对机器的印象更深刻，因为我当时已经开始学习神经科学了。因为这是一个非常强大的机器——它只会下棋。而 Kasparov 不仅能下棋达到差不多的水平，还能做其他所有人类能做到的令人惊叹的事情。所以我想，这难道不正说明了人类思维的奇妙吗？</p>
  <p>更重要的是，这意味着 Deep Blue 和这些专家系统方法缺少了某种非常根本的东西。非常明显。因为 Deep Blue 看起来并不智能——尽管它在当时是人工智能的巅峰之作——<strong>它缺少的是学习能力，学习新事物的能力。</strong>比如，Deep Blue 能达到国际象棋世界冠军的水平，却不精通井字棋，这太不可思议了。你必须重新编程，因为系统中没有任何东西允许它玩井字棋。这很奇怪，这与人类大师级选手截然不同，他们显然可以轻松地玩一些更简单的游戏。而且，它也不具备通用性，就像人类思维那样。我认为这些正是人工智能的标志。我从那场比赛中得到的启示是，这些是智能的标志，如果我们想要攻克人工智能，这些标志是必不可少的。</p>
  <p><strong>REID：</strong></p>
  <p>稍微谈一下深度学习，这显然也是 DeepMind 命名的原因之一。我认为，你们提出的那个看似完全相反的假设——自我对弈和学习系统——部分原因是，这种学习方法正是生成这些重要系统的正确方法。所以，请简单谈谈这个假设，比如穿越沙漠的旅程是什么样的，以及最终找到尼罗河的结果是什么。</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>我们在 2010 年创立 DeepMind 时，工业界还没有人研究这个，学术界也几乎没有这方面的研究。我们把公司命名为 DeepMind，一部分原因是因为深度学习。这也是对&nbsp;Hitchhiker’s Guide to the Galaxy&nbsp;中的“Deep Thought”（深思）以及 Deep Blue 和其他人工智能产品的致敬。但主要还是围绕着一个想法——我们会押注这些学习技术。深度学习和分层神经网络，它们才刚刚被发明出来，是 Jeff Hinton 和同事在 2006 年进行的开创性工作。所以它非常非常新。强化学习一直是 DeepMind 的专长。还有从反复试验中学习，从经验中学习的理念；然后制定计划，并在现实中采取行动。</p>
  <p>我们将这两者结合起来，实际上，我们算是先行者，我们将这两种方法称为深度强化学习。<strong>深度学习用于构建环境模型，或者说你正在做的事情的模型——在这个例子中是游戏。然后强化学习进行规划和行动，并真正实现并能够构建能够实现目标的 agent 系统——在游戏中就是最大化得分，赢得比赛。</strong>我们认为这实际上就是智能所需的全部内容。我们对此非常有信心的原因实际上是用大脑作为例子，基本上，这是大脑运作的两个主要组成部分。大脑是一个神经网络。它是一个模式匹配和结构查找系统。</p>
  <p>但它也包含强化学习，以及通过反复试验进行规划和学习，并试图最大化回报的理念，这实际上存在于人类大脑和动物大脑——哺乳动物的大脑——多巴胺系统实现了这一点。一种强化学习的形式叫做 TD（temporal difference，时间差分）学习。所以这给了我们信心，如果我们在这个方向上足够努力，即使没有人真正这样做，最终也应该会成功，因为我们有人类思维存在的证据。当然，这也是我学习神经科学的原因。因为当你身处沙漠时，你需要任何水源或任何可能让你走出沙漠的证据。即使是远处的海市蜃楼，在你身处沙漠之中时，也能为你指明方向。当然，人工智能本身也处于这种困境之中，因为它已经失败了好几次。专家系统方法基本上已经达到了极限。</p>
  <p><strong>REID：</strong></p>
  <p>所以，这个学习系统最终创造的成果之一，显然就是解决了之前被认为是无解的问题。甚至有人认为计算机无法解决围棋问题，而它做到了。它不仅解决了围棋问题，而且在经典的“第 37 步”中，展现了超越数千年围棋、书籍和数百年比赛的独创性和创造力。“第 37 步”对于理解人工智能的现状有何意义？你认为下一个“第 37 步”是什么？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>围棋之所以比国际象棋难得多，最终也比国际象棋难得多，就是因为又花了 20 年时间，我们才有了 AlphaGo。所有用于国际象棋的方法，这些专家系统的方法，在围棋上都失败了，基本上连职业选手都赢不了，更不用说世界冠军了。主要有两个原因，一是围棋的复杂性非常巨大，衡量这一点的一种方法是，围棋有 10 的 170 次方种可能的走法，比宇宙中的原子还要多得多。你不可能强行破解围棋；但更难的是，它是一项如此美丽、深奥、优雅的游戏，它被认为是一种艺术——实际上是一种亚洲的艺术形式。</p>
  <p>因为它不仅在美学上很美，而且它关乎模式，而不是国际象棋更注重的那种粗暴计算。所以，即使是世界上最优秀的棋手也无法清楚地向你描述他们所使用的启发式方法。他们只是直觉地感觉到正确的走法，他们有时会这么说。“这步棋，你为什么走这步棋？”“嗯，感觉是对的。”然后事实证明，他们的直觉——如果他们是一位天才棋手——是天才的，非常棒。这是一步非常漂亮和有效的棋步。但是，很难将其概括成一套启发式方法和规则来指导机器如何下围棋。这就是所有这些 Deep Blue 方法都不起作用的原因。</p>
  <p>现在我们通过让系统自学来解决这个问题——什么是好的模式，什么是好的落子，什么是好的动机和方法，以及哪些是我们有价值的、高概率的获胜局面。所以它通过经验自学，通过观看数百万盘棋局，并与自己对弈数百万盘。这就是我们让 AlphaGo 超越世界冠军的原因。但更令人兴奋的是，<strong>这意味着这类系统实际上可以超越我们程序员或系统设计师的认知范围</strong>，没有专家系统可以做到这一点，因为它当然受到我们已知知识和可以描述给机器的知识的严格限制。但这些系统可以自学。</p>
  <p>这就是我们在著名的世界冠军赛第二局中，也就是 2016 年在首尔对阵李世石的挑战赛中，迈出的“第 37 步”的棋步。这真是一步极具创意的棋步。要知道，围棋已有数千年历史，是人类发明的最古老的游戏，也是最复杂的游戏。即便如此，尽管众多杰出的人类棋手进行了如此多的探索，这“第 37 步”仍然是前所未有的。它甚至被认为是一个糟糕的策略，事实上，如果你去看 AlphaGo 的纪录片，你会看到，当专业解说员看到“第 37 步”时，他们差点从椅子上摔下来，因为他们认为这是一个错误。</p>
  <p>他们以为是电脑操作员 Aja 操作失误，因为简直无法想象有人会下出这样的棋。当然，一百步之后，事实证明，<strong>“第 37 步”——棋子，也就是放在棋盘上的那个棋子——正好落在了决定整盘棋局的正确位置。</strong>所以现在它被当作围棋的伟大经典、围棋史——那盘棋和那步棋——来研究。更令人兴奋的是，这正是我们希望这些系统能够做到的。因为我和我的整目标，我一生致力于人工智能研究，就是为了利用人工智能来加速科学发现。而这些新的创新，尽管是在棋局中，正是我们从我们的系统中所寻求的。</p>
  <p><strong>REID：</strong></p>
  <p>我认为这很好地诠释了为什么这些学习系统至今仍在进行原创性探索。你认为下一个“第 37 步”会是什么，它能让我们更加深入地了解人工智能如何极大地提升人类思维、人类生活和人类科学的质量？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>嗯，<strong>我觉得几乎在人类探索的每个领域都会出现很多“第 37 步”。</strong>当然，从那时起，我一直关注的是如何将这些人工智能技术、学习技术、通用学习技术应用于科学。我将重要的科学领域称为根节点问题。也就是说，如果你想象一下宇宙中所有知识的树状图——你能否解锁一些根节点，从而解锁完整的分支或新的发现途径，供人们日后在此基础上进行探索，对我们来说，蛋白质折叠和 AlphaFold 就是其中之一，它始终是我的首选。我脑子里列着一份清单，记录了我一生中遇到的所有这类问题，我对所有科学领域都很感兴趣，并且一直在思考哪些问题适合——既能产生巨大的影响，又能适用于这些技术。</p>
  <p>我认为，我们将在人类从事的非常重要的领域，见证这类新战略、新理念的黄金时代。不过，我想说的是，我们还没有完全掌握创造力，所以我不想声称我们已经掌握了。<strong>我认为创造力有三个层次，人工智能能够做到前两个层次。第一个层次是插值：</strong>你给它一百万张猫的照片——一个人工智能系统，一百万张猫的照片——然后你说：“给我画一只原型猫。”它只会对它见过的所有一百万张猫的照片取平均值，而那个原型猫不会出现在训练集中，所以它会是一只独一无二的猫，但从创造力的角度来看，这没什么意思，这只是平均数。</p>
  <p><strong>第二点是我所说的外推法。</strong>这更像 AlphaGo，它玩过 1000 万盘围棋，也看过几百万盘人类围棋比赛，然后它从已知知识中推断出一个前所未见的新策略，比如“第 37 步”。这已经非常有价值了。我认为这才是真正的创造力。<strong>但还有第三个层次，我称之为发明或跳出思维定式</strong>，也就是说，你不仅能想出“第 37 步”，还能发明 AlphaGo。或者我喜欢用的另一个衡量标准是，如果我们回到 1900 年，也就是 20 世纪初爱因斯坦的时代，一个人工智能系统真的能用爱因斯坦当时掌握的相同信息来推导出广义相对论吗？显然，今天的答案是否定的，它无法发明出像围棋这样伟大的游戏，也无法仅凭爱因斯坦当时掌握的信息就发明广义相对论。所以，我们的系统仍然缺少一些东西来支持真正的突破思维定式。但我认为它终将到来，只是我们目前还没有。</p>
  <p><strong>ARIA：</strong></p>
  <p>我想很多 AI 领域之外的人会惊讶于这一切都始于游戏，但这对我们正在做的事情来说却是一种福音。我们就是这样创建这些系统的。所以，我们从棋盘游戏转向了电子游戏。你能否简短地解释一下，为什么像 AlphaStar 这样能够玩《星际争霸 II》的 AI 比那些能够下国际象棋或围棋的 AI 更加先进、更加吸引人？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>是的，AlphaGo 算是登上了棋盘游戏的巅峰，围棋一直被认为是（棋盘）游戏中的“珠穆朗玛峰”。但如果把电脑上能玩到的最复杂的策略游戏也算上，那么从某种程度上来说，还有更复杂的游戏。《星际争霸 II》被公认为实时策略游戏的经典之作。它是一款非常复杂的游戏。你必须建立你的基地、你的单位等。所以每场游戏都是不同的，棋盘游戏的流动性非常强，你必须实时移动许多单位。我们解决这个问题的方法是增加一个额外的级别，让 agent 联盟相互竞争，每个 agent 的初始策略略有不同。</p>
  <p>然后你就得到了一种适者生存的规则。所有 agent 之间会进行一场竞赛。现在设置了一种多 agent 系统，在竞赛中胜出的策略将进入下一个阶段，然后围绕该阶段生成一些其他的新策略。如此反复，持续很多代。你既继承了我们在 AlphaGo 中提出的自我对弈的理念，又加入了这种多 agent 竞争、近乎进化的动态机制。最终，你会得到一个 agent——或者一系列 agent，或者一组 agent——它们服从纳什分布，没有其他策略能够胜过它们，但它们会主导大多数其他策略。然后你就得到了这种纳什均衡，然后你从中选出最顶尖的 agent。这种策略在这种非常开放的游戏玩法中取得了巨大的成功。</p>
  <p>所以它与国际象棋或围棋截然不同，后者规则非常固定，棋子也总是相同的，而且它是一种非常有序的游戏。而像《星际争霸》这样的游戏则更加复杂。所以处理这个问题很有趣。它也包含隐藏信息。你无法一次看到整个地图。你必须探索它。所以它不是一个完全信息的游戏，我们希望我们的系统能够应对部分信息的情况，这实际上更像现实世界，在现实世界中，你很少真正掌握所有事情的完整信息。通常你只有部分信息，然后你必须推断其他所有信息才能制定出正确的策略。</p>
  <p><strong>REID：</strong></p>
  <p>而这部分游戏方面的内容是——我想你听说过“游戏的人”（Homo Ludens）理论。我们是游戏玩家。这是否能启发我们思考游戏如何既具有战略性，又能促进科学发展，促进创新的偶然性？除了适应度函数、自我博弈的进化以及游戏规模计算的能力之外，游戏的本质中是否还有其他更深层次的元素，能够让我们进行这种思考？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>嗯，很高兴你提到《游戏的人》&nbsp;，这是一本很棒的书，它的核心论点是玩游戏实际上是人类生存的基本组成部分，<strong>从很多方面来说，玩游戏本身就是一种人类本能</strong>，还有什么比它更人性化呢？当然，它还能激发创造力和乐趣。正如你所知，所有这些都建立在玩游戏的基础上。所以我一直很喜欢玩游戏，把它作为一种练习和训练思维的方式，在现实生活中你可能只会遇到少数几次，但通常都非常关键的情境中，比如创办什么公司、达成什么交易等等。所以我认为游戏是一种练习这些情境的方式。</p>
  <p><strong>如果你认真对待游戏，你实际上可以模拟人们在决策情境中会面临的许多压力。</strong>回到之前，这就是为什么我认为国际象棋是孩子们学习的绝佳训练场，因为它确实教会了他们所有这些情况。当然，人工智能系统也是如此。我们早期的人工智能系统理念曾是完美的试验场，部分原因是它们被发明出来是为了给人类带来挑战和乐趣。当然，游戏玩法也有不同的层次。所以我们可以从非常简单的游戏开始，比如雅达利游戏，然后一路升级到最复杂的电脑游戏，比如《星际争霸》，并不断挑战我们的系统。所以我们处于 S 曲线的最佳点。所以它不会太容易，不会太琐碎，也不会太难，你甚至看不到自己是否取得了任何进展。</p>
  <p>你想要达到 S 曲线的最大值，也就是你几乎呈指数级增长。随着系统的不断改进，我们可以不断选择难度越来越高的游戏。游戏的另一个优点是，由于它们是现实世界的某种缩影，它们通常被归结为非常明确的目标函数，所以赢得比赛或最大化得分通常是游戏的目标。这对于强化学习系统或基于 agent 的系统来说很容易实现。所以它非常适合爬山对抗，还可以衡量 Elo 分数、评级以及你的确切位置。最后，当然，你可以与最优秀的人类玩家进行比拼。这样你就可以校准你的 agent 在它们自己的比赛中的表现。</p>
  <p>最后，即使有了星际争霸 agent，我们最终也不得不挑战一位星际争霸的职业大师，以确保我们的系统没有过度拟合它们自己的比赛策略，实际上需要——我们以此为基础——它可以是一位真正的人类星际争霸大师级选手。当然，最后一件事是，你也可以用游戏生成任意数量的合成数据。这又开始流行了，因为数据限制、大语言模型、世界上还剩下多少个 token 以及它是否读取了世界上的所有内容。显然，对于像游戏这样的事物，你实际上可以让系统与自己对抗，并从正确的分布中生成更多数据。</p>
  <p><strong>ARIA：</strong></p>
  <p>你能稍微解释一下吗？就像您说的，现在很流行讨论——我们的数据是否已经用完了？我们是否需要合成数据？你对这个问题持什么立场？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>我一直是“模拟、模拟、然后人工智能”的坚定支持者。就计算系统而言，思考现实世界是什么也很有趣。所以，我一直在尝试构建非常逼真的模拟系统。现在，这当然也与人工智能相互影响，因为你可以让人工智能学习某个真实世界系统的模拟器，只需观察该系统或该系统的所有数据即可。所以，我认为目前的争论在于，这些大型基础模型现在几乎使用了整个互联网。那么，一旦你尝试从这些模型中学习，还剩下什么呢？这就是现有的所有语言。当然，还有其他形式，比如视频和音频。</p>
  <p><strong>我认为我们还没有用尽所有这类多模态 token ，但即使这样也会达到某个极限。那么问题就变成了，你能生成合成数据吗？</strong>我认为，这就是数学和编码领域取得如此巨大进步的原因，因为在这些领域，生成合成数据相当容易。因为合成数据的问题在于，你创建的数据是否来自正确的分布？它是否模拟了真实的分布？你生成的数据是否正确，当然，对于数学、编码和娱乐（比如游戏）等方面，你可以在将最终数据输入新系统的训练数据之前，对其进行实际测试，并验证其是否正确。所以，在某些领域，它非常适用。事实上，在人类思维中更抽象的领域，你可以验证并证明其正确性。因此，这解锁了创建大量合成数据的能力。</p>
  <p><strong>REID：</strong></p>
  <p>因此，除了围绕数据的频繁讨论之外，还有一个问题是我们如何获取更多信息，但其中一个问题是，<strong>为了实现人工智能，将其真正嵌入到世界中是否重要？</strong></p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>是的。有趣的是，如果我们 5 年前，或者 10 年前讨论这个问题，我会说，需要一些现实世界的经验，也许是通过机器人——通常我们谈论具身智能时，我们指的是机器人，但它也可以是一个非常精确的模拟器，就像某种超逼真的游戏环境——才能完全理解你周围世界的物理特性，以及你周围的物理环境。实际上，神经科学中有一整套分支学科都以此为基础，它被称为“感知中的行为”。也就是说，<strong>除非你能够在世界中行动，否则你无法真正完全感知世界。</strong>人们会争论说，除非你能拿起东西并进行比较，然后对重量有概念，否则你怎么能真正理解重量的概念呢？你真的能仅仅通过观察就能获得这种概念吗？</p>
  <p>这看起来很难，对人类来说确实如此。我认为你需要在现实世界中行动起来。所以，在现实世界中行动是你学习的一部分。你有点像一个主动学习者。事实上，强化学习就是这样，因为你做出的决定会给你新的体验，但这些体验取决于你采取的行动，但这些体验也是你随后学习的对象。所以，从某种意义上说，强化学习系统参与了它们自身的学习过程，因为它们是主动学习者。而且，我认为你可以很好地论证，这在物理世界中也是必需的。但现在，事实证明，<strong>我不再相信这一点了。因为现在有了我们的系统，尤其是我们的视频模型，</strong>甚至连我都感到震惊，尽管我们正在构建这个系统，但基本上通过观看大量的 YouTube 视频，它就能弄清楚这个世界的物理原理<strong>。</strong></p>
  <p>针对视频模型，有一种有趣的图灵测试，某种意义上是“图灵测试”。那就是，你能切西红柿吗？你能播放一段视频，视频中用刀切西红柿，手指动作都恰到好处，西红柿不会神奇地弹回原位，或者刀穿过西红柿而没有切开，等等。如果你仔细思考物理学的复杂性，就能理解你必须保持一致性等。这非常了不起。很难说它不了解物理学和现实世界的物理学，而且它不需要在这个世界上行动，就能做到这一点。当然也不会像机器人一样在世界上行动。</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>所以，我目前还不清楚单纯的被动感知是否存在局限性。有趣的是，我认为这对机器人作为一种具身智能的应用有着巨大的影响。因为我们构建的 Gemini、Veo，以及我们将在未来的某个时候将它们结合在一起——我们从一开始就将 Gemini 构建为多模态的。我们这样做有两个原因。首先，我们对通用数字助理的概念有一个愿景。一个可以随身携带的助理，它既可以在数字设备上使用，也可以在现实世界中，比如在你的手机或眼镜设备上。它可以在现实世界中真正地帮助你——向你推荐东西，帮你导航，帮助你处理烹饪等现实世界中的实际事务。</p>
  <p>要做到这一点，你显然需要了解你所处的环境。这不仅仅是我在聊天机器人中输入的语言。实际上，<strong>你必须了解我所处的三维世界。我认为要成为一个真正优秀的助手，你需要做到这一点。</strong>当然，第二点也正是机器人所需要的。我们发布了我们第一个 Gemini robotics 研究成果，这是展示我们能够利用这些多模态模型做什么的开始，这些模型能够理解世界的物理特性，并在此基础上进行一些机器人学微调，以处理机器人需要执行的动作、运动和规划。看起来它会奏效。所以实际上现在，<strong>我认为这些通用模型实际上将转移到具身机器人环境中，而无需太多额外的特殊外壳、额外的数据或额外的工作。</strong>这或许是 5 年前大多数人甚至是顶尖机器人专家所无法预料的。</p>
  <p><strong>ARIA：</strong></p>
  <p>我的意思是，这太疯狂了（笑）。想想基准测试，想想我们需要这些数字助理做什么。当我们深入研究这些大型人工智能模型时，会发现——嗯，有些人会说这是一种矛盾。所以，权衡的重点在于思考时间和输出质量。我们需要它们快速，但我们当然也需要它们准确。所以，谈谈这种权衡是什么？现状是怎样的？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>我们可以说是思维系统领域的先驱，因为我们最初的游戏系统都是这么做的，围棋、AlphaGo。但实际上最著名的是 AlphaZero，它是我们的后续系统，可以玩任何双人游戏。你总是需要考虑你的时间预算、计算预算，你必须真正做好规划部分，所以你可以对模型进行预训练，就像我们今天对基础模型所做的那样。所以你可以离线玩数百万场游戏，然后你就有了你的国际象棋模型，或者围棋模型，不管它是什么。但在测试时，在运行时，你只有一分钟的时间来思考你的举动，一分钟乘以你运行的计算机数量。所以这仍然是有限的计算预算。</p>
  <p>所以今天非常有趣的是，在使用更昂贵、更大的基础模型时要有一个权衡，所以在我们的例子中，我们有不同大小的名称，比如 Gemini Flash、Pro，甚至更大的 Ultra。但这些模型运行成本更高，所以运行时间更长，但它们更准确，功能更强大。所以你可以运行一个规划步骤更少的更大模型，或者你可以运行一个非常高效、更小的模型，虽然功能稍弱，但可以运行更多步骤。实际上，我们发现，两者大致相同。当然，<strong>我们想要找到的是这个模型的帕累托前沿 (Pareto frontier) ，就是在模型大小、运行该模型的成本与你所需的思考时间以及单位计算时间能够完成的思考步骤之间找到一个恰当的平衡点。我认为这实际上是目前相当前沿的研究，所有领先的实验室可能都在进行实验。</strong>我认为现在还没有一个明确的答案。</p>
  <p><strong>REID：</strong></p>
  <p>所有主要的实验室，包括 DeepMind 和其他一些公司，都在积极研发编程助手。原因有很多。首先，它是加速整个前端生产力的因素之一。它拥有良好的适应度函数。当然，它也是提高每个人生产力的方法之一，那就是拥有一个软件副驾驶 agent 来提供帮助。原因有很多。现在，有一件事情变得有趣，那就是在构建这些软件时，显然人们倾向于从为人类设计的计算机语言入手。那么，哪些计算机语言是为人工智能或 agent 世界设计的呢？或者说，哪些计算机语言是为人类和人工智能的混合过程设计的？这是一个开始研究这些计算机语言的好时机吗？它将如何改变我们的计算理论、语言学等？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>我认为我们正在进入一个编码的新时代，这将会非常有趣。正如你所说，所有领先的实验室都在推进这一前沿领域的研究，原因有很多。创建合成数据很容易，这也是每个人都在推进这一方向的另一个原因。<strong>我认为我们将进入一个新世界——有时被称为氛围编码——你基本上是在用自然语言进行编码。</strong>我们以前在计算机上见过这种情况，我记得上世纪 80 年代我刚开始编程时，我们用的汇编语言。当然，现在看来这很疯狂，比如为什么要用机器代码？你一开始用的是 C 语言，然后是 Python 等。</p>
  <p>实际上，我们可以看到编程语言的抽象层级越来越高，而某种意义上，越来越多的底层实现细节留给编译器，这是自然而然的演进。现在，我们可以将其视为自然而然的最终步骤——“好吧，我们就用自然语言吧。” 然后一切都变成了高级编程——超高级编程语言。我认为最终我们或许会达到这个目标。令人兴奋的是，它当然会让一系列全新的人群，包括创意人士，更容易理解编程，设计师、游戏设计师、应用程序编写者，如果没有程序员团队的帮助，他们通常无法实现自己的想法。</p>
  <p>所以，我认为从创造力的角度来看，这将非常令人兴奋。<strong>对程序员来说，这也可能非常有利，至少在未来几年是这样。</strong>因为我认为这些人工智能工具的普遍情况是，最初从中获益最多的人将是该领域的专家，他们也知道如何以正确的方式使用这些工具。无论是提示还是与现有代码库交互。我认为会有这样一个过渡期，届时那些拥抱这些新工具的专家——无论是电影制作人、游戏设计师还是程序员——将会像超人一样，展现出他们的能力。我看到我的一些电影导演和电影设计师朋友，他们能够在一天之内独立完成新电影创意的设计。但这是一个质量非常高的宣传方案，他们可以争取到 1000 万美元的预算。</p>
  <p>通常情况下，他们得花费数万美元才能完成那个融资演示，这对他们来说是一个巨大的风险。我认为这将会是一系列全新的、令人难以置信的机遇。还有一个问题是，如果你考虑创意，考虑创意艺术，是否会有新的工作方式。更加流畅。你不用再使用 Adobe Photoshop 之类的工具，而是用这个流畅响应的工具来共同创作。这有点像我想象中的少数派报告（Minority Report），但这需要人们适应全新的工作流程，才能最大限度地利用它。但我认为，当他们这样做时，对那些人来说可能是不可思议的。他们的工作效率会提高 10 倍。</p>
  <p><strong>ARIA：</strong></p>
  <p>所以，我想回到我们之前讨论的多模态世界，也就是现实世界中的机器人。<strong>目前，大多数人工智能不需要实时地实现多模态，因为互联网本身就不是多模态的。</strong>对于我们的听众来说，这意味着需要同时吸收多种类型的输入——语音、文本、视觉。你能否更深入地谈谈，你认为真正实时的多模态人工智能会带来哪些好处？要达到这一点，又面临哪些挑战？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>首先，我们生活在一个多模态的世界，我们拥有 5 个传感器，这就是我们之所以为人的原因。所以，如果我们希望我们的系统成为出色的工具或辅助工具，我认为最终它们必须理解我们所处的世界——空间和时间的世界。而不仅仅是语言和数学的世界，抽象思维的世界。<strong>我认为它们需要能够在现实世界中行动、规划和处理事物，并理解现实世界。</strong>我认为机器人技术的潜力巨大，还没有迎来 ChatGPT 或 AlphaFold 那样的时刻，比如在科学和语言领域，或者 AlphaGo 那样的时刻。我认为这些即将到来，我们已经很接近了，正如我们之前谈到的，为了实现这一点——我认为最短的路径就是这些通用的多模态模型最终足够好，可以安装在机器人身上，也许我们离这个目标并不远了。</p>
  <p>现在还存在额外的挑战，比如你必须把它安装在本地，或者本地芯片上，确保延迟足够快等等。但众所周知，只需再等几年，今天最先进的系统明天就能装在小小的移动芯片上。所以，<strong>我认为从机器人、辅助以及创造力的角度来看，多模态是非常令人兴奋的。</strong></p>
  <p>我觉得大家似乎真的很喜欢使用它。你现在是在和一个多模态聊天机器人对话，你可以让它用图片表达情感。或者你可以给它一张图片，让它修改，然后再用文字描述继续处理。比如，“你能去掉那个背景吗？你能做到这个吗？”所以这又回到了我们之前提到的关于编程或任何这类在新工作流程中运用创意的事情。这仅仅是个开始。当然，它还能处理视频、编码以及各种各样的东西。</p>
  <p><strong>REID：</strong></p>
  <p>人们经常猜测的一件事就是人工智能工作的地理定位。显然，在美国，我们会密切关注西海岸发生的一切。我们也密切关注 DeepMind，还有 Mistral 和其他公司。对于世界来说，了解欧洲的发展有哪些真正关键的东西？拥有多个主要创新和发明中心有什么好处？不仅仅是西海岸，显然还有伦敦的 DeepMind，巴黎的 Mistral，以及其他一些地方。有哪些事情值得人们关注——为什么它很重要以及正在发生什么，尤其是在英国和欧洲的人工智能生态系统中？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>我们在伦敦创立了 DeepMind，并将总部设在这里，背后有很多原因。首先，这里是我成长的地方，是我熟悉的环境，我的人脉也大多在这里。</p>
  <p>从竞争角度来看，我们认为英国和欧洲的人才质量可以媲美美国顶尖高校，尤其是应届毕业生。你知道，我的母校是剑桥大学，还有牛津大学，这些学校和麻省理工、哈佛、常春藤盟校齐名，通常都排在世界大学排名的前十位。但如果你在剑桥拿到物理博士学位，不想进入伦敦的对冲基金做金融，而是想继续接受智力挑战，留在英国，选择其实并不多。因为深科技初创公司很少。我们是第一家真正证明这条路是可行的公司，也因此对整个欧洲都产生了强大的吸引力。我们从慕尼黑、瑞士等地的技术大学招募了许多顶尖人才，这在很长一段时间内都是我们的核心竞争力之一。另外，相比美国西海岸，这里的薪资水平更低，也几乎不用与大型科技公司正面竞争，这对我们来说是非常有利的。</p>
  <p>我选择这样做的另一个原因是，我知道通用人工智能（AGI）是一个需要 20 年完成的使命。这是我们从一开始就计划的，先解决智能问题，然后以此解决其他所有问题，也是我们阐明的使命宣言，时至今日我仍然认同这个框架。如今我们已经完成了 15 年，虽然难以置信，但已大致步入正轨，这对于任何长达 20 年的计划来说都是很少见的。如果你投身于深入的技术、科学使命中，就不想受到太多干扰。比如我发现硅谷的一个问题是，虽然硅谷有很多好处——人脉、支持系统、资金和众多人才，但它很容易让人分心。就像每个人都想创办一家他们认为会改变世界的初创公司，但结果往往只是一个照片应用程序之类的东西。当然，这也有可能催生一些伟大的成果，但对于真的想致力于一项自认为是最重要的长期使命者来说，其中会有很多干扰。你和你的员工难免会动摇：“如果我跳槽，赶紧做个游戏应用什么的，说不定能赚个一亿美元！”我认为至少在当时，硅谷的环境就是这样的。现在情况可能已经有所改变，当下的初创企业可能更注重使命。但我也想证明，这样的使命在其他地方也能做到。</p>
  <p>我认为，还有一个非常关键的原因是：<strong>人工智能将影响整个世界，涉及所有行业、每一个国家。</strong>我相信，它将成为人类历史上最具变革性的技术，甚至比电力、火、互联网或移动设备的影响更大。</p>
  <p>既然如此，<strong>让全世界都参与到它的设计和治理中，就显得尤为重要。</strong>不同地区有着不同的价值观，比如来自西欧和美国的民主价值体系。我们不希望这种影响力仅仅局限在加州那一小块区域内。我们需要广泛的、多样化的投入——不仅仅是地理层面的，也包括来自哲学家、社会科学家、经济学家、学术界和公民社会的声音。不应该只是科技公司和科学家的专属。我们从一开始就非常重视这一点。让英国和欧洲参与顶层设计是件好事。</p>
  <p><strong>ARIA：</strong></p>
  <p>所以，Demis，当有人问我：“嘿，Aria，我知道你对人工智能很感兴趣，但它能帮我写邮件吗？它有什么特别之处吗？” 我会说：“不，想想它在医学领域能做什么。” 我总是谈论 AlphaFold。我会告诉他们 Reid 正在做的事情。我对这些突破感到非常兴奋。你能不能稍微介绍一下——你们在 AlphaFold 上取得了开创性的突破，它将对医学的未来产生什么影响？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>我一直觉得，人工智能最重要的用途有两个。<strong>一是人类健康——试图解决和治愈可怕的疾病，这是最重要的。二是帮助实现能源可持续性和气候问题，我们称之为地球健康。</strong>这两个领域正是我们科学小组关注的。就我们从一开始就大力推动这两个领域而言，我们的小组在人工智能实验室中是相当独特的。蛋白质折叠对我来说尤其重要。30 年前，我在剑桥读本科时就接触过蛋白质折叠。它一直萦绕在我的心头，就像一个奇妙的谜题，能够解开无数的可能性。</p>
  <p>关于蛋白质的结构。生命中的一切都依赖于蛋白质，我们需要了解蛋白质的结构才能了解它们的功能。如果我们了解了它们的功能，就能理解疾病的根源，并且如果了解蛋白质的三维结构，我们就能设计出与蛋白质表面正确位置结合的药物和分子。这是一个非常有趣的问题。它也涉及到我们之前讨论的所有计算问题。你能列举吗？你能从这片无限可能中看透一切吗？蛋白质折叠的方式多种多样。有人估计 Levinthal 在 20 世纪 60 年代就做出了著名的猜想——平均来看，1 种蛋白质折叠方式有 10 到 300 种。那么，如何列举这些天文数字般的可能性呢？然而，有了这些学习系统，这一切都成为可能。</p>
  <p>这就是我们对 AlphaFold 所做的。以前，根据经验，一名博士生需要花费整个博士学位的时间才能发现一种蛋白质结构，也就是 4、5 年。而科学界已知的蛋白质种类有 2 亿种。而我们在一年内就将它们全部折叠。换句话说，<strong>我们在一年内完成了博士生 10 亿年的研究工作。</strong>然后将其免费提供给全世界使用。全球已有 200 万研究人员使用过它。我们成立了一家名为 Isomorphic 的新公司，试图进一步深入下游领域，开发所需的药物，并尝试缩短这一时间。</p>
  <p><strong>ARIA：</strong></p>
  <p>这真是太棒了。Demis，他们授予你诺贝尔奖是有原因的。非常感谢你在这个领域所做的所有工作。这真的太棒了。</p>
  <p><strong>REID:</strong></p>
  <p>现在快速提问一下，有没有一部电影、一首歌或一本书让你对未来充满乐观？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>我看过很多电影，它们都给了我很大的启发。比如 《银翼杀手》 。它可能是我最喜欢的科幻电影。但它可能没那么乐观。如果你想看一部乐观的电影，我会推荐 Iain Banks 的 《文明》 系列。我认为这是对后通用人工智能宇宙的最佳描绘，在这个宇宙里，基本上就是人工智能、人类、甚至外星物种组成的社会，以及人类在银河系中最大程度的繁荣。这是我对人类未来美好而激动人心的期盼。</p>
  <p><strong>ARIA：</strong></p>
  <p>你希望人们经常问你什么问题？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>我经常想，为什么包括我在内的人们，不怎么讨论现实的一些基本属性？实际上，这些问题在我小时候就促使我思考如何构建人工智能，将其作为科学的终极工具。例如，我不明白为什么人们不去思考时间是什么？引力是什么？这些其实就是现实的基本结构，它每时每刻都在我们身边。所有这些显而易见的事情都在影响着我们。而我们却对它们究竟是如何运作的一无所知。我不知道为什么人们没有对此感到困扰（笑）。这让我很困扰，我很想和大家就这些话题进行更多探讨。但实际上，大多数人似乎都回避这些话题。</p>
  <p><strong>REID：</strong></p>
  <p>在你的行业之外，哪些进步或动力可以激励你？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>这个问题很难回答，因为人工智能非常普遍，几乎触手可及。除了人工智能之外，还有什么行业？我不确定有多少。也许量子领域的进展很有趣。我仍然相信人工智能会先被构建出来，然后或许会帮助我们完善量子系统。但我和我的一些量子领域的朋友，比如 Hartmut Neven，一直打赌他们会先构建量子系统，然后这将有助于我们加速人工智能的发展。所以我一直密切关注量子计算系统的进展。</p>
  <p><strong>ARIA:</strong></p>
  <p>最后一个问题。你能否给我们提个醒：如果一切都超过了人类的预期，人类会在未来 15 年内面临哪些可能？实现这一目标的第一步是什么？</p>
  <p><strong>Demis Hassabis：</strong></p>
  <p>我希望，我们在医学领域能取得真正的突破。<strong>我想，也许在未来 10&nbsp;年、15 年，我们真的能够攻克所有疾病</strong>，这就是 Isomorphic 的使命。我认为，通过 AlphaFold，我们展示了以数字速度进行科学研究的潜力。为什么这不能也应用于药物研发呢？我希望 10 年、15 年后，我们回顾今天的医学，就像回顾中世纪以及当时的医学发展一样。我认为，这将是我们能想象到的 AI 带来的最不可思议的好处。</p>
  <p>原文链接：https://www.possible.fm/podcasts/demis/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hM-5tg5zlYKJJFokhq4LmQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“学术头条”</a>，编译：锦鲤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242785993064457</id>
            <title>「盯上」蔚来能源，宁德时代要搞大事情？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242785993064457</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242785993064457</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 11:35:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代,蔚来,换电站,补能网络

<br>
<br>
总结: 1. 宁德时代拟收购蔚来能源控股权，加速换电网络扩张。2. 合作将整合双方资源，蔚来缓解财务压力，宁德时代补齐C端短板。3. 换电模式具有电网稳定、电池寿命和经济性优势。4. 宁德时代计划2025年建设1000座换电站，与中石化合作今年建500座。5. 蔚来拥有3000多座换电站和制造中心，经验丰富。6. 双方合作将形成"双网并行"模式，覆盖高端和大众市场。7. 蔚来面临盈利压力，出售部分股权可减轻负担。8. 在超充技术竞争下，换电需要加快布局以保持优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_14f486f0574c417b833d03132e2cdd0d@000000_oswg38963oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p><strong>「核心提示」</strong></p>
   <p>宁德时代输血蔚来，看上的不止蔚来3000多个换电站。在超充竞争之下，补能“闪电战”已经打响。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>“25亿”之后，有消息称宁德时代对蔚来的投资将进一步加码。</p>
  <p>4月7日晚间，路透社报道，<strong>宁德时代正与蔚来进行谈判，拟收购蔚来能源的控股权。</strong>对此，宁德时代相关人士对《豹变》表示，目前没有更多信息透露。蔚来方面截至发稿暂无回应。</p>
  <p>若收购达成，对双方都将是利好，换电领域的两大巨头联手，<strong>推进资金、技术、资源整合，将加速换电网络扩张。</strong></p>
  <p>从蔚来的角度来看，这能够减轻前期换电重投入带来的财务压力，更有效的挺近今年四季度盈利的目标。对宁德时代来说，在今年建站1000座的目标下，与蔚来联手，补强了在站点数量、建设运维方面的短板，还能顺势切入C端换电市场，提升用户心智。</p>
  <p>此前宁德时代表示，在电车补能市场，未来将形成换电、家充、公共充电桩三分天下的局面。从维持电网稳定、延长电池使用寿命、经济性等角度看，换电有着不可替代的价值。近年来，一直受到有关部门的大力扶持。</p>
  <p>随着高压快充技术的发展，换电也必须加快进度，才能在市场上获得更多用户认知。</p>
  <h2><strong>宁王想要控股权</strong></h2>
  <p>换电赛道两大巨头近来互动频繁。</p>
  <p>先是3月17日晚间，宁德时代与蔚来达成换电战略合作。彼时，蔚来在官方公告中表示，“双方将进行资本合作，宁德时代正在推进对蔚来能源不超过25亿元人民币的战略投资，进一步巩固双方战略合作伙伴关系。”消息一出，蔚来股价大涨。</p>
  <p>蔚来能源的全称是蔚来能源投资（湖北）有限公司，成立于2017年，是蔚来控股90.9%的子公司，主要负责蔚来旗下3000多个换电站的建设、运营与服务。</p>
  <p>这一轮官宣，宁德时代的公告中并没有详细提到“25亿投资”之事。从近期路透社的报道来看，<strong>宁德时代与蔚来谈判，寻求获得蔚来能源的控股权，或许正是“25亿”投资的后续</strong>。</p>
  <p>提及换电，不少人第一反应会跟蔚来画上等号，在众多车企中，蔚来是最坚定走换电路线的。蔚来做换电业务，实际上可以分为两块，换电站和电池银行。</p>
  <p>先来看换电站，蔚来换电站运维背后依靠的正是控股子公司蔚来能源。</p>
  <p>数据显示，全国蔚来换电站已累计布局3239座。江浙沪地区更是实现了换电县县通。4月1日，蔚来官微发文称，蔚来换电次数突破7000万次。3月以来，日均换电约8.8万次，平均约1秒就有一台车从换电站“满电出发”。</p>
  <p>2024年12月，宁德时代正式发布“巧克力换电”，计划在2025年内，建设1000座换电站。在宁德时代董事长、CEO曾毓群看来，未来换电、家充、公共充电桩将三分天下。目前，全国约有超过10万座加油站，由此，宁德时代旗下的换电品牌时代电服为自己设定的远景目标是要建成30000座换电站。</p>
  <p>从巧克力换电的进展来看，目前已有重庆、成都、广州、深圳、宁波、温州、福州、天津、青岛、石家庄、宁德等数十个城市，正在进行巧克力换电站的建设。4月初，宁德时代与中国石化签署了合作框架协议，共建覆盖全国的换电生态网络，今年将建设不少于500座换电站。</p>
  <p>巧克力换电正在加快推进换电站的基础设施建设。而对于宁德时代来说，拥有3000座站的蔚来，<strong>无论是站点位置，还是生产制造、建设运维，都意味着重要的经验和资源。</strong></p>
  <p>蔚来能源目前旗下拥有6座制造中心，负责充换电设备生产制造，其中2024年12月武汉制造中心进入规模化量产阶段，2025年最大产能将达到1500座换电站。</p>
  <p>从2017年发布第一代换电站开始，蔚来换电站已经迭代到四代站，不仅建站成本下降，换电速度更快、电池仓数量增加，同时支持多品牌、多规格电池包换电。这为后续开放服务其他品牌预留了空间。</p>
  <p>所以拿下蔚来能源的控股权，<strong>对于在换电领域跑步前进的宁德时代来说，有助于快速补齐短板。</strong></p>
  <p>路透社的报道援引一位消息人士称，在2024年的一轮融资中，蔚来能源的估值已超过100亿元人民币。</p>
  <p>公开报道显示，2024年5月，蔚来能源曾获得武汉光创基金等机构15亿元人民币的战略投资。目前武汉光创基金持有蔚来能源9.09%的股权，按照这个比例简单估算，蔚来能源的估值可能在160亿左右。</p>
  <p>在换电生态中，除了站点，幕后负责电池租赁、数据管理、循环再利用的电池银行发挥着“大脑”的角色，为电池进行全生命周期管理，实现电池价值的最大化。目前负责蔚来这块业务的是蔚来参股公司武汉蔚能电池资产有限公司（下称“武汉蔚能”）。</p>
  <p>武汉蔚能的股东众多，蔚来持股19.4%是第一大股东，宁德时代持有武汉蔚能10.7%的股份，并列公司第三大股东，此外公司的股东还有部分金融机构。</p>
  <p>这家公司充当着电池资产的持有者和出租方。电池银行在宁德时代巧克力换电生态中也是关键一环。此前36氪此前报道，宁德时代也有意投资蔚来相关的电池资产公司武汉蔚能，“但金额不会有蔚来能源25亿这么大体量。”</p>
  <p>武汉蔚能这两年还做一些电池资产的证券化尝试，2024年发行过一期4亿规模的绿色电池定向资产支持票据。财务数据显示，公司2023年1-9月累计营收10.3亿元，归母净利润5900万。2023年资产负债率在70%以上。</p>
  <p>武汉蔚能运营有近5年时间，积累了丰富的电池银行运营经验。<strong>若宁德时代进一步增持武汉蔚能，也可以更深度介入电池银行业务，对自身换电发展也是一种补强。</strong></p>
  <h2><strong>双网并行：换电新故事</strong></h2>
  <p>2024年赚了500多亿的“宁王”，为何看上了换电月租金几百块钱的生意？</p>
  <p>韩国电池和能源研究公司SNE Research发布的榜单显示，在2024年的全球储能、动力电池市场，宁德时代分别以41%、42.4%的市占率位居全球第一。</p>
  <p>但在另一方面，车企们扩大了磷酸铁锂电池的装配比例，以及比亚迪的疯狂销量，在推动比亚迪电池市占率提升的同时，也给宁德时代造成一定压力。</p>
  <p>加上电车价格战白热化，一度占整车成本近一半的动力电池，利润空间也在不断被压缩。卖电池之外，开辟第二增长曲线，将触角伸向补能、储能等领域，就成了宁德时代的必然选择。</p>
  <p>换电站实际上相当于一个个分布式储能站，不仅能缓解电网压力，也可以吃到峰谷电的差价。目前，高压快充成了不少新车型的标配，但动辄700V的电压无疑会给电网带来巨大压力。相比之下，利用夜间谷电充电的换电模式，对电网要友好得多，而且电费便宜，对车主、电网、换电站来说，是多赢的选择。</p>
  <p>近年来，国家有关部门多次出台政策，鼓励储能、换电发展，作为行业龙头，宁德时代在这方面具有先天优势。</p>
  <p>从巧克力换电的发展规划看，初期主要依靠网约车、出租车等B端用车场景，切入换电业务。因为对司机来说，换电用时短，节省的时间可以用来多跑单增加收入。同时，租电意味着前期购车成本大幅降低，万一日后不想开网约车了，也能把处置车辆的损失降低。这也是易易唤能、奥动等换电品牌从B端布局换电市场的重要考量。</p>
  <p>在C端市场，用户对蔚来之外的换电体系感到陌生，市面上可供选择的车型也较少，宁德时代收购蔚来能源的控制权，也有利于培育自己在C端换电市场的用户心智。借助蔚来3200多座换电站、70多万蔚来车主（含乐道），可以更快地让用户认识到，宁德时代不仅是电池的制造商，也是一整套补能服务的供应商。</p>
  <p>巧克力换电目前共发布了20号、25号两种标准化电池包。随着宁德时代与蔚来合作的推进，蔚来萤火虫品牌后续开发的新车型将适时导入宁德时代巧克力换电标准和网络。</p>
  <p>这也意味着可以为巧克力换电拉一波C端新用户，跟巧克力换电现在偏B端的定位互为补充。宁德时代和蔚来联手后，<strong>换电覆盖高端私域和大众出行，“双网并行”的模式不仅可以为用户提供更便捷高效的换电体验，也能让车企在换电方案上有更多可选项。</strong></p>
  <p>同时，两大换电巨头携手，或将能更有效地推进行业技术标准的统一。</p>
  <p>基于换电，不仅能带动电池销售，还可以带来稳定的租金回报，衍生出更多C端商业化场景，这或许是宁德时代从电池制造商向能源服务商转型的捷径。</p>
  <h2><strong>蔚来，换个方式</strong></h2>
  <p>换电，过去一直是蔚来标志性商业模式和品牌符号。</p>
  <p>2024全年业绩电话会中，李斌依然强调了换电业务的重要性。他提到，换电作为能源互联网和分布式能源网络的一部分，其储能功能是充电所无法比拟的。2024年蔚来有八九百座换电站参与了电网的调峰调频，这个功能的确是充电不具备的。</p>
  <p>只是今年四季度实现盈利的目标迫在眉睫，对于现阶段的蔚来来说，换电这个重资产投入的事情，可能需要换个方式来做。从孤军奋战到真正的合力前行，将大大缓解蔚来的压力。</p>
  <p>盈利压力之下，4月2日，蔚来发布了一系列新的人事任命，蔚来首席财务官曲玉将兼任蔚来能源负责人，负责蔚来能源的所有工作。从财务的角度看，出售蔚来能源部分股权，在为蔚来减负的同时，能获得一定的现金流，不失为实现盈利目标的“捷径”。</p>
  <p>对外，<strong>蔚来需要有友军分担铺设、维护换电站的压力。</strong></p>
  <p>据蔚来官方透露，蔚来一代换电站建设成本约300万元，三代站和四代站下降至150万元左右。截至2024年底，蔚来已建设近3239座换电站，抛开建设费用，每年的场地租金和人员运营成本，也需要蔚来维持单站日均50单以上才能盈利。</p>
  <p>此前负责蔚来换电业务的副总裁沈斐表示，蔚来换电站的盈亏平衡线大概在一天50单至60单。沈斐还在直播中透露，上海等城市的换电站一天累计9000单，马上要接近1万单，已接近盈亏平衡。</p>
  <p>换电在发展的同时，充电路线也在不断迭代。</p>
  <p>前不久比亚迪发布了“兆瓦闪充”技术，主打全球首个量产乘用车1000V高压架构和10C高倍率电池为核心，5分钟可以获得400公里的续航能力。</p>
  <p>比亚迪表示，首批500座站点4月随新车同步启用，未来4000座闪充站将覆盖高速与城市核心。</p>
  <p>当然，目前市面上的5C、10C的充电仍然受制于充电桩、以及电网的限制，实际充电表现可能略低。尤其是，电网承载能力成为一道难以翻越的坎。在成本方面，建设维护费用也不比蔚来更有性价比。</p>
  <p>证券日报报道，对于充电运营商来说，单座超充站建设成本高达200万元，是普通快充站的5倍，比蔚来单座换电站的150万元成本还要高。</p>
  <p>对于蔚来来说，换电站的高成本和区域覆盖不均是其弱点。在保留换电业务的前提下，如果竞争对手的超快充技术能够接近换电的速度，同时充电网络覆盖更广，可能削弱蔚来的差异化优势。但是短时间内，超充技术的大规模铺设仍然受限于超充桩的铺设、以及新车型的销量。</p>
  <p>因此，<strong>在超充桩发展竞争之下，换电也需要更大规模的落地，才能进一步抢到用户关注。</strong></p>
  <p>对于宁德时代和蔚来来说，合力前行，不仅对于个体公司的业务有助益，更能推动换电生态的完善，为换电网络打开更宽的路径。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649964699&amp;idx=1&amp;sn=6caee16e7adc59b5d17f099cce845eb2&amp;chksm=f28b652b060e417391cd707ebac56fc8126c244b2ddc71fc5f9703d9c3452c4cf42f9df6b660&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：陈法善、朱晓宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242739067305991</id>
            <title>智能手表的鼻祖不再智能了，但它战胜了时间</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242739067305991</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242739067305991</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 11:26:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能手表,Pebble,Apple Watch,明日产品  

总结:  
1. 文章回顾了智能手表的发展历程，重点分析了早期产品Pebble的兴衰。  
2. Pebble作为2013年推出的墨水屏智能手表，曾以众筹破纪录、独特设计和长续航等特点风靡一时。  
3. 与后来居上的Apple Watch相比，Pebble更像"功能机"，而Apple Watch则如"智能手机"般引领行业。  
4. Pebble虽因转型不及时被市场淘汰，但其设计理念仍被部分用户推崇，并有爱好者组织为其续命。  
5. 智能手表行业经历了从功能探索到聚焦健康监测的演变过程。  
6. Pebble创始人近期复刻新产品，试图在智能手表和传统电子表之间寻找定位。  
7. 文章指出当前智能手表功能趋同，可能存在创新瓶颈。  
8. 通过Pebble的案例，探讨了科技产品在功能性和审美价值之间的平衡问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_07a10684d240474bad83b1e714ff3364@000000_oswg306558oswg483oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p><strong>元老级智能手表&nbsp;</strong></p>
  </blockquote>
  <p><strong>编者按：&nbsp;</strong></p>
  <p><strong>过去一个世纪，消费电子是创造力最为旺盛的行业。每隔几年，我们就会见证一个新品类的诞生，而许多足以定义时代的「明日产品」便从中而来。明日产品的诞生，并非一蹴而就。第一批明日产品怎么样了？&nbsp;</strong></p>
  <p><strong>时至今日，他们未必是市场的引领者，却是时代的探索者。我们试图打捞这些被遗忘的技术标本，从中寻找明日产品演进的脉络，为你提供一个新的视角。&nbsp;</strong></p>
  <p>转眼间，Apple Watch 已经十岁。智能手表这个品类，也从问世时略带科幻感的「明日产品」，成为和耳机一样常见的可穿戴设备。&nbsp;</p>
  <p>而如果对比市面上的智能手表，会发现它们虽然有圆有方，但都大同小异：触控屏幕、数字表冠构成了基本的交互逻辑，与智能手机协作以及健康监测功能则是手表的核心功能。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_cbc576320e0d4e9fac16fb3605042759@000000_oswg116537oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Apple Watch 无疑是智能手表拓荒的胜利者，但在十年前可不是这样。&nbsp;</p>
  <p>第一批智能手表怎么样了？&nbsp;</p>
  <p>2013 年，搭载墨水屏的智能手表 Pebble 曾经风靡一时，又很快被市场抛弃。沉寂近十年，他们在今年 3 月 18 日正式宣布重新推出手表产品，依旧是当年的原汁原味。&nbsp;</p>
  <p>只是不再智能了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>十年前的墨水屏手表，到现在也没有过时&nbsp;</strong></h2>
  <p>2013 年，距离初代 Apple Watch 诞生还有 2 年，第一台 Pebble 手表伴随着众筹金额打破纪录的傲人成绩正式问世。&nbsp;</p>
  <p>不管是当时，还是现在，初代 Pebble 的设计还算独树一帜：彩色的方形表盘设计非常有活力，虽然体型和普通手表相当，但外观很有玩具感。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_ba540848cb2f4fb7948b0f551267a898@000000_oswg282025oswg1024oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>和现在的智能手表不一样，Pebble 采用的是一块黑白电子墨水显示屏，而且不支持触控，所有交互靠表盘旁的按钮完成，倒是很像功能手机。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_e4002425cefb49c6b1f9848b7e9b7ead@000000_oswg35698oswg775oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：LaptopMag&nbsp;</p>
  <p>和 Pebble 配套的是一个手机 App，支持 Android 和 iOS，能用来显示手机上的通知，或者控制音乐播放。&nbsp;</p>
  <p>更进阶的玩法是，Pebble 提供了一个应用商店，里面有大量可以安装到手表的 App，为手表带去更丰富的功能，当年很火的 Flappy Bird 游戏就和操作简单的 Pebble 有不错的配合。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_3451560cb5be4181949afe7a2543f246@000000_oswg27566oswg640oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：YouTube@iDB&nbsp;</p>
  <p>至于手表显示时间的本职工作，Pebble 也完成得很好：商店里有上千款表盘可供下载，虽然手表显示素质一般，从现在的眼光看不少盘面都颇有一种 Lo-Fi（低保真）美学。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_93949340d9ba41f9b30e2bc06054fba2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上面这些功能是不是有种很熟悉的感觉？夸张地说，现在的智能手表，都在用 Pebble 玩剩下的模式。&nbsp;</p>
  <p>但 Pebble 只风光了三年。2015 年，距离 Pebble 被低价收购还剩一年，苹果发布了初代 Apple Watch。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_3afcc759ae7d436f8c80472710f61ca2@000000_oswg58689oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果只是一些功能和数值上的比拼，Pebble 未必落后 Apple Watch 多少：墨水屏虽然老旧，但能提供 7 天续航，还能常亮显示时间，Apple Watch 只能抬腕亮屏，还只勉强够用一天；闭着眼睛都能用实体按键切歌的 Pebble，比主要靠点小屏幕的 Apple Watch 要更加方便。&nbsp;</p>
  <p>但正如前文所说的，Pebble 像手表上的功能机，而 Apple Watch 的形态，更像是手表上的 iPhone。&nbsp;</p>
  <p>Apple Watch 虽然一开始走歪成时尚奢侈品的路线，但在二代开始悬崖勒马，开始注重时尚和健康功能，在第四代完成转型，最终真正成为改变我们生活的明日产品。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_2c6ef74a673744a390660fa75cb59429@000000_oswg17043oswg720oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Pebble 其实也在 2016 年的第三代上加入了健康追踪功能，但这个功能更现代、更丰富的 Pebble 2（没错，第三代叫 Pebble 2），看起来不再是引领者，更像是一个步履沉重的追赶者。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_e294b066ccb64604b0f1e263577e1ecb@000000_oswg86388oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：CNET&nbsp;</p>
  <p>Pebble 创始人 Eric Migicovsky 在采访中表示，其实公司早就知道要朝运动的方向转型，但当产品终于面世时，一切都太晚了。&nbsp;</p>
  <p>作为一家初创公司，市场没有给 Pebble 太多追赶的机会，Pebble 2 的备货还没发完，公司市值一落千丈，从最高估值 7 亿美元，最后申请破产，被健康可穿戴大厂 Fitbit 以 2300 万美元收购，黯淡收场。&nbsp;</p>
  <h2><strong>Pebble 不再智能了，但它战胜了时间&nbsp;</strong></h2>
  <p>2018 年 6 月，Pebble 的在线服务正式停止服务；2021 年，Pebble 的手机配对 App 也正式下架，原本的智能手表，成为了几天就要冲一次电的普通的电子表。&nbsp;</p>
  <p>Pebble 手表从大众的视野中淡出，但却没有从这个世界上完全灭绝，甚至直到今天，全世界可能还有几百名用户在使用这个手表。&nbsp;</p>
  <p>给 Pebble 续命的是一个民间的爱好者组织「Rebble」——名字结合了组织发源地，网络论坛「Reddit」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_36def219d8414345bcbed059ab1ffd81@000000_oswg28350oswg700oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Rebble 提供了一个在线工具，可以刷入爱好者自己开发的商店和在线功能，可以安装老 App，调用天气和语音听写。虽然过程并不算简单，但确实能够让手表「复活」。&nbsp;</p>
  <p>甚至 Pebble 的创始人 Eric Migicovsky 自己，也加入了 Rebble 论坛，至今还在用 Pebble 手表。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_fdbde410ce324cf099f9a45836caa1a4@000000_oswg84635oswg1024oswg681_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Eric Migicovsky，手腕上戴着的是 Pebble Time Round&nbsp;</p>
  <p>这不仅仅是一种对自己作品的怀念，Migicovsky 表示，Pebble 能提供当前市面智能手表所没有的体验：低调的墨水屏，不仅阳光下可以读，还不会分散用户注意力；很长的电池寿命，不用经常充电；方便可盲操作的按钮；以及最重要的，很强的社区开放性。&nbsp;</p>
  <p>Migicovsky 不是一个人。美国一位护士 Raymond Forte 表示，Pebble 刚好卡在电子手表和智能手表之间的形态，非常适合自己的工作：长续航满足长时间的值班，一种低调的提醒方式来让他接收 911 通知，并快速回复同事，还能用应用程序连接 Google 地图为他开救护车提供简单的导航。&nbsp;</p>
  <p>还有一些科技爱好者或者说极客单纯觉得，不管是彩色的初代 Pebble，还圆形的 Pebble Time Round 和金属外壳的 Pebble Steel 这个有点复古感的外观，以及 Pebble 现存一千多个表盘上那种低保真设计，都提供了一种当下智能手表所没有的美学价值。&nbsp;</p>
  <p>Pebble 早已谈不上智能，但它还是一块手表，因此能经受住时间的考验，并不奇怪。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_ab2240b481e44cd6b39136cdc8ab490a@000000_oswg80697oswg670oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>智能手表的答案不止一种，还可以更酷&nbsp;</strong></h2>
  <p><strong>我认为，（Apple Watch）并不是要去解决什么特定问题。更多地，它是一种优化，是一个机遇。&nbsp;</strong></p>
  <p>出自苹果前首席设计师 Jony Ive 的这段话，可以说用高情商的说法概括了智能手表探索初期的一个尴尬处境，那就是形式先于用途存在。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_440d8ad24002404f87eee82571d6529e@000000_oswg129725oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">戴着 Apple Watch 的 Jony Ive&nbsp;</p>
  <p>当行业和技术已经进步到能够将智能设备的尺寸缩小到手腕级别，行业反而因为不知道该用这小小方寸去实现什么功能，而陷入迷茫。&nbsp;</p>
  <p>从上世纪用来「看电视」，到 Pebble 用来看天气看通知，厂商们都在不断摸索，但产品只能说都是隔靴搔痒，毕竟这些功能，手机能干得更好，说服不了消费者掏钱。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_a8c605bde19d45d0bbd9b09c0d93c2b8@000000_oswg112437oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">精工于上世纪 80 年代推出能看电视的 TV Watch&nbsp;</p>
  <p>「并不是要解决什么问题」的 Apple Watch 问世，自然也没能回答行业和消费者的疑惑，一直到苹果找准了健康量化的路子，才定下了智能手表的模版。&nbsp;</p>
  <p>运动健康虽然是智能手表的标准答案，但不是所有人心中的答案，至少对于 Pebble 死忠粉而言如此。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_3b28f7266ac94e728dcb46807523bba6@000000_oswg61197oswg1024oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>沉寂八年后，Eric Migicovsky 在年初成功说服 Google 将 Pebble 的软件开源，然后宣布成立一家新公司推出新的手表。&nbsp;</p>
  <p>虽然因为商标归属权原因，Migicovsky 的新手表只能改名「Core」，只是从外观和功能上看，这就是那些经典产品的完全复刻。&nbsp;</p>
  <p>甚至连手表的框架，都来自于旧 Pebble 供应商的库存组件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_ece96fb0aa244b03867c8278db23acd5@000000_oswg46728oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Core Time 2 和 Core 2 Duo &nbsp;</p>
  <p>Migicovsky 表示，用户们对 Pebble 的长情给他带来了很多启示，让他意识到产品更新不需要抱着「改变世界」的想法，也不需要频繁推出，可以完善和维护当前的产品。&nbsp;</p>
  <p>这种模式和当下科技行业的趋势大相径庭，但 Migicovsky 相信这就是 Pebble 续作的决定性特征。&nbsp;</p>
  <p><strong>Pebble 不会过时，因为它已经过时了。&nbsp;</strong></p>
  <p>也就是说，Pebble 的对手不再是 Apple Watch 等智能手表，而是卡西欧这种电子表。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_8062cd05f5eb43b196a12e1558f9c35e@000000_oswg88153oswg1024oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">卡西欧 CA53WB&nbsp;</p>
  <p>第一批明日产品，在今天成为了「昨日产品」，但消息一出，外网的媒体和粉丝都在欢呼，他们对 Pebble 的回归，已经等了太久。&nbsp;</p>
  <p>手表确实是一种非常神奇的品类，智能手表和传统手表之间虽然存在竞争，但不是一种你死我活的互相替代关系。因为戴手表除了功能，还有一层文化和审美的价值在其中。&nbsp;</p>
  <p>即使成为了 Apple Watch 的忠实用户，我还是时不时有一股冲动，想把它换成一块设计精美的 Swatch。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_8319a1129fa64366bdf06d4f8950b427@000000_oswg67855oswg846oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Apple Watch 虽然很强大，但我们真的需要它上面的这么多功能吗？对我来说，最主要的还是运动记录和睡眠追踪功能，以及和苹果生态的高度集成，其他 App 偶有用到，但更多时候还是下意识掏出手机。&nbsp;</p>
  <p>Migicovsky 在三年前也重新思考了 Pebble 失败的原因，最后他认为，并不是没能及时紧跟趋势为手表配备健身功能，反而是因为想要更多大而全的功能，加入太多生产力和健身的功能，导致产品定位偏移。&nbsp;</p>
  <p>迭代了十年，智能手表似乎也到了一个瓶颈期，只能往上不断累加更多健康功能，路越走越窄。&nbsp;</p>
  <p>可以预想的是，Pebble 再次出山不会掀起太大波澜，但它能提醒我们，智能手表，明明可以还可以更酷。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_bf7e6770309e4ac99c023a4d6f91f880@000000_oswg755895oswg1024oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652404716&amp;idx=1&amp;sn=dacee786ab8b927d4027a51d4b14c00c&amp;chksm=9a4259b7bfd6a4e82947da1a34a2174b08b2b4524b160bc9ef73e301035e04c4dd1fe280b2ba&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：<strong>苏伟鸿</strong>&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3242813563043842</id>
            <title>大厂争霸的下半场，谁将解锁SLG游戏的“长青密码”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3242813563043842</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3242813563043842</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 09 Apr 2025 11:24:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基业长青,率土之滨,SLG游戏,青春服  

总结: 文章探讨了游戏行业追求长线运营的趋势，以《率土之滨》为例分析其十年长青的原因。该游戏开创了“率土like”SLG品类，通过赛季制、公平竞技等创新解决了传统SLG的痛点。新推出的“青春服”采用免费铜钱经济体系，降低门槛并简化玩法，聚焦策略体验。面对竞争，《率土之滨》持续创新并巩固用户生态，展现了SLG品类的长期潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>‍‍基业长青是大多数商业组织的共同追求，如今的游戏行业也来到一个越来越重视长线的时代。&nbsp;</p>
  <p>过去几年，“游戏能否长青”成为各大厂商选取赛道、布局产品时的重要考量。</p>
  <p>回顾网易过往的产品，已经有不少产品实现了这一目标：无论是《率土之滨》《梦幻西游》《大话西游》这样的国产自研游戏元老，还是代理发行的《魔兽世界》《炉石传说》等产品，都在十多年的长线运营过程中保持了持久的生命力。&nbsp;</p>
  <p>当“长青游戏”成为行业焦点，那么具体落实到“如何做到长青”便成为了各大游戏厂商们研究的主要课题。&nbsp;</p>
  <p>在一众常青树之中，有一款游戏即将在今年迎来运营十年的里程碑，那就是“率土like”SLG的开创者《率土之滨》。作为品类的先驱和定义者，网易凭借这款游戏开创了一条百亿赛道，并接连引来了阿里、B站等巨头先后入局。&nbsp;</p>
  <p>随着后来者的涌入，“率土like”赛道的蛋糕持续扩大，而《率土之滨》能够保持十年长青的关键在于，它不仅作为开创者定义了品类的基本框架，同时还凭借持续迭代推动产品进化，不断地刷新用户体验，引领整个slg行业的前进。&nbsp;</p>
  <p>2025年3月27日，《率土之滨》正式上线“青春服”。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_13e4e3690381456cb3b31d1c0a1042f4@16519798_oswg1275518oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">率土青春服</p>
  <p>“青春服”颠覆市面上SLG游戏的付费逻辑，以游戏内可以免费获取的铜钱经济体系替代氪金抽卡模式。所有武将、战法均通过游戏内货币获取，且每次抽取必得五星角色。这样的转变直击SLG长期痛点——新老玩家阵容鸿沟，将核心体验从“卡池强度”转向“战术组合研究”。&nbsp;</p>
  <p>同时，还通过移除武将觉醒、兵种进阶、文臣系统、宝物系统等复杂机制，实现了玩法的恰当精简，回归纯粹的博弈体验。&nbsp;</p>
  <p>不难看出，“青春服”的推出是《率土之滨》顺应新手玩家“低门槛”需求做出的重要尝试。而这也预示着，作为品类开创者的《率土之滨》，正是通过再一次的创新来回应不断变化的玩家需求，进一步抬高品类的上限，为游戏的长续运营带来参考和启示。&nbsp;</p>
  <h2><strong>“率土like”的进化</strong></h2>
  <p>SLG品类一直以丰富的可玩性、优秀的商业变现能力和持久的生命力著称。如果将游戏的研运流程简单划分为“研发→拉新→留存→付费转化”，SLG 游戏在后两个阶段的表现极为优秀，具有长线留存能力强，付费转化效率高的特征。&nbsp;</p>
  <p>伽马数据显示，2023年，中国自研移动游戏海外市场收入TOP 100的游戏中，策略类游戏（SLG）收入占比超过30%。根据点点数据，在全球收入排名TOP 85的SLG产品中，有超过90%的产品已经上线了1年以上的时间，长青效应显著。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_85fa454a42c44eae8a9116424aedb045@16519798_oswg142162oswg832oswg472_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：伽马数据&nbsp;</p>
  <p>SLG大赛道下有两个最主流的品类：“率土like”和“COK-like”，其中，“率土like”正是由《率土之滨》所开创。游戏行业很少以具体游戏命名一个品类，像MOBA、第一人称射击、赛车竞速等都是以玩法为品类命名的依据。一款游戏能够成为“XX-like”的前缀，意味着这款产品不仅需要自身表现优异，还要具备定义品类的能力。&nbsp;</p>
  <p>作为品类开创者，《率土之滨》迄今为止已经有了10年历史。2015年，《率土之滨》首次将赛季制、地缘战略玩法、抽卡付费模型等“率土like”的核心要素引入SLG赛道。游戏上线后大获成功，连续十几个季度维持用户和收入稳健增长，并在后面的10年间长期稳定在畅销榜前列。&nbsp;</p>
  <p>《率土之滨》的成功来源于它解决了当时SLG游戏的两大痛点：道具付费导致的生态公平性缺失，以及数值积累引发的长线生态崩溃。&nbsp;</p>
  <p>在《率土之滨》之前，传统SLG在商业化方面往往做得还不够成熟，以“COK-like”的先驱《战争游戏》（Game Of War）为例，这款由海外厂商‌Machine Zone开发的SLG游戏，没有过多限制数值、加速道具等付费资源的使用。玩家能玩多爽，基本取决于他氪了多少。不可否认，这种模式确实能在短期内迅速提升付费深度和ARPU，但代价却是牺牲了大量普通玩家的游戏体验。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_282861672a5047b1b372f611b82f0ee6@16519798_oswg781864oswg830oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《战争游戏》</p>
  <p>这种竭泽而渔的方式，使《战争游戏》逐渐开始面临用户结构单一化的问题。由于付费道具和资源加速机制对普通玩家体验的挤压，非付费用户留存率持续下降；后期服务器中活跃玩家以高付费用户为主，大R玩家间的竞争因缺乏分层用户群体支撑而趋于同质化。为维持用户规模，《战争游戏》采取了持续高投入的买量策略，但随着移动广告市场竞价加剧，游戏最终因为买量价格攀升而走向衰落。&nbsp;</p>
  <p>针对以上两个问题，《率土之滨》给出了一套全新的解决方案，根据中国玩家偏好策略和社交的特征，重构了一套更健康的SLG用户生态。具体设计上，率土相对弱化了城建养成过程，将玩法核心聚焦于大地图沙盘的战略动态博弈，并在赛季更迭中保证武将的持续价值。&nbsp;</p>
  <p>赛季制的引入，为玩家提供了时间节点目标感，赛季匹配也帮助游戏保持了玩家生态的稳定循环。通过巧妙的赛季循环设计，还能够清除掉一部分积累带来的不平衡和乏味感，在营造公平竞技氛围的同时，为玩家带来持续的新鲜感。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_c2ac17ebf1684be88d57b0b1fd6105da@16519798_oswg335379oswg832oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：《率土之滨》</p>
  <p>基于这些创新，《率土之滨》赋予了“率土like”比传统SLG更强的长线留存和更良性的持续盈利能力。但对于SLG游戏行业来说，依旧需要面临前期获客相对困难的问题。不过，不完美这也意味着赛道的天花板还未到来，通过创新优化游戏前期获客和留存能力，品类整体的市场规模还有很大的提升空间。&nbsp;</p>
  <p>《率土之滨》奠定了品类的基础框架后，不时会有新的追随者出现，灵犀互娱的《三国志·战略版》和B站发行的《三国：谋定天下》都是非常有力的后来者。&nbsp;</p>
  <p>不过据点点数据显示，去年《三国：谋定天下》上线后，《率土之滨》的收入不降反增，其iOS端年流水上升了5.3%。回顾历史，几乎每次竞品出现后，《率土之滨》的收入都处于攀升期，这说明开发团队顺应用户需求变化所做的持续创新，还在不断为游戏注入新的活力，而不是一味地延用旧有模式。&nbsp;</p>
  <h2><strong>大厂的“率土like”之战</strong></h2>
  <p>大厂之间的博弈往往是高举高打，通常只有上限极高的大赛道才值得大厂重点布局，“率土like”正是这样的赛道。&nbsp;</p>
  <p>在网易通过《率土之滨》开创赛道后，阿里和B站先后入局。2019年，前者旗下的灵犀互娱开发并发行了《三国志·战略版》；去年，后者独家代理发行了《三国：谋定天下》，并在更早的时候投资了开发游戏的东风工作室。上述的两款“率土like”新作，也分别成为了两家公司在游戏领域营收中的重要组成部分。&nbsp;</p>
  <p>新产品要在一个成熟赛道中脱颖而出，往往需要基于赛道痛点进行改良，推出新的打法。如前文所说，“率土like”长于长线留存和付费转化，但在前期的获客和留存上一直有着比较大的困难。原因在于此类游戏的策略难度较大、付费较高，新玩家的上手门槛较高，此外，重视PvP和GvG（团队对战）的玩法，会为负方带来较大的挫败感，容易导致新玩家的退坑。&nbsp;</p>
  <p>以买量为主的《三国志·战略版》在过去两年采取了降本增效的方式，但在阿里集团“1+6+N”的背景下，作为“N”的灵犀互娱能够用于买量投入的预算已经不比当年。&nbsp;</p>
  <p>去年上线的《三国：谋定天下》在保留“率土like”核心玩法的基础上，选择了“降肝减氪”的策略，但是在网上可以看到三谋玩家吐槽所谓“减氪”，每个赛季却都有一个版本答案，不氪很难有很好的体验。&nbsp;</p>
  <p>有趣的是，虽然新游层出不穷，但在激烈的竞争环境下，《率土之滨》依然靠持续的优化创新，不断挖掘并满足玩家的各类需求，同时也吸引了很多喜欢策略型的新玩家。&nbsp;</p>
  <p>《率土之滨》作为品类的开创者，不仅奠定了赛季制、地缘战略玩法等一系列“率土like”的核心框架，其多年的内容积累、大量粘性极高用户沉淀也构成了一定的先发优势。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_a270d3108ffe4447a8ac2bb9c2a72d21@16519798_oswg486600oswg832oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：B站</p>
  <p>自测试版上线后，青春服在B站上的热度一直很高&nbsp;</p>
  <p>值得一提的是，从游戏品类的发展角度来看，很多品类都在过去几年迎来了创新，例如，FPS赛道便开始探索“搜打撤”的方向，一些数值卡牌游戏尝试融入更多内容……每一次创新都在进一步抬高赛道的天花板。&nbsp;</p>
  <p>综观近几年游戏行业的发展趋势，大厂们先后推出SLG产品，都在押注于“率土like”赛道还远未到达的极高上限。毕竟，SLG所带来的脑力竞争和策略比拼，本身就是大量玩家长期追求的游戏体验，该品类游戏一定是大厂们不可缺位的战略高地。&nbsp;</p>
  <p>《率土之滨》有着多年的用户量和口碑积累，以及对品类的深刻理解，现在正是抓住品类痛点，提出“不花钱抽卡”思路，通过产品革新进一步突破的好时机。&nbsp;</p>
  <h2><strong>《率土之滨》的长盛密码</strong></h2>
  <p>创新往往不是一蹴而就，对于持续运营的网络游戏而言尤其如此。想做到长青，必须根据玩家需求动态调整游戏策略——即使要推翻一部分曾经的经典游戏设定。&nbsp;</p>
  <p>此次“青春服”的推出，便是《率土之滨》做出的一次大胆而又稳妥的尝试。&nbsp;</p>
  <p>大胆的点在于，“青春服”顺应当下“降肝减氪”的潮流，不仅如此，《率土之滨》在这条路上比竞争者们走得更远——取消了“氪金抽卡”机制，改为铜钱免费获取武将和战法，即便是相对“佛系”玩家12天也能组建4队满级阵容；核心武将通过保底机制获取，大幅减少付费依赖，并极大降低入坑门槛，提升了策略体验。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_4f622a13d67f4feb95331b97c0defa0a@16519798_oswg57432oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：《率土之滨》</p>
  <p>这些探索“轻付费、重策略”的方式，将有机会提升游戏的长线留存能力。&nbsp;</p>
  <p>同时，“青春服”还移除了“宝物系统”“文臣政策”等复杂机制，聚焦武将搭配与战术博弈。例如移除战法拆解限制，玩家可自由组合技能，激发配将多样性。同时新增“百废待兴”政策，优化资源分配，减少了前期内卷，让玩家能够将更多精力用于探索策略搭配的乐趣。&nbsp;</p>
  <p>稳妥之处在于，“青春服”的核心设计并非临时起意，而是深思熟虑和实践验证的产物，其核心机制——免费武将获取、玩法精简与年轻化定位均来源于此前上线过的玩法模式，其有效性建立于长期市场测试与用户反馈之上。&nbsp;</p>
  <p>据业内人士透露，该模式经历了两年分阶段推进：2023年3月项目组提出概念框架，2024年2月推出以铜币经济体系为核心的“军争模式”进行玩法验证，同年7月通过“零氪策略联赛”完成用户接受度检验，最终形成完整形态。&nbsp;</p>
  <p>去年7月，《率土之滨》基于“军争模式”，举办了以高校群体为目标的“校友策略挑战赛”，吸引全球6450所院校超12万人参赛。赛事数据揭示了一个关键趋势：年轻用户对“公平策略场域”的需求远超数值对抗，战术创新与社交协作成为核心驱动力。这也是如今推出“青春服”以吸引年轻群体的重要依据。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250409/v2_a33cbbba2b5541ec82c85c54a0d4f048@16519798_oswg558350oswg832oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：《率土之滨》</p>
  <p>类似的创新本质上来源于官方与用户的共创，开发组通过持续运营过程中推出的新模式来小步试错、快速迭代，不断从中提炼符合用户需求的有效部分，最终推出“青春服”这样开创行业先例的尝试。&nbsp;</p>
  <p>作为SLG领域十年长线运营的标杆，《率土之滨》始终以创新驱动品类进化。2015年其首创的“真实沙盘博弈”模式，通过领土争夺、外交博弈、资源制衡等设计，将传统SLG的“数值对抗”升维至“战略推演”层级。此后十年间，游戏持续叠加“天气系统”“立体地形”、“AINPC”等模块——暴雨延缓行军、火攻焚毁要塞、水战改变攻防逻辑——构建出动态战争生态，推动“率土Like”成为SLG细分赛道通用范式。&nbsp;</p>
  <p>在产品创新之余，《率土之滨》十年以来还一直努力经营的玩家粘性和社区生态，如今游戏的用户基本盘非常稳固，对于许多老玩家而言，这已经不仅仅是一款游戏，而是凝结了社交关系、共同记忆的文化产品。&nbsp;</p>
  <p>据Sensor Tower预测，全球SLG市场规模将在2027年突破200亿美元，而以率土青春服代表的“公平策略”模式已经占据先机。这种转变也符合当下玩家对于游戏的期望——当流量红利消退，唯有回归内容乐趣本身的创新才能穿越周期。&nbsp;</p>
  <p>当SLG赛道的竞争来到下半场，经历两年多轮测试终于正式上线的率土青春服，正在通过革新引发行业的连锁反应，众多竞品也很可能因此改变后续的运营策略。&nbsp;</p>
  <p>而《率土之滨》的杀招在于，通过“轻付费、重策略”的全新体验，结合高校策略联赛等方式，吸引更多新老用户强化由官方和玩家共同组成的文化生态，或许这就是SLG长青的真正密码。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文首发自<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/F9JKdSy913lda5fusclBuw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“36氪游戏”</a>。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>