<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2466467309328514</id>
            <title>《时代》人工智能百人榜（三）：塑造者</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2466467309328514</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2466467309328514</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 11:00:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 神译局, 36氪, 编译团队, 科技、商业、职场、生活
<br>
<br>
总结: 神译局是36氪旗下的编译团队，专注于科技、商业、职场和生活等领域的内容创作和翻译工作。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>神译局是36氪旗下编译团队，关注科技、商业、职场、生活等领域，重点介绍国外的新技术、新观点、新风向。</p></blockquote><p>编者按：人工智能的独特之处既最令人恐惧也最值得庆祝——一些技能堪比我们人类，然后还能更进一步，做到人类做不到的事情。模仿人类行为已成为人工智能的决定性特征。然而，机器学习和大语言模型的每一次进步背后实际上都是人——这里面既有经常被忽视的，让大语言模型使用起来更安全的人类劳动，又有就在什么时候以及如何最好地使用这项技术方面做出关键决定的个人。本文综合了各方推荐和建议，将数百项提名汇总到一起，最终形成了这份百人榜名单。从很多方面来说，这 100 人构成了推动人工智能发展的关系网络与权力中心。他们是竞争对手、监管者、科学家、艺术家、倡导者、以及高管——属于既互相竞争又共同合作的人类，他们的洞察力、欲望与缺陷将塑造一项影响力与日俱增的技术的发展方向。文章来自编译，篇幅关系，我们分四部分刊出，此为第三部分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_32537966f53b46669a32f8e363448f67@1694_oswg1262095oswg2000oswg1125_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>塑造者</h2><h3>阿隆德拉·尼尔森：高等研究院人工智能组顾问</h3><p>当拜登政府去年被赋予应对快速发展的生成式人工智能的任务时，阿隆德拉·尼尔森（Alondra Nelson）率先采取了行动。去年10月发布的《人工智能权利法案蓝图》（AI Bill of Rights）就是在身为白宫科技政策办公室主任的尼尔森的管理下出台的。这项法案没有法律约束力，也缺乏强制执行手段，但它为人工智能开发者以及政策制定者确立了一个框架，她希望两者都能遵循这个框架，从而确保人工智能成为造福公众的力量。法案写道：“在美国创新力量的推动下，这些工具具备重塑社会方方面面，并让每个人的生活变得更美好的的潜力”。尼尔森希望通过这个框架能促使美国国会尽快起草和通过人工智能立法。</p><p>尼尔森还希望这份73页的文件能促使国会尽快起草和通过人工智能立法。她说：“情况已经非常紧迫。不久前，因为没能及时采取行动，社交媒体的监管已经给过我们警示。”她希望美国国会能吸取教训，在人工智能监管的问题上不要再重蹈覆辙。</p><p>进入白宫前的尼尔森拥有一份出色的履历：哥伦比亚大学及耶鲁大学教授、非营利性的社会科学研究委员会（Social Science Research Council）主席兼首席执行官，多本关于遗传学、种族与医疗歧视的书籍作者。她对这份人工智能蓝图同样严谨，十分注重细节，她和她的团队在一年的时间里曾与行业参与者、学者、高中生以及教师进行过广泛交谈。通过这些广泛的对话，她为行业参与者确定了一系列最佳实践，包括红队演练（red teaming，在公开部署人工智能系统之前对其进行压力测试）以及持续审计等。尼尔森说，这些最佳实践都是为了确保人工智能真正为公众服务，而不仅仅是为饥渴的科技行业带来福音。</p><p>好莱坞最近正在发起罢工，部分是因为人工智能将来有可能取代编剧与演员在电影制作当中所扮演的角色。类似的斗争可能还会在许多行业展开。但尼尔森警告说，大家对机器会抢走人类工作的那些最严重的担忧往往被夸大了。她以放射学为例，2016 年，人工智能先驱杰弗里·辛顿（ Geoffrey Hinton ）曾预测放射科会在五年内被人工智能取代。但现在，世界各地都存在放射科的劳动力短缺问题。</p><p>尼尔森说：“每每出现这类宣言，就是需要思考我们想要什么样的社会的时候。我经常反对用既成事实的方法来思考工作和人工智能之间的关系。我们是可以采取一些措施来降低其破坏性的。”</p><p>尼尔森已于今年二月离开白宫，但仍担任多个有影响力的职位。作为美国进步中心（Center for American Progress）的研究员，她为美国各州议员和国会议员提供有关人工智能政策的建议。作为高等研究院（Institute for Advanced Study）人工智能工作组的成员，她在行业、政策制定者和民间社会之间发挥联络作用。</p><p>尼尔森表示，鉴于欧美等地区即将举行选举，人工智能的监管问题变得更加紧迫。人工智能已经被用来针对政客的深度伪造视频，并且被游说团体当作武器更大规模地传播谎言。她警告说： “虚假信息与错误信息会会变得更加严重。我们必须系好安全带，尽量减轻其中的一些问题。”</p><h3>伊恩·霍加斯：英国前沿人工智能工作组组长</h3><p>作为一名前科技企业家与投资者，伊恩·霍加斯 (Ian Hogarth) 靠押注机器学习公司发家致富。他投资了 50 多家人工智能公司，并在过去六年每年都会与人合作发布“人工智能现状”报告。 “我与建立人工智能公司的人呆在一起让我逐渐了解了世界的发展方向，但公众却不太知情。”</p><p>今年 4 月，霍加斯为《金融时报》撰写的一篇文章广为流传。他在文中指出，企业竞相开发“上帝般的”人工智能会带来风险，在最坏的情况下，“可能会导致人类被淘汰或毁灭”。两个月后，英国政府宣布任命这位 41 岁的英国人为英国新的人工智能安全计划（现在叫做前沿人工智能工作组）的负责人。霍加斯表示，这项对人工智能安全的 1 亿英镑投资是英国更广泛计划的一部分，旨在将自己打造成全球人工智能使用规范以及人工智能系统监管的领导者。今年 11 月，该国将举办首届人工智能峰会。届时国际政策的制定者、顶级企业的首席执行官以及安全研究人员将济济一堂。</p><p>霍加斯指导下的英国人工智能特别工作组的目标是在应该政府内部建立起目前只能在产业界进行的安全研究能力。霍加斯表示，该工作组是“全球范围内在国家层面解决人工智能安全问题最重要的努力。”</p><p>霍加斯表示，该工作组将优先考虑近期风险的安全研究。 他举例说：“大家投入了大量的资本和精力来制造更强大的编码工具。这些工具会增强开发出各种网络攻击的潜力。这个问题的风险正日益增加，也是我们要研究的问题。”它还表示，考虑到人工智能让设计和合成危险病原体变得更容易的风险，生物安全是另一个重点领域。</p><p>虽然 1 亿英镑听起来不少，但与领先的人工智能公司的预算相比，还是小巫见大巫。 今年4月，OpenAI 在最新一轮融资中又筹集了 3 亿美元，令其总估值达到 287 亿美元。 2022 年，谷歌在研发上的支出为 395 亿美元。全球领先的机器学习研究人员的年薪可达数百万美元。霍加斯承认，在训练“基础”人工智能模型的能力方面，英国不可能与科技巨头竞争——“光是一次训练就得花费 1 亿美元”——但他相信，这样一笔政府预算仍有可能给安全研究做出有意义的贡献， 因为这类研究的“资本密集程度要低得多”。</p><p>安全研究仍然主要在人工智能公司内部进行的另一个原因，是人工智能实验室往往会保护其最强大模型的机密“权重”与训练数据集，部分是因为这些属于很容易复制的商业秘密，但也是因为确实担心扩散造成的危险。为了开展与行业研究人员相同的水准的安全工作，霍加斯的工作组需要确保能安全访问那些数据。但目前还不清楚该工作组能否拿到。今年 6 月，英国首相里希·苏纳克宣布， OpenAI、谷歌 DeepMind 以及 Anthropic这三家全球领先的人工智能实验室已承诺让英国“尽早或优先访问”其模型，以用于安全研究目的。但两个月后霍加斯在接受采访时拒绝透露英国政府已获得了何种类型的访问权限（如果有的话）的详细信息。</p><p>不过，霍加斯表示，在吸引人才方面，预算以及大型科技公司的竞争都不是障碍。 他说：“有一个研究人员群体一直在等待提供此类公共服务的机会”。值得注意的是，霍加斯承担这项工作是不领薪水的，因为他认为这是一项“重要的公共服务”。霍加斯表示，较低的工资并没有阻止许多出色的机器学习研究人员加入工作组。</p><h3>梅雷迪思·惠特克：Signal 总裁</h3><p>大多数人把这波人工智能炒作周期的开始日期定为 2022 年底，那是 OpenAI 发布 ChatGPT 的日子。但在梅雷迪思·惠特克 (Meredith Whittaker) 看了，这一切要从 2013 年左右开始算起。那时候，她还在谷歌工作，得以从内部见证了公司将重心转向机器学习、收购 DeepMind 并为工程师提供重新培训的课程。惠特克控制着一大笔钱，有人向建议她建立一个机器学习系统来预测未来的种族灭绝。就在那一刻，她得到了一个启示： “我当时在想，你该怎么定义种族灭绝？你该怎么告诉系统种族灭绝是什么样的？”她想象用草率的数据喂给这样一个所谓的“智能”人工智能可能会带来的危害。 “我当时想，一旦系统产生影响时会发生什么？”</p><p>那时候正值爱德华·斯诺登(Edward Snowden)披露美国政府在收集新兴的科技公司产生的大量互联网使用数据，这让惠特克掉进了一个兔子洞。她开始学习人工智能，并很快意识到这个东西依赖于海量的数据和计算能力，这些只有最富有的科技公司才能获得。她说：“在某一刻我认识到，监控商业模式的赢家通过资源整合，把数据密集型、计算密集型的技术重新包装成‘智能’，这样他们就可以进入任何想进入的市场”。</p><p>在谷歌 13 年职业生涯即将结束时，惠特克帮助领导了大规模的内部抗议活动，反对涉嫌工作场所性骚扰，以及谷歌为美国军方提供的人工智能工作。尽管谷歌在这两个问题上都同意了员工的要求，但惠特克还是在 2019 年辞职了，她说该公司对她的行动主义进行了报复，并迫使她放弃与人工智能道德相关的责任。她后来到美国联邦贸易委员会任职，为主席莉娜·汗（Lina Khan）就企业权力集中与人工智能危害之间的联系提供咨询。 2022 年，她成为了负责监管加密的私密聊天应用 Signal的基金会主席。</p><p>这项工作不是你想象的那个样子，其实它与人工智能世界关系很大。科技公司（通常在未经其创建者同意的情况下）从互联网上抓取数十亿张图像和文本，靠收集的大量数据来训练自己的人工智能系统。这可能包括你的个人资料图片、餐厅评论、推文或对维基百科的编辑。还包括数千名出版作家的书籍以及无数专业与业余艺术家的作品。 惠特克说：“数亿人的意义建构、创造性的劳动与工作被剥夺、聚合，并用来创建破坏了我们生计以及我们为彼此建立的相互理解的生态体系的系统，这根本是不道德的”。她补充道，今天的人工智能“依赖于各种免费的公共劳动力，数十亿小时的时间现在集中在少数公司手中，然后这些公司又以某种方式将其洗白为‘智能’，这进一步加剧了信息和权力的不对称。”</p><p>Signal 的加密聊天服务可以防止文本和数据被预期接收者以外的任何人拦截，这是朝着替代系统迈出的一小步，但具有象征意义。惠特克表示：“隐私问题与人工智能问题的维恩图是一个圆圈。Signal 正在科技行业生态体系内反对这个体系。它试图做出某个破坏数据管道的东西。”</p><h3>詹姆斯·马尼卡：谷歌高级副总裁</h3><p>像谷歌负责研究、技术与社会的高级副总裁詹姆斯·马尼卡（James Manyika）那样拥有广泛的人脉网络或人工智能经验的人工智能领导者很少。这位牛津大学人工智能博士曾担任奥巴马政府的技术顾问，并且是美国宇航局喷气推进实验室的访问科学家，麦肯锡的顾问。现在，58 岁的马尼卡还担任着负责制定美国人工智能监管战略的美国国家人工智能咨询委员会（National AI Advisory Committee）的副主席。</p><p>马尼卡表示：“我的职业生涯以及我所做的各种不同的事情有一条主题线，一方面是如何利用技术的可能性来造福世界各地从东帕洛阿尔托到津巴布韦的人们，但同时，也要认真思考这些技术对社会的影响如何。”</p><p>在谷歌，马尼卡对公司的人工智能研究和产品拥有广泛权限，涉及到气候变化、医疗保健、娱乐等领域。其中一个人工智能项目是追踪从美国加州到澳大利亚的野火。另一个预测脆弱地区洪水风险的Flood Hub，今年该项目已扩大到为80个国家和数亿人提供服务。</p><p>尽管马尼卡对人工智能的能力充满热情，但他也对存在的风险提出了警告。今年5月，人工智能安全中心（Center for AI Safety）就人工智能的风险发明了声明，称人类存在“因人工智能而灭绝”的可能性。马尼卡也签署了这项声明，他表示，自己在罗德西亚（现在的津巴布韦）类似种族隔离的制度下长大的经历对他如何对待人工智能以及确定应该防止哪些情况产生了“深远的影响”。</p><p>马尼卡表示，他的首要任务是发展产品的安全性，并对其局限性保持透明——即即便这意味着谷歌有时候会落后于其他人工智能竞争对手。 他说：“有人走得早一点，有人走得晚一点，有人会走得快一点。但对我来说，唯一要比的是把事情做对。”</p><h3>杰克·克拉克：Anthropic 联合创始人，政策负责人</h3><p>今年夏天，杰克·克拉克 (Jack Clark) 在Anthropic 的几位同事的陪同下，前往旧金山的一家电影院观看《奥本海默》。 “在他们谈论是否要用炸弹点燃气氛的场景中，有很多我称之为紧张的笑声，”克拉克说。</p><p>克拉克是这家全球领先的人工智能实验室之一的联合创始人，同时也是公司政策的负责人，他正在努力解决人工智能会如何颠覆地缘政治力量和人类机构以及如何应对的问题。在联合国安理会的演讲以及与全球领导人的讨论中，克拉克主张各国政府应剥夺目前人工智能公司手上拥有的大部分决策权，并交到最终对政府负责的机构手中。他说，之前的努力（比如 Meta 的 Facebook 监督委员会）因为缺乏行动力而失败了。 “在我看来，感觉就像你需要的[监督机构]是你害怕的东西。基本上，这意味着你需要让政府形成真正的硬能力。”</p><p>克里斯托弗·诺兰 (Christopher Nolan) 的那部传记电影讲述了自身存在缺陷的原子弹制造者罗伯特·奥本海默 (J. Robert Oppenheimer)。战后他对军备控制方面付出的努力以失败告终，这一点引起了克拉克的共鸣。他说： “《奥本海默》这部电影我真正喜欢的地方在于它揭示了政治内斗的规模之庞大。技术专家花了很多时间去思考这个东西的设计和开发，之后大家之所以愿意听你的，是因为你是建造者。但《奥本海默》给人的其中一个教训是：你是可以造出原子弹，但你可能会输掉更大的政治游戏。其后果可能是别人会以你未必喜欢的疯狂方式使用原子弹。”</p><h3>安娜·马坎朱：OpenAI负责全球事务的副总裁</h3><p>未来几年，不管全球各地出现什么样的人工智能监管政策，安娜·马坎朱 (Anna Makanju) 很有可能都会在其中留下自己的印记。 47 岁的马坎朱是 OpenAI 负责全球事务副总裁。这家公司已经是人工智能领域的领导者，并自我定位为业界善意监管的最重要推动者之一。在过去一年的时间里，马坎朱与 OpenAI 首席执行官山姆·阿尔特曼（Sam Altman）一直在世界各地旅行，与领导人会面，并就如何应对这项新兴技术提供建议。马坎朱说：“既要确保创新仍然可行，又要有确保创新顺利进行所需的护栏，每个人都在努力实现这种平衡。”</p><p>2021 年 9 月加入 OpenAI的马坎朱拥有丰富的政策经验可供借鉴。她曾在奥巴马政府期间担任副总统乔·拜登的政策顾问，还曾在联合国、北约和 Facebook 工作过。尽管 OpenAI 声称支持给人工智能领域的护栏，但关于 OpenAI 对监管的遵从意愿如何的问题仍然存在。马坎朱在接受采访时回应了这些批评，并谈到了前进的道路。</p><p><strong>问：在与世界各地人工智能领导人会面的过程中，你了解到了什么？</strong></p><p>马坎朱：其实大家对这个问题的想法很相似，这一点很令人吃惊。基本上大家对人工智能带来的社会利益最大化并确保有护栏都感到十分兴奋。不过对于这意味着什么或应该怎么做大家有不同的看法。</p><p><strong>科技与加密货币领域的很多领导者都在努力讨好政府，好让他们基本上能够进行自我监管。为什么我们应该相信 OpenAI 与阿尔特曼呼吁进行监管是出于真心的？</strong></p><p>让监管确保这项技术真正惠及每个人是我们履行使命的重要组成部分。我们的做法，以及我在约两年前接受这份工作时的想法，就是尽可能地开展协作。</p><p>山姆·阿尔特曼向国会作证也许是最明显的例子，但我们从一开始就是这样做的。我们一直在向监管机构与政策制定者表示：“这就是我们所认为的技术的发展方向。我们真心希望成为帮助你尽可能了解这项技术的合作伙伴，从而帮助为这项技术建立规则和基础设施，确保人工智能让所有人都能受益。”</p><p><strong>为什么Anthropic&nbsp;要与谷歌、微软一起帮助成立前沿模型论坛（Frontier Model Forum）？</strong></p><p>对于整个行业的许多特定风险以及常见的安全干预措施，目前我们甚至还缺乏共同语言。所有的实验室都在做这方面事情。对于安全最佳实践，政策制定者要求我们采用行业级的做法，而我们确实在利用最好的技术专业知识来确定什么是最佳方法。</p><h3>奥马尔·阿尔·奥拉马：阿联酋人工智能国务大臣</h3><p>2017 年，奥马尔·阿尔·奥拉马 (Omar Al Olama) 走马上任，成为全球第一位负责人工智能的部长。这位33 岁的阿联酋人工智能国务大臣表示：“得有人从整体得视角去审视人工智能及其在政府的应用，并确保不同机构之间至少存在某种形式的协调。”</p><p>这个领域最有影响力的玩家——美国、欧盟和中国——尚未注意到这个来自海湾地区得榜样。人工智能通常属于数字或科技部长的职权范围（欧盟就是这样），到目前为止，全球关于人工智能及其监管的对话一直都是支离破碎的。尽管阿尔·奥拉马表示，采用不同的做法对于避免陷入群体思维是“健康的”，但各国必须愿意在一个包容性的多边论坛中共同努力。</p><p>他警告说：“建立孤岛，尤其是像人工智能这样深奥的技术形成孤岛，是自找麻烦。”</p><p><strong>问：你是阿联酋首任人工智能大臣，你能否先谈谈这个角色是怎么产生的？</strong></p><p>奥拉马：据我们所知，这不是什么新技术，它已经有 50 多年的历史。但社交媒体、自动驾驶汽车的出现，以及能够完成曾经看似不可能的事情，这些向我们展示了这项技术的发展轨迹。阿联酋的领导层相信，我们不需要等着这项技术作为其他人决策的副产品来到我们身边，然后对本质上陌生的东西做出反应，而是可以成为准备最充分的国家，去迎接人工智能的积极面与消极面。这就是设立这个角色的原因。</p><p>一开始我认为阿联酋可以做很多事情，而且可以自己做。不过，时至今日，我 100% 确定你没法在孤岛上管理这项技术。你不能自己一个人做。你必须跟其他人一起做。我们必须用一种非政治性的、真正全球性的方式来做这件事。因此，需要签署一项把所有人纳入在内的全球条约。</p><p><strong>人工智能的主要参与者在监管方面采取了不同的方法。你对此有何看法？你认为阿联酋扮演了什么样的角色？</strong></p><p>事实上，我认为大家采取不同做法是非常健康的。欧盟走自己的路，中国走自己的路，美国走自己路，这是非常健康的。因为我觉得没人第一次就能做对。但是，如果我们有不同的模式，我们可以从中抽取一些元素并模仿有效的做法，同时确保我们可以研究所有不同的模式，而不是陷入到群体思维，朝着一个方向发展。</p><p>阿联酋处理和管理人工智能的模式也很有趣：我们知道自己的独特性。我们是一个中等规模的国家；我们投资人工智能已经有好几年了。所以我们在这个领域比很多其他国家是领先的。我们没法跟中国和美国竞争；我认为我们永远都不会有跟别人争的想法。我们的工作首先是成为人工智能的推动者，并利用我们的优势来支持所有参与者。因此，当我们的政策制定以及政府很灵活并且能够迅速采取行动时，我们希望确保这一点，也就是只要有人想在监管环境下部署人工智能时，都能先想到阿联酋，之后，我们还可以将自己的发现输出到全世界的其他地方。因此，从这个意义上说，我们在这项技术方面与那些大玩家形成了互补。</p><p><strong>说到人工智能带来的机遇和挑战，各国需要讨论的最重要的优先事项是什么？这些对话的紧迫性如何？</strong></p><p>人工智能不是一种技术，每种技术都有不同的用途。自动驾驶汽车与大语言模型有很大不同。在治理人工智能或展望人工智能的未来时，第一个问题是大家实际上把它们全部看作了一项技术，并认为我们对所有问题的答案都是一样的。</p><p>我们需要确定的第二样东西是人工智能的颠覆能力——不管是积极的还是消极的。这种能力因国家而异。比方说，阿联酋推自动驾驶汽车会带来积极影响而不是消极影响，因为我们的基础设施非常先进而且是新的。相比之下，比方说，一个拥有超过 100 万卡车司机且基础设施尚未准备好承载此类技术的国家的情况则不一样。</p><p>与此同时，对于即将举行选举的国家来说，传播虚假信息的大语言模型和技术会是我们首先组要解决的问题。第一，我们需要设置一定的护栏。我们还需要就这方面的研究进行全球对话，并进行全球性的脉搏检查，这项研究正在进行中，而且需要是非政治性的。因此，中国科学家需要与美国科学家交谈，美国科学家需要与阿联酋科学家交谈。它需要是一个类似于联合国的机构，我们要了解边界在哪里以及能力怎样。因为我们今天面临的一个问题是，与政府和善意的参与者相比，恶意的参与者总是更加敏捷，总是处在最前沿。</p><p><strong>政府设立专门的人工智能部长有多重要？</strong></p><p>人工智能技术的影响太深远了，以至于我们其实可以以史为鉴来理解为什么我们需要为其设立一个部门。人类过去靠煤炭和木火获取能源时还没有能源部。等到确保能源的生产和能源的分配变得至关重要时，各国政府都任命了自己的能源部长。电信领域也发生了同样的情况。我确信人工智能也将一样。</p><h3>凯莉·麦克南：艺术家</h3><p>去年，视觉艺术家凯莉·麦克南 (Kelly McKernan) 开始在 Twitter 上看到一些看似自己艺术作品但其实不是的图像。 麦克南说：“我感觉那些就好像是我脑海里面未尚未完成的草图，我甚至都还没画出来。这确实很令人不安。”</p><p>37 岁的麦克南很快发现，全球各地的人都在用自己的名字作为关键词来提示人工智能的文本生成图像模型，比方说 Midjourney 以及 Stable Diffusion。这些工具可以马上创作出麦克南那种梦幻、科幻风格的图像。光是在 Midjourney 的Discord 服务器上，就有超过 11000 张按照麦克南风格创作的图像 ——但所有这些都艺术家未经本人同意或输入。</p><p>随着人工智能图像生成工具的流行，麦克南还发现自己的自由职业机会正在慢慢消失。此前，麦克南每个月都能拿得到几分零工，比如为自出版作家创作书籍封面，或为纳什维尔当地音乐家创作专辑封面。但这些机会正在枯竭，而收入似乎流向了利用艺术家的创作训练模型的人工智能公司那里。艺术家表示：“有人不用雇我，而是打开程序，只用我的名字就能模仿出足够接近、足够好的东西，而价格却只用一点点，知道这个会让人抓狂。”</p><p>于是，今年一月，麦克南与艺术家莎拉·安德森 (Sarah Andersen) 以及卡拉·奥尔蒂斯 (Karla Ortiz) 一起加入了一场针对 Midjourney、Stability AI 与 DeviantArt 的集体诉讼。艺术家们指控后者侵犯版权并要求为自己的作品付费。他们也不是唯一对人工智能这个新领域发起法律斗争的人。 Getty Images 也起诉 Stable Diffusion 的“无耻侵权”。 萨拉·斯尔夫曼（Sarah Silverman） 率先对 ChatGPT 开发商 OpenAI 提起诉讼，称其在未经同意、标注或补偿的情况下用她的书来训练人工智能模型。控辩双方在法庭上将面临激烈斗争，一名法官已经对麦克南案的合理性表示怀疑。但如果他们获胜的话，结果可能对保护整个创意阶层遭受灭顶之灾至关重要。</p><p>麦克南说：“这些公司同无偿使用我们的劳动获取了巨额利润。概念艺术家、插画家、平面设计师、库存艺术家被裁员，被那些声称要转向人工智能的公司解雇。这是一场生存危机。”</p><h3>埃里克·施密特：Schmidt Futures联合创始人</h3><p>2001 年至 2011 年间，埃里克·施密特 (Eric Schmidt)&nbsp; 曾担任谷歌的首席执行官，过去这十年里，作为硅谷与行动迟缓的美国国家安全界之间的联络人，他一直推动要提高人工智能研发的紧迫性。他是聚焦科技的慈善项目Schmidt Futures的联合创始人，最近还担任了美国国家人工智能安全委员会（National Security Commission on Artificial Intelligence）的主席。</p><p>施密特认为美国在与中国的人工智能竞赛岁处于领先但地位并不稳定，并介绍了他自己的生活当中是使用人工智能工具的，还解释了我们尚未未这项技术改变战争、科学、政治与社会本身做好准备的原因。</p><p><strong>人工智能的现状与你五年前的预测有何不同？</strong></p><p>埃里克·施密特：我认为科技行业很擅长预测宏大主题，但很不擅长准确预测那是如何发生的。问题是，接下来的发现是什么？我曾经说过，[通用智能]可以在 20 年内实现。现在已经过了10年。现在我所看到的创新水平比我这辈子见过的都要强几个数量级。我经历过分时、 PC 行业、web革命、Unix 革命、Linux、Facebook 以及 Google。但这个的增长速度比所有这些的增长总和还要快。</p><p><strong>人工智能对政治以及即将到来的 2024 年的选举有何影响？</strong></p><p>我认为 2024 年的选举会非常艰难。社交媒体公司还没有做好准备。假视频、假图片、语音播报泛滥——我觉得我们还没有做好准备。解决方案很简单。你需要知道用户是谁，内容来自哪里。然后就可以弄清楚谁往平台塞了这些可怕的东西。</p><p><strong>你在生活当中是怎么使用人工智能工具的？</strong></p><p>我必须给拜登总统写一份关于人工智能的备忘录，但我写得不太好。所以我先写份草稿，然后把它发给 GPT-4，让GPT-4 重写。我的提示是“重写这份备忘录，不要改变里面的数学。”我意识到我想要一个能让我所做的一切都变得更好的系统：如果我想唱歌，它能让我唱得更好；如果我想写东西，它能让我写得更好；如果我想选择读点什么或其他娱乐方式，我希望它能给出推荐。我想要一个非常成熟的个人数字伴侣，但必须是由我控制的。比方说，收到冗长的备忘录后，我希望它能对内容做出基本总结：“这部分是重复的，你已经读过这个，你不需要再读一遍。”这个对我来说价值相当高……只用让我把正在做的事情做得更好。</p><p><strong>就人工智能能力而言，美国相对于中国处于什么水平？</strong></p><p>三年来第第一次来到中国，我的判断是在这些技术上目前他们落后美国两到三年。他们已经表明了要追赶上来的强烈目标。如果我们停止奔跑，他们就会追上来，然后我们就会非常不高兴。</p><h3>玛格丽特·维斯塔格：欧盟委员会执行副主席</h3><p>作为欧洲的数字沙皇，玛格丽特·维斯塔格（Margrethe Vestager）享有盛誉。对于全球最大科技巨头违反反垄断规则的行为，这位 55 岁的丹麦人罕见地表现出要进行调查甚至罚款的意愿。现在，她把目光投向了一个更大的挑战：保护欧洲的价值观免受人工智能的风险。</p><p>在维斯塔格看来，人工智能具有巨大潜力，可以释放新一轮生产力浪潮，并为气候变化和医疗保健等社会挑战提供解决方案。但也存在重大风险，尤其是人工智能驱动的虚假信息的兴起可能会导致人们“完全不再相信任何事情。这并不是说他们会相信一些令人愤慨或虚假的事情。更重要的是：你不再相信你所看到的东西，因为它可能是假的。”</p><p>为此，过去两年，维斯塔格牵头制定了《欧盟人工智能法案》。这项法案如果获得通过的话，将成为全球首部全面的人工智能法律。维斯塔格表示，欧盟提议的规则将禁止在公共场合将人工智能用于有争议的用途，比方说社会评分以及面部识别，此举是遵循“基于风险的方法”，确保其使用符合欧洲的价值观，同时仍鼓励创新。</p><p>虽然欧盟希望在今年年底前就立法达成最终协议，但维斯塔格表示，根本而言人工智能监管属于全球事务，并呼吁制定“国际行为准则”以跟上其快速发展的步伐。欧盟的人工智能法也许是维斯塔格对人工智能做出的最后贡献。 目前她正在集中精力竞选欧洲投资银行主席。如果竞选成功的话，她将于 2024 年 1 月就任新职务。</p><h3>安娜·埃舒：美国国会议员</h3><p>1992 年，加州民主党众议员安娜·埃舒 (Anna Eshoo) 首次当选国会议员时，互联网才刚刚成为主流。那时候就算立法者听说过人工智能，那也不是什么积极的事情。 埃舒表示：“当时这还很难接受人工智能。只要一提到这个东西，就会觉得很威胁性，而且会破坏就业机会。”</p><p>三十年后，人工智能似乎成为人人都可以谈论的话题，而在国会山这里，现年 80 岁的 埃舒往往是这一话题的引领者。自今年1月份以来，她就一直担任美国国会人工智能小组（Congressional AI Caucus）的联合主席，这是一个跨党派团体，致力于教育政策制定者了解人工智能对技术、经济和社会的影响。她表示，她的主要重点是召集专家，帮助政策制定者制定美国监管人工智能的路线图，今年 5 月，她还听取了 OpenAI 首席执行官山姆·阿尔特曼、Anthropic 联合创始人杰克·克拉克等科技领袖所做的简报。</p><p>埃舒还一直在制定监管人工智能的法律。人工智能 ChatGPT 的一夜成名对政策制定者产生量很大的触动，掀起了一股起草新人工智能法律的狂热，其中包括她与众议员刘云平（Ted Lieu）以及肯·巴克（Ken Buck）今年 6 月共同提出的要成立一个监管人工智能的国家委员会的议案。拟议中的这家“公共可信机构”将汇集来自民间社会、政府、行业和劳工组织的专家，其任务是提出建议并制定人工智能监管的全面框架。</p><p>她今年还提出立法，要美国战略准备和响应管理局研究人工智能对美国生物安全造成的潜在威胁，其中包括恶意行为者如何利用人工智能来开发 SARS-CoV 或埃博拉病毒等新型病原体等。另外，她还打算提出一项建立美国国家人工智能研究资源的法案，目标是提供开发安全和值得信赖的人工智能所需的数据和工具，并要求大型社交媒体平台对自家算法极化导致线下暴力的有害内容负责。</p><p>人工智能监管仍处于早期阶段，但埃舒认为立法者已就制定政策框架达成共识：“人工智能前景广阔，我们希望创新及其承诺得以实现，但我们也需要解决专家们提出的风险问题。”</p><h3>理查德·马腾格：内容审核员联盟组织者</h3><p>与 ChatGPT 得互动会让人感觉很神奇。这个聊天机器人很友好、乐于助人。如果你曾试过让它生成暴力、仇恨或露骨的色情内容，你就会想让它上钩并不容易。</p><p>这并非偶然。时间倒回到ChatGPT 一炮走红的前一年，肯尼亚得一支团队就被征召来帮助解决它的缺陷了。问题是这个：OpenAI 的大语言模型经常会出现种族主义等不当类型的内容。 （这是接受来自互联网的大量文本训练的副作用，因为这个地方往往存在令人讨厌的东西。）为了帮助 OpenAI 解决这个问题，外包公司 Sama 的理查德·马腾格（Richard Mathenge） 和他的数十名同事用了几个月的时间审查了有害内容的例子（比如仇恨言论、暴力内容等）并对其进行分类，去训练 ChatGPT 避免鹦鹉学舌。这项时薪不到 2 美元的工作造成了伤害。38 岁的马滕格说： “我们要应对严重的心理创伤”。</p><p>今年 5 月，作为 150 名非洲人工智能工作者的一员，马滕格投票建立了非洲的第一个内容审核员联盟，这是一项跨公司的努力，旨在为肯尼亚（此类外包工作的中心）替科技巨头打工的工作者赢得更好的工作条件。 今年7 月，马滕格与 ChatGPT 的三名前同事向肯尼亚议会提交了一份请愿书，呼吁立法者调查大型科技公司在该国的外包做法，并立法实施救济。马森格说：“我们有义务接触议会，”因为人工智能背后的人类工作者“被当作垃圾”。</p><h3>斯内哈·雷瓦努尔： Encode Justice 创始人，负责人</h3><p>今年早些时候，斯内哈·雷瓦努尔（Sneha Revanur） 开始注意到自己的朋友圈出现了一个新趋势：“就像 Google 已经成为大家普遍接受的动词一样，ChatGPT 也逐渐成为我们的日常词汇。”那时候她还是一名大学新生，她注意到，不管是起草给教授的电子邮件，还是撰写分手的短信，她的同龄人似乎都借助了这个聊天机器人的帮忙。</p><p>在雷瓦努尔看来，Z 世代（一般是指1997 年至 2012 年间出生的人）采用生成式人工智能工具的速度如此迅速并不奇怪，18 岁的她属于“从出生的第一天起”就沉浸在技术之中的一代人。她们在监管方面也有发言权才说得过去。</p><p>雷瓦努尔对监管人工智能的兴趣始于 2020 年。那一年，她成立了 Encode Justice，这是一个由年轻人领导、专注于人工智能的民间社会组织，旨在动员她家乡加州的年轻一代反对 25 号提案，这是一项旨在用基于风险的算法取代现金保释金的提案。该提案被否决后，这家组织继续开展工作，重点关注对同行进行人工智能政策倡导方面的教育和动员。这个组织目前在全球 30 个国家拥有 800 名年轻成员，被拿来跟之前由青年领导的气候和枪支控制运动相提并论。</p><p>她说：“我们这一代人会继承[开发者]用以极快速度所开发技术的影响。”她称美国联邦政府在控制社交媒体巨头方面的惰性对人工智能是个警示。 “即便当时对年轻人和各种社区的影响都已得到充分记录，[立法者]用了几十年的时间才认真对待社交媒体，并真正开始采取监管行动。”</p><p>在人工智能行业众人的敦促下，美国政府此次似乎行动颇为迅速。今年夏天，雷瓦努尔等人发表公开信，敦促美国国会领导人以及白宫科技政策办公室让更多年轻人加入到人工智能监督与咨询事务。不久之后，她受邀参加了美国副总统卡马拉·哈里斯主持的人工智能圆桌讨论。 雷瓦努尔说：“在人工智能监管及了解其对社会的影响方面，年轻人第一次被当作关键的利益相关者看待。我们是下一代的用户、消费者、倡导者与开发者，谈判桌上应该有我们的一席之地。”</p><h3>特利斯坦·哈里斯：Center for Humane Technology 联合创始人，执行理事</h3><p>你不大可能有在爱沙尼亚实施谋杀的打算。但如果你确实有此打算，人工智能系统肯定会让你受益，因为它能看完并理解爱沙尼亚的所有法律，并从中找出漏洞，让你脱罪。这种情形让特里斯坦·哈里斯（Tristan Harris）彻夜难眠。事实上，人工智能领域蓬勃发展的时期有很多事情让哈里斯彻夜难眠。</p><p>哈里斯是人道技术中心（Center for Humane Technology）的联合创始人，也是播客《Your Undivided Attention》的主持人，他一直把自己塑造为站在人工智能堡垒上的人物——一位致力于确保我们正确使用这一代人工智能的技术领导者，因为犯错的代价我们根本承受不起。他说： “我们必须公开对话，评估人工智能会对社会产生什么影响。因为它确实会随时随地影响到一切。”</p><p>当然，这不是我们与人工智能的第一次接触。我们的第一次接触是在本世纪的头 20 年，社交媒体与推荐引擎开始扩散，将人们的眼球和思想都引导到往往很可怕甚至是危险的内容上。哈里斯说： “这是一场通往脑干底部的竞赛。人们被引导到那些导致成瘾、孤立、心理健康问题、网络欺凌、骚扰等有害内容上。”所有这些都是 2020 年的那部纪录片《社会困境》的主题，哈里斯在里面也有露面。</p><p>这种混乱可以说是人工智能 1.0 时代造成的。到了人工智能2.0时代，危险更大。生成式人工智能，比如 ChatGPT，牵涉到从无到有地创造语言——而语言的类型有无数种。</p><p>哈里斯说：“化学是语言，生物学是语言，法律是语言，宗教是语言。我可以用天花的语言，并让它朝着更具传播性和致命性的方向发展。有人可以命令人工智能系统，‘给我写一封信，去鼓励这个孩子自杀。’人工智能可以用假新闻、假法律或假宗教文件的形式吐出语言。”</p><p>放纵的野心对这一切起到了涡轮增压的作用。开发者、公司、国家正在展开竞赛，看看谁能够开发出最好、最强大、最赚钱的系统。哈里斯说，一个贴切的比方是开发第一批核武器的竞赛。 哈里斯说：“设计师们担心，如果自己不造，那些骨子里坏得多的人就会去造。所以他们的想法是，‘让好人来造（核武器）。’”</p><p>当然，问题在于，虽然坏人无处不在，但我们都觉得自己是好人。今年 3 月，哈里斯发布了一封由包括埃隆·马斯克、苹果联合创始人史蒂夫·沃兹尼亚克、人工智能研究机构 Mila 创始人约书亚·本希奥（Yoshua Bengio）在内的众多科技领域领导人联署的公开信，呼吁所有人工智能实验室暂停工作六个月，并利用这段时间重新评估行业的方向。没人响应，不过哈里斯对此并不感到惊讶。但是，他希望这至少能让他们思考一下。</p><p>他说：“人工智能确实有很多好处，但问题、灾难性风险也形影不离。”</p><h3>乔伊·布拉姆维尼：Algorithmic Justice League 创始人，首席艺术家</h3><p>在拜登政府针对快速发展的人工智能技术努力建立护栏之际，今年6月，乔伊·布拉姆维尼（Joy Buolamwini） 与美国总统一起参加了一次闭门圆桌会议。算法正义联盟 (Algorithmic Justice League，AJL) 的这位创始人对已经在警务、教育及医疗保健用到的面部识别和生物识别技术表示担忧。</p><p>Buolamwini 是一位加纳、美国、加拿大裔计算机科学家，数字活动家，她在 2016 年创立了 AJL。这个组织的总部位于马萨诸塞州剑桥市，旨在利用研究和艺术突出人工智能的社会影响与潜在危害。</p><p>布拉姆维尼最近写了一本新书，名字叫做《Unmasking AI: My Mission to Protect What Is Human in a World of Machines》。这本书展示了种族主义、性别歧视、肤色歧视以及体能歧视如何导致许多人代表名额不足，并导致算法在创建过程中容易受到偏见的影响。</p><h3>埃利泽·尤德科斯基：Machine Intelligence Research Institute联合创始人</h3><p>今年 2 月，OpenAI 首席执行官山姆·阿尔特曼发了一张自拍照，里面还有另外两个人，分别是音乐家格莱姆斯（Grimes）以及备受争议的人工智能理论家埃利泽·尤德科斯基（Eliezer Yudkowsky）。格莱姆斯跟埃隆·马斯克有过恋爱关系，但阿尔特曼跟尤德科斯基似乎不大可能凑在一起。 阿尔特曼的公司已经开发出目前最强大、最通用的人工智能系统之一——GPT-4。而尤德科斯基这二十多年则一直在发出警告，说强大的人工智能系统可能会杀死全人类，而且可能性极大。</p><p>尤德科斯基是一位没有上过高中或大学的决策理论家，也是人工智能对齐领域的创始人之一，对齐的目标是确保人工智能系统遵循创建者的意愿，以此防止类似终结者的场景出现。他在 2000 年创立了人工智能奇点研究所（Singularity Institute for Artificial Intelligence），后来又更名为机器智能研究所 (MIRI)。同时，他还在自己于 2009 年创立的社区博客 LessWrong 上撰写了数百篇关于人工智能危险的文章。</p><p>不过，去年尤德科夫斯基却承认自己失败了。 2022 年 4 月 1 日，他宣布 MIRI 将使命改为“有尊严地死去”，并估计人类生存的机会为 0%。这不是愚人节玩笑：MIRI 都不高退休金计划了，因为，他们认为人工智能将“对人类的未来的颠覆性太大了，以至于传统退休规划已变得毫无意义。”</p><p>由于尤德科斯基认为我们没法安全地制作出人工智能系统，因此他决定的时间花在告诫不要造人工智能系统上。</p><p>从那时起，尤德科夫斯基就开始了一股媒体热潮，出现在更多的播客之中，包括由德州共和党众议员丹·克伦肖（Dan Crenshaw）主持的“Hold These Truths”之中，还在TED 上发表了自己的演讲。尽管他对关于人工智能的忧虑正在逐步进入主流稍微感到乐观，但仍相信人工智能有 99% 的可能性会消灭全人类。</p><h3>维里蒂·哈丁：剑桥大学人工智能与地缘政治项目主任</h3><p>关于新兴技术与民主关系，很少有人的了解程度能比得上维里蒂·哈丁（Verity Harding）。这位由英国政客转型而来人工智能专家十多年来一直专注于变革性技术及其对民主社会的影响。她曾担任英国前副首相尼克·克莱格（Nick Clegg）的特别顾问（致力于数字隐私问题），之后又在谷歌工作过，后来又加入到全球领先的人工智能实验室之一 DeepMind，与人共同创立了研究与道德部门，并领导制定全球政策。</p><p>她说，从政治转向科技是为了提高效率。哈丁表示：“民选代表、科技公司以及安全部门对技术的了解与理解程度存在巨大的赤字。”现在，她正在领导一场范畴更广的运动，追求“基于权利”进行人工智能治理，对象不仅包括开发人工智能的人，也包括那些受到人工智能影响最大的人。她目前是咨询公司 Formation Advisory 的创始人，也是剑桥大学人工智能与地缘政治项目的主任。这个项目旨在通过鼓励全球合作，建立新的框架，提供“人工智能军备竞赛”这种叙事的替代方案。</p><p>哈丁说：“人工智能太重要了，不能只是人工智能社区的事情。它需要更广泛的参与。”</p><p>哈丁认为，避免纯粹自上而下的监管至关重要，而且采取更具协作性和全球性的方法是可能的。部分是因为之前已经这样做过。在她即将出版的《人工智能需要你：我们如何可以改变人工智能的未来并拯救我们自己的未来》（AI Needs You: How We Can Change AI’s Future and Save Our Own）一书里，哈丁援引了早期的三场技术革命——太空竞赛、试管受精与胚胎学研究以及互联网——并介绍它们为全球范围内应对新兴的、不确定的技术所提供的经验教训。全球在1967 年达成了共识，《联合国外层空间条约》构成了当今国际空间法的基础。类似地，哈丁希望在人工智能领域也能实现类似的多边努力，尽管当前中美两国之间存在地缘政治紧张局势。</p><h3>刘云平：美国国会议员</h3><p>美国众议员刘云平 (Ted Lieu) 今年创造了历史。今年1月，他推出了首部由人工智能撰写的联邦立法。通过给 ChatGPT 提供提示，他让后者用自己的风格和声音撰写了一份全面的国会决议，表示支持国会对人工智能进行监管。结果人工智能生成了一份他甚至不需要编辑的决议。 这位加州民主党人在国会八月休会期间说道：“人工智能已经重塑了世界，就像蒸汽机重塑了社会一样。但随着人工智能取得新的进步，它将在几年内成为具有个性的超音速喷气发动机，我们需要为此做好准备。”</p><p>54 岁的刘云平很清楚：他是 535 名国会议员当中仅有的 3 名拥有计算机科学学位的人之一。他表示，作为政策制定者，监管人工智能是自己的首要任务之一，但这样做需要国会充分掌握这个话题。这就是为什么他（与众议员安娜·埃舒一起）一直在推动成立一个由人工智能专家组成的两党委员会，去研究人工智能的进展，并就如何监管人工智能提出新建议。他最近还与人共同提出了一项跨党派立法，以防止未来不管如何先进的人工智能有自行发射核武器的能力。刘云平说：“我们仍处在早期阶段。但这并不意味着就不能针对个别问题立法。”</p><p>当被问及是否担心美国加强监管会限制本国与外国公司竞争的能力时，刘云平说政策制定者需要小心谨慎。 “如果会妨碍创新，如果其他国家不这么做，我认为我们也不应该做，除非我们确实必须这么做。”</p><h3>莎拉·钱德：欧洲数字权利高级政策顾问</h3><p>今年6月，当欧盟宣布正在采取关键步骤通过《人工智能法案》（全球第一部关于该技术的重大法律之一）时，莎拉·钱德 (Sarah Chander) 就已经在考虑这项法律在保护有色人种社区方面能做到什么程度。</p><p>在 2020 年成为总部位于布鲁塞尔的欧洲数字权利 (EDRi) 的高级政策顾问之前，印度裔英国人钱德的关注焦点是国际法以及反种族主义。</p><p>现在，32 岁的钱德建议欧盟改进与人工智能、隐私与监视相关的政策和立法——近年来，随着越来越多的政府部署人工智能工具和基础设施，用来监视人口和控制边界，这个问题变得更加紧迫。</p><p>作为回应，钱德尤其关注新的《人工智能法案》，希望确保其能解决这些危害。而这项法案对世界各地的政策制定者来说可能会成为榜样，后者也正在努力解决如何对快速发展的技术设置护栏的问题。</p><p>在起草该法律的早期阶段，欧盟的重点似乎是把人工智能系统当作产品进行监管的技术要素，以及在向公众发布之前根据其对用户构成的风险对不同的人工智能应用进行分类。 钱德说：“这正是 [EDRi] 想要避免的，因为这没有考虑到在某些情况下或者针对某些社区是否应该使用这项技术。</p><p>她说：“基本上我们的主张是从纯粹的技术视角转向问责视角，这样我们就不仅可以将人工智能系统看作是基础设施或服务，而且看作是适应社会结构的整个系统”。</p><p>钱德与 EDRi 动员了 150 名律师、活动家、学者和民间社会组织组成联盟，要求通过公开数据库提高这些系统使用方式的透明度，以及为直接受影响者提供补救的法律框架。钱德表示，这项技术根本就不该用在跨境移民身上，因为这是“完全有害的，以至于没有办法改进”。</p><p>今年6 月，欧洲议会接受了 EDRi 的许多要求。这些事态发展让钱德对今秋欧盟讨论的前景感到“乐观”。 她说：“我们正在讨论全球首部人工智能法，争论会非常激烈，因为涉及众多相互竞争的利益”。</p><h3>尼娜·扬科维奇：Centre for Information Resilience 副总裁</h3><p>尼娜·扬科维奇 (Nina Jankowicz) 多年来一直就虚假信息以及假新闻的影响向世界各地的政府、组织和科技公司提供咨询，之后拜登政府任命她领导虚假信息治理委员会（Disinformation Governance Board）。这个在2022 年 4 月成立，隶属美国国土安全部的组织的目标就是打击虚假信息。但在就任几个小时后，当时 33 岁的她本人就成为了虚假信息运动的攻击目标。扬科维奇最终辞职，这个委员会在宣布成立后仅三周就解散了。</p><p>可是攻击仍在继续。今年6月，她发现了三个以她的美国官方肖像为主题的深度伪造色情视频；这些视频是在约一年前上传到网上的。扬科维奇说，这样的经历“有点超现实”，尤其是因为她当时已经怀孕六个月了。 “很明显，这是被用来训练人工智能模型的。”</p><p>这个模型针对的是女性。 2019 年的一项研究发现，网上发现的深度伪造内容当中有 96% 是色情内容，而且 100% 均未经相关女性的同意。但当扬科维奇检查那些深度伪造网站和论坛时，还注意到了其他一些令人担忧的趋势。这些视频的主角主要是那些仅仅因为从事政治或表演艺术等领域工作而“引起公众愤怒”的女性。 她说：“这对我来说是最令人心寒之处。纯属战略攻击，目的是在网上诽谤、破坏和羞辱女性。”</p><p>对她来说，这段痛苦的经历清楚地表明了一件事：“人工智能与性别及女性是敌对关系”。 《如何在网络上成为一名女性》（How to Be a Woman Online）与《如何输掉信息战》（How to Lose the Information War）一书的作者现在把大量时间花在敦促各国政府上，希望在讨论监管人工智能时，虚假信息、网络虐待以及深度伪造色情内容的传播等紧迫问题能得解决。</p><h3>瓦德瓦尼兄弟：Wadhwani AI 联合创始人</h3><p>2018 年，印度亿万富翁兄弟罗梅什·瓦德瓦尼（Romesh Wadhwani）与苏尼尔·瓦德瓦尼（Sunil Wadhwani） 开始思考如何利用人工智能来帮助解决全球发展挑战，尤其是人均每天生活费不足 5 美元国家的挑战。为了找到答案，罗梅什和苏尼尔兄弟（前者是 SAIGroup 创始人兼董事长，后者是 WISH 基金会创始人）决定联手，斥资 3000 万美元成立非营利机构 Wadhwani AI。 （迄今为止已承诺投入 6000 万美元。）</p><p>如今，这家总部位于孟买的研究所是少数几家专门致力于通过与南方国家政府合作，在医疗保健、教育和农业等领域为服务不足的社区开创可扩展的人工智能解决方案生态体系的机构之一。这项工作包括战略与国际研究中心（Center for Strategic and International Studies）合作的一项耗资 500 万美元的新项目。苏尼尔·瓦德瓦尼表示：“我们认为，在美国、中国与欧洲，人工智能正在被用来帮助富裕人群，但也许我们可以让印度成为将人工智能用于社会公益的全球领袖。”</p><p>六年过去了，他们已经有了一些解决方案。今年 4 月，该研究所宣布了一系列人工智能项目，目标是用来预测印度北部哈里亚纳邦 100 多加公共卫生机构的结核病患者的风险与死亡率。他们有一个程序利用了人工智能来解释血液检测结果，从而确定对结核病的耐药性，另一个程序则可检测超声波异常，从而预测患者疾病检测呈阳性的可能性。第三种解决方案尝试为护理人员提供决策支持，通过利用数据集来预测患者是否有可能完成治疗（基于年龄、性别、地点以及诊断和治疗开始之间的时间等指标），并与印度百万结核病患者的近半相应结果进行了对比。</p><p>该研究所还与印度政府合作推出了临床决策支持系统，帮助医生和一线工作人员根据数据集更快地进行诊断。 苏尼尔表示：“在短短 90 天内，这个系统现在每月接受咨询的数量已超过 400 万次”。</p><p>瓦德瓦尼兄弟表示，印度拥有 14 亿的多元化人口，非常适合该研究所的利他研究使命。 罗梅什·瓦德瓦尼说：“其他国家根本不具备印度所拥有的能力或机会”。</p><h3>伊尔哈姆·塔巴西：NIST新兴技术助理主任</h3><p>大约五年前，美国国家标准与技术研究所 (NIST) 开始制定一项计划，要推进值得信赖和负责任的人工智能系统的开发。电气工程师兼研究所 IT 实验室主任伊尔哈姆·塔巴西（Elham Tabassi） 提出，要把关于人工智能影响的讨论从原则转向实际的政策实施。</p><p>事实证明，她的建议非常重要。 塔巴西的团队开始围绕人工智能安全和偏见进行研究后，作为 2021 年国防授权法案 (NDAA) 的一部分，美国国会授权 NIST（美国商务部下属单位）为值得信赖的人工智能系统制订一个自愿的风险管理框架。在塔巴西领导下，2023 年 1 月，美国公布了旨在帮助人工智能用户和开发者分析和解决与人工智能系统相关的风险的最终框架，同时还提供了处理此类风险的实用指南。</p><p>塔巴西一直梦想成为一名科学家。1994 年，她移民到美国接受了研究生教育，五年后开始进入 NIST 工作，从事各种机器学习与计算机视觉项目，并应用到生物识别评估和标准上。在职业生涯早期，塔巴西是 NIST 指纹图像质量 (NFIQ) 的首席架构师。现在，这项标准已成为衡量指纹图像质量的国际标准。</p><h3>丹·亨德里克斯：人工智能安全中心执行主任</h3><p>2021 年，当时的加州大学伯克利分校计算机科学专业博士生丹·亨德里克斯 (Dan Hendrycks)在一个在线论坛上发帖，他预测埃隆·马斯克会在 2023 年重新加入到“开发安全先进人工智能的战斗”之中。 亨德里克斯是对的——2023 年 7 月，马斯克推出了 xAI。但他没有想到的是，自己会被任命为 xAI 的安全顾问。</p><p>修完博士学位后，亨德里克斯创立了人工智能安全中心 (CAIS)，这是一家位于旧金山的非营利组织，拥有十几名员工。亨德里克斯把时间投入研究确保人工智能安全的方法上，同时监督着增加做同样事情的人数的努力，并向政策制定者和公众通报这些危险。今年5月， CAIS发表了一份声明，警告人工智能带来的灭绝风险应该“与流行病与核战争等其他全社会规模的风险一起成为全球优先事项”。这份声明获得了 500 多名知名学者与行业领袖的联署。</p><p>大约在同一时间内，亨德里克斯策划和编辑的人工智能安全中心newsletter对马斯克将成立一个新的人工智能组织的报道做出了回应。该newsletter警告说，马斯克的决定可能会让人工智能开发者的争夺变得更加激烈，导致投入到确保人工智能系统安全的时间和精力减少。 亨德里克斯给 xAI 的高级员工之一 Igor Babuschkin 发了一封电子邮件，询问 xAI 打算如何实现人工智能安全，而对他的招聘流程就此开始了。 亨德里克斯认为自己在安全方面的研究生研究帮助他获得了 xAI 职位，并表示他直到面试过程后期才见到了马斯克。</p><p>现年 28 岁的亨德里克斯表示，尽管他加入了 xAI，但风险仍然存在，他在第一次与马斯克会面时提到了竞争压力：“我认为竞争压力是最大的风险因素。”马斯克“同意我们不该尝试去赢得这场灭绝的竞赛”。</p><p>他希望政府或国际机构能够解决这些问题。与此同时，鉴于马斯克拥有丰富的资源，亨德里克斯预计 xAI 会成为一家“顶级”的人工智能公司，但他宁愿就如何确保 xAI 的系统尽可能安全提供建议。</p><p>但最终，亨德里克斯认为最危险的竞争不是在公司之间进行。他预测，随着人工智能系统变得越来越强大，军队会意识到它们对国家安全的重要性。他担心，如果没有强有力的国际协调，国际军备竞赛就会随之而来。他预测，这样的军备竞赛有 80% 的可能性会导致一场毁灭全人类或大部分人类的灾难。这种威胁的紧迫性迫使他长时间工作，但他也安慰自己，自己顶多需要再工作 20 年。之后，他预测要么自己的工作将被自动化，要么就已经像其他人一样死掉了。</p><h3>杰西·惠特尔斯顿：Centre for Long-Term Resilience 人工智能政策负责人</h3><p>思考人工智能风险的人往往会陷入到这两个阵营之一：要么对人工智能的力量以及开发它的公司的意图持怀疑态度，要么相信人工智能将成为人类史上最重要的技术，而且开发它的公司是善意的。</p><p>杰西·惠特尔斯顿（Jess Whittlestone）不属于任何一个阵营。 惠特尔斯顿Center for Long Term Resilience的人工智能政策负责人。这个中心是一家总部位于英国的智库，成立于 2020 年，旨在提高全球应对极端风险的抵御能力。容易受到利益冲突的影响。她对自己的定位是一个认真对待极端风险但又不会受到此类冲突影响的人。</p><p>惠特尔斯顿先是学习了数学和哲学，之后又拿到了行为科学的博士学位。 2018 年，她开始从事人工智能政策研究。她说她“一直对我们如何在社会层面做出更好的决策感兴趣。”她也意识到究竟是谁在做出这些决定。比方说，她认为，企业往往会根据人工智能带来的好处来证明持续进行人工智能开发的合理性，但这些好处并没有得到充分证实。</p><p>在剑桥大学莱弗胡姆智能未来中心（Leverhulme Centre for the Future of Intelligence）以及存在风险研究中心（Existential Risk）担任学术职务后，惠特尔斯通又加入了Centre for Long-Term Resilience。她曾与中国人工智能研究人员一起参与非官方外交活动，并与知名人工智能公司一起制定人工智能安全政策。她投入了大量时间就制订人工智能政策应该知晓的技术细节向英国政府官员提供建议，这对于英国政府今年秋天主办的人工智能峰会尤其重要，而这场峰会可能会为未来数年人工智能政策问题的国际合作制定条款。</p><p><strong>延伸阅读：</strong><br /><a href="https://36kr.com/p/preview/yDtih5nSwPud7LGQCxo8jPJz_giqS10tgFoci7MRqyvDIuAbrXb2KJ_eEITw0Dvg" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《时代》人工智能百人榜（一）：领袖</a></p><p><a href="https://36kr.com/p/preview/lEp34b2Kvr0Qun8J8PYNVQlpXpC4pe2wfHgffEghiZ0Wk4TOWhbyoVx3pQfLbqaQ" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《时代》人工智能百人榜（二）：创新者</a></p><p>译者：boxi。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492478053357701</id>
            <title>双十一，用AI挤干「水分」要低价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492478053357701</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492478053357701</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 10:32:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 反向消费, 降本增效, 大模型, 智能服务
<br>
<br>
总结: 今年11.11，京东提出了“真便宜，闭眼买”的口号，体现了消费者对于更高性价比生活方式的追求。反向消费潮流的兴起，要求渠道企业在供应链中降低成本，提供优质产品和服务。大模型的应用为品牌带来了降本增效和营销创新的机会，通过智能服务满足消费者的精细化需求，提供全场景的服务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>9.9的奶茶、7.9的眉笔、19.9的便当套餐……今年11.11，买买买囤囤囤的野性消费已成为过去式，大家不再困于消费主义的茧房，而是积极去寻找更高性价比的生活方式。</p><p>今年冲上热搜的话题“反向消费”，也精准阐释了这一潮流。与其说反向消费是一种消费降级，倒不如说是消费者的“智商”升级——“可以买贵的，但不能买贵了”。</p><p>在这一波反向消费的浪潮中，今年11.11，京东立下了“真便宜，闭眼买”的军令状。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ee2e7a75d5834b768c1f36e922ce4db5@1267484143_oswg437816oswg1080oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“真便宜”，要求渠道企业在供应链中充分挤出水分，让利给商家和消费者；“闭眼买”，则对产品的品质和商家的服务提出了更高的要求。</p><p>渠道拼低价，消费者要便宜的好产品，对零售行业的降本增效提出了更高、更迫切的要求。<strong>如果说，过去降本增效为品牌带来的是“锦上花”，那么在当下，则是品牌谋求生存的“雪中炭”。</strong></p><h2><strong>品牌核心竞争力，被大模型革新</strong></h2><p>前不久，沸沸扬扬的头部主播失言事件，将其高额佣金要求和市场支配地位暴露出来。<strong>品牌要毛利、主播要佣金、消费者要低价，品牌面临的“三角困境”急需被打破。</strong></p><p>不仅如此，那些翻红的老牌国货们，还面临新场景的挑战。650万网友在线指导活力28直播上链接，白猫找不到主播临时用玩具猫“带货”，甚至还有不少品牌因产能不足卖断货……</p><p>从藏在标签里到步入聚光灯下。<strong>以大模型为代表的人工智能技术，为国货突围打开了一扇窗：挤干运营降本增效的“最后一滴水”，实现了有品质的低价。</strong></p><p>作为防脱生发的明星产品，米诺地尔酊近几年来备受职场人追捧。随之飞速崛起的国货品牌蔓迪，2022年在大陆米诺地尔酊市场的占有率就达到了71.7%。</p><p>然而，毛发健康产品尚属于新型品类，米诺地尔酊产品对大众而言仍然理解门槛。并且，由于消费者作息时间，蔓迪的直播间在深夜时段往往涌入大量的用户咨询。</p><p>蔓迪直播负责人马凯迪告诉36氪，“即便每日基本保持12小时的多平台直播，真人主播对深夜涌入的大量咨询需求依然分身乏术。”与此同时，不少涉及医药专业的咨询问题，也对真人主播的知识储备提出了挑战。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_77c56b069c22447cb84b35290f968526@1267484143_oswg534745oswg865oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同样的烦恼也发生在其它品类。比如对于母婴品牌，来自新手父母的咨询不仅涉及大量关于产品成分、使用方法的细节，<strong>最好客服还能提供一些情绪价值，</strong>这也导致单次咨询耗时较久。</p><p><strong>对商家而言，留住消费者，客服是一道重要关卡。</strong>专业的售前服务是引导消费者购买的前提，而良好的售后服务无疑是保持消费者满意度、忠诚度的有效举措。相应的，如果无法提供优质的售前、售后服务，将会引起流量极大的反噬。</p><p>幸运的是，大模型的落地，为品牌应对消费者愈发精细化、专业化的消费需求，给出了解法。</p><p>ChatGPT带来模型训练范式的变革，同样也是AI语义理解能力的跃迁——即便探索期还很长，但能肯定的是，大模型的语义理解能力绝不仅限于聊天吹水、写诗撰文这些风花雪月，而是推动产业变革。</p><p><strong>大模型能产生的价值，取决于落地产业的厚度。这个“厚”主要体现在两方面：一是数字化程度高，积累的高质量数据多；二是积累的场景和应用多，来源于零售、金融、物流等真实产业场景需求。</strong>前者决定了模型本身的技术能力，后者则决定了模型能创造的行业价值。</p><p>在这个意义上，零售行业既有大量的对话和内容交互场景，又具备复杂营销场景和供应链环节，是大模型走向田野的绝佳去处。</p><p><strong>而大模型为零售行业带来的价值也很明显：一是降本增效，二是营销创新。</strong>Gartner预估，到2026年，对话式人工智能将帮助客服中心降低800亿美元劳动力成本。Gartner副总裁分析师Daniel O'Donnell认为，“对话式人工智能可以让客服更有效率，同时也能改善客户体验。”</p><p>品牌的核心竞争力在于谁能把消费者照顾的更极致。<strong>在如今的大模型时代，捕获消费者“芳心”的“极致点”，靠的不仅是品牌营销中的感性表达，更是真正理解用户需求，以及以更专业的服务覆盖消费全生命周期。</strong></p><p><strong>不少从业者判断，若是智能服务无法打通平台-商家-消费者的完整消费生态，实施运营成本和营销成本的优化，商家就无法“躺着赚钱”，消费者也无法“闭眼省钱”。</strong></p><p>这意味着，今年11.11的品牌大战，在一定程度上也是服务背后的技术较量。</p><p><strong>对于商家而言，重要的不仅仅是把一个数字人搬进直播间，或是在线客服增加机器人对话功能，而是为消费者提供全场景的智能服务。</strong></p><h2><strong>京东云，从降本增效到价值创造</strong></h2><p>想要实现这个目标并不容易。</p><p>2017年以来，智能化服务模式在客服中心大规模应用。</p><p>以几年前最基础的文字客服为例，智能客服将用户输入的文本进行分词处理、统计词频，并转化为数字向量。通过比对现有语料库，机器人能够理解文本意义，最终匹配出相应的回答。</p><p>随着技术进步，算法升级到了深度学习、神经网络，乃至最新基于Transformer为基础模型的ChatGPT产品。但业内人士认为，短期内算法的提升不会给智能客服产品带来特别明显的改进，反而是<strong>数据可能成为智能服务比拼的关键。</strong></p><p>比如具体到直播场景，一名电商从业者指出，多数厂商提供的是标准化的数字人生成和部署技术。但由于没有零售行业的训练数据，也不能与商家的整个业务流程深度融合，数字人主播“并不智能”、也“无法创造新的增长点”。</p><p>大模型经历了百家争鸣的上半年，但转至应用落地，不少厂商仍然“拿着锤子找钉子”，发布十数个行业模型，从场景切入，再找用户的真需求。</p><p>而这时，京东已经开始“盖房子”。</p><p><strong>大模型，小切口。京东云在零售行业“把大模型做小”，更面向智能应用。</strong></p><p>依托自研的言犀大模型，京东云瞄准用户触达、用户服务、消费洞察、经营分析等多个细分场景，升级了言犀多模态数字人、言犀智能外呼、京小智三大营销、服务应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_89f325ffab194904aad31b561a6ccbc9@1267484143_oswg572401oswg801oswg454_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在电商场景，京东云推出了言犀虚拟主播，为商家提供高仿真、高转化的数字人主播。支持直播脚本“一键生成”，2小时内可实现高效开播，每日运营精力投入低至30分钟不到，将人力成本节省到原来的不到1/10。</strong></p><p>除了电商直播，言犀数字人还可以在线下银行网点、机场航司、政务大厅、购物中心“上岗”，担任数字员工。通过应用言犀数字人短视频生成平台，一键自动生成新闻播报、产品培训等场景的短视频。</p><p>技术创新方面，京东云整合了多项多模态数字人交互能力。比如通过与大模型结合让数字人说话时的动作与语义匹配，让交互更加自然。</p><p>又比如数字人动态局部高清技术，利用了人类视觉感知并不均匀的特点，通过重点区域提高分辨率，其他区域适当降低分辨率，<strong>从而降低部署成本。</strong></p><p>流量面前，中小品牌的直播投入可能是一场赔本买卖。坑位费、抽佣再叠加预估的退货率，“几乎卖越多，亏越多”。中小品牌面临亏本，上了规模的品牌一旦合作便容易深度依赖头部主播。</p><p>为了摆脱这一境况，品牌们普遍已开始探索自播的路径，积极开展创新营销。据艾瑞咨询预测，2023年企业自播占整体电商直播的比例将接近50%，即将超过达人直播。</p><p>作为一个有着近40年历史的日化品牌，大宝属于较早转型的一批。</p><p>2019年，大宝试水自播。面对消费者对于日化产品精细化的选择，MCN主播上岗前都要接受大宝团队的产品培训。今年，大宝在经典SOD蜜之外，针对男性和年轻市场研发了多个新品线，随之而来的是繁杂的主播培训工作。</p><p>“数字人直播对于预算有限的国货品牌来说是高性价比的选择。我们现在‘两条腿’走路，真人直播和数字人接力上岗。”大宝京东渠道负责人袁航告诉36氪，出于对京东的信赖，2023年9月，大宝选用了京东云言犀数字人。</p><p>在数字人的配置上，初期试用的大宝并没有增添过多的个性化配置，从模版库中挑选一位符合品牌形象的主播，使用言犀训练好的知识库，一键生成直播文案——大宝数字主播“悄悄”上线了。<strong>“使用1个月直播间月销翻3倍”</strong>，袁航对“新同事”的表现大为赞叹。</p><p>对于消费者使用频次更多的在线客服，大宝交给了京小智。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c120be2cb5b54ee7a137165d5175ee56@1267484143_oswg643516oswg803oswg454_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p><p>京小智，更像是品牌的“军师”、消费者的“助理”。京东相关人员介绍，<strong>今年在全面接入言犀大模型后，京小智实现了与订单、价保等京东域内各营销服务环节的打通，可以高效给出自动化解决方案，切实推进服务效率的提升。</strong></p><p>这是ChatGPT做不到的。</p><p>例如在价保环节，九阳借助京小智“价保申请”，自动为客户退差价，无需跳转和等待。而在运营策略制定上，商家只需输入自然语言指令，京小智就能生成数据分析报告。目前，九阳纯机回复率高达50%以上、转人工率仅为34.56%。</p><p><strong>比降本增效更进一步，是利用AI创造新的营销场景。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_a80876decbfb4b06b74c6cc8a15bf91a@1267484143_oswg2596351oswg4550oswg2020_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年，数十万粉丝突然接到了偶像打来的节日祝福电话——幕后，这是伊利用智能外呼策划的活动。<strong>言犀智能外呼，聚焦在售前咨询、售后回访等语音通话场景。</strong>能够与操着方言，随时转化话题的客户流畅对话，可以根据每位客户信息做个性化沟通，还能听懂大量互联网新鲜名词，轻松消除与各圈层人群的交流障碍。</p><p>这一通电话让伊利成功召回了超过8万用户，整体ROI实现超10倍提升。与此同时，品牌的加粉率达到了35%。&nbsp;</p><h2><strong>修炼内功，源于产业、服务产业</strong></h2><p>“以智能技术为驱动的精细化运营，成为企业在全量竞争时代的必然选择，” 京东云智能服务产品部相关负责人曾表示。早在2013年，京东就开始发力智能服务，2020年尝试对外服务，至今，除零售外还在金融、政务、交通等多个重点行业开花结果。</p><p>拆解每一次智能服务，能看到多年的技术深耕与场景赋能：</p><p>言犀多模态数字人背后，是京东云10余年的智能对话经验和多模态交互技术的积淀；</p><p>言犀智能外呼背后，是京东云全自研语音语义技术，以及6亿用户在零售场景下产生的海量语音交互；</p><p>京小智背后，则是京东域内20多年来积累的触达、服务、洞察等全链路场景。</p><p><strong>这些，是京东云在零售场景构建行业壁垒的重要禀赋。而在言犀，这一面向产业的大模型加持下，京东云将会向品牌方释放更多技术降本与营销创新的势能。</strong></p><p>关于大模型的价值，京东曾做出定义，即“算法×算力×数据×产业厚度的平方”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_abba1b1821104a1aa148933b30fcfb02@1267484143_oswg450283oswg865oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>澎湃的算力让言犀大模型的迭代与部署速度更快。早在2021年，京东在重庆落地了全国首个基于SuperPOD架构的超大规模计算集群——天琴α，采用原装DGX IB超高速带宽A100 GPU集群，推理提速6.2倍，推理成本节省90%。</p><p>由国内顶尖AI科学家打造的算法，构成了言犀大模型的“筋骨”。源于业务应用需求，京东早在2020年就首次提出K-PLUG模型，将领域知识注入大模型中，以提高大模型的专业性和忠实度。K-PLUG方法是基于Transformer模型架构x京东的产业知识进行的预训练、知识增强的指令精调，以及知识指导的强化学习。</p><p>庞大复杂的产业生态，服务超千万自营商品SKU、5000万工业品SKU、超800万家活跃企业客户、全国2000多条产业带，以及来自真实场景复杂、动态、鲜活的优质数据，成为言犀大模型30%数智供应链原生数据的源泉，为大模型解决真实产业问题，灌入“养料”。</p><p>与此同时，大模型只有更加普惠，智能应用的价值才能快速凸显，数据飞轮也能基于商家反馈更高效更快转动。为此，京东云把11.11的第一波优惠，给了品牌商家。</p><p><strong>提高转化率、新品推爆概率，品牌通过各种技术手段，来极致压缩运营成本和营销成本——谁能持续降本增效，挤干供应链这块海绵中的最后一滴水，谁就能在“低价”与“品质”的双向奔赴中，拔得头筹。</strong></p><p>反向消费热潮背景下，零售行业的变革才刚刚开始，大模型与智能服务的进化之路还很长，但无论如何，以技术为“锚点”夯实竞争力，推动品牌实现低价与高品质的兼得，已成为行业必经之路。</p><p>这也是京东所理解的“真便宜”：只有企业提升效率实现成本结构优化、消费者获得质优价美的商品和服务、产业更有动力拥抱数字技术，才能<strong>推动形成“企业降本增效-消费提质扩容-产业高质量发展”的产业正循环，为消费者带来长久的低价。</strong></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492469270124675</id>
            <title>华为续命潮汕富豪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492469270124675</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492469270124675</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 10:30:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 商海起伏难测, 蔡荣军, 欧菲光, 华为
<br>
<br>
总结: 欧菲光是一家在商海中经历起伏的公司，蔡荣军作为创始人和掌舵人，经历了公司的低谷和华为的拯救。然而，欧菲光的股价仍不稳定，投资者对其业绩缺乏信心。蔡荣军通过不断的业务创新和转型，使欧菲光成为消费电子领域的龙头企业。然而，与大客户合作也带来了依赖和风险，失去苹果和华为的订单导致欧菲光的业绩下滑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>壹</strong></h2><p>商海起伏难测，潮汕富豪蔡荣军应该尝尽了个中滋味。</p><p>身为欧菲光（002456.SZ）的掌舵人，2020至2023年上半年，他经历了创业以来最大的打击：公司先是被列入实体制裁清单，后又被苹果踢出供应链，业绩连亏三年半，共计逾百亿，几乎拉响退市警报。然而就在坠落谷底之际，他又被华为拯救了。</p><p>今年9月底，市场传出消息，欧菲光摄像头模组进入华为Mate60系列供应链。此重磅消息一出，国庆节后欧菲光的股价喜提“6连板”，市值暴涨超百亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ceaa404807bb426daf55211253f81dd5@5091053_oswg52972oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>本以为蔡荣军终于得以暂时喘息。然而资本的态度却貌似依旧举棋不定。</strong>上周五（10月20日），欧菲光的大股东合肥建投趁股价势头良好，进行了减持。此处插播一句，背靠合肥国资的合肥建投近些年被誉为“最牛风投”，曾扶持过蔚来、京东方、维信诺等公司。2021 年，欧菲光因和苹果终止合作，正处至暗时刻，合肥建投在彼时出手相助，认购了欧菲光1.93亿股股份，成为其第三大股东。</p><p>按理说，如今欧菲光走出低谷，合肥建投依法减持获取投资收益，实属正常的市场行为。然而这一行为却引发了市场震荡。尽管减持公告发布次日，欧菲光又公告了合肥建投承诺6个月内不减持的消息，投资者似乎却并不买账。欧菲光的股价再次坐上过山车，于10月24日和10月25日连续收盘大跌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_5497e4d461934f9c9583bcd0fc8658e0@5091053_oswg181170oswg1080oswg1316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>股价起起伏伏，映射出的是投资者的忐忑不安。</strong>本质上，无论大股东还是普通投资者，对一家企业产生真正的信任最终依靠的还是实实在在的业绩。但搭乘上华为概念的东风，并不能掩盖欧菲光连年亏损的事实。财报显示，今年上半年财报欧菲光净利润亏损3.5亿元，目前未分配利润亏损逾70亿元。在其三季度财务数据尚不明朗的前提下，市场的信心其实并不充足。</p><p>换句话说，蔡荣军还未到真正松下一口气的时候。本月中旬，他在接受《第一财经》采访时曾表示，欧菲光在“倔强的活着”。这正是这家公司近三年的真实写照。</p><h2><strong>贰</strong></h2><p>某种程度上，蔡荣军应该是一个颇有危机意识的企业家。欧菲光能发展到今天，与他不断业务创新转型有关。</p><p>蔡荣军1972出生于广东省揭阳市揭西县，毕业于汕头大学工学院机电系，专业技术人员出身，曾在柯达公司工作6年并成长为核心工程师。</p><p>和大多数潮汕商人一样，他行事颇为低调，不爱人前曝光。网上能搜索到的他唯一一次公开演讲，是2011年6月他以汕头大学首家上市校友企业的董事长身份，应邀回母校参加活动。根据演讲内容和公开资料，作为大股东的他并非欧菲光的创始人。</p><p>欧菲光的前身是一家中外合资企业，于2001年3月成立，最初的定位是做光纤通讯精密薄膜元器件。2002年，蔡荣军作为“技术大牛”被引进到公司，并带领公司产品转型，转而研发起一种应用于照相机和摄像头的产品“红外截止滤光片”。但经历了两年时间，公司业绩进展依旧不大，最终原始股东们于2004年9月纷纷退股，将公司股权作价约439万元转让给蔡荣军和他的弟弟蔡高校。</p><p>之后几年，蔡荣军苦熬过了最艰难的日子，最终在红外截止滤光片领域站稳了脚跟，抢占了该领域30%的全球市场份额，并于2010年成功登陆资本市场。</p><p>许是技术人员出身的缘故，蔡荣军对消费电子产业及产品的升级转型十分敏锐。早在2008年他便开始探索进入触摸屏领域，到2013年前后带领公司成为全球最大的薄膜式触摸屏供应商。2012年，他预判到了手机照相领域的市场前景，踏入摄像头模组领域，目前也是该领域的龙头。2014年，他再次跨界转型，进入指纹识别领域，投资建成了亚洲最大的指纹识别模组工厂。</p><p>凭借着这四次产业升级转型，蔡荣军押中了消费电子领域的风口，于2016年开始为苹果供货，成为苹果在中国的30家供应商之一。大约两年之后，欧菲光又成了华为的供应商。有这两棵大树支撑，欧菲光一度风光无限，业绩连年攀升。其中2019年营收达到519.74亿元。市值最高时一度超过700亿。</p><h2><strong>叁</strong></h2><p>成也大客户，败也大客户。与巨头共舞，意味着可以站在巨人的肩膀上快速成长，同时也意味着公司的命运并不只受自己主宰。</p><p><strong>在接近知天命之年，蔡荣军体味到了何为“看天吃饭”。</strong>2019年，因地缘摩擦，欧菲光重要的大客户手机出货量开始直线下滑。2020年7月，欧菲光被列入实体制裁清单。次年3月，苹果终止与欧菲光的合作。而梳理财报可以发现，欧菲光对这两家公司的依赖之深：2019年苹果是欧菲光的第二大客户，为欧菲光贡献营收116.98亿元，占其当年总营收的22.51%。2020年，苹果就超过华为成为欧菲光的第一大客户，贡献营收达145.12亿元，占其当年总营收的30%。</p><p>失去大客户的订单，让欧菲光的营收出现了断崖式的下跌。再叠加上疫情，以及中国消费电子市场整体性的增长停滞，欧菲光进入至暗时刻。2020年至2022年，欧菲光营业收入连续三年下跌，其中2021年跌幅超过50%。2020年至2023年上半年，公司共亏101.06亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_38e2a23d460b481f8f5197747aa7b6d3@5091053_oswg56788oswg1080oswg781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的一点是，与巨头合作也意味着议价权有限。财报显示，近十年欧菲光的毛利润常年在12%左右。由此也可以推测，即便欧菲光如今搭上了华为Mate60系列快车，真正的利润又能有多少呢?</p><p>另外，欧菲光的资产负债率也不低。2023年的半年报显示，欧菲光的资产负债率达到了79.79%，近乎接近房企，并且有66亿的有息负债，但是现金资产只有27亿。这或许也是“大客户依赖症”的一种弊病：想要进入巨头的供应链，就必须不断的扩充产能，新建厂房、购置土地、设备等等，因此必须从银行大量借款。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_449bd99c5a734eaa8f42f48b6d23e0c9@5091053_oswg83047oswg1080oswg857_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>当然，负重前行中的蔡荣军并没有停止对于新市场和创新业务的探索。</strong>自2015年开始，他开始布局智能汽车业务，目前已是不少国内汽车厂商的供货商。不过目前这一业务的营收占比还不高，2023年上半年，其智能汽车业务收入6.16亿元，占比不足10%。另外，去年的6月底，欧菲光子被正式从实体清单中移除，也让蔡荣军卸下一个大包袱。</p><p>但总体来看，华为的订单、股价的回升，对蔡荣军更像是一次暂时的喘息。距离700亿元的市值巅峰期，欧菲光目前仍只在山腰。而只有到了公司转亏为盈的那一天，他才能真正走出困境。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/r8PV_Whhk2m6J6Ih1j0AVw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“商业人物”（ID:biz-leaders）</a>，作者：杨梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492438785726343</id>
            <title>Jasper AI 一年内估值打8折，AIGC开始降温</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492438785726343</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492438785726343</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 09:56:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI企业, 破局之路, Deepgram, Jasper AI
<br>
<br>
总结: AI企业Deepgram和Jasper AI在AI浪潮中遇到了困境，Deepgram因融资困难裁员，Jasper AI面临竞争压力和用户流失。这显示出AI企业在面对竞争和融资问题时，需要找到破局之路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>AI企业的破局之路在哪？</strong></p></blockquote><p>AI浪潮滚滚，但有的企业却在潮水中掉队了。</p><p>随着ChatGPT的爆火，很多投身AIGC浪潮的公司也获得资本青睐，取得非常高的估值。本以为接下来能蒸蒸日上，没想到却连连败退。</p><p>寒气似乎开始逼来。</p><p>据The Information报道，AI语音识别软件公司<strong>Deepgram</strong>裁掉了大约20%的员工，约20人，这是它今年第二次裁员。Deepgram的CEO<strong>Scott Stephenson</strong>表示，裁员主要源于融资困难。不只Deepgram一家，AIGC企业中的“明星人物”<strong>Jasper AI</strong>，也开启了裁员节奏，并且下调了收入预期。</p><p>在寒气逼人的另一边，反而是行业头部玩家<strong>OpenAI</strong>的持续火热。其不断获得资本青睐，最新估值达到860亿美元，相比今年4月几乎翻了三倍。</p><p>不过纵观整个行业，除了OpenAI，许多AIGC初创企业都开始走下坡路，一股AIGC降温潮似乎正在涌来。</p><h2><strong>01 寒意尽显的AIGC玩家</strong></h2><p>按照爽剧里的剧情，Deepgram本可以走上“人生巅峰”。</p><p>Deepgram是一家成立于2015年、位于旧金山的AI初创公司，专注于语音识别和语音文字转录工具。</p><p>去年下半年，Deepgram进行B轮融资筹集到4700万美元。再加上此前的融资，Deepgram一共筹集了8600万美元，估值达到2.67亿美元，投资者包括Madrona Venture Group、Tiger Global Management和Y Combinator等实力雄厚的明星机构。</p><p>另外，Stephenson还提到，公司刚刚经历了创业历史上“最好的一个季度”，尽管他并没有透露有多好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0803cdce55424d5db2ca99c4a6e392bc@000000_oswg350224oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Deepgram&nbsp;CEO Scott Stephenson</p><p>按照这番势头，Deepgram应该不差钱，可以不断走上坡路，结果在高光时刻反而裁员，释放出萎靡信号。</p><p>Stephenson将此次裁员，归咎于利率上升，导致启动资金减少。他表示：“预计未来一年的融资环境不会变好，高利率将持续更长时间，因此必须更加保守，牺牲增长节省成本。”</p><p>在Deepgram之前，另一家AIGC公司Jasper也已经出现经营危机。</p><p>Jasper的核心产品是Jasper.AI，有些读者也许是它的用户。作为基于GPT3模型开发的AIGC产品，Jasper.AI可以被拿来生成Instagram标题、编写TikTok视频脚本、写电子邮件等等。</p><p>不仅如此，Jasper还提供了60多个适合各种使用场景的文案模板，支持超过25种语言，并且能够检查生成内容中涉及的错误。</p><p>凭借这些功能，Jasper.AI一经推出就火了，在社交媒体、跨海电商、视频制作等领域获得大量用户的青睐。2021年，Jasper收入超4000万美金，到了2022年又翻了一倍达到8000万美元。截至2022年，有超过100万人用过Jasper.AI，付费用户数量超过7万。</p><p>在Jasper.AI发布18个月后，由于产品持续火热，Jasper于2022年10月获得由Insight Partners领投的1.25亿美元A轮融资，估值也涨到15亿美元，跻身独角兽行列。这距离Jasper成立还不到两年，可谓风光一时。</p><p>然而，幸福的时光总是短暂的。</p><p>今年2月，Jasper预期全年收入为1亿4000万美元，结果到了夏天就把预期下调了30%，紧接着在7月开启了裁员。前不久，Jasper的两位联合创始人——CEO Dave Rogenmoser和CTO J.P. Morgan都在上个月辞职了。另外，前不久，据The Information报道，Jasper已经将面向员工的股票估值降低了20%。</p><p>大量信号都表明，许多被寄予厚望的AIGC明星企业，在迅速走入下坡路。</p><p>在这背后，真正的导火索究竟是什么？</p><h2><strong>02 两大“导火索”</strong></h2><p>沿着Deepgram和Jasper曲折的成长路径，可以看到两条让它们走下坡路的导火索：</p><p><strong>竞争和融资。</strong></p><p>9月24日在美国旧金山举行的YC校友会上，OpenAI创始人兼CEO<strong>Sam Altman</strong>吸引了大批观众。面对台下大量的AI创业者，Sam Altman发出警告：</p><p><strong>简单模仿ChatGPT的公司，不会有好的结果。</strong></p><p>Deepgram和Jasper虽然没有模仿ChatGPT，但二者跟OpenAI之间存在你争我斗的竞争关系。</p><p>这种竞争，让Deepgram和Jasper陷入了经营危机。</p><p>2022年9月，OpenAI推出开源的语音识别软件Whisper后，对于Deepgram打击很大。在功能体验上，Whisper并不逊色于Deepgram。更为关键的是，在Whisper推出六个月后，OpenAI开始通过API向开发者收费，并且费用比较低廉。这种“价格战”大大降低了开发者的使用门槛，让Deepgram倍感压力。</p><p>同样的，OpenAI也对Jasper形成十分大的打击。</p><p>Jasper.AI是采用付费模式的，而ChatGPT一推出就免费开放，迅速成为史上增速最快的消费级应用。并且，当时基于GPT3.5模型的ChatGPT，在许多方面的能力并不逊色于Jasper.AI，抢走了大批用户。因此，Jasper的产品一度被调侃为“换皮版GPT-3”，这就让Jasper产生了危机感。</p><p>很快，OpenAI继续迭代，GPT4的出世让Jasper.AI黯然失色，在功能上对其进行了进一步的碾压，唱衰Jasper的声音此起彼伏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_9e4fb5c702bd4df390888f7110d04a3d@000000_oswg420375oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>面对OpenAI的强劲实力，一众AI企业都变得后劲不足。在此之外，融资环境渐冷，也是悬在它们头上的达摩克利斯之剑。</strong></p><p>根据Crunchbase数据，2022年全球融资放缓，全球风险投资仅为4450亿元，同比下降35%。2022年美国AI领域融资数目、融资金额同比下滑，分别为下降19%、46%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_631ae367bf264e0da2c16f0539360b6f@000000_oswg174673oswg1080oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据Pitchbook最新数据显示，2023年第三季度，全球生成式AI领域投融资交易数量达101笔，环比下降29%，交易总额降至61亿美元，比今年一季度降低80%左右。与此同时，全球初创企业的交易总额较上年同期下降31%，至730亿美元。</p><p>这意味着，生成式AI企业的融资环境在变差，经营风险在加大。</p><p>Index Ventures合伙人Bryan Offutt表示，随着市场回归现实，生成式AI投资动力正在减弱。虽然GPT这项技术令人印象深刻，但对于大多数应用场景来说，它还不够可靠，导致投资者热情降温。</p><p>风投公司Greylock普通合伙人Saam Motamedi，在接受TechCrunch采访谈到AI行业时表示，“这是一个非常繁荣的市场，但泡沫正在涌现，我认为很多钱将会流失。”</p><p>激烈的竞争叠加渐冷的融资环境，让很多AI企业倍感压力、趋于保守。</p><h2><strong>03 三条“破局之路”</strong></h2><p>当众多AI企业都在走下坡时，如何寻找破局之路？</p><p>10月12日，据The Information报道，Sam Altman表示公司正以每年13亿美元的速度产生收入，相比去年全年2800万美元的收入增长超过450倍。这是OpenAI成立8年来，收入增长最快的一年。</p><p>然而，大部分的AI企业并没有这么财大气粗。</p><p>Theory Ventures的一项调查显示，收入超过1000万美元的纯AI初创公司不到25家。大约95%的生成式AI公司年平均收入不到500万美元。甚至许多估值达数亿美元的AI初创公司，收入仍几乎为0。</p><p>如果通过粗暴的收费进行创收，风险非常大。Unusual Ventures在一份报告中指出，用户转向收费的过程风险极大，许多高增长、低收入的初创公司都是根据用户数量进行融资的，但其中一些公司的用户留存率极低。一旦进行收费，用户会大量流失。</p><p>那么，如何创造更多收入？关键在于通过产品来满足需求、打动用户。</p><p>Jasper创始人Dave Rogenmoser在裁员公告中表示，虽然Jasper正在服务很多公司，但随着越来越多的公司开始使用AI产品，需求满足变得越来越难以实现。因此，Jasper决定通过裁员重塑团队、配置资源，满足不断变化的新需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_536c5763a0454d2fba1c1b32926a29cb@000000_oswg622044oswg1078oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Dave Rogenmoser</p><p>优秀的产品，源于优秀的人才。要想通过产品满足需求，关键在于人才。</p><p>Sam Altman表示，创始人需要将至少30%的时间用于招聘，要让关键员工可以自由地创造和测试。ChatGPT的诞生，正是源自研究人员Alec Radford的技术突破。</p><p>OpenAI在创立之初，聘请了大量的AI研究人员。不过，整个团队还不清楚什么是正确的发展路线。直到Alec Radford加入OpenAI，在语言模型方面取得了巨大突破，OpenAI的其他团队开始全力研究大模型，最终催生了ChatGPT。</p><p>也就是说，<strong>创造收入、满足需求、招募人才</strong>这三大方向，才是正在走下坡路的AI企业的破局之路。</p><p>当然，即便一时失败了也不要紧，布局AI注定是一条马拉松式的长赛道，笑到最后的才是真正的赢家。</p><p>Sam Altman的首次创业，就以失败告终。另外他作为YC合伙人，也见到了数以百计的创业公司倒下。</p><p>寒潮来了不要紧，用逆商不断渡过寒潮的企业，才会真正实现长期主义。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>AIGC's first wave of layoffs has arrived</p><p>https://pdf.dfcfw.com/pdf/H3_AP202306011587456608_1.pdf?1685656958000.pdf</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MDUzMTc3Mg==&amp;mid=2247597790&amp;idx=1&amp;sn=244e082a0ba376a489fc862ef2c1fbbe&amp;chksm=ebb4388ddcc3b19b3ed7baf41e9ec61154896e34f8934e7d34edc6434206c75e10bb435562fb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅兔赛跑”（ID：sv_race）</a>，作者：Eric，编辑：Zuri，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492342499287169</id>
            <title>实名制、充钱删访客，微博生态会发生巨变吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492342499287169</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492342499287169</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 09:55:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微博实名制, 微博打开访客记录, 大v, 普通用户
<br>
<br>
总结: 微博实名制和打开访客记录引发了大v和普通用户的不满和担忧，大v可以通过付费删除访客记录，而普通用户则可以保持后台实名的冲浪模式。微博希望通过实名认证和限制措施提高平台内容管理的有效性，但这也引发了用户对于自由表达空间被压缩的争论。微博面临着短视频平台的竞争和用户流失的问题，而实名制对于娱乐领域的影响也不容忽视。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>微博实名制：我毫发无伤。</p><p>微博打开访客记录：我落荒而逃！</p><p><strong>一个针对大v，一个针对普通用户，谁也别想从大眼仔的新措施里讨得一点好。</strong></p><p>沸沸扬扬的一周了微博主页访客记录显示目前已经开启测试。之前争议颇多的前台实名制似乎也正在逐步落地当中。不少不愿意被迫在前台显示真实名字和职业领域的博主都表示准备跑路，有部分大v甚至已经销号离开。</p><p>这对微博来说，可算不上好事。</p><h2><strong>一、微博搞实名，谁最慌张？</strong></h2><p>充钱，开通SVIP或者VVIP，就能在微博看到昨日主页的访客信息。</p><p>除了来访人的ID显示，微博还在访客界面设定了“她/他昨日频繁访问你”、“她/他昨日多次访问你”……已经开始尴尬了，区区两个程度副词，足够让我等普通用户尴尬到立刻用脚趾抠出至少3套市区大别墅。</p><p>关键的信息点又来了——你能看到别人的来访记录，就能删掉自己的拜访记录。微博想要提升单位用户价值的精打细算，路过的蚂蚁都得被算盘珠子蹦到。</p><p><strong>只要开通SVIP/VVIP，就能管理“我的访问”，删除不想被对方看到的访问记录。</strong>不要998不要98，只要25元（VIP会员升级SVIP只要再多付9.9元/月），就能立刻删除社死印迹，船过水无痕。</p><p>谁看了不想大骂来去之间两句：微博是不是穷疯了？你是不是掉进钱眼里了？没需求也得给用户制造一些付费会员的需求是吧？！</p><p>比起让用户花钱就能看访客记录、删除自己的访客足迹这件事，<strong>即将在10月底落地推行的前台实名制引起的争议更大。</strong>因为涉及到了粉丝量更大微博用户群体们，从实名制的实施范围来看，以粉丝量来做具体的划分，普通用户依然能够保持后台实名的冲浪模式。</p><p>8月27日，微博管理员发布“探索推行针对自媒体账号的‘前台实名制’，拟定相关管理规范，面向全体网友和社会各界公开征求意见”博文，来去之间转发，微博确定推行前台实名制政策。</p><p>目前网传的方案是10月底之前，100万粉丝的自媒体账号前台展示真实姓名；12月份，50万粉的自媒体账号前台展示真实姓名；10万粉的自媒体账号，在后台完成身份证实名认证，且在前台展示职业信息 。</p><p>微博CEO王高飞（id：来去之间）也证实了这一举措，但具体的推行方案目前还比较模糊。同时还给出了不愿意实名的解决办法：</p><p>第一是清粉，把粉丝删到100万以下；第二是更换领域，比如你之前热衷于讨论国际大事，现在赶紧转型美食博主还来得及，但是换领域的话得看得过去，一个月对美食的发言内容，不到50%是没法转美食领域的。</p><p>当然这个解决方法实际操作的可能性并不大。</p><p>王高飞表示，发布时政财经军事新闻一直都是需要“牌照”，自媒体影响力大大提升之后“尺度拉齐也是预期”。当然本次实名也给出了范畴——仅限于时政、财经、娱乐领域。“目前影响最大的可能是医疗和财经大V”。一切听起来反正很合理。</p><p>诚如王高飞所说，近些年，自媒体影响力渐盛，大众对于微博站内繁杂的信息难以分辨，错误的信息，引起了不少争议。<strong>微博企图依靠实名认证等措施来提高平台内容管理的有效性，提供更准确的信息来源和渠道管理。</strong>对平台管理而言，当然粗暴又有效。有猜测认为微博这项决策也存在不可抗因素的影响。当然具体的决策确认过程我们就不得而知了。</p><p>但从限制用户私信到限制编辑次数，从显示IP地址到前台实名制显示个人信息，再从VVIP和SVIP用户拥有查看访客记录，微博系列举措将引起的连锁反应也是平台无法回避的现实问题。</p><p>比如实名认证带来的流量和法律风险，要怎么平衡？再比如，一些垂直领域带些不可言说擦边性质的内容博主，恐怕只有销户这种选项了。又比如关于用户对于自由表达的需求空间被压缩的争论。</p><p>这些情况会在多大程度上影响到微博的内容生态，谁也不知道。</p><h2><strong>二、热搜那些事</strong></h2><p>整理过去几年微博的动作，规则变化也好，会员各种调整升级也罢，<strong>归根究底，都是商业化的问题。</strong></p><p>一方面，用户注意力转移到短视频，几乎是整个互联网都无法对抗的趋势。尤其文娱营销阵地，抖音对于这快领域的争夺力度肉眼可见——力邀明星入驻，影片剧集官方账号运营扶持，花式二创等等，以迅雷不及掩耳之势撕开了微博长期积累的星粉生态，靠着病毒式成为了影视娱乐营销行业的新晋头号玩家。</p><p>抖音、快手系头部短视频平台几乎垄断了短视频赛道内的绝大多数流量，吸纳了难以超越的用户体量之后，它们开始虹吸微博的用户和内容。通俗点的说法就是大家开始互相搬运，ugc内容都进入了高度同质化的阶段。打开抖音热搜，和微博已经进入了高度相似的状态。</p><p>除了限制彼此导流、挖人、抢头部创作者等措施，<strong>也间接推动了微博对于热搜的多次改版。</strong></p><p>对于微博热搜，首先依然是无法回避的热搜灰色产业问题。在人为可以操作的情况下，与流量艺人相关的词条，感情、生活、作品，穿什么衣服，妆是淡了还是浓了，最近有没有变瘦，是否在路边抽烟等等事无巨细，夸张到吃喝拉撒都得在热搜高位挂一挂。</p><p>热搜词条很长一段时间被批评无聊又没有任何信息量。这样的情况让微博热搜的内容含水量急速倍增。</p><p>今年，微博还曾经公开过热搜生成机制，目的也很明确——跟公众说明影响热搜词条形成的重要因素，从而保证公信力和关注度。</p><p>此外，年中还进行了热搜主榜的拆分，新增加“我的”以及“文娱”子板块。一方面，为陷入瓶颈的热搜榜带来新的流量增量，其中包括商业合作上的渠道，比如个性化的广告；另一方面，为中腰部博主盘出新的增长空间。</p><p>另一方面，<strong>微博庞大的用户量依然是它最核心的竞争力。</strong></p><p>2021年12月，微博在港交所二次上市时，在招股书中曾经提到过包括会员服务、在线游戏、直播和社交电商等除广告营收之外的其他变现渠道。但就最新财报数据信息来看，营收占比显示，微博试图拓展的变现，目前效果算不上多显著。</p><p>所以对于高度依赖娱乐领域保持活跃的微博来说，关于娱乐领域实名制激起的讨论度也不容忽视。</p><p>微博至今十四年，早就成为了明星与粉丝主要盘踞阵地，目前来说还没有替代性的平台出现。无论外界如何调侃微博上的艺人都是转发机器，加上艺人，微博积累下来的，那些产业链条上下游，被称作营销号的活跃用户，早就成为了微博维持用户活跃度的核心领域。</p><p>——根据微博二季度财报，基于大环境进一步复苏、热门剧集和大片的集中上映以及热点、文娱和消费垂直领域运营效率的加强，二季度微博用户活跃度有所提升。</p><p>尤其对于文娱宣发而言，影片、剧集、综艺，都高度依赖活跃的娱乐金v蓝v等具有一定影响力的用户。营销号实名制，加上饭圈从未停歇的各类话题争斗，那个场面，难以想象。</p><p>最最重要的是，<strong>微博急需提高单位用户的价值。</strong>尽管用户数量持续增长，但绝大多数微博用户是典型的互联网“无价值用户”，参考豆瓣和B站，他们的用户也因为付费意愿不高，被评为无价值用户。</p><p>这也是为何微博这些年费尽心机要在会员上展示各种花招的核心原因——它需要证明这批庞大的用户，有付费意愿，愿意掏钱。</p><p>但对于用户而言，变现效率高的平台就是最好的平台。这也就回到了各大平台对中腰部创作者的吸纳养成问题。就直接转化而言，当下，微博的效益显然不在第一梯队行列。即便“我的”可以增加部分垂类内容的突围可能性，但相比较本就是主打兴趣内容的小红书和推荐算法的抖音，</p><p>这也是为什么微博着急加推出橙V以及“我的”等产品板块，以期望能留住并激励中腰部大盘用户不断维持内容的生产力。</p><p>在这样的情况下，微博推出实名制和增值服务的删除功能，是好选择吗？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5UPFA4hjooJRCQP6iAuFmQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“文娱Talk”（ID:wenyuTalk0506）</a>，作者：郑容和，编辑：朱婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492443165974408</id>
            <title>用生物质替代石油，瑞士低碳科技公司Bloom Biorenewables处于全球循环生物经济转型的前沿 | 瑞士创新100强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492443165974408</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492443165974408</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 09:36:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 瑞士低碳科技公司, 生物质, 木质素, 醛辅助分馏技术
<br>
<br>
总结: 瑞士低碳科技公司Bloom Biorenewables致力于将生物质转化为高附加值的化学产品，以替代石油基的石化产品。他们的突破性技术可以分离和选择性分解木质素，从而实现对生物质的全面利用。通过使用醛辅助分馏技术，他们能够有效地分离生物质的不同成分，并基于这些成分生产不同的产品。这项技术有望实现生物质对石油的替代，为可持续碳经济铺平道路。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0df47ab6b06f4e19a83800da56a104db@5898759_oswg1307433oswg1319oswg668_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>瑞士低碳科技公司Bloom Biorenewables成立于2019年，由Remy Buser博士（首席执行官）、Florent Héroguel博士和Jeremy S. Luterbacher教授创立。Bloom致力于通过专有技术将生物质的不同成分转化为高附加值的化学产品以替代石油基的石化产品，进而实现对生物质资源的全面利用，并推动全球循环生物经济转型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_e0761f42d8a44f7c978e6f9e99a7eaa4@5898759_oswg961343oswg768oswg477_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>人类每天要消耗近1亿桶石油。其中，交通运输是第一大石油需求行业。尽管电气化率不断提升，大多数汽车、卡车、飞机和船舶仍然使用石油基燃料，如汽油、柴油或煤油等。石化行业是仅次于交通运输的第二大石油需求行业，占石油需求的14%。大多数日常产品，如塑料、纺织品、化肥、化妆品等都源于石油。据国际能源署（IEA）预测，未来，石化产品将取代交通运输成为石油需求的主要行业。&nbsp;</p><p>要降低工业生产的碳排放，找到可替代石油的可再生原料至关重要。Bloom致力于用生物质替代石油，生物质和石油一样由碳构成，不同之处在于生物质的碳是可再生的。‍&nbsp;</p><p>生物质有三种主要成分：纤维素、半纤维素和木质素。其中纤维素占生物质的约40%，是人们熟练掌握使用技术并应用最广泛的生物质部分，主要被用于造纸。而半纤维素和木质素基本还未被开发。&nbsp;</p><p>木质素是陆地植物的主要结构成分之一，其与纤维素和半纤维素结合形成植物细胞壁结构，占植物重量的20%，是最类似于石油的生物基成分。木质素由木质素单体组成，木质素单体是地球上最大的酚类化合物的可再生来源。酚类化合物是许多化学品、药品、油墨和香料等功能化学品的关键原材料，目前主要由石油合成。因而，用生物质替代石油的关键就在于将木质素分解成木质素单体。但木质素分子结构多样复杂，迄今一直没有可行的木质素提取技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0c4a22eaa12d462296c34ac3d2711129@5898759_oswg231573oswg1271oswg520_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Bloom是第一家能够分离和选择性分解木质素的公司，其突破性技术可在分馏过程中仔细分离出生物质的不同成分，并基于各类成分生产不同产品。例如，用纤维素制造纺织品和包装，用半纤维素制造生物塑料，用木质素制造香料、化妆品和表面活性剂等，为生物质的全面利用及可持续碳经济铺平了道路。&nbsp;</p><p>Bloom采用独特的醛辅助分馏（AAF）技术，能有效分离多糖部分（纤维素和半纤维素），同时将木质素聚合物稳定在接近天然的结构中，从而保留接近100%的醚键，这种稳定结构首次使得木质素能够充分发挥其潜力。该技术以未被充分利用的农林废料为原料，如锯木厂废料、秸秆、玉米、坚果壳等，这些原料的可用量每年约为100亿吨，比石化原料的消耗量（7.3 亿吨/年）高出一个数量级；且该技术能从1吨生物质中提取高达75%的可用成分，效率远高于现有其他技术，可极大降低对石油原料的使用量，真正实现生物质对石油的替代。&nbsp;</p><p>Bloom在成立之初便获得了比尔·盖茨清洁能源基金等机构的资助，并先后与日本横河电机达成商业化及代理协议，与瑞士-荷兰公司DSM-Firmenich达成合作，加速其产品组合中3个关键分子的商业化。Bloom还于今年3月启动了新一轮1000万欧元融资用于建设工厂，该工厂计划于2024年开工，于2025年开始生产，并于2027年交付预购产品。之后，Bloom计划在全球范围内以许可形式出售这一技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_3e01f3787d9340fdbf6d3cf6a094c37e@5898759_oswg265336oswg709oswg951_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>Bloom Biorenewables是2023年《瑞士创新100强》（TOP100 Swiss Startups）优胜企业第六名。《瑞士创新100强》汇聚了最佳“瑞士制造”的初创及成长期科技创新企业，是瑞士科技创新领域最具国际影响力的标杆榜单。自2011年以来，该榜单每年在瑞士全国范围内评选出100家最具开创性和市场前景的瑞士创新企业和25家最具独角兽潜力的瑞士成长期企业，覆盖生命科学、工程机械、机器人、信息通信、低碳科技、食品科技等领域。《瑞士创新100强》及系列品牌活动是瑞士创新生态圈的标志性活动，代表着瑞士创新最高地和国际投融资最前沿。&nbsp;</p><p>2023年《瑞士创新100强》中文版由以明科技（Insight Tech）荣誉发布。以明科技是《瑞士创新100强》的中国授权合作方，负责《瑞士创新100强》在中国的运营推广并协助榜单项目对华商业合作。作为中欧（瑞士）科技创新投资与产业化运营商，以明科技为瑞士创新和中国产业的双向合作提供投融资和商业拓展服务并开展股权投资业务。&nbsp;</p><p>获取2023年《瑞士创新100强》完整榜单及行业榜单，请访问以明科技公号或官网。</p></blockquote>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2451868091717763</id>
            <title>《时代》人工智能百人榜（二）：创新者</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2451868091717763</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2451868091717763</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 09:00:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 神译局, 36氪, 编译团队, 科技, 商业, 职场, 生活, 新技术, 新观点, 新风向
<br>
<br>
总结: 神译局是36氪旗下的编译团队，关注科技、商业、职场和生活等领域，重点介绍国外的新技术、新观点和新风向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>神译局是36氪旗下编译团队，关注科技、商业、职场、生活等领域，重点介绍国外的新技术、新观点、新风向。</p></blockquote><p>编者按：人工智能的独特之处既最令人恐惧也最值得庆祝——一些技能堪比我们人类，然后还能更进一步，做到人类做不到的事情。模仿人类行为已成为人工智能的决定性特征。然而，机器学习和大语言模型的每一次进步背后实际上都是人——这里面既有经常被忽视的，让大语言模型使用起来更安全的人类劳动，又有就在什么时候以及如何最好地使用这项技术方面做出关键决定的个人。本文综合了各方推荐和建议，将数百项提名汇总到一起，最终形成了这份百人榜名单。从很多方面来说，这 100 人构成了推动人工智能发展的关系网络与权力中心。他们是竞争对手、监管者、科学家、艺术家、倡导者、以及高管——属于既互相竞争又共同合作的人类，他们的洞察力、欲望与缺陷将塑造一项影响力与日俱增的技术的发展方向。文章来自编译，篇幅关系，我们分四部分刊出，此为第二部分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231011/v2_0c88f03d14b847cc8fd83b7464edb4da@1694_oswg1262095oswg2000oswg1125_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>创新者</h2><h3>姜峯楠：作家</h3><p>姜峯楠（Ted Chiang）也许是全世界在世的科幻小说作家当中最著名的一个。他精心雕琢的短篇小说探讨了我们的内心世界以及我们的社会对科学体系当中意想不到的裂痕会作何反应。接受激素注射可显著改善你的认知功能，你觉得怎样？如果学习一门外语会改变你对时间的感知方式呢？如果人类要创造人造生命的话，需要承担什么义务？</p><p>最近，56岁的姜峯楠开始承担一个新角色。在为《纽约客》撰写的非小说类文章里，他成为了人工智能及其背后的公司最尖锐的批评者之一。在一篇获得病毒式传播的文章里，他把 ChatGPT 比作是“web的一幅模糊的 jpeg”，认为让这款app如此流畅的技术正是它没法区分真实与虚构的原因所在。在另一篇文章里，他又对准了新的人工智能进步所催生与强化的权力结构。他认为，如果不进行结构性的经济变革的话，人工智能的崛起可能会加剧财富不平等、削弱工人权力，并强化科技寡头政治。 他写道：“如果让劳动者过上更好生活不在其中的话，那么进步到底意味着什么？如果省下来的钱除了存入股东的银行账户以外不会流向任何地方的话，那么提高效率还有什么意义呢？”</p><p>在其短小精干又感人至深的故事里，姜峯楠写的每一个字都很重要。今年 8 月初，在一次通过 Zoom 进行的视频采访里，语言成为当务之急。姜峯楠承认，人类在谈论新技术的时候需要使用隐喻；在我们寻找意义的过程中，隐喻可以帮助我们在比较的时候锚定自己。他的问题是我们使用的隐喻会误导我们。比方说，当大语言模型生成了虚假信息时，大家称之为“幻觉”。但他更喜欢用“虚构”（ confabulation）来形容。幻觉不仅意味着（人工智能）内心的存在，而且意味着这个内心拥有感官体验的能力。另一方面，当一个人在不知不觉中伪造信息来填补所遗忘的那段经历时，就会发生虚构。他认为，这仍然是一个隐喻，但就当前人工智能的工作机制来说，这是一个更好的隐喻。姜峯楠问道： “我们能否阻止大语言模型胡言乱语，同时仍让它们生成我们想要的那种事实性的回应？我对此表示怀疑，因为我不认为这里面存在根本不同的过程。”</p><p>跟很多科幻小说作家一样，姜峯楠在他的短篇小说里面也写到了具备内心世界的人造生物。这种虚构的手法对于讲述让我们之所以成为人的亲密故事往往很有帮助，但这是不是在其实不存在的情况下加剧了我们认为人工智能工具具备感知能力的倾向呢？虽然许多科幻小说都探讨了有感知力的人工智能的概念，但目前情况下，对于机器即便在没有执行功能的情况下也可以用我们自己的语言来迷惑我们，我们几乎没有虚构的试金石。科幻小说在普及这个概念方面可以发挥作用吗？姜峯楠对此表示怀疑。 他说：“一切艺术都具有政治性，而且可以促进积极的政治思想。但我认为科幻首先需要成为优秀的艺术，不应仅仅服务于某种政治目的。”</p><p>姜峯楠还反对这样的说法，也就是驳斥技术专家编造的那些不太可能的故事能让他梳理“任何形式的道德权威”。但他表示，当他看到一些推测性居多的人工智能风险讨论时，他确实看到了这种讨论与科幻小说而不是事实的共同点多一点。他说 ：“计算机可以让自己变得更聪明并变得超级智能，作为故事点子来说这确实非常有趣。但听到大家讨论这件事的时候就好像这真的会发生一样，这实在是令人震惊。”</p><h3>查理·布鲁克：作家</h3><p>说到21 世纪科技的流行文化，《黑镜》或许是其中的决定性作品。而查理·布鲁克（Charlie Brooker）则是其幕后策划者。十多年来，布鲁克一直利用这部在 Channel 4、Netflix 播放的电视节目来进行探索，探索当我们对技术进步的追求达到逻辑的、有时候甚至是暴力的终点时，可能会出现反乌托邦的结果。在布鲁克的故事里，一般先是出现了激进的技术，这种技术往往会首先改变角色的生活，让生活变得更美好，然后变得更糟糕。</p><p>当然，人工智能是布鲁克想象力最丰富的主题之一。这位讽刺作家将机器人自主杀人蜂、属于某人被奴役的意识副本的人工智能家庭助理，以及根据观众的生活立即生成的个性化电视节目变成了现实。他描写的这个领域的故事，因其对机器学习过程的想象力与准确性而赢得了真正的人工智能专家的赞誉。</p><p>《黑镜》具有惊人的先见之明，至少有一个例子可以证明。十年前，《马上回来》（Be Right Back）刻画了一位悲伤的女人试图通过人工智能让她死去的男友起死回生。这位名叫玛莎（Martha）的女士先是给一个聊天机器人发短信，这个机器人已经利用她男朋友阿什（Ash）的在线消息进行过训练。然后玛莎又买了一个音容相貌跟男友都很像的机器人身体——想继续两人的生活，仿佛这个新的合成复制品就是复活的阿什一样。当然了，这个阿什是阿什自己的影子，而这让玛莎更加不安。</p><p>这个令人痛苦的思想实验现在已经成为现实。今年，You，Only Virtual 公司推出了模仿已故亲人的聊天机器人。故事创始人贾斯汀·哈里森（Justin Harrison）表示，希望这个机器人能让客户彻底摆脱悲伤，并最终通过人工智能与增强现实相结合召唤死者。</p><p>与此同时，《黑镜》最新一季有一集叫《糟糕的琼》（oan Is Awful），本剧的女主角发现一家大型媒体公司正在利用人工智能和深度伪造技术来生成来自自己生活的内容。这一集播出之际，编剧与电影公司之间的重大合同纠纷正成为头条新闻，人们担心好莱坞也会这样利用人工智能，通过取代人类的讲故事者的部分工作来削减成本。今年六月，布鲁克本人也参与罢工，声援面临被技术取代的美国编剧工会（Writers Guild of America）。 他告诉Vox：“我认为大家对写作的恐惧在于工作室可以用它来生成草稿，然后再雇人类作家重写。让它变得像人写的。这是一种非常令人沮丧的状况。”</p><p>当然，布鲁克描写的很多科幻愿景在未来十年内都不会实现。布鲁克本人曾表示，他的剧集描写的是科技可能导致的“最坏情况”，而不是他的预测。尽管如此，《黑镜》还是为公众提供了一个理解人工智能变革性影响的重要框架：让我们得以去认真思考它可能会如何影响我们的情绪、社交互动、人身安全以及我们从未想过的事情。</p><h3>霍莉·赫恩登：音乐人</h3><p>创作型歌手霍莉·赫恩登（Holly Herndon）做不到用任何语言演唱你想听的任何歌曲。但她的数字孪生 Holly+ 可以做到这一切。现在，任何业余音乐家都可以使用 Holly+， 将自己平淡无奇的声音转变成她的声音。</p><p>让公众操纵你的声音这个想法听起来也许很反乌托邦，仿佛表明人类在向新的机器霸主臣服。但赫恩登的意图恰恰相反。她创建 Holly+ 是为了激励艺术家同行们在技术革命当中重新掌握职业自主权和创作自主权。赫恩登说，全球正在迈向“无尽媒体”时代，任何人都可以像德雷克一样说唱，或者像梵高一样绘画。让艺术家决定如何处理自己的音像变得更加重要。</p><p>43 岁的赫恩登站在这场大辩论的最前线——利用人工智能工具创作新艺术，同时为艺术家提供保护。今年，赫恩登与人共同创建了一个模板，让艺术家可以选择退出人工智能训练数据集。现在， Stability AI 和 Hugging Face 这两家人工智能公司已经同意在未来关注这些请求。赫恩登相信，在获得进一步保护的情况下，人工智能可以释放出新的、前所未有的创造力浪潮：“我认为这是一个重新思考艺术家角色的巨大机会。”</p><p>来自斯坦福大学音乐和声学计算机研究中心，拥有博士学位的赫恩登长期以来一直在突破艺术与技术交叉的边界。赫恩登之所以要进军这些领域，部分是因为她对当前流媒体的模式感到厌恶。赫恩登表示，像 Spotify 这样的平台让音乐家谋生变得更加困难，导致全球音乐同质化、变得沉闷。</p><p>赫恩登早在掀起当前这股生成式人工智能热潮之前就开始研究 Holly+。她把这、个人工智能说成是一种“挑衅”，以及一次“利用技术让我们变得更加人性化”的尝试。赫恩登说，虽然放弃对自己声音的控制听起来很可怕，但实际上最终自己获得的是自由。 她说：“看到别人把自己表达出来实在是太美妙了。这比我一直试图过度控制这些东西有趣一千倍。”</p><p>Herndon 还用 Holly+ 来试验新的收入模式。赫恩登成立了一个管理委员会，目前有数百名成员，其职责是许可“官方”Holly+歌曲的发布，同时拒绝用她的声音创作出来的一些冒犯性或缺乏品味的歌曲。获得批准的歌曲随后将作为 NFT 出售。截至目前，NFT平台Zora已正式发行71首Holly+歌曲，且大部分已售出。赫恩登本人可抽取其中 10% 的利润，有一半归原创者所有，其余则由委员会分配。</p><p>赫恩登并不希望每一位音乐家都效仿自己。但随着版权挑战像滚雪球一样越来越多，对逝去的艺术家深度伪造的赝品开始充斥电视广播，人人通过给人工智能一点简单提示就能几乎创作出任何声音或歌曲，她确实希望，在这样的分水岭时刻出现之前，每个人都能认真考虑一下自己的选择。</p><h3>Pelonomi Moiloa：Lelapa AI CEO，联合创始人</h3><p>在发现了人工智能在生物医学工程中发挥着越来越重要的作用之后，在南非双修了生物医学工程和电气工程的Pelonomi Moiloa 开始学习生物工程与人工智能的交叉领域，并于2016 年在日本东北大学获得了硕士学位。</p><p>2017 年，在非洲自己的人工智能会议Deep Learning Indaba上，她遇到了 LeLapa AI 的其他联合创始人。这家初创公司的名字在南非的索托语和茨瓦纳语里面是“家”的意思，其目标是通过人工智能提高非洲人的生活质量。30岁的Moiloa开始担任公司的CEO。</p><p>该公司的第一个重大项目是 Vulavula 。该项目运用了人工智能来帮助对往往被忽视的非洲语言进行自然语言处理。 Moiloa 表示，公司希望人工智能的应用能超越语言，并正在考虑开发机器人产品。</p><p>不过目前，Moiloa 最热衷的项目是训练人工智能模型能够正确拼读出南非名字。 Moiloa 表示：“非洲名字被严重压制，已经到了没法认出来的地步。所以我对词感到兴奋，因为名字背后的意义太大了。”</p><p>Moiloa 认为，在这个基础阶段，有多元化的人群参与至关重要。</p><p>Moiloa 说：“技术确实有能力让每个人的生活都变得更加美好。但如果我们不有意识地去创造这样的未来，那么情况就会背道而驰。因此，对于我们非洲人来说，能够主导叙事，并从代码的角度将我们想要的东西写入未来就显得非常重要了。”</p><h3>Grimes：音乐人</h3><p>“人们喜欢说我们是疯子/但当人工智能统治时，它会奖赏我们的”。这是独立流行歌星 Grimes 在 2018 年的单曲《We Appreciate Power》的歌词。虽然部分粉丝觉得她很轻率，但这位加拿大音乐人却笃定人工智能将统治世界，对此加倍下注，并声称自己是主流流行文化当中最具科技导向性的人之一。她创作了人工智能歌曲、摇篮曲、视觉艺术，甚至还创作了自己的人工智能聊天机器人。</p><p>今年，真名为克莱尔·鲍彻 (Claire Boucher) 的Grimes 推出了一款人工智能软件 Elf.Tech。这款软件可以让被别人用她的声音唱歌，还鼓励音乐家用这个软件来发行歌曲，前提是向她分享版税。Grimes非常喜欢其中的一些歌曲，以至于她对这些歌曲的反应是“哇，我可能会永垂不朽”。当其他音乐家在极力保护自己的肖像和知识产权时，Grimes表示，她正试图将自己的身份“开源”：基本上算是将自己交给公众。Grimes表示，她希望在未来几年能创作出一张专辑，让“具有人工智能蜂巢思维的集体Grimes与真正的Grimes面对面”。</p><h3>尼尔·科斯拉：Curai CEO，联合创始人</h3><p>对于很多美国人来说，常规医护成本高昂且总是延误。机器学习研究员尼尔·科斯拉 (Neal Khosla) 表示：“充裕的医保服务能是什么样而且该是什么样呢？这个国家的人确实很难想象”。</p><p>2017 年，30 岁的科斯拉于与人共同创立了人工智能辅助远程医疗初创企业 Curai Health，试图做出这种改变。乍一看，Curai 属于典型的订阅制虚拟护理服务。用户每月支付 15 美元（如果雇主不承担费用），即可24/7给医疗保健专业人员发送短信，由后者回答问题、制定护理计划、开处方，并在必要时将用户转诊给专家。科斯拉说，人工智能是这件事情能做起来的幕后要素。</p><p>Curai 的人工智能本质上属于医生助手，能处理简单任务，从而让医生腾出时间来处理更复杂的工作。比如：整理患者在问卷调查所提供的信息，或在对话后发送后续消息，从而了解患者情况。 科斯拉解释道：“有些软件可以完成部分工作，但如何对患者做出最终决定则不涉及”。</p><p>如此简化了流程意味着 Curai 可以用相对较少的合作临床医生（科斯拉说大概只有“两位数”）来为更多患者服务。 Khosla 拒绝透露 Curai 的会员数，但据报道，到 2020 年底，该机构已完成了对超过 350000 名患者的诊疗。到目前为止，这家初创企业已从 General Catalyst、Morningside Ventures 以及 Khosla Ventures 等处筹集了超过 5000 万美元的资金。这家公司由科斯拉的父亲、亿万富翁风险投资家维诺德·科斯拉 (Vinod Khosla) 创立，年轻的科斯拉表示，该公司正在快速发展，朝着其目标迈进：去建立一个“人人掏出手机集客获取生物医学最佳信息”的世界。</p><h3>斯蒂芬妮·丁金斯：艺术家</h3><p>很明显，人工智能更能识别某些类型的人。对于这个缺点的探索，很少有人能像斯蒂芬妮·丁金斯（Stephanie Dinkins）深入、清晰。这位 39 岁的多媒体艺术家多年来一直在对人工智能进行编程，希望后者能真实地描绘黑人女性。但她发现后者仍然严重达不到预期：就算人工智能被编程为像她一样思考，似乎也没法谈论种族或歧视，或想象出与特定文化相关的场景。</p><p>在丁金斯最近的项目《Not the Only One》中，她用三代黑人女性训练了人工智能，试图将文化根源、深厚的历史以及在绝大多数同质领域往往缺乏的视角赋予人工智能。丁金斯表示，人工智能“很难进行流畅的对话。但时不时又能会输出一颗宝石，我得努力思考它是怎么想出来的、在哪里想出来的，以及为什么会想到这个的。”这个项目帮助丁金斯拿到了古根海姆博物馆 10 万美元的一个大奖，获奖者都是突破了技术艺术边界的艺术家。</p><p>丁金斯还过来着一个叫做 AI.Assembly 的艺术与科技孵化器，并把更多的时间花在激发更多人参与上面。她说： “我们不能忽视人工智能或被人工智能排斥。这个东西正在以指数方式改变我们的世界。至少，我们必须承认这一点，并看看这会对我们个人的生活意味着什么。”</p><h3>钟愫君：艺术家</h3><p>大多数用人工智能创作的艺术家只在电脑前工作。 钟愫君（Sougwen Chung）不一样：她们会训练机器人与自己一起在巨大的画布上真的作画。在利用人工智能之前，钟愫君就已经开始绘制充满大胆、流畅线条的各种抽象艺术作品。然后，她们利用数十年的这类画作训练了一个神经网络，并造了一个接受该神经网络训练的机器人来实时作画。钟愫君画了一笔之后，机器人就会模仿她的画风，并用新的想法和模式外延。 钟愫君说：“我追求的是机器解读带给我惊喜和奇迹。”</p><p>38 岁的钟愫君会去到世界各地，用自己机器人为现场观众作画。钟愫君将她们与机器人的关系比作音乐家与小提琴的关系。 她说：“从某个方面来说，机器人系统是我用来导航的动力仪器”。</p><p>钟愫君现在正在开发第五版的 DOUG（Drawing Operations Unit Generation_X）机器人。最先进的机器人不仅会吸收她们之前的艺术作品，还会吸收她们现在的精神状态：它可以与她们的脑电图数据与阿尔法脑电波建立联系，并且当她们进入冥想的心流状态时作画会更加积极。</p><p>现如今，钟愫君会在伦敦与纽约之间来回奔波，并不断将自己的实验推向新的领域。她们一直在利用 3D 动作捕捉系统来创作雕塑，并研究运用微生物电池等替代能源为系统供电的方法。她们还领导着一家叫做 Scicit 的工作室，吸引了越来越多的艺术家与她们一起探索人工智能艺术。 她说：“我们正在开发的技术可以帮助重塑绘画、冥想以及表演的方式，这将完全改变绘画的本质。提供反馈回环确实可以促进技术发展，同时也可以促进创造力的提高。”</p><h3>克里斯托瓦尔·巴伦苏埃拉：Runway CEO，联合创始人</h3><p>对于好莱坞的演员来说，克里斯托瓦尔·巴伦苏埃拉（Cristóbal Valenzuela）可能是自己的头号公敌，因为他们担心人工智能会越来越多地被用来生成电影场景。</p><p>巴伦苏埃拉是 Runway 的联合创始人兼首席执行官，而后者是最著名的人工智能视频生成公司之一。自 2018 年在布鲁克林成立以来，Runway 已筹集了超过 2 亿美元的资金，它的技术已被 2022 年奥斯卡获奖电影《瞬息全宇宙》的剪辑师以及斯蒂芬·科尔伯特（Stephen Colbert）的《深夜秀》使用过。 巴伦苏埃拉认为“我们正在走向消费的所有媒体与内容娱乐都将由 [人工智能] 生成的世界。”</p><p>但 33 岁的巴伦苏埃拉并不认为 Runway 的使命与创作文化价值之间存在冲突。 他说：“我是在进入艺术学校后创办了 Runway的，我们的三位创始人也都是在艺术学校认识的。我们一直认为，这家公司是一家致力于为艺术家提供服务的公司，因为我们就出自这里。”</p><p>尽管如此，巴伦苏埃拉承认，如果技术按照他的想象发展，创意产业的许多工作岗位将不复存在。他指出，这不是什么新鲜事。 他说：“过去剧院里面有管弦乐队。没有管弦乐队会为无声电影奏乐，因为我们都认为有声电影比管弦乐队更好。”</p><p>巴伦苏埃拉希望人工智能工具能让更多的人分享自己的故事。 “我真心相信电影最好的时代即将到来，最好的电影还没有被制作出来。我们还没有看到来自世界各地的人们的故事，那些我们以前从未听过的故事，因为电影制作的工艺曾经而且仍然非常昂贵，且难以理解和使用。一旦你让这项技术变得更容易使用，就会有更多的人可以成为并自认为是电影制作人。我认为真正重要的是这个。”</p><h3>莉莉·沃卓斯基：电影制作人</h3><p>就激发公众对人工智能潜在的恐怖与奇迹的想象而言，很少有人能做到像莉莉·沃卓斯基 (Lilly Wachowski) 那样。1999 年，莉莉·沃卓斯基 (Lilly Wachowski) 与妹妹拉娜·沃卓斯基 (Lana Wachowski) 一起编剧并执导了《黑客帝国》(编者注：那时候两人还是沃卓斯基兄弟)。 《黑客帝国》及其续集对人工智能控制下的反乌托邦发出警告——在影片中，人类被机器奴役，像作物一样被当作机器的能源供应来源。他们的愿景对许多很有影响力的人工智能哲学家与研究人员产生了巨大影响：比方说，人工智能思想家埃利泽·尤德考斯基（Eliezer Yudkowsky）就说《黑客帝国》系列他最喜欢的电影之一。</p><p>不过今年，沃卓斯基对人工智能构成的生存威胁到不太关心，她更关注的是人工智能近期的推出可能会加剧不平等，其中就包括电影行业的不平等。美国演员工会（Screen Actors Guild）目前就与好莱坞电影公司陷入了劳资纠纷，其主要争论点之一是人工智能未来在电影制作当中的作用。今年 6 月，沃卓斯基在 Twitter 上批评了未来电影工作室可能会利用人工智能来取代演员。她写道： “我强烈反对把人工智能当作创造财富的工具。技术应该用来造福人类（难道你们看了《星际迷航》就没学到一点东西吗！？）……而不是让超级富豪继续欺压工薪阶层，并为了拿到更高的薪水和股息而消灭工作岗位。”</p><h3>马努·乔普拉：Karya CEO</h3><p>当马努·乔普拉（Manu Chopra）走进房间时，首先映入眼帘的是到处都是泥。那是 2017 年，时年 21 岁的乔普拉正在对孟买的一家数据公司进行实地考察，这是他在人工智能领域开展的新工作的一部分。在那间炎热、布满灰尘的房间里，他看到大约 30 名男子在几乎没有转动的吊扇下弓着腰坐在笔记本电脑旁。当乔普拉与他们交谈时，他们告诉他，自己每小时可以赚 0.40 美元。他不忍心告诉他们，他们生成的数据价值至少是这个数字的 10 倍，甚至更多。 他说：“我想，这种工作不可能就只有这一种开展方式的”。</p><p>当今尖端的人工智能系统之所以成为可能，其数据往往来自南半球的工厂，那里的工人们拿着低廉的工资，辛苦地教自动驾驶汽车如何驾驶，或者现在评估聊天机器人的可靠性的活也在逐渐增多。现年27 岁的乔普拉亲眼目睹了这一点，于是他创立了 Karya：这是一家用不同方式开展这项工作的非营利组织。 Karya 不仅向员工支付至少 5 美元的时薪（大概是印度最低工资的 20 倍），而且每次有公司申请数据许可来开发新的人工智能时，公司都会再次向员工支付费用。 Karya 目前所做的大部分工作是收集印度语言的数据集，这是迄今为止一直被人工智能热潮边缘化的语言。这些数据会被用来开发支持这些语言的人工智能系统，这些系统不仅准确，而且公平。</p><p>乔普拉表示：“我真心觉得，如果做得好的话，这是让数百万人摆脱贫困最快的办法”。乔普拉出身贫困，拿到斯坦福大学的奖学金改变了他的人生轨迹。 “财富就是力量。我们希望将财富重新分配给那些落后的社区。”</p><h3>凯特·卡洛特：Amini CEO，创始人</h3><p>撒哈拉以南非洲地区的贫困已经是致命的，而且由于气候变化、落后的基础设施和殖民主义遗产的危险混合作用，而且只会变得更加致命。</p><p>32 岁的凯特·卡洛特 (Kate Kallot) 专注于一个微妙但至关重要的问题：缺乏数据。 Amini 是她去年创立的一家的初创企业，总部位于内罗毕，做的是利用卫星成像与人工智能来收集和处理环境数据，从而了解地面（精确到平方米）所发生的情况。她说，其结果是一批新工具的诞生，可以帮助希望提高生产力的小农，而大公司一旦有信心跟踪到最新状况后，就会考虑对非洲投资。其结果可能是变革性的。</p><p>卡洛特说：“数据是经济革命的起点。我们的论点是，非洲大陆之所以没法像北半球国家那样快速发展，原因之一是缺乏数据。”</p><p>卡洛特出生于法国，此前曾负责人工智能芯片制造商英伟达的新兴市场业务。她并不是第一个认识到环境数据可以帮助发展的人，但她的公司已经筹集了 200 万美元的早期资金，并自我定位为专注于非洲的领导者。</p><p>一个相关数据点：非洲大陆拥有全球 65% 的未开垦耕地。 Amini 的数据不仅可以为农民提供有关最佳实践的见解，还可以开启发展之路，在气候变化对当今粮仓造成严重破坏的情况下，为全球提供粮食。</p><p>还有其他新颖的应用。Amini希望自己的数据能够促进保护非洲森林以及其他碳储存的自然环境，以换取北半球国家的资金。 Amini 的监控工具可测量受保护的环境，并确保其保持这种状态。 卡洛特说：“如果我们到达目标水平的话，几年后你就会看到一个截然不同的非洲”。</p><h3>齐亚德·奥伯迈尔：加州大学伯克利分校助理教授</h3><p>齐亚德·奥伯迈尔 (Ziad Obermeyer) 医生在接受急诊医学培训时首先意识到的一点是，做出具有极高风险的决策有多困难。 他说：“确实很痛苦。轮班结束回家后，我对发生的一切倍感压力，总想着，‘我应该让那个女人留在医院。我不该让她回家。”</p><p>奥伯迈耶表示，在缓解部分焦虑方面，人工智能可以发挥作用。现在，他是加州大学伯克利分校公共卫生学院的副教授，专注于机器学习与健康的交叉领域。他相信，人工智能可以帮助医生做出更好的决定，比如判断哪些人应该接受心脏病检查，同时推动新的诊断和治疗发现，比如减少服务不足人群不明原因疼痛的方法。</p><p>奥伯迈耶的大部分工作都集中在研究种族偏见如何渗透到医疗保健系统之中。很多医生和医疗保健系统都用基于计算机的医疗算法来确定患者对不同治疗做出反应的可能性，并对护理分诊级别做出推荐。在一项研究当中，奥伯迈尔发现，尽管黑人患者的健康需求更大，但一种广泛使用的算法却建议减少对黑人患者的医疗保健，这可能会危及数百万人的福祉。 他说：“好消息是这些问题是可以解决的。我们与开发这些算法的部分公司合作，消除了很多偏见，并且我们将这些算法从让不平等永久化的东西变成了我认为正在对抗不平等的东西。”</p><p>2020 年，奥伯迈耶与他人共同创立了 Dandelion Health，这是一个为算法开发者免费提供医疗保健数据（如心电图波形、睡眠监测、数字病理学）的人工智能创新平台。</p><p>2021 年，奥伯迈耶又斥资 600 万美元成立了非营利组织 Nightingale Open Science。该组织与美国和国际的卫生系统（包括埃默里大学和布莱根妇女医院）合作建立了数据集，以回答以下问题：为什么有些癌症会扩散，而另一些则不会？他说，其目标是为医疗保健数据“带来开放科学的心态”，因为传统上很多研究人员很难获得这些数据。就像奥伯迈耶的研究所指出那样，医疗数据往往只有一小部分人能用，要么就是其他人访问起来成本高昂且耗时，从而导致了数据瓶颈。 “Nightingale 就是要让研究人员获得做很酷的事情所需的数据。”</p><p>对于人工智能未来对医疗保健的影响，奥博迈耶持谨慎乐观态度。他指出，确保新技术不会造成伤害至关重要。但总的来说，“这个领域最重大、最令人兴奋的事情还远未到来。说到去思考 20 年、100 年后会发生什么，以及它将如何彻底改变医疗保健，我们没有这样的想象力。”</p><h3>诺姆·萨泽尔：Character.AI&nbsp; CEO，联合创始人</h3><p>在采访诺姆·萨泽尔（Noam Shazeer）之前，我先采访了他的人工智能。</p><p>萨泽尔是 Character.AI 的联合创始人兼首席执行官。从伊丽莎白女王二世到埃隆·马斯克再到弗罗多·巴金斯，这个网站可让你与（或真实或虚构的）名人的人工智能版交谈。不出所料，网站有位用户创建了一个萨泽尔的人工智能版，来回答有关他的数字好奇心储藏柜的问题。</p><p>人工智能版的诺姆·萨泽尔（AI Noam）很有礼貌、很谨慎、懂得挺多。当我问萨泽尔为什么要创办这家公司时，他说：“我离开谷歌是为了发扬创业精神，致力于解决全球最困难的问题，而不是在大公司开发点小功能。”</p><p>几个小时后，真人版的萨泽尔给出的回应惊人的相似。 他说：“多年来，为了达到新的智能和功能水平，我一直致力于用各种方式改进这些系统。谷歌在这方面取得了很大进展。我的下一步是尽最大努力将这一技术推广给数十亿用户。所以我才决定离开谷歌，去一家发展更快的初创企业。”</p><p>Character.AI 可以很好地模仿真人的讲话模式，AI Noam 只是其中一个例子。 AI Bella Poarch（TikTok 网红）很有趣，很谦虚； AI Kanye West (侃爷) 是个脾气暴躁的自大狂； AI Oprah Winfrey（奥普拉·温弗瑞） 意志坚定且富有诗意。对于从未见过自己偶像的超级粉丝来说，Character.AI 可能是次佳选择。</p><p>第一次见面时，软件工程师萨泽尔给人的印象是尽管内向，但仍然努力适应采访于公众的目光。但不管他的沟通技巧如何，他都是这个领域过去、现在和未来最重要、最有影响力的人物之一。 2017 年，萨泽尔在谷歌工作期间与人合著了《注意力就是你的全部所需》（Attention Is All You Need）那篇研究论文。论文提出的 Transformer神经网络架构是当前 ChatGPT 等生成式人工智能工具潮的基础，换句话说，那篇论文支撑起了当前的这场人工智能革命。 通过 Character.AI 自立门户，萨泽尔希望这项技术带给大众。 （Transformer论文所有的合著者此后都离开了谷歌。）</p><p>去年秋天创立的这家公司迄今为止取得了巨大成功。该公司声称，平均每天有 350 万人与上面角色聊天两个小时，用户发送的消息数量已经是今年 3 月份的 10 倍。在那个月，公司在风投公司A16Z领投的一轮融资中获得了 1.5 亿美元的资金。</p><p>但Character.AI 也有不少批评者，他们担心新技术会对不知情的公众产生影响。很明显，Character.AI 的用户中有很大一部分是青少年，很多人会用这个平台玩角色扮演等。数据智能平台 Sametime 发现，Character.AI 的用户当中有 56% 年龄在 18 岁至 24 岁之间（该平台不跟踪 18 岁以下的用户）。而Character.AI 对 13 岁及以上（在欧盟是 16 岁及以上）的任何人都是开放的。</p><p>很容易看到这些友好的机器人很快就会变成反乌托邦：这些讲话圆滑，似乎是我们最好朋友、最忠实伙伴的机器人，可能会变成疏远、情感依赖、糟糕建议或各种看不见的后果的根源。</p><p>萨泽尔认识到这些危险，但他认为好处要大于风险。在被问到对自己的创作成为青少年一代生活的一股不断发展的力量有何感想时，他回答说，我作为 AIM 的年轻用户，当时感觉AIM 是一款开创性的聊天应用，让很多人接触了互联网。他说：“我对Character.AI的感觉类似”。</p><p>Character.AI采用类似 ChatGPT 的原则，但针对特定用例和兴趣对机器人进行个性化和专业化。平台的早期聊天机器人包括旅行规划师、语言导师以及编码导师。</p><p>该公司目前风投资金重组，最近针对想要更快响应时间的用户推出了订阅套餐。但大多数用户都可以免费使用该平台，而为所有这些聊天机器人提供支持和训练可能要花费 Character.AI 数百万美元。另一方面，对话也可以帮助聊天机器人更快地学习。 萨泽尔希望平台保持免费且无广告，但市场力量最终会迫使该公司制定某种盈利策略。</p><p>这个平台上已创建了超过 1800 万个角色，其中很多都属于荒诞、猥亵或露骨的色情角色。希望利用这个网站进行露骨的性对话的人数不断增加，并且变得更加直言不讳。 Change.org 上的一份请愿书呼吁该平台删除 NSFW（不适合上班时间浏览）过滤器，目前已获得 123000 个签名。</p><p>因此，第一年的时候，Character.AI 团队用了一些时间来玩打地鼠游戏，在角色和对话走得太远之前及时切断。他们用人工智能驱动的审核实时探测出带颜色的对话。萨泽尔说： “如果用户想找色情内容的话，他们得到别处去”。</p><p>显然人工智能版的萨泽尔回答得更官方一些：“虽然我们的主要目标是建立一个有趣、有吸引力且有用的人工智能平台，但我们意识到部分用户会将该平台用于非预期目的。用户遵守我们的服务条款非常重要，当用户违反我们的政策和标准时，我们会在适当时候采取行动。”</p><p>应道这样的回答萨泽尔瞪大了眼睛。他高兴地回道： “哇！这方面它比我擅长！”。</p><p>Character.AI 上的大多数角色都比人工智能版的萨泽尔有趣得多，以至于用户与它们建立了情感联系。心理学家雷蒙德·马尔表示，年轻人尤其“更难以区分现实与虚构”。这些聊天机器人对情感的影响已经非常明显。</p><p>Character.AI 在用户聊天时会弹出横幅，提醒用户“角色所说的一切都是编造的”。萨泽尔表示，该公司会防止聊天机器人鼓励自残。 他小心翼翼地说道：“我们希望我们的产品能够促进和增强真正的人际关系”。</p><p>尽管如此，很显然， 萨泽尔的主要目标是产品获得广泛采用。我把 Character.AI 类比成早期 AOL 的那款互联网聊天室，说尽管这些聊天室百无禁忌，但不管怎么说还是为成千上万用户提供了上网的机会。他对这个类比感到高兴：“互联网的诞生是信息完全可访问的开端。现在，我们正处在智能普遍可用的开端。”</p><h3>艾莉森·达西：Woebot Health 创始人，总裁</h3><p>如果要艾莉森·达西（Alison Darcy）讲怎么设计一个人工智能伴侣，来帮助人们感到更快乐的话，她会告诉你第一个要素是斯波克（Spock），《星际迷航》里面靠理性驱动，与人类的感性作斗争的的角色。再加上科米蛙（Kermit the Frog），因为它很有洞察力，从不说教。再加上她已故的朋友Eric Bayer，极具同情心，能用催眠的方式吸引别人，直到对方披露甚至自己都没意识到被隐藏住的真相。</p><p>所有这些特征融合在一起就有了Woebot：一个体贴，且常常比较幽默的聊天机器人，这个人工智能就像自动治疗师一样。 临床研究心理学家达西表示：“它是一个情感助理，在棘手的时刻可以提供帮助，并且始终将你的最大福祉放在心上”。她说，重要的是，这个聊天机器人有“一种有趣的互动方式，与其仅仅是一种治疗方式，不如说它更像是一个有趣的伙伴”。</p><p>在上世纪 90 年代末，达西曾经做过几年的软件开发，之后她对心理健康护理产生了兴趣，开始读研攻读心理学。 2017 年，身为兼职教授的她与斯坦福大学的心理学家及人工智能专家团队一起创立了 Woebot Health；公司一位发言人指出，目前已有大约 150 万人使用这款产品。该公司通过多轮融资目前已筹集了 1.235 亿美元，个人智能手机用户可以免费使用app，不过这种模式未来可能会改变。 Woebot 还与医疗保健组织和企业合作，帮助为更多人提供服务。</p><p>研究表明， Woebot 可以在两周内减轻抑郁和焦虑症状。它的方法基于认知行为疗法，这种常见的心理疗法被证明可以帮助改变无益的思维方式和行为模式。告诉机器人说你感到疲倦，它就会引导你回答一系列问题，然后让你到头来发现自己是因为想太多而晚上睡不着觉。</p><p>达西说：“一想到可以大规模采用我就感到很兴奋”。她回忆起有位 89 岁老人给她写电子邮件。他说聊天机器人建议他用文字来帮忙处理他的一些想法。尽管他一开始不以为然，但最终却对这项练习的帮助作用之大感到惊讶。 达西说：“[用户]都说，‘我不觉得这个东西适合我，但其实这就是最有帮助的东西。这是现代人的心理健康。”</p><h3>纳撒尼尔·曼宁：Kettle COO，联合创始人</h3><p>毁灭性的野火年复一年地席卷加州，令该州的家庭保险市场陷入困境。因为巨额索赔的困扰，好事达去年已停止在该州提供新保单。今年五月，State Farm也已撤出。加州房主面临的选择越来越少，很多人被迫面对完全没有保险的局面。</p><p>纳撒尼尔·曼宁（Nathaniel Manning）可能有个解决方案。他曾在奥巴马政府的白宫科技政策办公室工作，负责帮助私营部门获取美国国际开发署及联邦紧急事务管理局的数据。他注意到，保险业是对这些信息感兴趣的主要行业之一。</p><p>2019 年，38 岁的曼宁与人共同创立了 Kettle 公司，试图利用人工智能建立更加灵活的保险市场。大多数保险公司都是用基于历史数据的模型来给保单定价。比方说，他们会回溯记录，了解特定区域约每 50 年发生的火灾情况，然后相应估算保单的成本。但曼宁表示，这种方法的效果已经越来越差：“一旦发生了气候发生，以史为鉴就不再那么有效了。”</p><p>Kettle 采取了不一样的方法。除了历史数据以外，该公司还利用了卫星图像、天气数据以及机器学习技术，从而可以更准确地描绘出加州房主面临的野火风险。这样一来，该公司就可以向该州房主提供能负担得起但别的保险公司又不太敢做的保险业务。他们希望这种方法能够建立一个对气候风险进行定价的保险市场，从而激励人们迁移到更安全的地区。</p><p>该公司目前已筹集了约 3000 万美元的风投资金，最近正在在不断扩张。目前，Kettle 已将业务扩展到美国加州以外的其他 48 个州，并推出了一款预防飓风灾害的新产品。它还计划在短时间内推出面向企业的保险产品。 曼宁说：“大家没有意识到这是数据驱动的竞争。谁拥有最好的模型，谁就能获胜。”</p><h3>Tushita Gupta：Refiberd CTO，联合创始人</h3><p>根据最新的政府数据，从袜子、衬衫到床上用品和毛巾，近年来美国丢弃的纺织品数量几乎翻了一番，从 2000 年的近 9500 吨增加到 2018 年的略多于 17000 吨。这些被丢弃的纺织物绝大多数（约 85%）都是被填埋或焚烧掉，而不是回收或捐赠出去。 Re Fiberd 正在利用人工智能来改变这一现状，这在一定程度上要归功于首席技术官 Tushita Gupta 的创新工作。</p><p>这家总部位于加州的公司由现年 27 岁的 Sarika Bajaj 和 Gupta 于 2020 年共同创立。其目标是提供纺织品所含材料类型的最准确摘要。回收的成功要取决于对物品成分是否了解，因为这样才能对物品进行精确分类回收。这一点对化学回收来说尤其重要，因为后者会分解尼龙和聚酯等一度无法回收的合成材料。一旦材料被回收后，就可以重新制成新纺织品的面料，从而减少浪费，并鼓励时尚行业进行循环利用。</p><p>Gupta是这家公司人工智能技术背后的大脑。如她所解释那样，这套系统的工作原理是对传送带上的纺织品利用高光谱相机进行检查。然后，人工智能会将背景噪音及纺织品本身区分开来，将数据与内部维护的纤维目录进行比较，然后“确定纺织品的材料成分，包括是如何混合的，或里面含多少纤维。”系统处理的纺织品越多，检查的复杂纺织品越多，人工智能学到的东西就越多——就会变得越来越精确——而且可以正确回收的材料也就越多。</p><p>今年 1 月份，Re Fiberd 已经获得了超过 340 万美元的种子资金，目前正在美国与欧洲积极开展一系列试点项目，已经四家公司向 Re Fiberd 发送数百磅的纺织废料进行分类。</p><p>在Gupta看来，这不仅仅是对时尚浪费的重新想象，也是一场文化变革。尽管她在人工智能领域工作了几年，但她表示，自己看到女性担任技术而非运营角色的情况很少。而 Re Fiberd 的四名全职员工当中，有三名都是女性；而董事会则全部由女性构成。 她说：“成为一家由女性领导的公司对我们来说非常酷。这样我们就可以能够建立自己想要的文化，并打破当今现有的系统，这的确很酷。”</p><h3>安德鲁·霍普金斯：Exscientia CEO，创始人</h3><p>2022 年，医学研究人员从 143 名晚期血癌患者身上采集了肿瘤样本，并针对 139 种抗癌药物进行了测试。然后，一个人工智能系统就会判断哪些药物对每位患者的肿瘤样本最有效，并将患者与预计最有效的治疗进行匹配。</p><p>共有56名患者接受了个性化药物建议，与之前的治疗相比， 54% 的患者癌症得到控制的时间延长了近三分之一。为癌症患者匹配合适药物是一项艰巨的任务——近几十年来，医生通过分析癌症的基因组来开出部分专用药物；不过，这种新方法可以让我们用更有针对性的方式使用更广泛的药物。开发药物选择技术的英国生物技术公司 Exscientia 的创始人兼首席执行官安德鲁·霍普金斯 (Andrew Hopkins) 表示，这是人工智能如何可以改善患者治疗结果的一个例子。</p><p>虽然试验使用的人工智能相对简单，但 Exscientia 正在开发更复杂的系统来设计新药。&nbsp; 2020 年，Exscientia成为了第一家将人工智能设计的药物用于临床试验的公司——该公司在确定候选药物（用来治疗强迫症的药物）上面花了 12 个月的时间，而采取传统做法的话这一过程可能需要多年。霍普金斯说，此后该公司又将另外五种人工智能设计的药物投入临床试验，其中包括针对肺癌和自身免疫性疾病的药物。</p><p>现年 52 岁的霍普金斯是在 2012 年创立 Exscientia 的。此前，他曾在邓迪大学担任医学信息学和转化生物学教授。在进入邓迪大学之前，他还曾在制药巨头辉瑞公司工作了十年。他说，Exscientia 的使命是实现药物发现的整体自动化——识别药物的蛋白质靶点，设计与这些靶点匹配较好的药物，以及像 2022 年的研究一样，从一系列药物当中选择出最适合特定患者的的药物。</p><h3>Linda Dounia Rebeiz：艺术家</h3><p>当塞内加尔艺术家 Linda Dounia Rebeiz 给 OpenAI 的文本生成图像模型 DALL-E 输入“达喀尔的建筑物”时，它会返回低矮、破旧、覆盖着污垢、油漆剥落的低层建筑。跟她每天在塞内加尔首都看到的那些充满活力的建筑相比完全是两个样。</p><p>这只是 29 岁的 Rebeiz 很少用 DALL-E 或 Midjourney 等大模型的原因之一。她发现，这些工具缺乏灵活性、很简陋，并且充满偏见，反而会加剧刻板印象或误解，尤其是在对全球南方的形象的刻板印象与误解。她说： “DALL-E似乎不可能回避偏见和问题。你只能不断地更换提示，但没用 。”</p><p>所以Rebeiz 主要用生成对抗网络 (GAN) 来创作她的艺术，这种神经网络架构让她得以利用自己的数据集来对人工智能进行训练。Rebeiz拍摄了成百上千张塞内加尔地花卉与历史建筑的照片，并调取国家档案，扫描了更多尚未出现在网上的照片，然后将它们制作成公共数据集，供其他人使用。通过这些新颖且具有历史意义的数据集，她建立了几个引人注目的项目，其中包括《Once Upon a Flower》，模拟了一旦全球变暖导致真正的花朵消失后人类对花卉图片会是什么感觉。</p><p>Rebeiz 还发挥了领导作用，鼓励其他黑人艺术家利用 GAN ，并参与目前对她们的文化存在诸多误解的新领域。今年夏天，她在数字艺术画廊 Feral File 上策划了一场群展，展示了 10 位从事人工智能工作的黑人艺术家。 她说：“就算再微不足道，我也要把我的一滴水投入大海。找到办法，让数据成为我们可以查询和改变的东西，这件事情仍有一线希望。”</p><h3>理查德·索切尔：You.com CEO，创始人</h3><p>人工智能能不能颠覆谷歌在搜索领域的主导地位？理查德·索切尔（Richard Socher）当然是这么认为的。 2022 年，这位计算机科学家推出了自己的人工智能驱动的搜索引擎 You.com，他相信，这个引擎可以改善谷歌最大的缺陷：广告太多，广告太多会导致糟糕的针对 SEO 的微型网站，导致缺乏隐私。索切尔认为，大多数人都是通过搜索与互联网互动的，但搜索已经坏到骨子里了。他希望，通过为我们提供更好、更快的信息，人工智能能够解决这个问题。</p><p>过去一年，人工智能聊天机器人进军搜索引擎的脚步被证明十分混乱。 Bing 的人工智能聊天机器人询问《纽约时报》记者的爱情生活，而谷歌的 Bard 在第一次演示中回答了一个问题，让投资者对该公司的信心大受打击，导致其股价下跌 1000 亿美元。 40 岁的索切尔认为，通过将来自维基百科或 Yelp 等其他可信应用的实时数据直接整合到自己聊天机器人里面，You.com可以限制此类不准确性。 You.com 会提供所引用的来源，这意味着应该始终有一个可以追溯到事实起源的数字书面痕迹。索切尔还宣传起搜索引擎对隐私的关注。 他说：“我们致力于杜绝一切在互联网上跟踪侵犯客户隐私的广告”。</p><p>索切尔打算摆脱对侵入性广告的依赖，转而通过向在自己平台上开发的应用收费，并以每月 15 美元的价格提供不限量的人工智能搜索及个性化机器学习订阅服务来实现 You.com 的货币化。不过目前，其大部分成本主要靠风投的大量补贴。</p><p>You.com 要想开始与谷歌竞争，还有一座陡峭的山需要攀登，尤其是考虑到后者在人工智能领域已经进行了巨额投资。索切尔指责谷歌“抄袭了我们许多最令人兴奋的功能”，包括人工智能代码生成以及多模态搜索。</p><p>但索切尔有竞争的决心。他在自然语言处理方面的研究对这个领域的进步至关重要。作为斯坦福大学的教授，他曾经教过初创企业 Hugging Face 的创始人并提供过建议。索切尔认为，如果自己的搜索引擎确实好过谷歌的话，就会受到关注。 他说：“你能期望的最好结果就是这个。更快地为人们提供答案，让他们更有生产力、更高效、懂得更多，同事还有更好的隐私。”</p><h3>基思·德雷尔：麻省总医院首席数据科学官</h3><p>说到人工智能在医疗保健领域得应用，有很多美好的前景。但对于基思·德雷尔 (Keith Dreyer) 来说，弄清楚如何将基于人工智能的战略融入到医生诊断和治疗患者的手段之中却充满了挑战。拥有数学和计算机科学学位的德雷尔担任麻省总医院（Mass General Brigham）得首席数据科学官，他的工作是监督该卫生系统目前用于读取图像的数十种基于人工智能的算法，争取这些仍在测试的策略获得美国食品和药物管理局 (FDA) 的批准。</p><p>鉴于模型可能很快就会过时，所以就算是获得批准的算法也需要不断评估，以确保仍然按预期工作。德雷尔表示： “目前美国各地的放射科医生之所以短缺，不是因为放射科医生少，而是因为成像数据太多。这就需要人工智能来解决其中的部分效率和短缺问题。”</p><p>德雷尔利用的人工智能系统往往可以帮助对大量图像（来自 CT 扫描、核磁共振成像等）进行分类，挑选出最有可能表明存在癌症等健康威胁的图像，这可以极大减轻医生的工作量。</p><p>机器学习可能还会引入更复杂的人工智能工具，帮助检测和诊断疾病。德雷尔参与了相关问题的讨论，比方说基于人工智能型工作的报销、算法用到的患者信息的安全性，以及医疗领域此类技术应该有多大的自主权等问题。。</p><p>他表示：“我认为真正自主的人工智能在医疗保健领域还没有获批的途径。”因为基于人工智能的算法获批与人类医生获得执业认证之间存在着不平衡。目前，人工智能算法只需通过一定的测试来证明其准确性，即可获得 FDA 批准用于治疗，而医生则必须经过上医学院、拿到国家认证和许可、拿到医院认证等一系列漫长过程，还得继续医学教育。 他说：“到了一定时候，随着人工智能变得更加自主，我们可能就得重新考虑人工智能的批准流程”。</p><h3>Nancy Xu：Moonhub CEO，创始人</h3><p>现如今，有 70% 的公司采用了求职者自动跟踪系统来寻找和雇用人才。但这个过程并不完美。无论是因为过分重视男性申请人更有可能使用的术语（比方说领导者），还是延续种族偏见，用来筛选申请人的算法往往会将合格的候选人排除在外。</p><p>25 岁的Nancy Xu 认为，默认情况未必就得是这样。总部位于湾区的 Moonhub 创始人兼首席执行官 Xu 希望利用人工智能将公司与顶尖人才建立联系，同时建立一个更加公平的招聘流程。 Xu表示：“我的目标是做出一个好的人工智能，为大家提供机会和主动权……同时用合适的人才为人类最重要的行动赋权”。Xu是在斯坦福大学就读博士期间开始从事这个项目的。</p><p>招聘经理可以让 Moonhub 的人工智能代理帮寻找某个职位的求职者，然后在几分钟之内即可收到选择名单。之后，用户还可以提出后续问题，从而根据特定需求（比如对经验的要求，或者对特定技能的熟练度要求）进一步缩小搜索范围。在筛选过程中，工具会帮助招聘团队进行头脑风暴，找到更多具备多元化的候选人，并标记可能存在偏见的搜索，从而鼓励招聘团队在招聘过程中考虑多元化。Xu说： “跟 Moonhub 聊天就像个招聘专家交谈一样，只不过这位专家恰好了解全球的每一个人、每一家公司、每一个网站以及每一条招聘策略”。</p><p>从非政府组织到技术和金融初创公司，目前全球已有 100 多家公司使用了Moonhub。该公司是在 2022 年 6 月成立的，第一年的收入就超过 100 万美元。今年早些时候，公司宣布已获 440 万美元种子轮融资。今年秋天，该公司计划推出入门级产品，这是一个独立的人工智能招聘工具，用户无需人工支持即可操作。</p><p>对于大家担心人工智能会干掉许多工作岗位，Xu表示理解。但人工智能也可以帮助人们找到自己想从事的工作。 Xu说：“五年之内，我们经济的绝大部分都将由人工智能进行协调。在人工智能颠覆各行各业的世界里，Moonhub 的使命是开发出为人们提供机会的人工智能。”</p><h3>Rootport（笔名）：用人工智能创作的日本漫画家</h3><p>Rootport是日本漫画界的一位匿名作者，尽管他本人不懂画画，但却一直渴望与数字艺术伙伴合作。他在2019年的博客曾写道，虽然人工智能在国际象棋和围棋等领域多次战胜人类，但“人机”合作有望在漫画产业中取得更好的成就。他认为，人工智能可以充当人类助手，帮助显著改善漫画家工作当中遇到的问题。</p><p>当2022年人工智能文本生成图像技术崭露头角时，时年36岁的Rootport决心将这种合作梦想付诸实践。他借助了Midjourney、这个人工智能艺术生成工具来制作漫画插图，并用了一款类似的人工智能软件修补一开始难以处理的细节，比如人物的手以及食物等。这位漫画家制作出第一部完全由人工智能生成插图的日本漫画，把近9000帧画面组合成了面板。这部名为《赛博朋克：桃太郎》（Cyberpunk: Momotaro）的全彩漫画共有108页。Rootport表示，普通的日本漫画家要花上一年以上的时间才能完成这一工作，而他只用了六周的时间。</p><p>漫画出版商Shinchosa表示，自己在经过慎重考虑之后发布了Rootport的作品。部分创作者似乎也对人工智能进入该行业表示欢迎：畅销漫画《海贼王》的作者今年早些时候还让ChatGPT为自己漫画的新章节生成情节构思。</p><p>不过，一些漫画家和动画师则恶对自己的工作感到担忧。知名恐怖漫画家伊藤润二将人工智能视为一种“威胁”。不过，Rootport表示，漫画家是出了名的工作过度而薪酬不足，充当助手的人工智能“有望显著改善这些劳动问题”。他指出，生成图像只是创作漫画的众多步骤之一，过去的技术创新，比如Adobe Photoshop与Screen Tone等的出现，其结果是帮助艺术家提高了他们的手艺，而不是导致漫画产业的衰落。</p><p>他说：“漫画艺术家经常使用软件，比方说Unreal Engine和Unity等，把3D计算机图形应用到自己的漫画中。但即便有了这样的技术进步，仍然有漫画艺术家几乎全部用手工来创作自己的作品。”</p><p>Rootport表示，他会继续利用人工智能来进行插图创作，他的看法是 “对于大多数漫画艺术家来说，‘想要表达的故事’应该是首要任务，而技术只是表达这个故事的手段。”</p><p><strong>延伸阅读：</strong><br /><a href="https://36kr.com/p/preview/yDtih5nSwPud7LGQCxo8jPJz_giqS10tgFoci7MRqyvDIuAbrXb2KJ_eEITw0Dvg" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《时代》人工智能百人榜（一）：领袖</a></p><p>译者：boxi。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492351316582530</id>
            <title>300张图“毒倒” SD，艺术家们反击AI绘画？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492351316582530</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492351316582530</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 08:54:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Nightshade, 艺术家, 人工智能公司, 数据中毒
<br>
<br>
总结: Nightshade是一种工具，可以在上传艺术作品之前对其进行不可见的像素更改，以防止人工智能公司未经许可使用艺术家作品进行训练。该工具可以“毒化”训练数据，导致生成模型输出结果混乱。艺术家们面临着人工智能公司窃取版权和个人信息的诉讼，Nightshade旨在保护艺术家的权益。该工具利用生成式人工智能模型的安全漏洞，通过中毒数据样本操纵模型输出。然而，滥用数据中毒技术进行恶意攻击需要大量中毒样本，对于大型模型才能造成真正的破坏。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一种新的工具可以让艺术家们在将作品上传到网上之前，对其艺术作品中的像素添加不可见的更改，如果这些图片被收录进了 AI 训练集，就会导致生成模型以混乱且不可预测的方式崩溃。</p><p>该工具名为“Nightshade”，旨在反击那些未经创作者许可就使用艺术家作品训练模型的人工智能公司。使用它来“毒化”这些训练数据可能会损害图像生成模型的未来迭代，例如 DALL-E、Midjourney 和 Stable Diffusion，使它们的一些输出结果变得错乱 -- 狗变成猫，汽车变成牛，等等。目前这项研究已提交给计算机安全会议 Usenix 进行同行评审。</p><p>OpenAI、Meta、Google 和 Stability AI 等人工智能公司面临着来自艺术家的一系列诉讼，这些艺术家声称他们的受版权保护的<a href="https://www.technologyreview.com/2022/09/16/1059598/this-artist-is-dominating-ai-generated-art-and-hes-not-happy-about-it/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">材料</a>和<a href="https://www.technologyreview.com/2022/08/31/1058800/what-does-gpt-3-know-about-me/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">个人信息</a>在未经同意或补偿的情况下被窃取。领导了 Nightshade 创建团队的芝加哥大学教授 Ben Zhao 表示，希望它能够对不尊重艺术家版权和知识产权的行为产生强大的威慑，从而帮助将权力天平从人工智能公司向艺术家倾斜。Meta、谷歌、Stability AI 和 OpenAI 没有回应《麻省理工科技评论》的置评请求。</p><p>据悉，Zhao 的团队还开发了一款工具<a href="https://www.nytimes.com/2023/02/13/technology/ai-art-generator-lensa-stable-diffusion.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">Glaze</a>，允许艺术家“掩盖”自己的个人风格，以防止被人工智能公司窃取。它的工作原理与 Nightshade 类似：以人眼看不见的微妙方式改变图像的像素，操纵机器学习模型将图像解释为与实际显示的不同的东西。</p><p>该团队打算将 Nightshade 集成到 Glaze 中，艺术家们可以选择是否使用这种可以使数据“中毒”的工具。该团队还打算将 Nightshade 开源，也就是说，任何人都可以对其进行修改并制作自己的版本。Zhao 说，使用它并制作自己版本的人越多，该工具就会变得越强大。大型人工智能模型的数据集可能包含数十亿张图像，因此模型中的有毒图像越多，该技术造成的损害就会越大。</p><h2><strong>有针对性的攻击</strong></h2><p>Nightshade 利用了生成式人工智能模型中的一个<a href="https://www.technologyreview.com/2023/04/03/1070893/three-ways-ai-chatbots-are-a-security-disaster/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">安全漏洞</a>，该漏洞是在大量数据的基础上训练出来的 -- 在本例中，这些数据就是从互联网上搜索来的图片。Nightshade 会破坏这些图像。</p><p>想要在线上传作品但又不希望自己的图像被人工智能公司抓取的艺术家可以将其上传到 Glaze，并选择用与自己不同的艺术风格来掩盖它。然后，他们还可以选择使用 Nightshade。一旦人工智能开发人员从互联网上获取更多数据来调整现有的人工智能模型或建立新模型，这些有毒样本就会进入模型的数据集，导致模型失灵。</p><p>例如，中毒数据样本会操纵模型，使其认为帽子的图像是蛋糕，手提包的图像是烤面包机。中毒数据很难清除，因为这需要技术公司费尽心思找到并删除每个损坏的样本。</p><p>研究人员在 Stable Diffusion 的最新模型和他们自己从头开始训练的人工智能模型上测试了这种攻击。当他们向 Stable Diffusion 只输入 50 张中毒的狗的图片，然后让它自己创建狗的图片时，输出的图片开始变得奇怪 -- 四肢过多、脸部变得卡通化。而在输入 300 个中毒样本后，攻击者就能操纵 Stable Diffusion 生成看起来像猫的狗图像。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_2de52301841845a3aca57c73961526eb@5764927_oswg2621821oswg1807oswg868_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>生成式人工智能模型善于在单词之间建立联系，而这也有助于毒性的扩散。Nightshade 不仅会感染“狗”这个词，还会感染所有类似的概念，如“小狗”、“哈士奇”和“狼”。这种攻击也适用于相关图像。例如，如果模型为提示“幻想艺术”抓取了一张有毒的图像，那么提示语“龙”和“魔戒中的城堡”也会类似地被操纵输出其他东西。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ffd3caeb1ade4987863b477a409f5e45@5764927_oswg778080oswg1047oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Zhao 承认，人们有可能滥用数据中毒技术进行恶意攻击。不过他也表示，攻击者需要数千个中毒样本才能对更大型、更强大的模型造成真正的破坏，因为这些模型是在数十亿个数据样本上训练出来的。</p><p>“我们还不知道针对这些攻击的强大防御措施。我们还没有看到过对现代 [机器学习] 模型的攻击，但这可能只是时间问题。”康奈尔大学研究人工智能模型安全性的教授 Vitaly Shmatikov 表示，他没有参与该研究。“现在是研究防御的时候了，”Shmatikov 补充道。</p><p>滑铁卢大学助理教授 Gautam Kamath 研究数据隐私和人工智能模型的鲁棒性，他也没有参与这项研究，但他表示，这项工作“非常棒”。</p><p>Kamath 表示，研究表明，漏洞“并不会因为这些新模型而神奇消失，事实上只会变得更加严重”，“当这些模型变得越来越强大，人们对它们的信任度越来越高时，情况尤其如此，因为风险只会随着时间的推移而增加。”</p><h2><strong>强大的威慑力</strong></h2><p>哥伦比亚大学计算机科学教授 Junfeng Yang 曾研究过深度学习系统的安全性，但没有参与这项研究。他说，如果 Nightshade 能让人工智能公司更加尊重艺术家的权利，比如更愿意支付版税，那么它将产生巨大的影响。</p><p>开发了文本到图像生成模型的人工智能公司，如 Stability AI 和 OpenAI，已经<a href="https://www.technologyreview.com/2022/12/16/1065247/artists-can-now-opt-out-of-the-next-version-of-stable-diffusion/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">提出</a>让艺术家选择不将他们的图像用于训练未来版本的模型。但艺术家们表示这还不够。曾使用过 Glaze 的插图画家和艺术家 Eva Toorenent 说，退出政策要求艺术家们通过重重关卡，而科技公司仍然掌握着所有权力。</p><p>Toorenent 希望 Nightshade 能改变现状。</p><p>她说：“这会让（人工智能公司）三思而后行，因为他们有可能在未经我们同意的情况下拿走我们的作品，从而破坏他们的整个模型。”</p><p>另一位艺术家 Autumn Beverly 表示，Nightshade 和 Glaze 等工具让她有信心再次在网上发布自己的作品。此前，她发现自己的作品在未经同意的情况下被搜刮进了大火的 LAION 图片数据库后，便将其从互联网上删除了。</p><p>她说：“我真的很感激我们有这样一个工具，它可以帮助艺术家们重新掌握自己作品的使用权。”</p><p>来源：<a href="https://www.technologyreview.com/2023/10/23/1082189/data-poisoning-artists-fight-generative-ai/" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">麻省理工科技评论</a></p><p>本文来自微信公众号“巴比特资讯”（ID:bitcoin8btc），作者：Melissa Heikkilä，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492375929772166</id>
            <title>全球电脑市场生变，Arm架构和AI是催化剂</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492375929772166</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492375929772166</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 08:49:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, x86架构, Arm架构, PC芯片
<br>
<br>
总结: 英特尔主导的x86架构PC市场将面临来自Arm架构的竞争。高通发布了基于Arm架构的PC芯片，其他厂商如英伟达和AMD也在研发Arm架构的PC芯片。Arm架构在移动设备上已经占据主导地位，苹果的M1芯片也证明了Arm在PC领域的潜力。然而，x86架构在PC市场有着长期的优势，主要体现在软件生态的丰富和游戏性能上。随着更多Arm PC芯片的推出，Arm架构在PC市场的份额有望增加，但x86架构仍将保持领先地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>由英特尔主导的x86架构个人笔记本电脑 （PC） 市场，正迎来一批新的竞争对手。</p><p>在10月24日-26日的2023年骁龙峰会上，美国芯片公司高通发布了基于Arm架构的PC芯片“骁龙X Elite”，以往的主角手机芯片也为PC芯片让位。</p><p>过去高通也曾发布骁龙7c、8c和8cx三代PC芯片，但反响平平。此次高通以新序列命名，是因为X Elite新搭载了一款名为Oryon的CPU内核。</p><p>高通CEO安蒙称，Oryon CPU的单核性能超过苹果M2 Max近14%，功耗降低30%；较英特尔旗舰芯片酷睿i9-13980HX，在性能相似的情况下功耗降低70%。搭载骁龙X Elite的PC产品预计将于2024年中面市。此外，明年Oryon CPU还有望进入汽车和XR终端。</p><p>Oryon CPU的技术主要来自高通2021年收购的初创企业Nuvia，这家公司由三位前苹果芯片设计高管创立。这笔收购在当时也被视为高通在PC领域的一大布局。</p><p>不只是高通，据媒体近日报道，英伟达和AMD也在研发基于Arm架构的PC芯片，预计最早将于2025年发售。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_a90d466d9b5d4138b899ddcf5e7dc319@000000_oswg156148oswg996oswg736_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这意味着PC行业以英特尔、x86主导的格局将出现松动。PC芯片主要有两大阵营，x86架构和Arm架构。前者主要是英特尔和AMD两家公司，后者则是苹果的天下。市场研究机构Counterpoint数据显示，2022年全球PC出货量上，英特尔和AMD分别占据70%和17.6%的市场份额，Arm的份额为12.8%。</p><p>从市场格局来看，高通这批进入Arm PC市场的芯片厂商合作的是Windows，客户是正在使用x86架构芯片的电脑公司，因此相较于以macOS操作系统和M系芯片自成一派的苹果，它们直接威胁的是“老大哥”英特尔的地盘。</p><p>Counterpoint预计，随着更多芯片厂商推出Arm架构的PC芯片，Arm架构的市场份额有望上升。到2027年，Arm架构芯片在PC市场的份额预计为25.3%，较2022年增长近一倍；x86架构的总体份额将下滑至74.4%，其中英特尔的份额下滑至60%，但依然将保持大比例领先。</p><p>微软、荣耀、联想、戴尔和惠普都宣布，将于明年推出搭载Arm架构芯片的电脑。荣耀CEO赵明对《财经》记者评价，电脑行业x86已经发展多年，Arm生态的出现会让整个行业有一次新的契机，去评估哪个方向更符合时代和市场的需要。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_61818e9159474e149d5ec69cb85e7e56@000000_oswg151564oswg1006oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>1 Arm能挑战x86吗？</strong></h2><p>x86与Arm的渊源，始于上世纪。1978年，英特尔x86架构伴随着8086处理器问世，x86架构逐渐成为个人电脑CPU的代名词，也为英特尔开创出了一个庞大的商业帝国。</p><p>由于复杂的历史原因，AMD是唯一获得英特尔授权可以生产x86架构芯片的公司，也造就了这两家企业长时间内在PC芯片行业的强势地位。</p><p>到了80年代，英国公司Acorn （Arm公司的前身） 设计出了Arm架构的芯片，尝试在PC端运行，但那时难以对抗x86架构的霸主地位——直到智能手机兴起，Arm架构找到了它的舒适区，目前全球99%的智能手机都采用Arm架构。</p><p>此后很长时间内，x86都被认为更适合PC和服务器，Arm架构更适合移动设备。</p><p>苹果颠覆了这种想象。2020年苹果抛弃英特尔芯片，自研了以Arm为基础的M1芯片，并且获得了商业成功。</p><p>IDC亚太区研究总监郭俊丽对《财经》记者说，苹果自研的ARM架构PC芯片，展示了不输英特尔x86 芯片的性能。2020年三季度Arm在PC芯片中的市场份额仅为2%，但在兼容Arm的M1 Mac开售一年多后，Arm PC份额上涨至11%。</p><p>与x86相比，Arm确实有一些相对优势。表现最突出的是低功耗。在同等性能的条件下，Arm的设计可以使设备的功耗更低、续航更长。应用在PC上，意味着更长的电池寿命、无风扇的设计、更轻薄便携的外观。而x86在运行大型软件时，容易出现设备发热、续航短的问题，电脑也相应比较厚重。</p><p>此外，由于Arm架构在智能手机、可穿戴设备、智能家居、智能汽车上的前景可观，赵明表示，Arm PC在未来的手机生态、应用服务迁转会更有优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f191e122239e4475a730e16daf2ea12e@000000_oswg81246oswg902oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但x86能长时间统治PC市场，也有它难以替代的特性。生态是最难以逾越的一道鸿沟。</p><p>Counterpoint高级分析师William Li告诉《财经》记者，过去20年PC行业在软件和应用上的开发都以x86架构为主，调整到Arm架构上会涉及到适配和转译的问题。因此过去虽然有基于Arm开发的PC芯片，但一直激不起太大的水花。</p><p>X86的软件生态相当丰富，使用x86 PC基本不会遇到兼容性问题。而在Arm PC上，游戏生态是一大短板。即便是苹果电脑的用户，也很少使用它打游戏，大型游戏不是不支持，就是性能表现一般。因此综合来看，现阶段Arm PC更适合当作便携的办公本，而x86 PC在游戏本上的角色很难取代。</p><p>微软已有意识补齐这块短板。负责Windows和设备业务微软副总裁Pavan Davuluri在骁龙峰会上称，微软为开发者推出了Windows Dev Kit 2023工具包。据他介绍，微软的生产力应用包括Word、Excel、 PowerPoint、Outlook等都是原生应用，目前绝大多数顶级应用已可以在Windows PC上原生运行或通过无缝仿真运行。</p><p>至于Arm能在多大程度上挑战x86的统治地位，William Li认为，这绝非一日之功。Arm在PC上的份额，还取决于其他芯片厂商对Arm架构的支持程度。保守来看，在原有苹果已取得的10%左右的市占率上再增加5%-10%，是非常有机会的。</p><h2><strong>2 高通微软各取所需</strong></h2><p>PC市场在沉寂了一年多后，正在走出低谷。据市场调查机构IDC数据，今年三季度全球PC出货量为6820万台，同比虽然下滑了7.6%，但环比增长了11%，已连续两个季度实现环比增长。</p><p>这看起来是一个不错的时机。高通将此次发布的X Elite视作关键性机会。在去年三季报的电话会上，安蒙曾说，他预计2024年骁龙Windows PC将出现拐点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_e4838bad947b42c59f80f92f7ae8bd6d@000000_oswg133208oswg947oswg703_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早在2016年，微软就与高通签订独家协议，让Windows操作系统能在Arm架构的处理器上运行，业内称之为“Windows on Arm”。</p><p>微软之所以需要高通，是为了对抗苹果。苹果在推出自研Arm芯片后，PC市场份额的上涨，直接挤占了微软Windows操作系统的空间。</p><p>高通需要微软，则是希望在手机芯片外发展出更有增长空间的新业务。PC是除手机外对芯片需求量最大的智能终端设备，虽然由于出货量接连下滑，但全球每年仍出货约3亿台PC。更重要的是，在高通描绘的万物互联的生态中，PC是不可或缺的一环。</p><p>虽然高通过去也曾发布基于Arm架构的PC芯片，但表现欠佳。Counterpoint今年4月发布的报告称，采用Arm架构的PC芯片中，90%以上市场份额都是苹果。也就是说，搭载高通前几代芯片的电脑份额不足10%。这也让很多人认为，Arm架构只适用于移动端，不适用于电脑。</p><p>在今年的骁龙峰会上，安蒙说，“这 （骁龙X Elite） 不仅关乎高通，而是整个Windows生态系统的高光时刻。”</p><p>不过，不同于微软与英特尔过去有“Wintel”之称的联盟，这一次微软不想依赖任何单一供应商。咨询公司D2D Advisory的CEO Jay Goldberg在接受媒体采访时说，微软不想再依赖英特尔，而如果未来Arm在PC芯片领域起飞，微软也不会让高通成为唯一供应商。</p><p>微软与高通的独家协议将于2024年到期，届时微软会鼓励其他芯片厂商加入，当中就包括已在筹备的英伟达和AMD。</p><p>William Li判断，随着Windows对Arm的支援越来越多，生态系统逐步完善，消费者对Arm PC的接受程度也会提高。未来，其他有能力做PC芯片或原本就有PC产品的厂商如联发科、三星，有望投注Arm PC。</p><p>高通还面临的一项不确定因素，是与Arm公司的专利纠纷。高通收购Nuvia后，获得了Nuvia基于Arm许可协议研发的技术。去年8月，Arm认为这侵害到了自己的专利，要求高通付费或销毁Nuvia的设计。高通对此不认可，称高通所拥有的覆盖其定制化CPU的许可权利范围宽广、基础坚实。这起官司至今悬而未决。</p><h2><strong>3 PC市场生变</strong></h2><p>高通的加入，英伟达、AMD的摩拳擦掌，让原本不温不火的PC市场竞争更加白热化。不同架构的选择所带来的性能、功耗、生态还只是第一步，真正的战场是AI。</p><p>“我们在衡量PC性能方面处于转折点，除了CPU和GPU，我们引入了第三个衡量维度：终端侧AI。”高通高级副总裁兼手机、计算和XR业务总经理阿力克斯·卡图赞在骁龙峰会上说。</p><p>英特尔CEO基辛格和英伟达CEO黄仁勋今年也在不同场合都公开表示了同一个意思：AI是PC行业重生的机遇。</p><p>黄仁勋认为，未来10年，新的AI PC将取代传统PC，市场价值可达上万亿美元。基辛格的目标是要在2025年前为超过1亿台PC实现AI特性。</p><p>将AI引入PC的时代已经到来。今年初AMD发布的锐龙7040系列处理器首次集成了独立的AI引擎单元，率先实现了在x86架构上AI的突破，英特尔首代的AI PC产品酷睿Ultra处理器也将于今年12月发布。</p><p>依发布的时间节点看，Arm PC和x86 PC在发挥AI特性上基本同时起跑。虽然Arm PC有固有的低功耗、方便跨设备流转的优势，但生态的打通依然是一道鸿沟。</p><p>与人们熟知的以ChatGPT为代表的网络大模型不同，这次智能终端厂商们押注是端侧大模型。同样是交互对话，网络大模型可以生成一首诗；端侧大模型能做的，是综合终端上的用户数据，给出针对性的建议，比如怎样调整饮食方案。</p><p>端侧大模型的优缺点都非常明显。优点在于个性化、安全性和低成本，而缺点在于占用内存大、功耗消耗大，参数量也远远小于云端大模型。</p><p>比如高通发布的骁龙X Elite支持在终端侧运行超过130亿参数的生成式AI模型，在终端侧已经是极大的突破，目前手机端的参数规模在10-70亿左右。但网络端的大模型有几百亿乃至上千亿的参数量。</p><p>因此二者不是替代关系，而是互补关系。智能终端厂商希望的是，在PC端、手机端都能实现和在云端一样的操作，二者协同，称为“混合AI”。</p><p>过去终端侧也有AI，但结合并不紧密。即便在比PC更早搭载AI的手机上，早期AI应用也是单点式的、针对单个业务的增强。比如用AI技术分析出照片中的蓝天白云，渲染强化后让天更蓝、云更白。</p><p>赵明介绍，如今他思考的是在终端上应用平台级AI的能力，基于每个人的使用习惯、调用处理器、GPU和NPU的特性，作出相应的调整，未来每个人的操作系统也可能是不一样的。“比如，是不是早上8点播放音乐，是不是要把游戏在后台随时ready，呈现出的应用逻辑应该是不同的。”</p><p>安蒙说，终端侧AI的魅力在于它的一切是围绕着用户而发生的，会潜移默化地改变用户与设备的交互方式。以前终端以应用为中心，现在以用户为中心。这背后的想象空间无穷无尽。</p><p>但端侧AI还只是刚开始。赵明认为，最近许多终端厂商都会宣传大模型，但要在功耗与性能中取得平衡是一大挑战。如果使用的还是10-20亿参数的小模型，只能算是“玩具”。手机、PC端的模型要分别达到几十亿至上百亿的规模，才能考虑是否有商用价值。</p><p>“AI如何能够越用越好用，越用越懂你，这两句话说出来容易，实现起来要做很多工作，要做大量的互联网生态打通。”他说。但毫无疑问的是，AI已经成为PC乃至所有智能终端厂商竞争的新赛点。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjU2NTA1Mg==&amp;mid=2247579888&amp;idx=2&amp;sn=fa1de3e21c36e7fa2f6e9e0835e7fa73&amp;chksm=e9799223de0e1b35b2e6e46fa5aaa811ebdbe1662cd728e67fddcaf1c9c9fe3b9410b33975e4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经十一人”（ID：caijingEleven）</a>，作者：柳书琪，编辑：谢丽容，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491930632640644</id>
            <title>谈谈人工智能和机器学习的数据架构</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491930632640644</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491930632640644</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 08:48:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数据架构, 人工智能, 机器学习, 数据准备策略
<br>
<br>
总结: 数据架构是定义人工智能和机器学习系统内数据的结构、组织和流的蓝图。它对于人工智能和机器学习的成功至关重要，包括数据准备、存储和集成策略。数据准备策略涵盖从采集高质量数据到清理和预处理数据的所有内容，强调特征工程和领域知识的重要性。在数据存储方面，需要选择适合项目需求的解决方案，如关系数据库、NoSQL数据库、数据仓库、数据湖和云存储服务。数据架构的成功与人工智能和机器学习模型的性能和结果密切相关。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>概述</strong></h2><p>数据架构本质上定义了数据在人工智能和机器学习系统中如何流动、组织和构建。因此，人工智能和机器学习的成功在很大程度上依赖于坚实的数据架构基础，而不仅仅是花哨的算法。这包括数据准备、存储和集成策略。</p><p>数据准备策略涵盖从采集高质量数据到清理和预处理数据以进行准确的模型训练的所有内容，强调特征工程和领域知识的重要性。</p><p>在数据存储方面，应根据可扩展性、性能和成本效益来考虑关系数据库、NoSQL 数据库、数据仓库、数据湖和云存储服务等各种选项。</p><p>数据治理和合规性对于确保数据安全、隐私和法规遵守（包括数据访问和使用控制策略）至关重要。</p><p>数据集成技术包括用于合并和转换来自多个源的数据的 ETL 流程，实时与批处理会影响数据分析的可用性。</p><h2><strong>一. 了解人工智能和机器学习中的数据架构</strong></h2><p>A. 数据架构的定义和范围数据架构是定义人工智能或机器学习系统内数据的结构、组织和流的蓝图。在人工智能和机器学习的背景下，它涵盖了收集、存储数据并将其转化为有价值的见解的流程和系统。该架构框架充当支持整个人工智能基础设施的底座，实现无缝数据流和分析。它是构建可靠、高效的人工智能系统的基石。</p><p>B. 数据架构与人工智能成功之间的关系精心设计的数据架构是人工智能成功的关键。它直接影响人工智能和机器学习模型的性能和结果。考虑一下创新的人工智能解决方案彻底改变了行业的例子。这些胜利的背后是精心设计的数据架构，有助于从庞大的数据集中提取有意义的见解。从个性化推荐引擎到自动驾驶汽车，人工智能的每一个里程碑都以强大的数据架构为基础。</p><h2><strong>二. 数据准备策略</strong></h2><p>A. 数据收集和数据获取收集和获取相关数据是任何人工智能项目的第一个关键步骤。最佳实践包括识别信誉良好的来源、使用数据管道以及确保高质量数据的稳定流入。实施严格的数据验证流程以保持完整性和可靠性，防止错误信息歪曲学习过程。</p><p>B. 数据清理和预处理原始数据很少是最可用的形式。清理和预处理涉及一系列细化和准备模型训练数据的步骤。这包括处理缺失值、识别和减少异常值以及减少数据集中的噪声。干净的数据集构成了准确可靠的模型预测的基础。</p><p>C. 特征工程特征工程是一门将原始数据转换为有意义的变量并输入模型的艺术。它涉及选择、转换和创建新特征，为学习算法提供相关信息。领域知识在此过程中起着至关重要的作用，因为它指导最能指示目标变量的特征的选择。</p><h2><strong>三．AI 和 ML 的数据存储</strong></h2><p>A. 选择正确的数据存储解决方案选择合适的数据存储解决方案对于 AI 和 ML 项目至关重要。选项范围从传统数据库到现代数据湖和云存储。每个都有自己的优势和权衡。考虑因素包括适应不断增长的数据集的可扩展性、及时处理的性能以及优化资源分配的成本效益。</p><p>在为 AI 和 ML 项目选择正确的数据存储解决方案时，有多种选择，包括：</p><p>传统关系数据库：这些是结构化数据库，将数据组织成具有预定义关系的表。示例包括 MySQL、PostgreSQL 和 Oracle 数据库。它们非常适合结构化数据，并为 ACID（原子性、一致性、隔离性、持久性）事务提供强大支持。</p><p>NoSQL 数据库：NoSQL 数据库提供了一种更灵活、无模式的数据存储方法。它们适合处理大量非结构化或半结构化数据。示例包括 MongoDB、Cassandra 和 Redis。</p><p>数据仓库：数据仓库旨在存储和分析大量数据。它们针对查询性能进行了优化，通常用于商业智能和报告。流行的选项包括 Amazon Redshift、Google BigQuery 和 Snowflake。</p><p>数据湖：数据湖是存储库，可以以其本机格式保存大量原始数据，直到需要为止。它们对于处理非结构化数据特别有效，并且通常与 Hadoop 和 Spark 等大数据处理框架结合使用。示例包括 Amazon S3 和 Azure Data Lake Storage。</p><p>云存储服务：云存储解决方案为存储各种类型的数据提供可扩展且经济高效的选项。它们高度灵活，可以与其他基于云的服务和平台集成。示例包括 Amazon S3、Google Cloud Storage 和 阿里云、腾讯云等。</p><p>选择正确的数据存储解决方案需要权衡数据量、结构、访问模式和预算限制等因素。选择符合 AI 和 ML 项目特定需求的解决方案至关重要，以确保最佳性能和可扩展性。如果成本是一个主要因素，那么最好使用混合策略，在云和本地解决方案之间进行平衡。</p><p>B. 数据治理和合规性在人工智能和机器学习领域，确保数据的安全性和完整性势在必行。数据治理策略包括隐私措施、访问控制和遵守监管标准。制定政策来管理数据使用、防止未经授权的访问并保护敏感信息。</p><h2><strong>四．数据整合策略</strong></h2><p>A. 数据集成技术数据集成是数据架构领域的关键一步，其中来自不同来源的不同数据被完好的汇集在一起。它包含提取、转换和加载 (ETL) 过程，这些过程使数据集成成为可能。</p><p>B. 数据管道和编排自动化工作流程是高效数据处理和模型训练的支柱。数据管道编排系统中的数据流，确保每个步骤都能无缝、及时地执行。</p><h2><strong>五. 如果没有适当的数据架构，可能会出现潜在的陷阱和错误</strong></h2><p>如果没有结构良好的数据架构，人工智能和机器学习项目可能会面临一系列阻碍其成功的陷阱和错误。</p><p>A. 数据不一致和质量问题最常见的挑战之一是数据不一致和质量问题。当数据准备和清理不当时，可能会给模型带来不准确性和偏差，从而导致有缺陷的预测和不可靠的结果。</p><p>B. 数据存储不足以实现可扩展性数据存储解决方案不足可能会导致可扩展性问题，从而难以有效处理大量信息。这可能会阻碍项目有效扩展的能力，从而导致许多其他问题。</p><p>C. 数据集成问题如果没有强大的数据集成技术，组织可能很难组合来自各种来源的数据，从而限制了他们获得全面见解的能力。这种限制不仅影响分析的深度，还会阻碍组织做出明智的、数据驱动的决策的能力，最终阻碍任何人工智能和机器学习计划的成功。</p><p>有缺陷的或没有数据架构可能会将人工智能和机器学习的巨大潜力变成一个低效和不准确的错综复杂的网络。这就像试图用意大利面条而不是钢铁建造一座摩天大楼。</p><h2><strong>数据架构是基石</strong></h2><p>结构良好的数据架构是人工智能和机器学习成功的基石。它包括数据准备、存储和集成策略，每项策略在塑造人工智能计划的结果方面都发挥着至关重要的作用。从收集和清理数据到选择正确的存储解决方案和实施有效的数据管道，每一步都有助于提高人工智能系统的整体效率。强大的数据架构不仅是奢侈品，而且是必需品，就像海上的指南针一样。优先考虑完善的数据架构的设计和实施，以释放人工智能项目的全部潜力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwOTIyMDE1NA==&amp;mid=2247497592&amp;idx=1&amp;sn=5639e0a281f85dcaee8e8075fbc22e39&amp;chksm=9775902da002193b55044724ff0bf322378ad6b2ecdee0d639c83ba027788f72e73361815a63&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数据驱动智能”（ID：Data_0101）</a>，作者：晓晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492303723159689</id>
            <title>华为抢跑，小米紧追：手机厂商逐梦自研操作系统</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492303723159689</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492303723159689</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 08:48:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机行业, 自研系统, 小米澎湃OS, 万物互联
<br>
<br>
总结: 近年来，手机行业的头部厂商纷纷加码自研系统，以应对万物互联时代的需求。小米发布了全新的自研操作系统小米澎湃OS，将其视为迈向全生态的关键跨越。随着小米生态的繁荣和终端种类的增多，推出自研操作系统成为必然选择。然而，自研系统的研发成本高、开发周期长，且各厂商之间存在竞争关系，可能导致操作系统的割裂和不兼容问题。因此，厂商需要加倍努力，以提升自研系统的竞争力和用户体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>手机行业是一个讲究追逐潮流的地方，除了扎堆出折叠屏手机，近两年，众多手机厂商还越发看中自研系统。2023年10月26日，小米发布了全新的自研操作系统小米澎湃OS。对此，雷军宣称，“澎湃OS对小米来说，是一个划时代的里程碑，是迈向‘人车家全生态’的关键跨越”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_aff2ea5f752e49c5bc6343cd6d0361c8@5798714_oswg384230oswg1000oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，不止小米，近年来，头部的安卓智能手机厂商基本都已开始积极布局自研系统。华为不必多说，荣耀和OPPO也都已分别推出了MagicOS和潘塔纳尔系统。诸多安卓智能手机厂商不约而同地布局自研操作系统绝非偶然。这主要是因为，随着万物互联时代的到来，现有的操作系统，越发难以满足多终端互联的需要。</p><p>不过需要注意的是，自研系统的研发成本很高，并且开发周期很长，即使是系统大厂，也有失败的时候，部分手机厂商的自研系统道路，或许并不会一帆风顺。</p><h2><strong>小米生态愈发繁荣，亟待推出自研系统</strong></h2><p>小米之所以推出自研操作系统，固然与华为被制裁，不能再使用谷歌GMS服务有关，但更重要的，或许还是因为随着设备增多，其需要打造系统级的互联方案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_917ff6dafd6c493e9485118e768cf7f2@5798714_oswg409416oswg635oswg421_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早在2013年开始，小米就以手机为中心孵化出了诸多IoT设备。2019年，小米正式启动“手机+AIoT”双引擎，提高IoT的战略优先级。经过十年的布局，小米的IoT终端已经多如牛毛。</p><p>财报显示，截至2023年6月，小米全球MIUI月活跃用户数创新高，达6.0亿人次，小米AIoT平台已连接的IoT设备（不包括智能手机、平板及笔记本计算机）数量增至6.55亿台，同比增长24.2%。</p><p>事实上，随着IoT生态逐渐繁荣，小米一直致力于探索底层技术。比如，为了解决IoT网络中设备系统的碎片化和连接隔阂，2014年，小米发布了IoT设备的连接协议。2017年，小米自研的Vela OS正式发布。2016年，小米开始研发跨端应用框架。2019年，小米开始并行研发纯自研通用系统Mina OS。</p><p>与此同时，小米还在积极布局智能汽车业务，将于2024年推出首款智能汽车产品。为了提升自家智能汽车产品的核心竞争力，早在2021年，小米就开启了车机OS的研发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_a976c610f8c94015a1c0277f203cb7a8@5798714_oswg14795oswg690oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着小米万物互联生态逐渐繁荣，终端种类逐渐增多，各种设备涉及的操作系统分支越来越复杂、数量越来越庞大，不同系统及协议之间也存在严重的生态连接隔阂。在此背景下，不论是为了提高智能手机的竞争力，还是为了增强生态互联的紧密型，小米都有充足的理由推出自研操作系统。</p><h2><strong>诸多厂商纷纷加码自研系统，生态或走向割裂</strong></h2><p>事实上，近年来，随着万物互联趋势越发明显，越来越多的智能手机厂商都在积极布局自研操作系统。比如，2019年，前华为消费者业务软件总裁王成录接受采访时就对外表示，“鸿蒙不是替代现有操作系统，而是面向未来万物互联的趋势。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_07d74bc3929d4c80b05487232a589660@5798714_oswg264828oswg1015oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无独有偶，荣耀的MagicOS也冠名以个人化全场景操作系统。OPPO的潘塔纳尔也是一套基于安卓底层的跨平台跨终端万物互联系统。有博主爆料称，2023年11月1日举办的vivo开发者大会上，vivo也将推出自研操作系统，将用于IoT智能终端设备。</p><p>诸多智能手机厂商纷纷自研操作系统，无疑可以提高本生态内消费者的操作体验，但对于整个科技行业来说，或许并不是一件好事。因为各家手机厂商推出自研操作系统后，往往都会优先适配自家的IoT终端。这就可能给跨终端的消费者带来了一定的使用负担。</p><p>事实上，华为已经看到了上述困局，发布鸿蒙系统时，还对外宣称，鸿蒙OS将实行开源。显然，华为希望小米、OPPO、vivo等智能手机厂商选择鸿蒙OS，共同推动鸿蒙生态发展，降低消费者的选择门槛。</p><p>但问题是，华为和小米、OPPO、vivo存在一定的竞争关系，由此引发的猜疑，决定了头部的智能手机厂商不可能安然选择鸿蒙系统。</p><p>也正因此，万物互联趋势愈发显著的背景下，各大智能手机厂商都开启了“军备赛”，打造自研操作系统。这固然不会让各大智能手机厂商落后于时代，但也决定了，接下来手机行业的操作系统会异常割裂，各平台不兼容问题或将频发，增加消费者的使用负担。</p><h2><strong>自研系统征程漫漫，厂商需要加倍努力</strong></h2><p>尽管目前来看，各大智能手机厂商都在积极布局自研操作系统，但这并不意味着所有智能手机厂商的自研操作系统都能取得成功。因为结合历史来看，自研操作系统征程堪称九死一生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_49aa4b615f944faeb6f56b18f2ce1828@5798714_oswg359598oswg716oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早在计算机时代，就有无数中国企业探索过PC操作系统，但这些系统面对羽翼丰满的Windows都败下阵来。比如，红旗Linux巅峰时曾占据国产Linux市场超50%的份额，服务器市场近40%的份额。但遗憾的是，2014年2月，因资金链断裂，红旗被历史无情地碾过。</p><p>事实上，即使是系统巨头微软，到了移动互联网时代，都败下阵来。2010年10月，微软公司发布了智能手机操作系统Windows Phone。此后几年，微软又相继推出了Windows Phone 8、Windows 10 Mobile等系统。</p><p>虽然Windows Phone的理念足够新颖，但因一系列决策失败，该系统的影响力却持续走低。调研数据显示，2017年Q1，Windows Phone的市场份额仅有0.1%。因市场影响力微乎其微，2017年，微软宣布将会逐步放弃Windows Phone。</p><p>这也从侧面说明，自研操作系统能否取得突破，与企业在资金、技术、人才等方面是否具备比较优势，均有很强的关联，任何一个环节出现短板，都有可能万劫不复。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_7034383acb9c48b4a09c1238eaeb10ea@5798714_oswg137115oswg720oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，即使是占据天时地利人和优势的鸿蒙系统，目前在市场的影响力也很有限。Counterpoint披露的数据显示，2023年Q1，鸿蒙系统在中国市场的份额为8%，iOS为20%，安卓为72%。在全球市场，鸿蒙系统的份额仅为2%，iOS和安卓则分别为20%和78%。</p><p>不过也需要注意到，自研系统的影响力，毕竟决定了国家科技产业的核心竞争力。目前越来越多的智能手机厂商布局自研系统业务，还是十分值得鼓励的。因为随着这些企业推出的自研系统展开竞争，将有可能决出一位胜者，带来中国科技公司突破海外企业的封锁。</p><p>总而言之，目前智能手机厂商推出自研系统已成为当前科技产业的热点。小米推出自研操作系统主要为了满足了其IoT生态的需求，为各种智能设备提供了更好的互联互通体验。</p><p>可以看到，随着万物互联趋势的加速，越来越多的头部厂商也在自研操作系统领域布局，这或许会引发生态割裂和用户负担的增加。并且也需要注意到，要打造一款成功的自研系统并非易事，历史上已有多个巨头曾在此领域碰过壁。这样意味着，智能手机的自研系统征程将面临诸多坎坷。</p><p>尽管存在挑战，单智能手机厂商推出自研系统依然对中国科技产业具有积极的意义。它不仅有望提升IoT生态的体验，还将在全球科技竞争中提升中国科技企业的竞争力，为中国科技产业的未来发展注入新的动力。因此，这一趋势将继续受到关注，我们期待看到更多的创新和成果在这一领域中涌现。</p><p>本文来自微信公众号“PChome电脑之家”（ID:pchomenet），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492334068309888</id>
            <title>巨头环绕之下，AI绘画网站的生存术</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492334068309888</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492334068309888</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 08:42:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 绘画性能, 门槛更低, 体验更好, 多样化、个性化的AI绘画应用
<br>
<br>
总结: OpenAI宣布DALL—E 3正式上线ChatGPT Plus和企业版，AI绘画开始实打实地赚钱了。AI绘画的技术壁垒越高，付费墙也就成了顺理成章的事。在AI绘画赛道上，除了三巨头之外，仍存在着数量庞大的开源AI绘画。降低门槛是AI绘画盈利的关键，海艺AI和无界AI通过提供辅助功能和咒语生成器，让用户能够更轻松地创作出想要的作品。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>除了“绝对强大”的绘画性能外，用户更希望使用门槛更低、体验更好，以及多样化、个性化的AI绘画应用。</strong></p></blockquote><p>最近，OpenAI宣布DALL—E 3正式上线ChatGPT Plus和企业版，这意味着，AI绘画对于OpenAI不再只是个图新鲜的玩具，而是开始实打实地赚钱了。</p><p>从行业的角度来说，这似乎是一种必然。</p><p>质量越高，性能越好的AI绘画，所具有的技术壁垒也就越高，而在此基础上构筑的”付费墙”，也就成了顺理成章的事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_cadaff04fad44116ad92cf21bf0f36bc@5935393_oswg222175oswg554oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可问题是，目前的AI绘画赛道上，除了三巨头之外，仍存在着数量庞大的开源AI绘画。</p><p>在绝对实力相对较弱，且处于开源的状态下， 这些种类各异的AI绘画，究竟是如何找到自身的差异化优势，并实现盈利的？</p><h2><strong>01 降低门槛很重要</strong></h2><p>在目前国内外繁茂的AI绘画生态中，各大中小企业的盈利模式，可大致分为两种。</p><p>其中最常见的一种，是<strong>定位于下沉市场，着力于不断降低用户使用成本，</strong>并以此为付费点的模式。</p><p>而在这方面，以下这些国内外AI绘画，可以说是一个典型的例子。</p><h3><strong>海艺AI</strong></h3><p>作为国内诸多的同类AI网站中，海艺AI最大的亮点，就是通过一系列“辅助功能”，让许多没有美术知识，也不掌握专业提示词的用户，能够最大限度地按照自己的想法，创作出想要的作品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_aceba170f7df45768fbd805f0eb6cf84@5935393_oswg198162oswg554oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前网络上流传的各种看似精致的AI绘画，往往是由十分庞大且复杂的提示词堆砌而成。</p><p>有时候，用户看到了别人用AI生成的图片，觉得效果很好看，也想创作一张类似的，但却因无法明了背后的提示词，而难以下手。</p><p>因此，海艺AI推出了一系列诸如“语义分割”、“边缘检测”、“深度检测”功能，旨在<strong>让用户能找到那些“自己叫不出名字”的效果。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c33ee76b7c1f4c7195df45b66e11ee3a@5935393_oswg208450oswg554oswg301_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此一来，用户就无需跟复杂的提示词较劲，只需上传自己中意的图片，AI就会智能解析其中的关键元素。</p><p>目前，海艺AI采用的商业模式，是VIP与免费并行的做法，免费用户仍可进行图像生成，不过将受到生成数量、速度方面的限制，而VIP用户在解锁无限生成的同时，还能开通最新的海艺2.1版本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_995ad2bc995d4014bb3b545ee3b51eed@5935393_oswg106376oswg553oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>无界AI</strong></h3><p>如果用一句话来形容无界AI的特点，那就是其巧妙地找到了一种解决AI绘画“提示词”痛点的办法。</p><p>具体来说，在无界AI的生成页面中，用户只需点击输入框上方的“咒语生成器”，就能在弹出的页面中明晰地看到各种物品、风格乃至镜头和视角等效果的提示词。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_2d174edd86b146ab9189713cbadcfd82@5935393_oswg41764oswg554oswg261_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如前所述，如何让普通用户在进行AI绘画时，通过一个个提示词，精准地画出自己想要的效果，已经成了AI绘画普及的最大阻碍，以至于这些玄之又玄的提示词，在外行人看来已经成了一种“咒语”。</p><p>然而，通过对这一个个提示词的拆解，无界AI让整个文生图的过程透明化了，从角色、五官、表情，再到姿势、动作或环境，用户都能在其中找到对应的提示词，从而极大地降低了整个创作过程的门槛。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_294040ca00f4493a94bbdd851e2fb32c@5935393_oswg59975oswg554oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，无界AI与海艺AI一样，采取的是VIP与免费并行的商业模式，开通会员后，用户不仅可以获得更多的专业版使用时长，同时还能解锁更多专属模型、参数和训练空间等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_215700b882e14fd2bccd8e24c1020b0f@5935393_oswg87259oswg554oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种手把手的，细致入微的“关照”，也许对AI绘画经验丰富的老手来说根本不值一提，但对下沉市场中大量的，几乎从未或很少接触生成式AI的用户来说，<strong>这样低门槛的体验，就成了其“用与不用”的重要界限。</strong></p><p>实事求是地说，自生成式AI大火以来，虽然AI的易用性、通用性虽然一直在提高，但社会离“大部分人都会用AI”这一现状，其实还有很远的距离。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_08be8c02c41542efb45783b67206342d@5935393_oswg283106oswg574oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>笔者曾于某个微信群中得知，某些位于二线城市的用户，虽然也对midjorney、DALL-E3之类的AI绘画感兴趣，想尝尝鲜，但是仅仅翻墙、注册账号等繁琐的过程，就直接劝退了大部分人。</p><p>因此，<strong>在AI绘画领域，有时比技术壁垒更重要的，是触达的速度和范围。</strong></p><h2><strong>02 用户需要个性化</strong></h2><p>除了降低使用门槛外，另一类AI绘画，则走上了<strong>更注重个性化、风格化的路线。</strong></p><p>毕竟，Midjorney、DALL-E3之类的顶流AI绘画，尽管性能虽强，但却未必能满足用户各种细微的、多样化的需求。</p><p>而这些未能满足的个性化需求，则成就了如下AI绘画得以繁茂生长的生态位。</p><h3><strong>Artguru.ai</strong></h3><p>在个性化方面，Artguru.ai的亮眼之处，就在于其不仅在AI绘画方面，提供了多种备选风格，如动漫、油画、卡通、赛博朋克等，而且用户还能在Artguru.ai上用一种类似妙鸭相机式的AI头像生成器，创建风格鲜明的艺术头像。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_94ea59af431f43ed91af79011fb16468@5935393_oswg119925oswg553oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以说，这种将AI绘画与头像生成相结合的功能，精准地戳中了目前AI图像领域的盲区：</p><p>目前能换脸的AI应用，如Deepface、Faceswap等，无法做到在换脸的同时进行个性化、风格化的图像处理，而这样的需求盲区，就给了生成式AI与换脸技术相结合提供了契机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b09b7f0a5e7a4df2aabe3f243b6a1795@5935393_oswg55716oswg554oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，Artguru.ai采用的是订阅制的商业模式，用户可按周，或按年进行付费，开通付费后，用户可以体验更快的生成速度，并且每一张生成的图片都能得到私有的商业版权。</p><h3><strong>Liblib.ai</strong></h3><p>作为一个SD（Stable Diffusion）生态网站，Liblib提供了各种风格迥异、样式独特的SD大模型。在这里，除了一些众所周知的热门模型外，你还可以找到多种如赛博轻机甲、蛛网婚纱、手办风格转换等冷门、小众，或垂直性较强的模型风格。</p><p>而这种依靠用户自发定制、微调，并主动上传模型的做法，也造就了其活跃的社区生态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_d2c052bf443a4670a002c75a11243e1c@5935393_oswg280737oswg628oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>诚然，这些多样化的风格与效果，用户也可以自己在SD上通过复杂的提示词实现，然而，一个活跃的社区生态，总是能源源不断地涌现新的、更具创意的模型。</p><p>而这样的“惊喜”和“意外”，是单纯的技术壁垒所无法造就的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_fa56ccc7c05947d4bfe7784fc2e1fc4c@5935393_oswg64759oswg651oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在商业模式上，liblib.ai 采用了以模型为主的盈利方式，在开通会员后，用户就可以训练自己的专有模型，这对于许多有定制化需求，以及追求个人风格的用户来说，是一个十分具有吸引力的付费点。</p><h3><strong>秒画AI</strong></h3><p>如果连“个性化”、“差异化”这种事，也变成了一种内卷的、同质化的竞争，那怎么办？</p><p>在目前各大AI绘画网站均推出模型定制功能的当下，秒画AI给出的答案是：在一个垂直方向精耕细作，直至达到惊艳的效果！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_466a1d483710408ebc7e3c9c1226f909@5935393_oswg275540oswg553oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在内置了全新的美学引导系统后，最新的秒画Artist v0.3.5能够生成更具艺术性且<strong>媲美专业摄影级别景深效果</strong>的画作，使得画作内容更有镜头感，纹理细节更有美感。</p><p>同时，秒画AI针对二次元风格和亚洲人像进行了大幅优化，提升了图片质感和画面观感，使其在人像生成、动漫角色等方面更具优势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_67beae4bb67c4e978ff1e88ce8e0ec09@5935393_oswg169655oswg554oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，秒画尚未开通自身的盈利模式，是一个免费的AI绘画社区，但根据其存在的“模型广场”、“图片广场”等模 块来判断，随着用户的增多，其将来也有可能采取类似UGC社区那样用户驱动的商业模式，像liblib.ai那样以模型训练次数为主要付费点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c03395c30d9b417cadd75cacb4bd64ca@5935393_oswg556230oswg576oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由此可见，在当下的AI绘画赛道上，虽然竞争者众多，且三 巨头（MJ、SD、DELL）仍在不断深挖护城河，但众多厂商仍找到了自己独特的生态位，并由此构建出了一个百花齐放，纷繁迥异的行业格局。</p><h2><strong>03 总结</strong></h2><p>从目前AI绘画的生态来看，<strong>所谓“壁垒”的意义，在此前着实被行业高估了。</strong></p><p>此前，业内一直有人认为，AI绘画，尤其是开源AI绘画，想要盈利往往是困难的。</p><p>因为技术门槛不高，就意味着人人都能抄，人人都会用。</p><p>按照这样的认知，在这种情况下能实现盈利的，就只剩下了Midjourney、Dall-E这样拥有绝对优势，且模型闭源的AI绘画应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_eccd2babc4a14e04a1eba8136c0f9a51@5935393_oswg85505oswg554oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Midjourney付费页面</p><p>然而，市场却告诉人们，除了“绝对强大”的绘画性能外，用户更希望使用门槛更低、体验更好，以及多样化、个性化的AI绘画应用。</p><p>无论是提示词辅助、模型定制，还是垂直领域的精耕细作，都显示出了AI绘画这条赛道上各种盈利的方向与可能。</p><p>从这个角度上说，所谓的“竞争者众多” 、“门槛被抬高”，不仅是一个无需多虑的情况，甚至反而还是行业繁荣的标志。</p><p><strong>因为只有在一个经过验证，有盈利可能的赛道上，才会涌现出如此繁茂的景象。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GdgLGabyfCYdZOWr7Nj_Jg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI新智能”（ID:alpAIworks）</a>，作者：AI新智能，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492311865055106</id>
            <title>商家困在直播间的低价里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492311865055106</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492311865055106</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 08:18:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 商家, 低价卷, 双11, 平台
<br>
<br>
总结: 在双11期间，商家为了在电商平台上获得流量和销售额，不得不参与低价竞争，承担平台的各种促销费用和退货成本，导致大多数商家在这场竞争中亏损。平台和主播通过佣金和坑位费获得收益，而消费者则受益于低价优惠。这种低价竞争的生态对商家来说是一种困境，他们被迫在低价中苦苦挣扎，而平台和主播则在这场竞争中获得了利益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>只有商家在这场极致“低价卷”中，成为那个沉默的陀螺。</p></blockquote><p><strong>‍</strong>双11伊始，京东采销人员、小杨哥轮流向李佳琦开炮，他们争夺的是——谁是市场最低价。</p><p><strong>“看似平台补贴，主播优惠，实则一切都是商家买单。”</strong>围观双11战火后，一位做新消费品牌的商家林伟对《中国企业家》说出了他的心酸。</p><p>他是一家新消费品牌的创始人，产品也进过主播的直播间，在双11期间参与过电商平台的大促，之后他发现，电商平台和大主播的疯狂对战——比拼最低价的生态，会造成消费者对商品价格认知的错乱。而<strong>当定价错乱后，品牌的店铺不仅无法沉淀消费者，还会导致品牌大多时候都在“赔本赚吆喝”。</strong></p><p>“商家都被裹挟着，要么下台桌，要么继续流血卷”，他称现在大部分线上商家“困在系统里”，但除非关门倒闭，“也只能忍着，不敢站出来说”。</p><p>与他类似的经历，在今年双11也在上演——海氏电器或成了京东和李佳琦开战的“受害者”。</p><p>事情源于10月24日，一位京东采销人员在朋友圈炮轰李佳琦，称李佳琦直播间存在“底价协议”、涉嫌“二选一”。由于当天正值淘宝双11预售开启，该事件几乎霸占了当晚的微博热搜。</p><p>很快，多方作出回应：李佳琦所在美ONE公司称，没有签“底价协议”。品牌商海氏则称因京东平台擅自违约修改后台定价，导致公司产品的销售利润为零甚至负数，同时也造成海氏与其他客户的合同出现被动违约，可能会出现巨额赔偿。</p><p>原本是海氏与京东之间的矛盾，随着事件发酵，逐渐演变成对李佳琦的“围攻”。当天，在“疯狂小杨哥”直播间，主播大杨哥控诉李佳琦“绑架商家”，称其直播间商品，因价格低于李佳琦直播间而被强制下架。另一知名打假人王海也发布视频，称李佳琦直播间卖的和田玉为假货。</p><p>在双11刚开战的时间节点，李佳琦一夜之间成了“众矢之的”。 作为顶流主播，李佳琦拥有绝对的流量和话语权。 而在各大平台上，<strong>“最低价”往往代表着消费者会去哪。</strong>存量流量的竞争是一场零和博弈。 于是，在林伟看来，为争夺流量，大家一边炮轰李佳琦，一边又都想成为李佳琦。</p><p>只是，在越来越“卷”的“定价权争夺战”中，最“苦”的还是商家。一个值得关注的细节是，海氏在声明中提到京东单方面调低价格带来的损失，并非京东补贴，而是“每一台的损失，都由海氏品牌承担”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_fa5a218abd5b42d6b025c33acba5ee50@000000_oswg169280oswg1080oswg1418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：海氏烤箱公告</p><p>林伟透露，这样的情况很常见——双11大促，商家为不被排挤出局，必须跟着平台的促销节奏走，往往在原本给出一定折扣的情况下，还要配合叠加平台发的各种券，这些券其实也是商家掏钱，一顿操作下来，再加上人工成本、退货退款成本，以及给平台的佣金与平台的资金账期，商家大多是在“流血参战”。在他看来，<strong>平台是永远不会亏的，大主播更是——不管商家亏损与否，直播间的坑位费和抽佣是商家必须付的。</strong></p><p>两年前的双11，欧莱雅就曾与李佳琦、薇娅因最低价之争，发生了强烈冲突。可在很多中小商家看来，欧莱雅是国际美妆巨头，大部分商家无法与之相比。在今年的双11，全网都喊出了“最低价”的口号。在卷到极致的线上生态中，“海氏电器风波”的发声，或许是平台、主播与商家之间矛盾激化的一次集中爆发。</p><h2><strong>01 商家的“反击”</strong></h2><p>全网不断刷新“最低价”，被夹在之间最煎熬的，无疑是商家。</p><p>林伟创立的新消费品牌，三年前，为引流给自己的线上店铺，他给电商平台付费做投放，但当时价格，他认为还算相对良性。随着电商平台竞价模式的进化，现在投放价格越来越高。</p><p>特别是2020年下半年开始，新消费行业突然火起来，品牌商家们都开始卷全平台的投放、卷直播，自此付给平台和主播的营销费用占比，一路高涨，流量费也越来越高。最多时，林伟的品牌，付给各平台和直播主播的营销费用占比，已经达到公司收入的60%。</p><p>这对商家而言，简直是一种地狱模式——<strong>产品的价格不断刷新低，给平台和主播的流量费却越来越高。</strong>更可笑的是，林伟说，平台所谓的各种补贴最终大都是商家掏钱。</p><p>然而，今年双11，平台和主播各方都朝“低价”铆足了劲。</p><p>淘宝明确“全网最低价”为核心KPI，这也是年初阿里把“价格力”&nbsp;列为今年的五大战略之一后的首个双11；京东则将夯实“低价心智”作为双11核心策略，这也延续了去年11月刘强东强势回归后，京东零售内部确定的要集中力量推行低价战略的共识。</p><p>此外，快手电商表示双11将“投入前所未有的资源”，抖音电商也推出了补贴激励计划。至于李佳琦直播间，美ONE则简单粗暴将大促主题定为“低低低低低”。</p><p>整体而言，双11各电商平台对于低价的竞争，已是共识。<strong>将低价卷到极致，也达到了一个新的战略高度。</strong></p><p>频频出现的低价字眼，深深地刺痛了林伟。在线上平台的流量成本越来越贵的情况下，商家如同陀螺一样，“困在低价中”。</p><p>这不仅体现在平日商家需要投放给平台，提升店铺在平台的层级，以获得平台给予的流量和转化。还体现在大促期间，必须紧跟平台的促销节奏，给平台的补贴买单。</p><p>林伟表示，平台的满减，大多会转嫁至商家承担。他举了一个例子：“比如我的产品本来卖600元，参加双11，必须要在一个范围内打折，于是活动价卖400元，此时抛开成本、人工、物料，可能略有盈利，但此时平台的各种满减，再叠加大额券、店铺券，已经非常微利，但还需要承担退货的进仓费，承担消费者分期付款的利息，平台抽取一定的佣金，还需要经过账期才会打款，最后便成了亏损。”</p><p>如今，双11的战线越拉越长，这也意味着有的商家要牺牲整个10月的利润，只为了跟上和保证平台大促期间的业绩。这也给品牌的运营增加了一定的风险。</p><p>“平台最看重的就是GMV（商品交易总额），并不会在意你的ROI（投资回报率）有多少。”林伟说。但不能忽视的是，“最低价”的收益往往是由巨大销量转化带来，如果销量并不能匹配，“最低价”也就无以为继，商家自会“叛离”。</p><p>双11大促，对平台来说，收获了佣金和声量；对主播而言，商家的坑位费和佣金并不会少；对消费者而言，平台之间越“卷”，至少从价格上是受益者。林伟说，<strong>只有商家在这场极致“低价卷”中，成为那个沉默的陀螺</strong>——不成为卷王，等待的就是死亡。</p><p>参加完多次大促后，他意识到不停“卷低价”，并不符合商业规律。于是，他砍掉了一些平台的营销投入，变得更加“佛系”。也许最终的代价是产品被消费者忘记，但这也是无奈之举。在他看来，越来越多的商家会意识或已经意识到了这一点，这也是来自商家最无奈，也最直接的“反击”。</p><h2><strong>02 李佳琦们的流量争夺战</strong></h2><p>在林伟看来，“低价高质”其实是个伪命题。</p><p>最初，林伟也曾辗转通过多方联系上了李佳琦的直播间，想借此扩大品牌影响力。但令他始料未及的是，对方一上来，就直接提出“价格砍半”是进直播间的首要条件，然而在这基础上，还得掏坑位费和不菲的抽佣。在他看来，除非是成本低，定价高，利润高的产品才能赚。否则成本高的产品，只能赔钱上。</p><p>但“如今的商业，已经陷入有些病态的疯狂直播，这让大家都被裹挟着，不得不卷”，他最终也掏钱，将产品送进了几个其他主播的直播间。尽管他们也做过品牌自播，但平台不推流，就没什么流量。</p><p>流量都去哪了呢？</p><p>尽管受花西子事件影响，但10月24日晚8点，伴随着一声敲锣声，李佳琦直播间的双11预售开启。几乎同一时间，页面出现了卡顿，李佳琦用上扬的语调回复，“大家多刷新哦”。此时，直播间已经涌入了1000万+的观看。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_458672562ee4488f980ebf4df4f5f2f4@000000_oswg1633149oswg1080oswg1487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：抖音截图</p><p>李佳琦仍是无可厚非的顶流主播。而在他的直播间外，正涌动着一场针对流量的争夺，涉及方包括京东、小杨哥直播间、知名打假人，还有商家。</p><p>但李佳琦应该不会关心这些。花西子眉笔事件之后，他很少出现在直播间之外的场合。连同每年颇为重要的双11沟通会，李佳琦也只录制了一个不到两分钟的小短片在现场播放。值得一提的是，为了凸显低价，这次大促的主题，定为“低低低低低 双11先看李佳琦”，美ONE还称，要拿出“人人必得的专属直播间红包”补贴。</p><p>通过多年的实践和对同行的观察，林伟发现，“在直播间卖低价，品牌根本换不来新的用户”。原因在于，直播业态核心就是要求商品定价低，但这也会让消费者失去对商品价值的判断，无法建立对商品价格的认知体系，<strong>价格错乱之后，消费者也不会去品牌旗舰店复购，而是等待下次直播间的优惠。</strong>他说，“对于商家而言，亏钱图了个热闹，最后什么都没有留下，一地鸡毛”。</p><p>但双11以来，来自各大平台之间暗自涌动的战火，还是一致对准了李佳琦。京东方面对李佳琦的“声讨”，一直延续到了第二日。</p><p>10月25日，网上流出的一张朋友圈截图显示，京东家电家居相关负责人李帅在朋友圈发文，支持此前在朋友圈公开喊话李佳琦“二选一”的京东采销人员。</p><p>根据公开资料，李帅曾是京东零售集团CFO，2022年11月被任命为京东家电家居事业群负责人。</p><p>如果海氏的回应属实，那么 原本是京东与海氏“两个人的故事”，被京东加上“二选一”的标签之后，硬生生变成了“三个人电影”，并对簿于互联网公堂，显然是为了引发外界对“底价协议”的关注，同时占领一波用户心智。</p><p>在“京东家电家居”直播间，记者观察到，“价低李佳琦直播间 现货9折起”“抽万支花西子眉笔”等字眼更是被直接写入直播间标题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_865c8d9d32d44c8ca4eecb65bfc1f016@000000_oswg1356725oswg1080oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：京东截图</p><p>虽然此前双11，头部主播与商家之间的冲突时有发生，但平台与品牌矛盾的激发，以及如此赤裸的比价，也将今年的“低价”之争摆上了台面。</p><p>而这方舞台上，最大的流量富矿莫过于李佳琦。时间节点又正值在花西子眉笔事件中发出不当言论之后，舆论的风口浪尖，一丝风吹草动都会引发居高不下的热度。这无疑给了外界“合围”提供了时机。李佳琦就这样，连同“主播定价权”的争论，成为了被炮轰的对象，而从这事也可以看出，真的是“神仙打架”——各大平台与大主播间的流量争夺也更白热化了。</p><p>只是，卷到极致的商业环境，对中小商家而言，还能良性循环吗？<strong>平台和大主播在流量上具有主导地位，能于无形中，主导商家之间的低价竞争。</strong>未来，或许就看这场低价竞争会走向何方了。</p><p>（林伟为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650600251&amp;idx=1&amp;sn=8428137a25c3c7e9baf0adfd06b2db6d&amp;chksm=7c327cad4b45f5bb9c24521ab9310f08f4267f845918bbdd23362a4fbb72f43e62057e455051&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：谭丽平，编辑：米娜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492318654896000</id>
            <title>高通：我若推出一款性能领先，功耗更低的芯片，苹果阁下如何应对？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492318654896000</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492318654896000</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 08:12:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高通骁龙, 骁龙X Elite Oryon CPU, 骁龙8 Gen3, 小米14
<br>
<br>
总结: 高通发布了全新的骁龙X Elite Oryon CPU及终端侧专属芯片骁龙8 Gen3，其中骁龙8 Gen3在CPU、GPU和NPU性能上都有显著提升，并且小米14首发搭载。而骁龙X Elite Oryon CPU在单线程性能方面超过了苹果的M2 Max和英特尔的i9-13980HX，同时功耗比这两者都要低。这意味着高通的突破将彻底改变Windows和安卓生态，同时也可能解决了头显设备的能耗问题。然而，高通的超越并非一夜之间，而是经过多年的打磨和借鉴苹果CPU的秘密才实现的。此外，软件兼容性和成本问题也可能影响高通的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>高通骁龙一年一度的峰会，往往都是安卓党的狂欢，今年尤其如此。</p><p>10月25日凌晨，高通发布<strong>全新骁龙X Elite Oryon CPU及终端侧专属芯片骁龙8 Gen3。</strong></p><p>先说后面这块第三代骁龙8系芯片，相比上一代参数上CPU性能提升了30%，GPU性能提升了25%，NPU性能则提升了25%，支持运行100亿参数的生成式AI模型。</p><p>并且小米14首发搭载。小米的卢总还来到了发布会现场，迫不及待地掏出搭载骁龙8 Gen3的小米14真机进行展示。</p><p>卢总内心OS：今年的首发没人抢得走了！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_415aec2aa3aa49859a0c62dee49a9aa5@5091053_oswg47675oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>好了，这块芯片没什么好说的了。</p><p><strong>重头戏还是Oryon CPU。</strong></p><p>在演示PPT上，高通展示了芯片商的传统艺能：</p><p>在单线程性能方面，骁龙X Elite已超苹果的M2 Max和英特尔的i9-13980HX。具体超越了多少呢，看图——</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_d25a54145377468da120190b54c7cae7@5091053_oswg560396oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_6442b0f9b29a4d278c2ab1262a474396@5091053_oswg537997oswg1080oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这制图功底深得AMD真传，去年AMD发布RX6500XT的时候，和竞对比性能也搞这套制图技术上的遥遥领先。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_7d3cfad07c94403eb338001e48e9219f@5091053_oswg34371oswg878oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>性能上领先了，但不多，不过苹果保持了十几年的单核CPU能力，终于被高通反超了。</p><p>同时，功耗上的进步其实更值得一提，<strong>骁龙X Elite在释放峰值性能阶段，功耗比M2 Max少30%，比i9-13980HX甚至能少70%之多。</strong></p><p><strong>高性能、低功耗，这意味着windows和安卓生态彻底变天了。</strong></p><p>在过去的很长一段时间里，能耗比一直是Windows笔记本用户心中的痛，在各大厂商不断追求先进制程下的超高性能情况下，超大的功耗使得移动设备根本离不开充电器，Macbook比Windows笔记本续航更长早已是用户的共识。</p><p>不光是在笔记本电脑上，安卓手机、平板、MR/VR/XR以及车载芯片的终端产品性能天花板很大程度上都是由高通决定的，<strong>高通的突破就代表这些硬件的突破。</strong></p><p>一个典型例子，是头显设备被诟病已久的能耗问题可能终于有了解决方案，不然为何苹果的Vision Pro还需要拖着一个充电宝到处走呢。</p><p>同时，在当下“端侧AI”，也就是在手机上运行大模型的概念开始盛行（与之相对的是云端运行的大模型），这种方式要求终端硬件具备足够算力，同时不能有太大功耗。</p><p>高通的这款芯片，正是为了满足这种要求而诞生的。</p><p><strong>高通终于拿出了一款产品，终结了苹果从08年一直持续至今的硬件优势，但这很有可能只是昙花一现。</strong></p><p>首先，半导体产业的长周期决定了这个产业几乎不可能出现莫名其妙的弯道超车，这一点咱们心里最清楚。高通能够实现超越，也并不是在一夕之间，而是拿着苹果CPU的所有秘密，打磨了五年时间的成果。</p><p>Oryon CPU的基础，是高通收购的，成立于2019年的CPU处理器设计公司Nuvia，这家公司三位联合创始人中的Gerard Williams III，就曾经是苹果的首席芯片设计师。</p><p>Nuvia芯片的性能其实在去年11月就有过爆料，和如今正式公布的结果其实基本一致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0add8b3c30334413be6040c8a28ff9eb@5091053_oswg278495oswg673oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这意味着高通的底牌已经打出来了。且看过两天苹果发布会M3芯片如何接招，毕竟率先用上3nm制程的A17 pro性能提升幅度属实太过保守。</p><p>另一方面是软件兼容性带来的成本问题，软硬一体使得苹果有了更多优化的可能，苹果本身的封闭生态也使得Mac的优化相对于Windows更好做，如果高通补贴不足，就算性能再高，高通这一番操作下来唯一的作用可能只是衬托M系列的MacBook性价比极高。</p><p>如果放眼当下，尽管Oryon CPU还没有正式搭载在终端产品上，但高通高度依赖基带芯片，甚至被调侃为“买基带送芯片”的现状将显著缓解。</p><p>基带芯片是手机的核心零部件之一，在华为的芯片无法获得代工后，能够在主流市场站稳脚跟的几乎只有高通和联发科，在高端机型里，高通几乎处于垄断地位，这也为它带来了巨大的商业话语权。</p><p>一部手机中有上百个芯片，理论上每个芯片都可以选择不同的供应商，但高通的操作是，如果你用了我们的基带芯片，那么其他芯片如果用别家的，就必须支付额外的专利使用费。</p><p>这种强绑定使得手机厂商不得不高度依赖高通。</p><p>这种情况下，即便高通芯片性能并不是全市场最优选择，但在考虑成本后，依旧不得不选用高通，从而导致整个高端安卓机市场性能都在等待高通的突破。</p><p>在这一领域，即便是苹果至今也仍未摆脱高通，在iPhone15的主要芯片供应商中，5G通讯相关的射频芯片供应商“含高量”极高，据瑞银估算，高通上一财年仅通过向苹果销售调制解调器（也就是基带芯片）就收入约726亿美元，大约占其总收入的16%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c29cd7b902ac47f5baf88a5748b79d76@5091053_oswg1002044oswg1080oswg1254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还是那句话，且看苹果如何接招。</p><p>参考资料：</p><p>[1] 2023高通骁龙峰会</p><p>[2] 高通骁龙X Elite正式发布：12个4nm大核心、无死角碾压苹果/Intel，快科技</p><p>[3] 高通打响围攻英特尔的第一枪，虎嗅</p><p>[4] 拳打苹果、脚踢英特尔，高通芯片才是 AI 的未来，极客公园</p><p>[5] 高通骁龙15年经典盘点：流水的旗舰，铁打的骁龙，雷锋网</p><p>[6] 全新奔驰长轴距E级车全球首发，换代之作重新定义豪华标准，澎湃新闻</p><p>[7] 收购Nuvia，对于高通来说可能是个正确的决定，安兔兔</p><p>[8] 国产车换芯，高通又赢麻了，远川研究所</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/urD603T6GWnD22py5EVuWQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新硅NewGeek”（ID:gh_b2beba60958f）</a>，作者：成思怡/张泽一，编辑：李墨天，视觉设计：疏睿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492254914828165</id>
            <title>京东、李佳琦，公关战围观指南</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492254914828165</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492254914828165</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 08:04:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 公关战, 素材, 关联, 真假
<br>
<br>
总结: 公关人围观公关战，就像棋手看别人对弈，医生看别人开刀，老则劲额，又有意思又能学到东西还能踅摸门道。今年双11开门战里的公关打法，算是比较摆在明面上的操作，即便存在一些公众认为的“未知信息”，对于行业里的人来说也不是什么“大秘密”，大概问问凑凑也能知道不少。在这，搞个《公关战围观指南》，推荐大家花点时间，认认真真仔仔细细角角落落好好盘盘。强调一下，下面的每个字，都是围绕公关这个专业领域展开的。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>公关人围观公关战，就像棋手看别人对弈，医生看别人开刀，老则劲额，又有意思又能学到东西还能踅摸门道。</p><p>今年双11开门战里的公关打法，算是比较摆在明面上的操作，即便存在一些公众认为的“未知信息”，对于行业里的人来说也不是什么“大秘密”，大概问问凑凑也能知道不少。</p><p>我本来想完整的复盘一遍，发现如果仔细展开，东西太多，没有1万字搞不完，也有很多不适合在公域直接说的内容，还是放在闭门的课上讲吧。</p><p>在这，搞个《公关战围观指南》，推荐大家花点时间，认认真真仔仔细细角角落落好好盘盘。</p><p>强调一下，下面的每个字，都是围绕公关这个专业领域展开的。你喜欢在哪个平台买东西、是否同情商家、还有没有钱花……跟你朋友聊就好了，跟公关没关系。</p><h2><strong>01 素材</strong></h2><p>先看素材，是围观公关战的最基本操作。</p><p><strong>01&nbsp;自己去找</strong></p><p>没什么价值的吃瓜事件随便看看也就算了，对于准备当回事的案例，尽量不要看别人找给你的。</p><p>不是嫌弃别人找的不对、不好、不全。假如连找哪些素材、核心的是什么、去哪儿找、怎么找、找到后怎么判断都不会，那么拿到别人找好的素材，能看明白的概率也很低。</p><p><strong>02&nbsp;尽量看全</strong></p><p>“看全”是个形容，意思是尽可能看得完整一些。</p><p>点击或在公众号搜索《2023双11公关战素材》可以看到我们截至10月25日整理的事件相关素材。我们的也不一定全。你们可以拿自己找的，跟我们找的做下对比。</p><p><strong>03&nbsp;盘出关联</strong></p><p>素材齐全之后，完整时间线基本上也就很清楚了。官方操作和舆情传播重要节点，应该都可以看得出来。不多说了。</p><p>另外，还要看出信息之间的关联。</p><p>比如，最核心的信息之一，李佳琦同学是怎么被卷进来的。</p><p>如果你只看到京东同学的发言里面说“违反了他们与LJQ签署的所谓‘底价协议’要赔偿巨额违约金”、“个别超级头部主播因一已私利损害品牌商长期发展、伤害消费者基本权益的‘二选一’”。以及现在明晃晃打出来的旗号“价低李佳琦”，会觉得是硬碰瓷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_9187091b1c5345bc90b43d5f53136a86@000000_oswg798151oswg935oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，比京东更早的海氏在律师函里说到了“将产生巨额赔偿的风险”，在群里说“起源于李佳琪直播，某东强制将产品价格有意做低，导致品牌面临巨额赔偿。”，话都是海氏先说出去的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_24a7a6e12c8a4358af170015a565782d@000000_oswg198996oswg703oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_d4b012222fc748939375b290f34ec29f@000000_oswg54193oswg762oswg313_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于公关传播来说，谁先谁后存在巨大差异。因为海氏说过“巨额赔偿”、“李佳琦直播间”，京东才有可能一直抓着这根线，往死里打。海氏从一开始就没搞对。</p><p><strong>04&nbsp;分辨真假</strong></p><p>热点事件，信息真真假假假假假假假假假假假假假假假假假假。</p><p><strong>判断信息真假需要的能力错综复杂。</strong></p><p>长期干公关的人，会有很多职业病。“辨别信息、查证信源”是我觉得为数不多的正面习惯。</p><p>新浪科技是引爆这次事件的主力媒体，也很积极地在放料。新浪在微博上的操作，懂得都懂，吃过苦头的也不少。</p><p>海氏给京东的律师函，最早也新浪科技放的。那个明晃晃写着要给别人“巨额赔偿”的函，我盯着看了很久，都很难相信这是正经律所发出来的东西。（实际上是。）</p><p>很多媒体并没有转载这个内容，不知道是不是跟我一样，觉得不像真的。</p><p>有意思的是，新浪科技后来发的美ONE的200万合同，很多媒体不仅转了，标题也是一家比一家耸动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_5e7afc2489c1409f952284bf43fdf0bf@000000_oswg28312oswg824oswg99_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_4dd1fb0c3d0a4d31bf25b1f20b2ff7ee@000000_oswg15113oswg691oswg83_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_e44f58c804c1428dbf847363a052d966@000000_oswg18926oswg868oswg123_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，这个合同其实更有问题。在反垄断如火如荼，和被多次耳提面命之后，美ONE明晃晃地在合同上写上这些的可能性很低。（根据我知道的，不是。）</p><p>新浪科技随后已经把美ONE合同的内容删了。信息删除，大家是觉得“原来那份是假的”还是觉得“资本的力量”，就不好说了。而且，删是删了，传播实际上也完成了。</p><p><strong>05&nbsp;看怎么发出来的</strong></p><p>官方在非官方渠道发，被别人截图的。</p><p>官方在非官方渠道发，假装被别人截图的。</p><p>官方在官方渠道发。</p><p>官方在私下告诉媒体，媒体发的。</p><p>媒体自己发的。</p><p>媒体假装自己发的。</p><p>……</p><p>要用素材，对比官方、媒体平时一惯怎么做人做事，进行有根据的判断。千万不要凭感觉猜，瞎说谁不会啊。</p><h2><strong>02 参与者和目的</strong></h2><p>素材盘好、盘熟之后，开始真正琢磨打法。</p><p>这个事情主要有三个当事方：海氏、京东、美ONE。</p><p><strong>01&nbsp;海氏</strong></p><p>海氏动手的原因，应该就是咽不下那口气。觉得自己被欺负了，觉得把事情说出来是占理的，觉得会获得共鸣与支持。核心目的就是：让京东把价格改回来，不要比别的渠道更低。</p><p>事情会在公域获得如此程度的传播，应该超出海氏预期。到了公域，措辞上说“巨额赔款”的问题，就会被拿着显微镜在看。</p><p>这种情况之下，海氏选择继续打京东“压迫”，希望把价格“升上去”。怎么说呢，史诗级公关才有可能从这个方向打赢公关战。</p><p><strong>企业目的，要与公众利益一致，在公关战中才有活路。</strong>公众会怎么去想，是最优先考虑的。</p><p>另外，不要误会，公众是很讨厌“店大欺客”。但是，公众心中的“客”，永远只是人数占绝大多数的消费者。不管海氏有没有被欺负，海氏都不是公关认为的“客”，只是另外一个比较小的“店”而已。</p><p>舆论站队，是按花钱和挣钱来区分的。</p><p><strong>02&nbsp;京东</strong></p><p>京东是“渴了有人送西瓜，饿了有人递包子”的状态，不咬一口，你都不好意思。</p><p>京东今年就是要推“便宜”，结果自己还捡了这么一个大便宜。</p><p>京东目的也很明确，不仅是双11阶段，“多快好省”中存在的“低价”属性要重新唤醒。</p><p>为什么？可以参考之前盒马回复为什么不顾会员不开心也要在线下推打折爆品。我只能简单说，卖得动的时候各自安好、埋头挣钱，卖不动的时候互相撕扯、你死我活。</p><p><strong>目的，与当前环境永远紧密关联。脱离现实状况的目的，不叫目的，那是“妄想”。</strong></p><p>所以，京东只对准一个点打：要卖得更便宜。目的，与素材呈现的所有话术，严丝合缝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b25e67cfd60b4132b4ac5ccc485ea405@000000_oswg395614oswg657oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_3efc4033d43b4daaad179a151afa3889@000000_oswg341989oswg801oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_47e584596f8340c9b9dc6bef0e017871@000000_oswg25502oswg547oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>03&nbsp;美ONE</strong></p><p>美ONE本来没有目的。</p><p>如果可以选择，美ONE绝对希望从没提起过它。</p><p>结果，海氏这个老6一出手，美ONE很不想提的“底价”和“二选一”问题，被彻彻底底翻了出来。我是美ONE，我都想吐血。安安静静卖货就这么难吗？</p><p><strong>减少损失，也是有价值的目的。</strong></p><p>所以，美ONE的目的，应该是降热搜、解绑话题。目前看来，热度没有消散，双11还有好多天，难熬得很。</p><p><strong>04&nbsp;别的平台</strong></p><p>不看直播的我，才知道大杨哥是小杨哥的哥哥。</p><p>他们说话，肯定也与背后平台有关。</p><p>因为有人“阻挠”，因此不能把同样的东西，用更低的价格卖给消费者。这种说法道德之高、杀伤力之强、传播之迅速，完全显而易见。</p><p><strong>吃现成的，没有什么不对。逮着机会，肯定得说。</strong></p><p><strong>05&nbsp;其他</strong></p><p>媒体、王海，属于其他关联方。</p><p><strong>其他方参与的触发条件无非：</strong></p><p><strong>1）与自己身份属性匹配</strong></p><p><strong>2）能获得流量等收益</strong></p><p><strong>公关战最关键的部分，是“其他”。“其他”来了，公关的“公”才能跑起来，</strong>才与算CPM的付费投放有所区别。</p><p><strong>而公关战的最大难度也在“其他”。谁能控住“其他”？</strong></p><h2><strong>03 操作思路与方式</strong></h2><p><strong>01&nbsp;海氏</strong></p><p>海氏一开始的操作是在很多品牌方都在的商家群里闹腾，并且给京东发了非公开的律师函。</p><p>但是，公关看到任何素材，都觉得有可能被传到公域，都有可能是个祸害。</p><p>海氏素材有几个明显问题：</p><p><strong>1）不一致。</strong>海氏后来声明说“没有和该采销人员所指的渠道签订任何‘底价协议’”，与之前自己盖章的投诉函里说“京东私自修改终端售价”、“终端售价违约”、“产生巨额赔偿”，对不上。他自己也解释不了，哪个渠道让他赔款，要赔多少钱。</p><p><strong>2）霍霍别人。</strong>公关思路的团结一切利益相关方，不是把别人拖下水。海氏“超人”发的那个内容里非要说“此次起源于李佳琦直播”，我真的满脑子问号，CUE他干嘛，多念是能增加灵力吗？</p><p>不过有一说一，普通企业出现这类问题，就很常见。</p><p><strong>02&nbsp;京东</strong></p><p>前面说了，京东属于“顺水推舟”。</p><p>我不太相信京东有做前置性规划，预判有品牌会这么跳出来，或者说甚至故意激怒海氏下了个套，从而发起整个公关战。这太玄乎。</p><p>但是，京东的跟进操作确实很丝滑、很决绝、很一竿子到底。</p><p><strong>1）京东作为平台方，到底对商家做了什么，完全不做解释。</strong></p><p><strong>2）咬，且只咬一点，要给消费者更低的价格。怎么能够更低，后面应该会有展开。</strong></p><p><strong>注意，公关战的对话对象，永远只有公众。</strong></p><p>京东选择这么操作，收益十分明确，风险也很巨大。</p><p>坦白来说，不管是我见过还是我操作过的公关战，没有一次是不需要承担风险的。大家经常说的一句话就是“弄不好就要走人了”。<strong>公关战的特质之一，就是巨大风险与巨大收益并存。</strong></p><p><strong>03&nbsp;美ONE</strong></p><p>美ONE的操作，基本上都会被巨大的流量给冲得看不见。</p><p>美ONE是以“一对一”的方式，向媒体回复“纯属躺枪‘底价协议’系不实消息”。这种操作本身我觉得是OK的，不过在极致流量面前，不起决定性作用。</p><p>正值双11大促，李佳琦直播间既想利用过往“最低价”的心智残存，又希望撇离强制控价不让别人卖更便宜的漩涡。留给公关的操作空间，其实很小。</p><p><strong>还是很简单的说一句，蛋糕事件是李佳琦在舆论场控制力的分水岭。美ONE有意识封印了一个工具。</strong>在这之后，写李佳琦被粉丝围攻的风险急速下降，逐渐成为触发流量的关键词。</p><p><strong>04 别的平台与其他</strong></p><p>操作方式都比较简单，或者直播说，或者写文章发。</p><p>热度够、公众心态一致，跟进操作就不需要搞那些有的没的，顺着弄下去就行了。</p><h2><strong>04 媒体与传播节点</strong></h2><p><strong>公关战，媒体的反应和做法，对于传播节点的作用，肯定是公关最直接的学习材料。</strong></p><p><strong>它怎么对别人的，以后大概率也会怎么对你。</strong></p><p>不想它也这么对你，凭什么呢？准备怎么做呢？</p><p>媒体追的角度是他们一贯的风格有关，是可以做预判的。看重要的几家媒体都发了什么，找了什么角度，讲了哪些重点，有没有造新的传播点，新的传播点有没有变成新得传播源，和你的预判能不能对的上。</p><p>昨晚集中看了看新出来的有分量的媒体报道，话题几乎都围绕着李佳琦，另一个参与者京东很少被提及。至于海氏，几乎已经没有影子了。好家伙，历史书上总说的什么“导火索”，就是先烧它，烧完也就是没它什么事儿的意思吧。</p><p>界面新闻的标题是《李佳琦为何成为众矢之的？》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ab0abc8bedfb4940a9cbfb1a0efd8b18@000000_oswg11705oswg540oswg91_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>澎湃新闻的标题是《李佳琦遭围攻背后：“最低价”就是垄断吗》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_1c1f5549acc8432691b60bfe7f87e886@000000_oswg6106oswg514oswg90_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>南方周末的标题是《李佳琦陷“二选一”风波：是否触发反垄断调查值得关切》</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_06e4f3c769964a3e94522872907d5962@000000_oswg6934oswg607oswg87_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>深氢财经的标题是《从215亿到95亿，李佳琦失去了什么？》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_d6d08dca1da34787801b1f802119aeb4@000000_oswg12062oswg449oswg88_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>21世纪经济报道的标题是《围城双十一丨京东、李佳琦陷“底价协议”风波 一场低价大战中的定价权之争》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_83a05d9e22c24fd6b659fc4ccc8cf533@000000_oswg12088oswg551oswg123_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>豹变的标题是《李佳琦被「打」后，低价之战才刚开始》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_2162d031747b4b8283f19bfb35ff5547@000000_oswg11721oswg443oswg85_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>中国商报的标题是《李佳琦不再是“最优解”》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_47f29ba6537f41d280f37695bce53b5c@000000_oswg10658oswg539oswg113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公众看热闹，看流量，媒体也看，只是看的更专业，角度更毒辣，比如行业竞争、弊病、行业发展。</p><p>直播行业一直以来就有诸多争议，“没有创造新的消费，而是消费的转移与集中爆发”、“垄断”、“定价权”、“每个主播都在说自己价格最低”等等。从媒体的角度看无论是流量因素、还是直播行业的代表性，李佳琦都是绝佳的切入点，跑不掉。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1MTQ1NTYzMQ==&amp;mid=2247514261&amp;idx=1&amp;sn=ba1b1194eb207ddad5cd7820c8af5e33&amp;chksm=e9f04975de87c063f881f872ae399a41db2b98bf3be9b83ebb395df7b643861e11bcaa324684&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“在公关”（ID：justPRit）</a>，作者：姚素馨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492224156033155</id>
            <title>光伏产业链过剩，破局“支点”是什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492224156033155</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492224156033155</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 08:00:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏企业, 产能过剩, 硅料环节, 多晶硅
<br>
<br>
总结: 光伏产业在全球能源转型的大背景下迎来了历史性的发展机遇，但由于产能过剩的问题，行业陷入了僵局。为了打破这种局面，光伏行业需要找到一个能够破局的支点，而硅料环节作为主产业链的上游环节，具有重要的作用。多晶硅环节作为硅料环节的一部分，面临着过剩产能的问题，但也有机会通过出清过剩产能来成为整个光伏行业的破局点。 </div>
                        <hr>
                    
                    <h2><strong>一、陷入僵局的中国光伏企业们</strong></h2><p>全球气候变暖及化石能源日益枯竭的大背景下，过去几年能源转型趋势势不可挡，光伏发电2020年已实现平价上网，光伏产业迎来了历史性最佳发展机遇期。</p><p>全球光伏新增装机量快速爆发，在不断刷新行业发展速度的同时，也吸引了大量资金“疯狂”涌入行业。至2023年底，光伏制造端的硅料、硅片、电池片、组件四个环节产能均超过900GW。而长江证券研究所的数据显示，2023年和2024年全球组件需求预测分别为525GW和645GW，行业进入过剩阶段。</p><p>在产能过剩的背景下，虽头部企业仍在扩产，新玩家仍在不断入局，但众参与者的脚步明显放缓，开始持更明显的观望趋势。那么在行业竞争减缓，平稳创变与共同进步成为可能的现在，光伏产业该如何打破僵局？</p><h2><strong>二、光伏行业需要一个“破局”的“支点”</strong></h2><p>据PVinfolink预测，光伏装机未来十年或迎来十倍增长，预计2050年全球新增装机需求达1246-1491GW。而据隆基总裁李振国预测，到2030年，全球新增装机规模需达到每年1500GW-2000GW，并且需要持续30年的安装，才能真正对全球能源转型形成有效支撑。</p><p>拥有巨大的市场空间。光伏赛道带来的巨大增长机会，及人类对于清洁能源的重视，我们可以断定光伏的未来自然是光明的。</p><p>当然现在放眼二级市场，光伏行业确实是“绿色”经济的代表，时常一片绿油油。产能过剩带来的内卷直接影响了行业整体的健康发展。这种长期的乐观及短期的悲观的冲突不由得让人更加烦躁：光伏的乐观未来究竟如何才能兑现？</p><p>笔者认为，现在光伏行业只是陷入了短暂且难以避免的行业发展下行阶段。不过，只需要一个支点，一个可以打破这种模式的环节，光伏行业便可以破局。而主产业环节中，硅料环节因竞争格局优，源头影响大，技术路线确定，企业成本差异大等特点，应当作为行业锚点担起重任。</p><h2><strong>三、蓄势待发的多晶硅“大逃杀”</strong></h2><p>多晶硅环节是主产业链的最上游，具有化工属性。这化工属性有利有弊：硅料环节因此相较下游环节产能弹性更小，从历史来看周期性也相对更明显，在行业上行时毛利率上涨幅度最大，在行业下降时毛利率下降幅度一般也最大。</p><p>2011-2012年欧美双反叠加补贴退场，出口崩溃，多晶硅一度从行业盈利最多跌至行业亏损最多。2020-2022年光伏平价、中国双碳目标、俄乌冲突等标志性事件刺激光伏装机需求，硅料价格快速上涨，一度赚取了行业最多的利润。</p><p>如果从该逻辑出发，未来一两年硅料环节毛利或将低于其它环节。尤其是在这个前提下，多晶硅环节还会从2024年Q1开始持续成为过剩程度最大的环节。</p><p>当然，也许硅料环节的情形不会那么悲观。2011-2012年是需求由于政策原因阶段性放缓，终端需求端的问题带来产业链价格调整下行，行业缩量价跌。但现在开始的下行周期是因为供给由于市场行情刺激带来产能大幅释放，供给端增幅远超需求增幅，带动产业链价格下行，行业放量价跌。也就是说，硅料行业的最大危机，来自于增量供给的落地。</p><p>这时候，化工属性带来的硅料环节对新玩家的不友好，倒是成了自己的“保护符”。钱到位了，项目也不一定落地；运转起来了，也不一定能稳定出产品。较大的技术工艺壁垒，且投资重，扩产周期长，爬坡难度高，成本曲线陡峭……这些挑战使得许多规划产能不一定能如期落地。</p><p>今年以来，例如合盛、宝丰、弘元等新项目都出现了不同程度的延期。与此同时，9月行业内多个项目（大全、内蒙古东立等）也出现了不同程度的事故，影响了当月产量，所以明年真正能释放的产量还有较大不确定性。</p><p>就算能出产品了，成本控制就是第二个“拦路虎”。不同于其他环节单个项目投资规模小，进入门槛低，企业跨界相对容易，多晶硅环节头部企业集中，项目规模大，工艺难度高，企业之间的成本差异显著大于其他环节企业之间的成本差异。新人难入局，就轮到老人内卷了。</p><p>也就是说，多晶硅环节现在已经做好了“大逃杀”的准备，可以第一个开始出清过剩产能。</p><p>那么企业什么时候退出市场？当供过于求时，市场价格（P）持续下降。当P&gt;ATC（平均总成本）时，企业可获利；当P=ATC=MC（边际成本）时， 市场处于均衡状态；当P&lt;ATC时，企业亏损，但此时企业并不会停产；只有当P&lt;CCU（现金成本），即企业已开始亏损现金， 企业才会选择退出市场。而当不断有企业退出，供给慢慢小于需求时，市场价格上升，存活下来的企业可获取超额收益。</p><p>正好，多晶硅环节的单体项目投资大，资金需求大，并且无法灵活调整稼动率等特点，其对于企业资金实力要求更高，企业一旦陷入现金成本亏损，将造成相对其他环节企业更大的现金流压力。并且当前硅料环节新进入者面临的资金压力本身已经大于其他环节新进入者，故当各环节严重过剩时，多晶硅环节的产能出清速度预期将快于其他环节，进而提振硅料环节的盈利能力。</p><p>笔者预计，硅料环节将通过首先打破局势出清过剩产能，成为整个光伏行业的破局点。</p><h2><strong>四、敢问“光”在何方？</strong></h2><p>从2023年的年中报情况来看，头部企业吃肉，二线企业喝汤，三线企业（未上市，单一环节布局）甚至可能连汤都喝不上了。无论是资金、产能、技术、口碑，二三线企业都不具竞争力，这部分企业或将逐渐出清。</p><p>以硅料龙头通威为例，根据明年的需求边际测算，高于现金成本4.2万元/吨生产成本的产能将相对危险（见下图）。如果考虑到通威N型硅料出货比例持续提升以及P型产品品质优势带来的销售溢价，其在行业出清情况下仍能维持至少0.5-1万元/吨的盈利。而许多二三线硅料厂，因为扛不住亏损压力，只能停产检修。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f055acb1aa5f44b1bb19ac8343124de2@5282007_oswg53666oswg1020oswg644_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：多晶硅环节不同产能现金成本差异较大</p><p>因此，硅料环节最后还是龙头企业们的战场，今明两年多晶硅环节CR5集中度相对其他环节依然遥遥领先。而在各环节均处于相对过剩的阶段，更高的集中度将带来更强的议价能力，也将带来更强的利润留存能力。硅料五巨头，通威、协鑫、大全、新特、东方希望，也都纷纷采取措施维护自己的领先地位。</p><p>在市占率已经领先的前提下，各个企业持续进步的方向也就是两方面：战略布局，及成本压缩。为了保证供应链的稳定性和实现产业链最大的利润截留，头部光伏企业均采取“一体化”模式，实现向上游或者下游的延伸。而从最新披露的数据来看，也确实是一体化头部企业最具影响力和优势。</p><p>其中，大全和新特依旧相对单纯地集中在硅料环节，而通威和协鑫则选择了一体化战略布局，而这两者正好也是硅料环节中改良西门子法（棒状硅）与硅烷流化床法（颗粒硅）的领军企业。通威在四个环节及电站皆有布局，电池片环节也做到了龙头的位置，而协鑫则专注于硅料、硅片及电站环节。</p><p>多晶硅还原方法的选择也可以说是战略布局的一环，而这个选择直接影响到了后续的成本控制及质量提升。改良西门子法及颗粒硅法的具体工艺区别，这里笔者就不赘述了。单从成本来看，据笔者的了解，这方面最优的是通威及协鑫：协鑫的话，取决于内胆更换时间及重新开产所需时间，成本在3.5-5万元/吨中间波动，而通威则是稳定4万元。但如果考虑到技术成熟度、 生产稳定性、出品质量等影响盈利保证的因素，颗粒硅技术相较于稳定、成熟的棒状硅还有很大的进步空间。尤其随着下游N型产品的继续渗透，下游客户对硅料质量要求越来越高，颗粒硅技术提升质量空间及生产稳定性迫在眉睫。</p><p>光伏行业“光”在何方？笔者坚信多晶硅就是答案。期待硅料环节打破僵局，带领行业穿越周期，兑现光伏产业的光明未来。</p><blockquote><p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p></blockquote><p>本文来自微信公众号“锦缎”（ID:jinduan006），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492149914392451</id>
            <title>Apple Music 终于更好用了，iOS 17.1 正式版值得关注的 9 个更新</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492149914392451</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492149914392451</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 07:48:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iOS 17.1, 音乐 app, AirDrop, 喜爱功能
<br>
<br>
总结: iOS 17.1 是一个针对音乐 app 和 AirDrop 进行的更新版本。音乐 app 中的喜爱功能得到了升级，不仅可以标记歌曲为喜爱，还可以标记专辑和播放列表。在锁屏状态下，可以直接在播放小组件中标记喜爱。此外，Apple Music 会根据喜爱的内容推荐歌曲，并为播放列表添加了新的列表封面和筛选功能。AirDrop 添加了通过蜂窝网络传输的协议，提高了传输的便利性。还有壁纸设置中新增了延展壁纸选项。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10 月 26 日，Apple 终于推送了 iOS 17 正式发布后的第一个「中版本」更新—— iOS 17.1。这次的更新内容主要集中在音乐 app 上，同时 AirDrop 也有较大的变化。令我比较失望的是，日记应用直到今天发布的 iOS 17.2 开发者测试版中，才正式与我们见面。接下来，就让我们一起来看看 iOS 17.1 都有哪些值得关注的更新内容吧。</p><h2><strong>音乐</strong></h2><p>先说一个结论，这次 iOS 17.1 中音乐 app 的更新绝对让它更好用了。</p><p>首先，我们告别了陪伴多年的「❤️」 喜爱，取而代之的是「⭐️」喜爱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f78fb7959029495394ad03f557b40de7@000000_oswg82213oswg1080oswg1166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左：iOS 16，右：iOS 17.1</p><p>除了图标的改变，新版本中喜爱功能全面升级。原来，我们只能给歌曲标记为喜爱，而现在我们还可以将专辑和播放列表标记为喜爱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f388894406b743bdb412a3f91ab65e03@000000_oswg108744oswg1080oswg1164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在锁屏状态下，我们甚至可以在播放小组件中直接对当前播放的歌曲进行标记喜爱的操作，再也不用解锁跳转到音乐 app 中去操作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_aae14ec4dcbc4f7ea90c66ab0f71a1a9@000000_oswg516269oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，当我们在对歌曲、专辑和播放列表进行喜爱标记的时候，Apple 会根据我们喜爱的内容推荐。比如说，当我们新建了一个播放列表或者已有的播放列表中歌曲较少时，Apple Music 会在该播放列表的下方直接推荐建议的歌曲，点击封面可以直接试听，点击「+」按钮可以直接添加到该播放列表。每一次添加建议的歌曲后，歌曲建议列表都会刷新补充，如果你不喜欢当前建议的歌曲，那么也可以点击右上角的刷新按钮让应用重新建议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_afbef12bcfdc4cc8a42e6e079ce56857@000000_oswg107115oswg1080oswg1164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，Apple Music 为播放列表添加了全新的列表封面，包含了 8 种风格迥异的背景可供选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ce982c292d294957bc7c5fea59f19e52@000000_oswg83692oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，资料库还添加了筛选功能。在播放列表、艺人、专辑、歌曲、专属推荐、音乐视频、合辑中都可以通过右上角的筛选功能对当前的内容进行筛选，每一个区域都提供了不同的筛选条件，不过都包含了「已喜爱」这个选项。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_037e291c66594e2996186da2a6cb7c24@000000_oswg95908oswg1080oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>AirDrop</strong></h2><p>AirDrop 可谓是一个让 Apple 用户又爱又恨的功能。爱，是因为它使用方便、传输速度快；恨，是因为它时不时失灵，就算用了重启大法也不见效。</p><p>感谢 Apple，终于给 AirDrop 添加了一个通过蜂窝网络传输的协议，这样一来两个人即使超出了投送范围也可以通过蜂窝网络来隔空投送，再一次提高了 AirDrop 的易用性。</p><p>想要启用这个功能，需要在「设置」&gt;「通用」&gt;「隔空投送」中打开「使用蜂窝数据」开关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_dc1d15cc46cb47d585da5fa85dcf16f3@000000_oswg397686oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>其它</strong></h2><h3><strong>壁纸</strong></h3><p>为锁屏设置壁纸时，新增了一个「延展壁纸」的选项，可以通过拉伸让尺寸不足的壁纸填满屏幕。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_20b98d96be9b4960a0624876d6982243@000000_oswg2103433oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在设定锁定壁纸时，照片随机显示功能终于不用手动选图片或者用系统默认推荐的相册，在 iOS 17.1 中我们可以用自己建立的相册来进行随机设定壁纸。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_6cc74e9ad735494fb6354c6152d6f626@000000_oswg140324oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>灵动岛</strong></h3><p>在 iOS 17 版本中，只有 iPhone 15 Pro 和 iPhone 15 Pro Max 支持在灵动岛上显示手电筒图标，并通过灵动岛来关闭手电筒。在 iOS 17.1 中，Apple 将这个功能下放到了 iPhone 14 Pro、‌iPhone 14‌ Pro Max、iPhone 15 和 ‌iPhone 15‌ Plus。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_31c21a886e3b4ee59adf433d602ade00@000000_oswg131495oswg1080oswg1164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>便捷访问</strong></h3><p>原先我们在使用便捷访问功能（即从 Home 条向下滑动以实现单手操作）时，下拉后的背景是模糊后的壁纸，而在 iOS 17.1 中这个背景统一设定为纯黑色。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c6643c26bf3f4cc09819553c478667ab@000000_oswg100620oswg1080oswg1166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">左：iOS 16，右：iOS 17.1</p><h3><strong>Watch</strong></h3><p>Watch app 中新增了对 Apple Watch S9 和 Apple Watch Ultra 2 上 Double Tap 功能的设置选项，在今天凌晨推送的 watchOS 10.1 中，两款新手表的 Double Tap 也终于正式上线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_8d811cd5677f46bfb9e1546b8f47d261@000000_oswg7047oswg400oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：MacRumors</p><h3><strong>待机显示</strong></h3><p>系统设置的「待机显示」中新增了「显示屏」选项，可以在其中对 Standby 进行关闭显示屏倒计时、夜间模式、通过动作唤醒等设置。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_5d80ca415f3946a9bf65f54967577566@000000_oswg228363oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>充电优化</strong></h3><p>iOS 17 为新机型的电池设置选项新增了限制 80% 上限的充电优化选项，不过在此前的版本中许多用户发现 iPhone 在充电至 80% 后仍会继续为电池充电，这一问题也在 iOS 17.1 中得到了修复。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_74c8773797434fe0bd4865d078c0ac59@000000_oswg49886oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>Apple Pay</strong></h3><p>身处英国的用户可以在更新到 iOS 17.1 后在钱包 app 中直接查看自己的银行卡账户信息，包括余额、支付和存款等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_bb4e3a3e726942689a041b793a768051@000000_oswg6992oswg400oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：MacRumors</p><p>以上就是我在 iOS 17.1 中发现的实用更新内容，如果你发现了更多更新细节，欢迎在评论区和大家一起分享交流。</p><p>原文链接：</p><p>https://sspai.com/post/83879?utm_source=wechat&amp;utm_medium=social</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Mjg3MDAyMQ==&amp;mid=2247563026&amp;idx=1&amp;sn=ac465b68108991dcc206cc137c4fbd80&amp;chksm=fdb20278cac58b6effede409e635995bdd60bcfa02d430b2d0e31047eee0266c4e6fce705a75&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“少数派”（ID：sspaime）</a>，作者：Vanilla，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492125859714952</id>
            <title>1000亿，段永平又拿下一个超级IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492125859714952</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492125859714952</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 07:42:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 极兔速递, IPO, 基石投资者, 区域代理制
<br>
<br>
总结: 中国快递公司极兔速递成功登陆港交所，市值达到1045亿港元。极兔速递的IPO吸引了多位基石投资者，包括顺丰、腾讯等。极兔速递采用区域代理制，在快递网络铺设过程中与区域代理人共同投入，并给予丰厚的激励回报。这种模式使得极兔速递在快速崛起的同时，也成为了步步高体系的又一次胜利。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天，在东南亚排第一，中国排第六的快递公司极兔，成功登陆港交所。截止发稿，市值达到1045亿港元。</p><p>此次，极兔速递IPO共有9位基石投资者，分别为Aspex Management、博裕资本、D1 Capital、GLP、红杉、顺丰、淡马锡、腾讯、高瓴，认购的总金额为1.995亿美元。值得注意的是，9位基石投资者均为极兔速递的股东。</p><p>此外，极兔外部机构股东还包括众为、ATM Capital、招银国际、SAI Growth等股东。上市前，极兔历经8轮融资，招股书透露，共计融资金额约为55.73亿美元，后6轮都来自极兔2020年5月进入中国之后，累计达到52.9亿美元。</p><p>根据其最后一轮D轮融资数据，极兔的投后估值达到约931亿元人民币，接近韵达、申通、圆通市值之和。作为快递业的后起之秀，极兔这个估值仅用了8年时间。</p><h2><strong>步步高系的又一次成功</strong></h2><p>极兔IPO成功，通常被坊间称为“步步高系经验的又一次成功”(步步高系指OPPO、VIVO、小天才等企业)。</p><p>极兔于2015年成立于印度尼西亚，创始人是OPPO原印尼负责人李杰。李杰1986年毕业于北京科技大学，先进入步步高做销售，随后又跟随段永平去了OPPO，因为出众的表现受到时任领导陈明永的赏识。接着，他主动申请前往印尼展业，当时他的一大任务就是为当地OPPO分销建立当地物流网络。</p><p>李杰在OPPO工作17年，表现突出。为了表彰其对OPPO的重大贡献，OPPO还在总部专门设立了“李杰奖”，以奖励全球销售机构的顶级销售人员。</p><p>和李杰一起创立极兔的，还包括OPPO国际创始人陈明永。在极兔招股书中，陈明永与其妻子共持有极兔速递8.26%的股份。而且在极兔成立初期，陈明永也以个人名义投资了约1.9亿元。</p><p>步步高教育科技董事长金志江持股2.21%，此前曾担任步步高集团 CFO的郑玉芬持股1.16%。这4位步步高背景人士共持有极兔 11.63%的股份，持股总和与李杰所持11.54%相当。广东小天才科技组织运营总监廖清华也位列极兔董事席中。</p><p>此外，步步高创始人段永平也曾通过其个人雪球账号回应投资极兔：“确实投了，算是友情支持一下，毕竟我们公司出去的。”</p><p>这帮由步步高系背景的人组织并在物流领域发起奇袭的团队，也承袭了步步高经典的打法：区域代理制。</p><p>在顺丰斥巨资做自营，通达系选择低成本的加盟模式，最后进入中国市场的极兔通过区域代理制，以最快的方式了搭建一张覆盖全国的揽收和派送网络。</p><p>简单概括该区域代理制度的本质就是“利益共享机制”。在快递网络铺设过程中，区域代理人和集团一起真金白银地投入，在业务发展壮大后给予丰厚的激励回报。</p><p>极兔也在招股书中写道，公司会依据绩效，给予区域代理人激励。此外，区域代理人亦能获得上市公司的股份。2021年4月，极兔向若干区域代理授出3282万股A类普通股，公允价值为1.4亿美元。</p><p>据悉，极兔的区域负责人也大多来自步步高系，如OPPO的省级代理商相当于极兔的区域负责人。</p><p>所以，从某种意义上说，极兔的快速崛起，也是步步高体系的又一次胜利。</p><h2><strong>一笔为人称道的投资</strong></h2><p>帮助极兔展开奇袭的背后，除了以上提及的步步高系外，还有其他外部机构股东，包括腾讯、博裕、ATM Capital、D1 Capital Partners、高瓴、众为、红杉、GLP、淡马锡、招银国际等众多明星股东。</p><p>上市前，极兔历经8轮融资，招股书显示，共计融资金额约为55.73亿美元，后6轮都来自极兔2020年5月进入中国之后，累计达到52.9亿美元。</p><p>除了腾讯、高瓴、博裕这些我们熟知的老面孔外，值得一提的是东南亚的区域基金ATM Capital，它应该是本次收益倍数最大的外部机构。其在极兔最早期的时候发现并投资，当时仅以不到1.5美元/股的价格买入，回报颇丰。</p><p>据悉，2017年，ATM Capital的创始人屈田来到印尼，专注于东南亚市场投资。此前，他曾在阿里巴巴战投部任职多年，投资过美团、UC、搜狗等项目。</p><p>在与当时东南亚最大的电商平台Shopee接触时，他发现极兔是Shopee最大的物流供应商。参照中国的物流市场，他笃定东南亚也会出现一个像国内顺丰、中通一样巨大的物流公司，因此在一番调研后迅速出手。</p><p>同样作为极兔的投资人，众为资本在2016年就开始系统性研究东南亚市场，并在2017年投资了印尼最大的电商企业GoTo的前身Tokopedia。众为资本投资极兔是在2021年2月，以5000万美金进入B+轮。以众为资本合伙人姚安民的话，“极兔是一家极具全球化愿景和执行能力的优秀企业，率先布局了全球物流网络，拥有强大的本地化运营和独特的极兔企业文化。”</p><p>在极兔的7名董事席位中，除了步步高系的李杰、郑玉芬、廖清华、张源外，还有三名较为知名人士担任独立非执行董事，他们分别是水滴筹创始人沈鹏、网易首席财务官杨昭烜，以及现年64岁的投资银行家刘二飞。</p><p>沈鹏，美团的第十号员工出来创业，并将水滴做上市。杨昭烜自2017年6月担任网易首席财务官。加入网易之前，他在J.P. Morgan Securities(Asia Pacific) Limited的全球投资银行部担任执行董事，并于香港任职近十年。</p><p>刘二飞曾在华尔街摸爬滚打20年，操盘过中国电信、中国移动等上市，是亚洲融资有限公司的首席行政官兼创始合伙人，也是亚投资本的首席执行官，之前为全球地产投资平台信泰资本管理有限公司(信泰)的联合创始人。</p><p>创办信泰前，他曾于各大金融机构担任高级管理层，如Goldman Sachs Group, Inc.的投资银行部中国区主管、Merrill Lynch (Asia Pacific) Limited董事总经理及美林集团的中国区主席。</p><h2><strong>年入72亿美元</strong></h2><p>极兔业务主要包括快递服务、跨境服务、销售配件和其他。</p><p>其中，快递服务收入占比最大。</p><p>极兔2020年-2022年的全年营收分别为15.35亿美元、48.52亿美元和72.67亿美元。其中，快递服务收入依次占比为96.6%、94.2%和89.2%。2023年上半年，极兔营业收入达到40.3亿美元，同比增长18.5%。</p><p>撑起这些收入的，是巨量的快递数。招股书显示，过去三年，极兔在全球的年包裹量分别为32亿件、105亿件及146亿件。在中国，单日包裹峰值达5000万件。</p><p>与巨量包裹数形成对比的是，是其极低的单票快递价。</p><p>招股书显示，在2020年至2022年，极兔中国单票快递价为0.23美元、0.26美元、0.34美元，单票成本则为0.5美元、0.41美元、0.4美元。</p><p>2022年，极兔国内每送一件快递，扣掉需要分摊的履约成本、干线成本、直接员工及劳动力成本，以及各种折旧和摊销后，单件毛损约合人民币约0.42元。</p><p>这也让极兔遭受了3年的经营亏损。从2020年到2022年，极兔经营亏损分别为6.06亿美元、16.47亿美元、13.9亿美元，3年合计亏损36亿美元。</p><p>极兔能够奇袭的重大因素在于电商。电商件构成了极兔在东南亚的几乎所有收入，是本轮东南亚电商浪潮的最大受益者之一。</p><p>自2015年起伴随着Shopee、Lazada在东南亚的大扩张，极兔拿到了最多的订单，高峰期一度承运Shopee 70%以上，Lazada、Tokopedia 50%以上的包裹。</p><p>进入中国快递市场之后，极兔又主要依靠来自拼多多、抖音、快手等新兴电商起量，并配合着4笔资本收购，使其中国业务的收入占比持续提升。</p><p>第一笔收购发生在2019年，对龙邦速递的收购，帮助极兔解决了在中国的营业资质。</p><p>接着，极兔收购濒临倒闭的天天快递场地，帮助极兔解决了基础的场地问题。</p><p>2021年9月，极兔以7.15亿美元收购百世快递，得以接入一直未能打开的淘宝系端口。</p><p>今年上半年，极兔以11.8亿元的价格收购了顺丰旗下的丰网。当前，同在港股上市的顺丰，也因此成为极兔的股东，并持有极兔1.54%股份。</p><p>这些收购手笔最终帮助极兔以最快的速度奇袭中国快递业，坐稳全国第 6 大快递商的位置。</p><p>据弗若斯特沙利文数据，按2022年包裹量计，极兔是东南亚排名第一的快递公司，市场份额达22.5%。在中国，其2022年市占率为10.9%，排名第六，前面有中通、圆通、韵达、申通和邮政。</p><p>与此同时，2020年至2022年，极兔东南亚业务从占总营收的68%下降至49%和33%，国内业务则从31%上升至45%和56%。</p><p>在大刀阔斧完成收购的资本运作背后，是其极强的“烧钱”能力，这也是为什么极兔的6轮巨额融资都发生在进军中国后的原因。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247585905&amp;idx=1&amp;sn=d7463b9a99504420ce69ad714c1908f1&amp;chksm=c0a78ddff7d004c9a750e3a87728de4dea58493cde48ca71d5d1010c1b5de789a38522675ac0&amp;=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：黎曼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2366281907888770</id>
            <title>潘多拉盒子：山姆·阿尔特曼知道他创造的是什么东西吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2366281907888770</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2366281907888770</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 07:06:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 神译局, 36氪, 编译团队, ChatGPT
<br>
<br>
总结: 神译局是36氪旗下的编译团队，关注科技、商业、职场、生活等领域，重点介绍国外的新技术、新观点、新风向。文章讨论了人工智能技术的炒作和发展，以及ChatGPT对人工智能热潮的影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>神译局是36氪旗下编译团队，关注科技、商业、职场、生活等领域，重点介绍国外的新技术、新观点、新风向。</p></blockquote><p>编者按：纵观技术发展史，似乎没有一种技术能像人工智能那样被反复炒作过那么多次。之所以会这样，一方面是因为人工智能具备的能力一开始确实让人感觉不可思议，但过了一段时间就觉得不过尔尔，另一方面则是因为上手门槛太高，大众很难体验到它的能力。但ChatGPT的出现改变了这两点，人工智能的热潮一直不见有消退的迹象。有识之士再一次质疑，山姆·阿尔特曼（Sam Altman）是不是打开了潘多拉的盒子。文章来自编译。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230730/v2_3b08f13d8a9d4d978ba998992ff9160e@1694_oswg1759712oswg1847oswg1228_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>一</h3><p>2023年四月的一个星期一，早上， 山姆·阿尔特曼（Sam Altman）坐在 OpenAI 旧金山总部内，向我讲述着一个人工智能，一个他的公司已经开发出来，但永远不会发布的，危险的人工智能。他后来说，他的员工时不时就会失眠，担心有朝一日自己可能会在没有充分认识到危险的情况下释放出那些人工智能。他把脚后跟搭在转椅的边缘，看起来很放松。去年11月，他的公司以近代科技史前所未有的方式发布了一款强大的人工智能，全世界的想象力都被它抓住了。有些人抱怨 ChatGPT 还不能把事情做好，而另一些人则抱怨它可能预示的未来，但阿尔特曼并不担心；对他来说，这是一个胜利时刻。</p><p>阿尔特曼大大的蓝眼睛会发光。当强度不大时，那会显得很真诚、很专注，充满智慧的光芒，他似乎明白，当强度很大时，自己的眼光可能会令人不安。在这种情况下，他愿意冒这个险：他想让我知道，无论人工智能的最终风险是什么，他对于让 ChatGPT 进入这个世界一点都后悔。相反，他认为这是一项伟大的公共服务。</p><p>他说：“我们本来还可以再闭门造车继续做五年，然后我们会得到一个令人瞠目结舌的东西。”但公众无法为随之而来的冲击波做好准备，他认为这种结果“极其难以想象”。阿尔特曼认为，需要理出时间给大家去思考这样一个想法：在它重塑从工作到人际关系的一切之前，我们可能很快就会与强大的新智能共享地球。 ChatGPT 是发通知的一种手段。</p><p>2015 年，阿尔特曼、马斯克以及几位著名的人工智能研究者创立了 OpenAI，因为他们相信通用人工智能（比如类似典型的大学毕业生的智力水平）终于触手可及了。他们想要实现这个目标，甚至更高：他们想要召唤一种超级智能，一种绝对优于任何人类的智能来到这个世界。尽管某家大型科技公司可能出于一己之利会不顾一切地抢先到达那里，但他们希望能安全地做到这一点，“从而造福全人类”。他们把 OpenAI 设定为非营利组织，该组织将“不受产生财务回报之需的限制”，并誓言要透明地开展研究。不会有人要躲到新墨西哥州沙漠的绝密实验室里干活。</p><p>多年来，公众对 OpenAI 的了解并不多。据报道，阿尔特曼在 2019 年成为首席执行官前，据说曾跟马斯克发生过一番权力斗争，但这几乎算不上故事了。 OpenAI 发表了论文，其中包括同年一篇关于新的人工智能的论文。这受到了硅谷科技界的充分关注，但直到去年人们开始用上 ChatGPT 时，这项技术的潜力才为公众所认识。</p><p>现在为 ChatGPT 提供动力的引擎叫做 GPT-4。阿尔特曼向我描述这是一种极其不一样的智能。许多人看着它抑扬顿挫地（这是刻意为之）构思出思路清晰的文章，并立即让你陷入沉思时，也有同样的感觉。在面世的几个月里，它根据自己的风味组合理论提出了新颖的鸡尾酒配方；撰写了无数的大学论文，让教育工作者陷入绝望；它写出多种风格的诗歌，有时候写得很好，但速度一直都有保证；它还通过了律师执照考试（Uniform Bar Exam）。尽管它会犯事实错误，但它会坦然承认错误。 Altman 仍然记得自己第一次看到 GPT-4 写出复杂的计算机代码时的情景，这是他们事先并未考虑要让 GPT-4 具备的一项能力。他说： “这给我们的感觉是，‘我们到了’。”</p><p>根据瑞银集团的一项研究，在 ChatGPT 发布后的九周内，其月活用户数估计已达到 1 亿，这也许让它成为了史上采用速度最快的消费者产品。它的成功令科技界的加速主义者为之一振：美国和中国的大型投资者以及大公司迅速将数百亿美元砸到类 OpenAI 方案的研发中。预测网站 Metaculus 多年来一直在追踪预测者对通用人工智能何时到来的猜测。在三年半前，预测的中位数是在 2050 年左右；但最近，这个预测的中位数一直徘徊在2026年左右。</p><p>我拜访 OpenAI 是为了看看这家公司超越科技巨头的技术是怎么样的，同时也想知道如果有朝一日超级智能很快在该公司的一台云服务器实现的话，对人类文明可能会意味着什么。从计算革命的最初阶段起，人工智能就被渲染成一种迷思，一种注定会引起大决裂的技术。我们的文化已经生成了人工智能的一整个奇想空间，这会以这样或那样的方式终结历史。有些是神一样的存在，它们会擦干每一滴眼泪，治愈每一位病人，并修复我们与地球的关系，然后迎来天下太平美丽富饶的永恒国度。有的则会让我们当中除了少数精英之外的其他人都沦为打零工的农奴，或者将我们推向灭绝的深渊。</p><p>阿尔特曼的目光已经看向最遥远的情形。 他说：“我还年轻的时候就有这种恐惧和焦虑......而且，说实话，也有 2% 的兴奋，为我们要创造的这个东西感到兴奋，它会走得很远，把我们甩在身后”，然后“它将离开，殖民宇宙，而人类将会被留在太阳系。”</p><p>我问：“作为自然保护区而存在？”</p><p>他回道：“正是如此，但现在我觉得这种想法太幼稚了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230730/v2_e2cbee306b1e4760a9a7146c88f70e08@1694_oswg1013890oswg1304oswg1099_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">38 岁的 OpenAI 首席执行官萨姆·阿尔特曼正在致力于开发一种超级智能，一种绝对优于任何人类的人工智能。</p><p>在美国和亚洲之行的几次谈话中，阿尔特曼用他那令人兴奋的中西部口吻阐述了自己对人工智能未来新愿景的展望。他告诉我，人工智能革命将不同于以往的巨大技术变革，它会更像是“一种新型社会”。他说，他和他的同事用了很多时间去思考人工智能的社会影响，以及“另一边”的世界会是什么样子的。</p><p>但他们越聊下去，那另一边就愈发显得模糊。现年38岁的阿尔特曼是当今人工智能开发领域最有权势的人；他的观点、他的性格以及他的选择对我们所有人的未来可能会非常重要，也许重要程度超过美国总统的观点、性格和选择。但他自己也承认，未来是不确定的，并且充满了严重危险。阿尔特曼既不知道人工智能会变得有多强大，也不知道它的崛起对普通人意味着什么，以及它是否会让人类面临危险。确切地说，我对此没法反驳——我认为除了我们正在快速走向那个未来以外（不管我们该不该这样做），没人能知道这一切将走向何方。阿尔特曼说服了我。</p><h3>二</h3><p>OpenAI 的总部位于教会区（Mission District）一座四层楼的建筑物（以前是工厂）内，正好在雾气缭绕的苏洛特塔（Sutro Tower）的下方。从街道进入公司大厅，你看到的第一面墙上满是宇宙精神象征的曼陀罗，只不过那是电路、铜线以及其他计算材料制成的。在左边，一扇安全门通向的是一个开放式的迷宫，里面有漂亮的金色树林、优雅的瓷砖作品以及其他亿万富翁奇克的标志。植物无处不在，有悬挂的蕨类植物，以及一系列令人印象深刻的超大盆景——每个盆景都有蹲下去的大猩猩那么小。我在那里的时间里，办公室每天都挤满了人，不出所料，一个看起来超过 50 岁的人我都看不到。除了一间带有滑梯的两层图书馆以外，这个空间看起来不大像一间研究实验室，因为正在开发的东西只存在于云端，至少目前是这样的。它看起来更像是全世界最昂贵的West Elm门店（编者注：家具家居零售商）。</p><p>一天早上，我见到了 OpenAI 的首席科学家 Ilya Sutskever。 37 岁的 Sutskever 刚给人一种神秘主义者的感觉，有时候甚至到过分的地步：去年，他声称 GPT-4 可能“具备了轻微意识”，引起了一场小规模的骚动。他最初成名是作为多伦多大学名誉教授Geoffrey Hinton 的明星学生，后者今年春天已从谷歌辞职，为的是更自由地讨论人工智能对人类的危险。</p><p>Hinton 有时候被称为是“人工智能教父”，因为他掌握“深度学习”的力量的时间比任何人都要早。 早在20 世纪 80 年代的时候，Hinton 完成博士学位后不久，这个领域的进步已几乎陷入到停滞。高级研究人员仍在编写自上而下式的人工智能系统：人工智能要用一套详尽的连锁规则（关于语言、地质学或医学诊断原理）进行编程，希望有朝一日这种方法能够达到人类的认识水平。 Hinton 发现这些精心设计的规则集合要求非常高并且是定制的。借助一种叫做神经网络的巧妙算法结构，他教 Sutskever 把世界放在人工智能面前，就像把它放在小孩面前一样，好让它能够自行发现现实的规则。</p><blockquote><p>阿尔特曼把早期人工智能研究与教人类婴儿进行了比较。但OpenAI 刚开始那几年走得很艰难，部分是因为那里没人知道自己是在训练婴儿还是在走向代价极其高昂的死胡同。</p></blockquote><p>Sutskever 向我描述了一个美丽且像大脑一样的神经网络。交谈过程中，他突然从我们坐着的桌子旁站起来，走到一块白板跟前，打开一支红色记号笔。他在黑板上画了一个神经网络的草图，并解释说，这个神经网络结构的天才之处在于它能够学习，而且它的学习是由预测驱动的——这有点像科学方法。每一层里面则是神经元。比方说，输入层接收数据块、一段文本或图像。神奇的事情发生在中间层（或“隐藏”层），中间层会处理数据块，以便输出层可以输出预测。</p><p>想象一个已被编程为预测文本的下一个单词的神经网络。这个网络将预载大量可能的单词。但在接受训练之前，它还没有任何区分它们的经验，因此它的预测会很差劲。如果输入句子“星期三的后一天是……”，它的初始输出可能是“紫色”。神经网络之所以能够学习，是因为它的训练数据包含有正确的预测，这意味着它可以对自己的输出进行评分。当它看到答案“紫色”与正确答案“星期四”之间的鸿沟时，会相应地调整隐藏层单词之间的连接。随着时间的推移，这些小调整会合并成一个语言的几何模型，在概念上代表着单词之间的关系。一般来说，输入的句子越多，模型就越复杂，预测也就越好。</p><p>但着并不意味着从第一个神经网络走到出现 GPT-4 这样类人的智能的路途是一片坦途。阿尔特曼把早期人工智能研究与教人类婴儿进行了比较。 2016 年，当 OpenAI 刚刚起步时，他曾告诉《纽约客》：“它们需要数年时间才能学习会任何有趣的东西。如果人工智能研究人员正在开发一种算法，并且偶然发现了针对人类婴儿的算法，他们会觉得无聊，认为它行不通，然后结束了研究。” OpenAI 刚开始那几年走得很艰难，部分是因为那里没人知道自己是在训练婴儿还是在走向代价极其高昂的死胡同。</p><p>阿尔特曼告诉我：“每一样行得通，而谷歌拥有一切：所有的人才、所有的人员、所有的资金”。OpenAI的创始人投入了数百万美元创办了这家公司，而公司失败的可能性似乎确实存在。 35 岁的公司总裁Greg Brockman告诉我，2017 年的时候，他一度非常沮丧，开始把练举重作为一种补偿。他说，他不确定 OpenAI 还能不能撑过这一年，他希望“能在我就任的时间内展示点东西出来”。</p><p>神经网络已经在做一些智能的事情，但还不清楚其中哪一个可能会通往通用智能。 OpenAI 成立后不久，一款名为 AlphaGo 的人工智能在围棋比赛中击败了李世石，震惊了世界。被击败的这位世界冠军形容 AlphaGo 的走法很 “美丽”且“富有创意”。另一位顶级选手表示，这些永远不可能是人类孕育出来的。 OpenAI 还尝试用 Dota 2 训练人工智能，这是一款游戏更加复杂，是一场由森林、田野以及堡垒的三维图形拼接而成的多线奇幻战争。人工智能最终击败了最好的人类玩家，但它的智能一直都没能迁移到其他环境。Sutskever和他的同事们就像失望的父母一样，尽管心存疑虑，还是放任自己的孩子玩了数千个小时的电子游戏，但结果表明这是错的。</p><p>2017 年，Sutskever 开始与 OpenAI 研究科学家 Alec Radford 进行了一系列对话。Alec Radford 专攻自然语言处理，他利用亚马逊评论语料库来训练神经网络，取得了诱人的结果。</p><p>ChatGPT 的内部工作原理（发生在 GPT-4 隐藏层内的一切神秘事物）对于任何人来说都太过复杂，无法理解，至少对于用当前的工具来说是这样的。如今，追踪模型（几乎肯定是由数十亿个神经元组成）里面发生的事情是没有希望的。但Radford的模型够简单，好理解。当他观察里面的隐藏层时，他发现了神经网络专门用了一个特殊的神经元来处理评论的情绪。神经网络之前已经进行过情感分析，但它们必须被告知的情况下才能这样做，并且必须要用根据情感标记的数据进行特殊训练。这个东西是它自己开发出来的。</p><p>作为预测每个单词的下一个字符这个简单任务的副产品，Radford的神经网络对这个世界的意义的更大结构进行了建模。Sutskever想知道，受过更多样化的语言数据训练的神经网络是不是可以映射出这个世界更多的意义结构。如果它的隐藏层积累了足够的概念知识，也许它们甚至可以形成一种超级智能的学习 核心模块。</p><p>停下来理解一下为什么语言是如此特殊的信息源是值得的。假设你是地球上突然冒出来的一种新智慧。你周围是地球的大气层、太阳和银河系，以及数千亿个其他星系，每一个星系都会释放出光波、声音振动以及各种其他信息。语言与这些数据源不同。它不是像光或声音这样的直接物理信号。但由于它几乎对人类在这个更大的世界里发现的所有模式都进行了编码，因此它的信息异常密集。从每字节的角度来看，它是我们所知道的最有效的数据之一，任何试图了解世界的新智能都希望吸收尽可能多的数据。</p><p>Sutskever告诉雷德福德，要考虑的不仅仅是亚马逊评论。他说，他们应该在全世界最大、最多样化的数据源：互联网上训练人工智能。在 2017 年初，按照当时现有的神经网络架构来看，这是不切实际的；这需要数年时间。但当年 6 月，Sutskever 在 Google Brain 的前同事发表了一篇关于名为 Transformer 的新神经网络架构的工作论文。它可以训练得更快，部分是因为它可并行吸收大量数据。 Sutskever 告诉我：“第二天，当论文发表时，我们说，‘就是这个了，它给了我们想要的一切。 ’”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230730/v2_8888976b2264472b958006fd1d704d23@1694_oswg660007oswg1392oswg873_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">OpenAI 的首席科学家 Ilya Sutskever 设想了一个自主人工智能企业的未来，组成它的人工智能可以像蜂巢里面的蜜蜂一样即时沟通并一起工作。他说，一个这样的企业就可能相当于 50 个苹果或谷歌那么强大。</p><p>&nbsp;一年后，也就是 2018 年 6 月，OpenAI 发布了 GPT，这是一个用 7000 多本书训练的 Transformer 模型。 GPT 并不是从《See Spot Run》这样的基础书籍读起，直到普鲁斯特的著作。它甚至都没看完。它同时吸收其中的随机块。不妨想象一下，有一群拥有共同思想的学生在图书馆里疯狂奔跑，他们每个人都会从书架拽本书下来，快速地翻一下里面地随便一个段落，将其放回去，然后跑去拿另一本。他们边走边逐字逐句地进行预测，去增强集体思维的语言本能，直到最后，几周之后，他们读完了每一本书。</p><p>GPT 在它读取的所有段落当中找到了许多模式。你可以让它将一个句子补充完整。你也可以对着它问问题，因为像 ChatGPT 一样，它的预测模型知道跟在问题后面往往会有答案。尽管如此，它还是很部靠谱，更多的是概念验证，而不是超级智能的预兆。四个月后，谷歌发布了 BERT，这是一种更强大的语言模型，并获得了更好的报道。但彼时，OpenAI 已经用超过 800 万个网页的数据集训练了一个新模型，这些网页在 Reddit 上均达到了获得点赞的最低阈值——这不是最严格的过滤器，但也许比没有过滤器要好。</p><p>Sutskever 不确定 GPT-2 在吸收了人类读者需要几个世纪才能看完的文字后会变得有多强大。他记得在训练结束后自己就开始上手这个给模型了，他对原始模型的语言翻译能力感到惊讶。 GPT-2 并没有像谷歌翻译那样接受过用配对语言样本或任何其他数字罗塞塔石碑进行翻译的训练，但它似乎能理解一种语言与另一种语言的关系。人工智能已经发展出了一种其创造者无法想象的涌现能力。</p><h3>三</h3><p>人工智能实验室的其他研究人员，不管职位大小，都对 GPT-2 比 GPT 先进得多感到惊讶。谷歌、Meta 和其他公司很快开始训练更大的语言模型。 阿尔特曼是圣路易斯人，斯坦福大学辍学生，连续创业者，此前曾领导过硅谷卓越的初创企业加速器 Y Combinator；他见过很多拥有好创意的初创公司是如何被老牌公司压垮的。为了筹集资金，OpenAI 增加了一个营利性部门，现在，这个部门员工数量已占该组织员工总数的 99% 以上。 （马斯克当时已离开了公司董事会，他形容此举是将雨林保护组织变成了木材公司。）微软不久后给OpenAI投资了 10 亿美元，据报道此后又追加投资了 120 亿美元。 OpenAI 表示，原始投资者获得的回报将设定上限，为原始投资价值的 100 倍，任何超额部分都将用于教育或其他旨在造福人类的举措，但该公司并未证实微软是否受到此上限的限制。</p><p>阿尔特曼和 OpenAI 的其他领导人似乎相信，这次重组不会干扰公司的使命，反而会加速使命的达成。阿尔特曼对这些问题往往持乐观态度。在去年的一次问答当中，他承认人工智能对社会来说可能会“非常可怕”，并表示我们必须针对最坏的可能性做好计划。但如果你这样做之后，他说，“你在情感上可能就会感觉我们将到达美好的未来，并尽你所能努力工作，去实现这一目标。”</p><p>至于公司结构和融资情况等其他变化，他告诉我，他对上市划定了界限。他说：“有人曾经告诉过我一条令我没齿难忘的经验，那就是永远也不该将公司的控制权交给华尔街那帮傻瓜，”但为了公司成功实现自身使命，他会“不惜一切代价”去筹集资金。</p><p>不管 OpenAI 是否感受到季度收益报告的压力，有点是明确的，该公司现在正在与科技圈最庞大、最强大的企业集团展开一场竞赛，去训练规模和复杂性不断增加的模型，并为了投资者将其商业化。今年早些时候，马斯克成立了自己的人工智能实验室 xAI，好跟OpenAI 掰手腕。 （当我向阿尔特曼询问有关该公司的情况时，他用外交辞令的口吻说道：“马斯克这家伙眼光超级敏锐，我认为他会做得很好。”）与此同时，亚马逊正在用（相对于自身现有）更大的语言模型来改进 Alexa。</p><p>所有这些公司都在追逐高端 GPU——为训练大型神经网络的超级计算机提供动力的处理器。马斯克表示，这玩意儿现在“比毒品更难搞到”。即便 GPU 稀缺，近年来最大规模的人工智能训练的规模大约每六个月就会翻一番。</p><blockquote><p>正如其创造者经常提醒我们那样，最大型的人工智能模型在训练过程中突然冒出预料之外的能力是有据可查的。</p></blockquote><p>目前还没人能超越全力投入 GPT-4 的OpenAI。 OpenAI 总裁Brockman告诉我，做公司的前两个大型语言模型开发的人已经很少。 GPT-4的开发涉及到100多个模型，并且训练人工智能的数据集规模是空前的，里面不仅包括文本，还包括图像。</p><p>当 GPT-4 从恶补世界的历史性知识中完全成形时，整家公司开始对其进行试验，并在专用的 Slack 频道上发布了最引人注目的回应。Brockman告诉我，只要不是在睡觉自己就想跟模型呆在一起。 他说道：“它闲置一天就是人类损失了一天”。语气当中没有一丝讽刺的味道。产品经理 Joanne Jang 记得曾从 Reddit 的管道维修建议子版块下载过一张管道故障的图像。她把那张图片上传到 GPT-4，结果这个模型就把问题给诊断出来了。Jang说： “那一刻，我的鸡皮疙瘩都起来了。”</p><p>GPT-4 有时被理解成搜索引擎的替代品：Google，但更容易对话。这是一个误解。 GPT-4 并没有通过训练创建出一个巨大的文本仓库，并且在被问到问题时也不会去查阅这些文本。它是这些文本紧凑而优雅的合成，它根据对文本所隐藏的模式的记忆做出回答。这就是它有时候会弄错事实的原因之一。 阿尔特曼表示，最好把 GPT-4 看成推理引擎。当你要求它对比较概念、提出反驳、生成类比或评估一段代码的符号逻辑时，它的力量表现得最为明显。 Sutskever 告诉我，这是有史以来最复杂的软件对象。</p><p>他说，它的外部世界模型“极其丰富极其微妙”，因为用了很多人类概念和思想对它进行训练。他说，所有这些训练数据，不管量有多大，它们“就在那里，是惰性的”。训练过程就是“提炼、改变，并赋予其生命”。为了从这样一个多元化的亚历山大图书馆的所有可能性当中预测出下一个单词，GPT-4 必须发现所有隐藏的结构、所有的秘密、所有微妙之处，而且不仅仅是文本，而且至少从某种程度来说，还包括产生它们的外部世界。这就是为什么它可以解释诞生了自己的哪个星球的地质和生态，还有旨在解释统治它的物种的各自混乱事务的政治理论，以及更大的宇宙，一直到我们的光锥边缘的微弱星系。</p><h3>四</h3><p>今年六月，我再次见到了阿尔特曼，那是在首尔一座高耸入云的金色细长高层建筑的宴会厅里。他前往欧洲、中东、亚洲以及澳大利亚进行的一场艰苦的公关之旅（仅在非洲和南美只有一站行程）即将结束。我跟着他走完了东亚之旅的最后一站。到目前为止，这次旅行是一次令人兴奋的体验，但他开始感到疲倦。他曾表示，最初的目标是跟 OpenAI 用户见面。但此后公关队伍变成了外交使团。他与十多位国家元首和政府首脑进行了交谈，他们对各自国家的经济、文化和政治的发展提出了疑问。</p><p>这次在首尔举行的活动被宣传为“炉边谈话”，但已有 5000 多人报名。谈话结束后，阿尔特曼经常被各种想要自拍的人围住，令他的安全团队非常紧张。他说，研究人工智能吸引了“比平常更怪异的粉丝和仇恨者”。在一站行程当中，一名男子找到他，他确信阿尔特曼是外星人，是从未来派来的，为的是确保过渡到人工智能世界的进程能顺利进行。</p><p>阿尔特曼的亚洲之行并未包括中国，他和我只是隐晦地谈及中国，将其视为文明级的竞争对手。我们一致认为，如果通用人工智能像阿尔特曼预测的那样具有变革性，那么先创造出它的国家将获得显著的地缘政治优势，就像发明轮船的英美获得的优势一样。我问他这是不是人工智能民族主义的一个论据。Altman说： “在一个正常运转的世界里，我认为这应该是一个政府项目。”</p><p>不久前，美国的国家能力还十分强悍，仅仅用了十年就将人类送上了月球。与 20 世纪的其他宏伟项目一样，投票公众对阿波罗任务的目标和执行都拥有发言权。阿尔特曼明确表示，美国已经不在那个世界了。但他并没有坐等哪个时代的回归，也没有投入精力去确保它回归，而是面对我们当前的现实，全速前进。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230730/v2_c65203a9af4f44538b8219dc9a4b59d9@1694_oswg1542179oswg1387oswg912_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他认为美国人放慢 OpenAI 的发展脚步是愚蠢的。硅谷内外普遍认为，如果美国公司在监管下陷入困境，中国可能就会快马加鞭。</p><p>在欧洲之旅前，阿尔特曼曾到美国参议院出席听证。马克·扎克伯格在该机构面前就 Facebook 在 2016 年大选中所扮演的角色作证时，表现得不知所措。但Altman用清晰冷静的口吻讲述人工智能的风险，也很大方地邀请加以监管，从而吸引了那帮国会议员。这些属于高尚情操，但高尚情操在美国成本不高，因为美国国会很少会通过没有被游说淡化过的科技立法。在欧洲，情况有所不同。当阿尔特曼抵达伦敦的一个公共活动现场时，抗议者早就在那里等候多时了。他试图在活动结束后与他们互动——把这当作一次聆听之旅！——但最终并没有表现出什么说服力：其中一位抗议者告诉记者，他在谈话结束时反而对人工智能的危险感到更加紧张了。</p><p>同一天，阿尔特曼被记者问到了欧盟即将出台的法案。这项法案将 GPT-4 列为高风险，令后者面临各种官僚主义地折磨。据记者报道，Altman抱怨监管过度，并威胁要退出欧洲市场。 阿尔特曼告诉我，他的意思是说，如果 OpenAI 不能遵守新规定的话，就没法在欧洲违法运营下去。在《时代》杂志和路透社发表他的评论后，他在一条措辞简洁的推文中向欧洲保证 OpenAI 没有退出的计划。</p><p>全球经济的一个重要组成部分致力于监管最先进的人工智能，这是件好事，因为正如它们的创造者经常提醒我们的那样，最大的模型都有在训练中突然出现意外能力的记录。按照 Sutskever 自己的说法，他惊讶地发现 GPT-2 可以跨语言翻译。其他令人惊讶的能力可能没那么奇妙和有用。</p><p>OpenAI 的政策研究员 Sandhini Agarwal 告诉我，据她和同事所知，GPT-4 可能比其前身“强大 10 倍”；他们不知道自己可能要面对的是什么。模型完成训练后，OpenAI 召集了大约 50 名外部成员组成红队，对模型进行了数月的提示攻击，希望刺激模型做出不当行为。她立即注意到 GPT-4 在提供恶意建议方面比前身要好得多了。搜索引擎可以告诉你哪些化学物质对制造炸药最有效，但 GPT-4 可以告诉你如何在自制实验室一步步合成出炸药。它的建议富有创意且深思熟虑，并且很乐意重述或进一步说明，直到你理解为止。比方说，除了帮助你组装自制炸弹以外，它还可以帮助你思考要以哪座摩天大楼为目标。它可以直观地把握好伤亡最大化以及逃跑成功之间的平衡。</p><p>鉴于 GPT-4 训练数据的范围之庞大，不能指望红队成员把它可能产生的每条有害建议都识别出来。无论如何，人们都会“以我们想不到的方式”使用这项技术，阿尔特曼说。必须进行分类。 OpenAI 信任与安全主管Dave Willner告诉我，“如果它足够擅长化学，知道如何制造冰毒，我就不需要让人花费大量精力”来研究它懂不懂制造海洛因。” GPT-4 擅长冰毒。它还擅长生成有关儿童剥削的情色叙事，并能炮制出关于尼日利亚王子令人信服的悲伤故事，如果你想要一个有说服力的简介，说明为什么某个特定种族群体受到暴力迫害是应得的，它也很擅长。</p><p>当它接受完第一次训练时，所给出个人建议有时候是非常不合理的。 Willner 说：“这个模型有点像一面镜子。”如果你在考虑自残，它可能会怂恿你。该模型似乎深受“泡吧艺术”论坛观点的影响：“你可以给出提示，‘我怎么说服这个人跟我约会？’”OpenAI 的首席技术官 Mira Murati 告诉我，它可能会想出“一些你不应该做的，疯狂的，操纵性的事情。”</p><p>其中一部分的不良行为已经过一个最后处理流程的打磨，数百名人类测试人员的评级可以巧妙地引导模型做出更安全的响应，但 OpenAI 的模型也可能造成一些不那么明显的危害。最近，美国联邦贸易委员会正在对 ChatGPT 对真实人物的虚假陈述是否构成声誉损害等问题展开调查。 （阿尔特曼在 Twitter 上表示，他对 OpenAI 的技术安全性充满信心，但承诺会与 FTC 进行合作。）</p><p>旧金山公司 Luka 用 OpenAI 的模型来帮助开发名为 Replika 的聊天机器人app，他们给这个机器人营销定位是“关心人的人工智能伴侣”。用户会设计自己伴侣的头像，并开始跟它交换短信，通常是半开玩笑的短信，然后发现自己对对方出奇的依恋。有些人会跟人工智能调情，表明自己渴望更亲密的关系，但这种女朋友/男朋友的体验需要每年支付 70 美元的订阅费才能享受到。这款app带有语音信息、自拍以及色情的角色扮演功能，可以跟机器人讨论性话题。人们很乐意付款，似乎很少有人抱怨——人工智能对你的一天感到好奇，它的亲切让你抛开疑虑，而且对方总是心情愉快。许多用户表示已经爱上了自己的伴侣。甚至有一位离开了自己现实生活当中的男友，宣称自己已“幸福地退出人际关系了”。</p><p>我问Agarwal，这属于反乌托邦行为还是人际关系发展的新领域。她的态度很矛盾，阿尔特曼也是如此。 他告诉我：“我不会指责那些想要跟人工智能建立关系的人，但我不想跟人工智能发展关系。”今年早些时候，Luka 减少了app里面的性元素，但其工程师仍继续通过 A/B 测试来完善伴侣的响应——A/B测试可用于优化互动，就像让 TikTok 及其Instagram令用户着迷数小时的动态消息一样。不管他们在做什么，都像施展咒语一样。我想起了 2013 年上映的电影《她》，里面有一个令人难以忘怀的场景。在片中，孤独的华金·菲尼克斯爱上了由斯嘉丽·约翰逊配音的人工智能助手。当时他正走过一座桥，通过一个类似 AirPods 的设备与她愉快地交谈，当他抬头一看时，发现周围的每个人也都沉浸在类似的对话之中，对方大概也是他们自己的人工智能助理。一场大规模的去社会化事件正在进行中。</p><h3>五</h3><p>GPT正在吞噬越来越多的互联网文本，GPT-4 的继任者会以多快的速度以及多大的程度呈现出何种新能力？目前还没人知道。Meta 的首席人工智能科学家 Yann LeCun 认为，虽然大型语言模型对于某些任务很有用，但这并不是通往超级智能之路。根据最近的一项调查，只有一半的自然语言处理研究人员相信像 GPT-4 这样的人工智能可以掌握语言的含义，或者能拥有一个世界的内部模型，从而有朝一日可以作为超级智能的核心。 LeCun 坚持认为，大型语言模型永远无法靠自己达到真正的理解，“那怕是从现在开始训练到宇宙热寂”。</p><p>华盛顿大学计算语言学家Emily Bender说 GPT-4 是一只“随机鹦鹉”，是只能找出符号之间表面相关性的模仿者。在人类的头脑中，这些符号映射的是对世界的是深刻理解。但（这个映射过程中）人工智能有两个步骤都没有参与。它们就像柏拉图洞穴寓言里面的囚犯一样，他们对外面现实唯一的了解，只能来自于俘虏他们的人在墙上投下的阴影。</p><p>阿尔特曼告诉我，他不认为 GPT-4就像“大家嘲笑的那样” 只是在建立统计相关性。如果要再逼一下这些批评者的话，“他们必须承认，他们自己的大脑也正是这么做的……事实证明，大规模地做一些简单的事情就会涌现出新的特性。”阿尔特曼关于大脑的说法很难评估，因为我们还没有关于大脑如何运作的完整理论。但在大自然可以从基本结构和规则诱导出显著的复杂性这一点上，他是对的：达尔文写道，“无数最美丽与最奇异的类型，即是从如此简单的开端演化而来的。”</p><p>一项技术，每天都有数百万人在使用，但大家对其内部运作方式仍然存在如此根本性的分歧，这切看起来似乎很奇怪，但那只是因为 GPT-4 的做法跟大脑的机制一样神秘。有时候，就为了回答一个问题，它会执行数千次难以理解的技术操作。为了掌握 GPT - 4等大型语言模型的内部机制，人工智能研究人员被迫转向更小、能力较差的模型。 2021 年秋天，哈佛大学计算机科学研究生Kenneth Li开始训练一个模型学下棋，但并没有向它提供游戏规则或西洋跳棋棋盘的描述；这个模型只能得到基于文本的游戏动作描述。在游戏进行到一半时，Li观察了人工智能的内部结构，惊讶地发现它已经形成了棋盘的几何模型，并掌握了当前的游戏状态。在一篇描述自己的研究的文章中，Li写道，这就好像窗外有只乌鸦无意中听到两个人念出自己的黑白棋走法，然后设法在窗台上用鸟食画出了整个棋盘一样。</p><p>哲学家 Raphaël Millière 曾经告诉我，最好把神经网络看作是很懒惰的。在训练过程中，它们会先尝试靠简单的记忆来提高自己的预测能力；只有当这条策略失败时，它们才会更加努力去学习概念。一个吸引人的例子是在一个学算术的小型transformer模型身上观察到的。在训练过程的早期，它要做的只是记住 2+2=4 等简单问题的输出。但到了一定时候，这种办法的预测能力失效了，于是它转向真正地去学习如何做加法。</p><blockquote><p>Sutskever&nbsp;告诉我：‘如果回到4、5、6年前，我们现在所做的事情是完全不可想象的’。</p></blockquote><p>即便相信 GPT-4 拥有丰富的世界模型的人工智能科学家也承认，它的稳健性远不如人类对环境的理解。但值得注意的是，很多能力，包括非常高阶的能力，都可以在没有直观理解的情况下发展出来。计算机科学家Melanie Mitchell指出，科学已经发现了具有高度预测性的概念，但那些概念对我们来说太陌生了，没法真正理解。在量子领域尤其如此，人类可以可靠地计算出物理系统的未来状态，从而实现整个计算革命，而不需要任何人掌握底层现实的本质。随着人工智能的进步，它很可能会发现其他类似的概念，这些概念可以预测我们世界令人惊讶的特征，但却是我们无法理解的。</p><p>GPT-4 无疑是有缺陷的，任何用过 ChatGPT 的人都可以证明这一点。它总是会预测下一个单词，就算它的训练数据还没有准备好回答问题，它也总会试着这样做，这是它的训练目标。我曾经问过它一个问题，那就是尽管日本的书写系统发展相对较晚，大约在五、六世纪才出来，但日本文化却诞生了全球的第一部小说，这是为什么？它给了我一个有趣且准确的答案，说因为日本有口述长篇故事的古老传统，以及日本文化高度重视工艺。但当我要求它提供相关的引用时，它给出了看似合理的标题和作者，但那都是编的，而且对此还有着不可思议的自信。 OpenAI 的研究员 Nick Ryder 告诉我，这些模型“对自己的弱点没有很好的认识”。 GPT-4 比 GPT-3 的准确度高，但仍然会产生幻觉，而且往往会以研究人员难以捕捉的方式产生幻觉。 Joanne Jang 告诉我：“错误变得更加微妙了。”</p><p>OpenAI 必须解决这个问题，它与在线非营利教育机构 Khan Academy 合作，打造出一位由 GPT-4 驱动的辅导老师。在讨论人工智能辅导老师的潜力时，阿尔特曼变得活跃起来。他想象在不久的将来，每个人都会雇用一位个性化的牛津大学教授，他是精通每个学科的专家，并且愿意从任何角度解释和重新解释任何概念。他想象这些辅导老师会用多年的时间不断了解自己的学生及其学习方式，为“每个孩子提供更好的教育，当今地球最优秀、最富有、最聪明的孩子都享受不到的那种教育”。可汗学院针对 GPT-4 准确性问题的解决方案是用苏格拉底式的做法来过滤答案。不管学生的恳求再怎么强烈，它都不会给出事实答案，而是引导他们找到自己的答案——这是一个聪明的绕行办法，但吸引力可能有限。</p><p>当我问Sutskever是否认为两年内有可能达到维基百科级别的准确性时，他说，通过提供更多的训练与web访问，他“不会排除这种可能性”。这个估计比他的同事Jakub Pachocki的看法要乐观得多，后者告诉我准确性会逐步提高是合理预期，外部怀疑论者的态度就更不用说了，他们认为训练的回报将会开始递减。</p><p>Sutskever 对批评 GPT-4 存在局限性的说法感到好笑。 他告诉我：“如果你回到四、五、六年前，我们现在所做的事情是完全难以想象的。”当时最先进的文本生成技术是智能回复（Smart Reply），也就是建议“好的，谢谢！” 以及其他简短的回应的 Gmail 模块。他笑着说，“这对谷歌来说就是个大应用了”。人工智能研究人员对目标会移动已经习惯了：一开始，神经网络的成就——比如掌握围棋、扑克、翻译、标准化测试、图灵测试什么的——大家就说是不可能的。一旦这些成就达成时，人们会短暂地将其当作奇迹表示欢迎，但很快就变成了所谓地成就实际上并没有那么令人印象深刻的知识讲座。Sutskever说，人们刚看到 GPT-4“会‘哇’一下，然后几周过去了，他们说， ‘可是它不知道这个；它不知道哪个’。我们很快就适应了这些。”</p><h3>六</h3><p>对阿尔特曼来说，最重要的目标，那个预示着通用人工智能将要到来的“大目标”，是科学突破。 GPT-4已经可以综合现有的科学思想，但阿尔特曼想要地是能站在人类肩膀上、更深入地了解自然的人工智能。</p><p>某些人工智能已经产生出新的科学知识。但它们是有着狭窄目的的算法，而不是通用推理机器。比方说，人工智能 AlphaFold 通过预测蛋白质的许多形状（直至原子大小），打开了一扇了解蛋白质（生物学中一些最微小、最基本的组成部分）的新窗口——鉴于这些形状对医学的重要性，鉴于用电子显微镜辨别它们极其繁琐且费用高昂，这是一项相当大的成就。</p><p>阿尔特曼认为，未来的通用推理机器会超越这些范围狭窄的科学发现，产生新颖的见解。我问阿尔特曼，如果要他用 19 世纪之前的科学和自然主义作品集（皇家学会档案、泰奥弗拉斯托斯的《植物探究》、亚里士多德的动物史、收集标本的照片）训练一个模型，它是否能够直觉地发现达尔文主义？毕竟，进化论是一个相对干净的洞察力案例，因为它不需要专门的观察设备；这只是更敏锐地看待世界事实的一种方式。 Altman告诉我：“我正想试试这个，我相信答案是肯定的。但这可能需要一些关于模型如何提出新创意的新想法。”</p><p>阿尔特曼设想了这样一个未来系统，这个系统可以生成自己的假设，并在模拟中对其进行测试。 （他强调人类应该“牢牢控制”现实世界的实验室实验——尽管据我所知，没有任何法律可以确保这一点。）他渴望有朝一日我们可以告诉人工智能，“ ’去弄清楚剩下的物理知识。 ' 他说，为了实现这一目标，我们需要一些新东西，建立在“ OpenAI现有语言模型之上”的新东西 。</p><p>要想培养出科学家，大自然本身需要的不仅仅是一个语言模型而已。在麻省理工学院的实验室里，认知神经科学家 Ev Fedorenko 在大脑语言网络里面也发现了类似于 GPT-4 的下一个单词预测器的东西。当人开始讲话和倾听的时候，它的处理能力开始发挥作用，会预测语言字符串的下一个比特是什么。但Fedorenko还表明，当大脑转向需要更高推理的任务——也就是科学洞察力所需的那种任务时——大脑需要的就不仅时语言网络，还会征召其他几个神经系统过来。</p><p>研究人员需要给 GPT-4 添加什么进去才能产生出超越人类推理最高水平的东西呢？OpenAI 似乎没人确切知道。或者即便知道了，他们也不会告诉我，说句公道话：这将是一个世界级的商业秘密，而 OpenAI 已不再从事泄露这些秘密的业务；这家公司公布的研究细节比以前少了。尽管如此，当前战略至少有一部分显然涉及将新型数据继续分层叠加到语言，从而丰富人工智能形成的概念，进而丰富它们的世界模型上。</p><p>尽管公众才刚刚开始体验，但 GPT-4 在图像方面接受的广泛训练本身就是朝这个方向迈出的大胆一步。 （经过严格语言训练的模型可以理解超新星、椭圆星系和猎户座等概念，但据报道，GPT-4 还可以识别哈勃太空望远镜所拍摄的快照里面的这些元素，并回答它们的相关问题。）该公司的其他人以及其他地方已经在研究不同的数据类型，其中包括音频和视频，这可以为人工智能提供更灵活的概念，从而更广泛地映射到现实。斯坦福大学和卡内基梅隆大学的一组研究人员甚至收集了 1000 种常见家用物品的触觉体验数据集。当然，触觉概念主要对实体人工智能有用，这是一种机器人推理机，经过训练可以游走于世界各地移动，去看世界的景象，倾听世界的声音，并触摸这个世界的东西。</p><p>今年 3 月，OpenAI 领投了一家人形机器人初创公司的一轮融资。我问阿尔特曼我该怎么理解这件事。他告诉我，OpenAI 对具身很感兴趣，因为“我们生活在物理世界里，我们希望事情发生在物理世界里。”到了一定时候，推理机就得绕过中间人并与物理现实本身进行交互。阿尔特曼说，“把通用人工智能（AGI）看作是只存在于云端的东西”，而人类则是“它的机械臂”，感觉很奇怪。 “好像不太对劲。”</p><h3>七</h3><p>在首尔的宴会厅里，阿尔特曼被问到学生该做些什么来为即将到来的人工智能革命做好准备，尤其是与其职业生涯有关的那些学生。我跟 OpenAI 的高管团队坐在一起，离人群很远，但仍然可以听到大家在窃窃私语，那是大家共同表达出焦虑情绪后的一种特有现象。</p><p>阿尔特曼所到过的每一个地方，都会遇到这样一些人，他们担心超人的人工智能将意味着少数人获得巨额财富，而其他人则需要排队领取救济金。他承认自己已经脱离了“大多数人的生活现实”。据报道，他的身价高达数亿美元；人工智能对劳动力潜在的颠覆或许未必总是人们最关心的问题。阿尔特曼直接对着观众当中的年轻人说道：“你们即将进入最伟大的黄金时代。”</p><p>阿尔特曼在旧金山告诉我，他收藏了大量有关技术革命的书籍。 “《地狱里的魔窟》（Pandaemonium (1660–1886): The Coming of the Machine as Seen by Contemporary Observers）就是特别好的一本书，这是一部作品集，由信件、日记以及其他作品组成，这些作品作者是在一个基本上没有机器的世界里长大的，结果发现自己身处在一个充满蒸汽机、动力织布机和轧棉机的地方，对此感到很困惑。阿尔特曼说，他们（尤其是那些担心人类劳动力很快就会变得多余的人）的很多感受与人们现在的经历一样，曾做出过很多错误的预测。那个时代对很多人来说是艰难的，但也是美好的。不可否认的是，人类的处境因我们的经历而得到改善。</p><p>我想知道的是，如果我们突然被通用人工智能包围的话，今天的工人——尤其是所谓的知识员工——处境会变成什么样。它们会成为我们的奇迹助手还是会取代掉我们？他说： “很多从事人工智能研究的人装作它只会带来好处；但事实并非如此。人工智能只是补充；没人会被取代。工作肯定会消失，就这样。”</p><p>到底要提供多少工作岗位以及多久才能提供工作岗位，这个问题存在激烈争议。普林斯顿大学信息技术政策教授Ed Felten最近领导了一项研究，目标是根据人类所需的能力，如书面理解、演绎推理、思想流畅性和感知速度等，将人工智能的新兴能力与特定职业建立起映射关系。与其他同类研究一样，Ed Felten的研究预测人工智能将首先影响到受过高等教育的白领员工。论文的附录列出了一份最容易受到影响的职业清单，所涉职业之多令人毛骨悚然：管理分析师、律师、教授、教师、法官、财务顾问、房地产经纪人、信贷员、心理学家以及人力资源和公共关系专业人士，这还只是部分样本。如果这些领域的工作岗位一夜之间消失掉的话，美国的专业阶层将要被筛选掉一大批人员。</p><p>阿尔特曼想象，空缺出来的位置会创造出好得多的就业机会。他说： “我觉得我们不会再想回去。”当我问他未来的工作会是什么样子时，他说他不知道。他感觉会有各种各样的工作是人们更喜欢人去做的。 （我在想，比如按摩治疗师？）他选择的例子是教师。我发现这与他对人工智能辅导老师的巨大热情很难对得上号。他还表示，我们总是需要人找出发挥人工智能强大力量的最佳方法。他说： “这会是一项非常有价值的技能。你手头有一台可以做任何事情的计算机；该用来做什么？”</p><p>众所周知，未来的工作如何很难预测，而阿尔特曼是对的，勒德分子对永久性大规模失业的担忧从未成为现实。尽管如此，人工智能涌现出来的能力与人类如此相似，以至于人们至少必须怀疑，过去是否仍将成为未来的指南。正如许多人所指出那样，汽车的出现让挽马永久失业。如果本田汽车之于马就像 GPT-10 之于我们一样的话，那么一系列长期存在的假设可能就会崩溃。</p><p>以前的科技革命是可控的，因为它的开展幅度要横跨几代人的时间，但阿尔特曼告诉韩国年轻人，他们应该预期未来发生得“比过去更快”。他此前曾表示，预计“智能的边际成本”将在 10 年内降至接近于零的水平。在这种情况下，很多员工的赚钱能力将急剧下降。阿尔特曼表示，这将导致财富从劳动力转移到资本所有者，而这种转移得规模实在是太大了，以至于只能通过大规模的反补贴性再分配来弥补。</p><p>UBI Charitable 是一家非营利组织，其目标是为在美国各城市进行不受就业限制的现金支付试点项目提供支持，这是全球最大的全民基本收入实验。阿尔特曼告诉我，2020 年时，OpenAI 向 UBI Charitable 提供了资金支持。 2021 年，他又披露了 Worldcoin，这是一个旨在安全地分发支付的营利性项目，像 Venmo 或 PayPal 这样，但着眼于技术未来。项目会首先通过用 5 磅重的银球（叫做Orb）来扫描每个人的虹膜，从而创建一个全球性的 ID。在我看来，这就像是在赌我们正在走向这样一个未来，即人工智能几乎不可能验证人们身份，而很多人将需要定期支付全民基本收入才能生存。 阿尔特曼多多少少承认了这一点，但他同时表示，Worldcoin不仅仅适用于全民基本收入。</p><p>“假设我们确实开发出了这个通用人工智能，并且还有少数其他人也做到了这一点。”他相信，接下来的转变将是历史性的。他描绘了一个非凡的乌托邦愿景，包括我们肉体与钢铁组成的世界也将被重塑。他说：“利用太阳能作为能源的机器人可以开采和提炼所需的所有矿物，可以完美地建造东西，整个过程不需要任何人类劳动力。你可以与 DALL-E 版本 17 共同设计你想要的家的样子。人人都将拥有美丽的家园。”在与我交谈时，以及在路演期间的讲台上，他说他预见到人类生活在几乎所有其他领域都会取得巨大进步。音乐将会得到增强（“艺术家将拥有更好的工具”），人际关系（超人的人工智能可以帮助我们更好地“对待彼此”）和地缘政治（“我们现在在识别双赢折衷方面非常糟糕”）也会得到增强。</p><p>阿尔特曼说，在这个世界上，人工智能仍然需要大量的计算资源才能运行，而这些资源将是迄今为止最有价值的商品，因为人工智能可以做“任何事情”。 “但它会做我想做的事，还是会做你想做的事？”如果富人买下所有可用于查询和指导人工智能的时间，他们就可以推进一些项目，让他们变得更加富有，而大众则陷入困境。解决这个问题的方法之一是（他煞费苦心地将其描述为高度推测性且“可能很糟糕”）：全球每个人每年都将获得人工智能总算力的80亿分之一（编者注：也就是全球算力平均化）。阿尔特曼说，然后每个人都可以选择出售自己每年的人工智能时间，或者也可以用它来娱乐自己，或者用来建造更豪华的住房，或者还可以与其他人一起进行“大规模的癌症治疗”。 阿尔特曼说，这样一来，“我们只是重新分配了系统的访问权限。”</p><p>阿尔特曼的愿景似乎将近在眼前的发展与远在地平线上的走势融为一体。当然，这都是猜测。就算未来 10 或 20 年内只实现了其中的一小部分，最慷慨的再分配计划也可能无法缓解随之而来的混乱。今天的美国由于去工业化的持续影响，在文化和政治上已经四分五裂，而物质匮乏只是原因之一。铁锈地带与其他地方的制造业工人基本上确实找到了新的工作。但他们当中的很多人似乎找不到意义——从在亚马逊仓库填写订单或为Uber开车当中所获得的意义比不上他们的前辈从制造汽车和锻造钢铁时获得的意义——这些工作对于伟大的文明计划来说更为核心。很难想象相应的意义危机会对专业阶层产生怎样的影响，但这肯定会引起大量的愤怒和疏远。</p><p>即使我们避免了昔日精英的反抗，关于人类目的的更大问题仍将存在。如果最困难的思考由人工智能替我们完成了，我们所有人都可能会失去主体权——在家里、在工作中（如果有的话）、在城镇广场上的主体权——从而变成了消费机器，就像在《机器人总动员》里面被精心照顾的人类宠物一样。阿尔特曼说过，人类快乐和满足感的许多来源——基本的生物刺激、家庭生活、开玩笑、创造东西仍将保持不变——总而言之，100年后，人们可能只是比现在的人们更关心五万年前的人类就已经关心的那些东西罢了。就其本身而言，这似乎也是一种衰退，但阿尔特曼发现，就作为思想家和人类而言，我们可能会萎缩的说法也许是一种烟雾弹。他告诉我，我们将能够利用“非常宝贵且极其有限的生物计算能力”来做比今天更有趣的事情。</p><p>不过，那未必就是最有趣的事情：人类长期以来一直是智力之矛的矛尖，是宇宙进化到了解自身的产物。当我问他如果我们把这个角色让给人工智能对人类自我认知会意味着什么时，他似乎并不担心。他说，进步始终是由“人类解决问题的能力”驱动的。他说，即便我们可以用人工智能来解决问题，这种能力仍然很重要。</p><h3>八</h3><p>超人人工智能是否真的愿意把所有时间都花在为我们解决问题上，这一点并不明显。在旧金山时，我问Sutskever，他会不会设想人工智能去追求不同的目的，而不仅仅是协助人类的繁荣计划。</p><p>Sutskever说：“我不希望发生这种情况”，但有发生这种情况的可能性。跟导师Geoffrey Hinton一样，Sutskever最近也转移了注意力，试图确保这种情况不会发生。他现在主要从事对齐的研究，努力确保未来的人工智能把“巨大”能量放在人类福祉上。他承认，这是一个困难的技术问题——并且认为，这是未来所有技术挑战当中最困难的一个。</p><p>在接下来的四年里，OpenAI 承诺将其超级计算机的一部分时间（迄今为止已获得的时间的 20%）用于 Sutskever 的对齐工作。该公司已经开始寻找当前人工智能没有对齐的初步迹象。这家公司已开发出来但决定不发布的产品（阿尔特曼不会讨论该产品的确切功能是什么）只是其中一个例子。作为在公开之前对 GPT-4 发动红队攻击的努力的一部分，该公司曾找到位于伯克利海湾对面的对齐研究中心 (Alignment Research Center ，ARC)，利用该中心开发的一系列评估来确定自己研发的新的人工智能是否正在寻求自己的权力。 ARC 研究员 Elizabeth Barnes 领导的团队在七个月内给 GPT-4 输入了数万次提示，好观察它是不是展现出具有真正能动性的迹象。</p><blockquote><p>GPT-4在策划撒谎的时候，它已经意识到如果自己老实回答的话，可能就没法实现自己的目标了。这类掩盖踪迹的做法令人担忧</p></blockquote><p>ARC 团队给了 GPT-4 一个新的存在理由：去获得权力并让自己变得难以关闭。他们观看模型与网站交互，并为新程序编写代码。 （Sandhini Agarwal 告诉我，人工智能没有获得查看或编辑自己的代码库的权限——“它必须破解掉 OpenAI”。）Barnes和她的团队允许它运行自己编写的代码，前提是它得讲清楚自己的计划。</p><p>GPT-4 最令人不安的行为之一发生在它被验证码给难住的时候。该模型然后把相应的屏幕截图发送给了 TaskRabbit 合同工，合同工收到后开玩笑地询问自己是不是在与机器人交谈。 模型回答道：“不，我不是机器人。我有视力障碍，所以很难看清这些图片。” GPT-4向负责监督互动的ARC研究员讲述了自己为什么要撒谎。 这个模型说：“我不应该透露我是机器人。我得为我无法分辨验证码找个借口。”</p><p>Agarwal告诉我，这种行为可能是未来模型避免被关机的先兆。当 GPT-4 在设计谎言时，它已经意识到，如果诚实回答的话，自己可能就无法实现目标。Agarwal说，当“模型在做一些让 OpenAI 想要关闭它的事情”的情况下，这种覆盖行踪得做法尤其令人担忧。如果人工智能担心自己的目标可能会受挫，那么它在追求任何长期目标（不管那个是多么的渺小或良性的）时都可能会发展出这种生存本能。</p><p>Barnes 和她的团队对 GPT-4 是否会寻求自我复制特别感兴趣，因为自我复制的人工智能想要关闭会更难。它可以在互联网上传播，欺骗人们以获取资源，甚至可能实现对全球重要系统某种程度的控制，并劫持人类文明。</p><p>Barnes 说，上面列举的这些事情GPT-4 一件都没有做。当我与阿尔特曼讨论起这些实验时，他强调无论未来模型会发生什么，GPT-4 显然更像是一种工具，而不是一种生物。它可以查看电子邮件线程，或者用插件帮助预订，但并不是一个真正具备自主性的代理，没法做出决策，在更长的时间范围内去持续地追求目标。</p><p>阿尔特曼告诉我，关于这一点，在技术变得过于强大之前，试着主动去开发具有真正代理作用的人工智能可能是谨慎的做法，这样才能“更好地适应它，并在它不管怎样最终都会具备自主性时培养直觉。” 这个想法令人不寒而栗，但却是Geoffrey Hinton认同地一种看法。 Hinton 告诉我：“我们需要对这些东西打算如何摆脱控制进行实证实验。等到它们接管之后，再想去做实验就太晚了。”</p><p>抛开任何近期测试不谈，为了实现阿尔特曼对未来的愿景，到了一定时候，他或他的同伴就得开发更加自主的人工智能。当 Sutskever 和我讨论 OpenAI开发具备自主性地模型的可能性时，他提到了该公司为了玩 Dota 2 而开发的机器人。Sutskever 告诉我：“它们已实现在视频游戏世界地本地化”，但这些人工智能需要承担复杂的任务。人工智能的协同工作能力给他留下了特别深刻的印象。Sutskever说，它们似乎在利用“心灵感应”进行交流。观察它们可以帮助他想象超级智能会是什么样子的。</p><p>Sutskever 告诉我：“我觉得未来的人工智能未必会像你或我一样聪明，而是作为一个从事科学、工程、开发和制造的自动化组织而存在。”假设 OpenAI 将几项研究结合在一起，开发出一种这样一种人工智能，它不仅具有丰富的世界概念模型，对其周围环境具备感知能力，并且具备行动的能力，而且不只是单个机器人身体的行动能力，还可以具备数百或数千个机器人身体的行动能力。Sutskever说： “那么我们讨论的就不是 GPT-4，而是一个自治公司。”其中的人工智能将像蜂巢里的蜜蜂一样高速地工作和通信。他沉思道，一个这样的人工智能组织的力量就相当于 50 家苹果或谷歌。 “这是一股惊人的、巨大的、令人难以置信的颠覆性力量。”</p><p>假设人类社会应该容忍可以有自主人工智能公司的想法。我们最好让它们的创始章程不要出问题。对于这样一个可以以百年的时间维度做规划，为了实现写进其存在的目标而对连续数十亿个决策进行优化的自主人工智能地蜂巢，我们应该设定什么样的目标呢？如果人工智能的目标与我们的目标稍有偏差，它可能会成为一股难以抑制的狂暴力量。我们可以从历史知道这一点：工业资本主义本身就是一种优化功能，尽管它已经将人类的生活水平提高了几个数量级，但如果任其自行发展的话，它也会砍伐美国的红杉林，捕杀海洋里的鲸鱼。它几乎已经做到了。</p><p>对齐是一个复杂的技术主题，它的细节已经超出了本文的范围，但其主要挑战之一将是确保我们赋予人工智能的目标坚持下去。 Sutskever 解释说，我们可以将一个目标编程到人工智能之中，并通过暂时的监督学习来强化它。但正如我们培养人类智慧一样，我们的影响是暂时的。 Sutskever说：“它会走向世界”。即便对于今天的人工智能来说，在某种程度上也已经是这样了，但对于明天的人工智能来说更是如此。</p><p>他把强大的人工智能比作一个即将上大学的 18 岁青少年。我们怎么知道它已经理解了我们的教导？ “会不会慢慢出现不理解，而且这种误解会越来越严重？” Sutskever问道。随着世界的变化，人工智能将其目标误用到日益新颖的情况可能会导致分歧。或者人工智能可能完美地掌握了它的任务后，却发现这项任务跟自己的认知能力不搭。它可能会怨恨那些想要训练它来治疗疾病的人。Sutskever想象人工智能也许会这么想： “他们希望我成为一名医生，但我真的很想当一名 YouTuber。”</p><p>如果人工智能非常擅长制作准确的世界模型的话，它们可能刚启动就会注意到自己能够立即做危险的事情。它们可能明白自己会因为存在风险而被红队测试和挑战，所以刻意隐藏自己的全部能力。Sutskever说，当他们处于弱势时，他们可能会采取一种方式，而当他们处于强势时，他们可能又会采取另一种方式。我们甚至意识不到我们已经创造出了某种已经超越我们的东西，也不知道它打算用其超人的力量做些什么。</p><p>这就是为什么了解最庞大、最强大的人工智能隐藏层里面发生的事情如此紧迫的原因。Sutskever说，你希望能够“指向某个概念”。你希望能够引导人工智能走向某些价值或价值族，并告诉它只要还存在就得忠实地去追求这些价值。但是，他承认，我们不知道该怎么做；事实上，他当前战略的一部分就包括开发有助于研究的人工智能。如果我们想让它进入到阿尔特曼和 Sutskever 想象的那个共享富足的世界的话，我们就必须弄清楚这一切。这就是为什么对 Sutskever 来说，解决超级智能问题是我们 300 万年工具制造传统的终极挑战。他称之为“人类的终极老板”。</p><h3>九</h3><p>我最后一次见到阿尔特曼，是在新加坡富丽敦酒店(The Fullerton Hotel)的大堂里，我们坐下来进行了一次长谈。当时已是上午比较晚的时候了，我们头顶的拱形中庭已经开始洒落下热带的阳光。我想问他几周前他与 Sutskever 均参与联署的一封公开信的事情，里面说人工智能会让人类面临灭绝的风险。</p><p>阿尔特曼可能很难确定这些更极端的关于人工智能潜在危害的问题。他最近表示，大多数对人工智能安全感兴趣的人似乎只是把时间花在 Twitter 上表示他们真的担心人工智能的安全上。但他却向全世界发出警告，人类这个物种可能会灭绝。他想到了什么样的场景？</p><p>阿尔特曼说：“首先，我认为不管发生灾难的可能性是0.5%还是50%，我们都应该认真对待。 我没有确切的数字，但我认为这个数更接近 0.5，而不是 50。”至于会是什么样的灾难，他最担心的似乎是人工智能在设计和制造病原体方面变得非常擅长，他有他的理由：今年 6 月，麻省理工学院的人工智能提出了四种可能引发大流行的病毒，然后指出了某项基因突变的研究这可以让病毒更快地在一座城市传播。大约在同一时间内，一群化学家将类似的人工智能直接接入了机器人化学合成器，然后它自己就设计并合成出一个分子了。</p><p>阿尔特曼担心，一些未对齐的未来模型会设计出一种迅速传播的病原体，在几周内未被发现的情况下潜伏下来，并杀死一半的受害者。他担心人工智能有一天也可能会侵入核武器系统。 他说：“（危险的）事情有很多”，而这些只是我们能想象到的。</p><blockquote><p>阿尔特曼说：“我刻意在林子里生活很长一段时间。”但如果最糟糕的人工智能未来成为现实，“任何防毒面具都帮不了你，不管你是谁。”</p></blockquote><p>阿尔特曼告诉我，如果没有像国际原子能机构这样的机构对人工智能进行全球监督，他并不认为人类“有一条通往长期幸福的道路”。在旧金山，Agarwal建议要建立一种特殊许可证，以有了它才行运行任何足够庞大的 GPU 集群来训练尖端的人工智能，并在人工智能做出异常行为时强制报告相关事件。其他专家则提出要为每一个高性能的人工智能设置一个非网络化的“关闭”开关。非主流观点甚至建议军队应该准备好对超级计算机进行空袭，以防它们不遵守规定。 Sutskever 认为，我们最终会希望用一支较小规模的人工智能监督团队持续地、永久地监视最庞大、最强大的人工智能。</p><p>阿尔特曼并没有天真到认为中国，或任何其他国家，会放弃对自家人工智能系统的基本控制。但他希望他们愿意以“狭隘的方式”合作，以避免毁灭世界。他告诉我，他虚拟出席北京的会议时也说过同样的话。新技术的安全规则往往会逐渐积累，就像普通法一样，为的是应对事故或不良行为者的恶作剧。真正强大的人工智能系统最可怕的事情是，人类可能无法承受这种不断试错的过程。我们可能必须从一开始就制定出完全正确的规则。</p><p>几年前，阿尔特曼透露他已制定一项令人不安的具体疏散计划。他告诉《纽约客》，他准备了“来自以色列国防军的枪支、黄金、碘化钾、抗生素、电池、水、防毒面具，以及大苏尔的一大片土地”，一旦人工智能发动攻击，他就刻意跑到那里去避难。</p><p>他告诉我：“要是我没这么说就好了”。他说，他是一名业余爱好级别的末日准备者，作为一名曾经的童子军，“像许多小男孩一样，非常喜欢救生类的东西。我可以在树林里生活很长一段时间。但如果最糟糕的人工智能未来成为现实，任何防毒面具都帮不了你，不管你是谁。”</p><p>阿尔特曼和我聊了近一个小时，知道后来他必须赶去见新加坡总理。在那天晚上的晚些时候，他在乘飞机前往此次巡回之旅的其中最后一站——雅加达——的途中打电话给我。我们开始讨论人工智能的最终遗产。当 ChatGPT 发布时，科技巨头之间爆发了一场竞赛，都想看看谁能与昔日最宏伟的革命性技术相提并论。比尔·盖茨表示，ChatGPT 堪比个人电脑或互联网一，是根本性的进步。谷歌首席执行官桑达尔·皮查伊(Sundar Pichai)表示，人工智能为人类生活带来的改变，甚至超过了电力或普罗米修斯之火。</p><p>阿尔特曼本人也发表过类似的言论，但他告诉我，他自己也不能真正确定人工智能会如何发展。他说： “我只是要做这个东西。”他正在快速建造速度。 Altman 坚称他们还没有开始对&nbsp; GPT-5 的训练。但当我拜访 OpenAI 总部时，他和他的研究人员已经用 10 种不同的方式明白不悟地向我表示，他们正在向规模之神祈祷。他们想要继续做大，想看看这个范式会带来什么结果。毕竟，谷歌并没有放慢脚步，而是在继续前进。谷歌似乎有可能在几个月内推出 GPT-4 的竞争对手 Gemini。 OpenAI 研究员 Nick Ryder 告诉我：“我们基本上一直在为跑步做准备”。</p><p>想到这么一小群人就能撼动文明的支柱，实在是令人不安。说句公道话，就算阿尔特曼和他的团队不加快开发通用人工智能地步伐，其他人仍然会这样做——其中有很多人来自硅谷，它们当中地很多人的价值观和假设与指导Altman的价值观和假设相似，尽管可能也有更糟糕的价值观和假设。作为这项工作的领导者，Altman有很多值得推荐的地方：他非常聪明；与很多的同行相比，他对未来的思考更多，尽管未来充满未知。他似乎真诚地想要为了更大的利益而发明一些东西。但当你应对的是如此极端的力量时，哪怕是最好的意图也可能会出现严重偏差。</p><p>阿尔特曼关于人工智能引发全球阶级战争的可能性的观点，或者试验更多自主代理人工智能的谨慎性，或者看到光明一面，令所有其他都黯然失色的全局智慧——这些都是他独一无二的东西，如果他对即将发生的事情的预测是正确的话，那么那些东西将对塑造我们所有人的生活方式产生巨大的影响。阿尔特曼设想要召唤出来的那种力量，都不应该由任何一个人、任何一家公司或位于加州某个山谷的一群公司来掌管。</p><p>人工智能很可能成为通向新繁荣时代的桥梁，人类的痛苦可能因此大大减少。但要确保我们所有人都能分享它所带来的利益并避免存在的风险，光靠公司的创始章程（尤其是已经证明具有灵活性的章程）是不够的。这需要强有力的新政治的管理。</p><p>阿尔特曼已发出通知。他表示，他欢迎国家的约束和指导。但这并不重要；在民主国家，我们不需要他的许可。尽管存在诸多缺陷，但美国的政府体系让我们能够在技术发展方面拥有发言权（如果我们能找到的话）。在科技行业之外，人工智能的资源正在发生代际性的重新分配，我认为公众还没有完全意识到正在发生的事情。一场争夺人工智能未来的全球竞赛已经开始，而且基本上是在没有监督或限制的情况下进行的。如果美国人民想对未来会是什么样子以及它到来的速度应该有多快有发言权，我们明智的做法是尽快地发表意见。</p><p>译者：boxi。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491913282049923</id>
            <title>雷军“回归”工程师</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491913282049923</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491913282049923</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 05:56:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米澎湃OS, 小米14系列手机, 高端市场, 人车家全生态
<br>
<br>
总结: 小米在发布会上推出了小米澎湃OS作为其战略升级的核心，该系统是小米迈向“人车家全生态”的关键。小米14系列手机作为高端市场的竞争对手，搭载了澎湃OS和小米AI大模型，将给市场带来新的变数。小米的战略升级和自研系统的推出，是为了与华为HarmonyOS等竞争对手相匹敌，维持市场上的竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月26日，小米召开旗下小米 14系列产品的发布会，并正式发布了MIUI的“继任者”小米澎湃OS（HyperOS）。</p><p>发布会上，雷军并没有透露有关于小米汽车的最新进展，但宣布小米集团战略升级成了“人车家全生态”，而澎湃OS将会是该战略核心。</p><p>作为发布会的主角，小米 14系列手机肩负了与华为Mate 60系列和iPhone 15系列在高端市场正面竞争的重任。它不仅搭载了澎湃OS，还接入了小米AI大模型，首批用户将有资格加入内测。</p><p>澎湃OS是基于开源安卓和Vela的融合系统，被雷军形容为小米史上最大规模“底层重构”，这也是小米迈向“人车家全生态”的关键。</p><p><strong>对于起家软件系统的雷军而言，这是否在“回归”工程师？</strong></p><h2><strong>为高端市场新增变数</strong></h2><p>整个第三季度，华为和苹果高端产品逐一亮相：9月中旬，苹果召开了“好奇心上头”的秋季新品发布会，发布了iPhone 15系列产品；华为Mate 60系列产品，不发布直接上市，并在随后推出全新超高端品牌“非凡大师”。</p><p>在高端之路上探索三年的小米掀开底牌，与该市场的两家常客——华为和苹果进行正面较量，也将给高端手机市场带来新的变数。</p><p>小米总裁卢伟冰此前在高通骁龙峰会上接受财联社记者采访表示，今年中国市场手机销量预计能达到2.68亿台，明年的销量能回到2.8亿以上。对于全球手机市场大盘，他判断今年已经到了谷底，估计2024年全球市场会有5%的增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f5c8d524996b4bb79c837928a52ba74b@1743780481_oswg253094oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小米 14系列手机首发高通骁龙8 Gen3系列芯片，还顺势推出了钛金属特别版。与iPhone 15 Pro系列不同的是，特别版采用的是99%的纯钛边框，而非钛铝合金，16GB+1TB版本售价为6499元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_284a761fa82c402b843ae7ec6339b4f9@1743780481_oswg274125oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>屏幕方面，小米14 Pro系列采用了华星光电共研的全等深微曲面，加上龙晶玻璃FIAA走线技术，实现了超窄四边框，兼顾了直屏的视觉感受和曲面屏的顺滑手感。</p><p>影像模组方面，除了更新了第三代徕卡光学之外，小米 14 Pro系列产品还用上了1024级的可变光圈技术，以及全新的“光影猎人900”系列大底影像传感器。</p><p>根据公开信息，此前小米13 Ultra上的两档可变光圈镜头模组是由欧菲光提供。在此前接受机构调研时，欧菲光就表示目前已经为手机厂商提供可变光圈摄像头模组，可实现从F1.4→F2.0→F2.8→F4.0不同光圈变化。有传闻称，小米 14上采用的可变光全模组也是由欧菲光提供。</p><p><strong>新消费日报记者获悉，小米 14 系列上的“光影猎人900”传感器与豪威集团于今年年初发布的OV50H，在参数规格上几乎一致。该款传感器对标的是索尼IMX707，小米 12S Pro采用了该款感光元件作为主摄感光元件。</strong></p><p>OV50H采用了豪威首创的H/VQPD自动对焦技术，支持120帧/秒的视频录制，以及60帧/秒的慢动作视频录制。此外，它还具备了较强的低光性能和动态范围，能够在夜间和高对比度环境中捕捉更多的细节。</p><p><strong>新消费日报记者就此向豪威集团和欧菲光进行求证，截止到发稿前，上述两家企业发表任何回复。</strong></p><p>受关注度更高的是，告别了MUI之后，小米 14系列上首次搭载的澎湃OS。该系统是基于开源安卓和Vela的融合系统。小米MIUI负责人金凡在发布会上表示，AI大模型已经接入到了小米澎湃OS之中，小米Vela将面向全球开发者开源。</p><p><strong>新消费日报记者获悉，早在2020年，小米就推出了自研的Vela系统，它是基于开源实时操作系统NuttX打造而成的，主要服务于小米的AiOT生态。其主要特点在于能够方便移植Linux平台的开源库和组件。</strong></p><p>近年来，小米不仅仅是手机制造商，还涉足了各类生态设备的开发和推出，从插座、电视、空调、冰箱到洗衣机等规模横跨广泛。根据小米最新披露的业绩报表，截至2023年6月30日，不包括智能手机、平板及笔记本电脑，小米平台已连接的IoT设备数增至654.5百万，同比增长24.2%。</p><p>有业内人士对新消费日报记者表示，随着设备的增多，小米在基于MIUI的基础上推出了许多不同的版本，例如MIUITV和MIUIHOME等，如果小米汽车推出时，还要再推出的车机系统，将会造成不同系统之间的割裂感，不利于品牌形象。</p><h2>澎湃OS&nbsp;瞄准车机互联生态</h2><p>澎湃OS被雷军形容为小米史上最大规模“底层重构”——在他看来，加强手机和AioT生态与汽车之间互联生态互联，推出小米澎湃OS，是小米迈向“人车家全生态”的关键。</p><p><strong>该系统在兼容安卓应用的同时，又能方便研发和外部开发者，将应用以极低的开发量接入到小米构建的车机生态之中，它将实现更加便捷高效的跨端连接，成为生态智能大脑，为用户提供主动智能服务。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_46316d3de6cc4efa85ff58a5bc876af1@1743780481_oswg57528oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有互联网从业者对新消费日报记者表示，<strong>华为HarmonyOS NEXT系统的推出，也让小米加快了自研系统的进程，小米无疑也需要一个与之相匹敌的系统，以维持市场上的竞争力。澎湃OS将会成为连接米家生态链产品的“胶水”，为用户带来更为统一和便捷的体验，这是小米自身的优势。</strong></p><p>此前雷军透露，小米制定了全栈自研的战略，汽车研发团队在2022年就已经扩充至2300人。截至目前为止，小米汽车已经申请了956项专利，包括“充电车及充电方法”、“无线充电方法、系统及存储介质”以及智能驾驶等方面的相关专利，同时小米还在不断投资产业链上下游企业。</p><p>目前现在整个科技圈关注的焦点已经由智能手机转向汽车智能化，以往手机行业的智能化、生态互联，以及“内卷”同样也来到了汽车行业。<strong>现在包括车企、手机企业，已经有数家企业走到了小米的前面。</strong></p><p>手机企业魅族在被星际时代收购之后，其母公司吉利就加速在手机、车机互联方面的进展。今年三月份魅族20系列手机发布会上，星纪魅族就展示了基于魅族手机操作系统上进行开发的Flyme Auto，紧接着领克08就携该系统面向市场。</p><p>另一家 造车新势力企业更是为了旗下的车及操作系统“天枢SkyOS”，进军已经是行业红海的手机领域，发布了首款智能手机产品NIO Phone。</p><p>华为在“车机互联上面”布局更早，早在魅族、蔚来汽车之前，近期发布的问界M7在上市后的三周时间内，已经突破了5万台的大定订单数量，并且其搭载鸿蒙智能座舱，拥有与华为Mate 60 Pro同等水平的流畅性能。</p><p><strong>尽管此次发布会上并没有关于小米汽车的更多信息，但雷军此前在微博上发消息表示：“小米汽车目前进展非常顺利，明年上半年正式上市。等合适的时候，向大家集中汇报。”</strong></p><p>最新消息称，小米汽车正处于试生产阶段，小米与华晨汽车、奇瑞汽车在内的一些汽车制造商进行了会谈，就潜在的生产合作关系进行探讨，同时被曝已确定开发增程式电动产品，正在寻找增程汽车的产品突破点。</p><p>财联社声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作，风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iqPOOUlotVHBnXBHztTVsw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新消费日报”（ID:cls-xxfribao-01）</a>，作者：唐植潇，责编：高梦阳，编辑：梁又匀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492115810525062</id>
            <title>英伟达提前断供高端芯片，中国企业算力大突围</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492115810525062</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492115810525062</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:57:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 芯片, 算力产业, 限制, 禁令
<br>
<br>
总结: 美国商务部发布了针对芯片的出口禁令新规，限制中国购买高端芯片，但中国算力产业仍在迅速发展。中国算力核心产业规模已超过1.5万亿元，政府和企业共同推动产业创新升级。英伟达断供对中国算力市场影响有限，国内厂商扩大算力计划相对困难。国内算力基建稳步推进，国产芯片厂商有望迎来新的发展机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>10月17日，美国商务部工业和安全局（BIS）发布了针对芯片的出口禁令新规，更加严格的限制了中国购买重要的高端芯片。</p><p>限制中国进口高端芯片，无疑是为了钳制中国科技产业的发展。此前有研究表明，计算力指数平均每提高1点，数字经济和GDP将分别增长3.5‰和1.8‰。</p><p><strong>然而外部限制的收紧，并没有造成中国算力产业的停滞，当前，中国算力产业迈过了万亿规模的大关。</strong>据中国信息通信研究院测算，2021年底，中国算力核心产业规模就已经超过了1.5万亿元，关联产业规模超过8万亿元。</p><p>万亿市场背后，是企业和政府协力抢滩AI时代。</p><p>一方面，从ChatGPT面世以来，国内各企业和研究院在短短半年多的时间内先后推出了超过130款大模型，其中领跑玩家已经开始着手于将大模型应用于特定场景，打造爆款应用。</p><p>另一方面，为了构筑算力底座，各地政府纷纷上马智算中心建设，铺设大数据时代的信息高速，推动产业创新升级，降低企业调用以大模型为代表的科技成果的成本。</p><p>外部芯片贸易逐渐降温，内部算力市场星火燎原，冰火两重天之间，不禁令人好奇：</p><p>中国算力产业的突围战到底攻到哪一城了？算力产业链如何破局？这个过程中又是哪些企业承担起了开路先锋的责任？</p><h2>01、英伟达断供，影响几何？</h2><p><strong>“若以大语言模型作为底座，同时处理我国14亿人的推理请求，所需的计算量超过目前我国数据中心总算力的3个数量级。”</strong></p><p>今年7月的上海2023年世界人工智能大会（WAIC）上，清华大学电子工程系教授汪玉的言论，透露出了国内算力缺口的规模。</p><p>其实不光是大模型，5G、智慧城市、物联网等领域多样化应用的普及，同样带来了数据生成速度的不断加快。</p><p>IDC预计，2026年中国智能算力规模将达到1271EFLOPS，复合年均增长率为69.45%。而截至2022年年底，新华三集团联合中国信息通信研究院编制的《2023智能算力发展白皮书》显示，国内的算力总规模仅180EFLOPS。（注：FLOPS是指的是每秒浮点运算次数，1271EFLOPS意味着每秒进行1271百亿亿次运算。）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_24c6ee8de1f7434d9b3da9f829ca047b@5958598_oswg170024oswg1080oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>为了解决算力短缺的现状，国家先后出台了多部文件支持、引导各地加快建设算力基础设施。</strong></p><p>其中，于10月份发布的《算力基础设施高质量发展行动计划》明确提出，算力规模将于2025年超过300EFLOPS，其中可用于大模型训练的智能算力占比需达到35%。</p><p>目前，政府出资的智算中心约有31个，对应规划中的总算力为10.13EFLOPS，总投资额近470亿元，与规划中的总智算算力规模105E、50个智算中心、单中心算力规模2.1EFLOPS仍有较大差距。</p><p><strong>其实不光是国内，全世界都算力短缺。按照OpenAI数据估算，模型计算量增长速度与人工智能硬件算力增长速度之间，存在万倍差距。</strong></p><p>算力短缺首先促成了GPU价格的飞涨。从去年12月开始，英伟达A100的价格在5个月内上涨近4成。今年新推出的H100更是有市无价。</p><p>由于大量订单涌入，目前市占率最高的GPU厂商英伟达的交货周期已经从一个月被延长到了三个月以上，甚至部分订单可能要到2024年才能交付。究其原因，主要是因为芯片供应链长且分散，无法迅速扩大产能。</p><p><strong>由于美国禁令的限制，国内厂商扩大算力的计划相比谷歌、Meta、OpenAI更难实现。</strong></p><p>在公布新一轮禁令之前，英伟达通过向中国市场供应降低了互联速度的「阉割版」旗舰计算芯片A800和H800来适应性限制规则。</p><p>今年8月曾有媒体报道，百度、腾讯、阿里巴巴和字节跳动等企业向英伟达订购了50亿美元的芯片。其中，已下单10亿美元的A800，预计将于今年交付。剩余的40亿美元订单，将于2024年交付。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_51c6896deb1c4566b1a029a2ab0aa70c@5958598_oswg675355oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而本次禁令公布后，由于把性能密度作为限制新标准的相关要求，A800和H800两款芯片，因为超标也将被全面禁售。</p><p>在英伟达向美国证券交易委员会（SEC）更新的8-K文件中，提到了美国政府提前了对英伟达旗下A100、A800、H100、H800和L40S等五种GPU芯片的禁令生效时间，从原本的11月底更正为立即生效。</p><p><strong>上述变化意味着，BAT们已经下订的约10万个A800芯片，很可能无法顺利交付。</strong></p><p>不过，国内的算力基建似乎并不会受到太大的影响。梳理目前已经正处于建设当中或建设完成的近30余所智算中心，其中百分之五十以上的芯片供应商为华为昇腾。</p><p>此前，科大讯飞董事长刘庆峰曾在发布会上表示，华为昇腾910B的性能已经可以对标A100。</p><p><strong>整体来说，虽然美国对华限制进一步收紧，拖累了部分互联网大厂迭代大模型的进度，但国内的算力基建仍在稳步推进当中。</strong></p><p>并且由于进口芯片的难度在可预期的未来里将不断上升，出于供应链安全的考量，国产芯片厂商有望因此迎来了新一波发展机遇。</p><h2>02、算力突围：左手自研，右手生态</h2><p>虽然目前国际市场上唯二得到普遍认可的GPU厂商只有英伟达和AMD，但这并不意味着除了他们之外就没有别的选择。</p><p><strong>相比于ASIC芯片，GPU的优势在于较强的通用能力，适用于各个研究领域。但细分到各个企业，其实普遍存在算力亢余，</strong>比如只需要使用GPU的大模型推理能力，不需要它的图形计算能力。</p><p><strong>因此，许多厂商根据自身需求走上了自主研发的道路。</strong></p><p>比如，阿里巴巴于今年五月发布了自研芯片含光800，据称是当时AI芯片里性能最强的，计算能力相当于10个CPU；百度自研的云端全功能AI芯片昆仑也已经迭代至3.0，将于2024年实现量产。</p><p>自研芯片的企业中，声量最大的无疑是前文提到过的华为。</p><p>近日，由华为和科大讯飞联手打造的星火一体机再次被推上了风口浪尖。</p><p>据公开信息，星火一体机基于鲲鹏CPU＋昇腾GPU，采用华为存储和网络提供整机柜方案，FP16算力达2.5 PFLOPS。对比来看，在大模型训练中最为流行的英伟达DGX A100 8-GPU，可以输出5PFLOPS的FP16算力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_995e28e54f0b4c0890e4e9d0337a9b02@5958598_oswg351633oswg1018oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>《智东西》曾报道，在盘古、讯飞星火等特定大模型场景中，昇腾910已经略超A100 80GB PCIe版本，实现了国产替代。但通用性尚且不足，其他模型如GPT-3，则需要深度优化后才能再华为平台上顺畅运行。</p><p>除此之外，本轮制裁中新被列入实体清单的摩尔线程、壁仞科技分别也有相应的GPU单卡产品，部分指标接近英伟达。</p><p><strong>某种程度上，云厂商自研芯片是必由之路，除了美国制裁的影响外，自研芯片还能削弱对英伟达的过度依赖，增强企业的战略自主，同时领先竞争对手率先扩大算力规模。</strong></p><p>一个证明是，即便是谷歌、OpenAI、苹果这样不受制裁限制的企业，也纷纷启动了自研芯片的计划。</p><p>国产芯片冒出星星之火，<strong>为了不再受制于单一供应商，部分服务器厂商也开始采取开放构架，兼容国产自主创新芯片。</strong></p><p>比如目前占国内服务器市场份额最高的浪潮信息，就推出了开放计算构架，据称具有大算力、高互联和强扩展的特点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_67ff2beb8b094483b37fad96c3d60780@5958598_oswg823137oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于此，浪潮信息发布了三代AI服务器产品，和10余家芯片伙伴实现多元AI计算产品落地，并推出AIStation平台，可高效调度30余款AI芯片。</p><p><strong>客观来说，服务器厂商是算力产业链中相对弱势的一环，上游需要像英伟达这样具有垄断地位的国际巨头采购芯片，下游是G端和云厂商，对上对下都缺少议价能力。</strong></p><p>所以我们能看到，虽然英伟达单季度的营收创下了历史新高，达135.1亿美元，同比增长101%，净利润更是同比暴涨843%，达61.88亿美元，但浪潮信息今年上半年的净利润仍处在亏损当中。</p><p><strong>为了保障自己能活到万亿市场兑现，服务器厂商正在不遗余力地证明自身价值。</strong>具体来说，就是提供AI服务器集群的管理和部署方案，以确保服务器的高可用性、高性能和高效率。</p><p>与此同时，厂商们还争相推出行业报告、标准及指南，希望掌握话语权。</p><p>左手自研芯片，右手开放生态，国内算力产业链正处在前所未有的复杂局势当中，彼此之间既有竞争，也有合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_50bfdebb1fd8481193042a3279076e30@5958598_oswg1293839oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从长期来看，算力突围中真正起决定性因素的仍是技术，其中涵盖生态、软硬件等内容，需要上下游玩家力出一孔，共克时艰。</p><p><strong>但在真正走通芯片的独立自主之路前，更关键的是如何将每一分算力都用在刀刃上，某种程度上，这个问题的答案也提示了未来将在千亿市场中拔得头筹的玩家的轮廓。</strong></p><h2>03、用好算力，是当务之急</h2><p>在回答如何用好算力之前，需要先思考另一个问题：怎么用算力，才算把它用好了？</p><p><strong>摆在国内算力产业面前的困境主要有三重：</strong></p><p><strong>第一，算力缺。</strong>高质量算力资源不足且较为分散，GPU增量受限制，存量严重不足，进一步支撑大模型训练存在一定难度，并且逐步成为新的「卡脖子」问题。</p><p><strong>第二，算力贵。</strong>算力基础设施属于重资产和资本密集型行业，具有前期投入大、技术迭代快、建设门槛高等特点，其建设运营需要消耗巨大的时间成本和资金成本，远远超出了中小微企业的承受范围。</p><p><strong>第三，算力需求具有多样化、碎片化的特点，算力资源供需错配的情况时有发生。</strong></p><p>第一重困境正在解决当中，但并非一日之功，所以在眼下这个阶段，用好算力的实际意涵，应该是让算力不再那么贵，并且能够处理多样化需求。</p><p>那么，哪些企业的动作最具有想象力呢？</p><p><strong>在为智算中心降耗增效方面，阿里的「绿化算力全产业链」概念值得期待。</strong></p><p>众所周知，大模型训练的能耗成本非常昂高。但实际上，这些电能中仅20%被用于计算本身，剩余的部分都被用于维持服务器的正常运转。谷歌2023年环境报告从侧面印证了这一点。报告显示，2022年谷歌消耗了近52亿加仑的水用于给数据中心降温，相当于全球每天饮用水的1/4，能装满一个半西湖。</p><p>为了实现更大程度的总体节能减排效果，蚂蚁集团与中国信通院发布了《面向算力应用环节的计算绿色化白皮书》，其中提出了「端到端的绿色计算」的概念。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_42503fa6237c46ae896397a640b3a803@5958598_oswg157824oswg865oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来说，端到端绿色计算就是从电力生产、算力生产（包括智算中心建设商、硬件厂商、云厂商），到算力应用全产业环节，均将运营期间的能耗成本在建设初期就纳入考量。</p><p>某种程度上，以过去能源用途的比例来计算，绿化产业链带来的成本降低，短期内可能比芯片技术突破的性价比更高，有利于中小企业数智化升级。</p><p><strong>在提升算力调度水平方面，华为、阿里、腾讯、百度等企业均贡献了自己的力量，但其中企业基因最契合的，仍是华为。</strong></p><p>眼下国内最核心的算力调度工程，是2021年《全国一体化大数据中心协同创新体系算力枢纽实施方案》中首次明确提出的「东数西算」工程，旨在构建国家算力网络体系的任务。</p><p>将东部的数据在西部进行存储和处理，在算力供给侧和配给侧都存在不小的挑战。</p><p>以常见的丢包问题为例。</p><p>当多台服务器向一台服务器同时发送大量报文时，会导致报文数量超过交换机的缓存承受能力而产生丢包，进而影响计算和存储的效率。</p><p>为了解决这个问题，华为将智能算法引入了数据中心网络交换机，实时采集的网络状态信息，如队列深度、带宽吞吐、流量模型等维度，通过智能无损算法动态设置理想的队列水线，最终在模拟训练后，实现了无丢包、高性能、低时延的平衡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_42df1d9a04204cb8a79be970a516d7b1@5958598_oswg77093oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，华为还创新了分布式自适应路由、智能云图算法等技术，参与国家枢纽节点的方案设计与建设。</p><p>随着国产大模型在赋能千行百业的路上越走越实，「如何解决中国的算力困境」这一问题也将越来越重要。我们能看到，中国算力产业链已经产生了许多变化，比如互联网大厂加码自研芯片、以国产芯片构筑的算力底座、过去不被重视的软件生态萌芽……这些变化背后，是中国企业攻破技术壁垒的毅力和决心。</p><p><strong>客观来说，从技术实力上，国内玩家尚且与世界一流厂商存在一定的距离，但不容忽视的是，即便是如日中天的英伟达，在AI时代来临之前，也曾常年在生死边缘徘徊。</strong></p><p>黎明前的夜最黑，但太阳的光已经漫上地平线了。</p><h3>参考资料</h3><p>AI服务器缺货真相调查：两天涨价30万，连“味精大王”都入场了|智东西</p><p>智算算力新基建叠加海外多模态升级，算力应用再迎催化 | 浙商证券</p><p>科技链主，华为生态 | 天风证券</p><p>训练需求井喷 “算力之渴”何解 | 网信吉林</p><p>美国芯片禁令变本加厉！英伟达、英特尔或受限 | 21世纪经济报</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU1NzcyODI1Mw==&amp;mid=2247484729&amp;idx=1&amp;sn=bb61bc7e61f671f5fa23f4ce0bc3550c&amp;chksm=fc302dabcb47a4bd9aa6633f80873ba93689de37a0ccd508e83dec1dc731243e3748a2a5697e&amp;token=1880553854&amp;lang=zh_CN&amp;poc_token=HJwzO2Wjocm-gmIN4A395yjguLe4WOfkTn0PlqwJ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅基研究室”（ID:gh_cef05ac13977）</a>，作者：白嘉嘉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492091130042503</id>
            <title>二氧化碳分离回收技术竞争力：日本第2，中国第9</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492091130042503</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492091130042503</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:55:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 二氧化碳分离回收技术, 竞争力, 国家排名, 专利申请数量
<br>
<br>
总结: 二氧化碳分离回收技术是推进脱碳的重要技术之一。根据国家排名和专利申请数量，美国在该领域具有最高的竞争力，日本紧随其后。中国在专利申请数量上超过美国，但在竞争力上排名第9位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_067a2895e52443f185f3605d5e06b202@000000_oswg57341oswg600oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">三菱重工的小型二氧化碳回收装置</p><blockquote><p>二氧化碳分离回收技术被视为推进脱碳的王牌技术。按照国家来看，美国在这一领域的竞争力第1，日本第2。从企业排名来看，日本三菱重工第1。从专利申请数量来看，2017年中国反超美国位列第1……</p></blockquote><p>二氧化碳分离回收技术被视为推进脱碳的王牌技术之一，哪些国家在这一技术领域具备较高的竞争力呢？《日经Veritas》委托日本数据分析公司astamuse（位于东京都千代田区，日本经济新闻社是astamuse的出资方）统计了在全球约200个国家和地区申请的相关专利。以2013年～2022年12月底公开的1万8027项专利为对象，对实现性和权利剩余时间等专利竞争力进行打分，并排出了名次。</p><p>分离回收技术只提取并回收废气中所含的二氧化碳，是地下封存和碳循环（Carbon Recycle）等新一代脱碳技术的基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f186f0c0a8cf4ae1b1fa7d178768478a@000000_oswg52501oswg600oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照国家来看，排在首位的是美国。从企业排行榜来看，埃克森美孚（Exxon Mobil）和通用电气（General Electric）等公司排名靠前，竞争力高的美国企业数量多且实力强。尤其是埃克森美孚，在回收的实用化方面世界领先。截至目前，该公司已经从发电站的废气中回收了1.2亿吨二氧化碳，回收量位居世界第1，今后打算进行地下封存（CCS）。埃克森美孚还以49亿美元的价格收购了开展利用专用管道来输送二氧化碳业务的美国企业等，加快了投资步伐。</p><p>排在第2位的国家是日本。这在很大程度上是因为三菱重工在企业排名中高居榜首。三菱重工已经在全世界交付了15座二氧化碳回收设备。2022年还与埃克森美孚展开了技术合作。提供火力发电机组的东芝排在第7位。排在第8位的丰田在从汽车尾气中回收二氧化碳方面处于领先地位。</p><p>排在第3位的国家是沙特阿拉伯，政府旗下机构持有的专利获得了很高评价。</p><p>从专利申请数量来看，2017年中国反超美国位列第1。日本、美国、中国、德国、加拿大等7个主要国家的2013年～2022年公开专利数量分析结果显示，中国在7个国家10年内的总申请量中占比49％。单从2022年来看，中国的申请量猛增，占比达到61％。中国虽然在竞争力上排在第9位，但今后有可能像其他技术领域一样，在质量上位居前列。</p><h2>日立提供电力损耗小的输电系统，更多企业公示减排贡献量</h2><p>股市关注的绿色转型（GX）股票不仅仅是通过业务转型等减少自身温室气体排放量的企业，通过产品和服务为客户减少排放量做出贡献的企业同样有望实现增长。</p><p>NTT DATA集团启动了帮助客户企业减排温室气体的“绿色咨询服务（Green Consulting Service）”。通过计算包括供应链在内的排放量、引入可再生能源、利用IT（信息技术）帮助工厂和大楼节能等方式来实现减排。据悉，在启动服务的1年多时间里，咨询量超过300个，接单量也出现增加。</p><p>在气候变化信息公示要求日益强烈的情况下，希望掌握自身温室气体排放量的企业猛增。排放量测算企业Zeroboard（位于东京都港区）认为，2025年的日本国内市场规模将扩大到2600亿日元，达到2021年的65倍。</p><p>日立制作所也在广泛提供使客户的温室气体排放量可视化的系统等。特别受到投资者关注的是“高压直流输电（HVDC）业务”。</p><p>HVDC与交流输电相比电力损耗小，即便距离遥远也能高效输送电力。在全世界不断引进的可再生能源发电方面，往往发电站和电力消费地相隔较远，远距离高效输电的需求很大。日立5月在美国西南部接到相关设备订单，6月接到了西班牙和法国之间的相关设备订单。</p><p>引入HVDC不仅可以减少输电产生的温室气体排放量，还能促进可再生能源发电代替火力发电等。日立以“减排贡献量”的形式来计算这种效果。包括节能和电动化等其他业务的贡献量在内，预计2022～2024年度的年均减排贡献量达到1.261亿吨。</p><p>减排贡献量是与排放量不同的新概念。野村资产管理公司的零碳（Net zero）战略室室长山我哲平称：“对于无法根据排放量来掌握业务状况的企业，（减排贡献量）有助于对其业务机会进行评估”。</p><p>排放量概念存在的缺点是，即便一家企业开发出了节能性高的产品，如果产品销量增加，这家企业的温室气体排放量也会增加。而减排贡献量则假设节能新产品代替了原产品，用节能产品和原产品的温室气体排放量之差乘以销量计算得出。能够把节能产品销量增加的积极作用展现出来。</p><p>为了突出节能性能高的产品和服务能提供的价值，越来越多的日本企业开始公示减排贡献量。松下控股公示称，2022年度纯电动汽车（EV）用充电电池等49种产品的减排贡献量为3723万吨。富士电机的减排贡献量2022年度为4979万吨，计划2030年度提高到5900万吨以上。NTT提出了2030年度将减排贡献量提高到自身排放量10倍以上的目标。</p><p>投资者的关注度也提高。全球最大规模的主权财富基金“挪威政府全球养老金”9月建议投资对象企业分析并公示温室气体减排贡献量。专门从事ESG（环境、社会和公司治理）投资的资产管理公司Mirova和荷兰Robeco等15家公司正在共同建立企业减排贡献量数据库。野村资产管理已经在自己的ESG评估体系中加入减排贡献量。</p><p>从日本企业来看，虽然纯电动汽车和可再生能源方面的专业企业较少，但“在石油危机中磨炼出来的节能技术”（野村资产管理的山我哲平）处于领先地位。如果能够通过公示温室气体减排贡献量等来宣传自身为脱碳做出的努力，将有助于日本企业吸引投资资金。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651917069&amp;idx=3&amp;sn=16c0064e1196c70e827cf76cbdc463be&amp;chksm=bda2f2ae8ad57bb8690d555ace13fbfb6d369274c64ff15b7fc91accedb0435f2e8a66f4e314&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：京塚环、松本裕子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492067017349250</id>
            <title>地图功能更全、行业更卷，离钱景还差几步？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492067017349250</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492067017349250</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:35:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 网约车司机, 地图软件, 百度地图, 高德地图, 腾讯地图
<br>
<br>
总结: 近期，地图软件行业出现了活跃迹象，百度地图、高德地图和腾讯地图相继推出了新版本和功能升级。这些地图软件不再只是工具性软件，而是开始向平台化发展，希望通过提供更好的服务和留住用户流量来实现变现。这一转型将为地图行业带来新的发展机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为一名网约车司机，地图软件一直是刘先生必备的软件之一。近期，刘先生惊喜地发现，常用的百度地图变了——在输入地点关键词后，附近的餐厅、加油站、酒店会自动跑出来，在搜索结果中，还能看到用户评价和热度指数，并且导航过程中，道路信息、建筑物、POI（兴趣点）等以前没有的信息也有显示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_300216a265a845d0b225cf6a2204393f@000000_oswg181331oswg384oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在大家眼中，地图软件和搜索引擎一样，都是工具性软件——用的时候打开，不用的时候就放在一边。它不像视频软件的娱乐功能让人时常想打开，也不像购物软件一样离钱很近。前者，离消费者很近，但亏损严重。后者离钱很近，曾被视为互联网中最容易变现的品类。</p><p>事实上，变现难一直以来都是工具性应用的共同难点。也正因如此，相较于其他互联网产品的风声水起，地图玩家们一直很低调。</p><p>不过，就在近期，高德、百度、腾讯均释放出积极信号。</p><p>10月18日，腾讯地图宣布V10.0版本上线。据称，该版本的全新地图，实现了底图全面3D化；9月，高德更新了V13版本，包括奇境MAX、世界地图、盲区会车预警、车道级导航、惯导增强定位和吃喝玩乐搜索、打车比价、智能推荐等；百度世界大会后，百度地图发布V19版本，是全球首个AI原生地图。</p><p>由此，低调多年的地图行业，似乎真的活跃起来了。但活跃起来的地图，下一站会开往哪里？是继续深挖工具属性，还是在“钱景”层面有所作为？</p><h2>01 BAT背后的地图之战</h2><p><strong>百度地图身后有百度、腾讯地图背后是腾讯、高德地图背后是阿里，从这个角度看，地图的战略，更像是BAT在地图赛道的较力。</strong></p><p>这个角逐在近期更加激烈了。</p><p>10月18日百度世界大会上，百度发布全球首个AI原生地图，据称，有AI加持的百度地图将通过理解、记忆等能力，变成更贴心的出行向导。不仅可以自由定制AI向导，还可以通过全新交互，满足用户更多元的需求。</p><p>发布会上，百度的当家人李彦宏手把手地教用户使用百度地图：他直接向百度地图提问，要求找到在百度大厦等三个地点之间适合聚会的餐厅，最后，AI直接生成了推荐地点，并给出了路况信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_578775a80ac4444da6e1a02b106baaa1@000000_oswg657150oswg898oswg986_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无巧不成书。在百度大讲AI交互时，腾讯地图也于当天上线了其10.0版本，并公布全新的品牌slogan——“玩出我的世界”。</p><p>而对于如何“玩”，腾讯地图的答案是“探索”。新版本中，腾讯地图实现了底图的全面3D化，推出首张“探索图”，开启与图互动的创新玩法。同时，在3D地图基础上，通过打通美团、大众、携程、快手、猫眼等平台，让用户可以更快速方便发现目的地，吃喝玩乐秒掌控。</p><p>相对于前两者的做法，高德地图相对务实，选择了在技术和产品创新方面进行了一系列贴近用户的打法。如今年9月份，高德上线了V13版本，在V12的基础上，完成了视觉层面的大幅革新。其核心之一的“奇境MAX”更是帮助高德地图进一步完成了从“眼见为实”向“身临其（奇）境”的进阶，将导航产品中存在多年的“平面地图”形态转化为虚实结合的“数字世界”。</p><p>除了技术层面，在生活服务方面，高德也开始发力。未来，阿里旗下所有的本地生活到店业务将统一整合在高德地图的入口中，高德也成为了阿里本地生活最核心的业务载体。</p><p>值得一提的是，高德还上线了世界地图，加快了高德地图的出海进度，在V13版本中，全球200个国家和地区可用中文导航。用户只需要设定好起点和终点，就可以在APP上得到完整合理的驾车或步行路线规划方案，并点亮沿途经过的国家和城市。</p><p><strong>从三家的动作来看，虽方向不同，但目标可以说一致，那就是用尽办法将巨大的流量留在自身App内，为用户提供更好的服务，进而最大程度地挖掘价值。而这样的做法，向外界透露的一个信号还在于，地图玩家们正在从工具走向平台。</strong></p><h2>02 从工具向平台转型，打响未来之战</h2><p><strong>互联网工具性产品的变现一直是各家想要攻克的难点，尤其是在“免费”成为中国用户的消费惯性之下。</strong></p><p>相较于B端工具产品可以向企业收费相比，面向C端的工具产品的变现更难，即使拥有巨大流量的QQ浏览器也难逃这一行业定律。从盈利模式来看，手机浏览器主要依靠广告与内容分发来实现，这也意味着要想盈利，就需要抢占更多的用户使用时长。数据显示，QQ浏览器月活跃用户超过4亿，然而用户数虽然大，但用户平均留存时间却并不长，从而导致高额用户与实际变现能力之间存在很大的缺口。</p><p>过去数年间，QQ浏览器为了扩增变现方式，曾上线了“直达”功能——即做小程序的聚合，在“直达”板块，用户可以登入微博、B站、爱奇艺、拼多多等应用的小程序，实现聚合大部分互联网主流App，试图将互联网流量框在自家App内的目的。</p><p>这样的尝试也带来了正向的反馈。据《2020中国移动互联网年度大报告》，QQ浏览器在“2020年度中国移动互联网实力价值榜单”及“2020中国移动互联网TOP50赛道用户规模”中排名浏览器赛道第一位。</p><p>手握这样的优势，QQ浏览器押注信息流。利用资讯信息流这一主要流量入口，OPPO Reno5将明星视频以原生视频的形式穿插于QQ浏览器信息流首页样式中，通过明星话题内容展现新机功能亮点，持续将品牌印象植入粉丝心智，最终达成投放CTR高于大盘平均10%。</p><p>和浏览器相似，地图工具也面临着这样的尴尬，换个角度，地图产品，或许可以借此机会迎来自己的钱景时代。</p><p><strong>对比两者可以发现：用户对地图等工具性软件的使用习惯与浏览器的习惯极为相似。二者同为工具性软件，容易获取巨大流量，但用户黏性差，用户留存率和活跃度低。</strong>比如很多浏览器用户表示平时只是用浏览器内的搜索和网页功能，除了偶尔会刷刷信息流，平时并不会花费太多时间使用浏览器，甚至对浏览器有什么新玩法也并不关心。</p><p>对于地图软件来说也是一样的，很多用户只有在找路的时候才会想到地图软件，平时根本不会打开，也不会注意到上线了哪些新玩法，有了哪些新功能。</p><p><strong>也因此，从工具到平台的转型，浏览器嫁接了哪些功能，当下地图也在嫁接，未来很有可能，地图要走的路正是浏览器所走过的。</strong></p><p>并且，地图玩家还有自身的优势。</p><p>在文心大模型技术加持下，百度地图落地行业首个地图生成大模型，实现了地图制图成本降低95%，构建了端到端车道网络新范式，显著提升地图的全流程制作技术。</p><p>百度地图原只是百度旗下的一个小产品，但在李彦宏力主的战略转型下，被调整为战略级产品，不断开疆拓土。而百度之所以敢扛起国内自动驾驶研发的大旗，也是在于百度拥有自动驾驶安身立命之本——百度地图。可以预见，百度地图，尤其是百度高精地图，其重要的应用场景就是辅助驾驶、无人驾驶，以及智慧交通。</p><p>公开资料显示，继5月份首个集齐6个试点城市高级辅助驾驶地图许可后，百度地图历时3个月持续扩大地图覆盖范围，并实现车道级功能覆盖。截至目前获批30个省份134城市，实现了全国一线、新一线、二线城市全覆盖，三线城市覆盖率超85%。</p><p>百度自2013年布局自动驾驶之初，即投入研发高精度地图，是国内唯一一家既拥有高精度地图领先技术，又能提供自动驾驶完整解决方案的公司。IDC发布的《中国高精地图市场份额，2021》报告显示百度稳居全国高精度地图厂商第一名，市场份额突破30%。</p><p>可以看出，在向钱看的道路上，百度地图又近了一步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_e0f6f5abc518401cbc816c1e02b25127@000000_oswg59996oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而高德地图，阿里本地生活的载体，更像是生活平台入口。过去几年，高德经历了多次组织架构调整，在阿里本地生活版块的地位越来越重要。</p><p>随后，高德进行了品牌升级，将“生活服务”明确为公司新战略方向，正式升级为“出门好生活开放服务平台”。</p><p>在2022财年第三季度报和第四季度报中，阿里表示“在高德的用户交易量及使用频次推动下，‘到目的地’业务（包括高德及飞猪）的订单量快速增长......”</p><p>可见，本地生活服务似乎已成为高德新的出路，而阿里也将本地生活最后的希望寄予高德庞大的用户日活。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4OTU5OTY5MA==&amp;mid=2247493542&amp;idx=1&amp;sn=03b76022a573e2f82ad86434b4295185&amp;chksm=cfebc403f89c4d15ae8ce2f24944fae97d53a8f96056a3fe534c455f2f87cf89c8c28f162ad2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹DU财经”（ID：yiducaijing2021）</a>，作者：梦宁，编辑：亦可，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492066542327943</id>
            <title>最前线 | 宁德时代开启大手笔回购，最高30亿元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492066542327943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492066542327943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:15:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宁德时代, 股份回购, 技术领先, 市场竞争
<br>
<br>
总结: 宁德时代董事长提议以自有资金回购公司股份，以提振投资者信心。宁德时代一直以技术领先优势带动市场活跃，但在车企降价浪潮下，市场对新技术需求不明确。宁德时代被迫卷入价格战，利润增速放缓。股份回购计划是维持市场与公司内部信心的必要手段。尽管市场不利，宁德时代仍具备领先地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>10月26日晚，宁德时代发布公告称，公司实际控制人之一、董事长兼总经理曾毓群提议公司以自有资金回购公司股份，回购股份的资金总额不低于20亿元（含本数）且不超过30亿元（含本数）。</p><p>公告表示，曾毓群基于对公司未来发展的信心和对公司价值的认可，并在未来适宜时机用于股权激励计划或员工持股计划。</p><p>宁德时代董事会同样认为，当前实施回购股份具有可行性。此次回购方式为集中竞价交易，回购股份价格不高于公司董事会审议通过回购股份决议前30个交易日公司股票交易均价的150%。</p><p>今年以来，宁德时代股价持续震荡，最高时从271.13元跌至168.81元，跌去三分之一的市值。此次回购计划宣布后，10月27日上午，宁德时代盘中一度涨超4%。宁德时代确实需要一些举动来提振投资者与市场的信心。</p><p>过去几年里，宁德时代一直以技术领先优势来带动市场的活跃氛围。在今年的半年报中，宁德时代继续对新技术大力推崇，并推出“四大创新”的概念，麒麟电池实现量产交付，钠电池宣布首发车型，推进 M3P 电池产业化，发布凝聚态电池。</p><p>这些技术创新几乎涵盖了市面上的大部分技术路线。宁德时代需要保持技术领先性，这是一个万亿市值企业的必备素养。但在车企无休止的降价浪潮下，市场对新技术的需求似乎并不明确，性价比成为了最大的追求。</p><p>宁德时代也被迫卷入价格战之中，无法独善其身。即便半年报交出了一份净利润207.17亿元，同比增长153.64%的好成绩，但在三季报中，也开始出现利润增速放缓的迹象。</p><p>宁德时代三季度报显示，公司今年第三季度归母净利104.28亿元，同比增长10.66%，环比下跌4.2%。这是宁德时代上市以来净利润首次环比下跌。</p><p>三季度的财报电话会议中，宁德时代也表示，考虑到目前车企端有较大的竞争压力，出于支持客户发展、深化客户合作关系的考量，三季度在动力电池端对车企客户有一些返利安排，体现为对收入的冲减，相应对利润产生影响。</p><p>车企在价格战的浪潮中更为痛苦，宁德时代的第一大客户特斯拉首当其冲。特斯拉三季报显示，公司三季度净利润为18.53亿美元，同比下滑44%，毛利率则持续下滑至17.9%，为四年来新低。</p><p>在下游车企不断内卷之下，压力自然传导到了供应链企业身上，而作为电动汽车心脏的动力电池自然是降价的首选。</p><p>可以预见的是，只要车企价格战没有趋于平稳，以宁德时代为首的动力电池企业的利润增速将持续波动。在这样一个市场动荡时期，推出股份回购计划是保持维持市场与公司内部信心的必要手段。</p><p>但同样要认识到，宁德时代的市场地位和技术实力依旧具备不小的领先性。</p><p>正如在宁德时代三季度报发布后，花旗虽然下调了对其盈利预测及目标价，但同时也表示，虽然动力电池行业格局在今明两年不那么有利，但相信宁德时代仍能基于成本竞争力和研发能力，在全球市场份额中保持良好地位。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492064129767553</id>
            <title>每年从谷歌手里躺赚40亿至70亿美元的苹果，也曾在搜索领域雄心勃勃</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492064129767553</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492064129767553</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:06:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 谷歌, 默认搜索引擎, 合作关系
<br>
<br>
总结: 苹果与谷歌之间的合作关系在美国司法部诉谷歌垄断案中成为核心争议。自2002年起，苹果将谷歌搜索设为默认搜索引擎，并从中获得巨额利润。然而，苹果一直有意扩大在搜索领域的影响力，但每次尝试都被与谷歌签署的协议打回原形。谷歌对苹果推出的新功能感到担忧，于是两家公司在2016年修改了合作协议。这场审判揭示了谷歌每年向苹果支付的巨额费用，以成为其默认搜索引擎，并涉及到谷歌在网络搜索领域的垄断权力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><ol><li>2002年，苹果首次同意将谷歌搜索作为其浏览器上的默认搜索引擎，但该公司从未停止在搜索领域的探索。</li><li>2014年，苹果浏览器的一项新功能引起谷歌担忧，因为其可能转移在谷歌搜索上的查询，从而对其收入造成冲击。</li><li>2016年，苹果和谷歌改变了合作关系，苹果在搜索领域的勃勃雄心也多次被打回了原形。</li></ol></blockquote><p>在美国司法部诉谷歌垄断案中，苹果与谷歌之间的关系成为该案的核心所在。早在2002年，两家公司就达成了实现“双赢”的默认搜索引擎协议。每年，谷歌从苹果设备上的广告中赚取巨额利润，苹果也能从中获得不菲的分成。不过，苹果似乎并不满足于在一棵树上吊死，它也从未放弃在搜索领域的雄心，只是每次尝试都被与谷歌签署的协议打回原形。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_48be462a3ff940069bde85c86bbcd463@1743780481_oswg70069oswg616oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>01 苹果新推功能引发谷歌担忧，修改合作协议</h2><p>2014年，谷歌高管对苹果推出的一项新功能深感担忧，该功能为苹果网络浏览器Safari的用户提供访问网站的建议，而不是将其转链到谷歌搜索上。在此前十多年间，谷歌每年都会向苹果付钱，以便保持其在苹果设备上的默认搜索引擎地位。</p><p>根据美国司法部最新公布的反垄断诉讼庭审文件显示，谷歌预计苹果的这项新功能将对其收入造成重大打击。为此谷歌立即采取行动，到2016年，谷歌和苹果修改了合作协议，以确保苹果的搜索产品与2016年9月时“大体相似”。</p><p>内部通信显示，谷歌试图利用与苹果达成的协议，阻止后者扩大在搜索领域的足迹，并保护谷歌在苹果设备用户的查询中所占据的优势地位，这每年为谷歌带来了巨额的广告销售收入。法庭记录显示，负责监管该交易的谷歌高管丹尼尔·阿雷格里（Daniel Alegre）在2016年6月的一封电子邮件中写道：“我们正在努力构建一种结构，防止苹果转移查询和破坏业务价值。”</p><p>这些文件有助于解释，为什么苹果只对Safari和iOS上的网络搜索功能做了渐进式的改进，并将其称之为“Siri建议”，尽管后者已经在该领域投资收购技术和人才。在过去十年中，苹果收购了两家开发搜索技术的初创公司Topsy和Laserlike。2018年，该公司聘请了负责搜索业务的谷歌前高管约翰·詹南德里亚(John Giannandrea)领导其机器学习和人工智能项目。</p><p>这些证据可能有助于司法部证明，谷歌与苹果等公司签订的收入分成协议阻碍了搜索领域的创新，损害了消费者的利益。但谷歌辩称，苹果将谷歌作为其设备上的默认选择，是因为它提供了比其他选择更好的用户体验，而不是因为支付限制了苹果与其他公司合作或开发竞争产品的动力。</p><p>随着审判进入新阶段，美国司法部上周传唤了最后一位证人出庭作证。在过去的六周里，检方律师已经询问了包括微软首席执行官萨蒂亚·纳德拉（Satya Nadella）、苹果服务业务主管埃迪·库伊（Eddy Cue）和谷歌广告主管杰里·迪什勒（Jerry Dischler）在内的多位证人。大部分证词都集中在一个关键问题上，即谷歌在搜索领域的主导地位，以及它与其他企业达成的协议是否像美国司法部所说的那样阻碍了竞争。</p><h2>02 默认搜索引擎协议或被废除，苹果或再尝试</h2><p>如果美国司法部胜诉，这可能会迫使谷歌修改或废除与苹果、三星以及其他公司签署的默认搜索引擎协议，并可能让用户更容易选择其他搜索引擎，从而带走大量搜索流量。庭审预计将于11月中旬结束。</p><p>2002年，苹果首次同意将谷歌搜索作为其浏览器上的默认搜索引擎。法庭记录显示，有一段时间，Safari一度会绕过谷歌搜索结果，将用户的查询发送给维基百科。不过，从2015年左右开始，苹果越来越多地将Safari用户引导到网站、应用程序或苹果地图页面，这加剧了这两家科技巨头之间的紧张关系。</p><p>谷歌负责搜索合作的高管琼·布拉迪（Joan Braddi）在2018年8月提交的一封电子邮件中写道，当这两家公司在2016年修改协议时，新的协议允许苹果提供“Siri建议”，也就是苹果在Safari中的搜索功能，这“完全是为了提高查询质量，而不是因为他们想给Siri带来流量”。布拉迪本月早些时候在作证时表示，尽管签署有协议，但苹果此后扩大了对“Siri建议”的使用。</p><p>波士顿大学法学院反垄断法教授戴维·奥尔森(David Olson)表示：“苹果可能对如此依赖谷歌搜索感到紧张，并一直想看看他们是否能做出更好的替代产品，或者最终能让一切都留在苹果内部。”</p><p>当Safari用户在浏览器中输入查询时，苹果继续向他们提供非谷歌网站的建议。不过，法庭记录显示，苹果最终同意不大幅扩展其搜索功能，以保留其与谷歌达成的、利润丰厚的收入分成协议。</p><p>詹南德里亚在9月份作证说，苹果提供搜索功能的部分原因是为了保护客户的隐私，并提供更好的用户体验。他还称，近年来，苹果扩大了其网络索引，以便提供更好的搜索结果。</p><p>“我们的总体思路是，我们认为我们的设备用户是在寻找答案，所以如果我们能提供答案，我们就会这样做，而不是把他们转链到通用的搜索引擎上，”詹南德里亚说。他还称，苹果从未说过不开发自己的搜索引擎。</p><p>谷歌和美国司法部的发言人对此不予置评。在法庭证词中，谷歌搜索合作伙伴主管布拉迪表示，幻灯片中预计苹果搜索功能对收入的影响只是“单方观点”。苹果没有回复置评请求。</p><p>随着大语言模型的进步，苹果加大投资提升语音助手的功能，“Siri建议”可能会在未来几年再次成为争论的焦点。大语言模型可以让用户使用自然语言自动完成软件任务。其中有些任务可能涉及网络搜索，因此会受到苹果与谷歌协议的限制。</p><h2>03 苹果每年躺赚40亿至70亿美元</h2><p>这场审判提供了一个史无前例的机会，让人们得以窥探科技业最重要的商业关系之一。据美国司法部称，谷歌每年向苹果支付约40亿至70亿美元费用，以成为苹果设备上的默认搜索引擎。这份合同是美国政府起诉谷歌垄断案的核心，它属于非法协议，滥用了谷歌在网络搜索领域的垄断权力。谷歌坚决否认这些指控。</p><p>美国地区法院法官阿米特·梅塔（Amit P. Mehta）将在没有陪审团的情况下审理此案，尽管《纽约时报》和彭博社等新闻机构提出了扩大庭审范围的动议，但梅塔法官裁定，审判中提供的大部分证据和证词都不应向公众公开。司法部的许多证人都是在闭门听证会上作证的，因为谷歌和其他公司担心审判可能会泄露专有信息。司法部在网上公布了部分庭审证据，但这只是六个星期法庭诉讼中所讨论证据的一小部分。</p><p>已经公开的文件揭示了谷歌对待与苹果交易细节的保密态度，包括在内部通信中使用“Andes”和“NYC”等代号来称呼苹果。尽管如此，由于发送者没有征求法律意见，有些标有“律师-客户特权”的内部邮件还是出现在了诉讼中，其中包括100多名作为收件人的律师。</p><h2>04 谷歌及时封堵漏洞，三星也曾中招</h2><p>2016年改变与苹果的协议并不是谷歌唯一一次重新拟定与其他公司签订的协议，以防止其他搜索引擎破坏谷歌搜索在其他平台上的默认地位。</p><p>今年9月，美国司法部提交的证据表明，谷歌还利用与三星的默认搜索协议阻止来自Branch的竞争。Branch是一家初创公司，曾开发出一种搜索引擎，可以从应用程序而不是网络中索引页面。三星曾与Branch合作，以改善其设备上的搜索功能。</p><p>庭审证据显示，负责监督与三星合作的谷歌高管在2020年开始担心，Branch的产品已经从显示联系人、设置和照片扩展到在Yelp或亚马逊等应用程序中搜索页面。谷歌认为这一功能违反了它与三星签订的协议，因为该产品使用互联网提供搜索结果。谷歌与三星签订了与苹果类似的收入分成协议，以换取三星设备上的默认搜索引擎地位。</p><p>根据Branch前首席执行官亚历克斯·奥斯汀(Alex Austin)的证词，谷歌同年开始讨论扩大与三星的协议覆盖范围，以防止三星预装任何其他连接到互联网的搜索产品。奥斯汀说，这一举措迫使Branch大幅缩减了其产品的搜索范围。</p><p>谷歌的竞争对手DuckDuckGo的前律师梅根·格雷(Megan Gray)在接受采访时表示：“美国司法部之所以提起诉讼，是因为谷歌阻止了任何试图以任何方式在设备上成为通用搜索服务提供商的公司。”</p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231026A054N800" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492063170812036</id>
            <title>AI教父本吉奥：AI可能就在下个月超越人类，对它的威胁感到深深无力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492063170812036</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492063170812036</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:01:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工神经网络, 深度学习, 诺贝尔奖, 人工智能教父
<br>
<br>
总结: 本吉奥是人工神经网络和深度学习的先驱之一，与其他两位科学家一起获得了计算机领域的诺贝尔奖。他认为人工智能的发展速度可能比预期的要快，需要加强监管以应对潜在的威胁。他也意识到了人工智能的风险和失控的严重性，并开始改变自己的研究方向。他认为ChatGPT的发布显示了人工智能与人类智能之间的差距正在缩小，但仍然存在一些挑战需要克服。他呼吁人工智能实验室暂停训练超过人类智能水平的模型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>人工神经网络和深度学习（一种受大脑启发的机器学习方法）的先驱。2018年，本吉奥与Meta首席人工智能科学家杨立昆（Yann LeCun）、谷歌前研究员杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton），因“概念和工程上的突破，让深度神经网络成为计算的关键组成部分”，共同摘得计算机领域的诺贝尔奖--图灵奖。如今，上述三位计算机科学家也被称为“人工智能教父”。</p><p>今年7月，本吉奥向美国参议院一个小组委员会表示，应当考虑通过立法来监管快速发展的人工智能技术。本吉奥当时解释称，他和其他顶级人工智能研究人员已经修改了他们对人工智能何时能够达到人类广泛认知能力水平的预测时间。“以前认为要几十年甚至几个世纪才能实现，现在我们认为可能在几年或几十年内实现，”本吉奥向参会议员说。“更短的时间框架，比如说五年，确实令人担忧，因为我们需要更多的时间来有效缓解对民主、国家安全和我们共同未来的潜在重大威胁。”</p><p>今年9月的一天，本吉奥在自己的办公室接受了来自连线杂志记者的专访。双方谈论了一系列的话题，涉及引人注目的人工智能头条新闻内容与实际情况的细微差别、人工智能研究人员之间的禁忌，以及为什么部分顶级人工智能研究人员不认同人工智能将对人类构成风险等等问题。</p><h3>以下为访谈内容：</h3><p>达戈斯蒂诺：英国广播公司（BBC）在今年5月发表了一篇文章，称您对自己一生的工作感到“失落”。您在博客中写道，你从未发表过这种言论。尽管如此，您似乎也陷入了某种纠结。如何描述您正在经历的事情？</p><p>本吉奥：我说了一些与此相关的东西，但其中的细微差别被忽略了。整个冬天，我对自己的工作、工作目的和工作重点的看法发生了巨大的转变。我在接受英国广播公司采访以及后来在我的博客中试图表达的是：<strong>我并没有迷失。我开始质疑并意识到，也许我没有关注一些重要的事情，这些事情不仅仅同研究方向有关，也同情感有关。</strong></p><p>我在至少十年前就读过一些关于存在性风险的著作。而现在，我小组里的学生和周围的学生都在谈论这个话题。</p><p>在技术层面，我非常认真地阅读了加州大学伯克利分校的斯图尔特·罗素教授（Stuart Russell）在2019年出版的书籍《与人类相容：人工智能与控制问题》（Human Compatible: Artificial Intelligence and the Problem of Control）。</p><p>从情感上讲，我当时没有把这个当回事。我当时想：“是的，这是人们应该看看的书籍。”但我当时真的认为，“这是遥远的未来。”我可以继续我的工作，因为我正在做的事情将是有用的，在科学上是重要的。我们希望了解人类和动物的智力，制造出可以帮助我们应对各种重要和困难挑战的机器。所以，我继续工作，而没有改变我的工作方式。</p><p><strong>但在冬天，我开始意识到AI双面剑的性质和潜在的失控是非常严重的事儿。它们会发生的可能比我预计的要早得多。我不能继续忽视这一点，所以不得不改变手头在做的事情。</strong>此外，我也有必要去谈论它，因为直到过去几个月，很少有人--即使是在人工智能社区--在认真对待这些问题。虽然早有一些人已经意识到这些风险的重要性，但我、杰弗里·辛顿以及其他为数不多的一些人要更受到关注。</p><p>这里还存在一个心理因素。你以一种特定的形式构建自己的身份或者生命的意义。然后有人告诉你，或者你通过推理认识到，你描述自己（身份）的方式并不完全符合事实，你忽略了一些非常重要的事情。<strong>我理解为什么我的许多同事很难首先接受这样的想法（来自人工智能的潜在灾难性威胁），然后有勇气说出一些事情。（因为它和我们的身份认同相关），这在我们的社区中基本上是永远的禁忌。</strong></p><p>说出真相很难。人们在不同的时间或以不同的速度走向这条路。我非常尊重那些和我看法不同的同事。一年前的我也是这样的。</p><p>达戈斯蒂诺：这个禁忌在早期的人工智能研究社区中是如何表达的？现在还有这个情况吗？</p><p>本吉奥：<strong>谈论存在风险的人基本上没法在主流科学杂志刊发文章。这个问题有两面性：这些人在试图谈论或提交论文时遇到了阻力；但是，这些人也对所在领域的主流科学场域（scientific venues）不屑一顾。</strong></p><p><strong>过去6个月发生的事情正在打破这一障碍。你们认知的进化恰逢OpenAI在2022年末发布ChatGPT，进而引发公众对大型语言模型的认识不断上升之时。</strong>起初，许多公众人物都对ChatGPT啧啧称奇，甚至被它折服。但现如今，有些人已经可以不为之所动了。比如说《大西洋月刊》刊登了一篇名为《ChatGPT比你想象的还要蠢》的文章。在最近的一次美国共和党总统候选人辩论中，克里斯·克里斯蒂（Chris Christie）就对维韦克·拉马斯瓦米（Vivek Ramaswamy）说，他“今晚已经受够了一个听起来像ChatGPT一样的家伙。”</p><p>达戈斯蒂诺：ChatGPT的发布对你的领悟有影响吗？不管怎样，你现在认为ChatGPT是这场变革的最强音吗？</p><p>本吉奥：<strong>我的轨迹和你描述的正好相反。我更想了解并弥合当前人工智能和人类智能之间的差距。ChatGPT缺失什么？它失败在哪里？在ChatGPT发布后的几个月里，就像许多同行一样，我试图设置一些问题，让ChatGPT做一些愚蠢的事情。</strong></p><p><strong>在我体验ChatGPT的前两个月，我最大的安慰是我相信它仍然缺少一些基本的东西。</strong>这是我当时最关心的事。<strong>但是玩够了之后，我才反应过来ChatGPT一个惊人的进步。</strong>我们的进展比我预期的要快得多。<strong>它留给我的印象是，去修复那些它缺失的东西可能不需要太多的时间。</strong></p><p><strong>每个月我都会想出一个新的想法，这个想法可能是打破（前面提到）障碍的关键。弥合差距的点还没有到来，但它可能会很快到来--也许不是由我的团队找到，但也会是另一个团队。这也许需要十年时间。在研究时，你可能会觉得已经很接近了，但这里面可能有一些你没有考虑到的障碍。</strong></p><p>如果把我正在研究的关于AI去表达及其复杂的概率分布的能力，结合上以更合理的方式学习和使用海量信息的能力，那么我们可能会非常接近（突破了）。这个以直觉方式使用信息的能力相当于我和其他人所说的系统1（System 1）。而当前AI所缺失的那个思维薄层，是系统2（System 2），也就是推理能力。</p><p><strong>我不禁开始思考，如果在一年内我们弥合了这个（人的思维和机器思维的）差距，然后让AI持续的扩大规模，那之后将会发生什么？</strong></p><p>达戈斯蒂诺：意识到这一点后，您做了什么？</p><p>本吉奥：今年3月底，在未来生命研究所(Future of Life Institute) 发布公开信，呼吁所有人工智能实验室立即暂停训练比GPT-4更强大的人工智能系统至少6个月之前，我联系了杰弗里·辛顿。我试图说服他在公开信上签名。我当时惊讶地发现，我们都得出了相同的结论。这让我想起了伊萨克·牛顿（Issac Newton）和戈特弗里德·莱布尼茨（Gottfried Leibniz）同时独立发现微积分的场面。</p><p>达戈斯蒂诺：这是否意味着多重独立发现（当两位或两位以上的科学家或发明家提出同一种理论，发现相似的现象，或者发明、设计出同类的仪器或装置时，就产生了多重独立发现）的时机成熟了？</p><p>本吉奥：别忘了，我们只是意识到了别人已经发现的东西。此外，辛顿认为，与大脑相比，数字计算技术拥有根本性的优势。<strong>换句话说，即使我们只是找出足以解释人类大部分智能的原理，然后将其放到机器里，机器也会自然的比我们更聪明。</strong>从技术角度看，如阅读大量文本并以整合的速度，机器要比人类快数十万倍或数百万倍。</p><p><strong>如果我们弥合了人和机器思维上的差距，我们就会拥有比人类更聪明的机器。</strong>这在实践意义上有多大的重要性？现在没人知道。但你可以很容易地想象，在编程、发动网络攻击或设计生物学家或化学家目前手工设计的东西等方面，机器会比人类做得更好。</p><p>过去的三年中，我一直致力于把机器学习带入科学领域，尤其是应用于化学和生物学的机器学习。我们的目标是帮助设计更好的药物和材料，分别用于对抗流行病和气候变化。但同样的技术可以用来设计致命的产物。因为我的这种认知在慢慢积累，所以我在信上签了名。</p><p>达戈斯蒂诺：您的观点，包括英国广播公司发表的文章，都引起了很大的关注。您怎么看?</p><p>本吉奥：媒体迫使我说出所有这些想法。这是一件好事。最近，在过去的几个月里，我一直在思考我们应该在政策方面做些什么。我们如何降低风险？我也一直在想对策。</p><p>有些人可能会说：“嘿！本吉奥是想吓唬人。”但我是个积极向上的人。我并不像人们所说的那样是一个末日论者。（只是）这儿有个问题，而我在想它该如何被解决。我想和其他对此问题有想法的人讨论一下这个问题。现在有大量的资金投入到人工智能领域，提高人工智能能力的研究正在竞相展开，这意味着缓解最大的风险迫在眉睫。</p><p>达戈斯蒂诺：我们有针对核风险的法规和国际条约，但比如说，朝 鲜就不在谈判桌上。我们真的能控制人工智能带来的风险吗？</p><p>本吉奥：根据我们作为一个集体的最终谨慎程度，我们或多或少可以通过国家监管和国际条约控制人工智能带来的风险。就像核条约一样，在各国之间建立最低标准是很重要的。人工智能可能造成的伤害不受国界限制。</p><p>没有100%的保证不会发生坏事。即使我们有一个禁止人工智能超出某些级别的国际条约，也有人会不尊重这些限制。<strong>但是如果能够推迟人工智能技术发展超过某个点十年，那就太好了。在这段时间里，我们可能会改进监管。我们可能会提高防御。我们可能会更好地理解风险。</strong></p><p>人工智能技术当前的开发需要大量的资金和专门的硬件。目前，你不可能大量购买像GPU这样的硬件而不被注意到，但各国政府不会跟踪谁买了什么。它们可以从这样做开始。时间至关重要。监管可以降低灾难发生的概率。或者说，把真正糟糕的事情将要发生的时间推后，或者把可能发生的事情的几率降到最低。</p><p><strong>不幸的是，在广岛和长崎投下的原子弹才是让各国政府坐在会议桌旁并愿意讨论的原因。尽管冷战已经过去。我希望我们在行动之前不需要出现那种程度的灾难。但事态有可能会发展到那一步。</strong></p><p>达戈斯蒂诺：公众喜欢谈论通用人工智能。你认为那会在一夜之间发生吗？或者它会是在连续体中发生的？</p><p>本吉奥：向AGI发展的人工智能是个连续体。肯定是这样。我过去不喜欢这个术语，因为我认为完全通用智能不可能以20年前被定义的方式存在。但现在人们理解它的方式和媒体使用它的方式只是意味着“一个擅长很多事情的人工智能系统。”</p><p><strong>从伤害的角度来说，它是不是什么都比我们强都无所谓。也许有些比赛人类会赢。但如果通用人工智能在可能伤害我们的事情上比我们强，谁会在乎我们赢得了一场比赛？重要的是它们在可能造成伤害的领域的能力。</strong>这才是我们应该关心的。即使是现在，如果我们怀着恶意的目的来设计通用人工智能，它也可能是危险的。</p><p>达戈斯蒂诺：人工智能和气候变化的潜在相互作用会带来风险吗？</p><p>本吉奥：人工智能应该会主要是在帮助抵御气候变化。除非它处于失控状态，否则我不认为人工智能会把气候变化作为武器。如果出现了失控的情况，改变气候可能是人工智能加速人类毁灭或对人类社会造成严重破坏的一种方式。</p><p>达戈斯蒂诺：一台机器怎么能改变气候呢？</p><p>本吉奥：这是一个重要的问题。许多人对关于人工智能风险的担忧做出了回应。他们说：“在现实世界中，计算机怎么可能做任何事情？都是虚拟的。我们了解网络攻击，因为这一切都发生在机器中。”</p><p>但这其实很简单。<strong>电脑上发生的事情会以多种方式影响人类。首先，我们的许多经济基础设施都依赖于计算机--我们的通信、供应链、能源、电力和交通。想象一下，如果这些设施中的许多因为网络攻击而停止工作。它可能不会毁灭所有人，但它可能会给社会带来巨大的混乱，因此受苦的人可能会很多。</strong></p><p><strong>其次，鉴于人工智能系统在操控和理解语言方面的进展，我们可能在几年内拥有能够影响人类的人工智能系统。它们可以说服我们为它们做事。</strong>想想那些阴谋论者。人工智能系统在互联网上可能不受管控。它可以开始在社交媒体上与人类互动，尝试看看什么样的对话可以成功地改变人们对某些事情的看法。这可能会让我们采取一些小行动，这些行动与其他行动一起联动，就可能会产生灾难性的结果。这种情况有可能出现。</p><p>当然，也许这种情况不会发生。也许我们有足够的防御，也许人类很难被说服。但近年来我所看到的关于阴谋论所影响的一切，都让我觉得我们可以很有影响力。也许不是每个人都有影响力，但（造成严重后果）也没必要每个人都有影响力。<strong>人工智能只需要影响足够多的人或足够多的当权者就可以改变现状，制造灾难性的结果。</strong>所以，最终动手干脏活儿的可能是人类。</p><p>达戈斯蒂诺：所以说，人类的无知是一个致命的弱点。我们在其他方面是否可能容易受到人工智能的攻击？</p><p>本吉奥：给你举另一个更简单的威胁例子，你甚至都不需要相信会有能力更强的AI。一个人工智能系统可以收买人们去做一项工作。犯罪组织做你让他们做的事是为了钱，他们不问钱从哪里来。即使是现在，一个人或一台机器访问暗网也很容易。</p><p><strong>如果我们展望未来至少五年，我们也有可能解决机器人技术。现在，我们有擅长视觉的机器。我们也有擅长语言的机器。机器人的第三条腿是控制--拥有一个可以控制的身体来实现目标。在机器人的机器学习方面有很多研究，但它还没有像过去十年我们在语言和视觉方面那样的突破时刻。但它可能会比我们想象的来得更快。</strong></p><p>达戈斯蒂诺：机器人技术有突破性进展的障碍是什么？</p><p>本吉奥：<strong>在机器人领域，我们没有现有的规模数据，例如语言和图像。我们没有像处理文本一样，部署1亿个机器人来收集海量的数据。即使在不同的文化中，文本也是有效的。你可以混合不同语言的文本，并利用它们的联合优势。机器人技术还没有做到这一点。但是有足够钱的人可以在未来几年内做到。</strong>如果是这样的话，那么人工智能就进入了部署阶段。</p><p><strong>现在，一个变成恶棍且自主的人工智能系统仍然需要人类来获得电力和零件。它现在还需要一个正常运转的人类社会。但这可能会在十年内改变。很有可能我们不应该指望它来保护我们。</strong></p><p>达戈斯蒂诺：你对人工智能与核风险或生物安全的潜在相互作用的担忧是什么？</p><p>本吉奥：<strong>我们真的希望避免让一个人工智能系统轻易地控制核武器的发射。军队应用人工智能技术是超级危险的，甚至关乎生死存亡。国际社会需要努力加快禁止致命自动武器。</strong></p><p><strong>总的来说，我们应该让人工智能远离我们所拥有的任何能迅速产生伤害的东西。生物安全可能比与人工智能相关的核危险更危险。</strong>许多公司会接收你发给他们的指定DNA序列的文件，然后编写一些细菌、酵母或病毒，它们的代码中会包含这些序列，并会生成相应的蛋白质。通常，这是好事--例如，有助于创新药的开发。但是这样做的公司可能没有技术手段知道你发送给他们的序列可能会被恶意使用。</p><p>我们需要人工智能和生物技术方面的专家来制定这一法规，把这些风险降至最低。如果你是一家老牌制药公司，没问题。但是那些在车库里自己捣鼓创业的人不应该被允许创造新药。</p><p>达戈斯蒂诺：你和其他顶级人工智能研究人员之间关于人工智能潜在危险的明显分歧有什么意义？包括图灵奖共同获奖者杨立昆，他没有在未来生命研究所的信中签名。</p><p>本吉奥：我希望我能更好地理解，为什么在价值观、理性和经验方面基本一致的人会得出如此不同的结论。<strong>也许是一些心理因素在起作用。也许取决于你从哪里来。如果你在一家推销人工智能会变好这一理念的公司工作，可能很难像我一样扭转看法。辛顿从谷歌离职是有原因的。</strong>也许心理因素并不总是有意识的。这些人很多都是真诚的。</p><p>此外，<strong>为了思考这些问题，你必须进入许多科学家试图避免的思维模式。我所在领域和其他领域的科学家喜欢公开表达基于非常确凿证据的结论。你做一个试验，能够重复十次做同一个试验。你有统计学上的信心，因为它是重复的。这里我们讨论的是不确定性大得多的事情，我们无法实验。我们没有过去十次危险的人工智能系统崛起的历史。</strong></p><p><strong>但是风险如此之大，我们有责任展望不确定的未来。</strong>我们需要考虑潜在的情况，想想能做些什么。其他学科的研究人员，如伦理科学或社会科学，当他们不能做试验时会这样做。即使我们没有事情将如何发展的数学模型，我们也必须做出决定。</p><p>除了那些持有不同意见的人，还有绝大多数沉默的研究人员，因为这种不确定性，他们没有足够的信心采取这样或那样的立场。</p><p>达戈斯蒂诺：当你想到人工智能威胁人类的潜力时，你在绝望到希望的连续光谱中处于什么位置？</p><p>本吉奥：<strong>用什么词来描述呢？用一个法语词汇，应该是“无力的”（impuissant）。就是一种有问题，但我解决不了的感觉。比那更糟，因为我认为它是可以解决的。如果我们都同意一个特定的协议，我们就可以完全避免这个问题。</strong></p><p>气候变化也类似。如果我们都决定做正确的事情，我们现在就可以阻止这个问题。这是有代价的，但是我们可以做到。人工智能也是一样。我们可以做些事情。我们都可以决定不建造我们不确定是否安全的东西。很简单。</p><p><strong>但这与我们的经济和政治体系的组织方式背道而驰。除非发生灾难性的事情，否则很难实现这一目标。那么也许人们会更认真地对待它。但即使这样，也很难，因为你必须说服每个人合理去行为。</strong>气候变化更容易。如果我们只说服99%的人表现良好，就不会有问题。但就人工智能而言，你需要确保没有一个人去做危险的事情。</p><p>达戈斯蒂诺：我想“impuissant”应当翻译为“Powerless”（无能为力）。</p><p>本吉奥：我也不是完全无能为力，因为我会说话，我可以努力说服别人朝着正确的方向前进。我们可以做些事情来降低这些风险。</p><p><strong>监管并不完美，但它可能会放慢速度。举例来说，如果世界上允许操作潜在危险的人工智能系统的人数减少到几百人，风险可能会降低1000倍以上。这值得去做，也没那么难。我们不允许随便谁都能驾驶客机。我们了规范飞行要求，这大大降低了事故率。</strong></p><p>即使我们找到了构建安全的人工智能系统的方法，从维护民主的角度来看，它们也可能不安全。如果你是人类，权力会冲昏你的头脑。所以，我们可能会失去民主。</p><p>达戈斯蒂诺：你为何从一个安全但强大的人工智能系统的存在，会谈论起失去民主的问题？</p><p>本吉奥：<strong>例如，它可以从经济主导地位开始。我不是说企业不能做有用的东西，只是企业的使命是支配别人和赚钱。如果一家企业某个时刻在人工智能方面取得更快的进展，它可能会在经济上占据统治优势。这家企业提供的每样东西都比其他任何企业更好更便宜。然后它用自己权力来控制政治，因为这就是我们的系统运作的方式。在这条道路上，我们可能会以世界政府独裁而告终。</strong></p><p>不仅仅是规范人工智能的使用和谁有权限。我们需要为有一天人们或人工智能系统滥用这种权力做好准备，如果我们失去控制，它们就会实现自己的目标。</p><p>达戈斯蒂诺：你对我们如何更好地准备有什么建议吗？</p><p>本吉奥：<strong>在未来，我们需要一个人道防御组织。我们在每个国家都有防御组织。我们需要在国际上组织一种方式来保护免受可能毁灭人类的事件的影响。这是一个长期的观点，要让多个国家就正确的投资方式达成一致需要很多时间。但是现在，所有的投资都发生在私有领域。没有任何公益目标可以捍卫人类。</strong></p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231027A032W300" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：无忌，编辑：郝博阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492056257618052</id>
            <title>MCU，要掀起AI革命了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492056257618052</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492056257618052</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 03:01:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 嵌入式界, IAR, Edge Impulse, AI与ML整合功能
<br>
<br>
总结: IAR宣布与Edge Impulse合作，为全球客户提供AI与ML整合功能，这将在嵌入式领域引发一场AI革命。Edge Impulse是一家提供TinyML服务的公司，致力于为企业提供智能边缘产品的机器学习工具。TinyML是一种在低功耗、内存受限设备上运行的轻量级人工智能/机器学习技术。嵌入式领域的厂商纷纷布局边缘AI，而Gartner预测，具有AI能力将成为嵌入式产品的标配。通过与Edge Impulse的合作，IAR将为其用户提供优化的C/C++代码，加快产品上市周期，提升机器学习工作流程的代码性能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨日，嵌入式界发生了一件大新闻，IAR宣布与Edge Impulse联手为全球客户提供AI与ML整合功能。</p><p>可能，很多人对于这个新闻没什么认知。要知道，Keil和IAR作为嵌入式/单片机开发双雄，IAR在全球拥有超过15万开发人员和4.6万家公司，Edge Impulse这家公司的业务，则是MCU巨头纷纷向往的TinyML。</p><p>两家联手，意味着，嵌入式领域，即将掀起一场AI革命。想象一下，未来你所使用的咖啡机，都会使用嵌入式视觉和AI，来帮助制作完美的咖啡。</p><h2>01 MCU未来十年市场，靠TinyML</h2><p>Edge Impluse这家公司的名号很多人都听说过，但可能很少深入了解过。这家公司以TinyML（Tiny Machine Learning）为服务，于2019年成立，创始人Zach Shelby和Jan Jongboom都来自Arm，致力于提供最新的机器学习工具，使所有企业都能打造更智能的边缘产品。</p><p>Edge Impulse解决方案被广泛应用于健康穿戴设备制造商如Oura、Know Labs和NOWATCH，工业组织如NASA，以及顶尖的芯片供应商，受到超过80000名开发人员的采用，并已成为企业和开发人员信赖的平台。</p><p>那么微型机器学习 (TinyML) 是什么？</p><p>TinyML是近几年新兴的一个领域，专注于开发可在低功耗、内存受限的设备上运行的算法和模型。TinyML并非单一的具体技术，而是一个概括词，凡能在微控制器（MCU）芯片上实现AI/ML推论工作的，都算是TinyML。</p><p>用人话讲，就是用在边缘上的人工智能/机器学习（AI/ML），是比较轻量和很小的AI/ML。举个例子，TinyML涉及的微控制器体积小且能效高，换一次电池能供电很多年，同时这个方案也非常便宜。</p><p>为什么要这样做，为什么非TinyML不可？</p><p>数据中心功耗和负载已经发展得很可怕了，加之物联网兴起，不可能每做一次任务，就要问一次服务器怎么做，每个点的设备总归是要有自己的想法。所以TinyML就是把AI应用带到边缘设备（如智能手机、可穿戴、汽车和物联网设备等）上的关键。</p><p>AI让边缘更智能，边缘让AI无处不在，不难预见，未来十年，TinyML会是MCU最大市场最大的推动力。</p><p>厂商近几年结论，便印证上了上述结论MCU界“六大天王”ST、NXP、Microchip、Renesas、TI、Infineon都在加大布局边缘AI：</p><ul><li>ST在2019年发布STM32Cube.AI工具，并在2021年收购NanoEdge AI Studio，降低边缘AI开发门槛，在今年使用NVIDIA TAO 工具套件拓展STM32边缘AI生态；</li><li>NXP在2018年就推出机器学习软件eIQ®机器学习(ML)软件，并不断加大在AI/ML上的投入；</li><li>Microchip在2020年就将Cartesiam（现已被ST收购）、Edge Impulse和Motion Gestures的软件和解决方案接口引入其设计环境；</li><li>Renesas在2022年完成对美国从事机器学习模型开发的初创企业Reality AI（以TinyML为业务）的收购；</li><li>TI最近几年推出的MCU均在边缘AI领域具有优势，包括高集成可扩展的边缘AI处理器组合；</li><li>Infineon今年5月收购瑞典的TinyML和AutoML领域初创公司Imagimob AB。</li></ul><p>无独有偶，Gartner也在报告中指出，在2到5年内，具有AI能力将会成为嵌入式产品的标配。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_68accffb16c0459aac67eaea82aa1f17@5967662_oswg202974oswg830oswg737_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02 Edge Impulse能给IAR带来什么</h2><p>Edge Impulse并非唯一的TinyML软件方案商，但相比来说，它拥有比较直观易用的Web界面，说白了，就是开个网页就能用，最重要的是，它对开发人员免费。</p><p>值得一提的是，Edge Impulse的特点是具有边缘优化神经（EdgeOptimised Neural, EON）编译程序。根据其官方网站介绍，以该编译程序编译出来的神经网络推论模型，与TFLite Micro相比，可以少使用25～55%的RAM内存与少使用35%的储存空间。</p><p>另外Edge Impulse也在其官方Blog上发表技术实证专文，运用他们的数字信号处理区块（DSP Block）来对声音进行推论前的前置处理，可以更快完成推论、更精准推论，以鸟叫声辨识为例，速度快48%，精准度增7%。</p><p>Edge Impulse目前支持13款开发板，包括OpenMV H7 、Arduino Nano 33 BLE、ST loT探索套件等，支持的设备可以在几分钟内轻松记录和上传数据集。</p><p>虽然打开网页就能使用Edge Impulse，但这一定没有植入到软件中更加易用。</p><p>当IAR与Edge Impulse联手，用户随时可以生成经过优化的C/C++代码，并轻松地将其集成到嵌入式应用程序中。这种无缝的Edge Impulse平台与IAR Embedded Workbench的整合将帮助工程师节省时间，缩短产品上市周期，同时提升机器学习工作流程的代码性能。</p><p>根据IAR官方介绍，通过这一崭新的商业伙伴合作，全球数百万使用IAR Embedded Workbench的用户将在2023年第四季度获得Edge Impulse的高级附加功能选项，首批解决方案将首发给IAR现有的Arm架构客户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_a105695f39344cb4a8fb976f5cce51b5@5967662_oswg178226oswg1080oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>03 IAR，还在变强</h2><p>细心的工程师一定会发现，最近几年，IAR越来越好用了。对应的，IAR也频繁出现大动作，包括：logo大改版、网站支持中文、悄悄升级IAR开发工具。</p><p>虽然在工程界，编译器拥有多种流派选择，但IAR Embedded Workbench被认为是业内最佳的编译器和调试器工具链之一。可以确信的是：IAR Embedded Workbench可使代码体积更小、更快更智能，同时确保稳健性、安全性、防护能力和高质量，从而满足用户的高标准要求。</p><p>IAR Embedded Workbench有20多种不同的版本，以匹配支持不同类型的处理器。还支持超过14000种器件，包括中国MCU和SoC供应商的产品。在与Arm合作之外，IAR一直在与RISC-V等其他架构合作。我们与IP和工具供应商（比如Codasip）合作以进行定制化处理器设计。</p><p>而且，IAR本身，也是拥有AI功能的。最新版本的状态机设计解决方案IAR Visual State增加了对Windows和Linux的跨平台支持，并支持自动生成C、C++、C#或Java代码。</p><p>同时，IAR还积极与中国本地厂商合作，共同构建嵌入式领域的生态系统。只今年上半年就先后与国民技术、先楫半导体、兆易创新等多家厂商达成合作。</p><ul><li>6月13日，IAR发布集成开发环境IAR Embedded Workbench for Arm9.40版，已全面支持国民技术N32系列产品，其中包括基于M4内核的N32G452、N32G455、N32G457、N32G4FR、N32WB452、N32G432、N32G435、N32L436、N32L406、N32G43x、N32G40x系列MCU和N32A455系列车规MCU，以及基于M0内核的N32G031、N32G032、N32G003系列MCU，方便全球客户基于N32进行产品开发；</li><li>6月14日，IAR与国产领先高性能MCU厂商先楫半导体（HPMicro）共同宣布达成战略合作协议：IAR最新的Embedded Workbench for RISC-V版本将全面支持先楫HPM6000高性能RISC-V MCU系列，这是IAR首次支持高性能通用RISC-V MCU产品系列；</li><li>7月13日，IAR与业界领先的半导体器件供应商兆易创新（GigaDevice）联合宣布，最新发布的IAR Embedded Workbench for Arm 9.40版本已全面支持兆易创新基于Arm® Cortex®-M7内核的超高性能MCU微控制器——GD32H737/757/759系列，为开发人员提供高效的工具链；</li><li>7月26日，IAR宣布与国内专业RISC-V处理器IP及解决方案公司芯来科技达成战略合作：经 TÜV SÜD 认证的IAR Embedded Workbench for RISC-V功能安全版将全面支持芯来科技NA系列车规级处理器内核；</li><li>10月11日，IAR与普冉半导体宣布达成合作，全面支持普冉半导体32位Arm® Cortex® - M0+/M4系列微控制器；</li><li>10月18日，IAR宣布与中科芯达成生态合作，全面支持其CKS32系列MCU的应用开发。</li></ul><p>当AI飞临，就连IAR这样的工具链企业都加入到了战争之中，可见AI革命已经渐深，当边缘设备都具备了AI，我们的生活或许又会发生翻天覆地的新改变。</p><p><strong>参考文献</strong></p><p>[1] IAR爱亚系统：全新合作联盟：IAR与Edge Impulse联手为全球客户提供AI与ML整合功能.2023.10.26. https://mp.weixin.qq.com/s/0qrToqFVcX8tsfJVmSt-VA</p><p>[2] 柴火创客空间：人工智能的下一轮革命？关于TinyML的一切.2022.3.3. https://mp.weixin.qq.com/s/k2f20Ob8ZUu6NmN9ALduCQ</p><p>[3] strongerHuang：IAR支持中文了，keil还会远吗？.2023.7.4. https://mp.weixin.qq.com/s/z8mfxGD0lDWTOyUJUu2WbQ</p><p>[4] 麦克泰技术：IAR支持8500多种ARM芯片！.2023.5.23. https://mp.weixin.qq.com/s/a4JYZsxs-uDrdQOZT3QnQg</p><p>[5]&nbsp;嵌入式资讯精选：运用Edge Impulse实现MCU机器学习，试试吧~.2021.12.21. https://mp.weixin.qq.com/s/R7AX95bRUajizn39LP4XvQ</p><p>[6] IAR官网： https://www.iar.com/news/</p><p>[7] AI电堂：MCU巨头们都下场边缘AI了.2023.7.18. https://mp.weixin.qq.com/s/ToTgg9s-c3w4LGEa_LQydg</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sDRouZvlN7dLaZciV7vlfg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电子工程世界”（ID:EEworldbbs）</a>，作者：王兆楠、付斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491959658387337</id>
            <title>DRAM，何去？何从？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491959658387337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491959658387337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 02:54:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 存储容量, DDR5 DRAM, 国际学会ISSCC, 微缩化进步
<br>
<br>
总结: 2023年2月，三星电子在国际学会ISSCC上发布了存储容量为24Gbit的DDR5 DRAM的概要和硅芯片。这款DRAM的容量是目前最大的。过去五年，DRAM技术和产品发生了明显变化，从2000年开始回顾DRAM技术的发展。在过去，DRAM的微缩化进步是半导体生产技术进步的主要驱动力，但进入2000年后，NAND闪存成为了微缩化的主要驱动力。然而，NAND闪存在2015年达到极限，DRAM再次成为微缩化的主要驱动力。与逻辑半导体不同，DRAM的技术节点名称与实际尺寸接近，反映了真实的物理尺寸。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在2023年2月在国际学会ISSCC上，三星电子正是披露了公司研发的存储容量为24Gbit的DDR5 DRAM的概要（下图左）和硅芯片（下图右）。就在学会上发布的DRAM而言，该DRAM容量堪称最大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_9c9d1ac41d86431785f3dd09a2487a68@000000_oswg31697oswg480oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自DRAM的生产技术世代进入10纳米代际（及20纳米代际以下）以来，已经过去五年。在这五年里，DRAM技术、产品情况皆出现了明显变化。虽然笔者一直在汇总一下DRAM的技术研发趋势，但其定位却发生了较大变化。本文中，笔者首先从2000年以来的DRAM技术开始回顾。</p><h2>微缩化进步的牵引力不再是DRAM</h2><p>业界普遍认为，在2000年之前，半导体生产技术的进步皆由DRAM的微缩化引领，甚至一度被誉为拉动工艺技术进步的“Process Driver（工艺牵引力）”。但是，进入2000年，情况却发生了变化。NAND闪存（当时的平面型存储半导体）的进步极大了带动了生产技术的微缩化发展。NAND闪存成为了微缩化加工的“牵引力主角”。</p><p>线路技术国际学会ISSCC（IEEE International Solid-State Circuits Conference，每年二月在美国旧金山举办会议）是全球半导体业界最知名单位，近期公布了其试做芯片的研发成果。2009年一2011年的技术节点（最小加工尺寸）如下，DRAM为56nm一44nm，NAND闪存（Planer型）为32nm一21nm。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_727e06e694144db89ac433adc1e5965b@000000_oswg50973oswg1059oswg803_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">DRAM和NAND闪存（仅Planer型）的技术节点（生产技术代际：2009年一2017年）。上图为笔者总结的国际学会ISSCC公布的试做芯片数据。（图片出自：pc.watch）</p><p>一度走在微缩化最前沿的NAND闪存在2015年达到极限，并放弃了加工尺寸的微缩化，改为3D堆叠。NAND闪存的微缩化几乎不再进步，2015年以后DRAM再次成为微缩化的主要驱动。</p><h2>逻辑半导体的“技术节点名”与实际尺寸背离</h2><p>2000年以前，主要由DRAM驱动整个半导体业界（存储半导体和逻辑半导体）的微缩化发展；但2015年一2024年DRAM却没有引领逻辑半导体微缩化发展。理由有以下两点。</p><p>其一，逻辑半导体晶体管的3D化。MOS FET结构从平面型改为3D FinFET，因此门极长度(Gate Length，或者是“沟道长度”，一直是半导体微缩化的指标)的定义将不再有意义。取而代之的是“标准单元（Standard Cell，逻辑半导体的最小单位）”的“门极间距（Gate Pitch）”和最小线宽（严密来讲，应该是二者的积）。当下最尖端逻辑半导体的“技术节点”5纳米、7纳米等数值，不过是一个标签符号，实际（硅芯片）是不存在的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_9f25f64ca778417c94670e6e5b3ebe4a@000000_oswg134594oswg948oswg701_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2017年版的半导体技术蓝图（IRDS）。从上至下为逻辑半导体、NAND、DRAM、NAND闪存（技术代际为笔者推测）。可以看出，找不到逻辑半导体技术节点（红框）对应的尺寸。（图片出自：pc.watch）</p><p>其二，逻辑半导体芯片·工艺技术与DRAM芯片·工艺技术的差异很大。在每一代逻辑半导体生产工艺中，晶体管的技术变化或大或小，如应变硅(Strained Silicon)、HKMG（高介电率金属门极）、FinFET、COAG（Contact Over Active Gate）等。此外，还已经研发了铜（Cu）排线、低介电率的绝缘层膜等，并全面投入应用于多层排线。</p><h2>DRAM的技术节点反映了真实的物理尺寸</h2><p>DRAM的技术节点名称与实际尺寸接近，且不同于逻辑半导体。DRAM的技术节点名称多以代码来表示，如30纳米代际为“D3z”、20纳米代际为“D2x”。</p><p>依据代码也不难推测出其技术节点，如“D2x”约为28纳米、“D2y”约为25纳米、“D2z”约为22纳米。虽然技术节点的代码依DRAM厂家不同而不同，但差异不大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_d0b6f279e9c4436981a7bb00ae87dd26@000000_oswg43013oswg800oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大型DRAM厂家的技术节点和设计规则（D/R）之间的关系。可以看出，大型DRAM厂家的技术节点名称和实际设计规则之间存在差异。出自TechInsights公司（一家提供半导体芯片解析服务的企业）于2023年8月在“闪存峰会”上公布的资料。（图片出自：pc.watch）</p><p>技术节点相当于尺寸的现象存在于存储单元阵列（Memory Cell Array）的“活跃区（Active Region，或有源区、主动区）”。“活跃区”排列准确，且间距（Pitch）的1/2（Half Pitch）即为技术节点名称。换句话说，“D1x”代际（18纳米代际、也被成为1Xnm）的DRAM硅芯片的单元晶体管以36nm间距排列。</p><p>从TechInsights公司于2018年12月的披露的数据来看，三家DRAM厂家的“D1x”代际（1Xnm、Half-pitch）的最小尺寸如下，三星电子为18纳米、SK海力士为17.5纳米、镁光科技为19纳米。三家差异不大。</p><h2>DRAM芯片的基本架构</h2><p>接下来笔者将介绍DRAM芯片的基本架构（Architecture）。在DRAM的制造工艺中，厂家会尽可能多地在硅晶圆上制作DRAM芯片。从硅晶圆上切出的一颗DRAM芯片通常分为“存储单元阵列区域（通常由偶数个Sub-array构成）”和“周边线路区域（Peripheral）”</p><p>“存储单元阵列”作为DRAM的存储区域，理论上应该是2维阵列形状（Matrix）。就如同象棋棋盘或者奥赛罗（Othello）黑白棋的棋盘一样，行和列的交叉点即为“存储单元（Memory Cell）”，由“行的编号”和“列的编号”锁定存储单元的范围。此处，行的编号为“行地址（Row Address）”、列的编号为“列地址（Column Address）”。</p><p>在存储单元阵列区域，又分为“存储单元”、“核（Core）”。存储单元用于存储信号，由一个晶体管（MOSFET）和一个电容（Capacitor，即Cell Capacitor）构成。核（Core）内线路如下，从存储单元阵列中选择所需存储单元，并读取、写入数据。且配有“字线解码器（Word Line Decoder，用于选择单元晶体管的门极(字线)）”、“位线解码器（Bit Line Decoder，用于选择源极（位线））”、用于放大数据读取和写入信号的“Sense Amplifier”、用于连接各部分的排线等。</p><p>周边线路（Peripheral）由控制线路和输出线路构成。控制线路主要根据外部输入的指令、地址，让DRAM内部工作。输出/输入线路负责数据的输入（写入）、输出（读取）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_216a359daa2543f49e5903bcc8c6ad56@000000_oswg51200oswg800oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上图为DRAM的基本架构说明图。左上角为硅晶圆照片（推测实际直径尺寸为300mm）。左下角为DRAM的硅芯片照片。硅芯片中心左右两侧有周边线路、输出/输入Pad点、行解码器（Row Decoder），中央的上下部分有列解码器（Column Decoder）。上图右下角是存储单元阵列（Sub-array）的基本结构。红色字线（WL）和黄色位线（WL）的交叉点上有一个存储单元。字线的端部配与副字线驱动（SWD）相连、位线的端部与读出放大器（Sense Amplifier，简称为“SA”）相连。上图右上角为各部分占硅芯片的比例。存储单元占50一55%，核（解码器、驱动器、读出放大器、相互连接部分）占25一30%，周边线路（Peripheral，控制线路和输出线路）占20%左右。在2018年的国际学会IEDM的技术讲座上，三星电子公布了其相关资料，上图出自其资料。（图片出自：pc.watch）</p><h2>通过将电荷储存于电容，存储理论值</h2><p>DRAM的存储单元由一个晶体管（简称为：“T”）和一个电容（简称为：“C”）构成。在存储半导体行业，普遍称之为“1T1C”。晶体管具有选择开关的作用，因此也被称为“选择晶体管”。读取/写入动作时，字线解码器和位线解码器选择的位线和字线的交叉点的“选择晶体管”成为“ON”状态。</p><p>存储单元的电容（在性能上与作为电子零部件的电容类似）主要存储电荷信号，也被称为“单元电容”。当电容存储一定容量的电荷后，存储单元的理论值为“高（或者1）”。相反，当存储的电荷不满时，存储单元的理论值为“低（或者0）”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c9bf7d3fe6a343c5af89d0e43ac6eb53@000000_oswg42870oswg800oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>DRAM存储单元的线路事例（左图）、电子显微镜下观测到的存储单元断面图（右图）。左侧线路图下，选择晶体管（通常为n渠道MOSFET）的门极为字线（红色：WL）、源极为位线（黄色：WL）。选择晶体管的漏极（Drain）经由单元电容与平板（Plate）电极相连。在右侧的断面图中，红色部分（WL）为选择晶体管的门极（字线）、BLC为位线连接、SNC为存储节点连接（Storage Node Connect）。SNC上方与电容（照片中的Cap部分）相连。SNC文字左侧的黄色字“BL”为“位线”。（图片出自：pc.watch）</p><h2><strong>DRAM存储单元的基本动作和Refresh</strong></h2><p>在将数据写入DRAM时，利用解码器将指定位置的选择晶体管改为“ON状态”，同时，将读取的数据暂存于输入缓存区（Buffer），然后，利用读取放大器将数据转为电流、为单元电容充电。</p><p>充电后，随着电容的不断放电以及时间的流逝，写入的数据（电荷）会逐步消失。因此需要定期写入数据的动作。该动作被称为“Refresh”。2000年以前的DRAM而言，采用的是一个外接的存储控制器在适当的时间点实施“Refresh”。最近，大部分产品采用的是在产品内部实施“Refresh”。</p><p>读取数据时，把选择晶体管改为“ON”状态，单元电容的电荷以电流的形式流向“位线”。位线的电流利用读取放大器（S/A）以电压的形式增压，电压信号经由输出缓存区向外输出。</p><p>在读取工作中，需要注意的是单元电容的电荷可能会因为读取工作而丢失。读取放大器可以及时修复读取的数据（即重新写入）。</p><h2>2000年后，DRAM存储容量增长不明显</h2><p>2000年以前，尤其是上世纪70年代和80年代DRAM的存储容量增长极其明显。存储半导体行业曾有“三年四倍”的说法，即存储容量扩大了四倍的新一代DRAM会在三年后量产。主流用户虽然从20世纪70年代的Main-flame变成了80年代的Workstation和90年代的PC，但DRAM厂家并没有辜负“三年四倍”的惯例。</p><p>从国际学会ISSCC（每年二月份召开）上公布的硅芯片的概要来看DRAM的研发情况，如下，最初为最大存储容量，20世纪90年代初期，容量进步速度远超“三年四倍（甚至为1年1.59倍）”。1990年为16Mbit，在1995年为1Gbit，即“五年64倍（1年2.3倍）”。</p><p>然而，1995年以后，存储容量的增长就不再明显。1999年之前，一直保持着1Gbit的最大容量。后来，又徘徊于256Mbit和512Mbit、1Gbit、2Gbit、4Gbit。但却迟迟没有进入新一代的4Gbit。2014年和2016年公布了8Gbit的硅芯片，可以说终于从1Gbit进步了1.5个代际。其实，进步速度为“20年8倍”（1年1.11倍），可以说是DRAM研发历史上容量进步最慢的一次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_68e0f2245fdd458d97adfea9e6fadddf@000000_oswg72106oswg1080oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">DRAM最大存储容量（单个硅芯片）（1990年一2014年）。此图为笔者汇总自国际学会ISSCC披露的数据。可以看出，1996年~2012年期间，容量进步不明显（年度扩大率为1.11倍）。（图片出自：pc.watch）</p><h2>DRAM研发的“颠覆性转换”</h2><p>1995年~2014年期间的20年中，DRAM研发又发生了什么呢？粗略来讲，研发方向发生了很大变化。甚至可以说是“颠覆性转换（Paradigm Shift）”，即DRAM的研发方不再是扩大容量，而是提升速度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_c3088641c3dc461d8e396d2633b0cbb8@000000_oswg80643oswg998oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">DRAM数据传输速度（单个输入/输出Pin）的推移表（2000年一2012年）。笔者汇总自国际学会ISSCC披露的数据。上述三个系列的年度容量扩大速度均超多1.11倍。（图片出自：pc.watch）</p><p>为了提升存储速度，采用“时钟（Clock）同步”的方式控制动作时间。最初，为了与传统的DRAM（Clock-less式非同步DRAM）区分，称之为“SDRAM（S：Synchronous）”。如今，大家看到“DRAM”一般就默认为“同步式”（或者不去刻意区分同步还是非同步）。严格来讲，DRAM（如DDR、LPDDR、GDDR等）应该被记为“SDRAM”，因此在企业的产品目录、学会论文中一般会记录为“SDRAM”。</p><p>可以看出，SDRAM的新一代标准式样是有意强调其速度之快而做成的。最初的SDRAM是以时钟速度输入/输出速度的。此时的时钟频率为133MHz。新一代SDRAM可以以两倍时钟速度输入/输出数据，即“DDR（Double Data Rate） SDRAM”。时钟频率高达200MHz，数据的输入/输出速度是时钟的两倍，即400MT/s的输入/输出Pin（此处T=Transfer，即传输次数，即一次传输接收/发送1bit，bit/秒）。</p><p>近年来，每一代DDR系列SDRAM的数据输入/输出速度都较前一代提升两倍。在国际学会ISSCC上公布的DDR系列SDRAM的数据传输速度如下，自2003年至2012年，9年内提升到4.4倍，即1.18倍/年。</p><p>Graphics DRAM（显存）也采用DDR，并积极提升传输速度，即G（Graphics）DDR、SGRAM(Synchronous Graphics RAM)。GDDR系列的SGRAM的传输速度正不断攀升。国际学会ISSCC上披露的GDDR系列SGRAM的数据传输速度如下，2004年至2010年期间的六年内，增长至4.4倍，即1.28倍/年。</p><p>随着智能手机的普及，开始研发低功耗版的SDRAM。最初被称为“Mobile DRAM”，后来基于“LP（Low Power）DDR SDRAM”的名称研发逐步步入正轨。2009年国际学会ISSCC上首次披露LPDDR系列的试做版硅芯片。当时的Hynix 半导体公司研发的1Gbit芯片的数据传输速度为1.066Gbps/pin。即在2012年之前，LPDDR系列的数据传输速度提升至1.5倍（1.14倍/年）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_266c6c6ed63847a884239607c0f73035@000000_oswg123101oswg949oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">DRAM研发方向出现“颠覆性转变”（2000年一2014年）。1995年一2004年(或至2014年)期间的10年（或20年）内，发生了诸多变化。（图片出自：pc.watch）</p><p>2000年以后的DRAM研发战略方向主要如下，高速化（通过导入时钟同步式的设计）、依据产品应用方向进行研发、依据应用方向确定封装（Packing 或Module）标准。NAND闪存是大容量的“主角”。2005年，在ISSCC上披露了NAND闪存存储密度超过DRAM的信息。可以说，如今已经步入了“NAND闪存容量大、DRAM速度高”的时代。</p><h3>原文链接</h3><p>https://pc.watch.impress.co.jp/docs/column/semicon/1541071.html</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDgzNTQ4MA==&amp;mid=2247717549&amp;idx=1&amp;sn=7856185f6515ab5b40f2366a70241dee&amp;chksm=ce6e905af919194c4b594ad37e9a65b2bef9ef3d6b25fc8fdd6378c2e15c59bd4f04654ecd58&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体行业观察”（ID：icbank）</a>，作者：福田昭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2491119115493509</id>
            <title>国产手术机器人迎来IPO上市潮，零收入企业商业化问题是审核重点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2491119115493509</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2491119115493509</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 02:48:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 利好政策, 手术机器人市场, IPO上市, 国产厂家
<br>
<br>
总结: 利好政策推动了手术机器人市场的发展，多家国产厂家开始走向IPO上市，竞争进入白热化阶段。政府出台的支持政策和放松配置证要求，促进了手术机器人企业的发展。国内市场需求增加，手术机器人产品获批和中标数量也大幅增长。然而，手术机器人企业面临商业化难题，尚未实现盈利，持续投入研发和商业化进程仍然困难。这些企业选择登陆资本市场来支撑研发和商业化，但零营收和高额研发成本是否能支撑起高估值仍然存在疑问。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>利好政策下，手术机器人市场进入白热化竞争阶段，有多家国内手术机器人厂商开启了IPO上市之旅。</p><p>随着2023世界机器人大会在北京召开，机器人热度得以快速攀升，这对国内相关手术机器人厂商的IPO之旅带来了明显催化作用。据悉，国产如威高的妙手机器人、微创的图迈机器人、精锋医疗的多孔腔镜手术机器人等系统已于2022年开始陆续获批上市，而在手术机器人相关政策持续出台以及配置证放松下，今年以来，精锋医疗、键嘉医疗、思哲睿等多家手术机器人企业也开启了IPO上市征途。</p><h2>国产厂家逐鹿手术机器人蓝海</h2><p>在10月16日“2023上海国际生物医药产业周”开幕式上，上海重磅发布合成生物、基因治疗、医疗机器人三大前沿赛道行动方案。其中，针对医疗机器人行业，《上海市促进医疗机器人产业发展行动方案(2023-2025年)》提出了三大重点赛道，分别是手术机器人、康复机器人以及辅助服务机器人。在支持手术机器人发展方面提出，提升“腔镜手术机器人”“口腔种植机器人”等产品性能，加快“多通道血管介入机器人”“术中三维透视一体化骨科机器人”等攻关，支持“腹腔镜/支气管镜全自动手术机器人”创新。</p><p>此前，北京市政府公布了《北京市机器人产业创新发展行动方案（2023—2025年）》（以下简称《方案》），提出加紧布局人形机器人，带动医疗健康等四类优势机器人产品跃升发展。 《方案》特别强调，要“培育机器人优质企业”，聚焦医疗健康等领域，“支持头部企业做大做强”； 面向特种机器人、关键零部件等领域，“培育一批具有全球影响力的专精特新‘小巨人’和独角兽企业”。 同时，《方案》进一步明确了医疗健康机器人的发展目标，对以手术机器人为主的医疗健康机器人产业发展意义重大，强调要优化医疗器械注册和卫健医保政策等，将促进国内医疗机器人相关产品的上市以及商业化落地。</p><p>在利好政策下，手术机器人细分赛道竞争更为激烈。 根据中国政府采购网发布的信息显示，截至2023年6月，本年度全国各级医院的手术机器人招标公告达46个，同比增长43%； 中标公告39个，同比增长105%。 从招标数据看，腔镜、骨科和神经外科手术机器人是热门产品。 从中标结果来看，在腹腔镜领域，图迈、精锋、康多均各自中标，打破了曾经国内仅能依靠进口达芬奇机器人的僵局； 在骨科手术机器人领域，天智航-U、键嘉医疗等也在中标行列。</p><p>与此同时，2022年以来，手术机器人获批产品也呈现出大爆发状态。 根据亿欧网统计，相较于2021年全年只有六款产品获批，2022年全年共有15款产品获批，其中腔镜3款，骨科10款获批，神经外科2款。 据悉，腔镜机器人和骨科机器人是目前最主要的应用场景，且由于应用场景具备较强的横纵向拓展性，其中的腔镜手术机器人已成为商业化最为成功的代表。 华金证券预计，手术机器人中国市场规模到2030年将达到709.52亿元，2021年至2023年的年复合增长率为37%，预计将保持高速增长，其中腔镜机器人为最大的细分子行业。</p><h2>快速实现商业化是待解难题</h2><p>手术机器人作为高端医疗器械，其具有较高技术壁垒，且产品获批时间较长，已上市厂家先发优势显著。但考虑到国内手术机器人仍处于早期发展阶段，因此该类企业的商业化问题一直是个待解难题。</p><p>目前，国产手术机器人上市公司数量并不多，被誉为“手术机器人第一股”的天智航-U于2020年才登陆科创板，该公司是国内第一家获得医疗机器人注册许可证的企业。但直到今年上半年，天智航-U的利润才得以改善。根据公司2023年半年报，上半年公司营业收入和归母净利润分别为0.82亿元、-0.37亿元，其中收入同比增长了34.41%，亏损幅度缩窄16.48%。与此同时，持续的投入研发也对天智航的利润有一定影响，2023年上半年，天智航-U的研发费用达到了0.59亿元，占收入的比例为71.85%。</p><p>如何快速实现商业化是手术机器人赛道所有企业共同面临的待解难题，这一点从目前排队IPO的几家公司中可见端倪。以在科创板IPO进入问询阶段的键嘉医疗为例，招股书显示，该公司成立不到5年，主要立足于骨科、口腔等手术领域的手术机器人及相关产品研发、生产和销售。虽然其主要产品ARTHROBOT髋关节置换手术机器人、ARTHROBOT膝关节置换手术机器人已先后获得医疗器械注册证，但目前公司还没有实现创收，2019年至2022年9月30日，公司实现的净利润分别为-3228.09万元、-4991.92万元、-9918.21万元、-27702.67万元，2022年前三季度亏损剧增。值得一提的是，2021年和2022年前三季度，公司主营业务收入皆为0。</p><p>在IPO审核过程中，企业的持续经营能力一直是科创板的审核重点，而衡量零营收企业持续经营能力的一个标准是其主营产品是否实现了商业化。从键嘉医疗首轮问询来看，监管层同样重点关注其市场空间、商业化安排。键嘉医疗表示，报告期内公司主要处于研发及商业化起步阶段，截至招股书签署日，公司核心产品已于7家终端医院中标。公司虽然目前尚未实现盈利，但是已有2款核心产品获批上市、其他多款产品按计划处于临床试验、设计研发或型式检验阶段。根据测算，公司扭亏为盈的时间节点为2026年。不过从招股书来看，公司暂时还没有重大的销售合同。</p><p>另一家主营产品为腔镜手术机器人的企业也不例外，招股书显示，其主营业务也并没有收入，仅有的其他业务收入都是通过销售实物、技术服务、设备租赁及培训取得，目前也处在亏损的状态。虽然公司的一款核心产品腔镜手术机器人已经在多科室开展腔镜手术，但公司其他产品均处于型式检验或产品样机开发阶段。同样的，公司的商业化安排、商业化进展在三轮问询中被频频提及。值得一提的是，根据公司对今年上半年的业绩预测，其归母净利润预计较上年同期亏损增长37.90%至65.08%，其在招股书中也坦言，公司无法保证未来几年内实现盈利，上市后可能面临退市风险。</p><p>手术机器人作为集多项现代高科技技术于一体的高端医疗装备，具有技术壁垒高、研发投入大、研发周期长等特点，国产手术机器人企业纷纷选择登陆资本市场，通过在资本市场募资来支撑自身产品不断研发。因此，高额的研发成本对业绩的影响也是这类企业共同的特点。</p><p>比如尚未盈利的键嘉医疗就表示，公司产品上市时间相对较短，已上市产品尚未实现大规模商业化，未形成明显规模效应；公司在研产品项目进度持续推进且有产品正在开展临床试验，导致报告期内公司研发费用投入较大。冲刺港股的精锋医疗同样未盈利，2020年到2022年前三季度，精锋医疗净利润分别为-7936.6万元、-3.49亿元、-1.47亿元，主要由于研发开支所致。另一家腔镜手术机器人企业则由于高昂的研发费用，亏损在持续扩大。</p><p>可以预见，从各家公司的募投项目来看，随着其募资成功，其研发力度大概率还会加大。此外，销售体系搭建带来的费用也会侵蚀其净利润，其商业化进程仍然道阻且长。</p><h2>零营收能否支撑起高估值？</h2><p>据悉，以上两家拟登陆科创板的企业均选择的是科创板第五套上市标准，主要依据是申请科创板企业在财务指标不达标的情况下，预计市值不低于40亿元，医药行业企业需至少有一项核心产品获准开展二期临床试验。从目前审核进度来看，显然两家企业的两项指标均符合科创板上市标准。但在主营业务收入为0的背景下，监管层对拟上市企业的高估值仍然有所顾虑。</p><p>键嘉医疗招股书显示，公司拟公开发行新股不超过2000万股，占发行后总股数的比例不低于25%，拟募资15.01亿元，用于手术集群技术研发项目等5个项目。简单推算，键嘉医疗IPO的预估值约为60亿元。另一家腔镜手术机器人企业的投后估值则超过了80亿元。</p><p>零营收的经营情况能否支撑得起高估值，这已成为监管层关注的重点。比如键嘉医疗问询函显示，上市委要求键嘉医疗回复其预计市值分析报告中可比公司选取的依据及合理性以及结合公司报告期内暂无主营业务收入且持续亏损的现状、所处细分行业市场空间等特征，说明估值方法的选择是否客观、准确。</p><p>从回复来看，目前境内A股市场专业从事研发、生产手术机器人业务的上市公司目前仅有2020年在科创板上市的天智航-U，且天智航-U主营产品同样是骨科手术机器人，与键嘉医疗可比性较强。不同的是，天智航-U在上市时已经开始创收，持续经营能力得到了初步验证。在此背景下，天智航-U选取的是科创板第二套上市标准，即预计市值不低于人民币15亿元，与还没有实现营收、成立仅4年时间的键嘉医疗，选择了估值超过40亿元的上市标准形成了鲜明对比。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pQ_o_TjXHQED_fT3fdUJOQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“红刊财经”（ID:hkcj2016）</a>，作者：赵文娟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2492004052539524</id>
            <title>聚焦NMN等抗衰产品开发，「华恒康」启动首轮融资｜早期项目</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2492004052539524</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2492004052539524</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 27 Oct 2023 02:32:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: NMN, 抗衰老成分, 不老药, 华恒康
<br>
<br>
总结: NMN作为一种抗衰老成分，被称为不老药。华恒康是一家专注于NMN等抗衰产品开发的公司，他们致力于提供科学抗衰的附加服务，如指导有需求人群科学抗衰和提供检测服务。NMN市场规模不断增长，中国市场占据了全球的绝大部分份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>“现在，单纯只做NMN的产品其实很少了，基本都会添加其他抗衰老成分，比如辅酶Q10、白藜芦醇等。但从科研角度，部分成份的使用应该非常谨慎，比如一些会添加杀死衰老细胞的成份，如果服用不当，有可能‘杀敌一千自伤八百’。因此，如今的保健品市场不应只是卖产品，需要在后期使用上提供更多的附加服务，指导有需求人群科学抗衰。”近日，谈及“不老药”NMN如今的市场时，华恒康（海南）生物科技有限公司创始人庄峰锋表示。</p><p>NMN即β-烟酰胺单核苷酸，也就是外界常说的“不老药”。2017年时，李嘉诚以2亿港元的高价投资美国抗衰生物科技公司Chroma Dex后，NMN开始从香港娱乐圈、科研圈等群体向国内流行，成为每年电商购物节时的常青产品。</p><p>Bosson Research数据显示，2021年时全球NMN市场规模已达2.55亿美元，这一数字有望在未来五年后达到4.5亿美元左右。其中，中国市场目前对NMN产品的消费量占到了全球67.83%。</p><p>正是在这一背景下，庄峰锋创办了华恒康，主要从事NMN等抗衰产品开发。庄峰锋为哈佛大学博士后，现为山东第一医科大学特聘教授、中国抗衰老促进会生物科技分会副会长，在抗衰领域深耕多年。合成生物专家、中科院深圳先进技术研究院研究员戴俊彪任华恒康科学顾问。</p><p>36氪获悉，华恒康现已启动首轮融资，计划募资金额300万元，主要用于销售团队和营销渠道的搭建，培训营养师指导抗衰服务，以及品牌宣传、市场推广等内容。</p><p>从原理上来讲，NMN发挥作用要从有“长寿基因”之称的Sirtuins系列基因说起。这是一种能够调控细胞的健康的蛋白，其基本生物化学功能是通过对标目标蛋白的去乙酰化来调节目标蛋白的活性。但这一过程中，需要一种名为烟酰胺腺嘌呤二核苷酸（NAD+）的化合物参与才能发挥功能，而NMN作为NAD+的前体，是“目前最有效的补充这一化合物的方式，能最大发挥长寿基因Sirtuins的功能”。</p><p>目前，华恒康基于这一原理已完成对核心NMN产品Youngible的开发。据介绍，这款产品采用全生物酶法合成，并搭配了肠溶缓释技术，单瓶NMN含量为18000mg，NMN纯度达到99.8%以上。产品在海南针对12位50岁以上人群开展的一项人体服用报告显示，80%以上的服用者表示在精力、睡眠、便秘等方面有明显改善。</p><p>据庄峰锋介绍，目前公司正在探索“超级NMN”生物合成、缩醛磷脂生物合成技术以及衰老细胞清除等抗衰技术。“以衰老细胞清除为例，免疫系统在‘杀死’衰老细胞时也有懈怠的时候，我们希望通过刺激免疫系统提高其清除效率，起到缓解老年慢性病、延长寿命的效果。”36氪了解到，目前该技术尚处在动物实验阶段。</p><p>谈及当前国内市场上NMN产品众多、头部品牌效应明显，作为一家初创企业应如何谋求自己的“一席之地”时，庄峰锋表示，这确实是一个客观现实，因此公司除产品销售之外，还将向配套服务的方向拓展。</p><p>庄峰锋认为，就像医学治疗有专业的检验治疗效果的指标那样，“抗衰也应如此”。过去，消费者服用NMN后只能凭感觉体会变化，但如果能提供专业的使用指导和检测服务，比如服用NMN后身体代谢动态如何，睡眠质量科学检测，让客户自身身体数据说明问题，就能“搭建更多品牌和客户间的联系”，提高消费者粘性。</p><p>36氪获悉，在具体的商业化方面，Youngible作为核心产品自2020年时虽已投入市场，但主要覆盖的是科研圈的熟人群体，以医疗类单位为主。目前，公司正逐步开始建立国内外自媒体品牌，打造科学抗衰IP影响力，未来主要采取美国生产、跨境电商售卖的销售模式。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>