<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2736062809532932</id>
            <title>iPhone 16系列要这么更新？那我可就冲了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2736062809532932</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2736062809532932</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 12:13:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 16系列, 更新, 外观, 配置
<br>
<br>
总结: 近期iPhone 16系列备受关注，外观和配置方面有多项更新，包括竖排双摄、Aciton 按钮、边框缩减、8GB内存、A18芯片、电池增大、散热优化等。iPhone 16 Pro系列还新增了拍照按钮和堆叠式电池技术，影像配置和信号也有所提升。整体来看，iPhone 16系列的更新内容颇具吸引力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近期，iPhone 16系列屡上热搜，虽然距离苹果秋季新品发布会还有比较长的一段时间，但各种爆料信息却层出不穷。果粉的热情也依旧不减，积极参与讨论，真不愧是果子，关注度还是那么高。</p><p>那么，关于iPhone 16全系到底有哪些更新？我们一起来围观一下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_d9bb1d545de54f50b86cb7b9ea175b6e@5091053_oswg28202oswg690oswg690_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>iPhone 16、iPhone 16 Plus</strong></h2><p><strong>外观：竖排双摄、Aciton 按钮、边框缩减</strong></p><p>从最近曝光的渲染图来看，iPhone 16和iPhone 16 Plus的外观变化还是比较大的，首先是后置双摄，一改以往的斜向布局，改回类似iPhone X的竖向布局，据说是为了拍摄空间视频而做出的改变。功能性的衡量真假还尚可未知，但这项改变直接让iPhone 16系列失去了辨识度。</p><p>其次是将分段式静音开关改为Aciton 按钮，这在目前的iPhone 15 Pro系列上就已经有了，主要是让这枚按钮具备更加多元化的功能。最后就是边框再次缩减，据传苹果开发了一种“边框缩减结构”（BRS）的技术，能够更大程度地缩减屏幕边框，从而带来更好的显示效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_5862f73d0037491599cafd7db0fd0de3@5091053_oswg21000oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>配置：8GB内存、A18芯片、电池增大、散热优化</strong></p><p>iPhone 16和iPhone 16 Plus除了屏幕尺寸和电池有差异外，其他基本一致。标准版的两款机型预计都搭载A18芯片，不再是隔代的差距，同时内存升级至8GB，后台保活能力可以参照如今的iPhone 15 Pro。</p><p>续航方面，iPhone 16预计搭载3561mAh容量的电池，而iPhone 16 Plus搭载4006mAh，前者电池升级了，后者反而降了一点点，这个操作属实令人迷惑。</p><p>更为重要的是，苹果终于给iPhone做散热优化了。iPhone 16全系将采用石墨烯散热，游戏场景或视频拍摄场景下的性能表现将会提升，至于是否还会降频降亮度，这还真说不准。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_23012eb7095d4892b80540118f4da7d5@5091053_oswg16320oswg600oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>Phone 16 Pro、iPhone16 Pro Max</strong></h2><p><strong>外观：屏幕增大、拍照按钮、边框缩减</strong></p><p>iPhone 16 Pro和iPhone 16 Pro Max的外观变化倒是不大，主要是屏幕变大了，两款分别采用6.3英寸和6.9英寸的屏幕。这或许也是得益于“边框缩减结构”（BRS）的技术加持，边框缩小了，屏幕尺寸自然也会随之变大。</p><p>另外就是在电源键下方新增了一个拍照按钮，采用机械设计，能够通过触摸方式调节焦距，也能够通过轻按和重按实现对焦和快门功能，拍摄的仪式感直接拉满。</p><p><strong>配置：A18 Pro、堆叠式电池技术、散热优化</strong></p><p>iPhone 16 Pro和iPhone16 Pro Max均采用A18 Pro芯片，内存没变。有相关曝光的跑分数据显示，多核成绩提升13%，单核成绩提升20%，加之 iPhone 16 Pro系列除了石墨烯散热外，还会采用金属制外壳，散热能力增强的同时性能也会更加强大。</p><p>电池方面，iPhone 16 Pro 系列可能会堆叠式电池技术，旨在提供更高的电池容量和更长的续航时间。具体容量上均有所提升，iPhone 16 Pro为3355mAh，iPhone 16 Pro Max为4676mAh，由此来看，续航时间确实会延长不少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_47971d5c7dc840ecab9eca536f384a47@5091053_oswg29538oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>影像：标配5X 长焦</strong></p><p>iPhone 16 Pro和iPhone 16 Pro Max的影像配置应该会持平了。主摄采用1/1.14 英寸的IMX903堆叠式传感器，超广角镜头升级至4800万像素。至于长焦镜头，预计不会升级，反倒是将5X 长焦下放至iPhone 16 Pro。这也就意味着，iPhone 16 Pro系列将会摒弃3X焦段，这属实有点可惜。毕竟，相较于5X焦段，3X焦段在日常生活中的实用性会比较高。</p><p><strong>信号：5G Advanced、Wi-Fi 7</strong></p><p>信号一直是iPhone的弊病，这次也有所改善。iPhone 16 Pro系列将会采用高通 X75 调制解调器，支持5G Advanced网络，也就是我们常说的“5.5G”，能够带来更快、更省电的 5G 连接体验。WiFi层面，区别于标准版的Wi-Fi 6E，iPhone 16 Pro将会Wi-Fi 7，同样是能够带来更快的WiFi速度和更低的网络延迟。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_0207b0cda60541dd90af10bb64292211@5091053_oswg16037oswg700oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>被忽略的iOS 18可能超乎你的想象</strong></p><p>伴随着iPhone 16全系登场的还有iOS 18，而这可能才是它最大的升级。在此前的财报会议上，库克曾表示苹果已投入大量时间和精力研发AI技术，侧面验证了iOS 18可能会有关于AI方面的重大升级。</p><p>众所周知，AI是目前手机行业的热点，几乎所有的手机厂商都在主推AI手机的概念，也落地实现了不少AI功能，获得了市场的一定认可。苹果自然也不会放弃这一香馍馍，作为承载诸多互联功能的iOS系统，确实是最好实现苹果AI的载体。虽然目前的生成式AI还处在起步阶段，可用的功能并不多，但iOS系统是苹果自研的系统，相较于其他大部分厂商，升级改造起来会更加得心应手。</p><p>与此同时，此前有消息称Pixel8系列标准版因内存限制，将不内置Google Gemini大模型。这也就意味着，手机内存对于手机AI功能的呈现有着重要的作用。而本次iPhone 16系列内存的升级，完全有可能是为了承载AI而做出的配置升级。所以，iOS 18或许才是本次iPhone 16系列的最大升级，也是目前可能被很多人忽略的重点。</p><p>苹果的WWDC24 开发者大会即将到来，届时就可以揭开iOS 18的真面目，大家可以期待一下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_c4a28b42c9f343b9b5a6afc6bd8f7307@5091053_oswg30782oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后做个简单的总结，参照以上的爆料信息来看，这次的iPhone 16全系升级可能还是比较有限。一方面，配置方面的更新，虽说有所升级，但升级幅度较小，尤其是影像方面以5X全面取代3X，我觉得实用性会降低许多。另一方面，软件层面的更新，它可能更多地是侧重在AI方面，但AI本身的能力也是基于硬件而生的，如果硬件上无法实现太大地突破，iPhone 16系列所能提供的AI功能可能与国产手机相差不大。</p><p>苹果每年的秋季发布会都被戏称为“科技春晚”，原因无非是能够给予我们某些惊喜的创新点。而近年来，包括苹果在内的智能手机，创新力确实不足，难以触动消费者。而AI的出现，让手机有了更加丰富化的新奇体验。如今，安卓领域的很多手机厂商均已入局，苹果却还未有具体的产品发布，所以接下来的iPhone 16系列和iOS 18更加耐人寻味，我们可以一起期待一下这份苹果关于AI手机的答卷。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3v82i7PRJFx79PSv6e9Tuw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“PConline太平洋科技”（ID:pconline_cn）</a>，作者：PC，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734369183754500</id>
            <title>全站推广覆盖所有商家，阿里妈妈给生意增长加杠杆</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734369183754500</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734369183754500</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 11:37:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 流量竞争, AI技术, 全站推广, 增长杠杆
<br>
<br>
总结: 在电商行业转型升级中，利用AI技术盘活经营红利和消费需求，通过全站推广打破增长天花板，实现更具确定性的经营成果，让每个人都握有主动权。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在所有以流量为主的商业故事里，有两个字最振奋人心——盘活。盘活之后，要么是触底反弹的逆袭神话，要么是蓄势待发的王者归来。</p><p>面临着转型升级的电商行业，必须利用AI能力，盘活更多的经营红利和消费需求，从挖掘流量红利向盘活经营红利转型。具体来说，就是要摆脱流量红利时代的粗放扩张思维，以挖掘出流量冰山下的更多隐藏价值。AI技术的突破，为众多处于艰难转型期的产业带来了破局新路径。</p><p>过去一年多，布局AI成为众多电商平台共同的动作，就连马云都在去年年底，在阿里内网罕见回帖：“AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战。”</p><p>继去年9月发布AI商业化战略后，今年3月25日，阿里妈妈又正式发布“1+1+3”创新业务模型，表示将通过<strong>“LMA大模型技术+1个革命性产品+3大商家扶持计划”</strong>，打造淘系增长新飞轮，帮助各类型商家激发新的增长势能。</p><p>4月16日，阿里妈妈正式发布“1+1+3”业务模型中的革命性产品——<strong>“全站推广”</strong>，将其视为淘系增长新飞轮的关键引擎。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_730b02bed30d4662b9bdf15c1793b0c1@11416942_oswg590621oswg750oswg4287_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>1. 打破增长天花板，流量革命箭在弦上</strong></h2><p>“如果不能把市场占有率拿到，还是只保ROI，那在现在流量竞争环境更恶劣的情况下，我的竞争优势是不够的。因为消费者也会去看你的成交单量，他们会更信任头部。” 某位深耕淘系平台多年的品牌投放负责人对36氪表示。</p><p>对电商而言，更多的市场份额一定有更多的流量做基础。在流量增长趋缓，拿量成本趋高的背景下，通过前期一定量的付费流量撬动广大自然流量，成为商家做投放的核心诉求。</p><p>这一点在淘系生态平台的经营上显得更加关键。因为相比其他电商平台，淘系的交易属性更突出。消费者带着明确的需求来到这里后进行搜索，对于付费优先展示位的接受程度更高。因此，商家在淘系经营投流时往往更侧重付费流量。这种模式的优势在于，转化意愿更高的付费流量能为商家带来收入的确定性。</p><p>只是，在此之前，淘系的付费流量和自然流量之间并没打通，两个流量池算法逻辑不同、优化手段也不同。海量的自然流量中，还有许多未挖掘出的市场潜力。商家很难确定付费流量带来了多少自然流量，以及这些自然流量是否精准，因此难以找到投流成本和效果的最优解。</p><p>而“全站推广”之所以被定义为阿里妈妈的“革命性产品”，正是因为打通了付费和自然流量之间的双向通道。</p><p>阿里妈妈运营中心及市场部总经理树羊在4月16日的阿里妈妈全站推广产品发布会上表示：“付免联动机制能让淘系流量土地活起来、动起来，让商家向上增长的渠道和路径更确定、更强大，实现1+1&gt;2的效果。”</p><p><strong>1+1&gt;2的算式是如何实现的？</strong></p><p><strong>首先，商家能够触及并精细化运营的流量空间变大了。</strong>根据上述品牌投放负责人分享的案例，针对某SKU，假设使用全站推广前的自然流量约为100个，使用之后，同一链接的自然流量能飙升至2000到3000，商家可以很明显看到前台流量的变化。</p><p><strong>其次，能触及的流量不仅更多，也更精准了。</strong>得益于淘系基本盘优势，阿里妈妈最新LMA大模型技术实现了电商场景的超大规模预训练和高质量表征，能深度理解消费者行为，并以此为根据对消费需求进行预测。在付免联动机制下，两个流量池行为互相学习传导，也能进一步提高预测精准度。</p><p><strong>更多更精准的流量最终带来的，就是更具确定性的经营成果。</strong>背靠LMA大模型技术突破，叠加全站推广的极简操作门槛，商家不用再通过分析流量的来源构成，只需通过全站推广就能精确衡量出全站流量投产比，进而突破全域增长天花板。牧蓝电动工具工厂企业店在使用全站推广后，搜推流量暴涨了3倍，单日GMV翻了一倍多，额外带来了50%的全店成交。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_379b48bf8ea04c6386211fd529a26ece@11416942_oswg1362891oswg750oswg1000_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>2. 真正繁荣的生态下，每个人都握有主动权</strong></h2><p>在4月16日的发布会上，阿里妈妈运营中心及市场部总经理树羊提到一句话：“全站推广是阿里妈妈交到商家手中的一根增长杠杆。” 这句话的关键信息有二：一是“增长杠杆”，二则是“交到了商家手中”。</p><p>关于全站推广为什么能成为杠杆，前文已经进行了分析。一些参与了全站推广内测的商家和生态伙伴，已经率先体会到了全站推广的杠杆力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_5845aa4442264d36b9083cc7f86d9eb6@11416942_oswg2628049oswg1926oswg1072_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1" /></p><p>品牌类商家代表海尔旗下高端品牌卡萨帝在参加全站推广内测后，成功提高了万元级别大单品洗烘一体机的搜索量和成交单数。“卡萨帝以往的单品打爆策略，普遍采用站内外广泛种草，再通过沉淀人群反复触达后实现转化的路径。”海尔智家天猫分公司营销总监Jason在圆桌论坛上分享，“不仅前期投入大，整体触达和转化周期也较长。” 这也是许多高客单价大品牌的共同经营痛点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_bdfb07a28a6a43bcb142c943adf5d38f@11416942_oswg1258812oswg750oswg1000_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p><p>使用全站推广后，“投放端口效率清晰可见，如果投产未达预期，我们能够不断及时优化。”Jason认为，原来复杂的投放策略被简单化了，商家能更精确地把控投产比，打开增量的同时保证利润空间。</p><p>和海尔一样有着丰富货品结构的品牌商家，能够依托大单品全站推广带来的更多自然流量实现破圈，进而突破二梯队货品的GMV空间，提升全店动销，带动生意规模增长。</p><p>品牌商家由上向下，新消费品牌和供应链商家，则可以由下向上，通过快速打爆单个潜爆品带动整体店铺成交，甚至实现品牌化升级。</p><p>一个典型案例是，新消费内衣品牌ubras瞄准天气初转热下消费者衣物换季的需求，推出以“夏季凉爽”为卖点主推应季内衣产品。在使用全站推广一天后即快速打爆，实现了成交额和订单量的翻倍增长。对擅长以快制胜的商家来说，全站推广可以帮助他们快速起量，抢占市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_3f3a1d1c18b04fe49a11e29c47af1f85@11416942_oswg1231873oswg750oswg1000_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以强供应链取胜的商家，他们的货品力强大，但在制定选品策略和付费推广上能力不足。全站推广的AI智能选品能力和极简操作门槛，能够帮助产业带商家补上这一短板。牧蓝电动工具工厂企业店就曾经凭借阿里妈妈全站推广的产品能力，精准定位出全店157个潜力爆品并成功打爆，成功带动全店GMV翻倍。</p><p>全站推广的普惠性不光覆盖商家，也同样适用于生态伙伴。生态服务商青木集团在内测中使用全站推广为某羽毛球品牌进行了一整套选品——推广策划。“全站推广选品的关键是，要找库存充足，且分类为入门级爆款的商品。这类商品能让阿里妈妈的数据能力充分发挥，短时间内快速完成数据训练，协助算法快速建立精准的人群模型，从而实现投放效能的最大化。”青木集团副总经理菩提也在圆桌中分享了他的操盘经验。</p><p>全站推广简化了生态伙伴的投流操作流程，使其能拿出更多精力帮助商家进行更有创意的策划，或者打磨出更好的货品。特别是大促期间，全站推广将显著释放生态伙伴的生产力，为商家提供更好的流量保障。“对阿里妈妈的生态伙伴来说，全站推广为生态伙伴提供了更多的流量运营的抓手。”阿里妈妈生态客户营销中心总经理媄格在圆桌上提到了全站推广对于广大TP服务商的意义。</p><p>不管是不同类型商家还是生态伙伴，都能通过全站推广跑出自己的<strong>独特的增长路径，而其付免联动机制和对全站ROI交付的确定性，则将增长的主动权牢牢地交到使用者的手中，正如树羊所说：“全站推广为商家打开了一条向上走的通道，只要商家朋友们有突破增长的渴望，阿里妈妈就愿意推你一把。”</strong></p><p>前述品牌投流负责人告诉36氪，他们参与内测时，为了承接好全站推广带来的新客，最大限度挖掘出自然流量的价值，“我们做了详情的优化以及评论的维护，另外产品组图上，我们也做了更直接的功效突出。”</p><p>金刚钻自己可造不出瓷器活。AI尚未取代人类，再好的工具也要人发挥主观能动性去使用。只有伸出手抓住当前机遇，才能不被排除在新时代的竞争之外。</p><p class="loading-entity">&amp;nbsp;</p><h2><strong>3. 平台、商家与消费者之间，不是一场零和博弈</strong></h2><p>对于电商行业而言，现在似乎是战况最焦灼的时候。十几年来，中国电商的繁荣有赖于庞大的用户规模。但随着入局者增多、技术不断进化，电商变得越来越卷。卷流量，卷价格，卷到现在，不管是经历过黄金时期的老玩家，还是想要进入电商行业的新玩家，都猛然发现，平台、商家与消费者间的三方关系似乎越来越紧张。似乎用户满意度与商家生态繁荣之间，总要牺牲一方去满足另一方。</p><p>要打破僵局，还需回归电商本质——人和货的匹配。如何让需求的挖掘和人货匹配更加极致化、实时化、精准化，才是电商真正该卷的方向。</p><p>从这一点来看，电商似乎正处于新的机遇窗口。AI技术的快速发展和落地应用，给成熟产业格局带来变化，为老玩家再上一层楼提供了机遇，也为新玩家撕开了进入的口子。商家期待平台能够提供更公平、更友好、更系统科学的增长解决方案。只有回应了期待的平台，才能吸引更多玩家入局。</p><p>从智能营销投放的万相台无界版，到AI创意生产工具的万相实验室，阿里妈妈不断在产品工具上推陈出新，目的只有一个，帮助商家达成多场景，多目标的经营诉求。不止要关注ROI，更要实现成交规模的最大化。</p><p>根据最新数据，淘系平台已拥有超3200万的VIP会员。在人群基数庞大的背景下，根据2023年双11数据，人群平均货单价又提升了23%，流量环境仍在持续优化中。此次付免联动机制落地淘系，将成为阿里妈妈产品矩阵的新引擎，挖掘出淘系流量中潜藏的需求空间。只有更全面地识别用户需求，才能帮助商家达成更极致的人货匹配效率。</p><p>相信一向懂得回应商家期待的阿里妈妈，不会让我们久等。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735431301851400</id>
            <title>平台必争的本地生活服务，都是怎么玩的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735431301851400</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735431301851400</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 11:34:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团外卖, 本地生活服务, 低价内卷, 抖音
<br>
<br>
总结: 美团外卖在面临外部竞争压力下进行组织调整，本地生活服务市场仍有增长空间，低价战略是必不可少的竞争手段。抖音等平台也通过低价策略和在地化活动来争夺市场份额，但大部分消费者心智仍向美团倾斜。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，美团外卖事业部在内部邮件中宣布新一轮组织调整，意味着美团本地核心业务架构调整的进一步深化。</p><p>美团的改变来自于外部竞争——去年以来，作为各平台商业版图中“兵家必争之地”的本地生活服务，其他平台的动作已经对美团的业务形成强烈冲击，其股价一度持续下滑，令美团产生巨大危机感。</p><p>QuestMobile数据显示，2023年4月，本地生活综合服务行业全网渗透率38.4%，即使作为重要支撑板块的综合服务(以团购为主），渗透率不到40%也意味着本地生活仍有较大的增长空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_c2ac31bfe66c4cf5b88be383cb9594a5@000000_oswg65606oswg960oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">数据来源：QuestMobile</p><p>早入局的平台稳定发力、积极应对新对手，新入局的社媒平台也希望从本地生活服务这门生意中分一杯羹。 作为商家与用户的中间纽带，这些平台又通过哪些营销花样，来实现平台 、商家和消费者的三方共赢呢？</p><h2><strong>停不下来的低价内卷</strong></h2><p>根据尼尔森最新发布的数据显示，精打细算的理性消费成为中国消费市场的主流。在意低价的“重振旗鼓型”和“捉襟见肘型”的整体占比从20%上升至35%; 看重性价比、多平台比价的“精打细算型”消费者占比从28%上升为30%。</p><p>在本地生活赛道发力的平台若想抓住消费者心智，低价战略是必不可少的。</p><p>美团作为这一赛道的早入局玩家，如今已然凭借丰富的商家资源和垂类业态，积累了大量用户。</p><p>财报中透露，2023年美团四个季度都在持续性盈利，全年净利润达138.57亿元。但值得注意的是，其订单量增速高于收入增速，并不匹配的增速意味着美团在用低价换取订单量。</p><p>美团在低价上推出了“特价团购”活动，与商家合作为用户提供多元折扣优惠，从而换来订单量增长，“拼好饭”也是如此。除此以外，直播销售团购券也是平台的主要举措之一，“神枪手”通过商家自播、官方直播为用户提供囤券机会。<strong>商家获利、消费者得实惠的同时，美团也在不断夯实“每日低价”心智</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a91ea04ec7864bdf949014ae756db218@000000_oswg264363oswg1080oswg1291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">大众点评站内页面</p><p>同样主打低价策略的，还有抖音。</p><p>根据公开数据显示，<strong>美团与抖音的用户重合数高达3.2 亿人，重合比例为81%</strong>，这意味着两大平台的竞争更为激烈。</p><p>从站内页面设置上看，抖音也在团购页面建立特惠团购、直播优选、免费试和热门榜单入口，从内容上来看与美团几乎别无二致。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_dea9a7876f8d4617b98ba09fac7e1a9c@000000_oswg135077oswg1080oswg1248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">抖音团购页面</p><p>从短视频到电商再到入局本地生活服务，<strong>抖音“线上内容种草+线下消费”的模式有别于传统本地生活服务</strong>。抖音可以通过品牌号带动孵化账号进行矩阵式直播，为商家完成数字化转型，比如数字人直播等产品，可以为商家以低成本、高时长的方式撬动社交媒体的流量。</p><p>巨量算数发布的数据显示，2023年抖音本地生活整体GMV增长256%，其中餐饮GMV增长191%，到店综合GMV增长330%，是十分突出的成绩。</p><p>此外，在低价方面饿了么也用会员日大额券吸引用户下单，快手也将“优惠团购”放在页面中间并上线“敢比价”服务联动众多连锁品牌。</p><p>不过对比来看，<strong>大部分消费者的心智还是向美团倾斜</strong>。具体到模式上，一方面，美团一直是“人找店”，抖音和快手等则仍是“店找人”；另一方面，核销率也很重要，根据交银国际估算，抖音本地生活核销率约60%，美团核销规模约是抖音的3到4倍。</p><p>在低价上下了大功夫的抖快，仍需要寻找新的增长点。</p><h2><strong>多样的在地化活动</strong></h2><p>做好本地生活服务，除了低价心智，也离不开平台与一座城市的对话，强调的是平台用户的情感共鸣。</p><p>最基本的就是<strong>聚焦景区生意</strong>。</p><p>景区游玩作为本地生活服务中的重点项目，不仅承载了振奋当地旅游经济的任务，也是一座城市宣传当地文化的途径之一，因此平台通常和当地政府合作共同打造活动。</p><p>比如这个春天抖音生活服务的「抖音心动上新日·春光季」，不仅有主打低价策略的30+多品类直播间接力，也有关注各地风光的活动“过了这春没这景”。抖音还推出追花地图，将各地正值花季的各地景区呈现给用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_9db314e545aa4ced941f3d0c0e7cf0a5@000000_oswg358212oswg1080oswg2118_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，抖音“**DOU是好风光”与湖北文旅合作，以“赏花”为主题拉动重点乡村文旅商家参与，聚焦抖音直播短视频宣传、在线上线下开展湖北文化旅游推广。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_2294a286e24649e394630bbfbf9202af@000000_oswg538175oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“湖北DOU是好风光”赏花地图</p><p>对新线人群有着莫大吸引力的快手，也通过直播为唐山南湖春节灯会带去新增量。互动高、粘性强的方式也为商家带去了更高的核销率，实现从0粉开播到千万级GMV支付的效益提升。</p><p>景区之外，<strong>在地化营销也是重要方式之一</strong>。</p><p>本地生活服务与常规电商商品不同的是，用户的消费场景主要集中于线下。平台与这座城市的人沟通，更要进行在地化营销，人们产生情感连结。</p><p>在一众平台中，饿了么的“这杯我请”算是其中做得不错的一个项目。</p><p>该活动走过四季，在北京、哈尔滨、青岛等多个城市收获了很好的反响。在最新一期的春季活动中，饿了么联合湖北文旅为人们提供了20万杯奶茶福利。活动不仅与霸王茶姬等新茶饮品牌合作，还吸引了德华楼、汪玉霞等本地新老字号的参与。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_9d0d31cec17e4246be3d9a9b9214a6a7@000000_oswg264050oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>每杯奶茶杯套都可以化身樱花花夹和赏樱贴士，湖北也借助奶茶向全国人民传递“这杯我请”的盛情邀请。趣味周边只是这个项目中有趣的一环，更重要的是它<strong>在不同城市以不同主题进行在地化传播，契合每个城市的精神气质</strong>。</p><p>去年立秋时饿了么的“这杯我请”活动聚焦佛系文化，以躺平不卷的社会情绪吸引了一大批消费者，创造了平台奶茶销量新高。而在哈尔滨的爆火中，饿了么也用城市明信片撬动大众的注意力。</p><p><strong>在地化营销如果做好，往往能牵动一座城市居民的情绪</strong>，对于本地商家而言更是一次机遇。将活动落地到线下，也为品牌带来更多的互动量，也是十分有效的营销选择之一。</p><h2><strong>更强调体验的站内攻略</strong></h2><p>当然，也有很多平台的生意不在线下，于是集中发力站内活动。</p><p>比如高德和小红书，都是利用平台自身属性，用趣味活动带动商家共同盈利，也为用户带去更丰富的体验感。</p><p>2023年3月，高德地图宣布和阿里巴巴集团本地生活旗下的到店业务口碑正式合并。而近年来，高德地图也与各大商家合作，为用户带去良好的消费体验。</p><p>高德地图APP内一直有对附近店铺的引导推荐，但吸引用户评分也是重要的指标之一。因此，为了鼓励用户发表更多真实、高质量的商家评价，平台为高德达人上线了专属权益产品“高德请客”，商家也可以从中获取更高的用户预约量和导航到店率。</p><p>此外，高德站内还有地图笔记、city walk路线等玩法，一举三得地完成平台、用户和商家的需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_ce7e3863f9fb4c4091ea988d1fc8a513@000000_oswg385045oswg1080oswg2141_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">高德 地图笔记玩法</p><p>从上面的页面来看，或许会有一种熟悉感，这个笔记页面似乎与小红书页面似曾相识。</p><p>事实上，小红书也打造了地图玩法。2023年4月，小红书上线本地生活官方账号“土拨薯”，用户可以在APP上查看附近的吃喝玩乐好去处，还有养宠物集宝物玩法，在为用户提供本地生活服务的过程中提升使用体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_d23ee76492dc490e9c5e5817fea9dfbd@000000_oswg149402oswg1080oswg2147_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">小红书页面</p><p>这一线上体验式玩法，是小红书最新的流量入口。除此以外，笔记中的探店链接、小红书团购搜索以及店铺搜索也是小红书为商家提供的流量入口之一。</p><p>小红书的本地生活逻辑中，达人是必不可少的一环。为了让达人更好地为其他用户实现心智种草，小红书还推出了“探照灯计划”“100家探店计划”等，通过佣金减免和流量扶持吸引商家与探店达人。</p><p>不过显而易见的是，仅在线上发力的方法仍然打不过低价策略，虽然小红书和高德的基本框架已经搭建完成，但<strong>在用户心智的抢夺以及商业变现上，仍然不如早入局的平台</strong>。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>商务部国际贸易经济合作研究院发布的《即时零售行业发展报告》显示，预计2026年，即时配送订单量将超千亿单，即时配送规模将达万亿元。</p><p>平台若想瓜分本地生活服务这个大蛋糕，目前同质化过多的情况并不利于平台发展，在价格战之外，找到差异化营销方式，也是极为重要的选择。</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>尼尔森IQ发布《2024中国消费者展望》报告，五大策略助力快消企业突围</p><p>QuestMobile 2023年本地生活服务行业洞察：外卖用户2亿，“到家服务”战火燃起，京东、抖音、阿里系三方鏖战美团</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQxMDUxNA==&amp;mid=2651628324&amp;idx=1&amp;sn=5c8a591a87daf3d0dd20f5d6f1139cbf&amp;chksm=bc41f3170c9de865dc59a07e5a26e8b38a5e29f01173f38ae024024bea6e0272981f007e7e3c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“TopMarketing”（ID：TMarketing）</a>，作者：TOP君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2736027128293897</id>
            <title>这你敢想吗？靠打游戏，打出4个百亿富豪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2736027128293897</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2736027128293897</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 11:27:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 米哈游, 富豪榜, 创富神话, IPO
<br>
<br>
总结: 米哈游公司在胡润富豪榜上有四位身价过百亿的富豪，创造了一个造富神话。尽管公司未上市，但依赖单一IP成为最大风险。通过开发《原神》，米哈游在海外市场取得了亮眼成绩，海外收入首次超越腾讯。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>米哈游，又火了一次。</p><p>日前，胡润百富《2024家大业大酒·胡润全球富豪榜》发布，蔡浩宇、刘伟、罗宇皓、宋涛四位米哈游骨干以670亿、370亿、355亿、240亿的身家齐齐登榜，超越了诸多前辈（四人合计身价已达1635亿元）。</p><p>这意味着，一家公司，造出4位身价过百亿的富豪。</p><p>而时至如今，米哈游成立时间不过才13年，就已经成长为继腾讯、网易之后，最牛的游戏公司。</p><p>伴随着米哈游的成功，创造了又一个造富神话。</p><h2><strong>01 米哈游四位老板，齐登富豪榜</strong></h2><p>日前发布的《2024胡润全球富豪榜》中，来自米哈游的四位大佬蔡浩宇、刘伟、罗宇皓、宋涛排名齐齐飙涨，其中宋涛排名上涨1873位。而财富排在四人之首的蔡浩宇，更是成为了去年国内财富增长幅度仅次于拼多多创始人黄峥的游戏新贵。</p><p>2011年，即将从上海交大研究生毕业的蔡浩宇，拉来了同样对ACG文化充满兴趣的刘伟和罗宇皓一起在宿舍成立了米哈游工作室。谁也没想到，就是这样一间宿舍，成就了几个人未来的千亿身价。</p><p>创业之初，三个人每人都身兼数职，楼下的菜饭骨头汤、兰州拉面、沙县小吃更是成为了他们的家常便饭。</p><p>值得一提的是，当年，24岁的刘伟带着米哈游萌系休闲游戏登上2011新新创业达人总决赛，由于虚拟偶像的思路太过于超前，以至于最后没有任何一家投资机构向米哈游抛去橄榄枝，著名投资人蔡文胜更是调侃：你今天最成功的就是向我们解释了什么是宅男。</p><p>不过，上海市科创中心给了这个新出发的团队10万元无息贷款，自此，米哈喽开始出发。</p><p>然而，10万元的启动资金根本不经花，在公司急需资金之际，来自斯凯网络的CEO宋涛雪中送炭，为他们送来了100万元的资金。为此，团队将15%的股权转让给对方，而这笔钱其实也是米哈游至今唯一一次外部融资。</p><p><strong>节点粗略计算，以此次《2024胡润全球富豪榜》公布的财富为准，宋涛这笔投资可谓一本万利，从当初的100万元投资到如今高达240亿元的财富，2.4万倍的增长，使得这笔投资可以登入中国投资回报史册。</strong></p><p>而造富神话背后，离不开米哈游旗下几爆款游戏的助力，虽然早年间公司推出的游戏产品反响平平，但功夫不负有心人，2014年问世的《崩坏学园2》，终于让米哈游尝到了成功的滋味，而此后米哈游推出的《原神》《崩坏：星穹铁道》，更是让米哈游如今稳坐出海手游发行商收入榜的冠军宝座。</p><h2><strong>02 苦熬IPO无果，依赖单一IP成最大风险</strong></h2><p><strong>宋涛一笔百万投资，赚回百亿身价，但要知道，米哈游并未上市！其一旦完成资本市场的一跃，那么这个回报价值或许会更加可观。</strong></p><p>节点看来，米哈游尚未上市，并非是创始团队不想要IPO，而是这条二次元第一股之路，远远比想象中更难。</p><p>从过往看，米哈游靠着二次元游戏IP“崩坏”系列在游戏行业里大杀特杀，斩获颇丰。但上市之路却是一路坎坷。2020年，证监会披露的2020年度首次公开发行股票终止审查的企业名单中，上海米哈游网络科技股份有限公司赫然在列。根据官方信息，米哈游主动撤回上市申请材料，停止其在A股的IPO申请。</p><p>至此，在2017年3月份首次提交IPO申请的米哈游，苦等了三年时间之后上市失败。</p><p>从当时米哈游之前提交的招股书里可见，2012年成立的米哈游作为二次元游戏厂商，依靠着二次元的标签十分吃香。在2014年-2017年上半年，米哈游分别实现营收为1.03亿元、1.75亿元.4.42元、5.88亿元；净利润分别为0.66亿元、1.27亿元、2.73亿元、4.47亿元。</p><p><strong>不过，在米哈游的招股书中，有一条重要的风险提示，即公司存在对单一IP依赖的风险。而这条风险，恰恰是米哈游的致命伤。</strong></p><p>公开信息显示，米哈游的“崩坏”系列包括了“崩坏学园”、“崩坏学园2”、“崩坏3”，“崩坏”系列作为米哈游精心打造的二次元游戏IP早已经成为其营收的重要支柱。</p><p><strong>节点看来，一家游戏公司，如果单凭一款游戏打天下，那么，玩家总有腻的一天。只有产品结构足够丰富，能够提供给玩家足够的新鲜感，才能基业长青。</strong></p><h2><strong>03 出海成绩单亮眼，海外收入首次超越腾讯</strong></h2><p><strong>为了解决单一营收问题，米哈游开发了《原神》，随着这款游戏在全球市场大火，米哈游一跃成为中国第三游戏厂商。</strong>而时至如今，这款游戏上线已经三年，却仍有极强的热度，这都得益于《原神》丰富的内容量，海量的人气角色，以及实时的更新改进。</p><p>通过《元神》的成功，米哈游2022年主营业务收入273.40亿元，净利润161.45亿元，净资产已达374.02亿元。这意味着，米哈游过去7年营收和净利润均实现了百倍的增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_718c41dbce4d4ca8b0432410d40b8ae1@000000_oswg1249555oswg1035oswg650_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，与老牌游戏巨头相比，米哈游或还存在一定的差距。</p><p>据腾讯、网易发布的财报显示，2022年，腾讯包括网络游戏、社交网络服务的板块共斩获2875.65亿元的收入，网易来自游戏及相关增值服务的收入也高达745.66亿元，而两家公司同年整体的净利润分别达到1887.09亿元、198.43亿元，均领先于米哈游。</p><p><strong>从营收规模、净利润看，米哈游虽然业绩可圈可点，但与两位老大哥相比，仍是个“小弟”。</strong></p><p>但值得一提的是，近几年，米哈游在海外市场的份额快速攀升。库克到访中国时，甚至专门访问了米哈游。米哈游最新推出二次元银河冒险回合制RPG新游《崩坏：星穹铁道》，上线首日即摘得中国iOS手游畅销榜冠军，并连续数日跻身多个热门市场收入前三名，发布不到一周海外下载量即突破1100万。</p><p>腾讯财报显示，得益于《PUBG MOBILE》《Honor of Kings》（《王者荣耀》海外服）《胜利女神：妮姬》等游戏的亮眼表现，2023年全年，腾讯海外游戏业务达到532亿元，同比增长14%。</p><p><strong>尽管腾讯在整体疲软的全球游戏市场取得了逆势增长，但低调的米哈游，成绩更加瞩目。</strong></p><p>据SensorTower《2023年中国手游发行商收入Top30》，米哈游依然蝉联冠军，这是其位列榜首的第三年。</p><p>此外，据媒体报道，data.ai发布的数据显示，2023年共27家手游发行商海外营收成功突破1亿美元。其中，米哈游、腾讯成为唯二两家海外营收超过10亿美元的中国手游发行商，而原神、王者荣耀分别是两家公司最热门游戏。</p><p><strong>更值得一提的是，这是米哈游首次超越腾讯，登顶出海收入榜。如今，连稳坐行业第一、第二已多年的腾讯和网易，都不得不重新审视这个年轻团队的战斗力。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1ODgwMDk3OQ==&amp;mid=2247525294&amp;idx=2&amp;sn=a0389c92a355e16e0e774fdbaf22069d&amp;chksm=ebb83fe82a1daf541dc9e798a79798646df8d22cbc221ed4f93884e9a7017c2709fc1ce2f04a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点财经”（ID：jiedian2018）</a>，作者：零度，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2736032294299907</id>
            <title>闭源才能赚钱，百度给闭源大模型投了一票</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2736032294299907</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2736032294299907</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 11:26:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Meta, 大模型, 开源, 闭源
<br>
<br>
总结: 早前Meta的LLaMA大模型“意外”泄露后，大模型的开源与闭源之争就此提上了日程。百度创始人李彦宏认为，大模型开源意义不大，闭源才能走通商业模式。开源大模型运行模式与传统开源软件不同，缺乏安全性和性能优势，而闭源大模型在商业层面更具优势。开源大模型缺乏建立商业模式，无法吸引付费用户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>早前Meta的LLaMA大模型“意外”泄露后，大模型的开源与闭源之争就此提上了日程。大模型到底是开源好、还是闭源好？过去一年整个AI业界可谓是争吵不休。如今，又有一位重量级人士站出来表态了。</p><p>就在4月11日，百度创始人李彦宏的内部讲话被传出。据悉他在此次讲话中表示，去年文心一言发布时，百度方面就判断市场上一定会有开源的模型，而且不止一家会开源，在这种情况下多百度一家开源不多、少百度一家开源也不少。并且他认为，大模型开源意义不大，闭源才能走通商业模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_f295df64ffd34ab68885a261375f316b@000000_oswg21279oswg600oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>李彦宏之所以坚定押注闭源，在于他认为开源大模型的运行模式和传统开源软件不同，并不是众人拾柴火焰高。作为从自由软件思潮之中诞生的结晶，开源软件也继承了自由软件所提倡的知识共享理念，同时又允许以专利的形式从知识产品中获得收益。事实上，开源本身并不是一种商业模式，而是一种软件的开发、发布和传播模式。</p><p>而开源就使得大规模协作开发成为了可能，从GNU/Linux、Android、Chromium这一系列大名鼎鼎的项目，到XZ Utils这类深耕细分领域的产品，它们的成功都是源自于汇聚了开源社区的力量，大量的开发者都在为这些项目贡献力量。然而开源大模型的运行模式则完全不同，如今无论是来自欧洲的AI独角兽Mistral的Mixtral-8x7B，还是美国科技巨头Meta的Llama-2，它们都鼓励开发者贡献各种各样的数据、代码，但Mixtral-8x7B、Llama-2的主要开发者依旧还是Mistral、Meta。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_9d22b4469e384d558fb62ff0ec424421@000000_oswg11367oswg600oswg274_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>开源大模型很难从社区获益，归根结底在于社区贡献的价值并不一定是正向的。AI大模型会出现“幻觉”(Hallucination)，现在几乎已经是业界的共识，AI科学家也仍未完全解开这个谜题，但数据的质量与大模型幻觉呈现正相关则是肯定的。开源大模型接受垃圾代码、低质数据导致性能下降，这样的事情不是没有发生过。甚至Anthropic的研究人员曾发表论文警告，现阶段的安全训练无法消除插入后门触发机制的恶意行为，进而会导致开源大模型变得不安全。</p><p>开源大模型缺乏安全性，这也是OpenAI、Anthropic等闭源阵营旗手攻击开源的重要论点。</p><p>除此之外，开源大模型在性能上也还无法媲美闭源大模型。如今无论是哪个机构给出的大模型评测榜单中，OpenAI的GPT-4、谷歌的Gemini、Anthropic的Claude，以及国产的文心一言、讯飞星火、KimiChat，对比它们的开源大模型竞争对手都更有优势。所以在同等参数的情况下，闭源大模型的能力更强，李彦宏此言并非无的放矢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a2137c46fafe42c6a1eb9e2a071c8d58@000000_oswg13082oswg600oswg218_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前福布斯的一篇文章《10 AI Predictions For 2024》就曾给了预测，尽管开源模型在某些领域有优势，但最先进的商业闭源模型可能仍将在性能上保持领先。</p><p>大家不妨试想一下，如果GPT-4不能保持性能领先，用户就会转向免费的开源模型。当免费、不受限制的替代品在质量上具有可比性时，用户确实不会为受限制的模型付费。可如今的情况，却是开源大模型的性能还不能挑战闭源大模型。</p><p>当然，开源大模型最致命的缺陷其实是在商业层面。Meta的Llama-2开源之后，国内的百模大战立刻拉开了帷幕，市面上很快也多了一大堆套壳模型。从某种意义上来说，大模型的开源其实是给自己平白无故地增加了一大堆竞争对手，而且这一部分竞争者又会分食潜在的企业级用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_b1f598f5a4da40138130f0df90b594b2@000000_oswg21082oswg600oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>由于开源协议本身并没有限制商业化，因此在许多开源软件中存在着免费社区版和收费企业版共存的模式，也就是所谓的双许可证。其中免费版本负责扩大软件的影响力，再用付费版本获利，这就是开源软件经典的商业模式。比如在2018年被IBM以334亿美元收购的开源软件和技术供应商Red Hat，就是这一模式的典型。</p><p>开源大模型没有建立起商业模式，这是当下开源大模型鼓吹者始终无法回避的一个问题。抛开众说纷纭的B端业务，OpenAI的GPT-4、百度的文心一言目前都有付费订阅版本，C端用户的付费是实打实存在的。而家大业大的Meta打定主意要用开源来为自己挽回已经跌入谷底的企业形象，Llama则可以被视为Meta方面精心设计的一个广告。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_2ef960bbc5704458bb8e7cc3a6ca32eb@000000_oswg50933oswg600oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但其他的开源大模型厂商不能总是只靠融资，事实上，即使是开源大模型的代表Mistral，如今对于开源也没有那么坚定。Mistral创始人Arthur Mensch近期在接受媒体采访时就曾确认，Mistral已经推出了商业模型，并且他还坦言，商业模型可以帮助Mistral创造收入。归根结底，大模型太贵，开发成本比传统的软件要高出了数个量级，因此也更加依赖融资。</p><p>当大模型与资本的牵扯如此之深的情况下，可后者显然是要谋求回报的，所以这可能才是李彦宏坚定看好闭源的原因。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649862107&amp;idx=2&amp;sn=cf681107055ba93a31daf797039b549d&amp;chksm=861e372ee3a898b5740134efc4563617d5eb94873ebd5b05d046342cb3b15383d0f10f8e1ec9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2736027158047232</id>
            <title>第三代“徕卡手机”来了，这次它带来了哪些启示</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2736027158047232</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2736027158047232</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 11:22:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 徕卡手机, 影像联名, Leitz Phone, 单摄旗舰
<br>
<br>
总结: 文中介绍了徕卡手机在手机圈的影响和发展，包括与华为、小米等品牌的合作，以及自有品牌Leitz Phone的推出。同时详细介绍了Leitz Phone 3的特点，作为一款单摄旗舰手机，采用了1英寸CMOS方案，实现了裁切变焦功能，展示了徕卡在影像技术上的创新和突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>提到“徕卡手机”，大家会想到什么？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_265332a183c24f4ab1a051d72ef9c9eb@5091053_oswg9665oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>是曾经与徕卡有过合作，在某种程度上引领了手机圈“影像联名”风潮的华为？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_affe0138009d443eaa4b3edc47032c6f@5091053_oswg24249oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还是如今和徕卡在影像技术上深度交融，大有在顶级影像旗舰领域后来者居上意味的小米？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_4c9ebfb431b54c5da4dc1c4cd6924477@5091053_oswg35010oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>抑或历史上第一台配备1英寸传感器和徕卡镜头，而且真正是以相机名义面市的松下CM1？</p><p>其实除了以上这些例子之外，最近几年徕卡自己在日本市场也有推出“自有品牌”的智能手机产品Leitz Phone。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_0bc870bc07d8474d8ec5486699a52e86@5091053_oswg33428oswg750oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有意思的是，徕卡创始人的名字是恩斯特·徕兹（Ernst Leitz），而大家熟知的“徕卡（Leica）”其实就是“徕兹相机（Leitz Camera）”的缩写。所以当徕卡方面用“Leitz”、而不是“Leica”给他们自己品牌的手机命名时，这可能就是一种更加“根正苗红”的表示。</p><p>当然，大家都知道，其实Leitz Phone并不是由徕卡自己生产。它本质上是徕卡与夏普（或者也可以说是富士康）合作的产物。所以毫无疑问地，每一代的Leitz Phone，实际上都可以在夏普手机的产品线里找到对应的“简化版”型号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_cc0a3864c5144626864247c6d7da3eee@5091053_oswg43926oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过在刚刚发布的Leitz Phone 3身上还是不难发现，它客观上确实与一般的“影像旗舰”有诸多不同，同时更有许多值得思考和借鉴的地方。</p><h2><strong>首先，它依旧是一款“单摄旗舰”</strong></h2><p>如果大家有关注过徕卡的相机产品线就会知道，他们有一条采用超高像素传感器+定焦镜头的产品系列叫做徕卡Q。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_061f185f31ce41b3a636b31ea0b78b61@5091053_oswg76548oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>众所周知，对于传统相机来说，定焦镜头很容易做出远超变焦镜头的光学素质。在此基础上，再通过传感器裁切和高品质的算法去“等效”变焦功能，就是徕卡Q能够实现小体积、大底高画质，同时还可以满足常用变焦范围，成为知名便携专业相机的诀窍所在。</p><p>很显然，同样的思路也被应用到了Leitz Phone 3上。所以大家可以看到，Leitz Phone 3后摄配备的是单颗4720万像素的1英寸CMOS方案，它的等效视场角高达19mm、光圈也达到了f1.9。但与此同时，除了一枚辅助对焦的深感摄像头之外，就没有再加任何其他的成像“副摄”了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_14089904461a4f8088db64e21c8169c0@5091053_oswg49070oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>于是这也就意味着，Leitz Phone 3从超广角到广角、再到长焦的“变焦”过程，实际上都是用这一颗1英寸CMOS，再加上19mm等效的镜头裁切出来。而且从相关的技术资料看，徕卡方面也专门针对超广角镜头的固有畸变问题开发了专属的纠正算法。很显然，这个算法对于“裁切变焦”也会带来显著的好处。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_37b75d8deeb445ca8324a609d1c0cd45@5091053_oswg22989oswg750oswg323_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不仅如此，根据我们的使用经验，一方面“单摄裁切”比起“多摄接力”，可以有效解决不同传感器、镜头之间的素质差异问题，避免白平衡跳变、对焦对不上、解析力突然下降等“副摄”常见的小毛病。另一方面站在消费者的角度来说，单摄裁切设计固然会导致手机的极限变焦能力下降，比如不可能实现高达50倍、100倍这样的超远距离拍摄。但实际上在真正的日常使用、包括创作过程中，又有多少人真的会用到这样的极限焦段呢？</p><h2><strong>其次，超高分屏幕可能真的要落幕了</strong></h2><p>除了与众不同的单摄配置之外，Leitz Phone 3还有一大特色，就是它的那块6.6英寸Pro IGZO OLED屏。</p><p>从参数上来看，这块屏幕的分辨率为2730*1260、峰值亮度是2000nit，这些素质如今放到整个业界来说，显然都不算非常出众。但它还有一个特质，那就是高达240Hz的刷新率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_7e70012eb66a43b59ed0cf147973f09d@5091053_oswg31115oswg750oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是什么概念呢？一方面根据此前其他品牌新机的曝料信息显示，240Hz的超高刷OLED手机面板，确实也被规划为了未来旗舰的升级项目之一。另一方面，现在已经有传言称，此前以“4K屏”知名的某机型，后续产品可能会显著降低屏幕的分辨率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_36d63ecb7e27492a93e56a4fbe1bddcf@5091053_oswg14271oswg750oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>综合以上两点不难推测，其实不只是徕卡（夏普），其他的头部手机厂商目前也已经将“更高的刷新率”，作为了能够明显提升用户体验的屏幕进化方向。同时他们还认为，在手机这样的小尺寸屏幕上、过高的分辨率已经不再有实用价值，所以不如降低以实现更好的省电效果。</p><h2><strong>最后，耳机孔和存储卡真的过时了吗</strong></h2><p>正如我们在前面讲到的那样，Leitz Phone 3是一款并不算很“大屏”的机型。与此同时，它配备的是第二代骁龙8移动平台，并提供了12GB+512GB的存储组合。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_1463105d0b7344539bc92299e0262e8c@5091053_oswg21472oswg750oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而与其他类似配置的影像旗舰相比，Leitz Phone 3明显多了两个“独特”的配置，那就是3.5mm有线耳机孔，以及microSD卡插槽。</p><p>当然，看过我们三易生活此前相关内容的朋友可能还记得，一方面现在的无线耳机传输带宽已经可以高达数Mbps，对于一些旗舰无线耳机来说，“传输协议”导致的音质压缩问题已然不复存在。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_f232a07d8ddf4fbd80d8eddf7257c076@5091053_oswg24461oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，对于当下内置闪存越来越快的智能手机来说，技术久不进步的MicroSD卡除了容量大、价格便宜之外，在性能方面实在是没什么可说的。甚至对于绝大多数消费者来说，大家手头的microSD卡都可能会严重拖累手机的运行速度。</p><p>是的，我们不否认对于大多数人来说，手机上的3.5mm耳机孔可能已经没那么有必要了，同时microSD卡插槽客观上更是弊大于利。但在Leitz Phone 3上，这些显然都不是问题的重点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_22f976e03f944a69bdfa2889270c8201@5091053_oswg33458oswg750oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道，Leitz Phone 3注定是一款价格不便宜的机型，所以当它选择加入3.5mm耳机孔和存储卡插槽时，显然也并不指望这些功能可以帮消费者省多少钱。</p><p>相比之下，这两个“古老”的设计在Leitz Phone 3上出现的意义在我们三易生活看来，反倒可能说明了两件更有意义的事情。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_829ec97a00a24282b6c1c460c630a1d9@5091053_oswg64955oswg750oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其一，是即便对于如今极其紧凑的旗舰机型来说，“空间不足”可能也并非是拒绝耳机孔和存储卡插槽的真正理由。换句话说，只要手机厂商想，现在的手机其实都能塞下耳机孔和存储卡插槽。</p><p>其二就是，虽然“高端旗舰”的用户可能并不差钱，但这并不意味着他们就应该被“绑架”、强制使用“更先进的技术”。即便往旗舰机里插存储卡确实会导致手机降速、卡顿，这个代价也应该由用户自己去承担，而不是被强迫做出决定。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zHqX6E5-oO-Qcsrcfq6uzg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID:IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735733716429056</id>
            <title>小度，换上新脑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735733716429056</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735733716429056</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 11:20:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小度, 大脑, DuerOS X, AI技术变革
<br>
<br>
总结: 在2024年百度Create AI开发者大会上，小度CEO李莹描述了小度换上全新“大脑”DuerOS X的蜕变。这颗基于百度文心大模型的“最强大脑”让小度能够完成复杂的日程安排和高语境交流，站在了AI技术变革的浪潮之巅。从过去十年的发展到现在，小度通过不断打磨和持续强调“大脑”，最终实现了AI原生应用的全新高度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“如今的小度，换了一个新的大脑。”</p><p>在距离2024年百度Create AI开发者大会一周前的一次交流中，小度CEO李莹对36氪如此形容小度的蜕变。</p><p>而在大会开场，小度为这个全新的“大脑”留下悬念。百度集团创始人、董事长兼CEO李彦宏，与小度添添AI平板机器人进行了一段互动：</p><p>“帮我安排一下日程，今天活动结束后，我会和张总一起用晚餐，之后在酒店有个管理层的会议，大概需要1个半小时，希望10点之前可以结束。明早我准备晨跑，看看天气如何，然后上午8点有个早会，请帮我安排好日程。”</p><p>这段普通的指令暗藏玄机，既有简单的新闻问询，也有复杂的日程安排。此前的小度，大概率会以“抱歉”遗憾收尾。但在会上，小度给出了近乎完美的答案：</p><ul><li>您与张总晚餐安排在18：00-19：30，结束后，您将在20：00参加管理层会议，21:30左右结束；</li><li>明早6点闹钟将提醒您起床去晨跑，跑步时长控制在1个小时以内，确保明早8点早会不迟到；</li><li>明早天气晴朗，气温25度，建议您穿短袖外出，做好防晒。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_0f9e9542caf947e6baf2be5a1f2c027c@39566_oswg161617oswg1620oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这份蜕变背后的最大变量，在于一颗基于百度文心大模型的“最强大脑”：DuerOS X。</p><p>在AI算力从云端逐渐转移到终端应用、大模型从软件应用逐渐渗透至硬件产品，已经连接超4600万家庭的“国民AI伙伴”小度，自然而然的站在了AI技术变革的浪潮之巅。</p><p>“小度AI智能助手是百度文心大模型的重要且规模庞大的落地应用，Duer OS X作为全新的AI native OS，完成全面‘换脑’，引领AI原生应用迈向全新的高度，它将为我们带来前所未有的智能体验，开启全新的智能生活篇章。”李莹谈到。</p><p>纵观小度换上DuerOS X这颗“新脑”的过程，就会发现，这是一串被百度冠以“最好”形容词的“AI+硬件产品”的打磨链条：</p><p>支持复杂日程安排、高语境交流等场景的，是性能最好的大模型文心4.0；负责响应用户不同问题和需求的，是国内最大的智能体平台百度“灵境矩阵”上的2000多个Agent；用于平衡小度解决问题精确度和推理成本的技术，则是最前沿的MoE（混合专家模型）架构；决定“大脑”聪慧程度的训练数据，则来自国内智能音响领域最完整的数据库——小度近十年来积累的高质交互数据。</p><p>“新脑”换来的，是更机灵、懂你的小度，也是百度全新软硬一体时代的开启。</p><h2>01</h2><h2>Connecting the dots</h2><p>小度蜕变的开始，可以回溯到近十年前——在2015年9月的百度世界大会上，小度的前身，搭载着DuerOS的对话式人工智能秘书“度秘”完成了首秀。</p><p>彼时的李莹，负责百度知识图谱的研发，也为度秘产品提供支撑。她对36氪形容，当时的搜索，遵循的Top One是“一条结果，满足一个问题”。这条Top One原则，让度秘的“大脑”，更贴近于传统搜索，用户问一个问题，度秘给出一个准确的回答。</p><p>在“人工智障”戏称流行的年代，DuerOS这颗“大脑”的表现无疑是惊艳的。</p><p>DuerOS最早被大家熟知，是在2017年的“百度AI开发者大会”正式发布的对话式操作系统，利用语音技术、自然语言处理技术、搜索技术等，打造了听清、听懂、满足用户需求的人工智能对话系统。</p><p>然而，当时间来到2023年，“一条结果，满足一个问题”，已经无法再让用户满足。</p><p>“简单来说，如果小度还是这个水平，就不够聪明了。”&nbsp;李莹对36氪坦言。</p><p>若想设置一个复杂的日程，比如“8:00 am完成任务1，继续完成任务2，且任务2必须在10:00 am前完成”，小度的回答是一句令人遗憾的“抱歉”；再比如，“在搜索引擎原来搜不了的东西，在小度上也一样回答不了”。</p><p>但相对地，大模型的发展对小度等智能硬件而言，又是最好的机遇。高通CEO Cristiano Amon曾总结，计算机的发展史，就是算力从超算等大型设备一步步转移至终端设备上的过程。素有“消费电子春晚”之称的CES（国际消费电子产品展），2024年的主题则是“AI for Everything”。</p><p>主打家庭场景的小度，站在了离用户情感空间最近的位置。</p><p>但仅仅是站在风口中，对小度而言还远远不够。为小度换上一个AI原生的“新脑”——DuerOS X，是小度在新战场的新武器。</p><p>2005年，苹果创始人史蒂夫·乔布斯在斯坦福大学的毕业典礼上，曾将自己当下的成就，比作“Connecting the dots”，即过去点滴的积累。</p><p>若是细数DuerOS X诞生的必要条件，就可以发现，小度为此刻的蜕变串联了百度、小度将近10年的dots。</p><p>“小度从来不是一家单纯的硬件公司。”小度曾在不同场合一再强调智能硬件，不仅仅是硬件的战场，而也是一场“大脑”——软件的比拼。</p><p>对“大脑”的强调和持续打磨，让小度“换脑”显得水到渠成。从DuerOS跨越到DuerOS X，最大的变量是百度的通用大模型基座“文心”——这又是一个跨度超过十年、有关百度立身的根本和“让所有人能使用最先进的生产力工具”朴素愿景的故事。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_74fc4cd6f6f44ebfba2edb08b59f88b5@39566_oswg217486oswg1500oswg1000_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>02</h2><h2>换脑</h2><p>大模型应该怎么和硬件结合？硬件的形态应该怎么做？能落地的场景有哪些？</p><p>小度的同事们反复研究了CES上的智能硬件产品，得出了一个有些令人沮丧的结论：有意思的产品很多，但技术还没跨越可商业化应用的鸿沟。</p><p>“但大模型给人的惊喜是，它每天都在进步，能力的边界在扩展，成本也在持续优化。”&nbsp;李莹说道。</p><p>但给小度“换脑”，并不仅仅是接入文心大模型这么简单，而是从数据工程，到技术框架，再到产品应用的全面重造和适配。</p><p>“海峰老师（百度集团CTO，文心大模型负责人）他们已经从金矿里面炼出金子，”李莹对36氪打了个比方，“我们要做的是把金子变成戒指或者耳环。”</p><p>小度“换脑”的第一件事，就是技术框架的重构。这需要团队有很强的工程及算法能力，让系统的适配性、鲁棒性更强，系统效率更高。小度从第一天起就是软硬一体，工程能力很强，可以快速做重构。</p><p>另外，就是要基于小度的场景，做不同的数据工程工作。比如，为了给小度创造不同的AI伙伴人设，要去做大量和精细的数据工程，比如数据收集/标注、训练和调优，还要为每个人设去设计独特的Prompt（提示词），以帮助模型更好地理解和塑造人设。</p><p>要让小度更像人，意味着系统的交互方式也要围绕着“像人交流一样”去打造。不少软硬件和操作系统接入大模型，都仅仅是在过去的键鼠或者触屏的交互方式上做叠加。“小度一开始就是针对多模态交互设计的。”李莹介绍。从芯片、摄像头，细到麦克风阵列，小度为大模型驱动的多模态交互，做了不少调试。面对如今的小度，用户用语音、文字，甚至是手势和表情，就能非常自然地表达自己的需求。</p><p>在一般场景下，文心大模型已经足够好用。但面对用户需求复杂的家庭场景，小度发现：通用大模型解决问题的精准度和成本都面临现实问题。</p><p>小度的解法是，采用模型路由架构取长补短。所谓的模型路由，可以简单理解成用一个模型团队，分工处理复杂任务，团队中的每个模型，就是术业专攻的“专家”。</p><p>采用模型路由架构，对花了一年多时间建模型生态的百度而言，有着得天独厚的优势。&nbsp;“现在文心大模型的不同尺寸和特点的模型，小度全在用。”李莹告诉36氪，采用模型路由结构，既能在小度上充分利用不同模型的优势，还能根据任务的难易程度合理调度模型资源，控制成本，比如仅仅让小度设置一个简单的定时提醒，就不需要用到大模型旗舰版。</p><p>今天，给小度“换脑”的大工程，有了DuerOS X这份答卷。</p><p>小度将DuerOS X定义为“全球首个AI原生操作系统”。在李莹看来，“AI原生”不仅意味着DuerOS X的性能变得更加强大，还意味着操作系统的角色发生了改变：</p><p>市面上多数智能硬件产品的操作系统，充当的往往是软件和硬件之间的中间件，解决的是资源分配和任务调度问题，并不理解用户。但得益于大模型的理解、生成、逻辑、记忆等能力，AI原生操作系统最重要的角色，则是担任端到端地解决用户意图和任务之间的中间件。</p><p>那么用户会如何感知到小度换脑后的进化呢？</p><p>如果用一句话总结DuerOS X的用户体验：就是它更聪明、能干、懂你，以及能更好地提供陪伴。换言之，相比过去“有用”的 AI 助手，现在的小度更“有灵魂”、更像真人了。</p><p>“就好比以前的小度负责保质保量地完成任务，现在的小度还会预测用户的意图、主动发起追问，不会把天聊死了。”李莹告诉36氪。不像以前只能一对一的指令式问答，而是更自然的多轮对话，是用户可以从“换脑”后的小度身上，得到的最为直观的感受。</p><p>小度的“聪明”还体现在中国人讲求的“耳聪目明”，即多模态的感知技术的增强。一个典型的功能是绘画导师，即使没有专业的绘画功底的用户也不用担心，只要在屏幕上简单地勾出轮廓，小度就能直接将简笔画“精装”，生成精致的绘画作品。用户还可以通过简单的文字描述，来生成一个属于自己的故事绘本。</p><p>更“像真人”还体现在小度对用户的个性化记忆能力。比如用户对小度说过，对小龙虾过敏，那么当小度为用户推荐宵夜的时候，会特别提醒“别吃小龙虾，会过敏”。这种能力有赖于小度的个性化长短记忆的存储、提取、理解能力的提升，让小度接得住用户的每一次“考古提问”。</p><p>另一个有趣的体验，则是小度不仅有了“脸”，还长出了“躯干”。基于大模型驱动的数字人技术，小度可以在屏幕上生成个性化的数字人形象。无论是作为孩子的可爱伙伴，还是老人们的陪聊对象，通过小度的屏幕，都成了可被感知的真切存在。在今年的春节期间，小度上线了家庭AI年宠——“度龙龙”。它知道很多年俗知识文化，可爱的样子深受小朋友们喜爱，小朋友们的聊天对话的次数和时长，明显增加，在陪聊的同时，长了知识，可谓是寓教于乐。</p><p>而在不那么明显的地方，DuerOS X也下足了功夫。“小度现在不是一个‘人’在为你服务，而是背后站了一群‘人’。 ”李莹表示。百度2023年9月推出的文心智能体（Agent）平台，汇聚了2000多个功能各异的AI Agent，如医生、老师、律师、国学大师、星座达人、健身教练等等智能体。接入文心智能体生态，意味着小度可以根据不同人群多样化的需求，调度最合适的Agent来完成任务。比如它可以是用户的AI健身顾问，大到提供健身规划，小到问一下这个水果多少热量、是否适合减肥期间食用。</p><p>所谓的“AI原生”，也体现在DuerOS X背靠的，是百度的AI应用生态。这就意味着，小度的“新脑”将会持续地迭代，能力的边界也将不断扩展。</p><p>在过去，软硬件适配是个成本高昂的重工程，比如，而基于DuerOS的开发，因为大模型变得更简单了，AI可以省去重复适配流程，无缝植入到各种智能硬件中，内容生态也可以通过Agent的接入轻松适配——未来，小度的“大脑”，将拥有更繁荣的应用、内容和服务生态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a2ba3693ddce4d628d0af2b3edb78495@39566_oswg214435oswg1600oswg1066_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“‘换脑’没有终点，这必然是个继续演进的过程。”李莹表示，“质变已经完成了，接下来就是根据用户反馈持续打磨。而&nbsp;新的“大脑”会根据用户返回数据越多变得效果越好，越聪明！”</p><h2>03</h2><h2>做一款无处不在的AI伙伴</h2><p>2022年底，一名小度用户突然收到了一条来自百度的短信：“紧急！您的家人正在用‘小度急救助手’求救！”</p><p>通过小度App的远程视频功能，这名用户发现，自己的姥爷并没有像往常一样早起。他第一时间告知了离姥爷家最近的舅舅，最后成功救治了感染新冠和脑供血不足的姥爷。</p><p>这个故事为李莹带来了很大的触动。“我一直觉得AI能够让人们的生活和工作效率更高，让人们的生活也更便捷。”李莹告诉36氪，“我相信技术要从科学突破再往前迈一步，去驱动产品变革。”</p><p>小度CEO，这是这位在百度20年的老将的新身份。和小度一起站在AI风口的中心，她仍然怀揣着满腔热忱：“之前我主要聚焦在互联网软件领域，现在，我要去进一步探索软硬一体化的产品，包括它的设计理念、产品逻辑，以及智能硬件消费品的玩法等等，都为我打开了新的兴趣领域。”</p><p>角色是新的，但“技术驱动产品变革”的朴素实用主义，在李莹身上一直没有变过。2018年，李莹正式从研发的后台走到了产品的前台，担任百度地图事业部总经理。两年后，李莹被任命为百度集团首席信息官，着手发展AI时代的智能工作平台“如流”。</p><p>百度地图解决的是出行效率，百度如流提高的则是人们的工作效率，在李莹看来，这些业务本质上都是用技术驱动产品变革，用AI的能力，让产品服务于用户。她告诉36氪：“从这个角度而言，小度和我过去做的事情是一脉相承的。”</p><p>后来，2023年10月，当李莹接任小度CEO时，她表达了自己的期待：“AI是⼩度的基因和底⾊，它不是⼀个单纯的硬件消费品，这是它与其他‘卖货’公司最⼤的不同。⼩度本质上是AI的应⽤载体，⼤模型为⼩度带来千载难逢的机遇。”</p><p>理念一脉相承，但AI新时代的硬仗还是要打。在新一轮的大模型技术浪潮中，李莹和小度得出的答案是：让小度成为无处不在的AI伙伴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_435dc79aff74475492913bc1b5249d22@39566_oswg181649oswg1600oswg1066_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p>DuerOS X这颗新“大脑”，已经生长出了添添AI平板机器人，还在接入小度智能音箱和智能屏、添添闺蜜机、小度健身镜、智能学习平板、小度全屋智能，成为用户的AI闺蜜、AI教练、AI家教、AI管家，以及角色更百变的AI伙伴。</p><p>“⼩度的产品定位从诞⽣起就没有变，我们的愿景始终是让AI 助⼿⾛进千家万户，现在⼤模型技术让这个愿景更近了。”李莹总结。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2736017407175173</id>
            <title>Kimi、阿里、资本大佬，联手玩了个高端局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2736017407175173</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2736017407175173</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 11:06:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里, 月之暗面, Kimi, 长文本
<br>
<br>
总结: 月之暗面科技公司上线了支持长文本功能的智能对话助手Kimi，获得了阿里近8亿美元的融资，引发了资本市场的关注。公司在大模型领域取得了成功，但也面临着与阿里的合作关系和未来发展独立性的担忧。Kimi的长文本功能在技术和算力上带来了挑战，但也受到了用户的欢迎，成为国内大模型赛场上的独角兽。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>上线200万字“长文本”功能，从阿里手中融资近8亿美元（其中部分或折算成了算力），Kimi及其背后的月之暗面，如一条鲶鱼剧烈地在资本市场掀起狂风巨浪。风光背后，“长文本”的护城河有多深？在阿里光环之下，月之暗面能做到独善其身吗？</p></blockquote><p>当下国内大模型领域风头最劲的明星，当属北京月之暗面科技有限公司（以下简称“月之暗面”）旗下的智能对话助手Kimi。</p><p>凭借“长文本”功能，短短一个月时间里，Kimi便出人意料地进入了各方视野，在资本市场掀起了狂风巨浪；并让百度、360等巨头紧急筑起防火墙。</p><p>今年2月，刚刚创立一年的月之暗面拿下了一笔超大额融资：以15亿美元的投前估值，撬动了8亿美元投资——其中绝大部分来自阿里。交易完成后，月之暗面投后估值约25亿美元 （折合人民币180亿元），成为现 今国内大模型赛场上估值最高的独角兽。</p><p>这笔“豪华”的融资，引发了各方猜测。据市场消息，月之暗面一次性向阿里出让了40%的股份。不过，这引发了市场对公司未来发展独立性的担心。</p><p>据「市界」从某VC资深合伙人处了解，Kimi与阿里的此次“联姻”，是由金沙江创投管理合伙人张予彤在新加坡牵头促成的。</p><p>“阿里的8亿美元并非全是现金。据我了解，实际出资金额不到6亿，其中部分将以阿里云提供的算力结算。”该合伙人表示。</p><p>值得玩味的是，金沙江创投创始人朱啸虎3月在接受《腾讯科技》访问时，曾大谈“AI无用论”；有投资圈人士称，金沙江也间接参投了月之暗面。「市界」就此向月之暗面公司求证，对方回应称：“月之暗面与阿里的合作不存在第三方‘撮合’的情况。金沙江未参投月之暗面。”</p><p>这宗疑团重重的“高端局”，注定只属于金字塔尖的玩家。供职于一家腰部投资机构的投资人Lee，向「市界」感叹月之暗面投资阵容之豪华：“不用问，我们这种小机构投不进去的。”</p><p>另一位VC资深人士则对「市界」表示，月之暗面的高估值与AI赛道的退出难度“劝退”了不少机构。此次月之暗面之所以火速“作价”引进阿里，一方面因为阿里投资团队一直积极在AI市场上寻找标的。另一方面，也印证了月之暗面风光背后对资金渴求的急迫。</p><p>不过Kimi也在向各方证明自己“物超所值”的潜力。</p><p>3月21日，Kimi一度冲进App Store 免费版应用第5名，超越了微信；其小程序、App、网页版均因超出承载能力而宕机。据统计，2024年3月，Kimi智能助手月访问量达1218万次，仅次于百度文心一言，超越了阿里通义千问、字节旗下豆包。</p><p>在二级市场，它也一度复现了ChatGPT“带货能力”的势头，引发了一众“Kimi概念股”狂飙猛涨。其中华策影视、掌阅科技、中广天择、海天瑞声等多家企业，多次出现涨停。</p><p>这场大模型盛宴，有人坐在餐桌上，也会有人在菜单上。而月之暗面正在竭力让自己的位次向前一些。</p><h2><strong>01 Kimi这条鲶鱼</strong></h2><p>2023年2月，清华大学和卡内基梅隆大学的双重学霸，连续创业者、知名AI科学家杨植麟，带领旗下的豪华创业团队，创办了月之暗面；而Kimi正是杨植麟的英文名。</p><p>从创业之初，这家公司便因创始人光环而备受关注。而长文本，则是月之暗面很早就确立的技术方向——月之暗面（“Moonshot”）公众号的第一篇推文，发布于2023年10月10日，标题就叫《欢迎与 Moonshot AI 共同开启 Loooooooooong LLM 时代》。</p><p>回头望去，“长文本”的成功绝不单单是技术创新的胜利，更是一场大模型围绕应用与算力的信仰之战。</p><p>3月18日，月之暗面宣布Kimi可支持的无损上下文长度由20万汉字增至200万汉字，并开启“内测”。在此之前，国内大模型所支持的上下文对话窗口最大为10万字量级。</p><p>这意味着什么？本质上，Kimi想解决大模型的记忆能力问题：在一场对话中，大模型能够记忆、理解的文本长度越长，用户描述就能更加趋近准确。大模型解决复杂问题、给出优质反馈的可能性也就越高、潜在的应用场景就越广泛。</p><p>生物相关专业在读研究生林栩向「市界」表示：3月下旬，他经过同学的推荐开始尝试用Kimi阅读英文文献，后来甚至让Kimi协助自己整理和填充论文提纲等，效果惊人：“粗略估计能节省我50%的时间精力吧”。</p><p>而AI从业者Amanda早在去年10月Kimi小范围内测时，就成为了首批种子用户，她对Kimi的走红早有心理预期。她分享道：我愿意在任何场合大肆赞扬Kimi好用且实用。</p><p>无数个林栩和Amanda的深度使用和自发传播，让Kimi的系统流量持续高增。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_be51574b84654720a74f213a4960995e@5091053_oswg57042oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Kimi的长文本背后，也意味着对于技术和算力的强大挑战。</p><p>AI研究者洛林向「市界」举了个例子：“如果我想让大模型写个长篇小说，它支持的上下文容量是首先要面临的问题。我要把积累的大量素材、人物框架、故事逻辑等全都输入进去，还要根据想法的完善不断调整输入……创作这整本书的工作，都只能在一个对话窗口里完成，对模型是巨大考验。”</p><p>正因于此，杨植麟在接受访问时，不吝将长文本的重要性描绘为“登月第一步”、“新的计算机内存”、“新计算范式的基础”。</p><p>而Kimi一经推出便广受欢迎的事实也在印证着他的说法。据Similarweb调研，2024年3月份，Kimi智能助手的月访问量达1218万次，仅次于百度的文心一言，超越了阿里的通义千问，以及字节跳动旗下的豆包。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_3cd4e68b31844a3ebe875e1199fe0263@5091053_oswg139843oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（2024年3月国产大模型月活情况。图源/Similarweb）</p><p>而且不论是移动端还是网页端，Kimi都有不俗表现：点点数据显示，2024年1月、2月Kimi移动端与豆包的月活差距不断缩小，并在3月份将豆包甩在了后头。而Similarweb显示，3月Kimi的网页端月活超千万，较2月又实现了3倍增长。</p><p>3月22日上午9点半起，Kimi更因过量访问而多次宕机。月之暗面为此紧急采取了种种措施，包括进行了5次系统扩容、设计一套SaaS流量优先级策略。</p><p>某种程度上，Kimi的巨大流量涌入不仅超出了月之暗面的预期，更如同一条“鲶鱼”搅动了整个大模型市场，让巨头们也深感危机。</p><p>月之暗面宣布Kimi率先开放200万字超长无损上下文能力后的一个星期，百度、360等企业纷纷效仿，甚至开启了一轮上下文能力“比拼赛”。</p><p>3月22日，阿里巴巴宣布通义千问达到了1000万字长文本处理规模。同日，百度文心一言也宣布将在4月版本升级时开放200万至500万字的长文本处理能力。3月23日，360表示360智脑正在进行500万字长文本处理功能的内测。</p><p>压力之下，据“AI光年”4月10日援引知情人士消息，为区别文心一言大模型在技术、To C产品、To B市场的定位，百度内部高管正讨论，是否需要为文心一言更换新的品牌标识。对此，百度公关人士回应「市界」，其对上述传言的真实性并不了解，不作回应。</p><h2><strong>02 “长文本”是个碎钞机</strong></h2><p>以一己之力，Kimi为整个国产大模型市场完成了一次“长文本”的用户教育。这背后既有技术实力领先的因素，雄厚的资本储备与营销投放亦功不可没。</p><p>杨植麟在接受《腾讯新闻》采访时表示，从创业的第一天开始，他便奔跑在争分夺秒的“找钱”之中。“我们2023年2月开始集中做第一轮融资。如果delay（延迟）到4月，基本没机会了……在美国有一个晚上，我做了精确的计算。算完觉得至少要在几个月内拿到1亿美元。”</p><p>某种程度上，国内大模型的生死角逐，犹如一场激烈的军备竞赛。</p><p>据知微数据调研显示，在200万字长文本功能更新之前，月之暗面的企业传播重点更多聚焦于技术愿景传播；在那之后，“种草”投放便成了月之暗面的重中之重。而在抖音、小红书、B站等渠道，围绕“Kimi 智能助手” “Kimi AI”“文案一键搞定”等关键词搜索，都能看到大量Kimi投放的手笔。</p><p>基于Kimi主打的文献阅读、财报梳理等“长文本”使用场景，其官方宣传语也强调长文本的总结效果优势，诸如“文件，拖进来；网址，发出来”“别焦虑，Kimi帮你整理资料”“每一次，都集中全力”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_02d2a745e12942388e4cd021270ad94d@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（图源/Kimi网页端）</p><p>月之暗面敢于撒下大手笔，撬动起巨大的流量盘，无疑需要源源不断的现金流支持。</p><p>据新浪科技报道，目前Kimi投放广告的获客单人成本约在10元，如果算上拉新后用户问答互动产生的算力成本，每个用户的获客成本达到12-13元。如果按照第三方平台显示，近一个月来日均下载量为17805次，Kimi每天的获客成本需要至少20万元。</p><p>Amanda曾经从事过AI算力相关工作，她对「市界」表示：“早在2023年2月份，我便获知有创业者正在组建团队，需要几千张A100卡（英伟达生产的一款旗舰GPU）。”事后看来，这一指向正是月之暗面。</p><p>金钱与算力，是这场权力游戏中必备的资源。为了留在牌桌上，月之暗面不得不加快融资密度。</p><p>2023年6月，月之暗面公布了超2亿美元的天使轮融资，投资方包括真格基金、红杉中国。一年后的2024年2月，市场传出消息，月之暗面完成了10亿美元的新融资。除老股东跟投外，新增投资方红杉中国、小红书、美团、阿里等，公司估值达到约25亿美元。随后，该笔融资金额被修正为8亿美元，参股股东也仅剩下了阿里与砺思资本。</p><p>据市场消息称，8亿美元中的约7.9亿美元均来自阿里，为此月之暗面出让了40%的股权——也正是阿里的重金入场，抬高了公司估值，让小红书、美团等企业最终没有选择加入投资阵营。</p><p>而阿里能“拿下”月之暗面的底气，除了资金，还有阿里云算力作为筹码。前述VC合伙人对「市界」表示，结合2月这轮融资的股权稀释，杨植麟创始团队持股很可能已小于50%。据其了解，阿里实际出资金额不足6亿，其中部分或折算成了云计算算力。</p><p>能接受这一看似苛刻的条款，除了月之暗面对于弹药的渴求，背后也离不开关键人士的“撮合”。</p><p>上述投资人告诉「市界」，曾成功挖掘出小红书项目的著名投资人、金沙江主管合伙人张予彤是此次交易的关键人物。此前，同为清华校友的张予彤与杨植麟早有渊源，曾投资过他在月之暗面创业前的项目“循环智能”。</p><p>将视线拉向更久以前，帮助促成月之暗面的融资，或也可看作朱啸虎对阿里的“投桃报李”。过去十几年间，在朱啸虎投资的饿了么、ofo、滴滴等交易中，市场上屡有传闻，阿里曾数次收购朱啸虎手中老股。</p><p>虽然对于月之暗面，朱啸虎的公开态度似乎不够积极。近期在接受访问时，朱啸虎直言：“他（杨植麟）做科研是可以的，但我不知道他怎么商业化。”朱啸虎表示自己更信仰的是“能马上商业化”的AIGC应用。但从最终入局的结果来看，Kimi、阿里与朱啸虎仍旧达成了“三赢”局面。</p><p>另据“暗涌Waves”援引月之暗面投资人说法：“月之暗面在谈判中，已经把一些苛刻条款逐一谈掉了”，具体包括“做了AB股处理，使得团队保有绝对的决策权和控制权”等。</p><h2><strong>03 远景与暗礁</strong></h2><p>凭借充沛的资金流与算力储备，月之暗面暂时走通了“烧钱换量”的To C拓客模式。而接下来，如何探索付费模式才是决胜的关键。</p><p>今年，月之暗面工程副总裁许欣然对媒体表示：Kimi智能助手预计在今年上半年开启付费模式。3月27日下午，一位学者发现Kimi智能助手开始设置使用门槛，需要用户给微信好友，来换取80条/3小时的使用量。</p><p>这一逻辑并不难理解，互联网的“规模效应”在大模型市场很难实现。新增用户越多、用户的输入/输出请求越频繁，都要求着更大的算力成本投入。月之暗面也势必要在不计成本地培养用户习惯之后，探寻自我造血。</p><p>当下，To B正成为月之暗面的下一个发力方向。3月底，数字人企业、A股上市公司天娱数科旗下的“智境云创”，接入了Kimi大模型。</p><p>相关人士告诉「市界」，公司从去年底就已注意到Kimi。由于长文本处理能力出色，Kimi能够更深入地理解和分析大篇幅的内容；其次，Kimi注重沉浸式对话体验，善于扮演虚拟角色，为用户营造身临其境之感；实际体验下来，智境云创发现Kimi的响应速度也相对较快，在公司对比时超越了同类产品。</p><p>“这在游戏、娱乐、教育等（数字人经典应用）场景下特别吸引人”，他讲道。</p><p>而Kimi的企业API服务也在4月上线，留学行业AI产品创业者小鱼告诉「市界」，Kimi的To B API服务已从4月9日开始公测。而小鱼之所以选择月之暗面，是综合考量了性能、收费等因素：“调试下来，仅有通义和Kimi能满足我们对产品的要求。国产大模型有的英文输出效果远不及预期，我认为Kimi的To B服务平台和通道都已经搭建完成，收费也比OpenAI的GPT-4便宜。”</p><p>据「市界」统计，目前在各大国产模型中，讯飞星火大模型、Kimi、腾讯混元的收费排在第一梯队，每1000个token收费分别为0.015元、0.012元、0.01元；通义千问、文心一言每1000个token收费均为0.008元；智谱收费为每1000个token收费0.005元——这也是与OpenAI GPT-3.5最为接近的定价（OpenAI对输入/输出定价有所区别，折算下来价格约等于¥0.004/1000token）。</p><p>而GPT-4 API的定价，则为每1000个Token的输入端收费约0.2元（0.03美元），输出端收费约0.4元（0.06美元）。相比之下，在千行百业对优质大模型的渴求背景下，Kimi的定价仍极具竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_ac2169686d5e427db90ffb441bf51f62@5091053_oswg47127oswg1080oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（各大模型定价情况/受访者供图）</p><p>不过，虽然Kimi正在To B、To C两个市场中齐头并进，但快速巩固、修筑自己的技术护城河也同样紧迫。</p><p>除了百度、阿里、360等巨头已加速兵临城下，AI研究者洛林向「市界」分享，从技术角度解决大模型的记忆问题，并非“长文本”一种思路。其他解决方案如RAG（检索增强生成），至今还未与长文本有明确的高下之分。</p><p>压力之下，月之暗面也在不断扩充自己的团队，招兵买马。</p><p>今年3月初，杨植麟曾对媒体透露公司规模为约80人。而据3月末市场流传的一份调研纪要显示，团队规模已扩充到了100-200人——其中技术（算法专家、系统专家、数据工程团队等）人员加起来120人左右，其余为Kimi App产品规划（产品开发团队）、To B商业化团队。</p><p>据多位员工告诉「市界」，如今整个公司卯足了劲，“大模型公司需要做的工作非常多，难免996，但我们办公氛围很好。”此外他还透露，杨植麟的工位与研发部普通员工安排在一起，公司文化亦鼓励直接沟通。</p><p>同时，「市界」也在多个渠道看到了月之暗面的内推链接，其中产品增长方向的岗位一度投递火热。</p><p>在一个月之暗面的内推群中，「市界」观察到群人数在不到一星期内，便快速增长到了近500人。其中不少人都期待获得产品增长的实习机会，甚至由于收到的简历过多，发布相关内推链接的员工为此想出了快速筛选的方式：让投递者分享一条Kimi推广的自来水帖，由其评估质量，如果过关，再转递给HR。</p><p>这样的文化，或许正是杨植麟所梦想的，“一个为AGI而搭建的组织”的雏形。但同样如他在访谈中所说：AGI事业如同开车向“绵延而未知的雪山”前进。行至如今，还没有谁能断定，究竟哪种模式，才能真正从市场中杀出来。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>暗涌Waves：《中国大模型融资暗战：罗曼蒂克的快速消亡》</p><p>腾讯科技：《月之暗面杨植麟复盘大模型创业这一年：向延绵而未知的雪山前进》</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/NVNMudGn6l3ckQP7ntTGPA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：董温淑，编辑：李原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2736001874307586</id>
            <title>“电子茅台”富士相机，年轻人在玩一种很新的理财</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2736001874307586</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2736001874307586</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 10:54:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 富士相机, 价值, 胶片模拟, 保值
<br>
<br>
总结: 富士相机以差异化的产品和消费体验吸引了更广泛的消费者，胶片模拟功能满足了消费者对复古风的追求，高颜值和操作简单吸引了更广泛的消费人群，同时富士相机的保值特性让消费者将其视为一种稳健的投资选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>前不久，富士相机（FUJIFILM）上新了新一代X系列紧凑型相机X100VI，售价11390元。因为是半画幅相机，比前代涨价1600元，又是在同行已经推出万元下全画幅相机的背景下，所以行业内都在讨论富士X100VI到底值不值这么贵。</p><p>然而在行业内还在讨论值不值的时候，3月初富士相机京东自营旗舰店用超过<strong>100万人的预约</strong>给出了答案：到底值不值得已经没那么重要了，毕竟不论如何都有这么多人争抢着为它买单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_25596c85ba3441f1904fcf497e7d2d68@5091053_oswg36556oswg1074oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不止是这次的新品X100VI，富士的多款产品都可谓“一机难求”，在相机市场选择众多手机摄影也不断进步超越的情况下，为什么还有这么多消费者还在争当“富家子弟”？</p><h2><strong>01 富士，香在哪里？</strong></h2><p><strong>近几年富士相机在中国火爆主要得益于富士以差异化的产品和消费体验吸引了摄影圈子外更广泛的消费者。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_5660a34384a94f5683923a5da4815773@5091053_oswg521127oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>时代发展的越快，人们越是怀念过去的味道，所以近来复古风兴起，复古服饰、复古轿车、复古风装修都火的一塌糊涂，甚至在照片上复古胶片也因为时代感怀旧感受到欢迎，<strong>照片界的“文艺复兴”悄然兴起，这为富士火出圈奠定了基础。</strong></p><p><strong>手机的复古滤镜不够极致，而真正的胶片机使用起来贵且麻烦，</strong>一方面是胶片和胶片机大多停产挑选购买的难度大，出片的周期长，另一方面胶片稀缺价格水涨船高，一卷胶卷购买和冲扫的费用加起来普遍过百，百元价格换来三十几张照片，门槛过高，况且还对于普通消费者来说，出片率也难得到保障。因此，富士的胶片模拟成为了手机和胶片机之外消费者最好的选择，结合了数码相机的便捷和胶片相机的滤镜，即便是摄影新手也能直接拍出复古胶片感照片。</p><p>大多消费者在物质层面的需求得到满足后，开始追求精神层面的满足，<strong>让生活充满艺术的观念流行，助推了富士的火爆。</strong>一边，消费者希望培养和艺术相关的爱好丰富生活，摄影成为很多消费者的选择；另一边，呈现记录生活的照片也要够艺术，过度的磨皮美颜已经成为过去，有情绪感故事感和氛围感的照片受到更多消费者的偏爱。</p><p><strong>如果说以上两个因素是因为符合消费趋势而火爆，那么操作简单和颜值高两个特性则是让富士获得了专业摄影师之外的更广泛的消费人群。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a24ab30cd46d41bcafc1fcacc1f15580@5091053_oswg738867oswg612oswg948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小红书）</p><p>对于专业摄影而言，照片在拍更在修，后期调色是一门很大的学问并不是人人都能成为调色大师，所以用相机拍照的弊端也在这里，普通消费者会拍不会修得到满意照片由此增加了一层难度，而富士相机不仅好拍还不用修，<strong>胶片模拟</strong>功能省去了修图这一步。</p><p>同时，富士相机颜值高，不仅是相机还是一款穿搭神器，众多明星网红的日常照片中都出现过富士相机，无论是提在手上挂在脖子上背在肩上都能提升穿搭的质感，彰显对生活的态度，高颜值让富士相机成功吸引了不少年轻女性消费者的关注，在一众专业相机中杀出重围。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_c44c4746b4ac4980812fb79093be95dc@5091053_oswg831707oswg1080oswg774_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>此外，最值得一提的还是富士相机的保值价值，这一点极大影响了摄影圈外的消费者为它一掷千金。</strong></p><p>这次上新的富士X100VI抢到就是赚到，原价入手后在二手平台加价千元也可以很快出手，不失为一门好的理财生意。而当数码产品更新换代快贬值快成为共识，富士相机也依旧保值。</p><p>有朋友和趋势君分享，去年9月购买的富士X-E4使用了大半年后以买入价挂在了二手平台上，一天内就有十几人咨询当天就有人下单购买。这并不是个例，富士的大部分相机都有极强的保值价值，原价入手还能原价出并不奇怪，用过几个月后不仅收获了美照提升了摄影技术还没有因为贬值带来的损失，谁能不心动呢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_07a73f04014844bdb7b28201717f03f0@5091053_oswg116988oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>保值价值，让很多消费者购买富士相机像购买理财产品一样上头，甚至比理财产品更稳健。</strong>除了相机，近几年我们还看到很多专属于年轻人的新型理财产品兴起。</p><h2><strong>02 年轻人在玩一种很新的理财</strong></h2><p>通常来讲，理财是指财务进行管理以实现财务的保值、增值为目的，最常见的理财途径有银行理财、证券公司理财、保险理财等，方式主要有存款、股票、基金、国债等。</p><p>年轻人也懂“我不理财，财不理我”的道理有理财的需求，但是这些传统的方式对于他们来说存在一定门槛，首先是要有一笔不低的本金否则理财效果微乎其微；其次还要了解一定的金融知识才能明确自己的选择；最后看不见摸不着的理财产品不能够给人足够的安全感。</p><p>在这样的背景下，胆大心细的年轻人们敏锐捕捉了商业市场的动向发现并带起了一波新型理财产品，除了相机之外，年轻人中还流行着这样四种新型理财产品。</p><p><strong>其一，攒金豆豆黄金理财。</strong></p><p>长期以来黄金都是一种投资工具，投资市场中存在着众多类型的黄金账户，而现在年轻人中流行的黄金理财和之前的黄金投资存在不同，更加日常化、轻量化、碎片化，对于年轻人而言不是买金币金条才是黄金投资，攒金豆豆金饰品也是很好的理财方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_f76c6593d0b149c99f67842ac730816f@5091053_oswg129318oswg750oswg1000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：中国黄金）</p><p>小几百一颗的金豆豆金瓜子和小千元的金饰品都在年轻人的承受范围内，<strong>在体验到购物的满足感之余，也起到了强制储蓄的作用避免“月光”，而且只要金价上涨就算赚钱了。</strong>不过也不能盲目跟风购买，工费、纯度等方面都要着重考虑。</p><p><strong>其二，潮牌球鞋服饰理财。</strong></p><p>前几年，球鞋理财的势头极大一度成为年轻人最热捧的新型理财方式之一，能抢到限定球鞋转手就可以卖出最少两三倍的高价，或是因为明星穿搭而带火的款式价格也要涨上几番。虽然这几年排鞋抢鞋不再和过去几年那么火爆，但依旧有不少人在其中闷声发财。</p><p><strong>其三，明星小卡追星理财。</strong></p><p>一代人有一代人的偶像，但每一代人支持偶像的方式都有所不同，如今追星不只是心里的支持和喜欢，很多追星一族还会真金白银的掏钱支持偶像。这段时间，在一众明星周边中，印有偶像照片的三寸小卡脱颖而出迅速走红，<strong>明星的人气和发行量的多少以及小卡上明星照片的精美程度共同决定了小卡的价格，</strong>圈外人很难想象，一张小小的卡片可以买到几千甚至上万元，而圈内人却舍得为其掏腰包。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_3c726b4de1a94457a7df8e2e43e5117c@5091053_oswg294341oswg414oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小红书）</p><p>逐渐，小卡成为追星人群中最具投资价值的“理财产品”，日常交换出卡带来了小卡的流动，如果之前名气小的明星忽然火出圈其小卡的价格也会水涨船高，这和投资股票一样考验“投资者”的眼光。</p><p><strong>其四，周边玩具潮玩理财。</strong></p><p>价值圈app是一个年轻人潮流理财方式分享社群，在热门话题中，除了有基金、股票、保险等传统理财方式外还可以看到潮玩转区，潮玩也已经成为年轻人中流行的新型理财形式。对于年轻人而言、好玩潮流创意的事物极具吸引力很容易掀起流行浪潮，比如KAWS、MOLLY、BJD到现在各种各样的潮玩都曾从圈内火到了圈外，尤其是合作款、限定款、联名款会随着时间的推移更具收藏价值，身价也不断上涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_be08e61534d4449e81ddc3e0ca7d32f2@5091053_oswg174560oswg601oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：价值圈）</p><p><strong>这类新型理财产品以爱好为起源，以兴趣聚集同类人群并不断向外辐射，因为有实物寄托而显得更稳健。</strong></p><h2><strong>03 新型理财产品背后的消费心理学</strong></h2><p>在早些年，关于年轻人理财的话题还经常围绕着“月光族”、“日光族”、“贷款买手机”、“分期买奢侈品”等等，而最近几年则成为了“新型理财产品”、“年轻人理财观”、“年轻人储蓄”，透过这种转变可以发现年轻人对于花钱和理财有了很大的变化，消费心理也已经发生转变。</p><p><strong>首先，理财观念觉醒，抠门经济平替经济盛行。</strong>理财观念觉醒的年轻人们意识到想拥有更多可支配的资金不仅需要开源，更需要节流，因此抠门经济和平替经济成为热词成为不可忽视的消费趋势，影响着各行各业的品牌和企业。抠门和平替并不代表贫穷和吝啬，而是一种理性务实的消费观念，他们认为追求物质永远不会得到满足反而会带来经济负担，不如追求简约实际的生活方式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_19466fa8774248dabd928b15ee6ba5d3@5091053_oswg62069oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其次，理财是为了增加生活和消费的安全感，驾驭感。</strong>在经历了疫情之后，消费者们意识到了提前计划为未来准备的重要性，会更加有意识地享受当下，在沉浸当下的同时有计划的考虑未来安排。当生活的不确定性增加，消费者对自己的生活和消费就更需要可控的安全感、可靠的驾驭感和可感知的价值感。知萌2024消费趋势调研中，有消费者表示“活在当下固然重要，该吃吃该喝喝善待自己，但同时也要更加理性为未来打算。”</p><p><strong>此外，消费倾向变化看重兴趣消费。</strong>上述的五种新型理财产品有一个共性是围绕着兴趣和爱好，从兴趣圈层出发先吸引圈内人的注意再逐步实现破圈触达更广泛的人群，在年轻人们开始有计划的进行日常消费的同时他们越来越舍得为兴趣爱好一掷千金兴趣消费一方面是满足了消费上的情感所需让兴趣得到满足，另一方面发展兴趣爱好也是一门投资，通过兴趣实现进步带来收获。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_703e2e5e9ffb4c8585af43c964d6790b@5091053_oswg100369oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于所有品牌和产品而言，被消费者认可引起“抢购”都是值得高兴的，而通过富士相机成为“电子茅台”的灵力可以看到这样的关键词，<strong>即差异化的使用感受、顺应消费趋势和关注消费者消费心理的变化，</strong>把握这样几点或许无法成为第二个富士相机，但却必然会获得新的生意增量。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/A7FIuLPyGvuQ1bGZ5FdFNg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“肖明超-趋势观察”（ID:trendforesee）</a>，作者：趋势君，编辑：山桃儿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735986385627396</id>
            <title>奥特曼与OpenAI COO首次“合体”访谈：未来AI成本将趋近零</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735986385627396</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735986385627396</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 10:38:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 划重点, CEO, AI智能, GPT-6
<br>
<br>
总结: 人工智能初创公司OpenAI首席执行官山姆·奥特曼和首席运营官布拉德·莱特卡普在接受采访时谈到了决策制定、AI智能成本、GPT-6的应用前景等关键议题。他们认为CEO不可能只做一两个决策，AI智能的成本将趋近于零，未来GPT-6将成为通用工具。在未来12个月，OpenAI面临的挑战是将创新成果转化为产品，未来5年可能面临供应链和计算资源瓶颈。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>划重点</strong></p><p>①那些声称决策不多的人，很可能没有真正经营过一家复杂的公司。因为说任何一个CEO每年或每月只做一个或两个决策，这显然是站不住脚的。</p><p>②&nbsp;奥特曼坚信，高质量AI智能的成本终将趋近于零，这对世界上大多数领域而言都将是一个惊人的转变，他相信AI智能的成本即将变得非常低廉。</p><p>③&nbsp;如今，人们在使用GPT-4进行科学研究时仍只停留在非常原始和有限的阶段，但我们可以预见，到了GPT-6时代，人们将会把它视为一个能够在各个方面提供帮助的通用工具。</p><p>④&nbsp;在未来12个月内，我们的主要挑战在于深入研究和将最尖端的创新成果成功转化为产品。至于未来5年，我们认为最大的瓶颈可能会出现在供应链和计算资源方面。</p></blockquote><p><strong>腾讯科技讯</strong>4月16日消息，据国外媒体报道，人工智能初创公司OpenAI首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）与首席运营官布拉德·莱特卡普（Brad Lightcap），近日首次共同接受风险投资公司20VC创始人哈里·斯特宾斯（Harry Stebbings）的专访。</p><p>在这次专访中，奥特曼和莱特卡普谈到了许多话题，包括：两人如何成为创业伙伴、如何制定决策？OpenAI未来12个月面临的核心瓶颈是什么？如何解决计算的基本问题？提高模型质量的最大障碍是什么?OpenAI如何在24个月内实现20亿美元年化营收？</p><p>以下是山姆·奥尔曼、布拉德·莱特凯普与哈里·斯特宾斯的<strong>专访全文：</strong></p><h2><strong>1 七年前创建OpenAI</strong></h2><p><strong>斯特宾斯：</strong>伙计们，这次采访真的让我激动不已，我渴望做这件事已经很久了。这也是你们首次共同接受专访，对吧？这是你们首次同时接受采访，所以真的非常令人期待。我之前和不少朋友聊过，他们都认为我们应该从你们的背景开始聊起。山姆，能和我们分享一下，是什么促使你七年前决定创建OpenAI的吗？</p><p><strong>奥特曼：</strong>我认为有两点非常关键。我从小就对人工智能抱有浓厚的兴趣，但大学时学习的内容似乎并未让我看到它的实际应用。直到我真正开始创业，我才深刻感受到两件事的重要性。首先，深度学习似乎真的在发挥作用。其次，随着规模的扩大，它的效果似乎变得更好。当时，我们虽然并不完全清楚它如何以可预测的方式随着规模的扩大而提升效果，但很明显，规模越大，效果就越好，这让我感到非常兴奋。然而，让我困惑的是，为什么其他人没有意识到这一点？为什么他们没有加入我们？但事实确实如此，所以我们就决定要亲自来做这件事。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>在那些年里，当其他人对这些事情感到怀疑时，是什么让你坚持下来？坦率地说，很少有人与你有同样的信心。</p><p><strong>奥特曼：</strong>对于我们来说，这似乎是一个可行的方案，我们一直在稳步前进。我不会将其称之为盲目的信仰，尽管其中确实包含了一定的信仰成分。你明白，对于一项艰难的任务，你必须怀有信心才能完成。对于我们来说，完成这项任务的重要性不言而喻。如果我们能够成功，它将对世界产生深远的影响，而且我们有理由相信，我们的方法能够奏效。我们有一个明确的前进方向，我们坚信它，并且我们不断获取数据来验证这种方法的有效性。当然，具体实施的细节需要时间去探索。</p><p>你知道，我们最初并没有直接去做大语言模型。我们的团队成员已经有了许多杰出的发现。对于人工智能的潜力，我们从未有过任何怀疑。如果我们能够成功，那么它将成为一件具有划时代意义的大事。这不仅仅是一种帮助，更是一种无法估量的价值。虽然我们在实施这种方法的过程中逐渐变得更加自信，但我们也曾经历过一段迷茫的时期，就像在丛林或沙漠中徘徊一样。然而，你知道，当你对某件事深信不疑，而其他人却心存疑虑时，这种挑战反而能够激发你的斗志。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>我想深入了解下你们之间的实际关系，因为这确实非常独特。我们之前已经提到，这是你们第一次共同接受采访。那么，这种特殊的伙伴关系是如何形成的呢？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>我和山姆的合作其实由来已久。我们在YC（创业孵化器）共同度过了很多时光，观察那些即将进入增长阶段的公司。那些都是非常有前景的技术项目，如核聚变反应堆、量子计算机、自动驾驶汽车、卫星等。我从投资的角度观察这些公司，而OpenAI则是其中让我觉得有些与众不同的一个。因为它似乎只是随着时间的推移变得越来越好，而不是那种充满二元风险的项目。我注意到了这一点，并告诉山姆，我认为这家公司与我们正在关注的其他公司相比，有其独特之处。我后来花了更多时间与格雷格·布罗克曼（Greg Brockman，OpenAI总裁）和伊利亚·苏茨凯弗（Ilya Sutskever，OpenAI首席科学家）交流，而山姆所描述的这些系统的特性——它们首先以一种不可预测的方式随着规模的扩大而变得更好，然后变得更可预测——我也深以为然。我想我们可能是从不同的角度看到了同样的事情。我主要是从投资的角度看待它，如果这真的能实现，那么它不仅会成为一个出色的投资项目，更会对世界产生真正的影响。因此，我很早就对它有了信心，并想尽我所能提供帮助。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>那么，你是什么时候计划全职加入OpenAI的呢？这个想法是如何成形的？你想把这作为你接下来多年的使命吗？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>一开始我并没有全职加入的计划。事实上，我最初只是想帮助山姆招聘一名首席财务官。</p><p><strong>奥特曼：</strong>实际上，布拉德在我之前就已经在OpenAI工作了。</p><p><strong>莱特卡普：</strong>的确如此，我比奥特曼早一步进入OpenAI。这次我终于在某件事上领先了山姆，就当作是我的一次小胜吧！不过，当时我并没有打算全职加入。我原本只是想协助山姆进行招聘，但当时OpenAI作为一个规模较小的非营利组织，并没有太多人愿意担任首席财务官这个职位。我试着问了大约25个人，但结果都不尽如人意。说实话，我之所以最后决定加入，很大程度上是因为我觉得连续问了25个人都被拒绝实在太尴尬了。于是我说，要不我就晚上和周末来帮帮忙吧，结果这份工作很快就变成了我的全职工作。</p><p><strong>奥特曼：</strong>是的，我当时的时间大部分都在OpenAI和YC之间分配，然后逐渐开始在OpenAI全职工作。这确实是一个渐进的过程。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>我记得在2019年的春天或夏天，布拉德就已经先于你加入OpenAI了。伟大的合作伙伴关系往往建立在互补的技能集之上，这一点毋庸置疑。所以，我想听听你们两位的看法。布拉德，你在哪些方面表现得尤为出色，但可能外界对此并不了解？</p><p><strong>奥特曼：</strong>在我看来，良好的合作伙伴关系有一个显著标志，那就是彼此能够胜任对方的工作。比如说，布拉德或许可以替我工作一周，但我肯定无法为布拉德工作一周。作为团队，我们各自分工明确，同时保持着高效的沟通，确保整个团队能够紧密合作。布拉德在很多方面都很出色，我只举两点来具体说说。</p><p>第一点就是他的适应性。布拉德最初是来做财务工作的，但现在他所承担的工作内容，虽然仍与财务相关，但已经发生了巨大的变化。我们之前几乎没有什么业务可言，但现在业务已经迅速发展起来。当我们意识到这一点时，我环顾四周，觉得真的需要有人能够胜任这个新的角色。我问布拉德是否愿意尝试，他毫不犹豫地答应了。他说：“好的，我会尽力去适应。可能需要一点时间，但你知道，我以前也做过一些与商业相关的工作，我相信自己能够建立起这一切。”布拉德总是能够迅速适应每个阶段的新挑战，并找到解决问题的最佳方案。</p><p>第二点则是他在建立新产品类别和推广方面的卓越能力。这一点对我来说是非常了不起的，因为我在财务方面还算了解，但在这方面却远远不如他。布拉德不仅能够看到整个产品类别的全貌，还能够将产品、商业模式、客户支持以及与之相关的所有事情整合在一起。他的客户至上理念贯穿始终，确保我们能够成为一个在企业销售活动中表现出色的组织。我想说的是，如果一年前有人说我们将成为一个优秀的组织，那么现在，我们已经不仅仅是一个优秀的组织，更是一个卓越的组织。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>布拉德，你认为山姆最大的优点是什么？我相信很多人可能还没有意识到这一点，但我想请你详细谈谈。</p><p><strong>莱特卡普：</strong>山姆身上有两个令我印象深刻的优点，它们之间是互相关联的。首先，无论公司处于哪个发展阶段，通常都只有一到三件事情是真正至关重要的。这些关键事项会随着时间变化，但几乎从未有过十件同时都极其重要的情况。山姆具备一种非凡的能力，他能够始终聚焦于这一到三件事情，并作出决策。这种专注不仅影响了他个人的工作，也影响了我们整个管理团队的工作方式。因为我知道他的关注焦点，即使我们在某些事情上存在分歧，但只要我们能在这些关键事项上达成一致，我们就能确保整个团队朝着正确的方向快速前进。这种能力对于我们在规模扩大的同时保持高效运作至关重要，因为很多公司在成长过程中会逐渐失去这种速度和专注。</p><p>我要说的第二点是，山姆对未来有着极其清晰的远见。他有一个宏伟的目标，并始终致力于实现它。他的工作就是不断寻找那些能够最快推动我们达到目标的一到三件事情。这种对未来世界的狂热和专注是极其罕见的，而我很荣幸能够与他合作，共同填补实现这一愿景所需的各种空白。</p><h2><strong>2 工作中有分歧，但要分轻重缓急</strong></h2><p><strong>斯特宾斯：</strong>现在在你看来，最重要的一两件事是什么？</p><p><strong>奥特曼：</strong>世界上有很多人工智能组织可以模仿别人的做法，但真正难的是第一次尝试某件新事情，并且持之以恒地做这件事，可能是多年，甚至几十年。建立一个研究组织，一个产品组织，以及一个将所有这些推向世界的整个公司，这都需要我们在商业模式和其他方面进行不断的创新。正是这种持续创新的文化，使我们不仅能够将GPT-5做得非常出色，还能确保我们为未来的GPT-6、GPT-7、GPT-8等产品做好准备。我们需要思考研究能带我们走向哪里，那也就意味着产品将走向哪里，整个公司又将跟随哪个方向。这是一个巨大的挑战。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>那么，你认为阻碍或减缓OpenAI决策速度的最重要因素是什么？</p><p><strong>奥特曼：</strong>在创新方面，我坚信我们拥有全球顶尖的研究人员和卓越的研究文化。如果我们失去了这两者中的任何一个，那将是一个重大的打击。而另一个让我深感忧虑的因素，是计算资源的不足。诚然，我们都热衷于开展前沿的研究，因为科学进步无疑是世界上最令人振奋的事情。但我们的使命是为更多的人提供实际的帮助。即使我们能做出世界上最好的研究，并将其优化到极致，如果我们没有足够的计算能力来满足全球用户的需求，那也将是一个巨大的阻碍。因此，我的第二个优先事项就是思考如何获取足够的计算资源，以满足日益增长的用户需求。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>你提到的决策之间的平衡是如何实现的？如何在战略决策和日常运营决策之间找到平衡点？</p><p><strong>奥特曼：</strong>关于我们工作的重心，我们始终保持着高度的一致性。你可能会发现我经常强调这一点，但那些真正对我们至关重要的事务，或是与之紧密相关的事项，我们作为执行团队和领导层，会投入大量的时间和精力来确保做出正确的决策。有时，这些决策显得一目了然，但有时却需要我们深入研讨。至于其他日常事务，我们会进行委派处理。因此，我可能每天都会做出十个决策，而无需与山姆商讨，因为这些决策并不涉及核心问题。然而，一旦遇到真正重大的事项，我们会召集整个执行团队进行会议讨论，甚至在后续的会议中继续深入研讨，以确保我们做出最明智的决策。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>你是否认同这样的观点，即一家公司的发展往往由一年中一两个关键决策所决定？或者，你认为公司的进步是由日常无数的细微决策共同推动的？对此，我时常感到困惑。</p><p><strong>奥特曼：</strong>我完全同意两者并存的观点。身为投资者，我深知那种每年甚至每十年才需做出一两个重大决策的快感。然而，我必须坦诚，经营者的角色与我的本性相去甚远，这并非我在人生中的自然定位。然而，为了不断提升自己，我逐渐认识到，尽管战略决策的数量相对较少，但它们的重要性却不容忽视。这些决策可能每月出现一两个，而非每年。但除了这些大决策外，更多的是关于执行层面的小决策，它们的数量多得无法计数。</p><p>我认为，那些声称决策不多的人，很可能没有真正经营过一家复杂的公司。因为说任何CEO每年或每月只做一个或两个决策，这显然是站不住脚的。决策是一个持续不断的过程，但关键在于区分那些重大战略决策与为实现这些战略所需的日常细微执行决策。比如我们是否决定开发ChatGPT，这是一个重大决策。但为了实现这个决策，我们需要做出的无数小决策，同样至关重要。这些小事累积起来，才能确保大决策的成功实施。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>你为什么觉得自己并不适合经营者的角色呢？</p><p><strong>奥特曼：</strong>坦诚地说，我并非天生的经营者。虽然我曾经非常享受作为投资者的日子，那份工作无疑充满了趣味，但我始终觉得它未能带给我真正的满足感。人们常常以某些轻松的言辞来调侃投资者，但在某种程度上，这些言辞却道出了真相。从生活质量的角度来看，投资确实是一份相当诱人的工作，它给予了我许多自由与闲暇，但这并非我所追求的全部。我必须坦诚，我从未假装自己擅长经营。我的天性并不倾向于此。然而，我仍然感到庆幸能够涉足此事，因为我深深地热爱着OpenAI，并坚信人工智能将是我职业生涯中接触到的最具影响力的领域。尽管经营者的角色并非我的天性所在，但我愿意付出努力。</p><h2><strong>3 高质量AI的成本将趋近于零</strong></h2><p><strong>斯特宾斯：</strong>我们该如何衡量当边际收益超过边际成本时的情况？很多人建议我们今天谈谈这个问题，尤其是针对基于大语言模型（LLM）的产品。</p><p><strong>奥特曼：</strong>这可能会涉及到两个方面。但说实话，我觉得在我们能探讨的众多议题中，这恐怕是最不吸引人的了。无意冒犯，但我真的觉得这个问题相当乏味。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>为什么你会觉得它乏味呢？</p><p><strong>奥特曼：</strong>你只需要坚信一点，那就是计算的成本将持续降低，而随着模型性能的不断提升，人工智能的价值也将持续攀升。这个等式其实相当直观，解决起来并不复杂。当然，也存在出错的可能性，比如如果计算成本因为某些原因未能如预期般下降，或者因为供需失衡、计划不当等因素导致计算能力变得异常昂贵，那么情况就会有所不同。但我坚信，高质量智能的成本终将趋近于零，这对世界上大多数领域而言都将是一个惊人的转变。不是所有事物都会因此受到负面影响，但我相信智能的成本即将变得非常低廉。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>开源以及开源的蓬勃发展如何进一步推动或影响这一变革进程呢？</p><p><strong>奥特曼：</strong>开源模型无疑将在未来的技术生态中占据一席之地。有些人会倾向于使用开源模型，有些人则更偏好于管理服务，当然，也会有许多人选择同时使用这两种方式。然而，在某种程度上，我认为这些讨论更多地聚焦于一些有趣的细节，却忽略了一个更为宏大的画面。那就是，我们正处于一场合法且规模庞大的技术革命之中，在这场革命中，智能正在从一种稀缺资源转变为一种更为普遍的存在。聪明的人类或许拥有较高的智能水平，但如果你想要完成一项需要大量智能的任务，你往往需要集结大量的聪明人共同协作。例如，要构建像OpenAI这样的公司，就需要众多才华横溢的员工共同努力。而考虑到整个技术堆栈的复杂性，除了OpenAI的员工，还需要那些制造芯片、建设数据中心的人才。最终，每个人都能够以非常低廉的价格，访问到丰富且高效的智能，从而创造出令人惊叹的成果。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>关于这项技术的采用率，你认为是否存在一种现象，即我们在短期内会高估其普及程度，而在长期内又会低估呢？</p><p><strong>奥特曼：</strong>我认为这确实是对技术如何被社会广泛接受的一种深刻洞察。因为无论某项技术多么先进和令人瞩目，社会的惯性始终是一个巨大的挑战。只有当某项技术既令人惊叹又易于使用时，它才能获得广泛的采用。然而，要让这样的技术真正流行起来，往往需要经历一段时间。因此，对于一项令人惊叹的技术，你会看到它从初始的兴奋和期待逐渐过渡到实际的采纳和应用，而这中间的过程可能并不如人们最初预期的那样顺利和迅速。</p><p><strong>莱特卡普：</strong>我认为在人们的预期和现实之间，很快就会发生一个戏剧性的转变。目前，人们对于这些模型的期望非常高，但现实情况却仍然不尽如人意。坦白地说，这些模型的表现还远远没有达到完美的程度。因此，我认为在不久的将来，人们的预期可能会因为接触到实际的模型而有所下降。然而，随着技术的迅速进步，这些模型的表现将会越来越好，届时我们将看到预期和现实之间再次出现巨大反转。人们的预期将迅速赶上现实，甚至可能超越现实。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>你们提到了人工智能模型的商品化问题，以及现实中模型的质量可能并不如外界预期的那么出色。而另一个似乎有些平凡却又引人深思的话题，便是模型的商品化现象。我过去从未见过如此景象，比如一周内大家都在热议M模型，紧接着下一周又转而关注B模型。这就像是在流行风潮中，不同的玩家短暂地占据着领先地位，简而言之，每周都有新的赢家出现，这确实是一场商品化的游戏。</p><p><strong>奥特曼：</strong>确实，历史上有过类似的时期，比如美国曾经有100多家汽车公司，或者至少是接近这个数字。当时的媒体也总是在报道，“这款新车更好”，“那款车更出色”。在新兴行业中，这种情况似乎相当普遍。我并不认为这有什么不妥，甚至可能是一件好事。但长远来看，我认为最终能够在大规模上进行模型制作的供应商数量将会减少，可能只剩下十几家左右。这将是一个既复杂又昂贵的过程。我希望我们能够继续推动彼此，让模型变得更好、更便宜、更快，从而真正实现商品化。基础模型本身，我并不认为会成为持久的差异化因素，因为智能就像是一种新兴的物质属性。真正的长期差异化将在于那些能够完美融入我们生活，与我们其他所有活动紧密相连的个性化模型。然而，目前我们仍然处于曲线的快速上升阶段，因此我们的重点应该是持续改进基础模型。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>你提到了自己的投资经历，显然你与全球众多大型企业都有过深入的合作。作为投资者，我观察到许多人工智能公司，但我并没有投资任何一家专注于人工智能应用的公司。坦白说，看到OpenAI推出产品后，我觉得它几乎“扼杀”了整个行业，你对此有何看法？</p><p><strong>奥特曼：</strong>我认为在人工智能领域或创业公司中，主要有两种截然不同的策略。一种是基于一个假设，即模型的质量将停滞不前，然后他们试图在这些模型上构建各种小型应用。而另一种策略则是基于另一个假设，即开源人工智能将继续保持其快速发展势头，模型也将以同样的速度持续进步。在我看来，世界上绝大多数人应该选择押注于后者，但遗憾的是，许多创业公司都是基于前者建立的。然而，当我们致力于不断改进模型和工具时，却常常听到“开源人工智能摧毁了我的创业公司”这样的声音。如果你基于GPT-4构建了一些应用，那么一个理性的观察者可能会说，如果GPT-5比GPT-4的进步如同GPT-4比GPT-3那样显著，那么这并不是因为我们不喜欢你的公司，而是因为我们有自己的使命，我们可能会超越你。但与此同时，也会有一大批创业公司从GPT-5的显著进步中获益。如果你建立的是这样的公司，并且人工智能的进步继续像我们预期的那样发展，那么你的公司将拥有巨大的潜力。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>作为一名投资者，在寻找真正具有持久价值的投资策略时，我相信你大部分时间都感到相当满足。那么，我应该将资金投向那些不太可能被新技术碾压的公司，还是那些虽然面临风险，但也可能因此获得巨大收益的公司呢？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>你可以尝试询问这些公司，他们对模型性能提升100倍持何种态度。实际上，通过观察他们的反应，我们往往能够轻易分辨出哪些公司真正具备前瞻性和进取精神。有些公司积极主动，他们渴望获得最新的模型，总是询问我们下一个模型的发布时间，并希望能够成为首批尝试者，因为他们深知这将是推动公司发展的最佳契机。然而，也有许多公司在这方面表现得相对保守，我们很少听到他们的声音。因此，我认为这是一个很好的区分点。如果一家公司能够清晰地阐述出更智能、更强大的底层智能如何加速其产品的发展，那么他们中的大多数都能够讲述一个令人信服的故事。</p><p><strong>奥特曼：</strong>你可以想象一下，如果下一个模型真的能够像我们所期望的那样出色，那将是一个多么令人振奋的前景。今天早上，我与一家专注于医疗咨询的人工智能公司进行了交谈。他们表示，尽管模型在某些方面仍有待提高，但对于他们的业务来说已经具有相当的价值。他们坚信，如果模型在这些关键指标上能够取得进一步的突破，那么他们将能够开展更多创新性的业务。例如，通过提高处理速度，他们或许能够更快地提供某些服务，从而拯救更多人的生命，并为那些缺乏医疗护理资源的人们提供更多帮助。</p><h2><strong>4 人工智能模型还不够聪明，GPT-6将成为通用工具</strong></h2><p><strong>斯特宾斯：</strong>我们如何看待模型改进的速度呢？它是呈现一种线性的增长趋势吗？还是会在某个特定的点上停滞不前？</p><p><strong>奥特曼：</strong>从外部观察者的角度来看，模型的改进似乎呈现出一种断断续续的态势。这意味着，我们在坚守一个核心信念方面做得还不够好。这个信念就是，迭代部署至关重要，我们不应该秘密地在实验室里构建AGI（通用人工智能）。想象一下那种极限情况，我们辛苦工作了几十年，然后突然按一下按钮，整个世界就不得不与AGI抗争。</p><p>对我们来说，更好的做法似乎是，将模型逐步引入世界，让人们有时间去思考、反应，弄清楚他们希望如何使用它，希望它做出哪些不同的改变，不希望它做什么，以及社会希望建立的防护栏是什么。这样，我们可以建立更多与模型的社会互动。在某种程度上，我认为我们曾经做出的最重要的决定之一就是这个，包括将ChatGPT部署到全世界，让世界真正重视先进的人工智能系统。</p><p>这是我们长期以来一直在努力传达的理念，但之前并没有真正奏效。而部署ChatGPT确实做到了这一点。然而，当我们考虑未来的模型时，我认为我们低估了这一点的影响。因为我们与这些模型相处了这么久，看到它们一点一点地变得更好，所以我们可能低估了即使采用迭代部署策略，某些事情仍然会突飞猛进。因此，在思考下一个模型时，我们正在尝试找到一种方法，使其改进过程更加顺畅，以便它更接近于我们内部感受到的流畅度。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>随着OpenAI规模的不断扩大，你认为迭代部署的策略是否依然适用？毕竟，随着公司规模的扩张，迭代部署所面临的挑战也会逐渐增多。例如，我们已经看到LLaMA在医学科学写作方面发布的内容引发了严重的反弹，不得不撤回；而Bard的发布也导致谷歌股价下跌了8%。在这种情况下，发布一个尚不完善的产品可能会带来如此巨大的影响，那么迭代部署在时间上是否还具备可行性呢？</p><p><strong>奥特曼：</strong>我认为设定合适的期望值至关重要。只要我们能够明确并设定正确的期望值，我相信迭代部署仍然是可行的。</p><p><strong>莱特卡普：</strong>我完全同意这一点。我们从过去的经验中汲取了宝贵的教训。比如，在发布Sora时，我们收到了来自创意社区、媒体和业界的大量反馈。现在我们开始将这些反馈融入我们对这种特定模态的研究规划之中。在某种程度上，我们对初次尝试的期望值非常低，主要是想从中学习，真正倾听外界的声音，并尽可能地将这些声音融入我们的工作中。这样，当我们真正准备好要分享某些成果时，它们将变得真正有用，并且人们会对它们有一种自然的熟悉感，几乎像是量身定制一般。我认为这就是我们将要采取的迭代模式，一种与世界共同开发的模式，尽管世界可能还没有意识到这一点。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>你之前提到了医疗顾问，我了解到你对人工智能在解决癌症问题上的应用抱有极大的期待。</p><p><strong>奥特曼：</strong>更确切地说，我对人工智能如何能够极大地推动科学进步的速度充满了热情，而治愈癌症无疑是这一进程中的一个杰出代表。然而，我深信科学进步是社会进步的基石，它涵盖了经济增长、每个人生活质量的提升等诸多方面。如果人工智能能够助力人类有意义地加快科学进步的步伐，那么这无疑将是一项巨大的成就。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>你认为在实现这一宏伟目标的过程中，最大的障碍是什么呢？</p><p><strong>奥特曼：</strong>我认为目前的模型还不够聪明。这听起来可能像是一个令人沮丧且缺乏具体信息的回答，但我认为这是一个非常基本的现实。模型还不够聪明，如果我们能够解决这个核心问题，那么其他所有相关问题都会随之得到改善。当然，我们还需要考虑如何将这些工具更好地整合到人们的工作流程中，而不同领域的模型适应性将变得至关重要。但从宏观的角度来看，使用GPT-2进行科学研究曾被认为是一个相当不切实际的想法。而如今，虽然人们在使用GPT-4进行科学研究时仍只停留在非常原始和有限的阶段，但我可以预见，到了GPT-6时代，人们将会把它视为一个能够在各个方面提供帮助的通用工具。而到了GPT-8时代，或许人们会惊叹于它所能完成的任务之广泛，甚至可能超出我们现在的想象。</p><h2><strong>5 ChatGPT推出加速OpenAI扩张</strong></h2><p><strong>斯特宾斯：</strong>OpenAI的扩张速度之快令人瞩目。可以说，它创造了历史上前所未见的公司扩张速度，特别是当我们看到其收入增长的迅猛势头时。布拉德，你一直是这方面的领军人物，我想请教你一个问题，这个问题可能有些敏感，但我很想了解你们是如何做到如此快速且高效地扩张的？能否分享一下其中的秘密？为何你们在扩张的过程中似乎没有出现太多问题呢？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>在光鲜亮丽的表面背后，其实总是充满了混乱和挑战。但我非常感激你所说的，至少在外界看来，我们似乎能够平稳地驾驭这一切，让事情没有崩溃。事实上，我们找到了一个关键的转折点，那就是ChatGPT的推出。当人们真正体验到与这项技术互动的乐趣时，我们听到了许多令人惊讶的故事。无论是研究科学家用它来提高生产力，还是软件工程师依靠它辅助编写代码，甚至是新妈妈用它来解答育儿问题，ChatGPT都展现出了其广泛的应用潜力。</p><p>同样的工具，能够支撑起丰富多样的体验。当你手握这样一款产品时，你会发现它本质上极为多元，从根本上而言，它易于访问，注定会产生深远的影响。无论是在使用层面的普及，还是人们对其应用方式的探索，它都展现出了巨大的潜力。这显然会对我们的业务产生积极的影响，但我们深知，真正的重点在于持续推动这一领域的进步。</p><p>B2B业务与我们的其他业务有所不同，它有着独特的节奏和规律。在企业环境中，新技术的采纳往往需要一个更长的周期。尽管如此，我们在开发者领域已经取得了令人瞩目的成就，这让我们更加确信，我们是一家致力于为特定用户群体打造卓越产品的公司。因此，我们致力于构建世界上最佳的人工智能开发者平台。与此同时，企业成为了我们新的关注焦点。我们深知，为企业构建产品需要更多的流程和考虑，但我们对此充满热情，也深知还有很多工作要做。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>由于OpenAI是当下最热门、增长最迅猛的公司，人才都渴望加入，这究竟是好是坏呢？毕竟，我们始终强调使命，每个人都应该为使命而加入。</p><p><strong>奥特曼：</strong>这确实带来了一些挑战，因为它加大了我们筛选的难度。但我仍然希望人们是因为他们相信我们正在做一些极其重要的事情而加入。我观察过其他科技公司，当它们仅仅因为是一个热门的工作地点而吸引人时，往往只是作为简历上的一个亮点，而非真正的投入。如你所说，虽然这并不总是100%准确，但那些失去使命导向、被雇佣军接管的公司，最终往往会为此感到后悔。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>非常有趣，你投资了一些极其出色的创始人，有没有哪几位给你留下了特别深刻的印象，让你从中汲取了某些思考，进而影响了你对OpenAI建设的看法？</p><p><strong>奥特曼：</strong>我深感荣幸能与这一代的众多杰出创始人共事，并见证了他们的一部分旅程。他们在很多我不擅长的领域表现得非常出色，这迫使我迅速学习，思考如何更好地谈论我们的产品，如何构建卓越的产品。每次与他们交流，我都能获得全新的深刻见解，这些想法我之前从未想过。这是一种完全非线性的学习过程。我长期投资了很多公司，因此结识了众多令人钦佩的创始人，我非常感激他们，他们也很愿意在不同领域提供帮助。从很多不同的投资者和创始人身上学习，我认为这是一个非常有效的策略。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>谈及使用场景，消费者的使用方式千差万别，用户可能是家长，也可能是科研工作者。你还成功地为全球一些大型企业打造了一个巨大的市场。在企业采纳方面，你认为有哪些关键经验值得我们关注？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>我认为，企业最关心的往往是如何将技术融入业务流程，以实现可量化的投资回报率。比如，他们可能希望将人工智能技术应用于供应链管理的某个环节，以节省成本。这当然是我们的服务重点。但我认为，人们往往低估了仅仅让人们接触并使用这项技术的重要性，以及由此带来的潜在回报。有时候，虽然我们不能精确量化技术的效果，但比如某个人过去需要两天完成的工作，现在只需要两分钟，这就为他腾出了大量时间去做其他事情。这种效益在常规的ROI计算中往往被忽视，但如果这种情况发生成千上万次，其影响将是巨大的。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>那么，我们该如何向企业解释这种时间节省的效益呢？毕竟，它并不像削减某项支出那样直观地体现在预算中。</p><p><strong>莱特卡普：</strong>我认为，这确实是一个挑战，因为ChatGPT这样的商业产品相对较新，企业版发布的时间也不长，我们还没有足够的时间来充分展示其长期效益。此外，企业的采纳周期通常较长，这也增加了推广的难度。但我相信，随着时间的推移，我们将逐渐解决这些问题。新一代员工习惯了在日常生活中使用各种智能工具，他们期望在工作场所也能享受到这种便利。因此，我相信未来我们会看到更多的企业开始采纳这些技术。目前，我认为我们还需要进一步澄清人们对于人工智能应用的认识和期望，以确保技术能够真正发挥其潜力。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>你认为那些大型企业往往忽略了哪些关键问题？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>对于大型企业而言，我认为他们应该更深入地探索如何将人工智能真正融入其核心业务，而不仅仅是停留在表面的应用上。他们需要思考的是，如何克服可能出现的挑战，并将人工智能技术真正转化为业务优势。许多公司误以为人工智能是静态的，认为GPT-4就是人工智能技术的顶峰。这种观念源于他们过去接触的技术大多相对静态。以iPhone为例，从2009年至今，移动设备的基本形态并未发生太大变化，只是性能有所提升。云技术亦是如此。但现在，他们接触到了人工智能这项新技术，却仍用过去的眼光来看待它。他们没有意识到人工智能技术的变化率有多么惊人，也没有思考未来可能出现的新一代技术。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>如何为这种快速变化设置相应的适应策略呢？我们目前身处伦敦，欧洲的企业在适应新技术方面往往较为保守。当你的产品更新迭代如此迅速时，他们很难跟上节奏。他们习惯于现有的工作流程和过程，而一旦你进行更新，他们可能就会被淘汰。你明白我的意思吗？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>这确实是一个挑战。这也是我们面临的工作难题之一。虽然企业都有迅速行动的愿望，但当他们经营着拥有数万甚至数十万员工的大型企业时，要实现这一目标并不容易。因此，我认为在接下来的几年里，如何帮助企业适应这种快速变化将成为我们面临的重要问题。</p><h2><strong>6 “失败乃成功之母”过时了？更多从成功中吸取经验</strong></h2><p><strong>斯特宾斯：</strong>山姆，你强调了企业文化的重要性，以及在引入面向市场的功能、销售领导和团队时，如何将产品与销售功能或文化有效融合是一大挑战。对此，你有何看法？</p><p><strong>奥特曼：</strong>我认为这正是布拉德和我之间默契合作的关键所在。我们在决策时持有不同观点，但非常擅长将决策权交给感觉能产生更大影响的一方。我们对此有深厚的共识，而布拉德特别注重确保研究驱动产品，产品再进一步推动销售。这并不意味着我们忽视其他方向的反馈，实际上，用户的反馈是我们检验模型好坏的最重要奖励信号。但我们也深知，要想销售更多产品，最好的办法是让产品变得更好；而产品变得更好的前提，则是拥有更出色的研究。这一点，我们从未有过分歧，这至关重要。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>你提到了用户，这让我想起之前与Meta一位高管的对话。他建议我问你关于增长的问题，以及OpenAI取得成功后，你的心态有哪些变化。</p><p><strong>奥特曼：</strong>通常，我们从失败中学到的并不多，更多时候是从成功中汲取经验。但我认为，我们也不能仅仅满足于重复性的成功，而不去探索新的可能。对于ChatGPT的成功，我不确定是否真的从中学到了关于增长的秘诀，因为这毕竟是一场技术革命，它的成功难以直接复制为其他建议。然而，如果现在有机会深入学习关于增长的知识，我会非常感兴趣。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>你认为我们从失败中无法学到太多东西，这是为何？</p><p><strong>奥特曼：</strong>我始终觉得，虽然失败确实能给我们一些教训，帮助我们避免重蹈覆辙，但相比之下，根据我自己的经验，成功带给我的启示似乎更多。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>那么，你从成功中汲取的最大教训是什么呢？</p><p><strong>奥特曼：</strong>成功让给我提供了多方面的经验。例如，在招聘人才时，我现在更倾向于从内部提拔，而非频繁地从外部引进。当然，提拔和寻找创始人都需要特别注意一些关键要素。回顾那些成功的投资案例，我发现自己特别看重创始人的某些特质。比如，我倾向于寻找那些胸怀宏大目标的创始人，因为他们一旦成功，往往能带来非凡的回报。因此，我宁愿承担风险，十次投资中有九次失败，而第十次大获成功，也不愿十次中有七次只是表现平平。此外，我也非常欣赏那些能够不断产生新想法、拥有快速迭代周期的创始人。他们不仅聪明、有决心，还具备出色的沟通能力。这些特质在我寻找和评估创始人时显得尤为重要。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>我也错过了很多杰出的公司，其中一个关键原因是，在种子轮或A轮融资阶段，遇到那些身为工程师的首席执行官时，他们通常不太擅长沟通。</p><p><strong>奥特曼：</strong>确实，我并不期待他们必须口才出众，但作为出色的首席执行官，他们必须具备良好的沟通能力，能够清晰地表达自己的想法和愿景。面试时的表现虽然重要，但并非决定性因素。对我来说，真正的沟通，是在日常工作中能够向整个团队解释我们的目标和原因，吸引并留住人才，向客户推销产品，甚至在必要时与更广泛的受众交流。这不仅仅是能否在面试中脱颖而出，更是能否在日常中清晰地阐述我们所做的事情，让人们理解其重要性，并愿意为之助力。这是至关重要的。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>我发现OpenAI在招聘时似乎更偏向于那些稍年长、经验丰富的求职者。你是如何看待在招聘有经验的人和热情洋溢但缺乏经验的新人之间的平衡的？我是否误解了你，认为你们更倾向于招聘有经验的员工？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>在招聘方面，我始终努力在团队构成与职责之间找到平衡点。我们既需要经验丰富的员工来提供稳定和指导，也需要充满热情的新人带来新鲜的想法和活力。在这个团队中，我们高度重视每个成员的意见。事实上，很多时候，那些出人意料的好点子往往来自于不那么显眼的地方，而非经验丰富的团队成员。因此，我始终强调，在寻求观点、决策、判断以及激发创造力时，我们要确保营造一个公平且平等的环境。经验固然重要，但我们不能忽视那些可能推动公司变革的新思维。</p><p><strong>奥特曼：</strong>我认为，在某些岗位上，经验确实是不可或缺的，但在其他岗位上，经验可能并不是那么重要，甚至可能产生负面影响。我们的领导团队中，更多的是30多岁和40多岁的成员，而不是其他创业公司常见的20多岁和30多岁的年轻人。同样，我们的技术人员也偏向年长一些。虽然我没有具体数据，但我猜测他们的平均年龄可能高于一般科技公司的平均水平。我认为，这部分原因是因为成为优秀研究员的路径有所不同。我并非完全不考虑经验，但我认为，有些人即便经验不多也能表现出色，而有些人即便经验丰富也未必如此。无论我们如何权衡，关键还是在于找到最适合这个岗位的人。因此，在招聘时，我们更注重的是求职者的潜力和适配度，而非单纯的经验多少。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>新兴行业的魅力之一，就在于它打破了传统的竞争格局，让每个人都有机会崭露头角。在加密领域，我尤其看到了这种现象，19岁的年轻人和45岁的资深人士在影响力上并无明显差异。因为在这里，经验并不是唯一的决定因素。</p><p><strong>奥特曼：</strong>我完全同意你的看法。在OpenAI，如果我们随机抽取一名员工，观察他们所担任的角色、承担的责任以及产生的实际影响，你会发现，我们期望他们具备的是适量的经验，而非过多或过少。新行业的确为我们提供了更加公平的竞争环境。</p><h2><strong>7 OpenAI五年内最大挑战在于供应链和计算资源</strong></h2><p><strong>斯特宾斯：</strong>我们即将开始快速问答环节，你们准备好了吗？</p><p><strong>奥特曼：</strong>没问题，来吧！</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>好的，请注意，每个问题只有60秒或更少的回答时间。山姆，关于OpenAI，你认为在未来12个月和5年内分别面临的最大挑战是什么？每个问题请尽量在30秒内回答。</p><p><strong>奥特曼：</strong>在未来12个月内，我们的主要挑战在于深入研究和将最尖端的创新成果成功转化为产品。至于未来5年，我认为最大的瓶颈可能会出现在供应链和计算资源方面。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>布拉德，过去12个月里，你的观点有哪些显著的变化？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>我想说的是，我现在更加坚信企业在技术采纳方面的速度会远超人们的预期。虽然企业通常被认为在技术采纳上相对迟缓，但我认为在这里情况将会有所不同，我们会看到更多的突破和变革。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>你们是否有充足的实验预算来支持这些创新？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>我们确实有专门的实验预算，这为我们的研究和创新提供了有力的支持。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>山姆，目前你最担心世界上的什么问题？</p><p><strong>奥特曼：</strong>现在整个世界的情况让我感到担忧，地缘政治、社会经济、政治等方面都显得比我以前注意到的更加不稳定。我无法明确指出问题的关键所在或根源，但总体上，宏观层面的不稳定性感觉非常高。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>布拉德，在OpenAI的快速发展过程中，有没有哪些事情是出乎你意料的？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>最让我惊讶的是模型扩展的一致性。这简直令人难以置信。尽管我已经观察了六年相似的趋势线，但我仍然觉得难以相信，随着模型规模的扩大，它们会变得更可预测。这真的是一份令人欣喜的礼物。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>回顾过去，如果时光可以倒流，有没有什么事情是你希望自己在OpenAI创立之初就能意识到的？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>我希望我能更早地预见到这项技术将产生影响的领域顺序。这项技术的重要性和即将带来的变革超出了我们的预期。举例来说，它对创意产业的影响要比对基于知识的行业或工业领域更为显著。我们早期就开始涉足机器人技术，因此我曾以为我们会与机器人公司合作，制造智能机器人，或与游戏公司联手，打造智能主体。然而，实际情况却截然不同，我们完全走向了另一个方向。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>山姆，有没有什么事情是你现在做得不够多，但希望未来能够投入更多精力的？</p><p><strong>奥特曼：</strong>我猜是因为时间总是不够用。我现在基本上没时间读书了，以前我可是个书虫，这让我感到有些遗憾。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>你希望将来能为读书腾出更多时间吗？</p><p><strong>奥特曼：</strong>短期内这可能不太现实，但我深知总有一天我会为此做出调整的。因为我现在明白，这种忙碌的状态不会永远持续下去。我现在的生活节奏让我很难像普通人那样与朋友相聚或享受生活，但这是我愿意做出的牺牲。不过，知道这一切都是暂时的，也让我感到些许安慰。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>布拉德，你认为OpenAI在10年后会是什么样子？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>我不喜欢做10年期的预测，因为无论是五年期还是20年期的预测，都无法确保准确性。因此，我很难给出一个确切的答案。而且，我相信山姆对这类预测可能比我还要保守。</p><p><strong>斯特宾斯：</strong>或者我们可以换一个角度，你认为10年后的世界将会是怎样的？你期待那样的未来吗？</p><p><strong>莱特卡普：</strong>我对此充满期待。我们不会无缘无故地从事这份工作，至少对我来说是这样。我热切期待着未来的到来。</p><p><strong>奥特曼：</strong>我衷心希望，当人们在回顾过去时，能够发出这样的感慨：“我们简直无法相信2024年的人们生活得如此原始。”正如我们现在回顾几百年前，甚至更久远的历史时，感到惊讶和敬畏。当然，我们都很感激和珍惜现在的生活，但仍有太多不尽如人意之处。疾病依然威胁着人们的生命，许多人无法获得良好的教育机会，更无法按照自己的意愿去生活。至于未来那些我们难以想象的新事物，它们将带来怎样的变革，我充满好奇。当然，未来不会只有光明的一面，也会伴随着失去和痛苦。但总的来说，对于那个充满无限可能、丰富多彩的未来世界，我依然充满了期待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZPbr2hLihYAmKxTCjy9IJw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”（ID:qqtech）</a>，作者：腾讯科技，编译：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735969215842049</id>
            <title>AI营销，大厂竞技</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735969215842049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735969215842049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 10:23:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 营销, AI, 广告
<br>
<br>
总结: 大模型在营销领域得到广泛应用，AI技术将主导广告内容创作和投放，降本增效成为主打，商家面临营销难题，AI带来新的营销形式和价值，优化广告生产和投放环节，AI广告逐渐被商家接受并实践，多大厂推出AIGC工具，支持多模态广告生成。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>大模型火到今天，如何落地成了行业主旋律。</p><p><strong>如果说有些领域存在“拿着锤子找钉子”的“嫌疑”，那么，营销领域则恰恰相反，属于“一堆钉子等锤子”</strong>——营销中存在大量的基础性工作，等待AI来解放。</p><p>首当其冲的是制作广告素材，文生图、图生图、文生视频......各种形式的内容生产，皆命中AIGC的能力靶心。数字营销公司NP Digital对此预测，2024年AI将主导广告等网络内容的创作。</p><p>不止如此，在广告精准匹配、投放计划设置等环节，更懂用户和数据的AI也将有十足的用武之地。</p><p><strong>用AI将营销全链条重做一遍，已是大厂共识，他们左手有AI大模型，右手有客户和场景，可谓AI营销落地的最佳“试炼场”。</strong></p><p>《财经故事荟》盘点大厂近一年的AI营销动作发现，他们在整体思路上有共性，都布局了从广告生产到投放的全链条，但在各环节的功能落地上，或因业务场景和主体客户不同，他们现阶段各有侧重。</p><p>但伴随时间和技术迭代，我们认为，在功能的全面性上，他们将不断趋近，“你有的我也会有”。</p><h2><strong>AI+营销，主打降本增效</strong></h2><p>在降本增效的大背景下，商家面临的营销难度在变大。</p><p><strong>一边要向存量市场求增长，另一边却是预算在减少</strong>，据秒针营销科学院发布的《2024中国数字营销趋势报告》显示，2024年中国市场营销投资信心整体不足，43%的广告主认为整体营销投入将减少，其中13%认为将大幅减少，30%认为将小幅减少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_740a00a127404e8aadcca1d8bc6feb69@779617520_oswg14508oswg582oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：《2024中国数字营销趋势报告》</p><p>如何用有限的预算获得确定性增长，是摆在商家面前的核心命题。</p><p><strong>降本增效的“代言人”AI成了公认的解题希望</strong>，上述报告显示，AI营销是广告主未来最期待的创新营销形式，未来会使用的广告主比例高达44%。</p><p>现阶段AI为营销带来的新价值，主要是优化各环节效率。</p><p><strong>比如，在广告生产环节，AI能更快得产出营销素材，降低商家的时间和人力投入，从而将营销人员从繁琐的执行过程解放出来，回归到创意本身的思考。</strong></p><p>以制作电商模特图为例，在传统流程中，场景实拍加后期制作，整体可能耗时两三天甚至更久，但AI介入后，几分钟就能产出几百条素材，供商家做投放测试。</p><p><strong>这不仅能提高效率，还增加了批量测试出“爆款”的概率。</strong></p><p>目前AI广告正被不少商家所实践，《2024中国数字营销趋势报告》显示，3成广告主在使用AI生成图文，2成广告主通过AI生成视频，还有超过3成的广告主计划使用AI生成图文或视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_e251fadb628d41cd8e998c02fb44eba9@779617520_oswg86632oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，现阶段部分AI广告还存在不尽如人意的地方，譬如被诟病的“塑料感”“AI味儿”“假面”等，但大模型技术迭代速度很快，应用也将随之越来越广泛。</p><p>据量子位智库估计，中国目前生成式AI在广告营销行业中业务营收占比不到1%，但未来每年增速或将达到60%以上，预计2030年将达到1500亿左右规模。</p><p><strong>再比如，在广告投放环节，AI基于对用户意图和广告内容的理解，能将两者更精准智能的匹配起来，从而减轻商家投放过程的复杂度。</strong></p><p>此前，广告投放一度被认为是“玄学”，投放效果如何，很大程度上依赖广告优化师对投放计划的设置，如人群定向、出价策略等，而这大多基于个人的能力和经验，并无方法论，因而效果可能不稳定，同时也难以“复制”给其他人。</p><p>AI则能基于底层技术逐渐掌握“玄学”，虽然当下并不能完全代替广告优化师的能力，但其能在数据反馈中不断自我迭代，趋近最优解。</p><p><strong>总的来说，AI现阶段对营销的赋能主要是针对现有投放环节的优化，但其想象空间不止于此，未来AI可能会对广告格局、商家经营等产生一系列联动影响。</strong></p><p>比如，AI基于营销数据分析输出洞察，指导商家的生产和设计，按需定制生产可能成为现实；比如，AI基于对个体用户的理解，自动生成个性化广告，彻底改变现有广告模式.....</p><p>面对这广阔前景，大厂们已尽数下场。</p><h2><strong>AI生成广告，多模态是共识</strong></h2><p>近一年内，大厂们相继推出了自己的AIGC工具，用于商家制作广告素材。</p><p>比如，阿里妈妈去年7月上线的“万相实验室”、今年3月阿里又上线了“绘蛙”；百度去年6月推出“擎舵”；抖音去年10月推出“即创”；京东去年12月推出“京点点”；腾讯今年1月推出“妙思”；快手推出“盘古”。</p><p>除了新开发工具外，部分大厂还对原有工具进行“AI改造”，使其更智能化。比如，阿里妈妈对其创意生态中心“淘积木”进行AI升级，能自动抓取商品卖点，为商家定制大促落地页；还有京东的“羚珑”，能根据商家需求秒级生成促销海报、活动宣传图等素材。</p><p><strong>其实，广告素材无外乎图片、文案、视频等，大厂投放场景多元，从长远看，全面支持多模态广告的生成将是他们的一致选择。</strong></p><p>但就眼下而言，他们还是优先服务于主要场景，因而，功能点有一定差异。</p><p><strong>阿里、京东主要服务电商场景，两者均支持根据商品信息自动生成商品场景图和营销文案。</strong></p><p>而在图片生成方面，阿里特别支持生成商品模特图，这或许是因为服装是其优势类目。在“万相实验室”和“绘蛙”中输入商品图片，选择系统内置模特，便会自动生成商品模特图，后者还支持输入自带模特图，系统会将其训练成AI模特。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_d6d77ccfc95243ddb890917e1561a992@779617520_oswg142944oswg1080oswg1113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，“万相实验室”今年3月还新增了生成视频功能，上传图片输入动作文字指令后，静态图片就能在各种场景中动起来。</p><p><strong>腾讯、百度则服务于泛行业营销，如游戏、阅读、教育、电商等。</strong></p><p>其中，百度“擎舵”目前支持生成广告文案和数字人口播视频，图片生成功能已在规划中，但尚未开放体验。</p><p>腾讯“妙思”目前仅支持生成图片，和阿里京东一样，其可以根据商品原图合成不同背景，但特别的是，其还支持仅通过提示词生成图片，该功能尤其适用于非实物行业如阅读、游戏等的投放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a546d59740ea47f4975fd1a58b213a57@779617520_oswg48199oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，视频等多模态能力已在腾讯规划中，在今年3月的腾讯“妙思”发布会上，腾讯广告平台产品技术副总经理郭伟提到，“妙思”未来探索方向之一是构建多模态能力。</p><p><strong>抖音、快手主要支持短视频场景</strong>，抖音“即创”可生成数字人口播视频，同时还支持生成带货样式的图文；快手“盘古”则能生成AI配音和短视频切片。</p><p>值得一提的是，除了抖音，字节系还有今日头条、西瓜视频、番茄小说等流量场景，因而需要适配更多元的素材形式，这可能会由字节巨量引擎今年1月推出的自动化投放平台UBMax负责，巨量引擎产品运营中台负责人于粟天表示，2024年UBMax会探索广告创意的自动生成问题。</p><p><strong>可以看到，大厂的AIGC工具还刚刚起步，所支持的功能各有侧重，但他们都在朝着更全面的方向迭代。</strong></p><h2><strong>简化投放操作，大厂各有侧重</strong></h2><p>在简化投放操作方面，多家大厂推出了新的智能投放平台或功能。但由于投放计划涉及因素众多，难以一蹴而就彻底“AI化”，因而，他们基于自身能力和客户需求的考量，现阶段选择从不同侧重点切入。</p><p><strong>百度去年9月推出“轻舸”投放平台，侧重于目标人群的设置简化</strong>——此前，商家需要设置大量的搜索关键词圈定目标受众，如今只需用自然语言描述即可。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_f7607d4a935f446d80cf6624f7f2fea6@779617520_oswg42801oswg605oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以老牌教育机构中国东方教育为例，其在“轻舸”平台直接描述“帮我把广告投放给想学IT找工作的年轻人”，再设置好落地页、投放时段、出价和预算等基础信息后，“轻舸”便能自动锁定人群。</p><p>基于此，此前商家需要管理十几万关键词，如今只要提供400多个自然语言提示词，创编一条搜索广告方案的时长也大大缩减，从此前的2小时缩减到5分钟左右。</p><p><strong>阿里妈妈则主要从全域流量整合的角度切入。</strong></p><p>此前，商家需要对搜索、信息流等不同场域进行区隔投放设置，但去年8月阿里妈妈推出的效果广告投放平台“万相台无界版”和品牌广告投放平台“阿里妈妈百灵”，将搜索、推荐、直播、短视频等各场域流量整合，商家可一站式投放。其中，后者还打通了淘外其他阿里系的流量渠道。</p><p><strong>全域整合的利好是，品牌商家可以从人群、货品等更精细化的维度做整合投放管理</strong>，“万相台无界版”对此提供了“序列化追投”能力，当AI发现某用户搜索了商家产品，但没有购买时，便会在其他流量场景对其进行二次触达；平台还会指引商家根据货品从测款、上新到爆品塑造的不同生命周期进行追投。</p><p><strong>字节方面，巨量引擎的UBMax平台主要侧重于简化多计划设置、盯盘的复杂度。</strong></p><p>此前，商家为抢占站内流量会设置多时段投放计划，并需及时盯盘，根据跑量情况补充或关停计划，这不仅导致操作复杂，还可能因为判断不足，导致计划之间相互挤压，或部分计划只消耗不转化。</p><p>UBMax的方式是由系统代替人工盯盘，自动感知竞价环境，通过跑量模型预估出最佳投放时间和计划条数，在保障投放成本的同时，提升跑量能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_befd8f7e71f941f0b6fb4d2cbb0f2973@779617520_oswg56472oswg1080oswg827_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>巨量引擎数据显示，UBMax平均帮助客户节省45%的创编时间，提升125%的跑量。</p><p><strong>快手方面更“大刀阔斧”</strong>，其去年9月推出直播智能托管功能，直接省略了人群定向设置，商家只需选择好预算、预期ROI和投放时段，系统便会自动选择人群并智能出价，这尤其适合对投放不熟悉的新商家。</p><p><strong>腾讯“妙思”目前则主要盯上了投放审核环节，对其进行了大幅度提效。</strong></p><p>此前，广告素材的审核等待时间可能长达4到6小时，大促期间甚至更长。对此，“妙思”打通素材生产和审核环节，素材一经生成便即时提交审核，不符合条件的素材会自动拦截，避免投入精力，由此广告主平均审核等待时长能缩短80%左右。</p><p><strong>京东投放的“AI改造”也在规划中</strong>，从其近期官宣看，其“京准通”投放平台将会从“全域投放”、“为商家提供对话交互方式的智能助手”、“智能出价”等多个角度切入，这与前述几家大厂的侧重点既有重叠，又有不同。</p><h2><strong>AI赋能，更懂用户</strong></h2><p>除了简化素材生成和投放设置外，大厂还在用AI赋能投流的前后链路，以进一步放大营销效果。</p><p><strong>前链路是指流量撬动方面，各大厂均通过训练大模型来增强对用户意图的理解，以提升广告匹配精准度。</strong></p><p>成果已尽数体现在他们的财报业绩上。比如，腾讯财报显示，2023年腾讯网络广告收入同比增长23%，驱动因素便是“广告AI模型的改进显著提升了精准投放效果”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a8b91b598c9c4726bee46163c0c29ddc@779617520_oswg15829oswg694oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：腾讯财报</p><p>再比如百度，AI对其广告的增长助力也已开始显现。财报显示，2023年Q4百度在线营销收入为192亿元，同比增长6%，而据百度创始人李彦宏表示，2024年大模型将为广告和人工智能云业务带来数十亿元的增量收入。</p><p><strong>值得一提的是，在认知用户方面，阿里妈妈正持续升级方法论，其3月25日发布的LMA大模型技术，不只根据单一的购买行为定义用户，而是通过兴趣、生活场景、文化属性等多维度，挖掘用户的潜在需求。</strong></p><p>比如，针对购买过入门款登山杖的用户，系统会自动提炼出“户外小白”人设，并继续向其推荐防晒衣、露营椅等跨品类的初阶户外产品。如此，商家便可突破品类限制，获取更多圈层的流量。</p><p>同时，阿里妈妈还将发布“以付费流量撬动自然流量”的新产品，进一步拉动商家全域增长势能，这背后皆赖于对用户的“立体”认知，才能更全面的匹配用户和商家。</p><p><strong>而在后链路环节，多家大厂正尝试用AI数字员工的方式承接用户，并在智能化服务中完成转化。</strong></p><p>百度在去年11月推出对话式营销产品“商家智能体”，在部分搜索场景中，商家专属“智能体”会适时触发，与用户智能互动，实现精准营销。</p><p>比如，在品牌三棵树的智能体对话中，用户咨询“我刷墙后多久可以入住？”，智能体会在回答行业知识的同时，洞察到商机，主动为用户推荐三颗树的健康涂料。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_96df8e189b0c4095b813e358931a2333@779617520_oswg126362oswg1080oswg1659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据百度营销披露，商家智能体的接待效果大幅领先于传统AI机器人，展现量提升51%，消费提升56%，咨询开口量提升72%。</p><p><strong>京东则是对原有智能客服“京小智”进行了AI升级，使其实现更加智能化的咨询与导购服务，尤其在营销大促节点时，能为商家分担不少服务压力。</strong></p><p>在去年的双11大促中，开售10分钟，“京小智”累计咨询服务量超188万次，服务商家数量超36万。</p><p><strong>巨量引擎UBMax也在规划类似服务，其表示将利用智能接待技术，让机器人自动承接用户咨询，或者生成推荐话术辅助人工接待用户，以提升投放后的线索转化效率和咨询效率。</strong></p><p>其实，智能客服早已存在多年，各大厂目前都有自己的智能客服产品，如淘宝的“店小蜜”、腾讯企点的智能客服等，在大模型的加持下，他们均有望进化成真正懂用户的金牌员工。</p><p>AI数字人的服务形式也正被更多广告主接纳，《2024数字媒体营销趋势》显示，79.1%的广告主愿意将数字人应用到广告与品牌内容传播上，以兼具科技感和人性化的互动，在调研、售后、咨询等场景创造新的消费体验。</p><p><strong>综上可见，AI有能力重构营销的各个环节，其本质是让机器替代人完成那些繁琐复杂的工作，并通过自我迭代不断达成更优的效果，而人则可以去做真正有价值的思考。</strong></p><p>但必须承认，目前AI营销才刚起步，大厂们的“AI改造”只是“冰山一角”，更多智能营销场景等待挖掘，而平台和商家们在新时代的增长机会就蕴藏其中。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/W8wzi8Zn6aTuUkE2HWkMmg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经故事荟”（ID:cjgshui）</a>，作者：王舒然，编辑：万天南，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735754720760453</id>
            <title>新"搜索"，也是内容与货架电商的新命脉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735754720760453</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735754720760453</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 10:06:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 搜索, 电商, 流量, 平台
<br>
<br>
总结: 电商行业已进入「新搜索时代」，用户使用的搜索平台更多，搜索行为迁移至不同平台，搜索行为泛化为解决生活场景困惑。商家面临新挑战与新机遇，需要重新理解搜索基本原理及各平台流量分发逻辑。搜索流程核心在于意图识别与商品排序，影响搜索排序的因素众多，包括类目、标题、关键词、购买人群、产品、成交、品牌和店铺。货架电商平台与内容平台的搜索逻辑有所不同，需要根据平台特点制定运营策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>搜索是个老话题。关于搜索，过去大家想到的是淘宝、京东和拼多多，是流量承接和转化，是消费者下单的临门一脚。但现在，电商行业已进入「新搜索时代」。</p><p>第一，用户们使用的搜索平台更多了。2023年，用户平均使用4.5个平台搜索，较2022年增长42%（群邑智库）；第二，搜索行为迁移。电商搜索不止在淘宝京东，也在抖音小红书。第三，电商搜索行为泛化。用户的电商搜索不只是为了比价，而是从解决一个生活场景的困惑开始。</p><p>与此同时，商家面临新挑战与新机遇：①货架电商搜索流量普遍下降，最确定的转化方式失去确定性；②种草越来越难，但主动搜索用户最容易被种草。</p><p>要重新抓住新搜索时代的红利，得首先得理解它的基本原理及各平台的流量分发逻辑。不论传统货架电商平台还是内容平台，搜索都遵循以下逻辑：</p><p><strong>用户发起搜索→平台意图识别→召回→排序→向用户呈现搜索结果</strong></p><p>在搜索流程中的两大核心，分别是意图识别与商品排序。如果说意图识别考验的是平台的技术能力，商品排序则与平台基因、商业模式、商品供给/结构、平台价值观等种种因素相关。譬如货架电商平台与内容平台的主要差异在于：</p><p>第一，货架电商的搜索核心指标围绕商品，做了电商闭环的内容平台，核心指标依旧是内容优质性；第二，主动搜索是货架电商的基本盘；通过内容激发搜索、被动搜索，是内容平台长出来的能力——搜索时代的新风，正由它们带来。</p><p>本章节将围绕三大货架电商平台（淘宝、京东和拼多多）和两大内容平台（抖音和小红书）介绍各自流量结构现状、搜索逻辑和运营方法论。</p><h2><strong>一. 淘系电商+京东+拼多多</strong></h2><p>货架电商的搜索，一个基础而古老的话题。就连搜索流量的下滑，也已经是很多商家面临的现状。但当我们提及货架电商时，始终绕不开搜索。</p><p>尤其是淘系电商，它给那些怀抱明确消费目的的用户提供了快速找货的方式，但难以满足模糊需求。它通过为商品排序，展示用户最想要的商品，但很可能不是同类商品中最便宜的。它不断在公平与效率、大商家与小商家中间来回找平衡，成为了搜索逻辑最复杂的电商平台。了解淘系电商，也能了解其它平台的大致思路。</p><p>本小节将阐述淘宝、京东和拼多多的流量结构现状、搜索逻辑、运营策略及它们的几大异同，此外，我们还针对传统货架电商流量下滑的现状，以具体的实操案例提供了几点建议。</p><h3><strong>1. 从淘京拼站内流量结构看搜索重要性</strong></h3><p>搜索、推荐、短视频、活动坑位、私域......淘系电商内的100多个流量入口塑造了复杂的商家生态。按流量分配逻辑，一财商学院智库专家宋立铨将淘系流量入口划分为7大类，分别是搜索、推荐、付费、活动、内容、私域和站内外内容种草。淘宝从搜索电商起家，在如今“逛”的心智下，最主要流量入口已从搜索转为推荐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_c5ca0e527b724a8fb1ecdc3aa0d20b53@5955386_oswg240810oswg2039oswg1383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而在京东，搜索依旧是最主要的流量来源。一财商学院智库专家谢昊轩表示，不少商家的搜索流量能占店铺7成左右。其流量结构与淘宝大体一致，分为搜索、活动（百亿补贴、便宜包邮、竞拍捡漏等活动频道）、内容（逛、京东直播、京东短视频和排行榜等）、推荐、付费和碎片流量（买家秀、新品小魔方、京东试用频道及东东农场等），也在近两年发展推荐流量，并于4月10日宣布将拿出10亿现金用于内容化，但由于更多用户习惯在这里搜完下单、买完就走，京东主站内容流量和推荐流量占比较低。</p><p>拼多多则在诞生几年后发生了流量结构的巨大转变：一个原本弱化搜索的“货找人”平台，变成了搜索占主流的平台。</p><p>黄峥2018年曾表示，拼多多和淘宝的模式有本质不同。淘宝是流量逻辑，主体是搜索，用户要自己去找商品；拼多多是匹配，推荐商品给消费者，SKU有限，但要满足结构性丰富。因此，早期的拼多多主要依靠拼团、砍一刀和算法推荐等方式实现人货匹配——作为一个电商平台，它的首页顶部没有搜索框，只在底部放置了一个小小的搜索按钮。当时拼多多的流量来自导航分类页（占比超过30%）和微信等第三方平台。但在吸收更大量商家和商品（尤其是推出百亿补贴）后，拼多多的流量结构发生转变，据天风证券，2020年初，搜索流量占比开始超过推荐，占主导地位，流量结构占比分别约为30%和25%。</p><h3><strong>2、从流量分配看搜索复杂性：淘宝&gt;京东&gt;拼多多</strong></h3><p>从搜索的流程看，核心有两点：一是平台通过用户的搜索词了解他想要什么，并进行召回；二是要如何把用户需要的商品精准地展现出来，即商品排序。它们恰好对应着商家最关心的两大问题：如何让商品曝光？如何让商品排在更靠前的位置？</p><p>商品能否「召回」，决定了商品有没有流量，主要影响因素包括：</p><p><strong>①商品类目。</strong>类目是优化搜索流量的基础，商品上错类目，会影响搜索召回，导致商品无法曝光。</p><p><strong>②商品标题。</strong>作为搜索入口，标题浓缩了商品的核心信息，既能让用户在搜索关键词时更快搜到商品，也能通过迅速传递卖点，让用户继续点击。淘宝与京东都有长短标题之分：长标题出现在商品页；而短标题出现在微详情、搜索结果页、购物车等。长标题是用户发起搜索后，平台召回商品的依据——长标题中含有搜索词才有可能被召回展现；而短标题影响的是用户点击率——因此，短标题需要考虑用户可读性，清晰明了展现卖点，不堆砌属性互斥的词。</p><p>而商品「排序」，决定了商品有多少流量。尤其平台们在为商品排序时，往往还包含过滤、基础排序和干扰环节：譬如淘宝排序时，会率先过滤掉那些有刷单嫌疑的店铺、沉寂死店（没有销量、长期未登录客户后台）；同时通过商品、店铺和品牌三大维度进行基础排序；但这样只是推荐了“好商品”，而非用户“想要的商品”，因此干扰环节会根据用户相似的购买人群做出千人千面的推荐，提高转化率。</p><p>以上几点，可看出影响搜索排序的因素众多，至少可概括为：类目、标题、关键词、购买人群、产品、成交、品牌和店铺。京东的排序依据也大体相同，与三件事相关：商品、店铺和价值主张。</p><h3><strong>3、页面功能完整度：淘宝=京东&gt;拼多多；内容性：淘宝&gt;京东&gt;拼多多</strong></h3><p>一个用户在淘宝、京东或拼多多的搜索流程，都会经历首页搜索框-搜索页面-搜索结果页。三个平台的三个页面功能基本一致，相比之下，拼多多的界面功能最简单。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_e7350c64a92e4f9cad1bea811483302c@5955386_oswg259023oswg2039oswg1589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在首页搜索框，三个平台的搜索框都有默认搜索和拍照识图功能，但淘宝与京东还同时具备“扫码”入口——但扫码与拍照的界面完全一致。</p><p>搜索页面显示了三家平台的内容化的程度。三者都有搜索历史和猜你想搜，拼多多没有“热搜榜”。而从热搜榜话题来看，淘宝的话题榜分为“淘宝热搜”、“明星同款”和“什么东西”，相比以“焕新家电”“时髦穿搭”等品类划分的京东更具社会性和话题度，如“明星同款”会出现热播电视剧的主演同款，“什么东西”中则会出现“折耳根酸奶”与“爱因斯坦的脑子”等新奇特商品。</p><p>而在搜索结果页，淘宝与京东都有筛选、排序、标签导航等功能，主要有三个差异：</p><p>第一，从搜索导航栏的构成看，京东有图片导航——当搜索“精华”时，图片导航会出现不同功效的精华，紧致、提亮肤色、抗皱等。事实上，淘宝在2021年618前率先推出了图片导航，只是如今已融进标签导航中，减少占用面积。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a6f6a150b8ac41bc87c755424071328e@5955386_oswg674654oswg2039oswg1589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第二，商品流中的信息呈现，淘宝展示商品付款人数，而京东主要展示评价数和好评率，拼多多显示的是拼单数。</p><p>第三，商品标签及卖点。一财商学院分别在淘京拼分别输入不同的品类词，发现三个平台都会展示价格、服务方向的卖点，但淘宝侧重展现人群标签，如搜索“精华”时，会在商品中显示“已有X个护肤党看过”，京东更强调履约时效与参数，拼多多则会强调旗舰店与否/正品发票。这对商家的启示是，卖点需结合各行业决策因素，譬如在购买冰箱这样的大家电时，产品功能及规格，以及送装服务，而在搜索酒水饮料这样的重货时，可强调每罐到手价，显示价格竞争力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_e311d68313bc432ab8819c803b73dabc@5955386_oswg401958oswg2440oswg2727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>4、搜索流量下滑，淘系和京东商家的应对方式</strong></h3><p>作为最具价值的流量，没有其它方式能比搜索更高效地转化用户——有商家对一财商学院表示，搜索的平均转化率是推荐的3-5倍。另外，从淘系电商和京东的流量联动规则来看，搜索做得越好，能获得推荐的流量池也就越大。搜索体量很大程度决定了流量体量，也基本决定了生意盘子的体量。不少品牌的电商预算也都会围绕着搜索展开。</p><p>但最近几年，大量商家发现店铺的搜索流量呈不同程度的下滑趋势。这对平台和商家来说都是一大挑战。某头部电商服务商提出了四种应对方式：<strong>①将部分搜索投放预算转到推荐；②通过全域种草，向淘宝引流；③做大意向用户的ARPU值和复购；④尝试其他渠道拉新。</strong>一财商学院以个护小家电品牌小适的案例拆解淘宝如何对内守流量、向外求流量，也为京东商家总结了实操方法。</p><p>淘系小家电品牌守搜索流量：站内选大词、控ROI</p><p>个护小家电品牌小适主营电吹风、修脚器、鼻毛修剪器等，和大多数标品类目一样，它主要在淘宝站内通过搜索实现增长——搜索在店铺免费流量中占比30%，是最大流量入口。最近几年，小适面临整体搜索流量下滑、站内引流成本上涨的挑战，开始通过全域营销的方式，为淘内引流。</p><p><strong>站内外推广方式：</strong>在站内，主要以“付费带动免费”的方式。其天猫旗舰店经理余鑫表示，目前一个从0开始的小商家，已经无法获得免费的搜索流量。因此在上线新品时，先采用付费形式获取大量流量后，才能带动免费流量螺旋上升。</p><p>这一过程中，自然流量和站内推广预算都不及大品牌的情况下，小适的搜索策略可被总结为：<strong>选“大词”、控ROI。</strong></p><p>“大词”指搜索流量较大的行业词或品类词，竞价成本较高，但小适采取较为保守的推广方式：控ROI投放或控成本投放。这种推广方式使得CPC（单次点击成本）在2-3元之间——尽管并非最高出价，也不会让小适出现在搜索结果的前几位，但在淘系电商“以付费带免费”的流量规则下，也能为小适带来部分免费搜索流量。如果品牌希望出现在搜索结果前三位，CPC会飙升至6-8元，极大拉高成本，反而会降低推广ROI。</p><p>在站外，小适主要与李佳琦等超头达人进行直播合作，也会通过淘客进行社群、微博引流，联合KOL在小红书和抖音发布内容等方式种草。</p><p>尽管大量头部品牌希望减少对超头主播的依赖，但不可否认，多种方式中，达播带来的效果最具确定性。尤其店铺本身的链接无法起量，达播可以作为有效的销售补充和起量方式。余鑫表示，不论抖音还是小红书种草，“都有很大的运气成分”，从商品打爆概率、费用与打爆周期看，都远不如达播。</p><p>超头主播为链接或店铺带来的红利期可维持在1个月左右，期间转化率从6提升到11，可在一天内给店铺带来10多万个搜索。</p><p><strong>预算分配：</strong>站内与站外预算比例基本持平。站内预算大致为店铺GMV的20%，主要用来做淘系站内推广。站外预算相对不确定——当新品上新或与达人进行合作时，可能会临时追加预算。</p><p>给京东商家的两大搜索提升建议</p><p>尽管影响搜索排序的权重因素与淘宝看起来类似，但由于经营模式、商家生态、品类结构与用户心智的差异，商家对搜索的布局与运营方式相对滞后——但平台间的信息差，恰恰是POP商家的机会。</p><p>京东商家在搜索运营上有两大可提升空间：</p><p><strong>①借鉴其他平台的搜索热词，就可以快过京东同行</strong></p><p>京东商家在进行搜索关键词运营时，可以关注淘宝数据银行和抖音罗盘的搜索词热度——很可能一个词已经在淘宝或抖音有了一定热度，但在京东的搜索量还未形成趋势。</p><p>譬如今年315之后，有媒体曝光淀粉肠的原材料为鸡骨泥，淀粉肠因此登上多个社交平台热搜榜。淘宝和抖音的淀粉肠商家当天就做出反应，在商品头图和直播间强调商品“不含骨泥”，但很少京东商家及时做出反应。</p><p>这一方面因为京东过去以自营为主，不少商家缺乏运营积极性，较少主动在站内布局短视频和直播等内容。尽管最近两年京东在积极开展针对POP商家的运营培训，但大多数商家依旧将京东作为承接流量转化的平台。另一方面，京东长期缺乏内容基因，商家缺乏内容敏感度。淘宝和抖音的热搜榜都包含社会热点事件，而京东热搜榜基本只与商品相关，较少体现站外热点。</p><p><strong>②不同行业，需具备差异化的搜索运营思路</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a3d099f01ec846d0926f7dbe77571d0a@5955386_oswg706917oswg2039oswg1589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>美妆行业：</strong>以品牌驱动为主，平台内竞争激烈，流量成本高企。对美妆商家，尤其是新商家来说，避免使用竞争更激烈的“大词”或容易引起违规的功效词，而是应该结合站外种草，找准人群词或场景词针对具体人群做投放，譬如“学生面膜”“送男友”“母亲节”等。</p><p><strong>运动户外：</strong>该行业新趋势、新产品较多，搜索贡献较少，更适合信息流推荐。因此，商家需通过内容展示商品用法及趋势品类为主：在站外种草培养用户心智，同时在站内通过图文、短视频等形式直观展示商品功能。</p><p><strong>生鲜食品类目：</strong>品牌属性不强、价格敏感度不高，但消费者重视品质、口味及商品评价。因此，商家需关注时令与季节性的搜索热度；维护商品评价、问答；通过物流履约、商品质量、交易纠纷、服务能力等维度提升商品服务星级（商品服务星级对搜索的影响大于店铺服务星级）。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>二. 【小红书】搜索是精准种草的开始</strong></h2><p>&nbsp;</p><p>2023年，小红书首次扭亏为盈，营收飙升至37亿美元，同比增长85%，主要营收由广告与电商构成，占比80%和20%。尽管未披露更具体的营收结构，但从小红书当下的商业化动作来看，「搜索场」正带来最主要的广告收入。</p><p>被视作“新搜索引擎”的小红书，不仅分走了传统搜索引擎的市场份额，还承接了消费者决策链路的前端环节。</p><p><strong>①越来越多消费者“遇事不决小红书”</strong></p><p>凭借即时的生活解决方案与垂直深度的UGC内容，相比2022年，小红书2023年的消费者搜索渗透率几乎翻倍增长，增长率位列各大主流平台首位，而百度和搜狗等传统搜索引擎，消费者渗透率则出现不同程度的下滑（群邑智库）。</p><p><strong>②主动搜索的“消费研究生”</strong></p><p>小红书用户的搜索行为具有高度主动性。数据显示，70%的站内月活用户有搜索行为，其中88%为用户主动发起，其余搜索动作则通过点击搜索页中的“猜你想搜”或“小红书热点”完成。</p><p>主动搜索的背后，是由于小红书用户正处于消费决策链路前端——在货架电商，搜索一个品牌是出于了解，而在小红书，搜索很可能出于不了解。</p><p>尤其那些长决策周期或高信息门槛的行业，更需要做大量搜索功课。小红书平台数据显示，其十大热门搜索领域分别为：教育培训、服饰鞋包、食品饮料、旅游、家居家装、美妆个护、医疗健康、科技数码、母婴、潮流；而搜索流量增速最快的三大品类为3C家电、出行旅游和教育，同比增长分别为84%，242%和173%。</p><p><strong>③高价值人群的高价值场域</strong></p><p>搜索是消费者决策的重要依据，也因此成为品牌占领用户心智的关隘。近9成用户认为，在小红书搜索的结果对其消费决策有影响。</p><p>此外，小红书也试图以几方面说明其搜索人群的高价值：</p><p>第一，小红书搜索用户有高线城市、高消费特征。搜索用户中一二线城市用户占比达60%，高于社区整体50%的占比；2023年小红书搜索用户人均消费达5000元，是中国个人消费的2倍（2023年国家统计局统计年鉴数据）；</p><p>第二，搜索用户年轻。截至2023年12月，30岁以下的搜索用户占比74%，青少年及青年群体增速快。</p><h3><strong>1. 搜索的商业化进程：消费者洞察+KFS方法论+搜索直达工具</strong></h3><blockquote><p>“我们商业化建设的路径和节奏，是沿着社区生态里生长出浮现出的商业需求建设的，小红书会沿着搜索这条线，继续深挖平台上的各种商业价值。”</p><p>——小红书COO柯南</p></blockquote><p>2023年以来，小红书大盘笔记数量在快速增长，但互动总量相对稳定，稀释了单个内容的互动量。带有品牌或商品相关信息的种草笔记，也出现了笔记数增多，但互动减少的情况（千瓜数据）。这说明，更多品牌愿意在小红书种草，但纯发布笔记的粗放型投放方式会让种草效率变低、与用户的关系变浅。</p><p>因此，不少品牌开始结合小红书的用户习惯进行精细化种草。小红书也在持续推动搜索场景的商业化进程，并且提供了从用户行为洞察、方法论到商业化工具层面的指引。</p><p><strong>1. 用户：泛搜+精搜</strong></p><p>搜索的商业化，建立在理解小红书用户行为中。小红书用户搜索特征多样，但可大致分为两类：</p><p><strong>泛搜+精搜（占比64%）。</strong>这种搜索方式像一个漏斗，用户会逐渐收缩查询范围，如一个家装新手，会先搜索“奶油风”等没有明确品牌/产品指向的场景风格词。在浏览大量笔记后，才会确定该风格下有哪些具体产品，再搜索“云朵沙发”等产品词。</p><p><strong>直接精搜（占比46%）。</strong></p><p>用户的行为路径为品牌提供了更多种草机会，通过精搜+泛搜组合投放，可规模化影响用户心智并提高转化。</p><p><strong>2. 方法论：KFS（KOL+搜索+信息流）</strong></p><p>在小红书的KFS方法论模型中，搜索是种草的开始，而信息流是种草的延续。如下图所示——</p><p>K（KOL）：当品牌基于目标群体和关键词，找到博主产出优质内容；</p><p>S（搜索）：品牌需要针对几类核心搜索词进行投放，用高赞笔记占据前排位置。尤其是品牌产品词、场景词等的搜索人群，最有转化潜力。</p><p>F（信息流)：信息流与搜索互为上下游。第一，反复触达搜索人群。在小红书聚光平台的「搜索人群追投」功能下，商家可以将信息流广告投放给1天内搜索过相关关键词的用户；第二，扩大人群曝光范围，触达品牌/产品新客。商家可以根据上下游词（前后10分钟内搜索的其余关键词）发布更多针对性内容，扩大人群曝光范围。譬如，聚光平台显示，“面霜”的上游词为“面膜”/“精华”等，下游词则为“防晒”/“面霜干皮”等，品牌就可以针对这些关键词创作新内容，并在标题和标签中埋入，触达更多用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_00de2fb6d7464d10af3acb8ef71ebc57@5955386_oswg153668oswg2039oswg1337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>3. 商业化工具「搜索直达」</strong></p><p>2023年，小红书聚光平台的搜索推广升级为搜索直达，主要为商家提供选词、投放和种草CID（数据回传技术）等工具与能力。选词工具可以增加关键词的相关度，以此增加笔记曝光；投放工具则是内容模型跑通后，放大效果的必选项。</p><h3><strong>2. 小红书搜索运营实操</strong></h3><p>①搜索结果排序</p><p>理解小红书搜索结果的排序因素，有助于商家在搜索结果中前排占位。与其它内容平台几乎一致，影响排序的因子主要有两点：</p><p>1）<strong>关键词的匹配程度：</strong>内容和标题与搜索词越接近和匹配，排名就会相对越高；</p><p>2）<strong>短时间的互动量：</strong>笔记在发布后短时内获得较多的互动量（包括点赞、评论等互动形式），在搜索结果页中会排名较前。</p><p>一财商学院智库专家吴雨晨表示，小红书的搜索排序也会考虑笔记身份。比如水上笔记（指品牌经由蒲公英平台找到达人的合作笔记）和官方认证号的排序会更靠前，其次才是关键词匹配程度与笔记互动量。</p><p>②搜索词布局</p><p>在小红书进行搜索词布局时，<strong>可将关键词分为品牌/产品词、功效词、类目词、场景词、竞品词、人群词等几类。</strong>如前文所说，这几类关键词分别代表用户的精搜与泛搜行为，品牌需要理解用户在搜索这些关键词的意图，才能通过针对性地通过内容与搜索运营进行高效种草。</p><p><strong>【品牌产品词】</strong></p><p>布局思路：高转化率。用户在小红书搜索品牌/产品词时，大概率对该品牌和产品不了解。因此，他们是一批转化潜力较强、但仍希望了解更多品牌信息的新客。品牌可布局品牌专区，或以高热度笔记占住前几位。</p><p>内容建议：需在标题、首图等醒目位置出现品牌名、产品名等，可为品牌产品集合类笔记、促销宣传类笔记，吸引转化潜力较强的客户。</p><p><strong>【功效词】</strong></p><p>布局思路：高转化率。需做好功效词与内容的匹配，占领首位。同时，可在多篇笔记进行优化和出价调整后，使用点击率最高的笔记配合最高的出价，降低点击成本。</p><p>内容建议：标题、首图、笔记内容围绕产品具体功效创作。在种草彩妆、服饰等“所见即所得”的品类时，可展示前后对比情况，介绍产品成分功效等。</p><p><strong>【竞品词】</strong></p><p>布局思路：用户在小红书搜索竞品词时，很可能只是处于“好奇”阶段，因此品牌可通过买竞品词的方式截胡，为自己获取新客。</p><p>内容建议：不在标题、首图等明显位置出现品牌名称，可突出产品功能及效果，在笔记末尾再出现品牌/产品名称，否则会出现关键词转化率较低的情况。</p><p><strong>【类目词】</strong></p><p>布局思路：用户已有模糊需求，希望了解该类目/需求点下的流行趋势或口碑产品。因此，类目词的搜索人群是品牌的高潜力转化人群，尤其当搜索结果的前几位还不是高热笔记时，品牌可以相对较低成本抢占前排，截获目标客户。一般来说，在搜索结果中展示的位置越靠前，笔记的点击率越高——点击率等互动量增加，也会撬动品牌提升自然流量。</p><p>内容建议：为确保高点击率、高转化率，需要在笔记的标题或者首图展现类目词。</p><p><strong>【人群/场景词】</strong></p><p>布局思路： 近期在某个生活场景中有需求的特定人群，如「母亲节送礼」「学生党护肤」等。人群/场景词虽然属于泛搜索词，但也代表品牌的精准高潜力人群。品牌可抢占搜索词前排展示、与目标用户交互，让自己被推送给更多同一画像人群，带来更多自然流量。</p><p>内容建议：结合近期节日、天气、目标人群规律，如“熬夜”“加班”“学生党”等等进行笔记创作，在首图以及标题突出该场景词，吸引近期有相关需求的潜在消费者点击。</p><p>③基于KFS方法论的预算分配</p><p>小红书KFS方法论只提供了一个理论框架，但在具体实操上（尤其是预算分配），需要结合实际做出变化。譬如，<strong>商家可根据品牌成熟度、品类决策门槛及大促节点，做出不同的预算分配比例：</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_c8508cf9391141bebea77235b0d4b7c3@5955386_oswg183907oswg2039oswg1733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>新品大促节点</strong></p><p>-蓄水期：内容测试阶段，需圈定人群。K=100%。</p><p>-助推期：内容渗透阶段，通过大量博主笔记影响消费者决策。KFS比例3:7:0。</p><p>-爆发期：成交转化期，将预算聚焦到搜索承接。KFS比例为3:3.5:3.5。</p><p>但一财商学院智库专家吴杰经过过往的大量实践发现，目前可将K和FS的比例控制在2:8。因为KOL内容目前具备相当高的确定性，但基于信息流与搜索的投流有确定性保证的。如果KOL分配的预算比例过高，可能会拉低CPE（按互动付费）效果。</p><h2><strong>三. 【抖音】独创的搜索方式</strong></h2><p>&nbsp;</p><p>从信息流推荐起家的抖音，正将搜索视作商业化广告的战略机遇。和其它所有平台的搜索都不同，抖音独创了一种新的搜索形态：由内容激发、无处不在的被动搜索。</p><p>最近两年，伴随抖音电商希望构建货架场和内容场的“双轮共振”，其经营方法论也从FACT到FACT+，再升级为FACT+S，搜索重要性逐渐抬升。看起来，搜索似乎只是S中的三分之一——在FACT+S方法论中，S分别代表Search（搜索运营）、Store（商城推荐/频道活动）和Shop（店铺/达人橱窗）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_062a0718a8ea4c85a8c57c77384addd7@5955386_oswg564606oswg2039oswg1281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，巨量云图数据显示，抖音用户人均使用2.5个下单入口，TOP3分别为抖音商城、品牌直播间和达人直播间。搜索仅排名第五位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_aea20c600be34cc08cd660e6db3a7d1d@5955386_oswg215081oswg2039oswg1794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但搜索在抖音的地位不容忽视：</p><p>第一，它作为货架场的重要组成部分，可通过和内容场的相互联动，为商家带来增量。内容场做得好，用户就会去货架场搜索下单；商家做好搜索的承接与转化，不仅可以获取更多自然搜索流量，也可以抢占品类心智，再次反哺内容场成交。数据显示，在抖音，平均每1000次搜索，可以带来60次成交。</p><p>第二，“种草就种A3，A3就种搜索人群”。抖音强调“种草就种A3人群”，因为他们相比A1、A2人群更接近转化。数据显示，50%的A3人群会在未来四周内直接转化为A4人群（购买人群）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_7557328ed5b94b6aabfb9e68e793f8a8@5955386_oswg173885oswg2039oswg1589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在抖音的5A人群模型中，A3人群指的是接触过2次品牌商品，或与品牌有过互动，如多次点击/搜索/加购/看完视频/分享/评论等。但其中，搜索和加购用户又最具转化价值——因为一条短视频内容的信息量很大，用户的分享与评论等内容互动很可能只是在讨论拍摄技巧或博主，与商品本身无关。因此，纯内容互动下的A3人群是失焦的，只有搜索与加购人群才真正拥有品牌和产品心智。</p><h3><strong>1、抖音电商搜索运营思路</strong></h3><p>抖音的搜索排序主要基于两点：①关键词匹配度；②内容优质性（转/赞/评/收藏等互动数据）。</p><p>但与货架电商相对单一的搜索结果不同，抖音的内容复杂：从形式看，就包含短视频、直播、图文、问答、小程序、百科、商品卡等；从业务看，有电商、本地生活、线索、下载和纯内容。抖音会根据关键词的指向性，识别出用户需要的究竟是商品还是内容，是想购物还是希望去附近的网红餐厅打卡。</p><p>聚焦到电商业务上，经一财商学院搜索测试后发现，当搜索品类词、品牌词等具有商品指向的关键词时，前排位置以直播间、商品卡为主；而搜索较泛的场景词或兴趣词时，搜索结果会优先展示内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_3002ee769fa3478fbeabe55a1f7724f6@5955386_oswg212989oswg2039oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>上诉图表可为商家带来一些启示。我们将抖音电商的搜索运营动作分为三个层级：</p><p><strong>1）&nbsp;基础运营动作：优化标题、优化商品</strong></p><p>对任何一个试图拿到抖音电商货架场自然搜索流量的商家来说，优化标题与产品都是增加曝光和提高商品转化率的基本动作。</p><p><strong>优化标题：</strong>覆盖热词；完善商品基础信息；真实描述商品，将重点前置</p><p><strong>优化商品：</strong>符合规范，无违规；吸睛首图，放满5张首图；优化促销价格、参与商城活动、重视累计销量</p><p><strong>2）增加直接转化：投直播间和商品卡，抢占搜索前排</strong></p><p>用户通过品牌/产品词或品类词进行较为明确的电商搜索时，有较强的转化潜力。抖音的搜索结果也会更倾向于推荐商品。因此，开播商家可通过搜索广告投放直播间和商品卡广告，提升直接购买率。</p><p><strong>3）让品牌占据品类心智：买品牌专区+攻品类词前排</strong></p><p><strong>守品牌词：</strong>品牌专区。品牌词是每个商家搜索布局时的必守阵地，尤其是大品牌，会付费购买品牌专区。品牌专区常被视作品牌门面，属于强确定性的搜索广告，当用户搜索“欧莱雅”“欧莱雅小金管”这些品牌/产品词时，搜索首位会出现欧莱雅的品牌专区：在品牌非直播期，由固定店铺商品卡承接搜索需求，品牌直播期则直接显示直播形态的头图。</p><p><strong>攻品类词：</strong>广告投流。用户在搜索品类词时，往往对品牌选择还较为模糊。此时，如果商家需要以输出优质内容为主，通过投流推送短视频或直播内容建立品类心智。</p><h3><strong>2、抖音独创：看后搜，创造搜索流量</strong></h3><p>抖音内容场和货架场的联动路径，大致可分为三类：短视频-店铺；短视频-搜索；直播间/短视频-商城。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_bbbd3100d8404fcd8e55665f36714be0@5955386_oswg180032oswg2039oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，看后搜作为抖音独创的搜索形态，创造了从内容到搜索的最短距离。</p><p>看后搜指的是用户看到感兴趣的短视频后，系统会根据用户行为预测想搜的关键词，并出现在首页搜索框、猜你想搜、短视频标题的话题标签、评论区的小蓝词或评论区吸顶词等各种场景，用户仅通过点击，就完成了搜索动作——极大缩短并简化了用户的搜索流程，减少跳失率。</p><p>看后搜与传统搜索模式有三大不同：第一，传统搜索是种主动行为，而看后搜由短视频内容激发，是一种被动搜索；第二，传统搜索形态大多只是页面顶部的框，但看后搜随处可见；第三，传统搜索以获取或转化流量为主，而看后搜是通过内容为搜索创造流量。</p><p>运营看后搜，需要经过“造词-养词-承接”的过程，因此它更适用于拥有大笔预算的品牌，或是用于宣传新品。运营基本方式如下：</p><p>1. 视频造势。在确定好主推商品、卖点和关键词后，可通过大量达人发布短视频造势，增加关键词热度。譬如2022年，户外运动品牌骆驼从5月份就通过官方账号和KOC发布大量秋冬主推品“冲锋衣”的相关视频。</p><p>2. 引导搜索。在短视频内容中以口播、标题加话题，或评论区置顶相关文案的方式，引导消费者搜索，再次提升关键词搜索量；搜索量达热度后，这些关键词会变为超链接“小蓝词”。</p><p>3. 搜索承接。在用户点击小蓝词一键跳转后，可通过直播间和商品卡承接用户需求，形成转化。</p><p>在为看后搜选词时，需注意几点：</p><p>第一，搜索词应和内容相关，才能吸引用户看完视频后点击；</p><p>第二，能承接住流量，最好是品牌/产品词。如果选用较泛的品类词，需保证商家已经占据前排，否则容易被出价更高的竞品截胡——用户点击小蓝词后，看到的是竞对的内容或商品，也就失去看后搜的意义。</p><p>第三，搜索词有一定热度。商家可结合抖音电商罗盘找到找有行业趋势热搜词。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>四. 小结</strong></h2><p>搜索值得被商家重做一遍。</p><p><strong>第一，搜索是消费者决策路径中不可或缺的一环，更是用户和品牌关系更深入一步的体现，但用户的每一次搜索可能都怀抱不同目的，尤其是长决策周期品类。</strong>譬如在购买冰箱等大家电时，消费者很可能已经从各种渠道知道了各大品牌名称，但不知道哪个品牌或哪个型号更适合自己，下一步大概率在内容平台搜索大量测评帖或好评/避雷帖，结合预算/家装尺寸/能耗/外观等需求选择品牌和具体型号，最后再进入货架平台的比价环节——更冗长的决策链路、更复杂的搜索心理，正在”倒逼“商家围绕每一个心智关隘重点布局。</p><p><strong>第二，商家普遍面临货架电商搜索流量下滑问题，最具确定性的转化方式因此出现不确定性。</strong>淘系与京东商家需要持续提高站内搜索效率，同时向外寻求搜索回流的机会。</p><p><strong>第三，在内容平台，品牌粗放式的种草效率日渐下降。</strong>与此同时，用户已逐步在内容平台养成电商搜索的习惯——当用户主动进入搜索页时更容易被种草。搜索场由此率先成为抖音、小红书等内容平台商业化变现的关节，更是商家需要布局的阵地。尤其小红书，根据一财商学院智库专家们的观察与实践，KFS方法论中，由于K（明星/头部达人）祛魅，其比例正在缩减，同时S（搜索）与F（信息流）的比例正在放大。</p><p>本文来自微信公众号“一财商学”（ID:yicai_shangxue01），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735548661492224</id>
            <title>QuestMobile 2024手机游戏行业与重点人群洞察：稳步回升背后，9.4亿人玩游戏、7.5亿人玩微信小程序游戏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735548661492224</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735548661492224</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 09:26:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机游戏APP行业, 微信小游戏, 短视频, 用户规模
<br>
<br>
总结: 2024年手机游戏行业活跃用户规模达到6.59亿，同比增速超过12%，手机行业全景流量规模达到9.4亿。小游戏市场迅速增长，微信小程序游戏活跃用户达7.5亿，占全景流量80.3%。短视频持续冲击手机游戏市场，用户时长份额逐渐增加。手机游戏APP行业和微信小游戏之间的关系从互补演变为竞争，大厂纷纷进入小游戏赛道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今天给大家分享一下2024手机游戏行业洞察报告。QuestMobile数据显示， 2024年2月，手机游戏APP行业活跃用户规模达到6.59亿，同比增速超过12%，手机行业全景流量规模则达到9.4亿，行业上升态势明显。</p><p>这背后，一方面得益于版号持续发放，移动新游戏推出速度、质量稳定；另一方面，小游戏市场迅速增长，例如，微信小程序游戏活跃用户达7.5亿，在全景流量中占比达80.3%。</p><p>实际上，小游戏在发行、变现、持续运营等方面正在发力，与APP游戏的关系，也从过去互补，正演变成了直接竞争，引发了大厂下场，2024年2月，三七互娱的寻道大千、豪腾创想的咸鱼之王用户规模分别达到1.6亿、1.17亿，成为用户破亿作品的代表。</p><p>另外，过去几年，短视频的快速增长，正持续冲击手机游戏市场，从用户时长分配上看，2018年2月，短视频和手机游戏的时长份额分别为21.2%和30.1%，到2024年2月，这一数字变成了62.9%和15.4%；同时，二者的重合用户比例也高达8成，角力，可谓是无时无刻不在……</p><p>具体怎么玩？不妨看报告吧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_d32b5b9249514375a99484852e005096@000000_oswg24092oswg960oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>1 手机游戏APP行业规模突破6.5亿，微信小游戏激发手机游戏全景规模增长潜力</strong></h2><p>1、 得益于游戏版号的稳定发放，刺激新游的不断产出，移动游戏行业流量规模稳定增长，叠加2月春节假期的刺激，月活跃用户规模达到近一年新高</p><p>QuestMobile数据显示，2024年2月，手机游戏APP行业活跃用户规模达到6.5亿，同比增速超过12%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_e4bfb0251f664dcc8c88852c50ce1618@000000_oswg40928oswg960oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2、手机游戏行业全景流量规模突破9亿，突破性的增长一方面得益于手机游戏APP的增长刺激，另一方面小游戏是游戏市场的全新增长点</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_f038ed21ba334d56a7c67793a435cd86@000000_oswg49295oswg960oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3、在游戏行业内、外因素的叠加下，微信小游戏在全景流量中的比重持续提升，并明显超过手机游戏APP的比重</p><p>QuestMobile数据显示，2024年2月，手机游戏行业全景流量中，微信小程序占比达到80.3%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_7dbb721670bc46d2a2db0eb797227119@000000_oswg72505oswg960oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>4、外部冲击：短视频持续抢夺手机游戏用户心智</p><p>4.1 相似娱乐内容冲击，近3年短视频时长超过手机游戏的3倍；同为泛娱乐领域，短视频凭借内容抢夺手机游戏的时长，并持续争夺手机游戏用户</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a363e8d8837f45cebde5b2b07303fae6@000000_oswg71441oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>4.2 在不断地用户争夺过程中，短视频用户与手机游戏用户逐渐重合；现有的手机游戏APP用户中，8成以上用户使用短视频APP，手机游戏用户流向短视频的风险长期存在</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_ee985b8aa1da425cba0211341f8e6709@000000_oswg60547oswg960oswg574_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>5、内部变化：小游戏冲击手机游戏APP行业，抢占APP用户注意力</p><p>5.1 小游戏市场持续发展，多种因素叠加刺激小游戏整体规模增长，微信小游戏活跃用户规模突破7.5亿，同比增长超20%，均高于手机游戏APP行业</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_6037b6de00fe4c3abbd50b3b6cd6f230@000000_oswg44363oswg960oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>5.2 “大厂入局”：活跃用户规模破亿的微信小游戏频现，三七、腾讯等头部游戏厂商进入小游戏赛道</p><p>QuestMobile数据显示，2024年2月，三七互娱旗下的寻道大千活跃用户规模超过1.6亿。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_4dca7064610c43cf8e474cd7beb3a28d@000000_oswg73868oswg960oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>5.3 “多元运营”：小游戏在发行、变现和研发方面持续创新，以迎合用户日益丰富的需求；小游戏与手机游戏APP的运营模式相似程度提升，竞争关系逐渐显现</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_0e0dc6b6254a4f2786b1755286bc0d8a@000000_oswg326856oswg960oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>5.4 “持续获客”：小游戏持续获得手机游戏APP用户，重合用户规模较去年增加1.1亿；现阶段超过70%的手机游戏APP用户正在使用微信小游戏</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_ed7e7937c77448378ab60a76a0438e70@000000_oswg66171oswg960oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>5.5&nbsp;除微信小游戏外，抖音平台发挥内容优势，布局小游戏市场，头部抖音小游戏已获得数百万活跃用户规模</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_f1cf4f55156b418aaf66ac2071bedf1c@000000_oswg57548oswg960oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>2 定位大学生等潜力人群、洞察风险人群、挖掘潜在人群成为游戏市场重要关注点</strong></h2><p>1、不同人群对游戏市场的价值存在差异</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_0fde2a55da504252934ac4e9951d645e@000000_oswg103366oswg960oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2、大学生人群对手机游戏APP使用规模扩大，刺激人均使用时长和次数均上升；较行业人群，大学生人群有充足的游戏时间，倾向短频次，长时间在线</p><p>QuestMobile数据显示，2024年2月，大学生人群使用手机游戏APP行业的规模达到1,952万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_d6e4866e830a4e05acd438d32554bac8@000000_oswg74226oswg960oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3、下课后以手机游戏作为主要放松方式，19点-21点以后大学生人群对手机游戏APP的活跃最高</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_abb263d55f28454eaa08cc606589565e@000000_oswg55844oswg960oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>4、大学生人群具有充足的游戏时间，更为偏好需要时间投入的策略游戏和MMORPG游戏；具备强社交属性的MOBA类游戏吸引了更多规模的大学生人群</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_e2c044c94f1842b9a49eaf6656dbab87@000000_oswg104938oswg960oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>5、微信小游戏方面，大学生人群为多个头部微信小游戏贡献超百万的活跃用户</p><p>QuestMobile数据显示，2024年2月，寻道大千的大学生人群规模达到490万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_c91250de9f294165b3494cf91fd36669@000000_oswg56210oswg960oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>6、大学生人群对游戏类KOL的偏好主要涉及游戏资讯、游戏解说等内容，《王者荣耀》相关内容成为人群关注的重点</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a24e9941e8b0491fa4a938fdac40fadf@000000_oswg144920oswg960oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7、对于压缩游戏时长更侧重花时间看短视频的游戏风险人群，其呈现出年轻化、低线级的情况，35岁以下用户占比超6成，6成用户来自三线及以下城市，线上消费能力多集中在2000元以下</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_4ba68ff5cc8042f886bd5aa73ecaee6c@000000_oswg117872oswg960oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>8、风险1：虽然风险人群对游戏的兴趣偏好性居首位，但从活跃占比看，稍弱于达人内容、短视频</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_ccde119827d24aa9a3a7c9a1d496359b@000000_oswg86271oswg960oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>9、风险2：相比于单局游戏需要几分甚至几十分钟的时长，短视频禀赋自身内容特质，能够更好消化用户的碎片化时间，进而实现在各个时段，游戏风险人群对短视频的活跃均高于手机游戏</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_bfddcaed739f413c9f5becb4e0fa1784@000000_oswg68287oswg960oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>10、风险3：游戏风险人群偏好的TOP15 KOL中未涉及游戏类KOL，影视娱乐、创意剧情类的KOL更能满足人群内容需求；可以与该类类型KOL进行合作，展示游戏深度玩法，降低用户流失风险</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_aea061d7126d4eb6a7760ec081ecb95c@000000_oswg73414oswg960oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>11、关注游戏内容游戏但不使用手机游戏APP的潜在人群中，女性占比过半，半数以上用户来着三线及以下城市；除年轻人群之外， 46岁以上人群占据四分之一，可重点关注</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_f11aa3ab97544ed7864362b108d04e46@000000_oswg117302oswg960oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>12、游戏潜在人群的互联网活跃高峰在17点-20点；6点-9点，人群在工作日比节假日更为活跃</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_43d6fc7b684e48d7941a8b0f3eef7c6b@000000_oswg59455oswg960oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>13、哔哩哔哩成为游戏潜在人群获取游戏相关内容的重要平台</p><p>QuestMobile数据显示，2024年2月，浏览哔哩哔哩平台KOL内容的游戏潜在人群中，95.7%的用户浏览游戏行业KOL内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_c27e6155226e45f497b7dfd9cf2d9fd2@000000_oswg99091oswg960oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>14、游戏潜在人群偏好的KOL涉及搞笑、明星名人、创意剧情以及影视娱乐等多个类别，借助该类别的KOL，更易将游戏产品触达给游戏潜在人群</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_16cb51b92b7e4740805db4c790ce89bd@000000_oswg74200oswg960oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>3 游戏企业动作频频，多端布局、跨界联动、产品出海强化自身市场竞争力</strong></h2><p>1、得益于《王者荣耀》《和平精英》的用户积累，以及新游《元梦之星》的用户拉新，在手机游戏领域，腾讯获得手机游戏行业全景超4成的用户流量</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_15012f4c3c5e405187abb83dcc357da1@000000_oswg75633oswg960oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2、部分游戏企业的手机游戏领域流量集中来自于一款产品，需注重新品游戏的推出，摆脱对单款产品的流量依赖</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_2c793b5b427643d08be9dd1c90584257@000000_oswg93553oswg960oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>3、游戏新品依旧是刺激企业流量增长的重要动力，腾讯、米哈游、网易等游戏企业凭借新游获得数百万乃至数千万用户流量</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_ff9e0530c5064c289a4681b74f1539db@000000_oswg70438oswg960oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>4、现阶段手机游戏APP的下载依旧依赖手机应用商店等传统下载渠道，游戏企业期待通过布局多端游戏产品、选择新兴下载渠道的方式摆脱传统渠道带来的限制</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a69d81ed415b499cbfa71a0debe45a61@000000_oswg112616oswg960oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>5、除APP端之外，游戏企业寻求其他终端的游戏流量，部分企业中微信小游戏的流量占比较去年同期有不同程度的提升</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_2b95359a0f874b979d0341f846f16fc9@000000_oswg64509oswg960oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>6、跨界联动常态化，成为游戏运营的重要助燃剂</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_33086219c14540249628e5b8ad339cb1@000000_oswg541924oswg960oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>QuestMobile数据发现，网易游戏旗下的蛋仔派对APP 用户画像，与所联运的蜜雪冰城 微信小程序 用户画像，在性别结构、年轻群体占比、以及用户的线上消费能力结构较为相似，用户契合度较高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_aa4f21346188485aaeb3b240f788595c@000000_oswg94811oswg960oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>7、游戏企业扬帆出海，攫取海外市场流量，海外收入已成为头部游戏企业的重要营收来源</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_f8dacb05903c464ba872f34370a3fd39@000000_oswg196706oswg960oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_f1153782c99c4309b3641d5674307ccd@000000_oswg166968oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDk2NzM0Ng==&amp;mid=2651555834&amp;idx=1&amp;sn=e73b23a23e710821b15b1b62460e9c83&amp;chksm=bc74faa7c1c822badb7a243b5ae97157d1866e5adf6f7587864da37a21963a98a50670a47e2b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“QuestMobile”（ID：QuestMobile）</a>，作者：Mr.QM，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2734113049462529</id>
            <title>网易之变：从三款MMO游戏踏入同一条武侠赛道开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2734113049462529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2734113049462529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 09:13:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 燕云十六声, 研发成本, MMO游戏, AI技术
<br>
<br>
总结: 网易研发了三款研发成本上亿的游戏，集中在武侠MMO分支赛道上，展示了公司在AI技术和MMO游戏方面的发展方向。AI技术在开放世界游戏中的应用，以及网易在AI游戏应用上的优势体现，为公司未来的发展提供了新的方向。同时，网易在短时间内集中资源推出多款MMO游戏，展示了公司在这一领域的变革和夺食策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>网易研发了三年的武侠MMO游戏《燕云十六声》正式定档7月26日。</p><p>近些年关注网易游戏产品的朋友不难发现一个奇怪的现象：</p><p><strong>《逆水寒手游》，2023年6月公测，根据锌财经报道，研发成本约为8亿元；</strong></p><p><strong>《射雕》，2024年3月公测，官方宣传研发6年投入10亿元；</strong></p><p><strong>再到《燕云十六声》，定档今年7月，研发成本暂未披露，但在2024年网易发布2023年第四季度及全年业绩时，被网易CEO丁磊单独提及，称“公司非常重视”，其研发成本预计也不会比前两者差。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_3d0dd17277184fa0a77fdefc02794b36@5981369_oswg122192oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>一年时间，三款研发成本上亿的游戏，全挤在一条MMO的武侠分支赛道。</strong>其中的不合理之处一眼可见：</p><p>第一，分配不合理。在网易2023年财报发布的电话会议上，丁磊除了功成名就的《逆水寒手游》、《蛋仔派对》外，就提到了两款游戏，即《射雕》和《燕云十六声》。而现在，这两款被视作网易未来值得期待的产品全都同时丢在一个MMO分支赛道里，要和《逆水寒手游》一起抢食？</p><p>第二、布局不合理。《逆水寒手游版》去年6月末上线，不足一年，游戏还有着很长的生命周期。但现在在这款<strong>游戏的营收高峰值期，连下两款同样是大手笔投入的同类型游戏来分走他的市场。</strong></p><p>同样的资源，挪到其他游戏赛道上进行布局是否会更加合理？亦或者是，让《燕云十六声》上线再晚上一年，等《逆水寒手游》或《射雕》日活稍显疲软后再接替是否更为合适？</p><p>反常识的打法下，隐藏着的是网易游戏在战略思路上的大转变。</p><h2><strong>1 MMO，网易游戏未来大方向</strong></h2><p>从大的方向上看，先说一个判断，在对AI前景与网易自身AI技术优势的全盘考虑下，网易未来会更加专注于MMO赛道，更准确地说是“MMO+开发世界”赛道。</p><p>网易之前在MMO赛道的强是“鹤立鸡群”的强，未来是“只此一家”的强度。</p><p>为什么这么说，我们要从AI技术在游戏上的应用聊起。</p><p>目前行业内对于AIGC与游戏产业的结合，公认有两条路：<strong>一是作用于生产环节，在文案、美术、程序、运营多个场景下，可以增产游戏内容，降低成本；二是作用于用户体验，利用AI技术为玩家带来更多新奇的体验。</strong></p><p>而无论是哪一条，“MMO+开放世界”的游戏类型都是AIGC落地的最好场景。</p><p>于生产端，开放世界游戏游戏类型不同于很多游戏可以以创意和玩法取胜，更多靠的是一种水滴穿石的笨功夫，你内容提供的越多，这个世界就越真实。</p><p>海量的内容或许不一定能堆砌出一个优质的开放世界游戏，但<strong>一个优质的开放世界游戏的前提一定是海量的内容。</strong></p><p>目前不断取得突破的AIGC内容已完全能取代人工作业，完成许多开放世界内容构造中创意性不那么突出的工作。在AIGC的参与下，此前许多开放世界大作现在制作起来，无论是周期还是成本都会有一个大幅下降。</p><p>而另一方面在用户体验上，玩家一直渴望的开放世界游戏，就如同很多网游小说中描述的一样，NPC有自己的故事、喜好与行为逻辑，玩家行为可以切实地与这个世界人与事发生互动。这种现象翻译一下，就是<strong>AI，以海量的计算推动游戏世界自然发展。</strong></p><p>所以说，开放世界是AI在游戏产业最好的落地场景，MMO是相较于买断单机更加长线、收益更高的运营方式。</p><p>而网易，是国内游戏公司最早发力AI赛道的公司，在2017年就成立从事游戏与泛娱乐AI研究机构伏羲实验室与网易互娱AI Lab，研究AI在游戏如何落地，后续每年财报几乎都要提及下自己在AI技术的投入与应用。</p><p>目前AI在网易游戏生产端的应用，引用一下网易官方的信息，是自研AI技术已应用于游戏工业化全流程，对关键环节的工作效率提升达90%。</p><p>而在用户端体验上，网易去年几个热搜都来自于AI技术的应用，如《逆水寒》与NPC交互、《世界之外》男主用AI语音喊出你的名字、《明日之后》做了一个魅魔冰箱同款的烧水壶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_053f6924e21748f7a34635ed00f7a753@5981369_oswg58579oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管还没有达到网游小说的自由度，但体验是惊喜的，技术门槛是存在的，这就是网易在AI游戏应用上的优势体现。</p><p>AI开放世界游戏充满想象力，那网易又同时擅长AI与MMO两个领域，因此2024年最重磅的两部作品皆是MMO便有了解释，这是网易发展未来一个大的方向。</p><h2><strong>2 MMO变革，网易夺食</strong></h2><p>那如何解释，网易要在这么短的时间内，把资源全都压在MMO的武侠赛道“臃肿”推出呢？我们先从短线运营上来理解。</p><p>不可否认的是，《逆水寒手游》是去年最为成功的新游之一。然而站在MMO游戏模式的角度，<strong>《逆水寒手游》的成功还有一个更大价值——它打造了一个完全不同于传统MMO游戏的案例。</strong></p><p>传统MMO游戏，即以数值追逐为抓手提纯重肝重氪的玩家，实现少量玩家，高付费率的盈利模式。</p><p>曾经这种游戏免费，依靠大R付费的运营模式红极一时，尤其是在手游时代，所有MMO游戏都免费的情况下，更是成为了MMO运营的标准答案。</p><p>但现在这已经是时代的残党，不客气地说，在新的时代下，用户的大船已经没有能承载让它上岸的位置了。</p><p>GameLook曾报道，在这种MMO运营模式兴起之地（传奇、天堂）韩国，从<strong>2021年到2023年，韩国的MMO市场正在极速萎缩，市场减少了三分之一</strong>，分析师文章的断语是“韩国股市正在放弃对MMO的期待”。</p><p>老套路不行，那么《逆水寒手游》给出的新解法是什么呢？</p><p>从运营角度简单来说，就是在MMO游戏门槛上做减法，尽可能吸纳更多的用户一起玩，然后以薄利多销的模式进行盈利。</p><p>对这一模式，我们在这不做更深入的分析，仅从结果上来看，《逆水寒》无疑是成功了，此前，DataEye统计了《逆水寒》手游上线对其他仙侠&amp;武侠MMO赛道的影响：<strong>绝大部分仙侠&amp;武侠MMO产品的日活都受到了《逆水寒》手游的冲击，最高跌幅近30%。</strong></p><p>新的游戏运营模式势必将对旧有的游戏模式造成冲击，以此来实现对传统MMO游戏市场的掠夺。据眸娱了解，网易在2024年的MMO游戏，哪怕是非武侠MMO游戏，如正在帷幕测试的《七日世界》也都放出了“不卖数值为底线，降肝护肝为目标”的口号。</p><p>我们需要了解到的是，网易的新运营模式对比传统MMO游戏，具有极大的优势，目前正处于市场掠夺期。</p><p>而最近网易一直吵得沸沸扬扬的MMO大战，<strong>网易MMO游戏去不断去挑衅其他MMO游戏，其本质就是在加速曝光两种游戏模式的不同，催化市场的变化，以变革者的身份抢占最多变革的红利。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240415/v2_0e4c43e10dc84f8a8e6728f6f0783d30@5981369_oswg55686oswg627oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种红利分为两部分。</p><p>第一是<strong>玩家认知上的红利</strong>，在《逆水寒手游》一炮而红后，网易再快速连续推出这种“不卖数值”“低负担”等具备利好玩家特色的游戏，能抢先占据玩家心智——MMO新游戏等于网易MMO游戏，类似于原神like游戏。</p><p>第二则是<strong>实现对武侠MMO市场的彻底占据</strong>。随着游戏信息不断畅通，游戏市场的二八效应愈发明显。游戏市场大多赛道下的普遍规则是，赢家通吃。</p><p>网易在一年时间内三款武侠MMO游戏的投入，看似拥挤，但实则这三款武侠MMO游戏玩法上又有很大区别：《逆水寒》战斗模式更贴近传统MMO；《射雕》与原神类似，抽人物卡来帮助战斗；《燕云十六声》则是类似“永劫无间”的硬核战斗模式。</p><p>三款游戏，三种方向，全方位覆盖武侠MMO市场。我们必须要认识到一点，<strong>武侠MMO ，看似是MMO中的一个分支，但国内游戏玩家长年受武侠文化的影响，这一分支亦是国内MMO游戏的半壁江山。</strong></p><h2><strong>3 网易游戏的持久度问题</strong></h2><p>而如果从长线发展的角度看，网易这次的反常规打法，暴露的是网易对自身长期存在问题的反思。</p><p>网易游戏的特色是什么？我认为是<strong>长于原创，短于运营。</strong></p><p>2021年的《哈利波特：魔法觉醒》初上线时有多么惊艳？游戏一上线，下载量便激增，成为爆款。据Sensor Tower数据，该游戏上线首日下载量超过600万，首月流水高达23亿元。但不到一年就大量玩家纷纷退坑。</p><p>我们细数一下，网易其实创造过许多让人眼前一亮的游戏新模式，《阴阳师》、《率土之滨》、《第五人格》、《永劫无间》、《蛋仔派对》，这些都显示出了网易在游戏原创上的优势。</p><p>但可惜的是，部分游戏因为运营模式的缘故，无法实现<strong>“长时间”</strong>维持<strong>“大量用户”</strong>两个大目标，成为一款国民游戏。</p><p>其中的原因之一是，网易缺乏腾讯那样的社交渠道，或字节这种全民级的宣传窗口。擅长的又都是MMO这种要提纯玩家的少数人游戏，因此只能想办法提高玩家单次付费额度，造成游戏“又肝又氪”。</p><p>《逆水寒》的出品，使网易看到了绕开竞技游戏，在MMO游戏上打造全民级游戏的可能。三款武侠MMO压入，是网易运营思路转变的开始。</p><p>从目前的情况看，《逆水寒手游》成功已无争议，第二部《射雕》陷入玩法争议，网易能否借助三款武侠MMO实现长线运营、将MMO打造成可上升为国民游戏的类型，一切有待7月份《燕云十六声》上线表现的揭晓。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jb0D8IQQCbgKUX7Le8w6qg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“眸娱”（ID:mouyuchanye）</a>，作者：眸娱，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735393531898113</id>
            <title>我和章泽天都喝咖啡手抖，是不是我也有帕金森病基因？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735393531898113</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735393531898113</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 08:48:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 章泽天, 帕金森病, 遗传, 手抖
<br>
<br>
总结: 章泽天出席科学突破奖颁奖典礼，透露家里有帕金森基因，手抖引发关注。帕金森病是神经系统疾病，多见于老年人，但也有早发型。家里有帕金森病基因不一定遗传，取决于具体基因类型。手抖并不一定是帕金森病，可能是生理性震颤增强，需医生检查确诊。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>4月14日，章泽天出席了2024年科学突破奖颁奖典礼。她表示自己一直对推动人类发展的科技前沿深深着迷，同时自曝“我家里也有帕金森基因。我摄入过多咖啡因或睡眠不足时，大拇指已经开始会有点发抖了” 。</p><p>30岁的章泽天已经出现帕金森病的症状了吗？别慌，家里有人携带帕金森病基因，自己手抖，也不一定是患上了帕金森病。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_e0ce2962a796403bb861ea7ef527e99d@000000_oswg32963oswg611oswg311_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图 | 微博截图</p><h2><strong>章泽天这么年轻，会得帕金森病吗？</strong></h2><p>帕金森病是一种常见的神经系统疾病，影响大脑的多个区域，特别是控制运动和平衡的部分。这种疾病目前无法治愈，但可通过药物、康复及手术等手段减轻症状。</p><p><strong>这种疾病的第一个症状通常是肢体的震颤。典型表现是从一只手开始颤抖</strong>，休息的时候加重，活动的时候减轻。之后，震颤逐渐影响双手、手臂、腿脚和面部。其他症状也可同时出现，包括身体僵硬、运动缓慢、平衡能力降低、言语不清和精神心理状况改变等。这些症状随着疾病进展逐渐恶化。</p><p><strong>帕金森病多见于老年人群</strong>，这类帕金森病被称为迟发型帕金森病，在50岁后发病，是最常见的类型。<strong>也有患者在50岁前发病，这种情况被称为早发型帕金森病，占所有帕金森病的5%~10%</strong>。根据发病年龄，早发型帕金森病可进一步分为青少年型帕金森综合征（发病年龄&lt;21岁）和青年型帕金森病（发病年龄≥21岁）。</p><p>因此，帕金森病的典型症状包括手抖，30岁也有可能患上帕金森病，但仅凭章泽天目前透露的信息，还不足以诊断帕金森病，也不能推断她之后一定会患帕金森病。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_36aa1884419843d7b9425855d9214d68@000000_oswg32988oswg560oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">帕金森病典型症状 |&nbsp;neurologysleepcentre</p><h2><strong>家里有帕金森病基因，一定会遗传吗？</strong></h2><p>家里有帕金森病的基因，或者有确诊帕金森病的患者，也不一定会遗传。因为与帕金森病相关的基因有很多种，每种的遗传模式不同。</p><p><strong>如果明确家人携带LRRK2或SNCA等基因，则帕金森病以常染色体显性遗传模式遗传</strong>，只要携带一个致病等位基因就会发病。如果父母之一携带此类基因，则子女有50%的几率得到此基因，并因此发病。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_edbe8ba5dc094c51a329d72a7682b9ba@000000_oswg123881oswg640oswg937_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">常染色体显性遗传模式 |&nbsp;RyanCray</p><p><strong>当家人携带PARK7、PINK1或PRKN等基因时，帕金森病以常染色体隐性遗传模式遗传</strong>。这意味着，子女从父母那里得到的两个等位基因都是致病基因才会发病。如果父母中一人患病，即有两个致病基因，另一人携带一个致病基因，则子女有50%的可能患病。若父母均携带一个致病基因，子女有25%的可能患病，50%的可能携带致病基因但不发病，剩余25%的可能不携带致病基因。当父母双方只有一人携带致病基因时，子女不会发病。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_38f8ff641c0c439cb44ad12596ff31d5@000000_oswg148093oswg625oswg923_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">常染色体隐性遗传模式 | Eisahashmi</p><p>如果不清楚具体致病基因，则不能判断帕金森病是否会遗传。<strong>有近亲患帕金森病时，个人患病的几率也会增加，但只要不是家族中多位亲属都患病，个人患病风险仍然较低。</strong></p><h2><strong>手抖就是帕金森病吗？</strong></h2><p>75%的帕金森病患者会出现震颤，表现为手抖等。大约6%的帕金森病患者认为喝咖啡会加重震颤。但并不是喝咖啡手抖，就一定是患了帕金森病。</p><p><strong>偶尔在特殊情况下手抖，是正常现象，这也被称为生理性震颤增强</strong>。这种手抖不代表存在疾病，通常不需要治疗。以下情况会导致部分人出现短暂的手抖：压力大、焦虑、睡眠不足、咖啡因摄入过多及剧烈运动等。</p><p><strong>如果手抖严重而且持续时间长，日常活动受到影响，建议到医院进行检查</strong>，及时发现潜在的疾病并接受治疗。除了帕金森病之外，还有另外一些神经系统疾病可能导致手抖，比如特发性震颤、多发性硬化症、创伤性脑损伤及肌张力障碍等。</p><p>其他系统的问题也可能导致手抖，如酒精戒断、甲状腺功能亢进、嗜铬细胞瘤及精神疾病等。</p><p>手抖也可能是由某些药物引起的，如一些治疗哮喘、精神心理疾病、癫痫或心律失常的药物。</p><p><strong>仅凭手抖不能确诊帕金森病，诊断需要医生结合症状、体征和检查结果做出。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_c5fef70713304f6fb192bd671dc17750@000000_oswg19623oswg726oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">手抖不一定是帕金森病 | pickpik</p><p>章泽天不一定患上了帕金森病，但希望她所深深着迷的科技前沿继续发展，为帕金森病患者们带来新的希望。</p><p><strong>参考文献</strong></p><p>[1]中华医学会神经病学分会帕金森病及运动障碍学组, 中国医师协会神经内科医师分会帕金森病及运动障碍学组. 早发型帕金森病的诊断与治疗中国专家共识. 中华神经医学杂志, 2021, 20(2) : 109-116.</p><p>[2]中华医学会神经病学分会帕金森病及运动障碍学组, 中国医师协会神经内科医师分会帕金森病及运动障碍专业委员会. 中国帕金森病的诊断标准(2016版). 中华神经科杂志,2016,49 (4): 268-271.</p><p>[3]https://medlineplus.gov/genetics/condition/parkinsons-disease/#inheritance</p><p>[4]https://www.mayoclinic.org/zh-hans/diseases-conditions/parkinsons-disease/symptoms-causes/syc-20376055</p><p>[5]Koller W, Cone S, Herbster G. Caffeine and tremor. Neurology. 1987;37(1):169-72.</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652246646&amp;idx=1&amp;sn=967bd69495c3aea663910c4d587dfdfe&amp;chksm=5cd39342489f8c0ab07848781865d11e7b321d8b7a2fddf0572d828f4a5ea1fbce24e658db85&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：代天医，编辑：odette，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735677778454784</id>
            <title>Sora加入Adobe全家桶，视频改图加戏样样行：PR大更新预告</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735677778454784</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735677778454784</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 08:24:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式 AI, 视频编辑工具, Adobe, Premiere Pro
<br>
<br>
总结: 这是关于Adobe即将推出的具有生成式AI视频创作能力的Premiere Pro新版本更新计划。通过第三方AI视频生成模型插件的添加，用户可以直接在视频素材上添加或减少内容，实现视频编辑的革新。Adobe还将集成第三方AI视频生成器，为用户提供更多选择，并强调其内部生成式人工智能产品的训练来源和功能。Adobe在生成式AI技术领域的加码将为视频编辑和电影制作带来全新的工作流程和功能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>这就是生成式 AI 时代的视频编辑工具。</p></blockquote><p>Adobe 全家桶马上就要拥有最先进的生成式 AI 视频创作能力了。</p><p>今天，Adobe 宣布了 Premiere Pro 全新版本的更新计划。其中包含为第三方 AI 视频生成模型添加插件，不论是 OpenAI 的 Sora 还是 Runway 的 Gen-2 和 Pika，很快都将出现在 Adobe 工具体系中可被人们所用。</p><p>现在，基于 Adobe 自己的大模型 Firefly 的能力，你可以在视频素材上直接添加或减少内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_d37b476383574d64b4f02a987a6aa7a5@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>转场时感觉少点烘托背景的镜头？现在用 OpenAI 的 Sora 自动生成一段就行了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_009fd659cae14fc88369acb6f94ae4ba@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Sora 可以在每次 API 调用中为自然语言提示创建最多三种视频变体。</p><p>新工具也可以用来「凭空延长」已有镜头内容的长度，不过这一部分似乎不受提示词的控制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_2af8b820d9974a31a9bef8f51d9ff281@000000_oswg350205oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自今年 2 月 OpenAI 推出 Sora 以来，我们一直只能看官方在 TikTok 账号里放 AI 生成视频的 demo，真正的工具还是在「即将发布」的状态。现在新版 Adobe Premiere Pro 都亮相了，可能预示着新技术马上即将落地。</p><p>对于 Adobe 高达 3300 万的 Creative Cloud 付费用户群体来说，这更是一件大事，它可能会带来设计领域最彻底和革命性的变化。</p><p>有了这一功能，Premiere Pro 用户将能够编辑和处理传统摄像机捕获的实景视频以及 AI 素材并与之混合。想象一下，拍摄一个演员表演逃离怪物的场景的视频，然后用人工智能生成这只怪物 —— 这一步不需要道具、服装和演员，而两个视频片段可以在同一个编辑器中访问并组合在同一个视频文件中。</p><p>对于使用更成熟的流程（从计算机到手绘帧）创建的动画也是如此，这些动画可以与 Premiere Pro 上同一文件中匹配的 AI 素材混合。</p><p>值得一提的是，从 Adobe 的演示里，我们再次看到了 OpenAI 的 Sora 和其他类似产品存在代差 —— 其生成的视频效果要比其他可用工具要好很多。</p><p>与 Adobe 之前发布的许多与 Firefly 相关公告不同，这一次新视频生成工具尚未确定发布日期，Adobe 只是表示它们将在今年推出。</p><p>引入第三方先进 AI 大模型对于视频处理来说属于面向未来的探索。据 Adobe 称，这一想法旨在为 Premiere Pro 用户提供更多选择。Adobe 还表示，其内容凭证标签可以应用于这些生成的剪辑，以识别使用哪些人工智能模型来生成它们。</p><p>Adobe 的 Premiere Pro（PR）自 1991 年底首次发布 Mac 版以来，一直是世界上最受欢迎的视频编辑程序之一，如今已被世界各地的主要好莱坞电影剪辑师和独立电影制作人使用。它即将迎来一场其 33 年历史上从未有过的革新。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_6926371d8ba6434a9895afd3280aca92@000000_oswg36508oswg1080oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要注意的是，Adobe 尚未确定何时将这些第三方 AI 视频生成器集成到 Premiere Pro 中，而且细节似乎还没有完全敲定，许多第三方工具在发布后都需要付费订阅。</p><p>此外，Adobe 还使用自己内部的生成式人工智能产品（如 Firefly 和 Generative Fill 等），强调其模型是根据其拥有或已获得许可 / 有权使用的数据进行训练的，例如 Adobe Stock 创作者贡献的内容（尽管这令一些 Adobe Stock 摄影师和艺术家感到懊恼）。</p><h2><strong>Adobe 加码生成式 AI</strong></h2><p>Adobe 专注于多媒体创作和创意软件产品，在生成式 AI 技术爆发后，这家公司不甘落后快速加入了战局。</p><p>上周，据彭博社报道，Adobe 在竞争对手 Midjourney 生成的一些图像上对 Firefly 进行了训练，Midjourney 本身基于开源 AI 模型 Stable Diffusion，在公开抓取和受版权保护的网络数据上进行训练。</p><p>今天，Adobe 宣布 Firefly 文本到图像生成模型的一个版本将在「今年晚些时候」集成到 Premiere Pro 中，从而提供一套全新的「生成式 AI 工作流程」及功能。</p><p>例如，「生成式扩展」功能将让视频编辑和电影制作人「无缝添加帧以使视频剪辑更长」，而无需拍摄任何新的镜头，这可能是一个非常有用且省钱的功能。Adobe 还表示将让视频实现更平滑的过渡，例如将过于突然结束的剪辑延长，以在某个时刻或动作上停留更长时间。</p><p>Firefly for Video 还将确保 Premiere Pro 用户可以执行智能「目标检测和移除」功能，本质上是突出显示视频中的对象（道具、角色、服装、风景等），并允许 AI 模型跨不同帧跟踪它们。同时，用户还可以利用生成式 AI 将这些对象编辑为新对象，快速更改角色的服装或道具，甚至跨多个剪辑和摄像机角度完全移除对象。</p><p>最后，Firefly for Video 还将附带文本到视频图像生成器，使其可与 Sora、Runway、Pika 和 Stable Video Diffusion 相媲美。</p><p>尽管目前还只是预览版，但 Adobe 针对 Premiere Pro 提供的新一代 AI 集成功能已经赢得了电影制作人和社交媒体创意人士的掌声。</p><p>「这对我的真人电影工作非常有帮助」，导演 Kevin K. Shah 说道。</p><p><strong>参考内容：</strong></p><p>https://venturebeat.com/ai/adobe-to-add-ai-video-generators-sora-runway-pika-to-premiere-pro/</p><p>https://www.theverge.com/2024/4/15/24130804/adobe-premiere-pro-firefly-video-generative-ai-openai-sora</p><p>https://www.adobe.com/products/premiere/ai-video-editing.html</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650914627&amp;idx=3&amp;sn=37bcba6eca6b5e74ca7f9c36097998dc&amp;chksm=85d56986be2d0207ebbe8f389c448d6d275f8c9315e9a2a0721063a7065634c5344787ebc182&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，作者：机器之心，编辑：泽南、小舟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735745008855553</id>
            <title>李飞飞团队年度报告揭底大模型训练成本：Gemini Ultra是GPT-4的2.5倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735745008855553</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735745008855553</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 08:24:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 报告, 发展, 模型
<br>
<br>
总结: 2023年的AI Index报告指出，人工智能行业发展迅速，模型变得越来越强大和复杂。然而，人们对人工智能可解释性和影响的担忧仍未解决。报告还包括有关负责任人工智能、科学和医学领域人工智能等内容。企业对生成式AI的投资也在增加。谷歌在基础模型竞赛中占据主导地位。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如何复盘大模型技术爆发的这一年？除了直观的感受，你还需要一份系统的总结。</p><p>今天，斯坦福 HAI 研究所发布了第七个年度的 AI Index 报告，这是关于人工智能行业现状的最全面的报告之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_753d58f6746449768f1e04b587a8ce9b@5091053_oswg1131362oswg1074oswg1396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>访问地址：https://hai.stanford.edu/news/ai-index-state-ai-13-charts</p><p>报告指出，人工智能的发展正以惊人的速度向前推进，开发人员每月都在制造出越来越强大、越来越复杂的模型。然而，尽管发展速度加快，人工智能行业在解决人们对人工智能可解释性的担忧以及对其对人们生活影响的日益紧张方面却进展甚微。</p><p>在今年的报告中，斯坦福 HAI 研究所增加了有关负责任人工智能的扩展章节，有关科学和医学领域人工智能的新章节，以及对研发、技术性能、经济、教育、政策和治理、多样性和公众舆论的综述。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_365670cca8264cd0b8f49f075f7b1b16@5091053_oswg116298oswg976oswg1420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>以下是报告的重点内容：</strong></p><p><strong>2023 年的进展速度比以往任何一年都要快得多，GPT-4、Gemini 和 Claude 3 等最先进的系统显示出令人印象深刻的多模态功能，能够生成流畅的数据多种语言的文本、处理音频和图像以及解释网络梗图。</strong></p><p><strong>2023 年新发布的支持生成式 AI 的大型语言模型数量比前一年翻了一番，其中三分之二是开源模型，例如 Meta 的 Llama 2，但性能最佳的是闭源模型，例如 Google 的 Gemini Ultra。</strong></p><p><strong>2023 年，工业界继续主导人工智能前沿研究。工业界产生了 51 个值得关注的机器学习模型，而学术界仅贡献了 15 个。2023 年，产学界合作产生了 21 个值得关注的模型，再创新高。</strong></p><p><strong>美国领先中国、欧盟和英国，成为顶级人工智能模型的主要来源地。2023 年，61 个著名的人工智能模型源自美国机构，远远超过欧盟的 21 个和中国的 15 个。</strong></p><p><strong>Gemini Ultra 是第一个在大规模多任务语言理解关键基准测试中达到人类水平表现的 LLM。OpenAI 的 GPT-4 也不甘示弱，在 Holistic Evaluation of Language Models 基准上取得了 0.96 的平均胜率得分，该基准将 MMLU 与其他评估结合起来。</strong></p><p><strong>不过，人工智能性能的提高是有代价的，报告发现，前沿人工智能模型的开发成本正变得越来越高。据说 Gemini Ultra 消耗了价值 1.91 亿美元的计算资源，而 GPT-4 的开发成本估计为 7800 万美元。</strong></p><h2><strong>企业对生成式 AI 投资猛增</strong></h2><p>图 4.3.1 展示了 2013 年至 2023 年全球企业人工智能投资趋势，包括并购、少数股权、私募投资和公开发行。全球企业对人工智能的投资连续第二年下降。</p><p>2023 年，总投资下降至 1892 亿美元，较 2022 年下降约 20%。然而，在过去十年中，企业对人工智能相关投资增加了十三倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_7fcd3ee055c14a7b9ec80b9ac7595846@5091053_oswg112716oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 4.3.3 表明，AI 行业吸引了 252 亿美元的投资，几乎是 2022 年投资的九倍，是 2019 年投资额的约 30 倍。此外，生成式人工智能占 2023 年所有人工智能相关私人投资的四分之一以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_f4039bccab4142378d6e1b1e2a233685@5091053_oswg49397oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>假如按区域进行比较，美国在人工智能私人投资总额方面再次领先世界。2023 年，美国投资额为 672 亿美元，大约是第二高国家中国投资额（78 亿美元）的 8.7 倍，是英国投资额（38 亿美元）的 17.8 倍（图 4.3.8)。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_56b531c825af4a29bbb40f9f1edbe36c@5091053_oswg98156oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>谷歌在基础模型竞赛中占据主导地位</strong></h2><p>报告显示，谷歌在 2023 年发布的基础模型最多，图 1.3.16 总结了 2023 年各个机构发布的各种基础模型。Google 发布了最多的模型（18 个），其次是 Meta（11 个）和 Microsoft（9 个）。2023 年发布基础模型最多的学术机构是加州大学伯克利分校 (3 个)。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_2764985602ec47d094674e31d9e5ac95@5091053_oswg92362oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自 2019 年以来，Google 发布的基础模型数量最多，共有 40 个，其次是 OpenAI，有 20 个（图 1.3.17）。清华大学也脱颖而出，发布了七个基础模型，而斯坦福大学是美国领先的学术机构，发布了五个模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_5a90c2e2cf27463d956083d69b713fb2@5091053_oswg97523oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>闭源模型优于开源模型</strong></h2><p>图 2.11.4 和 2.11.5 将闭源模型与开源模型在选定的基准上进行了对比。在所有选定的基准上，<strong>闭源模型的表现均优于开源模型</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_633c8facc9a74752b0bbd1807f950369@5091053_oswg134671oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_c40fa07ace1b429ca3fcbe95398cd433@5091053_oswg99788oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>训练成本</strong></h2><p>关于基础模型，一个绕不开的话题是推理成本。尽管人工智能公司很少透露训练模型所涉及的费用，但人们普遍认为这些成本已达到数百万美元，并且还在不断上升。例如，OpenAI 首席执行官 Sam Altman 曾提到，GPT-4 的训练成本超过 1 亿美元。</p><p>图 1.3.21 根据云计算租赁价格直观地显示了与选定 AI 模型相关的训练成本。下图表明近年来模型训练成本大幅增加。例如，2017 年 Transformer 模型训练成本约为 900 美元。2019 年发布的 RoBERTa Large 训练成本约为 160,000 美元。<strong>2023 年，OpenAI 的 GPT-4 和 Google 的 Gemini Ultra 的训练成本预计分别约为 7800 万美元和 1.91 亿美元</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_9e1811019af845f7b6ccde647f76eb6b@5091053_oswg143029oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图 1.3.22 显示了 AI Index 估计的所有 AI 模型的训练成本。如图所示，随着时间的推移，模型训练成本急剧增加。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_9c16f88399484eaf8b5610334f35fcee@5091053_oswg142653oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如图 1.3.23 所示，对计算训练需求更大的模型需要的训练成本更多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_545f1e1c7e7d4074959bad36e839ee82@5091053_oswg111990oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>碳足迹</strong></h2><p>图 2.13.1 显示了选定 LLM 在训练期间释放的碳（以吨为单位）的比较。例如，Meta 发布的 Llama 2 70B 模型释放了约 291.2 吨碳，这比一位旅客从纽约到旧金山的往返航班所释放的碳排放量高出近 291 倍，大约是普通美国人一年碳排放量的 16 倍。然而，Llama 2 的排放量仍低于 OpenAI GPT-3 训练期间报告的 502 吨排放量。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_61144b5c27d54a2a9e74d585db6967c2@5091053_oswg143187oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>美国在基础模型方面处于领先位置</strong></h2><p>2023 年，<strong>全球大部分基础模型源自美国（109 个），其次是中国（20 个）和英国</strong>（图 1.3.18）。自 2019 年以来，美国在大多数基础模型的研发方面一直处于领先地位（图 1.3.19）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_e1a954e5d42c468fbcbdbb13e83510e6@5091053_oswg97198oswg984oswg993_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>CS 博士毕业生</strong></h2><p>美国和加拿大计算机科学博士毕业生数量十年来首次显著增加。2022 年，计算机科学博士毕业生人数达到 2105 人，为 2010 年以来最高（图 6.1.5）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_ef97e4b1883e47ca8ea3848c0974cca6@5091053_oswg82162oswg1080oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>越来越多的 AI 博士毕业生在工业界寻求职业生涯（图 6.1.7 和图 6.1.8）。2011 年，工业界（40.9%）和学术界（41.6%）的就业比例大致相同。然而，到 2022 年，与进入学术界的人 (20.0%) 相比，毕业后进入工业界的比例 (70.7%) 明显更高。过去 5 年，进入政府职位的 AI 博士比例一直保持在相对较低的水平，稳定在 0.7% 左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_c34fa17fe3b748eeba821794f798d794@5091053_oswg127386oswg943oswg936_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_218ed5f56de14148ba8bac55a74bf7ed@5091053_oswg114384oswg858oswg858_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>考生类别增加</strong></h2><p>下图所示 AP CS 考生的种族多样性正在增加。虽然白人学生仍然是最大的群体，但随着时间的推移，亚裔、西班牙裔 / 拉美裔等学生参加 AP CS 考试的人数不断增加（图 8.3.3）。2022 年，白人学生在考生中所占比例最大（38.2%），其次是亚裔学生（27.8%）（图 8.3.3 和图 8.3.4）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_1748aa60bfca46e389b213006b087f13@5091053_oswg154040oswg1080oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_ed7afd4087094ae1b20189679b5fbd6f@5091053_oswg154483oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>财报电话会议</strong></h2><p>去年，财富 500 强公司财报电话会议中提及人工智能的次数显著增加。2023 年，有 394 场财报电话会议提到了人工智能（占所有财富 500 强公司的近 80%），高于 2022 年的 266 场（图 4.4.25）。自 2018 年以来，财富 500 强财报电话会议中提及人工智能的次数几乎增加了一倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_5331beceb08a43f187dd9601bb473b8b@5091053_oswg65994oswg1080oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>涉及的主题非常广泛，最常被提及的主题是生成式人工智能，占所有财报电话会议的 19.7%(图 4.4.26)。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_219e054b7fe04b1cb47b30deafb06d54@5091053_oswg237991oswg1080oswg1070_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>成本下降，收入上升</strong></h2><p>人工智能不仅仅是企业的流行语：麦肯锡的同一项调查显示，人工智能的整合使企业成本下降，收入增加。总体而言，42% 的受访者表示他们的成本降低了，59% 的受访者表示收入增加了。</p><p>2023 年，不同领域的多项研究表明，人工智能使工人能够更快地完成任务，并提高工作质量。其中一项研究考察了使用 Copilot 的编程人员，其他研究则考察了顾问、呼叫中心代理和法律专业学生。研究还表明，虽然每个工人都能从中受益，但人工智能对低技能工人的帮助要大于对高技能工人的帮助。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_2fad7d89d091485e8d37bc1e9e7adb36@5091053_oswg167717oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>企业确实感知到了风险</strong></h2><p>报告对收入至少在 5 亿美元以上的 1000 家公司进行了一次全球调查，以了解企业如何看待负责任的人工智能。</p><p>结果显示，隐私和数据管理被认为是全球最大的风险，而公平性（通常以算法偏见的形式讨论）仍未被大多数公司所重视。</p><p>一张图表显示，企业正在针对其感知到的风险采取行动：各地区的大多数企业都针对相关风险实施了至少一项负责任的人工智能措施。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_fc1a46f2f3554deca5bce94690292aea@5091053_oswg151688oswg1080oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>人工智能还不能在所有事情上击败人类……</strong></h2><p>近年来，人工智能系统在阅读理解和视觉推理等一系列任务上的表现都优于人类，如 2015 年的图像分类、2017 年的基础阅读理解、2020 年的视觉推理和 2021 年的自然语言推理。</p><p>但在一些复杂的认知任务中，人类的表现仍然优于人工智能系统，如视觉常识推理和高级数学问题解决（竞赛级数学问题），让我们明年再看看情况如何。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_e33f24d6a514402fa577881993c4c7b6@5091053_oswg276379oswg1080oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>制定人工智能责任规范</strong></h2><p>当一家人工智能公司准备发布一个大模型时，标准做法是根据该领域的流行基准对其进行测试，从而让社区了解模型在技术性能方面是如何相互叠加的。然而，根据负责任的人工智能基准对模型进行测试的做法并不多见，这些基准主要评估有毒语言输出（RealToxicityPrompts 和 ToxiGen）、反应中的有害偏差（BOLD 和 BBQ）以及模型的真实程度（TruthfulQA）。这种情况正在开始改变，因为人们越来越意识到，根据这些基准检查自己的模型是一件负责任的事情。</p><p>然而，报告中的一张图表显示，一致性还很欠缺：OpenAI、Google 和 Anthropic 在内的领先开发人员主要根据不同的负责任的 AI 基准测试他们的模型。这种做法使得系统地比较顶级人工智能模型的风险和局限性的工作变得更加复杂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_189634e7f6584806a8865e9d38aec1a4@5091053_oswg104325oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>法律对人工智能的促进和限制</strong></h2><p>报告指出，在 2016 年至 2023 年期间，有 33 个国家至少通过了一项与人工智能有关的法律，其中大部分行动发生在美国和欧洲；在此期间，总共通过了 148 项与人工智能有关的法案。研究者还将法案分为旨在增强国家人工智能能力的扩张性法律和对人工智能应用和使用施加限制的限制性法律。</p><p>可以发现，虽然许多法案都在继续促进人工智能的发展，但限制性立法已成为全球趋势。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a491c6eec7dc46ecba13c5df6c4ae020@5091053_oswg73720oswg1080oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>AI 正让人们变得紧张</strong></h2><p>报告的第九章是关于「公众观点」的，多伦多大学的一项国际调查显示，63% 的受访者知道 ChatGPT。在那些知道的人中，大约有一半的人每周至少使用 ChatGPT 一次。</p><p>但公众对人工智能的经济影响持悲观态度。在 lpsos 的一项调查中，只有 37% 的受访者认为人工智能将改善他们的工作。只有 34% 的人认为人工智能将促进经济，32% 的人认为它将促进就业市场。</p><p>这一指数的民意数据来自一项关于对人工智能态度的全球调查，31 个国家的 22816 名成年人（年龄在 16 岁至 74 岁之间）参与了调查。</p><p>超过半数的受访者表示，人工智能让他们感到紧张，而前一年这一比例为 39%。三分之二的人现在预计人工智能将在未来几年内深刻改变他们的日常生活。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_45a0091a29df46998ac77dcfce450d82@5091053_oswg198027oswg1080oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该指数中的其他图表显示，不同人群的观点存在显著差异，年轻人更倾向于乐观地看待人工智能将如何改变他们的生活。</p><p>参考链接：https://spectrum.ieee.org/ai-index-2024</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-XIRaTujUH2poNSu0H_1tQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID:almosthuman2014）</a>，编辑：蛋酱、陈萍，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735852410284289</id>
            <title>王小川又融资，估值130亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735852410284289</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735852410284289</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 08:23:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 王小川, 百川智能, 大模型, 融资
<br>
<br>
总结: 王小川创立的百川智能进行新一轮数亿美元融资，成为国内2024年最大AI领域融资之一。百川智能在AI大模型领域发展迅速，获得多轮融资，估值超过百亿美元。王小川的创业经历和技术信仰引领着中国大模型行业的发展，但投资人对AI大模型公司的盈利能力和商业化前景存在疑虑。在激烈的融资竞赛中，中国AI大模型公司正迎来淘汰赛的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资界独家获悉，由王小川创立的百川智能进行新一轮数亿美元融资，将成为国内2024年最大AI领域融资之一。来自参与的投资人证实，百川智能今年以来估值已超18亿美元（约合人民币130亿）。</p><p>对此，百川智能并未回应融资传闻。另有知情人透露，目前融资尚未最终完成，具体估值会有出入。</p><p>说起来，创投圈对王小川并不陌生。1996年，王小川被点招入清华大学计算机系，研究生毕业后便加入搜狐。从搜狐到搜狗，王小川在互联网时代留下了不少记忆。2023年4月，他官宣自己的大模型创业之旅，旨在打造中国版OpenAI。</p><p>今年以来，AI大模型的战火仍在一级市场燃烧。而牌桌上的投资人坚信，这是通往未来的一张超级门票。</p><h2><strong>王小川第二次创业</strong></h2><h2><strong>又融资了</strong></h2><p>即便至今，王小川的少年经历仍为人津津乐道。</p><p>出生于1978年，王小川从小学习优异，尤其在数学和计算机竞赛中成绩不俗。1990年，他以成都市第一名的成绩考入成都七中数学实验班，三年后又以全国数学联赛一等奖被保送入成都七中高中部。</p><p>1996年，他凭借国际奥林匹克信息学竞赛金牌，被点招入清华大学计算机系。本科期间，王小川加入华人青年社区ChinaRen创业项目实习，首次接触到了“搜索”，甚至开发了提问式搜索引擎“孙悟空搜索”。而随着次年搜狐收购了ChinaRen，王小川由此进入搜狐。完成研究生学业后，他正式加入搜狐，做出了第三代中文搜索引擎——搜狗，并在2005年晋升为搜狐当时最年轻的副总裁。</p><p>2010年，搜狗从搜狐分拆单独运营，王小川成为搜狗公司CEO。时隔三年，腾讯以占比36.5%的股份、4.48亿美元战略入股搜狗，后者也在王小川的带领下于2017年登陆纽交所。</p><p>转折点发生在2020年7月，腾讯向搜狗发出全资收购要约，这笔11.8亿美元的收购案后面尘埃落定，王小川宣布卸任搜狗CEO。</p><p>2023年4月，王小川再次亮相，官宣自己的大模型创业之旅——和前搜狗COO、清华1998级校友茹立云联合创立人工智能公司——百川智能。据王小川介绍，百川本意是众多的河流汇集奔赴海洋，象征着众多数据、行业知识汇聚成为一个强大的智能体系，生生不息。</p><p>谈及新的创业，王小川直言，要比当年搜索引擎时候的成就感更大，现在做大模型与搜索的模型做了一定程度的结合，事情比原来更吸引人。“其实挺愉悦的，我们的进度是在一个快乐的状态。”</p><p>此后，百川智能动作迅速，成立半年便接连发布baichuan-7B/13B，Baichuan2-7B/13B四款开源可免费商用大模型及Baichuan-53B、Baichuan2-53B两款闭源大模型。同年8月，百川智能率先通过《生成式人工智能服务管理暂行办法》。</p><p>此前一场媒体沟通会上，王小川透露，百川智能的C端产品第一重心是医疗方向，产品预计会在2024年上线。今年1月，百川智能又发布超千亿参数的大语言模型Baichuan 3，医疗数据集Token数超千亿。</p><p>早在成立之初，王小川就曾透露公司已获得5000万美元启动资金，来自自己与业内好友的个人支持。随后，百川智能在去年10月完成3亿美元的A1轮战略融资，阿里、腾讯、小米等科技巨头及多家顶级投资机构均参投了本轮融资，深创投也位列其中。由此，百川智能正式跻身科技独角兽行列，创下国内大模型初创企业晋升独角兽速度之最。</p><h2><strong>中国大模型五虎到位</strong></h2><p>悄然间，中国AI大模型江湖格局初显。</p><p>最新一幕是今年3月，彭博爆出MiniMax新一轮融资估值将超25亿美元。据悉阿里和红杉中国已承诺将参与，其余跟投方还在洽谈中，相关条款可能会有所调整。</p><p>成立于2021年，MiniMax背后的掌舵者闫俊杰毕业于中科院自动化所，在商汤科技担任副总裁期间，负责搭建深度学习的工具链和底层算法，以及通用智能的技术发展。联合创始人杨斌，则是是闫俊杰在中科院的校友。此前，MiniMax已完成多轮融资，投资方包括米哈游、IDG资本、高瓴创投、云启资本以及明势资本、腾讯等。</p><p>几乎同一时间，智谱AI宣布今年初已完成新一轮融资，北京市人工智能产业投资基金参与投资，这也是后者成立以来出手的第一家AI大模型公司。坊间流传，智谱AI正围绕200亿元估值进行又一轮新融资。</p><p>印象深刻的是去年10月，智谱AI宣布2023年累计获得超25亿人民币融资，投资方囊括了社保基金中关村自主创新基金（君联资本为基金管理人）、美团、蚂蚁、阿里、腾讯、小米、金山、顺为、Boss直聘、好未来、红杉、高瓴等多家机构及包括君联资本在内的部分老股东跟投。</p><p>同样来势汹汹的还有月之暗面（Moonshot AI）——2023年，月之暗面接连完成两轮共计近20亿人民币的融资，公司第三轮融资正在进行中，预计融资超10亿美金，估值超25亿美金。</p><p>成立于2023年3月，月之暗面由三位清华校友创办，带头人则是90后学霸杨植麟。过去一年，月之暗面成为了大模型赛道被VC争抢激烈的项目。此前，月之暗面推出首个面向C端的产品Kimi智能助手，轰动一时。</p><p>时间向前推移到去年11月，由李开复创办的AI公司——零一万物，正式发布了首款开源中英双语大模型“Yi”。彼时，零一万物新一轮融资由阿里云领投，估值已超10亿美元，跻身独角兽行列。</p><p>至此，加上百川智能，中国AI大模型五虎呼之欲出。</p><h2><strong>融资竞赛背后：淘汰赛开始了</strong></h2><p>自始至终，围绕AI大模型的争议声从未停止过。</p><p>最明显的一幕是，投资人开始反思了——红杉资本在近期举行的AI Ascent 2024上表示，2023年各家AI公司在英伟达GPU上已花去500亿美元，但由此产生的收入才有30亿美元。这也引发一众投资人提出疑问：AI大模型公司究竟能不能赚钱？</p><p>一位VC机构创始合伙人对投资界表示，现在市面上被哄抢的AI通用大模型公司，他们目前还是保持谨慎态度。“AI并不能片面地归结于算力的问题，而是要跟产业和场景结合——脱离产业、行业和应用场景来谈AI，都是不现实的，也都没有任何的意义。”</p><p>作为市场信仰派的代表人物，朱啸虎在接受《腾讯科技》采访时直言，“我都不愿意去聊，这些公司，要场景没场景，要数据没数据，它有什么价值？而且一上来估值这么贵。”</p><p>反观技术信仰派的态度，同样泾渭分明。</p><p>以月之暗面创始人杨植麟为代表，他更强调AGI的重要性，认为AGI是大模型发展的终极目标，科研和技术理想主义是推动大模型发展的关键。在他看来，大模型的商业化不应该仅仅局限于短期的盈利，而应该着眼于长远的技术进步和应用。</p><p>但无论如何，于创业者而言，存活下来才是当前的首要目标。</p><p>正如王小川此前提醒，国内大模型公司如果应用跟不上，会变成游说资本的游戏，如果不能把场景尽快打开，越往后走压力越大。“模型往前走，技术是你的发动机，市场是你的方向盘。你可以先造发动机，再造车。但当你上路，两个都得有才行。”</p><p>此话不假。路漫漫其修远兮，留给国内大模型公司思考的问题还有很多，稍不留神就会出局。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247643919&amp;idx=1&amp;sn=21c44e92ccb8f199e434bb955b7b36e6&amp;chksm=ed8523998e41473661288ecf584874297bf9fff7747d29124a2fecd877b5864cfb0135269abe&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：刘博，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735746427045639</id>
            <title>估值超300亿细分赛道龙头，要IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735746427045639</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735746427045639</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 07:42:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 喜马拉雅, 港交所, IPO, 盈利
<br>
<br>
总结: 喜马拉雅再次冲刺港交所上市，展示盈利成绩单，背后有丰富的创始人故事和经历。经历多次撤回和失效后，喜马拉雅通过降本增效，成功实现盈利，展现出可持续盈利能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>一次撤回、二次失效，“着急上市”的喜马拉雅又行至港交所门前。</strong></p></blockquote><p>时隔两年再闯港交所，“着急上市”的喜马拉雅这次似乎底气更足了。</p><p>4月12日，国内音频市场龙头喜马拉雅带着最新招股书，又朝着港交所再次进发。这一次的最新招股书上，2023年全年喜马拉雅实现营收61.6亿元，已连续5个季度实现正向盈利。</p><p>此前，紧随“中国在线音频第一股”荔枝，喜马拉雅早在2021年5月就递表纳斯达克，4个月后却意外撤回。同年9月，喜马拉雅转战港股，直到2022年3月，喜马拉雅更新了招股说明书，主要是按照联交所上市规则要求更新数据和资料，但此后再没有下文。</p><p>算上一次主动撤回和二次失效，这已是喜马拉雅第四次冲刺上市。</p><p>作为“耳朵经济”的绝对霸主，喜马拉雅的IPO可以说是意料之中，这个背后站满了一众知名VC/PE的超级独角兽，背靠兴旺投资、挚信资本、腾讯、泛大西洋投资、普华资本、小米、阅文集团、合鲸资本、创世伙伴资本等机构，估值在2020年就达314亿元。</p><p>现如今，带着盈利成绩单再度扬帆起航，喜马拉雅又将在二级市场讲出怎样的新故事？</p><h2><strong>70后掘金“耳朵经济”，8年估值增近1257倍</strong></h2><p>谈及喜马拉雅，就不得不提其背后福建商人余建军。</p><p>从创业到IPO，从烧钱到盈利，这个70后扮演着重要的决策以及掌舵角色。</p><p>1977年，余建军出生在福建省南平市蒲城县一个普通农村，从小聪明且学习能力优越，大学便被西安交大顺利录取，也由此从农村走向了城市。</p><p>1998年，恰逢互联网兴起，正在读研的余建军也敏锐察觉到了这其中的商机，第一次创业便以一款名为“模拟中国”的软件获得了近一百万元的资金注入。再到2001年，余建军更是在25岁的年纪便有了一家年入千万的公司。</p><p>但骨子里爱折腾的余建军并不止步于此，通过结识上海证大集团的投资总监陈小雨，两人一拍即合开始逐鹿虚拟社区。当时在2021年上半年，前后尝试了40多个方向、甚至80人的团队走剩下8个后，也没有激起水花，直到6月，移动音频出现在了余建军的视线里。</p><p>而“喜马拉雅FM”就是这个连续创业者的第5次再出发，没想到，就此在声音经济的风口下一战成名。</p><p>先是资本闻声押注，2012年至2020年8年间，喜马拉雅就完成了12轮融资，腾讯、小米、阅文、泛大西洋投资、创世伙伴资本等知名投资者悉数登场。2017年完成D轮融资后，创办仅5年的喜马拉雅就以120亿元估值跻身独角兽俱乐部。</p><p>截至2020年境外E4轮融资，喜马拉雅估值已达43.4亿美元（约合314亿元），较2012年天使轮投后估值345万美元增长了近1257倍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_1feede38dd7747b696527e1434d92f6c@1629410002_oswg69585oswg762oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：喜马拉雅招股书</p><p>时至今日，根据灼识咨询数据显示，就2023年的移动端总收听时长和在线音频总收入而言，喜马拉雅是中国最大的在线音频平台。</p><p>2023年，其平均月活跃用户达到3亿，包括1.33亿移动端平均月活跃用户和1.7亿通过物联网及其他第三方平台收听其音频内容的平均月活跃用户。同年，其移动端用户共花费17873亿分钟收听喜马拉雅音频内容，约占中国所有在线音频平台移动端收听总时长约60.5%。</p><p>据同资料显示，2023年就在线音频收入而言，喜马拉雅于中国在线音频行业的市场份额为25%。</p><h2><strong>“烧钱”10年终盈利，降本增效成解法</strong></h2><p>然而，就是这样一个风光无两的喜马拉雅，却也有过10年“烧钱”和三次上市折戟的尴尬期。</p><p>如果说第一次撤回美股是因为中概股因素影响，那么后两次港股受挫，跟喜马拉雅当时负亏上市，在港股相对低迷之下，无法给到预期估值和流动性也有所关联。</p><p>在此前的招股书上，喜马拉雅困于亏损难解，2019年至2021年年内亏损分别为19.248亿元、28.82亿元及51.06亿元，2021年亏损额更是同比放大77%。这三年，经调整年内亏损额分别为7.486亿、5.394亿和7.592亿，总亏损达20.5亿元。</p><p>对此，喜马拉雅表示，亏损主要是由于内容购买、销售及营销活动以及研发活动的开支所致。</p><p>当时，以喜马拉雅目前的策略来看，高版权、创作成本，砸钱营销，研发以及日后的管理活动费用增加不可避免，通过短期烧钱快速提升用户规模后，公司可以进一步受益于平台运营杠杆及规模效应，进而降低营运开支总额占总收入的百分比。</p><p>而这个长期亏损局面，随着赴港IPO二度受挫后，便被余建军“叫停”。</p><p>从2022年前后开始，喜马拉雅开始降本增效，通过整合业务、降低企业运营成本（包括员工数量）、降低支付给内容创作者和版权方的分成、优化增长等等方式，只为实现企业正向盈利，找到持续生存之道。</p><p>在2022年8月内部员工大会上表示，余建军更是对盈利提出了目标，不仅要在2022年第四季度实现单季盈利，还要在2023年实现全年盈利，5年后，实现年收入200亿元、盈利40亿元。</p><p>对着这一目标，喜马拉雅也随即打出了战略与组织清晰度提升、坚持以创造用户价值为导向，以及降本增效、打造可持续盈利能力的一套组合拳。</p><p>2021年至2022年，其年内经调整亏损分别为7.2亿元及3.0亿元，同比收窄58%，2023年，喜马拉雅以年内经调整收益为2.2亿元成功实现扭亏为盈。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_48648b3ae3a6463398b720ad1161d992@1629410002_oswg31225oswg923oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：喜马拉雅招股书</p><p>招股书显示，报告期各期喜马拉雅营收分别为58.6亿元，60.6亿元、61.6亿元；毛利分别为31.6亿元、31.5亿元、34.7亿元；毛利率分别为54%、51.9%、56.3%；经营利润分别为-16.7亿元、1.6亿元、9140.5万元。</p><p>对于2023年盈利能力有所提高，喜马拉雅表示主要是由于用户群扩大、变现能力增强以及成本结构优化带来的毛利率改善和经营效率提升。</p><p>但事实上，喜马拉雅的营收增速近两年已发生骤减。</p><p>于2021年、2022年及2023年，喜马拉雅自订阅、广告、直播及其他创新产品及服务产生的收入分别为58.6亿元、60.6亿元及61.6亿元，增速分别为43.8%、3.4%和1.7%。</p><p>其中，四大板块业务波动较小，占总收入的比例分别为51.2%、24.2%、18.2%和6.4%（近三年平均值），可见订阅服务给营收撑起了半壁江山。</p><p>不过，与2022年相比，喜马拉雅2023年的移动端平均月活跃付费用户，以及移动端平均月活跃付费会员的付费率，各自都略有下降。</p><p>但由于喜马拉雅将战略重心转向吸引及留住客单价较高的用户，并加强具有更大变现潜力的产品的运营，让喜马拉雅营收总体保持了增长。</p><p>那么，营收微涨之下，是什么加速了喜马拉雅扭亏进度？各项开支上的“一降再降”功不可没。</p><p>2021年至2023年，销售及营销开支在总收入的占比从44.9%降至33.6%；研发开支在总收入的占比也从17.5%降至15.1%；撇除股份支付费用的行政开支（主要包括雇员福利）在总收入的占比也从10.7%降至7%。</p><p>去年年底，更有市场传闻称喜马拉雅计划进行全线裁员（比例约30%），多位高管相继离职。对此，喜马拉雅也并不“扭捏”，回复道“裁员信息不实，只是正常人员汰换”。</p><p>向盈之心，昭然诺揭。</p><h2><strong>长音频赛道，能否撑起又一个IPO？</strong></h2><p>喜马拉雅再冲IPO的消息，让长音频赛道再次受到关注。</p><p>但与三年前的热闹相比，矛头直指喜马拉雅、荔枝的腾讯音乐旗下企鹅FM宣布停止运营，在2020年抢先一步上市的“中国在线音频第一股”荔枝如今蒸发了97%，也突显了赛道“冷静”了许多。</p><p>与喜马拉雅连续五季度盈利不同，荔枝2023年第三季度则是以净亏损为6200万元直接从盈转亏。</p><p>而这不仅在于不同于蜻蜓FM和喜马拉雅均采用PGC模式，荔枝主要采用的是UGC模式局限性已开始显现，也预示着随着在线音频领域的竞争不断加剧，各玩家需要继续以创新的产品功能和多样化的内容产品来让盈利可持续。</p><p>这其中，从喜马拉雅和荔枝的动向来看，AI和播客已成为主战场之二。</p><p>为拥抱AI时代的全面到来，喜马拉雅研发了“珠峰音频AI模型”，推出了AI驱动的有声读物制作和播客制作。</p><p>喜马拉雅提到，AI可贯穿着有声读物的预录制、录制、后期等全过程，相比于人工创作过程的时间，AI的创作时间提效超过50倍；而由AI制作人有限参与的AI精制作，相比于人工创作提效超过3倍。截至2023年12月31日，喜马拉雅平台AIGC内容2.4亿分钟，占其音频内容的6.6%。</p><p>而荔枝也在发力AI大模型，在声音技术层面，不断提升中英双语ASR、TTS的稳定性和性能，使其适合多场景应用。</p><p>据悉，荔枝在AI变声技术上与自研RTC实时音视频流技术平台DOREME实现更好的融合。同时，荔枝持续提升了IM即时语音通讯平台VoderX的信息传输质量，为业务提供高性能、低延迟、可扩展的定制化即时通讯支持。</p><p>至于持续发酵的播客热，喜马拉雅、蜻蜓、荔枝等一线音频平台更是陆续加码，腾讯音乐和网易云音乐等音乐APP也纷纷涌入，试图瓜分“下一个内容创作风口”。</p><p>作为喜马拉雅近两年的发力重点，喜马拉雅高级副总裁秦雷曾公开表示这是喜马拉雅增长最快的一个赛道，彼时，他更是透露喜马拉雅播客单日播放用户近600万。另据喜马拉雅去年5月公布的数据显示，其平台中文播客听众数量已超过1.6亿。</p><p>不过这块所带来的收入贡献，此次招股书并未单独提及。而荔枝2023年第三季度显示，播客、广告和其他收入仅为199万元。</p><p>这边，头部音频平台播客尚未能挑起营收大梁，另一边快手的“皮艇”、百度的“随音”、蜻蜓的“播客群岛”都相继停运。这也就是预示着播客商业模式仍在探索阶段，赚钱仍需时日。</p><p>从在线音频到播客再到AI大模型，可见喜马拉雅在寻求更多盈利模式之外，也面临着蜻蜓FM、荔枝，以及字节跳动、快手、腾讯音乐等大厂的正面竞争。</p><p>与此同时，还值得注意的是，即便当下，港交所的低迷态势也仍在持续。</p><p>数据显示，2023年，港交所IPO同比减少19%，IPO募资总金额同比减少56%，募资规模创下十年新低，这也让港股一举掉出全球前五大IPO市场行列。更让香港难堪的是，这73家上市新股中，有36家首日即破发，破发率达到51%。</p><p>可见，无论是宏观环境还是市场竞争，伴随着IPO再次提上日程，“超级独角兽”喜马拉雅依然挑战重重。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bjTqJsADIDtzH8BSXwloFw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735714449091076</id>
            <title>全球疯抢AI人才，2023财年一分现金未发的英伟达如何拴住人心？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735714449091076</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735714449091076</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 07:41:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 股权奖励, 高管团队, 薪酬制度
<br>
<br>
总结: 英伟达在AI浪潮的推动下市值突破2万亿美元，高管团队未能达到财务目标，但通过股权奖励仍稳固，股价上涨带来丰厚回报，股权激励成为留住人才的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以硬件芯片为主要业务的英伟达，在AI浪潮的助推下，市值已经突破2万亿美元，成为苹果、微软之后第三家跻身“2万亿俱乐部”的科技巨头。</p><p>但值得注意的是，在截至2023年1月29日的2023财年，由于未能达到营收和运营利润目标，包括CEO黄仁勋在内的英伟达高管团队一分钱现金奖励也没有拿到。</p><p>尽管如此，在被马斯克称为“最疯狂的人才竞争”的当下，英伟达并没有面临明显的人才流失，高管团队仍稳如磐石。这一切要归功于英伟达复杂的激励结构设计，让股权奖励成为了高管最重视的薪酬组成部分。</p><p>以黄仁勋为例，尽管没有拿到现金奖励，但他在2023财年获得的股权收入超5亿美元，而高管团队里收入最低的也拿到了1480万美元的股权兑现。</p><h2><strong>复杂的薪酬制度设计：2023财年高管一分现金奖励都没有</strong></h2><p>由于未能实现特定财务目标，英伟达的高管团队在2023财年却未拿到任何现金奖励。</p><p>2023财年，英伟达的总营收为270亿美元，略高于2022财年的269亿美元，但未达到296亿美元的目标；非公认会计准则计量的运营利润为90亿美元，较上一财年的127亿美元下滑29%，同样未能实现132亿美元的目标。</p><p>以黄仁勋为例，按照之前的标准，在其2022财年至2025财年（截至2025年1月26日）期间，他每年的奖金为200万美元；若达到特定绩效目标，黄仁勋有望拿到400万美元的奖金。当然，对于当前硅谷最火热的明星CEO，这自然可以说是微不足道。黄仁勋的薪酬包里还有一个与运营利润挂钩的绩效股权授予，即“SY PSUs”，这一部分在2023财年未能兑现。</p><p>尽管未能拿到与财务目标相关的奖励，但高管们还是赚得盆满钵满。</p><p>据悉，英伟达的高管团队有另一种绩效股权奖励，即相对于标普500指数的三年股东总回报 （TSR），可以在三年内兑现，这一部分被称为“MY PSUs”。在2021财年至2023财年，英伟达的三年相对股东总回报率为189%，位于标普500成分股公司的最顶端，因此高管可以最大限度兑现“MY PSUs”。</p><p>据《福布斯》杂志报道，2023财年，黄仁勋获得了价值6180万美元的股票，并通过行使期权兑现了4.428亿美元。高管团队里，收入最低的也获得了7.551万股股权奖励，价值1480万美元。作为对比，英特尔CEO帕特·基辛格（Pat Gelsinger）2023年的工资加股权激励合起来为1685万美元。</p><p>律师事务所Barnes &amp; Thornburg的合伙人布列塔尼·麦坎茨（Brittany McCants）认为，英伟达股价急剧上涨凸显了市场对其的追捧，也让MY PSUs成为高管层最重视的薪酬组成部分。</p><p>随着英伟达的业绩不断爆出新高，股价一路上扬，高管们将继续获得丰厚的回报。英伟达最新一个财季的营收达到创纪录的221亿美元，同比增长265%，环比增长22%。受益于火爆的GPU芯片需求，英伟达2023年股价累涨近240%，创2001年以来最大年度涨幅，2024年开年以来累涨80.53%，目前该公司总市值为2.15万亿美元。</p><h2><strong>英伟达是如何拴住人心的？</strong></h2><p>不同于金融服务行业的天价高薪或年终奖金，在美国科技行业，发放股权激励是更盛行的做法，英伟达也不例外。猎头专家认为，虽然外部公司想要挖走英伟达的机器学习专家、经理、高管的愿望很强烈，但由于员工手里有大量未行权的股权，猎头们很难从英伟达把人挖走。</p><p>“英伟达是上市公司，所以这些股票就和现金一样好用，所以他们选择持有股票，没有人卖出。”科技人才获取平台Betterleap的首席执行官哈立德·侯赛因（Khaled Hussein）说。</p><p>据《商业内幕》报道，知情人士透露，在新一季财报出炉之后，黄仁勋又以“仁勋特别奖励”名义，在员工原有股票激励基础上，额外奖励25%的限制性股票，价格按照3月29日前30日的每股平均股价898.20美元来决定。这笔奖励将在四年内兑现，首期6.25%的兑现日期为9月18日，其余部分按季度等额分期兑现。据悉，许多近年招募的员工获得了20万美元的股权激励，这意味着他们能额外拿到5万美元的激励。</p><p>猎头公司Vell Executive Search的首席执行官多拉·维尔（Dora Vell）认为，按照英伟达的股权激励计划，高管们从短期、中期、长期来看都觉得有好处，所以很难被挖走。“除非他们真的和英伟达合不来，否则很难离开。”维尔表示。</p><p>在股权激励之外，英伟达也在提高高管的奖金标准。</p><p>在2023财年，英伟达董事会将首席财务官科莱特·克雷斯（Colette Kress）、全球外勤业务执行副总裁阿贾伊·普里（Ajay Puri）、业务执行副总裁黛博拉·肖奎斯特（Debora Shoquist）、执行副总裁兼总法律顾问蒂莫西·泰特（Timothy Teter）的潜在总奖金增加了200万美元，加薪幅度约为22%。黄仁勋的现金奖金可能从2024财年的400万美元增长至2025财年的600万美元，是英伟达董事会在过去五年中第三次提高他的年度现金奖金。</p><p>侯赛因认为，现在英伟达机器学习工程师的考量是，要么加入一座“火箭飞船”跟着扶摇直上，要么自己造飞船。英伟达已经是市面上最大的飞船了，所以除非有人想自己创业，否则英伟达就是最好的选择。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248310163&amp;idx=3&amp;sn=98ffa0824f0eba62078df956295ed3e6&amp;chksm=cc0e2a00eebb82e3455d24abb9e6732d9bfeabdb024cd4f0f9ace2074326977c13eaf089841b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：李孟林，编辑：何小桃 兰素英 盖源源，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735794932132358</id>
            <title>Sora 加入 Adobe 全家桶，一句话 P 视频，真成「美图秀秀」了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735794932132358</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735794932132358</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 07:40:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Adobe, 视频编辑, AI, 合作对象
<br>
<br>
总结: Adobe推出了一款由AI加强的视频编辑工具，可以通过输入文本提示词来改变视频内容，包括添加、改变、删除物体，延长镜头等功能。该工具集成了第三方视频模型，用户可以选择效果更好的一个，如Runway、Pika、Sora等。这些模型各有所长，可以用于扩展视频、生成辅助镜头等，让整个视频制作过程更加简单和新鲜。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>Adobe 的「新课程」来了：教你一句话 P 视频。</p><p>当年，Adobe 全家桶里的视频编辑工具 Premiere Pro，是大学选修课的常驻嘉宾，为此多少学生临时在 B 站抱佛脚，然后用进废退，把知识忘个精光。</p><p>收藏夹积灰的视频还没扔，不如现在开始学怎么指挥 AI 攻克 PR，还来得及从入门到精通。</p><h2><strong>一句话改视频，Sora、Pika 都为你服务</strong></h2><p>由生成式 AI 加强的 PR，计划在今年内推出，遗憾的是还没公布具体时间，Adobe 昨天发布的官方演示，让人恨不得立刻用上。</p><p>毕竟，效果看起来太直观了。输入文本提示词，就能添加、改变和删除物体，增加辅助镜头，甚至把某个镜头延长几帧。</p><p>黑帮片地下交易的钻石不够多，显得剧组穷、演员没有逼格？没关系，用钢笔工具选中箱子，输入提示词「黑色天鹅绒布上的一堆大钻石」，AI 就能无中生有。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_245b49acb1604e7599eb895628469960@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同理，布景也可以「如非必要、勿增实体」，桌子上加个花瓶，书房里挂幅画，不在话下。</p><p>反过来，多余的道具可以轻松地被删除，墙上的标志、地上的包，一键原地消失。如果麦克风、灯架不小心入镜了，亦能快速补救。哪里不要选哪里，场务和后期都能省点心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_e5997c484a824586a189ef94e33a1597@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_999e03818bc4400d82c92edcec0eda4c@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>演员的妆造同样可以锦上添花，给表换个牌子，给衬衫打条领带。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_39d26fdc2ec243a4a2dbef2ba95c6c49@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至，视频长度也能随意更改，女演员的特写时间不够长，那么在剪辑的开头或结尾单击并拖动到合适的位置，AI 就能帮忙延长几帧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_b0e1c555ea974ab8b86b5a30b8900b83@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了实现这些 AI 功能，Adobe 不仅在开发自己的视频模型，还在 PR 集成了第三方视频模型，让用户自由地选择效果更好的一个。</p><p>Runway、Pika、OpenAI 的 Sora，AI 视频赛道最出名的香饽饽，都被 Adobe 纳入合作对象了。</p><p>从目前的演示来看，几个第三方模型各有所长。Pika 主要用在扩展视频，让场景过渡更加流畅。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_d74055b579434b4b90e592e90c7408ca@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Sora 以及 Runway，用于为场景生成辅助镜头，即 B-roll，比如「夜间雨中的城市天际线景观」「从驾驶员的视野中夜间驾车穿过城市」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_e0a435498ac841418b0e80eac4a3207e@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>让 AI 负责难拍的空镜，既能让整个视频的节奏更好，也能服务于故事，以景衬情刻画主角的心理活动。</p><p>当然，如果不想用 AI 功能了，用户也可以反悔，因为 AI 素材和原始素材是独立的，要么在同一条时间线切分，要么干脆在不同的时间线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_58c8ce285c854bb1a79536320e567b2a@5091053_oswg31065oswg1080oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管只是个演示，还是想让人感叹，Adobe 到底还是那个 Adobe，当年学习用 PS 抠头发、用 PR 拉速度线，痛并快乐着，如今一切又在变得更加新鲜和简单。</p><p>工具在我们手下自成一片天地，这里是个垃圾桶还是消防栓，背景是在城市还是野外，都由脚本和我们的想象力决定。</p><h2><strong>让 AI 的主动，换来用户的死忠</strong></h2><p>Adobe 的 AI 系列工具叫作「Adobe Firefly」，去年 5 月集成到了 PS，这次又轮到了 PR。</p><p>PS 的生成式 AI 功能，思路上和 PR有些类似，都是通过文字提示词，让一些人类觉得麻烦的细节处理起来更加简单：通过文字，添加内容、移除或替换图像的一部分、扩展图像......</p><p>不知不觉，PS 的 AI 功能「生成式填充」已经融入了编辑部的工作流。</p><p>视频组拿它来为现场置景，比如这张图片里电视下方的摆件，均由 AI 生成，但自然地融入画面，不刻意说，可能就看不出来，真正地节省了道具费，也节省了拍摄时间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_3f79e4fda6b44413ad9b762282a409be@5091053_oswg1018899oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>用视频组王编辑的话说，「真的太好用了，感受到神奇」。</p><p>设计组作为 Adobe 全家桶的重度用户，自然也积极探索新的玩具。目前，AI 加强的 PS，更适合作为辅助。</p><p>比如，去除某个物体或者某个人物，生成式 AI 比 PS 原有的内容识别填充功能更高效，边缘处理也更柔和，不会出现扭曲地面等情况。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_d24f83a9478b4fec8f1067eeaad241da@5091053_oswg78307oswg999oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">依次为：原图，内容识别填充，生成式 AI.</p><p>扩展图像的功能更是派得上用场，甲方经常给一些尺寸不够的素材，这时候的应对办法不必是在群里@对方来回拉扯，交给 AI 搞定，就能让素材更好用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_ee0ab458d1264dfb86e1430b4c71ff36@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>类似 PR 的 AI 素材保持独美，PS 的生成式填充，AI 也是单独一个图层。</p><p>如果说 PR、PS 因为 AI 变得更加精致，效率提高了一个数量级，那倒也没有，比如 AI 生成的图片没办法拆解微调，AI 生成视频也还是让人出戏，有种说不出的 AI 味。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_699708a4a76245e4871aff3f5ed56998@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然生成的素材很多没法直接用，但 AI 足以弥合一些创作和工作流中的缝隙。</p><p>很多繁琐、费时又无聊的事情，比如抠图，不必人类手动了。在客户提出需求时，AI 也能快速生成可供参考的效果，减少彼此的沟通成本。</p><p>之前，为了给 PR 增加生成式 AI 功能，Adobe 深入用户群体调研，希望找到一个答案：AI 如何解决他们实际工作中的问题？</p><p>Adobe 发现，用户的核心诉求有三个：</p><blockquote><p>AI 必须集成到工作流和他们每天使用的工具里;</p><p>AI 必须更快地编辑和处理内容，同时用户仍然能精准地控制内容;</p><p>用户对于 AI 有选择的权利，同时也能使用各有所长的 AI 模型;</p></blockquote><p>从这次演示的效果来看，Adobe 确实是从用户的需求出发，哪怕乍见不如 Sora 惊艳，但群众基础强大，对于忠实用户来说，只用一个软件更好更快地解决问题，也足够有吸引力了。</p><p>其实在少有人关注的角落，Adobe 推出了更多的 AI 模型。</p><p>Firefly Image 2 文生图模型、Firefly 矢量图形生成模型、Firefly 文本到模板设计模型......Adobe Illustrator 作为全家桶一员，早已沾到了 AI 的光。</p><p>不少网友还在 Adobe 的 YouTube 评论区留言：什么时候轮到 AE？</p><h2><strong>自我革命的老牌创意公司，想做 AI 界的清流</strong></h2><p>Adobe 在创意领域和 Google 在搜索赛道的境遇，莫名有些类似，它们都因为 AI 的到来，等待一场自我革命。</p><p>不少设计师、插画师、摄影师对生成式 AI 态度负面，觉得 AI 的审美崩坏，侵权人类的作品，并威胁到自己的岗位。</p><p>同时，华尔街不看好 Adobe。市场担心 Adobe 的核心业务因为 AI 受损，今年其股价已经下跌约 20%。</p><p>Adobe 做出了自己的选择，一方面拥抱 AI，甚至积极地和那些革自己命的 AI 初创公司合作。</p><p>另一方面站在艺术家的一边，只用 Adobe Stock 等授权的素材或者版权过期的素材训练，并为 Adobe Stock 的贡献者提供一套补偿体系，标榜自己的职业道德。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_e58cf53b3da04560bbbc09b5c515b859@5091053_oswg24067oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但 Adobe 未必能独善其身。</p><p>前段时间有媒体爆料，Adobe 的部分数据来自 Midjourney，Adobe 回应这部分素材经过了严格审核，这次 Adobe 又和 Sora 达成了合作，然而 Sora 的训练数据也是不清不楚的，连 OpenAI CTO 都言辞闪烁地说「我不知道」，临场反应被做成表情包。</p><p>哪怕是从正规渠道搜罗素材，Adobe 给的价格也并不高，彭博社报道，图片的价格在每张 6 美分到 16 美分之间，视频的价格在每分钟 2.62 美元到 7.25 美元之间。</p><p>这次官宣 PR 的生成式 AI 功能时，Adobe 至少表明了态度，强调会为每个视频标注「内容标签」，告诉你视频有 AI 的参与，甚至具体到告诉你是哪个模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_7d0a858d57694162be9701cd620cd452@5091053_oswg49869oswg720oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>争议的声音一直存在，但阻碍不了，工具变得更好也更快。</p><p>Adobe 入局生成式 AI 的速度不算快，在图片、视频等领域都不是第一，但思路比较稳扎稳打，走渐进式创新的路子，一边基于全家桶直接提供 AI 功能，一边又集成第三方的服务。</p><p>这样的方式或许很符合用户的直觉，我们可能不会为全新的、可替代的 AI 产品付费，但可能会为用惯了的、增加了 AI 功能的生产力软件付费。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_789222e3366749fa83166c3861ad3330@5091053_oswg94967oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从用户的角度来说，如果说 PS 提高了艺术家的工作效率、美图秀秀让大众用户一键体验瘦脸的快乐，而 AI 版 PS 和 PR 同时赋能了业内人士和业余爱好者。</p><p>但也有从业者被默默地「牺牲」，几位 Adobe 员工告诉 Business Insider，有些艺术家的工作，已经变成了给 AI 打工、为 AI 修图。部分广告公司，也正在缩减图形设计团队的规模。</p><p>与其说人人都是创作者，不如说人人都是技术的参与者和竞跑者，写脚本、做分镜仍然需要门槛，如何让 AI 生成理想的图片和视频，又催生新的学问。</p><p>来到当下这个节点，最神奇的便是，服务于创造力的公司，也正在重新构想创作的过程，以 AI 驱动的工具服务用户，又不会削弱自己的核心优势。对于每个人，乃至前生成式 AI 时代的公司，面前都是一座等待跨越的山。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/t8C4YURsTJHtkWNAAZxZFA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”（ID:appsolution）</a>，作者：张成晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735587845624449</id>
            <title>阿尔特曼盯上财富500强，OpenAI与微软竞争升级，用新品和定制AI抢客</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735587845624449</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735587845624449</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 07:37:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 技术公司, 商业策略, 微软竞争, AI产品
<br>
<br>
总结: OpenAI加快商业化步伐，通过推广新产品和服务来扩大市场份额，与微软展开竞争，提供最新的AI产品和定制化服务。企业客户对于ChatGPT企业版的需求增加，OpenAI努力实现收入多元化，预计在2024年实现10亿美元的营收目标。同时，OpenAI将技术拓展到娱乐和创意产业，引发了AI的版权问题和创意产业争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西4月15日消息，据路透社4月12日报道，OpenAI的首席执行官萨姆·阿尔特曼（Sam Altman）正在为公司的收入多元化做出努力，其中包括4月在旧金山、纽约和伦敦举办了三次宣讲会，并亲自接待数百名财富500强企业的高管。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_90ee9d5469df42acb0fb7dd978cc0c10@453363432_oswg72480oswg1000oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲OpenAI 首席执行官出席2023年亚太经合组织（APEC）首席执行官峰会（图源：路透社）</p><p>这种做法是技术公司常见的商业策略，通过向已有的合作伙伴和客户推广新产品或服务版本，来扩大市场份额、增加收入，并进一步巩固与客户的关系。</p><p>但此举侧面暗示出OpenAI在企业服务上与微软的竞争意图。OpenAI意图跨过微软这个中间商，直接与客户对接。对于已经是微软的客户来说，吸引他们转为OpenAI客户的亮点，是提供最新模型和定制AI产品。而且这点是微软目前还不能做到的事情。</p><h2><strong>一、OpenAI从微软“撬客户”，提供最新模型和定制AI产品</strong></h2><p>OpenAI首席执行官阿尔特曼本月在美国（旧金山和纽约）和英国（伦敦）接待了数百名财富500强企业的高管。在这三次会面，他和其他OpenAI高管向出席者推介了用于企业的AI服务。这种举措表明了OpenAI将与其最大投资者微软产生直接竞争，来争夺企业客户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_c23a66788e7e476b983bfdee43be5e12@453363432_oswg465983oswg1000oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲OpenAI和微软的合作（图源：路透社）</p><p>这些类似路演的活动展示了在成功激发人工智能市场迅猛增长之后，科技公司并不满足于目前的成绩，而是在积极探索通过向企业客户推广他们的AI服务来实现业务上的扩张，以此拓宽公司的收益渠道。其中一些潜在的收入可能来自于其最大合作伙伴微软的本土市场。</p><p>微软是OpenAI最大的投资者，它于2019年开始投资OpenAI。微软通过多种方式将OpenAI的技术整合到其自己的产品和服务中，为企业客户提供AI驱动的解决方案，以帮助提升生产力和业务效率。其中微软的产品之一Microsoft 365 Copilot就是由OpenAI的模型驱动的生产力工具。</p><p>据与会者透露，活动现场的一些企业高管质疑，如果他们已经是微软的客户，为什么他们还需要为ChatGPT企业版付费。</p><p>阿尔特曼和OpenAI首席运营官莱特凯普（Brad Lightcap）回答道，购买企业版服务的好处最直接的就是客户能够与OpenAI团队的开发人员直接沟通，获得最新的模型，并参与到定制化AI产品的开发过程中。他们认为这种合作方式可能比依赖微软作为中介更为灵活和有效。</p><p>OpenAI和微软对于合作伙伴成为竞争对手拒绝透露更多细节，可能是因为目前两家并没有专门就此事进行讨论。</p><h2><strong>二、ChatGPT商业产品付费用户达60万，阿尔特曼承诺数据安全</strong></h2><p>阿尔特曼在每个城市都直接向100多名高管发表了演讲。而且在每次活动中，阿尔特曼和莱特凯普都会进行产品演示，包括了三种产品，分别为：ChatGPT企业版、API接口，以及新的文本转视频模型。</p><p>OpenAI向潜在客户承诺，ChatGPT企业版的客户数据不会被用来训练其模型。OpenAI将确保企业客户的数据安全和隐私，这对于一些敏感行业有较大的吸引力。</p><p>OpenAI还强调了ChatGPT企业版的一系列应用场景，可以用来改善客户服务、提高效率和支持跨语言交流。例如，呼叫中心管理和翻译等应用。</p><p>此外，OpenAI的高管们指出，超过92%的财富500强企业已经在使用ChatGPT消费者版。该数据力证企业界对于采用AI驱动的解决方案的兴趣和需求。他们认为许多大型企业已经体验到了ChatGPT技术的好处，也许对更高级、更定制化的企业版本感兴趣。</p><p>OpenAI上次在股份出售中的估值为860亿美元，自2022年底ChatGPT迅速走红以来，它一直在努力实现收入来源的多元化。消息人士称，该公司有望在2024年实现10亿美元的营收目标。</p><p>在努力开发新的消费者产品（如ChatGPT商店市场）的同时，该公司希望向企业销售产品能成为其收入中更有意义的一部分。</p><p>OpenAI的ChatGPT企业版和团队版在短时间内吸引了大量用户，注册人数增长迅速。莱特凯普上周告诉彭博社，已有超过60万人注册使用ChatGPT企业版和团队版，而一月份的注册人数大约为15万左右。OpenAI的企业级产品已受到了广泛的关注，他们的下一个目标就是500强企业的认可。</p><h2><strong>三、好莱坞对Sora产生兴趣，AI的版权问题和创意产业争议未断</strong></h2><p>OpenAI正在努力将其技术拓展到不同的行业领域，包括娱乐和创意产业。莱特凯普最近在与好莱坞的电影制片厂进行沟通，试图推广公司的Sora视频创作工具。这项技术可以根据用户的文字描述来创建和完善视频。</p><p>Sora视频创作工具的潜在应用引起了好莱坞的关注，但同时也引发了一些担忧。创意产业从业者们担心于自动生成视频的技术可能会影响对传统的创作，或者引发一些道德和版权问题。</p><p>两家主要的好莱坞电影公司告诉路透社，它们正在寻求提前访问权限，开始探索Sora的应用，但他们也会担心用于训练Sora的视频来源、输出的可靠性以及保护版权作品的能力。</p><p>去年十月份，福克斯和新闻集团在一次领导力研讨会上邀请了阿尔特曼，据一位参会人士透露，阿尔特曼在会议中参加了一个问答环节，意在了解AI领域在公司业务中的最新发展。</p><h2><strong>结语：OpenAI加快商业化步伐，与微软竞争加剧</strong></h2><p>在AI领域中科技企业亦敌亦友，各方之间的复杂关系随时变换，战略合作伙伴亦可能在未来成为竞争对手。OpenAI正在积极推广其AI服务，与微软竞争企业客户的市场份额。阿尔特曼与财富500强的直接会面推进了OpenAI的商业化进程。与此同时企业们也在寻求不同的AI产品如何为他们的企业带来独特价值和改进的信息。</p><p>随着OpenAI在商业化方面的努力逐渐显现成效，其与微软之间的竞争关系也随之加剧。尽管微软长期以来一直是OpenAI的重要支持者，OpenAI的独立商业活动意味着它在企业服务市场上可能与微软形成直接竞争。在商业利益的驱动下，竞争关系的发展也许会对两家公司的战略决策产生重要影响。</p><p>来源：路透社</p><p>本文来自微信公众号“智东西”（ID:zhidxcom），编译：长颈鹿，编辑：李水青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735771494967809</id>
            <title>广州一举投10家GP</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735771494967809</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735771494967809</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 07:34:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 南沙科创母基金, 创投类子基金, 合作机构, 新兴产业
<br>
<br>
总结: 广州南沙新区科技创新母基金2024年创投类子基金第一批合作机构名单公示，涉及多家投资机构，助力南沙新区产业发展，展现南沙抢夺新兴产业的努力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资界-解码LP获悉，广州市南沙区人民政府网站公示了广州南沙新区科技创新母基金（简称南沙科创母基金）2024年创投类子基金第一批合作机构（子基金管理人）名单，审议通过10家机构为广州南沙新区科技创新母基金2024年创投类第一批合作机构（子基金管理机构）。</p><p>这10家投资机构分别是：创东方投资、瀚晖资本、未来益财投资、广药资本、德同资本、鼎晖百孚、海创母基金、粤科母基金、华大共赢、远翼投资。投资方向包括了生物医药、新能源、人工智能、数字经济、先进制造等领域，助力南沙产业发展。</p><h2><strong>广州母基金又出手了</strong></h2><h2><strong>要投10家机构</strong></h2><p>时间回到2022年12月，南沙开发区管委会出资设立了广州南沙新区科技创新母基金，基金规模20亿人民币，并委托南沙科金控股集团下属全资子公司广州南沙产业创业投资基金管理有限公司管理。</p><p>根据彼时发布的《广州南沙新区科技创新母基金管理暂行办法》，基金将引导社会资本投入南沙区创新创业领域，重点投资于以新一代信息技术、数字经济、生物医药、人工智能、海洋经济、航空航天、新材料、新能源、先进制造业等南沙区重点支持的产业领域，着力培育科技型中小企业。</p><p>成立以来，南沙科创母基金已经通过社会公开遴选的方式，与众多国内外知名社会资本机构展开合作。据2023年数据，南沙科创母基金已签约在投子基金22支，撬动子基金认缴规模近60亿元，创投类子基金资金杠杆比例5.8倍，合作子基金累计投出项目102个，返投南沙项目共计22个。合作投资机构包括狮城资本、越秀产投、松禾资本、丹麓资本和创钰投资等。</p><p>这一次，南沙科创母基金再次选出10家机构，具体如下：</p><p>创东方投资，投资方向为生物医药。成立于2007年，创东方是我们熟知的老牌本土创投机构。官网显示，目前累计管理的各类投资基金规模超250亿元人民币，累计投资项目超过300个。</p><p>广州市瀚晖创业投资管理有限公司，即瀚晖资本，投资方向为新能源领域，成立至今已在新能源领域投资了立探新能源、懋略科技、瑞隆科技、巨湾技研、九岭锂业等项目。</p><p>未来益财股权投资管理（上海）有限公司，投资方向为人工智能。</p><p>广药资本成立于2022年，由广州医药集团有限公司和广州明硕投资有限公司共同出资设立。主要聚焦于生物医药健康领域的股权投资。本次入选南沙科创母基金子基金管理机构，将围绕生物医药展开投资。</p><p>德同资本，目前在管人民币基金规模超过100 亿，长期聚焦先进制造、医疗健康、创新消费和新一代信息技术领域的不同阶段进行投资。本次入选将重点投资数字经济领域。</p><p>鼎晖百孚成立于2012年，是鼎晖投资旗下聚焦科技投资的专业精品基金投资平台。并在半导体、高端装备、生物医药、碳中和、科技出海等领域进行系统布局，累计投资100多个项目，资产管理规模超过700亿元。此次投资将聚焦先进制造领域。</p><p>青岛海尔创业投资有限责任公司，即海创母基金，投资领域为生物医药。成立于2010年，海创母基金是海尔金控旗下母基金投资平台，依托海尔集团产业背景，聚焦大健康生态、硬科技领域。</p><p>广东省粤科母基金投资管理有限公司，投资领域为生物医药。粤科母基金是粤科金融集团的全资投资管理公司，是广东省内最大的专业性国有母基金投资管理平台。</p><p>华大共赢成立于2016年1月，是由华大集团、华澳三文资本和前海呼啸资本共同发起设立的股权投资基金管理公司，本次将聚焦生物医药投资。</p><p>远翼投资是由远东宏信为主要发起方，由专业团队管理的另类投资平台，投资管理规模超50亿人民币。投资领域为先进制造。</p><p>接下来，以上10家投资机构将与科创母基金签署合伙协议，并展开投资。按照要求，子基金投资于南沙区行政区域内企业的比例原则上不低于科创母基金出资额的1.5倍。</p><h2><strong>大湾区C位</strong></h2><h2><strong>打响新兴产业突围战</strong></h2><p>这是南沙抢新兴产业的一缕缩影。</p><p>地处广州市最南端、珠江虎门水道西岸，南沙区是西江、北江、东江三江汇集之处，珠江流域通向海洋的通道，更是连接珠江口岸城市群和港澳地区的重要枢纽性节点。</p><p>2022年，《广州南沙深化面向世界的粤港澳全面合作总体方案》（简称“《南沙方案》”）出台，从国家层面支持南沙与港澳全面合作。明确提出将南沙打造成为立足湾区、协同港澳、面向世界的重大战略性平台。</p><p>根据《南沙方案》，“建设科技创新产业合作基地”为南沙建设任务之首。因此，南沙开始加快引进、培育高新科技企业。大企业引进难，南沙决定在中小乃至初创企业培育上下功夫。</p><p>但挑战也摆在眼前——这类企业大多存在技术成本高、盈利少、资产轻、风险大等因素，很难在资本市场融资，甚至难以跨过“死亡谷”。</p><p>于是，南沙决定探索以金融助力高新技术产业发展。南沙科创母基金便是其中重要一环。还有去年2月，1500亿元广州产业投资母基金和500亿元广州创新投资母基金正式官宣，重点支持一批战略性新兴产业，打造万亿级产业发展基金集群。这两支超级母基金，均落地在南沙。</p><p>如今，南沙正培育以芯片和集成电路产业、航空航天产业为核心的产业集群。2022年6月，中科宇航总部迁入广州南沙，填补了广州市在运载火箭行业上的空白，也成为南沙乃至广州首家商业航天独角兽企业。</p><p>此外，还有小马智行、巨湾技研、中芯种业……2023年，南沙31家企业入选2023年广州独角兽榜单，成为科技创新的新生力军。根据规划，南沙将力争到2025年形成总规模达2万亿的产业集群。</p><p>这片803平方公里的土地，正在进行一场产业突围战。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RHU3dPXPqyOKAZYh-Ph1mg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码LP”（ID:LPdaily1945）</a>，作者：吴琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735687290988801</id>
            <title>裁员这剂猛药，马斯克开错了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735687290988801</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735687290988801</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 05:47:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 裁员, 高管离职, 股价下跌
<br>
<br>
总结: 特斯拉宣布裁员10%，可能导致1.4万人失业，同时有高管离职，股价大跌。裁员消息传出后，特斯拉股价下跌5%，市值蒸发305亿美元。裁员前已有风声，裁员比例可能高达20%。高管离职也引发关注，其中包括特斯拉仅有的四大高管之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>撰文 | 毕安娣</p><p>走入危机的特斯拉向内开了一枪。</p><p><strong>当地时间4月15日周一，马斯克内部信显示：特斯拉将裁员10%。</strong></p><p>按照特斯拉2023年底140473人的员工数量计算，此次裁员可能会让1.4万人失业，规模颇大。</p><p>与此同时，至少有两位高管公开表示离开特斯拉，其中包括特斯拉高级副总裁德鲁·巴格里诺（Drew Baglino），他是特斯拉仅有的四位全球高管之一，在这家公司已有18年。除此之外，可能还有更多高管在此次裁员中被解雇（巴格里诺是被解雇还是主动辞职不得而知）。</p><p>尽管举着“降本增效”的大旗，但特斯拉的大裁员并未提振市场信心。<strong>在裁员消息传出的当日，特斯拉股价大跌5%，市值蒸发305亿美元。</strong>今年，特斯拉股价累计跌幅已经超过30%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_482f1c90cd0d4a8b980d896d9da05898@000000_oswg1071092oswg891oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电动汽车行业整体降温，特斯拉第一季度交付量下滑，旗舰车型迟迟未更新，而竞争对手，尤其是中国的电动汽车新老玩家正在激烈肉搏。裁员万人，并不能抚平市场的担忧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_23a39d7520cd46318ee2d78fd82e5b4b@000000_oswg1005oswg750oswg80_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次裁员早有风声。</p><p>几个月前，彭博社爆料称，特斯拉告诉所有的管理人员识别团队中的“关键人员”，并暂停了一些股票奖励，取消了一些员工的年度评估。此举被认为是在为裁员做准备。</p><p>当地时间4月14日周日，行业媒体Electrek报道称，特斯拉即将发生大规模裁员，裁员比例可能高达20%。</p><p>与此同时，特斯拉先是命其上海超级工厂减产，紧接着向美国得克萨斯州超级工厂宣布缩短赛博卡车（Cybertruck）生产班次。</p><p>终于，当地时间4月15日周一，Electrek爆料马斯克内部邮件，显示其向特斯拉员工宣布裁员“10%以上”。</p><p><strong>“这些年来，我们发展迅速，在全球范围内建立了多家工厂。随着这种快速增长，在某些领域出现了角色和职能的重复。当我们为公司的下一个发展阶段做准备时，关注公司的各个方面以降低成本和提高生产力是非常重要的。”</strong></p><p>特斯拉的人员增长的确很快。年报显示，截至2023年底，特斯拉的员工数量为140473人。而这一数字在2020年至2022年分别为70757人、99290人、12855人。</p><p>不过，特斯拉的人员增长速率在近几年已经减缓。人员增长速率最高的是2017年，特斯拉员工数量比前一年暴增111%。2023年特斯拉的人员数量只比前一年增加9.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_6ebadab8efd044c6935e6fc982f71c0c@000000_oswg22044oswg491oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>单论“快速增长”，似难解释为什么是现在、为什么如此大比例地进行裁员。</p><p><strong>高管的离职，也让这次裁员蒙上不寻常的阴影。</strong></p><p>在马斯克内部信被曝光的几个小时后，特斯拉高级副总裁巴格里诺宣布辞职。巴格里诺已经为特斯拉效力18年，离职前领导电池、发动机和能源产品的工程与技术开发。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_d3dfd12ee11b43f4859c3f47352ed450@000000_oswg63487oswg430oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一位离职的高管是特斯拉负责公共政策与业务发展的副总裁罗汉·帕特尔（Rohan Patel）。他曾与马斯克共同主持财报电话会议，也多次在活动中与马斯克一同登台，其中包括一年多前的特斯拉投资者日。</p><p><strong>在特斯拉此前公开的信息中，巴格里诺是公司全球仅有的四大高管之一。</strong>其他三位是CEO马斯克、CFO扎克·科克霍恩，以及去年新晋的特斯拉汽车业务高级副总裁朱晓彤。值得注意的是，其中科克霍恩也已于去年8月离开特斯拉，结束其在此13年的工作。</p><p>顺带一提，随着四大高管中科克霍恩和巴格里诺的离开，此前传闻朱晓彤已经成为有望接班马斯克的特斯拉“第二号人物”，如今看来可能性在升高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_4eacc8786e814ef3bf11b18e8cea5781@000000_oswg158136oswg447oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在X上，巴格里诺发布告别信息，马斯克也在下面回复“感谢你为特斯拉做的一切，几乎没有人如你般贡献大。”</p><p>巴格里诺也许早已做好准备，他上一次发布X消息是在4月1日，附照片，追忆2016年特斯拉Model 3的发布。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_8424b476aaa44f04afc44a15bee83553@000000_oswg227578oswg433oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前并不清楚巴格里诺是在裁员期间被解雇还是主动离开。不过，据Electrek援引知情人士的消息称，马斯克正在对一些重要的项目进行改革。</p><p><strong>巴格里诺领导着特斯拉的诸多工程项目，其中包括4680电池生产和得克萨斯州超级工厂的阴极工厂，但这两个项目都出现了严重的延误。</strong></p><p>知情人士透露，特斯拉还解雇了阴极材料与制造部门高级经理安东尼·瑟斯顿（Anthony Thurston），他向巴格里诺汇报有关阴极工厂项目的情况。</p><p>对得克萨斯州超级工厂，马斯克还有其他不满。马斯克正在加快自动驾驶出租车的计划，特别是要在工厂正在进行的扩建中新添一个数据中心，计划在8月20日之前投入使用。但知情人士透露，这个项目的进度也落后了。</p><p>奥斯汀超级工厂基础设施总监阿米尔·米尔沙希（Amir Mirshahi）在内的几位参与该项目的人也被解雇了。</p><p>在内部信中，马斯克将裁员归咎于人员增长和角色重复，想要降低成本，也就是“降本增效”，但实际情况似乎要更为复杂。马斯克可能是在对一些项目不满，并急于推进新计划的情况下，对人员进行清理，而非仅做比例淘汰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_2ab160d3225940ada9b2a6fe9ffd5247@000000_oswg1268oswg750oswg80_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以降本增效出发进行裁员，很多公司在这样的消息公布后会经历股价的上扬。去年底蔚来宣布裁员10%，当晚在美股上涨4.5%，在港股当日最高涨幅超过7%。微软今年1月宣布游戏部门1900人裁员消息后股价微涨，当日市值首次突破3万亿大关。</p><p><strong>但特斯拉此次的裁员消息却没能提振股价，相反，当地时间周一特斯拉股价大跌5%，市值蒸发304亿美元，年内累计跌幅已经超过30%。</strong></p><p>一方面，高管的离职可能会加剧一些投资者对特斯拉继任计划的担忧。马斯克已经在特斯拉担任CEO十六年，如今他领导着6家公司，投资者一直对其是否有足够的精力投入特斯拉抱有怀疑态度，并关心其是否有合理的继任计划。</p><p>今年年初，马斯克还公开抱怨自己在特斯拉的持股比例不到25%：“除非是这样，我宁愿在特斯拉之外制造产品。”根据一份监管文件，巴格里诺已作出安排，可能在今年年底前出售多达11.55万股股票。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_108bf07092ca4efabbd1a4d34b2b34b0@000000_oswg247134oswg504oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一方面，外界对特斯拉的担忧颇深，1.4万人的大裁员也不足以抚平投资者的焦虑。</p><p>特斯拉本月初公布了2024年第一季度产量和交付报告，不幸的是，报告期内特斯拉交付38.6万辆汽车，远低于分析师平均预期的44.9万辆。这是2020年以来，特斯拉首次季度交付同比下滑，彼时下滑的主要原因在疫情。</p><p><strong>如今，特斯拉遇到的不是短暂的挑战，而是持久的危机——</strong>整个电动汽车行业在退烧，虽然整体销量继续增长，但增速已没有预期得那么快。包括通用汽车和福特在内的其他汽车制造商，因电动汽车需求低于预期而减产。</p><p>与此同时，特斯拉处于激烈的外部竞争中。去年第四季度，特斯拉一度失去了全球电动汽车销量领先者的头衔，被比亚迪夺走桂冠，在今年第一季度夺回。</p><p>中国的竞争对手正在推出更廉价的车型。比亚迪秦Plus车型价格下探至7.98万元，小米今日也推出了其首款电动车SU7系列，起售价21.59万元起。</p><p><strong>“有很多人认为，前十大汽车公司将是特斯拉与9家中国公司，我认为他们可能没说错。”马斯克在去年11月表示。</strong></p><p>多年未更新旗舰车型（其新品赛博卡车Cybertruck生产缓慢）的特斯拉不断以降价和补贴等激励措施刺激销量。2023年上半年，特斯拉全球汽车价格平均下降12%，彼时销量得到有力提振，交付量较前六个月增长19%。但降价手段对销量的刺激效果迅速减弱，到了下半年，特斯拉继续降价，汽车交付量增速放缓至3%。</p><p>在不断地降价中，特斯拉的利润率已经受到影响。该公司去年第四季度的毛利率为17.6%，为四年多来的最低水平。</p><p>曾备受瞩目的特斯拉廉价车型迟迟未推出，就算项目没被取消，也很有可能优先级降低。不久前，马斯克宣布特斯拉的下一个大事，是8月要推出的特斯拉自动驾驶出租车Robotaxi。</p><p>裁员万人，解决不了特斯拉这诸多问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_8a81e9d027e44563a6144d63ea8c2eca@000000_oswg1348oswg750oswg80_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>外界对于马斯克“裁员不手软”的印象，大多来自其收购推特（后改名X）之后。彼时马斯克手起刀落，超过一半的员工说再见，震惊整个硅谷。</p><p><strong>其实马斯克在特斯拉同样裁员不手软。</strong></p><p>2018年，特斯拉深陷产能地狱，公司开启第一次大规模，裁员比例9%。当时马斯克在一份内部备忘录中称：“特斯拉现在做出了这个艰难的决定，将来，我们就再也不用这样做（裁员）了。”</p><p>这相当于一个“再也不裁员”的承诺，但马斯克很快就食言了。半年后，特斯拉就宣布了第二次裁员，比例7%。</p><p>本次10%的裁员规模，也并非特斯拉有史以来最大的一次。在2022年，特斯拉就曾开启全球10%的裁员。当时马斯克给出的理由是对全球经济不看好，“有不好的预感”，可以说是很任性了。不过，其后由于市场反应激烈，特斯拉股价大跌9%，马斯克不久后“救火”，强调“（未来12个月）特斯拉员工总量将增长，领取固定薪酬的员工数量会相对平稳。”</p><p><strong>马斯克的裁员大业也未必能进行得一帆风顺。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_2b2d5506a90348cb98f9f41bd48d4527@000000_oswg25199oswg601oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2022年那次大规模裁员计划宣布后，马斯克就遭遇了来自工会的阻力。当时荷兰的一位工会领导人表示，马斯克的裁员计划不会在当地顺利执行，“你不可能就那样直接解雇员工”，特斯拉必须与工作委员会就任何离职条款进行谈判。</p><p>马斯克向来不喜欢工会，和员工及各国家地区的工会组织因此拉扯不断。去年2月，马斯克曾在纽约布法罗工厂解雇数十名员工，而在那前一天，这些员工宣布发起组建特斯拉首个工会的运动。尽管特斯拉回应称该裁员事件与员工试图组建工会无关，但其辩白显得颇有些苍白。</p><p>最近的事件，是特斯拉与北欧地区工会掀起激烈争端。瑞典产业工人工会IF Metall一直试图说服特斯拉签署集体劳动协议，但始终未能达成协议。</p><p>去年10月开始，以工会为背景的罢工行动从瑞典开始，蔓延到丹麦、芬兰和挪威等周边国家，并蔓延到汽车行业之外。罢工之中，邮政工人、垃圾回收人员、维修中心、港口工人、电工和清洁工等都拒绝处理和特斯拉相关的业务。</p><p>当地时间4月8日，马斯克曾回应瑞典工会争端，称“风暴已经过去”“我认为瑞典的情况相当不错”，并强调瑞典的工人待遇很好，甚至比工会要求的还要好。但是几天后，该言论就被“打脸”。</p><p>IF Metall发言人表示“瑞典的罢工仍在继续”，并表示工会考虑扩大行动力度：<strong>“特斯拉希望给人留下这样的印象：他们的生意一切照旧。但我们知道、他们也知道，这并不完全正确。”</strong></p><p><strong>参考资料：</strong></p><p><strong>1、 新浪科技：《特斯拉今天又宣布裁员，马斯克曾承诺“再也不裁员”》</strong></p><p><strong>2、 中新经纬：《裁员消息一出，特斯拉暴跌9%！马斯克慌忙“改口”》</strong></p><p><strong>3、 汽车公社：《每10个特斯拉员工，就有一人将下岗》</strong></p><p><strong>4、 科创板日报：《不妥协！特斯拉正聘请北欧公共政策专家 或与当地工会展开长期对峙》</strong></p><p><strong>5、 中国汽车报：《工会“围剿”特斯拉》</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyODE4ODYxMA==&amp;mid=2247529868&amp;idx=1&amp;sn=cbad9e8beafbeb6ecd4059276bcf2006&amp;chksm=c39bc3c75b0be8939cbd29567dd5138cd266509121d47d5f1b0d95882f426a6b74145239e93b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“盒饭财经”（ID：daxiongfan）</a>，作者：毕安娣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735581254685312</id>
            <title>福布斯发布AI 50强榜单：OpenAI、Anthropic霸榜，超三成融资由OpenAI获得</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735581254685312</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735581254685312</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 04:06:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 福布斯, AI前50榜单, 初创公司, OpenAI
<br>
<br>
总结: 福布斯每年与红杉和梅里特资本合作推出AI前50榜单，今年第六届榜单发布，选出了AI领域最有前途的初创公司，其中OpenAI荣登榜首。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西4月15日消息，福布斯（Forbes）每年都会与与红杉（Sequoia）和梅里特资本（Meritech Capital）合作推出AI前50榜单，今年，第六届福布斯AI 50强榜单于4月11日发布。</p><blockquote><p>该榜单遴选了AI领域最有前途的初创公司，其中推出ChatGPT的OpenAI荣誉登顶，累计筹资金额高达113亿美元，占50强企业总筹资金额的约三分之一。第二名为推出了Claude的公司Anthropic，累计筹资金额为77亿美元；第三名为Databricks，主要产品为基于Apache Spark的数据处理和分析平台，累计筹资金额为40亿美元。</p></blockquote><p>此外，该榜较去年新增了6个企业，其中较为有特色的是Abridge，该公司的产品可以记录下医生与病人的对话，并利用AI进行总结。以及Harvey，该公司的产品可以帮助律师研究案例、起草和审查合同，并能快速查找法律先例。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_fd9cceaeb4fb419fb575f948b7550460@453363432_oswg195425oswg1000oswg590_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_612511eb6c2f4ffaa02851459d1606fc@453363432_oswg43193oswg1000oswg132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a7ed3264cdb3437a954ae6c6db86f61b@453363432_oswg195196oswg1000oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_86c974b33d514ad4ad9b797721c72a79@453363432_oswg16222oswg1000oswg48_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_9778026ffeff4044a07cceae9167897c@453363432_oswg170547oswg1000oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_7bc2dc83383b4e5b9325cc3a6a4bf6ae@453363432_oswg46568oswg1000oswg138_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_fb361ecce90a40a0a257527090a2510d@453363432_oswg71732oswg1000oswg220_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲2024年福布斯AI 50的完整榜单（来源：福布斯）</p><h2>霸榜选手AI应用落地广，OpenAI、Anthropic领衔</h2><p>ChatGPT等应用程序于2023年的大受欢迎，促使企业争相采用最新的AI生成技术。一年后，这股热潮仍在继续。反过来，一个新的科技经济体应运而生，即科技公司帮助企业开发和部署基于AI的应用程序。今年的第六届年度AI 50强反映了这一新兴科技经济体。</p><p>从榜单上估值最高的三家公司就可以看出，AI的应用领域广泛而深远。市值约860亿美元的OpenAI，其客户从摩根士丹利覆盖到了冰岛政府；其竞争对手Anthropic，据福布斯报道市值约184亿美元，被桥水基金（Bridgewater）和波士顿咨询集团（Boston Consulting Group）所使用。此外，市值约430亿美元的Databricks公司向壳牌石油公司（Shell）和美国邮政服务公司出售其数据分析和AI部署软件。</p><p>对于AI 50强中的初创企业来说，这项技术已经从捕获客户的想象力发展到吸引数十亿美元的总收入。</p><h2>OpenAI独占三分之一融资，AI具体应用的领域正在扩大</h2><p>AI领域的初创公司吸引了硅谷投资者的注意，而此时其他曾经炙手可热的行业正面临融资市场持续低迷的困境。今年的AI 50强企业总共筹集了 347 亿美元（约2500亿人民币）的资金。其中近三分之一来自OpenAI，这要归功于微软提供的约 100 亿美元资金。</p><p>处于上升期的AI研究公司也筹集了大量资金，比如Anthropic（筹集了约500亿人民币）、Cohere（约32亿人民币）和Mistral AI（约38亿人民币）。这些公司的背后有一系列基础设施工具，帮助其他公司实施这项技术。许多像Baseten、LangChain和Unstructured这样的公司在2023年取得了蓬勃发展的增长指标，因此首次登上了AI 50榜单。</p><p>除了像ChatGPT这样的应用程序之外，其他形式的AI开发也在取得进展。例如，Anduril公司为国防技术融资 28 亿美元（约200亿人民币）；Insitro公司为药物研发储备了 6.43 亿美元现金（约46亿人民币）；Figure AI筹集了7.54亿美元（约54亿）用于创建类人机器人。</p><p>此外，还有一些公司将最新的AI进展无缝地融入到他们自己的应用程序中。例如，Abridge公司利用语音识别和语言摘要技术，为顾客提供自动的就医记录。Notion正在向取代谷歌Workspace或微软Office的目标迈进，而Perplexity则希望重塑搜索引擎。</p><h2>福布斯收到1900份入榜申请，为去年两倍</h2><p>AI领域的竞争空前激烈。福布斯今年收到了约1900份申请，是去年的两倍多。申请者无需支付参评费用，而是通过定量算法和定性评审团对其商业前景和AI的技术应用进行评判。</p><p>公司被鼓励分享关于多样性的数据，榜单发布的目标是促进更加公平的初创企业生态系统。但是，行业内的差异仍然非常明显。只有12家公司由女性联合创始人，其中五位担任CEO，与去年相比数量相同。</p><p>在极少数公司未披露信息的情况下，福布斯使用了 PitchBook 和 Crunchbase 提供的数据。这些数据来源提供了公司融资、投资和其他业务活动的详细信息，有助于福布斯榜单进行准确的评选。</p><h2>结语：AI商业潜力无限，投资AI或成未来趋势</h2><p>由于AI领域的迅速发展，企业对AI技术的需求不断增加，引发了一波投资者对AI领域的投资热潮。福布斯发布的AI 50强榜单为投资者提供了重要的参考信息，企业数据会带来他们对技术实现商业价值的思考，目前的数据也大多证实了AI的乐观前景。</p><p>该榜单表彰出最有前景的AI公司，从榜单中可以发现AI初创公司在筹资方面取得的成功。这意味着，他们的AI解决方案已经能够带来实际的商业价值，进而产生可观的收入。如此具有巨大的商业潜力预示着AI行业已迈入新阶段。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K1B9JiS5YpMuHov4NHpFcQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID:zhidxcom）</a>，作者：智东西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735582836484611</id>
            <title>手机卖不动了，苹果靠AI续命</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735582836484611</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735582836484611</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 03:46:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, AI, PC市场, M4芯片
<br>
<br>
总结: 苹果手机销量下跌，PC业务成为救命稻草，准备推出搭载AI功能的M4芯片来提振电脑业务，股价暴涨，AI PC市场竞争激烈。苹果放弃造车，全力投入AI领域，PC业务成为增长点，展示技术实力，AI PC市场大战即将打响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>高傲的苹果，如今也不得不来蹭下AI的风口。</p><p>今年一季度，苹果手机销量暴跌9.6%。压力下，PC业务成为苹果的救命稻草。而从国内的华为、联想，到海外的微软、英特尔、AMD，谁都不能对AI&nbsp;PC市场打开的市场空间掉以轻心。</p><p>因为放弃造车和iPhone出货量下跌而身陷困境的苹果，如今也走到了要靠AI来撑股价的时刻。&nbsp;</p><blockquote><p>4月15日，数据研究机构IDC发布2024年第一季度全球智能手机出货量报告，苹果出货量从去年同期的5540万台同比暴跌9.6%至5010万台，成为前五大手机厂商中跌幅最大的品牌。&nbsp;</p></blockquote><p>或许是预料到第一季度手机出货量不太乐观，出货量报告发布之前，市场传出了苹果将全面革新Macbook产品线的消息。&nbsp;</p><p>据知情人士向媒体透露，为了提振旗下低迷的电脑业务，苹果准备重新改造Mac产品线，通过新一代的M4芯片为旗下PC产品配备AI功能。&nbsp;</p><p>该人士透露称，苹果下一代的M4芯片生产已接近尾声。新芯片将至少拥有三个版本，苹果希望用它来升级旗下所有Mac机型，首批搭载M4芯片的Mac电脑也有望在年底前亮相。&nbsp;</p><p>该消息一出，北京时间4月12日美股收盘，苹果股价暴涨4.33%，市值一日增加1121亿美元，约合人民币8113亿元，创下了今年来最大涨幅。4月13日，苹果继续上涨了0.86%。4月15日，在苹果手机一季度出货量暴跌的消息影响下，苹果股价下跌了2.19%。&nbsp;</p><p>不论如何，AI浪潮都已向低迷已久的PC市场里，添了一把旺柴；拥抱变化的主流PC厂商如今言必称AI，今年来纷纷推出了AI PC新品。不过受制于研发进程，消费者发现许多PC的AI功能还只是停留于本地连接、云端运行的“伪AI PC”。&nbsp;</p><p>Canalys分析师叶茂盛对「市界」表示，目前AI PC主要的场景还是围绕在生产力上，例如即时会议摘要、转译、提供更稳定的会议品质、自动生成邮件回复等，消费者可能会意识到有新功能的加入，但不一定理解背后牵涉到端测AI的发展。&nbsp;</p><p>据媒体透露，苹果此次大炒的M4芯片，其最大亮点便是多数功能都将在终端设备上完成，并通过本地运行，而非当下主流的“AI PC”，其AI功能要依赖远程云服务器。&nbsp;</p><p>在市场的多重利好刺激之下，一场围绕着AI PC的芯片大战也正在打响。&nbsp;</p><h2>01 苹果也要蹭AI</h2><p>从2月底被曝出放弃造车，到前不久宣布裁员数百人，苹果最近一直不太平。尤其是iPhone出货量的不断下跌，正在成为库克的新烦恼。几天前，据市场研究机构BCI发布的最新数据显示，2024年第一季度，苹果手机在中国的激活量同比下降了20%至1056.9万，被vivo、荣耀和华为反超。&nbsp;</p><p>在手机业务不景气的背景下，PC业务被苹果寄以重望。&nbsp;</p><p>就在不久前的苹果年度股东大会上，库克公开表示：“所有由苹果芯片驱动的Mac都是非常强大的人工智能机器。事实上，目前市面上用于人工智能的电脑，没有比Mac更好的。”&nbsp;</p><p>就在近期，苹果宣布，将于2024年6月10日至6月14日举行全球开发者大会（WWDC），并且将于6月10日在Apple Park举办特别活动。据媒体透露，苹果准备在WWDC2024上展示一系列AI新功能。&nbsp;</p><p>实际上，如今整个美国科技圈，都对AI趋之若鹜。而苹果放弃造车，除了美国充电桩基础设施乏力、特斯拉股价节节下跌之外，最大的原因，就被认为是全力投入AI。而今年的iPhone16系列，市场最关注的也是能否带来颠覆性的AI功能。&nbsp;</p><p>然而，iPhone 16系列毕竟要到第三季度才发布，但前两个季度苹果手机的出货量却已岌岌可危。&nbsp;</p><p>一名了解手机行业的人士对「市界」表示，苹果“第二季度的出货量可能比第一季度还差”。在此之前，苹果很大程度需要靠PC业务的革新，来展现其在AI领域的技术实力。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_62b3d2219c224b3fbaad358214a013f6@5888275_oswg21154oswg600oswg377_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管各大研究机构的数据还没有完全披露，但在不少业内人士看来，今年第一季度苹果手机的表现堪忧。从中国市场来看，IDC和BCI的数据都反映了iPhone出货量在国内大幅下滑的趋势。&nbsp;</p><p>而在全球市场方面，Canalys分析师朱嘉弢对「市界」表示，苹果一季度全球出货量下跌比较明显，中国、北美、欧洲几大市场都在下跌。他预计，今年上半年苹果手机业务的整体表现会比较差。至于第三季度的表现，则主要看iPhone16系列的产品力如何，以及能否在AI领域有所建树。&nbsp;</p><p>相比于疲软的手机业务，PC业务正在成为苹果目前为数不多的增长点。Canalys最新数据显示，2024年第一季度，苹果电脑的全球出货量同比增长2.5%，达到536.1万台。就在上个月，苹果上架了新款MacBook Air，该机型升级了最新的M3芯片。&nbsp;</p><p>在该机型上，苹果着重宣传了AI应用，表示新款Macbook Air“搭配了先进的AI功能”，可以通过M3芯片内置的神经网络引擎，带来更强的语音转录和视觉理解功能等。&nbsp;</p><blockquote><p>据最新财报显示，苹果2024年第四季度营收1195.8亿美元，其中iPhone营收697亿美元，占比58.28%。Mac营收77.8亿美元，占比仅6.5%。而AI芯片的加持，有望为苹果低迷的Mac产线提振销量，改善产线结构比例。&nbsp;</p></blockquote><h2>02 PC厂商言必称AI</h2><p>如今美国的科技股，可以说是得AI者得天下，只要傍上AI概念，市值就能暴涨。&nbsp;</p><p>而苹果如今频频提及自身的AI能力，一定程度上也是在对市场低头。毕竟从今年年初到这次股价上涨之前，苹果股价从最高199.37美元下跌至最低167.11美元，市值蒸发接近4000亿美元。&nbsp;</p><p>不过苹果在AI领域的提前布局，算是为其积累了一定的优势。据报道，M4芯片系列将主要分为三个梯队：入门级的Donan、更高阶的Brava和旗舰芯片Hidra。消息称，苹果计划重点宣传新芯片在AI运算方面的能力，以及它们将如何与即将发布的macOS新版本相结合。&nbsp;</p><p>一名了解苹果的人士对「市界」表示，其实苹果在AI领域的技术一直都在第一梯队，只不过以前一直不太愿意称之为“AI”，而是更具体地称为“机器学习”、“神经网络”等。但是如今狂热的市场只认“AI”二字，苹果也不得不改口。&nbsp;</p><p>而具体到Mac产品线，该人士表示，苹果M系列自研芯片的统一内存架构（UMA），其实就拥有很强的AI能力，该架构让Mac笔记本的CPU、GPU和其他处理器共享一块物理内存。比如内存可以当成显存来用，这在需要大量计算资源的AI任务时，能拥有更高的性能和效率。这也是此前库克敢于说出“Mac是市面上最好的人工智能机器”的原因。&nbsp;</p><p>叶茂盛也对「市界」表示，AI PC相比于传统PC，最显著的提升在于内存的增加，AI带来的算力需求及资料生成将使现有8GB起步的规格不再足够。而在上述人士看来，苹果的统一内存架构在这方面具有一定优势。&nbsp;</p><p>实际上，在AI浪潮驱动下，低迷已久的PC市场正在重新恢复增长。</p><blockquote><p>今年第一季度，多家电脑厂商都宣布推出AI PC产品。据Canalys数据显示，今年第一季度全球PC市场出货量增长3.2%，Canalys预计今年全球PC市场将实现3%的增长。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_81d8c541004949488aa564b3652d523c@5888275_oswg160471oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少分析机构认为，2023年是PC历史上出货糟糕的一年。据Canalys数据显示，2023年全球PC出货总量为2.47亿台，同比下降了13%。而AI PC有望将PC市场拉出泥潭。德邦证券称，2024年更多AI PC产品上市，将从而开启AI PC元年，从供给端拉动用户新一轮换机。&nbsp;</p><p>今年年初以来，几乎所有的电脑厂商，在发布新产品的时候，言必称AI。&nbsp;</p><blockquote><p>Canalys在最新的预测中表示，2024 年全球AI PC 出货量将达到 4800 万台，占个人电脑（PC） 总出货量的 18%，预计到2025年，AI PC出货量将超过1亿台，占总出货量的40%。另一家数据机构IDC也预测，2024年全球PC出货量将达到2.65亿台，同比增长2%，核心驱动因素是即将到来的AI PC。&nbsp;</p></blockquote><p>叶茂盛对「市界」表示，已经观察到部分个人电脑厂商扩增感测器以提供更好的及时应对能力，这包含各种应用的自动调节，如音效、背景模糊功能、自动屏蔽、自动开启脸部辨识登入等。&nbsp;</p><p>几乎所有PC厂商，都不想错过这一波来之不易的红利。联想、华为等厂商在最新的产品中，都将AI功能“突出显示”。&nbsp;</p><p>联想集团在2023年10月推出了“AI for All”战略，率先宣布向AI战略全面转型，并且推出了多款搭载AI功能的产品和具有本地知识库的个人大模型AI Twin。此外，联想还宣布，将于4月18日的联想创新科技大会上发布“真正的AI PC”，其中包括ThinkPad，YOGA，小新等多款全新AI引擎PC。&nbsp;</p><p>积极的战略转型已经为联想带来了收益——今年第一季度联想全球出货量增长了7.8%。&nbsp;</p><p>正在PC领域快速崛起的华为，也正将AI作为重要卖点。4月11日，华为发布全新MateBook X Pro，首次应用了华为盘古大模型，并且拥有全新的AI概要功能，可快速、准确地从文字、音频、视频内容中提取关键信息。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_8e3510b80e334d0f9f7fff63e1cfb4ac@5888275_oswg35242oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，在中国PC市场下跌17%的背景下，华为的PC出货量增长了11%，在前五大厂商中唯一录得正增长。&nbsp;</p><p>而作为苹果的竞争对手，微软的市值在今年年初超过了苹果。除了Open AI天降神力之外，微软也受益于AI PC的风潮，其云计算业务持续增长、Windows11最新推出的AI助手Copilot也广受市场好评。在叶茂盛看来，Copilot键的增加，预期将会逐步改变PC行业人机交互的模式。&nbsp;</p><h2><strong>03 卷PC前，先卷芯片</strong></h2><p>AI PC的浪潮，不仅直接带动了下游终端厂商的出货量增长，也促使上游芯片厂商将AI能力作为核心的迭代方向。去年年底推出的英特尔酷睿Ultra芯片，核心创新点便是在芯片中增加了全新的神经计算单元（NPU）。&nbsp;</p><p>叶茂盛对「市界」表示，上游芯片厂商已经预见到了AI趋势带来的影响。NPU在神经网络运算中可以以较低的功耗以及较适配的方式完成运算，并能帮助内置CPU、GPU更好地发挥完整效能。&nbsp;</p><p>英特尔表示，NPU这一新颖的技术组件专为AI计算设计，能够更高效地处理AI相关的任务，如图像处理、语音识别以及机器学习。及时的技术升级为英特尔带来了源源不断的生意。今年以来，各大厂商推出的“AI PC”产品，基本都搭载了英特尔酷睿Ultra系列处理器。&nbsp;</p><p>另一家芯片厂商AMD也同样将AI作为宣传点。今年3月，AMD董事会主席及CEO苏姿丰现身北京AMD AI PC创新峰会。苏姿丰表示，去年AMD推出的锐龙7040系列芯片，是第一个集成NPU的x86处理器，后续AMD又推出了8040系列，目前市场上已经有数百万台锐龙AI PC出货。&nbsp;</p><p>不过，在厂商和芯片上狂卷的背景下，目前市场主流的AI PC距离真正颠覆式提升PC的体验，还有很长的路要走。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_8af106daeb604766b193db8df4396723@5888275_oswg24571oswg800oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先，目前已经发布的 AI PC 产品，它们所搭载的AI能力和PC硬件多数仍是分离的。例如，英特尔和微软最近联手炒作“AI PC”， 宣称其产品配备了混合架构芯片、Copilot和对应的物理按键。不过，行业认为Windows 11版本的“PC+Copilot”依赖的仍然是微软的云端算力，与硬件关系不大。&nbsp;</p><p>要实现PC充分地智能化与AI化，本地AI计算能力才是决定体验的核心——受制于网络延迟、稳定性，以及主流付费模式，云端AI的体验还无法与终端AI的便捷性相比。&nbsp;</p><p>例如，近期外媒透露在微软的下一代Windows里，Copilot的许多关键功能将直接运行在本地NPU上。在AI驱动下，Copilot可以帮助系统增强搜索能力，启动项目或工作流，在文档和信息内部完成更多上下文理解等生成式 AI 能力。&nbsp;</p><p>同时，据透露微软还在开发一项新的时间线功能，允许Copilot 记下应用、网站浏览等活动记录，并且能够随时回溯，通过 Copilot 增强的搜索能力，快速找到过去某个时刻在 Windows 上的活动。&nbsp;</p><p>这些新增功能，无疑将真正打开AI PC的想象空间。与此同时，在巨头之间围绕AI PC的芯片大战，也已先期打响。&nbsp;</p><p>据英特尔高管对媒体表示，微软对于下一代AI PC内NPU的最低计算要求是40 TOPS（每秒万亿次运算）。而目前市场上在售的AI PC产品，都远远不能达到这个算力量级。而前述英特尔最新发布的酷睿Ultra芯片，在“CPU+GPU+NPU”共同参与运算之下，AI 算力可达到34 TOPS——但如果仅考虑NPU，算力则只有10 TOPS。而AMD最新发布的锐龙8040系列，NPU算力只有16 TOPS。&nbsp;</p><p>接下来，市场的目光也聚集到了苹果身上。虽然最新的M4芯片能具备多大强度的计算量级，还是个未知数。但苹果强大的软件生态，由此延伸出的AI“整合”能力，已经值得市场期待。这或许也是M4芯片研发进程刚被爆料，苹果股价便应声上涨的核心原因。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/I5RsySuyfe9YYwHewmU53w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：让商业更具价值，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735523682330883</id>
            <title>追觅科技为何急着和机器人做“断舍离”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735523682330883</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735523682330883</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 03:45:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人形机器人, AI技术, 追觅科技, MagicLab
<br>
<br>
总结: 在AI技术和大模型的支持下，人形机器人行业迎来了发展机遇，但追觅科技在机器人领域的表现引发了外界猜测，其是否在有意隐藏技术进展或策略性撤退。MagicLab与追觅的联系也引发了疑问，追觅的机器人技术是否真正领先。追觅的机器人产品似乎更多是为了短期市场炒作，而非长远技术积累，其在核心技术领域的依赖性可能限制了长期发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在AI和大模型的强劲加持下，机器人行业迎来了前所未有的发展机遇。这一科技风潮不仅促进了多种终端应用的涌现，还火速拉动了相关产业的增长。<strong>特别是人形机器人，得益于AI技术的赋能，其对话与任务执行能力的显著提升，已经成为业界的焦点。</strong></p><p>然而，行业从业者却出现了两极分化。一些领军企业，如Figure，凭借其在硅谷的广泛投资和支持，于3月推出了首个结合OpenAI大模型的人形机器人Demo，令人瞩目的交互能力让其一举成为市场的明星。相比之下，其他一些曾豪言壮语要在机器人领域大展拳脚的公司，现如今却悄无声息，仿佛隐退幕后。</p><p><strong>追觅科技，曾靠做吸尘器起家，却自称为“广义机器人公司”，似乎在这波AI和机器人的热潮中逐渐失去了声音。</strong>在过去几年中，追觅虽然推出了机器人四足和人形机器人，却未能在市场上形成显著的差异化。尽管通过营销“人形机器人咖啡拉花”等热门话题成功吸引了一时关注，但近期公司在这一领域的动向却显得耐人寻味，追觅官网上曾经热闹的机器人版块“不翼而飞”，所有相关内容被彻底删除。</p><p>最令业界疑惑的是，今年1月，一家名为MagicLab的企业发布了纯电动机器人翻跟头的视频，成为继波士顿动力之后又一家实现该技术的公司。而深入调查发现，MagicLab的背后实际上与追觅有着密切的联系。这引发了外界对追觅的疑惑：如果追觅真的具备领先的机器人技术，为何要将这块业务悄然剥离？<strong>作为一个定义自身为“广义机器人”公司的家电制造商，追觅在机器人领域的真实地位究竟如何？其在机器人技术领域的消声匿迹，是否隐藏着更深层的战略考量？</strong></p><h2>01 追觅和机器人“切割”，是深谋远虑还是刻意隐退？</h2><p>在中国这片热火朝天的机器人创业战场上，追觅似乎在尝试一种别样的策略。众多企业借着特斯拉等巨头的东风，希望在人形机器人的潮流中分一杯羹，但追觅的动作却越来越含蓄，甚至有些神秘。</p><p>回顾2021年8月，特斯拉AI Day上人形机器人“擎天柱”的亮相震撼了科技界，同月，小米也不甘示弱，推出了四足机器人CyberDog。而追觅，这个从小米生态链孕育而出的企业，随后也推出了自家的四足机器狗Eame One，并成立创新机器人研究院，随后便走上了自称“广义机器人公司”路线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_907a001fe68a4453aa8051f9f7f7ec40@000000_oswg423609oswg807oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>追觅在2023年初首场洗地机产品发布会上，突然带来了一款能手冲咖啡的人形机器人迅速火出圈。这一举动，显然是追觅企图在竞争激烈的机器人市场中，证明自己占据一席之地的明证。<strong>但令人困惑的是，就在全球科技巨头纷纷加码人形机器人技术，如斯坦福的炒菜机器人和亚马逊将人形机器人用于物流仓储的同时，自称机器人公司的追觅却突然从公众视野中消失，官网上相关的机器人内容亦被全部撤下，令人不得不疑惑其背后的真实意图。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_e106b798252d4a2080e04c3d6e781f54@000000_oswg91674oswg829oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种突然的“隐退”引发了外界对追觅战略意图的广泛猜测。在官方渠道寥寥无几的情况下，唯一能找到的关于追觅机器人技术的痕迹，便是其新款扫地机器人中所谓的“仿生机械臂”功能。虽然追觅宣称这一技术灵感来源于人形机器人，但这种简单的功能难以与真正的高级人形机器人技术画上等号。</p><p>更引人注目的是，今年年初，备受关注的MagicLab人形机器人背后实际上与追觅有着直接的联系，这一点从MagicLab的公众号和企业认证信息中可以窥见。天眼查数据显示，这家公司的控股股东正是追觅科技。<strong>这一发现让人不禁思考，追觅是否在有意对外隐藏其在机器人技术上的进展，而这种低调是出于对市场策略或未来布局的深远考虑还是策略性撤退？</strong></p><h2>02 伪创新的艺术与遥不可及的技术价值</h2><p>在人工智能和机器人技术迅速崛起的今日，追觅科技的战略步伐似乎并未完全符合其所宣称的创新热情。在仔细分析追觅的历史轨迹时，我们可以看到两个明显的特征。首先，无论是与小米的合作还是在特斯拉引领的机器人热潮中，追觅始终扮演的是追随者的角色，并未展现出引领行业的创新力。<strong>其次，尽管追觅推出了多款机器人产品，这些产品似乎更多是为了短期的市场炒作而非长远的技术价值。</strong></p><p>这些机器人产品，虽然在发布时曾造成一定的市场轰动，但实际上并未对追觅的核心业务产生根本性的推动。比如追觅推出的仿生四足机器狗和人形机器人，更像是一个营销工具，就是为了和洗地机新品发布形成协同效应，真正卖出去的洗地机而非机器人，其实用性远远落后于其宣传的声势。</p><p><strong>当深入探讨追觅的机器人技术时，我们发现这些所谓的创新更多是表面的，而非深层次的技术积累。追觅虽然定义了机器人技术的“心脏”和“大脑”——即马达和AI算法——但在这两个领域内，它并未显示出领先或独到的竞争力。</strong></p><p>虽然，追觅人形机器人虽然能执行简单的咖啡拉花动作，但与行业内如Boston Dynamics展示的高度灵活和复杂的机动性相比，追觅的产品显然还有很大的提升空间。原因是，公司在四足机器人和人形机器人的开发上，大量依赖外部合作和购买成熟的解决方案，而非自主研发。尤其是，追觅似乎并未在核心技术如动力系统或更高级的人工智能算法上进行实质性的研发投入。</p><p><strong>这种策略虽然能短期内减少成本和风险，但在技术创新日益成为企业核心竞争力的今天，这种依赖性可能会限制其在高端机器人市场的长期发展。</strong></p><p>同时，与国内长期从事机器人研发的专业公司相比，追觅的技术和实际应用落地能力也显得相形见绌，国内宇树、汇川等公司在机器人技术方面深耕多年，具有坚实的工业化基础和技术积累。而追觅才切入赛道三年，怎能保证自己的技术行业领先？</p><p>此外，追觅的机器人业务似乎更多是利用市场热点进行品牌宣传，而非真正的技术推广。这种策略虽然短期内可能有效吸引眼球和资本，但对于追求长期技术革新和领导地位的公司来说，这种做法可能是走向衰退的前兆。同时，对于公司的技术积累和品牌信誉也可能是一种伤害。当市场热度退却，留下的可能只是技术发展的空壳。</p><p><strong>因此，对于追觅而言，现在的关键是决定其未来路径——是继续追逐市场热点，还是真正加大在创新研发上的投入。</strong>从当前的情况看，追觅似乎已选择了前者。尽管追觅声称要构建“广义的机器人”公司形象，实际上其产品和技术仍然依赖于传统的家电市场。这种矛盾不仅影响了追觅在专业机器人市场的信誉，也限制了其在全球市场上的竞争力。</p><p><strong>总之，追觅科技在机器人技术的发展道路上显得有些摇摆不定。公司如果希望在未来的科技竞争中取得领先，就必须解决伪创新的标签，真正投入资源和精力在核心技术的创新与发展上。只有这样，追觅才能从一个以营销为主的家电制造商，转型成为一个真正意义上的技术创新领导者。</strong></p><h2>03 追觅为何执着于蹭机器人热度？</h2><p><strong>追觅作为一家以清洁家电为主要业务的公司，为何执着于蹭机器人的热度不可？</strong></p><p>答案很简单，追觅，一个从清洁类家电起家的企业，尽管标榜着百亿营收，在高度竞争的中国市场，追觅面临的挑战尤为严峻。从吸尘器、洗地机到扫地机器人，追觅的主力产品虽多样，但每个产品领域都有强大的竞争对手，如海尔、美的和海信等都在通过智能化和高端化不断侵蚀传统和新兴家电市场份额。如果追觅不能及时调整战略并创新其故事线，它可能很快就会被边缘化，沦为传统的家电制造商。</p><p><strong>追觅的挑战不仅来自于外部竞争，其内部产品线也正面临着前所未有的价格压力。</strong>根据奥维云网的数据，到2023年，市场上具备自清洁和自动集尘功能的全能款扫地机器人的普及率已高达73.3%，这表明在功能创新方面的空间越来越小，新的技术突破变得困难。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_b9b3a15957944c10bbbfcc7496f9d36a@000000_oswg259334oswg772oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为了应对这种情况，追觅策略性地选择了高价值段市场。尽管这有助于短期内稳定销售额，但在去年的促销期间，整个智能清洁品类的平均价格同比下降了显著的比例，其中洗地机的降幅更是高达18.1%。若未来没有新的技术或概念来支撑产品价格，追觅和整个行业可能不得不陷入价格战的泥潭。</p><p><strong>更为复杂的是，追觅的传统强项产品——吸尘器和洗地机——正面临日益增长的市场挑战。</strong>根据鲸参谋平台的数据，2023年仅京东平台上的吸尘器年销量同比下滑了约20%。而洗地机作为一个新兴的产品类别，尽管去年的双十一销量首次超过了扫地机器人，但正因其潜力被市场看好，已经吸引了包括美的和科沃斯在内的多家企业的重点关注。</p><p><strong>追觅的个护产品领域也面临着挑战。</strong>尽管公司推出了如Pocket全折叠高速吹风机等新产品，但这些产品很快就遭遇了市场上早已建立的品牌如徕芬的强烈竞争。这些竞争对手不仅在产品上已有深入人心的品牌影响力，还在性价比上具有不可忽视的优势。</p><p><strong>这些挑战的核心归根结底，追觅需要在保持品牌形象和市场竞争力的同时，找到其产品和技术的真正差异化优势。</strong>去年8月，科沃斯在公开场合抨击了行业内的抄袭行为，暗指追觅。这不仅暴露了追觅在技术和创新方面的不足，也凸显了其迫切需要通过更高端的技术和创新理念来支撑其品牌。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_3a4cf3b51978431f8e03a07f4a20d346@000000_oswg109856oswg695oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种背景下，机器人技术作为一个新兴且具有高度关注度的领域，自然成为追觅试图通过高科技形象塑造来维护品牌声望的战略选择。追觅的机器人投入，表面上看似是技术前瞻的大胆尝试，实则更多是市场和资本的一次精心布局。追觅通过引入机器人技术，成功地将自身塑造为一个跟随科技前沿的企业，这在短期内无疑提高了品牌的市场认可度和投资吸引力。<strong>然而，这些机器人项目在商业化路径和实际落地方面却鲜有突破，说明追觅在机器人领域的投入更多是战略上的一种展示，而非深入骨髓的业务转型。</strong></p><p>从实质上讲，追觅并没有将机器人技术真正纳入其核心业务线。这不仅因为机器人技术的研发和应用需要巨大的资本和时间投入，而且因为追觅核心的家电业务与高端机器人技术在市场和技术需求上存在本质差异。这种策略的背后透露出一个清晰的信号：追觅更倾向于利用机器人作为一种品牌故事的工具，而非真正追求技术革新的产业变革者。</p><p><strong>这种现象在科技行业并不鲜见。</strong>对于追觅而言，维持品牌形象的必要性迫使其不得不在高端技术和理念上做出投入，即便这些投入未必能直接转化为收入。机器人技术，作为一个高科技符号，被用来装点公司的“科技简历”，在策略上为追觅带来了短期的市场关注和投资兴趣。</p><p><strong>最终，追觅热衷蹭机器人热点，反映出一个核心现实：对追觅来说，机器人技术的引入是一个战术上的成功，但要将其转化为长期的战略胜利，还需要远超当前展示的技术深度和市场转化能力。</strong></p><p>因此，尽管追觅在表面上看起来拥抱了机器人技术，实际上这更多是一个市场和品牌策略的选择，而非真正意义上的业务转型或技术革新。追觅始终是一个商人的身份在作祟，其根本目的是变现和盈利，而非深耕科技领域成为科学家。<strong>这种策略可能在短期内有效，但在科技日益成为企业核心竞争力的今天，是否能持续成功，仍是一个值得观察的问题。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3OTk0MjcxMg==&amp;mid=2647830360&amp;idx=1&amp;sn=2044602d550061e82e776a6573dc9e78&amp;chksm=868e978e4b39f3e6bf36c345b1afc41fbf69028c99fa72d1aeeb909b218f1f0d1d26b098bb62&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝莓财经”（ID：ITparty）</a>，作者：蓝莓君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735582918257152</id>
            <title>苏州跑出一个减肥药IPO，估值超40亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735582918257152</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735582918257152</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 03:43:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 减肥神药, 派格生物, GLP-1受体激动剂, 转战港股
<br>
<br>
总结: 派格生物作为一家专注于慢性病创新疗法的生物技术公司，尽管以减肥药为印象，但其最有望商业化的产品是GLP-1受体激动剂。公司历经多轮融资，转战港股寻求上市机会。GLP-1药物市场前景广阔，但竞争激烈，派格生物面临着产品商业化和盈利的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“减肥神药”带来的影响越发势不可挡。&nbsp;</p><p>前不久，派格生物医药（苏州）股份有限公司（简称“派格生物”）正式向港交所递交招股说明书，拟主板挂牌上市，中金公司是独家保荐人。&nbsp;</p><p>虽然派格生物专注于慢性病创新疗法，但它留给外界重要印象却是减肥药。派格生物最有望商业化的产品PB-119，是GLP-1受体激动剂，用于减重领域。&nbsp;</p><p>自成立以来，派格生物尚未有产品实现商业化，至今公司收入为零，不过这丝毫没有抵挡住资本的热情。据不完全统计，派格生物共完成9轮融资，累计从联想之星、君联资本、云锋基金、元生创投、建银国际等手中拿到超过13亿元，估值也超40亿元。&nbsp;</p><p>值得关注的是，派格生物于2021年8月向科创板提交过IPO申请，于2022年4月撤回申请。进入2024年，尚未盈利的派格生物转战港股，寻求上市机会。&nbsp;</p><h2>01 科创板“遇挫”后转战港股</h2><p>成立以来VC云集，并屡次冲击资本市场。这一切，都离不开派格生物背后的掌舵人——徐敏。&nbsp;</p><p>徐敏是医学出身。1986年9月，徐敏从中南大学湘雅医学院毕业后，两年内曾留任湘雅医学院第二附属医院，担任眼科医生，从事临床工作。&nbsp;</p><p>后来，徐敏赴美深造，1995年5月至1997年4月，任美国纽约哥伦比亚大学Molecular Recognition Center博士后，从事蛋白质结构研究。&nbsp;</p><p>直到2008年，徐敏正式走向创业道路，成立了派格生物。&nbsp;</p><p>根据招股书，派格生物是一家专注于自主研究及开发慢性病创新疗法的生物技术公司，重点关注代谢紊乱领域。&nbsp;</p><p>发展至今，派格生物旗下共有6款在研药物，其中有4条管线与GLP-1类药物相关，适应症几乎都是针对肥胖、超重、糖尿病等领域。&nbsp;</p><p>派格生物的身后，更是云集一众VC/PE：君联资本、元禾控股、凯风创投、联想之星、云锋基金、盈科资本、泰格医药、天士力、前海母基金……2023年6月，派格生物完成F+轮融资，投后估值为40亿元人民币。&nbsp;</p><p>早在2021年8月，派格生物向上交所递交科创板IPO申请，保荐机构为国泰君安，拟募集资金25.38亿元。&nbsp;</p><p>2022年4月，派格生物主动终止了IPO旅程；同年12月，派格生物重启A股IPO辅导计划，中金公司为保荐机构。但最终，还是选择转战港交所。&nbsp;</p><p>派格生物在港股招股书中表示，“本公司于2023年下半年自愿决定寻求在香港（上市）。”或许2023年6月的F+轮融资就是为冲击港交所上市准备的。&nbsp;</p><p>前不久，中国证监会要求派格生物补充说明股权转让对价差异较大的原因、A 股上市计划安排等一系列问题。&nbsp;</p><h2>02 押注减肥药，两年不到亏5亿</h2><p>由于兼具降糖、减重等多重效果，近两年大火的GLP-1药物在全球大火。&nbsp;</p><blockquote><p>德邦证券预计，2030年GLP-1在2型糖尿病和肥胖领域的全球市场规模可达900亿美元。其中2型糖尿病药物市场约占350亿-400亿美元，减肥药物市场约占500亿-550亿美元。&nbsp;</p></blockquote><p>派格生物是一家自主研究及开发慢性病创新疗法的生物技术公司，根据管线图，派格生物在研6条，4条管线与大火的GLP-1类药物相关。&nbsp;</p><p>其中，派格生物的PB-119已于2023年初成功在中国完成了两项三期注册临床试验。公司预计，该药最早于2024年第四季度获得NDA批准，并于2025年在中国商业化推出糖尿病版本的PB-119。&nbsp;</p><p>此外，派格生物的另一款主要产品PB-718作为一款双受体激动剂，能够同时激活GLP-1及GCG受体，通过平衡两种受体的激活程度，产生协同作用，实现优于单一作用机制的减重及改善脂肪代谢的效果。&nbsp;</p><p>在GLP-1备受瞩目的当下，派格生物的递表无疑为市场再烧了一把火。&nbsp;</p><p>不过，GLP-1药物虽火，但国内外竞争也十分激烈，据不完全统计，目前GLP-1类药物的研发火热，全球在研GLP-1相关类型的新药超过100款，中国药企开发的GLP-1类药物也有数十款在研发。&nbsp;</p><p>派格生物虽然有着“减肥药”光环的加持，但公司目前接近商业化的适应症是糖尿病，治疗超重或肥胖的研究距离商业化还有较远的距离。&nbsp;</p><p>与大多数创新药企一样，派格生物目前还没有产品实现上市销售，长期的产品空白也不可避免地让派格生物出现亏损。&nbsp;</p><p>招股书显示，2022年及2023年9月30日（报告期内），派格生物分别亏损3.06亿、2.25亿元，亏损几乎完全来自研发开支；同期，公司的研发开支分别约2.8亿元、1.93亿元。&nbsp;</p><p>派格生物表示，公司未来几年能否产生高额收入主要取决于PB-119能否顺利通过监管审批、成功制造、上市及商业化，这其中存在重大不确定因素。在新一轮的市场角逐中，派格生物能否经受住考验？&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2ImIplVagC_R2lb89c3eCA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735530932251145</id>
            <title>金沙江朱啸虎：别下牌桌，别下牌桌，别下牌桌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735530932251145</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735530932251145</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 03:42:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资圈活人, 中国大模型, 一级市场, 分红
<br>
<br>
总结: 朱啸虎在投资领域敢于说破，坚持自己的观点，不惧非议。他对投资主题和行业秘密有独到见解，同时推翻传统风投理念，强调现金流和盈利。他的投资策略实用主义，追求自我实现，不拘泥于规模和名气，展现出独特的投资态度。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>朱啸虎总在做那个最先说破的人。&nbsp;</p><p>在投资主题匮乏、信心疲软的当下，这位“投资圈活人”依然敢于旗帜鲜明的断言中国大模型没戏。这波近乎献身之姿的激进输出，再次为朱啸虎招致了巨大的非议，以及欣赏。&nbsp;</p><p>在这一过程中，他也把自己活成了非共识本身。&nbsp;</p><p>在本次对话中，朱啸虎又抛出了几个本该讳莫如深的行业秘密。比如，一级市场主流认定为“弃子”的消费赛道重新回到了朱啸虎的射程，理由很朴素，“特别便宜，没有不投的理由”。在退出环节，朱也推翻了自己当年的财富密码，直言不要再指望靠大厂并购拿到一个好回报，“不要骗自己和投资人”。&nbsp;</p><p>朱啸虎还透露了一个新操作，<strong>要求分红已经成了绝大多数早期VC的共识，在退出不明朗的当下，他给LP的预期是五年分红拿回本金。</strong></p><p>投资主题的反刍，商业模式的迭代，是朱啸虎遵循实用主义在投资策略上的调整，但更彻底的是他对经典风投理念的“反叛”。作为中国风投历史上为数不多拿过2个10亿美金回报的老炮，他现在却说，千万不要去追求α，千万不要自视太高。&nbsp;</p><p>按理说，越成功的人，路径依赖越重，朱啸虎显然逃逸了这一惯性。上面这些话，你分不清他对别人讲，还是对自己讲，但他推翻自己的速度比任何人都快，身段灵活，毫不恋战，而且总能抽离于事外。&nbsp;</p><p>这是<strong>朱啸虎对待周期的态度，秘密藏在他的价值观。</strong>在朱啸虎当下的价值框架中，赚多少钱不重要，自我实现更重要，智力上的挑战给人带来的愉悦远远超过钱。所以说，朱啸虎想要的成事，不完全等同世俗意义的标准，他对规模没执念，对名气没包袱，时不时表现出的“离经叛道”或许是某种工具或是规律的试探，最终都指向了他想要的投资“作品”。&nbsp;</p><p>朱啸虎从没说过他热爱投资这个职业，但他身体力行了。&nbsp;</p><p><strong>在由投中信息、投中网主办的“第18届中国投资年会·年度峰会”前夕，投中网与金沙江创投主管合伙人朱啸虎进行了一场精彩对话。</strong></p><h2>01 千万不要追求α，千万不要自视太高</h2><p><strong>投中网：</strong> 过去两年充满变数，人们的经验不停失效，一度令人无所适从。现在进入2024年了，你有什么相对笃定的判断吗？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 确实，过去两年的宏观环境、投资创业的方向都在发生变化，AI+时代真的日新月异，GPT出来以后，每个月都有大新闻，但核心还是能不能从“变化”当中看到“不变”。我的优点是记忆跨度稍微长一点，第一次互联网泡沫时，我在创业，第二次移动互联网时，我在做VC，感知比较深刻，我一直在想，哪些经验教训是可以学习的？&nbsp;</p><p>现在还有很多“不变”可以被验证。比如在任何时代初期，优化工具都有市场，虽然都是短期机会。移动互联网刚出来时，安卓优化大师，上亿用户，有个四五年优化的周期，但移动互联网的演进速度没有AI快，AI时代的优化机会，肯定是短期的。&nbsp;</p><p>你可以从过去的历史学习。就像马克·吐温讲的，历史总是在重复自己的韵律，虽然表现形式不一样。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 所以你觉得长期经验没那么快失效？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 对。投资人要有长期的眼光和观点，才能避免重复交学费。你不能在移动互联网交过，AI时代再交一次。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 去年年底开始，你接受了不少访谈，表现得也游刃有余，和其他人的沉默形成了对比。你会刻意有段时间不说话，到了需要的节点再站出来讲一讲吗？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 没有，咱没这计划，都是写文章的同学来找我，年底了也想写个报道，我没有任何安排。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 虽然有点不太礼貌，但投中写文章说你嘴硬，你怎么想？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 我觉得挺好，很真实，我不是故意要保持什么东西，但目前就这个状态，我和LP也是一直这么讲。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 当时我们做了个总结，说你的大概逻辑是：&nbsp;</p><p>问：投得出去吗？答：我挺舒服。&nbsp;</p><p>问：募到钱了吗？答：我还有钱。&nbsp;</p><p>问：募得到人民币吗？答：我不想募大钱。&nbsp;</p><p>问：退得出去吗？答：我有利润分红。&nbsp;</p><p>问：什么时候能退？答：降息再说。&nbsp;</p><p>这套逻辑能解释你和金沙江现在的状态吗？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 你们总结得特别好，我都没想这么明白。&nbsp;</p><p>现在投项目没人抢，市场就是这个状态，真的回到20年前，我刚开始做VC时就这样，都要3到6个月考察，企业每个月都能做到预期和计划，投资人才会真的打钱。&nbsp;</p><p>退出也一样。今天大家都是靠盈利、靠分红了。今年二级只看高分红，一级同样看分红。我的假设是“5年靠分红拿回本金”，现在退出根本看不清楚，只能靠这个假设。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 你很早就开始喊现金流、喊盈利对吗？直到今天还在讲。当时的判断和现在一样，背后的逻辑有变化吗？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 对，疫情刚开始时我就说过（现金流的问题），但背后逻辑差很远。那时大家只担心疫情持续多久，问题还简单。现在翻篇了，更多的是宏观变化不确定，资本市场的退出也非常不清晰，这个周期，可能至少要以年、甚至5年为单位。&nbsp;</p><p>今天必须以极度保守的心态去运营企业，我们很清晰看到“剩者为王”。今早和我吃饭的企业家，融资金额是所有对手的1/10，但活得很好，非常健康，对手呢，基本都被甲方从供应商名单里去掉了。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 外界对你喊话的接受度是不是也在变？一开始未必听得进去。&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 对。听我们建议的企业家，都活得很好，不相信我们的都活得很痛苦，真的。而且说实话，以前没有成功过的企业家，都比较愿意听，以前成功过的，反而听不进建议。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 路径依赖比较重的？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 对，过去10年、20年成功过的，特别依赖成功路径，这类企业家反而今天很痛苦。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 去年“草台班子”的说法很火，它似乎变成了一个通用的框，套在谁身上都能祛魅，包括投资。但仔细想想，草台班子到底在谈什么问题？我理解是科学和理性的失效，在投资里，科学、理性作为工作方法可能也在失效，对此你怎么看？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 草台班子的说法挺好。所有人都别自视太高，我们过去20年所有的成功，都是时代红利，都是中国的巨大β，都是坐在中国的电梯上取得的，创业者、投资人一样。&nbsp;</p><p>我在内部一直讲，千万不要去追求α，千万不要认为自己比别人聪明，比别人努力，一旦你开始追求α，就是亏钱的开始。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 听起来像决定论，世界已经被决定好了，你被摆在什么位置，就会得到什么结果。&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎</strong> ：不，你还是可以去选择追求什么β。&nbsp;</p><p>举个例子，母婴赛道，为什么我不看了？这是负β。但中国这么大市场，还有很多正β，比如初老人群，现在每年2000万新增退休人口，这些人有钱，有时间，还愿意消费，和我们父母那代完全不一样，我们父母那代，有钱也不消费。&nbsp;</p><p>还有宠物，现在每家至少一个宠物。零售业态的连锁化，也是巨大的β，连锁化比率远远低于美国，远远低于日本，远远低于香港。&nbsp;</p><p>中国这么大市场，你还是可以去寻找下一个β，但千万不要认为自己比别人聪明，比别人更努力，这不靠谱。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 那我们还能相信什么？信自己比别人踏实？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 也可以。但必须认清楚自己就是平均水平，就赚β的钱，赚β的钱容错率是比赚α的高太多了。初老人群这么大一个红利，每年2000万新增退休人口，再输也输不到哪里去的。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 你一边强调β，一边又感慨错过字节，字节可不是β。&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 字节那会，确实没想明白一个应该想明白的关键点，从PC互联网到移动互联网，是从搜索到推荐。现在我在思考，从移动到AI时代，到底是从推荐到什么？这是一个巨大的问题，没人知道AI时代的关键行为是什么，是prompt吗？我不太相信。&nbsp;</p><p>我为什么不看好GPT？因为人的本性是越来越懒的，从搜索到推荐，是人变懒了，可从推荐到prompt，人要变得更努力、更聪明，这难度很大。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 再回溯一个理性的问题。我们总能在市场和组织中看到很多漏洞，大家也在相互指责，都觉得对方有问题。然后互相揭发，说对方做投资时没有把理性当作工具。这一点，在二级市场最明显，股民最不理性，但一级市场现在被诟病的也是这个问题，投资被情绪推动。&nbsp;</p><p>比如大模型，即便项目那么贵，大家还是着急要把钱投进去，不投不行，这显然不是一个理性结果，而是身份决定了很多行为。你呢，存在这种情况吗？你是否也在真实看法和身份的情绪之间做对抗？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 人永远要在贪婪和恐惧之间有个平衡，这对投资人是永恒主题。但确实每个人都有FOMO的情绪。&nbsp;</p><p>一个是投资压力，过去两年，所有美元基金的投资节奏都很慢，三年投资期过了，钱没投完，怎么向LP交代？收了这么高的管理费，但没投出去，怎么解释？另一方面，过去几年，确实没什么特别火的主题，AI至少让所有人眼前一亮，有个新主题出来，可能就要珍惜？&nbsp;</p><h2>02 要求分红是绝大多数早期VC的共识</h2><p><strong>投中网：</strong> 不久前美国大模型公司Inflection和Stability都发生了“创始人跑路”。这事一出，是否证明这批人也露出败相了？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 越来越清晰了，美国大模型后面也没啥戏了。除了前面那4家傍了大厂大腿，相对安全，但是不是能坚持下去也不知道。&nbsp;</p><p>大模型本身没有好的商业模式，GPT现在月活也就2.5亿左右，基本上平掉了，不涨了。C端产品今天还看不出来， 要等到iPhone装了大模型过一两年再看，我只能说GPT肯定不是终局，GPT不符合用户需求，它需要用户很聪明，知道怎么prompt，这对消费者要求太高，未来AI时代的C端产品，肯定不会是这个形态，要极度傻瓜，极度简单。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> B端呢？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> B端更是价格战。你今天问创业者，肯定是哪个大模型便宜，就用哪个，只有那些特别难的场景下才会调用最贵的API。这个商业模式——说实话——大模型公司如果是自来水厂的话，估值不会特别高。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 作为案例，你怎么看待这两家创始人的“跑路”？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 非常典型。Inflection团队还可以，但没有专有数据，也没有专有场景，比起前面4个大模型，没有足够差异化，市场干嘛需要你？所以微软就把团队挖走了，当然也有避免反垄断的考虑，再给投资人一个本金加利息的补偿。&nbsp;</p><p>而且我觉得很有意思，微软这么财大气粗，去收购一个公司也就给这点钱。&nbsp;</p><p>Stability更简单了，扩散模型是Stability发明的，但是开源的，一直没有想到好的商业模式。我们国内做这些文生视频都是基于扩散模型开发的，Midjourney也是，但Midjourney的商业化程度比Stability要好很多，至少今天还可以，100多人，两三亿美金的收入。Stability作为鼻祖反而没有好的商业模式。你光有技术没用，不知道技术怎么用，结果做出一个很好的开源，为别人做嫁衣裳。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 所以Stability的案例，对中国企业有更大的实践意义。&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 对，中国AI公司的融资已经到这了，如果还没有商业化落地，后面的路很难走下去——钱不是无限的，后续融资的条件可能会非常苛刻。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 前些年大家大谈非共识，按我理解，所谓非共识是在一个大共识基础上的小分歧，比如某个时点大家都在看同一类产品，有些人能领先一段时间投进去，结果就能赚到一笔更好的回报。&nbsp;</p><p>但今天这个市场，非共识的概念是否已经死了？看起来大家的策略差不多，投的东西也差不多。&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 没有，我觉得这是你们那个角度的观察。非共识之所以是非共识，就是因为没人说。这条路特别冷，但实际有很多人在往里走，比如消费。&nbsp;</p><p>消费在今天是典型的非共识，有不少基金在投，我也在投，真的，特便宜，只是大家不愿意讲而已。一条赛道如果大家都觉得是黄金，为什么要跟别人讲？我们一直在投，真的便宜，个位数PE。&nbsp;</p><p><strong>投中网：你介意谈谈当下的消费投资逻辑吗？</strong></p><p><strong>朱啸虎：</strong> 三年前，消费都是20倍甚至50倍PS，而且是未来12个月的PS，现在我只讲PE，个位数PE，而且是过去12个月的PE。不要给我讲故事，我只听PE。而且我作为早期VC都要求分红，我跟我的LP讲，5年靠分红能拿回本金，风险极其低。毕竟中国13亿人口，巨大的消费市场，每天都要消费的。&nbsp;</p><p>这个赛道和三年前比，天翻地覆。三年前大家讲新消费，所有的消费品都可以重做一遍，一起扎堆投，估值那么贵，当时我不愿意投。今天这么便宜没人投，我为什么不投？&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 这是投资策略的变化，还是金融产品的变化？以前风险投资是投进去，占小股，拿几年退出，跟LP分钱。你提到的分红，逻辑开始像滴灌通了，但那是完全不同的金融产品。&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 我认为是资金来源、退出渠道的变化，造成了投资策略的变化，非常正常。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 这会是长期趋势吗？我们探讨了很多年，风险投资作为舶来品，在中国市场到底能不能长期持续下去，现在到底是短期策略调整，还是长期产品变化的开端？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 长钱的偏好，不是短期能改变的，趋势至少以3到5年为单位。这不像股市散户的钱，三根阳线就可以改变信仰。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 长期来看，风险投资的产品形态会变吗？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 如果是国资为主导的人民币基金，会的，它的行为偏好肯定极度厌恶风险。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 美元基金呢？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 美元的钱以后很难指望。以前我们后面一堆人（继续投），一年融个三四轮，现在回头看，是没人接了，那些以前很聪明的大美元PE也不来中国了，一些成长基金直接去投二级了。&nbsp;</p><p>投一级不知道什么时候退，上了市还不一定能卖，干嘛投一级？二级现在这么便宜，而且随时可以退。&nbsp;</p><p>VC后面没人投了，所以我们的行为和以前肯定会很不一样。我也一直和创业者讲，你现在的每一笔融资都要当成最后一笔钱。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 总结一下，3到5年内再观察，长期来看，风险投资可能变成完全不一样的东西。&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 已经变了，今天要求分红基本上是绝大部分早期VC的共识了。我们的投资人只会问，什么时候见到现金回流？你今天看不到IPO，只有靠分红，至少保证稳定的现金流。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 前阵子有篇文章说，朱啸虎的财富密码失效了，就是“最早投进去，最早退出来”那一套方法。你怎么看这个说法？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 那是3、5年前的投资逻辑，今天肯定不work。不仅中国，美国一样。微软收购Inflection，就给了投资人本金加利息，这么一家财大气粗的3万亿美金的公司，去收购一个创业企业，自己还放了不少钱在里面，也不过就是这个逻辑。&nbsp;</p><p>今天不能再指望靠大厂并购拿到一个好回报了，这很现实。&nbsp;</p><p>如果今天认为这个财富密码还存在，还在着想几十亿美金卖给阿里，我觉得你在骗自己和投资人。这个财富密码确实失效了，确实没有了，确实不可能了。我为什么更看重分红？分红更稳健，更安全、更靠谱。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 可在大厂投进来后，有些大模型的早期投资人已经退了。&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 那是极其少一部分钱，大钱要几十亿美金，已经不可能了，今天没有一家大厂会按这个价格来收购。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 你说，为什么还有人在这个节点谈“朱啸虎模式”？当年你用了一个不同于他人的策略，被大家认为是高级、巧妙的，但巧妙的东西现在失效了，人们会感叹。&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 这不是我的逻辑，是市场的逻辑。&nbsp;</p><p>5年前，整个市场都在讲高增长，资本泡沫时期，大家都在拼命烧钱换取增长和规模。这就是资本周期的故事，资本冷的时候讲利润，泡沫时期讲高增长。美国很典型，今天也不讲高增长了，都在讲能不能盈利，最近几个IPO估值也比之前打了很大折扣。美国非常清晰，差不多5年一个周期，中国的周期可能更长，至少5年，肯定都要讲盈利。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 我们谈谈 ToB，假设有LP请你把今天投ToB的“朱啸虎密码”分享出来，你会怎么讲？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> B端我们没有要求分红，我们要求不烧钱，每年保持2到3倍的增长，这是我比较喜欢的投资故事。中国B端的需求肯定在，社会肯定要往数字化转型，但B端的春天可能还要5年，所以千万不能烧钱。&nbsp;</p><p>我们看到的案例非常清晰，一个行业只有两家的时候，就能活得很好，你可以让你的客户排队等，基本都不用烧钱。B端就是剩者为王，再坚持5年，谁能看到5年后的春天，谁就是赢家通吃。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> FancyTech你最近聊过好多次，当时投和现在讲的逻辑，应该完全不一样吧？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> FancyTech一开始是做内容聚合的，初始化数据很好，但我们投资的前提是必须转成AIGC才有可能做大。&nbsp;</p><p>所以投的时候逼着FancyTech转AIGC，比同行早转了一年，今天在市场遥遥领先。而这是我们早期探讨路径的时候就定下来的。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 所以SaaS如果不搭上AIGC这班车，就彻底黄了？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 搭不上AIGC，你为客户创造的价值就不够厚。今天中国SaaS为什么比美国的销售周期长那么多？传统SaaS真的很难卖。美国为什么过去十几年投SaaS是最好的回报？销售速度快啊，每年两三倍，很快就做到1亿美金年收入了。&nbsp;</p><h2>03 赚多少钱不重要，自我实现更重要</h2><p><strong>投中网：</strong> 最近听王德峰讲马克思的资本论，基础论点是资本是社会权力工具，那么只要付钱，就会行使权力，行使权力，就产生剥削。所以很多事在经济学上合理，从生产关系的角度看却未必。比如从经济学的角度，有人可以付20块钱雇你去买一杯咖啡，也可以付2万块钱雇你去买一杯咖啡，只要成交就是合理的。但从生产关系的角度，20块一杯咖啡和2万块一杯咖啡都是剥削，甚至2万块买杯咖啡，对你产生的剥削更严重。&nbsp;</p><p>我一直在想，你的松弛感，是否就来自于作为GP，主动避开了更重的剥削（基金相对小）？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 我认为是的。2万块钱买一杯咖啡，跟20块钱买一杯咖啡，压力是完全不一样的。今天要保持松弛感，最主要的还是控制规模、降低预期，我花20块钱买一杯咖啡，我没有任何压力。&nbsp;</p><p>今天你想看到一个千亿美金的公司几乎不可能，但看到一个10亿、20亿美金的公司还是很容易的。所以就是控制规模，控制价格，我要去买一杯咖啡，就只拿买一杯咖啡的钱，只给一杯咖啡的价格。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 你从业快20年，从来没有被FOMO控制过吗？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 我胆子比较小，对高估值、高价格有天生的恐惧，我宁愿去买一杯咖啡，按照咖啡价格进去，赌它未来有可能成为印钞机。但你说那是未来的印钞机，让我按一个印钞机价格投进去，我不信。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 你自谦的说法是胆小，但我理解是对人生的看法不一样。换个说法讲，这是工具的问题，有人会觉得拿一个数字当目标更纯粹，比如规模，回报，财富。你好像不一样，你似乎有别的目标，挣钱是随着来的。&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 人和人的性格不一样。我小时候搞数学竞赛，做出一道很难的数学题，会特别有成就感，智力挑战对人的愉悦，远远超过钱。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 你有作品的压力吗？作为一名投资人，每隔一两年，就要拿出一个代表作，证明自己还能行。&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 有，肯定有。你要保持还在桌牌上，至少要stay relevant ，要在市场上有声音。这个压力比赚钱大多了，赚多少钱不重要，自我实现更重要。&nbsp;</p><p>对我来说——真的——钱超过一个数字以后是没有意义的，但能不能在每个时代都有代表作，能不能在每个时代都看清趋势在哪，能不能从很早期就看准一个创业者，能不能提前看到AI时代的未来，这对我来说更有意义，更有价值。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 我以为你跟别人抬杠、吵架是逗着玩，结果你是认真的？在辩论未来？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 没错。再说一遍，智力挑战给人带来的愉悦远远超过钱。而且现在我完全不觉得“大而美”，反而觉得“小而美”更安全，策略和5年前真是完全不一样了。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 你在乎作品，但你好像又不是特别介意别人对你的看法。你会关注一些很热的东西，比如Web3.0游戏出了一款NFT鞋，你也会买一双，大家都投大模型，你也热烈参与讨论，但那些人总会说“朱啸虎跟我们不是一路，他是个局外人”。别人这么说，你会失落吗？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 没有。币圈有太多人是投机的，对于那些人，我是局外人，毫无相关。币圈踏踏实实做事的人和我关系还挺好的，经常在朋友圈互动。大模型也一样，现在做大模型应用的团队天天来找我，说就找我，只找我，要跟我探讨，这才是我想要的。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 马克思说资本的天生使命就是增值，进一步说，资本的核心目标就是要最大化剩余价值，那么，前提就是你要最大化生产力和生产资料。以这个逻辑看投资，前几年大家就觉得规模大的基金强一些，规模一上去，好像就是比小基金“容易”。你会有这种感受吗？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 说实话，5年前我真的是很不忿。为什么？融资太多了，后面我们跟不起，跟不动，价值都被稀释了。那时很不忿的，确实觉得大得好，大的可以持续下注，持续把价值保持住。&nbsp;</p><p>但今天不会了，我没有这个顾虑，反而觉得大了很危险，到底能不能创造回报不知道。现在我只看到咖啡的机会，没看到印钞机的机会，小反而安全，胆小反而更合适，至少我天天晚上睡得着觉，晚上11点就困得不行。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 当时为什么没再做一支成长基金？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 不敢。说实话，后面饿了么、小红书，我都觉得太贵了下不去手。其实还有子弹，但不敢打，天生胆小，没办法。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 我印象特别深，上次访谈你就反复说不要加杠杆，关键时候可以救命。这个看法是你从业多年一以贯之的，还是这几年突然觉得要克制？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 以前只是胆子小，现在是更加清晰意识到不能加杠杆。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 你所谓的杠杆特指钱吗？还是说人生？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 所有东西，都一样。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 过去一年你做的最有可能影响金沙江未来10年的决定是什么？？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 就是控制规模，提高安全边际，这是未来5到10年最重要的策略。&nbsp;</p><p><strong>投中网：</strong> 不怕出现一个预料之外、理性推导之外的巨大利好吗？&nbsp;</p><p><strong>朱啸虎：</strong> 不急。一级市场的变化不像二级那么快，等到右侧交易完全来得及，只要你还在牌桌上，要改变起来很容易。现在我们就先苟着，先留在牌桌上，stay relevant。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/E0yiJ79rDjLrDZLq_lmYWQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID:China-Venture）</a>，作者：投中网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2735571387165188</id>
            <title>170万人的县城，跑出60家IPO</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2735571387165188</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2735571387165188</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 16 Apr 2024 03:38:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 江苏, 广东, 江阴, 上市企业
<br>
<br>
总结: 江苏的江阴市作为中国资本市场的重要县市之一，以其发达的海运产业和乡镇企业改制为特色，成为A股第一县。江阴市培育了众多上市企业，如海澜之家、江苏阳光等，推动了当地经济的高质量发展。江阴的民营经济活跃，乡镇企业改制成为发展重点，为江苏资本市场的繁荣做出了重要贡献。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>要论中国资本市场第一省，江苏和广东总是难分高下，不过要论一、二级市场最强县，江苏的江阴必当仁不让。</p><p>“江尾海头、锁航要塞”得益于背靠江苏，贴近上海、杭州这个长三角的黄金地段，江阴市虽然只有170多万的人口，但是具有非常发达的海运产业。早年间，海运经济让江阴当地的民营经济迅速发展，整个江阴的民营企业占比超过90%。</p><p>但是随着城镇化发展不断成熟，江阴的乡镇经济也面临升级和改制。企业的改制不仅需要决心和时间，更需要资金，这个时候江阴企业家们开始尝试用IPO的方式获得更多资金，推动企业进一步改制。</p><p>在这样的环境下，包括海澜之家、江苏阳光等传统企业纷纷上市，推动江阴被称为“A股第一县”，并且在A股上逐渐出现“江阴板块”，针对“江阴板块”，江阴政府也推出了相应政策来推动上市企业高质量发展。</p><p>不仅如此，始于传统行业的江阴并没有满足于传统行业，而是向高新技术不断转型...</p><h2>01 60多家IPO的小县城</h2><p>2023年全国百强县的榜单出炉了，五强县其中四个都被江苏包圆，这其中江阴以4960.51亿元GDP排名第二，并且基本已经迈入了5000亿元GDP的队伍。</p><p>江阴这个170多万人口的小县城，到现在已经跑出了60多家上市企业。</p><p>1997年，兴澄股份（后更名“模塑科技”）以解决股份制改革历史遗留问题方式，获准在深交所挂牌上市，成为江阴辖区第一只股票，也拉开了江阴地区企业上市的序幕。</p><p>在所有江阴上市的企业中，“男人的衣橱”海澜之家，是最被熟知的。出生在江阴的周建平开过照相馆、茶楼、饭店，多年来小本生意做下来存了一笔钱。1988年，28岁的周建平听说镇上的毛纺织厂要转让，很多镇上的人也想接手却被高达30万元的转让费吓退了。周建平拿出自己做生意的积蓄，盘下了这家纺织厂，带着厂里18位员工，再次开启创业之路，这就是海澜之家最初的模样。</p><p>为了能有更好的经营模式，周建平去日本出差考察，发现优衣库这种平价、量贩式以及一站式的服装模式非常受欢迎，于是海澜之家这个专为男人打造的一站式衣橱就诞生了。</p><p>2000年海澜之家成功登陆A股，一度是A股最大服装企业之一，如今市值达到385亿元。而海澜之家背后的股东中也有江阴政府的身影。</p><p>根据海澜之家公布的2023年半年报，前十大股东中，江阴恒盛国际贸易有限公司以3.76%的持股作为海澜之家的第三大股东。值得注意的是，海澜之家前两大股东一个是海澜集团，另一个则是周建平之女周晏齐100%实际控股的荣基国际，所以也可以说江阴这家贸易公司其实是海澜之家第一大外部资金持有者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_a6f79f34932d43f7bcf59355ffc8e248@5888275_oswg127084oswg557oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：海澜之家2023年半年报</p><p>追溯江阴恒盛国际贸易有限公司，不难发现其99%的控股股东正是江阴市新桥镇圩里村村民委员会，这也能看出，上市24年之后，海澜之家和江阴仍是深度绑定的关系。</p><p>江苏阳光是江阴上市的另一家大型纺织企业，前身是江阴市精毛纺厂。完成资本化之后，江苏阳光还跨界布局光伏产业，并在去年3月宣布拟设立一家主营硅片、硅棒等的全资子公司，注册资本20亿元；4月再度宣布拟在包头建设多晶硅、电池片及组件等项目，总投资约200亿元。</p><p>除此之外，中国最大的民营造船企业扬子江船业、国内最大的半导体封装测试企业长电科技等均为江阴孕育的上市企业。据企查查信息显示，长电科技目前参与了4起对外投资项目，其中新基电子、芯智联、新顺微电子注册地均为江阴。</p><p>据江阴市人民政府官网数据，截至2024年3月21日，江阴的上市企业已经达到61家， 涉及行业包括纺织服装、石化新材料、金属新材料、新能源、集成电路、装备制造等。</p><p>2016年，当年平均每月就有1家江阴的企业上市；是年，也是江阴在资本市场战绩最为辉煌的一年。2016年底 江阴的A股上市公司总数，已经占到了全国总数的近1%，位列全国同类县市第一。2017年，11月6日-15日，短短10天内连续有两家江阴企业成功上市，也就是这一年“江阴板块”的总市值超过3000亿，近乎持平当年GDP。</p><p>江阴金融监管局提供的数据显示，江阴工业经济目前培育形成了钢铁冶金、纺织服装、车船装备、化纤、机械等六大支柱产业和电子信息、新能源、新材料、生物医药等新兴产业。构筑了江阴“中国制造业第一县”的产业特征和强大实力。</p><h2>02 第一制造县</h2><p>江阴能有今天的发展，得益于其优异的地理位置。江阴位于长江“咽喉”之处，并且背靠江苏、贴近上海、浙江，能够最大幅度享受到长三角地区各大城市的赋能。这样得天独厚的地理位置造就了江阴发达的海运事业，背靠国内的市场又面向广阔的海外市场，这就给江阴制造了巨大的发展机会。</p><blockquote><p>得益于此，江阴的民营经济发展异常活跃，据公开数据，江阴民营企业占比所有企业97%，这些企业贡献了当地将近75%的税收、超90%的就业岗位。</p></blockquote><p>而其民营经济的发展根基，便是上世纪八十年代兴起的乡镇企业。当时提出了“农村也要办工业”、“使农民就地转化成工人”的口号的推动下，中国历史上出现了第一批农村工业化浪潮，</p><p>在这次农村工业化浪潮下，直接催生出了中国农村历史上第一批以集体经济为基础的社队工业企业，这就是后来乡镇企业最早的前身。江阴正是当时率先落实“县县发展工业，乡乡举办工厂，社社积极参加”口号的乡镇之一，创办了农机具修理、粮油加工、针织缝纫等各种小型工厂。</p><p>这些小型工厂随着时间的推移就汇集成了一批集体企业，成为了“工业乡”，这也是中国“苏南经济模式”的起源。</p><p>到70年代后期，光是江阴地区各公社平均约有100万元左右的资金可以动用，这些资金都成为了乡镇企业创办初期的启动资金。这些原始资金，大部分来源于此前人民公社全体农民的集体积累。</p><p>到了20世纪80年代，江阴各级党委政府与企业一起跑项目、跑资金、跑资源、跑市场，使乡镇企业顽强生存下来。但是随着中国市场化进程加速，民营企业也获得了更为宽松的政策环境，各个产业企业的崛起也在填补经济短缺，城市化经济的逐渐发展就让乡镇企业的弊端逐渐显现。比如，不够专业的管理团队、较为模糊的产权安排等等。</p><p>因此，乡镇企业的改革也开始变得非常重要。但是，改革这件事情说起来容易做起来却很难，20家净资产超过1000万元的乡镇企业的改制是需要人才和资金的扶持的。</p><p>于是乎，这个时候就有人想到了“上市”这条路。先完成资本化再进行体制改革。在这样的思想下，第一次“资本经营工作会”召开，券商机构与江阴当地政府和企业共谋出路。随后“企业股份上市指导小组”在江阴成立。并且建立了一套“政府引导、企业自主、市场运作、政策扶持”的金融工作运作机制，这套机制一直延续至今。</p><p>在资本化的道路打通之后江阴随后涌现一批上市公司，开始被称为“A股最强县”，甚至在A股开始有“江阴板块”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240416/v2_6a253da697c147f3846cfe4f58ca560e@5888275_oswg23226oswg547oswg87_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：江阴市政府</p><p>2022年江阴政府推出了关于公开征求《关于进一步促进“江阴板块”高质量 发展的若干政策措施（征求意见稿）》意见的公告，指出为进一步深化金融供给侧结构性改革，着力打造以先进制造业为底色，战略性新兴产业为特色的“江阴板块”，助力构建现代化产业体系建设，江阴市工业和信息化局组织起草了《关于进一步促进“江阴板块”高质量发展的若干政策措施（征求意见稿）》</p><p>2024年3月，江阴再次出台 《关于进一步促进上市公司高质量发展的实施意见》。《意见》围绕全市“十四五”时期的总体要求，全力构建上市公司高质量发展新局面。到2025年，上市公司质量持续提升、领航作用持续凸显、创新能力显著增强、规范化运作水平进一步提高。借助资本运作的利器，兼并重组同类企业、产业链上下游企业，吸引配套企业和关联企业集聚，为上市公司注入新资产、新技术、新业态，能加速提升企业竞争力、抢占行业制高点。</p><h2>03 政府基金加码，迈向科技</h2><p>上市企业对江阴的反哺之外，江阴政府也对推动江阴经济发展持续加码。</p><p>2023年9月， 江阴高新区新兴产业投资基金 （有限合伙）成功在中国证券投资基金业协会完成基金备案。该产业基金总规模30亿元，由江阴高新区金融投资有限公司、江阴新国联创业投资有限公司联合发起设立。基金采用有限合伙企业形式，实行“母基金+子基金”双架构运作，主要投资专项子基金和市场化子基金，依据私募股权投资基金的相关政策法规和行业管理要求，实行市场化运作，专业化管理。基金主要投向集成电路、生命健康、新能源 等产业集群，为高新区实体经济高质量发展增添动能。</p><p>根据企查查信息，发起产业基金之一的江阴新国联创业投资有限公司由江阴市新国联集团有限公司100%控股，后者则是由江阴市人民政府国有资产监督管理办公室100%控股的国有企业。除了江阴高新区新兴产业投资基金之外，江阴新国联创投投资有限公司还入股了江阴霞客新兴产业发展基金、江阴市政府投资基金。</p><p>这只江阴市政府投资基金成立于2021年，企查查信息显示由江阴市财政厅持股99.9%，出资金额50亿元。江阴市政府投资基金旗下有江阴市人才科创天使基金合伙企业、江阴瀚联智芯股权投资合伙企业、江阴新国联股权投资基金等。</p><p>这些基金的被投企业也包括了生物医疗、半导体、芯片等硬科技产业。包括上海樵弋机器人科技有限公司、辰芯半导体、旷明智能、无锡新途新能源等。</p><p>从这些被投企业中不难看出，由传统制造业出身的江阴正在积极向高尖端科技产业转型。为了实现产业转型，江阴在体系建设和政策推进两方面都在下功夫。产业体系建设方面，加快完善“345”现代产业体系，即高端纺织服装、石化新材料、金属新材料等3个千亿级特色产业，新能源、集成电路、高端装备、生物医药等4个战略性新兴产业，5G通信、智能制造、节能环保、现代物流、健康文旅等5大未来产业。</p><p>政策推进方面，2022年4月发布《“江阴板块”高质量发展五年行动计划》中提到，打造以先进制造业为底色、战略性新兴产业为特色的“江阴板块”；明确以“资本+产业”融合推动“江阴板块”高质量发展，力争到“十四五”末，全市实现上市公司累计达75家，全国中小企业股份转让系统挂牌企业累计达70家，上市挂牌企业数量保持全国同类城市领先地位，上市挂牌企业直接融资总额破1500亿元。</p><p>与此同时，为了改变整个“江阴板块”以传统产业为主，科技型企业较少的短板，江阴也把扶持企业上市的重点产业转向科技、成长型创新企业，提出培育一批、改制一批、上市一批”的工作思路，加速高新技术产业化。</p><p>依托于制造业发家的江阴并没有满足于传统行业，在政府基金的加持下，由政策支持和产业规划推动双管齐下，加速整个城市的重点行业转型。</p><p>2024年，A股最强县还能跑出几个IPO，值得期待。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/345mxq3nNQoxPkMHdaX-mA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID:thecapital）</a>，作者：吕敬之，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>