<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560785182809225</id>
            <title>海外 New Things | EvolveImmune Therapeutics获3700万美元融资，打造平台克服癌症抗药性</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560785182809225</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560785182809225</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 06:18:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: EvolveImmune Therapeutics, 多功能生物疗法, 抗药性, 融资
<br>
<br>
总结: EvolveImmune Therapeutics是一家位于美国的免疫肿瘤学公司，致力于开发多功能生物疗法，以克服癌细胞对现有免疫疗法药物产生抗药性。该公司最近完成了一轮3700万美元的融资，将用于支持平台和产品线的持续开发，包括推进其领先的多功能T细胞吞噬项目EV-104。该项目在临床前数据中展示了强大的抗肿瘤疗效，为有需要的患者提供更美好的未来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 李娜娜</p><p>EvolveImmune Therapeutics是一家位于美国的免疫肿瘤学公司，致力于开发首创的多功能生物疗法，以克服癌细胞对现有免疫疗法药物产生抗药性这一治疗难题。</p><p>12月13日，该公司宣布完成一轮3700万美元的融资，该轮融资得到了包括Pfizer Ventures、Solasta Ventures、Takeda Ventures、Yonjin Ventures和Elm Street Ventures在内的现有投资者的支持。EvolveImmune打算将此次募集资金用于支持平台和产品线的持续开发，包括推进其领先的多功能T细胞吞噬项目EV-104。为此，该公司还宣布启动EV-104的化学、制造和控制（CMC）活动，此前该公司最近在第38届癌症免疫治疗学会（SITC）年会上发布了临床前数据，证明该项目在源自患者的实体瘤模型中具有强大的抗肿瘤疗效。</p><p>EvolveImmune Therapeutics开发了一种免疫生物学平台，可以在单一药物中提供持续的免疫激活和肿瘤细胞靶向。通过整合信号，EVs是第一个直接靶向肿瘤细胞的生物制剂，并在肿瘤部位提供有效的、组织定位的细胞因子分泌扩增，以最大限度地杀伤肿瘤。该公司的生物疗法旨在克服传统CD3双特异性和其他免疫疗法的局限性，通过最大化治疗益处和最小化毒性，为有需要的患者提供更美好的未来。该公司预计将于2024年进行首次人体临床试验。</p><p>EVOLVE平台释放了强效、选择性和整合的T细胞成本刺激，从而增强并维持了这些T细胞的肿瘤杀伤能力。这种方法绕过了低肿瘤免疫原性，有条件地激活了适应性免疫，减少了T细胞功能障碍，以满足治疗实体瘤和血液肿瘤的未满足需求。该平台还利用公司对特定肿瘤细胞特征的了解，指导肿瘤抗原的优先选择和程序分化。通过将其成本刺激策略与这些关键的肿瘤内在属性相结合，EvolveImmune正在开发一条创新的精准免疫肿瘤学药物管线，该管线是第一类精准免疫肿瘤学药物，具有更高的临床成功可能性。</p><p>在最近举行的SITC 2023会议上，EvolveImmune重点介绍了EV-104项目取得的进展，这是一种新型多功能T细胞吸引剂，集成了CD2成本刺激功能，可有条件地靶向ULBP2。展示的数据表明，EV-104在膀胱癌和肺癌患者衍生肿瘤模型中具有强大的单药抗肿瘤活性。此外，研究结果表明，EV-104在患者来源肿瘤的临床前模型中与抗PD1治疗联合使用具有良好的活性，为与检查点抑制剂联合治疗提供了理论依据。重要的是，EV-104的靶抗原ULBP2的表达模式与一些已批准或正在研究的免疫疗法的实体瘤靶抗原的表达模式不同，这为有意义的临床分化提供了机会。</p><p>编辑 | 海若镜</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560774926343301</id>
            <title>海外 New Things | Vandria SA获2060万美元融资，研发药物治疗神经退行性疾病</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560774926343301</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560774926343301</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 06:17:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Vandria SA, 生物技术公司, 小分子丝裂吞噬诱导剂, A轮融资
<br>
<br>
总结: Vandria SA是一家总部位于瑞士的生物技术公司，致力于开发小分子丝裂吞噬诱导剂。该公司宣布成功完成A轮融资，获得2060万美元的投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 李娜娜</p><p>Vandria SA是一家总部位于瑞士的生物技术公司，致力于开发一流的小分子丝裂吞噬诱导剂。12月14日，该公司宣布成功完成A轮融资，本轮融资总额为2060万美元，由ND Capital 和一个由高净值私人投资者组成的小型银团领投。</p><p>Vandria是线粒体疗法的先锋，由创始人Patrick Aebischer、Chris Rinsch和Johan Auwerx于2021年从Amazentis SA分拆出来。该公司正在开发一流的线粒体吞噬诱导剂，使细胞恢复活力，从而治疗与年龄有关的疾病和慢性疾病。凭借15年的科学研究经验，Vandria迅速开发了自己的平台和产品组合，其主导项目VNA-318是一种具有脑渗透性、受专利保护的线粒体吞噬诱导剂，已被证明能迅速改善记忆和学习能力，并在阿尔茨海默氏症和帕金森氏症等神经退行性疾病模型中具有很强的疾病调节作用。线粒体是一种双膜细胞器，在产生大部分细胞能量方面发挥着关键作用。有丝分裂是利用自噬机制消除和回收受损线粒体的关键途径，也是维持线粒体正常功能所必需的。Vandria开发出同类最佳的线粒体吞噬诱导剂，可通过恢复线粒体健康使细胞恢复活力。</p><p>毒性研究表明，VNA-318具有较宽的安全窗口期。这种药物主要针对早期中枢神经系统和神经退行性疾病患者，可治疗认知障碍并限制记忆力减退的进展。受人口老龄化、诊断水平提高以及对阿尔茨海默病及其影响的认识和理解不断加深等因素的推动，预计到2035年，仅阿尔茨海默病的全球市场规模就将达到76亿美元，年复合增长率将达到12%。美国专利局已经颁发了涵盖VNA-318和其他化合物的物质组成专利。VNA-318预计将于2024年第二季度进入临床。Vandria还在开发诱导有丝分裂的小分子药物，以治疗肌肉、肺部和肝脏疾病。另一项计划的目标是铁凋亡，这是一种与神经退行性疾病和缺血再灌注损伤有关的细胞死亡形式。</p><p>Vandria首席运营官Penelope Andreux表示：“有丝分裂作为一种治疗中枢神经系统疾病的新方法，其潜力正日益得到制药行业的认可。我们的主要候选药物VNA-318具有神经保护和抗神经炎症作用，在疾病相关模型中被证明可以改善认知能力。我们相信它具有影响一系列中枢神经系统适应症的潜力，我们期待着在2024年开始临床开发。”</p><p>编辑 | 海若镜</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561469646183816</id>
            <title>东北985，会议室坐满了人民币VC</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561469646183816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561469646183816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 04:22:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 航天, 医疗, 半导体, 创新
<br>
<br>
总结: 哈尔滨工业大学是一所非常硬核的985高校，不仅在航天、医疗和半导体领域有杰出贡献，还培养了许多创新能手。学校通过大一年度项目计划激发学生的创新热情，已经申请通过了2560个专利项目。此外，哈工大也是一位投资达人，通过基金和与国有资本的合作，积极布局生物医疗、半导体等硬科技赛道。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>航天、医疗、半导体，能创、能投也能做LP，东北最北有这么一所非常硬核的985。</p><p>始建于1920年，1954年就进入国家首批重点建设的高校行列，这就是号称“工程师摇篮”的哈尔滨工业大学。</p><p>多次在国家航天事业做出杰出贡献的哈工大，在商业化创新方面也是一把好手，从商业航天，人工智能再到高端医疗，哈工大的明星校友创始人层出不穷，时空道宇创始人王洋、猎豹移动创始人徐鸣，后又创立了银河航天、Pico创始人周宏伟、速腾聚创创始人邱纯鑫...</p><p>为培养学生们的创新热情，哈工大为大一新生设立大一年度项目计划，据企查查数据显示，哈工大目前已经申请通过了2560个专利项目，专利申请主要集中在智能机器人、大数据算法、半导体以及生物技术领域。</p><p>创新能手哈工大同样是投资达人，通过入资蓝格私募在上海、北京等地多次布局生物医疗、人工智能、半导体、新能源等硬科技赛道。此外，通过深圳校区，哈工大也顺利和深圳资本搭桥，深创投就多次出手投资哈工大校友企业，以及哈工大的其他投资项目。今年哈工大还与深创投积极讨论对高校创新项目投资的进一步可能性。</p><p>在投资圈，素有“不过山海关”的魔咒，哈工大靠硬核的学术与创新实力，让投资丝滑穿越了山海关。</p><h2>01 排队IPO的师生们</h2><p>十二月刚过，速腾聚创就通过了港交所的聆讯，至此哈工大又走出一家上市公司。</p><p>邱纯鑫在哈工大读博士的时候研究的课题是关于户外移动机器人环境感知的技术，涉及对一些环境三维特征的提取的研究，在研究的过程中，邱纯鑫发现摄像头在黑暗环境中就如同一个瞎子，算法再好也无法做数据提取，这使得他下定决心要自己研发传感技术。</p><p>2014年，邱纯鑫创立了速腾聚创，联合创始人还有他的导师朱晓蕊和同门师弟刘乐天，两人还分别担任首席科学家和CTO。</p><p>成立后，速腾聚创发展迅速，2015年，速腾聚创发布了首款静态三维激光扫描仪，起初是应用于家装与建筑领域。而随着在谷歌、特斯拉引领下自动驾驶的兴起，邱纯鑫意识到了激光雷达在这一领域大有可为。2016年，速腾聚创完成16线和32线机械式激光雷达RS-LiDAR设计；时隔一年，又发布了MEMS固态激光雷达，并在2018年5月联合阿里菜鸟，推出了基于MEMS的无人物流车。据速腾聚创的招股书2020年至2022年，公司实现收入分别为1.71亿元、3.31亿元、5.3亿元。</p><p>随着自动驾驶概念大火，速腾聚创也备受资本关注，其中最多的就是车企CVC。广汽、比亚迪、北汽、吉利、上汽等车企纷纷加入速腾聚创的融资队伍，随后云峰基金、小米、华兴资本、晨岭资本也下场，今年7月速腾聚创完成了超过11亿元的G轮融资。</p><p>而最近，除了速腾聚创，哈工大师生们的项目也都在各大主板门外拿着“IPO的号码牌”呢。</p><p>已经提交了科创板IPO申请的思哲睿就是由一支“纯血统”的哈工大团队创立的。董事长，以及实控人杜志江毕业于哈工大汽车设计及制造专业，后任哈工大机电工程学院讲师副教授及教授、哈工大机器人研究所副所长；总经理、董事闫志远毕业于哈工大机械电子工程；公司其他的董事、技术顾问等多数也毕业于哈工大。</p><p>思哲睿是一家研发生产手术机器人的企业，这家仍在亏损的创新企业已经有了超过80亿元的估值，离不开哈工大资本在背后的助攻。在思哲睿背后的一众基础股东中，哈尔滨博实自动化股份有限公司持股占比13.46%，而这家公司隶属于的博实股份集团，正是被哈工大资产投资的。换言之，思哲睿不止技术托生于哈工大，资本也是在哈工大系中一脉相承。</p><p>另一家哈工大博士创立的高端医疗设备研发公司核心医疗的上市辅导备案也在今年由深圳证监局受理。目前已经完成C+轮融资的核心医疗背后资本包括基石资本、高瓴创投、中金资本等明星机构。</p><p>除了等待上市的师生们，哈工大也有已经IPO的企业，刚刚提到的博实股份就是其中之一。博实股份在2012年登陆A股，截至目前市值超过了130亿元，创立于1997年的博实股份是一家研发、销售工业机器人的企业，主要用于化工、食品、物流、建材等领域。除了在A股上市的博实自动化股份有限公司，博实集团还包括同样在A股上市的上海博隆装备技术股份有限公司，以及多家在哈尔滨、苏州、南京等注册的高新技术企业。</p><p>工大软件也是哈工大走出的另一个科创板IPO。创始人曾在哈工大管理学院任教，持股工大软件58.07%的哈尔滨思和企业管理有限公司的实控人之一王友顺同样毕业于哈工大。</p><h2>02 最“硬”的985</h2><p>如果要用一个词来总结哈工大走出的IPO，一定是“硬核”。</p><p>工业机器人、医疗机器人、自动驾驶，哈工大走出的全是硬科技赛道的独角兽。这与哈工大的学术强项以及对学生创业的鼓励都脱不开关系。</p><p>学术方面，哈工大被誉为“工程师的摇篮”，在力学、机械工程、材料科学与工程、控制科学与工程、计算机科学与技术、土木工程等学科都有世界顶级的教育水平。尤其在航天领域，哈工大做出极为重要的贡献，比如，2003年成功实现中国首次载人航天飞行的神舟五号的背后，就有哈工大参与攻克多用途焊缝逐点挤压矫形机、反光镜体的加工、镜面表面处理等多项技术难关；在天宫一号目标飞行器与神舟八号飞船交会对接任务中，哈工大为交会对接CCD标识与定位系统、载人运输飞船训练模拟器视景显示系统等方面提供了20多项技术支撑。70多年来，哈工大参与了国家16个重大科技专项中的14项，在国家航空航天方面的贡献无可替代。</p><p>创新方面，哈工大更是一个从大一新生抓起创新的硬核高校。就在12月5日，哈工大官方公众号发布文章《在哈工大大一小白也能创出一片天》记录了作为哈工大学生创新创业第一站，<strong>大一年度项目计划自2011年实施以来的经典案例，目前大一年度项目计划已经累计完成立项11000余项，结题9500余项，年平均立项846个。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_a29d2bd984cb4f35a2adc5b398882bb6@000000_oswg98758oswg784oswg614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：哈工大官方公众号</p><p>许多学生通过大一年度计划项目找到研究方向，有文科生跨专业也能参与到技术项目的创新当中。</p><p>不止创业很硬核，哈工大做投资也很硬核。</p><p>企查查显示，哈工大资产投资旗下一只5亿元之下的基金管理人哈尔滨益辉咨询有限公司近年来参与了7项公开投资，基本集中于生物医疗、半导体、企业服务等高端制造与服务业，且基本集中于A轮、天使轮的早期融资。</p><p>除此之外，哈工大也在积极探索与国有资本的合作。哈工大资产投资集团的出资人之一就是哈尔滨创业投资集团的全资子公司哈尔滨创投汇金。而哈尔滨创业投资集团则由哈尔滨市以及黑龙江省人民政府国有资产监督管理委员会全权控股。</p><p>除了黑龙江政府，哈工大也在尝试和深圳政府资本展开合作。事实上，此前深创投就已经参与到思哲睿的投资历程中，而且更是从2017年到2022年三次出手进行战略融资。今年7月，哈尔滨创业投资集团、哈工大资产经营有限公司以及深创投就高校科技成果转化及基金投资事项展开讨论。工大资产公司及深创投积极寻求合作，集中展示推介优秀科技重点项目11项，涵盖电气设备、工业软件开发、半球谐振陀螺产业化等产业领域。并且，哈创投集团与哈工大资产公司拟成立创业投资基金，工大资产公司依托哈创投管理团队以往管理经验建立孵化器方面的合作。</p><h2><strong>03 投资穿越山海关</strong></h2><p>“投资不过山海关”似乎已经成了一句投资圈的梗，哈工大用自己强大的创业实力吸引更多地方的资金让投资顺利过了山海关。</p><p>另一边，哈工大也早就把投资成功越过了山海关。蓝格（广州）私募基金管理有限公司曾用名哈工大机器人集团（广州）资产管理有限公司背后就有哈工大的身影——蓝格私募背后主要控股人其中之一严格科创产业发展集团有限公司，这间公司是严格集团100%控股的子公司，而严格集团背后则是哈工大资产经营有限公司。</p><p>层层关系下，哈工大投资的触角，成功穿越了山海关。</p><p>蓝格私募通过入资苏州市德同合心创业投资合伙企业实现对外投资。据企查查数据，苏州市德同合心创业投资合伙企业对外投资事件一共50起，其中以上海、北京、浙江地区从事科研与技术服务的中小型初创企业为主要投向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_bc1a1cd740244c6ead1f75fd164a6eab@000000_oswg158149oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：企查查</p><p><strong>尤其在生物医疗领域，哈工大出手频繁。国药口腔、鼎基生物、迈百瑞、睿刀医疗、良医汇均是蓝格私募被投企业。</strong>其中，迈百瑞医疗已经完成了5亿元的B轮融资，国投创业、深创投、招商致远资本、阳光人寿等机构均有跟投；良医汇也完成了数亿元的C+轮融资，顺位资本、君联资本均有参与。</p><p>除此之外，在半导体、新能源领域，哈工大也多有布局，比如投资九岭锂业、中恒微半导体，这两家企业也都在去年和今年陆续完成了几轮股权融资，上汽、广汽、欣旺达资本跟投九岭锂业，中恒微半导体则被合肥高投和国耀资本看中。</p><p>哈工大并不是唯一一个努力让投资穿越山海关的存在，哈尔滨市以及黑龙江省政府近年来也在积极推动这个东北最北地区的投资布局。</p><p>哈尔滨投资集团最新更新的注册资本已经达到50亿元，并且在过去参与了47家黑龙江企业的融资。主要投向包括金融业、商务服务、制造业能源以及科研服务类企业，被投企业包括亿阳集团、丹东临港集团、奥开证券、黑龙江虎林农村商业银行等。</p><p>哈尔滨市创业投资引导基金总规模为10亿元，运作目标为，在哈创业投资基金规模超过50亿元，同时将有25亿元创投资金投资在哈的中小企业。目前，已经引进了富德资本、元禾原点、华映资本等十多家业内知名基金进驻哈市，现已形成43.35亿元的创投基金总规模。</p><p>今年9月，黑龙江省政府财政厅消息称将出资设立龙江现代产业投资引导基金，总规模200亿元，首期70亿元，通过“母子基金”模式运作，发挥财政资金杠杆作用，充分吸引撬动社会资本，助力构建黑龙江省现代产业体系。</p><p>从“投资不过山海关”到“投资要过山海关”，如今在哈工大的校友以及资本助力，以及哈尔滨市政府、黑龙江省政府资本助推下，投资正在一点一点地跨过山海关。不可置否，东北仍面临年轻人口流失、人才紧缺、创新产业链较为匮乏等问题，而从前股权投资也均以江浙沪和大湾区为主要地区，不过随着硬科技赛道逐渐的火热，东北也迎来了自己的机会。</p><p>凭借在商业航天、人工智能等领域的强大学术以及创新优势，哈工大开始频频走出科学家IPO的队伍，在半导体、军工行业持续升温的未来，哈工大仍有很多故事没有讲完。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650180966&amp;idx=1&amp;sn=349641a827c68c92fc4a2d61b0f06a98&amp;chksm=bf1b5a1f5a99792a46a481747b08f2e2945d11817a5b3a85e70785a9ab910d2c7994f5674eff&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：吕敬之，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561449293832068</id>
            <title>2023 年的 Fintech 行业，因 AI 涌现了哪些有趣变化？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561449293832068</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561449293832068</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 04:15:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI 公司, 融资吸引力, 头部 AI 产品, 互联网革新
<br>
<br>
总结: 2023年，AI公司的融资吸引力翻倍，超过四分之一的创业公司是AI公司。尽管整体投资规模下降，但AI公司的融资数逐年上涨，AI产品的增长十分健康。大多数头部AI产品都是由新公司构建的，赛道格局尚未固化。AI对互联网的革新将是渐进但坚决的，首先冲击用户摩擦高且判断力要求低的产品类别。在Fintech领域，AI的应用将带来更多新变化，甚至有望实现广泛且极低成本的定制和个性化。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>划重点</p><p>1）2018-2022 年，AI 公司平均吸引了风险资本的 12%，占比不到 2023 年的一半（25%）。虽然今年早期投资的蛋糕变小，但 AI 所占份额却不容小觑。</p><p>2）大多数头部 AI 产品都是由创业公司构建的。“赢家”远未出现，大多数类别仍竞争激烈。和上一世代产品相比，AI 产品的增长十分健康，消费者付费意愿和能力很强。</p><p>3）AI 对互联网的革新将是渐进但坚决的。它会首先冲击“用户摩擦高”（手动完成很痛苦）且“判断力要求低”（实现自动化够简单）的产品类别。</p><p>4）当下的 Fintech 行业有点像石油钻探。随着最初供应量的减少，从现有油井获取资源的技术不再稀缺。AI 加持下各项金融类产品会产生更多新变化，甚至有望实现广泛且极低成本的定制和个性化。</p></blockquote><h2>2023 年，AI 公司融资“吸引力”翻倍</h2><p>Crunchbase 数据显示，今年所有拿到 VC 投资的美国创业公司里，超过四分之一是 AI 公司。</p><p>乍一看，并不太令人震惊。AI 比以往任何时候都引起了更多关注，尤其是年初这个领域的头部公司（OpenAI、Anthropic 等）接连获得巨额融资。</p><p>然而，对比 2023 年和 2022 年，一个引人注目的结论是，AI 对 VC 的吸引力已经增长两倍不止。</p><p>下图展示了过去六年风投基金对 AI 的态度如何变化。从 2018 年到 2022 年，AI 公司平均吸引了风险投资总资本的 12%，不到 2023 年的一半（25%）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_e9298a356e3a475499147ad7b9a99e08@5822072_oswg65639oswg1232oswg838_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023 年到底发生了什么事情导致了上述转变？有几件事是最明显的。</p><p>首先，整体投资规模大幅下降，2023 上半年北美风投规模同比下降 50% 。多数行业陷入低迷，几乎所有行业的融资数（从房地产到金融科技、Web3 等各细分赛道）同比大幅下降。</p><p>然而在这之中，AI 独树一帜。这一类别公司颇受青睐，且融资数逐年上涨。换句话说，虽然早期投资的蛋糕变小了，但 AI 所占份额却越来越大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_c4eb79a2ca5440afa58fa4e20f8b900f@5822072_oswg101755oswg1280oswg880_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI 颇受早期投资青睐的另一个有趣之处在于，它并不是一个特定行业，很多垂类公司都可以应用 AI 技术：AI+房地产、AI+金融科技、AI+生物科技等等。</p><p>在某些方面，今天的 AI 融资热潮让人想起 25 年前，当时一家创业公司可能会特意亮明自己“互联网公司”的身份。但现在，没有人会强调这一点，因为大家默认互联网是几乎所有创业公司商业模式的存在基础。</p><p>同样的，AI 也有不再拘泥于某一类别的趋势。不是因为它无关紧要，而是因为它对任何人来说都太过重要。</p><h2>AI 产品现状：新品类层出不穷、赛道格局远未固化</h2><p>ChatGPT 发布已一年，它仅用时 2 个月就成为最快月活破亿的互联网产品，顺带开启了 AI 产品的新时代。</p><p>但除了 ChatGPT 之外，新老 AI 产品竞争格局如何？谁可能成为下一个“大赢家”？A16Z 曾专门通过流量数据对前 50 名 GenAI Web 产品进行细致分析，得出以下结论：</p><p>其一，大多数头部 AI 产品都是新公司构建的。</p><p>与 ChatGPT 一样，今天广受欢迎的大多数 AI 产品一年前还不存在。这表明，虽然许多传统巨头正在借助 AI 增强其产品功能，但许多最引人注目的体验都是全新的。在上榜的 50 个产品中，只有 5 家属于现有科技巨头（或被它们收购）：Bard（Google）、Poe（Quora）、QuillBot（Course Hero）、Pixlr（123RF）和 Clipchamp（Microsoft）。</p><p>上榜产品可以分为 3 个方向：1）训练自己的专有模型，2）微调现有模型，3）在现有模型之上构建全新体验。前 10 名中，有一半是自有模型，4 款是微调产品。如果排除 OpenAI（融资 113 亿美元，属于异常数据），拥有自有模型的公司平均融资 9800 万美元。相比之下，微调开源模型的公司融资 2000 万美元，第三类公司则平均融资 900 万美元。</p><p>其二，“赢家”远未出现，大多数类别仍竞争激烈。</p><p>这对中小公司而言无疑是好消息：尽管人们对 AI 产品的兴趣激增，但在许多类别中，“赢家”并未出现。</p><p>从每个细分类别中头部两名玩家的流量差异来看，对于大多数类别来说，差距都小于 2 倍，这意味着赛道格局远未固化。鉴于这些 AI 产品在过去 6 个月中平均每月增速超过 50%，头部产品的先发优势非常脆弱。</p><p>其三，AI 产品的增长十分健康——消费者付费意愿和能力很强。</p><p>过去 5 年，由于没有大的平台级机遇出现（例如，PC 互联网→移动互联网），人们对新产品普遍兴趣了了。而伴随同质化竞争加剧，互联网产品的获客成本不断上升，用户终身价值也颇受怀疑。</p><p>AI 在一定程度上改变了游戏规则。当前头部 AI 产品大多都在获取大量免费流量，而且消费者已被验证愿意买单。绝大多数 AI 产品正通过订阅模式实现正向盈利，且 21 美元/月的平均收入远高于近年火热的互联网产品（如 Calm、Headspace、Duolingo）每年 70 美元的费用。凭借解锁新的价值，AI 产品提高了消费者的支付意愿。</p><h2>Fintech 领域，谁更需要 AI？</h2><p>AI 的诸多特性正迅速向各个行业泛化，其中最值得一提的就是 Fintech。早在上一波 AI 技术（机器学习等）兴起的阶段，Fintech 公司就嗅到了机遇，开始着力于行业变革。至少在四个类别，叠加 AI 的 Fintech 公司有了新的可能：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_c7dbc77223df470d9106daa50c5d415e@5822072_oswg123666oswg1280oswg384_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>安全领域。</strong>以银行为例，每年因欺诈损失数十甚至上百亿美元。而借助 AI，Fintech 公司能更好地检测可疑活动并提高网络安全性能。</p><p><strong>投资领域。</strong>据 PwC《2023资产及财富管理革命调查报告》，全球资管规模在 2022 年达到 115.1 万亿美元之巨。超过 90% 的资管公司已引入 AI，由机器人理财（Robo-advisers，即自动化投顾）所管理的资产总额预期于 2027 年可达 5.9 万亿美元，相较 2022 年的 2.5 万亿美元，增长 136%。其中，Betterment、Wealthfront 是佼佼者。</p><p><strong>生产力。</strong>基于 AI 的产品可以改进数据处理或接管文书任务（发票等），应用范围十分广泛。</p><p><strong>客户服务。</strong>由 AI 驱动的聊天机器人既可以帮助客户，又可以显著降低企业成本。</p><p>简而言之，在金融领域，AI 可以改善决策质量、优化用户体验，并节省资金。</p><p>而据 A16Z 推测，AI 对互联网产品的革新将会是渐进性但坚决的。它首先会冲击“用户摩擦高”（手动完成很痛苦）且“判断力要求低”（实现自动化够简单）的产品类别。前者意味着消费者将更有动力尝试新产品，而后者则更能保证为用户带来良好的体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_5fc3658f0fe54d07a65ec3cfe5e19559@5822072_oswg86324oswg1280oswg826_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>AI 给 Fintech 带来的新变化</h2><p>曾经风光无限的 Fintech 行业在 2022 年春遭遇急转直下。随着利率上升，看似无处不在的资本开始枯竭，许多幸存者此后一直苦苦挣扎。</p><p>但好在，经历了一段时间的黯淡光景之后，Fintech 行业的士气开始好转。眼下，新常态正在出现。优质 Fintech 公司开始再次筹集资金，一些早期公司也纷纷获得 VC 青睐。</p><p>当然，并非所有公司都能获得资金。风投机构正在寻找那些能够满足他们关键期望的 Fintech 公司，即单位经济效益良好、商业模式清晰、产品找到明确 PMF、潜在市场足够大，并且团队足够优秀的公司。</p><p>十年前、甚至五年前，众多 Fintech 行业机遇都被老牌和新秀公司紧紧抓住：</p><p>David Velez 创立 Nubank 的理由可能是与早期贝佐斯产生的共鸣（“巴西最大的行业是什么？银行业。这个行业最重要的是什么？盈利吗？”——这与贝佐斯最早选择让亚马逊卖书的原因非常相似）；</p><p>Affirm 的 Levchin 非常关注客户问题（他深刻理解信用卡对消费者的弊端）；</p><p>还有支付服务底层提供商 Stripe、旨在重新设计企业支出的 Ramp，我们已经看到了足够多的 Fintech 公司成功史。</p><p>一些人认为，Fintech 创新热潮已经走到下半场，例如，美国不会再出现另一个 Robinhood。但是，新锐创业公司如果可以针对看似固化的传统金融业务提出更新奇的想法，或是瞄准新的人群、新的渠道，最终是否可能诞生新巨头，结果也未可知。</p><p>毕竟，历史上无数次的颠覆式创新告诉我们，即使在不利于快速增长的年代，也总会有新品牌和公司崛起。虽然需要承认，它们的确面临着更有难度的游戏。</p><p>更不必说，全球尚有如此之多的利基和新兴市场。以印度、拉美、东南亚等地为例，这些发展中市场几乎已经完全具备过去发达市场 Fintech 发展所需的增长潜力，存在大量支付、汇款、保险、财富管理和投资管理领域的机会。</p><p>从某种意义上说，当下的 Fintech 行业有点像石油钻探。随着最初供应量的减少，从现有油井获取资源的技术变得不再稀缺。但别忘了，一定还有很多类别的机会此前没有得到太多关注，因为它们曾经确实很难甚至几乎无法做到。</p><p>但是，得益于 AI 的加持，像 ChatGPT 这样的大语言模型会对 Fintech 产生怎样的影响？很难预测。未来，基于 AI 的各项金融类产品有望实现广泛的定制和个性化。AI 能在多大程度上优化现有体验、甚至从根本上改变原有的习惯，结果可能超乎所有人的想象。</p><p>而眼下，这种变革还远未开始。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EkDjiLtFCanfr8dbPz-AvQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“RockFlow Universe”（ID:RockFlowUniverse）</a>，作者：RockFlow，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2558857363430790</id>
            <title>美团曾密切考察中东市场，出海仍在观望中｜36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2558857363430790</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2558857363430790</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 03:10:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大航海时代, 美团, 中东, 外卖业务
<br>
<br>
总结: 美团考虑进军中东市场，特别是外卖业务。中东地区的经济发展和友好的营商环境吸引了美团的关注。然而，美团内部存在对中东市场潜力和盈利能力的担忧。尽管如此，美团仍然认为全球化是巨大的机会，并通过投资和合作的方式进行海外业务拓展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜董洁</p><p>编辑｜乔芊 杨轩</p><p>大航海时代正在来临。</p><p>Temu的异军突起让拼多多在市值上成功翻越了阿里这座大山；字节海外收入占到了其上半年总收入的20%，TikTok正成为新引擎；蒋凡率领下的国际业务，也成为了阿里一众业务中不多的亮色。</p><p>出海浪潮中唯独看不到美团的身影。巅峰期曾一度位居国内互联网市值第三的它，如今已滑落到了第5位。</p><p>美团何时出海？这个很多人的疑问，如今有了些许进展。</p><p>36氪独家获悉，去年10月到今年年中，美团战投海外部负责人朱文倩曾多次到访中东<strong>。</strong>知情人士透露，她除了了解当地的营商政策，最核心的就是调研外卖业务的竞争现状。</p><p><strong>5月份，朱文倩连同美团CEO王兴、美团到家事业群总裁王莆中等多位核心高层再度到访中东，并会见了沙特多位王室成员和部长。</strong>上述知情人士透露，到了年中，美团曾一度试图招聘HRD组建中东团队，并考虑将首个试点城市落在利雅得，但随后这一动作被搁置。</p><p><strong>“高层意见有分歧。</strong>”一位内部人士这样解释。目前，美团出海中东尚未决定试点城市、具体业务也未落地，但这一举动无疑加剧了人们对美团出海的想象。</p><p>为什么是中东？</p><p>更大的背景是中国与沙特于去年12月签署的34项投资协议，包括华为、腾讯、阿里、中国建筑、中信资本等多家民营巨头、央国企都与沙特本地企业签署相关协议，而美团高层考察中东的时间就在这前后。</p><p>为了吸引企业落地，沙特政府曾在2021年推出规定，计划在2024年1月1日之前停止向地区总部不在沙特的公司授予政府合同，这也部分解释了为什么美团考虑在利雅得开展业务的原因。</p><p>最新的消息则是，沙特宣布为将地区总部迁至利雅得的公司提供30年的公司所得税减免。一位常年混迹中东的投资人告诉36氪，“这就是要从其他中东国家抢人、抢企业，尤其是阿联酋”。</p><p>过去多年，因为更完备的基础设施、更高的人均GDP水平以及更友好的营商环境，阿联酋最大城市迪拜一直是中国企业出海中东的首选。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_45db548da9764547928bb08d4010b8ac@1335673173_oswg286205oswg934oswg758_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中东主要国家地图</p><p>世界银行数据显示，阿联酋2022年的人均GDP为5.4万美金，在所有中东国家中高居第三，仅次于卡塔尔和以色列，而沙特2022年的人均GDP为3万美金。阿联酋9%的企业所得税税率，也是世界上最低的企业所得税税率之一。<strong>据悉，美团内部就曾把迪拜作为落地中东的优先试点城市考虑。</strong></p><p>以迪拜的外卖市场为例，如果美团进入，遭遇的竞争对手主要有三个Talabat、Careem 、Deliveroo。Deliveroo也是美团在香港的主要对手之一，号称“英国饿了么”。</p><p>Talabat 背后则是 Foodpanda 的母公司Delivery Hero，这家德国外卖巨头早在2015年就开始布局中东，并先后收购了中东本土外卖平台Talabat、Carriage 以及印度外卖平台Zomato的阿联酋业务，阿联酋70％的外卖平台市场都由Delivery Hero吃下。</p><p>2022年 Delivery Hero的营收达到了85.7亿欧元（约合670亿人民币），相当于美团同期的30%，但同样处于亏损状态，2022年全年净亏3亿欧元。</p><p>但相较于国内，中东市场的外卖客单价更高，普遍在200人民币（美团Q3外卖AOV为49元）以上， 因为外卖的UE（单位经济模型）与客单价高度相关，所以中东相对更加适合外卖业务的落地。中东及北非也是Delivery Hero全球表现最好的几个地区之一，已占到其营收的三分之一。</p><p><strong>之所以尚未落地，有知情人士透露，“内部的担忧是，中东市场的外卖单量和增速是否值得做，以及能否短期内盈利。尤其考虑外卖是个重线下、强履约和执行的业务”。</strong></p><p>据Statista的数据，预计到2026年，仅阿联酋的外卖市场规模将达到27.9亿美元（约合200亿元），用户数量将达到550万，但对比国内仍不在同一数量级——2022年美团外卖的GTV逼近9400亿，交易用户数量则到达了6.78亿。“你很难想象这能多大程度撑起美团的估值想象”，该知情人士表示。</p><p>在此之前，美团也曾传出要收购东南亚外卖品牌Foodpanda，但随后选择放弃。“团队仔细研究过，Foodpanda的东南亚业务很难盈利，客单价太低，而且订单增速增长缓慢”，一位美团战投人士告诉36氪。</p><p><strong>王兴曾在多个场合表示，“在海外业务拓展方面，公司会保持谨慎的态度”，但他也认为“全球化是绝对的必须，也是巨大的机会”，在三季度的电话会上，王兴再次透露，公司不排除寻求海外增长的可能。</strong></p><p>从结果来看，美团近几年的全球化布局的确非常谨慎，除了早期推出的海外住宿业务，其他的动作基本都以投资展开，而非亲自下场。</p><p>2018和2019年，美团两次投资印尼网约车独角兽平台Gojek。该平台是东南亚市场领先的超级App平台，提供打车、送货（食品、包裹、杂货）、在线支付和金融服务等服务。在此前，他们还参与了印度外卖平台Swiggy的1亿美元融资项目。前不久美团还与全球在线酒店预订网站Agoda达成深度合作，以为中国游客预订海外酒店提供服务。</p><p>选择主营业务与自己相似的企业，是美团过去投资出海标的的核心逻辑。但相比亲自下场它的势能更低，无法在市场上激起更大的水花。直到今年5月，美团旗下外卖平台KeeTa在香港上线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_3a080a8e10d645e49de61b87838ae47e@1335673173_oswg2332641oswg1434oswg1176_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">9月19日 KeeTa九龙港岛都叫到</p><p>“这是美团外卖出海走出的第一步”，<strong>王兴此前也明确表示，香港因与内地的文化、餐饮习惯相似，适合作为境外业务的首发地，为未来进军国际作准备。</strong>截至今年9月，美团外卖KeeTa已覆盖整个九龙区，并扩展到对岸港岛，在中西区、湾仔区和东区均开通服务。</p><p>但内部人士透露，美团对于这一业务给予的资源并不多，并不抱太高的期望。因为配送费高、配送速度慢、再加上线下餐饮发达，香港用户使用外卖的意愿并不高。</p><p>大数据分析平台Measurable AI的报告显示，KeeTa在登陆香港的一个月内，曾拿下所在区域两成的市占率，但随后开始下滑。不过这和当地主流外卖平台Foodpanda（64%）及Deliveroo（36%）相比，仍有很大差距。</p><p>但这是美团不得不做的选择。</p><p>年初至今，美团的股价跌幅超过了50%，表现远逊于同期恒生科技大盘指数。除了抖音带来的冲击，主要原因还是经济萎靡对外卖潜在增速的冲击，以及以美团优选为代表的创新业务表现拉胯。</p><p>刚过去的Q3，美团的新业务亏损仍然高达50亿元，这让投资人逐渐失去耐心。多位投资人都表示，现在新业务对美团的整体估值贡献为负。相比之下，它的竞争对手多多买菜如今已几乎可以做到盈亏平衡。这个曾被王兴寄予厚望的美团新增量，推进至第4年，已渐露疲态。</p><p>下一个增量在哪里，显而易见的答案就是出海。</p><p>但相比电商，外卖的业务模式天然不够规模经济，这意味着美团需要极高的运营效率才能保证盈利，这个时候选好落地城市极为关键，这也是美团现在迟迟没有出海动作的原因。</p><p>更重要的，眼下的美团现金流并不充裕。Q3美团经营活动产生的现金流只有112亿，期末的现金以现金等价物251亿，在国内仍需与抖音刺刀见红、低价补贴推高外卖订单增速外，美团能拿出来的用于海外业务拓展的资金并不多。</p><p>但正如金沙江创投创始合伙人朱啸虎所说，<strong>“出海能力定义了中国互联网企业的天花板。”</strong>在这个大航海时代，美团似乎没有退路。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561373186727303</id>
            <title>DeepMind大模型登Nature，AI首度攻破经典数学难题，赢过人类数学家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561373186727303</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561373186727303</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 03:09:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌DeepMind, FunSearch, 数学大模型, 新解法
<br>
<br>
总结: 谷歌DeepMind发布了一种名为FunSearch的新AI技术，利用数学大模型解决了历史上多个经典数学难题，并超越了人类数学家的能力。FunSearch不仅给出了新的解法，还能够展示解题过程，为科学家们提供新的灵感。这一突破对于科学和工业系统的任务处理效率提升具有巨大的应用价值。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>智东西12月15日消息，刚刚，谷歌DeepMind实现了数学大模型领域的重要突破，其发布的<strong>FunSearch针对诸多历史上经典数学难题给出了新的解法，能力超越了人类数学家，相关研究已登Nature。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_e6b80a52c4d649e8a2a888df3234efd8@000000_oswg53829oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>简单来说，FunSearch就是一种基于大模型来解决数学问题的新方法，一套新AI技术。</p><p>FunSearch的研究意味着：<strong>历史上第一次有人用大模型对科学或数学中具有挑战性的开放性问题给出了新的发现或解法。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_9a8be8cf988f4dc0abe27e3f77350f1a@000000_oswg39203oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>FunSearch在经典的“帽子集（Cap set）”难题中，找到了有史以来“最大的帽子集”，据称这是<strong>过去20年里帽子集的上限规模增加最大的一次。</strong></p><p>而在另一个经典“装箱（Bin packing）”问题中，FunSearch的性能超越了传统方式，并且<strong>相比神经网络和强化学习的AI技术，消耗的资源更少，灵活性更强。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_d408985078f442b48791f9ee362d9520@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲装箱问题中，FunSearch比传统方式（左）更高效，可以用更少的箱子装入同样数量的物体</p><p>并且最重要的是，<strong>FunSearch给出的解法并不是一个“黑箱”，而是一个解决问题的程序，也就是说，FunSearch是真正的“授之以渔”，</strong>这对于科学家们来说是极为重要的突破。</p><p>这背后，<strong>研究人员通过新的方法防止大模型“幻觉”的出现是非常关键的，</strong>这也打破了许多人认为大模型很难找到“可验证”的新发现的固有印象。</p><p><strong>FunSearch的研究可以应用在数据中心领域，以及各类工业系统中，</strong>用来提升任务处理的效率，其实际应用价值是巨大的。</p><p>数学难题一直是大模型很难“征服”的领域之一，这次，谷歌成功将压力给到了OpenAI。</p><h2>01.历史首次，大模型在数学开放问题中找到新解法，不仅给你答案，还给你解题思路</h2><p>大家都知道大模型（LLM）很有用，它们几乎无所不能，但在发现全新知识方面却有些捉襟见肘，因为大模型的“幻觉”问题由来已久，用大模型去找到一些“可验证”的正确新发现是很有挑战的。</p><p>但这次谷歌DeepMind发表的这项研究，彻底颠覆了这一想法。</p><p>这个名为“FunSearch”的方法，是一种在数学和计算机科学中寻找新解决方案的方法。</p><p>从工作原理上来看，FunSearch将预先训练的大模型（其训练目标是以计算机代码的形式提供创新解决方案）与自动“评估器（Evaluator）”配对，这个评估器就是用来防止幻觉和错误想法出现的。通过在这两个组件之间反复迭代，初始解决方案就会“演变”为新知识。</p><p>这套系统在运行过程中，会搜索（Search）以计算机代码编写的“函数（Functions）”，因此得名FunSearch。</p><p>用大模型对科学或数学中具有挑战性的开放性问题给出新解法，并且结果更优秀，DeepMind发文称这尚属首次。</p><p>比如FunSearch发现了经典“帽子集”问题的新解决方案，这是数学领域中一个长期未解的问题。此外，为了展示FunSearch的实用性，研究员还用它发现了“装箱”问题的更有效的算法。</p><p>这些新方案和新算法在加速数据中心处理效率方面有着广泛应用。</p><p>值得一提的是，FunSearch最牛的地方在于，它不仅可以给出解法，还可以让研究人员看到“解题过程”，提供新的灵感，可以说是“授之以渔”了。</p><p>FunSearch输出的程序可以揭示其解决方案是如何构建的，而不是仅仅给出一个最终解决方案，这也让FunSearch成为了一个极为强大的科学工具。这一科学工具可以激发科学家们对相关问题进行进一步深入研究。</p><h2>02.解决两个历史经典数学难题，能力远超科学家，比神经网络和强化学习更高效</h2><p>我们具体来看看FunSearch到底解决了哪些经典数学问题。</p><p><strong>1、帽子集问题</strong></p><p>首先，FunSearch解决的是帽子集问题，这一开放式数学问题几十年来一直困扰着多个研究领域的数学家。研究团队与相关领域的数学教授进行了合作。</p><p>简单来看，解决帽子集问题，需要在一个高维网格中寻找最大的点集（被称为帽集，a cap set） ，而在这个网格中，一条直线不可以同时经过三个点。</p><p>当然，要解决这一问题，依靠“暴力计算”是不可能的，因为可能性的数量会很快超过宇宙中原子的数量。</p><p>FunSearch以程序的形式生成了一些解决方案，在一些设置之下，发现了有史以来“最大的帽子集（the largest cap sets ever found）”，这是过去20年里帽子集的上限规模增加最大的一次。</p><p>此外，FunSearch的表现超过了最先进的计算求解器，因为这个问题的规模已经远远超出了这些计算求解器当前的能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_a6e97af4999a4666872ce7550ee9bb77@000000_oswg26871oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲FunSearch给出的程序</p><p>这些结果表明，FunSearch技术在处理困难的组合问题时，可以找到超越已有答案的解法，而这些问题往往难以建立“直觉（Intuition）”。</p><p>研究人员希望FunSearch可以在解决组合学中类似的理论问题时发挥作用，未来它可能会在通信理论等领域开辟新的研究可能性。</p><p><strong>2、装箱问题</strong></p><p>除了帽子集问题，研究人员还利用FunSearch尝试解决了另一个“臭名昭著”的挑战——“装箱”问题，借此来探索FunSearch的灵活性。</p><p>简单来说，“装箱”问题就是如何将不同大小的物品打包到最少数量的箱子中，这其实是很多实际问题的核心，从集装箱装卸到数据中心分配计算任务，如何最小化成本。</p><p>虽然装箱跟帽子集问题有很大不同，但研究人员使用FunSearch来解决这个问题依然很容易。</p><p>FunSearch直接给出了一个可以自动定制的程序（可以根据数据的具体情况进行调整），其性能超过了传统的启发式方法（Best-fit heuristic），可以用更少的箱子打包相同数量的物品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_5cafd4f3c5fc476693b36d7aa27f9daa@000000_oswg17648oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲打包相同数量物品，FunSearch只用了五个箱子，而传统方式要用六个</p><p>当然，装箱问题可以用其他AI技术来解决，比如神经网络和强化学习，这些方法也被证明是有效的，但可能需要更大量的资源来部署。</p><p>另一方面，FunSearch输出的代码可以被很容易地检查和部署，这意味着它给出的解决方案可能被直接应用到各种实际的工业系统中，带来立竿见影的效率提升。</p><h2>03.FunSearch拆解：不断选出最高分答案并持续迭代，基于谷歌PaLM 2，还有三个关键方法改进</h2><p>下面我们具体来看FunSearch的运作方式，其实这是一种“由大模型驱动的演化方法”，FunSearch会对大模型给出的解法评分，并持续迭代评分最高的解法。这些解法以计算机程序的形式表达出来，因此可以自动运行和评估。</p><p>首先，用户以代码的形式编写问题的描述。这个描述包括一个评估程序的过程，以及一个用于初始化程序池的种子程序（a seed program）。</p><p>FunSearch是一个迭代的过程，在每次迭代中，系统从当前的程序池中选择一些程序，这些程序被提供给大模型，而大模型会创造性地基于这些程序生成新的程序，新生成的程序会被自动评估。</p><p>评分最高的程序会被添加回现有程序的池中，由此形成一个自我改进的循环。</p><p>研究特别提到，FunSearch虽然此次使用的是谷歌的PaLM 2，但FunSearch与其他在代码上训练的大模型都是兼容的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_e03444b4acf34843b36bb19459f0e9b7@000000_oswg35700oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲FunSearch的运作流程</p><p>实际上，在不同领域发现新的数学知识和算法是一项非常困难任务，这已经大大超出了最先进的AI系统的能力。为了用FunSearch来解决这些具有挑战性的问题，研究团队引入了多个关键组件。</p><p>首先，研究团队并非让FunSearch从头开始寻找答案，而是让它基于这些问题的常见解法开始进行解法的迭代演化。</p><p>此外，在演化过程中，研究人员使用了一种策略来提高大模型给出解法的多样性，以避免“原地打转”。最后，研究人员还通过并行运行演化过程提高了系统的效率。</p><h2>04.FunSearch给出的答案简洁易懂，擅长“以小见大”，可以与研究人员协同解决问题</h2><p>提到FunSearch的优势，研究人员称，FunSearch不是一个只生成问题解决方案的黑箱。相反，它生成的是描述如何得到这些解决方案的程序。</p><p>这种“展示工作过程”的方法是科学家们通常的操作方式，新的发现，往往需要发现产生的过程来进行解释。</p><p>FunSearch更倾向于找到由高度紧凑的程序表示的解决方案，这些方案具有低“Kolmogorov复杂性”。简单来说，FunSearch可以用很简短的程序描述非常大的目标对象，在研究人员看来，这让FunSearch有了“大海捞针”一般的能力。此外，这也让研究人员更容易理解FunSearch给出的程序输出。</p><p>值得一提的是，FunSearch和研究人员还可以相互协作解决问题，FunSearch给出的程序有很好的可解释性，这为研究人员提供了有价值的参考，研究人员借此获得了对问题的新洞察，改进引入到FunSearch中的问题，从而让FunSearch找到更好的解法，形成这种良性循环。</p><p>与DeepMind团队合作的大学教授感叹称，它自己在研究FunSearch生成的解决方案时也“学到了一些东西”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_8cd8b9a3865e4c25a5116968ae634c65@000000_oswg122817oswg1080oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲研究人员通过检查FunSearch生成的代码获得新的见解（高亮部分）</p><h2>05.结语：解决“幻觉”问题，大模型将在更多领域发挥重要作用</h2><p>这次谷歌DeepMind的研究表明，如果研究人员可以一定程度上抑制大模型的“幻觉”问题，大模型将会在诸如数学等领域涌现出新的应用潜力，大模型解决重要实际问题的能力也将有显著提升。</p><p>未来，对于科学和工业中的许多问题，使用大模型驱动的方法去生成有效的、定制的算法和程序，或许会成为更常见的做法。</p><p>谷歌DeepMind的研究只是一个开始，未来以FunSearch为代表的基于大模型的研究方法将继续迭代，大模型也将在更多领域释放自己的潜力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652765840&amp;idx=1&amp;sn=e5526fe6f45c0a9dbedaf7acca3c0b11&amp;chksm=85317b6f4e13da922fd6c2cb24a26c8821bcdaf2f11f9e1183b61ffe7e5bc2938ff0401b5c5d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：云鹏，编辑：李水青，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561338621763714</id>
            <title>OTA升级=买新车？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561338621763714</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561338621763714</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 03:03:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OTA升级, 软件定义汽车, 智驾, 智舱, 智能增程
<br>
<br>
总结: 软件定义汽车时代的到来，使得OTA升级成为购买新车的替代品。理想汽车最新的OTA 5.0升级主要针对智驾、智舱和智能增程三个核心功能。其中智驾能力覆盖全国高速公路和城市道路，代客泊车功能通过远程数据包实现，AEB能力也可以远程升级。智舱则通过多模态认知大模型提供更多的智能功能。智能增程平台的优化使得纯电续航里程提升15%-20%。OTA升级成为智能网联时代的新用车形态，整车厂可以通过不断的升级为用户提供最新功能和体验，提升品牌价值。根据预测，到2030年软件成本将占汽车消费者感知价值的60%。OTA升级的发展离不开软件定义汽车的背靠架构，它使得智舱、智驾和动力系统的综合控制成为可能。传统车企由于架构限制，OTA升级的功能相对较少，而新势力则通过域控制器和中央控制器的架构实现了多个系统的协同和智能互联功能。最新的集中式电子电气架构进一步集成了汽车电子电气系统，由中央控制器负责控制和管理多个汽车功能。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>OTA升级等于买新车，这话要放在几年前，大家绝对说你是个“大忽悠”，但今天不会有人这么想了，软件定义汽车已经成为现实。</p><p>就在这两天，理想汽车进行了一次全面的OTA 5.0升级，相比不疼不痒的UI设计更新，它们这次的变化都是针对核心功能，<strong>包括了智驾、智舱、智能增程三大方面。</strong></p><p>其中理想L系列的Max车型全部升级为AD Max 3.0，也就是拥有全场景的NOA智驾能力，覆盖了全国所有高速公路和城市环路，以及110个城市的城区道路；竞品玩的火热的代客泊车功能，一个远程数据包，就把短板补齐了；AEB能力不必大费周章让用户跑到4S店升级，远程就把工况速度改写到4-135公里/小时，并在面对行人和静止车时，可在110公里/小时和120公里/小时下实现刹停。</p><p>智舱就更不必多说了，全球资本都在追的“大模型”技术，一个推送分分送给你。理想汽车表示，他们的多模态认知大模型Mind GPT，不仅有理解、生成能力，也能进行知识记忆、推理。家长再也不用担心如何科学的解释“闪电是怎么形成的”“为什么有春夏秋冬”这样的问题了。</p><p>同时，智能增程平台的感知和控制算法迎来关键优化，REV 3.0帮助理想L系列冬季纯电续航里程提升15%-20%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_c86576e999f44c06a3df8bc8bf29d3d2@5787080_oswg46206oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到，在进入智能化时代，新能源汽车开始突破传统汽车的物理界限，以前燃油车，升级功能只能去4S店加价改配，除了必须花钱，来回不知道要折腾多少时间，如今动力系统的升级，甚至不用去4S店，一个远程操作直接完事。</p><p>这正是智能网联时代新的用车形态，曾经一代车机5年不变样、一款车出厂即“最终形态”的时代过去了，如今一次大的OTA无异于买了台新车，未来整车厂在卖出整车后，可以继续通过不断地 OTA升级汽车软件，为用户提供最新功能与体验，进而不断提升品牌的价值。</p><p>根据此前普华永道发布的信息显示，到2030年汽车硬件成本占比将下降11%，而软件成本将从34%上升至42%，软件在汽车消费者感知价值中的占比也将达60%。</p><h2>01 OTA背靠架构“整花活”‍‍</h2><p>在2023年3月，乘联会曾经发布过一项数据，那就是OTA升级频率，其中特斯拉在2022-2023年以10次的更新次数位列第一，紧随其后的是以蔚小理为代表的新势力，普遍在8-9次，而吉利、长安、比亚迪等自主品牌，也或多或少的进行了OTA升级，那么OTA具体是什么？为什么发展到今天，才终于形成了可持续性的新业态？</p><p>OTA是三个非常简单的英文单词，即Over-The-Air，从空中下载，它通过移动通信的空中接口，实现对系统和应用程序的远程管理。实际这不是一个新技术，智能手机早就实现了系统固件升级自由。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_03c70aacafe5433e9b75a05f194e7b16@5787080_oswg73028oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>汽车OTA大热是这几年的事，但也不是刚有的。早在2012年，特斯拉这个愣头青就给传统汽车行业“醒过脑”，当时首次对Model S进行了OTA升级，其中包含人机交互、自动辅助驾驶和动力电池系统的更新。</p><p>只不过在当时算不上一记“猛锤”，因为没有太多车企跟进，大家都像看待异类一样谈论特斯拉，当然还有一部分原因是传统品牌依旧如日中天，缺乏危机感。</p><p>随后我国汽车产业开始转型升级，大量的自主品牌加入了软件定义汽车的行业，OTA的重要性被深刻认知，也就慢慢成为了趋势。</p><p><strong>而OTA实现智舱、智驾、动力系统的综合控制，也是恰逢天时地利人和，是汽车行业发展到今天的必然产物。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_86fbd551e7284326aff468f945cf6f5b@5787080_oswg34098oswg1080oswg476_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前传统汽车大多采用分布式电子电气架构，在此架构下，汽车各系统由多个独立的控制单元组成，每个控制单元控制着特定的汽车功能，想要远程控制就需要单独的接口。</p><p>所以你能发现传统车企的OTA“花活”少，这是因为它们的燃油产品是基于传统架构打造，互通能力不强。</p><p>随后域控制架构出现，把众多的小单元，合成几大控制域，然后通过总线连接，交换信号，智舱、智驾和动力系统，就相当于分属于不同的控制域。</p><p>所以，要实现覆盖全车的升级，只有将复杂的架构进行融合，让其集中化，才能让多个系统协同工作，驱动多个子模块实现复杂的功能，才能在升级时保证多个领域的同步。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_ec5eb5c0764a44a0b09312242baa33c9@5787080_oswg52327oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>部分新势力就基于域控制器+中央控制器共存的架构，实现三者的协同，以及广泛的智能互联功能。</p><p>最新的集中式电子电气架构，则是把汽车电子电气系统集中在一起，由中央控制器负责控制和管理。中央控制器可以同时控制多个汽车功能，形成一个高度集成的系统，这不仅是未来趋势，更是已经衍变为汽车生产的基本逻辑。</p><p>这也就解释了为什么特斯拉只为Model Y新增了赛道模式，就能调整车辆稳定性、牵引力控制，甚至可以根据用户的喜好和技巧，自定义动力分配、刹车力度、转向灵敏度等等。</p><p>所以<strong>OTA的能力是基于整车架构实现的</strong>，在新能源时代，它所覆盖的功能、控制单元只会越来越广，如今的汽车产品等同于超级智能终端，当开放更多的数据接口后，不仅车上功能可以实现常用常新，甚至可以与更多的外部设备进行链接。</p><p>有机构大胆预测，未来电动车的能源管理会有更多玩法，如在能源过剩时，汽车的电量可直接用作家庭用电，实现能源转换，而这些功能也许就是一个OTA就能实现的。</p><h2>02 OTA是把双刃剑‍‍</h2><p>不少手机用户都有这样的体会，说好的升级系统能让手机变流畅，结果越升越卡，这事需要分两个层面说。</p><p>一方面如果手机本身存在漏洞，比如有耗电快，或者运行程序不兼容、卡顿、闪退等问题，那么升级新系统就是“打补丁”，清掉bug之后就会比原来读取速率提高，系统也更加稳定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_4570487d4b444bb78b12b3cee826336c@5787080_oswg28481oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而如果手机升级的主要目的是优化程序迭代、增加功能，那么每一次升级系统，占用手机内存都会增多，升级的功能越多，占用的芯片算力也就越大，所以以新增功能为核心的升级，比较“吃硬件”，新机器一般不会遇到问题，旧手机则越升越卡。</p><p>汽车OTA当然比手机复杂，但基本原理相似，让用户“大呼过瘾”的升级，往往伴随着诸多尝鲜功能，除了刚才说的特斯拉增加赛道模式，解锁自动驾驶辅助、增加哨兵模式、本土化应用拓展，都是OTA的核心亮点。</p><p>新车型由于配备的是最尖端硬件，所以面对复杂的OTA升级，并不会力不从心，在产品的初始生命周期下，OTA次数多少、功能填充量并不会造成负担，但时间久了还抗造吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_2814e398785848669e5b9c4aafa3e39b@5787080_oswg32145oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以智舱芯片举例，目前智舱芯片主要聚焦在高通骁龙系列，根据公开信息显示，高通2014年发布骁龙 602A，采用 28nm制程工艺；2016年，骁龙 820A发布，采用 14nm工艺；2019年，高通发布第三代座舱芯片，也就是大家熟知的骁龙 8155，它的工艺提升到 7nm，2020年底新势力厂商开始“装车使用”；到了2023年，各车企则已经开始装配最新的骁龙8295了。</p><p>可以看到，芯片技术3年左右时间会经历大迭代，前两年还大热的8155，到今天变成了“落后技术”。根据摩尔定律，当价格不变时，集成电路上可容纳的晶体管数目，约每隔18个月便会增加一倍，性能也将提升一倍。</p><p>而OTA升级，往往针对最新硬件产品进行配备，功能的提升也将基于最尖端的技术而研发，就拿这次的理想的OTA来说，理想ONE就没有能力升级到最强版本，只是新增高德地图红绿灯倒计时、手机版任务大师、副驾屏保、驻车拍照俯视图和能耗分布统计等功能。</p><p>依此来看，汽车OTA是把双刃剑，当产品生命周期进入到中后段时，OTA不仅可能成为负担，新功能也并不会增加。同时汽车不像手机说换就换，少则二三十万，多则三五十万的产品，更新一次的代价太大。</p><p>所以OTA升级一方面为用户带来了常用常新的体验，另一方面它也不应被过度吹捧放大，当汽车使用周期经过三到五年之久，则需要回归冷静期，遇到新的升级体验，我们无需指责车企背刺老车主，也无需后悔当初的消费选择，这是全新形态下的用车方式。</p><h2>03 结语</h2><p>随着OTA升级被不断热议，硬件升级的可能性也被探讨，以此前极氪001的“0元换芯”为例，整个计划从硬件采购、软件开发到物流和售后，累计投入超过3亿元。</p><p>李斌则公开表态，如果蔚来实行“0元换芯”，可能要为此砸下20亿人民币的成本，并直言换不起。可见OTA免费容易，硬件要做好自费升级的准备。</p><p>但不管怎么说，<strong>如今智能汽车的使用方式创造了一种新生态，它是一次以科技创新，推动产业创新的典型代表，</strong>新模式下消费需求发生了变化，也为整个行业释放了新动能。</p><p>虽然目前大部分OTA主要还是集中在车机系统，只有部分车型会去升级智能驾驶、动力性能这些核心领域，但相信未来汽车会在更广域的层面实现信息交互，越来越多的车可完成复杂的功能迭代，到那时传统的用车逻辑将被真正颠覆。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4NjM2MzE1OQ==&amp;mid=2247535980&amp;idx=1&amp;sn=f7cdb0a3279c3c0128f73aebe38f1819&amp;chksm=ebdc1614dcab9f0200fa2f4d3a22bcd10d93513785a056fe90a3385821ec898de86dfae4f3fa&amp;token=1837661457&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“有驾”（ID:youjiabaidu）</a>，作者：任宏斌，编辑：王歆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560678251520129</id>
            <title>成立仅半年估值20亿，欧洲AI独角兽成OpenAI最大劲敌？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560678251520129</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560678251520129</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:56:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Mistral AI, AI独角兽, 开源模型, Mixtral 8x7B
<br>
<br>
总结: Mistral AI是一家新晋的AI独角兽公司，通过两次成功融资迅速崛起。他们不仅开发了开源模型Mixtral 8x7B，该模型性能出色，逼近GPT-4，而且还开放了平台服务的测试版。Mistral AI的目标是成为开源版的OpenAI，为欧洲科技公司带来希望。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e3e614eecc2c4d5683f39c32a38e7643@5672220_oswg348197oswg960oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>新晋AI独角兽，180天翻7倍</h2><p>2023年5月，Mistral AI在法国巴黎异军突起。彼时这一家只有6名员工的公司，凭借着7页PPT，创纪录地获得了1.13亿美元的种子轮融资，打响了欧洲争夺AI头部的第一枪。</p><p>令业界震惊的是，这一次融资足足挤进了14家投资方。而且投资阵容的豪华程度，完全不亚于世界头部企业的级别。</p><p>既有美国头部老牌VC，光速创投、红点创投、指数创投；也有豪华家办，老佛爷百货所有者 Moulin-Houzé 家族办公室、意大利最有钱的阿涅利家族旗下基金Exor Ventures；还有欧洲各国风投和知名企业及高管等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_49eb69ac831f40b7884c512484eaf0f4@5672220_oswg143788oswg723oswg743_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在经过这场种子轮之后，Mistral AI的估值就已经达到了2.6亿美元。而这仅仅只是个开始。</p><p>今年12月，Mistral AI再次宣布完成4.15亿美元融资，更有硅谷的风险投资公司a16z、英伟达、Salesforce、法国巴黎银行等众多机构参与。此时，Mistral AI估值已经从半年前的2.6亿美元飙升至约20亿美元。</p><p>两次成功融资，让Mistral AI这家仅20多人的公司，正式跻身独角兽行列，更是创下了开源公司史上最快增长纪录。</p><h2><strong>开源模型新王者，逼近GPT-4</strong></h2><p>而Mistral AI带来的震惊不止一个。除了备受瞩目的第二轮融资外，Mistral AI在没有发布会、没有宣传、甚至没有解释的情况下，悄然发布了其首个MoE（Mixture of Experts）开源模型——Mixtral 8x7B，瞬间引爆了开源社区，让众多开发者夜不能寐。</p><p>相较于OpenAI的封闭式GPT-3.5以及Meta的Llama2家族，Mixtral 8x7B的性能不仅不逊色，甚至更为出色，直逼GPT-4。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_eac6e09f3a3d43019575d57f6ccaa20b@5672220_oswg153671oswg660oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据官方介绍，Mixtral 8x7B是开放权重的高质量稀疏混合专家模型 (SMoE)，采用 Apache 2.0 License 开源，由8个拥有70亿参数的专家网络组成，这种结构不仅提高了模型处理信息的效率，还降低了运行成本。</p><p>在多项基准测试中，Mixtral的表现都优于Llama 2-70B，推理速度更是提升了6倍。尤其是与GPT-3.5相比，甚至更胜一筹。</p><p>举例而言，它能够出色地处理32k长度的上下文，支持英语、法语、意大利语、德语和西班牙语，并在代码生成方面展现出卓越的性能。此外，它还支持微调为指令跟随模型，在MT-Bench上获得了8.3分的高分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c890a58b1806495aa86049d32d540968@5672220_oswg47437oswg660oswg425_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，Mistral AI还开放了首个平台服务的测试版——la plateforme。平台提供了三个基于指令生成文本的聊天模型，以及一个嵌入模型。目前，mistral-tiny和mistral-small已经正式发布，而性能更强的mistral-medium还处在测试阶段。</p><p>值得注意的是，尽管Mistral AI提供了两个模型供直接下载，但其最佳模型目前只能通过API访问。公司计划通过基础模型实现盈利，这也是Mistral AI今天开放开发者平台测试版的原因。有了这个平台，其他公司将能够通过API付费使用Mistral AI的模型。</p><p>这一举措也标志着Mistral AI在开源的道路上，并没有停下商业化的脚步。</p><h2>下一个 OpenAI？全欧洲的希望</h2><p>严格来说，Mistral AI的出现可谓成为了“全法国的希望”。自互联网泡沫时代以来，欧洲就鲜少涌现出有重大影响的科技公司。</p><p>但Mistral AI创立仅半年有余，就已经在人工智能领域崭露头角，靠开发效率和开源优势“叫板”硅谷AI巨头。</p><p>它的技术不仅能够与OpenAI相匹敌，目标也很明显：成为开源版的OpenAI。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_3e492e9f80834100bbddd8e8985c2633@5672220_oswg403447oswg1056oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在OpenAI、谷歌等竞争对手看来，开源往往伴随着潜在风险，因为原始技术可能被用于传播假信息和其他有害内容。&nbsp;</p><p>但Mistral AI却坚持技术以开源软件的形式共享，让任何人都可以自由地复制、修改和再利用这些计算机代码。这也为那些希望迅速构建自己的聊天机器人的外部开发者，提供了所需的一切。</p><p>Mistral AI创始人表示，“尽管OpenAI名字里有Open，但其实完全不Open。很多企业不想将敏感数据放入到类似OpenAI这种封闭的“黑匣子”系统，这也让Mistral AI看到了机会。”他指出公司主打的是差异化的“错位竞争”，将开源、企业级和聚焦欧洲市场作为自己的定位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_bef89ba4b49d4f629a6f008484b62bd9@5672220_oswg341831oswg1055oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>按照他的说法，开源主要有2个优势。首先第一个就是可以避免训练数据的法律问题；第二个就是有助于吸引更多顶级开发者的加入。而Mistral AI所要做的就是，通过提高数据源的质量和控制，为模型提供可选的数据源访问。</p><p>在这一点上，甚至连法国总统马克龙也表达了对Mistral AI的支持，称之为“法国的OpenAI”。</p><p>马克龙还称，“我们将在培训和研究方面疯狂投资”。在巴黎的VivaTech上，马克龙宣布了用5.62亿美元的新资金投入AI领域，早前法国政府也已经承诺在2022年前向AI领域投入15亿欧元，以追赶美国和中国市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_753b7afd11bd44af85e2c6ec19ef6a7f@5672220_oswg1155566oswg1020oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马克龙此言非虚，凭借着“全欧洲的希望”，法国已经有了敢于向全球人工智能挑战的野心。而在产品、资金和政府的支持下，Mistral AI现在要做的就是抢占市场，赶超OpenAI。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nLtzdLR-rODnHRnIsz4ftQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新火种”（ID:gh_838b518e4b33）</a>，作者：文子，编辑：小迪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561324014722438</id>
            <title>这种芯片开启大涨价，国产能替代吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561324014722438</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561324014722438</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:34:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 消费电子, CIS芯片, CMOS图像传感器, 市场份额
<br>
<br>
总结: 消费电子市场需求不振，导致CIS芯片价格战和内卷现象。三星宣布涨价通知引发市场反响，预计明年第一季度CIS芯片涨价。CMOS图像传感器作为当今应用最广泛、重要性最高的传感器之一，已成为市场主流技术，市场份额占比预计将上升至99.1%。然而，2022年CIS市场收入下滑，主要受手机等消费品市场需求低迷影响。手机摄像头是CMOS图像传感器的最大终端市场，向多摄像头、高像素和多功能化发展。汽车领域和工业设备领域有望成为CMOS图像传感器的重要应用领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>消费电子需求不振，一直以来手机镜头模组、图像传感器芯片都出现了一定程度的内卷和价格战。</p><p>在最近，三星的一则涨价通知引发市场强烈反响，据业内人士称，CIS大厂三星已于29日已通知客户，其CIS芯片将于明年第一季度涨价，主要涉及3200万像素以上的规格，平均涨幅高达25%，部分产品涨幅最高可达30%。</p><p>有人认为库存调整周期结束，也有人认为AI需求将会进一步带动CIS（CMOS Image Sensor）需求，国产替代正当时。</p></blockquote><h2>CIS一统江湖</h2><p>所谓CIS是CMOS Image Sensor的简称，意即CMOS（Complementary Metal Oxide Semiconductor，互补金属氧化物半导体）图像传感器，是采用CMOS 工艺制造的图像传感器芯片，也是当今应用最普遍、重要性最高的传感器之一。</p><p>说白了，就是各种摄像头中，感知画面的那颗芯片。</p><p>CMOS图像传感器是高度集成的图像系统芯片，当外界光线照射到CMOS图像传感器上的时候，传感器拥有的感光单元阵列会发生光电效应，光电效应使得阵列上的每个感光单元产生对应外界色彩和亮度的电荷信号，之后信号会被模拟-数字转换电路转换成数字图像信号，从而还原出现实的影像。</p><p>提到CMOS图像传感器，就不得不提到CCD（Charge-Coupled Devices，CCD）图像传感器，相比CCD，CMOS是后来者。对摄影爱好者来说，对二者的概念一定不陌生，也就是我们口中的CMOS相机和CCD相机。众所周知，CCD相机早已被淘汰，虽然这几年又被网红炒热，而后又被各种大V“锤烂”。没办法，CMOS成像质量太好了，现在就快一统江湖了。</p><p>相较于CCD（电荷耦合器件）图像传感器，CMOS图像传感器从20世纪70年代初成功被制造，直到90年代开始得到重视并开始投入大量研发资源。目前，CMOS图像传感器的主要技术指标均已超越CCD图像传感器，并在绝大部分应用中成为市场主流技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_04102905407e443397ec812fb2d83723@5091053_oswg343715oswg1080oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">CMOS图像传感器主要发展历史，制表｜电子工程世界</p><p>CMOS现在主要应用领域涉及消费电子、安防监控、汽车电子、智能交通、机器视觉、科学仪器、专业影像等。</p><p>CCD图像传感器则仅在需要非常长曝光时间的应用场景中，如：深空探测，CCD 图像传感器凭借其较低的暗电流尚有部分应用。</p><p>Yole数据显示，2021年全球CMOS图像传感器市场份额占比为97.9%，预计2027年全球CMOS图像传感器市场份额占比将上升至99.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_b773eceb1b804e78b98c5fd9e7c6b0fe@5091053_oswg55035oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">全球CMOS&amp;CCD图像传感器市场份额占比演变情况，图源｜长光辰芯招股书</p><p>CMOS图像传感器技术基于传感器工艺架构的不同，主要分为正照式（FrontSide lllumination，FSI）、背照式（Back-Illuminated CMOS，BSI）和堆栈式（Stacked）图像传感器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_fc82f2053549442385271634a0e4a55b@5091053_oswg65933oswg1080oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_18f046f5687f4b4a8c594749d0e77d7f@5091053_oswg36156oswg966oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">不同架构的CMOS图像传感器技术，图源｜《中国图象图形学报》</p><h2>CIS即将重回巅峰</h2><p>今年上半年，分析师对于CIS市场前景并不乐观，据Yole调研预测显示，2022年～2028年，年复合增长率可达5.1%，到期末，市场规模应达到288亿美元，而其中，手机单机搭载的摄像头数量将从3.9颗增长至4.6颗。Yole分析师认为2022年CIS收入停滞不前，与前几年大幅增长相比，经济持续疲软，而手机等消费品市场估计下降10%，同时下调预期数据。</p><p>无独有偶，Counterpoint Research认为，2022年对于全球CIS市场来说是艰难的，收入十年来首次下滑，达到190亿美元，同比下降7%，手机、监控以及 PC 和平板电脑领域的需求低迷导致市场表现低于预期。</p><p>为什么会出现这种情况？这是因为，手机对于CMOS图像传感器具有较高的影响权重，所以消费市况愈强则CIS市场愈强，但从2022年到2028年，消费将从63.15%到58%。</p><p>目前手机摄像头是CMOS图像传感器的最大终端市场，手机领域向多摄像头、高像素以及多功能化发展，像素从200、800万发展为目前的4800万/6400万/1亿，并进一步向上提升。</p><p>汽车领域，对CMOS图像传感器芯片像素要求不高，但追求芯片的可靠性与稳定性。受益于ADAS（先进驾驶辅助系统）、自动驾驶等技术的发展，汽车有望成为CMOS图像传感器的下一个重要应用领域。</p><p>在工业设备方面，机器视觉的应用也将加速CMOS图像传感器的发展。安防领域，对夜视和红外等要求较高，目前产品分辨率基本在200万像素（1080P），未来有望提升至2K/4K。医疗、安防和物联网等领域应用正在逐步展开应用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_9800ca379f0c4106857b93628b3ddff6@5091053_oswg257127oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，伴随AI的降临，很多分析师开始重新调整自己的预期，认为库存回归，需求恢复，短期价趋势上扬。</p><p>根据群智咨询报告显示，手机CIS出货量经过连续8个季度下跌后，2023Q3达11.1亿颗。群智预计，50M（≤0.7um）需求量超6亿颗，年增近60%，供应短板驱动价格上涨。</p><p>方正证券郑震湘团队则判断，三星此轮涨价主力产品为50MP小像素传感器（ISOCELLJN1），主因三星在该领域占据较大份额，具备较强的涨价动机：</p><p>供给侧，三星自身产能在前期需求不佳环境下已有所削减，叠加该细分市场主要竞争对手豪威在今年下半年优先保障大像素产品OV50H的产能，从而导致小像素产品OV50D的供应较为紧张；需求侧，伴随去库存进程的结束，且下半年华为回归进一步拉动需求，智能手机市场回暖明显，产业链各环节拉货动能充足。</p><p>从厂商方面来看，2022年索尼占全球市场份额的42%，三星占19%，豪威（Omnivision）占11%，ST（意法半导体）占6%，ONsemi（安森美）占6%，SK Hynix（SK海力士）占5%，格科威（Galaxycore）占比4%，思特威（Smartsens）占2%，Teledyne（特励达）占1%，滨松（Hamamatsu）占1%，佳能（Canno）占1%，松下（Panasonic）占比小于1%。</p><p>从以上数据不难看出，索尼和三星两家公司包揽整个CIS市场的61%，而其中，中国厂商豪威、格科威、思特威合计占比17%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_c8175c9fe53f47839031950808d50fe9@5091053_oswg216050oswg1080oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>国际厂商重要动作</h2><p>对国产来说，国外大厂的动作会是风向标。</p><p>从大厂动作来看，对智能手机来说，大面积传感器会是未来， 1英寸传感器正在加速采用，尤其是在中国智能手机制造商的旗舰机型中；对汽车来说，像素提升速度非常快，目前为止300万像素～500万像素范围已经升级为500万像素～800万像素，由于汽车对于图像质量严苛，不难预见，未来更高分辨率的传感器会越来越多。</p><p>从技术来看，基于事件的成像将是低延迟的新范式；Quanta CIS 和单光子雪崩二极管 (SPAD) 正在不断发展；超表面是平面光学终极发展；无论是大像素还是小像素，28nm和22nm都是关键技术节点；像素内混合堆叠是重要技术，其制造技术是未来重点；此外，在传感器附近或内部集成人工智能 (AI)会是新趋势。</p><p>具体来说，国际厂商的主要动作和优势如下：</p><p><strong>索尼：双层晶体管像素堆叠CIS是利器</strong></p><p>2018年发布行业首个0.8μm像素图像传感器（IMX586），2022年后推出自家首个0.7μm像素图像传感器方案IMX758，并搭载在vivo X90 Pro+上。</p><p>对索尼来说，双层晶体管像素堆叠CMOS图像传感器是一大“杀器”，它已经量产，首次安装在索尼于2023年5月发布的“Xperia 1 V”中。汽车图像传感器方面，200万像素或以上的车载摄像头的体积市场是索尼的重点市场。此外，索尼持续拥抱AI，其智能视觉传感器“IMX500”的解决方案配备AI功能。</p><p>AITRIOS平台是索尼建设生态的关键，该平台可以针对以往视频和图像信息没有得到充分利用的市场。2023年4月，索尼投资了树莓派，通过两者的合作，将向全球的Raspberry Pi用户提供IMX500和AITRIOS，以及可以使用的应用程序在 AITRIOS 上，加速AI发展。索尼计划继续考虑与多家公司建立合作伙伴关系，以构建AITRIOS生态系统。</p><p>2023年6月，索尼将在熊本县建立一家新的图像传感器工厂，以加强其芯片业务，并加深与一家正在熊本县建设生产基地的台湾芯片巨头的关系。该工厂预计将生产智能手机传感器，将建在该公司计划今年在日本西南部的高西县收购的一块27万平方米的土地上。</p><p><strong>三星：像素合并技术成为焦点</strong></p><p>2019年，三星电子推出0.7μm级像素工艺产品，基于0.7μm级像素工艺加工而成的1.08亿像素传感器，与使用0.8μm级像素工艺的传感器相比，最多可以减少15%的体积，摄像头模组的高度最多可以减少10%，从而在一定程度上解决摄像头凸起的问题。</p><p>小型化是三星的强项，其发布的最新200MP图像传感器比其前身小20%，最重要的是，据报道，三星正在开发一种超过500MP的图像传感器，可以与人眼的分辨率相匹配。在汽车市场，三星提供高清后视和环视显示器。</p><p>三星最近利用其像素合并技术Tetra2pixel制造了一款200万像素的图像传感器ISOCELL HP2。这种图像传感器使手机制造商能够开发具有更高分辨率摄像头的智能手机等设备。ISOCELL HP2在1/1.3英寸光学格式中嵌入了2亿0.6微米（μm）像素，可应用于108MP主智能手机相机。</p><p>三星还在图像传感器中加入了超级QPD功能。这使得传感器能够利用其2亿像素在低光照环境下聚焦代理。ISOCELL HP2拥有高帧率和减少快门延迟。这使得拍照体验更快。三星最新的智能手机S23 Ultra采用了图像传感器。</p><p><strong>安森美：2024年开始内部生产CIS</strong></p><p>安森美于2005年开发出全球首款车规级CMOS图像传感器。2011年～2014年，安森美先后收购半导体制造商Cypress图像传感器业务部、图像传感器设备制造商Truesense Imaging和Aptina Imaging。公司较早与Mobileye等自动驾驶方案供应商达成深度合作，现已成为车载CIS领域的龙头企业，约占全球车载CIS市场份额的45%。</p><p>目前，CIS和功率半导体是Onsemi的两大收入支柱。在汽车CIS领域，Onsemi以46%的份额占据市场领先地位，在高级驾驶辅助系统(ADAS) CIS市场中，其份额更高，达到68%。在功率半导体方面，Onsemi占据9%的市场份额，位居该领域第二大厂商。</p><p>安森美计划于2024年开始内部生产CMOS图像传感器 (CIS)，这标志着其长期以来将制造外包给合作伙伴的做法发生了重大转变。安森美最初采用“fab lite”战略，将其所有CIS解决方案的生产外包。然而，由于疫情期间供应链不稳定，该公司选择改变做法，将生产转为内部生产，以确保供应链更加安全稳定。</p><p>安森美的CIS逻辑电路的内部生产包括40nm和65nm，前端工艺将分为两部分，一部分在纽约东Fishkill的12英寸（300毫米）晶圆厂（2019年从GlobalFoundries收购）进行，另一部分在爱达荷州西南部的Nampa工厂进行，专注于微透镜和滤色镜。后端封装和测试将在马来西亚工厂进行。</p><p>不过，安森美强调，并非所有CIS产品都会转向内部制造，仍会根据市场需求灵活外包生产。</p><p><strong>SK海力士：重组CIS团队，挑战索尼和三星</strong></p><p>SK海力士已重组其CMOS图像传感器 (CIS) 团队，以将重点从扩大市场份额转移到开发高端产品。其CIS团队在变革之前是一个单一的组织，但该公司现在已经创建了专注于图像传感器特定功能和特性的子团队。总体而言，该团队现在更像是一个研发团队，而不是销售和营销团队。</p><p>SK海力士在该领域的规模较小，过去专注于分辨率为20MP或以下的低端CIS。然而，该公司已于2021年开始向三星供应其CIS。它为三星的可折叠手机提供了13MP CIS，并于去年为 Galaxy A系列提供了50MP传感器。</p><p>尽管如此，近年来对CIS的整体需求有所下降，因为主要使用CIS的智能手机正遭受需求放缓的困扰。这对中端手机来说尤其令人痛心，因为它们的单价因消费者需求低迷而下降。消息人士称，鉴于此，SK海力士一直在减少其CIS产量，同时也在减少库存。</p><h2>国产发展情况如何</h2><p>国产CIS厂商主要包括豪威、思特威、格科威、长光辰芯、广州印芯、元视芯、锐芯微、比亚迪半导体、微光集电、海图微电子等。其中，豪威、格科威、思特威为TOP3，长光辰芯则在最近准备IPO。</p><p>综合比较来看，国际视觉传感器企业在数量、产品丰富度以及技术基础方面具有优势。虽然国内在视觉传感器领域的研究起步较晚，但近年来政府大力支持集成电路产业的发展，推出了一系列产业扶持政策，越来越多的企业将研发方向放在了光学视觉传感器领域。这使得我国的光学视觉传感器技术实现了突飞猛进的发展，推出了一系列具有国际同类领先水平的高性能视觉传感器产品，在全球图像传感器市场所占的市场份额逐步提升，研发能力已经达到国际同类的最高水平。</p><p><strong>豪威：迈入2亿像素新时代</strong></p><p>豪威于1995年在美国硅谷由清华毕业的陈大同和美籍华人洪先生联合创立，在2000年左右带领CIS行业将摄像头技术成功应用在手机拍照中。2007年，豪威成为全球CIS龙头，2009年击败CIS鼻祖美光和东芝，成功切入iPhone供应链，直到2011年均为CIS全球第一。</p><p>2012年，iPhone订单落入索尼囊中，而后2016年，豪威被私有化，从美股退市。2017年，韦尔股份董事长虞仁荣担任豪威CEO，两家公司合并的计划逐渐显现。2017年，韦尔股份上市，随后宣布收购北京豪威的重大资产重组计划，但由于豪威股东反对，计划随后终止。</p><p>2018年，韦尔通过现金收购豪威1.95%股权，随后陆陆续续收购豪威股权，直到2019年初，合计持有豪威10.55%的股权。2019年8月，韦尔宣布发行股份收购豪威85.53%股权，至此成功将豪威收入囊中。</p><p>豪威拥有广泛的汽车成像产品线，包括环视和后视显示器和电子后视镜，以及驾驶员监控和其他车载监控系统。外部功能包括车道识别、车辆和行人检测以及盲点覆盖。</p><p>豪威还为手机、虚拟现实和人工现实、便携式计算机、监控、工业和医疗应用设计图像传感器和相关IC。其产品线与其母公司韦尔半导体（Will Semiconductor）的产品线相辅相成。</p><p>将设计用于移动通信、汽车电子、安全和其他应用的分立半导体器件、电源管理和其他集成电路以及电容器和其他无源元件。</p><p>2022年8月15日，豪威科技宣布推出像素大小仅为0.56 µm的超小型2亿像素图像传感器OVB0A ，专为高端智能手机的后置（广角）主摄像头而设计。此外，目前豪威集团推出的图像传感器OV50H采用PureCel@Plus-S晶片堆叠技术，为旗舰和高端智能手机的宽幅和超宽幅后置摄像头带来优质的图像质量，小米14全系列搭载了OV50H作为主摄芯片。</p><p><strong>格科威：5000万像素产品正在客户验证中</strong></p><p>格科微成立于2003年，主营业务为CMOS图像传感器和显示驱动芯片的研发、设计、封测和销售，产品主要应用于手机，同时广泛应用于平板电脑、笔记本电脑、可穿戴设备、移动支付、汽车电子等消费电子和工业应用。</p><p>目前格科微拥有多项专利和专有技术，多项核心技术处于国际先进水平。如COM封装技术、低光高灵敏度像素技术、FPPI技术、高像素单芯片集成技术等。</p><p>2022年8月31日，格科微有限公司募投项目“12英寸CIS集成电路特色工艺研发与产业化项目”BSI产线投片成功，首个晶圆工程批取得超过95%的良率，标志着BSI产线顺利进入风险量产，于2023年上半年进入正式量产阶段，该项目是公司由Fabless转为Fab-lite模式的一大标志，并将为公司提升研发迭代速度、保护自主工艺能力、保障产能安全提供基础。</p><p>目前，格科微的3200万像素产品已量产，5000万像素CMOS正在客户验证中，称有望年内拿到订单。</p><p><strong>思特威：5000万像素产品已推出两款</strong></p><p>思特威成立于2017年，在安防领域市占率持续占优。凭借技术创新和安防业务经验，公司迅速布局多领域 CIS 业务，2018年，开始进军以工业自动化为主的机器视觉应用领域；2020 年，开始向汽车电子领域拓展，同年智能手机低端CIS业务首次实现营收贡献。</p><p>目前，思特威技术与业务已覆盖安防监控、机器视觉、智能车载电子、智能手机等多应用领域的全性能需求。产品应用于大华股份、海康威视、大疆创新、宇视科技、小米科技、三星电子等品牌的终端产品中，同时还积累了众多中小规模的客户群体，形成了强大的客户资源体系。</p><p>根据Frost&amp;Sullivan数据，思特威2020年公司安防CIS出货量达到1.46亿颗，出货量位居全球第一。产品方面，公司基于SFCPixel、PixGain、近红外感度NIR+、超星光级夜视全彩等针对安防监控应用的行业领先技术，已推出100～1300万像素的多场景、高中低端全覆盖产品矩阵，且 BSI-RS系列的高端产品营收份额不断提升，成为公司营收的持续增长极。</p><p>目前，思特威表示，针对5000万像素产品赛道，公司已推出了两款高端产品SC550XS与SC520XS，在性能上分别可满足旗舰级智能手机主摄与前摄、超广角以及长焦摄像头的需求。主打高端旗舰主摄市场的SC550XS在报告期内已经量产出货，SC520XS也进入小规模量产阶段。</p><h2>总 结</h2><p>总体来说，CIS受到周期性波动起伏影响深重，2019年处于上升期，2019下半年及2020年，全球CIS市场火爆，此时产能开始爬坡，各大手机厂商的多摄像头需求为CIS提供爆发式的需求增长，加之彼时产能紧张，CIS供货缺口进一步加大。</p><p>而到2021Q4，受手机市场影响，半导体周期下行，市场急速下降，2021Q4～2023Q1，2M像素的CIS价格下滑40%，8M的价格下滑了20%。</p><p>而到此时，2023Q4手机市场开始有复苏吉祥，全球CIS有望在2024年初再次开启新一轮增长。加上三星等巨头开始谋划涨价，这将会是国产的又一次抢占市场的新机遇。</p><p>不过，与此同时，我们也应当关注CIS在手机和安防应用的占比正在下滑，未来汽车、AI、工业都会是新的驱动力。</p><p><strong>参考文献</strong></p><p>[1]&nbsp;股市动态分析周刊：CIS有望在2024年初开启新一轮增长.2023.12.13. https://mp.weixin.qq.com/s/yII7HD-EloQJnWiyiSRPLg</p><p>[2] 思特微招股书： http://www.cninfo.com.cn/new/disclosure/detail?plate=sse&amp;orgId=9900048605&amp;stockCode=688213&amp;announcementId=1213180675&amp;announcementTime=2022-04-28</p><p>[3]&nbsp;徐江涛, 王欣洋, 王廷栋, 陈忻, 宋宗玺, 雷浩, 刘罡, 汶德胜. 光学视觉传感器技术研究进展[J]. 中国图象图形学报, 2023, 28 (06): 1630-1661.</p><p>[4] 长光辰芯招股书： http://static.sse.com.cn/stock/disclosure/announcement/c/202306/001927_20230630_ZOCX.pdf</p><p>[5] Yole：CIS: Sony is still leading the market.2023.7.21. https://www.yolegroup.com/press-release/cis-sony-is-still-leading-the-market/</p><p>[6] 半导体行业观察：索尼CIS野心，目标拿下60%的市占率.2023.2.17. https://mp.weixin.qq.com/s/iMODPMPesjJr0a8lLEgudQ</p><p>[7] 半导体行业观察：索尼CIS，霸权不再？.2023.8.4. https://mp.weixin.qq.com/s/KhkEM-aabZt175G2dwKC_A</p><p>[8]&nbsp;建约车评：国产车载CIS厂商的机遇与挑战.2023.4.7. https://mp.weixin.qq.com/s/ZBuCFASo0rwx-UPn0hngXw</p><p>[9]&nbsp;明河投资：行稳致远 | 国产CIS崛起之路.2022.5.27. https://mp.weixin.qq.com/s/2RbBVVqc2hPoW2E4QL2k8g</p><p>[10]&nbsp;芯智讯：三星CIS涨价30%，国产CIS厂商机会来了！.2023.12.1. https://mp.weixin.qq.com/s/vRsdIDo2IYbgaDpt6UYwlw</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SoZkF28AkP5_4XgiXautEQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电子工程世界”（ID:EEworldbbs）</a>，作者：付斌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559297831885958</id>
            <title>海外 New Things | Freya Biosciences获3800万美元A轮融资，研发针对女性的微生物免疫疗法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559297831885958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559297831885958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:12:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Freya Biosciences, 微生物免疫疗法, 阴道微生物菌群失调, 不孕症
<br>
<br>
总结: Freya Biosciences是一家生物技术公司，利用微生物免疫疗法来治疗阴道微生物菌群失调引起的不孕症。他们的候选药物正在进行临床试验，并推进多组学数据科学平台的发展，以解决女性特有的生殖系统疾病的慢性炎症问题。该公司的目标是为那些以前没有选择的女性重新定义生育，创造一个人人都能获得最佳生殖健康的未来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 李娜娜</p><p>Freya Biosciences是一家总部位于丹麦哥本哈根和美国马萨诸塞州波士顿的生物技术公司，采用微生物免疫疗法，旨在缓解女性特有的一系列生殖系统疾病的慢性炎症。</p><p>12月12日，该公司宣布完成了3800万美元的A轮融资。本轮融资由Sofinnova Partners 和OMX Ventures领投，丹麦出口与投资基金、Angelini Ventures、 Mike Jafar Family Office、 CE-Ventures、 Corundum Systems Biology和Indaco Venture Partners参投。该公司打算利用这笔资金推进其主要候选药物的临床开发，这是一种研究性阴道微生物免疫疗法，用于治疗接受辅助生殖技术（ART）治疗的阴道微生物菌群失调妇女的不孕症。这笔资金还将推动Freya的多组学数据科学平台的发展。</p><p>Freya Biosciences关注女性健康，为那些以前没有选择的女性重新定义生育。该公司专注于微生物免疫疗法，解决一系列生殖健康问题的免疫驱动因素，以创造一个人人都能获得最佳生殖健康的未来。该公司的候选药物是一种研究性阴道微生物免疫疗法，用于治疗接受辅助生殖技术（ART）的阴道微生物菌群失调妇女的不孕症，并推进其多组学数据科学平台的开发，该平台包括对人体临床样本进行深度微生物组测序和大量多重免疫生物标志物分析。Freya的候选药物包括全谱微生物群和合理选择的菌株群，它们有可能恢复最佳的非炎症性阴道微生物群。</p><p>Freya最初关注的是全球数百万受不孕不育困扰的夫妇。此次融资资金使该公司能够推进针对阴道微生物群的突破性免疫疗法平台，并释放其在这一领域及其他领域的治疗潜力。现阶段，Freya已经完成了两项概念验证研究，包括对筛查出患有阴道菌群失调的妇女进行FB101干预（DYSCOVER-1）和阴道微生物组移植（Dyscover II）。此外，该公司完成了一项试管婴儿前瞻性队列研究，扩大了最初目标人群的生物标志物数据，并将其纳入数据平台。Freya的新一代疗法目前正在开发中，将在不久的将来进行临床试验。该公司的主要候选药物目前正在进行临床试验，以治疗阴道微生物菌群失调妇女的不孕症。</p><p>Sofinnova&nbsp;Partners执行合伙人Henrijette Richter表示：“Freya的专家团队具有独特的优势，能够更全面地了解女性健康和疾病，从而推动创新解决方案和新型治疗模式的发展。我们期待着Freya继续推进微生物免疫疗法，以解决尚无治疗方法的生殖健康问题。”</p><p>编辑 | 海若镜</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559292424101001</id>
            <title>海外 New Things | Bicara Therapeutics获1.65亿美元C轮融资，研发生物制剂治疗肿瘤</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559292424101001</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559292424101001</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:11:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Bicara Therapeutics, 生物制剂, C轮融资, BCA101
<br>
<br>
总结: Bicara Therapeutics是一家美国生物技术公司，致力于研发生物制剂。他们的双作用生物制剂旨在提供免疫调节载荷，增强免疫细胞活性，可能提供持久的疗效。最近，他们完成了1.65亿美元的C轮融资，用于支持主导候选产品BCA101的研发。BCA101是一种双功能抗体，旨在抑制肿瘤增殖并恢复免疫细胞的活性。目前，BCA101正在进行临床开发，并显示出抗肿瘤活性和可耐受的安全性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 李娜娜</p><p>Bicara Therapeutics是美国一家处于临床阶段的生物技术公司，致力于研发生物制剂，该公司的双作用生物制剂旨在直接向肿瘤微环境提供免疫调节载荷，增强免疫细胞活性，可能提供持久的疗效。</p><p>12月12日，Bicara Therapeutics宣布完成了1.65亿美元超额认购的C轮融资。此次融资由Braidwell LP和TPG共同领投，TPG Life Sciences Innovations和The Rise Fund对该公司进行投资，其他新投资者包括Deerfield Management、Fairmount、Aisling Capital以及一家与最大另类资产管理公司之一有关联的领先生物技术投资者。所有现有的B轮投资者也参与了本轮融资。随着C轮融资的完成，Bicara在2023年的融资额达到了2.73亿美元。此轮融资所得款项将用于支持Bicara继续推进其主导候选产品BCA101的研发，同时，TPG LSI业务部门合伙人Carolyn Ng博士将加入Bicara董事会。</p><p>Bicara Therapeutics将经过充分验证的肿瘤靶向抗体的精确性与肿瘤微环境调节剂的强大功能相结合。该公司开发结合靶向治疗的精确性和免疫治疗的力量的一流双功能抗体，精确地在肿瘤部位激活强大的免疫反应，将免疫调节有效载荷直接输送到肿瘤微环境，提高免疫细胞的活性，最大限度地减少全身副作用的可能性，为肿瘤部位的协同治疗提供潜力。</p><p>Bicara的主要候选产品BCA101是一种首创的表皮生长因子受体/表皮生长因子-β捕获双功能抗体，旨在抑制表皮生长因子受体（EGFR），并直接在肿瘤部位抑制转化生长因子β（TGF-β）。设计这种方法的目的是让BCA101在抑制肿瘤增殖的同时，恢复局部免疫细胞的细胞溶解活性。目前正处于多种癌症类型的临床开发阶段，包括前线人乳头瘤病毒（HPV）阴性、复发性/转移性（R/M）头颈部鳞状细胞癌（HNSCC）、晚期鳞状非小细胞肺癌（SqNSCLC）和皮肤鳞状细胞癌。</p><p>目前，BCA101正在一项开放标签1/1b期研究的剂量扩增阶段与pembrolizumab联合治疗不可切除的R/M HNSCC和晚期SqNSCLC患者，并作为皮肤鳞状细胞癌的单药疗法进行评估。在2023年ASCO年会和ESMO大会上，Bicara公布了其正在进行的BCA101 1/1b期开放标签剂量扩增研究的中期临床数据，结果显示BCA101在一线HPV阴性R/M HNSCC中具有临床意义的抗肿瘤活性和可耐受的安全性。正在进行的BCA101 1/1b期剂量扩展研究（包括晚期SqNSCLC）的其他数据更新预计将于2024年完成。</p><p>编辑 | 海若镜</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559290190798208</id>
            <title>海外 New Things | Tome Biosciences获2.13亿美元融资，通过可编程基因组整合研发药物</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559290190798208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559290190798208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:09:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Tome Biosciences, 可编程基因组整合, 基因药物, PGI
<br>
<br>
总结: Tome Biosciences是一家位于美国的基因药物开发商，致力于开创基于可编程基因组整合的基因组药物新时代。他们的技术能够在基因组的任何位置插入任何大小的基因序列，通过细胞和整合基因疗法治愈病人。这种可编程基因组整合技术能够打破目前基因组药物发现领域的障碍，为罕见的单基因疾病患者提供潜在的治疗，并以生物制剂的速度创造出细胞疗法，有望在整个人类医学中广泛应用。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 李娜娜</p><p>Tome Biosciences是位于美国马萨诸塞州的基因药物开发商，致力于开创基于可编程基因组整合 (PGI) 的基因组药物新时代，通过细胞和基因组工程为患者提供治疗。</p><p>12月12日，该公司宣布公司已在A轮和B轮融资中筹集了2.13亿美元，投资方包括： Andreessen Horowitz (a16z) Bio + Health、ARCH Venture Partners、GV, Longwood Fund, Polaris Partners, Bruker Corporation, FUJIFILM Corporation, Alexandria&nbsp;Venture Investments等。</p><p>Tome Biosciences是一家可编程基因组集成 (PGI) 公司。该公司的技术能够在基因组的任何位置插入任何大小的基因序列，通过细胞和整合基因疗法治愈病人。可编程基因组整合 (PGI)能够将任何大小的DNA序列插入任何编程的基因组中，打破了目前基因组药物发现领域的障碍。对于罕见的单基因疾病患者，PGI可以用一种药物对每种疾病进行潜在的治疗，而无需考虑基因异质性。而对于更常见的疾病患者，PGI则能以生物制剂的速度创造出细胞疗法，其复杂性使其有可能在整个人类医学中广泛应用。</p><p>PGI将CRISPR/Cas9的位点特异性与能够插入或写入DNA序列（包括整个基因）的酶结合在一起，这些酶能够插入或写入DNA序列，包括整个基因，而不需要双链DNA断裂。</p><p>Tome Biosciences最先进的PGI技术称为整合酶介导的PGI（I-PGI），I-PGI利用专有的整合酶，基于突破性的PASTE技术，该技术由该公司联合创始人Omar Abudayyeh博士和Jonathan Gootenberg博士在麻省理工学院担任研究员时首次发现。</p><p>正如文字处理器可以在文档的任何地方粘贴文本一样，I-PGI能以前所未有的精确度在基因组的任何位置插入大型DNA序列。迄今为止，I-PGI已经在多个不同的分裂和非分裂细胞中证实插入了超过30kb的遗传密码，并具有位点特异性。而且可以多路复用，以实现复杂的细胞工程，为未来细胞疗法的发展奠定基础。Tome拥有PASTE核心技术的独家许可，其中包括已获授权的美国专利号。</p><p>Tome Biosciences首席科学官John Finn博士表示：“控制DNA序列插入位置的能力改变了游戏规则。这意味着该领域现在可以摆脱随机整合，利用人类基因组中的任何天然启动子，使我们能够协调基因表达的组织位置、时间和数量。”该公司最初计划针对单基因肝病开发整合基因疗法，以及治疗自身免疫性疾病的细胞疗法。</p><p>编辑 | 海若镜</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560535389232262</id>
            <title>小米汽车的破壁人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560535389232262</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560535389232262</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 02:09:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 胡峥楠, 智能汽车, 中国汽车工业
<br>
<br>
总结: 这篇文章介绍了小米汽车的发展以及胡峥楠在其中的角色。胡峥楠是小米汽车的关键人物，他既是小米汽车的破壁人，也是守门员。他的经历和背景使他能够引领小米汽车的发展，并在传统汽车工业的制造底线上保持稳定。文章还提到了中国汽车工业的发展历程以及智能汽车的挑战和机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_591e0567cf42463ea18a711fbaa01ee8@000000_oswg714427oswg1033oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>8 月的一天，雷军在微博发了一组照片，照片上新疆火焰山的山体伴着暗灰色的碎石，这里是中国最高地表温度的保持：夏季温度基本在 40℃以上，地表温度最高可达 89℃。</p><p>雷军配文：测试小米手机 Mix Fold3 徕卡光学、四摄五焦段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_23a7ae27accb40bda83f21fd9bb12f92@000000_oswg421099oswg930oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>醉翁之意不在酒，在于小米汽车。</p><p>照片里一行高管拉着横幅：为小米汽车而战，雷军出现在吐鲁番只有一种可能：带着小米 SU7 做夏季高温测试。</p><p>同样的，出现在雷军身边还有一行高管，其中有人也在微博发了与雷军同款 6 张火焰山风景照，比起雷军他更感性，配文：走过的路越多，迈下的每一步越扎实。</p><p>这个男人叫做胡峥楠，继吉利汽车的关键先生之后，他现在成为小米汽车最低调的大将，也是小米造车底线的守门员。</p><p>起初，许多人对小米造车并不为意，尤其是在看到小米造车军团亮相后更松了一口气。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8277348bc5a340f7bb14c1655199f6ff@000000_oswg493990oswg640oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>官宣照片的后排 8 个人分别是秦智帆、刘安昱、李田原、于锴、李肖爽、叶航军、陈晋鸿、樊家麟，除之前是宝马外观设计师的李田原之外，这些骨干都没有汽车行业的工作经验。</p><p>直到胡峥楠的悄然加入。</p><p>一名吉利内部人员曾评价：知道胡总去了小米之后，从吉利研究院走出去的这波人都开始格外关心小米汽车的进展，觉得靠谱。</p><p>多年前，胡峥楠就有发微博的习惯。</p><p>2019 年汽车之心发布一篇文章「吉利造车的关键先生」，梳理了历任吉利研究院院长，胡此后也更为低调，在微博销声匿迹，直至 2023 年 1 月，胡峥楠自用的华为 Mate40 变成了小米 MIX Fold 2，他也开始频繁地更新微博。</p><p>无一例外地，此后，胡峥楠发的每一张照片都有小米和徕卡的标志性底标。</p><p>智能汽车界人才辈出，但翻阅胡峥楠近千条微博，会发现他是智能汽车界少有的能看到「挣扎感」的人。</p><p>在燃油与电交织的时代中，这种挣扎感变得更为具体：</p><p>是对内燃机转速、经典汽车工业审美的把玩，横冲直撞遇到了智能电车快速爆发的冲突，也是车企开发时要大量使用 CAE，还是要保持更多物理实验的挣扎。</p><p>正是这种挣扎与自我辩论，推着胡峥楠不断向前。</p><p>胡峥楠是小米汽车破壁人与守门员的结合。</p><p>在《三体》中，面壁人是地球智者，而破壁人擅长通过观察面壁人行为，破解其真实战略意图。</p><p>胡峥楠在汽车行业摸爬滚打多年，他更了解小米需要什么，是引领小米汽车开疆的破壁人。另一面他则是守门员，他守的这道防线是来自传统汽车工业严苛的制造底线。</p><p>胡峥楠 1975 年生人，从上海龙创到吉利汽车，再到如今的小米汽车，这三段故事恰似折射了风险与机遇交织而行的中国汽车工业发展史。</p><p>如今，48 岁的他正是年富力强、开天辟地的好时候。</p><p>而从他的过去，可以窥探到小米汽车的未来。</p><h2>01 航空与造车，可以是一件事</h2><p>某种程度上，胡峥楠和马斯克都不同程度证明了，做航空航天与做车可以是同一件事。</p><p>一直以来，特斯拉、Neuralink、SpaceX 都存在部分人员互用，希冯·齐里斯（Shivon Zilis）曾在特斯拉主导辅助驾驶系统 Autopilot 开发，现在是 Neuralink 的高管。</p><p>甚至，这种航天与汽车的互通也延伸到了材料中：Cybertruck 之所以能经得住马斯克手拿汤普森冲锋枪一顿射击，是因为车身使用了与 SpaceX 星舰相同的超硬冷轧不锈钢材料。</p><p>如此来看，胡峥楠从航空到汽车的经历也不算太跨界。</p><p>胡峥楠毕业于南京航空航天人机与环境工程专业，这是一个与飞机强相关的硬核专业，理论力学、材料力学、工程热力学的知识都要啃得下去。</p><p>胡也必须经过复杂工学的系统性训练——拉普拉斯算子，皮亚诺余项，是航空学子的必备技能之一。</p><p>这两个公式缔造了大半个数学世界：从电势到热和流体流动的扩散方程、量子力学都可以被拉普拉斯算子所描述；皮亚诺余项泰勒公式则可以描述弹性力学里的弹性模型、流体力学中的黏性阻力。</p><p>放到汽车工业中，从整车结构和零部件设计到生产、测试和维修，各个环节都需要数学的支持。</p><p>面临毕业，航天所、航空企业这样的航空制造业是胡峥楠校友们最普遍的选择，但进入一个更欣欣向荣的汽车圈也未尝不可。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ce54918282bc47408a15adfedc03142b@000000_oswg68372oswg799oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">多年后，胡峥楠曾代表吉利回母校捐赠教学实验汽车及发动机</p><p>如果不干飞行，「地上跑」的也算数。</p><p>1997 年毕业后，胡峥楠进入上海汽车工业技术中心担任工程师，直至 2000 年他与同在上海发展的师兄王珣共同出资创办汽车设计公司上海龙创，王珣做管理，胡峥楠则担任技术总监。</p><p>这家公司与全球性汽车设计集团 ARRK 有着一些关联，龙创曾在早期代理过一款意大利锻造自动化企业出品的高端 CAM 软件的销售和推广，通过数学模型计算能用来加工一些精度要求很高的零件、模具。</p><p>一类是光学镜片、一类是车灯模具。此时胡峥楠负责的工作之一，就是把这款软件对接到车厂，了解车灯模具加工的详细流程，在这个过程中收集数据、反馈又投入到研发中。</p><p>在反复与车厂一线客户的反复接触，龙创同步也接到了车辆模型的设计订单。</p><p>胡峥楠参与了大大小小近百款车型设计，但真正留在龙创汽车设计开发历史，缔造了他审美与工程能力的车型并不多。这当中江铃驭胜、比亚迪 F3、丰田薇华、长安悦翔，哈弗 H8/H9，都是一些值得留念的作品。</p><p>5 款车型，其中两款都进入百万销量俱乐部：2004 年龙创帮助比亚迪完成 F3 开发的逆向工程，比亚迪 F3 在 2005 年上市。龙创参与开发的另一款百万台级别的神车，是长城的哈弗 H6。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9426b1ad4dff402db77385bcc7716de5@000000_oswg54248oswg888oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">比亚迪 F3 图源自太平洋汽车网</p><p>比亚迪 F3 的一炮惊人，使得不少业内人士开始注意到龙创与胡峥楠。</p><p>2 年后，吉利立项帝豪 EC7，找到龙创。或许正是那时候，当时的吉利研究院院长冯擎峰作为项目负责人在物色外部设计团队时，结识了胡峥楠。后续，龙创参与了吉利帝豪 EC7、KC 概念项目的开发设计。</p><p>而回到当时的场景，恐怕两人都没有意识到，结识后十年，两人完成了吉利研究院院长的交棒。</p><p>2012 年，EC7 顺利上线，KC 概念车开发项目也告一段落，胡峥楠离开了工作十二年的龙创。</p><p>此时胡峥楠正处于三十而立，四十不惑的交叉点。但选择离开，才证明了他对于行业极高的敏锐度。</p><p>尽管 2015 年，龙创上市，但从更长的时间维度，汽车设计行业的星光逐渐暗淡。</p><p>龙创作为最早一批汽车设计公司，曾与长城华冠、上海同济同捷、阿尔特诞生在千禧年，那是一个汽车设计公司走在台前的时代：华冠缔造了吉利熊猫，同济同捷参与设计了东风小康、江淮宾悦。</p><p>但今天这些公司都已经退居幕后。</p><p>一位业内人士评价：「现在，汽车设计公司最光荣的时刻已经一去不复返了。」</p><p>在他看来，在任何行业甲乙方之间的人才流动都再正常不过，胡峥楠的选择是非常自然的，吉利相比龙创，显然是一个更大的平台。</p><h2>02 在吉利，缔造「博越奇迹」</h2><p>胡峥楠从龙创到吉利，是从「设计出一辆好车」，到「主导开发一辆好车」。</p><p>胡峥楠不想错过这样的机会，2012 年加入吉利后他在微博描述自己的心情：「路漫漫其修远兮，吾将上下而求索。」</p><p>胡加入吉利时，正是吉利向精品车转型承上启下的关键期。</p><p>2005 年以前，吉利、长安、长城、北汽都有过或长或短的山寨车时代。</p><p>吉利豪情、吉利美日靠「致敬」夏利起家，长安也曾是国内四大奥拓生产厂商，丰田白车身曾是国内多家自主品牌效仿的对象。</p><p>当时一名工程师形容千禧年时代草莽纷飞，中国工程师在合资企业中地位极低，即便发现了有重要零部件并不符合实际情况，也只能层层汇报、层层审批——而中方根本没有直接修改零件的权利。</p><p>吉利也经历过类似的窘迫，2001 年吉利拿到造车许可后，第二款车型（美日）投入开发不久，新车的发动机用的是天津丰田汽车发动机公司供的 8A 发动机，结果上市前夕，供应商要涨价，发动机从 1.7 涨到 2.3 万，吉利赔钱卖车。</p><p>这也让许多国产车企沉淀技术，从发动机、底层架构平台、汽车设计、制造工艺层层打磨，走上了技术自研之路，吉利研究院是在这样的背景下成立的。</p><p>到了 2014 年，吉利研究院已经存在了十年，经历了赵福全、冯擎峰两任院长。</p><p><strong>吉利 1.0 时代「老三样」：豪情、美日、优利欧</strong></p><p><strong>吉利 2.0 时代突破之作：帝豪</strong></p><p><strong>吉利 3.0 时代转型之作：博越、博瑞</strong></p><p>吉利汽车集团副总裁、吉利汽车中央研究院院长李传海形容这三个时代为造经济型车、造安全车、造精品车。</p><p>2014 年吉利宣布开启 3.0 时代，口号「造每个人的精品车」，胡峥楠来到吉利 2 年后，正好踩中了吉利造车 3.0 时代的风口：吉利和沃尔沃联合开发 CMA 架构，又在欧洲成立 CEVT，通过做领克、做沃尔沃 XC40，吉利的技术水平有了大步提升，给胡峥楠发挥能力的技术垫脚石。</p><p>此时吉利内部奉行「强项目组织」，大项目组组长就是老大，要负责把研发、采购、质量、市场销售紧密构建。</p><p>当时「博字辈」有两个项目：博瑞和博越。</p><p>博瑞的前身是 KC 概念车，由李传海负责，是吉利 3.0 时代第一款轿车；博越的项目比博瑞晚一年，由胡峥楠负责，是 3.0 时代第一款 SUV。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_be8ddaa360f34d3d9fde6639206ff38c@000000_oswg613510oswg1080oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d83f920f39324d6399ebcda39cdbe259@000000_oswg631248oswg1080oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2020 款博瑞和博越 Pro</p><p>两个项目交给了两个出身截然不同的人，也是吉利惯有的风格：<strong>内生人才与外部人才并行、竞争。</strong></p><p>李传海 2004 年就进入吉利，从研发小兵一路升至项目负责人，到如今是吉利中央研究院院长，而胡作为吉利从外部引进的人才，也被吉利给予了重用，负责担任博越总工程师，而后一路升至吉利研究院院长。</p><p>胡对于博越投入了巨大的心血，几乎是全神贯注扑在项目上。</p><p>为了避开博越遗传过往吉利车型开发上的缺点，在博字派项目开发前，吉利将 2 台 SUV 车型 GX7（内部代号为 NL-2）送交沃尔沃做第三方评测，沃尔沃则返回了针对 167 项问题的详细报告。</p><p>博字辈的技术地基打好了，胡峥楠也主导博越项目从供应商思维转向自研思维。</p><p>当年，博越动力系统标定本由供应商完成，但据说胡峥楠看到一台试验车里程表只有 400 多公里时大发雷霆，于是从对方团队挖来一批工程师自己做动力系统标定。</p><p>胡峥楠对于车辆的细节要求很高，仅博越的座椅就经历过 4 轮调整，在 2016 年上市前，博越投入 192 辆样车进行路测，累计测试行程 260 万公里。</p><p>现在，在知网上仍能找到一张博越 SUV 车型研发的科技成果登记表。</p><p>该表显示，博越拥包括防车辆与路沿碰撞发放、控制车辆座椅方法等 13 项发明专利，核心变速箱、离合器、控制系统、车辆座椅、后视镜等都有涉及。</p><p>值得注意的是，登记表中强调「博越开发了 3.0 智能语音交互系统，整体提升了整车智能化、网联化水平。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c56e4920e13349119c345d7882348a9c@000000_oswg354050oswg945oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2016 年，第一代博越一炮而红，成为国内搭载智能车机系统的第一款 SUV。截止 2019 年中旬，博越车型销售额 190 亿，净利润 10 亿。</p><p>博越的奇迹还在延续，截至目前博越家族总销量已经超过 170 万台，就在刚刚过去的 11 月，博越家族的销占比为吉利的 12.33%。</p><p>2017、2018 年，冯擎峰交棒胡峥楠，冯被吉利寄予厚望实现路特斯品牌复兴，担任路特斯汽车首席技术官和首席执行官，而胡峥楠在吉利用 6 年完成了总工程师到研究院一号位的跃升。</p><p>2018 年，胡正式接任吉利研究院，负责吉利整车开发和核心技术研究任务，他和研究院管理层以吉利研究院的名义发表了数篇论文，研究的是麦弗逊悬架优化设计、汽车开关门品质、全铝车身相关设备自动化。</p><p>但到了 2020 年，情况变了。自动驾驶走向台前，比如 2020 年胡峥楠以第一作者发表《一种基于样条插值的局部路径规划》，针对局部路径规划的参考线生成，设计了基于样条插值的参考线生成模型。</p><p>汽车工业变天了，胡峥楠则在思考自己的去留。</p><p>如果胡峥楠继续留在吉利，或许仍能复刻智能电动车的「博越奇迹」。</p><p>但在吉利面向 4.0 的升级中，胡峥楠的选择是推翻牌桌，重新开始。</p><h2>03 重新起航，小米最低调的造车大将</h2><p>「清零，重新起航。」</p><p>这是胡峥楠 2021 年换上的微博签名。</p><p>这次，胡峥楠搭上了小米这艘大船，驶向智能汽车时代。</p><p>2020 年，在小米董事会的推动下，雷军决定造车，于是紧锣密鼓拜访了包括东风、一汽、上汽等各大车企。</p><p>按雷军的说法是：「小米进行了 85 场业内拜访与沟通，与 200 多位汽车行业资深人士深度沟通交流」。</p><p>有业内人士表示，上海市政府当时极力想留住小米汽车，因此协调了上汽高层对接小米，交流经验。</p><p>或许正是在逐一拜访车企的过程中，雷军经人介绍认识了胡峥楠。</p><p>小米成立之初急需要一位具备汽车产业背景的高手，担任汽车工程与汽车产品负责人。官宣造车当日，小米已经组建了 300 人团队，但高管几乎清一色来自手机端。</p><p>雷军至少看中胡峥楠两点：一是胡峥楠在吉利打造了博越奇迹，有深厚的汽车产业工程经验；二是胡峥楠正处于年富力强的好时候。</p><p>为什么说年龄是重要因素呢？知情人士透露，雷军也曾考虑过原北汽集团总工程师高卫民，但对方的年龄已经临近退休，不适合「再创业」，而后高卫民成了小米汽车的外部顾问。</p><p>胡峥楠隐入小米时，刚刚 45 岁，正是开启第二春的好时机。</p><p>对于胡峥楠来说，小米抛来的橄榄枝可遇而不可求，至少离实现理想自由与财务自由更进一步。</p><p>从理想层面来看，胡峥楠是一个对智能汽车市场有抱负、有挣扎的资深工程师。</p><p>在燃油车向智能汽车一路狂奔中，胡峥楠在吉利并没有得到更好的安排。</p><p>冯去了路特斯，安聪慧被李书福钦点「二次创业」主导极氪，挑战性极大的品牌操盘并没有落在胡峥楠头上。有业内人士这样评价：「对于外部引进型的人才，想要从研究院院长的职位再往上升，难度很大。」</p><p>从薪资角度来看，一直有传言胡峥楠被 10 亿年薪收编小米。这个数额并不真实，且过于离谱。据了解大多数传统主机厂研究院院长的年薪一般在 300 万-500 万之间，如果跳槽按 2 倍涨幅来计算，年薪也不会超过千万。</p><p>但薪资确实是一个重要的因素，一位车圈高管曾描述这样一个现象：新势力是职业生涯有力的踏板。他曾经的部下，靠跳槽新势力实现了职位跃升与财务自由，不久后这名高管也跳槽新势力，位至二把手。</p><p><strong>小米可以是得意者的颁奖台，也可以是失意者的搏击俱乐部。</strong></p><p>2021 年胡峥楠以入职顺为资本的方式，间接加入小米。而雷军是顺为资本的管理资金人，可以理解顺为是雷军个人天使投资的延伸，也是小米生态的投资布局。</p><p>胡峥楠目前在顺为资本官网的职称为「投资合伙人」，有知情人士透露，创始合伙人、投资合伙人的职级要比一般合伙人高，在利益分配、业务接近度也不太相同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_faa45c8c1529472aa5cebbea2274f16a@000000_oswg301156oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总体而言，对投资合伙人的要求相对松散。比如同为顺为资本投资合伙人的小米科技联合创始人黎万强已经「隐退」，并不负责实际业务。</p><p>胡没有直接入职小米是因为竞业协议限制。据了解，汽车圈竞业协议一般 2-3 年。有业内资深人士表示，一般情况，车企内部重要高管的重大调动都会打招呼，而胡峥楠离职显然是小米与吉利提前商议的结果。</p><p>有业内人士透露，车企对于高管调动一向十分谨慎，尤其是对于研究院一把手来说，他们往往掌握着车企的核心技术。「现在技术研发涉及的数据太多，离职给车企带来的风险是降级的，但以前就不一定了。」</p><p>吉利对高管调动尤其谨慎，生怕再度上演「21 亿天价诉威马」。</p><p>此前，威马两位核心人物沈晖、侯海靖都曾在吉利任高管，根据诉讼内容，威马 EX5 应用了吉利 GX7 专利核心技术，2019 年吉利以商业秘密纠纷将威马告上法庭。</p><p>「必然也有一些认可胡峥楠人品的员工跟随其离开，但这种情况吉利完全能应对得了」，胡加入顺为后沉寂了一年，直至 2022 年胡才开始活跃在微博、朋友圈中，巧妙地为小米站台。</p><h2>04 扭转造车局势，小米需要「慢功夫」</h2><p>毋庸置疑，胡峥楠是雷军决定造车后的左膀右臂。</p><p>在上海车展时，雷军一行人马来到小鹏展台参观时，胡就陪伴在雷军左右，高大的体型在一行人中格外显眼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_98b822fbf991451aba65f6bc8ea1b9e2@000000_oswg1032255oswg1079oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自买车家</p><p>除雷军外，胡峥楠是小米造车的第一负责人，而在微博上他也是小米造车进度的「非官方」最大信息源。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7c3c0029a5ad40c0b3ed758e0f8c6d4c@000000_oswg1254432oswg1080oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年 11 月，小米汽车的白车身实拍图在网络上曝光，上了微博热搜。</p><p>胡峥楠直接发微博回应：「防不胜防，现在脑壳生痛。要不也直接开卖吧。」</p><p>想要原地卖车的胡峥楠流露出的是真性情，在社交媒体上胡的形象更加具体——他不像是高管，更像是一个车模重度发烧友、一位接地气的工程师。</p><p>有网友留言「每次看胡总微博，都感觉跟心中那个大领导形象很反差」，胡峥楠回复：「都是普通人」。</p><p>米粉总喜欢留言「暗示小米汽车......」来调侃胡峥楠，每当粉丝希望胡再多透露一些信息，胡回复：「不是不敢，而是没有 500 万」（意为内部规定，如果泄露信息罚款 500 万）。</p><p>这些是米粉眼中的胡峥楠。</p><p>在业内人士眼中，他们的评价是「务实，低调，有执行力」，一位熟识胡峥楠的朋友表示「老胡是汽车研发领域真正低调的实力派，不然雷总也看不上。」</p><p>胡峥楠确实非常勤奋，他 base 上海，却时常赶早上六点的飞机前往北京小米工厂。无论白天黑夜，工作日与否，胡峥楠都能闪现工厂。</p><p>在可见范围内，胡峥楠发表过 853 条微博，回归微博后的第一条内容就与雷老板有关。</p><p>胡的微博内容基本可以分三类：</p><p>一类行业思考；</p><p>一类个人工作和小米造车进展；</p><p>一类是他所钟爱的经典汽车模型。</p><p>而这三种内容都指向同一个问题：<strong>胡峥楠为小米汽车带来了什么。</strong></p><p>第一个层面是整体协同能力。</p><p>小米集团手机部副总裁金凡曾经在采访中说过，小米开始做新业务新技术有三个关键，共识战略、组织架构、标准流程。其实，小米开启汽车新业务的基本逻辑也类似。</p><p>战略性共识由雷军把握，组织架构和标准化的流程是胡峥楠所擅长的。</p><p>比如在组建团队上，胡峥楠认为汽车产业的融合是研产供销服全链条，要实现这种融合的关键是人和团队的融合。</p><p>在制定标准化体系上，胡峥楠干的更是老本行。</p><p>他在质量 VDA6.3、精益六大 KUP、安全环保 HSE 等管理体系建设上颇有心得，胡峥楠自己也常常早晨八点二十就到小米工厂「卷 VDA6.3」。</p><p>（注：VDA6.3 即德国汽车工业质量标准第三部分, 主要用于企业开展自我评定和供应商评定，识别质量风险，评定质量能力等。）</p><p>胡峥楠对于管理体系要求极为苛刻，原话是：「担任研发管理十几年，深知安全是一把手工程...... 完善的 EHS 体系不是面子工程。」</p><p>（注：EHS，即环境、职业健康安全管理体系，在汽车行业中可以帮助车企实现安全管理和风险控制。）</p><p>第二个层面是技术。</p><p>胡峥楠在技术层面负责整体把握小米汽车的研发及生产进展，尤其会更关注小米首款车 SU7 的操控体验、动力等关键问题，有时他也会微博艾特多年前就结识的老牌汽车媒体人（吴佩、花叔、闫闯）一起探讨。</p><p>小米目前释放的亮点包括：高压 800V 架构、全生态闭环的澎湃 OS、高阶智驾系统，以及一个可期待的电耗表现。</p><p>据工信部免征车辆购置税的新能源汽车车型目录，小米 SU7 的续航、电池包有两个版本：101kWh 电池和 73.6kWh 电池两款型号，续航分别为 800/750km 和 668/628km。</p><p>而这个长续航版本的续航里程在 20 万-30 万级别车型中已属于优秀水平。</p><p>除了续航，胡峥楠还看中操控性、爆发力，甚至会亲自去上海天马赛车场「练车」，刷新 SU7 的性能极限。</p><p>尽管胡峥楠并不直接负责小米智驾、澎湃 OS 上车，但胡也承担着利用工程化经验打通小米汽车的软硬两端的重任。</p><p>第三个层面是回归工程师，为小米带去一些属于传统车企的「慢功夫」。</p><p>从前，主机厂开发一款新车，从科研、立项、设计到试验通常需要 3 年，但今天互联网造车将这个时间缩短了一半，18 个月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e832d1aae1074a61bd39c852a9a7bbec@000000_oswg442246oswg1052oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>速度提升是车企内卷的表现，但在具体的环节与流程把控中，需要有「慢下来」的力量平衡内卷带来的超速行驶。</p><p>胡峥楠是一个有点「老派」的工程师，他自评：「一个喜欢闻汽油味，感受振动的燃油机深度爱好者，被时代驱动着触电了。」</p><p>相比于其他从老牌车企走出来的高管，他并没有直接地为智能化摇旗呐喊，没有全然接受电与 AI 对汽车的全盘颠覆，而是保持着验证及怀疑论者的思维去融合、创造小米汽车。</p><p>更重要的习惯是，胡峥楠总是习惯于回归到「工程师」的身份看问题。</p><p>比如，他认为互联网快餐文化让年轻工程师缺乏知识体系的完整性，希望年轻工程理解汽车行业的体系标准。</p><p>再比如，他认为，企业不能总是抢首发技术去炫技，而忽略解决实际问题。</p><p>在无限制增长的快节奏里，慢功夫才是稀缺资源。</p><p>著名的酒石酸盐旋光异构体分离实验是立式化学的里程碑，与大多数人印象中化学实验各种配比实验不同，法国化学家巴斯德为了验证酒石酸和葡萄酸的旋光性，在 150 年前就开始在显微镜下整活儿：根据晶体旋光方向的不同，正儿八经用镊子一个一个挑.....</p><p>这相当于要在比白糖粒还小一半的晶体里反复对比一颗白糖与另一颗白糖的区别，但正是在如此枯燥无聊的手工分离中，他发现了葡萄酸铵钠盐晶体的两种分子互为镜像，继而证实了旋光异构现象。</p><p>汽车工业是一个比研究晶体复杂万倍的产业，与生命安全直接相关。</p><p>一次拜访车企的过程中，胡峥楠发现许多企业追求用 CAE 取代物理试验，这样开发迭代周期快了，投资少了，但他也提出 CAE 能力再强，仍只能定性，达不到定量分析，而车辆工程中的大量实际实验数据更多是环境、人因工程的复杂工况，所以必须要用物理实验打造包括人在内的闭环系统。</p><p>胡峥楠曾经发过一条微博，他说：</p><p>「在手机横行的年代，用光学和机械之本及数字影像（徕卡、哈苏、索尼、尼康、佳能等品牌）的深耕守住了相机领域的最后的尊严。这些故事是不是可以给正在变革中的汽车工业一些启示呢？」</p><p>启示就是找到合适的定位，小米造车不止需要与时俱进，更要创造独特的价值壁垒。</p><p>其中，胡峥楠的 AB 面撬动了小米造车更多的可能性。</p><p>A 面，他是小米汽车最有工程经验，能为其开疆拓土的骁将。</p><p>B 面，他骨子那股来自燃油车的韧劲，将是小米汽车守住「车」的底线的最大保证。至少，小米汽车底线的水平足够高。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTAzNzcwMg==&amp;mid=2247530441&amp;idx=1&amp;sn=2bc32e4f727166c6b8104441af9b280f&amp;chksm=e8b1bbfec00ee7d0b48012f903c15a739ac87148d269ecbe758f9dd7835d00f9838552f11c76&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车之心”（ID：Auto-Bit）</a>，作者：白雪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560348885622912</id>
            <title>三季度只收到三个订单，阿斯麦快坚持不住了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560348885622912</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560348885622912</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 01:34:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿斯麦, 中国市场, EUV光刻机, 财报
<br>
<br>
总结: 阿斯麦受到美国和荷兰禁令的影响，中国市场关闭导致其业绩下滑。财报显示，阿斯麦在第三季度收到的EUV订单低于预期，并且面临客户发货延迟请求。阿斯麦的基本面疲软，预测令人失望，现金流产能疲弱。同时，阿斯麦面临着中国市场需求下降和晶圆厂建设推迟等不利因素。阿斯麦希望投资者转向2025年的增长机会，但面临着中国市场左右的财报。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>阿斯麦最近遇到了大麻烦。</p><p>受美国和荷兰的禁令影响，原本阿斯麦增速最快且需求最稳定的中国市场被关闭，阿斯麦的总裁从8月开始一直在警告，这种行为会伤害到阿斯麦的健康发展。</p><p>然后，预言不幸为真。</p><p>最新的财报显示，阿斯麦在第三季度只收到了三个EUV订单，大大低于分析师9个订单的预期。同样令人失望的是，积压中还未发货的EUV订单，也正在经历客户提出的发货延迟请求。</p><p>阿斯麦疲软的基本面与黯淡的前景相辅相成。该公司现在预计其2024年的总收入基本与去年同期持平，随后在2025年的销售将有所回升。然而，分析师通过测算得出结论，该公司2024年的预测令人失望，对其2025年的信心也受到不确定性和一些猜测的影响。</p><p>目前，对阿斯麦半导体制造设备的疲软需求环境意味着，不仅在2023年，而且到2024年该公司现金流的产生能力都很疲弱。因此，该公司在第三季度的回购总额仅为1亿欧元，与今年上半年回购的9亿欧元相比大幅下降。</p><p>值得注意的是，包括回购和股息在内，阿斯麦的股票收益率目前已压缩至2%以下，低于2022财年的约3%，不到短期和长期美国国债回报的一半。</p><p>这是一个危险的信号。</p><h2>暴跌的订单和丧失的市场</h2><p>阿斯麦的总裁现在是一个最难受的人。跟英伟达被禁还能生产低频算卡卖给中国不同，DUV光刻机中国市场几乎饱和，而其急需的EUV光刻机美国又不准出售。</p><p>根据以前的财报测算，EUV光刻机的收入占到阿斯麦总收入的四成，但利润占比却超过了50%。赚钱的业务却不让出售，而其他的业务市场也趋于饱和，这是阿斯麦遇到最大的问题。</p><p>更让阿斯麦难受的是，现在很多EUV已经完成的订单却不能发货，大量的客户来函要求暂缓交付相关设备。这其实占用了阿斯麦大量的资金，让其流动性受到了不小的影响。</p><p>当然，这种局面出现有其必然性。</p><p>从数据上看，大多数代工公司的设备资本支出投资周期在过去12-18个月的某个时候达到了顶峰。这可能是由于市场竞争加剧、技术更新换代加速以及全球经济环境变化等多种因素的综合作用。</p><p>以三星为例，该公司预计2023财年的资本支出为54万亿韩元，与去年同期基本持平。然而，半导体资本支出预计将同比下降5%。这表明，尽管三星在资本支出方面保持了稳定，但其在半导体领域的投资正在减少。这可能是由于半导体市场需求的疲软以及整体经济环境的不确定性所致。</p><p>与此同时，阿斯麦面临的不利因素也有很多。首先，晶圆厂建设推迟可能影响了其设备的生产和交付。其次，半导体需求疲软可能导致客户对阿斯麦设备的需求下降。最后，整体经济环境疲软也可能对阿斯麦的业务产生负面影响。</p><p>某种意义上，阿斯麦和代工公司之间的动态似乎已经转向有利于买家。在过去，阿斯麦的设备一直供不应求，但如今却开始出现库存。</p><p>阿斯麦的高层对此其实心知肚明，他们将2024年的展望姿态放的非常低。</p><p>阿斯麦总裁兼CEO Peter Wennink在最近一次财报说明会上表示，由于客户对行业内需求复苏的态势仍不确定，因此预计2024年将成为一个过渡年。阿斯麦对2024年持保守态度，预计年收入将与2023年基本持平。</p><p>而阿斯麦首席财务官Dasse表示，2025年将是一个重要的增长年份。首先，推动增长的趋势是显著存在且非常强劲的；其次，2025年将处于上行周期；此外，阿斯麦认为光刻机投资在晶圆厂总体投资中所占的比重将持续保持强劲。正如此前提到的，还有相当数量的晶圆厂将在2024年和2025年投产。</p><p>阿斯麦高管发言的核心，其实就是希望投资者放弃对2024年业绩的较好预计，转而希望2025年行业风向扭转带来机会。</p><p>但这真的行得通吗？</p><h2>被中国市场左右的财报</h2><p>三季报显示，2023年第三季度，阿斯麦实现净销售额67亿欧元，位于预测营收区间的中间水平。其中，装机管理销售额达到14亿欧元。该季度毛利率为51.9%，超过预期目标。</p><p>报告中指出，该公司在本期的销售业绩中，得益于两个主要的因素：一是本期销售的设备中，浸润式设备的比例较高；二是发生了一些非经常性的一次性费用。这两点共同推动了阿斯麦在本期的销售业绩。</p><p>在本季度，阿斯麦实现了19亿欧元的净利润，同时新增订单金额为26亿欧元，这一数据虽然低于前几个季度，但仍然保持在较高的水平。这种现象的主要原因是，在当前的经济环境下，客户对于现金流和资本支出采取了谨慎的态度，因此对新订单的签订也相对保守。</p><p>进一步来看阿斯麦在第三季度销售的光刻机类型，共售出105台全新光刻机，其中包括7台二手光刻机。具体的产品类别如下：EUV光刻机11台、ArFi（浸润式DUV光刻机）32台、ArFdry（干式DUV光刻机）9台、KrF光刻机44台、I-Line光刻机16台。</p><p>在终端应用方面，以销售额为计算标准，用于制造逻辑芯片的光刻机出货占比达到76%，而用于制造存储芯片的光刻机占比为24%。在销售额的计算中，ArFi浸润式光刻机的占比高达48%，EUV光刻机的占比为35%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_cc35d2f509774c509cfc5163fb15bf16@13883805_oswg221214oswg718oswg658_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关键，在第三季度销售的设备中，中国大陆客户占比达46%，其次是中国台湾占比24%，韩国占比20%。本季度中国大陆市场销售额所占比重较高，阿斯麦高管认为是两个原因。</p><p>首先，发运到中国大陆的设备主要针对成熟制程客户，这意味着这些设备主要用于生产成熟制程的产品。本季度的大部分出货是基于2022年甚至更早的订单，这表明这些设备的需求是在较早的时间点就已经确定的。</p><p>其次，其他客户的需求时间节点发生了变化，这使阿斯麦能够向中国客户交付更多设备。这种变化可能是由于其他地区的经济状况、技术发展或其他因素所导致的。由于这种变化，阿斯麦能够调整其生产计划，以满足中国客户的需求。</p><p>因此，中国地区的交付量在增加，与此同时其他地区在减少，这导致了中国市场所占的份额相对出现上升。这种变化可能是由于中国市场的竞争激烈程度、市场需求或其他因素所导致的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_684572566b644890bd0eec18074d1883@13883805_oswg262450oswg791oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近日有传闻称，受台积电缩减资本支出影响，阿斯麦也遭遇了大幅砍单，其2024年的部分设备订单被台积电砍了约40%。针对砍单传言，阿斯麦并没有直接回应，但该公司财务主管 Roger Daasen 承认，一些大公司正在“推迟对某些设备需求时间”。</p><p>然而，台积电传出消息，总裁魏哲家表示由于总体经济情势持续走弱，以及因终端市场整体需求疲弱，客户更加谨慎，并打算进一步管控库存，包含进入2023年第四季度也是如此。这意味着对于阿斯麦订单的推迟，可能要延续到2024年上半年。</p><p>这真不是一个好消息。</p><h2>另一个局面的形成</h2><p>作为全球最大的芯片市场，实际上中国不是没能力，而是依托开放建立市场准则。但在美国去年10月出台的芯片管制新规，禁止向中国出售14nm及更高水平的芯片或相关设备，包括限制美国人向中国半导体产业的发展提供任何帮助后，全球光刻机市场的竞争格局正在发生深刻变化。</p><p>一方面，中国政府对芯片产业给予了高度重视和大力支持，出台了一系列政策措施，推动产业的发展。例如，设立国家集成电路产业投资基金，鼓励创新和技术研发，培育优秀企业和人才。</p><p>另一方面，中国已经建立了相对完善的芯片产业链，涵盖了设计、制造、封装等多个环节。国内企业在这些领域都取得了一定的突破，使得中国芯片产业具备了一定的自主创新能力。</p><p>某种程度上，在这场技术封锁与市场竞争中，中国本土企业正在逐步崭露头角，成为阿斯麦等全球光刻机巨头的重要竞争对手。</p><p>在去年9月的一次访谈中，阿斯麦公司的CEO Peter Wennink表达了他对中国问题以及该公司所面临的出口管制和保护主义的看法。他明确指出，通过出口管制将中国完全孤立起来并不是一个可行之策。</p><p>他认为，事实上这些限制正在推动中国加倍努力进行创新，并加快实现自给自足的步伐。以华为为例，其最新推出的Mate 60 Pro智能手机采用了中国自制芯片。虽然这款芯片的性能略逊于台积电的5nm芯片，但由于订单量足够大，中国的晶圆代工厂因此获得了改善良率的“黄金机会”。据估计，良率已经从15%提升到50%。</p><p>与此同时，全球光刻机巨头如阿斯麦正面临着来自中国本土企业的竞争压力。中国的光刻机产业链已经初步形成，并取得了一些关键领域的突破。例如，上海微电子在ArF光刻机技术上的领先地位，以及科益虹源在高能准分子激光器自主研发上的突破，都显示出中国在光刻机领域的技术实力和市场潜力。</p><p>首先，中国内地在光刻机领域已经具备了快速发展的基础，光刻技术产业链已经初步形成。上海微电子光刻机技术在国内领先，目前已可量产90nm分辨率的ArF光刻机，28nm分辨率的光刻机也有望取得突破。而国产光刻机目前还处于DUV阶段，但已经在沉浸式技术上取得了重大突破。一旦实现突破，将迈进DUV光刻机中的高端行列。</p><p>此外，中国科益虹源公司自主研发设计生产的首台高能准分子激光器，填补了中国在准分子激光技术领域的空白。</p><p>其次，在涂胶显影设备方面，芯源微电子设备推出了首台浸没式高产能涂胶显影机，可满足国内28nm及以上所有工艺节点的生产线对T RACK的要求，能配合各种主流光刻机量产。</p><p>因此，面对中国本土竞争对手的崛起，阿斯麦等全球光刻机巨头需要重新审视其市场策略和技术路线。在这场竞争中，谁能够保持技术和产品的领先地位，并不断扩大市场份额，谁就有可能在未来取得更大的成功。然而，这也需要阿斯麦等企业不断创新和投入更多的研发资源。</p><p>在华尔街分析师看来，按照2024年的预期收益，阿斯麦股票目前的市盈率为33倍——这比一些最有前途的科技股的市盈率要高得多，比如Meta的24倍。事实上，即使是苹果的股票也比阿斯麦便宜，前者市盈率为29倍。</p><p>分析师觉得阿斯麦不应该以高于Meta等公司交易的主要原因是，阿斯麦相对更容易受到经济周期的影响。此外，与一些科技巨头相比，阿斯麦的业务基本面并没有受到网络效应或品牌价值的保护。</p><p>因此，多位华尔街分析师一致觉得，阿斯麦股票最近的看涨趋势与半导体行业的整体基本面复苏并不相符。事实上，晶圆代工设备投资的资本支出周期似乎在去年左右见顶，在2025年之前，市场不应指望全球经济出现反弹。</p><p>对于阿斯麦来说，EUV的订单低于预期，加上现有订单的发货延迟，这些都是明显的不利因素。这种疲软的需求情景影响了该公司的自由现金流和回购，阿斯麦的股票收益率已压缩至2%以下。</p><p>虽然阿斯麦凭借其在光刻机领域的主导地位，在长期结构性方面前景光明，但目前该公司的股票估值可能不值得投资。</p><p>而想要解决芯片设备出货量下滑所带来的影响，阿斯麦就必须及时开拓出新的市场，争取芯片设备自由出货的权力。</p><p>但这种决定落实，难于上青天。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pyOs1spxbTE8F8DzPJStbQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经数据通”（ID:Newsweek-BT）</a>，作者：Khen Elazar 张津京，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560476377504897</id>
            <title>用MoE技术和开源模型建立差异化，Mistral AI获4.15亿美元融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560476377504897</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560476377504897</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 01:27:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Mistral AI, MoE大模型, 开源, 融资
<br>
<br>
总结: Mistral AI在X上开源了最新的MoE大模型Mixtral 8x7B，该模型在测试成绩上超越了其他大模型，引起了开源AI社区的关注。随着模型的开源，Mistral AI获得了一轮由a16z和Lightspeed Venture Partners领投的融资，使其估值达到20亿美元。Mistral AI的成功得益于其由DeepMind和MetaAI的技术专家组成的团队以及其为法国和欧洲提供自主可控AI的机会。他们的开源路线也为企业开发者提供了更多选择。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月8日，Mistral AI在X（原Twitter）上发布了一条磁力链接，直接开源了自己最新的MoE（Mixture of Experts）大模型Mixtral 8x7B，这个模型不仅在测试成绩上追平甚至超越了Llama 2 70B和GPT-3.5，也带动MoE（Mixture of Experts）成为开源AI社区的最火议题。</p><p>伴随着这个模型的开源，Mistral AI完成了自己的最新一轮融资，这轮融资由a16z和Lightspeed Venture Partners领投，根据彭博社报道，英伟达和Salesforce也承诺以可转换票据的形式投资1.2亿欧元，这使得本轮的融资总金额约合4.15亿美元，也让Mistral AI的估值达到约20亿美元，自6月份首次亮相以来，其估值已增长超过七倍，成为欧洲最成功的大模型公司。</p><p>在今年6月，Mistral AI获得1.05亿欧元（约合1.13亿美元）的种子融资，由Lightspeed Venture Partners领投，众多欧洲投资机构及前谷歌首席执行官Eric Schmidt、法国亿万富翁Xavier Niel和法国广告巨头JCDecaux参投。</p><p>为什么这家22人的创业公司可以短时间内连获两轮大额融资？一方面，它由来自DeepMind和MetaAI的技术专家组建了“世界级团队”，并用高性能和高效率的开源AI模型证明了自己的实力和潜力。另一方面，它为法国和欧洲提供了自主可控AI的机会，其开源路线也让企业开发者有了更多的选择。</p><h2>DeepMind与llama核心技术专家联手建立欧洲自己的OpenAI</h2><p>Mistral AI的三位联合创始人是来自DeepMind的Arthur Mensch（CEO）及MetaAI的两位资深技术专家Timothée Lacroix（CTO）和Guillaume Lample（首席科学家）。</p><p>Arthur Mensch参与了Deepmind的多个经典的模型：Flamingo（重要的多模态模型）、Chinchilla、Gopher，他是Flamingo和Chinchilla的核心贡献者，对多模态、RAG等技术有深刻的理解。</p><p>Timothée Lacroix和Guillaume Lample是MetaAI的llama系列开源大模型的核心研究人员。其中Timothée Lacroix 在Meta有8年工作经历，对于AI模型推理和嵌入模型有深入研究，Guillaume Lample则对模型的推理能力和预训练有丰富经验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a2549b16651841e09dbbf63da22cdc56@000000_oswg1095141oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Mensch介绍，三位创始人联合创立Mistral AI，其使命是让生成式AI为所有企业所用。“目前我们已经证明了AI的能力，但是它仍然不够普及，我们需要解决这个问题，为更多人提供易于使用的AI和工具，以创造自己的产品。”Mensch表示。</p><p>Mistral AI在其博客文章中表述了做开源AI模型的初衷：“我们相信对于生成式AI，采取开放方式是必要的。</p><p>我们坚信，通过训练我们自己的模型，公开发布它们，并促进社区贡献，我们可以构建一个可信的替代方案，对抗正在形成的人工智能寡头垄断。开放权重的生成式AI模型将在人工智能革命中发挥关键作用。”</p><p>而OpenAI和谷歌等走闭源路线的大公司则认为，将大模型开源是有危险的，这可能导致底层大模型被“坏人”掌握，并被做成恶意工具。</p><p>OpenAI和谷歌也以身作则，花费数月时间为大模型开发安全防护措施，以确保它们不能被用来传播虚假信息和仇恨言论，或生成有偏见的问题回答。</p><p>a16z的合伙人Anjney Midha在接受《纽约时报》采访时表示：“我们相信人工智能应该是开放的，开源方法已成为除计算机操作系统、编程语言、数据库等几乎所有其他技术领域的常态。”</p><p>Lightspeed的合伙人Antoine Moyroud在接受TechCrunch采访时则说：“支持Mistral AI的一个原因是其创始人对生成式AI的愿景，以及知道何时何地应用这一技术。这是一个非常有才华的团队，我们认为，目前全球只有大约70-100人拥有他们在语言模型及其优化方面的专业知识。”</p><h2>用开源的MoE模型以小博大</h2><p>翻开Mistral AI的X（原Twitter）页面，最上方的两条内容都是磁力链接，这代表了他们对两个模型的开源。</p><p><strong>Mistral 7B初试啼声</strong></p><p>今年9月，Mistral AI发布了其首个语言模型Mistral 7B，拥有73亿参数，它在基准测试中成绩超过了Meta的Llama 2等参数更大的先进开源模型。</p><p>据Mistral AI的CEO Mensch表示，他们为其LLM设计了一种更高效、更具成本效益的训练方法，其模型的运营成本不到OpenAI或谷歌最佳大模型的一半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_490b206ad83e4b95b4f2a1c51d7190d8@000000_oswg51782oswg1080oswg381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Mistral 7B在所有基准测试中超越了Llama 2 13B ，在许多基准测试中超越了Llama 1 34B ，在代码性能上接近CodeLlama 7B，同时在英语任务上表现良好。</p><p>Mistral 7B分组查询注意力（GQA）以实现更快的推理 使用滑动窗口注意力（SWA）以较小的成本处理更长的序列。</p><p>最重要的是，该模型是在Apache 2.0许可下发布的，这是一种高度宽松的方案，除了归属之外没有使用或复制的限制。这意味着，无论是业余爱好者、数十亿美元的大公司，只要他们有能力在本地运行该系统，或愿意支付所需的云资源费用，都可以使用该模型。还可以在HuggingFace上使用 Mistral 7B针对任何任务进行微调。</p><p>Mistral团队表示，他们在训练Mistral 7B的同时，重建了顶级性能的MLops堆栈，并从零开始设计了最复杂的数据处理管道。</p><p><strong>Mixtral 8x7B展现实力</strong></p><p>12月，Mistral AI再次发布一条磁力链接，开源了他们的MoE（Mixture of Experts）大模型Mixtral 8x7B。Mixtral 8x7B是一款具有开放权重的尖端稀疏专家混合模型（SMoE），它具有32k Tokens的上下文能力以及对包括英语、法语、意大利语、德语和西班牙语在内的多种语言的支持，它同样采用Apache 2.0许可证进行开源。</p><p>MoE（Mixture of Experts）在Transformer模型中的应用主要是为了提高模型的处理能力和效率。MoE通过将大型模型分解为多个“专家”子模块来实现这一点。每个专家负责处理输入数据的一个特定方面或子集。</p><p>在MoE架构中，每个专家可能是一个小型的Transformer模型，专门处理特定类型的输入数据。例如，一个专家可能专注于处理自然语言的语法结构，而另一个专家可能专注于理解语义内容。</p><p>MoE架构中的一个关键组成部分是门控机制，它决定了哪些专家应该被用于处理特定的输入数据。这种机制可以基于输入数据的特性来动态选择最合适的专家组合。</p><p>通过使用MoE，Transformer模型可以更有效地扩展到大规模数据集和复杂任务。这是因为它允许模型仅激活和使用处理特定输入最相关的专家部分，而不是整个模型。</p><p>具体到Mixtral 8x7B，它是一个仅限解码器的模型，其中前馈块从8组不同的参数集中选择。在每一层，对于每个标记，一个路由网络选择这些组中的两组（“专家”）来处理标记，并将它们的输出以加法方式结合。</p><p>它拥有46.7B的总参数量，但每个token只使用其中12.9B参数。因此，Mixtral的实际执行速度和所需的成本，都只相当于一个12.9B的模型。</p><p>在性能上，它在大多数基准测试中超越了目前开源大模型的标杆Llama 2 70B，并且与GPT3.5不相上下，在总共7项对比测试中，它获得4项测试的最高分数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8a02aa674e164d35946e9b98e1610a4d@000000_oswg218419oswg1080oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在另一项包含Mistral 7B的测试中，可以看出，Mistral 7B的分数几乎总是高于Llama 2 7B甚至Llama 2 13B，而Mixtral 8x7B相对Llama 2 70B也有非常明显的优势，再考虑到Mixtral 8x7B在推理成本上的优势（比Llama 2 70B快6倍），这个对比的结果更加明显。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_11c6c325ae9d4a4b8277a1c435880cc5@000000_oswg153041oswg1080oswg279_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大模型的幻觉和偏见内容是评判其可用性的重要指标，Mixtral 8x7B在TruthfulQA、BBQ、BOLD等相关基础测试上获得了比Llama 2 70B明显更优的结果。Mixtral在TruthfulQA基准测试中更为真实（73.9%对比50.2%），并且在BBQ基准测试中表现出更少的偏见，Mixtral在BOLD上展现出比Llama 2更多的积极情绪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_da21dd5aa79343eb979efbcde9be0d6c@000000_oswg83481oswg1080oswg620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Mixtral还推出了 8x7B Instruct，这个模型通过监督式微调和直接偏好优化（DPO）进行了优化，以便精确地遵循指令。在MT-Bench上，它达到了8.30的分数，使其成为最好的开源模型，其性能可与GPT3.5媲美。</p><p><strong>可用性和商业模式</strong></p><p>目前，Mistral AI开放了首个平台服务的测试版—la plateforme。平台提供了三个基于指令生成文本的聊天模型，以及一个嵌入模型。</p><p>Mistral-tiny和Mistral-small已经正式发布，而性能更强的mistral-medium还处在测试阶段。这些模型在开放网络抽取的数据上进行预训练，随后通过标注进行指令微调。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_11382e6b1c104cdc80808aab5ee24572@000000_oswg138942oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Mistral-tiny基于Mistral 7B Instruct v0.2，Mistral-small基于Mixtral 8x7B，Mistral-medium还在测试中，不过其性能非常值得期待。</p><p>除此之外，MistralAI还开放了API，其模型也能在 Hugging Face、Poe、Replicate等平台上直接使用。</p><p>那么做开源的Mistral AI商业模式是什么呢，很有可能是现阶段开源模型可以免费使用，但是在后期可能推出更大性能更强的模型，并以API的方式收费。</p><p>鉴于Mistral AI对于底层技术的理解深度和创新，他们也可能搭建AI定制化平台，为企业用户提供微调，RAG，定制化等服务。</p><p>Mistral AI在一篇博客中写道：“我们的商业产品将作为白盒解决方案分发，使权重和代码源都可用。我们正在积极开发托管解决方案和专门针对企业的部署。”</p><h2>创业公司做开源大模型的意义在哪里？</h2><p>创始人的基因决定了企业的基因，Mistral AI的创始人们来自llama团队和DeepMind，本身就具有开源的基因，这一定程度上促使他们采用开源的战略。而且因为创始团队和技术团队能力的强大，它们的小模型和MoE模型不仅拥有超强的性能/参数比，而且在推理成本上有明显的优势。</p><p>并且这种“小模型”的策略，是有意为之，Mistral AI的创始人Mensch认为，小模型有助于Agents的开发和应用，因为如果在GPT-4上运行 Agents，推理成本会很高，很容易很快就耗光资金。但如果能通过小模型将Agents运行的计算成本降低100倍，那么就有机会构建很多有意思的应用了。</p><p>除了开源、小模型、MoE技术外，Mistral AI的另一个差异化是它面向的欧洲市场。</p><p>一方面，欧洲拥有超过100家的500强公司，多集中在传统行业如汽车、石油和天然气、制药、电信、银行等。它们拥有足够的付费能力，且对先进技术解决方案有强烈的需求。</p><p>另一方面，欧洲有特殊的经营环境，主要表现在更严格的监管和技术透明度要求，例如GDPR和欧盟AI法案等。身处欧洲的AI独角兽，更有可能适应这些法规，并有可能获得更多支持。</p><p>llama2的开源本身对于生成式AI的应用生态就是利好，帮助AI应用公司节省了巨量的模型预训练成本。现在有Mistral AI这样既开源，又能让小模型有超强性能，还能用MoE模型去媲美更大尺寸模型的先进AI技术公司，这对于AI应用的发展将起到更大的推动作用。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDE1MjQ3NQ==&amp;mid=2651855414&amp;idx=1&amp;sn=121a238280d3e0045eacd91857a67b07&amp;chksm=854ee54f79226deb2c0794f338202c775c32ae4c6da4d4d181d762928ff97dc2e68606bb5c0d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法公社”（ID：alphastartups）</a>，作者：阿尔法公社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560613711585156</id>
            <title>蔡英华离任，阿里云战略重大转向</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560613711585156</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560613711585156</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 01:26:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔡英华, 阿里云, 政企市场, 云市场
<br>
<br>
总结: 蔡英华离职引发了对阿里云在政企市场和云市场的重大战略调整的猜测。阿里云在政企市场上的挑战和局面不容忽视，需要找到适合政企市场的抓手。同时，整个中国云市场也正在经历巨大变局，运营商云公司的崛起和华为、腾讯、阿里云的战略调整都在重新定义云市场格局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月12日，蔡英华正式从阿里云离职。几天前，阿里云内部已有风声。这距离他在2022年春季加入阿里云，不满两年。根据阿里的规则，工作满两年，股票才能行权，且只能行权一半，后面两年再行权剩下的一半。也就是说，<strong>蔡英华第一批股票尚未行权</strong>。</p><p>蔡英华去年空降阿里云时在业内颇受关注。他曾担任华为中国政企1号位，离开华为后，在立邦中国经历了一段时间的过渡后，加入了直接竞争对手阿里云，而阿里也给出了集团资深副总裁（M7/P12）这样的职级，与蒋凡任淘宝、天猫总裁时的职级相当，这样的任命在阿里云的历史上是首次。</p><p>这次与蔡英华离任消息同时传出的，还有任庚也将离职，他也是来自华为系的管理者，曾主政阿里云中国区业务。</p><p>当年，蔡英华、任庚等华为系人士加入，显示了阿里云要在政企市场上奋力一搏的雄心。但如今蔡英华等人的离开，阿里云在云栖大会前后不断强调公共云，以及阿里云董事长、CEO吴泳铭强调的<strong>“回归公共云，缩减线下项目”</strong>的声音，都预示着阿里云正在进行一次重大战略调整。</p><h2>01 “时势造英雄”</h2><p>对于蔡英华的离任，业界并不感到奇怪。在今年9月11日，张勇卸任阿里云董事长兼首席执行官职务之后一天，即9月12日，天眼查App显示 ，阿里云计算公司有限公司也发生了工商变更，蔡英华卸任法人、董事长兼总经理。</p><p>虽然这些工商变更在业界并不鲜见，但有不少敏感人士已在关注其进一步的动向，比如蔡英华是否在云栖大会等活动中露面。11月23日，阿里云组织架构进行了新一轮调整，成立了公共云、混合云、海外业务三大事业部，<strong>分别由刘伟光、李津、袁千负责</strong>，向吴泳铭汇报。一些业界人士开始预测，“蔡英华应该是出局了”。</p><p>“蔡英华的离任，与阿里云在政企市场上丢单或增长不达预期，估计有很大关系。”不少业界资深人士认为，“目前阿里云在政企市场上的挑战和局面，不是说内部变革，组织架构调整，就能一下子解决的。无论找谁过去，这个角色都很难。”</p><p>在过去六七年，阿里云的战略在不断演进。创办之初，创始人王坚博士与亚马逊AWS表述的观点一致，即<strong>云计算最终都会演进为公有云</strong>。但在2017年之后，意识到一些大型政企客户对私有云和混合云的要求后，阿里云不得不加强布局私有云。自那之后，阿里云开始快速引入华为系或传统TMT大企业高管。</p><p>2020年后，在云市场上，互联网业务的增长不断放缓，取而代之的是传统政企市场的增长。增长压力下，阿里云在政企业务上的动作随之加强。2021年，在北京峰会上，除了时任阿里云总裁开场演讲外，第二位演讲的出场人，正是阿里云政企事业部负责人。在这次大会期间，阿里云也证实了组建多条行业线、区域线，“这是阿里云历史上没有的”，来进一步攻打政企市场，足见彼时阿里云在政企业务上的决心。</p><p>随后，阿里云做了大量集成项目，而华为系在内的一批懂政企项目的销售，也成为了阿里云的中坚力量。有趣的是，华为系任庚到阿里云任中国区总裁后，阿里云中国区也被员工戏称为“阿里云华为中国区”，内部实行强KPI，季度考核，末位淘汰，销售员工淘汰率高；阿里云中国区架构师与销售绑定，一起去打单，小团队绩效不合格，架构师也同样不合格，这些被认为行业内最严苛的考核。</p><p>这些做法一度引起大量质疑，特别是短期KPI考核不是toB行业一个项目该有的周期。“这些激活销售队伍的方式，是想短平快地去解决问题，可以搞定一两单，但它不会是体系性的。”有阿里云人士告诉数智前线。政企市场没有那么快，阿里云的产品服务能力也没有跟竞品拉开差距，他认为，阿里云需要沉下心来，深入下去。</p><p>“在政企市场，腾讯有微信流量入口，华为有服务体系和硬件。”一位前阿里云员工观察，“阿里云推广一些大脑，但这些算法只能提供局部或单点的优化，卖得较贵，考验销售的能力，又是非标产品，需要一对一定制。”这些让他认为，阿里云还需要找到政企市场的抓手。而且，今年企业预算低了不少，一些项目以低价甚至0元来招标，这对所有市场参与者都是不利的。</p><p>阿里云当下在政务云市场面临更大挑战，一些阿里云中标的单子被废，重新招标。</p><p>“政企业务非常难。”一位业内人士说，即便华为这样已打下基础的企业，也是经历了较长时间的积累。甚至在一些华为内部人士看来，政企业务做了这么多年，对比自己的运营商和终端业务，都还是不温不火。</p><p>阿里云的一系列动作并未实现大增长，2021年，阿里云对外服务的业绩已超过700亿元，2022年为746亿。</p><p>“靠一个人拉全局，这显然是一个顶层战略思考时就能预见的问题。”一位前阿里云人士说，蔡英华的离任并不意外。“我觉得这可能也是时势造英雄，不在大势上，战术级增长确实解决不了大问题。好多华为的人出去之后，都是这么‘死掉’的。”另一位业内资深人士感叹。</p><h2>02 云市场的大变局</h2><p>蔡英华离任的背后，不仅仅是阿里云的变动，整个中国云市场也正在经历巨大变局。</p><p>“现在运营商能拿很多单子。”一位资深人士告诉数智前线，东数西算落地的算力网络，很多几十亿、上百亿元的集采，都由运营商来承接。一些国产创新平台，比如一云多芯，运营商承担了规划或总包的角色。此外，地方政府的云数据中心或人工智能计算中心，运营商也是首选，其中很多采用了政府与运营商联营联运的方式，解决资金问题。在这方面，相比一些企业，运营商的资金更为优势。</p><p>“现在不少从阿里、华为、腾讯出来做云的人，都加入了运营商云公司。”上述人士称。运营商云近几年也在用一些特殊人才政策，招揽人才。虽然总体待遇可能还比不上原来的云厂商，但<strong>运营商不愁生意，大家已看出它在市场上“比较稳了”</strong>。</p><p>除了电信、移动和联通的“三朵云”之外，市场上其他三朵主要的云——华为云、腾讯云、阿里云的战略和境况非常相似。此前，一些运营商的云底座采用了华为云的技术，虽然现在运营商云在加强自研，与华为云有意切割，但由于<strong>华为在底层根技术上的投入</strong>，即使是运营商中标，华为的相关业务也能拿到甚至一半的单子。业界看到，华为的战略正走出一条不一样的路。</p><p>腾讯云被业界认为是一朵非常灵活的云。前腾讯云人士告诉数智前线，几年前，腾讯云也走过一段大量从外企、阿里、华为挖人的阶段，给出很高的薪酬，最终业务上不太奏效，而被内部员工诟病。</p><p>“我觉得<strong>腾讯控制了预期，</strong>它没有铆死往上去搞，因为腾讯有几张牌，有微信、有游戏，云业务在财报上一直都与金融支付相关业务一起对外体现，没有分割。”上述人士说，“腾讯也看到企业级这块业务，没有办法快速做起来。”</p><p>2021年底，腾讯云进行了重大的战略调整。“你可以理解为一场‘急刹车’。”有业界人士曾告诉数智前线，腾讯云提出了“被集成”战略，投入做自研产品。变革的举措之一，是提高每个项目中腾讯自研产品的比例，2022年要求占比为30%，<strong>2023年进一步提高到了50%</strong>。另一个则是此前做总集的第三方产品不再记收，只计差额，也就是第三方产品本来10元，卖了11元，只计1元。这让大部分项目数据大幅缩水。</p><p>“这个模式上的变化，对它的产品团队、销售团队、服务团队，包括合作伙伴体系，都带来一系列巨大的影响。”一位云计算行业资深人士告诉数智前线，比如，不管对销售还是对架构师，搞集成和卖产品，对人的要求有些不同，有时甚至是两拨人。业界看到，过去一段时间，腾讯云进行了组织和人员的多个调整。</p><p>腾讯云的转型已经进行了两年，目前还未公布自研单品的营收，但业界预计，它的数据库、TCE专有云营收应该不错；腾讯会议的影响力也不小，不久前一则业界的笑话是，字节与阿里员工开会，最终用的是腾讯会议。</p><p>阿里云是国内云市场的老大，今年虽然极有可能在营收上，被算网融合的运营商云超越，但其在纯碎性收入、技术先进性上，仍被业界认为是国内领先的。</p><p><strong>阿里云现在提出了公共云优先，被认为是痛定思痛之后的回归。</strong>公共云被业界认为是效率更高的方式，尤其在大模型时代，公共云的算力和效率更优。而互联网企业的运作模式、高薪结构，不适合做定制化项目。</p><p>但不得不承认，当下公共云在政企市场有着巨大的挑战。不少大型央国企、政府部门还不能认可将数据放置于公共云上。阿里云未来也很可能像腾讯云一样，发展自研产品，成为市场上的一个供应商。</p><p>“我觉得这个时候，阿里云的主旋律应该是改了，不应是快速扩张，成本又压得很紧，那就崩了。”一位资深人士说，“它应该做体系性的调整。”</p><p>但另一个极为现实的问题是，国内市场这六朵云，再加上在大模型时代奋力追赶的百度云，市场显得过于卷了。而公有云如果失去了规模，很可能就失去了性价比和技术先进性，面对在全球进行扩张的亚马逊AWS和微软Azure云，接下来，中国云企将有怎样的变局？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fjpG1TIwwSzvysYxfgNQ3Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“数智前线”（ID:szqx1991）</a>，作者：赵艳秋，编辑：牛慧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560618162953348</id>
            <title>NFC功能虽已普及，但如今增强用户感知更关键</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560618162953348</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560618162953348</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 01:13:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 欧盟调查, 反垄断指控, NFC功能, 移动支付
<br>
<br>
总结: 近年来，欧盟对大型科技企业展开了反垄断调查，其中包括苹果。苹果被指控限制竞争对手访问iPhone的NFC功能，导致其在移动支付领域垄断。为了应对调查，苹果提出开放NFC功能，以摆脱监管机构的担忧。然而，苹果对于产品安全的考量以及其他实现方式的冲击，使得用户对NFC支付功能的感知不明显。因此，欧盟的反垄断指控可能存在以偏概全的嫌疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，欧盟方面针对包括苹果在内的大型科技企业展开了各种反垄断调查。其中，自去年起便指控苹果限制竞争对手访问iPhone的NFC功能，仅Apple Pay才能调用，导致“苹果公司赋予了自己支付特权，阻止了对手在移动支付领域展开竞争”。日前有消息称，为了应对这一调查，苹果方面已提出开放iPhone的NFC功能，旨在“摆脱监管机构的担忧”，而非被动应对反垄断指控。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_822a8e26d2224db99c188846f279c9c3@000000_oswg16664oswg550oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>NFC相关功能由于使用方式极为简单，因此如今在智能手机中也几乎成为了中高端产品的标配，并且大多也提供了诸如NFC支付或门禁卡、交通卡模拟功能。而欧盟方面针对苹果的这一指控尽管看似有些道理，但其实与苹果一向对于旗下产品更重视安全因素的考量不无关系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a6cf075afc61443fb0bf6805181cac7d@000000_oswg41978oswg550oswg351_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为一种短距离无线通信技术，NFC的全称是Near Field Communication，允许支持这一技术的设备在短距离内进行通信。这也意味着支持相关技术的设备并不只是支持移动支付，还能实现更多的功能，例如身份识别（电子证件、门禁）、数据传输等。如允许自由调用NFC相关功能，无疑是置用户的信息安全于不顾，显然也是任何厂商和用户无法接受的。</p><p>此外，仅以Apple Pay才能调用NFC来指责苹果在移动支付领域“垄断”，也颇有点“甩锅”的味道。毕竟移动支付的实现，NFC并非惟一途径，因此Apple Pay本质上只是移动支付众多实现方式中的一种。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5d06961dd993427e8b3c2e995ae144bb@000000_oswg19635oswg550oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管目前几乎所有手机厂商都推出了相应的“xx Pay”产品，并且NFC功能也实现了快速普及，但在用户端、特别是国内市场，大量用户对于这一功能的感知并不明显，仅有部分用户会高频地在一些相对受限的场景中使用，例如交通卡、门禁，以及车钥匙等。</p><p>而且这些应用还在一定程度上还受到其他实现方式的冲击，例如在交通卡的应用上，如今“乘车码”这一功能显然就要比NFC交通卡门槛更低，毕竟大多数情况下NFC交通卡都会收取开通费用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9a851cdb6db3411a8d2623c57a15d062@000000_oswg30687oswg550oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>即便是在线下市场，大量POS机也早已支持通过NFC功能进行支付，但相较“扫码支付”的普适性，NFC显然就变得没那么便利了。其实早在2010年，中国银联就曾为推广NFC支付花费了大量的成本（例如免费发放支持NFC“闪付”功能的POS机），但就算是到了移动支付已经高度发达的如今，零售终端依旧尚未完全普及对NFC的支持，也导致了部分用户“想用却无法用” 的尴尬局面，久而久之，用户也自然就会转向更便捷的移动支付方式。</p><p>其实Apple Pay在国内市场上线之初，在诸如星巴克、哈根达斯等终端门店中就已支持通过iPhone来使用Apple Pay，但到目前为止还在继续使用的消费者可谓是寥寥无几。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_25350c3ac1034c72b603782f1772e905@000000_oswg25653oswg550oswg349_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，国内市场移动支付领域的多元化发展，无疑也是导致用户对NFC支付功能感知不太明显的重要因素。在移动支付兴起之初，由于并非所有设备都支持NFC，因此相关厂商有针对性地推出了“扫码支付”这一功能，通过手机的影像功能就可以实现支付。</p><p>与通过NFC来实现移动支付相比，这种“扫码支付”对于零售终端来说近乎是0成本，商家只需打印并张贴收款码即可，因此也可以摆脱对于额外硬件设备的投入。因此这种移动支付方式很快也成为了市场的主流，更进一步导致NFC在这一市场中份额的不断下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c7b6f25c39a241288bb7098a5ef16084@000000_oswg21413oswg550oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以不难发现，欧盟方面针对苹果提出的这一反垄断指控，可能存在以偏概全的嫌疑，而其根源则或许是在于当地移动支付不太发达所致。但目前在国内市场，用户对基于NFC实现的移动支付功能感知不强，也是不争的事实。</p><p>因此目前已有手机厂商开始逐步调整NFC的应用方式，例如借助NFC来实现快速连接、传输或共享数据，就已经在部分机型上得以落地。但至于未来NFC究竟是否会在智能手机上继续充当鸡肋的角色，还是开发出更有实用性的功能， 则还有待时间来给出答案。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649854344&amp;idx=4&amp;sn=0bd2e5f2565c07fde15632fac3c65a9d&amp;chksm=86c26e5f1d4919a92e130dc0bc2f0e4b7b01f0d1f88cac121ccf938f45e11151bf48594b0611&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561280989125761</id>
            <title>小米、一加高管互怼背后，机圈骂战成车圈日常？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561280989125761</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561280989125761</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 01:06:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米, 一加, 机圈, 骂战
<br>
<br>
总结: 小米和一加的高管在社交媒体上展开了一场激烈的争论，引发了手机行业内的关注。他们互相指责对方的产品存在问题，尤其是关于缝隙和点胶的质量问题。这场骂战背后反映了手机市场的竞争激烈，双方都试图在市场上占据优势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近几天，小米集团总裁卢伟冰和一加中国区总裁李杰，为大家再次上演了一出机圈《十年骂战故事》。</p><p>在手机行业，厂商之间的“对标”、暗讽屡见不鲜，但过去大家通常只在发布会上委婉地暗讽，高管亲自下场私下互怼并不常见。上一次出现如此毫不避讳、剑拔弩张的“骂战”，可能得追溯到十年前手机品牌“大逃杀”的年代了。</p><h2>01 小米、一加高管隔空互怼</h2><p>小米和一加互怼的导火索来自卢伟冰12月11日的一条微博，称“缝隙”“点胶”事故发酵愈来愈热，已经有较多购买用户选择退机。</p><p>虽然他并未指明是谁家的产品，但评论区却帮他完成了剩下的工作——<strong>矛头直指发售不久的一加12。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_b621a7aae61c405f9c9e8c660ff55f9b@5091053_oswg51219oswg800oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不少网友在卢伟冰微博下发布了多张一加12出现“缝隙”“点胶”等问题的图片，其中其实也有一些网友表示，小米和Redmi的产品也有缝隙过大等问题，但这番揭短的意图显然不在于自身。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_64079d23603a413e93f2800ccb221d0b@5091053_oswg41101oswg800oswg825_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Redmi 市场总经理、Redmi 品牌发言人王腾不忘“补刀”，称“如果对外观精致度‘不讲究’，用起来也不是大问题”。而一加的品牌slogan正是“不将就”（Never Settle）。不得不说，王腾很会用谐音梗。</p><p>12月12日，一加中国区总裁李杰在微博回应了一加12相关问题，称“不是品质问题”，“已经要求客服开通绿色通道，换货或者退货都会第一时间响应”。</p><p>他显然也注意到卢伟冰前一天发布的微博，表示“建议友商堂堂正正比产品，不要恶意竞争搞小动作。有些品牌高管频繁下场恶意误导大众，这是一个非常罕见的恶劣行为”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_24044369a58844149a404a3309ba2170@5091053_oswg100893oswg800oswg761_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管双方都未指名道姓，但“此处无声胜有声”，大家都非常默契地明白对方指的是谁。</p><p>随后，一加员工@逍遥怪河马也加入“战斗”，并且反将一军，将矛头指向友商“14 Pro”的屏幕、影像和续航不如一加12。虽然同样没有明说，但叫“14 Pro”的手机除了iPhone 14 Pro（去年发布），也就只有小米两个月前发布的小米14 Pro了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_cf678c0898f54574b9f942e4233da2a1@5091053_oswg100644oswg800oswg885_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小米这边自然不甘示弱，在回应屏幕素质前，王腾称“有时候越解释越是心虚的表现，设计没有问题为何已生产的产品要再补胶呢？”，同样直击要害。</p><p>卢伟冰也不依不饶，追问一加的品控问题，称工程师给他上关于“缝隙”和“点胶”的一课，称“设计公差各品牌都有，但公差标准各家却不一;&nbsp;而品控公差标准如果宽松，就会成为‘缝隙’”，<strong>暗示一加12品控过于宽松</strong>。</p><p>高管亲自下场用微博与竞争对手互怼，或许这就是“高端商战”吧。</p><h2>02 骂战背后，手机市场没有岁月静好</h2><p>虽然骂战的导火索是卢伟冰的一条微博，但双方其实有更深层次的矛盾。</p><p>卢伟冰和王腾主要负责的都是小米的性价比品牌Redmi，最新发布的Redmi&nbsp;K70系列最高售价才4399元，而一加12的售价为4299元-5799元，双方在价位上并未有太大重合，因此按理说<strong>双方的矛盾应该并不至于到了非此即彼的程度</strong>。</p><p>核心原因其实李杰已经透露了，一加12真正的竞争对手其实是小米最新旗舰手机小米 14 系列（售价3999元-6499元）。在一加12发布会上，李杰表示，“一加12手机立项时的目标就是，产品力超越所有骁龙8 Gen3的旗舰Pro版”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_36a91fd0e87b4b4ab78e249c3e7bca8c@5091053_oswg10943oswg800oswg106_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_5e2861f74cc44e3fb14ac3f0ae262956@5091053_oswg12522oswg800oswg94_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而与一加12同一价位的骁龙8 Gen3的旗舰Pro版手机，就只有小米14 Pro一款。</p><p>事实上，一加12和小米14 Pro在功能配置上确实有相当一部分重合，核心参数都是骁龙8 Gen3+UFS4.0+LPDDR5X，都主打影像和性能。更重要的是，<strong>小米14系列取得的市场成绩也足够亮眼</strong>。</p><p>根据小米公布的数据，小米14首销量超过了iPhone 15 Pro，打破了京东最近一年来的单品销售纪录；发售仅10天，小米14系列的销量就突破144万台，创下小米高端旗舰销量纪录。前不久，据科创板日报报道，小米14全系加单40%。</p><p>而另一边，一加的旗舰机型则在国内长期不温不火，甚至在公众层面品牌认知度也远不如小米。</p><p>在这种情况下，一加12把小米14系列当作直接竞争对手也就不奇怪了。</p><p>小米当然也不愿意任凭友商进攻，于是，Redmi品牌承担起了拦截任务。虽然Redmi的产品定位与一加12并不重合，但卢伟冰和王腾作为Redmi的高管，他们的下场就意味着把一加12拉到了和Redmi相同的定位——即告诉外界，“一加12的对手是Redmi”。</p><p>这样一来，“大哥”小米14虽然没有直接出手，但一加12的品牌形象却被拉低到了小米“二弟”Redmi同一级别。而Redmi作为一个售价要低得多的性价比品牌，显然不怕一加12的进攻，毕竟Redmi K70系列的起售价只有1999元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_5d4a8ebb550d4836b094238560351a99@5091053_oswg36770oswg800oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这也是为什么一加频繁提及友商“14 Pro”，但小米却从不回应，只用Redmi去瞄准一加12。一边希望借打倒小米14提升销量和品牌定位，另一边则<strong>用性价比品牌Redmi错位进攻，拉低对方的品牌形象，从侧面为小米主品牌解围</strong>。</p><p>事实上，在十年前国内手机市场格局未定，数百个品牌乱战时，类似的骂战、互怼并不少见。但在“华米OV荣”五大厂商的格局确定后，大家的市场份额都趋于稳定，且手机行业创新陷入同质化，因此各家都收敛了许多。</p><p>此番骂战重出江湖，似乎从侧面印证了一点：尽管手机市场增长陷入停滞，但除了苹果外，其他厂商的地位其实并不稳固，即便销量创下新高的小米14，也不得不提防竞争对手的猛攻。</p><p>小米和一加曾经都是互联网品牌，对线上营销颇为擅长，因此尽管骂战本身并不出圈，但在手机圈内部却讨论甚多。</p><h2>03 “骂战”在车圈蔓延</h2><p>最近几年，随着所谓“互联网思维”在汽车行业的流行，过去被认为“传统”的车企们也纷纷放下矜持，开始“学习”手机厂商们的营销方式。很不幸，“骂战”作为手机行业的传统艺能，也多多少少被车企们学了去。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_56463ab537934cdcab8f579adb9c22a3@5091053_oswg86735oswg800oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前几年曾有过类似乱战，大众集团中国区CEO冯思翰曾对媒体公开表示，增程式电动汽车“最糟糕、不环保、胡说八道”。而彼时只有理想汽车和华为智选车旗下的问界品牌推出了增程版车型。</p><p>于是，理想汽车创始人李想在怒怼道：“一群毫无‘用户思维’，完全不关心用户的人，天天在研究技术路线，什么是技术路线？胡说八道！”</p><p>此后，长城汽车首席增长官李瑞峰又连发多条微博，称增程式混动技术落后，矛头直指华为常务董事、终端BG CEO、智能汽车解决方案BU董事长余承东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_14485cb93ee2444799f3c797593a322d@5091053_oswg17828oswg800oswg144_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_c46586d369b944d5abf47535efa987f3@5091053_oswg18532oswg800oswg142_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而今年以来，随着价格战在汽车行业蔓延，车企们的焦虑有增无减，前有插混发动机变速箱乱战，后有余承东、何小鹏AEB之争，如今车企们又执着于标榜“500万元以内最好”“1000万元以内最好”，手机圈曾经所谓的“互联网思维”几乎被尽数学了去。</p><p>如今华为智能驾驶在国内风生水起；小米汽车已经亮相，即将发布；苹果汽车虽不见身影，但到处都是它的传说，汽车行业迎来了越来越多手机厂商的加入，也带来了手机行业的风气。</p><p>但正如手机市场无论是十年前还是现在，苹果都是那个赢家一样，不管是手机厂商还是车企，或许都<strong>应该回归产品本身，用好的产品和价格赢得用户，而不是靠噱头和骂战</strong>。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jsYYIK84cWOpxHATQ7Oc5A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“PConline太平洋科技”（ID:pconline_cn）</a>，作者：刘凡，编辑：林炯佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560010318716033</id>
            <title>realme李炳忠：“机海战术”很难取得成功，接下来要追求有质量的增长丨36 氪专访</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560010318716033</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560010318716033</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 01:00:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国手机行业, realme, 创业公司, 海外市场
<br>
<br>
总结: realme是一家独立运营的手机创业公司，脱胎于OPPO团队。在中国手机行业已经没有创业机会的情况下，realme选择了海外市场作为切入点，并在海外市场取得了成功。然而，随着中国手机行业的下滑和供应链问题的出现，realme决定放慢脚步，精简产品线，回归简单。尽管面临竞争激烈的市场环境，realme仍然坚持在中国市场发展，并将其视为自身能力成长的挑战和机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者丨邱晓芬</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>中国的手机行业早已没有创业公司的机会，但只有少数的品牌会是例外——“真我realme”算一个。</p><p>realme的创始团队脱胎于OPPO团队，在创业之时的2018年，彼时恰好是中国甚至全球的手机行业步入下滑周期的第2年。看起来，realme所选择的创业节点、切入的赛道，似乎有点匪夷所思。</p><p>不过，在海外的部分新兴市场，通讯代际的切换，手机还存在着较大的结构性换机机会，至今也依旧如是。在realme野蛮生长的岁月，印度市场的收入占这家公司的半壁江山，在东南亚零星的市场，比如菲律宾等地，realme的市场排名也第一。</p><p>在创业一年后的2019年，当海外市场小有成绩后，野心勃勃的realme又杀回了大本营中国。在最激进的一年，为了撬开中国市场，realme尝试了“机海战术”，最多的一年曾经发布过十数款产品，几乎一月一更。</p><p>创业的五年时间里，realme这家手机创业公司不仅吃到了海外新兴市场的红利，还挤上了中国手机市场的牌桌，不久前刚刚越过了2亿出货量的大关。</p><p>情况很快发生变化。</p><p>这家激进的手机创业公司，最近两年猛按下了“减速键”。产品是最明显的体现，这家公司从原先的“机海战术”，到如今砍掉近50%的手机SKU，2023年只更新了两款产品；与此同时，realme还砍掉了90%的IoT品类。手机之外，近两年焦虑的中国手机厂商从折叠屏卷到AR眼镜、大模型、OS，而这些 realme统统缺席，似乎一改以往激进作风。</p><p>realme的调整，其实也是中国手机行业过去两年预期过高又逐渐回归理性的体现。</p><p>realme的创始人李炳忠还记得彼时的艰难岁月。在最疯狂的 2022 年，中国手机供应链到处缺货，大家天真以为，手机只要做出来就能卖出去。对未来持有过高预期，于是向供应链疯狂下单备料，“中国手机没有饿死的，只是撑死的”。</p><p>但当供应链的“牛鞭效应”发挥到机制，高企的库存压力又把各家压得喘不过气。库存的雷，大家直到2023年的第三季度，用了整整一年的时间才真正消化完毕。</p><p>在最难的时候，盯着下滑的销量、增加的库存、恶化的经营结果、以及超过 30 天的产品周转，这些数据都让李炳忠感受到莫大的压力。而李炳忠也慢慢意识到，机海战术在早期打市场、打品牌的创业期能够奏效，但并不是一个长期战略，尤其是在最近两年中国手机供应链持续波动的时间节点下。</p><p>不过，精简产品线，尽管意味着手机厂商能够精简成本、提高产品的投入产出比，风险也有之。一年只做一款产品，几乎只有苹果能成功，因为重点产品一旦折戟，即意味着全年白干。</p><p>因此，做「减法」，也对手机厂商的产品操盘能力、产品生命周期管理、库存风险管理、供应链的驾驭能力，提出了更高的要求。在李炳忠看来，这些内功，恰恰是回归简单之后的realme，需要不断磨练的。从过去的“虚胖”，到如今，realme要追求“更有质量的增长”。</p><p>而手机行业，确实已经度过了原来躺赚的节点，进入到了一场更加残酷的绞杀战——2024 年，国内市场新的变量是，华为或将在中低端发起更猛烈的进攻、上市前的荣耀也会更凶猛抢夺市场、而OV在经过这一年的低迷也不排除不会反攻、小米借着今年的攻势也会乘胜追击；而在海外，传音也在猛烈收割新兴的市场，复制非洲经验。&nbsp;</p><p>这次，多年未在媒体面前公开露面的realme创始人李炳忠（sky），向36氪分享了realme这两年为何有放慢脚步的考虑、中国手机厂商过去两年的至暗时刻是如何发生的、以及未来realme的战略规划。<strong>以下是采访记录（略经摘编）</strong></p><h3>从野蛮生长到放慢脚步</h3><p><strong>36 氪：两年前有一段时间你们疯狂打机海战术，几乎每个月都发新品，后面是发生了什么事情让你觉得野蛮生长是危险的？</strong></p><p>李炳忠：新品比较多，可能短期是增量，对于早期的品牌建设、品牌声量可能有帮助。但是长期来看，我觉得是很难取得成功，尤其在2022年整个行业处于库存压力非常大的时候。所以我们还是要回归到简单。</p><p>我们如今的另一个策略是更加聚焦，资源使用更加集中。在过去，我们做了太多比如手机周边、IP的东西，这可能超出了我们的范围。怎么把手机做好，这是最基础，当事情做的越来越少，每件事情才能越来越好，这是我们过去这种快速野蛮式增长所积累的经验。</p><p>扩张太快，做的东西很多，会给我们造成非常多的困扰。这也是我说的，做我们能力范围之内的事情，不要做超出自己能力范围之外的事情。</p><p><strong>36 氪：你所说的「能力范围」，指的是什么？</strong></p><p>李炳忠：举个简单的例子，在我们能力范围之内，我们到现在为止都还没有推出折叠机，折叠机的投入渠道技术要求很高，所以我们要克制住内心的冲动和欲望，但是一年或者是两年之后，市场更加成熟，技术壁垒没那么高的时候，我们才有可能。</p><p>从产品上面，我们要从我们自身的能力、技术积累、资源回归现实问题。这就是我们做能力范围内的事情。</p><p>比如说我们的全球市场布局，我们首先从印度做起来，其次在东南亚、中东非洲，包括在国内，我们是快速的起来，这种成长相对来讲是有序的。未来三年我们会去大力拓展拉美市场，我们没有能力去一下子铺开，一口吃成胖子。</p><p>知己知彼，百战不殆，知己是一个非常非常重要的东西，知道自己的能力边界、短板在哪里。</p><p><strong>36 氪：现在中国市场下滑之后，为什么不考虑专心只做海外？</strong></p><p>李炳忠：我们虽然是从海外开始做，我也一直也在问自己，现在中国市场这么卷，为什么还要坚持？</p><p>首先，中国市场的消费者非常务实，只要产品能做好，消费者就会选择我们。我们2021年在中国曾经一年做到1000万台， 后面做得少了，我觉得不是因为手机行业不好，而是因为我们自己没有做到位，我们的策略犯了错误，还有外部疫情原因等等（出现下滑）。</p><p>中国市场对资源、资金的要求很高，但我觉得我们还是有机会的。</p><p>第二，中国市场毕竟是realme的大本营，对于我们团队是挑战。我们是一帮不服输的年轻人，中国市场对团队的能力成长非常有用，在中国如果站不住脚，那么不可能完全在海外取得成功，这是息息相关的。</p><p>国内做得越好，我们的能力积累得越强，在海外就能做得越好，会有更多资源资金投入到中国市场，形成比较良性的循环。我们有信心把产品做好，这也是我们今天坚持下去的一个原因。</p><p><strong>36 氪：在整个欧加大体系里，一加可能是OPPO用来掣肘小米、红米的一个棋子、夺回线上份额的排头兵，您觉得realme现在的站位如何，realme之于欧加的意义是什么？</strong></p><p>李炳忠<strong>：</strong>realme是一家独立运营的企业。你说有没有配合，或者是有没有协同，肯定是有的。但是作为realme来讲的话，我们要保证在国内能够有立足之地，能够生存下来，直面竞争。不可能做温室的花朵。大自然的竞争法则是很残酷的，如果不能顺应竞争环境的这种需求，不可能在中国成功立足。</p><p>温室当中的花朵，终归一天是要移栽在大自然，能不能生存下来，靠自身是否过硬的本事吃饭。我觉得打铁还需自身硬，只有我们自己想办法把自己做好，realme就能够成长起来，或者就能够生存下来，我觉得这是realme的生存之道。</p><p><strong>36 氪：接下来中国的手机市场竞争都会很激烈，那realme战略的支点是在哪里？是可以支撑到我们明年整体在市场竞争?</strong></p><p>李炳忠：我觉得中国的格局变化是最大的，海外不会有太大的格局变化，除了今年在超低端领域杀出一匹黑马。</p><p>大的格局是逐步潜移默化的，国内市场某些品牌的回归，确实是挑战很大，但面对再大的竞争和挑战的时候，先把自己先做好，然后再立于不败之地。如果自身露出了很多短板，产品没做好，品牌策略不清晰，那一定是成功不了的。要把产品做好，把品牌建设好，把技术创新的东西做好。</p><p>支撑realme的东西是产品力、科技力、品牌力的相互驱动，促使我们能够长久健康的发展。</p><p><strong>36 氪:在质价比上面你还是会坚持？</strong></p><p>李炳忠：国内一定是会义无反顾的这条路走下去。我觉得一个品牌走到一个十字路口，他要到底支撑的要素是什么？品牌不能像什么煎鸡蛋一样，这边不行翻一面，是非常巨大的伤害，品牌的升级一定是水到渠成的，小升级小迭代，一定不是推倒了重来，而是基于商业洞察、机会驱动。</p><h3><strong>中国手机，挺过艰难2022、2023</strong></h3><p><strong>36 氪：2022年每家手机厂商都挺惨，有没有一个节点，让你觉得realme确实比较难的？</strong></p><p>李炳忠：一些显性的东西来讲，你的销量在下滑、库存在变化，经营结果在恶化。当看到我们自己的产品周转超过30天的时候，这些数据是非常大的压力。</p><p>去年Q2的时候是我们压力比较大的时刻，到 2022 年的Q3、Q4、今年的Q1，大家的业务才逐渐回归健康的状态。现在我们的产品周转可能现在控制在12天左右，比以前下降了很多，就是一个质的改善。</p><p><strong>36 氪：创业这5年过得怎么样？你有没有想过品牌创不久，一下子就是疫情3年？</strong></p><p>李炳忠<strong>：</strong>我个人收获还是比较大的，我认为有质量的增长是最重要的。有时候看似是快速增长，但下面有很多问题，你以为的“一白遮百丑”，但当有一天能力不够支撑高速成长的时候，就会犯错。</p><p>我觉得什么时候都是最好的时代。过去5年当中，我们前3年有过高速增长，即使在疫情当中，我们也抓住了很多机会，但是到2022年，我们真正经历第一次比较大的挫折、比较大的挑战，我觉得这反而是一次能力的不断提升，我们更加有自信，有信心去面对未来的挑战。</p><p><strong>36 氪：什么叫有质量的增长？</strong></p><p>李炳忠：中国的手机行业的2022年，每一个品牌包括我们自己，都很疯狂，你加5000万台，他加5000万台，整个行业总量加起来就被撑多3-4个亿了，整个雷在2022年才暴露出来。中国的手机行业没有饿死，只有撑死，在2022年表现得淋漓尽致，然后花了两三个季度才回归到一个比较正常健康的状态。</p><p>这就是我们说的，要去练内功的地方，平台性的、内部能力的东西<strong>，比如在产品操盘、整个产品生命周期管理、库存风险的管理</strong>。所以我们一直在反思，要去掉虚假繁荣的高速成长，我们的愿景是成长为更健康、更长久的企业。</p><p>我们品牌的使命是，让全球年轻人尽享越级期待的科技体验。我们品牌所有的技术应用、用户势能、上下游的合作，一起形成了如今的品牌。我们未来5年同样也要坚持做更懂年轻人的科技品牌，研究年轻人需要的、真正喜欢的科技到底是什么。</p><p><strong>36 氪：最近供应链上又出现了涨价，你们怎么样去应对供应链剧烈波动的一个情况？</strong></p><p>李炳忠：对于realme这样还比较小的企业来讲，要去左右行业是很难的，要应对整个行业的涨价或者跌价，不外乎两点：周转要非常快，周转越快，库存量越少，成本越低，越能享受到降价带来的福利。</p><p>反过来，涨价了，有些物料周转越长越好，你的备货周期以前可能是一个月，现在要变成60天，甚至最近有一些很激进的做法，可能备了5个月的量是，现在很多品牌都是在策略性的配货，抵抗涨价带来的风险。</p><p>对于我们来讲，这些策略是很难做的，我们还是把老老实实把产品做好，这个是第一位的。</p><h3>未来三年吃下全球8%手机市场</h3><p><strong>36 氪：未来哪些海外市场会重点去突破一下，作为你们增量的来源？</strong></p><p>李炳忠：很多市场都是相对空白的，比如说拉美、欧洲的机会也非常大。即使是已经比较成熟的市场，比如印度、东南亚、中东非，它的增长潜力也是非常巨大的，我们认为机会是非常多。</p><p>我们如果是在海外能够保持20%左右的这种增长速度，我们三年之后也可以做到整个行业整个海外市场的7%-8%，现在是3%-4%。</p><p><strong>36 氪：今年很多手机厂商都到新兴市场去卷，比如 TCL、摩托罗拉等等，realme的海外战略是否发生了变化？</strong></p><p>李炳忠：我们2022年主动放弃一些低端机 市场，比如说100美金以下的产品在做收缩，这是我们去年的选择一个策略。因为低档价位段，没有卷只有更卷，这个价位的很多产品体验不是太好，会带来的品牌口碑和产品口碑的欠缺。</p><p><strong>36 氪：能否综合梳理下你们 2024 年在拉美、欧洲、非洲、印度、东南亚的大概战略?</strong></p><p>李炳忠：欧洲市场对于realme来说，是一个必须攻克的、潜力巨大的粮仓型市场，这个市场是有难度的，是属于全球品牌的一个小高地。另外，欧洲市场其实可以贡献很多移动互联网的收入，我们在欧洲的局部市场还是立足了脚跟，比如波兰、意大利。</p><p>印度是我们的一个优势市场来讲，我们会继续进行深耕市场，我们只要把我们的产品做好，把本地化做好，然后按部就班的往前走。印度占据整体的营收差不多35%-40%。</p><p><strong>36 氪：其实欧洲市场的难度很大，欧洲的人均收入更高，但是换机周期、和对手机的投入其实没有想象中那么大，那你们接下来怎么打？</strong></p><p>李炳忠：我觉得<strong>欧洲市场是一个传统促销型市场</strong>，它是靠产品促销的销售比例是比较大的。欧洲本质上是一个注重性价比的市场，因为很多消费者是年轻人，他们都比较懂产品，懂科技，也非常在乎价格。</p><p>所以说，欧洲市场我觉得反而产品做得好、价格和成本有优势，长期坚持下去一定能做好。还有，欧洲市场有50%是被供应商所掌控的，所以要关注怎么去突破运营商。</p><p>欧洲市场有挑战有难度，但是我还是喜欢做有挑战有难度的事情，欧洲市场我觉得未来不是说什么大成，但是realme一定能够找到一席之地，打出自己的旗帜。我们在中国市场讲究回归性能、质价比，打透战略价值，在欧洲也是同样可行的。</p><p><strong>36 氪：你现在的时间分配如何？</strong></p><p>李炳忠：我就是一个保姆，必须要面面俱到的做到战略、市场突破、内部能力、年轻人培养。我们是一家非常小的公司，我们自有的人力才不到2000人，加上外包可能总共才3000人，对手机公司来讲是非常小的，人家都是上万人，到目前为止还在一直是坚持快速决策，高效扁平，除了产品、品牌之外，最底层的支撑公司长期能够活下去的东西其实是效率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c988484ebe494f1db42ac27310064849@1199336245_oswg50333oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">【end】</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2558808406351236</id>
            <title>36碳直击COP28｜CCS 、CCUS被抵制，“碳捕手”技术是骗局？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2558808406351236</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2558808406351236</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 01:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: CCUS技术, 碳捕获与碳封存技术, COP28, 反对化石燃料
<br>
<br>
总结: 在COP28上，CCUS技术引发了争议，一些人质疑其可行性，认为它只是化石燃料公司的伎俩。然而，CCUS技术在实现净零排放目标中扮演着重要角色，尤其对于无法避免的碳排放行业。尽管CCUS技术面临着技术有效性和经济成本等问题，但没有它，实现碳中和目标几乎是不可能的。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>“如果一个公司提出要用CCUS技术解决碳排放问题，那么可以看作他们是在‘漂绿’。可以把这个过程想象成吸烟，我们不应该处理烟气，掐灭烟蒂才是最根本的解决手段。”</p><p>COP28现场，一位反对化石燃料的人士对36碳表示。</p><p>这个表述看上去颇为“激进”。碳捕获与碳封存技术（CCS）、碳捕获、利用和封存技术（CCUS）在COP28上引发了强烈争议，给这场大会添了不少“火药味”。</p><p>36碳在COP28现场观察到，一些行业协会、社会民间组织对CCS、CCUS技术的可行性都提出质疑，甚至是十分激烈的抵制。</p><p>“CCS 、CCUS 显然是化石燃料公司布下的骗局。大多数项目业主都是油气公司，未来他们可以继续每天生产1亿桶石油，再声称用CCUS 技术来抵消二氧化碳，以‘洗脱’他们大规模生产化石燃料的罪名。”抗议人士在COP28的会场上表示。</p><p>被称为“碳捕手”的CCS、CCUS技术，为何在COP28上如此不受待见？事实本应如此吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_13d2e28442cc4129b473cc5059f70e10@5802120_oswg5246294oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">COP28现场，不少化石燃料的抗议人士质疑CCS技术。图源：作者拍摄。</p><h3><strong>陷入巨大争议的“碳捕手”</strong></h3><p>“碳捕获、利用和储存技术（CCUS）在减排方面是重要的，但其作用十分有限。”今年11月，能源转型委员会发布的一则报告中提到。</p><p>在COP28大会现场，36碳采访了能源转型委员会主席、英国气候变化委员会前主席Adair Turner。对于这一争议，他也给出了自己的见解。</p><p>“当我们考虑如何实现净零目标时，有两种方法： 一是实际减少化石燃料的使用，二是继续使用化石燃料，但用 CCUS 来抵消<strong>。 我们认为，合适的平衡组合是实际减排占到85%，碳捕获和储存负责剩下的15%。</strong>” Adair Turner告诉36碳。他认为CCUS这类技术是必要的减碳手段，但需要考虑优先级。</p><p>不仅是此次COP28，实际上CCS /CCUS技术早已陷入非议。它们被认为是一种应对气候变化的权宜之计，而不是根本的解决方案，甚至被要求退出历史舞台。</p><p>究其原因，即使这是被称为“最火碳捕手”的新兴科技，但成本造价高、运行效率低、商业模式不成熟等都是难以忽视的现实问题，也为CCS /CCUS的商业化部署画上一个问号。</p><p><strong>首先，技术有效性成为“众矢之的”。</strong></p><p>2022年9月，澳大利亚能源经济与金融分析研究所（IEEFA）的一份报告中，分析了全球13个CCS旗舰项目的表现，结论是大多数国家碳捕获项目的运行效果都远低于预期。</p><p>例如，世界上最大的CCS项目—Gorgon，该项目由美国第二大石油和天然气生产商雪佛龙公司斥资21亿美元建成，项目地位于西澳大利亚。该项目在实施的前五年中，却还没达到碳捕集目标的50%。</p><p>因此，为了满足对澳大利亚政府的减排目标承诺，雪佛龙不得不在2021年的澳大利亚碳交易市场中，额外花费2亿多美元购买碳税去抵免。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_3c96c71e68344f86a70c2f713d99b91e@5802120_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">雪佛龙公司投建的Gorgon项目。图源：雪佛龙</p><p>另外，埃克森美孚位于美国怀俄明州舒特溪的LaBarge工厂，其碳捕获的产能表现落后于目标约36%。</p><p>麦肯锡在今年的一份研究中指出，全球CCUS的吸收量需要从目前的水平扩大120倍，每年捕获的二氧化碳增加到至少42亿吨，才能保证各国在2050年实现净零承诺。</p><p><strong>同时，CCS/CCUS的“经济账”也不太好看</strong>，其综合成本远高于可再生能源部署价格和世界各地的碳价，这又成为阻碍技术规模化的又一座大山。</p><p>Turner告诉36碳，太阳能、风能的成本正在快速下降， 但CCUS的成本降速、融资速度都未达预期，这使得CCUS技术很难满足未来的目标需求。</p><p>麦肯锡的研究显示，到2035年，全球每年需要对CCUS技术投资1200亿至1500亿美元才能实现净零排放，巨大的资金缺口仍是问题。</p><p>在今年COP28召开前夕，国际能源署发布报告称，呼吁油气生产商放弃“大量碳捕获的幻想”，而应转向清洁能源。</p><p>这一结论直接引发OPEC（石油输出国组织）国家的不满，公开发文指责说这是“极其狭隘的框架”，会对能源安全和可操作性产生不利影响。</p><p>CCS、CCUS技术争论不休，但从技术本身来看，并不是非黑即白的二元问题。</p><h3><strong>没有CCS/CCUS技术，不可能碳中和</strong></h3><p>“<strong>CCUS技术是碳中和技术里的‘丑小鸭’，因为它衔接着化石能源和传统工业。</strong>很多NGO、国际组织会觉得CCUS是用来给化石能源续命的技术，所以争议比较大。”伦敦大学学院基建可持续转型长聘教授、广东南方碳捕集与封存产业中心秘书长梁希对36碳表示。</p><p><strong>事实上，没有CCS/CCUS技术，实现碳中和目标基本是不可能的。</strong></p><p>梁希研究CCUS技术多年，他告诉36碳，在实现碳中和（净零排放）的情景下，来自水泥、石化、钢铁行业的部分碳排放仍然无法避免，这就需要CCUS技术去抵消。</p><p>以水泥生产为例，其生产流程包括加热硅砂、石灰石、板岩、粘土和铁矿石等常用材料，而三分之二的排放来自与加热石灰石产生的相关化学反应。</p><p>那么即使是需求侧改进、能效提升、清洁能源替代等传统措施，都无法解决水泥生产过程中的这些排放问题，因此CCUS 成为目前唯一可扩展的减排方案。</p><p>同时，考虑到能源安全、电网稳定性、长期输电稳定等要素，未来是需要一个电力集合，其中需要一定的化石能源。那么这个情境下，实现碳中和就需要部署CCUS技术。</p><p>另外，结合生物燃料或空气直接捕集技术，CCUS还可以实现<strong>“负排放”</strong>。</p><p>生物燃料，例如BECCS（如木材颗粒和农业废物）可以将植物吸收的二氧化碳，进行捕集和封存，创造了负排放的能源生产路径。而直接空气捕集技术（DAC），可以直接从大气中提取二氧化碳，再通过CCUS技术将其封存，推动实现负排放目标。</p><p>因此，CCUS的角色已从过去一项储备性、过渡性的新兴技术，成为实现碳中和不可或缺的托底性技术，甚至是负排放的解决方案。</p><p>从成本构成看，CCS/CCUS技术的成本取决于工艺类型、捕获技术、二氧化碳运输和封存位置。</p><p>以碳捕集为例，这是最影响成本高低的环节，因为二氧化碳必须与氧气、氮气和甲烷等其他气体分离，期间需要消耗大量的能源和水。</p><p>但这个环节的成本区间也非常宽，影响捕集成本的主要因子是烟气中二氧化碳的浓度，会因二氧化碳来源的不同而有很大差异：气体中的二氧化碳浓度越低，分离二氧化碳所需的能源需求就越高，从而导致成本升高。</p><p>在水泥生产场景中，可以从废气流中产生浓度较高、相对纯净二氧化碳的工业工艺，在配合使用中也是最具成本效益的方式。</p><p>梁希也提到，天然气处理、煤化工制氢单元产生的二氧化碳浓度在70%-80%以上，这部分二氧化碳分离的成本通常在20美元以下。</p><p>因此，CCUS技术对于工业领域减排而言，实际上是最便宜的选择之一。对现有工业设备设施进行CCUS改造，有时会比使用替代技术建设新产能更具成本效益。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_e72cef5f47d6465da266c07157e169b4@5802120_oswg151280oswg1222oswg1098_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">CCUS与主要低碳技术边际减排成本对比。图源：中国21世纪议程管理中心</p><p>Adair Turner也表示，在某些生产场景下，碳捕获和储存可能是最便宜的生产方式。例如在现有技术条件下，如果天然气足够便宜，生产蓝氢叠加CCUS技术会比生产绿氢的成本更低。</p><p>CCS/CCUS的未来市场增量空间很大，目前行业依旧遇到资金难题，梁希认为这项挑战的根源在于气候政策，更直观点说就是碳价的问题。</p><p>“中国目前的碳价格比较低，会影响CCUS技术大规模部署的动力。<strong>如果现在的碳价（包括碳市场、碳税、财政补贴、碳排放绩效考核等形式的政策工具）涨到500元一吨，企业自身减碳就可以赚到钱，或者说少交税。</strong>企业会选择合适的CCUS技术路径，从而取得成本优势和经济效益。” 梁希说。</p><p>可以明显看出，实现碳中和目标，并不是要讨论谁该退出、谁该加入这么简单，这并非一个二元问题，而是需要一个合理、高效的技术组合，以及相应的政策推行机制去推动深度减排。</p><p>CCS、CCUS技术作为一种解决碳排放问题的“丑小鸭”角色，目前仍在不断承受非议。但如果不区分场景就“Say No”，实在是一种不负责任的激进做法。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561303474199680</id>
            <title>一文读懂英特尔发布会：新型酷睿Ultra处理器发布，核显性能翻倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561303474199680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561303474199680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 00:57:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, AI PC处理器, 酷睿Ultra处理器, NPU
<br>
<br>
总结: 英特尔推出了新的AI PC处理器，即酷睿Ultra处理器，该处理器专为支持人工智能技术而设计，配备了NPU，能够执行人工智能驱动的任务。这款处理器有三种不同的配置，提供更好的性能和能效。它还具有改进的视频通话质量、图形效果和电池续航时间。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_2c7094418d2a41fbbbf55a32e66d5fee@5091053_oswg518874oswg1080oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯科技讯 据外媒报道，继宣布启动人工智能个人电脑（AI PC）加速计划后，英特尔于美国当地时间周四在纽约举行的“AI Everywhere”活动上奉上了新的AI硬件，正式推出了AI PC处理器，即代号Meteor Lake的新型酷睿Ultra处理器。这款处理器专为支持人工智能技术而设计的，这可能会提升英特尔作为人工智能热潮受益者的地位，并与英伟达和AMD等对手展开竞争。</p><h2>01 新处理器分三种不同配置</h2><p>英特尔揭开了下一代中央处理器的神秘面纱。在周四举行的“AI Everywhere”活动上，该公司发布了酷睿Ultra移动处理器的所有细节。由于采用了一种新的设置，可以将任务拆分到不同的芯片上，因此有望提高能效和性能。</p><p>酷睿Ultra处理器将有三种不同的配置，分别是酷睿Ultra 5、酷睿Ultra 7和酷睿Ultra 9。英特尔表示，与AMD Ryzen 7 7840U、高通骁龙8cx Gen 3和苹果自研M3芯片等笔记本电脑处理器相比，酷睿Ultra 7 165H芯片的多线程性能提高了11%。与之前的英特尔酷睿i7-1370P相比，它的功耗降低了25%，比AMD的Ryzen 7 7840U的功耗降低了79%。</p><p>英特尔的所有新CPU还将配备NPU，即神经处理单元，提供“低功耗人工智能加速和CPU/GPU卸载”，能够执行人工智能驱动的任务，如背景模糊、眼动追踪和图片框架等。与英特尔的上一代芯片相比，这种集成应该能提高运行像Stable Diffusion这样的人工智能模型的效率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_4a9bf6560ca246ddb81c3cb8f95eb9f1@5091053_oswg359429oswg830oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然英特尔主要强调了其酷睿Ultra 7 165H芯片的优势，但旗舰产品英特尔酷睿Ultra 9 185H将是这一领域的领导者，它拥有16核22线程。在这16个核心中，包括有6个性能(P)核心和8个效率(E)核心。</p><p>还有两个低功耗(LP-E)内核位于芯片的“低功耗岛”上，这是一个新的部分，用于处理要求较低的工作负载，以提高效率。酷睿Ultra 9 185H拥有高达5.1GHz的增强时钟，以及内置的Arc GPU, 8个Xe内核运行频率高达2.35GHz。新的Xe LPG架构允许在更低功耗下提高性能，并且还增加了对英特尔XeSS升级技术和光线追踪的支持。</p><p>在微软推出首款搭载英特尔NPU的Windows笔记本电脑几个月后，这款NPU就出现了。这家软件制造商并没有解释除了通常的Windows Studio效果之外，NPU将如何在Windows中发挥作用。但很明显，英特尔正在为更大的人工智能功能奠定芯片基础，这些功能可能会在下一个版本的Windows中出现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_2542fcbe1fef4307b0e4e1e240a0bb56@5091053_oswg187237oswg830oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然英特尔的酷睿Ultra 9 185H处理器要到2024年才会上市，但它的大多数其他Meteor Lake芯片都在今天发布，其中包括英特尔第二强大的芯片酷睿Ultra 7 165H，具有16核22线程和高达5.0GHz的增强时钟。</p><p>还有酷睿Ultra 7 165U、酷睿Ultra 5 135H、酷睿Ultra 5 135U以及其他一些不如英特尔旗舰产品强大的选项。值得注意的是，只有英特尔的H系列芯片配备了内置的Arc GPU，因为该公司的U系列CPU只提供集成的英特尔图形处理器。</p><h2>02 英特尔新处理器有三大改进</h2><p>Meteor Lake处理器有三大改进：更好的视频通话、更好的图形和更长的笔记本电脑电池续航时间。</p><p>这些芯片通过集成NPU和低功耗核心，保证了更好的视频通话质量，这些核心针对“人工智能”任务进行了优化，比如过滤背景噪音和模糊背景，而不会在视频通话期间对CPU造成负担。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_40294795f45b4a229e884264a1caca09@5091053_oswg425519oswg830oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更高端的Meteor Lake笔记本电脑芯片有望带来更好的图形效果，它将集成带有英特尔Arc显卡品牌的GPU，并支持光线追踪、超采样等现代图形技巧。它们仍然无法与独立的英伟达GeForce RTX 4090竞争，但它们应该现有笔记本电脑现在所能做的要好。</p><p>更长的电池续航也是Meteor Lake芯片的主要卖点之一，这将体现在将任务分流到低功耗NPU的省电模式中。此外，英特尔正在使用新的fooveros封装技术将这些芯片堆叠在一起，使单个芯片可以随意打开或关闭，而不会影响其余部分，所以我们可能会看到笔记本电脑的续航时间更长，因为它们足够智能，可以在你在Windows 11中移动文件或观看YouTube时关闭大多数耗电组件。</p><h2>03</h2><p>大量新款笔记本电脑已经采用了新的英特尔酷睿Ultra芯片。首先，MSI推出了高端的Prestige 16 AI Studio笔记本电脑，重1.59千克，但配备了许多令人印象深刻的规格，包括英特尔的酷睿Ultra 9 185H处理器和英伟达的4070笔记本电脑GPU。有一款13英寸的Prestige AI Evo，配备了英特尔酷睿Ultra 7 155H处理器。MSI的16英寸Prestige AI Studio笔记本电脑起价为1899美元，而Prestige 13 AI Evo的起价为1049美元以上。</p><p>华硕也在其笔记本电脑上增加了英特尔酷睿Ultra高功率的规格。它推出了一款轻薄的Zenbook 14 OLED笔记本电脑，配备了英特尔酷睿Ultra 7芯片和英特尔Arc显卡。这款笔记本电脑起价1299.99美元，“额外配置”可能包括英特尔酷睿Ultra 9芯片，最早将于2024年初上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_52594178b4254fa284f4cf4c13dc4c07@5091053_oswg376538oswg830oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，联想发布了三款配备新芯片的笔记本电脑，包括第12代ThinkPad X1 Carbon、第9代ThinkPad X1二合一本和IdeaPad Pro 5i。这三款机型都相当昂贵，新款ThinkPad X1 Carbon“限量配置”起价2989美元，联想IdeaPad Pro 5i起价1149.99美元。ThinkPad X1 2合1起价2639美元，将于2024年3月上市。</p><p>此外，宏碁也加入了英特尔酷睿Ultra的行列，推出了新的Swift Go 14和专注于游戏的Predator Triton Neo 16。其中，Swift Go 14笔记本电脑配备了英特尔酷睿Ultra 7 155H处理器，电池续航时间高达12.5小时，LPDDR5X内存高达32GB，起价为999.99美元。Predator Triton Neo 16将于2024年3月推出，配备英特尔酷睿Ultra 9 185H芯片和英伟达RTX 4070 GPU，起价为1499.99美元。</p><p>虽然采用英特尔改进芯片的笔记本电脑很多，但多数人可能要等到明年英特尔发布酷睿Ultra 9后才能买到顶级机型。</p><h2>04</h2><p>基辛格表示：“人工智能创新有望将数字经济的影响提高到全球国内生产总值的三分之一。英特尔正在开发技术和解决方案，使客户能够在所有应用程序中无缝集成和有效运行人工智能，包括在云中以及越来越多地在本地个人电脑和边缘设备上生成和使用数据。”</p><p>基辛格还展示了英特尔广泛的人工智能足迹，从云和企业服务器到网络、批量客户端和无处不在的边缘环境。他还强调，英特尔正按计划在四年内推出五个新的工艺制程节点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_d0185faab92d4ae88459635074599f56@5091053_oswg500825oswg830oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基辛格在发布会前表示：“如果你仔细想想，大多数生成式人工智能都是围绕着这些非常令人印象深刻的高端训练环境进行的，但训练人工智能的人并不多。英特尔认为这是一个将人工智能集成到客户每天使用的个人电脑和其他边缘设备中的机会。”</p><p>他补充说：“我们希望将人工智能带入未来的每台个人电脑上，并能够让每台个人电脑都支持人工智能，每台边缘设备都支持人工智能，每个企业数据中心都支持人工智能。人工智能无处不在。考虑到英特尔的销量，我们推动标准和生态系统的方式——这是我们为这次聚会带来的独特之处。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_6213c8e6e49941118ddc2de3a5537788@5091053_oswg554219oswg830oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>英特尔计划推出一款由人工智能半导体芯片驱动的新型个人电脑，该公司认为这将成为未来的行业标准。</p><p>基辛格解释说：“我把这款人工智能个人电脑定义为迅驰式（Centrino，英特尔专门用于笔记本电脑的处理器技术）的时刻，有些人可能还记得迅驰。你们知道，WiFi这个想法是几年前才出现的，而我帮助这个行业创造了WiFi。但当迅驰作为一个平台出现的时候，突然之间，所有的笔记本电脑都有了WiFi连接。咖啡店需要有WiFi基础设施。每个企业都摆脱了有线连接器，这重新定义了个人电脑。人工智能个人电脑也将如此。”</p><p>他接着称：“安迪·格罗夫（英Andy Grove，特尔公司前CEO）称个人电脑是有史以来最伟大的达尔文式设备。我认为人工智能个人电脑将是下一个达尔文进化，新的应用程序将出现爆炸式增长，彻底改变我们的沟通方式。想象一下，你下一次与人进行Zoom通话时，你将获得实时转录、翻译、身体的细微差别以及上下文信息，这一切都是因为个人电脑内的人工智能加速器。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_60c861e45ff042a5b37635c68936e2ee@5091053_oswg294568oswg832oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“在这个领域，我们将发挥音量播放器的作用，”基辛格解释道。“我们已经研究这些芯片很多年了。你知道，当我宣布推出人工智能个人电脑时，所有人都说：‘哦，是的，让我们也加入这场游戏吧！’我们宣布产品类别，为之努力，推动行业发展，这就是领导者的工作。”</p><p>基辛格补充说：“有些人会做些高端和小众的产品，但我们会把它带到任何地方。我们将交付数亿台这样的设备。我们已经有超过100个不同的应用开发商签约加入我们正在推进的人工智能个人电脑项目。英特尔希望使其成为一个开放的行业，因为我不知道所有的创新会是什么，但我可以告诉你，我们将成为使这些创新出现的平台。”</p><h2>05</h2><p>新型酷睿Ultra处理器将于今天开始在新款笔记本电脑上使用，为英特尔带来了许多重大的首创。这一切都发生在其首席执行官帕特·基辛格（Patrick Gelsinger）试图重振这家半导体巨头昔日辉煌之际。</p><p>英特尔酷睿Ultra处理器采用了所谓的芯粒（Chiplets，或称小芯片），这是一种将单个芯片分解成不同组件的方法。这些组件可以根据需要轻松地进行交换。酷睿Ultra系列由计算模块、图形模块、I/O模块和SoC模块组成。所有这一切都是为了让英特尔的酷睿Ultra芯片更强大、更节能，从而从AMD 等公司手中夺回市场份额，并缓解高通和苹果带来的压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_ecbf3512546c431aaff2c4b264c3688f@5091053_oswg500707oswg830oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，芯粒并不是全新的概念。AMD已经在自己的处理器中使用了这种技术，但这对英特尔来说是一项重大举措，可能会提振该公司的销售，因为它试图证明自己可以像竞争对手一样快速创新。英特尔2022财年的收入为631亿美元，而2021财年的收入为790亿美元。</p><p>芯粒本身具有许多有趣的功能。计算模块包含芯片的性能核心和效率核心，前者专注于能耗高的任务，后者则负责运行要求较低的程序。与此同时，SoC芯片采用了英特尔新的Low Power Island技术，可以运行需要更低功耗的任务。</p><p>这款SoC芯片还配备了英特尔的NPU，符合此次活动的“AI Everywhere”主题。NPU旨在处理一些板载AI任务，但不要指望直接在笔记本电脑上运行ChatGPT之类的聊天机器人。这种功能仍然属于流程密集型任务，并且必须在云中执行。值得注意的是，AMD、高通和苹果已经在它们的处理器中提供了NPU。</p><p>就性能而言，英特尔表示，其高端酷睿Ultra 7165H芯片在多线程性能方面击败了AMD的Ryzen 7 7840U芯片、苹果的M3芯片、高通的8cx Gen 3芯片以及自己的酷睿i7-1370P。该公司还表示，Ultra 7165H在执行从流媒体Netflix到观看4K视频和浏览网页的所有操作时，都比AMD的Ryzen 7 7840U耗电更少。此外，由于Ultra的板载Arc图形处理单元，游戏性能也得到了提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_a93ab7993d1c42a6830acf9765bf6e38@5091053_oswg509448oswg832oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>酷睿Ultra系列是基辛格推动英特尔重现昔日辉煌的重要举措。到目前为止，该公司的2023财年表现不佳，第一财季收入下降了36%。自那以来，该公司已经弥补了这一跌幅，第二财季和第三财季的收入分别下降了15%和8%。</p><p>与其他芯片制造商一样，英特尔也一直在努力克服电脑销量急剧下降的局面。疫情爆发时，消费者需要新电脑在家工作和娱乐，促使电脑销量激增。但随着这些系统中的许多组件开始老化，芯片制造商预计消费者将再次寻找新的笔记本电脑和台式机，从而再次推动销售增长。</p><p>2024年将有许多芯片制造商在市场上徘徊，它们都在稳步侵蚀英特尔在芯片行业的主导地位。AMD刚刚推出了自己的Ryen 8040“Hawk Point”笔记本电脑芯片，该芯片将于下个月开始在笔记本电脑上出现，高通的新骁龙X Elite芯片将于2024年中期出现在笔记本电脑上。当然，苹果就在上个月推出了自己的新M3芯片，AMD和苹果都在他们的芯片组中使用了类似芯片设计和NPU，这比英特尔早得多。</p><p>为什么英特尔今天这么大张旗鼓地推出Meteor Lake处理器？部分原因是该公司正在迎头赶上。说到人工智能个人电脑时代和人工智能笔记本电脑将如何彻底改变世界，英特尔似乎已经迟到了，基本上Meteor Lake处理器所能做的一切都已经被其他公司的芯片在手机、平板电脑和笔记本电脑上完成了。</p><p>我们今天要开始回答的问题是：英特尔的入场是否能成功？这真的是我们开始看到并理解为什么我们希望设备上的人工智能成为笔记本电脑主要功能的拐点吗？还是我们会觉得这只是英特尔的一个噱头，用来推动个人电脑行业在疫情后拼命销售更多的电脑？这些问题还有待观察。</p><p>同时，英特尔还在与作为人工智能巨头崛起的英伟达展开竞争。后者已成为人工智能加速器的首选芯片开发商，这也推动该公司股价今年迄今截至周三飙升逾228%。AMD的股价上涨了113%，而英特尔的股价上涨了68%。（编译/金鹿）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/c-dr5azsZnz-2DleXlWYAw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”（ID:qqtech）</a>，作者：腾讯科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560712046337155</id>
            <title>速腾聚创需要一些“短期主义”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560712046337155</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560712046337155</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 00:48:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: NOA, 激光雷达, 禾赛科技, 速腾聚创
<br>
<br>
总结: NOA（导航辅助驾驶）的爆发力量正在传递，2023年的焦点之一是激光雷达赛道。禾赛科技和速腾聚创是国内激光雷达主要玩家，两家公司的出货量都在迅速增长，但财务数据存在差异。禾赛科技的营收和净亏损都稳定在速腾聚创的两倍以上。禾赛科技主要依赖于乘用车高阶智驾市场，而速腾聚创则更加多元化。两家公司在产品定价和销售策略上也存在差异。禾赛科技的成功离不开乘用车智驾市场的崛起和规模效应，而速腾聚创则更加注重多元化发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>NOA（导航辅助驾驶）的爆发力量，正在链条之上迅速传递，而2023年的焦点之一，无疑落在了激光雷达赛道上。</p><p>继今年二月份禾赛科技正式以国内激光雷达第一股的身份赴美IPO之后，今年8月初，证监会正式对图达通境外发行上市备案信息予以确认。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_1e7002e40d1c47b0a7d1e634e9211bfa@000000_oswg888509oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>直到本月初，披露易显示，同为当前国内激光雷达主要玩家的速腾聚创，已通过港交所聆讯，首次呈交聆讯后资料集。</p><p>激光雷达的火势无疑蔓延迅速，但雷同式地基于对乘用车高阶智驾市场的依赖，这场火究竟能够烧多久？</p><p>三位初创的上市潮下，这个问题也许已至咂摸之时。</p><h2>销量齐飞，财务数据分道</h2><p>基于上市进度和材料披露程度，本段我们着重以禾赛科技和速腾聚创为例对当前我国激光雷达赛道进行分析。</p><p>首先在出货量方面，激增是两家共有的主旋律。</p><p>今年前三季度，禾赛科技激光雷达交付总量来到了134,380台，同比增长307.9%，其中ADAS激光雷达交付量为114,482台，占比高达85.19%；速腾聚创今年1-10月激光雷达总销量超136,000台，其中车载激光雷达近122,000台，占比高达89.71%。</p><p>值得注意的是，尤其今年10月份，速腾聚创仅单月激光雷达销量就接近30000台，创造了其单月销量历史记录。</p><p>不难发现，禾赛科技与速腾聚创的出货量爆发态势难分伯仲，很大程度上都是依赖于近两年以来乘用车ADAS市场的高度蓬勃，而除此之外，两家的差异更值得我们咂摸。</p><p>核心财务数据方面，从2020-2023上半年，禾赛科技营收分别为4.16亿元、7.21亿元、12.03亿元以及8.7亿元，速腾聚创则为1.71亿元、3.31亿元、5.30亿元以及3.29亿元，虽说出货量上难分伯仲，但营收却存在巨大鸿沟，前者基本每年都稳定在后者的两倍以上。</p><p>净亏损方面则更甚，禾赛科技2020-2023上半年分别为1.07亿元、2.45亿元、3.01亿元以及1.93亿元，而速腾聚创则分别为2.21亿元、16.55亿元、20.86亿元以及7.68亿元。后者仅今年上半年的净亏损就接近前者近三年半的累计净亏损之和。</p><p>为什么会造成这一现象？不妨进一步对比两家核心数据。</p><p>首先是交付量与营收增速不成比例的行业阶段共性。</p><p>今年Q2，禾赛科技共交付激光雷达52106台，今年一季度为34834台，但Q1禾赛科技的产品收入为4.241亿元，Q2产品收入为3.868亿元。产品销量在涨，产品收入却在下滑。</p><p>这背后似乎给我们透露出了一个信息，即在抢滩市场的早期阶段，头部玩家们“以价换量”的战略都正在进一步深化，而仍在为上市做储备的速腾聚创在这一点上显得有些更甚。</p><p>具体来看，2020-2023上半年，速腾聚创用于ADAS的激光雷达的平均销售价格分为为22500元/台、10000元/台、4300元/台以及3700元/台。短短三年时间里售价降到曾经一个零头多些，基于此，销量与营收的割裂也就不难理解。</p><p>如果说不断降价是当前行业共性，那么能否用规模效应抗得住降价引发的负面影响，显然就是一件八仙过海的事情了。</p><p>相较于禾赛科技，速腾聚创当前最大的特点之一在于，飞增的出货量，仍很难在抗衡诸多损失支出性数据。</p><p>比如禾赛科技的毛利，依托于单一产品的高占比交付，虽说目前营收仍旧难赶上交付量增速，但在成本方面的抑制能力已经有所展现，而且已经接近盈利。</p><p>但反观速腾聚创，2020-2022年，其收入从1.71亿元增长到5.3亿元，但销售成本则从0.96亿元增长至5.7亿元。与此同时，其经调整净亏损分别为0.6亿元、1.08亿元、5.63亿元，今年上半年的2.45亿元，较去年同期的1.96亿元也进一步扩大。</p><p>明明都是在卷销量卷售价，但为何速腾聚创的抗压性很难匹敌禾赛科技？</p><p>在谈擎说AI看来，这个问题的核心，似乎要落在两者今天最大的差异之一，即单一与多元。</p><h2>禾赛向左，速腾聚创向右</h2><p>我们在讨论禾赛科技今年Q2财报时，提到过其涅槃伴随的一个明显变化，即虽说激光雷达一定程度上仍是今天自动驾驶市场的刚需，但曾经一度是禾赛主力产品的自动驾驶激光雷达，近两年销量增速已经完全难匹敌ADAS激光雷达。</p><p>而且在禾赛交付的ADAS激光雷达中，就比如去年全年销售的8万台ADAS激光雷达，AT128这款单一产品交付量便超过6万台。</p><p>简单来说，一方面，高度单一的乘用车高阶智驾市场爆发，造就了今天禾赛科技高度单一的业务及产品，另一方面，在ADAS单一业务的高增长里，又主要是由理想等出货量爆发的客户所撑起。</p><p>所以，无论业务、产品还是客户、营收等诸多方面，当禾赛都体现出了较为单一的特征，这一点和速腾聚创，甚至全球视野曾经的一哥法雷奥都是存在显著差别的。</p><p>过度单一的风险，对于一家企业长期主义而言显而易见，但短期来看，这其实也正是禾赛科技今天能走到激光雷达赛道C位所离不开的契机。</p><p>这里的契机主要体现在两方面，首先是风口，这两年专注在ADAS市场上集火猛攻，使得禾赛科技能够更大化借力乘用车智驾市场的崛起。</p><p>另一方面则是对禾赛科技的初创身份而言，科技赛道上初创企业早期失血亏钱是常态，但依托于单一业务、单一产品等短期特征，禾赛科技快速走向了规模效应，财务信息也已经逐渐趋于健康。</p><p>再看速腾聚创这边，相较禾赛科技而言无疑显得更加多元。</p><p>收入方面，2022年速腾聚创ADAS自动驾驶收入仅占比17.5%，用于机器人及其他占比55.2%，解决方案占比24.3%。即便今年上半年进一步加码，速腾聚创来自ADAS自动驾驶的收入也仅占比44.7%。</p><p>不仅如此，在乘用车业务方面，当前速腾聚创的客户面也颇为多元，截至今年6月30日，速腾聚创M平台产品已经获得21家汽车整车厂及一级供应商选定进行量产，根据灼识咨询，其产品也已获得中国前十大汽车整车厂中九家的选用。</p><p>这与大量订单来自理想的禾赛科技相比，差异非常明显，如此种种其实都意味着无论是对单一客户还是单一业务的依赖性，速腾聚创都要更加均衡。</p><p>不过在谈擎说AI看来，多元对于长期主义而言显然不是一件坏事，但对于特定时代背景再加上初创的身份而言，其实是要打上一个问号的。</p><p>具体来看，首先导向的就是多线客户和产品之下的产能问题。</p><p>招股书显示，速腾聚创的第一大客户为一家2014年成立的中国智能电动汽车公司，是纽交所及港交所上市公司，对应销售额为5892.5万元，收入占比达到17.9%。</p><p>基于成立以及上市时间节点，该家客户很可能正是小鹏汽车。</p><p>无独有偶，小鹏由于新车G6上市后交付较慢，何小鹏在几个月前表示，主要原因是供应商速腾一开始并未准备足够多的激光雷达。</p><p>然而再进一步查阅速腾聚创招股书，其车载激光雷达生产主力红花岭工厂，截至2023年3月底，产能利用率仅为13.8%，直到今年10月，其产能利用率才提升至67.1%。</p><p>一边是订单供不上，一边却是产能用不完，这似乎与早期发展阶段速腾聚创摊子铺得过大，从而进一步导致研发、设计、生产等各方资源调度复杂度进一步上升不无关系。</p><p>更进一步来看，多元业务面的铺展，也使得速腾聚创成为了当前激光雷达初创玩家中，产品矩阵相对较为庞大的一位。</p><p>比如禾赛科技一款产品卖到占比近8成，但速腾聚创基于多元业务场景，仅激光雷达当前就有M、E、R三个平台，以及正在开发的F平台，除此之外，还有AI感知软件，ADAS解决方案，甚至车路协同的V2X解决方案等等速腾聚创均有涉猎，俨然大厂式铺陈布局。</p><p>反应到研发投入上，研发费用率的高企，似乎也是速腾聚创当前财务数据一笔笔重高压的表征。</p><p>具体来看，2020-2022年，速腾聚创研发开支分别为0.82亿元、1.33亿元、3.06亿元，而今年上半年，其研发费用进一步高达2.46亿元，不仅已趋近同期3.29亿元的收入，74.77%的研发费用率也远高于禾赛的42.41%。</p><p>由此种种，在谈擎说AI看来，禾赛科技更大的隐忧在于长期未来，毕竟短期各方面财务数据都在逐步好转。</p><p>不过速腾聚创作为一家初创，在行业局部爆发的契机之下大厂式铺网，或许正是导致其阶段性财务数据并不好看的一个重要原因所在。</p><p>进一步来看，对于上市在即的速腾聚创而言，过大的摊子与失血同样并非压力很大。</p><p>一方面，禾赛科技自今年2月份上市后，股价一路下坡小跑。相较于上市即超越Luminar，一度破26亿美元的高光，截止发稿前，即便禾赛科技已近盈利，但市值却还是大腿斩至12.33亿美元。</p><p>天眼查APP信息显示，速腾聚创至今融资步伐颇为密集，以最新一轮计，速腾聚创的估值已经超过150亿元，这和高光时期的禾赛科技几乎无二。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7d71972324d04656b6a8e5d2c7d9e267@000000_oswg163714oswg1080oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以在当前不少核心成绩难匹敌对手的前提下，速腾聚创估值究竟里泡沫或者说“水分”究竟有多大？无疑是值得打上一个问号的。</p><p>另一方面，与投资人之间的对赌协议，也是如今悬在速腾聚创头顶的达摩克里斯之剑。</p><p>简单来说，速腾聚创如果未能在2024年12月31日前成功上市，则将可能面临62.12亿元的赎回，但截至2023年4月30日，公司的现金结余总额仅有21.8亿元。</p><p>对于已经通过聆讯的速腾聚创而言，翻车概率可能并不大，但如果真的翻车，对其前路而言则有可能会是灾难性的。</p><h2>从选配，到哪里？</h2><p>接下来的问题，我们不妨提给整个爆发中的车载激光雷达赛道。</p><p>得益于赛被ADAS带飞，今年激光雷达赛道总体洋溢着乐观的声音，比如下一步，就是让激光雷达在车上从选配到标配。</p><p>这样的乐观论调乍一听可能有些陌生，但如果放到自动驾驶，放到Robotaxi赛道上，似乎大家一下子就很熟悉了。</p><p>在谈擎说AI看来，未来车载市场激光雷达真正的问题似乎是，从选配到哪里？</p><p>毕竟智驾纯视觉和激光雷达的路线之争，争的其实就是体验，对于其技术以及成本的感知，终归很难落到最终消费者身上，而多出来的物料、外观设计等各方面成本来说，激光雷达相较于轻便又便宜的摄像头而言，其实都是一个负资产。</p><p>所以激光雷达是智驾体验的刚需吗？如果说此前基于软件技术底气，特斯拉是唯一敢于给出否定答案的独苗，但今天，越来越多玩家已经同样有了给出否定答案的底气。</p><p>比如主机厂层面，10月份极越01已经展示了无激光雷达状态的城市高阶辅助智驾，智驾软件具有优势的小鹏也宣布后续将减少对激光雷达的依赖。</p><p>智驾技术层面，即便在卖激光雷达的大疆，已经推出“无激光雷达依赖”的高阶智驾方案；毫末智行也在其城市全场景无图NOH智驾解决方案中将激光雷达作为选配，一下子有望抛弃高精地图和激光雷达两块成本“膏药”。</p><p>甚至自动驾驶赛道上，比如智驾科技今天专注于BEV+transformer的技术路径，随着技术不断发展，追随特斯拉纯视觉的“信徒”正在各个细分赛道里越来越多。</p><p>关于此，谈擎说AI在此前探讨高度单一的禾赛科技时就强调过，但今天不妨做出进一步补充。</p><p>在谈擎说AI看来，我们仍然坚持一个观点，即激光雷达可能是智能驾驶、甚至自动驾驶走向终局过程中的一个阶段性产物，但即使是一个阶段性，对于赛道内玩家而言，其短期价值也是颇为可观的。</p><p>毕竟这是一个机遇，我们可想如果没有ADAS激光雷达大规模上车这一波，今天上市潮里的一个个初创们，尤其对于禾赛科技而言，今天的命运又会是如何？</p><p>这其实有些像是移动互联网爆发后的百团大战，但今天来看，糯米网早已被百度收入麾下又打入冷宫，大众点评命运大抵相似，甚至赢家美团，今天的核心业务也与曾经的团购相去甚远。</p><p>也许ADAS激光雷达也会在智驾技术的浪潮之下很快走入一个又一个变迁，但这无疑是我国新能源市场爆发过程里，又被创造出的一个产业链黄金跳板。</p><p>也正是这个跳板，让禾赛、速腾这些中国企业们真正弹飞了一次，飞到法雷奥这些国际老大哥们身边掰掰手腕。</p><p>所以总的来看，禾赛科技单一性的风险不可忽视，但今天ADAS激光雷达依旧激增，还并未到需要焦虑的时候；速腾聚创则已然需要在这块跳板上，往力矩更大的那端坐一坐了。</p><p>至于再往后的命运齿轮将会如何转动？我们不得而知。</p><p>免责声明：本文基于公司法定披露内容和已公开的资料信息，展开评论，但作者不保证该信息资料的完整性、及时性。另：股市有风险，入市需谨慎。文章不构成投资建议，投资与否须自行甄别。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5NzE0MjM5Nw==&amp;mid=2649568294&amp;idx=1&amp;sn=3ad33b0696be5e58408bd0ffd15c92e7&amp;chksm=f56461c2934c35421f4a334b2b0629d2df08e56e2b932d82257d6789723d96af9c3ebb14b693&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“谈擎说AI”（ID：Mr-dushe）</a>，作者：郑开车，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2558012352748937</id>
            <title>家用纯电轿车，货好难卖｜汽车Gallery</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2558012352748937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2558012352748937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 00:45:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智界S7, 家用舒适轿车, 国产纯电轿车, 市场竞争
<br>
<br>
总结: 智界S7是一款定位家用舒适轿车的国产纯电轿车，虽然在底盘和智能化方面取得了出色的成绩，但在市场竞争中面临着压力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文｜徐蔡钰</p><p>编辑｜李勤</p><p>“感觉运动与运动➕模式的差别并不是很大，没太体现出底盘的力量”，经历急弯驾驶后，PowerOn向智界S7底盘调校首席工程师Dr.Navid反馈道。这位来自华为德国研究所、曾负责奔驰S级Maybach调教的工程师当即发出邀请，表示想亲自驾驶以展示车辆的极致性能。</p><p>或是出于对技术的自信，确认安全带系紧后，Dr.Navid一脚地板油，以将近90迈的速度冲向布满桩桶的赛道。在60km/h和90km/h的速度下，底盘反馈确实大有不同，“这辆车的潜力很大！不过后悬架的稳定性依然有待增进”，PowerOn更新了乘坐感受后，智界工作人员解释称，“这始终是一款定位家用的舒适轿车”。</p><p>家用舒适轿车是市面上的畅销主力军之一，但近十年来合资车企几乎包揽了B级、C级车的销量榜，国内自主品牌在这两条赛道上至今未有起色。</p><p>在新能源SUV车型取得阶段性胜利后，自主车企似乎找到了超车的办法，开始在家用轿车方向猛攻：智界S7、极氪007、小米SU7、银河E8、阿维塔12...一批全新轿车选择今年年底集中亮相。智界S7的底盘及智能化成绩确实出乎意料，难道这就能打赢这场仗吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_6a57580f9fc54cfc869851cb44bd10b0@5809365_oswg6183148oswg2994oswg1639_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">智界S7 实拍图</p><h3>比合资车豪华、比豪华车智能、比同级车好开</h3><p>以智界S7为例，接近3米的轴距，让身高一米八的乘坐者在其后排依然可以拥有舒适的腿部空间。另外，基础乘坐需求以外的细节设计，也增添了这部家用车的高级感，如为了美观将后备箱按钮隐藏在「LUXEED」字母D的巧思设计，如仪表台前推创造的宽敞视野。卷空间卷配置的国产品牌，已经开始卷人性化的设计细节。</p><p>「比豪华车更智能」几乎是国产纯电轿车必打的一张牌。智界S7为代表的这批新车，已经从卷配置进化到卷体验了。在其展示的无人代客泊车里，20km/h的行驶速度及行人会车的博弈，很好地平衡了安全与效率。城市NCA的体验中，车辆对变道超车的预判准确，加速与刹车的舒适性都十分在线。华为HarmonyOS4的加入，更是让提升了座舱智驾交互的流畅度与便捷性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_9c864adfe57c45be9b89faca76d1eae4@5809365_oswg122638oswg1170oswg647_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">智界S7无人代客泊车</p><p>同时，这批新车在底盘研发上也做了很大投入。定位家用的智界S7，在过减速带、急刹车、湿滑路面等情况下行驶，舒适性均在平均线以上。一位体验者表示，“舒适性上挑不出太大毛病”。</p><p>而这款“家用车”在回头弯高速行驶、麋鹿测试中的稳定性同样有非常惊喜的表现。其底盘研发工程师表示，<strong>“在满足用户舒适性需求的同时，我们希望它是一部可以下赛道的车，去兼顾年轻人的不同需求”。</strong></p><p>24.98万的起售价，舒适与运动都可以买到手。然而货好不一定能卖好，激烈的市场竞争给智界S7等国产纯电轿车带来不小压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_666325a305654eb8ae5585d6001e5a18@5809365_oswg1695085oswg2827oswg1590_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">智界S7</p><h3>货好不一定好卖</h3><p><strong>在新能源领域，家用轿车的用户增量不如同级别SUV大，</strong>当前国内汽车消费已完成首购车阶段，进入消费升级的阶段。而在升级消费中，油换电、小换大是主要趋势。燃油轿车车主通常会选择高一级的SUV车型换购，如本田雅阁换问界M7、奔驰C300L换蔚来ES8等。</p><p>而“家庭第二辆车”的增购决策中，更为经济的A级/A0级车辆会是性价比更高的选择。总的来说，支撑首购需求的B-C级纯电轿车，目前并不占优势。</p><p>在11月乘用车销量排行榜中，B级轿车前三甲仍然是凯美瑞、帕萨特、迈腾，在C级轿车中，奥迪A6L、宝马5系的地位仍然不可撼动。新能源品牌仅有特斯拉Model 3、比亚迪汉系列及红旗E-QM5杀出重围，但仍然未能改变合资霸榜的局面。<strong>改款九代的传统燃油车依然月销近两万，年轻的纯电品牌要取得用户信任还需要更多时间</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f618bf2b14b14921a3a34de112a94c5c@5809365_oswg135885oswg1261oswg723_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">销量对比图</p><p>同时，在价格这一敏感因素上，这一代国产纯电轿车也处在一个较为尴尬的位置。</p><p>从起售价看，这批新车的价格都控制在20-25万元间，但合资车企的B级燃油车已经来到15-20万元级别。并且这些燃油车的迭代也并未掉线，在广州车展发布的第九代广汽丰田凯美瑞，新增了刹车点头缓解系统，这项技术同样是智界S7的产品亮点。</p><p>而搭载激光雷达的版本，价格基本已接近或超过30万元，智界S7Max版本售价28.98万元，四驱版本价格更是来到34.98万元，直逼奔驰C级。PowerOn在新问界系列的用户采访中发现，华为智选品牌的车主或关注用户，对智能化的了解程度并不低，除了激光雷达这一选配硬件外，其对芯片选型与算力大小均有了解。</p><p>同时，一位正在对比选车的消费者向PowerOn表示，“国产电车，没有激光雷达的低配版没必要，以后想升级都没有机会，但高配价格可以直接都买BBA了”。对代步人群而言价格太高，对预算充足的群体而言品牌力又不够，以智能化为主要竞争力的家用纯电轿车，似乎只能抓牢智能化的忠实粉丝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_2a701d1b9153402d976293f8d90399f1@5809365_oswg5060452oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">智界S7车内实拍图</p><p>紧凑型车型消费者甚少要求用料与性能，旗舰豪华车型用户对价格的敏感度较低。<strong>价格战与配置赛的背景下，家用车型消费者需要一辆“没有短板”的车。</strong>这既考验企业的技术，又要求很强的成本控制。从配置上看，智界S7、极氪007等新车几乎都是“水桶车”，货好不假。</p><p>但余承东曾表示，智界S7上这样的配置，几乎是亏钱在卖的。而自主品牌最大的对手——合资品牌，其供应链与成本已经过多年整合优化，甚至正用B级车的利润压低紧凑型车的售价，让全系销量得到增长。</p><p>家用纯电轿车，避不开价格这场战。</p><p>&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561201198603399</id>
            <title>谷歌发布音乐AI工具MusicFX：一句话就能生成一首音乐</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561201198603399</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561201198603399</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 00:45:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: MusicFX, AI音乐创作工具, 版权问题, AI生成音乐
<br>
<br>
总结: 谷歌推出了名为"MusicFX"的AI音乐创作工具，用户可以通过几句话生成原创的音乐作品。然而，AI生成内容对版权、所有权和音乐原创性提出了挑战。谷歌使用水印技术SynthID来识别AI制作的音乐，并解决创作人对版权问题的担忧。然而，AI生成的音乐是否属于原创仍然存在争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>MusicFX的出现可能颠覆音乐产业，降低音乐创作的门槛，但随之而来的是AI生成内容对版权、所有权和如何证实音乐原创性的挑战。</p></blockquote><p>谷歌继续向音乐领域发起挑战，人人都能作曲的时代似乎又近了一步。</p><p>12月14日，谷歌推出AI音乐创作工具“MusicFX”，仅需几句话，用户即可生成原创的音乐作品。</p><p>谷歌在介绍中指出，这一名为“MusicFX”的创作工具结合了谷歌此前发布的MusicLM模型和DeepMind的水印技术SynthID，以便在事后识别出它们是否由AI制作而成，一定程度上可以解决创作人对于版权问题的担忧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_8557f5a2b05046c0969fdeb92161252d@5091053_oswg45981oswg640oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>分析认为，MusicFX的出现也将成为AI领域的一个重要里程碑，为音乐家、制作人和音乐爱好者开辟了尝试和创作多种音乐的新可能性：</p><blockquote><p>MusicFX为音乐创作者提供了丰富的音效和声音素材，用户可以创作各种类型的音乐，同时支持调整音调、节奏和音量，还可以添加混响、回声等效果。无论是想要营造舒缓的氛围还是冒险紧张的氛围，MusicFX都可以满足。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_58f464e4efa445e2801e658211ca155a@5091053_oswg87673oswg640oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>MusicFX当前仍需要通过谷歌一个AI实验性产品网站（AI Test Kitchen）进入，这一平台的建立是为了让用户在尽早体验其最新的AI技术的同时，也能提供早期反馈，这种合作方法能帮助谷歌完善技术，并遵守道德标准。</p><p>媒体分析认为，MusicFX的发布不仅仅将为音乐生成提供全新的工具，也代表了AI发展过程中的趋势，用户在帮助企业完善和塑造人工智能方面的作用变得越来越重要，通过在早期阶段让用户参与进来，谷歌不仅增强了技术，还主动解决了潜在的道德问题。</p><p>此外，MusicFX的出现可能会降低音乐创作的门槛，让更多没有经过专业音乐培训的爱好者们参与进来。</p><p>但MusicFX的出现并非没有争议，有观点认为，如何解决人工智能生成的内容对版权、所有权和音乐原创性的影响还没有答案，谷歌决定在AI生成音乐中使用水印，表明了他们对这些问题的关注，但这一问题并没有解决，AI生成的内容是否属于原创？</p><p>对于接下来的计划，谷歌表示，他们会继续根据用户意见继续完善MusicFX，MusicFX有可能重新定义音乐创作及与音乐互动的方式，AI Test Kitchen可能会成为未来AI发展的典范，这种方法可以推动人工智能发展进入负责任的新时代，在这个时代，技术与社会价值观和规范齐头并进。</p><h2>01 MusicLM有多强大？</h2><p>在今年年初，谷歌MusicLM横空出世，可以直接将文字、图像自动生成音乐，并且曲风多样，凡是想听的音乐，基本都能自动生成。</p><p>MusicLM是一个以文本为条件的音频生成模型，可以从文本描述中生成高保真的音乐。该模型采用层次化的序列到序列的方法，这使它能够生成几分钟内一致的音乐。</p><p>MusicLM使用三种模型来提取作为条件自回归音乐生成输入的音频表示。SoundStream，w2v-BERT和MuLan。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_0070500f0d074eb8b360ee0017c07b83@5091053_oswg116165oswg640oswg317_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，AudioLM模型可视作MusicLM的前身，MusicLM就是利用了AudioLM的多阶段自回归建模作为生成条件，可以通过文本描述，以24kHz的频率生成音乐，并在几分钟内保持这个频率。</p><p>相较而言，MusicLM的训练数据更多。研究团队引入了首个专门为文本-音乐生成任务评估数据MusicCaps来解决任务缺乏评估数据的问题。MusicCaps由专业人士共建，涵盖5500个音乐-文本对。基于此，谷歌用280000小时的音乐数据集训练出了MusicLM。</p><p>但媒体此前分析称，MusicLM肯定不是完美无缺的，或者说离完美仍有相当的距离。</p><p>一些样本还有质量问题，而且虽然 MusicLM 在技术上可以生成人声，包括完成和声，但还有很多地方需要改进。大多数“歌词”也是蹩脚的英语或纯粹的胡言乱语，然后由合成的声音演唱，听起来像是奇怪的“混合物”。</p><h2>02 AI生成音乐的版权风险：到底算不算原创？</h2><p>AI跟人一样，偶尔会偷懒直接抄袭这些素材，版权该如何保护？</p><p>谷歌的研究员在一次实验中发现，该系统生成的音乐中约有1%是直接复制自其训练的歌曲。这个问题足以让研究人员不愿意过早发布MusicLM。另外，用搜集来的素材供AI学习，这本身是否就已经涉及到侵犯版权？</p><p>实际上目前已经有了相关案例。2020年，美国说唱歌手Jay-Z的唱片公司对YouTube频道Vocal Synthesis提出版权警告，理由是它使用AI创作了Jay-Z翻唱比利·乔尔（Billy Joel）的“We Didn't Start the Fire”等歌曲。</p><p>美国音乐出版商协会的埃里克·桑雷 (Eric Sunray) 撰写的一份白皮书认为，像MusicLM这样的AI音乐生成器通过“从训练数据库中吸收作品中连贯的音频，侵犯了美国版权法的复制权”。</p><p>进一步说，AI生成的音乐虽然是“原创”，但往往像不同音乐人作品的杂糅，也就是说有洗稿甚至是山寨的嫌疑。</p><p>因而此次谷歌运用DeepMind的水印技术SynthID生成的ID便是对版权问题的重视，谷歌表示，生成的所有歌曲都带有数字水印，人的耳朵听不见也不会影响音乐的效果。</p><p>主要通过音频波转换为二维可视化来实现。即便数字水印遭受了添加噪声、音质压缩、音频调速等破坏性操作，仍然可以检测到歌曲中的水印。</p><p>但有分析师指出，尽管谷歌加了水印证明该音乐作品是AI创作而成却依旧没能解决根本问题，由AI系统生成的音乐到底算不算原创作品？可以和“人造音乐”同台竞技吗？</p><p>伴随着关注与争议，或许在不远的未来，这些问题都将有清晰的答案。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/kIJPV3D6s6VzAgDXkiI0wQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硬AI”（ID:IngAI_）</a>，作者：葛佳明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2561227855977608</id>
            <title>中国第一张L3自动驾驶牌照，为什么给了宝马</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2561227855977608</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2561227855977608</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 00:42:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: L3测试牌照, 宝马, 自动驾驶, 中国
<br>
<br>
总结: 宝马在中国获得了L3级自动驾驶测试牌照，成为首个获得该牌照的车企。宝马将在上海市政府的监督和指导下，在指定区域进行L3级高快速路自动驾驶道路测试。宝马的L3级自动驾驶功能适用于通勤、拥堵或交通密度大的场景，车主可以在开启L3级自动驾驶时进行其他活动。宝马的自动驾驶研发坚持多传感器融合的方式，并在中国建立了完备的研发体系。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>中国第一个L3测试牌照下发，获得者不是之前呼声很高的奔驰、也不是近期大热企业华为，而是此前相对低调的宝马</strong>。</p><p>12月14日，宝马集团宣布，搭载L3级别自动驾驶功能的车辆，在上海市正式获得高快速路自动驾驶测试牌照。这意味着，<strong>之后宝马可以在上海市政府的监督和指导下，在指定区域开展L3级高快速路自动驾驶道路测试，有效期至2024年6月8日</strong>。</p><p>虽然，距离宝马L3级自动驾驶大规模落地还有些时间，但已经算是取得了阶段性突破。</p><p>宝马方面还表示，未来将密切关注中国法规的要求，并致力于以最高级别的安全标准开发自动驾驶系统，在合适时间将L3级自动驾驶功能推向市场，满足中国消费者对智驾的高阶需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_9abb49ff77a24e3b88d79e601d4a7557@000000_oswg183356oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，<strong>此前关注L3级自动驾驶车企中，声量最大的并不是宝马，那么为何是它成为首个“吃螃蟹者”</strong>？</p><h2>01 坚持多传感器融合方案</h2><p><strong>所谓L3级自动驾驶，也称为“有条件自动驾驶”，被认为是自动驾驶的分水岭，是指驾驶自动化系统在其设计运行条件内持续地执行全部动态驾驶任务</strong>。对于3级驾驶自动化，动态驾驶任务接管用户以适当的方式执行动态驾驶任务接管。系统已经可以实现动态驾驶任务接管。比如在交通拥堵的低速状态下，系统可以代替驾驶员执行驾驶任务。</p><p>这意味着，<strong>当车辆开启L3级自动驾驶时，驾驶员可以不用监测环境，而只是在车辆请求时，才接管。也就是可以不看路，看视频、刷手机</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_b1b22c7f94a4400bb479ce8b9b982b91@000000_oswg667347oswg1080oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>宝马集团目前的L3功能也定义相对狭窄，为针对通勤的、在快速路封闭道路上、最高时速不超过60公里，也就是说是根据用户日常需求，针对拥堵或者交通密度大的场景来设计的功能</strong>。在这一状态下，车主启用L3，可以阅读、收发邮件、娱乐等等。</p><p>此前，宝马集团已通过德国联邦汽车运输管理局审批，并获得L3级自动驾驶功能的认证和批准。<strong>搭载该功能的BMW车型即将于2024年春季在德国交付客户</strong>。</p><p>尽管关于本次在中国获得测试牌照，宝马没有公布更多车型相关消息，只是表示，长期以来，宝马中国研发团队积极开展L3级自动驾驶的本土化研发，根据法规要求，已经为今后L3级自动驾驶功能在中国的适配和应用做好充分准备，满足中国复杂交通路况和中国客户的驾驶特性。<strong>即将上市的全新BMW 5系长轴距版在技术上就已经具备拓展至L3自动驾驶的能力</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_dd41c2dade1c47f5b85bea901ccaf36f@000000_oswg88094oswg1080oswg415_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但我们可以从不久前宝马对外公布的智驾战略窥探一二。</p><p>彼时，宝马集团宣布，将加快L3级自动驾驶功能的开发，计划于2023年底或2024年初上市，将在2024款7系产品上首搭L3级自动驾驶系统，名字可能会是 “Personal Pilot”（个人领航），使用范围会在德国一些高速公路上，时速从60公里逐步提升。</p><p>与此同时，宝马还表示，<strong>不会马上将L3级自动驾驶系统推广到各车型上</strong>。</p><p>“L3级仍然很昂贵，因为汽车的传感器系统设置和备用能源解决方案使目前使用3级功能的成本非常高。”在接受CarBuzz采访时，宝马首席技术官Frank Weber如是表示，“更实惠的L3可能需要未来十年”，这表明这项技术将在未来几年逐步推广到较小的车型上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_d3c317c8eca943ff93f053a4bbce2f3c@000000_oswg73335oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2024款7系或将首搭宝马L3</p><p>由此可以猜测，<strong>首款在中国路测的宝马L3级车辆大概率也是2024款7系产品，5系长轴距版也可能同期就上。</strong></p><p><strong>技术方案上，宝马的自动驾驶研究一直坚持多传感器融合的方式，其L3级自动驾驶技术套件能够集成更多高性能传感器，例如新的激光雷达系统，并将所有传感器信息与长距离雷达、前置摄像头数据相互关联，建立起L3自动驾驶车辆完整的环境模型</strong>。</p><p>此外，为本土化研发，宝马中国研发团队为L3级自动驾驶功能在中国的适配和应用做准备。<strong>宝马集团位于捷克的未来出行开发中心专注于驾驶辅助系统及自动驾驶技术的研发和测试，在中国也已建立最大最完备的研发体系，持续拓展和升级研发机构</strong>。</p><h2>02 智驾基于驾驶操控成长起来</h2><p>宝马对于自动驾驶的研发非常早。</p><p>2006年，搭载了宝马赛道训练系统的宝马3系首次在霍芬海姆赛道展示了全自动驾驶；</p><p>2011年，宝马高速公路高度自动驾驶测试车在德国A9高速公路进行公开路测；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_eafa58af42e74cb7ac027be3a596d7e5@000000_oswg823037oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宝马自动驾驶原型车</p><p>2013年，宝马开始研究高速公路高度自动驾驶功能，车辆可以在两条高速公路相接的复杂路段完成自动驾驶；</p><p>2014年，宝马研究自动驾驶汽车快速绕锥桶，在地面湿滑情况下漂移过弯……</p><p>从上述宝马在自动驾驶领域多个重要研发节点回顾可以发现，<strong>不管是2006年的赛道自动驾驶，还是2014年的漂移控制，宝马的自动驾驶探索均是从本身最擅长的驾驶操控成长起来的</strong>。</p><p>而且，<strong>随着对感知定位、决策控制的逐步了解，面向未来自动驾驶的传感器方案和算法计算平台都在日趋成熟、固定并走向量产</strong>。</p><p>宝马对于自动驾驶汽车的理解，和很多车企也不尽相同。</p><p>虽然同时在研发L3、L4级自动驾驶，但他们始终认为，什么级别并不是关键，相对而言，解决“痛点”最关键。因此，宝马的目标是让车辆尽可能更长时间解放司机，在不同天气都能行驶。</p><p>因此，<strong>在落地过程中，宝马的做法是一层层叠加技术。在某个节点技术成熟后，就抽离出来形成一个阶段性产品，这个产品可能是符合L3的，也可能是符合L4的</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_ae43b807249f4b48a4f28d14a1b78f2f@000000_oswg52226oswg830oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在L3之前，宝马已经提供部分场景脱手智驾辅助</p><p>比如，2018年，宝马就已经第一次推出了手可以离开方向盘的、基于高速拥堵辅助（TJA）的L2主动巡航功能。这一功能可以让车主在北京的二环、三环、四环等封闭道路，在拥堵情况下，以60公里以下时速开启这个功能，手可以从方向盘上离开，并且没有时间的上限。</p><p><strong>从传统优势出发，再跟随行业发展不断调整，这或许也是宝马能够比较早拿到一些国家更高阶自动驾驶测试的原因</strong>。</p><p>不止L3级自动驾驶，宝马L2级智驾在2023年也有更新和迭代。</p><p>此次在发获得L3测试牌照的同时，宝马有更新了L2+级智能驾驶辅助系统进展。</p><p><strong>目前全新BMW 5系应用L2+级智能驾驶辅助系统，引入了首款宝马自动变道辅助功能</strong>。</p><p>在高快速公路上，在60km/h-180km/h的速度范围内，驾驶员注意力监控系统会持续跟踪驾驶员的状态。当需要超车时，系统会判断周围交通状况，并自动给予驾驶员变道提示，驾驶员可以轻松地看一眼后视镜检查交通情况，从而确认自动变道。</p><h2>03 今年以来政策支持力度加大</h2><p>如果不是此次宝马获得L3测试牌照，国内车企已经很长时间没有刻意提及该概念了。</p><p>主要原因是，<strong>人机交叉接管存在安全隐患，以及责任鉴定困难。</strong></p><p>L3级别就像是人工智能半熟未熟的状态，计算机可以帮助制定一些决策，但是又不能做完大部分决策，有需要司机接管的状态。于是乎，这个阶段的责任认定相对麻烦。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_fae998b203764466bfb1d1d066a22eab@000000_oswg603926oswg1080oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">搭载L3级自动驾驶功能、但未应用的量产车型奥迪A8</p><p>其实，最早在量产车中提及L3概念的产品是奥迪。2017年，奥迪推出搭载L3级自动驾驶功能的量产车型奥迪A8，这款车型还率先搭载了激光雷达。</p><p>后续由于政策因素，这款车在交付到消费者手中时，并没能开放L3级自动驾驶能力。2020年4月，奥迪正式宣布放弃为新一代A8安装L3级自动驾驶系统。证实了L3级自动驾驶落地的难度，有一种“先驱变成先烈”的意味。</p><p>特斯拉一度在营销话术中也频频提及自动驾驶，意指L3级，后因Autopilot引发多起交通事故，特斯拉受到监管约束，才将话术调整为自动辅助驾驶。</p><p>目前，国内企业在向上竞争布局L2++智能驾驶，也称为高阶智能驾驶，意思是无限接近L3。</p><p>甚至一度有观点认为，有能力者，可以直接从L2到L4，越过L3阶段。</p><p><strong>不过今年以来，L3，以及相关智能驾驶发展在政策层面屡获支持</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231215/v2_9005b3115cd645259c63dc3bf141ddd0@000000_oswg375139oswg1080oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">今年以来，智能驾驶发展屡获政策支持</p><p>今年6月，工信部副部长明确表示将支持L3级及更高级别的自动驾驶功能商业化应用。7 月，北京市高级别自动驾驶示范区工作办公室宣布正式开放智能网联乘用车“车内无人”商业化试点；10月，《公路工程设施支持自动驾驶技术指南》发布，对公路工程设施中的自动驾驶云控平台、交通感知设施以及技术指标等进行了统一。</p><p>特别是11月发布《关于开展智能网联汽车准入和上路通行试点工作的通知》指出，<strong>四部委遴选具备量产条件的L3/L4级别智能网联汽车，在限定区域内开展上路通行试点，标志着我国L3级和L4级自动驾驶汽车即将迎来合法上路</strong>。</p><p>值得一提的是，<strong>试点方案中也明确了事故责任的归属</strong>，属于试点车辆一方责任时，一、车辆处于自动驾驶系统未激活状态下的，由车内安全员承担；二、车辆处于自动驾驶系统激活状态下的，由试点使用主体承担。试点汽车生产企业、自动驾驶系统开发单位、设备提供方等相关主体对交通事故发生有过错的，承担责任一方可以依法追偿。</p><p>显然，<strong>事故责任归属的明确有助于自动驾驶扫除商业化落地的障碍，尤其是对于后续个人消费者的使用、购买、上险等有着重要意义，同时也有望倒逼车企加快对于L3及以上自动驾驶的布局</strong>。</p><p>如今，伴随着宝马拿到测试牌照，距离L3级自动驾驶大规模落地，又近了一步。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNTIzNTMyOQ==&amp;mid=2247493579&amp;idx=1&amp;sn=76daf17cb189dbd377d51416440a4691&amp;chksm=c10681f16cf93242be145a04720ffc7edd6c739e15727fef3957899bc3ed5d96c521d23568ce&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“赛博汽车”（ID：Cyber-car）</a>，作者：章涟漪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560543827664260</id>
            <title>36碳活动｜转折中的「双碳」：一场螺旋式上升</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560543827664260</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560543827664260</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 15 Dec 2023 00:06:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 双碳创投市场, 生物基材料, 细分机会, 创新落地
<br>
<br>
总结: 今年的双碳创投市场呈现出螺旋式上升的发展态势，生物基材料成为热门赛道，投资人对行业的认知程度提升。创业者和投资人都将注意力放在解决产业中细分的具体问题上，抓住细分机会可以获得更多的市场份额。投资人也更关注产业链条中细分环节的创新，回归上游对整个产业发展带来的价值。真实的市场需求是推动创新落地的关键，技术性能脱离需求场景的创新不足以撬动市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>文｜</strong>36碳编辑部</p><h2><strong>01</strong></h2><h2><strong>双碳2023：机会在细微处</strong></h2><p>告别激流勇进，今年的双碳创投市场，踏入了蜿蜒向前的平缓河段。</p><p>一线创业者和投资人，最能感受到市场水温的真实变化。“两三年前，生物基材料在一级市场上并没有太多人关注。”中科国生董事长助理葛明亚说，“现在已经是众多知名投资机构看好的热门赛道了。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5f151c15152d4cb3b7fab60aedf8153d@39566_oswg93772oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中科国生董事长助理葛明亚</p><p>创立于2021年的中科国生（杭州）科技有限公司，是一家专门从事生物基新材料研发、生产及销售的高科技企业。公司重点发展一系列生物基平台化合物及其下游衍生产品，核心团队在生物质催化转化和呋喃类材料设计与开发领域，拥有近20年经验。</p><p>中科国生感受到生物基材料行业正在发生变化——赛道更热了，入局的新玩家增多，投资界对行业的认知程度也明显提升。“公司早期融资的时候，投资人尽管觉得市场前景不错，但当时也没有问特别具体的业务问题。”葛明亚回忆。直到公司近期融资，他观察到投资人更加关注产品的成本、产能、市场验证情况……“投资人更懂行业了，问得非常细。”</p><p>细，是今年双碳创投圈的一大趋势关键词。这背后既是投资人在认知与策略上的迭代，也是当下创业者着重发力的方向。</p><p>“创业者和他们的项目，正在解决产业中非常细分的具体问题。”上海东方证券创新投资有限公司执行总经理陆江平说。这种“细分”和“具体”，例如聚焦锂电池粘结剂，产品本身在锂电池生产中成本占比并不高，但能极大影响电芯的性能。“就像在做饭中加入了提鲜的味精。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_802c070ee24e4132b58924df4091093c@39566_oswg83987oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">东证创新执行总经理陆江平</p><p>关注更细分的需求，解决更具体的问题，这种趋势指向当下双碳创投的核心。产业链条中的某个细节优化，或许只是推动产业往前走一小步，但创业者一旦抓准这样的细分机会，意味着可以分得一块蛋糕。</p><p>这也是当下投资人重点关注的方向和机会。随着双碳整体业态逐渐成熟，投资人更关注产业链条中细分环节的创新，回归上游对整个产业发展带来的价值。投资视角下，这种价值可以赋予创业公司真正的生命力。</p><p>陆江平将这种创投方向的转变，形容为“剥洋葱”的过程——将产业链条的各个环节层层剥开之后，最核心的部分落在上游细分领域的材料、器件。</p><p>值得注意的是，细节创新背后，需要有真实的市场需求支撑。真正推动创新落地的力量，往往来自终端客户的需求，单纯停留在技术性能、脱离需求场景的创新不足以撬动市场。这也是投资人在评估项目时会甄别和判断的重点。</p><p>近年来，大数据、云计算等技术浪潮高歌猛进，尤其是当下这一轮AI大模型的爆发，算力需求急速增加，其背后的新基建——数据中心行业迎来高速发展期，建设规模和体量越来越大。相应地，热管理成为迫切的产业需求和市场痛点。</p><p>“客户和市场对新型浸没式散热技术的认知度和接受度，近年来有了明显的提升。”兰洋科技联合创始人兼副总经理王梦骋说，“数据中心这类客户的需求也更清晰，他们关注新型技术的可行性、可靠性，能否带来的整体效益提升，以及最终的效果验证。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8008b977fb804b89b6ebc18ec514d682@39566_oswg56763oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">兰洋科技联合创始人兼副总经理王梦骋</p><p>兰洋（宁波）科技有限公司成立于2019年，是一家可以在小型化电子设备上实现浸没式液态散热的企业，主要为数据中心、消费电子、新能源、储能及动能电池、通信基站和航空航天等领域提供高效节能的散热终端产品和技术服务。由于精准切中市场需求，兰洋科技和所在赛道的热度持续上升：大量新玩家加入，行业活动火热，更实际的是，公司的订单量明显增加。</p><p>同样踩准行业需求的，还有一家名为“和润达”的锂电池设备企业。随着新能源汽车和储能市场快速发展，锂电设备市场规模不断扩大，国产锂电设备产业迈入黄金发展时期。成立于2020年的深圳和润达科技有限公司，正是在这一背景下，深耕锂电设备这一核心赛道。</p><p>基于对市场需求的精准把握，和润达董事会秘书姜雨妹介绍，公司的技术覆盖了市场上常见电池的种类（方形、圆柱、软包、刀片），包括动力电池和储能电池等不同类型。公司研发的化成分容的电源模块，带动化成分容设备从分体逐渐走向一体化设备，同时注重设备的充放电效率、良率、安全性，关注设备的新技术和节能降耗。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2494fa14f984459686c1bca3c802ca87@39566_oswg93176oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">和润达董事会秘书姜雨妹</p><p>抓住细分市场机会的中科国生、兰洋科技、和润达，是当下双碳创投趋势的一个缩影。“对一级市场双碳领域来说，今年是一个重要的转折点，呈现螺旋式上升的发展态势。”陆江平说，“资本市场正在经历去泡沫化的阶段，之后将逐渐回归理性。随着双碳产业向纵深发展，会衍生出更多的细分的创投机会。”</p><h2><strong>02</strong></h2><h2><strong>从“少数人的路”，走向双碳新星</strong></h2><p>对创业者而言，细分市场的另一面，是曾经的“小众”。无论是专注生物基材料的中科国生，液态散热行业的兰洋科技，还是更新改造锂电设备的和润达，在过往一段时间，都曾走过一条“少数人的路”。</p><p>“以前做生物基材料的公司很少，市场和投资人都不太了解这个行业，甚至质疑我们是在炒概念。”中科国生葛明亚说。作为公司第十几号早期员工，他见证了中科国生一路发展壮大，成长为“资本宠儿”的全过程，也感受到外界对生物基材料行业认知度、关注度和接受度的改变。</p><p>早期的“质疑”更多来自于成本。相比于传统的石油基材料，新兴的生物基材料在成本对比上一度大幅落后。中科国生通过不断改良生产工艺，研发催化剂，降低原材料成本等路径，在两年间将材料成本从每吨几十万元降至每吨低于十万元。</p><p>另外，生物基新材料在功能性上有了明显提升，所制产品的性能和使用体验优于传统材料产品。在功能角色上，生物基材料目前定位并非完全取代传统材料，而是作为一种新成分，以极低的比例添加进传统材料，实现功能性替代。这不仅降低了新材料制成品的整体价格，还能满足包材、聚酯纤维、芳纶等领域更高的产品要求，赢得了市场认可。</p><p>对以中科国生为代表的材料行业来说，从中试阶段走向工业化生产是极具挑战性的关键一步。从温度、压力等生产工艺条件，到管道等配套设备选型，都需要企业逐步摸索。中科国生通过全链条技术的整合和低成本连续化生产工艺的优化，实现了产品的低成本、规模化生产，目前已经成功完成了呋喃二甲酸（FDCA）吨级订单的交付。能够满足吨级供货需求，也成为公司的核心竞争力所在。</p><p>同中科国生相似，专注新型液冷散热方案的兰洋科技，也是在优化、替代传统制冷方案。当传统风冷、水冷已无法满足当下巨大算力带来的散热需求，浸没式液态散热方案提供了新的解法。</p><p>“早期大家都在尝试各种不同的散热技术路线，现阶段开始有所收拢，行业成熟度正在提高。”兰洋科技王梦骋说。2019年，兰洋科技核心团队回国创业，当时国内的热管理赛道远没有当下热闹，企业数量少，市场认知有限。随着AI技术爆发，对算力提出更高要求，数据中心爆发式兴起，特别是双碳政策背景下绿色数据中心成为潮流，散热行业进入快速发展期。前段时间北京举行人工智能计算大会，会上发布了《2023-2024年中国人工智能计算力发展评估报告》，IDC预计，2022-2027年，中国液冷服务器市场年复合增长率将达到54.7%，2027年市场规模将达到630亿。</p><p>创业以来，兰洋科技一直密切关注市场需求的变化，公司的研发团队和市场团队保持步调一致，围绕市场变化进行技术布局。一旦有明确的市场需求，兰洋科技会成立专项研发小组进行快速响应。公司以PC市场作为切入点，在2020年发布了量产型浸没式液态散热小型台式性能主机概念机。该产品近期已经升级到了第2代。</p><p>在一级市场上，资本对热管理赛道非常敏感。王梦骋曾介绍说：“兰洋科技非常受资方的青睐，投资人对兰洋很感兴趣，很多资方主动联系、洽谈。”投资方早期关注的是核心团队的研发实力、专利布局，随着行业愈发成熟，市场认知度提升，投资方如今更关注企业在整个行业中的成绩、地位和优势，有哪些应用示范场景部署落地。</p><p>同样是一级市场热门赛道的，还有新型储能。和润达姜雨妹介绍，公司自成立之初就在一级市场上颇受欢迎，获得知名投资机构青睐。在之后的发展中，和润达也获得了很多来自头部投资机构的关注和投资意向，投资人更多关注技术研发和创始团队。</p><p>由于动力电池和储能电池持续追求产品性能和大规模智能制造，锂电设备行业呈现出“三高五化”的发展趋势，即生产制造向高精度、高效率、高稳定性，无人化、标准化、数字化、智能化和低碳节能化方向发展。基于此，和润达也以“三高五化”为发展方向，解决客户痛点。</p><p>具体来说，公司自主研发化成分容一体机，颠覆产业设计标准，实现了工程产品化，真正做到了化成分容机的标准化。主要指标体现在提高电芯充放电效率至85%以上，降低15%-20%的生产用电能耗，且将线材长度由原来的400-500CM缩短到20CM即可满足，从而实现了节能、降耗、环保等三大优势。</p><p>当双碳创投市场从青涩期迈向成熟期，以中科国生、兰洋科技、和润达为代表的细分领域创业者，已经从“少数人走的路”一路成长为闪耀的双碳新星。</p><h2>03</h2><h2><strong>寻找双碳星物种与新蓝海</strong></h2><p>对产品满怀热情、深耕垂直行业、专注技术核心，这是新一代双碳创业者给陆江平留下的深刻印象。在第二届“双碳星物种·可持续创新大赛”上，陆江平见到了他们。</p><p>中科国生葛明亚就是其中之一。“通过参加双碳星物种大赛，我们不仅提高了公司的行业知名度，还有机会了解到其他双碳行业的发展趋势，也向评委们和其他参赛者学习到了很多行业洞察。”葛明亚说。不仅如此，中科国生在参赛过程中与多家投资机构建立了联系，为未来的合作创造了可能性。</p><p>“大赛为我们创造了一个开卷有益的学习交流平台，我们有机会看到来自其他行业的优秀团队和创新技术，也认识了很多行业专家。”兰洋科技王梦骋说。参赛过程给他带来了很多启发和思考，例如下一步技术路线的选择、新赛道的布局、合作的潜在机会。“我非常期待看到未来五年之后，各个新赛道发展的新图景。”</p><p>王梦骋口中的“新赛道”，指的是新能源材料、新型储能⽅案和节能降碳。这三大领域正是当下双碳创业的新机会所在，中科国生和兰洋科技分属节能降碳和新能源材料赛道。</p><p>参赛项目和润达属于新型储能⽅案赛道。“接到邀请是6月份的时候，当时公司还没准备B轮融资，公司年底会启动B轮融资，基于对36氪的认可，选择了参与本次大赛。”和润达姜雨妹回忆起参赛经过时说，“公司在参赛过程中不仅提升了品牌知名度和影响力，还与很多投资机构，例如东方证券创新投、36氪投资部门等建立了联系。我自己也在比赛中认识了很多新朋友。”</p><p>今年6月初，东方证券及全资子公司东证创新携手36氪，共同启动了第二届“双碳星物种·可持续创新大赛”。⼤赛聚焦供给侧的新能源材料、新型储能⽅案，以及应⽤侧的节能降碳“两大⽅向、三大领域”，启动后共招募到165个优质项⽬。</p><p>经过初赛评审、复赛选拔、决赛交锋，10月26日，第二届“双碳星物种”大赛Top3强重磅出炉：中科国生、兰洋科技、和润达凭借综合实力突出重围，成为2023年度“双碳之星”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9b75a3fc0b474335b4f2e217e2a6e36d@39566_oswg85667oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>国家双碳目标的实现，双碳产业的发展完善，需要生生不息的绿色创投力量。第二届“双碳星物种”大赛历时近5个月，见证和陪伴了一系列优质项目一路成长。他们与时代共舞，切中了真实的市场需求与跳动的产业脉搏，成为最耀眼的双碳创新力量。</p><p class="loading-entity">&amp;nbsp;</p><p>随着2023年度“双碳之星”Top3强最终诞生，36氪与东方证券联合举办的第二届“双碳星物种·可持续创新大赛”已经走完全程，圆满落幕。未来，“双碳星物种”大赛将持续关注绿色低碳创新，挖掘和支持更多优质项目，让好项目不再囿于水下，让优秀创业者走向舞台中央，陪伴他们在广阔的双碳天地间，施展拳脚，成就作为。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560589235183753</id>
            <title>vivo S18首发评测：卖点明确，一位优秀的「偏科生」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560589235183753</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560589235183753</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 23:19:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: vivo S系列, 自拍, 人像拍摄, 轻薄, 优雅
<br>
<br>
总结: vivo S18是vivo S系列中一款特殊的手机，虽然在配置和性价比方面不算第一梯队，但在自拍和人像拍摄领域表现出色。它具有轻薄和优雅的外观设计，配色独特，握持感良好。屏幕素质强大，色彩还原出色。前置柔光灯设计创新，提供更好的自拍体验。整体而言，vivo S18在外观和拍摄方面给人留下了深刻的印象。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在小雷的认知中，vivo的S系列一直是一个异常特殊的存在，论配置论性价比它绝对算不上第一梯队，甚至可以说有点「价不对位」，但它也是市面上最懂消费者需求的手机之一，在自拍和人像拍摄领域，S系列绝对是T1水准。</p><p>这台刚刚发布的vivo S18也是如此，在一周多的使用过程中，小雷发现了不少专属的卖点和出色体验，也感到了为了这些卖点而做出的一些取舍。具体表现到底如何，我们现在就开始正式进入体验阶段。</p><h2>不变的轻薄和优雅</h2><p>从vivo S10开始，我对vivo S系列的外观就一直很心水，独特的配色、轻薄的机身、出色的握持感难怪会让它在线下和女性市场「大杀四方」。<strong>本次小雷拿到的S18花似锦配色便是如此，官方表示这一配色的灵感来源于阳光打在贝壳上呈现的独特光影和花朵绽放时的美好瞬间，搭配稍稍带有磨砂的材质，后盖确实有一种艺术氛围感。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c114d1b8da8540959c60ea46796e5c6a@1547419282_oswg1668274oswg2048oswg1366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p>不过vivo S18的相机模组让小雷有些略微不理解，上方是由两颗摄像头组成的相机Deco，下方则是由柔光灯带和闪光灯组成，这就显得上方的黑色相机Deco看起来异常突兀，跟vivo S18的整个背板设计非常不搭，或许像S17那样将摄像头独立设计会更加美观一些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d5b36df2a09a489ea050d740ad62f5eb@1547419282_oswg2358986oswg2048oswg1366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p><strong>但不得不说，vivo S18的机身握持感非常不错，7.45mm的厚度、185g的重量、流线型的曲面设计和中框之间的丝滑衔接造就了它不错的质感。</strong>可能有些读者会不理解，这么轻薄的机身如果做成直屏得多好，实际上只有曲面屏的设计才能尽可能收窄屏幕边框和降低中框的厚度，从侧面看过去才会更加轻薄。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_157fda6c90b44f4886743339d598b296@1547419282_oswg1987932oswg2048oswg1366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p><strong>vivo S18的屏幕素质算是S系列中最强的一块，毕竟哪怕你影像能力再强，拍得照片再好看，屏幕无法还原出照片的原生色彩都是白费功夫。</strong>其屏幕参数为：2800*1260分辨率（即1.5K）、452ppi、6.78英寸、10bit色深、局部峰值亮度2800nits、2000Hz瞬时触控采样率，实测这块屏幕在色准和色温上的把控非常出色，但它的出厂膜稍稍有些影响到显示效果，建议用户到手就换一张更高清更通透的膜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9ed965af57ab41cb822b630191809f2c@1547419282_oswg2641482oswg2048oswg1366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p>另外vivo上备受好评的应用自定义高刷功能也下放到了S18上，在「屏幕刷新率」选项就能找到该功能并根据自身需求进行调整，当然小雷个人是更建议将所有日常应用都锁定高刷新率，毕竟都2023年了，还让某些应用以60Hz的状态运行，实在是让人难以接受。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_0f1522cd06324b9f95889651b86ae8e8@1547419282_oswg909621oswg2533oswg2800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技制图）</p><p>早在2016年，vivo就在X7系列上实现了前置柔光灯设计，这样的设计不但能让用户在自拍时的肤色更为红润自然，也能有效提升在暗处拍摄时的画质。而到了vivo S9系列，vivo更是直接将两颗前置补光灯「塞入」到顶部边框中，完美解决人脸亮背景暗或者背景亮人脸暗的问题。</p><p><strong>在经过多次迭代和升级后，vivo S18上的这组前置柔光灯再次刷新了小雷对自拍的认知：90°的广角打光和屏幕柔光补光组合，就像是主动打了一盏300W的神牛补光灯一般，至于它的实际表现我们在后续体验部分会正式提到。</strong></p><p>总得来说，vivo S18在外观上给小雷带来的感受是「有忧有喜」，它的手感和背壳设计确实非常亮眼，但这个相机模组的设计却又让小雷难以接受。不过审美这种东西见仁见智，每个人的看法都不一样，相信它还是能在线下市场做到「大杀四方」。</p><h2>人像，仍是它的杀手锏</h2><p><strong>vivo在人像领域的表现在这几年一直是断崖式领先，不管是抠图方面的精准度、肤色方面的美化程度、背景的模拟虚化还是人物和背景之间的过渡都算是T1水准，之前小雷测试过的vivo X100系列在这一方面的表现堪称专业级。</strong></p><p>vivo S18的影像配置乍一看算不上出彩，但仔细研究一波不难发现，它的几乎所有配置都是为了拍好人像而生。<strong>5000万像素、F/2.0、90°广角对焦的前置摄像头放在整个市场中都是相当罕见的，双柔光灯设计更是放大了这颗前置摄像头的优势。</strong></p><p>后置摄像头则是由5000万像素主摄和一颗800万像素的超广角镜头组成，虽说官方没说明主摄的型号，但小雷依靠其详细参数推断大概率是IMX 766V这位老朋友，它的表现相信不用小雷多说也知道。</p><p>为了进一步验证vivo S18在人像领域的表现，小雷也是专门选择了一个灯光和环境都非常不错的室内进行人像拍摄。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7be0c4099cf14379bf6306c03c8b92b0@1547419282_oswg658965oswg1836oswg1580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b702fe09092a40f2b8553e2835311f83@1547419282_oswg543683oswg1830oswg1582_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p><strong>在有外部光源打亮模特整体的情况下，整张画面的观感非常出色，人物的肤色、主体和背景之间的过度衔接以及最主要的立体感都被很好地烘托了出来。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_3720dc8c2da14946bb85268fef436901@1547419282_oswg472545oswg1838oswg1584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_89030a01e0c74aa3b154a9ea90f8dc3b@1547419282_oswg438231oswg1834oswg1598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p>在人像模式中还有多个风格和滤镜可供选择，其中尤为有意思的是这个法式印象滤镜。因为小雷之前也拍摄过一组法式风格的照片，但前期的准备和后期的各种调整弄得是心力交瘁，短时间内都不会再去尝试第二次，而vivo S18的这个自带滤镜却真的很好地还原了</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5e39803cdeb44b4598502fcbc068e323@1547419282_oswg262223oswg2292oswg1012_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_39574bfef56a4a248cfd44502c2ecc93@1547419282_oswg289667oswg1530oswg1334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制）</p><p><strong>不过或许是处理器方面还未完全调校好，在人像模式下拍完照片后进入相册，需要等待个一两秒后才能输出一张完整的样张，虽然小雷知道这是在使用算法进行相关优化，但这个处理速度确实需要加把劲。</strong></p><p>熟悉摄影的读者们应该都明白，想要在光线较差的情况下拍出好照片，基本只能靠提高ISO、降低快门速度等一系列操作，麻烦不说，整体效果也比较一般。所以在拍摄一些夜景人像时，小雷一般会带上两盏补光灯或是依靠引闪器给人物的脸部补光，如果身边有朋友帮助还好，在单兵作战的情况下几乎每拍几张就要停下来休息一会。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ca53e626e98c45ff8e43e1badb6b9979@1547419282_oswg441670oswg1836oswg1586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制，未开启柔光灯）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9a8abd0be2d94fcdb72b9a5a630742e2@1547419282_oswg372471oswg1578oswg1372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技摄制，开启柔光灯）</p><p><strong>而vivo S18的柔光环就很好地承担起这个职责，在光线条件非常极端的情况下，依旧能够打亮模特的脸部，而且柔光灯的光线强度也十分合理，不会出现脸部过曝的情况，既保证了画面的清晰度，又控制了画面中的噪点和涂抹感。</strong></p><p>小结一下，vivo S18系列的补光系统着实是神来一笔，让一套硬件性能不那么拔尖的影像系统，通过补光，在多个恶劣情况下仍获得了很好的实拍效果。当然，S18的相机也不止是能拍人，它的主摄表现还算不错，对焦速度很快，对焦速度和画面细节也相当到位，起码拿来记录生活什么的是完全没问题。</p><p>小雷觉得如今的手机摄影主要分为两种发展趋势，一种是1英寸超大底+潜望长焦的那种，凭这套过硬的硬件怎么拍都不会差，另一种则是S18这种软硬结合的方式，当你按下快门那一瞬间，手机就会通过算法和硬件把照片调整得足够好看。其实照片这东西并不是越真实越好，看起来最赏心悦目的才是最好的。</p><h2>算不上特别亮眼，但绝对够用</h2><p>在核心配置方面，vivo S18搭载的是第三代骁龙7处理器，其采用了台积电4nm制程工艺，CPU部分为1颗2.63GHz的A715大核以及3颗2.4 GHz的A715中核，还有4颗1.8GHz小核；GPU部分则是Adreno 720。从参数来看，第三代骁龙7的性能似乎算不上亮眼，但这恰恰符合高通对于7系处理器的定位。</p><p>实测vivo S18在安兔兔跑分测试中的数据为923686分，在Geekbench 6跑分中的单核跑分和多核分别为1203和3361，整体数据要比天玑8100机型强上20%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_0fbafdeea74d49cf9d4c580ba5c2b22a@1547419282_oswg829874oswg2173oswg2400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来源：雷科技制图）</p><p>让我感到无比意外的是，vivo S18居然在不到8mm的机身中塞入了一块5000mAh的大容量电池，vivo还表示这块电池也搭载了vivo X100系列同款的蓝海技术，能够有效提升手机的续航表现和使用寿命。</p><h2>总结：定位精准，卖点明确</h2><p>优点：</p><p>1、机身手感非常好，可能是同价位中最好的；</p><p>2、人像拍摄表现依旧高水准，玩法多；</p><p>3、续航表现超乎意料；</p><p>缺点：</p><p>1、马达的反馈非常糟糕；</p><p>2、外观设计有些见仁见智。</p><p><strong>vivo S系列从诞生至今，轻薄机身和出色的人像拍摄一直是这个系列的主要卖点，通过对用户需求的深入分析，以及人像摄影技术的不断深耕，让大家提起S系列便能想到这个足够出色的人像功能。</strong></p><p>S系列的定位和卖点是一直不变的，它能在某些方面去满足用户的需求，这些特质也是同价位机型所不具备的，这正是所谓的差异化，是值得我们去认可的。</p><p>毕竟不是所有的消费者都要去追求什么水桶高性价比机，能够在某一点上做得足够出色，就一定会有目标群体会为其买单，总比一直去强调自己的性价比、性能要更重要。整个S系列一直以来都是如此，市场和消费者的反馈也证明S系列的注重点是完全OK的，所以如果你对人像拍摄有着较高的要求，那么vivo S18一定是你不容错过的选择。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560588170649730</id>
            <title>过气「安卓一哥」新机上市，高价低配狠收智商税？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560588170649730</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560588170649730</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 23:16:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 手机品牌, 死亡, 诈尸, HTC
<br>
<br>
总结: 2023年12月，曾经的Android王者、沉寂已久的HTC表示2024年还要再出两款新机。尽管HTC已经失去了市场竞争力，但他们仍然坚持推出手机产品，希望通过通讯需求来重振品牌。然而，HTC掉队的原因主要是内部混乱、营销失误以及竞争力下降。他们的高端手机无法与竞争对手抗衡，而低端产品又无法在价格上具有吸引力。因此，HTC面临着巨大的挑战，需要找到差异化的策略来重塑品牌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>有的手机品牌名义上活着，其实已经死了。有的手机品牌已经死了，但还隔三差五推出新机「诈尸」告诉大家「我还活着」——<strong>2023年12月，曾经的Android王者、沉寂已久的HTC表示2024年还要再出两款新机。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a6b797745b4f44ddbdd41d481f712751@1547419282_oswg2832556oswg2494oswg1478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：HTC</p><p>考虑到大家已经不记得HTC有什么手机了，我们先来回顾一下HTC「全新亮相」的新手机：<strong>HTC U23 Pro在硬件配置上没有任何值得拿出来讲的地方——这款原价新台币15490元（约合人民币3532元）的手机，用的甚至是2022年定位次旗舰的高通骁龙7Gen1平台和2MP的凑数多摄组合，</strong>最高充电功率更是只有30W，表现还不如大陆手机品牌的无线快充。</p><p><strong>这种由过气品牌推出的过时配置手机，理应「推出即暴毙」，</strong>并在半年后以「大船洋垃圾」的方式流入大陆二手交易平台。但令人惊讶的是，早已被Google掏空了手机团队的HTC，居然还没对手机领域死心——HTC全球业务资深副总裁黄昭颖表示：</p><blockquote><p>虽然目前手机市场被称为「红海」，但对于HTC而言，手机最重要的核心是「通讯」，或许未来的手机设计会有所改变，但通讯的需求不会消失。<strong>因此HTC仍会持续推出手机产品，2024年预计推出1-2款（新手机）。</strong></p></blockquote><p>那么问题来了，硬件吸引力甚至不如索尼Xperia系列的HTC手机，“苟活”到现在究竟为了什么？</p><h2>HTC为何掉队？</h2><p>在我看来，HTC掉队的原因大致上有三个：内部混乱、营销失误以及竞争力下降。</p><p>在品牌发展早期，HTC凭借高质量的硬件设计和对创新技术的追求迅速崛起——<strong>HTC是首批推出Android智能手机的制造商之一，并凭借其HTC Dream等产品赢得了市场的青睐。</strong>这一时期的HTC以敢于创新著称，曾推出全球首款4G智能手机、首款采用全金属机身设计的智能手机等。</p><p>然而，随着公司的快速发展，<strong>HTC内部管理问题开始显现。高层管理的频繁更替、战略方向的不明确以及决策过程的混乱导致了HTC在市场上逐渐失去方向。</strong>内部混乱不仅影响了产品的研发进度，还导致了人才的流失和创新能力的下降。比如在2018年初，Google就直接以11亿美元的价格收购了HTC的Pixel团队和部分技术产权。<strong>这次收购几乎掏空了HTC的手机团队，也导致HTC手机的产品力接连走低。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_de12761a73ee4e1ea66f273571ed363b@1547419282_oswg1173380oswg1512oswg1152_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Google</p><p>此外，HTC在营销方面的失误也是其掉队的关键原因之一。尽管在产品设计和技术创新方面具有优势，<strong>HTC却未能有效地将这些优势转化为市场影响力。</strong>相比于苹果和三星等竞争对手的大规模营销活动，HTC的市场推广显得较为低调和被动，导致品牌在消费者心目中的认知度和吸引力不断下降。</p><p>随着时间的推移，HTC在智能手机市场的竞争力逐渐下降。一方面，其产品线缺乏明确的差异化策略，无法有效应对苹果和三星在高端市场的主导地位；另一方面，<strong>在中低端市场，HTC也面临着来自华为、小米等大陆品牌的激烈竞争。</strong>这些品牌凭借性价比高的产品迅速占领市场，而HTC则在价格和性能上难以与之竞争。</p><h2>高端堆不上配置，低端拉不下价格</h2><p>按理说，在产品已经掉队的情况下，手机品牌想重振品牌，必须和市面其他产品打出差异化，<strong>要么用最强的配置堆出一台真正的旗舰手机、重回第一梯队；要么用低价和其他品牌打价格差，并开始品牌转型。</strong></p><p><strong>但在这道「高端或低端」的选择题中，HTC毅然决然选择了「或」</strong>——其高端手机无法在配置上与竞争对手相抗衡，而低端产品又难以在价格上具有吸引力。<strong>在高端智能手机市场，消费者期望的不仅仅是简单地堆料，产品体验同样重要。</strong>HTC虽然努力推出高端产品，<strong>但在相机表现、性能调度、电池续航以及屏幕技术等方面，往往无法与第一梯队的旗舰手机相提并论。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_198bd7ccaf21436986cb98facdbe3ded@1547419282_oswg1727873oswg2370oswg1254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：HTC</p><p>而在低端市场，<strong>已经入不敷出的HTC也无法和其他品牌大打价格战。</strong>2018年前后，华为、小米、OPPO和vivo正通过高性价比的策略迅速占领国内入门手机与海外中端手机市场。</p><p><strong>但HTC在尝试降低产品价格以吸引低端市场时，又面临着成本控制和品牌定位的困难。降价意味着利润空间的缩减，这对于HTC这样的公司来说是一个不小的挑战。</strong>而且推出低端手机同样需要消耗HTC的研发成本，沉迷于推出无人问津的中低端手机，只会进一步消耗HTC的品牌影响力，让HTC的手机业务“慢慢断气”。</p><p>当然了，从HTC最近几年的市场动向来看，手机对HTC早已无关紧要，VIVE等VR设备才是HTC未来的品牌核心。<strong>只不过VR救得了HTC吗？</strong></p><h2>VR成为最后一根稻草？</h2><p>2023年10月，<strong>CCS Insight在一份报告中提出了预测——由于市场的不确定性，HTC将于2026年卖掉VR业务并退出VR市场。</strong>消息很快引发了广泛的关注和讨论，HTC或许不再是昔日的智能手机霸主，但至少也是VR头显的先行者，一度甚至可以说是VR市场的领导者。</p><p>当然，<strong>HTC很快也发表严正声明否认2026年退出VR市场的传闻。</strong>声明中，HTC还表示<strong>VR虚拟现实、AR增强现实以及AI人工智能技术将是未来科技的三大支柱，</strong>「这些技术不仅将与人性结合，更能释放人类无穷的想象力，从而彻底改变我们的世界。」</p><p>换句话说，市场潜力这么大，HTC绝对不可能放弃。<strong>再说了，已经在手机行业「输干净」的HTC，手里只剩VR这一张「机遇卡」了。</strong>只不过曾凭借VIVE在VR领域称霸的HTC同样被大陆VR企业四面围堵，销量接连下滑。VR是即将溺亡的HTC的救命稻草还是「压死骆驼」的稻草，目前看来反而更像是后者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_aa3c4b681ba042f1b44cd45fc83d71c3@1547419282_oswg2915876oswg2480oswg1568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：HTC</p><p><strong>而且坚持高端VR分体机的HTC，早已经错过了无线化一体式VR头显的早期红利，新一代消费级VR头显用户，更偏向于Quets、PS VR甚至还没发布的Apple Vision Pro，而不是分体式设计的VIVE。</strong>即便VIVE也曾推出过VIVE Focus等VR一体机，但在多自由度空间定位领域，HTC的技术能力确实有些逊色，无法和已经积累了多年经验的一体VR设备相匹敌。</p><p>一边是肯定卖不出去的HTC手机，另一边是未来很可能卖不出去的HTC VR头显，从这个进退两难的境遇来看，<strong>「光荣退出」、回归幕后代工说不定才是HTC的最终归宿。</strong></p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560586339786629</id>
            <title>华为发布的新耳机，要颠覆「TWS」市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560586339786629</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560586339786629</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 23:10:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小雷, 开放式真无线耳机, 华为FreeClip, OWS
<br>
<br>
总结: 小雷体验过多款开放式真无线耳机，但大多数在外观上和一般的TWS耳机没什么区别。华为的FreeClip是首款开放式真无线耳机，采用左右通用设计和特殊的耳机结构。它具有自适应的左右音频通道和耐用的设计。FreeClip既是TWS也是OWS，但华为在技术上实现了更复杂的传感器设计和记忆合金方案。关于佩戴稳定性，由于开放式耳机的特性，FreeClip的佩戴牢固程度处于OWS的中游水平。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去，小雷曾体验过多款开放式真无线耳机，比如看起来像助听器的索尼Xperia Ear Duo、小巧又舒适的LinkBuds。但奇怪的是，除了Ambie的AM- TW01外，绝大多数开放式耳机在外观上都和一般的TWS耳机没什么区别。索尼的LinkBuds更是采用了重新设计的开孔发声单元，以便在维持常规TWS耳机设计的前提下实现开放式的听音效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_dfeb37871a8547a399bc724aaea9f810@1547419282_oswg1162243oswg2336oswg1086_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：华为</p><p>幸运的是，在有些无趣的开放式耳机市场中，华为站了出来：2023年12月12日，华为在迪拜发布会上正式发布了其首款开放式真无线耳机产品——华为FreeClip（自由夹）。</p><h2>1. 华为FreeClip有什么设计特色？</h2><p>由于采用了开放式设计，FreeClip不具备任何意义上的下行降噪能力。但不同于其他开放式耳机，FreeClip在设计上非常有特点。</p><p><strong>首先，FreeClip采用了并不多见的左右通用设计，两只耳塞不再是手性对称，而是有着完全一致的通用设计。</strong>甚至在宣传片中，华为也表示这款耳机的「耳塞」可以根据佩戴情况，<strong>主动识别自己是「左声道」还是「右声道」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_cdf4d1dd3a6a43df8120a39cbd693f88@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：华为</p><p>耳机本体采用三段式设计，<strong>从上到下分别是左右通用的球形扬声器Acoustic Ball、由镍钛记忆合金制成的C-Bridge和用来放置电池的Confort Bean。</strong>根据华为的介绍，这个经过特殊设计的C-Bridge经过了25000+次的可靠性测试，10000+人耳数据的测试也让耳机可以适应大多数耳朵的形状。此外，单个耳塞的重量只有5.6g。</p><p>售价方面，<strong>FreeClip定价199欧元（约合人民币1551元），</strong>暂时没有国内发售的计划。</p><h2>2. OWS和TWS有何不同？</h2><p><strong>「OWS」和TWS不一样，但范围可以重叠。</strong></p><p>由于FreeClip还没有在国内正式发布，所以我们还不清楚华为打算用怎样的推广策略来宣传这款产品。但从部分媒体的稿件来看，大家似乎把这类耳机称作「OWS」。</p><p>如果从名字来看，<strong>「OWS」的全称应该是Open Wireless Stereo（开放式无线立体声耳机）的缩写。</strong>如果只从名字来看，OWS并未对耳机的形态有所限制，所以采用开放式设计的头戴式无线立体声耳机也能被称作是「OWS」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_fa0e5db7053a49528e72ff667716c44b@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：华为</p><p><strong>而TWS指左右两个单元不需要线缆连接的无线立体声耳机。换句话说，华为的FreeClip，其实既是TWS也是「OWS」。</strong></p><p>不过为了方便讨论，接下来我们将用「OWS」代指「采用开放式结构TWS」。</p><h2>3. FreeClip有何技术难点？</h2><p>尽管在FreeClip之前市面上也有不少「OWS」产品，但和他们相比，华为在FreeClip上实现的技术显然要复杂得多。</p><p>首先，<strong>FreeClip具有自适应的左右音频通道，</strong>配合特殊的耳机设计，FreeClip不再单独区分耳机的左右，<strong>而是在用户佩戴好两只耳机后，再自动分配左右声道。</strong>这意味着FreeClip和一般的「OWS」相比有更复杂的传感器设计的姿态感应。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b2346538eef94b99a81fedd8acb4732b@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：华为</p><p>其次，FreeClip C-Bridge的设计也对耳机的耐用性提出了更高的要求。过去也有部份「OWS」产品采用这种两三式设计，比如索尼的Xperia Ear Duo就采用了硬质空心金属管作为声音的空气导管，将耳后单元的声音引导至耳塞处。另一种则是利用硅胶弹性的软包线方案。<strong>和他们相比，FreeClip的记忆合金方案不仅拥有更舒适的佩戴效果，同时寿命也更长。</strong></p><h2>4. FreeClip会不会戴不稳？</h2><p><strong>不一定。</strong></p><p>虽然目前我们还没有亲身体验过FreeClip，<strong>但从结构来看，FreeClip的佩戴牢固程度应该处于「OWS」的中游水平。</strong></p><p>由于开放式耳机不能封堵整个耳道，<strong>所以绝大多数「OWS」耳机都不能像普通的TWS那样，用硅胶耳塞来固定自己，必须设计其他的固定或借力结构。</strong>采用镂空单元的索尼LinkBuds是「OWS」的个例，但本身LinkBuds的佩戴牢固程度就劣于一般的入耳式TWS耳机。</p><p>相比之下，<strong>采用三段式结构的FreeClip可以利用记忆金属夹来固定自己，佩戴牢固程度应该要优于一般的TWS耳机。</strong>但和采用运动耳机固定结构的其他「OWS」相比，华为FreeClip的跌落风险会略高一些。</p><h2>5. OWS和骨传导谁更好？？</h2><p><strong>各有千秋。</strong></p><p>严格来说，骨传导耳机也是属于开放式耳机的一种，但在这里我们就不在这些细节上吹毛求疵了。</p><p>首先，<strong>FreeClip的佩戴舒适度大概率会比一般的骨传导耳机更为出色。</strong>骨传导耳机的传导特性要求将发声单元时刻紧贴听颅骨，比如著名骨传导耳机品牌Shokz韶音的产品就采用了钛金属丝作为「固定器」。<strong>但有些品牌为了保证骨传导单元的紧密贴合，采用了更小半径的金属固定结构，导致有些骨传导耳机变得异常「夹头」。</strong></p><p>而FreeClip采用了开放式设计，<strong>不需要像骨传导耳机那样保证单元紧贴，仅此对头部的压迫感也更低，</strong>只在耳廓上有些许挤压感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d6c28f5463c146ecbaa5e689bd16f7dc@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：华为</p><p>但另一方面，<strong>开放式耳机天生存在漏音的问题，因为这些耳机本质上就是在耳朵附近放一个小型扬声器。</strong>韶音第七代骨传导单元以改变单元工作角度的方式，基本解决了骨传导常见的漏音通病。但开放式的FreeClip，却始终存在漏音的问题。</p><p>此外，<strong>开放式耳机只能解决戴上耳机听不到外部声音的问题，在噪音环境下依旧无法听清耳机内的声音。</strong>但骨传导耳机特殊的传音方式确保了其在复杂环境的听音能力。</p><h2>6. OWS将取代TWS吗？</h2><p><strong>短期内不能。</strong></p><p>从技术上讲，即使这里的「OWS」专指「开放式TWS」，但考虑到现阶段市面上的「OWS」还无法形成持续的市场竞争力，<strong>即使在FreeClip的帮助下，「OWS」依旧不足以对TWS的地位产生实质性威胁。</strong></p><p>作为TWS中的细分类目，<strong>「OWS」是一种优缺点都十分明显的产品：</strong>它佩戴舒服，声音自然，更适合长期戴耳机的用户；但它无法实现主动降噪、声音会因空气传播而出现频段截止、还有漏音问题。</p><p>至少在现阶段，<strong>「OWS」还只是面对少数消费者在特定场景下使用的产品，</strong>还能做到像一般的TWS那样「全场景通吃」。<strong>但这并不意味着「OWS」未来没有机会。</strong></p><p>随着AI大模型技术的普及，生成式AI已在越来越多场景下部署，而语音将成为这些AI最自然的交互方式之一。<strong>在这样的大背景下，适合长时间佩戴的「OWS」也将迎来自己的高速发展期，凭借更高的舒适度对传统的入耳式TWS实现市场反超。</strong></p><p>再说了，你要是实在怕被别人听到自己「OWS」的声音的话，在外面再带一个头戴式耳机不就可以了？</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560580193115525</id>
            <title>传字节取消PICO 5发布，裁员千人内幕曝出，秘密项目“天鹅”对标苹果Vision Pro</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560580193115525</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560580193115525</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 23:07:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: PICO, 天鹅, 苹果Vision Pro, 头显市场
<br>
<br>
总结: PICO取消原有的PICO 5研发计划，转而研发代号为“天鹅”的高端MR头显，对标苹果Vision Pro。PICO在大裁员风波中裁员400余人，调整600余人至字节跳动中台，团队规模缩减至800余人。这次转型意味着PICO开始押注苹果Vision Pro产品和技术路线，从以封闭为主的VR头显转向兼顾开放和封闭的MR头显。这对国内头显市场将产生一定影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>头显市场的天要变了？</p><p>智东西12月14日消息，据The Information报道，字节跳动旗下的VR头显头部公司PICO将取消原有PICO 5的研发计划，转而研发代号为<strong>“天鹅（Swan）”</strong>的高端MR头显，对标苹果Vision Pro。</p><p>此外，The Information对PICO大裁员风波后的信息给出进一步曝料。大裁员风波中，共有<strong>400余名</strong>员工被辞退，<strong>600余名</strong>员工调整至字节跳动中台，PICO从今年年初的1800余人团队，<strong>缩减至800余人</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_aa3eed03f61043f48ba53e47a627088f@000000_oswg199453oswg1080oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲PICO 4</p><p>目前，PICO对该消息暂无回应。</p><p>这对PICO而言，无疑是一次重要的产品战略转型，这或许意味着PICO开始押注苹果Vision Pro产品和技术路线，从以封闭为主的VR头显转向兼顾开放和封闭的MR头显。无论是重新构思产品设计，还是牵动供应链上下游一起转换赛道，PICO都将对国内头显市场造成一定的影响。</p><h2>01.字节新项目对标Vision Pro，原PICO 5不再推出</h2><p>知情人士透露，“天鹅”项目的部分灵感来自将于苹果Vision Pro MR头显。目前该项目仍在实验性和概念性阶段。有直接接触过该项目的人士透露，目前他们也尚未清楚该项目能否实现商业化落地。</p><p>而对于取消原有PICO 5设计的原因，相关消息人士透露，主要是PICO 4销量远低于字节跳动的预期。同时，VR市场需求疲软也是另一大重要因素。</p><p>就在今年上半年，PICO相关人员告诉智东西，预计PICO 5将于今年年底准备好大规模生产，2024年发布。现在看来，PICO 5的发布，恐不能如期进行。</p><p>不过相关人士透露，此前发布的PICO 4系列的系统软件将会继续更新。该产品于去年10月底发布，也是PICO加入字节跳动后的唯一一代头显产品。</p><p>同时，这也再一次证明了苹果在消费电子领域的“风向标”作用。</p><p>就在消息传出的前三天，12月11日，苹果正式在iPhone 15 Pro系列推出空间视频拍摄功能。</p><p>不但苹果官网特地为此发文，苹果全球营销高级副总裁Greg Joswiak更是提及：“iPhone 15 Pro和iPhone 15 Pro Max 搭载我们强大摄像头系统，可拍摄质量较高的视频。而现在我们又界定了一个全新的可能领域，支持用户以栩栩如生的形式记录具有特殊意义的时刻。空间视频富有魔力，我们已经迫不及待看到用户通过Apple Vision Pro体验它的神奇之处。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_94aea6e225f2477aa594ee510af7c151@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲Vision Pro空间视频</p><p>或许，今年夏天Vision Pro发布时，头显市场的风向标就已经开始从Meta手中过渡至苹果手上。</p><h2>02.大裁员波及千余人，PICO或剩余不到800人</h2><p>就在一个月前，11月7日上午10点，国内VR巨头PICO通过一场全体员工大会，正式宣布调整PICO组织结构，涉及市场销售服务、Studios、视频、平台业务等团队。</p><p>PICO官方在微博给出的回应，此次组织调整将涉及300余人，整体占比约为23%。但The Information对PICO大裁员风波后的信息给出进一步曝料，PICO本轮收缩，波及的范围或比计划的要更广一些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8941299f4e684420aae2e5f74c0026cf@000000_oswg346082oswg1000oswg3670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，加入字节跳动前，PICO的总员工数在300余位。加入字节跳动以及疯狂的招聘后，PICO总员工数飙升至2000余位。在今年3月份的第一波裁员中，PICO将总员工数控制在1800余位。而在上个月的大裁员中，大约有400位涉及销售、营销和内容合作的团队的员工离开岗位，600余位员工调动至字节跳动。</p><p>如此算来，现阶段，PICO内部员工或剩余不到800人。</p><h2>03.结语：PICO动荡中寻新生机，下一代头显或成关键</h2><p>从近期PICO自身的一系列动荡以及相关曝料来看，我们能明显感受到PICO内部面对市场环境的变化，不断调整自己前行的方向。</p><p>但摆在PICO面前的情况是，就连苹果都是在诸般压力下，接近8年才打造出一个Vision Pro，而PICO是否能顶住来自字节跳动的压力，潜下心来专注研发，打造出自己的“Vision Pro”？我们后续将持续关注相关动向。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652765823&amp;idx=2&amp;sn=d03030a0b84b89a9648be99547b7d6d0&amp;chksm=85b92e8a8566f42e1927b839dcec6cbce7b80f24edf9db8f739db19d896f646f1b776eee379b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：徐珊，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>