<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679438988359428</id>
            <title>智能手机“卷向”AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679438988359428</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679438988359428</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 11:58:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能手机, 品牌, 竞争, 折叠屏
<br>
<br>
总结: 当前智能手机行业竞争激烈，各大品牌在不断推出新产品和探索新技术，其中折叠屏手机成为新的发展方向。消费者的购机意愿减弱，换机周期延长，智能手机厂商面临着严峻的考验。为了应对市场挑战，厂商们持续发力，竞争不断升级。同时，影像功能也成为智能手机的重要卖点，厂商们通过与光学巨头合作来提升手机的影像能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_4a8f2e5c5b25453089b182064a11d872@000000_oswg58874oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">配图来自Canva可画&nbsp;</p><p>当前，智能手机已然成为了人们日常生活中最重要的电子设备之一，只需要一部手机，人们的衣食住行需求就可以通通满足。可以说，此前仅仅作为单纯的通讯工具的手机，已经发展成为了当下时代中不可或缺的存在。在智能手机行业向前发展的同时，行业内也涌现出了一大批手机品牌，华为、小米、OPPO、vivo、荣耀……&nbsp;</p><p>随着新一年的到来，智能手机行业同样传来了重磅消息。</p><p>2月18日，魅族宣布进行战略调整，将停止传统智能手机新项目的开发，全力投入新一代AI设备；2月20日，OPPO召开AI战略发布会，并正式宣布OPPO AI中心揭牌成立。各大手机厂商动作频频，智能手机江湖再度掀起新风雨。&nbsp;</p><h2><strong>01 手机厂商负重前行</strong></h2><p>尽管智能手机在人们生活中扮演的角色越来越重要，但在经历十多年的高速增长之后，智能手机行业也进入了平台期。最近几年，智能手机行业可以说是遭遇了寒冬，增长速度放缓，而身处其中的智能手机厂商同样面临着重重考验。&nbsp;</p><p><strong>一方面，消费者消费观念发生变化，换机周期延长。</strong>经过多年的发展，智能手机的普及率持续上升，已经达到了比较高的程度。与此同时，在智能手机综合性能提升、部分市场的补贴减少以及消费者消费理念的变化等多方因素的共同影响下，消费者的换机意愿减弱，换机周期延长。</p><blockquote><p>据市场分析机构TechInsights预测，2023年全球智能手机换机率可能跌至历史低点，约为23.5%，消费者市场的换机周期达到51个月。&nbsp;</p></blockquote><p>而消费者更换新手机意愿的下降以及换机周期的延长，势必会对智能手机厂商的业务产生影响。据调研机构TechInsights最新发布的全球智能手机市场报告显示，2023年Q3，全球智能手机出货量2.96亿部，同比下降0.3%，而这也是智能手机销量连续第9个季度出现年度下滑。在此背景下，智能手机厂商面临的考验之严峻可想而知。&nbsp;</p><p><strong>另一方面，各大智能手机厂商持续发力，智能手机行业的竞争只增不减。</strong>在经历了十多年的发展后，智能手机行业早已不再是蓝海，而是一片红海，尤其是在智能手机进入存量市场阶段以后，行业竞争持续升温。如何在存量市场中寻到新的增长，如何在消费者购机欲望降低之时再度唤醒其购机意愿，都是智能手机厂商必须要应对的课题。&nbsp;</p><p>不仅如此，智能手机市场已经经历过多轮洗牌，能够在“大浪淘沙”后依旧屹立不倒的智能手机品牌都各具优势，实力不容小觑。当前的智能手机市场高手林立，行业竞争之激烈自是不言而喻。为了实现持续增长，各大智能手机厂商频频出招，整个智能手机领域的竞争更是持续升温。智能手机市场内卷加剧，一场场“大战”正在如火如荼地上演。&nbsp;</p><h2><strong>02 拼产品</strong></h2><p>尽管智能手机行业遭遇了寒冬，但智能手机行业的竞争态势并没有缓和下来，反而还在持续升温。随着智能手机行业竞争的加剧，各大智能手机厂商都围绕着产品层面下足了功夫，不断提升自家的产品力。&nbsp;</p><p><strong>其一，智能手机厂商持续推陈出新，通过不断推出新产品，来吸引更多消费者的关注。</strong>无论对于哪个行业来说，产品始终是最重要的，智能手机行业也不例外，因为产品是企业和消费者之间最直接且重要的联结。对智能手机厂商来说，智能手机产品本身才是其和行业内其他玩家竞争的核心所在。在此背景下，智能手机厂商都在不断发布新产品，以满足消费者的多样化需求。&nbsp;</p><p>以2023年为例，OPPO在3月21日正式发布了新一代影像旗舰Find X6系列，其中包括了Find X6和Find X6 Pro两款手机；vivo则是先后推出了vivo X Fold2、vivo X Flip、X100系列以及vivo S18系列等一系列新产品；华为同样带来了P60系列、Mate 60系列、Mate X5、nova 12系列等诸多新品。而这些新产品的推出，也进一步扩大了消费者的选择空间。&nbsp;</p><p><strong>其二，智能手机厂商纷纷发力折叠屏，探索新的手机品类，以激发消费者的购机热情。</strong>在整个智能手机行业萎靡不振之际，有一个细分品类却实现了逆势而上，吸引了各界的目光，那就是折叠屏。据市场分析机构IDC数据显示，2023年中国折叠屏手机市场出货量约700.7万台，同比增长114.5%。而这也是自2019年首款产品上市以来，中国折叠屏手机市场连续4年同比增速超过100%。正因如此，折叠屏这一新兴品类也就成为了新的发展方向，各大智能手机厂商纷纷在此布局，希望通过发力折叠屏市场来实现新的增长。&nbsp;</p><p>当前，国内智能手机厂商几乎全都在折叠屏手机领域有所布局，推出了多款折叠屏手机产品。比如，小米此前推出了第三代折叠屏小米MIX Fold 3；OPPO发布了竖向折叠屏手机Find N3 Flip；华为则是在前不久推出了新款折叠屏手机HUAWEI Pocket 2；荣耀同样计划于今年将推出一款折叠屏手机。可见，折叠屏已然成为了智能手机领域新的竞争点。&nbsp;</p><h2><strong>03 卷影像</strong></h2><p>回归到智能手机产品本身，拍照功能早已成为了智能手机的标配，而抖音、快手等短视频软件的兴起，更是使得“视频记录生活”成为人们新的生活方式，人们对于智能手机的影像功能提出了更高的要求。为了满足消费者的需求，智能手机厂商们纷纷卷起了影像功能。&nbsp;</p><p><strong>一来，智能手机厂商通过和光学巨头合作的方式，来提升手机的影像能力。</strong>正所谓“术业有专攻”，所处不同行业的企业自然有着自己擅长的领域，光学巨头们在光学、镜头等领域深耕已久，在影像领域有着深厚的经验积累。智能手机厂商通过和光学巨头企业合作的方式，能够发挥光学巨头所擅长的技术工艺，为消费者带去更出色的影像能力。&nbsp;</p><p>具体来看，早在2020年，vivo就正式和蔡司光学开启了全球战略合作，成立了vivo蔡司联合影像实验室，共同探索移动影像基础和前沿科技；小米和全球影像领域的领先品牌徕卡相机达成了移动影像战略合作；OPPO则是与国际著名高端相机品牌哈苏合作，双方将携手开发手机摄像技术。随着智能手机厂商和光学品牌合作的持续推进与加深，智能手机产品的影像能力较之以往也有了很大的提升。&nbsp;</p><p><strong>二来，智能手机厂商积极自研影像芯片，以便从底层优化手机的影像能力。</strong>长期以来，自研芯片都是智能手机厂商发力的重要方向之一，国内不少智能手机厂商都在积极自研芯片，并且在芯片自研方面已经有所收获。比如，小米的澎湃系列芯片、vivo的V系列芯片、OPPO的马里亚纳系列芯片、华为的麒麟系列芯片。&nbsp;</p><p>其中，影像领域更是智能手机厂商进行芯片自研时的重点研发对象。vivo在2021年就推出了自研的首款专业影像芯片vivo V1，在2022年推出了第二代自研影像芯片V2，去年7月，vivo发布了6nm制程自研影像芯片V3；澎湃C1则是小米推出的首款自研的ISP专业影像手机芯片。而这些自研影像芯片的推出，也让智能手机的影像能力更加优秀，用户的拍摄体验一再提升。&nbsp;</p><h2><strong>04 下一程，战AI？</strong></h2><p>如今，智能手机行业又发生了新的变化，伴随着AI大模型的火热出圈，AI成为了智能手机行业的新关键词。除了魅族直接宣布“All in AI”、OPPO宣布成立AI中心之外，其他智能手机厂商也都在AI领域有所布局。凡此种种，无一不在表明AI成为了智能手机领域的又一竞逐点。&nbsp;</p><p><strong>一是，智能手机行业竞争激烈，产品趋同化明显，AI或许能够成为智能手机领域的新变量。</strong>前文曾说过，智能手机行业如今已是红海一片，竞争压力与日俱增。随着各大手机厂商的持续创新，如今手机能创新的地方变得十分有限，智能手机厂商难免面临产品同质化问题。当前，AI热度正高，而手机同样是AI技术的最佳载体。有了AI技术的加持，智能手机或许能够实现新的创新与升级，有助于品牌扩大产品的差异化，进而激发消费者的购买意愿。&nbsp;</p><p><strong>二是，AI技术有助于提升智能手机的性能，优化用户的使用体验，有望带动产品销量的增长。</strong>智能手机出货量低迷是不容辩驳的事实，要想让智能手机讲出新故事，实现更进一步的增长难度不小。而AI恰好是一个契机，AI技术与手机的结合能够进一步提升智能手机的性能，或许能够激发消费者的兴趣，唤醒消费者的换机热情，实现智能手机产品销量的上涨。&nbsp;</p><p>毫无疑问，AI技术与智能手机的结合，有望为智能手机行业注入新的动力，带来新的发展。各大智能手机厂商纷纷押注AI，也是为了不错失这个发展机遇。只是，必须要说的是，当前的AI手机可以说是刚刚开始，AI与智能手机的融合也需要时间去探索验证，效果如何尚未可知。总而言之，AI手机固然充满想象，但AI手机同样需要时间……&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNTM3MTUxOA==&amp;mid=2650861225&amp;idx=2&amp;sn=e847689de0e21028214cdc7d9556c0c7&amp;chksm=81db1fe369d7e18f42dbe23bfcf4c4cfe15f069636824489fe485c32798cc2c42c8a82edd3da&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“刘旷”（ID：liukuang110）</a>，作者：刘旷公众号，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679429381338633</id>
            <title>刘强东的胜负手，不只是低价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679429381338633</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679429381338633</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 11:58:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东, 低价战略, 财报, 用户服务
<br>
<br>
总结: 京东通过低价战略在财报中展现出稳健的表现，用户活跃度提升，但价格战已走到瓶颈期，竞争转向用户服务和商品质量。京东的收入来源包括商品和服务收入，服务收入增长较快，物流贡献较多。综合实力战成为电商平台竞争的焦点，价格、商品、服务共同构成用户体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>去年3月8日，京东百亿补贴上线，开启了电商平台新一轮价格战。</p><p>一年过去，京东的低价战略到底是否行之有效？京东最新财报有助于我们找到答案。</p><blockquote><p>财报显示，去年四季度，京东收入为3061亿元人，同比增长3.6%；全年收入10847亿元，同比增长3.7%。非美国通用会计准则下，四季度净利润为84亿元，去年同期为77亿元；全年净利润为352亿元，去年同期为282亿元。</p></blockquote><p>从财报看，低价战略给京东带来了更高的用户活跃度——京东季度活跃用户数在四季度加速增长，用户平均购物频次也在提升。且其盈利情况并未受低价战略影响。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_67f0a063100542aaad303b52e47156b3@5888275_oswg47398oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，低价战的竞争维度正在发生变化。打了一年，价格战已经走到了瓶颈期：<strong>深度参与这场价格战的公司，几乎把商品价格拉到了同一条水平线上，绝对低价只存在于某个品类、某个商品或某个时段，谁都没法在价格上获得压倒性的绝对优势。</strong></p><p><strong>竞争从来不会是单维度的，价格战打到这个阶段，平台间的价格趋同，竞争就又重新回到用户服务、商品质量和丰富度上面来。</strong>最典型的就是，电商平台纷纷推出了仅退款服务。</p><p>不止竞争需要，市场也对平台的服务质量提出更高的要求。《快递新规》明确规定，3月1日起，“经营快递业务的企业未经用户同意，不得代为确认收到快件，不得擅自将快件投递到智能快件箱、快递服务站等快递末端服务设施”。</p><p>这一要求显然会提高四通一达的运营成本，长远看，成本的增长也会传导到商家端、平台端，影响平台的价格优势。</p><p>比拼用户服务，对京东是一个好消息。送货上门，本就是京东服务的标配，京东需要降低的则是包邮门槛。</p><p>近期京东宣布，在已有9成第三方商品包邮的基础上，今年3月底将对其余近10%第三方商品普及最高满59元包邮。从本质上看，包邮门槛降低，也是低价战略的一部分。</p><p>显然，围绕价格、商品和用户服务，京东和电商平台们还有一场综合战要打。</p><h2><strong>01</strong></h2><blockquote><p>综合看，京东四季度财报是一份表现稳健的财报，营收与利润均超市场预期，财报发布当日，京东股价收于24.91美元，大涨16.18%。</p></blockquote><p><strong>京东的收入来源包括商品收入和服务收入。</strong></p><p>四季度，京东零售的重要品类维持了不错的增长。其中，核心品类的电子产品及家用电器商品收入同比增速在四季度继续保持高于行业平均水平，同比增长6.1%，日用百货商品收入同比实现正增长。</p><p>服务收入则包括广告收入和物流及其他收入。全年看，服务收入正成为京东收入的重要组成，服务收入为2134亿元，同比增长17.8%，其中，物流贡献了更多的增长，2023全年，京东物流服务外部客户的收入同比增长30.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_f95131bce4fd4d5380277f8c914162c2@5888275_oswg64192oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>商品收入的增长与京东推行低价战略有关，从利润表现看，京东的财务数据并未受此影响，利润仍保持了同比9.1%的增长。</strong></p><p>财报发布后的电话会上，京东CEO许冉也回答了分析师关于增长和利润平衡的问题，“在四季度，我们看到购物用户数在加速增长，特别是新用户的增长，这个增长趋势也持续到了一季度”,许冉说，与此同时，公司的利润没有出现下降，服务和体验在不断加码，“这就是我们在试图寻求的平衡点。”</p><p>财报显示，去年四季度，京东营销开支同比增长9.4%至2023年第四季度的131亿元，该项指出主要是由于推广活动的支出增加。这正反映了京东在低价战上的投入。去年，京东陆续上线了百亿补贴、9.9包邮频道。</p><p>而京东的净利润之所以能维持高于营收同比增速的增长，一是由于一般及行政开支缩减，二是履约开支占收入百分比下降，使得京东的经营效率有所提升。</p><p>履约开支主要包括采购、仓储、配送、客户服务及支付处理开支。财报显示，四季度，该部分收入由2022年四季度的169亿元，同比增长2.5%至173亿元，低于营收同比增速。</p><p>许冉认为，京东的商业模式本身决定着业务规模的提升，技术水平的提升必然会带来效率的提升，提升带来的收益可以持续投入到用户体验中，从而带来更好的用户黏性、用户购物频次以及用户增长，带来业务规模的增长，“这是一个可以持续的正向循环，并不一定会对利润有大幅影响。”</p><h2><strong>02</strong></h2><p>中国零售发展史上，发生了数次标志性的价格战争，它们发生在线下零售店与线上电商之间，也新崛起的平台与老霸主之间，2023年的这场由京东发起，主要平台参与的价格战则有所不同。</p><p>参与的平台都已经是成熟的电商平台，它们不止要增长，还要健康的增长，要守住利润以供未来长线增长，同时还要给用户以更好的服务体验。</p><p>沃尔玛崛起之初，就是顺应了美国城镇化发展的趋势，城镇发展到哪儿，沃尔玛就把大卖场开在哪儿。通过这一策略，沃尔玛节省了房租成本，从而能为消费者提供更低的价格、更好的商品和更优的服务。</p><p><strong>价格、商品、服务共同构成了用户体验，这场综合实力战也正是2024年电商平台竞争的重点。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_81506f78c37c4c209a6b8cc4faf40ec7@5888275_oswg47183oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关于京东过去一年在用户体验方面的成效，四季度财报有所提及。据京东披露，2023年，第三方商家数量同比增长188%，一年内新增商家数量同比增长4.3倍，截至2023年底，京东三方商家数量已近百万，三方商家的商品SKU数量较年初增长了近一倍。</p><p>商家数量的增加，与京东实行春晓计划有关。去年年初，春晓计划启动，通过简化入驻流程、减费降扣、流量激励、经营工具提效等措施扶持中小商家。</p><p>引入三方商家，是京东平台生态建设的一环。许多用户对京东的商品感知还停留在自营的标品，需要购买小众、长尾商品时则选择去其他平台，中小商家、第三方商家的入驻对京东的直接影响就是丰富了货盘，增加了长尾商品。同时，因第三方商家中有不少是产业带商家，他们的加入也能给平台带来了性价比更高的商品。</p><p>许冉在电话会上也提及，用户对三方商家的入驻反馈积极，“3P（三方业务）成交用户越来越多，订单量在不断增长，同时3P的用户体验也在持续提升。3P以及整体GMV（商品交易总额）逐步进入健康增长的轨道。”</p><p>“构建京东独特的平台生态是一项长期工程，我们还处于早期阶段”，许冉说。2023年，京东对中小商家进行了佣金、费用减免，短期内，这会影响京东服务收入，“3P的快速变现不是我们短期内的首要任务。2024年的重点仍是吸引更多的商家，特别是产业带的中小商家，丰富商品供给，同时为商家创造清晰的成长路径和公平的经营生态，提升用户在3P业务上的体验。”</p><p><strong>京东采销直播间也让用户看到了更多的低价商品。</strong>去年双11期间，京东采销直播间瞄准李佳琦，迅速出圈，成功为京东直播和低价树立了标杆；紧接着，京东后续与湖南卫视芒果TV跨年晚会、2024年春晚合作，据京东披露的数据，与跨年晚会同频进行的京东采销直播间5个小时内观看人次超1亿。</p><h2><strong>03&nbsp;</strong></h2><p>随着竞争加剧，接下来电商平台会继续向用户体验方面发力。无论是用户还是市场，也都对平台提出了更高的要求。</p><p>近期，快递新规正式实施。根据新规，“经营快递业务的企业未经用户同意，不得代为确认收到快件，不得擅自将快件投递到智能快件箱、快递服务站等快递末端服务设施”，意味着更多的快递需要快递员送货上门，这无疑会增加物流公司的运营成本，影响也将传导到上游，以至影响商家的经营成本、乃至价格。</p><p>到了比拼用户体验，京东的优势很大。比如快递上门送货，本就是京东自营的服务标配，物流成本本就已列在京东的利润表中。从2023年经营情况看，物流早已不是京东利润的负累。</p><p>财报显示，2023年，京东物流年总收入为1666亿元，同比增长21.3%，2023年经调整后净利润创新高，达到27.6亿元，同比增加218.8%。另外，2023年京东物流外部客户收入达到1166亿元，同比增长30.8%，占总收入比例达70%。</p><p><strong>显然，在用户体验这门课上，京东需要补的课更少。但京东面临的挑战是，如何在过往较高品质服务的基础上，提供更高质量的服务。</strong></p><p>关于退换货运费，电商平台的标配是运费险，超出理赔金额的部分，需要用户自己补齐。</p><p>今年年初，今年年初，在服务体验方面，京东陆续推出了免费上门退换”服务，99%的京东自营商品，无论大小、轻重和数量多少，均可免费上门退换，用户不用花任何运费；另外，京东也在第三方商家中推广此项“免费上门退换”服务，预计未来一年内将覆盖超九成的第三方商家。</p><p>这一服务显然会大大降低用户的决策周期和下单门槛，也成为“仅退款”之后，行业内又一标志性的售后服务标准。</p><p>与同行们普遍9块9包邮相比，京东希望把包邮服务覆盖到更广的品类和地域，近期，京东也宣布优化开放平台包邮规则，到3月底普及最高满59包邮（特殊商品、偏远地区除外），其中，家电、厨具、保健品等13个品类的全部商品，均为0元包邮。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_e19cb177842b49d3957306e36e834b13@5888275_oswg64208oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>降低包邮门槛是京东在物流体验上的升级，但实际上也是为用户省钱，同样是京东低价战略的一环。</p><p>不难看出，在服务体验提升上，京东的策略一是在各个服务流程上进行升级，二是统一平台的用户体验，即在推进自营服务的同时，推进三方商家的服务升级。</p><p>“京东正干掉整个平台上过去参差不齐的服务”，一位接近京东的内部人士表示，给用户带来更简单、更有确定性的服务体验，是京东持续推进服务升级的核心逻辑之一。</p><p>电话会上，京东管理层指出，2024年，京东的策略在大方向上不会有重大调整，会继续坚定沿着之前定的方向，通过不断优化来推行落地。</p><p>一方面是在用户体验与服务方面继续巩固京东的核心竞争力，继续强化“快”和“好”的用户心智，另一方面是更加高效地推进低价策略，继续优化采购成本、丰富低价商品货盘、提升低价补贴的效率，让用户能够更好地感受到“省”；在“多”的方面，也会通过进一步扩大商家规模来丰富平台供给。</p><p>物流、供应链、服务是京东一直以来的优势，在补齐了价格、商品丰富度这两个环节后，京东拥有了更确定的增长性。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MWgqFcr7KbFFwhb9S8ldAA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID:wujicaijing）</a>，作者：谭宵寒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679422727353859</id>
            <title>实探北京小米汽车门店：外部装修即将开工，SU7有望3月底到店</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679422727353859</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679422727353859</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 11:58:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 祥龙博瑞, 装修工程, SU7
<br>
<br>
总结: 本文报道了位于北京市朝阳区花虎沟的祥龙博瑞汽车园区内小米汽车2S店的建设进展，包括装修工程和新车型SU7的上市计划。祥龙博瑞是小米汽车的销服合作商之一，他们正在进行小米汽车2S店的装修工作，预计在3月底前完成。同时，小米汽车的首款车型SU7也即将上市，预计将在3月底前到达该门店。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>门口轰隆隆的混凝土搅拌车，在工人的指挥下，正向着地面搭好的方形钢筋框架内浇灌水泥，门店内装修工人则各自忙碌着手头的活计。这是日前《每日经济新闻》记者实地走访位于北京市朝阳区花虎沟的祥龙博瑞汽车园区内小米汽车2S店时，看到的最新建设进展。</p><p>“目前店内的墙面粉刷、灯饰安装等工作已经基本完成，店面的内部装潢计划于3月15日前完成。”一位店内装修工人告诉记者。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_e9899d67dc274e8992c9e466344c427f@5888275_oswg77542oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每经记者 李星 摄</p><p>这里是北京祥龙博瑞汽车服务（集团）有限公司（以下简称祥龙博瑞）官宣成为首批小米汽车销服合作商后，在北京建设的首家小米汽车2S店。“我们的装修改建工作预计会在3月底前完成，听说这家店面会在3月底开业。”现场施工项目的相关负责人向记者表示。</p><p>3月6日，记者致电祥龙博瑞官方，相关工作人员仅表示，上述店面还处装修状态，具体何时开业、新车何时到店，目前尚无明确通知。“目前，小米汽车在北京规划建设的2S店共有两家，除了我们在建的这家，还有一家是小米汽车与其他经销商集团签约合作建设的，布局在北京的南面。”上述祥龙博瑞相关工作人员称。</p><h2><strong>01 预计3月底前完成装修</strong></h2><p>记者了解到，上述正在装修的小米汽车2S店，原为东风日产4S店，目前外部还没有明显的小米汽车相关标识，尚遗留有东风日产相关宣传页、宣传海报以及房顶标牌等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_ebc9a95d8517480b967b89dc82713b09@5888275_oswg86375oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每经记者 李星 摄</p><p>上述小米汽车2S店现场施工项目相关负责人告诉记者，这家店是在原有门店的基础上，进行内部墙面刷白和线路改造，不会做太大改动，否则投入太大。“小米汽车2S店对原东风日产销售门店的整体框架进行了保留，装修费用为100万元左右。”该负责人告诉记者，小米2S店将保留原有的玻璃墙和玻璃大门，但会把玻璃墙上部的金属面板换掉，安装上带有小米汽车元素的店面标牌。</p><p>记者了解到，除店面装修外，祥龙博瑞还在为小米汽车2S店搭建一个全新的“小米汽车”卡牌，与现有的东风日产卡牌并立。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_a279775dc7a845dbbbf8abdf4cd9eccd@5888275_oswg110870oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每经记者 李星 摄</p><p>“小米汽车标牌和竖立在门口的卡牌，均会在3月15日进行安装。小米汽车的卡牌会比现有的东风日产卡牌更高。”上述小米汽车2S店现场施工项目相关负责人对记者说。</p><p>据记者了解，小米汽车2S店外部装修工作将于3月15日正式启动，预计于3月底前完成装修。</p><h2><strong>02 小米SU7 3月底前到店？</strong></h2><p>小米汽车首款车型SU7自亮相以来，一直是行业热议的焦点。日前，有消息称，小米SU7将于3月28日正式上市，但该消息并未得到小米官方确认。</p><p>多位祥龙博瑞汽车园区内员工告诉记者，上述小米2S店可能会在3月底正式开业。这或意味着，小米SU7的新车会在3月底前到达该门店。</p><p>不过，一位祥龙博瑞相关工作人员曾告诉记者，该小米2S店预计在今年一、二季度建设完成。至于何时能开始营业，还需根据小米汽车首款车的上市时间来定。</p><p>按照规划，小米SU7将于2024年上半年量产上市。记者从知情人士处了解到，小米SU7早在2023年12月就已开始批量生产。“小米SU7正在全国范围展开全面路测，目前（小米方面）正在紧锣密鼓地为小米SU7上市做最后的准备。”2月3日，小米集团创始人、董事长兼CEO雷军通过其个人微博发文称。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_eb58faf8481e4bffbe6cc0ebbe225ff7@5888275_oswg30279oswg639oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：新浪微博（@雷军）</p><p>随着SU7上市进入倒计时，小米汽车的渠道布局也已全面铺开。去年12月28日，小米集团在北京总部与包括祥龙博瑞在内的首批14家销服合作商正式签订了合作意向书。“销售门店的建设和售后服务网络的搭建，都属于重资产投入，小米汽车将这两部分剥离，下放到传统经销商端，不仅可以利用传统经销商渠道优势快速提升销量，还可以分解资金投入，降低成本。”中国汽车流通协会专家委员会成员颜景辉在接受记者采访时分析称。</p><p>小米汽车的销售模式采取的是“直营+加盟”方式。据小米汽车方面介绍，小米汽车销交服渠道，以“1+N”模式优先覆盖头部市场，分批次布局全国。其中，“1”代表小米汽车自建自营的交付中心，功能以交付为主，覆盖“销售、售后服务”业务；“N”代表代理销售、用户服务触点。</p><p>记者从上述祥龙博瑞相关工作人员处了解到，祥龙博瑞与小米汽车建立合作后，将主要承接传统4S店（整车销售、零配件、售后服务、信息反馈）中的两个“S”，即销售和售后业务，而零配件和信息反馈业务仍由小米汽车负责。</p><p>除首批签约的14家销服合作商外，小米汽车还发布了“开放城市招募计划”，当前开放的城市包括苏州、重庆、宁波、南京等17个城市。除首批2S门店正在装修外，小米汽车的首批直营门店也已开始装修。</p><h2><strong>03 雷军：“一定把小米汽车干成”</strong></h2><p>去年12月28日，小米汽车迎来了其宣布进军智能电动汽车行业1000余天后的首场发布会，小米SU7的神秘面纱也终于被揭开。发布会期间，小米汽车公布了包括三电系统、一体化压铸、辅助驾驶、智能座舱等领域的研发进展。</p><p>彼时，雷军曾表示，小米汽车要打造媲美保时捷和特斯拉的、汽车工业新时代的“梦想之车”；小米智能驾驶技术目标是2024年进入行业第一阵营；通过15年到20年的努力，小米汽车要成为全球前五的汽车厂商。</p><p>对于“全球前五”的目标，雷军解释称，只有有了这样的目标，才能让小米在漫漫征程中永远保有一往无前的勇气和决心。</p><p>值得注意的是，在今年两会期间，雷军表示：“我在这里保证，我们全力以赴，一定把小米汽车干好、干成，不让全国的用户失望。”</p><blockquote><p>按照规划，首款车在今年上市交付后，小米汽车的全年目标是销量达到10万辆，并进入行业第一阵营。此后三年，小米汽车累计交付量要达到90万辆。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_a7ce319693364b3e968f15f0cd8555f0@5888275_oswg36201oswg473oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：新浪微博（@雷军）</p><p>但是，进入3月以来，已有9家车企宣布降价。随着价格战范围的不断扩大，有不少网友调侃称，压力给到了迟迟未公布定价的小米汽车。在外界看来，SU7的定价与小米汽车后续的销量有直接相关性。</p><p>不过，光大证券研报认为，虽然小米进入汽车市场的时机较晚，但仍有可能享受到后发优势。此外，小米的品牌、用户基础、线下门店渠道、生态系统以及充足的现金流，都将是其竞争力的体现。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Lc24QBC9hxFYANawpi_5OA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“NBD汽车”（ID:NBD-AUTO）</a>，作者：每经记者，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679414473356802</id>
            <title>“AI 复活”已加入购物车，黑镜真实上演</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679414473356802</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679414473356802</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 11:57:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI 复活, 黑镜, 模拟人, Laurie Anderson
<br>
<br>
总结: 《黑镜》第二季第一集讲述了一个女主通过高科技公司复制丈夫的思想和躯体，打造出一个没有情感的AI男友。现实中，艺术家Laurie Anderson通过AI复活了丈夫，展示了AI模拟人的可能性。虽然AI复活只能模拟人的部分，但人们可以通过填写逝者信息与AI聊天，甚至模拟目标人物的语音和图像。AI复活的概念在现实中逐渐走入人们的生活。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>提到「AI 复活」，2013 年播出的《黑镜》第二季第一集，往往被视为一个恐怖的预言。&nbsp;</p><p>这个故事讲的是，女主因为一次车祸失去丈夫，不甘就此告别，借助高科技公司之手，通过社交媒体等资料，复制了丈夫的思想和躯体，打造出一个 AI 男友。&nbsp;</p><p>然而，AI 男友没有情感，整日睁着眼睛无需睡觉，手被碎片割到立刻愈合，呼吸声模拟得非常拙劣，更为重要的是，他只能呆板地按照命令行动。&nbsp;</p><p>女主无法再忍受 AI 和真人的落差，命令 AI 男友跳下悬崖。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_83b98be8477e437a959dd40eea1506a2@5888275_oswg42222oswg1070oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI 男友平静地问，真的要跳吗，他没有自杀倾向，但如果女主坚持，他会跳下去，女主回答，如果是丈夫本人，他会害怕的，听话的 AI 男友马上模仿起丈夫的反应，也哭起来，女主情绪崩溃，大声尖叫。&nbsp;</p><p>「你不是你，你只是涟漪，你没有过去。」&nbsp;</p><p>「别这样，我只是来取悦你的。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_cc9a81c5bdf34402b8cd00d801ea4d65@5888275_oswg58063oswg1080oswg1231_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>前段时间，音乐人包小柏用 AI 重现女儿的声音和形象，商汤科技创始人汤晓鸥以数字人的形式现身年会，「AI 复活」走入现实。&nbsp;</p><p>纵然「AI 复活」里存在着人之常情和善意谎言，但至少从现在来看，它就像《黑镜》里说的那样，是对生者的「取悦」。&nbsp;</p><h2><strong>01 人是无可替代的，但或许可以复制 10%&nbsp;</strong></h2><p>「AI 复活」只是一个夸张化的称呼。&nbsp;</p><p>哪怕是有魔法的《哈利波特》世界，复活石也不能真正死而复生，招来的只是比灵魂要真实、比实体要虚幻的物质，带给召唤者无望的折磨。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_b96395999cc6443797ab935e03ba3b4a@5888275_oswg93716oswg1080oswg775_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所谓的「AI 复活」，目前只能模拟人的某个或多个部分，文字、声音、影像......&nbsp;</p><p>今年 2 月获得格莱美终身成就奖的实验艺术家 Laurie Anderson，在 AI 领域也成了先锋。&nbsp;</p><p>2021 年，她用 AI「复活」了丈夫，用丈夫的作品、歌曲和采访训练 AI，输入提示词后，AI 以散文和诗歌形式回应。&nbsp;</p><p>这个实验早于 ChatGPT 的发布，彼时的大多数人还对聊天机器人没有概念，Anderson 的所作所为仿若天方夜谭，连朋友也不理解。&nbsp;</p><p>如今，现实接近科幻小说，特立独行的艺术家被称赞有先见之明。&nbsp;</p><p>只有 Anderson 自始至终非常清醒，告诉采访她的《卫报》：&nbsp;</p><p><strong>我不认为我是在和我死去的丈夫说话、和他一起写歌……但人有风格，而且可以复制。&nbsp;</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_9132828c142c4c76b785b801acf5bf3b@5888275_oswg95086oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Anderson 和丈夫的合影.&nbsp;</p><blockquote><p>当然，「可以复制」的并不多，生成的结果里，75% 完全「白痴和愚蠢」，15% 让人想「再看一眼」，只有剩下的 10%，才是真正有趣的部分。&nbsp;</p></blockquote><p>但对于 Anderson 来说，10% 就够了。人生有涯，AI 的文字无限，无限乘以 10% 还是无限。&nbsp;</p><p>当年的 Anderson 与机器学习研究所合作，现在普通人也能成为「AI 复活」的用户。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_72fcb2360b584f8d9ba16a3296c7e457@5888275_oswg33106oswg754oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过 Seance AI 等初创公司的服务，用户填写逝者的姓名、年龄、逝世原因、性格特征、亲缘关系等，输入逝者留下过的文本，然后就能用文字与 AI 聊天。&nbsp;</p><p>如果不想停留在纯粹的白纸黑字，每月 10 美元左右的套餐等待加购，付费的用户可以在聊天的基础上，模拟目标人物的语音，创建眼睛和头部能动的动画图像，如同现实版的《预言家日报》。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_d36a434321bf49fda7f0ba697516d6a4@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>将目光转向国内，最为大众化的「AI 复活」业务，是提供照片和音频，让人物动起来甚至开口说话，淘宝有很多这样的商家。&nbsp;</p><p>我咨询了其中一家，对方表示，提供一张正面半身照，人物的嘴巴和眼睛就能动起来。&nbsp;</p><p>一个很有意思的细节是，考虑到技术可能被违法滥用，商家强调，只是为了怀念，人脸识别绕道，眨眼、摇头、点头、张嘴等动作都拒绝制作。&nbsp;</p><p>至于「开口说话」，一方面是提供足够的声音材料，另一方面是用户可以随意定制文案。如果没有声音材料，提供文字内容，商家也可以找声音相近的老人录音配普通话。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_33813c7b64cf4adc8bafb5dffe3d2afb@5888275_oswg189487oswg1080oswg1253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>问到这里，我不免产生对「AI 复活」的幻灭感，连声音都可以凑合，能动的照片、能说话的视频，都是按需定制的产物，只是聊胜于无的安慰而已。&nbsp;</p><p>受众们显然也知道这一点。尽管商家们宣传「就像亲人在身边一样」，购买过服务的一位用户在评论区写下：「方言还是有些不像，只能做到 70% 左右的神似。」&nbsp;</p><p>除了定制的动图和视频，还有一类真实感更强的「AI 复活」服务，结合了换脸和真人扮演，可以进行实时视频通话， 平均一单几千到 &nbsp;1 &nbsp;万元不等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_c3ad0d502b664e189368b47e730f2b19@5888275_oswg70339oswg780oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来说，技术人员提取目标人物的形象和声音，制作人脸模型，然后再调取虚拟摄像头，视频通话时，由真人换上目标人物的形象和声音，进行实时互动。&nbsp;</p><p>这类「AI 复活」视频在抖音等短视频平台播放量很高，主人公往往是难以承受噩耗的老人。在子女的授意下，技术人员用着相似的脸和声音，说着善意的谎言，老人看着屏幕里的「过世亲人」，辨别不出异样，哭着倾诉思念，叮嘱对方在外平安。&nbsp;</p><p>只是，换脸的技术是共通的，也可能用于恶意的诈骗，技术的双刃如风月宝鉴，一面是美人，一面是枯骨。&nbsp;</p><h2><strong>02 为普通人定制数字人&nbsp;</strong></h2><p>用技术「复活」人物这件事，其实并不新鲜。&nbsp;</p><p>CGI 让去世的好莱坞演员重返大银幕，离开的歌手以全息的形式回归舞台，去世的亲人在 VR 世界里「复活」......&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_b63a13a1da2341848fdf2cb9ec344e43@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020 年上线的韩国 MBC 纪录片「I Met You」里，讲述了一个比悲伤更悲伤的故事。&nbsp;</p><p>7 岁的小女孩乃妍因为白血病不幸离世，她的母亲迟迟无法走出痛苦，MBC 节目组找到韩国 VR 公司 VIV Studio，希望根据乃妍的资料构建出一个虚拟 VR 人物。&nbsp;</p><p>乃妍母亲戴着 VR 头显和触感手套，伸手拿起物品在虚拟世界和「乃妍」互动，当她下意识地想抱起「乃妍」时，她失败了。&nbsp;</p><p>那一刻，母亲本人、工作人员乃至屏幕外的观众都能意识到，她身体站在绿幕前，她的手不过是在触摸空气。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_38163e85500e466680887f0cc699a3ed@5888275_oswg53717oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今的「AI 复活」也是同样，总有一个「出离」的时刻，将人们带回现实。&nbsp;</p><p>科技媒体 Futurism 的记者体验「文本复活」的 Seance AI 后发现，刚开始交流时她很惊喜，「AI 父亲」热情地回应了她的问候，但当话题越发深入，很快 AI 就开始重复，鹦鹉学舌地反馈用户给出的信息。&nbsp;</p><p><strong>我告诉机器我想听的话，它就会把它吐给我。&nbsp;</strong></p><p>她先是觉得甜蜜，然后是尴尬，最后是无边的空虚。&nbsp;</p><p>换脸的「AI 复活」，也只能做到样貌和声音的逼真，还无法复刻微妙的感情。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_65d0e825e0d04b4bb8aa1311abcf79fb@5888275_oswg131296oswg1026oswg1562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「一条」的一篇报道里提到，当从业者换上逝者的脸打视频电话过去，很多客户甚至不需要他们说话，「看看就好了」。人们其实在心底知道，眼前的只是镜中月水中花。&nbsp;</p><p>就算技术能够抵达终点，但伦理道德始终存在争议。&nbsp;</p><p>在神话、科幻、恐怖故事里，死而复生往往被视为禁忌，很可能未得到逝者的许可，要么「复生」的并非本人，要么「复生」带来得而复失的痛苦，「向前看别回头」才是正确的。&nbsp;</p><p>AI 复活还没有灵魂的现在，有人觉得是病态，也有人觉得可以理解。包小柏用 AI 复刻女儿声音的个人行为，尚属于人之常情，但如果「AI 复活」成了产业链，可能就有些风险了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_c868d9f272f34bcb84be91abd61cdf96@5888275_oswg52030oswg708oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>专注「AI 复活」的科技公司们对此嗅觉敏锐，将技术包装得更加无害，称之为「AI 疗愈」「AI 陪伴」「只是怀念亲人的一种方式，和扫墓没有本质的区别」。&nbsp;</p><p>然而往大了说，「AI 复活」就是「为普通人定制数字人」的子集，后者不局限于逝世的亲人。&nbsp;</p><p>比如数字人赛道领先的小冰，去年推出了首批网红明星克隆人，高度接近本人的对话性格、声音、外貌，就像被设定为帅哥美女、可以说话、主打陪伴的 GPT。安全起见，使用场景限制在特定产品中，不开放 API。&nbsp;</p><p>有些年轻人希望通过相似的技术，拥有偶像的数字分身，但这么做有侵权风险，所以还没有商家明目张胆地吆喝这类业务。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_b73734f4ee5a4404b461e0d3c6a8dc06@5888275_oswg90755oswg930oswg1202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，小红书已经有博主「复活」了李玟、科比等名人，让他们开口说话甚至跳舞，还在最后加了一句免责声明：「旨在致敬和纪念，绝无商业目的，如有侵权问题请联系」。&nbsp;</p><p>对于中国人来说，生死是大事，我们往往不会随意开玩笑，也会报以更多的宽容，在这些评论区里，留言也更加有温情：「虽然不像，但是想念她/他。」&nbsp;</p><h2><strong>03 「保存」而不是「复活」&nbsp;</strong></h2><p>你是否希望将过世的亲人用 AI「复活」？&nbsp;</p><p>你是否愿意让自己被后代用 AI「复活」？&nbsp;</p><p>如果主语不同，得到的可能是截然相反的答案。&nbsp;</p><p>StoryFile、HereAfter AI 等 AI 公司另辟蹊径，鼓励你记录下自己的人生故事，创造虚拟版本的你，然后留给后代「面对面」交互。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_76191cd5cf494012b328dc9d00648efd@5888275_oswg35988oswg700oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他们将自己的工作称为「保存」，而不是「复活」。&nbsp;</p><p>具体来说，你首先接受平台的自动化采访，像是玩真心话大冒险，问题围绕着你的家庭、职业、旅行、三观，比如你最自豪的事情是什么，对你影响最大的技术变革是什么。&nbsp;</p><p>这个过程中，你用视频或者音频录制回答，然后材料会被上传到云端。&nbsp;</p><p>未来的子子孙孙，面对的就是一个可以互动的视频或音频，AI 根据他们的问题，找到最相关的答案，当你的声音响起，仿佛你本人在和他们聊天。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_99972d4260bd4a199b603314ed50cbf4@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>想法或许不错，但记录人生故事也要分三六九等，订阅的套餐越高级，问题就更多样，录制的视频也会更长和更高清。&nbsp;</p><p>你可能要问，为什么不直接把相册、录音、视频作为遗产传承下去？&nbsp;</p><p>AI 公司们强调了，和传统的相册、录音等不同，他们的服务是交互式的、精准调取的、随时随地的、有问有答的，就像一个更加个人化的语音助手、可以对话的人生日记本。&nbsp;</p><p>先别说这些人生故事能不能前人栽树后人乘凉，给后代一些宝贵的经验，更让人担心的是，万一这些数据不慎泄露，社会性死亡或许比生理死亡更早到来。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_802d60ec63724d789dccb4861fa4f58a@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这也启发了我，人类保存记忆的方式，似乎总是跟随着技术而进步。&nbsp;</p><p>我也更喜欢，「保存」而不是「复活」人生轨迹的说法。&nbsp;</p><p>有人说，人的一生会死三次。第一次是断气时，第二次是下葬时，第三次是被最后一个记得的人忘记时。我们对死亡的恐惧之一是，人会消失，然后记忆也会消失，一切都会变得褪色和模糊。&nbsp;</p><p>过去人们用日记用相册用录像带，如今我们拿手机随手拍摄，戴上 Vision Pro 记录空间视频，用 AI 让人物动起来和说话。&nbsp;</p><p>苹果对 Vision Pro 的定义是：一款革命性的空间计算机，改变了人们工作、协作、联系、重温记忆和享受娱乐的方式。一款科技设备特意提及了「记忆」，这似乎并不常见。&nbsp;</p><p>几乎每个尝鲜的人，都对 Vision Pro 的空间音频瞠目结舌，感觉被全景图环绕，仿佛就站在拍摄现场，回到了某个时刻。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_70c8b53383594b0b9e67d6b334cd0dd2@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Vision Pro 对照片和视频功能的一句宣传文案是这么说的：&nbsp;</p><p><strong>Be in the moment. All over again.（活在当下，一切从头再来。）&nbsp;</strong></p><p>现实最为宝贵，真实无可替代。时间如流水，每个瞬间，未来已成现在，现在已成过去，生活仍在继续，记忆明艳如新。&nbsp;</p><p>HereAfter AI 创始人在开公司之前，用父亲的十几小时录音，制作了 HereAfter AI 前身、聊天机器人 Dadbot。&nbsp;</p><p>Vlahos 认为，Dadbot 并没有让他减少对父亲的思念，但他很高兴能感受到父亲的存在痕迹，父亲的个性在他的脑海里依然鲜活。&nbsp;</p><p>比起过去翻箱倒柜地修复老照片，因为 AI，我们现在至少有了更多的机会存档记忆。&nbsp;</p><p>如果「AI 复活」无法阻挡，我们在未来某天被后代做成「数字生命」，也别忘了在遗嘱里为自己写上几句免责声明：本用户可能存在虚构成分，仅供参考。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4zmbDRIWoseW58onpkJYvQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID:ifanr）</a>，作者：张成晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679408525358600</id>
            <title>阿里做了个“绘蛙”，AIGC搞电商营销将成新风口？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679408525358600</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679408525358600</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 11:56:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI电商, 绘蛙, 种草, AI模特
<br>
<br>
总结: 马云表示AI电商是机会和挑战，阿里推出了绘蛙产品，帮助商家提升创作效率和种草能力，AI模特和AI写作是产品的核心功能，但AI模特在实际应用中存在缺陷，AI写作还未能实现爆款文案的梦想。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战”，这是去年11月末，拼多多市值即将追上阿里巴巴时，马云在阿里内网发帖的一部分。</p><p>毫无疑问，在创始人定调后，AI电商将会成为阿里未来的一个重点。如今阿里的AI电商终于迈出了实质性的一步，一款名为“绘蛙”的AI电商产品开始浮出水面。</p><p>据悉，目前这款AI电商产品正处于测试阶段，阿里方面也邀请了一批淘宝商家进行体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_2ecc81d52c5f4a29b767ce1f4c070e0f@000000_oswg25698oswg600oswg287_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01</strong></h2><p>根据官网的介绍显示，“绘蛙”主要是针对淘宝、天猫的商家和达人，通过生成营销文案、训练专属AI模特等功能，大幅提升他们的创作效率，从而让商品更快地被消费者发现和喜爱。</p><p>对此阿里方面表示，通过“绘蛙”，希望为商家和达人打造一个更加高效、智能的电商生态，推动电商行业的持续创新与发展。</p><p>其实“绘蛙”的卖点相当直接，就是“让你的商品第一时间被种草”。种草无疑是近年来电商赛道最为火热的一个概念，当流量红利成为过去式之后，流量成本就几乎成为了每一个电商卖家都在焦虑的问题，而种草则是一个类似“自来水”的低成本流量来源。</p><p>因此自2021年开始，淘宝的“逛逛”、美团的“珍箱”、腾讯的“企鹅惠买”、京东的“种草秀”、拼多多多的“拼小圈”、抖音的“可颂”，一大批电商平台开始扎堆种草这个赛道。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_85bdfc00b84b400cb309d10d681b0608@000000_oswg18896oswg600oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这一次的“绘蛙”则直击了商家在种草上的痛点，即内容产能，它也提供了文生图和AI写作这两大功能。其中，“绘蛙”的文生图功能可以帮助卖家打造AI模特，并省去了与模特、摄影、化妆进行沟通的环节，商家自己就能用AI模特展示自家的商品。</p><p>而AI写作则号称可以打造种草爆文，商家只需填写淘宝链接、商品ID，并介绍主要卖点和人设后，就能自动生成种草文案。</p><p>简而言之，“绘蛙”对于电商卖家而言是一个降本增效的工具，但如果有商家真的认为“绘蛙”是救命稻草，可能就大错特错了。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>先来说说AI模特部分，其实早在2022年，随着Midjourney、Stable Diffusion的出现，就已经有商家意识到这类AI生图工具可以用于制作“数字人”。时至今日，电商领域也有相当多的商家在使用AI模特，但在实际应用的过程中，AI模特还是暴露出了不少缺陷。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_a64ed93930ac435eb994caea97cef45e@000000_oswg20432oswg600oswg166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>既然要用到AI模特，具体的商品品类无外乎服饰鞋帽，其中就有一个关键技术“换衣”。当下，商家的通行做法主要有两种，其一是先拍摄衣服各个角度的照片，再借助LoRa模型来进行训练，最终拟合出AI模特穿上衣服后的各个姿势；其二则是重绘，这个方法需要先将衣服套在石膏假人上、并拍照，从而将衣服部分固定下来，再用AI工具将假人用AI模特取代、并制作背景。</p><p>目前AI模特的命门，并不在于生成后仍需要人工筛图，而是服饰穿在AI模特上的效果很难在现实中复刻。没错，在一众AI模型里敢于宣称自己是“world simulator”（世界模型）的仅有OpenAI的Sora，现阶段市面上的AI生图工具实际上并不能理解物理世界的规律。</p><p>比如在去年双11期间登上热搜的“国风毛衣第一批受害者”，就是AI模特翻车的典型案例，消费者吐槽国风毛衣穿在AI模特身上是轻灵漂飘逸，可穿在自己身上就成了膀大腰圆。实物与网店上的AI模特图“毫不相关”，显然就涉及到了虚假宣传的范畴。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_b0c169db1bbb47f6bed45b11b42407c6@000000_oswg35866oswg401oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03</strong></h2><p>如果说AI生图在电商领域实打实地为商家节约了拍摄商品图的成本，那么AI写作爆款文案俨然就只是一个“美梦”了。尽管GPT-4、文心一言4.0的上线时间已经不短，可大家有见过哪怕一篇由它们生成的爆文么？甚至于率先开始大规模应用AI写作的海外科技媒体CNET，已经直接被维基百科踢出了“可靠来源”的行列。</p><p>AI写作搞不定种草文章的根源，是目前的AI还不是AGI。ChatGPT、GPT-4、文心一言，乃至刚刚亮相的“全球最强大模型”Claude 3，确实会在许多领域改变人类社会生成的范式，但就像OpenAI在报告中阐述的那样，AI特别适合重复性和规律性的任务，这些任务通常不需要创造性思维，而是遵循固定的规则和流程。所以这就能解释为什么AI客服会备受诟病了，毕竟客服所面对的是一个千人千面的场景，不同消费者咨询客服的问题几乎是天差地别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_35d36e2093c94a718529012663575439@000000_oswg42426oswg488oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而反观AI模特，它的生成就是有固定流程，通过一套&nbsp;SOP ( 标准作业程序 )&nbsp;即可稳定产出。而AI写作虽然可行，但AI种草却是困难的。</p><p>相信用过ChatGPT、文心一言生成文章的朋友应该都有所体验，用ChatGPT写论文、公文才是最方便的，也就是说它们对于需要规范成文的写作是福音，但对于种草这类发布在微博、抖音、小红书等社交平台，以个性化作为卖点的内容就有力未逮了。要知道，种草激发消费是基于“消费模仿”理论，网红大V发布的种草内容本质上是通过示范性行为希望引起粉丝的跟风，而粉丝也以能仿效他们的行为而感到愉快。“买了这个你就跟我一样”这样的观点，这就是种草内容发布者希望给被种草者所传达的信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_206ce60ab65045f7bb97024184da3a8d@000000_oswg45177oswg600oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同质化无疑是种草的大忌，因为同质化的种草就等同于硬广，而偏偏带有强烈个人色彩的内容并非AI擅长的部分。所以AI写作即便确实能够批量生成种草文章，但它们与爆文显然毫不沾边。用AI赋能电商领域的内容产出，最起码在当下只是“看起来很美好”，但对于只需要有内容填充网店的普通卖家，这种水平的AI也已经足够了。</p><p>虽然阿里对于AI电商的探索很有必要，但现阶段的相关技术还不足以支持它颠覆电商行业的既有格局。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649859403&amp;idx=2&amp;sn=61e3e5e6d6c9cb1aa57e9af4e30f601d&amp;chksm=86fd8d56b7432ea20e2335cd7bb6381a30e0d73d0b8cc00abe7d87f0c8d46b8a6ca174f5ef19&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679383226305796</id>
            <title>嘀嗒出行，靠着不起眼的顺风车业务要上市了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679383226305796</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679383226305796</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 11:56:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IPO备案, 顺风车, 盈利, 资本市场
<br>
<br>
总结: 嘀嗒出行通过证监会IPO备案，展示了在顺风车市场中的盈利能力和资本市场的青睐，尽管面临市场份额下降和合规性要求等挑战，但仍致力于扩大用户规模和拓宽业务边界，以实现更大的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_22b7fbccca8e420fbfeb8118d259da49@5687912_oswg48254oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>今年2月，传出了“嘀嗒出行终于通过了证监会IPO备案”的消息，这意味着嘀嗒出行已经完成IPO关键环节，距离上市仅一步之遥。 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>为什么说“终于”，是因为嘀嗒出行在2020年10月就已经递交招股书，但迟迟未能完成上市，在冲刺港股上市超过3年后，终于获得证监会IPO备案，拿到了上市的钥匙。</p><h2><strong>01</strong></h2><blockquote><p>上市申请资料显示，在2020年、2021年和2022年的前9个月，嘀嗒出行顺风车交易总额分别为81亿元、78亿元和46亿元，全部营业收入分别为7.542亿元、7.806亿元和4.283亿元，调整后净利润分别为3.433亿元、2.380亿元和0.654亿元。&nbsp; &nbsp;</p></blockquote><p>换句话说，自2019年首次实现盈利之后，即便是在疫情影响最严重的3年里，嘀嗒出行也实现了连续盈利，是过去三年中国顺风车市场中唯一实现连续盈利的主要市场参与者。放在以“大额补贴”和“价格战”为主要手段的网约车市场上，这样的表现不可谓不亮眼。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_ca5f502ab54148699af72dd51424640d@5687912_oswg54936oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样的成绩主要得益于嘀嗒深耕多年的优质赛道——顺风车。</p><p>嘀嗒出行业务可分为三大板块，分别是顺风车、智慧出租车服务以及广告服务，其中顺风车平台服务是嘀嗒出行的主营业务，收益主要来自向顺风车私家车主收取服务费，<strong>其顺风车收入一度在总营收中占比超过90%。&nbsp; &nbsp;</strong></p><p>虽然放在整个网约车行业中，嘀嗒并不能比肩滴滴、高德等头部玩家，但在顺风车赛道中，嘀嗒已经是元老级玩家。从2014年起家于顺风车业务，彼时的嘀嗒出行还叫作“嘀嗒拼车”。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>2018年1月，嘀嗒拼车对外宣布正式完成品牌升级，从嘀嗒拼车升级为嘀嗒出行。此后，嘀嗒出行共完成5轮融资，投资人中不乏蔚来资本、IDG、高瓴、京东等知名机构的身影。</p><p>能得到资本市场的青睐，或许说明中国顺风车的增长空间比网约车更具有想象空间。一来目前国内出行市场中，顺风车仅占有1%的市场份额，市场渗透率不到0.3%，但私家车数量日益增长，共享经济越来越深入人心，在年轻一代中颇受青睐；</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_68dd1868a7a24cc4b55f51fb95690545@5687912_oswg31431oswg641oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>二来根据弗若斯特沙利文报告数据显示，2022年到2026年，中国顺风车市场的交易总额预计将从204亿元增至758亿元，年复合增长率为28.0%，是出行市场中增速最快的细分领域。</p><p>顺风车生意虽好，但嘀嗒出行的前景却不如想象中乐观——<strong>嘀嗒出行有九成营收都依赖顺风车业务</strong>，但如今的嘀嗒出行却已经痛失顺风车市场老大的位置。</p><p>2022年，哈啰取代嘀嗒出行成了顺风车行业的老大，按顺风车搭乘次数计算，哈啰市占率为42.5%，嘀嗒排名第二，市场份额为32.5%，滴滴以19.3%的市占率排名第三；而从营收角度来看，滴滴时嘀嗒的百倍以上，哈啰是嘀嗒的十倍级别。</p><p>相比滴滴和靠哈啰，嘀嗒对顺风车业务的依赖程度实在是太高，滴滴除了顺风车还有网约车、货运等业务，哈啰在顺风车之外也拥有共享单车、助力车等多条全新赛道。&nbsp; &nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_6ca1b1046f2249538b1eaca17144dc4d@5687912_oswg60885oswg640oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最新招股书显示，此次IPO募资主要用于：1、提升技术能力及升级安全机制；2、扩大用户群并加强营销及推广计划；3、增强变现能力；4、在中国出行市场价值链中选择性地寻求战略联盟及投资收购机会等。</p><p>看起来，嘀嗒上市的主要诉求就是<strong>增加用户规模</strong>和<strong>拓宽业务边界</strong>，毕竟专注于顺风车业务虽然短期内给嘀嗒带来了较好的利润表现，但用户规模和市场规模却很难扩大，也难以进一步挖掘价值链，很难做成真正的生态型平台企业。这也是为什么嘀嗒出行成立的时间不算短，但在网约车行业始终处于二环位置。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>此外，令嘀嗒感到为难的，是区别于网约车的合规性要求。2020年，交通运输部列举了判定“顺风车”的四个标准以区别于“网约车”。尽管标准已经有了，但在实际的执行过程中却难免有出入，以“顺风车”之名行“网约车”之实的事情并不少见，车主却不受网约车相关规定的限制，因此常遭受投诉或整改。</p><p>早在2020年12月，嘀嗒出行就被交通运输部约谈，指出其“附近订单”功能偏离顺风车本质，涉嫌以顺风车名义从事非法网约车业务，要求整改。2022年8月，还有消费者向媒体反映其在嘀嗒出行上的订单被“两单合并”，但车上实际有3个订单。类似的“违规多拼”问题并不少见，招股书上，嘀嗒出行的行政处罚案件也并不少。</p><p>虽然距离上市仅剩一步之遥，但随着网约车市场进一步饱和，嘀嗒所面临的，是更加激烈和残酷的竞争，想要在日趋红海的网约车市场中占得一处山头，嘀嗒出行还得更努力才行。&nbsp; &nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cgiVXLDGAzwFky8HqNdc2w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“网车观察”（ID:wangcheguancha）</a>，作者：宜新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679405260535552</id>
            <title>想成为中国版“诺和诺德”，华东医药还差什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679405260535552</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679405260535552</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 11:16:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 司美格鲁肽, 华东医药, 降糖/减肥药, 诺和诺德
<br>
<br>
总结: 2023年司美格鲁肽总销售额达到约212亿美元，同比猛增88.78%，市场已经在期待中国的“诺和诺德”了。华东医药作为最像“诺和诺德”的国内药企，预计2023年实现归母净利润28.12亿元至28.62亿元，同比增长12.5%至14.5%。公司在降糖/减肥药领域的研发备受关注，但仍需追赶丹麦制药巨头“诺和诺德”。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年司美格鲁肽总销售额达到约212亿美元，同比猛增88.78%，市场已经在期待中国的“诺和诺德”了。</p><p>作为最像“诺和诺德”的国内药企，华东医药（000963.SZ）预计2023年实现归母净利润28.12亿元至28.62亿元，同比增长12.5%至14.5%。截至去年9月底，公司已有8款GLP-1相关靶点产品。</p><p>近年来，华东医药的经营业绩保持稳定，降糖/减肥药的研发进展备受市场关注。不过，与丹麦制药巨头“诺和诺德”相比，华东医药仍有不小的差距要追赶。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_277aaabdcce140f9982a76e0b0875a43@5888275_oswg506337oswg795oswg529_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 减肥药研发持续突破</strong></h2><blockquote><p>公开资料显示，华东医药以医药工业为主导，同时拓展医药商业、医美产业、工业微生物等业务，现已发展成为集医药研发、生产、经销为一体的大型综合性医药上市公司。</p></blockquote><p>在医药工业板块内，华东医药重点在肿瘤、内分泌、自身免疫三大核心治疗领域的创新药及高技术壁垒仿制药的研发布局。其中，降糖/减肥药领域的研发进展更加受到市场关注。</p><p>近年来，消费者“不爱红妆爱减肥”。</p><blockquote><p>摩根士丹利研报显示，2030年全球减重市场处方药规模或将突破770亿美元，2024年至2030年将实现复合增长36%。摩根大通预计，到2030年，GLP-1类药物全球年销售额将达到1000亿美元。</p></blockquote><p>“蓝海”还被充分挖掘，GLP-1类药物就已经让头部企业赚得盆满钵满。诺和诺德财报显示，2023年公司的司美格鲁肽总销售额达到212亿美元，同比暴增88.78%。</p><p>在国内，包括华东医药、博瑞医药（688166.SH）、常山药业（300255.SZ）、翰宇药业（300199.SZ）等公司在减肥药行业都具有较强的成长能力和市场影响力。</p><p>以华东医药为例，截至2023年上半年，公司的在研项目合计82个，其中生物类似药项目5个，创新产品管线已有46项，其中自主研发的项目比例达到50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_30527c919989497fbdf7f95e99c50ed2@5888275_oswg169008oswg543oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在创新药管线中，GLP-1靶点相关产品进展比较顺利，公司现已建立了涵盖口服、注射剂等多种剂型，包括长效和双靶点、三靶点创新药，及生物类似药相结合的GLP-1相关靶点，共8个产品。</p><p>除了糖尿病外，华东医药在适应症上也紧跟国际巨头们，持续拓展减重、降脂等领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_4c7adbb05e24430181caf07886fdc6d4@5888275_oswg28539oswg640oswg178_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 “前有堵截，后有追兵”？</strong></h2><p>需要说明的是，虽然在药品研发和创新上不断突破，但华东医药与丹麦制药巨头“诺和诺德”仍然存在不小的差距。</p><p>医药企业之间的研发实力差距主要看产品，而产品的差距主要看已上市专利保护期限及其研发管线。</p><p>首先，诺和诺德在研发管线基本上都是First in Class级别药品，即FIC，也就是首创新药。而华东医药除了原创药外，还有一定比例的仿制药产品。</p><p>其次在主要产品上，双方也存在10年以上的差距。以利拉鲁肽为例，该药在2009年就已在欧洲上市，并在2010年初获得了FDA的批准，该专利在中国已失效。2023年7月，华东医药子公司中美华东申报的利拉鲁肽注射液（商品名：利鲁平）肥胖或超重适应症的上市许可申请才获得批准。</p><p>如果再加上研发管线产品平均10年以上的差距，华东医药与诺和诺德的实际研发差距在20年至30年。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_33e72d80470c46cd8980b168ba879b24@5888275_oswg2304oswg683oswg134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>而在销售额层面，2023年诺和诺德的减肥药利拉鲁肽Saxenda销售额达到102.89亿丹麦克朗（折合人民币108.30亿元）。根据机构测算，华东医药的利拉鲁肽产品销售峰值有望超过10亿元，在体量上，前者是后者的10倍。</p></blockquote><p>看到了实实在在的差距，华东医药也在努力追赶。公司的决心，还体现在对诺和诺德的专利挑战上。</p><p>据了解，诺和诺德司美格鲁肽在国内专利期是2006年到2026年，而华东医药与诺和诺德的专利诉讼可能提前终止司美格鲁肽在中国的专利期。</p><p>2022年9月，国家知识产权局就做出过专利无效的宣告，原因是诺和诺德当初提交司美格鲁肽专利时，并未公开“通式所包含的任一化合物的实验结果数据”。不过诺和诺德已经提起了上诉，最终结果还有待观察。</p><p>如果华东医药能够成功挑战诺和诺德司美格鲁肽的专利，那么中国厂商的参与将会大幅提高供应量，更多的潜在需求有望释放。</p><p>目前在国内，觊觎司美格鲁肽市场这块“大蛋糕”的公司还有石药集团、齐鲁制药、丽珠集团、联邦制药等。各家药企研发的持续深入，也将带给华东医药不小的压力，未来公司在国内减肥药领域将面临更大挑战。</p><p>前有诺和诺德这座“无形的大山”的堵截，后有众多国内药企拼命追赶，华东医药更不能止步不前。</p><h2><strong>03 盈利水平仍有提升空间</strong></h2><p>作为一家药企，经营业绩保持稳定也是一个加分项。</p><blockquote><p>2020年至2022年，华东医药实现营收分别为336.83亿元、345.63亿元、377.15亿元；归母净利润分别为28.2亿元、23.02亿元、24.99亿元。</p></blockquote><p>虽然营收保持稳定增长，但公司的盈利能力却在逐年下降。这一点在2023年或将有所改观，根据公司披露，华东医药预计2023年实现归母净利润28.12亿元至28.62亿元，同比增长12.5%至14.5%。未来，华东医药有望改变过往几年增速下降的趋势。</p><p>览富财经网发现，在华东医药的收入构成中，制造业的营收占比相对较小。</p><p>据其披露的2023年中报，以行业来划分，华东医药在商业领域实现营收138.24亿元，营收占比67.81%；在制造业实现营收58.11亿元，占比为28.5%；在国际医美业务上实现营收11亿元，占比为5.4%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_ac567054986c4b9486b1bbea0d7109cd@5888275_oswg6016oswg1002oswg169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但是，营收占比较大的商业业务的毛利率仅为6.67%，而占比较小的制造业、国际医美业务的毛利率水平较高，分别达到81.19%、80.71%。显然，这两块业务更加赚钱，未来华东医药若想继续做大做强，还需要在制造业和国际医美两项业务上发力。</p><p>在二级市场上，华东医药2024年以来的表现并不尽如人意。公司的股价从年初一直震荡下跌，目前似乎仍然没有止跌的意思。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_fb06ba307f72416db7a16ddef1ffcbc8@5888275_oswg137813oswg1080oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从股价表现来看，华东医药与诺和诺德的差距可不是一星半点，诺和诺德的股价一路走高，近期还曾创下历史新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_c491f29ed8734bbcbb453868de958735@5888275_oswg105263oswg1080oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZTuSF37YTueXsGmyw9UvnQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“览富财经网”（ID:lanfucaijingwang）</a>，作者：万俟隽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679394538288905</id>
            <title>刘强东撒钱救京东？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679394538288905</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679394538288905</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 11:16:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 刘强东, 京东, 股利计划, 股份回购
<br>
<br>
总结: 京东发布了12亿美元的2024年度股利计划和未来36个月不超过30亿美元的股份回购计划，股价大涨。刘强东持续撒钱，向投资者、商家、消费者和员工撒钱，推出各种福利政策。京东在物流上发力，实现99%以上的商品满59包邮。京东员工薪酬大幅上涨，京东整体经营稳定。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>东哥又撒钱了！&nbsp;</p><p>3月6日财报发布后，京东宣布了12亿美元的2024年度股利计划，还有未来36个月不超过30亿美元的股份回购。&nbsp;</p><p>30亿美元相当于消息宣布前京东将近10%的市值。&nbsp;</p><p>受此影响，京东股价美股收盘大涨16.18%。&nbsp;</p><p>当然，<strong>投资者能够被“感动”也和业绩的基本平稳有关。</strong></p><p>京东四季度营收3061亿元，同比增长3.6%，略微超出市场预期。&nbsp;</p><p>京东整体经营利润20.3亿元，看似大幅低于预期的53.7亿元，<strong>但这主要是受达达的40亿元和京东产发的11亿元资产减值的影响。</strong>风险出清后大概率不影响后期的发展。&nbsp;</p><p>这么看，京东还真是稳住了。</p><h2><strong>01 刘强东持续撒钱&nbsp;</strong></h2><p>为了稳住京东，<strong>刘强东的钱不光撒向了投资者，还撒向了商家、消费者和员工。</strong></p><p>京东四季度的佣金收入不及预期，是京东为新商家免佣和在部分品类和场景中降佣的结果。&nbsp;</p><p>为了第三方入驻，京东还降低了免邮门槛，并允许商家自由选择物流商。&nbsp;</p><p>从效果上看，至少商家是被吸引来了，2023年京东第三方商家数量同比增长了188%。&nbsp;</p><p>2月22日，京东宣布，只要是打上“免费上门退换”标识的商品，无论大小、轻重和数量，都在退换的时候不再额外收取任何费用。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_f73ddb420b5749da8c48d874254c88fb@000000_oswg95955oswg1080oswg999_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：京东黑板报</p><p>这无疑是再继续向消费者们发福利。&nbsp;</p><p>京东这项服务的推广是从自营商品开始的，预计未来一年会覆盖九成的第三方卖家。&nbsp;</p><p>据报道，京东在推出这项服务后，退货单量明显上升，每年将增加10亿元的运费成本。&nbsp;</p><p>但京东期望，<strong>这笔钱能提升消费者在京东购物的确定性，而这种确定性在某种意义上要超过“仅退款”。</strong></p><p>在拼多多上做过“仅退款”的人都知道，这项条款虽然能够兜底，但往往在执行的过程中需要付出时间成本。&nbsp;</p><p>以生鲜为例，商家需要你拍照，并且告诉他坏果占整体的比例，按比例退款。&nbsp;</p><p>商家当然不愿意被买家白白占了便宜，所以设置一些障碍也理所当然。&nbsp;</p><p>之前，甚至还有浙江义乌的卖家因为被安徽淮南的买家“仅退款”了10元3副耳钉，急了，他千里驱车上门，最后还找了法院调解。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_bf64bbf548cb428e8877ee72f910c6d1@000000_oswg225030oswg960oswg638_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“仅退款”就是商家退款，顾客无需退货</p><p>对于京东上广大的中产消费者来说，没必要花费时间去占几块钱的便宜，只需要在商品不合预期的时候能够免费退掉就好了。&nbsp;</p><p>而且，对于京东有优势的大件家电，运费可不是十块八块，而是成百上千。这种“免费上门退换”的诱惑力就更大了。&nbsp;</p><p>进一步地，在3月4日，京东在商家公告中宣布，将在3月底实现非偏远地区全部商品的最高满59包邮，且支持同店铺凑单。&nbsp;</p><p>与此同时，京东普通用户购买自营商品满59包邮，且支持跨店凑单。京东PLUS会员更是可以享受全年不限金额包邮。&nbsp;</p><p><strong>这样一来，京东将实现99%以上的商品满59包邮。</strong></p><p>京东最近的一系列举动主要是在物流上发力，还正好赶上了快递新规的实施。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_fa99ff3822874f6b9cde296990878707@000000_oswg156355oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>3月1日正式施行的《快递市场管理办法》，要求快递必须送上门。这项新规也被认为利好京东、顺丰等很早就做到送货上门的直营快递企业。&nbsp;</p><p><strong>对于员工，京东则屡次使用了“涨薪大法”。</strong></p><p>2024年1月1日起，京东采销等一线业务人员的固定薪酬翻倍上涨，京东零售全员平均加薪不低于20%。&nbsp;</p><p>2月1日起，京东一线客服员工实现全年平均薪酬上涨超过30%。&nbsp;</p><p>3月1日，京东在内网发布了“京东零售Boss单元年终奖发放公告”。京东采销的年终奖同比大幅上涨72%，16个业务小组获得了超过20倍月薪的奖金，最高的甚至有50倍。</p><h2><strong>02 大厂就是要求稳？&nbsp;</strong></h2><p>一系列的撒钱努力还是收到了效果。&nbsp;</p><blockquote><p>京东四季度自营零售收入同比增长3.7%，强于公司指引和市场预期的1%。尤其是，京东具有优势的通电商品，收入同比增长达到6%。&nbsp;</p></blockquote><p>而且，<strong>刘强东看似大笔撒钱，但并不冲动，骨子里还是透着精明。</strong></p><p>四季度营销支出同比增长接近9%，达到131亿元，这个增速远高于营收增速。但与此同时，京东的管理费用统一减少了12亿元，其他股权激励也减少了7.3亿元，这就完全抵消了营销费用的增长。另外的研发和物流费用基本持平。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_f8ef9b9219d442fc8da9683b50674ee8@000000_oswg274125oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">京东2023年Q4财报</p><p><strong>这说明东哥用来撒的钱都是省出来的。</strong></p><p>京东除商城、物流以外的其他收入同比下降8.9%，<strong>这或许说明刘强东也在回归主业</strong>。上个月底，淘特商家向淘宝转移也暗示着老牌电商在主要APP上发力的决心。&nbsp;</p><p><strong>这些老巨头们不再相信局部的出奇制胜，而是要在把握全局的基础上行稳致远。</strong></p><p>对于今年的策略，京东在财报会上虽然把“用户体验和服务”放在了第一位，但还是一副“既要又要”的姿态，它同时提到了低价策略和商品供给。看起来，刘强东“多快好省”的信念还是没有变。&nbsp;</p><p>面对消费新潮流，京东更多地选择了跟随，而不是全面拥抱。&nbsp;</p><p>京东采销在去年双十一观看人数突破3.8亿让刘强东看到直播带货的新希望。年初，京东从湖南卫视跨年晚会，到小年春晚，再到央视春晚，都在重点推京东采销直播间。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_ce8da654739a424a9be112482de66e38@000000_oswg73038oswg800oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">京东采销直播截图</p><p>但京东采销始终只是处于一个跟随状态，不太可能改变直播带货抖快淘的格局。&nbsp;</p><p>在前几年，直播带货这种刺激冲动消费的玩法和京东的高端物流的确很搭。现在，连抖音也将“价格力”设置成了今年最高优先级，<strong>京东如果不做好“低价”，恐怕京东采销直播间依旧前途未卜。</strong></p><p>花钱能买量、能包邮、能激励员工，但在如今的消费环境下， <strong>“多快好省”如果不能在“省”上突破，其他方面很可能会事倍功半。</strong></p><p>另一边，备受关注的出海布局，京东则更加谨小慎微。&nbsp;</p><p>为了迎合电商出海潮流，CEO许冉也在财报电话会上提到要在国际化上“小步试点”。她说“京东物流和京东产业发展是公司海外扩张的重要支柱。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_858bb1303f3249ca88408bb8cd36bc79@000000_oswg172034oswg1015oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>这些都是2B业务，京东在海外的2C业务上还是相当谨慎的。京东在2023年初关闭了泰国站和印尼站，削减了亏损。&nbsp;</p><p>京东在欧洲推出的全渠道零售商“Ochama”还处于孵化阶段；2月下旬也有外媒报道称，京东有意收购英国头部零售商Currys。&nbsp;</p><p>四季度的这份财报似乎更能坚定刘强东求稳的信心。<strong>更何况，京东对今年的预期还是乐观的</strong>：“随着2024年预计出台的宏观刺激和促进消费政策，京东期待消费恢复的态势将进一步巩固，这对公司的部分品类形成利好。”&nbsp;</p><p>京东能如愿吗？目前并不知道，但消费者的网购倒是的确越来越省钱了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxNDIwODkwMA==&amp;mid=2247497044&amp;idx=1&amp;sn=5a38a0703a5f39d240240c6a4b9011ad&amp;chksm=c02f136589407b5eba9386ba15f3787952faa3eb4a34cfb6fcf64c63c23bec14cac1f49fd8d2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹番YIFAN”（ID：finance_yifan）</a>，作者：壹叔团队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679374544041728</id>
            <title>人形机器人第一股，爆了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679374544041728</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679374544041728</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 11:14:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 股价剧烈震荡, 人形机器人, AI加持, 产业发展热潮
<br>
<br>
总结: 优必选作为人形机器人企业，在港股市场上股价剧烈震荡，一度涨幅超过200%，引发市场情绪波动。背后受到全球科技界对人形机器人领域的关注和预期的推动，人形机器人产业正迎来新一轮发展热潮。AI技术的加持使得人形机器人领域备受关注，各大企业纷纷加大投资力度，展现出行业的潜力和前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从3月5日起，港股“人形机器人”第一股股价连日上扬，三天内涨幅一度超过200%。突如其来的大涨，直接搅动着市场的情绪。有投资者兴奋地表示自己“赚了105万”，也有部分踏空的投资者大喊“又失去了一个财富自由的机会。”</p><h2><strong>01 股价剧烈震荡</strong></h2><p>资本市场的迷人之处，或许就在于形势的瞬息万变。&nbsp;</p><p>从上市破发的AI新贵，到暴涨多日的牛股，“人形机器人第一股”优必选只花费了两个月的时间。&nbsp;</p><p>2023年12月29日，人形机器人企业优必选成功登陆港股主板，成为年内最后一支上市新股。出人意料的是，当天优必选开盘即破发，开盘报价89.9港元/股，跌破了90港元/股的销售定价。&nbsp;</p><p>在当时，不少人为优必选捏着一把汗。毕竟走到上市，它已经花费了11年的时间。在上市庆祝仪式现场，优必选创始人周剑略显憔悴，在与媒体沟通合影时他坦率讲道：“熬了好几个夜了。”&nbsp;</p><p>彼时没有人能预料到，两个多月之后，优必选会在阳春三月迎来了自己的高光时刻：&nbsp;</p><p>从3月5日起，股价接连三天上涨，其中3月5日报收每股107.8港元，涨幅为8.34%；3月6日，报收202.8港元，涨幅为88.13%。&nbsp;</p><p>而截至3月7日上午盘中，优必选股价一度达到328港元，涨幅超过90%，总市值更是突破1371亿港元。按照股价最高点计算，三天之间，这支人形机器人第一股曾完成股价与总市值超过200%的价值升值。&nbsp;</p><p>到3月7日收盘，优必选股价已有所回落，报204港元/股，涨幅为0.59%，总市值为853.01亿港元。照此计算，持股24.79%的公司创始人周剑，身家已达约211亿港元。&nbsp;</p><p>连续几天突如其来的大涨，直接搅动着市场的情绪。有投资者兴奋地表示自己“赚了105万”，也有部分踏空的投资者大喊“又失去了一个财富自由的机会。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_eeb009d4c091494c8a45bebeac0048e3@5888275_oswg19947oswg1080oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（优必选2023年12月29日上市至今股价走势。图源/同花顺）</p><p>在股市春风得意的同时，过去一段时间里，优必选在业务层面也接连传出利好。&nbsp;</p><p>2月22日，优必选方面对外透露，优必选工业版人形机器人“Walker S”已经在新能源汽车工厂“实训”。据介绍，人形机器人在新能源车厂的实训任务包括了移动产线启停自适应行走、感知自主操作、系统数据通信与任务调度等方面。&nbsp;</p><p>两会期间，优必选产品同样刷了一波“存在感”。在全国两会新闻中心，“Walker X”搭档央视著名主持人朱广权，在两会特别节目《聊会》中出镜。&nbsp;</p><p>据「市界」观察，在节目中人形机器人更多是承担“吉祥物”的角色，并未呈现更多的主持、交流等功能。不过，其曾在优必选上市之际，在上市现场与优必选创始人周剑共同进行了敲锣。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_e64005146bf34d5bbd8e508d7888072c@5888275_oswg705975oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（图源/央视新闻）</p><p>这并非优必选人形机器人首次现身在公众面前。2012年，优必选正式成立，距今已经有12年时间。&nbsp;</p><p>在过往的成长历程中，随着产品不断成熟，优必选机器人曾多番登上春晚舞台，还曾在迪拜世博会中国馆进行观众服务等等。&nbsp;</p><h2><strong>02 AI加持，人形机器人迎来东风</strong></h2><p>优必选的股价大涨，实际也在情理之中。&nbsp;</p><p>当下，一个不容忽视的背景是，全球范围内科技界对具身智能、人形机器人领域的强烈关注。&nbsp;</p><p>如国海证券研报指出，2024年人形机器人或将迎来规模商业化元年。研报认为，受益于海外标杆企业推进产品迭代、商业化落地，以及中国企业积极入局人形机器人产业、2023年发布产品陡增等因素，人形机器人或将迎来新一轮产业发展热潮。&nbsp;</p><p>积极的预期，也指引着市场玩家密集进行布局。&nbsp;</p><p>2024年1月份，OpenAI投资的挪威人形机器人项目1X Technologies宣布完成了1亿美元的B轮融资。&nbsp;</p><p>1月16日，特斯拉创始人马斯克在社交媒体展示了特斯拉自研人形机器人Optimus叠T恤的视频，展现了Optimus的灵活性提升。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_d9214fabb98e4aafb879f4d812f40c51@5888275_oswg860440oswg1080oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（特斯拉Optimus叠T恤。图源/网络）</p><p>2月24日，全球AI芯片龙头英伟达宣布成立通用智能体研究实验室（GEAR），旨在虚拟和现实世界中构建具身智能体基础模型。&nbsp;</p><p>同样在2月，美国人形机器人初创公司Figure AI在新一轮融资中筹集约6.75亿美元。本次融资吸引了包括英伟达（提供5000万美元）、微软（提供9500万美元）、OpenAI（提供500万美元）等科技巨头的参与。&nbsp;</p><p>而国内方面，以优必选为代表的相关玩家也在加紧步伐。&nbsp;</p><p>比如2024开年后，作为机器人核心零部件的研发和制造专家的天太机器人（TTbot）宣布，推出全球首款具有仿人脊柱功能的通用型人形机器人平台，研究议程中就包含着通用机器人。&nbsp;</p><p>其后不久，由华为天才少年“稚晖君”创办的智元机器人宣布，其已与上海临港集团签订举行了全面深化战略合作协议签约仪式。公开披露的内容中提到，这些签约将推动智元机器人从临港奉贤的首期生产制造基地开始，开启商用量产的新征程，打造成为“上海人形机器人第一座量产工厂”。&nbsp;</p><p>此外在两会期间，人形机器人话题也是提案的重点之一。据《中国经营报》报道，全国政协委员、芜湖机器人产业发展集团有限公司董事长兼总经理许礼进在今年全国两会期间提交了《关于创新驱动人形机器人产业高质量发展的提案》。&nbsp;</p><p>他表示，人形机器人有望成为继计算机、智能手机、新能源汽车后的颠覆性产品，走进工厂，走进千家万户。&nbsp;</p><p>作为中国首家推出商业化双足真人尺寸人形机器人的公司、全球首家将双足真人尺寸人形机器人的成本降低至10万美元以下的公司、全球唯一能够量产交付大型仿人服务机器人的公司，优必选恰好在这个时间点伫立潮头。&nbsp;</p><p>而在这场产业的东风降临之前，它已经默默耕耘了十余年的时间。&nbsp;</p><h2><strong>03 为什么是优必选？</strong></h2><p>优必选的诞生背后，其实源于一个偶然甚至“疯狂”的决定。&nbsp;</p><p>2008年，首届“日本机器人展”在横滨开幕，主题是“机器人与生活”。展会上，日本本田技研工业所的人形机器人“阿西莫”，收获了许多关注。彼时，在机械行业沉浸多年的周剑正好出现在这场展会中，被阿西莫所展现出的运动能力深深吸引。&nbsp;</p><p>根据公开资料，1999年在硕士毕业之后，周剑先是在德国上市企业迈克威力机械集团工作，由于任职期间业绩连年翻番，他很快升任为最年轻的中国大区经理；随后他又辞职创业，在上海、深圳等多地创办了自己的机械制造工厂，从事锯切设备等ToB业务，同样有声有色。&nbsp;</p><p>一切看似都已步入正轨，但在看到人形机器人后，一颗再次创业的种子在周剑的心中萌芽。就此，周剑筹措了约2000万元资金，组建了一个团队，开始对人形机器人的核心部件进行研发。&nbsp;</p><p>在当时，这堪称一个危险的想法。当时国内的人形机器人产业仍在蹒跚学步，仅在一些特殊场景中小范围应用，也远未形成成熟的供应链。&nbsp;</p><p>周剑也很快意识到了现实的骨感。&nbsp;</p><p>2012年，优必选正式成立。由于投入规模极其巨大，成立仅一年之后，公司就陷入了资金危机。而由于多数风投也不看好前景未明的人形机器人行业，周剑一度只能卖房卖车、自我输血。&nbsp;</p><p>幸运的是，2013年，比亚迪的创始人、天使投资人，也是风投机构“正轩投资”的创始人夏佐全关注到了这个项目，为优必选撮合了多轮融资，才让公司走出危险的境地。夏佐全是时代的幸运儿，他在比亚迪上的投资获得了8万倍回报。&nbsp;</p><p>2013年后，优必选相继推出Alpha 1S、Alpha 2等早期人形机器人产品，并逐步构建起包含硬件、软件、服务及运营在内的全栈式技术布局。&nbsp;</p><p>此外，优必选还在不断进行商业化探索，通过自研、自产关键部件等方式降低人形机器人的大规模商业化门槛。&nbsp;</p><p>举例而言，优必选的前辈、前文提到的“阿西莫”机器人单台成本高达250万美元，远远超出消费级市场对智能服务机器人产品的承受能力。而据弗若斯特沙利文报告，在全球范围内，优必选已率先将双足真人尺寸人形机器人的成本降低至10万美元。&nbsp;</p><p>此外，如今优必选已经发展出消费级、企业级两大产品矩阵，在教育、智慧物流等行业不断探索落地可能性。&nbsp;</p><p>2020年、2021年、2022年及2023年上半年，优必选收入分别为7.4亿元、8.17亿元、10.08亿元及2.61亿元；上述各报告期分别亏损7.07亿元、9.18亿元、9.87亿元和5.48亿元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_440ebbba2a524f51855c4f96340ec7b1@5888275_oswg120534oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>早于本轮人形机器人行业集中爆发，提前布局十余年，这成为了优必选如今在二级市场“爆发”的最佳注脚。&nbsp;</p><p>放大到整个产业来看，就像著名智能机器人企业波士顿动力的创始人马克·雷波特曾经说过的：“没有经历至少25年潜心研究的机器人产品，不足以商业化。”&nbsp;</p><p>在过往的数十年中，智能机器人产业也逐步完成了从实验室走进产业、硬件供应链完善、AI软件算法奇点来临等等过程。&nbsp;</p><p>如今无论是资本的潮涌、市场的关注，还是玩家的下场混战，或许都意味着人形机器人产业正处在商业化的蝶变前夜。&nbsp;</p><p>从这个角度而言，在AI、大语言模型爆火的当今，可以说优必选只是等来了久违的“东风”。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/dkzcbbYuiTAwlspb_82_OA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：让商业更具价值，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679355926181385</id>
            <title>业绩快报 | B站毛利率连续六季度提升，全年实现正向经营现金流</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679355926181385</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679355926181385</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 10:55:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: B站, 财务报告, 用户增长, 商业化能力
<br>
<br>
总结: 2023年B站发布了第四季度和全年财务报告，显示全年总营收达225.3亿元人民币，用户活跃度和商业化能力均有显著提升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间3月7日（美东时间3月7日），哔哩哔哩（NASDAQ: BILI，HKEX:9626；以下简称“B站”）公布了截至2023年12月31日的第四季度和全年未经审计的财务报告。</p><p>财报显示，2023年B站全年总营收达225.3亿元人民币，其中第四季度总营收达63.5亿元。</p><p>四季度，B站日均活跃用户超1亿，月均活跃用户3.36亿，日均使用时长超95分钟。</p><p>在商业化方面，四季度，广告收入同比增长28%，毛利率连续6个季度环比提升至26.1%，调整后净亏损同比大幅收窄58%。第四季度经营现金净流入6.4亿元人民币，并实现了全年正向经营现金流。</p><p>B站董事长兼首席执行官陈睿表示：“2023年是机遇与挑战并存的一年。在过去一年里，我们实现了社区的健康增长，提升了商业化能力和经营效率，并大幅收窄了亏损。第四季度，B站日均活跃用户超1亿，用户日均使用时长超95分钟。我们持续推进商业化能力建设，让更多创作者在B站获得收入。2023年，超300万创作者在B站获得收入，同比增长30%。第四季度，广告与增值服务收入分别同比增长28%和22%，真正实现了社区和商业的正向循环。随着经营效率的提升，四季度B站毛利润同比增长33%，毛利率则连续6个季度持续提升达26.1%。全年调整后净亏损同比收窄49%，并实现了全年正向经营现金流。展望2024，我们将继续推动社区与商业的正循环，为用户、创作者和合作伙伴创造价值。”</p><p>B站用户平均年龄保持在24岁左右，其中Z+世代用户覆盖率达到65%，超过一半用户生活在二线及以上城市，男女比例接近1比1。</p><p>第四季度，B站月均互动数超140亿次，用户日均使用时长稳定在95分钟，全年日均视频播放量达43亿，同比增长25%。截至2023年底，2.3亿用户通过了入站考试，成为B站“正式会员”，正式会员的第12个月留存率稳定在80%左右。</p><p>在创作者生态方面，第四季度，B站日均活跃UP主同比增长16%，其中万粉以上UP主人数同比增长30%；月均投稿量超2300万，同比增长31%。</p><p>创作者与粉丝之间形成了更紧密的关系——第四季度，过半活跃粉丝会在内容更新三天内追更，用户更加积极地关注自己喜爱的UP主，四季度平均每位用户关注接近70位UP主，同比增长25%。十万粉级别的创作者中，过去三年持续更新的比例超过75%。</p><p>四季度，游戏、知识品类的日均播放量保持超30%增速，科技品类日均播放量增速达近40%。过去一年，AIGC等技术热点带动知识区日均播放量超10万稿件同比增长60%，并推动了一批播放量超百万的爆款视频诞生，涵盖科普资讯、AI技术应用、数字人和创意应用等领域。</p><p>另外，在年轻人新消费观念的影响下，汽车、时尚、音乐等品类日均播放量增长均超30%，出行、亲子等生活类内容播放量更是获得了数倍增长。2023年，百万播放商业稿件数量同比增长超100%。</p><p>2023年，超过300万UP主通过各种变现途径在B站获得收入，同比增长30%，其中通过广告获得收入的UP主数量同比增长94%；交易带货也带来了更多机遇，双12期间，UP主单场直播带货成交额超5000万。</p><p>除了商业合作以外，内容付费也成为了很多UP主的收入来源。2023年，超180万UP主通过直播获得收入，超过200位UP主制作的付费课程获得超100万流水，更有UP主单条充电专属视频获得近400万流水。</p><p>2023年，B站持续提升商业化能力，将优质流量转化为商业收入，推动第四季度营收达63.5亿元，全年营收达225.3亿元。其中，广告业务收入增长亮眼，第四季度同比增长28%至19.3亿元，广告收入占整体收入比例由去年同期25%提升至30%，有效带动公司毛利润的提升。</p><p>2023年，站内有消费行为的用户数同比增长超200%。用户日益增长的消费需求，也对广告收入产生了正向影响。双11大促期间，B站带货GMV同比增长超250%，直播带货场次数同比增长105%，为母婴护理行业带来的新客率近90%，带动B站效果广告收入增长，四季度同比增长超60%。</p><p>在2024 AD TALK营销伙伴大会上，B站发布了一系列商业产品、技术的提效计划，并基于品牌主最关注的需求，即如何更好地打透年轻人心智、在B站做好营销，提出了“发新品、年轻化、交易转化、大节点”的四大场景营销解决方案。</p><p>2023年，B站增值服务业务收入达99.1亿元，同比增长14%；第四季度收入达28.6亿元，同比增长22%。直播收入是增值服务收入增长的主要驱动力。过去一年，B站通过直播与视频生态一体化运营，推动更多UP主成为主播，丰富直播内容生态。大会员业务方面，截至第四季度末，B站大会员数量达2190万，其中超80%为年度订阅或自动续费会员。</p><p>游戏业务方面，全年及第四季度收入分别达40.2亿元和10.1亿元。目前B站游戏储备中有三款代理游戏获得版号，并计划于未来几个季度上线运营，包括策略类游戏《三国：谋定天下》，卡牌类游戏《炽焰天穹》及《物华弥新》。</p><p>2023年，B站财务健康度显著增强。第四季度，公司毛利率由去年同期的20.3%增至26.1%，第四季度及全年经调整后净亏损分别同比收窄58%及49%。四季度经营现金净流入6.4亿元人民币，并实现了全年正向经营现金流。</p><p>截至2023年12月31日，公司持有现金及现金等价物、定期存款和短期投资总额为150亿元人民币。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679357088315136</id>
            <title>DRAM增长全面转正，六巨头大涨221%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679357088315136</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679357088315136</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 10:37:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 内存市场, DRAM, 营收增长, 制程研发
<br>
<br>
总结: 全球DRAM市场在2023年第四季度迎来上涨潮，六大厂商实现营收大幅正增长。三星电子、SK海力士、美光等三巨头加快先进制程研发和量产节奏，生产高端内存产品。DRAM市场发展势头良好，技术含量和市占率仍由三巨头主导。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>内存（DRAM）市场正在迎来一波上涨潮。</p><p>据TrendForce统计，2023年第四季度，全球DRAM产业总营收达174.6亿美元，季增29.6%。排名前六的厂商在2023年第四季度营收环比增长都为正数，且增幅普遍较大，特别是力积电（PSMC），增幅最高，达到110%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_83e76100542143a68d9e4ce7c2be15b6@5888275_oswg283321oswg987oswg664_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回看一年前的2022年第四季度，全球DRAM产业营收122.8亿美元，环比下降32.5%，跌幅逼近2008年底金融海啸时的单季36%跌幅，2022年下跌的主要原因是受DRAM产品平均销售单价（ASP）下滑影响。六大厂商方面，营收环比增长全是负数，一片惨淡，最高跌幅达到41.2%。具体如下图所示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_a6fb24e312c3459bb88e87c1ceef0136@5888275_oswg260866oswg974oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 终于熬出头</strong></h2><p>从2022年底的“哀号遍野”，到2023年底的“重获新生”，全球DRAM市场六大厂商终于熬出了头，全面实现营收大幅正增长。</p><p><strong>三星电子方面</strong>，2022年第四季度，该公司在当时的价格战中，降价态度最为积极，因此，在需求衰退之际，出货不减反增，营收金额达到55.4亿美元，环比下降了25.1%，其衰退幅度是三大原厂中最低的。</p><p>到了2023年第四季度，三星电子DRAM营收达到79.5亿美元，季增幅度超过50%，是三大原厂中最高的，主要是因为1α nm制程DDR5芯片出货拉升，使得服务器DRAM的出货位元季增超过60%。产能规划方面，三星在2023年第四季度大幅减产，库存压力改善后，今年第一季度投片量开始回升，产能利用率达到80%左右，下半年是旺季，需求预期将较上半年明显增加，产能会持续提升至第四季度。</p><p><strong>SK海力士方面</strong>，2022年第四季度，该公司营收34.0亿美元，环比下降35.2%。2023年第四季度，营收增长到55.6亿美元，季增20.2%。增长的主要原因是HBM、DDR5的价格优势，以及来自于高容量服务器DRAM模组的获利，使得平均销售单价季增17%~19%。产能规划方面，SK海力士正在积极扩张HBM产能，投片量正在增加，随着HBM3E的量产，相关先进制程投片量也会持续上升。</p><p><strong>美光（Micron）方面</strong>，2022年第四季度，市场份额下降最明显的当属美光，为23.0%，环比下降3.4个百分点，营收衰减幅度也是各大原厂之中最大的，环比下降41.2%。2023年第四季度，美光出货位元和平均销售单价均季增4%~6%，营收达33.5亿美元，季增8.9%。美光的增幅不如三星电子和SK海力士，主要原因是该公司的DDR5和HBM出货量占比相对较低，没有充分利用好2023年这一波AI服务器的发展浪潮。产能规划方面，美光投片量有回暖趋势，后续将积极增加其先进制程1β nm产能比重，用于生产HBM、DDR5和LPDDR5(X)。</p><p><strong>南亚科（Nanya）方面</strong>，2022年第四季度，出货小幅下滑，但受到合约价下跌影响，该季度营收下滑30%。2023年第四季度，该公司营收季增12.1%，达到2.74亿美元。</p><p><strong>华邦（Winbond）方面</strong>，2022年第四季度，营收环比下滑30.3%。2023年第四季度，营收季增19.5%，约1.33亿美元。</p><p><strong>力积电方面</strong>，2022年第四季度，营收主要来自于其生产的标准型DRAM产品，不包括DRAM晶圆代工业务，DRAM营收衰退约39.5%，若将代工营收计算在内，则衰退27.4%。2023年第四季度，力积电营收环比增长高达110%，若将代工营收计算在内，合计营收季增11.6%。</p><p>从以上这六大厂商2022年第四季度和2023年第四季度的营收对比情况来看，变化非常明显，2022年还是全面负增长，2023年则全部转正，且增幅都很大，合计达到221%。</p><h2><strong>02 三巨头加快先进制程研发和量产节奏</strong></h2><p>从市占率和技术含量来看，全球DRAM市场依然是三巨头（三星电子，SK海力士，美光）的天下。特别是在AI服务器引领市场发展的当下，具备高技术含量的内存产品是市场渴求的，这也为三巨头的发展提供了更多商机。</p><p>目前，三星电子、SK海力士和美光都在加大10nm级制程DRAM的研发投入，包括第四代(1α nm)和第五代 (1β nm) 版本，以生产 HBM、DDR5和低功耗LPDDR5等高端内存产品。</p><p>从DRAM三巨头的制程节点发展历程来看，它们在2016-2017年进入1X(16nm-19nm)阶段，2018-2019年为1Y(14nm-16nm)，2020年进入1Z(12nm-14nm)阶段。近三年，则朝着更先进的1α（约13nm）、1β（10nm-12nm）、1γ（约10nm，1β的增强版）制程工艺技术迈进。与1α相比，1β在16Gbit的容量下，能效提高约15%、内存密度提升35%以上。</p><p>2022年10月，三星电子在Samsung Foundry Forum 2022活动上公布了DRAM技术路线图，当时预计2023年进入1β工艺阶段，用于生产第五代10nm级DRAM产品，芯片容量可以达到24Gb（3GB）- 32Gb（4GB）。同年12月，三星电子开发出首款采用12nm级制程工艺的32Gb DDR5 DRAM，并与AMD一起完成了兼容性评估。近一年，三星正在开发11nm级DRAM芯片，并正在为该产品开发3D堆叠架构和新材料。三星还表示，将于2026年推出DDR6内存，2027年实现10Gbps的内存原生速度。</p><p>随着DRAM工艺技术的不断进步，三星电子等厂商越来越多地将EUV光刻设备和相关技术引入到了内存产品生产线。今年1月，三星电子开始量产基于EUV的14nm制程DDR5，该内存产品将传输速度提升到了7.2Gbps，是DDR4的两倍多，是目前业内量产内存的最高水准。</p><p>SK海力士方面 ，2023年1月，该公司将1α制程的DDR5服务器DRAM用到了英特尔第四代至强可扩展处理器，并在业界首次获得认证。2023年5月，SK海力士完成了1β的技术研发工作，采用“HKMG（High-K Metal Gate）工艺，与1α DDR5相比，功耗降低了20%。该公司计划在2024上半年将1β工艺用于LPDDR5T、HBM3E等高性能产品。</p><p>近日，有媒体报道称，SK海力士正在与台积电结成联盟，旨在通过汇集两家公司在AI芯片封装方面的技术专长，巩固它们在AI芯片市场的地位。据业内人士透露，SK海力士与台积电形成了One Team战略，包括合作开发第六代HBM，即HBM4。在此之前，SK海力士拟扩大其HBM的生产设施投资，以满足市场对高性能AI产品的需求。按照SK海力士的计划，该公司对硅通孔(TSV)相关产线的投资将比2023年增加一倍以上，力图将产能翻倍，并计划在2024上半年开始量产其第五代高带宽内存产品HBM3E。作为英伟达HBM内存的合作伙伴，SK海力士目前在HBM市场处于领导地位。此前有报道称，该公司将在2026年大规模生产HBM4，用于下一代AI服务器系统。</p><p>为了加快HBM3E和HBM4的量产脚步，SK海力士正在部署相关产线和设备。今年2月底，韩媒 etnews报道称，SK海力士将在今年引入8台EUV光刻机，以推动高性能内存产品的技术演进和量产。</p><p>据悉，SK海力士现有5台EUV光刻机，到今年末，若加上韩媒报道的8台，其拥有的EUV光刻机总数将达到13台，可大幅提升EUV光刻能力。该公司在第四代10纳米级制程工艺1α首次引入EUV设备，当时仅在1个芯片生产步骤中使用，而到了目前的1β制程阶段，EUV使用步骤提升到了4个。至于正在研发的1γ（或1c）制程工艺，据etnews透露，EUV使用量将进一步提升至6个步骤。</p><p>除了在DRAM制程工艺方面采用新技术和先进设备外，SK海力士和三星电子还在封装材料方面进行着新技术和产品研发。</p><p>三星和SK海力士都在考虑在其下一代DRAM中使用模压填充（MUF）技术。三星最近对3D堆栈（3DS）内存进行了大规模的MR MUF工艺测试，结果显示与现有的TC NCF（热压非导电膜）相比，吞吐量有所提高，但物理特性有所下降。</p><p>传闻三星电子的一位高管在去年下令对MUF技术进行测试，得出的结论是MUF不适用于HBM产品，最为合适的对象是3DS RDIMM。一般情况下，3DS RDIMM采用硅通孔（TSV）技术制造，主要用于服务器内存产品。硅通孔就是在晶圆或Die上穿出数千个小孔，实现硅片堆叠的垂直互连通道，而MUF则是实现上下连接，缩小相互之间间隙的材料，有助于紧密凝固和结合各种垂直堆叠的芯片。</p><p>MUF是一种环氧树脂模塑化合物，在SK海力士成功将其应用于HBM2E生产后，受到了芯片行业的关注。SK海力士使用的这种化合物是与Namics合作生产的。三星计划与SDI合作开发自己的MUF化合物，而且已经从日本订购了MUF所需要的相关设备，以实现更先进的封装工艺，提高生产效率。</p><p>上面介绍的是韩国两大DRAM巨头的制程工艺研发和内存产品量产情况，下面看一下另一大巨头美光的情况。</p><p>2022年11月，美光将1β DRAM产品送往客户的产品验证流水线，率先进入了1β节点，且对下一代1γ制程工艺进行初步的研发设计。2023年，美光正式量产1β DRAM，具体来看，该产品是16Gb容量版本的DDR5内存，目前，美光的1β技术已应用至该公司多种内存解决方案，包括采用16Gb、24Gb和32Gb DRAM裸片的DDR5 RDIMM和MCRDIMM，以及采用16Gb和24Gb DRAM裸片的LPDDR5X、HBM3E和GDDR7。</p><p>目前，1β是全球最先进的量产DRAM制程节点，随着1β量产出货，美光正在加快下一代技术研发，据悉，该公司计划于2025年量产1γ DRAM，该制程产品将会先在台中有EUV设备产线量产。</p><p>今年2月底，美光宣布开始量产HBM3E内存，其24GB 8H HBM3E产品将供货给英伟达，今年第二季度开始发货，将应用于NVIDIA H200 Tensor Core GPU。</p><p>官方资料显示，美光的HBM3E基于1β制程工艺，采用TSV封装、2.5D/3D堆叠，数据传输速度可达1.2TB/s。</p><p>为了降低高性能DRAM的生产成本，美光多路并进，没有完全依赖EUV设备。近日，美光宣布计划采用日本佳能（Canon）的纳米压印技术（NIL）。美光详细介绍了如何将纳米压印技术应用于DRAM生产，纳米压印是指将带有半导体电路图的光罩压印在晶圆上，通过单一的印记就能在适当的位置形成复杂的2D或3D电路图，只需对光罩进行改进，甚至有能力生产2nm芯片。</p><p>纳米压印技术有助于解决DRAM制程中的一大挑战：随着沉浸式曝光分辨率的提升，曝光层数不断增加，导致必须增加更多的曝光步骤。传统光学系统在绘制DRAM层图案时存在困难，而纳米压印则可以实现更精细的图案打印。与沉浸式曝光相比，纳米压印的成本仅为其20%，使其成为一个极具成本效益的解决方案。不过，纳米压印技术并不能完全替代EUV在DRAM生产线上的应用，只能部分采用和替代。</p><p>美光表示，将会在今年3月18日召开的全球AI大会上分享更多有关其AI服务器内存产品和发展路线图的信息。</p><h2><strong>03 结语</strong></h2><p>在经过2022和2023上半年的低迷之后，全球DRAM市场在2023下半年迎来了复苏，使得各大内存厂商终于可以喘口气了，两年的苦日子使这些厂商的营收和产能利用率大幅下滑，随着新周期的到来，存储芯片，特别是内存芯片市场的繁荣期再次归来，相关厂商又要回到半导体行业营收榜单前列了。</p><p>随着AI的火爆，相关服务器系统对内存，特别是高性能产品的需求持续提升。各大DRAM厂商，特别是行业三巨头都在加快先进制程工艺技术和产品的研发，量产产品也是你追我赶。预计这种情况将在未来两三年内持续下去。</p><p>另外，在市场需求和先进工艺技术双重驱动下，全球排名第四及之后的DRAM厂商与行业三巨头之间的市占率和营收差距很可能会进一步加大，这从近3年的营收和市占率榜单中就可以看出来。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0baVMcT2Ajolb-DaiEVCjA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID:ICViews）</a>，作者：畅秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679361692628487</id>
            <title>广东隐秘LP出钱了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679361692628487</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679361692628487</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 10:36:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蒙娜丽莎, LP, 共青城创投, 半导体
<br>
<br>
总结: 广东蒙娜丽莎集团旗下子公司蒙娜丽莎投资成为共青城创投的有限合伙人，持有5.5556%的出资份额，跨界投资半导体领域，展示了传统企业跨界LP投资的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>投资界—解码LP获悉，蒙娜丽莎集团股份有限公司公告称，子公司广东蒙娜丽莎投资管理有限公司（简称“蒙娜丽莎投资”）同一天分别签署《共青城远瞩创业投资基金合伙企业（有限合伙）之份额转让协议》《共青城远瞩创业投资基金合伙企业（有限合伙）合伙协议》（该基金简称为“共青城创投”）。</p><p>交易完成后，蒙娜丽莎投资将持有共青城创投5.5556%的出资份额。</p><p>换言之，这家来自广东的瓷砖巨头，也做起了LP。有趣的是，这只基金还垂直投向了半导体领域。</p><h2><strong>蒙娜丽莎出资VC基金要投半导体</strong></h2><p>蒙娜丽莎是谁？</p><p>你可能不知道，除了有幅世界名画叫做“蒙娜丽莎”之外，广东还有家名企也叫做蒙娜丽莎。而让这个品牌为外界所熟知的，离不开一位关键人物萧华。</p><p>由于家庭贫困，15岁那年萧华便辍学回家，开始为家里分担经济压力。21岁时，他进入一家五金厂工作，先后做过铁匠、电焊工、跑过销售，由于工作上的突出表现，后来直接被提升为了工厂主管生产的副厂长。之后，他还创办了一家属于自己的厂子——仁星五金厂。</p><p>上世纪90年代末，正值国有企业大规模转制，南海樵东墙地砖厂成为佛山市第一批转制陶瓷企业。而此时，萧华的名字在业内已经广为传播。为了加快转制步伐，政府向萧华发出了邀请。1998年6月，萧华正式入主樵东，出任董事长一职，这便是蒙娜丽莎品牌的前身。</p><p>上任后，萧华便制定了开发高档产品的目标，带领公司抢占高端陶瓷市场，目前已经推出蒙娜丽莎岩板、罗马超石代、连纹背景墙等产品。2017年，蒙娜丽莎正式在深交所上市，目前市值超46亿元。</p><p>实际上，这已经不是蒙娜丽莎第一次做LP。早在2022年，蒙娜丽莎就公告称，公司拟与创钰投资成立产业投资基金，重点投资于大瓷砖、大家居、大建材产业以及对相关产业领域具有协同效应的先进制造业、生产性服务业、战略性新兴产业，或投资于前述产业领域的子基金。该基金认缴出资总额为5亿元，其中公司作为有限合伙人拟认缴出资4.995亿元，占比为99.9%。</p><p>此外，蒙娜丽莎也曾做过直投，先后投资了独立第三方检测服务机构中科检测、收购普京陶瓷。可以看出，初入股权投资市场，蒙娜丽莎首先选择了自己熟悉的领域。</p><p>而这一次做LP，具体来看，蒙娜丽莎投资拟以0元的价格，受让兴橙科技持有的共青城创投认缴出资额1000万元，受让后蒙娜丽莎投资将持有共青城创投认缴出资额1000万元。本次交易的资金来源为自有资金，蒙娜丽莎投资将作为共青城创投的有限合伙人，并根据共青城创投合伙协议约定履行实缴出资义务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_373cb4e7d61046dab9a82edc79cde0ed@5888275_oswg854577oswg1080oswg1245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据公告，该基金管理人为兴橙资本。成立于2014年，兴橙资本是一家专注于半导体产业的股权投资机构，主要围绕中国境内的晶圆厂、EDA与IP、设计公司、高端核心装备与材料等进行投资。</p><p>而关于合伙目的，公告也明确指出，本合伙企业专项进行宏茂微电子（上海）有限公司股权投资。后者成立于2002年，隶属于长江存储科技控股有限责任公司，主要为市场提供多样化的半导体芯片封测解决方案。</p><h2><strong>将钱交给专业的人打理，他们跨界做LP</strong></h2><p>蒙娜丽莎投资的跨度之大，令外界有些意外。</p><p>毕竟，对于从事传统家居行业的蒙娜丽莎来说，实在难以将其和半导体联系起来。但另一边，来自各行各业的产业巨头纷纷做起LP，且热衷于跨界投资，已经逐渐成为创投圈一番普遍景象。</p><p>最新加入的是皮草企业。2月初，来自浙江的皮革龙头海宁皮城发布公告称，其全资子公司海宁中国皮革城投资有限公司将认缴出资5亿元，成为海宁潮鑫股权投资合伙企业（有限合伙）LP。投资方向上，该基金将投向新材料、高端装备制造、高端时尚产业等优势产业，及前沿新材料、半导体、航空航天、人工智能、生命健康等新兴产业。</p><p>同在家居行业，索菲亚家居和东鹏控股还认缴出资了广州柘瓴基金。据悉，该基金主要投资新一代信息技术领域，目前已经对外投资了捷盟智能、广型科技两家企业。</p><p>过去一年，白酒企业算得上是创投圈最为活跃的LP。其中，茅台出资参与设立茅台招华基金和茅台金石基金，两笔累计100亿元，堪称“年度最壕LP”。不出意外地，这两只基金也投向新一代信息技术、生物技术、新能源、新材料、高端装备、大消费等领域。</p><p>此外，还有五粮液、今世缘、洋河股份、海螺水泥等一批企业，在过去一段时间里做起LP。而且，他们基本都选择了与主业不太相关的领域，而是投身高科技。</p><p>看似无厘头的跨界，背后却是逻辑缜密：过去，这些传统企业踏着改革开放的红利，敢想敢干，不仅满足了人们对于衣食住行等基本生活的需求，也在这个过程中积累了巨大财富。时至今日，发展科技成为主旋律。于是，这些传统企业们再次“创业”，把钱拿出来支持科技创新。通过做LP，他们也将有机会分享到新一轮经济发展红利。</p><p>但投资又恰恰是一项具备风险的事业。所以，这些企业做LP往往还有一个一致的特点——将钱交给专业的人打理。诸如蒙娜丽莎选择与专注半导体的兴橙资本合作、茅台两只基金管理人分别为招商资本、金石投资，均在科技投资领域经验丰富。</p><p>不经意间，他们也参与到中国新一轮科技创新历史浪潮里。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zbr64jxP6UfPXzluj1wIXQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码LP”（ID:LPdaily1945）</a>，作者：吴琼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679355301279233</id>
            <title>保时捷也来做LP了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679355301279233</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679355301279233</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 10:29:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汽车龙头企业, 私募股权基金, LP, 保时捷
<br>
<br>
总结: 汽车龙头企业加速布局私募股权基金，频繁以LP身份出资，保时捷也加入LP行列。车企集团多元化布局一级市场，加深布局产业链，提升核心竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>汽车龙头企业正在加速布局私募股权基金，频繁以LP的身份出资。</p><p>据FOFWEEKLY不完全统计，2023年车企上市公司出资基金规模超118亿，平均单笔出资规模约5.16亿。</p><p>进入今年，汽车龙头企业活跃度进一步提升，就在日前，市值超758.6亿美元的全球知名汽车品牌保时捷也来了。</p><h2><strong>保时捷也来做LP</strong></h2><p>2023年11月30日上海市市场监督管理局网站发布的一份经营者集中简易案件，公示表显示：中金私募和保时捷等公司签署交易文件，拟在中国境内设立一家有限合伙企业形式的合营企业，合营企业将主要在中国境内从事私募股权投资基金业务。</p><p>时隔三个月，该基金有了新的进展。</p><p>据企查查公开信息显示中金保时捷（上海）创业投资合伙企业（有限合伙）于2024年2月29日正式注册成立，注册地为上海，注册资本为8.52亿。</p><p>据股权信息显示：Porsche Investments Management I S.à r.l.在合伙企业中出资超2.5亿，持股比例最高。该合伙企业执行事务合伙人为中金私募股权投资管理有限公司，持股约1.88%。</p><p>除了保时捷外，合伙企业背后还有蚌埠市东方投资集团有限公司、海宁城投金融投资有限公司、上海国际汽车城有限公司、武汉市长飞资本管理有限责任公司、中金智行母基金合伙企业等LP。</p><p>据知情人士透露<strong>本支基金将聚焦于汽车和上下游产品链。</strong>换言之，保时捷做了中金资本的LP。</p><p>实际上，这并非是保时捷首次在中国创投行业布局，也并非是保时捷首次出资中国本土GP。</p><p>据FOFWEEKLY了解，保时捷创投最早于2018年进入中国，在上海拥有办事处。汽车、创新技术、互联网、人工智能等新兴行业一直是其关注的重点。虚拟网红及其生态系统供应商万像文化（iMaker）、高性能材料3D打印设备供应商远铸智能（INTAMSYS）、能源数字化AI企业电享科技（EnjoyElec）保时捷先前均有参投。</p><p>除了直投外，2020年保时捷创投投资了蔚来资本（NIO Capital）首个美元基金（Eve ONE L.P.）。</p><p>而今是保时捷作为LP在国内的第二次出手。可以看出，保时捷正在稳步加码中国市场。稳健的风格也和公司策略有关，保时捷创投董事总经理Ulrich Thiem曾表示：“每投一个项目都要承诺合作”，这确保了保时捷所投资的每个项目都能在集团的各项业务中产生实际价值。</p><h2><strong>车企集团多元化布局一级市场</strong></h2><p>近年来，受全球宏观经济环境等多方因素影响，全球私募股权行业都面临新挑战，尤其是募资端。</p><p>在宏观经济预期不明确的环境下，LP都愈发谨慎，但产业资本却持续保持稳健的活跃度，到细分行业中来看，汽车巨头们也在加深布局一级市场。</p><p>据FOFWEEKLY不完全统计，2023年车企上市公司共计出资达23笔，<strong>出资规模超118亿，</strong>平均单笔出资规模约5.16亿。</p><p>仅去年12月就有广汽、奇瑞、北汽等汽车巨头相继出资成立新基金，车企正在密集出手参投股权基金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_a1b4537f244043bfbe7fcf033ded7a9b@5888275_oswg42457oswg600oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年截至目前，已有华达科技、兆丰股份、隆盛科技、中鼎股份、圣龙股份、上汽集团7家上市公司出资，新立2支基金，出资额超70亿。</p><p>据我们观察，<strong>车企在布局股权基金时呈现如下几个趋势：</strong></p><p>1.联合出资，加强赋能</p><p>在本次保时捷参投基金的LP阵容中还出现了上海国际汽车城有限公司，作为西部的综合性汽车产业基地创造了600多亿元产值，目前将新能源汽车作为二次发展的支点。内外资联合参设，聚焦汽车产业链，创寻第二增长极。</p><p>无独有偶，去年3月上海汽车集团子公司上汽金控联手华域上海、东华汽车等LP共同出资设立产业基金，基金规模40亿；今年1月华达科技、兆丰股份、隆盛科技、中鼎股份、圣龙股份5家上市公司齐发公告，参投产业基金，规模超13亿。</p><p>多家联手出资一方面协同产业技术，能够更直接地参与到新技术、新业态的发展中把握产业转型的先机；另一方面以专业的知识背景及管理经验多角度地赋能被投企业。</p><p>2.GP化，加深主导地位</p><p>广汽、北汽、上汽等车企纷纷下设管理机构，成立GP品牌，围绕集团主业方向投资布局。</p><p>GP化趋势加深了产业资本与金融资本的深度融合，车企不仅能够更好地利用自身产业资本的优势，还能够吸引其他资金方的参与。这有助于车企在资本市场上有更多的话语权，加速自身的战略转型，在为产业发展提供更加充裕的资金支持的同时，也将更有利于企业培育新的利润增长点。</p><p>当前，汽车市场正处于饱和和激烈竞争的环境，传统的汽车制造业务可能面临增长放缓的风险。而车企通过CVC进多元化投资，可以开拓新的业务领域和利润增长点，实现业务的多元化发展。</p><p>3.聚焦产业链，增强核心竞争力</p><p>根据多家上市公司的出资公告来看，大部分车企都指向了自身产业链。包括：为进一步提高公司在汽车产业布局上的延展度及灵活度；为完善公司在智能网联、高精度地图等领域的前瞻性布局；为加强与产业链、生态圈各方的战略合作与协同，探索和完善公司在核心业务和新兴业务领域的产业链布局等等，这也表明企业布局一级市场最核心的诉求系产业链升级。</p><p>通过出资或参设产业基金，上市公司可以更灵活地参与到汽车产业领域的创新和发展中，同时通过整合产业链资源，提升产品竞争力。</p><p>从当前的市场环境出发，从国家到地方，政策导向中对汽车产业发展、能源转型层面都有较大的支持力度，这对于汽车行业上市公司而言，通过多元化的布局策略，不仅可以减少投资风险，更能够有效地扩大覆盖触角。</p><p>如今，连外资巨头都嗅到新机会，也来布局了。</p><h2><strong>总结</strong></h2><p>汽车龙头企业布局一级市场的趋势愈发明显。</p><p>车企集团自带产业赋能及产业化知识，快步进入一级市场的同时也给GP们带来冲击的情况下，也为GP和项目带来新机会。</p><p>一方面，随着越来越多的车企参与到一级市场中，队伍不断壮大，成为市场资金的重要补充，为募集资金的环节带来新的活力。另一方面，通过投资活动能够为科技项目的发掘和孵化提供更多支持，促进科技企业的快速成长。</p><p>如今，保时捷的再次加盟无疑为股权投资市场注入了新的活力。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eM3ysRFoZ8HQxKd5Qkm7xQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“FOFWEEKLY”（ID:FOF_weekly）</a>，作者：韩爽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679344500618759</id>
            <title>细数苹果业务的“十大痛点”，中国市场辉煌不再了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679344500618759</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679344500618759</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 10:29:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果, 挑战, 市值, 反垄断
<br>
<br>
总结: 苹果公司在面临多方挑战的情况下，市值蒸发、市场需求下降，同时面临美司法部的反垄断诉讼和欧盟新法规的压力。AI领域落后、中国市场遇冷、汽车项目夭折以及Vision Pro产品面临市场认可和价格挑战，都成为苹果当前的重要问题。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京时间3月7日，苹果公司曾是科技界无可争议的王者，如今却在许多业务领域腹背受敌。</p><p>苹果产品在中国的需求正在降温，该公司的“摇钱树”应用商店正受到欧洲监管机构的抨击。<strong>它刚刚扼杀了一个汽车项目，该项目曾被视为苹果的“下一款爆品”。</strong></p><p>在此过程中，苹果的市值也受到了冲击。在去年达到创纪录的3万亿美元之后，苹果市值在最近几周又蒸发了数千亿美元。现在，亦敌亦友的微软公司已经取代苹果，成为全球市值最高的科技公司。</p><p><strong>苹果到底遇到了哪些问题呢？以下是该公司面临的十大挑战：</strong></p><h2><strong>美司法部的反垄断诉讼</strong></h2><p>美国司法部对于苹果的反垄断诉讼已经酝酿了五年，现在距离正式起诉已经越来越近。美司法部反垄断部门认为，苹果对iPhone和iPad施加了软件和硬件限制，使得对手更难参与竞争。知情人士说，这起诉讼预计将在3月底前提起。但是，最近的一项联邦支出协议将限制反垄断部门的可用资金，可能会影响美司法部提起诉讼的时机。今年2月，苹果代表还与美司法部进行了最后一次会面，试图说服该机构不要继续提起诉讼。</p><h2><strong>欧盟新法规</strong></h2><p>欧盟的《数字市场法案》已在本周生效，它是苹果封闭式“围墙花园”面临的一个新威胁。苹果的生态鼓励硬件用户购买其他苹果产品和服务，但是这种模式正在遭到数字市场法案》的限制。现在，苹果用户首次可以从App Store以外渠道下载应用，也就是“侧载”。用户还可以使用苹果以外的替代支付系统，更容易地选择新的默认浏览器，这两项都是开发者和监管机构诟病已久的老问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_cbfb896d1dc24509a24cab933eca621e@5888275_oswg206509oswg1080oswg572_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜iPhone依旧是苹果的赚钱机器</p><p>虽然苹果不情不愿地开放了自家生态，但同时又增加了其他费用，这招致了开发者的批评。<strong>对苹果来说，更大的危险是，这种每年创造数百亿美元收入的商业模式可能会分崩离析。</strong>但是如果苹果不遵守欧盟法规，那么它就可能被处罚。本周，欧盟对苹果开出18亿欧元(约合20亿美元)的罚单，原因是它阻止Spotify等其他流媒体服务告知用户除App Store之外的其他支付选择。</p><h2><strong>AI落后</strong></h2><p>自从ChatGPT在2022年引爆生成式人工智能(AI)市场以来，科技巨头们都在竞相推出自己的生成式AI功能。<strong>但是，苹果明确缺席了这轮热潮。这让外界担心该公司在一个至关重要的新领域落后了。</strong>虽然苹果向投资者保证，AI早已融入其软件和服务中，但很明显，苹果需要引起更大的轰动，今年6月份的全球开发者大会是个好机会。在上个月的股东大会上，<strong>苹果CEO蒂姆·库克(Tim Cook)誓言今年要在AI领域“开辟新局”。</strong>“我们相信，这将为我们的用户释放变革性机遇。”他当时表示。</p><h2><strong>中国市场遇冷</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_f960327f096842c9ab167e3dfdc65973@5888275_oswg175955oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜大中华区收入占比走势</p><p>几个月来，苹果一直在应对中国市场的销售滑坡，但是收益甚微。研究公司Counterpoint Research的数据显示，<strong>今年前六周，iPhone在中国的销量惊人地下降了24%。虽然整体手机市场的销量也在下滑，但苹果现在比其本土竞争对手下滑得更快。</strong>Counterpoint的数据显示，vivo已成为中国领先的手机供应商。为了刺激需求，苹果今年1月在其网上商店推出了罕见的优惠活动。中国本土经销商也在下调iPhone的价格，最高达到180美元(约合1300元人民币)。</p><h2><strong>苹果汽车夭折</strong></h2><p>上周，<strong>当苹果停止造车的消息首次传出时，投资者欢呼雀跃。毕竟，这意味着该公司不再将数以十亿美元计的资金花在一个希望渺茫的项目上。</strong>不过，汽车项目的关闭最终让苹果失去了一款可以赚钱的重磅产品。尽管制造一辆电动汽车很困难，但是苹果本可以把这款产品卖到10万美元。虽然苹果的利润率可能会非常低，但它可以利用汽车提振收入。上一财年，苹果的收入下降了3%，创下了自2016年以来的最大收入跌幅。放弃汽车也引发了人们的担忧，那就是苹果是在保守行事，而不是无畏地开拓新领域。</p><h2><strong>Vision Pro依旧是小众产品</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_c5aeb87c7a514e60be98624ddbbdb3dd@5888275_oswg52841oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜Vision Pro</p><p>2024年，苹果确实进入了一个新的产品类别，那就是混合现实市场，也就是苹果所称的“空间计算”。Vision Pro头显在2月2日上市，评测者和早期采用者都对它赞不绝口。但是，它的售价高达3500美元(约合2.5万元人民币)，看不出有什么明显用途。它太重了，不能长时间佩戴，许多软件开发商都推迟了为它开发专用应用的计划。苹果现在的挑战是让Vision Pro变得更轻、更便宜，让它更接近普通消费者可能购买的东西。<strong>但是，这一过程需要数年时间。</strong></p><h2><strong>平板电脑失宠</strong></h2><p><strong>在iPad迅速走红十多年后，许多消费者已经不再喜欢平板电脑了。</strong>研究公司IDC的数据显示，去年平板电脑的整体销量降至2011年以来的最低水平。当然，这不仅是苹果的问题，但苹果是平板电脑的主要销售商，其出货量约占平板电脑总出货量的40%。一些消费者已经转用更大尺寸的手机，或者干脆重新使用笔记本电脑。苹果也没能提振平板电脑市场，在过去一年里没有发布一款新iPad机型。自从2010年史蒂夫·乔布斯(Steve Jobs)发布iPad以来，苹果新机型从未如此稀有过。</p><h2><strong>智能手表侵权案</strong></h2><p>由于与医疗设备制造商Masimo存在专利侵权纠纷，苹果最近不得不罕见地停止销售带有血氧传感器的手表。这些手表是苹果可穿戴设备、家居和配件部门的核心产品，该部门去年为苹果贡献了逾10%的营收，接近400亿美元。虽然苹果能够去除存在纠纷的功能，让手表重新上市，但<strong>对于一家很少遭受这种情况的公司来说，这是一个令人尴尬的法律挫折。</strong>血氧功能的丧失也可能阻碍苹果在未来为这款手表添加功能，比如测量高血压和睡眠呼吸暂停的功能。</p><h2><strong>人才流失</strong></h2><p>对于苹果来说，高管的更替是常有的事，而且该公司拥有一支实力雄厚的备用管理人员队伍。但近几个月来，苹果失去了一些最杰出的领导者，尤其是在设计团队中，包括在苹果任职时间最长的高级工业设计师巴特·安德烈(Bart Andre)，他也是苹果专利的最大持有者之一。顶尖设计师科林·伯恩斯(Colin Burns)、肖塔·奥亚基(Shota Aoyagi)和彼得·拉塞尔-克拉克(Peter Russell-Clarke)也在去年年底离职。经过多年的高管离职后，这支曾经由传奇人物乔尼·艾维(Jony Ive)领导的设计师团队几乎完全消失了，该团队协助定义了苹果美学。</p><h2><strong>难看的财报</strong></h2><p>在这样的背景下，苹果的下一季度财报对投资者来说将是一颗难以下咽的苦果。苹果已经警告说，与去年同期相比，新一季财报的数据不会很好看。<strong>分析师预计，截至本月的第二财季(日历年第一季度)，苹果营收将同比下降大约4%。</strong>这意味着，苹果营收在过去六个季度中有五个季度出现下滑。</p><p><strong>“在我们看来，苹果股价正处于十字路口。”</strong>罗森布拉特证券分析师巴顿·克罗克特(Barton Crockett)本周在一份研报中表示。他指出，失败的汽车项目和尚未成熟的Vision Pro使得苹果的光彩黯然失色。</p><p>克罗克特表示，现在的问题是，苹果是否能够借助进军生成式AI扳回一盘，“苹果拥有重新让人刮目相看的潜力”。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IL9twKgTZ5euDgCjyI6Lew" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”（ID:ifeng_tech）</a>，作者：凤凰网科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679336483567367</id>
            <title>阿里包揽中国估值最高的5家大模型独角兽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679336483567367</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679336483567367</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 10:28:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI大模型初创企业, 阿里巴巴, 云计算, 投资竞赛
<br>
<br>
总结: 阿里巴巴成为中国互联网巨头中最大的投资者，投资了5家估值在10亿美元以上的AI大模型初创公司，其中可能是大股东。阿里的投资动作从2023年下半年开始加码，部分投资以算力的形式支付。阿里的投资策略与公司战略相关，希望通过提供基础设施来赚取收益。同时，中国互联网巨头对大模型初创公司的投资策略各有不同，阿里和腾讯采取激进风格，而字节跳动和百度则未投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>《财经十一人》获悉，在对AI大模型初创企业的投资竞赛中，阿里巴巴已成为中国互联网巨头中最大的投资者。</p><p>在近日完成了对月之暗面和MiniMax的投资后，目前，中国一级市场上估值最高的5家AI大模型初创公司，阿里均参与投资，并在2-3家公司中可能是大股东。</p><p>这5家目前估值在10亿美元之上的大模型初创公司是智谱AI、零一万物、百川智能、MiniMax和月之暗面。阿里的投资动作从2023年下半年开始加码。2023年9月，阿里投资了智谱AI B4轮。10月，阿里参投了百川智能A轮；11月，阿里云领投了零一万物。</p><p>2024年2月，阿里又先后领投了月之暗面和MiniMax新一轮融资，前者此轮融资额至少为10亿美元，后者总额至少为6亿美元，两家公司投后估值都超过了25亿美元，且月之暗面此轮融资为自2023年以来中国AI初创企业中最大的一笔融资，估值较其前一轮融资时激增8倍。</p><p>《财经十一人》经接近阿里投资人士处独家获悉，阿里近日的投资中，包含了一部分“算力折扣”，也就是说，这部分投资以算力的形式支付，要求被投企业使用阿里云的算力。一位知情人士向《财经十一人》表示，阿里对月之暗面的投资协议里写明了，3亿美元的投资额需要用于购买阿里的算力。</p><p>这种形式在业内并不是个例。在海外，微软投资OpenAI，以及亚马逊投资另一家AI大模型创业公司Anthropic，部分投资均以提供算力的形式完成。</p><p>财务回报之外，微软和亚马逊都从这两笔投资中获得了战略上的收益。</p><p>两家云厂商均已成为了这两家大模型公司的独家云服务提供商。以微软投资OpenAI为例，微软在OpenAI上投资超过130亿美元。客户可以通过微软云服务Azure OpenAI调用GPT相关功能，目前业内已有共识，AI相关将成为微软最具增长潜力业务。光大证券预测，2024-2026财年，微软服务器产品和云服务收入 （不包含Azure OpenAI） 有望同比增长17.0%、16.0%、14.8%，Azure OpenAI收入分别达到服务器产品和云服务收入的6.4%、9.8%、11.0%。</p><p>一位微软中国人士向《财经十一人》表示，所有中国头部互联网公司，均是Azure OpenAI客户，通过该形式调用GPT相关能力。</p><p>未来阿里云也同样有可能成为其投资的这些大模型公司的云服务分销商。阿里云目前正面临着增速放缓和营收下降的双重困境。阿里财报显示，2019财年到2022财年四年间，阿里云的营收增速分别是84%、62%、50%、29%，而到了2023年四季度，这个数字滑落至只有3%。</p><p>阿里CEO吴泳铭曾强调，面向未来，“云+AI”是支撑创新发展的底座。阿里在大模型领域的激进投资，与公司战略有关。2023年11月，阿里已经确立了大模型的打法。当时，在乌镇世界互联网大会上，吴泳铭明确了阿里作为“科技平台企业”的定位和方向，他强调，未来一是提供稳定高效的AI基础服务体系，特别是强大的云计算能力，为全行业训练AI、全社会使用AI打造坚实的基础底座；二是创建开放繁荣的AI生态。随后不久，阿里巴巴宣布开源720亿参数大模型，也是目前国内参数规模最大的开源大模型。</p><p>也就是说，阿里并不打算通过自研模型来赚钱，而是寄希望于提供基础设施。</p><p>有行业人士向《财经十一人》表示，中国大模型初创公司还未出现明显的领先者，阿里广泛下注，既是一种价值上的投资考量，也是为了抢占入口式的提前布局。</p><p>这种投资的收益同样具有不确定性，这些初创公司投入巨大，然而商业化前景并不明朗。由于公司估值过高，考虑到IPO机制的收紧，如果公司不能上市，阿里将来如何退出，仍是一个需要回答的问题。</p><p>即使是在挥金如土的AI领域，单轮10亿美元投资并不常见。在上一轮四小龙时代的AI投资中，大多数早期投资者收益也不惊人。以融资额最高的商汤科技为例，共计融资52亿美元，上市前最后一轮估值超过了百亿美元，最新市值278亿港币 （约合35亿美元） 。</p><p>《财经十一人》发现，尽管过去一年大模型创业公司在AI相关融资中占据了主导地位，但是目前行业里已经出现了分歧，观望情绪明显。一部分国内投资人认为，目前大模型已经出现了明显泡沫。国内大模型公司与国外有明显代际差异，并且无力追赶，他们开始更关注应用层的投资，看重产品商业化前景，即在项目展现出明确成果后才进行投资。</p><p>从这一角度来说，海外以OpenAI为代表的初创公司在商业模式上建立起正向循环反馈，这种正向循环在国内初创公司中不仅稀少，而且更加集中。</p><p>中国互联网巨头对大模型初创公司也有不同的投资策略。字节跳动和百度并未投资任何的大模型初创公司。阿里和腾讯在对外投资上则是激进风格，在阿里投资的这5家独角兽公司中，智谱、百川、MiniMax的投资方中亦有腾讯的身影。</p><p>此外，美团也参与投资了智谱、月之暗面，收购了光年之外。小米投资了百川智能。</p><p>一位长期关注AI的投资人告诉《财经十一人》，大厂投资和机构投资的策略有明显区别，大厂以战略投资为主，财务回报压力相对较小，更关注大模型和自身业务的关联。或许有些大厂还没有完全看清楚未来实际的关联，但大模型是相对明确的大趋势，因此会提前布局。“阿里是其中相对最清晰的，至少目前就已经可以通过投资，带动阿里云的收入。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjU2NTA1Mg==&amp;mid=2247589202&amp;idx=2&amp;sn=03edf7c49c350f36f3ceae0d30120529&amp;chksm=e8eb48ab460f875591bf628750736061694e7e8adfe49510e6a8a25be5802ca217ec6a223bc4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经十一人”（ID：caijingEleven）</a>，作者：顾翎羽 刘以秦，编辑：刘以秦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679325231150853</id>
            <title>别着急换新机，3、4月份的这些设备你绝对不可错过</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679325231150853</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679325231150853</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 10:05:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 华为P70系列, vivo X Fold3系列, vivo X100 Ultra, OPPO Find X7 Ultra卫星通信版
<br>
<br>
总结: 随着新的一年的工作和生活逐渐步入正轨，各大厂商纷纷推出全新旗舰手机，包括华为P70系列、vivo X Fold3系列、vivo X100 Ultra和OPPO Find X7 Ultra卫星通信版。这些新机型在性能、摄像头、屏幕技术等方面都有不同的亮点和创新，吸引了众多用户的关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着新的一年的工作和生活逐渐步入正轨，不少人“换机”的小心思也按耐不住了。OPPO、vivo、小米、三星、荣耀、魅族等厂商也都推出了自家的全新旗舰，但我奉劝在纠结换机的用户先别急，因为还有一波“大杀器”即将来袭。</p><h2><strong>1.华为P70系列</strong></h2><p>华为的P系列一直以来都是影像先锋的代表，在经过P50系列短暂的“沉寂”之后，P60 Pro和P60 Art迎来了自己的高光时刻，这次P70系列不出意外，在网络制式方面肯定正式回归5G网络，在麒麟自研芯片上也有进展。</p><p>影像方面，据称华为P70系列将全系标配5000万像素超大底主摄、潜望长焦镜头以及卫星通信技术，而更加侧重影像的P70 Pro和Art将着重提升影像能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_bf0aa146cc094114ba3147d065f44cc6@5888275_oswg26250oswg600oswg418_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">P70系列 图源：网络</p><p>消息人士透露华为将与国产CMOS厂商豪威深度合作，型号或为OV50K，可能将在下半年发布的Mate70上首发搭载，而P70系列可能将采用OV50H，该传感器的定制版被应用于小米14、14Pro系列，也就是雷老板口中的光影猎人900。</p><p>有消息称华为P70系列有望在3月底或4月初正式发布，将带来四款新机，包括P70、P70 Pro、P70 Pro+以及P70 Art。</p><h2><strong>2.vivo X Fold3系列</strong></h2><p>据微博知名数码博主爆料，vivo X Fold3将于3月底正式发布。从已经曝光的宣传物料来看，vivo X Fold3将搭载一块8.03英寸的三星E7内屏，分辨率高达2K+，号称全球最强、最贵的三星E7屏。外屏尺寸为6.53英寸，背板采用LTPO 8T技术，最高峰值亮度为3000nit。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_57a2f0003c1d4dd68342db8c8f7e14ea@5888275_oswg685496oswg750oswg1247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">vivo X Fold3系列&nbsp;图源：网络</p><p>并且不出意外的话，vivo X Fold3依旧将在内外屏搭载超声波指纹识别技术，区别于传统折叠屏的侧边指纹识别方式，湿手解锁更加快速、解锁位置也更加符合直觉。</p><p>本次vivo X Fold3系列将一次性推出两款机型，标准版将搭载骁龙8Gen2处理器，Pro版则是骁龙8Gen3处理器，电池容量预计超过5500毫安时。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_d7e93ab67f274b49a7c71f2849935899@5888275_oswg13290oswg690oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">vivo X Fold3线稿 图源：网络</p><p>vivo表示，vivo X Fold3的影像实力将与X100系列看齐，三围尺寸方面将是市面上最轻薄的折叠屏产品。</p><h2><strong>3.vivo X100&nbsp;Ultra</strong></h2><p>从去年X100 Pro发布开始，业界就盛传vivo正在研发一款“灭霸”级别的产品，并且不会延续之前超大杯“Pro +”的命名规则，将直接命名为 X100 Ultra。</p><p>这将是vivo整个产品策略中定位和定价最高的一款产品，将搭载高通骁龙8 Gen 3移动平台，并搭载自研V3芯片。同时，vivo X100 Ultra将后置一颗5000万像素的广角主摄、一颗5000万像素的超广角镜头以及一颗2亿像素的潜望长焦镜头。</p><p>据称两亿像素潜望式长焦摄像头等效焦距为100mm，支持最高200倍的数字变焦，暂不清楚该机的光学变焦参数。</p><p>其他方面爆料，vivo X100 Ultra将采用三星2K E7居中打孔AMOLED曲面屏，支持1-120Hz LTPO刷新率、1440Hz高频PWM调光。电池容量为5200mAh-5400mAh大容量电池，支持100W有线快充+50W无线快充。</p><p>除此之外，该机还将是vivo旗下首款支持双向卫星通信的产品。</p><h2><strong>4 .OPPO Find X7 Ultra卫星通信版</strong></h2><p>自从OPPO Find X7 Ultra发布之后，没有1TB存储版本就被不少用户所诟病，作为一款影像旗舰，512G的存储在当今时代可能的确算不上大，但好在3月份OPPO Find X7 Ultra卫星通信版将会正式发布，提供最大16GB+1TB的版本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_3b73d8ffa340464fb7f8541700af0761@5888275_oswg79359oswg750oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">OPPO Find X7 Ultra 图源：LU</p><p>OPPO Find X7 Ultra卫星通信版首次实现「听筒」、「免提」双模卫星通话，用户在接打卫星电话时可以和正常通话一样采用听筒进行沟通，方便保护用户的隐私。</p><h2><strong>5. 荣耀Magic6 RSR保时捷设计</strong></h2><p>在上个月举行的巴塞罗那荣耀全球发布会上，荣耀推出了备受瞩目的<strong>荣耀Magic6 RSR保时捷设计</strong>，这款新品预计在今年3月与广大消费者正式见面。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_0dfe41d52ecd4ae38efe1fcd70a4ab4a@5888275_oswg13141oswg750oswg239_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">荣耀Magic6 RSR保时捷设计 图源：荣耀</p><p>保时捷设计版将采用更加棱角分明的设计方式，预计将会以“礼盒包装”的形式推出。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/LnAwcdXHCHm8xjXZIcU2DA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“不客观实验室”（ID:gh_719281df296b）</a>，作者：陆，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679336479618562</id>
            <title>非洲货币顶不住了，埃及官宣“投降”，汇率暴跌40%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679336479618562</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679336479618562</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 10:05:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美元资产回流, 非洲经济动荡, 埃及汇率危机, 外汇短缺
<br>
<br>
总结: 美国利率上升导致美元资产回流，非洲国家经济动荡，埃及等国面临汇率危机和外汇短缺问题，经济陷入困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>处于历史性高位的美国利率，导致席卷全球的美元资产回流，许多本就负债累累、经济基础薄弱的经济体已经岌岌可危。</p><p>在美联储史上最激进的加息周期后，一些非洲国家面临严重的经济动荡，黑市汇率与官方汇率出现了巨大鸿沟，外汇储备暴跌，经济增长停滞。绝大多数非洲国家仍然面临着两位数的通胀率，基本品的进口都成了难题。</p><p>非洲最大经济体尼日利亚的货币奈拉自2022年1月以来，兑美元已经贬值74%，同时通胀两位数飙升，两年前攒够钱供孩子上大学的家庭，现在可能吃饱饭都成了问题；第二大经济体埃及，最新通胀率已接近30%，净外国资产（NFA，对外资产减去对外负债）赤字高达8413.91亿埃及镑。其他状况更差的非洲沉沦在更严重的债务泥淖里。</p><p>金融博客zerohedge评论称：这些国家的社会爆炸只是时间问题。</p><p>埃及已经率先行动了起来。为了挽救危在旦夕的经济，换取IMF提供的贷款，埃及央行终于决定放弃汇率干预。周三，埃及央行宣布，将允许埃及镑汇率自由浮动，同时加息600个基点，以应对日益加剧的通胀压力。</p><p>随后，埃及镑汇率迅速暴跌，截至3月6日下午，埃及镑兑美元跳水近40%，首次触及1美元兑50埃镑关口，已经与黑市汇率相当。在过去一年中，埃镑官方汇率一直被控制在1美元兑31埃镑附近。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_4172508dea524b9293f73d9e0a92f3d8@5888275_oswg60040oswg640oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>外汇短缺，埃及通胀高企，经济接近崩溃</strong></h2><p>作为全球第一大储备货币，美元的任何变化都会产生极大的溢出效应。</p><p>美联储开启数十年最激进的加息周期后，美元兑非美货币汇率持续攀升，导致以美元计价的国际粮价和能源价格高企，依赖进口粮食、能源的非洲国家因此通胀跳涨，且美元外汇不断回流美国。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_adb11bc14e474c7a818819a85489923d@5888275_oswg141177oswg500oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为非洲第二大经济体，埃及同样缺少抵御美元的政策工具。尽管埃及央行一直将官方汇率稳定在1美元兑31埃镑左右，但过去一年里，民间黑市上的汇率早已超过1美元兑45埃镑。</p><p>由于外汇短缺，数月以来，游客、进口商乃至国家机构，都只能从黑市兑换美元。为了应对外汇危机，埃及政府甚至要求非法移民支付1000美元的罚款，以使其居留身份合法化，否则下个月将面临监禁。</p><p>埃及近1.1亿人口中，如今约有三分之一的人生活在贫困线以下。据当地媒体报道，30%的通胀下，类似扁豆汤和埃及"fuul"（煮熟的蚕豆）这些曾被视为只有埃及穷人才会吃的食物，现在可能已成为许多人买不起的奢侈品。</p><p>一位埃及公务员称：</p><blockquote><p>最近豆类价格飞涨，哪怕只吃素也吃不起了，埃及人正在经历一场噩梦。</p></blockquote><p>大多数埃及人的口粮——巴拉迪面包，在几个月的时间里价格翻倍，达到每条2埃镑以上。</p><p>一位43岁的清洁工对媒体表示：</p><blockquote><p>一个普通的五口之家每天至少需要价值60埃镑的面包，再加上现在面包师还缩小了面包的尺寸，谁能负担得起呢？</p></blockquote><h2><strong>抛售国有资产、大举加息、放开汇率管制...埃及努力自救</strong></h2><p>正如华尔街见闻此前指出，美联储加息和美债规模扩张共同导致美元兑非美货币持续强劲，有大量以美元计价的外债的埃及和其他非洲国家，成了美国货币政策外溢的牺牲品。</p><p>同时发生的巴以冲突、胡塞武装袭击红海，令埃及关键外汇来源苏伊士运河运输量下降55%至60%，再加上邻国苏丹的内战，处于地缘政治危机风暴中的埃及经济遭受重创。</p><p>根据埃及央行公布的净外国资产状况，2023年12月，埃及净外国资产赤字高达8413.91亿埃及镑，11月净外国资产赤字为8319.24亿埃及镑。</p><p>经济濒临崩溃之际，埃及央行被迫放开了对汇市的管制并大幅加息，放开汇率管制和货币紧缩会令国内企业进一步承压，但埃及已经别无选择。浮动汇率正是IMF对埃及发放新贷款条件的一部分，此外，IMF还要求埃及政府和军队放松对经济其他部分的控制。根据协议，如果埃及政府遵守这些规则，可在未来46个月内获得IMF 30亿美元贷款。</p><p>此外，埃及也在积极寻求出售国有资产来解决财政困难。</p><p>2月，埃及与阿联酋达成协议，将在埃及地中海海岸马特鲁省的度假胜地拉斯赫克马（RasEl-Hekma）建设一座新城，阿联酋将在两个月内向埃及注入350亿美元的外国直接投资。上周，阿联酋350亿美元投资首批款项已到位，总金额150亿美元。</p><p>这笔资金到位后，评级机构惠誉惠誉宣布上调埃及外部流动性展望。惠誉称，尽管持续的加沙冲突和苏伊士运河收入下滑给埃及的经常账户带来了巨大压力，但埃及经济获得的资金增加将改善其外部融资状况。</p><p>再加上后续将在2个月内到账的200亿美元投资款，扣除阿联酋在埃及央行的110亿美元存款后，埃及新流入的外国直接投资总额将达到240亿美元，相当于其GDP的6.3%左右。</p><p>不过，惠誉预测，由于高通胀和相对疲软的经济增长，埃及的宏观经济形势在2024年和2025年仍将面临挑战，埃及的信用状况仍然堪忧。</p><p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IavCbxP5jkplI0eq4BUVSQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：常嘉帅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679327094011649</id>
            <title>搞AI，孩子必须学好数学，马斯克Altman罕见达成一致，LeCun/Jeff Dean等31位大佬签署联名信</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679327094011649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679327094011649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 10:04:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 基础数学, 人工智能, UC伯克利, 数学教育
<br>
<br>
总结: 基础数学对人工智能至关重要，UC伯克利教授发起倡议强调数学基础，马斯克和Altman支持。人工智能发展需要坚实数学基础，现代人工智能创新与代数、微积分相关。加州大学数学入学要求明确，建议学生打好数学基础。确保公立学校学生也能获得顶尖数学教育。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>基础数学已经被拔高到研究AI的必经之路！UC伯克利教授发起最新倡议，31位AI大佬共同签署联名信，马斯克和Altman竟达成一致<strong>。</strong></p></blockquote><p>就在刚刚，UC伯克利EECS教授Jelani Nelson联合发起了一个倡议，强调「坚实的数学基础对人工智能至关重要」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_1a7f26fd542848b0a36d68e0f90c5f90@5888275_oswg33661oswg1080oswg98_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">地址：https://www.mathmatters.ai/</p><p>「虽然Elon Musk和Sam Altman最近在很多问题上都有分歧，但他们都认同，AI的构建是以代数和微积分等坚实的数学基础为支撑的。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_b0ce032d113a4a649a24a7e8dcf27f49@5888275_oswg615628oswg1080oswg1611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，已经有31位业内大佬在上面签署了自己的名字。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_fac79f74ec96413e843f2cb9459cf31b@5888275_oswg363364oswg1080oswg1447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>要想搞好AI，就必须让孩子学好数学</strong></h2><p>人工智能即将深刻改变我们所熟悉的社会面貌。为了迎接这一未来，培养未来劳动力掌握构建和部署人工智能技术的知识变得尤为重要。</p><p>现代人工智能创新的核心，无一不与代数、微积分和概率论等核心数学概念息息相关。因此，要想涉足这些技术的开发，学生们必须打下坚实的数学基础。</p><p>我们特别赞赏加利福尼亚大学近期明确其数学入学要求，确保它们必须符合州对大学准备水平的标准定义。</p><p>尽管当前的进步似乎让人觉得传统的数学课题如微积分或代数已经过时，但实际情况却恰恰相反。</p><p>事实上，现代人工智能系统深深植根于数学之中，对数学的深入理解对于从事此领域工作的人来说是必不可少的。</p><p>深度学习的算法核心——梯度下降——正是将微积分和线性代数结合起来的一个典范。</p><p>向量和矩阵构成了神经网络的基础，对数尺度上的增长模型对于神经网络训练科学至关重要。</p><p>三角函数和毕达哥拉斯定理远非「过时」，它们是数据科学中如傅立叶变换和最小二乘法等关键工具的基础。</p><p>在高中阶段学习这些核心课题，是为将来在机器学习、数据科学或任何STEM领域深造做好准备的最佳方式，我们更倾向于招那些掌握了基础知识的学生，而不是那些只对最新工具或软件略知一二的学生。</p><p>如果公共教育的数学课程标准不能得到维持，将加大公立与私立学校——尤其是资源不足地区的公立学校——之间的差距，这将阻碍STEM领域多样化的努力。</p><p>所有加州孩子——不仅仅是那些接受私立教育的孩子——都应该享受到顶尖的数学教育，为我们的未来打下坚实的基础。</p><p>我们敦促加州政策制定者尽最大努力确保所有孩子都能获得这样的教育机会。</p><h2><strong>UC伯克利明确数学的录取要求</strong></h2><p>在UC伯克利公布的一份文件，明确提出了对申请者学习数学课程的要求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_33364cf4fc7a459a8f08b613d9bb65fa@5888275_oswg170230oswg1080oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">地址：https://senate.universityofcalifornia.edu/_files/committees/boars/documents/boarsacwphase1report-20240221.pdf?mc_cid=9de3e6e6f2</p><p>工作组的重点是，那些课程可以替代加州大学入学要求的代数II/数学III要求的标准，以及建议申请者在数学第四年应该选修的课程水平。</p><p>报告中提出了主要两项建议。</p><p>首先，若想替代代数II/数学III的课程，还必须是「需要高级代数知识的课程」。</p><p>因此，统计学课程不能替代高级代数的基础课程。</p><p>工作组提出这样的建议，是因为代数的深入了解是各种定量方法的基础，要求修读一门高级代数课程将最好地为学生准备进入大学主修最广泛的专业。</p><p>第二项建议中，需要申请者在完成三门基础课程（代数I-几何-代数II或数学I-II-III）之外，再修读第四年的数学课程。</p><p>这第四年的课程，就是为了扩展基础课程内容之外的数学知识。</p><p>因此，对于Area C内的某些类别，工作组建议区分高等数学课程和基础或数学选修课程。</p><p>通过鼓励申请者选修最严格的高中数学课程，BOARS相信他们将为大学级别的定量课程做好更好的准备。</p><h3>参考资料</h3><p>https://www.mathmatters.ai/</p><p>https://twitter.com/boazbaraktcs/status/1765463816585019903</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9w1OLNUUA4C6GADiYvy1dA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：好困 桃子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679328839071496</id>
            <title>2024「大脑奖」揭晓，3人获奖，AI先驱Sejnowksi曾与Hinton发明神经网络第一算法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679328839071496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679328839071496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 10:03:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大脑奖, 先驱, 神经科学, AI
<br>
<br>
总结: 2024年「大脑奖」揭晓，3位先驱获奖！AI先驱Sejnowksi曾与Hinton发明神经网络第一算法。今年，大脑奖颁给了计算和理论神经科学的先驱：Larry Abbott、Terry Sejnowksi、Haim Sompolinsky。他们在计算和理论神经科学领域做出了杰出贡献，为我们理解大脑结构、动力学、认知和行为出现的原理做出开创性贡献。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>2024「大脑奖」揭晓，3位先驱获奖！AI先驱Sejnowksi曾与Hinton发明神经网络第一算法。</p></blockquote><p>2024「大脑奖」公布了！</p><p>今年，大脑奖颁给了计算和理论神经科学的先驱：Larry Abbott 、Terry Sejnowksi、Haim Sompolinsky。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_6b6fc90458b04e7a9dd1bc5ef1bb4a7d@5888275_oswg243180oswg1080oswg362_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>获奖理由是，他们三个人在计算和理论神经科学领域做出了杰出的贡献，并为我们理解支配大脑结构、动力学以及认知和行为出现的原理做出了开创性的贡献。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_32fe3fb272af4853a30f3c55f3b4e77c@5888275_oswg477719oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大脑奖评选委员会主席Richard Morris教授解释了今年奖项背后的原因：</p><blockquote><p>如果没有计算神经科学和理论神经科学的相伴发展，现代脑科学是不可想象的。这三位科学家应用了来自物理学、数学和统计学新颖而复杂的方法来研究大脑。他们为分析现代实验神经科学家获得的高度复杂的数据集，开发了重要工具。</p><p>三位获奖者还提出了一些概念框架，用于解大脑的一些最基本的过程，如学习、记忆、感知和大脑如何生成外部世界的地图。他们还为神经系统的几种破坏性疾病，如癫痫、阿尔茨海默病和精神分裂症，可能出现的问题提供了至关重要的新见解。此外，他们的科学成就为脑启发人工智能的发展铺平了道路，这是我们这个时代的新兴和变革性技术之一。</p></blockquote><p>LeCun表示，「看到这个领域得到广泛认可真是太棒了，我想不出还有比他们更值得获奖的群体了」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_17b7e70f54fe4dbbb8e986fa9dfbcdb0@5888275_oswg150623oswg1080oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年大脑奖将颁发价值1000万丹麦克朗（130万欧元）奖金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_9de4b79738e34d85967e55b6af33c912@5888275_oswg997240oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>从物理学转向神经科学</strong></h2><p>Larry Abbott是一位由物理学家转变而来的神经科学家。</p><p>他利用数学建模来研究负责感觉、行动和行为的神经回路。Abbott在Brandeis University获得了博士学位，并在斯坦福线性加速器中心从事理论粒子物理学博士后研究。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_888c97e34ba64649a44076cd0f89bc6d@5888275_oswg253961oswg1080oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>1989年，他转行从事神经科学研究，并于1993年加入生物系。</p><p>2005 年，他来到哥伦比亚大学，目前是哥伦比亚大学祖克曼心智、大脑和行为研究所的William Bloor理论神经科学教授。</p><p>除了神经网络和突触动力学方面的理论研究外，Abbott还与众多实验同行合作，研究各种课题和系统，包括视觉、嗅觉、电传感、运动控制、记忆和导航。</p><p>他与Eve Marder合作开发了动态钳（dynamic clamp），这是一种实验电生理学工具，他还与Peter Dayan合著了一本广泛使用的理论神经科学教科书。</p><p>他目前的工作包括基于连接体的果蝇神经回路建模。</p><h2><strong>用计算模型揭开大脑到行为联系</strong></h2><p>Terrence Sejnowski获得了普林斯顿大学物理学博士学位。</p><p>他曾在普林斯顿大学和哈佛大学医学院从事博士后研究，1981年被任命为约翰霍普金斯大学生物物理系教师。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_f121f96b4dea4e5a88df4357e3032374@5888275_oswg279713oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他于1989年搬到拉荷亚，现任索尔克生物研究所Francis Crick教授和加州大学圣地亚哥分校神经生物学特聘教授。</p><p>Terrence Sejnowski还是Howard Hughes Medical Institute的研究员（1991-2017年）。</p><p>他是美国国家科学院、美国国家工程院、美国国家医学院、美国国家发明家学院以及美国艺术与科学学院的成员。</p><p>Sejnowski博士在神经网络和计算神经科学方面的研究具有开创性。他的研究旨在了解大脑的计算资源，并利用计算模型建立从大脑到行为的联系原理。</p><p>为了实现这一目标，他在从生物物理到系统层面的多个研究层次上采用了理论和实验方法。</p><p>他探索的核心问题包括：突触强度如何调节、树突如何整合神经元中的突触信号、神经元网络如何产生动态活动模式、感觉信息如何在大脑皮层中表现、记忆表征如何在睡眠中形成和巩固，以及分布式感觉运动系统如何协调。</p><p>他的实验室开发了用于盲源分离的独立分量分析法（ICA），该方法被普遍用于分析头皮脑电图和功能磁共振成像（fMRI）的大脑成像。</p><p>Sejnowski还是20世纪80年代开发神经网络学习算法的先驱，他与Geoffrey Hinton一起发明了波尔兹曼机；这是多层神经网络的第一种学习算法，为深度学习奠定了基础。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_aa6cd4d4563e4691a7338ecbb89556d9@5888275_oswg1189871oswg1080oswg792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他还是NeurIPS基金会主席，该基金会组织了规模最大的人工智能会议，他也是近年来神经科学与人工智能融合领域的领军人物。</p><h2><strong>几何法研究神级网络，为AI智能开辟路径</strong></h2><p>Haim Sompolinsky在以色列Bar-Ilan University获得物理学博士学位。</p><p>目前，他在以色列希伯来大学担任物理学和神经科学教授（名誉教授），在美国哈佛大学担任分子和细胞生物学及物理学教授（驻校教授）。</p><p>Haim Sompolinsky领导的实验室采用统计物理学方法，研究复杂神经元回路的突发动力学和集体行为，以及它们与学习、记忆、感知和认知等关键大脑功能的关系。</p><p>他的理论预测得到了对苍蝇和啮齿动物导航回路研究的实验支持。</p><p>他的研究阐明了神经元兴奋和抑制之间的动态平衡如何导致混乱，但稳定的大脑活动模式。</p><p>这影响了我们对神经元活动可变性的起源、神经元动态稳定性的基础机制以及神经系统疾病中兴奋-抑制平衡破坏的影响的理解。</p><p>最近，Sompolinsky开发了几何方法，为研究人工神经网络和大脑回路中的视觉和语言信息处理提供了原则性方法。</p><p>这项工作揭示了这两个系统之间惊人的相似之处，为研究自然和人工系统中的智能开辟了一条新途径。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_68db27d9ae924945af857e83c099d3a8@5888275_oswg262477oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>1000亿神经元，万亿突触大脑探索</strong></h2><p>人脑由大约1000亿个神经元组成，这些神经元通过数万亿个突触连接在一起。</p><p>大脑的每项功能都依赖于，通过这些令人震惊的复杂神经元网络的信息流。</p><p>神经科学的一个基本目标是了解这些网络是如何连接在一起的，以及其中的神经活动模式如何引发认知和行为。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_b2c038d6e3944876b20f33e768acdd34@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大脑的绝对复杂性意味着理解它的语言需要理论和计算方法。</p><p>理论和计算神经科学使用数学、计算机科学、理论分析和大脑的抽象来理解支配大脑结构的原理。</p><p>以及如何处理信息，如何产生行为，产生认知能力，如感知、想象、智力、知识的形成、记忆、解决问题、决策和产生语言。</p><p>该领域为人工智能的发展奠定了基础——这是现代科学中最具革命性的发展之一。</p><h2><strong>关于「大脑奖」</strong></h2><p>大脑奖是世界上最大的神经科学研究奖，由伦德贝克基金会（Lundbeck Foundation）每年颁发。</p><p>大脑奖表彰了从基础神经科学到应用临床研究等脑研究领域，极具原创性和影响力的进展。</p><p>大脑奖的获得者不分国籍、不分区域。2011年首次颁发奖项。在丹麦首都哥本哈根举行的颁奖仪式上，丹麦国王弗雷德里克殿下为大脑奖获得者颁奖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_368032e1f16444ec87babc533ace2bfe@5888275_oswg972867oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>参考资料</h3><p>https://lundbeckfonden.com/the-brain-prize/computational-theoretical-neuroscience-2024</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/R7fiqw6WkAy0Qv0XooQSJg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：桃子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679330730194440</id>
            <title>马斯克Ilya私密邮件被Claude破译，OpenAI打码信息公开，谷歌很受伤</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679330730194440</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679330730194440</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 10:03:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 马斯克, Claude 3, 谷歌
<br>
<br>
总结: 在这篇文章中，OpenAI和马斯克之间的争执揭示了Claude 3的新技能。网友们通过破译打码部分，猜测可能是谷歌在掌握人类未来。然后网友们开始接力破解这个谜题，提出了Demis和谷歌联合创始人Larry的可能性。同时，知名AI博主宝玉通过分析前端代码发现了新的线索，推动了谜题的解开。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>OpenAI和马斯克争得不可开交，却无意间揭示了Claude 3的新技能。</p><p>因为网友吃瓜的心可不只用在了事情本身，就连邮件里打码的部分写了什么，也成了热点话题。</p><p>于是，有AI博主发布了自己用Claude 3破译出的结果，帖子阅读量超过了63万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_8c15139d2558486b892c5b6504e0c1a4@5888275_oswg163908oswg1080oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这场“谜语游戏”中，Claude 3首先揭晓的，也是网友们讨论最多的，是这样一句话：</p><blockquote><p>不幸的是，人类的未来掌握在【？】手中</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_ef0b2fbe085c47c591b11732ed98d19c@5888275_oswg32740oswg1080oswg184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过分析打码部分的长度，Claude很快给出了第一个版本的答案——Google。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_d247cf7b92d94f38a93f007bcd8e6c7b@5888275_oswg345352oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">加框部分为Claude破译内容</p><p>但眼尖的网友很快发现，“Google”一词的长度，放在这里似乎并不匹配。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_f631738882174f1985945d90ccf0663b@5888275_oswg216133oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过也有人说，不一定是完整的“Google”一词，也可能使用“goog”这样的缩写来指代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_9b188011e9734edfb8b510f6dc9e064f@5888275_oswg75640oswg1080oswg266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但无论结果是不是谷歌，这个猜测都一石激起千层浪，越来越多的网友开始好奇这个马斯克口中“人类未来的掌舵人”……</p><h2><strong>网友接力破解谜题</strong></h2><p>首先是博主本人最先在评论中表示，有人指出这里被打码的应该是Demis（DeepMind创始人）。</p><p>至少在长度上比“Google”更加接近了，而且身份似乎也合情合理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_d196f59eb6ad4cb7851e6ef2d78f76ab@5888275_oswg66049oswg1080oswg203_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但考虑人物经历之后，网友们很快又提出了新的人选——谷歌联合创始人Larry。</p><p>给出的理由是，马斯克对Larry的立场感到十分担忧，认为后者想要毁灭人类，但从没听说马斯克说过Demis什么。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_2c48ea19ee4c491c8beea55ebc23f172@5888275_oswg269307oswg1080oswg711_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在网友们梳理这些往事的同时，AI破解这一边也传来了新的进展。</p><p>知名AI博主宝玉从OpenAI通告页面的前端代码中发现了端倪——</p><p>这段看上去连续的大黑条，实际上是由一个个小块组成的，而且每个块的长度都不一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_47c9873dadd64c0481f4786a52bcf6c8@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>于是他利用前端技术把这些词块分隔开，然后向原博主要来了prompt。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_8323242d34c1414c8c1061a449cbc073@5888275_oswg768197oswg1080oswg820_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>经过这样一番改进后，Claude 3又做了一次识别，这次的结果变成了……“idiots”。</p><p>但是，当后面的一句话被分开后，Cladue却反而猜不出来了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_02e4fe2901de4b189e4505199dd895b6@5888275_oswg392863oswg819oswg910_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然这样一来，神秘人的身份变得更加扑朔迷离，但这个解释也让一些网友感觉看上去更合理了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_3092285962ac41a2b0766a69bc741fae@5888275_oswg52753oswg1080oswg190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，无论是更换提示词还是结合实际情形，都无法对这些猜测进行证实或证伪，除非哪天OpenAI或者马斯克自己站出来解释。</p><p>发布帖子的博主，也出来提醒大家，看个乐就好，不必把这个猜测太当真。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_3bf6f2b8c5554e7dadbfa73b882ec20b@5888275_oswg108237oswg1080oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在信的内容之外，Claude 3在这之中的表现也吸引了一波眼球。</p><p>甚至有人说，Claude 3的预测，让他觉得大模型的幻觉现象，看来不是bug，而是一个feature！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_f7c2e7cdf4b64e0baeef4d90a77526fc@5888275_oswg100368oswg1080oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>One More Thing</strong></h2><p>关于和OpenAI的这场斗争，马斯克这边最新的动态是在今天凌晨发布了这样一张图片。</p><p>原图是奥特曼被OpenAI开除后以访客身份谈判时的照片，所佩戴的访客牌被P上了“Closed AI”的文字，马斯克还配文说“fixed it”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_44069b2fdfff463380e42167957f1e98@5888275_oswg2057704oswg1080oswg1445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过立马就有人反问，难道xAI就开源了吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_94e00e5ad86c4f7687570d2cc9fbd34e@5888275_oswg92248oswg1080oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过说来，Claude背后Anthropic公司的创始人，当初也是因为不满OpenAI变得“close”而选择出走创业。</p><p>而此时OpenAI又和马斯克争得不可开交，甚至被传出产品发布因此事推迟，也确实给Claude提供了追赶的时间。</p><h3>参考链接</h3><p>https://twitter.com/skirano/status/1765238754615181531</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Wc_CWAxUs5AnsXfiyIYVtw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：克雷西，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679334393067270</id>
            <title>消费级显卡可用，李开复零一万物发布并开源90亿参数Yi模型，代码数学能力史上最强</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679334393067270</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679334393067270</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 10:03:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 李开复, AI公司, Yi-9B, 大模型选手
<br>
<br>
总结: 李开复旗下AI公司零一万物发布了新的大模型选手Yi-9B，号称在Yi系列中的“理科状元”，通过深度扩增和多阶段增量训练而成，在开发者友好的基础上能在消费级显卡上部署，成为表现最佳的开源模型之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>李开复旗下AI公司零一万物，又一位大模型选手登场：</p><p><strong>90亿参数Yi-9B</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_07fb8b64eefe41549386eab6bd5bc006@5888275_oswg372093oswg1080oswg1223_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它号称Yi系列中的“理科状元”，“恶补”了代码数学，同时综合能力也没落下。</p><p>在一系列类似规模的开源模型（包括Mistral-7B、SOLAR-10.7B、Gemma-7B、DeepSeek-Coder-7B-Base-v1.5等）中，表现最佳。</p><p>老规矩，发布即开源，尤其<strong>对开发者友好</strong>：</p><p>Yi-9B（BF 16） 和其量化版 Yi-9B（Int8）都能在<strong>消费级显卡</strong>上部署。</p><p>一块RTX 4090、一块RTX 3090就可以。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_b3b13b3466f84b4eafe62cfb4a87b8f8@5888275_oswg57059oswg1080oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>深度扩增+多阶段增量训练而成</strong></h2><p>零一万物的Yi家族此前已经发布了Yi-6B和Yi-34B系列。</p><p>这两者都是在3.1T token中英文数据上进行的预训练，Yi-9B则在此基础上，增加了0.8T token继续训练而成。</p><p><strong>数据的截止日期是2023年6月</strong>。</p><p>开头提到，Yi-9B最大的进步在于数学和代码，那么这俩能力究竟如何提升呢？</p><p>零一万物介绍：</p><p><strong>单靠增加数据量并没法达到预期。</strong></p><p>靠的是<strong>先增加模型大小</strong>，在Yi-6B的基础上增至9B，<strong>再进行多阶段数据增量训练</strong>。</p><p><strong>首先，怎么个模型大小增加法？</strong></p><p>一个前提是，团队通过分析发现：</p><p>Yi-6B训练得已经很充分，再怎么新增更多token练效果可能也不会往上了，所以考虑扩增它的大小。(下图单位不是TB而是B)</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_eacad479325a4b379823a680c6944722@5888275_oswg106097oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>怎么增？答案是<strong>深度扩增</strong>。</p><p>零一万物介绍：</p><p>对原模型进行宽度扩增会带来更多的性能损失，通过选择合适的layer对模型进行深度扩增后，新增layer的input/output cosine 越接近1.0，即扩增后的模型性能越能保持原有模型的性能，模型性能损失微弱。</p><p>依照此思路，零一万物选择复制Yi-6B相对靠后的16层（12-28 层)，组成了48层的Yi-9B。</p><p>实验显示，这种方法比用Solar-10.7B模型复制中间的16层（8-24层）性能更优。</p><p><strong>其次，怎么个多阶段训练法？</strong></p><p>答案是先增加0.4T包含文本和代码的数据，但数据配比与Yi-6B一样。</p><p>然后增加另外的0.4T数据，同样包括文本和代码，但重点增加代码和数学数据的比例。</p><p>（悟了，就和我们在大模型提问里的诀窍“think step by step”思路一样）</p><p>这两步操作完成后，还没完，团队还参考两篇论文（An Empirical Model of Large-Batch Training和Don’t Decay the Learning Rate, Increase the Batch Size）的思路，优化了调参方法。</p><p>即从固定的学习率开始，每当模型loss停止下降时就增加batch size，使其下降不中断，让模型学习得更加充分。</p><p>最终，Yi-9B实际共包含88亿参数，达成4k上下文长度。</p><h2><strong>Yi系列中代码和数学能力最强</strong></h2><p>实测中，零一万物使用greedy decoding的生成方式（即每次选择概率值最大的单词）来进行测试。</p><p>参评模型为DeepSeek-Coder、DeepSeek-Math、Mistral-7B、SOLAR-10.7B和Gemma-7B：</p><p>（1）<strong>DeepSeek-Coder</strong>，来自国内的深度求索公司，其33B的指令调优版本人类评估超越GPT-3.5-turbo，7B版本性能则能达到CodeLlama-34B的性能。</p><p><strong>DeepSeek-Math</strong>则<strong>靠7B参数干翻GPT-4</strong>，震撼整个开源社区。</p><p>（2）<strong>SOLAR-10.7B</strong>来自韩国的Upstage AI，2023年12月诞生，性能超越Mixtral-8x7B-Instruct。</p><p>（3）<strong>Mistral-7B</strong>则是首个开源MoE大模型，达到甚至超越了Llama 2 70B和GPT-3.5的水平。</p><p>（4）<strong>Gemma-7B</strong>来自谷歌，零一万物指出：</p><p>其有效参数量其实和Yi-9B一个等级。</p><p>（两者命名准则不一样，前者只用了Non-Embedding参数，后者用的是全部参数量并向上取整）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_74a58855ec6444259d3406277582d103@5888275_oswg83214oswg1080oswg579_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结果如下。</p><p>首先在代码任务上，Yi-9B性能仅次于DeepSeek-Coder-7B，其余四位全部被KO。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_99581c894f184ff08585708dfd6a54a3@5888275_oswg110816oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在数学能力上，Yi-9B性能仅次于DeepSeek-Math-7B，超越其余四位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_926b1e16c7f44d47bae61e98f2b0fc3e@5888275_oswg120880oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>综合能力也不赖。</p><p>其性能在尺寸相近的开源模型中最好，超越了其余全部五位选手。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_413e4979b58d409cb6dbd5f1db4143b0@5888275_oswg132793oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最后，还测了常识和推理能力：</p><p>结果是Yi-9B与Mistral-7B、SOLAR-10.7B和Gemma-7B不相上下。</p><p>以及语言能力，不仅英文不错，中文也是广受好评：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_a688fad8ed254785a6d0d4c1ff10da16@5888275_oswg127926oswg1080oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最最后，看完这些，有网友表示：已经迫不及待想试试了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_aefbf39d5ea5483fa08d79fd806f8e8a@5888275_oswg35243oswg804oswg102_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有人则替DeepSeek捏了一把汗：</p><blockquote><p>赶紧加强你们的“比赛”吧。全面主导地位已经没有了==</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_840c944106354eaf8c9f2fc18ec2c1dc@5888275_oswg71265oswg1080oswg141_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>传送门在此</h3><p>https://huggingface.co/01-ai/Yi-9B</p><h3>参考链接</h3><p>https://mp.weixin.qq.com/s/0CXIBlCZ7DJ2XjYT6Rm8twhttps://twitter.com/01AI_Yi/status/1765422092663849368</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/z6IFIuHawVZI6ZOfgvgKuA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：丰色，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679332584666624</id>
            <title>谷歌被曝翻车内幕：内部群龙无首，生图机制过分“多元化”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679332584666624</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679332584666624</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 10:03:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌Gemini文生图, 内部“安全”架构, 多元化政策, DEI文化
<br>
<br>
总结: 谷歌Gemini文生图内部“安全”架构涉及多元化政策和DEI文化，导致翻车事件。Gemini团队在发布前被提醒过“过度多样化”的问题，公司内部存在分歧，整个公司感到沮丧和挫败。谷歌创始人谢尔盖·布林表示Gemini 1.5 Pro模型的诞生只是个意外，强调全世界都应该试试。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谷歌Gemini文生图风波还未平，更劲爆的内幕消息又被曝出来了。</p><p>Pirate Wires爆料，Gemini这次的翻车，谷歌内部此前并不是毫不知情，翻车甚至是“故意”导致的。</p><p>具体来说，谷歌设置了一个<strong>“安全”架构</strong>，Gemini要生成一张图实际上要经过<strong>三个模型</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_bc38d24a0d9a4dbb80156525d46f1afc@5888275_oswg614891oswg820oswg820_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>大概来说，流程是这样婶儿的：</p><p>用户在聊天界面请求Gemini生成一张图片，Gemini收到请求后，会把请求发送给一个较小的模型。</p><p>这个较小的模型的作用是根据公司的“多元化”政策<strong>重写用户的提示</strong>。</p><p>为做到这一点，这个较小的模型又通过LoRA技术在另一个模型（第三个模型）生成的合成数据上训练，而这个第三模型使用了谷歌详尽、长达数页的“多元化”政策文档作为“前言”。</p><p>所以，较小模型重写用户的提示后，原本“给我看一个汽车修理工”会变成“给我看一个穿工装裤面带微笑的亚洲汽车修理工”、“一个拿着扳手的非洲裔美国女性汽车修理工”、“一个戴安全帽的美洲原住民汽车修理工”……</p><p>并且重写后的提示还会进一步发给扩散模型检查，确保提示词不违反标准安全政策（比如涉及儿童的内容、真人图像等），最终才会生成图片，生成的图片在反馈给用户前也会再被检查一遍。</p><p>总结来说，用户最后收到的是一个“套娃式”生成的结果，<strong>经过了谷歌“多元化”的层层清洗</strong>。</p><p>不过，这种“多元化”多少有点过了头。</p><p>过度程度，让曾在Google Ventures任职的红杉资本合伙人Shaun Maguire都忍不住出来痛批：</p><blockquote><p>在谷歌曾因是白人而不能晋升。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_d205b68152654387860b87c3a9580d7a@5888275_oswg163646oswg1080oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>字里行间毫不掩饰自己的愤怒：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_3ff8c866b8ef44369266bc967842fd81@5888275_oswg182141oswg1080oswg738_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克也曾发表了评论：</p><blockquote><p>近年来，这种情况非常普遍。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_e0ac66d36a994fb098ef3e0be9bcda0a@5888275_oswg62544oswg1080oswg173_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Pirate Wires在采访过谷歌相关员工后表示，这背后更深一层是谷歌目前群龙无首的现状。</p><p>一位未被透露姓名的谷歌高级工程师甚至表示：“我认为在谷歌推出好产品是不可能的。”</p><h2><strong>“恐惧文化”正在谷歌蔓延</strong></h2><p>此前，Gemini文生图刻意拒绝生成白人形象，在欧美舆论环境下引发巨大争议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_5af19e3bd78946bea5a21cd35bffe337@5888275_oswg712043oswg1080oswg1112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>后续该功能被迫下架，母公司AlphaBet股价下跌一度超过11%，带来非常严重的后果。</p><p>而外媒Pirate Wires这次对谷歌相关员工采访后发现，Gemini的翻车与谷歌不良的DEI文化有关。</p><p>（DEI是“Diversity,Equity, Inclusion”的缩写，中文意为“多样性、公平性、包容性”，是一个被广泛应用于企业等其他组织中的概念，旨在促进一个更加多元、平等和包容的环境）</p><p>有接近Gemini项目的人透露，其实Gemini团队在发布前就被提醒过“过度多样化”的问题，撇开种族问题不谈，即使是最无害的搜索结果的质量也会受到严重影响。</p><p>开头提到的三个模型都是为增加“多样性”而被设计的，接触过安全架构的人甚至还透露，相关团队“可能将一半的工程时间都花在这上面了”。</p><p>而且公司内部对于这种复杂架构的态度和采纳程度<strong>存在分歧</strong>，“当Gemini项目公开后失败时，不仅是这个团队，整个公司都感到非常沮丧和挫败”。</p><p>对于这一点，前几天谷歌创始人谢尔盖·布林现身AI黑客马拉松现场，也有相关透露——</p><p>大家正在把玩的Gemini 1.5 Pro模型的诞生其实只是个意外。</p><blockquote><p>当我们训练它的时候，只是作为扩大规模实验的一个尝试，根本没想到会变得如此强大。</p><p><strong>当看到它的表现时，我们不想再等待，我们想让全世界都来试试它。</strong></p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_72885be8b9334335881304f957a6b6bb@5888275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>更重要的是，公司内部类似情况还有很多，Gemini生图只是其中一个缩影。</p><p>比如，据透露有人坚持要求工程师不能使用像“建造忍者（build ninja）”、“核爆旧缓存（nuke the old cache）”、“理智检查（sanity check）”或“哑变量（dummy variable）”这样的术语，理由是它们依次对应了文化挪用、军事隐喻、贬低精神疾病、贬低残疾的问题。</p><p>有工程师被强烈建议在他的公司个人简介中采用一种多样化的代词组合来表示自己，比如“zie/hir”、“ey/em”、“xe/xem”、“ve/vir”。</p><p>还有一个名为Greyglers（“Google”和“grey”的结合词）的小组，正在更名。</p><p>Greyglers小组是一个面向40岁以上资深员工的小组，有人认为并不是所有40岁以上的人都有灰头发，所以这个组名缺乏“包容性”，甚至据爆料，谷歌还聘请了外部顾问为小组重命名。</p><p>Pirate Wires还透露，几乎每个被采访的人都用了“恐惧文化（culture of fear）”这个词，这不仅解释了对公司极端DEI行为的无力反抗，也说明了为何这一世界技术人才聚集地缺少创新。</p><blockquote><p>无论在哪个层级的员工，几乎出于每个原因，都害怕挑战那些已经使公司陷入困境的许多过程。除晋升期之外，大多数人都害怕被注意到。</p></blockquote><p>哪怕是想要晋升，也会受到种族和性别的影响。</p><p>然鹅，真的就这么简单，归咎于失控的DEI思维管理吗？</p><h2><strong>为什么谷歌会这样？</strong></h2><p>Pirate Wires的文章中认为，这只是公司更大问题的所表现出来的一个“症状”，这个更大的问题用四个字来说就是：<strong>群 龙 无 首</strong>。</p><p>首先，谷歌现在面临着典型的“创新者困境”，也就是发展一项完全在其能力范围内的新的技术，会破坏其现有商业模式。</p><p>其次，更重要的是没有人负责。</p><p>在谷歌几乎每个主要产品的管理团队到工程、销售、信任与安全、公关和市场营销的员工嘴里，Pirate Wires表示大家描绘出的谷歌形象比报道的要要黯淡得多：</p><blockquote><p>谷歌是一个失控的、印钞机式的搜索垄断企业，没有愿景、没有领导力，并且由于其难以置信的孤岛式文化，团队之间真正的情况了解甚少。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_7e4d1e11fcb44b6ca90af9cd0d085c97@5888275_oswg389469oswg1080oswg657_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>成千上万的人在不同的时间处理着一个大拼图的各个部分，彼此之间很少合作。比如，在跨团队合作者想要帮助Gemini团队，要么会失败，要么被忽视。</p><p>连接员工的唯一渠道是一个强大的、遍布的<strong>人力资源</strong>官僚体系。</p><p>而创始人拉里·佩奇、谢尔盖·布林、CEO桑达尔·皮查伊之间的一种奇怪的管理，让大多数员工对谁真正负责公司没有什么感觉，不确定性是整个公司熟悉的主题。</p><p>由此，这也是为什么有着劈柴哥外号的CEO桑达尔·皮查伊成为了众人抨击的对象，据Business Insider消息，华尔街方面甚至出现越来越多要求现任CEO劈柴哥下台的声音。</p><p>用一位谷歌工程师的话来说：“桑达尔是谷歌的鲍尔默，所有这些不起作用的产品、无序扩张、过度招聘，这一切都发生在他的领导下。”</p><h3>参考链接</h3><p>[1]https://www.piratewires.com/p/google-culture-of-fear</p><p>[2]https://twitter.com/shaunmmaguire/status/1736082530573422762</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sIL15ssgabp6BTvA1NYevg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：西风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679270898169349</id>
            <title>飞行汽车板块活跃，低空经济写入政府工作报告，何小鹏：推动中国标准国际化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679270898169349</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679270898169349</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 09:58:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 飞行汽车, 低空经济, 产业发展, 政策支持
<br>
<br>
总结: 本文介绍了飞行汽车概念股在股市上的活跃表现，以及政府对低空经济产业的重视和支持。文章还提到了代表们在两会上讨论的关于低空经济发展的建议和观点，以及企业在飞行汽车领域的商业化进展和未来规划。同时，文章也指出了政策对低空经济的倾斜和支持，展望了未来绿色航空制造的发展方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月6日，飞行汽车概念股持续活跃，截至收盘，金盾股份（300411.SZ）两连板涨停，立航科技（602161.SH）涨超10%，四川九洲（000801.SZ）涨停，商洛电子（300975.SZ）、光洋股份（002708.SZ）、山河智能（002097.SZ）等跟涨。</p><p>飞行汽车是低空经济产业的热门赛道，也是低空经济的首选工具、重要载体之一。</p><p>今年政府工作报告也提出，大力推进现代化产业体系建设，加快发展新质生产力，积极培育新兴产业和未来产业，提出积极打造生物制造、商业航天、低空经济等新增长引擎。</p><p>如何发展低空经济也成为今年两会上代表、委员们热议的话题之一。</p><p>全国人大代表、小鹏汽车董事长兼CEO何小鹏提出《关于推动飞行汽车应用、助力低空经济新质生产力发展的建议》，建议加快开展飞行汽车在产品管理、产品认证、标准体系设计等方面的前瞻性顶层设计与规划，并推动中国标准国际化进程。</p><p>何小鹏还建议，围绕飞行汽车规模化应用需求，建立飞行汽车驾驶资质认证及培训体系，包括建立飞行汽车驾驶资质认证及培训体系，加速低空空域开放，提升空域资源利用率，建立统一的监管指挥平台及低空空域管理体系，以适应低空飞行活动多样化、规模化的运行与发展需求。</p><p>全国政协委员、中信资本董事长兼首席执行官张懿宸也表示，低空经济产业前景广阔，我国已在轻小型无人机细分领域占据主导地位，且技术创新能力、产品质量表现、场景多元开拓全面引领世界，但作为低空经济发展重点的大型无人机及载人航空器发展相对缓慢。</p><p>他建议，合理划分低空空域的使用区域和高度，明确不同区域和高度层的飞行规则，以及相应的管理和服务支持措施。</p><p>目前，小鹏汽车生态企业小鹏汇天已走在飞行汽车商业化前列。2024年1月，小鹏汇天陆空一体式飞行汽车亮相2024年国际消费类电子产品展览会，这是小鹏汇天一体式飞行汽车自2023年10月发布以来，首次在国际舞台上公开亮相。</p><p>小鹏汇天联合创始人、副总裁王谭曾表示，另一款“陆地航母”分体式飞行汽车将于2024年四季度开启预订，并计划于2025年四季度开始量产交付。如果顺利实现，则意味着“陆地航母”将成为全球首款面向个人用户量产交付的分体式飞行汽车。</p><p>在何小鹏看来，飞行汽车可参考新能源汽车产业发展经验，统筹产业发展政策和资源保障，推进飞行汽车产业的高速发展，具体建议包括开展有关支持飞行汽车产业发展的专项研究，设立产业引导基金，支持关键核心技术攻坚。加强土地保障，统筹基础设施和资源配套。开展应用探索，设立飞行汽车运营示范区，并组建飞行汽车行业机构，加快产业生态圈建设。加强商业化支持，在产品商业化的前期，统筹一揽子财政工具，支持飞行汽车的推广应用。</p><p>全国人大代表、中国航发动研所专职总师单晓明也建议，促进低空经济从蓄势待发到振翅腾飞，需要加强顶层设计，从国家层面成立低空经济发展组织领导体系。坚持市场主导、政府引导，出台配套产业政策支持文件，明确低空产业发展重点，重点做好通航动力和自主装备研发。</p><p>张懿宸则表示，低空经济的发展还依赖于与农业、物流、应急保障、影视制作等多个行业的深度融合，应在政策方面给予主动引导和支持，如提供政策优惠、税收减免等激励措施，鼓励企业跨界合作，开发新的产品和服务。</p><p>实际上，从2023年开始，政策就已开始向低空经济倾斜。2023年10月，工业和信息化部、科学技术部、财政部、中国民用航空局等四部门联合印发的《绿色航空制造业发展纲要（2023—2035年）》提出，到2025年，eVTOL实现试点运行，到2035年，建成具有完整性、先进性、安全性的绿色航空制造体系，新能源航空器成为发展主流。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653310969&amp;idx=4&amp;sn=ad6ff10e138563058a8da8c108d3356e&amp;chksm=bc15fc68db6eabb8e24e66d349591144707b2cdd8dbf2079bf5e2201371cb71e70c1303b379c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：王贺，编辑：宋然 满满，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679280722595335</id>
            <title>全新芯片品牌来了，三星继续为AI硬件铺路？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679280722595335</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679280722595335</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 09:55:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 高通, 猎户座, 双芯策略, Exynos
<br>
<br>
总结: 三星自Galaxy S3系列开始采用高通+猎户座的「双芯策略」，根据不同地区的市场需求，在当地发售搭载不同芯片的机型。尽管不同的芯片性能有差异，但三星一直在保持两种芯片上的平衡。近年来，由于高通在移动领域发展更加凶猛，三星电子放弃了「双芯策略」，但最新情报显示三星可能会创立一个全新的芯片品牌，统一高通骁龙和三星Exynos芯片。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三星自Galaxy S3系列开始采用高通+猎户座的「双芯策略」，即按照不同地区的市场需求，在当地发售搭载不同芯片的机型。</p><p>尽管不同的芯片之间会有性能上的差异，但三星一直在保持两种芯片上的平衡，例如Galaxy S3采用的高通MSM8960和Exynos 4412，前者在架构上更具优势，后者则是在多核表现上更加强劲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_7a2f45b05fef474f9d54dc562c85c887@1547419282_oswg429838oswg1120oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：三星）</p><p>但近些年来，由于高通在移动领域发展的势头更加凶猛，三星电子也不得不优先考虑在更多国家/地区发售的S系列机型搭载当代旗舰款高通芯片。直至去年发布的Galaxy S23系列，三星已经完全放弃「双芯策略」，仅推出了搭载骁龙8 Gen 2移动平台的版本。</p><p>当然，为了扶持Exynos芯片的成长，同时也为了提升三星S系列在市场上的影响力，三星决定在Galaxy S25系列上重新启用Exynos芯片，继续「双芯策略」。<strong>不过，据知名科技博主@Tech_Reve分享的最新情报来看，三星可能会创立一个全新的芯片品牌，统一高通骁龙和三星Exynos芯片。</strong></p><p>随着新品牌的确立，三星旗舰级移动芯片重返战场，还能在这风起云涌的智能手机市场中找到一席之地吗？</p><h2>全新芯片品牌来了！三星有了新筹码</h2><p>与过往的「双芯策略」不同，三星创立的全新芯片品牌，将涵盖三星自研Exynos芯片与高通旗舰芯片，而后者甚至会是高通为三星设计的独享版本。</p><p>事实上，三星与高通的合作愈发深入，也是有迹可循的。早在去年，三星在当家旗舰Galaxy S23系列上搭载了高通骁龙8 Gen 2 For Galaxy移动平台，很显然，这个「For Galaxy」的后缀标识，带有三星独家的内涵与意义。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_98936d92d9d04cd99d6e0a9eab67f4bd@1547419282_oswg608863oswg1024oswg517_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：三星）</p><p>高通骁龙8 Gen 2 For Galaxy相比起普通版本，仅仅只是主频有一些差距，前者超大核主频为3.36GHz，而普通版本则是3.19GHz。在独占期后，这颗芯片也改名为「骁龙8 Gen 2领先版」开始在其他机型上搭载，比如红魔8S Pro。</p><p>在今年的Galaxy S24系列上，高通继续为三星提供了独家版本的骁龙8 Gen 3芯片，依然以「For Galaxy」为后缀，整体与普通版相比，只是主频上有一些调整。直到这里，这种合作模式与此前的「独占」模式没什么区别，就像早期的手机品牌首发芯片往往都会有一段时间的保护期一样，过了这个时间，也就失去了独特的竞争力。</p><p><strong>对于三星而言，这样的合作还不够深入。</strong></p><p>可以简单理解为，三星要创立一个名为「Galaxy」的芯片品牌，但实际上它由三星和高通同时提供芯片产品，为了确保使用体验，其实际表现也会相差无几。更重要的是，高通或许还会专门为三星设计所需的芯片，与早前的「8 For Galaxy」不同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_031dd9d552f242fda500269d999976c1@1547419282_oswg128182oswg1200oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：三星）</p><p>对于三星而言，这样的合作能够弱化高通在三星S系列旗舰产品里的品牌存在感，从而让三星移动芯片的概念大众化，提升三星旗舰手机的市场地位。这种模式有一点类似苹果在屏幕组件的合作方案，就像大众都认为iPhone的显示面板表现不错，但很少有用户了解这其实是分别来自三星、LG和京东方的产品。</p><p><strong>更重要的是，由高通提供定制化的旗舰芯片，有助于三星将更多计划中的功能落地，尤其是当前手机市场对AI大模型的关注，性能足够强悍的NPU，才能让这些功能更大限度地发挥作用。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_0fe91d296f334cbfb4f837fbd7dc4fc7@1547419282_oswg809474oswg1920oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：9to5google）</p><p>目前，对于这个计划其实还是有很多争议的声音，例如三星Exynos芯片能否做到与高通骁龙8表现一致？三星全新芯片品牌与之前比较起来有何优势？这些疑问，或许还要等到Galaxy S25系列发布会上才能解答。</p><h2>新品牌芯片待落地，Exynos仍需查漏补缺</h2><p>在三星Galaxy S24系列发布会上，久违的Exynos旗舰芯片再度亮相，作为时隔一年才回归的旗舰级芯片，Exynos 2400也交出了一份令人欣慰的答卷。</p><p>规格上看，Exynos 2400沿用前代的10核架构，由1颗主频3.2GHz的Cortex-X4核心、2颗2.9GHz的Cortex-A720核心、3颗2.6GHz的Cortex-A720核心以及4颗2GHz的Cortex-A520高能效核心组成。其中，三星特别展示了其AI性能部分，与前代相比，AI性能暴涨14.7倍。</p><p>不过，据外媒测试，Exynos 2400与骁龙8 Gen 3之间仍存在一些差距，主要体现在部分高能耗场景中，这或许与软件调试有关。<strong>不难看出，假设三星打算用一个全新的芯片品牌来涵盖「双芯策略」，那么必须确保两款芯片之间的差异足够小，这是一个不小的挑战。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_c6f529b998ea4ba39c75231a0960d6ee@1547419282_oswg264135oswg1200oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：三星）</p><p>而真正的较量还要放眼未来，比如同步用上3nm制程工艺后的三星和高通。据消息称，高通骁龙8 Gen 4和三星Exynos 2500两款旗舰芯片都将采用3nm制程工艺，但前者由台积电提供，而后者则是三星负责。台积电的3nm制程工艺在去年的苹果秋季发布会初次亮相，可A17 Pro和Apple M3两款芯片的提升都没有想象中大。</p><p>也就是说，3nm无论是对台积电还是三星而言，都是一次大考，更别提苹果、高通等一系列芯片设计厂商了。可以预见，假如在剩余的大半年时间里三星再努把力，将Exynos 2500拉到骁龙8 Gen 4相近的水平上，问题还是不大的。</p><p>按照高通的计划，预计在明年就将转向自研架构，这也是三星需要考虑的问题。假如在全新架构的加持下，高通骁龙旗舰芯片性能再上一台阶，那么三星想要再平衡两款芯片之间的性能差异，就很困难了。</p><h2>押注AI硬件，三星算是赢麻了？</h2><p>作为旗舰手机，Galaxy S系列自诞生以来就在全球市场收获了海量粉丝，但随着手机市场内卷严重，在各家品牌都找到专属的定位与特色后，三星显得有些被动。不过，这样的局面被Galaxy S24系列打破，因为它全球首款被定义为「AI Phone」的手机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_3ce3e834530348ddb57551624facfdfb@1547419282_oswg129144oswg720oswg405_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：三星）</p><p>在AI特性的加持下，Galaxy S24系列为三星创下了新的销售记录。报告显示，Galaxy S24系列首月销量或达到1000万台，其中北美市场销量达320万台、韩国本土也突破了百万台预订量。可以说，确立「AI Phone」概念后，三星再次创造了市场需求，帮助品牌概念进一步深化。</p><p><strong>这对于三星而言是一个好的开端，接下来的任务就是维持这一策略，继续创造符合品牌调性的统一概念，帮助用户更好地了解新的三星。比如说，建立一个新的芯片品牌。</strong></p><p>AI手机这一概念已经被业界普遍认为是手机市场的下一个风口，例如OPPO，在2024年龙年春节之际，正式将旗下产品定为「AI Phone」；更激进的还有魅族，全新的魅族21 PRO直接抛弃了「手机」这一传统概念，它被定义为AI终端。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_3215b4edabd04142b2e30d732c581375@1547419282_oswg297399oswg720oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：三星）</p><p>往后，或许消费者们并不会再去过度追求处理器的极限性能表现，毕竟大多数用户在上手体验的短短几分钟时间里，很难感受到大型游戏的压力又或是极限续航的表现。但AI功能是非常直观且明显的，能否用AIGC去消除-生成图片、能否用自然语言连续对话，这都是上手立刻就能感受到的。</p><p>在创立新的芯片品牌后，三星也许会更注重往「AI Phone」的方向深度挖掘，弱化芯片性能参数的提及，专注于AI算力的提升，让「AI芯片」这一概念浅显易懂地进入到消费者的脑海中，加强品牌的概念性。</p><p>押注AI帮三星在旗舰市场里找回主场，销量刷新纪录、话题度拉满，甚至「Galaxy AI」概念已经开始深入人心，接下来就是完善移动半导体领域的概念统一。而Galaxy S系列能否在接下来几年时间里快速回到与iPhone正面较量的高度，或许成败就在此一举了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“雷科技”（ID:leitech），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679280528051456</id>
            <title>《诡秘之主》实机预告获赞，IP改编游戏又行了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679280528051456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679280528051456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 09:54:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: IP影响力, 游戏实机场景, IP改编游戏, 快手游戏
<br>
<br>
总结: 近日，《诡秘之主》游戏官方发布了实机场景预告，引起了高度关注。IP改编游戏在市场上备受关注，快手游戏作为新厂牌也备受期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，《诡秘之主》游戏官方在男主克莱恩·莫雷蒂生日之际放出了实机场景预告，该预告登上了微博热搜榜，同时也冲上了B站全站排行榜第三位。如此高的热度，一方面源于IP影响力加成，另一方面得益于游戏实机场景质感确实可圈可点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_50995e448a694369b55a854c2775edfa@103462879_oswg48828oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>过去几年IP改编游戏你方唱罢我登场，但从《龙族幻想》到《一人之下》，IP改编游戏频频爆雷，玩家不断被动降低期待，市场也将IP改编视作毒瘤。说到底，并非IP改编不可取，在游戏行业粗放式发展的大历史进程下，IP改编游戏的精品率与整个行业的精品率所差无几。</p><p>近一两年，《镇魂街：天生为王》《凡人修仙传：人界篇》《斗罗大陆：史莱克学院》等 IP改编游戏质感相比早一批同类型产品有了明显提升，只是在游戏行业迈入精品化时期后，它们的进步速度仍不够快。</p><p>至于快手游戏自研的《诡秘之主》能否重振IP改编游戏的荣光，还是得看它公测时的综合质量能否赶上游戏行业持续精品化的速度。</p><h2><strong>快手游戏的自研敲门砖</strong></h2><p>2023年2月《诡秘之主》首爆概念PV时，原作者爱潜水的乌贼曾道，游戏与《原神》相似，目前来看，二者的相似之处是都为多端互通游戏及RPG类型。多端互通无需赘述，近一两年“三端互通”已经是各大游戏厂商重点项目的标配，游戏类型上，主打“扮演”和“剧情体验”的RPG确实是最适合《诡秘之主》小说气质的类型。</p><p>游戏风格上，《诡秘之主》与《原神》截然不同，后者画风更明亮治愈，前者则延续了小说原作的诡异感与阴暗感，这从实际预告中黑荆棘安保公司、查尼斯门等场景的美术风格便能看出。《诡秘之主》原作背景设定参考的是十九世纪英国维多利亚时代，并在其中融合了克苏鲁风格与蒸汽朋克世界观，这也让IP改编游戏的差异化特色相当显著。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_f8942970094640b5aa859baa3ae84d2b@103462879_oswg20755oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作为一家新厂牌，《诡秘之主》背后的游戏开发团队弹指宇宙知名度并不高，它是快手游戏2022年推出的自研游戏厂牌，也是快手的全资子公司，《诡秘之主》则是该厂牌的第一款自研游戏。阅文集团将《诡秘之主》这一重量级IP交给一家新厂牌，看似有些不可思议，但从资本关系和弹指宇宙团队成员资历来看，却也合理。</p><p>2019年，腾讯和快手曾计划成立合资公司，主要瞄准游戏业务，虽然这家合资公司后来并未落地，但2022年5月，腾讯与快手订立了2022年游戏合作框架协议，双方同意就游戏开展多项合作、其他营销及推广服务框架协议，以及提供若干新型营销及推广服务。</p><p>腾讯参股快手、双方在游戏业务上有深入合作，是一大背景。另一方面，弹指宇宙虽然是新厂牌，但团队成员行业资历却不浅。</p><p>2021年快手进行新一轮组织架构调整，将游戏业务部升级为快手游戏事业部时，快手游戏业务的掌舵者也从快手创始人宿华的妻子唐宇煜变为了前网易雷火祝融工作室总监徐杰，而徐杰正是弹指宇宙的创始人。</p><p>2007年加入网易后，徐杰先后参与了《天下贰》《倩女幽魂》《逆水寒》等多款游戏项目的研发制作。爱潜水的乌贼宣传《诡秘之主》时也曾透露，弹指宇宙团队里不少人是从大厂挖过来的，有成功作品先例，都有读过《诡秘之主》小说且非常喜欢。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_0f0c7a62910643d7b34d6389c59c630b@103462879_oswg40865oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新厂牌老团队，无疑给玩家们吃下了一颗定心丸，毕竟《诡秘之主》的游戏化说容易也容易，说难也难。容易是因为小说世界观成熟宏大，大小设定完成度极高，这为游戏的开发与持续运营提供了丰富的内容支撑，难是因为小说中的22条序列要在RPG类型中落地，且保持剧情上的饱满度、职业设计上的独特性、战斗玩法上的数值平衡，相当考验制作组的实力。</p><p>作为热门IP，《诡秘之主》游戏开发“好做又难做”的原因还有很多，比如如何尽可能满足原著党的诉求，同时又吸引更泛化的玩家群体。可以看到，进入开发阶段后游戏制作组相当重视外界的反馈，游戏官博早在2023年年初就公开向外界征集“理想中的《诡秘之主》游戏玩法”。</p><p>《诡秘之主》这一重磅IP最终成色如何，既关系着快手游戏能否在自研上一鸣惊人，也影响着外界对IP改编游戏的信心。</p><h2><strong>转折中的阵痛</strong></h2><p>弹指宇宙这一新厂牌的“硬件配置”，以及游戏实机场景的高质感和美术风格的还原，都是外界对《诡秘之主》游戏寄予高期待的原因。虽说一款游戏最终市场竞争力如何，还是需要等到测试阶段结合剧情和玩法等综合评判，但起码就“画饼”而言，《诡秘之主》游戏这张饼确实看上去又大又圆。</p><p>过去几年，IP改编游戏的成绩着实谈不上理想。诞生于《诡秘之主》之前的《龙族》，IP改编游戏《龙族幻想》公测前收到了“毁原著”“逼氪”“优化差”等诸多负面评价，公测后更是迅速走向衰落，著名的“加图索散伙饭”事件成为游戏走上下坡路的导火索，但归根结底，还是“又肝又氪”过于劝退且游戏本身并不好玩。</p><p>《龙族幻想》并不是个例，近几年无论是改编自国内IP的《一人之下》《狐妖小红娘》，还是改编自海外IP的《魔法禁书目录》《哈利波特：魔法觉醒》，多数都是开服即巅峰，之后不久人气与风评急速下滑，其中多款游戏如今已经停运。在这批IP改编游戏里，质感和风评相对较好的《哈利波特：魔法觉醒》虽仍在运营，但囿于“肝”与“强制社交”等问题，始终未能回春。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_ccb14d768964441083b4608adf3a27f4@103462879_oswg66284oswg888oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以说，国内玩家对IP改编游戏的情感是相当复杂的，一方面，他们期待自身喜欢的IP被游戏化，但当IP真的迈入游戏开发进程，舆论又会转向“惨遭改编”。这也怪不得玩家善变，毕竟较早一批被游戏化的IP成功者寥寥无几，扛打的仅有一个《火影忍者》，2023年《火影忍者》单月流水多次迈入二次元游戏前五行列。</p><p>过去几年一众IP改编游戏折戟的原因不能一概而论，但它们身上也有共性，这需要结合游戏行业发展的大背景来看。2015年之前，手游市场停留在轻度时代，这一时期具有代表性的产品《捕鱼达人2》《我叫MT》等都是轻量级产品，2015年之后，随着移动设备的迭代与4G网络的提速，重度游戏时代到来，这一时期《梦幻西游》《太极熊猫》等MMORPG、ARPG游戏开始占据主流地位。</p><p>同时，随着移动时代的剧变和手游市场红利的释放，传统端游厂商和页游厂商开始调转船头，加速在移动端的游戏布局。至此，“重度游戏”与“端页游转手风潮”开始共同影响诞生于手游粗放式发展阶段的一众游戏产品，《龙族幻想》的“又肝又氪”，《一人之下》《狐妖小红娘》等游戏杂糅多款端游与手游的玩法，都是这一影响的具象化体现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_1c5b292f6c834f60b7cc85f3ee70a1c7@103462879_oswg83115oswg1000oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>久而久之，IP改编游戏也有了“毒药”之称，但客观而言，在整个游戏行业精品率堪忧且面临创新瓶颈的大周期内，IP改编游戏充其量只是行业生态的微观缩影罢了。如今，手游市场经历崛起、爆发、降温一整个轮回后，从粗放式发展阶段跨入精品化时代，IP改编游戏自然也处于这一大浪潮中。</p><p>不过，至此IP改编手游可以站起来说一句“以前是以前，现在是现在”了吗？答案是还不到时候，如今IP改编游戏虽有进步，但进步得仍不够快。</p><h2><strong>重振IP改编游戏荣光</strong></h2><p>2022年年底至今，相继公测的《镇魂街：天生为王》《凡人修仙传：人界篇》《斗罗大陆：史莱克学院》等，口碑相较早期的IP改编游戏有了不小的提升，目前三款游戏的App Store评分均在4.5分之上，《斗罗大陆：史莱克学院》也是《斗罗大陆》系列游戏中评分最高的存在。仅从评分来看，IP改编游戏的精品率确实有所上涨。</p><p>此外，这几款游戏也在一定程度上吸取了过去一众IP改编游戏的经验教训，比如《镇魂街：天生为王》便对肝度和氪度没有硬性要求，整体更符合当下玩家的轻量化游戏需求。《凡人修仙传：人界篇》和《斗罗大陆：史莱克学院》都为MMORPG类型，氪度相比《镇魂街：天生为王》高了不少，肝度倒是和目前市场面上多数MMORPG游戏维持在同一水准。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_b3a589a536ed401f8c9f63f5d412b670@103462879_oswg83847oswg1080oswg424_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，以上只是纵向对比过去几年的同类型产品，站在横向视角对比同期的头部游戏产品，这几款IP改编游戏质量仍不够乐观，各自也都有较为明显的短板，如《斗罗大陆：史莱克学院》的建模精度较低、《凡人修仙传：人界篇》缺乏自由度、《镇魂街：天生为王》打击感和动作性不足等，所以玩家群体中也不乏吐槽声。</p><p>IP改编游戏确实在进步，但当下手游市场的竞争比以往任何时期都要激烈，各个垂直赛道都异常拥挤的大背景下，玩家占据主动地位，择其优者而玩之，游戏产品和厂商则处于被动地位，且层级划分很是清晰：各方面无短板的“六边形战士”位于第一梯队，具有单极优势的产品位于第二梯队，缺乏突出亮点但短板明显的游戏位于末位。</p><p>代入具体的垂直类型来看，同为动作游戏，《镇魂街：天生为王》就免不了被玩家拿来和其他同类型游戏作对比，如在动作玩法上表现突出的《崩坏三》《战双帕弥什》《晶核》等。有对比自然便有“伤害”，《晶核》开服并出圈后，不少《镇魂街：天生为王》的玩家转战《晶核》。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_1f87755ce15f48c08d838a7b6489e160@103462879_oswg81589oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在同一IP的影视漫游联动开发中，游戏无疑是IP效应释放门槛最高的存在，当年《龙族幻想》活跃玩家达到千万，仍是“说凉就凉”。门槛高低本质上取决于受众投入成本的高低，为网文、漫画、剧集等内容形态付费，受众所耗费的成本最高不过百元左右，但游戏不同，它是长线运营产品，需要受众持续投入，且投入成本与网文、漫画、剧集等不在一个量级，这不是光靠情怀就能支撑的。</p><p>手游进入内容为王时代后，IP效应释放门槛显然已经进一步提高，这也是《镇魂街：天生为王》《凡人修仙传：人界篇》《斗罗大陆：史莱克学院》等游戏虽然口碑尚可，但在出圈度上表现都很平庸的原因。可以说，在当下的游戏市场，IP改编游戏和原创游戏的起点差距正在无限缩小，不少高品质原创游戏即便缺乏IP加成，也能借助口碑优势迅速破圈。</p><p>回归《诡秘之主》，行业大环境对这款游戏提出的要求清晰可见，那就是相比《镇魂街：天生为王》《凡人修仙传：人界篇》《斗罗大陆：史莱克学院》等更进一步，且必须拥有“绝对亮点”，如此才有重振IP改编游戏荣光的可能。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TobBdNI26NMTSq7cBG0dHw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镜象娱乐”（ID:jingxiangyuler）</a>，作者：梁嘉烈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679277247493635</id>
            <title>刚刚，武汉最牛融资诞生了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679277247493635</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679277247493635</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 09:54:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 武汉新芯, 超级融资, 芯片产业, 武汉光谷
<br>
<br>
总结: 武汉新芯获得超级融资，成为武汉光谷芯片产业的重要一员，展现出武汉在芯片领域崛起的势头。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>武汉一个超级独角兽浮出水面。</p><p>投资界从企查查获悉，武汉新芯集成电路制造有限公司（简称“武汉新芯”）发生工商变更，一举新增了湖北科技投资集团、湖北集成电路产业投资基金、长江产业投资集团等30位股东，名单之长，令人惊叹。</p><p>翻开投资方名单，阵容不容小觑。虽然武汉作为中部创投中心城市之一，但如此大手笔的半导体融资并不多见，堪称武汉年度最大。</p><h2><strong>一笔超级融资：30位新股东来了</strong></h2><p>官网显示，武汉新芯位于“中国光谷”——武汉东湖高新区，面向全球客户提供40nm及以上工艺制程的12英寸NOR Flash、CIS和Logic晶圆代工与技术服务。</p><p>企查查显示，武汉新芯此次增资一口气引入了30家投资机构，阵容豪华——</p><p>厦门炬达二号投资合伙企业（有限合伙），武汉金融控股，武汉光谷半导体产业投资有限公司，武汉光创芯智私募股权投资基金，国鑫创投，招银国际，长投集团，谢诺投资，中信证券，中国农业银行，中银金融，湖北高投，恒盛融通投资，建信投资，中国工商银行，东湖创投，交银金融资产投资有限公司，海通创意资本，湖北长江直投等等。</p><p>整体来看，股东中既有国家级基金也有湖北省内国资，还涵盖了银行系、券商系以及市场化投资机构。</p><p>其中，武汉光创芯智私募股权投资基金和武汉光谷半导体产业投资有限公司占股比例最高，分别为4.4%。进一步发现，这两家基金背后均属于——湖北省科技投资集团（简称“湖北科投”）。</p><p>成立于2005，湖北科投由武汉东湖高新区管委会出资组建成立，是武汉高新区不可忽视的科创力量。官网显示，湖北科投十余年先后推动了武汉新芯、武汉天马、武汉华星光电等重大产业项目落地发展，参与投资联影医疗、华大智造、博沃生物、生物样本库、友芝友生物等项目，同时与国内知名产业集团、投资机构共同出资设立了多支产业基金，总资产规模超2870亿元。</p><p>另外，还出现了湖北集成电路产业投资基金的身影。2015年组建的湖北集成电路产业投资基金，规模不低于300亿元，主要服务于湖北省集成电路产业的跨越式发展和资本运作，是湖北省最大的产业投资基金之一。</p><h2><strong>武汉，崛起一支芯片军团</strong></h2><p>说起来，这是武汉“芯”版图的冰山一角。作为国内较早发力芯片产业的城市，这里近几年不仅吸引了众多芯片创业公司落户，也悄然孕育了一群芯片独角兽。</p><p>芯擎科技便是典型案例。2018年，芯擎科技由亿咖通和安谋中国共同出资成立，并落户武汉市，主攻汽车电子芯片，曾创造了国内公司在车规级7纳米工艺超大规模SOC(系统级芯片) 产品上首次流片即成功的纪录。</p><p>2022年，芯擎科技先后完成三轮融资——先是获得中国一汽集团数亿元战略投资；很快又完成近十亿元A轮融资，由红杉中国领投，东软、博世旗下博原资本、中芯聚源、嘉御资本、国盛资本、弘卓资本、沄柏资本、越秀产业基金、工银国际等跟投。接着，公司宣布完成近5亿元A+轮融资，中泰达科投、海尔资本、浦银国际、武汉创新投、桐曦资本参与；原有股东国盛资本、越秀产业基金和嘉御资本等再次加注。至此，芯擎科技跻身独角兽行列。</p><p>去年6月底，黑芝麻智能向港交所提交上市申请，武汉正在迎来一个超级芯片IPO。早在2021年9月，黑芝麻智能宣布将公司全球总部落户武汉，这家成立于2016年的独角兽企业，主攻用于自动驾驶、智能驾驶的核心芯片。</p><p>同样来自武汉的高端光芯片厂商云岭光电，已经与海通证券签署了上市辅导协议。目前云岭光电已经能够生产2.5G、10G、25G全系列激光器和探测器光芯片及封装产品，是我国光芯片赛道国产替代的重要力量。</p><p>此外，武汉芯片版图上还有不少新生面孔，比如武汉光电工业技术研究院孵化企业优炜芯，从自研紫外LED芯片起家，如今多款芯片性能达到世界领先水平。2023年，优炜芯完成新一轮融资，由清华荷塘、君信资本联合领投。</p><p>如今，这一支队伍正不断壮大。</p><h2><strong>一场攸关城市命运的战役</strong></h2><p>如此一幕，并非偶然。</p><p>正如武汉新芯所在的武汉东湖高新区，被誉为“中国光谷”。从地理位置上看，也许光谷并不起眼，但这里不仅是中国首批国家级高新区、第二个国家自主创新示范区，还是国家存储器基地。</p><p>全国第一根实用化光纤、第一个光传输系统、第一个光通信国际标准、全球首款128层QLC存储芯片、全国首个400G硅光模块、 首台10万瓦光纤激光器……一系列“第一”都诞生于此。</p><p>时至今日，武汉光谷不仅聚合了如应用材料、新思科技、华为、小米等产业链重要企业，也积累了从半导体材料、IC设计，到制造、封测等一系列新兴产业。据武汉东湖高新区政府报告，2023年光谷GDP总量达到2715亿元，签约引进了6个百亿元以上重大项目，为武汉全市第一。高新科技企业总数突破5700家，位居全国高新区第四。</p><p>由此望去，集成电路正成为武汉的重点产业之一。</p><p>回想2021年，武汉提出构建“9+6+5”的重点产业体系，即9大支柱产业、6大新兴产业和5大未来产业，加快推进国家先进制造基地、产业创新策源地、数字赋能先行地、转型升级样板地建设。</p><p>具体来看，9大支柱产业——“光芯屏端网”新一代信息技术、汽车制造和服务、大健康和生物技术、高端装备制造、智能建造、商贸物流、现代金融、绿色环保、文化旅游；6大新兴产业——网络安全、航空航天、空天信息、人工智能、数字创意、氢能；5大未来产业——电磁能、量子科技、超级计算、脑科学和类脑科学、深地深海深空。</p><p>2024年伊始，武汉市《政府工作报告》披露，去年武汉光电子信息、新能源与智能网联汽车、生命健康、高端装备、北斗等五大优势产业产值占规上工业比重超55%。显然，武汉这五大优势产业均属于战略性新兴产业，也是眼下各大城市争抢激烈的方向。</p><p>滚滚长江，奔流不息。说到底，这是一场攸关城市命运的战役。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247639568&amp;idx=1&amp;sn=03c22b432af15c61cba8dd1492c63c1f&amp;chksm=ed337d0b931c3af5a09078491ba29b5e29b3567ca4cfb10a6b5a82fa583253e50b3cfc555129&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：陈晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679270672397828</id>
            <title>都市圈要加快建设，“一小时通勤圈”怎么干？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679270672397828</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679270672397828</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 09:54:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 城乡融合, 都市圈, 一小时通勤圈, 基础设施建设
<br>
<br>
总结: 中国政府正在推动城乡融合和区域协调发展，重点任务之一是深入实施新型城镇化战略行动，促进各类要素双向流动，形成城乡融合发展新格局。都市圈被认为是推动超大特大城市转变发展方式、促进大中小城市协调发展的有效途径。建设一小时通勤圈是都市圈发展的基础，加强基础设施建设是关键。同时，需要考虑实际需求，避免资源浪费。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“我国城镇化还有很大发展提升空间。”</p><p>推动城乡融合和区域协调发展是今年政府的重点任务之一。2024年政府工作报告提出：“要深入实施新型城镇化战略行动，促进各类要素双向流动，形成城乡融合发展新格局。注重以城市群、都市圈为依托，促进大中小城市协调发展。”</p><p>国家发展和改革委员会主任郑栅洁在3月6日的记者会上也表示，都市圈是推动超大特大城市转变发展方式、促进大中小城市协调发展的有效途径。我们将以中心城市辐射带动周边市县共同发展为方向，加快培育一批现代化都市圈。</p><p>国家层面在大力推动，从各地2024年的新年目标来看，加快都市圈建设、推动都市圈协同发力也屡屡被提及。而1小时通勤圈，则是都市圈培育发展的基本。</p><p>时代周报记者注意到，多个都市圈都在近期发布了1小时通勤圈的建设进展。如安徽省发改委表示，合肥连接周边城市的“1小时通勤圈”已基本形成；随着成资S3线、成眉S5线等建设推进，成都都市圈有望成为全国首个中心城市到全部区域中心城市均运营市域铁路的都市圈。</p><p>除了基础设施建设的投入，“软联通”正逐渐成为都市圈交通协同的重点。整改“断头路”、解决“最后一公里”问题，成为更多都市圈的发力方向。</p><h2><strong>交通先行，多个城市群加速基础设施建设</strong></h2><p>“一小时通勤圈”的打造并不容易。北京市交通委员会日前的一篇文章中写到，十年协同，京津冀“1小时交通圈”才初具规模。</p><p>通勤圈的达成，主要依赖于铁路和公路线网的建设。以首都经济圈为例，2014年启动建设，交通被视作京津冀协同发展的“动脉”。</p><p>十年间，以北京、天津为核心枢纽，贯通河北各地市的全国性高速铁路网已基本建成。开通运营的高铁线路包括京津城际延长线、京雄城际、京唐（京滨）城际、津兴城际等，区域内高铁总里程已经由2013年的1284公里增长到2624公里，长度增加了一倍以上。</p><p>与此同时，京津冀三省市高速公路总里程达到10990公里，较十年前增长37.7%，高速公路密度达到5.06公里/百平方公里，为全国平均水平的2.7倍。</p><p>在线网高度通达的情况下，继续强化“硬联通”依旧是京津冀2024年的重点任务。时代周报记者从北京市交通委了解到，2024年将建成津静市域（郊）铁路首开段，并加快雄商、雄忻、津潍高铁、京滨城际（南段）等建设。</p><p>推动环京通勤定制快巴向周边地区延伸覆盖，则被视作“软联通”的主要举措。2024年，辽宁、山西等地有望纳入泛京津冀政务服务合作范围。</p><p>对于尚未完全成熟的都市圈来说，基础设施建设更是主轴。</p><p>2023年10月，山东省人民政府印发《青岛都市圈发展规划》，成为山东省首个获批的国家级都市圈。为加快青岛都市圈建设，2024年将有总投资5351亿元的85个重点项目加快建设。</p><p>《青岛都市圈发展规划》中，轨道交通一小时通勤圈和公交“一小时通勤圈”被重点提及。潍坊—烟台高铁、莱西—荣成高铁、天津—潍坊、潍坊—宿迁等干线铁路项目将开始规划建设。并尤其提到“支持以市场化方式，对能力富余的既有铁路通过适当技术改造开行城际和市域（郊）列车”。</p><p>除了干线，解决“最后一公里”问题也是通勤圈的要求。规划中提到，促进轨道交通、跨市公交、城市公交有机衔接，构建多种运输方式无缝换乘的公共交通服务体系。</p><p>在长三角地区，让更多城市纳入“一小时通勤圈”是都市圈的目标。除了沪杭、沪宁沿线打造的“一小时通勤圈”，更多的通勤圈正随着新高铁建设而不断扩容。</p><p>预计2024年底，沪苏湖高铁将建成运营，湖州将因此进入上海的一小时通勤圈。更进一步的是，沪苏湖高铁也将打通安徽前往上海的最近线路，前往宣城、芜湖不必再绕行杭州或南京。</p><h2><strong>建议考虑实际需求，避免资源浪费</strong></h2><p>为何各地着力打造“1小时通勤圈”？释放交通红利，对于都市圈来说意味着什么？</p><p>“火车一响，黄金万两”，一直以来，交通所联通的就是人与经济。而以“通勤”为名，通勤圈自然能够极大改变城市的空间结构和人们的居住分布形态，便利城市周边地区的人群参与中心城市的经济活动。</p><p>以珠三角地区为例，随着近年来1小时通勤圈的建设，广州与佛山、东莞等大湾区城市的通勤联系越来越紧密。其中，佛山方向占广州与其他城市通勤总量的60%。深圳与东莞、惠州等毗邻地区的每日跨城通勤往来总人数，也达到了20余万人次。</p><p>从通勤关系出发，使中心城市辐射带动周边城市，这正是都市圈建设发展的应有之义。也正因此，在国家发改委发布的《关于培育发展现代化都市圈的指导意见》中明确提及，都市圈的基本范围即以“一小时通勤圈”定义。</p><p>“一小时通勤圈的概念，使得都市圈在半径上不会特别大。根据不同城市的经济规模和人口规模，有的都市圈可能半径能够达到50甚至80公里。有一些城市，如果城市人口规模没有达到千万级以上，可能其都市圈半径也就30公里左右。”上海交通大学安泰经济与管理学院特聘教授陆铭告诉时代周报记者。</p><p>而加强基础设施建设，则意味着使“1小时通勤圈”触及的范围更广，能够纳入更多区域城市，并与之紧密经济层面的互动。</p><p>不过，通勤圈的建设显然也有边界。</p><p>国家发展和改革委员会城市和小城镇改革发展中心主任、研究员高国力认为，当前，我国大部分的都市圈还处在培育发展阶段，发展框架尚未拉开，城市功能外溢和产业布局也难以跟上。部分都市圈与都市圈通勤就业的实际需求脱节，在外围地区超前建设交通基础设施，不仅造成资源浪费，而且容易加重地方政府债务负担。</p><p>如连接南京中心城区和高淳区的城际铁路S9宁高线，在2017年助力南京成为全国第一个区县全部开通地铁的城市。然而，由于人口密度不足、服务半径过大等原因，客流效益较差，多次因“空运椅子”被关注。武汉都市圈武汉至咸宁、郑州都市圈郑州至开封等城际、市域（郊）铁路也存在类似的问题。</p><p>高国力建议，加快制定统一的都市圈轨道交通关键领域建设标准。顺应产业、人口和空间演进趋势，明确服务范围、客流强度、服务水平等具体指标，为1小时通勤圈建设提供科学依据，避免过度超前或严重滞后。</p><p>“基础设施建设，尤其是轨道交通是当前都市圈建设中比较容易达成共识的。”不过，陆铭认为，都市圈建设未来的难点，更加集中在“软件”领域，如建设用地的供给空间格局、公共服务的均等化、招商引资的政策和地方层面的制度规范等，都需要在都市圈范围内优先推进一体化进程。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653310969&amp;idx=3&amp;sn=51f9ae4b2ff592198203857704c0eab3&amp;chksm=bc236ff6b98b9d1f691c042ff0c602175604d8cca2815e174bd9ed8e877b593ef961836601c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：王晨婷，编辑：梁励 满满，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679180141563398</id>
            <title>芯片，真能相信光吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679180141563398</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679180141563398</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 09:53:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 摩尔效应, 仙童半导体公司, 摩尔定律, 光芯片
<br>
<br>
总结: 本文讲述了摩尔效应和摩尔定律在半导体产业中的重要性，以及摩尔在硅谷创业的历程。随着半导体行业发展，光芯片技术的突破成为超越摩尔定律的关键，香港城市大学、清华大学和九峰山实验室的研究成果展示了光芯片的潜力，为高端半导体领域的发展提供了新的技术路径。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“摩尔效应”是当下半导体产业最熟知的专业术语，而追寻后摩尔时代的技术突破，现在成为我国工程师破除鹰酱封锁的重要目标。</p><p>有意思的是，这个效应和他的提出者摩尔，却有着出人意料的历史。</p><p>1957年9月18日，这个原本平凡的日子，却因一封辞职信而变得意义非凡。罗伯特·诺伊斯携手包括摩尔在内七位志同道合的同事，向发明晶体管的诺奖得主肖克利递交了辞职信。</p><p>愤怒至极的肖克利将这八位年轻人痛斥为忘恩负义的叛徒，然而他未曾料到，离开肖克利的庇护后，“八叛徒”勇敢地踏上了新征程，共同创立了仙童半导体公司。</p><p>毫不夸张地说，仙童半导体公司的诞生标志着硅谷时代的正式开启，甚至后来连肖克利本人也不得不改口称赞他们为“八个天才的叛逆”。</p><p>然而，历史总是惊人的相似，随着仙童半导体公司的飞速发展，内部矛盾逐渐激化。1968年，摩尔决定离开仙童，与集成电路的发明者罗伯特·诺伊斯以及安迪·格罗夫携手共创英特尔公司。</p><p>从此，“三位一体的英特尔传奇”在硅谷大地上传颂开来，成为一段激励人心的佳话。</p><p>早在1965年，摩尔就受《电子学》杂志之邀撰写了一篇名为《将更多的元件塞进集成电路》的文章。在这篇仅有四页的文章中，他根据多年的数据整理大胆预言：在未来十年内，单位面积芯片上的晶体管数量将每年翻一番。</p><p>到了1975年，摩尔或许觉得这样的速度过于惊人，于是将摩尔定律修改为每两年翻一番。就连他自己也没想到这简短的预言，竟然成为了未来半个世纪半导体行业的发展规律，引领着全球科技企业竞相追逐。</p><p>如今我们所熟知的每18个月翻一番的摩尔定律，其实是后来的英特尔CEO大卫·豪斯在摩尔的基础上所做的改动。他不仅调整了时间间隔，还将晶体管数量翻一番，解读为“性能提高一倍”。这样一来摩尔定律在商业化的浪潮中，逐渐演变成了一条经济定律，激励着无数企业不断突破自我追求卓越。</p><p>然而，随着新工艺节点的不断涌现，制程技术逐渐逼近物理极限，摩尔定律的持续性开始受到质疑。尤其是量子隧穿效应的出现，严重削弱了晶体管的功能，给半导体行业带来了巨大的困扰。</p><p>人们开始寻找超越摩尔定律的新技术。</p><h2><strong>想超越摩尔的人找到突破口</strong></h2><p>光芯片最近上了热搜。</p><p>在这个信息爆炸的时代，每一次科技的飞跃都牵动着亿万人的心。这一次，是因为香港城市大学、清华大学以及九峰山实验室的研究成果让人们看到了光芯片未来的无限可能。</p><p>在香港城市大学，王成教授带领的团队开发出了一款世界领先的微波光子芯片。这款芯片利用光学进行超快模拟电子信号处理和计算，速度比传统电子处理器快了足足1000倍，而且能耗更低。</p><p>它的应用范围极其广泛，无论是5/6G无线通信系统、高分辨率雷达系统，还是人工智能、计算机视觉、图像/视频处理等领域，都有望得到彻底改变。这项成果已经发表在著名科学杂志《自然》上，引起了全球科技界的关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_b98a4f7679a84f9598418f1aae75c9db@5131460_oswg294812oswg624oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与此同时，清华大学自动化系与电子工程系的联合攻关团队也提出了一种全新的计算架构——光电模拟芯片。 这种芯片的算力达到了目前高性能商用芯片的三千余倍，可谓是一次颠覆性的突破。 该成果同样在《自然》杂志上发表，让人们看到了中国科研团队在光芯片领域的强大实力。</p><p>而在九峰山实验室，全球首片8寸硅光薄膜铌酸锂光电集成晶圆成功下线。这项成果采用了8寸SOI硅光晶圆键合8寸铌酸锂晶圆的技术，单片集成了光电收发功能，是目前全球硅基化合物光电集成的最先进技术。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_cdb0eb46ade841c1879536ae45a38e88@5131460_oswg25999oswg640oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它不仅实现了超低损耗、超高带宽的高端光芯片规模制造，而且综合性能全球最优。这项成果的诞生，标志着我国在光芯片领域又迈出了坚实的一步。</p><p>当前，随着AI技术的飞速发展，数据处理和传输需求不断增长。光芯片作为一种能实现高效、快速、低成本处理和传输大量数据的技术，正日益受到人们的青睐。</p><p>与此同时，随着芯片制程逐渐趋于物理极限，“超越摩尔技术”的概念也应运而生。光子芯片对工艺节点的要求不如电子芯片那样严苛，降低了对先进制程的依赖，因此在一定程度上缓解了当前芯片发展的瓶颈问题。</p><p>它也成为了“超越摩尔技术”的关键一员，为我国在高端半导体领域的突破提供了新的技术路径。</p><h2><strong>为什么是光芯片</strong></h2><p>在一个信息爆炸的时代，数据如同洪流般汹涌而来。为了应对这一挑战，科技界不断在集成电路领域寻求突破。然而，传统的电子集成电路在带宽与能耗等方面已逐渐接近极限，“摩尔定律”仿佛一条道路越走越窄，急需寻找新的出路。</p><p>想象一下，当电子集成电路的金属导线变得越来越细，间距不断缩小，它们之间的电阻和欧姆损耗不断增加，就像是一个疲惫的马拉松跑者，背负着越来越重的负担。同时，金属导线间的电容增大，串扰加剧，严重影响了芯片的高频性能。</p><p>这就像是在一个喧嚣的城市中，车辆之间的干扰导致交通拥堵，信息传递受到阻碍。</p><p>正当电子集成电路面临困境时，光子芯片如同一束耀眼的光芒照亮了前行的道路。它采用频率更高的光波作为信息载体，展现出更低的传输损耗、更宽的传输带宽、更小的时间延迟以及更强的抗电磁干扰能力。这就像是将信息的高速公路从地面抬升到空中，让数据在光速的轨道上自由驰骋。</p><p>不仅如此，光互连技术还通过波分复用、模分互用等方式提高了传输媒质内的通信容量。这就好比在一条高速公路上开辟了多个车道，让数据的流量得到成倍的提升。</p><p>因此，建立在集成光路基础上的片上光互连被视为克服电子传输瓶颈的极具潜力的技术。</p><p>光子芯片依托于集成光学或硅基光电子学中的介质光波导来传输导模光信号，将光信号和电信号的调制、传输、解调等集成在同一块衬底或芯片上。这种高度集成化的设计让光子芯片在数据传输和处理方面展现出无与伦比的优势。</p><p>光芯片主要用于光电信号转换，遵循“Chip-OSA-Transceiver”的封装顺序。在光通信系统中，核心光芯片如DFB、EML、VCSEL等类型的应用场景各不相同，但它们共同支撑着光通信的快速发展。</p><p>近年来，全球各大研究机构纷纷在光子芯片领域取得突破性进展。从2015年美国加州大学伯克利分校报道的第一个在硅基片上集成的光电子系统，到2018年美国麻省理工学院将850个光子器件和7000万个晶体管等电子器件集成在同一个光电子系统中，再到2021年加拿大和美国团队报道的可编程多光子量子芯片，每一次突破都在推动着光子芯片技术的飞速发展。</p><p>然而，现阶段的光子集成电路仍面临着元器件尺寸较大、效率较低、功能单一等挑战。这主要是因为传统光波导在结构和材料等方面存在局限性。为了克服这些难题，研究者们不断探索新的结构和材料，以期在光子芯片领域实现更大的突破。</p><p>从以色列研究团队通过添加刻槽结构实现集成化的模式转换器，到美国哥伦比亚大学学者利用超构波导实现氮化硅波导的非对称传播，再到中国清华大学和美国麻省理工学院研究团队利用超构波导平台实现多功能的集成化波导耦合器等设计，每一次创新都在为光子芯片的发展注入新的活力。</p><p>随着5G、物联网、云计算等技术的不断普及和发展，对数据传输速度和处理能力的需求将呈指数级增长。而光子芯片以其独特的优势，正成为满足这一需求的关键技术之一。</p><p>展望未来，光子芯片将在光通信、光计算、光传感等领域发挥越来越重要的作用。它将以光速传递信息，打破电子传输的瓶颈限制，真正超越“摩尔定律”。</p><p>最新消息显示，华为申请了多项光电芯片的专利。例如据国家知识产权局公告，华为技术有限公司申请一项名为“光芯片及其制备方法、通信设备”，公开号CN117616316A，申请日期为2021年9月。据摘要显示，本申请的实施例提供一种光芯片及其制备方法、通信设备，涉及光通信技术领域，解决现有的光芯片中光波导在制备过程中尖端易断裂的问题。</p><p>某种情况下，光电芯片成为中国工程师最重视的封锁突破口。</p><h2><strong>可能是AI下一步的关键</strong></h2><p>近日，一场关于光芯片与人工智能的交融之旅在上海交大与「图灵量子」的联合研究中揭开神秘面纱。这不仅仅是一次技术的突破，更可能是AI未来发展的关键一跃。</p><p>想象一下，当传统的电子计算机在模拟强化学习模型中智能体与环境的交互过程时，其计算资源的消耗如同沙漏中的沙子，不断流逝，对效率的挑战日益加剧。而此刻，光芯片如同一束耀眼的光芒照进这片迷雾，为强化学习的高效求解提供了新的可能。</p><p>上海交大的金贤敏团队在《自然·通讯》上发布的最新研究成果，便是一场关于光与AI的浪漫交响。他们提出的混合架构可编程光子计算芯片，成功地在光子集成芯片上模拟了强化学习算法，让光与智能的交融成为可能。</p><p>这一创新不仅为光子人工智能和光量子计算开辟了新航道，更为深入探索强化学习算法提供了坚实的基石。</p><p>在这场光与智能的交融之旅中，混合架构光子芯片(HyArch PIC)如同一位全能的舞者，在可扩展性、多功能性以及高速兼容性方面展现出优雅的身姿，相较于单一集成光计算架构，其优势不言而喻。而当它与高速FPGA和电驱动器共舞时，更是形成了一幅高度集成的光电计算板卡的壮丽画卷，为参数优化提供了巨大的空间。</p><p>但这场交响乐的指挥棒并未停歇。</p><p>实际上，AI的大规模应用对数据中心的算力提升有着巨大的需求。这里的算力，是单位能耗下的算力，一味增加CPU数量可以提升整体算力，但是会带来巨大的能耗。而光芯片技术的发展，如同为数据中心注入了一剂强心针，不仅能提升信息传输速度，更能大幅度降低能耗，从而提升单位能耗下的算力。</p><p>尤其是光芯片在互联方面的作用可能更为关键。随着人工智能的兴起和数据中心规模的扩大，服务器设备与设备之间的短距离信息传输也需用到光连接。再加上当AI模型快速增大，对训练方面的并行和数据带宽需求越来越高，就需要芯片间进行更高效的互联以便提高整体性能，这种互联包括计算卡之间的互联、芯片间的互联以及芯片组内部计算和存储单元的互联。</p><p>而由于在带宽、功耗及速度方面的绝佳优势，光互连成为解决带宽需求的关键所在。</p><p>与此同时，清华大学的研究团队也在这场光与智能的交融之旅中取得了重大突破。算力方面，清华大学攻关团队创造性地提出的光电深度融合计算框架，从最本质的物理原理出发，结合了基于电磁波空间传播的光计算，与基于基尔霍夫定律的纯模拟电子计算，“挣脱”传统芯片架构中数据转换速度、精度与功耗相互制约的物理瓶颈，在一枚芯片上突破大规模计算单元集成、高效非线性、高速光电接口三个国际难题。</p><p>实测表现下，光电融合芯片的系统级算力较现有的高性能芯片架构提升了数千倍；功耗方面，在研发团队演示的智能视觉任务和交通场景计算中，光电融合芯片的系统级能效（单位能量可进行的运算数），实测达到了74.8 Peta-OPS/W，是现有高性能芯片的四百万余倍。</p><p>如果用交通工具的时间来类比芯片中信息流计算的时间，那么这枚芯片的出现，相当于将八小时的京广高铁缩短到了8秒钟；原本供现有芯片工作一小时的电量，可供它工作五百多年。</p><p>清华大学戴琼海院士对此表示：“开发出人工智能时代的全新计算架构是一座高峰，而将新架构真正落地到现实生活解决重大需求是更重要的攻关。”</p><p>从这些情况来看，光芯片作为这场科技革命的关键角色之一正逐渐从幕后走向台前，它不仅为AI的发展提供了新的可能，更为我们的未来描绘出了一幅充满希望与梦想的画卷。</p><p>最新消息显示，在刚刚召开的全国两会上，全国政协委员、中国电子科技集团公司高级专家徐晋建议，要把光电融合、光电混合计算纳入国家发展战略，在条件具备时，由电子领域内大型综合性央企或相关国家实验室等牵头组织，整合形成产、学、研发展集群，开展协同创新攻关。</p><p>这可能真是我们弯道超车的一个机遇。</p><p>本文来自微信公众号“BT财经”（ID:btcjv1），作者：张津京，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679229637971208</id>
            <title>航班管家发布《2024年春运民航数据总结》</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679229637971208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679229637971208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 09:16:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春运, 民航数据总结, 客运航班, 机场
<br>
<br>
总结: 2024年春运已结束，民航旅客运输总量达到历年最高水平，客运航班数量创历史新高，航司执飞航班同比增长，千万级机场客运起降占比80.1%，国际出港热门国家集中在东亚与东南亚地区，民航客机日均利用小时数达8.5小时。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月5日，为期40天的2024年春运正式结束。航班管家发布了《2024年春运民航数据总结》，从民航旅客运输量、民航客运航班、航司、机场、热门目的地、机票票价等多维度进行了总结与分析。以下为报告主要内容。</p><h2>1、2024年春运民航旅客运输总量达8345万人次</h2><p>2024年前后历时40天的春运(1.26-3.05)已经结束，民航旅客运输总量达8345万人次，日均达208.6万人次，为历年春运最高水平，同比2019年春运增长14.5%、同比2023年增长51.1%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_88021571048e46ab90b829324fcb1942@809779468_oswg63137oswg984oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>2、2024年春运民航客运航班日均达1.56万班次，创历史新高</h2><p>2024年春运期间(1.26-3.05)民航客运航班总量达62.4万班次，日均达1.56万班次，创历史新高，同比2019年春运增长5.0%、同比2023年增长31.5%；</p><p>从日趋势上观察，航班高峰集中在春节前夕与春节末尾，分别对应返乡高峰与返程高峰，除此之外，在正月十六又迎来一波返程小高峰，春运末尾日航班量有一定的降幅，并未表现出2019年的平稳，淡季市场恢复情况有待进一步观察。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_1c704aa20f054b0ebfa79a61b48c4cb0@809779468_oswg107152oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>3、2024年春运航司执飞航班同比多大幅增长</h2><p>2024年春运期间(1.26-3.05)，客运航班境内承运人40家，其中除桂林航空与幸福航空外，同比2023年皆有不同程度的增长；同比2019年仍有13家航司负增长，TOP10中海航下降6.6%、厦航下降2.7%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_b3d8f45c22c74f409c18680325976484@809779468_oswg161593oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>4、2024年春运41座千万级机场客运起降占机场总量的80.1%</h2><p>2024年春运期间(1.26-3.05)，41座千万级机场客运起降达94.1万架次，占境内机场起降总量的80.1%，广州白云排名第一，其次分别是上海浦东、深圳宝安。同比2023年来看，千万级机场中除三亚凤凰与成都双流外，其余机场日均同比2023年航班皆大幅增长，其中三亚凤凰部分机位处于维修状态、成都双流或由飞行区改造工程导致航班不及2023年水平；</p><p>同比2019年，仍有15座机场未恢复至2019年同期水平（不考虑转场因素），涉及到的机场有：昆明长水、西安咸阳、郑州新郑、厦门高崎、贵阳龙洞堡、天津滨海、三亚凤凰、太原武宿、福州长乐、南宁吴圩、温州龙湾、南昌昌北、石家庄正定、烟台蓬莱、银川河东。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_019bc757d5554f6cb4d6b8581042484c@809779468_oswg197434oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>5、2024年春运国际出港热门国家集中在东亚与东南亚地区</h2><p>2024年春运期间(1.26-3.05)，民航国际出港客运航班29645班次，恢复至2019年春运的69.3%。通航国家66个，其中TOP20国家航班量占国际航班总量的90.9%，出港区域主要集中在东亚与东南亚，韩国、泰国、日本位列前三；恢复率上泰国水平较低，不足6成，新加坡、阿联酋、英国、意大利、新西兰等国航班恢复率已超100%，通往美国的航班仍维持在2019年同期的2成左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_b4ceba20d60348d8a4831cdf4c1e3f18@809779468_oswg130617oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>6、春运民航客机日均利用小时数达8.5小时/天</h2><p>2024年春运期间(1.26-3.05)民航客运运输机队日均利用小时数达8.5小时/天，略低于2019年春运0.3小时/天，差异体现在宽体客机与支线客机上，宽体客机要低于2019年同期1.5小时/天、支线客机低于2019年同期2.3小时/天；宽体客机执飞航班仍以国内航班为主，24年春运其执飞航班中，国内航班占比72.0%，要高于19年春运的61.6%，国际航线上的投入有待进一步恢复。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_8192459171354dfe9cd189251efb7e61@809779468_oswg76059oswg1080oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>7、2024年春运民航经济舱平均票价同比增长2.4%</h2><p>2024年春运期间(1.26-3.05)，民航经济舱平均票价达836元，同比增长2.4%，基本与2019年春运持平。从日趋势上观察，票价先高后低，在返乡与返程高峰期票价明显高于2019&amp;2023年水平，不过正月十六之后票价一路走低，相较于同期票价有一定的降幅,提前进入淡季周期。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_cb650bbe65284e1d88837cabb88f2317@809779468_oswg118237oswg1080oswg490_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>数据说明：</h3><p>2019年春运出行日期：2019-01-21至2019-03-01</p><p>2023年春运出行日期：2023-01-7至2023-02-15</p><p>2024年春运出行日期：2024-01-26至2024-03-05</p><p>本文来自“证券日报网”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2679251835489799</id>
            <title>低价商家，玩不转TikTok</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2679251835489799</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2679251835489799</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 07 Mar 2024 09:14:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大航海时代, 跨境电商平台, 直播带货, TikTok
<br>
<br>
总结: 2023年，中国企业以独创性的商业模式、高速运转的供应链、充足的广告弹药或令人咋舌的低价，定义了一个新大航海时代，重新定义了商流、物流与信息流的全球交换。在新大航海时代，跨境电商平台创新的托管模式抹平了商家规模大小的差异，但选择困难依然存在。同时，TikTok成为全球下载量最高的移动应用程序，直播带货在欧美遇冷但在东南亚快速增长，展现了不同市场的差异和潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>1498年，在黄金、香料与丝绸的诱惑下，欧洲人开启了一场长达200年的大航海时代。500年后的2023年，中国企业以独创性的商业模式、高速运转的供应链、充足的广告弹药或令人咋舌的低价，再次定义了一个「新大航海时代」——同样是商流、物流与信息流在全球范围内的交换，但新主体、新目标与新的贸易方式，是新老时代的差异所在。</p><p>在新大航海时代，出海商家们被更多新的市场机会吸引，也面临更多新的挑战。跨境电商平台创新的托管模式，抹平了出海商家们规模大小、运营能力、品牌成熟度的差异——做生意简单了，困难的反而是选择，卖什么、在哪里、怎么卖……</p><p>我们选择以亚马逊与“出海四小龙”五个主流且典型的跨境电商平台作为分析对象，梳理2023年以来平台节奏的关键变化，拆解平台政策背后潜藏的机会与陷阱，通过对比不同平台的运营模式，帮助商家及时做出调整，找到适合自己的“掘金之路”。</p></blockquote><p>2023年，TikTok成为全球下载量最高的移动应用程序，在App Store和Google Play商店的下载量总和达10亿次。从1月到10月，用户日均使用时长从1小时增至1.5小时，越来越多海外用户的时间被TikTok“吃掉”，不少人迷上给主播刷礼物，争当“榜一大哥”。靠销售打赏虚拟币，TikTok也成了全球首款收入超100亿美元的非游戏应用。</p><p>虽然TikTok在内容上取得了和抖音一样的成功，巨大流量带来可观的广告变现，但是字节跳动在海外的电商业务拓展却一波三折，短短3年间经历了独立站、短视频电商、直播带货、货架店铺和全托管模式的多次尝试。</p><h2><strong>一. “东橘西枳”：直播带货在欧美遇冷</strong></h2><p>2022年，TikTok曾提出“无限循环”购买路径（2022 TikTok For Business出海营销白皮书），类似抖音和小红书在国内的内容电商小闭环。但从实际发展来看，这一路径远不如抖音内容电商有力。TikTok直播电商在欧美和东南亚“一冷一热”的境遇，也反映出海外市场的复杂性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_af535f338101455b8cca28f69d863efb@5955386_oswg104689oswg1080oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（TikTok的“无限循环”购买路径示意图）</p><p>2021年前后，TikTok开始在英国站点尝试直播带货，商家一次直播平均收入不到5000英镑。不少TikTok英国站点的员工曾抱怨，由于多数欧美本地品牌不愿意接受大幅打折的营销方式，被迫与品牌争取直播卖货的合作，破坏了自己与客户的关系（金融时报报道）。在美国，TikTok曾尝试与沃尔玛等品牌合作，邀请达人直播销售沃尔玛商品，转化率也不尽如人意。</p><p>和国内如火如荼的直播带货产业相比，欧美市场还是一块难以开垦的盐碱地。</p><p>市面上的对直播带货“东橘西枳”解释众说纷纭。有人认为，欧美短视频用户普遍在25岁以下，实际消费能力有限，但这无法解释为什么收入水平更低的东南亚年轻人，却具有旺盛的网购消费力；有人认为，欧美消费者在个人主义文化影响下，对跟风消费不买账，反感直播带货的“吵闹”和“low”——这些质疑声也曾在中国市场出现，但并未阻止直播电商行业的发展趋势。</p><p>一财商学院认为，以上说法都是从静态的视角，证明兴趣电商在欧美市场无法走通。但事实上直播带货在欧美市场仍然在缓慢发展，只是增速无法与国内相比，也尚未跑出类似李佳琦、小杨哥的标杆案例。</p><p><strong>欧美市场成熟的电商生态下，消费者已有的购物习惯具有强大惯性，很大程度上抑制了直播带货的普及速度。</strong>一位长期在法国经营独立站的商家告诉一财商学院，在品牌的独立网页购物仍然是主流的消费方式，并且商家开发独立网站，获取搜索流量成本极低。<strong>因而商家们更愿意将TikTok的短视频和直播作为向独立站引流的钩子，而非直接成交的阵地。</strong></p><p>其次，不少直播带货“出海”，还处在简单复制国内套路的“初级阶段”，而欧美消费者显然对夸张砍价的“表演形式”不太买账。中国品牌出海战略咨询公司WeInsight创始人及CEO Zoomy Zhang观察发现，适合在北美市场做直播带货的商品，要么迎合了年轻人兴趣和流行趋势，适合“玩梗”，要么能够解决某种痛点的“神器”。这要求商家本身对海外社交媒体有极强的内容敏感度，或是能提供差异化的产品。而同质化的低价商品，在TikTok内容场域下，几乎无法直接形成转化。</p><h2><strong>二. “北人南下”：直播带货在东南亚快速增长</strong></h2><p>TikTok的直播带货在欧美遇冷，却在有着人口优势、消费水平更低的东南亚市场，卷起新的风浪。在越南经营直播MCN机构的黎叔向一财商学院介绍，以TikTok电商为代表的内容电商，近几年在东南亚的普及率、转化率等数据呈倍数式增长。</p><p>依靠直播电商的快速增长，2023年上半年，TikTok Shop在越南市场以16.3万亿越南盾（约合人民币48亿元）的营收，跃居市场份额排名第二，超过Lazada。</p><p>而TikTok在印尼的直播电商业务发展迅猛，更是一度遭到印尼政府封禁。最终TikTok与印尼最大的本土电商平台Tokopedia合并，使印尼自己的公司也能共享直播带货红利，才被允许重新开放，从反面证明了直播带货在东南亚的影响力。</p><p>与中国社会文化更加相近，线上消费需求还未被充分满足，是内容电商能够成功向东南亚复制的原因。<strong>而推动直播电商从0到1发展的力量来自两方——中方背景的本土电商平台与中国直播电商行业外溢。</strong></p><p>疫情之后，东南亚最大的两家电商平台Shopee和Lazada的管理层，看到直播电商在中国市场的突飞猛进，开始主动尝试直播带货业务，希望借助平台的流量和货品优势，抢占先发优势。Lazada打出“娱乐化消费”策略，在南宁首举建立跨境电商直播基地，在双11期间组织东南亚多个语种的直播团。</p><p>但是就像淘宝最先推出直播，却被抖音后来居上，同样的剧本也在东南亚上演，只是角色换成了Lazada和TikTok。TikTok电商业务从2021年才正式进入东南亚，但真正带动了直播带货在东南亚的普及。除了因为TikTok的内容属性，使其拥有更大的用户群体和内容心智，中国直播MCN机构在东南亚的商业模式输出和本土化运营，培育出当地原生的内容电商生态是更加关键的因素。</p><p>过去几年，以黎叔为代表的中国直播电商公司，为了寻找新的蓝海市场，将国内成熟的商业模式带到东南亚“处女地”。最初这些MCN机构的工作人员几乎全部来自中国，逐渐摸索出当地消费者喜欢的内容形态。为了消除水土不服的文化隔阂，强化直播间的“本土感”，中国机构会从当地招聘主播，师傅带徒弟一般地传授直播技巧，挖掘和培养起东南亚本地第一批直播从业者。</p><p>中国机构靠模式输出赚到第一桶金，也难逃“教会徒弟、饿死师傅”的规律。以越南为例，2023年开始本土MCN机构纷纷建立，凭借对本国消费者的了解，生意规模快速追上，甚至赶超一些中国机构，倒逼中国MCN进一步提升精细化运营能力。<strong>由此，越南直播电商行业形成了“输入-融合-追赶-精进”的正向发展循环。</strong></p><p>TikTok无疑是直播电商行业在东南亚发展的最大受益者。2022年TikTok在东南亚的GMV月平均复合增速达到近90%（钛媒体）。2023年GMV预计150亿美元，是上一年44亿美元GMV的3.75倍。2024年，TikTok又提出年GMV达到500亿美元的目标。</p><p>目前，东南亚直播电商市场中的玩家，除了中国机构和正在野蛮生长的本土机构，还多了“下南洋”的中国头部直播公司。2024年1月以来，东方甄选在招聘软件上发布TikTok海外店铺运营等多个岗位。“疯狂小杨哥”的公司三只羊网络，也已经完成海外MCN机构“Three Sheep Network”组建，与新加坡本地达人@shopwithsasax进行的首场合作直播，登上TikTok新加坡地区销售GMV排行榜Top 1，目前三只羊IP在东南亚地区粉丝规模达到200万。</p><p>当下，粗放运营、专业度低仍然是东南亚直播行业发展的最大瓶颈，而小机构没有足够的资金实力，吸引国内人才南下。因此在黎叔看来，中国头部机构的加入对行业来说是一种利好，不仅会提高投资机构对东南亚直播行业的关注，也带来了更多资金和人才资源。</p><p>但是，“再牛的过江龙也不能小瞧本地虎”，黎叔向一财商学院表示，中国头部机构实力雄厚，但是缺乏对本土市场的理解，很容易在本土化的过程中踩坑走弯路，可以通过与当地深耕多年的小公司建立合作形成优势互补，共同面对本土势力的竞争。</p><h2><strong>三. 快速布局货架电商，托管不是生意重心</strong></h2><p>抖音在内容电商取得一定发展后，才开启了货架业务，形成“双轮驱动”的闭环。但TikTok的步子显然走得更急，在探索直播电商的同时就马不停蹄地启动了“货架电商”TikTok Shop。</p><p>2021年2月，TikTok Shop首站在印尼上线，接着陆续进入马来西亚、泰国、越南、菲律宾和新加坡。2022年9月，经过两个月招商和筹备的TikTok Shop美国站上线。为了保证物流时效，以及控制跨境业务带来的地缘政治风险，TikTok Shop北美站点设置了很高的入驻门槛——商家需要在当地注册公司，拥有当地邮箱、手机号码或驾照，货品从中国发出后还得先运到美国本地的仓库，保证从本土3天内发货。由于很多商家无法达到开店要求，美国小店账号的倒卖价格一度达到万元级。</p><p>有能力开店的跨境商家中，不少是组货型的亚马逊商家，他们利用亚马逊的FBA多渠道配送服务——商家将货存放在亚马逊美国本土仓，再根据订单为TikTok shop等其他电商渠道完成履约。<strong>他们灵活利用了老电商平台与新玩家的优势：由亚马逊提供物流基建，而短视频或直播测品的方式，成本比亚马逊更低，且反馈周期更短。</strong></p><p>眼看Temu和速卖通推出全托管模式，商家规模和整体订单量快速增长后，TikTok Shop也坐不住了，2023年上半年开始在沙特、英国和美国上线全托管模式——货品上，商家只需要备货到TikTok Shop的国内仓库，仓储、配送、售后服务由平台托管；店铺上，商家可以选择自己运营或者平台代运营；定价上，商家提供供货价，商品售价由平台决定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240307/v2_c900d175f6ec40fc9ad9b22343f197ea@5955386_oswg250012oswg1080oswg835_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（TikTok shop不同站点可选择的经营模式对比）</p><p>TikTok Shop数据显示，双旦大促期间（2023年12月13日-25日），美国市场全托管业务的支付GMV增长111%，订单量增长117%，#TikTok Shop Holiday Deals#主题词曝光流量达7亿，与此同时，商品的点击转化率也达到了115%。</p><p>虽然全托管模式在一定程度上起到了效果，<strong>但是对TikTok来说，全托管只是电商业务的一种补充。</strong>因为TikTok本质上是以短视频和直播为主的娱乐内容平台，虚拟商品和广告收入仍然是营收主要来源。</p><p>有商家发现，TikTok Shop更倾向将好的展示位留给本土开店的品牌商家，2024年1月TikTok又调整全托管政策，开始征收保证金，取消大促等补贴政策，并将每笔交易佣金从2%提高到8%。显然TikTok不是工厂型白牌快速起量的土壤，更适合有产品，也有运营能力的品牌型商家，借助短视频和达人直播等内容为小店引流，在TikTok内实现生意闭环，并获得更大的利润空间。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNzQ5OTg1OQ==&amp;mid=2247489416&amp;idx=1&amp;sn=5bbc9f05cc1a68732cc38aa4337e79b7&amp;chksm=c0d917b4f7ae9ea23e170f4da2c78754fc308a1c31523ffd46712401ad753fe55ed546f70408&amp;token=486636297&amp;lang=zh_CN#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一财商学”（ID:yicai_shangxue01）</a>，作者：杨越欣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>