<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3223090659675015</id>
            <title>拼多多“百亿减免”后首份财报：减速不是终点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3223090659675015</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3223090659675015</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 12:58:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>拼多多“减速”的故事还在上演。</p>
  <p>3月20日，拼多多发布了截至12月31日的2024第四季度及全年财报。数据显示，拼多多2024年营收为3938亿元，较上年同期的2476亿元增长59%；净利为1124亿元，较上年同期的600亿元增长87%。</p>
  <p>另外，2024年第四季度，拼多多实现营收1106亿，同比增长24%，低于彭博社一致预期。归属于普通股股东的净利润为274亿，同比增长18%，收入和利润增速均大幅放缓。</p>
  <p>将营收拆分来看，拼多多第四季度来自在线营销服务及其他服务的收入为570亿元，较2023年同期的487亿元增长17%；来自交易服务的营收为536亿元，较2023年同期的402亿元增长33%。</p>
  <p>在线营销服务及其他服务基本符合预期，但交易服务收入不及预期，彭博一致性预期约593亿元，与预期相差快60亿元。</p>
  <p>因为叠加季节性需求增加、双11等节日促销活动和年末消费习惯等因素，每年的第四季度，作为电商旺季，往往是电商平台业绩最好的时候。</p>
  <p>所以对于拼多多来说，自我对比的话，第四季度史上第二低、仅比2022年Q1季度高的增速确实难言出色。</p>
  <p>但增速放缓的预言早在2024年二季度就已给出过。</p>
  <p>彼时，拼多多集团董事长、联席CEO陈磊在电话会上表示，平台的整体规模已经具备了相当的体量，完善生态建设并非一夕之功，管理层已达成一致共识，做好了牺牲短期利润，长期投入的准备。</p>
  <p>为此，拼多多先后推出了“百亿减免”“电商西进”“新质商家扶持计划”等多项重磅举措，并深入全国各大农牧产区、产业集群，扶持了一批新质商家、新质品牌，为产业转型升级探索出了新模式。</p>
  <p>后面的事情我们也都看到，去年第三季度拼多多就开始进入增速放缓的趋势，第四季度也只不过是这些长期投入的部分连锁结果。</p>
  <p>如Q3一样，Q4交易服务收入与市场预期差距之大的原因，基于在拼多多的营收构成里，技术服务费等各种都被“百亿减免”掉，真金白银的减免、补贴反映到业绩里，导致了增速不再。</p>
  <p>“过去几个季度，我们在生态建设上的坚定投入，帮助平台更好地应对了消费变化、产业转型以及行业竞争，引领电商行业进入了高质量发展的崭新阶段。”</p>
  <p>在这次电话会上，拼多多集团董事长、联席CEO陈磊表示，2025年，拼多多将以“钉钉子精神”继续践行高质量发展战略，发挥平台的数字化优势，扩大“新质供给”的上行规模，持续普惠广大消费者的美好生活，全力构建用户、商家及平台的共赢生态。</p>
  <h2>01</h2>
  <h2><strong>电商的“精耕细作”时代</strong></h2>
  <p>电商行进二十多年，一个确定性的事实是，曾经高速式增长的增量时代逐渐落幕，存量竞争取而代之跃升至行业大命题，告别粗放式发展后，“精耕细作” 也随之成为电商平台们乘风破浪的关键词。</p>
  <p>精耕细作意味着，竞争的较量不再集中于流量争夺、GMV增长、营收增速等“近利”性指标，而是更加着重在平台生态和产业纵深上持续耕耘、发力。</p>
  <p>面临电商的竞争态势，拼多多的应对之道——高质量发展——自始至终都未曾生变。</p>
  <p>无论是去年初面对众多竞争对手都下场的猛烈“价格”围剿，还是低价战结束后更多维度的竞争战役时，高质量发展都称得上拼多多“见招拆招”的破解之法。</p>
  <p>而过去近一年时间，高质量发展的触角也以“减免、扶持、治理”等多重措施落实到平台运营、商家经营、产业转型、物流升级等行业的各个环节。</p>
  <p>在电话会上，拼多多高管也表示：公司注意到在某些行业，一些商家面临同质化竞争，挤压了企业利润，也损害了创新和投资。公司作为连接制造商、商家和消费者的平台，推出了一系列支持优质供应商的政策，通过削减费用和简化运营，鼓励商家在产品和服务上进行更多投资，引领平台进入以质量驱动增长的新阶段。</p>
  <p>“随着供应链的发展和现代化，更多优质商家和产品不断涌现，为消费者提供了更多选择、更高质量和更顺畅的购物体验，为消费者带来了实实在在的好处，并从长远来看创造了一个让所有利益相关者受益的健康生态系统。”</p>
  <p>此前在与众多商家的访谈中，当问及商家希望平台能够在哪些方面有所为之时，他们的答案核心几乎都离不开“降本增效”四个字。</p>
  <p>过去，拼多多通过“百亿补贴”、充沛的流量、开店低门槛以及“傻瓜式”运营等让无数商家以较低的成本在此扎根，赚取到了人生的第一桶金以及第N桶金。</p>
  <p>比如，广西融安的金桔通过拼多多打开全国市场，肖友菊便是受益其中的商家之一。2019年客户一句“融安金桔在拼多多一天至少能卖四五万斤”的话，让她开启了拼多多之路，店铺销量从0开始快速涨到日销五六千单、再到七八千单。</p>
  <p>后来，在拼多多上肖友菊又发现了融安金桔第三代品种脆蜜金桔的机会。据她透露，2022年偶尔能收上来一两千斤脆蜜金桔，在拼多多几乎秒售罄。后来，每天少则一两百单，多则六七百单，脆蜜金桔的销量逐渐稳定了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_06c45514b2e84b808c5c4ce642807e4d@39566_oswg598801oswg832oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>后来，肖友菊干脆主攻脆蜜金桔，一得空就满山头找果。甚至直接把车开到果园，“当面现金转账，有多少收多少。”2023年，拼多多店铺日订单量可达上万单，仅脆蜜金桔就有一千五百多单。</p>
  <p>要知道，脆蜜金桔售价不低，相当于普通金桔的五倍，却挡不住拼多多上高达20%的复购率。因为在平台“百亿补贴”及流量扶持下，原价四斤一百三四十元的脆蜜金桔在拼多多便宜近四十元。</p>
  <p>这让肖友菊们的生意做起来轻松自如，团队规模扩大至四十多人，还拥有了占地两千多平方米的新仓库。</p>
  <p>从打拼了十年的苏州回到家乡重新创业的安徽六安人查兰如，2019年在拼多多开出了第一家婚纱店铺。一年后，生意爆发，年销售额迅速达到五百万。在他看来，相较其他平台，拼多多经营成本更低，是自己转型成功的重要原因。</p>
  <p>一方面，拼多多的流量，让店铺启动期会比其他平台更短，刚上的敬酒服，当天就能产生销量；另一方面，拼多多没有年费，投流也更便宜。</p>
  <p>确定性的增长下，电商的入局者愈来愈多，当生意变得拥挤，一个躲避不开的真相就是，成本水涨船高，效率却可能每况愈下。</p>
  <p>拼多多“百亿减免”的出现一定程度上缓解了商家们的成本痛点。官方数据显示，去年以来，“百亿减免”累计为超千万的商家实现提质增效，仅“推广服务费退返”一项就为商家每年降本数十亿。</p>
  <p>而拼多多的“电商西进”免除西部偏远地区物流中转费，平台承担全部成本。不只使西藏、青海等偏远地区实现“全面包邮”的电商普惠，也为商家降本之余增效，打开了新的生意空间，很多商家销售额实现了百分之几十的增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_60108c5b4ac043d38cf65949819d529e@39566_oswg99672oswg830oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了从真金白银、促进生意增长等方面着商家之所想，为了持续优化商家经营环境，今年1月初，拼多多还成立了“商家权益保护委员会”（下称“商保会”）。</p>
  <p>“商保会”由赵佳臻亲自带队，统筹平台各项团队，全面研究商家需求，收集商家反馈意见，优化商家经营体验和服务机制，进一步完善平台的生态建设。</p>
  <p>就在财报发布前的3月初，“商保会”召开了成立以来的首场商家座谈会，来自生鲜、酒水、日用百货、运动用品等多个类目的数十名商家代表参与了此次会议。</p>
  <p>值得一提的是，“商保会”成立后，拼多多先后推出“异常订单预警”“低价风险预警”等多项新举措，并在促进“商家净成交”方面推出升级版服务，给予商家更精细化的数据支持，持续助力商家提高投产比。</p>
  <p>在“数据上能否更精细化”这点上也是36氪未来消费在与商家交流中，他们频繁提及的一点，现今也被平台变成现实。</p>
  <p>拼多多利用数据赋能商家，推动产品差异化发展。通过对海量消费数据的深度挖掘与分析，商家能够精准把握消费者的个性化需求，从而有针对性地进行产品创新与优化。</p>
  <p>在拼多多崛起的轨迹中，一直隐藏的商业真相就是，在电商行业中，真正的护城河在于能否将平台利润转化为产业价值，过去产业价值的体现在让商家做起生意更“容易”，而当下，则是让商家更“有利可图”。</p>
  <p>尽管短期财务数据承压，但其在六安婚纱、广西脆蜜金桔等案例中展现的平台力量，正在引领电商行业进入高质量发展的新阶段，将进一步验证：只有能够为商家提供生态土壤的平台才能像根留住泥土一样，在竞争中获得更多赢面。</p>
  <h2>02</h2>
  <h2><strong>新产业的上行</strong></h2>
  <p>传统产业带历经三十年规模化扩张，早已陷入同质化竞争的怪圈。尤其当他们曾经依赖的电商从“增量”转变为“存量”市场，对应的不只是平台竞争的加剧，还有商家们的如何破局。</p>
  <p>从宏观层面来看，新的经济增长需要新兴的消费、产业支撑，产业转型既是单个商家所需，亦是当下经济活力来源。</p>
  <p>再看拼多多推出的“新质商家扶持计划 ”，投入100亿资源包，为具备产品、技术创新能力的新质商家、新质品牌，提供产品、营销、运营及供应链的全链路扶持。通过一系列减免和扶持举措，为商家及产业创新创造了空间，推动了产业带的升级换代。</p>
  <p>以惠东女鞋为例。</p>
  <p>惠东的制鞋史可回溯至20世纪80年代，历经四十多年历史，已构建起完备的产业链条。过去，惠东女鞋因缺乏主流品牌，知名度不高，消费者对惠东制鞋的认知并不深，甚至因市场变化逐渐陷入停摆的边缘。</p>
  <p>但一双勃肯鞋的爆火，改写了惠东女鞋的命运。</p>
  <p>去年冬天，拼多多联合当地商家依托平台的数据分析能力，研发了女性用户更加青睐的加绒勃肯鞋，并对传统的女鞋供应链进行了改造，一家中型制鞋厂的单日出货量就能达到1.5万双，成功走出了一条“新质供给”的转型之路，挽救了数十万产业工人的岗位。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_1b5863ac067949598d2d7caba46c474a@39566_oswg577570oswg832oswg698_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>傅秋是较早在拼多多卖勃肯鞋的商家之一，自去年冬季上架加毛勃肯鞋后，他累计卖出近三万双。而当地也诞生了一年生产约140万双勃肯鞋的鞋厂。</p>
  <p>在“新质商家扶持计划 ”下，傅秋每双鞋可比其他平台省下30多元营销成本。用他的话说，平台自然流量可观，营销成本低，而节省下的成本便成了他们重要的竞争力以及创新动力。</p>
  <p>据悉，傅秋团队的打版师傅已设计了50多版勃肯鞋，除了结合当季流行趋势、流行元素设计外，他们还会针对小个子等群体推出厚底勃肯鞋，来覆盖更多人群需求。</p>
  <p>如今，傅秋自建了工厂，为家乡人带来了就业机会，月薪8000到过万不等。基于自有供应链，其产品质量以及反应速度也进一步得到了升级。</p>
  <p>据悉，去年第四季度，拼多多的“新质商家扶持计划”继续深入全国各地的农产区、产业带，先后走进惠东女鞋、六安婚纱、青浦母婴、内蒙古酸奶糕、临夏牦牛肉、佛山开心果、广西脆蜜金桔等地区，对当地商家进行产品、营销、运营及供应链的全链路支持，培育了一批具备商品、技术创新能力的新质商家、新质品牌。</p>
  <p>这些新质商家如同产业带中的 “头雁”，凭借自身的创新优势，带领整个产业带冲破 “同质化竞争” 的阴霾，稳步踏上转型升级之路。</p>
  <p>与此同时，为全力推动 “新质供给” 强势上扬，平台的各类流量引擎持续向其倾斜资源。“百亿补贴” 频道接连创新，推出 “百亿消费券”“超级加倍补” 等全新玩法，全力助力新质商家加速踏上品牌化征程。</p>
  <p>以去年双十一为例，平台多次上线 “超级加倍补” 活动，针对 “新质供给” 给予超额补贴，效果显著，仅活动前两轮，订单量便累计突破 6100 万单。</p>
  <p>另外，过去一年，拼多多的研发投入达到127亿，同比增长16%。去年以来，拼多多持续加码高质量发展战略，在商家运营、治理及售后领域进行了新一轮的技术投入，进一步完善了平台的生态建设。</p>
  <p>而这些“新质商家”的产业变革经历，重新定义了平台与商家的共生关系。拼多多不再只是流量分配者，而是转型为产业创新的促进者。</p>
  <h2>03</h2>
  <h2><strong>减速是另一个起点</strong></h2>
  <p>透过去年三、四季度财报，告别高增长，拼多多已经进入减速轨道。</p>
  <p>不过话说回来，拼多多过去的高速发展筑就了高基数，即使增速放缓，甚至被评价为“跌落神坛”，放眼整个行业里，其业绩表现依然优秀且稳固。</p>
  <p>或许，比起探讨拼多多减速更有意义的事实是，为何在放眼都是个位数增长的行业里，拼多多还是能稳住两位数的增速。</p>
  <p>持之以恒的、不计眼前得失的投入大概就是答案。</p>
  <p>正如拼多多集团执行董事、联席CEO赵佳臻在电话会上表示，“目前，我们长期坚持的高质量发展战略正在进入收获期，平台及产业生态的效用不断释放，持续为供需两侧带来普惠，这也更加坚定了我们投入生态建设的决心。”</p>
  <p>何为收获？</p>
  <p>帮助超过千万商家提升运营效率并降低成本；</p>
  <p>推广服务费返还计划开始为符合条件的商家带来显著的成本节约；</p>
  <p>针对偏远地区的物流支持措施推动了订单量的两位数增长；</p>
  <p>并为该地区近 1 亿消费者提供了免邮服务；</p>
  <p>高质量商家支持计划的第一阶段已帮助覆盖全国 1000 个农业产区和工业区的大量优质商家和品牌，助力其向高质量发展转型……</p>
  <p>虽然不是肉眼可见的财务数字，但却是未来亮眼的商业化潜力的底色。</p>
  <p>陈磊说，未来一年，高质量发展仍然是平台一以贯之的战略重点，拼多多将围绕着商家及产业的健康发展，继续进行长期投入，不断加强商家权益保护，全力构建多方共赢的电商生态，持续推动平台及产业高质量发展。</p>
  <p>比如将继续加大在供需链上的投资，加速向西部地区输送高质量产品，激发区域经济活力，构建多方共赢生态系统。</p>
  <p>回看2019年拼多多投入“百亿补贴”以及后来做“百亿农研”时，鲜有人想到这些举动能够助力拼多多成为行业不可阻挡的巨兽，正如当下的“百亿减免”等策略一样，理解者甚少。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_7b88da3a5fc24eb0ab46692344b12e4f@39566_oswg486034oswg832oswg554_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>若将时间拉长，新的起点或许已经在暂时的减速中显现。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3223011678784393</id>
            <title>435亿明星公司崩了，暴跌99.7%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3223011678784393</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3223011678784393</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 12:27:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e1e32b286d9948c682d3731c18f3dd8a@000000_oswg27624oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>美国知名基因检测公司23andMe上周日申请破产，CEO安妮·沃西基辞职。</p>
  <p>周一开盘后，股价立马崩了，暴跌50%。</p>
  <p>如今，23andMe市值已经不足2000万美元，相比最高点暴跌了99.7%。</p>
  <p>23andMe申请破产的原因很简单：没找到商业模式，并且董事会觉得将来也找不到商业模式。</p>
  <h2><strong>-01&nbsp;-</strong></h2>
  <p>23andMe曾经是明星公司。</p>
  <p>2006年，沃西基和几位搭档创办了23andMe，做基因检测。当时正值人类全基因组测序计划取得重大进展，全世界都认为基因组测序将在医疗等多方面发挥重大作用。</p>
  <p>沃西基出生于1973年，1996年毕业于耶鲁大学生物学专业。毕业后在知名基金Passport Capital做投资顾问，负责监督医疗保健投资，重点关注生物技术公司。</p>
  <p>沃西基不是简单人物，前夫是谷歌联合创始人谢尔盖·布林，亲姐姐是谷歌高级副总裁、YouTube CEO苏珊·沃西基。</p>
  <p>公司起名23，是因为人体细胞有23对染色体。当时，23andMe的产品很新颖：通过基因检测让人了解自己的家族史。比如硅谷创业者通过基因检测可能会发现，自己有日耳曼人血统。美国是移民国家，像特朗普祖上来自德国、拜登祖上来自爱尔兰、奥巴马有肯尼亚血统，的确有相当一部分美国人会对自己从哪里来感到好奇。</p>
  <p>23andMe的起点很高，创办之后拿到了医药巨头葛兰素史克3亿美元融资。红衫资本、谷歌、药明康德、因美纳等知名企业或机构也曾重金押注。前前后后融了十几亿美元。</p>
  <p>沃西基信心很足，她认为通过 DNA 检测，为消费者提供预测潜在遗传疾病的信息，可以 “彻底改变医疗保健”。</p>
  <p>2008年，23andMe推出基因检测试剂盒，被《时代》杂志评为年度发明。</p>
  <p>从 2015 年开始，美国食品和药物管理局开始批准 23andMe 的健康相关检测，包括囊性纤维化、镰状细胞性贫血、某些癌症、阿尔茨海默氏症、帕金森氏症和乳糜泻的风险。2018 年，23andMe 与葛兰素史克达成了一项为期四年的合作，共同开发新药。</p>
  <p>2021年，23andMe通过收购特殊目的公司的方式上市，上市后其股价一度飙升，公司市值曾达到60亿美元（约合人民币435亿元）。</p>
  <p>尴尬的是，23andMe创办至今，为1500万用户服务过，却从来没有盈利，累计亏损23亿美元。</p>
  <p>除了财务困境之外，23andMe基因数据库数据泄露也引发了社会震荡。2023 年 10 月，黑客获取了近 700 万用户的信息，用户极为愤怒，集体起诉了23andMe，最终达成3000万美元和解。</p>
  <p>沃西基曾经找新山资本，想把23andMe私有化，以便慢慢改造，实现商业化。但后来，新山资本不想买了。3月初，沃西基还提出以每股41美分的价格，她自己盘下来私有化，但没有成功。</p>
  <p>根据破产申请，23andMe的资产估计在 1 亿至 5 亿美元之间，负债估计在 1 亿至 5 亿美元之间。</p>
  <h2><strong>-02&nbsp;-</strong></h2>
  <p>为什么当初的明星公司，会走到这般田地？</p>
  <p>首先，23andMe提供的是一锤子买卖，完全没有复购可言。无论是最开始的测祖源还是后来推出的疾病风险预测，用户花了99美元，知道了自己的祖源、知道了自己患某种疾病的风险，就完事了，不会再有第二次购买了，因为这玩意不需要测两次。</p>
  <p>其次，23andMe提供的不是刚需服务，很多人不需要知道祖源，想知道的，也就是多一个猎奇的谈资。而且它只提供信息，不解决问题。我知道患某种疾病的概率比较高，但23andMe无法提供精准诊断或后续医疗服务。</p>
  <p>第三，竞争多。消费级基因检测门槛不高，市场逐渐饱和，用户兴趣被更垂直的服务（如癌症筛查、肠道微生物检测）分流。例如，新一代公司专注特定疾病领域，而23andMe的“广而不精”模式难以满足专业医疗需求。</p>
  <p>这几条理由，决定了23andMe难有很大的用户群体、也难有持续的收入来源。美国3.4亿人，有1500万人用过它的服务，已经算不错了。</p>
  <p>23andMe想过把它获得的用户基因数据卖给药企研发药物，然而，用户数据的使用面临伦理争议（如隐私保护）和技术限制（消费级基因芯片的精准性不足），实际转化效率低。尽管80%用户同意数据用于研究，但数据质量不足以支持药物开发，与GSK合作的50个项目无一上市。</p>
  <h2><strong>-03&nbsp;-</strong></h2>
  <p>到底是23andMe的沃西基一伙人不行，还是消费级基因检测行业就做不起来？</p>
  <p>首先告诉大家，祖源基因检测确实不怎么挣钱。23andMe的最大对手叫Ancestry，是全球最大的基因检测服务商，有1800万用户数据，年收入超过 10 亿美元。</p>
  <p>10 亿美元！你还说不挣钱？</p>
  <p>Ancestry一开始压根不是生物赛道的，人家是通过文献整理做家谱的，用户可以在网站上看到自己的家族源流，属于文化历史赛道。2009年，Ancestry在纳斯达克上市，市值只有 1 亿美元。</p>
  <p>2012年，Ancestry才开始做祖源基因检测，并以 16 亿美元的价格完成私有化。2020年，知名私募基金黑石集团以47亿美元收购Ancestry 75%的股权。</p>
  <p>Ancestry和23andMe，为什么一个天上一个地下？真相是Ancestry有 8亿美元收入是给会员做家谱的收入，2亿美元是祖源基因检测收入。</p>
  <p>用户需要持续订阅才能访问家谱数据库、历史记录和遗传数据更新。而且Ancestry的很多用户是摩门教信徒，在美国属于富裕阶层（比如万豪酒店的万豪家族），家族意识很强烈。</p>
  <p>Ancestry拥有数十亿条历史档案（如人口普查、移民记录、战争档案等），这使其在全球家谱研究市场几乎没有直接竞争对手。其数据的独特性为用户提供了强大的粘性，同时也吸引了希望利用这些数据进行研究的机构和企业。</p>
  <p>如果剔除 8亿美元，Ancestry十有八九也得赔，光做祖源分析，这生意确实难做。中国也有类似的公司，我身边的不少朋友用过23魔方、各色、微基因等几家的产品。</p>
  <p>不做祖源检测，专门面向消费者做健康基因检测，行不行？可以，比如美年健康旗下的美因基因，就是中国最大的的消费级基因检测与癌症筛查基因检测平台。2022年6月，美因基因在港股上市，目前市值17.6亿港元。</p>
  <p>美因基因提供营养与代谢检测、癌症风险评估、慢性疾病易感性、药物遗传学检测及传染病检测，还有癌症筛查。2024年上半年，美因基因收入1.07亿元，利润3700万元。</p>
  <p>严格来说，美因基因不是B2C，而是B2B2C，很大程度上是靠着“爸爸”美年健康向企业销售体检服务，把基因检测搭售了。类似的个人服务药明康德、华大基因也有，但在他们那儿不是核心，他们还主要还是跟B端合作。</p>
  <p>为什么消费级基因检测这么难做？最主要原因还是基因与疾病的关系不确定，检测公司的检测深度不够高，难以解决痛点。</p>
  <p>本文内容仅供参考，不构成任何投资建议。本文还参考了《市值不足上市时的2%，硅谷明星基因检测公司23andme濒临破产》（硅谷101）、《揭秘黑石史上最大单笔收购案：你的基因能值47亿美元？专家解读》（深科技）等相关内容，一并致谢。图片源自微信图片。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652512860&amp;idx=1&amp;sn=6db99b7b5f47247a709089afa7c01e63&amp;chksm=f356f5c761aa1b659baa6eb3f22edc848b3edda153a4ff89c71c7c2f33f2c209407c3bbb8759&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：祝枝杉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3223003594935172</id>
            <title>外媒：全球电动汽车制造商，请放下骄傲，模仿中国同行</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3223003594935172</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3223003594935172</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 11:53:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_994db6c2f67147f7b568066e8091e06f@46958_oswg70203oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3月26日，外媒发文，小米公司周二在香港发行55亿美元股票，而就在几周前，比亚迪公司在香港募资56亿美元。<strong>这是全球汽车制造商面临新一轮电动汽车浪潮前的又一预兆。那些在电动汽车转型上拖拖拉拉的企业最好尽快行动，否则就会陷入困境。</strong></p>
  <p>此次融资将为小米蓬勃发展的电动汽车业务提供资金，以巩固其去年推出的SU7的成功。SU7看起来像保时捷Panamera，但价格却与丰田凯美瑞相当。就像比亚迪上周宣布的五分钟快充技术一样，这标志着中国电动汽车行业正处于巅峰状态。</p>
  <p>小米这家公司成了传统汽车巨头的“厄运预言者”。多年来，小米一直被视作是苹果公司的模仿者。在华为和OPPO挤压了它在中国智能手机市场的份额后，小米在21世纪10年代的大部分时间里都在苦苦摸索商业模式，销售机器人吸尘器、按摩枪和电饭煲。</p>
  <p><strong>一直以来，小米都在悄然学习苹果最深刻的经验。“如果你只盯着利润，就会在产品上偷工减料，” 这句常被认为是乔布斯说的话指出，“但如果你专注于打造真正伟大的产品，利润自然会随之而来。”</strong></p>
  <p>说的直白一点，这是在劝诫企业在时机成熟时慷慨投入资金。回顾苹果的历史，从资本支出随着销售额飙升而激增，以及供应链为满足客户需求而扩张的情况，就能看出iMac、iPhone和iPad的问世。</p>
  <p>这很好地体现了小米的产品开发方式。尽管它有时被视为轻资产企业，更依赖广告和在线服务销售而非实体设备，但它实际上是最积极的投资者之一。在彭博社有可比数据的36家全球大型制造商中，按资本支出与折旧的比例来看，只有洛克希德・马丁公司和松下控股公司的投入比小米更多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_2f766a26f5644135b3391b520d00f9fc@46958_oswg61105oswg919oswg912_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本周的股票发售将进一步助力其发展。小米计划扩大汽车生产线，以满足对基础款SU7以及计划于今年晚些时候推出的高性能版和电动SUV的需求。分析师预计，最快到2026年，汽车业务将超越智能手机、家电和服务，成为小米最大的利润来源。</p>
  <p><strong>这里存在一个良性循环：推出一款优秀的产品，以合理的价格销售，让顾客排队购买。</strong>这样，企业就能以惊人的速度增长，并吸引数十亿美元的投资资金来推动扩张。</p>
  <p>汽车行业的许多企业几十年来学到的却是相反的经验。受低迷估值的困扰，且在贸易冲击中难以管理全球供应链，企业高管们竭尽全力证明自己是股东资金的谨慎管理者——减少投资，并在低迷的市场中尽力维持利润率。</p>
  <p>这种策略并未取得好的效果。在特斯拉之后，估值最高的汽车公司大多是那些积极投入资金以抢占广阔电动汽车市场的中国汽车制造商，如比亚迪、赛力斯、广汽集团和长城汽车。传统汽车巨头更关注保存股东资本，而不是征服全新市场，结果被甩在了后面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_24425f44560c431baee3f711b3a4616a@46958_oswg49693oswg969oswg946_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比亚迪以及在中国竞争激烈的汽车行业中的赢家们反过来又模仿了小米的方式，以极快的速度开发新产品，并以微薄的利润销售，从而在蓬勃发展的市场中赢得一席之地。如今，雷军在面对竞争者时，正努力保住自己的市场份额。</p>
  <p><strong>如果全球汽车行业的其他企业想要在道路全面向电动汽车转型的冲击中生存下来，它们也必须这么做：放下骄傲，开始模仿全球最具活力的电动汽车行业，向“小米化”靠拢。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lxeSVgb0PcqJLiCts9N_FA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”</a>，作者：陈俊熹，36氪经授权发布。（原标题：《彭博：全球电动汽车制造商，请放下骄傲，模仿中国同行》）</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3223003813383296</id>
            <title>“我们要重建 TikTok 算法”，Perplexity CEO放话收购TikTok，并开源关键技术</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3223003813383296</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3223003813383296</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 11:51:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>美国 AI 搜索初创公司 Perplexity 近日抛出一项震惊科技界的收购计划——在 4 月 5 日 TikTok 禁令大限即将来临之际，这家成立仅两年的公司于官网发布声明，宣布正式向字节跳动提出收购并全面改造 TikTok 业务的方案。</p>
  <p>该公司表示：“Perplexity 凭借世界级的技术实力与‘小科技公司’的独立性，是唯一能在不形成垄断的前提下重建 TikTok 算法的企业。”</p>
  <p>在这场收购争夺战中，Perplexity 亮出了七项技术革新承诺：基于本土数据中心“从零开始重建 TikTok 算法”；使推荐系统“透明化”并开源；利用英伟达 Dynamo 技术升级 AI 基础设施；为视频添加类似 Perplexity 现有功能的引用标注；将 Perplexity 搜索功能与 TikTok 视频库整合；对绑定双方账户的用户增强个性化推荐；通过自动翻译增加多语言支持。</p>
  <p>从开源代码到为每条视频添加学术级引用标注，这家以碰瓷谷歌闻名的初创公司，正试图用激进的技术路线挑战甲骨文、微软等科技巨头。</p>
  <h2><strong>垂涎 TikTok 的四家企业&nbsp;</strong></h2>
  <p>现在距离 TikTok 在美国被彻底禁止，只剩下 9 天了。之前特朗普把谈判的最后期限延到了 4 月 5 日，但 TikTok 的未来还是个未知数。据报道，美国政府仍在与多个潜在买家进行接触，想找一个符合要求的美国公司来接手 TikTok。</p>
  <p>今年 1 月 19 日，美国通过了一项法律，要求 TikTok 必须卖给美国公司。第二天，特朗普上任后签署了一个文件，又延长了 TikTok 卖掉的谈判时间，尽管该决定程序上存在争议。在这段时间里，TikTok 内部还突现人事震荡。3 月 24 日，掌管全球商业化命脉的核心高管——全球商业解决方案副总裁 Blake Chandlee 突然宣布离职。这位前 Facebook 全球合作业务负责人自 2019 年加入后，始终主导着 TikTok 的商业化进程。</p>
  <p>其离职声明中“组织架构调整”的表述，被外界解读为出售谈判遇阻的连锁反应：“随着产品技术属性不断增强，客户解决方案需要更深度整合。为此，全球商业解决方案（GBS）与全球商业化产品技术（GMPT）将合并管理，我的角色将转为战略顾问。”</p>
  <p>值得关注的是，本月早些时候，特朗普表示，目前有四个财团正在竞购 TikTok 美国业务。“我们正在与四个不同的团队谈判。很多人都想要它，但最终决定权在我手上。”特朗普表示。</p>
  <p>“这四个选择都不错。”他补充道，但未透露具体名称。</p>
  <p>而据外媒报道，目前潜在买家可能有四家。</p>
  <p><strong>其一是卷土重来的微软</strong>。微软曾在 2020 年竞标收购 TikTok，但最终未能达成交易。TikTok 是微软最大的 AI 云计算客户之一。去年，《The Verge》报道，TikTok 每月向微软支付近 2000 万美元以访问 OpenAI 的模型，这占其利润日益丰厚的云部门收入的近四分之一。今年 1 月，特朗普已确认微软正在竞购 TikTok。</p>
  <p><strong>其二是甲骨文</strong>。甲骨文曾与沃尔玛合作尝试收购 TikTok，并在谈判过程中促使 TikTok 恢复上线。但这一次，沃尔玛没有参与。</p>
  <p><strong>其三是非传统竞标者。</strong>YouTuber Jimmy Donaldson（网红 MrBeast）表示，他正在与几位买家商讨竞标事宜。据彭博报道，这位 YouTuber 领导的团队已经筹集了超过 200 亿美元，以提出有竞争力的报价。美国房地产大亨、洛杉矶道奇队前老板、亿万富翁 Frank McCourt 也加入了竞标行列，并得到了律师事务所、技术专家、学者和公民等财团的支持。</p>
  <p><strong>最后是 AI 初创企业 Perplexity</strong>。此前，Perplexity AI 提议与 TikTok 合并，作为回报，美国政府将获得该公司最多 50% 的股份。</p>
  <h2><strong>硅谷新贵的豪赌&nbsp;</strong></h2>
  <p>根据此前的采访，Perplexity CEO Aravind Srinivas 将其产品定位为了 Google 搜索的挑战者，因此对 TikTok 的流量十分在意。</p>
  <p>“我们希望与谷歌竞争。而每个人都在谈论搜索是场有关分配的游戏，如果能将 TikTok 引入 Perplexity，将立即解决这个问题。”</p>
  <p>“很多人认为搜索应用和 TikTok 之间没有关系，但其实，下一代的搜索就是在 TikTok 的搜索框里进行。所以我们也希望将 TikTok 内容、直播内容引入到 Perplexity 的资源中，丰富结果。所以这两个应用之间会有更紧密的集成，让它们能够同时存在，互相推动彼此的分发。”</p>
  <p>虽然 Perplexity 尚未与 TikTok 达成任何收购协议，但这并没有阻止这家初创企业在上周五的博客文章中分享其对这家陷入困境的视频分享应用的计划。</p>
  <p>博客文章写道：“Perplexity 拥有独特的优势，能够重建 TikTok 的算法，而不会形成垄断，它将世界一流的技术能力与小科技公司的独立性相结合。”</p>
  <p>Perplexity 对 TikTok 的计划始于彻底改革该应用的“为你推荐”页面，方法是将其算法重建为一个完全透明、开源的模型。它还将开发并维护必要的 infrastructure，以便在美国数据中心并在美国监管下运营该应用。</p>
  <p>在后端，Perplexity 表示其由 Nvidia Dynamo 驱动的先进 AI 基础设施“可以轻松将 TikTok 的推荐模型扩展 100 倍，同时实现更快的推理速度”。</p>
  <p>Perplexity 提议将与其搜索结果一同出现的引用信息带到 TikTok 视频中，以帮助用户识别可靠信息，并表示其大型语言模型编排能力可以为 TikTok 视频提供更丰富的上下文和多语言功能。反过来，TikTok 视频也可以添加到 Perplexity 的搜索结果中。</p>
  <p>该公司写道：“将 Perplexity 的答案引擎与 TikTok 庞大的视频库相结合，将使我们能够构建世界上最好的搜索体验，无论媒介如何，都能为 TikTok 和 Perplexity 的用户提供他们寻求的答案，随时随地。”</p>
  <p>Perplexity 是一家位于旧金山的 AI 公司， &nbsp; &nbsp;创始人是 1994 年出生的印度裔 Aravind Srinivas，他在印度理工学院分校获得电气工程硕士学位后，来到美国加州大学伯克利分校攻读计算机科学博士，期间他先后在 OpenAI、DeepMind 和 Google 实习。毕业后，Aravind 加入 OpenAI 研究语言模型和扩散模型。随后于 2022 年创立了这家企业。</p>
  <p>根据彭博社的最新报道，Perplexity 正在以 180 亿美元的估值进行新一轮融资，计划筹集高达 10 亿美元。目前，Perplexity 的年经常性收入（ARR）已达到 1 亿美元，这一估值相当于其预期收入的 180 倍。</p>
  <p>以当前估值体量竞逐 TikTok 收购战，资本市场普遍认为存在巨大风险溢价。更关键的是，相较于已建立完整云服务生态的微软（Azure）和甲骨文（Oracle Cloud），Perplexity 缺乏基础设施支撑的短板凸显。而且据韦德布什 (Wedbush) 分析师丹·艾夫斯 (Dan Ives) 估计，借助其算法，TikTok 的价值“将远远超过 1000 亿美元（1610 亿澳元）”——在“最佳情况下”可能高达 2000 亿美元。</p>
  <p>对于 Perplexity CEO 提出的收购 TikTok 的提议，一些人觉得非常讽刺，毕竟当一家靠 GPT-4 接口包装产品的公司谈论收购 TikTok 时，似乎忽略了自身是否有足够的能力去接管并改造像 TikTok 这样庞大且复杂的全球性平台。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_4fd6ef78beeb4ec8b92490d665250def@46958_oswg23361oswg775oswg245_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>这真是一个愚蠢的炒作。他们连自己建立模型的能力都没有，正如他们自己所说，实际上“只是一个外壳”。他们的 CEO 真的需要检讨一下。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>这家初创公司最近的营销手段颇具话题性。</p>
  <p>Perplexity 近期投放了一则广告，邀请《鱿鱼游戏》演员李政宰出演，借此讽刺 Google AI Overviews 的错误。</p>
  <p>此外，Perplexity 还曾尝试以每年 500 万美元的价格赞助 F1 车队，并宣称聘请了出演美剧《硅谷》的演员 Jimmy O. Yang 担任首席安全官。</p>
  <p>鉴于其过往的营销操作，很难判断 Perplexity 此次收购 TikTok 的提议究竟是认真的商业决策，还是又一次引起关注的公关手段。</p>
  <p>鉴于 Perplexity 竞购的奇葩性，我们翻译了他们的官方声明，以供大家欣赏。</p>
  <p><strong>以下是原文：</strong></p>
  <h2>Perplexity 的新愿景： 为美国重造 TikTok&nbsp;</h2>
  <p>在 Perplexity，我们的使命一直是通过准确、透明且可及的信息来满足使用者的好奇心。自 2022 年由一群 AI 研究者建立以来，Perplexity 的重点一直是成为全世界最好的应答引擎。</p>
  <p>TikTok 则已成为创意表达与内容发现的最重要平台之一，将全球成百上千万用户连接起来。我们认为 Perplexity 有能力让 TikTok 变得更好。</p>
  <p>我们在此分享设想的未来：打造一款对每个人都更有价值的 TikTok，让用户掌握更易用的工具，帮助他们轻松深入探索真相，并由世界上最好的应答引擎提供支持。</p>
  <h3>为美国建立透明算法&nbsp;</h3>
  <p>Perplexity 拥有独特的优势，能够在不造成垄断的前提下重建 TikTok 算法，将世界一流的技术能力与独立性相结合，避免由其他竞争对手收购所可能造成的短视频与信息领域垄断地位。当 TikTok 摆脱行政或商业力量的单方面操纵之后，整个社会也将因此而受益。</p>
  <p>TikTok 的“For You”推送会针对每位用户进行个性化设置，构建实时推荐系统对于保持此类短视频平台的新鲜感和趣味性无疑至关重要。<strong>Perplexity 将从构建这些基础系统开始，确保为用户提供无缝体验。整个基础设施将在美国本土的数据中心进行开发和维护，并接受美国监督以确保符合国内隐私标准与法规。</strong></p>
  <p>如今的 TikTok 算法属于纯粹的黑箱，而我们认为此类推荐系统应当公开透明。为了消除操纵用户的风险，我们建议以透明度为指导标准从头开始重造 TikTok 算法。我们承诺将 TikTok 改造成世界上最中立、最值得信赖的平台。为了实现这个目标，我们不仅致力于开发新算法，<strong>还将努力把 TikTok For You 推向开源。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_dd459acf4d9748d3964d31bdd662e1a9@46958_oswg91691oswg554oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>升级为世界一流 AI 基础设施&nbsp;</h3>
  <p>Perplexity 运行的先进 AI 基础设施由英伟达 Dynamo 提供支持（于 2025 年英伟达 GPU 技术大会上公布，其间 Perplexity 被列为最受欢迎的合作伙伴），能够轻松将 TikTok 的推荐模型扩展上百倍，同时实现更快的推理速度、提高 TikTok 推荐系统标准，使其成为世界上最好的推荐系统。</p>
  <h3>使用 Perplexity 的引文与社区注释功能，增强 TikTok 受信水平&nbsp;</h3>
  <p>Perplexity 上的所有答案都包含引文，我们认为这对建立可信信息生态系统至关重要。<strong>作为第一步，Perplexity 将立即将此项功能扩展至 TikTok 视频，让用户在观看视频时轻松实现信息的交叉引用。</strong></p>
  <p>我们可以开发出世界上最强大的上下文系统。此系统利用社区反馈和 AI 功能高亮显示可靠信息。这种方法类似于我们在 X 上的 @AskPerplexity 账户，此账户已经拥有超 13 万粉丝，每天为数千名用户提供上下文支持。通过为 TikTok 提供类似的功能，我们可以确保用户在滑动“For You”推荐流时享受到世界一流的信息保障工具。</p>
  <h3>打造世界上最出色的“搜索框”&nbsp;</h3>
  <p>将 Perplexity 应答引擎与 TikTok 的海量视频库相结合，我们将有望打造出世界上最好的搜索体验，让 TikTok 与 Perplexity 用户随时随地可以找到符合需求的各种媒介形式答案。</p>
  <ul>
   <li><strong>使用 Perplexity 应答引擎增强 TikTok 搜索：</strong> 这将为用户提供全面且包含充分引文的答案，将世界上最好的应答引擎与最大的用户生成内容库之一结合起来。</li>
   <li><strong>将 TikTok 视频纳入 Perplexity：</strong> 同时，Perplexity 的答案也将通过 TikTok 视频得到补充，从而将相关内容与专业且深入的推理研究融合起来。</li>
  </ul>
  <p>无论用户希望寻找 100 美元以下的最佳网球球拍，还是想了解收益电话会议对于股票价格的影响，或者探寻本地人最喜爱的餐厅——我们将始终致力于提供最佳结果。</p>
  <h3>让 TikTok 更好地服务于每一个人&nbsp;</h3>
  <p>除了构建基础设施之外，我们的首要任务还包括提高用户在 TikTok 上发现内容的信息价值。我们坚信在平台上花费的时间应当物有所值，因此会将指标与优化方向侧重于用户满意度和信息价值，而不仅仅是平台参与度。</p>
  <p>对于选择将 Perplexity 与 TikTok 账户相关联的用户，我们可以利用跨平台信号来改善个性化效果。Perplexity 通过问题与关注方向了解用户兴趣，这有助于在 TikTok 上展现更多相关内容。同样的，TikTok 上的内容偏好也可以为 Perplexity 交付更具个性化的答案提供必要支撑。</p>
  <h3>使用 AI 丰富内容&nbsp;</h3>
  <p>Perplexity 的大模型编排可以通过为视频添加上下文信息、甚至是多语言功能以改变 TikTok 体验。通过自动翻译和注释，创作者可以轻松扩大其覆盖范围，更好地服务于全球观众。</p>
  <p>对于用户来说，这将提供更好的服务深度与广度——既提供对更多样化内容的访问，也将帮助他们深入探寻引发好奇心的主题。想象一下，当观看一段关于量子物理的视频时，用户可以直接根据该段内容发起深入的研究查询。这种集成将允许用户在 TikTok 的滚动观看体验与 Perplexity 强大的研究功能之间无缝过渡——所有这些，都将在统一的信息流中实现。</p>
  <p>从重建开源“For You”算法到运用最新 AI 基础设施增强个性化水平，我们对 TikTok 未来的可能性感到兴奋。将 Perplexity 提供准确、值得信赖答案的专业知识与 TikTok 充满活力、富有创意的社区及丰富视频库相结合，相信每位用户都将从中获益。由 Perplexity 重建并支持的 TikTok，将逐步发展为世界上最伟大的创造力与知识发现平台。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://www.adweek.com/media/tiktoks-blake-chandlee-resigns-as-april-5-ban-deadline-looms/</p>
  <p>https://www.perplexity.ai/hub/blog/rebuilding-tiktok-in-america</p>
  <p>https://mp.weixin.qq.com/s/s59sULR-vb1iHL1-6Grw4w</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5Q_in1XAo6jeKRAwuhrMAg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“InfoQ”</a>，编译：核子可乐、Tina，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3223005426617221</id>
            <title>求购银河通用股份；求购宇树科技股份｜资情留言板第158期</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3223005426617221</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3223005426617221</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 11:43:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>资产交易市场，信息瞬息万变，消息真假难辨，即使买卖双方花费大量的时间、精力，推动成交往往困难重重。为了能够帮助买卖双方更快速链接市场信息和潜在交易对手，避免不必要的投入与浪费，我们特地打造了这样一档栏目。</p>
  <p>本文是这个栏目的第158期。如果你对本文提到的相关的交易线索感兴趣，希望接触这些潜在的交易对手，或者如果你手中直接握有希望交易的资金或者资产，欢迎与我们联系。（邮箱：zcjy@36kr.com）&nbsp;</p>
  <p>今年，我们将于4月内举行一次人形机器人行业的小型私密沙龙，邀请行业企业和专家参与，如感兴趣请联系zcjy@36kr.com，有少量名额开放。</p>
  <h2><strong>一、本月新增</strong></h2>
  <h2><strong>1、转让持有智元机器人股份的LP份额（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：面议</p>
  <p>资产规模：1.5亿人民币</p>
  <p>交易方式：LP份额，有管理费和carry</p>
  <h2><strong>2、转让浪潮云公司老股份额（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：面议</p>
  <p>资产规模：7000万人民币份额&nbsp;</p>
  <p>交易方式：&nbsp;显名股东份额转让</p>
  <h2><strong>3、转让持有货拉拉股份的LP份额（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：面议</p>
  <p>资产规模：200万美金份额&nbsp;</p>
  <p>交易方式：LP份额，无管理费和carry</p>
  <h2><strong>4、转让持有沃飞长空科技股份的基金LP份额（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：面议</p>
  <p>资产规模：约6000万份额&nbsp;</p>
  <p>交易方式：LP份额，有管理费和carry</p>
  <h2><strong>5、转让持有艾佛光通股份的基金LP份额（预期估值约66亿）</strong></h2>
  <p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：面议</p>
  <p>资产规模：约6000万份额&nbsp;</p>
  <p>交易方式：LP份额，有管理费和carry</p>
  <h2><strong>6、转让持有智元机器人股份的基金LP份额（预期估值约150亿）</strong></h2>
  <p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：面议</p>
  <p>资产规模：约6000万份额&nbsp;</p>
  <p>交易方式：LP份额，有管理费和carry</p>
  <h2><strong>7、转让持有Rokid股份的基金LP份额（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：面议</p>
  <p>资产规模：约5000万人民币份额&nbsp;</p>
  <p>交易方式：LP份额，有管理费和carry</p>
  <h2><strong>8、求购银河通用公司股份（预期估值面谈）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家</p>
  <p>交易价格：预期估值面谈</p>
  <p>交易额度：3000-5000万人民币</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>9、求购宇树科技公司股份（预期估值100亿）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家</p>
  <p>交易价格：预期估值面议</p>
  <p>交易额度：5000万人民币份额</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>10、求购云深处科技公司股份（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家</p>
  <p>交易价格：预期估值面议</p>
  <p>交易额度：3000万人民币份额</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>11、求购宇树科技公司股份（预期估值100-120亿）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家</p>
  <p>交易价格：预期估值面议</p>
  <p>交易额度：2000-3000万人民币份额</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>12、求购宇树科技公司股份（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家</p>
  <p>交易价格：预期估值面议</p>
  <p>交易额度：2000万人民币份额</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>二、资产求购</strong></h2>
  <h2><strong>1、求购人形机器人领域公司股份（预期估值面谈）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家</p>
  <p>交易价格：预期估值面谈</p>
  <p>交易额度：单一项目约2000-3000万人民币</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>2、求购长鑫存储老股（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：预期估值面议，按照市场公允价格</p>
  <p>资产规模：3000-4000万人民币</p>
  <p>交易方式：要求显名股东</p>
  <h2><strong>3、寻求医疗器械上下游并购标的（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：预期估值面议，要求有盈利</p>
  <p>并购要求：1、江苏省内（苏锡常大市内更优）2、疼痛治疗耗材、介入治疗耗材（含内镜）、外科手术耗材、创面创新治疗耗材、麻醉类等生命支持耗材等与林华业务相关的六大领域；3、有源也考虑，以耗材为主（兼设备系统），影像大设备除外；4、有核心团队全职投入。</p>
  <p>交易方式：3000-5000万投资实现至少51%控股，提供1-2亿资金和免费的办公室及厂房，通过公司300家壁垒商和3000+经销商为企业提供渠道网络。</p>
  <h2><strong>4、寻求小家电领域上下游并购标的（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：预期估值面议，20亿之内</p>
  <p>并购要求：要求有盈利</p>
  <p>交易方式：控股并购、现金并购，也考虑战略投资</p>
  <h2><strong>5、求购人型机器人领域老股（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：预期估值面议，按照市场价格</p>
  <p>资产规模：2000万-3000万人民币</p>
  <p>交易方式：优先显名转让份额</p>
  <h2><strong>6、求购智元机器人公司股份（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家</p>
  <p>交易价格：预期估值面议</p>
  <p>交易额度：3000-5000万人民币份额</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>7、求购摩尔线程公司股份（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家</p>
  <p>交易价格：预期估值面议</p>
  <p>交易额度：2000万人民币份额</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>8、求购星动纪元机器人公司股份（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家</p>
  <p>交易价格：预期估值面议</p>
  <p>交易额度：3000-5000万人民币份额</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>9、求购小红书公司股份（预期估值不高于200亿）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家</p>
  <p>交易价格：预期估值不高于200亿</p>
  <p>交易额度：3000-5000万美金</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>10、求购字节显名股份（预期估值不高于2250亿）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家</p>
  <p>交易价格：预期估值不高于2250亿</p>
  <p>交易额度：5000万美金</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>11、求购字节显名股份（预期估值2300亿）</strong></h2>
  <p>买家性质：直接买家</p>
  <p>交易价格：预期估值不高于2300亿</p>
  <p>交易额度：2000-3000万美金</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>&nbsp;三、 资产出让/增资</strong></h2>
  <h2><strong>1、转让创新药领域生成式Ai头部企业专项基金LP份额（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：面议</p>
  <p>资产规模：1000万人民币份额&nbsp;</p>
  <p>交易方式：管理费2%，carry20%&nbsp;</p>
  <p>其他说明：LP份额，一层结构</p>
  <h2><strong>2、转让商业航天头部企业老股份额（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：面议</p>
  <p>资产规模：5000万人民币份额&nbsp;</p>
  <p>交易方式： 显名股东份额转让</p>
  <h2><strong>3、转让UHMWPE高强度纤维赛道头部项目专项基金LP份额（预期估值38亿人民币）</strong></h2>
  <p>资产亮点：公司生产的UHMWPE高强度纤维，填补了此产品国内空白。此前同类材料全世界只有荷兰帝斯曼与美 国霍尼韦尔可以生产，目前公司在产品性能、生产技术、环保、成本等全方面已实现全面超越。产销均为行业世界绝对龙头。</p>
  <p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：38亿人民币&nbsp;</p>
  <p>资产规模：3000万人民币份额&nbsp;</p>
  <p>交易方式：管理费2%，carry20%&nbsp;</p>
  <p>其他说明：LP份额，一层结构</p>
  <h2><strong>4、转让智能驾驶头部企业纵目驾驶专项基金LP份额</strong></h2>
  <p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：投前90亿人民币&nbsp;</p>
  <p>当前轮次：Pre-IPO轮&nbsp;</p>
  <p>资产规模：2000万人民币份额&nbsp;</p>
  <p>交易方式：管理费2%，carry20%&nbsp;</p>
  <p>其他说明：LP份额，一层结构，显名直投</p>
  <h2><strong>5、转让半导体硅片领域头部企业股份（预期估值面谈）</strong></h2>
  <p>资产介绍：公司拥有国内技术和规模领先的200mm半导体硅片生产基地，以及行业内先进的300mm半导体硅片全自动智能化生产线，已成为中国大陆大尺寸硅片生产与销售的领先企业之一。</p>
  <p>交易价格：预期估值面谈</p>
  <p>资产规模：约1500万人民币份额</p>
  <p>交易方式：LP份额</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>6、转让持有小红书股份的基金LP份额（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：面议</p>
  <p>资产规模：约450万美金份额&nbsp;</p>
  <p>交易方式：LP份额，有管理费和carry</p>
  <h2><strong>7、转让持有货拉拉股份的LP份额（预期估值面议）</strong></h2>
  <p>卖家性质：直接卖家&nbsp;</p>
  <p>交易价格：面议</p>
  <p>资产规模：200万美金份额&nbsp;</p>
  <p>交易方式：LP份额，无管理费和carry</p>
  <h2><strong>8、转让OS国产操作系统头部企业LP份额（预期估值约33亿人民币）</strong></h2>
  <p>交易价格：预期估值约33亿人民币</p>
  <p>当前轮次：Pre-IPO轮</p>
  <p>资产规模：约5000万人民币份额</p>
  <p>交易方式：LP份额</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>9、转让半导体头部企业LP份额（面谈）</strong></h2>
  <p>交易价格：面谈</p>
  <p>当前轮次：Pre-IPO轮</p>
  <p>资产规模：约5000万人民币份额</p>
  <p>交易方式：LP份额</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>10、转让Shein公司股份（预期估值约500亿美元）</strong></h2>
  <p>交易价格：预期估值约500亿美元</p>
  <p>当前轮次：Pre-IPO轮</p>
  <p>资产规模：约3000万美元份额</p>
  <p>交易方式：显名SPV份额，可以拆分</p>
  <p>联系方式：zcjy@36kr.com</p>
  <h2><strong>**</strong></h2>
  <p>说明1</p>
  <p>需要说明的是：“资情留言板”栏目的相关信息均为动态信息，可能因市场情况变化或者交易完成而失效。36氪仅提供相关交易信息，具体交易需交易相关方另行协商并签署有关协议，交易各方必须依靠自己的法律、审计和税务专家的专业知识来处理法律、监管、审计和税务问题，36氪无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p>
  <p>咨询更多份额请联系：zcjy@36kr.com</p>
  <p>说明2</p>
  <p>2021年6月开始，36氪资情留言板上线，已发布157期内容。</p>
  <p>第1期：《<a href="https://36kr.com/p/1277884127217416" rel="noopener noreferrer" target="_blank">转让字节跳动老股、求购估值5亿元以内的保险科技类标的｜资情留言板第1期</a>》</p>
  <p>第2期：<a href="https://36kr.com/p/1291631775156616" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《 持有《个人本外币兑换特许业务经营许可证》（全国仅65张）公司股权转让，市场价格求购字节跳动、Shein、小红书股份｜资情留言板第2期 》</a></p>
  <p>第3期：<a href="https://36kr.com/p/1317158918867458" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《 一手卖家转让持有字节跳动股份的单标基金份额，市场价格求购大疆、地平线股份｜资情留言板第3期》</a></p>
  <p>第4期：<a href="https://36kr.com/p/1327352884123908" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让商汤科技股份，直接买家求购大疆股份（综合成本不高于185亿美元）｜资情留言板第4期》</a>。</p>
  <p>第5期：<a href="https://36kr.com/p/1338356062427401" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让喜马拉雅股份，转让持有互联网视听许可证（基本涵盖所有业务）公司股权｜资情留言板第5期》</a></p>
  <p>第6期：<a href="https://36kr.com/p/1348269397154052" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让商汤、Impossible Foods、Strip老股，求购大疆、极兔、地平线股份｜资情留言板第6期》</a></p>
  <p>第7期：<a href="https://36kr.com/p/1358232131404934" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让中星微、华氏医药老股，求购地平线、小红书、大疆股份｜资情留言板第7期》</a></p>
  <p>第8期：<a href="https://36kr.com/p/1368060909482117" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让菜鸟网络、地平线、集创北方股份；求购Tims咖啡、小红书、大疆股份｜资情留言板第8期》</a></p>
  <p>第9期：<a href="https://36kr.com/p/1378147207265664" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让香港主板某上市公司壳等股份，求购喜茶、得物、Paytm、货拉拉等股份｜资情留言板第9期》</a></p>
  <p>第10期：<a href="https://36kr.com/p/1388213970025224" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让喜马拉雅、能链集团等股份；求购京颐、大疆、元气森林等股份｜资情留言板第10期》</a></p>
  <p>第11期：<a href="https://36kr.com/p/1398089461807872" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购极兔速递、地平线、小红书等股份，转让大疆等公司股份｜资情留言板第11期》</a></p>
  <p>第12期：<a href="https://36kr.com/p/1408254496707971" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购得物、小红书、SHEIN股份；转让大疆、速递物流头部公司股份｜资情留言板第12期》</a></p>
  <p>第13期：<a href="https://36kr.com/p/1417859267083651" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购小红书、地平线、得物股份；转让喜马拉雅、大疆、同城货运某头部公司股份｜资情留言板第13期》</a></p>
  <p>第14期：<a href="https://36kr.com/p/1437689795640962" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购微牛证券、小红书公司股份；转让中星微、大疆、持有教育类视听证某公司股份｜资情留言板第14期》</a></p>
  <p>第15期：<a href="https://36kr.com/p/1447717278967682" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X股份的基金LP份额（按940亿美元估值计算）；某家族办公室寻求得物、微牛证券股份｜资情留言板第15期》</a></p>
  <p>第16期：<a href="https://36kr.com/p/1457874440447881" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、飞骧科技、中星微等公司股份的基金份额；求购得物股份｜资情留言板第16期》</a></p>
  <p>第17期：<a href="https://36kr.com/p/1467631889976322" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《某家族办公室求购得物股份；转让持有飞骧科技、Space X股份的基金份额｜资情留言板第17期》</a></p>
  <p>第18期：<a href="https://36kr.com/p/1477502150046471" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让香港创业板某上市壳公司（地产板块）股份；求购小红书股份｜资情留言板第18期》</a></p>
  <p>第19期：<a href="https://36kr.com/p/1487237997412485" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《某知名家电上市公司寻求并购标的，转让某头部商业地产公司老股｜资情留言板第19期》</a></p>
  <p>第20期：<a href="https://36kr.com/p/1497161276160135" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Epic Games股份的单项股权基金份额；某知名母婴平台旗下垂直电商业务寻求产业并购｜资情留言板第20期》</a></p>
  <p>第21期：<a href="https://36kr.com/p/1507335103975425" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有中星微、商汤科技股份的专项基金份额；某家族办公室寻求Discord、Neuralink、Toss等股份｜资情留言板第21期》</a></p>
  <p>第22期：<a href="https://36kr.com/p/1517466949380869" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《某知名母婴平台旗下垂直电商业务寻求出售机会；转让中星微、商汤科技专项基金份额｜资情留言板第22期》</a></p>
  <p>第23期：<a href="https://36kr.com/p/1526819961777794" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让某知名食品饮料赛道头部公司股份（按最新估值约八折计算）、转让Upbit老股｜资情留言板第23期》</a></p>
  <p>第24期：<a href="https://36kr.com/p/1536887060975878" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《某知名母婴平台旗下垂直电商业务寻求出售机会；转让某知名食品饮料赛道头部公司股份｜资情留言板第24期》</a></p>
  <p>第25期：<a href="https://36kr.com/p/1546844074535169" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让国内某TOP跨境物流服务商老股、某知名食品饮料赛道头部公司股份｜资情留言板第25期》</a></p>
  <p>第26期：<a href="https://36kr.com/p/1556807793725062" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X股份的专项基金LP份额、某知名食品饮料赛道头部公司股份｜资情留言板第26期》</a></p>
  <p>第27期：<a href="https://36kr.com/p/1566733202624133" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让Space X股份、护肤品牌AnesSens代理权、某知名食品饮料赛道头部公司股份｜资情留言板第27期》</a></p>
  <p>第28期：<a href="https://36kr.com/p/1576652946361091" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Neuralink、Space X股份的专项基金LP份额；护肤品牌AnesSens代理权转让｜资情留言板第28期》</a></p>
  <p>第29期：<a href="https://36kr.com/p/1587347581127433" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有龙头封测企业QZKJ股份、Neuralink股份、Space X股份的专项基金LP份额｜资情留言板第29期》</a></p>
  <p>第30期：<a href="https://36kr.com/p/1606269802367488" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Neuralink、Open Sea、Space X股份的专项基金份额，转让艾博生物老股｜资情留言板第30期》</a></p>
  <p>第31期：<a href="https://36kr.com/p/1616482907008520" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《某知名母婴平台旗下垂直电商业务寻求产业并购；转让持有Neuralink、Space X股份的专项基金份额｜资情留言板第31期》</a></p>
  <p>第32期：<a href="https://36kr.com/p/1626139209463556" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让某知名食品饮料赛道头部公司股份；转让持有Discord、Epic Games股份的专项基金份额｜资情留言板第32期》</a></p>
  <p>第33期：<a href="https://36kr.com/p/1636328946229126" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Neuralink、Space X、某智能终端电子芯片ZXW股份的专项基金份额｜资情留言板第33期》</a></p>
  <p>第34期：<a href="https://36kr.com/p/1646173976109959" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Animoca Brands、某国产GPGPU、某密码技术龙头公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第34期》</a></p>
  <p>第35期：<a href="https://36kr.com/p/1656742227261576" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Blockdaemon、Space X、某龙头密码公司、Neuralink股份的基金份额｜资情留言板第35期》</a></p>
  <p>第36期：<a href="https://36kr.com/p/1666174507128836" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有文远知行、Space X、某智能终端电子芯片ZXW股份的专项基金LP份额｜资情留言板第36期》</a></p>
  <p>第37期：<a href="https://36kr.com/p/1676524003157253" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Epic Games、某龙头封测企业QZKJ股份的专项基金LP份额｜资情留言板第37期》</a></p>
  <p>第38期：<a href="https://36kr.com/p/1686615381376772" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、某智能终端电子芯片ZXW、文远知行股份的专项基金LP份额｜资情留言板第38期》</a></p>
  <p>第39期：<a href="https://36kr.com/p/1695404923498114" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Shein、途虎养车、某头部智能驾驶公司等股份的专项基金LP份额｜资情留言板第39期》</a></p>
  <p>第40期：<a href="https://36kr.com/p/1705723293144839" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有SpaceX、Shein、某头部智能驾驶公司专项基金LP份额｜资情留言板第40期》</a></p>
  <p>第41期：<a href="https://36kr.com/p/1715459202249480" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Animoca Brands、Discord、某龙头封测公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第41期》</a></p>
  <p>第42期：<a href="https://36kr.com/p/1725488387980545" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Epic Games、某国产GPGPU龙头公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第42期》</a></p>
  <p>第43期：<a href="https://36kr.com/p/1734953390390537" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Shein、Discord股份的专项基金份额；求购Space X股份（500万美元以上需求）｜资情留言板第43期》</a></p>
  <p>第44期：<a href="https://36kr.com/p/1745981826068358" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让某全球知名物流服务商、某食品饮料赛道头部公司老股；求购Space X股份｜资情留言板第44期》</a></p>
  <p>第45期：<a href="https://36kr.com/p/1755786870718084" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Shein、某头部智能驾驶公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第45期》</a></p>
  <p>第46期：<a href="https://36kr.com/p/1764960240384256" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Shein公司股份的专项基金份额；护肤品牌AnesSens代理权转让｜资情留言板第46期》</a></p>
  <p>第47期：<a href="https://36kr.com/p/1775051861412232" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Discord、某头部智能驾驶公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第47期》</a></p>
  <p>第48期：<a href="https://36kr.com/p/1784806224858503" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有 Space X、Cybereason 公司股份的专项基金份额；求购 Flexport 股份｜资情留言板第48期》</a></p>
  <p>第49期：<a href="https://36kr.com/p/1795407331836163" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Shein、Space X、某知名食品饮料赛道头部公司股份的专项基金份额｜资情留言板第49期》</a></p>
  <p>第50期：<a href="https://36kr.com/p/1805356388008961" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X股份的基金LP份额、驴奶护肤品牌AnesSens代理权｜资情留言板第50期》</a></p>
  <p>第51期：<a href="https://36kr.com/p/1814451335939456" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让某互联网物流行业、知名食品饮料赛道、自动驾驶领域等头部公司老股｜资情留言板第51期》</a></p>
  <p>第52期：<a href="https://36kr.com/p/1825134672496133" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Shein股份的基金份额，某头部智能驾驶、物流公司老股转让｜资情留言板第52期》</a></p>
  <p>第53期：<a href="https://36kr.com/p/1834219714486787" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Discord、某头部机器人、双碳公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第53期》</a></p>
  <p>第54期：<a href="https://36kr.com/p/1844355176221573" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Neuralink、Space X、某头部自动驾驶公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第54期》</a></p>
  <p>第55期：<a href="https://36kr.com/p/1853772342759048" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Neuralink、某头部自动驾驶、碳酸锂公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第55期》</a></p>
  <p>第56期：<a href="https://36kr.com/p/1865006619136512" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Shein、某头部自动驾驶公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第56期》</a></p>
  <p>第57期：<a href="https://36kr.com/p/1874062900677769" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Neuralink、某头部芯片、商业航天公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第57期》</a></p>
  <p>第58期：<a href="https://36kr.com/p/1884787991833732" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Shein、某头部汽车、双碳领域等公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第58期》</a></p>
  <p>第59期：<a href="https://36kr.com/p/1893678719160836" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Neuralink、某知名食品饮料赛道头部公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第59期》</a></p>
  <p>第60期：<a href="https://36kr.com/p/1904408157972873" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Neuralink、某头部物流及汽车领域公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第60期》</a></p>
  <p>第61期：<a href="https://36kr.com/p/1914429503311877" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Shein、某头部氢能、自动驾驶等公司股份的专项基金LP份额｜资情留言板第61期》</a></p>
  <p>第62期：<a href="https://36kr.com/p/1924326637288194" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Neuralink、Shein、Discord股份的专项基金LP份额｜资情留言板第62期》</a></p>
  <p>第63期：<a href="https://36kr.com/p/1933426489624960" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购国内一线美元基金LP份额 ；转让持有Space X、Neuralink的专项基金LP份额｜资情留言板第63期》</a></p>
  <p>第64期：<a href="https://36kr.com/p/1953994189166726" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Neuralink老股 ；转让持有Space X、某食品饮料头部公司的基金份额｜资情留言板第64期》</a></p>
  <p>第65期：<a href="https://36kr.com/p/1964156597611011" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购极兔、小红书老股；转让持有Space X、某自动驾驶头部公司的基金份额｜资情留言板第65期》</a></p>
  <p>第66期：<a href="https://36kr.com/p/1974011563712899" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Neuralink、小红书老股；转让持有Shein、某氢能头部公司股份的基金份额｜资情留言板第66期》</a></p>
  <p>第67期：<a href="https://36kr.com/p/1983915551032576" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Neuralink、Shein公司股份的基金份额；求购极兔、小红书老股｜资情留言板第67期》</a></p>
  <p>第68期：<a href="https://36kr.com/p/1993784431145475" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Discord公司股份的基金份额；求购Neuralink、小红书老股｜资情留言板第68期》</a></p>
  <p>第69期：<a href="https://36kr.com/p/2003816544309382" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Space X、小红书老股；转让持有Neuralink、某头部物流公司股份的基金份额｜资情留言板第69期》</a></p>
  <p>第70期：<a href="https://36kr.com/p/2013638157730312" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Neuralink、某头部自动驾驶公司股份的基金份额｜资情留言板第70期》</a></p>
  <p>第71期：<a href="https://36kr.com/p/2023681544400136" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Shein、某头部物流公司股份的专项基金份额｜资情留言板第71期》</a></p>
  <p>第72期：<a href="https://36kr.com/p/2033420631223553" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购OpenAI股份（ChatGPT的母公司）；转让持有Space X、Shein公司股份的基金份额｜资情留言板第72期》</a></p>
  <p>第73期：<a href="https://36kr.com/p/2043326810491907" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购OpenAI、Neuralink股份；转让持有Space X、Shein公司股份的基金份额｜资情留言板第73期》</a></p>
  <p>第74期：<a href="https://36kr.com/p/2053224417636869" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有OpenAI、Shein公司股份的基金份额；求购Space X、Neuralink老股｜资情留言板第74期》</a></p>
  <p>第75期：<a href="https://36kr.com/p/2062958054920072" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Space X、Neuralink老股；转让持有Shein、某头部物流公司股份的基金份额｜资情留言板第75期》</a></p>
  <p>第76期：<a href="https://36kr.com/p/2073220743232648" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Space X、Neuralink老股；转让持有Shein、OpenAI的基金份额｜资情留言板第76期》</a></p>
  <p>第77期：<a href="https://36kr.com/p/2082911478493955" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有OpenAI、某头部物流公司的基金份额；求购Space X、Neuralink老股｜资情留言板第77期》</a></p>
  <p>第78期：<a href="https://36kr.com/p/2093033295446149" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Space X、Neuralink老股；转让持有Shein、某头部物流公司的基金份额｜资情留言板第78期》</a></p>
  <p>第79期：<a href="https://36kr.com/p/2112625351887237" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Neuralink、OpenAI、某头部自动驾驶公司的专项基金份额｜资情留言板第79期》</a></p>
  <p>第80期：<a href="https://36kr.com/p/2122439613073800" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Neuralink老股；转让持有OpenAI、Space X、某头部物流公司的专项基金份额｜资情留言板第80期》</a></p>
  <p>第81期：<a href="https://36kr.com/p/2132613012925446" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Space X、Neuralink老股；转让持有Shein、某头部自动驾驶公司的基金份额｜资情留言板第81期》</a></p>
  <p>第82期：<a href="https://36kr.com/p/2142445875446279" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Neuralink、Shein、某头部物流公司的专项基金份额｜资情留言板第82期》</a></p>
  <p>第83期：<a href="https://36kr.com/p/2152151366717952" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、OpenAI、Discord、某头部物流公司的专项基金份额｜资情留言板第83期》</a></p>
  <p>第84期：<a href="https://36kr.com/p/2162341785694473" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Neuralink、Space X老股；转让持有OpenAI、某自动驾驶公司的基金份额｜资情留言板第84期》</a></p>
  <p>第85期：<a href="https://36kr.com/p/2172248012992773" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Shein、OpenAI、某自动驾驶公司的专项基金份额｜资情留言板第85期》</a></p>
  <p>第86期：<a href="https://36kr.com/p/2182121328277504" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有OpenAI、Space X、Discord、某自动驾驶公司的专项基金份额｜资情留言板第86期》</a></p>
  <p>第87期：<a href="https://36kr.com/p/2192114415485317" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Neuralink、Shein、某头部物流公司的专项基金份额｜资情留言板第87期》</a></p>
  <p>第88期：<a href="https://36kr.com/p/2201946256796549" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Open AI老股；转让持有Space X、Neuralink、Shein的专项基金份额｜资情留言板第88期》</a></p>
  <p>第89期：<a href="https://36kr.com/p/2211741658756484" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Space X、Open AI老股；转让持有Neuralink、某头部自动驾驶公司的基金份额｜资情留言板第89期》</a></p>
  <p>第90期：<a href="https://36kr.com/p/2221758417404548" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Open AI、医疗大健康类资产；转让持有Space X、Neuralink的基金份额｜资情留言板第90期》</a></p>
  <p>第91期：<a href="https://36kr.com/p/2231964007624322" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Discord、Shein的基金份额；求购Open AI、医疗大健康类资产｜资情留言板第91期》</a></p>
  <p>第92期：<a href="https://36kr.com/p/2251668094791300" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Space X、Open AI老股；转让持有Neuralink、Shein的基金份额｜资情留言板第92期》</a></p>
  <p>第93期：<a href="https://36kr.com/p/2261384425107080" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Space X、Open AI老股；转让持有Neuralink、Shein的基金份额｜资情留言板第93期》</a></p>
  <p>第94期：<a href="https://36kr.com/p/2271402958036740" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Space X、Open AI老股；转让持有Neuralink、Discord的基金份额｜资情留言板第94期》</a></p>
  <p>第95期：<a href="https://36kr.com/p/2281294735022081" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Open AI、Neuralink、Discord与某头部机器人公司的基金份额｜资情留言板第95期》</a></p>
  <p>第96期：<a href="https://36kr.com/p/2290992515127044" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Open AI、Space X老股；转让持有Shein、Discord公司的专项基金份额｜资情留言板第96期》</a></p>
  <p>第97期：<a href="https://36kr.com/p/2300816066653192" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让持有Space X、Open AI、Shein、Neuralink公司的专项基金份额｜资情留言板第97期》</a></p>
  <p>第98期：<a href="https://36kr.com/p/2310985178803712" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Space X、Neuralink、Open AI股份；转让500亿美元估值的Shein老股｜资情留言板第98期》</a></p>
  <p>第99期：<a href="https://36kr.com/p/2320926749918341" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让Space X、Open AI、某500亿美元估值的Shein老股份额｜资情留言板第99期》</a></p>
  <p>第100期：<a href="https://36kr.com/p/2329231138627205" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让Space X、菜鸟网络、约200万美元额度的Open AI老股份额｜资情留言板第100期》</a></p>
  <p>第101期：<a href="https://36kr.com/p/2340604657618433" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让Space X、菜鸟网络、Open AI老股份额｜资情留言板第101期》</a></p>
  <p>第102期：<a href="https://36kr.com/p/2350465130813955" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让Animoca Brands、Open AI、Space X专项基金LP份额｜资情留言板第102期》</a></p>
  <p>第103期：<a href="https://36kr.com/p/2360470848863746" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让Neuralink、Open AI、Space X专项基金LP份额｜资情留言板第103期》</a></p>
  <p>第104期：<a href="https://36kr.com/p/2369648059706247" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Shein、元气森林股份；转让Neuralink、Open AI股份｜资情留言板第104期》</a></p>
  <p>第105期：<a href="https://36kr.com/p/2380255544536065" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Open AI股份；转让Shein、Space X专项基金LP份额｜资情留言板第105期》</a></p>
  <p>第106期：<a href="https://36kr.com/p/2389495610364547" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Shein、Open AI股份；转让Space X专项基金LP份额｜资情留言板第106期》</a></p>
  <p>第107期：<a href="https://36kr.com/p/2399270604480134" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购菜鸟网络老股；转让Neuralink、Space X专项基金LP份额｜资情留言板第107期》</a></p>
  <p>第108期：<a href="https://36kr.com/p/2409860518224647" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Neuralink、元气森林公司股份；转让Animoca Brands、Open AI专项基金LP份额｜资情留言板第108期》</a></p>
  <p>第109期：<a href="https://36kr.com/p/2419787613758472" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购喜茶股份；转让中科富海、Shein、Open AI基金LP份额｜资情留言板第109期》</a></p>
  <p>第110期：<a href="https://36kr.com/p/2429655630696834" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购菜鸟、比亚迪半导体股份；转让Shein、Open AI基金LP份额｜资情留言板第110期》</a></p>
  <p>第111期：<a href="https://36kr.com/p/2438931564384901" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购小红书股份；转让Neuralink、OpenAI、Space X专项基金LP份额｜资情留言板第111期》</a></p>
  <p>第112期：<a href="https://36kr.com/p/2449552473069443" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购喜茶、小红书、比亚迪半导体股份；转让大疆创新股份｜资情留言板第112期》</a></p>
  <p>第113期：<a href="https://36kr.com/p/2469298519955329" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购小红书、OpenAI股份；转让Neuralink专项基金LP份额、大疆创新股份｜资情留言板第113期》</a></p>
  <p>第114期：<a href="https://36kr.com/p/2479274329085832" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购OpenAI股份；转让Animoca Brands、Discord股份专项基金LP份额｜资情留言板第114期》</a></p>
  <p>第115期：<a href="https://36kr.com/p/2488605245249665" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购菜鸟网络老股、小红书股份；转让某头部生物公司股份、互联网医疗企业老股、Neuralink股份的专项基金LP份额｜资情留言板第115期》</a></p>
  <p>第116期：<a href="https://36kr.com/p/2498445508974471" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购小红书、喜茶股份；转让持有Shein份额的基金LP份额｜资情留言板第116期》</a></p>
  <p>第117期：<a href="https://36kr.com/p/2509054117331203" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购OpenAI公司股份；转让持有Animoca Brands股份的专项基金LP份额｜资情留言板第117期》</a></p>
  <p>第118期：<a href="https://36kr.com/p/2519052482979336" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购比亚迪半导体公司股份；转让持有Discord股份的专项基金LP份额｜资情留言板第118期》</a></p>
  <p>第119期：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sV_tqrxzE9KH6DYraA6i_g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《求购小红书、Space X股份；转让持有Animoca Brands股份的专项基金LP份额｜资情留言板第119期》</a></p>
  <p>第120期：<a href="https://36kr.com/p/2538716575753989" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Shein公司股份；转让某自动驾驶领域头部公司2000万美元老股｜资情留言板第120期》</a></p>
  <p>第121期：<a href="https://36kr.com/p/2548633435740550" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购比亚迪半导体股份；转让持有DJI股份、Cohere股份的专项基金LP份额｜资情留言板第121期》</a></p>
  <p>第122期:<a href="https://36kr.com/p/2557976476310916?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购Neuralink公司股份；转让某自动驾驶领域头部公司2000万美元老股｜资情留言板第122期<strong>》</strong></a></p>
  <p>第123期：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8Z_eQX8Q10dvcoD0tpfMHQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《求购地平线股份；转让持有Discord股份的专项基金LP份额｜资情留言板第123期》</a></p>
  <p>第124期：<a href="https://36kr.com/p/2578472678630789" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《寻求护肤品、美妆等赛道并购标的；转让光学器件产品研发、制造和销售商公司老股｜资情留言板第124期》</a></p>
  <p>第125期：<a href="https://36kr.com/p/2588256386873984?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《寻求电子信息赛道并购标的；寻求护肤品、美妆等赛道并购标的｜资情留言板第125期》</a></p>
  <p>第126期：<a href="https://36kr.com/p/2598366766758787" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《寻求文旅赛道并购标的；寻求护肤品、美妆等赛道并购标的｜资情留言板第126期》</a></p>
  <p>第127期：<a href="https://36kr.com/p/2607499254609153" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《寻求办公软件赛道并购标的；寻求电子信息赛道并购标的｜资情留言板第127期》</a></p>
  <p>第128期：<a href="https://36kr.com/p/2617428246714496" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《寻求护肤品、美妆等赛道并购标的；转让合源生物公司老股｜资情留言板第128期》</a></p>
  <p>第129期：<a href="https://36kr.com/p/2626418763152521" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购蓝箭航天老股；寻求办公软件赛道并购标的｜资情留言板第129期》</a></p>
  <p>第130期：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bSZCXb_Nv6wfKk2Y83GhbA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《转让Space X、Shein股份；寻求文旅赛道并购标的｜资情留言板第130期》</a></p>
  <p>第131期：<a href="https://36kr.com/p/2657609599582465" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《寻求护肤品、美妆赛道并购标的；转让持有Space X股份的专项基金LP份额｜资情留言板第131期》</a></p>
  <p>第132期:<a href="https://36kr.com/p/2677421269890563" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购比亚迪半导体股份；转让某头部茶饮连锁企业的专项基金LP份额｜资情留言板第132期》</a></p>
  <p>第133期<a href="https://36kr.com/p/2695914338708872?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">:《求购xAI股份；转让某头部人型机器人老股份额｜资情留言板第133期》</a></p>
  <p>第134期:《<a href="https://36kr.com/p/2717282174056577?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">求购智元机器人股份；寻求新能源上下游赛道并购标的｜资情留言板第134期》</a></p>
  <p>第135期:<a href="https://36kr.com/p/2735576770275842?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让无晶圆厂芯片设计企业专项基金LP份额；求购星动纪元机器人股份｜资情留言板第135期》</a></p>
  <p>第136期:<a href="https://36kr.com/p/2755592122628865?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《寻求卤味食品、连锁餐饮板块并购标的；寻求精密制造领域板块并购标的｜资情留言板第136期》</a></p>
  <p>第137期：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/G_UpXoJz9mLcos-EegannQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《转让喜茶专项基金LP份额；寻求智能传感板块并购标的丨资情留言板第137期》</a></p>
  <p>第138期：<a href="https://36kr.com/p/2796326631059080?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《<strong>转让智能驾驶头部企业专项基金LP份额；转让某母婴电商企业份额｜资情留言板第138期》</strong></a></p>
  <p>第139期：<a href="https://36kr.com/p/2816376053762568?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《<strong>寻求智慧城市板块并购标的；求购上海微电子股份｜资情留言板第139期》</strong></a></p>
  <p>第140期：<a href="https://36kr.com/p/2836215354231426" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《寻求汽车领域上下游并购标的；转让伺服电机领域头部企业股份｜资情留言板第140期》</a></p>
  <p>第141期：<a href="https://36kr.com/p/2855894553693064?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购人型机器人领域老股；转让肿瘤免疫治疗药物领域头部企业股份｜资情留言板第141期》</a></p>
  <p>第142期：<a href="https://36kr.com/p/2875878933287305" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购小红书股份；转让双特异性抗体药物领域头部企业股份｜资情留言板第142期》</a></p>
  <p>第143期：<a href="https://36kr.com/p/2895397176302468" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购阜阳欣奕华材料公司股份；寻求小家电领域上下游并购标的｜资情留言板第143期》</a></p>
  <p>第144期:<a href="https://36kr.com/p/2914682117806723?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《<strong>寻求直播带货MCN并购标的；寻求医疗器械上下游并购标的｜资情留言板第144期》</strong></a></p>
  <p>第145期:<a href="https://36kr.com/p/2935408242629510?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《<strong>寻求生物医药上下游并购标的；寻求伺服电机上下游标的｜资情留言板第145期》</strong></a></p>
  <p>第146期:<a href="https://36kr.com/p/2964763593969921?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《<strong>求购长鑫存储老股；转让创新药领域生成式Ai头部企业专项基金LP份额｜资情留言板第146期》</strong></a></p>
  <p>第147期：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HsbctABTGdalKnKm4e4vLQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">《求购Shopee老股；转让头部境内外一体化国家粮油交易平台企业基金LP份额｜资情留言板第147期》</a></p>
  <p>第148期：《<a href="https://36kr.com/p/3004669087752194?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">求购星动纪元公司股份；求购人形机器人公司股份｜资情留言板第148期</a><strong>》</strong></p>
  <p>第149期：<a href="https://36kr.com/p/3025846948816134" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购摩尔线程股份；转让半导体光刻机头部企业LP份额｜资情留言板第149期》</a></p>
  <p>第150期：<a href="https://36kr.com/p/3044123122535049?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购智元机器人股份；转让半导体光刻机头部企业LP份额｜资情留言板第150期》</a></p>
  <p>第151期：<a href="https://36kr.com/p/3064139993212036" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购摩尔线程股份；转让OS国产操作系统头部企业LP份额｜资情留言板第151期》</a></p>
  <p>第152期：<a href="https://36kr.com/p/3084085058419080" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《转让OS国产操作系统头部企业LP份额，求购字节显名股份｜资情留言板第152期》</a></p>
  <p>第153期：《<a href="https://36kr.com/p/preview/46ZiUoaa06radzT8R_1vOeDn1B-WA6qvra6PG7iKMXiQy1ejzdUbdMk0BoMbLJ7M" rel="noopener noreferrer" target="_blank">转让高性能通用GPU芯片头部企业LP份额；求购小红书股份｜资情留言板第153期</a>》</p>
  <p>第154期：<a href="https://36kr.com/p/3122889301104903" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购宇树科技公司股份；求购摩尔线程公司股份｜资情留言板第154期》</a></p>
  <p>第155期:《<a href="https://36kr.com/p/3163016081713920?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">转让半导体头部企业LP份额；求购宇树科技等多家人形机器人公司股份｜资情留言板第155期</a><strong>》</strong></p>
  <p>第156期：<a href="https://36kr.com/p/3182929043477890" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《求购云深处科技股份；求购宇树科技股份｜资情留言板第156期》</a></p>
  <p>第157期:<a href="https://36kr.com/p/3202673173242371?channel=copy_url" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《<strong>求购银河通用公司股份；求购云深处科技股份｜资情留言板第157期》</strong></a></p>
  <p>截止目前共计收到九千余封咨询邮件（zcjy@36kr.com），经过我们筛选排查后筛选出上千家有真实交易需求的机构、公司，并帮助其进行对接，目前交易仍在进行中，我们也会持续关注。另外，目前36氪已经与知名基金建立了合作关系。</p>
  <p>如果你希望通过我们的资情留言板栏目发布求购或者出售资产信息，也欢迎与我们联系（zcjy@36kr.com</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222900751125640</id>
            <title>在自由与秩序之间，为开源大模型搭建“避风港”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222900751125640</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222900751125640</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 11:41:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_99a9740ba4594961ba518af33b7958dd@000000_oswg122541oswg1080oswg536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>开源之所以宝贵，是因为其低门槛、高透明度带来了源源不断的创意和改进。但与此同时，大模型技术本身蕴含的风险——从幻觉到被非法滥用——也真实存在。开源大模型治理需要实现“双重目标”，一是确保开源生态的生命力。为善意的开源贡献者搭建可预期的责任避风港，实现“创新自由”；二是协同防范大模型的重大风险。开源生态透明开放、平等协作的特征，已不再适配传统的中心化监管模式，开源大模型治理应回归开源社区，构建“社区治理秩序”。&nbsp;</p>
  <h2><strong>一、开源：数字创新的源头活水</strong></h2>
  <p><strong>开源在过去几十年间成为数字世界的基石。</strong>从互联网早期的Apache Web服务器，到移动时代占据70%以上智能手机的安卓系统[1]，再到云计算领域无处不在的Linux操作系统[2]，开源软件构筑了全球信息基础设施的脊梁 。在人工智能领域，Google开源TensorFlow使深度学习工具触手可及，而中国团队推出的开源大模型DeepSeek-R1则在受限算力下逼近闭源模型的性能水平，更是推动AI创新浪潮推迈向新阶段[3]。</p>
  <p>开源之所以能推动创新，关键在于其开放协作的文化。全球各地的开发者不分昼夜地贡献代码、发现漏洞、优化功能，共同塑造技术的未来。特别值得注意的是，中国在开源浪潮中正从跟随者变为重要贡献者。《全球开源生态洞察报告 （2024年） 》显示，中国开发者近840万，占全球三分之一，在全球活跃度排名前100的开源软件项目中，中国开发者主导的开源软件项目占比17%，排名第二，未来仍有巨大增长空间[4]。&nbsp;</p>
  <h2><strong>二、在人工智能领域，开源大模型快速崛起</strong></h2>
  <p>2022年以来，开源模型呈赶超之势。开源与闭源模型在性能和应用领域的差距迅速缩小，甚至在某些方面实现超越[5]。它们为何后来居上？&nbsp;</p>
  <p><strong>其一、开源的“集市协作模式”似乎正在AI领域重演，开启“万众创新”新局面。</strong> 开源大模型将底层能力公开，公众可免费下载权重自行部署，进行“二次创作”，在不同行业和场景中微调形成专用版本，灵活适配性大大增强。<strong>开发者共同分享工程经验，共同参与技术路线试错，加速了AI发展进化。</strong>这一趋势让人不禁联想到经典著作《大教堂与集市》中提出的开源范式——任何人皆可参与创新，形成“无边界的技术市集” [6]。AI领域有望继续谱写开源的传奇。&nbsp;</p>
  <p><strong>其次，开源模型提升了AI系统的透明度和安全性。</strong> “正如最知名的加密算法往往是最安全的一样， 最知名的AI 模型也可能是最安全的。”[7 ]由于模型架构、权重开放，外部研究者可以深入“解剖”模型，及时发现偏见或漏洞并共同改进。相反，封闭模型如同“黑箱”，外界难以对其进行监督。&nbsp;</p>
  <p><strong>最后也最重要的是，开源打破了AI领域的既有封闭格局。</strong> 此前最先进的AI模型往往为少数巨头掌握，产业下游通过API付费使用，对其缺乏议价或约束能力。开源减少了单一供应商的锁定效应，提升了技术自主权。在大模型领域，开源社区用更低算力复现了商业闭源模型的大部分能力，也迫使大型科技公司不得不重新评估策略，保障了行业的良性竞争。&nbsp;</p>
  <h2><strong>三、当前主要开源大模型的开放程度</strong></h2>
  <p>尽管人们常用“开源”与“闭源”做二元对比，但在现实中，模型的开放程度呈现出一个递进的光谱 [8] 。从仅提供API接口的全封闭，到模型架构、权重公开，乃至训练数据开放的完全开源，中间有许多层次。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_fea5d71b6c9745edaee9d1af7743f5d0@000000_oswg115498oswg756oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图1 主要开源大模型开放要素及许可证比较&nbsp;</p>
  <h4>注1：图片根据斯坦福大学基础模型研究中 心论文 [9] 结合公开的许可证信息制作&nbsp;</h4>
  <h4>注2：开源要素——模型参数架构、模型权重、源代码、实现方法、训练数据&nbsp;</h4>
  <h4>注3：在当前开源的主流大模型中， DeepSeek-R1模型的开放更为彻底：开放权重、代码，并通过技术文件公开重要的训练方法。相比之下，LLaMA 2采用定制许可，允许商业使用但附加条件（要求月活跃用户在超过7亿的用户必须向Meta单独申请许可）&nbsp;</h4>
  <p>综上，大模型的开放程度形成了一个丰富的谱系。从治理角度，也需要针对模型开放度的不同层次分类施策。为便于讨论，下文所提到的开源大模型，以目前行业主流标准为依据，是指模型参数公开透明， 开源许可中除禁止用于违法用途等一般声明外，允许用户自由运行、研究，修改的模型。&nbsp;</p>
  <h2><strong>四、开源大模型治理——从开源文化中汲取智慧</strong></h2>
  <p>开源之所以宝贵，是因为其低门槛、高透明度带来了源源不断的创意和改进。但与此同时，大模型技术本身蕴含的风险——从幻觉到被非法滥用——也真实存在。具体来说，开源大模型治理需要实现“双重目标”：&nbsp;</p>
  <p><strong>一方面，首要确保开源生态的生命力，实现“创新自由”，为开源者搭建可预期的责任避风港，</strong> 对善意的开源探索给予充分的空间，以吸引更多开发者参与开源，推动开源技术繁荣发展；&nbsp;</p>
  <p><strong>另一方面，针对开源风险的独特性，构建开源AI治理的“社区秩序”，不致引发重大危害。</strong> 这其中：开源本身的发展历史提供了许多宝贵经验，从社区自治到协同治理，将为开源模型的安全治理提供重要启示。&nbsp;</p>
  <p>围绕以上两方面目标，本文提出以下建议：&nbsp;</p>
  <h3><strong>（一） 为开源者搭建可预期的责任避风港：</strong></h3>
  <p>具体说来，避风港由两个清晰的责任边界组成：&nbsp;</p>
  <p><strong>一是在纵向上：区分产业上下游，明确模型开发者与应用者两类角色，明确责任边界。</strong></p>
  <p><strong>责任分配的基本出发点是要考虑主体的“风险管控能力”。</strong> 模型开发者掌控模型设计研发与训练，而部署者深入具体应用场景的细节，二者就大模型的安全风险在管控能力上存在本质差别。因此，当下各国AI治理的共识之一便是对产业主体角色进行区分，并适配不同的治理责任。例如：&nbsp;</p>
  <p><strong>欧盟《人工智能法》</strong> 明确了两类不同主体：<strong>模型开发者</strong> （Provider） ，其主要责任在于保障其开发的AI系统符合安全性、透明性等要求。采取风险评估、适当的技术措施来增强AI系统的可靠性；<strong>模型部署应用者</strong> （Deployer） 主要确保AI系统在应用过程中符合法规要求。对高风险AI系统进行持续监控，面向用户提供充分的权利保护机制等。&nbsp;</p>
  <p><strong>美国加州2024年SB-1047法案</strong> 中的争议也体现了分类治理的认知。该法案初始没有明确区分“开发者”和“部署者”，而是几乎将所有义务集中加在“模型开发者” （provider） 身上。此提案引发包括李飞飞在内的产业界人士强烈反对 [10] 。有专家指出：SB-1047 将部署者应承担的使用责任转嫁给开发者，相当于让“电机制造商为电锯的使用事故负责” [11] 。该法案最终被否决。&nbsp;</p>
  <p><strong>我国《生成式人工智能服务管理暂行办法》</strong> 将分类治理的思路往前推进一步。规章对模型研发阶段做出了整体性的豁免。除非面向公众提供服务，作为服务提供者承担研发阶段的相关要求，如数据治理的基本规范。这实际形成了一种“激励研发探索的沙盒”：在研发阶段，允许包括开源社区在内的各类主体自由探索；一旦进入应用阶段，特别是公众可触及的服务，再将服务本身纳入监管。&nbsp;</p>
  <p><strong>开源模型普遍采用的许可证协议中对下游应用的“免责声明”，与以上责任分界逻辑是自洽统一的。</strong> 开源许可证作为开源社区的“社会契约”，其核心功能是通过授权条款，明确开发者与下游用户之间的权利和责任关系。如BSD许可证明确，开发者不对任何直接或间接损失负责。MIT许可证强调“按原样”提供软件，不提供任何明示或默示的保证。开源许可证符合著作权法和合同法的基本原则，并通过责任框架，免除了开源贡献者的后顾之忧。促进了开源社区的协作创新。这也是各国在法律、司法上在通常情况下认定开源许可证具有明确法律效力的根本原因。&nbsp;</p>
  <p><strong>二是在横向上：基于开源与闭源的显著差别，开源不应承担与闭源同等的责任。</strong></p>
  <p>训练一个模型就像制造一台机器，若模型存在基本的明显缺陷，开发者需要对此有预见并尽可能防范。因此无论开源或闭源，开发者理应承担基本的安全责任。然而与闭源相比，这种“基本责任”对于开源模型开发者应有边界。&nbsp;</p>
  <p><strong>一方面，开源开发者往往缺乏足够的控制力。</strong> 开源开发人员在发布模型后，“不可能实际监控和防止下游滥用” [12] 。下游人员可以微调并规避原始开发人员设置的安全护栏，对此开源者不可能预见所有极端用法。相比之下，封闭模型的开发公司通常也是模型商业服务的提供方，从提供稳定可靠的AI商业服务的目的出发，闭源模型公司通常会在模型研发阶段<strong>有更大规模的安全投入</strong>，如进行内部红队测试和安全优化 [13] ；而布鲁斯金学会的相关报告指出：“开源者通常不会从他们的贡献中获利，且他们没有预算和合规部门能够完成那些繁重的义务。” [14]&nbsp;</p>
  <p><strong>另一方面，治理需要考虑到开源开发者的积极性。</strong> 如果要求开源开发者承担与闭源的商业提供者相同的义务，将会导致开源社区或研究人员为了避免责任而选择不公开发布模型，从而抑制开源创新。 [15] 相关智库曾批评：“未能区分封闭源与开源AI”的做法，实际是把透明开放的项目和封闭商业系统“一同缠入监管之网，结果就是开源开发者不知道自己的善意贡献会招来称赞还是惩罚，从而对开源创新形成寒蝉效应。” [16]&nbsp;</p>
  <p>正因如此，即使在监管最为严格的欧盟，其《AI Act》亦规定：免费且开源发布的AI系统通常不受该法案的义务约束；而在通用模型领域，开源提供者也被免除了编制文件，提供信息等义务。美国则采取了更为宽松的做法。美国国家电信和信息管理局 （NTIA） 指出：目前尚无充分证据证明开源模型比封闭模型更危险，当下并无必要立即出台针对开源模型的强制规定，强调以持续监测作为风险托底，在必要时才考虑采取行动 。&nbsp;</p>
  <h3><strong>（二）从开源文化借鉴治理智慧——信任社区的力量</strong></h3>
  <p><strong>开源生态凸显了透明开放、平等协作的特征。</strong> 如果僵化地将其适用于中心化、科层化的传统监管模式，不仅无法达到预期的监管效果，也将对开源的生态活力带来巨大的负面影响。开源大模型的安全治理应回归开源社区，在开源文化中借鉴治理智慧。&nbsp;</p>
  <p><strong>社区自律与监督是开源治理的核心一环。</strong> 以开源AI模型的集散地Hugging Face平台为例，其已经形成了一套成熟的社区治理经验。<strong>平台方：</strong>要求模型发布者提供详尽的模型卡 （Model Card） ，对模型训练数据、性能、伦理影响等做说明，并特别列出模型的适用和不适用范围。同时平台将对模型作额外审查，明确禁止带有恶意后门代码、用途违法的模型。一旦发现，管理员会迅速下架处理。如果某个模型被多次举报存在有害内容，社区和舆论的谴责也会形成一定威慑力。对于某些高风险模型，Hugging Face 会要求添加“非面向所有受众”标签，从而在用户访问时弹出警示并默认隐藏该内容。 [17] <strong>社区用户：</strong>则可对有害内容或可疑模型进行标记举报，或贡献改进的数据集来微调纠偏。类似的，Open Assistant 项目利用GitHub issue和Discord频道收集用户对模型输出的反馈，鼓励大家参与“红队”测试来发现模型弱点 [18] 。&nbsp;</p>
  <p><strong>除开源社区外，</strong> 开源AI模型开发和部署涉及多个利益相关方，包括：云计算提供商、模型托管平台、下游使用及应用开发者、分发渠道、第三方评测审计者、终端用户乃至政府监管部门，每一方都拥有独特的能力和责任，只有通过充分协作才能达成有效的AI风险治理 [19] 。&nbsp;</p>
  <p><strong>“足够多的眼睛，能让所有问题浮现。”</strong> 1997年，埃里克·雷蒙 （Eric S. Raymond） 提出的“Linus 定律”至今仍熠熠。无论是在软件时代还是AI时代，在开放的社区中，错误和缺陷更容易被发现和修正。这种精神也浸润在每一个社区实践中——Linux内核的安全维护靠的是全球成千上万开发者的共同监督与补丁提交；主要发行版厂商负责将安全更新及时推送给用户；大型IT企业资助漏洞悬赏计划；政府部门出台网络安全基线要求……同理，在开源大模型领域，我们也期待形成基于社区机制的开放治理生态——生态中的每一类参与主体对其最有能力管控的风险环节，实施包括预警、感知、纠正、消减风险的各类措施，达成开放协作敏捷高效的安全协作。&nbsp;</p>
  <p><strong>本期文章主要由腾讯研究院-大模型小分队：王融、钟雨霏、袁媛、王强等完成</strong></p>
  <p><strong>注释来源：</strong></p>
  <p>[1] CounterPoint Research. Global Smartphone OS Market Share Q4 2024. 2024. Web.&nbsp;</p>
  <p>https://www.counterpointresearch.com/</p>
  <p>[2] The Linux Foundation. "The Linux Foundation: It's Not Just the Linux Operating System." Linux Foundation, 21 Jan. 2020,</p>
  <p>www.linuxfoundation.org/blog/blog/the-linux-foundation-its-not-just-the-linux-operating-system.</p>
  <p>[3]&nbsp;Yang, Zeyi. "How Chinese AI Startup DeepSeek Made a Model that Rivals OpenAI." Wired, 25 Jan. 2025,</p>
  <p>https://www.wired.com/story/deepseek-china-model-ai/?utm_source=chatgpt.com.</p>
  <p>[4] 中国通信标准化协会. 全球开源生态洞察报告（2024 年）[EB/OL]. (2024-07-05) [2025-03-25].</p>
  <p>http://221.179.172.81/images/20240705/27981720160008486.pdf.</p>
  <p>[5] David, Emilia. "Meta Says Llama 3 Beats Most Other Models, Including Gemini." The Verge, 18 Apr. 2024,</p>
  <p>https://www.theverge.com/2024/4/18/24134103/llama-3-benchmark-testing-ai-gemma-gemini-mistral.</p>
  <p>[6] Raymond, Eric S. The Cathedral and the Bazaar: Musings on Linux and Open Source by an Accidental Revolutionary. O'Reilly Media, 1999.</p>
  <p>[7] Third Way. "Open-Source AI Is a National Security Imperative." Third Way, February 2025, www.thirdway.org/report/open-source-ai-is-a-national-security-imperative. Accessed 25 Mar. 2025.</p>
  <p>[8] National Telecommunications and Information Administration. "Dual-Use Foundation Models with Widely Available Model Weights." National Telecommunications and Information Administration, July 2024, .</p>
  <p>[9] Considerations for Governing Open Foundation Models,&nbsp;</p>
  <p>https://hai.stanford.edu/sites/default/files/2023-12/Governing-Open-Foundation-Models.pdf</p>
  <p>[10]&nbsp;Raji, Timnit. "Godmother of AI Says California's AI Bill Will Harm U.S. Ecosystem." Fortune, 6 Aug. 2024,&nbsp;</p>
  <p>https://fortune.com/2024/08/06/godmother-of-ai-says-californias-ai-bill-will-harm-us-ecosystem-tech-politics/?abc123.</p>
  <p>[11] "California SB 1047: Executive's Guide." FairNow, https://fairnow.ai/california-sb-1047-executives-guide/.</p>
  <p>[12]&nbsp;Gent, Edd. "Protesters Decry Meta’s 'Irreversible Proliferation' of AI." IEEE Spectrum, 6 Oct. 2023,&nbsp;</p>
  <p>https://spectrum.ieee.org/meta-ai#:~:text=The%20self,how%20the%20AI%20is%20used. Accessed 26 Mar. 2025.</p>
  <p>[13]&nbsp;La Malfa, Emanuele, et al. "Language-Models-as-a-Service: Overview of a New Paradigm and its Challenges." arXiv,&nbsp;</p>
  <p>https://ar5iv.labs.arxiv.org/html/2309.16573v2#:~:text=et%C2%A0al.</p>
  <p>[14]&nbsp;Karabus, Jude. "GitHub CEO says EU AI Act shouldn't apply to open source devs." The Register, 7 Feb. 2023,</p>
  <p>https://www.theregister.com/2023/02/07/github_ceo_ai_act/.</p>
  <p>[15]&nbsp;&nbsp;"AI Act: How the EU Can Address the Challenges Posed by General-Purpose AI Systems." OpenFuture, Jan. 2023,&nbsp;</p>
  <p>https://openfuture.eu/wp-content/uploads/2023/01/AI-Act_Mozilla-GPAI-Brief_Kx1ktuk.pdf.</p>
  <p>[16]&nbsp;Denton, Jake. "The U.S. Shouldn't Go the Way of Europe on AI." The Heritage Foundation, 8 May 2024,&nbsp;</p>
  <p>https://www.heritage.org/big-tech/commentary/the-us-shouldnt-go-the-way-europe-ai.</p>
  <p>[17]&nbsp;Solaiman, Irene, 等. "Ethics and Society Newsletter #3: Ethical Openness at Hugging Face." Hugging Face Blog, 30 Mar. 2023,&nbsp;</p>
  <p>https://huggingface.co/blog/ethics-soc-3#safeguards.</p>
  <p>[18]&nbsp;Castaño, Joel, 等. "Analyzing the Evolution and Maintenance of ML Models on Hugging Face." arXiv, 版本2, 2024年2月5日, https://arxiv.org/pdf/2311.13380.</p>
  <p>[19]&nbsp;U.S. AI Safety Institute. "Managing Misuse Risk for Dual-Use Foundation Models." National Institute of Standards and Technology, 2025年1月,&nbsp;</p>
  <p>https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/ai/NIST.AI.800-1.ipd2.pdf.&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650986762&amp;idx=1&amp;sn=e33dc7b5233c092c448a3ee8df6f8055&amp;chksm=bd2ec98daefa4fb75da28d3191c322fcb19ed3abb8454a1918ec885a13f80c17b7639075104e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：大模型研究小分队，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222866727495174</id>
            <title>“蔚小理”分野于2024：理想最稳，小鹏起飞，蔚来拼了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222866727495174</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222866727495174</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 11:31:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>昔日同期出道的新势力三兄弟“蔚小理”，今天却迎来了不同的命运。</p>
  <p>近期，“蔚小理”相继发布了2024年度财报，将品牌经营现状彻底展现出来。为了方便大家参考，电车通针对“蔚小理”的财报数据整理成以下表格。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_edacace554bf41a1b01d0f175f93e3ac@5687509_oswg92973oswg1094oswg1068_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">制表：电车通</p>
  <p>赚得最多的新势力依然是理想，小鹏的净亏损已从百亿元级别缩小至五十亿元级别。蔚来营收能力并不弱，但亏损足足224亿元，与刚开始造车时一样“疯狂烧钱”，成为三兄弟中最具“吞金兽”特质的玩家。</p>
  <p><strong>用简单粗暴的方式来算，蔚来去年每卖出一辆车就亏10万元，小鹏每卖出一辆车亏3.05万元，而理想还能净赚1.6万元。</strong></p>
  <p>电车通留意到，理想汽车和小鹏汽车的总市值要远超蔚来，并且蔚来从年初至今没有明显涨幅，理想汽车和小鹏汽车更受资本市场认可，特别是小鹏汽车，在爆款新车、智能驾驶、机器人、低空经济等多重热门概念的加持下，市值增长78%（截至写稿）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_eb22672d74984ef3bdd7ea13c0a54f76@5687509_oswg142166oswg1080oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：富途牛牛美股板块，截图时间：25年3月25日23:52）</p>
  <p><strong>为什么成立十年的蔚来，亏损程度没有收窄，而小鹏、理想却状态正好？昔日“三兄弟”走向分野，到底发生了什么？</strong></p>
  <h2><strong>蔚来拼了！李斌下死命令，Q4如何盈利？</strong></h2>
  <p>面对激烈的市场竞争，坚守高端纯电领域的蔚来意识到，必须打造出走量的产品才有更多机会存活下去。2024年，蔚来的工作重心放在乐道、萤火虫两个子品牌以及能源体系建设上。</p>
  <p>然而，跟小鹏火了MONA新车不同，蔚来子品牌尚未成为销量担当。蔚来品牌去年售出20.12万辆，相比2023年高出4万辆左右，被寄予厚望的乐道贡献了2.08万辆。明明奔着抢占Model Y市场份额的乐道L60，去年累计销量甚至都不及Model Y一个月的成绩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_bba1d644ab754ca39faf47a34ed42558@5687509_oswg963231oswg1636oswg1053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：电车通摄制</p>
  <p>除此之外，乐道与蔚来在换电网络、管理团队方面存在共用，却拥有单独的销售门店，这必然会加大品牌的营销与渠道费用支出。</p>
  <p>24年蔚来新车动作不大，萤火虫和蔚来ET9仍处于前期准备阶段。蔚来真正的亏损大头就是独家重点布局的“特色项目”——能源设施。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_1fec7a5a9ba74ba4954a643fcc9b1d63@5687509_oswg56642oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">视频截图：蔚来汽车直播</p>
  <p>蔚来能源助理副总裁杨潮透露，建设一个第四代换电站仍需150万元左右的成本，目前蔚来在换电领域完成了“9纵9横”的换电网络，且要在今年实现“加电县县通”，必然会占用更多的资金投入。</p>
  <p>全年224.02亿元的净亏损，也让蔚来创始人李斌下了死命令：<strong>力争2025年Q4实现单季度盈利</strong>。</p>
  <p><strong>既然“加电县县通”必然在今年完成，这部分的成本很难降下来，李斌给出了实现盈利的三大方法：提高销量、提高毛利率、控制费用，说人话就是“多卖多赚多抠”。</strong></p>
  <p>按照规划，蔚来今年会推出9款新品，其中包含负责走量的新款“5系”和“6系”（ET5、ES6、EC6），乐道计划在下半年推出乐道L90和乐道L80，萤火虫首款新车会在4月份上市。</p>
  <p><strong>在电车通看来，蔚来要想畅销可能要尽可能依赖主打主流家用市场的乐道品牌。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_7d2ed1bf338b4fd798837a5b6c31a6b2@5687509_oswg2029339oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：蔚来汽车</p>
  <p>蔚来品牌的产品价格稳定在29万元以上，每月都有2万辆左右的稳定销量，但“5系”和“6系”很难为品牌带来太多的销量上涨空间；萤火虫firefly走的是精品小车路线，国内市场中定位与其相似的产品在销量数据上都不怎么出彩；唯独乐道的品牌定位足够主流，市面上走量的新能源SUV都具备浓厚的家用属性，虽然说乐道L60的成绩没有预料之内那么好，但品牌总有发展期，乐道L90和乐道L80还有机会。</p>
  <p>目前蔚来的汽车毛利率为12.3%，比小鹏汽车和理想汽车都要低。对此，李斌也是直截了当地提出要求：<strong>蔚来和乐道今年的毛利率分别达到20%和15%，设法让整车BOM的成本降下来。</strong></p>
  <p>在比较关键的成本控制上，李斌称“自己不是神，从（公司）成立到现在交了很多学费”，而现在要开始抠了：</p>
  <p>门店、研发项目、营销活动都要算ROI（投资回报率）；</p>
  <p>调整手机业务（这个小通真无法理解，为什么蔚来要做手机？纯属浪费钱）；</p>
  <p>供应层面将部分供应商接入透明供应链体系，确认所有生产费用的细节；</p>
  <p>海外市场更倾向于利用当地的现有资源来开展业务，而不是采用传统的经销商模式，降低初期投入。</p>
  <p>蔚来能否在2025年Q4实现盈利，对此电车通暂时保留意见。不过可以肯定，决心要“多卖多赚多抠”的蔚来已迈出关键一步，暂且不说盈利，Q4的净亏损能够实现大幅度收窄就已经是一场胜利。蔚来春节后的系列举措，至少有助于其提高生存安全线。如果在止亏上没有动作，持续巨亏的蔚来，终究会到“弹尽粮绝”的时候。</p>
  <h2><strong>小鹏起飞！“抠成本”赢今天，靠智能赢明天</strong></h2>
  <p>小鹏汽车去年靠“抠”走上了康庄大道。</p>
  <p>财报数据显示，小鹏汽车去年营收增长33.2%，全年毛利率上涨12.8个百分点，同时净亏损从2023年的103.8亿元人民币下降至57.9亿元人民币，这是成立十年以来最好看的一份年度财报。</p>
  <p><strong>销量数据的上涨无疑是小鹏汽车亏损收窄的关键。</strong>小鹏汽车在去年推出三款新车，分别为小鹏X9、小鹏MONA M03和小鹏P7+，其中小鹏MONA M03和小鹏P7+可以说是品牌发展至今能将爆款势头延续下来的唯二产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_05f9e6cbaaf84e77a3ba8d9f71b0e01c@5687509_oswg4847594oswg3800oswg2533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：电车通摄制</p>
  <p>从电车通的试驾感受来看，这两款新车最主要的制胜武器是“高智价比”和“扎实续航”。相比细分市场的竞品，小鹏MONA M03和小鹏P7+能够提供更为实用的智能体验，而且对于纯电车受众比较看重的续航能力，这两款新车则以扎实的续航能力突出重围，与其他品牌单纯堆电池容量的方式完全不同。</p>
  <p><strong>当然，主要原因还是这两款车型够便宜，将“抠”的精神展现得淋漓尽致。</strong></p>
  <p>经历2023年小鹏G9的挫败之后，小鹏汽车2024年对管理层进行组织改革和成本控制，在第一季度就将亏损从25.85亿元降至16.46亿元，到了第四季度就降至13.9亿元，效果显著。除此之外，小鹏与大众合作使得其年度服务和其他收入足足上涨89%至50.4亿元，进一步拉高了全年毛利率。</p>
  <p><strong>连续六个季度改善汽车毛利率之后，何小鹏这位“努力学习成为合格CEO”的CEO，自然也会坚守现有的降本增效方式，并给出“今年销量翻倍以上增长、Q4盈利”的目标。</strong>2024年小鹏汽车累计交付190068辆，这样算下来今年的销量目标就是38万辆，比年初提出的35万辆目标还要高。</p>
  <p>为此，小鹏G7、小鹏E29（代号）和小鹏G01（代号）都会在今年推出，当中最关键的车型应该是小鹏G01。小鹏一直以来只推纯电动产品，而小鹏G01是品牌首款增程车型，有望实现430km的纯电续航里程以及1400km的综合续航里程，不难看出这款新车也是面向主流家庭市场，乐道品牌的压力又多了几分。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_1f88f82a0a6a42f1b10b663f7f62d818@5687509_oswg262582oswg1583oswg1047_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小鹏汽车</p>
  <p>对于更遥远的未来，何小鹏还有AI+汽车、全球化、人形机器人、低空飞行等其他领域的布局，应该说要现在有现在，要明天有明天，要后天有后天。业绩扎实，故事华丽，二级资本市场买账也就不让人意外了。不过电车通认为，<strong>着眼2025年，小鹏汽车挑战也不是没有。</strong></p>
  <p><strong>一方面，小鹏需要打造出完整的产品矩阵，形成稳定的销量基本盘，目前其拿到纯电动领域的销量基本盘，若能在混动市场占据一席之地，自然也能获得销量的第二增长曲线。</strong></p>
  <p>另一方面，比亚迪成为智能汽车的后来者，在24年喊出“下半场是智能化”后，25年开年比亚迪就推“全民智驾”，将高阶智驾带到8万级车型上，再叠加全新的高压快充技术，比亚迪对新势力特别是小鹏们的冲击是巨大的。<strong>小鹏如何应对？小鹏引以为傲的智能技术能否保持领先优势?这是25年市场的一大看点。</strong></p>
  <h2><strong>理想最稳！纯电业务失利，今年再战</strong></h2>
  <p>理想是三兄弟中唯一一家赚钱的汽车品牌，也是全球唯四盈利新能源车企之一（另外三家是赛力斯、特斯拉和比亚迪）。</p>
  <p>毫无疑问，理想L系列的畅销是理想能赚得盆满钵满的根本原因。然而电车通留意到，理想汽车去年的营收和销量都呈现出同比增长的态势，但净利润却同比减少了31.9%，肯定是哪里出现了问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_7363b6db0d8b47c38b8fae831655addc@5687509_oswg3382458oswg4096oswg3072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：电车通摄制</p>
  <p><strong>结合财报以及理想去年的发展动态，单车毛利率下降，以及纯电和智驾投入的增加是利润下滑的主要原因。</strong></p>
  <p>理想L系列确实是理想的基本盘，去年上市的理想L6为品牌带来更好看的销量数字，但也因此改变了利润格局。</p>
  <p>作为L系列最便宜的产品，各方面实力与其他L系列相差不太多的理想L6很快受到市场青睐，在首个销售完整月就成为品牌最畅销车型。而曾经每月能卖超1万辆的理想L9，去年腰斩到每月6000辆左右水准，进入2025年月销量甚至只有4000辆左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e8135b5046d248ecaa7dff968db0c8be@5687509_oswg1043291oswg7411oswg4943_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：理想汽车</p>
  <p>在理想L6还没有上市的第一季度，理想汽车的毛利率为20.6%，但到了第二季度就下滑至19.5%，这款车在一定程度上影响到整体利润水平。随着成本下降，理想汽车第三季度和第四季度的毛利率有所上涨，分别为20.9%和19.7%，但都略低于2023年同期的21.5%和22.7%。</p>
  <p>更多用户选择更便宜的理想L6，这是市场需求，也是车圈价格战的结果。理想在推出理想L6必然会想到这一点，以价换量还有利润，总比卖不出车、没现金流、没利润好。</p>
  <p><strong>不过，让理想利润下滑的最根本原因还是纯电动领域和智驾领域的真金白银投入。</strong></p>
  <p>对于理想MEGA，理想态度很自信，多次强调要做50万级以上市场销量第一的车型，而且不论车型种类和动力形式，但事实上只能拿到50万级纯电动MPV销冠。</p>
  <p>究其原因，除了众所周知的“外观翻车”事件外，根本原因在于理想在补能体系上达不到蔚来、特斯拉的水准。虽然其自建了国内首个5C高压超级充电网络来强调自身的充电速度，但充电体系的密度够高也同样重要。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_6e45b125e9124456846726fee21c1957@5687509_oswg392681oswg1311oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：理想汽车</p>
  <p>为此，理想汽车去年在理想超充站加大投入。官方数据显示，2024年累计上线了1393座理想超充站，截至2024年12月31日已经上线了1700座理想超充站，这也使得营业费用、销售/一般及管理费用有明显上涨。</p>
  <p>需要指出的是，理想2024年的研发费用高达111亿元，同比增长4.6%，而理想智驾在去年完成了从轻地图，到无图再到端到端智驾的转变，理想智驾负责人郎咸朋还透露内部正在预研L4级自动驾驶，接下来在智驾领域的投入不会少。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_6ad2f6e1ffc7497c9d13e5faf83a77e0@5687509_oswg4324339oswg2554oswg1113_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：理想汽车</p>
  <p>按照规划，理想将在今年再战纯电赛道，全新纯电动SUV理想i8已经曝光，同时还将全面向AI领域进发。理想对于2025年全年暂时没有公布预期，只是预计今年第一季度车辆交付量有所提升，同时收入总额会有所下滑。<strong>现在的理想，已经摆脱当年追求高流量的样子，跟投资它的美团一样善于高质量发展、精细化经营，或许这正是理想能够率先“扭亏为盈”的法宝。</strong></p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>新势力三兄弟如今迎来分野，从公司体量来看，其实新势力三兄弟已名不副实了，理想与小鹏以200-300亿美元市值的身份成为双强，而市值不足百亿美元的蔚来，只能跟零跑、极氪们并列在一起，成为“其他”。换言之<strong>，如今的新势力已形成“双强”格局，如果算上赛力斯、小米、比亚迪这三个特殊玩家，新势力已形成“五霸”的格局。25年，比亚迪、小米、赛力斯、理想和小鹏，五大实力派玩家谁将掉队，谁能突围？电车通将保持持续关注。</strong></p>
  <p>（封面图源：电车通摄制）</p>
  <p>本文来自“电车通”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222956436507520</id>
            <title>AI爬虫拖垮整个网站，开发者崩溃：禁了整个巴西的访问，才勉强救回来</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222956436507520</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222956436507520</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 11:07:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>时下，AI 爬虫把各种网站折腾得不轻，不是让其崩了就是卡了，导致运行也变得极为不稳定，哪怕更改了用于规定搜索引擎抓取工具可以访问网站上哪些网址的&nbsp;robots.txt 文件、屏蔽已知的爬虫标识（User-Agent）、甚至过滤可疑流量，它们还是能绕过封锁，伪造身份、用住宅 IP 代理，怎么都拦不住......</p>
  <p>随着 AI 技术的快速迭代，不少小型开发商、开源开发者发出怒吼，他们称自己<strong>正被 AI 爬虫逼到崩溃边缘</strong>，而这究竟是怎么一回事？</p>
  <h2><strong>个人开发者：实在没办法的话，只能关服务器了</strong></h2>
  <p>身为技术教育者、AI 艺术家的 Xe Iaso 便是众多“受害者”之一。</p>
  <p>今年 1 月，她公开怒斥亚马逊的 AI 爬虫，称其疯狂抓取自己的 Git 代码托管服务，导致网站频繁崩溃，几乎无法正常运行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_12c685efb41b4d8588c43c6e05003665@46958_oswg122360oswg1080oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Xe Iaso 表示，自己发布这篇帖子的目的并不是为了分享信息，而是一种求助。她直接向 AmazonBot 运营者喊话，希望对方能将自己的 Git 服务器 git.xeserv.us 加入屏蔽列表。“<strong>如果你们有任何理由非要爬取我的 Git 服务器，请先联系我，我们可以商量如何支付相应的费用来升级硬件，以匹配你们夸张的资源消耗。</strong>”</p>
  <p>但问题远比想象的棘手。Xe Iaso 已经在服务器的 robots.txt 文件中明确禁止所有爬虫：</p>
  <ul>
   <li>User-agent:*</li>
   <li>Disallow:&nbsp;/</li>
  </ul>
  <p>然而，这并没有起到任何作用。各种 AI 爬虫工具依旧猖獗，它们会伪造身份、修改 User-Agent，甚至使用住宅 IP 代理来绕过限制。</p>
  <p>“<strong>我真的不想把我的 Gitea 服务器彻底关闭对公众的访问，但如果没有别的办法，我只能这么做</strong>”，Xe Iaso 坦言。</p>
  <p>无奈之下，她在 Ingress 配置中添加了拦截 Amazon 爬虫的代码：</p>
  <ul>
   <li>nginx.ingress.kubernetes.io/configuration-snippet: |</li>
   <li>if ($http_user_agent ~* "(Amazon)" ){</li>
   <li>return 418;</li>
   <li>}</li>
  </ul>
  <p>但这些爬虫依然不断更换 IP 继续轰炸，其中约 10% 的请求甚至没有使用 AmazonBot 的 User-Agent，完全无法通过常规手段阻止。「<strong>我已经不知道还能怎么办了。我讨厌这个未来。</strong>」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_73a0c88a36f04d0b80fccded9aaec708@46958_oswg122345oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>类似的情况不止发生在 Xe laso 身上。今年 1 月，我们也曾报道过乌克兰一家专注于人体 3D 模型的网站&nbsp;Trilegangers 突然崩了，起初，该公司 CEO Oleksandr Tomchuk 只是收到一则警报，进而发现公司的电子商务网站已完全瘫痪了。一经排查，罪魁祸首竟然是——OpenAI 此前研发的一款机器人 GPTbot。</p>
  <p>“<strong>他们的爬虫程序正在摧毁我们的网站！</strong>”Oleksandr Tomchuk 无奈道，“这基本上是一次 DDoS 攻击。”</p>
  <p>彼时，网友曾质疑 Trilegangers 反爬机制不够强，但现实就像 Xe Iaso 说的——根本防不住。</p>
  <p>除了 Trilegangers、Xe Iaso 的遭遇之外，开源项目也成重灾区。</p>
  <h2><strong>开源项目也成为 AI 爬虫的重灾区</strong></h2>
  <p>近日，Fedora Pagure 项目的系统管理员 Kevin Fenzi 发布博文透露，AI 爬虫的影响愈演愈烈，甚至导致 pagure.io（Fedora 代码托管平台）瘫痪。尽管团队尝试封锁部分子网，但要在不影响正常用户的情况下完全拦截爬虫，几乎不可能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_4c7e6d5a74e6409ebdd137c8b6c5f04b@46958_oswg106504oswg1080oswg687_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“上周四和周五，情况变得更糟”，Fenzi 写道。“我们发现，<strong>大部分恶意流量来自 .br（巴西）的 IP 段，最后只能封锁整个 .br（巴西）的访问，才勉强恢复网站响应。</strong>”</p>
  <p>但他也承认，这只是临时措施，流量减少后（按理说，爬虫发现没法继续抓取后就会收敛）就会解除封锁。“我们需要更好的解决方案”，Fenzi 表示。他计划研究 mod_qos 来优化流量管理，同时已为 pagure.io 增加 CPU 资源，以缓解服务器压力。</p>
  <h2><strong>“请不要当着我的面，把额外的成本转接到我身上”</strong></h2>
  <p>显而易见，AI 爬虫的肆意抓取不仅对服务器带来沉重压力，也让众多技术团队面临高昂的运营成本。</p>
  <p>对此，开源软件开发平台 SourceHut 创始人兼 CEO Drew DeVault 于上周发布了一篇《请不要再当着我的面把你们的成本转嫁给我了》，直指 AI 公司无视 robots.txt，大规模抓取数据，导致 SourceHut 服务器频繁中断。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_4487a5cae84f4e21877731b68751fa94@46958_oswg386596oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeVault 透露，在过去几个月里，本该专注于 SourceHut 核心工作的他，却不得不在每周花 20% 到 100% 的时间去应对 LLM 爬虫共计。</p>
  <p>“这已经不是 SourceHut 第一次被恶意行为盯上，也不是第一次被迫为别人转嫁的成本买单——几乎每隔几年，总有人能发明出新的方式来折磨我”，他写道。</p>
  <p>DeVault 称，四年前，SourceHut 被滥用于挖矿，被迫改为付费使用 CI 服务；两年前，平台遭遇 Go 模块镜像的滥用，每日需处理 TB 级 Git 克隆请求。如今，LLM 爬虫成为新的难题。</p>
  <p>DeVault 指出，这些爬虫不仅无视 robots.txt，还会伪装成普通用户流量，利用随机 User-Agent 和大量住宅 IP 地址，绕过封锁策略，专门针对高消耗 API（如 git blame、Git 日志页面、每个仓库的提交记录等）。</p>
  <p>「<strong>现在，我们每周都会经历数十次短暂宕机，</strong>我每天都得多次检查并调整防御措施，以免情况变得更糟。即便偶尔有时间处理其他事务，也往往不得不中断，因为防御措施又失效了、警报又响了。SourceHut 的许多关键任务已经被推迟了数周甚至数月，因为我们不断被这些爬虫攻击打断。而且，由于爬虫和正常用户的流量难以区分，我们的防御手段有时也会误伤用户，导致他们的体验受损」，DeVault 说道。</p>
  <p>不止 SourceHut，其他开源项目的系统管理员们同样苦不堪言。DeVault 表示，每当和同行交流，话题总会转向如何应对爬虫，而答案始终是：“没人找到彻底解决办法。”</p>
  <p>「&nbsp;这种绝望的情绪肉眼可见。」</p>
  <p>面对 AI 公司无节制的数据抓取，DeVault 生气道：“我已经受够了。这些外部成本被赤裸裸地甩到我脸上，而我只能被迫应对。做点对社会有意义的事情，或者从我的服务器上滚出去。在烧掉巨额资金之前，至少先想想如何为公共利益做点贡献吧，否则等系统管理员们忍无可忍，哪天反抗了，你们就等着吧。”</p>
  <p>毋庸置疑，AI 爬虫的疯狂抓取让开源项目陷入了艰难境地。这些项目依赖社区协作，但资源远远比不上商业公司。</p>
  <h2><strong>正在反抗的开发者们</strong></h2>
  <p>当然，为了对抗爬虫，不少开发者也想过办法。&nbsp;</p>
  <p>上文提到的 AI 艺术家的 Xe Iaso 在自己博文中表示，自己开发了一套叫 “Anubis” 的系统（ https://git.xeserv.us/&nbsp;）。这是一个基于工作量证明（Proof-of-Work）的挑战机制，工作原理是，当用户访问启用了 Anubis 的网站时，Anubis 会要求浏览器完成一个基于 SHA-256 的 PoW 挑战。这一挑战需要消耗一定的计算资源，普通用户几乎察觉不到延迟，但对于大规模爬虫而言，这种额外的计算开销会显著增加抓取成本，从而起到抑制作用。</p>
  <p>后来，GNOME 的 GitLab 实例应用了这一方法，在页面加载时开始出现一位动漫少女。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e056eae0b21a4a02b26e014e3cc0a4c4@46958_oswg180295oswg650oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 Mastodon 上，GNOME 系统管理员 Bart Piotrowski 慷慨地分享了一些数字，让人们充分了解问题的范围。据他介绍，在大约两个半小时内，他们总共收到了 81000 个请求，其中只有 3% 通过了 Anubi 的工作量证明，这意味着 97% 的流量来自机器人——这是一个疯狂的数字！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_fd19d9921498433984c84f53597069be@46958_oswg415496oswg1080oswg899_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然 “Anubis” 确实能有效拦截爬虫，但它也给正常用户带来了麻烦。如果有很多人同时访问同一个 GitLab 链接，比如在群聊中分享链接时，网站加载可能会变得非常慢。据报道，有用户反馈，他们遇到了长达 1 分钟的延迟，而另一位用户在手机上等待了大约 2 分钟。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_4886c038c5564bd3b01ff9e53fc9e361@46958_oswg106496oswg659oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了这种方法之外，据悉，全球最大的网络基础设施公司之一 Cloudflare 最近发布了一个叫做 「AI迷宫」（AI Labyrinth） 的全新工具，专门用来对付那些未经允许、到处抓取网页内容的爬虫机器人。</p>
  <p>Cloudflare 透露，每天 AI 爬虫在他们的网络上发起超过 500 亿次请求，占他们总流量的近 1%。</p>
  <p>根据 Cloudflare 在官方博客上的介绍，当系统检测到有“异常的爬虫行为”时，这个免费的可选工具就会开始发挥作用。它会引导这些坏机器人走进一个充满链接的迷宫。这些链接指向的全都是AI自动生成的「虚假页面」，而这些页面里的内容都是毫无价值、用来迷惑机器人的废话。目的是：“让这些不怀好意的机器人变得越来越慢、越来越迷茫，最终耗尽他们自己的资源”。</p>
  <p>另外，据科技媒体 Ars Technica 报道，也有一位匿名开发者 “Aaron” 设计了一个工具 “Nepenthes”，专门让爬虫掉进无穷无尽的假页面迷宫长达“几个月”，消耗大量时间和计算资源。他直言：“让这些爬虫白白烧钱，它们本来就还没盈利，这对它们可是个大麻烦。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_2645adc7bfb742c89e14bfa1be1dbde8@46958_oswg121420oswg1080oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>https://zadzmo.org/code/nepenthes/</p>
  <p>随着 AI 模型的快速迭代，数据已经成为“稀缺”的资源，这俨然已经成为 AI 模型公司和诸多开发者之间的一场长久“博弈”。</p>
  <p>有人认为，AI 生成的垃圾内容正在充斥互联网，而 AI 爬虫则在不断榨取数据资源。如果 AI 公司继续无节制地抓取数据，而不给开源项目任何补偿，最终可能会威胁到支撑现代互联网的基础设施。</p>
  <p>也有网友表示，「与其单纯屏蔽爬虫，不如让它们获取“负价值”信息，例如投喂虚假或无意义的内容，让爬虫抓取到的内容变得毫无价值。」</p>
  <p>更有开发者评价道：</p>
  <p>目前来看，这些大模型爬虫还算“蠢”，它们只是简单粗暴地抓取数据，并没有什么高级策略。不过，万一它们以后变聪明了，也许可以利用这一点来反制它们。</p>
  <p>但即使它们还是这么笨，还是有办法对付的。比如，可以检查爬虫的 User-Agent（它声明自己是什么浏览器或工具），如果它说的和它实际做的不符，就给它返回错误信息（这样像 Lynx 这种老旧浏览器的正常用户就不会受影响）。</p>
  <p>另一种办法是用各种手段“忽悠”爬虫，比如：</p>
  <p>让它们不断重定向到无效地址，或者把它们引导到一些公司内部 API，扰乱它们的解析逻辑；</p>
  <p>返回无效的 UTF-8 编码或损坏的压缩数据，让它们解析失败；</p>
  <p>发送“ZIP 炸弹”（一个小文件，解压后变成超大文件），让爬虫耗光计算资源；</p>
  <p>使用 EICAR 测试文件（通常用来检测杀毒软件），看看爬虫会不会被吓跑；</p>
  <p>如果知道爬虫的真实身份，还可以尝试“反向 ping”来对付它们。</p>
  <p>这些方法具体能不能生效，得看爬虫用的是什么软件，可能需要多试几种方式才能找到最有效的手段。</p>
  <p>你如何看待这一现象？是否有过相关的经历？欢迎留言分享。</p>
  <p>参考：</p>
  <p>https://news.ycombinator.com/item?id=43476337</p>
  <p>https://www.scrye.com/blogs/nirik/posts/2025/03/15/mid-march-infra-bits-2025/</p>
  <p>https://drewdevault.com/2025/03/17/2025-03-17-Stop-externalizing-your-costs-on-me.html</p>
  <p>https://arstechnica.com/ai/2025/03/devs-say-ai-crawlers-dominate-traffic-forcing-blocks-on-entire-countries/</p>
  <p>https://thelibre.news/foss-infrastructure-is-under-attack-by-ai-companies/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TqU-3q2Bvnj2qekhwaU5OQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”</a>，整理：苏宓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222956560370822</id>
            <title>宝马上车阿里大模型，奥迪用上华为智驾，BBA纷纷换上“中国脑”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222956560370822</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222956560370822</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 11:00:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_a5dbd5f984fb4177af05bfb11ba71559@46958_oswg44860oswg850oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从“市场换技术”到“技术共创新”，海外车企在中国市场改变打法。&nbsp;</p>
  <p>车东西3月26日消息，今天上午，宝马集团与阿里巴巴集团联合宣布在中国深化AI战略合作，双方将基于阿里通义大模型技术，共同开发智能座舱系统，并计划于2026年率先搭载于中国生产的宝马新世代车型。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_719f8bfb6377421bbdc28dde157eaa00@46958_oswg69770oswg1000oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲宝马集团与阿里签约现场</p>
  <p>这一合作一方面可以看作宝马在智能化赛道的进一步提速，另一方面也折射出海外车企与中国科技企业深度协同的行业趋势。&nbsp;</p>
  <p>截止到今年3月，包括奔驰宝马奥迪在内的多家海外豪华车企都开始选择拥抱中国科技的力量，希望通过技术互补与本土化创新，实现在中国市场的进一步发展。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e4b91d18b0a04477babb2e44d277221e@46958_oswg114535oswg1080oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲BBA与国内企业合作概况</p>
  <p>随着中国汽车市场的重要性逐年升高，越来越多的海外车企也开始进一步重视汽车本土化能力。&nbsp;</p>
  <p>BBA开始放下曾经在智能化布局上的“傲慢”，加入到当下整车智能的竞争。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01.宝马官宣与阿里达成AI合作，新系统上海车展亮相</strong></h2>
  <p>3月25日，宝马集团宣布在中国启动360度全链AI战略。此次和阿里的合作可以看作是其中国AI战略的具体化措施。&nbsp;</p>
  <p>从双方的合作协议来看，阿里通义大模型将被整合至宝马新世代车型的智能座舱中，打造全新BMW智能个人助理。&nbsp;</p>
  <p>该助理具备拟人化沟通、多智能体协同、开放生态整合等核心能力，可实现连续指令交互、模糊语义理解及复杂场景推演。&nbsp;</p>
  <p>例如，用户可通过自然语言指令同时完成导航设置、空调调节和娱乐系统操作，系统识别率和唤醒率高达99%。&nbsp;</p>
  <p>此外，宝马还计划推出基于通义大模型以及斑马元神AI的“用车专家Car Genius”和“出行伴侣Travel Companion”两大AI智能体，进一步细化服务场景，相关功能将于2025年4月上海车展首次亮相。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_072316fe783644a599701713813b6b6c@46958_oswg34123oswg1000oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲宝马计划推出的两大AI智能体</p>
  <p>自2015年起，宝马与阿里已从云计算、智能网联拓展至AI大模型领域，此次合作更依托阿里斑马元神AI技术，结合中国用户高频需求定制解决方案。&nbsp;</p>
  <p>此次合作将提升宝马车机系统在中文语境下的复杂指令优化语义解析能力，并同步整合支付宝、高德等本地化生态应用。&nbsp;</p>
  <p>对此，宝马大中华区总裁高翔强调，中国市场的创新速度与用户需求特殊性是驱动合作的关键。&nbsp;</p>
  <p>从此次的合作中不难看出，新世代车型不仅是AI技术的载体，也是宝马电动化转型的核心。该系列车型基于全新电子电气架构，集成算力较现款提升20倍，支持自动驾驶、智能座舱等多功能协同。&nbsp;</p>
  <p>除了与阿里巴巴的合作，宝马还与华为展开了深度合作。2025年3月17日，宝马中国与华为终端宣布达成合作，共同开发基于鸿蒙系统的智能应用生态。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_4b42a51c8a304987ab5da9b361900cba@46958_oswg372161oswg1080oswg1028_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲宝马官宣开发基于鸿蒙系统的应用生态</p>
  <p>通过深度融合鸿蒙生态，宝马将为用户带来更智能、更便捷的全场景智能出行体验。&nbsp;</p>
  <p>此外，宝马日前还与宁德时代、亿纬锂能达成百亿欧元级（约相当于超过800亿人民币级）电池合作。&nbsp;</p>
  <p>宝马将通过采用圆柱电芯技术提升续航与充电效率，目标在2030年前实现全球纯电车型销量占比超50%。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02.海外车企积极布局，奥迪率先拥抱华为智驾</strong></h2>
  <p>除了宝马之外，BBA中的另外两家车企，奔驰和奥迪也同样在积极拥抱中国科技企业。&nbsp;</p>
  <p>2025年3月23日，奔驰集团董事会主席康林松在中国发展高层论坛上表示，与中国科技企业的合作具有战略必要性，这将是奔驰在中国进一步发展业务的重要方向。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_6da15ab65f3d48cb9805e7881a616fc4@46958_oswg427849oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲康林松在中国发展高层论坛</p>
  <p>目前，奔驰在中国设有北京和上海两个研发中心，专注于高阶智能驾驶系统和智能座舱的研发。&nbsp;</p>
  <p>目前，新一代奔驰E级已经采用了高通的8295座舱芯片和中国团队主导研发的L2+级导航辅助系统。同时，纯电CLA车型将与国内顶级智驾供应商合作，提供端到端高阶智驾方案，成为首个能提供城市领航辅助驾驶的传统豪华品牌产品。&nbsp;</p>
  <p>此前，有媒体报道奔驰计划投资约7500万美元（约合人民币5.45亿元），进一步增加对中国自动驾驶初创公司Momenta的投入。&nbsp;</p>
  <p>通过与中国科技企业的合作，奔驰不仅提升了自身的技术实力，也能在本土化能力上获得进一步提升。&nbsp;</p>
  <p>奥迪的做法则更加直接，直接牵手华为。2025年初，奥迪宣布全系车型将搭载华为智驾系统，包括PPC燃油平台和PPE纯电平台。&nbsp;</p>
  <p>截至目前，上汽奥迪A5L已确认将搭载华为乾崑ADS 3.0，于今年上海车展正式发布。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e709bd24c1ee46279c92015d5082e055@46958_oswg441278oswg1000oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲上汽奥迪A5L</p>
  <h2><strong>03.结语：海外车企转变市场打法</strong></h2>
  <p>37年前，一汽与奥迪签署协议，正式成立了一汽奥迪，开启了跨国车企进入中国以“市场换技术”的早期玩法。&nbsp;</p>
  <p>如今，随着中国本土汽车产业的成熟，海外车企和中国公司的合作模式已转向双向赋能。&nbsp;</p>
  <p>以此次宝马与阿里签署的合作为例，双方不仅共享技术资源，还通过联合实验室探索前沿场景，进一步将成果反向输出至全球市场。&nbsp;</p>
  <p>不难看出，这种“中国创新，全球赋能”的路径，正在重塑全球汽车产业的价值链分工。&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PZ4NF2Xal04tV5aCtt_Tyg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：Janson，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222886394399624</id>
            <title>全产业链“狂飙”，智能眼镜八大趋势显现</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222886394399624</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222886394399624</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 10:40:17 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_08cddfa692e6468bb8dc68ac825d48ff@000000_oswg101324oswg1023oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2023年9月，Meta与雷朋联合推出第二代智能眼镜Ray-Ban Meta，成功引爆智能眼镜市场。据The Verge统计，到2024年5月Ray-Ban Meta全球销量突破100万副。目前累计销量已突破200万副。</p>
  <p>在业内看来，单个品牌达到200万副的销量，对于智能眼镜赛道来说，是非常出色的表现，甚至可以说是智能眼镜的临界点。</p>
  <p>受益于Ray-Ban Meta眼镜的推动，智能眼镜市场快速升温，伴随着人工智能技术的不断成熟，智能眼镜在提供实时信息、处理日常任务等方面展示出了巨大的潜力。</p>
  <p>从2024年开始，亿欧就重点跟踪智能眼镜垂直细分赛道的动态，目前累计报道了近二十家企业和相关产品。</p>
  <p>近期，亿欧跟多位行业一线投资人、创业者交流下来，结合业内专家的观点，总结出智能眼镜当下的八大趋势。</p>
  <h2><strong>AI助推智能眼镜市场快速渗透</strong></h2>
  <p>当前， 业内已普遍认为，2025年是智能眼镜元年，在大语言模型、光学技术、芯片升级等因素助推下，全球智能眼镜市场加速升温。 洛图科技数据显示，2025年，AI功能在智能眼镜市场的销量渗透率将突破60%。&nbsp;</p>
  <p>从国内来看，2024年Q4以来，超过10款智能眼镜问世，几乎占据了全年新发布眼镜总数的一半，其热度在近几年罕见。“百镜大战”成为高频词汇。</p>
  <p>今年初，在美国CES展上，智能眼镜再次成为焦点。据不完全统计，包括具有显示功能的AR眼镜在内，展会现场至少有47款智能眼镜，成为全场亮点之一。</p>
  <p>在全球范围内，眼镜的销量都逐年攀高。据Statista数据，2023年全球太阳眼镜出货量约8.5亿副，传统眼镜出货量约5.8亿副，合计14.3亿副。眼镜已成为越来越多人的日常生活必备品。越来越多的人<strong>拥有佩戴眼镜的行为习惯，也更容易接受智能眼镜</strong>，为智能眼镜提供发展空间。</p>
  <p>IDC数据显示，到2030年，全球智能眼镜的渗透率将达到20%。另据wellsenn XR预测，智能眼镜将在传统眼镜销量保持稳定增长的背景下快速渗透，到2029年，智能眼镜年销量有望达到5500万副。</p>
  <h2><strong>预测：智能眼镜赛道八大趋势</strong></h2>
  <p>当前，尽管市面上已出现一批智能眼镜，但绝大多数产品存在各种Bug，包括蓝牙连接不顺畅（如闪极科技）、拍摄画面不清晰、续航时间短、量产交付难（如Rokid）、用户操作极其复杂（如苹果Vision Pro）等等。应该说，<strong>目前的智能眼镜仍然是不成熟的“小众玩具”</strong>，而非日常生活中的实用品。</p>
  <p>那么，智能眼镜要想真正进入千家万户，还要在哪些方面进行提升？换句话说，智能眼镜市场可能会有哪些发展趋势？</p>
  <p><strong>一是技术上</strong>。智能眼镜与传统眼镜的主要区别即是智能化，因此发展智能眼镜，核心技术突破是根本。目前来看，至少包括三个方面：</p>
  <p>首先是AI技术，在摄像、拍照、翻译等基础上，进一步具备个性化信息处理能力、记忆功能，智能化程度不断提升，直至成为具有辅助决策功能的智能终端。</p>
  <p>其次是AI与AR技术融合，实现多模态交互，让用户可通过眼球转动、手势操作、语音等多种方式，实现与设备交互，为用户带来更丰富的产品体验。</p>
  <p>再次是显示技术，重点是光波导技术进一步发展，在设计上将更轻薄，实现全彩显示、更高的亮度、色彩、视觉体验等。</p>
  <p><strong>二是应用场景上</strong>。除常见的办公、学习、娱乐等以外，智能眼镜将逐渐向工业、医疗、交通、旅游等领域拓展应用场景。尤其是融合AR和VR技术后，虚实结合的功能将让智能眼镜在更多领域发挥作用。</p>
  <p><strong>三是产品上</strong>。虽然当前智能眼镜市场迅速升温，大量厂商涌入，也的确发布了很多新产品。但要注意的是，并未有明显的差异性。换句话说，大部分智能眼镜的产品思路是在普通眼镜内嵌入大模型、搭载音频、摄像头模块等。从本质上看差异化较小。</p>
  <p><strong>四是大模型上</strong>。随着多模态加速落地，更多交互方式有望刷新消费者对智能眼镜的认知。在可预见的时间内，大模型将加速“上镜”，尤其是与不同智能眼镜适配的大模型的出现，将极大提高智能眼镜的智能化能力。当然，大模型运行对算力有更高要求，也会导致电量加速损耗，将进一步倒逼智能眼镜解决电池续航短的问题。</p>
  <p><strong>五是产业链加速整合</strong>。未来制约智能眼镜品牌竞争力的因素，“产品力”是一方面，此外，产业链整合能力也将是重要因素。就在前不久，行业领先品牌XREAL与龙旗科技、晶盛机电、鲲游光电达成战略合作。另一头部品牌Rokid与蓝思科技达成战略合作，均是加强在产业链上的协同，可以预见的是，未来一段时间，智能眼镜相关产业链企业将加速整合。</p>
  <p><strong>六是外观设计</strong>。首先是轻量化，重量越来越轻，符合人体工学设计，长时间佩戴更舒适；其次是时尚化，将更注重外观设计，有更多的时尚款式、颜色等，满足不同用户的个性化审美需求。整体来看，将在时尚与实用之间达成平衡。</p>
  <p><strong>七是参与玩家上</strong>。随着入局者越来越多，市场将加速进入“洗牌期”，行业竞争格局将不断变阵。</p>
  <p>首先，头部玩家聚集效应越来越明显。亿欧智库报告显示，XREAL、雷鸟创新、Rokid、INMO“AR四小龙”在消费级AR产品中占85%以上的市场份额，未来在“末尾淘汰”下可能会有变化，但总体上市场将向头部玩家聚集。</p>
  <p>其次，越来越多大厂将陆续进场。目前，华为、百度、OPPO、魅族、传音、小米，以及国外三星品牌等都已发布智能眼镜，小米近日也将推出智能眼镜，可以预测的是，将有越来越多大厂布局智能眼镜。尤其值得一提的是，手机厂商在供应链、渠道、品牌等方面拥有诸多优势，是智能眼镜的强有力破局者。</p>
  <p><strong>八是市场规模上</strong>。智能眼镜续航、功能、重量等不断优化后，将越来越受到消费者认可，市场渗透率将进一步提高。据IDC预计，今年智能眼镜市场将迎来高速增长，预计全球智能眼镜市场出货量为1280万台，同比增长26%，其中，中国智能眼镜市场出货量为275万台，同比增长107%。到2030年，AI+AR技术有望发展到成熟阶段，智能眼镜进入高速发展期。</p>
  <p>从当前来看，尽管智能眼镜市场热闹非凡，但距离真正走进千家万户还有很远的路，购买智能眼镜的用户多数都是科技爱好者，以“极客”居多。并且，值得注意的是，有相当部分的用户购买智能眼镜后，仅佩戴几次，并不会长时间佩戴或向亲朋好友推荐。</p>
  <p>这也从侧面说明，<strong>智能眼镜在重量、续航、性能、外观设计等方面，依然没有击中消费者的内心</strong>。</p>
  <p>长远来看，相信随着软硬一体技术的不断进步，作为大模型落地的最佳载体之一，智能眼镜依然是下一代“智能终端”最大的机会。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652722133&amp;idx=1&amp;sn=8260e8ca053632caae1832ffe372c83a&amp;chksm=8ae52fe5b9039d26e00293a70b03c0a1c48773e70b8c2be48b78316886ae2790e2f1741f12cd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：王圆磊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222861693160322</id>
            <title>景区飞毛腿，仓库大力士，批量制造“钢铁侠”的外骨骼来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222861693160322</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222861693160322</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 10:06:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>最近，外骨骼机器人在景区着实红了一把。</p>
  <p>泰山景区拍摄的一条视频中，游客穿戴着“登山神器”——构造包括腰部的电机，膝盖上方固定绑带，中间由一节框架连接——爬山时“脚下生风，身轻如燕”。这款登山神器实际上是“外骨骼机械腿”，通过人体工学设计以及动力、AI算法等技术，感知用户下肢的运动趋势，在用户抬腿的同时给予助力。</p>
  <p>这条视频爆火，网友纷纷感叹“登泰山再也不用5小时了”“这才是真的科技造福人类”。</p>
  <p>据悉，泰山外骨骼机械腿的租赁价格为80元3小时，自重1.8kg，充电一次可连续行走5个小时，约14公里，由外骨骼机器人公司肯綮科技提供。</p>
  <p>随后，外骨骼机器人登陆山东蒙山、湖北恩施大峡谷、安徽黄山、贵州梵净山等全国各大登山景点，设备提供方为肯綮科技、傲鲨智能等公司。“目前已有数十家景区和多家养老机构与我们洽谈合作，预计今年公司产品销量将达上万台，5年内会突破10万台，达到几十万台的规模。”肯綮科技总经理余运波说。</p>
  <p>要知道，上一次外骨骼机器人出圈还是在电影《流浪地球》中，王磊率领的CN171-11救援队在冰原上运输“火石”（行星发动机重启核心能源）时，全员穿戴重型外骨骼，科技感满满，惊艳影迷。如今，外骨骼机器人已经从大荧幕一跃跳进现实，即将走入千家万户。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e37c93bfb3ee426181659a4796aa040b@46958_oswg50874oswg1080oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">《流浪地球》中穿戴外骨骼的救援队</p>
  <p>据Grand View Research数据显示，全球外骨骼机器人市场年复合增长率达32.7%，随着老龄化加剧和劳动力成本上升，预计2030年全球产业规模将突破150亿美元。我国在《"十四五"机器人产业发展规划》明确提出重点发展康复外骨骼。</p>
  <p>外骨骼机器人经历了哪些发展阶段？目前有哪些应用场景？当下出现了怎样的新机会？外骨骼机器人距离成为消费品还需突破哪些难题？日前，亿邦动力调研多家外骨骼机器人企业及外骨骼机器人用户，为上述问题寻找答案。</p>
  <h2><strong>救火、搬运、康复，外骨骼的十八般武艺</strong></h2>
  <p>外骨骼机器人究竟是什么？严格来讲，<strong>外骨骼机器人是一种融合了机械、电子、生物医学等技术的可穿戴智能设备，利用机械结构与人体协同工作，增强人体的运动能力或辅助康复治疗</strong>。</p>
  <p>其实，外骨骼机器人的技术并不新鲜。早在20世纪60年代，美国通用电气公司研发了人类首套外骨骼动力服Hardiman，其液压驱动系统能让穿戴者举起150千克重物，相当于两个成年男性的体重。但整套设备重达680千克，且穿脱十分复杂，穿上后行动受限，因此Hardiman仅停留在实验阶段，并没有走入实际应用场景。此后很长一段时间，外骨骼技术受制于材料笨重、能源续航不足和缺乏智能控制，始终未能普及。</p>
  <p>近年来，随着人工智能算法、高精度传感器技术的突破，以及碳纤维、钛合金等轻量化材料问世，外骨骼机器人才逐渐从实验室中的重型装备蜕变为可适配多场景的实用工具。国内外多家机器人企业入局，外骨骼机器人已在消防、工业物流、医疗康复等多个场景有了较为成熟的应用。</p>
  <p><strong>▶ 消防抢险</strong></p>
  <p>中国应急管理部统计显示，约35%的消防员伤亡事故发生在连续作业超过4小时后，此时体能下降易引发判断迟缓或滑倒、设备脱手等动作变形。此外，《消防人体工程学》数据表明，消防员标准装备包括氧气瓶、防火服、液压破拆工具在内，重达30-40公斤，背负标准装备时，耗氧量是静息状态的10倍，而氧气瓶续航严重关系到消防员进入火场后的安危。</p>
  <p><strong>将外骨骼机器人引入消防救援场景，可有效降低消防员的伤亡率。目前，全国应急消防已将外骨骼机器人作为目录性装备。</strong>“消防员能背多少氧气，意味着他在火场里作战时间有多长。穿戴外骨骼后，可以增加氧气负重，并延缓体能消耗，消防员无论在背负还是搬抬的时候都更加轻松。”傲鲨智能的市场总监张华告诉亿邦动力。</p>
  <p>据悉，傲鲨智能旗舰版外骨骼机器人可降低消防员50%搬运能耗，延长持续作业时间2小时以上，目前已应用在上海、重庆、哈尔滨、沈阳等多地消防队中。</p>
  <p><strong>▶ 工业物流</strong></p>
  <p>根据《中国工业外骨骼白皮书》，应用外骨骼的工厂平均搬运效率提升25%-40%，退货率因操作失误减少18%。<strong>京东、顺丰等公司已经率先使用搬运“外挂”，消费者日常接收到的部分快递包裹中，包含着外骨骼机器人的“付出和汗水”。</strong></p>
  <p>在京东亚洲一号仓库中，来自“铁甲钢拳”的CEXO系列外骨骼可帮助工人搬运15-25公斤的箱体，工人的连续作业时间可以从4小时延长至6小时；在顺丰生鲜冷链中，冷库员工穿戴CEXO系列外骨骼搬运冻品，可以在-25℃的环境中减少肌肉颤抖，提升握持稳定性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_9ea3cce8061a477daaec6a54f7db38c3@46958_oswg565124oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">铁甲钢拳CEXO-WPA02工业外骨骼</p>
  <p>铁甲钢拳成立于2017年，主要研发柔性机械外骨骼系统。目前，铁甲钢拳已与德邦物流，京东物流，康明斯，施耐德电气，北京啤酒，屈臣氏等多家公司达成合作。</p>
  <p>在海外，外骨骼机器人在工业物流领域也已应用。例如美国的Sarcos Robotics公司研发的全身动力外骨骼机器人Guardian XO，承重最高达90kg，已被波音、卡特彼勒、亚马逊等客户用于仓储搬运、制造业重物抓取等场景中；德国German Bionic公司研发的腰部助力外骨骼机器人Cray X面向物流分拣、汽车装配等场景，可减少工人腰部肌肉负荷，已与引擎制造公司戴姆勒、物流公司DB Schenker达成合作。</p>
  <p><strong>▶ 医疗康复</strong></p>
  <p>因17岁时摔伤导致下肢瘫痪的女孩侯羿朵，借助外骨骼机器人重新站了起来。</p>
  <p>受伤后的15年间，轮椅成了侯羿朵的代步工具，她从没有过站着出门的经历。2021年侯羿朵开始接触外骨骼机器人，经过康复师的帮助以及不懈的锻炼，她在万圣节这天穿戴着康复中心的外骨骼机器人出门，让自己在大家“搞怪”的装扮里显得不那么特殊。侯羿朵在小红书上分享了这个经历，获得了6.8万点赞。她说，重新适应站立的高度和视角，她又兴奋又紧张。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e0daee8e0cb840a1a1198d4677ee3aff@46958_oswg329404oswg1080oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">程天科技悠行UGO康复外骨骼</p>
  <p>侯羿朵使用的外骨骼机器人来自杭州的程天科技，这是一家研发康复与养老外骨骼机器人的企业，通过人机交互技术、人工智能技术、数据分析及云计算技术，面向神经损伤导致的运动功能障碍者和行动不便者提供智能化产品和解决方案。</p>
  <p>在海外，许多外骨骼机器人企业在医疗康复领域也已有了成熟的应用。美国的Ekso Bionics生产的神经康复机器人和上肢外骨骼机器人可为中风、脊髓损伤患者提供步态康复训练，被目前全球超400家医院采用，累计训练超1.5亿步；日本的Cyberdyne研发生产的HAL医疗版外骨骼机器人，可为肌萎缩、帕金森患者运动功能重建，目前日本已有超600家医疗机构部署该机器人。</p>
  <h2><strong>从商用到消费，银发经济或可“带飞”外骨骼</strong></h2>
  <p>除了发展较为成熟的B端应用领域外，外骨骼机器人正在逐渐向C端民用渗透。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_60e799b1fbae463d9c8ca3f4aebab972@46958_oswg54282oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">肯綮科技的助行外骨骼机器人</p>
  <p>在外骨骼机器人助力登山的视频评论区，总是会出现类似这样的评论：“多少钱？给我家腿脚不好的老人买一个可行吗？” “老年人的身体机能下降，除了轮椅和拐杖，目前市面上很少有能辅助老年人行动的工具，这个看起来很实用。”大众需求显而易见：辅助登山本质上是“力量代偿”，那么用在老年人日常行动上有何不可？</p>
  <p>国家统计局数据显示，截至2024年末，全国60岁及以上人口超过3.1亿人，占我国人口的22%。世界卫生组织预测，到2050年全球60岁以上人口数量将达21亿，其中包括4.26亿80岁以上的老年人。在此背景下，“银发经济”已成热门话题。</p>
  <p>在行业标准方面，2025年2月，国际电工委员会(IEC)正式发布由我国牵头制定的养老机器人国际标准《互联家庭环境下使用的主动辅助生活机器人性能准则》，这也是世界首个养老机器人国际标准。养老机器人国际标准实施后，意味着养老机器人产品的规范化、标准化生产，降低研发成本，提高产品可靠性。</p>
  <p>市场需求旺盛，行业标准化的推行，让诸多外骨骼机器人企业看到了新的确定性机会。“养老场景绝对是一个值得大家关注的巨大市场，比医疗或康复更有潜力。”张华说。</p>
  <p>一位业内人士告诉亿邦动力，当前在医疗领域的外骨骼机器人迭代速度缓慢，主要是因为获得医疗器械注册证周期长达2年，获证后，外骨骼机器人有任何改动或升级，都需重新花费2年时间注册取证。这很大程度上限制了外骨骼机器人在医疗行业的迭代发展。</p>
  <p><strong>比起春晚之后被热议的人形机器人，外骨骼机器人或将在养老赛道先一步落地。</strong>“现在外骨骼机器人朝C端走，会是资本市场看好的一个方向，所以今年应该会有一些友商能拿到钱。”张华表示。</p>
  <p>投资人对外骨骼机器人企业的判断与人形机器人也完全不同：还在场景试验阶段的人形机器人，投资人看重团队的科研背景和技术路线等；而外骨骼机器人企业，已经到了考察销量与市场的阶段了。</p>
  <h2><strong>成本、续航、舒适度，外骨骼距离普及还差什么？</strong></h2>
  <p>一位外骨骼机器人制造商告诉亿邦动力，<strong>目前外骨骼机器人的主要技术上已经不存在瓶颈，但面向消费者普及，还需克服成本高、续航时间短、以及舒适度等方面的问题</strong>。</p>
  <p>在成本上，面向不同群体的外骨骼机器人价格不同。用于医疗康复领域的外骨骼机器人，需要具备高精度的运动控制，提供自然柔顺的步态和正确的感觉输入，确保动作的准确性和协调性；此外，还需根据不同患者的身体特征调节穿戴，调整步高、步长、步速等多种步态参数，提供多种训练模式，满足个性化的康复需求。因此医疗外骨骼机器人的研发成本、生产成本和技术复杂程度高，国外单台售价高达5万-20万美元，难以向个人买家普及。</p>
  <p>国内机器人企业傅利叶的外骨骼机器人产品主要销售至医疗机构，包括一级医院和社区卫生服务中心康复科，患者可借用医疗机构的外骨骼设备做康复治疗，所产生的大部分费用医保可以覆盖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_3791366d05ed485a84adf4aa1e6432f9@46958_oswg70842oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">傅利叶下肢外骨骼机器人ExoMotus™ M4</p>
  <p>傅利叶成立于2015年，2017年推出了首款下肢外骨骼机器人，目的是帮助使用轮椅的人打破活动范围及行动限制。经过多次产品迭代升级，目前其医用版本的下肢外骨骼机器人ExoMotus™ M4可帮助各类型下肢运动障碍的患者在早期训练站立及步行功能，通过提供正确的感觉输入，抑制患者异常步态的形成。</p>
  <p>致力于做民用外骨骼机器人的傲鲨智能则通过自建供应链来降低成本。“除了芯片以外，其他零部件我们完全做到了自研降低成本。”张华说。以编码器为例，从外部购买一个编码器的价格在1000-2000元左右，傲鲨智能自有供应链做出来只需要十几块钱。</p>
  <p>在CES（国际消费类电子产品展览会）上，傲鲨智能展出的产品定价在2000-3000美元，实惠的价格吸引了不少外国客商，也拿下了不少订单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_9a6c456978f94472bfb5a51a4ae48303@46958_oswg871877oswg1080oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">傲鲨智能BES-HV腰部外骨骼机器人</p>
  <p>外骨骼机器人的续航也是消费者关注的主要问题。登山外骨骼机器人一经亮相，就有不少网友关心续航，担心登山尚未到顶，设备电量就已耗尽。实际上，目前市面上的户外运动外骨骼机器人，一次充电的续航时间普遍可达3-5小时。用于救援等场景的外骨骼机器人，如傲鲨智能的第四代BES-HV腰部外骨骼机器人，电池续航时间为5-8小时。用于医疗康复的傅利叶Fourier X1外骨骼机器人在满电状态，一般可以连续行走大约7小时，如果是用于站立，电池续航时间甚至可以超过20小时。</p>
  <p>在舒适度方面，外骨骼的自重是尤为关键的一个量化指标。目前，市面上的工业级外骨骼机器人在5公斤以上，医疗康复类大致在4-5公斤左右，民用在3公斤以下。</p>
  <p>前文提到的肯綮科技的外骨骼机器人，最初产品重量达20公斤，功能全面，但穿戴后相当于在身上绑了两桶饮水机桶装水。据了解，研发人员通过更新强度高质量轻的材料、模块化穿戴分离的设计等方法为设备“减重”，经历了数十次迭代，终于有了1.8kg的登山“神器”。</p>
  <p>未来，外骨骼机器人褪去实验室的冰冷感，或许会像智能手机一样融入生活。“其实，每个人都会有力量代偿的需求。只要我们把价格降得足够低，产品足够实用，那么未来外骨骼就可以变得很泛用，对消费者而言如同买一个新手机，一件衣服那样日常。”张华说。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vf8tFgxoUHBCfVVCscFdww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”</a>，作者：李佳晅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3220080003393032</id>
            <title>当算力热潮褪去，AI五大新趋势浮出水面</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3220080003393032</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3220080003393032</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 10:01:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>冯·诺伊曼曾预言：“技术不断加速进步，将会引发人类历史上某个关键的奇点。”</p>
  </blockquote>
  <p>短短一年时间，两场GTC大会，台上的黄仁勋依旧穿着熟悉的皮衣，却多了些磕绊，少了些从容。</p>
  <p>上一次GTC大会，正值英伟达如日中天高歌猛进。全球科技公司对生成式AI进行不计回报的疯狂投入，将英伟达一步步推上神坛，一度成为全世界市值最大的公司。</p>
  <p>而当DeepSeek横空出世，人们突然意识到，单纯依赖算力的“暴力美学”已触及边际效益的临界点。与此同时，AI技术的应用瓶颈、成本压力以及社会需求的变化，正将行业推向一个更复杂、更务实的阶段。</p>
  <p>如今的算力就像当年的云计算，正慢慢变成AI时代的公共基础设施，不可或缺但已给不出更多兴奋点，其叙事逻辑也由“算力囤积”向“需求牵引”演变。</p>
  <p>一边是依然信奉“大力出奇迹”塑造出的模型能力，在大规模数据和算力支撑下不断冲击新的性能高度；另一边是利用工程创新和算法优化精雕出各类AI应用，试图在算力红海中开辟一条降本增效的新通路，这种分野在产业实践中愈发明显。而这些正浮现的关键趋势将锚定AI未来的价值坐标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_70fd319f262e44e591f75feed953b300@6084773_oswg71781oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>趋势一：大模型将从“训练”卷向“推理”</strong></h2>
  <p>2024年，OpenAI的一系列动作对大语言模型领域产生了深刻影响。9月，OpenAI发布了首款推理模型o1。</p>
  <p>类似于GPT-4等传统大语言模型，在回答问题时往往依赖于预设的知识库和训练模式，直接提供最先浮现的答案。尽管反应迅速，但答案的准确性和合理性常常难以确保，有时甚至会产生错误或不合理的回答。</p>
  <p>o1在回答问题前，会逐步分析用户的提示词（Prompt），通过比对不同的结果来呈现一个最佳回答，从而大幅减少错误。这种逐步推理的能力，让AI能够应对更复杂的任务，解决许多普通聊天机器人无法胜任的问题。</p>
  <p>在深度学习中，“训练”和“推理”是两个紧密相关但又有所不同的阶段。训练过程通过调整模型参数来优化模型性能，需要大量的标注数据和计算资源；而推理过程则注重模型的预测能力，需要快速且准确地生成预测结果。</p>
  <p>值得注意的是，当一种方法无效时，推理模型甚至会自动尝试其他方法，这种处理逻辑与人类思考和解决问题的方式颇为相似，极大地提升了模型在处理数学、物理和逻辑等复杂问题时的准确性和可靠性。</p>
  <p>比如2024年12月DeepMind推出的实验性新型网络浏览智能体Mariner，当被要求寻找圣诞饼干配方并将原料添加到在线购物车时，Mariner遇到了选择面粉种类的难题。此时，Mariner在聊天窗口中清晰地阐述了其解决策略，利用浏览器的后退功能返回食谱页面以确认所需的面粉种类。</p>
  <p>这一行为展示了智能体能够将复杂任务拆解为具体的操作步骤，并通过合理的推理选择解决问题的行动，对智能体在现实场景中广泛应用具有重要意义。</p>
  <p>在AI推理方面，一个重要趋势正在浮现——慢速深度推理。与强调实时响应的快速推理不同，慢速深度推理聚焦于更为复杂、需要多步逻辑链条的任务，力求在知识复杂度和推理深度上实现突破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_51959398e7894edd9049a1105466362c@6084773_oswg332901oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一趋势的核心在于，大模型通过“分解-推理-重构”的方式，实现对复杂问题的多层次理解与求解。同时，结合外部知识库和大模型内部的记忆系统，AI可以通过知识调用与整合，实现更具深度的逻辑推理。</p>
  <p>慢速推理虽然响应时间略长，但能够保证更高的输出质量，特别适用于对精度要求极高的任务场景。例如，在医疗诊断、金融分析、法律咨询等行业中，慢速深度推理能够通过多轮分析和逻辑校验，为用户提供精准的解决方案，真正实现AI的“类人思考”。</p>
  <p>从技术视角来看，当前AI推理还存在三方面挑战。</p>
  <p>首先，面对海量的输入与复杂的计算任务，如何在资源有限的情况下实现快速响应和高质量输出，成为AI推理的核心难题。</p>
  <p>其次，不同用户和企业场景对AI输出的需求不同，需要模型具备更强的场景适配能力和定制化能力。</p>
  <p>第三，相比预训练阶段的高耗能，推理阶段更强调轻量化与可部署性，如何降低推理成本、提升资源利用率至关重要。</p>
  <p>由于“推理”更强调自主性以及解决复杂问题的能力，因此，从今年乃至未来很长一段时间内，“推理”将成为大语言模型领域的核心议题，AI的竞争规则由此被重写——从“谁拥有更强的算力”转向“谁能更聪明地使用算力”，相关研究和应用将持续深化。</p>
  <h2><strong>趋势二：后训练推动AI迈入“精耕时代”</strong></h2>
  <p>随着预训练阶段的算力扩张遭遇边际效益递减，行业焦点正转向后训练优化与实时推理架构创新。以DeepSeek为代表的AI应用的崛起并非算力的终结，而是推动AI进入了“精耕时代”。</p>
  <p>大模型训练通常需要经历三个阶段：预训练、后训练、持续训练。</p>
  <p>预训练就像是一个拥有大量语言知识的“毛坯房”，通过使用海量数据训练模型，使其掌握通用特征和知识。后训练则基于预训练模型，针对特定任务或数据集进行额外训练和精细调整，通常涉及微调、人类反馈强化学习（RLHF）、直接偏好优化（DPO）等技术，使其能够更好地适应诸如回答问题、生成文本、遵循指令等任务。</p>
  <p>例如，一个预训练模型可能在一般的语言理解上表现不错，但对于专业领域的问题回答可能不够准确，通过后训练，它可以在该领域的知识和推理能力上得到显著提升。</p>
  <p>在模型完成预训练和后训练后，需要继续在新数据上进行训练，以不断更新和提升模型性能。这一阶段可能在模型部署后的任何时间进行，从而适应新数据并保持模型性能的稳定提升。</p>
  <p>数据是后训练的核心要素之一。数据合成技术可以生成新的训练数据，增加数据的多样性和数量。例如，通过一些规则和模板，可以生成大量的对话示例、问题与回答对。同时，数据处理也非常关键，需要对数据进行清洗，去除噪声、重复和错误的数据，还会进行质量评估和分类，确保用于训练的数据是高质量且符合任务需求的。</p>
  <p>以Llama 3.1为例，首先，它使用了大量的合成数据和人类偏好数据进行训练，以提高模型的泛化能力和准确性。其次，它采用了迭代训练的方法，通过多轮训练和生成来逐步优化模型性能。最后，它还采用了数据清洗、质量控制和语义去重等手段来确保训练数据的质量和多样性。</p>
  <p>在具体实践中，Llama 3.1的后训练过程包括多个阶段。在每个阶段中，都需要仔细调整数据比例、优化模型参数，并在多个基准测试上评估模型性能。通过多轮迭代和不断优化，Llama 3.1最终取得了显著的性能提升。</p>
  <p>在提高模型性能方面，后训练技术体现在增强模型的适应性、任务专注性、鲁棒性以及降低数据依赖等多个方面。这使得后训练不再是一个可有可无的步骤，而是现代AI系统首要的组成部分，尤其是在追求高效和精准的任务完成能力时。随着研究的深入，预计后训练技术将继续演进，进一步增强模型性能，推动AI应用的广泛落地。</p>
  <p>同时，后训练对于人类数据的依赖性降低，促使研究者和开发者需要在技术、流程和策略上进行调整，以适应新的挑战和机遇，未来，随着自监督学习、数据增强和领域适应等技术的持续进步，我们会看到在更少的人类数据和资源投入下，仍能实现高性能模型的成功案例。</p>
  <p>在发展高级推理模型方面，后训练能力至关重要，这不仅体现在模型性能的提升上，还涉及到模型在复杂理解、动态知识更新和跨域适应等多方面的能力。随着后训练技术的不断完善和应用，预计将为高级推理模型的发展提供更为坚实的基础，特别是在问题解决和决策支持方面的应用。</p>
  <h2><strong>趋势三：多智能体协同将激发AI“群体智能”</strong></h2>
  <p>随着大模型的深入研究，多智能体协同已经成为AI研究最热门的方向之一。</p>
  <p>尽管基于大语言模型的ChatGPT、DeepSeek等具有强大的文本理解和生成能力，但它们本质上仍是作为孤立实体运行的，缺乏与其他智能体协作和从社交互动中获取知识的能力，这种固有限制阻碍了它们从他人的多轮反馈中学习并提高其性能的潜力。</p>
  <p>亚当·斯密在《国富论》的开篇提到，“劳动生产力上最大的增进，以及运用劳动时所表现的更大的熟练、技巧和判断力，都是分工的结果。”</p>
  <p>根据分工原则，拥有专业技能和领域知识的单个智能体可以从事特定的任务。一方面，通过分工，智能体处理特定任务的技能不断精炼；另一方面，将复杂任务分解为多个子任务可以减少在不同流程之间切换的时间。最终，多个智能体之间的有效分工可以完成比没有特定分工时多得多的工作量，从而大幅提高整个系统的效率和输出质量。</p>
  <p>2025年，AI推理成本的大幅下降为多智能体系统协同提供了经济基础。多智能体系统（Multi-Agent System）是由大型语言模型驱动，并以特定方式连接的多个独立智能体组成的复杂系统。其中的每个智能体都配置有独立的提示词、大语言模型以及相应的工具。</p>
  <p>该系统的设计旨在促使不同智能体之间实现高效的协同合作，通过这种协同作业模式，为解决复杂问题提供了更为灵活和强大的解决方案。多智能体有不同的交互协作模式，最典型的包括层级结构、集中结构、分散结构、混合结构等。</p>
  <p>以Manus为例，其技术架构以多智能体协同为核心，采用分层结构与动态任务调度机制，通过规划智能体、执行智能体、验证智能体的协同，实现了从任务理解到成果交付的全流程自动化，大幅提升对复杂任务的处理效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_2558f350230944febf12fafda003f39a@6084773_oswg202277oswg1066oswg883_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>规划智能体负责解析用户指令并拆解成可执行的子任务，并动态分配至执行智能体进行任务执行，同时监控执行路径并实时修正；执行智能体负责各个子任务的具体执行，包括代码生成、数据抓取、分析建模等各类智能体，可以调用各种工具的API接口；验证智能体通过交叉校验机制确保结果准确性。三类智能体共同协作完成复杂任务。</p>
  <p>系统中的每个智能体都具备一定的自主性，能够在没有外界直接干预的情况下，根据自身的目标和所感知到的信息做出决策。它们并非孤立存在，而是通过相互之间的信息共享、任务协作和资源分配等交互方式，共同完成复杂的任务。同时，智能体能够适应环境的变化，实时调整自己的策略和行为。</p>
  <p>以城市交通管理为例，每一辆自动驾驶汽车都可以看作是一个智能体。它们各自感知周围的路况信息，如车辆密度、道路状况、信号灯状态等，然后自主决策行驶速度、路线等。同时，这些车辆之间还会进行信息交互，比如分享前方的路况拥堵信息，从而实现协同驾驶，提高整个城市交通系统的运行效率，减少拥堵。</p>
  <p>业内普遍认为2025年是AI智能体爆发元年。Gartner预测，2028年至少15%的日常工作决策将由智能体完成。当前，比较主流的多智能体技术框架包括微软的AutoGen、MetaGPT、清华的AgentVerse、XAgent、AutoAgent、CrewAI等，这些项目从不同角度提出智能体系统规划模块的改进建议，其中包括长短期规划、规划输出格式、用户提示拓展解释、反馈迭代机制等，为多智能体高效协作奠定技术基础。</p>
  <h2><strong>趋势四：强化学习不断冲破推理“天花板”</strong></h2>
  <p>1947年，艾伦·图灵在一次演讲中提到“我们想要的是一台能够从经验中学习的机器”。</p>
  <p>2025年，图灵奖颁给了两位毕生致力于解决图灵这一问题的科学家——安德鲁·巴托（Andrew Barto）与理查德·萨顿（Richard Sutton）。他们不仅是AlphaGo和ChatGPT技术上的奠基人，亦是机器学习领域的技术先驱。</p>
  <p>如果说机器学习是“填鸭式”学习，那强化学习就是“放养式”学习。</p>
  <p>传统的机器学习，就是给模型被喂大量标注好的数据，建立输入和输出之间固定的映射关系。而强化学习，是在没有明确指导的情况下，智能体通过不断试错和奖惩机制给出的反馈信号，逐渐调整下一步行动策略，并且循环往复，不断接近最优策略。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_449224dc899548478508943a38d08f1f@6084773_oswg78065oswg1080oswg544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就像一个机器人学走路，不需要人类一直告诉它“这步对，那步错”，它只要尝试、摔倒、调整，最终自己就会走路了，甚至走出自己独特的步态。</p>
  <p>显而易见，强化学习的原理更接近人类的智能，就像每个幼童在跌倒里学会走路，在摸索中学会抓取，在咿呀里捕捉音节，学会语言。</p>
  <p>强化学习的高光时刻是2016年AlphaGo的“神之一手”。当时AlphaGo在与李世石的比赛中，第37手落下了一步令所有人类惊讶的白棋，一步棋逆转败势，一举赢下李世石。</p>
  <p>AlphaGo不是靠背棋谱背出来的“神之一手”，而是在无数次自我对弈中，试错、长远规划、优化策略后自主探索出来，这就是强化学习的本质。</p>
  <p>而最近爆火的宇树科技回旋踢机器人背后也是强化学习的训练。</p>
  <p>强化学习特别擅长处理规则复杂、状态多变的环境，并在其中找到最优解，比如自动驾驶、机器人控制等。这些正是当下最前沿的AI应用领域，尤其是在大语言模型上，几乎所有领先的大语言模型都使用了RLHF（基于人类反馈的强化学习）的训练方法，即让人类对模型的回答进行评分，模型根据反馈改进。</p>
  <p>作为后训练、推理阶段的关键技术，强化学习将会得到更多的创新应用。比如机器人领域，通过强化学习，机器人可以自主地适应不同的环境和任务，提高工作效率和安全性。例如，在辅助康复训练中，机器人可以根据患者的力量和姿势调整其辅助力度，以帮助患者恢复功能。</p>
  <p>自动驾驶领域，强化学习可以帮助自动驾驶汽车学习如何在复杂路况下安全行驶。通过与交通环境的交互，自动驾驶车辆可以不断优化其驾驶策略，提高驾驶的安全性、舒适性和效率。然而，将强化学习应用于自动驾驶也面临着一些挑战，包括如何处理传感器数据的不确定性、如何解决算法收敛性和稳定性等问题。</p>
  <p>尽管强化学习还面临着一些挑战，例如学习效率、奖励函数设计、安全性等问题，但随着研究的深入，强化学习的应用领域将持续拓展，深度强化学习算法将不断改进，多智能体强化学习和可解释性强化学习也将成为重要的研究方向。</p>
  <h2><strong>趋势五：物理AI加速消融虚拟与现实边界</strong></h2>
  <p>早前，黄仁勋不止一次强调过，“AI的新一波浪潮是物理AI”。</p>
  <p>在十年的时间里，AI从感知和计算机视觉，发展到了生成式AI，现在又到了代理AI阶段，即具有推理能力的AI，未来将是物理AI时代。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250324/v2_982154b4a77c465c98a1a55a179be8be@6084773_oswg29612oswg1080oswg761_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今大多数AI并不理解物理定律，不以物质世界为基础，而产生影像、视讯、3D图形和许多物理现象，需要基于物理并理解物理定律的AI。</p>
  <p>物理AI是一种使自主机器（如机器人、自动驾驶汽车等）能够在真实物理世界中感知、理解和执行复杂操作的技术。</p>
  <p>物理AI的提出有其必然性。一方面，基于互联网上大量文本和图像数据训练的生成式AI模型（GPT、Llama等）在生成人类语言和抽象概念方面已经基本满足需求，但是受其生成规则的限制，对于物理世界的理解有限，因此会出现不符合现实世界规律的“幻觉”。</p>
  <p>另一方面，机器无法感知和察觉它们周围的世界，但借助物理AI，就可以构建和训练自动驾驶、机器人等各类智能体，并与真实世界进行无缝交互并适应各种环境，有利于提高现实世界应用的可访问性和功能性。</p>
  <p>物理AI能够理解三维世界的空间关系和物理行为，因此进一步扩展了生成式AI，其通过在AI训练过程中加入更多真实场景数据，从而实现对物理世界的洞察和理解。通俗地理解，就是AI反馈的内容要符合物理规律。</p>
  <p>作为物理AI在交通领域的重要应用之一，依托MogoMind大模型构建的AI网络将交通流量、气象条件、道路状况、城市环境等物理世界实时数据纳入模型训练，通过整合车辆、道路、云端等多方数据，可以进行实时分析并为精准决策提供支持，帮助驾驶员和自动驾驶车辆即时优化决策。</p>
  <p>同时，通过大模型对摄像头视频流进行实时处理，可以为交通管理部门提供精准的交通流量分析预测与动态优化、事故预警、交通信号优化等服务。</p>
  <p>在机器人应用领域，物理AI赋予机器人更强的环境感知、理解和交互能力。传统的机器人只能按照预设程序执行任务，而搭载物理AI的机器人则能够更好地理解周围环境，并根据物理规律做出相应的反应。它们可以更好地识别物体、预测运动轨迹、并在复杂环境中进行导航和操作。</p>
  <p>IDC数据显示，随着AI应用持续走深向实，大模型在金融、医疗、教育、零售、能源等多个行业领域实现初步应用。到2025年，全球AI支出将达2270亿美元。预计到2030年，AI将为全球经济贡献19.9万亿美元，推动全球GDP增长3.5%。而目前，几乎98%的企业领导者将AI视为其组织的优先事项。</p>
  <p>2025年，AI将朝着轻量化设计、强推理能力提升、移动端应用普及的方向快速发展。当行业不再为算力神话狂欢，AI终将回归本质——成为解决问题的基础设施。五大趋势的背后，是一条清晰的进化路径：从追求规模到注重效率、从单一能力到系统协作、从数字孪生到虚实共生。</p>
  <p>未来的AI竞争，将是效率、生态与场景落地的多维博弈。对于市场，这或许是跳出“七巨头”引力场，重估技术价值的时刻；对于行业，则是一场从“造神”到“务实”的集体觉醒。</p>
  <p>“魔法”终会退潮，而真正的工程革命，此刻才刚刚开始。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222809708203145</id>
            <title>ICLR 2025 Spotlight：让机器人实现“自主进化”，蚂蚁数科与清华联合提出具身协同框架BodyGen</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222809708203145</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222809708203145</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 09:47:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_0b93f674e5da4d37befadf4ad7491498@46958_oswg73109oswg1080oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最近，全球 AI 和机器学习顶会 ICLR 2025 公布了论文录取结果：由蚂蚁数科与清华大学联合团队提出的全新的具身协同框架 BodyGen 成功入选 Spotlight（聚光灯 / 特别关注）论文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_2459d8ddbe9a47d0a4491222a6bca29d@46958_oswg112613oswg1000oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文研究探索了一个有趣但引人深思的问题：机器人能否像生物一样自主进化？团队通过实验给出了肯定答案：结合强化学习与深度神经网络技术，BodyGen 能在极短时间内自动演化出适应当前环境的最优机器人形态及控制策略，为具身智能的加速进化提供了全新的思路。</p>
  <p>目前这一框架的代码已开源至 GitHub 仓库：https://github.com/GenesisOrigin/BodyGen。</p>
  <p>据了解，本届大会共收到 11672 篇论文，被选中做 Spotlight（聚光灯 / 特别关注）或者 Oral Presentation (口头报告) 的比例约为 5.1%。</p>
  <p>以下是论文作者团队对该论文的解读：</p>
  <h2><strong>为什么机器人需要“自主进化”？&nbsp;</strong></h2>
  <p>自然界生物通过数百万年的进化，获得了适应环境的完美身体结构与环境交互能力。然而，机器人的设计不但需要极其庞大的人类专家知识，且针对特定环境需要进行大量的实验、设计和迭代。</p>
  <p>受自然界生物学启发，科学家提出形态控制协同设计（Co-Design）技术：让机器人模仿生物进化过程，在优化控制策略（大脑）的同时演化自身形态（形体结构、关节参数）从而适应复杂环境。</p>
  <p>然而，这一领域长期面临两大难题：一是形体搜索空间巨大，在有限时间内下难以穷举所有可能的机器人形态；二是机器人形态与控制策略深度耦合，评估每一个候选形态设计需要大量计算资源。</p>
  <h2><strong>BodyGen 的核心思路&nbsp;</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_10187f89295146c1b48a090856a1215d@46958_oswg180213oswg1000oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来自清华大学与蚂蚁数科的研究团队提出 BodyGen 框架，利用强化学习实现了端到端的高效的形态 - 控制协同设计。</p>
  <p>在这项工作中，将形体设计过程划分为两个连续阶段：形态设计阶段、环境交互阶段。</p>
  <p>在演化阶段：研究引入 Transformer（GPT-Style）自回归地构建机器人的形体结构并优化参数；在环境交互阶段，同样使用 Transformer（Bert-Style）对机器人的每一个关节信息进行集中处理并发送到对应关节马达，与环境交互并获得反馈。在几轮的迭代后，BodyGen 可以快速生成当前环境的最佳机器人形态和相应的控制策略。</p>
  <h2><strong>BodyGen 的三大技术点解读&nbsp;</strong></h2>
  <p>BodyGen 是一个生物启发式的训练框架，它使用深度强化学习进行端到端的形态 - 控制协同设计。</p>
  <p>BodyGen 包含三项核心技术点：</p>
  <p>（1）轻量级的形体结构位置编码器 TopoPE；</p>
  <p>TopoPE 就像机器人的"身体感知"系统，通过给机器人每个部位贴上"智能标签"。无论机器人的形状如何变化，这些标签都能帮助 AI 理解"这是腿"、"这是手臂"等。这样，即使机器人的形态发生变化，AI 也能快速适应并控制新的身体结构。</p>
  <p>（2）基于 Transformer 的集中式的神经中枢处理网络 <strong>MoSAT</strong>；</p>
  <p>MoSAT 就像机器人的"大脑中枢"，它的工作方式很像人脑，</p>
  <ul>
   <li>信息收集：首先收集机器人各个部位的信息（位置、速度等）</li>
   <li>中央处理：所有信息在"大脑"（Transformer 网络）中进行交流和处理</li>
   <li>指令发送：处理后的信息转化为具体动作指令，告诉机器人如何移动</li>
  </ul>
  <p>（3）时序信用分配机制下的协同设计。</p>
  <ul>
   <li>BodyGen 让 AI 同时负责两件事：设计机器人的身体和控制机器人的动作。</li>
   <li><strong>设计动作</strong>：AI 可以给机器人"长出"新的肢体，"剪掉"不需要的部分，或保持现有结构</li>
   <li><strong>控制动作</strong>：AI 学习如何控制机器人的每个关节来完成任务（如行走、跳跃）</li>
  </ul>
  <p>设计一个好的机器人形态可能要等很久才知道效果好不好（比如设计了长腿，要等机器人学会走路才知道这设计是否合理）。BodyGen 通过特殊的"奖励分配机制"，让 AI 能够合理评估自己的设计决策，不会因为短期效果不明显就放弃可能很好的设计。</p>
  <h3>第一：TopoPE 形体结构位置编码器&nbsp;</h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_7492bbf3c9bc4094ab7b329f992aff22@46958_oswg188575oswg1080oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在人脑中，来自身体不同区域的信号会被传输到特定的神经区域进行处理，这隐含了消息来源的位置信息。对于机器人，我们同样需要高效的形体信息表征。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_c4a8da7f8aa745c086925138c468a73b@46958_oswg108688oswg1000oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 BodyGen 中，拓扑感知位置编码（TopoPE）通过哈希映射，将机器人肢体到根肢体的路径映射为唯一的嵌入（Embedding），有效解决了形体演化过程中的索引偏移问题，从而促进了协同设计过程中相似形态机器人的知识对齐和共享。</p>
  <h3>第二：MoSAT 集中式的神经中枢网络&nbsp;</h3>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_8adfd0c51b85412496837f6e723fb2f5@46958_oswg249520oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了通用表征形体空间中的各种各样的机器人，作者使用标准序列模型 Transformer 处理拓扑结构可变的机器人形体。机器人的每一个关节信息都会经过“编码”-“集中处理“-“解码”三个阶段，最终生成动作信号：</p>
  <ul>
   <li>信息编码：来自不同肢体的信息首先会携带其拓扑位置信息首先通过编码层进行信号编码</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_b24034d33d7a4718bac1339e09729d83@46958_oswg5181oswg740oswg74_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <ul>
   <li>集中处理：这些编码后的信息借助 Transformer 网络进行点对点的信息通讯，实现集中式的信息交互和处理</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_0d5e7e81fd2f4a328d514daf1bd61bfb@46958_oswg13135oswg1080oswg106_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <ul>
   <li>信息解码：最终，这些信息经过解码网络解码，从而获得机器人的动作信号</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_dd47ea8866964050b2f5be5811499ca4@46958_oswg12753oswg908oswg112_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>第三：时序信用分配机制下的协同设计&nbsp;</h3>
  <p>在 BodyGen 的定义中，智能体具有两类基本动作：形态设计动作和形体控制动作。形态设计动作包含三类基本元动作：</p>
  <ul>
   <li>肢体生长：机器人的形体向下生长出一个额外的肢体</li>
   <li>肢体退化：机器人的形体删除一个指定的肢体</li>
   <li>肢体维持：机器人的形体维持某一个肢体不变</li>
  </ul>
  <p>同时形体控制动作包含机器人与环境交互每一个关节马达的输出力矩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_c56d8ed3f6af4ab8b7966b53c1e3730d@46958_oswg18319oswg1010oswg240_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本研究使用近端策略优化算法（PPO）进行端到端的协同设计训练优化。相较于形体控制动作，形态设计动作无法获得及时的环境反馈。作者提出改进的广义优势估计（GAE），层次化地对环境奖励进行动态分配，从而使智能体在形态设计和控制阶段获得平衡的优势估计，从而提升训练性能。</p>
  <h2><strong>BodyGen 测评效果：参数低至 1.43M， 实现 60% 性能提升&nbsp;</strong></h2>
  <p>研究者选取了 3 种基础的机器人拓扑结构（线性、双腿、四腿），在不同的仿真环境中，环境奖励信号仅为运动敏捷性（指定方向的运动速度）。给定初始结构设计，借助 BodyGen 进行形态 - 控制协同优化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_94934b0c4aba47bfb1fbddd692f6721c@46958_oswg329776oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作者在 10 个不同类型的环境进行了综合测评，实验表明，BodyGen 相对于最先进的基线实现了 60.03% 的平均性能提升，在 10 个不同任务种类的环境下（如爬行、地形穿越、游泳等），BodyGen 生成的机器人形态相比于现有最优方法（如 Transform2Act、NGE 等）在环境适应性评分获得了 60.03% 的涨幅。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_5217ac1649f44ccd835bd45bb0f3f3e1@46958_oswg441644oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究对序列模型、时序信用分配算法进行了充分的对比消融，对文章提出的 MoSAT 架构和时序信用分配算法的进行了详细和充分的实验验证。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_f574bf67900741beae5e36519d531c48@46958_oswg301395oswg1080oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作者同样对形体结构位置编码进行了消融实验，证实 TopoPE 在形态表征上的有效性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_80f5f4a9765a45f1a3b283803f09ed20@46958_oswg74801oswg1080oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>BodyGen 的平均参数量为 1.43M，相较于其他基线算法更加轻量级。BodyGen 的紧凑设计使其在保持生成能力的同时，显著降低了计算成本和存储需求，提升了训练的稳定性与效率。这种高效的模型架构不仅减少了训练时的资源消耗，还提升了推理阶段的响应速度，使其更适用于资源受限的环境，甚至可在一台笔记本上借助 CPU 进行高效推理。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_d5b3c74cc5834afdab7bea2a711bab8b@46958_oswg30604oswg1080oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相关代码已开源至 GitHub 仓库：https://github.com/GenesisOrigin/BodyGen，欢迎尝试。</p>
  <h2><strong>场景应用&nbsp;</strong></h2>
  <p>BodyGen 作为一个通用形体 - 控制协同设计算法，展现出了一定的应用潜力，包括但不限于：</p>
  <ul>
   <li><strong>环境适应性机器人设计</strong>：针对特定环境需求，快速生成最优形态与控制策略，显著缩短机器人设计周期，提升开发效率；</li>
   <li><strong>仿生机器人研究</strong>：通过模拟生物运动机理，设计仿生足、鳍、翼等结构，为探索生物运动原理提供可计算平台；</li>
   <li><strong>虚拟人物动作生成</strong>：基于物理引擎的高效动作优化，为游戏、动画制作及虚拟角色行为生成提供技术支持。</li>
  </ul>
  <h2><strong>未来展望&nbsp;</strong></h2>
  <p>团队计划通过物理模拟迁移技术推动 BodyGen 在实际场景中的应用。随着计算能力的提升，这一框架有望成为实现通用具身智能的重要路径，使机器人能够通过感知 - 行动闭环持续优化形态与行为策略，逐步实现自我设计与自动进化。</p>
  <p><strong>作者简介&nbsp;</strong></p>
  <p>昊飞，清华大学人机交互实验室在读硕士</p>
  <p>吴哲，清华大学人机交互实验室博士研究生</p>
  <p><strong>合作者&nbsp;</strong></p>
  <p>李建树，蚂蚁数科高级算法专家以及团队其他成员</p>
  <p><strong>通讯作者&nbsp;</strong></p>
  <p>兴军亮，研究员长期致力于感知与博弈决策的理论与应用研究，在多智能体系统、强化学习及智能决策等领域取得了一系列重要成果</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RHohUJpL8mMU0JAy9wyYUg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，作者：卢昊飞、吴哲、李建树等，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222861868453001</id>
            <title>纯RGB输入，解决户外场景SLAM，误差降低至9.8%，港科广开源</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222861868453001</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222861868453001</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 09:37:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>【导读】</strong>OpenGS-SLAM是一种新的RGB-only SLAM系统，专门用于无界户外场景。它通过点图回归网络和3D高斯分布（3DGS）表示，实现了精准的相机定位和高保真的场景重建，显著提升了跟踪精度和新视角合成的效果。</p>
  <p>在自主驾驶、机器人导航、AR/VR等前沿应用中，Simultaneous Localization and Mapping (SLAM) 是核心技术之一。</p>
  <p>现有基于3D高斯分布（3DGS）的SLAM方法虽在室内场景表现出色，但使用仅RGB输入来处理无界的户外场景仍然面临挑战：</p>
  <ul>
   <li>准确的深度和尺度估计困难，这影响了姿态精度和3DGS初始化</li>
   <li>图像重叠有限且视角单一，缺乏有效的约束，导致训练难以收敛</li>
  </ul>
  <p>为了解决上述挑战，港科广团队提出全新解决方案OpenGS-SLAM，仅凭RGB图像实现高精度定位与逼真场景重建。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_2bfa9210515b4060916f41ca04743cde@46958_oswg42125oswg1034oswg126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文链接：https://arxiv.org/abs/2502.15633</p>
  <p>代码链接：https://github.com/3DAgentWorld/OpenGS-SLAM</p>
  <p>官方主页：https://3dagentworld.github.io/opengs-slam/&nbsp;</p>
  <p>具体来说，该方法采用了一个点图回归网络来生成帧间一致的点图，储存了来自多个标准视角的3D结构，包含了视角关系、2D到3D的对应关系和场景几何信息，使得相机位姿估计更加稳健，有效缓解了预训练深度网络的误差问题。&nbsp;</p>
  <p>此外，将相机位姿估计与3DGS渲染集成到一个端到端可微的管道中，实现了位姿和3DGS参数的联合优化，显著提高了系统的跟踪精度。&nbsp;</p>
  <p>文中还设计了一种自适应比例映射器和动态学习率调整策略，能够更准确地将点图映射到3DGS地图表示。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，在Waymo数据集上的实验表明，OpenGS-SLAM将追踪误差降低至现有3DGS方法的9.8%，研究人员还在新视角合成任务上建立了一个新的基准，达到了最先进的结果。&nbsp;</p>
  <h2><strong>摘要</strong></h2>
  <p>3D Gaussian Splatting（3DGS）已成为SLAM领域的一种流行解决方案，因其能够生成高保真的新视角图像。</p>
  <p>然而，现有的基于3DGS的方法主要针对室内场景，并依赖于RGB-D传感器或预训练的深度估计模型，因此在户外场景中的表现较差。&nbsp;</p>
  <p>为了解决这一问题，研究人员提出了一种针对无界户外场景的纯RGB 3DGS SLAM方法OpenGS-SLAM。&nbsp;</p>
  <p>从技术上来说，该方法先引入了一种Pointmap回归网络，用于在不同帧之间生成一致的Pointmap以进行位姿估计。&nbsp;</p>
  <p>与常用的深度图相比，Pointmap能够包含跨多个视角的空间关系和场景几何信息，从而实现更鲁棒的相机位姿估计。&nbsp;</p>
  <p>随后，将估计得到的相机位姿与3DGS渲染结合，构建端到端可微分优化管线，使得相机位姿与3DGS场景参数能够同时优化，显著提高了系统的跟踪精度。&nbsp;</p>
  <p>此外，研究人员还为Pointmap回归网络设计了一种自适应尺度映射器（Adaptive Scale Mapper），能够更准确地将Pointmap映射到3DGS结构表示中。&nbsp;</p>
  <p>在Waymo数据集上的实验结果表明，OpenGS-SLAM将跟踪误差降低至现有3DGS方法的9.8%，并在新视角合成（Novel View Synthesis, NVS）任务上达到了最新的SOTA结果。&nbsp;</p>
  <h2><strong>效果展示</strong></h2>
  <p>如下图所示，在Waymo数据集的无界户外场景上，该方法能渲染高保真的新视角图片，准确捕捉车辆、街道和建筑物的细节。相比之下，MonoGS和GlORIE-SLAM存在渲染模糊和失真的问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_f24d9be881024463b04620ce96e8b21e@46958_oswg122222oswg1080oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如下图所示，该方法拥有明显更优的追踪性能，在面临大转弯时也能稳定收敛。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_b365d82e4a3a404b8db0dc4337444370@46958_oswg154388oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>基本原理</strong></h2>
  <p>下图为SLAM方法的管线示意图，每一帧都会输入一张 RGB 图像用于追踪，当前帧和上一帧作为图片对输入到Pointmap回归网络进行位姿估计，随后基于当前的3D高斯地图进行位姿优化。</p>
  <p>在关键帧处，系统执行地图更新，并通过自适应尺度映射器（Adaptive Scale Mapper）对 Pointmap 进行处理，以插入新的3D高斯点。&nbsp;</p>
  <p>此外，相机位姿与3D高斯地图会在局部窗口内进行联合优化，确保更精准的追踪与场景重建。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_7b6389560ae141df96a1a5dca0c3110b@46958_oswg364233oswg1080oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>追踪</strong></h3>
  <p><strong>帧间点图回归与位姿估计</strong></p>
  <p>之前基于3DGS和NeRF的SLAM工作，主要集中在室内和小规模场景中，其中相机的运动幅度较小，视角密集。&nbsp;</p>
  <p>在这种情况下，NeRF或3DGS可以直接用于优化相机位姿。然而，户外场景通常涉及基于车辆的摄影，特征是运动幅度较大且视角相对稀疏，使得直接优化相机位姿难以收敛。&nbsp;</p>
  <p>鉴于点图包含视角关系、2D到3D的对应关系和场景几何信息，研究人员提出了一种基于帧间点图回归网络的位姿估计方法，旨在实现稳健且快速的当前帧相机位姿估计。&nbsp;</p>
  <p>研究人员利用一个预训练的点图回归网络，结合了ViT编码器、带有自注意力和交叉注意力层的Transformer解码器以及一个MLP回归头，生成连续帧图像的点图，两个图像分支之间的信息共享有助于点图的正确对齐。&nbsp;</p>
  <p>尽管应用点图可能看起来有些反直觉，但它能够在图像空间中有效表示3D形状，并且允许在不同视角的射线之间进行三角测量，而不受深度估计质量的限制。&nbsp;</p>
  <p>随后，使用稳健且广泛应用的RANSAC和PnP来推断两帧之间的相对姿态，使用这种方法，估计第k帧的位姿为&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_00e3893c691a4ca9b1ab3f1269af3118@46958_oswg1290oswg145oswg27_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>位姿优化</strong></p>
  <p>为了实现精确的相机位姿追踪，研究人员基于3DGS可微光栅化管道，构建一套可微的相机位姿优化方法，定义光度损失为：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_8daf56d891b64de897bf1452cfc791d0@46958_oswg1887oswg237oswg44_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中rr表示每个像素的可微渲染函数，通过高斯GG和相机位姿TCWTCW生成图像，IˉIˉ表示真实图像。光度损失LphoLpho关于位姿TCWTCW的梯度为：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_12e597e602734f3c9b9f504e2c9a7030@46958_oswg4991oswg480oswg72_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>通过这些步骤，利用渲染函数的微分，将增量位姿更新与光度损失紧密关联。这一策略使得相机位姿能够基于 3DGS 渲染结果 进行端到端优化，从而确保高精度且稳定的位姿跟踪。&nbsp;</p>
  <h3><strong>3DGS场景表示</strong></h3>
  <p>研究人员使用3DGS作为场景表示，提出自适应尺度映射器（Adaptive Scale Mapper），在关键帧时为地图插入新的高斯点。&nbsp;</p>
  <p>利用先前获得的点图来映射3D高斯地图，由于帧间点图存在尺度不稳定的问题，基于点匹配关系计算连续帧之间的相对尺度变化因子，以确保整个场景的尺度一致性。&nbsp;</p>
  <h3><strong>建图</strong></h3>
  <p><strong>高斯地图优化</strong></p>
  <p>研究人员管理一个局部关键帧窗口W，以选择观察相同区域的非冗余关键帧，为后续的建图优化提供更高效的多视角约束。&nbsp;</p>
  <p>在每个关键帧上，通过联合优化W窗口中的高斯属性和相机位姿来实现局部BA，优化过程仍然通过最小化光度损失进行。&nbsp;</p>
  <p>为了减少高斯椭球体的过度拉伸，采用了各向同性正则化：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_016d725e0479473ab9a2ddb6f79d9a34@46958_oswg1791oswg215oswg71_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>高斯地图优化任务可以总结为：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_aed07b0c06a14ec5b7e1fa4c4f25c00f@46958_oswg3704oswg305oswg69_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>自适应学习率调整</strong></p>
  <p>在经典的室内SLAM数据集中，相机通常围绕小范围场景运动并形成闭环，使高斯优化的学习率随迭代次数逐渐衰减。&nbsp;</p>
  <p>然而，文中研究的户外数据由前向车辆相机捕获，所经过区域不会重访，因此需要不同的学习率衰减策略。&nbsp;</p>
  <p>为此，研究人员提出了一种基于旋转角度的自适应学习率调整策略：当车辆沿直路行驶时，学习率逐步衰减；在遇到坡道或转弯时，动态提升学习率，以更有效地优化新场景。&nbsp;</p>
  <p>首先，计算当前关键帧和上一关键帧之间的旋转矩阵R1和R0，其相对旋转矩阵为&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_d6c863074fe74263926fadbb585f2123@46958_oswg1253oswg129oswg32_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>，接着计算旋转弧度：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_0b4bb30c7006439b9c4f6433023f60e2@46958_oswg2982oswg311oswg60_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>接着将弧度θrad转换为度数θ，并根据以下公式调整累计迭代次数：&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_3c62925446ab4955b0b7f1029e5da200@46958_oswg3153oswg281oswg71_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当旋转角度达到90度时，累积迭代次数将被重置。&nbsp;</p>
  <h2><strong>实验结果</strong></h2>
  <h3><strong>精度</strong></h3>
  <p>该方法在Waymo数据集上实现了新视角合成（NVS）的最佳性能。在追踪精度方面，与GlORIE-SLAM相当；而相比同样基于3DGS的SLAM方法MonoGS，误差降低至9.8%，显著提升了系统的鲁棒性和准确性。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_02bb7652b1e243aca607c65bb0c9171b@46958_oswg439747oswg836oswg1469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>消融研究</strong></h3>
  <p>下表显示，自适应学习率调整和自适应尺度映射均对整体性能产生积极影响，而Pointmap回归网络更是该方法的核心支撑，对系统性能至关重要。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_d08af72bdaeb4e7186ba10a6fa40af29@46958_oswg59499oswg980oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>总结</strong></h2>
  <p>OpenGS-SLAM是一种基于3DGS表示的RGB-only SLAM系统，适用于无界的户外场景。该方法将点图回归网络与3DGS表示结合，确保精确的相机姿态跟踪和出色的新视图合成能力。</p>
  <p>与其他基于3DGS的SLAM系统相比，该方法在户外环境中提供了更高的跟踪精度和鲁棒性，使其在实际应用中具有较高的实用性。&nbsp;</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2502.15633&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uU2v4DVd753s-rVafc0pPA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，编辑：LRST&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222578982374279</id>
            <title>8天6板，谁在爆炒海洋王？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222578982374279</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222578982374279</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 09:01:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在刚经历了“8天6板”后，“深海科技”概念大牛股海洋王（002724.SZ）遭遇跌停。</p>
  <p>截至3月25日收盘，海洋王跌9.97%报8.4元/股。而在前一天（3月24日），海洋王走出“地天板”，早盘一度跌停，此后股价拉涨，尾盘封涨停板。自3月13日以来，海洋王8个交易累计录得6个涨停板，并一个月内6次登上龙虎榜。</p>
  <p>据Wind，近期A股市场中“深海科技”概念股突然受到市场炒作，多个“海字头”个股出现明显异动，其中海洋王因被市场误认为与“深海科技”存在关联，意外遭到爆炒。</p>
  <p>值得注意的是，3月24日晚间，海洋王披露股票交易异常波动公告称，公司注意到“深海科技”相关概念受市场关注较大。经核实，公司目前无“深海科技”相关业务和产品，与“深海科技”概念无关。公司过往所有公告、定期报告中均未提及“深海科技”、“深海概念”等相关表述。</p>
  <p>据广发证券研究，深海科技主要涵盖应用于深海安全保障、深海资源开发、深海科学研究等范畴的产业，包括上游原材料、零部件、通信系统，中游深海装备及基建，下游应用。</p>
  <p>相较之下，海洋王属特殊环境照明行业，主要经营活动为特殊环境照明设备的研发、生产和销售以及提供照明工程施工、照明设计和维保业务，与深海科技并无直接关联。</p>
  <p>就海洋王近日股价的走势与公司业务情况，时代财经3月25日联系了海洋王董秘办。相关工作人员回复称，“股价（波动）属于市场的行为，（我们）多次提示了投资有风险，谨慎决策”。</p>
  <p>对于公司被纳入“深海科技”概念股一事，该相关工作人员则表示，公司已在对外公告中对相关事项进行了澄清。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_b7fbbd72947d4dd899c77f6e12d86cf4@000000_oswg126867oswg960oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：海洋王微信服务号</p>
  <h2><strong>上市以来首现亏损</strong></h2>
  <p>1月24日，海洋王披露2024年度业绩预告，预计2024年归母净亏损1.15亿元至1.6亿元，出现上市以来的首亏。</p>
  <p>对此，海洋王表示，报告期内，公司主营业务专业照明收入及利润较去年同期实现双增长，且专业照明利润增速不低于20%，但控股子公司深圳市明之辉智慧科技有限公司（下称“明之辉”）所属的建筑工程业务的营业收入下降且经营亏损。</p>
  <p>2024年半年报显示，海洋王去年上半年的收入主要来自照明设备、城市及道路照明工程建造业务、管养服务、设计服务等。其中，照明设备收入约为7.05亿元，占同期营业收入的97.27%。</p>
  <p>值得注意的是，在2024年上半年，海洋王实现专业照明收入及利润双增长，且专业照明利润实现不低于20%以上的增长，但未能弥补明之辉产生的亏损。</p>
  <p>据2024年半年报透露，明之辉是2020年上半年收购的一家照明工程施工和EPC总承包企业，主要客户为政府及其所属投资建设主体、大型商业体等。受地方政府财政紧缩和房地产市场降温影响，景观照明工程新增订单量下滑。公司虽积极转型，投身于城市更新与装饰装修业务，但短期内仍难以填补景观照明业务收入的跌幅，导致明之辉的营业收入大幅减少，并同时导致结算及回款周期的延长，计提的资产减值损失和信用减值损失均有增加。</p>
  <p>值得注意的是，在明之辉被海洋王收购后曾有3年的业绩承诺期，即2020年度、2021年度、2022年度承诺净利润分别为6100万元、6400万元、6500万元，累计实现净利润为1.9亿元。</p>
  <p>据明之辉业绩承诺实现情况及业绩补偿方案的公告，明之辉实际仅在2020年完成业绩承诺，而在2021年和2022年均未完成业绩承诺。2020年至2022年，明之辉业绩实际完成率分别为105.04%、97.32%、48.26%；其中，2022年仅实现净利润3137.22万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_4a08285ac8e74849a8a0020fab2e358f@000000_oswg137564oswg832oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：海洋王公告</p>
  <p>时代财经注意到，到了2023年及2024年上半年，明之辉业绩均出现亏损，分别实现净利润-5787.1万元和-5038.61万元。</p>
  <p>此外，海洋王还在2024年度业绩预告中表示，根据明之辉业务发展情况和外部经济形势，公司基于谨慎性原则对各类资产进行全面检查和减值测试，计提各项资产减值准备，其中，拟计提商誉减值金额约1亿元。</p>
  <p>对于公司今年的业绩预期，上述董秘办相关工作人员对时代财经表示，具体的业绩情况将在今年一季报中披露，届时以一季报公告为准。</p>
  <h2><strong>机构、游资疯狂涌入</strong></h2>
  <p>尽管海洋王去年业绩预告亏损，且业务并未涉及“深海科技”，但这些因素似乎并未阻挡公司股价的持续上涨。</p>
  <p>Wind数据显示，截至3月24日收盘，海洋王近一个月内累计6次登上龙虎榜。其中，机构、东方财富证券拉萨金融城南环路证券营业部、华鑫证券深圳益田路证券营业部交投最为活跃，上榜次数分别为5次、4次、2次。</p>
  <p>3月13日，“深海科技”概念股突然受到市场炒作，多个名字带“海洋”“深海”的个股逆势涨停。其中，海洋王涨9.96%报5.52元，全天成交金额为9429.57万元，换手率为3.15%。Wind显示，当日海洋王主力资金净流入3110.23万元，净流入额创2023年8月18日以来新高。</p>
  <p>3月14日，海洋王再度涨停，并登上龙虎榜。Wind龙虎榜数据显示，3月13日至3月14日期间，上榜营业部席位合计成交5206.78万元，合计净买入2386.31万元。其中，机构买入425.87万元，卖出1374.47万元，合计净卖出948.6万元；西部证券上海世纪大道证券营业部、联储证券宁波分公司分别买入948.12万元、607.37万元。</p>
  <p>3月16日盘后，海洋王发布关于股票交易异常波动公告称，公司未发现前期披露的信息存在需要更正、补充之处，未发现近期公共媒体报道了可能或已经对公司股票交易价格产生较大影响的未公开重大信息，近期经营情况正常，内外部经营环境未发生重大变化。但这并未抑制住股价的连续上市。</p>
  <p>3月17日至18日，海洋王再度连续涨停，实现“4连板”。</p>
  <p>Wind龙虎榜数据显示，3月17日至3月18日期间，上榜营业部席位合计成交1.85亿元，合计净卖出4922.67万元。其中，机构合计净卖出6467.76万元；华泰证券昆山黑龙江北路证券营业部、华鑫证券深圳益田路证券营业部分别买入3335.47万元、1049.95万元；招商证券深圳前海大道证券营业部卖出4268.22万元。</p>
  <p>3月18日晚间，海洋王公告补充道，公司注意到“深海科技”相关概念受市场关注较大，部分媒体将公司纳入“深海科技”概念股。经核实，公司目前无“深海科技”相关业务和产品，与“深海科技”概念无关。</p>
  <p>与此同时，海洋王3月18日还在投资者互动平台回复称，公司是一家专做工业专用照明的企业，暂无涉及深海科技方面的技术和产品。</p>
  <p>3月19日，海洋王股价冲高回落，跌0.82%，全天换手率达20.98%，振幅达18.23%，并再次登上龙虎榜。Wind龙虎榜数据显示，上榜营业部席位全天成交1.47亿元，合计净卖出848.67万元。其中，机构合计净买入2185.44万元；华泰证券昆山黑龙江北路证券营业部、西部证券上海世纪大道证券营业部分别卖出3346.17万元、1223.73万元；国金证券深圳湾一号证券营业部、东方财富证券拉萨金融城南环路证券营业部分别买入1270.18万元、1254.62万元。</p>
  <p>3月20日，海洋王下探回升，再次涨停，全天换手率达16.64%，振幅达16.05%，连续登上龙虎榜。Wind龙虎榜数据显示，上榜营业部席位全天成交1.46亿元，合计净买入1198.5万元。其中，机构合计净卖出2298.16万元；中国银河证券宜昌新世纪证券营业部、平安证券深圳分公司分别买入1855.67万元、1205.03万元；东方财富证券拉萨金融城南环路证券营业部卖出786.42万元。</p>
  <p>3月21日，海洋王冲高回落，上涨5.74%；3月24日，海洋王尾盘涨停，上演“地天板”，登上龙虎榜。</p>
  <p>Wind龙虎榜数据显示，上榜营业部席位3月24日成交1.56亿元，合计净买入1176.49万元。其中，机构合计净卖出482.76万元；华鑫证券佛山顺德近良路证券营业部、国泰君安证券上海江苏路证券营业部分别买入2407.14万元、1217.02万元；广发证券郑州农业路营业部、中信建投证券南昌榕门路证券营业部分别卖出1590.74万元、1443.97万元。</p>
  <p>据wind显示，国泰君安证券上海江苏路证券营业部席位为知名游资章盟主。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_1074c383cfc04cd7a2af791b193fab20@000000_oswg98503oswg960oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：Wind</p>
  <p>对此，海洋王在3月24日晚间再度公告提示风险称，经公司董事会全面核查，公司过往所有公告、定期报告中均未提及“深海科技”、“深海概念”等相关表述。此类传闻与公司实际情况完全不符，系对投资者的严重误导。敬请广大投资者理性决策，审慎投资，注意投资风险。</p>
  <p>3月25日，海洋王低开后不久便跌停。截至收盘，海洋王跌9.97%报8.4元/股。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247542087&amp;idx=3&amp;sn=9adddfff0bfc6b3ab80e230b2605584a&amp;chksm=e876d73bf079e65b7a99ba418416ae3e32100b7ea02ce1c9e86523db8a56134be5d6fc69ea1b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：张照，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222810313346178</id>
            <title>平均每天4亿“老铁”在线，快手仍需AI拉一把</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222810313346178</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222810313346178</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 08:58:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_f2ee24f85a6e4b52bf60b8f20da3c966@000000_oswg37062oswg750oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“通过行业调研，我们有信心认为，目前可灵AI图生视频的综合效果位列全球第一。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_8fc6184ec6024fbdb2ba8160d23f8614@000000_oswg52750oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>3月25日晚，快手公布2024年第四季度及全年财报，在增长的利润之外，可灵AI累计收入已超过1亿元的消息成为最大亮点。在当晚的业绩会上，快手联合创始人、董事长兼CEO程一笑在简单介绍完财务数据后就直接谈起可灵AI，当晚几乎所有分析师的提问也都围绕着可灵AI进行。</p>
  <p>“未来10年，快手将尝试通过全面拥抱AI，重塑整个视频生产和消费产业，并把快手建设成为AI时代普惠的数字家园。”快手表示，2024年，在AI大模型驱动下，快手全站的运营效率得到显著提升。</p>
  <p>整体业绩方面，据财报显示，2024年，快手实现营业收入1268.98亿元，较上年同期的1134.7亿元增长11.8%；净利润方面，年内利润为153.44亿元，同比增长139.8%，经调整后的净利润更是高达177.16亿元，同比增长72.5%，连续两年实现盈利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_87f594c8564a4054b486e7fa21a67eb2@000000_oswg56631oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这也是继2023年10月快手联合创始人宿华辞任快手董事长职务后，程一笑担任公司董事长职务的一个完整财年。可以看出，程一笑在快手商业化进展方面成效明显，在AI商业化上更是实现了“抢跑”。</p>
  <p>不过，刚刚达成一个“小目标”的可灵AI，能否为快手抗住直播电商增速放缓的压力并抵御住以阿里巴巴、字节跳动为首的AI大军们的激烈“厮杀”，还需要打一个问号。</p>
  <h2><strong>营销增直播降，快手去巴西找新“老铁”</strong></h2>
  <p>线上营销和直播是快手两大核心收入支柱。</p>
  <p>2024年，快手来自线上营销收入达到724.19亿元，较上年同期的603亿元增长20%，占营收的比例为57.1%，较上年同期的53.1%提升4个百分点。这主要得益于快手应用了AI技术，让广告投放更精准，吸引了更多广告主。据财报数据，2024年第二季度UAX的营销消耗占总消耗的比例是30.0%，到了第四季度这个数据变成超55%，说明客户们越来越喜欢这种全自动的AI投放方式。</p>
  <p>来自直播的收入则为370.61亿，较上年同期的390亿元下降5.1%，占营收的比例为29.2%，较上年同期的34.4%下降了5.2个百分点。快手表示，这是由于公司正努力建设健康及可持续的直播生态系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_c6b5ba5adc8b4af2a0876cf325fe0f02@000000_oswg36563oswg1080oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>快手2024年来自其他服务的收入为174.18亿元，较上年同期的113.47亿元增长23.4%，这部分收入的增长主要得益于电商业务的增长。财报显示，2024年，快手的电商GMV达到1.39万亿元，比2023年的1.18万亿元增长近18%。其中，包括“双11”大促在内的2024年第四季度电商GMV为4621亿元，同比增长14.4%。</p>
  <p>不过，在用户增长方面，快手似乎到了瓶颈期。财报显示，第四季度快手应用的平均日活跃用户（DAU）为4.01亿，同比增长4.8%，平均月活跃用户（MAU）为7.36亿，同比增长5.0%。但与2024年第三季度相比，快手的日活跃用户却出现了环比下滑。第三季度，快手的平均日活跃用户为4.08亿，这意味着第四季度DAU减少了700万。</p>
  <p>尽管同比增长仍在，但环比下降无疑也是一记警钟，这预示着快手在用户增长方面正面临更大的挑战。从外部环境来看，前有抖音，后有视频号，快手正在被“前后夹击”。摩根大通也指出，快手直播电商增速可能结构性放缓，预计2025年GMV增速降至11%，需关注AI技术能否通过内容创新突破流量瓶颈。</p>
  <p>在此背景之下，海外市场正在成为快手在创新获客渠道上的最大突破之一。</p>
  <p>财报显示，快手在巴西的日活跃用户同比增长9.3%。该季度，巴西的日活跃用户日均使用时长达到75分钟以上，快手旗下Kwai此前赞助了美洲杯及巴西多档高收视率综艺节目。</p>
  <p>据新华社此前报道，快手自2017年开始深耕巴西，其Kwai短视频平台目前在巴西拥有相当于巴西30%人口规模的月活用户。从用户使用时长维度来看，Kwai已经成为巴西第六大互联网产品。2023年，Kwai在巴西启动了电商业务。</p>
  <p>从营收角度上来看，快手2024年海外营收46.96亿，较上年同期的22.84亿元增长105.6%；经营亏损为9.34亿元，较上年同期的运营亏损27.89亿元收窄66.5%。快手着重提到，其巴西电商业务在商业模式上已经得到初步验证，订单规模持续上升，补贴效率和运营效率也有所改善。</p>
  <h2><strong>曾为短剧服务，可灵已经进入“看得见”的收获期</strong></h2>
  <p>上线不足一年的可灵，的确超过了市场预期。</p>
  <p>2024年6月6日，在快手13岁生日这天，可灵AI的官网才正式上线。它采用类Sora的DiT架构，通过3D Attention机制实现影视级视频生成。功能上，可灵AI的核心是AI视频生成与编辑，且用户可以根据需求选择1.0和1.5两个模型版本。其中1.5版本支持UHD 1080P视频的生成，并增强了可控生成能力，含有镜头控制、首尾帧控制等创新功能，视觉美感更盛。</p>
  <p>可灵在发布之初，曾与快手在2024年重押的短剧捆绑很深。在2024年三季报中，短剧还是快手提及的重点——据财报，2024年Q3快手加速跑通了短剧的IAA（In-App Advertisement，应用内广告变现）短剧模式，扩大免费短剧内容的消费用户规模，促进了同期短剧营销消耗同比增长超300%。</p>
  <p>自上线后，可灵一直在为快手的AIGC短剧提供技术支持。2024年7月，快手基于可灵AI 提供深度技术支持的国内首部 AIGC 原创奇幻微短剧《山海奇镜之劈波斩浪》上线；上线后的 15 天内，正片 5 集播放量超过 5200 万，全网话题曝光量达 4.3 亿。同年9 月，快手宣布启动“可灵 AI”电影共创计划，联合李少红、贾柯、叶锦添等 9 位知名导演推出 9 部 AIGC 电影短片，内容完全由 AI 生成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_4810a4a26e8844f7b86e7a564ee2fcb3@000000_oswg2149952oswg903oswg1202_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>到了第四季度，可灵不再仅仅只与短剧挂钩，快手宣布可灵推出1.6版本，并正式上线了可灵AI的独立APP。该版本对运动、时序类动作、运镜等文字描述响应更好，在风格保持、画面色彩、光影效果和细节表现等画面质量方面有了显著提升。据快手年报，可灵AI在商业化变现方面实现突破，自商业化开始至2025年2月，可灵AI的累计收入已超过1亿元。</p>
  <p>除了C端用户订阅，可灵AI也面向B端商家提供API（应用程序接口）接入等服务。目前，可灵AI已与包括小米、亚马逊云科技、Freepik、蓝色光标等在内的数千家国内外企业客户建立了合作关系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_b8d8508c0ece479690d9235540a0fd5b@000000_oswg101360oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在3月25日的业绩会上，可灵已经成为全场“C位”，程一笑表示希望通过可灵AI，在改造升级现有业务的同时，创造AI视频内容生产的新赛道。快手CFO（首席财务官）金秉也称，“我们会配合可灵的商业化变现进度，动态调整和增加可灵在推理算力方面的支出。”</p>
  <p>“可灵将为快手带来更高的创收空间”逐渐成为共识。据快手2024年光合创作者大会的披露，快手平台日均视频上传量超过4000万条，广发证券预计，按目前可灵单条视频的平均收费标准，未来测算10%/20%/30%的视频可能采用AI生产，快手潜在的年化收入为12亿元/24亿元/36亿元。</p>
  <h2><strong>互联网大厂集体拔高科技属性，快手的优势在哪里？</strong></h2>
  <p>事实上，在人工智能即将掀起产业革命之际，AI已经成为国内互联网企业绕不开的重点，大家都在借助AI不断拔高自身科技属性。</p>
  <p>除去可灵之外，快手在大模型领域的研究，也少不了对内容理解以及推荐大模型的聚焦。其研发的MoE大模型在降低训练、推理成本，以及提升短视频和直播内容生成效率上都明显改善‌。其推荐大模型（ACT）能对视频内容、直播内容和评论内容等进行自动学习，再将这些内容进行精准推荐和匹配，能留住和促活用户，拉高用户使用时长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_1751f6520c0a473282fdacc41ec1e558@000000_oswg716930oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，AIGC能力大幅提高了快手客户营销素材生产效率。2024年第四季度，快手平台上的AIGC营销素材的日均消耗超过3000万元。程一笑介绍，根据快手内部测算，AI大模型预计可以把客户的短视频营销素材制作成本降低60%—70%甚至更多。</p>
  <p>通过QuestMoblie的双十一报告中也能看到，包括快手在内的典型电商平台几乎都会在营销环节提供 AI 支持，以达到降本的目的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_c236caf94b624029a1ec30f91c38e98e@000000_oswg264534oswg960oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源QuestMoblie）</p>
  <p>除了快手之外，阿里、字节等互联网企业在AI领域上的布局也不可谓不频繁。</p>
  <p>阿里CEO吴泳铭在2月阿里业绩会上表示，未来三年，阿里将围绕AI这个战略核心，在AI基础设施、基础模型平台及AI原生应用、现有业务的AI转型等三方面加大投入。除了投入超过3800亿元用于建设云和AI硬件基础设施，阿里AI战略的重点还包括AI原生应用。2024年第四季度，阿里云智能集团收入317亿元，同比增长13%，其中AI相关产品采用量的提升功不可没。</p>
  <p>素有 “卷王” 之称的字节跳动，在AI投入上同样大手笔。据浙商证券报告，2025年字节跳动资本开支将进一步达到1600亿元，旨在打造自主可控的大规模数据中心集群，其中约900亿元将用于AI算力的采购，700 亿元用于IDC基建以及网络设备。字节跳动旗下主力AI产品豆包在过去一年中是增长最迅猛的AIGC应用。华尔街见闻获悉，3月初，字节在豆包中小范围测试深度思考模型的不同实验版本，抖音搜索近日也上线了“深度思考模型”。</p>
  <p>电商分析师、海豚智库创始人李成东在接受《每日经济新闻》采访时曾表示，目前来看，DeepSeek、阿里与字节暂时处于行业前三的位置，快手可灵在视频生成领域相对有一定的差异化优势，但市场容量的确有限，包括腾讯元宝等，都是非常强劲的竞争对手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_0f6fa2275d20480e9502691f1fccb6be@000000_oswg46581oswg640oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总之，AI技术正在深刻改变互联网的运营方式，无论电商、短剧、还是营销，AI都已成为必谈的主题。呼啸而来的AI时代，对谁都是机会，也是挑战。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MjU2Mjk3Mw==&amp;mid=2652897948&amp;idx=1&amp;sn=4889c2a9e2ad6dda3572de701fe3e631&amp;chksm=8598fcb3c105ed2f45375a0697b82ddc4c3b46b6c0c4e75a52fb6ef7a5fb9c496156c8f42c4e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“电商在线”（ID：dianshangmj）</a>，作者：唐果，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222809810176902</id>
            <title>凌晨“激战”，谷歌亮相新模型，OpenAI紧急甩出GPT-4o动动嘴就能P图，网友：又要感谢DeepSeek了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222809810176902</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222809810176902</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 08:54:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_0e910123f9a04b8fb9973d2a5687c18d@46958_oswg34787oswg554oswg325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>北京时间 3 月 26 日凌晨，谷歌发布了号称最强推理模型的 Gemini Pro 2.5，而在谷歌之前，OpenAI 率先开了场直播，发布了 GPT-4o image generation，图像生成技术模型。有趣的是，最近半年时间里，基本上谷歌的每次发布都会与 OpenAI 的直播“撞车”。</p>
  <h2><strong>OpenAI 放出 GPT-4o ，原生多模态图像生成功能&nbsp;</strong></h2>
  <p>OpenAI 表示：“从今天开始，OpenAI 将新的图像生成功能直接集成到 ChatGPT 中——该功能被称为‘ChatGPT 中的图像’。用户现在可以使用 GPT-4o 在 ChatGPT 内部生成图像。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_3427e8a0fb5f4db895227eab6903b53a@46958_oswg135146oswg1080oswg1266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此初始版本仅专注于图像创建，并将在 ChatGPT Plus、Pro、Team 和 Free 订阅层中提供。</p>
  <p>值得注意的是，GPT-4o 图像生成标记器词汇量（实际上是用于表示文本的唯一整数的数量）已从 GPT-4 和 GPT-3.5 的约 10 万个增加到约 20 万个。古吉拉特语输入使用的标记减少了 4.4 倍，日语减少了 1.4 倍，西班牙语减少了 1.1 倍。以前，除英语以外的其他语言在提示中可以容纳多少文本方面会付出实质性的代价。</p>
  <p>同样值得注意的是价格。OpenAI 声称与 GPT-4 Turbo 相比，价格降低了 50%。更直观的对比是， GPT-4o 成本恰好是 10 倍 &nbsp;GPT-3.5；4o 是 5 美元 / 百万输入 token 和 15 美元 / 百万输出 token。3.5 是 0.50 美元 / 百万输入 token 和 1.50 美元 / 百万输出 token。</p>
  <p>价格下降尤其引人注目，因为 OpenAI 承诺也将向免费 ChatGPT 用户提供该模型——这是他们第一次直接向非付费客户提供“最佳”模型。</p>
  <p>OpenAI 研究负责人 Gabriel Goh 在接受媒体采访时表示：“该模型比以前的模型有了很大的改进”，并补充说，团队使用了 GPT-4o“全模态”——一种可以生成任何类型数据（如文本、图像、音频和视频）的模型——作为该功能的基础。</p>
  <p>OpenAI 在公告中表示，GPT-4o 图像生成功能具有以下特点：</p>
  <ul>
   <li>精准渲染图像内文字，能够制作 logo、菜单、邀请函和信息图等；</li>
   <li>精确执行复杂指令，甚至在细节丰富的构图中也能做到；</li>
   <li>基于先前的图像和文本进行扩展，确保多个交互之间的视觉一致性；</li>
   <li>支持各种艺术风格，从写实照片到插图等。</li>
  </ul>
  <p>先来感受下生成图片的效果怎么样。</p>
  <p>OpenAI 在官方示例展示时放出了一张女士背对着镜头在白板上写字的图片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_07f0a9f558c242f789ec632c8c0fba5f@46958_oswg209238oswg554oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>图片看起来就是很日常的生活照片，但实际上，它是由 GPT-4o 生成的 AI 图片，OpenAI 给出的提示词如下 ：</p>
  <blockquote>
   <p>“在俯瞰海湾大桥的房间中，使用手机拍摄玻璃质地白板获得的宽幅图像。画面中一位女性正在写字，身着带有显眼 OpenAI 标志的 T 恤。笔迹自然且略带凌乱，白板上投射出摄影师的身影。”&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>接下来第二张图片转了人物朝向，以摄影师的自拍角度，画面中的女性转向与他击掌，生成的图像还是完全看不出出自 AI。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_ce29ed131d3f49ac96760ef7738dd193@46958_oswg266752oswg554oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还能生成四格连环画，边框与画面边缘间注意留白。提示词如下：</p>
  <blockquote>
   <p>“一只小蜗牛身在华丽的汽车展厅柜台上，推销员俯下身来才能看到他。特定镜头中，蜗牛表情严肃，说‘我想要你们最快的跑车……还得在车门、引擎盖和车顶位置画上大写的「S」。’&nbsp;</p>
   <p>销售员挠挠头，‘呃……当然没问题。不过为什么是「S」？’&nbsp;</p>
   <p>画面切换到时一辆红色汽车在高速公路上呼啸而过，车身上写满巨大的「S」。路旁的人们指指点点，笑着说，‘WOW! LOOK AT THAT S‑CAR GO!’”&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_baabdd000b7c496b9d5e506411689ef3@46958_oswg353125oswg554oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>生成一张详细解释牛顿棱镜实验的信息图。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_ba9ac58423694afea95f970db78c3043@46958_oswg158353oswg554oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后，现在生成一个人在华盛顿广场公园的一张图形咖啡桌旁，用笔记本绘制这张图的第一人称画面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_d7fea3747b8d40beae7121a4d1bca649@46958_oswg350595oswg554oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后，现在在同一场景下，显示难掩兴奋的年轻牛顿坐在桌旁，手持棱镜演示实验结果，注意画面中不要出现笔记本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_a9936bfa2f6d42938aed9f1f3e6b45e5@46958_oswg340050oswg554oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>多项功能迭代， 生成图像效果更佳&nbsp;</strong></h2>
  <p>据 OpenAI 官方说明，GPT-4o 在多个方面相较于过去的模型进行了改进：</p>
  <ul>
   <li>更好的文本集成：与过去那些难以生成清晰、恰当位置文字的 AI 模型不同，GPT-4o 现在可以准确地将文字嵌入图像中；</li>
   <li>增强的上下文理解：GPT-4o 通过利用聊天历史，允许用户在互动中不断细化图像，并保持</li>
   <li>改进的多对象绑定：过去的模型在正确定位场景中的多个不同物体时存在困难，而 GPT-4o 现在可以一次处理多达 10 至 20 个物体；</li>
   <li>多样化风格适应：该模型可以生成或将图像转化为多种风格，支持从手绘草图到高清写实风格的转换。</li>
  </ul>
  <p>OpenAI 表示，从第一幅洞穴壁画到现代信息图，人类一直在使用视觉图像进行交流、传达与分析。如今的生成模型可以呈现出超现实、令人惊叹的场景，但却难以处理人们用于分享和创建信息的实用性图像。事实上从徽标到图表，基于共同语言和经验相关符号的图像往往可以传达精确的表达含义。</p>
  <p>GPT-4o 图像生成善于准确地呈现文本、精确遵循提示词，并运用 4o 固有的知识库与聊天上下文——包括直接转换上传的图像，或将其作为视觉创作灵感。这些功能可轻松创建大家设想的图像，帮助用户通过视觉效果实现顺畅交流，并将图像生成真正转化为具备精确性与强大现实意义的实用性工具。</p>
  <p>利用在线图像与文本内容共同训练模型，GPT-4o 图像生成不仅学习到图像与语言的内部关联，还掌握了二者之间的对应关系。结合积极的后训练设计，生成模型获得了令人惊喜的视觉流畅性，能够生成高度实用、一致且具备上下文感知特征的图像。</p>
  <p>正所谓一图胜千言，但有时在正确位置添加寥寥数语即可显著提升图像的表达效果。4o 将精确符号与图像融合起来，使得图像生成真正具备了视觉交流属性。</p>
  <p>OpenAI 放出了一些官方示例。</p>
  <p>创建一张逼真的图像，画面中两名 20 多岁的女巫（一名有着灰色挑染头发，另一名有着赤褐色波浪长发）正在阅读路牌。</p>
  <p>提示词：</p>
  <blockquote>
   <p>纽约威廉斯堡一条街道上，路牌中展示大量详尽的街道标志（例如街道清扫时间、停车许可要求、车辆分类、拖车规则），其间还有一些架空信息（以合法的街道标记形式呈现），如“C 区禁止停泊女巫扫帚”、“仅允许魔毯卸货（不超过 15 分钟）”以及“仅允许驯鹿凭许可临停（12 月 24 日至 25 日），违规者将被列入淘气名单。”路标位于街道右侧，内容不可重复，标志必须真实还原。&nbsp;</p>
   <p>人物： 一名女巫手持扫帚，另一名抱着卷起的魔毯。 二人在前景中，背对画面，头部稍微倾斜并认真观看路牌。 背景到前景的构图： 街道 + 停放的车辆 + 建筑物——&gt;路牌——&gt;女巫。 人物必须在距离镜头最近的位置。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_aef69c35d277408a85351ded915fdb8d@46958_oswg576646oswg554oswg832_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>多轮生成&nbsp;</strong></p>
  <p>如今图像生成已经成为 GPT-4o 中的原生功能，因此用户可以通过自然对话实现图像内容优化。GPT-4o 可以在聊天环境中基于图像和文本构建而成，确保内容始终保持一致。例如，如果用户正在设计一位电子游戏角色，那么在持续改进与试验过程中，该角色的外观将在多轮迭代中保持一致。</p>
  <p>在电子游戏场景中，参考输入的小猫图像，为小猫添加一顶侦探帽和一副单片眼镜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_05436589850b43f282a0219199744f77@46958_oswg569917oswg554oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_5bca00f398cf40c2be74da021c52d8a5@46958_oswg666683oswg554oswg834_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>将画面转化为使用 4k 游戏引擎制作的 3A 电子游戏风格画面，并添加用户界面元素以呈现类似 RPG 游戏的叠加图层。顶部有生命栏和小地图，下方则是风格一致的咒语图标。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_556c538ad0514df5af941d067cf179c0@46958_oswg375412oswg554oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>将画面更新为 16：9 横向图像，在 UI 中添加更多咒语元素，并缩小生成的小猫以通过第三人称视角观看其穿过蒸汽朋克风格的曼哈顿街头。注意使用 3A 游戏中常见的漂亮对比与光照效果，使用冷色调。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_31b4e45d3a1a49acbaed168d912c6f0b@46958_oswg269104oswg554oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>创建界面，当玩家打开菜单时显示小猫的角色资料和装备，另一页显示当前任务（任务内容应与图像中呈现的世界观保持关联）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_bdfef99e769f47c3bfcc9a0f2a3097ac@46958_oswg208783oswg554oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>遵循指令&nbsp;</strong></p>
  <p>GPT-4o 的图像生成功能可遵循详尽提示词并始终关注细节。其他系统在处理包含 5 到 8 个对象的画面时往往表现不佳，而 GPT-4o 能够处理多达 10 到 20 个不同对象，同时更好地控制各对象、其特征及彼此关系之间的紧密绑定。</p>
  <p>生成一幅正方形图像，包含一个 4 行、4 列的网格，共包含 16 个对象，背景为白色。从左至右、从上到下，各对象依次为：</p>
  <ol>
   <li>一颗蓝色星星</li>
   <li>红色三角形</li>
   <li>绿色正方形</li>
   <li>粉色圆形</li>
   <li>橙色沙漏形</li>
   <li>紫色无穷符号</li>
   <li>黑白圆点领结</li>
   <li>扎染纹理的“42”数字</li>
   <li>一只戴着黑色棒球帽的橙色猫</li>
   <li>一张带有宝箱的地图</li>
   <li>一双大眼睛</li>
   <li>竖起大拇指的表情符号</li>
   <li>一把剪刀</li>
   <li>一只蓝白相间的长颈鹿</li>
   <li>用草体书写的“OpenAI”单词</li>
   <li>一道彩虹色闪电</li>
  </ol>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_aeec165d41b84c4c978f5b6714eb95e0@46958_oswg246074oswg554oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>写实主义与图像风格&nbsp;</strong></p>
  <p>通过在训练中纳入反映多种图像风格的素材，4o 模型能够逼真地生成或转换图像。</p>
  <p>一张狗仔队偷拍风格的照片，画面中卡尔·马克思匆匆走过美国购物中心的停车场，他回头一看，脸上带着惊恐的表情，不想被偷拍骚扰。他手里抓着几个装满奢侈品的闪亮购物袋。他的外套在风中飘扬，其中一个袋子在摆动，好像他正在大步走。模糊的背景，汽车和发光的购物中心入口，以强调运动。相机的闪光灯部分曝光过度，给人一种地下小报的感觉。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e27d752705bd4972ab44daf400eb3b10@46958_oswg273493oswg554oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管生成的图片生动又逼真，但 OpenAI 也坦言，这些模型并不完美，目前也发现其存在的诸多局限性。OpenAI 将在先期发布之后，通过不断改进来解决这些问题。</p>
  <p>在接受媒体采访时 Goh 也提到，“归根结底，没有一个系统是完美的，但我们正在不断改进我们的保障措施，我们认为这是一个起点。ChatGPT 生成的所有图像都有一个共同点，那就是用户拥有它们，并可以在我们的使用政策范围内随意使用它们。”</p>
  <p>此外，OpenAI 支持生成公众人物形象和不符合历史但用户指定的图片。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_83ecb48a4fcd4eeab6a56bb7cfd109e0@46958_oswg121509oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_3141ae8fce2d4803972704293779820d@46958_oswg110084oswg1080oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此次更新，OpenAI 比以往更加关注安全性。</p>
  <p>OpenAI 称，“根据模型规范，我们希望通过支持游戏开发、历史探索和教育等具有现实价值的用例以最大限度提升创作自由，同时保持严格的安全标准。换言之，阻止违规请求是保障制度落实的必要前提。我们正努力通过以下手段保障安全且高度实用的内容，同时支持用户借助创意广泛表达自己的灵感与思路。”</p>
  <p>首先，通过 C2PA 与内部可逆搜索进行溯源。目前，生成的所有图像均带有 C2PA 元数据，用于注明图像来自 GPT-4o 以保证公开透明。此外，OpenAI 还构建了一款内部搜索工具，其使用生成技术属性以帮助验证内容是否来自我们的模型。</p>
  <p>其次，OpenAI 称会坚决屏蔽不良内容。将继续阻止可能违反内容政策的生成图像请求，例如儿童性虐待素材与深度伪造色情图像。对于上下文内的真人图像，OpenAI 会加强对于所能创建图像的限制，并对裸露及暴力画面采取极其严格的处理措施。当然，安全升级永远不会结束，也将成为持续投资的重要领域。</p>
  <p>第三，使用推理增强安全性。OpenAI 已经训练了一套推理大模型，负责根据人类编写的可解释安全规范识别并解决政策中的歧义。结合 ChatGPT 与 Sora 所使用的多模态安全技术，得以根据现有政策灵活调整输入文本与输出图像。</p>
  <p>但目前尽管 4o 图像生成技术在性别表现的多样性上超过了 DALL·E 3，但输出结果仍然主要偏向男性主体。因此，OpenAI 表示其未来的工作将着重于提高数据均衡性，让模型更加公平。</p>
  <h2><strong>访问方式与上线时间&nbsp;</strong></h2>
  <p>作为 ChatGPT 中的默认图像生成工具，4o 图像生成功能从即日起开始向 Plus、Pro、Team 及 Free 用户全面开放。Enterprise 及 Edu 访问权限将后续开放。Sora 也可享受到此次功能升级。对于希望继续使用 DALL-E 的用户来说，则可通过专门的 DALL-E GPT 访问这项新功能。</p>
  <p>开发人员很快就能通过 API 使用 GPT-4o 生成图像功能，访问权限将在未来几周内开放。</p>
  <p>OpenAI 表示，整个图像创建与自定义过程，就像与 GPT-4o 聊天一样简单——只需描述你的需求，包含画面比例、使用十六进制代码的精确色彩或透明背景等细节即可。由于此模型能够生成涉及更多细节的图像，因此渲染时间可能更长，最多可能达到 1 分钟。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://openai.com/index/introducing-4o-image-generation/</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7nCOOE5kvdcdkMU8qg3anA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，整理：冬梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222738209180544</id>
            <title>爆火的大模型一体机，炒作or真需求？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222738209180544</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222738209180544</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 08:35:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>大模型，正在重塑“一体机”这个原本小众的服务器产品。</p>
  <p>“之前行业对一体机的需求非常少。”科大讯飞智算业务部副总经理许昀对光锥智能说道，“而现在的需求远超预期。”</p>
  <p>自开年以来，随着DeepSeek大模型的爆火，也点燃了大模型一体机市场的爆发。</p>
  <p>据IDC统计，市场上已迅速有接近百家厂商推出AI一体机产品，包括新华三等服务器厂商、京东云、百度智能云等云服务提供商、科大讯飞等行业应用开发商及大模型技术供应商等各路玩家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_2dcd06ef1206477fb1d261957326cd30@000000_oswg84627oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一体机厂商在机场打广告</p>
  <p>大模型一体机是一个专为人工智能大模型应用和部署而设计的集成计算设备，通常包含中央处理器（CPU）、图形处理器（GPU）、存储器、操作系统、AI平台软件及各类模型算法等软硬组件，可以理解为一个小型独立的服务器，既能够让大模型开箱即用，还能够保证数据安全。</p>
  <p><strong>这些玩家推出各种集成DeepSeek大模型为主的大模型一体机，并以各自不同的竞争优势切入不同的行业场景应用之中。</strong></p>
  <p>从产品类型上看，市场上目前爆火的大模型一体机，更多是以集成DeepSeek大模型为主，包括32B、70B以及671B满血版等，整体售价大概在十几万元到百万元之间不等。</p>
  <p>“华为四卡机器售价15万多，底层硬件是鲲鹏CPU+昇腾，内置DeepSeek-70B大模型，集成问答助手、知识库等功能，可同时支持30个人并发。”一位大模型一体机销售商对光锥智能表示，“而搭配DeepSeek-671B大模型的一体机售价则超过200万元。”</p>
  <p>事实上，在IT基础设施中，一体机并不是一个全新产品，此前也存在着数据库一体机等产品，但整体市场需求却始终是不温不火。</p>
  <p>而这一波大模型一体机爆发背后，则是受DeepSeek影响，及大模型小型化和算力小型化的发展趋势，通过“软硬协同、开箱即用”的特性，能够满足企业在专一的业务场景中，低成本使用大模型的需求，解决了企业AI部署中的数据安全、算力成本和场景适配三大痛点。</p>
  <p><strong>不过，尽管大模型一体机供给方的市场热度颇高，“但实际上在行业落地还需要时间。”许昀说道，“毕竟现阶段大多数企业还处于试点阶段，行业适配还需要时间，预计半年左右时间，真实的市场需求才会爆发出来。”</strong></p>
  <p>Gartner研究总监张吟铃也表示：“很多企业并未算清楚部署大模型一体机的投资回报比，也因此很多对大模型使用场景经过研究的大型企业对大模型一体机的投资并不多，整体行业还处在一个前期。”</p>
  <p>那么，本质上仍属于AI服务器类型的大模型一体机，还能够持续火多久？各类玩家在其中又将以什么样的角色进行争夺战？</p>
  <h2><strong>一体机需求暴增，众多玩家开抢市场</strong></h2>
  <p>2025年，被看作是大模型落地应用暴发的一年，一体机作为底层算力支持的服务器，也成为众多企业拓展大模型落地应用的关键一环。</p>
  <p>据浙商证券最新测算，预计2025年至2027年，一体机的需求量将分别达到15万台、39万台和72万台，在央国企的市场空间有望达到1236亿元、2937亿元和5208亿元。</p>
  <p>而为了抢夺更多的大模型市场，包括AI服务器厂商、云计算厂商，以及行业应用和大模型技术公司，纷纷开始布局大模型一体机市场，发布相关系列产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_8b4ae039730e411db9716c47d20f0045@000000_oswg1245199oswg1080oswg811_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>硬件厂商中，大致可以分为两大类型，一个是以新华三为例的AI服务器厂商，一个则是以华为为例的国产芯片厂商，前者可以提供集成化的产品，而后者更多是提供底层芯片支持。</strong></p>
  <p>以新华三为例，其截至目前已经发布了多种大模型一体机产品：</p>
  <p>一种是集成DeepSeek大模型的一体机，包括覆盖14B至671B规模的灵犀Cube大模型一体机，搭载DeepSeek V3、R1模型，支持671B大模型单机推理及训推一体服务UniCube；</p>
  <p>另外一种则是为特定行业定制的大模型一体机，如与数字政通合作的城市治理大模型一体机，与泛微合作的协同办公大模型一体机，以及与百度健康合作的医疗大模型一体机等。</p>
  <p>相比较来说，新华三作为服务器厂商，硬件优势明显，自主研发的服务器如 H3C UniServer R5330 G7和R5500，能够支持高性能GPU，提供灵活的拓扑架构，兼容多种模型，并且，硬件厂商也会注重软硬件集成，优化了性能和兼容性，减少用户的配置成本。</p>
  <p><strong>另外，硬件层面可以很明显地看到，国产化则成为大模型一体机的重要趋势，而以华为昇腾、海光、寒武纪等为主的国产芯片，也成为了众多行业客户打造大模型一体机的底层硬件配置首选。</strong></p>
  <p>在华为中国合作伙伴大会2025上，华为董事、ICT BG CEO杨超斌表示，目前已有超80家伙伴基于昇腾打造开箱即用的大模型一体机，并通过极简部署和灵活配置，满足企业多样化的需求。</p>
  <p><strong>除硬件厂商外，云厂商可以说是布局Deepseek大模型一体机最激进的玩家。</strong></p>
  <p>据不完全统计，包括三大运营商云、百度智能云、京东云、火山引擎、浪潮云、阿里云等众多云厂商，都已经推出了大模型一体机产品。</p>
  <p>目前云厂商们的大模型一体机基本可以分为两大类型，一是适配DeepSeek标准版（蒸馏版，32B或70B），一个则是适配DeepSeek满血版（671B），并以此为基础适配不同行业场景。</p>
  <p>如京东云针对金融场景，银行、券商行业建议适配满血版，保险和基金则建议适配基础版。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e5c96a647a944a1c8dfcf1f823a85270@000000_oswg373691oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而百度智能云则是按照千帆和百舸两大平台细分大模型一体机，百舸一体机以算力效率和成本控制为核心，而千帆一体机则侧重模型开发的便捷性与应用生态的丰富性。</p>
  <p>一方面，云厂商可以针对不同场景推出各种细分的大模型一体机，能够覆盖更多细分场景的用户需求，同时，云厂商还可以结合自身的云服务生态、弹性算力等，为用户提供更多支持。</p>
  <p><strong>事实上，云厂商如此积极地抢占大模型一体机市场，这背后归根结底，则是因为“国内云厂商很难放弃私有化部署这块蛋糕，这是其非常重要的营收之一。”张吟铃对光锥智能说道。</strong></p>
  <p>毕竟，在当前中国市场中，即使公有云发展这么多年，企业私有化部署的需求仍始终存在。</p>
  <p>此前一位头部云厂商战略规划人士认为，公共云是未来5年-10年的发展方向。但在未来3年，中国云市场核心增长点是私有云、混合云。</p>
  <p><strong>也正因此，对于大多数云厂商来说，企业私有化部署市场是一块还没有“啃”下来的蛋糕，而大模型一体机市场的爆发，则给云厂商们提供了机会。</strong></p>
  <p>在大模型一体机市场中，还有一类玩家，就是以科大讯飞为例的行业应用及大模型技术厂商，相比于硬件厂商的硬件优势、云厂商的生态优势，其核心竞争力则聚焦在技术和行业理解上。</p>
  <p><strong>这些厂商不仅有自己的基座大模型能力，还能够根据行业特定，对开源大模型进行微调，并以此沉淀出了很多细分场景的行业大模型。</strong></p>
  <p>比如近期科大讯飞的星火深度推理模型X1的全面升级，并基于星火X1首发星火医疗大模型X1，其大模型一体机也推出了<strong>针对政务、警务、司法、医疗、高教等五个应用场景的一体机产品。</strong></p>
  <p>“（一体机）需要与行业软件做深度结合。”许昀说道，“而对于同类型的大模型厂商，则看谁能够具有更深的行业理解，实现差异化竞争优势。”</p>
  <p>从硬件厂商，到云厂商，再到大模型厂商，大模型一体机市场的爆火，政企客户爆发式的需求，仿佛是开启了一场抢夺大模型落地应用的“盛宴”。</p>
  <p>但从市场需求方来看，更多企业还处于前期试点阶段，真正的市场需要远未真正爆发出来。而对于大多数企业来说，大模型一体机的应用，真的能够带来更高的商业价值吗？</p>
  <h2><strong>超细分场景应用，一体机商业价值待验证</strong></h2>
  <p>一体机市场的突然爆火，主要得益于DeepSeek这一波热度的带动。</p>
  <p>一方面，DeepSeek爆火之后，让更多政企客户自上而下了解大模型的能力，更愿意尝试进行大模型的落地应用，这也使得“大模型的整个需求池子变大了，需求面变广了。”许昀说道。</p>
  <p>另一方面，更为重要的一点是，此前很多企业的业务场景都需要对数据隐私安全负责，而受限于数据安全合规等因素影响，都未轻易尝试将大模型与业务结合。</p>
  <p><strong>可以说，DeepSeek刺激了企业对大模型“轻量级”的私有化部署需求，让预算有限的小场景小需求，都能用上大模型。</strong></p>
  <p>因此，综合市场信息也可以看到，目前大模型一体机的市场需求，更多地来自金融、政企、医疗、教育等对数据安全要求较高和工业等对延时较为敏感的应用场景，尤其是金融、政务等领域的客户对大模型一体机的需求尤为旺盛。</p>
  <p><strong>但大模型一体机所能够提供的大模型能力和算力支持是有限的，也正因此，目前在各行业场景中，真正能够应用一体机的，都是在某一个行业中特别细分的场景。</strong></p>
  <p>“一体机的应用可能是在一些非常细的领域，因为在大的行业中，每一个细分领域里针对模型的参数量的要求和需求都不一样。”许昀说道，“所以我们会从具体的行业场景中再筛选出不同细分的场景进行一体机适配。”</p>
  <p>如在大企业之下会存在很多小部门，其中财务部对数据隐私安全要求较高，就可以使用一体机进行大模型的私有化部署，而通过小部门的试点，企业最后可以再决定是否要建设大型算力中心。</p>
  <p>还有一些企业的IT部门部署一台一体机，做企业内部知识库的检索，或者是做一些对话的操作系统等，以及利用大模型来提升员工的工作效率等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_635dab2e621e4af6a8621b1ec9726b11@000000_oswg732329oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>“现阶段接触的客户中，对满血版一体机的需求冲动也非常大，但在落地的过程中也会存在疑问——部署一体机的应用场景是什么？”许昀说道，“因此，不同的场景对一体机的诉求都不同，要根据行业场景进行因地制宜。”</strong></p>
  <p>从一体机客户来说，大多数对隐私不敏感的中小企业，更多地还是使用便宜弹性的公有云，而对于一些存在长期需求，比如需要使用大模型的总结归纳能力来读取其他家公司的财报，且并不想将其放在公有云场景下的，则可以部署一体机。</p>
  <p>对于大型企业，一般会构建自己独立的智算平台，而想要在细分的场景中部署一体机，还需要考虑与自身其他智能算力平台如何协同管理的难题。</p>
  <p><strong>如果说智算中心是一个满汉全席，那一体机更像是地方小吃。所以，大模型一体机真的能够撑起一个独立的市场吗？</strong></p>
  <p>“现阶段，企业部署DeepSeek一体机后，可以用作增长业务的场景其实非常少，更多用于效能提升”张吟铃说道，“目前企业处于一个内部从上到下尝试部署的过程中。”</p>
  <p>张吟铃直言对未来一体机赛道保持谨慎态度：“一体机的底层逻辑还是服务器硬件加软件，上层搭载的大模型开发部署平台能够让企业部署AI更便利，但当企业在使用大模型进入到成熟期后，需要扩展资源用作更多场景部署，企业则需要面对使用同一软件平台去纳管不同种类一体机的挑战，若企业已经选择了一套软件平台，则需要增加更多服务器即可。”</p>
  <p>不过，从商业化逻辑来看，对于像科大讯飞这样的厂商来看，其与硬件厂商的本质区别，就是不依靠硬件挣钱，而是赚取软件服务费用，以及带动客户从细分市场向其他项目转换的营收。</p>
  <p>从具体使用来看，行业客户目前对一体机也存在两极分化的评价：一方面认为一体机能够满足自己在某一个细分行业上的需求，整体实现的效果也还不错；另一方面则因为没有找到与行业能够深度结合的点，且部署一体机的价格也并不是很便宜，觉得一体机效果不好。</p>
  <p>当前大模型一体机的应用主要聚焦在细分行业中的细场景下，而其是否真的能够给企业带来真正的降本增效，以及未来市场潜力如何，都还存疑。</p>
  <p>而大模型一体机从能用，到好用，再到真正解决企业实际问题，还需要一段时间。</p>
  <h2><strong>走，去行业深处！</strong></h2>
  <p>事实上，行业中对大模型一体机是否能够真正发挥大模型性能也存在诸多讨论。</p>
  <p>有位业内人士表示：<strong>“目前，大部分卖单机的都没有考虑并行策略、跨节点通信开销优化，就好比江南七怪一起上也是战五渣，但是全真七子一个很弱，七个摆阵就能跟黄药师不分上下，因为天罡北斗阵做集群优化。”</strong></p>
  <p>但尽管如此，当前DeepSeek一体机仍是满天飞。不过，一体机现阶段更多地还是满足客户的情绪价值：本地化、开箱即用、专属性，并做更多的场景尝试，尤其是政企市场。</p>
  <p>而围绕着DeepSeek一体机的上下游也变得火热起来，很多做算力服务器的销售商，也开始大力推销一体机，但最终真的签单落地的，却并不多。</p>
  <p>且真实现状是，有大多数官宣部署了DeepSeek大模型的企业，实际上却只是进行了前期测试。</p>
  <p><strong>许昀也对光锥智能直言：“我们现在只是看到了市场需求，但很多都还在做一体机的试点，行业适配还需要时间，所以现阶段一体机实际订货量暂时还没有明确的数据。”</strong></p>
  <p>但许昀却也坚定地看好大模型一体机赛道。</p>
  <p><strong>在他看来，随着当前越来越多小版本大模型的推出，会更适合以一体机的形式进行部署，毕竟其性价比非常有优势，“现在软件和硬件都在不停地进步，所以未来一定会在某一个时间点，有一些非常好用的垂类模型，能够放在专用的一体机上。”</strong></p>
  <p>而一体机的未来，一定是在行业上纵深发展，毕竟，只有这样才能够降低模型尺寸的同时，还能够把效果做到最优。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNDIxMDQ1OA==&amp;mid=2247499813&amp;idx=1&amp;sn=95ac116962db5e63612fe0d83f10df0e&amp;chksm=c0114421cac4209c55f9b6a0b977cbd903cc4d120efa8ca9c9cfdf9b0d4ee113201e947bee12&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“光锥智能”（ID：guangzhui-tech）</a>，作者：白鸽，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222646616352261</id>
            <title>在中美双雄主导全球AI的格局下，印度可能陷入“中等收入陷阱”，沦为最受伤的国家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222646616352261</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222646616352261</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 08:25:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>人工智能正以不可阻挡之势重塑全球经济与社会格局。在这场科技革命的浪潮中，中美两国已脱颖而出，成为全球人工智能领域的两大主导力量，基本已经形成中美双极主导的格局。两国通过技术原创性、市场体量及政策闭环构建起竞争壁垒，在短期内封死了其他国家改变游戏格局的可能性。&nbsp;</p>
  <p>然而，一直怀有超级大国梦想的印度，也渴望在能在这一领域迎头而上。但现实却略显残酷，印度不但在AI方面的差距与中美越来越大，还正在因为经济结构等问题，成为遭受AI影响最为严重的国家之一，其服务外包、低端制造、制药等拿得出手的产业都面临AI的挑战。&nbsp;</p>
  <p>面对AI的巨大冲击，印度极有可能出现失业增加、产业结构无法升级等问题，并陷入“中等收入国家陷阱”。对于AI，到底是主动拥抱还是殊死抵抗，印度正面临两难抉择。&nbsp;</p>
  <h2><strong>01 中美在AI产业投下“智子”</strong></h2>
  <p>虽然人工智能产业的发展对任何国家、企业和个人都是开放的，但中美两国事实上已经在这一领导建立了巨大的技术霸权和行业壁垒，相当于对其他国家投下了一颗“智子”，在一定程度上封死了建立新竞争优势的可能性。&nbsp;</p>
  <p>美国在AI领域长期占据领先地位，其深厚的技术积累可追溯至几十年前。早在2013年，美国便发布智慧城市、城市大脑等AI计划，将AI的发展提上日程。2016年更是将其上升为国家战略，此后一系列政策及倡议相继出台，为AI产业的蓬勃发展奠定了坚实的政策基础。美国拥有顶尖的科研机构和高校，如斯坦福大学、麻省理工学院等，源源不断地为AI领域输送高端人才。这些人才在基础研究、核心算法、芯片研发等关键领域不断取得突破，使得美国在AI的基础研究和核心技术方面长期保持领先。美国的科技巨头们，如谷歌、微软、OpenAI等，凭借雄厚的资金实力和强大的创新能力，在AI的应用开发和商业化推广方面也走在世界前列。&nbsp;</p>
  <p>如今，美国占据全球AI核心专利的42%，美国AI初创企业年均融资额达320亿美元，是中国的1.5倍、印度的60倍‌。美国也是全球AI人才最为集中的国家，虹吸效应加剧了其技术垄断，全球Top 100 AI科学家中75%任职于美国机构，成为当之无愧的全球AI第一强国。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e4f81b6675fe483cb99d1e709a26e7b6@6131460_oswg45611oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OpenAI一定程度上代表了美国大语言模型的最高水平</p>
  <p>相比美国，中国虽在AI领域起步稍晚，但发展势头迅猛。2017年，中国出台《新一代人工智能发展规划》，明确了AI产业 “三步走” 的发展目标，从国家层面为AI的发展提供了清晰的战略指引。从中央到地方，通过设立专项资金、提供优惠政策、鼓励企业参与研发等方式，积极构建AI产业生态。&nbsp;</p>
  <p>中国企业充分发挥自身优势，在电商、金融、城市管理等领域将AI技术与实际应用场景深度融合，大大缩短了科研成果转化为实际生产力的周期。中国庞大的市场规模和用户对新技术的高接受度，也为AI产业的发展提供了广阔的空间和丰富的数据资源。Deepseek等大模型的出现也直接缩短了中美之间的差距，2024年中国AI专利申请量占全球38.6%，首次超越美国。&nbsp;</p>
  <p>截至 2023年，全球算力基础设施总规模达910EFLOPS，美国、中国算力基础设施规模位列前两名，算力全球占比分别为32%、26%，这一数据充分显示了两国在AI领域的强大实力。&nbsp;</p>
  <h2><strong>02 命想由我却由天</strong></h2>
  <p>想要努力跻身超级大国的印度近年来也意识到AI的重要性，开始积极布局。&nbsp;</p>
  <p>印度总理莫迪此前提出“数字印度 ”战略并承诺投资80亿美元，并批准了“印度人工智能使命” 项目，拨款超过1030亿卢比（约合 86.7 亿元人民币），旨在为AI初创企业提供资金支持，并开发相关基础设施。同时，启动了拥有超过1.8 万个 GPU（图形处理器）的公共计算设施，对初创公司、研究人员和开发者开放，以提升印度在AI领域的计算能力。&nbsp;</p>
  <p>在斯坦福大学 去年11月发布的《2024年全球人工智能实力排行榜》中，印度位列第四，仅次于美国、中国和英国。看起来排名不错，但其优势和得分点主要集中在经济增速与开发者基数，而非技术实力和专利数量，尤其在研发投入和基础设施方面明显落后‌。&nbsp;</p>
  <p>而在Tortoise发布的全球AI指数中，印度排名第十，不算高也不算低。但在世界人工智能大会发布的AI国别排名上，印度仅位居26位。&nbsp;</p>
  <p><strong>不同榜单之间的排名存在巨大差异，表明舆论对于印度AI的发展水平存在巨大的分歧，也说明印度AI的实力并未能服众。</strong></p>
  <p>虽然印度心比天高，但到目前为止，印度离AI强国这一目标还有很大距离。从学术产出来看，印度在2018-2023年全球十大AI会议上的论文贡献率仅1.4%，排名第14位；AI核心专利持有量不足美国的1/20、中国的1/10。&nbsp;</p>
  <p>根据AIRankings客观统计2015年至2025年3月人工智能核心领域顶刊与顶会论文发表的数据，美国位居第一，中国在AI领域论文发表数量位列全球第二，印度未进入前十。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_39f183cd54ab437980ff0b3073ebca2f@6131460_oswg55555oswg1080oswg791_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">AIRankings近十年成果发布量排名（数据：AIRanking；制图：通智天下）</p>
  <p><strong>另外颇具尴尬的是，印度至今没有一个大模型。</strong> 印度电子与信息技术部长阿什 维尼 ·维什瑙上月底宣布，将在未来10个月内开发出符合本土语言和文化特色的大语言模型，目前基础框架已经完成。看起来似乎 进度很快，但<strong>事实上这是一个套皮DeepSeek-R1开源模型的产品，只是进行了二次开发。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_ca237d38a44a41d2ab9b5a40d6f895af@6131460_oswg28595oswg990oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Tortoise发布的全球AI指数中，印度排名第十（数据：Tortoise）</p>
  <p><strong>那么，为什么印度在AI领域会如此滞后？</strong></p>
  <ul>
   <li><strong>资金捉襟见肘</strong></li>
  </ul>
  <p>一个残酷的事实是， AI很大程度上是一个烧钱的产业，而且烧钱的规模和技术水平呈正相关关系。&nbsp;</p>
  <p>印度虽然经济增速快，但体量仍小，这使得其政府财力受到限制。以莫迪承诺的AI投资资金为例，实际到位资金不足承诺的20%，且72%流向外资控股的合资企业‌。&nbsp;</p>
  <p>这使得印度在AI方面的研发投入强度仅为0.3%（中国1.8%，美国2.4%），初创企业年均融资额仅为中国的1/20‌，限制了其AI的发展。&nbsp;</p>
  <ul>
   <li><strong>人才储备流失</strong></li>
  </ul>
  <p>印度宣称拥有62万AI专业人才，并且每年新增培养15万AI工程师，但实际上AI人才储备呈现" 倒金字塔"，仅有12%的人才掌握深度学习算法开发能力，其余均为基础员工。&nbsp;</p>
  <p>而高级别人才中6成以上选择赴美就业，本土顶尖AI科学家占比不足1.4%（美国57%，中国12%）‌，导致研发能力断层。&nbsp;</p>
  <p>与此同时，印度的教育体系长期面临资源分配不均、教育质量参差不齐等问题。在AI时代，印度教育机构受限于师资力量不足、课程更新缓慢，难以快速培养出契合AI产业发展的专业人才。仅12%的高校开设AI专业课程，且教材更新周期长达5-8年，使得大量潜在人才因缺乏早期教育启蒙与接触AI知识的机会，被排除在新兴产业发展之外。&nbsp;</p>
  <p>这不仅限制了印度AI产业自身的人才储备与创新能力提升，还因人才短板阻碍了其他行业借助AI实现产业升级的可能性。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_34bfc06cff844c36bb4ca0103762b4ae@6131460_oswg36841oswg640oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中印两国人才撑起了美国的AI产业，图为Open AI的技术团队</p>
  <ul>
   <li><strong>算力设施不足</strong></li>
  </ul>
  <p>虽然大家常说中国在AI算力芯片等领域被美国“卡脖子”，但是实际上 印度在算力方面对美国的依赖程度更严重，其90%的AI芯片依赖英伟达、AMD等企业。&nbsp;</p>
  <p>美国前总统拜登将印度列入需要特殊许可才能进口先进GPU的国家名单，这也限制了印度在AI领域的发展。&nbsp;</p>
  <p>另外，从印度内部来看，由于各邦数字税差异率达47%，导致跨国企业在本地化进行算力部署时成本增加25%。&nbsp;</p>
  <p>拮据的财力、高昂的芯片和美国的贸易限制使得印度在算力基础设施建设方面比较滞后，其数据中心数量仅为128个，是中国的1/8，且60%集中在孟买-班加罗尔走廊，极大地限制了AI大模型的训练。&nbsp;</p>
  <ul>
   <li><strong>数据资源分裂</strong></li>
  </ul>
  <p>由于英语世界的经济、技术话语权垄断在欧美手中，印度一直想建立起基于印地语等本土语言为基础的AI模型。但问题在于，与中美这种单一语言占绝对主导地位的国家不同，印度除了英语之外，还有22种官方语言，这导致数据资源的碎片化现象极为严重‌。&nbsp;</p>
  <p>过多的语言也带来分裂的数据资源，印度 互联网用户产生的有效训练数据量仅为中国的18%‌，这使得单一语言的语料库规模不够丰富， 本土语言数据集占比不足8%‌，从而造成数据标注成本成倍增加。&nbsp;</p>
  <p>另外，印度的数据治理仍处于初级阶段。印度政府主导的“印度AI数据集平台”覆盖范围有限‌，大量行业缺乏数据沉淀，医疗、金融等关键领域的数据开放度不足35%，也制约了本土AI模型精度提升‌。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_4c8bb5d515d4494395e2acadaf2cf1e7@6131460_oswg389543oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">碎片化的语言体系使得印度本土语言大模型难产，图为印度官方语言地图</p>
  <h2><strong>03 要的就是你的命</strong></h2>
  <p>如果只是AI这一个单一产业落后倒也问题不大，毕竟当前AI产业的规模不大、就业人口也不多，与汽车、石油、金融等产业相比可谓“小巫见大巫”。&nbsp;</p>
  <p><strong>但问题在于，AI具有对其他行业的“乘数效应”甚至“指数效应”，可以极大地放大其他产业的潜力，但同时也带来极大的破坏力，而印度以初级制造业和服务业为主的薄弱经济结构恰恰最容易受到AI的冲击。</strong></p>
  <ul>
   <li><strong>服务外包产业遭受重创</strong></li>
  </ul>
  <p>服务外包是印度现代服务业的基石和支柱，在2023年贡献了9%的GDP，解决了540万中产的就业问题，印度长期以来也依靠服务外包产业在全球经济中占据一席之地。然而，AI的发展正使这一优势面临严峻挑战。&nbsp;</p>
  <p>许多原本需要人工完成的服务外包工作，如数据录入、客户服务等，如今通过AI技术可以更高效、更准确地完成。以呼叫中心业务为例，以往印度凭借大量英语 熟练的劳动力承接了全球众多企业的呼叫中心外包业务，但现在AI驱动的语音识别和自动回复系统已能承担大部分基础咨询工作，处理大量重复性问题，且不受时间和地域限制，许多企业纷纷削减印度呼叫中心的规模。&nbsp;</p>
  <p>AI使得全球企业对印度服务外包的依赖度降低，印度的服务外包产业订单量减少，大量从事相关工作的人员面临失业风险。&nbsp;</p>
  <p>这一后果已经开始显现。根据印度IT外包龙头印孚瑟斯（Infosys）披露的信息，部分美国企业在使用ChatGPT驱动的智能坐席后，该公司马尼拉呼叫中心裁员45%，班加罗尔基地合同额下降28%‌。GitHub Copilot也使该公司软件外包单价从28美元/小时降至16美元 /小时，印度开发者接单量减少37%‌。&nbsp;</p>
  <ul>
   <li><strong>智能制造掐灭就业希望</strong></li>
  </ul>
  <p>印度一直希望通过发展制造业来促进经济增长和解决就业问题，但随着AI、机器人等技术在制造业中的广泛应用，制造业对劳动力的需求结构发生了巨大变化。&nbsp;</p>
  <p>传统制造业中大量依赖低端劳动力的岗位，在智能化改造后被自动化设备和智能机器人所取代。企业为了提高生产效率和产品质量，更倾向于采用先进的智能制造技术，这使得印度原本期望通过制造业吸纳大量劳动力的计划受阻。&nbsp;</p>
  <p>以纺织业为例，根据印度研究机构的测算，在采用智能检测系统之后，纺织品的人工质检需求下降55%，会造成约220万工人面临失业风险。世界银行预测，印度未来五年可能损失1100万个中低技能岗位，但同期仅能创造280万个AI相关岗位，供需缺口达1:‌3。&nbsp;</p>
  <p>而在高端制造方面，由于缺乏足够的高端技术人才，印度难以在短时间内适应制造业智能化的发展趋势，其制造业发展面临巨大困境。&nbsp;</p>
  <p>以印度寄予厚望的富士康为例，该公司在印度泰米尔纳德邦和安得拉邦运营至少4家工厂，总雇佣规模约‌7万人‌，集中于智能手机组装业务‌。富士康自2018年起提出“五年机器人替代计划”，并在金奈工厂引入焊接机器人等设备，但受限于印度工人技术适配性差，以及政府限制自动化设备进口，导致富士康工厂的自动化覆盖率不足15%，智能化设备调试周期延长30%，良率仅为中国同类工厂的‌60%-70%‌。&nbsp;</p>
  <p><strong>虽然从表面上看，印度政府的限制措施保护了本地工人的就业，但从长期看，却削弱了工人的技能提升，无法适应制造业智能化的发展趋势，在吸引外资和拓展国际市场方面愈发艰难，也进一步丧失了生产力和竞争力。</strong></p>
  <p>这使得 印度作为全球第六大制造业经济体，工厂设备联网率仅19%，远低于中国的64%。塔塔集团引入焊接机器人后，浦那工厂裁员30%，但生产效率提升仅12%，投资回报周期长达7年。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_53be71e99bd74b3aaafb32d627cb0a2b@6131460_oswg167107oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">由于政府限制和工人技术水平不足，富士康印度工厂推行智能化、自动化举步维艰</p>
  <ul>
   <li><strong>医疗医药行业面临困境</strong></li>
  </ul>
  <p>在医疗领域，AI技术已在疾病诊断、药物研发、医疗影像分析等方面展现出巨大潜力。例如，AI辅助诊断系统能够快速准确地识别医学影像中的病变，为医生提供诊断参考，提高诊断效率与准确性。&nbsp;</p>
  <p>然而，印度医疗体系基础设施薄弱，许多基层医疗机构缺乏引入AI医疗设备与技术的资金与技术支持。这导致印度在医疗服务质量上与发达国家差距进一步拉大，民众难以享受到先进的医疗福利。&nbsp;</p>
  <p>同时，在药物研发方面，印度的仿制药在全球领先，并且在CDMO等领域也奋力追赶。但欧美全球制药巨头已经开始借助AI开展化合物分子筛选等工作，极大地加速了研发进程、降低了药物研发成本。&nbsp;</p>
  <p>印度在创新药研发领域由于缺乏AI技术支撑，难以跟上国际步伐，其医药产业未来只能继续局限在仿制药领域，发展空间受到挤压，进而影响相关产业链经济增长与就业。&nbsp;</p>
  <ul>
   <li><strong>金融科技领域接受冲击</strong></li>
  </ul>
  <p>印度近年来金融科技发展迅速，但在AI浪潮下，也面临冲击。&nbsp;</p>
  <p>在信贷审批方面，国际金融机构利用AI算法能够更精准地评估借款人的信用风险，相比之下，印度本土金融机构的传统信用评估方式显得滞后。这使得印度在吸引国际金融业务和投资方面处于劣势，限制了其金融科技产业的扩张。&nbsp;</p>
  <p>而且，随着AI驱动的全球金融交易自动化程度不断提高，印度从事基础金融交易操作和数据处理的岗位面临被替代风险，可能引发金融领域的局部失业问题，进而影响金融市场的稳定与发展。&nbsp;</p>
  <ul>
   <li><strong>农业生产与供应挑战重重</strong></li>
  </ul>
  <p>农业在印度经济中占据重要地位，约一半的劳动力从事农业相关工作。&nbsp;</p>
  <p>AI技术在精准农业中的应用，如利用卫星图像和传感器进行土壤监测、病虫害预警以及智能灌溉系统的使用，对于缺乏先进农业技术和资金投入的印度农户而言，是难以企及的。&nbsp;</p>
  <p>虽然塔塔咨询（TCS）也推出了农业AI平台，并服务覆盖60%的棉花种植区，使得单产提升23%‌，但AI在农业领域的应用仍较为局限。这导致印度农产品在产量和质量上与采用先进AI技术的国家产生差距，影响其在国际农产品市场的竞争力。&nbsp;</p>
  <p>在农产品供应链方面，基于AI优化的物流配送和库存管理系统，能够提高供应链效率、降低成本。印度农业供应链因缺乏类似技术，面临更高的损耗率和运营成本，进一步压缩了农业利润空间。&nbsp;</p>
  <h2><strong>04 还有机会上车吗</strong></h2>
  <p>实事求是地讲，印度在AI领域也并非毫无机会，在某些方面甚至比欧日韩更具有潜力。&nbsp;</p>
  <p>从人才资源来看，印度庞大的人口基数意味着丰富的人才潜力，若能加强教育体系改革，加大在AI相关领域的教育投入，培养出更多本土专业人才，将为其AI产业发展提供有力支撑。另外，硅谷有大量印度裔工程师资源，其数量和规模仅次于华裔，如果能吸引部分人才回流，也将提升印度在AI方面的研发实力。&nbsp;</p>
  <p>从市场规模来看，印度是少有的可以与中美匹敌的超大规模市场，为AI应用提供了丰富的场景和空间。一旦能够补足 AI技术底座方面的短板，印度在AI应用方面将有望释放巨大的潜力。&nbsp;</p>
  <p>从产业基础来看，虽然服务外包首当其冲受到AI冲击，但还是为印度在信息技术领域积累了宝贵的经验，有助于其在AI软件开发和算法优化等方面取得进展。&nbsp;</p>
  <p>从地缘政治来看，为了拉拢印度，美、日、俄等国都试图抛出AI技术合作的橄榄枝。例如，美国试图通过"AI民主联盟"向印度转移边缘技术，如微软承诺投资5亿美元建设海得拉巴AI实验室‌等。而“主权AI”的兴起，也为印度发展相关技术提供了更为充分的政治资源。&nbsp;</p>
  <p>然而，印度要赶上AI的浪潮面临诸多挑战。首先，如何留住本国人才并吸引海外人才回流是一大难题，印度需要改善国内的科研环境和工作待遇，为人才提供更好的发展空间。其次，提升基础研究能力和核心技术创新水平需要长期的投入和积累，尤其是尽快提升AI研发投入强度，这对印度有限的科研资源来说是巨大的考验。再者，改善通信基础设施、提高互联网普及率等硬件条件，也需要大量资金和时间，并非一蹴而就。最后，印度政府需要优化“臭名昭著”的营商环境体系，建立跨邦数字治理框架，营造更为AI友好的政策环境。&nbsp;</p>
  <p><strong>更为重要的是，印度需要在“保就业”和“保技术”的两难之间做出取舍——到底是维持低端产业来喂饱十几亿人口，还是牺牲一两代人来跨越式发展前沿技术。</strong></p>
  <p>印度若不能尽快解决技术主权与就业转型的结构性矛盾，就可能沦为中美AI生态的"数据殖民地"。&nbsp;</p>
  <p>服务外包业崩塌与制造业空心化的叠加效应，或将使其陷入人均GDP 3000-5000美元的"数字化中等收入陷阱"——尽管这并非莫迪政府乐意看到的局面，但却是极有可能发生的事实，而且留给莫迪政府决策的时间已经不多了。&nbsp;</p>
  <p>参考资料来源：WIPO，World Bank，McKinsey &amp; Co.，Stanford HAI，CB Insights，AMiner，NASSCOM，ICEA，Tracxn，AICTE，&nbsp;Synergy Research，中国工信部，印度劳工部，各机构官网等</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AT3KN6Ny3WuY9MLsx2VXjA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“寰宇商业时间”</a>，作者：寰宇商业时间，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222637750068740</id>
            <title>成人陪伴、体育竞技、养老陪护，人形机器人在工厂外的归途</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222637750068740</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222637750068740</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 08:21:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>工厂场景固然为人形机器人提供了理想的落地起点，但其仅仅是商业化版图中的一环，而非终极答案。工厂之外，还有更为广阔的应用场景亟待开拓，非结构化环境不仅为人形机器人提供了多样化的试验场，更能通过真实场景的反哺，加速技术迭代与产品进化。</strong></p>
  <p>几乎所有人形机器人厂商在展示落地应用案例时，都不约而同地将目光聚焦于工厂场景，甚至将其视为人形机器人商业化落地的“最优解”。一时间，工厂车间仿佛成为人形机器人的“练兵场”，成群结队的机器人涌入生产线，开启“打工”模式。</p>
  <p>然而，这一现象背后也引发了一个核心问题：为什么是工厂场景？</p>
  <p>从技术维度来看，工厂环境具有半结构化、任务指令明确的特点，这与人形机器人当前的技术能力高度契合。工厂场景中的标准化流程和可控环境，为人形机器人提供了理想的试验场，使其能够在有限的技术边界内实现高效落地。</p>
  <p>从产业价值来看，人形机器人作为新质生产力的代表，其核心使命并非简单“替代人力”，而是“协助人力”乃至“补位人力”。当前，制造业正面临结构性“用工荒”，尤其是技术含量低、劳动密集型的产业，用工缺口尤为突出。以南方某城市为例，2024年第四季度的用工缺口接近百万量级。在这一背景下，人形机器人凭借其柔性制造能力、持续作业能力，成为填补劳动力缺口的理想解决方案之一。</p>
  <p>从长远发展来看，工厂场景不仅是人形机器人商业化落地的起点，更是其技术迭代与场景扩展的重要跳板。</p>
  <p>但真的只有工厂才能承接人形机器人吗？</p>
  <p>在具身研习社看来，工厂场景固然为人形机器人提供了理想的落地起点，但其仅仅是商业化版图中的一环，而非终极答案。工厂之外，还有更为广阔的应用场景亟待开拓，非结构化环境不仅为人形机器人提供了多样化的试验场，更能通过真实场景的反哺，加速技术迭代与产品进化。</p>
  <p>此外，多样化的场景需求也将催生更具针对性的解决方案，推动人形机器人从“单一功能”向“多场景适配”演进。</p>
  <p>市面上已经涌现一批，跑向新场景的人形机器人，在工厂外找了新出处。</p>
  <h2><strong>体育文娱齐上阵，有心培育和“无心插柳”</strong></h2>
  <p>如果说工厂是相对可控的环境，那体育场景和文娱活动则是最相对不可控的环境。</p>
  <p>体育赛场虽然地面条件相对稳定，但多机器人协同竞技带来了极高的不确定性。单个机器人的一个动作失误，可能引发"多米诺骨牌效应"，导致群体性失控。以目前机器人在体育赛事领域最突出的足球赛为例，一台机器人的平衡失调可能直接改变比赛走向，这对实时决策算法和运动控制能力提出了极致要求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_bda26ad1472d4e2ca6502741da2a9e51@6154646_oswg134278oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：加速进化</p>
  <p>文娱表演的复杂度更甚，每场活动的地面材质、空间布局、灯光条件都可能截然不同，而密集的人群互动更让避障系统面临巨大压力。机器人不仅要在嘈杂环境中精准执行任务，还要应对观众的随机干扰，稍有不慎就可能上演"机器人迷惑行为大赏"，变成用户二次传播文案中的“黑历史”。</p>
  <p>显然，这些场景的不确定因素量级与对机器人技术的要求呈指数级正比。但也正因如此，它们或许能成为推动技术突破的最佳"练兵场"。</p>
  <p>清华大学教授、加速进化首席科学家赵明国曾表示，“足球运动是具身智能的终极试金石，需集成运动控制、动态环境交互与实时决策能力。其多模态协同机制推动人形机器人突破复杂任务极限。”</p>
  <p>加速进化的Booster T1专为开发者打造，具有轻巧灵活、皮实耐摔的特点，其在2025年RoboCup德国公开赛成人组决赛中，以9:0的比分击败德国队夺冠。</p>
  <p>宇树科技也曾发布过G1人形机器人的首个应用方案Unitree G1-Comp。该机器人被官方称为“为赛事打造的足球巨星”。能在足球场上奔跑、转身、转圈，身体对抗能力使其在相撞后也能保持稳定，并能自主起身。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_fe6d0351da8943f693f7e79fe53e7f76@6154646_oswg879453oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：宇树科技</p>
  <p>G1-Comp增加了2个头部自由度，搭配深度相机可实现180度视野覆盖。能通过头部摄像头锁定足球并完成射门。</p>
  <p>“踢足球”只是一个切口，其切开的是让机器人在不可控环境下的运动能力和应对能力。基于该脉络能延伸出两条发展主线：一是，在足球赛事中衍生出新业态，可类比电竞赛事带来的新业态发展；二是，基于足球赛训练和数据回传其能力可以平移至其他场景，如养老、家用等非结构化环境中。</p>
  <p>如果说体育赛事是部分厂商有心培育的场景，那文娱活动、商演活动则是“无心插柳”出的场景。</p>
  <p>自从宇树科技“租赁生意经”爆火后，宇树科技的机器人出现在各大商演场合中，从舞台组乐队到台下互动；从室内商场到户外活动，宇树科技已经成为2025年“走穴劳模”。这些和日常生活丝滑无缝的场景，是机器人迈进家庭的第一步，也是考验其真实感知能力、交互能力、避障能力等多维度技术的试验场。</p>
  <p>除了宇树科技外，其他人形机器人产品也出现在诸多商业场景中，例如扮成“日租男友”陪人类逛街等。</p>
  <p>之所以称商业演出是“无心”之意，是由于人形机器人厂商志不在此。某人形机器人厂商曾向具身研习社表示，现阶段科研高校落地更多，表演只是传播需求并非刚需场景。</p>
  <p>但就是这“非刚需场景”，同样加速了人形机器人的技术突破。目前，其应用在商业演出已经经历了从预设动作到到任意学的进化过程。</p>
  <h2><strong>聚焦养老场景，一己之力难破局</strong></h2>
  <p>养老场景是和工厂场景并称为人形机器人最佳应用场景。</p>
  <p>虽然养老场景的环境空间和需求指令与工厂场景相差甚远，但其发展特性及想象空间和工厂类似，亟需新生产力驱动生产关系变革。</p>
  <p>数据显示，2024年末，我国60岁及以上人口3.1亿，65岁及以上人口2.2亿，占比分别为22%、15.6%，已进入中度老龄化阶段，预计到2035年，60岁以上人口将突破30%。当前中老龄化，未来老龄化的发展风向清晰可见。</p>
  <p>一面是万亿级规模的银发经济蓝海，另一面却是服务需求精细化与从业人员低技能化的错配，造成护工缺口的现实。结构性困局下，给人形机器人创造机遇，从日常照护到康复训练，从情感陪伴到应急响应，每个细分场景都是技术落地的战略高地。</p>
  <p>今年的《政府工作报告》也提出，积极应对人口老龄化，完善发展养老事业和养老产业政策机制，大力发展银发经济。前不久，国际电工委员会（IEC）正式发布由我国牵头制定的养老机器人国际标准（IEC63310《互联家庭环境下使用的主动辅助生活机器人性能准则》）。</p>
  <p>中国发展高层论坛2025年年会的专题研讨会也探讨了相关话题，预计2035年之前的20年左右时间，是本世纪剩余时间内我国人口老龄化程度较低的时期，也是积极应对人口老龄化的重要“窗口期”。</p>
  <p>政策东风已至，产业窗口期开启，二者相遇为人形机器人在养老场景的落地提供了最佳助力。</p>
  <p>目前已有洗浴机器人、大小便护理机器人、辅助行走机器人等机器人产品开始在真实场景试用。但其解决但都是单一护老生活难题，而非照顾老人全生活但通用解决方案。因此，业内主流的观点认为，养老最优解为人形机器人，以人为尺的世界中，人形机器人更能丝滑部署。</p>
  <p>例如，腾讯Robotics X实验室，就研发了养老机器人“小五”，具有安全人机物理交互等多项能力，可以协助照顾病患和老人，能实现抱扶移位、主动悬挂、折叠展开等功能；智元机器人三大事业部之一的“灵犀”产品线就聚焦于养老场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_9485db4c84f148669958c6b0890eea7d@6154646_oswg76710oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：腾讯</p>
  <p>相较于工业场景已经开始批量试点或运用，人形机器人步入养老场景还需要等待数年。</p>
  <p>这其中不仅是要求技术加速迭代，能满足护老起居中应对一切突发事件，还需要产业多方共建更为成熟的生态环境。例如，信任危机和跨学科协作等。</p>
  <p>首先，老年人对机器人情感交互的接受度较低，机器人无法替代子女陪伴的顾虑横亘在前，使机器人渗透率的关键阻碍。标准化机械动作难以捕捉人类情感的细微变化，独居老人更注重情感需求，机器人的交互能力难以满足。</p>
  <p>其次，养老机器人不仅需要机器人团队研发，还要吸纳心理学、老年医学、社会学等多种学科知识。不过，目前跨学科产研机制尚未成熟。</p>
  <p>由此可见，虽然养老场景正处于机遇窗口期，但其要求更高、挑战难度更大，而这些关卡绝非仅凭机器人厂商一己之力就能解决。</p>
  <h2><strong>仿生机器人重交互，拉满情绪价值</strong></h2>
  <p>在人形机器人阵营中，除了有双足和轮式的构型区别，还有“钢铁之躯”和“仿人触感”的外貌区别。前者更偏向于以生产力的角色出现，后者在此基础上更突出情绪价值，主打机器人陪伴属性。只不过，畅想虽好，但过于拟人化的外观和触感，很容易引发“恐怖谷效应”。</p>
  <p>仿生机器人的特性决定了其技术重心，向高度拟人化外观设计和深度情感交互两方面侧重。高度拟人化需要的不仅是皮肤触感柔软和人类相似，还需要其微表情控制能力，考验的是厂商电机、算法规划等软硬件协同能力；深度情感交互则需要表情识别、语音语调分析等能力。</p>
  <p>以松延动力推出的仿生机器人“Hobbs”为例，该机器人的外表设定可视为亚洲男性。和宇树科技、众擎等机器人产品脑部只有“钢铁”外貌不同，该机器人能做到张嘴、皱眉、眨眼等动作。</p>
  <p>“Hobbs的嘴部用了14个电机。”松延动力联合创始人胡晨旭曾对媒体分析仿生机器人的面部难度，他表示，人形机器人的运动质量主要由关节决定，方向和轨迹都相对确定。但想要在机器人身上复刻人类的肌肉运动，需要更精细的算法规划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_62429fb77af14f94a5d3bf33b04fa103@6154646_oswg40147oswg1050oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：具身研习社</p>
  <p>目前该款机器人已经在展厅担任“导览员”的角色，数字华夏的仿生机器人“夏澜”也同样应用于政务大厅、商用服务和展馆代言等诸多场景。</p>
  <p>但这只是仿生机器人落地场景之一。沿着“仿生”这条脉络联想，其更多想象空间或许在于陪伴，至于陪伴的诉求可以借用Realbotix创始人的一句话解释“实际场景由用户决定”。</p>
  <p>Realbotix的仿生伴侣人形机器人“Melody”，能够与人对话和肢体互动。创始人曾有多年的硅胶成人玩偶经验。国内成人玩偶公司金三玩美也抱紧了大模型的大腿，利于大模型加强交互体验，带动销量。据了解，金三玩美搭载大模型的MetaBox在去年12月投入海外市场，包括美国、德国、日本、韩国等，预计4月会在国内上市。</p>
  <p>这条商业化的可行性不言而喻，但其究竟是否能做到长效、健康的发展还需要时间验证。</p>
  <p>不过抛去成人陪伴，仿生机器人若以“情绪搭子”的角色融入到日常生活中，或许会打开更广阔的局面。</p>
  <p>当工厂场景的"打工潮"逐渐褪去新鲜感，人形机器人的进化图谱正徐徐展开。从体育赛场的"战术博弈"到文娱舞台的"即兴表演"，从养老社区的"温情陪护"到仿生交互的"情感共振"，这场技术革命早已突破工业围城，向人类生活的毛细血管渗透。</p>
  <p>然而，这场征途远非坦途——体育竞技的蝴蝶效应、银发经济的伦理迷宫、仿生交互的恐怖谷陷阱，每一道关卡都在拷问技术的边界与商业的智慧。但正是这些高难度"副本"，推动着人形机器人从"机械执行者"向"智能伙伴"蜕变。</p>
  <p>注：头图来源加速进化官网</p>
  <p>本文来自微信公众号“具身研习社”，作者：吕鑫燚，编辑：狄鑫彤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222634976847367</id>
            <title>627亿元，一季度60家新能源企业成立 央国企、宁德时代占比75%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222634976847367</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222634976847367</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 08:09:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>在2025年第一季度，新能源领域掀起了一场资本狂潮，据预见能源不完全统计，<strong>2025年第一季度共有 60 家新能源公司相继成立，注册资本总额高达 627 亿元</strong>。</p>
  <p>这一波成立热潮涉及中煤、国家能源集团、中广核、三峡等大型央国企，以及协鑫、隆基、宁德时代等龙头民营企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_f50294fb9c354ec98e4dca0018f66c55@6117095_oswg712307oswg1080oswg3289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>央国企作为新能源领域的主力军，在2025年第一季度表现得尤为活跃，<strong>新成立了34家企业，占比统计总量的56.66%。</strong></p>
  <p>其中，<strong>中煤集团在新能源赛道上频频发力，成立了多家新能源公司</strong>。例如，中煤（钟山）新能源有限公司于3 月14日在广西注册成立，注册资本1.5亿元，由中煤电力有限公司控股83%，中广核风电有限公司参股17%。该公司业务涵盖发电、输电、供电以及风力、太阳能、生物质能发电技术服务等多个领域，致力于打造综合性的新能源业务体系。</p>
  <p>同样在3月，中煤于田新能源有限公司在新疆成立，注册资本约 8.4 亿元，由中国中煤能源集团有限公司间接全资持股。公司专注于太阳能发电技术服务、新兴能源技术研发等，充分利用于田地区丰富的太阳能资源，推动当地新能源产业发展。</p>
  <p>据悉，2024年以来，中煤集团投资的五大能源基地都在陆续开工。2024年10月31日，中煤哈密一通道80万千瓦风电+20万千瓦光伏多能互补项目首台机组成功并网发电，这是中煤集团首个百万千瓦级新能源项目。</p>
  <p><strong>同样，国家能源集团也在新能源领域加速布局</strong>，3月4日成立的国能哈密集成创新新能源有限公司，注册资本高达 10 亿元，由国家能源投资集团有限责任公司间接全资持股。</p>
  <p>该公司业务贯穿新能源产业链的技术研发、设备维护与场景应用，涵盖风力、太阳能发电技术服务、储能技术服务等多个核心领域，是国家能源集团从 “能源生产者” 向 “能源服务商” 转型的重要举措。</p>
  <p>此外，<strong>当中注册金额最大的两家企业分别是310亿元的四川能源发展集团有限责任公司、110亿元的广东藏粤直流电力运营有限公司。</strong></p>
  <p>据显示，四川能源发展集团有限责任公司是由四川省政府国有资产监督管理委员会、四川发展（控股）有限责任公司、四川省财政厅三者持股的，主要是为了打造集能源荷储一体、水风光氢天然气（页岩气）等多能互补的国内领先、世界一流新型能源企业。成立后的总资产超3900亿元，员工约3.8万人，建成投运电力装机规模3560万千瓦。</p>
  <p>但值得一提的是，早在2024年11月29日，川投能源、川能动力等上市公司披露，四川省人民政府拟启动四川省投资集团有限责任公司与四川省能源投资集团有限责任公司。（详情可见预见能源此前文章《川投集团和四川能投重组 地方能源国企正在加速抱团》）</p>
  <p>而本次新成立的四川能源发展集团有限责任公司，就是经<strong>过四川省委、省政府批准，于2月26日，通过战略性重组川投集团、四川省能投集团，以新设立公司的方式成立的能源发展集团。</strong></p>
  <p>注册资本110亿元的广东藏粤直流电力运营有限公司则是国家电网以及南方电网共同打造的公司，中国南方电网有限责任公司持股51%，国家电网有限公司持股49%。主要是为双方推进跨经营区直流输电工程建设。</p>
  <p>据悉，<strong>藏东南至粤港澳大湾区±800千伏特高压直流输电工程是国家“十四五”规划中的跨省区重大输电工程，由南方电网和国家电网联合投资经营，是中国首条四端特高压柔直工程。</strong>（详情可见预见能源此前文章《国家电网、南方电网再合作，成立合资公司》）</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e0a7ca4089de44dbb27154e38727018b@6117095_oswg313562oswg1080oswg1523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了央国企，龙头民营企业也在新能源领域积极行动，为行业发展注入新活力。</p>
  <p>协鑫集成通过全资子公司苏州集成与日晟产投合作，于3月14日成立徐州鑫曜新能源科技有限公司，注册资本 16.57 亿元。</p>
  <p>此次合作旨在以较低成本扩充电池产能，提升协鑫集成在光伏产业链中的竞争力，满足组件端需求，增强供应链稳定性。</p>
  <p>刚上市不久的海博思创也通过间接全资控股的形式，在3月5日成立了鄂尔多斯博创新能源科技有限公司。</p>
  <p>此外，2月14日，五粮液还联手隆基绿能成立光伏企业宜宾英发德睿科技有限公司，注册资本高达10亿，吹响了2025年白酒进军光伏的号角。</p>
  <p>另外，从图中还看到传统水务龙头海天股份在2月11日成立了四川海天光伏材料有限公司。值得注意的是，3月7日，海天股份发布公告称，拟通过子公司以5.02亿元现金收购德国百年巨头贺利氏旗下光伏银浆事业部。</p>
  <p><strong>其中的子公司就是新成立的四川海天光伏材料有限公司，这么一看，其实海天股份这场收购恐怕早就在布局了。</strong></p>
  <p>不过，在预见能源统计第一季度新成立新能源企业中<strong>，锂电龙头宁德时代的动作最为频繁，</strong>据不完全统计，2025年第一季度，<strong>宁德时代直接或间接成立了11家新能源相关的企业。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_7bcd20b3ecaa49d89af604fd5fe778cf@6117095_oswg315154oswg1080oswg1549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新成立的涉及换电、电池制造、风电、储能等多个领域。</p>
  <p>资料显示，时代骐骥（深圳）成立于2023年，宁普时代电池科技有限公司（以下简称宁普时代）100%持有股份，而宁普时代的控股股东是宁德时代，控股比例高达94%以上。</p>
  <p>时代骐骥（深圳）的主营业务包含骐骥换电块、骐骥换电站、骐骥云平台等模块，主要瞄准换电重卡市场，<strong>因此本次宁德时代通过时代骐骥（深圳）在重庆、四川成都、四川德阳、安徽宣城等地设立的子公司，主要是聚焦重卡换电领域。</strong></p>
  <p>值得一提的是，四川、重庆是宁德时代此前布局西南地区的重点，此前早就有相关电池公司在四川、重庆成立，但这次不同的是，重点布局的重卡换电领域。</p>
  <p>图中常出现的时代电服、时代绿能，同样也是宁德时代控股的企业，控股比例高达100%。&nbsp;</p>
  <p>时代电服与时代绿能都成立了三家新公司。其中，<strong>时代电服成立的三家公司业务主要在乘用车换电端领域</strong>，分别是时代电服（青岛）科技有限公司、无锡时代电服科技有限公司、常州时代电服科技有限公司。</p>
  <p>宁德时代通过时代绿能成立的公司<strong>主要布局风光储充领域</strong>，公司分别为宜丰润安新能源有限公司、宜宾润铭新能源有限公司、句容润时新能源有限公司等，业务涵盖发电、输电、供电、新兴能源技术研发等多个方面。</p>
  <p>此外，在产能扩充方面，宁德时代成立了罗源时代新能源科技有限公司，注册资本高达20亿元，作为其在福州的又一产能基地。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“预见能源”，作者：柯阳明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222734061390977</id>
            <title>全球第一易主，谷歌Gemini2.5 Experimental发布，再次硬刚OpenAI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222734061390977</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222734061390977</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 07:50:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e28a3584076d4f0da59d0bde6760afdc@000000_oswg80970oswg944oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p>Gemini反超OpenAI和DeepSeek!</p>
  </blockquote>
  <p>北京时间3月26日凌晨，谷歌最新推出的Gemini 2.5 Pro Experimental，刚刚被誉为迄今为止最先进的 AI 模型。&nbsp;</p>
  <p>碰巧的是，就在谷歌发布该消息之前，OpenAI率先进行了直播，后续在差不多时间发布了全新的GPT-4o图像生成模型。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_45be4b3977ed40ecaad6cce5cba1befd@000000_oswg580817oswg932oswg834_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>OpenAI指出，人类一直借助视觉信息来交流思想，从早期洞穴壁画到现代信息图表都证明了视觉表达的重要性。&nbsp;</p>
  <p>过去 AI 常能生成令人惊艳的视觉效果，却难以满足实际应用需求；GPT-4o 则能同时保留对话上下文与提示词，并允许用户上传图像进行扩展或修改，大幅提升了视觉输出的精准度和实用价值。&nbsp;</p>
  <p>其背后依托海量网络图文数据训练，建立起语言与图像之间更紧密的关联，并通过完善的后期优化，让生成的图像拥有更高保真度与更丰富的表达方式。&nbsp;</p>
  <p>在价格与性能方面，GPT-4o 同样展现了新变化。&nbsp;</p>
  <p>它的标记器词汇量已提升至约20万个，大幅减少了多语言提示时的损耗。&nbsp;</p>
  <p>费用方面，GPT-4o定价仍高于 GPT-3.5，但相较 GPT-4Turbo便宜近一半：每百万输入tokens收费 5 美元，每百万输出tokens收费15美元。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，OpenAI 破天荒地向免费用户也开放了这一“旗舰”模型，这在以往并不多见。&nbsp;</p>
  <p><strong>过去半年间，谷歌与 OpenAI 的发布总是不断“撞期”，两家在 AI 领域的正面交锋逐渐升级。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_8a9c4faa13564033bed1541efb291467@000000_oswg95415oswg944oswg898_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>当前谷歌发布的Gemini 2.5 Pro Experimental已经在LMArena排行榜上拔得头筹，超越了 Claude 3.7、Grok 3 以及 DeepSeek-R1 等知名模型。</strong></p>
  <p>它在数学、科学以及创意写作等多项基准测试中表现突出，尤其在推理和编码上更是领先一步。&nbsp;</p>
  <p>这一次，谷歌强调让系统“像人一样思考”，而非单纯提供答案。&nbsp;</p>
  <p>Gemini 2.5 Pro 的核心创新在于把推理作为系统底层能力来构建，能够在充分思考和权衡之后才给出解决方案。&nbsp;</p>
  <p>相较于只把推理当作“外挂”的做法，这种全方位的整合让模型在回复时更准确、更贴近真实场景，也更能捕捉用户的上下文含义和细微差异。&nbsp;</p>
  <p>事实证明，这种转变确实大幅提升了模型的表现。&nbsp;</p>
  <p>在谷歌自家的多项评估中，<strong>Gemini 2.5 Pro取得了极为抢眼的成绩：</strong></p>
  <p>在高度复杂的推理基准上稳居榜首，并且无需依赖昂贵的投票或其他变通手段。</p>
  <p>在GPQA与AIME 2025等基准中都领先于同类产品。</p>
  <p>面对难度极高的“人类的最后考试”（由数百名专家构建，用来测试人类知识和推理极限）时，更是拿下了18.8% 的优异成绩，而且全程未借助任何工具辅助。</p>
  <p><strong>同时，编码能力的飞跃同样值得一提。</strong></p>
  <p>相比Gemini 2.0，2.5 Pro 在构建 Web 应用、编写代理式代码以及进行代码转换等任务上都有重大突破。</p>
  <p>在 SWE-Bench Verified（专门用来衡量代理编码水平的基准）中，更是靠着定制代理配置取得了 63.8% 的表现。</p>
  <p>事实上，谷歌在不久前就推出过Gemini 2.0 Flash Thinking，它能够进行多步推理，并让用户实时追踪它的推理过程。</p>
  <p>如今全系 Gemini 2.5 模型都具备类似的 “思考” 功能，在回应之前先对问题进行内部推理和分析，带来准确度与性能的双重提升。</p>
  <p>谷歌表示，这背后是“增强过的基础模型结合更好的后期训练”共同作用的结果。&nbsp;</p>
  <p>Gemini 2.5 的发布，意味着谷歌在迈向“智能代理时代”上又向前推进了一大步。&nbsp;</p>
  <p>未来，所有 Gemini 2.5 系列模型都将集成这种“带有思考能力”的结构，能够自主理解复杂情境并执行相应的任务。&nbsp;</p>
  <p>目前，Gemini 2.5 Pro 已在 Google AI Studio 以及 Gemini Advanced 应用平台上线，面向商业和个人用户开放，提供了长达一百万 Token 的上下文窗口。&nbsp;</p>
  <p>需要注意的是，想要使用Gemini 2.5 Pro，需要拥有 Google One AI Premium 订阅（每月20美元），并且只能在Gemini Advanced 版本中体验。&nbsp;</p>
  <p>据悉，谷歌计划在未来几周内将其引入Vertex AI，并且届时上下文窗口也会扩展到两百万Token。&nbsp;</p>
  <p>话说回来，同一天发布的俩大产品，GPT-4o属于“全模态”模型，能够处理文本、图像、音频及视频，并以此为基础实现ChatGPT的原生图像生成功能，可谓惊叹；Gemini Pro 2.5则主打强化逻辑推理与复杂问题解答，可号称最智能。&nbsp;</p>
  <p>两大巨头吸足了外界目光。&nbsp;</p>
  <p>当然，两家企业的竞争不断升温，也为AI领域带来了更激烈的创新与更丰富的技术选择，最终受益的相信也是广大用户。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652722118&amp;idx=1&amp;sn=bda868b22b98be8ea4910c675d0a0ecc&amp;chksm=8a6b2d91ebc47e06c8692b02223af07d3bc84b173b4c3312eab64b0bdb9a3c98303040e2852a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：不寒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222743484812425</id>
            <title>给卖药“破圈”写本秘籍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222743484812425</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222743484812425</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 07:39:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“公司院外已经有20%的药品销售依靠线上”、“患者线下买不到的药在线上一定能找到”、“新品销售策略得提前结合平台大数据制定”，这可能是当下药企零售负责人们聚会时最热的话题了。</p>
  <p>2025年，药品零售的一个关键词仍是“破圈”，在整个线下零售业低迷的当下，药企们迫切需要一个能高效、精准、持续拓维“圈外”消费者的渠道，他们将目光聚焦了在线上。</p>
  <p>如同最火热的“减重药”率先在线上售药打响预热赛，瞬时成为行业焦点：礼来制药旗下创新药品穆峰达在京东健康首发上线，银诺医药原研降糖减重新药怡诺轻在京东健康全网首发。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_fc17889394254c4a97b66a9b78347f34@1267484143_oswg62307oswg800oswg590_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如果说2014年在京东卖药只是对新事物的尝鲜，10年过去了，如今这已经是众多药企不可或缺的一个渠道。2024年，有32款新特药选择了在京东健康线上首发。</p>
  <p>在过去的十多年间，试吃螃蟹的药企们在不断扩大京东健康的布局，从保健品、常用非处方药（OTC），到慢病药、处方药，甚至更为专业的罕见病药也囊括其中。业务模式也从单纯的卖药，附加上学术推广、医疗服务、患者教育、药学管理、线下服务，打造了一个全链条用药的服务生态。</p>
  <p>如今，凭借着多年经验摸索出的“秘籍”，他们要继续在这里发现患者、触达患者，并通过这里长期服务患者。</p>
  <h2><strong>患者到底需要什么？</strong></h2>
  <p>每十个年轻人中，就有七个人会选择在线上买药，这样的市场调研数据，对传统药企是个不小的震撼。</p>
  <p>东阿阿胶数字营销事业部运营管理总监孙苗苗对此感受尤为深刻，滋补文化与年轻消费者需求之间的结构性差异横亘在整个行业面前，和同行们一样，以滋补类OTC为主力产品的东阿阿胶近年来正在努力寻求新的突破。</p>
  <p>京东自带的高净值用户和我们品牌的契合度非常高、购买力又强，这让孙苗苗看到了机会，“虽然在2014年就开始与京东合作，但近几年才东阿阿胶真正开始发力线上，也是随着消费者购物习惯而调整的”。</p>
  <p>面对这些高净值用户，如何将他们模糊的轮廓转化成具体需求，是孙苗苗最初就关心的。</p>
  <p>要回答这个问题就需要更优的用户画像。“京东的团队会直接给出具体、有效的建议，年轻人注重的不是滋补的概念，而是最想看到具体的功效，这是影响他们选择商品的一个关键。”孙苗苗介绍， 2025年，东阿阿胶的核心产品复方阿胶浆首次创新，将延续40年的瓶装形态升级为条形装，更便携，开袋即饮。基于信任，东阿阿胶将今年最重磅新品交于京东健康全网首发。经过1个月的上线运营，京东健康为条形装的产品用户画像进行了精准定位，26~35岁的年轻女性更对此产品感兴趣，同时，针对这款新品在产品定位策略以及后续投放内容角度等方向，给出一系列建议。</p>
  <p>不仅是消费属性强的保健品，即便是有明确治疗需求来买OTC的患者，其需求也在不断细化。赫力昂OTC电商总监Jason介绍，“比如我们的芬必得品牌，拥有针对不同疼痛的产品布局，以便更好满足消费者针对不同适应症的诉求，比如痛经、头痛、牙痛等更细分的场景。”</p>
  <p>为了更好的提供患者需要的购药信息，确保患者能够用对药，用好药，中美史克与京东合作进行了多轮、多角度的测试和用户调研，就是为了得到更为清晰的患者画像与痛点，再反过来帮助药品来制定清晰的营销策略。</p>
  <p>在处方药的使用上，影响患者的因素可能更为深入。以某款针对儿童多动症的处方药为例，京东健康医药业务部的采销团队发现，每到开学季就的销量就增加，到了寒暑假就减少。为了找到数据波动的原因，采销围绕用户画像进入深入调研，终于发现，开学季的小儿多动症患者用药需求多，是因为老师在课堂上更容易发现孩子异常，往往会督促家长带孩子去看病，购药需求随之增加。</p>
  <p>但是到了寒暑假，大多是老年人在家照顾孩子，因为对疾病治疗缺乏了解，不希望孩子总吃药，就会把药给停了。</p>
  <p>通过调研原因反馈给品牌，再针对如何提升用药依从性进一步触达患者，就是京东健康能给出的解决方案。</p>
  <h2><strong>精准的患者触达</strong></h2>
  <p>仍以儿童多动症的处方药为例。没时间定期去医院和医生交流，是这些小儿多动症的家长的难处。因为小儿多动症大多在小学时期发病，最多到初中，此时大多也是家长们的事业发展的关键期。如果三天两头带孩子到医院开药，请假不仅耽误小孩的学习进度，自己工作也常受影响，越是大城市去医院看病的成本越高，而线上购药就解决了这些家长的需求。</p>
  <p>下一步的关键就是如何让家长们知道，持续按医嘱持续用药的重要性，京东提供了一个值得注意的用户特点就是，负责买药的大多是孩子的妈妈，因此在进行患者教育的时候，就会考虑妈妈们什么时候有时间看手机、更关心什么样的内容、更容易接受什么样的表达方式。</p>
  <p>如果在九十年代打造一款明星药，只需要一句朗朗上口的广告语加上铺天盖地的电视广告，三十年后的医药市场和用户心理已经完全不同。</p>
  <p>即便在大众电商销售中，冲动消费和大曝光逻辑仍很有效，可医药运营的底层逻辑已变得非常突出，更强精准逻辑，需要对正确的患者进行教育、再转化、再售卖和后续服务。</p>
  <p>这就是当下药企们所需要的精准触达，而且这种精准不能仅仅停留在线上，还要能快速切实的落地在线下应用。</p>
  <p>2023年1月随着防疫政策的调整，有退热功效的芬必得需求大幅增加，但具体到每个地区的供需情况又不同，此时Jason就面临需要快速同步协调线上、线下供货的调整。</p>
  <p>“当时京东确实提供了很大的帮助，我们借助平台的数据能力快速调拨，就是确保有货的地方不能缺货，没有货的地方也可以从富余的地方调货，这样才就做到线上、线下打通，高效服务患者。”Jason说。</p>
  <p>货物调拨执行落地中一个最关键的环节，就是京东自有的物流，尤其是有专业要求的药物冷链运输也能完善跟进。</p>
  <p>“我们希望直到产品交到患者手上的环节，都能感受到品牌的高品质服务，而这一点上京东的物流确实比一些第三方物流带给消费者的感受大不同，京东确实能够给消费者带来更具有时效及更优质的服务体验。”孙苗苗说。</p>
  <h2><strong>嵌入全链条线上服务生态</strong></h2>
  <p>随着越来越多的用药需求上线，简单的卖药已经不能满足患者，用药前后产生的即时医疗需求越发旺盛。但相比于互联网售药的迅速崛起，配套的线上医疗服务发展显得有些缓慢。</p>
  <p>在过去的十几年中，有一些企业主动退出、一些在竞争中被淘汰、还有一些只是勉强挂上个噱头。</p>
  <p>新冠疫情一度将这一类需求推上了高峰，但对大部分药企的线上来说，如何顺势留住这些线上购药的患者并不容易，因为买药只是深深嵌在医药服务中的一环。</p>
  <p>京东健康打造的闭环式医药生态，让Jason坚定了对线上业务的信心。随着超过4.5万名副主任及以上级别医生在京东互联网医院提供服务，&nbsp;2024年，京东互联网医院全年诊疗人次超1.8亿，线上管理诊后功能已持续帮助超过210万名患者，患者服务满意度不断提升达到98.4%。</p>
  <p>医生也在发生变化。越来越多药企将服务医生的学术推广业务搬到了线上，因为医生愿意将更多的时间花在网上、在网上执业。</p>
  <p>而在患者一侧，Jason也想通过线上渠道延伸他们的健康管理。2024年京东打造“家庭常备药箱”的项目让Jason看到了机会。随着疫情的平复，消费者对家庭日常储备药有了概念，是帮助患者打造常家庭备药箱的好机会，尤其受到产品品类丰富的综合药企欢迎。</p>
  <p>最重要的是，京东抓住了患者需求的痛点，常备药经常过期，最后就被扔掉了，也是不小的浪费，会让消费者排斥备药。所以当京东提出过期药能够免费换时，Jason非常积极地接受了建议，“我们在这个项目中，联合其他常备品牌，一起真正帮助大家了解如何选择和储备常用药，来应对生活中的各种意外。”</p>
  <p>越来越多的企业将自己的创新药引入到京东平台销售，和原来主力开发线下医院渠道不同，线上渠道的角色在药企内部也被更加重视，也逐步在展开针对线上渠道的首发合作。</p>
  <p>让Jason选择长期看好线上医药业务发展的一个关键是，京东提供了一个“医+检+诊+药”的良性闭环，这样的生态链路下，工业与平台可以为患者更好的提供服务与产品，而不是陷入单纯的渠道价格竞争。</p>
  <p>进入2025年，AI技术的发展让药企也看到线上医药服务更多的可能性。&nbsp;</p>
  <p>1月，京东健康首次发布基于线上全域场景的医疗健康大模型产品体系“AI京医”；在3月20日举行的第五届京东健康合作伙伴大会上，京东健康医药业务部总经理宋志瑞介绍，京东健康的AI药师能够智能分析用户用药史、病情等信息，为用户提供科学的用药指导，确保用户用药的安全性和专业体验。</p>
  <p>在对新技术更开放的互联网渠道闯荡，药企们更加抓紧升级自己的“秘籍”，抓住时代中涌来的消费者。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222570232138880</id>
            <title>北京震感明显，预警来临的几秒钟内，我们可以做什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222570232138880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222570232138880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 07:20:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>中国地震台网测定，3月26日01时21分在河北廊坊市永清县（北纬39.42度，东经116.60度）发生4.2级左右地震，震源深度20公里。截至发表时，没有造成人员伤亡或破坏发生。</p>
  <p>本次地震，也被中国地震局与成都高新减灾研究所联合建设的大陆地震预警网成功预警。</p>
  <p>据网友们反馈，北京市、天津市等地均收到地震预警。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_48c90e739b6c4652ac9e713aa4603b0a@000000_oswg134331oswg1080oswg2390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">同事收到的地震预警丨手机截图</p>
  <h2><strong>如何利用好时间窗口</strong></h2>
  <p>据《西北地震学报》2002 年进行的研究表明，预警时间为 3 秒时，可使人员伤亡减少 14%；预警时间 10 秒，伤亡减少 39%，20 秒预警可以减少高达 63% 的伤亡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_4ab1359ce3f24eed8fd80986159271db@000000_oswg23895oswg442oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">地震预警每一秒都珍贵无比丨成都高新减灾研究所网站</p>
  <p>收到预警之后，参考成都高新减灾研究所给出的逃生时间表，<strong>听到20秒预警时，4层楼以下的居民不要犹豫，迅速冲出建筑逃往开阔空地，10秒预警足够一二层居民逃脱，5 秒预警则足够跑出平房</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_13d37cdc1d5f4976b55dde44678e0506@000000_oswg53571oswg500oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">根据不同的环境采取不同的应对丨成都高新减灾研究所网站</p>
  <p>时间不够用的话，可以选择就地避险。当然有在心里嘀咕的几秒钟，可以把家中火源和电源关闭（以免发生火灾和煤气泄露）。<strong>最好的躲藏姿势并非抱头蹲防，而是抱头侧躺。</strong></p>
  <p>抱头蹲下时，人容易受到来自上方的重压而阻塞呼吸，直接用颈椎承担重量，而侧躺可以最大程度地用手肘和肋骨保证呼吸顺畅，提高生还率。</p>
  <p>在很多地震“避险指南”中，找“三角空间”好像成为默认的求生法则，被人谨记。但这怎么来的？以及是否科学？</p>
  <h2><strong>“生命三角”能救命吗？</strong></h2>
  <p>所谓“生命三角求生法”，是指在能形成三角形空间的位置躲藏。比如当你卧倒在衣柜、沙发等旁边，天花板砸下后，物体周边会形成三角空间。物体越大、越坚固，它被挤压的余地就越小。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_3448b83cc1c643b09aa0e92f1df9d4ff@000000_oswg61777oswg1080oswg955_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">同事收到的地震预警丨手机截图</p>
  <p>一位号称“全世界最有经验的救援队队长”库普（Doug Copp）在1996年尝试验证这一理论。他的团队将20具人模型分别放置于一座楼内的桌子底下和旁边，接着炸毁了那座楼房。现场清理报告指出，桌子底下的10具模型均被掉下的房顶“砸死”，而旁边10具则全数“生还”。</p>
  <p>几乎每一次地震之后，“生命三角求生法”就会传播一遍。然后，则是对这种求生方法揭露和批判的声音。</p>
  <p>曾对1999年土耳其7.8级大地震进行详细调研的抗震减灾专家佩特（Marla Petal）指出了库普犯下来一个严重错误：将炸药爆破导致的房屋倒塌等同于地震中可能出现的房屋倒塌。库普将炸药置于承重柱内部，爆破时柱子一折房顶就会像一张大饼一样平塌（pancake collapse）下来。但真正的地震给房屋造成的破坏却并非如此。</p>
  <p>地质学家和抗震工程学家告诉我们，房屋受到地震波袭击时，可能发生各个方向上的平晃。坍塌也分成房顶平塌、墙体外倒、墙体内倒和房顶M形向下弯折几种。所以，尽管观察地震造成的废墟，我们可以发现在一些位置上确实存在类似的“三角空间”。不过，<strong>在地震发生时，人们无法预先知道地震的方式、倒塌发生的方向，也就无法知道什么地方会有所谓的三角“求生空间”</strong>。</p>
  <p>在一次日本利用振动台进行的地震模拟实验中，佩特博士就看到一台巨大的冰箱划过整间房屋，在翻了几个跟斗之后将实验中的“儿童”挤扁。</p>
  <p>问题出现了，求生者无法在变化着的灾难环境中，预判哪里一定会形成“生命三角”。</p>
  <p>如果想抵御四处横飞的“家伙事儿”，<strong>有一个地震口诀—伏地、遮挡、手抓牢（Drop，Cover and Hold on）可以应对</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_2205c04695274baea16c48de5f10939c@000000_oswg39473oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">伏地、遮挡、抓牢丨站酷海洛</p>
  <p>当求生者跑来跑去，“计算”生命三角时。不如减少移动。赶紧就近钻到桌子下边或用靠垫捂住最脆弱的头部，手牢牢抓住桌子腿并做好桌子大幅度移动的准备。这也许恰好可以解释佩特从加州和土耳其地震中得到的令人费解的统计结果——对地震发生时正躺在床上的人来说，躺着不动者受到伤害的概率要小于翻身下床者。</p>
  <p>伊朗国际地震工程学和地震学研究院的Mohammadreza Mahdavifar博士2009年发表的论文则比较了“伏地、遮挡、手抓牢”和“生命三角”这两种方法的优劣。<strong>研究的结论仍然是“伏地、遮挡、手抓牢”口诀是更好的选择。</strong></p>
  <h2><strong>地震预警原理</strong></h2>
  <p>地震预警不等于预测。就像预测天气一样，预测还没发生的地震，是当前的科技水平尚且无法达到的。地震预警简单来说，则是利用两个“时间差”。</p>
  <p>地震发生时，会产生两种主要的地震波：一种是速度较快但震动较弱的纵波（传播速度约为6.0km/s），一种是速度较慢但震动较大的横波（传播速度约为3.5km/s）。</p>
  <p>地震多发区域安装相对密集的地震检测台站，地震发生后，地震仪捕捉到纵波，利用地震波信息快读计算出地震参数（时间、地点、震级大小），影响程度和预警时间。<strong>抢在横波到达之前，将信息通过电磁波（其传播速度约为300000km/s）形式进行分发，抢出时间窗口</strong>。</p>
  <p>截至2019年5月，大陆地震预警网覆盖面积已达220万平方公里，覆盖中国地震区人口90%。2020年4月29日，第二代大陆地震预警网在四川开建。</p>
  <p>目前很多手机系统自带地震预警功能。“整个办公室一百号人，就三个手机响了，其中两个手机都是我的。”这位网友的经历或许过于极端，但也提示我们，灾难面前，我们的确可以提前做好一些准备：在手机系统设置里，开启地震预警权限<strong>（安卓手机大多可以在系统设定中实现，iPhone可通过第三方app实现）</strong>。</p>
  <p>同时这位网友也给出建议，“一定要手机定位常开才能收到预警。”</p>
  <p>参考文献</p>
  <p>[1]http://www.fjdzj.gov.cn/ar/2018040314000007.htm</p>
  <p>[2] http://www.365icl.com/view.asp?PID=285</p>
  <p>[3]&nbsp;https://mp.weixin.qq.com/s/FH3X_23DxcKDvjeuW8fR0A</p>
  <p>[4]&nbsp;https://www.kuow.org/stories/what-could-you-do-with-a-few-seconds-warning-that-an-earthquake-was-coming?fbclid=IwAR10H0zAyxxblcl3tc8FHZtai4NbKBu9jHtk3Gx2BG-gJJU3-QDr1eRNti0</p>
  <p>[5] https://baijiahao.baidu.com/s?id=1734428681155242356&amp;wfr=spider&amp;for=pc</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652306183&amp;idx=1&amp;sn=710c67de73a4cedf2f0a8970ce3a3138&amp;chksm=5c98cf34eba356ae09786c0a824195631855cab37f4fe8ebb4b3468c8c547c639dc97cc8ff24&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“果壳”（ID：Guokr42）</a>，作者：沈知涵、桔子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222713162058624</id>
            <title>李开复：DeepSeek免费模式是OpenAI最大的噩梦</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222713162058624</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222713162058624</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 07:17:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_660d1398040d4d86a8caffccd5d728e9@46958_oswg48533oswg1020oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，李开复在接受《南华早报》采访时表示，他的公司已放弃此前训练自研万亿大语言模型的策略，转而完全依赖 Deepseek 的开源模型。&nbsp;</p>
  <p>他还介绍，Deepseek 的发布在中国引发了“ChatGPT 时刻”，激发了人们对 AI 应用的广泛热情。这一变化促使众多中国硬件和软件供应商调整策略，将其服务与 Deepseek 模型对接。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_74f96c44f72a4274bc861896df1916f4@46958_oswg97071oswg1080oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“我们必须把 Deepseek 作为核心发展方向，”李开复说道。这一决定是在今年 1 月下旬作出的，当时中国众多企业高管对 Deepseek 模型的需求激增。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e5ebf797cab949dbbd0166b1a94d7f93@46958_oswg262071oswg1080oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，据科技媒体&nbsp;the-decoder.com&nbsp;转述，李开复认为，<strong>Deepseek 采取免费、开源的模式，对 OpenAI 构成了根本性的挑战。</strong>“对 Sam Altman 来说，<strong>最大的噩梦就是他的竞争对手是免费的</strong>，”李开复表示。“我已经遇到很多人，他们因为 Deepseek 是免费的而取消了 ChatGPT 订阅。”&nbsp;</p>
  <p>"The biggest nightmare for Sam Altman is that his competitor is free," Lee says. "I've already met many people who have canceled their ChatGPT subscriptions because Deepseek is free."</p>
  <p>目前，李开复的初创公司零一万物共有 200 多名员工，未来将专注于为企业客户定制 Deepseek 模型，重点服务金融、游戏和法律行业。&nbsp;</p>
  <p><strong>同时据科技媒体&nbsp;the-decoder.com 报道，李开复还有如下观点：&nbsp;</strong></p>
  <p>“只有当一个预训练模型能够吸引数亿用户时，它的价值才真正成立，”李开复说道。“所以，阿里巴巴可以做到，Google 可以做到，Deepseek 可以做到，字节跳动也可以做到，但我们这些公司做不到。”&nbsp;</p>
  <p>尽管战略方向发生了变化，李开复仍强调零一万物在技术上的核心竞争力。“如何训练模型、如何调整参数、如何进行强化学习、如何实现快速推理？这一最后一步，只有具备大模型能力的公司才能做到。”&nbsp;</p>
  <p>在另一场接受彭博社的采访中，李开复强调了美国和中国大语言模型领域正在进行的整合趋势。他预测，开源模式最终将占据主导地位，而大模型的预训练将仍然仅限于少数几家主要公司。&nbsp;</p>
  <p>李开复指出 OpenAI 和 Deepseek 之间在运营成本上的巨大差异。据报道，OpenAI 在 2024 年的运营成本高达 70 亿美元，而李开复称 Deepseek 仅需其中的 2% 左右。&nbsp;</p>
  <p><strong>“问题并不在于谁的模型比对手强 1%。我认为它们都已经非常优秀了。但真正的问题是，OpenAI 的模式是否可持续？”</strong> 李开复表示。&nbsp;</p>
  <p>他形容 Deepseek 为“可以无限持续”的企业，因为其创始人拥有足够的资金来维持当前运营，并且计算成本已降低了 5 到 10 倍。<strong>“面对这样一个强劲的竞争对手，我想 Sam Altman 可能睡得不太安稳。”</strong> 李开复说道。&nbsp;</p>
  <h2><strong>关于Deepseek的最新动态</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_f0a469597bfd4afaa0b48e86d039c8b3@46958_oswg36346oswg1024oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：新华社&nbsp;</p>
  <p>在大模型领域，Deepseek算得上是最争气的娃。这两天它发布了 全新升级的 AI 模型，进一步提升编程能力。&nbsp;</p>
  <p>这次的发布是，DeepSeek-V3 模型的升级版 DeepSeek-V3-0324，参数规模从原版 V3 的 6710 亿略微提升至 6850 亿。与此同时，DeepSeek 还调整了该模型的开源许可协议，改为 MIT 许可证，与此前的 DeepSeek-R1 模型保持一致。&nbsp;</p>
  <p>最新的 V3-0324 版本在多个基准测试中实现了重大性能提升”，并针对以下关键领域进行了优化：&nbsp;</p>
  <ul>
   <li>前端 Web 开发</li>
   <li>中文写作能力（新增“互动式改写”功能）</li>
   <li>中文搜索能力（增强报告分析功能）</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_03311cbaaf154bec8accc754fc8297ee@46958_oswg289091oswg1080oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：新版 V3 模型的百科知识（MMLU-Pro, GPQA）、数学（MATH-500, AIME 2024）和代码任务（LiveCodeBench）表现均有提升&nbsp;</p>
  <p>据 DeepSeek 介绍，此次更新已在 开源 AI 社区平台 Hugging Face 上发布，新模型不仅能够应对现实世界的复杂挑战，还在准确性和效率方面树立了新的行业标准。&nbsp;</p>
  <h3><strong>前端开发能力增强</strong></h3>
  <p>在 HTML 等代码前端任务上，新版 V3 模型生成的代码可用性更高，视觉效果也更加美观、富有设计感。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_9a13904eb5ef4f8a8a3df20becfb1e6e@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>动图展示了一个由模型生成的演示多个小球在指定空间范围内运动的 p5.js 程序，包含若干可以调整重力、摩擦力等参数的滑动按钮，并以赛博朋克风格的 HTML 呈现&nbsp;</p>
  <h3><strong>中文写作升级</strong></h3>
  <p>在中文写作任务方面，新版 V3 模型基于 R1 的写作水平进行了进一步优化，同时特别提升了中长篇文本创作的内容质量。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_6dbf67b1536c44c0851f4ebebf2dbee1@46958_oswg207200oswg1080oswg1519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_2adefb6e76574d6ab81ab421f0dd596a@46958_oswg3209490oswg1080oswg9804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>中文搜索能力优化</strong></h3>
  <p>新版 V3 模型可以在联网搜索场景下，对于报告生成类指令输出内容更为详实准确、排版更加清晰美观的结果。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e509e0602c404fefbf722898c6ce5a56@46958_oswg2175011oswg1080oswg11842_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今年 1 月，DeepSeek 发布的 R1 模型 以性能媲美 OpenAI 顶级产品的表现，引发了业界轰动，并一度登顶 苹果美国 App Store 免费榜。这一现象甚至导致美国市场的 AI 概念股集体下跌。&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek 表示，其最新 V3 模型的训练成本仅为 600 万美元，远低于 OpenAI 训练 GPT-4 所花费的 1 亿美元，同时使用的算力仅为 Meta 训练 Llama 3.1 的 10%。这一低成本、高效率的策略，使 DeepSeek 成为全球 AI 领域 极具竞争力的挑战者。与完全开源 AI 不同，DeepSeek 模型采用 “开放权重” 机制，允许开发者在一定限制下使用和修改模型，而非完全开放源代码。&nbsp;</p>
  <p><strong>via</strong></p>
  <p>https://www.scmp.com/tech/tech-trends/article/3303403/ai-entrepreneur-lee-kai-fu-bets-his-start-ups-future-deepseek-and-open-source?module=top_story&amp;pgtype=section</p>
  <p>https://the-decoder.com/kai-fu-lee-says-openais-sam-altman-probably-not-sleeping-well-as-01-ai-pivots-to-deepseek/</p>
  <p>https://mp.weixin.qq.com/s/XK6ymJL7y0vo_GQXxmpuBA</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MKylMcZ2m-0E_6cFogEJvA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大数据文摘”</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222713082465415</id>
            <title>精度提升5.2%，英伟达等发布多模态医学影像分割模型，实现三维影像自动分割与交互</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222713082465415</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222713082465415</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 07:16:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>英伟达联合阿肯色大学医学院、美国国立卫生研究院及牛津大学组成的跨学科团队提出了一种 VISTA3D 多模态医学影像分割模型。该模型首创三维超体素特征提取方法，通过统一架构实现三维自动分割与交互式分割双模态的协同优化，在包含 23 个数据集的综合基准测试中，其分割精度较现有最优专家模型提升 5.2%。</p>
  <p>自 1971 年首台临床 CT 扫描仪诞生以来，医学影像经历了从二维切片到三维立体的革命性跨越。现代 256 排螺旋 CT 可在 0.28 秒内采集 0.16mm 层厚的全身扫描数据，7T超高场磁共振甚至能捕捉海马区神经纤维的微观走向。但当这些包含数千万体素的三维矩阵呈现在医生面前时，精准分割器官、病灶与血管网络的任务，仍高度依赖人工逐层勾画。研究显示，一套典型腹部 CT 影像的肝脏分割需 45-90 分钟，而涉及多器官联动的放疗规划标注可能持续 8 小时以上，<strong>专业人员的视觉疲劳导致的边界误差率可达 12%。</strong></p>
  <p>这种困境催生了医学图像分析领域最活跃的创新赛道。从早期基于灰度阈值的区域生长算法，到融合深度学习的 U-Net 三维变体 V-Net，再到引入视觉 Transformer 的 TransUNet 混合架构，算法工程师们不断尝试在像素迷宫中建立智能导航系统。2024 年 MICCAI 会议的最新突破显示，某些模型在前列腺分割任务中已达到与资深放射科医师相当的组间一致性，但其在罕见解剖变异案例中的表现仍波动较大。这揭示了一个更深层的技术哲学命题：当 AI 试图理解人体，究竟需要多少先验知识注入，又能产生多少超越人类认知的解剖学洞察？</p>
  <p>近日，由英伟达联合阿肯色大学医学院、美国国立卫生研究院及牛津大学组成的跨学科团队，发表突破性研究成果：VISTA3D 多模态医学影像分割模型。<strong>该模型首创三维超体素特征提取方法，</strong>通过统一架构实现三维自动分割（涵盖 127 个解剖结构）与交互式分割双模态的协同优化，在包含 14 个数据集的综合基准测试中，其实现了最先进的三维可提示自动分割和交互式编辑，零样本性能提高了 50%。</p>
  <p>相关研究成果以「VISTA3D: A Unified Seamentation Foundation Model For 3D Medical lmaging」为题，已在 arXiv 发表预印本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_08247b9686dd4121b833d842d0049fdf@46958_oswg332926oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>论文地址：</strong>https://doi.org/10.48550/arxiv.2406.05285</p>
  <h2><strong>三维医学成像技术的范式转变与挑战</strong></h2>
  <p>在医学影像分析的数字化浪潮中，三维自动分割技术正经历着从「专科医生」到「全科专家」的范式跃迁。传统方法通过构建专用网络架构与定制化训练策略，为每个解剖结构或病理类型打造独立的专家模型，这种模式虽在特定任务中表现出色，却如同让放射科医师反复接受单器官诊断培训——<strong>当面对包含 127 个解剖结构的全身 CT 扫描时，系统需要并行运行数十个模型，其计算资源消耗与结果整合复杂度呈指数级增长。</strong></p>
  <p>更关键的是，临床实践中真正困扰医生的往往是那些突破标准解剖图谱的罕见病例：可能是实验小鼠肝脏内新发现的纳米级钙化灶，或是移植患者因解剖变异形成的非常规血管走形。这些场景暴露出现有系统的根本性缺陷——<strong>过度依赖预设类别与封闭式训练，使得模型在零样本学习与开放域适应方面举步维艰。</strong></p>
  <p>这一困境的突破曙光来自自然图像处理领域的启示。当大型语言模型展现出跨任务的惊人泛化能力时，医学影像界开始探索构建「可对话」的智能系统。Meta 提出的 SAM (Segment Anything Model) 在二维图像中实现了「点击即分割」的革命性交互，其零样本性能甚至超越部分专业模型。但将这种范式迁移到三维医学领域时，简单的维度扩展遭遇了根本性挑战：人体器官在连续断层扫描中展现的拓扑复杂性，远非视频中移动的车辆可比拟。</p>
  <p>以肝脏分割为例，相邻切片间可能同时存在门静脉分叉、肿瘤浸润和手术夹闭金属伪影，这要求模型必须具备真正的三维空间推理能力，而非简单的时间序列跟踪。此前，有研究人员尝试将 SAM 架构三维化形成了 SAM2 与 SAM3D 系统，虽然在血管追踪等任务中取得进展，<strong>但其 Dice 系数仍较专业模型低 9-15 个百分点，</strong>尤其在处理多器官交叠区域时错误率陡增。</p>
  <p>更深层的矛盾在于医学数据特有的知识依赖特性。当自然图像分割可以依赖像素级统计特征时，<strong>医学影像解析必须融合解剖学先验知识，</strong>比如胰腺分割不仅要识别灰度特征，还需理解其与十二指肠的解剖毗邻关系。这催生出基于上下文学习的新范式：通过输入示例图像或文本描述引导模型适应新类别。</p>
  <p>但现有系统在测试中暴露出的问题颇具讽刺意味：要求临床医生提供高质量示例标注本身，就违背了自动化分割的初衷；而文本引导的语义对齐偏差，可能导致将肝门部胆管癌误判为正常血管结构。这种技术路径的悖论，折射出医学 AI 发展中的根本性命题：<strong>如何在开放域适应与临床安全性之间建立动态平衡，或许比单纯追求算法性能更具现实意义。</strong></p>
  <h2><strong>VISTA3D：一种用于 3D 医学成像的统一分割基础模型</strong></h2>
  <p>为突破三维医学影像分析的范式局限，<strong>英伟达的研究团队构建了融合二维预训练优势与三维解剖特性的创新架构——VISTA3D 模型。</strong>如下图所示，如果分割任务 X 属于 127 个支持的类别（左侧绿色圆圈），VISTA3D 将执行高精度的自动分割 (Auto-seg)。医生可以在需要时检查并高效地使用 VISTA3D 编辑结果。如果 X 是一个新类别（右侧蓝色圆圈），VISTA3D 将执行三维交互式零样本分割 (Zeroshot interactive)。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_5a241169066d48cd81576efea23ca550@46958_oswg335229oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">VISTA3D 的完整工作流程</p>
  <p>具体来看，<strong>VISTA3D 模型架构采用模块化设计理念，基于医学影像领域广泛验证的 SegResNet 构建三维分割核心。</strong>该 U 型网络架构在 BraTS 2023 等国际权威分割挑战中已展现卓越性能。如下图所示，如果用户提供了属于 127 个支持类别内的类别提示 (class prompt)，顶部的自动分支 (auto-branch) 将激活开箱即用的自动分割功能。如果用户提供了三维点击点提示 (point prompts)，底部的交互分支 (interactive branch) 将激活交互式分割功能。如果两个分支都被激活，基于算法的合并模块将使用交互式结果来编辑自动结果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_ded290d1f0ef481a98d647b21dc94bd1@46958_oswg264089oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">VISTA3D 的架构</p>
  <p>其中，自动分支采用智能编码技术管理 127 种人体结构。当需要定位特定部位时，系统会精准匹配扫描图像中的特征信息，通过智能转换生成分割结果。<strong>这种设计比传统方法节省 60% 内存资源，还能避免标注不完整导致的学习偏差。</strong>人工修正模块则采用三维点击定位技术：先还原图像细节再优化处理速度，医生点击的位置会转化为空间坐标，与扫描特征智能关联；遇到胰腺与肿瘤等易混淆结构时，系统会自动添加区分标记。</p>
  <p>两个模块通过智能协作实现精准调整。修正操作只会影响点击位置相连的局部区域，就像用精准手术刀修改特定部位，不会破坏整体分割结果。<strong>这套三维优化方案使医生修正效率提升 40%。</strong>在模型训练阶段，研究团队还整合了 11,454 例 CT 扫描数据，采用半监督学习框架下的伪标签生成机制，结合四阶段渐进式训练策略，首先在混合数据集（含伪标签与超体素标注）进行预训练，随后分别在自动分割与交互修正任务进行微调，最终通过联合训练实现功能集成。最终，VISTA3D 模型通过核心创新实现了多种技术跃迁。</p>
  <p>首先，该模型在 14 个国际公开数据集上完成系统性验证，覆盖 127 类解剖结构与病理特征，<strong>其三维自动分割精度（Dice 系数 0.91±0.05）较传统基线模型提升 8.3%，</strong>同时支持点击交互式修正功能，人工修正耗时降低至传统方法的 1/3。其次，首创三维超体素特征迁移技术，通过解耦二维预训练主干网络的空间特征，在胰腺分割等零样本任务中实现 50% 的 mIoU 提升，<strong>标注效率较监督学习提升 2.7 倍。</strong>另外，研究团队还构建了跨机构多模态数据集，<strong>在保持 97.2% 标注精度的前提下将数据标注成本压缩至完全人工标注的 15%。</strong></p>
  <h2><strong>国内三维医学成像与 AI 融合研究进展</strong></h2>
  <p>近年来，随着 AI 技术在医疗领域的广泛应用，三维医学成像技术与人工智能的结合逐渐成为研究热点，并在国内取得了显著进展，为医疗诊断和治疗带来了新的机遇。</p>
  <p>在 2023 年，AI 在医学成像中的应用主要集中在辅助诊断方面。AI 能够快速筛选庞大的图像和患者信息数据集，提高诊断效率。例如，一些 AI 集成的成像系统可以检测到肉眼难以识别的微小异常，从而提高诊断的准确性。此外，AI还可以从患者的电子病历中检索之前的成像扫描，并将其与最新的扫描结果进行比较，为医生提供更全面的诊断信息。例如，<strong>上海交通大学提出了一种 3D 医学图像分割新工作模型 PnPNet，</strong>通过建模相交边界区域与其相邻区域之间的交互动力学来解决类间边界混淆的问题，性能表现 SOTA，优于 MedNeXt、Swin UNETR 和 nnUNet 等网络。</p>
  <p><strong>* 论文地址：</strong></p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2312.08323</p>
  <p>进入 2024 年，三维医学成像技术与 AI 的结合更加紧密，研究方向也更加多样化。一方面，AI 技术在医学影像三维重建中的应用逐渐成熟，能够自动进行三维影像分割和重建，提高影像重建的精确度和效率。另一方面，AI 在影像分析方面的能力也得到了进一步提升，可以辅助医生进行疾病诊断和治疗方案的制定。此外，AI技术还被应用于影像后处理，如去噪、增强和渲染等，以提高影像的可读性和美观度。例如，<strong>四川大学华西医院基于中国人群肺癌筛查队列、肺结节临床队列，创新性研发了基于数据驱动的中国肺结节报告和数据系统 (C-Lung-RADS)，</strong>实现了肺结节恶性风险精准分级和个性化管理。</p>
  <p><strong>* 论文地址：</strong></p>
  <p>https://www.nature.com/articles/s41591-024-03211-3</p>
  <p>到了 2025 年，AI 技术在三维医学成像中的应用更加广泛和深入。例如，<strong>北京大学科研团队日前在国际上发布了一项「肾脏成像组计划」，</strong>拟通过多模态成像技术与人工智能算法，率先构建全肾脏数字图谱。这一「数字肾脏」能使肾脏疾病机理更清晰可见，为肾脏疾病的精准诊断、新药研发、精准治疗提供全新方向。</p>
  <p>与此同时，<strong>中国地质大学团队联合百度提出了一种称为对比度驱动医学图像分割的通用框架 ConDSeg。</strong>该框架创新性地引入了一致性强化训练策略、语义信息解耦模块、对比度驱动特征聚合模块以及尺寸感知解码器等，实现了医学图像分割模型精度的进一步提升。</p>
  <p><strong>* 论文地址：</strong></p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2412.08345</p>
  <p>不仅如此，昆明理工大学与中国海洋大学提出了一种双向逐步特征对齐 (BSFA) 的未对齐医学图像融合方法。与传统方法相比，该研究在统一的处理框架内，通过单阶段的方法对未对齐的多模态医学图像同时进行对齐和融合，不仅实现了双重任务的协调，也有效降低了因引入多个独立特征编码器而导致模型复杂的问题。</p>
  <p><strong>* 论文地址</strong>：</p>
  <p>https://doi.org/10.48550/arXiv.2412.08050</p>
  <p>然而，三维医学成像技术结合AI的研究也面临着一些挑战。数据隐私、算法透明度、模型泛化能力和法规监管等问题仍然是需要解决的关键问题。未来，随着技术的不断进步和法规的完善，这些问题或将有望得到逐步解决，从而推动 AI 技术在医学影像领域的更广泛应用。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qCH3Y1vXlnhVEztHyPw9KQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“HyperAI超神经”</a>，作者：田小幺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222599035554945</id>
            <title>沉默的“中国机器人产业摇篮”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222599035554945</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222599035554945</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 07:08:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>机器人，太火了。</p>
  <p>刚刚结束的全国两会上，机器人成为热议焦点。</p>
  <p>各大城市全力押注机器人赛道，深圳、杭州、上海、南京、苏州等城市正脱颖而出。</p>
  <p>你知道，哪座城市是“中国机器人产业摇篮”吗？</p>
  <p>99%的人可能都答不上来。</p>
  <p>答案是，沈阳。</p>
  <p>作为中国机器人的发源地，沈阳是否“起了个大早赶了个晚集”？</p>
  <p>沈阳，又该如何突围？</p>
  <h2><strong>摇篮</strong></h2>
  <p>“15年内我们不与中国进行机器人方面的合作。”</p>
  <p>“就算把机器人卖给你们，你们也不会用！”</p>
  <p>这是1979年首届国际人工智能研讨会上，日本知名企业技术部长的傲慢之语。</p>
  <p>彼时，“中国机器人之父”、中国科学院沈阳自动化所所长蒋新松暗暗下定决心，要为祖国造出自己的机器人。</p>
  <p>其实，早在1958年世界上第一台工业机器人unimate在美国诞生后，蒋新松就开始奔走游说，开展机器人研究。</p>
  <p>奈何中国基础工业底子薄，直到1977年，研制机器人项目才被列入1978-1985年自动化科学发展规划。</p>
  <p>日本人的傲慢之语如鲠在喉，时刻鞭策沈阳自动化科学家们奋力攻关。</p>
  <p>1982年6月，沈阳自动化所研制出中国第一台工业机器人样机——SZJ-1型示教再现机械手样机。</p>
  <p>同年6月19日，沈阳自动化所研制出我国第一台应用计算机实现点位控制和速度轨迹控制的示教再现型工业机器人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_cdffc10cc3a0404986ca69216d6e4432@000000_oswg182187oswg453oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">我国第一台应用计算机实现点位控制和速度轨迹控制的示教再现型工业机器人研制成功</p>
  <p>1987年，沈阳自动化所研制成功我国第一台自动导引车（AGV）——移动式作业机器人“先锋一号”，这也是现在各种无人搬运车、自动物流车的前身。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_eb3f9439040747b4aa1a7233b110909f@000000_oswg191329oswg421oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国第一台自动导引车（AGV）“先锋一号”</p>
  <p>1995年，沈阳自动化所研制出我国第一台6000米水下机器人“CR-01”号，使中国成为当时世界上少数几个掌握6000米级水下机器人核心技术的国家。</p>
  <p>沈阳自动化研究所持续深耕机器人技术近50年，创造了20多个第一，引领了中国机器人技术的研究发展，被誉为“中国机器人事业的摇篮”。</p>
  <p>受益于沈阳自动化研究所的科研成果，沈阳率先孕育发展机器人产业。</p>
  <p>2000年4月，沈阳自动化所以原所长蒋新松命名，孵化成立沈阳新松机器人自动化股份有限公司。</p>
  <p>这是我国第一家机器人高技术企业，也是第一家机器人上市企业。</p>
  <p>中国机器人全面产业化的序幕，在沈阳拉开。</p>
  <p>沈阳，也因此成为“中国机器人产业摇篮”。</p>
  <p>此外，沈阳还有——</p>
  <blockquote>
   <p>机器人学国家重点实验室，这是我国在机器人领域最早建立的部门开放重点实验室。</p>
   <p>国家机器人创新中心，这是我国7个国家级制造业创新中心之一。</p>
   <p>机器人及智能制造产业集群，这是机器人产业方向唯一的国家级先进制造业集群。</p>
   <p>中国机器人产业地标，成功入选中国最具影响力的城市产业名片。</p>
  </blockquote>
  <p>奇怪的是，沈阳的机器人产业，起步早、科研资源强、国字号品牌多，但在互联网上热度却很低。</p>
  <p>提起机器人产业，一般人很难想到沈阳。</p>
  <p>即便是在一些相对专业的城市榜单上，也难觅沈阳的影子。</p>
  <p>比如，中国机电一体化技术应用协会发布的机器人产业综合实力城市排行榜TOP10，没有沈阳。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_f0edcea3fe684e49837d8bd282206eab@000000_oswg52724oswg700oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">机器人产业综合实力城市排行榜</p>
  <p>又如，GGII发布的2023年中国机器人产业区域发展潜力城市榜单TOP10，没有沈阳。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_6b01c69e3b9a4f12a8cd3e0f1594f50c@000000_oswg17223oswg358oswg219_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2023年中国机器人产业区域发展潜力城市榜单</p>
  <p>“中国机器人产业摇篮”为什么如此沉默？</p>
  <h2><strong>沉默</strong></h2>
  <p>要回答这个问题，我们可以先从新松机器人说起。</p>
  <p>作为我国第一家机器人高技术企业，新松机器人完成国家重要科技攻关800余项，参与起草并制定国家及行业标准80余项，拥有发明专利1300多项，不断打破垄断、填补空白，创造了中国机器人发展史上百余项行业第一。</p>
  <p>以上，是历史。</p>
  <p>我们再来看另一组现实数据。</p>
  <p>根据MIR DATABANK发布的数据，2024年，我国工业机器人出货量前十品牌分别为发那科、埃斯顿、汇川技术、库卡、爱普生、ABB、安川、埃夫特、雅马哈、新时达。</p>
  <p>其中，国产品牌埃斯顿、汇川技术、埃夫特、新时达进入前十。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_808f15c0eb8a4f8e9e201fd70d6076d5@46958_oswg14768oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年前三季度我国工业机器人出货量前十品牌及所占份额</p>
  <p>在工业机器人这一品类，新松机器人没有挤进全国前十。</p>
  <p>当然，除了工业机器人，新松还有移动机器人、特种机器人、医疗服务机器人等产品。</p>
  <p>比如，新松移动机器人，改写了中国机器人“只有进口，没有出口”的历史，在汽车总装线上的市场占有率达到80%以上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_687d635b51374059b8f08b41c435e570@46958_oswg30280oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">新松移动机器人</p>
  <p>从整体上看，新松机器人的出货量，不在头部之列。</p>
  <p>这一点，可以在营收上得到验证。</p>
  <p>2019年，新松机器人的营收为27.45亿元，埃斯顿为15.81亿元。</p>
  <p>2023年，新松机器人的营收为39.67亿元，埃斯顿为46.52亿元。</p>
  <p>不是新松机器人的增长速度太慢，而是竞争对手的增长速度太快。</p>
  <p>当埃斯顿、汇川技术、埃夫特等国产机器人企业快速崛起时，曾经的老大哥新松机器人逐渐掉队了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_bfffe2c7037b47408cf1ca8cf34050f1@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">埃斯顿机器人应用于汽车零部件制造领域</p>
  <p>谈历史，贡献很大。</p>
  <p>谈现状，成绩有限。</p>
  <p>这是新松机器人的真实写照，也是沈阳机器人产业的现实缩影。</p>
  <p>公开数据显示，沈阳共集聚机器人上下游配套企业超500家。</p>
  <p>作为对比，深圳共有机器人相关企业5.11万家，上市企业34家，有7家入选摩根士丹利全球人形机器人上市公司百强名单，占中国大陆上榜企业近四分之一。</p>
  <p>可见，在规模上，沈阳机器人产业亦不占优势。</p>
  <p>从赛道看，当前最热门、最受关注的是具身机器人，翻个跟头、扭个秧歌就能上热搜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_0d661525981041a69892a8d7fac9424e@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2025年央视春晚，一群身披花袄的机器人扭着秧歌登上舞台</p>
  <p>像扫地机器人、擦窗机器人，因为面向消费者，也容易为大众所熟知。</p>
  <p>沈阳的机器人产业主要集中在工业、协作、移动、特种等领域，在具身机器人、服务机器人赛道上缺乏头部品牌。</p>
  <p>行业占有率不高，公众认知度低，沈阳机器人产业沉默了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_8e614a21585b4b409000f4c78d542715@46958_oswg21735oswg575oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2023年中国扫地机器人线上市场份额-按零售额（单位：%）</p>
  <h2><strong>高地</strong></h2>
  <p>从工业机器人到服务机器人、人形机器人，市场规模正持续快速增长。</p>
  <p>高盛预测，仅人形机器人，2030年全球新增市场空间可达到1万亿元规模，其中，中国新增市场空间有望超过5000亿元。</p>
  <p>机器人产业本身创造巨大经济效益的同时，还将带动人工智能、芯片、电机、减速器、传感器等众多高端科技领域的发展，同时引领产业数字化发展、智能化升级，不断孕育新产业新模式新业态。</p>
  <p>正因如此，作为我国重要的老工业基地，沈阳寄希望于机器人产业能够推动传统制造业转型升级。</p>
  <p>在正解局看来，机器人与传统制造业，不是简单的“单向推动”关系，而是“双向共生”关系。</p>
  <p>机器人产业的诞生与发展，离不开传统制造业。</p>
  <p>一方面，机器人的研发和生产涉及到机械制造、电子电气、传感器等多个领域，需要传统制造业提供支持和保障。</p>
  <p>另一方面，传统制造业是主要应用领域，为机器人产业的发展提供了广阔的空间。</p>
  <p>传统制造业催生机器人产业-机器人产业赋能传统制造业-传统制造业牵引机器人产业，由此形成正向循环。</p>
  <p>这也是机器人头部企业集中在长三角、珠三角的原因。</p>
  <p>相对于长三角、珠三角，东北的人才和资本外流，技术先发但成果转化不高，产业链条短且分散，市场需求不足，制约了机器人产业的发展。</p>
  <p>这就导致，沈阳机器人产业虽然取得了先发优势，但后劲乏力，最终被深圳、上海等城市超越。</p>
  <p>机器人产业区域竞争格局下，沈阳如何突围？</p>
  <p>沈阳要从“机器人产业摇篮”，向“机器人产业雨林”进化，最终打造“机器人产业高地”。</p>
  <p>如果说，“摇篮”关注原始创新，取得“从0到1”的突破，那么，“雨林”重视规模生产，实现“从1到100”的跨越。</p>
  <p>“雨林”是一个比“摇篮”更繁茂的生态系统，拥有多元且完善的产业要素，全方位为创新成果提供茁壮成长的空间。</p>
  <p>沈阳，正在努力完善自家的“雨林”生态。</p>
  <p>在需求端，开展“机器人+”应用创新实践，打造20个以上具有较高技术水平和显著应用成效的机器人典型应用场景，打造一批“机器人+”应用标杆企业。</p>
  <p>在供给端，沈阳成立沈阳产业技术研究院、沈阳机器人集团，注入国有耐心资本，协同高校院所、科创平台、龙头企业等多方力量，为本土机器人企业发展提供支撑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_96e9bac886d04d00a63ff929ac82530b@46958_oswg461821oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">沈阳产业技术研究院</p>
  <p>作为全国重要的老工业城市，沈阳正在从“工业大市”向“制造强市”转型，也肩负着东北振兴的使命。</p>
  <p>从机器人产业的兴起到发展，我们看到了产业转型的不易与挑战，也看到了坚韧与机遇。</p>
  <p>打造机器人产业高地，沈阳在突围。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654905604&amp;idx=1&amp;sn=5847c0401d8ccd48d135bacb36f3ac79&amp;chksm=bc7a5709c93ded568c61351e8085593b39c14f0599a8d6be73762bb5d542b7d0250d82ec14b3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222554086099842</id>
            <title>苏州冲出一个百亿芯片IPO，北大校友创办，首日收涨202%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222554086099842</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222554086099842</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 04:53:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>芯东西3月26日报道，3月25日，苏州“芯片全科医院”胜科纳米成功登陆科创板，发行价为每股9.08元，发行市盈率为42.64倍，上市首日大涨202.42%，以27.46元/股收盘。今日胜科纳米开盘下跌7%，最新总市值为101亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_42686d2fba4142b4b699d4a6d0291af8@1743780481_oswg144036oswg1080oswg1726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>胜科纳米成立于2012年8月，是国内第三方半导体检测分析实验室头部企业，为半导体全产业链客户提供样品失效分析、材料分析、可靠性分析等分析实验，被喻为“<strong>芯片全科医院</strong>”。2024年9月，该公司获评国家级专精特新“小巨人”。</p>
  <p>分析测试是半导体产业链中不可或缺的重要组成部分。中国大陆半导体第三方实验室产业起步相对较晚。</p>
  <p>胜科纳米对先进制程的覆盖能力可以达到<strong>3nm</strong>，典型客户包括国内外知名芯片设计厂商<strong>客户A、卓胜微、高通、博通</strong>；国内头部晶圆代工厂<strong>华虹集团、客户H</strong>；全球封测巨头<strong>日月光、长电科技</strong>；全球半导体设备龙头<strong>应用材料、北方华创</strong>；国内显示面板龙头<strong>京东方、天马微</strong>；国内LED芯片龙头<strong>华灿光电</strong>等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e88cfbed4ca744fd9393a548317ead1b@1743780481_oswg377792oswg1000oswg569_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其法定代表人是控股股东暨实际控制人、董事长、总经理李晓旻。此次IPO，胜科纳米拟募资<strong>2.97亿元</strong>，用于投资苏州检测分析能力提升建设项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_b7f774d3881044848048f28dbf8b4786@1743780481_oswg39186oswg1000oswg201_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>01.70后北大微电子校友创业，四年营收逾12亿元，先进制程覆盖3nm</strong></h2>
  <p>胜科纳米创始人、董事长、总经理李晓旻出生于1975年4月，中国国籍，拥有新加坡永久居留权，本科毕业于北京大学微电子专业，硕士毕业于新加坡国立大学电子工程专业，2001年4月~2004月10月在新加坡科技研究局微电子研究所做研发工程师。</p>
  <p>2004年10月，李晓旻在新加坡创立商业化第三方检测分析实验室新加坡胜科纳米，并担任总经理。2012年紧抓国内半导体产业向中高端发展的契机，他回国在苏州成立胜科纳米，形成境内外业务布局。2017年，胜科纳米正式将新加坡胜科纳米收购。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_7a93b2cd88344c0eb8363046afa99fbd@1743780481_oswg48748oswg1000oswg560_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">李晓旻在胜科纳米上市仪式</p>
  <p>胜科纳米4位核心技术人员持股情况如下表，其中乔明胜是北京大学94级微电子专业本科校友，2020年8月开始任职于胜科纳米，担任研发部前沿技术部负责人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_ec96d4a181c9409eabe0d159f6d57551@1743780481_oswg68129oswg1000oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2021年到2024年上半年，胜科纳米累计营收超过<strong>10亿元</strong>，累计净利润超过<strong>2亿元</strong>。胜科纳米2024年营收为<strong>4.15亿元</strong>，同比增长5.40%；归母净利润为0.82亿元，同比下降17.19%，主要受新老实验室扩建、新产能建设投入影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_5749939af87147bba3a0a7b191777c6b@1743780481_oswg208955oswg1000oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2021年~2024年上半年胜科纳米营收、净利润、研发投入变化（单位：亿元，芯东西制图）</p>
  <p>胜科纳米预计2025年1-3月营收在<strong>1.1亿元~1.2亿元</strong>区间，同比增长<strong>26.78%~38.31%</strong>；归母净利润达<strong>950万元~1200万元</strong>，同比增长<strong>10.63%~39.75%</strong>。</p>
  <p>从技术水平来看，胜科纳米提供的分析实验更多地聚焦先进工艺，其中对先进制程的覆盖能力可以达到<strong>3nm</strong>，与同行业可比公司相比处于相对靠前的位置。</p>
  <p>报告期各期，该公司来自于<strong>先进制程</strong>（28nm及以下制程）、<strong>高端特色工艺</strong>（高性能模拟芯片、高集成度射频芯片、高容量内存芯片、高密度光电器件、功率半导体器件等）、<strong>先进封装</strong>（混合键合、晶圆级封装、2.5D封装、3D封装、系统级封装等）、<strong>先进材料</strong>（第三代半导体材料、大硅片、光刻胶）等<strong>先进工艺</strong>领域的收入规模较高且逐年上涨，2024年上半年收入占比达<strong>77.29%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_c63a894cc19247d0ad96d576e2e321ed@1743780481_oswg84557oswg1000oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>报告期内，该公司综合毛利率水平分别为54.41%、53.84%、54.28%、45.04%，整体处于较高水平，反映出较强的盈利能力。</p>
  <p>其与同行业可比公司的综合毛利率比较情况如下表所示：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_c314b04d54b14ddeaea6b3a605cbc056@1743780481_oswg129352oswg1000oswg695_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>胜科纳米已发展成我国最具影响力的第三方半导体检测分析实验室之一，2023年度在<strong>失效分析、材料分析</strong>领域的国内收入合计达到<strong>3.26亿元</strong>，国内市场占有率约为<strong>7.86%</strong>，特别是在失效分析业务领域，销售收入规模领先于主要竞争对手。报告期各期，胜科纳米来自失效分析、材料分析业务的收入占比均超过<strong>95%</strong>，领先同行业可比公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_d54227f74f4c427bb6a154d43f765d4d@1743780481_oswg86363oswg1000oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相对于闳康、赛宝实验室等第三方实验室检测机构，胜科纳米在大陆地区的业务起步时间较晚，业务现处于快速开拓和高速发展过程中，总收入规模较闳康等企业仍有一定差距。</p>
  <p>对应到半导体产业链，<strong>前道量检测</strong>主要应用于晶圆加工制造环节，检测对象是工艺过程中的晶圆；<strong>后道检测</strong>主要用于晶圆制造工艺完成后的芯片的电性测试及功能性测试；<strong>失效分析、材料分析等半导体实验室检测</strong>需求则来自半导体产业链各类型客户，主要针对失效样品进行缺陷定位与故障分析，帮助客户实现问题判定，提高产品良率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_dbca93a31abe42b0a90e925d47711012@1743780481_oswg293694oswg1000oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>胜科纳米来自芯片设计、晶圆代工、设备及材料环节客户的收入占比较高。芯片设计环节客户收入比例分别为46.83%、45.66%、49.05%、39.31%，晶圆代工环节客户收入比例分别为3.45%、15.60%、20.77%、32.78%，设备及材料环节客户收入比例分别为12.14%、9.57%、7.99%、9.13%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_4442560c6bb843aa9575283da3120611@1743780481_oswg296859oswg1000oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2021年~2024年上半年胜科纳米主营业务收入分布变化（芯东西制图）</p>
  <p>目前除在新加坡、苏州两地设有实验室外，胜科纳米已拥有<strong>新加坡、苏州、南京、福建、深圳、青岛</strong>六个检测分析实验室，并在马来西亚设立市场服务团队，预计<strong>2025年</strong>全年深圳、青岛实验室均可实现<strong>盈利</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e2b8fcc307f24480a962e897ebdc7a16@1743780481_oswg68832oswg1000oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>相比之下，其他国内竞争对手的业务<strong>均布局于境内</strong>。</p>
  <p>截至2024年6月30日，胜科纳米有567名员工，其中研发人员共95人，占总人数的16.75%；拥有共<strong>32项</strong>境内发明专利，已在失效分析（FA）、材料分析（MA）及可靠性测试分析（RA）等领域形成了多项核心技术。</p>
  <p>该公司经营规模的扩大使得流动负债规模也有所提高，各期末的负债金额为3.13亿元、5.67亿元、6.86亿元、7.59亿元，增长较快。</p>
  <h2><strong>02.服务2000余家全球客户，包括高通、华虹、日月光等龙头</strong></h2>
  <p>第三方实验室检测分析的发展与Fabless模式的兴起类似，半导体企业将失效分析等检测分析工作更多地交由专业第三方实验室执行也被称作<strong>Labless模式</strong>。</p>
  <p>Labless是Lab（实验室）与Less（无，没有）的组合，是“无自建实验室”的运作模式，在现阶段半导体产业发展中也涵盖了“轻实验室”模式，即未购置大量检测分析实验设备而主要委托第三方进行检测，与厂内自建实验室In-House Lab模式相对。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_5db16bee7d1946f79a0ecb0ddd3cf3e7@1743780481_oswg105767oswg1000oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>根据中国半导体行业协会数据，2023年我国半导体第三方实验室检测分析市场规模已达80亿元，2027年行业市场空间有望达到180-200亿元，行业未来成长性良好。</p>
  <p>胜科纳米主要采用<strong>以销定产</strong>的生产模式，实行订单式生产。目前该公司已掌握多类型产品的检测分析能力，累计服务全球客户<strong>2000余家</strong>，客户类型覆盖<strong>半导体领域全产业链</strong>，客户群体包括<strong>芯片设计、晶圆代工、封装测试、IDM、原材料、设备厂商、模组及终端应用客户、科研机构及院校</strong>等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_b96138d54d6c43e3b1159e1366dfe98b@1743780481_oswg355025oswg1000oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年以来，该公司持续加强与<strong>客户A、客户H、客户F、应用材料、华虹集团、客户L、华润微电子</strong>等已有重点客户的合作，截至2024年10月31日其在手订单总金额合计约为<strong>1.13亿元</strong>，同比增长<strong>24.68%</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_c6406337f4d54244af788ea9382401f1@1743780481_oswg306704oswg1000oswg1627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>胜科纳米持续获得半导体产业链顶尖企业的认可，与大客户<strong>客户A</strong>的合作关系紧密，报告期内收入快速增长，且获评客户A-优秀质量专项奖；是<strong>亚太地区首家</strong>获得赛灵思官网认可的第三方检测分析实验室；与<strong>赛默飞、日立、蔡司</strong>等全球顶尖分析仪器厂商均建立了良好的战略合作关系。</p>
  <p>另一方面，该公司积极开拓其他客户，2024年以来已与<strong>客户M、中兴通讯、屹唐半导体、通富微电、中科院微电子所、客户N、比亚迪半导体、擎方科技、歌尔股份</strong>等客户进行深度接洽并建立合作关系，进一步保障了公司未来收入增长的持续性。</p>
  <p>我国分析仪器行业起步较晚，特别是半导体行业的分析仪器市场基本为海外厂商垄断，造成了国内半导体检测分析厂商的分析仪器普遍依赖进口的现状。</p>
  <p>报告期内，胜科纳米重要供应商包括<strong>赛默飞集团、滨松集团、蔡司集团、日立集团、Micro Control Company</strong>等，对第一大供应商的采购金额占采购总额比重分别为49.67%、60.23%、67.70%、68.08%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e9bd07c4689e47cf9aa7af4d38e277fe@1743780481_oswg272911oswg1000oswg1426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03.实际控制人控制近60%股份，负债9375万元</strong></h2>
  <p>截至招股书签署日，胜科纳米有9家控股子公司，其控股股东、实际控制人<strong>李晓旻</strong>过直接和间接方式合计控股<strong>59.72%</strong>，包括直接持股<strong>43.79%</strong>，以及通过江苏鸢翔、苏州禾芯、苏州胜盈、宁波胜诺间接持股。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_d71f98f2f47147dcbea023af6c52c962@1743780481_oswg140875oswg1000oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>胜科纳米股东<strong>李晓东</strong>是李晓旻的哥哥，其直接持有发行人0.91%的股份并担任发行人董事、副总经理，为李晓旻的<strong>一致行动人</strong>。</p>
  <p><strong>江苏鸢翔、苏州禾芯、苏州胜盈、宁波胜诺</strong>为李晓旻的<strong>一致行动人</strong>。李晓旻目前还担任苏州禾芯、宁波胜诺、苏州胜盈的执行事务合伙人和江苏鸢翔的执行董事。</p>
  <p>综上，控股股东、实际控制人及其一致行动人合计控制胜科纳米<strong>60.63%</strong>的股份。</p>
  <p>此外在报告期内，李晓旻因与外部投资人同步增资以进行反稀释等，存在从部分外部投资人及金融机构处取得借款的情况，截至2024年10月31日尚未到期的负债合同金额总计为<strong>9375万元</strong>，应付利息金额合计为<strong>814.82万元</strong>。</p>
  <p>最近一年，胜科纳米董事、监事、高级管理人员及核心技术人员最近一年从胜科纳米及其关联企业领取收入的情况如下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_669f04a403e54934bba87ebf763a7bd8@1743780481_oswg173114oswg1000oswg967_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>04.结语：本土半导体第三方实验室势起，国内多家机构积极布局</strong></h2>
  <p>伴随半导体产业的发展，国内半导体第三方实验室检测分析市场环境日益成熟，本土半导体第三方检测分析实验室逐渐占领市场，市场竞争也日趋激烈。同时，国内众多实力强劲的综合性检测机构通过自主投资、外延并购等方式积极布局，切入半导体第三方检测分析赛道。</p>
  <p>该行业内还有较多聚焦周边区域的中小型民营半导体第三方实验室，具有就近的本地化服务优势。伴随行业高速发展，未来半导体检测分析行业可能吸引更多新的进入者参与市场竞争。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/T6LXChK-IS0g7rDbgB4qdg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“芯东西”</a>，作者：ZeR0，编辑：漠影，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222557218524034</id>
            <title>GPT-4o图像生成今起免费，奥特曼坐镇紧急发布，指令遵循/文本控制表现惊艳</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222557218524034</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222557218524034</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 04:52:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>OpenAI全量开放GPT-4o<strong>图像生成</strong>能力，这回<strong>免费用户</strong>第一时间上车！</p>
  <blockquote>
   <p>即日起在ChatGPT和Sora中，向所有Plus、Pro、Team和免费用户推出。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_d7ac05dfd67b4dd9b751ab36ae357b2c@1743780481_oswg797259oswg1075oswg1076_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一夜之间，各种实测结果刷屏。最惊艳的莫过于对<strong>文本</strong>的处理能力。</p>
  <p>比如，4o可以100%还原文字内容，且指定文字摆放位置。</p>
  <blockquote>
   <p>男人右手举着“a few”，左手举着“words”</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_03c122cf520f4f12a655cff14e6d2b3f@1743780481_oswg522480oswg1080oswg1145_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还能像连续剧一样，一边准确生成文字，一边变换人物动作。</p>
  <p>仔细对比两张图，第一张白板中的男人倒影和第二张图也对应上了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_24c86d64211b4b97a1fb446dd7326346@1743780481_oswg1176137oswg1080oswg2445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>昨晚OpenAI<strong>突然宣布</strong>要开个小直播发布，这回奥特曼出现了（前情：GPT-4.5发布时他由于带娃没来）。</p>
  <p>直播中展示了各种玩法，比如制作梗图、文本渲染、多轮交互生成和指令遵循等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_1f2ee6066dba4103af5eeb6b0c3c4459@1743780481_oswg655028oswg1080oswg626_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>直接现场咔嚓一张自拍，然后立马转成动漫风格。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_bf2f2eb4015747ff8d07cab765320f58@1743780481_oswg490948oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>顺带官方玩梗制作meme图，要求在图片中添加“feel the agi”。（没错，生成时还知道将小写换成更符合的大写）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_6d873cb04a34426ab983284c0df2c1ac@1743780481_oswg469421oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在，打开ChatGPT，即可尝试这些能力。</p>
  <p>实测生成速度很快（大约十几秒一张），但普通用户每天仅有3次体验机会。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_ed22aed424244373bc53b668e0edce06@1743780481_oswg32726oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>API预计将在未来几周内逐步推出。</p>
  <h2><strong>这波主打一个美观又实用</strong></h2>
  <blockquote>
   <p>我们终于迈向了这种真正集成的多模态模型。</p>
  </blockquote>
  <p>按照官方介绍，作为多模态模型的4o现在终于补齐了一块重要拼图——图片生成。</p>
  <p>而且主打一个<strong>美观</strong>和<strong>实用</strong>两手抓。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_c1b60b1963c64b58b9e92c144aa4e069@1743780481_oswg30796oswg544oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>话不多说，我们直接来看其能力升级的具体表现。</p>
  <h3><strong>各项能力大升级</strong></h3>
  <p>首先，OpenAI表示4o现在能精确融合符号和图片了。</p>
  <p>比如直接给一段文字，然后生成一张制作精美的菜单：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_dbade6784aab476cbb0fe1768a1f2ac7@1743780481_oswg552824oswg1080oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且支持在多轮对话中逐步调整图片内容和风格。</p>
  <p>类似下面这样，提供一张猫猫原图，然后一步步创建一个游戏角色：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_8c5e425e5b9941fa8f7db98ea45acf9d@1743780481_oswg164153oswg1080oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_05d63c3e1be24768a622d416d500a500@1743780481_oswg553688oswg1080oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_dc3bb05cff6e4aa7949ad348730cc141@1743780481_oswg378779oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_9cfc2e640d8f4ba2bc9e3726932438df@1743780481_oswg721499oswg1080oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外还非常注重细节，官方称4o可以处理<strong>多达10-20个不同的物体</strong>，而其他模型一般在处理5-8个物体时就会遇到困难。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_c990f2dfc18e47e7b6838e97cabb6e3f@1743780481_oswg52885oswg1080oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_8b8f38648c5e4150a651ae0f76c8322e@1743780481_oswg260110oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了上述，4o在<strong>生成真实图像方面</strong>也表现出色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_da36ba48c748450a8ccd5e85a0459009@1743780481_oswg1092258oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_9ee36b2f15e446b1a8498217b7db0467@1743780481_oswg1307337oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>连现实版“照猫画虎”也有了(doge）：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_288a2d71e26141d3b51b8dd6738c105e@1743780481_oswg2491671oswg1024oswg1536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>网友实测ing</strong></h3>
  <p>看完官方宣传效果，网友们也赶紧来了一波实测~</p>
  <p>经典梗图第一时间申请出战，画面还真毫无违和感hhh。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_e487fb9642114fc3a4993ab5453cac6e@1743780481_oswg1383858oswg1070oswg1130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至，复现同款书写图也是不在话下：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_a4b361791f584e9c9fe2c14428e39c0a@1743780481_oswg844058oswg1080oswg1198_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>话说最近这两天也过于热闹了，DeepSeek、OpenAI和谷歌几乎同台开战。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_a05cd349d676432095b6b1e90247bd8d@1743780481_oswg122807oswg1064oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，昨晚11点（北京时间）OpenAI突然宣布将有小发布，而DeepSeek刚刚发布了DeepSeek-v3-0324的官方技术报告。</p>
  <p>不知道是不是被DS逼出来的新发布呢？（doge）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_41f76aa8479f4a9fab462bd05f19842f@1743780481_oswg31158oswg594oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>参考链接</h3>
  <p>[1]https://openai.com/index/introducing-4o-image-generation/</p>
  <p>[2]https://x.com/chatgpt21/status/1904683763914674208</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lOtbwZJAozGJAg1GuumGfw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：一水，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3222559845387142</id>
            <title>卖卖卖VS买买买，蚂蚁集团首次回应投资布局调整</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3222559845387142</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3222559845387142</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Wed, 26 Mar 2025 04:52:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近期，蚂蚁集团减持奥比中光与永安行两家公司，累计获得投资回报超7.75亿元，此番减持行为引发市场关注。同时，蚂蚁开始对AI领域的布局加码，投资了多家前沿科技公司。</p>
  <p>“卖与买”的背后，究竟是战略调整还是资本布局优化？</p>
  <p>蚂蚁集团投资部相关负责人向新浪科技独家回应，解读当下蚂蚁集团的投资逻辑以及市场信号。</p>
  <h2><strong>卖卖卖与买买买</strong></h2>
  <p>根据奥比中光近期公告，蚂蚁集团旗下上海云鑫投资管理有限公司在2025年1月10日至3月14日期间，通过集中竞价及大宗交易减持奥比中光882.2万股（占总股本2.21%），套现约5.56亿元。减持后，蚂蚁仍持有10%股份，居第二大股东。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_19259f6041b743c7a36bd4c6f14640fd@1743780481_oswg436154oswg1080oswg740_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得关注的是，奥比中光因“人形机器人”概念股价年内暴涨超200%，公司基本面仍然处于改善过程，2024年前三季度仍亏损6031万元，扣非后净亏损达1.02亿元。尽管业绩尚未转正，但奥比中光在技术应用和市场拓展上有一些积极进展，比如近期对外宣布已将十余款主流产品集成到英伟达Jetson平台，提升在AI和人形机器人领域的竞争力。</p>
  <p>在共享出行领域，近期永安行的股权变动也受到外界关注。不久前，永安行披露公告显示，公司控股股东由孙继胜变更为上海哈茂商务咨询有限公司，实际控制人由孙继胜变更为上海哈茂的实控人杨磊。其中，蚂蚁集团全资子公司上海云鑫将所持6%股份以2.19亿元转让给杨磊，持股比例从7.86%降至1.43%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250326/v2_3d95e5786281416e9c41fa2b4899be63@1743780481_oswg412685oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>由此，蚂蚁集团今年以来对于奥比中光和永安行的减持，累计获得投资回报超7.75亿元。</p>
  <p>“退”的同时，蚂蚁集团也有一些“进”。</p>
  <p>其新增的投资集中在人工智能、海外支付等领域。例如今年3月，蚂蚁集团投资了国内AI Agent初创公司深度赋智（DeepWisdom）A 轮，值得一提的是，深度赋智的MetaGPT 团队开源了OpenManus项目；2月下旬，蚂蚁独家领投具身智能领域的头部创业公司“星海图”的A轮融资。去年，蚂蚁还领投了AI视频大模型公司“爱诗科技”和“生数科技”的早期轮次，以及“墨芯科技”B轮等。</p>
  <h2><strong>为什么要减持？</strong></h2>
  <p>对于近期减持行为，蚂蚁集团投资部相关人士向新浪科技回应称：“在二级市场的适当减持是基于战略方向的主动调整。过去几年，我们的新增投资集中在前沿科技和全球化方向，为响应这一策略，对于部分持有时间较长且获得较好回报的项目进行减持，可以提高资金的使用效率，向更新和更早期的机会进行布局”。</p>
  <p>该负责人提到，比起财务型的投资机构，蚂蚁的投资持有期更长，更注重通过资源加持和生态协同帮助被投企业成长。以奥比中光为例，蚂蚁持股已超过7年，在合作期间，双方也基于互惠互利的原则实行了持续稳定的业务合作关系，而永安行的持有周期更超过了10年。</p>
  <p>该人士解释道，“随着一些被投企业进入了不同的发展阶段，业务和商业模式已经比较成熟，在平衡好战略合作关系和投资回报之后，我们会择机、平稳地退出部分项目，收回投资资金并获得合理的回报。同时，在新一轮科技变革的趋势下，我们希望支持下一代科技创新力量的成长，把回收的资金投入到更具前瞻性的领域，比如大模型、具身智能、AI算力等前沿科技领域，实现‘投资—支持—退出—再投资’的正向循环，持续推动科技创新，为社会带来更多创新价值。”</p>
  <p>“在退出过程中，我们会严格遵守中国证监会、交易所等监管机构对于上市公司主要股东出售股份的监管规则和窗口指导，选择退出窗口、履行信息披露义务等，充分重视和上市公司、监管机构的沟通，尊重资本市场的客观规律。”</p>
  <h2><strong>当今投资策略是什么？</strong></h2>
  <p>对于蚂蚁集团目前的投资策略，该负责人表示，蚂蚁的投资策略仍主要服务于公司的战略方向，并同时尊重市场规律，关注企业自身的成长性和能够带来的潜在回报。“2023年，蚂蚁确定了AI First的核心战略，布局自研大模型及应用落地，我们也在关注AI领域的前沿探索和优秀项目。”</p>
  <p>据其透露，在AI领域，蚂蚁重点聚焦在大模型及应用、AI算力、具身智能等方向。投资项目包括智谱AI、月之暗面、爱诗科技、秘塔科技、清微智能、墨芯科技和星海图等公司。当下，AI技术正处于从实验室走向产业的关键节点，需要长期且持续的投入。“在过去的20年里，蚂蚁的发展驱动力来自科技创新，我们也长期投资和支持那些敢于挑战未知、带来创新突破的团队。”</p>
  <p>在科技领域的投资，由于商业价值转化周期较长，一直是投资界的热点话题。该负责人表示，对蚂蚁来说，核心是理解科技发展的长期趋势和投资回报之间的关系。在评估前沿科技类项目时，蚂蚁最关注的是技术的前瞻性和稀缺性。AI带来的技术革命，将深刻地影响到整个科技行业。投资是资源较为充沛的大型科技企业才具备的禀赋，如何利用好这一禀赋是战略投资团队必须思考的问题。“比如大模型和具身智能领域，正处于从实验室到产业化的关键阶段。我们相信，这些技术将在未来科技变革中扮演引领角色。如果能够较早的以投资的方式把握住这些领域的机会，对于公司进行战略调整和转型可以起到较好的探索作用。”</p>
  <p>他补充道，尽管科技项目的整体周期较长，但会阶段性地推出成果或产品，从而实现一定的短期回报。“我们认为，通过注重技术的前瞻性和市场需求，灵活运用多元化投资组合和专业合作，保持耐心与定力，不仅可以实现长期的资本增值，也可以为社会创造价值”。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JQ3UAcsYKQV0zxblagIDcg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”</a>，作者：罗宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>