<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479237385378693</id>
            <title>苹果俯身、华米亮剑，高端手机进入竞争新阶段</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479237385378693</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479237385378693</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 12:38:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>苹果公司的秋季发布会，吹皱了国内智能手机市场的一池春水。</p>
  <p>在9月10日的发布会上，苹果公司带来了多达8款全新产品，其中iPhone 17系列尤为吸引人眼球，无论是存储“加量不加价”并补齐高刷屏短板的iPhone 17基础版，还是堪称性能最强、重新设计的iPhone 17 Pro Max，都大有锚定国内市场消费者需求的态势。和其以往的品牌调性相比，苹果公司这波操作可以算得上放下了全球头部高端机的身段，效果也是显而易见的，无论是从预售情况上，还是正式开售后的火爆程度上，都一扫其此前很长一段时间内里在国内市场上的颓势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_09c607b134dd4541a2fde03193a276f6@000000_oswg428384oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为全球头部智能手机品牌，苹果手机拥有极具竞争力的品牌效应，但随着华为的回归，小米、OPPO、vivo在高端市场的布局渐成体系等，其在国内市场上的销量也承受了不小的压力，此次新品发布和在国内市场上的一系列操作，可以看做是其发力夺回市场份额的表现。</p>
  <p>面对苹果公司的强势表现，国内手机厂商也开始采取行动。其中，华为一边悄然调整部分热门机型售价的售价，一边通过多场大会进行科技输出；小米则宣布在9月推出年度旗舰系列，并将小米16系列改名为小米17系列，标准版同样“加量不加价”。</p>
  <p>智能手机之间的市场份额竞争仍在持续，且随着各家的动作而愈发激烈。这一场iOS和安卓之间的竞逐，谁能成最后赢家？</p>
  <h2><strong>01 苹果“俯身”三部曲</strong></h2>
  <p>作为市值3万亿美元左右的科技界巨头，苹果公司在全球的影响力毋庸置疑。而自iPhone 6系列在国内大火之后，苹果手机便长期在国内高端智能手机市场占据领先地位。最辉煌的时期，在中国4000元以上高端手机市场的份额一度超过80%。</p>
  <p>但随着国内手机厂商的崛起，其市场领先地位受到了前所未有的挑战。</p>
  <p>市场调查机构Counter Point Research在今年3月份的一份报告中表示，中国智能手机市场正加速高端化转型，600美元及以上价位手机份额从2018年的11%，增长至2024年的28%。该机构认为中国智能手机高端化的主要推动者是华为。自2023年推出5G麒麟芯片后，华为便迅速恢复了市场竞争力，2024年在高端市场的份额从2023年的20%提升至29%，成为增长最快的国产厂商。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_b7dae011da804eb8bd33fce9de5a03ac@000000_oswg169270oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/市场调查机构Counter Point Research</p>
  <p>此外，小米、vivo、OPPO等国产厂商近年来也在加快对高端市场的布局，市场份额增速显著。数据显示，这些厂商在600美元以上价位的高端市场的集体份额，从2020年的5%提升至2024年的15%。在400-600美元价位段，国产厂商的集体份额更是从2023年的89%提升至2024年的91%。</p>
  <p><strong>与国产厂商增速显著形成对比的是，苹果手机在国内的市场份额经历了持续下滑。</strong></p>
  <p>数据显示，去年第四季度，苹果的出货量下降了18.2%，国内市场份额从20.2%萎缩至17.1%。今年二季度，尽管苹果公司在618大促期间，拿出了近年来堪称最大的降价幅度，但仍未改变出货量的下降，市场份额进一步下滑至13.9%。</p>
  <p>而除了国内手机厂商在高端化道路上的崛起形成的冲击外，苹果公司在AI、折叠屏等方面的踟蹰也一定程度上放大了其销量的颓势。</p>
  <p><strong>但中国市场作为苹果公司的第二大市场，其无论如何都不会轻易放弃。这也是苹果在此次秋季发布会上选择放下身段的主要理由。</strong></p>
  <p>在产品配置上，iPhone 17标准版采用了最新的A19芯片，有和Pro相同的屏幕，在影像系统上，搭载了4800万像素主摄+1200万像素2倍长焦双摄组合，前置摄像头升级至了1800万像素。<strong>此外，此次苹果新机全系列用上了高刷屏，补齐了此前落后于安卓机型的短板。苹果CEO库克称，这些新款iPhone是“iPhone历史上最大的飞跃”。</strong></p>
  <p>在价格制定上，iPhone 17的256G内存版本，国内售价为5999元人民币，低于港版价格。而据2025年国家消费补贴政策规定，手机类产品单件售价不超过6000元即可享受15%补贴，iPhone 17的这一定价可以说是贴着国补的最高标准来制定的，变相进一步降低了价格。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_1607404191a94581959d75b54cae350f@000000_oswg98390oswg1080oswg1566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/天猫苹果官网截图</p>
  <p>此外，在发布会前一周，苹果携Apple Store官方旗舰店入驻了抖音商城，其新品也在抖音商城同步开启全球首发。这是天猫之外，苹果下放Apple Store官方旗舰店的第二个互联网平台。此外，苹果还在小红书开设了官方账号。</p>
  <p>众所周知，抖音作为国内头部短视频平台，其月活用户体量已突破10亿，小红书则依靠内容种草吸引了大量用户。苹果开拓抖音和小红书这一渠道，无疑将为其重新确立在国内市场上的地位进一步加码。</p>
  <p>苹果新品在价格、配置和渠道上的三次“俯身”，表明了其正积极应对国内市场变化，从以往单纯的高端定位转向更灵活、更接地气的市场策略。</p>
  <h2><strong>02 华为、小米们对标迎战</strong></h2>
  <p>苹果拿出诚意、放下高姿态的效果是立竿见影的。</p>
  <p>在预售环节，苹果官网便因访问量过大而一度瘫痪。在京东预售开启仅1分钟，iPhone 17系列的成交量便超越了去年全天，再度刷新销售纪录。其中，iPhone 17 256GB版成交量同比远超上代，成为最受欢迎的机型。此外，淘宝等预售渠道也很快被抢购一空。</p>
  <p>北京时间9月19日上午八点，iPhone17系列国行版正式开售，据媒体报道，在开售的时间节点，全国多家苹果直营店门口均排起了长龙，多个门店表示，目前17全系列店内均无现货。</p>
  <p>从预售的正式开售后的市场热度来看，苹果公司此次俯身的效果显著，其品牌效应仍是一座坚固的堡垒。</p>
  <p>面对倾力一搏的苹果公司，国产手机厂商们也迅速采取行动迎战。</p>
  <p>首当其冲的是小米。在苹果发布会5天后，小米集团总裁，手机部总裁，小米品牌总经理卢伟冰发文称，全新小米17系列将在本月发布。<strong>随后，雷军转发并称：小米17系列，产品力跨代升级，全面对标iPhone，正面迎战。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_37f5d131de0e4293a83cacfb691b07bc@000000_oswg62009oswg829oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/微博截图</p>
  <p>据了解，按照此前系列机型的排序，小米原本将发布的新机型应该是小米16系列，但此次其越过16直接命名为小米17系列。尽管卢伟冰随后回应称，此次改名主要是从产品方向出发的，不是为了蹭苹果iPhone 17系列的热度，但相同的数字反映到公众眼中，对标的意味仍然明显。</p>
  <p>相比上代，小米17系列此次提前了一个月发布，缩短了与iPhone新机型之间的时间差，这无疑展现了对小米17系列产品的自信。卢伟冰在近期的公开直播中，将小米17与iPhone17真机进行了对比，表示两款手机不一样的是，小米17系列有背屏，公司在背屏设计上投入了10个亿。仅在背屏上便投入了大手笔支出，小米17的推出，或许是想与苹果打一场硬仗。此外，在相近的时间内推出新品，或许也反映出小米希望避免用户被苹果抢先吸引的考量。</p>
  <p>另一家国产手机厂商华为，也在苹果新机正式开售前采取了新的动作。据证券时报报道，华为Mate X6、Pura 80系列、Mate 70系列、nova 14系列于近期开启了降价优惠，其中，华为Mate X6最高降价2000元。Mate X6为大折叠机型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_ef8acc8497bc4d4893ccc81d246e535c@000000_oswg54514oswg891oswg491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，华为在9月18日-20日的华为全联接大会2025期间，发布了全新的数智基础设施产品、行业场景化解决方案、开发工具等，或在9月至10月集中释放技术红利。</p>
  <p>无论是技术发展成熟后的水到渠成，还是应对苹果攻势的主动迎战，华为和小米的举措都可以看做是对苹果新一代产品的战略回应，且随着小米17标准版正式确认将“加量不加价”，以及华为多款主力机型实施价格调整，国内高端智能手机市场在价格与配置之间的内卷竞争正迎来新一轮的竞逐。</p>
  <p>苹果新品在价格、配置、渠道上的全面出击，让华为和小米没有太多的退路可走，而产品自信也为两者迎头赶上提供了底气，至于这场高端化竞争结果如何，也考验着品牌的硬核实力。 这场由国内外头部品牌引领的变局，不仅反映出行业竞争的日趋白热化，也预示着高端机市场格局或将迎来新一轮洗牌。</p>
  <h2><strong>03 生态协同成胜负手</strong></h2>
  <p>为什么智能手机高端市场也开始通过价格竞争来追求抢占用户？产业时评人张书乐认为，当<strong>前高端手机市场的价格竞争，主要是由于现阶段，智能手机整体缺少颠覆性创新，折叠屏手机的吸引力尚且不足，</strong>摄像头、屏幕、芯片和其他容易被消费者感知的硬件体验，也进入到了一个性能过剩的冗余状态，高端市场在消费体验上正在被中低端手机拉近甚至拉平，因此整体出现一种以价格锁定高端、以噱头触碰痒点、以减价抢夺用户的低端市场竞争。</p>
  <p>事实上，除了在价格上的竞逐外，智能手机在高端市场上的竞争还体现在更多方面。如果说苹果公司对国内高端市场发起冲锋的底气，是基于长期积累下来的全球领先优势和iOS生态系统的核心竞争力，那么，面对苹果的冲锋，为什么是华为和小米率先响应？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_c9f0d7f228af475a978f201fb2490e9f@000000_oswg717554oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/iOS 26系统</p>
  <p>一方面，华为和小米在全球高端市场上的优异表现，为其守住国内高端市场提供了信心。Counter PointResearch最新报告显示，2025年上半年全球高端智能手机市场呈现显著增长，尽管传统巨头苹果和三星仍占据主导地位，但新兴品牌正展现出强劲的增长势头。其中，中国厂商华为占据全球8%的市场份额，增速超过24%；小米增速更是达到55%，展现出了在高端市场上强劲的增长潜力。</p>
  <p>另一方面，华为和小米在汽车、AI、云服务等方面的生态系统协同效应，也为其巩固高端智能手机市场提供了助力。</p>
  <p>其中，小米近年来在电动汽车和物联网业务领域持续深耕，并取得了相应的成绩。特别是电动车业务，公开数据显示，截至2025年7月，小米汽车累计交付量已突破30万辆，用时仅15个月，创下新势力车企最快纪录。而据公司财报，2025年第二季度，小米集团的汽车业务相比去年同期，亏损大幅收窄，预计2025年下半年将实现单季度盈利。<strong>Counter PointResearch在报告中认为，高端电动汽车的推出带来的品牌光环效应正惠及小米的智能手机业务。</strong></p>
  <p>华为则在折叠手机、智能座舱、云计算方面全面发展，通过切入“人-车-家”全场景智慧生活来进行场景协同，其核心动力，是以技术作为基底持续推进高端化。</p>
  <p>由此可见，当前国内高端手机市场的竞争焦点，早已不是单个配置的堆砌，而是看谁能率先建造出更完善的生态闭环，而围绕生态闭环进行的一系列持续布局，或许会成为高端手机厂商们跳出价格竞争的关键所在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_79d5f83e3ee94642a1706baed3f88f38@000000_oswg269975oswg1080oswg549_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此，张书乐也认为，真正想要跳出价格竞争，依然要有触及用户刚需而非痒点的颠覆式创新，或者可以在内容生态端进行布局，即依托手机作为中介，串联品牌生态链和外延智能设备的万物互联。</p>
  <p>事实上，无论是苹果还是华为、小米，补贴、变相降价等都只是一种市场表象，头部厂商的一系列动作，是国内智能手机高端市场进入深度洗牌期的信号。在新的竞争阶段，品牌效应将不再成为躺赢的标志，取而代之的是围绕产品价值进行的竞逐。</p>
  <p><strong>这</strong>场由苹果“俯身”所引爆的高端市场变局，其意义早已超越了单纯的价格战或机型迭代。它标志着关于品牌光环的旧时代的终结，也预示着一个围绕“生态协同”的新纪元的开启，在未来的市场竞争中，谁能在以用户为中心的场景中定义新的价值，谁才能真正掌握关于高端的话语权。</p>
  <p><strong>资料来源：</strong></p>
  <p>虎嗅，《苹果终于不糊弄人了》</p>
  <p>伯虎财经，《苹果也学会内卷了》</p>
  <p>IT之家，《Counter Point称中国智能手机高端化势不可挡：华为、苹果双雄争霸》</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMzQzMDI3OQ==&amp;mid=2247554660&amp;idx=1&amp;sn=051b42829d07c3df561d5caae04381d1&amp;chksm=c0d80792be9a70fcc2b336d78c3b091631a4ec9118a69abda5b71538eba98096d4a73cd634fc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新熵”（ID：baoliaohui）</a>，作者：江蓠，编辑：樱木，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479211329412231</id>
            <title>鸿蒙智行壮大，“华为系车企”进入深水区</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479211329412231</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479211329412231</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 12:07:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>华为不造车，但车圈却满是华为的影子。</p>
  <p>6月的2025未来汽车先行者大会上，余承东曾表示“鸿蒙智行增加至‘五界’，可能就截止了。”如今五界已出，但华为似乎没有收手之意。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_687140b3e08f49bcbe4cb74ff2f6cba8@000000_oswg91381oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了“五界”以及已经合作多年的岚图、阿维塔之外，广汽、宝骏、东风等汽车大厂们也先后与华为达成进一步合作。车企与华为的合作似乎从“稀缺红利”变成了“全员标配”。</p>
  <p>而当“华为乾崑智驾+鸿蒙座舱”成为全价格段车型的“基础配置”，这些与华为合作但非鸿蒙智行车企会发现，鸿蒙带来的技术标签似乎失灵，自身短板也开始被无限放大，一场关于技术依附与自主创新的生存较量正在上演。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>华为上车，不再是雪中送炭</strong></h2>
  <p>2024年以前，搭载华为技术的车型在市场上几乎等同于“畅销保证”。彼时华为智驾系统的装机量不足30万辆，稀缺性造就了技术溢价，任何车企只要能挂上“华为合作”的标签，就能轻松获得市场关注。尤其是赛力斯的“起死回生”，让众多传统车企看到了转型方向。</p>
  <p>这种“技术红利”催生了车企与华为合作的浪潮。短短一年时间，鸿蒙智行“五界”产品矩阵快速布局，岚图、广汽、东风、宝骏等新老车企纷纷加入“华为系”阵营，试图通过绑定华为实现品牌升级与销量突破。</p>
  <p>然而一年之后，随着鸿蒙智行“五界”产品矩阵的完善和华为技术授权的扩大化，整个市场格局也发生了根本性变化。</p>
  <p>前不久，由广汽集团与华为乾崑联合打造的高端智能新能源汽车品牌正式发布，定名为“启境”；与此同时，东风汽车集团与华为的合作也进行了升级，有报道称双方正在筹备一个全新的新能源汽车品牌，该品牌将深度绑定华为，首款车型预计明年四季度发布。</p>
  <p>同此前华为与主机厂的合作方式不同，广汽和东风与华为的新合作，可以被认为是“HI Plus”模式，也就是介乎于华为HI模式和鸿蒙智行模式之间。华为不再是单向输出的供应商，也不是全程掌控的主导者，而是与车企平等的“深度共创方”；车企也从被动的采购方或执行方，升级为掌握品牌与销售最终权的“联合主导方”。</p>
  <p>事实上，车企与华为的合作成果，一直是有人欢喜有人忧。东风的岚图是前几个全面应用华为乾崑智驾和鸿蒙座舱的品牌，并且抓住了鸿蒙智行尚未推出MPV类型产品策略的“空白期”，如今成了高端MPV市场有力的竞争者。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_b7c82aa1232b43e5b0317b943cd635af@000000_oswg609206oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/华为智能汽车解决方案官网</p>
  <p>相反，由广汽传祺与华为合作推出的产品系列“向往”，在国内市场似乎并未有太多用户买单。首款车型向往S7上市时，广汽传祺大手笔地用国产大飞机C919“传祺向往号”来给传祺向往S7和传祺向往M8造势，但前者在8月份仅售出1649辆，后者的8月销量为5203辆。把这个数据单放在MPV赛道来看还算差强人意，但这一数据是传祺M8全系车型的成绩，并且与合作前的销量其实相差不大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_ef1e3268b17f4b27a984c8ca070f251c@000000_oswg394324oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/广汽传祺官方</p>
  <p>再看宝骏，最畅销的宝骏悦也Plus在8月份仅售出3422辆，并且定位是小型SUV，但其与华为合作的首款车型宝骏华境S，定位为中大型SUV。暂且不说宝骏是否有在中大型SUV上的成功经验，在中大型SUV下探至15万价位的现在，新车的竞争压力不可谓不大。</p>
  <p>毋庸置疑，无论是在智驾还是智舱上，华为已经被同行和消费者认可。但对于想合作的车企来说，华为或许不再能够雪中送炭，即使打上“华为”标签后，能否畅销还得靠车企自己。至少从目前来看，华为技术不再是加分项，而成为了基础门槛，真正决定市场胜负的仍是车企自身的综合实力。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>技术加持下，车企仍需自立</strong></h2>
  <p>无论是广汽还是宝骏，为了自身市场，都将希望寄托于鸿蒙智行，部分车企甚至将“华为技术”作为“研发偷懒的借口”，减少对续航、底盘、安全等基础性能的投入。但随着鸿蒙智行“五界”产品的完善，尤其是推出15万价格档位的尚界H5之后，其他“华为系产品”的生存空间也相对被进一步挤压。</p>
  <p>另外，鸿蒙智行2026年的产品规划曝光后，整个“华为系车企”阵营似乎都感受到了前所未有的压力。经过官方证实的消息，2026年鸿蒙智行的新车数量有望冲击20款。其中智界将推出首款MPV（智界X9），享界计划推出硬派越野车，尊界将补充豪华SUV产品线，尚界则覆盖轿车市场。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_9c8eeeafd63b41bfbf10826bc03e219e@000000_oswg769711oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种全方位的产品扩张，在填补当前市场空白的同时，无疑也会对非鸿蒙“华为系车企”形成精准打击，其挤压效应将通过细分市场、价格区间和用户认知三个维度层层传导。</p>
  <p>在细分市场维度，岚图梦想家的成功很大程度上得益于鸿蒙智行尚未布局MPV市场的窗口期。数据显示，岚图梦想家多次登顶高端MPV销量榜，与丰田赛那、腾势D9等车型展开直接竞争。但预计随着2026年智界X9的上市，这一市场格局或将被打破。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_78410ddd732c4145b0ffa21f6dd08584@000000_oswg240321oswg681oswg1099_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智界X9（内部代号为EHV的MPV）或基于E0X-L平台打造，提供纯电和增程两种动力，预计定价35-45万元，与岚图梦想家的价格区间高度重叠。更关键的是，智界作为鸿蒙智行核心品牌，将接入华为全国超1200家门店的销售网络，这是仅有300家门店的岚图难以匹敌的渠道优势。当鸿蒙智行补上MPV这块拼图，岚图在MPV市场建立的优势也将缩减。</p>
  <p>价格区间上的挤压更为残酷。尚界H5 16.98万元的起售价，直接杀入广汽向往S7（16-20万级）和宝骏华境S（15-20万级）的核心市场。作为鸿蒙智行的入门车型，尚界H5不仅搭载全套华为智驾和座舱系统，更在续航（纯电版最高655km）、空间等基础性能上表现均衡。</p>
  <p>这种“技术无差+基础达标”的产品组合，对那些仅靠华为技术点缀、却在续航、底盘等基本功上没有太大亮点的车型，将形成直接的降维打击。2025年8 月的销量数据已初见端倪：尚界 H5 预售期间订单破万，而广汽向往 S7 同月仅售 1649 辆，市场天平已明显向华为味道更浓的鸿蒙智行倾斜。</p>
  <p>用户认知的转变则从根本上动摇了非鸿蒙“华为系车企”的市场基础。行业监测数据显示，随着智能座舱技术向“以人为中心”演进（中国汽车工程学会《2025年汽车智能座舱技术趋势》），消费者对汽车智能化技术的态度已从盲目崇拜转向理性评估。</p>
  <p>东吴证券发布的《汽车智能化本质是一场出行革命》报告指出，随着2025年城市NOA（L3级智驾核心功能）普及，消费者对智能驾驶的评估标准从“有无技术”转向“体验优劣”，单纯为品牌标签买单的比例持续下降。该报告还特别提到，2024年初城市NOA渗透率仅7.8%时，头部品牌技术易获青睐；而到2025年中渗透率升至22.3%后，消费者决策更关注场景实用性与整车综合表现。</p>
  <p>J.D. Power2025年《中国汽车智能化体验研究（TXI）》也显示，智能汽车用户已从“配置堆砌崇拜”转向“体验优化敏感”，仅23%用户将智驾列为首要购车因素，多数消费者更看重技术与续航、安全等基础性能的融合表现。</p>
  <p>这种认知转变催生了新的消费决策逻辑：华为技术必须与舒适、续航、安全等基础体验形成合力才能打动用户。而当技术标签普及化后，决定产品竞争力的终究是基础体验的扎实程度。非鸿蒙“华为系车企”倘若不能在用户关注的核心维度补齐短板，势必很难在市场掀起浪花。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>找到差异，构建破局新范式</strong></h2>
  <p>面对鸿蒙智行日益扩大的挤压效应，非鸿蒙“华为系车企”的破局之路并非无解，但需要彻底重构发展范式。</p>
  <p>简单的技术绑定或盲目对抗都非良策，关键在于找到“华为技术赋能”与“自身基因表达”的平衡点，通过场景化融合、基础研发补课和服务生态创新，建立差异化竞争优势。那些将华为技术视为“研发偷懒借口”的企业终将被淘汰，而懂得借力华为生态同时坚守自身核心优势的车企，肯定能找到属于自己的生存空间。</p>
  <p>场景化融合策略要求车企将华为技术与自身核心用户场景深度绑定，而非简单堆砌功能。回顾总结岚图梦想家的成功经验，其将华为智驾与高端商务场景结合，开发出一些专属功能，让技术真正服务于用户需求。这一思路值得其他车企借鉴：例如广汽可针对家庭用户，将鸿蒙座舱与儿童安全监测、亲子互动功能深度整合；宝骏则可聚焦城市短途通勤场景，优化华为智驾的低速跟车和自动泊车体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_860f19f174644843b7cc22df8635144c@000000_oswg52586oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些策略的核心逻辑是让华为技术成为“场景解决方案”的一部分，而非孤立的营销标签。东风猛士的实践也印证了这一点，其计划将引入华为IPD（集成产品开发）/IPMS（集成产品营销与服务）等管理方法，且产品上与高端SUV的越野场景结合，打造“智能越野”的差异化标签。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_e8763ee2b13f40eab51d0642e069ef6c@000000_oswg65762oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>基础研发补课是绕不开的必修课。华为高达1797亿元的年研发投入构筑的技术壁垒，绝非简单的授权就能弥补。非鸿蒙“华为系车企”必须在续航、充电、底盘、安全等基础领域加大投入，夯实“技术地基”。</p>
  <p>J.D. Power的研究显示，如今用车安全已跃升为新的需求热点，离车辅助、驾驶员监测等安全类配置的高使用频率与高再购意愿，反映出消费者对于日常用车场景中的安全保障需求正在显著上升。这意味着这些车企不应将过多预算用于华为技术适配，而应保留足够资金用于自主创新。问界在与华为深度合作的同时仍保留核心三电自研团队的做法，值得所有非鸿蒙车企借鉴。</p>
  <p>服务生态创新也是避开正面竞争的有效路径。华为新合作模式中“销售渠道由车企自主掌控”的条款，为非鸿蒙车企提供了差异化服务的可能。车厂可针对自身人群定位，提供更有特色的售前、售中、售后服务，提高用户粘性。</p>
  <p><strong>鸿</strong>鸿蒙智行阵营的壮大其实揭示了智能汽车时代的核心法则，技术赋能终究需要自身实力承接，华为标签不能替代产品力本身。当“五界封顶”的鸿蒙智行完成全市场覆盖，华为技术成为全价格段车型的标配，那些将华为技术视为万能解药的企业，终将明白一个简单道理：技术平权的终极目标，是让每个车企都能在智能时代找到自己的位置，这既需要华为的开放赋能，更需要车企的自主自强。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>中国证券报，《东风汽车与华为合作全面提速》</p>
  <p>汽车公社，《和华为共创“启境”，广汽要换一种活法》</p>
  <p>电车通，《鸿蒙智行“五界”聚齐，留给其他“华为系车企”的时间不多了？》</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3Njg2NDYyNA==&amp;mid=2247540825&amp;idx=1&amp;sn=fbb894ff6d08a2de949b5f81ae27ea14&amp;chksm=ced8627fcbb55587c4d605eacb41f1e605126032fea06c9263693f36a3888335e0c8c14608a5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技新知”（ID：kejixinzhi）</a>，作者：思原，编辑：茯神，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479169404360837</id>
            <title>当白光退场，RGB背光能把液晶送上神坛吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479169404360837</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479169404360837</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 12:01:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025 年的彩电行业，正在上演一出熟悉的戏码：销量继续下滑，但发布会舞台上，厂商们依旧在用一个又一个“革命性”的词汇来刺激市场神经。</p>
  <p>这一次，舞台的主角不再是 OLED，也不再是量子点，而是被冠以“终极画质方案”的 RGB+Mini LED。</p>
  <p>TCL、海信在最近的秋季新品发布会上，都把 RGB 背光与 Mini LED 组合的电视推到最显眼的位置。TCL 甚至喊出“画质天花板”的口号，暗示这将是液晶电视最后一次真正意义上的升级。</p>
  <p>但问题是：RGB+Mini LED，真的是画质的尽头吗？还是说，它只是厂商们在技术拐点前的最后一次豪赌？</p>
  <h2><strong>RGB+Mini LED 究竟是什么？</strong></h2>
  <p>先把概念掰直：Mini LED 不是“面板技术”，而是 LCD（液晶）用的背光方式。LCD 自身不发光，必须靠背后的 LED 灯发光。根据灯的摆放方式不同，大致有三种形态：</p>
  <p><strong>侧入式（Edge-lit）</strong>：灯藏在边框里，只有几条“横向分区”，局部调光很有限。<strong>直下式/全阵列（Full-Array/Direct-lit）</strong>：把灯铺满屏幕后方，能做更细的分区控光。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_5dd3c10965b44f148591ad27271ccacd@5478102_oswg25974oswg640oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Mini LED</strong>：还是全阵列，但把灯珠做得更小、更多，数量可达数千到上万颗，从而能把背光拆分成更多“独立小区域”（分区），配合局部调光（Local Dimming），提升对比度、减少光晕。</p>
  <p>与此相对，<strong>OLED</strong>像素自发光，无需背光：每个像素可独立开关，暗场近似无限对比度。消费级主要有<strong>WOLED</strong>（LG Display）与<strong>QD-OLED</strong>（三星显示）。</p>
  <p>简化对比：<strong>Mini LED</strong>：亮度高、抗环境光强、不怕长时间静态元素、文字锐度更好。<strong>OLED</strong>：暗室表现极强，黑色纯净、无光晕、响应快，但存在烧屏与寿命压力。</p>
  <p><strong>RGB+Mini LED</strong>则是在 Mini LED 路线上再升级：用红、绿、蓝三色 LED 直发光，避免“白光→滤色片”的损耗，带来更高亮度、更宽色域（接近 Rec.2020）、更纯净的高亮色表现。它仍属于 LCD 阵营，但把“背光”这件事做到更极致。</p>
  <h2><strong>为什么它被称为“终极画质方案”？</strong></h2>
  <p><strong>对比 OLED：</strong>OLED 最大优势是自发光，能做到“黑得纯粹”。但短板也明显：亮度有限、容易烧屏、寿命不长。RGB+Mini LED 在亮度和寿命上更有优势，特别是在 100 英寸以上的超大屏场景，OLED 成本高企、良率受限，而 Mini LED 依然能量产。</p>
  <p><strong>对比传统 Mini LED：</strong>RGB 背光跳过了“白光 + 滤色片”的环节，亮度更高、色彩更宽。比如 TCL 的旗舰机型，号称在<strong>10% 窗口测试条件</strong>下实现超过<strong>6000 尼特的 HDR 峰值亮度</strong>，配合<strong>20000+ 分区控光</strong>，能精准还原高动态场景。</p>
  <p>在&nbsp;PConline 家电&nbsp;对<strong>海信 UX980 RGB-Mini LED 电视</strong>的评测中，就提到其“色彩纯度上纯净无杂色，色域面积大幅拓展，明暗色彩饱满且真实”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_7401aa9cc1114ef78b9e62e72859d749@5478102_oswg20678oswg640oswg473_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在评论区也有用户直言，RGB 分区背光在暗场表现“比电影院还细腻”，而在强光环境下则能有效消除底灰，让画面对比更干净。类似的声音在讨论区屡见不鲜，说明这种方案确实在用户体验层面打动了观众，这也解释了厂商为何敢用“终极画质”来形容它。</p>
  <h2><strong>6000尼特的光背后，是800W的电表在狂跳</strong></h2>
  <p><strong>成本高企：</strong>RGB 背光模组造价比白光方案普遍高 30%–50%，三色芯片需独立驱动、电路复杂、良率苛刻；98 寸以上尤甚，零售价难以下探，天然限制规模。</p>
  <p><strong>能耗与散热：</strong>高亮模式功耗显著，部分 98 寸满载接近 800W，被迫堆散热（更厚机身、风扇/液冷），带来噪音与门槛。需要说明的是，800W 是 HDR 高亮内容下的瞬时峰值功耗，日常观影功耗通常在 300–500W 之间，但仍显著高于普通电视。</p>
  <p><strong>感知溢价有限：</strong>普通用户难分辨 95% 与 99% Rec.2020、5000 与 6000 尼特的细小差异，但价格溢价是真金白银。</p>
  <p><strong>供应链与迭代风险：</strong>三色 LED 芯片供应商集中、价格波动大；而 OLED 与 Micro LED 的持续演进，随时可能稀释市场关注度，压缩投资回报周期。</p>
  <h2><strong>中国厂商押注的底层逻辑</strong></h2>
  <p><strong>路径选择：</strong>OLED 关键专利与产能在韩系手里；而 LCD 产业链话语权在中国。RGB+Mini LED 属于“熟悉赛道的深挖式创新”，风险可控。</p>
  <p><strong>对标需求：</strong>欧美市场偏好明亮客厅与超大屏，RGB+Mini LED 的高亮度与大尺寸适配性，能直面 LG（OLED）与三星（QD-OLED）的高端盘。</p>
  <p><strong>资本与品牌叙事：</strong>“画质天花板”本身就是品牌与资本叙事的抓手，即便销量有限，也能放大技术形象，助推高端化转型。</p>
  <h2><strong>电视的未来，不在参数，而在能否重新夺回客厅</strong></h2>
  <p>RGB+Mini LED 的确把 LCD 画质推向了顶点，却解不开电视“开机率下滑”的根本难题——用户的注意力早已流向手机、平板和投影。若电视沦为客厅里的摆设，再高的硬件指标也无从发挥。而真正的短板在生态体验：迟钝的系统、冗余的广告、贫乏的内容才是用户放弃开机的核心原因。未来的竞争焦点，未必是谁的亮度更高、色域更广，而是谁能把电视重塑为“家庭娱乐中枢”和“智能生活入口”。</p>
  <p>从技术演进看，Micro LED 一旦突破良率，有可能直接切入主流；OLED 正在通过 QD-OLED 与 MLA 技术弥补亮度和寿命短板；裸眼 3D、AI 画质增强（如实时 HDR 重建、运动补偿、场景识别）也可能成为新的卖点；而跨屏融合——电视与手机、车载、XR 的互联，更可能决定用户黏性。</p>
  <p>RGB+Mini LED 在参数层面无疑把液晶推到极限，但它更像是一场过渡性的跃迁。能否站稳，不在于再把亮度抬高多少，而在于厂商能否把生态、系统和内容这盘棋下对，否则难免重演 3D 电视、曲面电视昙花一现的结局。</p>
  <h2><strong>最后</strong></h2>
  <p>RGB+Mini LED 的确是一项伟大的技术，它把 LCD 电视的画质推到了历史高点。但它也折射出行业困境：销量下滑、用户不愿为画质溢价买单，厂商只能用“终极技术”维持想象力。</p>
  <p>从技术视角看，它是画质的尽头；从市场视角看，它或许只是行业的最后倔强。真正的未来，不在于亮度再高一点，而是谁能重新定义电视在家庭里的角色——是娱乐中枢，还是智能生活入口？</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xwIi6gl2wl0dXgxWjj_QBQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技不许冷”</a>，作者：前沿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479192966241159</id>
            <title>地平线之下：车企智驾的“灵魂”与“备胎”纠结</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479192966241159</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479192966241159</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:52:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>9月11日，在2025 Inclusion·外滩大会上，地平线与哈啰宣布达成战略合作，双方将联手布局Robotaxi赛道，再向资本市场释放出一个“新故事”。</p>
  <p>今年以来，地平线在资本市场上可谓气势如虹，得益于业绩增长，其年内股价涨幅一度接近200%，市值已突破历史高位。今年上半年，地平线汽车产品及解决方案收入从去年同期的2.2亿元增长至7.78亿元，同比增幅超过250%。</p>
  <p>然而，<strong>地平线光鲜表象下也隐藏着难以忽视的隐忧，在营收持续增长的同时，公司的运营亏损和净亏损也在同步扩大。</strong></p>
  <p>尽管“增收不增利”，地平线在资本市场的表现却依然一路高歌猛进，这也令人不得不思考，地平线千亿市值背后，到底是“规模换未来”的估值底气，还是只是资本的泡沫？</p>
  <h2><strong>01「车企紧攥“灵魂”，地平线的“备胎”危机」</strong></h2>
  <p>根据地平线2025年半年报， 公司实现营收15.67亿元，同比增长67.6%；但公司的运营亏损和净亏损也在同步扩大，分别达到15.92亿元和13.33亿元。</p>
  <p><strong>地平线出货越多，却反而越不赚钱，</strong>在这背后，是日渐白热化的智驾市场竞争格局，对智驾解决方案的技术实力、供应链稳定性、成本控制等都提出了更高的要求。在这个过程中，地平线不得不在出货规模和盈利空间中小心平衡，而车企对“智驾灵魂”的微妙态度，也成为悬在地平线头顶的“达摩克利斯之剑”。</p>
  <p><strong>首先，车企始终紧攥“灵魂”。</strong>由于智驾系统有着“掌控车企灵魂”的特殊性，不少车企都担心交出“灵魂”以后，会失去对整车智能化的定义权。特别是地平线采取的是“软硬结合”技术路线，其不仅提供芯片硬件，还深度参与软件算法的开发与优化，这也相当于同时触及了智驾系统的“骨架”与“神经”，也让车企更添顾虑。</p>
  <p>为了缓解这种焦虑，车企更倾向将地平线变为“自己人”。根据天眼查数据，地平线已获得广汽资本、奇瑞汽车、长城汽车、比亚迪、一汽集团等车企的战略投资。此外，地平线还与大众汽车、长安车企等成立合资公司，通过这一方式进入车企的供应链中。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_e1732606ef7441fdb0ea176f87373e6e@5091053_oswg103830oswg1080oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*图源天眼查</p>
  <p>随着朋友圈不断扩大，地平线对这些合作车企的依赖也在加深。根据财报，2021年-2024年，地平线前五大客户产生的收入总额分别为2.83亿元、4.82亿元、10.67亿元、17.12亿元，分别占收入的60.7%、53.2%、68.8%、71.8%。</p>
  <p>其中，在2023-2024年，地平线的最大客户均是其跟大众汽车所成立的合资公司“酷睿程”，分别占当年总收入的40.4%和31.5%。地平线在年报中也曾进行风险提示，其表示公司客户集中度较高，一旦其失去这些主要客户或无法向彼销售产品，将会对公司收入产生不利影响。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_922838494f2b484aaba4fc96b7b9ed22@5091053_oswg318370oswg1080oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*图源地平线2024年年报</p>
  <p><strong>其次，陷入“备胎”危机。</strong>2021年的全球芯片危机，让更多车企意识到芯片供应这一软肋，并开始急于摆脱对第三方芯片的依赖。自2023年以来，蔚来、吉利、小鹏都已经自研智驾芯片并成功流片，理想和比亚迪的芯片也正在研发中。</p>
  <p><strong>一方面，车企可以通过自研芯片降低成本，</strong>以特斯拉为例，其在HW2.5上使用的是英伟达的芯片，在HW3.0上则使用了自主开发的ASIC芯片，成本从280美元降到了190美元；<strong>另一方面，小鹏、蔚来等车企自研的芯片，在算力上已达到或超过英伟达OrinX芯片，不仅解决了“卡脖子”问题，还能大幅提升计算效率。</strong></p>
  <p>车企话语权显著提升，芯片供应链的“多选题”空间也随之打开，像地平线这样的芯片供应商也有可能沦为“备选方案”。比如在今年2月，有市场消息称比亚迪正着手自研智驾芯片，算力达到80 TOPS，有望替代当下使用的英伟达Orin N和地平线J6E。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_493bc43adc1e4ea191c4f49b0656ce47@5091053_oswg212677oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*图源互联网</p>
  <p>短短几年间，地平线已经一跃成为中国智驾芯片行业的头部企业，但这也让车企既依赖又戒备——视其为“灵魂”，又担心主动权旁落；视其为“自己人”，车企却又悄悄开始准备“替代芯”。<strong>在这种微妙的心态下，“灵魂”随时可能变成“备胎”。</strong></p>
  <h2><strong>02「智驾平权，“红利”也有“副作用”」</strong></h2>
  <p>因此，尽管地平线走的是软硬一体化的技术路线，但这些年其无论在新闻稿还是对外表述中，都更强调自己的Tier 2定位（聚焦技术深度与零部件供应），希望借此减少车企的担忧。</p>
  <p>然而，随着“智驾平权”拐点的到来，多数车企也不得不让“灵魂”向“现实”妥协，推动智驾上车，守住市场份额成为了当务之急，地平线也迎来了规模红利。今年上半年，公司产品及解决方案出货量达198万套，同比增长翻倍。</p>
  <p>但硬币的另一面，<strong>是“智驾平权”也产生了明显的“副作用”。</strong></p>
  <p><strong>首先，智驾大战开始蚕食供应商的利润。</strong>目前，“智驾平权”主要聚焦于使用频率更高的中阶智驾，但相较于高阶智驾，低价智驾上车更多是“赚规模不赚利润”。</p>
  <p>今年初，比亚迪宣布全系车型都搭载天神之眼智驾系统，其中，面向大众主流市场的天神之眼C已经下探至7万级市场，在终端车型售价不断下沉的背景下，留给智驾芯片及整套解决方案的利润空间可想而知。</p>
  <p>根据地平线招股书，其低阶方案Horizon Mono的平均售价，从2021年的每件185元下降到2024年的142元；中阶方案Horizon Pilot也渐渐走向了性价比路线，其平均售价从2023年的每件754元下调至2024年的636元。</p>
  <p>这也直接影响到地平线的毛利率。今年上半年，地平线的毛利率为65.4%，较2024年77.3%的水平有所下降，主要原因是毛利率相对较高的（93%）的授权及服务业务（软件业务），其增速显著高于毛利率相对较低（约41.7%）的产品解决方案（芯片业务）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_07b117c6199c4347be9e172e67f1517c@5091053_oswg34538oswg660oswg226_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*图源地平线2025年半年报</p>
  <p><strong>其次，低阶智驾可替代性高，高阶智驾难上车。</strong>目前，在地平线赖以起家的中低算力芯片市场，也早已多了不少竞争对手，这类市场的价格敏感度极高，且其支撑的智驾功能实用性有限，既无法为车企带来口碑增值，也难以满足用户对智驾体验的核心期待。</p>
  <p>反观溢价更高的高阶智驾领域，当前搭载地平线方案的高端旗舰车型数量极少，这种“低阶快速普及、高阶渗透率仍低”的结构性矛盾，与行业“向上升级”趋势并不匹配，也在一定程度上制约了地平线在核心赛道的竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_7a2e4da8a55a42c489f6e11cb8801793@5091053_oswg183944oswg1056oswg1042_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*图源互联网</p>
  <p>最后，转投高阶智驾，研发入不敷出。因此，近年地平线也开始积极发力高阶智驾，但研发费用也在持续增加。今年上半年，其研发投入达到23亿元，同比增长62%。地平线CEO余凯提到，今年地平线在云计算训练上的费用较去年至少增加了三倍。</p>
  <p>为了保持市场地位，地平线不得不大量投入研发费用，这是其亏损扩大的重要原因。目前，高额研发投入是芯片行业的特性，大部分企业都抱着“以规模换未来”的想法来加大投入，希望率先抢占智能驾驶技术的制高点。</p>
  <h2><strong>03「资本依赖，不断追赶“新故事”」</strong></h2>
  <p>面对着持续“烧钱”的现状，资本加持也成为了地平线的最强后盾。去年10月，地平线正式于香港交易所主板挂牌上市，成为当年科技行业募资最大的港股IPO项目，募集资金总额约54.07亿港元。但不到一年时间，其又在今年6月通过闪电配售募资47.2亿港元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_ef3ef82442864a5d86b908232e9cbc31@5091053_oswg974317oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*图源互联网</p>
  <p>短短一年之内，地平线就完成了两次融资，体现了资本市场对其未来发展的信心，但也凸显出公司的现金流压力。近年，已有纵目科技、中智行等多个自动驾驶独角兽宣布破产，可见自动驾驶行业高投入、高风险、高不确定性的残酷生存法则。</p>
  <p>因此，<strong>地平线此时宣布进军Robotaxi，也背负了更大的资金压力。</strong>以聚焦于Robotaxi的小马智行、文远知行为例，去年，小马智行的研发费用约为17.3亿元，同比增长95.7%，是营收的三倍多；今年上半年，文远知行的研发费用超过6亿元，而收入还不到2亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_81bda27636c64a648843fb1104d76a6e@5091053_oswg470600oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">*图源互联网</p>
  <p>自动驾驶赛道，是一场漫长且高投入的“技术长跑”，企业的技术越向高阶突破，所需的研发、算力、数据验证等成本投入反而越高。但即便如此，也没有任何一家企业敢停下脚步，可面对这般高昂的持续性投入，大多数自动驾驶车企都面临着“入不敷出”的困境，盈利之路道阻且长。</p>
  <p>即便是全球车队规模已突破千辆的萝卜快跑，也仍表示希望在2025年全面进入盈利期。因此，对地平线来说，Robotaxi依然是一个听上去美好，但还需要持续投入的“故事”。</p>
  <p>另外，<strong>地平线还瞄准了机器人领域，成立了子公司“地瓜机器人”。</strong>目前，地瓜机器人已经拿下了亿元融资，不过跟Robotaxi类似，具身智能的普及还需数年时间，依然是一个“新故事”。</p>
  <p>不难看出，在地平线所聚焦的智能驾驶、Robotaxi、具身智能领域，前沿性与不确定性始终相伴，其只能一边以持续研发投入换取技术领先地位，一边静待市场花开。但这种技术路径的选择，也决定了地平线必须不断讲出新故事，吸引资本持续投入。</p>
  <p>目前来看，地平线所走的这条“技术深耕+资本陪伴”的发展之路，也还处在关键的价值验证期。毕竟，资本世界的耐心，往往与技术落地的可见性、商业化的确定性紧密挂钩。</p>
  <p>在地平线的故事里，技术领先必须转化为可持续的商业回报，才能支撑其高估值。接下来，<strong>地平线到底是“灵魂”还是“备胎”，其还需要在资本期望与商业现实之间找到平衡点。</strong></p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/U71Hc-xQBMiBPhC78pRutw?click_id=42" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“青澄财经”</a>，作者：青沐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479144486656384</id>
            <title>AI Agent 暗战，大厂电商如何排兵布阵？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479144486656384</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479144486656384</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:44:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>电商的故事不再是流量有多大，而是Agent有多懂你。</p>
  </blockquote>
  <p>不知道你有没有察觉，最近打开淘宝、美团、支付宝这些国民App，都能看到AI助手的身影。</p>
  <p>美团前脚刚把首个Agent产品“小美”拉出来内测，淘宝后脚就甩出了主打引导用户下单的“AI助手”。</p>
  <p>而支付宝的“AI付”服务，已经抢先在瑞幸咖啡的AI点单助手“Lucky AI”上线，用户只需要说一句“下单”，完成身份验证就能自动结账。</p>
  <p>腾讯也不甘寂寞，在2025年的全球数字生态大会上，喊出了“以人为本”的AI口号。</p>
  <p>流量红利见顶，电商的牌桌早已悄悄洗牌，当行业从堆规模、抢流量进入拼算法、拼Agent的暗战时代，大厂们的AI布局又如何呢？</p>
  <h2><strong>一、各平台应用场景虽不同，但AI Agent逻辑相通</strong></h2>
  <p>淘宝主打商品搜索和推荐，帮用户在海量商品里精准锁定心仪好物。找到搜索结果页右下角的“AI”图标、商品信息流中的提问卡片，用户能通过多轮对话让AI明确需求、精准推荐。</p>
  <p>“AI助手”仍在测试阶段，尚未全面上线。而在这之前，淘宝还推出了AI万能搜和AI找低价。</p>
  <p>前者，位于手淘搜索功能页面，用户可以直接提问，它会生成一份包含文字、商品和视频图片的详细答案报告，帮助用户解决购物攻略、口碑评测、优惠咨询等问题。它还能根据用户的购物偏好提供个性化推荐。</p>
  <p>后者通过拍立淘识图后，用户可以找到同款商品的最低价和高性价比商品，帮助用户节省购物成本。</p>
  <p>美团侧重于本地生活服务，如外卖点单、餐厅推荐和生活消费问答。“小美”可以通过自然语言交互帮助用户完成这些服务，并且可以根据用户的历史订单和偏好，提供个性化的服务和推荐。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_29b51ad042a643068755d99ad9904025@5848616_oswg35061oswg660oswg283_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“小美”不是嵌入在美团App里的一个功能，而是一个独立的C端智能体，用户可以直接下载使用。支付宝则专注于支付环节的智能化，通过“AI付”服务实现语音指令下单和支付。</p>
  <p>这种服务在瑞幸咖啡的AI点单助手“Lucky AI”中得到了应用，用户只需说“下单”，完成身份验证后，支付就会自动完成。</p>
  <p>尽管三者在应用场景和功能实现上各有侧重，但AI Agent的核心逻辑在于通过感知用户的需求和偏好，规划出符合用户需求的购物路径，并通过调用相应的工具或服务实现用户的购物需求。</p>
  <h2><strong>二、国内外企业All in Agent，不只为降本增效</strong></h2>
  <p>事实上，不仅国内大厂入局围猎AI Agent，国外科技巨头如OpenAI、Google、Microsoft等都在积极布局Agent产品。</p>
  <p>比如Google推出了ADK，这是一个开源框架，旨在简化单个Agent及复杂多Agent系统的创建过程。开发者仅用不到100行代码就能构建一个功能性的Agent，该框架鼓励开发者和企业围绕Google Cloud构建各式各样的Agent。</p>
  <p>再比如OpenAI推出了一套开发工具，包括Responses API、内置工具、开源Agents SDK和监控工具。Responses API是Chat Completions API的升级版，融合了对话生成与工具调用的能力，支持网页搜索、文件搜索和计算机使用等功能。</p>
  <p>AI Agent作为新兴技术，正逐渐改变众多行业的运作模式。在许多流程明确、规则固定的场景里，如客服、营销、数据分析等，Agent已经展现出降本增效的价值。企业可以通过部署Agent产品，减少人工操作，提高工作效率，降低运营成本，从而提升企业的竞争力。</p>
  <p>另外Agent产品可预见的盈利模式也很多元化，比如提供付费订阅服务、收取企业客户的服务费用、与广告商合作等。随着Agent产品的广泛应用和用户数量的增加，盈利模式将更加多元化，为企业带来可观的收入。</p>
  <p>据预测，AI Agent市场正在快速扩张，规模从2023年的37亿美元增长至2025年的73.8亿美元，预计到2032年将超过1000亿美元。</p>
  <p>按照蚂蚁集团数字支付事业群首席技术官朱林的话说，随着AI产业的爆发式增长和智能终端的普及，预计未来5年内，更自然的新交互支付占比可能会超过50%，智能设备支付将增长10倍，AI支付市场规模可达万亿级。</p>
  <p>在如此激烈的电商行业竞争情况下，淘宝通过AI技术提升用户体验，增强用户粘性，应对其他电商平台的竞争。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_bac05c6402e24af0aead5435ff4c15d1@5848616_oswg691835oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>接下来，淘宝AI产品可能会进一步优化，比如增加更多个性化参数、进入社交关系链、实现预测性推荐等。</p>
  <p>支付宝的计划是，继续打造面向AI时代的支付服务，包括“支付MCP Server”、“AI打赏”、“AI订阅付费”、“看一下支付”等多种服务，以满足不同场景下的支付需求。</p>
  <p>美团也将进一步完善，“小美”产品负责人曾表示：作为一款公测中的产品，小美正式立项至今也不过才半年时间，还有进一步完善、成长的空间，希望参与公测的用户也能一起帮助它成为真正小而美的AI生活小秘书。</p>
  <h2><strong>三、AI Agent成新突围热门，大厂们如何排兵布阵？</strong></h2>
  <p>曾经，规模与流量是争夺的焦点；如今，人工智能成为了核心竞争力。在这场科技暗战中，各大巨头纷纷基于自身业务基因，展开差异化的AI布局，构筑起各自的护城河，推动行业竞争迈向新的阶段。</p>
  <p>美团在2024年全面开启了AI加速之旅。这一年，美团的研发总支出高达211亿元，其中超过100亿元投入到了AI领域，催生了多种AI工具，比如AI编程助手、智能会议系统、文档助手等。美团还推出了“问小袋”“米鲁”等垂直智能助手，用于餐饮推荐和智能问答，让AI技术渗透到美团业务的各个层面。</p>
  <p>今年9月，美团又推出了采用混合专家模型架构的非思考型基础模型“龙猫”。这个模型在仅激活少量参数的情况下，推理速度、编程能力和Agent工具调用能力已经能与主流大模型相媲美。龙猫大模型的创新之处在于“零计算”专家机制，它能够根据任务的复杂度动态激活参数。比如，在处理简单的“附近奶茶店推荐”时，仅激活270亿参数。</p>
  <p>这种机制不仅保持了高性能，还节省了成本与算力，完美契合美团降本增效的需求。美团的AI布局，不只是为了应对当下的竞争，更是着眼于未来本地生活服务市场的长期竞争力。在利润微薄的本地生活服务行业，骑手成本高且刚性上涨，AI技术在每个运营环节实现降本增效的能力，显得尤为珍贵。</p>
  <p>阿里巴巴在AI领域的布局同样引人注目。纵观它在AI领域的布局，已经涵盖了从底层技术到上层应用的全栈能力。简单来说，是通过AI+云业务的高速增长、AI模型和应用的深度嵌入、即时零售的快速发展以及组织架构的调整和文化的重塑，实现多业务的协同增长。</p>
  <p>淘宝闪购作为即时零售的重要组成部分，有了不少进展。8月，淘宝闪购的日订单峰值达到1.2亿单，周日均订单量达到8000万单，月度交易买家数达到3亿，对比4月增长了200%。淘宝APP的日均活跃用户数（DAU）在7月领先拼多多近5000万，8月7日活动峰值时，淘宝DAU比拼多多高出超1亿。</p>
  <p>目前，阿里体系内的多个应用实现了AI化升级。比如，最近重启扫街榜的高德地图，已经升级为全球首个基于地图的AI原生应用；钉钉完成AI升级，打造全球首个以Agent驱动的工作信息流；淘宝平台也实现了AI搜索、AI广告平台应用升级，提升了消费者体验和商家经营效率。</p>
  <p>腾讯的AI战略也颇具看点。它没有盲目追求全能AI，而是聚焦底层技术突破。根据报告数据显示，腾讯自研的混元大模型支持万亿参数规模，通过将推理计算精度从FP16降至FP8，在几乎不影响效果的前提下，算力成本每年降低30%。</p>
  <p>自去年四季度AI战略加速以来，腾讯累计资本开支已达831.6亿元。AI已经成为腾讯的新业务基因，推动了腾讯在多个领域的提效与增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_ef80e3083831420d8b9f04f257e8bed7@5848616_oswg937462oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对内，已有700款智能应用落地，这意味着平均每1.2个工作日就有一款新的AI工具投入使用。对外，腾讯将打造智能化与全球化两大效率引擎，助力企业稳健和可持续增长。</p>
  <p>未来，Agent不是谁家独有的新玩具，而是下一回合电商的入场券。当算法能把需求—决策—支付—履约全程压缩成一句对话，电商的故事就不再是流量有多大，而是Agent有多懂你。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Gng2hxW4BsB0IxRewLxFxA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“零售公园”</a>，作者：顾森柒，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479128933669768</id>
            <title>H-1B“天价签证”引爆恐慌，印裔精英返乡梦碎，2800亿市场剧震</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479128933669768</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479128933669768</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:40:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>此前，美国政府宣布的一项关于H-1B签证的新令，对该签证新申请将一次性征收10万美元。此举令Infosys和Wipro等印度IT外包巨头遭受重创，也引发了美国科技企业、在美科技员工的普遍担忧。</p>
  </blockquote>
  <p>10万美元一刀下去，谁最痛？</p>
  <p>上周五晚，在特朗普签署 H-1B 新令不久，旧金山飞往印度的联合航空航班客舱内开始出现恐慌情绪。</p>
  <p>数十名H-1B持有者，在起飞前相继下机，机舱内的人们也在焦急地低声交谈。</p>
  <p>其中，一位微软员工已经三年没回家乡印度，当她收到公司移民团队的邮件后，默默拿起自己的东西下了飞机，终止返乡旅途。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_fd4ba9f6092c43c2b7ceaee55e9a07e1@5091053_oswg329918oswg700oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>触发这一幕的，正是这次H-1B签证新令：</p>
  <blockquote>
   <p>每份H-1B签证申请要加收10万美元。</p>
  </blockquote>
  <p>这相当于把签证门票，直接调成了「豪华价」。</p>
  <p>新令发布后，不少持有人在海外落地数小时后便改签折返美国，他们担心要被收取新的10万美元费用。</p>
  <p>除了这些H-1B持有者（大多数人都是在美科技工作者）之外，另一个受冲击的对象是像Infosys和Wipro这样的服务美国企业的IT外包公司，它们的利润将被大大挤压。</p>
  <p>值得注意的是，新令出台可能正值印方代表团访美，这将使本已紧张的印美关系进一步加剧。也有不少人认为，这是全球「反移民浪潮」中的又一记重锤。</p>
  <p>美国政府此举本想护本土就业，试图在贸易谈判中取得突破，但实际结果可能是南辕北辙：</p>
  <blockquote>
   <p>美企运营成本被抬高，或将倒逼更多美企在印度扩张「全球能力中心」（Global Capability Centers，简称GCC）。</p>
  </blockquote>
  <p>一部分新令的支持者认为，H-1B项目在以往几十年中由于被滥用而伤害了美国中间阶层的利益，冲击了美国本地的就业市场，是时候该停止这样做了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_2fbd095773bb4cefb3f38f39eaadd335@5091053_oswg134440oswg1080oswg328_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但H-1B新令所引发的，更多是在美科技工作者的普遍担忧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_cf06869732d3445881b7c250be87b2e4@5091053_oswg239630oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>前谷歌大脑负责人吴恩达认为应当对所有在这次H-1B新政策中感到焦虑不安的家庭和个人深表同情：</p>
  <blockquote>
   <p>「美国应该致力于吸引更多技术人才，而不是制造不确定性使他们望而却步。」</p>
  </blockquote>
  <p>网友Vir Das认为，新规的出台，令H-1B持有者随时面临一切被剥夺的压力，因此应当对他们的遭遇感同身受。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_2ade5f9324614efc8d3277fcd307c839@5091053_oswg202995oswg1080oswg331_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>澄清质疑</strong></h2>
  <h2><strong>H-1B恐慌消散</strong></h2>
  <p>H-1B项目是美国政府于《1990年移民法》中创设的，它是美国科技公司和IT外包商都离不开的一条海外技术人才引进通道。</p>
  <p>该项目通过抽签方式每年发放数万份签证，它的流程是固定的：</p>
  <blockquote>
   <p>每年3月提交申请，4月参与抽签，普通名额6.5万个，另有2万个专供拥有美国硕士学位者。</p>
  </blockquote>
  <p>2025年，H-1B项目已经收到了超47万份申请。为了提高中签几率，许多公司还会为同一员工提交多个注册来「刷概率」。</p>
  <p>大批在美印度技术移民因H-1B签证而受益：</p>
  <blockquote>
   <p>截至2023年9月的美国财年，出生于印度的员工占全部H-1B签证受益人的72.3%，其中包括新批与续签。</p>
  </blockquote>
  <p>新令之前，H-1B抽签注册费为215美元。新令之后，这笔10万美元的新收费，将叠加在当前收费之上。</p>
  <p>美国政府的H-1B新令发布之后，在当地科技公司，以及已回国的印度人中引起了巨大焦虑。</p>
  <p>该声明称，自周日生效起，企业为员工提交新的H-1B申请需随申请缴纳10万美元费用，方可为其在美工作提供担保。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_db44725a915d4483b350041d2ea2b47d@5091053_oswg73718oswg1080oswg901_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年前20家公司H-1B签证批准数量，亚马逊以 10,044 位居榜首</p>
  <p>由于规则不明确，微软、亚马逊和Alphabet等「H-1B大户」，建议持有H-1B签证的员工留在美国。</p>
  <p>摩根士丹利内部备忘录敦促持有此类签证的员工要谨慎出国，并敦促在美国境外的员工在周日之前返回。</p>
  <p>9月20日，美国公民及移民服务局（USCIS）在发布的备忘录中澄清了此次新规是针对新的申请者，那些已获得申请批准或已有签证的人将无需支付新的10万美元费用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_3a92c3579c214d019c165b4a0a54a5e4@5091053_oswg245531oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>21日，白宫发言人Karoline Leavitt也在X平台上表示，该政策将从下一轮H-1B抽签周期开始实施，并作了三点说明：</p>
  <blockquote>
   <p>这不是年度费用，而是一次性收取，仅适用于H-1B申请阶段（petition）。</p>
   <p>已经持有H-1B签证、目前人在美国境外的人，不会被收取10万美元的重新入境费用。他们仍然可以像往常一样自由出入美国。</p>
   <p>这项政策只针对新签证申请人，不影响续签或当前持有签证的人。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>H-1B「加价」</strong></h2>
  <h2><strong>印度外包公司遭受沉重打击</strong></h2>
  <p>从几百一下跳到10万，对于外包公司来说无疑是一次重击：</p>
  <blockquote>
   <p>2024财年，Infosys获得了2,504份H-1B初始批准。</p>
   <p>如果按新规计算，仅该公司就将承担至少2.5亿美元的额外费用，相当于一下少了2.5亿美元的利润！</p>
  </blockquote>
  <p>周五，在美上市的公司Infosys和Wipro的股价分别下跌了3.4%和2.1%。</p>
  <p>印度IT产业规模超过2830亿美元，其收入中有约57%来自美国，长期以来一直受益于美国的工作签证项目，以及软件和商业服务的外包。</p>
  <p>当前，印度IT产业正被地缘政治紧张，以及美国政府征收关税、客户缩支等压力拖住手脚。</p>
  <p>此次新令调整，可能恰逢印度即将访问华盛顿、推动贸易谈判之际，将导致印度IT服务业因美印贸易博弈再度承压。</p>
  <p>Tech Mahindra前CEO Chander Prakash Gurnani直言这是地缘政治的势力博弈：</p>
  <blockquote>
   <p>它传递的信号是外国学生和劳工都不受欢迎，我们可以随意制定规则，甚至不加以贯彻。</p>
  </blockquote>
  <p>美国政府声称此次调整旨在加强对合法申请的支持，同时剔除滥用行为。</p>
  <p>由于H-1B新令来得太突然，可能影响印度科技公司在美的业务安排，莫迪政府也因此被反对派指责「再次未能保护印度利益」。</p>
  <p>印度政府表示，专业人才的流动和交流对美国和印度的技术发展、创新、经济增长、竞争力和财富创造做出了巨大贡献，并称该命令可能会因对家庭造成的干扰而产生「人道主义后果」。</p>
  <h2><strong>美企或将离岸</strong></h2>
  <h2><strong>转向印度GCC「避风港」</strong></h2>
  <p>尽管此举意在保护美国本土就业，但结果可能适得其反：</p>
  <blockquote>
   <p>新规将推高本土企业的运营成本，迫使美国企业加快在印度设立更多GCC。</p>
  </blockquote>
  <p>目前，微软、谷歌、高盛、摩根大通和摩根士丹利等公司都已在印度设有大型中心。</p>
  <p>Digital Sea CEO Bhaskar Rao直言，如果无法在美国本地外包服务，这些企业很可能转向印度等地拓展离岸业务，尽管需要承担额外成本。</p>
  <p>Rao认为，此举是意在安抚支持者，但是真正的问题是：</p>
  <blockquote>
   <p>如何找到可替代的6.5万至8.5万名受配额限制的中初级技术人才？</p>
  </blockquote>
  <p>印度是美国H-1B签证计划最大的受益者之一，此次H-1B新令，可能颠覆Infosys等IT外包巨头的招聘和运营模式，它们可能通过推动更多本地招聘，以及探索更大规模的海外交付等方式来做出回应。</p>
  <p>事实上，自特朗普第一任期起提出要收紧移民政策以来，叠加疫情期间大量项目远程推进，TCS、Infosys、HCL Tech等印度科技公司已逐步减少对H-1B的依赖，加大在美本地招聘，并拓展本地交付中心网络。</p>
  <p>Infosys在德州、印第安纳州和北卡罗来纳州等地的交付中心雇有数千人。</p>
  <p>对于此次新令，Rao似乎并不悲观：他认为这项新规几乎可以确定会遭遇法律挑战，科技行业也必将施压要求撤回，「美国政府的决定一向朝令夕改，一切尚未盖棺定论。」</p>
  <p>另外，H-1B新令，也为欧洲发展人工智能提供了前所未有的机会。</p>
  <p>欧洲创新的最大威胁是人才流失。</p>
  <p>据报道，英国首相基尔·斯塔默正在考虑取消对高级专业人士的签证费用，以吸引全球的高科技人才。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://www.bloomberg.com/news/articles/2025-09-21/trump-s-100-000-visa-threatens-business-model-of-india-it-firms?srnd=phx-technology&amp;embedded-checkout=true</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xK7MywBIpUOPQMvp_Dl3sA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：元宇，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479128560195970</id>
            <title>AI狂潮下的云计算变局</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479128560195970</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479128560195970</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:39:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>2025年上半年的中国云计算市场，像极了华尔街交易大厅里的电子屏。DeepSeek引发的生成式AI创业潮，将原本就炙手可热的GPU资源推向了前所未有的高度。</p>
  <p>北京酒仙桥的数据中心里，运维工程师们会发现，以往按季度采购的英伟达显卡，如今要以周为单位进行补货；而深圳南山科技园的创业公司们，开始习惯用"卡时"而非"卡月"来计算训练成本；就连传统制造业巨头也纷纷设立智算中心，试图抓住这波技术红利。</p>
  <p>狂欢的起点可以追溯到ChatGPT席卷起的大模型飓风，所有玩家都在这场没有终点的马拉松中加速奔跑，有人挥舞着支票簿疯狂囤货，有人在财务报表前反复推演盈亏平衡点。</p>
  <p>这些碎片化的信号预示着，一场由AI点燃的算力革命正在将整个行业推向新的十字路口，而业内人士又都在思考同一个问题，当潮水退去时，会是谁在裸泳？</p>
  <h2><strong>01 国内云的K型分化</strong></h2>
  <p>中国云计算市场的K型分化在2025年上半年愈发清晰。以字节跳动（火山引擎）和阿里云为代表的激进派，与腾讯云、华为云组成的保守派，在资本开支、市场策略和技术路线上呈现出截然不同的选择，这种分化不仅塑造着市场格局，更预示着行业未来的发展方向。</p>
  <p>如果说传统云服务商是在建造高速公路，那么字节跳动更像是在编织一张覆盖全国的算力神经网络。曾有第三方的数据显示，在强大的营收和利润支撑下，字节2024年在AI方面的资本开支超出了BAT的总和约为800亿元，2025年更是计划支出翻倍，达到1600亿元。虽然后来字节否认了2025年的数据，但既然想搞AI，持续增加的资本开支是必不可少的。</p>
  <p>看似激进的策略也并非盲目跟风，而是基于对市场趋势的精准判断。提前囤货GPU，字节跳动确保了在算力供应上的稳定性，能够满足自身业务发展以及对外提供云计算服务的需求。同时，低价策略吸引了大量对价格敏感的客户，迅速扩大了市场份额，形成了规模效应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_c10ef25b57794e31851c610dbd5486a9@5317253_oswg129750oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无独有偶，阿里云作为中国云计算市场的拓荒者，面对火山引擎的冲击，选择了最直接的回应方式，持续加码价格战。回报也体现在业绩上，Q1营收增速回升至18%，Q2更是飙升至26%，上半年整体营收达635亿元。这其中既有被低价吸引来的中小开发者，也有主动寻求转型的传统企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_39d78fb615624d4984d11d4ab7ed284a@5317253_oswg340703oswg1080oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>跟火山引擎不一样，阿里的优势在于其深耕多年的生态体系，从电商到金融再到制造业，阿里云通过行业定制化方案构建起较高的客户粘性。尽管持续的投入导致利润承压，但阿里管理层显然将AI时代的市场份额看得比短期盈利更为重要，这种战略定力使其在激烈的竞争中依然保持着第一梯队的位置。</p>
  <p>与前述两家形成鲜明对比的，是腾讯云和华为云的谨慎姿态。腾讯云将盈亏平衡和利润作为首要目标，这背后反映了其对云计算市场当前竞争格局的不确定性。腾讯云通过优化产品矩阵以及拓展海外市场，来提升自身的盈利能力和服务质量。这些举措不仅帮助腾讯云在保持竞争力的同时实现了财务稳定，也为其在云计算市场中的长期发展奠定了坚实基础。</p>
  <p>华为云则更为保守地推行利润优先战略，立下军令状要实现利润目标，对产研线进行大范围合并以收缩产品线。这种聚焦核心赛道、放弃全面扩张的策略，虽然可能导致市场份额增长放缓，但却为华为云在激烈竞争中筑起了一道利润护城河。</p>
  <p>K型分化的背后是不同厂商对AI时代云计算本质的理解差异：激进派将GPU资源视为抢占市场的门票，相信规模效能够带来回报；保守派则认为算力效率与行业深度才是长久之计，试图在盈利与增长间寻找平衡。这种分化并非临时战术调整，而是基于自身基因与资源禀赋的战略选择，当然，也势必会深刻影响未来中国云计算市场的竞争格局。</p>
  <h2><strong>02 与外资云边谈边打</strong></h2>
  <p>与K型分化同时发生的，是本土厂商与外资云的较量呈现出复杂的"边谈边打"态势。</p>
  <p>国内云大厂凭借价格优势和本土市场理解不断蚕食外资份额，而外资云则依靠技术积累和全球化布局坚守核心阵地，这种攻防战中既有客户迁移的刀光剑影，也有技术合作的暗流涌动，构成了一幅充满张力的竞争图景。</p>
  <p>本土厂商的进攻态势在2025年愈发凌厉，一系列标志性客户的迁移也彰显了国内云服务市场的崛起。小红书将国内用云从AWS全面迁移到阿里云，比亚迪的海外业务也从AWS分散至谷歌云、阿里云和腾讯云，这些案例背后是国内云厂商在性能、价格和响应速度上的综合优势。</p>
  <p>IDC报告显示，AI正从硬件投资、运营效率、安全升级、资源优化等多维度重构云基础设施，企业需求已从"基础算力租赁"转向"AI驱动的基础设施服务"，这种转变为熟悉本土需求的国内厂商创造了机会窗口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_f344c875ad9a404cb5d43facb8c9bf88@5317253_oswg282421oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>表面平静的海面之下，外资云巨头们正经历着前所未有的震荡。亚马逊AWS大中华区的人事变动如同多米诺骨牌：负责政企业务的副总裁悄然离职，取而代之的是具有跨国并购经验的空降兵；微软云Azure则在进行艰难的战略收缩，裁撤部分非核心产品线的同时，加大了对OpenAI技术的捆绑销售力度。</p>
  <p>造成这种局面的根本原因，是中外企业的需求错位。一位全球零售品牌的技术人员如此表示："我们需要的不是最先进的AI模型，而是能稳定支撑双11流量冲击的底层架构。"这正是本土云厂商的优势所在，他们对中国的互联网节奏、监管环境、甚至节日促销的流量曲线都有着深刻的理解。</p>
  <p>值得注意的是，竞争并未完全排斥合作。国内云大厂在争夺客户的同时，也吸收了相当一部分外资云的高管人才。跨体系的人才交换，可以催生新的技术融合可能。就像生物进化中的基因重组，不同背景的人才碰撞，往往会激发出意想不到的创新火花。更重要的是，在某些高端技术领域，国内厂商与外资云保持着差异化合作，这种"边打边谈"的模式，既体现了市场竞争的残酷性，也反映了技术生态的依存性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_a0eaf778e5e54cfa805dc09d466a1d47@5317253_oswg298865oswg656oswg365_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/AWS液冷数据中心</p>
  <p>毕竟，外资云在大中华区的核心优势依然存在：AWS在全球10P级网络架构、液冷数据中心和自动推理安全技术上的积累，微软云在OpenAI模型整合上的先发优势，以及两者数十年构建的全球服务体系，都不是国内厂商短期内能够完全替代的。所以相当一部分跨国集团选择的策略是，核心交易系统仍会保留在AWS上，但AI创新业务会优先考虑国内云厂商，这是一种风险分散，也是对性能和成本的平衡选择。</p>
  <h2><strong>03 卷规模还是卷差异？</strong></h2>
  <p>如果将目光投向各家云厂商的最新财报，会发现一个有趣的悖论：尽管整体市场规模仍在增长，但主要玩家的利润增速却在放缓。究其原因，无休止的价格战确实在短期内催熟了市场规模，却也在侵蚀行业的健康根基。</p>
  <p>据第三方机构的测算显示，当前主流云服务的定价已经逼近硬件成本的极限，进一步降价的空间不足5%。</p>
  <p>更危险的信号来自于客户心智的转变。越来越多的企业开始建立智算中心，特别是那些对数据安全敏感的行业。有业内人士算了一笔账，如果年均算力需求超过5PFLOPS，自建数据中心的综合成本反而低于租用公有云。这种趋势一旦蔓延，将对现有商业模式构成根本挑战。</p>
  <p>咨询公司Gartner在近期发布的《2025战略云平台服务魔力象限》报告中强调，现代企业级云平台服务正从传统IT资源供给，向覆盖IaaS、PaaS乃至AI/ML与生成式AI的全栈支持模式演进，单纯的价格优势已无法满足企业数字化深水区的需求。</p>
  <p>云计算进入深水区的当下，泛泛的解决方案已经无法打动挑剔的客户。真正的竞争力，在于能否深入特定行业的价值链，解决那些尚未被满足的痛点。就像医疗设备厂商不会满足于生产普通的CT机，而是要针对不同科室的需求开发专科版设备。</p>
  <p>展望未来，云计算的竞争必将升级为生态系统的对决。这方面，华为云走出了一条与众不同的道路。提出的"黑土地"战略，本质是要打造一片肥沃的数字土壤，让各类应用能够自然生长。相比之下，腾讯云选择了另一条路径——强化连接能力。通过打通微信生态、企业微信、小程序等多个触点，帮助企业实现从获客到留存的全链路数字化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_d62c132eadb44f458853e12b65eac082@5317253_oswg323006oswg1080oswg1229_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>站在2025年的时间节点回望，中国云计算市场的发展轨迹，从最初的跑马圈地，到如今的精耕细作；从单纯的资源比拼，到复杂的生态较量；从模仿追随，到局部领先。这个行业用十年时间走完了西方三十年的历程，却也提前遭遇了成长的烦恼。</p>
  <p>规模依然重要，但不再是唯一标准；价格仍是因素，却已不是决定变量。云计算的竞争正回归商业本质，用技术创新降低成本，用生态建设创造价值，用服务能力赢得信任。那些能够在规模扩张与质量提升之间找到平衡点，在技术创新与商业落地之间架起桥梁，在短期利益与长期价值之间保持清醒的企业，才具备潜力。</p>
  <p>英特尔前CEO安迪·格鲁夫的那句名言："唯有偏执狂才能生存。"只不过这一次，偏执的对象不再是单纯的技术参数，而是对客户需求的深刻洞察，是对产业规律的敬畏之心，是对长期主义的坚定信念。在数字经济的赛场上，耐力往往比爆发力更重要。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>经济观察报，《微软和谷歌的云上战争》</p>
  <p>雷锋网，《凿山铺路十五年：一场云计算的远征》</p>
  <p>新摘商业评论，《中国云计算逐浪：阿里腾讯华为“三国杀”，运营商与国际云厂“围城战”》</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jS2TwPQU9EyLtNhckqB-bQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经新知”</a>，作者：茯神，编辑：主木，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479089455405443</id>
            <title>用户量大降约4800万，腾讯加持的轻松健康还“轻松”吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479089455405443</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479089455405443</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:36:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>摘要：</p>
   <p>1、用户大减：轻松健康集团用户量大幅减少，公司正处于新旧业务过渡期，未来成长性有待观察。</p>
   <p>2、单一大客户依赖：公司前五大客户收入占比在六成到七成，单一客户风险较高。</p>
   <p>3、市场前景：“AI医疗”发展前景被看好，但市场集中度较低，抢占市场份额需趁早。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>由</strong>腾讯、IDG中国、阳光保险、德同资本等投资人一并支持的轻松健康集团，近日在港交所二次递交申请书，继续IPO之旅。</p>
  <p>但更新的资料显示，公司在剥离传统优势业务“轻松筹”后，用户流失数量进一步加大，保险业务权重随之下降。</p>
  <p>与此同时，轻松健康集团欲靠AI与保险业务“撑起”上市故事的做法正遭市场审视，尤其是持续下降的毛利率，AI技术带来的盈利能力还不够明朗。</p>
  <p>参考轻松健康集团的同业竞争对手来看，如水滴公司（旗下水滴筹，美股上市）、平安健康（港股上市）的资本化路径显示，互联网健康平台因业务合规性、外资结构等因素，更倾向境外上市。</p>
  <h2><strong>01 剥离轻松筹后，用户从7000万到2200万</strong></h2>
  <p>轻松健康集团前身为2014年成立的“轻松筹”，由原IDG中国区副总裁杨胤创立，2020年更名为轻松健康集团。</p>
  <p>轻松筹早期以“0服务费”大病众筹切入市场，2016年推出保险业务“轻松保”。2024年，民政部指定水滴筹、轻松筹、暖心惠民为个人求助平台，其他平台退出。</p>
  <p>不过，由于轻松健康集团注册于开曼群岛，属于外资企业。A股上市对境外注册企业存在严格限制（如《境外上市备案管理办法》），且其核心历史业务“轻松筹”涉及个人求助，属外资准入负面清单领域。</p>
  <p>所以在2024年6月，轻松健康集团为符合外资准入政策，主动剥离轻松筹业务至非上市主体，专注健康科技，转型“AI+健康服务”赴港上市。</p>
  <p>但引发市场关注的是，在剥离“轻松筹”等业务后，公司失去了原先的一个重要流量入口与用户黏性来源，用户数量出现大幅下降。</p>
  <p>轻松健康集团公开的数据显示，2022年至2025年6月30日止的3年及6个月，轻松健康集团的活跃用户数量分别为70.5百万名、69.1百万名、65.1百万名及22.7百万名。</p>
  <p>轻松健康集团的活跃用户数量从超过7000万大幅降至2270万，减少约4800万活跃用户，降幅高达67%。</p>
  <p>在轻松健康集团的定义中，所谓“活跃用户”全称是“注册用户中特定年度的活跃用户”，特指“于该年度内登入或执行浏览或完成交易等操作的用户”。从字面上理解，这个定义对于“活跃”的认定，还是比较宽松的。</p>
  <p>轻松健康集团分析称，活跃用户下降，主要是由于用户流量更加分散于微信等多个公众平台上，微信目前是我们与用户互动的主要公众网域渠道。</p>
  <p>但轻松健康集团又称，用户如需购买保险或健康产品或享有会员福利，则必须注册并登入帐户。</p>
  <p>剥离具有强黏性的“轻松筹”业务，对轻松健康集团港股IPO而言，确实是一把“合规与商业诉求”并存的双刃剑，AI能否帮助轻松健康集团撑起港股IPO？</p>
  <h2><strong>02 AI转型产出未明，毛利率大降</strong></h2>
  <p>为填补流量缺口，轻松健康集团将转型希望寄托于AI 技术，推出自研大模型 "轻松问医 Dr.GPT" 和 AIcare 技术栈，应用于疾病早筛、保险风控等场景。但技术投入与实际产出的匹配度遭遇行业质疑。</p>
  <p>招股书显示，2022年至2024年，轻松健康集团研发投入分别约为5281.7万元、6138.9万元、7203.7万元，虽然研发金额持续上涨，但这是建立在公司整体营收上涨的基础上，其研发占比则是持续下降，分别为13.4%、12.5%和7.6%，2025年上半年的研发投入比则只有5.4%。</p>
  <p>轻松健康集团介绍称，公司组建了一个由90名成员组成的专门研发团队，成员具有AI、数据科学和计算机工程等相关领域的背景和经验，占员工总数的约43.3%。</p>
  <p>截至2025年6月30日，轻松健康集团已注册58项发明专利和39项软件著作权，已完成6个算法在网信办的备案。</p>
  <p>但这些专利贡献的产出情况，目前并不明朗。技术产出比，往往是投资者普遍关注的核心情况，轻松健康集团却并未给予介绍。</p>
  <p>而从财务指标来看，轻松健康集团虽然整体营收上涨，但净利润却没有同步上涨，而是出现明显波动。此外，轻松健康集团的毛利率还持续下降。</p>
  <p>据IPO资料显示，2022年至2025年上半年的3年及6个月，轻松健康集团营收分别为3.94亿元、&nbsp;4.9亿元、9.45亿元和6.56亿元，而净利润分别为净亏损910万元、盈利 9720万元、900万元、8600万元；而在2022年、2023年、2024年及2025年6月30日止六个月，轻松健康集团的毛利分别为3252万元、3915万元、3616万元及2132万元，分别占同期毛利率的82.6%、79.9%、38.3%及32.5%。</p>
  <p>参考轻松健康集团2025年上半年的营收和毛利率，其营收大涨84.7%至6.56亿元,但同期毛利率则由49.4%下降至32.5%。</p>
  <p>IPO文件显示，毛利率下降较大的主要是综合健康服务包和筛查相关推广及咨询服务，前者毛利率由93.6%下降至40.4%，主要是由于增加外包服务的采购；后者毛利率由93%下降至51.6%，主要是由于更大规模商业化筛查相关推广及咨询服务，现场执行成本更高。</p>
  <h2><strong>03 保险业务持续下降，还计划投资出海</strong></h2>
  <p>2014 年，轻松健康集团前身轻松筹成立之时，凭借公益众筹的精准定位迅速打开市场，通过社交裂变模式积累海量下沉用户，完成早期流量原始积累。这一阶段核心团队以互联网运营和公益领域人才为主，商业模式依赖平台抽成与广告收入。</p>
  <p>2019-2023 年进入中期业务拓展期，轻松健康集团推出"轻松保" 保险平台，构建 "健康 + 保险" 双轮模式。期间完成多轮融资，2017 年 C 轮获 IDG、腾讯等 2800 万美元投资，2020 年 D 轮融资 6600 万美元，团队规模从百人扩张至千人，技术研发团队占比提升至 30%。保险业务收入一度占比超 80%，成为营收主力。</p>
  <p>从目前业务结构来看，轻松健康集团的数字综合保险服务最早于2016年12月推出，在过去贡献了大部分收入，2022年、2023年、2024年占总收入的比例分别为81.5%、66.7%、34.0%；而截止2025 年 6 月 30 日上半年，这一比例降至22.9%。</p>
  <p>这同样和“轻松筹”的剥离有关。</p>
  <p>2024 年启动上市筹备后，为推进资本化进程，剥离轻松筹业务并优化股东结构，2025 年 1 月向 Genesis 和阳光人寿回购股份，代价分别为 350 万美元和 684.77 万美元。IPO 前股权结构显示，创始人杨胤通过直接持股和投票代理安排控制 38.94% 投票权，IDG 资本持股 17.75%，阳光人寿持股 10.56%，腾讯持股 0.91%，形成 "创始人绝对控制 + 知名机构加持" 的股权格局。</p>
  <p>目前，轻松健康集团的业务主要包括数字综合健康服务和数字综合保险服务，其中，健康服务的产品包括数字医疗研究协助、综合健康服务包；保险服务的产品包括筛查相关推广及咨询服务、保险经纪服务、保险技术服务。</p>
  <p>轻松健康集团的主要客户为医药公司、保险公司、企业客户、个人客户。2022 年至2025 年上半年，在总体营收中，来自前五大客户的收入分别占比75.4%、71.7%、65.6%及65.9%，而来自最大客户的收入占比分别为35.1%、25.3%、22.9%及25%。</p>
  <p>截至2025年6月30日，我们的市场已提供来自58家保险公司合作伙伴的合共294款保险产品。截至2025年6月30日，数字综合保险服务 已服务58家保险公司合作伙伴，覆盖约26.2百万名投保人及约29.2百万名被保险人，实现总保费收入人民币54亿元。</p>
  <p>于2022年、2023年、2024年及截至2025年6月30日止六个月，我们所销售的保险产品的年化保费总额分别为人民币13亿元、人民币12亿元、人民币10亿元及人民币5亿元。</p>
  <p>这一变化直观反映出轻松健康集团的保险业务规模在逐步缩减，与此前其业务重心向健康服务转型的战略调整相呼应，保险业务在整体营收中的权重正持续下降。</p>
  <p>不过，轻松健康集团并未放弃保险业务，而是正在计划寻求战略联盟、投资和收购，以推动海外扩张计划。</p>
  <p>轻松健康集团表示，“我们计划开发专为大湾区用户量身定制的健康及保险服务，在香港、澳门和若干海外地区为中国内地用户提供健康服务，并与香港的保险公司合作开发健康保险产品.......亦计划扩展至新加坡及东南亚国家，以销售我们的健康服务及产品。</p>
  <p>轻松健康集团的选择标准是年度营收规模在5000万元至5亿元之间，或拥有独特的技术、监管或跨境业务优势。截至2024年12月31日， 符合上述标准的公司超过十家，但轻松健康集团尚未确定任何具体的收购或投资目标。</p>
  <p>轻松健康集团剥离众筹后的“AI+健康服务”定位，与港股科技板块估值逻辑更匹配，而A股对盈利稳定性（如连续三年盈利）要求更高，与其净利润波动（2022年亏损、2024年微利）现状不符。但剥离传统优势业务后，其活跃用户显著下降，显示出“合规合格”与“商业闭环”之间的矛盾。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2cwUFug_w3RY_VVLWoreCQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法工场研究院”</a>，作者：阿尔法，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479088124680578</id>
            <title>HBF要火，AI浪潮的下一个赢家浮出水面：闪存堆叠成新趋势</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479088124680578</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479088124680578</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:35:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>虽然三星的 HBM4 还没有通过英伟达的验证，但就在上周五（9 月 19 日），三星的 12 层 HBM3E 终于通过了英伟达的测试认证，也意味着即将成为英伟达 GPU 的 HBM 供应商之一。</p>
  <p>一石激起千层浪。</p>
  <p>AI 的火热不只是让人们争相讨论大模型和算力芯片，也彻底点燃了对内存的需求。过去几年，HBM（高带宽内存）成为了这场浪潮里最受追捧的「隐形明星」。没有它，就没有英伟达 A100、H200 以及其他 AI 芯片的爆火，也也不会有无数大模型在短时间内跑出来并且迅速迭代。</p>
  <p><strong>正因如此，HBM 供不应求，几乎成了半导体行业的「硬通货」，也让 HBM 主要厂商 SK 海力士一举超越三星，成为全球最大存储芯片制造商。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_74704d1d9c0148e2ad29142e66032b83@1547419282_oswg78997oswg590oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">收入榜，图片来源：TrendForce</p>
  <p>但问题随之而来，HBM 的速度没问题，带宽够快，延迟够低，可容量依然有限，成本居高不下。AI 模型越大，对内存的胃口越夸张，单靠 HBM 很难满足未来几年全球 AI 推理的庞大需求。尤其以 DeepSeek 为开端，MoE 模型（专家混合模型）减小了对算力的要求，内存墙的问题变得更加突出。</p>
  <p>而在本月早些时候，被称为「HBM 之父」的韩国科学与技术研究院教授金正浩表示，<strong>未来决定内存行业胜负的将会是 HBF（High Bandwidth Flash，高带宽闪存）。</strong></p>
  <p>这并非空穴来风。作为 HBM 的最大玩家，SK 海力士已经和闪存领域的代表闪迪走到了一起，公开宣布联合开发 HBF 技术，并推动行业标准化。但 HBF 到底是什么？当 HBM 不再够用，HBF 能否成为下一个接力棒？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_1cc34c78bd544cee881bf70c3d0c5904@1547419282_oswg24855oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：闪迪</p>
  <h2>内存堆叠换闪存堆叠，HBF如何做到的？</h2>
  <p>在解释 HBF 之前，先得把 HBM 摆在桌面上。<strong>HBM，全称高带宽内存，可以理解为「GPU 专用的豪华内存」。</strong>它的特点是把多层 DRAM 芯片像「积木」一样堆叠在一起，然后通过超宽的接口直接连到 GPU 上。这样一来，数据进出的通道变宽了，传输速度自然暴涨。比如英伟达 H200 搭载的 HBM3e，单卡内存带宽达到 4.8 TB/s，比普通 DDR 内存快几十倍。</p>
  <p><strong>问题在于，HBM 像跑车一样速度惊人，但油箱太小。</strong>它的容量往往停留在几十 GB 级别，即便 SK 海力士即将量产的 HBM4 单壳最高也只能做到 36GB（未来可达 64GB），而大模型的参数动辄上千亿。更现实的问题是，HBM 的成本极高，良率低、产能有限，直接导致一块 GPU 动辄数万美元，成为 AI 行业的瓶颈。</p>
  <p>HBF（高带宽闪存）正是在这种背景下备受关注。简单理解，HBF 就是把 NAND 闪存堆叠起来，用类似 HBM 的封装方式，让它既能像内存一样高速读数据，又能像硬盘一样存更多内容。它的目标并不是完全取代 HBM，而是作为「容量补位」：</p>
  <p><strong>HBM 继续承担最关键、延迟最敏感的工作，而 HBF 则用来装下超大模型的权重、KV Cache 等「吃容量」的部分。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_997dd783d99f4fcfa00e5cacdc7efc76@1547419282_oswg67534oswg1200oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">HBF 结构图，图片来源：闪迪</p>
  <p>换句话说，HBM 是短跑冠军，HBF 是长途卡车，两者搭配，才能既快又大。这也是「HBM 之父」看好 HBF 的核心理由。</p>
  <p>韩国科学技术院（KAIST）教授金正浩，被誉为「HBM 之父」，他正是当年提出把内存芯片竖着堆叠的关键人物。在 9 月初的演讲中，他认为内存行业未来的胜负手将会是 HBF，逻辑并不复杂，<strong>AI 的趋势已经从算力中心转向内存为中心，算力的增长再快，如果数据塞不进去、模型放不下，都会卡住脖子。</strong></p>
  <p>而 HBF 刚好能补上 HBM 的容量短板，让系统既保持高带宽，又能拥有更大的可用空间和更低的成本。</p>
  <p>这番话并不只是他的个人看法。在 8 月举行的 FMS 未来存储峰会上，闪迪透露了近两年开发的 HBF，并且宣布与 SK 海力士推动 HBF 的技术标准化。SK 海力士的优势在于封装和堆叠工艺——这正是 HBM 成功的关键；闪迪则是 NAND 闪存领域的长期玩家，拥有独特的直键合工艺。</p>
  <p>更关键的是，HBF 在设计之初就针对 AI 推理的特点：读多写少、批量顺序访问。AI 模型在推理时，几乎不改动权重，主要是高速读取；这让 NAND 的「写入短板」不再是致命问题，而它的高密度、低成本、稳定性则被发挥到极致。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_604d8958dcff40ae8fb7d431a3a60916@1547419282_oswg139660oswg1280oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">不断拉长的上下文长度，也在吞噬存储，图片来源：闪迪</p>
  <p>因此，金正浩的判断、SK 海力士的布局、闪迪的押注，其实都在指向一个共同逻辑：<strong>AI 的未来需要的不仅仅是更快的存储，还需要更大的存储池。HBM 已经把速度推到极致，但如果没有 HBF，AI 的发展迟早会撞上天花板。</strong></p>
  <p>从这个角度看，HBF 不仅是一个新技术点，更可能是整个 AI 硬件架构变革的核心动力。</p>
  <h2>HBF彻底改变AI存储：从数据中心到消费终端</h2>
  <p>HBF 的落地并不是遥不可及的未来。按照闪迪和 SK 海力士的路线规划，2026 年下半年就会有首批 HBF 样品出现，2027 年初预计会有搭载 HBF 的 AI 推理设备面世。这意味着，它最快会在两年内走出实验室，成为真实的硬件产品。</p>
  <p>那么，这些首批设备会是什么？最有可能的，是 GPU 厂商和服务器厂商率先尝鲜。以英伟达 H200 为例，是全球首款使用业内最先进 HBM3e 显存的 GPU，配备了 141 GB 的 HBM3e，成本极高。而 HBF 就像是为 GPU 接上了一个「外挂油箱」，不仅能让更多模型一次性装进来，还能大幅减少频繁从 SSD 调数据的延迟。</p>
  <p><strong>但 HBF 的意义并不止于数据中心。在边缘设备和个人计算领域，它同样可能带来巨大的改变。</strong></p>
  <p>今天我们看到 AI PC、AI 手机都在强调设备端运行大模型，可现实是，终端设备的内存远远不够支撑上百亿参数的模型。HBF 如果能以小型化模组、甚至与处理器一体封装的方式进入终端，就有机会让用户在本地调用更大的 AI 模型，带来更流畅的语音助手、更聪明的生产力工具，甚至真正可离线运行的 AI 应用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_7a3c3bd894954633b89605a158668cff@1547419282_oswg86400oswg1200oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图/微软</p>
  <p>更重要的是，HBF 的成本和功耗优势，使它天然适合在终端场景扩展。HBM 成本高昂、功耗居高不下，而 HBF 基于 NAND 闪存，密度更高，单位容量价格更低。对于笔记本电脑、智能手机甚至 XR 设备来说，如何在有限的空间和电池里提供更强的 AI 能力？HBF 给出了一个现实的答案：</p>
  <p><strong>在云端，它缓解 GPU 内存瓶颈，让超大模型能够跑得更高效；在终端，它可能成为 AI 普及化的关键一步。</strong></p>
  <p>当然，短期内我们还很难看到 HBF 落地在边缘终端或者个人计算平台上，但通过 AI 数据中心的大规模更新，HBF 仍然会在未来几年改变 AI 的推理，进而改变我们的 AI 体验。</p>
  <h2>写在最后</h2>
  <p>从 HBM 的爆发，到 HBF 的登场，我们其实看到的是同一个趋势：AI 已经把内存和存储推到了舞台中央。没有 HBM，就没有今天的算力繁荣；而如果没有更大、更便宜、更低功耗的存储介质，AI 的未来也可能被「卡脖子」。</p>
  <p>HBF 之所以值得期待，不是因为它要全面取代 HBM，而是它补上了一个关键缺口——容量。它让 GPU 不再像背着小油箱的跑车那样捉襟见肘，也给未来的 AI PC、边缘计算带来了想象空间。<strong>当速度与容量形成合力，AI 的运行方式很可能会被彻底改写。</strong></p>
  <p><strong>但问题也随之而来：</strong></p>
  <blockquote>
   <p>- HBF 真能像 HBM 一样，从技术概念变成行业标配吗？</p>
   <p>- 在数据中心率先落地之后，它能否顺利走向个人计算终端？</p>
   <p>- 当存储不再是瓶颈时，下一个掣肘 AI 的环节，又会是什么？</p>
  </blockquote>
  <p>这些问题的答案，或许要等到 2027 年 HBF 首批设备面世后才能揭晓。但可以肯定的是，定义 AI 的边界，不只是算力，还在于储存。而这场比赛，才刚刚开始。</p>
  <p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479177298107521</id>
            <title>抛弃厂妹机，OPPO“求生”还有几张牌？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479177298107521</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479177298107521</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:33:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>自iPhone 17发布后，各大安卓厂商纷纷坐不住了。OPPO率先展现出强劲的追赶态势，频频在微博等平台为即将于10月16日亮相的新旗舰OPPO&nbsp;Find X9造势。</p>
  <p>OPPO Find系列产品负责人周意保多次通过社交平台预热，高调宣称“Find X9系列全面无死角”，将搭载最强影像、最新旗舰芯片、最流畅的ColorOS 16系统、最优续航能力以及物理四等边设计。</p>
  <p>“我们尊重苹果，但也自信，OPPO只做最强，不做平替！”这番话，折射出OPPO近年来从被戏称为“厂妹机”的中低端市场向“ophone”迈进的转变。IDC调研数据显示，OPPO近年来持续加大中高端产品布局，300美元以上机型占比逐年提升，去年推出的Find X8系列成为关键尝试，首销季度出货量同比前代增长66%。</p>
  <p>也正因如此，即将亮相的Find X9显得更为关键。它不仅要延续Find X8带来的增长势头，更需在产品力与品牌认知上实现实质性突破，才能支撑起OPPO在高端市场站稳脚跟。</p>
  <h2><strong>1</strong></h2>
  <h2><strong>下沉&nbsp;“战略”：</strong></h2>
  <h2><strong>击穿“厂妹”的终极需求</strong></h2>
  <p>OPPO曾凭借其“厂妹机”的标签，实践了一套精准的市场定位策略。</p>
  <p>不与苹果等争大牌，默默在三四线城市扎根成长，将线下渠道广泛铺设至全国各地。有评论指出，“几乎是有人的地方，就能找到OPPO的踪迹。”三四线城市的消费者大多都较为务实，对外观时尚，能满足日常上网、游戏、影音等需求的手机接受度高。因此，触手可及且符合需求的OPPO，成为许多人的购机首选。</p>
  <p>科技分析师孙永杰对<strong>《凤凰WEEKLY财经》</strong>表示，OPPO此前被称为“厂妹机”，主要原因在于其产品设计时尚、配色鲜明且性价比突出，契合了年轻用户，尤其是南方务工群体的消费偏好。</p>
  <p>数据显示，自2008年推出首款“笑脸手机”A103进军手机市场以来，OPPO发展迅速。在2013年至2019年中，OPPO曾以每半年一款新机的速度推陈出新。2016年，OPPO R9凭借“充电五分钟，通话两小时”的卖点，以及杨幂、TFBOYS组合以及杨洋一众明星代言，成为当时2000-3000元价位段的爆品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_796beea749b74e8b91ef2a8c2ddef592@5091053_oswg604396oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OPPO广告截图</p>
  <p>不仅如此，OPPO甚至多次在销量上超越苹果，登上国内市场榜首。据赛诺咨询发布的2018年1-12月国内手机整体市场销量排名显示，OPPO以7637万台的销量排名第一，领先于vivo、华为、荣耀、苹果和小米。</p>
  <p>凭借高颜值、强拍照、明星代言和密集的线下网络，OPPO确曾吃到了一波流量和销量红利。</p>
  <p>随着消费升级和5G换机潮的到来，消费者对手机的关注点逐渐从“性价比”转向“质价比”，科技实力成为新的竞争焦点。</p>
  <p>对于长期侧重外观与营销的OPPO而言，发展天花板逐渐显现，亟须寻找新的增长动能。</p>
  <p>据调研机构Counterpoint Research的数据显示，2024年至2025年间，OPPO手机国内市场份额波动明显。</p>
  <p>具体来看，2024年第二季度，OPPO份额为14.6%，同比下滑9.8%，排名第六；第三季度小幅回升至14.7%，升至第五；第四季度再度跌至第六，同比下降约9%。</p>
  <p>进入2025年，OPPO市场表现趋于稳定，第二季度OPPO（含一加）份额达16%，与小米并列第三。分析指出，OPPO凭借Find系列和一加数字系列稳住了基本盘，整体走势回稳，但仍面临小米和荣耀在中端市场的持续竞争，高端机型表现不够突出，需在技术力和产品力上寻求进一步突破。</p>
  <h2><strong>2</strong></h2>
  <h2><strong>对标苹果：</strong></h2>
  <h2><strong>能否真正突破技术壁垒？</strong></h2>
  <p>面对残酷的市场竞争，OPPO已开启战略转型，将目标对准行业标杆苹果，试图通过借鉴苹果的核心体验并结合自身优势，实现高端突破。</p>
  <p>2018年Find X系列的推出，标志着OPPO正式进军高端市场，而影像能力始终是其布局的关键。</p>
  <p>近日，OPPO首席产品官刘作虎在微博发长文称，即将发布的OPPO Find X9将带来一次“画质革命”，强调与哈苏的合作已进入第五年，双方在硬件、软件和影调审美等方面深度融合。</p>
  <p>值得注意的是，OPPO在影像功能的交互设计上也显示出向苹果靠拢的倾向。2024年发布的旗舰机Find X8 Pro引入了类似iPhone16系列的独立拍照按键设计，被部分用户评价为“果味操作”，而ColorOS系统在相机界面和成像预览等方面也借鉴了iOS的风格，或在“有意”降低用户从iPhone切换至OPPO时的学习成本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_299a377b5e1b404a908138fc4d33d0d7@5091053_oswg105231oswg1080oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">OPPO Find X9拍照界面 图/OPPO官方微博</p>
  <p>有分析认为，OPPO的赌注在于，若能在影像体验上建立起用户感知明显的优势，便有机会在高端市场中形成差异化卖点。</p>
  <p>孙永杰对此持审慎态度，在他看来，“尽管OPPO频繁强调与哈苏的‘深度合作’，但具体如何提升成片质量等细节仍未充分展示。合作品牌的光环不等于技术实力领先，最终仍需依靠用户体验来说话。”</p>
  <p>OPPO的高端化转型是否取得了实质性进展？据Counterpoint Research发布的2025年上半年全球高端手机市场数据，苹果以超过62%的份额主导市场，三星、小米等品牌增速显著，而OPPO尚未进入前五。可见尽管Find X8系列在发布初期取得一定销量增长，但大众市场对“OPPO拍照强”的标签感知仍有限。</p>
  <p>孙永杰进一步指出：“OPPO过去在中低端市场积累的‘厂妹机’形象虽已淡化，但其高端影像品牌建设仍处于起步阶段。”他认为，苹果的影像优势不仅来自于硬件参数，更源于其芯片、算法与系统的自研能力。如果OPPO仅停留在合作定制与功能借鉴层面，缺乏底层技术积累，所谓的“对标”苹果可能只是一个伪命题。</p>
  <p>可见在技术高歌的同时，如何提升品牌在高端市场中的整体形象，是OPPO面临的重要课题。截至发稿，OPPO方面就相关问询暂未回复。</p>
  <h2><strong>3</strong></h2>
  <h2><strong>高端机对决前夕，</strong></h2>
  <h2><strong>OPPO的底牌是什么？</strong></h2>
  <p>尽管挑战严峻，OPPO在冲击高端的路上或仍握有几张重要的牌，为其提供“底气”。</p>
  <p>其一，是在折叠屏领域的持续投入。IDC数据显示，2025年上半年中国折叠屏市场同比增长12.6%，OPPO以6.1%的份额位列第三。尽管与华为（市场份额75%）差距显著，但今年发布的折叠旗舰OPPO Find N5仍凭借“全球最薄折叠旗舰”的卖点，保持了一定的市场存在感。</p>
  <p>其二，子品牌“一加”展现出增长韧性，成为OPPO产品矩阵中的差异化力量。据一加中国区品牌总经理刘宝有此前透露，2025年上半年一加全渠道销量同比增长31%，增幅位列行业首位。能看到，一加在游戏与年轻用户群体中的定位，正在为OPPO带来活力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_c97a2c5237894ba5bdb3f77a49949130@5091053_oswg48338oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一加手机</p>
  <p>其三，是AI技术研发的持续积累。尽管自研芯片业务已终止，但OPPO在去年开发者大会上明确以“AI更近一步”为核心，试图构建开放生态。潮电智库董事长孙燕飚对<strong>《凤凰WEEKLY财经》</strong>指出，“不断积攒技术实力，才是对标苹果的根本。”AI能否成为OPPO差异化的技术支点，仍需产品验证。</p>
  <p>值得关注的是，OPPO也在近期完成了重要的人事布局。今年6月，原OPPO中国区总裁刘波卸任OPPO广东移动通信有限公司法定代表人、董事、经理职务，由高级副总裁段要辉接棒，全面负责中国区业务。段要辉是OPPO产品体系成长起来的关键人物，其履历贯穿功能机至智能机时代，曾主导多项业务的产品规划。与其同步调整的，还包括线下销售板块变动，原Reno系列GTM部长汤杰接管线下销售，向段要辉汇报。</p>
  <p>业内分析认为，这一系列变动显示，OPPO正转向一种更务实、更聚焦高端突破的策略。</p>
  <p>纵观当下，Find X9无疑是OPPO高端战略推进至今的关键一役。若Find X9能在市场与口碑上实现突破，OPPO才有望真正进入与苹果持久较量的新阶段；若表现平平，则其高端化愿景或将再次面临质疑。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pRX_m0v7ZE3Nayna1O67gQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰WEEKLY财经”</a>，作者：陶娅洁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479083580644486</id>
            <title>超越资本狂热：具身智能的死亡之谷与真实拐点</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479083580644486</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479083580644486</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:31:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>过去这段时间，关于“具身智能”的讨论和投入几乎达到了前所未有的“疯狂”状态。头部企业重仓下注，创投圈高频出手，产业巨头与创业公司同台竞技，一时间“具身智能”成了资本和媒体的宠儿。市场上，更是频频涌现出数十亿级的融资大单，产业链上下游如火如荼，仿佛谁慢一步就要错失时代红利。</p>
  <p><strong>然而，热潮之下，冷静的声音并未消失。</strong></p>
  <p>正如《经济日报》所言，别再搞一哄而上的“人工智能+”。这句警语不仅点中了中国AI产业的“成长烦恼”，也为当下这场全球范围内的具身智能竞赛敲响了警钟。</p>
  <p>在资本、政策和技术驱动的三重推力下，我们更需要回头看看，除了“融资热”和“明星企业”，还有什么才是真正值得长期关注和深度思考的命题？</p>
  <p>具身智能的浪潮，确实带来了想象空间和产业机遇。</p>
  <p>它不仅是AI从虚拟世界走向物理世界的里程碑，更被视作“下一个通用技术平台”。但如果我们只停留在融资排行榜、Demo视频和PPT故事之中，忽视了创新的可持续性、技术的现实边界、产业的生态健康以及社会的伦理责任，所谓的“热潮”很快就会像以往的技术泡沫一样退去，甚至带来更大失望和资源浪费。</p>
  <p>因此，本文希望跳出“资本狂热”和“赛道爆发”的表层逻辑，将目光转向技术创新、产业落地、责任治理、社会价值等更具深度与可持续性的议题。</p>
  <p>让我一起从热闹的背后去反思：热潮之下还有哪些值得思考的创新命题？在资本和技术之外，我们需要怎样的产业耐心和培育机制？只有这样，这场AI与物理世界的深度融合，才能真正开花结果。</p>
  <h2><strong>资本狂欢背后：具身智能产业的真实分层</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_93386ec87d304b01a073c70476e2e8c2@000000_oswg931259oswg1080oswg3544_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上面的长名单还在继续，2024年到2025年的具身智能领域，资本市场上演了一场罕见的集体狂欢，单笔融资更是屡创新高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_41d3f79b33964257884653b8320c820e@000000_oswg61934oswg1080oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无论是欧美的Figure AI、1X、Boston Dynamics，还是中国的智元机器人、傅利叶、宇树科技等本土新贵，都在资本推波助澜下加速扩张，成为产业新闻的头条主角。</p>
  <p><strong>巨头公司与创新独角兽频频达成战略合作，头部资源迅速向少数领跑者聚拢，产业链上下游的马太效应加剧。“头部收敛、巨头绑定”成了这个周期的主旋律。</strong></p>
  <p><strong>不可否认的是，中国在全球具身智能的发展中，承担了半壁江山的作用。根据麦肯锡的分析，按照现有趋势发展，到2040年全球具身智能的市场规模将达到3700亿美元，中国市场占据50%的份额。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_df2577c315c24b679a3f28c742b6e375@000000_oswg157252oswg1080oswg863_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但热闹背后，是一个更加冷峻而复杂的行业现实。<strong>随着大额资本涌入，具身智能领域的“二八分化”愈发明显。</strong></p>
  <p>获得融资和资源的企业可以快速扩充技术团队、攻克关键环节、加大市场投入，甚至提前布局跨界生态。而大量中小企业却在这轮资本洪流中被边缘化，研发进度受限，融资渠道收紧，市场空间被进一步压缩。</p>
  <p>某种意义上，<strong>产业洗牌期已然来临。能否熬过资本的周期性波动，成为企业能否“活得久、走得远”的关键门槛。</strong></p>
  <p><strong>资本堆叠和估值飞涨并不意味着创新能力的同步跃升。</strong>回顾这一波具身智能融资潮，我们可以看到大量资金更多流向了“规模化生产”“市场占位”乃至“明星团队”本身，而真正面向底层技术突破与长期ROI的耐心资本依然稀缺。</p>
  <p><strong>至今，能够被称为“杀手级应用”的商用案例仍然屈指可数，无论是人形机器人还是多功能移动平台，绝大多数应用还处于小规模试点或演示验证阶段。</strong></p>
  <p><strong>“融资热≠创新突破”“Demo≠生产力”成为行业内部越来越响亮的反思声音。</strong>资本的推动固然重要，但只有那些真正穿越产业周期、愿意等待技术成熟、敢于深耕复杂场景的团队，才有可能在下一轮产业升级中站稳脚跟。</p>
  <h2><strong>具身智能的“空间革命”：从堆叠到进化</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_5dc8437627d24c5e929374f2a7902381@000000_oswg220458oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>任何一次真正意义上的技术革命，都远不止于“功能加法”或者简单的堆叠与升级。具身智能领域的最新突破，正是如此。<strong>行业最深层的创新，不再局限于AI大模型与硬件的机械组合，而是源于空间智能、三维世界生成、多模态感知与推理能力的质变。</strong></p>
  <p>上图梳理了AI从感知世界到深度融入和变革物理世界的能力演进路径。</p>
  <p><strong>空间智能</strong>让AI具备了理解和重建三维空间结构的能力，相当于为AI“打开了眼界”；在此基础上，<strong>具身智能</strong>让AI能够通过感知、运动和反馈实现与真实环境的动态交互，真正“体验”世界；最终，<strong>物理AI</strong>则代表着AI不仅能够认知和学习，还能在复杂的平台和生态系统中部署和协作，从而推动现实世界的深刻变革。</p>
  <p>以空间智能的新锐项目World Labs为代表，AI系统已经进化到能够基于图像、文本、音频、视频等多源输入，完成复杂的空间认知和动态推理。<strong>它们不仅“看得到”，更能“理解环境”，甚至能够基于一张二维图片，推演和还原出完整的三维世界结构。</strong></p>
  <p>这种空间感知与动态预测的能力跃迁，为工业机器人、虚拟现实、自动驾驶等领域提供了全新的通用底座，也意味着机器不再是被动执行的“机械体”，而是真正具备“自适应世界”的智能体。</p>
  <p><strong>多模态融合与“交互智能”的崛起，正在让AI迈入全新的发展阶段。</strong>相比传统只能处理单一感知信息的机器人，如今的具身智能正朝着“全感知、全对话、全反馈”的交互型智能体演进。</p>
  <p>AI不只是理解图像或语音，更能综合多种信号，实现自然语言对话、环境感知、即时响应和复杂任务的动态调整。这种多模态认知能力，正在催生出比ChatGPT更具“行动力”和“迁移能力”的AI新物种。</p>
  <p><strong>更重要的是，这场空间智能和多模态认知的革命，倒逼产业必须跳出“堆硬件、卷参数”的旧有路径。</strong>中国具身智能产业如果一味追求硬件规模扩张、参数堆砌和PPT式创新，终将错失全球空间智能与软硬协同的战略窗口。</p>
  <p>真正具有国际竞争力的“数字劳动力”，必定是在自研大模型、仿真训练、开放生态中不断演化出来的新型智能体。它们不是“像人”的机器人，而是能够理解空间、迁移任务、情境自适应的“超级助手”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_99d3d77b89bc4852be8fb700f7e9ee12@000000_oswg453240oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>具身智能≠人形机器人，未来的具身智能，不止于制造“更像人”的机器人，更是打造理解世界、适应变化、释放创造力的数字劳动力。</strong>这场从“堆叠”到“跃迁”的技术转型，将是中国产业突围国际竞争的关键变量。</p>
  <h2><strong>从表演到落地：具身智能如何跨越“死亡之谷”</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_9f7c864f8f4a4fe1ba5149e93e58392a@000000_oswg393772oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在具身智能产业风头正劲的当下，现实与想象之间的距离却被不断拉大。</p>
  <p>根据Gartner的分析，如上图所示，具身智能正处在创新的早期爬坡阶段，距离应用至少2~5年时间。<strong>行业里最常见的现象，是炫目的Demo视频远多于实际的应用价值，资本和媒体热衷于追逐“人形机器人跳舞”“灵巧手折纸”这样的新奇画面，却鲜有真正走向大规模生产和社会服务的案例。</strong></p>
  <p>这背后，是一条漫长而曲折的技术与商业“死亡之谷”——创新能否跨过去，决定了一场产业革命的成败与未来。</p>
  <p><strong>技术瓶颈始终是横亘在具身智能面前的第一道坎。</strong>不论是电池续航、灵巧手精度，还是AI模型的泛化能力，行业都面临着现实的难题。哪怕是全球最顶尖的实验室，能够在训练场景下取得90%成功率已属不易，但距离产业级要求的99%稳定性仍有明显差距。</p>
  <p>而数据短板更是制约了AI模型的持续进化，现实世界的丰富、复杂和多变，远非仿真环境可以轻松还原。<strong>这些短板直接导致ROI周期拉长，商业化落地难度加大。</strong></p>
  <p>在资本和社会的高预期下，人形机器人被赋予了太多“杀手级应用”的幻想。<strong>但冷静观察可以发现，真正能够创造客户价值的场景极为有限。许多现实任务，传统自动化方案甚至比人形机器人更高效、更经济。</strong></p>
  <p>无论是仓储物流、制造装配，还是医疗护理，目前的具身智能产品大多还停留在“小批量试点”或者“展厅演示”阶段，距离广泛替代人力、推动社会生产力跃迁，还有很长的路要走。</p>
  <p><strong>更深层的挑战，是行业可能正处于“平台期”的门槛。</strong>越来越多专家开始反思，当前的AI方法论是否足以支撑具身智能跨越商业化的门槛。</p>
  <p>缺乏新范式的突破，仅靠“加参数”“拼硬件”恐怕难以实现质变。<strong>从某种意义上说，具身智能的终极目标，绝不只是模仿人类外观或动作，而是通过AI与物理世界的深度融合，拓展人类能力、激发社会创造力。</strong></p>
  <p>具身智能机器人不必像人，而应补人所不能。未来的具身智能，应成为社会与家庭可信赖的助手、伙伴和创造者，而非单纯的人形工具。<strong>真正的产业升级动力，来自跨界想象力与原创设计，而不是规模、资本或政策的机械叠加。</strong></p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>每一场技术浪潮的终点，都是一轮泡沫的退潮。<strong>当资本的喧嚣渐渐归于理性，唯有穿越周期的技术创新、产业协同、社会责任和人类想象力，才能让具身智能真正走出“热闹”，迈向“伟大”。</strong></p>
  <p>今天的具身智能产业，虽然站在全球创新坐标的前沿，但距离大规模落地、深度变革生产生活的终极目标，依然有着重重挑战和巨大空间。</p>
  <p>参考资料：具身智能的融资潮，到底是怎么热起来的，来源：投中网Will embodied AI create robotic coworkers，来源：麦肯锡Embodied AI: How the US Can Beat China to the Next Tech Frontier，来源：Hudson Institute</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651325779&amp;idx=1&amp;sn=1c3b5c00992e946ac4dd2a8d3a3d4b66&amp;chksm=bc37ed7a87fe016d0ad6de3b5ecdff53550e030b7cf866eb4e2de1b9704c28120ab1ecc46d59&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：彭昭，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479070672247937</id>
            <title>小米空调“10年包修”，格力第一个不服</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479070672247937</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479070672247937</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:30:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>小米和格力在空调领域的明争暗斗，终于来到了大决战的时刻。</p>
  <p>在9&nbsp;月&nbsp;19&nbsp;日的直播中，一贯喜欢借着直播、沟通会等名义放出重磅消息的小米，果然搞了个大新闻。<strong>小米集团高级副总裁卢伟冰宣布，小米空调正式推出“10年免费包修”服务，覆盖自今年&nbsp;1&nbsp;月&nbsp;1&nbsp;日起完成首次安装的米家空调，数量大概在&nbsp;750&nbsp;万台。</strong></p>
  <p>消息一出，微博热搜立即安排。鉴于上个月小米才因“行业第二”的归属与格力打起口水战，加之“整机10年免费包修”正是格力引以为傲的卖点，小米此举显然意有所指。</p>
  <p>果然，在其他空调品牌还在闭麦的情况下，格力率先回应了小米空调的保修新政策。在直播结束后，格力市场总监朱磊发文称&nbsp;“十年免费包修是承诺，十年不用修才是实力”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_9eda28fb8e2544acb9d275c9eab5c679@5091053_oswg150836oswg740oswg435_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从产品到售后政策全面跟进，小米空调，这下终于能和格力正面硬刚了吗？</p>
  <h2><strong>「10年包修」的含金量</strong></h2>
  <p>虽然小米总爱搞个大新闻，但也经常出现“雷声大雨点小”的情况，这次空调的“10&nbsp;年包修”政策一出，在网上讨论最多的，或者说对消费者来说最想知道的，是它究竟有多少含金量。</p>
  <p><strong>首先，是 “10&nbsp;年包修”产品的覆盖范围。</strong>有网友提醒，这个空调的新政策，说不准只覆盖了在米家商城上售卖的“米家空调”。</p>
  <p>这件事怪不得网友“敏感”。我注意到，卢伟冰在直播时用到的措辞是“米家空调”，而非“小米空调”，这就留给了大家想象空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_fd3aa1cc467844589761adcd288e0d34@5091053_oswg231437oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了搞清楚这个问题，我们特意问了京东的小米客服，他们给出的回复也很干脆：“所有空调产品都支持&nbsp;10&nbsp;年包修。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_ac381addf1cd455d990f4aba9d723e44@5091053_oswg79601oswg1080oswg1451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从特意强调的“<strong>都是</strong>”来看，卢伟冰这个不够严谨的措辞，或者说过于谨慎的措辞，给客服团队带来了一定困扰。</p>
  <p>不过至少说明了，小米推出的“10&nbsp;年包修”政策，在产品覆盖面上是没有问题的。</p>
  <p><strong>那“10&nbsp;年包修”本身，会不会只是一个“说难行易”、被过度抬高难度的噱头？</strong></p>
  <p>这里我们必须先明确行业的“规则”：“三包”只要求空调产品满足&nbsp;“整机1年、主要部件3年”，目前行业的普遍做法是把整机的保修时长拉长到&nbsp;6&nbsp;年、主要部件&nbsp;10&nbsp;年。</p>
  <p>小米这种“整机+主要部件”都达到&nbsp;10&nbsp;年的，在市面上的确算是少数，也就格力、卡萨帝、长虹、TCL、松下这六个品牌公开承诺过，而且其中的&nbsp;TLC、松下都是只有部分产品支持。</p>
  <p>加上中国家用电器协会《家用电器安全使用年限》把空调“安全使用年限”定在10年，多家第三方调研机构（奥维、中怡康）2024年入户调查显示，城镇家庭空调换新周期集中在“第10-12年”，像小米、格力等品牌把保修年限延长到&nbsp;10&nbsp;年，很可能会让用户赶得上空调在生命周期的最后一次免费维保。</p>
  <p><strong>而且想要实现&nbsp;10&nbsp;年保修，也有这不小的难度。</strong></p>
  <p>像空调这样的工业产品更新换代很快，10年保修意味着，企业需要为2025年售出的某款机型，在2035年依然能提供可替换的备件。这要求建立一个庞大、复杂且成本高昂的备件库存和供应链体系，以应对停产元器件的挑战。</p>
  <p><strong>另外，&nbsp;10&nbsp;年保修背后是复杂的财务精算。</strong></p>
  <p>超长的保修期，说白了就是一个长期的或有负债。企业必须精确预测产品在10年内的故障率曲线，并以此为依据计提充足的保修准备金。如果预测失误，产品实际故障率超出预期，这将成为一个巨大的财务黑洞。</p>
  <p>所以，从上面的种种情况看来，小米敢宣布“整机10&nbsp;年包修”，含金量不低。而作为小米主要竞争对手的格力，显然最不愿意看到小米跟进承诺“10&nbsp;年包修”。</p>
  <p>格力耗费了近十年时间，投入了巨额的营销和渠道成本，才成功地在消费者心智中将“长效保修”与“高品质”画上等号，并将其打造成自己最坚固的品牌护城河。</p>
  <p>而小米此举，相当于直接在这条护城河上空降了一支奇兵，它瞬间稀释了格力最核心的差异化优势，让格力陷入了“你有我也有”的同质化竞争泥潭。</p>
  <p><strong>这不仅仅是一次简单的营销跟进，而是一次对格力核心阵地的精准“战略拆解”</strong>，意味着小米进入空调领域以来对格力的模仿和借鉴，已经进入了全新的阶段。</p>
  <h2><strong>相爱相杀</strong></h2>
  <p>实际上，在小米空调的&nbsp;8&nbsp;年历史里，格力一直是绕不开的一个名词。</p>
  <p>2017&nbsp;年小米第一款空调，因为&nbsp;4399&nbsp;元过于离谱的定价和对标大金、三菱电机的高档定位让产品溃败，年销量不足&nbsp;5&nbsp;万台，后来在雷军的主持下重新走性价比路线，才迎来了新生。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_f7da2cee443b49bd83245c71ee937bc2@5091053_oswg276111oswg1080oswg547_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但正如小米手机一样，每一款以性价比起家的小米产品，最终都得面对“冲高困难”的局面。</p>
  <p>在这七八年的发展历史中，小米空调的销售情况是典型的“纺锤形”，<strong>中端卖的最好，高端产品销量平平</strong>。大多数人要掏四五千来买空调的时候，优先想到的还是大金、三菱电机，或者国内的美的、格力，小米依然无法在高端产品中摆脱“性价比”标签。</p>
  <p>这些高端品牌如同一座座大山，是小米空调“高端化”的主要拦路虎。这时，小米再次发挥自己最擅长的“致敬”天赋，对格力进行了一段从产品功能到性能层面的深度学习之路。</p>
  <p>毕竟要挑战霸主，最快的方式就是学习霸主，而曾经连续&nbsp;20&nbsp;多年空调市场占有率第一的格力，显然是那个最适合学习的霸主。</p>
  <p><strong>这场学习堪称“像素级对标”。</strong>能效比（APF值）是空调最核心的性能指标，也是格力宣传“掌握核心科技”的基石。小米在冲击高端市场时，其“巨省电”系列的核心策略便是在能效上正面迎战。</p>
  <p>当格力在2021年起将主流挂机的APF拉到5.27，并主打“超一级能效”时，小米2022款的同价位机型便迅速跟进到同一水平，到了2025款的巨省电Pro，更是将APF值直接提升至5.65。小米深知，要让消费者相信其品质，就必须在最硬核的性能指标上拿出不输行业第一的证据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_21ce238d20b4415ab3c560c93cf28847@5091053_oswg100406oswg1080oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有，当格力在2020年推出“第二代冷酷外机”，宣称60℃高温制冷不降频后，小米自2024年起也在其高端柜机上打出“65℃高温制冷”和“-35℃低温制热”的双指标。甚至其广告宣传片中将温度计置于外机出风口的运镜方式，都与格力早前的广告片高度相似。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_3afe33316f314ae08ff4f357918fa8fb@5091053_oswg558860oswg1080oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>而小米最新的学习成果&nbsp;“整机10年包修”</strong>，<strong>更是精准地击中了用户的核心痛点。</strong>空调作为耐用消费品，高昂的维修成本和“过保就坏”是用户的普遍焦虑。</p>
  <p>小米将行业普遍的“整机6年保修”直接提升至10年 ，用一个清晰易懂的承诺瞬间穿透了消费者的认知防线。</p>
  <p>其次，对于一个在家电领域尚属年轻的品牌，“敢承诺”是建立品质认知的最直接背书。10年保修传递出一个强烈的信号：小米对自身的供应链和产品质量拥有充足的信心，足以支撑长达十年的稳定运行。</p>
  <p>在这种步步紧逼的学习和挑战下，小米的确打了格力一个措手不及。</p>
  <p>在小米宣布&nbsp;10&nbsp;年包修之前，根据行业数据，2025冷年（截至8月累计）的小米空调出货量已达680万台。</p>
  <p>今年&nbsp;7&nbsp;月，小米空调同比增长53.9%，市场份额13.7%，位居行业第三。在线上市场小米的战绩更加傲人，其累计份额更是达到15.8%，与格力的16.4%仅相差0.6个百分点，<strong>两者已然成为平分秋色的对手。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_c17a4e6f78484f18b52954b37cce51cc@5091053_oswg47283oswg1080oswg661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>只不过，这能不能让小米空调冲高成功，一切还不好说。</p>
  <h2><strong>让时间验证</strong></h2>
  <p>这里需要明确的是，空调是信息极其不对称的产品。用通俗的话来说，产品 “水很深”，<strong>用户不太可能靠自己做功课去参透参数背后的真正价值</strong>，大家都会更倾向于通过朋友推荐、选择有深厚历史积累的品牌等方式来买一款期望能用上十几二十年的空调。</p>
  <p>而在“口口相传”“品牌沉淀”等领域，正是小米的最大短板。</p>
  <p>传统家电巨头经过几十年的技术积累、渠道深耕和品牌建设，在消费群体中积累了非常深厚的声望和口碑，再通过对产业命脉，如压缩机的绝对掌控，掌握了行业的定价权。而小米作为后来者，在这里这几个领域堪称“一穷二白”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_870f0ff7cf08448a91e03a7b3bb5ac07@5091053_oswg122184oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此，小米才会通过推出“10年包修”来构建&nbsp;“服务高端”的护城河，试图另辟蹊径缩小和传统品牌的差距。但这个政策的关键，<strong>不是“包修”，而是“10&nbsp;年”</strong>。承诺最终执行得怎么样，还是需要时间的验证。</p>
  <p><strong>特别是考虑到小米近期在汽车、充电宝等产品上出现的召回风波，在这个时间节点提出如此重磅的承诺，可信度在部分消费者心中难免会打上问号。</strong></p>
  <p>正如格力市场总监朱磊的回应：“十年免费包修是承诺，十年不用修才是实力”，像空调这样在夏天几乎是刚需的产品如果三天两头就坏，再免费也没用。</p>
  <p>只能说，小米敢宣布“整机10年包修”，是值得鼓励的。</p>
  <p>但对于一个才走过 8 年历史的空调品牌而言，许下10年承诺的关键，已不在于口号本身，而在于能否在未来10年，真正地、不打折扣地兑现这个承诺。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/37ZInlauFZ8C-QxxOU9Cow?click_id=193" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝字计划”</a>，作者：Hayward，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479048425151366</id>
            <title>天玑9500能让联发科超越高通？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479048425151366</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479048425151366</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:27:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>新一轮旗舰智能手机芯片大战已经拉开帷幕。</p>
  <p>9月22日，联发科召开了2025天玑旗舰芯片新品发布会，新一代旗舰移动平台天玑9500正式亮相，而首批搭载天玑9500的智能手机预计于2025年第四季度上市。</p>
  <p>值得注意的是，自2024年发布天玑9400开始，联发科便将新品发布会的时间定在高通骁龙峰会之前，今年的新品发布会更是只早于高通骁龙峰会一天。据悉，高通将于9月23日至25日在美国夏威夷毛伊岛发布骁龙8 Elite Gen 5。联发科此举无疑反映出其对天玑9500信心十足，并试图抢占市场先机与关注度。</p>
  <p>早在天玑9000时代，联发科就已证明了其的确拥有冲击高端市场的实力，只是一直未能站稳脚跟，虽然联发科能否借助天玑9500稳固其在高端市场的形象仍是未知数，但可以预见的是，高端芯片领域即将再次迎来一场激烈的竞争。</p>
  <h2><strong>01.</strong></h2>
  <h2><strong>单核性能比肩苹果A19 Pro</strong></h2>
  <p>天玑9500是联发科在高端市场的又一次关键尝试，其采用台积电第三代3nm工艺制程，晶体管数量突破300亿个，带来了更高的集成度和更低的功耗。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_93596f33ad5849f68beb390cc9d0fa88@000000_oswg392810oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：天玑9500发布会</p>
  <p>据悉，天玑9500采用ARM最新一代CPU架构，继续沿用“全大核”设计思路，由一颗主频高达4.21GHz的C1-Ultra超大核、三颗3.5GHz的C1-Premium大核及四颗2.7GHz的C1-Pro能效核组成。</p>
  <p>第三代“全大核”设计使得玑9500的性能显著提升。根据联发科测试数据，天玑9500在Geekbench 6.4中的单核成绩达到4007分，相比天玑9400提升32%；多核成绩高达11217分，较天玑9400提升17%。天玑9500也因此成为安卓阵营第一款单核成绩突破4000分的旗舰芯片，甚至能与苹果A19 Pro相媲美。</p>
  <p>天玑9500的功耗控制是一大亮点。根据联发科提供的数据，相比天玑9400，天玑9500的超大核功耗降低55%，多核功耗下降37%，为旗舰级设备在长时间高负载使用场景下提供了更稳定的能效表现。</p>
  <p>天玑9500在GPU方面也进行了同步升级，集成了最新的G1-Ultra MC12图形处理器，引入GPU Dynamic Cache架构，图形性能较天玑9400提升33%，功耗降低42%。在144Hz高帧率游戏场景中，可实现全程满帧稳定运行，配合“天玑星速引擎倍帧技术3.0”，能够兼顾高帧率与低功耗表现。</p>
  <p>此外，联发科还推出了第二代天玑调度引擎，涵盖超级内存压缩、一致性引擎、算力调度引擎2.0、动画流畅引擎等多项技术，优化系统底层资源调度，确保应用启动、触控响应与动画切换的流畅体验。</p>
  <p>得益于全新CPU架构与图形处理能力，天玑9500带来的游戏体验不容小觑，尤其是光线追踪渲染性能较天玑9400实现了翻倍提升。另外，天玑9500还支持虚幻引擎5.5-Nanite技术和虚幻引擎5.6-MegaLights技术，带来了更加精细的画质表现，支持主机级Raytracing Pipeline技术，能够提供更为真实的光影反射效果。</p>
  <p>天玑9500在各方面的提升明显，其目标是在高端市场真正站稳脚跟。高端市场一直是各大芯片厂商的必争之地。长期以来，高通凭借骁龙系列芯片在高端市场占据着主导地位，苹果的A系列芯片借助iPhone及iPad的高销量也在高端市场拥有一席之地。相比之下，过去主攻中低端市场的联发科在高端市场的影响力依旧较为薄弱。</p>
  <p>对于联发科而言，其面临的挑战不只是抢占高通及苹果在高端市场的份额，更在于如何重塑品牌形象和构建护城河，天玑9500能否成为联发科在高端市场上的关键一跃，仍有待市场的检验。</p>
  <h2><strong>02.</strong></h2>
  <h2><strong>继续聚焦智能体AI</strong></h2>
  <p>联发科在2023年发布天玑9300时，将其定位为“旗舰5G生成式AI移动芯片”，而今年天玑9500的定位进一步升级为“旗舰5G智能体AI芯片”。定位的变化，代表着天玑9500在AI层面的提升。</p>
  <p>联发科资深副总经理徐敬全表示，天玑9500不仅是MediaTek迄今为止最强大的旗舰移动芯片，更驱动着AI加速发展和普及。天玑9500不仅拥有澎湃算力、与生俱来的高能效，更透过先进的AI技术重构创新体验。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_0cb9b213db7547f89ca11d068c40380f@000000_oswg304560oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：天玑9500发布会</p>
  <p>天玑9500采用超性能+超能效双NPU架构，其中超性能NPU 990集成了生成式 AI引擎2.0，支持BitNet 1.58bit推理架构，峰值算力达100 TOPS，较天玑9400提升111%，峰值性能功耗却降低了56%；超能效NPU引入存算一体芯片架构，支持Always-On低功耗AI任务，比如实时语音转文字速度较云端提升57%，唤醒功耗降低80%。双NPU架构可以让天玑9500实现“高性能运算”与“低功耗常驻”的全覆盖，让端侧AI应用从“尝鲜级”走向“实用级”。</p>
  <p>由于双NPU架构和一系列优化，天玑9500的Diffusion Transformer推理性能有了翻倍提升，率先在端侧支持了4K画质的文生图，同时端侧长文本处理能力达到128K，相当于10个小时的录音内容。</p>
  <p>芯片是智能体AI的基石，除了硬件的迭代升级，此前联发科还强化了AI应用开发的支持体系，包括一站式可视化智能开发工具天玑开发工具集，以及天玑AI开发者套件2.0。其中，天玑AI开发套件2.0率先支持DeepSeek四大关键技术：混合专家模型（MoE）、多Token预测（MTP）、多头潜在注意力（MLA）和FP8推理（FP8 Inferencing），从而使token产生速度可提升2倍，内存带宽占用量可节省50%。</p>
  <p>此外，生态建设也是联发科布局智能体AI的发力方向。2025年4月，联发科联合阿里云通义千问、传音、面壁智能、摩托罗拉、OPPO、荣耀、vivo、微软、小米共同启动了“天玑智能体化体验领航计划”，共同探索智能体AI体验发展与普及之路。</p>
  <p>联发科董事、总经理暨营运长陈冠州表示，AI技术正以前所未有的速度融入大众的日常生活，重塑更便捷、高效和创新的生活和工作方式。联发科天玑持续以前沿科技驱动行业变革，从极富创造性的生成式AI应用，到主动式的智能体化AI体验，为终端赋予强大AI能力。“天玑9500是我们在AI时代的集大成之作，相信基于我们在技术、产品和生态领域的坚定投资，将为旗舰市场增长注入强大动能。”</p>
  <h2><strong>03.</strong></h2>
  <h2><strong>面临重重挑战</strong></h2>
  <p>尽管天玑9500展示出了强大的实力，但不可否认的是，联发科冲击高端市场的道路仍然充满艰难险阻。</p>
  <p>首先，高通在高端市场的地位一直很稳固。根据市场研究机构Counterpoint Research的数据，2025年第一季度，联发科以36%的市场份额位居榜首，高通则以28%的市场份额紧随其后。表面上看，联发科似乎已经位列行业第一，但具体到高端市场上，高通的统治力依然强劲。</p>
  <p>在高端市场（通常指售价在500美元以上的智能手机所搭载的芯片）上，高通占据了约55%至60%的市场份额，而联发科的市场份额相对较低，约为27%至30%。</p>
  <p>联发科曾数次冲击高端市场但均未能成功，直到推出了天玑9000才有所起色。2024年，联发科的中低端芯片出货量占比高达65%，这意味着中低端市场依然是联发科的重要支撑。根据预测，天玑9500的推出或能将联发科在高端市场的份额推高至35%。即便如此，联发科想要在高端市场实现份额反超依旧存在较大困难。</p>
  <p>其次，联发科采用的是ARM的IP授权模式，而非高通Oryon架构的“指令集授权+自研”模式，其优势在于无需投入巨额资金自研就可以直接使用成熟的ARM架构，缩短芯片设计周期，但缺点是联发科的利润空间会由于ARM授权费的暴涨而大幅压缩，并且限制了其在架构创新和品牌溢价上的突破空间。相比之下，高通已经逐步摆脱了对于ARM架构的依赖，比如即将发布的骁龙8 Elite Gen 5就是采用自研Oryon架构。</p>
  <p>最后，天玑9500主要由OPPO和vivo两家智能手机厂商主导适配，2024年仅OPPO和vivo两家客户就贡献了联发科约70%的高端芯片订单。高度依赖少数客户，使得联发科面临着客户集中度高的风险。一旦这些客户发生任何变动，比如削减订单量或转向其他芯片厂商，联发科的业绩和市场份额将受到严重影响，难以巩固其在高端市场的地位。</p>
  <p>9月16日，联发科宣布，首款采用台积电2nm工艺制程的旗舰系统单芯片已成功完成设计流片，预计将于2026年年底进入量产。但天玑9600并非是唯一选择台积电2nm工艺制程的芯片，苹果A20 Pro、高通8 Elite Gen 6都将选择这一路线，能否借助2nm工艺制程实现弯道超车，将直接决定联发科在高端市场上的地位。</p>
  <p>天玑9500无疑是联发科冲高道路上一个重要的里程碑，但要打破高通在高端市场的长期主导地位，联发科仍需持续付出巨大努力。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk2NDgyMzM0Mw==&amp;mid=2247624696&amp;idx=1&amp;sn=d737e8c3d1bd34d417d85ed8e6940237&amp;chksm=c5fc5a52fc9b5403673f4638495a42ce054bb910e0227d4c00d6af0c4739ad9f6b93a558c0ec&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：张宇，编辑：杨博丞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479032481717378</id>
            <title>连锁门店AI Agent应用分野：究竟相信人，还是相信算法？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479032481717378</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479032481717378</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:24:14 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>在瑞幸咖啡的门店，AI基于180天历史数据和12项实时指标（如客流、设备状态、天气等）预测各时段客流，自动生成排班表；</p>
   <p>在绝味鸭脖门店，店长Agent“绝智”把销冠的经验，转化成智能排班、活动策略、实时答疑等门店场景的知识，然后在全国3万家店员每天的使用中迭代更新，将全渠道运营效率提升了39%；</p>
   <p>在北京中关村，一家纯由机器人运营的零售快闪店开业。9平米的银色舱体内，身高1.73米的银白色机器人灵活穿梭，用机械手取餐递餐，还会主动询问：“需要可乐还是茶？”</p>
  </blockquote>
  <p>作为典型的劳动密集型行业，零售连锁行业“精益化运营”首先瞄准了“人”——集合优秀员工经验，快速打造一个超级员工Agent，深入线下门店的每一个运营细节，辅助人，抑或取代人。比如，AI排班辅助店长决策（店长最终审核）、AI训战辅助培训经理考核员工、AI生成内容辅助运营人员创作，再比如，AI通过摄像头远程巡店、检核货架、分析客流，实时监控运营标准的执行情况。</p>
  <p>辅助者、执行者、监督者还是决策者？AI在零售连锁经营中究竟扮演什么角色，不同企业有不同想法。激进者认为，AI掌握了所有的知识、数据、流程，能够以更高效率做出更完美的决策，员工只需要听从执行；保守者认为，AI只适合有清晰SOP（标准作业程序）的岗位，复杂决策问题只能由人做出，而且只有“人”才能提供有温度的服务。</p>
  <p><strong>如何选择，可能并不是技术问题，而是一个管理哲学问题：究竟相信人，还是相信算法？</strong></p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>激进派：AI是大脑，人是手脚</strong></h2>
  <p>“企业中所有角色都可以用AI打造完美员工，那是所有人学习的标杆。以后员工甚至不必学，照着AI说的做就行。”孩子王CTO王海龙总结。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_d751dbfc01984791a609439a7c578d38@5091053_oswg37530oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截止2024年底，母婴零售品牌孩子王在全国拥有1046家门店（孩子王直营506家、乐友国际直营和加盟托管店540家），9400万会员，育儿顾问（销售人员）不到1万人。在AI的使用上，孩子王是个“积极分子”。不仅通过AI为育儿顾问和导购提供商品信息和育儿知识支持，还将AI应用于内部营销、服务、运营等环节。</p>
  <p>比如，能不能用AI训练一个金牌销售？</p>
  <p>“我们发现，同一个单品给到不同的育儿顾问，他们的转化率是不一样的，这就是金牌销售和普通销售的区别。”王海龙介绍，金牌销售有自己接待用户的一套流程和打法，但是想把金牌育儿顾问的方法提炼出来推广给更多的销售，并不容易，很多销售会卖、会讲，却不会提炼。</p>
  <p>自从大模型多模态技术有了突破，王海龙想到通过AI模拟用户，录制金牌销售的接待方法，从而提炼出优秀顾问的工作方法。比如，他怎么迎宾，怎么询问，怎么介绍产品等。“现在大模型领域有个词叫蒸馏，我们开玩笑说，我们做的是人脑蒸馏，把人脑里最好、最底层的逻辑提炼出来。”</p>
  <p>这套逻辑适用于门店中的所有角色，只要有标准SOP（标准作业程序）和具体职能，AI就可以通过记录、蒸馏的方式，打造对应的超级员工。</p>
  <p>事实上，连锁业态的强大正是在于SOP，每个岗位都有详尽的SOP手册，员工必须经过标准化培训才能上岗。但于此同时，零售行业一线员工流失率不低，一年在20%左右，相当于1万人里有2000人离职，又有2000人入职，一年四五千人进进出出。曾经的员工培训需要花很多精力，现在每个员工都可以在AI指导下快速学习专业技能。</p>
  <p>4月，绝味鸭脖内部举办了一场员工和AI Agent的PK赛。此前绝味内部正在研发三个智能体，分别是：点单Agent、店长Agent和会员Aegnt。</p>
  <p>绝味首席增长官谌鹏飞告诉亿邦动力，会员运营PK时，初期几轮，人工组完胜的情况时有发生，但人工组做过一次，AI立刻学会了，循环往复，从目标拆解、策略制定、活动执行、策略复盘到知识沉淀、意图识别，AI学得非常快。PK到最后，AI Agent取得完胜。</p>
  <p>而店长智能体“绝智”，是积累上千名优秀店长经验训练而成，既能传递总部信息，解决万店连锁中从总部到分公司、到区域、到加盟商、到店长的信息损耗，又能提升门店能力均值的作用。“什么叫均值提高呢？就是我们有很多优秀店长，更有大量还有待成长的新人和店长，这个能力怎么能够拉通起来？”谌鹏飞分析，“<strong>零售连锁真正的答案都在门店，那里有‘神灵’</strong>。总部只是把这些东西进行重塑、集成、放大，真正的 answer 在那里。所以店长是我们的最大公约数。”</p>
  <p>在线下零售场景中，店长承担的工作内容与一线店员相比更为复杂，包括门店日常运营、业绩（营业额、利润、成本控制）、人员管理（排班、招聘、培训、激励）、库存订货、食品安全、客户关系处理、以及与总部的对接。但是AI已经可以代替店长，在特定的、高度结构化的领域，成为初级决策者。营销领域，整个精准营销流程（对谁、推什么、何时推、用什么渠道和内容）已完全由AI自动决策并执行；订货方面，基于算法预测的自动订货系统，替代了人工经验判断。</p>
  <p>绝味使用AI店长已经得到了显著的效果。“我有1万个店长，用了AI和没用AI，中间的投入产出比，一下就算出来了，而且很明确的量化。”谌鹏飞说。</p>
  <p>在AI加持下，一种全新的连锁模式正在形成：通过精准的预测、自动化和优化，AI直接打击了零售业最大的成本痛点——损耗、人效、库存周转等，从而在“薄利时代”创造出新的利润空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_52a9b3cb6d574c49a437fbd56cc2611b@5091053_oswg54240oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>因此有乐观的从业者明确表示，<strong>AI是大脑，人是手脚</strong>。</p>
  <p>“只有人辅助AI，而不是AI辅助人，才能达到真正的生产力变革。”在前不久的钉钉十周年新品发布会上，钉钉CEO无招也明确表达这一观点。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>保守派：AI不能剥夺店长的决策权</strong></h2>
  <p>当部分品牌向无人门店的极致运营发起冲击时，还有门店正在把疫情期间使用的自助结账器撤下来。</p>
  <p>“我们发现，<strong>自助结账是一个反销售的事情</strong>，店员结账会比机器结账，平均多出40%的销售额。”顶新便利餐饮群副总裁游仁宏表示。他深耕零售餐饮超十年，负责德克士快餐和全家便利店的餐饮和零售业务，目前正在尝试通过加强人性化服务，重塑便利店在社区生态中的位置。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_b1a8570cc96244bf81f758bf961ab6ed@5091053_oswg122400oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>游仁宏指出，对全家来说，AI应用分两条路径：有SOP的岗位，主要是新员工用新技术解决老问题，比如作图、做视频、做外呼、做私域，利用AI大模型一天可以完成过去一周才能完成的宣传视频制作；对于SOP模糊、涉及到分配资源的决策问题，AI正在往MoE（专家模型）方向发展，扮演一个辅助者的角色。</p>
  <p>背后的核心很简单——<strong>AI没法背锅</strong>。“今天你剥夺了店长的决策权，业绩谁来扛？我们是加盟店，亏损的话店长是不会答应的。”游仁宏表示。</p>
  <p>事实上，线下业态的经营中，不仅需要极致地提高效率、降低损耗，还要记住熟客的姓名和喜好，创造有温度的服务体验；针对犹豫的顾客，通过察言观色和话术技巧促成交易；尤其在面对意外投诉或公关危机时，真诚道歉并灵活补偿，挽回客户关系。</p>
  <p>换句话说，“情绪价值”的重要性正在前所未有的凸显。比如胖东来通过不惜成本地投资员工，来服务好消费者，因为他们相信，<strong>幸福的员工才能创造幸福的顾客</strong>，人的善意和创造力是企业最宝贵的财富。</p>
  <p>“我觉得现在行业里是有点收回来，我们不全部依赖系统，还是把工作流程跟非结构化数据做一个整合，建成一个LLM，给店长提供参考意见。”游仁宏发现。</p>
  <p>LLM资料库的建立需要提炼已有的工作知识和经验，也就是需要不同岗位员工的参与和分享。这就形成了悖论：AI需要员工提供数据养料，但是AI可能会取代员工。</p>
  <p>“你不能直接跟员工说，你要用AI取代他，不然他绝不会把他内在的经验体系分享给AI学习，这是完全违反人性的。你可以表达，数字化转型是为了提高工作效率。”游仁宏说。</p>
  <p>比如，一个食品安全人员负责30家门店的食品安全监督，需要加班加点，三过家门而不入。有了多模态模型的视觉识别能力和食安人员的经验数据，训练成一个食品安全监督小模型，部署在各个后厨的摄像头内 ，就可以代替食品安全员工去监督工作人员的操作规范。在AI加持下，食品安全人员不仅能轻松做好30家门店的安全监督，还能准时下班。</p>
  <p>相较于AI带来的效率变革，游仁宏更关心便利店这一业态本身的创新精神。“<strong>我在想整个便利店产业是否要重新思考何谓真正的创新，不能像过去一样‘参考’日韩与中国台湾的便利店，我们其实已经到一个其他‘先进’可以借鉴的程度</strong>。我和海外同事聊，他们还停留在电视广告阶段。我们得自己想清楚，我们的消费者要什么，然后重新给到他。”</p>
  <h2>03</h2>
  <h2><strong>AI应用的终极目标：“无人化”还是“更人性化”？</strong></h2>
  <p>如何看待AI与人之间的关系，不同DNA企业有不同的管理哲学：互联网不相信员工，更相信算法；但连锁门店必须相信自己的加盟店长，相信员工，相信他掌握了比算法更多的知识和数据。</p>
  <p>线下连锁数字化的典型代表便利蜂曾经历过数字失效。庄辰超曾在论坛上表示，便利蜂全公司只有两个人可以修改订货系统。当疫情发生，大量脏数据涌入，店长和采购无法干涉模型运行，算法帝国吞噬了便利店帝国。庄辰超后来也表示，线下人所掌握的很多数据跟参数，远远大于目前技术能够承载的东西。</p>
  <p>“我相信便利蜂跟瑞幸代表了一个前行的方向，最终有可能会走到那一段。只是在那之前，当整个技术和收集参数的传感器还不行的时候，人还是很重要的地位。”游仁宏认为。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_767f222fc23747548f5727c31717f0b4@5091053_oswg103748oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不管未来谁来接管门店，当下的Agent落地还卡在<strong>数据不全和流程不清晰</strong>这一难点上。“我们管这叫数字负债，你要先把这个债还掉，你才能走到AI那条路，如果这个债还不掉，AI只是一个空中楼，一下子就垮掉了。”王海龙表示。</p>
  <p>在对效率和服务质量的追求中，线下服务行业的工作强度仍然值得关注。德国社会学家罗萨发现，对从业者来说，<strong>效率提升反而会导致工作强度递增</strong>。</p>
  <p>许多门店对一线员工的管理，远超工作所需，进入了一种身体和情绪的“表演”层面。例如，无休止地站立，没有顾客也不能坐下；强制口播（无论有无顾客都需要重复喊出标准化话术），时刻保持的微笑。为了持续完成这种情绪表演，员工不得不将真实的感受（疲惫、厌烦、沮丧）与工作时的外在表现（微笑、热情、耐心）分离开来。</p>
  <p>以餐饮行业为例，有调研显示，餐饮服务员工资多集中在1500-2500元区间，与此形成鲜明对比的是长工时（普遍超过10小时/天），做六休一。而餐饮业服务员的平均在职周期为6-8个月。</p>
  <p>或许拨开“效率至上”的迷思，关键是找到人机协同的精细化运营的临界点。</p>
  <p>当银河通用的“银河太空舱”快闪店在海淀区中关村开业时，星巴克则开始重新重视咖啡师，重视与顾客的互动。</p>
  <p>展望未来，游仁宏觉得，“可能是因为<strong>我们这一代还相信人，还习惯人来提供服务</strong>，等下一代小朋友长大，他们大概率会习惯跟机器人买东西、和AI聊天，那时就不需要人服务了。这是一代一代慢慢完成的。”</p>
  <p>当机器人和AI在这个行业逐渐普及，当大部分人都习惯通过机器人来买东西，<strong>人力，会重新成为昂贵的生产资料。只有昂贵且高级的门店，才会由人来提供服务</strong>。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yn-FmOOlI6cmMfQgOwmtrw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿邦动力”</a>，作者：胡镤心，编辑：张睿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479091958340743</id>
            <title>BeBeBus上市首日涨近44%，创始人身家暴涨</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479091958340743</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479091958340743</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:09:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>靠小红书“种草”起家的高端母婴品牌，正式登陆港交所，从首次递交招股书到正式上市，前后耗时不到9个月。</p>
  <p>9月23日上午九时，不同集团（06090.HK）正式在港交所开始买卖，截至收盘股价102.5港元/股，涨幅达到43.96%。两位创始人汪蔚、沈凌合计持有不同集团4764.09万股股份，借此，创始人身家合计上涨9.62亿港元。</p>
  <p>股份分配结果显示，不同集团全球发售1098.09股股份。其中，香港公开发售109.81万股，占比将近10.00%；国际发售988.28万股，占90.00%。最终，香港公开发售获3317.47倍认购，国际发售获7.37倍认购，不同集团每股发售价71.20港元，全球发售净筹资约7.18亿港元。</p>
  <p>不同集团旗下的主打品牌BeBeBus创立于2019年，主要为五岁以下婴幼儿提供高端耐用型育儿产品，早期核心产品包括婴儿推车、儿童安全座椅、婴儿床和餐椅。</p>
  <p>在普通婴儿推车价格多在几百至千元的情况下，BeBeBus的婴儿推车在各渠道的平均售价介于1158元至1863元。其天猫旗舰店显示，最贵的一款婴儿推车折后价格过万，配置最高的组合折后价格更是逼近1.77万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_a1ab643b2c8b4510bcae46f07b6236fe@000000_oswg137812oswg1080oswg1081_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：淘宝APP截图</p>
  <p>2024年全年，不同集团录得收入将近12.49亿元；实现毛利6.29亿元，毛利率高达50.4%；实现年内利润5851.6万元，经调整纯利将近1.11亿元。</p>
  <p>自创立开始，创始人的远景就是将BeBeBus做成一个百亿公司。不过，要实现这一目标，BeBeBus不能只依赖小红书，也不能只靠婴儿推车。</p>
  <p>通过IPO拿到资金后，不同集团的未来规划可以概括为：提高知名度、卖出更多货。</p>
  <h2><strong>1</strong></h2>
  <h2><strong>超2亿港元做营销，不同集团要卖出更多货</strong></h2>
  <p>All in小红书，是这家成立仅六年的母婴产品企业迅速发家的路径之一。</p>
  <p>截至2025年6月30日，不同已与超过1.6万名来自不同平台的达人合作，其中约20位KOL拥有超过百万粉丝。自2023年3月起至 2024年9月期间，不同集团在小红书和抖音上的品牌内容引发了超过83万篇帖子和原创视频。</p>
  <p>如今，它还要继续加大投入。</p>
  <p>根据公告，扣除上市开支后，不同集团此次净筹资约7.18亿港元。其中，支持品牌活动及扩大销售网络的预算为2.45亿港元，占所得款项净额约34.1%，主要用于投资在线营销方案，不同计划希望借此提高品牌知名度，从而推动销售增长。</p>
  <p>具体而言，6536万港元将用于识别、评估并与知名达人合作，在各类在线平台创作高质量的推广内容，提升目标受众的参与度；6536万港元将用于租赁广告位，包括但不限于机场、高铁站、商场、电梯及地铁广告，以及电视和综艺节目投放；5459万港元将用于在电商平台投放广告。</p>
  <p>广告营销之外，不同集团还要继续扩大生产，以支撑随之而来的订单。</p>
  <p>不同集团的第二大花钱计划，是把所得款项净额的约25.7%或1.85亿港元用于提升生产能力。其中，1.41亿港元将用于在浙江宁波建设工厂（不包括土地购置成本）。</p>
  <p>新工厂预计在2026年竣工，年设计产能为80万件产品，包括30万把儿童安全座椅、30万台婴儿推车、10万张婴儿床及10万把餐椅。</p>
  <p>在宁波，不同集团已有一个工厂于2021年投入运营。2024年，该工厂的设计产能18万件，包括15.8万把儿童安全椅座、2.2万张餐椅；产量合约14.02万件，包括12.39万把儿童安全座椅、1.63万张餐椅。</p>
  <p>而2024年，不同集团卖出的儿童安全座椅、婴儿推车、婴儿床及餐椅分别达到约11.5万把、18万台、2.9万张及1.6万把。</p>
  <p>为了扩大销路，不同集团还把目光投向了海外市场。其中，约5459万港元用于美国及加拿大，约4309.56万港元用于德国、英国、荷兰、意大利、西班牙、波兰及法国。</p>
  <p>招股章程显示，2024年，不同集团的海外收入仅为60.5万元，内地市场收入为12.48亿元；2025年上半年海外收入为96.6万元，内地市场收入7.25亿元。</p>
  <h2><strong>2</strong></h2>
  <h2><strong>三年半花掉8亿推广费，公司站上十亿规模</strong></h2>
  <p>“从2019年就开始讲，我们希望能做成百亿公司。”去年1月，在被问及BeBebus的目标时，不同集团的联合创始人沈凌如是称。</p>
  <p>目前来看，百亿目标仍然遥远。2022年至2024年，不同集团分别录得年度收入5.07亿元、8.52亿元、12.49亿元，2025年上半年收入7.26亿元；同期，公司的毛利分别为2.42亿元、4.27亿元、6.29亿元、3.59亿元，对应毛利率为47.7%、50.2%、50.4%、49.4%。</p>
  <p>不同集团将增长的原因归结于两大方面，一是SKU产品组合的扩大，由截至2022年12月31日的306个，增加至截至2025年6月30日的459个；另一个原因是扩展了在线及线下接触点的销售渠道。</p>
  <p>自2022年至2025年6月30日，不同集团在电商平台（包括自营及平台运营）上的网店数量由8家增加至16家，分销商数量由56家增加至155家，分销商或KA客户经营的第三方门店数量由742家增加至3400家。</p>
  <p>尽管毛利率始终保持在50%水平，但高端育儿产品的钱并不好赚。2022年，不同集团录得净亏损2122.9万元，随后于2023年扭亏为盈，2023年至2024年分别实现年度纯利2722.4万元、5851.6万元，2025年上半年录得4850.7万元。</p>
  <p>不同集团表示，2022年发生净亏损主要是产品范围有限、低定价，以及若干产品通过赠品及试用装进入市场导致低毛利率，其次是销售开支的比例相对较高。</p>
  <p>招股章程显示，2022年至2024年，不同集团的销售及分销开支分别为1.89亿元、2.86亿元、3.91亿元，2025年上半年为2.25亿元，占同期收入的37.2%、33.5%、 31.3%及30.9%。</p>
  <p>其中，推广是最大的开支，涵盖在线平台推广费、线下推广费及新媒体营销开支。2022年至2024年，不同集团的推广开支分别为1.35亿元、2.10亿元、2.95亿元，2025年上半年为1.75亿元，仅三年半合计用掉了8.15亿元。</p>
  <h2><strong>3&nbsp;</strong></h2>
  <h2><strong>BeBeBus能讲好高端故事吗？</strong></h2>
  <p>作为不同集团的创始人之一，40岁的创始人汪蔚此前已至少有过两次母婴行业的失败创业经历。但这一次，不同集团似乎对高端育儿产品的未来充满信心。</p>
  <p>“尽管新生儿人口有所下降，但经济增长、社会福利改善（包括医疗、教育和育儿支持方面 的改善）以及三胎政策等因素可能会鼓励家庭生育孩子，从而有可能缓解新生儿人口的下降趋势”，不同集团称。</p>
  <p>同时，消费升级亦催生出新的市场空白。不同集团认为，对比美国，中国每名零至五岁儿童在耐用型育儿产品和消费型育儿产品方面估计平均支出存在缺口，加上对高端育儿产品及更精细化育儿方法的日益偏好，正在为中国高端育儿产品市场带来新机会。</p>
  <p>不同集团续指，中国富裕家庭数量（注：指资产为600万元或以上的家庭）的增加推动了育儿产品需求不断增长，其预计这一趋势将会持续，富裕家庭的数量将从2020年的500万增加至2029年的540万。</p>
  <p>不过，横亘在眼前的问题是，生育率还未恢复，富裕家庭的数量也在减少。今年2月，胡润研究院发布的《2024胡润财富报告》显示，截至2024年1月1日，中国富裕家庭（资产600万以上）数量为512.8万户，减少1.4万户；高净值家庭（资产千万以上）数量为206.6万户，减少1.7万户；超高净值家庭（资产亿元以上）数量为13万户，减少2200户；国际超高净值家庭（资产3000万美元以上）数量为8.6万户，减少2000户。</p>
  <p>充满不确定性的未来，能否支撑高端育儿产品的故事继续下去，资本或许会率先投出一票。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247551210&amp;idx=5&amp;sn=870d70511ae326c7d36b4762d754f9e2&amp;chksm=e8af95e75dcf753dd29ccd8525db2a6b5f627b7de4cecc81813beb7921d8f5c346da8b86e916&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：陈泽旋，编辑：黎倩，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479174515039367</id>
            <title>摩尔线程还没上市，“概念股”已经抢飞了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479174515039367</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479174515039367</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:08:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p><strong>对于外界来说，更值得关注的是国产GPU行业的后续生态发展。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>历时88天，国产GPU企业摩尔线程的IPO关键时刻来了。</p>
  <p>据披露，9月26日摩尔线程将在科创板迎来IPO审核。<strong>此次IPO预计募资80亿元，若成功过会，摩尔线程将成为“国产GPU第一股”。</strong>在摩尔线程IPO审议的前几天，A股市场上多只与其相关的概念股出现了显著异动，连续多日涨停。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_85a42db03d6b4d5f9e55eb3576577317@5091053_oswg170447oswg1080oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至9月23日收盘，初灵信息、盈趣科技、和而泰、联美控股等多只与摩尔线程概念相关的股票继续涨停，其中，和而泰更是4天3板，联美控股2连板。</p>
  <p>据了解，部分公司股价上涨，主要因其前期曾披露对摩尔线程持股。如和而泰此前在半年报中披露，公司对摩尔线程进行了投资，直接持有摩尔线程股份。</p>
  <p>然而，此番市场的火爆，还是超出了许多人的意料。不少投资者跟风而动，引得其他企业如张江高科、超声电子等企业急忙下场解释，公司没有对摩尔线程等企业进行投资。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>一场算力豪赌</strong></h2>
  <p>别看现如今包括摩尔线程在内的这一批国产GPU企业开始炙手可热，如果把时间推移到七年前，他们不过是刚刚诞生的新企业。</p>
  <p>自2019年起，美国对中国科技企业的制裁愈演愈烈，尤其是高端GPU芯片的断供，让国内AI、云计算、自动驾驶等行业陷入“无芯可用”的困境。</p>
  <p>而在此背景下，壁仞科技、燧原、沐曦、摩尔线程等一批国产GPU企业迅速崛起，许多曾在英伟达、AMD等国际巨头工作的顶尖人才纷纷回国，开始讲述属于中国“英伟达”的故事。</p>
  <p><strong>摩尔线程的创始人张建中，曾在英伟达中国担任重要职务达15年，是公认的“教父级”人物，被誉为“黄仁勋的左膀右臂”。</strong>在创立摩尔线程后，张建中也拉开了一场“闪电战”，迅速集结了其在英伟达的旧部，以及来自地平线、微软、AMD、Arm等知名公司的优秀人才。摩尔线程很快便宣布自己是一个能够覆盖GPU全流程的“世界级”团队，凭借这一豪华阵容，公司吸引了众多优质投资者，仅用了100天就跻身独角兽行列。有媒体报道称，摩尔线程的Pre-A轮融资从确认估值到交易结构设计，再到交割，全程仅用时一个月，甚至在这短短的时间里，留给投资机构的决策窗口仅有几周。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_2313a5a1ca11423a82ca6d5a6c5c65d1@5091053_oswg45758oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2020年，堪称国产GPU元年，不仅仅在于企业密集诞生，也在于国产GPU芯片投资浪潮到来。据甲子光年统计，<strong>仅2020年-2021年，GPGPU领域就有20起融资事件发生。</strong>其中，摩尔线程、壁仞科技和沐曦集成电路这些明星企业，更是一年内密集宣布了三轮融资。</p>
  <p>彼时，行业深知国产GPU的烧钱程度，壁仞科技CEO张文曾在公开活动中分享，做“大芯片”起步资金至少在15亿元以上。在这个资本密集型赛道，敢于投钱的人不多。</p>
  <p>启明创投合伙人周志峰则表示，是长期布局人工智能领域带来的对GPU市场需求的笃定，让他们敢于押注这个烧钱的赛道。</p>
  <p><strong>现如今，这份笃定不必再被怀疑。仅仅24个月，英伟达的市值就暴涨了15倍。这种上涨的根本更在于全球暴增的算力需求，人工智能的时代以不可逆转之势到来了。</strong></p>
  <p>当地时间9月22日，英伟达和OpenAI宣布达成合作，包括建设庞大数据中心计划，以及英伟达对OpenAI最高1000亿美元的投资。</p>
  <p>根据协议，OpenAI将利用英伟达系统建设并部署至少10吉瓦的AI数据中心，用于训练和运行下一代模型。这一耗电量相当于800万户美国家庭的用电量。</p>
  <p>这一巨额投资直接颠覆了人们对未来算力需求的想象。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>押注摩尔线程的人</strong></h2>
  <p>摩尔线程在诞生后先后吸纳了至少超7轮融资，前文所提及的和而泰，是最早一批进入者，2020年8月即参投了摩尔线程的种子轮融资。</p>
  <p>除了公开披露的投资方，还有多个上市公司通过间接持股方式，参与了摩尔线程的股权结构。</p>
  <p>2024年11月13日，摩尔线程正式披露办理上市辅导备案登记的消息，标志着其A股上市进程的正式启动。就在同月20日，ST华通在互动平台上表示，公司间接持有摩尔线程的股权比例较低，并且摩尔线程仍在进行融资，原有投资者的股份比例可能会进一步稀释。</p>
  <p>和而泰则在2024年8月公开披露，公司持有摩尔线程1.244%的股份，并表示与摩尔线程有业务上的合作关系。</p>
  <p>此外，长飞光纤、初灵信息和中天科技均是通过中移数字基金间接参股摩尔线程。</p>
  <p>在9月22日，华辰装备、中天科技、圣元环保的股价分别上涨了3.11%、2.63%和8.68%。同日，三家公司也披露了各自持有摩尔线程的最新股权情况。</p>
  <p>华辰装备在互动平台透露，公司是宁波梅山保税港区德辽创业投资合伙企业（有限合伙）的有限合伙人，出资比例为15%。</p>
  <p>中天科技则通过其全资子公司中天金投有限公司，于2023年12月认购了北京中移数字新经济产业基金合伙企业（有限合伙）的股权。</p>
  <p>圣元环保则在2021年通过认购中原前海股权投资基金（有限合伙）份额，间接参与了对摩尔线程的投资。该基金投资摩尔线程人民币2973.5万元，持股比例为0.2423%。</p>
  <p>今年内，长飞光纤以超过288%的年涨幅居首，紧随其后的是ST华通，年内涨幅也超过了278%，和而泰则以超过178%的涨幅位列第三。</p>
  <p><strong>摩尔线程的科创板IPO未上先火，虽在情理之中，但相关产业链的行情仍旧超出意料。</strong>此前，寒武纪在突破高点之后，也曾出现回落。况且，根据招股书，摩尔线程仍处于投入期。2022-2024年累计亏损约50.04亿元，2025年上半年亏损2.71亿元。公司预计最早于2027年实现盈利。</p>
  <p>对于外界来说，更值得关注的是国产GPU行业的后续生态发展，在未来几年内，随着摩尔线程和其他国产GPU企业的技术突破和市场拓展，整个行业将迎来一场真正的变革。</p>
  <p>资本的热潮终究只是表象，摩尔线程能否在激烈的全球竞争中脱颖而出，仍然需要时间的检验。无论结果如何，国产GPU的崛起，已不可逆转。</p>
  <p>（本文不构成任何投资建议）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ilqYz4k3pi95hs7o3Zgh6w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”</a>，作者：姜凡，编辑：董雨晴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479005076970368</id>
            <title>如何正确理解Token经济学？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479005076970368</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479005076970368</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 11:02:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>去年5月，当大模型厂商卷起价格战时，Tokens大概率是出镜率最高的英文单词。</p>
  <p>简单来说，Tokens是大语言模型（LLM）用来切割自然语言文本的基本单位，可以直观的理解为“字”或“词”。</p>
  <p>就像工业时代用“千瓦时”度量电力消耗，互联网时代用“GB”度量数据流量，AI时代用“Token”来度量模型的工作量。一个Token可以理解为一个词或词片段（中文里可能是一个字或词语）。</p>
  <p>Tokens的调用量，本质反映了模型推理过程的计算量。而计算量的高或低，直接揭示了模型在实际应用中的能力、成本、速度和可行性。</p>
  <p>因此，从Tokens角度跟踪AI应用落地进展，就是一个非常深刻且切中要害的视角。</p>
  <p>它意味着我们将AI从一种“黑箱魔法”或纯粹的技术概念，拉回到了一个可度量、可分析、可商业化的实际生产要素的层面。</p>
  <p>简单来说，这意味着我们不再只关注AI“能做什么”，而是开始量化分析它“做了多少”、“效率多高”、“成本多少”以及“价值多大”。</p>
  <h2><strong>1</strong></h2>
  <h2><strong>谁在消耗tokens？</strong></h2>
  <p>模型厂商以tokens为主要定价单位的底层逻辑是：模型调用时的tokens消耗量与相应算力投入存在强关联性。而另一条暗线则是，算力投入链接了营收与tokens调用量。</p>
  <p>换个说法就是，模型厂商营收与其tokens调用量呈现显著同步的高增趋势。</p>
  <p>2024年6月至2025年6月，OpenAI大模型基础设施——微软Azure云的日均tokens调用量从0.55万亿上涨至4.40万亿，与此同时，OpenAI年化营收（ARR）从2024年12月的55亿美元增长至2025年6月的突破100亿美元，并在2025年8月达到120亿-130亿美元。</p>
  <p>也就是说，谁消耗tokens更多谁就是基模厂商的主流商业模式。</p>
  <p>就目前来看，OpenAI、Anthropic、字节跳动等基模厂商主要有C端和B端两种，其中C端包括原生聊天助手、工具类原生应用（影视、图片、编程等）的订阅收入、付费功能以及与内部C端产品整合后的间接收入（如Google Chrome）；</p>
  <p>B端则包含为大客户落地AI应用和企业直接API调用。</p>
  <p>C端的tokens调用量，主要贡献者有三个：</p>
  <p>1 大流量池产品内部的附加AI功能</p>
  <p>2024年5月谷歌搜索上线的AI Overview功能，至2025年二季度月活已超20亿。国海证券预测，AI Overview功能单日tokens消耗量在1.6至9.6万亿区间内，在2025年7月Google日均tokens调用量中的占比为4.9%至29.4%。</p>
  <p>抖音、剪映、今日头条等同样为大流量池C端产品，月活量级已达到10亿（2025年3月）、7亿（2025年7月）、2.6亿（2024年下半年月均）。</p>
  <p>百度之于搜索、美图秀秀之于图像，大流量C端应用的AI改造都是上述逻辑。据非凡产研，2025年7月百度AI搜索访问量居国内智慧搜索品类第一、美图秀秀的国内访问量/存量月活、新增下载量依旧居图像品类第一，且月度收入仍在环比提升。</p>
  <p>2 原生聊天助手</p>
  <p>ChatGPT聊天助手保有较大C端用户规模，2025年7月APP+网页端合计月活达10.15亿，是OpenAI重要Tokens调用量驱动因素。</p>
  <p>3 视频赛道拥有较大用户基础的新兴应用</p>
  <p>除产品内置AI功能、聊天助手外，图像、视频、陪伴、办公、教育赛道内均出现了有较大潜力的C端新兴AI应用。</p>
  <p>字节跳动进行多维度布局，推出醒图/星绘（图像）、即梦（视频）、猫箱（陪伴）、豆包爱学（教育）等AI应用。</p>
  <p>其中醒图、即梦7月月活达到4924万（当月收入59万美元）、1393万（当月收入58万美元），已成为图像、视频赛道内拥有较大用户量级的产品；猫箱7月月活794万，当月收入达112万美元，商业转化效率较高。</p>
  <p>例如接入gpt-image-1、Leonardo.AI的Canva，用于文生图、文生视频、图像补全等除文本模态外的编辑、生成场景。根据Gemini、Kimi等大模型的折算口径，单张图片的输出（输入）tokens消耗量在1024（kimi）—1290（Gemini）之间。</p>
  <p>B端tokens调用量主要源于企业级AI应用。其所呈现出来的特征，一是渗透率较高，Google发布的“全球601个领先企业AI应用案例”显示，各大规模的企业已开始尝试将生成式AI投入生产，涉及汽车与物流、商业与专用服务、金融服务、医疗与生命科学、酒店与旅游、制作、工业与电子、媒体、营销与游戏、零售、科技、通信、公共部门与非盈利组织”11大行业。</p>
  <p>二是基模厂商的B端收入比例较大。</p>
  <p>数据预测2025年OpenAI来自B端的ARR收入占比达54%；Anthropic占比达80%。谷歌透露Gemini企业客户超过8.5万家，推动调用量同比增长35倍；火山引擎大模型收入2024年在国内公有云市场中份额排名第一，占比达46.4%（外部使用量，不包括豆包等内部APP）。</p>
  <h2><strong>2</strong></h2>
  <h2><strong>技术迭代解锁应用需求</strong></h2>
  <p>越来越多的tokens调用量，并非因为更大参数的大模型，而是推理增强、多模态、Agent化、长上下文转型共同作用的结果。用一句话概括既是：技术迭代解锁应用需求。</p>
  <p>以GPT-5和Grok4为例：</p>
  <p>GPT-5把“更强的推理能力（通过引入test-timecompute）+多模态+更长上下文+更严格的安全控制等”置于产品默认层面；</p>
  <p>Grok4核心升级则是把“原生工具调用+多代理协同推理+超长上下文等”做成一个可商用产品。</p>
  <p>GPT-5和Grok4如此设置的目标，是希望借助技术迭代增强AI在更复杂、更具备“生产力”的关键场景下的实用性、准确性，并且使得AI应用加速落地。</p>
  <p>举个例子，假设原来1轮客服对话服务消耗200tokens，升级后客服问答场景中的大模型推理过程将扩展成：</p>
  <p>客户意图澄清+内部知识库检索+逻辑校验+答案润色4个环节，即4轮内部推理，每轮150～200tokens，最终消耗600至800tokens。</p>
  <p>类似的案例在对应的推理增强、多模态、Agent化、长上下文转型中都能找到，其最终结果是双向增强，存量AI应用场景的解决方案更好，对应的tokens调用量也倍数增长。</p>
  <p>随着技术趋势的不断推进，大量原本因“不准、不全、不落地”而被搁置的需求将被解锁。当准确率、可控性跨过可行性线后，用户特别是B端企业（有生产力场景需求）或将从观望转为批量采购。</p>
  <p>总结起来就四点，推理增强把能用变成敢用、多模态把单点工具变成端到端工作流、Agent化把对话变成可审计的业务系统、长上下文把项目级任务放进模型。</p>
  <p>与此同时，虽然tokens调用量倍数增长，但定价却是直线下降。</p>
  <p>比如xAI的Grok-4-Fast，输出百万Token仅需0.5美元（约3.5元人民币），但比起国内基模厂商来还是不够狠，去年9月阿里通义千问主力模型最高降价85%，Qwen-Turbo低至0.3元/百万Tokens。</p>
  <p>其中一部分原因是基模厂商的价格战，让“一百万Tokens的钱,都买不了钵钵鸡”，也有一部分是因为模型厂优化算力成本的结果。</p>
  <p>2024-2025年，为优化大模型算力成本，模型厂商进行了压缩大模型单次推理计算量（稀疏化、量化、投机解码）、提升GPU利用率（连续批处理、编译器融合）以及换用租金更便宜的云、芯片（国产替代、专用ASIC）等方面的尝试，平均tokens定价实现了较大降幅。</p>
  <p>此外模型厂商还进一步通过“模型分层+价格分层”的多样化策略压低模型的使用门槛，让中小预算客户也可接入，比如：OpenAI 用GPT-5-mini/nano覆盖轻量场景；Google以Gemini 2.5 Flash 主打“极速低价”；Anthropic用Claude 3.5 Haiku 提供中等规模、高性价比选项等。</p>
  <p>因此一个AI飞轮就已成型，当模型使用成本下降，企业/个人调用ROI随之上升，更多应用需求从观望向采购转化，促进tokens调用量倍数增长的同时，AI应用随之迎来生态繁荣。</p>
  <p>Token经济学就意味着，可以直观的获得以下几个关键进展的洞察：成本与经济效益的量化、技术效能与模型能力的评估、应用场景的深化与演化以及商业模式与市场格局的清晰化。其中成本与经济效益的量化是最直接、最商业化的意义。</p>
  <h2><strong>3</strong></h2>
  <h2><strong>尾声</strong></h2>
  <p>如果把AI大模型想象成一个“知识电厂”，Token就是它发出的“度电”，你的提示词就是“合上电闸”的指令，AI应用开发者就像是“家电制造商”。</p>
  <p>从Tokens角度跟踪进展，就相当于电力公司和社会在跟踪：</p>
  <p>全社会总用电量（AI应用的总规模）增长了多少？</p>
  <p>哪种家电（哪种AI应用）最耗电（消耗Token最多）？</p>
  <p>发电技术是否进步了（模型效率）？每度电的成本是否下降？</p>
  <p>新的高能效家电（高效的AI应用）是否被开发出来？</p>
  <p>从Tokens角度跟踪AI应用落地进展，意味着AI行业正在走向成熟、务实和工业化。它摒弃了早期对参数规模和技术炫技的过度关注，转而聚焦于一个更根本的问题：如何以可承受的成本，可靠地利用AI能力来解决实际问题并创造商业价值。</p>
  <p>这标志着AI不再是实验室里的玩具，而是真正成为了驱动下一代技术和商业创新的基础效用。作为从业者、投资者或观察者，理解Token经济学，就如同在互联网时代理解带宽成本一样，至关重要。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/h8d-w7kgMobl1FL0vrUm3w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“解码NewSight”</a>，作者：史高飞，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3478987180497800</id>
            <title>庞若鸣还有苹果论文？改善预训练高质量数据枯竭困境</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3478987180497800</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3478987180497800</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 10:59:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>数月前，苹果基础模型团队负责人、杰出工程师庞若鸣（Ruoming Pang）离职加入 Meta。扎克伯格豪掷两亿美元招揽庞若鸣加入超级智能团队。</p>
  <p>根据庞若鸣的领英信息，他已在 Meta 工作了大约三个月的时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_26756e78a0a14fae9e26f0cc439952df@5091053_oswg209869oswg1080oswg684_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但令我们出乎意料的是，这两个多月来，庞若鸣在苹果参与的工作还在不断发表中，其中仍不乏一些高价值研究。</p>
  <p>在苹果期间，庞若鸣领导着苹果基础模型团队，主要负责开发 Apple Intelligence 及其他 AI 功能的核心基础模型的工作。庞若鸣的工作在推动基础大模型进步的领域中具有很高的影响力和研究价值。</p>
  <p>就比如我们即将介绍的这一个：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_9e536ea251394603972a690f35e4bf84@5091053_oswg22091oswg988oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <blockquote>
   <p><strong>论文标题：Synthetic bootstrapped pretraining</strong></p>
   <p><strong>论文链接：https://arxiv.org/html/2509.15248v1</strong></p>
  </blockquote>
  <p>我们知道，大规模的语言模型是以海量的互联网文本作为基础进行训练的，受到规模效应「Scaling Law」的影响，数据量越大，多样性越强，模型的能力也会有相应的提升。</p>
  <p>但从互联网上获取的数据不可能无限制的增加。准确的说，我们已经达到了真实数据规模的瓶颈：高质量文本数据已经在迅速枯竭。我们已经触及到了「规模壁垒」，因此在大模型训练中亟需重新思考如何更高效地利用现有数据。</p>
  <p>在大模型训练中，预训练的成功主要依赖于文档内部 token 之间丰富的因果关联。然而，这并不是预训练数据集中唯一存在的相关性来源。例如：</p>
  <blockquote>
   <p>一个实现注意力机制的代码文档，往往源自 Transformer 论文的 arXiv 预印本；</p>
   <p>《哈利・波特》的小说在结构上与其电影剧本存在相似性。</p>
  </blockquote>
  <p>这些现象表明，除了文档内部的强相关性之外，还存在一种较弱的跨文档相关性，它来源于预训练文档的某种潜在联合分布。</p>
  <p>根据以上发现，研究团队提出了假设：</p>
  <p>这种额外的信号在标准预训练过程中被忽视，而它可以通过合成数据加以捕捉。这为提升模型性能提供了一条尚未被充分探索的路径。</p>
  <p>为充分利用这一潜在机会，研究者们提出了 Synthetic Bootstrapped Pretraining (SBP)，一种新的语言模型预训练流程，分为三个步骤：</p>
  <p>相似文档对识别：SBP 首先在预训练数据集中识别语义上相似的文档对 d1，d2，例如 Transformer 论文及其代码实现。</p>
  <p>条件建模：SBP 接着对 d2|d1 的条件概率进行建模，从而构建一个「数据合成器」，该模型能够在给定种子文档的情况下生成新的、相关文档。</p>
  <p>数据扩展：最后，SBP 将训练好的条件合成器应用于整个预训练语料库，从而生成一个大规模的新文本语料。该语料显式编码了原始预训练中未被利用的跨文档相关性。</p>
  <p>通过直接从预训练语料库中训练数据合成器，SBP 避免了依赖外部教师语言模型来「拔高」性能的陷阱，从而保证了改进来源于对同一预训练数据的更优利用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_6744180fdeab4fc7abae517eea8a4beb@5091053_oswg57387oswg913oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>SBP 的三步流程：(1) 通过最近邻搜索识别语义相似的文档对，(2) 训练一个合成器模型来生成相关内容，以及 (3) 扩展合成以创建用于与原始数据联合训练的大型语料库。</p>
  <h2><strong>核心问题</strong></h2>
  <p>大规模语言模型正面临所谓的 「规模壁垒」：可用于预训练的高质量、独特文本语料正在迅速枯竭。现有的标准预训练方法主要依赖 下一词预测，学习单个文档内部的 token 级依赖关系。虽然这种方法在实践中取得了显著效果，但它基本忽视了一类潜在的、极其丰富的信号 —— 语料中不同文档之间的关联关系。</p>
  <p>例如，一篇研究论文及其对应的代码库，或者一部小说及其影视改编，本质上存在深层的概念联系，尽管它们在形式和风格上迥异。现有的预训练范式将它们视为完全无关的样本，从而丢弃了这些跨文档关系所蕴含的价值。</p>
  <p>合成自举预训练（Synthetic Bootstrapped Pretraining, SBP） 正是为了解决这一问题，通过将文档间的相关性转化为新的训练信号。</p>
  <p>SBP 通过三个顺序执行的步骤，将跨文档关系转化为合成训练数据：</p>
  <p><strong>步骤 1：最近邻配对</strong></p>
  <p>首先，在原始预训练语料中识别语义相似的文档对。具体而言，每个文档都通过一个较小的外部模型（Qwen3-Embedding-0.6B）编码为 1024 维向量。随后，系统使用 ScaNN 并结合 8-bit 量化 来进行近似最近邻搜索，以保证计算效率。</p>
  <p>当文档对的相似度分数高于 0.75 阈值时，认为其足够相关并选入候选集合。为避免语料冗余，一个关键的过滤步骤是基于 「shingles」 （13-token 滑动窗口） 检查重叠情况，移除近似重复的文档对，从而确保配对结果具备真正的新颖性，而不是简单的重复。</p>
  <p><strong>步骤 2：合成器调优</strong></p>
  <p>基于已识别的文档对，SBP 训练一个条件语言模型，以学习相似文档之间的关系模式。值得注意的是，这一「合成器」与主语言模型使用相同的 Transformer 架构，并且从已有的预训练检查点初始化，从而继承了基础语言理解能力。</p>
  <p>合成器的目标是最大化如下条件概率：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_8c372f7bfb4e4ce2842ae37e78742c95@5091053_oswg2102oswg170oswg82_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>。其中，d1 是种子文档，d2 是与之相关的文档。这一训练过程促使模型理解同一概念如何能够在不同的文档类型、写作风格和语境中被表达出来。</p>
  <p><strong>步骤 3：大规模数据合成</strong></p>
  <p>训练完成的合成器会应用到整个原始语料库，以生成一个庞大的新语料集。具体来说，对于原始语料库中采样得到的每一个种子文档 d1，合成器都会通过温度采样（temperature = 1.0, top_p = 0.9）生成一个新的文档 d2。</p>
  <p>在生成之后，系统会对合成结果进行过滤，去除存在过多内部重复的文档，以确保合成语料的质量。最终，合成语料与原始数据集结合，用于主语言模型的联合训练。一个核心原则是：合成文档在训练过程中不会被重复使用。</p>
  <h2><strong>理论基础</strong></h2>
  <p>作者们从贝叶斯视角解释了 SBP 的有效性。他们将文档生成建模为对潜在概念的后验分布进行采样：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_5fb933558e7f449bb7423187484c67f5@5091053_oswg3207oswg328oswg74_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中，c 表示潜在概念，d 表示文档。合成器在隐式学习过程中会从种子文档中推断这些潜在概念，然后生成新的文档，以不同的方式来表达同一概念。</p>
  <p>这种方式使得语言模型能够在训练中以多样化的形式多次接触相同的知识，从而获得更强的泛化能力和表达能力。</p>
  <h2><strong>实验结果</strong></h2>
  <p>这项研究使用基于 Llama 3 架构的 3B 参数 Transformer 模型，并在包含 5.82 亿文档和 4820 亿 token 的 DCLM 数据集的定制版本上进行训练，在多个规模和评估指标上验证了 SBP。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_514fdce457164a3292371e20f92f70bd@5091053_oswg92372oswg997oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>测试损失曲线表明，SBP（红色）始终优于基线重复方法（黑色），并接近于拥有大量独特数据的「Oracle」模型（灰色虚线）的性能。</p>
  <h2><strong>性能提升</strong></h2>
  <p>SBP 在 200B-token 和 1T-token 的训练规模下，都比强大的基线模型表现出持续的改进。</p>
  <p>在 200B 规模下，该方法实现了拥有 20 倍以上独特数据的「Oracle」模型所获得性能增益的 42%；在 1T 规模下，则实现了 49%。这些结果表明 SBP 从固定数据集中提取了大量的额外信号。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_fb37c846875f41fe80077a9b21d7f044@5091053_oswg252595oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>SBP 与 oracle 在重复基线上的性能增益对比。平均而言，SBP 在问答准确率上的提升，大约相当于 oracle 在拥有 20 倍更多独特数据时所能带来的性能提升的 47%。</p>
  <p>训练动态显示，尽管 SBP 在初期可能略逊于基线，但随着训练的进行，其性能持续提升，而基线则趋于平稳。这表明合成数据提供了真正的新信息，而非简单的重复。</p>
  <h2><strong>质量分析</strong></h2>
  <p>对合成文档的定性检查表明，SBP 超越了简单的释义。合成器从种子文档中抽象出核心概念，并围绕它们创建新的叙述。例如，一篇关于圣地亚哥咖啡馆的种子文档可能会生成关于浓缩咖啡机比较或咖啡文化散文的合成内容，在保持主题相关性的同时引入新的视角和信息。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_6142b4723c374587abf4ce69e9b333d2@5091053_oswg212227oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>原始文本与合成文本变体的对比。</p>
  <p>定量分析证实，合成数据在多样性和缺乏重复性方面保持了与真实数据相当的质量，而在更大的训练规模下，事实准确性显著提高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_2cad4836e64e4bd99761439b8bbf4276@5091053_oswg24439oswg1080oswg188_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在 200B 规模和 1T 规模下从合成器采样文档的定量评估。</p>
  <h2><strong>意义与影响</strong></h2>
  <p>SBP 通过将重点从获取更多数据转向从现有数据中提取更多价值，解决了大型语言模型可持续发展中的一个根本性挑战。该方法提供了几个关键优势：</p>
  <p>数据效率：通过学习文档间的相关性，SBP 使模型能够从固定语料库中获取更丰富的训练信号，从而可能延长现有数据集的有效寿命。</p>
  <p>自我改进：与依赖外部教师模型或人工标注的方法不同，SBP 通过使用相同的架构和数据进行自我引导来实现性能提升，使其具有广泛的适用性。</p>
  <p>理论基础：贝叶斯解释提供了对该方法为何有效的原理性理解，表明它实现了超越表面级 token 模式的概念级学习形式。</p>
  <p>互补效益：实验表明，SBP 的改进与模型规模扩展带来的改进是正交的，这表明它可以整合到现有的扩展策略中以获得额外的性能提升。</p>
  <p>这项工作为数据高效训练开辟了新的研究方向，并表明通过更复杂的利用策略，现有数据集仍可实现显著改进。随着该领域接近根本性数据限制，SBP 等方法可能对语言模型能力的持续进步变得至关重要。</p>
  <p>更多信息，请参阅原论文。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0RK2b-2y5_8_etb38LKYJA?click_id=154" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”</a>，编辑：冷猫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3478968192392070</id>
            <title>豪募超25亿，广东广州冲出一家“AI+电力”IPO，深度绑定南方电网</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3478968192392070</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3478968192392070</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 10:58:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>日常生活中，电是不可或缺的核心能源，手机、电脑等常用电器都离不开充电补给。</p>
  <p>在 “新型电力系统” 建设的政策东风下，我国电力能源数字化市场发展迅速，2024年规模已高达3150亿元，该领域已跑出国电南瑞、东方电子、四方股份等上市公司，如今又有一家来自广州的企业冲击A股IPO。</p>
  <p>格隆汇获悉，9月26日，南方电网数字电网研究院股份有限公司（简称“南网数字”）将在深交所首发上会，保荐人为招商证券。</p>
  <p>南网数字为电力能源等行业客户提供数字化建设综合解决方案，2024年营收超过60亿元，客户包括南方电网、国家电网、中国华能、中广核等，但公司也存在对南方电网的关联销售占比较高、存货规模上升、行业竞争激烈等风险。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>聚焦电网及企业数字化领域，关联销售占比较高</strong></h2>
  <p>南网数字以推动电力能源行业数字化转型为主线，逐步发展打造出AI驱动、云边端贯通、软硬件协同的<strong>电网数字化、企业数字化和数字基础设施</strong>三大业务体系。</p>
  <p>其中，电网数字化业务包括<strong>数字电网智能运行系统、数字电网物联感知设备</strong>两大产品类别，推动以电力系统全环节的数据为生产要素，优化电网生产运营；融合人工智能和大数据等新一代信息技术推动电网系统高效、科学决策。</p>
  <p>企业数字化业务包括<strong>企业运营管理系统、企业资产管理系统</strong>两大产品类别，为大型企业提供定制化解决方案，提升企业运营与管理能力。</p>
  <p>数字基础设施业务包括<strong>云数一体的基础平台、数据中心（IDC）业务</strong>两大产品类别，以灵活架构满足多样需求，打造定制化解决方案，是公司电网数字化、企业数字化业务的技术支撑。</p>
  <p>公司研发聚焦电力行业的“电鸿”物联操作系统；开发上线自主可控电力行业 “大瓦特”人工智能大模型；成功研制“伏羲”电力专用主控芯片，推动我国能源工控领域核心芯片从“进口通用”向“自主专用”转变。</p>
  <p>具体来看，2022年、2023年、2024年、2025年1-6月（简称“报告期”），南网数字的<strong>电网数字化业务营收占比呈上升趋势</strong>，企业数字化的营收占比有所下滑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_462a34e597ce45629636b3973824bc6c@5091053_oswg258183oswg831oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">主营业务收入构成，图片来源：招股书</p>
  <p>在国家构建新型电力系统的背景下，电力能源行业的数字化转型发展迅速，也吸引着越来越多的企业进入该领域，南网数字面临<strong>市场竞争加剧的风险</strong>。</p>
  <p>我国电网数字化领域以国企为主，包括南网数字、东方电子、国电南瑞、四方股份、许继电气等；此外，还有朗新集团、威胜信息等主攻细分市场、体量较小，但业绩弹性较大的公司。</p>
  <p>企业数字化领域相关企业除了南网数字之外，还包括国网信通、宝信软件、东软集团、远光软件、用友网络、金蝶国际等。</p>
  <p>公司在数字基础设施领域的竞争对手主要包括三大电信运营商、宝信软件、润建股份、世纪互联等。</p>
  <p>南网数字所处行业的上游主要包括信息技术、通信技术、电子设备制造以及原材料供应等领域，其供应商包括中国电信、南方电网、广州供电局、神州数码、远光软件等。</p>
  <p>下游行业主要为电力能源、交通、水务燃气、政务公安、城市建设等。南网数字与南方电网、内蒙古电力集团、国家电网、中国华能、中国华电、中广核、中国三峡集团、国家电力投资集团、中国铁建集团、中国中铁股份等客户建立合作关系。</p>
  <p>值得注意的是，<strong>南网数字存在关联销售占比相对较高的风险</strong>。报告期内，公司对南方电网等关联方的销售金额占营业收入的比例分别为93.70%、86.12%、86.33%及85.03%，占比较高，如果南方电网等关联方未来电网数字化建设或改造进度放缓，可能会影响公司的经营业绩。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>业绩存在波动，毛利率低于同行均值</strong></h2>
  <p>近几年，南网数字的业绩存在波动，其中2023年公司经营业绩同比下滑，2024年有所回升。</p>
  <p>2022年、2023年、2024年、2025年1-6月，南网数字的营业收入分别约56.86亿元、42.34亿元、60.9亿元、15.58亿元，对应的<strong>净利润分别约6.53亿元、3.77亿元、5.74亿元、0.15亿元</strong>。</p>
  <p>公司预计2025年营业收入为64亿元至67亿元，同比增长5.1%至10.02%；预计归属于母公司股东的净利润为5.72亿元至6亿元，同比增长0.30%至5.21%。</p>
  <p>值得注意的是，南网数字在<strong>上市前存在多次分红行为</strong>。公司在2022年、2023年、2025年上半年的现金分红分别为5000万元、2亿元、9000万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_a3564a532ee444c39986c0213f395b0d@5091053_oswg265647oswg831oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司主要财务数据及财务指标，图片来源：招股书</p>
  <p>报告期内，<strong>南网数字的毛利率为30.59%、32.65%、30.06%及33.18%</strong>。其中，受行业竞争加剧及个别项目影响，2022年至2024年公司的数字电网物联感知设备、数字基础设施毛利率均有所下滑。</p>
  <p>此外，南网数字的收入及毛利率还受宏观经济及产业政策、客户需求变化、公司技术先进性等因素的影响。未来如果行业竞争进一步加剧、产品技术发生迭代或下游需求减少，可能会影响公司的毛利率和盈利能力。</p>
  <p>南网数字的综合毛利率<strong>低于同行业可比公司综合毛利率均值</strong>，其中，公司毛利率高于国网信通，低于远光软件，与东方电子和宝信软件处于同一水平，主要由于各自公司的业务结构及应用领域存在差异。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_0ddd03ebf1e54717b5e09c57124a5ebd@5091053_oswg116983oswg831oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">公司综合毛利率与同行业可比公司综合毛利率对比情况，图片来源于招股书</p>
  <p>南网数字还面临存货跌价风险，报告期各期末，公司存货账面价值分别约12.69亿元、19.41亿元、19.63亿元、28.27亿元，呈逐年上升趋势，占各期末总资产比重也从16.5%增加至24.06%。</p>
  <p>市场规模方面，我国电力能源数字化市场可分为数字化服务和数字化升级改造两大类，而我国的电网建设投资主要来源于国家电网和南方电网。</p>
  <p>其中，数字化服务主要涉及智能电网、自动化控制、巡检运维、灵活性服务、能源管理系统等，<strong>2024年市场规模约2620亿元，占比约83%</strong>，且呈持续提升趋势，预计2025年数字化服务市场规模将达到3110亿元。</p>
  <p>数字化升级改造主要包括大数据、人工智能、云计算、区块链等技术应用改造，2024年市场规模约为530亿元，占比约为17%，预计2025年数字化升级改造市场规模约为590亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_141fb02aae4b461ba157ec1255386664@5091053_oswg106482oswg830oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：亿欧智库；图片来源于招股书</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>广东广州冲出一家IPO，由南方电网间接控股</strong></h2>
  <p>南网数字注册地位于广东省广州市黄埔区，公司成立于2017年，前身为鼎信信息科技有限责任公司，主要服务于南方电网，致力于打造数字化智慧能源信息技术产品体系。</p>
  <p>2019年，鼎信科技公司更改为南方电网数字电网研究院有限公司，并完成对南网科研院智能电网、用电计量、信息通信所，以及网级计量中心、电能量数据中心、网络信息安全、芯片等业务的全面整合。</p>
  <p>从2022年开始，公司改制组建了数字电网公司、数字平台公司、数字企业公司、大数据公司、人工智能公司和传感公司等子公司，实现业务板块的精细化管理和专业化运营。并将系统运维、网络安全服务、通信等业务进行剥离。</p>
  <p>股权结构方面，南网数字的控股股东为数字集团，间接控股股东为南方电网。本次发行前，<strong>南方电网间接控制公司85%股份</strong>。</p>
  <p>南网数字董事长刘育权出生于1971年，研究生学历，博士学位，电力系统及自动化、工商管理专业。刘育权曾历任广州电力工业局变电管理所继保工、二次施工专责、继保专责；还当过广东省广电集团有限公司广州供电分公司变电一部副经理、调度中心主任；以及广州供电局有限公司副总经理，南方电网生产技术部、输配电部副总经理等职务。</p>
  <p>本次IPO，<strong>南网数字拟募集资金约25.54亿元</strong>，用于时空智能数字孪生平台建设项目、新一代智能物联感知与协同控制系统建设项目、先进电力人工智能平台与智慧生产营销应用建设项目、新一代国产化企业数智化管理系统建设项目、能源行业数据要素流通交易与服务平台建设项目、深圳先进数字能源技术研发基地及技术交付中心建设项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_ec78c096df334aa4a88af60c4b10cb61@5091053_oswg177114oswg831oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">募集资金投资方向与使用安排，图片来源于招股书</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BnK0B9M7u3vWpmw-eeLX5g?click_id=143" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“格隆汇新股”</a>，作者：发哥说新股，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3478969175415941</id>
            <title>Meta CTO打脸扎克伯格：首秀翻车全因致命bug，AI智商捉急、语音交互全面崩盘</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3478969175415941</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3478969175415941</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 10:50:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“糟糕的规划、设置和测试！Meta 的 CTO 赚的钱太高了，这和他的技能、管理能力完全不符。”有网友这样评论。也有人讽刺道：“这个演示成功地表明了这项技术尚未成熟。这可不是蓝屏死机。”</p>
  <p>就在上周的 Meta Connect 开发者大会上，Meta 发布了三款全新智能眼镜，但本该展示“未来体验”的现场演示却屡屡翻车。</p>
  <p>扎克伯格在舞台上没能接通 CTO Andrew Bosworth 的 WhatsApp 视频通话，只能尴尬地放弃演示。另一场演示中，美食博主 Jack Mancuso 戴着 Ray-Ban Meta 眼镜反复追问“我首先该做什么？”，AI 却始终给不出正确的食谱答案，最终演示被迫中止。最后扎克伯格只能苦笑着说：“讽刺的是，你花了几年研发技术，结果当天却栽在 Wi-Fi 上。”</p>
  <p>不过，Bosworth 随后在 Instagram 上火速澄清，否认了小扎的说法。他坦言，这不是 Wi-Fi 的问题，也不是场地的原因，而是 Meta 自己的设置和失误。</p>
  <h2>小扎：“我不知道发生了什么”</h2>
  <p>今年夏天，Meta 首席执行官马克·扎克伯格对智能眼镜的未来做出了雄心勃勃的宣言，他表示，他相信有一天，那些不佩戴人工智能智能眼镜（理想情况下是他的眼镜）的人会发现自己与佩戴智能眼镜的亲人相比处于“相当明显的认知劣势”。</p>
  <p>Meta 的智能眼镜或许能让你更聪明，但肯定会让你更尴尬。</p>
  <p>上周，在公司 Connect 开发者大会的现场主题演讲中，扎克伯格演示了他刚刚发布的新款智能眼镜。然而接连两次重大失误让智能眼镜的现场演示变成“车祸现场”。</p>
  <p>第一次失误发生在晚间活动开始后的短短几分钟。舞台上，扎克伯格连线了网红 Jack Mancuso，对方站在公司园区的一间厨房里。CEO 指示 Mancuso 在 Ray-Ban Meta 智能眼镜中的人工智能帮助下制作牛排酱——AI 能“看到”他面前的食材，并通过眼镜镜腿上的扬声器与这位厨师对话。</p>
  <p>然而，当 Mancuso 请求帮助时，AI 似乎听不懂他说什么，也不知道该如何回答。它告诉他已经把食材混合好了——实际上并没有——即使 Mancuso 一再重复“我该先做什么？”这个问题。Mancuso 打趣地把问题归咎于 Wi-Fi，随即中断演示，引发观众的哄笑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_3b216ff2a8834d8391defe5bbca21187@5091053_oswg550306oswg1080oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Jack Mancuso 在 Meta Connect 大会上的演示环节。</p>
  <p>“没关系的。”扎克伯格挤出一丝不好意思的笑容说道。<strong>“这事的讽刺之处就在于，你花了好几年做技术，结果当天 Wi-Fi 出了点状况把你卡住了。”</strong>（值得注意的是，活动其他部分的网络连接看起来一切正常。）</p>
  <p>在接下来的环节中，扎克伯格播放了几段精致但并非实时的短片，展示了公司与 Ray-Ban 和 Oakley 品牌合作的新技术。</p>
  <p>随后，他介绍了公司的新产品——Meta Ray-Ban Display。这是一副售价 799 美元的智能眼镜，右镜片带有数字显示屏，可以在用户视野中悬浮显示信息，并通过随附的腕带操控。到目前为止，该产品收获了一些正面评价，被定位为体验热门 AI 工具的新入口，比如实时字幕和翻译。扎克伯格在发布时表示：“这是一个特别的时刻，我们终于能展示一件倾注了我们大量心血的作品，我认为它和现有的任何产品都完全不同。”</p>
  <p>紧接着，他进一步造势：“这不是原型，而是现货。几周后你们就能买到。”</p>
  <p>在介绍时，扎克伯格还开玩笑说，可以用幻灯片或者再来一次现场演示。现场观众立刻高喊“Live！”。扎克伯格略显犹豫，但还是答应了。</p>
  <p>演示一开始，他利用腕带成功给 CTO Andrew Bosworth 发了一条消息，并把眼镜摄像头捕捉的画面同步给观众。但当 Bosworth 尝试打视频电话时，铃声响起，眼镜却始终接不通。扎克伯格只能尴尬地说：<strong>“真遗憾，我不知道发生了什么。”</strong></p>
  <p>第二次、第三次、第四次来电依旧无济于事。扎克伯格的眼镜始终无法接通，他最终只能说：“我真不知道该怎么跟大家解释。”最终，Bosworth 戴着自家眼镜登台，两人碰拳化解尴尬。扎克伯格说：“我们之后再调试吧。这种演示你可能彩排了一百次，但现场永远难以预料。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_62691080c2c44fa5859de7f3498ffdc6@5091053_oswg347714oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>考虑到新品定于 9 月 30 日发售，Bosworth 只得苦笑收尾：“我保证没有人比我更沮丧，因为现在是我团队得去排查，为什么它偏偏在台上掉链子。”</p>
  <h2>CTO：资源管理和软件错误，</h2>
  <h2>不是 Wi-Fi 问题</h2>
  <p>在大会之后，Bosworth 在 Instagram 上就这项新技术以及现场演示失败做出了回应。在谈到失败问题时，他解释称导致美食演示中断的其实并非 Wi-Fi，而是资源管理规划上的失误。</p>
  <p>Bosworth 解释道，“当那位美食博主说出「嘿 Meta，启动 Live AI」时，它激活了现场所有 Ray-Ban Meta 的 Live AI，当时大楼里人很多。这个情况显然跟彩排时不一样，内部预演时肯定没那么多 Ray-Ban Meta 眼镜汇聚在一处。”</p>
  <p>而单凭这一点还不足以造成失败。造成故障的另一个原因，跟 Meta 选择将 Live AI 流量路由至开发服务器，以确保在演示期间实现流量隔离有关。因为在演示之时，被路由至开发服务器的不只是镜头前的操作者，还包括大楼内所有访问接入点的用户（及其头显设备）。</p>
  <p>“也就是说，我们几乎是在演示当中对自己发动了一场 DDoS 攻击。”所谓 DDoS，全称为分布式拒绝服务攻击，指用大规模流量淹没服务器或服务，导致其速度变慢或无法使用。在本次大会上，<strong>Meta 的开发服务器并不足以处理来自大楼内所有眼镜的规模流量</strong>——该公司本打算只让它处理演示流量。</p>
  <p>至于 WhatsApp 通话失败问题，则源自一个新发现的 bug。</p>
  <p>Bosworth 表示，智能眼镜的显示屏在来电的那个瞬间恰好进入了休眠状态。当扎克伯格唤醒显示屏时，它没有显示接听通知。这位 CTO 指出，<strong>这属于一项“竞争条件”bug</strong>，即当决定结果的两个或更多进程同时尝试使用同一资源时，会发生时间安排难以预测且无法协调的情况。</p>
  <p>Bosworth 强调“我们之前从未遇到过这个 bug，第一次出现就是在大会演示环节。虽然现在已经修复，但它出现的时机确实太糟糕了。”Meta 当然有能力做好视频通话这样的功能，公司对 bug 在大庭广众下的出现感到“沮丧”。</p>
  <p>尽管存在诸多问题，但 Bosworth 宣称并不担心这些失败会影响产品的前景。“我当然也不想出这些状况，但我知道这款产品很好用，知道它质量可靠。所以请大家相信，这只是演示环节上的失败，产品本身还是很好的。”</p>
  <p>扎克伯格归咎于 Wi-Fi，Bosworth“不买账”，而这位 CTO 将原因归为资源管理问题，网友们也不买账。</p>
  <p>有网友直言，这场演示恰好证明了<strong>技术根本还没准备好</strong>：“这个演示成功地表明了这项技术尚未成熟。这可不是蓝屏死机。菜谱演示暴露出 AI 连‘第一步’这种基本概念都不理解，视频通话则显示控制机制非常不稳定，不是扎克伯格运气不好。而且这玩意太侵入了——你能想象所有 WhatsApp 消息无论你在做什么都直接蹦到眼前吗？别把它说得有多智能了，如果你真信 AI 有多聪明，那肯定要失望。”</p>
  <p>一些网友则把问题提升到设计层面：“所以现在是，一个用户一句‘嘿 Meta’，就能触发周围所有设备？谁会设计出这种东西？谁会想用？这比直接承认‘我们搞砸了’还糟糕！”</p>
  <p>也有人对 Meta 的解释嗤之以鼻：“我不接受他们的解释（也不打算买这个产品）。延迟不会导致 AI 给出错误答案。博主问烹饪步骤，AI 却回答得像是已经完成了一半；他再问一次，AI 还是给出一模一样的回答。<strong>拒绝服务攻击不该导致这种错误</strong>，除非他们的软件逻辑是：如果生成不了新答案，就重复上一个。但这样的话，他们还有严重的会话管理问题。<strong>为了方便，开发服务器可能也没有做完善的用户管理</strong>，但他们却把它暴露给了公众……下次演示，等着被黑客疯狂攻击吧。”</p>
  <p>他还批评道，演示过程中主持人多次打断 AI 的回答，暗示连自家团队都嫌太啰嗦，“要么优化回答模式，要么加个简洁模式，不然自己打断自家产品，画面只会更难看。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_90f8b36e6534473097564cbcdfa5478c@5091053_oswg153252oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更多人则对 Bosworth 所说的用开发服务器来完成演示的行为质疑。</p>
  <p>有网友吐槽：“把流量全扔到开发服务器，这就是自找麻烦啊。明明可以在后面多加几排机架撑住，却偏要搞什么最后一分钟代码推送，把十多年的运维经验全扔掉。说实话，你一眼就能看出来，公司里那些真正懂对抗性思维的人，早就被这种操作气得不行了。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_195594f29f764feab5ac4281bf2c6fd6@5091053_oswg32569oswg765oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有更犀利的评论说：“真正懂 IT 的人都不会信这种解释。一个靠谱的运维团队早就会单独搭建演示网络，而不是把流量全堆在开发服务器上。这是无能，还是在撒谎？说实话，可能两者都是。”</p>
  <p>也有人讽刺道：“花了这么多钱搞基础设施，结果一栋楼的人都撑不住？这怕不是要出大问题了吧。”另外有报道显示，这次会场大约也就 4000 人，但并不确定是否每人都有这样一副眼镜。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_ff51657d6efa49a7ac7e004549396571@5091053_oswg14295oswg804oswg146_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在网友看来，Meta CTO 的解释不仅没能平息质疑，反而进一步暴露了团队在架构设计、资源管理和运维上的硬伤。</p>
  <p>作为 Meta 的首席技术官，Andrew Bosworth（外号 Boz）几乎参与了公司所有关键产品的诞生。从 2006 年加入 Facebook 起，他先后主导了新闻订阅（News Feed）、移动广告平台、消息系统、时间轴、Facebook 群组等核心功能的开发，还搭建了公司的工程师训练营。2017 年，他更是推动成立 Reality Labs，将重心押注在 AR/VR 与智能硬件上，如今负责 Quest、Ray-Ban Meta 智能眼镜等硬件战略。可以说，Boz 是 Meta 历史上最重要的“产品推手”之一。</p>
  <p>然而，面对这次演示失败的解释，有网友毫不客气地说：“糟糕的规划、配置和测试！Meta 的 CTO 拿这么高的薪水，和他的能力、管理水平完全不匹配。”</p>
  <p>从“打造万亿美元广告机器”的功勋 CTO，到“连一场产品演示都掌控不住”的舆论焦点，Boz 的角色转变颇为耐人寻味。网友的冷嘲热讽也折射出一个现实：过去的辉煌并不能自动转化为新赛道的胜算。对 Meta 来说，这场智能眼镜的翻车不仅揭示了产品仍未成熟，也让外界重新审视其高管团队的执行力与可靠性。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>https://techcrunch.com/2025/09/19/meta-cto-explains-why-the-smart-glasses-demos-failed-at-meta-connect-and-it-wasnt-the-wi-fi/</p>
  <p>https://www.reddit.com/r/BetterOffline/comments/1nlo6ur/meta_cto_explains_why_the_smart_glasses_demos/</p>
  <p>https://tech.slashdot.org/story/25/09/21/023248/glitches-humiliated-zuck-in-smart-glasses-launch-meta-cto-explains-what-happened</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/T_XwbNy9Ch4aRLEgV4CGLw?click_id=145" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI前线”</a>，作者：核子可乐、Tina，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3478981476178825</id>
            <title>谁还记得Zoom？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3478981476178825</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3478981476178825</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 10:43:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在无人在意的角落，Zoom努力将自己拉出低谷。</p>
  <p>当地时间9月17日、18日，Zoom召开年度大会，并宣布AI Companion 3.0发布。</p>
  <p>这是Zoom“AI重塑”的重要部分，近几年三次迭代，已经从Zoom视频会议的功能，变为了可以使用数字分身代替自己开会、可以跨平台笔记的AI工具。借由AI，Zoom想从视频会议软件，变为“默认工作中心”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_f426fa507dd14159a7d0d48ffda8854d@000000_oswg111662oswg831oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>跨平台，也意味着Zoom可以侵入巨头竞对的腹地，如微软、谷歌，它们都有完整的生态系统，在疫情期间加大投入，对Zoom造成了不小的打击。</p>
  <p>低谷是高峰之后的迅速跌落——2020年，得益于“线上办公”成为刚需，视频会议软件Zoom高歌猛进，每日参会者暴涨30倍，达到3亿，股价暴涨400%，最高达588美元，市值突破千亿美元大关。</p>
  <p>但随之而来的是几乎一场梦醒，2022年，当巨头纷纷带头“重返办公室”时，Zoom的股价最低63美元，距离最高点暴跌90%。</p>
  <p>Zoom疫情期间疯狂招聘6000人，在2023年也终于扛不住，裁员1300人。</p>
  <p><strong>一直到2024年下半年，随着Zoom的新财报出炉和AI Companion第二代发布，其股价才终于渐渐远离低谷，逐渐回升到7、80美元的水平。</strong></p>
  <p>而在这一切之前，Zoom是一家刚刚在纳斯达克上市、规模不超过千人的企业。</p>
  <p>其创始人袁征是土生土长的山东泰安人，27岁才去往美国硅谷，并在WebEx（后被思科收购）一干就是13年。离职创业的时候，他已经41岁。</p>
  <p>在很长的一段时间里，Zoom稳扎稳打，逐步获取客户、遵循合理的商业模式，其增长稳健、收入构成健康。</p>
  <p>疫情来袭、用户涌入的时候，袁征带着Zoom四处扩建数据中心、招兵买马、快速打造产品。“跌落神坛”的时期，袁征鼓励团队关注英伟达在腾飞前的多年蛰伏，在裁员时首先将自己的年薪砍掉98%。</p>
  <p><strong>现在回看，疫情期间的意外扩张，竟不知道是福还是祸。大起大落之后，袁征不得不整理心情，抓紧AI的浪，试图让Zoom重新获得投资者的信任。</strong></p>
  <p>55岁的袁征再出发，他发誓他已经不再回头看了。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>Zoom在纳斯达克敲钟上市的时候，袁征已经49岁。</p>
  <p>和如今大部分硅谷华人创业者不同，袁征是土生土长的山东泰安人，在国内走过完整的高等教育：山东矿业学院（如今的山东科技大学）读完本科，到中国矿业大学北京研究生部拿到硕士学位。</p>
  <p>在一次日本出差之行中，袁征听了场比尔·盖茨的演讲，被他口中的“信息高速公路”所惊艳，又自己上手试了试浏览器。</p>
  <p>那是1994年，中国还没有几个人懂互联网，袁征大受震撼，并决定去美国看看。</p>
  <p>可是申请美国签证非常不顺利，在8次失败之后才终于下签。1997年，27岁的袁征终于来到美国。</p>
  <p>彼时袁征连英文都不会，但是互联网浪潮激荡起他的兴奋，他进入了一家小公司WebEx，开始写代码，开发一套“远程会议系统”。</p>
  <p><strong>这成了袁征梦开始的地方。在WebEx，他一干就是13年。</strong></p>
  <p>其间WebEx曾经历巨大变化。2007年，思科收购WebEx。当时思科已经占据了网关和路由器市场的大部分份额，和微软争夺企业客户打得不可开交。袁征随WebEx进入思科，升任工程部副总裁。</p>
  <p>而这个部门，在袁征手上从寥寥十人扩张到，部门收入从0增长到8亿美元。用现在的话说，袁征从程序员做起，已经走上“打工皇帝”的路。</p>
  <p>但是袁征越来越不开心。他后来回忆，其实在很长一段时间里，他从早晨起床就开始不开心，因为他知道每次造访WebEx的客户，对方都会给负反馈，简而言之，产品不好用。</p>
  <p><strong>但是，因为和公司有很深的感情，他一直到2011年，才终于从思科离职，出来创业。</strong></p>
  <p>那一年，袁征已经41岁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_2f558eca81454ff889948e1024d0bd95@000000_oswg34210oswg808oswg436_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而且他面对的是一片红海，彼时WebEx已经有200万用户，此外还有谷歌、Skype等劲敌覆盖市场，没有人看好这个方向。</p>
  <p>在袁征看来，竞争对手多，不代表竞争对手做得好，不代表目标客户已经被满足。传统的回忆系统依赖一套复杂的硬件设备，另一面，iPhone 4已经推出，世界在加速进入移动时代。袁征目标做一个覆盖不同终端、使用便捷的视频会议系统。</p>
  <p><strong>Zoom诞生，第一个产品打磨近两年才出来，每一个取消订阅的用户，袁征都发邮件了解原因，然后再改进产品。</strong></p>
  <p>兼容电脑、手机等多种设备，使用时甚至无需注册（只有主持人必须注册），通话稳定，售后上心……Zoom迅速打开市场，高歌猛进，到了产品推出整整一年的节点，2013年8月，其个人用户已经达到300万，和多个教育机构有合作，企业用户超过4500家。2015年，Zoom在C轮融资中筹集3000万美元，企业用户超过17万。</p>
  <p>和新一批创业者习惯烧钱换规模的思维不同，袁征从一开始就给Zoom设定了清晰的商业路径：每个用户都可以免费用，想突破时长限制可以付费订阅，企业用户则是按照企业规模收费。</p>
  <p>甚至在用人时，袁征也启用了不少远在老家中国的工程师，他们工作刻苦，薪酬远比在美国本土雇佣人才低廉。</p>
  <p>由于整个Zoom就建立在“远程协作”的概念之上，员工出差极少，办公讲求效率，袁征则在内部推行“传递快乐”的文化，这家公司的员工满意度颇高。<strong>2018年，袁征被以99%的员工认可度被Glassdoor评为硅谷年度大公司CEO第一名。</strong></p>
  <p>截至2019年1月31日的2019财年，Zoom已经首次实现盈利，净利润760万美元（前一财年亏损1670万美元），总付费用户45万，企业用户4.5万。更关键的是，其付费用户构成颇为健康，年付费超过10万美元的大客户们贡献超过三分之一，但是这些客户之间没有谁是碾压级的存在，贡献分散，不至于让Zoom患上单一大客户依赖症（这是很多主打B端的产品都有的烦恼）。</p>
  <p>同年4月13日，Zoom在纳斯达克敲钟。发行价36美元，首日收报62美元，上涨72%，风头压过了同日上市的图片社交平台Pinterest。这一战，Zoom通过IPO 筹集了近 3.5 亿美元。</p>
  <p><strong>那一天，袁征身穿白色衬衫和黑色西服，没有系领带，严肃中保有随性，笑容藏不住。接受《财富》杂志采访时，表示：“不知道为什么。”</strong></p>
  <p>袁征所说的“不知道为什么”，大概只限于如此惊人的首日表现，他很清楚Zoom是一家财务健康且未来仍有巨大潜力的公司。</p>
  <p>只是他大概也想不到，2020年的脚步越来越近，一场完全意料之外的疯狂增长就要来临。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>2020年，疫情来袭，人们的生活发生了翻天覆地的变化，“面对面”一度变成奢望，线上交流成为常态。</p>
  <p>Zoom，就这样意外迎来巅峰，其产品从企业级工具转型为全球远程工作必需品。</p>
  <p>Zoom 2019年12月的每日会议参与者（Daily Meeting Participants）约为1000万，到2020年4月达到3亿，暴涨约30倍。</p>
  <p>截至2021年的1月31日之前的整整一年，Zoom总营收从6亿美元激增326%到26亿美元，净利润同比增长260%到9亿美元。</p>
  <p><strong>2020年10月，Zoom的股价达到历史巅峰的588美元，和疫情前的IPO首日收报价相比，上涨了816%，市值则直接超过1000亿美元。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_a66f20e480ac4db1a7aed9fb0fa67adc@000000_oswg59337oswg740oswg1110_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而袁征的净资产，也一度达到177亿美元，跻身全球最富有的前100人。</p>
  <p>那是Zoom和袁征最风光的一段时间。袁征出现在美国各种主流媒体的采访中，出现在一个又一个大会现场，</p>
  <p>媒体将他称为“疫情富翁”，他分享“每天19场会议，但乐在其中，因为Zoom在帮助人们保持连接”，在Web Summit等大会上，他被邀请演讲，强调“每天早晨问自己‘今天能做什么不同的事’”，成为励志偶像。</p>
  <p>但爆红也伴随着争议。早在2020年4月，Zoom就接二连三被发现有安全和隐私漏洞，更有“Zoom炸弹”流行（视频会议突然被陌生访客黑入，并播放噪音、展示图片，其中不乏不良内容）。</p>
  <p>袁征选择直面冲突，正式公开道歉，并加大了Zoom的研发成本。从结果来看，那次危机并未阻止Zoom在之后达到股价巅峰，但也暴露了这次疯狂暴涨是如此疯狂，以至于超出了Zoom的承受力。</p>
  <p>更大的危机不在表面，而是竞争压力陡升。其他科技公司也纷纷盯上了围绕远程办公与协作而催生的工具市场，其中不乏巨头。Meta高调入场，其原本就有Facebook Live和Messenger等可以让用户视频聊天，在疫情之后更是推出Messenger Rooms（免费，支持50人视频），并整合进Facebook和Instagram。抢占小型会议市场。</p>
  <p>其后，Meta高举高打元宇宙的时期，也围绕远程协作做了不少功能，推出Horizon Workrooms。</p>
  <p>而微软和谷歌则更是在疫情前就已经是Zoom的竞争对手，2020年后则加大投入。而它们的生态是Zoom望尘莫及的。微软Teams从2017年推出，但疫情期间用户从2000万激增至2.5亿，集成AI Copilot；谷歌从2013年就有的Hangouts演变，2020年独立为Meet，免费开放给所有Gmail用户，疫情期间用户从1亿增至5亿。</p>
  <p>袁征努力让Zoom的“意外之喜”变为规模扩张的节点。</p>
  <p>最明显的一个动作，是Zoom的人员规模急速扩张。Zoom在2020年从几百人规模扩张到超过2000人，2021年超过4000人，2023年甚至一度达到8600人的规模。</p>
  <p>而从Zoom的一些财务指标来看，其赚钱能力被撑大之后并未回缩。2019年到2024年（大概对应2020财年到2025财年）营收分别为6亿、26亿、41亿、44亿、45亿、46亿，净利润分别为0.2亿、6亿、13亿、1亿、6亿、10亿。</p>
  <p><strong>但问题明显：营收高增速确实随着疫情结束而结束了，净利润则波动更大。</strong></p>
  <p>除了竞争压力之外，Zoom不再凶猛，最直接的一个原因是全球大部分公司“重返办公室”的趋势。明显的信号是，从2022年开始，巨头纷纷开始推行“重返办公室”的政策，从纯线上办公迫不及待地变为混合办公。2023年，这种“混合办公”甚至逐渐演变为强制规定。</p>
  <p>最为讽刺的，是Zoom自己也在其列。</p>
  <p>2023年2月，Zoom先是全球裁员1300人，占总员工人数的15%。疫情三年的三倍扩张由此正式按下了暂停键。</p>
  <p>同年8月，Zoom要求居住在公司办公室50英里（约80公里）内的员工每周至少返回办公室两天，这一政策被视为对公司“远程工作”核心理念的讽刺。</p>
  <p>在IPO前一年以99%员工满意度被评为硅谷年度CEO的袁征，再也没有出现在类似的榜单中。实际上，在这次Zoom推行混合办公的决定背后，一些不满的员工认为这是让员工为公司在疫情期间的不理智行为埋单——高歌猛进的日子里，Zoom不仅招了很多人，办公场所也在扩张。不满者认为，让员工线下办公的核心原因在于办公场所的租金成本高昂。</p>
  <p>2021年时，Zoom的股价已经从最高点腰斩，来到200美元水平；2022年依然一路下跌，到年底已经来到60美元水平；2023年其股价持续在60+、70+水平起伏，最低跌破60美元；而到了2024年，股价一度达到其上市后、截至目前的最低点，55美元。</p>
  <p>从这个角度来看，可以说，Zoom的美股股价已经基本跌回疫情前的水平。</p>
  <p>Zoom会成为一个“昙花一现”的插曲吗？</p>
  <p>别忘了，在这短短几年，硅谷杀出一个ChatGPT，然后一切都不同了。袁征也很快明白，AI也许是必须要抓住的一股浪。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>袁征27岁去硅谷，41岁创业，49岁纳斯达克敲钟，如今已经55岁了。</p>
  <p>在美国的这些年，他已经拿下了斯坦福大学MBA学位，并在今年年初入选美国工程院院士。他有三个Z世代的孩子，作为移民二代长大。</p>
  <p>但是在袁征的身上，还是不难看到其和AI浪潮中涌现的新一代华人创业者的不同。</p>
  <p>新一代的AI领域华人创业者，大多数要么自己就是移民二代，要么学生时代就已经出国深造。他们早早创业，锋芒毕露，灵活做出重大选择。如Scale AI的Alexandr Wang，19岁就从麻省理工辍学创业，如今成为Meta的超智能实验室负责人；成立6个月就估值20亿美金的独角兽Cognition AI，其创始人Scott Wu毕业于哈佛，22岁就开始创业。</p>
  <p>但袁征践行的是另一套奋斗哲学。从进入美国到现在，袁征只做了两件事，WebEx和Zoom，同属远程协作工具的赛道。他承认自己没有任何爱好，把所有时间都花在了“家庭和Zoom”上。</p>
  <p><strong>“我告诉我们的团队，‘伙计们，你们知道，没有办法平衡。工作就是生活，生活就是工作’。”</strong>袁征在最近一期的播客节目《Grit》中说道。</p>
  <p>从2024年下半年开始，Zoom的股价有所回升。这背后，是袁征的再出发——Zoom的AI转型。</p>
  <p>其实早在2021年，袁征就曾提到过考虑围绕Zoom做“突破后的第二幕”。而AI就成了袁征为Zoom拉开的第二幕。</p>
  <p>AI重塑与多元化，成为Zoom的转型战役。2021年，Zoom推出Contact Center和Events。2023年，Zoom推出AI Companion 1.0，这是首个正式AI工具，支持会议摘要、实时翻译等功能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_505813a3df1a431c96d123aab231ac40@000000_oswg45028oswg645oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但是AI策略并没有立刻让市场重拾信心。正如前文所说，Zoom的竞争对手不乏巨头，论AI，巨头投入了数以千亿计的财富，再将之融合进已经建立多年的生态中，信手拈来，而Zoom的初期AI工具相比还很稚嫩。</p>
  <p>一直到2024年8月发布的季度财报显示，AI已经帮助Zoom吸引更多企业客户，投资者才逐渐加以重视。那一年10月，AI Companion 2.0发布。</p>
  <p>今年9月17日至18日，Zoom的年度大会开启，AI Companion 3.0发布。而在这之前的季度报告显示，AI Companion MAU增长40%，公司管理层表示，AI嵌入付费订阅已见效，预计Custom AI Companion将进一步贡献营收。</p>
  <p>这次的迭代有一个很大的不同，那就是跨平台能力，引入了跨平台笔记（兼容Teams/Meet）、智能调度和AI头像等高级功能。</p>
  <p><strong>由此，袁征为Zoom勾勒的“第二幕”也初见雏形，那就是借助AI的力量，帮助Zoom从一个视频会议平台转型为“默认工作中心”。</strong></p>
  <p>Microsoft Teams和Google Meet依靠其Office 365和Google Workspace生态绑定用户。Zoom通过兼容性“渗透”这些生态，试图让用户更多时间停留在Zoom界面，甚至可能吸引他们将更多会议迁移到Zoom。</p>
  <p>与其和巨头打，不如将竞争对手的生态系统纳入自身覆盖范围的一部分。</p>
  <p><strong>一番AI重塑之下，袁征尚未重现Zoom在2020年的荣光，但至少正在远离暴跌之后的谷底。</strong></p>
  <p>也许这就是Zoom本来就应该有的常态。在某个平行宇宙，疫情从未发生，Zoom经过多年努力，股价稳步上升，并积极跟上AI的脚步。</p>
  <p>袁征也许也这样想象过。</p>
  <p>就在几天前，《纽约时报》专访袁征，问了他一个问题：</p>
  <p>“疫情期间，Zoom 达到了其他公司梦寐以求的高度。回顾那段时期，您有何感想？”</p>
  <p>袁征的回答显得很真诚：“我真心希望这件事从未发生过。这对社会不利。除了Zoom成为热门词汇之外，其他一切都不可持续。”</p>
  <p>他甚至直言，那次疯狂增长与扩张彻底摧毁了企业文化。</p>
  <p>但从中，袁征也得到了一些信心，至少在大量用户涌入的时候，Zoom没有让世界失望。</p>
  <p>AI时代，55岁的袁征再出发：</p>
  <p>“我们需要重塑自我，向前看。我真的不再回头看了。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTQzMTAxOA==&amp;mid=2450410025&amp;idx=1&amp;sn=2b1d4cb691834ac3b576dfd4694acfc8&amp;chksm=b1a6fb3d853f5ec260eb9320ff294a503eacd984a1f252fc604a928ac90999c03025bb3c029b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直面AI”（ID：faceaibang）</a>，作者：毕安娣，编辑：王靖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3478959874628228</id>
            <title>开盘大涨41%，这个母婴IPO，有VC“赚”近13倍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3478959874628228</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3478959874628228</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 10:42:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>刚刚，“母婴消费科技第一股”诞生。</p>
  <p>9月23日，BeBeBus母公司不同集团正式在港交所主板挂牌上市，发行价为71.2港元/股，开盘价为100.4港元/股，较发行价涨近41%，随后股价有所滑落。</p>
  <p>截至午间休盘，股价为88.65港元/股，总市值80.45亿港元（约合73.63亿元）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_abfeb2a61d964cceb1b97c78ec8c0b65@5091053_oswg30421oswg641oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：百度股市通</p>
  <p>根据招股书，不同集团是一家专注于设计并销售育儿产品的中国公司，于2019年推出的首个品牌BeBeBus，一直专注于服务中高端消费者，并已成长为中国育儿产品市场的知名品牌。</p>
  <p>2024 年，中高端育儿产品市场占整个育儿产品市场的份额为23.6%。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，按GMV计，2024年，在中国中高端育儿产品市场中，BeBeBus在中国育儿产品品牌中排名第二，拥有4.2%的市场份额。</p>
  <p>从发家史来看，BeBeBus的崛起绕不开创始团队对母婴中高端市场的深度洞察。</p>
  <p>2018年11月，汪蔚创办的布童科技于中国成立，第二年5月，CEO沈凌便以联合创始人身份加入。</p>
  <p>当时，沈凌敏锐地观察到，靠婴儿人口红利“吃饭”的婴童市场，不仅赛道正变得越来越拥挤，且机会也在变少，不过，人们的消费力却在提升。</p>
  <p>一方面，90后、95后习惯线上购买、对价格不敏感、对新品牌有开放心态；另一方面，特别是年轻女性，选择产品重点是“我喜不喜欢”，而帮宝宝买东西也相当于给她们自己选一个礼物。</p>
  <p>基于这些判断，沈凌加入的同年，公司推出BeBeBus、并战略性地定位为高端品牌，主要吸引注重品质、功能及美观(大过成本)的家庭。</p>
  <p>也正是这一步，让一直强调社交营销、内容营销的BeBeBus，作为新锐品牌快速占领了用户心智，并从最初的婴儿推车、儿童安全座椅、婴儿床、餐椅四大核心产品，逐步延展到亲子出行、亲子睡眠、亲子喂养及卫生护理四大关键场景。</p>
  <p>报告期内，公司业绩实现强劲增长。</p>
  <p>2022年、2023年、2024年及2025年上半年，公司分别录得收入5.07亿元、8.52亿元、12.49亿元及7.26亿元，期间，2023年和2024年收益增长率分别达68.0%和46.6%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_6abfba02a3eb4a51bfb46bed27163a52@5091053_oswg43371oswg740oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：不同集团招股书</p>
  <p>按产品类型划分，公司收入分别来自于出行场景、睡眠场景、喂养场景和婴儿护理场景，2024年，各收入占比分别为46.9%、16.7%、5.9%和30.5%。</p>
  <p>此外，报告期内，公司绝大部分收入均来自于中国，通过广泛、多元化的销售网络销售产品，将线下和线上渠道相结合，以触达广泛消费者。</p>
  <p>其中，线上渠道为主要收入来源，2024年，来自线上渠道的收入和来自线下渠道的收入分别占比74.3%和25.7%。</p>
  <p>根据弗若斯特沙利文的资料，于2022年、2023年及2024年以及截至2025年6月30日止六个月的线上渠道复购率分别超过20.1%、31.0%、40.9%及40.2%。</p>
  <p>同期，公司毛利分别为2.42亿元、4.27亿元、6.29亿元及3.59亿元，毛利率为47.7%、50.2%、50.4%及49.4%；经调整纯利（非香港财务报告准则计量）分别为980万元、5920万元、1.11亿元及7800万元。</p>
  <p>此外，公司的EBITDA（非香港财务报告准则计量）分别为3340万元、1.09亿元、1.64亿元及1.11亿元，同期经调整EBITDA（非香港财务报告准则计量）分别为3880万元、1.16亿元、1.91亿元及1.28亿元。</p>
  <p>于往绩记录期间各年度/期间，公司包含至少一件核心产品的订单的平均交易金额保持在2,400元以上。截至2025年6月30日，公司所有线上渠道拥有约3.5百万名会员。</p>
  <p>当然，公司业绩的狂奔，也让BeBeBus闯进了VC们的心房。</p>
  <p>2020年7月至2021年5月，公司分别完成A轮、A+轮和B轮融资，天图投资、经纬创投、高榕创投、泰康人寿纷纷进场，投资金额分别为3002万元、3627万元和1.4亿元，一举把公司估值从3亿升至20亿元，仅一年不到就估值上涨567%。</p>
  <p>其中，三轮融资中，高榕创投合计投近4786万元，天图投资合计投近4355万元，IPO后，高榕创投持股8.61%，天图投资持股8.13%，分别位列第一二大机构股东。</p>
  <p>按照今日午间休盘市值73.63亿元测算，高榕创投、天图投资持股价值分别为6.3亿元、6亿元，这个IPO，二者账面浮盈高达12.2倍和12.6倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_3cd6308044ad48fbb2f42eaad93972d2@5091053_oswg36890oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：不同集团招股书（首图来源：图虫）</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gKFc4-DKTuRX7qjwr0KhTA?click_id=138" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479121822391175</id>
            <title>等不来DeepSeek-R2的246天：梁文锋的“三重困境”与“三重挑战”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479121822391175</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479121822391175</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 10:11:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>9月22日晚间，DeepSeek官方突然发布更新，宣布DeepSeek-V3.1&nbsp;现已更新至&nbsp;DeepSeek-V3.1-Terminus&nbsp;版本。</strong>官方表示，此次更新并非简单例行迭代，而是针对用户反馈中集中出现的问题进行了改进，在保持原有能力的同时，进一步提升了模型的稳定性与一致性。</p>
  <p>消息一经发出，不到一个小时便收获了一条“10w+”，足以见得行业对于DeepSeek的关注程度与影响力。</p>
  <p>然而，市场的热烈反应背后，也夹杂着一丝失望：备受期待的新一代推理模型DeepSeek-R2再次缺席。这不仅是一次期待的落空，更像是一面棱镜，折射出<strong>这家明星创业公司，从年初以R1模型一鸣惊人，到如今核心产品迭代的持续延迟，在狂飙突进246天后的焦虑、挣扎与抉择。</strong>梁文锋和他的DeepSeek，正在上演一出中国大模型领域最富戏剧性张力的“现代启示录”。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <h2><strong>市场预期管理失焦：R2发布如“镜花水月”</strong></h2>
  <p>当我们把时间的指针拨回2025&nbsp;年的早春，彼时，DeepSeek-R1的横空出世，如同一声惊雷，在中国乃至全球的AI领域炸响。其卓越的数学与代码推理能力，不仅在多项基准测试中对标甚至超越了OpenAI的顶尖模型，更重要的是，它以一种彻底开源的姿态，将推理大模型的门槛拉至前所未有的低位。DeepSeek因此一战成神，成为那个“春节档”最耀眼的国产AI明星，创始人梁文锋也被寄予了挑战硅谷巨头的厚望。</p>
  <p><strong>DeepSeek-R1推出的那一天，就为梁文锋治下的深度求索，留下了两个难以抹去的烙印：一是“开源且低成本”成为它的标签，二是外界由此对其下一步的期待被抬到了很高的位置。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_63cb86e3d6f64f46a5f6e5ffd638885a@5091053_oswg306093oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>图说：梁文锋的低调风格，也让关于他的寥寥几张图片快被网络“盘”到“包浆”了</strong></p>
  <p>然而，辉煌的序章之后，故事的走向却变得扑朔迷离。行业对下一代推理模型DeepSeek-R2的期待，随着时间的推移，演变成了一场反复上演的“狼来了”的故事。<strong>据大模型之家统计，截至2025年9月23日，距离R1发布已过去整整246天，而关于R2的发布传言，已不下10次。</strong></p>
  <p>这场漫长的“悬念剧”始于2月，路透社首次援引信源，称R2“最迟5月初发布”，并暗示其在代码生成和多语言推理上将有重大突破，瞬间点燃了市场的热情。随后的几个月，传言变得愈发具体和密集。3月，行业内开始流传“3月17日发布”的精准日期；4月，Hugging Face代码库的蛛丝马迹似乎暗示着即将到来的更新；而到了5月，传言达到了顶峰，一份详尽的参数信息在网络上泄露，直指R2将采用革命性的“Hybrid MoE 3.0”架构，总参数量高达惊人的1.2万亿。</p>
  <p>然而，期待中的5月发布会并未如期而至。随之而来的是更多混杂着失望与猜测的消息。有传闻称，发布延期是因为CEO梁文锋对模型内部测试的性能不甚满意，认为尚未达到对R1的“碾压级”优势。更关键的是，来自外部环境的压力开始显现——英伟达&nbsp;H20芯片的供应问题，成为悬在所有中国AI公司头上的达摩克利斯之剑。</p>
  <p>此后的故事线更加曲折。6月，消息称R2的内部测试结果显示，其性能提升并未达到颠覆性的程度。7月，万众瞩目的世界人工智能大会（WAIC 2025）上，DeepSeek的缺席让R2发布的希望再度落空。8月，关于“月底发布”的传言再次甚嚣尘上，但很快被官方辟谣。直到9月初，彭博社的报道才给出了一个新的时间窗口——计划于第四季度发布，并将主打当下最热门的Agent（智能体）能力。</p>
  <p><strong>在长达八个多月的时间里，DeepSeek官方始终未公布R2的明确发布计划。这种反复的传言与落空，在客观上造成了市场预期的管理失焦，也消耗了部分用户的耐心。更重要的是，在DeepSeek等待R2的这段时间，其主要竞争对手，如阿里巴巴的通义千问（Qwen）和百度的文心大模型（ERNIE）等，均已完成了多轮重要的功能迭代和模型升级。</strong></p>
  <p><strong>在这场无声的竞赛中，时间的流逝，正在成为DeepSeek最沉重的成本。</strong></p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <h2><strong>延迟的“三重困境”：</strong></h2>
  <h2><strong>开源生态的繁荣与核心产品的缺位</strong></h2>
  <p>如果仅仅将这八个多月定义为“等待”，那对DeepSeek而言无疑是不公平的。事实上，<strong>在R2缺位的日子里，DeepSeek非但没有停滞，反而在另一个维度上展现出了惊人的能量和战略远见。梁文锋选择了一条更为艰难但可能也更为长远的道路——构建一个从底层模型到上层工具链完全开源的全栈技术体系。</strong></p>
  <p><strong>这是一场围绕“开源驱动创新”展开的“阳谋”。</strong>在核心模型层面，除了打响名声的推理专用模型DeepSeek-R1，DeepSeek在3月又开源了通用模型V3.0324，其API成本仅为GPT-4的1/14，几乎是以“倾销”的方式，将大模型的使用成本打到了“地板价”。随后，融合了代码与对话能力的DeepSeek-V2.5，以及多模态文生图模型Janus-Pro也相继开源。<strong>这一系列组合拳，让DeepSeek成为了国产AI技术普惠的关键推动者之一。</strong></p>
  <p><strong>在基础设施与工具链层面，DeepSeek同样进行了深度布局，开源了一系列旨在提升训练和推理效率的关键组件。</strong>例如，针对GPU优化的FlashMLA解码内核和DeepGEMM矩阵运算库，官方数据显示可提升约30%的推理速度；为混合专家（MoE）模型设计的DeepEP通信库和DualPipe流水线算法，有效降低了分布式训练的通信延迟；而名为3FS的超高速分布式文件系统，则为大模型训练提供了高效的数据读写支持。</p>
  <p><strong>尤为关键的是，DeepSeek的开源并非仅仅停留在代码层面。他们敏锐地捕捉到了国产算力崛起的趋势。</strong>其开源的工具链不仅支持主流的英伟达GPU，还同步推出了适配华为昇腾平台的解决方案（如MindIE镜像）。这一举措有助于推动国产AI算力在实际应用场景中的落地，具有重要的产业价值。庞大的开源体系为DeepSeek带来了正向的生态循环。全球开发者基于其模型进行量化（如INT8/INT4版本），降低了部署成本，并围绕医疗、金融等垂直行业进行微调，丰富了应用场景。</p>
  <p><strong>然而，这耀眼的A面，却无法掩盖其B面深刻的隐忧。R2的迟迟未能发布，正是这些隐忧的集中体现。DeepSeek-R2的推迟，至少面临着三重困境。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_12ef9034f0e147e78378e581b400cc71@5091053_oswg378826oswg578oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>首先是技术突破与算力供应的核心矛盾。</strong>据英国《金融时报》等媒体报道，R1发布后，DeepSeek在相关方面的鼓励下，曾尝试使用华为昇腾芯片进行下一代模型的训练。然而，从英伟达的CUDA生态迁移到昇腾的CANN生态，其难度远超预期。训练过程中的不稳定和性能瓶颈，严重拖慢了研发进度，甚至一度迫使团队将关键训练任务切回NVIDIA平台。这场“算力长征”的艰难，或许是导致R2延期的最直接、最核心的技术因素。</p>
  <p><strong>其次，资本的狂热与市场的超高预期，放大了传言的传播效应，也给DeepSeek戴上了沉重的“枷锁”。</strong>R1的成功让DeepSeek成为了资本市场的宠儿，估值水涨船高。每一次关于R2的传言，都能在资本市场掀起波澜。这种高度关注，既是动力也是压力，它迫使DeepSeek必须拿出一款超越性的产品，任何一点瑕疵都可能被无限放大，从而导致团队在发布决策上慎之又慎。</p>
  <p><strong>最后，在激烈的行业竞争与中美技术角力的背景下，构成了R2发布最严峻的外部压力。</strong>在国内，阿里、百度等巨头凭借强大的资源整合能力，在模型迭代、产品落地和生态构建上步步紧逼。在国际上，美国对先进AI技术的出口管制日益收紧。DeepSeek既要面对国内市场的“内卷”，又要应对国际环境的“脱钩”风险，其战略选择空间正变得越来越狭窄。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <h2><strong>DeepSeek与梁文锋面临的“三重挑战”</strong></h2>
  <p>当前，DeepSeek及其创始人梁文锋正不得不面临着来自技术、战略和市场三个层面的严峻挑战，这种局面使其在后续发展路径的选择上变得异常艰难。</p>
  <p><strong>第一重挑战，是如何在技术上实现自我超越，即“创新者的窘境”</strong>。DeepSeek-R1在推理能力上的突出表现，已经为公司树立了极高的技术标杆。这意味着R2必须在性能上实现质的飞跃，而非简单的参数提升或常规优化，才能满足市场的期待。</p>
  <p>如果R2的提升幅度有限，很可能会面临类似于今年GPT-5发布后，行业普遍认为其创新力度不足的评价。对于一家以技术驱动的创业公司而言，这种来自内部的、超越自我的压力，是其决策过程中必须考虑的首要因素。</p>
  <p><strong>第二重挑战，是公司在技术路线上的战略短板，特别是在多模态能力上的“缺位”。</strong>当前，全球顶尖大模型的发展趋势已明确指向文本、图像、音频、视频等多模态能力的融合。无论是通过多模型能力调用协议（MCP）整合不同模型，还是发展原生的多模态大模型，都已成为行业共识。</p>
  <p>相比之下，DeepSeek至今发布和开源的模型仍主要集中在文本和代码领域，旗下多模态文生图模型Janus-Pro并未在行业掀起波浪。这种技术路线上的单一性，可能会使其在未来以多模态为核心的应用场景竞争中处于不利地位，限制其生态的广度和商业化的想象空间。</p>
  <p>而国内的另一家大模型公司MiniMax为例，则走向了另一个极端：其从创业初期就专注于多模态技术，并已推出了成熟的产品，但囿于当前主流大模型能力评估体系，仍以语言模型为基准。这使得&nbsp;Minimax&nbsp;在模型排名、社区认可度、学术引用等“行业标尺”上较为边缘，其开源的大模型&nbsp;MiniMax-M1，在Hugging Face等平台的活跃度远低于DeepSeek。此外，其主打的线性注意力机制与混合专家系统（MoE）虽然理论上具备效率优势，但在实践中尚未充分验证其长期可控性和泛化能力，也让MiniMax 40亿美元估值屡遭质疑。</p>
  <p><strong>第三重挑战，是需要面对DeepSeek面临的生态问题。</strong>自今年年中开始，网络中关于“DeepSeek变笨了”的讨论不绝于耳，调查发现虽然R1模型在数学推理上表现优异，但在涉及创意、事实性内容时却频繁出现“幻觉”。</p>
  <p><strong>而这背后，正揭示出DeepSeek在内容生态上的“先天”短板。</strong>大型科技公司如百度、字节跳动等，其优势不仅仅在于资金和技术，更在于其庞大的流量入口和内容生态系统。例如，百度拥有搜索、贴吧、文库等一系列产品，而字节跳动则有抖音、今日头条、西瓜视频等。这些平台不仅为用户提供了稳定的流量入口，更重要的是，在用户与内容交互的过程中，源源不断地产生着最新的、鲜活的数据。这些数据经过清洗和处理，可以持续地为大模型提供高质量的训练语料，形成一个良性的“数据飞轮”——模型越好，用户越多，产生的数据越新，模型迭代越快。</p>
  <p><strong>DeepSeek目前并不具备这样的内容生态优势。其模型能力的提升，更多依赖于外部公开数据集和合作方提供的数据</strong>，缺乏像百度、字节那样自有的、能够实时更新的“活水”。当模型在训练过程中无法有效甄别和清洗受污染的语料时，就可能导致“幻觉”现象的加剧。<strong>这种“幻觉”，不仅仅是简单的信息编造，更可能表现为逻辑混乱、事实错误，甚至答非所问，这无疑严重影响了用户的信任感和使用体验。对于一个致力于商业化的大模型来说，用户信任是其产品生命线的基石，而“幻觉”问题，恰恰是横亘在其商业化路径上的一大障碍。</strong></p>
  <h2><strong>04</strong></h2>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p><strong>因此，对于梁文锋而言，是如何平衡内部研发节奏与外部市场竞争的压力。R2的延迟发布，为竞争对手提供了追赶和反超的时间窗口。在快速变化的大模型市场，技术领先的优势稍纵即逝。梁文锋必须在“追求技术极致”与“抢占市场时机”之间做出权衡。</strong></p>
  <p>发布一个性能未达内部最高标准但能及时卡位市场的产品，还是继续打磨一个可能错过最佳发布窗口的“完美”产品，这是一个艰难的战略抉择。同时，叠加算力迁移带来的工程挑战，使得这一决策过程变得更加复杂。</p>
  <p>不可否认，DeepSeek-R1的发布对行业产生了深远影响。它不仅证明了国内团队在核心推理模型领域的研发实力，更重要的是，其开源策略极大地降低了AI技术的应用成本，打破了海外少数厂商在高端模型领域的垄断，为推动整个行业的创新和普及做出了重要贡献。</p>
  <p><strong>在大模型之家看来，DeepSeek当前所面临的困境，并非个例，而是国内顶尖AI公司在向更高技术水平迈进过程中普遍面临的挑战缩影。</strong>市场期待R2的最终发布，不仅是期待一款性能更强的模型，也是在观察DeepSeek如何在技术瓶颈、战略短板和激烈竞争的多重压力下，给出自己的解决方案。DeepSeek和梁文锋给出的答案，也将对国内其他AI公司的发展路径提供重要的参考和启示。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/x-6qrQ-64nCu5Wl_QNbsyQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大模型之家”</a>，作者：何煦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3478917821192321</id>
            <title>三台机器人开局：康迪闯入储能与机器人，晚了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3478917821192321</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3478917821192321</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 10:01:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，康迪官宣旗下子公司杭州了望塔科技有限公司将为印尼最大数字生态GoTo集团提供3台机器人用于测试和创新。康迪方面称：该笔订单的达成标志着康迪在东南亚市场的战略性拓展迈入新阶段。</p>
  <p>其实对于康迪来说，GoTo集团仅3台的订单量关系到公司未来的转型，当高尔夫球场电车、卡丁车这类非公路车在北美遇冷时，<strong>康迪在“稳健现金流业务”同时，更要发展具身机器人、储能这类“增长孵化业务。</strong></p>
  <p>愿望很美好，赛道也很有前景，但在司库财经看来，康迪新战略转型能否成功转型的背后，不仅是康迪自身的战略意愿，更要看到自身储备和友商们肌肉和实力的对比。<strong>在此我们不禁怀疑：康迪此时入局是否已晚？</strong></p>
  <h2><strong>1 双轮驱动新战略</strong></h2>
  <p>“2025年上半年，全球宏观经济环境依然面临诸多不确定性，且这一趋势对我们业务的发展带来了不小的挑战”，对于2025年上半年的经营业绩，康迪科技CEO陈峰不无忧虑，认为康迪需要在稳固现有业务的同时，寻找新赛道。</p>
  <p>据康迪财报数据显示：2025年上半年，康迪总净收入为3630万美元、净利润为170万美元，相较于去年同期分别下降39.3%、29.2%。</p>
  <p>康迪业务上的不景气，不仅反映在营收利润的下降幅度上，更是能效。据同花顺数据显示：目前康迪共有739名员工，按照半年170万美元净利润计算，2025年上半年康迪人均创造的净利润仅为0.23万美元，折算为383美元/人/月。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_91f817dab3234e019969c977f00b47cf@5998241_oswg280347oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：同花顺）</p>
  <p>业绩上的缩减，让康迪变得不再“小而美”，而是“小而危”，康迪需要找到自己的第二增长曲线。</p>
  <p>“我们积极布局具身智能与新能源换电基础设施等新兴科技领域，推动多项重要合作落地，为长期发展奠定坚实基础”，陈峰更是直接表示，储能和具身机器人将是康迪押注的主赛道。</p>
  <p>而今年上半年，康迪改名，将康迪车业改名为康迪科技，并与国内外多家厂商签署了合作协议：</p>
  <p>6月，康迪与云深处合作，双方共同开发满足北美市场特定安防需求的巡检四足机器狗解决方案、给北美乃至全球市场提供极具产品优势的高尔夫智能装备；</p>
  <p>8月，康迪全资子公司中中换电（浙江）科技有限公司与宁德时代签署《框架采购合同》，成为宁德时代换电站设备供应商；</p>
  <p>9月，康迪子公司杭州了望塔科技有限公司将为印尼最大数字生态GoTo集团提供三台机器人用于测试与创新；</p>
  <p>从6月至9月康迪的动作中我们不能推测，康迪在具身机器人领域和储能领域将采取完全不一样的措施，储能领域将自己定义为上游零部件供应商，在具身机器人领域则是将自己定义为厂商。</p>
  <p>同样是新兴领域，采用不同的策略原因很简单——<strong>康迪是做电动全地形车，在能源方面有一定技术积累，所以能够为宁德时代提供技术服务。</strong></p>
  <p>相反具身机器人涉及到减速器、机械臂等，康迪能够通过零部件采购实现系统整合，开发出针对高尔夫球场等特定环境中的机器人。</p>
  <h2><strong>2 康迪有没有金刚钻</strong></h2>
  <p>其实<strong>不论是具身机器人还是储能市场，都有着巨大的市场空间和增长前景。</strong></p>
  <p>据瑞银证券中国机械行业分析师王斐丽预计：到2035年，全球人形机器人数量或超过200万台，到2050年或超过3亿台。具体在市场采购规模上则更大，2035年全球潜在市场空间为300亿美元到500亿美元，2050年有望达到1.4万亿美元到1.7万亿美元。</p>
  <p><strong>而储能行业市场前景同样乐观。</strong></p>
  <p>工业和信息化部装备工业发展中心发布的《新型储能技术发展路线图（2025—2035年）》中明确了储能行业的时间节点：新型储能产业将全面市场化发展，2030年全国新型储能装机超过2.4亿千瓦；2035年，全国新型储能装机超过3亿千瓦。</p>
  <p>产业在加速落地，具身机器人业务和储能整个产业链上都大有可为，但问题是：市场火热，康迪究竟能不能从中分得一杯羹？能不能抓住新兴产业的风口？</p>
  <p>商业上的美好蓝图不取决于愿景，而在于康迪有没有为储能和具身机器人做好了充足的准备。</p>
  <p>司库财经在天眼查中发现，目前康迪共有183条专利信息，但这些专利中多数为车辆相关专利，如“一种车辆或农机的机头盖总成”“电动四驱式农夫车”“一种双层电动四轮车”“一种加热驻车拉线、驻车拉线解冻装置及全地形车”……</p>
  <p><strong>康迪专利中与“机器人”“储能电池“相关的专利信息几乎没有。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_5c42d479a21241abb82bc0d1a3c8791f@5998241_oswg124024oswg925oswg755_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：天眼查）</p>
  <p>而在康迪官网上，“美国康迪及产品”板块中，其产品信息中展示了高尔夫球场电车、电动摩托车、电动自行车，并未看到有机器人或是储能相关产品的图片及介绍。</p>
  <p>另外从康迪与云深处、宁德时代的合作项目中我们也能窥见一些端倪：</p>
  <p>康迪与云深处的合作是“开发满足北美市场特定安防需求的巡检四足机器狗解决方案、给北美乃至全球市场提供极具产品优势的高尔夫智能装备”，目前云深处已经拥有完整的四足机器狗全套的产品和技术，康迪拥有北美地区的销售渠道和对于高尔夫球场场景的理解能力。</p>
  <p>“康迪在北美拥有成熟的销售网络（包括上千家零售门店）和本土化生产和运营团队（如德克萨斯州工厂），这能帮助大厂的产品快速落地北美市场，并规避一些贸易风险”，北京市炜衡律师事务所合伙人李可书表示，双方各取所需。</p>
  <p>现阶段双方是互补，但是未来云深处一旦打通了北美销售渠道，对高尔夫球场场景有了理解力，那么对于云深处而言，与康迪合作是否还有商业上的价值？或者康迪日后还能给云深处带来什么价值？毕竟<strong>营销渠道好建立，但专利产品需要时间和技术积累。</strong></p>
  <p>此外康迪成为宁德时代换电站设备供应商项目上也有类似情况，第一财经报道显示：换电站设备包括集装箱、电池、机械臂、液压举升机等设备，其中最大设备成本是电池，占到总成本的40%-50%，而宁德时代本身就是电池厂商。另外与宁德时代合作发力换电站的不只是康迪，还有蔚来、中石化等十多位合作伙伴。</p>
  <p>鉴于康迪的技术储备，和云深处、宁德时代双方合作内容上看，如果未来这些合作执行不力，对康迪来说不是转型推力，反而是阻力。</p>
  <p>“合作执行不力意味着前期投入的研发资源、人力成本和时间机会成本可能无法获得预期回报，从而拖累整体转型步伐”，李可书建议，与宁德时代和云深处的合作是康迪转型的重要抓手，但并非全部。<strong>公司整体是向着“科技孵化平台”转型。</strong></p>
  <h2><strong>3 满是氪金玩家</strong></h2>
  <p>虽说在2025年上半年财报会议上，康迪将具身机器人、储能视为康迪未来发展的重要布局，并且与云深处、宁德时代等头部企业建立了合作。</p>
  <p>但从专利技术储备和产品展示上，康迪给大众展现的则是，康迪是一家想要转型到储能和具身机器人领域的新手。</p>
  <p>与康迪处在新手村不同，当前具身机器人和储能领域早已不是蓝海，而是进入技术、资本、产业链全方位竞争的白热化阶段。头部企业不仅已完成从核心技术到量产能力的闭环，更在品牌、渠道和生态合作上构筑起较高的行业壁垒。</p>
  <p>据启信宝数据显示：截至2025年，储能产业共有828059家企业。这些企业分布式光伏发电、电线电缆、电力电子元器件、变压器、隔膜、储能电池等多个核心产业环节，而仅深圳一座城市，其储能相关产业链企业就多达7000多家，其中上市公司51家。</p>
  <p>同样的情况也出现在具身机器人领域，《新黄河》报道显示：中国人形机器人整机平台超过160家，占据全球50%以上，另外还有涵盖减速器、关节轴承、滑动轴承、灵巧手模块及微型传动系统在内的核心零部件供应链企业逾600家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_c19122725e244abc95bf2903209f7625@5998241_oswg812812oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（来源：互联网）</p>
  <p>从这些数据中，我们不难看到，不论是具身机器人还是储能，都已经迈入到产业成熟期，欠缺的只是临门一脚，应用终端的大规模推广。</p>
  <p>其实对于康迪来说，<strong>正面投身储能、具身智能机器人并非最理智的选择。</strong></p>
  <p>从目前市场状况和自身优势来看，康迪应该选择从细分场景切入——如高尔夫球场景观巡检、换电设施运维等，这是一条务实路径。但这同样要求企业具备极强的场景理解与定制化能力，而这恰恰是很多从硬件制造转型的企业所欠缺的。</p>
  <p>2025年初，董事长董学勤提出“中国智造出海需完成三级跳”的观点，即品牌出海、智造出海、生态出海，康迪将成为“中国技术出海的摆渡人”。</p>
  <p>总结而言，<strong>康迪布局具身机器人与储能的战略方向具备前瞻性，但能否从“参与者”成长为“重要玩家”，仍需突破技术储备不足、产业链话语权弱、市场竞争激烈三重挑战。</strong></p>
  <p>目前来看，3台机器人的订单是一个起点，但远不足以支撑其产业化未来。康迪是否已晚？答案或许是：窗口仍在，但时间不多了。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Oud2oGK7siRAp8FA5mH5RA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“司库财经”</a>，作者：质子，编辑：嘉嘉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479128262139013</id>
            <title>突发：甲骨文CEO下台，刚和OpenAI签下3000亿美元大单，或因路线斗争</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479128262139013</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479128262139013</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 09:59:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>昨天，甲骨文官宣其在任11年的CEO Safra Catz卸任，转任董事会执行副主席。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_f2a0080f5a774ba791a80826e2af7d04@5091053_oswg663555oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Safra Catz参加白宫晚宴</p>
  <p>接替她的，是甲骨文云基础设施总裁Clay Magouyrk和甲骨文行业总裁Mike Sicilia，再次恢复双CEO制。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_aefa96f8e3404aca91ce0485652a157c@5091053_oswg328091oswg690oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">从左至右分别为Clay Magouyrk和Mike Sicilia</p>
  <p>甲骨文前脚刚与OpenAI签订3000亿美元的天价订单，后脚替换了在位11年的CEO，既是对公司资源的重新分配，也为投资者增添了在AI大基建时代长期投资甲骨文的底气。</p>
  <p>消息公布后，今日甲骨文股价应声大涨6.3%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_fd155037557244eb8220047b11ae7ec1@5091053_oswg168378oswg1080oswg787_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>甲骨文公告</strong></h2>
  <p>甲骨文于昨日在官网向公众披露了这一重大决策。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_d1f4ef6fa1f54d5ebb7541c5181231ad@5091053_oswg196613oswg1080oswg456_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甲骨文在公告中称，Magouyrk自2014年加入公司以来，作为云工程团队创始成员，主导了甲骨文云基础设施（Oracle Cloud Infrastructure, OCI）第二代平台的设计与落地，并将其打造为面向超大规模公有云与吉瓦级（1吉瓦=109瓦，约等于大型核电机组的电功率）AI训练数据中心的高性能、低成本平台，使OCI在AI训练与推理场景中实现快速增长。</p>
  <p>Sicilia通过收购Primavera加入甲骨文，长期负责行业应用与应用内嵌AI的推进。他的团队以意图驱动的应用生成方式替代传统编码，在医疗、金融、通信、公用事业、酒店与零售等领域引入复杂AI Agent，推出端到端的行业云解决方案。</p>
  <p>创始人埃里森表示，两位新任CEO早年即将基础设施与应用全面押注AI，如今成效显著。未来二人将协同，基于甲骨文不断演进的AI数据库与云基础设施，继续构建完整的行业AI应用套件。</p>
  <p>Magouyrk与Sicilia在联合声明中称，将以在云基础设施、通用与行业应用方面的合力，帮助客户更快采用最新AI能力。</p>
  <p>其他方面，甲骨文同时任命北美销售执行副总裁Mark Hura为全球现场运营总裁；</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_dab1be9bc9e14ec3bb65027ebba7594d@5091053_oswg26686oswg519oswg519_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>运营执行副总裁Doug Kehring出任首席财务主管。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_3d8c87de5f35488584a9c7573fdc38bf@5091053_oswg54565oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以上是甲骨文官网公告涉及的主要内容。</p>
  <p>我们从字里行间可以看出，埃里森是对两位新CEO抱有相当大的期待。</p>
  <p>二人都是在AI爆发前夕即长期专注云计算领域，是阿里云王坚式的人物。</p>
  <p>埃里森表示：</p>
  <blockquote>
   <p>几年前，Clay和Mike就把甲骨文的基础设施与应用业务全面押注于AI——现在开始见效。他们都是经过检验的领导者。</p>
   <p>甲骨文的未来一片光明。</p>
  </blockquote>
  <p>甲骨文董事会授予了Clay Magouyrk 2.5亿美元股票期权，授予了Mike Sicilia 1亿美元股票期权（Meta挖顶尖AI研究员也给了这么多）。</p>
  <p>其中80%将在4年内归属，剩余20%为绩效期权，将在3年内归属，但必须达到特定的营收指标。</p>
  <p>甲骨文未就具体指标发表评论或披露。</p>
  <p>或许只有当甲骨文股价上升时，这些期权才会真正兑现。</p>
  <p>另一方面，据彭博社此前报道，<strong>在OCI早期，</strong>由于运营数据中心成本高、利润率较低，<strong>Catz对云基础设施业务持怀疑态度。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_25cb9679be584b4289bc292fb5a091b4@5091053_oswg401913oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">https://www.bloomberg.com/news/articles/2025-08-20/oracle-cloud-powers-openai-nvidia-and-larry-ellison-s-riches</p>
  <p>本次任免从组织上消除了主要阻力，体现了埃里森All in AI的决心。</p>
  <h2><strong>三位CEO的履历</strong></h2>
  <p>前任CEO和新任CEO的履历，或许代表着甲骨文两条截然不同的路径。</p>
  <p><strong>Safra Catz</strong></p>
  <p>Safra Ada Catz 是出生于以色列的犹太人，六岁时移民到美国，后来成长为企业领袖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_1118cff32b6046cd9ed861f75c7bdad6@5091053_oswg291279oswg536oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>她于1983年获宾夕法尼亚大学沃顿商学院学士，1986年获宾夕法尼亚大学法学院法学博士。</p>
  <p>她先在投行DLJ（Donaldson, Lufkin &amp; Jenrette）任职13年并升任投行部董事总经理，后于1999年加入甲骨文，2001年出任董事，2004年升任总裁，并两度兼任CFO；</p>
  <p>2014–2019年，与Mark Hurd联席CEO，2019–2025年由于Mark Hurd去世，她担任唯一CEO。</p>
  <p>她以强硬而高效的并购整合著称，主导或深度参与了对PeopleSoft、Sun Microsystems等关键交易；</p>
  <p>她担任过多家机构董事（包括派拉蒙与In-Q-Tel（CIA旗下VC）），长期担任甲骨文教育基金会（Oracle Education Foundation, OEF）主席，并在斯坦福大学商学院授课。</p>
  <p>就在本月初，她还代表甲骨文参加了特朗普的白宫晚宴。</p>
  <p>今天，特朗普闭门宴请了大半个硅谷的CEO，马斯克老黄没来</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_ef01c9319e8042f6b28256ab2e28c285@5091053_oswg663555oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>Clay Magouyrk</strong></p>
  <p>Clay Magouyrk是典型的技术人员出身。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_2480de8fe23c4e18a8b82f07e79b93f0@5091053_oswg556293oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2014年以前，他在亚马逊从事了好几年软件开发工作，亲手在一线写代码。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_0b7737a1e1a14b3faddd84341151e2a2@5091053_oswg116137oswg694oswg1012_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2014年他从亚马逊加入甲骨文，并在推动OCI第二代基础设施与分布式云战略方面发挥了核心作用，公开场合常以性能、成本效率与安全为关键词阐述其云工程路线。</p>
  <p>在本次任命之前，他长期领导甲骨文云基础设施（Oracle Cloud Infrastructure, OCI），作为甲骨文云工程中心的创始成员之一，负责工程、产品战略、技术运营与客户成功。</p>
  <p><strong>Mike Sicilia</strong></p>
  <p>Mike Sicilia也是技术出身，本科就读于计算机科学专业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_f292428f227b44ee88e3c699f1f79a5c@5091053_oswg170068oswg550oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他于Primavera Systems（一家项目管理软件公司）工作了超过15年，直到2009年Oracle收购该公司，他也以原公司CTO的身份加入甲骨文，担任副总裁，可以说是在甲骨文干了半辈子，妥妥的老资格。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_31f074ef431c4599a97ffac66ca14840@5091053_oswg162326oswg1080oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在本次担任CEO之前，他长期负责甲骨文的「行业事业群」（Oracle Industries），带队为零售、金融服务、能源与公用事业、医疗健康等垂直行业提供云应用，并将嵌入式AI融入产品组合以提升业务与治理成效。</p>
  <p>在新冠疫情及收购Cerner（一家健康领域的头部IT公司）期间，他牵头推进甲骨文在医疗领域的相关工作。</p>
  <p>他的管理理念强调把行业最佳实践与一体化技术栈相结合，利用数据与AI解决复杂且具有社会影响的问题。</p>
  <h2><strong>埃里森带领甲骨文</strong></h2>
  <h2><strong>全面拥抱AI</strong></h2>
  <p>本次任免，集中体现了埃里森打造AI大基建时代的愿景。</p>
  <p>埃里森从来都只愿意做最出风头的第一，而不仅仅是第一梯队。</p>
  <p>我们在本月稍早些的报道中，详细剖析了埃里森本人和他的甲骨文公司。</p>
  <p>新世界首富：斥巨资求永生，TikTok收购案最可能买家，得OpenAI千亿订单</p>
  <p>与OpenAI签订三千亿美元订单，向全世界昭告着埃里森在AI时代的野心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_4f9499dbbf8346f4adbfe45b0c3c6c81@5091053_oswg34862oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在今天，英伟达也宣布向OpenAI投资1000亿美元。</p>
  <p>黄仁勋大手笔！1000亿美元投资OpenAI，奥特曼豪赌500万块GPU</p>
  <p>资金在这三家公司之间来回流转，分饰不同角色的各方，最后被拴在了同一条绳上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_f20d342deef1486d95bc3e73256e025e@5091053_oswg199784oswg1005oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达的股价今天也和甲骨文一样大涨了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_40d338e0671e4197a95a62fa7fbd8633@5091053_oswg181597oswg1080oswg947_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>埃里森下定决心带领甲骨文All in AI，开启AI大基建时代。</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p>https://investor.oracle.com/investor-news/news-details/2025/Oracle-Corporation-Announces-Promotion-of-Clay-Magouyrk-and-Mike-Sicilia-to-CEOs-Safra-Catz-Appointed-Executive-Vice-Chair-of-the-Board-of-Directors/default.aspx</p>
  <p>https://fortune.com/2025/09/22/oracle-ceo-safra-catz-larry-ellison/</p>
  <p>https://www.bloomberg.com/news/articles/2025-08-20/oracle-cloud-powers-openai-nvidia-and-larry-ellison-s-riches</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1Q6kJWJ0qoEufwDUMMOUfg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，编辑：艾伦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479096517860487</id>
            <title>押注AI，美图就能夺回失去的一切？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479096517860487</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479096517860487</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 09:54:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>美图秀秀，在很多年轻人的手机里是个尴尬的存在，甚至对不少人而言，已是“时代的眼泪”。毕竟，当智能手机自带的影像功能愈发酷炫，各类新兴影像应用层出不穷，美图秀秀曾经的光环早已不在。</p>
  <p>沉寂已久的美图，近日饱受关注。</p>
  <p>最近的消息是，据联交所文件，美图创始人蔡文胜日前在港交所卖出350万股美图公司股份，每股平均价9.5675港元，套现约3348.63万港元，持股占比降至9.95%。</p>
  <p>事实上，近几年，美图似乎正重获资本的宠爱。过去一年，其股价涨了近五倍，今年以来股价暴涨超255%，市值重回400多亿。而其近日公开的财报数据，也算得上亮眼。</p>
  <p>美图将此成绩，很大程度上归功于AI技术。美图公司创始人吴欣鸿透露，近三年随着生成式AI的发展，美图所有产品AI的渗透率已经达到90%。</p>
  <p>AI热潮之下，赢得资本青睐或许是水到渠成，但想要夺回曾失去的用户，却并非易事。当越来越多新应用和新玩法占据年轻人的视野，美图能否走出“角落”，重新站回C位？</p>
  <h2><strong>押注AI，紧追“新玩家”</strong></h2>
  <p>日前，美图公司披露了2025上半年财报，总收入18亿元，同比增长12.3％，经调整后归属于母公司权益持有人净利润4.67亿元，同比增长71.3％。这意味着，美图这半年利润已超过了2023年全年。</p>
  <p>而其总收入与净利润的增长主要得益于AI应用取得突破，全球付费订阅用户数量提升，以订阅为主的影像与设计产品业务收入快速增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_a46105dd9f8c4818b4ebab6391f8331e@000000_oswg214321oswg822oswg947_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>的确，美图押注AI已久。从2022年开始，美图将战略重心转向生成式AI，逐步构建起覆盖AI图像、AI 视频、AI 设计的全场景产品矩阵。当年，美图在Wink上线视频画质修复技术，先后推出画质修复、视频分辨率修复、人像增强等一系列画质修复细分功能，随后在2023年，则推出了更多AI功能，并开始涉足B端，为美业提供AI测肤解决方案等等。</p>
  <p>而在今年，更是动作频频，先是在今年5月，公告了阿里2.5亿美元（约合人民币18亿元）的战略投资，提及双方会在电商平台、AI技术、云计算等领域展开合作。其中，在电商方面，美图与阿里主要推进两方面合作，双方计划联合推出“AI试衣”功能，结合美图AI试衣能力以及阿里商家的服装资源，提升线上购物体验。另一方面，美图设计室会输出部分能力进淘天商家后台，如“AI商品图”等。</p>
  <p>随后，又在7月推出一款专注影像生产力场景的 AI 视觉设计智能体，可实现“一句话修图、搞设计、做视频”。而根据美图方面的数据，RoboNeo已经破百万MAU（月活用户）。</p>
  <p>不过，值得一提的是，RoboNeo上线后，在国内社交媒体上的讨论度并不算高。而助长其热度的，是一场AI手办图的流行。</p>
  <blockquote>
   <p>这场流行始于八月中旬，而风潮源于谷歌最新发布的Gemini 2.5 Flash Image模型（代号“Nano Banana/纳米香蕉”）。该模型堪称P图神器，拥有诸多图像生成功能。而其最出圈的玩法，则是将世间万物变为手办，用户上传自家毛孩子、明星、二次元偶像的图片，直接下令生成适用手办制作的图像，Nano Banana就会给出建模图，甚至连手办成品的细节图乃至视频也能获取。彼时，在全球的各大社交媒体，都能看见各式各样的手办图像。</p>
  </blockquote>
  <p>自该功能上线以来，已完成超2亿次图像编辑，带动超1000万新用户尝试Gemini应用。</p>
  <p>热潮之下，美图推出的RoboNeo也“蹭”上一波热度。不过，锌刻度在社交平台搜索后发现，目前用户在使用RoboNeo生成手办图时，往往会输入口令“使用Nano Banana（纳米香蕉）模型，制作……”这意味着，尽管国内用户使用美图的RoboNeo，但追求的还是Nano Banana的模型和效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_b982e73f7c9140e0a46fa31693de1cea@000000_oswg606936oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书</p>
  <p>事实上，这或多或少是美图近几年在AI赛道上的一个缩影——<strong>新功能新应用不断上线，但总是紧追着“新玩家”跑。亦或是，被其他玩家很快追着跑。</strong></p>
  <p>后者的一个例子是，RoboNeo在社交媒体上有另一个出圈的功能，即根据用户图片生成emoji表情。起初，RoboNeo成为许多用户的首选，并在多篇教程笔记里出现。但很快，不少网友发现，豆包AI、腾讯云宝和夸克AI等应用同样可以实现该功能。</p>
  <p>锌刻度留意到，目前大部分出圈的AI生成功能，关键在于指令。只需要输入相似的指令，大部分AI图片生成应用都可完成类似的生成任务。这意味着，押注AI这条路上，出圈容易，护城难。或许也正因此，在接受“第一财经”采访时，美图创始人吴欣鸿提到，更大的危机感来源于初创团队，因为这些团队更创新、更敏捷，更容易抓住机会。</p>
  <h2><strong>C端吐槽不断，B端不买单</strong></h2>
  <p>不可否认的是，美团的确在AI的热潮中分得一杯羹。</p>
  <p>截至2025年6月30日，美图付费订阅用户数达约1540万，创历史新高，同比增长超42％。在其所有的付费用户中，约1360万付费订阅用户来自生活场景应用。</p>
  <p>而美图CFO兼公司秘书颜劲良在业绩会上表示，生成式AI可以更高效地解决一些用户过去无法用传统影像工具解决的痛点，大幅提升了用户的订阅意愿。</p>
  <p>不过，从小红书、微博等社交平台上的用户反馈来看，却有不少用户针对美团的AI功能和付费表示不满。其中，有网友提到“上个星期，用美图秀秀的AI绘画还是免费，现在就变成VIP专属了……但我也没必要为了几个特效买会员”“之前叫一键消除的功能，本来是免费的，换叫AI消除，现在就收费了”……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_1c9675276b574e37bab759fe83f1214d@000000_oswg462663oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还有网友表示自己“充了会员，还会限制会员功能的使用次数”并且“充值时不提醒额度，用完了才提醒。”这类现象不仅是美图秀秀有，美图推出的RoboNeo同样被用户指出，“花了12元买一天的会员，写了无限做图，但没做多久，就一直在思考，出不了图，一天下来就做了十来张。”根据该网友的截图，客服回应称，这是因为“注意到您的账号在短时间内频繁、大量调用部分核心功能，这一使用行为超过了我们平台当前合理使用的范围……我们暂时对您的账号进行了限制。”</p>
  <blockquote>
   <p>而在消费者投诉平台黑猫投诉，有9700余条投诉与美图旗下的美图秀秀、美颜相机和wink相关。其中大量投诉涉及“自动扣费”“恶意扣费”“乱扣费”等费用问题。其中，有消费者在9月14日提交投诉称，“前段时间，我用了美图秀秀中的某个特效（系统并未提醒是会员特效，需要扣费）随后，在未收到任何形式的通知或确认的情况下，我的账户于2025年9月11日被无故扣除218元人民币。直到当天我在查看花呗账单准备还款时才发现这笔异常交易。 ”</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_8cdc29094c2941e5a1367ab54749b986@000000_oswg55279oswg790oswg327_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，锌刻度留意到，还有不少投诉和美图的“心愿贷”相关，不少消费者提到，自己在美图秀秀旗下的心愿贷借款，遭到催收，“暴力催收，恐吓，还骚扰家人”。此外，也有消费者提及自己想提前结清贷款，“但客服告知无法提前结清”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_873f5875fdbf4a769d6907e24d84cb9f@000000_oswg92195oswg795oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>C端吐槽、投诉不断，美图便也留有后手，不断发力B端。比如聚焦电商场景的美图设计室，专注于口播视频的开拍。事实上，颜劲良在业绩会上提到，上半年生产力产品的订阅用户为180万，同比增长69%，其中开拍订阅用户增长超330%。</p>
  <p>不过，B 端用户的付费意愿并没有跟上。据雪球上的深度分析，虽然美图的月活用户不断上涨，B端用户增长也很快，但其单位 UP 值（年度人均付费金额）在“25 年上半年，单位 UP 值同比仅微增 1.7%，甚至相比 24 年全年的 ‘近 92 元’，还出现了下滑趋势。”</p>
  <p>并且，锌刻度发现，在黑猫投诉上，关于美图设计室的投诉也不少，其中多条投诉提到“年费代扣”“私自开通包年VIP”“申请退款遭拒”等问题。</p>
  <p>所以，<strong>AI的浪潮确实将美图重新推回了资本市场的中心舞台，股价的飙升和财报的亮眼数据便是明证。然而，若想真正“夺回失去的一切”，前路并非坦途</strong>。</p>
  <p>美图的挑战在于，它能否将资本的青睐和技术的投入，真正转化为可持续的用户价值和坚实的商业护城河，而非仅仅追逐一个又一个稍纵即逝的热点。毕竟，AI可以重塑影像，但唯有价值才能重塑美图。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzNjk3NTQ0OQ==&amp;mid=2247515352&amp;idx=1&amp;sn=777672c96e241576158f003964222b14&amp;chksm=c3a08f71034037596d9faef099898fad57f041f5149ae4514a0c7f7a266533d060d196b289fb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：黎炫岐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479098723031943</id>
            <title>特朗普女婿押注中东，身家破10亿美元</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479098723031943</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479098723031943</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 09:54:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>凭借几笔成功的投资、中东支持者提供的新资金，以及美国佛罗里达州南部地区不断攀升的房价，伊万卡·特朗普（Ivanka Trump）的丈夫已与弟弟及岳父一道，迈入“十亿美元俱乐部”。</p>
  <blockquote>
   <p>图片来源：John Lamparski/Getty Images</p>
   <p>原文标题：《贾里德·库什纳在中东大胆下注，跻身亿万富豪行列》</p>
  </blockquote>
  <p>迄今为止，贾里德·库什纳（Jared Kushner）在私募股权领域最大的成功，源自一家他十多年前就曾试图入股的以色列企业。</p>
  <p>2008年，库什纳出任Kushner Companies首席执行官。这家房地产公司的总部位于纽约，由他的父亲与祖父共同创立。2014年，为寻找新的投资方向，33岁的他将目光投向以色列保险及金融服务公司Phoenix。随后，他达成一项初步协议，计划收购该公司47%的股份，交易部分资金来自卖方提供的贷款。起初一切看似前景光明，但随即便遭遇难以逾越的监管阻碍，交易最终未能成功。</p>
  <p>十年后，他迎来了第二次机会。2021年初，库什纳创立私募股权公司Affinity Partners。自2024年7月起，该公司斥资约2.5亿美元，收购Phoenix近10%的股份。现年44岁的库什纳称，这是Affinity迄今为止最大的几笔投资之一，也是公司“最成功的投资”，并表示这笔投资的回报率已超过9倍。</p>
  <p><strong>得益于此类投资，以及从知名中东支持者那里筹集资金的本领，库什纳如今已成为亿万富豪。</strong></p>
  <p>《福布斯》估算，他的财富总额略超10亿美元，较一年前的至少9亿美元有所增长。至此，他与弟弟乔什（身家52亿美元）、总统岳父唐纳德·特朗普（身家73亿美元）一同跻身亿万富豪行列。乔什的风险投资公司主要聚焦科技领域，特朗普的财富如今多来自加密货币投资，库什纳并未追随他们的脚步，而是走出了一条属于自己的道路。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>2017年，库什纳离开家族房地产企业，进入白宫，在特朗普的第一任期内担任高级顾问。这一职位让他与中东地区产生了交集，最终助力促成了《亚伯拉罕协议》（Abraham Accords）——这是以色列与阿联酋、巴林等国签署的一系列关系正常化协议。</p>
  <p>2021年1月，也就是特朗普离开白宫的当月，库什纳在迈阿密郊区阳光岛海滩成立了Affinity Partners。截至目前，该公司已筹集46亿美元资金，其中15亿美元于去年筹得，来自两位早期支持者：卡塔尔主权财富基金，以及总部位于阿布扎比的Lunate（隶属于该酋长国王室成员谢赫·塔赫努恩（Sheikh Tahnoon）控制的Royal Group）。</p>
  <p>库什纳持有Affinity 100%的股权。《福布斯》估算，该公司目前估值为2.15亿美元，较去年10月的1.7亿美元有所上升。这也是库什纳的第二大资产，仅次于他在家族企业Kushner Companies所持有的20%股份（价值5.6亿美元，低于此前的5.8亿美元）。</p>
  <p>另一笔成功投资发生在2020年：他花费3200万美元在佛罗里达州飞地、人称“亿万富豪地堡”的印第安溪岛置产，杰夫·贝索斯（Jeff Bezos）与卡塔尔埃米尔均在此拥有房产。如今，这套他与妻子伊万卡·特朗普共住的房子估值至少达1.05亿美元（未扣除抵押贷款），涨幅近3倍。库什纳的其余财富则分布在现金、艺术品及其他个人投资中（不过与包括美国总统本人在内的几位姻亲不同，他似乎并未涉足加密货币领域）。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>尽管库什纳的投资组合涉及多个领域，但如今他的精力主要集中在Affinity。</p>
  <p>他此前的专业背景主要是房地产行业，私募股权对他而言是个全新领域。或许是出于谨慎，他起初步伐缓慢，2023年全年投资额不足5亿美元，但现在已开始大幅加大投资力度：截至4月，Affinity公开披露的投资额已超过20亿美元，仅今年一年投资额就至少可达10亿美元。公司3月提交的最新财务披露文件显示，其资产管理规模达48亿美元。目前，公司已在至少8个国家和地区开展约25项投资（包括22家投资组合公司），涉及健身科技、汽车租赁等多个行业。</p>
  <p>库什纳向《福布斯》表示，“公司刚成立时，我们还在努力寻找在行业中的定位，但现在，我们已成为业内值得信赖的合作伙伴。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_2f005621f80641359b9944121bd8ef43@000000_oswg76987oswg1080oswg1121_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Affinity新近达成的投资项目包括在8月收购英国数字银行OakNorth 8%的股份，金额未公开，近期还投身人工智能热潮，投资人工智能基础设施公司Universal AI，后者从谷歌前首席执行官埃里克·施密特（Eric Schmidt）、以色列杰出风投家埃拉德·吉尔（Elad Gil）等一众知名投资者那里筹集到1000万美元。此外，库什纳与吉尔近日在旧金山联合推出了一家新的人工智能初创公司Brain Co.，该公司已筹集3000万美元，投资方为Affinity、吉尔及其他投资者，包括Coinbase的布莱恩·阿姆斯特朗（Brian Armstrong）、领英（LinkedIn）的雷德·霍夫曼（Reid Hoffman）、Stripe的帕特里克·科里森（Patrick Collison）。</p>
  <p>Affinity的投资者大多源自库什纳在白宫任职期间建立的人脉。（特朗普开启第二任期时，库什纳已正式退出政界，但仍会在幕后就部分事务提供建议，偶尔也仍会与总统公开露面，例如9月初的美国网球公开赛。）这些支持者每年需向Affinity支付约6000万美元的费用。</p>
  <p><strong>该公司投资组合成功与否，还需要较长时间才能见分晓：</strong>私募股权基金的标准存续期约为10年，而Affinity的首只基金为13年。不过，目前已出现一些较为明确的早期成功案例，其中之一是建筑产品分销公司QXO，由布拉德·雅各布斯（Brad Jacobs）创立——雅各布斯此前已打造出8家价值达10亿美元的企业。2024年7月至今年4月期间，Affinity向QXO注资3.5亿美元，自首次投资以来已斩获98%的收益率。</p>
  <p>总部位于伦敦的数字银行Revolut也颇具潜力。该公司由尼克·斯托伦斯基（Nik Storonsky）与弗拉德·亚岑科（Vlad Yatsenko）联合创立，2024年8月Affinity对其进行投资时估值为450亿美元。据报道，Revolut近期启动了二次股票发售，公司估值已升至750亿美元——这意味着在短短一年多时间里，这笔投资的回报率达到67%。此外，库什纳早期投资的企业Dubizzle Group据称正计划上市。这家公司是个分类广告平台，总部位于迪拜。</p>
  <p>再说回Phoenix。它是以色列首批拓展至私募信贷与资产管理业务的保险公司之一，库什纳2022年就再次考虑入股，但2023年10月7日哈马斯发动的袭击打乱了该地区的局势。当时库什纳认为，股市低估了Phoenix的价值——因为市场仍将其视为一家纯粹的保险公司（这类公司的估值通常基于账面价值），却忽视了它已转型为一家以赚取手续费为核心业务的企业（这类公司的估值通常基于收益）。</p>
  <p>Affinity于2024年7月首次入股Phoenix。库什纳表示，“当时，由于战争带来的不确定性，大多数投资者都不敢在以色列投资。但我们认为Phoenix是一项被误解的核心资产，于是决定，‘我们大举押注以色列吧’。”</p>
  <p>Phoenix目前管理着约1700亿美元的资产，库什纳将其称为“以色列的摩根大通”。如今，市场已逐渐认同他的判断。Phoenix的股价已上涨近两倍，而库什纳通过杠杆操作进一步放大了收益，所持股权的价值已达到初始投资额的9倍以上。</p>
  <p>库什纳不在Phoenix担任正式职位，但他表示自己与该公司保持着“非常密切的沟通”。他每隔几周就会与公司管理层会面（频率高于其他投资者），讨论公司最新动态、市场趋势，以及如何对接投资者与资产管理机构。</p>
  <p>“他虽是小股东，但却是有重要影响力的小股东，”Phoenix首席执行官埃亚勒·本·西蒙（Eyal Ben Simon）打趣道。副首席执行官大卫·亚历山大（David Alexander）补充道：“我们与多家全球一线私募股权基金有过合作经验。库什纳打造了一支优秀的团队，具备强大的专业能力，与他们合作就像与顶尖私募股权基金合作一样，他们见解深刻，能提出有价值的问题。”</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>不过，库什纳并非所有的投资都取得了成功。</p>
  <p>2022年，Affinity投资了美国加州一家住宅太阳能项目贷款机构Mosaic，但该公司于今年6月申请了第11章破产保护。此外，他计划在塞尔维亚首都贝尔格莱德的前南斯拉夫军队总部旧址，斥资5亿美元打造豪华开发项目——其中包括一家特朗普品牌酒店，以及与迪拜亿万富豪开发商穆罕默德·阿拉巴尔（Mohamed Alabbar）合作建设的三座豪华塔楼——但该项目在今年5月遭遇挫折。（该旧址曾在1999年遭到北约轰炸，其废墟被列为文化遗产；当地检察官称，一名文化部门官员伪造关键文件，使得政府撤消了该遗址的文化遗产地位。）</p>
  <p>库什纳表示，“原本可以建成一座能创造就业、增加税收的漂亮酒店，不必留着一座被炸烂的建筑有碍观瞻。我们已经有完善的设计方案，会继续推进规划与各项工作，让这个项目成为现实。”他对项目最终推进仍有信心。</p>
  <p>Affinity还在持续寻找投资机会。例如，库什纳计划向一家未公开名称的墨西哥基础设施公司注资，但由于特朗普政府的关税政策，行动被推迟。他正推动该公司在自己做出投资前采购更多美国设备。</p>
  <p>执掌Affinity近五年，库什纳在私募股权行业仍属“小字辈”。尽管达成了几笔成功的投资，但在这个以十年为单位衡量回报的行业里，现在判断其投资组合是否成功还为时过早。不过，这并未阻止富有的中东投资者向其基金注入更多资金。若这种趋势持续下去，不管投资业绩如何，他的最终收益或许并不会受多大影响。</p>
  <p>本文译自：</p>
  <p>https://www.forbes.com/sites/monicahunter-hart/2025/09/16/how-jared-kushners-bold-bets-in-the-middle-east-made-him-a-billionaire/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwODU2NjQ5Mw==&amp;mid=2247641496&amp;idx=2&amp;sn=2c1b4c16a6bf03ff9faa970ca2cb15cf&amp;chksm=969a7c060bed6d6674793bb97d145e7179cabb60ada059d5ef316373678f2c463a35a20bfedb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“福布斯”（ID：forbes_china）</a>，作者：Monica Hunter-Hart、Giacomo Tognini，翻译：Lemin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3479111008852864</id>
            <title>隐藏式门把手，特斯拉也要放弃了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3479111008852864</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3479111008852864</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 09:53:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在所谓“反人类汽车设计”中，隐藏式门把手永远是名列前茅，除此以外，还有非圆形方向盘、虚拟档把等等。</p>
  <p>与其他设计相比，隐藏式门把手有可能在事故中无法弹出，严重影响车外救援。但此前，车企出于外形、风阻、科技感等原因，大都采用了这一方案，并尽可能改进隐藏式门把手的安全性。</p>
  <p>如今，将隐藏式门把手发扬光大的特斯拉，正在重新审视这一争议不断的设计。</p>
  <p>9月17日，特斯拉设计总监Franz von Holzhausen透露，特斯拉正在重新设计其饱受安全争议的车门把手系统。</p>
  <p>他表示，新设计旨在让乘客能够在紧急情况下更为便捷地打开车门。同时，特斯拉正在研究中国市场对车门把手的诉求，必要时或也将调整。</p>
  <p>“把电子和机械机构合二为一，我认为很有道理。这是我们正在做的事。”他表示。</p>
  <p>9月中旬，美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）对约17.4万辆2021款特斯拉Model Y展开调查。这款车型的电动车门把手可能失灵，构成安全隐患。</p>
  <p>NHTSA官网文件显示，在9起被上报的事故中，由于电子门把手失灵导致无法开门，孩子被困在车辆的后排。</p>
  <p>此前，部分车企已经对隐藏式门把手提出质疑。</p>
  <p>长城汽车董事长魏建军曾公开炮轰过隐藏式门把手。他表示，“隐藏把手有几个不好，重量大、密封性差、还带来了噪音。这个隐藏把手的唯一作用就是减少风阻，风阻确实有可能减少了一点，但几乎可以忽略不计。”</p>
  <p>今年5月8日，工信部公开征集对《汽车车门把手安全技术要求》强制性国家标准制修订计划项目的意见，截止日期为2025年6月7日。</p>
  <p>此外，工信部《汽车车门把手安全技术要求》强制性国家标准项目建议书指出，目前市场上的车门把手产品呈现出工作原理、形式多样化趋势，在市场应用过程中暴露多种问题，带来了潜在的逃生与救援风险，如碰撞、起火等事故中，造成断电现象，使电动式外门把手、电动式车门内把手失效，增大救援及逃生阻碍。</p>
  <p>如今，特斯拉开始重新研究门把手。一度风靡的隐藏式门把手，有可能成为历史。</p>
  <h2><strong>A</strong></h2>
  <p>隐藏门把手这一设计概念并非新生事物。早在1952年，奔驰就在300SL车型上首次推出了隐藏式门把手，但当时这种设计仅限于少数超跑或超豪华车型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_69533544952f44a2b4334831e9cc1cfc@000000_oswg197914oswg866oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>真正让隐藏门把手走向普及的是特斯拉。</p>
  <p>2012年，特斯拉在Model S中重新启用了电控弹出式隐藏门把手，并将其与智能感应技术相结合。这种与车身齐平、依靠电子控制弹出或按压开启的设计，凭借其外观简洁、科技感强的特点，迅速成为新能源汽车设计的热门元素。</p>
  <p><strong>隐藏门把手之所以在新能源汽车领域迅速流行，主要源于其声称的多重优势。</strong></p>
  <p>这种设计使门把手与车身融为一体，营造出更加简洁流畅的视觉效果，符合现代消费者对科技感和未来感的追求。</p>
  <p>此外，车企普遍声称隐藏门把手能够降低风阻系数，从而提升车辆的空气动力学性能，进而增加续航里程。</p>
  <p>但有研究报告显示，将传统门把手换成隐藏式门把手，最多可以减少约0.57%的空气阻力，换算为大约十几公里的纯电续航。</p>
  <p>在特斯拉的示范效应下，众多汽车厂商纷纷效仿，隐藏门把手逐渐成为新能源汽车彰显科技感和设计感的标志性元素。</p>
  <p>2024年国内新能源汽车中，大量车型都采用了隐藏式门把手设计，涵盖诸多国产新势力品牌，甚至传统燃油车的部分豪华品牌也将其作为差异化竞争的卖点。</p>
  <p>然而，随着隐藏门把手的大规模应用，其安全隐患也逐渐暴露。</p>
  <p><strong>由于电子和手动解锁机制的分离，当车辆断电后，门把手可能完全失效。</strong>这种设计的致命缺陷在于，隐藏门把手的弹出需要依靠电子控制系统和内部电机，一旦车辆在碰撞中出现电气系统故障或断电情况，外部救援人员将无法通过常规方式打开车门。</p>
  <p>用户在日常使用中也遭遇了诸多痛点。</p>
  <p>采用隐藏式门把手的车型，均配备车内手动应急拉环。但这一装置的位置往往隐蔽且不统一，不同车型的应急开门方式存在差异，导致紧急情况下乘客尤其是后排乘客难以找到并正确操作。</p>
  <p>在北方的冬季，隐藏门把手还经常出现被冻住无法弹出的情况，严重影响车主的正常出行。此外，由于增加了电机等复杂机械结构，隐藏门把手的故障率明显高于传统机械式门把手，维修成本也相应增加。</p>
  <p>隐藏门把手的问题并非特斯拉独有，而是整个行业面临的共同挑战。行业内部也开始出现反思声音。</p>
  <p>小鹏汽车董事长何小鹏此前透露，正研发“极端情况下更好开”的门把手，重点解决低温冰冻和电路故障等场景的可靠性问题。</p>
  <h2><strong>B</strong></h2>
  <p>在针对隐藏式门把手的行业变革中，特斯拉效应在这一过程中再次显现，但这次的方向与之前截然不同。</p>
  <p>过去，特斯拉引领了隐藏式门把手的风潮，众多厂商纷纷效仿；现在，<strong>特斯拉带头整改，可能引发新一轮的行业效仿。</strong></p>
  <p>这种行业转向的深层意义在于，它标志着汽车工业从形式主义向实用主义的回归。</p>
  <p><strong>长期以来，新能源汽车行业在快速发展过程中，过分注重外观设计和科技概念的包装，而忽视了基本的安全性和实用性。</strong>隐藏门把手问题的暴露，为整个行业敲响了警钟，提醒所有参与者必须将用户安全放在商业利益之上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_a5f0b2a0fd1c4f089c8e0f61b0a097f5@000000_oswg360632oswg682oswg391_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从技术发展角度看，隐藏门把手的整改也推动了相关技术的进步。车企开始投入更多资源研发更安全、更可靠的门把手解决方案，包括改进的电子控制系统、更完善的机械备份机制、更直观的操作界面等。这些技术进步最终将惠及所有用户，提升整个行业的安全水平。</p>
  <p>消费者教育也是这一过程中的重要环节。许多车主对隐藏门把手的应急操作方法缺乏了解，在紧急情况下可能无法正确应对。</p>
  <p>汽车厂商有责任通过用户手册、培训视频、实车演示等方式，确保每位用户都能熟练掌握应急开门的正确方法。同时，统一的应急标志和操作方式也有助于降低用户的学习成本和操作难度。</p>
  <p>行业文化的转变可能是这一事件最深远的影响。隐藏门把手问题的暴露和解决，让整个汽车行业重新审视了创新与安全的关系。</p>
  <p><strong>真正的创新应该是在保障安全的前提下追求技术进步和用户体验提升，而不是为了追求所谓的科技感而忽视基本的安全要求。</strong>这种理念转变对整个行业的健康发展具有重要意义。</p>
  <p>隐藏门把手从科技潮流到安全隐患再到行业整改的完整历程，为汽车工业提供了经验教训。它提醒所有行业参与者，技术创新必须以用户安全为根本出发点，任何忽视安全的设计都是不可持续的。</p>
  <h2><strong>C</strong></h2>
  <p>但是说实话，隐藏门把手问题的暴露，只是现代汽车设计偏离实用主义的一个缩影。<strong>在追求科技感和差异化的浪潮中，汽车行业还诞生了众多被用户诟病为“反人类”的设计，它们同样面临着从形式主义回归实用主义的拷问。</strong></p>
  <p>最典型的，旋钮式换挡和电子手刹。旋钮换挡在紧急情况下操作不够直观，电子手刹则在系统故障时可能完全失效。这些看似高科技的设计，在关键时刻往往不如传统机械结构可靠。</p>
  <p>还有特斯拉的单踏板模式。虽然在工程角度追求了效率最大化，但用户体验却饱受争议。这种将制动和加速操作耦合到一个维度的设计，不仅增加了误操作风险，强烈的动能回收减速度（可达0.2g）也让乘客频繁感受到晕眩和不适。特斯拉最终在压力下取消了强制单踏板模式。</p>
  <p>以及为了追求轿跑造型，采用了无边框车窗设计。不仅牺牲了实用性，密封性差、风噪大、玻璃容易脱轨，维修成本也居高不下。</p>
  <p>最后，中控屏幕取消物理按键。企为了营造极简科技感，将空调、音响等常用功能全部集成到触摸屏中，驾驶者需要多级菜单才能完成简单操作。这不仅增加了驾驶分心的风险，在颠簸路况下更是难以准确操作。今年，大众、保时捷等车企纷纷宣布“拥抱实体键”回归更人性化的设计，正是对这一激进策略的反思。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247554621&amp;idx=2&amp;sn=125ccb671eb29024bc70bd7330d3cf5d&amp;chksm=eb074873edb32d0b0830a4dab5a22e93936080cce82cc68a053eedc9144b78bf2cc10221c973&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：苗正，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3478957787634310</id>
            <title>全是套路，英伟达千亿美元投OpenAI，奥特曼拿钱买卡还让甲骨文赚差价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3478957787634310</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3478957787634310</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 09:43:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>英伟达和OpenAI达成世纪合作！</p>
  <p>最新消息，英伟达计划向OpenAI投资最高<strong>1000亿美元</strong>，OpenAI则要用这笔钱构建至少<strong>10GW</strong>的AI数据中心，全用英伟达的系统。</p>
  <p>10GW，相当于400-500万个GPU了，并且，黄仁勋8月份曾表示，<strong>建成1GW的数据中心的成本大约在500-600亿美元</strong>。</p>
  <p>据说，这项合作的首笔100亿将在第一个1GW数据中心部署完成时投入（在Nvidia&nbsp;Vera Rubin平台上部署），预计为2026年下半年。</p>
  <p>后续OpenAI每部署1GW系统，英伟达就会投资，总额最高达1000亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_6eeef4e2746a4c1ba5134724c96355ab@5091053_oswg600270oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>英伟达和OpenAI又深度绑定了，but谁还记得这俩人之间还有个<strong>甲骨文</strong>……</p>
  <p>OpenAI花3000亿买甲骨文的云服务→甲骨文买英伟达GPU→英伟达投OpenAI，“真·三角关系”来了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_79da7c2b28874a1b9489cb3fea5f9deb@5091053_oswg40302oswg1006oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>AI圈的千亿循环被这三位玩明白了。</p>
  <h2><strong>「财富-算力」三角循环</strong></h2>
  <p>先来说说这场合作的基本盘：英伟达将分阶段砸钱，OpenAI将全量部署英伟达系统。</p>
  <p>虽说英伟达大手一挥计划分阶段砸1000亿美元，但也不是白给。第一笔100亿要在OpenAI首个1GW英伟达系统部署好了才给，据说还要按那时候的估值算，颇有点看成果付款的意思。</p>
  <p>不过，OpenAI也不含糊，承诺要搞至少10GW的AI数据中心，里面全用英伟达的系统，10GW相当于400-500万个GPU了。</p>
  <p>并且，据老黄所说，<strong>建成1GW的数据中心的成本大约在500-600亿美元</strong>。</p>
  <p>OpenAI方面表示，最快到2026年下半年，基于Nvidia Vera Rubin平台的首阶段基建就能完成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_3a00c11dd30e463db0df202e2e917a51@5091053_oswg337216oswg900oswg886_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>千亿战略合作确实挺有深度绑定那味儿，但更有意思的是这场甲骨文充当中间人的“三角戏”。</p>
  <p>前几天，OpenAI在甲骨文的云服务身上砸3000亿美元可是让甲骨文单日暴涨36%，市值飙升2510亿美元。</p>
  <p>但要想让甲骨文的云服务跑得动，还得靠英伟达的GPU，少不了要给英伟达下单买芯片。</p>
  <p>这么一算，英伟达投给OpenAI的1000亿（投了但还没真正投），说不定会先变成OpenAI给甲骨文的云服务费，再变成甲骨文给英伟达的芯片采购款。</p>
  <p>最后绕一圈，这钱没准儿还回到了英伟达口袋里……但OpenAI的算力有了，甲骨文和英伟达在AI圈里的供应链地位也稳了。</p>
  <p>这三角财富循环，看起来不亏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_c5b9632ca95e4c788c0f26f958a5e373@5091053_oswg49586oswg800oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△</p>
  <p>当然了，三方也都是聪明人，各有各的打算。</p>
  <p>OpenAI这边，ChatGPT周活用户高达7亿，没足够的算力撑着，模型迭代、运维服务都是空谈。</p>
  <p>一边又借着甲骨文的云服务把基建落地，相当于一手硬件一手云计算，两边都牢牢抓着。</p>
  <p>英伟达这边，不仅靠投资锁定了OpenAI这个核心客户，还借着甲骨文的GPU采购扩大销量，一手AI模型龙头一手云计算大佬，确保了作为AI算力供应链的重要地位。</p>
  <p>甲骨文也不亏，3000亿的云订单直接把股价推上去，还能靠英伟达的芯片保障云服务的算力，至少能坐在AI云计算的热门席位上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_b4b1c527a730418e980aca2fb3ce64f2@5091053_oswg74859oswg1052oswg224_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回到英伟达和OpenAI的这次合作上，老黄和奥特曼都信心满满。</p>
  <p>对此，奥特曼表示：</p>
  <blockquote>
   <p>一切始于计算。</p>
   <p>计算基础设施将是未来经济的基石，我们将利用与NVIDIA合作开发的成果，既创造新的AI突破，又大规模赋能个人和企业。</p>
  </blockquote>
  <p>老黄这边也说：</p>
  <blockquote>
   <p>NVIDIA和OpenAI在过去十年中相互推动，从第一台DGX超级计算机到ChatGPT的突破。</p>
   <p>这项投资和基础设施合作标志着（AI）下一次飞跃——10GW系统驱动的下一时代智能。</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>One More Thing</strong></h2>
  <p>英伟达不仅对OpenAI进行巨额投资，近期还对英特尔、Nscale等公司投资。</p>
  <p>甚至花费超9亿美元带走了一家AI Infra初创公司的CEO和核心技术，来了一波降本增效的收购。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_5ce5b032b2bb4807bd9744d249f24488@5091053_oswg105598oswg1080oswg789_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过相比1000亿美元，9亿美元对老黄简直就是零花钱了。</p>
  <p><strong>参考链接：</strong></p>
  <p>[1]https://openai.com/index/openai-nvidia-systems-partnership/</p>
  <p>[2]https://www.cnbc.com/2025/09/22/nvidia-openai-data-center.html</p>
  <p>[3]https://x.com/SullyOmarr/status/1970176527137718654</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HG4pZCv0-w6hj5ctT20kOQ?click_id=137" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”</a>，作者：闻乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3478838269286790</id>
            <title>阿里一夜扔出三个开源王炸，猛刷32项开源SOTA</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3478838269286790</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3478838269286790</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 23 Sep 2025 09:02:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>智东西9月23日消息，深夜，阿里通义大模型团队连放三个大招：<strong>开源原生全模态大模型Qwen3-Omni、语音生成模型Qwen3-TTS、图像编辑模型Qwen-Image-Edit-2509更新</strong>。</p>
  <p><strong>Qwen3-Omni</strong>能无缝处理文本、图像、音频和视频等多种输入形式，并通过实时流式响应同时生成文本与自然语音输出。<strong>其在36项音频及音视频基准测试中斩获32项开源SOTA与22项总体SOTA，</strong>超越Gemini-2.5-Pro、Seed-ASR、GPT-4o-Transcribe等闭源强模型，同时其图像和文本性能也在同尺寸模型中达到SOTA水平。</p>
  <p><strong>Qwen3-TTS</strong>支持17种音色与10种语言，在语音稳定性与音色相似度评估中超越SeedTTS、GPT-4o-Audio-Preview等主流产品。</p>
  <p><strong>Qwen-Image-Edit-2509</strong>的首要更新是支持多图编辑，可以拼接不同图片中的人物+人物、人物+物体等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_696bdbdfbef14ddf92cc2d6d8761355f@000000_oswg382493oswg1080oswg794_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">阿里开源主页</p>
  <p>阿里开源了Qwen3-Omni-30B-A3B-Instruct（指令跟随）、Qwen3-Omni-30B-A3B-Thinking（推理）和通用音频字幕器Qwen3-Omni-30B-A3B-Captioner。</p>
  <p>Hugging Face开源地址：</p>
  <p>https://huggingface.co/Qwen</p>
  <p>GitHub开源地址：</p>
  <p>https://github.com/QwenLM/Qwen3-Omni</p>
  <h2><strong>01.</strong></h2>
  <h2><strong>支持119种语言交互</strong></h2>
  <h2><strong>能随意定制、修改人设</strong></h2>
  <p>在通义千问国际版网站上，只需点击输入框右下角，即可唤起视频通话功能。目前该功能仍处于Beta测试阶段。</p>
  <p>我们在实际测试中发现，网页端的视频交互体验尚不稳定，因此转而使用通义千问国际版App进行进一步体验。在App中，Qwen-Omni-Flash的视频响应延迟较低，几乎达到无感水平，接近真人面对面交流的流畅度。</p>
  <p>Qwen-Omni-Flash具备良好的世界知识储备，我们通过识别啤酒品牌、植物等画面进行测试，模型均能给出准确回答。</p>
  <p>官方博客提到，Qwen3-Omni支持<strong>119种文本语言交互、19种语音理解语言与10种语音生成语言</strong>，延迟方面纯模型端到端音频对话延迟<strong>低至211ms</strong>，视频对话延迟<strong>低至507ms</strong>，还能支持<strong>30分钟音频理解</strong>。但在实际使用中，<strong>当模型输出英语、西班牙语等外语时，仍可察觉其发音带有明显的普通话语调特征，不够自然地道</strong>。</p>
  <p>而在粤语交互场景下，Qwen-Omni-Flash仍会不时夹杂普通话词汇，一定程度上影响了对话的沉浸感。</p>
  <p>官方演示的几个Demo中，展示了西班牙语、法语、日语的交互效果。</p>
  <p>该模型可以分析意大利餐厅的菜单，然后用法语为朋友推荐意大利面，其回复提到了经典的意大利面，并结合菜单的说明进行了简要介绍。</p>
  <p>Qwen3-Omni还能查看网站内容，为用户总结这是巴塞罗那毕加索博物馆的官方网站，提到五座建筑以及相关街道的历史背景等。</p>
  <p>日语交流场景中，模型可以分析视频中人物所处的环境，以及他们交流的内容是什么。</p>
  <p>Qwen3-Omni支持system prompt随意定制，<strong>可以修改回复风格、人设</strong>等。</p>
  <p>演示中，模型扮演的角色是广东幼儿园老师，通过模型的特点总结图为小朋友讲解Qwen3-Omni，其涵盖了图片中模型的四个特点，还用了小朋友更容易理解的比喻。</p>
  <p><strong>多人交互场景中，Qwen3-Omni也能分析人物的性别、说话的语气、内容等</strong>。</p>
  <p>例如下面这段谈话中，既有说四川话的女生邀请朋友来玩，还有说普通话的男生失恋了，以及另外的男生被偷狗等不同事件，Qwen3-Omni被问到那个女生说的什么方言、说了什么，其问答分析出了是四川话，进行了自我介绍、发出邀请、赞美家乡。</p>
  <p>让模型分析视频中哪个人最开心，Qwen3-Omni认为是最后一个说话的小王，重点分析了他的语气和竖大拇指的动作。</p>
  <p>此外，Qwen3-Omni还支持分析音乐风格、元素，以及对视频中画面进行推理，如当其分析出视频中的用户是在解数学题，还会对这道题进行解答。</p>
  <h2><strong>02.</strong></h2>
  <h2><strong>22项测试达SOTA</strong></h2>
  <h2><strong>预训练不降智</strong></h2>
  <p>Qwen3-Omni在全方位性能评估中，<strong>单模态任务表现与参数规模相当的Qwen系列单模态模型持平</strong>，在音频任务中表现更好。</p>
  <p>该模型在36项音视频基准测试中，<strong>32项取得开源领域最佳性能，22项达到SOTA水平</strong>，性能超越Gemini-2.5-Pro、Seed-ASR、GPT-4o-Transcribe等闭源模型，在语音识别与指令跟随任务中达到Gemini-2.5-Pro相同水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_35ae1b279ea24cb0a93a089bd8d71f93@000000_oswg323445oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_cd3fbd0bab2d43eb864b4833035725ce@000000_oswg303684oswg1080oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其博客提到，Qwen3-Omni采用<strong>Thinker-Talker架构</strong>，Thinker负责文本生成、Talker专注于流式语音Token生成，直接接收来自Thinker的高层语义表征。</p>
  <p>为实现超低延迟流式生成，Talker通过自回归方式预测多码本序列：在每一步解码中，MTP模块输出当前帧的残差码本，随后Code2Wav合成对应波形，实现逐帧流式生成。</p>
  <p>其创新架构设计的要点包括，音频编码器采用了基于2000万小时音频数据训练的AuT模型，具备通用音频表征能力；Thinker与Talker均采用MoE架构，支持高并发与快速推理。</p>
  <p>同时，研究人员在文本预训练早期混合单模态与跨模态数据，可实现各模态混训性能相比纯单模态训练性能不下降，同时显著增强跨模态能力。</p>
  <p>AuT、Thinker、Talker+Code2wav采用全流程全流式，支持首帧Token直接流式解码为音频输出。</p>
  <p>此外，Qwen3-Omni支持function call，实现与外部工具/服务的高效集成。</p>
  <h2><strong>03.</strong></h2>
  <h2><strong>发布文本转语音模型</strong></h2>
  <h2><strong>多项基准测试达SOTA</strong></h2>
  <p>阿里通义还发布了<strong>文本转语音模型Qwen3-TTS-Flash</strong>。</p>
  <p>其主要特点包括：</p>
  <p><strong>中英稳定性：</strong>Qwen3-TTS-Flash的中英稳定性在seed-tts-eval test set上，取得了SOTA的表现，超越SeedTTS、MiniMax、GPT-4o-Audio-Preview；</p>
  <p><strong>多语言稳定性和音色相似度上，</strong>Qwen3-TTS-Flash在MiniMax TTS multilingual test set上，WER在中文、英文、意大利语、法语达到SOTA，显著低于MiniMax、ElevenLabs、GPT-4o-Audio-Preview，英文、意大利语、法语的说话人相似度显著超越MiniMax、ElevenLabs、GPT-4o-Audio-Preview。</p>
  <p><strong>高表现力：</strong>Qwen3-TTS-Flash具备高表现力的拟人音色，能够稳定、可靠地输出高度遵循输入文本的音频。</p>
  <p><strong>丰富的音色和语种</strong>：Qwen3-TTS-Flash提供17种音色选择，每一种音色均支持10种语言。</p>
  <p><strong>多方言支持</strong>：Qwen3-TTS-Flash支持方言生成，包括普通话、闽南语、吴语、粤语、四川话、北京话、南京话、天津话和陕西话。</p>
  <p><strong>语气适应</strong>：经过海量数据训练，Qwen3-TTS-Flash能够根据输入文本自动调节语气。</p>
  <p><strong>高鲁棒性</strong>：Qwen3-TTS-Flash能够自动处理复杂文本，抽取关键信息，对复杂和多样化的文本格式具有很强的鲁棒性。</p>
  <p><strong>快速生成</strong>：Qwen3-TTS-Flash具有极低首包延迟，单并发首包模型延迟低至97ms。</p>
  <p>在具体性能方面，在MiniMax TTS multilingual test set上，Qwen3-TTS-Flash<strong>在中文、英文、意大利语和法语的WER均达到了SOTA</strong>，显著低于MiniMax、ElevenLabs和GPT-4o-Audio-Preview。在说话人相似度方面，Qwen3-TTS-Flash在英文、意大利语和法语均超过了上述模型，在多语言的语音稳定性和音色相似度上展现出了卓越的表现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_c6c3a3438ed941f9858cb6f1dfd752dd@000000_oswg270555oswg1080oswg1329_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>研究人员引入了多项架构升级和加速策略，使得模型实现更低的首包延迟和更快的生成速度。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_f61fe0aac1044bdfac3eebc05730bb91@000000_oswg52092oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>04.</strong></h2>
  <h2><strong>图像编辑模型更新</strong></h2>
  <h2><strong>支持多图编辑</strong></h2>
  <p>阿里此次还推出了<strong>图像编辑模型Qwen-Image-Edit-2509的月度迭代版本</strong>。</p>
  <p>相比于8月发布的Qwen-Image-Edit，Qwen-Image-Edit-2509的主要特性包括：</p>
  <p><strong>多图编辑支持：</strong>对于多图输入，Qwen-Image-Edit-2509基于Qwen-Image-Edit结构，通过拼接方式进一步训练，从而提供“人物+人物”、“人物+商品”，“人物+场景”等多种玩法。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_6938ac1339ea41dba156345ff3a5be4a@000000_oswg566761oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>单图一致性增强：</strong>对于单图输入，Qwen-Image-Edit-2509提高了一致性，主要体现在以下方面：<strong>人物编辑一致性增强，包括</strong>增强人脸ID保持，支持各种形象照片、姿势变换；<strong>商品编辑一致性增强，包括</strong>增强商品ID保持，支持商品海报编辑；<strong>文字编辑一致性增强，</strong>除了支持文字内容修改外，还支持多种文字的字体、色彩、材质编辑。</p>
  <p><strong>原生支持ControlNet，</strong>包括深度图、边缘图、关键点图等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250923/v2_34c982ed530c405296713ad015efe3e2@000000_oswg745805oswg1080oswg581_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>05.</strong></h2>
  <h2><strong>结语：多模态赛道发力！</strong></h2>
  <h2><strong>阿里通义家族模型加速扩员</strong></h2>
  <p>此次三大模型的新进展进一步强化了通义在多模态生成领域的竞争力，其中Qwen3-TTS-Flash在多说话人能力、多语言支持、多方言适配以及文本处理鲁棒性等方面实现了性能突破，且与Qwen3-Omni结合实现了大模型语音表现的更新。</p>
  <p>阿里通义大模型的团队在博客中提到，对于Qwen3-Omni未来他们将沿多个技术方向持续推进模型升级，包括多说话人ASR、视频OCR、音视频主动学习等核心能力建设，并强化基于智能体的工作流与函数调用支持。</p>
  <p>阿里在多模态大模型领域持续发力，且部分性能全面超越竞品，未来或许能在更多实际应用场景中推动落地。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652789754&amp;idx=1&amp;sn=dec4fe08bd31e983285908e3b1947d5e&amp;chksm=851bd6c6b975c83835859a69187bef25399969e28426285f27ee5be95addba7bad27323e1a02&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：程茜 陈骏达，编辑：云鹏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>