<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629904320282888</id>
            <title>闲鱼进微信，想象力在哪？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629904320282888</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629904320282888</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 12:14:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 闲鱼, 微信小程序, 交易渠道, 社交属性
<br>
<br>
总结: 闲鱼通过入驻微信小程序，不仅增加了一个交易渠道，还能借助微信的社交优势，强化自身的社交属性。微信庞大的社交网络可以在兴趣和话题分享的基础上，加上熟人关系的加成，对交易增长和社区建设都有助力。然而，目前闲鱼在小程序上的功能和品类丰富度相对保守，可能是因为小程序版仍在开发中，许多功能尚待更新。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_1b98751be25f45e3be66c79482dcc3af@46958_oswg262561oswg1003oswg865_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>近日，闲鱼悄然上线微信小程序。</strong></p><p>连线Insight发现，用户不仅可以在微信上登录、使用闲鱼，还可以用微信支付在小程序上购买闲鱼商品。这是自2021年闲鱼向小程序提交入驻申请未果后，迎来的迟来的开放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_aae469fd6e164dcdaf96304caf1a593d@46958_oswg64756oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在此之前，即将年满10岁的闲鱼，也被阿里提到了战略创新业务的重要位置。</strong></p><p>2023年11月，阿里财报电话会上，新上任的集团CEO吴泳铭宣布，闲鱼与1688、钉钉、夸克一同成为战略级创新业务，未来将以独立子公司的方式运营，并以3-5年为周期持续投入。</p><p>站在这个背景下再看，<strong>闲鱼的意义远非一个二手交易平台那么简单，闲鱼需要讲述更大的故事，也更需要把这个故事具像化地落地、变现。某种程度上，它需要变成一把尖刀，为阿里探索开拓新业务场景下的更多可能性。</strong></p><p>入驻微信小程序，就是这把尖刀露出锋芒的第一战。</p><h2><strong>闲鱼进微信，想象力不只是交易</strong></h2><p>闲鱼终于成功接入微信小程序。1月25日，随着闲鱼官方微信小程序上线公测，用户只要使用闲鱼绑定的微信号登录，就能实现闲鱼APP与小程序的信息互通，开通微信支付即可正常交易。</p><p>从界面来看，闲鱼小程序与APP大体相似，双瀑布流展示商品信息，都支持发布闲置物品、私信沟通、查看个人资料和订单、搜索特定商品等功能。底部共有五个入口：首页、附近、发布闲置、消息和我的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_3c47f1218bc5490b8ca618dfc1b69c4a@46958_oswg694206oswg788oswg798_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">闲鱼APP界面（左）和闲鱼微信小程序界面（右）&nbsp;</p><p>但仔细对比后，又能发现两者有一些不同。<strong>闲鱼APP顶部的“海鲜市场”入口、底部的“会玩”入口在小程序上均未出现，而这两个板块是闲鱼过去一年推动社区化的主力产品。</strong></p><p><strong>对比闲鱼APP意在营造社区氛围，闲鱼小程序倒像个纯粹的二手交易平台。</strong></p><p>这是否意味着，闲鱼入驻微信只是为了增加一个交易渠道？</p><p>显然不是。2023年，现任闲鱼CEO季山明确了闲鱼“交易+社区”的双轴发展路径。</p><p><strong>重视社区建设，是闲鱼找到的流量解法。</strong></p><p>过去几年，从扶持潮玩、明星、二次元等社区属性明显的品类，到推出“会玩”、“海鲜市场”等交互分享类社区，闲鱼对社区的重视程度直线上升。“海鲜市场”上的话题热榜，“会玩”板块的经验贴，都像极了当下流量汇集的内容电商平台，有不少闲鱼用户感慨“闲鱼越来越像小红书”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_e09e2e8d920840bc92109ceffb46adae@46958_oswg630648oswg788oswg796_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">闲鱼APP“海鲜市场”（左）和“会玩”（右）界面，图源闲鱼APP</p><p>站在这个角度来看，闲鱼入驻微信小程序，必然会带来交易额的增长，但透过微信的社交优势，强化闲鱼的社交属性，或许才是闲鱼的深层意图。</p><p><strong>对闲鱼来说，微信庞大、高粘性的社交网络可以在兴趣和话题分享的基础上，加上一层熟人关系，同事、亲友等关系的加成，也更有利于交换、拼单等功能的流量裂变。</strong>参照拼多多来看，其早期的快速崛起就离不开熟人拼单、砍一刀等私域运营。</p><p>小程序作为微信私域流量的重要阵地，自诞生起就吸引了无数品牌、商家入驻，它们通过小程序实现了用户积累和流量沉淀。闲鱼入驻微信小程序，可以很大程度上开发此前未能触及的私域流量，挖掘兴趣圈层之外、熟人关系网络中的潜能，对交易增长和社区建设均有助力。</p><p>且闲鱼当下正在发力二手车、租房、租车等生活服务项目，这类项目一方面多是功能需求，缺少能自然引流的兴趣基因，一方面对比链家、瓜子等成熟平台，闲鱼又尚未建立完善的信任和服务体系，缺乏更好的突破口。</p><p><strong>微信自带的熟人网络，可以很好地填补这个空缺，帮助用户之间建立信任，推动闲鱼从闲置交易平台转型为想象空间更大的生活方式社区。</strong></p><p><strong>但值得注意的是，现阶段闲鱼入驻小程序的步伐略显保守。</strong>除了“会玩”、“海鲜市场”等社区属性的板块弱化，闲鱼小程序在品类和功能的丰富度上也不如闲鱼APP——</p><p>品类上，闲鱼APP上的二手车、租房等生活服务品类在小程序上均未有单独入口；交易服务上，小程序仅上线手机数码、家电家具、书籍等主流品类的估价和回收服务，而APP则能提供服装、潮玩、玉石、奢侈品等更多品类的更多服务，如鉴定、代购、查价、榜单等。</p><p>这背后或许有几重因素：</p><p>首先，据已有媒体报道，目前上线的闲鱼小程序版仍然在持续开发中，还没有正式官宣，APP所具有的许多功能尚待分阶段更新。</p><p>其次，微信接受闲鱼的入驻，最主要的目的就是推广微信支付，目前阶段的交易定位已经达成微信目的，至于闲鱼的社区愿景，并不在微信的考量范畴，毕竟微信也有自己的社区和生态建设需求，这或许是闲鱼为入驻微信做出的适当调整。</p><p>最后，微信主打的熟人社交和闲鱼过去成长所依赖的兴趣社交有本质不同，闲鱼还需要时间探索，才能更好地利用微信的流量。</p><p>虽然成功入驻小程序，但闲鱼要啃下的硬骨头还有不少。</p><h2><strong>闲鱼多方寻求新流量</strong></h2><p><strong>除了入驻微信小程序，闲鱼还在通过开设线下店、加强线上运营等多种方式寻觅新的流量。</strong></p><p>1月28日，闲鱼位于杭州市拱墅区锦鸿街的首家闲鱼循环商店开业。据悉，这是闲鱼APP同名首次落地线下的全品类二手实体店，可以提供全品类闲置寄卖服务。而且闲鱼循环商店以社区店为主，服务范围为社区周边两公里、及其他同城消费者。</p><p>这不是闲鱼第一次布局线下，2019年起，闲鱼推出了线下店“闲鱼小站”、线下快闪“闲鱼集市”等线下业态，但随着2020年靳科上任闲鱼CEO，在转向C2B2C的导向下，侧重C2C的闲鱼集市被关停。到2022年，随着季山上任，闲鱼重拾对线下的兴趣，推出了限时营业的“宝藏海鲜市场”。</p><p><strong>此次推出的闲鱼循环商店，可以说是闲鱼小站、闲鱼集市、宝藏海鲜市场基础上的升级版。</strong>首先，不同于闲鱼小站侧重回收服务，闲鱼循环商店是一家全品类的二手买卖商店，甚至还提供遛狗、代铲屎、跑腿等生活服务，想象空间更大。其次，不同于闲鱼集市、宝藏海鲜市场侧重短期的快闪营销，它是一家常态化经营的商店，承载着门店经营的盈利需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_7d8b9d07031f4e328820afe3479c2ebf@46958_oswg782693oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">闲鱼循环商店，图源闲鱼官方微信公众号</p><p>可以想象，未来随着闲鱼循环商店在全国范围的落地，它在经营的同时，也将帮助闲鱼盘活社区和同城流量，有效触达线上APP难以覆盖的中老年人、白领群体等潜在用户。</p><p>除了线下店，闲鱼还通过推出各类线下活动来吸引流量，例如2022年在浙江丽水松阳县的山野间举办的一场话题度拉满的“野路子展”。此外，逢开学季、毕业季，闲鱼还会与线下高校合作进行营销活动，例如与中央美术学院设计院学生共创的“开学第一课”等。</p><p><strong>线下之外，在传统的线上场域，闲鱼更是加码运营，以维护社区活跃度、吸引更多流量。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_3d2b3c43f3a64b1d9680dba328e0d433@46958_oswg71295oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年5月，闲鱼APP首页一边新增“海鲜市场”频道，一边升级“会玩”板块。<strong>具体到“海鲜市场”来看，除了热榜、超话等类似微博的热点话题分享，内部拼单、交换、求购等功能也意在打造交易之外的新型供需关系，帮助社区里的用户以更多元化的方式建立连接、加强互动，避免用户在闲鱼上只买卖商品，或者只逛不参与。</strong></p><p>而在“会玩”板块，用户不仅能在“热门”、“圈子”发现感兴趣的内容，还能与达人交流互动，找到自己的兴趣圈子。为了活跃社区氛围，闲鱼还推出了“星灿计划”，以培育更多兴趣达人，打造百个十万粉丝以上“头号玩家”，用标杆玩家带动更多玩家交流。据悉，目前闲鱼上已有80万兴趣达人。</p><p>归根结底，二手交易的本质是信任，而社区互动越活跃，用户之间的信任程度也越高，越容易促成交易。<strong>闲鱼统计过一组数据：对比没有互动的用户成交转化率只有0.07%，在闲鱼社区上有过互动的用户成交转化率高达13.5%。</strong></p><p>一手交易，一手社区，闲鱼正在季山规划的“交易+社区”双轴发展路径上越走越远。而不管是交易还是社区，流量都是最底层的驱动力，也是闲鱼这一系列动作的初衷。</p><h2><strong>对闲鱼而言，扩圈有多重要？</strong></h2><p>闲鱼需要流量和社区的底层设施，微信需要更大规模的支付生态，双方在当下顺理成章地走向合作。</p><p>去年11月，吴泳铭在财报电话会上宣布闲鱼与1688、钉钉、夸克一同成为战略级创新业务。</p><p><strong>阿里选择四把战略级创新业务的尖刀背后，各有各的考量。</strong>1688侧重交易，打法是依托工厂直供的标品，实现用低价吸引消费者。对比之下，过去数年来“离钱近但离赚钱远”、看重社区建设的闲鱼，则有望依托C2C模式基本盘，打出一片新的市场空间。</p><p>在当下国内的电商生态，闲鱼存在一定的独特性。首先，<strong>闲鱼作为二手商品交易平台，产品价格普遍较低，在当下的低价趋势下，能很好地贯彻淘系电商从去年以来提出的“价格力”战略，吸引和沉淀一批看重价格的用户。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_38e7d916a408452d8522a2167676e0ea@46958_oswg79354oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，闲鱼的社区氛围决定其用户粘性较高，且货品来源独特，由大量的非标品、兴趣商品及小微卖家尾货等构成，这一商业模式下难以重复诞生如此大规模的平台。闲鱼与淘宝主站的关系也将逐步脱离“互相引流”，寻找新的双边市场。</p><p><strong>最后，闲鱼已经在发力商业化，并不只是空有社区，不会赚钱。</strong>在电商平台，内容和交易往往难以兼顾，而闲鱼较好地兼顾了两者，以兴趣商品为桥梁，搭建起一套更加成熟的内容与社区互动生态。</p><p>尽管闲鱼过去多年来数次换帅，历任CEO在个人卖家和职业卖家之间、社区和交易之间多次摇摆，但到季山任期内，已基本形成交易、社区同时发展的共识。</p><p>一个典型的例子是，去年5月，闲鱼发布《软件服务费收取政策说明》，拟对在平台开展高频高额交易的卖家收取软件服务费。季山明确表示，闲鱼这次的抽佣，仅针对交易金额、笔数大幅超过个人卖家的职业卖家，C2C则全面免费。此举一方面开始规范化管理职业卖家，减轻平台运营成本；一方面对个人卖家仍未收取费用，意在保护社区氛围。</p><p><strong>在赚钱这件事上，闲鱼的态度较为一致，不通过抽佣赚钱，而通过提供二手交易服务赚钱。过去几年来，闲鱼推出了验货担保、帮卖、中间商等各项服务，完善二手交易的各项环节，这些服务收费构成了闲鱼的主要收入来源。</strong></p><p>但闲鱼的发展也并不是一片坦途，二手交易市场上群狼环伺，各家背后都有更大的集团，为这场战局的发展蒙上了一层不确定性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_122bbfa5eaef48de8541b11318cb23ba@46958_oswg68641oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯投资的二手交易平台转转有腾讯社交流量的支持。虽然闲鱼也已登录小程序，但转转在微信端有自己的独立入口，所有转转用户还可以通过微信一键登录导入自己的微信好友，因此可以享受更多微信流量。</p><p>且转转此前收购了找靓机，逐渐在3C数码领域确立了自己的相对优势。<strong>而作为二手商品中客单较高、标准化程度较高的核心品类，3C数码几乎是二手交易平台的必争之地，转转只要守住在该赛道的优势，仍有反攻可能。</strong></p><p>同样主打3C数码的爱回收背靠京东，有京东稳定的订单和交易流量注入，也因此不可小觑。更重要的是，<strong>在闲鱼刚刚布局的线下领域，爱回收已拥有约2000家线下门店，规模优势明显，闲鱼能否在线下站稳脚跟，还需要时日检验。</strong></p><p>除此之外，抖音、快手等短视频平台也在布局二手电商，还带出了一批像妃鱼一般的二奢直播机构。对闲鱼而言，巨头们的竞争也需要警惕。</p><p>但闲鱼也有自己的优势，对比爱回收和转转，闲鱼在社区营造上明显更完善，在穿透95后、00后等主力消费群体上，闲鱼的渗透率也更高；对比抖快等平台，闲鱼完善的交易场景和服务链路，都具备明显优势。</p><p>好消息是，二手电商的市场空间还有很大。清华大学能源环境经济研究所发布的《2021中国闲置二手交易碳减排报告》显示，预计到2025年中国的闲置物品交易有望突破3万亿元。</p><p><strong>万亿规模的赛道不多，诸如汽车、电商、零售在内，每个赛道都是风起云涌，胜败并不分先后，龙头易主也是常态，闲鱼面临的注定是一场硬仗。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9NjhfwsbIbiEGFyMYgWCWw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“连线Insight”（ID:lxinsight）</a>，作者：向真，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629892274589188</id>
            <title>今天，美股今年最大IPO来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629892274589188</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629892274589188</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 12:13:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 冲锋衣, IPO, 亚玛芬体育, 安踏
<br>
<br>
总结: 2024年，亚玛芬体育将在纽约证券交易所上市，募集资金约13亿美元。亚玛芬体育旗下的始祖鸟品牌在中国市场表现出色，成为中产阶级的最爱之一。安踏是亚玛芬体育的最大股东，此次上市后将成为最大赢家。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_cbbc672afd7c4cad80b1488a169dfd58@5807375_oswg115803oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年，一件冲锋衣被炒至上万的始祖鸟，母公司要上市了。&nbsp;</p><p>2月1日，Amer Sports, Inc.（以下简称“亚玛芬体育”）将在纽约证券交易所挂牌上市，据公告显示，亚玛芬体育将1.05亿股美国IPO的股票价格定在每股13美元，募集资金约13亿美元。&nbsp;</p><p>以上述募资规模计算，亚玛芬体育有望成为2024年最大美股IPO项目。&nbsp;</p><p>据不完全统计，2024年以来，美国两大交易所有10余家公司进行IPO，其中募集资金较大的两笔，分别是金融科技公司Kaspi.kz(KSPI)，以每股92美元的价格募资10.4亿美元，美国医疗保健公司BrightSpring Health Services，募集资金约9.6亿美元。&nbsp;</p><p>提及亚玛芬体育，大家或许有些陌生，但它旗下的始祖鸟、萨洛蒙Salomon等品牌，这两年来可谓是火“出圈”，成为中产们的最爱之一。&nbsp;</p><p>当然，更具有看点的是，国内体育鞋服龙头——安踏，是亚玛芬体育的最大股东。亚玛芬IPO后，安踏将成为此次上市的最大赢家。&nbsp;</p><h2><strong>始祖鸟IPO来了</strong></h2><p>今年元旦，始祖鸟又火了一把。1月1日10点，始祖鸟推出的“龙年限定”款的冲锋衣和T恤衫开售，开售不到一小时便被抢购一空，可谓是一衣难求。&nbsp;</p><p>在某二手交易平台上，这款原始售价8200元的始祖鸟“龙年限定”已经被炒到了上万，话题#始祖鸟龙年冲锋衣炒到12000元#冲上微博热搜。&nbsp;</p><p>国内消费者对于始祖鸟的拥簇，也带飞了其母公司亚玛芬的业绩：2023年前9个月，亚玛芬营收同比增长29.9%至30.53亿美元。其中，大中华地区业绩增速67.6%，绝对领跑，主要靠始祖鸟。&nbsp;</p><p>拉长时间线来看，2020年至2022年，亚玛芬体育收入分别为24.46亿美元、30.67亿美元、35.49亿美元，总收入超90亿美元，2021年和2022年营收同比增幅分别为25.39%和15.72%。&nbsp;</p><p>一切要从6年前的一起收购说起。&nbsp;</p><p>2018年年底，安踏集团联合方源资本、Anamered Investments及腾讯组成财团，拟收购始祖鸟母公司亚玛芬体育Amer Sports。&nbsp;</p><p>公开资料显示，Amer Sports成立于1950年，总部位于芬兰赫尔辛基，旗下拥有Salomon（萨洛蒙）、Arc’teryx（始祖鸟）、Wilson（威尔胜）、Peak Performance（壁克峰）等多个知名运动品牌。&nbsp;</p><p>交易很快完成，次年3月，安踏联合方源资本、Anamered Investments及腾讯以约46亿欧元的总价对亚玛芬体育进行收购，交易规模约26亿欧元。&nbsp;</p><p>其中，安踏斥资15.43亿欧元持股57.85%，成为这家国际高端户外运动品牌的第一大股东。&nbsp;</p><p>亚玛芬在中国市场的知名度飙涨以及即将登陆资本市场，安踏无疑是最大的操盘手。&nbsp;</p><p>在2019年收购期间，安踏集团的高管就曾指出，“亚玛芬作为一家欧洲的上市公司，在安踏集团收购完以后，它最大的协同效应还是在中国，因为它现在所有的品牌在中国的规模都非常小，但它的品牌基因很强大，还有独有的科技和影响力，所以我们相信通过安踏多品牌管理的经验，我们能把亚玛芬的品牌在中国市场做得风生水起。”&nbsp;</p><p>作为专业的传统户外品牌，在安踏收购之前，始祖鸟在国内十分低调，而在安踏收购后次年，始祖鸟便签下了全球首位代言人刘雯，加速提升在中国市场的知名度。&nbsp;</p><p>从运营战略来看，被安踏收购后，亚玛芬重组并简化了公司结构，在三个核心部门中，每个品牌的领导团队负责制定自己的品牌战略，并在整个价值链中端到端执行，三大主品牌始祖鸟、萨洛蒙、威尔逊皆在迅猛增长。&nbsp;</p><p>此外，为了进行合理化的品牌组合，亚玛芬持续“瘦身”，2019年剥离了骑行品牌Mavic、2021年剥离了健康器材品牌Precor、2022年剥离了智能手表品牌Suunto。&nbsp;</p><p>1月22日，安踏旗下公司亚玛芬发布IPO公告，计划在纽交所挂牌上市。2月1日，亚玛芬体育在美国进行了首次公开募股，融资13亿美元。&nbsp;</p><p>招股书中，亚玛芬表示，并入安踏麾下后，亚玛芬的一大动作便是不断加速品牌在中国市场的渗透，拉动业绩的持续增长。&nbsp;</p><p>在安踏的经营下，始祖鸟逐渐开始与“户外”“中产”等品牌符号挂钩，地位也开始悄然转变，大步迈入时尚界，成为中产新晋顶流。&nbsp;</p><p>招股书显示，截至2023年9月30日，始祖鸟在大中华区拥有超170万会员，而2018年只有1.4万会员。&nbsp;</p><h2><strong>安踏成最大赢家</strong></h2><p>“不做中国的耐克，要做世界的安踏”——多年前，安踏创始人丁世忠的梦想，如今正成为现实。&nbsp;</p><p>毫无疑问，安踏将是此次IPO的最大赢家。&nbsp;</p><p>“亚玛芬赴美上市”被业内人士视为安踏对旗下资产的一轮赌局，若亚玛芬真能达到100亿美元身价，安踏将拿到比收购时多一倍的价钱。&nbsp;</p><p>丁世忠曾经提到对于安踏的愿景：在2025年之前，安踏要达到千亿营收。2022年，安踏营收536.5亿，同比增长8.8%，如今有了亚玛芬的加持，丁世忠离“千亿目标”更近了一步。&nbsp;</p><p>不过，需要注意的是，亚玛芬收购完成的2019年，安踏的负债就从前一年的78.54亿元升至201.57亿元，当时的收购也被称之为“蛇吞象”的举动。&nbsp;</p><p>拉长时间线，并购带来的资金压力也不能小觑。2019—2021年期间，安踏的负债总值与总资产比均在50%左右，拖累现金流、融资成本和盈利表现。&nbsp;</p><p>招股书显示，亚玛芬此次上市募资，目的是“打算使用本次发行中获得的收益，来偿还现有股东贷款项下的所有未偿借款，包括合资公司贷款、共同投资贷款等。”&nbsp;</p><p>从结果看，并购确实给安踏带来了巨大的收益，安踏在2009年对FILA的收购，就被视作教科书级别的收购案例&nbsp;</p><p>当时的安踏，已经展现出了不同寻常的野心——收购斐乐时耗资的6.5亿港元，约等于2008年全年利润的三分之二。&nbsp;</p><p>事实证明，安踏做出了正确的选择，FILA中国在2014年正式扭亏为盈，如今每年为安踏带来了数十倍的收入，并在十年内实现业绩增长百倍。&nbsp;</p><p>2023年上半年，FILA品牌收益达到122.3亿元，同比增长13.5%，经营溢利率同比上升7.2个百分点至29.7%。时至今日，斐乐已经成为除安踏主品牌之外的第二个营收规模突破百亿的子品牌。&nbsp;</p><p>业内普遍认为，收购FILA是安踏的转折点。自2009年斥巨资收购FILA后，安踏走上了买买买的道路。&nbsp;</p><p>近年来，安踏深入推进“单聚焦、多品牌、全球化”策略，即聚焦体育用品鞋服市场，用不同品牌组合覆盖不同的销售渠道、细分市场，吸引不同的消费群体。&nbsp;</p><p>2015年开始，安踏分别将斯潘迪、迪桑特、可隆、亚玛芬等国际品牌和企业收入囊中，尽管这些品牌没有像斐乐一样迅速成为安踏集团的中流砥柱，但都贡献了不俗的成绩，以较快的速度成长。&nbsp;</p><p>在2023年安踏三十周年庆典上，丁世忠定下2025年集团双千亿的目标，并解释道“安踏集团与亚玛芬集团未来实现双千亿的目标，以及亚玛芬实现5个10亿欧元的发展战略没有动摇。”&nbsp;</p><p>随着亚玛芬体育的上市，安踏未来究竟能否实现双千亿目标，值得市场期待。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Qldl7PHNisUIsBQvknPRvg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“直通IPO”（ID:zhitongIPO）</a>，作者：韩文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629860421827716</id>
            <title>抖音1月直播带货榜：与辉同行高居榜首，俞敏洪成最大赢家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629860421827716</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629860421827716</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 12:11:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 抖音直播带货月榜, GMV, 销量, 三眼查
<br>
<br>
总结: 根据三眼查提供的数据，鞭牛士发布了抖音直播带货月榜，统计和分析了带货榜TOP 20的GMV和销量等数据。2024年1月，抖音带货榜TOP 20总GMV为74.34亿元，略低于去年12月数据。本次榜单前三甲为与辉同行、米叨叨、董先生，总销售额达20.59亿，占榜单总销售额的27.7%。超半数主播连续两月出现在TOP 20榜单中。抖音电商推出的好物年货节成交额破千万直播间377个，平台日均订单量较去年同比增长75％。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>依据第三方数据平台「三眼查」提供的数据，鞭牛士推出抖音直播带货月榜，并对带货榜TOP 20的GMV、销量等进行统计和分析，呈现主播们今年1月的成绩及变化走向，以供各位从业者参考。</p><p>特别说明：抖音榜单中的销售额为已剔除直播间退货后的销售额。数据均来源三眼查Pro，仅为传递更多信息，不代表鞭牛士立场和观点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_0721a58c0277414b9635d72b2d1c7d38@000000_oswg238220oswg1080oswg2593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2024年1月，抖音带货榜TOP 20总GMV为74.34亿元，略低于去年12月数据。</p><p>本次榜单前三甲为与辉同行、米叨叨、董先生，总销售额达20.59亿，占榜单总销售额的27.7%。</p><p>超半数主播连续两月出现在TOP 20榜单中，分别是米叨叨、董先生、云上珠宝、疯狂小杨哥、木森、新疆和田玉老郑、懒猫nono、琦儿、刘媛媛、东方甄选和东方甄选美丽生活。</p><p>本月，抖音电商推出为期16天的好物年货节，官方数据显示，本次活动期间，成交额破千万直播间377个；和去年年货节相比，平台日均订单量较去年年货节同比增长75％。</p><h2><strong>前三介绍</strong></h2><p>刚成立的与辉同行成为本次榜一，1月销售额超8.89亿，领先第二名1.5亿。</p><p>自去年12月小作文风波后，董宇辉独立带队，与辉同行也取代东方甄选成为1月抖音带货榜榜首。</p><p>从详细数据看，与辉同行近30天直播39场，观看人数超6亿，累计增粉789.3万，累计销售额超9亿，累计销量1525万，转化率2.51%。</p><p>值得一提的是，与辉同行在12月26日上线，1月9日晚7点才开启首场直播。近4个小时的直播，销售额达1.33亿，总观看人数5431.36万人。</p><p>昨日，刘德华做客与辉同行直播间，场观达到4894万，销售额超5267万。</p><p>目前与辉同行直播间粉丝画像65%为女性，57%在31-40岁，从画像看，「丈母娘」粉依然偏爱董宇辉。</p><p>榜二米叨叨，1月销售额近6.54亿。</p><p>米叨叨的「米叨叨来了」账号上月排名14，本月米叨叨不仅排名跃进，销售额也环比增加160%。</p><p>相比董宇辉和与辉同行，主播米叨叨热度并没破圈，但实力却不可小觑。</p><p>截至目前，米叨叨直播间粉丝为270万，远低于与辉同行的1498万，粉丝画像中89%为女性，61%集中在31-40岁，消费偏好在100-200元间。</p><p>米叨叨主带货199元-399元的低价羽绒服，其中女装占比74%。米叨叨近30日直播16场，观看人数超5788万，累计增粉65.35万，累计销售额6.54亿，累计销量234.38万，转化率为4.2%。</p><p>今年1月，米叨叨曾四次登上单日销售额第一。在1月26日的直播中，米叨叨销售额破1亿，28日直播销售额为9970万，近1亿。</p><p>值得一提的是，去年同期，转卖羽绒服的米叨叨直播间也成为当时的销量黑马。</p><p>不过，随着羽绒服销售旺季接近尾声，米叨叨直播间热度将受到影响，也需要准备新品类。</p><p>榜三董先生，1月销售额超6.16亿。</p><p>董先生本月蝉联TOP 20榜单季军，虽销售额略低于上月，但董先生两月销售额已达12.56亿。</p><p>董先生近30日直播21场，观看人数超1.45万，累计增粉123.55万，累计销售额6.16亿，累计销量412.95万，转化率为2.84%。</p><p>而董先生本月带货销售额最高直播也是羽绒服专场直播。董先生在1月16日、20日、21日开启「中国羽绒服产业带大清仓」直播，三天销售额超过3.46亿。</p><p>此外，排名第三的董先生与排名第五的云上珠宝，在本月联合直播了羽绒服专场和年货专场。</p><h2><strong>东方甄选销售额下跌 交个朋友连续3月落榜</strong></h2><p>上月榜一东方甄选，本月排名滑落至第四。</p><p>东方甄选系依然有2个直播间入榜，分别为东方甄选主号和东方甄选美丽生活，排名分别第4和第13，总销售额近8亿，相比上月的12亿，下降三分之一。</p><p>针对东方甄选和与辉同行两个平台分流的问题，俞敏洪近日在财报会议上表示，分流并不明显，不少粉丝同时是是两边账号的粉丝。</p><p>俞敏洪认为，从销量来看，尽管东方甄选日常的流量不如与辉同行高，但是东方甄选的销量较为稳定，所以在销量上并没有受到太大的影响。</p><p>与辉同行与东方甄选系并驾，总销售额达16.82亿，占TOP20榜单的23%，从这个数据看，俞敏洪赢麻了。</p><p>上月排名第二的和田玉老郑，本月排名滑落到12，销售额为2.38亿，相比上月的8.16亿，环比下降71%。</p><p>云上珠宝本月排名维持在第5，并重回珠宝垂类第一，销售额为5.57亿。云上珠宝在本月有了「破圈」动作，上文提到的与董先生合作直播羽绒服专场，是云上珠宝开启全品类的第一站。</p><p>上月在TOP 20榜单末席的疯狂小杨哥，本月排名第6，销售额为5.28亿，相比上月2.11亿，环比上涨150%。</p><p>而交个朋友直播间连续三个月跌出榜单。除了罗永浩在逐渐淡出交个朋友日常直播，其首席主播朱萧木也在近日开启了「减龄」咖啡业务，并称未来还会留在一线，会慢慢减少在「交个朋友」的工作。</p><p>本月，「年货节」是各大直播间的主题。除了上述直播间，贾乃亮、大狼狗郑建鹏&amp;言真夫妇等都开启了年货节专场直播。</p><p>韩束官方旗舰店为本次上榜的唯一官方直播间，本月销量达1.92亿。作为韩束品牌代言人，贾乃亮在27日开启了韩束专场，销售额突破2800万。</p><p>此外，服装板块依然收到用户欢迎。除了米叨叨，维维轻奢Aires、刘11生活号、懒猫nono、琦儿、杭州四季青服装市场林宏武服饰等直播间女装销量也进一步提升。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU0MTkyNTg1NA==&amp;mid=2247534689&amp;idx=1&amp;sn=89aeb0f17c6d88835668590b4d57851b&amp;chksm=faf347620aea57181239dd4122152071341831cc19fe16a6954719a6cdf85bc53641c40f03d8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鞭牛士”（ID：bianews8）</a>，作者：鞭哥，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629859090926849</id>
            <title>大模型这把“火”，烧到了人形机器人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629859090926849</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629859090926849</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 11:34:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大模型, 人形机器人, OpenAI, 融资
<br>
<br>
总结: 近期，微软与OpenAI正在洽谈参与人形机器人公司Figure的新一轮融资，显示出对人形机器人的高度看好。人形机器人作为大模型的重要硬件载体，在生成式AI发展中扮演着重要角色。OpenAI不仅投资了Figure，还在过去投资了1X Technologies，展示了对人形机器人领域的长期热情。大模型的出现为人形机器人带来了感知能力和思考决策能力的提升，使其在目标识别、避障、任务完成等方面具备更高的精确度和知识完备性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>如果大模型是雷神之锤，那么适合它的钉子在哪？过去一年里，所有人都在急切地寻找这个问题的答案。人形机器人，可能是所有科技公司为数不多的一个共识。</p><p>近日，据外媒报道，微软与OpenAI正洽谈参与人形机器人公司Figure的新一轮融资，本轮融资金额最高可能达5亿美元。</p><p>这已经是OpenAI出手投资的第二家人形机器人公司。这并不是孤例。几乎所有布局大模型的人和公司，都在研究人形机器人有着浓厚的热情，并投入了研究资源。从英伟达到谷歌，从亚马逊到Meta，甚至包括马斯克，莫不是如此。</p><p>作为一个曾经经历几度起伏的高科技技术，市场对人形机器人的热情被AI 大模型彻底“点燃”。正如很多人预期的那样，在在生成式AI通过AGI（人工通用智能）的道路上，人形机器人是不可或缺的重要硬件载体。</p><p>人形机器人，正在重新回到熟悉的聚光灯下。</p><h2><strong>/ 01 / 机器人热情由来已久</strong></h2><p>此次投资Figure，并不是OpenAI第一次投资人形机器人公司。去年3月，来自挪威的人形机器人初创企业 1X Technologies（简称：1X），获得了一轮由 OpenAI 创业基金领投的 2350 万美元融资，成为了 OpenAI 投资的第一家硬件公司。</p><p>OpenAI的初创企业基金全称是“OpenAI Startup Fund”，投资方向更侧重于率先实现AI技术落地的方向。这也是OpenAI投资1X的重要逻辑。OpenAI一名高管曾公开表示，“投资1X瞄准的时机是其机器人硬件已经成熟，能够在AI的加持下开拓更广泛的劳动力市场。”</p><p>如今，再次加注机器人赛道，说明OpenAI对人形机器人赛道的高度看好。作为人形机器人领域领先的创业公司，1X和Figure都已经推出了人形机器人的产品。</p><p>其中，1X共有两款机器人产品，工作机器人EVE和正在研发的家用双足机器人NEO。而Figure也在去年发布了第一款通用人形机器人Figure 01，目前Figure已经与宝马达成协议，将在汽车制造领域部署“通用人形机器人”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_4ca977ca52514257a06ea12cdb064f0e@12671958_oswg1217458oswg1200oswg1191_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">机器人NEO</p><p>事实上，OpenAI对人形机器人的热情由来已久，比大家想象得更高，甚至OpenAI还一度专门在内部成立了一个机器人部门。</p><p>早在2017年，OpenAI的机器人团队，就发布过用于模拟机器人控制的开源软件Roboschool。2018年，团队研发出来的机械臂已经能自如地“盘核桃”，即灵活把玩木块。当然，OpenAI机器人团队最著名的研究，是它研发的机械手，单手就能拧魔方：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_55e3ea1c1aa841d5a9f0bdf7f5a2ccb6@12671958_oswg237840oswg1280oswg708_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，对人形机器人情有独钟的大模型企业还不止OpenAI。一个有趣的现象是，几乎每一个在大模型领域有所建树的企业，都或多或少地布局了人形机器人。</p><p>就拿谷歌来说，去年10月DeepMind发布RT-X机器人大模型，并开放训练数据集Open X-Embodiment。今年1月，谷歌DeepMind团队和斯坦福大学华人团队合作研发的能炒菜、做家务的通用机器人Mobile ALOHA刷屏全网。</p><p>至于马斯克就更不用说，去年7月成立了一家名为X.Al的人工智能公司，今年年底，特斯拉推出了人形机器人擎天柱，并有望在明年实现交付。</p><p>AI大模型落地过程中，人形机器人究竟扮演着怎么角色，能够受到这么多的青睐？</p><h2><strong>/ 02 / 人形机器人，AGI的“答案”？</strong></h2><p>在说大模型与人形机器人关系之前，我们需要先对什么是人形机器人有一个认知。</p><p>必须明确一点的是，机器人并不是一个新兴事物。在人形机器人出来之前，工业机器人已经是一个超过500亿的市场，并广泛应用于汽车、3C、纺织、包装等行业。</p><p>但是工业机器人也有很明显的弊端，就是通用性不足。传统的工业机器人并不能直接使用，需要被系统集成商集成后使用。机器人的系统集成不仅需要结合对客户工艺的理解高度定制，同时也是严重依赖工程师的经验。这注定了工业机器人适用于大规模、重复性生产的工作。</p><p>与其说，工业机器人是机器人，倒不如说其更像是自动化设备。在这一点上，人形机器人无疑更接近我们对机器人的理解。</p><p>人形机器人，顾名思义就是形态更接近人的机器人。但外在的形态不过是表象，其内核的特点是机器人的智能性和通用性。之所以选择“人形”，只是因为我们活动的世界是为人的身体所创造的，人的形态可以操作一切工具，具有最广泛的适应性。</p><p>从物理维度上说，人形机器人由三个模块组成，分别是“肢体”“小脑”和“大脑”，其中“肢体”由灵巧手、传感器等一系列硬件组成，“小脑”负责运动控制，“大脑”则主导机器人的环境感知、推理决策和语言交互。</p><p>而大模型的出现，将语义理解能力和推理生成能力引入其中，相当于给人形机器人换了个“大脑”。 大模型对人形机器人的提升主要体现在两个方面：感知能力和思考决策能力。</p><p>先说感知能力，大模型的强拟合能力使得人形机器人在进行目标识别、避障、三维重建、语义分割等任务时有可能实现更高的高精确度。举个例子，现在AI已经可以做到识别障碍物，但是如果路边有个人举个牌子，说前方桥断请绕行。过去的AI很难理解这种情况，但基于大模型的人形机器人却有可能识别、理解这些信息。</p><p>思考决策能力的意思是，人形机器人具备较好的知识完备性，能够把一个指令拆解成多个子任务和子指令，在不同场景去完成各种任务。比方说，你和机器人说“把饭热一下”，它知道要去找微波炉。</p><p>随着谷歌、英伟达等公司对大模型+机器人探索的深入，上述积极影响也得到了证实。2022 年 12 月，谷歌发布了RT-1模型。这是一个基于机器人数据的端到端模型，输入端是一小段图像序列和用文本描述的任务，输出端是动作指令，包括7个维度的手臂动作指令、3个维度的基础移动指令和1个维度的状态切换指令。</p><p>研究人员让机器人执行了超过 700 项任务，结果显示:在之前见过的场景、之前未见过的场景、被干扰场景、背景更换场景，搭载 RT-1 模型的机器人都展现出了更高的成功率。</p><p>值得一提的是，这是机器人首次通过庞大的、多样化的、任务无关的数据，展现出泛化性，执行了一些未曾见过的任务。</p><p>去年7月，谷歌发布了RT-2，这是一个视觉—语言—动作模型。在这个模型里，谷歌将参数量从35M提高到55B。研究人员对RT-2模型进行了和RT-1一样的测试。结果显示，RT-2的理解能力、推理能力、针对未知场景的泛化能力都显著优于RT-1模型。</p><p>可以说，基于大模型的AI技术让人形机器人通用化变成了可能。而人形机器人作为一个硬件载体，也让生成式AI距离AGI的目标越来越近了。</p><h2><strong>/ 03 / 重新回到聚光灯下</strong></h2><p>尽管引入大模型后拥有了“常识”，并带来了一定的泛化能力，解决了自然语言理解和任务规划的两大难题，也有越来越多公司发布人形机器人，似乎这一切离我们越来越近了。但我们必须清醒认识到：人形机器人距离真正落地仍然有很长的路要走。</p><p>大模型对人形机器人智能化的突破固然可喜，但并不解决机器人硬件层面的难题。人形机器人的操作能力和移动能力需要借助硬件本体的硬件和算法来实现，但在过去50年的人形机器人研究历程中，这个难关一直没有被攻克。</p><p>比如，扫地机器人能通过底盘滑动前行，四足机器狗可以靠四肢保持稳定和平衡，但人形机器人只有两条腿，行动时只能依赖一条腿保证整个身体的稳定和平衡。大模型对物理运动能力的帮助是有限的。</p><p>对于人形机器人公司来说，另一大挑战是数据。人形机器人的模型训练需要大量决策数据做支撑，如果数据不够，输出的结果会容易漂移，成功率也会受影响。</p><p>目前，遥操作数据是各家机器人收集数据的重要方法，操作逻辑是先学习和分解人是怎么做到的，然后对应机器人要怎么做到。由于采用的是真实世界数据，数据质量最高，但采集成本也很高。比如，谷歌用于训练 RT-1 和 RT-2 的机器人数据是历时超过17个月在13个机器人上收集而来。当年，OpenAI解散了旗下的机器人团队，获取收集难度大就是一个重要原因。</p><p>这也是大模型企业都在布局人形机器人的原因。借助机器人的硬件本体，AI可以更多的接触外界信息，这些数据也有反哺AI算法的可能性。比如，特斯拉的自动驾驶汽车在高速路上积累的数据，哺育了 FSD 的算法系统，提供了最基本的数据基础。</p><p>尽管有着种种问题，但还是无法阻挡越来越多大模型公司冲入人形机器人赛道。很多人把去年称为，人形机器人真正产业化的元年。但已经少有人记得，2016年那波人形机器人热潮，潮水褪去，最后活下来的所谓人形机器人公司寥寥无几。</p><p>当一项超出想象的新技术开始真正走向商业化，面世之初的震撼会很快消退。参与公司需要一边接受商业规律的检验、一边推动技术走向成熟。个人电脑、互联网行业都经受住这样的考验，进而重塑了整个世界。人形机器人曾几度突围、几度停滞，现在借着大模型的风口，新一批公司又到了这个阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_b32c1cca29694d1e8555c418e3fd7d0e@12671958_oswg38806oswg1053oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>免责声明:本文（报告）基于已公开的资料信息或受访人提供的信息撰写，但读懂财经及文章作者不保证该等信息资料的完整性、准确性。在任何情况下，本文（报告）中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/mg28Wp_6HHkym_3kcSQWkw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读懂财经”（ID:dudongcj）</a>，作者：读懂君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629855219974408</id>
            <title>手机屏幕进入“军备竞赛”阶段，但用户将从中受益</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629855219974408</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629855219974408</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 11:34:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能手机行业, 屏幕峰值亮度, 视觉体验, HDR内容
<br>
<br>
总结: 近年来，随着智能手机行业的发展，国产手机的屏幕峰值亮度不断提升。高屏幕峰值亮度可以提供更好的视觉体验，抵抗外界光线干扰，并在显示HDR内容时带来更真实的沉浸感。然而，目前原生HDR内容有限，超高的屏幕峰值亮度对大多数用户来说并无太大意义。手机厂商应该注重屏幕质量、色准、功耗等方面的差异化竞争，而不仅仅局限于屏幕亮度参数。同时，屏幕护眼功能也是用户关注的重点，高频PWM调光技术可以提供更好的护眼效果。然而，LED照明灯具的相关标准并不能完全适用于手机屏幕，评估结果可能存在差异。因此，厂商在护眼功能上的持续优化需要考虑用户的实际需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着近年来智能手机行业中国内屏厂的“崛起”，如今诸多国产手机的屏幕峰值亮度已经从此前的1500nit升级到普遍3000nit左右，部分旗舰机型的屏幕峰值亮度甚至达到了4500nit以上。如此高的屏幕峰值亮度虽然对于吸引关注度有一定作用，但同时也产生了一些争议，有观点就认为片面强调峰值亮度对于实际使用并无太大好处，甚至可能是陷入了“仅参数升级”的迷局。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_7db24713028f4bb08732863453d6f483@000000_oswg19500oswg550oswg259_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，技术的进步始终会存在边界效应，当达到一定阙值后，用户对此的敏感程度就必然有所下降。但如果仅凭此就否定技术升级的必要性，显然就有些“矫枉过正”了。</p><p>对于用户而言，手机屏幕的亮度参数确实有一定参考意义。例如更高的屏幕亮度能更好抵抗外界光线的干扰，帮助用户在强光下依然清晰地看到屏幕中的内容，提供更好的视觉体验；更高的峰值亮度则有助于在显示HDR内容（视频或游戏）时，为用户带来更加真实的沉浸感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_75e6295eb89c4c7da9f1a37cc2bb7e9e@000000_oswg31130oswg550oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且值得一提的是，如今的旗舰手机基本都已支持HDR视频拍摄，因此屏幕提供更高的亮度也能够帮助用户事实查看拍摄效果。所以对特定用户群体而言，这些具备更高亮度的屏幕不仅在参数上好看，同时也更具备实用价值。</p><p>不过需要注意的是，目前原生HDR内容并不丰富，仅在数量相对有限的视频、游戏中（例如各视频流媒体平台的HDR专区）才能体验到由此带来的视觉体验提升，甚至部分HDR内容还可能是由“算法优化”实现。因此对于大多数用户来说，超高的屏幕峰值亮度现阶段或并无太大意义。</p><p>而对于手机厂商来说，一味陷入屏幕亮度参数的“军备竞赛”，本质上其实也是在进行无效竞争，并不能体现自身产品的差异化。毕竟真正的差异化竞争应该是来自多个方面，包括且不限于屏幕质量、色准、功耗等，如果仅强调亮度，不仅可能会造成资源浪费，甚至还会导致真正吸引用户的点被忽略。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_ac5ca4e8d8e8456d8e6c854607a95c66@000000_oswg30519oswg550oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于屏幕来说，亮度显然并不是全部，其还有更多值得关注的地方。以如今手机屏幕的护眼功能为例，目前在配备OLED屏幕的机型上，大多采用了高亮环境使用类DC调光、低亮环境应用高频PWM调光的策略。包括vivo X100系列在内的部分机型甚至还加入了“全高频调光”功能，即在全亮度场景下支持2160Hz高频调光，并且SVM频闪指标最低可达0.03。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_519ebfd1233d45f8917e9961891c3078@000000_oswg33752oswg550oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此前，荣耀方面率先在荣耀90系列机型上配备了“零风险”调光护眼屏，即采用3840Hz超高频PWM调光技术，就曾引发了诸多关注。这一亮点很快就有其他厂商跟进，例如Redmi的K70和K70 Pro，就同样采用了支持3840Hz超高频PWM调光的屏幕。而所谓的“零风险”，实际上是根据IEEE 1789和GB/T9473-2017标准，调光频率在3125Hz就可以视为排除频闪等对于用户用眼健康的风险，并免除认证考核。而几乎所有厂商在屏幕护眼方面的开“卷”，事实上就是推高标准，使得用户获得了更好的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_0bd1d8b7a611434ea3e6947d0be5d843@000000_oswg21299oswg550oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要注意的是，IEEE 1789和GB/T9473-2017并非是专为电子产品的屏幕制订，而是属于LED照明灯具的相关标准，是以LED灯具的高频PWM调光来对手机屏幕进行类推。虽然也有一定参考价值，但实际效果还有待商榷，毕竟两者之间存在着一定的差异。毕竟用户并不会直视灯具的光源，却是直视屏幕，而这一点差异就可能会造成评估结果的不同。</p><p>荣耀方面在此前推出支持3840Hz超高频PWM调光屏幕的机型后，在不久前发布的Magic6系列上，将这一参数也提升到了更高的4320Hz。从积极的角度来看，这或将促使其他厂商以更为积极的态度跟进，在护眼功能上持续优化。但如果从另一方面来看，在3840Hz超高频PWM调光已是“零风险”的情况下，4320Hz超高频PWM调光又达到了怎样的高度，未来是否会面临“仅参数升级”的挑战，用户是否会愿意为这样感知不强的功能买单？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_13773500634b4dcf899b8df3fa64c8d5@000000_oswg22408oswg550oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，技术的进步总是伴随着一系列体验的升级，但这种提升并非是无限制的，始终会存着边界效应。以屏幕峰值亮度和高频PWM调光为例，这些参数的提升必然会在一个阶段有效提升了用户对于屏幕显示效果、视觉舒适度等方面的体验，但当这些参数提升到一定程度后，可能就不会再带来明显的差异。</p><p>与屏幕显示相关参数类似的还有手机快充，在此前峰值快充功率的“军备竞赛”中，手机厂商竞相推出了具备更高功率的产品，这一参数甚至一度飙升到了200W以上。但随着后续用户对于快充速度的感知达到阙值，如今又回归理性，厂商最终也在成本、充电功率、充电速度方面找到了平衡点。这实际上也表明，手机厂商对于此类“军备竞赛”并不是毫无察觉，同样也会随时根据市场关注度和用户需求进行调节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_d03e03a307c34d0c8ba45929b700ed38@000000_oswg11978oswg550oswg379_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于厂商而言，这种在技术方面的“军备竞赛”实际上是一件好事，毕竟其将促使厂商在市场竞争的压力下，更注重用户体验和技术创新，以满足用户的需求。而对用户来说，厂商这种持续在不同方向开“卷”的策略，实质上也是让用户受益，并能够以更低的价格获得更好的产品。毫无疑问，这也是推动产品不断进化的重要原因之一。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649857620&amp;idx=4&amp;sn=f46703dd8d873c1298303c0362f00a82&amp;chksm=866c404d99b285194553c9ac88734d089531d51524b2ed5ba112573023f1a88f1991e369ee71&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629868531728643</id>
            <title>她用十年打造全球最大设计独角兽，要和 Adobe 掰手腕</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629868531728643</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629868531728643</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 11:33:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Google, Canva, Melanie Perkins, 设计平台
<br>
<br>
总结: Canva是一家设计平台公司，由Melanie Perkins创立。该公司在全球范围内拥有庞大的用户群体，并且在疫情期间取得了巨大的成功。Canva的愿景是为全世界赋予设计的能力，让每个人都能够设计出他们想象中的任何东西。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当 Google 打出「五倍工资」和你抢人才，你会怎样应对？&nbsp;</p><p>Melanie Perkins 的选择是做了一份名为《拯救戴夫（Save Dave）》的 PPT：&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_03059476692a4b7d86baad8d310e7450@46958_oswg127059oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《拯救戴夫》部分页面，由「The Information」整理&nbsp;</p><p>这份有点「中二」的文档，不仅把戴夫「拯救」了出来，还颇贴切地描绘了 Canva 团队的底色。按「戴夫」后来说的：「才华洋溢、充满干劲、富有远见、信念坚定，也夹杂着健康份量的厚脸皮和古怪。」&nbsp;</p><p>创立于 2012 年的设计平台 Canva（可画），如今已成为全球其中一家最具影响力的独角兽公司。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_7fd0b36bb321437896ad4df0e74f3259@46958_oswg102130oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Canva 三位联合创始人&nbsp;</p><p>去年，Canva 的年营收高达 20 亿美元，月活用户超过 1.5 亿，其估值还曾在疫情线上协作趋势的推动下冲至 400 亿美元（现回归至 255 亿美元）。&nbsp;</p><p>难得的是，规模的扩大并未没有改变它结合了敏捷高效和关怀的管理文化。&nbsp;</p><p>同样不曾走偏的，还有 Canva 的愿景。Canva CEO Melanie Perkins 说：&nbsp;</p><blockquote><p><strong>我们对 Canva 的抱负是为全世界赋予设计的能力。 我们的意思真就跟字面上说的一样 —— 我们想让每一个人都设计出他们可想象出来的任何东西，无论他们说的是什么语言，用的是什么设备。&nbsp;</strong></p></blockquote><h2><strong>从澳洲到硅谷，被拒绝了 100 次的年轻人&nbsp;</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_1d26b98b08c046feb34f6a1ae4cfa4e2@46958_oswg52758oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Melanie Perkins&nbsp;</p><p>在 2005 年，当不少大学生还在大学里兢兢业业地学习着 Photoshop、InDesign 时，刚升大一的 Melanie Perkins 已经开始教别人怎样用 Adobe「全家桶」了。&nbsp;</p><p>虽然这「技能差」给 Perkins 带来了一些收入，但她还是觉得整件事很离谱：&nbsp;</p><blockquote><p><strong>人们得花一整个学期来学习各种按钮，这太荒谬了。&nbsp;</strong></p></blockquote><p>她渴望做出能简化让整个设计流程的软件，但这个项目对于当时只有 17 岁的她来说也太大了。&nbsp;</p><p>Perkins 没有被「庞大」吓退，而是以小切入，从做校刊开始。&nbsp;</p><p>她和当时的男友 Cliff Obrecht 往家人和朋友借钱，用了两年时间搭建出设计平台 Fusion Books。这个拖拽式的设计工具随后成为了澳大利亚最大的年刊公司，还扩张到了法国和纽西兰。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_6d19f0666dd14c9282f64bc35bdad641@46958_oswg66902oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">大学时期的 Melanie Perkins 和 Cliff Obrecht&nbsp;</p><p>有了这次成功，两人开始勇闯硅谷，想为那个更大的愿景寻找投资。&nbsp;</p><p>Perkins 经常说，他们在找到投资前，在硅谷给人拒绝了超过 100 回。&nbsp;</p><p>回头看，这也不意外。&nbsp;</p><p>正如「The Information」所言，Perkins 和 Obrecht 不是常见的那种科技公司创始人 —— 俩人都没有技术背景，公司还在离硅谷巨远的澳洲，投资人还特别不喜欢俩创始人是情侣关系（「闹分手怎么办？」）。&nbsp;</p><p>甚至当 Perkins 真正约到对他们想法感兴趣的著名投资人 Bill Tai 时，Perkins 还「实力」证明俩人真是「硅谷门外汉」：&nbsp;</p><blockquote><p><strong>我拿着我的打印版提案去赴约，我那时还不知道这很不酷。 当时他问我有没有 iPad，我说没，然后就翻着我那叠厚厚的纸质提案，尝试去解释出版业的未来，我们要如何去和那些大公司竞争。&nbsp;</strong></p></blockquote><p>Perkins 在播客「How I Built This」中分享道。&nbsp;</p><p>当时，她以为 Tai 根本就不感兴趣，因为他整个过程都在用手机，「我尴尬极了，觉得自己是世界上最大的失败者」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_419b5ab99d31443da9f924ea4d1cc0cf@46958_oswg56196oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Bill Tai&nbsp;</p><p>然而，Tai 不是不感兴趣，他当时拿着手机忙，原来是在给 Perkins 搭桥连线。回家后，Perkins 收到 Tai 的电邮：「如果你能建立一个技术团队，我很乐意投资。」然后还给她找来 Google Map 创始人 Lars Rasmussen 做技术顾问。&nbsp;</p><p>在 Rasmussen 看来，他在 Google 合作过的 Cameron Adams 是第一人选，而 Adams 的确也成为了 Canva 的联合创始人。同时，Perkins 也想请另一位 Google 工程师 David Hearnden，于是就有了文章开头的《拯救戴夫》PPT。&nbsp;</p><p>至此，Canva 总算是组队成功了。&nbsp;</p><h2><strong>都说 Canva 改变了设计，它到底改变了什么？&nbsp;</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_2da39a8db5c94ac7926314229b464c6f@46958_oswg51765oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>每秒 200 个新设计。&nbsp;</p><p>Perkins 最近在《彭博社》采访中分享，这就是 Canva 上新设计产生的速度。&nbsp;</p><p>前 Greylock Partners 投资人 Kevin Kwok 会在 2021 年撰写长文分析，为何 Canva 和 Figma 能在 Adobe 的巨大市场影响力下闯出一条新路 —— 因为这两家公司都找到新的「原子概念」。&nbsp;</p><p>「原子概念」是一个产品的核心，也是产品搭建的底层。它的抽象层级应该和应用场景以及工作流紧密相扣。&nbsp;</p><p>在 Kwok 看来，Photoshop 的本质是对图片的调整，其原子概念是像素，用户能以像素级别的方式来「修图」。而 Illustrator 的原子概念是矢量。这些都是特别细的单位，也是专业设计师需要的。&nbsp;</p><p>然而，随着市场营销从线下走到线上社交媒体，市场团队开始需要快速便捷地对物料进行微调，测试不同渠道对不同物料的反馈。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_3aeaf65089da42b28998f846fd07e1b5@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Canva 可根据不同社交媒体平台「自适应」调整&nbsp;</p><p>这些人需要的不是像素级别对物料的调整，可能就是在设计基础上对少部分文字、图像等元素的修改。&nbsp;</p><p>这也是 Canva 擅长的。&nbsp;</p><p>Canva 的原子概念不是像素，而是模版（template）和部件（component） —— 用户可以自己在平台上挑选各种模版，也可以在公司原有设计好的模版上增减图像或文字元素。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_24f9ccb20b9a4b858ffe52aaa565c439@46958_oswg26972oswg800oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自 Kwokchain&nbsp;</p><p>Perkins 最开始也许没看出这些概念上的差异，但她的确感受到整个设计流程是多么繁复。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_6e2c882b912043daba3353b7368a4bc4@46958_oswg44968oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Canva 商业计划中描绘的 「专业设计流程 」，来自 Canva&nbsp;</p><p><strong>（做校刊时，老师学生）这些完全没有设计经验的人，会被寄望能做出看起来很专业的设计。&nbsp;</strong></p><p>从 Canva 2013 年版本的商业计划书解释，Canva 就是要把让用户「安心做设计」。而找图，裁图，找字体，找装饰元素这些杂活，平台都帮你准备好👇🏻&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_196a55a1e04c40dbaaa5f7d5ec53240e@46958_oswg47989oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Canva 商业计划，2013 年版本，来自 Canva&nbsp;</p><p>一如 Kevin Kwok 分析，正因为找对了「原子概念」，Canva 对模版和素材的重视程度远高于其他竞品，甚至为其打造了交易平台和社区：&nbsp;</p><blockquote><p><strong>除了提高了产品的价值，它还巩固了 Canva 的平台网络效应。 越来越多创作者通过在 Canva 上卖组件来赚钱，它也巩固了 Canva 作为一个拥有最强大生态系统的工具的地位。&nbsp;</strong></p></blockquote><p>Canva「自产」的预制素材能满足部分人的需求，但整个生态产出的预制素材，也许可以满足近乎所有用户需求。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_77ab8bfbb043437c8a168154f91bfff8@46958_oswg21714oswg800oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来自 Kwokchain&nbsp;</p><p>产品的成功，除了理念策略要正确，执行更是关键。&nbsp;</p><p>Perkins 从一开始就很确定，软件一定不能激发「恐惧」。&nbsp;</p><p>2013 年，当时 Canva 团队已经就产品捣鼓了一年，投资者也在施压要看成品，但 Perkins 看到了一个很严重的问题 —— 她们想要的目标用户，也就是非专业设计师用户，他们在面对 Canva 时「按个按钮都害怕」。&nbsp;</p><p>领投了 Canva 种子轮的 Blackbird Ventures 创始人 Rick Baker 回忆道：&nbsp;</p><blockquote><p><strong>Mel 当时承受了相当大的压力，但她很稳：「不，如果我没法对这产品感到自豪，我就不会发布它。」&nbsp;</strong></p></blockquote><p>Perkins 后来设计了一些特别的教学指引：去邀请用户从素材库拉一顶帽子戴在猴子头上，或者是把一些图案的颜色换成自己喜欢的。&nbsp;</p><p>这些小挑战任务充满趣味性，很个性化，甚至还有点傻。&nbsp;</p><blockquote><p><strong>我们一直在优化这个体验，直到我们可以让新用户快速上手，五分钟就能设计出一个东西来。&nbsp;</strong></p></blockquote><p>在 Felicis Ventures 合伙人 Wesley Chan 看来，Perkins 对让用户上手时间的「苛求」，就跟 Google 创始人 Larry Page 和 Sergey Brin 拿着秒表在算搜索反馈时间一样，尽可能地减少交互摩擦。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_a69de0c21f38421bbf82590ae0c2dbb0@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在一代接一代的迭代后，Canva 已经拥有庞大的模版库，囊括了大部分线上创作情景，从平面到 PPT 到视频统统涵盖，不变的是对简单和直觉性交互的坚持：&nbsp;</p><p><strong>和一开始就给你 1000 个按钮相比，我们只会在你需要的时候才展示出那些工具。 如果你想添加一个表格，你可以直接搜表格，然后添加到你的页面上。然后，你就会得到编辑一个表格所需要的所有的按钮。&nbsp;</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_d17841e40447438eb691a01aab972c64@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>一家不做「十年计划」的公司&nbsp;</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_5e0f8450ecb0480db7ba466068567686@46958_oswg99443oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当「The Information」记者问 Perkins，她希望 Canva 十年后能做到什么程度时，她没有直接回答，而是提起了 Canva 已经公布的「两步计划」：&nbsp;</p><p><strong>第一步：建立世界上其中一家最有价值的公司。 第二步：尽我们所能去做好事。&nbsp;</strong></p><p>而在 Perkins 看来，这应该是一个 50 年的计划。&nbsp;</p><p>Perkins 就是这样一个一直走在自己赛道里的人，因远见和坚定著称。&nbsp;</p><p>迪士尼 CEO Bob Iger 也是 Canva 的投资人之一，他认为 Perkins「敢于承担大胆的战略性风险」，同时也「有预见挑战的能力」：&nbsp;</p><p><strong>他们规避了许多以这种速度快速扩张规模和普及度的公司会犯的错误。&nbsp;</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_6249745e0cd044358615f41ef4dcb25f@46958_oswg54204oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Bob Iger 于 2023 年成为 Canva 的投资人和顾问&nbsp;</p><p>现在，Canva 内部有一支专门的「气氛队（the vibe team）」来照顾员工，让大家更开心，「大家可能会光脚在办公室穿行……每天一起吃午餐」，给人感觉非常「早期 Google」。&nbsp;</p><p>但在员工眼中，和 Perkins 合作也不是只有快乐轻松，有时候她会在凌晨两三点还在发信息：&nbsp;</p><blockquote><p><strong>我不太确定她是怎样做到的，但她好像知道 Canva 里发生的一切，直到现在还是这样。&nbsp;</strong></p></blockquote><p>当 AI 大潮袭来，Perkins 决定要入场。&nbsp;</p><p>那是一个艰巨的任务，Perkins 六月确定要做，十月就上线，这几乎要求整个公司都必须快速调动起来。而且，新产品是要推给 1.5 亿用户，所以质量也得有保证。&nbsp;</p><p>这一切加起来让项目变得异常困难，「但 Mel 从来都不会害怕」。&nbsp;</p><p>2023 年 10 月，Canva 顺利推出一套 AI 设计工具 Magic Studio：从扩图、视频生成、品牌文案撰写到自动将 PPT 制作成不同语言版本的功能，Canva 的 AI 工具一如既往地覆盖众多领域。&nbsp;</p><p>毕竟，现在面对的不止是已经开始推出「简易版」免费设计工具 Adobe Express 的 Adobe，微软的办公全家桶也在其中。&nbsp;</p><p>前年，Canva 正式推出 Canva Docs，被视作是对 Word 这类文本编辑器的挑战。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_81db10365b2f4bc0b0f7a89abc6d0e9c@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在 Perkins 看来，这还是和 Canva 最初诞生时和 Adobe 的关系一样 —— 它不是要抢走 Adobe 的用户，而是要帮助那些可能没资源用 Adobe 产品的其他用户。这是在填补一个空缺。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_12f52c1e3a024f9b83b68137c2e25cd6@46958_oswg37444oswg1080oswg807_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Canva 商业计划，2013 年版本，来自 Canva&nbsp;</p><p>Canva Doc 不是要替代 Word，而是「填补市场的一个空间，介乎于基本的文字处理器和复杂的设计工具之间」。&nbsp;</p><p><strong>Perkins 很懂产品……她对于市场以及其走向有很深的认知。&nbsp;</strong></p><p>迪士尼的 Bob Iger 如此评价道。在他看来，Canva 用户在未来十年做到 10 亿级体量，并不是没有可能。&nbsp;</p><p><strong>她有统治世界的欲望。 这听起来可能非常负面，但你得明白，我现在用这个说法的情景，其实是非常正面的。&nbsp;</strong></p><p>Canva 的「首席布道官（chief evangelist）」Guy Kawasaki 说道。&nbsp;</p><p>Kawasaki 是硅谷风险投资家和作家。&nbsp;</p><p>同时，他也是乔布斯的好友，著名的苹果「首席布道官」。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P4fxn41b-iWMjBbdBS9Hwg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“APPSO”（ID:appsolution）</a>，作者：方嘉文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629854844289283</id>
            <title>喜迎reCAPTCHA收费，不用再与验证码斗智斗勇了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629854844289283</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629854844289283</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 11:31:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 互联网产品, 免费转付费, reCAPTCHA, 验证码
<br>
<br>
总结: 谷歌宣布将reCAPTCHA从免费转为付费，每月免费验证额度从100万次缩减至1万次，引发网友喜悦。reCAPTCHA是一种验证码系统，通过让用户标注特定目标来训练AI模型。验证码的出现提高了黑产使用互联网服务的门槛，同时也为互联网厂商保护账号安全提供了一种解决方案。验证码与杀毒软件、防火墙类似，是产生AI训练语料资源的前置步骤。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>互联网产品从免费转为付费，对于任何一家厂商而言无疑都是一次大考，稍有不慎就可能会口碑下降、用户流失。所以如何以更怀柔的方式让用户付钱绝对是一门学问，毕竟习惯了免费后突然又要从荷包里掏钱，几乎必然会沸反盈天。然而日前谷歌方面突然宣布reCAPTCHA将于2024年4月1日进行调整的消息，却让不少网友直呼喜大普奔。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_f18ecf3cdb2145ca96259b1cf8214601@000000_oswg32770oswg600oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据谷歌方面向网站站长发送的邮件显示，reCAPTCHA企业版/免费版的免费验证额度将从每月100万次缩减至1万次，同时将r其免费版本改名为reCAPTCHA- Lite。谷歌会对超过1万次的部分进行收费，每增加1000次调用就需支付1美元，并推出了新的reCAPTCHA标准版本订阅服务，每月8美元即可调用最多10万次reCAPTCHA。</p><p>有的朋友可能不清楚reCAPTCHA究竟是什么。其实它就是大家上网时，可能会在不同网站看到“请证明你不是机器人”的验证码，正就是它会让你必须在九宫格里准确选到红绿灯、路牌、自行车、消防栓等目标。因此与验证码斗智斗勇，向网站证明自己并不是机器人，几乎是每一位网民上网的“日常任务”。</p><p>甚至在全球知名CDN服务商Cloudflare发布的报告中就显示，“人类每天花大约500年的时间来解决验证码——浪费时间并制造挫败感。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_d7d2791269934cce869c50ce8a3c58b7@000000_oswg41927oswg575oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此次谷歌将reCAPTCHA的免费额度降低99%，每月仅1万次验证的免费限额，可以说只要稍有规模的网站都能轻轻松松突破。显而易见，收费会导致使用reCAPTCHA服务的网站大幅度减少，未来网民遇到各种奇形怪状验证码的概率自然也就会下降，所以喜迎谷歌收费还真不是开玩笑。</p><p>不过大家遇到谷歌reCAPTCHA的可能性降低，并不意味着图片验证码这一体系就会彻底消失。</p><p>验证码这一技术之所以会被提出，盖因互联网世界垃圾信息泛滥，各种自动化工具无时无刻不在攻击互联网厂商、个人站长，乃至普通用户的数据资产。而验证码的核心理论就是区分正常人与机器，所提出的问题要容易被人解答、并让机器无法解答。然而验证码作为一个反向的“图灵测试”，如果机器解读验证码能力的提升，也是人工智能取得技术进步的一种体现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_3f24aca61e8241c8bba4c57f68c3defa@000000_oswg14393oswg600oswg176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>海量网友每天辨识验证码上的内容，本质上就是数据标注的一种。本世纪初，卡内基梅隆大学的Luis von Ahn有感于雅虎邮箱垃圾邮件泛滥的现状，曾提出了一种假设，“如果人类与机器各有擅长，能不能利用验证码系统，让人类和机器共同解决问题呢？”因此他在2007年参与创立reCAPTCHA，并在2012年将这家公司卖给了谷歌。</p><p>“选出下图中的xxx”这类验证码，虽然表面上是让用户标出特定目标，但背地里是却借助用户积累的数据来训练自己的AI模型。有了超大数量级的数据标注，谷歌的自动驾驶自然进步飞速。其实谷歌对这件事情也承认的很痛快，其曾在reCAPTCHA官网公开表示就是要用网友的力量标注数据，进而为深度学习技术提供燃料。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_fe9e35abba584d41a449abc82044fee5@000000_oswg27961oswg600oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不得不说，让网友用验证码来做数据标注是一个相当天才的解决方案。由于黑客希望攻破验证码系统来实现批量化的推送垃圾广告、打造机器人水军获利，而互联网厂商则有保护账号体系安全和稳定的需求，双方的攻防也成为了互联网世界亘古长存的现象。但黑产毕竟是一个典型讲求成本收益的“生意”，只要收益不能覆盖成本自然就会知难而退，所以验证码的出现就是抬高了黑产使用互联网厂商正常服务的门槛。</p><p>随着AI大模型、乃至AI Agent的发展，区分人类与机器的需求不仅没有减少，反而还在不断增加。因为互联网厂商、个人站长设计的服务是要提供给能挖掘变现潜力的人类用户、而不是机器人，毕竟人类用户有从免费到付费的转化空间，但没有财产权的人工智能显然无法让厂商赚到钱。要不然马斯克当初收购Twitter时，为什么一直以机器人账户泛滥为由，要求与Twitter重新商讨收购价格。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_afee373a446542cda86caf6de9d16725@000000_oswg21183oswg600oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在某种意义上，验证码其实与杀毒软件、防火墙是同一类产品。看看目前卡巴斯基等厂商的现状就知道，单纯做杀毒软件几乎是没有未来的。与此同时，数据标注又是产生可供AI训练语料资源的前置步骤，例如ChatGPT就是靠着2美元时薪的肯尼亚外包数据清洗人员，完成了史无前例的1750亿参数量、45TB的训练数据。但数据标注与流水线上工人“打螺丝”的工作并没有区别，对着电脑屏幕根据给定的规则给数据打上各式各样的标注，完全可以称得上是“赛博搬砖”。</p><p>从客观上来说，数据标注本身还是很费钱的，0.2元人民币/条是过去两年均价，别看单价没多少，可架不住数量大，AI厂商对于被清洗过数据集的需求往往都是以亿为单位。这时候，reCAPTCHA的出现就意味着谷歌可以免费使用全球用户的力量，来实现聚沙成塔的效果，其他大厂推出的相关验证码服务其实也是这个道理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_74b67ae3e4504e828d368c6fe5e45755@000000_oswg44588oswg600oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>reCAPTCHA想要将使用者当成免费的数据标注工，免费提供给网站使用显然才是正道，但谷歌方面为什么又要收费呢？这是因为数据标注在AI业务中是一个标准的“中间件”，它并不能直接产生价值，而目前全球科技企业几乎都在追求降本增效。所以reCAPTCHA就成为了立竿见影的“增效”手段，毕竟没了验证码拦截机器人，网站基本就等于是在“裸奔”。</p><p>因此有观点就认为，reCAPTCHA突然转向收费，这其实是谷歌向资本市场低头、追求更好看的财务表现，而放弃长期主义的一种表现。</p><p>【本文图片来自网络】&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649857620&amp;idx=2&amp;sn=6571ea76e33cccaca56901682bfc92d3&amp;chksm=86e45217acd9f10bdf6443bd1e0d939c5b2daa72872f12777b1d4745d3d5d7acc86060f16c0f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629834278994177</id>
            <title>亿欧智库发布《2024年中国AR产业发展洞察研究》</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629834278994177</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629834278994177</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 11:15:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 亿欧智库, 中国AR产业, 产业链, 增强现实
<br>
<br>
总结: 本文从产业链视角出发，分析了2024年中国AR产业的发展现状和未来趋势。通过对上游技术发展、中游终端设备厂商竞争力和下游商业变现潜力的分析，探索了中国AR产业的未来发展路径。文章指出，中国AR产业具有巨大的市场潜力，有望成为全球最大的AR市场。同时，AR技术将在专业化、高性能、低功耗和沉浸化等方向不断发展。终端设备厂商如Rokid、INMO、雷鸟创新和XREAL在不同方面具有竞争优势。此外，文章还分析了企业级和消费级应用场景的商业变现潜力，为中国AR产业的高质量发展提出了建议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_053c44c254734a008f42fdcedeba24ed@000000_oswg71043oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><blockquote><p>亿欧智库从产业链视角出发，洞悉2024年中国AR产业发展现状及未来趋势。总结产业链上游技术发展路径，构建竞争力评估模型对中游终端硬件设备厂商综合实力进行横向比较，分析产业链下游企业级和消费级场景商业变现潜力。最终结合产业发展挑战和趋势，探索中国AR产业的未来发展路径。</p></blockquote><p>数 字中国建设是推进中国式现代化建设的重要引擎，AR产业在“十四五”规划中被列为数字经济重点产业，在推进产业虚实融合发展方面发挥着重要作用。 自AR技术诞生以来，历经技术萌芽期、期望膨胀期和低谷期，5G、疫情、数字孪生、元宇宙、人工智能等诸多因素叠加使得AR产 业逐渐复苏走向高速增长期，市场规模稳步提升，细分行业渗透率持续提高。&nbsp;</p><p>为推动中国AR产业高质量发展，本报告对增强现实产业链进行了深度分析。 梳理了产业链上游AR产品工作原理、AR核心硬件和软件发展现状，并总结了AR技术未来发展路径。 构建AR终端设备厂商竞争力评估模型，对INMO、雷鸟创新、Rokid和XREAL四家主流AR企业的综合竞争力进行评估。 厘清企业级和消费级应用场景，从市场规模、技术成熟度和应用落地价值三个维度阐述不同细分场景的商业变现潜力。 最后结合市场趋势预判，提出促进中国AR产业发展的意见建议。&nbsp;</p><h2><strong>01报告内容解读</strong></h2><h3><strong>AR产业市场规模：市场规模逐年递增，中国有望成为全球最大单一市场</strong></h3><p>AR产业发展潜力较大，2023年全球和中国AR设备出货量达50万台和24万台，预计2026-2027年实现倍数增长，2027年将分别突破1500万台和750万台。预计2023年至2027年全球AR设备出货量复合增长率为135.9%，中国复合增长率为138.6%，中国AR产业发展迅速，出货量占全球的比例逐年增加，有望成为全球单一最大市场。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_747bb23aeeb8445aab92ca0cc3735a92@000000_oswg335171oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>AR技术发展路径：AR技术将沿着专业化、高性能、低功耗和沉浸化等方向发展</strong></h3><p>随着AR技术的发展，短中长期内将有各类技术走向商业落地。操作系统和芯片未来向专业化发展，光学器件和微显示屏未来将向高性能和低功耗方向发展，感知交互向智能化操作及沉浸化体验发展，内容制作向内容丰富和跨平台兼容性提升的方向发展，网络传输向无卡顿、高清晰度等优化用户体验的方向发展。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_ad88c7df22ed404d9e57aacaf0683fef@000000_oswg324805oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>终端设备厂商竞争力评估模型及结果</strong></h3><p><strong>Rokid</strong> 在市场份额、融资、用户体量、专利建设、研发投入、核心部件研发、产品矩阵丰富度、下游行业覆盖度、用户活跃度、生态伙伴建设、营销推广和促进行业发展方面优势突出，<strong>整体综合实力处于行业领先地位。</strong></p><p>INMO在下游行业覆盖和研发人员占比方面具有优势。&nbsp;</p><p>雷鸟创新在研发投入、核心部件研发、产品迭代周期和营销推广等维度具有优势。&nbsp;</p><p>XREAL在海外市场开拓、核心部件研发和营销推广方面实力较强。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_50950a56b8eb4150a10903967e3adddd@000000_oswg245141oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>国内AR产品企业级应用场景商业变现潜力象限</strong></h3><p>短期内：工业制造和教育培训是高落地价值和高技术成熟度的高潜应用场景，广告、展览和文旅技术成熟度高，短期内可实现商业变现。&nbsp;</p><p>长期内：医疗、军事安防和地产家装目前技术成熟度较低，中长期内能实现大规模商业变现，其中医疗和军事安防的落地价值高于地产家装。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_2671e8fa52a149a78e1e16c44bd883af@000000_oswg177220oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>国内AR产品消费级应用场景商业变现潜力象限</strong></h3><p>短期内：大屏观影和游戏娱乐是高落地价值和高技术成熟度的高潜应用场景，能为厂商带来较大商业化收入。&nbsp;</p><p>长期内：购物、信息提示和智慧办公目前技术成熟度低于观影和娱乐，中长期内可实现商业变现，智慧办公和信息提示的落地价值优于购物场景。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_5b5465c056ea46eba150670470977dfc@000000_oswg172930oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>行业理解和消费者需求挖掘能力为企业级和消费级产品的长期竞争力</strong></h3><p>随着AR行业从萌芽期迈入成熟期，企业级和消费级场景的核心竞争力也随之发生变化。企业级产品的竞争力从场景落地能力转变为行业理解能力，消费级产品的核心竞争力由技术奇特性过渡到潜在需求挖掘能力。&nbsp;</p><p>不同生命周期和场景定位的AR厂商，应结合自身比较优势选择合适发展路径，最终实现品牌竞争力提升，核心技术壁垒构建和行业影响力提升的目标。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_86542f0b6c4643f1a1f557f4d1a2787f@000000_oswg341966oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02领先企业能力洞察</strong></h2><p>Rokid创立于2014年，是一家专注于人机交互技术的产品平台公司。Rokid作为行业的探索者、领跑者，目前致力于AR眼镜等软硬件产品的研发及以YodaOS操作系统为载体的生态构建。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_3a6648c9ad3e44e689a5ce6c12b0e275@000000_oswg495286oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>公司市场表现亮眼，持续受到资本市场青睐</strong></h3><p>对比国内AR主流企业的市场表现，<strong>Rokid在服务用数和国内消费级终端产品出货量方面处于行业领先地位，2023年开展了各类营销活动并取得优异成绩。</strong></p><p><strong>从服务用户数来看</strong> ，公司产品覆盖企业级和消费级，企业级应用的落地有效提高整体服务用户体量，<strong>企业级和消费级累计服务用户数已突破100万</strong>。<strong>消费级产品日活用户超3万</strong>，月活用户超过40%，用户单日人均使用时长大于1小时，且应用和内容付 费率达到20%。&nbsp;</p><p><strong>从国内消费级终端出货量来看</strong> ，Rokid、雷鸟创新和XREAL三家出货量占比分别为27.9%、26.9%和26.4%，<strong>Rokid处于领先地位。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_85b79ae39c3047aaaf45db7087ff5e9d@000000_oswg102310oswg934oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>从营销效果来看，</strong>公司2023年在全球范围内开展各类营销活动，其在中国、美国和日本开展的市场活动均取得了较为优异的成果。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_eeea6a53d97d44a2b40d4ecc34074a42@000000_oswg77742oswg498oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>出色的市场表现让Rokid持续受到资本市场的青睐，自2014年成立至今，<strong>Rokid已获得6轮融资</strong>，目前处于C+轮融资阶段。2024年1月完成近年来国内AR领域单笔规模最大的战略性融资，总规模近5亿人民币。本轮融资由合肥市政府整体牵头，并引入多家财务和战略投资机构共同参与。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_9dd6093331b1478abd60b37e14322c37@000000_oswg82772oswg894oswg169_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>深耕技术创新，构筑核心技术壁垒</strong></h3><p>AR产业是典型的技术密集型行业，专利数量和价值能在一定程度上反映公司的技术积累。<strong>Rokid以314项的专利数量领先行业平均水平</strong>，XREAL和雷鸟创新的专利数在160项以上，目前INMO积累的专利相对薄弱。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_e85ccc4f06684d86bdc44972a350bbc6@000000_oswg166606oswg929oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AR行业玩家整体研发投入较大，行业平均研发投入占比均在65%以上。<strong>Rokid高度重视研发工作，每年的研发费用占比高于行业平均水平</strong>。依托高占比的研发投入，公司在核心部件研发方面形成了较为明显的竞争优势。&nbsp;</p><p>在操作系统方面，<strong>最新一代自研AR空间操作系统YodaOS-Master处于全球领先地位</strong>，基于单目摄像头的空间算法能力达到了业界领先水平，提供了自然流畅的空间计算体验。&nbsp;</p><p>在产品形态方面，<strong>2023年推出搭载自研系统的国内首个轻薄型空间计算平台Rokid AR Studio</strong>，打造全新空间体验，引领行业发展。&nbsp;</p><p>在创作工具方面，<strong>自研新一代AR空间创作工具灵境（ARMaz 3）可以降低内容创作门槛</strong>，在创作端可进行拖拉拽操作快速生产内容，有效提升用户体验。&nbsp;</p><p>在内置芯片方面，是业内少数和芯片企业开展深度合作的公司。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_85a8b548f9194a9c9ee0c62847d90e8f@000000_oswg187629oswg931oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>产品矩阵完善，广泛覆盖企业级和消费级场景</strong></h3><p><strong>Rokid产品矩阵丰富</strong> ，覆盖企业级和消费级产品，消费级产品覆盖娱乐和办公领域，企业级产品广泛覆盖工业、教育、文旅展览和医疗等众多行业，<strong>产品多样性在行业中处于领先地位</strong>。&nbsp;</p><p>消费级产品提供娱乐套装、随身大屏娱乐平台和空间计算平台，产品形态以分体式为主。企业级产品提供软硬件组合的整体解决方案，硬件产品包括Rokid X–Craft、Rokid Glass 2和Rokid Air Pro，产品形态涵盖一体式和分体式，赋能远程维修、日常巡检、沉浸式展览等下游场景。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_f9ee18d6c2f747d999f8636a7b6f4c15@000000_oswg250686oswg1080oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Rokid的下游行业覆盖度领先于行业平均水平，</strong>在企业级场景集中的行业竞争优势明显，在消费级场景为主的行业中优势持续增强。<strong>目前公司产品覆盖工业、电力、文旅展览、教育、医疗、汽车、办公、娱乐和零售行业。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_6d349fe6a111459e9ec76be5c8a343c0@000000_oswg68662oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>“B端+C端”产品双轮驱动公司发展，</strong>Rokid将企业级市场作为增长的关键领域之一，将人工智能技术和AR产品应用于发电电网、油气化工、智能制造医疗和文旅等领域，为企业用户提供高效、智能的解决方案。同时积极发力消费级市场，覆盖娱乐、办公和零售等行业，致力于为消费者提供便携、舒适和优质沉浸体验的AR产品。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_9cf27de499ea447197fa0c1f6e991ce8@000000_oswg435116oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>创新生态建设，驱动AR生态繁荣</strong></h3><p><strong>Rokid的生态伙伴类型丰富，在生态体系建设方面处于领先地位</strong> 。公司的生态伙伴由软件服务商、开发者、平台商、车企和行业用户组成，全方位的生态合作伙伴建设能够实现拓展用户覆盖范围、推动场景落地和延长产业链条的目标，与产业链玩家共同推动行业高质量发展。&nbsp;</p><p>Rokid始终坚信，一个健康、多元化的生态系统是推动AR技术持续发展的关键。目前，Rokid已拥有国内最大的AR开发者社区，实名认证开发者数量超过2200个，其中超过50%是企业开发者，为AR生态的繁荣奠定了坚实的基础。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_b3df75f30b3f460687153b64ec782f39@000000_oswg371268oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>企业的长期有序发展，不仅需要全方面提升业绩表现，同时也需要积极承担企业责任，为行业的高质量发展贡献力量。行业的蓬勃发展又将为企业的发展创造良好土壤，最终形成良性循环。Rokid积极参与行业建设，通过参与行业白皮书编写、开展开发者投资计划、开展AR应用开发大赛、推出AR高效系列培训课程和开展3D空间视频挑战赛等方式，多渠道发力共同推动AR产业有序发展。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_2dc6ceb32a5b47f7a3bb8ac5a8e65dfa@000000_oswg250774oswg929oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>整体来看2022年下半年开始消费级AR产品迅速起量，带动AR产业发展迎来新的高峰。中国AR产业链条完整，企业竞争力持续增强，国际影响力持续提升。在未来的发展过程中，应从供需两侧持续发力，需求端做好用户教育和市场推广，供给端需要产业链玩家共同参与行业建设，多措并举共同推动中国AR产业的高质量发展。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NTI1MDEyNA==&amp;mid=2652711645&amp;idx=2&amp;sn=edda95a6a5a03d6e28a71d3fe2a4a06f&amp;chksm=8a9bf5b1ed5326119f493241befa7eb8612e6d9c0f6cb292feb870e572fce79309d677d9dd5f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧网”（ID：i-yiou）</a>，作者：亿欧，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629831634174216</id>
            <title>微信音乐和微信音频的天花板，可能相差很多</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629831634174216</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629831634174216</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 11:15:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 张小龙, 微信, 小而美, 听一听
<br>
<br>
总结: 张小龙希望微信能保持小而美的风格，但微信在功能上逐渐变得庞大。最近微信推出了新功能“听一听”，加强了音频业务。微信音乐与视频号有明显的关联，通过微信音乐可以进入视频号主页，同时微信音乐中的内容也来自视频号。微信音乐成为了视频号生态中重要的一环，为视频号导流提供稳定的输出。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三年前，张小龙“希望微信能保持最初的小而美”&nbsp;言犹在耳，那是他在2021年1月微信公开课的压轴环节“微信之夜”演讲中的一番话。&nbsp;</p><p>在那次题为《张小龙：微信十年的产品思考》演讲中，他希望微信能一直保持自己的风格，一直像一个小而美的产品一样，有自己的灵魂。&nbsp;</p><p>整整三年过去了，又经过数次更新后，最起码从功能上微信 8.0.38 版本仍未见“小而美”迹象，却继续向“大而胖”发展。&nbsp;</p><p>2024年1月，微信在“发现”页中又悄悄打开了一个入口 “听一听”，&nbsp;和“搜一搜”、“扫一扫”、“看一看”等功能并列，其重要性不言而喻。该功能目前似乎还在逐步放量测试中。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_6ff763c30094423aaa339f9e36c42199@000000_oswg23970oswg1034oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>点开“听一听”后，出现的是之前微信首页下拉页面中的音乐、音频业务，“听一听”的出现被媒体普遍解读为是微信继续加码提升音频业务权重的信号。 似乎是继视频之后，微信在音乐、音频领域也摩拳擦掌摆出了寸土必争的架势。&nbsp;</p><h2><strong>一、微信音乐，向视频号引流的倾向明显</strong></h2><p>其实微信音乐、音频功能在2023年就已上线。之前我们也关注过，但从这段时间的发展来看，我们可能会需要修正，或者说细化一些看法：&nbsp;</p><p><strong>音乐和音频是两个细分功能，而它们之间的发展空间说不定会有比较大的差别。</strong></p><p>其中“音乐”更像是个精简版的QQ音乐，由 “今天”、“最近听过”、“推荐歌单”、“视频号音乐人” 等板块组成。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_403f1d384f244affac0ad173aea3efca@000000_oswg150901oswg1080oswg2017_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但上线大半年与专业音乐APP相比，微信音乐听歌体验仍然不妙，甚至堪称糟糕，虽然你想听VIP音乐可以不用花钱，只要看够15秒广告就可以免费听30分钟VIP音乐，一直看广告就可以获得额外的免费时长。</p><p>但对于中重度音乐爱好者来说，这漫长的15秒简直是一种折磨，而且当你看完这15秒广告之后，马上30分钟倒计时开始，而30分钟这个时间长度不得不说设置得相当巧妙，正常情况下一张流行音乐专辑的长度基本都轻松超过30分钟。&nbsp;</p><p>也就是说，忍受完一则15秒的广告并不足以让你从头到尾听完一张专辑，这恐怕只适合偶尔心血来潮的轻度音乐爱好者。&nbsp;</p><p>所以微信音乐是让你把微信当成另一个QQ音乐用来听歌吗？从以往微信的产品逻辑来看，掐指一算事情应该没那么简单。&nbsp;</p><p>马化腾最近在腾讯年会的表态，继续把视频号看成“全村的希望”。回看2023年微信公开课，其中也提到：&nbsp;</p><p>“视频号作为微信生态内的原子化内容组件，已经和通信、社交、公众号、小程序、支付，包括企业微信产生了越来越紧密的融合，在各个微信场景下实现自由流转，为内容创作者、品牌经营者提供更多创作和营销方案的创意可能。”&nbsp;</p><p><strong>除了微信音乐中的“视频号热门BGM”和“视频号音乐人”等板块，能看到微信音乐向视频号引流的倾向明显。</strong></p><p>在微信音乐搜索框中搜索任意音乐人的名字，在搜索框下会分别出现音乐人、专辑、音乐、歌单，点击“音乐人”则进入到的是该音乐人视频号主页。</p><p>而专辑、音乐、歌单里歌曲版权与QQ音乐互通，可以绑定QQ音乐会员，歌曲当然很全，但是如果你没有开通QQ音乐VIP会员，要么只能试听10秒钟，要么就看15秒广告换取30分钟VIP时间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_da49982442eb4444a80cbc23cc55181a@000000_oswg632539oswg1080oswg845_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>和QQ音乐左滑唱片封面会出现歌词不同，当你在微信音乐中点开任意一首歌曲时，左滑封面就会马上看到这首歌的MV视频或者音乐现场视频，同时会显示视频发布者的视频号名字，点击视频号名字就会进入作者视频号主页。</p><p>当然，微信音乐对于视频号导流的种种细节还远不止于此。&nbsp;</p><p>点开微信音乐上方的“现场音乐”，你会发现都是横版演唱会等音乐现场视频，也都来自视频号。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_9351284451164da1a64faa550bb1ee5f@000000_oswg189373oswg1080oswg1867_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一个板块“乐迷圈”则是一个对音乐作品和音乐人评头论足的“音乐社交”社区，而无论是“现场音乐”还是“乐迷圈”，内容贡献者都是视频号用户，当然点任意用户头像便可以进入用户视频号主页。&nbsp;</p><p>犹记得从西城男孩、五月天、到崔健、罗大佑的线上演唱会，视频号自从2020年上线后，曾经多次以音乐作为破圈的利器，每次演唱会都能在朋友圈掀起一阵集体怀旧狂潮，动辄几千万人在线观看的演唱会对于扩大视频号的影响力功不可没。&nbsp;</p><p>如今视频号的月活早已超过8亿，基于如此庞大的用户基础，如何持续保持视频号旺盛的活跃度？&nbsp;</p><p>微信音乐为视频号导流也是非常稳定的一项输出，让音乐成为整个视频号生态中重要的一环，而绝非是单独的听歌工具。 你虽然听的是音乐，但视频号可能依然是你最终归宿。&nbsp;</p><h2><strong>二、微信版播客，靠什么与老玩家一较高下？</strong></h2><p>再看音频，“朋友在听”显示微信好友听过的内容，“关注更新”则是用户所关注的微信公众号内容，微信音频中的内容目前主要来自微信公众号。&nbsp;</p><p>它更像是“微信版播客”，点击音频可以看到公众号文章自动转换成的语音内容。播放界面和微信音乐如出一辙，左滑封面便会进入到这篇公众号文章。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_579e745fe8f24790b4d934fdf274e4ec@000000_oswg860734oswg1080oswg1067_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然自从短视频时代到来后，就一直不乏看衰微信公众号的声音，但事实证明微信公众号并没有因视频号的崛起而一蹶不振，它依然是中文资讯和知识类内容的重要来源之一。&nbsp;</p><p>而微信公众号文章的音频化实实在在解放了用户双眼和双手，就如同微信读书里的听书功能，在不方便阅读的场景中听取文字内容渐渐成为一种用户习惯。&nbsp;</p><p>十几年来积累的庞大公众号创作者资源，或许也是未来微信音频逐步追赶喜马拉雅这样的音频届大佬的资本。&nbsp;</p><p>据新榜日常监测的百万级微信公众号样本库不完全统计，2023年，微信公众号累计产出的 4.48 亿篇文章。其中产出了至少 25.45 万篇阅读数10万+文章，以及 3120.30万篇原创文章。&nbsp;</p><p>可以预见，除了依靠公众号可以产生海量音频内容，未来通过视频号产生的音频内容以及最近两年风生水起的“中文播客”入驻则更值得期待。&nbsp;</p><p>目前在用户视频号主页，视频、音乐、音频三个选项，点击音频即可发表音频，为了与音乐内容严格区分，发布时会出现提示：当前页面不支持发表音乐，音乐作品请前往音乐发表。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_13860285c2ed4cc395042e84f035fb74@000000_oswg24122oswg1077oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且对于视频号用户来说特别友好的一点是，当你选择要发表的音频会弹出“已发表的视频”，也就是说你可以将任何一个发表过的视频自动转化成音频发布。&nbsp;</p><p>所以通过“音频”，微信未来不但让海量微信公众号用户找到了“第二春”（虽然这春天的热度可能有限），目前持续增长的视频号用户也是未来微信音频的巨大内容池。&nbsp;</p><p>毕竟操作如此简单就能把视频内容转化成音频，这对于大部分视频号用户来说无非是捎带手的事儿，实在是一举两得，尤其是那些更侧重文案属性的视频号，是一个非常好的机会，等于在一个平台又多了一条内容分发的渠道。而一些著名的中文播客也已经开始在微信音频发布其播客内容，比如日谈公园。&nbsp;</p><p>《2023喜马拉雅中文播客生态报告》显示，2023年在喜马拉雅等平台扶持和助推下，中文播客不再囿于小众圈层，正一步步向大众群体扩展；中文播客听众数超过2.2亿人，播客成为内容创作新蓝海；有50.2%的播客听众曾为播客内容付费，播客的商业化形式正日渐多元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_d62d843b1b6849e6967e58b7f0ce26af@000000_oswg43882oswg1037oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在中文播客发展日趋成熟的当下，微信音频以何种方式介入并扩大自己的平台影响力从中分一杯羹？这是个问题。而微信读书目前也已经嵌入到微信“搜一搜”中，未来“听书”功能是不是也可以与音频打通？&nbsp;</p><p><strong>微信音乐向视频号导流，而视频号、公众号、中文播客为微信音频提供内容，简单来看似乎是这样一个内容生产路径——</strong></p><p><strong>换句话说，微信音乐和微信音频的内容生产逻辑和商业空间潜力，差别似乎不小。如果微信音乐不能更好解决音乐版权内容与版权体验的话，用户感受不会太好。&nbsp;</strong></p><p>在《2023国民收听趋势白皮书》中显示，超七成受访者认为，音频内容有助于提升幸福感，甚至已经融入生活。&nbsp;</p><p>而随着沉浸式音频和AI等技术不断突破，音频赛道的可能性被进一步挖掘，整个微信生态的社交分发能力有目共睹，用户画像也更为精准，这些都有利于基于用户标签推荐更精确的广告，微信音频商业化之路，在理论上也算相对通畅。&nbsp;</p><p>当然，一切都基于用户习惯的养成，如何避免“微信越来越臃肿”这种用户印象，变成“微信越来越方便”？从一众音频APP手中争夺用户有限的时间？让微信“听一听”变成和微信“扫一扫”一样不可或缺的功能？&nbsp;</p><p>多即少，少即多，大道至简，从现在看，“听一听”未来还有非常大的优化空间。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxODM2MjQ3Mw==&amp;mid=2247493088&amp;idx=1&amp;sn=20d0b8c3fe6963118d65a002c66cc7be&amp;chksm=96d0a7f9b431408c9b3b80233333047ec907edc6c9ce743511e993440166258f645b7f19b4d1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“深瞳商业”（ID：DEEP-FOCUS）</a>，作者：雷三杯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629816660425862</id>
            <title>误入影视投资界「缅北」，我被骗330万</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629816660425862</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629816660425862</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 10:56:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 兰州警方, 影视投资诈骗案件, 电影投资, 诈骗团伙
<br>
<br>
总结: 近期，兰州警方公开征集“8•17”影视投资诈骗案件线索，涉案金额高达7亿。电影投资变成了一场充满危险和诱惑的金融游戏，受害者们被诈骗团伙欺骗，损失惨重。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_2eb727f514a144bfbd43f8fc2118393c@000000_oswg41815oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>「核心提示」</strong></p><p>最近，兰州警方公开征集“8•17”影视投资诈骗案件线索，涉案总金额高达7亿。投资与受骗仅一步之遥，为何电影投资变成了一场充满危险和诱惑的金融游戏？&nbsp;</p><p>“没有不上当的人，就看有没有合适的局。”</p><p>影视投资诈骗受害者苏琳在跟“朋友”长达将近一年的聊天中，总共汇款330万用于购买电影份额。目前，距离第一次转账已经过去860多天，她只追回了1%的金额。所谓的“电影投资”，背后是赤裸裸的诈骗。&nbsp;</p><p>苏琳所在的<strong>“天影诈骗团伙的受害人”微信群目前有200多人，根据大家提供的信息，她估计群里被骗的金额已近6000万。</strong></p><p>1月16日，兰州市人民检察院、兰州市公安局联合发布通告，公开征集“8•17”影视投资诈骗案件线索。</p><p>《通告》称：该犯罪团伙采用荐股形式吸引投资人投资股票，后夸大电影制作成本及票房预期收益，引导投资人购买电影“收益份额”实施诈骗，仅将其中少部分诈骗金额用于支付给电影出品方购买份额，剩余款项则用于实施诈骗运营及个人挥霍。</p><p>据《红星新闻》报道，此案受害人有2100多人，涉案金额超过7亿元。</p><p>紧接着，1月22日，“多位明星参演电影涉影视投资诈骗案”话题登上热搜。春节档电影《热辣滚烫》也官方微博发布声明，该片第一出品方新丽传媒集团有限公司声明表示该公司未授权任何个人、公司、机构以该片名义对外开展任何投融资合作。</p><p>电影本是造梦的机器、是通往世界的透明窗户，但<strong>在受害者的描述中，电影投资悄然变成一场充满危险和诱惑的金融游戏。</strong></p><p>这一切是如何发生的？</p><h2><strong>做局与入局</strong></h2><p>在完整的影视诈骗产业链上，每个人都像演员一样，分饰不同的角色。只有受害者们，像《楚门的世界》中的主角，毫不知情地走入一场布好的局。</p><p>2020年8月，张新通过招聘入职一家影视公司，职位是“电影份额销售”。招聘软件上，该公司给出了2万起步的高薪。</p><p>入职前，张新通过搜索发现，这家公司的确“投资”过不少院线电影，其中不乏《我和我的祖国》《西虹市首富》等卖座大片。公司墙上贴着一张张电影海报，除了基础办公设施外，还有专门的放映厅。他无论如何都想不到，<strong>这家公司从上到下都在“欺瞒”。</strong></p><p>正式入职后，他的薪资从2万变成了底薪3000加提成。HR表示，公司的提成是7%，其他公司只有3%，这让张新觉得，只要努力谈成大单，赚钱指日可待。</p><p>现在，张新回想入职后的种种细节，却惊觉这都是为“诈骗”埋下的伏笔。</p><p>这家公司会为刚入职的员工进行系统的培训，包括电影制作发行的过程、票房如何回收、如何计算电影分账、计算分账周期等专业性知识。</p><p>此外，经理和总监还会教员工<strong>如何判断一个人的财力、判断这个人对项目“咬钩”的程度，甚至还包括在沟通的哪个阶段可以发布“饥饿营销”的朋友圈</strong>——假装某个项目份额快卖完了，并对客户设置“仅他可见”。”</p><p>张新一度对自己的工作感到苦恼，一方面他觉得自己“学不来那套东西”，另一方面，他感觉“整个公司没有其他业务，就是在微信上广撒网聊天”。张新表示，当时公司里有个刚毕业的女孩，被领导拉进所谓的‘电影行业资源群’，工作就是每天加一个好友，与其聊天。</p><p>直到干满一个月，发现公司发不下来工资时，张新和同事才察觉出异样。月底的公司，仿佛电影场景照进现实，“我们部门还差十几万，能不能你凑点儿”“我倒要看看公司到底怎么说”。领导们类似的抱怨、一些风声时常从电梯间里流出。</p><p>没有聊成一个客户，公司发不下工资，入职一个月张新就递上辞呈。但由于公司以“盖章”为由拿走了他的劳动合同，张新到现在也没拿到自己3000块的底薪。</p><p>没多久，张新在网上看到了这家公司爆雷的消息，庆幸自己“没成单”“跑得快”。</p><p>如果说张新在角色扮演上还不够入戏，<strong>那失去真金白银的受害者接触到的骗子们，则有着更高的职业素养。</strong></p><p>偶然一天，苏琳收到一条好友申请，对方的微信名是“求阙”。和印象中“云淡风轻”“淡泊名利”这类“诈骗网名”不同，苏琳多看了几眼“求阙”二字，竟心生好奇。</p><p>通过好友后，对方称“助理加错了微信”。在闲聊中，苏琳了解到对方是宁波人，退伍后下海经商，现在做汽车节能减排，也做地产开发的海外画展。<strong>对方的言语中，有意无意透露着他在事业上的成功，生活中的隐忍和落寞。</strong></p><p>苏琳告诉《豹变》，那段时间，求阙几乎每天都找她聊天，谈事业，谈家庭。 电影版权份额投资一事，也是对方“无意”间随口提起，称自己有 朋友在影业公司，所以会偶尔投资电影赚点“零花钱”，并发送了《少年的你》《我和我的祖国》的收益截图。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_8aa5d9040cf14fed87847feb96376bd7@000000_oswg957159oswg1080oswg2341_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">苏琳与求阙的聊天截图&nbsp;</p><p>2021年9月，在对方的一步步诱导下，苏琳转账210万元，购买电影《上海上海》1.75%的份额。2022年10月，转账120万元，再次购买1%的份额，两次共计330万。&nbsp;</p><p>苏琳表示，款项有专人对接，合同填写逐字仔细校对过，电影有备案信息，转账是对公账户，而且合同注明资金转给国企监管账户，无论哪个流程，看起来都是专业的投资项目。&nbsp;</p><p>但当她还在期待电影上映、等待票房结果时，求阙突然有一天不再回复微信。苏琳亲身经历的这场投资骗局，第一幕落下。</p><h2><strong>不只是“杀猪盘”</strong></h2><p>张新对《豹变》表示，和他同一批入职的同事，大家或多或少都有些影视行业的背景。入职后领导表示要利用资源、从熟人开始推销电影份额。</p><p>而在网络上更常见的行骗套路是类似于苏琳遇到的：通过陌生人加微信的方式，塑造一个成功人士的人设，并通过日复一日嘘寒问暖建立信任，最后用高额收益诱导投资。</p><p>此外，据《豹变》了解，还有一部分受害者是被拉进所谓的“股票投资管理群”，群里会有一位“高手老师”给大家讲股票市场的涨跌，然后群里的“托”会制造氛围，顺势抛出“影视项目”。紧接着，这些“托”开始跟随老师追投，普通人不知不觉就跟着购买了份额。&nbsp;</p><p>与交友婚恋类网络诈骗相比，以“影视投资”为名的诈骗更具有迷惑性，显得更“高明”。&nbsp;</p><p>一方面，<strong>从投资到电影上映，短则几个月，长则几年，受骗者很难第一时间发现自己上当。</strong>苏琳表示，第一次汇款之后，大概过了一两周，她怀疑自己上当了，于是到当地派出所报案。</p><p>但当时警方查看该公司的经营和流水，并没有发现明确的问题，而且确实“有很多人把钱投进这家公司”。与此同时，她受到求阙的责怪，求阙称“自己居然如此不被信任而感到受伤”，“公司都是对公账户，且有国企背书”。</p><p>“在大部分人的意识里，诈骗不是这样的，网络诈骗犯骗了钱就消失了，但他们有正规的影视公司营业资格，和我联系的他们不消失。”苏琳说。</p><p>那次报案之后，求阙依旧每天坚持和苏琳聊工作，聊家常，几乎不谈投资的事情，她渐渐又放下了防备。从2021年8月第一次聊天，到2022年6月发现对方消失，她与骗子的交流延续了10个月。</p><p>另一方面，<strong>很多人都对电影银幕上出现自己投资公司的名字怀有幻想，但这些人并不了解影视行业</strong>，当对方摆出大量专业术语时，比如子公司、分公司、出品方、联合出品方、分账时间等，足以绕晕很多受害者。</p><p>张新表示：“我当时入职那家公司的资质是不能随便给人看的，一般情况下，话术是‘我们公司下属有一个金融托管的机构，我们跟他们股份互持，你可以看金融公司的执照’。并且当时签合同的流程也很正规，甚至连合同的纸质看上去也十分高级。”</p><p><strong>为了让这场局更逼真，很多所谓的“影视公司”都有线下办公地点，企查查、天眼查上可以搜索到公司注册信息。</strong></p><p>苏琳发现自己上当受骗后，第一时间赶到了与她签合同的第三楼影视科技有限公司，发现大门紧锁。</p><p>然后她又前往该公司的总部镇江天影影业有限公司，结果公司不仅没人，大门上还贴着一张字条：告各位投资人，负责人心脏病发作已去世。这是苏琳赶到现场后唯一得到的消息，没有找到一个影视公司的人员，他们都“消失”了。</p><p>目前，在企查查上搜索“镇江天影影业有限公司”“第三楼影视科技有限公司”，均显示经营异常，异常原因为“通过登记的住所或者经营场所无法联系”。镇江天影共有10条自身风险，包括司法诉讼8条，监管公示2条；第三楼影视科技有限公司共有2条自身风险，关联风险30条。</p><h2><strong>真假难辨</strong></h2><p>苏琳发现自己上当受骗后，有专业的法律援助找到她。“所谓法援，用他们的方法帮大家要钱，早期会可能拿一点回来，拿回来的一点就平分或者拿30%。”这也从侧面说明了，这类诈骗的影响面之广，金额之高。</p><p>影视投资向来真假难辨，与此同时，影视公司爆雷也不是新鲜事。</p><p>2020年，品今系基金相继陷入兑付危机，大量理财产品逾期无法兑付。品今控股大股东为陈硕罡，他同时也是国内知名的影视公司耳东影业（北京）有限公司（简称耳东影业）大股东。</p><p><strong>回看耳东影业招股书，颇有资本运作的味道。</strong>其中提到“电影及连续剧的投资及制作管理绝大部分收益来自向跟投投资者转让若干电影及连续剧部分或全部投资权，代价为多于或等于我们的初始出资额。”</p><p>与金融市场常见的操作手法类似，这是耳东影业的主要盈利方式，但似乎离“电影制作”很远。</p><p>目前，企查查显示，耳东影业（北京）有限公司处于存续状态，但其中涉及司法诉讼63件，被执行人涉案金额7,551.13万元，经营预警2条，其中司法诉讼占比为96.92%。</p><p>抛开正常的资本运作赚取差价的方式，回看整个影视诈骗的链路，有专人对接、合同专业无漏洞、电影有备案信息、转账是对公账户、公司可查，到底是哪个环节出现了问题？</p><p><strong>答案是“份额”。</strong></p><p>“份额”是指通过电影版权认购进行的拆分单位。简单来说，电影制作成本高昂，于是电影版权可能会分割成多个份额出售给不同投资者，当电影开始产生收入时，投资者会根据他们持有的份额比例获得分红。</p><p>苏琳表示，她“投资”的电影真实存在，国家也确实有备案，但经过调查后，发现她对接的<strong>这家电影公司并没有真实的电影份额，诈骗者全靠资料、合同“空手套白狼”。</strong></p><p>除了无中生有进行诈骗，<strong>还有一种情况是利用信息不对称对份额进行低买高卖。</strong>简单说，假设一个片子的成本是1亿，某影视公司投资了20万购买份额，成为“联合出品方”，在猫眼专业版上甚至可查到联合出品的相关信息，但在转让过程中，公司却隐瞒自己真实的份额数量，在转让价与初始投资成本之间赚巨额差价。</p><p>最终结果是，这家公司通过转让售出的电影份额，远远超出了他们能够交付的份额。从中倒卖电影份额，能够骗取上亿资金。</p><p>一个个冷冰冰的数字和案件背后，是个体的悲剧。据了解，苏琳所在群里年龄最大的受害者年龄91岁，投资了10.5万元。苏琳以及和她一样的“天影系诈骗”受害者们至今仍在维权的路上，她对《豹变》表示，有的受害者将全部家底用于投资，甚至带孩子吃顿肯德基都困难。</p><p><strong>虽然投资和受骗仅一步之遥，但并非不可避免。</strong></p><p>正如张新告诉《豹变》：“其实影视圈的壁垒很高，普通投资者很难接触到真正的电影份额。”</p><p>另外，他表示，如果想要用小钱撬动大钱，起码要在这个行业里深耕几年，对这个行业有足够的了解。“天上不会掉馅饼，一看就赚钱的项目在很小的资本圈里大家早就抢着投完了，落到个人头上的几乎没有。”</p><p>（应受访者要求，文中苏琳、张新为化名）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3OTEwMDQwNw==&amp;mid=2649953709&amp;idx=1&amp;sn=13c968f9c0d8a3caad37edf69fdf1cf5&amp;chksm=f2cccbc0408dc7a4c2c95ce2c9d04e65e3e4a7001b68f9fed69617838e4c154d3c5c5d7f8658&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“豹变”（ID：baobiannews）</a>，作者：赵若慈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629775002864904</id>
            <title>小红书为什么需要春晚</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629775002864904</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629775002864904</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 10:50:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春晚, 小红书, 下沉用户, 带货
<br>
<br>
总结: 小红书加入春晚，旨在通过春晚的平台和流量，提升日活用户数量和拓展下沉市场。同时，小红书希望通过春晚的带货效应，将节目内容转化为电商交易，实现用户转化为消费者的目标。然而，小红书在面对竞争激烈的电商市场和低价竞争时，仍需面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_fad0ec74946846018cbaf93b20ac26a3@908140413_oswg2449493oswg1674oswg1070_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>春晚在兔年短暂地被一众白酒品牌赞助后，又重回互联网大厂怀抱。</p><p>近日，小红书和京东前后官宣加盟龙年春晚，前者成为总台春晚笔记与直播分享平台；后者成为春晚独家互动合作平台。</p><p>据了解，京东的玩法是，为春晚观众准备了1亿份实物好礼，以互动抽奖的形式发出；而小红书则采取了更具性价比的打法——陪伴式看春晚，然后上链接。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_c37769e93b114425b6bff345e56374c5@908140413_oswg522555oswg720oswg952_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据AI蓝媒汇观察，小红书上已经陆续放出了明星们在春晚彩排路上的穿搭造型，并在春晚话题的笔记中，引导用户预约参加2月9日晚6点的《大家的春晚》。</p><p>截至目前，小红书上“春晚”账号已经获得超10万粉丝关注；《大家的春晚》预约人数超40万人。</p><p>过往几年，微信、支付宝、抖音等大厂已经尝过了春晚带来的流量红利。每年春晚“大厂们”都是以独家冠名，豪掷数亿打造春晚营销盛宴。</p><p><strong>可以说，上过春晚的“大厂”，才是真正的大厂。</strong>尽管小红书姗姗来迟，却也终于抱上了春晚的大腿。</p><p>小红书为什么需要春晚？</p><h2><strong>提升日活得靠下沉</strong></h2><p>一句话，小红书需要在DAU上，实现质变。</p><p>到2023年，互联网平台在用户、商业能力等维度上，只会强者更强，弱者更弱，不上不下最难受。</p><p>不可忽视的是，如今以兴趣、社交主导的主流App“抖快B小”格局已经形成，但后两者相较于前两者的差距不可谓不大。<strong>内卷之下，腰部App的市场份额只会被头部进一步挤压。</strong></p><p>是往前进一步成为头部，还是继续被头部蚕食，对于小红书来说，那自然是前者。</p><p>在2023年年初，小红书突破了1亿日活大关，月活达到了2.6亿。再往前一步，据了解，有消息称小红书在内部定下了一个相对保守的小目标——到2023年年底，日活达到1.4亿。</p><p>但到了23年年底，小红书日活却未突破1.2亿。</p><p><strong>小红书遭遇到了用户增长的困扰。</strong></p><p>向外看。快手在2023年发力短剧，根据其2023年Q3财报，平均日活用户数已经达到3.87亿，而快手短剧带来的日活用户为2.7亿。</p><p>更别提，赛道内头部抖音日活已经达到了8亿+。</p><p>这也意味着，小红书需要跑得更快点。</p><p>过去10年，平台长期以来给用户种下“精致生活”的心智，这在一定时期内成为了小红书的记忆点，但也为小红书带来了向下破圈的阻力。</p><p>根据千瓜数据，小红书的主要用户集中在北上广深等一二线城市，这些城市的用户比例高达70%。<strong>而下沉地区的用户，小红书还尚未全面渗透。</strong></p><p>这也是小红书为什么，在2024龙年拥抱春晚的原因——抓住难得的下沉机会，挖掘下沉用户。</p><p>根据央视频数据显示，2023年兔年春晚总收看人数达到了11亿，新媒体直播的用户规模达到了6.55亿人，通过竖屏方式观看春晚的人数规模达到1.79亿。</p><p>对于小红书来说，春晚会是一大增量破局的机会。</p><p><strong>不过也有挑战。从过往大厂们数十亿级投放拿下春晚独家互动权的效果来看，一时巅峰，但维持不长。小红书能否通过搭上春晚的车，撕开一个拉新的口子，尚是未知。</strong></p><h2><strong>拉动电商业务</strong></h2><p>不过，小红书也有自己擅长的部分：带货。</p><p>春晚明星同款爆品年年都是讨论热点，刘涛的口红颜色，张小斐的气质大衣，秦岚的显白毛衣……分分钟销售告罄。</p><p>等于说，春晚当晚，就是一个边看边买的大型直播带货。这也是小红书最擅长做的事儿——种草。</p><p>过去一年，小红书也不单希望只做种草平台，猛烈地发力电商，让用户边种草边实现购买。</p><p>与春晚合作，可以更进一步释放带货的空间。</p><p>据了解，小红书陪大家看春晚时，就会直接挂出明星同款链接，让用户丝滑购买。</p><p>最近，在春晚彩排的明星穿搭也被小红书博主扒了出来，评论区，已经有不少网友在一键三连：“哪个牌子？在哪买？求链接。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_38c0e9757bc0408b8719004b7881abfb@908140413_oswg634154oswg558oswg962_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如此看来，<strong>小红书想要借春晚之势，重点达成的目标并非只有用户增长，而是同时将节目内容转化为货场，撬动站内的电商交易，将用户转化为消费者。</strong></p><p>过去一年，小红书在整合其他电商业务和直播业务，成立了新的一级部门，锚定“买手”，全力押注电商。</p><p>在小红书上，章小蕙、董洁等明星达人的带货，也使得小红书在带货这件事儿上有了信心。</p><p>但作为后进者在电商红海中占据一席，也绝非易事。</p><p>就目前来看，小红书的“买手电商”还有很多坎要迈。</p><p>比如小红书“买手电商”的定调，能否经受住市场“低价”大环境的冲击。</p><p>过去一年，不论是拼多多、淘宝、京东、抖音等电商平台，几乎都在做“全网低价”。小红书做电商，也需要面临低价这一激烈的用户心智争夺。</p><p>不过，小红书也在逐步破局。小红书去年来了两位带货达人：董洁和章小蕙。两人先后创下了3000万和1亿的销售记录。</p><p>一方面为了日活，一方面布局电商，小红书搭上春晚这个窗口，就看能玩出什么花样了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6uQhiFE39CUWqagIvtR_BQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI蓝媒汇”（ID:lanmeih001）</a>，作者：杨蕾，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629770442657287</id>
            <title>投融资事件62起，同比大涨29.2%：1月中国消费行业投融资观察</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629770442657287</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629770442657287</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 10:23:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投融资, 新消费领域, 食品饮料, 餐饮, 服务商
<br>
<br>
总结: 2024年1月，新消费领域共有62起投融资事件，融资金额约20.8亿元，同比增长29.2%。食品饮料和餐饮领域的投融资数量有所减少，但服务商领域的融资数量超过了上月水平。同时，消费级智能硬件和宠物领域也吸引了投资。值得关注的是，本月有4家企业挂牌新三板，其中包括从事瓦楞包装的“厚威股份”和化妆品代工企业“芭薇股份”即将在北交所上市。融资金额中，亿元级投融资事件明显增加，集中在服务商、消费级智能硬件和食品饮料领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>核心要点：</strong></p><p>1. 投融资62起，披露的投融资金额约20.8亿元，融资数量和金额同比分别增长29.2%和76.9%，环比分别增长14.8%和13.7%</p><p>2. 食品饮料领域，2起亿元级投融资事件，2家鱼子酱相关企业受资本青睐</p><p>3. 餐饮赛道，3家冲刺港交所，地方菜受资本关注</p><p>4. 服务商领域，13家企业获得融资，数量超过上月水平</p><p>5. 消费级智能硬件，10家企业获融资，消费级机器人和AR持续吸金</p><p>6. 跨境出海，6家企业获融资，出海服务商受青睐</p><p>7. 美妆个护，毛戈平IPO终止，化妆品代工厂“芭薇股份”即将登陆北交所</p><p>8. 宠物赛道，宠物用品综合服务商“金南农”先后获两轮融资</p><p>9. IPO相关事件22起，集中于北交所和新三板</p><h2><strong>投融资数量62起，披露的融资金额约20.8亿</strong></h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_744bb0a44d40453da837de08b14d0b1b@544706501_oswg44789oswg760oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>据蓝鲨消费不完全统计，2024年1月1日至1月31日，新消费领域公开投融资事件62起，同比上涨29.2%，环比增加14.8%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_d8a50f9f55884d4d98fd2acf74ad6999@544706501_oswg44473oswg760oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>从细分领域来看，1月份消费领域投融资事件中，<strong>包含食品饮料和餐饮在内的吃喝相关项目占比依然最高，但相比上月，二者的投融资数量均有所减少</strong>，2023年12月，食品饮料和餐饮领域投融资事件分别有18起和10起。</p><p>同时，消费产业上下游<strong>服务商、消费级智能硬件、宠物、美妆个护、家居百货</strong>这5个领域的投融资数量，相较上月，均有不同程度的增加。</p><p>跨境出海领域投融资事件6起，与上月持平。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_68dc802263924c08aaf1e5b0460bcc9c@544706501_oswg43038oswg760oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>融资轮次方面，从公开的融资轮次来看，投融资主要集中于天使轮和A轮，近1/3投融资轮次不详。</strong></p><p><strong>值得关注的是，本月有4家挂牌新三板。</strong>分别为从事瓦楞包装的“厚威股份”、智能安防家具产品产销商“华来科技”、浴霸及其零部件研产销商“琦品股份”和水具和厨具生产和出口商“同富股份”。</p><p>另外，化妆品代工企业“芭薇股份”已于本月提交注册，即将在北交所上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_f01e49792a10497ea4965b7aecf45f22@544706501_oswg31238oswg760oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>融资金额上，据蓝鲨消费估算，2024年1月，新消费领域公开融资金额的31起融资事件中，融资金额约20.80亿元，得益于亿元级投融资，平均单笔融资金额达6710.3万元。&nbsp;</p><p>其中，半数投融资事件未公布投融资金额，公布的投融资金额中，近30%为千万级投融资，7起投融资事件金额为百万级，亿元级（含近亿）投融资事件9起。</p><p><strong>表5：2024年1月获得亿元级融资的新消费项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_d67ff8c317d5433bbca2130e710d06ff@544706501_oswg82966oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图，美元按1月31日汇率1美元=7.1755人民币计算。&nbsp;</p><p>与上月相比，本月亿元级投融资事件明显增加，上月亿元级投融资事件5起。亿元级投融资集中于服务商、消费级智能硬件、食品饮料这3个领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_c177e6982c224a2ca12d4436e872e0c8@544706501_oswg9789oswg760oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图&nbsp;</p><p><strong>地域上，分城市来看，深圳、上海、广州、杭州这4个城市的投融资数量最多。</strong></p><p>分别有15家、9家、7家和5家消费企业获融资，除杭州外，相比上月投融资数量均有所增加，北京的投融资数量明显减少。</p><p>分省级行政单位来看，广东、上海、浙江的投融资数量最多，分别有24、9和7起投融资事件。</p><p>分城市带来看，珠三角取代长三角，成为投融资数量最多的地区，有24起，占比38.7%，紧随其后的是包括江浙沪皖在内的长三角地区，投融资数量22起，京津和川渝投融资数量均为4起。</p><h2><strong>主要细分赛道投融资概况</strong></h2><h3><strong>1、食品饮料：2起亿元级投融资，8家IPO有新进展</strong></h3><p><strong>表7:2024年1月获得投融资的食品饮料项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_8d1abc82211d4dfc895d1bababb8c9a8@544706501_oswg89533oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>一级市场，最值得关注的投融资事件有三</strong>：</p><p>一是冷冻食品B2B交易平台“冻品在线”获得约亿元融资；</p><p>二是新加坡投资公司RAFFLESINTERIOR发布公告，完成收购武汉二厂汽水51%股权；</p><p>三是鱼子酱及鲟鱼产品与服务提供商“芙思塔”获得峰尚资本超亿元融资，同时，另一家从事鱼子酱及鲟鱼相关产品的“鲟龙科技”，在本月底推进IPO相关事宜，拟在新三板挂牌。&nbsp;</p><p>IPO方面，8家食品饮料相关企业IPO有新进展，其中，北交所3家，上交所1家，新三板4家。</p><h3><strong>2、餐饮赛道：3家冲刺港股，地方菜受关注？</strong></h3><p><strong>表8:2024年1月获得投融资的餐饮项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_f5a41e01cb814a5c963ac816d8802497@544706501_oswg75141oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p><strong>地方特色菜受到资本关注。</strong>一级市场，贵州风味菜“有黔辣”、粤菜小正餐“啫两手”、朝 鲜族拌饭“米悦拌饭”先后获得融资；IPO方面，徽菜品牌“小菜园”递交招股书，拟港交所上市。&nbsp;</p><p>除了“小菜园”，现制茶饮品牌“蜜雪冰城”和“古茗”也在本月初向港交所递交招股书。</p><h3><strong>3、服务商：13家获融资，数量远超上月</strong></h3><p><strong>表9:2024年1月消费赛道获融资的服务商</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_08ed1c5ac5724cb495528113b94b46c9@544706501_oswg113999oswg1080oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>2013年12月，消费产业链上下游共有5家服务商获融资，本月，这一数字增至13家。具体而言，投融资集中于营销、包材、数字化等领域。&nbsp;</p><p>其中，有3起亿元级投融资，包括电商综合运营服务商“极易科技”、时尚品牌管理服务商“复星时尚”和AI全链路营销服务商“奥创光年”。</p><p>2家消费品包材商IPO有新进展，包括“厚威包装”和“艺虹股份”，前者在本月挂牌新三板，后者本月有问询与回复。</p><h3><strong>4、消费级智能硬件：投融资事件10起，2起达到亿元级别</strong></h3><p><strong>表10:2024年1月获融资的消费智能硬件企业</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_91bbc5ea0b52465a953d67a5155cd54c@544706501_oswg89748oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>1月，共有10家消费级智能硬件企业获得融资，超过上月的4起，并有2起亿元级别融资事件。&nbsp;</p><p>消费级机器人和AR眼镜持续受关注，智能家居机器人“Rokid”和消费级AR眼镜研发、设计和制造商“XREAL”先后获得亿元级融资。</p><p>同时，消费级智能硬件领域1家公司挂牌新三板，即智能安防家居产品研发商“华来科技”。</p><h3><strong>5、跨境出海：6起投融资事件，出海服务商受青睐</strong></h3><p><strong>表11:2024年1月消费领域获得融资的跨境出海项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_0cce49f1624248159db4a788308a6050@544706501_oswg47789oswg1080oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>1月，消费跨境出海领域，共有6起投融资事件，与上月持平。&nbsp;</p><p>其中，2家从事出海服务，包括一站式智能出海营销方案服务商“FOSHO”和跨境电商服务平台“慕晨电商”先后获融资。</p><p>另外，据Tech星球消息，字节跳动旗下虚拟现实业务PICO副总裁任利锋已正式离职，他离职后的创业方向选择了进军跨境电商，或为独立站的形式，消息人士称，该创业项目已获得来自红杉中国和IDG的投资。</p><p>IPO方面，水具和厨具生产和出口商“同富股份”在新三板挂牌。</p><h3><strong>6、美妆个护：毛戈平IPO终止，芭薇股份即将北交所上市</strong></h3><p><strong>表12:2024年1月消费领域获得融资的美妆个护项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_612694541c75405987e989c35c217665@544706501_oswg53954oswg1080oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>1月，美妆个护领域投融资事件6起，相比上月的4起有所增加。&nbsp;</p><p>IPO方面，本土彩妆、护肤系列产品研产销商“毛戈平”撤回上市资料，上市审核终止；化妆品代工厂“芭薇股份”提交注册，即将于北交所上市。</p><h3><strong>7、宠物：宠物用品“金南农”获两轮融资</strong></h3><p><strong>表13:2024年1月消费领域获得融资的宠物项目</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_e544abd62b20472aa5d390b1135b1eea@544706501_oswg42644oswg1080oswg326_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图</p><p>1月，宠物赛道有4起投融资事件，其中，宠物用品综合服务商“金南农”先后获得两轮融资。</p><h2><strong>IPO相关事件22起，4家挂牌新三板</strong></h2><p><strong>表14:2024年1月新消费领域IPO相关事件</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_b9ae8745e08144e685397c64e874ef17@544706501_oswg124879oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：企查查、天眼查、东方财富choice数据等公开信息，蓝鲨消费整理并制图，排名无先后，仅是为了便于分类</p><p>1月份，共有22家消费类企业IPO有新进展。&nbsp;</p><p><strong>本月的IPO事件主要集中于北交所和新三板。</strong></p><p>其中，1家在提交注册，即将登陆北交所，4家企业挂牌新三板。北交所和新三板分别有3家和7家消费企业，审核进度处于问询和回复阶段。</p><p>并有“润科生物”于月底提交公开转让说明书，拟在新三板挂牌，该公司主要从事海洋微藻DHA、ARA等微生物产品及相关终端产品研产销，广泛应用于婴幼儿配方奶粉、膳食营养补充剂、健康食品等领域。</p><p><strong>港交所方面，3家餐饮企业先后递交招股书。</strong></p><p><strong>沪深两市，仅有2家消费相关公司IPO有新进展。</strong>另有冲刺上交所主板的“毛戈平”撤回申请文件，上市审核终止。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jgmePSVLnru3hsjRBSS8vA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“蓝鲨消费”（ID:lanshaxiaofei）</a>，作者：张丹华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629779575783684</id>
            <title>CPU给力，中国本土PC主板发力</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629779575783684</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629779575783684</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 10:23:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 全球PC市场, PC主板, 市场复苏, CPU品牌深度融合
<br>
<br>
总结: 经过2023年的低迷，全球PC市场有望在2024年复苏。PC主板作为PC硬件的核心组件，在市场复苏和人工智能热潮的推动下，有望迎来发展机遇。全球PC主板市场几乎被中国台湾厂商垄断，其中华硕、微星、技嘉等品牌影响力最大。由于CPU是PC的核心芯片，英特尔和AMD两家CPU厂商对PC主板市场有着重要影响力。然而，中国本土PC主板品牌仍需努力提升市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_4d07220a997f4e45ba73edfc43541a16@46958_oswg160393oswg890oswg514_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在经历过2023年的痛苦之后，全球PC市场终于要熬出头了，相关产业链上的厂商都翘首期盼，希望在2024年能回 回血。&nbsp;</p><p>市场数据也支持人们的期望，进入2024年以后，IDC和Gartner相继发布了2023年第四季度全球PC出货量报告。虽然数据有些差别，但都传递出了积极信号——PC市场有望迎来复苏。&nbsp;</p><p>去年第四季度，全球PC出货量在6500万台左右，Gartner的数据是6330万台，较上一年微增0.3%，也标志着PC市场在经历连续8个季度下滑后，首次出现正增长，IDC的出货量数据是6710万台，同比仍是下滑的，即便如此，两家公司都认为，市场萎缩已经触底，2024年有望出现正增长。&nbsp;</p><p>市场复苏，再加上AI热的烘托，PC主芯片和主板厂商们有望在2024年交出一份不同于过去几年的答卷。本文主要关注PC主板的市场发展情况。&nbsp;</p><h2><strong>PC主板简介</strong></h2><p>主板是PC硬件的载体，负责接收和处理来自各种硬件的指令和数据，是PC最重要的元器件，也被称为母板。PC主板上面有各种插槽和接口，可以连接CPU、内存、硬盘、显卡、声卡、网卡等硬件设备，还可以接入各种外置设备。&nbsp;</p><p>PC主板的作用主要包括以下几方面：1、优化配电，主板能给PC各部分供电，将电流以最佳的分配方式分给不同的组件；2、连接各组件，接收和处理信息，使各部件协同工作；3、主板上配置了控制电源、温度等软硬件监控电路，保障PC稳定工作；4、主板能够接入各种不同的设备，拓展PC的功能，如接入键盘、鼠标、打印机等。&nbsp;</p><p>计算机（包括PC）主板按应用可分为台式机、笔记本和服务器三类。笔记本主板根据机型定制，各型号间通常不可互换，而约90%的台式机主板基于ATX标准，具有较高的兼容性。服务器主板针对服务器应用设计，至少支持双处理器，具有独特的芯片组配置。就市占率而言，笔记本主板约为60%，台式机约为30%，服务器约为10%。就PC而言，游戏玩家是推动主板市场发展的主力军。&nbsp;</p><h2><strong>主板与CPU品牌深度融合</strong></h2><p>全球范围内，排名靠前的PC主板品牌厂商主要包括：华硕（ASUS）、微星（MSI）、技嘉（Gigabyte）、映泰（Biostar）、华擎（ASRock）、精英（ECS）、七彩虹（Colorful），以及昂达（ONDA）、梅捷（SOYO）、铭瑄（MAXSUN）和影驰等。其中，华硕、微星、技嘉的市场影响力和市占率综合水平最高，产品多为中高端系列，而映泰和华擎主攻性价比，微星和七彩虹是知名游戏主板制造商，在游戏领域有较高声誉。&nbsp;</p><p>目前来看，全球PC主板市场几乎被中国台湾厂商垄断了，华硕、微星、技嘉、华擎这几家龙头企业都是该地区的厂商，这四家也是最初进入计算机主板市场的企业，经过近30年的发展，拥有许多重磅明星产品，拥有较高的品牌影响力。此外，这些企业拥有大量人才、技术、资金，这些优势使它们可以不断创新产品、降低成本、扩大品牌优势。&nbsp;</p><p>中国是PC主板消费的重要市场，在刚过去不久的2023年11月，中国地区总销量环比下降了约1%，但同比增长了9%，这体现出市场的回暖态势。在所有主板厂商中，华硕的表现最为出色，增长明显，该公司也对2024年的出货量充满信心，计划增长10%。其它几家大品牌的销售表现不太理想，技嘉、微星、七彩虹和铭瑄都出现了不同程度的下滑。&nbsp;</p><p>总体来看，无论是全球市场，还是在中国大陆，PC主板行业集中度较高，前四大厂商的市场份额总和约为70%，该行业的利润水平相对较低，多数企业的利润率在10%以下。&nbsp;</p><p>由于CPU是PC的最核心芯片，而在全球范围内，能够量产商业化需求的CPU厂商只剩下英特尔和AMD两家，因此，这两家CPU大厂对PC主板市场，以及主板厂商有着很大的影响力，拥有很大的话语权，特别是英特尔，多数主板厂商都要跟着英特尔CPU的发展节奏推产品。&nbsp;</p><p>在AMD重新崛起之前，英特尔对PC主板厂商拥有绝对的话语权，因为英特尔CPU和AMD的主板不兼容，在AMD产品市占率非常低的那段时间里，主板厂商几乎只选择英特尔的芯片组，芯片组是主板上面的核心芯片，主要作用是让主板识别CPU，正确后才能正常工作，不同芯片组对应不同的CPU，选对主板芯片组才能和CPU兼容，才能正常开机。在这种情况下，英特尔的芯片组在很长一段时间内称霸天下，即使是在AMD崛起的今天，英特尔相关产品的市场份额依然很高。&nbsp;</p><p>英特尔和AMD这两家的芯片组都有高端、中端、低端三种，每一代CPU都会推出一代芯片组，所以，每种主板都有与之适配的CPU和芯片组。&nbsp;</p><p>英特尔方面，高端芯片组主要是Z系列的Z790，中端芯片组主要是B系列的B760，低端的是H系列。其中，B和H系列不支持CPU超频，只有Z系列支持。AMD方面，高端芯片组主要是X系列的X670，中端芯片组主要是B系列的B650，低端芯片组主要是A系列的A620。其中，A系列不支持CPU超频，B和X系列都支持。&nbsp;</p><p>在刚过去的2023年，由于全球PC市场一片萧条，主板芯片组市场自然也就没有什么大动静。英特尔发布了700系列，它是600系列的升级版本。与此同时，AMD仅推出了B650系列。总的来说，2023年主板芯片组市场相对平淡。&nbsp;</p><p>进入2024年，市场处在回暖过程中，但寒意仍在，而且，第一季度是传统淡季，市场需求有限。在这种情况下，PC主板市场也很难有大的变化。来自主板制造商的消息显示，英特尔和AMD的新一代主板芯片组预计要到第三季度才会发布。&nbsp;</p><p>英特尔的下一代芯片组将是800系列，将搭配Arrow Lake处理器，并采用LGA1851封装接口。尽管刚发布的Meteor Lake原计划用于桌面，但性能表现不佳，只能用于笔记本电脑，因此，出现了类似于第14代酷睿的"马甲"版本，而桌面版本仍然采用LGA1700接口，主板规格没有变化。&nbsp;</p><p>AMD的芯片组预计会升级到700系列，并搭载Zen5架构的锐龙8000系列处理器，AMD将继续采用AM5接口。&nbsp;</p><h2><strong>中国本土PC主板品牌仍需努力</strong></h2><p>在中国大陆PC主板市场，华硕，微星，技嘉占据着60%以上的份额，这三家的市占率分别为28.26%，16.92%，16.66%。&nbsp;</p><p>中国大陆本土品牌七彩虹正在紧追以上三大厂商，市占率已经达到15.36%，排在七彩虹后面的本土品牌是昂达，市占率不足10%，其它企业，如铭瑄等的企业规模较小，品牌影响力低，产品价格也较低，利润不高，市占率都不足3%。尤其是在疫情后，低端主板需求萎靡，经营更加困难。&nbsp;</p><p>除了七彩虹，昂达和铭瑄，近些年，随着芯片元器件供应链安全问题越来越凸出，更多企业，特别是CPU企业开始开发自有PC主板，以掌控更多的自主权，典型代表就是龙芯中科。&nbsp;</p><p>2023年底，龙芯发布了最新CPU产品3A6000，其配套的电脑主板，也是由龙芯中科自研的。另外，其余配件也大多出自国产厂商，内存和硬盘分别来自紫光和大华，机箱电源来自爱国者。只有显卡采用了AMD的RX580芯片。&nbsp;</p><p>龙芯中科的主板上还集成了该公司自主研发的7A2000桥片，除了用来控制像USB、音频、网络等接口，里面还集成了龙芯自研的GPU，也就是说，7A2000桥片带有GPU功能，即使不装配外置显卡，这台电脑依然可以正常使用。&nbsp;&nbsp;</p><p>如前文所述，各大主板品牌厂商与CPU大厂之间的融合度很高，推出的主板产品都是跟着英特尔或AMD的CPU产品性能和发布节奏走的。因此，中国本土相关厂商要想将PC主板产品推向更广阔的市场，就必须提升CPU性能和迭代速度。&nbsp;</p><p>龙芯中科官方公众号曾发文称，3A6000的总体性能已经追上2020年上市的英特尔第10代酷睿4核CPU，虽然英特尔CPU已经更新到第14代，但就PC应用而言，第10代酷睿CPU的性能已经足以覆盖日常办公，娱乐和游戏等需求。&nbsp;</p><p>主频方面，第10代i3依然领先，它的基础频率达到3.6GHz，单核最高可以达到4.3GHz。龙芯3A6000的主频和前一代一样，是固定的2.5GHz，不过，这次它增加了超线程技术，从4核4线程升级到了4核8线程。&nbsp;</p><p>通过理论性能测试和日常使用体验来看，龙芯3A6000确实已经追上了2020年发布的第10代酷睿4核CPU，并且这是在频率比竞品低了1GHz多的前提下实现的。&nbsp;</p><p>按照龙芯董事长胡伟武的介绍，龙芯也在践行英特尔的Tick-Tock战略，目前处于打磨架构阶段。如果下一代龙芯CPU能用上比12nm更先进的制程，性能会更强。&nbsp;</p><p>实际上，龙芯CPU的追赶速度已经很快了。2002年，龙芯1号发布，那款产品的性能只有当时主流CPU的5%，2021年发布的3A5000能达到当时主流性能的50%（差不多是第四代酷睿的水平），而2023年的3A6000已经追上主流水平了。&nbsp;</p><p>有了性能较高的CPU，且不断提升产品迭代速度，则可以不断拓展自研主板的市场影响力和竞争力，在当今的产业环境下，只要产品做好了，同时注重软硬件生态建设，市场占有率一定会稳步提升的。&nbsp;</p><p>除了龙芯中科，中国本土其它厂商也在不断发力，并且正在与本土CPU厂商深度融合。本周，北京集特智能科技（Jite Intelligent Technology）表示，已经制造出了第一块完全使用中国技术的计算机主板：GM7-2602-02，该主板采用标准的Mini-ITX外形，并配置了中国开发的Arm架构CPU。&nbsp;</p><p>Mini-ITX主板有一个M.2插槽，一个16x PCIe插槽和后置I/O，包括VGA、HDMI、音频插孔，两个以太网端口和两个USB 3.0端口。值得注意的是，它有两个SODIMM DDR4内存插槽和一个与主板集成在一起的CPU（无相关插槽），这使得GM7-2602-02类似于NUC或迷你PC中的主板。&nbsp;</p><p>据悉，该主板使用的CPU是8核的飞腾D2000，采用Arm架构，这款CPU的4核版本能够玩游戏，这意味着GM7-2602-02应该具备同样的能力，它可以采用独立显卡，能够兼容中国本土GPU厂商研发的产品。总体来看，这款主板对游戏PC应用非常友好。&nbsp;</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>虽然全球PC市场接近饱和，增量市场很有限，且2024上半年的市场回暖速度还难以确定，但足够大的存量市场，以及未来几年的产业上行周期发展态势，依然给全球PC主板及关键芯片元器件厂商提供了足够的期待和想象空间。好的产品和市场影响力依然会给大品牌企业带来丰厚的营收。&nbsp;</p><p>过去5年，中国PC主板的市场规模整体处于稳步增长态势，市场规模从2017年的1534.8亿元增长到2022年的2763.6亿元，年复合增长率达到12.5%。随着信息技术的发展和互联网的普及，对于PC的需求逐渐增加，作为计算机的核心零部件，主板的需求也会不断上升，预计2023~2027年，中国PC主板市场规模将由3055.7亿元增长到4534.1亿元，年复合增长率达到10.4%。&nbsp;</p><p>这给国际知名品牌和本土PC主板企业提供了足够的市场空间，特别是对本土品牌厂商而言，在当今及未来多年的产业大环境下，会有更多做好产品的动力，以及拓展市场的空间和机会。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247695389&amp;idx=1&amp;sn=bc82b4f6d534c266965d24abfe48f177&amp;chksm=c091566b191194a8fa01437488965073640177dbecccdc2d7806bf2e4c4404567830406075c4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：畅秋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629766139707652</id>
            <title>十年换了四个赛道，成都这家明星公司还是倒下了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629766139707652</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629766139707652</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 10:16:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 成都余香科技, 游戏公司, 解散, 《潮爆三国》
<br>
<br>
总结: 成都余香科技是一家曾经在游戏行业有影响力的公司，创作了《潮爆三国》等多款游戏。然而，由于运营不顺和股东回购等原因，该公司最终解散。尽管曾经取得过成功，但如今已经被人们遗忘。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_0ac834a588794340be97e2e69f53d69c@000000_oswg18435oswg640oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">声明 | 本文不含商业合作</p><p>2023年11月12日，成都余香科技宣告解散，倒在了成立的第10年，全部员工执行N+1的赔偿方案。没想到它最终还是走到了这一步。</p><p>回想几年前，它也曾是成都头部研发公司的存在，2015年时，其研发的《潮爆三国》上线一年半就达到1.7亿流水，月流水最高超过5000万，在那个年代也是一款现象级的卡牌游戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_e15ab19a5a634ee0969b714fe18eebee@000000_oswg325797oswg640oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《潮爆三国》</p><p>然而如今这家曾经的成都明星创业公司解散，事件竟然几乎没什么讨论度。事实上，现在许多年轻的从业者都没听说过这家公司了。一位资深从业者感叹，没想到这家公司的影响力已经这么低了。</p><p>据游戏新知了解，余香近些年来运营颇为不顺，但解散的直接原因并不在于此，而是股东启动了强制回购条款，导致走上了清算的路。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_65657001136d4a21bd1b761ae4a3a938@000000_oswg119049oswg1080oswg706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">成都余香的减资公告</p><p>这么多年来，余香也在不断挣扎。在《潮爆三国》之后，公司还陆续做了大小数十款产品，这么多年来至少换了四个赛道，期间并非完全没有收获。或许在我们记忆的某个角落里，还出现过它的名字。</p><p>只是在不断更迭的浪潮中，它再没能回到那个辉煌的时候。</p><h2><strong>万众瞩目的初创时代</strong></h2><p>在2013年成立时，余香就是带着明星创业者光环的。</p><p>在创建余香之前，CEO谢廷宝已在广州打拼了八年，其中两年在4399，六年在网易。公司刚成立时仅有10个人，大部分来自网易等一线大厂。这使得这家成都公司多出了一些「广州气质」。谢廷宝曾表示，他「喜欢广州的氛围（务实、勤勉、激情）」，并且「要感谢所有我曾服务过的公司，这是非常难得的一段经历，让我受益终身」。「余香现在的很多做法、理念正是当时沉淀下来并在后面的创业过程中不断提炼出来的。」</p><p>或许也正是因为初创团队过硬的履历，公司成立初期就获得了tap4fun子公司成都抱团科技的天使轮投资，得以入驻IT行业高度聚集的成都天府软件园。</p><p>谢廷宝在网易时做的是端游研发和运营工作。来到成都创业时，正是手游市场热火朝天的时机，腾讯、网易等大厂已经开始投入关注，成都也已有上千个手游开发团队了。他选择了手游作为公司的创业方向，决定「先赶在红利期快速研发一批游戏，再用赚来的钱投入到后续精品游戏的开发」。</p><p>公司的第一个产品《战江湖》，就这样在10人的研发团队手中诞生了，研发仅用时半年。这是一款写实风格的武侠题材卡牌类游戏，由触控科技代理发行，从2013年8月起开始封闭测试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_ea99a3d61cbf4971acfa9ddf3d00f74f@000000_oswg751510oswg480oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而这个初创作品被卷入了侵权风波里。当年5月，畅游已获得金庸笔下10部武侠小说的独家手游改编权。那之后的几个月里，畅游陆续向玩蟹科技的《大掌门》、游族网络的《萌江湖》等许多游戏发去律师函，要求停止对金庸作品元素的侵权使用。《战江湖》由于使用了金庸作品中的人物名称和情节，也收到了律师函。余香很快发布了一则公开道歉信，并全面撤换了游戏中的所有金庸小说元素。11月，游戏正式上线，最终收获了约600万的流水。</p><p>转年2月，公司开始斟酌下一款产品的立项思路。当时公司仅积累了400万的可用资金，购买IP不太现实。经过了长达两个月的立项过程，他们最终选择了「卡牌+三国」这两个当时都已是红海的方向。谢廷宝表示，《战江湖》的单服数据还不错，但总体来说不太好，「团队成员都很不服气，所以当时就想要做成一款爆款游戏」。</p><p>团队当时只有40人，但产品雏形只用了3个月就做出来了。据说很多发行商都主动前来洽谈，有的开出了3000万的代理金。最后腾讯拿下了代理权。虽然不知道腾讯提供了怎样的价格，但公司确实在这款游戏里投入了高昂的成本，仅外包就前后接触了45家。</p><p>2015年4月，这款游戏终于上线，也的确不负众望成为了爆款。这就是成为公司最大高光时刻的《潮爆三国》。</p><p>彼时乐动卓越的《我叫MT Online》已上线捞金两年有余，莉莉丝的《刀塔传奇》（后更名为《小冰冰传奇》）也已上线近一年，创下了月流水2亿的纪录。卡牌市场尽管正空前火热，也已走到了黄金期的末尾，新作的生存空间并不多。《潮爆三国》在这种情况下，仍然最高达到了5000万的月流水，截至2017年初共收获总流水1.7亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_5cd014a51e9a4149ad5936de6518e671@000000_oswg42826oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实在2015年，游戏行业的增速已经放缓，畅销榜排名开始固化。有业内人士认为，成都的游戏公司在这一两年里死掉了一半多。tap4fun的CEO徐子瞻则表示，单款产品月流水达到2000万的公司在成都不超过20家。然而凭借《潮爆三国》的优异成绩，余香在2015年实现了2300万以上的净利润，还在2015年9月拿下了腾讯的一笔1500万元的投资（占股10%），公司估值达到了1.5亿元。</p><p>2016年4月起，《潮爆三国》还陆续上线了大陆外多个市场，名为《Mystic Kingdom》，获得了App Store 115个国家首页推荐、Google Play 91个国家首页推荐，在韩国（由网游大厂Netmarble发行）、台湾市场都曾登上Google Play人气榜榜首。</p><p>那几年里，谢廷宝也频繁出席各种媒体采访和公开活动，分享爆款作品的研发思路。无论分享还是招聘，团队强调得最多的都是「热爱」和「梦想」。那时的余香，也是绝对有资格讨论这些话题的。</p><h2><strong>重点项目遭滑铁卢</strong></h2><p>抓住红利期的机会满载而归之后，当初定下的以高成本追求「精品游戏」的理想也是时候实现了。公司不再拘泥于卡牌品类，逐渐将业务扩展到了更多赛道——一边选择了IGG、智明星通等公司已经搞得有声有色的SLG品类，一边选择了更小众一点的动作格斗品类。</p><p>到2016年底，余香的规模已迅速扩大到了130多人。当时公司有两个在研项目：动作类游戏代号《ACT-X》，以及文明战争类游戏代号《WAR-X》，两个项目均已投入「几千万的研发费用」。到2017年底，公司扩张到了150多人，有4款产品已基本完成研发。</p><p>然而余香在SLG赛道的探索却并不理想。《WAR-X》推测是军事题材SLG游戏《战地黎明》，游戏在2018年10月上线，但最终数据不及预期，没造成太大影响力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_0ac8d9a640fb49c283ae23a7c2f647d4@000000_oswg277557oswg500oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>公司接下来又尝试了另一个SLG项目《战争前线》，同样是军事题材。这款游戏没能拿到版号，在海外的测试数据也没达到目标，项目很快就被终止了。</p><p>而《ACT-X》，推测正是被寄予厚望的《魂武者》。公司这次把尝试的脚步迈到了动作格斗游戏赛道，投入了格外多的精力。游戏研发了两年时间才完成，投入了3000万的成本，又额外花了一年时间调优。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_d8fc35546b2d41f4a1e3464908cce261@000000_oswg513958oswg644oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看好这款游戏的还有合作方和资方。一方面，腾讯早早签下了这款游戏的发行合同，又参与了一整年的调优工作。另一方面，项目在上线前就吸引到了吉比特的一大笔投资。当时游戏「玩家测试反应良好」，余香开出了5亿元的公司估值，吉比特最终以投后4亿元的估值向公司增资8000万元，占股20%，可见对游戏的预期非常积极。</p><p>然而《魂武者》最终没能成为公司新的里程碑。游戏在2018年11月上线，虽然在上线首日曾登顶iOS免费榜，但畅销榜排名最高仅到达44名，还远远称不上爆款，况且长线运营情况也不容乐观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_96ba56a6b80b49799b4b8ffcc7f6cfcf@000000_oswg54292oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2019年，公司还将游戏带到海外市场（名为《Final Fighter》），并试着自主发行，然而成绩还远不如国内。</p><p>这一次吃瘪对余香影响相当大。由于此前几年里一直秉承的高研发投入策略，公司已经连续三年净亏损了。而《魂武者》哑火，意味着未来短时间内很难扭转这种亏损局面。2019年3月，公司规模已经收缩到了100余人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_2b9b1b0c631047b7bd2b7f86ac4d6f86@000000_oswg66892oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>到2019年底，吉比特「评估认为该产品（指《魂武者》）自上线后运营情况低于投资时预期且持续无明显改善」，结合余香近几年的经营状况，决定对其计提减值6693.54万元。这也意味着，余香的公司估值一下子缩水了约84%。</p><p>同一时期，公司也曾尝试过与擅长的品类比较接近的放置卡牌赛道，做了一款画风与《潮爆三国》相似的放置卡牌游戏《潮爆战纪》。这款游戏由拇指游玩发行，差不多与《魂武者》同期上线，不过反响也不好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_f769549f5dec4d708fd83553c24f3dc7@000000_oswg293163oswg553oswg277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《潮爆战纪》</p><p>这一场滑铁卢对余香的影响几乎是伤筋动骨。公司一直宣扬的「all in」「要么死、要么爆」的策略，也不得不急刹车了。</p><h2><strong>再换赛道，稍有起色</strong></h2><p>仿佛是一夜之间，公司又回到了那段拿不出资金去做新游戏的日子。而且资本的信心遭受打击，之后的融资更加艰难了。如何才能在尽可能压缩成本的前提下研发新品？2019年，字节带着抖音小游戏和休闲品牌Ohayoo入局，让困境中的余香看到了新的机会。</p><p>那一两年里，成都有不少中重度游戏研发企业都向小游戏方向转型了。余香也成为了其中之一。2019年8月，公司注册了子公司广悦科技，与Ohayoo开始定制合作。</p><p>第一款产品《小兵别嚣张》在2019年10月上线，这是一款轻度化的塔防游戏。靠着曾经的中重度游戏研发经验，团队将积累的技术和美术优势融入游戏中，着力于提升长线留存和变现能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_1e1d11108bc3465aa59e689904ae05bf@000000_oswg268398oswg550oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实证明，这种策略相当行之有效。游戏上线后冲入iOS免费榜TOP10，在大陆市场曾月流水过亿；海外版在德国、日本、东南亚、韩国上线3个月后，稳居Google play排行榜前20，日流水超百万。这给了公司莫大的信心。</p><p>或许是吸取了过去的教训，2020年，公司定下了构建「可持续发展」游戏企业的目标。在这之后，公司和Ohayoo保持了很久的合作关系，团队陆续研发了多款休闲小游戏，也确实有几款成绩不错。</p><p>休闲射击游戏《六号特工：秘密任务》是成绩最好的一个，最高达到iOS免费榜第7名，在TOP100保持了三个月。这是基于短视频IP Mr.Bone进行游戏化的产品，在之后几年里还常常被Ohayoo当作IP+定制化产品的优秀案例分享。游戏后来还由Ohayoo在海外发行，在多个地区有免费榜TOP10的高光时刻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_7492eddf48ea4a5e932182b31b73c3cf@000000_oswg420569oswg1080oswg528_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《六号特工：秘密任务》</p><p>公司还研发了一款休闲动作游戏《翻滚吧筋斗云》，后来Ohayoo将游戏替换了美术素材、重新包装，改名为《不休传说》重新上架，也曾冲进iOS免费榜前列。这款游戏同样被Ohayoo当作内容营销的一个成功案例。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_2e9dcd41233b45119a8147508f89deb2@000000_oswg524444oswg497oswg883_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外还有放置卡牌游戏《小江湖》、tap类游戏《劈山大师》、塔防游戏《歪楼特攻队》、平台跳跃游戏《激斗派对》等等，共计有十几个项目，有的略有名气，有的不见回音，还有的因测试数据不佳没能走到上线。</p><p>在这期间，公司还尝试过两个网赚项目《开心招财喵》《开心团团赚》，以及音游《律动之星》，但前者数据不佳，后者关卡制作成本较大，最终都被放弃了。</p><p>2021年左右，海外休闲市场增长迅速，《Royal Match》的爆火进一步挖掘了超休闲玩法的变现潜力。余香也「因为看到了机会」，而将主要方向转向了海外市场，继续做休闲和超休闲游戏。</p><p>他们首先尝试着将部分国内项目转移到海外，比如受政策变化而没能上线的模拟经营游戏《国酒传奇》、放置RPG《不休寻宝团》等，但是效果并不好。谢廷宝在公司2021年年会上说，「2021是大环境有着巨大变化的一年，我们积极适应变化，积极调整，有不少积累，也不免有很多遗憾」。</p><p>后来，公司开始专门针对海外市场研发休闲游戏，并采用提早测试、快速迭代的方法。在相关账号下，能看到新品从2022年起开始有规律地上线，而产品上线和迭代的速度在2023年达到顶峰，平均每个月都有数款新品上线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_3d9cf016ca294f2b95160e842ac2fed0@000000_oswg705683oswg900oswg2822_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些产品的题材和玩法包括模拟经营、消除、塔防、放置、解谜等等，几乎是把市面上流行的都试了一遍。尤其是模拟经营品类从2023年起集中迭代，相似的一套玩法换了医院、旅馆、美容院、农场、赛马、超市、警局、甚至抢银行等各种各样的题材。Google Play的下载量也不尽相同，少的只有几百次，多的可以超过10万次。</p><p>还有一些产品交由Lion Studios发行，这是一家海外知名休闲游戏发行商，隶属于广告业务公司AppLovin。《Gladiator Arena（角斗士大乱斗）》就是其中之一，这款放置卡牌游戏上线至今约两年，已在Google Play收获100万次以上下载，据悉收入也比较可观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_91b034b936224636a47414131de9850b@000000_oswg519806oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就最近而言，公司近几个月测试的一款模拟经营游戏《My Mini Hotel: Idle Game》似乎成绩尚可，现在已有超10万次下载。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_72ad17ab2d6a4c688e6ac4594a1ee06e@000000_oswg680111oswg665oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这样的成绩似乎可以支撑着公司继续存活，但离曾经的辉煌相去甚远。2023年9月时谢廷宝曾出席一场论坛，表示出海是目前市场留给中小团队为数不多的机会之一，还提到余香「目前做了一年多，慢慢有了些经验」。当时的他大概不会想到，两个月后公司就不得不解散了。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>游戏产业的资本热潮已经退去，资本也开始清算不良资产。挣扎了多年仍没有起色的余香，就成为了下手的对象。</p><p>游戏行业正是如此。作为内容行业，它以惊人的速度不断更新换代，并要求游戏公司在每个阶段都要重新起跑。过往的积累可能提供一点底气和退路，也可能全不作数。时刻保持敏锐和理智，或许是生存的唯一办法。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MzMzNjM3OQ==&amp;mid=2247537382&amp;idx=1&amp;sn=cebc513ce9a51162a6d3569e241bf310&amp;chksm=cf6d7e40dfedd8867f4923bc4f1057239f0c098b79a6c16717ab6e1037cc24db74e82fe42cfc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏新知”（ID：youxixinzhi）</a>，作者：夜风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629765312674953</id>
            <title>消息称阿里考虑出售银泰，“新零售”战略会被放弃吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629765312674953</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629765312674953</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 10:16:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里巴巴, 银泰百货, 新零售, 分拆重组
<br>
<br>
总结: 阿里巴巴考虑出售银泰百货，重新审视多年来的新零售战略，这是阿里巴巴分拆重组背景下的一步关键举措。银泰百货曾是阿里新零售战略的重要组成部分，通过打通线上线下的新零售模式，阿里建设起了整个新零售生态体。然而，面对核心电商收入放缓和内部变革阵痛的挑战，阿里巴巴决定出售银泰百货，以实现归零并重新创业的目标。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_e8351b634f1d4e308d02aa32368099ce@46958_oswg314502oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">摄影：范剑磊</p><p>阿里的变革调整开始向新零售领域蔓延。</p><p>2月1日消息，据媒体报道，阿里巴巴正在考虑出售银泰百货，已与几家公司有所接触，评估对方对收购银泰的兴趣程度。此举意味着分拆重组背景下的阿里，正在重新审视多年来的“新零售”战略。</p><p>报道称，阿里是在2023年蔡崇信接棒张勇时启动此事探讨的。</p><p>界面新闻就上述消息向阿里巴巴方面求证，截至发稿，对方不予置评。</p><p>银泰集团曾是阿里执行“新零售”战略的重要组成部分之一。自2015年阿里提出“新零售”战略后，时任CEO张勇开始探索打通线上线下的新零售模式，并且主导推动了阿里多项重大投资决策。</p><p>例如在家电数码领域，阿里入股苏宁云商；在百货商超领域，有银泰商业、高鑫零售、三江购物成为重要力量；O2O赛道上重金收购饿了么，同时依靠淘宝天猫的基座，和阿里云、菜鸟等商业基础设施，全面建设起阿里新零售的整个生态体。</p><p>成立于1998年的银泰百货最早从杭州出发，进而从浙江市场走向全国，从单一的百货业态向购物中心转型，逐渐发展为涵盖商业零售、商业地产开发与运营管理、股权投资等业务领域的企业集团。</p><p>2014年4月，阿里和银泰商业的合作首次由营销走到股权层面，阿里集团以53.7亿港元对银泰商业进行战略投资，成立“新银泰”合资公司。到了2017年，阿里又联合银泰集团董事长沈国军发起银泰商业集团私有化，交易金额达198亿港元。</p><p>进入阿里之后，银泰百货开启由内到外的数字化转型升级，目前在全国拥有超过100家百货门店及购物中心。其有到家和到店两大业务，数字化会员已突破3500万，成为全面架构在云上、线上线下融合的互联网百货公司。</p><p>在2017年银泰私有化的过程中，张勇扮演着关键角色，并担任起银泰商业董事长一职，负责对外沟通。</p><p>张勇曾多次强调，阿里在新零售战略的推进中有“充足的信心、清晰的路径和全力以赴的投入”。而2016年蔡崇信也曾表示，阿里所做的投资与并购均是按照战略部署实施，从来不受财务原因驱使。</p><p>当时，在全球经济高速发展的背景下，阿里等众多中国互联网公司的价值被市场认可。2016年、2017年的阿里股价创纪录飙升，成为亚洲地区首家市值突破4000亿美元的公司，跻身全球高科技公司第一梯队。</p><p>但今时已不同往日，在中概股集体低迷、国内电商竞争激烈的当下，阿里也面临着核心电商收入放缓以及内部变革阵痛的挑战。</p><p>去年马云为阿里指出了三个方向：回归淘宝、回归用户、回归互联网。新任阿里巴巴集团CEO的吴泳铭也表态，“无论过去的商业模式有多成功，都必须翻篇归零，唤醒重新创业的心态。”</p><p>以此来看，出售银泰也将是阿里“归零”路上的关键一步。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10762348.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：程璐，编辑：宋佳楠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629755615050880</id>
            <title>年复合增长率35%的边缘云，是通感智值一体化的最好写照</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629755615050880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629755615050880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 10:15:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国际数据公司, 中国边缘云市场, 边缘云, 边缘计算
<br>
<br>
总结: 国际数据公司发布的报告显示，中国边缘云市场规模在2023上半年同比增长46.3%，预计2022-2027年边缘云市场年均复合增长率将保持在35%。边缘云是指服务商或用户基于业务需求，将公有云服务或私有云解决方案由中心节点向边缘节点自然延伸而形成的服务或解决方案。边缘云与边缘计算、云计算有所不同，边缘云的发展受到基于边缘资源的互联网音视频分发、5G专网项目向边缘计算及高阶云服务延伸等驱动力的推动。5G边缘云的发展与通感智值一体化的描述相呼应，将边缘计算和雾计算统称为边缘云计算，边缘云计算包括边缘网关、边缘一体机等设备，用于解决数据中心的延时处理瓶颈、数据压力、隐私和安全问题。边缘计算和云计算的纠葛主要解决延迟、安全性、散热等问题，5G边缘云的出现释放了网络对各行业信息传输的限制，为云边协同发展提供了支撑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国际数据公司（IDC）最新发布的《中国边缘云市场跟踪研究，2023H1》报告显示，2023上半年，中国边缘云市场规模总计45.0亿元人民币，同比增长46.3%。尽管IDC根据历史数据和市场动态下调了市场预期，<strong>但2022-2027年边缘云市场年均复合增长率依然维持在35%</strong>。2024 IDC Futurescape全球云计算十大预测也显示，到2027年，全球85%的G2000组织将依赖云服务商与连接伙伴提供的边缘标准服务与零信任安全服务，从而减轻IT人员负担。</p><p>此外，报告统计了相关市场的驱动力：<strong>基于边缘资源的互联网音视频分发（含出海）、5G专网项目向边缘计算及高阶云服务延伸、云游戏实例小规模上量、本地用户轻量级上云</strong>等是本期市场增长的核心驱动力。同2022H1数据相比，<strong>5G专网项目向边缘计算及高阶云服务延伸</strong>是新增要素。</p><p>那么，什么是边缘云，与边缘计算、云计算有怎样的区别？5G边缘云又是什么？5G边缘云的发展，似乎也从各个层面（5G通信、边缘感知、数据中心计算、高CAGR增长）呼应了我们此前提出的“<strong>通感智值一体化</strong>”的描述。本文我们将为大家一一揭晓这些问题。</p><h2><strong>边缘云概念辨析</strong></h2><h3><strong>从云边端分离到云边端协同</strong></h3><p>在行业的传统认知来看，端、边、云是不同层面的架构，云代表数据中心、边代表边缘计算，用于缓解数据中心压力、提升安全和响应度的边缘侧设备；端则代表终端的设备，例如手机、传感器等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_ff27f412d84049bb8418222ff6d68abb@000000_oswg961982oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023中国AIoT产业全景图谱，此处截取云边端部分</p><p>IDC认为，<strong>边缘云</strong>是服务商或用户基于业务需求，将公有云服务或私有云解决方案由少数或单个计算节点（中心节点）向边缘节点自然延伸而形成的服务或解决方案，典型形态包括<strong>边缘云服务</strong>与<strong>边缘云解决方案</strong>两类。按照资源的使用方式，边缘云可以划分为边缘公有云服务、边缘专属云服务、用户自建边缘云解决方案等不同模式，以覆盖更多用户、尤其是企业用户的使用需求。</p><p>在谈边缘云之前，还需要提出一个概念，就是<strong>雾计算</strong>。这个概念来自美国思科公司，是使用最终用户终端设备或连接最终用户设备的边缘设备，以分布式协作架构进行资料存储（相较于将资料集中存储在云数据中心），或进行分布式网络数据包传输通信（相较于透过互联网骨干路由），或相关分布式控制或管理。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_f5c3f1fe621645daac29b3c8719c6d35@000000_oswg204232oswg1080oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">边缘计算、雾计算与云计算的关系，图源：《5G边缘云计算》</p><p>当前，边缘云计算正在重新定义边缘计算的范畴，<strong>包含了一些雾计算的功能</strong>，如互操作性、本地安全等。边缘计算与雾计算的边界正趋向融合。因此，这里将边缘计算和雾计算统称为边缘云计算，或边缘云。边缘云计算通常包括边缘网关、边缘一体机，以及具备计算、存储、网络能力的边缘云平台等。边缘网关实现边缘设备的接入，实现多种边缘网络协议的转换整合、数据采集处理。至于为什么要做边缘云，主要还是解决此前数据中心的问题，例如延时处理瓶颈、数据压力、隐私和安全问题等等。</p><h3><strong>边缘计算、云计算的纠葛</strong></h3><p>在回答媒体关于边缘计算的选择的问题时，英特尔高级首席 AI 工程师、英特尔网络与边缘事业部中国区首席技术官张宇表示：<strong>边缘计算有不同的落地形态，边缘云是其中一个形态，除了边缘云之外还有边缘设备，比如说我们有很多盒子、网关等等单一的设备，这也是边缘计算的形态</strong>。我认为不论是设备端的AI还是边缘云上的AI都可能发生，我们现在谈的很多技术在这两种情况下都可以使用，可以根据用户的资源和场景进行灵活部署。</p><p>从边缘计算、边缘云的形式来看，似乎是一种分布式架构，但是边缘侧的分布式和云上分布式却有所不同，研华科技产业云暨视频解决方案事业群副总经理鲍志伟（Magic）也在接受采访时，对边缘计算和分布式计算解决的痛点进行解读：</p><p>从云的角度来的看分布式计算，大量的吞吐的带宽价格昂贵，只要有传输就是一个成本，所以分布式的核心是降低带宽的需求，同时增加反应的速度。在边缘侧的这种分布式面临的另一个挑战就是它的发热不能太大，它的用电不能太大。但是目前以AI角度来讲，它需要的运算效能又要很高，所以它不得不分散，不分散的话，就产生瓶颈了。而且未来的算法当中，AI的功能越来越多，在边缘搞分布式的必要性就越来越强。</p><p>此外，部署问题也值得关注，此前我们不需要考虑边缘侧系统的部署，因为部署和更新并不频繁；但是对于AI相关的应用，就会需要进行频繁地部署、训练、载入，同时需要进行联网监控，所以在边缘的设备和节点管理，其分布式就自然具有必要性。</p><p>讨论边缘计算和云计算，其根本还是要解决延迟、安全性、散热等等痛点。这个时候，边缘云也面临数据传输的问题，就对通信有了要求，5G与边缘云的协同——5G边缘云应运而生。</p><h2><strong>当5G遇上边缘云</strong></h2><p>在5G之前，由于边缘侧的资源和数据限制，很大一部分数据还是要放在数据中心，5G无线传输技术的出现，释放了网络对各行业信息传输的限制。</p><p>5G 网络的强大性能，无疑将为云边协同发展提供有力支撑。一个完整的业务通常需要边缘和云数据中心的计算资源同时来完成。边缘云需要在资源、数据、安全等方面实现与中心云的全面协同。边缘云和中心云均提供计算、存储、网络、虚拟化等基础设施资源，时延敏感数据可以通过5G 无线接入网在边缘云平台进行处理。</p><p>经边缘云处理后需要进行大规模数据分析的业务，能够根据业务的不同QoS 要求，在5G 核心网中构建不同的切片，传输到中心云进行最终处理，实现中心云对边缘云的资源调度管理。人们越来越意识到，5G 叠加边缘计算，将成为IT 基础设施新的发展趋势，将计算和存储资源从云数据中心下沉至网络边缘，由终端产生的数据将在边缘侧得到处理，不需要全部发送到中心云中，进而减少核心网流量的激增。</p><p>5G 边缘云计算在产业互联网中带来的优越性，促使相关产业蓬勃发展。<strong>5G 的增强型移动宽带（eMBB）、大规模机器类型通信（mMTC）、超高可靠和低时延通信（uRLLC）</strong>三大特征，几乎覆盖了当前各行各业，譬如新媒体、智能制造、智慧医疗等。这些都离不开5G 与云计算、大数据、人工智能等技术的深度融合。体现出“云就是网，网就是云，云网一体”的云联网格局。</p><h3><strong>5G边缘云相关产业链</strong></h3><p>针对5G边缘云的产业链，这里将5G和边缘云分开介绍：</p><p><strong>5G相关产业链</strong></p><p><strong>上游</strong>为移动通信基础设施，包括基站系统设备商、网络建设商和网络规划与维护服务商，为5G 网络建设提供天线、射频模块、宏基站、小微基站等基站系统设备，以及相应的网络建设和规划等服务，网络建设上提供包括核心网、无线接入网、传输网等全网络层次的通信网络工程建设、维护、优化等技术服务；</p><p><strong>中游</strong>为通信运营商，面向组织和个人提供电话、互联网接入应用、数据通信等服务；</p><p><strong>下游</strong>厂商提供手机、平板、传感类的终端产品，还会针对特定应用场景提供相应的服务。</p><p><strong>边缘云相关产业链</strong></p><p>边缘云的产业链与5G产业链有所重合。包括通信运营商、设备厂商以及互联网企业等等。基于边缘云产业生态，又形成了不同的分工和商业模式，例如：基于链接的商业模式、基于流量的商业模式、基于网络切片的商业模式以及项目制的商业模式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_8d36cef6ea5945b4bc092289eefb4c2b@000000_oswg131667oswg895oswg723_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">5G 边缘云产业生态初步分工 图源：《5G边缘云计算》</p><h3><strong>边缘云面临挑战</strong></h3><p>尽管5G边缘云已经得到了广泛的关注，2019年，行业首个关于边缘云的白皮书《边缘云计算技术与标准化白皮书》，提出了边缘云计算技术具备低延时、自组织、可定义、可调度、高安全、标准开放等六大特点。关于边缘云的行业标准《信息技术 云计算 边缘云计算通用技术要求》（征求意见稿）发布。通信技术和算力、网络的发展，以及产业对边缘侧设备和能力的关注，让5G边缘云在行业发展当中起到了愈加重要的作用。</p><p>不过，边缘云依然面临这样那样的挑战：</p><p><strong>成本控制</strong>：一方面，边缘云降低了计算和数据传输当中的延迟，但大量的边缘侧设备，增加了运营成本；另一方面，更多和靠近端侧的设备分布，也给增加了设备的维护时间和难度；</p><p><strong>设备安全</strong>：尽管边缘计算相比数据中心，在隐私安全上具有一定的优势，边缘云在实际生产当中也可能出现数据中心被攻击的威胁，此外，由于设备更加分散，设备数量增加，也增加了相应的攻击面；</p><p><strong>技术成熟度</strong>：在边缘计算和云计算的技术笼罩下，边缘云的底层技术较为完整，但是为了更好地适应不同的场景，边缘云还面临包括成本、安全、扩展性、互操作性等各方面的挑战，需要更多成熟技术进行支撑。</p><h2><strong>典型边缘云企业一览</strong></h2><p>目前边缘计算和云计算市场非常广阔，下面介绍一些具有代表性的企业及其在边缘云领域的产品和项目。另外，在电信领域当中，多接入边缘计算（MEC)在技术和形式上也比较接近，此处进行一并讨论。</p><p><strong>AWS边缘节点服务</strong></p><p>AWS在边缘和云计算领域基于运营商边缘节点和网络构建的边缘基础设施。边缘节点服务是将计算转发等业务下沉至边缘，为用户提供弹性分布的算力资源。边缘节点服务既能有效降低延迟，中心负载和运营成本；又能帮助用户将业务下沉至运营商侧，减少计算成本。利用专为特定边缘使用案例（如物联网 (IoT)、混合云、5G 和工业机器学习 (ML)）构建的功能。</p><p><strong>Google Cloud</strong></p><p>Google Distributed Cloud Edge 以电信解决方案为基础，使 CSP 能够在 Intel 和 NVIDIA 技术基础上提供新的 5G 和边缘用例。Google Distributed Cloud Edge 还允许合作伙伴、业务开发人员以及数据科学家快速有效地进行创新和扩展。</p><p><strong>Microsoft Azure</strong></p><p>Microsoft Azure提供Azure IoT Edge，在本地部署 Azure IoT Edge，以打破数据孤岛并在 Azure 云中大规模整合运营数据。远程安全地部署和管理云原生工作负载（例如 AI、Azure 服务或您自己的业务逻辑），以便直接在 IoT 设备上运行。优化云支出，使用户设备能够更快地响应本地变化。Azure 还提供了Azure Stack Edge，提供专用的硬件及服务产品，使得负载能够快速运行，及时获取数据洞见。</p><p><strong>Mimik Technology</strong></p><p>Mimik Technology提供的是混合边缘云（HEC），他们设想的范式转变旨在使智能设备能够充当托管服务的云服务器，并与周围环境和任何云平台上的其他服务进行交互。为了实现这一愿景，mimik 正在使智能设备能够托管微服务和 API。这可以实现最佳的自主性、系统效率、隐私、安全性和互操作性，并促进无缝服务网格（设备到设备和设备到云交互）。此外，他们还提供相应的边缘引擎标准和控制系统。</p><p><strong>Zenlayer</strong></p><p>Zenlayer依托全球运营的180+数据中心和13Tbps骨干网，提供全球边缘数据中心服务、互联网转接服务、裸机云、云连接、Cloud WAN和边缘计算等产品和服务，已经为众多的行业客户成功应用。在亚马逊云科技Marketplace上提供的Zenlayer GIA Plateform服务使用了Zenlayer 资源丰富、无拥塞的全球网络将 TCP 和 UDP 流量路由到用户附近的应用程序端点，并且可以提供直观的配置门户，允许Frirmoo进行自定义以满足业务的需求。</p><p><strong>阿里云边缘节点服务ENS</strong></p><p>阿里云边缘节点服务ENS基于云计算技术的核心和边缘计算的能⼒，形成边缘位置的计算、网络、存储、安全等能力全面的弹性云平台，并与中心云和物联网终端形成“云边端三体协同”的端到端的技术架构。通过将网络转发、存储、 计算及智能化数据分析等工作放在边缘处理，从而具有降低响应时延、减轻云端压力、降低带宽成本等优势，并提供全网调度、算力分发等云服务。</p><p><strong>华为边缘云</strong></p><p>华为提供智能边缘云IEC，智能边缘云（Intelligent EdgeCloud）部署在距离企业和热点用户区域更近的位置，具有与中心云一致的体验，为时延敏感型业务如互动娱乐、在线教育、媒体创作等提供低于10ms的时延体验，支持全局智能管理及调度。提供广域覆盖、多样算力、卓越性能和边云协同的产品服务。</p><p><strong>PPIO 边缘云</strong></p><p>PPIO边缘云在全国30多个省，超过1000多个县市及区域，为客户提供符合低时延、高带宽、海量数据分布处理需求的边缘云计算服务和解决方案。PPIO边缘云是云计算能力由中心云向边缘侧的下沉，同时架构上基于边缘云原生技术，可实现与传统中心云的兼容协同，已成为多家互联网巨头、一线云计算服务商、独角兽级创业公司，在边缘云服务领域的主要合作伙伴。</p><p><strong>中国移动边缘云</strong></p><p>边缘智能云 EIC（Edge Intelligent Cloud）针对云游戏/vCDN/高清视频/AR/VR等边缘业务需求，打造具备“超低时延、超大带宽、云边网协同”等优势特点的边缘云服务，面向用户提供全域智能调度、分布式资源管理、云边网一体化产品开通等核心能力。产品具有全域覆盖、云边同构、超低时延、边网一体等特点。提供分布式管理调度、多类型算力开通、云边网一体化运营、API能力开放等能力，产品首批通过信通院《算力时延圈评价模型》评估验证。</p><p><strong>中国联通边缘云</strong></p><p>以中国联通的CT联接能力和联通云的IT计算能力为切入点，打造5G+MEC+联通云的差异化优势，形成“云网边端业”一体化5G边缘云场景云方案。通过构建全国统一的服务网络，实现客户应用的一点创新、全国部署，以及全国统一的管理、运营、应用的部署和编排。产品覆盖全国334个地市、提供全站优质ICT融合服务、7×24h实时监控管理，满足终端、边缘站点、云服务厂商全场景链接与协同服务。</p><p><strong>中国电信边缘云</strong></p><p>中国电信提供智能边缘云是位于网络边缘位置的云，兼具云和CDN的特性，将计算、存储、网络能力从中心云经由电信网络下沉至城域网甚至区县，时延可降至毫秒级，可为用户提供属地化云服务。通过云网融合，为政企客户提供安全可靠可信的入云环境，为互联网客户提供一张带计算分发能力的网络。产品具有轻量、高可用、安全可信等核心优势。</p><h2><strong>边缘云与通感智值一体化</strong></h2><p>关于全球边缘云的发展趋势，Linux基金会旗下LF Edge表示，架构分离、使用开源代码、边缘安全和网络即服务商业模型等将成为边缘计算的几大趋势。同时，5G、软件定义网络（SDN）、服务网格和安全接入服务边缘（SASE）等新技术也将为边缘云计算提供很好的技术支持。</p><p>尤其是5G，5G与边缘计算协同效应的出现随着电信运营商加速在全国范围内推广5G，越来越多的协同效应和边缘计算的用例正在实现。5G网络的部署进一步加速了边缘计算的增长。5G的低延迟和高带宽能力使其成为支持边缘计算应用和服务的理想选择。这种组合增强了边缘设备的性能，并能够更有效地在边缘处理数据。</p><p>Mimik Technology 商务高级副总裁Sam Armani也表示：混合边缘云对于间歇性网络至关重要在可预见的未来，许多网络的性质将是间歇性的。我们需要最大限度地减少应用程序对集中式云资源的依赖。我们相信混合边缘云(HEC)技术对于间歇性网络是必不可少的，即使在缺乏稳定的网络基础设施的情况下，它也能实现设备与云之间可靠、安全、高效地通信。</p><p>物联网智库就在《迈入智能物联AIoT 2.0，从“端-边-管-云-用”到“通感智值一体化”》文章当中，提出了<strong>从“端-边-管-云-用”到“通感智值一体化”</strong>。</p><p>所谓通感智值一体化，也就是通信、感知、智能、价值的一体化。前面三个，通信、感知、智能，是<strong>生产力</strong>，后面一个，价值，是<strong>生产关系</strong>。“价值”作为“生产关系”，体现的是价值的确认和利益的分配。从产业上来说，“值”就是实现或者服务于“分配、交换、消费”，亦即实现“价值确认和利益落地”的新产品、新服务、新业态、新范式。</p><p>“通感智值一体化”的实现，意味着跳出原有学科以及思维模式的限制，跨界整合，除了考虑单个设备或者局部环节的性能之外，更需要兼顾整个系统的全局智能化和最优化。</p><p><strong>边缘云火热的背后，是通感智值一体化开始走向台前</strong>。在Linux基金会下属LF Edge发布的《State of Edge 2023》报告当中，也提到了类似观点。报告显示：5G与边缘计算协同效应的出现随着电信运营商加速在全国范围内推广5G，越来越多的协同效应和边缘计算的用例正在实现。5G网络的部署进一步加速了边缘计算的增长。5G的低延迟和高带宽能力使其成为支持边缘计算应用和服务的理想选择。这种组合增强了边缘设备的性能，并能够更有效地在边缘处理数据。我们将在本报告后面的“网络和边缘计算”章节中讨论5G技术对边缘计算的影响。</p><p>边缘计算遇到云计算协同、 融合，催生出了边缘云，边缘云对于网络带宽、延迟的要求，自然而然也需要和5G相融合，形成了5G边缘云。这种自然而然由需求协同、融合、转化形成具有更高市场价值和生产水平的动态。不断刷新的案例，也正是通感智值一体化趋势的最好佐证。</p><p>看似边缘云只是在边缘侧和云端的产品取一个平衡，同时解决云端产品的安全隐私和响应性的问题，实际上并没有那么简单。随着通信、云计算、网络传输、智能传感等技术的平行推进，企业将不再满足于“一招鲜吃遍天”，也不会简单地堆砌不同类型的技术，而是沿着架构协同、技术融合的路线进行发展。最终反映出来的现象和趋势，依然是“通感智值一体化。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p>随着5G和相应技术的不断发展，边缘云计算将在未来的数字化转型中发挥重要作用。各领域的创新应用越来越多地依赖于低延迟和安全可靠的边缘计算能力。中国在新一代信息基础设施和计算领域一直秉持开放包容的发展态度，重视技术标准的统一和共享。</p><p>相信在各行各业企业的共同参与下，全球边缘云产业生态将日臻成熟，助力数字经济布局向广度和深度同步发展。未来五到十年，随着5G和AI等新技术赋能各行各业，以边缘云架构为代表，还将会衍生出更多沿着“通感智值一体化”为趋势的技术与相关产业。</p><p>参考内容：《中国边缘云市场跟踪研究，2023H1》国际数据公司（IDC）同洲电子重组厦门靠谱云 布局边缘云计算领域，上海证券报What is Edge Cloud?，Vmware《边缘云技术演进与发展白皮书》阿里云、信通院、云大所；《5G边缘云计算：规划、实施、运维》谢朝阳《State of the Edge 2023》Linux 基金会《拓展“云边协同”的新型工业化应用》，金 碚，经济日报</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTM5ODQyMA==&amp;mid=2651315965&amp;idx=1&amp;sn=26a9a66e7532a5d330f5cd73a462a1fc&amp;chksm=bc79cfaf67bef87d2d7b6e317a62ac48800f8f879f40f5ba53d9f33a3d112c35dabdb1564da5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“物联网智库”（ID：iot101）</a>，作者：路多，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629752449532169</id>
            <title>美团跌没了2万亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629752449532169</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629752449532169</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 10:15:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美团, 抖音, 本地生活, 商业模式
<br>
<br>
总结: 美团市值下滑，面临抖音的竞争压力和商业模式的隐忧，需要选择更清晰、更彻底的发展路线。美团的优势在于低成本运营和多元化业务，但需面对竞争对手的扩张和成本上升等经营风险。美团正在努力保持成本优势、提升核心业务，并开拓新的增量市场。然而，美团面临复杂的挑战和巨大考验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>三年前，美团市值高达2.4万亿，成为中国市值第三大互联网公司，风光无限。&nbsp;</p><p>此后，美团股价一路下滑，去年至今更是跌去了63%。1月17日，美团跌破上市时的发行价69港元后，仍未止住跌势。截至1月31日，美团市值较高点跌没了2.08万亿人民币。&nbsp;</p><p>本地生活之王美团和它的掌舵人王兴，似乎进入了至暗时刻。&nbsp;</p><p>过去一年，美团显性的威胁，是来自抖音在本地生活发起的攻击；隐性的原因则是，美团的商业模式还没有被验证成功，护城河还不够牢固，外卖持续亏损、社区团购烧钱，让投资者充满担忧。&nbsp;</p><p>今时不同往日。投资者已经不愿意为烧钱和希望买单，他们只想收获现成的利润和果实。&nbsp;</p><p>美团和王兴又一次来到了十字路口。是继续摊大饼做多元化，还是收缩回归外卖和到店业务、聚焦利润，美团必须选择更清晰、更彻底的路线了。&nbsp;</p><p>在百团、千团大战中胜出的美团，享受了数年本地生活无敌手的好时光，但是创新一直在发生，挑战者随时会出现，在中国这片广阔的市场，没有谁能永远称王。</p><h2><strong>承压</strong></h2><p>过去一年，抖音和美团在本地生活的明争暗夺，是互联网行业的一大热点。&nbsp;</p><p>抖音凭借到店业务撕开了本地生活的口子，让老大美团陷入被动局面。&nbsp;</p><p>近期市场传闻，抖音正在收购饿了么，双方已经到了谈价阶段。12月19日，消息传出当天，美团盘中跌幅一度达到8%，此后一个月，美团跌幅达18.56%。&nbsp;</p><p>尽管在1月24日，阿里本地生活集团董事长兼饿了么CEO 俞永福亲自辟谣，称收购是假的，但仍未能化解市场的担忧。&nbsp;</p><p>一位本地生活业内人士表示，抖音收购饿了么存在业务上的合理性，饿了么可以弥补抖音的线下能力，如果合作达成，将对美团造成更大的打击。&nbsp;</p><p>事实上去年初以来，抖音已经展示出对于本地生活的野心，也让美团股价持续承压。&nbsp;</p><p>2023年2月8日，市场传言抖音将上线全国外卖服务，抖音方面人士也透露是在部分试点城市进行。&nbsp;</p><p>当天，美团盘中跌超9%，收盘跌6.48%，投资者惊呼“狼来了”。此后，美团股价闻“抖”色变。&nbsp;</p><p>过去，美团的盈利逻辑是，上百万骑手支撑的外卖服务形成了巨大的流量入口，虽然外卖亏损，但它带来的流量赋能了美团的在线业务，到店、酒店及旅游业务凭借较高的毛利率，为美团贡献了可观利润。&nbsp;</p><p>然而，抖音携7亿日活的线上优势，通过低价团购撬动规模增长，迅速做大了到店业务。数据显示，2023年抖音生活服务平台总交易额增长256%。&nbsp;</p><p>另海通国际研报数据，2023年抖音本地生活GTV（总交易额）约占美团三分之一，接近2000亿元。&nbsp;</p><p>如此快速的增长，让美团深感威胁。百联咨询创始人庄帅认为，到店业务能够撕开美团那看似坚不可摧的厚重城墙。抖音已经发起了攻击。&nbsp;</p><p>面对咄咄逼人的对手，1月7日，美团高级副总裁、美团到店事业群总裁张川罕见发布内部信表示，对手在变强，过去美团打败的对手都有弱项，现在都是全能选手。&nbsp;</p><p>张川频繁提及战争和改变这类字眼，让外界窥到美团的压力，也让人们看到了一个急于求变的美团。&nbsp;</p><p>这是近年来的第一次，本地生活之王美团遭遇如此强力的威胁，而投资者也突然发现，美团并非没有敌手，它在资本市场的唯一性，正在消失。</p><h2><strong>未来</strong></h2><p>表面上，美团股价下跌是因为抖音入局外卖，但从根本上来说，美团的跌落，更在于其商业模式存在隐忧。&nbsp;</p><p>一方面，曾经在千团大战中笑到最后的美团，用数百万骑手构建起的护城河，正在被对手攻破，本地生活利润率走低；一方面，则是新业务持续烧钱亏损，过去三年，新业务亏损总额已超过700亿元。&nbsp;</p><p>在互联网行业整体进入降本增效阶段后，这样的亏损没有谁再承受得起了。&nbsp;</p><p>香颂资本董事沈萌认为，美团的优势在于具备本地生活的基础设施，目前面对的挑战除了竞争压力外，更多在于需求收缩、成本上升等经营风险。&nbsp;</p><p>美团是中国互联网公司中独特的存在。王兴强调美团没有边界，从外卖，团购到酒旅、票务，再到超市、医美等业务，几乎什么都可以做。&nbsp;</p><p>美团的核心杀器，是低成本运营。王兴总结为“三高三低”，通过高科技、高效率实现高品质，实现低成本、低价格、低毛利，美团凭此打遍天下无敌手。&nbsp;</p><p>过去七年，美团始终是本地生活的老大，让它上市后即使亏损也能市值飙升。&nbsp;</p><p>但好日子已经过去。一位美团投资者认为，随着中概股走入低迷，二级市场对科技股的估值范式已经转向了PE市盈率估值，注重公司整体盈利水平，不再对不同板块进行分别估值。&nbsp;</p><p>对此，在去年第三季度电话会上，王兴公开表示，二级市场严重低估美团，当前股价只反映了外卖单一业务的估值，不符合公司的内在价值。&nbsp;</p><p>这番喊话投资者并未听进去。美团股价还是跌跌不休。美团背后曾经站着的马化腾、沈南鹏等大佬，也开始套现离场。&nbsp;</p><p>去年8月，红杉中国清仓式减持了美团，套现34.16亿港元，持股比例由美团上市时的12.05%降至1.86%；2022年，腾讯已派息式减持美团。&nbsp;&nbsp;</p><p>不过，在过去一年，美团并没有坐以待毙，而是在积极反击。&nbsp;</p><p>张川认为，美团的优势仍在，包括“低价+快速”和“全面+优质”的用户心智，因时而变的商家供给和覆盖，带来了绝对低成本。&nbsp;</p><p>在业内看来，只要美团死死守住成本优势，就能遏制竞争对手的扩张。&nbsp;</p><p>美团还努力聚焦和提升核心业务，甚至深入抖音腹地。去年7月，美团APP正式上线直播，三个月后，单月GMV已经突破20亿。&nbsp;</p><p>保守估计，截至2023年底，美团直播的交易额能达到百亿规模。美团内部人士对华尔街见闻表示，实际数字可能更高。公司现在比较低调，短期目标仍是提升直播基础能力。&nbsp;</p><p>同时，美团也在试图开拓新的增量市场。2023年5月，美团在香港推出全新外卖品牌KeeTa，12月，KeeTa在香港的市场份额升至37%，位列第二。&nbsp;</p><p>瑞银认为，KeeTa在香港以及其他地方对欧洲外卖平台Delivery Hero和Deliveroo构成严重威胁，后者正在迎来强劲对手。&nbsp;</p><p>不过，在业内看来，美团的核心商业模式底层是由骑手支撑，相较电商出海，美团面临更为复杂的挑战，比如文化制度和政策法规。此外，外卖的市场规模能否覆盖人力成本，也是巨大考验。&nbsp;</p><p>过去十几年，美团先后经历了百团大战和外卖大战，从残酷的市场竞争中成长为本地生活之王。&nbsp;</p><p>巅峰时，美团是仅次于腾讯和阿里的中国第三大互联网公司，在沈南鹏眼中，王兴是少有的对野蛮生长的中国互联网格局有着清晰认知的思考者。&nbsp;</p><p>王兴曾在本地生活的激烈厮杀中闯出一条血路，把美团送上王者之位，现在，他必须重新闯出一条增长之路，重现美团昔日的荣光。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3MjA5NDM5OQ==&amp;mid=2247516234&amp;idx=1&amp;sn=e58eb5fafefa9110e52b46bed26b5f33&amp;chksm=fd870f1c6697dde491230ea4eff461b12a03096e416395127765a6c665e264eac97d1bb1b489&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全天候科技”（ID：iawtmt）</a>，作者：刘宝丹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629741785763332</id>
            <title>现金流困难，驴妈妈陷解散传闻，创始人曾自称是打不垮的文旅人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629741785763332</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629741785763332</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 10:12:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 驴妈妈旅游网, 现金流动困难, 员工解散, 账号和域名被封
<br>
<br>
总结: 驴妈妈旅游网因现金流动困难，导致员工解散，账号和域名被封。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>天天消费讯，近日，有消息称“驴妈妈旅游网官网、APP、小程序等已不能正常使用，微信公众号已停更数月。目前驴妈妈绝大部分员工已经解散，无法预订产品，仅剩数名员工。”</p><p>对此，有媒体从驴妈妈处获悉，由于部分公司拖欠款项难以收回，加上部分银行抽贷、断贷或变相收贷，公司现金流动困难，账号和域名被封，目前驴妈妈暂停运营，但员工都还在岗。另据21世纪经济报道消息，驴妈妈线下门店属各地子公司，仍在独立运营。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_68bb86fbddc74bb68baf234865d9f869@5867564_oswg34865oswg754oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据悉，驴妈妈账号和域名被封已有一段时间。其工作人员向媒体表示，公司一直在积极与各方沟通方案，力求尽快解决问题，“目前属于暂停运营，希望各界多给一些时间。"</p><p>资料显示，驴妈妈旅游网创立于2008年，是中国知名的综合性旅游网站，总部位于上海，在全国各地110个城市设有分/公司，App客户端累计下载量超7亿，合作伙伴超5万家，覆盖景区1万多家，其中5A景区超过90%，连续11年进入“中国旅游集团10强”。驴妈妈旅游网也是中国景区门票在线预订模式的开创者，曾创立“酒店+门票+X”的自助游产品服务体系，提供景区门票、度假酒店、周边游、商旅定制游、国内游、出境游、大交通等多项预订服务，在景区门票、周边游及定制游领域均表现出色。</p><p>2023年5月24日，景域集团董事长、驴妈妈创始人洪清华获得“上海市优秀中国特色社会主义事业建设者”称号时曾自信满满的讲：“文旅人是打不垮的！”</p><p>自2008年成立至今，驴妈妈经历过多轮融资，其母公司景域文化于2015年在新三板挂牌上市，成为“中国自助游O2O第一股”。</p><p>但仅一年多后，景域文化便又申请股票终止挂牌。据《华夏时报》早前报道，摘牌的原因是“公司战略发展需要和为下一步更大更远资本运作服务”。外界猜测其是为登陆港股做准备，但该公司始终未进行正面回应。</p><p>不过，此后驴妈妈一直面临着巨大的经营压力，在与携程、飞猪等强势对手的竞争中也逐渐败下阵来。</p><p>据南方都市报报道，此前，驴妈妈曾通过公益直播、爱心义卖、推出电商平台、自有亲子度假品牌，打造各类“景+酒”套餐产品，适时推出各类优惠等方式应对市场变化，以期获得新的增长点，但效果似乎不太理想。</p><p>公开信息显示，多年前，驴妈妈旅游网站的两款促销产品，只需1元便可购买上海杜莎夫人蜡像馆、上海长风海洋世界门票。</p><p>知情人士透露，“这样的促销说明两点，第一是需要企业贴钱的，相当于一笔营销费用；第二就是该OTA企业必须有很好的景区资源。景域是做景区规划的，作为关联企业，驴妈妈方面自然会在各大景区门票方面具有优势。因此在一段时间内，驴妈妈可谓是‘门票之王’，尤其是其对于全国景区做了一些榜单和推荐等，在当时都是具有一定影响力的。”</p><p>媒体分析，真正压倒驴妈妈的最后一根“稻草”应该是贷款方。</p><p>天眼查显示，上海飞驴湾文化传播股份有限公司为驴妈妈旅游网的关联公司，上海锦江资产管理有限公司为其第一大股东，持有19.8%的股份。</p><p>目前上海飞驴湾文化传播股份有限公司已成失信被执行人，并被限制高消费，被执行总金额达5.4亿元，其中包含工商银行、华夏银行、宁波银行等多家银行提出的诉讼金额。此外，该公司还涉及大量服务合同纠纷。</p><p>驴妈妈内部人士对第一财经表示，“合作伙伴拖欠20多亿款项，一时难以收回，这就造成驴妈妈难以还贷；此外，部分银行抽贷、断贷或变相收贷，规模约5亿多元，直接造成驴妈妈现金流动困难。之后，部分银行起诉驴妈妈主体公司，这就导致驴妈妈账号和域名被封了，对企业运营造成影响。也就是大家现在所看到的样子。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“天天财经116”（ID:tmp_258099423），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629791922536709</id>
            <title>字节显露大厂通病，梁汝波如何破解危机？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629791922536709</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629791922536709</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 10:10:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 航天器, 危机感, 增长缓慢, 大公司病
<br>
<br>
总结: 字节跳动CEO梁汝波在全员会上提到了航天器需要达到一定速度才能摆脱地球重力的概念，以此比喻字节跳动面临的困境。他强调了公司的危机感和增长缓慢，并提到了大公司病的问题。他认为要打破自满，提高标准，建设精干的组织，才能重回高效。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“航天器需要达到一定的速度，才能摆脱地球重力，否则就会坠落”。</p><p>2024年全员会上，梁汝波以一个这样的开场，打破了外人看来发展依然迅速的字节跳动过去一年来看似丰盛的成果。</p><p>每年要在3月举办的字节ALL HANDS（员工面对面）这次罕见地被调整到了春节前，对于一家上千亿美金营收规模的公司来说，意味着一些静水流深的变化正在发生。</p><p>最明显的变化是字节的“危机感”，这也是CEO梁汝波在分享中多次提及的词，他将“加强危机感”列入年度目标。他坦言，自己非常担心字节作为一个组织，正在变得平庸，无法取得新的突破。</p><p>这似乎解释了字节过去两年里在一些业务上的“迟钝”——虽然大模型技术在2023年迎来了自己的高光时刻，但业内做得比较好的大模型创业公司都是在四五年前就开始摸索了，而字节却在去年才在内部对此进行讨论。</p><p>增长缓慢也被提及，只不过在这次的分享中，有了不同的意义。2022年年末的全员会议上，梁汝波强调，由于2022年字节跳动收入增长放缓，DAU增长但未达预期，因此会持续进行“去肥增瘦”。那一年的7月，梁汝波通过更新个人OKR宣布字节跳动将进行“去肥增瘦”，主要方式为“大幅降低2022-2023 HC规划”和“盘点务虚和冗余组织”。</p><p>去年以来，字节跳动不断收缩战线，聚焦优势业务。调整了此前发展缓慢的PICO业务、并大幅收缩朝夕光年游戏业务。</p><p>然而梁汝波依然很有危机感，在全员会上他表示，字节跳动目前的业务有非常大的惯性，哪怕团队不额外努力，公司仍然可以依赖惯性滑行很长一段时间，但这是很危险的。</p><p>虽然梁汝波未提具体业务数据，但种种态度恰恰反映出了字节跳动正面临困境。</p><p>组织发展也是如此。梁汝波说，必须要从精神上打破自满，提高标准，保持危机感和始终创业的心态，同时在激励上加大区分力度，吸引最优秀的人才，才能“逃逸平庸的重力”。</p><p>过去几年，互联网大公司正是用远高于传统行业的薪资，收揽着最宝贵的人力资产。行业高速增长的红利时期，尝试新的业务、扩大企业规模都没有错，招揽更多的人无疑是一种正确的选择。</p><p>但这也让人不得不反思，员工数已经超过10万后，字节这样的大厂到底还能怎么做？</p><h2><strong>大公司病是通病？</strong></h2><p>不止字节，最近两年，阿里、京东、腾讯等互联网公司也在迅速扩张后迎来对公司发展的反思与调整。</p><p>但作为年轻的“巨头”，字节的“大公司病”似乎来得早了一点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_0135d37d47894481ac1d8e6985b87386@1215450627_oswg54602oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">字节跳动CEO梁汝波</p><p>全员会上，梁汝波谈到了自己看到的诸多情况，包括低效、迟钝、标准低。他认为以字节的规模，效率上比一些高效公司低30%-50%依然是可以接受的，但是回过头来想想，这种想法代表着他自己的标准也在降低。</p><p>他首先提到，公司组织效率变低。一个内部系统的简单需求，因为太多人的参与与传递，本来1人15天工作量的任务，被评估成1人1000天的工作量，而一些同事去了创业公司后说他在创业公司，1个月干了字节6个月的活。这种低效是平庸的组织所造成的。</p><p>其次是迟钝，对机会的敏感度不如创业公司。他提到，公司层面的半年度技术回顾，直到2023年才开始讨论GPT，而业内做得比较好的大模型创业公司都是在2018年至2021年创立的。</p><p>最后，梁汝波还提到了标准降低。目前，每天会有 6000 万条信息通过机器人同步至字节跳动员工的飞书上，虽然公司一直强调文档要简洁、准确、好理解，“但其中绝大部份都是被忽略的。” 梁汝波说，飞书文档也动辄 “字数上万，黑话满天飞，缩写无穷多，没有直击问题。”</p><p>实际上，变化是随着扩张产生的。从2019年到2021年，字节跳动员工数量从1万多增加到10万多人。</p><p>快速扩张时期，大量招人是笔划算的买卖——无论是按员工的估算，还是按现实数据，比如腾讯2019年6.3万人创造3773亿元营收——都意味着人均产值高达600万上下。除了金融行业外，几乎没有哪个生意有这么高的人力投入回报。</p><p>在互联网行业，更多的人，似乎就能创造出更多的价值。大公司们时常会忽略，人一旦多了起来，管理的更迭会追不上扩张的速度。</p><p>大公司病通常就此形成——为了多占HC和预算而创造并不重要的业务，为了忙碌而忙碌，乃至内卷和赛马。</p><p>一个明显的现象是，多位创业者曾表示，自己的成长进度跟不上公司乃至行业的成长。业务红利时期，这种担心往往会被营收的快速增长所取代，是为“甜蜜的烦恼”。但是当红利见顶、利润缩水时，大公司病所带来的后果，将会由公司所有人来共同承担。</p><p>2024年，打开任何一本管理学上的书籍，如何针对大公司病，精简团队往往是一个回答。但是裁员往往意味着人才的流失，动荡的人心和不菲的补偿……这也是一种沉重的负担。</p><p>字节显然对此有所思考。梁汝波表示，应对这些问题，必须要打破自满，提高标准，建设精干的组织。也只有这样，字节才能“逃逸平庸的重力”。</p><p>在梁汝波看来，组织的平庸与卓越会直接关乎到公司对于优秀人才的吸引力。</p><p>“优秀的人是会用脚投票的。他们会去寻找更有挑战的事情，更高回报的可能，然后会去寻找能够更能相互激发的同事。我觉得我们一定要立志于打造这样的环境，让这些人才向我们投票。”梁汝波说。</p><h2><strong>怎么重回高效？</strong></h2><p>梁汝波给出了一些答案。最重要的是，业务上要继续聚焦少量重要的事。</p><p>这其实是字节一直都在强调的问题。在2023年全员会上，梁汝波说，要把信息平台和电商列为该公司的主干业务，聚焦投入这两个业务，加强基本功。</p><p>不同的是，这次结合了管理问题来说，显然字节要对“聚焦”有更新的定义。</p><p>过去一年，字节在非聚焦业务上不断收缩。</p><p>2023年11月，字节跳动对虚拟现实品牌PICO进行内部调整，其中，PICO移动OS团队将并入字节跳动产品研发和工程架构中台，以加强OS核心技术研发的中台投入和统一管理。</p><p>当月，字节又公布了游戏业务朝夕光年的调整方案——对还未上线的项目，除少量创新项目及相关技术项目外，均会关停，朝夕光年将聚焦部分创新型游戏及相关技术的探索。</p><p>字节收购PICO，原本寄予厚望：VR硬件业务如果成功，就能给自己的内容生态找到“下一个iPhone 4”的机会，从底层便把握主动权。但PICO显然遇到了VR行业所有的困境：VR内容生态匮乏、导致VR出货量没起势、开发者在平台上挣不到钱而缺乏开发动力、内容池更小、用户更不买。</p><p>而游戏业务则提供了另一个曲折样本，依靠投大量的钱来挖人、收购，并不一定能跻身第一梯队游戏厂商。</p><p>换句话说，VR和游戏，就像是两颗投入湖泊中的石子，一片波光粼粼后，最终走向沉寂。</p><p>内容和交易才是字节最重要的主航道。根据媒体报道，今年，信息平台和电商业务仍是字节“最重要的事情”。梁汝波对信息平台业务的要求是 “做好社交、做好图文，继续加强内容的多样性”。此外，电商的重点则是 “继续增大规模，提高用户口碑”。</p><p>作为字节最核心的业务之一，抖音曾用六年时间就做到了7亿日活，电商方面，抖音平台过去一年的GMV增速超80%。但高速增长不可能无限持续，最近一年，两者的增速确实都开始明显放缓。</p><p>目前看来，无论是用户问题，还是电商增长，字节试图通过激发组织效率的方式，重新找回增长状态。</p><p>至少在梁汝波眼中，字节应该保持“始终创业”。2022年6月，接任字节跳动CEO不久的梁汝波就曾对字节跳动的内部文化“字节范”进行调整，将“始终创业”从第五提升到第一位。</p><p>但创业路上充满荆棘，不进则退，字节显然还有很长的路要走。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629698893204737</id>
            <title>解除50W封印后，无线充迎来高速大功率时代</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629698893204737</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629698893204737</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 10:05:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 无线充电, 有线充电, Magsafe, 充电功率
<br>
<br>
总结: 本文介绍了无线充电技术的发展和挑战。无线充电由于便捷的特性受到用户喜爱，但传统无线充电存在静置手机才能充电的不便。然而，苹果的Magsafe磁吸无线充技术解决了这个问题，使得无线充电也能像有线充电一样方便。同时，各家厂商也在提升无线充电的充电功率上做出了努力，小米和荣耀等品牌推出了支持50W和100W无线充电的手机，加速了无线充电技术的普及。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在文章开始之前，想问大家两个问题：你现在充电时用的是有线充，还是座式无线充，亦或是苹果的Magsafe呢？如果有这么一台支持100W无线充电的手机，而它的有线充电功率低于100W，那么你会考虑用无线充电代替有线充电吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_cabeaaaa841a4969b4735782ffd968c4@1547419282_oswg61253oswg1371oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：@数码闲聊站）</p><p>在众多充电技术中，有线充电绝对是普及度最广的，同时也是充电速度最快的。而无线充电由于其无需插线、便捷的特性，也受到了不少用户的喜爱。当然，充电技术的发展往往伴随着机遇和挑战，无线充电技术也不例外。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_c42572e62a374055b90e71712e71c4ad@1547419282_oswg835902oswg1403oswg1103_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小米）</p><h2><strong>无线充的发展，曾止步于50W</strong></h2><p>近年来，无线快充领域取得了两大突破。一是充电方式上的突破，二是充电功率上的突破。</p><p>先说充电方式上的改变，这就要提到苹果的Magsafe磁吸无线充技术。<strong>2020年，苹果发布了iPhone 12系列手机，与过去的iPhone最大的不同是，它首次搭载了苹果自研的 Magsafe 磁吸无线充电技术</strong>，无线充电功率可达15W，还支持7.5W的Qi协议的无线充电。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_22646e1927d94c42bcbc8f1f91a51888@1547419282_oswg309694oswg1165oswg891_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p>过去的无线充电存在一个非常大的问题，就是需要把手机静置在无线充电器上才能充电，非常不方便。<strong>然而，有了 MagSafe 磁吸充电之后，通过将&nbsp;MagSafe 配件吸附到iPhone 12 上，就可以实时给 iPhone 12&nbsp;充电了</strong>。这解决了无线充电时，无法随意使用手机的问题，使得无线充电也能像有线充电一样方便。</p><p>可以说，Magsafe的诞生为手机无线充电提供了一个全新的解决方案。不仅解决了传统无线充电的痛点，还加速了无线充电的普及，使得更多用户开始使用无线充。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_bb3b0d9e65b14497ad5fb0ec203689fd@1547419282_oswg228285oswg1037oswg1039_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小米）</p><p>除了无线充电方式上的突破外，在提升无线充电的充电功率上，各家厂商也做了非常多的努力。</p><p>其中，快充成果最突出的当属小米。作为快充技术的领头羊，小米在无线快充技术上取得了多次引领行业的突破。<strong>从全球首发的50W无线快充的小米10至尊纪念版，到后来小米11 Pro/Ultra 成为最早支持67W无线快充的量产机型。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_60def1f0fe224e708cb6ecd209b20f49@1547419282_oswg809047oswg1603oswg993_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小米）</p><p><strong>2021年8月，小米发布了全新一代的小米MIX 4，这次更是实现了100W的超快无线充电（由于政策原因，最后改为50W无线充）。</strong>而荣耀也在次年实现了100W无线快充技术的落地，<strong>荣耀 Magic 4 Pro海外版成为全球第二款支持100W无线充电的手机</strong>，展示了其在无线充电技术上的实力（国内版为50W无线充）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_5b2a2a7d656140e9acb554cab045f968@1547419282_oswg568821oswg1831oswg933_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：荣耀）</p><p>为保证快充不烫，小米MIX 4内部的总散热面积高达11588mm²，还增加了石墨烯均温板，在室温下充电时，手机温度不会高于37度。而荣耀Magic 4 Pro也有类似的设计，其采用了超导六方晶石墨烯+VC液冷立体散热系统，来确保手机的散热。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_9b02ad750b604f1bb826befb8879117d@1547419282_oswg250498oswg1825oswg927_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：荣耀）</p><p>无线快充技术的创新是推动其发展的关键。在这个过程中，各大厂商通过研发新技术、改进电路设计、提高电池容量等方式，不断提升无线快充的充电体验。<strong>同时，无线快充标准的形成也是必要的，以确保不同品牌手机之间的兼容性。不过目前除了 Qi 协议以外，无线充领域基本没有其他统一的协议。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_6407d6f8a076468d9e4ee83a00dd6f2c@1547419282_oswg138236oswg1327oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：无线充电联盟 Wireless&nbsp;Power&nbsp;Consortium ）&nbsp;</p><p>2020年，小米10至尊纪念版将无线充电功率提升到了50W，短短一年后，小米MIX 4便将无线充电功率的纪录翻了一倍，做到了100W。当然，发展速度过快的无线充电，自然也受到了相关政策的限制。&nbsp;</p><p><strong>2021年，工信部公布了《无线充电（电力传输）设备无线电管理暂行规定（征求意见稿）》，要求移动和便携式无线充电设备的额定传输功率不超过50W，这限制了所有便携设备的无线充电功率上限。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_e17f3f87e621475dbf4200a982ad1ece@1547419282_oswg51517oswg555oswg292_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：《无线充电（电力传输）设备无线电管理暂行规定（征求意见稿）》）</p><p>当时，有不少人对于这一政策表示不理解，认为限制了无线充电的发展。然而无线充电在使用过程中会产生无线电波，<strong>而无线电属于公共资源，需要避免对合法无线电业务产生干扰，维护空中电波秩序。此外，由于无线快充技术涉及到电磁辐射和安全问题，因此也需要符合相关的法规和标准。</strong></p><h2><strong>无线充普及最大障碍，是价格和体验</strong></h2><p><strong>但不管怎么说，对于消费者或是手机厂商，大功率无线快充的技术研发，都是利大于弊的。</strong>首先，无线充电无需插线，充电过程更加便捷。其次，<strong>像50W以上的大功率无线快充的存在，使得手机的无线充电速度能够媲美有线充电，彻底解决了过去无线充电速度太慢的用户痛点。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_1de76b330d1841aea1e9017b4376d90b@1547419282_oswg683491oswg1280oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：@新亮测评）&nbsp;</p><p>对于厂商来说，亦是如此。首先，大功率无线充电，给手机增加了新的卖点。像是MIX 4和Magic 4 Pro，虽然它们的100W无线充电未能在国内落地，但无疑增加了不少噱头。<strong>而对于苹果来说，Magsafe的研发，让越来越多的苹果用户爱上了无线充，同时官方也卖出了不少的配件。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_7de7802b98a242d5bceb406584b66ae2@1547419282_oswg36203oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小米）</p><p><strong>当然，大功率无线充也存在着个别问题。目前来说，最大的问题是消费者接受度。</strong></p><p><strong>尽管大功率无线快充技术带来了诸多便利，但用户需要额外花钱购买专门的无线充，而且大多数无线充仍然需要静置手机才能充电</strong>，体验不够好，因此，目前只有很少的用户愿意使用无线充给手机充电。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_9af2470752834227a055064eaedd3bd8@1547419282_oswg131771oswg1018oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：《全球无线充电行业调研及趋势分析报告》）</p><p>因此，对于现在的无线充电市场来说，<strong>厂商最需要做的其实是普及无线充，把无线充电设备的价格给打下来，让更多用户能够以更加实惠的价格用上更快的无线充电设备。</strong>当然，如果能够有厂商给有一个类似于苹果Magsafe的方案，能够让无线充的使用变得更加方便，也许也是个普及无线充电的好办法。</p><h2><strong>写在最后</strong></h2><p><strong>去年，无线充电领域传来了一则好消息。2023年5月30日，50W的无线充电限制终于放宽了</strong>，根据工信部发布的最新文件《无线充电（电力传输）设备无线电管理暂行规定》，&nbsp;<strong>移动、便携式无线充电设备的无线充电功率将放宽至 80W。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_92f43d2f631b430bb8ab8a80ab5d9380@1547419282_oswg204968oswg1391oswg1007_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：《无线充电（电力传输）设备无线电管理暂行规定》）</p><p>消息一放出，很快便有厂商开始给手机跟进更快的无线充电功率了。<strong>荣耀 Magic 6 Pro也成为了新规发布后，第一台无线充电功率大于50W的新机，做到了66W的无线充电。而根据科技博主 @数码闲聊站 的爆料，小米后续也将发布新的80W/100W的无线充电器，新机或将支持80W的无线充电。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_156cc2c3b5f24493b8fce2d9c892bcd8@1547419282_oswg303989oswg1545oswg1061_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：荣耀）</p><p><strong>总的来说，手机无线快充技术经历了从无到有，从慢到快的发展过程。各大厂商在技术突破上做出了重要贡献，推动了整个行业的进步。</strong>然而，技术的发展并非一帆风顺，政策限制、安全性问题等都需要厂商适应或解决。在未来的发展过程中，厂商需要不断优化无线充电体验，以实现大功率无线快充技术的可持续发展。</p><p><strong>展望未来，随着技术的不断进步和市场的不断扩大，大功率无线快充技术有望迎来更广阔的发展空间。</strong>希望在不久的将来我们能够享受到更快、更安全、更方便的手机充电体验，我相信这一天的迟早会到来！</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629701141827081</id>
            <title>Fossil用失败验证，传统钟表企业真的玩不转智能化</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629701141827081</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629701141827081</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 10:05:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Android Wear, 智能手表, 传统钟表品牌, 智能手表市场
<br>
<br>
总结: 2014年，智能手表开始进入市场，被认为是功能性廉价电子表的高价替代品。然而，随着Apple Watch的推出，智能手表逐渐取代高价智能手环，成为大多数人都会考虑的数码单品。为了应对智能手表的崛起，部分传统钟表品牌开始推出智能手表，但由于技术依赖性、自主研发困难以及品牌定位冲突等原因，传统钟表品牌在智能手表市场遇冷。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2014 年，Android Wear 等智能手表开始进入大众视野。当时的消费市场普遍把智能手表看作是功能性廉价电子表的高价替代品，再加上当时智能手表售价普遍聚集在 500 美元以下的价位，<strong>业内并不认为这些流行一时的电子玩具会对中高端手表行业造成任何威胁。</strong></p><p>很快，市场就给出了否定答案。</p><p>2015 年，Apple Watch 正式发售，打破了智能手表 500 美元价格「限制」，也打破了智能手表和「时尚单品」水火不相容的境地。虽然从后来的产品策略来看，把 Apple WAtch 打造成奢侈品的尝试显然是失败的，<strong>但智能手表也不再是少数群体的「科技玩具」，并在接下来的日子里迅速取代高价智能手环，</strong>成为大多数人都会考虑的数码单品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_60a68b370ccc472d96d648929aa55157@1547419282_oswg799946oswg5120oswg3280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Apple</p><p>为了应对来势汹汹的智能手表，部分中高端传统钟表品牌开始积极拥抱智能手表潮流。比如 Tag Heuer 就推出了 Tag Heuer Connected 系列，万宝龙推出了 Montblanc&nbsp;</p><p>Summit 系列，就连 LV 也推出了 Tambour Horizon 系列智能手表。Fossil 集团更是将 Wear OS 带到了旗下各品牌的手表中，开始用「丰富」的智能手表抢占高端智能手表市场。</p><p><strong>那么这场传统钟表品牌和智能手表的「反击」结果如何呢？别的品牌我不好说，Fossil 应该是认输了。</strong></p><p>在接受 The Verge 采访时，Fossil 发言人 Amanda Castelli 表示「过去几年智能手表行业有着显著变化，<strong>而我们（Fossil）已经作出了退出智能手表业务的战略决定</strong>……Fossil 集团正在重新分配资源，以支持我们的核心业务——传统钟表和珠宝。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_76103018b96b4d45a5d187847187c3c7@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Fossil</p><p>当然了，现阶段有且只有 Fossil 一家宣布停止智能手表产品，包括泰格豪雅在内的多家传统钟表品牌还在推出自己的高端智能手表产品。<strong>不过话又说回来，泰格豪雅的 CALIBRE E4 已经是 2022 年推出的产品了，</strong>即使考虑品牌计划的产品生命周期，我们也应该在 CES 2024 上看到新一代 CALIBRE E5。</p><p>不过现在都快过年了，泰格豪雅网站上挂着的依旧是两年前的 CALIBRE E4。至于 LV 的智能手表？那更是从一开始就没有出第二代的打算。</p><h2><strong>智能手表和传统钟表「八字不合」？</strong></h2><p>从产品的角度讲，传统钟表品牌的智能手表遇冷的原因和一切卖不好的数码产品一样，除了企业自己「作死」，<strong>只有两个原因——要么产品功能差，要么产品价格贵。而传统钟表品牌的智能手表，很遗憾，两者全占了。</strong></p><p>首先，传统表企与科技公司的合作是智能化最常见的模式。这种模式下，传统表企利用自身在设计、品牌、制造方面的优势，而科技公司则提供软件和硬件方面的支持，如操作系统、传感器和数据处理能力。</p><p>泰格豪雅与谷歌和英特尔的合作就是这样一种模式。<strong>然而，这种合作模式中存在的问题是技术依赖性，传统表企往往在技术创新上受限于其科技合作伙伴，难以及时跟进市场的快速变化，这也直接导致产品在性能上落后于其他产品。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_18f7e14ea5374c2ba084517d1aced494@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Louis Vuitton</p><p>那如果「自主研发」呢？市面上确实有些传统表企尝试独立开发智能手表，力求在保持品牌传统的同时融入新技术。<strong>但这种模式下，由于传统钟表品牌缺乏深厚的科技积累和经验，往往导致产品在智能化功能上不够成熟，</strong>例如在用户界面、应用生态、连接性和电池续航等方面与专业智能手表品牌存在较大差距。<strong>而且自主研发意味着更高的研发成本，产品的终端价格也更容易失控。</strong></p><p>此外，品牌和市场定位的冲突也是传统钟表品牌在智能手表市场遇冷的其中一个原因。<strong>传统手表品牌长期以来强调历史传承、精湛工艺、独特设计和奢华感。这些品牌通过强调手工艺、精密机械和独特美学来塑造自己的身份。</strong>然而，智能手表的消费者根本不吃这一套。</p><p>再者，产品更新和迭代速度的差异也是一个挑战。<strong>在传统手表行业，一个设计可能会沿用多年，甚至几十年，而智能手表行业则要求快速的产品更新和技术迭代。</strong>传统手表品牌在产品开发和市场策略上往往更加稳健和保守，这与智能手表市场快速变化的特性不符，导致品牌在应对市场变化时可能显得迟缓和不适应。</p><p>在这多种因素的共同作用下，<strong>传统表企在智能化转型过程中几乎无法找到品牌价值与市场需求之间的平衡点，这也导致这些产品基本都是小圈子里的「玩具」，</strong>而不被大众消费者所接受，「高端」智能表也名存实亡。</p><h2><strong>手机品牌更懂智能手表吗？</strong></h2><p>智能手表行业中，在战略上人人都知道要做高端，但在战术上，「冲击高端」实现起来又要比想象中更加困难。<strong>针对智能手表这一品类而言，目前可见的、主流的两大发展方向无非是健康监测和卫星通信，但针对这两大方向，头部厂商和中腰部厂商实际上已经形成了技术壁垒。</strong></p><p>针对健康监测这一点，我们可以见到头部厂商总是能引领行业，推动种类更多、更精确的健康监测能力加入到智能手表这个载体中，极大地丰富了智能手表的实用价值。以华为为例，华为何刚在采访中表示，「（华为）通过和医疗机构的合作，做了心率、ECG、血压、血管健康研究等很多指标的监测」，最终在App中给消费者形成闭环，并给出具体的方案。</p><p>换言之，以华为为代表的智能手表厂商们目标非常明确，<strong>当智能手表诞生多年，已经过了「推广普及」的阶段后，现在他们的目标群体其实是那些佩戴传统豪华手表的高收入群体。</strong>对这些用户来说，他们佩戴的高价手表虽然有饰品价值，但缺少智能化，不能带来健康监测等实用功能；因此华为打造的高端智能手表一方面提供智能化能力，一方面也要打造奢华感，能达到饰品价值、带来身份认同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_e781d7f2aa0247eabc419457086dd33e@1547419282_oswg259870oswg1496oswg897_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：Apple</p><p>但无论如何，从当前的品牌号召力、产品技术实力等多方面分析，未来智能手表市场的主角依然会是一众手机厂商。<strong>凭借通信领域积累的雄厚技术实力，智能手机厂商打造的智能手表会有更高大的技术壁垒。</strong></p><p>至于传统钟表品牌，就不要凑这个热闹了。</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629712020930816</id>
            <title>苹果Vision Pro明日开售：中国大陆暂无样机和现货，代购按万加价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629712020930816</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629712020930816</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 09:53:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果混合现实头显Vision Pro, 美国发售, 中国大陆上架时间不确定, 代购和转卖, Vision Pro价格溢价
<br>
<br>
总结: 苹果混合现实头显Vision Pro将于美国发售，但中国大陆上架时间不确定。目前在中国市场上，出现了代购和转卖的情况，价格溢价较高。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>苹果混合现实（MR）头显Vision Pro将于当地时间2月2日在美国发售。但苹果中国官方渠道显示则暂时没有Vision Pro售卖。</p><p>“估计未来半年都不会有（现货）”，1月30日，深圳Apple Store零售店的店员对时代财经谈到，Vision Pro暂时只在美国销售，其他地区需要等待，等到销售覆盖到中国大陆，店里才会有样机。</p><p>时代财经同时也与苹果官方客服确认，2月2日中国大陆官方渠道没有现机，具体上架时间不确定。</p><p>当前，美国市场上关于Vision Pro的最新消息主要来源于媒体、数码博主，目前看产品功能、效果与苹果的宣传基本相吻合，但重量、续航、虚拟角色功能等则不同程度遭到了吐槽。</p><p>在中国市场上，最新情况则是代购、转卖者与卖家的交易，还有更多商家是在观望。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_894c407acaea41feb8e9b45ac41a222c@000000_oswg101563oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△深圳华强北远望数码城 图源：时代财经</p><h2><strong>溢价以万元计，有叫价88888元</strong></h2><p>根据苹果官网信息， Vision Pro共有三个版本，其中入门级256GB版本售价为3499美元（约人民币2.5万元）；512GB版本售价为3699美元（约人民币2.67万元），1TB版本售价为3899美元（约人民币2.8万元）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_0af15a3fb9d640e4a7558cadeedce8a8@000000_oswg261713oswg987oswg646_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△Vision Pro销售倒计时 图源：时代财经</p><p>虽然目前苹果中国官方渠道Vision Pro还未能销售，但是其他相关渠道却出现很多Vision Pro的代购和转卖者，有的卖家1TB版本叫价88888元，是原价的3倍以上。</p><p>时代财经在某网络交易平台咨询Vision Pro 512GB版本的，2个卖家给出的价格是4万多元，溢价均在2万元左右，有的卖家表示已经有成交。</p><p>“人肉背回来两套，需要的联系，2月4号首批可以拿货。”其中一个卖家说，提货成功后，朋友会立刻从美国把Vision Pro运到国内，当面交易，一手交钱一手交货。</p><p>他在网络交易平台上设定的公开报价大约为3.5万元，在与时代财经一对一私聊时，他的报价是4.8万元。另一个卖家的公开报价是3.3万元，在私聊时涨到4.4万元，平台页面显示，他的Vision Pro有34人“想要”。</p><p>据外媒报道，苹果公司目前已在美国预售了超过20万台Vision Pro头显，而此前中国台湾有媒体报道称，预计Vision Pro初期出货量少于40万台。若两家媒体的报道属实，苹果Vision Pro库存不多了。</p><h2><strong>华强北商家观望中，等待正式发售</strong></h2><p>深圳华强北是“中国电子第一街”，日前，时代财经走访了华强北的曼哈数码广场、远望数码商城，这里集结了大量靠苹果产品生存的商家，从交流中可以看出，他们很多人也密切关注着Vision Pro的消息。</p><p>据一位商家所知，华强北市场上还没有Vision Pro，因为连美国市面上都没有Vision Pro的现货，但他预计，Vision Pro发售大约一周后，就会现货会出现在华强北了，这个主要按购买、运输时间做出预估。</p><p>“价格不知道到时候会怎么炒，刚出来肯定价格高一些，到时候多少钱我(现在)也不敢给你说，肯定会比官网贵一些。”上述商家表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_47832ed4a2284077b14efc6c76bdfa1f@000000_oswg145602oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">△华强北内部 图源：时代财经</p><p>不过与线上代购平台不同，时代财经在华强北询问了诸多商家，但也没找到专门做Vision Pro代购或转卖的商家。对于苹果Vision Pro后续的市场表现，他们的态度不尽相同。</p><p>有商家说Vision Pro技术突破大、产能又不足，有的代购已经将价格炒到了7万多元，不是老百姓用得起的，很多人买来是做研究或者测评的。</p><p>“这种价格要看有没有市场，有没有接盘侠，有接盘侠就做。”他说，还没确定后续要不要做Vision Pro生意，要看市场行情，到时候如果客户需要，他可以去找资源。</p><p>在与时代财经对话时，也有商家的态度不甚乐观，认为Vision Pro价格太过于昂贵，会和iPhone 15系列一样贬值。</p><p>另外，电商平台上，还有商家宣传商品是华强北的，是“Vision Pro国产平替”， 促销价不到1600元。不过，时代财经在华强北并没有看到Vision Pro平替产品。</p><h2><strong>MR、XR迎来新风口？</strong></h2><p>从产业角度看，苹果Vision Pro显然带动了各方对MR、XR产品的关注度和投入。</p><p>在今年CES（国际消费类电子产品展览会）上，索尼、雷鸟等厂商就均有面向终端用户的XR产品亮相，三星则展示了一块用于XR头显的全新屏幕，高通则新近申请了一项名为“可穿戴环设备以及用户界面处理“，将用于实现扩展现实(XR)功能。</p><p>在国内，亿道信息、创维数字、因赛集团、赛微电子、恒信东方等上市公司近期均回应了相关投资者提问，它们均表示在XR或者MR方面有布局或者相关能力。</p><p>“看了一圈 Vision Pro 的媒体评价，结合身边实机体验过的朋友的反馈，我的想法是，降低短期内体验的预期（没那么神），但要高看长期的生态发展（可以很神）。新平台，新场景，新机会。”这是OPPO软件产品经理朱海舟通过个人微博发出的评价。</p><p>国泰君安发布研究报告显示，MR开创新场景，内容生态再造新风口。随着MR设备的成熟，轻量化的MR设备与AI的搭配将更为天衣无缝，而全新生态将带来内容产业的再一次爆发。</p><p>（本报记者郭美婷对此文亦有贡献）</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjEyODE4MA==&amp;mid=2653310255&amp;idx=3&amp;sn=70cba8daf78071b6e701b7732480c0b2&amp;chksm=bc6cbaa58f3f3488ef172f5421e8b0dcc5d804fb593b1f8eea8357553d9cf5b143865a76eb9f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代周报”（ID：timeweekly）</a>，作者：王婷，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629703239470600</id>
            <title>手机厂商新春限定盘点：苹果最没诚意，华为最用心</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629703239470600</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629703239470600</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 09:52:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春节, 手机品牌, 限定产品, 节日营销
<br>
<br>
总结: 春节是中国人心中重要的节日，各大手机品牌利用节日营销推出了各种限定产品，将春节习俗和产品结合起来，以抢占年前的换机高峰期。华为推出了龙年限定版耳机和手机壳，努比亚推出了全套特别定制的龙年限定套装，红魔推出了延续全平设计的特别版手机，realme推出了卡通版礼盒和随机龙年祝福卡的限定版机型。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>龙年新春即将到来，春节在中国人心中的份量不言而喻。忙碌了一整年后，大家都在盼望着春节的到来。</p><p><strong>重大的节日一向是各大手机品牌营销的「必争之地」，它们通常会推出新年限定的产品。</strong>这本质上是一种节日营销，将春节相关习俗和产品结合，就是厂商们的主要的创意方向。</p><p>最近各大手机品牌陆续推出了各式各样的龙年限定版手机和相关礼盒，&nbsp;其目的是在年前的换机高峰期时抢一波「势头」。因此，小雷特意整理了一份手机品牌的龙年限定产品大盘点。</p><h2><strong>1、华为：耳机配备专属祥龙弹窗，手机壳融入卡通元素</strong></h2><p>华为一共推出了两款龙年限定产品，分别是华为FreeBuds Pro 3龙年典藏版耳机、华为龙年主题手机壳。</p><p>其中华为FreeBuds Pro 3龙年典藏版耳机于1月1日开售，主打空间音频和主动降噪功能，售价为1499元。这款耳机将祥龙图腾与呼吸灯巧妙融合，开盒时点亮「龙眼」，与设备连接时显示专属祥龙耳机弹窗，Mate60系列、Mate X5系列机型还会显示「Lossless」金标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_91c06f3df2834fb98a01bb9fe9ee2402@1547419282_oswg827178oswg5120oswg1800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;（图源:华为HUAWEI）</p><p>华为龙年主题手机壳涵盖了HUAWEI Mate X5、HUAWEI Mate 60/Pro三款机型，于1月30日开售，售价为119-168元。手机壳整体围绕龙年新春的主题，采用了活泼的色彩以及卡通的设计风格，充满了新春节日的气息。并且它还融入了「东北大花被」、「军大衣」这一类有趣的元素，展现了传统文化气息的同时，又不失时尚感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_260c24c684a14a3eb9966b32582f9406@1547419282_oswg1411842oswg1106oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;（图源：华为HUAWEI）</p><h2><strong>2、努比亚：全套特别定制！</strong></h2><p>努比亚Z60 Ultra龙年限定套装于1月24日正式开售，这是努比亚首款8 Gen 3影像旗舰，配备「黄金人文焦」段主摄。它提供了24GB+1TB存储版本，首发售价为6299元。<strong>努比亚此次对套装内的手机以及一应配件全都进行了新春特别定制。</strong></p><p>在礼盒的设计上，它采用了深色调，整体黑金配色显得尊贵典雅，配合金色龙图案，尽显浓厚的中国传统文化气息，很好地融合了传统元素和现代科技元素。手机保护壳上的中国传统的「龙纹」，与整体设计相呼应。手机则将原有红色元素配色均换为金色，包含主摄模组外用环绕金线设计、金色按键、小金标等。</p><p>套装内包含：「红运在握」磁吸手机壳、「盘龙红绳」充电线、「龙环运转」取卡针、「磁来运转」磁吸支架、「龙运当头」快充头、「九龙戏珠」包装盒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_2b91a6e9b2814d6db9a3ed362420910a@1547419282_oswg195205oswg1280oswg1706_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：努比亚nubia）</p><h2><strong>3、红魔：延续全平设计，加入3D微浮雕祥龙纹</strong></h2><p>红魔推出了9 Pro的云海腾龙白色特别版，并于1月29日10点开售，这款手机采用「前后全平无凸起」和「屏下摄像头」的设计，外观非常独特。本次白色特别版仅提供16GB+512GB 的配置，售价为5799 元。</p><p>不同于其他厂商采用红色或者金色的主色调，红魔9 Pro云海腾龙白色特别版在设计上主要以白色为基调，融入了云海腾龙纹的3D微浮雕设计，给整机外观增添了一种内敛奢华的感觉，还蕴含了中国文化的象征意义。这款手机延续了常规版本的纯平背面设计和第五代超竞全面屏。在配件方面，红魔9 Pro云海腾龙白色特别版礼盒中包含了专为该机型定制的磁吸式电竞保护壳、80W氮化镓充电器，以及祥云图案的取卡针。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_964de77e58664f8b9525e7f2665ef653@1547419282_oswg1455170oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：红魔REDMAGIC）</p><h2><strong>4、realme：不仅是卡通版礼盒，还有随机龙年祝福卡</strong></h2><p>realme的新年限定版机型选择了真我 GT5 Pro ，它也是和努比亚和红魔一样，推出了整套限定礼盒，礼盒包括：真我GT5 Pro手机（赤岩色 16GB+1TB）、真我Buds Air5耳机（鲸蓝色）、随机龙年祝福卡。礼盒于1月17日正式开售，售价为4399元，</p><p>不过真我并没有对手机和耳机的外观进行特别定制。这款手机主打旗舰性能以及长焦拍照能力，耳机则主打主动降噪功能。礼盒整体使用了鲜明的红色，这是春节最传统的颜色，象征着好运和喜庆，整体设计偏卡通和年轻化，包装盒和配套的新年贺卡上龙的图案也非常的喜感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_e56d1d9969b44f369afebeadf5b2b368@1547419282_oswg3390230oswg1440oswg2318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：真我realme）</p><h2><strong>5、Redmi：全新好运红配色+包装盒</strong></h2><p>不同于其他厂商推出清一色的高端机型的策略，红米为千元机Redmi Note 13 Pro推出了新春特别版本。其主打旗舰功能下放，比如1.5K华星屏幕和2亿像素定制主摄。Redmi Note 13 Pro新春版于1月25日开售，售价1399元起。</p><p>整机采用「好运红」配色，以喜庆的红色为主色调，搭配黑色边框以及镜头模组。包装盒也重新进行了设计。虽是千元机型，但也看得出红米在设计上的用心程度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_3e62d93da0c54182b83dd38142b7bfed@1547419282_oswg1198302oswg690oswg920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：红米Redmi）</p><h2><strong>6、IQOO：全新新春配色+全新存储组合版本</strong></h2><p>和红米一样，iQOO 12龙年特别版也是进行了简单的换色，不同于Redmi Note 13 Pro新春版采用非常鲜明的大红色，它选择了饱和度稍低的红色，并带来了全新的存储组合（12GB+512GB ）。这是iQOO的当家旗舰机型，不管是骁龙8 Gen 3处理器，还是三星 E7材质2K屏幕，都非常能打。iQOO 12龙年特别版于（1 月12 日）10点开售，售价为3999元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_fc98f06a369a4c0da46b3f81958e7797@1547419282_oswg1418053oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">&nbsp;（图源：iQOO）</p><h2><strong>7、一加、vivo：新增龙年水印，新春合照更有氛围感</strong></h2><p><strong>不同于其他一众厂商在硬件上进行「整活」，一加和vivo在软件上推出了别出心裁的的设计——龙年新春相机水印。</strong>水印采用了很有新年气氛的红色为底色，再加上龙形徽章代表着即将到来的龙年，而且还有新春贺词，光是看水印就很有新年的喜庆气氛了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_6fc290e124794ce0a495a71b6548e28b@1547419282_oswg766606oswg1548oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：vivo、OPPO）</p><h2><strong>8、苹果：想赚钱，但不想花钱设计</strong></h2><p>苹果一共推出了三款新春限定产品，分别是OtterBox Lumen龙年款手机壳、AirPods Pro龙年特别款、以及龙年限定款Beats Solo3 Wireless头戴耳机。</p><p>其中，OtterBox Lumen龙年款手机壳因其近五百元的高价，和图案上龙爪数量的出错而引发争议，闹出了不小的乌龙。</p><p>AirPods Pro2龙年特别款，售价跟普通版相同，为1899元，它的功能也和原版一样，个性化空间音频和自适应噪声控制都是其亮点。在设计上，AirPods Pro2龙年特别款在包装盒和充电盒上增加了龙元素的图案，仅此而已。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_82b97cbd65de435d80a8a44a8ca98bd6@1547419282_oswg483487oswg2279oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：苹果Apple）&nbsp;</p><p>Beats Solo3 Wireless 3则是八年前发售的一款头戴式耳机，龙年限定款只是在原版基础上进行简单的换色处理，接口还是micro-USB，售价依旧和原版一样。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_2451b889270d4a8aa3681320b36704a0@1547419282_oswg2458293oswg2515oswg1193_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：苹果Apple）&nbsp;</p><p><strong>总结一下以上众多新春限定款产品，不管是在软件还是硬件方面，它们虽然在设计理念上有所不同，但依然可以看出厂商的用心和对春节主题的深入思考。不过也有一些不那么「走心」，或者可以说是敷衍的设计，比如苹果推出的三款新春特别版产品。</strong></p><h2><strong>&nbsp;写到最后</strong></h2><p>近年来互联网数字化技术发展越来越快，厂商们也不约而同的在春节前推出各式各样的定制产品，以迎合节日气氛。</p><p><strong>对厂商而言，这种营销确实是一种高效利用已有资源的策略</strong>。因为人们通常会在节日里里寻求能够为其增温的仪式感，而这些定制产品正好提供了这种特性，满足了消费者的心理以及需求，也为这样的重大传统节日增添了许多喜庆的气氛。这种做法通常只需要较低的设计和生产成本，因为它们基于现有产品，只是进行了外观上的调整和主题上的定制。通过这样的方式，厂商可以快速响应市场的季节性需求，尤其是在重要的节日档期，比如春节，这一点战略上是非常明智的。</p><p><strong>对于消费者而言，这类基于节日定制的产品的确更有吸引力，尤其是在春节，这些产品不仅承载着节日文化和精神的符号的象征，</strong>而且价格基本与普通版本相当。对于希望在新年期间购买新手机或赠送礼物的消费者，这些新春定制版的产品就会是他们首选。此外，这也可能激发消费者的购买冲动，即使他们可能并不没有此类求，但独特的设计加上节日的氛围可能也会促使他们为其买单。</p><p><strong>总之，这对于厂商和消费者都可以是一个双赢的策略</strong>。厂商能借机提升自己的品牌影响力和销量，而消费者也正好在节日期间，买到符合自己需求的产品。&nbsp;</p><p>本文来自“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629684675150081</id>
            <title>10万美元冠军奖金，百事启动第二届亚太“绿色加速器项目” ｜ 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629684675150081</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629684675150081</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 09:49:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中科翎碳, 绿色加速器项目, 初创企业, 百事公司
<br>
<br>
总结: 中科翎碳是一家专注于将工业排放二氧化碳转化为生物质类高附加值产品的公司。百事公司的绿色加速器项目为初创企业提供支持和奖励，帮助他们在循环经济、可持续农业和减缓气候变化领域发展创新的绿色解决方案。参与项目的初创企业可以获得资金支持和百事公司专家的创业指导，加速产业发展进程。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p>“我们由此发现了一个非常好的商业机会——把工业排放的二氧化碳转化为农业微生物菌剂产品，配制成农业肥料，可以降低农业生产过程中的温室气体排放和资源消耗。”中科翎碳创始人、首席科学家夏霖说，“这个商业模式比我们之前预想的更简单。”</p><p>中科翎碳是一家专注于将工业排放二氧化碳转化为生物质类高附加值产品的公司。而创始人夏霖提到的“商业机会”，是公司在参加百事第一届亚太“绿色加速器项目”时，得到的一大收获。</p><p>百事“绿色加速器”，是百事公司孵化创新的明星项目，最早于2017年在欧洲启动，后扩展至美国、非洲、中东等地区。2023年，“绿色加速器项目”首次落地亚太地区。<strong>截至目前，项目已扶持超过86家新型初创企业，企业总收入累计超过2000万美元。</strong></p><p>2024年1月底，百事公司宣布启动第二届亚太“绿色加速器项目”。“新一届项目面向三大领域的初创企业提供支持，即循环经济、可持续农业及减缓气候变化。”百事公司大中华区供应链副总裁李友林介绍，<strong>“项目为创业者提供丰富的激励，十佳入围企业将获得2万美元的资金支持，可用于项目的讨论、发展等。”</strong></p><p>36碳了解到，<strong>冠军企业将获得10万美元的奖励。</strong>1月25日至3月18日，百事公司将公开甄选亚太地区初创企业的创新方案。</p><p>李友林介绍，“绿色加速器项目”是百事公司“正持计划（pep+）”可持续发展战略的一环。</p><p>“正持计划”具体包括三个部分：“正持农业”旨在以100%可持续的方式采购和应用关键原料；“正持价值链”希望百事公司直接运营的供应链可减少碳排放75%，间接运营的供应链能够实现碳减排40%；“正持产品”则希望减少原生塑料使用，在2025年实现100%可再生包装材料。</p><p>除奖金之外，<strong>参与项目的初创企业还可以获得百事公司专家提供的创业指导。</strong>李友林介绍，百事公司会派出经验丰富的专家和企业高层，与初创企业共同制定有针对性的研究方向和技术落地方案，帮助初创企业实现跨越式增长。</p><p>中科翎碳正是上一届亚太“绿色加速器项目”的冠军企业。公司联合创始人和首席财务官王可汗对百事提供的专家指导印象深刻：“百事的专家不仅全程陪伴提供商业指导，还会帮忙对接百事内部的产业资源，极大加速了产业发展进程。”目前，中科翎碳的产品已经在百事公司广东农场进行了测试。</p><p>那么，“绿色加速器项目”对初创企业的评选标准是什么？</p><p>李友林介绍，<strong>主要从三个维度进行评选：</strong>一是面向循环经济、可持续农业及减缓气候变化影响领域，尤其希望农业板块可以体现出一些亚太地区特色；二是希望企业具有技术潜力、产品拓展性、商业应用场景；三是和百事公司的正持农业、正持价值链、正持产品保持高度一致。此外，也会综合考察企业的营收水平、语言沟通能力等因素。</p><p>谈到上一届夺冠经验，夏霖建议参赛者聚焦本身的商业需要和客户痛点，简化商业落地步骤，找到简单有效的解决方案<strong>。</strong>“可以把百事公司当成‘客户’，多和百事的不同部门进行交流，从中更容易发现商业亮点。”</p><p>36碳了解到，百事公司对新一届项目进行了“升级”：除了重点涵盖农业碳排放解决方案之外，<strong>还将与三得利百事泰国公司，三得利百事越南公司，以及Circulate Capital公司合作，</strong>共同寻找创新的绿色解决方案。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629633139948679</id>
            <title>博世徐大全：在新领域，我们做好了烧钱研发的准备｜36氪专访</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629633139948679</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629633139948679</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 09:02:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 汽车产业, 零部件巨头, 供应链安全, 智能驾驶
<br>
<br>
总结: 汽车产业的每一处震荡都首先传递给了零部件巨头博世集团。博世面临着供应链安全和成本等核心命题的挑战，同时也受到国产替代潮和智能驾驶的冲击。为了适应行业演进，博世进行了组织调整和重组，并成立了智能出行集团。在中国市场，博世面临着价格战和投入的压力，但仍然坚持亏钱、烧钱继续投入研发。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>汽车产业的每一处震荡都首先传递给了零部件巨头博世集团。</p><p>例如2021年开始的芯片荒期间，有车企董事长到访博世，结果只拿走上百块ESP（车身稳定系统），仅够汽车工厂半天生产，但这实际上已经是博世努力匀出来的份额。</p><p>而到2023年开始的车市价格血拼，博世几乎收到了每家车企的降价需求。“我们统计了一下，去年客户提出的降价要求平均达到了15%，竞争非常激烈。”博世中国区总裁徐大全说。</p><p>这背后折射出的是供应链安全和成本等核心命题，也催生了汹涌的国产替代潮，冲击着博世的产业链地位。而当中国本土的优势产业——智能驾驶，打响开城战时，压力再次传导给了博世。</p><p>履新不久的博世中国区掌门人徐大全，没有否认博世的紧迫感，他坦言，博世在3、4年前，就已经开始做组织调整，应对变局。</p><p><strong>为适应汽车电子电气架构演进，博世酝酿1年时间，成立智能驾驶与控制系统事业部，将横跨各域的域控制集中在一起；将新能源板块集中组成一个事业部，成立一个事业部；此外，在全球范围内将转向和底盘合在一起，更好地跨域控制整车运动。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_0171d631defd49d3b36497971e92685e@16862410_oswg73704oswg694oswg444_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">博世智能出行集团组织架构，作者拍摄</p><p>当然，最大的变化是博世集团对汽车与智能交通技术业务进行调整和重组，并正式命名为“智能出行集团”，全球由马库斯·海恩执掌，中国区则由老将王伟良担任总裁。</p><p>汽车业务的重组，也为博世在中国区运营提供了灵活性。徐大全告诉36氪等媒体，今天的博世和国际主机厂在中国几乎都面临一个问题，是不是要参与“亏钱抢市场的游戏”？</p><p>徐大全说，从KPI评估的角度而言，博世还是传统企业，会看销售增长、EBIT(息税前利润)和现金流。</p><p><strong>但在新的领域，“博世也已经做好了亏着钱、烧钱继续投入研发的状态”。</strong></p><p>据博世智能驾驶与控制事业部中国区总裁吴永桥介绍，在高阶智驾领域，博世的高速NOA在1月20日已经发布，而城市UrbanNOA预计下半年落地，“博世有严格的质量要求，要跑32万公里才能正式发布”。</p><p>除此之外，在低阶智驾领域，博世本土还主导开发了单颗摄像头的自适应巡航、泊车软件等功能。</p><p>徐大全说，实际上，7、8年前博世就在投资电机、电桥方面的研发，这个业务板块到今年为止，从全球角度而言还处在亏损状态，“而在智能驾驶方面，我们也是同样的决心。”</p><h3>以下是博世中国区总裁徐大全和36氪等媒体访谈实录，略经编辑：</h3><p><strong>问：汽车行业的“价格战”会传递到供应商层级，博世会采取哪些方面的应对策略？</strong></p><p><strong>徐大全：</strong>我们统计了一下，去年客户提出的降价要求平均达到了15%，竞争非常激烈。当然也存在着一点，疫情期间原材料涨价到很高，去年回归到了正常，中间有一部分和芯片涨价、原材料涨价退坡有关。格局来看，这个卷还是非常严峻的。2024年，大家还会继续卷下去。</p><p>2023年，传统造车企业月产量在1000台以上的有53家。新势力造车，包括主机厂独立运营的新势力品牌，从他们的角度来说月销量100台以上的减少了一些，但也还有16家。53+16，总数这样的情况下必然会互相竞争，这也是市场经济的一个反应。</p><p>从供应链的角度来说，随着原材料降价，这部分的利益要还给主机厂，纯降价的空间而言，各零部件企业的空间不是很大。</p><p>从理论上来说，零部件行业不是一个高利润的行业，在这样的情况下，纯粹降价是艰难的，更多地是要和主机厂一起，通过VAVE(Value Analysis/Value Engineering)，通过新产品的切换来实现降价的压力。</p><p><strong>问：不少主机厂说到2025年行业格局会偏固定，头部玩家会出来，博世现在有些急迫感，这样的印象对吗？</strong></p><p><strong>徐大全：</strong>完全没有问题，这个变化不光是今年开始，3、4年前博世就已经开始做组织的调整、布局，比如说过去我们内部叫XC事业部，智能驾驶与控制系统事业部，就是将横跨各域的域控制集中在一起。</p><p>跨域的融合，从整车角度而言变得越来越重要。XC事业部的成立到过去酝酿了大概1年左右的时间，这次成立了新领导班子领导的智能出行业务，都是新的变化。</p><p>今天我们的一些事业部在重组，比如将新能源板块集中组成一个事业部。另外，在全球范围内将转向和底盘合在一起，更好的跨域控制整个车的运动。</p><p>早期的数字化革命，像柯达等公司的衰败，就是因为没有做好相应的战略。预判了，但如果没有落实到组织架构的角度、整个公司的运营角度，那你就会失败。博世过去多年一直是在“紧迫感”下进行着变化。</p><p><strong>问：博世一直以来对于造车新势力非常支持，随着淘汰赛的开始，我们对造车新势力的策略是否会发生变化？</strong></p><p><strong>徐大全：</strong>比亚迪、理想是盈利的，但是对大多数企业而言，包括传统主机厂造新能源车的这部分，大多数的情况下是不盈利的。</p><p>融资市场现在也比较严峻，如何有充分的资金能够维持到持平或者是现金流持平？这是巨大的挑战。</p><p>造车新势力，有快速决策、大胆创新甚至拓展海外的决心，我们很看好它们。今年有好几家造车新势力带着他们的车到我们总部，在德国给我们的同事及管理团队展示他们的车辆，从德国人的角度而言，英文叫Impressive，车的性能、质量和体验的感觉都非常打动他们。</p><p><strong>问：中国市场的价格战很激烈，博世本土的投入也很重，您如何让总部理解中国市场，获取在中国本地投入的资源？</strong></p><p><strong>徐大全：</strong>这也是我们自己内部所面临的大问题。从宏观角度来说，至少从KPI评估的角度而言，博世还是传统企业，我们会看销售增长，会看EBIT(息税前利润)、会看现金流。</p><p>不光是博世，很多像国际的主机厂也存在同样的问题。卖一辆电动车亏一辆的情况下，从整个公司角度而言，是否要大力支持在中国抢占市场份额？在卖一辆亏一辆的情况下，是否要大力发展？</p><p>从博世的角度而言，在新的领域我们做好了亏着钱、烧钱继续投入研发的状态。好一些来说，博世是体量这样大的一个公司，我们在新能源上的投入，7、8年前我们就在投资电机、电桥方面的研发，这个业务板块到今年为止，从全球角度而言我们还处在亏损状态。</p><p>在智能驾驶方面，我们也是同样的决心。对博世来说，总部到地方，我们都认为在新的领域要持续投入。未来，我们也会做7-10年的规划。应该看到一点，就是亏损随着量的增长而不断缩小，最后有盈利。有了这样一个预测，我们会得到总部的支持。</p><p><strong>问：供应链安全的话题，这两年特别受到关注，博世如何让自己在供应链的角色中是安全的？</strong></p><p><strong>徐大全：</strong>芯片危机，去年缓和了，未来是否还会有？我个人感觉可能会有。全球各地对新能源车、对电动车的需求也会增长，每一辆智能化电动车所需要的芯片总数要远远大于传统的汽车，但如果看一下过去三年之间，我们所接触到的这些主要芯片供应商，他们在28纳米以上的投资实际上不足以支撑接下来全球范围内的新能源车发展。现在我们96%以上的车用芯片还是28纳米以上的。我个人认为，在28纳米层级以上的晶圆投资总额，过去2、3年不足以支撑未来，表明国外的这些晶圆工厂，对低制程技术不那么热衷。</p><p>另一方面，中国现在本土的芯片制造也在一步步走上去，尤其是28纳米以上制程的芯片。国外投入不足，如果中国的芯片制造商愿意努力的话，可能也是给中国在这个范围留下了机会。</p><p>地缘政治造成了一些不可控性。如何更多的利用中国供应链，加大我们国产化的步骤？这点对我们而言非常重要。</p><p>所以我们也在看中国的芯片制造商和中国的一些高算力芯片供应商，与他们形成合作。总体来说，大多数产品的国产化率是比较高的，低的方面，我们更多将国产化作为未来2、3年的重点，至少在中国的运营能够靠中国的供应链来支撑，这是我们的理想状况。</p><p><strong>问：我听说缺芯的时候，一些车企会把工业级的芯片装上去。在价格战的背景下，这样的情况还存在吗？</strong></p><p><strong>徐大全：</strong>我从两个方向回答你的问题。如果没有经过合理的验证发放到市场（上的芯片），肯定是具有风险的。车规芯片的要求是不一样的，会有比较严苛的要求。</p><p>第二，我也同意一些主机厂在这方面深入挖掘，究竟汽车上是否需要这样的规格？如果和安全没有关系，和排放没有关系，和法规没有关系的情况下，是否可以用非车规级的？这点我支持。</p><p>因为汽车行业是100多年沉淀下来的。举个简单的例子，以前我是工程师，我对某一个产品有几项基本型要求，但是制定这些要求的人，可能是爷爷辈的爷爷辈，（这些要求）一直在我们的系统当中存在着，因为他说“我需要”。</p><p>之后的一代代工程师，到今天的工程师，其实没有一个人能够真正说清楚这是要还是不要。尤其从发动机变成了电动车，车的振动图谱、温度变化都是不一样的。我们重新检讨工程规范，制定新的要求，满足它要求的芯片来运作，这点是可行的，而且我觉得是值得做的。</p><p><strong>问：主机厂现在要做自己的芯片、电池，未来这个边界是否会越来越模糊？</strong></p><p><strong>徐大全：</strong>不是，我觉得还是要回到汽车行业的本质上。前半部分，你更多谈到的是主机厂在自研很多东西，全栈自研或者是深度自研。严格来说，汽车行业不支持这样的模式。</p><p>有两种情况我同意主机厂自研。一是特斯拉当初在很多新的领域，新的电子电气架构、新的电池模组的捆包方式，甚至第一次开始大面积使用FOTA来更新软件，在L2+自动驾驶方面走在了行业前端。这样情况下，它找不到供应商，包括博世在这方面也没有经验积累，因此它是带有创新性的进行自主研发这是完全有必要的。</p><p>另外一种是为了保证供应链的安全，比如前段时间很多主机厂自己和宁德时代合资或者是自研电池。</p><p>除此之外，只是要差异化、只是要做很多自己想做的事情，除了创新性的之外，否则是违反了汽车行业大批量、薄利、保证生产一致性的规律。</p><p>历史上看，德尔福曾经是全球最大的零部件供应商，比博世还要大，它独家给通用供的业务加起来是全球第一。后来发现，早期被剥离的时候德尔福没有竞争能力。长期和一家主机厂绑定，我研发的东西就是你用，会发现在这样的组织结构当中，每个人都会有一种依赖性，会缺乏创新精神。</p><p>最终，德尔福又拆分。深度集成的垂直整合，变成完全剥离，让它们“自生自灭”，在这个洗礼的过程中会发现，反而独立的第三方，像电桩、博世这样的反而更健康。这是汽车行业的基本规律，大批量、薄利的滚动往前发展。</p><p><strong>问：对出海可能没有太多经验的企业来说，博世可以给这些车厂提供什么样的服务？</strong></p><p><strong>徐大全：</strong>我们专门有一个团队与各家谈出海的支持问题，各主机厂也非常欢迎。出海有几个问题，一是将车直接运过去卖，包括卖出之后的售后服务问题。更多大家在谈的是接下来我要在某个国家和地区本地化，在那里建厂、生产，之后的供应链问题。</p><p>首先对各个国家法规的具体要求博世还是有深入研究的，甚至关于IP保护问题，对很多国家和地区博世都有研究，这部分我们和主机厂之间深入交流，非常OPEN的告诉他们我们所知道的东西。</p><p>还有一些产品的开发，在国外的应用上会遇到什么问题？这方面我们的经验比较多，可以给到帮助。更重要的一点，主机厂在国外销量上升之后，因为不可能永远都是在中国造好车之后运过去销售，各地都会出现（地方）保护问题。</p><p>这样的情况下进行本地化生产，这样的举动已经开始了，比亚迪、奇瑞、吉利、长城等都开始布局国外，接下来就是在国外建厂，之后本地化的供应链会有需求。这种情况下，我们在中国研发的东西License到德国墨西哥去生产、去服务他们，变得非常非常重要。从这样两个层面为他们提供支持。</p><p>有一个比较有趣的事情，对于IP的保护，尤其是软件的IP等，中国主机厂的要求比国际主机厂要求更严。因为它要出去，所以要每家供应商承诺，你绝对不侵犯别人的IP。</p><p>这点上可以看到，一是自主品牌出海，他们的国际意识越来越强，对IP的要求也非常非常严，可以看到这个变化。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629711628139650</id>
            <title>小红书开源「InstantID」效果炸裂，被Yann LeCun点赞，迅速蹿上Github热榜</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629711628139650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629711628139650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 08:51:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 照片, AI 写真, InstantID, 风格
<br>
<br>
总结: InstantID是一个可以通过上传一张照片来生成多种风格的AI写真的工具。它不需要训练LoRA模型，可以在瞬间完成图像生成，而且保持了高保真度。这个工具的出现打破了以往在个性化图像合成领域的局限，通过巧妙的设计和训练轻量级的可插拔模块，实现了在推理过程中无需测试和微调模型的效果。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>只需一张照片，整个过程无需训练 LoRA 模型，多风格 AI 写真即刻呈现！</p></blockquote><p>最近，有一群来自小红书的 95 后神秘团队，自称 InstantX，搞了个大动作 —— 开源「InstantID」项目。&nbsp;</p><p>InstantID 凭借着高质量的图像生成能力，在开源界掀起了一股热潮：不仅获得了众多技术大佬的点赞，更是在 GitHub 热榜上迅速飙升，成为焦点。&nbsp;</p><p>这个「出片神器」，<strong>让用户只需上传一张照片，就能轻松定制出多种风格的 AI 写真。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_6caae203f5bf48a382462ce9193b40de@46958_oswg1233560oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对，你没看错。如图左侧所示，与之前爆火的妙鸭相机至少需要上传 20 张照片不同的是，InstantID 只需一张自拍，不依赖模型训练，不需要等待，瞬间变身。&nbsp;</p><p>无论是古典油画的优雅，炫酷的赛博朋克，或是 3D 雕像的立体感，只要是你喜欢的风格，InstantID 都能轻松驾驭。&nbsp;</p><p>它不仅风格多样，还能在保持人物面部高保真的同时，无需模型训练，实现秒级出图，效率大幅提升。&nbsp;</p><p>InstantID 目前位列 Hugging Face Space Trending 榜首，许多小伙伴玩得不亦乐乎～&nbsp;</p><p>比如，把马斯克送上了火星。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_ed160883603a4f27a11ad898edc34008@46958_oswg908875oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>让蒙娜丽莎拍「樱花写真」，微笑依旧很神秘。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_abf323bcaa3b412095c32e990229963b@46958_oswg59441oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至可以让语文课本中的杜甫从二维变三维，穿越到现代变身「帅大叔」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_4bb2efdc4afb4f3087aafdbb44984788@46958_oswg62599oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>图灵奖得主 Yann LeCun，化身多种动漫人物，你猜出了几个角色？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_52a9e32912d74f21b2a9c5ca0ffef7ca@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就连 Yann LeCun 本人也点赞转发，调侃自己的「钢铁侠」衣服在哪里。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_ba789ec188474e83bd65992a4eef44aa@46958_oswg676403oswg1080oswg1156_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在个性化图像合成领域，实现强烈风格化写真的同时保持面部高保真度，一直是个挑战。&nbsp;</p><p>从效果上看，InstantID 做到了。那它背后运用了哪些方法，有什么独到之处吗？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_fe18e606f6004fc188f94c63632d7462@46958_oswg1109162oswg1080oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>回顾过去，尽管 Textual Inversion、 DreamBooth 和 LoRAs 等技术已经取得了重大进展。但它们在实际应用中仍受限于高存储需求、耗时的微调过程以及对多张参考图像的依赖。相比之下，现有基于 ID 嵌入的方法虽然只需一次前向推理，但也面临不小挑战：要么需要对大量模型参数进行广泛的微调，要么与社区预训练模型不兼容，要么无法保持高真实性。&nbsp;</p><p>InstantID 的出现，打破了这些局限。小红书 InstantX 团队公开了论文《 InstantID: Zero-shot Identity-Preserving Generation in Seconds 》和推理代码，他们表示：<strong>InstantID 巧妙地避免了对文生图模型 UNet 部分的训练，仅通过训练一个轻量级的可插拔模块，实现了在推理过程中无需 test-time tuning，同时保持了文本控制的灵活性，确保了面部特征的高保真度。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_ab73b1a14b304809bf2ae43a26c20fe8@46958_oswg172622oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如图所示，InstantID 的工作原理可分为三个关键部分：&nbsp;</p><p>ID Embedding：团队利用预训练的面部识别模型代替 CLIP 来提取语义人脸特征，并使用可训练的投影层，将这些特征映射到文本特征空间，形成 Face Embedding，具有丰富的语义信息，包括如面部特征、表情、年龄等，为后续的图像生成提供了坚实的基础。</p><p>Image Adapter：引入一个轻量级的适配模块，将提取的身份信息与文本提示结合起来。这个模块通过解耦的交叉注意力机制，使得图像和文本能够独立地影响生成过程，从而在保持身份信息的同时，允许用户对图像风格进行精细控制，实现「双赢」。</p><p>IdentityNet：小红书提出了一个名为 IdentityNet 的网络，是 InstantID 的核心部分。它通过强语义条件（如面部特征的详细描述）和弱空间条件（如面部关键点的位置）来编码参考面部图像的复杂特征。在 IdentityNet 中，生成过程完全由 Face Embedding 引导，无需任何文本信息。仅更新新添加的模块，而预先训练的文本到图像模型保持冻结以确保灵活性。</p><p>在实际的图像生成过程中，InstantID 首先会接收到用户的文本提示和面部图像。然后通过 ID Embedding 提取关键信息，接着 Image Adapter 将这些信息与文本提示融合。IdentityNet 会根据这些融合后的信息生成图像。&nbsp;</p><p>整个过程是自动化的，用户不需要进行任何额外的微调或训练，只需等待二十几秒，就能得到一个既符合文本描述又保留个人身份特征的定制图像。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_40f61ba8f45b4b46a88cb4e2e8f863fe@46958_oswg39164oswg1080oswg266_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>InstantID 不仅解决了训练效率与身份保真度之间的平衡问题，还提供了一系列令人印象深刻的特性。&nbsp;</p><p>首先，InstantID 的<strong>即插即用和兼容性</strong>是其最大的卖点之一。它无需对 UNet 进行额外训练，即可与现有的预训练模型无缝集成，如社区内的文生图基础模型、LoRAs 和 ControlNets。这意味着用户可以在不增加成本的情况下，轻松地在推理过程中保持人物的身份特征，裂变性强。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_23ff124158d1491c906fbfa06a578f22@46958_oswg1382055oswg1060oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其次，InstantID 的<strong>无需微调</strong>特性，使得它在实际应用中极具经济性和实用性。用户只需进行一次前向传播，即可快速生成图像，同时保持对文本编辑的强大控制力，让身份信息与各种风格完美融合。如下图所示，其<strong>编辑性强</strong>的特点让用户能够通过文本控制性别、头发、服装等细节，确保生成图像的多样性。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_1b954cffcbf14124b886e1c9cae79570@46958_oswg1194324oswg1024oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>性能方面的表现同样卓越，它能够仅凭一张参考图像，就生成具有高保真度和灵活性的先进结果。这一性能不仅超越了基于单张图片特征的嵌入方法，如 IP-Adapter-FaceID，而且在特定场景下，其效果与 ROOP、LoRAs 等方法不相上下。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_aa5eb114e5284e4386d98672ee8f03df@46958_oswg363689oswg1080oswg252_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于相似度有更高要求的真人写真场景，InstantID 也能完成得不错。不仅能够在秒级时间内完成高质量的图像生成，还避免耗时的 LoRa 训练，相比妙鸭成本更低，大约是其 1/300。通过精细化控制脸部区域，InstantID 能够增强脸部相似度，同时保持整体风格的和谐。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_f4074a94356f45758eef90579fab77a3@46958_oswg272863oswg1080oswg162_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，InstantID 的分区域生成方案支持多人多风格的图像生成，耗时基本无增。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_0ba76550154c48c8804fd2a7916080c1@46958_oswg1036164oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它的鲁棒性和泛化性，使其能顺利处理夸张的五官比例。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_5e345861f7f4419f81540a5cd7970aa7@46958_oswg254017oswg1080oswg158_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>多视角的生成也没问题。按你指定的姿势图和面部特征，生成新的 AI 写真。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_f979ddd08453488281810ed0504b5eb0@46958_oswg838312oswg1080oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>InstantID 的可扩展性良好，能够快速支持多种衍生功能。&nbsp;</p><p>比如快速换脸。与 Inswapper 相比，InstantID 生成的作品在面孔和背景的融合上更加灵活。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_8b10853232254b7ea15d0b0d5958665d@46958_oswg424611oswg1080oswg368_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>ID 信息插值。InstantID 支持两脸自定义融合，保留双方特征。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_33b4d5ed5a924f2482621e67534a9e36@46958_oswg305248oswg1080oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>非人像与 ID 的结合，很有特点。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_58b3762255b240eba3a63be065876fbf@46958_oswg659277oswg1080oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>聊到这儿，不妨你亲自尝试一下，感受它的魅力。&nbsp;</p><p>操作方式非常简单，进入 InstantID 的 Demo 页面，直接上传照片，便可免费体验 ：&nbsp;</p><p>https://huggingface.co/spaces/InstantX/InstantID&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_9978ab19d36f4fb1a489c7206cdd8621@46958_oswg702883oswg1080oswg760_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>InstantID 的这些优势，不仅为个人用户提供了强大的创作工具，也为商业应用如电子商务、广告和娱乐产业开辟了新的可能性。InstantID 本次表现令人惊喜，其高效、灵活、强大的性能和易用性，印象深刻。期待小红书该开源项目的后续进展，未来能在多个领域发挥出更大的价值。&nbsp;</p><p>附录：&nbsp;</p><p>论文地址：https://arxiv.org/abs/2401.07519</p><p>InstantID 主页：https://instantid.github.io/</p><p>Demo 尝鲜：https://huggingface.co/spaces/InstantX/InstantID</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Etl0HUVRdxwsgcM0ErqHjA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID:almosthuman2014）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629694118558856</id>
            <title>马斯克近4000亿天价薪酬泡汤了？全赖这名控方律师</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629694118558856</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629694118558856</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 08:43:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 薪酬案, 辩护律师, 特斯拉
<br>
<br>
总结: 美国特拉华州一名法官裁决特斯拉首席执行官马斯克的高额薪酬方案无效。马斯克表示不满并威胁不再在该州注册公司。辩护律师瓦拉洛在这场法庭大战中发挥了重要作用。裁决将对美国企业界产生连锁反应，促使公司董事会与知名CEO保持独立性。马斯克可能会提起上诉，但瓦拉洛认为最高法院不会受理此案。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p><ul><li>1、在马斯克天价薪酬案中，控方辩护律师格雷戈里·瓦拉洛发挥了至关重要的作用。</li><li>2、瓦拉洛称，此案裁决将在整个美国企业界引发连锁反应，给各公司董事会带来更大的压力，促使他们与知名CEO之间保持独立性。</li><li>3、瓦拉洛认为马斯克可能会提起上诉，最终甚至将此案提交给美国最高法院。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_db9d06b37afc42b7b54653e80de01c8a@46958_oswg217845oswg960oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">律师格雷戈里·瓦拉洛和马斯克</p><p>腾讯科技讯&nbsp;2月1日消息，据外媒报道，美国特拉华州一名法官近日作出裁决，判定特斯拉首席执行官埃隆·马斯克（Elon&nbsp;Musk）高达550亿美元（约合3928亿元人民币）的薪酬方案无效。这一裁决让马斯克十分不满，他甚至表示将永远不再在该州注册公司。在这场法庭大战中，代表特斯拉股东理查德·托内塔（Richard&nbsp;Tornetta）提起诉讼的辩护律师格雷戈里·瓦拉洛（Gregory&nbsp;Varallo）发挥了至关重要的作用。</p><p>瓦拉洛是一名经验丰富的公司律师，专门处理商业法律事务。然而，在这起备受关注的案件中，他成为了马斯克在法庭上的对手。在特拉华州衡平法院首席法官凯瑟琳·麦考密克（Kathleen&nbsp;St.&nbsp;J.&nbsp;McCormick）做出上述裁决后，瓦拉洛立刻声名鹊起。</p><p>在众多与马斯克的法庭对决中，瓦拉洛成为了少数能够战胜他的律师之一。此前，马斯克曾在多起备受争议的股东和诽谤诉讼中获得胜利。</p><p>瓦拉洛代表托内塔起诉特斯拉董事会在2018年为马斯克制定的超高薪酬计划。经过审理，麦考密克法官认定这个薪酬方案对股东极为不公。瓦拉洛在接受媒体采访时表示，这一裁决将在整个美国企业界引发连锁反应，给各公司董事会带来更大的压力，促使他们与知名首席执行官之间保持独立性。</p><p>瓦拉洛强调：“我认为这一裁决意味着法院对董事如何监督首席执行官的问题仍保持高度关注。仅仅因为企业拥有一位像摇滚明星般的首席执行官，并不意味着董事会就可以对此免责。”</p><p>自从麦考密克法官公布裁决以来，瓦拉洛似乎对马斯克的反应感到有些好笑。在周二晚上，马斯克在社交媒体X上呼吁人们不要在特拉华州注册公司，并在平台上进行了一项民意调查，询问粉丝特斯拉是否应该在公司总部所在地得克萨斯州重新注册。</p><p>对此，瓦拉洛表现得相当不屑一顾，他表示，马斯克的这种举动并不会对特拉华州的裁决产生任何影响。他进一步指出，这样的行为并不是马斯克的本意，而是特斯拉董事会需要决定是否对公司有利，最终的决策将由股东投票决定。</p><p>然而，即使马斯克成功地克服了这些障碍，他仍然无法逃避这样一个问题。就像作为Bernstein&nbsp;Litowitz&nbsp;Berger&nbsp;&amp;&nbsp;Grossmann律师事务所合伙人的瓦拉洛所强调的那样：“你不能对股东撒谎。”</p><p>欺诈是瓦拉洛及其法律团队在起诉特斯拉一案中的核心主张。他们提供的证据表明，是马斯克而非董事会，在与当时担任薪酬委员会主席、特斯拉董事会成员艾拉・埃伦普里斯&nbsp;(Ira&nbsp;Ehrenpreis)&nbsp;的讨论中，首先确定了2018年薪酬计划的关键条款。然而，在提交给股东的委托书中（委托书主要是通知股东们将就薪酬方案进行投票），这段对话被刻意省略了。麦考密克法官裁定，这段被省略的对话是本应披露的重要信息。</p><p>法官还发现，委托书中将薪酬委员会成员描述为“独立的”，而实际上该委员会成员与马斯克关系密切。麦考密克法官裁定，委托书也没有披露马斯克在谈判过程中拥有多大的控制权。她表示，这些细节以及其他因素使得股东很难在投票前“充分了解”情况。对此，瓦拉洛表示：“实际上，这是律师对‘代理人不诚实’的替代说法。”</p><p>特斯拉董事会将决定是否为马斯克制定新的薪酬计划。尽管特拉华州的裁决使得2018年的薪酬计划无效，并为董事会提供了如何做出薪酬决定的指导方针，但这并不妨碍董事会为马斯克提供新的薪酬方案。然而，如果股东对此表示不满，那么董事和特斯拉可能会再次被推向法庭。</p><p>尽管如此，马斯克暗示自己2018年薪酬方案的披露将使任何新的薪酬计划都受到更为严格的审视。在这方面，马斯克可能会让董事会成员的日子更加艰难，因为他最近要求特斯拉董事会授予他更多股份，使他在特斯拉拥有25%的投票权，而目前他拥有13%的投票权。</p><p>这一裁决意味着，马斯克不能行使550亿美元已经授予的特斯拉股票期权，尽管他并不会因此变得一贫如洗。彭博的亿万富翁指数显示，他的净资产超过2000亿美元。此外，马斯克有权向特拉华州最高法院提起上诉，瓦拉洛希望马斯克能够这样做。如果上诉失败，马斯克可能会试图将此案提交给美国最高法院，但瓦拉洛认为最高法院不会受理此案。</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20240201A035Z600" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629662976917763</id>
            <title>最惨打工人，活在《幻兽帕鲁》里</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629662976917763</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629662976917763</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 08:18:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 幻兽帕鲁, 游戏界现象级爆款, 缝合怪游戏, 黑心资本家
<br>
<br>
总结: 《幻兽帕鲁》是一款成功触发了打工人DNA里隐藏的狼性基因的游戏，被玩成了“资本家模拟器”。这款游戏成为了游戏界的现象级爆款，被称为缝合怪游戏，玩家不再满足于收集帕鲁，而是变成了黑心资本家，奴役和压榨帕鲁的同时最大化生产力。这种游戏现象反映了现实中的996、末位淘汰和狼性激励等社会运行。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_16848ee1b0ca42ccb78686f27204850c@000000_oswg1001088oswg945oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">题图&nbsp;| 《幻兽帕鲁》游戏宣传画面&nbsp;</p><p><strong>“这里最不缺的就是帕鲁。你不干，有的是帕鲁干”“现在的帕鲁就是太年轻，工作量大一点就开始叫累”“我招你进来，是为了让你解决其他帕鲁解决不了的问题的”......《幻兽帕鲁》，成功触发了打工人DNA里隐藏的狼性基因，被玩成了“资本家模拟器”。</strong></p><p>玩家很难想到，2024年游戏界第一个现象级爆款，是一款“究极缝合怪游戏”。</p><p>自《幻兽帕鲁》发售开始，不到6天的时间内，这款成本不足5000万的开放世界生存类游戏的销售量就达到了800万。目前，《幻兽帕鲁》历史最高在线人数已超过200万人，一度登上Steam游戏在线人数历史峰值榜榜首，是第二名《反恐精英2》在线游玩人数的两倍以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_04078fde636f4014a736866656b32530@000000_oswg256395oswg945oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1月24日，《幻兽帕鲁》在Steam上24 小时内峰值在线人数为 2018905 人，居于榜首。&nbsp;</strong></p><p>与游戏热度之火爆并存的，是《幻兽帕鲁》的争议性。&nbsp; &nbsp;</p><p>打开《幻兽帕鲁》的游戏界面，玩家能够轻易地发现类似《塞尔达传说》的地图探索机制，并在帕鲁生物身上看见《宝可梦》原型的影子。这款游戏就像多个经典游戏IP的集大成者，也因此，被部分网友称为“缝合怪”游戏。&nbsp;</p><p>是抄袭还是借鉴，现在还未有确凿的证据。而在多数人看来，这一点似乎也不再重要，因为他们已经开发出了新的玩法——</p><p>这一届玩家，不再满足于用帕鲁球捕捉帕鲁收集图鉴，或是加入战斗、和帕鲁并肩作战，而是<strong>变成“黑心资本家”——把抓到的帕鲁送去打工</strong>。不仅如此，玩家还在“奴役”“压榨”帕鲁的路上越走越远。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_33b5e009288a44508017b3fe1cd9cd79@000000_oswg793278oswg945oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《幻兽帕鲁》游戏截图）</p><p>目前，社交媒体和视频网站上围绕《幻兽帕鲁》的讨论相当火热，其中，玩家和帕鲁的高自由度交互内容，是游戏二创的重要灵感来源。</p><p><strong>“周末玩帕鲁，周一当帕鲁”</strong>这句话，也成了打工人充当赛博老板的自嘲和调侃。</p><h2><strong>“这个帕鲁不干，有的是帕鲁想干”</strong></h2><p>和许多生存类游戏一样，游戏基于一个荒岛展开。开局后，玩家于陌生的海岸苏醒，需要寻求各类方式生存下去。</p><p>从游戏玩法来说，《幻兽帕鲁》更接近于《方舟：生存进化》这类开放类游戏；而话题核心“帕鲁”，在游戏中其实更像是某种“工具”——玩家可以收集各种帕鲁，并把它们派遣到建筑、农业、工业等领域进行生产。</p><p>不同属性的帕鲁可以起到不同的作用。火属性的帕鲁适合生火，水属性的适合浇灌，草属性的则适合放置到播种、制药、手工作业等生产线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_1b5ed5f4907c4dcca33c2e1ea060f30e@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《幻兽帕鲁》游戏宣传片）</p><p>玩家只需要提供足够的食物，就可以安排帕鲁在工厂里一直工作，实现自动化生产，直到它们走向生命的尽头。</p><p>此时，玩家发现，只要削弱自己的同理心，放手“奴役”帕鲁，就能够最大限度地利用它们，使区域内的生产力最大化，各类高压产业链应运而生。至此，《幻兽帕鲁》中的训练师和帕鲁，不再是《宝可梦》系列里并肩作战的伙伴关系，而变成了一主一从的关系。</p><p>如果有帕鲁因工作压力太大而病倒，<strong>玩家可以人性化地选择对其进行治疗，也可以以“投入和产出不成正比”为理由直接“优化”这只帕鲁。</strong>更有甚者，会残忍地肢解帕鲁，把它用作其他帕鲁的食物或者原料。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_a40d980429494e18860b5c1d5be82d88@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一些玩家把《幻兽帕鲁》玩成了“资本家模拟器”。（图/《幻兽帕鲁》游戏宣传片）</p><p>白天在公司格子间兢兢业业的打工人，晚上回到家打开游戏，摇身一变成了黑心资本家。</p><p>“这里最不缺的就是帕鲁。你不干，有的是帕鲁干”“现在的帕鲁就是太年轻，工作量大一点就开始叫累”“我招你进来，是为了让你解决其他帕鲁解决不了的问题的”……《幻兽帕鲁》，成功触发了打工人DNA里隐藏的狼性基因，被玩成了“资本家模拟器”。</p><p>现实中996、末位淘汰、狼性激励等社会运行机制投射到了游戏里，让玩家过了一把资本家的瘾。<strong>而游戏结束，太阳照常升起，玩家又变回了现实中的帕鲁。&nbsp; &nbsp;</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_82b2127ed9db4cbaafd80cb4bebb10f6@000000_oswg475578oswg945oswg732_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">打工人或多或少都能在帕鲁身上找到熟悉的影子。（图/Steam上玩家对《幻兽帕鲁》的评论）</p><h2><strong>在游戏中作恶，合乎道德吗？</strong></h2><p>随着这款游戏热度上升，关于“如何处理不需要的帕鲁”“帕鲁守则”等帖子占据了讨论区高地，甚至盖过了“《幻兽帕鲁》的缝合行为是否涉嫌抄袭”的争议热度。</p><p>随着游戏进度的推进，玩家会遇到级别更高、种类更稀有的帕鲁，那些前期捕捉到的、协助开荒生产的“低级”帕鲁，变为了占用资源的累赘。</p><p>此时，玩家可以选择遗弃这些帕鲁，让它们回到帕鲁球；或者对这部分帕鲁进行肢解，把它们利用到极致，在获得材料的同时，也得到它们的悲鸣；又或者把它们作为原料，炼成能强化其他帕鲁的材料。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_006659c93da747f5a1743c09f6ee0fb0@000000_oswg318720oswg945oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">帕鲁棉悠悠，是《幻兽帕鲁》游戏早期出现的帕鲁之一。（图/《幻兽帕鲁》游戏截图）</p><p>如果回到现实语境，这种行为显然是不道德、反人性的。但发生在虚拟的游戏中，人们似乎对此有了默认的共识。</p><p>这引出了两个问题：<strong>在虚拟的游戏中作恶，是合乎道德的吗？虚拟游戏中的帕鲁，值得尊重吗？</strong></p><p>提到在游戏中作恶的问题，一些玩家会很自然地想到《侠盗猎车手》《法外枭雄：滚石城》等犯罪模拟游戏。区别于其他游戏，这类犯罪模拟类游戏的游戏机制，本身便是鼓励玩家做出破坏性行为的，“打砸抢烧”是玩家宣泄压力和情感的渠道。玩家实施的恶劣行为越多，在这类游戏中就越如鱼得水。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_a99eda46d921496ba8c5a71eaa7b00e0@000000_oswg580731oswg478oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《侠盗猎车手：罪恶都市》（ Grand Theft Auto: Vice City）游戏海报）</p><p>但显然，《幻兽帕鲁》不是一款犯罪类游戏，它并没有针对作恶的鼓励机制。那么，在这款游戏中的作恶，为何会让部分玩家感到反感？</p><p>原因或许在于，玩家和帕鲁之间其实存在着一定情感联结。在这款游戏中，玩家捕捉到帕鲁后，需要对其展开训练，才能对帕鲁进行分工和安排。帕鲁会表达自己的情感状态，也会对玩家的行为态度做出回应。这让帕鲁不再只是游戏里一串没有温度的代码，也使玩家和帕鲁之间的交互附带了更强的情感属性。</p><p><strong>在有了情感连接之后，还要残忍地处置帕鲁</strong>，这种行为让人难以接受。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_ea51bd29089a4742aeabea21429d5b87@000000_oswg787925oswg945oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《幻兽帕鲁》游戏截图）</p><p>此前，获得2021年TGA“最佳游戏奖项”的《双人成行》，也曾因一段残忍的剧情被部分玩家诟病。</p><p>在一个游戏章节里，意外缩小的男女主角误认为，只要得到女儿的眼泪，就可以使自己的身体恢复正常。于是，两人选择弄坏女儿最爱的玩具小象女王，让其悲伤哭泣。&nbsp;&nbsp;</p><p>和游戏里其他具有攻击力的Boss相比，小象女王不仅没有攻击性，还对两人毫无戒心、十分友善，游戏关卡的设置却要求玩家必须亲手操作，杀死小象。不少玩家表示，在这个游戏章节中感受到了强烈的不适。&nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_165dd1d0018f43058be7308f940a42cd@000000_oswg587441oswg945oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">和两人见面时，小象女王友善地送上拥抱。（图/《双人成行》游戏截图）</p><p>当个体道德的命题卷入电子游戏，我们就不能仅仅把游戏视为一场媒介的思想试验，而必须直面游戏里的道德体验。</p><p>通过浏览游戏论坛中的讨论、问答帖以及对游戏者进行深度访谈等方式，研究者郭威和李敏收集了大量资料，分析玩家在角色扮演游戏中出现的道德情境的体验与感受。他们发现，代入感的故事与虚拟的游戏情境后，再面对两难的道德选择，会令游戏者更关心游戏里的世界和其中生活的角色。<strong>在做出道德决策后，游戏者的反思，将更多地指向自己的道德动机和道德行为。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_c5eab9e2cce34a5390440845125ce0e7@000000_oswg822785oswg945oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">部分生存类游戏中，玩家经常需要面临两难的道德选择。（图/《我的战争》游戏截图）</p><p>和《我的战争》这类开放程度有限的生存游戏对比，《幻兽帕鲁》缺乏将玩家置身道德困境的具体场景，自然丧失了让玩家虚拟移情的机会，从而让道德体验缺席。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>前者会直接将人性的道德抉择做成二选一的选择题，摆在玩家面前：是抢走一对年迈夫妇的食物和药品，还是让生病的女儿逐渐走向死亡？玩家要在A或B、是或否的选择题上面临对良心的拷问。后者正因过于开放，并无太多道德体验的指引，玩家自然难以反思自己在遗弃、杀死帕鲁时的正当性。</p><p>至此，我们无法评价在游戏中作恶是否合乎道德，但就像“游戏研究社”评价《幻兽帕鲁》的文章标题说的那样：“在《幻兽帕鲁》里疯狂压榨‘社畜’后，我忽然感到索然无味”——在驱使帕鲁无止境和高强度工作后，一些玩家表示<strong>成就感所剩无几，留下的只有一片空虚。毕竟，工作怎么做都没法做完</strong>。游戏的乐趣，是否又在于对现实的模拟呢？</p><h2><strong>玩游戏，也要把“效率至上”刻进DNA</strong></h2><p>严格来说，《幻兽帕鲁》并不是像《饥荒》《辐射》《腐烂国度》这类“要么你死，要么我活”的末日生存游戏，它的生存更偏向于“生产”。也就是说，玩家在游戏中，角色没有绝对性生存危机的情况下，可以自行选择生产方式。</p><p>《幻兽帕鲁》的巧妙之处在于，它为玩家设置了一个开放世界，道德和不道德之间存在一个广阔的区间范围。善恶一念间，全凭自己定义。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_408a25ee949b499d822aebf0ae1ff5e5@000000_oswg402770oswg945oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《幻兽帕鲁》游戏宣传片）</p><p>“让一个帕鲁全天候高强度工作，累倒后卖掉换新的帕鲁，会有更高的效益”“帕鲁并不需要很好的居住环境和进食，所以只要随地放个草垛子，喂点浆果就可以了，如果有帕鲁闹情绪，那是它不识好歹，卖了它”……在游戏社群中广为流传的《帕鲁守则》，浓缩了奴役帕鲁的铁律。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_a58f6cfd8e194bdf8e9e7700031e4b8a@000000_oswg119463oswg563oswg861_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在游戏社群中流传的《帕鲁守则》。</p><p>在《工作、消费主义和新穷人》一书中，英国社会学家齐格蒙特·鲍曼如此描述穷人的劳作机制：“既然穷人对很少的东西就容易满足并且不会努力争取更多东西，穷人的工资应该保持在仅仅维持生计的水平，这样，虽然有工作，穷人只能勉强糊口，为了生计不停地劳作。”&nbsp; &nbsp;</p><p>而这似乎与这款“资本家模拟器”的玩法有异曲同工之处：独立于现实的游戏世界中，人们不再受到传统道德束缚和规制，可以尽情奴役、压榨作为劳动力的帕鲁。<strong>只要为帕鲁维持最低限度的生存条件，它们就可以一直提供劳动力，从事被支配的劳作。</strong>在资本家眼里，它们是临时的、可替代的、用完即弃的劳动力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_0a84fdde6bdb4a20a389a0eb1b79d7e3@000000_oswg286518oswg578oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《工作、消费主义和新穷人》[英] 齐格蒙特·鲍曼 著，郭楠 译 &nbsp; &nbsp;燧石 | 上海社会科学院出版社，2021-9</p><p>有趣的是，这个开放世界没有一个关乎生产的最终任务，而<strong>玩家却自动自觉地将“效率至上”内化为了游戏的最终思想。</strong>在唯效益论的驱使下，怎么样将生产扩大、让利润最大化成了玩家为自己设置的目标。</p><p>资本主义的运行机制在这款游戏中一览无余，而实施者不再是资本家，而是平日不满自己被压榨的打工人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_9116ab1dc625444f863f8b8765b35604@000000_oswg486066oswg945oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">加快帕鲁的工作速度会让它们感到工作繁重。（图/《幻兽帕鲁》游戏截图）</p><p>同样是高自由度、高开放性的特性，恰恰也得以让《幻兽帕鲁》有迥异的玩法：你可以让帕鲁沦为没有尊严、没有休息时间的奴隶，也可以让它们有人性地工作和玩乐。</p><p>有玩家分享了另一种形式的游玩方式：她为自己的帕鲁提供了舒适的生活环境，结果发现帕鲁不仅从来不会生病抑郁，还会每天自己高兴地去干活。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_77c40b8bd4c64aabb16edd9b89380611@000000_oswg720359oswg945oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图/《幻兽帕鲁》游戏截图）</p><p>游戏里的世界之所以美好，就在于它终究有些不必那么写实的部分。在这个对NPC不那么友好的世界，996和狼性文化的侵袭，停留在现实中就足够了。</p><p>鞭打帕鲁工作、建造血汗工厂，确实能获得更高的生产力，但和游戏中的帕鲁互动、并肩作战、共同建造家园，或许才是这个游戏的乐趣所在。 &nbsp; &nbsp;</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>1.游戏研究社，在《幻兽帕鲁》里疯狂压榨“社畜”后，我忽然感到索然无味</p><p>2.刺猬公社，沉迷《幻兽帕鲁》的年轻人：白天大厂搬砖，晚上当赛博老板</p><p>3.IT之家，《幻兽帕鲁》Steam 在线人数突破 200 万，领先亚军《反恐精英 2》超一倍</p><p>4.郭威、李敏，电子游戏能让你成为更好的人吗——电子游戏卷入个体道德发展的表征研究</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654465305&amp;idx=1&amp;sn=e2c3aef7756429be76078d18bfb317ae&amp;chksm=bce5bf95e170b845cbe7065ff9e63296f504ca841833bd950f56cc0d91df872fa1c1ba1b9794&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新周刊”（ID：new-weekly）</a>，作者：张文曦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629546257875208</id>
            <title>“最牛茅台股东”遭遇投资滑铁卢</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629546257875208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629546257875208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 08:09:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 投资人, 徽酒集团, 高炉酒厂, 文化冲突
<br>
<br>
总结: 一位投资人试图改造一家传统酒企，但由于文化冲突和管理问题，导致徽酒集团陷入困境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_ad9f0902425f4d7a9f818c9b7cb37cb6@46958_oswg271338oswg1026oswg711_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">头图摄影｜张文静</p><p>安徽这家有75年历史的老酒厂，在被一名投资人收购后，为何会走到今天的困境？</p><p>林劲峰遭遇了他投资生涯中的最大滑铁卢——他与自己收购的一家老牌酒企的孽缘，结局在这个冬天揭晓：走向了双输。</p><p>中国投资圈流传着许多关于林劲峰的传奇，如“最牛茅台股东”、书写25年投资不败神话的投资家、与巴菲特谈笑往来的“中国巴菲特”……然而，在<strong>安徽亳州市东南方向70多公里的涡阳县高炉镇，这些有关林劲峰的传奇，却被嗤之以鼻。</strong></p><p>2009年，林劲峰掌握的盈信投资集团全资收购了双轮酒业（前身为“高炉酒厂”），将高炉、双轮、高炉家、迎客松和中国徽酒等品牌纳入麾下，2014年，林劲峰将其改制成徽酒集团。</p><p>如今，昔日的“徽酒之王”高炉家酒却连工资都发不出来了。2023年12月26日，徽酒集团员工堵在工厂门口拉横幅、讨薪，相关消息在网上热传。</p><p>2024年1月中旬，距离欠薪风波已过去20余天，高炉镇被连日灰蒙蒙的天气所笼罩，一片肃寒。徽酒集团大门紧闭，门外空无一人——</p><p>多位徽酒集团员工告诉《中国企业家》，讨薪风波后，公司通过现金形式向员工发放了两个半月薪资，但仍拖欠部分薪资。此外，自2024年1月1日起，公司已全员放假，员工每月可领1780元的工资，仅保卫处还留有两人值班。</p><p>他们还在忐忑地等待着，这座有75年历史的老酒厂未知的命运……</p><p>一些本地人士及高炉家酒员工将矛头指向了林劲峰。一位见证过高炉家酒辉煌的内部人士告诉《中国企业家》，林劲峰资本出身，缺乏做实业的实力与毅力。</p><p>《中国企业家》近日联系上林劲峰。他称，欠薪是经营问题，管理层能力一般，加上银行抽贷。此外，他透露，徽酒集团或将重组，目前正在接触洽谈，但“重组的公告没那么快出来”。</p><p>2009年，林劲峰凭一纸公告，举牌3.09亿元拍下双轮酒业。做下这个决策，几乎就在一瞬间。回想起彼时的交易，他坦言，<strong>是过去的成功投资让他飘飘然了，现在的结果是当初草率的代价。他说，“投资酒厂本身就是个愚蠢的决策。”</strong></p><p>事实上，从深圳飞往皖北这座小城的投资人林劲峰与世代传承的高炉酒厂之间的鸿沟，这么多年从未弥合。</p><h2><strong>投资人想改造一家传统酒企</strong></h2><p>徽酒集团员工集体讨薪风波发生后，林劲峰的朋友圈及视频平台仍在正常更新，他坚持每日分享《道德经》，在袅袅琴音中不疾不徐地解读着“清静无为”。</p><p>入主高炉酒厂后，林劲峰迫切希望改变企业文化。<strong>他想把华为、阿里巴巴等科技互联网公司的管理模式、企业文化注入这个已有六七十年历史的老酒厂。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_d685e444b3424baabd2c5718173ea64c@000000_oswg33098oswg621oswg622_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">林劲峰来源：林劲峰微博截图</p><p>一位徽酒集团员工告诉《中国企业家》，林劲峰效仿华为的狼性文化，要求员工保持24小时工作状态；也效仿互联网公司的“随意、轻松着装”文化——在公司内部大会上，他穿着短裤、拖鞋，踢踢踏踏地进会场了。</p><p>酒厂内多了很多横幅，上面写着各类标语和口号，如“读万卷书，不如行万里路”“羚羊要想不被狮子吃掉，必须拼命奔跑”“客户第一，员工第二，股东第三”等等，<strong>这些标语大多来自华为、阿里巴巴等大公司。</strong>高炉酒厂所在的涡阳县是老子故里，林劲峰因此还把《道德经》名言写在了酒厂建筑墙面上。</p><p>企业文化和价值观，也成为员工考核的一部分，并作为绩效评分标准之一。员工每个月会因此被扣掉一些绩效工资，但他们自己也不知道分数是如何打出来的。</p><p>这引起一些员工的反感——认为林劲峰不务实，“口号喊得震天响”，却没有配套的激励机制，让文化落到实处，反而动辄扣绩效、工资。上述员工称，林劲峰在抖音直播时，要求所有员工进直播间“捧场”，否则也会被扣钱。</p><p>“文化建设本是好事，激励员工上进、学习、提升自己。”上述员工认为，但<strong>林劲峰只效仿华为文化，却不效仿华为在员工薪酬、福利待遇上的投入，及内在层面对员工的重视、尊重，</strong>以至于这些文化实质上成为一种“空洞的口号”“禁锢员工行为和思想的东西”。</p><p>林劲峰也多次在公开场合表达对高炉酒厂文化的不满。他曾说，高炉镇的人激情比不上深圳，特别像高炉酒厂这样一家有70年历史的老酒企，存在很多让他无法理解的情况或文化——很多在深圳不可能发生的事情，却在高炉酒厂发生。</p><p>“最后我们发现，<strong>你想改变，靠一个人其实没太大可能，</strong>特别是我们酒厂的文化……反正就是那种很僵化的国有企业文化，思维方式很僵化。”镜头中的林劲峰，说到这些时摇头苦笑。</p><p>除了文化、理念上的冲突外，林劲峰在酒厂连续多年强制推行减员、裁员政策，裁员对象多为老员工，这也使其与酒厂老员工之间的矛盾激化。</p><p>上述员工告诉《中国企业家》，这十几年间，公司人力总监至少换了5任，原因多与减员、裁员有关。2018年6月，林劲峰上任徽酒集团总裁、CEO后不久，徽酒集团就因“减员”引发过一次罢工事件。</p><p>更让一些老员工感到不平的是，<strong>多年来，高炉酒厂员工薪酬待遇远远低于其他酒厂。“而公司空降或外聘管理人员薪资却普遍较高，</strong>重要的是，这些外聘管理者在酒企的多年工作中，业绩平平，对企业发展及创新，也并没有提出好的建议和拿出实质性的成果。”</p><p>对于减员、裁员问题，林劲峰回应称，“人员富余为什么不减？可以与其他酒厂人均销售、人均产能作比较。”</p><p>“2009年改制后，双轮酒业原管理团队将买断工龄的员工基本都重新聘用，造成酒厂成本的极大负担。直到今天，公司人员都是富余的。”林劲峰向《中国企业家》表示。</p><p>此前，多位徽酒集团内部人士向《中国企业家》透露，“公司与本地政府关系非常糟糕。”《华夏酒报》2015年曾报道：<strong>地方政府的“过度关心”和“不必要的支持”让林劲峰所在的盈信方面颇为不满。</strong>对此，上述内部人士表示，“那不是管，也不是干涉，是帮助、支持，但是林不买账，他认为对企业发展不利。”</p><p>“盈信没有不满，政府也没有过度关心，一直对酒厂很支持。”林劲峰回应称。不过，在其提供的三份未盖章的文件显示，双轮酒业仍在为2009年改制的“历史遗留问题”，与当地有关部门“协调解决”。</p><p>“很多历史遗留问题悬而不决。双轮酒业改制后贡献税收18亿元，薪酬支付12亿元，<strong>政府却连接待用酒都是外地的。</strong>”林劲峰说。</p><p>在2017年高调宣布亲自管理酒厂后的第6年，林劲峰在个人公众号中发文《当董事长是种什么体验》，坦言“当董事长挺难的”“做实业公司挺累的”。此前喊话“不再找职业经理人”，在该文中，他又表示，“我会找到一位接班人来接替我做董事长。”</p><h2><strong>高炉酒厂衰落，谁之祸</strong></h2><p>林劲峰在多年后的演讲中承认，收购高炉酒厂不是一笔成功的投资。<strong>不过他认为，自己并未看错行业，只是没有考虑到人的因素。</strong>耐人寻味的是，一些高炉家老员工及当地市场人士，在谈及高炉家困局时也说，“都是人祸。”</p><p>这十几年里，高炉家仅个别年份业绩有起色。据《华夏酒报》报道，双轮酒业2010年销售额在7亿元左右，2011年销售额恢复到了10亿元上下。2012年后，白酒进入了深度调整期，高炉家业绩再次萎靡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_090fff46188f4e518a067ed989478414@000000_oswg132248oswg1080oswg725_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">摄影：张文静&nbsp;</p><p>到2021年，高炉家全年销售4.039亿元，目标达成率仅73.1%，实际利润-4751万元。之后两年，业内预估高炉家业绩更差。一位内部人士告诉《中国企业家》，现在高炉家每年的销售额仅两三亿元。</p><p>如果是“人祸”，究竟是谁之祸？</p><p>一些市场人士及内部人士认为，林劲峰虽然靠投资白酒起家，但对这一传统产业的经营管理并不擅长，更缺乏长期心态。</p><p><strong>林劲峰则认为是经营的人——他看错了人，在职业经理人的选择上屡次失败。</strong>“再优秀的企业、再好的品牌，在一个不行的人手上，他还是会掉下来，还是会往下走。”他曾说，“最‘后悔’的事情就是——我应该在2009年收购高炉酒厂的时候就亲自管理，而不是做甩手掌柜。”</p><p><strong>2009年林劲峰入主高炉家后，之后的七年里，高炉家换了三任CEO。</strong>最初，林劲峰沿用马锦华。马锦华自2004年刘俊卿落马后，就开始掌舵高炉酒厂，任董事长兼总裁。</p><p>2010年6月，马锦华辞去总裁职务，由同是酒厂老人的程剑接任，后者在上世纪90年代就备受重用。2011年8月，林劲峰就任高炉酒厂董事长。2015年8月，总裁程剑也辞职离开了高炉家。</p><p>在高炉家工作多年的员工刘庆向《中国企业家》表示，马锦华、程剑管理企业，延续的是前任的战略、理念，吃着品牌的老本。后来马、程手上的权力不断被压缩，被边缘化，二人被迫离职。</p><p><strong>林劲峰不满“企业老人变革动力不足”，从外部请来新的CEO卢国利，但两年后，卢也被免职。</strong></p><p>刘庆评价卢国利“是个能干事的”，卢国利治下的高炉家让他“看到了高炉家昔日辉煌的影子和重现辉煌的希望。”</p><p>来高炉家前，卢国利已有20多年白酒行业经验，先后与五粮液、泸州老窖、郎酒川内三大名酒结缘，曾操盘国窖1573、红花郎等品牌。离开高炉家一年多后，卢国利因病离世。</p><p>“卢国利当时推出窖龄系列新产品，发动公司全员地推，士气空前高涨。”刘庆称。也有经销商反映，当时高炉家一改以往拖沓、工作积极性不高的状态，对经销商的重视程度也大大提高。据公开数据，2016年高炉家业绩一改下滑颓势，实现营收8.18亿元，同比增长67%。</p><p>刘庆透露，卢国利来高炉家时，从郎酒集团带来了200多人的销售团队。<strong>“后来要卢国利走时，我就说高炉家会越来越垮。为什么？一些新的市场是卢国利带来的团队打下来的，他一走，相当于釜底抽薪，刚有起色的市场直接瘫痪。”</strong></p><p>将卢国利免职，林劲峰给出的理由是：经营层未能完成业绩承诺及全年经营目标，市场营销未能奏效；其次，过于追求短期利益，开发更多新产品，导致经销商疲于应对，市场动销情况糟糕……与长期经营理念相违背。</p><p>2017年，林劲峰决定亲自担任徽酒集团总裁、CEO，并公开表示“不会再找什么职业经理人了”。为表决心，他将自己的户口从深圳迁到高炉镇。</p><p>但<strong>管理层“一锅端”式的大换血并没有停止。</strong>2023年1月，徽酒集团宣布撤销总经理岗位，任命吴军、刘东方、张恒祥为集团副总裁，分别分管生产、财务和营销工作。此外，新酱香、和谐年份酒、高炉家、高炉、双轮事业部均被撤销。</p><p>而在一位高炉酒厂内部人士眼中，林劲峰说出来的话分量太轻：“上午刚制定的组织架构调整方案，第二天甚至当天下午就又变了。销售政策也频繁变动。”</p><p>“林劲峰不信任任何人。”这是徽酒集团一位内部人士对林劲峰的印象。而林劲峰则表示，公司内蛀虫太多。高炉酒厂自己生产的原酒品质颇高，却弃之不用，被低价卖出，又高价从外部大量采购原酒。这是高炉酒厂内很多人不理解的一个反常举动，林劲峰同样表达了不解，他认为这正是“蛀虫”所为。</p><p>无论如何，在内部人士及业内看来，管理层的频繁大换血引发了内部管理混乱，以及人才流失，产品、市场、渠道的系统性和稳定性不足等一系列结果。</p><p>“公司内部各利益派别矛盾频出，各部门占山为王，互相排斥，内部一盘散沙。”刘庆向《中国企业家》透露，还存在用人不当，各个要职部门不断换人。</p><p>每换一任管理层，产品战略随之调整。据统计，2011年起至今，高炉家陆续推出了“和谐年份酒”“高炉家窖龄酒系列”“金系列”“抱朴9”“百岁酱香”“青瓷10年”等主打产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_720c1b88833943279142053a8200dcf9@000000_oswg54006oswg604oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">百岁酱香的街边广告。来源：微博截图‍‍‍‍‍‍‍</p><p>有业内人士表示，<strong>企业一直培育新品，资源投入分散，很难培育出有竞争力的大单品，经销商也受困于新品培育、消化库存的恶性循环中。</strong>且由于长期过度关注中低端产品，高炉家产品升级没有跟上消费升级的步伐，在高端化竞争中被甩下。</p><p>最后，在群雄逐鹿的安徽市场，高炉家在一次次的管理层大清洗中，折腾、蹉跎了十几年。</p><h2><strong>难以弥合的裂缝</strong></h2><p>林劲峰热衷表达，无论是以文字形式，还是视频形式，抑或是演讲形式。早年他写博客，现在更多是在公众号、抖音、视频号等平台，写《致股东信》，写投资感悟、建议，在各个场合分享他的投资理念。他也出书，《远离风口：林劲峰的投资逻辑》于2015年出版，梳理了他的25年不败投资神话和投资理念。</p><p>林劲峰频频提及的，还有巴菲特。他发文说，“似乎很多人都关心我和巴菲特是不是挺熟。挺熟谈不上，毕竟语言上并不通畅。”</p><p>但他吃过巴菲特的免费午餐，就坐在巴菲特的身边，向巴菲特介绍自己如何从迷恋技术分析的投资者，转向了价值投资，也介绍他投资的贵州茅台酒以及他全资买下的双轮酒业，还向巴菲特赠送了高炉家和谐年份酒。至今，他在社交平台上的自我介绍中还有一句，<strong>“和巴菲特吃过饭、喝过酒”。</strong></p><p>他称巴菲特是他的投资道路上的“明灯”，早年看过巴菲特的书和股东的信后，醍醐灌顶，从此践行长期投资、价值投资、集中投资理念。后来的成功投资，均被他归功于此。</p><p>在收购高炉家前，林劲峰在中国投资圈已颇有声名——投资的长江电力给林劲辉带来真正意义上的第一桶金，投资的招商银行这只股票取得过3年20倍的回报。火线入股的西凤酒、朗诗地产、中国银联，也让他名利双收。</p><p>其中最辉煌的“战史”是贵州茅台。2003年，<strong>林劲峰通过拍卖以1200万元获得茅台100多万股法人股，</strong>当时举牌者寥寥，林劲峰几乎不费吹灰之力将茅台这些法人股收入囊中。后来茅台股价一飞冲天，到2015年退出时，林劲峰收获11.43亿元，投资回报率超95倍。</p><p>或许正是因为投资的成功，投资人的一些行为和理念也深深的刻在林劲峰的身上，并被带入了高炉家酒。</p><p>一位接近高炉家的内部人士告诉《中国企业家》，2009年入主高炉家后不久，林劲峰在中高层级别的人中推行全民持股计划，以约五六十元一股的价格出售给员工。<strong>结果员工入股后，只在第一年获得一次分红，此后再也没有享受过这个“待遇”。</strong>有员工如今已退休，当初投入的资金至今没有回本，如今看来恐怕是打了水漂。</p><p>他还称，林劲峰这些年一直在将高炉酒厂账上的资金往外转。最早在2010年春节前，有经销商在向高炉家打款后，听到林劲峰要将资金转出的消息，迅速退货退款。此外，高炉酒厂一些老经销商，在林劲峰的“宣传”下，将钱交给林劲峰公司进行投资，如今“没一个挣钱的，全都打了水漂。”</p><p>不过，林劲峰否认了上述说法。他表示，<strong>盈信作为高炉酒厂股东，与其他股东一样，同样没有获得过分红；</strong>高炉酒厂没有一分钱往外转过，盈信还曾给酒厂代为垫付了2亿元资金；也从未有经销商将资金交给林劲峰或盈信进行投资，“盈信不接受经销商的资产管理，规模太小。”</p><p>在内部人士看来，经营管理中，林也表现出了短视和赚钱的急切，一个例子是：他上任后，推出新品高炉家抱朴9时，市场刚刚看到一点起色，就开始提价。&nbsp;</p><p>林劲峰曾公开喊出：要建设一家162年的超百年企业。为什么是162年？无从得知。但不少人都认为林劲峰不可能长期持有高炉家，他的目的在于尽快谋求上市，或卖个好价钱。</p><p>2009年改制后，双轮酒业喊出上市目标：争取五年内进入中国白酒十强，同时成为上市公司。2015年，徽酒集团挂牌成立，再次给出资本发展路径：2018年上市，2025年实现百亿销售。但一直到现在，上市仅停留在口号上。</p><p>彼时有业内人士指出，高炉家喊着要“上市”，但对未来规划没有实际性动作，缺少具体规划设计，传播手段、客户策略和网络布局等实际落地措施均没有。</p><p>林劲峰在高炉酒厂颇为瞩目的一大动作，是2013年左右启动的H9工程——将高炉酒厂区及其周边打造成拥有一千株银杏、两千株桂花等二十万平方米绿地的徽酒生态圈，建设中国最美酒厂。</p><p>他偏爱银杏，其2003年成立的盈信投资集团中“盈信”二字，也与“银杏”谐音。他把银杏也带到了高炉酒厂。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_2bf354c96a2d48418f9c0c821cb63c5e@000000_oswg33032oswg592oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：爱企查</p><p>一位内部人士称，这本是好事，改善厂区环境，但林劲峰想出了一个筹资的“妙招”：要求经销商大商及公司中高层员工出钱认购银杏树，并在每棵银杏树上挂牌，标明认购者姓名。<strong>“市场上银杏树两三百元一棵，卖到集团内部的银杏树至少800元一棵，大一些的树价格甚至上万元。”</strong>上述人士说，这也引发了员工的不满和质疑。</p><p>更有人认为，在行业调整关键期，高炉家更需要的是在品牌、产品、市场、管理上下真功夫，投资酒厂改造似乎没把钱花在刀刃上。也有员工担心“林老板是不是准备把酒厂改造漂亮些，好转手卖个好价钱、走人。”对于质疑，林劲峰彼时的回应是，“我不关心上市”。</p><p>但市场上关于高炉酒厂会被出售交易的传闻一直没有停过。</p><p>最早在2014年，<strong>双轮酒业就传出与洋河股份的“收购绯闻”。</strong>据报道，双方有过深入接触，但由于收购价格分歧较大、企业历史包袱重，没有谈妥。</p><p>上述内部人士向《中国企业家》表示，近两年他听到的消息是，<strong>高炉酒厂差点被古井贡酒收购，前期都已谈好、准备签合同，林劲峰方面突然开口要14亿元。</strong>对方拂袖而去。对此，林劲峰回应称：没有。</p><h2><strong>失败的“婚姻”如何收场</strong></h2><p>徽酒集团前员工方勇告诉《中国企业家》，徽酒集团资金问题在2023年8月就已显现，不仅欠薪，还拖欠包材供应商货款，经销商提前打款，但酒发不出去，“没钱买原材料和包装材料”。此外，2022年下半年开始，徽酒集团已无法从银行、金融机构贷出资金。目前，“欠银行贷款六七个亿。”</p><p><strong>“目前银行欠款不到4亿元，亦存在欠税情况，主要是经营问题。”</strong>对此，林劲峰回应说。</p><p>高炉酒厂高峰时期有六七千人，如今还剩780余人，9个酿酒车间只剩下2个。“以前酒厂前辈常常挂在口头上的一句话是，不要让酒厂毁在我们这一代手上。没想到，现在真要倒在我们手上了。”方勇无奈自嘲。他见过高炉家酒最辉煌的时候，那时高炉酒厂是涡阳县财政的台柱子，贡献了涡阳县80%的财政收入。<strong>上世纪90年代，外地进高炉镇拉酒的车排到了10多里以外。</strong></p><p>高炉酒厂成立于1949年9月。上世纪六七十年代，高炉酒厂派出300多位酿酒专家赴周边各地支援建厂，安徽白酒的发展有着深深的高炉印记。1993年，刘俊卿出任高炉酒厂厂长，名不见经传的高炉酒厂快速崛起，冲到全国白酒前五的位置，创造了“双轮奇迹”。到1998年时，高炉酒厂销售额达13亿元。</p><p>之后双轮酒业进入调整期。2001年，高炉家酒推出，一炮而红，销售逐年回升。2004年高炉家酒销售额超5亿元，连续多年占据安徽白酒销量榜首位。</p><p>2004年，刘俊卿在反腐风暴中落马，双轮酒业陷入震荡。多位高炉酒厂员工告诉《中国企业家》，在之后的几年中，双轮酒业尽管步伐停顿，仍然保持着每年五六亿元的销售收入。</p><p>在2009年的改制中，林劲峰与高炉酒厂的命运开始产生交集。</p><p>拍下高炉家酒股权的决策，林劲峰作得非常迅速，几乎是不假思索。几年后谈起这桩交易时，朗诗地产董事长田明曾说，自己当时应该用绳子捆住林劲峰。</p><p>《远离风口：林劲峰的投资逻辑》中讲述了这一段经历。</p><p>2009年7月，安徽蚌埠产权交易中心挂出“双轮酒业”的股权拍卖信息，挂牌价2.09亿元。林劲峰从报缝中读到拍卖公告时，就决定“一定要拿下它”。那时他称自己连双轮酒业酒厂在哪里，长什么样子都不知道。</p><p>当时双轮酒业及涡阳当地心仪的买家并不是林劲峰，而是中信资本。<strong>中信资本出身显赫，也有过操盘国企改制的经验，但中信资本做了十个月的尽职调查后，却没了回声。</strong></p><p>改制时间表不能等，股权拍卖公告因此直接挂了出去。即便如此，公告中的条件也几乎是为中信资本量体裁衣而设。临近公告挂牌期满的日子，心仪的买家却迟迟不登门。一旦流拍，后续再引资，谈判将陷于更弱势的地位。如何才能让拍卖体面收场，成了最紧迫的事。</p><p>涡阳方面开始主动出击。到挂牌期满日，仅两家公司报名投标，一家是上市公司维维股份，一家就是林劲峰控制的盈信集团。维维股份因同时持有双沟酒业股份，构成了同业竞争，在后续竞标流程中退出。林劲峰因此成了唯一买家。</p><p>最后，林劲峰甚至没有尽职调查，仅凭一纸公告，就举牌3.09亿元拍下了双轮酒业。</p><p>林劲峰曾在演讲中解释他的“长期投资”理念：“当你要去投一家公司、一个项目、一只股票时，要抱着天长地久的想法、结婚的想法去投。不是说投了以后必须长期持有，而是在投之前就立定决心，要跟它结婚。”</p><p>如今来看，关于高炉酒厂的这桩交易，对双方而言，都是一段失败的“婚姻”。</p><p>应采访对象要求，方勇、刘庆为化名‍</p><p>参考资料：</p><p>《远离风口：林劲峰的投资逻辑》，机械工业出版社，李爱明、方会磊</p><p>《迷失高炉家》，华夏酒报，尹贵超&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650609422&amp;idx=1&amp;sn=0df39b740f4d00c8ccb44a998f70fbd7&amp;chksm=7db38a7b2dd374a9f9c61efd9387a8e580b0238c3874a089e8cf76823b9684c1a72f984b89b1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：张文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2629638071091462</id>
            <title>马斯克：正和擎天柱一起散步</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2629638071091462</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2629638071091462</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 01 Feb 2024 07:38:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉机器人, 擎天柱, 步态, 硬件测试
<br>
<br>
总结: 特斯拉机器人擎天柱展示了更稳定的步态和更自然的动作，引起了网友们的热烈讨论。这次展示可能是在进行硬件测试，而不是穿衣服。特斯拉机器人经历了多个进化阶段，包括原型机Bumblebee和擎天柱一代和二代。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>特斯拉机器人叠衣服刚掀热潮，短短几天，马斯克又晒擎天柱“散步”视频，再次引来大量网友围观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_5f95d14300a1405f85eaacaafc4c1832@46958_oswg59387oswg1080oswg171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只见偌大的工厂里，擎天柱悠哉悠哉的一步两步，首先可以肯定的是没有顺拐：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_5439eae32b8540cd9d260cac423df8f4@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腿部动作比之前更自然一些，速度也比以前快了不少：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_3032a7d1750f4b0bb244a82b63fa2fb7@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也可以看到脚后跟先着地这样的细节处理：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_000f058fb8664aa093b90847790e6b01@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总的来说，主打一个字“稳”，步态似乎更接近人类了：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_f961c67aff5b4283b5c18f47771d402b@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>短短十几秒视频，激起网友们热烈讨论。</p><p>英伟达机器学习专家Bojan Tunguz化用阿姆斯特朗登月时的名言，称：</p><blockquote><p>对一个机器人来说这是一小步，但对“机器人类”（robotkind）来说却是巨大的飞跃。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_605f3b76a88946608c7e4e44710deb4b@46958_oswg278750oswg1080oswg855_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>毕竟，之前擎天柱走起路来是这样卡顿、颤抖式的慢步：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_4bc7b204ea69483e9e8d353c90e21575@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一小撮网友猜测，这次擎天柱没穿衣服，有可能是在做硬件测试。</p><p>然鹅，很多网友的关注点压根就不在这儿</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_c64a9aca1609458482a3f6e7c5d614dc@46958_oswg4721oswg128oswg128_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>，比如：</p><blockquote><p>马斯克你能不能放大这个价格标签，真的看不清。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_ca7e28f201b442ba8c40ebce8b4ba12c@46958_oswg435774oswg1080oswg1160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>特斯拉机器人进化史</strong></h2><p>目前，特斯拉机器人共经历了原型机Bubmlebee、擎天柱一代（Optimus-Gen 1）、擎天柱二代（Optimus-Gen 3）三个大的进化阶段。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_7c0d450158804520ab0d15c08c34b1c2@46958_oswg223370oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年特斯拉AI DAY上，没有皮肤的原型机公开登台亮相，那时走起路来踉踉跄跄：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_41f8831eabcd450ca14cd3dc167f8de6@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而带皮肤的擎天柱在当时还不会下地走路，是被工作人员搬上台的：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_14b78d275bf64d5f9dc9930b5f4fb875@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>最终擎天柱经过反复训练，从迈出缓慢第一步到学会用脚趾离地，总共花费了6个月。</p><p>去年5月份特斯拉股东日，官方放出视频，此时的擎天柱已经可以下地移动了，但非常缓慢：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_ca7c9381de0640e2bee70058ef672847@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>反观现在，在宣传视频中，擎天柱走路移动速度比之前增加了30%，且重量减轻了10公斤。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_2ca5cfad4d2246669e518c8d05307e4d@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>脚部还采用了铰接结构，模仿了人类脚部几何形状。</p><p>除了走路还能轻松保持平衡完成深蹲动作：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_58c81acf8a024dce99367708ed7dbaad@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>手部、颈部也做了升级。其中，手部自由度增加到了11个，并新增触觉传感器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_643f9778cf62470e9a60afb337801d74@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>颈部全新改版，采用铰接式结构，拥有两个自由度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_01a98e12f9e447b587926fcf324d0289@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>遥控杆再次露出</strong></h2><p>有网友看完视频表示擎天柱走起来更像人类了，不过maybe是因为：</p><blockquote><p>我上次做完脊柱手术后走路就是那个样子的！</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_dbfd9a5e9fec4c458b7ea78f96e07118@46958_oswg78045oswg1080oswg171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有细心网友发现，和之前“叠衣服”一样，这段视频中擎天柱走路也不是完全自主，视频中出现了遥控杆：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_7126962d61904b53b3a2b81f42cfc1bf@46958_oswg629764oswg1080oswg1122_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但总归来说，还是让一些网友感受到了未来，belike：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_495766f7b0944effba8173e62de2913a@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，质疑的声音也是有的，毕竟这边还在走路，另一边的波士顿动力机器人早就可以跑酷了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_00e75feff3c647818d1325ec5efe8eb2@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于这一点，有网友猜测，特斯拉的关注点应该是要让机器人动用“脑力”，而不是体力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240201/v2_44a2090dd5d84fe29131354d2937270b@46958_oswg38759oswg938oswg160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>参考链接：https://twitter.com/elonmusk/status/1752516361799258318</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bjk2FwKjXdRyJaRoNLHUog" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：西风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>