<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706345412917380</id>
            <title>欧美监管机构出重拳，苹果和谷歌都要被拆分了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706345412917380</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706345412917380</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 12:05:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 反垄断力度, 苹果, 谷歌, 分拆命运
<br>
<br>
总结: 欧美监管机构加大反垄断力度，可能导致苹果和谷歌面临被分拆的命运。专家指出，苹果高度整合的系统使得分拆工作变得尤为棘手。美国司法部可能要求苹果采取补救措施，比如开放硬件功能等。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><ol><li>随着欧美监管机构加大反垄断力度，苹果和谷歌可能面临被分拆的命运。</li><li>专家指出，苹果高度整合的系统使得分拆工作变得尤为棘手。</li><li>美国司法部最有可能寻求苹果采取补救措施，比如要求其开放硬件功能等。</li></ol></blockquote><p>据国外媒体报道，大型科技公司正面临数十年来最大的挑战，大西洋两岸的反垄断监管机构都在打击涉嫌反竞争的行为，这可能导致苹果和谷歌面临拆分的命运，这在科技行业尚属首次。</p><p>这也可能促使世界各地的监管机构加大力度，在欧盟和美国启动反垄断调查后，各国的反垄断调查数量不断增加就是明证。值得注意的是，自上世纪80年代AT&amp;T被拆分以来，美国尚未有大型公司面临过如此严厉的监管分拆。</p><p>然而，如今苹果和谷歌等公司凭借强大的生态系统，构筑起难以逾越的壁垒，让监管机构看到了打破垄断、恢复市场竞争的紧迫性。这些生态系统被形象地称为“围墙花园”，不仅限制了消费者的选择权，更阻碍了市场的公平竞争和创新活力。</p><p>美国司法部上周向市值高达2.7万亿美元的苹果发出严厉警告，并联合15个州对其发起诉讼，指控其垄断智能手机市场、阻碍竞争对手并抬高价格。在这场官司中，美国司法部不排除采取“分拆令”这一极端措施来恢复市场竞争。尽管苹果态度强硬，誓言要迎战到底，但判决结果仍充满变数，苹果的未来也因此蒙上了一层阴影。</p><p>在美国采取行动之际，欧洲各地的其他威胁已逐渐加剧。据一位匿名知情人士透露，大型科技公司即将面临更为严格的审查，苹果、Meta以及谷歌等巨头可能因潜在的《数字市场法案》（DMA）违规行为而遭到调查，它们不仅可能遭到巨额罚款，多次违规后甚至可能面临分拆的命运。</p><p>欧盟反垄断专员玛格丽特·维斯塔格（Margrethe&nbsp;Vestager）去年对谷歌在广告技术业务中的反竞争行为提出严厉指责，并暗示可能要求谷歌剥离其卖方工具，为后续的严厉措施奠定了基调。她强调，出售部分资产似乎是避免利益冲突的唯一途径，这样才能防止谷歌偏袒自家的在线数字广告技术服务，确保广告商和在线出版商得到公平对待。预计维斯塔格将在今年年底前对此做出最终裁决。</p><p>欧洲议会议员安德里亚斯·施瓦布（Andreas&nbsp;Schwab）表示，立法者希望对无视规则的大型科技公司采取果断行动。他警告说：“如果他们不遵守DMA，你可以想象议会会要求什么，那就是拆分。我们的最终目标是让市场变得更加开放、公平，为创新提供更多机会。”</p><p>尽管监管机构在考虑各种选项时，是否发布“分拆令”仍充满不确定性，但任何行动都可能至少导致罚款的惩罚。法律专家还指出，与1998年针对微软的案件相比，此次针对苹果的诉讼可能会面临更大的挑战。一位欧盟委员会官员坦言：“在欧盟，拆分公司的做法并不常见，被视为最后的手段，这种情况以前从未发生过。”</p><p>Geradin&nbsp;Partners律师事务所的资深律师达米安·杰拉丁（Damien&nbsp;Geradin）指出，相较于谷歌，苹果高度整合的系统使得拆分工作变得尤为棘手。他强调：“在我看来，苹果的情况显然更为复杂。当我们谈论的是诸如应用商店等整合型服务时，实际上是无法强制苹果将其剥离的。这从逻辑上就显得站不住脚。”</p><p>杰拉丁进一步表示，对于苹果而言，实施行为补救措施，迫使其采取某些行动，或许会是更为合理的解决方案。</p><p>倡导组织Open&nbsp;Markets的主管马克思·冯·图恩（Max&nbsp;von&nbsp;Thun）则指出：“更为可能的情况是，美国司法部会寻求实施补救措施，比如开放硬件功能，或者确保开发商在定价方面不受歧视。我认为他们想要传达的是，所有可能的选项都在考虑之中，但这并不意味着他们一定会选择拆分这条路。”</p><p>苹果公司的收入结构显示，其每年近4000亿美元的收入中，绝大部分来源于iPhone、Mac、iPad和Watch等硬件产品的销售，而服务业务则贡献了约1000亿美元的年收入。</p><p>本文来自“<a href="https://new.qq.com/rain/a/20240325A04O4L00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">腾讯科技</a>”，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706324541667456</id>
            <title>AI PC：一场浩荡的革命</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706324541667456</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706324541667456</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 12:02:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI模型, AIGC, AI PC, 英特尔
<br>
<br>
总结: 人们对AI的潜力充满期待，但也存在怀疑。2024年被认为是AI PC的元年，英特尔等巨头推出AI PC产品，带来效率提升和行业变革。AI PC在各领域展示出巨大潜力，但市场教育仍需时间。整个PC产业团结一致，共同推动AI PC的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>AI模型百舸争流，AIGC 能改变什么？能带来什么？是一个被行业反复拆解、讨论、畅想的话题。</p><p>人们相信 AI 可以改变一切，却又怀疑 AI 是一场科幻的梦。无论是 AI 模型参与者，还是普通用户都在期待AIGC走完落地的最后一公里。</p><p>时间来到 2024 年，AI PC成为热门话题。在英特尔举办的2024全新英特尔商用客户端AI PC产品发布会上，关于 AI的落地，英特尔和自己的生态伙伴们给出了自己的答案。</p><p>AI PC将带来效率的提升，改变社会、经济、生活的方方面面。如果要给这一切增加一个期限，那么 2024 年有望成为AI PC 开始的那一年。</p><h2>01 AI 利万物而共生</h2><p>英特尔酷睿Ultra处理器是英特尔首个内置神经处理单元（NPU）的个人电脑平台，是英特尔推出面向企业用户的处理器。<strong>相比使用3年的老旧PC，办公应用生产力提升最高达47%，在视频会议场景下，处理器功耗下降最高可达 36%，与上一代产品相比视频编辑的 AI 性能实现最高提升可达 2.2 倍。</strong></p><p>芯片层面这样的提升，让AI PC的性能可以媲美移动工作站。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1bbced1859694dd38fe402c516e70b52@1743780481_oswg1017106oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>基于高性能的硬件产品，AI PC 的目标是赋能全新应用场景，进而为行业增效。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3b920609d96e4055acfa87903bf53d48@1743780481_oswg1060190oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>英特尔的生态伙伴们在各行各业展示了当前的成果。在教育领域，AI PC助力提高备课效率，实现教育资源共享；在医疗行业，英特尔帮助新药靶点实现 ；在康复养老，借助动作捕捉技术，AI PC对老人健康实时捕捉，也可以指导用户打“八段锦”；在最基础的办公场景，通过大模型本地化，AI PC一方面可以满足隐私监管需求，也让 AI 大模型实现“无网运行”。</strong></p><p>在发布会上，英特尔反复强调，酷睿Ultra代表了40年来英特尔架构最大的革新。因为这款芯片首次搭载了神经网络处理单元（NPU），可以带来2.5倍于上一代产品的能效表现。</p><p>英特尔不是唯一一家通过 NPU布局AI PC产品的处理器巨头。AMD 也在不久前推出了锐龙7040，锐龙8040处理器。根据 AMD介绍，锐龙8040系列基于Zen4 CPU架构、RDNA3 GPU架构、XDNA NPU架构，通过提升各部分的频率和效率，带来更上一层的AI性能。</p><p>处理器领域的另一家巨头，英伟达也发布了针对 AI PC的相关产品。</p><p>英伟达发布了GeForce RTX 40 SUPER 系列 GPU，GeForce RTX 4080 SUPER生成AI视频的速度是GeForce RTX 3080 Ti GPU的1.5倍，生成图像的速度是前者的1.7倍。SUPER GPU中的Tensor核心每秒可提供高达836万亿次操作，为游戏、创造和日常生产力带来变革性的AI能力。</p><p>事实上，高通也发布了为 AI PC 设计的处理器产品骁龙 X Elite SoC，以此发力PC市场。</p><p>“芯”动不如行动。处理器巨头动起来了，产业链上的 OEM 也坐不住了。戴尔、惠普、联想等等厂商，都动起来了。在“群雄割据”的PC 市场，也许短期内很难再看到这么多竞争对手同心协力地做一件事了吧。</p><h2>02 AI PC是一场世纪大和解</h2><p>苏姿丰说：“如果你仔细观察AI PC，这是一个全新的设备类别。”</p><p>人们期待AI PC带来划时代的改变，但如果从描述来看AI PC似乎只是PC+软件的产物。从种种对于AI PC的描述中来看，AI PC似乎并没有那么神奇。</p><p>IDC 在报告中指出，AI PC 能够针对工作、学习、生活等场景，提供个性化创作服务、私人秘书服务、设备管家服务在内的个性化服务。例如，在工作中，AI PC 可以帮助起草会议通知、准备会议材料、记录会议内容，甚至进行文件创作。但问题在于，自从AIGC 在办公领域密集落地，各家办公软件推出的AI 功能，已经让用户感知到差异性。从用户的体验来看 AI PC 能给用户带来的“革命性”改变更像是一张大饼。</p><p>芯片厂商们告诉你，AI PC会很神奇；PC 厂商们告诉你，AI PC会很神奇；甚至办公软件公司也告诉你，AI PC会很神奇。但事实上，对于已经感受到 AIGC 的效率的那批人，他们已经通过各种软件先“享受世界”了；而那些暂时还没有被 AI“改造”的人，不想为天花乱坠的概念“买单”。</p><p>AI PC产品仍处在市场教育期，而这个市场的成熟会带来极大的增长可能。这是整个 PC 产业达成和解的根本原因。让用户了解 AI PC，愿意体验 AI PC，认同 AI PC，是整个生态链的共同目标。</p><p><strong>在今天的发布会上，可以看到宏碁、浪潮、博通、神州数码、智谱等公司都已经加入了英特尔 AI PC 的生态共建。在AI PC 行业应用圆桌论坛上，华东师范大学、英矽科技、腾宇智远、实在科技带来了 AI PC 在教育、医疗、养老、政企办公行业的应用。</strong>帮助老师完成教学备案、出考题；借助 AI PC 实现靶点发现、小分子生成、临床实验结果预测等等。这些展示让科幻电影中“AI 统治世界”的画面有了实感。</p><h2>03 “AI 成就PC”还是“PC 成就 AI”？</h2><p>AI PC看似是PC厂商的一场浩浩汤汤的革命，但如果它本质上还是PC市场的竞争，那么三大巨头和诸多OEM的世纪和解将不符合逻辑。没有玩家会All in 一个存量市场。抛开现象看本质，到底是什么样的需求让三巨头“统一战线”？</p><p><strong>第一个原因，AIGC是革命性的技术。</strong></p><p>AI 被视为“第四次科技革命”， 有望开启新一轮技术创新周期。第一次科技革命中，蒸汽机给计算机行业带来的影响或许没那么大，但当时英国数学家巴贝奇已经在政府的支持下，开始建造以蒸汽引擎驱动的差分机，用来比较数字间的差异。虽然这个产品最后没有成功问世，但这是一次最新科技与计算机行业融合的尝试。随着电的出现，电子计算机问世，再之后电子计算机又促成了集成电路产业的发展。科技的发展在各种力量的促进下，滚滚向前。</p><p>因此，作为第四次革命的 AIGC技术与 PC 的结合也是理所当然的尝试。在今天的分享中，AI PC与医疗健康行业的结合案例让人印象颇深。工作人员介绍，基于 AI PC产品与医疗大模型的结合并不是硬件厂商主动找来的生意，而是医院方面的医生们主动联系英特尔的生态伙伴们提出的需求。医院方面能主动提出需求的原因，正是之前 AIGC 大模型在疾病的预防、控制、治疗方面带来了有效的影响。而这正是 AI行业或者说全社会期待的发展方向。</p><p><strong>第二个原因，云厂商需要端侧算力。</strong></p><p>在 AI PC 的生态下，除了 PC厂商，其实云厂商也是重要的推动者。为了减少自身推理算力的开支，以及建设推理算力所带来的折旧、维护等费用压力，云厂商有极大诉求将推理算力下放到端侧。</p><p>经优化后的端侧设备现已具备对AI大模型进行推理的能力，而相关的训练工作则必须在云端环境中完成。鉴于AI大模型的训练过程对算力需求极大，随着模型参数规模的不断增长，所需算力呈指数级提升。因此，依赖个人电脑进行此类训练几乎不切实际。为确保训练的高效进行，必须构建大规模的数据中心，并充分利用云端的强大算力资源。</p><p>AI推理过程所需的算力资源相对较少。部分垂直领域的模型相较于通用大模型，其参数规模有所缩减，从而进一步降低了推理所需的算力。此外，通过对通用大模型进行剪枝、蒸馏、量化等技术手段，可以有效地压缩模型参数，将数据类型转化为int8甚至int4，从而进一步减少推理过程中的算力需求。因此，在端侧进行大模型的推理操作已成为可行的选择。</p><p><strong>第三个原因，用户需要个性化和高效率的 AI 体验。</strong></p><p>试想，如果未来所有人都用同一套数据库训练出来的大模型，那么 AI 生成的内容是否还具备所谓的创意与个性化？对于个人用户来说，本地大模型通常与本地的知识和数据有更便捷的集成和充分地利用，能够有效避免“幻觉”的产生（就是 AI 一本正经地胡说八道）。且能够针对用户风格喜好，精准生成符合用户需求的作品。这种准确、可靠的服务是 AI PC 所特有的优势。</p><p>高效率的 AI 体验和上一个原因的延续。在 2023 年 IDC 实施的针对用户 AIGC 平台使用体验的调研中，“响应速度慢”“反馈时间长”是用户主要的负面反馈。AI PC 以本地推理为主，边缘和云端推理为辅，能够在混合算力、混合模型之间智能、合理地调配任务，有效缩减响应时间。本地化的大模型能力，离线状态下的可操作性成为 AI PC 不可忽视的优势。</p><p>AI PC 在没有互联网连接的情况下依然能够发挥作用，在任何时间、任何地点都能为用户进行创造性的工作，让用户不再受制于网络条件的约束，也会提升用户的 AI 体验。再换句话说，如果PC已经是你的工作必需品，当身边的同事们因为使用 AI PC “加速办公”时，你会怎么选择？</p><p>互相成就，共同成长。AI利万物也利 PC，AI PC 是一个生态，有水也有鱼。</p><h2>04 PC行业会变天吗？</h2><p>行业很多人认为，AI PC是挑战Wintel生态的机遇点，但其实英特尔和微软本身就是AI PC的排头兵。</p><p>2023 年 9 月，微软推出全新 Copilot 平台，Microsoft Copilot 定位“日常 AI 伴侣”，将人工智能引入 GitHub 编程工具、 Microsoft 365 生产力协同工具箱、Bing 搜索引擎、Edge 浏览器和 Windows 操作系统中提高工作效率。2024 年 3月22日，微软科技通过官方公众号宣布推出首批专为商业用户打造的Surface AI PC：Surface Pro 10商用版和Surface Laptop 6商用版。</p><p>不过，在看了 AI PC在各行各业中的应用之后。与其讨论 PC行业是否会被颠覆，不如去畅想哪些非 PC 行业会被颠覆。毕竟，正如联想副总裁王传军所说“AI PC 要卷 AI 不是卷人类。”</p><p>回顾计算机的发展史，从算盘，到机械计算器，再到电子计算器。每一个新产品的出现，都会经历一波又一波的质疑，而他们也带来了一个又一个美好的改变。</p><p>对于 AI，一个美好的愿景或许是，人能够成为人，用语言和人类交流，而不是用编程和机器交流，而 AI PC或许能成为人与机器之间的翻译官。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ht5zsnSvkrSgPxLTeWIAbA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID:ICViews）</a>，作者：六千，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706314333419653</id>
            <title>行业大模型建设的若干思考</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706314333419653</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706314333419653</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 11:52:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div>         关键词: 大模型, ChatGPT, 行业大模型, 垂直领域
        <br>
        <br>
        总结: 2022年底，OpenAI发布的大模型ChatGPT引发广泛关注，具备多场景、多用途、跨学科的任务处理能力。国内外大模型发展现状呈现不同趋势，国外以ChatGPT为主导，国内出现“百模大战”。行业大模型的必要性凸显，垂直领域大模型支持行业内智能化转型。构建行业大模型基座能解决传统部署模式的局限性，提供专业水准的大模型服务能力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2022年底，OpenAI（美国人工智能研究公司）发布的大模型ChatGPT（对话生成式预训练大模型）引发了广泛关注。在“大模型+大数据+大算力”的加持下，ChatGPT能够通过自然语言交互完成多种任务，具备了多场景、多用 途、跨学科的任务处理能力。</p><p>以ChatGPT为代表的大模型技术可以在经济、法律、社会等众多领域发挥重要作用。大模型技术被认为很可能像操作系统一样，成为未来人工智能领域的关键基础设施。</p><h2>国内外大模型现状</h2><p>目前，国内外出现截然不同的发展趋势：一方面，国外闭源领域以OpenAI的ChatGPT为主导；在开源领域，Meta（脸书的母公司）发布了以LLaMA系列为主的模型。大模型竞争焦点主要在于如何开发原生应用。另一方面，国内呈现“百模大战”，各种大模型如雨后春笋般涌现。国内外大模型各有其独特之处，共同推动人工智能领域的多元化发展。</p><p>国外大模型发展现状。ChatGPT经过三次重大升级，先后演进为更快、更准、更长上下文的GPT4（OpenAI推出的大模型4.0版本）和GPT4-turbo（GPT4的升级版本）。近期，OpenAI又推出文生视频大模型Sora。此外，OpenAI还持续推进插件和应用市场生态建设，GPT Store（GPT大模型的应用商店）将助力大模型实现更广泛的应用。谷歌连续发布Gemini、Gemma大模型，全面覆盖开源和闭源方向，其中开源大模型系列Gemma，分为2B和7B两种参数版本，2B版本甚至可直接在笔记本电脑上运行。垂直领域方面，BloombergGPT基于海量金融数据，实现比通用大模型更好的专业能力。</p><p>国内大模型发展现状。国内互联网和大型科技公司纷纷研发各自的中文大模型，如百度文心一言、阿里通义千问、腾讯混元大模型、智谱ChatGLM和科大讯飞星火大模型等。这些模型在处理中文任务的能力上都已经达到或超过了GPT3.5的水平，但距离GPT4尚有一定差距。</p><p>国内大模型支持私有化部署，但由于算力限制，一般B端用户只部署参数体量较小的大模型，如智谱的ChatGLM-6B模型。阿里通义千问72B大模型的开源，使得国产大模型在私有场景里具备了一定的涌现能力。另外，在金融等垂直领域，专业大模型也如雨后春笋般涌现，包括度小满的轩辕大模型、蚂蚁金服的AntFinGLM以及恒生电子的LightGPT等。</p><h2>行业大模型的必要性</h2><p>以ChatGPT为代表的通用大模型，作为技术底座在多个任务和领域上均表现出较好的性能。但通用大模型的构建和训练成本通常很高，且由于缺乏专业知识与行业数据，并不能精准解决某个行业或企业的特定需求。<strong>为更好解决特定行业问题，垂直领域大模型应运而生。</strong>垂直领域大模型可以支持大模型新技术在行业内的落地，促进行业智能化转型升级。因此，探索构建行业大模型在当前数智化转型的背景下，显得尤为迫切和必要。</p><p><strong>传统的部署模式如公有云、私有云以及混合云模式都存在一定的局限性。</strong>公有云模式可能受制于安全合规性、灵活性等因素，难以完全满足行业机构的定制化需求；私有云模式虽然强调数据安全与隐私保护，但同时也带来了极高的建设和维护成本，特别是对于预算有限的机构来说，可能不是最优选择；混合云模式尝试将两者结合，但实施复杂，对于行业机构来说也可能存在一定的技术难度。</p><p>大模型需要在行业特定任务上打磨专业能力，达到业内认可的服务质量及成效。 垂直领域对大模型的准确性和效果要求极高，需要大模型能够对复杂的行业数据进行准确的学习、预测和分析，以支持决策和风险管理。</p><p><strong>概而言之，构建行业大模型基座对于行业机构来说，不仅能够解决传统部署模式的局限性，同时也能够提供合适的投入产出、合理的商业模式和具备专业水准的大模型服务能力。</strong>此外，行业机构可以基于行业大模型，结合私有语料，通过二次训练和微调的方式形成自身特色的私有大模型。</p><h2>行业大模型的参考路径</h2><p>打造行业大模型，高效的工具与流水线化加工扮演着至关重要的角色，包括语料收集与治理、基座模型选择与预训练、模型微调、模型评测与优化等。一般可基于MaaS（Model-as-a-Service，模型即服务）平台构建及部署，MaaS平台提供了一整套大模型服务工具链和开放平台，围绕模型的生命周期提供各种产品和技术服务。</p><p><strong>（一）语料收集与治理</strong></p><p>针对行业大模型，收集大规模高质量的行业专用语料，开展语料治理，包括数据清洗、格式转换、数据标签化等。</p><p><strong>（二）行业大模型的预训练</strong></p><p>根据业务需求，选择合适的模型框架体系，利用通用语料，结合行业专用语料训练，使其具备通识能力和行业语言理解能力。行业大模型的预训练过程，需要对大规模的行业无监督数据进行自监督训练和有监督调优。</p><p><strong>（三）模型微调</strong></p><p>基于预训练的行业大模型，行业管理部门、经营机构等可以使用私有语料开展模型微调。目前行业大模型常用的精调算法包括有监督精调和参数高效精调等。通过模型微调，行业机构即使在算力资源受限的情况下，也可以利用已预训练好的大模型迅速适配特定专业领域的任务，实现高效的迁移学习。微调技术包括prompt tuning、prefix tuning、LoRA、p-tuning和AdaLoRA等。</p><p><strong>（四）模型对齐</strong></p><p>在大模型训练时引入意识形态、公序良俗等价值观对齐语料的作用是，确保模型在实际运用中能够有效识别和过滤有害信息，构建更安全、更负责任的大模型，确保技术应用与社会道德及法律法规相一致。通过将负面标签语料、价值观对齐语料纳入训练集，模型会学习到哪些内容是不合适的，从而在用户与模型交互时能够识别出潜在的负面意图或请求，并采取相应的处理措施，如警告、拒绝回应或报告给后台人员。</p><p><strong>（五）模型评测与优化</strong></p><p>定期评测模型的性能，并根据评测结果进行优化，涉及调整参数、使用不同的训练策略或引入提示词工程等。从技术角度分析，大模型的进化依靠人工反馈的强化学习，其采用的数据标注与过去那种用低成本劳动力完成的简单数据标注工作有所不同，需要专业的人士来写提示词，针对相应的问题和指令，给出符合人类逻辑与表达的高质量答案。但由于人工与机器的交互存在一定的隔阂，比较理想的模式是通过模型之间的交互来进行强化学习，即依靠模型反馈的强化学习。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_87af1b72dc87466caa27989f07e85960@000000_oswg1096551oswg942oswg892_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>评测体系亟待构建</strong></h2><p>现有的大模型评测主要来自科研院所和商业公司等对外发布的论文或报告。这些评测报告着眼于通用大模型的能力和效果，对垂直领域特别是行业的细分业务场景，其评测能力仍有不足。因此，亟需构建行业大模型评测体系。</p><p>面向大模型“建、用、管”的产业需求，从大模型的开发能力、功能性能、运营能力和安全可信等方面来构建行业大模型评测体系。评测指标应该基于行业的专业知识和业务场景，涵盖上述各方面内容。此外，还应考虑模型对专业领域术语和概念的理解程度，以及对相关法律法规和合规要求的遵循。</p><p><strong>根据构建的评测指标体系，结合实际应用场景，大模型评测可采用人工评测和自动评测。</strong>人工评测是通过专家团队对大模型进行实际应用场景的测试和评估。这种评测方法侧重于模型的实际效果和用户体验。自动评测是使用预设的评测算法和统计模型对大模型进行评测。这种评测方法侧重于模型的性能准确性、稳定性和高效性。综合实际应用场景，可以采用结合人工评测和自动评测的混合评测方法。</p><h2>行业大模型建设思路</h2><p>构建行业大模型意义重大，考虑到建设投入资金较高，涉及数据安全和网络安全，需要行业管理部门统筹规划，按照“共建共享、统分结合、提质增效、稳妥推进”的建设原则，协调行业核心机构、经营机构、信息技术服务商等共同推动行业大模型高质量建设。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_dd97ef304ba04928a70c12bee2558c97@000000_oswg168948oswg1080oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>集中行业力量，以共建共享的方式建设基于大模型的公共基础设施，可以有效整合行业算力、数据等资源，防止重复建设，提高建设和使用效率。行业大模型以基础设施方式赋能行业监管、市场发展，助力提升行业数字化、智能化水平。</p><p><strong>行业大模型建设的总体原则应坚持统分结合。</strong>“统”指的是统筹规划和管理，如统筹行业大模型建设规划，统筹管理算力资源、数据资源、技术栈规范、数据安全规范等；“分”指的是行业机构能够分工细化的任务场景，不同机构可以根据自身需求和业务场景，基于行业大模型公共基础设施开展自身业务场景应用的开发工作。</p><p>创新技术的发展离不开标准的推动，行业大模型标准体系的建设，对于加速大模型与行业应用融合，促进产业向标准化、合规化、规模化方向发展，具有重要意义。</p><p><strong>一是大模型数据标准。</strong>通过梳理相关数据资产，形成通用语料、行业专用语料，与行业微调指令集相结合，覆盖数据安全规范、数据合规清洗、数据质量提升、训练数据集构建等一系列工作，形成行业大模型数据标准和规范。</p><p><strong>二是大模型安全标准。</strong>行业大模型安全标准主要分为技术可控与业务可用两大维度。其中，技术可控部分重点围绕数据可信、算法模型可信和基础设施可信三个维度展开。业务可用部分可围绕应用可控、业务设计可信两个维度展开。</p><p><strong>三是大模型运营标准。</strong>行业大模型运营阶段，可从数据工程、模型调优、模型交付、服务运营、平台能力、生态扩展能力等方面构建标准体系，提升模型的可复用性，提高开发、运维效率。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MzY2MjI5OA==&amp;mid=2247610031&amp;idx=1&amp;sn=37831184e1c7e241047ac8504fe264f4&amp;chksm=cee98569fe5ce35409579007af3c98c6b87e00c65af3cb985a5b9e09eb9b391dceaeb265c0c3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经五月花”（ID：Caijing-MayFlower）</a>，作者：财经五月花，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706303440910216</id>
            <title>要让汽车“飞起来”，国资汽车巨头南下深圳，高调招聘飞行汽车人才</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706303440910216</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706303440910216</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 11:23:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 飞行汽车, 一汽红旗, 深圳, 新能源汽车
<br>
<br>
总结: 中国一汽在深圳加速招聘与飞行汽车相关的岗位，展示了对飞行汽车领域的重视和投入。一汽红旗在飞行汽车研究方面处于初级阶段，但已有多个构型研究岗位。中国一汽的“南进”战略也体现在飞行汽车领域，加速新能源汽车和智能化转型。飞行汽车商业化时点已临近，中国技术和产业链优势有望推动飞行汽车产业的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>飞行汽车这一蓝海市场，正变得逐渐热闹起来。</p><p>日前，《每日经济新闻》记者获悉，中国一汽已启动与飞行汽车相关的岗位招聘工作，工作地点均位于深圳。具体的招聘内容显示，<strong>一汽红旗（研发总院）高端汽车集成与控制全国重点实验室招聘多名先进智能驾驶前沿技术研究高级主任、研究主任、研究主管，方向均为飞行汽车。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_78ec62890f90470299cb4a91065f276f@1743780481_oswg239802oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：中国一汽官网</p><p>同时，记者也从一位负责一汽红旗招聘业务的猎头处了解到，早在今年1月，一汽红旗内部就已启动该岗位的招聘工作。</p><h2>或进行多种构型飞行汽车研究</h2><p>在一汽红旗（研发总院）发布的多个与“飞行汽车”相关的岗位信息中，可以窥见其业务方向。比如，先进智能驾驶前沿技术研究高级主任一职的任职要求中提到，“成功主导完成至少一项分体式多旋翼飞行汽车案例研制”。</p><p>构型是飞行汽车的飞行系统设计、系统布置、陆空耦合的方法、形态等总体方案。目前在研或已试飞的飞行汽车中，多采用分体式机体构型。比如，小鹏汇天在研的其中一款飞行汽车产品的最新构型为“陆地航母”分体式飞行汽车；广汽飞行汽车GOVE也采用分离式机体构型。</p><p>相较于其他构型，分体式机体构型在技术、法规、应用场景和量产速度方面都更具优势。“在目前技术边界的制约下，分体式机体构型在安全可靠性方面更有保障，量产也会更快。”某飞行汽车研发企业相关负责人表示。</p><p>不过，从一汽红旗（研发总院）发布的相关岗位要求来看，其飞行汽车研究尚处于初级阶段。比如，先进智能驾驶前沿技术研究高级主任、研究主任等多个职位中提到，“负责一汽红旗多种构型飞行汽车总体方案论证与技术路线制定”。</p><p>对关于飞行汽车业务的相关进展等情况，记者向一汽红旗方面进行采访求证，但截至发稿，未得到对方回复。</p><h2>中国一汽加速“南进”</h2><p>随着一汽红旗（研发总院）在深圳启动多个与“飞行汽车”相关岗位的招聘工作，红旗品牌原先定在长春的新研发中心也或随之“南移”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_202df5d519ac42a5b629577acaa63080@1743780481_oswg57092oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每日经济新闻 资料图</p><p>2019年，时任中国第一汽车集团董事长、党委书记徐留平曾表示：“红旗将在长春建立一个新研发中心，用于飞行汽车的研发，明年（2020年）能够试运行。同时，红旗的飞行汽车将主要投放在一些定点旅游区。”</p><p>上述负责一汽红旗招聘业务的猎头告诉记者：“当前，（一汽红旗）与飞行汽车研发业务相关的岗位均在深圳。”除了飞行汽车业务，记者获悉，从今年3月以来，中国一汽释放了10余个在深圳的相关岗位，涉及AI大模型、芯片、卫星导航等方向。</p><p>从长春到深圳，背后是中国一汽的“南进”战略。如果将时间轴拉回至2023年底，久居长春的中国一汽，频繁“南下”与广东省、深圳市人民政府签约，在前瞻研发、汽车出海、生态建设等重点领域开展战略合作。随后，中国一汽大湾区研发院在深圳成立。</p><p>抛开大湾区是崛起的智能新能源汽车产业高地的身份，促使中国一汽“南下”更深层次的原因是，其旗下自主品牌目前仍面临着新能源、智能化转型的重大挑战。在今年全国两会期间，国务院国资委主任张玉卓指出，国有企业在新能源汽车领域的发展不及特斯拉和比亚迪等私营企业迅猛，因此将调整政策，对中国一汽等三家中央汽车企业进行单独考核。</p><p>所以对中国一汽而言，当下最迫切的目标就是要在新能源领域打一场漂亮的攻坚战。2024年，中国一汽新能源汽车销量目标为50万辆。</p><p>刚刚履新中国第一汽车集团有限公司董事、总经理、党委副书记的刘亦功也对红旗品牌的发展提出了新要求：“‘绿色增长突破’是重点任务，一汽红旗将集中优势资源，大力发展新能源汽车。同时将加快新能源产品投放的进度、抓好三电和智驾技术攻关、全面提升新能源营销服务能力。”</p><h2>飞行汽车商业化时点已临近</h2><p>中国一汽加码布局飞行汽车背后，是飞行汽车与现实生活正渐行渐近。</p><p>3月25日，小鹏汇天“陆地航母”飞行汽车的飞行体（代号：X3-F）型号合格证（TC）申请获中国民用航空中南地区管理局受理。稍早之前，获得适航认证的国产自研“空中的士”亿航EH216-S在淘宝上架。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_a1a75d829f1e4a56b1404513e4a949f6@1743780481_oswg129340oswg1080oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图片来源：每经记者 张建 摄（资料图）</p><p>“从技术角度来说，（飞行汽车）并没有很大的难点，目前中国的技术已经和世界其他国家齐头并进了，甚至在航程等关键指标上，加上中国的供应链和制造能力，更具优势。”上海峰飞航空科技有限公司高级副总裁谢嘉告诉记者。</p><p>信达证券研报也认为，飞行汽车和汽车产业链契合度较高，我国在飞机及新能源汽车领域积累的技术经验和产业链优势有望规模化转移至飞行汽车领域，在我国低空空域管理改革的持续推动下，飞行汽车产业商业化时点已经临近。</p><p>从研发量产速度上来看，车企和具有航空背景的飞行汽车制造商正走在前列。比如，小鹏汇天“陆地航母”飞行汽车将于今年四季度开启预订，并计划于2025年四季度开始量产交付；上海峰飞航空科技有限公司自主研发的V2000CG无人驾驶航空器系统已获得由中国民用航空华东地区管理局颁发的型号合格证。</p><p>尽管飞行汽车距离落地越来越近，但其产业发展仍面临着不小的挑战。“飞行汽车由于要在空中飞行，一定要足够安全可靠，这个需要企业、民航管理部门、相关机构一起努力，要取得适航的型号合格证，需要足够的时间进行测试/试验/试飞，要有相关的系统标准，这是商业化之前必经的流程。在这个过程中，需要相当大的技术、人才、资金的密集投入。”谢嘉认为，飞行汽车的市场生态层面也是需要培育的，还有相关的基础设施建设、空域管理、数字化监管等等，都需要多方努力。</p><p>华福证券分析师彭元立也认为，飞行汽车实现大规模商用未来需要以车体平台技术、低空智能驾驶技术和动力拖动技术为技术基础，不断突破发展。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rQy1goZBcGi8chBUtTs5rg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每经头条”（ID:nbdtoutiao）</a>，作者：段思瑶，编辑：程鹏&nbsp;孙磊&nbsp;杜恒峰，校对：段炼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706292481538185</id>
            <title>工信部定调，大模型除了“聊天”更要会“干活”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706292481538185</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706292481538185</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 11:21:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 人工智能, 制造业, 大模型, 中试能力
<br>
<br>
总结: 工信部认为人工智能赋能制造业发展是加快形成新质生产力的三要点之一，华为大模型产业化旨在开拓更多B端业务场景，推动人工智能与实体经济深度融合。工信部提出中试是将试制阶段的新产品转化到生产过程的关键环节，推动智能中试线建设。华为将大模型产业化放在更高优先级，众多传统制造业公司也积极接入大模型，人工智能在制造领域的应用前景不可估量。生成式AI将赋予工业智能化制造更大发展潜力，工业或将成为大模型重点应用垂直领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>人工智能赋能制造业发展被工信部视作加快形成新质生产力的三要点之一。华为大模型产业化的初衷便在于开辟更多B端业务场景，华为多位高管对此均有明确表态。众多传统制造业公司公司正积极接入大模型。</p></blockquote><p>今日在国新办新闻发布会上，工业和信息化部新闻发言人、总工程师赵志国表示，<strong>人工智能赋能制造业发展是加快形成新质生产力的三要点之一。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1b92ecd18edf4cf8b7faeb87318f76af@1743780481_oswg43599oswg973oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>赵志国称，要着力提升产业科技创新能力。<strong>加快推动以大模型为代表的人工智能赋能制造业发展。今年将开展“人工智能+”行动，促进人工智能与实体经济深度融合，推动人工智能赋能新型工业化</strong>。持续优化创新平台网络。按照已经印发的《制造业中试创新发展实施意见》，加快建设现代化中试能力，还要新建一批国家制造业创新中心、试验验证平台。打造世界领先的科技园区和创新高地。在已有的178家国家高新区、45个国家先进制造业集群基础上，今年将启动创建国家新型工业化示范区，开展先进制造业集群培育提升等工作，推动国家高新区在发展高科技、实现产业化、加快形成新质生产力上发挥更大作用。</p><h2>何为“中试能力”？</h2><p>《制造业中试创新发展实施意见》由工信部、发改委于1月份印发，其中提出，<strong>中试是把处在试制阶段的新产品转化到生产过程的过渡性试验</strong>，是科技成果产业化的关键环节，是制造业创新体系的有机组成部分和现代化产业体系的重要支撑。到2025年，我国制造业中试发展取得积极进展，重点产业链中试能力基本全覆盖，数字化、网络化、智能化、高端化、绿色化水平显著提升，中试服务体系不断完善，建设具有国际先进水平的中试平台5个以上，中试发展生态进一步优化，一批自主研发的中试软硬件产品投入使用，中试对制造业支撑保障作用明显增强。</p><p>这份文件中，<strong>人工智能与制造业的结合点在于“推动中试智能化”，即推动智能中试线建设</strong>，加快中试智能化改造，全面提升试验过程、管理服务、安全保障的智能化水平。推动机器视觉、机器学习、人工智能大模型在中试环节的应用，通过全面感知、实时分析、科学决策和精准执行，优化工艺过程，提升试验效率。</p><h2>大模型+制造业或是人工智能新的爆发点，华为给予更高优先级</h2><p>这波人工智能革新以大模型为突破点，从产品上看，接近用户层的大模型或C端应用频繁出圈，包括文生视频领域的Sora、Pika，问答领域的OpenAI、Kimi等。</p><p>人工智能在制造领域的应用似乎被忽视了。然而，该领域的前景不可估量。</p><p><strong>除了“聊天”，更要会“干活”，是学界对人工智能更高的期许</strong>。中国工程院院士邬贺铨此前表示，大型模型的出现将为我们的工业数字化转型和高质量发展带来良好的技术支持，“虽然中国几个著名的大型模型单位有一些语料对话和聊天，<strong>但事实上，纯粹的对话和聊天绝对不是刚需，而且很难形成一种商业模式</strong>。”</p><p>香港中文大学（深圳）机器人与智能制造研究院副院长丁宁也认为，“<strong>未来的智能体不仅要会聊天，擅长语文、数学，还得会干活</strong>，对物理世界有更深层次的认知和底层的理解。”</p><p>从产业端来看，<strong>华为大模型产业化的初衷便在于开辟更多B端业务场景</strong>，华为多位高管对此均有明确表态——</p><p>华为云人工智能领域首席科学家田奇多次提到，AI for Industries是人工智能新的爆发点，大模型是连接技术生态和商业生态的桥梁，是未来AI生态的核心，“（华为）将工业化的一面放置在更高的优先级上”。华为常务董事、华为云CEO张平安在发布盘古大模型3.0的同时，强调，“华为做AI的方向始终是AI for Industries”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1de8554dddcb480cbaabb4d5185aa60b@1743780481_oswg281469oswg865oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：华为2023年人工智能大模型技术高峰论坛</p><p>据华为相关业务人士表示，华为云盘古大模型在行业大模型层面，精选并落地了数个高优行业，包括政务、矿山、气象、汽车、医学、数字人、计算研发等。</p><p>去年年底，《科创板日报》记者了解到，华为云盘古大模型正寻求创新行业落地，华为云在构建大模型能力同时，还重建了大量B端面向不同产业的应用落地方案。</p><p>华为之外，<strong>众多传统制造业公司公司正积极接入大模型</strong>，让人工智能参与智能客服与售后服务、供应链优化、质量控制、产品设计与研发、能源管理、智能制造等多个生产环节，典型案例包括：</p><p>海尔集团利用AI技术提升了其售后服务的效率和客户满意度；三一重工利用AI进行设备监控和预测性维护；中国商飞在C919大型客机的研发中应用了AI技术；富士康的“灯塔工厂”采用了AI和IoT技术；宝钢股份利用AI技术进行能源管理；西门子将ChatGPT技术与其现有的自然语言技术相结合，有效实现了操作者与系统自然语言的交互……</p><p>华泰证券此前表示，生成式AI将赋予工业智能化制造更大发展潜力、更强劲增长动能、更广阔应用场景。随着以ChatGPT为首的生成式AI同工业领域深度融合，工业或将成为大模型重点应用垂直领域。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/1ZPrUA5wLNebDDsyYSihtA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科创板日报”（ID:chinastarmarket）</a>，作者：宋子乔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706259898398597</id>
            <title>400米2分34秒破纪录，伯克利双足机器人「接管」人类</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706259898398597</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706259898398597</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 11:05:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: UC伯克利, 双足机器人, RL通用框架, Cassie
<br>
<br>
总结: UC伯克利的双足机器人Cassie以超越人类的速度跑进了400米，背后使用了RL通用框架进行训练，使其动作十分流畅。Cassie不仅完成了400米冲刺，还成功跳远1.4米，展现出其多才多艺的运动技能。通过深度强化学习，研究者为双足机器人创建了动态运动控制器，实现了周期性行走、跑步、跳跃和站立等一系列动态双足技能。RL系统的适应性和鲁棒性使Cassie能够稳定地展示各种运动技能，包括站立、步行、跑步、跳高和跳远。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>UC伯克利的双足机器人，400米直接跑进了2分34秒，这个速度属实是超越不少人类了。而背后的RL通用框架，让它无论是站立，还是跑步、跳高、跳远，动作都十分丝滑。</p></blockquote><p>UC伯克利的双足机器人，跑步又破纪录了！</p><p>最近，HYBRID ROBOTICS研究团队的Cassie，给我们来了一段惊艳的表演——</p><p>以2分34秒的成绩，跑完了400米！</p><p>随后，它又在不需要额外训练的情况下，完成了1.4米的跳远。</p><p>是的，相信你已经注意到了，它的外形十分独特——只有下半身！</p><p>没错，跑步什么的，要上半身干啥。</p><h2>400米冲刺脚下生风</h2><p>没有上半身意味着什么？当然是——速度就是一切！</p><p>一声令下，Cassie就开始跑400米了。</p><p>只见它两脚生风，脚步敏捷。</p><p>就是，不知道脚下这双跑鞋有没有速度加成？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_df5981ab1a564ad4a8d44d31d7f83b99@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到，Cassie的跑步姿势十分标准，没有任何累赘的动作。</p><p>而研究人员则全程跟在后面陪跑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3d03296550b241a9a74cec513c8fe81c@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在，Cassie在做最后的冲刺，它集中精力一鼓作气，一跃而冲过了终点线。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e4703bbc0b9b46bba43f1cd0fb354c7c@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它最后的成绩是——2分34秒！</p><p>这个成绩，或许已经超越了不少人类。</p><p>算起来，Cassie的步速是每分155.6米。</p><p>在21年，Cassie在中途不充电的条件下，完成了5公里的户外长跑，用时53分钟，这个步速是每分94.3米。</p><p>这个进步是肉眼可见的。</p><p>Cassie是利用神经网络强化学习进行训练的，因此，它可以从头掌握简单的技能，比如原地跳跃、向前走或跑而不摔倒。</p><p>它被鼓励模仿人体动捕的数据，和动作的演示动画。</p><p>最后，团队还测试了Cassie的跳远能力，注意，这是在它没有经过额外训练的情况下。</p><p>它的成绩是1.4米。</p><h2>RL通用框架，跑步、跳高、跳远多才多艺</h2><p>Cassie怎么这么强？</p><p>我们在这篇发表于1月底的论文中，找到了答案。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_8e03e63c45b74e8a9e5c36b78fae07c6@1743780481_oswg582666oswg1080oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/pdf/2401.16889.pdf</p><p>利用深度强化学习（RL），研究者为双足机器人创建了动态运动控制器。</p><p>他们开发出了一种通用控制解决方案，可用于一系列动态双足技能，比如周期性行走，跑步，以及非周期性的跳跃和站立。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_96d6838be6a54be199a835a35aefd4e0@1743780481_oswg376143oswg1080oswg649_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">这个通用控制框架，可以实现各种周期性和非周期性的双足运动技能</p><p>基于强化学习的控制器，他们采用了新颖的双历史架构，利用了机器人的长期和短期输入/输出(I/O)历史。</p><p>当通过端到端强化学习方法进行训练时，这种控制架构在模拟和现实世界中的各种技能上，都始终优于其他方法。</p><p>另外，RL系统还引入了适应性和鲁棒性。</p><p>可以证明，通过有效利用机器人的I/O历史记录，架构就可以适应各种变化，如接触事件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e180f68adb2a4fbc98c3986ec1f05280@1743780481_oswg120598oswg801oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>鲁棒性的另一个关键来源，就是任务随机化。</p><p>因此，我们就看到了Cassie的各种运动技能。比如稳稳地站立，多才多艺地步行，快速跑步，以及各种跳高和跳远。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3cfa2bc631b24da79799a09165ed2be8@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个研究所基于RL的控制器架构如下图，它利用了机器人的输入和输出（I/O）的双重历史记录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_c5509157937143e18b0017eba3b6967d@1743780481_oswg177754oswg1080oswg504_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>利用这个多阶段的训练框架，就可以获得零样本转移到现实世界的通用控制策略。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_21d248eac26f477e85cb9a1525ddda19@1743780481_oswg502916oswg1080oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如下是基于RL的双足机器人运动控制策略架构各种基线的图示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_88ad574596614d178e8d9b2278bb8358@1743780481_oswg212474oswg1080oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>利用研究者开发的多功能跑步策略，Cassie成功完成了400米冲刺。</p><p>这个过程是使用单一跑步策略完成的。</p><p>它使得机器人能够从站立姿势转变为平均2.15m/s和峰值3.54m/s的快速跑步步态。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3f9f705754e84070a6938b99210771b3@1743780481_oswg454286oswg1080oswg298_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>使用微调的跑步策略，Cssie还以快速的跑步步态完成了100米短跑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3592876d57f04cb0ab13291ae9bf40f2@1743780481_oswg571335oswg1080oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>用训GPT的方法，训出人形机器人</h2><h3>机器人接管旧金山？</h3><p>在今年1月，UC伯克利的人形机器人显眼包「小绿」，就曾经大规模引起了人们的注意。</p><p>那时它长这样——</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_f067bccee46f492db0efbf79fd271755@1743780481_oswg368986oswg456oswg378_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看着挺好，就是没脖子。</p><p>只见它在围观人群的惊叹声中，大摇大摆地走出UC伯克利校门。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_9a5a476a358749b9bbce3694101166ed@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在操场草坪上，跟大爷一样练习倒步走。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_4c4db783e18749c29bead9808679ccca@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>身影遍布UC伯克利校园的各个角落。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_ebcd192dac334dbda426b6933d85da25@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_37da8ed030d342228238b1e84b3a18e4@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1376259f40704c29bc9e85a1d854fd30@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至引起网友惊呼：机器人接管旧金山了？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_d234a73330e9472bb56f63025e63ab75@1743780481_oswg820623oswg1080oswg905_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_b2bb4694880449c8ba0bcc4c1dd28c32@1743780481_oswg2217174oswg1080oswg1303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>预测下一个动作，控制人形机器人行走</h3><p>不久后，就在2月底，UC伯克利就发表了一篇重磅论文，介绍「小绿」是怎么训练出的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_7600994fd9d543308a1902148b3f61a7@1743780481_oswg64155oswg1080oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文地址：https://arxiv.org/pdf/2402.19469.pdf</p><p>在这篇论文中，他们介绍了训练人形机器人的方法——跟训练GPT的方法是一样的。</p><p>用这种训练GPT的方法，研究者成功地训练出了人形机器人的类人运动。</p><p>重点就是：通过预测下一个动作，来控制人形机器人的行走。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1aadb69e3ced44e5a583565fd9a31289@1743780481_oswg356304oswg1080oswg455_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">人体运动作为下一个token预测</p><p>在一系列模拟轨迹上，他们对模型进行了训练。</p><p>而这些轨迹，来自之前的神经网络策略。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_7e8e7eb2ce254a9ba4141d297d929e37@1743780481_oswg177552oswg1080oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">使用不同数据源进行训练的通用框架</p><p>人形机器人所学习的，就是基于模型的控制器、动捕数据和YouTube上的人类视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_0e7a64011fe840db9030c876a50c457e@1743780481_oswg305617oswg1080oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">训练数据集的4个来源</p><p>结果，这个模型能让全尺寸的人形机器人在完全未经训练的情况下，直接完成行走！</p><p>仅仅用了27个小时的训练，模型就能在现实世界中泛化了。</p><p>而训练过程中从未见过的指令，机器人也能应对。</p><p>从此，机器人可以学习真实世界的控制任务了。</p><h3>参考资料</h3><p>https://arxiv.org/abs/2402.19469</p><p>https://arxiv.org/abs/2401.16889</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7ikzVx4Aqhyzx8Q8dUdfaA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：Aeneas 好困，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706262922606473</id>
            <title>马斯克脑机接口再造奇迹：瘫痪小伙意念玩赛车击败正常人，打破光标控制记录，产生271页宝贵数据</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706262922606473</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706262922606473</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 11:04:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 脑机接口, 马里奥赛车游戏, Neuralink
<br>
<br>
总结: 马斯克旗下的脑机接口公司展示了一位四肢瘫痪志愿者通过意念玩马里奥赛车游戏的惊人表现，这标志着脑机接口技术的巨大潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马斯克脑机接口公司的首位志愿者，又给我们展现了一段“绝活”：</p><p>肩部以下全无知觉的他，只靠脑中的一块芯片，就打起了<strong>马里奥赛车游戏</strong>。</p><p>只见赛车<strong>前进、转弯</strong>，控制得相当灵活。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_ebc32da7a8064c15a54077c5e524c1bb@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小哥全程也玩得相当投入，甚至还击败了正常人类玩家。</p><p>啧啧，四肢瘫痪者，用意念打赛车游戏。</p><p>这不是未来是什么。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_70a2c66e636f4381ac8c70a195a06a8f@1743780481_oswg601125oswg1080oswg844_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友看完则开玩笑称：</p><blockquote><p>任天堂这次就别出击了吧（律师函警告）。人家玩得多享受啊。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_cfcc1e6862df496c8098f217f6175ccc@1743780481_oswg70061oswg1080oswg187_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>首次公开实验细节</h2><p>以上片段来自Neuralink内部的一场公司会议。</p><p>首位志愿者兼“形象代言人”<strong>Noland Arbaugh</strong>(我们姑且叫他“阿堡”)作为<strong>vvip嘉宾</strong>出席。</p><p>阿堡今年29岁，国际象棋退役棋手，8年前在一次潜水事故中不幸瘫痪。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e7d49406c2ea4b698655b9641729bf39@1743780481_oswg445487oswg634oswg674_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>说来巧妙，他成为Neuralink脑机接口实验志愿者是<strong>靠朋友的一个醉酒电话</strong>。</p><p>六个月前，这位热心的朋友在酒后打电话告诉阿堡：</p><p>Neuralink正在招募人体试验志愿者，他才第一次听说Neuralink。</p><p>申请表也由朋友帮他代填，嗯，名字还给拼错了。</p><p>今年1月，顺利成为志愿者的阿堡接受了手术，并表示很轻松：</p><blockquote><p>手术很简单，我原本预计康复时间会很长，但<strong>第二天就被“赶”出了医院</strong>。术后也没有出现什么认知障碍。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_eeef7219b688497cb12e05d26108f985@1743780481_oswg524175oswg634oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>几天前的直播中，他向网友展示了如何利用自己的意念移动光标下国际象棋（包括用意念暂停直播中的背景音乐）。</p><p>这次和父亲一起玩马里奥赛车，自然也不在话下了。</p><p>（咳咳，扮演的还是重要角色Bowser）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_4bcbc2db41e749a28f16f14ca249dae7@1743780481_oswg646655oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据介绍，阿堡本身悟性非常够快。</p><p><strong>他在开始“使用”脑机接口芯片后七个小时，就打破了光标控制学习任务的计时记录。</strong></p><p>当然，以上各种“轻松”的表现，其实建立在阿堡和Neuralink团队已经无数次的试验和努力之上。</p><p>Neuralink介绍，整个2月份他们一共召开了12次脑机接口会诊。</p><p>保持每周5天、每天8小时的工作量。</p><p>阿堡到目前为止一共完成了<strong>89285</strong>个目标，光是2月15号那天就达成了7762个。</p><p>他的表现也为Neuralink产生了<strong>271页</strong>的宝贵数据（一度超出了谷歌文档的上限，不得不分开记录）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_2bda20b00354449e8d1c27cb9d59a428@1743780481_oswg260204oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿堡在内部代号为P1</p><p>阿堡收获的战绩也不错，包括：</p><p>和Neuralink工程师（就是那天一起直播的那位）下国际象棋，<strong>7胜4负</strong>；</p><ul><li>连续玩《文明6》游戏7.6个小时；</li><li>脑机接口芯片连续通电143小时（5天多）；</li><li><strong>移动光标10.13英里，即16303米</strong>。</li></ul><p>在这场内部会议上，他也谈论了自己的感受。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_59b4f833d16847309da916cdc71b935b@1743780481_oswg433834oswg1074oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他称自己以前在操作ipad等电子产品时，就是嘴里叼一根棒子（mouth stick）来进行，但时间久了很累甚至会产生痉挛。</p><p>现在有了脑机接口，他直接打一宿游戏都不累（旺柴），这真正改变了他的生活。</p><h2>首条推特“闹乌龙”</h2><p>几天前，Noland Arbaugh正式用意念控制发布了他的第一条推特（马斯克也转发了）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_80c7ce6b24d64ea6aa339825d97b2775@1743780481_oswg142297oswg1080oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在推文中，他称一开始（由于意念操作）还<strong>被平台判定为机器人</strong>，然后就被禁了。</p><p>最终还是马斯克帮他解的封。</p><p>不过对此，他似乎倒是“毫不在意”，称<strong>自己就是一个不折不扣的机器人</strong>。</p><p>——这不，在Neuralink内部会议亮相时，他开口的第一句就“搞事”：</p><blockquote><p>Hello, Humans。</p></blockquote><p>当然，后面阿堡解释：自己和大伙没什么两样，只不过带一点硬件，多一点计算能力啦。</p><h2><strong>OMT</strong></h2><p>这两天，Neuralink又开始大力招志愿者了，范围也从美国扩展到了加拿大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_149cda17eccf4e83bd8cdf14f6b620f5@1743780481_oswg376967oswg1080oswg894_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，也开启了一大波招聘：从工程师到运营，啥都要。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_96422f4f06244738acb6ddce78f7192b@1743780481_oswg177823oswg794oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克的脑机接口公司，接下来还会给我们带来怎样的惊喜？</p><h3>参考链接</h3><p>[1]https://futurism.com/neoscope/neuralink-patient-mario-kart</p><p>[2]https://www.wsj.com/us-news/patient-of-elon-musks-neuralink-shows-off-new-life-with-implant-200f9d2e</p><p>[3]https://twitter.com/neuralink</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rL0SwALATgFyNABMMQy7tA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：丰色，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706284387383424</id>
            <title>中东土豪，来中国“扫货”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706284387383424</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706284387383424</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 10:56:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中东土豪, 中国市场, 投资机会, 经济转型
<br>
<br>
总结: 中东土豪们看中中国市场的石油需求增长和投资机会，加码投资中国，代表了中东对经济转型的渴望。他们谨慎选择投资对象，并在一二级市场“扫货”中国资产，主要投资新能源汽车、智能驾驶等领域。中东土豪们加码投资中国的背后，是对中国经济潜力和科技创新的兴趣，也是中东经济转型的压力和对中国经验的借鉴。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中东土豪们又要来华“买买买”了。</p><p>就在不久前，沙特阿美总裁兼首席执行官阿敏·纳瑟尔表示，中国市场石油需求强劲且不断增长，公司正寻找进一步投资中国的机会。</p><p>不止是石油产业，在一二级市场，包括新能源汽车、光伏、智能驾驶、电商这些火爆领域，不少相关企业近年来均获得了中东资本的投资。数据显示，去年仅沙特阿美面向中国产业的投资金额便已超过1000亿元人民币。</p><p><strong>中东大型资本不断“加码”投资中国，一方面代表了我国部分产业的优势突出以及对资金的需求，另一方面也代表着中东对于加速“经济转型”的渴望。</strong></p><p>不过从市场反馈来看，加码投资中国的同时，中东资本们的钱并不是那么好拿。</p><p>中东资本们绝非影视中“人傻钱多”的形象，反而会谨慎选择投资对象，并附加一系列的严苛条件，保证自己能够获得丰厚的利润回报。</p><h2>中东土豪在华“扫货”</h2><p>中东土豪投资中国企业，最早可以追溯到2006年工商银行IPO，彼时科威特投资局和卡塔尔投资局分别认购了7.2亿美元和2.06亿美元。</p><p>此后多年里，中东主权财富基金又在国内市场参与投资多个项目，涉及了银行、保险、电信、航空、汽车、电商、科技等多个行业领域。</p><p>比如在2017年，沙特公共投资基金与软银共同成立了1000亿美元的投资基金，主投科技创新项目，在中国投资滴滴、拼多多、抖音等。</p><p>一直到2022年，随着双方来往更加频繁，关系的进一步密切，中东对华投资开始加码，不断在一二级市场“扫货”中国资产。尤其是进入2023年以来，中东土豪的投资中国的步伐在明显加快。</p><p>先从二级市场来看，中东主权财富基金近两年正加速布局A股上市公司。</p><p>据A股上市公司2023年半年报显示，89家A股上市公司前十大流通股东出现主权财富基金的身影，其中不乏阿布扎比投资局、科威特投资局等中东主权财富基金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_5a9a37397d0f4b6aa28a9c3ec84e87d1@1743780481_oswg308076oswg640oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿布扎比持仓市值最高10家A股企业 来源：Wind数据2023年半年报</p><p>具体到行业，中东主权基金在华投资的资产类型，主要包括新能源汽车产业链公司或者石油化工企业，以及新能源、新材料、高端制造、高端农业这些新兴产业方面。</p><p>以新能源汽车产业来说，去年7月，新势力车企蔚来汽车便获得了阿布扎比投资局约合人民币52.7亿元的投资。此外，阿布扎比投资局还从腾讯方面购买了蔚来24.97亿人民币的A类普通股。然而仅仅5个月后，阿布扎比投资局又豪掷22亿美元投资蔚来，拿下蔚来汽车总计20.1%的股份。</p><p><strong>不仅仅局限于整车企业，包括智能驾驶、电池生产和出行服务这些新能源汽车产业链上的细分赛道，中东土豪们也颇有兴趣。</strong></p><p>比如自动驾驶公司小马智行，就在去年10月宣布获得了沙特阿拉伯王国新未来城（NEOM）及旗下投资基金NIF的1亿美元投资。而早在小马智行之前，自动驾驶科技公司宏景智驾就获得了沙特阿美基金的多轮投资，累计超亿元。</p><p>除了二级市场，在一级市场，中东土豪们也在将手中的资金投向中国的“独角兽”。</p><p>IT桔子数据显示，2023年年初至2023年8月22日，中东资本投资中国企业事件数量超10起，投融资事件涉及金额超200亿元人民币。多起投资事件均为巨额投资，投资更偏向成长型、成熟型企业，其投资的独角兽企业共4家，分别为滴灌通、英雄体育VSPO、SHEIN、京东工业等。</p><p>其中在中国跨境电商领域，中东第六大主权财富基金穆巴达拉和红杉、泛大西洋投资，于去年11月份共同领投了跨境电商SHEIN的最新一轮20亿美元融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_ca1e767ae8a444aeaf28198e41e369fe@1743780481_oswg539461oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不止于此，在去年的“中阿企业家峰会”上，港交所行政总裁欧冠升更是直言——到2030年，中东主权基金的投资资本预计将增加到10万亿美元，届时，可能将有超过10-20%，也就是1-2万亿美元的投资将投向中国。</p><p>能够预见，接下来将会有更多的中国企业迎来中东土豪们的“输血”。</p><h2>这是一场“双向奔赴”</h2><p>中东土豪们之所以会加码投资，一是看到了我国巨大的经济潜力，二是对我国在科技创新和产业转型方面的成就，非常感兴趣。</p><p>多年以来，中东经济体凭借石油资源的优势积累了大量财富，但除此以外，中东其他产业颇为匮乏落后。</p><p>眼下，全球正处于能源转型的阶段，未来靠挖石油、卖石油躺着赚钱的发展模式，将很难行得通了。这也意味着，相比其他国家，中东无疑面临着更大的经济转型压力。</p><p>如何加快经济结构调整，推动从依赖能源的经济结构向多元化经济的转型，是目前中东经济体的是首要问题。能够看到的是，近些年来不少中东国家先后制定了面向未来的长期国家战略。</p><p>比如早在2016年，沙特就公布“2030愿景”，列了300多个具体转型目标，旨在通过去石油化的结构性改革，建立一个新的经济体系，摆脱长久以来对于石油的依赖。</p><p>此外，还有阿联酋2071“百年计划”、科威特“2035国家愿景”、卡塔尔“2030国家愿景”等等，都以“去油化”和推动多元经济转型为核心目标。</p><p>但仅仅有目标是不够，中东经济体更需要得到过验证的经济转型路径。而在这一方面，中国无疑为中东提供了很好的参考。</p><p><strong>近年来，我国不断推进经济高质量发展，推动由中国制造向中国创造稳步迈进，产业转型升级步伐明显加快，尤其是在新能源汽车、光伏、人工智能等领域，取得了里程碑式的进步。</strong></p><p>我国部分产业所取得的成就，让中东这些国家看到拓展新领域的可能。通过投资，中东土豪们能够借鉴或者引进国内在产业转型升级方面的各种经验，为他们自己的经济模式转型提供借鉴和支持。</p><p>在这一方面，中东土豪们已经开始有所收获了。比如TCL中环已确定将与沙特的Vision Industries合作建盖硅片厂；阳光电源将为沙特NEOM新城2.2GV单体光伏项目提供逆变器解决方案…</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_2e3336b2fcd34b239c0a641a7ebbc5ac@1743780481_oswg665515oswg821oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：TCL中环国际化团队与沙特合作伙伴</p><p>中国高附加值的优势产能和科技解决方案的输出，也正在给中东带来积极变化。</p><p>比如中国企业正在成为沙特云计算浪潮中的中坚力量；还有不少中国电商积极拓展中东的跨境电商市场机会，跨境卖家对营销、金融、供应链等服务商需求提升，这使得工具类、营销类、物流类及金融类等SaaS服务商在中东迅速崛起，他们凭借自身优势帮助跨境卖家补全并优化其商业链条，为其提供相关解决方案。</p><p><strong>我国企业需要资金，中东资本需要技术；中东热钱涌向中国，国内企业落户中东。</strong>这场双向的奔赴，为彼此带来了新一轮成长和更多可能。</p><h2><strong>钱多人不“傻”</strong></h2><p>中东土豪绝非电影桥段中的“人傻钱多”。 事实是“钱”确实很多，但是“人”绝对不傻。</p><p><strong>一直以来，中东资本的投资风格都很谨慎，尤其是在一级市场，不是谁都能拿到他们的投资。</strong></p><p>据悉近一年半时间里，虽然去中东募资的中国投资机构有近200家，但从结果来看，能真正从中东豪门手上拿到钱的机构却是相当稀少。</p><p>此前有行业人士指出：“这个钱不好拿。中东LP的特点就是‘既要又要还要’，既要行业龙头企业，又要快速退出，同时也要求利润率。说得直白一点，中东LP要求GP既要有出色的管理能力及相应的投资能力，在退出方面也要看到切实的回报，这个标准是很高的。”</p><p><strong>锌财经了解到，不少中东主权财富基金设定了多项出资门槛，并往往还会附带不少其他条款，用来保护他们的投资。</strong></p><p>比如在2022年，商汤科技从沙特主权财富基金公共投资基金旗下的沙特人工智能公司(SCAI)筹集了2.07亿美元资金，成立一家合资公司，在中东开发人工智能解决方案。</p><p>根据交易条款，如果商汤科技在7年后未能上市或找不到买家，该公司将不得不买断沙特人工智能公司所持有的商汤科技股份。</p><p>到整车汽车，中东土豪则会要求车企达到某个标准和条件，才会放一笔款项下来。而这些条件中就有在沙特当地建立合资公司，很多条件并不好达到。</p><p>比如去年6月，沙特投资部与高合汽车签了一项约400亿人民币的投资协议，但高合汽车却无法利用这笔资金，否则也不会仅仅几个月后就被曝停工停产了。</p><p>事实是，沙特这份投资协议中，要求高合汽车在沙特建厂，并且要打造出供应链生态圈，甚至还有帮助沙特搞智慧交通城市的建设。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e02003e349b34ff2bccbb079f1cd8d5a@1743780481_oswg919461oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不止高合，还有恒大恒驰汽车。</p><p>去年8月，恒驰汽车称获得了总部位于阿联酋迪拜的纽顿集团约5亿美元战略投资，另有6亿元人民币过渡性资金将分三笔到账。</p><p>纽顿集团虽然声明将于去年第四季度完成交易，但同时也提出很多条件：恒大集团债务重组生效、恒大新能源汽车集团若干债权人确认债务偿还计划以及获得相关监管机构和股东批准。</p><p>显然的是，这些条件对于恒大汽车来说，几乎没有完成的可能性。于是，这场合作最终由于恒大汽车停牌而暂停履行。</p><p><strong>长远来看，随着我国与中东地区的贸易规模持续增长，中东土豪们的投资积极性无疑会进一步提升。</strong>虽然眼下拿到中东土豪的出资并非易事，但相信未来会有更多的企业得到中东资本的输血。</p><p>同时，加码投资中国企业，在获取更稳健可观的投资回报同时，中东还能吸引更多中国优质企业在中东地区拓展业务，助力当地经济转型发展。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/frGj6b2DEyB3aJRdY_uIvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌财经”（ID:xincaijing）</a>，作者：路世明，编辑：大风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706215013651077</id>
            <title>网飞版《三体》VR头显曝光，竟和日漫胖次撞脸？国产剧中设备更胜一筹</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706215013651077</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706215013651077</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 10:13:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 刘慈欣, 三体, 网飞, VR头显
<br>
<br>
总结: 刘慈欣的科幻作品《三体》在全球引起轰动，网飞改编的《三体》剧集上线，引发热议。剧中展示的VR头显造型奇特，功能强大，但现实体验平庸。国内版《三体》中的VR头显采用小派科技的Pimax 8K X，提供身临其境的虚拟现实体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>刘慈欣的科幻巨著《三体》如同一颗璀璨的彗星，划破夜空，直抵全球30多个国家和2000万读者的心扉。而就在近期，全球著名的流媒体公司Netflix，也就是我们俗称的“网飞”，其改编拍摄的《三体》也于3月21日上线了，该剧一经播出就引发了全网热议。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_58b4a92fd4ce4f97b033a2330c5f6afe@813924438_oswg436134oswg600oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了那句“爱因斯坦他有X便是X”和对于剧集本身的讨论外，最让人惊艳的便是那款能够进入虚拟世界的VR头显了，其并非只是一个样子货道具，而是已经被研发了出来。</p><p>接下来就让我们一起来看看国内版和网飞版《三体》中的VR头显究竟如何吧。</p><h2>网飞版中造型奇特的VR头显</h2><p>抛开网飞版《三体》中的剧情讨论，剧中演员们用来玩三体游戏的VR头显，着实是非常吸引眼球的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_a3cd12d8bce74947b6908c5462efbc7d@813924438_oswg613781oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>首先是其造型方面，时尚的外观设计搭配高科技金属外壳，表面有金属光泽，一体化设计，重量也十分轻巧。</p><p>奇特的造型却意外的美观，但如果大家看过一个名为《没有黄段子的无聊世界》的日本动漫的话，你一定很难接受这款VR头显的外观设计，因为它实在太像动漫中把胖次戴在头上的画面了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_ce6e58840d3d478586bfd8e1699404eb@813924438_oswg738976oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电池：由于是三体人设计的，所以不用考虑电量问题。</p><p>适配：它能够自动适配每个人的头型和视力，直接戴上就能玩，不用调整大小，不用调整视觉设置，对于近视人群来说，可谓十分友好。</p><p>渲染能力：实时渲染，几乎没有延迟，分辨率也高到让你无法区分虚拟和现实，极度沉浸式。</p><p>应用：这是它最大的不足，应用生态太差，整个VR平台只有1个应用“三体”游戏。虽然游戏的体验很好，也有很高的留存，但显然不是一个杀手级应用。既没有其他娱乐App，也没有生产力工具。</p><p>从剧中的表现来看，这款VR头显在各方面表现都十分优秀，甚至完全超过了苹果Vision pro，只不过这只是剧中的效果，在现实世界中，它的表现就略显平庸了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_9af5df3dcd7a4c209a6e38bbc1b111b7@813924438_oswg281198oswg600oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在2024 CES上，Netflix在其展位上为了《三体》搭建了一个沉浸式体验区，并将剧中使用的VR头显做了真实的还原，在VR头显前方塞入了一套自由曲面的显示系统，让观众实际感受了一下戴上《三体》VR头显是怎样的体验。</p><p>Netflix在展会上的沉浸式《三体》体验分为两部分，前半部分体验者需要佩戴着这款头显看一段宣传片，随后体验者将置身一个沉浸式环幕影厅中，观看一段《三体》的4D体验。</p><p>虽然剧中展示的这款VR头显功能十分强大，但从现实中的体验来看，这款VR头显仅仅只是为了宣传剧集而造出来的，功能体验十分平庸。与网飞不同，国内的《三体》电视剧中所使用的VR头显可不只是一个中看不中用的“样子货”。</p><h2>国内《三体》中的VR头显</h2><p>国产科幻电视剧《三体》于2023年1月15日上线央视、腾讯视频。在剧中，每次进入《三体》游戏世界，纳米物理学家汪淼都需要穿上虚拟现实装备，装备包括一个全视角显示头盔和一套感应服构成的“V装具”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_de9d1a90276140a38f134dec3bb283a1@813924438_oswg924911oswg1000oswg546_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这套“V装具”中的全视角显示头盔其实就是小派科技的VR头显Pimax 8K&nbsp;X。这款VR头显是小派科技VR2.0时代旗舰机型，其搭载行业领先的RGB像素矩阵的定制CLPL面板，达到了双原生4K显示屏和8K分辨率，能够提供身临其境的虚拟现实体验。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_bdc040cc047541dea416a9e18f0e17a1@813924438_oswg634715oswg1080oswg578_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>小派Pimax&nbsp;8K&nbsp;X的外观上有个巨大的“V”十分符合“V装具”的设定，同时其重心设计到了靠前的位置，在此基础上使用了医用级的海绵设计，戴在头上没有很明显的负重感，增加了佩戴贴合感。</p><p>护眼系统：小派Pimax 8K&nbsp;X在护眼方面上也采用了符合人体力学设计，增加符合人群的瞳距可自由调节使用，充分确保用户的使用舒适度。</p><p>VR内容生态：小派Pimax 8K&nbsp;X具有自主的游戏平台小派玩家Play，目前可供用户使用100多款游戏和300款VR视频，并且兼容Steam的VR游戏平台，满足各种用户平常使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_bd398a02f8f54852b930f0c13029093e@813924438_oswg91471oswg692oswg440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而除了VR头显外，在国内剧版《三体》中还出现了VR跑步机的身影，剧中的VR跑步机由KATVR提供。KATVR(杭州虚现科技股份有限公司)旗下的KAT WALK系列VR跑步机，可以使玩家通过步态运动在VR体验中实现等距离的移动，从而增强沉浸感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_d0af5f5598824099b54c9b19091cab2b@813924438_oswg223491oswg700oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据说，当时总导演杨磊亲自测试，直接被逼真体验所震撼，认为这套装置的确是最能呈现V装具在三体里的同步表现。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_42221e31d8de4399ad954304a115f929@813924438_oswg403964oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，《三体》中的V装具只能进入三体游戏，而现实中的这套设备却可以进入不同的虚拟场景，例如各种游戏大作,《半条命HALF LIFE: ALYX》、《辐射4 VR》、《上古卷轴5：天际VR》、《生化危机8VR》等;甚至还可以配合不同的行业进行沉浸式训练，例如军警实训、安全培训和消防训练等，来达到沉浸式训练的效果。</p><h2>写在最后</h2><p>如今，在《三体》这部科幻作品中的某些VR元素已经开始照进现实，而这些现有的VR设备又能够反过来助力作品影视化的呈现。虽然以目前的VR技术，还难以还原《三体》中VR装置的全貌，但随着技术的不断迭代，或许不久之后我们能够真正进入到《三体》的游戏世界中去。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_8376a029fc9b4bbd8acc669c68b04856@813924438_oswg51076oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一直以来，VR设备不仅作为游戏的载体，更是让人脱离现实，抛去尘念的方式。在当今快节奏的世界中，有人不禁开玩笑道“质疑叶文洁，理解叶文洁，成为叶文洁。如果信号发射键在我面前，我一定比叶文洁更快按下去”。</p><p>但我相信，今后不论是AR、VR，还是如苹果Vision pro 一般的MR设备都将会愈发完善，从“初极狭，才通人”发展成为能够承载我们疲惫心灵的桃源仙境。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hz12eQE4c10z7inQIBDX-w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“元宇宙新声”（ID:NFTMall）</a>，作者：元时文化，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706184384876423</id>
            <title>押注Gemini大模型，谷歌想用AI手表激活可穿戴市场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706184384876423</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706184384876423</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 10:04:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌, 智能穿戴, AI, 健康模型
<br>
<br>
总结: 谷歌收购Fitbit，推出Pixel Watch，计划在智能穿戴领域引入AI技术，打造个人健康专家。通过Gemini大模型和AI技术，智能手表能提供更精准的健康建议，包括运动、睡眠等方面的个性化指导。AI手表将成为用户的贴身管家，提供更智能化的生活辅助和健康管理。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>谷歌在2019年宣布收购全球智能穿戴市场头部企业Fitbit，并在2021年完成全部交易事项，这一年，谷歌完成了其在智能穿戴领域新计划的第一步。2022年，谷歌将已被收入麾下的Fitbit更名为“Fitbit By Google”，强调了品牌的归属性，而谷歌也在这一年推出初代Pixel Watch。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_d8c4dc7f79034f6ca73af3c68896e26b@1547419282_oswg50908oswg1200oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Keyword）</p><p>不过，智能穿戴设备自2012年问世以来，已经逐步成为消费电子产品市场里最重要的一环，除了Fitbit这类专注于智能手环/手表的品牌之外，还有手机厂商、PC厂商加入战局，战况相当激烈。</p><p><strong>如何在激烈的竞争中找到新的出路？谷歌可穿戴设备业务想用上新的武器：AI。</strong>随着谷歌在人工智能领域上的发展，旗下Gemini大模型工具已经做好进入到移动市场，比如即将到来的Pixel 9系列，又或者传闻中即将展开深度合作的iOS 18系统。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_acf64a7cc1f848d98ac059b705868594@1547419282_oswg333536oswg1300oswg731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Keyword）</p><p>但在此之前，谷歌已经确定Gemini在移动领域上的第一站：智能手表。<strong>据悉，谷歌将在今年发布的新一代Pixel Watch上内置基于Gemini改造的个人健康大模型，此外，还将加入更多与AI相关的特性。</strong></p><p>不难看出，「AI手表」的时代，即将到来。</p><h2>AI手表，真正的个人健康专家</h2><p>智能穿戴设备诞生的使命就是帮助用户更便捷地记录自己的身体状况，以便在运动、生活等场景下获得更智能化的建议。但实际上，每个人的身体情况各有不同，具体到各项不同运动时所带来的热量消耗也有差异，要想生成最精准的健康建议，还真不是一件容易的事。</p><p>目前，大多数的智能穿戴解决方案都是将场景精准化，比如华为Watch 4 Pro，能够支持超100种运动场景。但要让用户在开始某项运动，或是进行一项活动前提前预设好模式，显然不够「智能」，<strong>而谷歌给出的方案则是：让大模型进入智能穿戴领域。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_891099bdbe0d4a3ba3c1f10fb81c8019@1547419282_oswg291701oswg1200oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Fitbit）</p><p>谷歌旗下的Google Research携手原Fitbit团队组建开发「个人健康大语言模型」，最先关注的是睡眠检测相关的问题。近些年，智能睡眠已经成为智能家居市场的一大风向标，雷科技在刚刚结束的CES 2024、AWE 2024以及家博会上都看到了智能床垫、智能枕头等智能睡眠产品展出。相较之下，智能手表更加轻便，与用户建立全天候的联系，在睡眠检测上，能够展现出更多帮助。<strong>更重要的是，相比起动辄几万元的智能睡眠产品，智能手表显然更加划算一些。</strong></p><p>「个人健康大语言模型」注重人类生理及行为数据的研究、学习与推理，比如用户的运动时间与模式、睡眠时间、如厕时间等，均会学习、记录。举个简单的例子，当你在早上选择进行一个长达1小时的晨跑，晚上进行1小时的器械训练，那么AI手表会从你每项运动消耗的热量、进行的时长，推断你的需求是减脂或增肌，从而为你设计更适合的营养食谱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e32f07381c9244dc99e82a7b704690a5@1547419282_oswg623074oswg2880oswg1400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Fitbit）</p><p>前面所提到的睡眠问题亦是如此，众所周知，失眠、多梦等睡眠问题的成因相当多，与用户一整天的行为都离不开关系，大模型开始学习、了解你的生活模式之后，一旦发现问题，则能快速地从数据中找出异常，给出问题分析。</p><p><strong>AI手表能做的远不止于此，例如自然语言对话的生活助手、自动判断用户正在进行的运动，以及根据生活习惯提供饮食建议等。</strong></p><p>严格上来说，智能穿戴到AI穿戴的革命性可能并不会像AI手机一样深刻，但穿戴设备的本意并不是要承担起巨额工作量的产品，而是专注于健康、生活、运动等场景。AI穿戴设备要扮演的角色，是一位时刻跟在用户身边的贴身管家。</p><h2>大模型与智能穿戴如何结合？</h2><p>早在谷歌之前，智能穿戴厂商已经向AI穿戴发起「进攻」。</p><p>去年末，vivo将自研蓝河系统首发搭载于vivo Watch 3智能手表上，得益于内置的蓝心大模型，这款手表获得如AI心率算法、AI更换表盘和自然语言对话等功能。无独有偶，智能穿戴独角兽企业出门问问也在其新款TicWatch上提供了部分AI功能，例如AI录音笔，让手表与手机联动，实现边录音边转文字。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_90dee2b4029a464ea4b36a201659849d@1547419282_oswg395526oswg1200oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Google）</p><p>实际上，这些智能手表虽然拥有一些AI功能，也有了AI手表的雏形，但仍称不上是一款合格的AI手表。<strong>至于为何AI手表的进展并不像AI手机一样顺利，这与这类产品的形态有关。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_ad8e0913a22540be801a83423a2d2689@1547419282_oswg1695731oswg1600oswg1067_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：高通）</p><p>硬件层面，目前高通、联发科、三星都在新一代移动平台上专注于NPU算力的提升，尤其是高通，近期发布的两款新芯片骁龙8s Gen 3与7+ Gen 3都提到了AI能效的进步。NPU性能提升所带来的AI算力跃进，自然让手机厂商有了更多发挥的空间。但受限于穿戴设备的体积，高通在最新的骁龙W5+ Gen 1芯片上仅仅提到了协处理器提供的机器学习能力，而非真正的AI算力。</p><p><strong>谷歌在「个人健康大语言模型」的做法其实更接近于让手机作为主要的AI算力提供者，手表仅保持在“学习”和“记录”的层面上，以减少不必要的能耗浪费。</strong>但这样一来，手表与手机之间必须保持关联性，而前者也很难被称为真正意义上的「AI设备」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_58c2124d0f054c0c908d17366cf1bf29@1547419282_oswg292082oswg1200oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Gemini）</p><p>另一方面，大模型还处于「卷参数」的阶段，几乎所有AI企业的方向都是优先考虑超长文本内容的处理，这导致更多小型设备难以快速进入到人工智能领域，完成从「智能」到「人工智能」的华丽转身。譬如谷歌自家的Gemini，尽管它有三种规格，最小号的Gemini Nano参数量级也有1.8B，放在AI手机上都略显勉强。</p><p>作为Android系统的主要开发者，谷歌能够考虑到穿戴设备的迭代而提前做好准备，自然是一件好事，但在硬件仍未解决之前，要想帮助智能手表蜕变为AI手表，要下的功夫还有很多。</p><h2>AI手表能否让可穿戴市场升温？</h2><p>市场研究机构IDC在2023年第四季度可穿戴设备报告中指出，由于前两年（2021-2022年）可穿戴设备市场出货量飙升，该品类在2023年的表现不及预期，出货量约下降0.8%。细分到各项品类，智能手表/手环的出货量仍在升高，全年出货量提升8.7%。</p><p>这份报告还指出，得益于新技术落地与新品频发，2024年将会是手表/手环品类的又一增长高峰期。<strong>这就不难看出，为何AI手表概念会引起行业的关注。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_dc8c04a40ad544cba6941f40adcac90e@1547419282_oswg1537409oswg1440oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技报道团MWC24现场摄制）</p><p>手表/手环类产品必须迈向新时代，最核心的原因还是竞品进入市场爆发期，也就是智能手环。三星在MWC24期间展出过的Galaxy Ring受到了市场的高度重视，它不仅满足了用户对健康、运动、生活数据监测的需求，同时还解决了戒指类产品续航不足的老问题，在某种情况下，智能戒指会是手表/手环最有力的竞争者。</p><p><strong>IDC报告提到，2023年智能戒指品类增长达到34.9%，预计在三星等头部厂商的带领下，2024年会迎来爆发期。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_a7a6a4b3e44748dba6fb244ed2ab78c1@1547419282_oswg1065369oswg1600oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：OPPO）</p><p>说实话，智能手表/手环在功能性上基本已经能够满足绝大多数用户的现实需求，而像苹果、OPPO、华为等厂商，近期的新品几乎都在往「时尚」和「极限运动」等方向发展，目的就是为了吸引更广阔的消费群体。而假如智能戒指也能满足这部分消费者的需求，那么智能手表/手环的地位就显得非常危险了。</p><p>正如谷歌设想的那样，AI手表在未来要承担起个人健康专家的角色，这是之前智能手表/手环所无法给予的体验，这或许才能帮助可穿戴设备走进下一个红利期。</p><h2>写在最后</h2><p>谷歌提前为可穿戴设备进入到「AI」时代做好准备，显然是希望继续保持在行业中的龙头地位，毕竟从技术创新角度看，谷歌的科技树已经点歪很久了。</p><p>比如说折叠屏手机，三星、华为都在2019年就推出了横向折叠屏手机，但谷歌直到去年才发布首款Pixel Fold；又或者说去年开始，大模型已经逐渐成为各家手机厂商的标配，谷歌目前也没有正式确认Gemini在Pixel手机上的定位。</p><p><strong>不断「栽跟头」的谷歌，如今也算是开了窍，希望在可穿戴设备市场上找回脸面，但事情能否如其想象一样顺利发展，或许还要等到今年的Google I/O开发者大会上才能解答。</strong></p><p>本文来自微信公众号“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706180952969090</id>
            <title>赛美特估值已超60亿，芯片制程端CIM系统国产化“春天”来了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706180952969090</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706180952969090</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 09:53:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 后摩尔时代, 赛美特, CIM系统, 半导体制造
<br>
<br>
总结: 在后摩尔时代，国产芯片链下一个堪比“EDA软件系统”的工业软件：CIM系统，即将跑步入场。赛美特是一家跨界创业者创办的年仅4岁的初创企业，通过整合十几家半导体智能化企业完成初步规模化，斩获6轮投资超10亿资金。赛美特的CIM解决方案在半导体制造中发挥重要作用，帮助解决制程难题。随着半导体产业国产化加速，CIM系统供应商面临挑战和机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>“在后摩尔时代，国产芯片链下一个堪比“EDA软件系统”的工业软件：CIM系统，即将跑步入场。”</p></blockquote><p>近日赛美特再获数亿元C+轮融资。</p><p>天眼查显示，这是一家跨界创业者创办的年仅4岁的初创企业，此前主要是通过整合，“收编”了十几家半导体智能化企业完成初步规模化。</p><p>更令人惊讶的是，创办4年斩获6轮投资，融资超10亿资金，其中不乏哈勃投资、深创投、比亚迪、高瓴创投、上海科创、以及经纬创投、策源资本等知名投资机构的身影。据悉，截止2023年c轮融资时其估值就达到60亿元。</p><p>或许，赛美特正谱写一个引人注目的佳话。</p><h2>需求大爆发近在咫尺，芯片制程端国产CIM系统进入“春天”</h2><p>天眼查显示，赛美特是一家国产智能制造软件解决方案供应商，其自研的CIM解决方案已在多家12吋晶圆全自动化产线获得量产验证。</p><p>而其最大的魅力就在于这个半导体CIM软件系统。</p><p>半导体制造过程中的CIM系统，其实就是计算机集成制造系统。从产业链来看，这一软件系统贯穿了芯片的整个制造过程，对芯片的制作进行管制、指引、监督、纠错、改良。可以说目前国产半导体制造环节存在的四大难题：高工艺、高成本、高良率、高产量，都可以在这一整套系统辅助下得到改进。</p><p>因此，它也可以说得上是<strong>“半导体制造环节的生命级系统”</strong>。</p><p>根据在运作过程中执行的任务，CIM系统可大致分为三大类：“生产系统”，“设备系统”，“质量系统”，总共涵盖数十种软件系统，其中最为重要的分别就是提高工厂生产效率的“生产系统”，如最典型的制造执行系统（MES），和管控良率的“质量系统”，如SPC，YMS，FDC……等</p><p>比如说，可以称得上是晶圆代工厂生命线的良率。</p><p>众所周知，在后摩尔时代，大尺寸化、薄片化都是现下晶圆生产工艺的主流趋势。</p><p>当前全球晶圆尺寸正由过去的4吋、6吋、8吋变迁为当前主流的12吋，甚至14吋；而芯片制程技术更是突飞猛进，已微缩至纳米级别的3nm，主流的也集中到14nm、10nm、7nm等不同规格。</p><p>然而，不论哪一趋势，都让晶圆生产工艺的精细度日益提高，晶圆厂的工序数量也在急剧膨胀，良率的保持变得异常艰难，稍有不慎，可能就会跌入低谷。</p><p>据CMC资本报告，报告透露，一条芯片生产线需要2000到5000道繁复工序，每一步都需精确至极，一丝不苟。95%的整体良率听起来似乎不错，但若工序达到3000道，每道工序良率都必须高达99.9983%，一旦降至99.9769%，整体良率便会跌至50%，甚至更差。而这带来的将是十亿级、百亿量级晶体管的报废。</p><p>由此可知，在这样精密至极的生产线上，可谓“差之毫厘，谬以千里”。因此，能够对整个制造环节进行管控和改良的CIM软件系统的重要性不言而喻。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_c53a13c6e3084c9781b897507c07426e@5294235_oswg61717oswg703oswg345_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：CMC资本发布的报告</p><p>不过，这也侧面反映了CIM软件系统在半导体生产端的试错成本之高，基于此过去国内大多芯片制造商出于谨慎考虑，一般不会轻易更换软件供应商，且主要依赖海外头部供应商。</p><p>但风云之下，局势正在悄然改变。</p><p>一方面，自芯片制裁事件后，半导体产业的国产化脚步持续加速中。资料显示，中国半导体设备国产化率从2020年的7.2%飙升至2023年的11.7%，并有望在2024年达到13.6%。</p><p>另一方面，智能电动汽车、智慧工厂和生成式AI等新兴科技产业的快速发展，让全球芯片需求激增，尤其是高性能芯片。</p><p>而在这样一轮需求结构性变化带来的新周期，连芯片霸主美国，继多次发布新规限制高算力芯片流向中国后，也开始重新加强产业链安全布局。</p><p>3月22日，英特尔获得近200亿美元联邦政府补贴，并宣布将投资千亿美元在美扩建、新建半导体工厂，计划2027年开始投产“全球最大的人工智能芯片制造基地”。而过去很多年来，其芯片代工一直都是台积电等海外供应商的工作。</p><p>国内也仍在加快步伐。据SEMI的预测报告，2024年中国将新增18个芯片生产项目，每月产能将突破800万片，产能增长率将从2023年的12%增至2024年的13%，继续位居世界之首。</p><p>由此可预见，这一轮半导体产新发展周期将在需求的推动下，叠加复杂的外部环境，国内将进一步加快形成了良好的产业生态。这无疑将为国内芯片制造用的CIM系统提供了最佳发展时机。</p><p>事实上，得益于芯片国产化进程的加速以及巨大需求推动的产能扩建潮，目前已有多家崭露头角的国产半导体CIM系统企业获得资本的关注。</p><p>仅2022年-2023年上半年就有年芯享科技、赛美特、哥瑞利、铠铂科技获得一轮甚至多轮融资。包括华为、深创投等大型机构多次参与其中，这恰恰印证了CIM系统的国产化重要性以及成长空间。</p><p>其中，赛美特的表现尤为抢眼，先后在苏州、深圳、新加坡、马来西亚、成都、北京、日本等海内外大都市成立子公司，营收规模在过去三年内实现加速扩张，截至2022年已破亿，且一直处于盈利状态。消息显示，2023年12月赛美特已启动科创板IPO工作。</p><p>然而，虽然在“加速度”整合下，赛美特短短四年就取得了令人赞叹的成绩，但在半导体产业的大潮中，一切也才刚刚开始。</p><h2>CIM赛道“三座大山”，赛美特有所突破</h2><p>资料显示，目前中国12吋约占到国内晶圆厂总数的60%，达40座；预计12吋晶圆月产能也占到总产能的15%。随着12吋厂成为主流，这一占比仍将持续攀升。</p><p>据悉，CIM系统大概占到晶圆厂总投资成本的5-8%，按12吋晶圆厂超过百亿元的投资额粗略估计，即使在不考虑后期的巨额服务和技术支持费用外，国内仅12吋CIM系统的市场规模就超200亿了，但这部分市场几乎都掌握在两大垄断寡头IBM和应材手中。</p><p>原因就在于，CIM工业软件，有着同芯片EDA软件赛道一样的“三座大山”：高技术含量、深度积累、高进入壁垒。</p><p>故而，以赛美特为首的国产半导体CIM系统供应商想要从“双巨头”手下“夺食”，就必须逐步翻越这三座大山。</p><p>首先，高进入壁垒其实很大程度是来源于深度的行业积累需求。</p><p>半导体产业和工业软件领域本身都是典型的Know-how行业。特别是芯片制造，这一对精密度要求极高的环节。正如上文所述，随着晶圆制作工艺日趋复杂，产线控制和质量标准要求将随之提高，决策时间大幅缩短。</p><p>正如当下主流的12吋晶圆，其所需的CIM系统开发难度和技术门槛明显被拔高，既要开发者掌握前沿技术，具备高超的软件开发能力，又要拥有深厚的行业Know-how，以确保系统精准匹配芯片产线。</p><p>毕竟系统一旦出错，可能导致价值千亿的代工生产线受损。也因此“先进的12吋代工厂不可能让国产MES去做小白鼠去磨经验，因这个代价太大了，但不经过磨炼，MES的能力就很难提升。”芯享科技董事长沈聪聪说。</p><p>如此，这也就让国内大多“草创”玩家，陷入一个难以自证的矛盾循环，进而过去多年这些玩家始终未能真正打开半导体供应链的大门。</p><p>这个矛盾循环也并非不可破解。资料显示，在主流的12吋晶圆制程中，赛美特已顺利成为国内唯一经过多家12吋晶圆厂量产验证的全自动化CIM解决方案供应商。</p><p>官网资料显示，其陆续为华天科技（天水/西安工厂）、通富微电、北方华创（半导体设备工厂）等企业提供CIM解决方案，甚至为国内排名第二的晶圆代工厂全资子公司华虹宏力1、2、3厂8吋产线以及华虹（无锡）7厂12吋全自动化产线提供了EAP、RMS等相关自动化系统。据悉，青岛芯恩也是赛美特里程碑式的项目，目前8吋厂已经量产，12吋厂的系统也正式上线。</p><p>此外，或许是为进一步积累更多的行业Know-how，赛美特“曲线救国”，在更泛的制造企业领域也同样构建了一站式智能制造解决方案。截至目前，其已成功为超200家制造工厂提供国产智能制造软件服务，涵盖半导体、装备制造、新能源、汽车零部件等多领域。</p><p>这些足以说明赛美特在高壁垒的半导体CIM软件、以及整个CIM软件行业中取得的突破性进展。</p><p>其他初创企业中，哥瑞利研发并落地低代码平台、新产品机器人代操系统，也成功落地半导体12吋CIM案例。</p><p>其次，正如整个半导体产业领域一样，CIM工业软件也一个高技术含量细分赛道，此时<strong>人才，尤其是资深高技术人才将成为最核心的“生产要素”。</strong></p><p>但国内半导体行业发展晚，资深半导体数据工程师等高技术人才严重匮乏，即使过去多年早已培养了一大批这个的人才，多数都因为薪资等原因最终进入了海外头部企业。</p><p>不过，对于这一点，或许AI智能技术+数字化时代的到来，将为国内半导体CIM软件厂商带来弥补这一弊端，加快追赶国际垄断同行的机遇。</p><p>赛美特董事长李钢江表示，正加码引入大数据和AI技术，助力晶圆厂提升效率、良率和产能，同时降低运营成本，以实现国产半导体CIM软件对国外厂商的超越。截至2023年其已建立一支技术人才占到80%的800人大型技术团队。</p><h2>结语</h2><p>同应用材料一样，赛美特同样是以整合扩张的方式在短期内完成初步规模化，而其在技术突破、人才储备上同样表现不俗，如此也就可以理解为何它能在短短4年斩获多家实力投资机构的青睐了。</p><p>其实，相比海外垄断企业，包括赛美特在内的国内CIM软件厂商还拥有一个很独特的优势：在有利的大环境下，凭借对国内半导体“中西”杂糅现状的理解，推出最适用国内复杂需要的软件系统，加速进入晶圆大厂中，建立起自身行业壁垒。</p><p>不过，这肯定离不开半导体全产业链生态的相互扶持，正如目前愈发多的半导体企业愿意验证、采用国产芯片EDA软件以及部分CIM系统。区别就在于这些赛道中，哪家国产芯片软件厂商最先“跑出来”而已。</p><p>而国内仍是“萌芽”的芯片CIM赛道中，赛美特已成立10亿元产业基金来推动产业链投资整合，本质上其就是想完成先发，构建一个半导体软件生态，以期真正进入国产半导体产业链中。</p><p>虽然未来充满变数，但君不见华为软件生态系统所展现的巨大影响力？赛美特的努力也不容小觑，很有可能最先“跑出圈”。</p><p>本文来自微信公众号“松果财经”（ID:songguocaijing1），作者：雪花一小片，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706180492834693</id>
            <title>七年诉讼长跑被坑惨，西电捷通诉苹果专利侵权“案结事未了”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706180492834693</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706180492834693</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 09:53:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 现代化产业体系建设, 知识产权, 专利纠纷, 诉讼周期
<br>
<br>
总结: 今年政府报告提到加快发展新质生产力，知识产权对创新和市场有重要影响。西电捷通诉苹果公司WAPI专利侵权案引发关注，专利技术影响力大，诉讼双方不对等，诉讼周期长。专利纠纷涉及国内外企业，苹果公司采取激烈对抗方式解决问题，引发国际仲裁。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年的政府报告中，提到大力推进现代化产业体系建设，加快发展新质生产力。而知识产权一头连着创新，一头连着市场，为科技活动和产业化应用提供了系统、规范、实用的持续支撑，在传统生产力中是这样，在新质生产力的形成与发展中更是如此。</p><p>近日最高法披露了这样一个典型案件的结果，那就是被业内称为是“真正的标准必要专利第一案”，即西电捷通诉苹果公司WAPI专利侵权案，最终依法判令苹果公司承担1.43亿元的赔偿。</p><p>而在此前，香港国际仲裁中心也做出裁决，认定西电捷通没有违反其FRAND义务。这也意味着，在这场旷日持久的专利纠纷中，西电捷通暂时赢得了胜利。</p><p><strong>在深刻把握、理解和发展新质生产力的当下，本案有三个方面值得业内关注：</strong>一是专利技术的影响力，西电捷通的WAPI专利是我国自主技术标准上的一面旗帜，并且获得了广泛的国际认可；</p><p>二是诉讼双方的不对等性，西电捷通与苹果公司的诉讼博弈，犹如蚂蚁斗大象，难度可想而知，但走向和结果在业内会具有极强的示范典型，也会对当下及未来同类案件有参考价值；三是诉讼周期的复杂性和长期性，长达7年的诉讼过程堪比商业大戏，直到现在还未有最终的定论，呈现出“案结事未了”的情况。</p><p>回到案件本身，从结果来看，被迫卷入了这场专利持久战、消耗战的西电捷通，虽然专利保住了，也赢得了诉讼，但长期以来耗费大量的时间、应诉费用和精力，对公司来说是被坑惨了，而未来收到许可费的希望依然渺茫，可能又是一个新的诉讼轮回。</p><h2>1、从地方高院到国际仲裁，七年专利纷争落下休止符</h2><p>众所周知，目前全球无线局域网领域仅有两个标准，一个是美国行业标准组织提出的Wi-Fi标准，另一个就是中国提出的WAPI标准。2002年11月，西电捷通就WAPI中的一项核心技术（ZL02139508.X）提交了中国发明专利申请，并于2005年3月获得授权。</p><p>伴随着WAPI产业稳步发展，西电捷通针对WAPI技术在世界范围内进行了专利布局，在美国、日本、韩国和欧洲等十几个国家和地区提交了专利申请，并先后获得授权。此外，西电捷通已与国内外百余企业签订专利许可合同，其中欧、美、日、韩知名企业占比约50%，苹果公司自然也在其中。</p><p>早在2010年，西电捷通就与苹果公司签订了一份长达四年的WAPI专利许可协议。根据该协议，西电捷通将35项专利和16项专利申请许可苹果公司使用。在此期间，苹果公司不仅通过隐瞒销量等方式始终拒绝全面履行合同义务。在上述协议到期后，苹果公司更是拒绝继续支付任何许可费，理由是专利许可费太高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_77712a64eaab4ea89f82f7d40614d81a@000000_oswg71020oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2016年3月，因就WAPI标准必要专利的许可长期磋商未果，西电捷通将苹果公司等三被告起诉至陕西省高级人民法院，请求法院判令三被告立即停止专利侵权等行为，并索赔1.5亿。其中西电捷通的起诉请求主要包括：</p><p>（1）判令苹果公司立即停止侵害西电捷通专利权的行为，立即停止销售侵害专利权的多个型号手机产品及平板电脑产品。</p><p>（2）判令苹果上海公司针对2015-2017年销售的A型号手机产品中的4000万台，2016-2017年销售的B型号手机产品中的700万台，以及2015-2017年销售的平板电脑产品中的270万台赔偿西电捷通经济损失1.5亿元，其中包括合理支出90万元。西电捷通同时保留根据苹果公司侵权持续时间内的侵权产品实际销售数量，对其所遭受的直接损失或间接损失增加索赔金额或另案索赔的权利。</p><p><strong>面对西电捷通的侵权诉讼，苹果公司没有采取谈判磋商的和平手段，而是更热衷于用对簿公堂的激烈对抗方式来解决专利许可和侵权等问题。</strong></p><p>在随后的9个月时间，苹果发起一系列反击甚至是主动挑战专利人的疯狂手段，极具攻击性和侵略性，力图穷尽诉讼施压、吓退以及消耗西电捷通。而这些套路手段，对苹果公司来说并不陌生。</p><p>因为这些年，围绕因标准专利纠纷，苹果公司在国际上也曾发起了多起反垄断诉讼或行政举报，涉及诺基亚公司、爱立信、高通等标准专利权人，只是这次又把其惯用手段用在了中国公司身上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3aa1bfede7d6471ea24ac53c1ef51a48@000000_oswg97641oswg1080oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>比如，2016年5月，苹果公司以说明书公开不充分、缺少必要技术特征、权利要求得不到说明书的支持、不具备新颖性和创造性等理由，首先针对WAPI专利向专利复审委提出无效宣告请求；10月，苹果公司又向北京知识产权法院针对西电捷通提起WAPI标准必要专利许可费率纠纷案；12月，苹果公司再次向北京知识产权法院提起诉讼，主张西电捷通公司作为WAPI标准的标准必要专利权人，在有关该标准的专利许可谈判中存在过高定价、歧视性定价、搭售以及寻求禁令等行为，构成滥用市场支配地位，索赔520万。</p><p>但苹果公司的这些“神操作”，却并没有得到预期效果。2017年2月，专利复审委员会作出第31501号决定，驳回了苹果公司的全部无效请求，维持涉案专利有效，随后苹果公司提出行政诉讼（注：2020年6月，北京知识产权法院也就WAPI专利无效案作出一审判决，驳回原告苹果公司的诉讼请求，维持专利复审委员会此前作出的第31501号无效宣告请求审查决定）。</p><p>2018年1月，苹果公司针对西电捷通提起WAPI标准必要专利许可费率纠纷案，也被北京市高级人民法院驳回。</p><p>作为回应，2018年7月，西电捷通也向北知院提出反诉请求，主张苹果公司在许可谈判过程中存在过低定价、反向劫持、歧视性设计等滥用买方市场支配地位，并且限制和排斥了相关市场内竞争的过程，损害了消费者的利益。</p><p><strong>在国内进行系统性攻击的同时，苹果公司还打起了国际仲裁的主意。</strong></p><p>据悉，2018年3月，苹果公司以西电捷通为被申请人，向香港国际仲裁中心（HKIAC）提出仲裁，请求仲裁庭就WAPI标准必要专利的FRAND许可费率作出裁决。在这里需要指出的是，苹果公司在双方原合同到期后已经明确拒绝获得许可，双方争议为专利侵权争议而非合同争议，不属于仲裁的管辖范围。</p><p>苹果公司的此番“操作”，却又再次被打脸，可说是求锤得锤。根据笔者获得的一份此次国际仲裁结果，明确提到西电捷通在2014年后的谈判中没有违反其FRAND义务，苹果应向西电捷通支付的2014年后年度许可费的FRAND费率为每单位人民币1元，并且仲裁中的费用全部由苹果公司来承担。</p><p>西电捷通发布的声明也显示，香港国际仲裁中心也已于2021年终局裁决我司标准必要专利许可费率符合公平、合理、无歧视原则。这也意味着，上述侵权案件一审判决对西电捷通标准必要专利许可费率的认定与在先生效的国际仲裁裁决认定一致，也与其它已生效司法判决一致。</p><p>与此同时，从2017年开始，经过4次庭审后，西电捷通于2022年12月声称其起诉苹果侵权案已于2021年一审判决苹果侵权成立。</p><p>有例为证的是，去年3月的两高工作报告中，最高院就披露了“在涉WAPI通信标准必要专利侵权案中判赔1.43亿元”这样一个重大案例，这也被业内认为正是西电捷通诉苹果公司WAPI专利侵权案。</p><p>其中的依据在于，苹果电脑贸易（上海）有限公司在2023年1月曾新增一则被执行人信息，执行标的1.44亿，执行法院是陕西高院（即WAPI案的上诉法院）。</p><p>可以说，时至今日，无论是国内高院已生效的司法判决，还是国际仲裁机构的裁决，均认定西电捷通许可费率符合公平、合理、无歧视原则，而苹果公司也为自身的专利侵权行为，付出了高达亿元的判赔代价，这场持续了七年多的专利纷争也画上了一个“休止符”。</p><h2>2、苹果祭出反向专利劫持，大小公司无一幸免</h2><p>围绕这场WAPI通信标准必要专利侵权案，西电捷通与苹果公司进行了长达七年的拉锯，其中的过程甚至可以拍成专利维权的商业电影。</p><p>据媒体报道，苹果公司长期以来通过滥用市场支配地位系统性地削弱其他专利权人，不仅裹挟第三方供应商强行介入专利谈判，还采取其他恶意磋商、滥诉等种种恶劣手段打击技术发明人，尤其是中小企业权利人的正当利益。</p><p>如在这场WAPI专利案中，苹果公司除了谈判过程中恶意磋商直至拒绝获得专利许可，实行反向劫持，在诉讼开始之后，还在美国、北京等地就同一实体问题，提出了涉案专利的无效宣告、专利许可费率、管辖权异议申请及上诉等若干行政或司法程序，甚至还采取了超越规则框架的行为，如蓄意错误翻译英文词汇、原属第三方角色的专家证人开庭时忽然变成苹果方代理人、频繁的证据突袭等，并依仗其强大支配地位蓄意裹挟更多芯片供应商进入许可纠纷以作为压迫西电捷通的砝码。</p><p><strong>也就是说，西电捷通与苹果公司之间的WAPI专利纠纷，本可以通过一个诉讼即可解决，但苹果公司却在国内外发动了七个案件或程序，试图仰仗其资金实力和影响力，以诉讼战施压，试图以高昂诉讼开支、时间成本消耗，迫使西电捷通这类的权利人就范，让其疲于应付知难而退。</strong></p><p>据界面报道，苹果向相关专利权人发起的“反向专利劫持”行为早已形成套路，具体套路是“一回避、二拖延、三诉讼、四反垄断”，即首先不主动接触专利权人；若是被专利权人找上门来的话就假意谈判实则以各种理由拖延谈判；而在被起诉后通常会祭出全套大招，即不管是否占着理都会穷尽所有行政或司法手段，不仅仅是提起专利无效请求程序、发起确认不侵权之诉或者请求法院裁定专利许可费率和价格这类常规手段；苹果对标准必要专利权人进行反垄断攻击也已是标准动作。</p><p><strong>这种反向专利劫持，其目的通过穷尽诉讼吓退一些专利权人，消耗专利权人，最后能显著降低知识产权支出</strong>，从而获取不正当的利益和不合理的专利许可条件。过去10多年，苹果分别与高通、诺基亚、爱立信每次都是专利许可合同5年到期，就不续约，主动请求专利权人再诉自己。</p><p>以前几年全球关注的高通与苹果的专利之争为例，2011年-2015年，苹果公司的iPhone一直在独家使用高通的基带芯片，每年要支付给高通20亿美元左右的专利使用费。但是苹果并不心甘情愿交给高通这笔费用，并于2016年一季度拒绝向高通支付授权许可费。</p><p>2017年，苹果和高通在全球范围内开打知识产权诉讼战争。苹果分别在美国和中国法院起诉高通，寻求推翻高通的芯片授权模式。</p><p>高通同样在全球范围内进行阻击，并且通过寻求法院授权禁售令的方式给苹果iPhone销售造成打击，尤其是2018年12月10日，福州市中级人民法院一纸“苹果公司侵犯了高通专利，禁止苹果向中国进口并销售多款iPhone”的判决更是对苹果的重击。</p><p>面对这样的禁令，苹果提出上诉，希望推翻iPhone在中国的销售禁令，同时还加大了对高通的诉讼力度，发动了多家供应商向法院起诉高通，并向高通索赔90亿美元的费用，而起诉的理由是因为高通违反了反垄断法。</p><p>苹果方面表示，有无数的证据表明高通公司经营的是“非法商业模式”，并试图在每个装有芯片的无线设备上提取专利使用费。最终在经历了两年的拉扯之后，2019年4月，苹果和高通宣布和解，撤回全球范围内两家公司间的所有诉讼，双方达成为期6年的直接许可协议，苹果将向高通支付一笔专利许可费。</p><p>事实上，近年来苹果几乎强硬地拒绝了所有专利持有人的权利主张，面对拒绝支付专利许可费的苹果，同时起诉代价又很高昂的情况，很多专利权人都对苹果无可奈何。</p><p>即便是爱立信、诺基亚、高通这样的跨国公司，也会被苹果公司诉诸公堂，最终进入到持久战、消耗战，让权利人自身承受遥遥无期的讼累负担，或知难而退或忍气吞声慢慢地被消耗着。</p><p>值得注意的是，在欧、美等发达国家针对院外游说有严格法律规制的情况下，美国近期研究指出“苹果等个别科技巨头近年来致力于削弱专利保护制度以确保其市场支配地位，由这些公司游说、主导的美国专利改革事实上阻碍了科技创新、严重伤害了美国创新经济。”</p><h2>3、WAPI专利案“案结事未了”</h2><p>正如上述提到的，苹果公司对待专利权人的惯用战术是以反向专利劫持行为，与专利权人进行消耗战和持久战。</p><p><strong>对西电捷通这样的企业来说，经年累月的专利纠纷，耗费了企业大量人力、物力、财力成本，对公司运营、研发投入、财务状况、商业机会以及商誉声誉等各方面都带来了负面影响，其带来的直接或间接损失有可能达到数十亿元。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_0338f846d70b4905b49d074d2314dc0d@000000_oswg80643oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于西电捷通的维权遭遇，有网友评论称，“欧盟许可谈判的合理期限是三个月，十三年，谈完了专利有效期就过了吧？”还有网友评论，“一个八年打不完官司，还是不用证明侵权的标准必要专利，我都后悔法考了，合着我一辈子最多能办完两个案子。”</p><p>长期以来，我国知识产权维权“举证难、周期长、赔偿低、成本高”，这是社会各界一直非常关注的问题。</p><p><strong>西电捷通诉苹果公司WAPI专利侵权一案，尽管在高院已经做了判决，但仍然是“案结事未了”。</strong></p><p>比如在之前西电捷通的主张权利中，只限于苹果2017年之前销售的产品，那之后几年的损失该如何弥补？苹果公司是否会如期履行法院判决结果？后续专利许可费的收取，又该遵循什么样的约定？这些目前都还未明确。而此次旷日持久的诉讼案中，是否还存在其它违法、违规、违纪行为，影响到权利人渴望的公平正义兑现等问题，后续都值得进一步关注。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTM1OTEzMw==&amp;mid=2650530828&amp;idx=1&amp;sn=dbe8227d35604b867596216c17bc9495&amp;chksm=86e197d2c0952fc970e6bc04c4f3390e3b1fea2448a0283d9dc6b8a177cb92c78e622c5220b5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“热点微评”（ID：redianweiping）</a>，作者：王新喜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706167084840839</id>
            <title>Web3 世界的 AI 应用平台，会成功吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706167084840839</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706167084840839</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 09:43:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, GPT Store, MyShell, web3
<br>
<br>
总结: 从OpenAI发布GPT Store开始，聊天机器人平台和agent平台成为2024年最热门的创业方向之一。MyShell利用区块链提供公平机制，打造繁荣的聊天机器人生态，吸引用户和开发者参与。MyShell看到聊天机器人背后的创作者，结合web3和AI有很大价值。MyShell平台提供多模态AI工具，帮助用户快速建构、分享个性化聊天机器人，激励用户和开发者通过与平台互动获得积分奖励和$SHELL代币。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自 OpenAI 在其开发者大会上发布 GPT Store 以来，这个被视为大模型时代 App Store（苹果应用商店）的机会也进入更多人的视线，聊天机器人平台、agent（智能体）平台成为 2024 年最火热的创业方向之一。</p><p>但一部分极客已经不满足于用 Web2.0 甚至 Web1.0 的方式去塑造 AI 时代的应用分发平台，他们瞄向了 Web3.0。</p><p>一家名叫 MyShell 的创业公司，希望通过区块链的方式提供公平合理的机制，来打造繁荣的聊天机器人生态。在 Myshell 的经济机制下，每一个参与和贡献者理论上都能够得到自己相应的回报。</p><p>在 AI 应用平台扎堆秀聊天机器人「能说会道、能歌善舞」的实力时，MyShell 看到了聊天机器人背后的创造者——人，这听起来就对创作者很有吸引力。同时，这也是 web3 创业圈熟悉的关注点。</p><p>启明创投投资人 Frost 认为，像 MyShell 这样把 web3 和 AI 结合起来有很大价值。</p><p>在像苹果商城一样的中心化平台，应用排名、流量曝光很难按照用户的绝对使用量来分配，苹果公司有自己的「屁股决定脑袋」。反观比如 Hugging Face，因其相对中立，所以 Meta、谷歌等一众模型厂商都把自己的模型放在这里去做贡献，如果未来 Hugging Face 持续做大商业化，也会给出相对公平的利益分配。</p><p>但是 Crypto（加密技术）方案会更进一步，没有人拥有平台，也没有任何人拥有利益分配的权限，而是根据使用量，用户来决定每个人利益分配的百分比。「如果有一个完全的第三方，记录、量化每个人的贡献，再把它 tokenize（代币化），其实是很合理的」，Frost 说。</p><h2>01 用 web3 来打造AI 应用平台</h2><p>2023 年 3 月，MyShell 团队在没有融资的情况下，花三天时间做了一个「看起来很简陋」的 Telegram-Bot，名叫 Samantha，这个聊天机器人可以通过生动的声音和用户对话。</p><p>就是这样一个机器人，上线第一个月就让 MyShell 获得了 3 万用户，其中一些用户也成为 MyShell 最早期的资金支持者。</p><p>上线即引关注背后，是因为「多模态」的聊天机器人在当时相对较少，但又降低了使用门槛、增加了可用性，比如很多用户拿 MyShell 的聊天机器人来学习外语。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_012e9cdf8cb441ad8fbd9857432e054b@000000_oswg382597oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">MyShell 官网展示的一个聊天机器人示例 Shizuku，「你可以和她进行语音和视频对话，她会用真实的动作和表情来回应你」。</p><p>MyShell 官网展示的一个聊天机器人示例 Shizuku，「你可以和她进行语音和视频对话，她会用真实的动作和表情来回应你」。</p><p>从一个聊天机器人出发，MyShell 团队逐渐向平台化方向发展，通过提供文生文、文生语音、文生图片等模型工具，吸引用户开发聊天机器人并发布在 MyShell 平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_0e35c1a8aabd42d38f9930641d9c22fa@000000_oswg202624oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">MyShell 平台提供的工具组件</p><p>打开 MyShell 官方主页，用户可以在「探索」页面看到各种类型的、已发布的聊天机器人。通过聊天，MyShell 致力于让用户「发现最好的 AI 朋友或者工作伙伴」。另一边，用户（或者叫创作者/开发者）也可以通过「创作工坊」里的工具组件自己 DIY 一个特定场景下的聊天机器人发布到平台。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_da208a41c88c4abe81783ec270365b82@000000_oswg436957oswg1080oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从产品形态看，MyShell 似乎与 Character.ai、Poe 等一众聊天机器人平台没什么两样。平台通过聚合的多模态 AI 工具，帮助创作者快速建构、分享个性化聊天机器人，用户也可以使用平台上已有的聊天机器人。</p><p>差别在于用户和开发者的激励机制。在 MyShell 平台，人们既可以通过捏 bot 获得积分、激励，也可以「投资」平台上的创作者，获得利润分成。</p><p>具体来说，在 MyShell 平台，用户和开发者通过与 MyShell 平台的聊天机器人聊天、或者自己「DIY」创建新的聊天机器人等动作，可以获得积分奖励。这些积分可以用来解锁 GPT-4 畅聊包和$SHELL 代币（50 积分 = 1 Shell Coin），$SHELL 代币挂在币安 opBNB。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_a0915050dce942919d21cc1a0c6240ed@000000_oswg172900oswg1080oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">MyShell 的 $SHELL 代币等机制设想｜来源：世链投研</p><p>有了$SHELL 代币，用户可以「投资」聊天机器人及其背后的创作者。通过点击页面上「收藏自己喜爱的聊天机器人的赞助者徽章」这个动作，可以帮助相应的聊天机器人提升排名。当「你」收藏了赞助者徽章的机器人产生积分奖励时，「你」也可以获得分润。</p><p>换句话说，当「投资」的聊天机器人及其创作者升值时，用户手中持有的积分也会跟着涨，这给了用户投资和营销推广聊天机器人的动力。</p><p>MyShell 联合创始人 Ethan 在一档播客节目中表示，MyShell 系统也在逐渐往外扩展，未来，持有积分的用户将能够更好地参与到平台内容的治理，比如像流量应该分发给哪些应用、哪些创作者应该获得多少资金规模、资金后续的使用用途等议题都在计划中。</p><p>没有中央权威，像一个用户共同所有、共同创业的项目。「整个平台上从创作到发行的内容治理和创作治理，我们希望把这些权益能够去回馈给用户和社区。让大家共同决策和治理」，他说。</p><h2>02 AI 的终点会是 web3 吗？</h2><p>通过 Web3 的方式切入 AI 应用平台，MyShell 联合创始人 Ethan 认为这有其必要性，因为 Web3 的经济机制更符合以大模型为核心的生成式 AI 带来的技术特点：</p><p>AI 2.0 使得开发方式变得简单，每个人都可以通过拖拉拽的方式、无代码地创建一个聊天机器人等 AI 应用。这会进一步导致 AI 应用的大爆发，相应地，也需要有一套高效的经济机制来为激增的 AI 应用分配资源。</p><p>同时，这种拼乐高、搭积木式的 AI 应用开发流程和模式，导致创业所需要的人数、周期和启动资金相较于前 AI 时代大大降低，因而也很难由传统 VC 来支持，而 Myshell 平台的经济机制让「用户直接投资创作者」成为可能。</p><p>在制度经济学中，产权确定是生意繁荣的前提。MyShell 去中心化的设想为创作者提供了确定的回报预期，它会在 AI 应用平台中杀出重围，成为 AI 2.0 时代的应用商店吗？</p><p>据世链投研，截止去年 11 月，MyShell 的注册用户突破 10 万，相比之下，另一 AI 应用平台 Poe 已经有数百万用户。从 MyShell 的主要推广运营阵地——X.com 来看，MyShell 也并没有引起广泛讨论和关注，用户及其讨论主要在 Web3 圈，而没有进入 AI 应用爱好者讨论范畴。</p><p>事实上，用区块链这种去中心化的形式，以期让创作者不经过平台「剥削」，公开公正获得收入。这个想法在 2022 年 Web3 大火的时候，就已流行于各个像 DeFi、GameFi 等各个项目中。现在，这一理念被应用到 AI 聊天机器人平台。</p><p>但这一类问题的核心，并不是技术、也不是理念。</p><p>一位创作者向极客公园表示，区块链使得创作者在 AI 应用平台公平公正获得收入，理论上行得通，但并不看好其实际进展。他强调说，「而且创作者不是被平台剥削，是平台给了一口饭吃」。</p><p>这里忽略了一个前提：创作者能获得收益的巨大前提是有用户用，「只有用户能够规模化用起来，才会有新增新平台的机会」。</p><p>一位行业长期观察者认为，没有用户基础，创作者在平台上不存在合理分配利润的可能性，基本上都分不到利润。AI 应用平台目前还是跑马圈地，解决获客、增长的阶段，即便是 GPT Store、Poe、Character.ai 平台的活跃用户数都相对较少，更不用说 web3 的加入让 AI 应用平台的使用复杂度攀升。从这个角度看，MyShell 注定是一个小世界。</p><h3>参考资料</h3><p>1）Myshell 投研报告：币安鼎力孵化 Web3+AI 项目，解锁机器人梦工厂的神秘密码｜世链投研</p><p>2）AI 原生时代的创作者平台 - MyShell.ai｜小宇宙</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTMwNDMwODQ0MQ==&amp;mid=2653036960&amp;idx=1&amp;sn=88339c7559a85b357b05674b947bc53f&amp;chksm=7f22ca1498a2935f45c408bf6b91e124b89b587a30ea18e0fff3897e8c0d43901e6e28f899ab&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极客公园”（ID：geekpark）</a>，作者：宛辰，编辑：郑玄，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706154567300993</id>
            <title>刚刚，稚晖君又融资了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706154567300993</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706154567300993</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 09:26:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 90后, 智元机器人, 融资, 创始人
<br>
<br>
总结: 90后天才少年创立的智元机器人公司获得新一轮融资，创始人曾是华为“天才少年”，公司背后有90后高学历创始人和教授联手创业，引领着创业浪潮。公司吸引了多家投资方，包括红杉中国、M31资本、上汽投资等，展现出人形机器人领域的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>90后天才少年又融资了。</p><p>投资界获悉，<strong>智元机器人</strong>关联公司上海智元新创技术有限公司发生工商变更，新增股东<strong>红杉中国、M31资本、上汽投资</strong>——三家共同参与了智元机器人新一轮融资。此前消息流出，智元机器人投前估值达70亿。</p><p>公司背后，站着一位最火90后——创始人曾是华为“天才少年”、坐拥250万粉丝的B站up主——稚晖君彭志辉，他的搭档是上海交大教授闫维新。自2023年2月成立以来，智元机器人已马不停蹄拿下6轮融资，堪称VC圈最火爆项目之一。</p><p>目之所及，90后高学历创始人正密集浮现，“一两个优秀的大脑抵得上千军万马”，越来越多理工科学霸正引领着这一波创业浪潮。长江后浪推前浪，世界永远属于年轻人。</p><h2>90后联手教授创业，“必须再快一点”</h2><p>智元机器人，离不开背后的稚晖君和闫维新教授。</p><p>稚晖君，原名彭志辉，1993年生于江西吉安，早年间因为父母工作调动去到广东生活。根据公开信息对他的童年不多的描述：他从小是个话不多、以一款只有32兆内存的GAMEBOY掌机为玩伴的孩子，喜欢绘画、弹吉他、打乒乓球。</p><p>2015年，彭志辉从电子科技大学毕业，继续在本校信息与通信工程学院读研。期间，彭志辉展现出了强大的动手能力，并通过拍视频为人熟知：2017年，他在B站发布了11段视频，“机器人”从那时起就在他的视频中频繁出现，包括自平衡机器人、双足机器人、打乒乓球机器人等。自此，彭志辉成为小有名气的科技圈KOL。</p><p>2018年从电子科技大学毕业后，彭志辉入职OPPO研究院AI实验室，担任算法工程师，在这里他工作了两年的时间。</p><p>真正让他声名大噪是在2020年。那一年，彭志辉经过前后七轮的面试，通过华为的“天才少年计划”成功入职，成为华为计算产品线昇腾部门的一名算法工程师，主要方向是AI边缘异构计算领域。年薪百万，一时风头无两。</p><p>在华为工作的时间里，彭志辉等天才少年曾得到任正非的称赞，认为他们是华为创新的动力。</p><p>与此同时，作为知名UP主的稚晖君也在B站拥有越来越多粉丝，被称为“野生钢铁侠”。稚晖君在B站上发布了很多自研机器人的视频，点击量都高达上百万，例如3个月自制最小电视、甚至用吃剩下的螃蟹壳打造了一台可无线控制、可目标追踪、可激光测距的火星车……如今，稚晖君在B站拥有超过250万粉丝。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_c3ce14ca2c8b4d0cbb749003aacc7279@000000_oswg199736oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有一次，稚晖君花费了4个月的周末时间，打造出了一款近乎完美的自动驾驶单车，甚至还配备了激光雷达，复杂程度和硬核的打造惊呆了一众网友。就连B站董事长陈睿下场亲自评论：“太强了，重新定义自行车。”</p><p>彭志辉从小就有着一个机器人梦：“如果程序员是数字世界的上帝的话，那亲手给机器人以身形，再用AI赋其灵魂，这就是真极客的浪漫啊！”于是，在2022年12月，稚晖君在社交平台正式宣布自己离开华为，去追求自己梦想和热爱的事业，2023年2月，智元机器人起航，彭志辉任职首席创新官及人形机器人首席技术官，负责人形机器人产品研发工作。</p><p>逐梦之路从上海起航。上海是人工智能发展高地，智元机器人选择入驻上海自贸区临港新片区，与彭志辉一同创业的，还有上海人工智能研究院智慧康养首席科学家、上海交通大学机械与动力工程学院教授<strong>闫维新</strong>。闫维新曾回忆这场创业：“当时我们觉得人形机器人肯定会有大发展，与志辉一拍即合，智元就这样成立了。”此外，团队中还有多位业内资深人士。</p><p>在具体分工上，闫维新主要负责人形机器人的“身体”，彭志辉则负责人形机器人的“大脑”。闫维新曾说：“人形机器人真正的战场在应用……为了抢占市场，智元必须再快一点。”在他们看来，2024年是人形机器人的应用元年，各家都会把自己的产品进行落地尝试。</p><p>这是一场有关科技与速度的竞赛。</p><h2>火速融6轮，挤满投资人，高瓴红杉都来了</h2><p>融资有多火爆？</p><p>去年12月，智元机器人完成一轮阵容豪华的融资——蓝驰创投、中科创星、鼎晖投资、长飞基金、C资本、高瓴创投、立景创新、三花控股集团、基石资本、临港新片区基金和银杏谷资本等。</p><p>其中聚集了几家产业投资方：长飞基金是上市公司长飞光纤参股子公司，三花控股集团曾设立汽车零部件公司，为特斯拉的供应商，而立景创新是立讯精密的关联公司。他们为何出手？</p><p>一个显而易见的逻辑是，智元机器人的机器人可以应用在工业制造领域，而产业投资方则能够帮助降低机器人生产成本。实际上，在远征A1的发布会上，智元机器人团队就曾透露，远征A1的商业化将首先应用于工业智造领域，他们在和汽车公司、3C制造商接触。</p><p>更早之前，比亚迪也已入局。去年8月，智元新创发生工商变更，新增比亚迪、沃赋创投、蓝驰创投等多名股东。这是比亚迪在人形机器人领域的第一笔投资，智元机器人的远征A1既然可以应用于工业制造领域，自然就可以进到比亚迪的工厂来“上班”，例如参与外观检测流程、进行装配底盘等，在繁忙的汽车装配线上作业。</p><p>而在最新的融资中，依托上汽集团的上汽投资也来了。国内车企投资智元机器人的另一个原因或许在于，通过投资来布局人形机器人及其供应链，这也是竞争对手特斯拉已经涉足的领域。再者，拥有“大脑”的机器人会以具体任务为导向自我决策，很容易联想到自动驾驶，二者或许可以相互学习借鉴。</p><p>此外，郑志刚也是智元机器人的股东之一。作为新世界二代接班人郑家纯的长子，郑志刚除了运作为人熟知的K11购物中心，他掌舵的C资本也给创投圈留下深刻印象。</p><p>去年5月，智元机器人迎来了一批新的股东，包括百度风投、经纬、鼎晖、高榕等，其中，李彦宏最终受益股份为1.32%。在成立初期，智元机器人就吸引了高瓴、奇绩创坛入局，此外还有一批地方国资入股，包括上海临港城投、上海司南园科私募基金管理有限公司等等。</p><p>稚晖君和智元机器人是一个缩影。放大看，人形机器人正在成为VC/PE关注的又一赛道。随着AI大模型技术对机器人“大脑”的升级，业内普遍认为，人形机器人是连接大模型与物理世界的最好桥梁。</p><p>此前，英伟达首席执行官黄仁勋在演讲中预测：“人工智能的下一波浪潮是具身智能。”所谓具身智能，是指一种智能系统或机器，能够通过感知和交互与环境进行实时互动通常具备感知、认知、决策和行动的能力。</p><p>更加通俗来讲，具身智能就是指有身体并支持物理交互的智能体，比如智能机器人、自动驾驶汽车。毫无疑问，人形机器人恰恰就是具身智能的优秀载体。绝大多数投资人笃信：科幻电影那一幕终有一天会变成现实。</p><h2>今年，90后创始人大爆发</h2><p>放眼望去，今年创投圈出现了一众年轻且高学历的面孔。</p><p>不久前，人形机器人赛道的另一个知名项目——<strong>宇树科技</strong>宣布完成B2轮融资，投资方包括美团、金石投资、源码资本，老股东深创投、中网投、容亿、敦鸿和米达钧石跟投，融资近10亿元人民币。</p><p>同样地，公司身后又是一位90后——毕业于浙江理工大学的<strong>王兴兴</strong>。他从小就擅长于搞各种小发明，大学时就能独自做出人形机器人，是一名典型的理工科男生。2016年，他创办宇树科技，至今完成了8轮融资。大家可能还有印象，北京冬奥会、杭州亚运会赛场上，都能看到宇树旗下“机器狗”的身影。</p><p>年轻高学历群体正在掀起前一股科技创业潮。另一位今年火爆的90后创业者，要属大模型明星公司<strong>“月之暗面”</strong>创始人<strong>杨植麟</strong>。</p><p>杨植麟的学霸属性在高中时显现出来，当时他被选拔进奥林匹克培训班，最终被保送清华大学。后来，在卡内基梅隆大学读博时，杨植麟师从苹果AI研究负责人Ruslan Salakhutdinov、谷歌首席科学家William Cohen，用4年时间完成了一般6年才能完成的博士课程。</p><p>2023年4月，杨植麟联合同样出身清华的两位联创——周昕宇和吴育昕，创办月之暗面。过去一年，月之暗面成为了大模型赛道被VC争抢激烈的项目。据悉，公司第三轮融资正在进行中，预计融资超10亿美金，估值超25亿美金。</p><p>还有今年1月完成近6亿元融资的<strong>东方空间</strong>，身后便是90后<strong>姚颂</strong>。1992年出生，姚颂是清华大学电子工程系2011级本科校友，毕业后与清华师友创办了AI芯片公司深鉴科技，2018年被收购实现财务自由。现在，年仅32岁的姚颂坐拥多重身份，既是东方空间联席CEO，还管理着无限基金SEE Fund，专注科技投资。</p><p>以及此前轰动AI圈的95后女学霸——<strong>郭文景</strong>。她创办的自动生成视频软件<strong>Pika</strong>席卷硅谷AI圈，并在6个月内连续完成3轮融资。创始人郭文景曾是浙江第一位被哈佛本科提前录取的天才少女，在哈佛拿到计算机硕士和数学本科学位，后来又到斯坦福大学读博。去年4月，郭文景和同学Chenlin Meng一起从斯坦福退学，共同开发了一款AI视频工具，全球爆红。</p><p>放眼创投圈，这里还有一份长长的名单——深势科技孙伟杰和张林峰、国仪量子贺羽、轻流薄智元、太极图形胡渊鸣、优艾智合张朝辉、云圣智能陈方平、同驭汽车舒强……</p><p>不同以往，当下的这一波的创业者皆是名校出身，顶着学霸和理工科的光环，用最新的技术来为世界写下注脚。如果说，中国上一波创业者擅长于跑业务做销售，那么眼前这一群年轻创始人则更专注于技术，这也是“技术派”创业时代的一缕写照。</p><p>这是属于中国新一代的诗与远方。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247641831&amp;idx=1&amp;sn=3294c60ac834cfb77388ca8890268342&amp;chksm=edb634b784b6a923a4072f854202637fb42376fd9b96ea60783026304e6b93cfcce9fe3f35b4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：杨继云，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706159530096516</id>
            <title>OpenAI颠覆导演，首批7个Sora超现实大片震惊好莱坞</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706159530096516</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706159530096516</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 09:24:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Sora, Hollywood, OpenAI, 创作团队
<br>
<br>
总结: Sora与好莱坞合作，创作团队发布了与Sora合作的视频短片，展示了Sora的创造力和超现实能力，引起了轰动。OpenAI也在推广Sora，让人们看到了Sora的潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>Sora再次给全世界带来亿点点震撼！首批导演、艺术家们与Sora合作的视频短片出炉了。谈及初印象，他们盛赞Sora能把不可能的想法带入现实，最惊艳的是还可以创造完全超现实的内容。</p></blockquote><p>Sora给好莱坞的震撼，就在刚刚变成了现实！</p><p>几天前，「OpenAI正在向好莱坞推销Sora」的消息才刚刚传出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_85c6906261fd41969094a30880806c67@000000_oswg45744oswg1080oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而今天一早，首批拿到Sora授权的导演、艺术家们，就已经公开自己创作的最新短片了。堪称神速！</p><p>OpenAI为之配文——Sora初印象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_c1446ea0532243dd9e8d5e2d7de5087e@000000_oswg811706oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Hollywood，果然一夜之间变Sorawood。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_4e3dd878495c4a1d9f9533b751bb4c3a@000000_oswg1344594oswg1080oswg1084_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>OpenAI联创Greg转发了最经典的一个励志小短片——气球人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_27b9006fa2594666ad7173ac983834f0@000000_oswg467500oswg1080oswg648_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友称，「Sora会把每个人都变成Steven Spielberg，它将永远颠覆好莱坞」！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_c80ce137b71b42d58676d6f7a7062ed3@000000_oswg68209oswg1080oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>还有人表示，「我的初步收获是：（人类）创意方向是关键，而Sora的魔力在于将超现实带入生活。我们是否正在进入下一个新达达主义时代」？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_585a06c9fad041148ca0361c3cfa2614@000000_oswg117489oswg1080oswg205_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Sora最新短片，究竟有多震撼？</p><p>我们来一一感受下。</p><h2>害羞的孩子：「气球人」鸡汤短片</h2><p>第一部是关于「气球人」的励志故事短片。</p><p>仅用1分21秒向人们传递了满满的正能量——「每个人都有那么一点儿独特之处，让他们与众不同」。</p><p>镜头场景由小拉大，一位男子慢慢走向自行车，骑着车走在路上，直到视频20秒的时，才看到男子的完整形象——「气球人」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_4de17ba139094cd09b28503ecb1e7c99@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接下来视频中，讲述了气球人生活面对的一些挑战。</p><p>比如，「有一次，女朋友非让他去仙人掌店，给叔叔Jerry挑一份结婚礼物」。</p><p>正是「气球人」的身份，让他拥有了看世界不同视角的机会。</p><p>视频后半部分，是气球升空后，随风飘到世界各个地方去看、去听、去感受。</p><p>整个短片看下来，完全是一碗鸡汤，告诉我们「异」是上天赋予每个人的礼物，要积极面对生活。</p><p>值得一提的是，背后创作者来自一家多媒体制作公司（总部设在多伦多）的三人团队：Walter Woodman、Sidney Leeder和Patrick Cederberg。</p><p>他们分享道，「我们现在有能力扩展我们曾经认为不可能实现的故事」。</p><p>导演Walter表示，「尽管Sora在生成看似真实的事物方面表现出色，但真正让我们兴奋的是它创造完全超现实事物的能力。这是抽象表现主义的新时代」。</p><p>「来自世界各地的人们，有故事急于倾诉的人们，终于有机会向世界展示他们的内心世界了」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e61c0619a021447abb6f7ec2c5d0b3ad@000000_oswg613810oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>金色唱片：从地球原材料，到人类生活的时间胶囊</h2><p>下面是由导演Paul Trillo生成的短片。他也曾是Runway Gen-2放出之后，首批用户。</p><p>整体采用了快镜头的方式，以金属人的视角探索世界。</p><p>从海底，到现实世界商店、图书馆、金字塔、悬崖，再到接近混沌的世界，还配上了动感的音乐。</p><p>Paul Trillo是一位才华横溢的多领域艺术家、作家及导演，他的作品曾受到《滚石》和《纽约客》等知名媒体的高度评价。</p><p>他已经荣获19次「Vimeo Staff Picks」奖项，这是对Vimeo平台上最优秀短片的一种认可。</p><p>Paul表示，「与Sora合作，我第一次感觉到作为电影人的自我释放。不再受时间、资金或他人许可的限制，我能够自由地探索和尝试，以大胆和创新的方式进行创作」。</p><p>他的实验性视频作品，正体现了这种创作理念。</p><blockquote><p>只有你不再简单复制旧的东西，而是创造新颖且不可能的想法时，Sora的能力才能得到最大发挥，让我们有机会见证那些原本无法实现的创意。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_b9ed8c6a04f7495eb05b3b51fe4057ce@000000_oswg95770oswg1080oswg179_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>就在刚刚，Paul又放出了自己与Sora合作的最新短片——「金色唱片」，也算是接上一个短片的续作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_eeae1929fbc94ce6aad311add4bd0273@000000_oswg537340oswg1080oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这个纪录片描述了，从地球的原材料到人类地球生活的时间胶囊。</p><p>Paul表示，制作过程是是把Sora生成的11个不同片段剪辑在一起。</p><p>网友评论道，「关于控制/保留率，你有什么可以分享的吗」？</p><p>Paul表示，「现在还不能说太多，但我可以说，它的功能与众不同，我尽了最大努力去打破它的美学风格」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3ee92467bc9b483f8e5d85f1a45df396@000000_oswg173473oswg1080oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>「异种生物」纪录片：飞猪来了！</h2><p>再来看看，这个堪称史诗级「动物纪录预告片」。</p><p>各种你没有见过的异种生物，Sora仅凭想象，都造出来了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_a738b469894741cc8c7d26725cab424b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>猫有着鱼一样的尾巴、长颈鹿有着鹤一样的下半身、鲨鱼突然多出了与章鱼一样的触角、蜜蜂有着马头。</p><p>还有二师兄也变成了「飞猪」。</p><p>视频中，简要介绍了从第一集，到第八集，分别将要深入带你了解的异种动物。</p><p>背后的创作者Don Allen III是一位跨领域的艺术家、演说家和顾问，曾在梦工厂动画（DreamWorks Animation）开启了他的职业路程。</p><p>他曾与众多科技和娱乐巨头合作，探索混合现实、虚拟现实和AI的应用领域。</p><p>「我一直在创造增强现实中的异种生物，这些在我脑海中构思的有趣组合，现在可以更轻松地原型化，然后再将这些3D角色完整地构建并置于空间计算机中」。</p><p>Don提到，Sora非同寻常是其最大的优势，它不受常规物理规律或传统思维方式的限制。</p><p>他表示，通过与Sora的合作，他的创作重心从「技术难题转向了纯粹的创意……开启了即时可视化和快速原型设计的新世界」。</p><p>同时，Don也表示，「这让我能够更专注地投入时间和精力在更重要的地方……以及我期望我的角色所传达的情感深度」。</p><h2>梦幻美人鱼</h2><p>大海中3位「美人鱼」的短片，简直让人惊吓下巴。</p><p>他们身上透明，斑斓的鳞片，在太阳照射下，给人一种如梦如幻般的感觉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_b3e56cc1cbc843f3988b7758f204c951@1743780481_oswg1512404oswg1308oswg722_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Josephine Miller是伦敦Oraar Studio的联合创始人及创意总监。该工作室专注于3D视觉、增强现实和数字时尚的设计。</p><p>「Sora让我能够实现多年来一直梦想，但技术上无法实现的创意」。</p><p>「这种快速将想法以高品质进行创意概念化的能力，不仅对我的创作过程构成了挑战，也促使我在讲故事的艺术上不断改进。Sora让我能够在更少的技术限制下，将想象力转化为现实」。</p><h2><strong>用AI探寻人性</strong></h2><p>艺术家Alexander Reben在过去十年，深入到了一项独特的探索中：通过AI挖掘人性中的幽默与荒谬。</p><p>他还手动将AI生成的图像转换成三维模型，并将这些模型具象化于现实世界中，创造出一系列雕塑作品。</p><p>而下面的视频中，通过与Sora的合作，Alexander实现了各种3D立体雕塑的艺术生成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_2a8475f1ce104ed9a3dee8083e03f423@1743780481_oswg790755oswg1310oswg738_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他表示，「我尝试使用Sora作为开拓3D雕塑的新起点。我开始对摄影测量学（一种通过照片测量物体的技术）及其在雕塑中的应用前景深感兴趣。特别是，将视频转化为3D模型的可能性激发了我的好奇心，这不仅仅是技术上的突破，更暗示着将AI的应用推向一个全新的维度」。</p><h2>人类寄给外星人的地球名片</h2><p>下面这则视频讲述的是人类与外星人的第三类接触。</p><p>开篇就是一个钻石在旋转。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_4f569f18a4cb44a78d6100c47f541015@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随后出现的这个画面，概念与「旅行者」号寄给外星人的地球名片非常类似。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_daadd437f43f42fe8bcf8def225424ad@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_7f0de5e6cb3e4aedb26e1929dc65a999@000000_oswg176730oswg400oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它是由身兼音乐家、研究员、创意活动家及多学科艺术家多重身份的August Kamp制作。</p><p>August解释道，「Sora对我来说是一个历史性的转折点。作为一个艺术家，我的视野一直受到想象力和实际条件之间矛盾的限制，得以如此直观地打造和改进电影级视觉效果，我感觉自己踏入了艺术的全新领域...我真的非常期待，随着这些工具的发展，将会出现哪些新的故事讲述方式」。</p><h2>多元素组合</h2><p>再来看看另一家创意机构Native Foreign制作的短片。</p><p>这个视频是由修钟人，上个世纪大城市街景，酒吧喝酒男子对女子一见钟情，海洋上浮起一辆汽车等多个元素组成的内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_6b831feced9a413292a495a8008f4e55@1743780481_oswg1457632oswg1310oswg726_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>总部位于加州洛杉矶Native Foreign，是一家获得艾美奖提名的创意机构。</p><p>它因擅长品牌故事讲述、动效和标题的设计，以及先进的生成式AI工作流程而闻名。</p><p>联合创始人Nik Kleverov正利用Sora将「概念可视化」，并为品牌合作伙伴快速迭代创意。</p><p>他认为，创意的叙述不再受预算的严格限制。</p><p>「我是那种喜欢用动态思维来思考的创意工作者，因此在使用Sora时，我深感任何创意都能变成现实」。</p><h2><strong>Sora模型成本猜测</strong></h2><p>虽然以上这些测试效果的确惊艳，但所要花费的成本，却是难以想象的高昂。</p><p>最近的一篇来自Factoral Funds的报道中，估算了Sora模型在训练和推理时的成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_834fb3bf5bcf4a62add031c82de38af3@000000_oswg44889oswg1080oswg150_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>文章highlight中介绍：</p><p><strong>- Sora训练需要大量的计算资源，预计需要4211——10528个H100 GPU运行一个月</strong></p><p><strong>- 推理成本：一个H100 GPU大约，每小时能生成5分钟的视频。</strong></p><h3><strong>训练计算估算：从DiT到Sora的推算</strong></h3><p>根据OpenAI的报告，虽然可以获取Sora的详细信息有限，但可以基于DiT（Diffusion Transformers）论文的数据，将Sora看作是DiT在视频生成方面的扩展。</p><p>DiT-XL模型有675M参数，使用了大约1021 FLOPS的总计算量，相当于大约0.4 Nvidia H100运行一个月（或12天使用一台H100）。</p><p><strong>- 计算乘数：</strong>假设视频以24fps编码，1分钟的视频包含1440帧。考虑到Sora的空间和时间压缩，如果按DiT论文的8倍压缩率，就可以得到180帧在潜在空间中的表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3e8664b55937442aaf054acd265ed53d@000000_oswg119309oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>因此，相较于DiT处理图像，处理视频的计算量至少增加了180倍。</p><p><strong>- 模型大小和数据集：</strong>估计Sora的模型参数数量远超675M。如果假设一个20B参数的模型，相对于DiT，计算需求增加了30倍。此外，Sora训练的数据集比DiT大很多倍，增加了数据集规模的乘数4-10倍。</p><p>综合考虑，因此得出Sora训练所需的计算量。</p><h3><strong>推理与训练计算</strong></h3><p>推理与训练计算比较：训练计算是一次性的大量计算，而推理计算虽然较小，但随着模型的广泛应用，会被频繁调用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1381952b59d84b6b98cc2bfbf9d99bab@000000_oswg91064oswg1080oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>平衡点是指花费在推理上的计算量超过训练所需计算量的时刻。</p><p>基于DiT到Sora的推算，Sora每生成一段视频的计算成本约为708×10^15 FLOPS，相当于每个H100 GPU大约能每小时生成5分钟视频。</p><p>在生成15.3M到38.1M分钟视频后，推理计算将超过训练计算。</p><p>根据估算，YouTube每天上传的视频量约为43M分钟，Sora这个平衡点在实际应用中很快就会达到。</p><h2>好莱坞浅试一把AI，观众先骂开了</h2><p>显然，不会用Sora的影视从业人员，是真的要out了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_44e4e7f8cd9d471b8203abdb7022eadb@000000_oswg183446oswg1080oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">好莱坞大导Tyler Perry已经因为Sora，撤掉了8亿美元摄影棚扩建计划</p><p>OpenAI此前就早已向好莱坞发起攻势，鼓励电影制作人在新拍摄的电影中用上Sora。</p><p>但此前，对于打翻自己饭碗的AI，众多好莱坞导演、编剧、演员显然是不满意的，他们曾发动多次罢工。</p><p>且不说好莱坞对于Sora的态度，观众们对电影中的AI是否买账呢？</p><p>在最近的电影《魔鬼深夜秀》中，就已经出现了AI创作的画面——「骷髅跳舞」。</p><p>这些画面会在电影虚构的电视直播中，作为广告播放。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_6c1120f44bad49e1a6f1072ddd175025@000000_oswg698685oswg1080oswg824_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对此，愤怒的观众们纷纷发起控诉。</p><p>对此，已经有观众打出了一星评论——「到处都是AI，不要让这成为开始，否则我们的娱乐中会充斥着狗屎。」</p><p>还有观众表示对于这部电影非常失望，号召大家不要为它花钱。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3c4f72b91be84ffc85a85de10908b14d@000000_oswg624581oswg1051oswg950_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在他的留言区，有人劝他冷静：「这只是电影中一个小元素，我们没必要因此抵制整部电影，否定所有人的辛勤劳动。」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_78e0157fd2a3473d9d444128824f4723@000000_oswg59426oswg1044oswg235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>随着争议和争吵声越来越大，编剧、导演卡梅隆和科林不得不发表澄清——</p><blockquote><p>感谢出色的图形和制作团队，为电影赋予了我们想要的70年代美学。其中三张静态图片，我们对其进行了进一步编辑，它们最终在电影中以非常简短的插页式广告出现。</p></blockquote><p>另一部漫威电影《秘密入侵》，开场画面是用AI创作的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e49d0226bd72416ba8d4060aa3b741d8@1743780481_oswg969651oswg1350oswg754_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这段画面里，一艘气势磅礴的宇宙飞船来到了地球，随着绿色的云层在城市上空不详地盘旋，人类面孔变成了斯克鲁人。</p><p>当然，AI的画面也有漏洞，比如Samuel L. Jackson的脸部不太准确，伦敦天际线有两个大本钟。</p><p>同样，这也受到了观众的强烈抵制。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_24c199fc54624be4b2cc81e8be206e78@000000_oswg385296oswg1038oswg865_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而《真探：夜之国》的背景海报，也因为疑似AI生成被许多观众炮轰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_8e081d63c9974c9b9ef8736306377797@000000_oswg431894oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>看起来，让好莱坞真正拥抱AI，还有一段时间。</p><h3>参考资料</h3><p>https://openai.com/blog/sora-first-impressions</p><p>https://twitter.com/OpenAI/status/1772311389857571157?t=1rrSyZEtcRh7fvBn8EWFJg&amp;s=19</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTA0MTk1MA==&amp;mid=2652460909&amp;idx=2&amp;sn=f90bd73fbd8d7f19d3ad14a346c48f02&amp;chksm=f0e0c282129630ca1cd36a05d9b5ef92bbf9738a6aa3241554f47313f92070c4f2ac144f58ee&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID：AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706145097257603</id>
            <title>如果不还钱，追债公司现在用AI找你麻烦</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706145097257603</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706145097257603</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 09:08:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国, AI, 金融催收领域, 新技术
<br>
<br>
总结: 在中国，AI技术在金融催收领域得到广泛应用，提高了效率和合规性，成为新技术的典范。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在中国，任何新技术都会被找到“奇葩”的用途，AI也不例外。</p><p>2024年 ，生成式AI的浪潮，已经逐渐渗透到各个行业中。在其他行业尚处于探索和亏损阶段的AI，却在<strong>金融催收领域</strong>，却迎来了“丰收”的景象。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1f09fd851ad64032996a6b8aee4c97cc@5935393_oswg105779oswg554oswg235_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>面对庞大的债务市场和日益严峻的催收压力，许多金融机构，纷纷将目光投向了最新的AI技术。借助AI的高效、 智能和低成本优势，金融催收行业取得了丰硕的成果。</p><p>例如，神州泰岳推出的“泰岳小催”智能催收解决方案，实现了<strong>8-10倍的开案效率、100%全程合规，并且坐席人均创佣提升超过50%。</strong></p><p>在催收这一不太“上台面”的领域，AI到底是怎么取代人工，在合规的情况下，让各个债主纷纷就范的？</p><h2>01 催收界的“新宠”</h2><p>以前对于网贷这类业务，光靠人肉催收，效率太低了，还容易出岔子，动不动就违规。</p><p>最典型的情况，是短信、电话轰炸，债务人一天到晚手机响个不停。</p><p>还有，催收人 员要是使用不文明的语言，或是泄露债务人的个人信息，都属于违规操作的“地雷阵”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_aed2266738c84043a6ef935715ce8737@5935393_oswg137381oswg553oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现在有了AI催收,情况就大不一样了。</p><p>首先在效率上，AI催收机器人就跟打了鸡血似的，一天到晚，不分昼夜，那效率是杠杠的。它能够通过<strong>智能分配案件、自动化作业</strong>，还有<strong>案件流转</strong>的手法，处理各类催收业务，这可比传统的人工催收快多了。</p><p>“最赞”的是AI懂得分寸，能自动过滤掉那些骂人话、威胁性语言啥的。而且，它还能通过<strong>智能质检和情绪检测</strong>，确保每一通电话都是规规矩矩的，比人工催 收 稳妥多了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_19ebcb60a5ed4991929f3b8171fd030f@5935393_oswg528344oswg965oswg696_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这种高效狂飙加上玩命保合 规的操作 ，在催收方面的“奇效”可谓立竿见影。</p><p>正因如 此，AI催收才会成为金融界的“新宠”，相关布局的企业也一个接一个，将AI催收这门“绝活”玩出了花。</p><p>在这方面，<strong>追一科技、泰岳智呼</strong>以及<strong>度言软件</strong>都是应用了AI技术的典型代表。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_9c3e38bf48ad4d7987d281c005662655@5935393_oswg91906oswg553oswg254_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来说，追一科技的AI催收系统能够根据催收策略主动反复触达债务人，通过海量过滤和分段差异化的催收策略，平衡利息收入和坏账风险。他们的质检数据还能用于模型调优，进一步提升催收效果。</p><p>通过<strong>“千人千面”的外呼策略，有效提升催收效率。</strong></p><p>至于泰岳智呼，在使用AI进行催收的同时，还<strong>主打一个人机结合</strong>，着眼新人培养代价高周期长的痛点；用AI助力坐席快速成长，加速产能形成；</p><p>好家伙，敢情这已经用AI顶替催收老司机的位置了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_018a658699574f98aef87198f1c71984@5935393_oswg82334oswg553oswg291_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而度言软件在AI技术方面，则主要通过预测式外呼+AI代接，以及智能策略引擎的方式，提高催收的效率和准确性。</p><p>所谓的预测式外呼，就是AI通过<strong>收集和分析大量的历史通话数据</strong>，通过算法，找出成功的通话背后隐藏的模式和规律。从而知道什么时候给客户打电话最容易找到人。</p><p>而且还能用AI机器人打电话，省去了人工一个个拨号的麻烦。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_21ce2bcb90ab41a09c028c1a84a03094@5935393_oswg53492oswg553oswg260_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>智能策略引擎，则会通过收集和分析债务人的还款记录、信用历史、收入水平等数据，判断这个人是有能力还款但故意拖欠。 对于前者，它会用更强硬的手段；对那些真的有困难的人，它会更温柔一些。</p><h2>02 谁在用AI收债？</h2><p>就目前来说，那些用AI来催收的公司，一般分成两种，一种比如银行、网贷平 台，它们自己借出去的钱，现在得用AI来帮忙要回来。</p><p>这方面的典型代表，包括了浦发银行、拍拍贷等。</p><p>例如，浦发银行就通过引入FICO CCS自动语音催收系统，通过AI技术来提升催收流程的效率。</p><p>类似地，拍拍贷也推出了“智牛”催收机器人，这通过AI系统来进行自动化催收工作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_6cbc114ea9ed4003a465409232935399@5935393_oswg193338oswg554oswg356_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一种就是专门的催收公司，它们像中介一样，别的公司把难要的账交给它们，它们用AI 来提高效率，好快点把钱要回来。例如追一科技，捷通华声等。</p><p>这些公司往往通过如智能语音催收、用户画像模型、催收话术推荐等，来优化催收流程，提升催收效率，降低成本，并确保催收活动的合规性。</p><h2>03 AI催收的背后：金融业的难处与算计</h2><p>AI替代人工，提升效率……这样的描述，可以用在其他很多行业上。</p><p>但为什么与其他行业相比，在“催收”这个尴尬的领域，AI反而先揭开了锅，实现了增效与盈利？</p><p>这还得从催收行业的一些“特色”说起。</p><p>首先就是，催收这差事，太依赖人工了。</p><p>毕竟，催收这活儿，重复性高，规律性强。而AI一开始最适合应用的，恰好是这种人力密集型而又暴利的行业。这些企业有充足的预算和动力，研发相关的AI应用。</p><p>例如36 0 金融大数据总监苏绥就提到，AI催收机器人在同样的时间段内，可以拨打的电话数量是人工的数倍，分别是800-1000个电话对比300个电话。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_f679a41858d242679e0847e9a9592b35@5935393_oswg132618oswg554oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI催收机器人一旦开发完成，就能长时间、大批量地工作，而且还不用给“提成”，比起人工催收，这成本可就省多了。</p><p>另一个原因就是，AI比人更懂得怎么去“合规”。</p><p>催收这活儿，最难的地方，就在于既要把钱要回来，又不能得罪人。</p><p>现在监管政策越来越严，合规性要求水涨船高，催收员们得更加小心翼翼，生怕哪句话说得不对，就踩了红线，被投诉、被罚款，甚至吃官司。</p><p>催收公司这边，得时刻提防着，得不停地培训员工，但即使这样，也不能保证每个人时刻都能做到合规催收。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_c093513f57ae4306a40eb4fedf53bbf7@5935393_oswg115105oswg553oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI催收能够做到标准化操作，避免了人工催收中可能出现的不当言行，减少了法律风险，这就像是给催过程套了个“金钟罩”。</p><p>最后，催收行业的数据量大，信息复杂 ，特别适合用AI分析。这点很好理解，所以就不多说了。</p><p>用行业的眼光看，AI这个曾经被寄予厚望，要带领人类进入乌托邦的技术，还没来得及在医疗、教育或自动驾驶等领域大放异彩，却反倒先被用在了“催债”这个不太上门面的领域。</p><p>还是那句老话，对任何新技术而言，每次最早尝鲜的，都是古老的暴利行业。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AO5IiWXVU1fOmjFKWhpeAQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI新智能”（ID:alpAIworks）</a>，作者：V，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706162217760902</id>
            <title>100亿，两位中科大学霸，要去IPO了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706162217760902</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706162217760902</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 08:57:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国科学技术大学, 云知声, IPO, 人工智能
<br>
<br>
总结: 中国科学技术大学校友云知声准备在港交所上市，这是他们第三次冲击IPO。云知声的创始人均毕业于中科大，展现了中科大在人工智能领域的地位。公司在人工智能领域取得成功，虽然营收增长迅速，但仍未盈利。云知声已完成10轮融资，背后有强大的投资团队支持。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>又一个中国科学技术大学校友IPO正在路上。</p><p>融中财经获悉，近日，云知声智能科技股份有限公司（简称“云知声”）再度递交招股书，准备在港交所主板上市，中金公司和海通国际为其联席保荐人。</p><p>这已经是云知声第三次冲击IPO了。早在2020年11月，云知声曾向科创板提交过一次招股书，计划募资9.1亿元。但于2021年2月，云知声便撤回了上市申请，冲击IPO首战宣告失败。时隔2年，“百模大战”一触即发，踩中大模型风口的云知声于2023年6月转战港股重启IPO，但因未能在6个月内通过港交所聆讯，致使相关招股书变为“失效”。</p><p>这是云知声第二次递表港交所IPO，但正如云知声在招股书中所言，“我们领先的人工智能基础设施和大语言模型是我们快速增长的基础和源动力”，在大模型风头正盛之际，再度闯关的云知声势在必行。</p><p>值得一提的是，云知声三位“共同创办人”中的梁家恩和黄伟，均毕业于中国科学技术大学，也再次显露了中科大在中国人工智能领域的江湖地位，不愧为AI界“黄埔军校”。</p><h2>01 又是一只“科大系”AI独角兽</h2><p>云知声的故事，离不开三位共同创始人。</p><p>招股书信息显示，云知声早期创始团队成员分别为2012年3月、5月、6月入职的执行董事兼物联网部门副总裁康恒、董事长、执行董事、副总经理兼CTO梁家恩、执行董事、总经理兼CEO黄伟。</p><p>截至最后实际可行日期，黄伟、梁家恩、康恒作为一致行动人，为该公司的单一最大股东集团。根据彼等之间的一致行动安排合共于已发行股本总额中拥有约33.93%权益。其中黄伟分别透过云思尚义及云创互动间接控制已发行股本总额的24.08%及3.80%，梁家恩持股3.7791%，康恒持股2.2674%</p><p>但从每位共同创始人所持股权不难发现，毕业于中科大的黄伟和梁家恩所持股权比例位列一二。故而，云知声也是一家“科大系”企业。</p><p>梁家恩，1996年从广西柳州地区高中进入中国科大自动化系学习，后获得中国科学院自动化所博士学位。在创立云知声前，梁家恩于2006年7月至2011年2月在中国科学院自动化研究所工作，彼时主要负责语音识别技术的研发、优化及应用，包括关键词检测技术、大规模连续语音识别及基于客观标准的自动化口评系统（应用于江苏及温州的高中入学考试）。</p><p>而另一位共同创始人黄伟，则于2004年6月获得中国科学技术大学信号与信息处理博士学位，后在2004年加入摩托罗拉中国研究中心（MCRC）担任资深研究员，主要负责世界上第一款手机声纹认证系统开发。在金融危机期间，摩托罗拉将整个语音识别团队出售给Nuance。黄伟拒绝被Nuance收编，于2009年7月加入盛大网络旗下的创新院，并协助创办了盛大创新院语音分院。</p><p>两位非同时期的中科大校友，却最终走向一起创业，很大程度上源自一段在盛大创新院共事的经历。</p><p>梁家恩曾于2011年加入盛大创新院，在盛大语音分院工作，担任高级研究员一职。而盛大语音分院则由黄伟协助创办，并在创办的当年在黄伟的带领下一路走向高光时刻，在当年美国国家标准技术署（NIST）举办的声纹识别评测（SRE）大赛中，盛大语音团队力压麻省理工、斯坦福研究中心、IBM等众多名校、名企，在9个单项任务中获得5个单项第一，整体综合指标第一。</p><p>后来随着盛大创新院的战略调整，原语音分院从创新院剥离到盛大掌门科技。此后，梁家恩与黄伟选择了一起创业。</p><p>不同于人工智能市场呈现出蓬勃发展的当下，AI这一赛道在2012年无疑也是“冷门赛道”。但在AGI领域具有深厚的行业知识及洞察力，并于AI研发及产业化有丰富经验的云知声团队，还是坚定选择这一道路。</p><p>正如云知声所言，“我们是中国AGI技术的先行者，特别在被视作通向AGI关键路径的大语言模型商业化方面取得成功。交互式AI本质上通过与人类直接和持续交互来运行，受益于自动和不断提升其能力的反馈闭环，并具有最大的AGI商业化潜力。”</p><p>目前，国内人工智能市场呈现出蓬勃发展的态势。据弗若斯特沙利文数据显示，中国的人工智能解决方案市场从2019年的人民币422亿元增加到2022年的937亿元，复合年增长率为30.5%。预计到2028年这一市场规模将达到6332亿元，从2022年到2028年的复合年增长率为37.5%。这一增速远超全球平均水平，展现出中国AI市场的巨大潜力。</p><p>但国内的AI解决方案市场高度分散。根据弗若斯特沙利文的资料，按2022年收入计中国前五大人工智能解决方案供应商合计市场份额为15.5%，其中云知声是2022年中国第四大AI解决方案提供商，市场份额为0.6%，但在年度收入超过人民币500百万元的企业中增长最快。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_d61edff511cd41509f650a7b7e4bd0d4@1743780481_oswg112399oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，上表中5家企业，包括云知声在内有4家企业为“科大系”企业。</p><p>其中，公司A为科大讯飞，其创始人、董事长刘庆峰拥有中国科学技术大学信号与信息处理专业博士学位；公司B为商汤科技，其创始人汤晓鸥毕业于中国科学技术大学精密机械与精密仪器系；公司D为云从科技，其创始人周曦于1999年考入中国科学技术大学电子科学与技术系。</p><p>除此之外，“AI芯片第一股”寒武纪也由中科大校友创办，而多位科大校友也加入国内AI创业公司中，可以说科大系占据了国内AI创业公司近半壁江山。</p><h2>02 10轮融资，背后站着一支强大投资团队</h2><p>云知声成立于2012年6月，至今已完成10轮融资。</p><p>最近一次是通过增资及股份转让完成的D3轮融资，融资总额超7亿元。投资者包括中金汇融、历城控股、磐谷创投、来宾鑫隆、华创深大、金达投资基金、水木春锦、挚信资本、好未来战略投资部等在内多家投资机构和产业资本。</p><p>除此之外，云知声在此前的天使轮、A轮、B轮、C轮、C+轮、D轮、D+轮、D1轮、D2轮融资中，还获得了启明创投、中网投、京东集团、中电健康基金、中金、三六零、高通、东方证券等知名机构和产业资本的支持。估值一度达100亿元。</p><p>云知声背后的投资方可谓阵容庞大。但在一级市场如此亮眼的表现，也难以遮掩云知声仍未扭亏为盈的窘况。</p><p>招股书显示，在过去的2020年、2021年和2022年三个财政年度，云知声的营业收入分别为人民币2.61亿、4.56亿和6.01亿元，相应的净亏损分别为人民币2.98亿、4.34亿和3.76亿元，经调整净亏损分别为1.72亿元、1.83亿元和1.37亿元。而更早前的招股书显示，于2017年、2018年和2019年，云知声的营业收入分别为6114.07万元、1.97亿元和2.19亿元，对应的净亏损分别为1.73亿元、2.13亿元和2.79亿元，经调整净亏损分别为1.77亿元、2.29亿元和3.17亿元。</p><p>不难发现，云知声在过去3年时间内累计亏损近5亿元，近6年内累计亏损近10亿元。对此云知声表示，于往绩记录期间录得净亏损及经营现金流出净额，且预计该情况可能持续，直至实现更大规模。其指出，<strong>“我们出现净亏损主要是由于往绩记录期间产生庞大的研发开支，且随着我们的业务增长增加。由于我们计划继续大力投资于研发工作，我们可能于不久将来继续录得净亏损及经营活动现金流量净额。”</strong></p><p>而在竞争激烈的人工智能行业中，大量研发投资是推动创新及技术进步的先决条件，在整个行业中普遍存在。</p><p>不过，云知声也认为，“尽管经营亏损主要由于大量研发成本，但我们在改善人工智能技术方面的战略投资将使我们在竞争激烈的人工智能环境中处于有利地位，并为我们的长期成功作出贡献。我们对研发的承诺已展现良好的业绩，于往绩记录期间，我们的收入持续增长。我们的强大技术能力直接导致此增长，且我们预期将继续产生长期效益。”</p><p>展望未来，云知声的目标是主要通过以下方式实现盈利——增强及丰富产品和解决方案；通过有效的营销计划扩大客户群并留住现有客户；通过提高规模经济和运营效率以控制成本。</p><p>在2020—2023年这三年期间，<strong>云知声的研发费用分别为1.88亿元、2.87亿元和2.86亿元，占收入比重分别为72%、63%、48%。</strong></p><p>一贯的巨额研发成本投入策略下，云知声的技术水平也走在行业前沿中。</p><p>2016年，云知声开始开发Atlas人工智能基础设施，并加速在垂直场景落地。那一年，云知声拿下了格力空调和协和医院两大客户，它们分别对应智慧生活、智慧医疗两大商用场景。</p><p>在2017年谷歌Transformer算法及2018年BERT算法在自然语言处理方面取得突破后不久，云知声利用自身在交互式AI方面强大的研发专业知识及自成立以来获得的市场洞察力，推出了首个基于BERT的大语言模型UniCore，作为公司的中心技术平台云知大脑的初始核心算法模型，并为广泛的垂直行业的客户赋能一系列AI解决方案。</p><p>与此同时，云知声战略性地于2016年开始建立Atlas人工智能基础设施，其专注于智算集群，高效地就机器学习工作动态调度强大的算力。其为前沿AI模型的开发、优化和商业化提供重要支撑。云知声智算集群目前拥有超过300 PFLOPS的计算能力，以及超过2.6PB的存储容量。</p><p>在过去几年UniCore的演进和改良的基础上，云知声进一步于2023年推出了一个拥有600亿个参数的自有大语言模型山海大模型，作为中心技术平台云知大脑（UniBrain）的新核心算法模型，持续迭代该模型。相较UniCore，山海大模型则具有更大的参数及数据规模、生成能力以及强大的多语言及基本知识能力。通过一系列工具增强行业知识、指令调优及强化人类反馈，能够将山海大语言模型进一步提升为一个提供全面通用知识和行业特定专业知识的大模型，通过MaaS适配各种应用场景。</p><p>随着AI大模型时代的来临，云知声有望借助新技术、新概念进一步丰富其商业化产品，从而将其先进的技术得以持续应用。在技术与产品的双向布局下，云知声的商业化也将进一步加速。</p><h2>03 科大系，盛产科技IPO</h2><p>上文所提及，按2022年收入划分的中国前五大人工智能解决方案供应商中，有4家来自中科大并非偶然，毕竟，这里是很多创业者的摇篮，其中以高科技领域为主。</p><p>中国科学技术大学是中国科学院所属的一所以前沿科学和高新技术为主，兼有医学、特色管理和人文学科的理工科大学。学校于1958年9月在北京创建，郭沫若任首任校长。建校后，中国科学院实施“全院办校、所系结合”的办学方针，高起点、宽口径培养新兴、边缘、交叉学科的尖端科技人才，汇集了严济慈、华罗庚、钱学森、赵忠尧、郭永怀、赵九章、贝时璋等一批著名科学家，被称为“科学家摇篮”。</p><p>1970年初，学校迁至安徽省合肥市。1978年以来，学校锐意改革、大胆创新，在全国率先提出并实施一系列具有创新精神和前瞻意识的教育改革措施，创办少年班、首建研究生院、建设国家大科学工程、面向世界开放办学等，成为国家高质量人才培养和高水平科学研究的重要基地。</p><p>过去数十年间，中科大培育的不只是科学家，还有企业家。</p><p>提到中科大，不得不提及由中科大校友创办的国内知名的智能语音和人工智能上市企业“科大讯飞”。1999年，一群来自中科大学生组成的创业团队创办科大讯飞，科大讯飞最早的智能语音研究就源于中科大王仁华老师的人机语音通信实验室。也是在王仁华的协助下，科大讯飞首次将语音合成技术做出雏形。随后的故事大家都知道，<strong>2008年科大讯飞成功上市，成为中国第一家语音产业上市公司，同时也是中国第一家大学生创业的上市公司。</strong></p><p>作为“科大系”企业，科大讯飞多年也持续和母校中科大保持着鱼水情谊，双方在产、学、研、资等方面有着深厚的合作关系。2011年，科大讯飞与中科大获批共建“语音及语言信息处理国家工程实验室”，多次获国家科技进步二等奖、安徽省科技进步一等奖。2021年，实验室顺利通过国家发改委优化整合评估，成功纳入新序列，并转建为语音及语言信息处理国家工程研究中心。</p><p>此外，2020年科大讯飞又依托科大承建“多语种智能语音语言技术及国产化平台”，两年基本完成了原计划三年的任务目标，全球范围内13个重点语种的识别、合成、翻译、图文、语义实现领跑。同时，双方还于2020年共建了语言科学交叉研究中心，2022年，该中心迎来新进展。刘庆峰介绍，讯飞与语言科学交叉研究中心共同探索学科前沿，已共同成立了中科大新文科，今年还将联合科大数学科学学院开展开放课题应用数学专项研究。</p><p>在强化产学研资融合创新中，科大讯飞联合科大重组认知智能国家重点实验室，还与中科大一附院在智慧医院等方面有着深度合作，如参与泛血管中心建设、高血压防控模式等科研方面的合作。</p><p>除此之外，科大讯飞还参与投资、孵化了诸多科大创新创业项目，如国仪量子、元构科技、中科光栅等。</p><p>值得一提的是，“科大系”走出的科技IPO远不止于科大讯飞。寒武纪、海天瑞声、商汤科技、云从科技、中微半导体、龙芯中科、中科飞测……这个名单还在继续等待“科大人”的补充。</p><p>中国科学技术大学新创校友基金会研究部一篇发于2017年的调研文中，曾直白写道，“中国科大相关院系人工智能研究团队的传统不长，教授也并不多。中国科大人在人工智能领域取得的成就貌似有些意外，不少杰出校友师生来自自动化系、电子工程乃至近代物理与精密仪器系。原因或许是中国科大人崇尚自由思考与热爱技术，理工科背景让他们在各个想象不到的学科开枝蔓叶，野蛮生长。而在人工智能曾经冷门的学科坚持技术创新终有所成。”</p><p>故而，云知声的再递表，意味着又一个“科大系”IPO，呼之欲出。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nIWt8YDZWt4SVK9-s_o7EA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID:thecapital）</a>，作者：冯晓亭，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706003046725766</id>
            <title>智氪｜2023交出稳健成绩单，美团渐入佳境</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706003046725766</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706003046725766</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 08:23:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 淄博烧烤, 哈尔滨冰雪大世界, 天水麻辣烫, 美团
<br>
<br>
总结: 2023年文旅餐饮服务业强势回暖，美团作为本地生活服务企业受益，财报显示全年业绩大幅增长，即时零售业务成为关键增长点，通过低价增加消费频次和闪购拓宽消费场景，取得阶段性成果，未来业务体量有望超越外卖业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>从2023年初的淄博烧烤，到年末的哈尔滨冰雪大世界，再到最近的天水麻辣烫，文旅餐饮服务业的强势回暖，已经成为疫后经济最大的亮点之一。</p><p>反映在数据上，2023年旅游价格指数同比增长9%，餐饮社零同比增长超20%。</p><p>微观角度，根据统计局数据，2023年我国人均交通通信消费支出3652元，同比增长14.3%，人均教育文化娱乐消费支出2904元，同比则增长17.6%。</p><p>行业蛋糕越做越大，也让美团等本地生活服务企业充分享受到了这波红利，随着港美股财报季步入高潮，美团也亮出了业绩底牌。</p><p>根据公司财报披露，<strong>2023全年，美团实现营业收入2767亿元，同比增长26%；实现经营利润134亿元，同比大幅扭亏；经调整EBITDA则为238.78亿元，同比增长145.5%。</strong></p><p>单季度来看，美团实现营业收入736.96亿元，同比增长22.6%；实现经营利润17.58亿元，经调整EBITDA37.44亿元，超市场预期。</p><p>从整体的财务数据表现来看，我们不难发现，美团不仅吃到了文旅餐饮行业的复苏红利，其全年业绩增速实际上还大幅跑赢了服务行业大盘，体现出美团作为本地生活龙头的强大内生增长能力。</p><p><strong>财报发布后首个交易日，美团股价上涨超8%。毫无疑问，这是一份远超市场预期的财报。</strong></p><p>那么，美团的这份财报还有哪些细节和亮点呢？</p><h2><strong>01</strong></h2><h2><strong>即时零售渐入佳境</strong></h2><p>对美团即时零售业务而言，在当前流量红利消退的大背景下，决定其业绩表现的核心指标，其实就只有<strong>消费频次</strong>和<strong>客单价。</strong></p><p>从2022年开始，性价比消费逐渐兴起，而在2023年，这一消费趋势确立为共识。毫无疑问，这一消费趋势不利于外卖业务客单价的提升，<strong>但美团选择了一个绝妙的应对方法：用低价（拼好饭）增加消费频次、用闪购拓宽消费场景。</strong></p><p>根据美团财报数据，2023年，公司核心本地商业（包含即时零售+到店酒旅）的营业收入为2069.07亿元，同比增长28.7%。具体从收入构成来看，又包括配送服务、佣金、在线营销服务、其他服务及销售四大块。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1fad26b940364cdeba3fa77c9c75f642@39566_oswg268631oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：美团2023年收入构成 资料来源：公司公告，36氪整理</p><p>单就配送服务业务的收入来看，2023年全年美团配送服务收入为821.91亿元，同比增长17.3%，2023Q4单季对应的收入为219.21亿元，同比增长10.9%。但是，从订单量的角度来看，美团即时配送订单数在2023年则增长24%至219亿笔，2023Q4则同比增长25.2%至60.46亿笔。</p><p><strong>订单量增速大于收入增速，这其中的一个可能的原因在于，美团为了顺应“性价比消费”的大趋势，在2023年加大力度推广了如“拼好饭”等低客单价的业务。</strong>这种外卖拼单的方式不仅降低了商家的餐品备货成本，还通过合并配送订单的方式提高了履约效率，而整个业务流程中节省下来的成本，则通过“低价”让利消费者。这种业务模式也大幅提升了价格敏感型用户的黏性和购买频次。</p><p><strong>此外，闪购业务对美团而言也意义重大。</strong></p><p>与传统电商平台不同，美团闪购作为一种新型的即时零售业态，通过线下销售渠道线上化的方式，依托美团自身建立的配送体系和配送能力，可以<strong>高效、及时地满足消费者对线下零售商品的即时需求。</strong>埃森哲发布的《聚焦中国95后消费群体》报告显示，超过50%的95后消费者希望在购物当天就能收货，也愿意为更快的配送速度而支付额外费用。</p><p>美团自身也指出，“30分钟万物到家”正在成为越来越多人“高确定性”的生活方式，<strong>即时零售呈现全品类、全地域、全场景繁荣态势。</strong></p><p>此外，<strong>相比于一般餐饮外卖用户，美团闪购的用户对平台黏性更高且拥有更强的购买</strong>力，其中大部分还是年轻用户。<strong>从消费品类来看，闪购主要以3C、鲜花、美妆等品类构成，相对外卖而言，这些品类的客单价更高，商家也更愿意在平台投入营销费用。</strong></p><p>2023年，中国实物网上零售额为13万亿，占社零总额的比例约为28%，较2022年提升1个百分点，拉长时间周期来看，网上社零占比仍处于不断提升的大趋势中。商务部发布的《即时零售行业发展报告》也显示，<strong>我国即时零售市场规模从2017年的365.71 亿元增长到2022年的5042.86亿元，预计到2026年将达到25082.65 亿元。</strong></p><p><strong>因此，美团闪购所处的万物即时零售行业依然拥有巨大的增长空间，这也是美团未来业绩的想象力所在。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_c2cb5b014f9e434c8ba2974cf2102d90@39566_oswg154290oswg1080oswg535_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：2017—2026年即时零售市场规模（单位：亿元） 资料来源：商务部国际贸易经济合作研究院，36氪整理</p><p>根据美团财报披露，2023年，美团闪购与近400个品牌达成了合作，在各个品类中上线了更多KA商户，并助力其线上化的经营和供应链改造。</p><p>从结果来看，<strong>2023年美团闪购订单量同比增长超过40%，年度活跃商户数同比增长接近30%，</strong>目前已连接数百万本地零售商、品牌与数亿消费者。</p><p><strong>整体而言，美团在即时零售版图的打法精准且有效，无论是在顺应“性价比”的消费趋势，还是拓宽万物到家的消费场景方面，目前均已经取得阶段性的成果。我们认为，在闪购持续发力的大背景下，未来美团闪购的业务体量很可能会不逊色于外卖业务。</strong></p><h2><strong>02</strong></h2><h2><strong>本地生活站稳主场</strong></h2><p>文旅餐饮的强劲表现，让行业内参与分蛋糕的玩家数量也有所增加。</p><p>过去的一整年里，市场对美团本地生活业务的担忧之声时常出现，美团的股价也因此受到压制，但业务数据给了市场一颗定心丸。</p><p><strong>2023年，美团到店酒旅GTV同比增长超过100%，年交易用户和年活跃商户分别增长超30%超60%，均创历史新高。</strong></p><p><strong>这个同比增长幅度实际上远远超过了行业的平均增速，这表明美团依然在本地生活这条大赛道保持着优势地位。</strong></p><p><strong>当然，这也是美团及时优化市场策略的成果。</strong></p><p><strong>具体来看，美团采取了特价团购+直播的进攻性策略，不断强化消费者的“每日低价”心智。</strong>直播方面，美团通过官方直播、商家直播、销售团队直播等一系列组合，满足消费者多样化的囤货需求；特价团购方面，美团则与多个高质量商家合作，提供多元化的折扣优惠。</p><p>到店业务方面，美团推出了“必吃榜”“必吃节”及“黑珍珠榜单”帮助优质商家进一步提高品牌知名度及交易转化率。酒旅业务方面，美团还迭代了“酒店+X”产品，并利用其在到店餐饮领域的独特优势，提供更多元化的组合套餐。此外，美团还从23Q2开始，用直营模式取代了低线城市以往的代理运营模式，以增强下沉市场的渗透率。</p><p><strong>综合而言，从业务数据的角度来看，美团的到店酒旅业务GTV的强势增长，还是表现出了美团作为行业龙头的α优势。</strong></p><p>不过，从财务数据的角度来看，在即时零售、到店酒旅业务均强调“低价心智”的影响之下，美团核心本地商业的利润率水平还是受到了一定的影响。</p><p>如从环比的角度来看，美团核心本地商业的经调整经营利润率从23Q3的7.5%下滑至23Q4的5.9%。<strong>但是，我们需要强调的是，这种利润率的下滑主要还是业务策略调整导致的结构性的影响。</strong>此外，一部分对“低价心智”建立起到基建性质的营销开支，如各类直播、特价团购的推广费用等，不属于长期开支，<strong>在“以量补价”的效应下，美团核心本地商业的经营利润增长并不会因此受到太多冲击。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_0533d226f04c42d3bc5135078a041979@39566_oswg269725oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：美团2023Q4业务分部利润情况 资料来源：公司公告，36氪整理</p><h2>03</h2><h2><strong>新业务减亏，利润释放预期加强</strong></h2><p><strong>此外，在报表的整体层面，美团也表示新业务2024年将聚焦提效和减亏。</strong></p><p>财报中，美团指出，2024年，公司将对美团优选进行战略调整，改善商业模式，目标是大幅减少经营亏损。相较于关注市场份额，美团将更侧重建立核心竞争力和改善用户体验。未来，公司计划提升商品加价率并降低补贴，更加关注用户自然留存率的长期增长。<strong>2023年全年，美团新业务经营亏损累计超200亿元。</strong></p><p>当然，新业务中也有表现亮眼的板块，根据美团投资者交流会议披露，其餐厅管理系统自2016年起开始投资，去年已经实现现金流转正，并且处于市场领先地位。快驴同样也在去年实现现金流的收支平衡，而且也处于市场领先地位。</p><p>华泰证券指出，预计 24 年优选业务收入同比将增加12.1%，经营亏损则会同比减少37.3%，除优选以外的其他新业务预计将实现盈亏平衡。</p><p><strong>毫无疑问，这将会大大增加美团2024年的经营利润，对公司的业绩和资本市场估值形成支撑。</strong></p><h2><strong>04</strong></h2><h2><strong>综合与展望</strong></h2><p>2023年以来，新业务亏损、本地生活的竞争，成为萦绕在美团投资者心头的一道阴霾，公司的估值也因此受到了相当程度的压制。</p><p>但是，美团的这份四季报给资本市场吃了一颗定心丸，无论是本地生活业务的韧性增长，还是新业务在未来的减亏操作，都为投资者的担忧减了负。</p><p>另外，美团闪购业务的亮眼表现，以及消费者对即时零售业务需求的提升，也为美团未来的收入增长打开了想象空间。</p><p><strong>近年来，美团始终在强调零售+科技的概念，终端消费者可能感知并不强烈，这是因为美团已经将消费者洞察、数字化运营、配送网络等科技成果融入到了日常的体验之中。</strong></p><p><strong>此外，美团也在其他科技领域进行了布局，其中一个重要的方向就是无人机配送。</strong>截至2023年底，美团无人机已累计完成订单超22万单，覆盖办公、社区、高校、景区、市政公园、医疗等多场景，例如，在2024年春节假期，深圳人才公园部分周边商家超八成外卖订单均由美团无人机配送完成。</p><p><strong>在具体的资金投入方面，美团在2023年的研发投入高达212亿。</strong></p><p><strong>对2024年的业绩展望，</strong>到店酒旅业务方面，美团认为该业务将在2024年保持较高的GTV增长，整个行业的中长期增长将继续受益于在线渗透率的提高和消费趋势的变化，营收增长与GTV增长之间的差距将缩小。</p><p>外卖和闪购业务方面，<strong>公司预计2024年外卖订单量、经营利润将保持非常健康和稳定的增长，</strong>外卖配送和美团闪购在用户基数、营销推广以及配送网络等领域的协同作用继续得到加强，并将外卖配送服务扩展到更广大的地区，覆盖更多样化的商品类别。</p><p><strong>从估值的角度来看，目前美团的市盈率分位数处于近五年来的绝对低位，随着一系列利空释放完毕，公司将会迎来业绩和估值的戴维斯双击，美团的反弹可能才刚刚开始。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_a8b5db75afe64e0c802151d22712407f@39566_oswg82488oswg1080oswg375_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：美团市盈率和分位数情况 资料来源：Wind、36氪整理</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706099783831431</id>
            <title>保值率狂跌不止，是新能源车技术飞涨的另一面</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706099783831431</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706099783831431</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 08:15:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新能源汽车, 保值率, 降价, 品牌影响
<br>
<br>
总结: 2023年四季度中国汽车保值率排行榜显示，新能源汽车保值率普遍下滑，受到降价和品牌影响。保值率高的车型多为价格昂贵或降价空间小的产品，而保值率低的车型多为价格较低的车型。汽车保值率持续下滑可能对国内汽车销售和二手车市场产生影响。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>虽然早有预料，但看到国内某汽车研究院公布的《2023年四季度中国汽车保值率排行榜》后，我还是被惊讶到了，几乎所有新能源车型保值率都在下滑。</p><p>受到汽车降价、国六新标等影响，2023年国内前三个季度，国内汽车保值率都在下跌，但到了第四季度，燃油车逐渐稳住阵脚，新能源汽车依然下滑严重。</p><p>在新能源汽车中，不同价格、动力、车型类别的产品，保值率也有较大差距，某些车型保值率超过100%，另一些车型的保值率却低于70%，其中既有产品本身价值的客观原因，也有车企品牌因素的影响。</p><p>保值率一直是消费者颇为关心的行业指标之一，按照大众心理谁也不希望见到自己花大价钱买回来的产品迅速贬值。但客观来说，汽车作为消费品并不具备理财属性，尤其是新能源车几乎和“保值”二字无缘。</p><p>尽管如此，新能源车保值率持续走低，也从侧面说明了行业的一些趋势。</p><h2>保值率下滑，仍有高下之分</h2><p>《2023年四季度中国汽车保值率排行榜》统计的数据，主要为新能源汽车一年保值率，分为纯电车和插混（包含增程式）两类，再根据SUV、轿车，以及价位细分。</p><p>综合来看，纯电车中，保值率前五的车型分别为Model 3、极氪009、保时捷Taycan、海豚、Model Y。自主品牌榜单前五，则是将三个外国品牌换成了东风纳米EX1、极氪001，以及蔚来ET5。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_5885eb05eda34e96b35c6d49cd5f6ab2@5687509_oswg547314oswg2200oswg1049_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从数据来看，保值率较高的车型，要么价格较为昂贵，属于高档车（价格超过20万元），由于配置较高，哪怕产品迭代升级，配置依旧不会落后；要么就价格较低，降价空间较小的产品，如海豚和纳米EX1。特斯拉两款车型均上榜，或多或少也与品牌价值有关系。</p><p>插混车型同理，但情况更加极端，总榜前五名车型分别为添越PHEV、Panamera新能源、理想L9、腾势D9、Cayenne，全部都是豪车。自主品牌排行榜中，倒是出现了价格相对较低的宋PLUS新能源、汉、宋Pro新能源等车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_6ee4cc4293b84a78adfa0f47d9442a12@5687509_oswg162910oswg1742oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这三款车均来自比亚迪，素以性价比闻名，而且去年官方很少降价，因而保值率得以保障。<strong>不过今年比亚迪旗下的产品统统推出了荣耀版，增配还降价，保值率恐怕很难维持。</strong></p><p>添越PHEV保值率高达102.98%，核心原因在于其超过250万元的起售价。此类车型因产量较少，通常加钱才能提车，保值率超过100%并不奇怪。</p><p>另外，3月初中国汽车流通协会发布《2024年2月中国汽车保值率研究报告》，公布了今年2月国内汽车保值率情况，与该数据虽有一定差异，但大致情况类似，高端车和低价的微、小型车保值率较高，但微、小型车的保值率正快速下滑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_3395453c68d94082a51906a45fd97ce5@5687509_oswg990079oswg1080oswg1612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>综合来看，除了添越PHEV这个异类，其他新能源汽车保值率普遍堪忧，尤其是40万元以内的车型，保值率大多不超过75%。这也就意味着，买一台10万元的车，一年要亏2.5万元~3万元。</p><p>更关键的问题则是汽车保值率的持续下降，可能会对国内汽车销售产生副作用。J.D.Powe指出，中国消费者平均换车时间为3~6年，换车不是简单地重新买车，而是需要卖掉旧车回血。若是发现自己的车回血太少，部分消费者可能会产生放弃换车、再开几年的想法。</p><p><strong>不过从无车且预算有限的消费者角度来看，汽车保值率下降，倒是有利于以较低价格买到二手车，能够促进二手车销量增长。</strong></p><p>虽然许多消费者可能会因为旧车价值太低放弃换车，但中国有14亿人，截止到2023年底汽车保有量仅3.36亿辆，平均接近五个人才有一辆车，许多家庭甚至买不起车。二手车残值下降，或许是这些家庭买车的机会。</p><p>另一方面，保值率的持续下滑，也会对二手市场的交易流通造成影响。</p><h2>汽车保值率下降，官方平台成奇兵</h2><p>新能源汽车保值率低的主要原因有三，<strong>第一是官方降价过于频繁，而且几乎每年都会推出降价增配的新车型；第二项原因则是，新能源汽车技术更新迭代速度太快，高端技术不断下放；第三项原因在于，车企给的质保措施，大多仅限首任车主。</strong></p><p>自2020年以来，新能源汽车销量不断攀升，一波又一波价格战来袭，新车频频降价，经常出现二手车收车价高于新车售价的情况。尤其是前段时间7.98万元的秦PLUS DM-i荣耀版与驱逐舰05荣耀版来袭，不少车贩子叫苦不迭。</p><p>丰车中国统计数据显示，2023年国内二手汽车交易量为1084.33万辆，同比增长14.88%，；累计交易金额为11795.32亿元，同比增长仅11.32%。要知道，2021年国内二手车交易量和交易额分别同比增加22.62%和27.32%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_c23d317a589046639c7f9a5a282a875f@5687509_oswg374734oswg1280oswg853_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>该数据说明，二手车销量同比增长的同时，2023年国内二手车平均交易价却未能像2021年一样上涨。<strong>低价收车高价卖，是二手车商家赚钱的核心逻辑，但汽车频频降价，还有低价增配的新车上市，对于二手车市场造成了不小的冲击，导致二手车成交价降低。</strong></p><p>汽车属于重资产，二手车商家需要出钱收购产品，再寻找买家。新能源汽车低价增配和频频降价导致新车比二手车性价比更高，商家必须降价才能卖出，否则车就要烂在手里。</p><p><strong>中汽协副会长兼秘书长肖政三表示，2023年国内92%的二手车商在亏损，他们的生存与发展整面临着严峻的挑战。</strong></p><p>另外，车企入场推出官方认证二手车，又给了车贩子致命一击。目前国内许多合资品牌与自主品牌开放了官方认证二手车通道，尽管车辆不是车企垂直渠道，但车企会对官方认证二手车进行质检，并提供三电质保与售后保障。</p><p>小通对比了一下比亚迪官方认证二手车与二手车平台的价格，粗略对比平均价格后，发现官方认证二手车甚至更便宜一些。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_bc063d9703bc4cc48dcd974e07e2f4f7@5687509_oswg1129338oswg1080oswg2400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（比亚迪官方认证二手车）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_33bdbbda9eb740c3985285d260c2e7ad@5687509_oswg2810556oswg2455oswg1354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（某二手车平台）</p><p>过去国内二手车市场定价权被车贩子把持，信息不公开透明、售后保障差，消费者有苦难言。如今车企纷纷发力官方认证二手车，整个行业更加公开透明，消费者买车也能得到媲美新车的三电质保与售后服务。</p><p>而且对于整个汽车行业而言，旧车保值率低，置换时回血少并不意味着换车成本会增加，甚至有可能促进国内新车与二手车销量同步增加。</p><h2>市场定价秩序正在重构</h2><p>从根本上来说，现阶段汽车价格波动剧烈、保值率持续走低背后都有共同的原因，新能源技术对市场的冲击正在摧毁原有的价值体系，过去由欧美燃油车确立的市场定价秩序正在重构。</p><p>所以我判断，在市场秩序重新构建完成之前（可能需要三到五年时间），无论新车还是二手车的价格仍会不断波动调整，直到最后趋于合理，逐渐稳定。</p><p>但对于有意消费新能源车的用户来说也不用过于担心，首先价格持续走低总体上依然是利好，其次国家也会陆续出台一些政策保障我们的购车权益。</p><p>在前段时间的中央财经委员会第四次会议上，相关部门决定鼓励汽车以旧换新，降低汽车运输成本、推动新车与二手车销售，提升国内汽车普及率。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_2c5bb5d2c9ba47038ccb463d18968484@5687509_oswg331650oswg1280oswg853_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>在电动化、智能化成为主流的今天，汽车数字化后难免像PC、手机一样保值率不高。</strong>保值率下降是汽车行业智能化发展的的代价，世上没有那么多两全其美，相较于保值率下降，我更愿意看到国内汽车行业的发展与进步。</p><p>小通也期待看到，未来汽车智能化、数字化技术成熟后，能够像手机、PC一样，中低端产品也能向消费者提供部分不输豪车的体验。</p><p>在不远的将来待新能源车技术革命基本完成、产品更新迭代趋于稳定后，产品的保值率也会回到合理区间，只是来到黎明前的“黑暗”，注定无法避免。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号“电车通”（ID:dianchetong233），36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706097351686275</id>
            <title>任它市场寒冬下行，蔚来资本保持着高度的活跃</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706097351686275</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706097351686275</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 08:13:42 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来资本, 投资布局, 新能源, 智能汽车
<br>
<br>
总结: 蔚来资本成立于2016年，专注于新能源和智能汽车领域的投资，投资方向独特，包括宁德时代、容百科技、Momenta等知名公司。在2021年和2023年出现两个投资交易的峰值，主攻智慧交通、新型能源、科技智造三大板块，投资领域涵盖新能源、汽车和硬科技。投资事件数量呈现上升趋势，对外投资主要使用人民币和美元，投资轮次以A轮和战略投资为主，早期投资为主，布局在汽车交通和先进制造领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>蔚来资本成立于 2016 年，采用市场化的投资机制，自成立时就将投资方向锁定在彼时还未在创投圈形成大面积共识的新能源和智能汽车领域。虽然进入资本市场时间不及传统的投资巨头，但凭借其独特的投资战略已参股宁德时代、容百科技、Momenta、小马智行等多家知名公司。</p><p>与互联网巨头不同，蔚来资本的对外投资布局并没有受到创投市场低迷的影响，而是在 2021 年和 2023 年出现了两个投资交易的峰值。在投资布局方面，目前蔚来资本主攻三大板块——智慧交通、新型能源、科技智造，聚焦低碳化、数字化的技术和模式创新所带来的产业变革，重点围绕新能源、汽车和硬科技领域进行投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_b3113e0234e5483b9f43af4d758fc7bb@000000_oswg11535oswg879oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IT 桔子数据显示，蔚来资本自 2017 年进入市场以来对外投资事件数量呈现波动性上升的趋势。2023 年，蔚来资本在逆境中获得发展，在整个创投市场「遇冷」的环境下，蔚来资本投出了 32 起投资事件，比去年同期上涨 64.29%，达到近年来的巅峰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_d7e64cbaa0904945b7498086385a956b@000000_oswg41330oswg919oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从新老项目分布图中可以看到 2023 年蔚来资本对过往投资公司再次出资的仅有 4 家，占比 17%，比如蔚来资本在 2022 年 9 月领投了物理减震器底盘替代品研发商 ClearMotion 总价值为 3900 万美元的 E 轮融资，2023 年 5 月又以超 2 亿元人民币的价格对其进行战略投资。2023 年蔚来资本首次投资的项目达到 19 家，占比达 83%，投资领域布局在先进交通以及汽车制造业，蔚来资本在 2023 年就两次投资传感器硬件产品开发商塞恩领动，总金额达数亿元人民币。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1b59e835256d41df96ae60447789b95c@000000_oswg28256oswg691oswg408_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>IT 桔子数据显示，美元和人民币是目前蔚来资本投资所用的币种。其中使用人民币投资的事件为 66 起，使用美元投资的事件为 31 起，占比分别为 68.04% 和 31.96%，暂未涉及到其他币种。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_4321834038474b7c84e92cca4ce021f2@000000_oswg38175oswg587oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从投资轮次分布来看，在 2023 年出手的投资交易中，蔚来资本以 A 轮和战略投资为主要轮次，其中仅 A 轮占比就达到了 52.17%，包括对园区和社区综合能源管理服务商保碧新能源总价值为 5 亿元人民币的 A 轮融资以及智能线控底盘解决方案供应商比博斯特总金额为 2 亿元人民币的 A 轮融资。</p><p>在战略投资阶段，蔚来资本共出手 5 次，包括对于汽车电子产品研发基地天海电子总额为 9 亿元人民币的战略投资。</p><p>在 B 轮和 C 轮，蔚来资本各出手 2 次，分布在汽车制造和集成电路领域且投资规模均在亿元以上。</p><p>在天使轮和种子轮阶段蔚来资本各投资了一家公司，其中对于核聚变技术研发商 Neo Fusion 的投资金额达到了 15 亿元人民币。</p><p>目前蔚来资本对于企业的投资还是以早期为主，搭配一些具有发展潜力的、处于中后期发展阶段的公司。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_85d68d992aed47d197e2d6f5967df961@000000_oswg39958oswg616oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_8daf6a2acc2548588665f026f4707d7c@000000_oswg33284oswg613oswg451_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据 IT 桔子数据，蔚来资本的投资事件主要布局在汽车交通领域以及先进制造领域，分别达到 54 起和 33 起，占比为 55.67% 和 34.02%，其中包括 Momenta、首汽约车、小马智行 Pony.ai 等行业内的龙头公司，这符合蔚来资本成立的初衷，即把产品和技术纳入蔚来汽车的供应链。</p><p>此外，在企业服务 （6 起） 、体育运动 （2 起） 、物流 （1 起） 、传统制造 （1 起） 等领域也均有布局，其中博云 BoCloud、Fiture 沸彻科技、帷幄 Whale 等公司获得了蔚来资本的复投，相关行业的复投率较高，也表明了蔚来资本投资的企业具有较高成长价值。</p><p>2023 年蔚来资本共进行了 23 次投资，其中先进制造业领域投资事件 12 起，汽车交通领域投资事件 10 起，投资领域较为集中。此外还包括一家传统制造业领域的投资事件，即对于电池工业化回收利用解决方案提供商瑞隆科技价值为数亿元人民币的 A 轮融资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_38c32d40f0a844d78ae566080d70d8be@000000_oswg21587oswg946oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在细分子行业领域，IT 桔子数据显示，蔚来资本投资事件主要集中在汽车交通相关领域，其中集成电路 （7 起） 、汽车零部件 （5 起） 、新能源 （3 起） 分别为蔚来资本在 2023 年投资最多的三个子行业。在汽车制造领域和传感设备领域分别进行了 2 次投资，在自动/无人驾驶、汽车综合服务、汽车后服务、环保领域各有 1 次投资事件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_6290c9754f4641b1b81b702ac79d69df@000000_oswg247486oswg1080oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023 年，蔚来资本参与出资了 Neo Fusion、天海电子、保碧新能源、赛恩领动、前晨汽车等，成为了其年内的部分投资「大手笔」。</p><p>核聚变技术研发商 Neo Fusion 成立于 2023 年，专注于新能源服务领域，致力于将可控核聚变用于全球商业用途。该公司坐落于合肥，由国资背景主导，其中蔚来系持股 30% （蔚来 19.9%，蔚来资本 10.1%） ，同时还具备中科院的科研能力加持。Neo Fusion 在成立之初便获得了 15 亿元人民币的天使轮融资，背后有蔚来汽车、蔚来资本、皖能电力、合肥产投等知名投资机构与政府投资部门。蔚来资本在本次投资中出资 5.05 亿元人民币，目标在 20 年内将可控核聚变应用于全球商业用途，此举对于解决能源危机具有重要的战略意义。目前该项目还计划吸引更多的金融和战略投资者。</p><p>天海电子成立于 2006 年 9 月，是一家汽车电子产品研发基地。公司产品应用于福特、通用、大众等全球知名汽车厂家，并与新能源头部车企建立了紧密联系。近日，天海电子完成增资扩股公开交易程序，募集资金约 9 亿元，蔚来资本参与此次增资扩股。此前，天海电子于 2017 年完成 A 轮融资，投资方包括北汽产投、广汽资本等机构。蔚来资本本次重点围绕智慧新能源、智能电动汽车、硬科技等方向进行可持续投资，助力天海电子实现多领域产业协同。</p><p>保碧新能源成立于 2022 年，是保利和碧桂园联合打造的园区社区能源管理和服务商，主要从事分布式光伏、储能、充电桩及能源管理和碳管理业务。据介绍，该公司 CEO 金锐拥有多年从业经验，负责公司新能源战略布局、业务团队搭建与项目落地。在成立的一年有余的时间内，公司已经进行了 4 轮融资，融资规模均在亿元以上，吸引了包括保利资本、碧桂园创投、欣旺达等多家知名投资方进行投资。蔚来资本在 2023 年 2 月和 12 月分别对其进行了 A 轮和 A+轮的投资，目前公司投后估值已经达到了 50 亿元人民币。</p><p>赛恩领动成立于 2021 年，是一家 4D 成像雷达解决方案提供商，业务范围包括研发 4D 成像雷达智能硬件、传感器算法及软件，以及基于人工智能的感知产品。2022 年公司完成了天使轮融资，投资方为正赛联资本。2023 年，公司又进行了两轮融资，投资方包括蔚来资本、小米集团、华强资本等投资机构。蔚来资本在 2023 年 4 月进行 A 轮投资后又进行了追投，充分表现出对赛恩领动研发创新技术与 4D 成像雷达市场前景的认可，本次投资的资金将用于增加研发投入及持续推进产品工业化进程。</p><p>前晨汽车成立于 2020 年，是一家智能电动商用车制造商，主要制造智能网联新能源商用车。公司目前的车型 EC1 销量已超千台，是唯一一家销量冲进前十的新势力。其创始人兼 CEO 黄晨东毕业于美国密歇根大学机械工程专业，就职于美国福特汽车公司、上汽集团等行业头部公司，具有丰富的产业认知与实践经验。公司自成立以来已进行了 4 轮融资，合计融资规模超亿元。蔚来资本在 2023 年 2 月对前晨汽车进行了总价值数亿元人民币的 B+轮投资，资金主要用于轻卡及 Van 等车型的推广以及三电系统，智能网联等核心技术的研发迭代。目前公司的估值已经达到了 26 亿元人民币。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjQ2NzA2Mg==&amp;mid=2649609674&amp;idx=1&amp;sn=9efad80f4962b5398d3418b860e8ca09&amp;chksm=bf876ca0c7ea7772e0adc9f7760b3231b16d17283737354576c39f10610e2bfc63e3387b52e5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT桔子”（ID：itjuzi521）</a>，作者：张君宇，编辑：Judy，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706105733887877</id>
            <title>小米汽车3天倒计时：门店火爆到限流，充电桩网络开启自建计划</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706105733887877</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706105733887877</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 07:58:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 小米汽车, 门店开业, 定价, 亏损期
<br>
<br>
总结: 小米汽车首批门店开业，引起热潮，展示车型对标多款竞品，定价保密，计划自建充电桩网络，面临亏损期挑战。用户关注定价与竞品比较，小米汽车面临价格战压力。小米汽车投入巨大，预计将经历5年亏损期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>小米汽车首批门店于昨日正式开业，车辆陆续到店供用户品鉴。北京地区多家门店人声鼎沸，场面火爆到一度限流。</p><p>新浪科技探访了北京东方广场小米汽车旗舰店，汽车展区需要提前预约或现场排队取号才能进入。同时，汽车抢了手机的生意，汽车区域与手机区域呈现“冰火两重天”态势。</p><p>门店销售人员向新浪科技表示，小米SU7至少对标车型有四款：极氪001、007、华为智界以及特斯拉Model3。目前汽车的内饰、价格等信息还处于保密之中，如果泄密可能要赔上百万。但不少用户对于小米汽车的定价也在观望状态，直言如果太高就会选择竞品。</p><p>另外，销售人员称，小米正计划自建充电桩网络。这对于采取纯电路线的小米SU7来说，是一个好消息。不过，随着小米汽车车型的增加，以及销售渠道的铺开，再加上充电桩建设等，也将对小米的盈利状况带来考验。</p><h2>销售：不能说，泄密要赔百万</h2><p>3月25日，小米汽车在全国29城59家门店正式开启了品鉴活动。雷军当日在微博上表示，“大家今天的热情超出了我们的想象，我们正加速推动第二批门店筹备工作。”</p><p>当日，新浪科技实地探访了位于北京东方广场的小米汽车旗舰店。新浪科技看到，原先东方广场负一层的小米之家已经整体搬迁至一层的小米汽车旗舰店，原址被vivo门店接手。</p><p>一层的小米汽车旗舰店正式开业后，融合了手机、IoT和汽车产品。其中手机和IoT产品区可以随意体验，但人数并不多；大部分顾客是来体验汽车，但汽车展区被工作人员围堵起来，想要进入需要提前线上预约或者现场排队拿号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_0c95732a3f2c45e09bc309baf8e27036@1743780481_oswg671613oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前该店有五辆小米SU7展车到店，工作人员告诉新浪科技，目前已知的有低配版和高配版，但具体几个版本还要等28日正式发布会公布，预约试驾也需要发布会之后。</p><p>新浪科技还在门店看到了小米家充桩的展示。工作人员表示，该家充桩为小米自己设计和研发，届时可能会买车送家充桩，但标准版送不送还是未知。另外他透露，小米也在计划自建充电桩网络，目前也对第三方充电桩做了很好的兼容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_68c82c5e221a401fb69aefbbde23a740@1743780481_oswg674123oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得注意的是，此次开启品鉴仅开放外观，内饰还在保密之中。工作人员向新浪科技表示，他试驾之后的体验超出了自己预期，但具体的卖点现在还不能说，“等到发布会之后才能讲，都签了保密协议，泄密要赔上百万。”他说道。</p><p>近日，汽车媒体汽车之家就发布致歉声明称，员工私自将未公开的小米SU7内饰照片转发引发扩散传播，公司已对两名涉事员工做出开除处分。</p><p>而更早之前的2023年初，小米还曾因小米汽车的设计文件被泄密，对涉事合作方处以100万元的经济赔偿。</p><h2>用户：买不买？全看价格</h2><p>实际上，小米汽车的大致参数，已在2023年底的小米汽车技术发布会上得到公布。</p><p>目前主要的悬念就在于定价。雷军曾表示，9.9万元、14.9万元甚至19.9万元是在开玩笑，定价确实会有点贵。</p><p>雷军近日在微博上也回应了为何迟迟不公布价格。他表示，汽车行业发布一辆车预热周期都比较长，小米SU7第一场发布会是去年年底，到正式产品发布正好三个月时间，在汽车行业算非常快的了。</p><p>他透露，在3个月的时间内，小米主要干了三件事情：工厂为大规模量产做准备；全国的销售服务交付网络的建设；为了确保质量万无一失，特别加了一次量产车的测试，小米所有的高管都亲自参加了测试，累计测试里程超过了十万公里。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_4553da2068914681a4aca845bdf53770@1743780481_oswg548272oswg1080oswg647_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>临近正式发布，雷军再一次拉高了外界对小米SU7的价格预期。他强调：“小米SU7是一辆50万以内最好看、最好开、最智能的轿车。”</p><p>不过，小米SU7的定价也在经历着种种现实的考验和平衡。首先，这是小米的第一款车，必须保证在销量上一炮而红，定价太高必然会影响销量水平；其次，当前新能源汽车行业正在经历一轮价格战，也挤压了小米汽车的定价空间。</p><p>以极氪为例，虽然极氪方面否认在定价上狙击小米汽车，但其连续两款产品都保持了较高的性价比。比如2023年12月上市的纯电B级轿车极氪007，采用800V高压平台，售价20.99万元起；今年2月，极氪又推出了豪华猎装轿跑全新极氪001，标配全栈800V高压系统，售价为26.9万元起。</p><p>小米汽车旗舰店工作人员就向新浪科技称，不少顾客向他强调要等具体价格公布与竞品对比后才决定是否购买小米SU7。其中有一位顾客表示，他已经小定了极氪，但还在等待小米SU7的定价，如果比极氪贵就放弃小米，如果与极氪相当，则会转定小米。</p><h2>打算硬抗5年亏损？</h2><p>作为入局造车的新玩家，由于前期的投入，小米汽车将不可避免地经历一定的亏损期。</p><p>雷军在去年12月的央视《面对面》节目中曾透露，小米汽车的第一辆车整体投入了3400名工程师，研发费用超100亿元。有媒体报道称，小米内部有消息传出，小米汽车做好了未来5年亏损的准备。</p><p>造车确实是一个烧钱的生意。多家造车新势力目前还深陷亏损泥潭中，即使是在整个新能源汽车行业，目前能够实现盈利的车企也为数不多。</p><p>雷军也坦言，“坚持造车还是相当难，而且造车要赚钱的话就更不容易了。”</p><p>卢伟冰近日也向外界传达坚持小米造车的信心，他表示，2023年小米现金储备攀升至1363亿元，创下了历史新高。三年前宣布造车后，小米的现金储备增加了大约300亿。“今天小米的综合实力比三年前更加强大。”</p><p>不过，随着小米汽车车型的增加，以及销售渠道的铺开，再加上充电桩建设等，将毫无疑问会对小米的财务数据带来压力。</p><p>从2023年全年来看，小米虽然实现了经调整净利润的大幅增长，但营收出现了同比小幅下滑。随着小米造车的深入，将对小米营收带来巨大的拉动，但小米的盈利情况可能要遭受一定时期的考验了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jrE__k9Nf1zkl6G04Zya2w" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新浪科技”（ID:techsina）</a>，作者：张俊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706090899732357</id>
            <title>不造车后，苹果全力冲向“AI手机”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706090899732357</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706090899732357</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 07:41:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国行, 苹果CEO库克, AI手机, 大模型供应商
<br>
<br>
总结: 苹果CEO库克此次中国行是为了稳住国内供应商，拓宽合作关系，以抵御国产品牌竞争，同时推动苹果在中国市场的发展。在AI手机领域，国内厂商已经率先布局，苹果在AI领域的落后势头需要尽快扭转，iPhone 16的成功将取决于苹果选择自研大模型还是寻找外援的策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这次中国行，苹果CEO库克当上了“特种兵”。</p><p>前脚刚在为苹果在华规模最大门店静安店开业庆贺，后脚就突然现身北京，并在短短几天里出现在各种场合里。</p><p><strong>如此“匆忙”的行程背后，是苹果手机在华销量下滑近24%的不利现状</strong>。</p><p>为了应对国产品牌的竞争、减少供应链转移带来的压力，库克此次不断传递着对中国市场的信心，<strong>目的之一是为了稳住国内供应商，并希望进一步巩固并拓宽合作关系</strong>。</p><p>现在来看，库克充实的行程确实换来了收获。</p><p>有报道称，<strong>百度将作为国行版供应商，为苹果今年发布的iPhone16、iOS18等产品提供AI功能</strong>。</p><p>在这之前，苹果刚在与谷歌洽谈将谷歌Gemini Nano植入iPhone事宜，从而让iOS拥有AI大模型的能力。</p><p>但因为市场原因，谷歌并不能直接为中国市场提供服务，那么敲定一个国内大模型供应商才不至于造成产品空缺。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_7615b48d5a5443b086e20de710d23b10@1743780481_oswg96129oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，当有记者提问的“iPhone在AI上的进展”时。库克表示，今年晚些时候，会正式宣布苹果生成式AI的新闻。</p><p>在不造车后，苹果的战略很明显地向AI倾斜，但进度上已经明显落后三星等竞争对手，后者主打AI概念的三星S24系列上市后在一个月内创下百万销量的佳绩，<strong>足以看出AI手机的潜力</strong>。</p><h2>AI手机，苹果等不及了</h2><p>这年头，卖手机主打一个内卷。手机厂商们为了守住智能手机市场份额以及出货量，芯片、摄像头、屏幕甚至手机厚度都尽力做到极致。</p><p>但硬件上的内卷早已拉不了差距，因此主打AI大模型的“AI手机”便成了手机厂商们新的故事。</p><p>从去年开始，各大手机厂商纷纷对外公布了AI手机的新进展，“把大模型装进手机”已经成了未来旗舰手机的标配。</p><p>而国产手机厂商不仅布局上卷，行动上更是比苹果快了一步。</p><p>从目前已经发布的产品来看，小米、vivo、OPPO、荣耀等厂商都已经在自家产品里打造了自研大模型，包括小米MiLM-6B、vivo蓝心大模型、OPPO安第斯大模型、荣耀魔法大模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_8ca1ce1dc09b42d2867bb9bfbca4e5a5@1743780481_oswg44723oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从功能上看，这些大模型主打文档、图像、影像等功能，在结合最新款芯片与操作系统后，手<strong>机整体可玩性得到了明显提升</strong>。</p><p>同样和苹果同属外来品牌的三星，在今年1月发布主打AI概念的Galaxy S24系列产品，通过本地和云端AI相结合的方式实现生成式AI功能，其销量较上一代超8%，足以看出三星在AI领域的创新获得了市场的广泛认可。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_308eb8e075b1421885894794626562dd@1743780481_oswg23008oswg987oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，从用户的反馈来看，目前的手机AI大模型受制于参数规模、硬件性能等原因，有些功能确实显得相当“鸡肋”。</p><p><strong>但为了摆脱瓶颈期，促进消费者手机迭代，打造一个新的消费点刻不容缓</strong>。</p><p>和其他手机厂商相比，苹果在AI领域已经落后太久。</p><p>一方面因为自身作为“硬件公司”，在AI大模型这种软件上策略偏于保守。另一方面，苹果在汽车、头显等领域拉长了战线，最终导致iPhone更新的步伐非常缓慢，在不少环节都被国产手机实现了逼近甚至超越。</p><p>随着华为以Mate60系列强势回归，苹果在国内第一的位置更加不妙。一旦再次错过AI手机的热点，iPhone在中国人气恐怕还会进一步流失。</p><p>此外，苹果的麻烦不仅是中国市场的降温。在海外，苹果正面临欧盟、美国的反垄断压力，股价一度蒸发8000亿元。</p><p><strong>为了向股东们交出一份有盼头的成绩单，苹果必须在iPhone 16这一代打好“AI手机”这张牌</strong>。</p><h2>自研，还是寻找外援？</h2><p>从时间节点看，新款iPhone 16不出意外在今年9月份左右发布。而这在之前，国产手机阵容有半年的时候通过“多机型战略”为自家AI大模型打磨升级。显然，“迟到”的代价有点严重。</p><p>不过好消息是，作为“iPhone护城河”的iOS平台，依然可以为提供苹果最核心的竞争力，其本身就有大量AI技术的布局，新版本要做的就是整合AI服务。</p><p>那么最大的问题在于，iPhone 16会选择自研大模型，还是直接使用“外援”。</p><p>首先，苹果在自研大模型（GenAI）的布局已经一些卓有成效的研究，包括首次披露的多模态大模型MM1， 这是一个具有高达30B参数的多模态LLM，同时拥有大量论文支撑。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e7216f706940412a839b799a348ccf75@1743780481_oswg54307oswg720oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，苹果还为iOS战略性收购了多家ai初创公司，而在2024 年，苹果将大力推进生成式AI领域的收购与研究，加上造车团队的加入，相信苹果在GenAI 方面很快就会出成果。</p><p>而对于自研大模型，虽然外界传出谷歌洽谈将谷歌Gemini Nano植入iPhone事宜。</p><p>但据马克·古尔曼（Mark Gurman）在最新一期通讯中表示，<strong>由于苹果公司仍在研究在利用AI中的隐私问题，因此苹果最终可能会决定放弃与谷歌等其它公司合作在iOS 18中提供生成式AI服务。</strong></p><p>这同时意味着,苹果与百度之间的合作会存在变数。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_1bc6adeab323413ea9dc4f4d0e1f26c8@1743780481_oswg12321oswg640oswg320_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>距离iPhone 16上市还有半年时间，苹果与谷歌、百度的合作会走到何方，一直只能等发布会才能揭晓。</p><p>但可以肯定的是，苹果在iPhone 16的AI功能，已经可以期待起来了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EFvlFxLXI6ed_SLvjiNkFg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“镁客网”（ID:im2maker）</a>，作者：MKWjh，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706086199146631</id>
            <title>这家隐身涂料企业或加入“科创板川军团”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706086199146631</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706086199146631</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 07:40:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 佳驰科技, 科创板, 隐身涂料, 电磁功能材料
<br>
<br>
总结: 佳驰科技近三年业绩下滑，应收款项占比攀升，拟上市科创板；主营业务为隐身功能涂层材料，拟募资用于研发和生产基地建设；公司主要客户为航空工业，销售收入持续增长；存在业绩波动性和回款周期较长的现象；实控人为邓龙江，拥有重要科技创新平台。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>从最新财务数据来看，佳驰科技近三年业绩增速不仅呈下降趋势且下降幅度不小；佳驰科技截至2023年末的应收款项及其营收占比也大幅度升高；若成功上市，佳驰科技将成为华秦科技后科创板第二家隐身涂料上市公司。</p></blockquote><p>成都佳驰电子科技股份有限公司（下称：佳驰科技）近日更新了2023年度财务数据版本的各项审核问询回复，并正式提交注册，进一步冲刺科创板IPO。</p><p>从公司提交的2023年度最新数据来看，佳驰科技业绩增速有所下滑，应收款项及其营收占比大幅攀升。</p><h2>业绩持续增长空间受问询</h2><p>佳驰科技主营业务为隐身功能涂层材料、隐身功能结构件，及电子信息领域电磁兼容材料等的设计、制造、测试、销售和服务。此次IPO，该公司拟募资12.45亿元，分别用于电磁功能材料与结构生产制造基地建设项目6.18亿元，电磁功能材料与结构研发中心建设项目3.27亿元，补充营运资金3亿元。</p><p>创投日报记者发现，佳驰科技主营业务收入依赖于航空工业及其相关单位，客户依赖和集中度较高，因此上交所重点关注了该公司业绩的可持续增长空间。</p><p>佳驰科技在第二轮审核问询回复中称，目前该公司主要在研项目10个，预计研发完成时间从2024年至2026年不等。该公司在研项目以国家重点重大型号为牵引，有明确的型号需求，项目实施进展顺利，批产不存在重大不确定性。</p><p>佳驰科技表示，该公司隐身功能涂层材料、隐身功能结构件相关产品由于前期研制时间较长，一旦产品通过评审完成定型批产，在武器装备的配套周期内，通常不会轻易更换武器装备配套供应商，供求双方会形成长期稳定的合作关系。</p><p>佳驰科技也从对第一大客户销售的角度，论证业务增长空间的可持续性。佳驰科技在第二轮审核问询回复中称，该公司主要客户包括航空工业下属主机厂、主机所等总体单位，航空工业相关科研院所、中国电科相关领域总体所、九洲控股等有关配套厂商。</p><p>2021年度至2023年度，佳驰科技对航空工业的销售收入持续增长。上述时期内，佳驰科技对航空工业的销售收入分别同比增长57.90%、63.61%、41.75%，收入增长主要来自于隐身功能涂层材料、隐身功能结构件。</p><p>截至2024年1月31日，佳驰科技对航空工业的在手合同余额为8.98亿元。该公司对航空工业的在手合同余额较为充足，根据交付计划，预计在2024年2月至12月、2025年度及以后分别实现销售收入5.2亿元、3.78亿元。</p><h2>业绩增速呈下滑趋势</h2><p>创投日报记者注意到，从佳驰科技披露的最新营收数据看，该公司业绩仍存在一定波动性。</p><p>最新数据显示，2021年至2023年，佳驰科技营收分别为5.3亿元、7.69亿元、9.8亿元，营收同比增长率分别为89.90%、45.04%、27.55%，近三年的业绩增速不仅呈下降趋势且下降幅度不小。同一时期内，该公司归母净利润分别为1.67亿元、4.84亿元、5.64亿元。</p><p>创投日报记者注意到，于许多军工企业而言，受行业属性影响，回款周期长、应收账款高，是较为普遍的现象，上交所同样也对佳驰科技相关财务情况进行了问询。</p><p>根据佳驰科技最新财务资料，2021年至2023年，其应收款项合计分别为1.2亿元、3.97亿元、6.17亿元，应收款项营收占比分别为38.82%、78.51%、85.95%。可以看出，截至2023年末，佳驰科技应收款项及其营收占比不仅呈逐年上升趋势，且2023年度大幅度升高。</p><p>值得注意的是，截至2024月2月29日的统计数据显示，2021年末至2023年末，佳驰科技期后回款比例分别为99.95%、99.97%、44.11%。</p><p>对于2023年末回款比例大幅度降低的原因，佳驰科技称，主要系该公司军品结算周期相对较长。航空工业采用银行转账或票据的结算周期通常为3至9个月，故截至2024年2月29日的回款比例为44.11%，符合航空工业的结算周期。</p><h2>“科创板川军团”或再扩员</h2><p>招股书显示，在国防安全领域，佳驰科技研制的我国战机“两代”隐身材料，已批量应用于我国第三代、第四代战机等重大重点型号工程。在民用电子信息领域，该公司研制的电磁兼容材料产品，在消费电子、通信设备等电子产品中推广应用。</p><p>据介绍，佳驰科技以该公司实控人邓龙江为首，集聚了一支在国内EMMS领域有重要影响力的专业人才队伍，建有“国家电磁辐射控制材料工程技术研究中心成果转化基地”“四川省电磁功能材料与结构工程技术研究中心”等国家及四川省科技创新平台。</p><p>资料显示，佳驰科技前身佳驰有限成立于2008年，创始股东为邓龙江、谢建良、梁迪飞三人，出资比例分别为45%、32%、23%。三人自公司创立时至今一直任职于电子科技大学。</p><p>电子科技大学官网介绍，邓龙江1966年11月出生，1990年毕业于电子科技大学，获硕士学位。现任电子科技大学教授，国家电磁辐射控制材料工程技术研究中心主任。其于2021年当选中国工程院院士。</p><p>创投日报记者注意到，邓龙江目前未在佳驰科技任职，且仍就职于电子科技大学微电子与固体电子学院。招股书显示，2020年1月至今，邓龙江一直为第一大股东，邓龙江通过其一致行动人实际控制公司股份比例一直在70%以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e91ccb85444d44fbba0b21d8bc5ca203@1743780481_oswg78386oswg1080oswg1381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，若佳驰科技成功登陆科创板，“科创板川军团”或将再添一员。值得一提的是，据不完全统计显示，在成都科创板上市公司中，盟升电子、极米科技、智明达、国光电气、思科瑞、天微电子等企业的创始人或实控人均毕业于电子科技大学。</p><p>此外，佳驰科技也或将成为继华秦科技之后，科创板第二家隐身涂料上市公司。佳驰科技在最新回复中披露，华秦科技隐身领域的主要产品由高温隐身涂层材料、中/常温隐身涂层材料、结构隐身材料构成。</p><p>从仅有的公开数据看，华秦科技2018年度至2021年上半年的高温隐身涂层材料收入占比分别为96.88%、93.86%、84.68%、87.96%。“不过，华秦科技的产品主要系高温隐身涂层材料，与公司隐身功能涂层材料是不同产品，其对应的技术路线、生产工艺也不同。”佳驰科技表示。</p><p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KJX7hJb87i6lDl9DoxDzSg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“创投日报”（ID:gh_8b25bce7ef22）</a>，作者：黄修眉，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706082356868995</id>
            <title>2024胡润全球富豪榜：AI制造富豪</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706082356868995</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706082356868995</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 07:32:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 胡润全球富豪榜, 个人财富, 人工智能, 全球财富集中
<br>
<br>
总结: 胡润研究院发布了2024年全球富豪榜，数据显示个人财富超十亿美元的企业家数量增加，其中一半以上新增财富来自人工智能领域，全球财富逐渐集中在少数企业家身上。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>3月25日，胡润研究院在深圳发布了《2024胡润全球富豪榜》（以下简称《榜单》），该榜单的数据统计周期为2023年1月16日至2024年1月15日，共有来自73个国家、2435家公司的3279位个人财富超十亿美元的企业家上榜，这些企业家的合计个人财富同比增长9%，财富总额高达108万亿元人民币。</p><p>近期深陷舆论风波的农夫山泉“掌门人”钟睒睒以4500亿元的个人财富连续第四次成为中国首富，全球排名21位，较2023年下降6位，其个人财富也缩水了9%。</p><p>记者注意到，<strong>在今年发布的榜单中，有一半以上的新增财富来自AI（人工智能）领域，Meta、亚马逊、谷歌母公司Alphabet、甲骨文、微软等与云计算领域相关的企业家财富大幅增长。</strong>NVIDIA（英伟达）公司创始人兼首席执行官黄仁勋的个人财富达到了3500亿元，较去年飙涨了一倍，排名进入全球前30。</p><p><strong>“AI今年第一次深度影响了我们的全球富豪榜。”胡润百富董事长兼首席调研官胡润在发布会上表示。</strong></p><h2>全球增加167位“十亿美金”企业家</h2><p>对比2023年的胡润百富榜，今年共有1933位企业家个人财富出现增长，现年52岁的特斯拉创始人兼首席执行官埃隆·马斯克以1.67万亿元人民币的个人财富重登全球首富宝座。胡润指出，这得益于特斯拉创纪录的交付量使其股价飙升。</p><p>亚马逊集团董事会执行主席杰夫·贝索斯则以1.33万亿人民币的个人财富位列全球富豪榜第二。胡润就此表示：“杰夫·贝索斯的个人财富飙升了57%，主要是受到亚马逊云计算赢得市场份额的推动。贝佐斯的财富今年大幅反弹，在去年缩水4700亿元后增加了4800亿元人民币。”</p><p>Meta 公司的创始人、39岁的马克·扎克伯格则以1.14万亿元人民币的财富成为榜单上财富增长最多的企业家，较2023年增加了6500亿元。</p><p>记者注意到，<strong>2024年的全球富豪榜前十名的企业家个人财富，较2023年增加了3万亿元人民币，前十名企业家的总财富已经达到了11万亿元人民币，占全榜单之比为10%。</strong></p><p>其中有8位来自美国，1位来自法国，1位来自印度。LVMH集团总裁、CEO伯纳德·阿诺特是前十名中唯一一位出现个人财富缩水的企业家。</p><p>“74岁的‘奢侈品之王’伯纳德·阿诺特今年缩水1900亿元，比其他任何人都多，以1.26万亿元人民币的财富跌至第三位，原因是奢侈品行业表现不佳。LVMH也将欧洲最具价值企业的头衔让给了减肥药制造商诺和诺德。”胡润表示。</p><p>眼下，进入全球富豪榜前十名的门槛正不断提高，从十年前的2150亿元到五年前的3600亿元，再到今年的8300亿元人民币。</p><p>“全球财富越来越集中。进入我们全球富豪榜前十名的门槛已经从十年前的2150亿人民币增长到8300亿人民币。但是有可能更说明问题的是，今年前十名企业家所增长的财富，占全榜单所增长的财富的六成。现在有13人的财富超过1000亿美金，而第一个千亿美金企业家出现于2018年。按照这个速度，预计到2030年世界上将出现第一批万亿美金企业家。”胡润强调称。</p><h2>中国拥有世界最多的“十亿美元”企业家</h2><p>在2024年全球富豪排行榜中，<strong>中国排名前三的企业家分别是：农夫山泉股份有限公司董事长钟睒睒（个人财富为4500亿元人民币）、拼多多创始人黄峥（个人财富为3850亿元人民币）、腾讯控股有限公司董事会主席马化腾（个人财富为2500亿元人民币）。</strong></p><p>“拼多多的黄峥连续两年成为中国财富增长最多的企业家，去年增长了800亿元人民币，今年又增长了1600亿元，位列全球涨幅前20。”胡润表示。</p><p>榜单数据显示，<strong>中国当前共有814位个人财富超十亿美元的企业家，这些“十亿美元企业家”的个人财富总计近19万亿元人民币，同比下降15%。</strong></p><p>“中国有814位十亿美元企业家，数量上是世界第一。北京、上海和深圳是中国十亿美元企业家最爱居住的三个大城市。中国的十亿美元企业家平均年龄为60岁，比全榜单平均年龄小6岁。中国拥有世界上最多的白手起家的十亿美元企业家，也拥有世界上最多的白手起家的女性十亿美元企业家。”胡润指出。</p><p>在今年发布的榜单中，凭借AI（人工智能）产业的高速发展，米哈游创始人蔡浩宇的个人财富暴增210%至670亿元，寒武纪董事长兼总裁陈天石的个人财富则增长120%至160亿元。</p><p>值得一提的是，知名富豪李嘉诚、李泽钜父子的个人财富同比下降了10%，以2000亿元位列中国第六，全球排名第46位。李嘉诚次子李泽楷则以720亿元的个人财富位列全球第217位。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RH-mI058VwTFxc_tMIevaQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经济观察报”（ID:eeo-com-cn）</a>，作者：郑晨烨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2706069637550720</id>
            <title>阿里减持，以退为进</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2706069637550720</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2706069637550720</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 07:32:22 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 阿里, 减持, 非核心资产, 套现
<br>
<br>
总结: 阿里通过减持非核心资产套现，加速“断舍离”，聚焦电商和云计算核心业务，实现更高效的运营和资本回报率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>阿里“瘦身”名单，又添新成员。</p><p>继开年1个月内4次减持快狗打车后，3月20日，淘宝中国计划出售3300万份小鹏汽车美国存托股（ADS），套现约3.22亿美元（约23.2亿元），不到2天时间，阿里又坐实了将出售哔哩哔哩ADR（涨跌比指标），预计将每份ADR定价在11.60美元，潜在变现3.578亿美元的消息。</p><p>也就是说，这次一周不到的时间，阿里就计划套现6.798亿美元（约48.9687亿元），并将减持对象扩大到了B站。而早在去年12月中，阿里就首次减持小鹏，当时出售的2500万份小鹏汽车美国存托股，价值约3.91亿美元（约合28.1547亿元）。</p><p>另据财报披露，阿里在2024财年的前9个月共完成了17亿美元（约122.4亿元）的非核心资产的退出，如此算来，在近15个月时间内，阿里通过减持至少套现200亿元。</p><p>事实上，阿里去年就明确集团的战略重心和优先级，聚焦电商和云计算两大核心业务。</p><p>结合着阿里均给出“主要基于自身的资本管理目标”这一回复来看，减持不是目的，而是围绕主业进行坚决取舍的手段。</p><h2>向“盈”进发，阿里加速“断舍离”</h2><p>就阿里加速退出这一动作来看，这些资产均可以归纳于“非核心”，且大部分有着营收或投资回报不及预期等问题。</p><p>其中，当属典型的就是被阿里拿来一减再减的快狗打车。</p><p>在上市前，阿里及关联实体（包括淘宝中国、菜鸟和投资基金Alibaba Hong Kong Entrepreneurs Fund， L.P．）在3轮股权融资中为快狗打车累计“输血”超1.52亿美元，按各期年度汇率中间价折算约为10.46亿元，合计持股14.97%。</p><p>随后在2022年至2024年2月，阿里便通过10次减持操作，累计减持1274.27万元，把持股比例降至4.88%。</p><p>持股降了10%，却只换来1000多万元，对于阿里来说无疑是“割肉”行为，但却是及时止损必须做的选择。</p><p>2018-2022年，快狗打车的经调整净亏损累计约19.06亿元，扣非后归母净亏损高达27.63亿元。2023年上半年，快狗打车亏损达6.4亿元，经调整净亏损1.21亿元，仍同比扩大2.61%。</p><p>业绩的亏损不止自然带来了股价的“跌跌不休”，截至3月25日，快狗股价为0.28港元/股，总市值1.76亿港元（约1.58亿元），对比2022年登陆港交所当日每股21.5港元的公开发售价、总市值135亿港元来看，目前市值跌近98.5%。</p><p>再到这波减持的B站跟小鹏，其业绩也有类似情况。</p><p>2023年B站全年收入为225亿元，同比增加3%，虽然净亏损为48亿元，较前一年的74亿元大幅收窄了36%，但2021年至2023年3年来累计亏损已达191.08亿元，市值更是距离最高点487.56亿美元降至45.08亿美元，蒸发了90%。</p><p>再到小鹏汽车，2023年，虽然公司销量和营收在2023年创下新高，但亏损也扩大至103.8亿元，2019年至2023财年5年累计亏近308.02亿元。目前小鹏市值为80.38亿美元，较最高点519.44亿美元跌近84.5%。</p><p>不过，值得注意的是，与快狗打车不同，目前小鹏汽车的减持有给阿里带来丰厚的投资回报。</p><p>阿里减持的小鹏汽车股票为其在2019年小鹏汽车IPO前投资获得，持股成本约为2.28美元/股，按小鹏汽车今日8.56美元/股计算，其回报率在275%左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_2d2e3683662c4e96847d160c4b2439ea@1629410002_oswg535265oswg1080oswg909_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：猎云网</p><p>除了今年带头减持的这三家，在去年阿里还陆续减持了光线传媒、华谊兄弟，甚至还在2023年7月21日清仓了商汤科技。</p><p>可见，自今年3月“1+6+N”改革以来，阿里对非核心业务的投资就已悄然展开变现。</p><p>一方面，阿里出于商业逻辑本身的合理考量，减持长期投入却难以获得相应回报的投资，另一方面，阿里也在通过“存续分立”策略，来进一步优化管理对于非核心资产的财务投资，譬如A股的“换而不退”。</p><p>去年12月阿里把对圆通速递、美凯龙、丽人丽妆、分众传媒、千方科技、美年健康、居然之家的所持股权以194亿元总额转让给了阿里系公司杭州灏月，该公司法定代表人胡晓曾经在毕马威、中金、花旗及美林等机构任职，于2017年加入阿里巴巴集团，历任战略投资部总监、董事总经理。</p><p>当时，对于此次“挪腾”，阿里方面表示主因为：实现阿里网络突出主业、非主业业务独立发展，各司其职，提高经营效益，进一步实现资产的保值、增值和可持续发展，打造具有竞争力的企业，阿里网络决定实施存续分立。</p><p>也就是说，“挪腾”不是退出，而是阿里希望通过将投资放到另一个管理体系，来实现更高效的运营，同样不断优化对外投资项目，以期达到其非核心业务同样需要实现盈利的目标。</p><p>而代持管理这一做法也并非首次出现。</p><p>去年6月，阿里的全资附属公司上海德峨实业也把其所持有的申通快递全部股权以总对价约38.78亿元转让给了菜鸟全资附属公司浙江菜鸟，完成后，菜鸟持有申通快递约25%的已发行股本。</p><p>于外，阿里通过对已有投资进行该减减、该管管的持续优化来为“1+6+N”调整后阿里全面走向控股公司的管理模式定位，以及后续的投资布局做铺垫，于内，淘特、零售通逐步淡出人们视线，以及实体零售业务被出售的传闻四起也让阿里持续做减法的决心可见一斑。</p><p>此外，还有一点值得注意，去年12月20日，卸任淘天集团CEO的戴珊，阿里宣布将协助集团筹建资产管理公司，优化资本回报率，提升股东价值。</p><p>虽然目前该资产管理公司尚未有进一步的动态披露，但财报中关于“出售非核心资产”相关问题，蔡崇信称，积极在看上市股票如何退出，并且成立了专门的团队。</p><p>随着阿里投资版图的陆续优化，落地方案或正在路上。</p><h2>以退为进，阿里“溯本”</h2><p>非核心业务的调整，归根结底是阿里收心、更强调聚焦核心业务。</p><p>去年11月，吴泳铭首次作为阿里巴巴集团CEO参加季度财报分析师电话会，就明确点出阿里将“更坚决地投入，更果断地取舍 ”，并表示“技术驱动的互联网平台业务、AI驱动的科技业务、全球化的商业网络”是阿里面向未来的三个重要优先级方向。</p><p>他表示，集团最高优先级是让电商和云计算两大核心业务重燃增长动力，因此要对既有业务进行战略优先级梳理，对核心业务保持长期专注力和高强度投入，对于非核心业务，将通过尽快盈利或其他多种资本化的方式，实现这些资产的价值。</p><p>而之所以要聚焦，就不得不提电商行业已发生巨变，巨头市占率下滑，后来者蚕食份额已成事实。</p><p>第三方机构隐马数研依据淘宝天猫、京东、拼多多、抖音、快手共五家销售额计算，截至2023年二季度末，淘宝天猫占比44.4%，京东23.8%，拼多多18.7%，抖音小店7.0%，快手6.1%。与2019年一季度相比，淘宝天猫市占率下滑28.2%，京东市占率提升3.6%，拼多多增加11.5%。</p><p>表现到财报数据上，增速也呈现了高速和缓慢的两大阵营。</p><p>2023年第三季度，阿里的营收同比增速为9%，其中淘天集团增长4%；京东整体营收同比增长1.7%，零售业务仅微增0.1%。而同一时期，拼多多2023年三季度营收同比增速达93.9%，快手电商业务增长36.6%。</p><p>数据的表现，就连身处组织变革中的阿里也有所承压，拼多多甚至还两度出现市值超越阿里的短暂画面。</p><p>对此，马云也承认今天的阿里站在冬天里，并表示“我更坚信阿里会变，阿里会改。所有伟大的公司都诞生在冬天里。”</p><p>同时，马云也指出，“AI电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战。”直接点出了阿里未来的重心在于打赢AI+电商之战，核心利器就是阿里云跟淘天。</p><p>伴随非核心资产减持、“换手”走向盈利，在AI电商时代到来之际，阿里云跟淘天等核心资产也被狠狠抓了起来。</p><p>最明显的动作就是，阿里为了让阿里云在抢AI和大模型客户上占据有利地位，为阿里云及阿里的未来奠定AGI时代的先发优势，在大模型上提速“扫货”式投资。</p><p>去年6月，蚂蚁集团领投生数科技近亿元天使轮融资；随后，蚂蚁集团跟阿里云战投又分别在8月和9月，分批进入智谱AI 4.4亿元B+++轮融资及12亿元的B+++++轮融资。再到10月，阿里参投百川智能3亿美元B轮融资，不到一个月，阿里云又领投了彼时估值超10亿美金的零一万物天使轮。</p><p>再到今年，2月底阿里刚领投月之暗面以新一轮超10亿美金融资刷新国内大模型创企单笔融资记录后，不到半月时间，又出现在了MiniMax新一轮融资核心领投方之列，至此阿里于外通过投资集齐了“大模型五虎”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_5afebacc4f8f4f6a86b5c8554a421ce3@1629410002_oswg206490oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：猎云网</p><p>于内，阿里也不闲着，先是2022年，创建并运营了中国AI模型开源社区“魔搭”，随后更以“通义千问”加快追赶GPT-4，来释放基础大模型能力。</p><p>而为了让to C的淘天更接近年轻人，吴泳铭在对淘天提出“正视现状，重新创业”的要求下，更是在淘天率先打响了80后“换血”的第一枪，“敢于提前进行战略投入和产品创新”。</p><p>这一年来，淘宝变化颇多，不仅把以淘特商家的主要经营阵地转移到淘宝，还在推荐算法、专属入口等方面都做了许多将流量导向低价商品的改革，并把低价策略进一步向供给端深入，誓要以推动价格竞争力的战略提升了消费者的需求和购买意愿，拿下错失的市场。</p><p>同时，阿里还成立了AI电商队伍，开卷AI电商，去进行生产力上的新变革。</p><p>事实上，就减持动作而言，在阿里之前，更为激进的是腾讯，2022年腾讯曾先后减持Sea、新东方股权、华谊兄弟、金山办公，并与京东、美团“分手”，从“买买买”转至“卖卖卖”，进行投资版图的收缩，主打“激流勇退，把控风险，回归主业”。</p><p>从某种意义上看，现阶段以非核心业务“退”的阿里，何尝又不是在谋求核心业务的全速推“进”呢？</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/oZt6Ce7-XUvL3Qj09inT2g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2705871570948741</id>
            <title>流量增长有限、创作者激励迟迟未出，GPTStore要凉了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2705871570948741</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2705871570948741</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 07:06:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, GPT store, 流量增长, 产品体验
<br>
<br>
总结: 在OpenAI的商业化故事中，GPT store曾备受期待，但随着时间推移，GPT store的流量增长并不理想，产品体验也存在诸多问题，导致其发展远未达到预期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在OpenAI的商业化故事里，GPT store曾经被寄予厚望。</p><p>1月刚刚上线，GPT store里GPT就达到了300万，比苹果APP store里的APP数量还多。看上去，一切都在向着好的方向发展。</p><p>但两个月后，情况却发生了变化。根据AHrefs数据，GPT store的流量在2月份略有回升，但增幅有限，甚至还没到去年12月的高点。也就是说，GPT store并未出现人们想象中的大幅增长。</p><p>更重要的是，OpenAI对GPT store也并不上心。不仅此前承诺的创作者激励迟迟未出，甚至在部分开发人员看来，OpenAI也没有给予他们在用户分析方面足够的支持。</p><p>这意味着，这个曾经被视为AI流量入口的“硅基人才市场”，正在淡出了舞台中心。</p><h2>01 大模型的“App Store”</h2><p>最早出现GPTs这一概念，是在2023年11月6日OpenAI的一场开发者日活动上。在现场，奥特曼向外界演示了如何使用 GPTs 创建、分享。</p><p>当时，GPTs的低门槛给人留下了深刻印象。所有的 ChatGPT Plus 订阅用户都可以从头到脚自定义 GPT，无需任何编码知识，就能根据教学、游戏或创意设计等不同任务构建专属 GPT。</p><p>但当时，GPT store并未正式上线，用户设计的GPT还仅限于自己使用或将临时链接分享给好友，而无法在搜索栏被公开检索。直接今年1月，GPT store正式上线。</p><p>基于“全民AI”的卖点以及对OpenAI原生光环的追捧，刚上线的GPT store里GPT就达到了300万。然而，根据Business of APPs网站，截至2024年1月最新数据，2008年上线的APP store中APP数量也不过181万。</p><p>根据美国数字营销智慧平台SimilarWeb的分类标准，小型企业网站访问量一般在1千到1万次，意见领袖经营的博客或网站访问量在1万到50万次，热门博客或新闻网站访问量在50万到1000万访问量。而在GPT store排名前10榜单里，访问量基本都在10万以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_7b62cab66f77459e8769891dcf3018ab@6038047_oswg196568oswg1080oswg916_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">GPT store前十名创作者产品的访问量</p><p>得益于OpenAI的风头，外界给GPT store安了很多响亮的噱头，类似于“硅基人才市场”、“AI产品的流量入口”。在GPT store里，Agent可以单独或主动找其他Agent合作，组合成新的工作流程，完成复杂的业务。</p><p>LanguageX联合创始人李光华认为，GPT Store就是AI版的自由职业平台，OpenAI就成了全球最大的硅基人才公司，而GPT store也是互联网时代AI平台最大的流量入口。</p><p>但仅过去了两个月，一切关于GPT store的梦幻泡沫就开始破灭。</p><h2>02 流量增长有限，新鲜感难抵产品鸿沟</h2><p>从目前看，全民制造GPT，更像是一个OpenAI的美好梦想。</p><p>Similarweb网站显示，在2023年11月初奥特曼官宣GPT store后，GPT store的平均每月访问量为4280万次，到2024年1月9日，也就是GPT store正式发布前，这一数字降至约 640 万次，访问量流失了将近40%。</p><p>根据AHrefs数据，GPT store的流量在2、3月份略有回升，但增幅有限，并未出现人们想象中的大幅增长，2月的流量较1月仅增长了17%，甚至还没到去年12月的高点。</p><p>据一位名叫 Demochkin 开发者分析，在超3.6万个定制聊天机器人中，大约5%的聊天机器人每天有15到500个活跃用户，绝大多数每天只能吸引到1到2个用户。</p><p>为什么曾经占据各大头条的GPT store开始销声匿迹？一个很重要的原因是，GPT 4.0的智能化程度并不足以支撑一个普通用户设计的AI产品，就能满足用户的核心需求。</p><p>尽管GPT store的每一个类目标签下都包含了十几个产品推荐（基于热度）。不同于APP store，GPT store目前关于写作、编程、绘画、分析的门类还过于笼统，也没有用户评价等级和产品排行版，用户无法快速检索、评估自己需要的产品。</p><p>不仅产品匹配效率低，GPT store里的大多数产品仍是<strong>低门槛甚至零门槛创作者的自娱自乐</strong>，构建者的水平参差不齐。同时，囿于整个产品生态都是建立基于GPT的LLM上的，技术栈也存在一定限制，很少有产品可以高质满足用户的个性化需求。</p><p>比如，一款名为PowerPoint的GPT，在用户发送了一系列详细的资料后，这款GPT生成的PPT只包含了其中一部分内容，并且是最简单的黑白基础文档，没有任何设计和图表。</p><p>然而，<strong>GPT store难以提供的产品体验市面上却有很多优质平替</strong>，比如Consensus、ScholarGPT 和 Wolfram 等专门面向商务工作的免费AI产品，这些产品LLM 中还包含着 ChatGPT 没有记载的专有商业数据。在这种情况下，显然没有人愿意每月花25美元去买一个市面上已有的、甚至效果不稳定的产品。</p><p>除了产品方面的硬伤外，OpenAI也似乎对GPT store并不上心。此前，在GPT store上线的同时，OpenAI 宣布，将于第一季度启动与 GPT 创建者的收入共享计划。但截至目前，OpenAI仍然没有披露相关计划。</p><p>根据The Information报道，在奥特曼宣布GPTs四个月后，一些在平台上销售GPTs的开发者对他们的获客效果表示失望。他们表示，OpenAI几乎没有提供用户分析方面的支持。OpenAI还将商店的访问限制在ChatGPT的付费用户身上，并且至今还没有允许开发者对他们的应用进行商业化。</p><p>种种因素影响之下，GPT store发展远远没有达到人们的预期。</p><h2>03 OpenAI在等新故事</h2><p>除了GPT store外，ChatGPT流量增长也基本陷入停滞。SimilarWeb网站数据显示，在经历了2023年初的爆炸式增长之后，ChatGPT 自2023年6月全球流量下降了9.7%，流量逐月起伏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_9f1676e4eb18462da97c8ff1ed1959ea@6038047_oswg319150oswg731oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">ChatGPT流量变化</p><p>2024年2月，随着GPT store和Sora的发布虽有所回升，但全球流量环比仅增长1%，访问量为 16 亿次，还没有完全恢复到2023年5月达到的峰值。</p><p>现在各个大模型厂商频繁发布产品，让处于短暂产品空窗期的OpenAI多少有些被动。今年以来，多家大模型公司纷纷发布了最新模型产品：</p><p>2月底，谷歌突然发布开源模型；被称为“法国版 OpenAI”的Mistral AI，发布了其最新的顶级文本生成模型 Mistral Large；不久后，Anthropic 又推出了 Claude 3 系列模型。</p><p>尽管OpenAI 在2月发布了视频大模型Sora，但在短期内难以上线。OpenAI首席技术官Mira Murati在接受采访时表示，Sora目前还是一个研究成果，推理成本要高很多，今年肯定能放开，但可能还需要几个月的时间。</p><p>根据知乎大V张俊林说法，当下大模型巨头混战已经形成了打压链：OpenAl→Google &amp;Anthropic &amp; Mistral-&gt;Meta→其它大模型公司。OpenAl处于链条顶端，主要打压有潜力追上它的竞争对手：谷歌和Anthropic，Mistral。</p><p>在这个逻辑下，OpenAl需要通过新模型，来宣告其在AI领域的绝对优势，并打压其他厂商。而其他大模型厂商则需要通过模型产品，不断证明自己能够跟随且不断缩小与OpenAl差距。</p><p>在这种情况下，发布GPT-5，或许将被更早的提上日程。</p><p>根据BusinessInsider报道，有两位知情人士透露，在CEO奥尔特曼的带领下，OpenAI或许有望在今年夏季推出GPT-5。此外，还有一位知情人士表示，最近一些企业客户已经收到了这款最新模型以及其对ChatGPT工具相关增强功能的演示。</p><p>随着GPT-5的发布，又将掀起AI行业新一轮的军备竞赛。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JCzbKztm_YqG5g9uFy23cg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“乌鸦智能说”（ID:wuyazhinengshuo）</a>，作者：智能乌鸦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2705874169385602</id>
            <title>iOS 18要来了，AI依赖外援，苹果这一波掉队了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2705874169385602</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2705874169385602</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 07:05:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 春季发布会, iOS 18, 自定义主屏幕, AI手机
<br>
<br>
总结: 今年苹果将在WWDC 2024上发布iOS 18，带来史无前例的巨大更新。iOS 18将引入额外的自定义选项，用户可以自由调整主屏幕的布局。此外，iOS 18还将改善Siri的智能化水平，实现高效回答并联动其他AI应用。对于AI手机领域，苹果将加码AI，更聪明的Siri将是苹果AI的第一步。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>由于春季发布会的缺席，今年上半年苹果就只剩下一场重要活动——WWDC 2024。</p><p>按照惯例，苹果会在每年WWDC大会上带来各系统的最新版本，与开发者一同分享这些新特性。去年，iOS 17被Vision Pro抢去风头，甚至被部分媒体称为「史上最小更新」。<strong>今年情况则完全相反，苹果号称拥有「史无前例」巨大更新的iOS 18，将是WWDC的绝对主角。</strong></p><p>尽管距离WWDC到来还有2个月，但关于iOS 18的消息已经引起行业热烈讨论。近期，彭博社记者Mark Gurman、海外博主Concept Central等多个知名媒体集中公开了大量iOS 18的新消息，例如苹果首个自研大模型、高度自定义主屏幕、更聪明的Siri等。这些新特性的到来，能否让iOS的口碑实现逆袭呢？</p><h2>AI后知后觉，自定义主屏幕成亮点</h2><p>众所周知，iOS主屏幕的可自定义程度一直受到严格的限制，比如排列方式必须保持从左到右、从上倒下的逻辑，你也可以理解为，iOS并不允许用户逃出「网格状」的应用排序方式。尽管这样可以保持简洁、美观，但显然已经不再符合这个「追求自由」的时代。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_5c8b466cabd048208ddeb7bc589f4225@1547419282_oswg448174oswg720oswg896_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技制作</p><p><strong>在最新的iOS 18中，苹果首次为主屏幕引入额外的自定义选项。用户不再需要借助第三方工具，就可以对主屏幕的行、列参数进行调整。</strong>这意味着用户不再受网格限制，可以尽情施展自己的创意，创造出更多异形布局。</p><p>这可能是iPhone近几年最大的主屏幕变动，可以预料的是，这一改变除了能给用户带来更多有趣的玩法外，可能还会催生出新一批第三方付费主题应用，以满足用户不同的布局需求。</p><p><strong>除了主屏幕更新外，从iOS 18开始，陪伴了苹果用户20多年的「Apple ID」或许将正式更名为「Apple Account」。</strong></p><p>此前，苹果已经将Apple ID内的资金称为「Apple Account」。据悉，苹果内部设有专门的「Apple Account」团队。暂时还没有任何消息能解释苹果这一举动的原因，在雷科技看来，此次更名或许和Apple Card的高收益储蓄账户「Savings Account」有关。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_cff0abadda5b400fac5f72afea19d1b3@1547419282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Apple</p><p>去年4月，苹果和高盛联合打造的「Savings Account」正式上线，功能与我们熟知的余额宝类似，凭借刚上线时4.15%的高收益年利率，受到不少用户的追捧。尽管后续传出苹果和高盛解除合作的消息，但并未影响Savings Account的正常运作。</p><p>Apple ID更名为Apple Account，名称统一可能是为了接下来进一步打通iPhone和Savings Account的互通渠道，吸引更多iPhone用户使用这一功能。</p><p>同样作为苹果的核心服务之一，iMessage与其他服务项目共同搭建了庞大的苹果 iOS 生态。但相对封闭的 iOS 生态特点，阻隔了 Android 与 iOS 的跨生态交流，该问题也成为许多用户的长期困扰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_cba071dc49d34a4e8bdb9a7f71e32269@1547419282_oswg544869oswg1628oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Apple</p><p>这一切将在iOS 18中得到改变，尽管iMessage依旧是iPhone用户之间通信的默认方式，但RCS协议将取代目前的SMS和MMS标准。值得注意的是，短信和彩信功能会作为备选方案被保留。</p><p>这也意味着&nbsp;Android 与 iOS 用户终于可以直接互相群发消息、图片、文件、视频、语音、位置等富媒体内容。</p><p><strong>而本次iOS 18最引人关注的，莫过于AI的实际应用。</strong>目前安卓阵营掀起的AI手机浪潮如火如荼，除了冲锋陷阵的荣耀、OPPO、vivo、魅族等国产手机外，全球销量老大三星也高调布局AI Phone。然而在AI手机上，后知后觉的苹果被外界质疑“落伍”。随着苹果彻底放弃造车项目转而加码AI，外界对苹果在AI手机以及AI硬件上的动作更加期待。</p><p>更聪明的Siri，是苹果AI的第一步。Siri作为曾经以智能著称的助手，面对一众接入AI大模型的友商助手，已经显得不那么智能。彭博社记者Mark Gurman认为在iOS 18中，苹果将会把重点放在新的「<strong>有助于管理日常生活的人工智能工具</strong>」上，而不是 「<strong>类似于 ChatGPT 的生成式人工智能功能</strong>」。</p><p>事实也确实如此，iOS 18改善了Siri的智能化水平，使其实现高效回答的同时，还能根据用户指令联动其他AI应用，如AI生成图文内容、旅游攻略等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_48cb6396ad594a31b79b4a123255bb0a@1547419282_oswg694512oswg1225oswg979_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Concept Central</p><p>与此同时，多个内置iOS应用程序功能也按照大模型的特性进行了重制，Apple Music、Pages、Keynote等生产力工具借助AI技术，实现自动生成播放清单、协助编写和快速建立简报内容的功能。安卓手机同款AI消除/抠图也将在iPhone上实现，与Siri搭配使用还能调整照片风格。</p><p>从爆料信息来看，AI无疑是iOS 18的最大亮点。但与苹果过去的创新相比，此次加注AI似乎缺少一种让人眼前一亮的感觉，生成式AI、聊天机器人、AI消除，这些功能我们早已在安卓手机上见识过。单凭这些，iOS 18似乎很难满足「果粉」们的需求。</p><h2>苹果寻求外援，AI缺乏「果味」</h2><p>据悉，目前苹果还在持续研究自己的AI大模型Ajax，但由于起步较晚，Ajax当前的技术水平不如其他竞争对手。赶鸭子上架不符合苹果一贯的做事风格，因此，引入成熟的生成式AI大模型成了另一个可行方案。</p><p><strong>据《华尔街日报》报道，苹果已经与Alphabet公司旗下的谷歌、OpenAI以及Anthropic进行了讨论。不排除引入一个或引入多个AI大模型，为iOS系统提供更多AI功能。</strong></p><p>而在国内市场，由于我国法规要求大模型在上市前必须获得批准，因此如果苹果要在国内市场引入AI大模型，已获批大模型是苹果的最佳选择。值得一提的是，目前百度文心一言、阿里通义千问、科大讯飞星火等40多款大模型获批。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e61480041e31411d8572968e1cef7f02@1547419282_oswg117175oswg1501oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Gemini</p><p><strong>三星Galaxy S24系列就是最好的例子，海外版采用了谷歌AI模型Gemini，而国行版则直接引入了百度的文心一言作为主力AI模型。</strong></p><p>相信苹果一定程度上也参考了三星的方案，才会有以上举动。对于合作方而言，苹果庞大的设备数量能帮助AI大模型积累更多数据量，从而让大模型得到更多训练样本，提高精确度。同时还能借助苹果的品牌影响力，提升自身在业界的口碑。</p><p>站在苹果的立场上，引入第三方大模型或许是无奈之举。一方面，起步较晚的苹果很难在短时间内追上其他AI大模型的技术水平；另一方面，在竞品的AI手机攻势面前，苹果手机目前还没有能拿得出手的AI应用，虽然苹果依旧是全球手机市场头部品牌，但从iPhone 15系列接连降价也能感受苹果面对的压力。</p><p><strong>因此，借助第三方大模型暂时稳住局面，背后默默发展自己的AI大模型，对于目前的苹果来说，或许是最好的选择。缺乏「果味」只是暂时的，未来AI大模型Ajax还有可能重新成为iPhone的主力AI大模型。</strong></p><h2><strong>支持老iPhone更新，但跑不动AI</strong></h2><p>在最新爆料中，我们看到了一份完整的iOS 18兼容机型名单。兼容名单与iOS 17类似，支持iPhone XR等老机型。也就是说，苹果钉子户们也可以通过版本升级体验到全新的AI功能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_85ffebcebd95484cb1dd23b2da052c32@1547419282_oswg96099oswg761oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷科技制作</p><p><strong>但老机型升级iOS 18能带得动AI吗？</strong>众所周知，AI对运行算力有着极高的要求，尤其是端侧大模型，不仅考验手机的处理器，更考验手机的运行内存。即使老机型能正常使用云端大模型，但在使用部分端侧应用时，必然会因为硬件落后导致体验不佳。</p><p>目前还没有任何例子能证明，升级iOS 18会拉爆老机型的硬件，导致体验感还不如旧iOS版本，但小雷建议老机型用户慎重考虑是否升级系统版本，毕竟新系统的各项新功能对于旧硬件而言还是颇具压力。</p><p>而拿着新机型的用户自然是不用担心了，苹果为了给AI大模型提供硬件方面的支持，已经开始了提前布局，比如iPhone 15 Pro系列的机型所搭载的A17 Pro芯片，其NPU算力达到35TOPS。海通国际研究公司分析师Jeff Pu透露，苹果正计划对A18 Pro芯片进行调整，将通过设计更大的芯片面积，以支持设备上的AI功能。</p><p>如果消息属实，那搭载A18 Pro芯片的iPhone机型或许将区别于其他机型，拥有独享AI功能。</p><h2>苹果全面落伍，iOS 18能否救主？</h2><p>今年年初，苹果就遭遇了多重困境，先是宣布十年造车梦碎，紧接着iPad出货量被华为平板反超……被苹果寄予厚望的Vision Pro表现也不尽如人意。</p><p>就连苹果最引以为傲的iPhone 15系列，价格也一再下调。曾几何时，苹果被无数机友视作手机创新鼻祖。可惜来到今天，安卓手机在创新方面已经将苹果抛得越来越远。从电池容量、快充功率、网络信号，到现在的AI，苹果都要落后于安卓手机厂商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_c8e0975ee8e044969cfac20d2c116931@1547419282_oswg648599oswg1818oswg1036_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：UNsplash</p><p>目前AI手机仍处于发展前期，苹果此时入局虽然有点「爱得太迟」，但迟到总比不到好，显然苹果也意识到了逆势而行的不妙。销量已经给苹果敲响了警钟，再不作出对应的行动，极有可能从全球手机龙头的宝座上逐渐滑落。</p><p>2024年对苹果是至关重要的一年，iOS 18承载着苹果AI手机的希望，但就目前曝光的AI应用而言，苹果AI似乎还差点意思，只能期盼苹果将擅长的生态打法融入到AI应用中，让iOS 18成为愿景中的「<strong>有助于管理日常生活的人工智能工具</strong>」。</p><p>本文来自微信公众号“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2704836457150592</id>
            <title>智慧零售：汉朔科技的GenAI解决方案</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2704836457150592</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2704836457150592</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 03:56:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 生成式AI, 汉朔科技, 电子价签
<br>
<br>
总结: 生成式AI技术代表以ChatGPT为代表的AI技术突破，汉朔科技在零售行业发布了GenAI产品战略路线，以电子价签切入零售市场，与微软合作推动GenAI方案研发，利用OpenAI大模型能力打造智能应用方案，提升零售门店运营效率和消费体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2023年以来，以ChatGPT代表的生成式AI技术突破，拓宽了各行各业的效能想象力边界。</p><p>在2024年的CHINASHOP（中国零售业博览会）现场，AI相关的技术产品占到了四分之一。汉朔科技发布了其生成式AI（GenAI）产品战略路线。以“电子价签”这门生意切入零售市场的汉朔，目标是不止于单独载体，而是成为零售门店的数字化革新方案商。</p><p>2021年，汉朔成为微软在零售行业的全球战略合作伙伴，也因此获得GenAI技术落地零售场景的先机。基于与微软的合作，汉朔推动了针对B、C端的GenAI方案研发。微软及其生态支持汉朔构建了以Azure OpenAI能力为支撑的数字化门店解决方案。</p><p>在零售商端，汉朔利用OpenAI大模型能力，接入多年沉淀的零售场景数据，打造了行业首款以“文案+图像”自动化内容生成式智能应用方案——汉朔门店营销助理。此次发布的B端GenAI产品依托基于已开放的GPT-4文本输出和Dall-E3图像输出的能力，可以通过对话交互实现商品POP海报、营销氛围海报及产品文案生成。而产品生态内部的打通，可让生成后的物料能够一键发布至公司自研营销屏。</p><p>过去，商品展示环节一直是门店运营的“效率黑洞”。从商品图像设计到专业知识传播，消费者对于商品信息的要求在提升，而零售商的营销资源却捉襟见肘。借助汉朔门店营销助理，零售门店可以快速生成多种有创意且内容精美的营销物料，准确、生动地传递商品卖点。</p><p>汉朔科技股份有限公司零售研究院院长童亮介绍：“无论是门店运营者还是品牌商，都可以借助该方案将原本需要几个小时完成的创意工作，缩减到几分钟内完成。”&nbsp;</p><p>CHINASHOP期间，36氪与汉朔科技管理层探讨了GenAI技术在零售门店应用将带来的影响。</p><h2><strong>以下是36氪与汉朔科技股份有限公司战略市场部总经理关磊、汉朔科技股份有限公司零售研究院院长童亮的对话实录（经过编辑节选）：</strong></h2><h3><strong>36氪：电子价签并不是一门新生意，但对于公众来说还是比较“小众”，团队是什么契机决定去加入这个行业？电子价签还能撬动什么生意？</strong></h3><p>汉朔：公司成立于2012年，当时电子价签已经出现在欧洲市场上，并被很多零售商所采用。我们决定进入这个行业，并不是因为我们认为可以立刻撬动整个市场。相反，这个决定更多是基于一个契机。我们看到了随着零售业数字化进程的推进，对这类数字化产品的需求还会继续增长。</p><p>事实上，电子价签的发展并没有停滞。随着基础技术的进步、市场需求的变化、零售业客户认知的提升以及其他相关技术的演进，电子价签的功能也在不断地演变。但从创立一开始，我们就把电子价签视为门店数字化转型的基石，随着时间的推移，它已经不再仅仅是一个简单的物联网设备。</p><p>电子价签只是我们为零售商提供的众多数字化触点中的一个。这些数字化触点不仅仅是数据收集的工具，它们还具有互动性，能够同时服务于消费者和店员，从而提升店铺的运营效率和消费体验。<strong>比如，在美国一个大型零售商超，由汉朔提供技术产品的电子价签，可以展示不同食物的卡路里。随着新技术的加入，比如生成式人工智能，我们的方案已经超出了单一产品的范畴。</strong></p><h3><strong>36氪：但C端消费者get不到你们数字化为如何提升购物的体验，或者说，有什么更好理解的应用场景吗？</strong></h3><p>汉朔：我们的努力，在于如何让一家普通的商店变得“聪明”。电子价签是我们在商店数字化过程中最常见的工具。但为什么重要？因为它处理的是商品信息，也就是我们所说的SKU。<strong>在中国的超市里，商品种类（SKU）大概有2万种，而在海外的大型超市里，这个数字可以达到7万到8万种。</strong>因此，如果商店想要数字化，价签是一个非常关键的入口。</p><p>这不仅仅代表着它可以把商品信息数字化。通过电子价签，我们可以把所有商品的位置都标记出来，制作成一张商店地图。这意味着，以前消费者可能需要东奔西跑在商店里寻找商品的时间，现在通过我们的系统，商品位置信息一目了然。</p><p>这样的功能还可以赋能给店员，我们现在有个叫做O2O（线上到线下）的服务，消费者在网上下单后，商店的工作人员就可以根据我们的系统找到商品的具体位置，甚至我们的电子价签还能亮灯指示商品的具体位置。这样不仅节省了时间，也提高了效率。</p><h3><strong>36氪：你们只能服务于大型零售商吗？</strong></h3><p>汉朔：我们在欧洲的一个主做临期食品的客户，其核心经营方式是减少食物浪费，通过将临期或可能被浪费的食物，汇集在一个平台销售给消费者。这不仅为零售商提供了处理这些商品的渠道，也让消费者以非常优惠的价格获得了食品组合，我们称之为“福袋”。</p><p>在我们介入之前，消费者在线上应用上购买这些福袋后，需要凭借兑换券到店领取。但实际上，这些食品通常散落在商店各个角落，这对店员来说是一个挑战。我们的技术为这个过程提供了解决方案——它不仅能帮助店员快速定位福袋中的每个商品，还能通过让价签亮灯的方式，指示商品位置，极大地简化了拣选流程。这个合作不仅减少了食物浪费，也为消费者提供了巨大的便利。</p><p>在欧洲，一些折扣门店可能只有一两个店员负责所有的工作，从打扫清洁到更换货物和更新价格标签。这种模式让店员从早忙到晚，几乎无暇停歇。这种情况并不仅仅出现在欧洲，我们的方案旨在减轻这些店员的工作压力，通过数字化手段优化门店运营，让他们能从重复和简单的劳动中解脱出来，将时间和精力投入到更有价值的工作上。</p><h3><strong>36氪：你们有哪些“看不见的技术”？</strong></h3><p>汉朔：我们团队里有很多无线通信领域的专家，全球百强的零售商会选择和我们合作，因为当他们的业务遍布十几个国家、有数千家门店，这对通信协议的要求是非常严格的，特别是信息传输的速度。&nbsp;</p><p>进入市场之前，电子价签的寿命大约只有3到5年，但我们进入行业后，就把这个寿命翻了一番，简洁提升零售商的投资回报率（ROI）。</p><h3><strong>36氪：说说这次与微软的合作，微软的工作人员也提到，打通复杂的门店网络并非易事，加入AI之后会有这方面的改善吗？</strong></h3><p>汉朔：真正难以打通的是线下门店的数据。很多时候，线下的数据并没有被有效地数字化，使得我们无法像处理线上数据那样，对消费者在店内的行为进行深入地理解和分析。例如，线上平台可以轻易追踪用户的浏览路径和点击行为，而线下门店却很难做到这一点。这就是我们看到的挑战，也是我们力图打破的鸿沟。</p><p>在与微软的合作中，引入AI技术无疑将在打通线上线下数据、优化门店运营等方面带来显著改善。我们并不是通过直接追踪消费者来获取数据，而是通过消费者与智能购物车等设备的互动，间接了解他们的行为轨迹，从而丰富消费者画像。此外，我们始终强调对消费者隐私的尊重和保护，在分析消费者行为时，我们遵循严格的隐私保护原则。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/20221124/v2_07a39a904a7e446dab07ddfc7b89d2a9_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">作者 ｜ 宋虹姗</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2705801911586696</id>
            <title>腾讯网易，硬刚游戏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2705801911586696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2705801911586696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 03:38:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏圈, 侵权指控, MMO微博开团, 自研与微创新
<br>
<br>
总结: 近日国内游戏圈热闹，网易指控腾讯游戏《王者荣耀》侵权，引发热议。此前的“MMO微博开团”事件也备受关注。腾讯与网易在游戏业务上长期对峙，展开“互怼”，展现自研与微创新的不同发展路线。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国内游戏圈近日颇为热闹。</p><p>先是网易旗下《阴阳师》手游官方微博3月21日点名腾讯旗下《王者荣耀》，揶揄对方新角色“大司命”疑似抄袭自己的游戏角色“神启荒”。次日，《阴阳师》加大火力，再发微博，晒出律师函，且称即便明知“南山有猛虎”，维权之战也仍义无反顾。目前这两条微博已收获近63万点赞、6万多条留言。</p><p>面对《阴阳师》指控侵权的炮火，《王者荣耀》在第一天的微博中以“独一无二新英雄”定义“大司命”，做了个间接回应。在次日律师函上网后，《王者荣耀》官方微博不无嘲讽意味地以“狄某”即狄仁杰自比，列出3条回应，戏称为 “判决”，大意是友商此举系碰瓷博关注，将采取法律措施严肃应对。</p><p>发律师函毕竟不是到法院起诉，更不是法院果真已经做出了判决，它用来表达一方立场甚至作为营销手段当然可以，强制威慑力则远远谈不上。但这并不妨看热闹的网友对此关注度颇高，双方交锋热度一度跃至微博热搜榜前列。</p><p>这并非腾讯和网易在游戏业务上的首轮交火。</p><p>此前“MMO微博开团”事件另可一提。</p><p>MMO多指大型多人在线角色扮演游戏。3月12日，西山居MMO《剑网3》在官方微博宣布改革，要永久取消游戏内装备修理费。网易旗下MMO《射雕》官方微博转发《剑网3》微博，语带讥讽，称“震惊了”“2024年了还有游戏修装备要收费”，表示要帮玩家把游戏价格“卷下来”。《剑网3》制作人余玉贤微博回应称，“便宜与否不是嘴上功夫”。</p><p>随后腾讯游戏的参与将热度推到了高潮。</p><p>腾讯旗下MMO《天涯明月刀》手游官方微博旋即与《剑网3》联动，称“刀剑合璧”，《天涯明月刀》端游也表示加入。同为3D武侠类型的MMO竞品选择联合，被不少网友称为“世纪大和解”，还被视为腾讯游戏“站队”西山居与网易游戏对垒。“射雕质疑剑网3”“MMO之癫”“把MMO价格打下来”等多个话题霸榜热搜。</p><p>正因腾讯游戏与网易游戏对峙多年，这样的“互怼”才格外引人关注。</p><p>自2009年开始，国内游戏市场一直以腾讯第一、网易第二的态势发展。两家公司的最新财报显示，2023年，腾讯游戏业务收入1799亿元，包含国内游戏业务收入1267亿元和海外游戏业务收入532亿元；同时段，网易游戏业务收入816亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_36b8e5f22afa4bdeb4d6e5d3489415b9@101741_oswg86707oswg1080oswg673_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要说明的是，网易没有公布海外游戏业务收入，其产品一直以国内市场为主。按照中国游戏产业年会《2023年中国游戏产业报告》发布的数据，2023年国内游戏市场实际销售收入3029.64亿元。即便网易游戏国内业务仅以收入的50%计算，腾讯与网易也已占据国内游戏市场的半壁江山。</p><p>腾讯凭借《王者荣耀》《和平精英》等多款现象级产品，已然独步游戏天下。网易事实上在该领域也并不单薄，拿出的叫好又叫座的产品不限于《逆水寒》《蛋仔派对》等。行业疾风劲吹，不确定性因素增多，给予两大阵营重压的，绝不只是彼此。</p><h2><strong>01 自研与“微创新”</strong></h2><p>腾讯与网易进入游戏行业均已超过20年。网易2001年推出了号称国内第一款MMO游戏《大话西游》，2004年再推出火爆一时的《梦幻西游》；腾讯2003年代理韩国MMO游戏《凯旋》，随后陆续推出《QQ堂》《QQ幻想》等。</p><p>两者在发展路线上有明显区别。</p><p>网易游戏起手即是MMO类型，堪称国内自研MMO鼻祖，最初独占鳌头：《大话西游》占得先机，次年网易再推出《大话西游2》，开创了国产回合制MMO的诸多玩法，如内丹、装备炼化等，游戏上线1年，同时在线人数超过16万；2004年上线的《梦幻西游》连续多年为网易游戏贡献增长，也成为了经典IP，2005年同时在线人数超过100万，2008年超过200万；转向手游后，网易自研的《阴阳师》《逆水寒》等热度较高的游戏也多为MMO类型。</p><p>腾讯则借助QQ流量池，前期更偏重于娱乐休闲类游戏。</p><p>起先腾讯以代理方式快速切入行业，它代理的《凯旋》是开发成熟的3D动画MMO，海外数据亮眼。但当时国内大多数电脑的配置并不支持这款游戏，游戏内容也未全然符合国内玩家胃口。代理《凯旋》成效不大，腾讯转向自研，推出QQ系列游戏，如《QQ堂》《QQ飞车》《QQ炫舞》等。</p><p>这也是网友戏谑腾讯“微创新”的开端。</p><p>玩家常常能在腾讯的游戏中看到其他游戏的影子。《QQ堂》与韩国游戏公司Nexon推出的《泡泡堂》玩法基本一致，《泡泡堂》的国内代理盛大曾联合Nexon起诉《QQ堂》，打响了“中国游戏抄袭第一案”。还有《QQ飞车》与Nexon推出的《跑跑卡丁车》，《QQ炫舞》与韩国游戏公司T3开发的《劲舞团》，模式都如出一辙。</p><p>流量加“微创新”使腾讯收获颇丰。比如《QQ飞车》《QQ炫舞》，就与腾讯代理的《穿越火线》和《地下城与勇士》合称“四大天王”，助推腾讯登上了国内游戏行业冠军的宝座。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_c50bc10682064354acf6d9153811fc77@101741_oswg118259oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据调研机构艾瑞咨询数据，2008年中国网络游戏市场规模为207.8亿元，盛大、网易、腾讯分别以34.3亿元、23.9亿元和22.9亿元的成绩分列前三；到了2009年，国内网游市场规模增至258亿元，腾讯游戏以53.9亿元的收入成为冠军，48亿元的盛大和33.7亿元的网易游戏紧随其后。</p><p>这种开发思路延续到手机游戏的自研中，就是常见的“端转手”。</p><p>腾讯牢牢把握住了端游转手游的关键时期，借助QQ和微信的渠道，将PC端的玩法高效转移到了手机端。</p><p>《王者荣耀》即是典型案例。这款2015年推出的MOBA（多人在线战术竞技游戏）手游游戏模式与2009年上线的端游《英雄联盟》极为相似，被许多《英雄联盟》玩家诟病。不过，腾讯在2009年、2011年两度投资《英雄联盟》开发商美国游戏公司拳头（Riot Games），获得后者92.78%股权，又于2015年将剩余股权悉数吃下，两者自然不会构成法律意义上的侵权。</p><p>《王者荣耀》成功填补了彼时刚刚兴起的手游市场没有全民MOBA游戏的空缺，成为了现象级爆款。多份研报提及，《王者荣耀》每个季度能为腾讯贡献超过50亿元的流水。据数据公司Sensor Tower榜单，2024年1月全球手游畅销榜榜首为《王者荣耀》，后者在苹果应用商店和谷歌商店收入2.33亿美元，约合人民币16.8亿元。</p><p>除此以外，腾讯还推出了《英雄联盟》手游，只是受限于版号问题，2022年才在国内上线。《英雄联盟》中的“下棋”游戏模式“云顶之弈”也被单独开发成手游《金铲铲之战》。据Sensor Tower榜单，《金铲铲之战》2021年底上线，2022年1月至2024年2月稳居全球热门移动游戏收入前十。</p><h2><strong>02 “吸金”各有套路</strong></h2><p>不同于网易的重MMO，腾讯游戏布局更加灵活多面。</p><p>前述“四大天王”中，《QQ飞车》《QQ炫舞》为自研，《穿越火线》《地下城与勇士》为代理，且游戏类型各有不同——《QQ飞车》《QQ炫舞》为休闲竞技游戏，《穿越火线》为射击游戏，《地下城与勇士》以格斗为主。</p><p>网易早期主要代理项目来自2008年起与美国游戏公司暴雪（Blizzard Entertainment）的合作，包括《星际争霸2》《魔兽争霸3：冰封王座》《魔兽争霸3：混乱之治》《魔兽世界》等。其中《魔兽世界》影响最广，也是MMO类型，此前国内代理为第九城市，2009年9月由网易开始运营。财报显示，网易游戏2009年第三季度收入8.79亿元，第四季度增至11亿元，收入增长主要来自《魔兽世界》的贡献。</p><p>除了《魔兽世界》，网易在2011年还主推MMO《倩女幽魂》。而这时腾讯已转向MOBA游戏，代理了《英雄联盟》端游。《英雄联盟》是世界范围内的现象级游戏，2016年全球月活跃玩家超过1亿，还有多种相关电子竞技赛事。比如2011年开始有《英雄联盟》全球总决赛，至今已举办了13届，还有简称LPL的国内《英雄联盟》职业联赛等。前述《王者荣耀》的战果，也有相当一部分建立在《英雄联盟》的游戏形式上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_c3e73bbc4938424ca297c779c9b900b5@101741_oswg80184oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>网易也曾试图跳开熟悉的MMO领域，效法腾讯做“端转手”，只是结果并不理想。</p><p>2017年初，前身为蓝洞工作室（Bluehole Studio）的韩国公司Krafton，上线PC端竞技型射击游戏《绝地求生》。这一俗称“吃鸡”的游戏迅速风靡全球。2017年10月，网易随之推出游戏模式相近的手游《荒野行动》，却迎来了腾讯的迅猛反击——腾讯先拿到了《绝地求生》端游的国内代理权，又在3个月后推出手游《绝地求生：刺激战场》。</p><p>同样的“大逃杀”游戏模式，相似的地图、武器和玩法，让游戏玩家把网易和腾讯之争称为“吃鸡大战”。凭借原作授权、社交平台流量和技术优势，腾讯的《绝地求生》系列快速反超。Sensor Tower榜单显示，2018年《绝地求生》手游排名全球苹果应用商店下载量第一。</p><p>作为国内市场亚军，网易自研的手游在质量方面多属上乘，比如2016年上线的MMO《阴阳师》，2018年上线的对抗竞技游戏《第五人格》，2021年联合IP《哈利·波特》出品的MMO《哈利·波特：魔法觉醒》等。以《哈利·波特：魔法觉醒》为例，该游戏甫一上线，曝光量便激增，成为爆款。据Sensor Tower数据，该游戏上线首日下载量超过600万，首月流水高达23亿元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_984b872129744215baacacb33c28e36a@101741_oswg59303oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但这些产品的用户规模仍然难与《王者荣耀》《绝地求生》之类的现象级产品相比。</p><p>更为重要的是，相较于业务版图辽阔的腾讯，丁磊创立的网易常给人以“佛系”印象，营收更是高度依赖游戏本身。</p><p>财报显示，腾讯2023年营收6090.15亿元，主要业务为增值服务（2983.75亿元）、网络广告（1014.82亿元）、金融科技及企业服务（2037.63亿元）、其他（53.95亿元），游戏的1799亿元收入占总营收的29.5%，归属于增值服务；网易2023年营收1035亿元，其中游戏及相关增值服务收入816亿元，占比78.8%，其余为有道收入54亿元，云音乐收入79亿元，创新及其他业务收入86亿元。</p><p>想要在用户不够全民化的基础上增加收入，可供一用的策略是提升游戏内付费单价，这使网易游戏给用户留下了“又肝又氪”的印象。</p><p>“肝”指的是游戏玩法复杂多样，用户需要投入大量时间和精力。比如《阴阳师》玩家就有“玩《阴阳师》等于上班”的说法。据海克财经了解，有些玩家每天光在游戏内“斗技”就需要花费4个小时，行业内还有网易游戏以大量每日任务来保证在线率的说法。</p><p>“氪”则指给游戏充值“氪金”。关于网易游戏与腾讯游戏的区别，知乎网友“不二李”表示，网易能让1个人充100万元，腾讯能让100万人充6元。这条回答目前已收获近2000点赞。</p><h2><strong>03 变数仍在集聚</strong></h2><p>在腾讯网易雄踞前列时，异军突起的米哈游引发了不小震动。</p><p>米哈游2014年推出的《崩坏学园2》和2016年推出的《崩坏3》口碑就已不俗，2020年推出的《原神》更是热度爆表。《原神》的游戏形式介于MMO与ARPG（动作角色扮演游戏）之间，以包含关卡、剧情在内的优质内容吸引用户。据Sensor Tower数据，《原神》部分月度全球下载量和流水甚至超过了《王者荣耀》。</p><p>米哈游的创新力使其风头一度盖过了长于自研的网易。于是，求变的网易脱离了熟悉的MMO领域，转而攻入腾讯游戏腹地——2021年上线的休闲竞技游戏《蛋仔派对》即是重磅产品。</p><p>《蛋仔派对》依托网易强大的自研能力，提供简易的地图编辑器，开创了玩家自建地图的核心玩法。官宣数据显示，2023年9月，《蛋仔派对》MAU（月活跃用户数）超过1亿，且游戏内地图总数累计1亿张。即便这样的数据还无法与久居王座的《王者荣耀》相较，但其战略意义也非同一般。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_593086c5dc5b470c9996837b93fa44f9@101741_oswg63751oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯仍选择以旧套路跟进，却未能重演“吃鸡大战”的胜利。</p><p>2023年12月，腾讯推出《元梦之星》，力争在2024年春节档与《蛋仔派对》一较高下。据调研机构DataEye测算，《元梦之星》公测后3个月内新增用户达1.29亿。而2024年春节期间，网易官宣《蛋仔派对》用户量超过5亿，2月9日除夕夜DAU（日活跃用户）超过4000万。腾讯则未公布《元梦之星》的具体数据。</p><p>短视频的强势，波及到了腾讯原有的流量池，依托社交媒体的打法开始失利。据海克财经观察，《蛋仔派对》的火爆离不开抖音、快手、B站等平台的引流。以抖音为例，多个关于《蛋仔派对》地图、玩法的视频，点赞量超过50万，最高者超过200万。</p><p>腾讯董事会主席兼CEO马化腾在1月29日腾讯公司年会上对腾讯游戏做了点评。他说，游戏作为腾讯王牌业务，好像躺在了成功的功劳簿上——过去一年，对照新老友商，感觉毫无建树，新品虽有，但不及预期。他点名《元梦之星》称，该产品虽然入场晚，但对腾讯而言，它不只是一款游戏，还具有偏社交的成分，属于腾讯大本营业务，肯定要多业务协同，全力以赴。</p><p>网易自研的长处在这时体现了出来：一方面，网易无需等到玩法被市场验证再跟进，有创新便有先发优势；另一方面，多个精品游戏齐头并进使其对单一游戏的依赖程度没那么高，风险更为分散。</p><p>网易与暴雪的“分分合合”可见一斑。2022年11月，暴雪宣布与网易的合作到期，网易股价应声下跌，从每股约112港元跌到了约100港元。在谈判失败后，网易咖啡厅推出了暴雪绿茶、暴雪不开心、暴雪没有心等饮品，网易食堂推出了“暴雪小趴菜”，让不快消解于大庭广众之下。</p><p>双方主要合作项目《魔兽世界》国服在2023年1月关停，但其对网易影响有限。据财报，网易2023年第一季度游戏业务收入201亿元，同比增长7.6%；2023年全年游戏业务收入816亿元，同比增长9.6%。财报将增长归功于《蛋仔派对》和MMO手游《逆水寒》。而2024年3月有多家媒体报道，暴雪即将回归国服，继续与网易合作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_25656d6db08a4d2f8585f14e52925dd4@101741_oswg109070oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在庞大体量的基础上，腾讯游戏的投资和出海让网易短期内难以比拟。</p><p>据公开资料统计，腾讯在全球投资的游戏公司已超180家，《英雄联盟》开发商拳头公司、《绝地求生》开发商Krafton等均在此列。这当中值得提及的是，2016年腾讯以86亿美元收购芬兰移动游戏巨头Supercell共计84.3%股权，并以此拿下该公司旗下所有手游代理权。此后腾讯游戏一跃成为全球手游收入第一的厂商。</p><p>很多接受腾讯投资的游戏公司高层都曾表示，腾讯对创业团队颇为尊重，几乎不干涉被投公司运营。这为腾讯游戏赢得了海外口碑，游戏公司也用实打实的产品为腾讯带来了可观收入。财报显示，2023年腾讯本土市场游戏收入1267亿元，同比增长2%；国际市场游戏收入532亿元，同比增长14%。</p><p>从Sensor Tower发布的2024年2月国内手游出海榜单来看，米哈游的《原神》《崩坏：星穹铁道》，腾讯《绝地求生》手游、《使命召唤》手游均在前十之列，而网易的《荒野行动》《巅峰极速》等则在十五名往后。</p><p>网易游戏从专注MMO到广泛布局，突入了腾讯游戏的堡垒；腾讯游戏紧跟的同时既加大研发力度，也继续原先的全球多元化布局。21年过去，双方并未偃旗息鼓，战争也未尘埃落定，未来还有更多可能性。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rD_t4j1gZKQN0QYtxROu-g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海克财经”（ID:haikecaijing）</a>，作者：范东成，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2705541112133509</id>
            <title>9款「派对游戏」杀出重围，16家厂商加入混战，谁能笑到最后？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2705541112133509</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2705541112133509</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Tue, 26 Mar 2024 03:37:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 派对游戏, 用户规模增长, 线下聚会, 竞品涌入
<br>
<br>
总结: 派对游戏市场在2023年迎来增长，用户支出超过32亿美元，其中头部产品吸引大量关注，同时竞品也在逐渐崛起。一些产品如《Stickman Party》和《1 2 3 4 Player Games》侧重线下聚会，提供简单的小游戏模式，取得了成功。新入局者也在东南亚和拉美市场推出派对手游，如《Clash Guys: Hit the Ball》和《Livetopia: Party!》。整个市场呈现出多样化和竞争激烈的态势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自去年起，派对游戏持续掀起狂潮，完全颠覆了人们以往对其「火得快凉得也快」的刻板印象。根据data.ai发布的移动游戏市场报告，派对品类2023年的用户规模迎来增长，用户支出超过32亿美元，同比上涨84%。</p><p>派对游戏属于大DAU品类，其流量也在向金字塔顶端集中，比如《蛋仔派对》以及被划入该品类的《Monopoly Go!》和《金币大师》，三款产品就吃掉了81%的市场份额。但与想象中不同的是，随着竞品不断涌入，整个市场的「蛋糕」越做越大，而结合数据可以看出，派对游戏的阵地其实并非牢不可破。</p><h2><strong>近一年，9款「派对游戏」吃到红利</strong></h2><p>在《蛋仔派对》《元梦之星》《Stumble Guys》《Among Us》《Uno!》等头部产品吸走大量关注的同时，其他竞品亦在「悄悄发育」并尝试逐个市场进行突破，期间不少在最近一年实现了收入或下载量的飞涨。</p><p>哪怕是在头部效应非常明显的国内市场，都有产品从狭缝之中分到了一杯羹。例如巨人网络的<strong>《太空杀》</strong>，前几年在海外测试并上架，去年年初才正式登陆国内市场。据SensorTower，中国是其第三大市场，近一年iOS端在国内揽获了300多万的下载量。</p><p>而在海外，成功突围的产品就更多了。</p><p>火柴人题材派对游戏<strong>《Stickman Party》</strong>（发行商：Playmax Game）绝对吃到了红利。这款产品于2019年上线，最近一年下载量累计超过7000万，相较同期增加了上千万的下载量。</p><p>与时下流行的线上闯关模式不同，《Stickman Party》更聚焦线下聚会。其采用掷骰子的「飞行棋地图」模式，支持1~4名玩家在同一个设备上操作，并且仅用1根手指就能进行游戏；每一轮会随机搭配各种迷你小游戏，整体体验更像是一个迷你小游戏合集。</p><p>其中小游戏就有40多种模式，包括鬼抓人、微型汽车拉力赛、海战、开飞机、足球（至少2人对战，谁先进球即胜利）、坦克战（2或4人对战，分别控制坦克相互射击，活到最后即胜利）、银行抢劫（限定时间内搬运货币最多的玩家获胜）等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_cbcf9859e79e4d17ab79eb893dd832ad@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《Stickman&nbsp;Party》</p><p>《Stickman Party》在买量上的投入并不多，主要靠玩家群体的口碑发酵和社媒平台传播，原先在YouTube就有多条数百万乃至数千万播放量的视频，之后TikTok又给它带来了不少量。据SensorTower，近一年游戏的日活最高来到700多万，当前已经超过了热门派对游戏《Stumble Guys》。</p><p>同样侧重线下场景的还有<strong>《1 2 3 4 Player Games》</strong>（发行商：JindoBlu）与<strong>《2 3 4 Player Mini Games》</strong>（发行商：Better World）。前者在2022年底发布，最近一年收获了超过2300万的下载量。后者上线已有6年多时间，近一年双端下载量合计超过6000万，相较同期增加了700多万次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_312755f154ee4699a436b872b5658e9e@000000_oswg550815oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这两款产品就完全属于「迷你小游戏」合集了，提供了数十种含有PK要素的小游戏模式供玩家选择，操作与《Stickman Party》一样简单。它们其实给同行提供了一个很好的典例，主打「小游戏合集」的派对产品在海外也能占有一席之地。此类产品还有一个共通点就是，它们在一些网络不够发达、中高端手机设备覆盖率低的国家或地区也有较高的下载量。</p><p>事实上，近年来部分T3市场也受到了新入局者的冲击。</p><p>其中，点点互动在东南亚及拉美市场已经跑出了两款派对手游。</p><p>一款是今年2月上线的类棒球题材派对游戏<strong>《Clash Guys: Hit the Ball》</strong>。据data.ai，今年2月，该产品拿下了海外市场新发行游戏下载榜第二名，其下载量已超过240万，表现最好的是印尼和巴西市场。</p><p>游戏把所有玩家置身于一个大型竞技场中，移动的球体在竞技场飞来飞去并随机攻击玩家，玩家要在球体飞来之前使用护盾抵御攻击，或把球体击向其他选手使其淘汰，坚持到最后即获得胜利。游戏提供了多种服饰、武器和技能以供玩家解锁，目前模式还比较单一，后续可能会加入更多内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_91e8a168fe3b400d9fb2c1493079b02c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《Clash&nbsp;Guys:&nbsp;Hit&nbsp;the&nbsp;Ball》</p><p>另一款是定位为「开放世界mmo+派对游戏」的<strong>《Livetopia: Party!》</strong>（2023年4月登陆Google Play、2024年1月上架iOS平台）。这款游戏算是《LiveTopia（闪耀小镇）》的升级版，后者为点点互动自研的元宇宙产品，于2021年在Roblox平台推出，拥有超1亿的用户数且做到过500万DAU。</p><p>《Livetopia: Party!》除了对画面进行全面升级，还在前作的基础上加入了派对玩法和宠物养成等要素。其中，派对玩法包含类淘汰赛（多人闯关「吃鸡」）、奇妙夜（多人进行追捕与逃脱）、刀球（多人躲避障碍球）以及惊乐园（单人障碍跑酷）等模式。游戏还加入了创意「工坊」以供玩家进行UGC地图创作。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_9a8d5cf2679b4e07900123ab32607987@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《Livetopia:&nbsp;Party!》</p><p>这款产品前阵子在东南亚及拉美地区也收获了一波量。近三个月累计下载次数超过300万，六成以上来自印尼市场。</p><p>在单个市场取得突破性进展的还有韩国厂商Haegin旗下的<strong>《Play Together》</strong>。游戏在玩法上融合了派对闯关、养成和社交等要素。关卡相对比较丰富，包括障碍跑酷（躲避障碍跑到终点）、障碍生存（躲避障碍活到最后）、红绿灯（123木头人）、射击对抗、竞速和团队赛等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_b237a07fde8b469094e71c822f72b1a3@000000_oswg487262oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《Play&nbsp;Together》</p><p>《Play Together》于2020年上线，原本在越南就颇受欢迎，MAU一度做到350万，两年后官方顺势推出了越南语版本并交给了越南厂商VNG发行，就这样在越南市场又另外收获了近2000万的下载量。近一年，其MAU稳定在300万以上，最高可超过500万。</p><p>值得一提的是，《蛋仔派对》在海外的攻势也越来越猛。游戏自去年陆续登陆海外，在东南亚的表现也相当不俗，部分地区的DAU已经超过《Stumble Guys》。</p><p>另外，游戏新知还留意到两款下载量较高的产品<strong>《Plato: Games To Play Together》《Photo Rougelette》</strong>也被划入「社交派对游戏」类别中。但严格来说，它们更像是「社交+游戏」的组合。</p><p>《Plato: Games To Play Together》是一款拥有百万MAU的聊天交友应用，内含30多种小游戏，如狼人杀、桌面足球、桌球、扫雷、象棋、围棋等。这款APP上线超过七年，近一年累积下载量超过1600万次，同比增长了23%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_8bfd0ec6079c4eecb81a1e265404cdf9@000000_oswg618973oswg1080oswg940_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">《Plato:&nbsp;Games&nbsp;To&nbsp;Play&nbsp;Together》</p><p>《Photo Rougelette》也是一款持续翻红的老产品。它主打熟人社交，其玩法就是「照片轮盘竞猜」，用户通过创建房间，与好友轮流分享造型夸张的照片，并猜测这是谁的照片。该APP近一年也获得了近400万的下载量，同比增长14%。</p><h2><strong>16家厂商加入混战，谁能破局？</strong></h2><p>随着点点互动、巨人网络等厂商在厮杀激烈的「派对游戏」赛道撕开了一道小口，其实也证明了机会依然无处不在。这也就不难理解，为什么这条赛道出现了越来越多中国厂商的身影。</p><p>游戏新知整理了16家中国厂商储备以及近一年测试或上线的派对游戏项目，这些厂商包括头部大厂、出海厂商以及其他中小团队。比较意外的是，像东南亚MOBA霸主沐瞳科技、棋牌大佬家乡互动、游戏平台厂商展心展力……这些在大家印象中不太会涉足派对游戏的公司，竟然都布局了相关项目。甚至就连潮玩大厂泡泡玛特也要来分一杯羹，正在跨界研发派对游戏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_d033a6306e8e4bb0ae4446286d97cf7d@000000_oswg265172oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>以下选取一些曝光较少的产品进行简单介绍。</p><p><strong>沐瞳科技</strong>的《Mobile Party》具备多人闯关竞技、UGC创作及社交要素，体验起来与《蛋仔派对》《元梦之星》比较相似。游戏于去年7月登陆了巴西、印尼、菲律宾、墨西哥地区，目前累积下载量超过100万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_9dc4a1eedac64e7fbcc4c93935d4641c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>昆仑万维</strong>的《Club Koala》由旗下Play for Fun游戏工作室自研的首款AI+UGC游戏，据称对标《蛋仔派对》，目标是海外市场。早前官方曾透露，这款产品将GPT模型接入NPC对话系统，并与游戏剧情相融合，使得NPC角色更拟人真实，同时加入「零代码编辑器」，让玩家可以低门槛制作跑酷闯关关卡。游戏于2023年8月在德国科隆国际游戏展亮相，预计在今年3月开启首次Beta版测试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_7e5827de92ba418c85ada60c02ae2725@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>雷霆游戏</strong>的《Funny Fighters》实则为旗下《奇葩战斗家》的海外版本。这是一款4v4轻竞技派对手游，本身融合了io大乱斗、吃鸡、MOBA等要素，玩家通过使用地图中的道具与对手进行混战。去年1月，游戏在菲律宾、马来西亚、印尼等地开启安卓端测试，并于年底正式上线欧美、东南亚、中国港澳台等150多个市场，合计下载量超过110万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_6546a0c5119b4b148c53c7a584d552a5@000000_oswg968438oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>网易</strong>的《Who is The Lucky Hero?》据称是由《永劫无间》主机版制作人刘永成主导，去年10月在加拿大、巴西、马来西亚等地区短暂开启测试后下架。游戏在竞技关卡中融入了物理解谜要素，地图场景会随机出现方块塌陷、折叠或掉落的情况，玩家既要躲避「陷阱」，还得提防敌人的攻击，并通过「推球」进行反击，以获得更高的积分来解锁新技能与英雄。从玩法和风格来看，其与网易2018年推出的《猪场怼怼乐》颇为相似，后者已于2019年6月停服。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_e6c45fd44d394e55803e40ecbbe620be@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>展心展力</strong>估计也在布局派对游戏。早前官方透露旗下在研一款面向全年龄的Roblox，并发布了相关招聘信息，要求「有派对游戏或UGC产品经验，包括但不限于Roblox、Yahaha、重启世界」。今年2月，公司拿到了一个名为《233派对》的游戏版号，综合多方信息，猜测其为一款主打虚拟世界社交及UGC创作的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_613807434cc44504b62a1911e0531b41@000000_oswg740109oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，展心展力还运营有一个用户过2亿的安卓游戏平台「233乐园」，后者累计分发量超过10亿，Quest Mobile数据显示，其DAU和MAU一度突破900万和4700万，截至2023年5月，DAU接近250万，MAU则来到1360万。</p><p><strong>泡泡玛特</strong>的入局也在意料之外，一家潮玩大厂竟然亲自下场做游戏，做的还是非常热门但有较高开发难度的派对品类。不过凭借它在潮玩领域积累的用户，旗下产品《梦幻家园》自今年3月开启预约后已经在TapTap收获23万的预约量，预计会在今年4月11日开启删档测试。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_60a0cb7ef3de4d75bffe9437cf0305d4@000000_oswg950881oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>船岛科技</strong>的《代号：Bump》是一款走潮流可爱画风的3D派对手游，在玩法上参考了畅销游戏《超级鸡马》（这款产品即将移植到手游端），玩家将化身各种小动物，在与其他玩家共创的横版地图中进行「糖豆争夺战」。船岛科技是一家明星创业公司，创始人郭列是前脸萌科技CEO，曾主导研发出现象级产品《脸萌(MYOTee/FaceQ)》《激萌(Faceu)》，联合创始人乔海柱则为前抖音用户产品负责人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_2d241adac29247bda940f33dca85beac@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>虽远科技</strong>的《萌猫派对》于2024年初曝光，团队创始人李亚辉是原吉比特资深软件工程师。据介绍，该产品为一款结合了策略卡牌和多人推理玩法的社交应用，现已完成「萌猫杀」「拆弹猫」「谁是卧底」等玩法，预计还会加入创新模式的「太空杀」玩法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_af0bae0297114e1fac47ddd9d84c54dc@000000_oswg1114240oswg1080oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>电蝉网络</strong>的《星引擎Party》是一款多平台发布的美少女题材派对游戏，最多支持4人同时游玩。游戏已于今年2月底登陆Steam平台，手游端还在预约之中。公开信息显示，发行商为奈夫兰网络，后者曾获鹰角、悠星间接投资。</p><p>《星引擎Party》的上线经历比较曲折。据了解，其研发团队出自《交响星辉》项目，因投资人撤资被解散后重组而来。团队一边接外包一边进行游戏开发，后来通过众筹募集80多万元的资金才得以维持下去。作为一款出自小作坊的产品，《星引擎Party》的发售成绩还算不错。上线一周，Steam最高在线就有3万多人，DAU达十几万，截至目前已经收获7270条评测。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_6d7837604f3a412aa0c051f6b7d80fff@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>一食无忧工作室</strong>的《代号：厨房》则是一款模拟经营+多人联机合作游戏，首次测试于今年1月结束。结合试玩视频不难看出，其在玩法和风格上应该有借鉴热门游戏《胡闹厨房》（研发商Ghost Town）和FunPlus的《Cooking Battle》，尤其部分角色与《Cooking Battle》有些相似。后者于2018年在海外上线，已于2022年6月10日永久停服。目前从公开渠道找不到该工作室的具体信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240326/v2_b9e233767f994445bcb88a440321f4ee@000000_oswg815561oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>结语</strong></h2><p>派对游戏市场短期看似乎已经分出胜负，但随着越来越多入局者尝试从细分品类、玩法创新的角度破局，这条赛道的混战还远没到结束的时候。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MzMzNjM3OQ==&amp;mid=2247538861&amp;idx=1&amp;sn=0324617321ea575cb52e229be5fce406&amp;chksm=cff1772cd9dfdcc3e8d5c5f91467c305bed39d2ee9c99b335a665084a57e413d931d824425fd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏新知”（ID：youxixinzhi）</a>，作者：新知君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>