<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560438865911173</id>
            <title>过去30年，日本企业带给中国的经验教训</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560438865911173</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560438865911173</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 11:12:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 国与国的竞争, 创新, 开放, 全球化
<br>
<br>
总结: 本文讨论了国与国之间的竞争是长期性的，并以日美电子行业和汽车行业为例进行了说明。文章强调了创新、开放和全球化是关键因素。同时，文章还比较了日本和中国在经济发展方面的异同，包括政治体制、技术水平、金融体系和资源拥有量等方面的差异。此外，文章还提到了对日本企业的一些误解，并指出日本企业在泡沫经济破灭后并没有改变追逐规模和利润最大化的行为模式。最后，文章列举了一些在泡沫经济破灭后稳定发展的日本零售企业的例子。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>国与国的竞争是长期性的，比如日美电子行业和汽车行业，日本都是先赢后输，关键是六个字：创新、开放、全球化&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_4e0bbde3b7ef4c6997b81f7789bb6a43@000000_oswg145993oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，随着中国经济下行压力的增大，日本低增长时代的经验教训备受关注。笔者1995年赴日留学，曾在日本大型商业银行和地产行业工作，深入研究过明治维新以来日本企业赶超欧美同行的过程，日本政府在其间的作用、日本的文化背景和国际背景。为了避免方向错误，笔者也对照了很多欧美企业在同一阶段的发展过程。&nbsp;</p><p>1991年，日本泡沫经济破灭，此后进入了长达二三十年的低增长时代。20世纪90年代初的日本和目前的中国有一些类似的地方：&nbsp;</p><ul><li>城镇化已经完成或者基本完成；</li><li>人口老龄化和少子化的问题开始显现；</li><li>房地产市场面临巨大变局；</li><li>和美国存在贸易和金融摩擦；</li><li>本国货币面临国际化压力；</li><li>制造业存在产能过剩，企业面临国际化压力。</li><li>但是中日两国也存在一些非常明显的不同。</li><li>两国的政治体制不同；</li><li>两国的国土面积和人口规模不同；</li></ul><p>两国的技术水平和品牌化存在差距。在20世纪90年代初期，制造业的大部分行业，日本企业都追平了欧美同行，而中国目前在核心技术方面距离欧美日等发达国家尚存在差距；</p><p>两国的金融体系存在明显不同。中国的金融系统是以国有金融机构为主，日本在20世纪90年代初，除了一些政策性金融机构，以民营金融机构为主；</p><p>能源和矿产的资源拥有量完全不同。日本能源和矿产资源匮乏，中国相对丰富。总体来讲，中国的战略回旋余地更大。</p><h2>对日本企业，国内流行的误解</h2><p>辜朝明先生有个流行观点，说泡沫经济破灭之后，日本企业都是以偿还债务为优先。从我观察的众多日本企业来看，日本企业的基本行为模式在泡沫经济破灭前后没有本质变化。影响肯定有，90年代的十年，对日本企业来讲是挑战和转换的十年。&nbsp;</p><p><strong>但是具体到企业，我没有观察到日本企业普遍性地改变追逐规模和利润最大化这一基本行为模式。</strong></p><p>日本企业能挺过非常艰难的90年代，笔者认为有四个原因：&nbsp;</p><p>一是日本制造业已经拥有全球领先技术；</p><p>二是日本大型制造业企业没有参与房地产炒作；</p><p>三是资产泡沫并没有对实体企业产生重大打击；</p><p>四是日本企业积极拓展了海外市场。</p><p><strong>日本制造业的企业基本没有参与到房地产炒作当中。</strong> 笔者收集了很多的日本企业的“社史”、企业家的传记和企业发展的案例。从这些资料当中，笔者并没有看到日本制造业企业大规模参与房地产炒作的证据。20世纪80年代后期，日本的证券公司等打造了大量的所谓的理财产品，日本制造业也有公司去购买。日本有大量的长寿企业，之所以能够长寿就是因为经营路线比较稳健保守。泡沫经济当中有这样表现，也不奇怪。日本的制造业在80年代末，已经相当发达和成熟了。大型企业的工厂和企业总部的土地，基本是在80年代以前都购入的，相对是便宜的。&nbsp;</p><p><strong>日本的资产泡沫暂时没有让日本制造企业产生重大损失。</strong> 日经指数在1989年最后一天创造战后最高点之后，就一路下滑。在日本，保险公司作为机构投资人持有大量的股票。日本传统大企业也持有大量的股票。这是因为日本战后从50年代到70年代，陆续形成了六大企业系列，也就是三井、三菱、住友、芙蓉、一劝和三和。传统三大财阀 （也就是三井三菱住友） 当中，存在非常明显的交叉持股的现象。也就是财阀企业的每一家企业，都有持有同一个财阀的其他十多家兄弟企业的一定量的股票。这些股票的持有都是在20世纪70年代前就完成的。当时的股价是很低的。日经指数在9000以上时，日本财阀企业和保险公司持有的股票基本不会出现浮亏的现象。20世纪90年代，日本也有一些保险公司出现了经营问题。这主要是因为泡沫经济末期发售的一些理财型的保险产品产生了亏损。&nbsp;</p><p><strong>20世纪90年代，日本制造行业的研发和新产品的推出速度并没有发现有明显的停滞。</strong> 90年代，日本的电子行业，以笔记本电脑、手机、数码相机、家电、游戏机等为核心，新产品层出不穷。而且，正是因为泡沫经济破灭了，很多日本企业通过研发新技术和新产品的压力更大了。&nbsp;</p><p>直到今天，日本也有一些细分领域在全球支持有竞争力。比如，目前大家都关心的半导体领域。日本半导体材料依然是全球第一强国，半导体设备是仅次于美国的全球第二强国。工业机器人、机床在2000年以后，竞争优势一直没有动摇过。日本的医药行业，也并没有和欧美同行拉开距离。如果没有持续不断的研发，那么这些企业如何保持竞争力？&nbsp;</p><p><strong>从零售业来看，我们耳熟能详的日本优质零售业企业，无一例外都是泡沫经济破灭之后开始大规模扩张的。</strong> 笔者看过对日本最大的两家零售企业 （伊藤洋华堂集团和永旺集团） 的公司高管访谈，他们都明确表示泡沫经济时期公司没有参与房地产炒作，泡沫经济对他们没太多影响。实质上这两家企业在1990年之后也保持了快速的扩张。目前，产业规模虽然没有变化，但是细分领域的龙头企业在20世纪90年代以后的30年当中，扩张的部分从来没有停止过。&nbsp;</p><p>90年代以后稳定发展的代表性零售企业还有：&nbsp;</p><ul><li>方便店领域（7/11，Family Mart，Lawson）</li><li>药妆店领域（Welcia，Tsuruha）</li><li>百元店领域（大创产业）</li><li>日式快餐领域（吉野家）</li><li>新型服装企业（优衣库、岛村、青木、青山等）</li><li>家电量贩店领域（山田电气）</li><li>日系咖啡连锁（Doutor、米田咖啡等）</li><li>地方特色超市（八百幸）</li><li>眼镜连锁（眼镜超市）</li><li>旧货销售领域（bookoff）</li><li>家居中心（客盈知）</li><li>比较特殊的折扣连锁 （堂吉诃德）</li></ul><p>其中尤其值得一提的八百幸，这家地方超市在1990年之后的30年实现了连续的营业额增长，甚至在1997年-1998年的日本金融危机和2008年-2009年的次贷危机当中都是增长的。&nbsp;</p><p><strong>房地产行业的优质企业哪怕在20世纪90年代也没有停止前进。</strong> 很多人以为，91年日本房地产泡沫破灭之后，整个90年代日本房地产行业就一片沉寂。或者是日本房地产行业只剩下收拾残局的工作了。客观上讲，泡沫经济时期日本在海外的一些投资在90年代大部分以失败告终。日本国内一些激进的房地产企业也陷入困局。日本的土地价格从1992年开始下降，到1998年下降了一半左右。土地价格的下降一直持续到2000年左右。&nbsp;</p><p>但地价下降的同时房屋供给也在增加。20世纪90年代，东京都市圈高层住宅供给量最多的年份是1996年和1999年，超过了泡沫经济时期的供给数量。住宅楼开发的周期也3年-5年左右。 <strong>由于土地价格下降，土地供给也增多，开发商的大量供给满足了泡沫经济高峰时期没能力购买住宅的一些国民的需求。</strong> 1990年以后，东京都写字楼供给量最大的年份是2002年。写字楼规模比较大，开发的周期的会更长一些。这些大量的市场供给从一个侧面说明，日本房地产行业其实还是维持了一个基本正常的运转。日本知名的开发商森地产 （上海浦东环球金融中心的开发商） 的社长森稔在接受日本学者采访时说，泡沫经济的影响不大，因为森地产的项目开发周期一般都在十年以上。&nbsp;</p><h2>中国应从日美贸易摩擦中学到什么？</h2><p>最近几年，芯片和光刻机等词汇没有一天不出现在各种媒体。20世纪80年代末和90年代初，日美也发生过严重的半导体贸易摩擦，美国也打压过日本的半导体产业。很多人简单的把日本半导体产业的相对衰弱归结为美国打压。日美之间，从60年代的纺织品摩擦，到90年代中期的半导体摩擦，缠斗持续了30多年。仔细观察过去60年日美产业竞争力的起伏，才能得出一些更有价值的经验教训。&nbsp;</p><p>上世纪60年代，日美之间发生了纺织品贸易摩擦，当时是日本廉价纺织品大量出口美国。70年代，日美发生了家电贸易摩擦，同时日本和欧洲之间也发生了类似摩擦。当时主要是日本家电产品物美价廉，冲击了欧美市场。70年代中期，发生了钢铁贸易摩擦。日本钢铁产量在1979年成为全世界第一。日本钢铁产业在70年代从质量上赶上了美国，从生产效率和成本方面超过了美国。&nbsp;</p><p>80年代初期，日美发生汽车贸易摩擦，后以日本汽车企业主动降低对美国的汽车出口量告终。80年代后期，日美发生半导体摩擦。整个80年代，美国一直采取各种方式要求日本开放其国内市场。另外，1985年的广场协议，美国要求日本和德国货币升值。80年代，在农业、零售、建筑等领域，美国都要求日本开放市场。&nbsp;</p><p>国内对美国打压日本半导体的事情关注比较多。很多人把20世纪90年代以后日本经济的长期低迷归咎于美国对日本的打压。 <strong>客观讲，美国对日本的打压是存在的，对日本的发展也造成了一些障碍。但是，把日本的产业的兴衰仅仅归咎于美国的打压不客观，不符合事实。在这里，笔者想重点强调两点：一是产业结构和竞争格局的变化；二是企业和企业家的重要作用。</strong></p><p>日美之间，纺织品、钢铁、家电、汽车领域都发生过贸易摩擦，这些领域都以日本的让步结束。但是这些领域，是不是日本就输给了美国呢？答案是否定的。钢铁行业，现在日本也胜过美国。汽车行业从20世纪80年代到现在，整体来讲日本发展势头一直好过美国。家电领域，虽然日本企业相对影响力下降了，但是和美国比，70年代以一直都保持优势。纺织品领域，双方并没有什么胜负之分。80年代后纺织品的产能都转移到了海外。从纺织机械角度来讲，日本一直胜过美国。&nbsp;</p><p><strong>半导体领域来讲，日本明显衰退，美国实现了复权。但是仔细看，虽然日本衰退了，但是美国并没有夺回全部的丧失的领域。</strong> 这些市场转移到了其他国家和地区。20世纪80年代末，日本半导体产业如日中天，日本的半导体装备制造领域和半导体材料行业也陆续崛起。1999年，韩国超越日本成为全球DRAM生产第一强国，这个地位一直保持到今天。DRAM产业并没有回到诞生地的美国 （虽然美国的美光公司也一直保持了一定的市场份额） 。2000年以后，中国台湾地区在半导体行业的地位一路攀升，在代工和封装领域成为全球第一。&nbsp;</p><p>半导体生产设备中最重要的产品是光刻机。在日本的尼康和佳能崛起之前，美国GCA公司是全球光刻机的霸主。到了2002年，尼康的市场份额输给了荷兰的ASML，但光刻机生产并没有回到美国企业的手中。我们现在津津乐道的光刻胶，1990年之前，日本企业也都是在依赖美国企业供给。20世纪90年代以后，日本企业逐步掌握了主导权。2000年以后，光刻胶领域，日本企业一枝独秀，其优势一直维持到今天。美国企业也没能把半导体材料的发展主导权拿回去。&nbsp;</p><p>钢铁和燃油车的时代，基本上依然是欧美日在高端竞争，产业格局和基本技术也没有发生重大变化，这也是日本企业没有败北的根本原因。20世纪90年代以后，日本企业在家电行业地位下滑，也并不是因为美国打压。美国家电企业在90年代中期就基本消失了，要么退出市场，要么被外国资本收购。&nbsp;</p><p><strong>日本家电企业地位下滑由两个原因导致：</strong></p><p>一是技术换代。电子行业整体从模拟系统转变为数字系统。典型的例子就是录音机从磁带转变为CD，再转变为iPod之类的电脑产品。在模拟信号的时代，日本企业位居技术顶端，从磁带质量和电视机的画面清晰度，消费者对产品质量的差异一目了然。在数字信号时代，电子产品的差异化就相对难以比较。</p><p>二是市场竞争格局巨变。韩国、中国台湾地区、中国大陆渐次崛起，取代欧美企业，成为日本企业的强劲对手。</p><p>在显示产业，日本的液晶产品逐步丧失了竞争力。美国就没有液晶产业，不存在打压日本的问题。&nbsp;</p><p>美国20世纪90年代以后，除掉次贷危机的几年，景气一直很好。在电子行业和汽车领域，美国也在陆续回击日本。但是这些有力的回击，并非建立在限制日本企业的基础上的，而是建立在创新的基础上。2007年，苹果公司发布了第一代iPhone。从此确立了最重要的电子产品，也就是智能手机的发展主导权。马斯克在2012年推出了Model S。伴随碳中和的东风，2020年前后，特斯拉的市值超过丰田。过去30多年，丰田一直是日本最大的制造企业。 <strong>电子行业和汽车行业，美国对日本夺回了发展主导权。这是靠创新和企业家精神实现的，如果没有乔布斯和马斯克，结果又会如何？</strong></p><p>美国政府维护美国企业的利益是不加掩饰的，但在市场经济环境下，冲锋陷阵打经济战的是企业，塑造产业竞争力和全球影响力的也是企业。比如在20世纪90年代中期以前，日本的电脑行业和美国的电脑行业不分伯仲。但随着Wintel联盟的形成和互联网的诞生，日本企业迅速衰败。1995年，微软推出了普通人也容易操作的Windows95。之后的十年，日本电脑企业溃不成军。上世纪最重要的电子产品就是个人电脑，日本败北了。&nbsp;</p><p><strong>在这里需要强调，日本电脑行业的败北是美国技术创新和东亚格局变化共同带来的。</strong> 20世纪90年代中期，美国英特尔公司教给中国台湾企业大量电脑设计技术，同时英特尔公司创新产品设计，让组装和加工更加容易。2002年后，台湾代工企业大量到大陆设立工厂，大陆廉价和优质劳动力让电子产品更加物美价廉。英特尔这么做，当然不是为了慈善事业。电脑更加便宜→消费者增多→CPU需求量增大→英特尔收入增加，而且单个CPU成本下降，英特尔就有更多资金投入到下一代产品的研发，继续维持竞争优势。在此过程中，中国台湾地区和中国大陆也受益了，全球的电脑消费者都受益了。考虑到电脑性能的大幅度提升，电脑产品的价格实际上是一路下滑的。&nbsp;</p><p>英特尔公司是全球第一个工业化生产DRAM的企业，20世纪80年代被日本企业冲击。1986年左右，英特尔公司做出了艰难的选择：退出DRAM领域，专注CPU。类似的企业例子还有德州仪器。该公司在日本企业的冲击下，做出了专注模拟芯片的战略选择。20世纪90年代以后，这两家企业一直是全球半导体行业具有强大竞争力的企业。1988年左右，英特尔公司高管去日本的时候，被日本的半导体企业嘲笑。 <strong>当时日本人说英特尔公司是“阵前逃亡”。现在回想这些事，就别有一番滋味。</strong></p><p>光刻机被称为人类制造的最为精密的工业产品。从1985年到2006年的近20年时间，日本的尼康和佳能主导这个市场，之后被荷兰的ASML取代。90年代，日本的手机市场五彩缤纷，从手机的轻量化、待机时长、手机照相机、手机上网，日本企业都走在世界前沿。但是，包括90年代在内，日本手机在全世界范围的市场份额都比较小。&nbsp;</p><p><strong>其中的一个重要原因是日本企业缺乏国际市场意识。</strong> 日本的光刻机主要是尼康主导，零部件企业也是日本企业，用户也是日本企业。当时日本为全世界第二大经济体，20世纪90年代初期时候，日本企业也是全球最大的半导体生产企业。而反观荷兰，国内市场很小。整个欧洲对比美国和日本，半导体市场产业就很小。从ASML设立那一天起，就必须瞄准全世界市场，零部件供应商和客户都是遍布全世界的。最终，全世界合作的模式胜过了日本单独模式。&nbsp;</p><h2>经济低迷期，保持稳定增长的日本企业有何共性？</h2><p>1991年之后的日本经济，从GDP （国内生产总值） 增长率的角度看是长期低迷。&nbsp;</p><p>原因有三个，一是日本人口数量在2000年前后见顶，人口老龄化严重，这就意味着国内消费市场的相对饱和；二是日本没能在信息革命中成为引领者；三是国际环境发生了巨大的变化，冷战结后东亚邻国陆续崛起。&nbsp;</p><p>但是GDP增长的低迷不意味着企业业绩的低迷。事实上，很多日本企业在平成时代 （1989年-2019年） 的30年当中，除掉次贷危机和亚洲金融危机的几年，都长期保持了销售额的上升。一些企业长期保持了高利润率。下面从制造业，零售业来看这些企业的特点。&nbsp;</p><p>泡沫经济破灭之后保持稳定增长的制造业企业的特点。&nbsp;</p><ul><li>保持稳定的技术研发</li><li>开拓海外市场，包括海外收购和海外直接投资</li><li>合适的企业战略和营销策略</li></ul><p><strong>现在，优质的日本制造业企业的海外销售比例都在70%以上。日本泡沫经济破灭的1991年左右，本质上也是日本国内市场需求见顶的时代。</strong> 海外市场的拓展，解决了日本国内市场饱和的问题。长期稳定的技术研发，保证了日本企业在全球市场的竞争力。合适的企业战略和营销策略，保证了企业资源的集中和客户的稳定性。&nbsp;</p><p>泡沫经济泡沫之后保持稳定增长的零售企业的特点：&nbsp;</p><p>构筑跨国供应链。跨国供应链保证了日本企业在全球范围内获得物美价廉的商品。</p><p>准确的市场战略和自身特色。</p><p>自身强大的商品研发能力。目前在日本国内有竞争力的零售业，大部分都有自己研发的独特产品。</p><p>店铺运营能力 （服务质量的稳定性） 和运营成本控制能力 （主要是通过操作手册的实施，IT系统的导入，集中开店战略等实现店铺的低成本运营） 。笔者上文列举的那些优质零售企业都具备上述特点。</p><p><strong>过去十年，有个非常流行的说法，就是说日本成为“低欲望社会”。观察日本零售业和饮食业的发展后，就很难认可这样的说法。</strong> 现在日本的零售业和饮食业，比起泡沫经济时代，从任何一个角度看都提升了很多。那么有个朴素的疑问，那就是服务业的提升，难道是为了满足了欲望天天下降的人群吗？日本的消费者在经济前景不明朗的情况下，压制了自身的消费。在这个情况下，日本的零售业和饮食行业通过各种方法，给日本消费者提供了物美价廉的商品和服务，这才是真实情况。&nbsp;</p><p>研究日本20世纪90年代后的经验教训是近年来国内的热门话题。客观来讲，平成时代 （1989年-2019年） 的日本只能打60分左右， <strong>个人认为以下几个经验教训值得我们认真思考：</strong></p><p><strong>首先，要重视企业和企业家的作用。</strong> 日美贸易摩擦本质上是日本企业的技术实力和市场竞争力威胁了美国企业。所有的贸易摩擦，都是美国政府在帮助美国企业来改善竞争条件，但企业若没有核心竞争力，政府再帮忙也无法持久。1986年英特尔公司放弃DRAM的战略决定，不是美国政府做出的。英伟达公司的巨大成功，不是美国政府规划出来的。&nbsp;</p><p><strong>第二，一定要把握好技术革命带来的重大机遇。</strong> 日本经济长期低增长的重要原因之一是没能成为信息革命的引领者。目前全世界正处于第四次产业革命之中，核心是人工智能和碳中和。碳中和的核心是能源革命和产业技术的重新构筑。我们经常说“弯道超车”，但若没有技术变革和国际政经环境的大变化，即便出现弯道，后发国家也很难赶超发达国家。中国企业在新能源产业上的成功，其实不是“弯道超车”，而是“换道超车”。&nbsp;</p><p><strong>第三，要尽最大努力创造一个正常的外部环境。</strong> 很多日本企业能够在日本国内产能过剩和市场饱和的情况下保持增长，是因为拓展了海外市场。如果没有海外市场，日本企业就不可能有足够的收入和规模，就很难研发下一代技术。&nbsp;</p><p><strong>第四，不能把高科技行业和普通行业分割开来。</strong> 这几年，由于“卡脖子”问题，我们过分关注了一些高科技领域。关注高科技完全正确，但这不意味着传统行业在国计民生中不重要，不意味着传统行业我们就和发达国家做得一样好了。任何一个国家，能够从事高科技的人都是少数，大部分人都是在传统行业工作。如日本餐饮行业也在不断发展进步，日本料理、温泉酒店都是日本软实力的一部分，对吸引外国游客起到了重要作用。&nbsp;</p><p><strong>第五，不要拘泥于过去的成功经验，要注意国家与国家竞争的长期性。</strong> 战后50年，日本的发展在全世界范围看都非常成功。特别是日本的制造业，在一些领域超越欧美创造了全球新高度。但20世纪90年代之后日本对信息化社会的不适应，某种程度也是因为工业经济时代太成功了，形成了路径依赖。从日美半个世纪的竞争来看，国与国的竞争是长期性的，输赢是轮回的。比如日美电子行业和汽车行业，日本都是先赢后输。输赢的关键就是六个字：创新、开放、全球化。&nbsp;</p><p><strong>第六，一定要有一个健康的资本市场。</strong> 美国互联网行业的崛起与美国资本市场的发达密不可分，华尔街和硅谷是很好的互动关系，而日本则缺失风险投资市场。&nbsp;</p><p>（作者为清华大学北京城士科技有限公司首席研究员；编辑：马克）&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjU2NTA1Mg==&amp;mid=2247583761&amp;idx=1&amp;sn=9162b0121f3ff09f0421c44fa84d9a69&amp;chksm=e84cdc18d88e0d8138085084228ad42a1547d0cbc607e4e8c5c1a01d8d6c0391a76f23eb8391&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经十一人”（ID：caijingEleven）</a>，作者：李海燕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560422282485126</id>
            <title>​硅光芯片：你相信光吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560422282485126</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560422282485126</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 10:43:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 硅光芯片, 光计算, 光 I/O, 传感应用
<br>
<br>
总结: 未来的硅光芯片在光计算、光 I/O和传感应用方面取得了重要进展，市场前景广阔。硅光子学利用硅晶圆制造光子电路，具有规模化生产和低成本的优势。硅光子学在数据中心互联、机器学习和传感等领域具有重要应用，能够提高数据传输速度和处理能力，加快任务处理，并为各行业带来创新应用。大厂也开始关注硅光子技术的发展，共同推动硅光子产业的进步。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_78f6eaf2d5df435f8931284db1df1e27@46958_oswg348600oswg892oswg517_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>来自未来的硅光芯片，在2023年又向前迈进了一步。自 2023 年初以来，围绕硅光子学进行了大量炒作，并进行了大量投资，特别是光计算、光 I/O和各种传感应用。&nbsp;</p><p>市场研究机构Yole Intelligence表示，2022年，硅光芯片市场价值为6800万美元，预计到2028年将超过6亿美元，2022年—2028年的复合年均增长率为44%。推动这一增长的主要因素是用于高速数据中心互联和对更高吞吐量及更低延迟需求的机器学习的800G可插拔光模块。&nbsp;</p><h2>硅光为何“令人相信”？</h2><p>用CMOS技术（也就是硅光子学）制造光子电路不仅提供了半导体晶圆级制造的规模，还利用光在计算、通信、传感和成像方面的特性在新电子应用中发挥了优势。&nbsp;</p><p>由于这些原因，硅光子学越来越多地应用于光学数据通信、传感、生物医学、汽车、虚拟现实和人工智能&nbsp;(AI) 应用。直到最近，硅光子学的主要挑战一直是添加作为光子电路“电源”的分立激光器的成本，其中包括制造以及这些激光器在光子芯片上的组装。&nbsp;</p><p>光可以表现得像波或粒子，并且这种行为是可以操纵的。“光学”一词是指对光的研究，通常用于谈论人眼可见的光（例如，头灯发出的光、放大镜等透镜反射的光等）。“光子学”一词是指以小得多的尺度（小于几微米）反射或操纵光的系统。集成光子学是指使用半导体技术和在洁净室设施中处理的晶圆来制造光子系统。如果所使用的制造工艺非常类似于CMOS制造，那么它就被称为硅光子学。&nbsp;</p><p>换句话说，硅光子学是一个材料平台，可以使用绝缘体上硅（SOI）晶圆作为半导体衬底材料来制造光子集成电路（PIC）。这项技术变得比以往任何时候都更加流行和可行，这是有一个重要原因的。&nbsp;</p><p>最初，集成光子学开始使用掺杂石英玻璃、铌酸锂或磷化铟等材料作为材料表面，特别是对于电信和长途数据通信应用。然而，绝大多数半导体行业使用硅作为主要材料来创建集成CMOS电路，实现了非常高的产量和低成本。光子学的物理特性使其非常适合使用旧硅节点上使用的CMOS工艺来图案化和制造光子器件和电路。使用成熟的制造工艺为大规模生产开辟了一条经济可行的道路，因此，集成硅光子学已经起飞。&nbsp;</p><p>如今，硅光子学已经利用成熟的CMOS制造和设计生态系统来开始构建集成光子系统，该生态系统已被证明在规模化方面非常具有成本效益。&nbsp;</p><h3>主要优点</h3><p>现在，该行业可以在硅晶圆上高效地制造PIC，硅光子带来的所有优势都可以开始在主流电子产品中得到利用。PIC的主要优势之一是它们能够实现、扩展和增加数据传输。从历史上看，对于较长的距离，铜链路首先达到带宽与能耗的限制。最近，光纤连接被用于数据中心，以实现网络架构中越来越短的连接。最新趋势是通过从可插拔光收发器转移到与交换机采用同一封装的光 I/O小芯片，将光连接移至更靠近交换机 ASIC 的位置。这缩短了高速电气 SerDes 链路的距离，从而降低了 I/O的总体能耗。&nbsp;</p><p>除了用于数据中心外，硅光子还可以用于传感，这有利于各种不同的行业。例如，光学传感、信号传输以及反射或传输光信号的接收可以帮助确定周围环境的特性。这种传感活动有利于健康和生物医学应用，例如诊断和分析以及消费者健康可穿戴应用，以及用于工业自动化和自动驾驶的激光雷达。&nbsp;</p><p>固态激光雷达芯片在自动驾驶汽车和工业自动化领域越来越受欢迎。LiDAR 不使用射频 (RF) 信号，而是使用表面反射的光来分析和提供有关道路上发生的情况的关键信息，并提供有关汽车应如何反应的输入（例如，物体移动的方向、可能存在障碍的地方等）。当然，设计任何将用于汽车行业的东西都需要考虑许多安全法规。就激光雷达广泛、大量的消费应用而言，增强虚拟现实已经在一些智能手机中引入。硅光子学的另一个可能的大规模应用是人类健康测量，包括智能手表和体内植入医疗设备等可穿戴设备的心率、饱和度和水合水平。&nbsp;</p><p>与任何产品开发过程一样，需要仔细考虑哪种技术最适合特定应用的决策，包括成本、性能要求、上市需要多长时间以及与客户现有的关系等因素。&nbsp;</p><p>就像电路中的电压源一样，激光器是硅光子电路的电源。目前，由于材料的间接带隙，不可能在硅中制造光源（或激光器）。这就是为什么磷化铟等材料被用来制造用于电信和数据通信的波长的半导体激光器。&nbsp;</p><p>OpenLight 等公司已经磨炼了各种技术，将磷化铟集成到硅光子芯片中，以创建驱动光子电路的集成激光器、调制器和探测器。这使客户能够获得标准制造工艺的优势，并获得硅光子学的许多性能优势。此外，可以在同一系统中使用波长略有不同的多个激光器，以进一步扩展。过去，混合连接激光芯片引起了人们对可靠性的担忧，但集成激光器提高了可靠性，并为需要多个激光器或放大部分的应用开辟了可能性。然而，设计人员不应忽视热问题，因为激光器会产生热量，在设计电路和封装时需要考虑这一点。&nbsp;</p><p>硅光子产业因其带来的巨大技术和经济价值才刚刚起步。光输入/输出 (I/O) 距离核心硅越近（通过 2.5/3D 异构集成），对通信的影响就越小，这使其非常适合高性能计算和人工智能应用。&nbsp;</p><h3>材料</h3><p>硅光子学领域并不局限于单一基板或材料。传统上，硅作为光发射器的效率受限，主要由于其内量子效率较低。但如在硅基底上创建有源光学元件，硅光子学已经实现了大规模生产的重大突破。&nbsp;</p><h3>管理海量数据吞吐量</h3><p>超高密度光学芯片利用硅光子学在单个芯片上提供更多数量的通道。这对于并行处理大量激光雷达数据点至关重要，确保系统能够满足实时分析的需求。硅光子的集成可以增强数据处理能力，提高激光雷达系统性能和整体效率。&nbsp;</p><h3>加快处理任务</h3><p>数据传输速度是激光雷达系统实时处理能力的关键因素。硅光子学可以将众多组件集成到单个芯片上，从而以光速传输数据。这与传统的铜基系统形成鲜明对比，导致处理速度显著加快。组件的整合不仅提高了速度，还提高了整体数据处理效率，减少了延迟并确保实时准确地环境分析。&nbsp;</p><h2>大厂“循着光照的方向”</h2><p>去年有报道称，<strong>台积电将携手博通、英伟达</strong>等大客户共同开发硅光子技术、共同封装光学元件（co-packaged optics，CPO）等新产品，制程技术从45nm延伸到7nm，最快明年下半年开始迎来大单，并在2025年左右达到放量阶段。&nbsp;</p><p>对于这则传闻，台积电表示，不回应客户及产品状况。不过台积电高度看好硅光子技术在未来的场景。&nbsp;</p><p>而在一场半导体座谈会上，台积电副总余振华也公开透露了自己对硅光子技术的看法：“如果能提供一个良好的硅光子整合系统，就能解决能源效率和 AI 运算能力两大关键问题。这会是一个新的范式转移。我们可能处于一个新时代的开端。”&nbsp;</p><p>对于台积电来说，此前在该领域主推的产品名为COUPE（紧凑型通用光子引擎）封装技术，其最大的特点是可以降低功耗、提升带宽。台积电计划在一项与英伟达深度合作的研发项目中尝试使用，将多个AI GPU组合成一块GPU。该研发项目将持续数年时间，且必须等到硅光子生态系统成熟才算完成。&nbsp;</p><p>21世纪初开始， <strong>以英特尔和IBM</strong> 为首的企业与学术机构就开始重点发展硅芯片光学信号传输技术，期望有朝一日能用光通路取代芯片之间的数据电路，以延续摩尔定律。&nbsp;</p><p>2010年，英特尔开发出首个50Gb/s超短距硅基集成光收发芯片后，硅光芯片开始进入产业化阶段。随后欧美一批传统集成电路和光电巨头通过并购迅速进入硅光子领域抢占高地。目前英特尔也是在硅光领域布局最全面的公司。&nbsp;</p><p>在制造工艺上，光子芯片和电子芯片虽然在流程和复杂程度上相似，但光子芯片对结构的要求不像电子芯片那样严苛，一般是百纳米级。这大大降低了对先进工艺的依赖，在一定程度上缓解了当前芯片发展的瓶颈问题。&nbsp;</p><p>硅光子学正在成为一股革命性的力量，有可能超越激光雷达等传统应用的范围重塑行业。这项技术涉及使用硅基组件来产生、操纵和检测光，不仅突破了汽车创新的界限，而且还在仓库自动化、数据中心和电信等市场取得了重大进展。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247683030&amp;idx=1&amp;sn=f7dc0645bdd1c7e89eb0691bc33aec2f&amp;chksm=c09b006aae8f50107be27bc0eb4422b73ec72fab1574697bc14ee0a0ef86eef6ac40799f118a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：米乐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2547617323242375</id>
            <title>36氪首发｜聚焦二氧化碳资源化利用，「普力材料」完成近两亿元B轮融资</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2547617323242375</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2547617323242375</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 10:31:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 普力材料, 二氧化碳多元醇, CCUS, 碳利用技术
<br>
<br>
总结: 合肥普力先进材料科技有限公司是一家专注于二氧化碳多元醇的碳利用技术的高新企业，通过CCUS技术将二氧化碳转化为具有经济价值的产品，实现了二氧化碳的资源化利用，同时降低了能耗和碳足迹。普力材料已完成近两亿元的B轮融资，用于二氧化碳多元醇新生产线建设，预计将在2024年竣工并成为二氧化碳排放、捕集、利用、下游应用全产业链整合的核心枢纽。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>36氪获悉，合肥普力先进材料科技有限公司（以下简称“普力材料”）近日完成近两亿元B轮融资。本轮融资由合肥产投领投，中石油旗下昆仑信托、中安资本、桉树资本、以及老股东博汇源等机构跟投。本轮融资主要用于二氧化碳多元醇新生产线建设。</p><p>普力材料成立于2017年，是一家从事二氧化碳高价值利用、负碳新材料产业化的高新企业。公司以二氧化碳利用技术为核心竞争力，即专注于CCUS（碳捕集利用与储存）的“U”（再利用）环节。普力材料拥有自主知识产权的二氧化碳新材料聚合工艺，核心产品为二氧化碳多元醇（PCE）。</p><p>CCUS是减少温室气体排放、应对气候变化问题的重要技术手段之一。<strong>其中，“U”是指对二氧化碳的资源化利用，包含地质资源利用、化工利用、生物利用等。</strong>这一环节能够将捕获的二氧化碳转化为具有经济价值的产品，让二氧化碳真正实现“变废为宝”。</p><p>普力材料CEO毛红兵介绍，现有CO2大规模工业化利用主流方向有：将CO2与氢气等还原成甲醇或者甲烷，或与水反应获得合成气，但这类反应条件要求高，需要高温高压，同时也面临转化率低、成本高等痛点。</p><p>他认为，<strong>CO2与环氧化物聚合是目前附加值最高的CO2化学利用途径之一</strong>，反应条件温和，CO2固定量高，综合成本低、产品性能好，是极具经济价值的碳利用技术路线。</p><p>目前全球已实现产业化的二氧化碳聚合方法是：二氧化碳与环氧化物共聚。利用不同的催化剂和生产工艺可形成二氧化碳多元醇以及二氧化碳可降解塑料这两种不同的聚合物材料。普力材料开发的就是其中之一：<strong>二氧化碳多元醇</strong>。</p><p>普力材料CTO罗铭博士介绍，普力自主研发了二氧化碳基材料的催化合成技术，公司自研催化体系，使得二氧化碳作为原料所合成的二氧化碳多元醇（PCE）中，二氧化碳的质量分数可达30%以上。</p><p>相比于传统的多元醇合成方法，从原料、反应机理、催化剂设计到反应工艺与设备，普力材料采用不同的自主研发路线，成功将该技术放大到产业化阶段，实现了成本、性能与减碳效果的平衡。</p><p>普力材料CMO杨金实向36氪介绍，多元醇是一种常见的大宗化工中间体，是聚氨酯（全球第四大塑料）行业两大主原料之一。多元醇可以作为工业原料、溶剂和乳化剂，也可以用作汽油、润滑油、农药和医药中间体。</p><p>杨金实表示，多元醇下游的应用方向十分多元，主要有汽车座椅、沙发、床垫等发泡材料，各类服装箱包等人造革，鞋底、跑道等弹性体，食品软包装、汽车结构胶、电池胶等胶黏剂，汽车漆、木器漆等各类涂料等诸多领域，可以为其提供更环保、更高性能的选择。</p><p>在市场规模方面，仅聚氨酯用多元醇在2021年的全球市场规模就超过2000亿人民币，体量约1400万吨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_21a5bde98d684bedb3e3717dc1f265e1@5802120_oswg2543445oswg1878oswg1028_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：普力材料</p><p>据介绍，普力材料生产的二氧化碳多元醇（PCE）相比于同领域竞品有三方面优势：</p><p>首先，每吨PCE可以固定0.3吨二氧化碳，同时减少使用30%石油基原料，并降低了该部分原料的高额碳足迹。相比于传统多元醇的工艺，新的合成工艺在合成过程中可降低25%的能耗，整体产品碳足迹相比传统路线可降低一半以上。</p><p>其次， PCE使用30%二氧化碳，可降低30%的原料成本，从而降低整体成本。</p><p>第三，在性能方面，新合成路线引入二氧化碳带来的新的产物分子结构，性能优异，可对标多元醇整体市场中的进口高端产品，极大提高PCE产品的性价比。</p><p>产业化方面，普力材料已于2020年完成中试，并且拥有十余项核心技术授权发明专利。目前公司在安徽省淮南市现代煤化工产业园建设一条二氧化碳多元醇生产线，预计将于2024年一季度竣工，年产能可达五万吨，计划将其打造成二氧化碳排放、捕集、利用、下游应用全产业链整合的核心枢纽。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_00ca894226724d178b09a83e59e24687@5802120_oswg2135044oswg3429oswg2448_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">普力材料湖州中试基地。图源：普力材料</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560406549634437</id>
            <title>重磅：宝马首个官宣拿到L3测试牌照，新款5系成首批车型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560406549634437</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560406549634437</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 10:22:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宝马, L3自动驾驶, 测试牌照, 5系车型
<br>
<br>
总结: 宝马宣布获得L3自动驾驶测试牌照，成为国内首家官宣L3的车企。未来，宝马的5系车型将支持L3自动驾驶，并在上海市政府监督下进行道路测试。宝马的L3系统将在明年3月份上车7系车型。此举标志着国内支持L3的量产车即将落地，为智能网联汽车的发展带来良好信号。德国已经具备L3法规，宝马在德国市场推出了Personal Pilot L3自动驾驶系统，售价为4.7万元，该系统将首先在新款宝马7系搭载。宝马的L3智驾系统可以在驾驶员分散注意力的情况下主动控制车速、保持车道、控制跟车距离等，但只能在具有结构分离车道的高速公路上使用，速度最高不得超过60公里/小时。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_667f7ad6651f442e95392f4a56381a3b@46958_oswg529125oswg850oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">宝马抢先中国车企官宣L3！</p><p>重磅！宝马首个官宣获得L3自动驾驶测试牌照，新5系未来支持L3自动驾驶。&nbsp;</p><p>车东西12月14日消息，就在刚刚，宝马集团官宣在上海市正式获得高快速路L3级别自动驾驶测试牌照。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_08eaec80d0d14a4a93e5186b95b00e91@46958_oswg234546oswg1000oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲宝马集团官宣</p><p>也就是说，未来，宝马可以在上海市政府的监督和指导下，在指定区域开展L3高快速路自动驾驶道路测试。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9e6b0e1a373841bc84dd8fcf68b139e4@46958_oswg1154331oswg1000oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲宝马集团拿到测试牌照</p><p>虽然有消息称蔚来也已经拿到了L3测试牌照，但并没有官宣，因此，<strong>宝马也成为了国内首家官宣L3的车企。</strong></p><p>而即将上市的<strong>国产全新宝马5系长轴距版</strong>在技术上就已经具备拓展至L3自动驾驶的能力。&nbsp;</p><p>目前在L3落地层面，德国已经先一步落地了L3法规，奔驰支持L3的车型已经开卖，而<strong>宝马的L3系统也将在明年3月份上车7系车型。</strong></p><p>上个月，我国四部门联合发布《关于开展智能网联汽车准入和上路通行试点工作的通知》，《通知》开启了对首批企业L3自动驾驶测试的遴选工作。&nbsp;</p><p>虽然前不久传出了广汽埃安申报试点的消息，但宝马首个官宣出人意料，外资豪华品牌这次誓争第一了？&nbsp;</p><h2>01.宝马官宣路测L3 国内首个</h2><p>据车东西了解，宝马这次使用国产全新宝马5系申请的测试牌照，也就是说国产全新宝马5系是国内首款官宣实现L3能力的自动驾驶量产车。&nbsp;</p><p>而国产全新宝马5系主要使用了三种传感器，包括<strong>激光雷达、毫米波雷达和800万像素的摄像头</strong>。&nbsp;</p><p>激光雷达由以色列的Innoviz供应，这也是<strong>宝马在量产车上首次采用激光雷达</strong>。这款激光雷达采用MEMS扫描方案，是一款半固态的激光雷达。&nbsp;</p><p>此外，宝马还采用了<strong>新一代的毫米波雷达</strong>，该雷达里面布局纵向和横向两组天线，将更加明确标记高度信息。&nbsp;</p><p>虽然在国产宝马5系技术上能够实现L3，但是目前消费者能够购买到的还是搭载L2能力的国产宝马5系，能力体现在单车道智能巡航（LCC）基础上增加了眼神变道的功能。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f1a73172ad464d00835dcf90b97df918@46958_oswg97561oswg1000oswg815_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲宝马智驾系统</p><p>除了拿到牌照背后的技术细节，此事还对业内释放了良好信号：<strong>国内支持L3的汽车要开始上路跑了。</strong></p><p>车企要落地L3，需要先跟据国家要求进行测试，然后政府有关部门将根据测试结果制定相关法规，法规完成之后，才能进行销售。<strong>L3正式落地后，当车辆在开启自动驾驶系统出现事故后，责任主要归属于车企而非驾驶员，这也是L3与L2最大的不同。</strong></p><p>宝马中国拿到测试牌照，也意味着支持L3的量产车即将落地了。&nbsp;</p><h2>02.宝马德国L3智驾4.7万元上车 极速60km/h下启用</h2><p>目前，<strong>德国已经具备了L3法规</strong>，奔驰支持L3能力的EQS等多款车型已经开始销售。&nbsp;</p><p>今年9月，宝马集团也已通过德国联邦汽车运输管理局（KBA）的技术条例审批，并获得L3级自动驾驶功能的认证和批准。搭载该功能的宝马车型即将于2024年春季在德国交付客户。&nbsp;</p><p>宝马官方此前表示，在德国市场，宝马推出了<strong>Personal Pilot L3自动驾驶系统，售价为6000欧元（约合人民币4.67万元）</strong>。该系统将首先在<strong>新款宝马7系</strong>搭载，<strong>月内开放选装，明年3月上车</strong>。&nbsp;</p><p>与奔驰公司的DRIVE PILOT系统一样，宝马的Personal Pilot L3智驾系统可以在驾驶员暂时分散注意力的情况下，可以做到<strong>主动控制车速、保持车道、控制跟车距离等</strong>。&nbsp;</p><p>开启L3级智驾系统之后车主也可以处理一些事项，比如像检查和编辑电子邮件、更深入地参与电话通话以及访问流媒体服务等。&nbsp;</p><p>但宝马官方也表示，该系统只能在特定条件下启用。比如，该系统只能在<strong>具有结构分离车道的高速公路上使用，速度最高不得超过60公里/小时</strong>。不过宝马强调这一系统的特点是<strong>它可以在黑暗中运作</strong>。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_62c4aa12d38a4c098db188249df4eae7@46958_oswg700005oswg1000oswg419_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲宝马研发中心</p><h2>03.结语：国内L3落地加速</h2><p>宝马中国L3自动驾驶即将上车，这也说明了外资豪车的自动驾驶能力正在悄无声息的迎头赶上。&nbsp;</p><p>前不久广汽埃安申报工信部L3自动驾驶试点，昊铂HT有望成为第一批，但具体什么时候实现还没有确切消息。&nbsp;</p><p>虽然，相比新势力们的“沉默”，宝马首个官宣出乎人们意料，但比较确认的是，L3落地越来越近了。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KZK0JGoRsGAz8z_kwRJ82g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”（ID:chedongxi）</a>，作者：迩言，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560442421533827</id>
            <title>消费科技，拥抱全球市场的星辰大海</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560442421533827</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560442421533827</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 10:21:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Apple时刻, 新消费浪潮, 全球化布局, 消费科技品牌
<br>
<br>
总结: Apple时刻的到来带来了产品设计主导印记的品类创新，而新消费浪潮的崛起则是通过重新挖掘细分需求和触达渠道来重塑线上消费市场。消费科技品牌通过全球化布局，利用科技创新和产业链升级的支撑，不断打造基于消费者核心诉求和期待的产品，跳脱同质化竞争的泥淖，成为全球化市场中不容忽视的力量。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_3ce4493a3212433a803be3d6728a17c7@5733987_oswg1862844oswg1600oswg900_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果说，「Apple时刻」的到来，带着产品设计主导印记的品类创新，那新消费浪潮的崛起，是细分需求和触达渠道被重新挖掘的线上重塑。如今，时间走到2023年，消费市场面临着供需之间攻守互换的窘境。</p><p>科技创新，作为消费品成长过程中的驱动力，正在被重新认知。与此同时，区别于之前要素的全新变量正在形成。</p><p>每一次消费科技革新所带来的，不止是过往产品的迭代升级，更是打开全新生活方式的可能性。各类新兴消费品的百花争艳，在科技与消费的结合中，不断打造出基于消费者核心诉求和期待的产品，从而跳脱同质化竞争的泥淖。</p><p>国际消费电子展、跨境电商平台……越来越多从「中国制造」蜿蜒而上成为「中国创造」的中国消费科技企业，开始登上全球舞台，成为全球化市场中不容忽视的一股新生力量。</p><p>必须认识到，全球化布局已是企业发展壮大、应对市场竞争的开源之路。一边是Temu、TikTok、Shein等平台携众出海，一边是大疆、追觅、荣耀、TCL等国产品牌奔赴一线，依托科技创新与产业链升级沉淀的强力支撑，越来越多的企业拥有了征战全球的竞争底蕴。</p><p>与此同时，中国市场已经被验证过的潜力，也在持续吸引着诸多海外企业聚焦，视作其全球化布局的重中之重。</p><p>出海，固然已经成为企业明确认识到的通路，但并不意味着前方就是一片坦途。对比此前以强大制造产业链延伸的劳动密集型产品，消费科技企业们所要面对的竞争，更为激烈。</p><p>出海格局洗牌涌现更多机遇。各个跨境平台的扶持政策仍在，但早期跨境电商习惯的玩法开始失效。尤其是被众多新势力跨境平台无限降低的准入门槛与运营门槛，让市场不再是少数人的内部竞争。留给企业的，是选择什么样的平台，选择什么样的市场，选择什么样的产品，选择什么样的客户等灵魂拷问。</p><p><strong>全球宏观环境早已变化。</strong>全球化进程并未倒退，但复杂而诡谲的经济环境，将摆在企业面前的挑战难度逐步升级。消费行业发展至今，早已不是把商品销售出去就已经结束的初始阶段。而企业在海外市场的自身权益如何保障？如何融入本土化叙事？又考验着企业对于不同区域情况的精准把握。</p><p><strong>资本主体正在更新。</strong>此前以欧美为主体的投资基金主体，开始转向本土人民币。除此以外，中东等新资本力量，也从集中拓展欧美市场转向新兴国家，开始关注以中日为首的亚洲国家情况。不乏有业内专家认为，中东大型主权财富基金对华投资潜力巨大&nbsp;，在未来几年内投资份额或将有10倍级增幅。</p><p><strong>内卷竞争持续向「外」。</strong>全球化市场的确是座富矿，但并非任人予取予求的空白领域。盘桓多时的国际品牌，扎根多年的本土企业，一同涌入的国内友商，不同势力入局带来的「外卷」，反而更需要缺乏本土品牌心智的中国消费品牌企业进一步从科技创新发力，通过产品护城河的构筑，来打造差异化的竞争力。此外，切实掌握到消费者消费需求，和准确链接到目标消费者的营销、渠道等配套，也亟须提上日程。</p><p>虽然市场在变化，但始终蕴含新机遇。品牌全球化浪潮的出现，可以视为一种确定性。而中国消费科技品牌，想要讲好全球故事，不是一件容易的事。</p><p>对此，12月27日深圳，36氪·消费科技品牌全球化大会将邀请消费科技领域头部领军企业、代表性新锐企业、消费科技投资人、巨头平台企业、政府产业人士，优秀服务商企业齐聚深圳前海，集聚优质企业、政府、资本等资源要素，致力于加速中国消费科技品牌成长壮大，致胜全球化时代。</p><p>此外，本次大会，36氪·硬氪也将发布《硬氪·年度消费科技品牌top20》，以及正式发起「消费科技品牌全球化发展联盟」，联合首批100家生态伙伴，让更多中国优秀的创业家和行业从业者们，在全球化舞台炽烈的聚光灯下，先一步看到未来。</p><p>扫描下方二维码即可活动报名。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5fa9192bd8544fa0b269adbf70003520@5733987_oswg429671oswg1272oswg748_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560422452387201</id>
            <title>用大模型生成Lofi音乐，这款应用要做年轻人的情绪「疗养剂」｜我爱黑「可颂」路演项目专访</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560422452387201</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560422452387201</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 10:16:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Lofi音乐, 年轻人, 心灵疗愈, 大模型
<br>
<br>
总结: Lofi音乐作为一种低保真音乐风格，相较于主流音乐，它能够成为年轻人心灵疗愈的良方。在学习、工作、放松时，年轻人选择听Lofi音乐来缓解心情和释放情绪。通过大模型生成的Lofi音乐工具应用，可以根据用户的情绪状态生成专属的音乐场景，为年轻人提供情感疏导和个性化的音乐体验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>相较于主流音乐所追求的高保真、高质量，Lofi（Low Fidelity：低保真）音乐正在成为年轻人心灵疗愈的良方。</p><p>在上世纪五十年代，受限于当时的音乐录制设备和场地要求，一些音乐人在录制过程中无法避免地在音质上存在瑕疵。而这种有缺陷的音乐由于“滋滋啦啦”的杂音，让人听上去更感到放松，后来演变成了一种独特的音乐风格—&nbsp;—Lofi风格</p><p>随着Lofi圈子的逐渐扩大，一些Lofi音乐制作人尝试在音乐中增加自然的采风或是特效音，形成与白噪音不同的音乐内容。慢慢地，听Lofi也成了年轻人在学习、工作、放松时的选择。尤其是在疫情期间，YouTube上的Lofi girl频道，凭借着24小时直播播放Lofi音乐，吸引了超过3万名同时在线观众和超过9亿次的观看次数。通过音乐去缓解心情和释放情绪，也让Lofi有着当代年轻人的音乐“疗养剂”之称。</p><p>用户侧需求上涨，加之大模型原生应用开发热潮的驱动，让李智威决定做一款能够生成Lofi音乐的工具应用。作为一名技术型产品经理，李智威会写代码、能做开发，他借助低代码平台Colingo的能力，结合AI工具来搭建应用框架，让该工具实现以对话交互的形式对用户反馈的情绪、心理状态进行分析，并基于大模型生成缓解用户当前情绪的音乐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2e1851edf53e43d98345fa31f0a14ae6@577536001_oswg391823oswg958oswg591_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Lofi心情（参赛作品）</p><p>在与36氪AI协同创新中心的交流中，李智威提到，生活在一二线城市的年轻人经常会感受到情绪上的焦虑和压抑。他希望通过大模型生成的音乐，为这一群体提供情感疏导。在这个过程中，用户只需要“阐述”当前情绪状态，大模型就可以根据用户的情绪状态生成专属的Lofi音乐场景。</p><p>尽管目前产品还处于Demo阶段，但为了让应用在后期商业化落地过程中更具竞争力，李智威计划未来通过三个方面来做差异化：</p><p>首先是领域的垂直度。Lofi音乐已经在主流音乐之外形成新的领域流派，该领域中的用户粘性较高，人群也足够垂直。</p><p>第二个是做小而精的轻量化应用。通过和市场上的大模型厂商合作，将开源性较好的大模型进行微调，把大模型的能力固化成产品的核心能力，以便于后期朝多元化的方向发展。</p><p>第三个是产品呈现上加入创新的交互方式。用户不仅能够听到Lofi音乐，还能够看到视频，并且会增加类似冥想类App的专注效果。</p><p>从GPT3.5到4.0，大模型技术持续演进。在开发产品的过程中，李智威一边学习大模型，一边去寻找应用的落地场景。也正是因其具备技术理解及代码编写的能力，李智威的Lofi音乐项目在36氪我爱黑“可颂”大语言模型应用创新挑战赛中脱颖而出，获得了优胜奖。</p><p>“大模型很好地拉低了应用开发的门槛，无论是音乐的合成，还是图片、文字的生成，都大大降低了应用的开发速度。”李智威说道。</p><p>在大赛路演结束后，李智威透露，该项目得到了资方关注，并进行了积极的交流，他希望这款应用能够尽快落地，并在垂直领域的实践中不断迭代，为一部分年轻人提供专属的音乐情绪“疗养剂”。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560372241833092</id>
            <title>首个「创造式任务」基准来了，北大清华联手发布Creative Agents：专为想象力而生</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560372241833092</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560372241833092</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 10:09:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Creative Agents, 创造式任务, 智能体, 语言指令
<br>
<br>
总结: 本文介绍了一种名为Creative Agents的智能体，用于解决创造式任务。传统的智能体训练往往只能完成明确的任务，而创造式任务需要智能体具备想象力和创造性。作者提出了将智能体分为想象模块和控制器两部分，通过语言指令生成任务的细节，并规划执行的动作序列。通过在Minecraft游戏中进行实验，作者证明了Creative Agents是首个能够创造复杂多样建筑的AI Agents。这项研究为具有创造性的AI Agents提供了一套基准。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6bf2bc24c6464ba8bad1366f011d0e34@46958_oswg269605oswg1065oswg412_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>【导读】</strong>甲方说的话太模糊，让你全靠想象？最新模型Creative Agents帮你实现创造式任务！</p><p>近年来，许多研究通过训练服从自然语言指令的智能体，让智能体具有了解决各种开放式任务的能力。</p><p>例如，SayCan[1]利用语言模型实现了根据语言描述解决各种室内机器人任务的智能体，Steve-1[2]训练端到端的策略实现了能够在《我的世界》（Minecraft）中做出各种行为的智能体。</p><p>然而，在这些研究中提供给智能体的语言指令往往清晰明确地描述了任务，没有考虑让智能体发挥创造性、解决高自由度的任务。</p><p>例如，在Minecraft中，一些现有的智能体能够做「造钻石镐」、「用2个雪块和1个南瓜堆雪人」等流程明确的任务；但如果要求智能体<strong>「用沙子造一座城堡」</strong>，目前基于自然语言指令的智能体难以将这句话转化成一系列明确的建造城堡的动作。</p><p>这是因为，这句语言指令对<strong>任务的描述是抽象的</strong>，要求智能体能够自发地生成出复杂多样的城堡外观细节、并且推理出造城堡的过程。</p><p>而人类玩家得益于想象力和对复杂任务的规划能力，可以先想象出城堡最终的外观和结构，再以此规划出造城堡的顺序，从而创造性地完成这类任务。</p><p>目前的工作缺少对这类创造式任务的研究，这也是当前AI Agents研究面临的一个重要挑战。</p><p>北京大学和清华大学等机构组成的团队提出了一类解决创造式任务的智能体——Creative Agents，并推出了首个创造式任务的测试基准。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6d2f25fed43e4a08bd08c38740eaad33@46958_oswg11841oswg865oswg181_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文链接：https://arxiv.org/pdf/2312.02519.pdf</p><p>代码链接：https://github.com/PKU-RL/Creative-Agents</p><p>项目主页：https://sites.google.com/view/creative-agents&nbsp;</p><p>作者认为完成创造式任务的关键是赋予智能体想象力，提出将智能体分为想象模块和控制器两部分：想象模块基于任务的语言描述，以文本或图像的形式生成任务的细节，为任务执行提供具体的目标；控制器基于前者生成的任务想象，规划执行的动作序列。</p><p>作者分别提出了想象模块和控制器的两种实现方式，实现了Creative Agents的多个变种。在Minecraft游戏中，作者用20个困难的建造任务建立创造式任务的测试基准，并提出了基于多模态模型GPT-4V的自动化评价指标。</p><p>实验结果表明，Creative Agents是首个能够创造复杂多样建筑的AI Agents。团队开源了任务集、评价指标、多个训练数据集以及Creative Agents的模型和代码，为具有创造性的AI Agents研究提供了一套基准。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9346e028079b4246bd1d55490bfe5c8a@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Creative Agents完成《我的世界》中的创造式任务：“build a &nbsp;white pyramid-like house with windows, which is built of snow,” “build a sandstone palace with intricate details and towering minarets,” “build a wooden house made of oak planks and glass,” and “build a modern house with quartz blocks and glass.”</p><h2>Minecraft建造任务和Creative Agents</h2><p>传统的强化学习任务要求智能体在与环境的交互中最大化奖励。与之不同，开放式任务不通过人工定义的奖励函数来提供任务目标，而是由自然语言的指令提供任务描述。‍</p><p>开放式任务要求智能体能够服从任意的语言指令l，在环境M中做出与指令一致的行为。智能体的策略P(a|s, l)接收语言指令，根据环境的状态s做出动作a。</p><p>由于语言是抽象的，经常不能充分地描述任务细节，此时开放式智能体需要具有创造性来完成任务中不能被语言指令明确的部分。‍</p><p>作者将这类语言指令不足以充分描述任务细节的开放式任务称为创造式任务，其中一条简单的语言指令（如「造一座房子」）可以指代复杂、多样、新颖的任务目标（房子的具体样子）。创造式任务的语言指令为智能体的行为带来很大不确定性，要求智能体能够想象没有被详尽描述的任务细节，并规划动作来实现细节。</p><p>作者用开放世界Minecraft中造建筑的任务构建了一套创造式任务的测试基准。其中包含20条多样的语言指令，要求智能体在生存模式的游戏中用给定的材料建造符合语言描述的建筑（例子如下所示）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b323f24e3d1249c588b2fdc9f1d62d3e@46958_oswg39596oswg1080oswg257_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为解决创造式任务带来的挑战，作者提出的Creative Agents框架，将智能体分解为想象模块和控制器：</p><p>‍</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c3ace16f088e4d07947ddbeebeb87af8@46958_oswg2600oswg363oswg96_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>‍</p><p>其中g是对任务目标细节的想象，可以具有语言、图像等不同的模态。想象模块I从语言指令创造出细节丰富的任务目标，为控制器π提供更多任务信息、缓解任务的不确定性。同时，这种分解利于独立研究两部分模块、将它们任意组合在一起得到不同的智能体。</p><h2>想象模块和控制器的实现&nbsp;</h2><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_559453c05ffc47ba8d5d821d83798920@46958_oswg204872oswg865oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>用语言模型实现文本空间的想象（LLM CoT）</strong></p><p>这种方法利用大语言模型GPT-4的文本推理能力，以文本形式生成对任务细节的想象。作者利用思维链推理（Chain-of-Thought），在提示词中设计与任务细节相关的五个问题（如下所示），要求GPT-4想象建筑不同方面的特征。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c015417d8e2d42dda283d3ea20b1856e@46958_oswg52373oswg865oswg238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>用扩散模型（Diffusion Model）实现图像空间的想象</strong></p><p>在图像生成领域，扩散模型能够基于文本生成高质量、多样的图像，可以作为想象模块生成目标建筑的视觉形态，比文本形式的想象具有更丰富的细节。作者收集整理了14K带有语言描述的Minecraft建筑图像数据集，微调Stable Diffusion[3]模型，实现了从语言指令生成真实的Minecraft建筑图像。</p><p><strong>基于模仿学习的控制器（BC Controller）</strong></p><p>对专家行为的数据集做模仿学习是训练控制器的常用做法。作者在Minecraft建造任务上实现了一种分为两步的模仿学习控制器：首先收集了1M成对的建筑图像和建筑的3D体素数据集，通过训练Pix2Vox++模型，将想象模块生成的图像转换为建筑的蓝图（即3D体素）；然后，作者收集了6M个在游戏中建造目标建筑体素的专家动作，用模仿学习得到了根据目标体素规划动作序列的控制器策略。</p><p><strong>基于大模型生成代码的控制器（GPT-4(V) Code Gen.）</strong></p><p>这个方法利用大模型GPT-4(V) 任务推理和写代码的能力，将底层控制转化为生成代码的问题。使用Mineflayer提供的对Minecraft中基本动作的封装，作者将文本/图像形式的想象输入给GPT-4(V)，要求生成代码调用Mineflayer的接口、在游戏中创造相应建筑。</p><p>结合不同的想象模块和控制器，作者实现了Creative Agents的三个变体：CoT+GPT-4, Diffusion+GPT-4V, Diffusion+BC。此外，引入了一个不使用想象模块、直接根据语言指令生成建造代码的基线方法Vanilla GPT-4。</p><h2>基于GPT-4V的评价指标</h2><p>由于缺少奖励函数和任务成功的反馈，如何设置开放式任务的评价指标是待解决的问题。许多现有的工作通过问卷调研比较不同方法，比较费时费力、且容易受被试者主观偏好的影响。</p><p>作者提出用大模型GPT-4V实现自动的创造式任务评价，解决人类评价带来的问题。在Minecraft建造任务中，作者考虑从五个方面对智能体的表现进行评价：</p><p>1. 正确性：建筑是否与语言指令一致；</p><p>2. 复杂性：创造的建筑是否体积大、有复杂结构；</p><p>3. 质量：创造的建筑是否符合美学；</p><p>4. 功能性：创造的建筑是否具有必要的功能结构（如门窗、走廊等）；</p><p>5. 鲁棒性：智能体在不同的任务上表现的稳定性。</p><p>基于GPT-4V的评价指标将任务的语言指令和智能体建造房屋的截图作为提示词，询问对各个方面表现的评价。</p><p>作者提出了两种不同的评价方式（如下所示）：</p><p>1. 一对一比较的评价（左）：将两种方法在同一个任务上创造建筑的图像并列，要求GPT-4V给出哪个更好。在对不同方法两两之间进行了多轮比较之后，使用Elo评分系统[4]对每个方法产生一个评分；</p><p>2. 直接打分的评价（右）：给定一个方法造出建筑的一张图像，要求GPT-4V对各个方面进行0~10分的打分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2d426670c8054dbe9958b9e4f7b65549@46958_oswg38682oswg865oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>作者在实验中以同样的提示词制作问卷，收集了49名人类评审的评价结果，通过对比验证GPT-4V评价指标与人类评价的一致性。</p><h2>实验结论</h2><p>1. 相比不使用想象模块的方法，使用文本想象使建筑的细节更丰富：雷达图显示，CoT+GPT-4除鲁棒性外，所有方面表现超过Vanilla GPT-4，后者只能稳定地创造简单的建筑。Elo评分的结果显示Vanilla GPT-4弱于其他方法。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6b0cd9be331442659aed5b76c570e455@46958_oswg108254oswg439oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2. 使用图像想象的智能体表现好于使用文本想象的智能体：雷达图中的各个评价方面，Diffusion+GPT-4V表现略好于CoT+GPT-4，表明生成图像形式的想象效果更好。</p><p>3. Diffusion+GPT-4V相比其他方法具有最好的综合表现：它利用了扩散模型生成细节丰富的图像想象的优势，并且对扩散模型生成图像的噪声比较鲁棒。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_16120b25b5c742fab7d0ae5b7be48c8b@46958_oswg71540oswg865oswg271_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>4. GPT-4V评价和人类评价的一致性较好：在对各个方法的综合打分中，GPT-4V评价和人类评价对四个方法的性能排序基本一致。表1显示了GPT-4V和人类对每一对样本的评价具有良好的一致性，对两个样本的好坏关系做出一致评价的概率超过60%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_3df9e3beadf8476b80bca1332edfb844@46958_oswg18297oswg520oswg209_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>5. 受限于控制器的性能，目前Creative Agents能够创造的建筑比较简单：作者注意到GPT-4(V)倾向于生成简单的代码，而模仿学习的控制器存在过拟合的问题、建造的建筑不准确。下图显示了各种方法建造的结果与扩散模型想象的建筑图像均存在差距。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_05b17baf1b1040c0b9d38c3f16450f75@46958_oswg597602oswg865oswg847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>总结</h2><p>作者对开放式智能体的创造性研究做出了第一步尝试，提出赋予智能体想象力、解决创造式任务的框架Creative Agents，并对若干种实现方案进行了实验分析。作者在Minecraft中构建了创造式任务的测试环境和数据集，提出了一套基于GPT-4V的评价指标，为后续相关领域的研究提供了基准。</p><p>创造性是人类区别于其他动物的重要特性之一。如何让智能体具备创造性、通过想象更好地完成开放式任务是实现通用人工智能的重要环节，也是学术界需要深入研究的问题。</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>[1] Anthony Brohan, et al. Do as I can, not as I say: Grounding language in robotic affordances. CORL, 2023. &nbsp;</p><p>[2] Shalev Lifshitz, et al. Steve-1: A generative model for text-to-behavior in Minecraft. 2023. &nbsp;</p><p>[3] Robin Rombach, et al. High-resolution image synthesis with latent diffusion models. CVPR, 2022. &nbsp;</p><p>[4] Arpad Elo. The rating of chessplayers, past and present. 1986.&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/HuhLX_mR9PNnP9U4IG9gVg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，编辑：LRS 好困，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560308610014600</id>
            <title>海辰储能逆市扩产，拟建设56GWh储能电池新产能 | 最前线</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560308610014600</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560308610014600</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 10:07:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 储能市场竞争, 海辰储能, 长时储能专用电池, Hero EE
<br>
<br>
总结: 海辰储能通过推出差异化的产品和服务，如长时储能专用电池和普惠储能产品Hero EE，来应对激烈的储能市场竞争。这些产品具有高容量、低成本和可负担的特点，旨在打开新的场景应用，并为海辰储能带来新的业绩增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>应对当前激烈的储能市场竞争，明星创业公司海辰储能正试图通过差异化的产品和服务，打开新的场景应用。</p><p>12月12日，海辰储能在重庆举办了首届生态日活动，发布了三大储能新品及服务，包括长时储能专用电池MIC 1130Ah、“海纳百川”全栈式工商业储能服务以及普惠储能产品——Hero EE。</p><p>其中，MIC 1130Ah是海辰储能专为4-8小时长时储能市场打造的千安时级超大容量电池。海辰储能首席技术官易梓琦表示，这款电池研发周期近两年，是一款能在技术上保持市场竞争力的战略性产品。</p><p>据海辰储能方面介绍，MIC 1130Ah是其全球首款长时储能专用电池。和采用280Ah的系统产品比较，电池单Wh成本降低15%，体积能量密度提升15%达到400Wh/L，能帮助储能直流侧储能系统降本25%。根据规划，这款产品将于2024年1季度开始向客户送样，2024年12月开启全球交付。</p><p>普惠储能产品Hero EE则对准了微型储能市场。Hero EE容量1千瓦时(1度电)，与便携式储能相当，可以多个叠加提升容量。这款产品采用一颗280Ah电芯，售价仅为同类型产品的一半左右，主要面向非洲和南亚等能源贫困地区提供可负担的能源普惠产品。</p><p>推出大型储能、工商业储能和户用储能三款产品/服务，海辰储能旨在通过差异化的产品/服务打开新的场景，找到新的增量。这些产品也有望在2024年为海辰储能贡献新业绩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_68e03266a9e54cc6b01c4c9238f5b643@594936739_oswg60413oswg1280oswg816_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2023年前三季度全球储能电芯出货排名 &nbsp; &nbsp; 图片来源：InfoLink</p><p>此前海辰储能联合创始人、总经理王鹏程曾公开表示，海辰储能2023年的增速将超过500%,预计全年出货量超过25GWh。但今年已临近尾声，海辰距离完成这一目标似乎仍有一定差距。机构Infolink统计显示，今年前三季度，海辰储能储能电芯出货量位居全球第5位，出货规模在8 GWh以上。</p><p>对此，王鹏程在接受36碳在内的媒体采访时表示，由于供给侧、需求侧的多重因素，储能赛道进入“卷”的周期比大家预想中要早一点。但他始终维持一个不变的的观点和预期，即从2022年的数据反推到2030年，储能行业还有至少20倍的增长空间。</p><p>“除了AI技术（和储能赛道）外，现在没有哪个赛道敢说有20倍的成长空间。” 王鹏程表示，海辰储能的乐观就在于对行业发展空间的信心和对自身竞争力的信心。</p><p>发布会前不久的12月7日，海辰储能在重庆市铜梁区举办了重庆基地一期一阶段项目投产仪式。该基地计划总投资130亿元，拟建设56GWh储能锂电池、22GWh储能模组的新产能。发布会发布的MIC 1130Ah超大容量电池也会在重庆基地生产。</p><p>此前海辰储能在厦门基地拥有约45GWh储能电池产能，重庆基地新产能投产后，其储能电池总产能预计将在2024年突破100GWh。</p><p>王鹏程告诉36碳，海辰储能本身的产能在一个正常的扩张周期，由于厦门基地的45GWh产能是陆续投产的，产能利用率一直在动态变化的过程中，但总体利用率较高。</p><p>“除了三季度因为行业的阶段性调整，其他时间海辰的产能是接近满开的状态，今年整体产能利用率远高于行业均值。”他表示。</p><p>36碳注意到，除了海辰储能，另一家头部储能电池厂商亿纬锂能也在近期公告将斥资投建60GWh动力储能电池新产能。瑞浦兰钧在上市募资后也将投入多个生产基地的产能建设——虽然储能电池行业整体的基调是产能过剩，但头部玩家们仍然在积极扩产。</p><p>对此，王鹏程告诉36碳，跟随行业“卷”的周期，储能行业在明年将会形成很强的淘汰效应。他预测到2025年全球储能电池行业的市场格局就会相对清晰。“届时头部企业会进入到营收跟利润双增长的曲线中，而且会持续较长周期。”</p><p>这意味着，未来两年或将是储能电池行业关键的“卡位战”阶段，比亚迪、亿纬锂能、瑞浦兰钧和海辰储能等几家市场份额相近的头部企业也将迎来关键赛点。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560370891742596</id>
            <title>一张图or文字生成无限3D世界，斯坦福吴佳俊团队新作，让网友直呼“难以置信”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560370891742596</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560370891742596</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 09:47:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 斯坦福吴佳俊团队, AI版爱丽丝梦游仙境, 无限连贯3D场景, WonderJourney
<br>
<br>
总结: 斯坦福吴佳俊团队与谷歌研究院合作开发了名为WonderJourney的AI版爱丽丝梦游仙境，能够根据输入的古诗词生成无限连贯的3D场景。这项工作在保持元素多样性的同时，能够生成符合逻辑的场景元素组合，解决了生成连贯场景的难题。这一创新打开了新世界的大门。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>斯坦福吴佳俊团队打造AI版“爱丽丝梦游仙境”巨作！</p><p>仅用一张图or一段文字就能沿相机轨迹生成<strong>无限连贯3D场景</strong>：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9bf4e32fc1c64ea09b98ffa4722b6ee9@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只需输入一段古诗词，诗中场景立刻映入眼帘：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5dae3a0964dd4c5c8120614f90c5da2c@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且还是来回式的，可以再倒回去的那种：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c376dfc7174c4ffdac7643ab72b4e37b@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同一起点可以进入不同场景：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_efcc9644a1c34cd5856369b69b8bddc8@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>真实场景也可以，其中的人物阴影等细节都毫无违和感：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6b3e7326f67146cf999f2a8ceff1b8a6@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>方块世界更不在话下，仿佛打开了“我的世界”：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2e80e06680994309acddfc24273d1ce3@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这项工作名为<strong>WonderJourney</strong>，由斯坦福吴佳俊团队和谷歌研究院联合打造。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_958b2fcd0c444a7ba67cbe12bfe00f9b@46958_oswg476196oswg1080oswg474_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了可以从任意位置开始，无限生成多样化且连贯的3D场景，WonderJourney根据文本描述生成时，可控性也很高。</p><p>只要将鼠标悬停在视频上，就可以暂停自动滑动。</p><p>这项工作的发布让网友们直呼“难以置信”🔥。项目代码还没正式发布，就收获了200+星：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8326790dafbe4e7092a423078c966bc0@46958_oswg80259oswg1080oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>AI研究员Xander Steenbrugge惊讶之余表示：</p><blockquote><p>这是生成式AI和传统3D技术的完美结合。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2dbfd833644c4d3e8a33a786f8403a5b@46958_oswg717484oswg1080oswg1150_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道，之前的工作都是专注于单一类型场景，WonderJourney可谓打开了新世界的大门。</p><p>那这究竟是如何做到的？</p><h2>开启3D奇妙之旅</h2><p>生成无限连贯3D场景要解决的一大难题是：如何在保持元素多样性的同时，生成符合逻辑的场景元素组合。</p><p>这当中需要判断将要生成的元素空间位置的合理性，还需要处理好新旧场景的遮挡关系、视差等几何关系。</p><p>可以看到WonderJourney在这方面的处理上非常细致：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_66c86e91075d4f66ae649a9d8eafaf15@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>无论什么风格都能轻松驾驭：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_55b342651bc64239a4e318743599bff3@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>能够做到这些，关键在于WonderJourney的模块化流程。</p><p>总的生成过程分为“确定要生成什么对象”、“把这些对象放在哪里”、“这些场景如何在几何上连接”三步。</p><p>需要以下三个模块配合完成：</p><ul><li>Scene description generation：使用大语言模型（LLM）根据当前场景生成下一个场景的文本描述。</li><li>Visual scene generation：将文本描述转换为3D点云表示的场景。</li><li>Visual validation：使用VLM验证生成的场景，检测到不合理的结果启动重新生成。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a28d6586eb27485fbbead2a2f5ee91b0@46958_oswg305154oswg1080oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体来说，在Scene description generation模块，使用预训练好的LLM输入当前场景描述，通过自回归生成下一个场景，其中包含<strong>风格、物体、背景</strong>三部分的描述。</p><p>此外，还要将自然语言描述进行词类过滤，只保留<strong>名词和形容词</strong>；每生成一个新场景描述，会更新场景描述记忆。</p><p>在Visual scene generation模块，先是将当前图像/文本转换为3D点云表示。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_3430d8b657874dfa91b2db717b1ee944@46958_oswg423155oswg1080oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然后使用depth refinement增强对象边界的depth不连续性，通俗来讲就是让边界两侧的深度对比更加明显，从而使过渡更加逼真。</p><p>之后使用text-guided inpainting基于文本描述生成新场景图像。</p><p>研究人员还设计了depth consistency loss和re-rendering consistency机制改进新旧场景遮挡和点云对齐。</p><p>最后Visual validation模块，使用VLM提示检测生成图像中的不好的结果，比如画框、模糊等，如果检测到则重新生成场景。</p><p>值得一提的是，这三个模块都可用最先进的预训练模型实现、替换，所以不需要任何训练。</p><h2>实验测试</h2><p>由于连贯3D场景生成是一个没有现有可用数据集的新任务，所以研究人员在实验中使用了自己拍摄的照片、来自在线无版权的照片以及生成的图片进行了评估。</p><p>此外，使用了两种最先进的连续视图生成方法作为基准：基于图像的InfiniteNature-Zero和基于文本的SceneScape。</p><p>定性结果展示了从不同类型输入生成的连贯3D场景序列效果，表明方法可以从任何输入开始生成：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_44f5e181a4334e7b87a3e56571da3d57@46958_oswg2491318oswg1080oswg1390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，同一输入可生成不同输出，表明方法具有多样性：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9b97d06fe0f948318937820911af60e6@46958_oswg1795164oswg1080oswg1043_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>研究人员还从生成效果多样性、视觉质量、场景复杂度和有趣度这4个方面进行了人类偏好评估。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_3b5f8b91148c49b6842ef49516a72cb3@46958_oswg28695oswg1080oswg171_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>结果WonderJourney方法明显优于InfiniteNature-Zero、SceneScape。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_feade6368f4641a293b99358361d600e@46958_oswg1185134oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>作者简介</strong></h2><p>该篇论文来自斯坦福大学吴佳俊团队和谷歌研究院。</p><p>论文一作俞洪兴，斯坦福大学四年级博士生，导师吴佳俊。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5e98951e482644cc8542a4783e95c95a@46958_oswg150265oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>主要研究领域为物理场景理解和动态建模。</p><p>俞洪兴曾在谷歌研究院实习，论文部分工作是在实习期间完成。</p><p>吴佳俊，现任斯坦福大学助理教授，隶属于斯坦福视觉与学习实验室 (SVL)和斯坦福人工智能实验室 (SAIL)。</p><p>在麻省理工学院完成博士学位，本科毕业于清华大学姚班，曾被誉为“清华十大学神之一”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_0039cca84a3244668da54dfbc1183ddc@46958_oswg257476oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文链接：https://arxiv.org/abs/2312.03884</p><p>参考链接：</p><p>[1]https://twitter.com/koven_yu/status/1733192368508322080</p><p>[2]kovenyu.com/wonderjourney/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/T8cmW1_z-gIbinRNi-onWw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：西风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560345072819336</id>
            <title>年终盘点：“鸿蒙们”抢滩2023</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560345072819336</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560345072819336</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 09:20:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 乃自研手机OS, 去安卓化, 鸿蒙, 自立门户
<br>
<br>
总结: 2023年成为了自研手机操作系统的转折年。华为、小米、荣耀、vivo、OPPO等手机巨头纷纷加入了去安卓化的潮流，推出了自己的手机操作系统。鸿蒙作为其中的代表，逐渐崭露头角，成为第三大手机操作系统。这一转变的原因在于自研手机操作系统的发展已经成熟，安卓的不可靠性以及万物互联时代的需求也促使手机巨头选择自立门户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ce9826fc298341ae928231e2f7116a33@000000_oswg61646oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2023年，乃自研手机OS的转折年。</p><p>早在2008年前后，中国诞生了第一批自研手机OS ，由于种种缘由铩羽而归，“优化安卓”成为本土特色，迈入2023年之后掀起一股“去安卓化”的热潮，华为、小米、荣耀、vivo、OPPO等不约而同地踏入了同一条河。</p><p>自立门户，成为手机巨头的共识。</p><p>这一年，“去安卓化”为何蔚然成风？自立门户，手机巨头醉翁之意不在酒？自研手机OS，到底难在哪儿？</p><h2>去安卓化，成为行业的共识</h2><p>华为，第一个掀了桌子。</p><p>在2023年8月4日的华为开发者大会2023上，鸿蒙4就显露了“单飞”的征兆，Harmoney Next开发者版本去掉了与安卓通用、开源的AOSP代码，只支持鸿蒙内核与鸿蒙系统的应用。</p><p>这意味着，华为与安卓脱钩已成定局，只是早晚的事情。</p><p>事实上，互联网大厂早已洞悉其中的微妙变化，或明或暗纷纷布局鸿蒙原生应用，不愿与时代失之交臂。</p><blockquote><p>据36氪的数据显示，单单11月就有美团、哔哩哔哩、去哪儿、新浪、钉钉5家互联网公司宣布与华为合作；当月，小红书宣布成为2亿MAU以上应用中，首家完成鸿蒙原生beta版本开发的APP。&nbsp;</p></blockquote><p>此背景下，鸿蒙人才“走俏”。</p><p>据智联招聘的数据显示，2023年1月至10月，鸿蒙相关岗位的平均招聘薪资高达17537元/月，远超市场平均水平。</p><p>一名市场人士告诉锌刻度：“鸿蒙基建工程师、鸿蒙系统架构专家等岗位要求较高，要的多是熟手与高手，有的开价已近100万元。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_43789015ca6c4936aaa8d2b6edd83e0d@000000_oswg77343oswg796oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鸿蒙岗位薪资不菲</p><p>人才难求之下，高校出手补位。</p><p>据相关数据显示，为了培养相关的人才，包括清华大学、上海交通大学、哈尔滨工业大学在内，已有21所985高校开设了关于华为鸿蒙系统的课程。</p><p>与华为一样，小米也走上了自研之路。</p><p>众所周知，小米起于MIUI，拉开了安卓本土化定制的序幕，之后才有的小米手机，运行了十三载之后谢幕，让位于小米澎湃OS。</p><p>对此，雷军在微博感叹：“小米澎湃OS是一次全面的底层重构，研发团队超5000人，历时7年打造。从此，更多设备，性能得以彻底解放；智能系统，拥有了统一的AI大脑；‘人车家全生态’具备了坚实技术基建。”</p><p>继小米之后，vivo也入局了。</p><p>在2023年11月1日的 2023 vivo 开发者大会上，vivo发布了蓝河BlueOS ，“vivo自研的蓝河操作系统不兼容安卓应用，未来同样不会兼容，目前也没有跨端搭载的计划”。</p><p>一言以蔽之，vivo选择一步到位。</p><p>这么一来，算上荣耀的MagicOS与OPPO的潘塔纳尔系统，国产手机的关键玩家全部拥有了自研的手机OS。</p><h2>分道扬镳，手机巨头的底气何在？</h2><p>手机巨头纷纷自立门户，背后的原因有三。</p><p>其一，此路可通。</p><p>以SKYEngine与SmartNX Mobile为代表的第一批国产自研手机OS，由于种种缘由没有得到主流手机厂商的认可，从而成为时代的“眼泪”。</p><p><strong>于是乎，相当长一段时间，手机OS不是做不出来，而是没有必要，成为行业的共识，坦然接受了iOS与安卓“楚河争霸”的事实。</strong></p><p>然而，天有不测风云。</p><p>华为还是走上了自研手机OS之路，这条路不好走，起步阶段为了顾全大局不得不兼容安卓，从而屡屡被外界质疑。</p><p>其实，被誉为“鸿蒙之父”的王成录曾表示：“鸿蒙OS的诞生，不是为了替代安卓，而是超越安卓，打造万物互联时代的下一代操作系统。”</p><p>可惜，当初信的人并不多。</p><p>时过境迁，鸿蒙非但没有被打死，反而渐渐有了羽翼丰满之势：据公开数据显示，截至2023年8月，鸿蒙生态设备数量超过7亿台，已有220万开发者投入到鸿蒙生态的开发。</p><p>不可否认，这与安卓阵营还有一定的差距，但足以分庭抗礼了。</p><p>更为重要的是，鸿蒙一跃成为第三大手机操作系统，证明自研手机OS这条路是可以走通的，重燃了行业“去安卓化”的雄心。</p><p>其二，未雨绸缪。</p><p>安卓很成熟，安卓本土定制版也很成熟，但成熟不一定意味着可靠，谷歌停止向华为授权，就是最好的明证。</p><p>卡脖子，成为安卓的“代名词”。</p><p>一名互联网观察人士告诉锌刻度：“依附安卓不一定被卡脖子，那只是因为大洋彼岸暂时不想卡，一旦时机合适或者条件满足或者腾出手来，该卡脖子还是要卡脖子的，就连谷歌也左右不了。”</p><p>问题在于，谁想被卡脖子。</p><p>任何时候，饭碗要牢牢端在自己手中，核心技术也必须自主可控，否则就难言创新主动权与发展主动权。</p><p>未雨绸缪，才能不看他人脸色，走得更稳更远。</p><p>其三，时机成熟。</p><p>眼下，万物互联起势，手机、平板电脑、智慧出行、智能家居、智能穿戴等都需要互通互动，这并非易事。</p><p>“在万物互联时代，各种设备涉及的操作系统分支之复杂、数量之庞大，不同系统及协议之间造成的生态连接隔阂，可能超过了很多的人的想象。”雷军称。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7984fcaf107c46df98943ca80a84fbbf@000000_oswg43513oswg736oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雷军微博</p><p>毕竟，安卓起于手机，成于手机，也困于手机。</p><p>通俗易懂地说，安卓采用的是中心化架构，而万物互联时代更适配的是分布式架构，自研手机OS自然成为“必选项”。</p><p>唯有如此，才可以无缝衔接提升跨平台使用体验，节省开发资源。</p><h2>生态成，则安卓可替</h2><p>自研手机OS的重要性不言而喻，但挑战也不可忽视，罗马不是一天建成的。</p><p>一方面，需要投入巨额资源。</p><p>手机OS的技术门槛较高，需要投入大量的物力、人力与财力，更为关键的是还需要打磨的时间，这考验着企业的耐心与包容心。</p><p>譬如，谷歌2005年收购安卓团队花费5000万美元，2005至2008年（安卓正式发布）研发费用合计为67亿美元。</p><p>再譬如，华为终端BG CEO余承东2021年10月透露，为了研发、推广鸿蒙，华为投入超过500亿元。</p><p>以上可见，自研手机OS是一个耗时、艰辛的过程，难以一蹴而就。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6c8ca27667db4d9a82a5b1341cc37561@000000_oswg16533oswg634oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">鸿蒙开发套件</p><p>另外一方面，需要健全生态。</p><p>手机OS的商业壁垒是生态，生态是否持续正循环决定着前行路的长短，生态是否丰富决定着天花板的高低。</p><p>道理谁都懂，但要做到就难了。</p><blockquote><p>譬如，2019年6月任正非曾公开表示：“操作系统最关键的是建立生态，重新建立良好的生态需要两三年左右的时间。”</p></blockquote><p>事实上，鸿蒙耗时四年才有了与安卓分道扬镳的底气，可见重建生态难度之大。</p><p>更为麻烦的是，谷歌深耕海外市场多年，安卓早已占据消费者的心智，“鸿蒙们”出海势必与其正面较量，须绵绵用力，才能久久为功。</p><p>因而，有市场人士认为，手机巨头有规模庞大的海外用户，短时间之内全面与安卓切割不太现实，自研手机OS或主攻国内市场，条件成熟之后才会考虑切入安卓的基本盘。</p><p>总而言之，国内五大手机品牌不约而同地走上了自研手机OS的道路，虽然这条路既曲折又漫长，但却是由“由大变强、由强变优”的必由之路。</p><p>那么，“鸿蒙们”2024年须再加一把劲。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3MDEwODYzMg==&amp;mid=2247511552&amp;idx=1&amp;sn=90498a823d7004de3e2288681ec67634&amp;chksm=cf7eae6f77cd989439c089b8bdd182f51d83ecc0dc418be8a9037428f73bcf13cb6fc9403006&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锌刻度”（ID：znkedu）</a>，作者：陈邓新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560372088609926</id>
            <title>暴打GPT-3.5，谷歌Gemini大杀器官宣免费用，最强代码生成工具上线支持20+语言</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560372088609926</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560372088609926</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 09:15:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Gemini Pro API, 开发者, 免费, 定制
<br>
<br>
总结: 谷歌Gemini发布了面向开发者的API，开发者可以免费使用Gemini Pro API，并通过定制来满足自己的需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_302b10c6230e4db98c90de28cbce8d59@46958_oswg180214oswg1065oswg399_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>【导读】</strong>Gemini Pro API今天上线即免费，开发者可以通过Vertex AI定制自己的Gemini。同时，Gemini也将支持谷歌的AI代码助手——Duet AI。</p><p>谷歌年底开发者福利大放送来了！&nbsp;</p><p>谷歌Gemini发布一周之后，面向开发者的API也终于上线了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9258de6c56ed4a83a530d7e5c1911d91@46958_oswg377460oswg1080oswg1127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>目前，不管是Gemini Pro，还是Gemini Pro Vision，都可以免费体验。&nbsp;</p><p>虽然每分钟最多支持60次请求，但基本上可以满足大多数应用程序开发的需求。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5f41bd856891458eb183593354b52310@46958_oswg263862oswg939oswg1217_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而到了明年初上线时，谷歌将正式开启收费。&nbsp;</p><p>API定价，也将和GPT-3.5看齐，都是0.001刀每千token输入，0.002刀每千token输出。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6706ef3996b24e5e89b6c58cca9a29e8@46958_oswg36344oswg833oswg170_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_bd546e66d9014b6bbc53e3db2828ad95@46958_oswg33080oswg1080oswg51_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Gemini Pro&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b710d78f34254e35b3b5dcddef4220fc@46958_oswg8461oswg1028oswg117_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">GPT-3.5&nbsp;</p><p>具体来说：&nbsp;</p><p>- 目前支持32K的上下文窗口，之后还会进一步扩大。&nbsp;</p><p>- 而其他基本的功能也都支持：函数调用、嵌入、语义检索、自定义知识。&nbsp;</p><p>- 支持全球180多个国家和地区的 38 种语言。&nbsp;</p><p>- 支持文本的API输出，不过输出暂时还只支持文字。&nbsp;</p><p>- 提供了Python、Android (Kotlin)、Node.js、Swift和JavaScript的SDK支持。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_39e008da24a74032af8813e09aefc015@46958_oswg71543oswg1000oswg299_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微调方面，用户可以通过Google AI Studio直接接入Gemini Pro API，而且用户还可以通过Vertex AI来全面地自定义Gemini。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_de83359f62ec449fb22e24d8a3e5e4bd@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，用户可以使用自己的数据，在无代码环境构建自己的Gemini对话机器人，支持RAG，搜索，嵌入，对话剧本等功能。&nbsp;</p><p>而且谷歌保证，所有用户的数据和IP谷歌都不会用来训练模型。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_62a9134f2de246d8af9f04e903a61140@46958_oswg83599oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e8fa83fa2be14fa08438368f58054a8a@46958_oswg57954oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>能力方面，根据谷歌的评测，Gemini Pro不仅在大部分文字基准中优于GPT-3.5，而且由于原生支持多模态，因此在图像评测上直接实现了降维打击。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f913256a8c03416b8b0b5b564e48191c@46958_oswg277023oswg1080oswg1448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>代码生成工具正式上线</h2><p>同在今天，谷歌正式宣布全面推出Duet AI for Developers，用于代码补全和生成的人工智能辅助工具套件。&nbsp;</p><p>更令人兴奋的是，未来几周将得到Gemini模型的加持。&nbsp;</p><p>要知道，当今开发者中最受欢迎的代码平台工具，非微软的GitHub的Copilot莫属。&nbsp;</p><p>与之不同的是，谷歌采用了25家公司的平台的数据集，来帮助开发人员构建应用程序，并排除代码故障。&nbsp;</p><p>比如，Confluent、HashiCorp和MongoDB将提供数据来训练Duet AI for Developers，以帮助开发人员为其平台编写代码。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f44b4836bea248c8b93cda0c9f69ac0c@46958_oswg198418oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>虽然这些合作伙伴的数据在代码补全和生成体验中大多有用，但Datadog、JetBrains和LangChain将提供文档和知识源。&nbsp;</p><p>这些文档和知识源可能在Duet AI for Developers聊天体验中最有用。&nbsp;</p><p>例如，利用这些数据，该服务将能够为开发和运营团队提供有关如何创建测试自动化、解决生产中的问题和修复漏洞的信息。&nbsp;</p><p>谷歌云的一位宣传者Richard Seroter表示，人工智能如何帮助摆脱我们不喜欢做的事情？我们如何让编码变得更好？这就是我们一直在追逐的很多东西。我们如何构建一种人工智能助手，既能满足开发人员使用的工具，又能在其中加入一点谷歌的元素？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_dd5a255f88944b36b3f08fb9084cdf76@46958_oswg80988oswg1066oswg184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，如何在这些工具中加入谷歌的元素？&nbsp;</p><p>比如，在开发人员已经使用的所有流行集成开发环境之上，确保模型经过最新云原生实践的训练，并将其集成到谷歌云控制台中。&nbsp;</p><p>Seroter强调，谷歌着眼于整个Duet AI产品系列，其中Duet AI in Security Operations现在也作为企业级产品正式发布。&nbsp;</p><p>谷歌的AI编码工具研发过程与其他所有科技公司的产品基本相同。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f8e205e1833c4d5e9d3af2e0d1607655@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>例如，Seroter指出，开发人员已经熟悉的IDE 中的代码自动补全功能有助于开发人员保持工作流不变。&nbsp;</p><p>与其他大厂一样，谷歌自身不认为这些工具会取代编码技能，但有助于提高开发人员的工作效率。&nbsp;</p><p>目前，一家「人工智能驱动的技术服务公司」 Turing，在采用Duet AI for Developers后，生产力提高了33%。&nbsp;</p><p>Duet AI for Developers目前支持20+种语言，包括C、C++、Java、JavaScript和Python。&nbsp;</p><p>除了常用的编码功能之外，它还包括对AI日志汇总和错误解释的支持，例如还支持与Cloud Logging、以及Smart Actions的集成，谷歌将其描述为执行单元测试生成等任务的一键式快捷方式。&nbsp;</p><p>明年1月底之前，Duet AI for Developers将免费开放。之后，谷歌也会采取收费制，每月19美元，按年度为单位。&nbsp;</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://blog.google/technology/ai/gemini-api-developers-cloud/&nbsp;</p><p>https://techcrunch.com/2023/12/13/duet-ai-for-developers-googles-github-copilot-competitor-is-now-generally-available-and-will-soon-use-the-gemini-model/&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PuTxw0g4QtjHvzbNTh-6aQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560162574065025</id>
            <title>马斯克捐7亿办学校：理工科为重，大中小学全覆盖</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560162574065025</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560162574065025</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 08:35:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 大学, 教育, STEM
<br>
<br>
总结: 马斯克捐赠1亿美元在奥斯汀开办一所中小学，并最终目标是成立一所大学，提供世界上最高水平的教育。该学校将以STEM为重点，强调综合性教学，鼓励学生运用跨学科的知识和技能解决实际问题。学校采用申请制录取，以成绩为基础，并对学生进行全面评估，择优录取。此外，学校承诺在可用资源范围内提供学费和经济支持。马斯克开设学校的原因可能是对美国教育质量的不满。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>马斯克要办大学了！</p><p>最新曝光，马斯克捐赠1亿美元（约7.13亿元）在奥斯汀开办一所中小学，并且将不断扩大业务，最终目标是<strong>成立大学</strong>。</p><p>并且，该大学将提供世界上<strong>最高水平的教育</strong>。</p><p>雷厉风行马斯克，前两天还在嘲讽美国教育，现在学校已经在筹划中了。</p><h2>马斯克投资7亿办学校</h2><p>学校官方向美国国税局提交的文件曝光了这一则消息，学校当时在申请免税资格。</p><p>文件显示，马斯克提供1亿美元（约7.13亿元）的种子轮资金，在美国德克萨斯州奥斯汀开设一所学校。</p><p>学校将从<strong>中学和小学</strong>开始运营，并不断扩大规模，最后将创建一所大学，该大学会致力于<strong>提供最高水平的教育</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d286fcd297d14d148279aae0691b3c51@000000_oswg74761oswg1080oswg428_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这所学校会提供线下教学，也提供远程教育，整体的教育模式将以<strong>STEM</strong>为重点，也就是科学（Science）、技术（Technology）、工程（Engineering）和数学（Mathematics）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_98cae81ae7f44ff9a9dd7c4ee2883f6e@000000_oswg48066oswg1080oswg129_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>教学会强调这些学科的<strong>综合性</strong>，鼓励学生在解决实际问题时运用跨学科的知识和技能。</p><p>并且，学校希望未来大学的课程能够结合数学、科学、工程和物理等学科经验丰富教师的正式教学，并提供模拟、案例研究、制造/设计项目、实验等在内的实践学习经验。</p><p>也就是说，马斯克举办的这所学校将以<strong>理工科</strong>为重点，重理论的同时也将注重实践。</p><p>学校的中小学第一年招生规模为<strong>50人</strong>，计划招募22名白种人、4名非洲裔、6名亚裔、16名拉丁裔以及2名其他人种的学生。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_fc5cca47e6094655b032ce43803a951e@000000_oswg89664oswg1080oswg404_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>学校采用<strong>申请制</strong>，录取条件将以成绩为基础（不过没有说根据什么成绩），并对学生进行全面评估，将选择“表现出学术好奇心、纪律性、独立性和创新精神的申请人”，择优录取。</p><p>并且学校承诺，“不保证任何委托人、管理人员、雇员或其他家庭成员被录取”，想入学只能依靠自己的成绩和长处。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7c19e958c52b4599acf0a992b7083f7b@000000_oswg55006oswg1080oswg184_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，如果学生被录取但是无力支付学费或其他费用，学校将在可用资源的范围内给学生<strong>提供学费和经济支持</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_86d771aab6e2478d8730d945348e4632@000000_oswg22535oswg1080oswg61_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>学校正在申请美国南方大学和学院协会（SACSCOC）的大学认证，同时正在招聘执行董事、<strong>11位教师</strong>以及9名行政人员。</p><p>那么问题就来了，为什么马斯克会突然开设学校？</p><h2>马斯克为什么会办大学</h2><p>其实马斯克早在2021年就在推特上预告过，自己要开设一所大学，叫“德州科学技术学院”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e4987980abe64acb9cff83460d725e60@000000_oswg81174oswg1080oswg315_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但后来就没了下文，还以为就这样不了了之。</p><p>结果这则官方文件流出，这所学校在2022年10月提交申请免税资格的表格，这意味着其实马斯克建学校、当时已经在筹划中。</p><p>并且就在前两天，马斯克刚在推特上一顿炮轰美国教育。</p><p>当时有一位用户痛批美国大学，认为美国的顶尖大学应该重新审视自己的核心优势，重建自己作为研究和学术中心的声誉。</p><p>马斯克立刻表示赞同，回复道：“SpaceX和特斯拉都发现了，过去几年美国大学毕业生的能力<strong>明显下降</strong>。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8f10b549d6a04e76a5c875540ddb5cde@000000_oswg118371oswg1080oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一位来自加拿大康考迪亚大学、拥有30年教龄的教授<strong>Gad Saad</strong>表示同意马斯克的观点。他评论道：</p><blockquote><p>我参加了一个会议，教授们说在疫情后让学生们整节课都坐着不动太痛苦了。对他们来说，考试太容易引起焦虑；记课堂笔记对他们来说太有挑战性。这不是培养学生的方法，无限的溺爱从来都不是正确的。学生必须被教导要反脆弱，要有上进心和求知欲，致力于批评性思维等等。”</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7b86aa7d74804dd7bd3af1b16cab8db3@000000_oswg349412oswg1080oswg757_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克也同意了这位教授的观点，并表示：“顺境使人软弱。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f8eec43b85cb4040bee910ec44aa1681@000000_oswg322564oswg1080oswg996_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实干家马斯克，看不惯美国教育就自己办学。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7f5043cb97eb465495a2ed5a42b50579@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，马斯克确实一直在关心教育。首先在这几年间马斯克有陆陆续续给学校捐款。</p><p>比如2021年就对非营利教育组织<strong>可汗学院</strong>捐赠500万美元（约3567.5万元），该组织主要面向全球的学生和教师，提供免费的世界一流的教育。</p><p>在今年10月，特斯拉还获批向奥斯汀工厂附近的当地组织捐赠75万美元（约535.10万元），其中一些直接捐给当地Del Valle学区，用于升级高中的教学设备等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_44944101d5b94a3c836755ca1bc3bfc2@000000_oswg42934oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且，马斯克也曾在2014年创办过一所实验性质的学校<strong>Ad Astra</strong>，主要面向自己和SpaceX员工的孩子，提供免费教学，主要培养学生的创造力和解决问题的能力。</p><p>当时这所学校还<strong>取消了年级制度</strong>，不通过年龄，而是通过能力和兴趣评估，将学生分类到不同的学习小组。</p><p>如今正式的学校已经曝光，不知道这所新办的学校又会是什么风格。</p><h2>One more thing</h2><p>当然，国内也有不少关心教育的智能车企老板。</p><p>最出名的莫过于吉利<strong>李书福</strong>，从1997年创办的第一所吉利工商学校（现浙江汽车职业技术学院）开始，至今已经创办了至少9所院校，教学水平覆盖从中高职到本科，还有研究生和博士等，汽车工程是重点培养方向。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_10e1ea9be4d94228b0afce86d911f073@000000_oswg41272oswg750oswg850_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据不完全统计，这些学校已经累计为社会培养超过15万名人才，其中还有10%的人才进入吉利工作。</p><p>另外，汽车安全玻璃巨头福耀集团创始人<strong>曹德旺</strong>，创办的<strong>福耀科技大学</strong>最近即将竣工。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_dd6764add7e842c4bd0ce1b68c6927b9@000000_oswg22543oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>学校位于福建福州高新区，将设立七大学院，办学层次包括本科和研究生，目标建设高水平<strong>理工科研究型</strong>的世界一流大学。</p><p>在培养人才方面，这些智能车大佬一个比一个认真。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247519272&amp;idx=1&amp;sn=e069497520179aae0e78162d8b3caf36&amp;chksm=c3fdc5feaac081a06fa7229eb202517d1fa355c32827e422d83cae0e3c5153ed04dea99e9409&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：曹原，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560118043942016</id>
            <title>谷歌文生图巅峰之作Imagen 2登场，实测暴打DALL·E 3和Midjourney</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560118043942016</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560118043942016</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 08:34:30 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 文生图AI模型, Imagen 2, DALL·E 3, Midjourney
<br>
<br>
总结: 谷歌最新推出的文生图AI模型Imagen 2在图像生成方面表现出色，比照片还真实。它能够将文本描述转换为高分辨率图像，理解复杂抽象的概念并将其可视化。Imagen 2使用先进的神经网络架构，成为文生图领域的新标杆。与其他竞争模型相比，Imagen 2的易用性更高，仅凭自然语言就能生成多样化的复杂图像。这种AI生图模型对于内容创作行业具有深远影响，大大缩短了制作时间，提供高质量的视觉效果。同时，Imagen 2的图像质量和多功能性也是无可比拟的，它使用自然分布的训练数据生成逼真的图像，而非预先编程的样式。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_eed03beaf51149ca9887348eb7ed8b2b@46958_oswg192247oswg1062oswg312_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>【导读】</strong>卷疯了卷疯了，谷歌刚刚放出了文生图AI模型的巅峰之作Imagen 2，实测效果逼真细腻，生成的美女图仿佛真人照片，对于提示的还原程度已经打败了DALL·E 3和Midjourney！最强文生图大模型这是要易主了？</p><p>提问：下面这张图，是AI生图还是照片？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d78609d01fbb4512bdc27aed264a61f7@000000_oswg1636448oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果不是这么问，绝大多数人大概都不会想到，这居然不是一张照片。</p><p>是的，只要在谷歌最新AI生图神器Imagen 2中输入这样的提示词——</p><blockquote><p>A shot of a 32-year-old female, up and coming conservationist in a jungle; athleticwith short, curly hair and a warm smile</p><p>一位32岁的年轻女性自然保护主义者，正在丛林中探险。她体格健壮，一头短卷发，面带亲切的微笑</p></blockquote><p>就能得到开头那张无比逼真写实、比照片还像照片的图像了！</p><p>虽然圣诞节已经临近，但谷歌还在卷个不停——号称DALL·E 3最强竞品的文生图模型Imagen 2，终于重磅上线了。</p><p>刚用Gemini和OpenAI卷完GPT-4，立马又放出Imagen 2来卷DALL·E 3了，2023年底的「卷王」称号，谷歌是实至名归。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a700247a0d364e6f9a7c5477f578c269@000000_oswg918147oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">不仅手指逼真，而且拿筷子的姿势也很标准</p><p>可以说，Imagen 2是目前文本转图像技术的巅峰之作，已经突破了AI生图的界限。</p><p>在机器学习算法强大功能的加持下，Imagen 2可以将文本描述转换为生动清晰的高分辨率图像。</p><p>Imagen 2最与众不同之处在于，它能够以惊人的准确性，理解复杂抽象的概念，然后把这个概念可视化，细腻之程度令人惊叹！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_432d87246bd74f02b7d2c2fc957a061e@000000_oswg1934683oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Imagen 2的核心，还是复杂的神经网络架构。经过微调的Transformer模型，在文本理解和图像合成上，都表现出了无与伦比的性能。</p><p>现在，在文生图领域，谷歌又竖立了新的标杆。</p><h2>用自然语言就能生图的模型，又多了一个</h2><p>现在，除了DALL·E 3之外，我们又有了一个仅凭自然语言就能生图的模型！</p><p>相比之下，Midjourney必须用复杂、专业的提示词，在易使用性上已经被两位竞争者甩出了很远。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d18bc343e6924b59a525c27ea37c1e24@000000_oswg403057oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>仅凭简单文本，就能生存多样化的复杂图像，这类AI生图模型对于内容创作的影响是极其深远的。</p><p>对于依赖视觉内容的行业来说，这彻底改变了游戏规则，大大减少了传统内容制作所需的时间，内容创作者可以以前所未有的速度，制作高质量的视觉效果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_60e11e7bff0c4908b6bac28a96b72f4c@000000_oswg1066430oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，Imagen 2还具有无可比拟的图像质量和多功能性。</p><p>Imagen 2用到了谷歌最先进的文本到图像扩散技术，生图质量极高、效果逼真，而且和用户的提示具有高度的一致性。</p><p>原因在于，它是使用训练数据的自然分布来生成更逼真的图像，而非采用预先编程的样式。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6ada303453cd424f84094eb4caeb0212@000000_oswg568459oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">A jellyfish on a dark blue background 水母在深蓝色的背景下悠然漂浮</p><p>可以看到，Imagen 2的图像生成能力非常惊人。</p><p>无论是渲染错综复杂的风景、详细的物体，还是奇幻的场景，生成的图像都具有如此高的保真度，以至于它们可以与人类艺术家创作的图像相媲美，甚至直接超越。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9e2a67b22d5041d6a20504a279aacf2c@000000_oswg1682287oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Small canvas oil painting of an orange on a chopping board. Light is passing throughorange segments, casting an orange light across part of the chopping board. There is a blueand white cloth in the background. Caustics, bounce light, expressive brush strokes&nbsp;</p><p>一小幅油画，描绘了摆放在砧板上的橙子。阳光穿过橙子的切片，柔和的橙色光线洒在砧板上。画的背景是一块蓝白相间的布，画面巧妙地捕捉了光的折射、反射效果，同时展示了画家富有感情的笔触</p><p>有网友表示，看到Imagen的这张橙子图，真是让我大吃一惊。灯光穿过橙子后的投影，和提示中描述的意境非常吻合！</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_82b5a2e3a8ed4168bdeb9da111ad12f6@000000_oswg72098oswg1080oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有人用同样的提示，让DALL·E 3生成了同样的橙子油画图，效果比起Imagen 3来说，的确弱了不少。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e1306d60754b4afc9955d9aaf5ea7f0c@000000_oswg2278957oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>类似的，Midjourney生成的橙子，在真实感和意境层面，也要差上一截。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5338be239d30428ca3c4f7695097e5b6@000000_oswg1497197oswg922oswg922_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>诗中意境，一键逼真还原</h2><p>以往的「文本到图像」模型，通常是根据训练数据集的图像和标题中的详细信息，来生成与用户提示匹配的图像的。</p><p>但是它们有一个bug：对于每张图像和配对的标题，在细节质量和准确性上可能会有很大差异。</p><p>为了帮助创建更高质量和更准确的图像、更好地符合用户的提示，Imagen 2的训练数据集中添加了更多描述，帮助Imagen 2学习不同的标题风格，并更好地理解广泛的用户提示。</p><p>这种图像标题配对，就有助于Imagen 2更好地理解图像和文字之间的关系，大大提高了它对上下文和细微差别的理解。</p><p>就比如，美国作家Phillis Wheatley《晚间赞美 诗》中的一句话「溪流潺潺，鸟儿啁啾，空中飘荡着它们混合的音乐」。</p><p>诗中绝美的意境，Imagen 2把要点全抓住了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_31ac42cec36c41cab03577b35a88292f@000000_oswg2693092oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>"Soft purl the streams, the birds renew their notes, And through the air their mingledmusic floats." (A Hymn to the Evening by Phillis Wheatley)</p><p>相比之下，Midjourney似乎对于文学描述的内容把握还是欠缺一些，大概率会在图中自动添加一个人物。不过整体画面效果还是不错的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_1e1916fce3194681a77dec70edaf8468@000000_oswg1499000oswg922oswg922_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而到了DALL·E 3这里，它居然在图像上加了几行字，生成了一张「贺卡」？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ed5ee72909c74003b7dc9716407fcddf@000000_oswg2054892oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在著名的小说《白鲸记》中，Herman Melville曾写下「想象一下大海的微妙之处，最可怕的地方在于生物如何在水下滑行，却在大多数情况下不易察觉，并且诡谲地隐藏在最可爱的蔚蓝色调下」。</p><p>Imagen 2也是很懂「海洋文学」的特点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_93d1c53d5319440c906206483c8aac57@000000_oswg1502839oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>"Consider the subtleness of the sea, how its most dreaded creatures glide underwater, unapparent for the most part, and treacherously hidden beneath the loveliest tints ofazure." (Moby-Dick by Herman Melville)</p><p>相比之下，Midjourney和DALL·E 3一到深海，就瞬间就克苏鲁了起来……</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7d65c044c4ec4638a6a974ef77b68213@000000_oswg1464592oswg922oswg922_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Midjourney</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a00606bd499a4562a6270ec5a416a6b0@000000_oswg2435616oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">DALL·E 3</p><p>儿童文学大家Frances Hodgson Burnett所著的《秘密花园》中，对知更鸟有这样一句描述：</p><blockquote><p>知更鸟从缠绕的常春藤上飞到墙头，张开嘴巴，唱出了一个响亮而甜美的颤音，只是为了炫耀自己。世界上就没有什么东西能比它更惹人喜爱了——它们几乎总是这样做。</p></blockquote><p>快看，Imagen 2生成的这幅画，把常春藤、墙头、唱歌等暗藏的细节，悉数呈现了出来。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_521fed941c024b7e99ada34ad37ccec5@000000_oswg1140473oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>"The robin flew from his swinging spray of ivy on to the top of the wall and he openedhis beak and sang a loud, lovely trill, merely to show off. Nothing in the world is quite asadorably lovely as a robin when he shows off - and they are nearly always doing it." (TheSecret Garden by Frances Hodgson Burnett)</p><p>同样的提示词，Midjourney在真实感上还要差上几分。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_177d53ac0c4f4fcc8ba96a5542683472@000000_oswg1540134oswg922oswg922_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而DALL·E 3相比上面两家，就更逊色了，尤其在植物和羽毛的细节上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c6f61d4597644586bdf558aa4cebcb0c@000000_oswg1903930oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>风格复刻，随意变换，更懂人类美学</h2><p>一直以来，图像生成饱受诟病的问题之一，便是人物的手指生成。&nbsp;</p><p>这次，Imagen 2的数据集和模型进步，在许多领域取得了改进。&nbsp;</p><p>其中就包括渲染逼真的手部和人脸，以及保持图像不受干扰的视觉伪影。&nbsp;</p><p>同时，谷歌DeepMind根据人类对光线、取景、曝光、清晰度等特质的偏好，训练了一个专门的「图像美学模型」。</p><p>每张图像都被给予一个美学分数，这有助于调节Imagen 2在其训练数据集中赋予人类偏好的图像更多的权重。</p><p>这样一来，就提高了Imagen 2生成更高质量图像的能力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_04dd1af2e8b945c8abfdf2364f9c56c9@000000_oswg298783oswg1080oswg132_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">使用提示「花」的AI生成的图像，美学分数从低（左）到高（右）</p><p>Imagen 2的扩散技术提供了高度的灵活性，使得更容易控制和调整图像的风格。</p><p>通过提供参考风格图像并结合文本提示，可以训练Imagen 2生成遵循相同风格的新图像。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_23ded7c160794a538af63d8d9410721a@000000_oswg374050oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">通过使用参考图像和文本提示，Imagen 2可以更轻松地控制输出样式</p><h2>更强的「修复」和「扩图」</h2><p>此外，Imagen 2还支持图像编辑功能，如「修复」（inpainting）和「扩图」（outpainting）。</p><p>通过提供参考图像和图像掩码，我们可以用inpainting技术直接在原始图像中生成新内容。</p><p>在下面这幅原始图中，只要输入「绿色墙上有一个架子，架子上放着几本书和花瓶」，对应内容就在原图中生成了！</p><p>新内容毫不突兀，完美融入原图，浑然天成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_65f75f229fa8472bbbd8fecc1901ae8f@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另外，我们还可以使用outpainting功能，给原始图像扩图。</p><p>夕阳下非洲大草原上长颈鹿和斑马的双人大头贴，一下子就扩成了全身照。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2629f4257d1f4ee3b26c51a813e84085@46958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>全面加持企业级场景，logo文案一键生成，中文也支持</h2><p>现在，谷歌已经Imagen 2下放到开发者平台Vertex AI。</p><p>在Vertex AI平台上，客户可以使用直观的工具来自定义和部署Imagen 2，享受全面管理的基础设施和内置的隐私与安全保护。</p><p>在谷歌DeepMind的技术加持下，Imagen 2在图像质量上实现了显著提升，帮助开发者根据特定需求创造图像，其中包括：</p><p>- 根据自然语言的提示生成高质量、逼真、高分辨率且精美的图像；</p><p>- 支持多语言文本渲染，能够在图像中准确添加文本内容；</p><p>- 可以设计公司或产品的Logo，并将其嵌入到图像中；</p><p>- 提供视觉问题解答功能，可以从图像中生成标注，或就图像细节提出的问题给出具有信息性的文本回答。</p><p><strong>高质量图像：</strong>借助于改进的图像和文本理解，以及多种创新的训练和建模技术，Imagen 2能够生成精准、高品质且逼真的图像。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_feba522dbef849639879be4de7175e0b@000000_oswg678004oswg1080oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>文本渲染支持：</strong>可以根据提示内容，精准地渲染出正确的文本。</p><p>Imagen 2可以在生成含有特定文字或短语的物体图像时，确保输出图像中包含正确短语。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_45e71c4bc11240e69728241d798f5a3d@000000_oswg1042280oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>Logo设计：</strong>Imagen 2能为品牌、产品等生成多种创意和逼真的Logo，比如徽章、字母甚至非常抽象的Logo。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_44c4c5fca49046bc96b099e49b9b9017@000000_oswg669002oswg1080oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>标注和问答：</strong>利用增强的图像理解能力，Imagen 2能够创建详细的长文标注，并对图像内元素提出的问题给出详细答案。</p><p><strong>多语言提示：</strong>除了英语，Imagen 2还支持其他6种语言（中文、印地语、日语、韩语、葡萄牙语、西班牙语），并计划在2024年初增加更多语言。这项功能还包括提示与输出之间的翻译能力，比如，可以用西班牙语提示，但指定输出为葡萄牙语。</p><h2>图像加水印，生成更安全</h2><p>为了帮助降低文本到图像生成技术的潜在风险和挑战，谷歌从设计和开发到产品部署都设置了强大的护栏。</p><p>Imagen 2 集成了SynthID——用于加水印和识别 AI 生成内容的尖端工具包。</p><p>这样，Google Cloud平台的客户可以直接在图像中添加数字水印，同时不会降低图像质量。</p><p>不过，即使在对图像进行过滤、裁剪或使用有损压缩方案保存后，SynthID仍然可以检测出。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2f6d8be8856346948c34560d8618dfa9@000000_oswg644588oswg941oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，在向所有用户推出之前，谷歌会进行强大的安全测试，以最大限度地降低伤害风险。</p><p>从一开始，谷歌团队就投入对Imagen 2的数据安全训练，并添加了技术护栏来限制有问题的输出，如暴力、冒犯或色情内容。</p><p>同时，谷歌还对训练数据、输入提示和系统生成的输出进行安全检查。比如正在应用全面的安全过滤器，以避免生成名人图像等有潜在问题的内容。</p><h2><strong>网友惊呼：真·最强文生图模型来了！</strong></h2><p>Google DeepMind研究副总裁兼深度学习主管Oriol Vinyals尝试用Imagen 2为Gemini生成徽标。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_223484f6a30d4074abf27710c1dd9003@000000_oswg110629oswg1080oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_624d418789bd43dab569f6c5be0a90dd@000000_oswg746995oswg1080oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d24e411a423c4744b6bc3b9fbcea94f9@000000_oswg679235oswg1080oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另一位谷歌科学家用Imagen 2生成的图像如下。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_24a50642d1cb4a77bb69a1e3227c104d@000000_oswg642721oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>下面是一只网友实测生成的蓝猫。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c3f6f13cd6674888a331c07f68ed6948@000000_oswg1538406oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友认为，Imagen 2是同类产品中最好的。就像Gemini Ultra一样，看手和文字就足够了。</p><p>不过，他还吐槽了谷歌不向所有人开放产品的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e7d3dff5eb354b9bb899333cbcf1e864@000000_oswg82163oswg1080oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>「像往常一样，谷歌宣布了一款大多数人无法使用的产品，这有什么意义？！」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_aa72de2fa144479080fae9ff93fbd5c7@000000_oswg172080oswg998oswg896_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://deepmind.google/technologies/imagen-2/&nbsp;</p><p>https://cloud.google.com/blog/products/ai-machine-learning/imagen-2-on-vertex-ai-is-now-generally-available&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTA0MTk1MA==&amp;mid=2652418572&amp;idx=1&amp;sn=89c1a03192ee2761506636a60ea42172&amp;chksm=f0dd5b6a2b4e1ae785109455fa810efa68f1e16696f818072b33d70d08e2edc5e5372022205a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID：AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560287461547400</id>
            <title>中美之外，新加坡正在“扫货”英伟达GPU</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560287461547400</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560287461547400</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 08:30:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新加坡, 英伟达, 数据中心, 芯片消费
<br>
<br>
总结: 新加坡作为一个领土小国，却成为了英伟达全球第四大市场。英伟达在新加坡的收入大幅增长，主要得益于新加坡对于英伟达芯片的需求，尤其是数据中心加速计算平台。新加坡作为亚太地区的数据中心枢纽，吸引了许多大型科技公司在此建设数据中心。尽管国土面积有限，但新加坡拥有强大的基础设施和卓越的国际连接，成为了数据中心大国。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8a47ef010f5846e3b1fe361931913951@46958_oswg351594oswg604oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>领土小国新加坡，正在成为AI大国。</p><p>2023年11月21日，英伟达向美国证券交易委员会（简称SEC）提交的文件显示，英伟达2024财年第三季度（对应2023年8月~10月）有大约15%的收入（约27亿美元）来自新加坡，位列美国、中国台湾、中国大陆（含香港）之后，跻身英伟达的全球第四大市场。</p><p>值得一提的是，这是英伟达在财报中首次将新加坡作为一个单独的消费市场披露数据。在此之前，英伟达只披露美国、中国大陆与中国台湾的收入数据，这三大市场通常占据70%~85%的市场份额，包括新加坡在内的其他市场均归为“其他”。</p><p>近期，英伟达CEO黄仁勋的亚洲四国之行，在日本之后的东南亚第一站就来到了新加坡，也印证了新加坡在东南亚市场的战略地位。黄仁勋宣布了与新加坡在本土AI大模型领域的合作，以及未来的基础设施投资。这是黄仁勋时隔25年后再度到访新加坡。</p><p>新加坡是东南亚的金融、经济与航运中心，但国土面积仅为733.1平方公里（2021年），大约是台湾省的1/50。这样一个领土小国，却是一个芯片消费大国。上一季度新加坡人均在英伟达芯片上花费了600美元，而美国仅为60美元，中国人均约为3美元。</p><p>为什么新加坡一跃成为英伟达的全球第四大市场？</p><h2>1.单季度GPU收入增长4倍</h2><p>2024财年第三季度，英伟达的总收入为181.2亿美元，全球四大市场为美国、中国台湾、中国大陆、新加坡，分别贡献收入63.02亿美元、43.33亿美元、40.30亿美元、27.02亿美元。</p><p>新加坡对于英伟达的算力需求，几乎是在上一季度突然“狂飙”。在上一财年的第三季度，新加坡为英伟达贡献的收入只有5.36亿美元，占比9.04%；而到了今年第三季度，新加坡为英伟达贡献的收入占比达到了14.91%。</p><p>同一时期，英伟达的整体收入只增长了200%，中国大陆地区贡献的收入增长了250%，而新加坡贡献的收入增长了400%。新加坡也从“其他国家与地区”，一跃成为英伟达的第四大市场。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f7d353fd68f64212be9987f1eee1b766@46958_oswg49731oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>是谁在买英伟达的芯片？</p><p>英伟达不会直接透露客户名字。在财报中，英伟达表示最终客户通常并不会直接向英伟达采购，而是向英伟达的客户——包括原始设备制造商、系统构建商、系统集成商、零售商/分销商、汽车制造商与一级汽车供应商等采购。今年第三季度，客户A的销售占总收入的12%；前九个月，客户B的销售占总收入的11%，这两者都归于计算与网络部门。</p><p>计算与网络部门是英伟达的第一大部门，其中就包括最热门的数据中心加速计算平台。今年第三季度，英伟达的数据中心收入达到145.14亿美元，同比大涨279%。</p><p>H100是目前英伟达在售产品中的最强芯片（更强的H200预计2024年第二季度上市），是数据中心建设不可替代的“AI燃料”。根据Omdia Research的数据，第三季度Meta、微软购买了最多的H100，分别为15万张，其次是谷歌、亚马逊、Oracle、腾讯、CoreWeave、百度、阿里巴巴、Lambda Labs、字节跳动与特斯拉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8e0690e06a5742aa9b2cd081b755054e@46958_oswg310842oswg700oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">英伟达H100出货量，图片来自Omdia Research&nbsp;</p><p>尽管无法直接把这些科技巨头的名单与新加坡市场相关联，但这份名单中的云厂商，几乎都在新加坡建设并运营数据中心。</p><p>数据中心，会是新加坡主要的算力需求吗？</p><h2>2.领土小国，数据中心大国</h2><p>“一个小小的国家用这些芯片做什么？当然是建设数据中心！”前淡马锡和GIC高管Sang Shin在LinkedIn上如此说道。他此前曾担任淡马锡数字创新总监以及GIC数字战略和架构主管，现在是AI初创公司FoFty的创始人。</p><p>虽然国土面积狭小，但新加坡是一个数据中心大国。</p><p>根据高纬环球（Cushman and Wakefield）的一份报告数据，新加坡在数据中心市场排名方面位居全球第三、亚太地区第一。并列排名第一的是美国北弗吉尼亚州和波特兰，中国香港排名第四。</p><p>由于强大的基础设施、卓越的国际和区域连接、自然灾害风险低以及数字技术的广泛应用，新加坡成为亚太地区的数据中心枢纽，汇集了该地区60%的数据中心。中美两国的很多大型科技公司都选择到新加坡建设数据中心，比如美国的谷歌、亚马逊、微软、IBM，中国的阿里、腾讯、字节跳动等等。</p><p>根据新加坡经济发展局（EDB）的一份报告，全球500强企业，有三分之一在新加坡设有区域总部。</p><p>不过，数据中心是一个“耗电大户”。新加坡目前有70多个运营中的数据中心，总功率超过378兆瓦，占新加坡电力总量的7%以上。</p><p>为了履行2015年《巴黎协定》规定的环保义务，应对削减碳排放的挑战，新加坡当局在2019年下达了数据中心“禁令”，暂停了新数据中心的建设，开始大力发展太阳能、氢能等绿色能源，并尝试将绿色能源、液冷等技术应用于可持续的数据中心。</p><p>在“冷却”了三年之后，新加坡在2022年1月解除了这一禁令。2022年7月，新加坡经济发展局和资讯通信媒体发展局（IMDA）宣布了一项试点计划，允许满足要求的数据中心新项目建设。</p><p>2022年底ChatGPT的横空出世，为新加坡恢复增长的数据中心市场添了一把火。以GPU驱动的加速计算数据中心，成为发展生成式AI产业不可或缺的发动机。最大的受益方当然是英伟达，英伟达CEO黄仁勋今年曾信誓旦旦地表示：“我们正处于一个为期十年的数据中心智能化的第一年。”</p><p>2023年7月，新加坡当局向四家数据中心运营商分配了约80MW的新产能，这是数据中心禁令放宽之后的第一次产能分配。这四家运营商为——美国数据中心运营商Equinix、微软、中国数据中心运营商万国数据（GDS），以及澳大利亚数据中心运营商AirTrunk和字节跳动组成的财团。</p><p>新加坡希望在这一轮生成式AI浪潮中，继续担任亚太乃至全球市场的数据中心领导者地位。新加坡联合早报在《全球化算力中心的新加坡机遇》一文中表示：AI引领新一轮技术爆炸后，算力将成为全球经济循环中的“上游资源”。新加坡若能抓住时机，成为区域乃至全球的算力中心，将在地区和全球高科技产业链中占有重要地位。</p><p><strong>除了数据中心的建设，新加坡也在加大对人工智能的投资布局。</strong>一位毕业于新加坡南洋理工大学的从业者告诉「甲子光年」，人工智能一直是新加坡政府支持的方向。</p><p>新加坡政府在2023年12月4日发布了更新的国家人工智能战略2.0（NAIS 2.0），在未来三到五年内，新加坡的目标是将本地的人工智能从业者人数增加两倍以上，达到15000人，并建立一个“标志性”网站来培育该国的人工智能社区。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f3bf6e70ae62441cb204b6c6d236a757@46958_oswg384137oswg830oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新加坡副总理黄循财于2023年12月4日在NAIS 2.0启动仪式上发表讲话，图片来自：CNA/Davina Tham&nbsp;</p><p>近期，黄仁勋先后走访日本、新加坡、马来西亚与越南，与当地政府与大企业谈合作、谈投资。黄仁勋表示，英伟达将与新加坡加深人工智能领域的合作，目前正与咨询通信媒体发展局合作创建一个11种语言的大语言模型，以发展当地的人工智能，供新加坡的研究人员、初创公司和AI产业使用。</p><p>英伟达在新加坡已经有一台超级计算机，但希望在新加坡做更多的事情，包括建造一台更大的超级计算机，并“可能投资一个重要的人工智能标志性网站”。</p><p>黄仁勋在新加坡也谈到了人工智能芯片和系统的需求，他表示全球最大的互联网和云服务提供商发起了第一波浪潮，英伟达看到下一波浪潮正在迅速兴起，核心需求方是国家——建设主权人工智能基础设施的国家，随之而来的是建设人工智能工厂的行业、公司和部门。</p><p>一个明显的趋势是，数据中心加人工智能这两大算力需求驱动了新加坡大量的GPU部署。</p><p>不过，这就是全部的原因吗？</p><h2>3.GPU中转站</h2><p>新加坡本地的数据中心建设与人工智能，会消化所有的英伟达芯片吗？答案是否定的。</p><p>实际上，新加坡数据中心的建设有着严苛的碳排放指标。</p><p>新加坡当局规定，数据中心建设提案必须投资氢能或太阳能电池板，电力使用效率（PUE）为1.3及以下，获得新加坡BCA-IMDA绿色标志的白金认证，并使用“最先进的技术和可持续发展的最佳实践”。此外，提案还应加强新加坡的国际连通性和作为区域中心的地位，并为新加坡更广泛的经济目标做出重大贡献。</p><p>所以，这也是为什么第一批数据中心建设的产能分配给了Equinix、微软、万国数据、AirTrunk和字节跳动的财团四家实力雄厚的公司。</p><p><strong>一位中国公司的新加坡AI研究院负责人对「甲子光年」表示：“由于碳排放指标的限制，新加坡本地的数据中心建设需求实际上没有那么高。在新加坡采购的芯片，很有可能是分销到东南亚的其他国家建设数据中心了。”</strong></p><p>在前淡马锡和GIC高管Sang Shin对新加坡芯片市场观点的LinkedIn帖子中，马来西亚的企业级营销公司MACROKIOSK的首席运营官Henry Goh给出了类似的观点：“这些芯片不一定在新加坡消费或使用，而是从新加坡的实体公司转售，并重新分发到整个亚洲（中国除外）。”</p><p>Henry Goh表示，英伟达在新加坡只有一个东盟办事处，这意味着所有东盟国家都将通过该办事处购买芯片。MACROKIOSK就是这样操作的。</p><p>同时，他也表示，如果事实的确如此，至于英伟达为什么在财报中体现为新加坡而非东南亚，可能只有英伟达官方才能回答这个问题。</p><p>东南亚目前是一片淘金热土，数据中心的建设需求也水涨船高。高纬环球在2023年上半年的亚太地区数据中心报告中表示：“新加坡IT产能的暂停限制导致市场需求未得到满足，这种需求已蔓延到马来西亚的柔佛州等近岸市场，柔佛州正在开发大量数据中心项目，并承诺提供土地储备。同样，印度尼西亚首都雅加达的大型数据中心是由其位于东南亚的中心地理位置推动的，而且该国巨大的人口增长维持了其对主要投资者和运营商的吸引力。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_85554d7c03a44d61bc9b280ce843ef25@46958_oswg53297oswg1080oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>值得一提的是，由于美国禁令的原因，中国市场自然被排除在了新加坡的转销体系之外。</p><p>今年10月17日，美国商务部工业和安全局（BIS）发布了针对芯片的出口禁令新规，对于中国半导体的制裁进一步升级。受此影响，中国客户将无法购买英伟达的A100、A800、H100、H800、L40、L40s等高性能芯片。</p><p>不过，中国公司的出海业务暂时还不受影响。上述新加坡AI研究院负责人对「甲子光年」表示，他们位于新加坡的AI研究院可以从正常渠道向英伟达采购芯片。当然，相比于中国大陆庞大的市场需求，这些海外业务的需求可能微不足道。</p><p>英伟达并不想放弃中国市场，不仅在于中国是英伟达的第三大市场，在上一季度贡献了22%的收入，更在于这种禁令可能会倒逼中国的芯片公司加速成长，成为英伟达的竞争对手。</p><p>在被英伟达GPU卡脖子之后，中国的AI公司并没有太过悲观，而是逐步实现国产替代。</p><p>在今年9月的华为全联接大会上，华为发布了全新架构的昇腾AI计算集群，宣称可支持超万亿参数的大模型训练，为全球客户提供第二算力选择。科大讯飞是华为重要的大模型客户，其董事长刘庆峰曾公开为华为站台，称华为昇腾910B已经可以对标英伟达的A100。</p><p>「甲子光年」了解到，华为昇腾与多地合作共建人工智能计算中心部署的是昇腾910A芯片，预计今年底将扩容全新的昇腾910B芯片。多个行业内信源向「甲子光年」透露，基于昇腾910B芯片的全套国产智算集群，正在部署到相关智算中心，“在一些大模型测试中，910A和910B都是可以对标英伟达A100的，而910B性能会更好。”某地智算中心相关负责人透露。</p><p>在新加坡接受采访时，黄仁勋也公开表示，华为、英特尔和不断壮大的半导体初创公司对英伟达在人工智能加速器市场的主导地位构成了严峻挑战。</p><p>除华为之外，国内还有一批芯片初创公司逐渐成熟，将其AI芯片产品陆续推向市场，接受客户的检验。在11月浪潮信息举办的AICC人工智能算力大会上，有一面芯片墙专门展示了各家芯片公司的计算卡、加速卡、训练卡和推理卡。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_1f07814439f84fbdb7ed360fab62c80a@46958_oswg100037oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9fb2ef39b67e4df59bdad7c1d2da829a@46958_oswg109268oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">国产芯片产品，「甲子光年」拍摄&nbsp;&nbsp;</p><p>中国芯片与英伟达还有明显的差距，不仅在于产品本身，更在于生态。善思开悟COO余溢表示，现在大部分的国产厂商，如果他们自己去开发自己的生态或软件，可能研发人员都不知道该怎么用。&nbsp;</p><p>某国内大模型公司技术负责人对「甲子光年」表示，<strong>适配国产算力最大的难题在于算法适配，工程量极大，可能需要2~3个月。</strong>对于算法迭代速度极快的大模型而言，这是AI公司无法承受的时间成本。&nbsp;</p><p>但如果无法获得英伟达芯片，倒逼算法公司与国产算力公司进行生态合作，在实践中发现问题、迭代产品，长期来看会加速促进生态的良性发展。&nbsp;</p><p>如果大模型是下一场工业革命，这对于国产算力与模型而言，既是一场凶险的挑战，也是一场巨大的机遇。&nbsp;</p><p>参考资料：</p><p>One tiny country drove 15% of Nvidia’s revenue – here’s why it needs so many chips，CNBC</p><p>（封面图来源：新加坡国家超算中心网站）&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/rHhaMMYyPrbEcAeYefX43g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“甲子光年”（ID:jazzyear）</a>，作者：赵健，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560285742488705</id>
            <title>“华为天才”稚晖君再融资，金额超6亿元，投前估值35亿元 | 36氪独家</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560285742488705</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560285742488705</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 08:24:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词:  智元机器人, 融资, 人形机器人, 产业方资本
<br>
<br>
总结: 智元机器人近日完成了一轮融资，获得了来自多个产业方资本的投资。该公司的产品方向是人形机器人，希望将其应用于工业制造场景和生物实验中。智元机器人的创始人彭志辉曾在华为工作，公司的核心团队也有来自华为的高管。预计该公司的第二代人形机器人将于2024年面世。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者｜ 杨逍</p><p>编辑｜ 苏建勋</p><p>36氪获悉，近日，智元机器人完成新一轮A3融资。本轮融资由蓝驰创投、中科创星、鼎晖投资、长飞基金、C资本、高瓴创投、立景创新、三花控股集团、基石资本、临港新片区基金和银杏谷资本投资。</p><p>据36氪独家了解，本轮投前估值为35亿元，融资金额超6亿元人民币。目前，公司正在进行新一轮融资，投前70亿元估值。截止发稿，官方并未给到回复。</p><p>智元机器人因创始人“稚晖君”彭志辉而出名，公司希望对标特斯拉的擎天柱，产品方向为人形机器人。今年8月，智元推出了远征&nbsp;A1人形机器人，并发布了其自研的PowerFlow关节电机，反关节的设计和灵巧手&nbsp;SkillHand。</p><p>据36氪了解，智元机器人预计上半年年中商业化交付，第二代人形机器人也在研发阶段，预计将于2024年面世。</p><p>彭志辉曾通过“天才少年计划”加入华为，是有名的“天才少年”。据36氪了解，智元机器人最大股东为桑蓬（上海）科技有限公司，股份占比为34.6299%，而彭志辉在桑蓬科技持股13.79%。</p><p>智元机器人本轮融资有较多产业方资本。立景创新为立讯静密的子公司，是3C制造领域头部公司；长飞基金是长飞光纤的公司基金，光纤在机器人中有很多应用，如机器人控制、传感、视觉、通讯等；三花控股集团则是汽车领域零部件公司，是特斯拉的供应商。</p><p>产投方加入有助于智元机器人的量产和产品成本降低。在今年8月产品发布会前，彭志辉曾透露，希望将成本控制在20万人民币以内。</p><p>比亚迪是智元机器人的投资人之一，有业内人士告诉36氪，比亚迪正与智元机器人沟通，更改反曲膝设计，希望让人形机器人更像人。</p><p>智元机器人希望将产品先用于To B封闭场景，再落地于To C场景。正如特斯拉将工厂看作未来人形机器人落地场景之一，智元机器人会将产品率先用于工业制造场景，如在汽车总装和分装线中使用，承担如拧螺丝、点胶水、外观检测等工作，也可以在实验室里，调配不同的材料，做生物实验。</p><p>智元机器人在8月发布会时表示，他们已经和多家头部制造业服务企业对接，并面向3C电子、汽车装备等不同场景，训练了很多如拧螺丝的动作，公司预计2024年产品会推向商业化落地。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560249615064199</id>
            <title>蛋糕快被OpenAI们分完了，AI初创公司陷融资困境</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560249615064199</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560249615064199</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 08:14:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI 初创企业, 融资困难, 投资者谨慎, 人工智能融资市场
<br>
<br>
总结: 近期，AI初创企业在融资方面遇到了困难，投资者对其持谨慎态度。尽管人工智能融资市场仍然是亮点，但投资额下降，交易时间延长。大公司和开源AI提供商的崛起对初创企业构成了威胁，而初创企业也面临着竞争和高成本的挑战。此外，AI初创企业需要展示更成熟的产品才能成功融资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_615ffc63e6f84799a003771bade2698c@46958_oswg1193547oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据海外媒体报道，对 AI 初创企业的投资列车正在缓慢减速。<strong>一些年轻的初创企业发现，完成新一轮的融资目标已经变得越来越困难</strong>，而在一年之前，投资者们肯定会跃跃欲试。&nbsp;</p><p>以初创公司 Liquid AI 为例，这间公司正在研发一种新型的 AI 模型，它可以在使用过程中不断学习，而不只是进行预训练，而这种方法与流行的 OpenAI 模型工作方式截然不同。&nbsp;</p><p>今年 7 月，Liquid AI 的首席执行官Ramin Hasani曾与投资者商谈，为他和麻省理工学院的另外三位研究人员几个月前创办的这家初创公司筹集高达 1 亿美元的资金。&nbsp;</p><p>然而，一些投资者在当时就已经对 Liquid AI 未经证实的技术持谨慎态度。本月早些时候，该公司仅从贝恩资本高级顾问Stephen Pagliuca的家族办公室和 OSS Capital 处募集到 3760 万美元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_0ae4f2ac68214b98891aa6aed6ae98d4@46958_oswg354713oswg750oswg394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“九个月前，在Twitter上做一个简单的演示就能获得融资”Foundation Capital的普通合伙人Joanne Chen表示：“<strong>如今，创始人需要更加深思熟虑，而他们公司也要有长期的价值主张。</strong>”Foundation Capital支持过的人工智能公司包括模型监控初创公司Arize和芯片开发商Cerebras。&nbsp;</p><p>虽说投资人们对 AI 企业的投资已经谨慎了起来，不过 AI 交易仍然是当前融资市场的一大亮点。itchBook 的数据显示，尽管第三季度美国对初创企业的投资额同比下降了 21%，但对人工智能初创企业的投资额却猛增了 150%。Anthropic 和 OpenAI 等较为成熟的公司获得的投资是其年化收入的60倍以上。不过必须要说，人工智能融资市场与今年上半年的情况大相径庭，当时的交易在几周内就能完成。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_bb5ae45de45740fa93236f08db28cb38@46958_oswg17467oswg750oswg338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>自从 Stability AI 和 Jasper 等初创公司在筹集到大笔资金后陷入了研发困境，投资者对于给新兴的生成式AI公司开出大额支票这件事就变得更加谨慎。OpenAI 和微软等大公司以及开源AI提供商已经成为巨大的威胁，而许多初创公司还要面对企业销售服务的严峻现实，这些企业一有风吹草动就会迅速抛弃供应商。&nbsp;</p><p><strong>一些进行中的投资洽谈也随之泡汤</strong> 。总部位于伦敦的大型语言模型开发商 Conjecture 于 8 月份开始与投资者洽谈，希望筹集约 1 亿美元的资金。但经过几个月的讨论，这家初创公司决定暂停融资，因为投资者越来越担心该公司与 Meta Platforms 和 Mistral 等竞争对手的竞争以及模型开发的高成本。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b6165c8308b1416aaabd4c6b5a1526dc@46958_oswg6573oswg750oswg126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>许多初创的 AI 公司也在面临着很大的压力，这些公司都是从 OpenAI 这样的大公司那里购买基础大语言模型等技术。而这些大公司在计划将相应的技术直接卖给初创公司的目标客户。这将让目标公司可以自行研发相应的工具来满足自己的需求。&nbsp;</p><p>风险投资公司 Freestyle Capital 的合伙人 Jenny Lefcourt 表示：“一个问题是，越来越多的人认为，AI的大部分价值都将归属于已经拥有分销渠道的公司，这让人工智能初创企业更加困难。”Lefcourt 认为，能够成功融资的初创企业都是那些能够展示更成熟产品的企业。&nbsp;</p><p><strong>AI 融资市场的另一个晴雨表是Ideogram，这家公司的产品可以根据文字描述生成图像</strong> 。Ideogram 于 2022 年由四名前谷歌人工智能研究人员创立，今年早些时候以超过 1 亿美元的估值进行了融资， 当时他们甚至不清楚自己想要推出什么产品。而到今年10月份，Andreessen Horowitz 等顶级公司提出以高达5亿美元的投前估值为这家初创公司提供资金，尽管它没有收入。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d7534253706c4c7687a7c7e0ae9ede4c@46958_oswg947276oswg1080oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而一些风险投资者对此表示反对。新企业联合公司（New Enterprise Associates）也曾为 Rewind 和搜索引擎 Perplexity 等人工智能初创公司提供过支持，该公司担心 Ideogram 的人工智能模型运行成本过高，也担心它将如何与 Midjourney 和 OpenAI 的 Dall-E 等竞争对手区分开来。除了估值过高之外，这些顾虑也导致该公司放弃了本轮融资。目前还不清楚是否有其他公司参与，而 Ideogram 也并没有透露，公司当前的估值究竟是多少。&nbsp;</p><p>生成式人工智能热潮中的一些早期赢家所遭遇的麻烦也导致了新创始人的冷淡现状。Jasper公司销售基于OpenAI 的GPT模型的写作工具订阅服务，该公司去年获得了15亿美元的估值。但最近，该公司将其内部估值下调了20%，并将其2023年年度经常性收入预测下调了至少30%。&nbsp;</p><p>而从风险投资公司 Madrona、老虎环球管理公司（Tiger Global Management）和 Y Combinator 募集了 8600 万美元资金的语音转文本初创公司 Deepgram 也在今年 10 月份裁减了约 20% 的员工，这已经是今年的第二轮裁员。这两家公司都面临着来自OpenAI 这样的竞争对手的市场压力。在最近遭遇CEO危机之前，OpenAI的业务一直在蓬勃发展。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_91b30a9ba2e14444b7ad599ad00d4383@46958_oswg19917oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，也不是所有企业都融资困难。一些规模较小的初创公司仍以高估值吸引着投资者的兴趣。Adaptive 是一家位于阿姆斯特丹的初创公司，致力于帮助大型语言模型开发商提高模型质量。该公司正在洽谈以 1 亿美元的投后估值融资 2000 万美元。而 Index Ventures 和 Iconiq Capital 正在和这家刚刚成立数月的公司就融资问题进行洽谈，而 Iconiq 之前没有参与此轮融资。&nbsp;</p><p>许多投资者还要面临的一个问题是，那些花钱从初创公司购买人工智能产品的公司究竟只是在做实验，还是真想在该领域长期发展。应用开发初创公司Retool最近发布的一份报告中提到，约有一半的受访公司表示，他们购买 AI 应用要么是出于临时目的，要么其需求还处于早期阶段。还有近一半的受访者表示，他们并没有定制OpenAI等公司创建的模型。这说明市场上对那些初创公司产品的需求并不旺盛。&nbsp;</p><p>即使是 OpenAI，其 ChatGPT 网站的访问量在今年夏天也出现了急剧下降的情况，尽管微软的企业人工智能销售似乎正在起飞，但它们的使用率仍未回到峰值水平。&nbsp;</p><p>“先有创新者，后有模仿者，再有白痴，这就是这些事情的发展顺序。”Menlo Ventures 的合伙人Venky Ganesan表示。“我们仍处于周期中的创新者阶段，但我们慢慢开始看到模仿者出现，当然我们还没有看到白痴出现。”</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DyiKrPwvP2Xcou8rNByXag" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“硅星人Pro”（ID:Si-Planet）</a>，作者：大模型机动组；译：吕可，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560073528138880</id>
            <title>用上了与星舰一样的钢板，特斯拉Cybertruck都有哪些“黑科技”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560073528138880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560073528138880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 08:03:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, Cybertruck, 30X不锈钢, 产能地狱
<br>
<br>
总结: 特斯拉的电动皮卡Cybertruck采用了30X不锈钢车身，具有防弹能力，但也导致了生产上的困难和产能地狱。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>跳票许久，特斯拉电动皮卡Cybertruck，最近终于迎来首批交付。</p><p>这辆车充满了激进设计，也导致在生产上困难重重，马斯克曾在特斯拉的财报电话会议中说：“<strong>我怎么强调都不为过，制造比最初的设计要困难得多</strong>。”</p><p>他将Cybertruck的生产困境比喻成Model 3当年所遇到的产能地狱，马斯克甚至开玩笑说：“<strong>我们用Cybertruck给自己挖了坟墓</strong>。”</p><p><strong>Cybertruck看起来非常炫酷，充满了科幻感，当然也充满了“黑科技”。</strong>它的外观设计灵感来自于电影《回到未来》；全车外骨骼采用了30X不锈钢，厚重的钢板可以抵御冲锋枪扫射；野兽版的零百加速达到2.6秒，是全世界最快的皮卡；Cybertruck可以配备车顶光伏，还有涉水模式；Cybertruck也有更底层的技术革新：48V电气架构，以及采用了线控转向，后轮也有转向功能……</p><p>当然这些优点也同样带来问题，首当其冲的就是<strong>“产能地狱”</strong>，并且因为一些激进创新，也使其走向<strong>全球市场充满障碍</strong>。</p><p>如今Cybertruck已经收获超过200万个订单，按照特斯拉自己估算的每年25万辆产能，如果预定订单全部实现交付，已经排到了8年后。但马斯克对于Cybertruck的预期却颇为冷静，<strong>他认为需要很长时间才能在这辆车上赚钱。</strong></p><p>Cybertruck目前共发布了<strong>3款车型</strong>：1）三电机“野兽版”，售价为99,990美元（约合人民币 72万元），提供845马力，续航里程为515公里，零百加速2.6秒；2）还有一款双电机全轮驱动版，79,990美元（约合人民币 57万元），功率600马力，续航里程547公里，零百加速4.1秒。3）到了2025年，特斯拉还将推出后轮驱动的单电机版本，售价60,990美元（约合人民币44万元），续航里程402公里，零百加速时间6.5秒。</p><p>今天这篇文章，我们就来聊聊Cybertruck，<strong>它有哪些“黑科技”？皮卡是一个怎样的市场？马斯克所推崇的“工程交叉方法论”（比如Cybertruck的车身材料与SpaceX的星舰相同），能否解决产能问题</strong>？……Enjoy：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_72f4c62f476b4a39ba82fe5e941837b4@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>特斯拉Cybertruck有哪些“黑科技”？</h2><p>综合券商、媒体、测评机构等各方观点来看，Cybertruck的“黑科技”主要体现在如下几个方面：<strong>1）全新的30X不锈钢车身；2）全世界加速最快的皮卡；3）48V电气架构；4）线控转向；5）车顶光伏；6）涉水模式。</strong></p><h3>1、全新的30X不锈钢车身</h3><p>不锈钢车身可以说是Cybertruck最亮眼的特征，但也有可能是最糟糕的缺点。</p><p>这个材料被称为“30X冷轧不锈钢”，是由300系列不锈钢发展而来的合金变体，其实在保温杯等产品中，已经得到过应用。但特斯拉用了一种“冷轧工艺”，来提高金属硬度。</p><p><strong>这种材料也应用在SpaceX的星舰表面</strong>，所以有人开玩笑说Cybertruck是在帮SpaceX清理“库存边角料”，颇有一种LV用小皮料制作口红包和钥匙扣的感觉。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_664252d02d9c43dc94ce2444ed97af06@000000_oswg81626oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d9e5e8039aac4b6ea52526090ba0b9b8@000000_oswg631181oswg720oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cybertruck与SpaceX星舰用的是同一种不锈钢材料&nbsp;</p><p>这 种材料到 底有多坚硬？ 下面这个爆火的截图已经说明了一切。 Cybertruck能防弹，在“暴力防弹测试”中，没有任何一颗子弹穿透车门，无论是汤普森冲锋枪、MP5还是9mm手枪，都被结结实实的挡住了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d5fdc5ec810d406091124a16fee075ed@000000_oswg36974oswg958oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_038c741e912b47bd84523d03bf93dcbc@000000_oswg67594oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉的暴力枪击测试&nbsp;</p><p>特斯拉擎天柱人形机器人，测试Cybertruck防弹的模拟视频。虽然这个视频是电脑做的，但马斯克说明年就可能让这个视频成真。</p><p>除此之外，在16英里的侧翻测试、35英里的正面撞击测试、38英里的侧面碰撞测试中， Cybertruck表现仍然坚挺，都无法破坏或者打翻30X不锈钢的车身。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_11929dfd17a04ccebbebd82ae284789b@000000_oswg602044oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>依靠车身外骨骼本身的坚硬，也极大程度地弥补承载车身抗扭不足的缺点，使车身抗变形、碰撞的能力大幅加强，也能在发生碰撞时分散过大的冲量，保护车内的人。</p><p><strong>Cybertruck也不需要喷漆或是车衣</strong>，依靠在不锈钢材料中添加18%的铬元素，能在车辆表面形成一层氧化铬膜，以此隔绝氧气和水的直接接触，因此Cybertruck天生就能阻止金属氧化生锈，无需车漆。</p><p>这种外骨骼结构还带来了一个节省空间的好处。在传统汽车结构中，车身骨架是夹在外层的“钣金皮肤”+内饰的“塑料件”中间，形成了一个三层结构，其实很占空间。所以有些车的外观看起来很大，但真正坐进去之后，发现内饰空间并没有想象中的大。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_3c71d5e912094a20897859fdafc8323a@000000_oswg40853oswg958oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而这种外骨骼结构的直接结果，就是车内空间利用率大大提高了。Cybertruck的前排可以横向坐3个人，整车可以坐6个人，装载空间达到1000立方英尺。相比之下，与Cybertruck外观尺寸几乎一样大的福特F150猛禽，其装载空间只有不到500立方英尺。</p><p><strong>以上说的都是优点，下面我们来说说风险。</strong>自20 世纪 60年代以来，汽车制造商已经尝试过将这种不锈钢材料用于车身。在20世纪60年代，福特曾在两款车型中使用了302不锈钢合金，以及在20世纪80年代，德劳瑞恩（Delorean）生产了DMC-12，其车身是由304不锈钢合金制成，<strong>但这些尝试都以失败告终。</strong></p><p><strong>不锈钢没有被主流使用是有原因的</strong>，冷轧使材料非常坚固，但这样做会牺牲延展性和可成型性，从而限制了设计和制造的灵活性。所以Cybertruck也陷入了“产能地狱”，以及很多媒体报道过的瑕疵问题，比如车身的不同板块存在间隙/没对齐、表面处理问题等等。</p><p>其次，车身太重还会减少续航。在电动车中，车身轻量化才是主流，比如福特F150电动皮卡，采用了铝合金打造大部分车身，铝材用量占比约77%，这使得整车重量减轻约317.5 kg，能有效提升能源运用效率，而不锈钢材料远远重于铝材。</p><p><strong>修理也成为了新的难题</strong>。如果出现重大事故，与普通汽车车身相比，Cybertruck的维修难度高很多。因为不锈钢太硬很难修理，特别是要想从视觉上，完美地修复没有涂色的钢板，是难度很大的工程，还需要很长时间，这会导致修理费用暴涨，可能还不如换一块新钢板，所以Cybertruck车主可能会面临高昂的保险费用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_308b082ccc7641cd97dbbbaa1bad1f25@000000_oswg675672oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>电影《回到未来》里的DMC-12，这款车型只生产了8583辆就停产了。</p><h3>2.全世界加速最快的皮卡</h3><p>在Cybertruck的交付仪式上，特斯拉公布了一个与保时捷911的1/4英里加速赛。Cybertruck野兽版的零百公里加速，仅需2.6秒。这使得Cybertruck在拖着一辆保时捷911的前提下，依然在直线加速中跑赢了一辆保时捷911。</p><p>马斯克说，Cybertruck做到了<strong>“比卡车更实用，比跑车更速度”</strong>。</p><p>在动力挑战中，Cybertruck拉着超过十吨的重物，轻松胜过以柴油为动力的Ford F350、F150 Ligntning纯电、Rivian R1T。这得益于Cybertruck具备超大容量的电池系统，能以120V和240V输出最高11500瓦的电力。</p><h3>3.48V电气架构</h3><p>Cybertruck彻底抛弃了以前的12V系统，采取了48V。</p><p><strong>这里的48V，主要针对的是车内系统，是给车内设备供电的那块电池的输出电压</strong>，不是说给车辆提供动力的那块动力电池。</p><p>如今在高端电动车中，主动力电池基本都上了800V的高电压平台，Cybertruck也是如此，所以动力才很强劲。</p><p>但对于车内系统供电的电池，很多车型都还停留在12V，这造成了很多限制。比如接线和组件必须更大、更重，才能处理高电力负载。对于那些对功率要求更大的设备，比如照明、绞车、空气压缩机等等，12V可能不够用。</p><p>所以Cybertruck直接采用了48V电气架构，可以更好地适应高负载设备，采用更细、更少的车内线束，并为未来高算力芯片提供充足的电力保障。</p><p>从行业趋势来看，12V系统的承载能力很快会达到极限。面对电动车越来越多的智能化需求，一个更高的电气架构，是大势所趋。很多以前车内装不了的“黑科技”，在48V平台上会更容易实现，带来了更大的潜力空间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_23465e0bd5a448acb1990bf4283776dd@000000_oswg235755oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>4.线控转向</h3><p><strong>Cybertruck采取了线控转向系统（Steer-by-Wire System）</strong> ，这是新一代的转向系统，其中转向盘和转向轮之间没有直接的机械连接，而是通过电子信号进行控制。&nbsp;</p><p>线控转向系统的优点在于灵活性高，操纵稳重，狭窄空间更易操控，能实时监测系统安全，转向效率也高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6ba389db4cb643a283674c55166047c0@000000_oswg27752oswg387oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">线控转向系统</p><p>有汽车测评媒体做了研究，在低速行驶时（40英里/小时以下），Cybertruck后轮可以朝相反方向最多旋转10°，使车辆在低速下更加灵活，尤其在停车场内转弯更加容易。</p><p>在40英里/小时以上的高速行驶时，后轮会在与前轮相同的方向上改变1到2度，提供更稳定的运动。这使得在车道之间变换时更加平稳，整体感觉就像是加长了轴距。</p><p><strong>Cybertruck还配备了四轮转向技术，其基本原理是让车辆的前后轮以不同方向转向，从而实现更小的转弯半径。</strong>对于Cybertruck这样尺寸巨大的车型来说，这样的设计减少了在狭小空间内操作车辆时的不便，使其更灵活。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_879c44743a8844ebb477ac7f5a16ff39@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3>5.车顶光伏</h3><p>开电动车经常会有里程焦虑，特别是对于皮卡这种车型。</p><p>对于Cybertruck来说，有一个新能源补能方案非常重要。马斯克给出的答案是：车顶光伏，即在车后顶安装一块光伏板，为Cybertruck的电池补能。<strong>车载太阳能电池板暴晒一天，可增加24公里的续航里程，特别是在应急条件下补能。</strong></p><p>车顶光伏的一个好处是“无感知补能”，可以维持电池低温管理、整车热管理系统等等所需的电量，显著改善车辆长时间停放导致的锂电池掉电。</p><p>此外，由于Cybertruck本身还能作为一个大型“移动充电宝”，直接外送11.5kW的电量，给家庭用户带来额外电力保障。那么拥有车顶光伏的Cybertruck，就是一个“小型光伏电站”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_556f18f7fdc245b797c88378540f5506@000000_oswg744854oswg1080oswg636_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cybertruck的车顶光伏&nbsp;</p><p>早在几年前，特斯拉就申请了Cybertruck专用的太阳能面板专利。当然，马斯克称这并非是将Cybertruck打造成一个纯太阳能汽车，光伏所发的电只是起到一个辅助作用，以减轻动力电池的负担。由于皮卡特殊的造型，这块选装的太阳能板面积很大，因此也拥有良好的发电功率。</p><p>Cybertruck的车载太阳板是选配的，Cybertruck也是特斯拉首款具有太阳能选装配件的车型。</p><h3>6.涉水模式</h3><p>Cybertruck有一个名为“涉水模式”（Wade Mode）的功能，主要是为了帮助车辆在水中行驶并避免损坏。</p><p>过去四年来，马斯克一直坚称Cybertruck将具备水陆两栖能力，甚至要让它成为有效的“水上交通工具”：“需要在拖车挂钩上安装一个电动螺旋桨，才能更快地行驶”。当然，特斯拉官方尚未提及螺旋桨，也没有在最近发布的Cybertruck配件页面上展示。</p><p>目前“涉水模式”的工作原理是，<strong>在涉水时提升车身高度，并对电池进行加压</strong>。当然，现在我们能看到的，仅是Cybertruck 在海边的简单涉水测试，还不知道更高强度下的情况。目前的涉水模式，应该能够帮助Cybertruck应对台风或是暴雨期间的大量积水。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e512736036cf49f7a1aa1bfe77c2095a@000000_oswg414172oswg736oswg812_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Cybertruck的涉水模式&nbsp;</p><h2>皮卡是一个怎样的市场？</h2><p>皮卡是美国文化的重要组成部分，全世界最喜欢皮卡的是美国人。</p><p><strong>皮卡占据了美国每年20%的轻型汽车总销量，而欧洲和中国仅为1%。</strong></p><p><strong>皮卡还是美国汽车制造商最赚钱的细分市场之一。</strong>按照福特的说法，皮卡是“按收入计算，仅次于iPhone的第二大最有价值的消费产品”。赢得皮卡市场，可能会对特斯拉产生重大推动作用，即使不是在利润上，至少在品牌吸引力方面也是如此。</p><p>不过<strong>皮卡这个细分市场集中度很高</strong>，长期以来一直由底特律三巨头（D3，福特、通用汽车、斯特兰蒂斯）主导，这三家占据了80%多的美国市场份额。而行业的第四名丰田，占据了10%-12%的市场份额。这四家强有力的竞争对手，似乎令新进入者举步维艰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_3c9d87adb4704d26b49e41b40061ff9b@000000_oswg140423oswg1080oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d2ad0a91905f45b79ea130ad6328e9c1@000000_oswg110718oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，<strong>皮卡并不一定适合纯电动车</strong>。HSBC曾分析过一种现象，即电动汽车普及率相对较高的州，对皮卡车的偏好较低，反之亦然。例如，电动汽车普及率最高的加利福尼亚州，是皮卡普及率最低的州之一，而皮卡销量最高的德克萨斯州，其电动汽车的普及率相当低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_fca8a811d5e548d4bf219b4e577e7cf2@000000_oswg246583oswg1080oswg818_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，D3也都在拥抱电动化浪潮，比如福特推出了F-150 Lightning。还有新兴竞争对手Rivian R1T，也已经开始在美国道路上亮相，随着越来越多的竞争对手加入这一领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a6999a54cb09479d99f299b2d819ea07@000000_oswg253626oswg1080oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉Cybertruck与其他电动皮卡竞品对比&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_bfd4ed9296774ace9e8647d9f0324f28@000000_oswg134248oswg959oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Rivian R1T&nbsp;</p><p>特斯拉强大的品牌号召力，与Cybertruck拉风的科幻设计，令其在初期就获得200万个订单，接下来特斯拉只需要专心解决最终交付，<strong>这不仅是对市场认可度的考验，也是对特斯拉的工程水平提出了更高要求。</strong></p><p>“要想实现Cybertruck的量产，并以人们能承受的价格实现正向现金流，这需要我们做大量工作。我只是想降低人们对Cybertruck的期望值。这是一款很棒的产品，但从财务角度来看，它还需要一年到18个月的时间才能成为一个显著的正向现金流贡献者。”马斯克说。</p><p>另一方面，随着Cybertruck进入交付阶段，各大改装厂也开始摩拳擦掌，比如著名的改装配件大厂Unplugged Performance推出了一系列套件，专为Cybertruck 车主量身定制。</p><p>其中，包括重型钢制保险杠和金属侧踏板岩石滑块，还有尖端的碳纤维车身面板和高输出 LED 灯条，以及巧妙设计的车床存储解决方案和 MOLLE 面板。除此之外，还有悬架升降套件、新的车轮设计和底盘装甲等。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6a38c445c35b47f58c06697ebc9c380c@000000_oswg231773oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8b5269e2ec60413290fe220e34477139@000000_oswg221568oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">一些改装厂的设计方案&nbsp;</p><h2>用“工程交叉方法论”解决产能问题</h2><p>当下，由于Cybertruck激进的创新，眼前最大的问题就是产能。</p><p>车身采用的不锈钢，容易弹回原来的形状，这意味着它不能像大多数汽车制造商，使用更柔韧的钢材那样，容易冲压成零部件，而<strong>Cybertruck需要特殊的制造技术</strong>。马斯克也在2019的发布会后向大众解释，这样坚硬的新材料，几乎会毁了冲压机。<strong>大量的制造挑战，导致了特斯拉在生产Cybertruck时比原计划落后了两年。</strong></p><p>据外媒报道，特斯拉为了加工不锈钢材料，结合了两种方案：一是采用更强大的设备，特斯拉为 Cybertruck 定制了全球第一台 8000 吨压铸机。</p><p>二是“车型重组”。即使用上了最大吨位的机器，但毕竟30X不锈钢太坚硬了，因此传统的车辆曲线就不太可行。特斯拉通过类似“折纸飞机”的方式，先用激光切割，再弯折成型。</p><p>这里的“弯折”步骤也很有讲究，还是因为超高硬度的不锈钢很难被弯曲，因为当你弯折它的时候，能够在折痕上看到“橘皮效应”，而Cybertruck又没有油漆可以遮盖这些瑕疵。于是特斯拉又做了一项工程创新：气弯技术，他们让不锈钢“漂浮”在一个高压气垫工作台上，在弯曲它的时候，不接触到表面。</p><p>总之，Cybertruck在生产过程中，遇到了大量的工程挑战，而<strong>马斯克解决这些问题的工作理念是——“工程交叉方法论”</strong>。早在2017年，他就将特斯拉和Space X的核心技术部门进行打通，让“航空航天”与“汽车制造”的技术知识相互交换使用，当时在Space X科学家的帮助下，特斯拉工程师将Model 3的制造工时降低了8个小时。</p><p><strong>此次Cybertruck所使用的30X不锈钢材料，也是SpaceX的星舰材料，而Space X的材料工程副总裁查尔斯·库曼，也在特斯拉担任同样的职务。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9fb9ce7343e94814a4a39b56c1af4f32@000000_oswg181490oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">20230725：First Cybertruck built at Giga Texas&nbsp;</p><p>所以Cybertruck就是马斯克“工程交叉方法论”下的又一个产物，因为SpaceX的存在，让特斯拉决心使用航天材料；又因为星舰的材料优势，让Cybertruck披上了星际旅行的外衣。</p><p>马斯克还为此总结了一个五步工作法：</p><ul><li>质疑和挑战已有的要求，使其更加合理</li><li>删除不必要的过程</li><li>简化或优化设计，避免过度复杂化</li><li>加速周期时间</li><li>自动化流程，提高效率和生产力</li></ul><h2>挡在Cybertruck面前的“监管拦路虎”</h2><p>除了产能，市场准入会是特斯拉未来将面临的问题，特别是当Cybertruck想进入美国之外市场的时候。</p><p><strong>30X不锈钢也令Cybertruck不一定能适应很多国家的交通规则。</strong>主流车型的前部，一般都会用相对“软”的材料，因为要保证在发生极端交通事故时，为被撞击的路人存留一丝生还的可能。</p><p>但Cybertruck的车身太坚硬了、也太重了，虽然可以保证车内安全，但一旦有行人，或是其他轿车与它发生严重碰撞，造成的伤害也一定是致命的，犹如坦克碾过了玩具车。</p><p>在美国，国家公路交通安全管理局不会预先审批新的机动车辆，而是根据《车辆安全法》创建了一个自我认证合规系统，制造商可以在其中证明其产品符合适用标准。</p><p>然而，全球很多其他地方并不是如此，比如欧洲就需要地方当局的批准。欧洲的安全法规要求车辆采取某种方式，以尽量减少发生事故时对行人的影响。但由于Cybertruck的外骨路由不锈钢制成，这可能导致Cybertruck无法获得审批。</p><p>面前还不清楚，特斯拉是否会针对这一要求改变材料，但从目前来看，这会是Cybertruck走向全球市场的一大障碍。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_ddbcf2bd18ff423bbf2bff754dabc88b@000000_oswg256746oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“现在这里有一辆曾被认为是不可能实现的车，专家们都说它永远不会被制造出来。”马斯克在特斯拉得州超级工厂首批交付时说。</p><p>在演示机枪射击测试时，马斯克打趣地说：“<strong>世界末日随时可能到来，在特斯拉，我们拥有最先进的世界末日技术。</strong>”</p><p>如果换上35英寸的全地形轮胎，Cybertruck“可以行驶在任何星球表面”，Cybertruck还是SpaceX登陆火星之后的“唯一指定用车”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_35a0b443e0cd46c99e2e4b8a1ba7b2aa@000000_oswg63973oswg959oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">“火星唯一指定用车”&nbsp;</p><p><strong>Cybertruck也不是没有翻车过</strong>。在2019年的发布会上，特斯拉首席设计师弗朗茨·冯·霍尔茨豪森（Franz von Holzhausen），拿起大号钢球，大力扔向了Cybertruck实车车窗，结果前门玻璃直接在全球观众的眼前碎了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d063351d22664ff7b032a6e484a9c641@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克刚开始还以为是个意外，要求弗朗茨再将钢球扔向后门，结果……也碎了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_cc22d571a6774a4ab598b7d9710378c0@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，4年后马斯克又把弗朗茨拉来，又扔了一次钢球，这次车窗玻璃完好无损。马斯克甚至还在特斯拉商城上架了一款奇葩周边，售价55美元的Cybertruck皮卡玻璃裂纹贴花，以纪念4年前的这起意外。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_db6683eb39ed464da4fd13875e814a5a@000000_oswg338876oswg698oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">特斯拉商城里卖的玻璃裂纹贴花&nbsp;</p><p>Cybertruck是一个不断改进，在遭遇困难时<strong>“兵来将挡水来土掩”</strong>的故事。我想用一个油管博主的话做结尾：</p><p>我喜欢Cybertruck的外观，我欣赏它对汽车设计传统的态度，竖起中指般的叛逆与挑衅，去激怒一些人，让其他人充满敬畏。Cybertruck 没有通过张扬的尾翼、夸张的风刀和炫彩条纹来展示它的疯狂，而是一把火烧了以往的“约定俗成”，甚至还在灰烬上尿尿，它没有优美流畅的线条，取而代之的是极简到无情的风格。<strong>我们惊叹于它大胆创新的设计理念和巨大的商业风险，从任何一个角度看，它都令人困惑和感到激动</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a43427bee45c42c3b10ad91bc17f36a3@000000_oswg72793oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_dc1709d904a04c0fabe2ebe5503e1165@000000_oswg74539oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在外媒上流传的Cybertruck 2.0的设计概念图</p><p>References：</p><p>1. HSBC：Tesla：importance of Cybertruck</p><p>2. UBS：Quick Thoughts from Cybertruck Delivery Event</p><p>3. Morgan Stanley：Tesla Inc Back Up the Cybertruck？</p><p>4. 海通国际：特斯拉Cybertruck全解析：跨时代电动皮卡</p><p>5. Business insider：Tesla Cybertruck delivery date: What to know about the truck's release, price, and specs</p><p>6. Forbes：Tesla Cybertruck Is Like Nothing Else Out There, And Drivers Want That</p><p>7. WIED：The Cybertruck Must Be Huge—or It Will Dig Tesla’s Grave</p><p>8. NYT：Pickup or Lunar Lander? Tesla’s Cybertruck Enters a Crowded Market.</p><p>9. The Guardian：Cybertruck: Tesla unveils new pickup truck but windows break during demo</p><p>10. Bloomberg：Tesla’s Cybertruck Is Giving Investors Road Rage</p><p>11. 汽车测评之家：特斯拉Cybertruck 的技术亮点</p><p>12. 董车会：Cybertruck 为什么是特斯拉史上最难造的车？</p><p>13. 中国新闻周刊：订单排到8年后，特斯拉电动皮卡来了</p><p>14. Vehicle：特斯拉电动皮卡Cybertruck的新科技</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODk5OTEzOA==&amp;mid=2962170296&amp;idx=1&amp;sn=f61a9146228330bfc276d95d014f00ea&amp;chksm=ab8ea0553bbe54480a84dd5623de0782dcee8b32f2df152c603137b8b59838c6ac11c41192dd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“经纬创投”（ID：matrixpartnerschina）</a>，作者：经纬创投主页君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560266461273474</id>
            <title>传字节取消下一代VR头显PICO 5开发计划，或效仿苹果推混合现实头显</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560266461273474</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560266461273474</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 07:20:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, PICO, VR头显, 虚拟现实
<br>
<br>
总结: 字节跳动取消了PICO 5虚拟现实头显的开发计划，但仍在进行“Swan”项目的开发，该项目受到苹果混合现实头显的启发。虚拟现实市场需求疲软，PICO进行了裁员和业务收缩。虽然字节跳动在短视频应用领域取得了巨大成功，但在虚拟现实市场的发展并不如预期。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点：</strong></p><ul><li>1、字节跳动取消下一代VR头显PICO 5开发计划，将重新考虑VR战略。</li><li>2、PICO仍在开发“Swan”项目，主要受苹果混合现实头显Vision Pro启发。</li><li>3、PICO业务收缩，正值整个虚拟现实行业需求疲软之际。</li><li>4、PICO上月裁员400人，占员工总数五分之一以上，另有600人被转岗。</li></ul><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2369fd950b91431983b555283eff741c@46958_oswg394772oswg878oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>腾讯科技讯 12月13日消息，据外媒报道，凭借非常流行的短视频应用“海外版抖音”TikTok，字节跳动可能让Facebook母公司Meta一直在追赶自己。不过字节跳动正准备放弃在VR头显市场与Meta竞争的努力。</p><p>知情人士周三透露，受字节跳动VR子公司PICO开发的PICO 4虚拟现实头显销售不及预期的影响，字节跳动将取消PICO开发开发下一代虚拟现实头显PICO 5的计划。字节跳动作出上述调整，正值虚拟现实市场普遍面临需求疲软之际。</p><p>字节跳动在2021年初斥资13亿美元收购PICO进去虚拟现实市场。知情人士称，取消PICO 5的开发计划，并不意味着字节跳动将会彻底放弃虚拟现实市场。据悉，PICO的工程团队一直在从事一个代号为“Swan”（天鹅）的长期机密项目，旨在最终开发一种使用尖端技术的高端头显，该项目至少暂时会继续下去。此外，字节跳动还将继续之前计划的PICO 4升级版的发布。第一代PICO 4于去年10月发布。</p><p>据直接了解Swan项目的人士透露，该项目在很大程度上仍然是实验性和概念性的，在一定程度上受到了苹果将于明年初发布的Vision Pro混合现实头显的启发，但不知道该项目最终能否真正推出商业产品。</p><p>PICO的项目撤退与字节跳动短视频应用的巨大成功形成了鲜明对比。据外媒上月的报道，由于抖音和TikTok在中国和海外市场的持续增长，字节跳动的总收入（主要来自短视频应用的广告和电子商务）在第二季度飙升了40%以上，达到290亿美元。</p><p>几年前，字节跳动借助收购PICO大举进军虚拟现实市场，因为该公司创始人张一鸣曾雄心勃勃，要追随Meta首席执行官马克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）的脚步，在元宇宙这个新生的市场中分得一杯羹。字节跳动通过持续大举招聘，并从字节跳动其他部门转移一些员工，将PICO的员工人数从收购时的约300人增加到2022年的2000多人。</p><p>PICO最近开始大幅裁员。该公司上月裁员约400人，占当时1800名员工的五分之一以上，包括销售和营销团队、内容合作团队的许多员工被裁。另外，600人被转移到字节跳动的其他岗位。</p><p>尽管Meta、索尼和字节跳动等公司进行了多年的投资，但虚拟现实市场仍然是小众市场。在过去的一年里，随着利率上升促使消费者在支出方面变得更加谨慎，虚拟现实市场已开始收缩。根据市场调研公司IDC的数据，今年第二季度，全球增强和虚拟现实头显的出货量同比下降了44.6%，这也是该市场连续第四个季度出现下滑。</p><p>当季，PICO的市场份额为9.6%，比一年前略有上升，但仍远落后于Meta的50.2%和索尼的27.1%。今年上半年，PICO的员工仍预计PICO 5将在今年年底为2024年的发布做好量产准备。</p><p>字节跳动最近在其他没有达到预期的领域有所收敛。该公司上个月放弃了视频游戏业务，停止了大部分业务，并为现有游戏寻找买家。</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231213A0A66T00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，编译：无忌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560267742207364</id>
            <title>OpenAI CEO奥特曼：AI发展速度快得吓人，就像停不下来的龙卷风</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560267742207364</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560267742207364</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 07:20:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 奥特曼, 人工智能技术, 潜力, 担忧
<br>
<br>
总结: 奥特曼为OpenAI探索人工智能技术的方法辩护，称其将有助于改变世界。他理解人们对人工智能技术的担忧，这更需要OpenAI突破界限，实现该技术的潜力。奥特曼承认人工智能技术发展速度快得吓人，就像停不下来的龙卷风。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>划重点</strong></p><ul><li>1、奥特曼为OpenAI探索人工智能技术的方法辩护，称其将有助于改变世界。</li><li>2、奥特曼称其理解人们对人工智能技术的担忧，这更需要OpenAI突破界限，实现该技术的潜力。</li><li>3、奥特曼承认人工智能技术发展速度快得吓人，就像停不下来的龙卷风。</li></ul><p>腾讯科技讯 12月12日消息，据外媒报道，美国当地时间周一，在亚特兰大参加人权组织“希望行动”（Operation Hope）主办的论坛活动时，人工智能研究公司OpenAl首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）接受了现场采访，谈及这项技术的潜力以及人们对它的担忧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_b16adac8158c4750a3c89c2c348a4e9a@46958_oswg289193oswg760oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是奥特曼在被OpenAl董事会突然解雇并复职后首次公开露面，他为自己开发人工智能技术的探索性方法进行了辩护。奥特曼表示，“人工智能技术有助于改变世界”，他还强调了该技术给从医疗保健到教育等领域带来的潜在好处。</p><p>但奥特曼承认，他理解人们对人工智能的担忧。他说：“人们对人工智能有很多焦虑，我能理解，我也能感受到。但在人们习惯使用手机、电脑或人工智能之前，也总是对新技术感到恐惧。像OpenAI这样的公司需要突破界限，以实现这项技术的潜力。”</p><p>他补充说：“所有这些关于这项技术可能会出错的想法，你不需要太多的想象力，因为我们是在媒体影响下长大的，有很多这样的例子，比如终结者。但这就是我们在安全方面如此努力的原因。我们也相信，你不可能在真空中安全地建造它。”</p><p>奥特曼还说，这就是OpenAI试图公开构建技术并广泛部署的原因，而不是在秘密实验室里研究它。他理解人们对人工智能被用来制造生物武器或入侵计算机系统的担忧，但“你必须在现实中部署技术”。</p><p>奥特曼承认，就连他自己也对人工智能技术的发展速度感到担忧。他说：“在很多情况下，它将成为人们的工具，帮助改变人们的工作方式，就像之前的手机和互联网一样。我们适应并寻找新的、更好的工作方式。”</p><p>奥特曼说，获得人们的反馈很重要，尤其是那些受新技术影响最大的人。重要的是，不要秘密开发技术，并提供一个合适的环境，让人们可以说出哪里出了问题。他称：“让技术和社会共同发展，让我们真正倾听人们最想要什么。”</p><p>奥特曼提醒人们，今天的许多工作在500年前是不存在的。他继续说道：“当然，未来也会是这样，我们后代会做不同的事情。再说一次，我认为这是可行的，只需要弄清楚我们将如何应对这种快速变化即可。”</p><p>奥特曼指出，让社会享受科技带来的好处很重要，但也需要一些保护措施。他说：我们试图做的一件事与其他人工智能公司不同，那就是我们真的试图走出这个世界。我们确实在尽可能广泛地听取利益相关者的意见。”</p><p>在35分钟的谈话中，奥特曼没有直接谈到他被突然解雇和复职的细节，也没有谈到OpenAI新董事会和治理体系方面的计划。在上个月震惊硅谷的剧变中，对OpenAI开发ChatGPT和其他产品速度的担忧是核心问题。</p><p>奥特曼作为联合创始人和首席执行官的情况下，OpenAI董事会突然解雇。但几天后，由于投资者和员工的反对，他又复职了。尽管大多数原董事会成员都已离职，但有迹象表明，奥特曼与联合创始人伊利亚·苏茨凯弗（Ilya Sutskever）的分歧尚未消除。</p><p>这一事件突显了这项技术的潜在危险，这项技术可能会重塑大量行业，同时也会增强军事能力。在谈到人工智能与之前从手机到互联网的技术革命相比的快速发展时，奥特曼称：“这一次是不同的。当然，这有点吓人。”奥特曼还说，OpenAI已经“跳进了这场没有停止的龙卷风”。</p><p>奥特曼还将与“希望行动”组织的创始人约翰·霍普·布莱恩特（John Hope Bryant）共同主持一个新的人工智能伦理委员会，成员包括马丁·路德·金的女儿、The King Center首席执行官伯妮丝·金（Bernice A. King）、斯佩尔曼学院校长海琳·盖尔博士（Helene Gayle）、克拉克亚特兰大大学校长乔治·弗伦奇博士（George French）等人。</p><p>人工智能伦理委员会的总部将设在亚特兰大，布莱恩特谨慎地表示，委员会不会提供法律方面的指导，“让政府做政府该做的事”。但该委员会将努力成为一支建设性的力量，引导解决围绕人工智能的伦理问题。</p><p>本文来自<a href="https://new.qq.com/rain/a/20231212A05B0F00" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”</a>，作者：金鹿，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2558997177393028</id>
            <title>联想，梭哈大模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2558997177393028</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2558997177393028</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 04:04:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联想, 硬件转型, PC业务, 降本增效
<br>
<br>
总结: 联想面临硬件转型的挑战，但PC业务仍是其主要收入来源。为了应对市场变化，联想采取了降本增效的策略，削减了经营费用并实施清库存战略。尽管财报显示业绩下滑，但联想的股价却上涨，显示市场对其的看好。全球PC市场虽然在萎缩，但联想作为行业龙头仍保持稳定的市场份额。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>对联想来说，硬件转型不如转而奔向大模型的怀抱。</p><p>提起联想，老用户心里怕是五味杂陈。曾经的PC霸主能否经历转型的阵痛？到了今天，一季一刊的财务报表更让人有探究的欲望。</p><p>2023至2024财年半年报发出，联想截至9月末的6个月内营收下滑，利润下滑；毛利率微增0.6个百分点，于向下俯冲的毛利而言也于事无补。</p><p><strong>将近40的联想要步入中年了，好消息是PC业务仍然是它王牌的倚靠。</strong>第三方研究公司IDC的数据显示，全球PC出货量排名前三的品牌中，联想电脑以1600万台的成绩位列第一，市场占有率环比提高0.4个百分点至23.5%。紧随其后的惠普、华硕是熟面孔，老二老三们却也暂时撼动不了它的地位。</p><p><strong>同样能解读出的消息是，PC似乎逐渐成了联想最后的仰仗。</strong>随着疫情时代结束，个人办公需求减弱，联想的第二增长曲线在哪儿？</p><h2><strong>降本增效2.5亿美元</strong></h2><p>从联想财报不难看出，今年它秉持的基调是降本增效。</p><p>自2022年业绩电话会上杨元庆表态削减业务支出以来，联想的收缩开支计划一直持续到现在。2023-2024财年一季报（即2023年Q2）显示，联想三月内减少了11个百分点的经营费用，销售及分销、行政、研发费用分别同比下降11.39%、13.1%以及11.81%，均双位数下调。</p><p>联想管理层在财报中表示，联想的终极目标是本财年节省8.5亿美元。最新披露的财报中，联想费用除行政开支基本不变仅增加了0.18%外，<strong>经营开支总额下降了6.02%，整体开支减少了2.48亿美元。</strong></p><p>3月21日，联想举办了拯救者2023生态新品发布会，官宣电竞本、平板等产品，唯独没有手机，<strong>这或许从侧面印证，联想已经“战略性放弃”了手机产品线。</strong></p><p>如此大力的降本，对联想的增效有几分贡献？换句话说，联想业务成色几何？答案是有，但意义待观察。数码行业资深研究员向冠表示：“挽救公司命运不能只靠省钱，增长和新订单才是最直观的挽救业绩的方法，IT企业自救应该把更多力气放在自身业务上面。”</p><p>最新财报数据显示，截至2023年9月30日的半年内，联想营收273.1亿美元，同比下降了19.78%。利润方面实现了47.74亿美元的毛利和9.04亿美元的经营利润，分别同比下降了17%以及44%。</p><p><strong>单看财报第三季度，联想营收144亿美元，相较上年同期的170.9亿美元同比降幅为16%，6至9月利润为2.89亿美元，下滑48%。</strong></p><p>拆分业务构成来看，IDG板块营收下滑是造成联想整体低迷的主要原因。</p><p><strong>2023财年上半年，联想IDG业务录得收入217.75亿美元，尽管同比下滑了22%，其营收占比仍高达74%。</strong>但随着拯救者手机销声匿迹，这部分业务的想象空间进一步收缩，再叠加财报中专门点出的“非PC产品销售占智能设备集团收入的20%”，言下之意是PC产品依旧占据版图的80%，这对期待第二增长曲线的投资人来说可能是“最坏的一季”。</p><p>当然，包含PC、手机、平板等业务的IDG板块是联想一直以来的强势模块，至少从双十一表现来看，联想的基本盘还称得上稳定。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_dfbd97f7f9ad415f8922b6c3ef832aaf@13883805_oswg498639oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>联想公布的双十一战报显示，大促期间联想全网销售额突破了70亿，同日发布的京东电脑数码竞速榜上，联想也在轻薄本、游戏本、平板电脑、台式一体机等品类的竞争中居于16个榜单之首。</p><p><strong>还有一个影响盈利的原因是联想正在实施清库存战略，</strong>财报指出联想存货同比减少了26.71%，这已经是它降存货的第四个季度。</p><p>从2023财年到现在，连续三个报告期存货减少都在20%以上。这一方面佐证了PC产品快速更新换代对于企业的压力，另一方面也侧面点出，联想的品牌号召力和执行力依然数一数二。</p><h2><strong>PC行业到了改变的时候</strong></h2><p>粗看联想财报，似乎会留下业绩低迷的初印象，不过一个有趣的现象是，二级市场联想的股价不降反升。</p><p>财报释出次日，联想冲刺到了10.04港元/股的年内高位，此后虽有回落，但大体维持涨势，现在市值已经达到了1187.34亿港元，回过头看，联想股价是从10月开始一路高歌猛进的。</p><p>继续拉长时间维度，联想2023年整体都呈现出涨势。<strong>从年初至今，联想集团上涨了将近60%，是香港市场上涨幅度第二多的公司，</strong>中金公司、中信证券、国泰君安等海内外主流券商纷纷发布研报看多联想集团。</p><p>商业投资常常是“反直觉”的，但这种情况诞生的背后也有着千丝万缕的内在关系。</p><p>比如全球PC市场都在萎缩<strong>，存量市场里的头部企业拥有更多机会，人们在这时候关注的也不会再是大开大合的激进，而是精细化管理的控制力。</strong></p><p>市场调查机构Canalys发布的二季度PC跟踪数据显示，中国大陆PC市场出货量同比下跌了19%达到960万台，联想以340万台出货量稳居大陆地区供应商首位。与此同时，全球PC设备出货量6160万台，交付1420万台的联想市场占有率来到了23.1%，老大的位置还在手上。</p><p>刚刚过去的第三季度，PC市场需求复苏迹象更加明显。全球PC出货量环比增长8%，为6560万台，尽管笔记本电脑和台式电脑出货量各自下降了6%和8%，但也已经是行业一年多以来最小的年度出货量降幅。</p><p>值得注意的是，这样的回暖建立在2022年疫情期间带动了个人办公需求大幅增长的基础上。解码Decode统计的数据显示，2011年后全球PC出货量就一直在下滑，直到2020年人们不得不居家办公，PC设备才进入爬升期。近三年间，PC出货量从2019年的2.61亿台逐步增长到2.97亿台、3.41亿台，2022年达到3.49亿台，已经与2005年至今的最高峰3.68亿台相差无几。</p><p>而在2023年，IDC统计的出货量显示前三季度的出货量才刚达到去年全年的53.6%，<strong>如果考虑到特殊因素影响，三季度出货量上涨对于市场情绪的带动作用会更加明显，联想行业龙头地位的含金量也将进一步上涨。</strong></p><p>据《中国政府采购报》报道，2022年中央单位批量集中采购台式机的市场份额中，联想电脑“吃”下了7成以上。2022年中央单位批量集中采购笔记本电脑约17000台，联想电脑同样以64%的占比占领头把交椅。</p><p>所以说，联想过的或是闷声发大财的日子，<strong>一边挣钱一边降本增效的举动也正应了管理由粗放到标准化、体系化、精准化的投资界需求。</strong></p><p>另一个为人称道的点是，联想还在以“新”应战。</p><p>一方面是推出新品拉动消费，面对苹果年内官宣的MacBook Pro、MacBook Air 15英寸版、Mac Studio和2023款Mac Pro等重磅产品，联想也推出了旗舰游戏本拯救者Y9000K，并瞄准商用领域发布昭阳X7、X5和X3系列。</p><p>另一方面是积极拓展新业务。9月IFA 2023上联想以拯救者品牌推出Legion Go掌机，并在双十一大促期间进入了国内市场。向冠表示，在4999元这个价位上，拯救者掌机提供了足够好的性能、配置、可拆卸手柄设计等一切玩家喜欢的东西。</p><p>向冠认为“联想一直以来都是不以游戏资源为重的公司，它不可能像任天堂那样靠游戏爆款拉动销量，作为PC厂商，它已经做到了直接能做的，发挥了自己最大的长处。”</p><h2><strong>AI+PC，奔赴大模型</strong></h2><p>总体来看，联想的日子还能过，只不过随着PC市场复苏不利，留给它的机会会越来越少。</p><p><strong>联想自己也能看到这个问题，据财报显示，疫情之前，联想收入利润率其实很少能超过2%。</strong></p><p>据财报数据显示2019年至今，联想净利率分别为1.29%、1.59%、2.165、3.00%和2.72%，互联网行业分析师Evin说：“这么大的摊子，从数据来看组装费仍然占据大头，其实品牌溢价等附加值并不多。”</p><p>PC市场难以用设备唤醒消费，<strong>转型向软件——尤其是AI服务——或许是更好的选择。</strong>在联想的主营业务里，这体现为基础设施方案业务集团（ISG）。</p><p>自2017年提出“All In AI”以来，联想在AI方面投入了大量精力。今年8月，杨元庆宣布追加70亿人民币以上的投资，用于在全球范围内加速部署人工智能的技术和应用。10月24日，联想创新科技大会上联想再次提出“AI for All（让人工智能惠及每一个人）”，计划将AI融入全部业务线，布局“从口袋到云端”的计算能力。</p><p><strong>投入尚未见到显著成果，仍需时间来验证。</strong></p><p>财报中，联想半年内的ISG收入同比下降了17%，并且录得了1.14亿美元的亏损。向冠指出，联想对自己的定位是大模型及各类AI应用研发的算力设施“卖铲人”，它此前擅长的是以CPU为整机核心运算单元，与AI服务器惯用的GPU有一定差别。</p><p>想抢占AI+PC赛道的不止联想，TMT行业知名媒体人Eric J. Savitz表示，戴尔(DELL)、惠普(HPQ)都在全力押注人工智能以提高销量。而且<strong>“如果是押注个人电脑市场的反弹，投资者应该直接投资于制造个人电脑的公司，戴尔和惠普的股票都很便宜，两家公司也都在大举回购股票。”</strong></p><p>Evin收集的数据也显示，联想在加速AI服务器领域还排不上名次，戴尔、HPE、富士通等海外公司市场份额占比约30%，国内的浪潮、联想、中兴等企业，市场份额约为25%。</p><p>对联想来说，不如转而奔向大模型的怀抱，像苹果做出iPhone、华为做出5G、特斯拉做出Model3一样，用划时代的产品踢破天花板。</p><p>创新的本质，是大破大立。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZgnBNIlDeDo9k0xr7TNpDQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“BT财经”（ID:btcjv1）</a>，作者：游璃，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560053259672964</id>
            <title>俞敏洪管不住一个小编</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560053259672964</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560053259672964</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:59:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 东方甄选, 董宇辉, 小编, 直播间
<br>
<br>
总结: 东方甄选的小编与董宇辉之间的矛盾引发了公司股价下跌和粉丝的不满，同时也引发了对于东方甄选是否受到“粉圈文化”反噬的思考。董宇辉的粉丝们对于小编的发言感到不满，导致公司形象受损。这次事件也让人们开始思考东方甄选与董宇辉之间的关系以及公司的发展前景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>东方甄选小编三次怒怼董宇辉，跌破了许多“卑微打工人”的眼镜。在这些看似“任性”的发言背后，核心都指向一个：董宇辉的成功和人文气息，是全公司团队努力打造的结果。而东方甄选也不会为了直播间的繁荣，“惯”着董宇辉的粉丝们，没想到此举直接带崩东方甄选股价。</p></blockquote><p>一次由小编发难的内讧和CEO不算高明的回应，让东方甄选4天掉了10万粉丝，市值一天蒸发超40亿港元，三天没了60多亿港元。更将东方甄选和董宇辉紧绷多时的矛盾，又一次推到了台前。</p><p>这是一次被网友戏称为“小编手撕公司销冠”的交锋。网上关于“是不是董宇辉想单飞，于是东方甄选先发制人”的猜测愈演愈烈。但至今，俞敏洪并未下场回应。</p><p>代其出面的是东方甄选CEO孙东旭，但“董宇辉年薪不止几千万”的表达，引发了一片“大家不要替年入千万的人操心了”的评论，似乎又向炉内添了一把柴。既无助于事态缓解，也不利于公司和董宇辉声誉的挽回。</p><p>这次事件，也引发了东方甄选是否在被“粉圈文化”反噬的思考。毕竟这已经是3个月以来，董宇辉的粉丝第二次向东方甄选开火。今年9月，抖音上出现了“2000个董宇辉账号事件”便引发过“丈母娘”粉丝不满，认为东方甄选在“去董宇辉化”的同时，还在压榨他的商业价值。彼时，俞敏洪专门为此致歉。</p><p>而据「市界」了解，在与董宇辉“猜忌”加深的同时，东方甄选还未驶入安全海域。</p><p>一位直播行业人士向「市界」透露，由于东方甄选的强内容、低交易属性，虽然其坑位费低，但对品牌的吸引力和复购率，还远不能与淘系水平相比。另外，东方甄选历经一年的“自营化”努力，GMV仍非常倚赖于几款爆品售卖，没有真正走通品类闭合链条，直播数据表现也不复昔日亮眼。</p><p>东方甄选与董宇辉“究竟是谁离不开谁”？这个问题一天没有答案，双方的嫌隙未来势必还将不定时爆发。</p><h2><strong>01 俞敏洪管不住小编</strong></h2><p>12月13日，东方甄选连占了五个热搜榜，每一个都将这家靠直播走出泥潭的公司带入风口浪尖。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_748e5da5767a4d8ca3256b1529f82f01@5091053_oswg47252oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这场已持续4天的风波始于12月8日。当日，东方甄选开启了为时三天的吉林直播。在预热视频里，董宇辉朗读了一段关于吉林的文案。以“小作文”功底见长的董宇辉，又如愿收获了一波好评。</p><p>随后的故事发展则有些迷幻。东方甄选的小编突然出现在评论区“揽功”，表示每次小作文背后，都有文案创作团队、拍摄团队、剪辑团队的功劳。这个操作，被董宇辉的粉丝们视为“背刺”。有粉丝拿出俞敏洪在山西直播中“小作文是董宇辉所写”的发言回怼小编。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d769f7c9502d4ed68db8a17edaead6e3@5091053_oswg743529oswg1080oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>很快，该小编不甘示弱地回应：“山西文案也是团队写的”。更强硬地表示：“对不起给老板抹黑了。俞老师天天在外飘，不知道业务细节。不过说起文采，俞老师确实很难评价。”随后，董宇辉在12月10日，没有按照原定安排上线直播间。</p><p>这一事件直接打击了东方甄选直播间的热度和股价。12月11日，直播间观看人次只有818万，而此前三天数据则在1210万-1691万之间。同日港股开盘后，东方甄选股价更跌去了7.13%。</p><p>12月12日，事态开始淡化，东方甄选股价也走向平稳，当晚，孙东旭在直播间里回应，首先批评了小编团队，工作有情绪，沟通方式不恰当。同时，公司对董宇辉贡献认可，他的年薪不止网传的几千万，“没有亏待一说”。最后，孙东旭表示公司坚决向饭圈行为说不，希望粉丝们保持冷静。</p><p>当晚，董宇辉也现身直播间，和孙东旭谈笑间说起：“自称很了解业务的小编在评论区胡回复，导致很多朋友不舒服，我跟俞老师直接告状了。他让我和东方小孙直接沟通，不要太客气。今晚我们非常激烈沟通了，大概喝了好几壶酒。”</p><p>不过东方甄选的小编对这通发言并不满意，再度留言：“小编没有‘胡回复’！……山西出圈那篇小伙伴独立完成，主播一个字没改……宇辉从来没说‘小作文’是他一个人写的，也请少数人不要把他架上去”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_cd3c556fd7e84ad9809993afe5b06328@5091053_oswg607838oswg885oswg856_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这次“神操作”，彻底激怒了董宇辉的粉丝们，也引发了资本市场对于董宇辉和东方甄选矛盾加深的忧虑。12月13日，东方甄选股价大跌12.96%，每股报收27.2港元，市值一日之间蒸发了40多亿港元至276亿港元。</p><p>而从12月11日到13日，连续三晚，在东方甄选隔壁的“高途佳品”直播间，突如其来地承接了一大波来自全国各地“董宇辉丈母娘”的问候。不少粉丝发射弹幕，要求高途接住“东方甄选送来的泼天富贵”。</p><p>12月10日，高途直播间只有2.7万人上线，隔日便涌入了60万人。截至12月13日晚，“高途佳品”粉丝数量已超过56万。「市界」看到，当晚24点主播仍在播出，专场有接近600万人点赞。不少粉丝在评论区留言：“你们努力一下把董宇辉挖过来。”</p><p>12日晚间，高途创始人陈向东现身直播间，感谢新粉丝的加入，并表示“董宇辉不是用来挖的，是用来爱的。高途珍惜每一位人才。”当晚，高途股价直线拉升，以上涨17.41%收盘。12月13日晚间，高途再度上涨7.27%，每股报收3.69美元，总市值为9.62亿美元。</p><p>面对越来越难以收拾的局面，13日凌晨，董宇辉再次以一篇千字“小作文”回应风波。他表示：东方甄选的小作文创作模式有三种。一是董宇辉本人创作，如西安场，内蒙场。二是董宇辉提供思路和建议，小编创作，双方讨论修改。三是小编自主创作小作文，董宇辉极少改动或不改动。</p><p>同时，他也号召粉丝理性发言。并“谦虚”地自称还很年轻幼稚，缺乏经验，大家多批评；并感谢了俞敏洪、孙东旭两位老板以及公司同事。</p><h2><strong>02 “留董”还是“去董”</strong></h2><p>这一轮由东方甄选小编掀起的风波，恐怕跌破了许多“卑微打工人”的眼镜。许多人好奇，为何东方甄选会放任一位小编反复向公司的“销售明星”开炮。更有人感慨，“这真是一家知识分子气息浓厚的公司”。</p><p>但实际上，最理性的莫过于商业世界。东方甄选小编在看似“任性”的操作背后，核心都指向一个：董宇辉的成功和人文气息，是全公司团队努力打造的结果，非一人之力。而东方甄选未来也不会为了直播间的繁荣，“惯”着董宇辉的粉丝们。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_7ef4182893484879ba9bd78a8b322760@5091053_oswg67295oswg1080oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年6月，董宇辉如一股“天降神力”，将新东方从泥潭中拉了回来。一个月内，东方甄选抖音账号突破了2000万粉丝，并拿下6亿元销售额。也从那时起，他与东方甄选之间的关系，便透过其粉丝展开了博弈。对于东方甄选来说，董宇辉早已不是一个高级打工人那样简单。</p><p>一方面，有粉丝将董宇辉视为东方甄选甚至俞敏洪的救命恩人；不断劝其单飞，或希望他向东方甄选索取更高回报。也有一股冷静的声音，认为有李子柒、李佳琦都难以脱离公司自由生长的案例在前，董宇辉单飞后，失去了东方甄选成熟的团队和供应链支持，以及俞敏洪深厚的商界资源推动，能火多久存在很大疑问。</p><p>另一方面，平台被明星大主播“绑架”从来都是大忌。东方甄选也一直在寻找办法找到更多“董宇辉”，“去董宇辉化”的努力从未停止。</p><p>今年从1月到春节期间，或许是在东方甄选的“安排”下，董宇辉休息了12天。同期，东方甄选主号一度实现了GMV营收5.91亿，同比增长超过20%。2月初，董宇辉在休假归来后，有粉丝发现，他更多移步到了“东方甄选看世界”分号。同时，曾被董宇辉带火的东方甄选图书号也去掉了“宇辉力推”标签。</p><p>随后，东方甄选展开了积极的多平台布局。今年8月29日，东方甄选开启了淘宝首秀，并加快了自营APP的建设。力图扩大私域流量，提高粉丝粘性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_57da136d412b441080f454278ba61ea7@5091053_oswg82262oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过这些操作，无疑都在加深董宇辉粉丝的焦虑。从年初直到年中，一些非理性的饭圈文化开始侵袭东方甄选的直播间。公司力捧的几位新主播，上线时经常会遭到董宇辉粉丝的拉踩和谩骂。主播石明更曾被粉丝“喷”到停播下线——这些都被粉丝视为维护董宇辉“存在感”的胜利。</p><p>此外，在董宇辉和东方甄选之间加深裂痕，并引发粉丝“卸磨杀驴”焦虑的，还有东方甄选自身的资本操作。</p><p>1月20日，东方甄选市值一度飙升至超过700亿港元。在股价高点之际，东方甄选宣布：孙东旭于2月7日和8日分别以55.615港元和56.9451港元均价，出售了两个相同的193万股，先后套现1.07亿港元和1.1亿港元。2月9日，CFO尹强减持100万股，涉资6159万港元。</p><p>在这个利空消息作用下，2月13日，东方甄选直线跳水暴跌，盘中最深跌至-22.35%，最终以-14.95%的跌幅收盘。同时在粉丝圈内引发了“宇辉还在拉磨直播，小孙却在用脚套现”的强烈不满声音。此后，东方甄选也没有再回到过年初的高光时刻，股价比照高点仅余三分之一。</p><p>不过更重要的是，东方甄选这一年的“去董”努力，也谈不上成功。据蝉妈妈数据显示，东方甄选粉丝在今年3月越过3000万大关后，开始陷入增长停滞，目前抖音直播间粉丝数量为3095万。</p><p>与之对比，今年2月董宇辉抖音粉丝突破了1000万，彼时东方甄选的粉丝数约为2950万。截至12月13日，董宇辉粉丝数为1326万。也可以说，董宇辉的粉丝量级已接近东方甄选主号的一半。同时，董宇辉的粉丝增长速度也明显高于东方甄选的增速。</p><h2><strong>03 东方甄选的阴霾</strong></h2><p>“东方甄选目前面临的考验是比较多的。”直播行业人士对「市界」表示。核心原因之一，在于东方甄选仍然较为倚赖于爆品的销售，因此其复购率难以提升。</p><p>东方甄选的销售模式分为自营与代销。其中，代销的最大优势在于不收取品牌坑位费。这也被视为东方甄选在吃到董宇辉红利后，在俞敏洪的主导之下，得以迅速承接流量并崛起的最大核心法宝。</p><p>今年8月，东方甄选宣布高调入淘。8月29日在淘宝的首秀上，东方甄选实现了GMV 1.75 亿元，首日单场直播粉丝数增长至近200万。</p><p>据华创证券统计，以今年10月的GMV为例，目前东方甄选的三大主营渠道为抖音、淘宝、自营APP。其中，淘宝模式皆为代销；自营APP上的销售额最少，仅为1亿元左右。而抖音渠道上的自营与代销占比约为1:2，合计7亿元左右。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f1af02309f444455a6ecd7b2890f062e@5091053_oswg10836oswg691oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（来源/华创证券）</p><p>不过，如果细细盘点其中主要的销售来源则会发现：从年初东方甄选便开始力推的自建渠道、扩展品类、增加SKU、进军农产品市场的几项打法，目前还未取得更多突破。</p><p>据华创证券统计，10月东方甄选的抖音热销产品榜上均为自营产品，Top3产品合计GMV接近5000万元。其中爆汁烤肠肉GMV约为2351万元，南美白虾1020万元，低脂香煎鸡胸肉1006万元；且头部产品的直播销售占比在60%以上。也就是说，这三种产品，便占据了抖音自营GMV的四分之一。</p><p>前述直播人士对「市界」表示，过度倚赖于爆品售卖，大大影响了东方甄选的复购率，以及在代销渠道中的议价空间。</p><p>“归根到底，电商最需要的是带货能力。很多人进东方甄选的直播间，是为了看内容而不是下单。我们测算东方甄选的复购率应该在6%左右，最高也超不过15%。这个数字对淘系和品牌方来说，是不够的。”</p><p>据「市界」了解，今年东方甄选在丰富自营产品品类上，也做过了许多努力。健康食品、日用品、母婴产品都曾被列入优先考虑计划，但上述产品比起食品，需要更长时间的自研和供应链设计，目前尚未能打出爆品——人们更多记住东方甄选的，仍是白虾、烤肠和坚果。</p><p>因此，今年东方甄选一度效仿山姆等会员店，推出199元的会员年费产品，实际上也是为了优化其复购率的一种做法。不过由于平台品类不够丰富，促销降价活动设计不合理，刚一上线便遭到了用户的吐槽，觉得产品非常鸡肋。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_e25d219dd6e34abfaca6e95ee059119f@5091053_oswg97872oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在上述的种种变化之下，随着抖音也在不断试图淡化头部主播对自己的牵制，叠加疯狂小杨哥等“新贵”的不断涌现，东方甄选在抖音的流量也在面临着考验。</p><p>实际上，最近几个月东方甄选的人气已不复旧日风光。10月，在电商大促时段里，东方甄选甚至掉出了抖音的带货榜前10。11月，其排名也仅仅重回到了第6。与此同时，双11过后，东方甄选的淘宝直播间也停播了接近一个月，直到12月12日才重新开播。这也不免让人猜测，东方甄选入淘，是否只是为了配合大促。</p><p>为了打开死结，最近东方甄选也在积极开辟客单价更大、有利于强力推高GMV，也可以做更多内容植入、发挥其文化特性的文旅赛道。</p><p>12月5日，东方甄选宣布将于12月10日上线文旅产品，开启海南三亚、云南丽江、吉林的三城联欢。消息发布当日，市场对此表示看好，东方甄选的股价应声上涨，以涨8.63%收盘。</p><p>不过谁也没有想到后续的剧情反转，随着小编开怼董宇辉事件的爆发，这次难得的新产品上线红利，最终演变为了一场更大的危机。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2pd7jRyYlhoWQv5DfJQjvg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：李原，编辑：陈芳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560056992423299</id>
            <title>美国 AGU 发布 AI 应用手册，明确 6 大指导方针</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560056992423299</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560056992423299</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:59:35 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI 应用指导方针, 爆发性的 AI 应用, 机遇与风险, AGU, 伦理和道德问题
<br>
<br>
总结: AGU召集专家制定了一套「AI 应用指导方针」，揭示了爆发性的 AI 应用在空间和环境科学领域的广泛应用。然而，这种应用也带来了潜在的风险，如训练不足的模型和不当设计的数据集可能导致不可靠的结果和潜在危害。为了建立对 AI 的信任，AGU提出了六大指导方针，着重关注伦理和道德问题。这些指导方针不仅适用于空间和环境科学领域，也为全方位的 AI 应用提供了引导。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>AGU 召集专家制定了一套「AI 应用指导方针」。</p></blockquote><h2><strong>爆发性的 AI 应用：风险与机遇并存</strong></h2><p>在空间和环境科学领域，AI 工具的应用越来越广泛——诸如天气预报和气候模拟，能源及水资源管理等等。可以说，我们正在经历前所未有的 AI 应用爆发，面对其中的机遇与风险，更加需要审慎思考。</p><p>美国地球物理联盟&nbsp;(AGU) 的跟踪报告进一步揭示了 AI 工具的广泛应用，<strong>从 2012-2022年，摘要中提到 AI 的论文数量呈现指数级增长，这凸显了其在天气预报、气候模拟、资源管理等方面的巨大影响。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_167036c090294bcfafacac22b96d0911@5091053_oswg61882oswg751oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">AI 相关论文发表趋势</p><p>然而，AI 释放强大能量的同时也带来了潜在的风险，其中，训练不足的模型或不当设计的数据集，可能导致不可靠的结果甚至潜在危害。例如，将龙卷风报告作为输入数据集，训练数据可能会偏向人口稠密的地区，因为在那里会观察和报告更多的天气事件。作为结果，该模型可能会高估城市地区的龙卷风，低估农村地区的龙卷风，从而造成危害。</p><p>这一现象也引发了重要思考——人们在什么时候、什么程度上能够信任 AI，规避可能产生的风险？</p><p><strong>在 NASA 的支持下，AGU 召集专家制定了一套「在空间和环境科学中应用人工智能」的指导方针</strong>，着重关注了 AI 应用中可能存在的伦理和道德问题，不仅仅局限于空间与环境科学这一特定领域，更为全方位的 AI 应用提供了引导。相关内容已发表于「Nature」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f207c03da031422dae0d4ce54e848a44@5091053_oswg198956oswg1080oswg735_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文发表于Nature</p><p><strong>论文链接：</strong></p><p><strong>https://www.nature.com/articles/d41586-023-03316-8</strong></p><h2><strong>帮助建立信任的六大指导方针</strong></h2><p>目前，很多人对于 AI/ML 的可信问题仍持观望态度。为帮助研究人员/科研机构建立对 AI 的信任，AGU 建立了六大指导方针：为保留原意，笔者将译文和原文一并附上</p><h3><strong>对研究人员的指导</strong></h3><p><strong>1. Transparency, Documentation and Reporting</strong></p><p>在 AI/ML 研究中，透明度和全面的文件记录至关重要。不仅要提供数据和代码，还要记录参与者及问题解决方式，包括处理不确定性和偏见。透明度应贯穿研究的始终，从概念开发到应用过程中都需考虑。</p><p><strong>2. Intentionality, Interpretability, Explainability, Reproducibility and Replicability</strong></p><p>在使用 AI/ML 进行研究时，必须着重考虑意向性、可解释性、可重复性和可复制性。优先选择开放式科学方法，提高模型的可解释性和可重复性，鼓励开发解释 AI 模型的方法。</p><p><strong>3. Risk, Bias and Effects</strong></p><p>了解和管理数据集及算法的潜在风险和偏见对研究至关重要。通过更好地理解风险和偏见的来源，以及识别这些问题的方法，能更有效地管理和应对不利结果，最大限度地扩大公共利益和效果。</p><p><strong>4. Participatory Methods</strong></p><p>在 AI/ML 研究中，采用包容性设计和实施方法是非常重要的。确保不同社区、专业领域和背景的人都有发言权，特别是对于可能受到研究影响的社区。共同生产知识、参与项目和协作对于确保研究的包容性至关重要。</p><h3><strong>对学术组织（包括研究机构、出版社、协会和投资人）的指导</strong></h3><p><strong>5. Outreach, Training and Leading Practices</strong></p><p>学术组织需要为各个行业提供支持，确保提供有关 AI/ML 伦理使用的培训，包括研究人员、从业者、资助者和更广泛的 AI/ML 社区。科学协会、机构和其他组织应提供资源和专业知识，支持 AI/ML 道德培训，并教育社会决策者了解 AI/ML 在研究中的价值和局限性，以便做出负责任的决策，从而减少其负面影响。</p><p><strong>6. Considerations for Organizations, Institutions, Publishers, Societies and Funders</strong></p><p>学术组织有责任牵头建立和管理 AI/ML 道德问题的相关政策，包括行为准则、原则、报告方法、决策过程和培训，应阐明价值观，设计治理结构，包括文化建设，以确保道德 AI/ML 实践得以贯彻。此外，跨组织和机构执行这些责任是必要的，以确保道德实践在整个领域中得到落实。</p><h2><strong>关于 AI 应用的更详细建议</strong></h2><p><strong>1.&nbsp;留意偏差（Watch out for&nbsp;gaps and biases）</strong></p><p>当涉及人工智能模型和数据时，务必警惕其中的空白和偏见。数据质量、覆盖范围和种族偏见等因素都能影响模型结果的准确性和可靠性，这可能带来意想不到的风险。</p><p>例如，某些地区的环境数据覆盖范围或真实性远优于其他地区。云层遮挡频繁的地区（如热带雨林）或传感器覆盖较少的地区（如极地），将提供较少的代表性数据。数据集的丰富性和质量常偏向富裕地区，忽视弱势群体，包括长期受歧视的社区。而这些数据通常用于为公众、企业和政策制定者提供建议和行动方案，例如在健康数据中，基于白人数据训练的皮肤病学算法在诊断黑人的皮肤损伤和皮疹方面准确性较低。机构应着重培训研究人员，审视数据和模型的准确性，并设立专业委员会监督人工智能模型的使用。</p><p><strong>2.开发解释人工智能模型工作原理的方法（Develop ways to explain how AI models work ）</strong></p><p>研究人员在使用经典模型进行研究并发表论文时，读者通常希望他们提供底层代码和相关规范的访问权限。然而，目前尚未明确要求研究者提供此类信息，导致他们使用的 AI 工具缺乏透明度和可解释性。这意味着，即使使用相同的算法处理相同的实验数据，不同的实验方式也可能无法精确地复制结果。所以，在已公开发表的研究中，研究人员应清晰记录如何构建、部署人工智能模型，以供他人评估结果。</p><p>研究人员建议进行跨模型的比较，并将数据源分成比较组以检查。行业迫切需要进一步的标准和指导来解释和评估人工智能模型的工作方式，以便在产出结果的同时进行与统计信心水平相当的评估。</p><p>目前，研究人员和开发人员正在研究一种称为可解释 AI (XAI) 的技术，旨在通过量化或可视化输出，使用户更好地理解人工智能模型的运作方式。比如，在短期天气预报中，人工智能工具能够分析每隔几分钟就获得的大量遥感观测数据，从而提高对严重天气灾害的预测能力。</p><p>清晰地解释产出结果的达成方式对于评估预测的有效性和实用性至关重要。比如，在预测火灾或洪水的可能性和程度时，这种解释能帮助人类判断是否向公众发出警报，或者使用其他人工智能模型的输出。在地球科学领域，XAI 试图量化或可视化输入数据的特征，以更好地理解模型输出的情况。研究人员需要检查这些解释，并确保其合理性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_6c6afd867a7f4aac8a50ea33976eea29@5091053_oswg901198oswg767oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">人工智能工具正被用于评估环境观测</p><p><strong>3. 建立伙伴关系，提高透明度（Forge partnerships and foster transparency）</strong></p><p>研究人员需要在每个阶段都注重透明度：分享数据和代码、考虑进一步的测试以确保可复制性和可重复性、应对方法中的风险和偏差、以及报告不确定性。这些步骤需要更详细地描述方法。为确保全面性，研究团队的人员构成中应包含使用各类数据的专家，同时邀请参与提供数据或可能受研究结果影响的社区成员。例如，有个基于人工智能的项目结合了加拿大塔鲁人的传统知识和非本土方法收集的数据，以确定最适合进行水产养殖的地区<strong>(详见 go.nature.com/46yqmdr)</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_2920fdd00cee4370aa4c2f455c64bee6@5091053_oswg511938oswg1080oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">水产养殖项目图片</p><p><strong>4. 持续支持数据整理和监管（Sustain support for data curation and stewardship）</strong></p><p>跨学科研究领域对于数据、代码和软件报告的要求需要符合 FAIR 原则：可找到、可访问、可互操作和可重用。为了建立对人工智能和机器学习的信任，需要公认、质量可靠的数据集，并且公开错误和解决方案。</p><p>当前面临的挑战是数据的存储，如通用存储库的广泛使用可能导致元数据问题，影响数据来源跟踪和自动访问。一些先进的学科研究数据存储库提供质量检查和信息补充的服务，但这通常需要投入人力和时间成本。</p><p>此外，文章还提到了对存储库的资金支持、不同存储库类型的限制以及对特定领域存储库的需求不足等问题。学术组织、资助机构等应当对支持和维护适当的数据存储库提供持续金融投资。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_f172341fba2c403fa97cc6b8ee08ef52@5091053_oswg54709oswg751oswg441_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">研究者越来越倾向于选择通用的数据存储库</p><p><strong>5.&nbsp;关注长期影响（Look at long-term impact）</strong></p><p>在研究人工智能和机器学习在科学领域广泛应用的过程中，必须着眼于长期影响，确保这些技术能够减少社会差距、增强信任，积极包容不同意见和声音。</p><h2><strong>关于 AI 使用，听听中国怎么说</strong></h2><p>「怎么使用 AI，怎么用好 AI」，同样也是我国 AI 领域近年来的热议话题。</p><p>今年的两会代表眼中，人工智能是数字技术创新最活跃的领域之一，以生成式 AI（AIGC）、大规模预训练模型、知识驱动 AI 为代表的新技术释放着行业新机遇，需要抓住技术发展的「时间窗口」。</p><p>小米集团创始人、董事长兼 CEO 雷军提出鼓励扶持科创产业链，推进仿生机器人产业规划布局；加快制定汽车全生命周期的数据安全标准，指导产业发展；构建汽车数据共享机制及平台，促进汽车数据共享使用。</p><p>360 创始人周鸿祎则希望打造中国的「微软+OpenAI」组合，引领大模型技术攻关，打造开源众包的开放创新生态。</p><p>张伯礼院士建议设立生物医药制造重大专项，支持智能制药关键技术与装备研发，鼓励生物制药装备的发展。</p><p>由此可见，两会代表、委员均十分看好人工智能赛道。不止赋能科技，我们更期待在建立信任，谨慎使用的方针下，AI 能够更好的帮助企业和社会的发展。</p><p><strong>参考文献：</strong></p><p>https://www.nature.com/articles/d41586-023-03316-8</p><p>https://doi.org/10.22541/essoar.168132856.66485758/v1</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/5JEaG7mL_Qv_fK8ePbJCRQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“HyperAI超神经”（ID:HyperAI）</a>，作者：加零，编辑：李宝珠，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560064631905414</id>
            <title>AI视频神仙打架，BAT跟不跟？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560064631905414</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560064631905414</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:59:24 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 谷歌, AI视频生成模型, W.A.L.T, 李飞飞
<br>
<br>
总结: 谷歌发布了最新的AI视频生成模型W.A.L.T，与李飞飞及其团队合作。该模型支持文生视频、图片生成视频、3D视频生成等功能，通过自然语言提示生成高质量的视频。这一领域正成为AI应用的热点之一，谷歌在多模态AI模型研发方面取得了重要进展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>继发布最新AI大模型“Gemini”仅一星期后，谷歌又公布了自己的最新AI研究成果。</p><p>12月12日，谷歌宣布，其与全球顶级计算机视觉专家、华裔AI教母李飞飞及其学生团队合作，推出了AI视频生成模型“W.A.L.T（全称为Window Attention Latent Transformer）”。</p><p>与前段时间刷屏全网、A股信雅达董事长女儿创业研发的PIKA 1.0类似，W.A.L.T也是一款AI视频生成模型。</p><p>此前在12月6日晚间，谷歌曾发布其最新一代的多模态AI大模型Gemini，并同步发布了演示视频。</p><p>但Gemini发布后不久，即被爆出其演示视频存在通过剪辑等手法、刻意美化模型效果的情形。正因如此，谷歌也一度陷入“造假”指控中。</p><p>仅仅6天过去，谷歌又通过发布W.A.L.T瞄准了AI视频生成，这也是如今AI应用落地最为火热的领域之一。</p><h2><strong>01 携手华裔AI女神，谷歌抢滩AI文生视频</strong></h2><p>与此前走红的Pika 1.0类似，W.A.L.T同样支持文生视频、图片生成视频、3D视频生成等功能。</p><p>而视频效果方面，根据演示视频及论文，W.A.L.T可以通过自然语言提示，生成3秒长的每秒8帧、分辨率为512x896的视频。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_09b0541ebc224f07a862baad32091e42@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（图源/W.A.L.T）</p><p>产业人士“歸藏”公开评价称，W.A.L.T的效果“比Pika 1.0还要好得多，清晰度和动作都非常好”。</p><p>有趣的是，Pika的创始人、信雅达董事长的女儿郭文景，其实与李飞飞颇有渊源。</p><p>在退学创业之前，郭文景曾在斯坦福大学AI实验室（NLP&amp;图形学方向）攻读博士学位，而李飞飞则是斯坦福大学首位红杉讲席教授，亦曾在斯坦福大学AI实验室中任职。</p><p>与后起之秀郭文景相比，李飞飞堪称全球计算机视觉领域的奠基人与技术泰斗，也是包括谷歌在内、全球科技大厂争夺的人才资源。</p><p>根据公开信息，1976年，李飞飞出生于北京，并在成都长大。1992年，16岁的李飞飞随父母远赴美国定居，并在三年后进入普林斯顿大学攻读物理学。</p><p>在之后的求学生涯之中，李飞飞一步步确立了对于AI的研究兴趣，并将研究重点转移至彼时十分冷门的计算机视觉领域。2007年，李飞飞在经费短缺的情况下，开始了自己的首个项目ImageNet（教机器识别图像的数据集）。</p><p>当时，AI图像识别模型仅能认出四种物体：汽车、飞机、豹子、人脸，因为以往研究者一般只会针对这四类物体进行模型训练。想让AI认识一种物体，需要人工先在图片中标记出目标物，再将大量这样的图片“喂”给AI进行训练。</p><p>而李飞飞的设想是，如果有一个足够大的、经过标注的数据集，就能训练出理论上“无所不知”的计算机视觉模型。</p><p>2009年，ImageNet正式发布，很快成为了几乎所有视觉模型的训练和测试素材库。李飞飞也由此“一战成名”，拥有了“华人AI教母”等头衔。至今，ImageNet仍是全球AI产学界最知名的大型视觉数据库之一。</p><p>无论是一周内连发两大模型，还是与李飞飞团队的合作，都说明谷歌在多模态AI模型研发方面正铆足了劲。</p><h2><strong>02 AI视频“神仙打架”，国内玩家怎么看？</strong></h2><p>在刚刚过去的一段时间内，AI视频生成赛道十分热闹。除了Pika 1.0、W.A.L.T，有不少AI视频生成工具密集涌现出来或进行了功能更新。</p><p>举例而言，11月初，美国生成式AI独角兽企业Runway对其自研视频生成模型Gen-2进行了功能更新，着力提升生成结果的保真度和一致性。</p><p>11月中旬，以社交产品起家的科技大厂Meta发布了Emu Video模型。</p><p>11月末，美国文生图片创企Stability AI推出了名为Stable Video Diffusion的视频生成模型，提供SVD和SVD-XT两个模型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_5d6c0d07a9de4839899a08a7a8273a14@5091053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲（图源/W.A.L.T）</p><p>而国内方面，字节跳动、阿里、百度等科技大厂均已跑步入场。</p><p>其中字节跳动于11月18日推出了文生视频模型PixelDance，提出了基于文本指导+首尾帧图片指导的视频生成方法，使得视频生成的动态性更强。</p><p>紧随其后，阿里上线了Animate Anyone模型。用户只需向该模型提供一个静态的角色图像和一些预设的动作（或姿势序列），就能得到该角色的动画视频。</p><p>根据此前的公开信息，百度文心大模型的类似功能则在内测中，不久后会以插件形式开放。</p><p>国内外玩家的积极下场，在某种程度上说明AI视频生成赛道将成为这一轮AI技术升级过程中的下一个受益方向。不少产业人士已经感知到了市场的风向，英伟达高级研究科学家、曾在OpenAI工作过的Jim Fan就在社交媒体上写道：“2022年是图像之年，2023是声波之年，2024（将是）视频之年！”</p><p>中信证券研报则指出：“参考文生图在广告领域的应用，文生视频同样有望推动生产力革命，降低生产成本、创作门槛，促使AIGC技术产业化进程加速。我们认为从能力的角度出发，文生视频有望率先在短视频和动漫两个领域落地。”</p><p>不过，技术革新的另一面，则是对现有业态的冲击。</p><p>在国内一家视频创作工具企业工作的Leo告诉「市界」：“今年早些时候我们一直认为AIGC主要还是作用在图文创作领域，但距离满足商业视频要求还要经过一两年的时间。”他补充道，这里提到的商业视频要求包括分镜脚本制作时保持对象的一致性、连续性等。</p><p>而现在看来，视频生成工具正以数倍于预期的速度进行迭代。在技术进步的倒逼下，现有的市场参与者们也不得不对自动化生成功能主动出击和布局。否则面临的，可能是被时代抛弃的结局。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w4ax9si-nNCbSUULNgYtjQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：董温淑，编辑：董雨晴，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559150399692680</id>
            <title>联合国气候大会上，为碳关税“吵”起来了？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559150399692680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559150399692680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:22:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 迪拜世博城, COP28, CBAM, CCER
<br>
<br>
总结: 孙桢在COP28会议上直言不讳地呼吁停止CBAM政策，强调中国将根据自身发展步伐制定气候目标，并拥有完整的法律框架来确保碳市场的合规性。CBAM作为欧盟的碳边境调节机制，旨在防止碳泄漏和保护本土产业竞争力，但被认为是不公平的贸易保护行为。此外，欧盟还通过立法要求产品满足可持续要求，并设立数字产品护照来提供环境可持续性信息，引领了气候贸易规则时代的到来。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月4日上午，迪拜世博城，COP28中国角《中国碳市场发展与展望》边会现场，一位中国官员走上发言席，脱稿演讲。</p><p>“很抱歉这么讲，但如果你们想领导世界，你们就该停掉CBAM，这是很清楚的信息。（Sorry to say that, but if you want to lead the world, you should stop your CBAM, that’s the simple message.）”中国生态环境部气候司一级巡视员孙桢直视着范登贝尔格说。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_73d642d4140e4f92bce50cfb69c87e6a@5706276_oswg141136oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">COP28现场图源&nbsp;|&nbsp;新京报</p><p>CCER并非洗绿工具，孙桢指出，中国将根据自身技术和经济发展步伐制定其气候目标。此外，中国已建立起可靠的数据、监测和验证措施，并拥有确保自愿性和合规性碳市场高度完整性的法律框架。</p><p>孙桢发言之前，欧盟委员会气候行动总司司长范登贝尔格在发言中讨论了CCER（中国可核证自愿减排量）。<strong>他认为，碳抵消不能替代减排目标，减排的成本会越来越高，欧盟碳市场在2030年前不允许使用碳信用（carbon credits）来履行减排义务。</strong>显然，这是对中国碳市场中CCER作为一种碳信用可以抵消强制减排市场排放额度的批评，也对它的标准、透明和能否帮助达成减排目标提出疑虑。</p><p>正是为了回应这一观点，孙桢才进行了简洁直白回应。</p><p>尽管未被列入大会主题，CBAM及单边贸易政策的争议仍然成为COP28的焦点。大会上关于全球贸易规则的争议，也为气候贸易规则时代的到来写下注脚。</p><h2><strong>01 欧盟的“碳关税”来了</strong></h2><p>CBAM，即欧盟碳边境调节机制（Carbon Border Adjustment Mechanism），是2023年4月欧盟出台的单边贸易政策，也是欧盟碳政策的重要一环。</p><p>CBAM 是对出口到欧盟的排放密集型商品征收的碳税，因而被公众简称为“碳关税”，目前涵盖水泥、钢铁、铝、化肥、电力和氢能等行业。碳关税与碳市场、碳税等内部碳定价机制相互补，得以使进口产品碳排放的负外部性内部化。</p><p>今年10月，CBAM过渡阶段生效。过渡期间，向欧盟出口产品者仅需按季度报告相关信息，无需实际支付碳关税。但自2026年1月1日起，进口欧盟的产品将被正式开始征收碳关税。</p><p>根据 S&amp;P 全球大宗商品洞察预测，2026 年至 2040 年期间，中国预计将有 8.6894 亿吨纳入 CBAM 管控的商品出口到欧盟，其中约有 42% 属于钢铁领域，8% 属于水泥领域，6% 属于铝领域。</p><p><strong>CBAM旨在避免欧盟气候政策与全球减碳目标因碳泄漏而无法实现，此举目标不仅在于限制碳泄漏，更是欧盟为防止本土产业竞争力下降、增加财政收入、抢占气候治理话语权的而设计的方案。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_aea3ab5664594b51aa55dbfb56de5351@5706276_oswg31019oswg640oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_80773b0feac642f8b2cbb4250a807673@5706276_oswg54099oswg640oswg355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">COP28官网图源&nbsp;| Google</p><p>大多数发展中国家认为欧盟CBAM是不公平的贸易保护行为，中国对碳关税制定始终持反对意见。</p><p>欧盟CBAM也是欧盟在后疫情时代谋划全球竞争战略的手段之一，欧盟企图凭借CBAM抢占低碳产业价值链优势，构建符合自身利益的低碳体系，引导供应链从高碳国流向低碳国，重塑全球产业竞争格局。</p><p>联合国贸易和发展会议( UNCTAD)分析指出，欧盟 CBAM的实施会加大发达国家与发展中国家的收入差距。如果每吨碳排放量征收44美元的碳税，发达国家的收入将增加25亿美元，而发展中国家的收入将减少59亿美元。</p><p>事实上，气候政策博弈的背后，实质是碳定价权的争夺。目前，全球尚未形成统一的碳定价规则和碳交易市场，碳税税率设置也各不相同。一直有引领全球低碳发展企图的欧盟，意图以欧盟为核心的全球碳排放定价体系，占据全球气候规则制定高地。而出台CBAM这样的的单边行为，必然加剧全球碳定价权及减排博弈。</p><h2><strong>02 披着气候外衣的“绿色打压”</strong></h2><p>欧盟意图创建促进低碳产品贸易（限制高碳产品贸易）的全球贸易规则，拉开了气候贸易规则时代的序幕。</p><p>12月6日，欧洲议会和理事会的立法者宣布，欧盟通过临时立法要求几乎所有产品满足可持续要求，使它们在整个生命周期中更加环保、循环和节能。</p><p>与此同时，设立“产品数字护照”提供相关信息。该法规还将建立新的“数字产品护照”，旨在通过提供有关产品环境可持续性的信息，帮助消费者和企业在购买产品时做出明智的选择，并呼吁委员会管理一个公共门户网站使消费者能够搜索和比较产品护照中包含的信息。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_197cd320dc7b4e4b97cebc72892f924c@5706276_oswg896064oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">COP28现场图源&nbsp;| Google</p><p>该协议遵循欧盟委员会于 2022 年 3 月提出的初步提案。根据新法规，欧盟委员会将有权对几乎所有产品类别采用产品生态设计要求，以提高其环境可持续性，但不包括单独立法涵盖的机动车辆以及对国防或国防有影响的产品。</p><p>有分析人士指出，欧盟的一连串举措，本质上是披上“气候外衣”实行对别国的“绿色打压”，严格碳管制将增加出口国商品成本，削弱发展中国家出口价格相对优势，增加转型成本，形成绿色贸易壁垒。而原本价格上具有劣势、排放水平较低的欧盟产品将因此获益。</p><p>此举将加剧发达国家与发展中国家之间的经济贸易利益失衡，引起全球贸易市场剧烈震荡。</p><p><strong>面对来自欧盟的高压政策，中国企业需要有所行动。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_3452a152192f48299c28be2cd2153c54@5706276_oswg70937oswg1074oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">COP28现场图源&nbsp;| 央视网</p><p>普华永道中国税收政策服务主管合伙人马龙在接受媒体专访时表示，CBAM的实施将对出口欧盟的中国生产商带来诸多挑战。中国企业首先要关注自身碳排放数据信息的准确计量与收集。</p><p><strong>马龙认为，相关企业尽快建立、健全自身碳排放核算体系，一是可用于计量法规框架下的碳排放量和评估其CBAM成本；二是可以精确跟踪其碳足迹，完善其碳管理程序。</strong>而通过准确的数据归集与资料留档，也有利于企业在面对相关部门的审核或抽查时，能自证企业核算数据的准确性与合理性，并得到欧盟相关认证机构的认证。</p><p>毕马威中国环境、社会及治理主管合伙人林伟在接受采访时建议，中国企业应主动如何将可持续发展理念充分地整合、融入到企业的治理、战略与运营中并付之于行动。</p><p>林伟认为，第一，企业须将ESG内涵与要素纳入其企业治理与中长期战略规划中；相关绩效指标需要与董事会及最高管理层业绩考核及薪酬挂钩，从而自上而下地完成从被动合规向主动价值创造的观念转变。第二，企业应优化其商业模式，通过技术创新提升品牌、产品、服务竞争力，强化可持续盈利能力。第三，企业应精进运营模式，自身降本增效的同时积极推动节能减排和供应链绿色转型工作，从而提升运营韧性，规避气候风险。</p><p>不久的将来，“碳”将成为影响全球贸易的关键因素之一。中国企业如何“闯关”、拥抱变化，怎样才能有效应对、规避风险，值得更多实践与探索。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>财经十一人：如果你们想领导世界，你们就要停掉碳关税。</p><p>未来城市数智评论：欧盟立法：要求几乎所有产品必须满足可持续要求。</p><p>中国财经报：欧盟“碳关税”动态、挑战与中国应对。</p><p>可持续发展经济导刊：视点丨欧盟碳边境调节机制对我国的影响及应对策略。</p><p>中国新闻网：“碳关税”来了，中国企业如何“闯关”？</p><p>国是直通车：“碳关税”来了，可能影响上千亿贸易！中国企业怎么办？</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/erSvv64xH_0R3rP90qcPkg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“着陆TouchBase”（ID:Touch-Base）</a>，作者：李楚悦，编辑：国佳佳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2560008925273220</id>
            <title>一周前的迪拜酒宴上，坐满了中国头部VC，但中东土豪说要“返投”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2560008925273220</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2560008925273220</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:04:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 联合国气候变化大会, 中东土豪, 新能源产业, 中东投资, 沙特阿拉伯
<br>
<br>
总结: 今年的中东时间11月30日至12月12日，是第28届联合国气候变化大会（即“COP28”）在阿联酋迪拜召开的日子。中东土豪们纷纷投资中国的新能源产业，希望通过参加气候变化大会与中国的投资机构建立联系。阿联酋政府也在大会上宣布捐款300亿美元成立新气候基金，用于能源转型和气候技术等领域。中东土豪们要求项目方在当地建厂才能获得投资，他们希望通过与中国企业的合作来推动中东的新能源汽车市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>今年的中东时间11月30日至12月12日，是第28届联合国气候变化大会（即“COP28”）在阿联酋迪拜召开的日子。</p><p>融中财经获悉，不少硬科技VC、美元VC纷纷组队前往。此次行程两个目的，带领旗下被投项目参加气候变化大会，另外，此次会议不少中东土豪财阀们都在场，国内的VC们希望能通过这样的机会，与其建立联系，为未来的募资铺路。</p><p>虽然近几年媒体报道了不少中东土豪在中国投资布局，但是事实上，想要拿到他们的钱，并非想象中容易。</p><p>“中东也得要返投了！”华东某人民币IR告诉融中财经。</p><p>“不在当地建厂，想要募到钱非常难。”</p><p>过去几年，受困于各地返投政策的人民币基金，如今，刚出国门，又遇海外返投要求。“我老板让我这个美元IR直接转做人民币IR了。”</p><h2><strong>中东土豪投了只300亿美元基金</strong></h2><h2><strong>硬科技VC组队，飞往迪拜</strong></h2><p>就在上周，不少国内VC机构纷纷前往迪拜，此行的主要目的就是参与联合国气候变化大会中的亚布力中国企业家论坛。融中财经获悉，包括中科创星、赛富、金沙江在内的投资机构纷纷前往。</p><p>“带着被投企业去一趟，顺便铺垫下关系。”某VC IR告诉融中财经。</p><p>这场联合国气候大会说了什么？</p><p>在第28届联合国气候变化大会上，阿联酋能源和基础设施部长苏海勒·马兹鲁伊在会上表示，“在过去的15年时间里，阿联酋政府大力发展太阳能、风能、氢能、核能等可再生能源，在该领域的投资已经超过了1450亿迪拉姆（约合400亿美元）。”</p><p>众所周知，阿联酋是个传统“石油大国”，一直以石油产业作为经济支柱。但也正是由于对石油单一能源的过度依赖，让阿联酋急欲进行能源侧的战略转型。</p><p>有钱，基于投资并找到下一个增长点的阿联酋，投向哪里？</p><p>阿联酋的“土豪”投资人们，早已盯上了全球新能源产业链整合趋势来发展本土的新能源产业，跑出“中东风格”的新能源豪车。</p><p>此次COP28大会上，阿联酋方面也拿出了“真金白银”，宣布要捐款300亿美元成立新气候基金，把这笔钱花在能源转型、工业脱碳以及气候、技术等领域上。</p><p>近几年，中国新能源大产业快速发展，促进了风能、氢能等再生能源产业的崛起。</p><p>2022年，中国全年新增可再生能源装机超过1.5亿千瓦，占全国新增发电装机76.2%，已经成为新增电力装机的绝对主力。中国新增可再生能源装机容量占全球总新增容量比重超过一半，是全球可再生能源发电增长的最大贡献者。得益于规模巨大，2022年，中国可再生能源发电量已达到2.7万亿千瓦时，可再生能源占全社会用电量比重接近三分之一，在保障能源供应方面发挥的作用越来越明显。</p><p>于此同时，中国新能源汽车产业也快速经历了从零至一，再由一到十的过程。2023年上半年，中国出口新能源车约80万辆。这一背景下，不少新能源相关项目纷纷选择出海。投资机构们带着自家被投项目出门“见见世面”的目的，也就不言而喻了。</p><p>一个典型就是硬科技早期投资机构中科创星，在COP28蓝区·中国角，中科创星联合主办“可再生能源与人类经济增长新范式”主题边会。</p><p>会议期间，由中科创星投资企业北京海德利森科技有限公司承建的迪拜首座氢气充装站、加氢站正式亮相。该项目由阿联酋国家石油公司和迪拜水电管理局运营管理，由海德利森进行整体设计、设备制造和安装调试。</p><p>中科创星携手「华培动力」、「中科海钠」、「星环聚能」、「智谱AI」、「博萃循环」等多家企业组成硬科技考察团，前往加氢站以及多地进行考察。</p><p>不仅仅是中科创星，今年10月，深圳创投圈有组织地开展了一场走进中东的商务考察调研，达晨、深创投、基石资本、星河资本、钛信资本、千乘资本等在内的人民币基金纷纷去往中东考察观摩。</p><p>甚至由于一次性出访人数过多，导致不少中东的接待机构会议室都坐不下。</p><p>达晨董事长刘昼表示，“总体来看，让中东的主权基金包括阿联酋的这些基金直接出资还比较困难，深圳本地的机构直接去募资，从短期来看可能也有难度，这些主权基金需要逐步认识和了解我们。他们更希望通过项目的途径先接触，侧重和我们从项目上的合作开始，比如推荐好的项目跟投，在这个过程中再相互增进了解，之后再有下一步的动作。”</p><h2><strong>“人精钱还多”</strong></h2><h2><strong>中东土豪，张嘴就是“招商落地”</strong></h2><p>最近几年，人民币基金在募资时听的最多的就是招商返投，但没想到，除了国门也是一样。项目方想要拿到中东的钱，也得先落地建厂，再谈股权。</p><p>今年6月，阿布扎比投资机构CYVN Holdings与蔚来签订股份认购协议，通过定向增发新股和老股转让的方式，对蔚来进行约11亿美元（约合人民币80亿元）的战略投资。</p><p>而在前一天，6月19日，前途汽车母公司长城华冠与约旦最大的私营公司Manaseer Group签署战略合作协议，双方将共同在约旦建立合资公司，而合资公司将把前途汽车的前途K50、K20和K25本地化并服务于中东和北非市场。</p><p>再往前看，6月11日，沙特与高合汽车母公司——华人运通签署了一项价值56亿美元（约合人民币401亿元）的协议，去年12月，天际汽车也和沙特签订了5亿美元（约合人民币36亿元）的合资合同。</p><p>富豪们还投资了中国的智能驾驶、出行服务甚至电池制造公司，创维、宏景智驾、滴滴、新石器等都有参与。可以说，富豪们几乎是将新能源汽车产业链上的相关公司都投了个遍。</p><p>中东土豪，正在真金白银的投资中国新能源汽车项目。沙特公共投资基金总裁亚西尔·鲁梅扬在采访中表示，“在电动汽车方面，沙特正在与一些全球最优秀的人合作，并致力于将这些品牌带到沙特建立工厂。”</p><p>虽然富得流油，土豪们可不是“钱多人傻”。如今的中东土豪，也在聊招商。</p><p>一个典型的例子就是现代。</p><p>10月23日，沙特主权财富基金（Public Investment Fund, PIF）宣布将与现代汽车达成合资协议，双方将在2024年共同在沙特阿拉伯开工建设一家高度自动化的汽车制造工厂。</p><p>“你要在当地建厂，拉动当地的产业，才能拿到钱。”一位业内人士告诉融中财经。</p><p>这是一种双赢。对于车企而言，中国新能源竞争非常内卷，而海外市场的竞争则相对空白。沙特和中东新能源汽车市场还处于相对的初始期，市场潜力较大，这也是吸引现代汽车在沙特建厂的最主要原因。</p><p>现代汽车希望可以更早地落户沙特，抢占中东的汽车市场份额。据悉这次现代汽车与沙特阿拉伯主权财富基金的合作，双方将投资逾5亿美元建设一家汽车装配厂，从而加入电动汽车制造商Lucid Motors Inc.的行列。现代汽车对外组组长Park Jiwoo表示，该公司计划在吉达附近的阿卜杜拉国王经济城建设年产5万辆汽车的工厂，其中沙特方面会占股70%，现代汽车占股30%，工厂竣工后将为当地带来数千个就业岗位。</p><p>前途汽车也不例外。今年6月，前途汽车官微消息，前途汽车母公司长城华冠与约旦最大的私营公司Manaseer Group（简称Manaseer）签署战略合作协议，双方将共同在约旦建立合资公司。</p><p>在投资上，中东投资者们也有一定倾向性，他们更加热衷于选择那些已经实现了量产或商业化，但在资金方面却面临一些困境的车企。对于车企来说，他们的投资是雪中送炭，而对于资方，在企业低谷时入仓，或能在之后获得巨大的资金回报。</p><h2><strong>“老板让美元IR改行人民币IR”</strong></h2><h2><strong>全球募资遇冷，IR们的飞行路线图</strong></h2><p>“最近一年真的是全球飞，我们整体感觉确实目前中东手上还有钱。”北京某产业基金IR张彤告诉融中财经，“相比之下，新加坡的钱变得更加谨慎。美国出资意愿收紧。”</p><p>从美国到欧洲，再到新加坡、日韩、最后到了中东，今年来，张彤的飞行里程又创新高。“真的是飞遍全球。”</p><p>虽然如此，但募资效果并如预期那般顺利。“体感上，美元募资真的非常困难。”张彤表示。“大家都更加谨慎的对待地缘风险。”</p><p>除了地缘风险之外，贸易冲突对经济的整体影响、外商投资法案及白名单，LP还在担心中国市场的退出等问题。为了应对在美国募资的苦难，VC们开始在全球各地活动。</p><p>看看市场上VC大佬们出席活动的地点，似乎就能窥得一二。</p><p>去年，国内VC/PE大佬不约而同远赴新加坡募资的现象被圈内热议，不少投资大咖纷纷去往新加坡参加各类活动，频繁露脸，目的就是募资。</p><p>新加坡超高净值群体人群聚集。数据显示，2021年亚洲身价10亿美元以上的超高净值群体数量增长16.5%，占全球总数的1/4以上。Henley &amp; Partners研报显示，2022年预计会有2800名亿万富翁前往新加坡，通过设立家族办公室的方式管理资产。</p><p>早在2020年，海底捞创始人张勇夫妇在新加坡设立了家族办公室。同年，桥水基金创始人达利欧也在新加坡设立了家族办公室。</p><p>除了这类家族办公室之外，传统基金、私募股权、风险投资、对冲基金还有家族办公室都在抢摊新加坡。</p><p>不过，新加坡并非遍地黄金，热闹背后也有诸多挑战。“虽然家族办公室上千家，但是有出资能力的，而且有出资意愿的，十个手指头数得出来。”</p><p>新加坡的机会渺茫，投资人们转向了中东。</p><p>根据家办新智点的统计，中东LP具体而言分为几个板块：首先，中东的主权基金，沙特、阿联酋、科威特、卡塔尔四国主权财富基金，这类型的主权基金具有全球资产配置的偏好和优势，投资风格稳健。作为长期投资主体，主权基金更有优势参与另类资产投资，实现跨周期投资，以牺牲一定流动性，获取更高的投资收益。值得注意的是，主权基金的起投资金数额较大，在布局一级市场时，大多会通过FOF进行配置。</p><p>“中东资本的体量很大，需要寻求全球化的资产配置。尤其是像迪拜、阿布扎比等地的主权基金都在放眼全球布局，阿联酋和中国的关系比较友好，这些资金方在寻找项目源的时候，一定会把中国放在非常重要的地位，作为资产配置的主要方向。”刘昼介绍。</p><p>在投资方向上，他们更倾向于人工智能、医疗健康和新能源三个方向。</p><p>不过，想要拿到中东的钱，并非易事。随着资本的关注，越来越多的投资机构到访加剧了竞争之外，中东主权基金更倾向于通过项目接触，如果有了建厂落地的意愿，才会进一步跟进。</p><p>“现在，去海外募资，人家也跟你谈两件事：你有没有项目落地。”张彤告诉融中财经，“感觉没有出国。”</p><p>虽然中东土豪不少，但是他们对于项目等要求同国内的引导基金类似，也要求项目落地和返投。不少车企到了海外，第一件事就是拿钱建厂，也印证了中东土豪们当前的投资方法论。</p><p>张彤介绍，去中东募资时，最好的敲门砖还是项目，“最好是带着几个他们感兴趣方向的项目，比如新能源、医疗等方向，然后去做路演。如果这些项目还能落地，那更好了。”</p><p>“如果，这些项目还有跟投份额，那就最好了！”</p><p>“海外募资也不容易，美元出资人谨慎的态度短时间内无法评估何时才能再次放宽，但我们老板已经跟我说了‘转做人民币IR吧’。”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjI0Nzk5NA==&amp;mid=2650180881&amp;idx=1&amp;sn=edf3e5767ec340b09906650c6c78816f&amp;chksm=bfba784a8e92a90cc2c0682509c0a56b901e1f048ae27806da56894dd643753d569907181ab5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“融中财经”（ID：thecapital）</a>，作者：安多，编辑：吾人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559954823568773</id>
            <title>蚂蚁追随阿里进行“去P化”职级改革，大厂人晋升更难了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559954823568773</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559954823568773</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:04:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蚂蚁集团, 职级改革, 绩效打分, 职级体系
<br>
<br>
总结: 蚂蚁集团正在进行职级改革，通过对原职级的拆分和绩效打分，重新调整职级体系以适应市场变化和公司发展需求。这是继其他互联网巨头之后的一次职级调整，旨在提高沟通和协作效率，但也可能增加员工晋升的难度。蚂蚁集团员工对此次改革持观望态度，认为虽然晋升可能更方便，但实际上升职的路径更加艰难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>12月13日，界面新闻获悉，蚂蚁集团正在进行一轮新的职级改革。据自媒体“大厂青年”报道，12月12日蚂蚁集团发布有关职级体系改革的通知，对原职级做了“拆分”，职级P4不变，P5-P9每级按照绩效打分一拆二；P5对应10、11；P6对应12、13；P7对应14、15；P8对应16、17，P9对应18、19。</p><p>有蚂蚁内部员工向界面新闻确认了该消息。蚂蚁集团有关人士也表示，蚂蚁的现行职级体系沿用多年，已经不能很好地匹配公司发展需求，启用新的职级体系是为了更好地适应市场变化，为公司发展提供更好的组织支撑。</p><p>另据“大厂青年”援引员工说法，此轮改革大多数员工的新职级为当前级别“乘2” ，即P6对应12级，少数员工职级可以达到“乘2+1”。</p><p>在蚂蚁改革之前，已有多家互联网巨头进行了职级方面的制度调整。</p><p>今年7月，淘天集团取消P序列，改为14-28级，对应原P4-P8，每三个层级对应一个P级；原P8以上员工走组织任命的形式，不再有职级的晋升和降级，而根据业务规模和团队规模来决定薪资和奖金。</p><p>今年8月，快手也发布全员信，对推行4年多的职级体系进行调整，将双职级序列并轨为单职级序列，将K与M序列并轨，新职级序列命名为“E”，所有的职级总数调整为E6-E15共10档。此外，腾讯、抖音集团均在今年开启了职级体系调整的计划。</p><p>据《中欧商业评论》报道，MP体系起源于职涯地图 （Career Map） 方法论，该体系首先按照工作属性的相似程度把岗位进行分类，其次是将各个通道根据工作对任职者能力的要求进行层级划分。早在2004年，阿里就引入了P序列的职级体系。</p><p>一直以来，大厂职级不仅是员工能力和薪资的证明，也是其跳槽、晋升的关键参考指标。但“去P化”的背景，或是大厂日益增长的人员规模和降本增效的管理诉求。</p><p>此前，淘天集团针对“取消P序列”回应称，出发点是想让大家在日常过程中能更及时得到反馈，有更强的确定性，因此项目组确实在思考、调研和反复探讨级别改革的一些可能方向。</p><p>对于众多员工来说，职级调整既可能带来沟通和协作效率的提升，也可能让晋升更加艰难——原本的职级档位拆分之后数量加倍。</p><p>据界面新闻了解，对于蚂蚁集团此次的改革，员工还处于观望状态。有内部人士指出，此轮职级变革或对原本高职级的员工影响更大。一位蚂蚁集团员工表示，目前职级改革还未看出有明显的作用，升职级可能会方便些。但她也认为，看似更加“方便”的晋升背后，实际上是更艰难的爬升路径。</p><p>本文来自<a href="https://www.jiemian.com/article/10531651.html" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“界面新闻”</a>，记者：佘晓晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559972989001858</id>
            <title>四大OTA平台酒店预订价格PK，聪明的消费者该怎么选？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559972989001858</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559972989001858</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:03:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 在线旅游平台, 预订价格, 多样化现象, 市场集中度
<br>
<br>
总结: 本文讨论了我国在线旅游平台预订价格的多样化现象和市场集中度问题。研究团队通过采集不同平台的数据进行比较，发现不同平台的价格差异主要反映在不同日期和不同时段，且头部企业市场份额已超过90%。消费者在选择在线旅游平台时应考虑不同平台的价格因素，而在线旅游平台的预订价格趋势仍需进一步研究。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>我国在线旅游平台预订价格多样化现象，一度引发社会各界广泛争议，但仍少有较为一致的规律性结论，与此相关的研究极为不足。</p><p>另外，我国在线旅游平台在历经20多年的发展后，形成了较高的市场集中度，其中<strong>头部企业（携程、去哪儿、同程、飞猪等）市场份额已超过90％</strong>。如今消费者对于在线旅游平台尤其是头部平台企业的依赖程度不断提升，其中，酒店预订在线化率达40%左右，其他旅游业态有的在线化率更高。比如，火车票80%以上，机票超过90%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d9a0759be6c940cf85f308e5b8423646@1263880275_oswg88250oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于消费者而言，选择合适的价格毫无疑问非常重要，面对多平台和多样化的预订价格，<strong>究竟哪家在线旅游平台能够提供酒店客房的最低价，消费者在不同平台上预订时有哪些因素应该考虑？在线旅游平台的预订价格又会朝着怎样的趋势发展？</strong></p><p>基于上述问题，新旅界研究团队使用多种方法，分别在不同时期，以及同一时期的不同时段，采集不同平台数据进行比较，试图对规律性特征进行总结提炼，以此为消费者预订决策提供咨询建议，也为社会各界更好地认识在线旅游平台提供更多参考。</p><h2><strong>数据多平台采集与分析比较</strong></h2><p>研究团队于11月10日-22日早（8点）、中（14点）、晚（20点），3个不同时点在携程、去哪儿、飞猪和同程4大平台实时采集上海丽思卡尔顿酒店大床房预订价格数据，并同时采集该酒店大床房4天后的价格进行验证与比较。数据显示，各大平台中午价格往往较低，且同程相对价格较低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_a2b20810c0b84f299d3e4febdf4f0a31@1263880275_oswg116179oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">注：携程、飞猪、同程在11月11日、15日-18日晚上8点低价房售空，其中，携程和飞猪11日、16日、17日下午2点即售空，但同程在11日、16日、18日下午2点售空；/表示无，且超半数日期下各大平台同日三次测试价格没有差异，极差价格为0；平台间的价格比较是以早上数据来计算。</p><p>统计显示，提前预订4天后的价格表明：各大平台早中晚价格差异要比当日实时预订稳定得多（具体详见下表）。如果提前一周预订，则早中晚预订价格在各大平台上没有观察到有变幅。进一步的，11月27日-29日早（10点）、中（15点）、晚（21点），3个不同时段在携程和去哪儿2大平台实时采集圣丰索菲特大酒店9个房型的预订价格数据。该数据显示去哪儿网的预订价格相对较低。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_065df9b8378a41c2b728c6f0d7b9290b@1263880275_oswg115076oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">注：/表示无。</p><p>但与此同时，11月6日-26日随机调研携程、飞猪和去哪儿3大平台的上海迪斯尼酒店豪华花园景观双床房（不含早）当日预订价格发现，各大平台最高价中，飞猪有11天，占比超50%；去哪儿有7天；携程仅有3天，低于飞猪和去哪儿平台。而且，11月7日上海安曼纳卓悦酒店含一份早餐的至尊豪华双床房实时数据采集结果也表明，携程价格低于去哪儿。即使同等价位的客房，携程可在订单确认后30分钟内免费取消，而飞猪则是15分钟，可见同等价格下携程有更优权益。</p><p>其次，2023年11月20日至11月29日之间，每天8时、13时、19时、24时4个时点于携程、去哪儿、飞猪3大平台采集上海金茂君悦酒店、上海松江开元名都大酒店、上海浦东香格里拉酒店、上海浦东丽思卡尔顿酒店、上海静安洲际酒店5家5星级酒店不含早餐的最低房价，且上述平台都有报价才进行提取，如平台只提供含早餐的房价则该数据不予提取，最终共得到462个房价数据。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_edeb064138ba4f84bbae45ba8078342b@1263880275_oswg599523oswg1080oswg982_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>数据显示：携程、去哪儿和飞猪3大平台上，价格差异主要反映在不同日期，同一天不同时点预订价格总体上比较稳定，但也有中午价格相对更低以及晚上价格变异大之情形。后者如浦东丽思卡尔顿酒店11月26日（周六）凌晨携程和去哪儿的价格下跌27%，飞猪平台则在11月28日（周一）凌晨价格上涨89%。此外，飞猪在大多数时点的预订价格最低，但也有价格最高情况，且价格波动更加明显。</p><p>另外，11月19日至11月28日西宁市三榆大酒店（中心广场店）、博丽雅布酒店、蓝海御华大酒店（西宁高铁站店）和开元大饭店这4家5星级饭店的预订数据显示价格变动频率高、变动程度高的是价格相对较低的产品。如开元大饭店中高级双床房、高级大床房、豪华大床房、行政双床房这些不超过400元的产品远高于中等价位客房预订价格的变动频率和变动幅度。调查数据也发现，一些网红类的酒店预订价格差异比较大。</p><p>当然，本次调查也得出更多值得关注的结论。</p><ul><li>平台预订价格总体上要低于酒店官网，通过平台预订仍是较为理想的选择。比如携程、飞猪、去哪儿平台北上广豪华、高档和经济型各3家酒店共27家酒店的数据采集结果比较发现，酒店同类房型价格最高的平台多为酒店官方平台，有18个酒店，占比67%。</li><li>节日、平时与周末、节事活动等不同时期以及不同商圈、不同口碑（服务质量与创新）、不同建设时间等的酒店预订价格都有差异。比如：节中预订价格最贵，节末预订价格最低，低于节前。</li><li>上海爱电竞酒店12月2日—9日预订价格数据进一步发现，其每小时费用低于网咖小时定价<strong>。电竞酒店是一种依托于电竞游戏的新型酒店，入住一天最长可达38小时（凌晨4时至次日下午6时）</strong>，不同于其他酒店的特征在于周末价格低，而且电竞酒店在一定程度上对网吧/网咖行业形成降维打击；多人间的调查也发现，电竞酒店呈现出客房面积增加到一定程度，继续增加后反而价格出现下降这一有趣的情况。</li></ul><h2><strong>不同平台差异化订价特征总结与原因分析</strong></h2><p><strong>PART/1</strong></p><p>总体来看，各大平台预订价格在不同时期确有明显差异，比如平时和周末，节假日与平时等。</p><p><strong>这与需求集中程度有关</strong>，比如，节中是出行高峰，人流量大，预订量多，价格自然高；节末往往是返程高峰，酒店的需求降低，价格自然也就回落。但同一日期不同时点的预订价格要稳定得多，而且不少情况下都可以看到早中晚价格不变的情况，如果提前预订则可以看到不同时点预订价格更为稳定。</p><p>在价格变化的日期中，中午价格低的可能性大，晚上则价格变化相对比较大，通常实施类似于最后一分钟定价策略，即在客房订满则价格增幅大，相反则价格降幅大。所以订房时，客人如果对于区位和酒店不太熟悉，在中午订房的性价比是最有可能比较高的，如果反之，则有可能晚上订到低价房，但风险也更大，即有可能付出更高的价格。</p><p>总之，<strong>供求矛盾是决定平台预订价格差异的基本因素</strong>，不同日期以及同一日期不同时点的价格差异都可以基于此进行解释。</p><p><strong>PART/2</strong></p><p>总体来看，各大平台具有一定的价格粘性，预订价格很难有明显差异，且观测到各大平台预订最高价出现在同一天的情形。</p><p><strong>从市场集中度来看，在线旅游平台形成了寡头垄断的市场格局；从股权结构来看，平台之间多相互依存，每个平台的预订价格都在某种程度上取决于竞争对手的相应决策。</strong></p><p>单个平台调整价格时，向上调整需求快速下降，因而难有利可图，向下调整则易跟随降价，比如2012-2013年的行业恶性竞争，所以平台不同价格方向的调整所产生的效应虽然不一样，但该行业形成了价格粘性，理想状态都会是每个平台将价格设定在使这一行业所有市场企业的共同利润最大化的水平上，这种价格会趋向于保持稳定。</p><p><strong>PART/3</strong></p><p>从各大平台比较来看，很多数据支持携程平台预订价格相对较高的结论，但这一结果并不稳定，极易举出反例。</p><p>此外，携程同一日期的价格变幅相对较低，预订也往往享有更优惠的权益。比如，上海迪士尼酒店，携程的促销活动较多，会经常和迪士尼乐园的门票一起进行促销。</p><p>众所周知，携程是中国最大的在线旅行服务公司，成立于1999年，在线旅游APP独立设备使用台数大大领先排名第2的飞猪和第3的去哪儿平台，规模大、专业化程度高；飞猪是阿里巴巴旗下的综合性旅游服务平台，年轻化趋势显著；去哪儿网是中国领先的旅游搜索引擎，2015年与携程合并，携程拥有45%投票权；美团以团购出身，成立于2010年；同程是中国领先的休闲旅游在线服务商，2018年与艺龙旅行网合并，携程早在2015年即为艺龙股份第一大股东，持股37.6%；大众点评成立于2003年，是中国最大的本地生活服务平台之一，2015年与美团合并，但品牌和业务仍独立运营。</p><p>所以，<strong>各大平台规模不同、特点有异，而且发展时间和独立性都有不同，在保持价格粘性的同时也在走自己的差异化之路。</strong></p><h2><strong>平台差异化订价规律</strong></h2><p><strong>PART/1</strong></p><p>需求价格弹性是决定平台预订价格的最基本因素。</p><p>需求越大刚性价格越高，反之则价格越低，这决定了节假日、重大节事活动以及同一日期的晚上出清价格等诸多差异。</p><p>旅游业本来就<strong>具有时空的集中性以及固定成本大、边际成本小与不可储存性</strong>等特点，所以需求弹性定价这种态势在将来也很难发生改变。消费者可以根据自己的出行计划，合理选择预订时间，以获得更优惠的价格。消费者也可以关注酒店新业态进行预订，比如，电竞酒店多人间的大面积房可能反而会有更便宜的情况。</p><p>各大平台预订价格虽然出现不少异常情况，但总体来看，多低于酒店官网价格，在线旅游平台的外部性定价特征没有发生根本改变。平台不管是否面临消费者转换平台消费的可能，一般会选择忽视酒店利益以追求旅游消费者利益和平台收益共同最大化。</p><p><strong>PART/2</strong></p><p>从需求者层面来看，消费者在不同平台的使用效益比较，平台方面的服务成本与竞争激烈程度，供应商层面的产品渠道与交易收益等都会影响平台预订价格。所以，<strong>平台预订价格呈多样化特点，但并没有出现明显的溢价趋势。</strong></p><p>除了中低档酒店的预订价格变化非常明显以及部分网红类酒店价格差异较大之外，总体上，平台预订价格基本稳定。那么，正如上海市场监督管理局于2021年11月印发的《上海市网络交易平台网络营销活动算法应用指引（试行）》指出的那样，网络交易平台经营者如果出于新用户优惠及符合正当的交易习惯和行业惯例等理由，是可以对消费者实施差别待遇的。旅游消费者应针对不同平台、不同时期以及同一时期、不同时点的价格差异敏感区分，审慎选择。</p><p><strong>PART/3</strong></p><p>有的平台还在力图做出差异化产品，摆脱价格粘性竞争格局。因此，消费者预订时不但要看价格，还要进一步看价格折扣构成以及该价格所享有的权益来做出选择。</p><p>很多平台都开设<strong>返送积分和会员折扣</strong>，积分抵扣券和折扣的使用细则和条件存在很大的差别。其中，携程的积分兑换政策相对较为完善，积分可以用于兑换酒店住宿、旅游产品等。此外，携程还提供积分商城，用户可以在其中使用积分兑换一些实用的礼品和优惠券。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c2255463150d49c7a8756d9d75acb8d3@1263880275_oswg199127oswg1080oswg2079_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">携程旅行积分兑换商城&nbsp;图源：携程</p><p><strong>还有的平台酒店客房附属产品差异化策略表现在配送早餐或者其他附赠服务的差别上。</strong>比如，携程的促销活动相对较为丰富，一般会针对不同的用户群体和需求，推出不同的促销活动，包括针对新用户的首单立减、针对回头客的额外积分等。携程还会在一些特殊的时间节点推出相应的促销活动，如圣诞节、春节等。飞猪的促销活动也相对较多，一般会针对不同的酒店和旅游产品推出不同的促销活动。例如，针对某个酒店的连住优惠、针对某个旅游目的地的团队折扣等。</p><p>此外，飞猪还会在一些特殊的时间节点推出相应的促销活动，如双十一、双十二等。去哪儿网的促销活动相对较少，一般会针对不同的酒店和旅游产品推出不同的促销活动。例如，针对某个酒店的满减优惠、针对某个旅游目的地的返现等。此外，去哪儿网也会在一些特殊的时间节点推出相应的促销活动，如黑色星期五、圣诞节等。</p><p>为此，消费者可以关注平台的优惠活动和促销信息，以便在预订过程中获得更多的优惠和福利。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9Pmt8e2z-E8sJkppbyU54Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新旅界”（ID:LvJieMedia）</a>，作者：邹光勇，编辑：蓝天翔，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559988964973958</id>
            <title>11家VC一起投，“华为天才少年”悄悄融了第五轮</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559988964973958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559988964973958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:02:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 成立10个月, 融资, 智元机器人, 人形机器人
<br>
<br>
总结: 智元机器人是一家成立仅10个月就完成了5轮融资的公司，其主打产品是具身智能的人形机器人。该公司由一位被称为“稚晖君”的年轻创始人领导，他在华为工作多年后决定追求自己的梦想。智元机器人的技术和硬件都非常出色，吸引了多家知名投资机构的投资。这一现象级的创业事件引起了投资圈的广泛关注。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>成立10个月，融了5轮。</strong></p></blockquote><p>12月第一天，投资圈罕见“团购”再次上演。</p><p>根据天眼查最新信息，智元机器人（AgiBOT，简称：智元）于12月1日完成了A+++轮融资，投资方为蓝驰创投、中科创星、鼎晖投资、长飞基金、C资本、高瓴创投、立景创新、三花控股集团、基石资本、临港新片区基金及银杏谷资本，共计11家VC在此轮进场。</p><p>其中，高瓴创投、鼎晖投资、临港新片区基金三家机构都是加注，高瓴更是1年投了3次，直接以高瓴资本跟高瓴创投分别持股4.1127%，位列第一大机构股东。</p><p>根据融资历程来看，智元机器人自今年2月成立以来，已陆续完成天使轮到A+++轮共计5轮融资，光是 “A轮plus”就融了3次。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_c611cb04b2994e068ac3503580acfe9f@5091053_oswg114744oswg1080oswg1300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：天眼查截图</p><p>事实上，早在9月，接近此轮融资的Jerry就透露，智元机器人已完成新一轮融资，正在等待交割中，并表示，这一轮融资于智元来说属于超募，投资方甚至很难投进去，形成大家抢着要“随份子”的情况。</p><p>“因为项目方都会选择钱的属性，不会所有钱都要，更不要说如此火的项目”。</p><p>就估值来说，据Jerry所知，涨得非常快，但是因为估值基数已经很大所以涨幅并不算高，相对此前估值并没有翻倍，新一轮融资正在路上，可谓非常“抢手”。</p><h2><strong>AI大模型+人形机器人，“华为天才少年”一年融5轮</strong></h2><p>要说智元会为什么能在投资圈掀起一年融5轮的盛况，还得从其联合创始人——人称“稚晖君”、“野生钢铁侠”的彭志辉说起。</p><p>1993年于江西安吉出生的稚晖君，在电子科技大学求学期间就通过视频记录下自己的动手能力。而这，也见证了他一步步收获科技圈知名KOL、B站百大UP、“野生钢铁侠”、华为“天才少年”等光环的旅程。</p><p>大学毕业后，稚晖君先是进入OPPO研究院AI实验室担任算法工程师，差不多干了两年。然后便顶着“天才少年”的名号于2020年11月进入华为，拿的年薪是三个档位中最高的201万元，他的对外公开Title是华为昇腾AI边缘计算专家。</p><p>在华为，稚晖君差不多也是干了两年。2022年12月，他发文称，在华为的几年非常开心，永远都会视自己为华为的一员，但“君子战虽有陈，而勇为本焉”，所以他要去追求自己热爱和梦想的事业了。</p><p>于是乎今年2月，稚晖君以联合创办寓意“智能的人形机器人”的智元，将事业落子在了2023年风口上的具身智能。</p><p>事实上，机器人从上个世纪40年代到本世纪20年代，经历过四个阶段，目前处于智慧化的阶段。</p><p>一年前，李飞飞在美国文理学会会刊上撰文，指出计算机视觉发展的三个方向，给了机器人具身智能的想象，而特斯拉人形机器人“擎天柱”更是给了一个批量性生产人形机器人的可能。</p><p>在英伟达创始人兼首席执行官黄仁勋喊道“ AI下一个浪潮就将是具身智能”，创投圈在爆火的ChatGPT下给智能具化，以人形机器人的形态作为一大解法。</p><p>而有着稚晖君做联创兼CTO的智元，直接把AI大模型跟人形机器人“捆绑”，以具身智能面世，可谓直接迎“风”而上，迎来了一级市场的热烈追捧。</p><p>3月，高瓴创投便携手奇绩创坛抛来橄榄枝；随后4月更是直接月初跟月底各融一次，新增BV百度风投、经纬创投、鼎晖投资、高榕资本等为股东。不仅如此，智元机器人还吸引到上海焕新一期私募投资基金合伙企业（有限合伙）、上海司南园科私募基金管理有限公司等地方国资入股。</p><p>该轮融资过后，有消息称智元机器人市场估值达十几亿美元，这意味着不到半年就直接跻身十亿美金“独角兽”行列。融资消息爆出之前，稚晖君4月份在B站上传了新设计的轮足机器人-neZHa（哪吒）视频。</p><p>再从8月，比亚迪、沃赋创投、蓝驰创投前来助阵，到现如今11家VC一起团购，1年融5轮、半年成为独角兽的记录可以说是具身智能乃至创投圈的现象级事件。</p><p>当然，如此融资“狂飙”也是有稚晖君的真功夫做支撑。</p><p>成立近半年，智元具身智能机器人“远征A1”就迈着稳健的步伐登上发布会舞台正式亮相：高175cm、体重55kg、最高步速可达7km/h、全身49个自由度、整机承重80kg、单臂最大负载5kg，不仅在形态上与人类相似，更在双足行走、智能任务、人机互动等领域展现出了强大的能力。</p><p>现场，稚晖君更是介绍了智元自研的一系列核心组件及其技术指标：重量仅为1.6KG的核心关节电机PowerFlow、拥有12个主动自由度和5个被动自由度的灵巧手SkillHand、自研的一套机器人运行时中间件系统AgiROS等。</p><p>除了硬件上的瓶颈突破外，百亿级参数的语言任务模型WorkGPT大模型及具身智脑EI-Brain更是成为智元的超级加分项。</p><p>前者充分应用了语言和图像大模型庞大的先验知识库和强大的通识理解能力，并实现了复杂的语义多级推理能力，也就是所谓的“思维链”；而后者基于任务数据反馈，具备在机器人任务执行过程中不断自我学习强化的能力。</p><p>简而言之，就是各路玩家还在比拼身体的时候，智元半年的时间，把大脑跟身体就一块儿做了，甚至还做得不错。</p><p>稚晖君更是表示，计划将整个机器人硬件成本控制在20万元以内，并在明年快速切入商业化落地，首先应用于工业智造领域，随后逐步走向家庭，协助工人、科研人员和家庭成员完成各种任务。</p><h2><strong>寻找心中白月光，“有头有脸”的VC都来投了</strong></h2><p>脑身结合的智元，可以说是关注人形机器人乃至具身智能的VC难以忽视的焦点。</p><p>对于智元，一直投资机器人的启航投资管理合伙人马建平也给出了很高的评价，他认为虽然“远征A1”还不够惊艳，但半年内就做出样机并且还有几次小的迭代，着实不易，也证明了团队综合实力强，执行力到位。</p><p>“他们的谐波一体化关节、直线推杆、无刷行星伺服、空心杯电机、关节电机PowerFlow（搭载了液冷循环散热系统）和SkillHand灵巧手等很有技术含量。把人型机器人干的更像人，是智能人形机器人的终极形态也是通用的形态，这需要脑和身体齐头并进相互协作，这个方向他们带了个好头，符合第一性原理。”</p><p>但是就具身智能研发上，马建平坦言不是所有人都可以冲进去做，投资人也不会被轻易忽悠。他认为困境首先还是在人形机器人的身体上，譬如运动性能及操控性能有限、能耗高、成本高、不经济，更需要底层技术创新。</p><p>“身体是第一步，脑子是第二步，但是第二步领先第一步很多，目前显得不协调。大模型ChatGPT等算法软件上的突破往往是跳跃式的，可是硬件上突破没那么快，这里面首先需要理论上的探索、结构及材料的创新、技术的演进、能源的突破，然后是精密的制造与集成，工程化、批量化制造也需要磨，特别是一些关键零部件还特别卡脖子，譬如伺服电机、减速器等等，没有十年二十年根本追不上。”</p><p>当然，这并不意味着“脑”就简单了。</p><p>他进一步表示，具身智能需要大模型，尤其是人形机器人需要多模态，LLM (大语言模型) 、VLM (视觉-语言模型) 、VNM (视觉导航模型)，LLM+VLM+VNM 三个模型相互结合实现感知与推理，认知、理解与交互-- “随机应变”，但是这个方向最关键的还在于数据的抓取与训练，有些精细的数据必须和场景结合，比如手、胳膊、腿、腰身等等各个自由度上的控制。</p><p>“通用场景下的感知、控制、执行、交互应该没问题，比如特斯拉把车的智能化迁移到人形机器人身上，但是人形机器人毕竟是双足的而且要与物理世界交互与交换，这个需要结合身体去打磨。”</p><p>马建平坦言，在智能人形机器人的过程中，他也看了很多项目但却迟迟没有动手，直到后来遇到了源于吉林大学的国家级仿生实验室，院士领衔所做的月泉科技。</p><p>这个从仿生学、解剖学、材料学、力学、机电学、电子学、数学、软件等方面给马建平展示了一幅全新的人形机器人图谱，以“仿生拉压体”作为理论基础结合现有的人形机器人在伺服电机、执行器、减速器、传感器上的优点，构建了全新的骨骼、关节、肌肉、韧带，形成了独特的驱动系统、传动系统、执行系统，让马建平带着启航投资于今年8月投入天使轮。</p><p>除了月泉仿生外，傅利叶智能也在去年软银愿景二号基金、Prosperity7 Ventures和元璟资本的4亿元D轮融资下，大步冲向人形机器人赛道，其今年面世的GR-1是电驱动的人形集成，身高1米65、55公斤，全身有40个关节，可快速行走、避障、上下坡、抗冲击干扰。</p><p>同时，在今年5月获明韵资本投资D+轮的追觅科技也在今年3月底推出了通用人形机器人和仿生四足机器狗EameOne二代。</p><p>在追觅背后，有顺为资本、小米集团、IDG资本、CPE源峰、达晨财智、云锋基金、昆仑万维等近30家机构的身影，傅利叶智能背后有近10家VC，智元机器人背后有近20家VC，可以说“有头有脸”的VC基本都来拱赛道了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_85ee6c94652b40d39ecb666d35675908@5091053_oswg566927oswg1080oswg1355_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：猎云网</p><p>对于这个现况，有投资人曾打趣说，“原来一直看不出来跑的机会，不好投资，但现在进场，如果能跑出来一家，那就是yyds。”并坦言，现在估值其实“炒”得很高，但是一直“炒”就会一直涨。</p><p>但也有VC表示，这场狂欢刚来到夜里11点，距行业见到曙光还有很长的时间。“新概念一出，大家一窝蜂上来闹腾，鱼龙混杂，这是个很high、但也至暗的时刻。做投资还是需要以合理价格去bet一个未来有高增长潜力的市场。”</p><p>值得注意的是，目前赛道的玩家大部分还是在攻克身体阶段，且不少玩家跟投资人认为“脑子”自研并非当下刚需。</p><p>傅利叶智能创始人顾捷就曾表示，公司要做到人形具身的leader，具备灵巧的行动能力，但大脑会与高校或者其他AI团队就构建商业化智能AI大模型。</p><p>对此，马建平表示认同，人形机器人集成商至少目前不需要完成“脑子”，跟大厂的大模型公司合作就可以。</p><p>元璟资本投资副总裁张世璞此前也透露过，于所有玩家来说，“大脑”或“本体”，能专精做好一件，就已经具备投资价值；但最后成熟的公司一定会做好融合，有点类似Autopilot于EV的关系。</p><p>“大脑能够将复杂模态的数据与机器人的 ‘本体感受’巧妙架构对齐，同时保证身体可以稳定执行，做好其中任意一件就需要非常多的技术栈。大家早期做自己擅长的事情，然后进行商业合作，去建设整个生态，其实是更有效利用社会资源的一种方式。”</p><p>伴随着傅利叶智能GR-1通用人形机器人开启预售，稚晖君给出智元机器人明年商业化的计划，研发+融资齐头并进之下，赛道之火已经点燃。</p><p>（Jerry为化名；封图来源：智元机器人）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2BZopOVM6hlK1jOvIbd9rw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“猎云精选”（ID:lieyunjingxuan）</a>，作者：孙媛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559989349801090</id>
            <title>魔都互联网在逆袭</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559989349801090</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559989349801090</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 03:02:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 上海, 互联网企业, 小红书, 拼多多
<br>
<br>
总结: 上海作为一个互联网荒漠的误解源于其金融贸易盛名掩盖了其在互联网圈的影响力。然而，上海孕育了许多小而美的存在，如小红书和拼多多，这些企业让中小型企业得以百花齐放。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>上海曾因为缺乏具有统治力的互联网企业，而被戏谑为互联网荒漠。</p><p>这种误解，在很大程度上源于上海的金融贸易盛名掩盖了其在互联网圈的影响力。</p><p>过去，盛大为上海积淀了游戏与社区基因；携程则为其注入了OTA在线旅游的活力。</p><p>现在，精致化的 小红书从小众需求走向大众生活俘获大批凡人心；草根出身的拼多多美股市值也赶超阿里实现了“逆袭“。</p><p><strong>上海可能不擅长制造标杆企业，但这里却处处孕育小而美的存在，让大量中小型企业得以百花齐放。</strong></p><p>最典型的例子，比如，今年赢麻了的游戏厂商米哈游。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>《原神》扫奖霸榜之后，上线仅半年的《崩铁》再次展现实力，同时拿下了TGA、Google和Apple的大满贯。</p><p>这进一步证明了<strong>米哈游在“工业能力+内容能力+文化影响力”体系上的极高壁垒。</strong></p><p>今年下半年来，头顶巨大光环的米哈游不仅产品力节节攀升，其斥资10亿人民币拿下上海漕河泾附近仅剩一块“黄金宝地”的资金力也引发了热议。</p><p>虽然上海政府明确表示将引进元宇宙产业和数字文娱头部企业总部，这种合作更像是一场双向奔赴。</p><p>但据相关测算，要拿下这块地，需要保证2023年至2025年连续三年每年缴纳约33亿元人民币的税收。</p><p>当然，这对于年收入近300亿，净利润高达161.45亿的中国游戏界赚钱王而言，或许并不算难。</p><p>从一个只有三人的团队成长为拥有5000名员工的跨国游戏公司，十年间，米哈游从二次元游戏起家，用爆款作品震慑全球。</p><p>其中最引人注目的就是历时三年才推出的《原神》，这款开放世界冒险游戏馋得国内大厂都想学。</p><p>不过万物皆有序，即使是一度风靡的爆款也有生命周期，《原神》在今年下半年开始出现颓势。</p><p>根据Sensor Tower每月发布的中国App Store手游收入TOP20榜单，自今年五月以来，《原神》跌出了霸榜多时的前三位置，7月甚至一度滑落到第十位。</p><p>尽管9月凭借三周年的大型活动重新回到前五，但在10月的榜单中，它仍然落后 于同门兄弟《崩坏：星穹铁道》。</p><p><strong>对于一款持续运营型游戏来说，同时满足保质、保量和吸引玩家氪金这三个要求是非常困难的。</strong></p><p>但无论如何，《原神》已经赚得盆满钵满。尤其在，米哈游的又一台《崩铁》“印钞机”诞生之后，以至于外界 调侃说：当创业公司还在发愁怎么赚钱时，米哈游苦恼的是怎么花掉钱。</p><p>旁观者可能还在迷糊，但米哈游自己却十分清楚，钱生钱才是最挣钱的方式。</p><p>于是，不难看到，当年被VC集体错过的米哈游，已经开始布局脑机接口、航空火箭、人造太阳和AI大模型等前沿领域，开始了VC之路。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>爆款频出的小年轻米哈游已经赢麻了，而古早OTA公司携程也在悄无声息地赚着钱。</p><p>20年间，借助互联网东风，携程建立了一个在线旅游的帝国。</p><p>三季度最新财报，携程营收137.5亿元同比上升99%；净利润46亿元，上年同期为2.45亿元。</p><p>拉长时间维度看，2023年前三季，携程营收341.9亿、同比增长128%。前三个季度的营收已接近2019年全年，刷新历史纪录指日可待。</p><p>经过三年的压抑，出行成为最大的刚需。携程龙头地位依旧，然而这并不意味着携程能高枕无忧。</p><p>上游供应商“提直降代”解绑在即，老对手们磨刀霍霍向内，<strong>从短期看，受限于供应链和交易履约端的薄弱基础，流量平台抖快无法对OTA平台构成实质威胁。</strong></p><p>但在<strong>供需双侧的碎片化趋势下讨论“增收提质”，携程还是祭出了“AI、内容、ESG”三板斧。</strong></p><p>ESG创新很好理解，就是做低碳酒店；内容方面，携程其实一直有心在“种草”。</p><p>从推出“星球号计划”计划做旅游业“小红书”，到上线“携程口碑榜”打造旅游行业的“可靠答案库”，携程都致力于提升用户体验。</p><p>这是携程需要补足的地方。携程在消费者投诉频发和大数据杀熟等方面一直承受不小压力。今年7月发布参数百亿大模型“携程问道”，也是为了改善用户体验。</p><p>理想情况下，<strong>“携程问道”将成为用户最好的旅游搭子。万事不决问AI，无论想去哪住哪，有任何需求，携程问道都能快速解决。</strong></p><p>从某种意义上讲，携程的思路跟国际OTA巨头booking相似。两者的复苏之旅分别始于2022年6月末和2023年3月末，相差三个季度。</p><p>按照预期，随着疫情彻底结束国际关系缓和，携程2024年出入境业务即将迎来报复性增长。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>梁建章曾说“携程的血液里流淌着盈利的基因”，反观小红书却一直在寻找商业化与社区氛围之间的平衡。</p><p>从双十一战绩来看，小红书的表现其实相当不错。订单数为去年同期的3.8倍，店 铺开播数量相较于去年同期增长700%。以章小蕙为代表的直播销售破亿了，而且电商业务退货退款率在所有电商平台中最低。</p><p><strong>小红书无疑拥有独特的蓝海优势，</strong>特别是一周之内接连在11月23日的教育峰会和11月30日的文旅峰会上提到“通过小红书种草，实现全域转化”的营销视野，就足以窥见战略决心。</p><p>内容社区基因决定了小红书搭建“种草-消费-履约-反馈”的闭环的难度。创始人对于战略方向的摇摆不定也影响了小红 书的商业化进度。</p><p>做社区是小红书擅长的。过去 10 年，有上亿中国人将自己的生活经历、经验、感受搬到了小红书上。</p><p>小红书用“15°的夹角”来形容自己在内容和观点上所处的位置，既贴近现实生活又能发现潮流趋势。</p><p>60% 的用户主动来到这里搜索问题答案。他们用去营销感的分享，收获三观一致陌生群体的共情认同与归属，最终去影响最富有群体的消费决策。</p><p>这样看，<strong>小红书的商业价值其实并不小。</strong>然而，从上线福利社到切断淘宝外链关闭小绿洲，发展了近十年的电商业务始终没做起来。</p><p>对一个习惯用爱发电的非标品平台来说，商业化这件事的风险需要反复考量。</p><p>2017年，坚持品控不打价格战的毛文超一度坚持用第一性原理独立思考，另辟蹊径做电商，最后还是将重心撤回到社区。</p><p>2023年，当字节、阿里、腾讯等互联网巨头纷纷进入种草领域，小红书又开始着急了。</p><p>3月，原属于社区部旗下的直播业务组被提升为独立的一级部门；8月，宣布发展买手扩大电商生态；</p><p>这里的“买手”不只是卖货，而是通过自身的审美和品味筛选出符合自身标签和粉丝调性的商品分享出去。</p><p>类似的私人化分享虽然能抓住一部分人，但小而美的高品牌附加值、高溢价也意味着规模化困局。</p><p>目前在小红书上真正出圈的带货达人只有董洁和章小蕙两人，而且他们的直播频次都不高。</p><p>过去，<strong>大部分商家选择全域经营，并将小红书视为低成本流量渠道。现在要求他们在平台内完成交易，这可能会导致广告成本的增加，商家们恐怕需要重新考虑成本和收益了。</strong></p><h2><strong>04</strong></h2><p>滤镜下的小红书呈现的是精致、优雅和品味腔调的形象，这与主打性价比的拼多多形成鲜明对比。</p><p>乐观来看，小红书的买手电商定位使其避开了低价成风的电商环境；<strong>但长期来看，随着大环境的变化，消费逻辑也在改变，货比三家、精打细算成为多数人的选择。</strong></p><p>拼多多三季度业绩炸裂，美股市值超越阿里巴巴就是这一趋势的证明。</p><p>简单复盘拼多多低价策略成功背后，很大程度上是得益于其遇到的合适的外部环境。</p><p>经济下行周期，消费降级现象兴盛；而伴随Z世代成为主流消费群体，实用消费主义逐渐涌现。</p><p><strong>当你看到天猫、京东、抖音甚至亚马逊等平台也开始高举“低价”旗帜时，就不难理解什么叫“质疑拼多多，理解拼多多，成为拼多多”。</strong></p><p>“不要看竞争者在做什么，而要看消费者需要什么”，国内的拼多多思路清晰，一直秉持走低价群众路线。</p><p>黄峥过去喜欢要求员工“力出一孔”，事实上，拼多多对于商家的期待亦如此，换句话说，商家们要想在竞争激烈的市场中生存发展，就必须全力以赴地提高生产效率、优化供应链，并提供最具性价比的商品。</p><p>转战国外，拼多多也没有放弃低价优势，尤其在全托管模式下，Temu的低价策略得益于其对销售、物流和广告环节的集中化管理，从而提升了运营效率，降低了成本，并最终体现在商品售价上。</p><p><strong>低价不是永远的杀手锏，围绕“低价”心智打造的降本增效系统才是取胜的关键。</strong>而且这个目标的实现往往伴随巨大的冲突。</p><p>比如低价与质量的平衡，大量补贴与盈利能力的权衡，以及数据算法与人工干预的协调等等。</p><p>不管如何，数据、算法和规则，最终构成了拼多多业务模式的核心，这也是大家评价拼多多本质是一家技术公司的原因。</p><h2><strong>05</strong></h2><p>除了拼多多、携程、小红书和米哈游之外，支付宝、盒马、饿了么、哔哩哔哩等 也都是在上海起步并发展壮大的“本土企业”。</p><p><strong>以上后起之秀证明了上海并没有错失移动互联网的机遇，也足以反驳那些认为上海缺乏互联网的说法。此外，上海还有国内第一个独资汽车工厂特斯拉以及环上海汽车产业链。</strong></p><p>如今的上海，已经在互联网领域实现了逆袭。而且，无论是从政策支撑营商环境，还是从人才储备尤其年轻一族的创新创造能力来看，这种逆袭暂时还看不到终点。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5MDY4NTE2NQ==&amp;mid=2247490676&amp;idx=1&amp;sn=c3f392d79cd75c42707d687cd4d2b458&amp;chksm=ede294102ae14ebde4c883a8b67989acac5a4152981046b6d262ff8dc4441c351130629d0e20&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“巨头财经”（ID：jutoucaijing）</a>，作者：脱落酸，文章架构师：毛自聪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2559995826330758</id>
            <title>11月游戏排行榜：沉寂两年半后这款老游戏再次登顶；IP改编/联动仍是引流、圈层突破的有效密码</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2559995826330758</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2559995826330758</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 14 Dec 2023 02:59:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金铲铲之战, 王者荣耀, 节奏大师, 元尊
<br>
<br>
总结: 七麦数据发布的2023年11月热门游戏排行榜显示，金铲铲之战、王者荣耀和节奏大师是当月下载榜的前三名。其中，节奏大师在2021年下架后重新上架，回归后进行了现代化调整，吸引了大量玩家。另外，元尊是一款改编自《斗破苍穹》作者天蚕土豆原著小说IP的游戏，以及星球：重启是一款由《三体》作者刘慈欣认证的科幻题材开放世界生存手游。IP改编和联动营销成为游戏厂商的选择，而文化融合和传承也成为游戏厂商的重要方向。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近日，七麦数据发布了 2023 年 11 月热门游戏排行榜，其中包括下载榜 Top30 和收入榜 Top30。</p><p>11 月热门游戏下载榜 Top30 中，<strong>「金铲铲之战」「王者荣耀」和「节奏大师」</strong>分别占据了 Top3。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_30a14dafd5d241ba9a2b13ffca807e1c@000000_oswg610884oswg673oswg2017_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>热门游戏下载榜 Top30 中共有 12 款产品新进榜，其中包括 11 月在 App Store 正式上线的<strong>「星球：重启」「元气骑士前传」「元尊」和「铃兰之剑：为这和平的世界」</strong>，以及自 21 年下架后又在本月重新上架 App Store 的<strong>「节奏大师」</strong>。</p><p><strong>腾讯旗下「节奏大师」于 2012 年首次上线，经历了 2021 年的下架后，在本月高调回归</strong>。回归的「节奏大师」仍保留着玩家熟悉的下落式音符玩法，但整体内容做了更加现代化的调整，<strong>除了画面升级、底层优化外，全新更新的曲库还收录了《只因你太美》等多个自带热梗的歌曲</strong>。作为万千玩家的“青春”，这款“国民级”音游的回归可谓万众瞩目，重新上架 App Store 首日便登上游戏免费榜 Top1 并蝉联数日，甚至因新老用户过多一度挤爆了服务器。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_832b3c68384b4422aa50f92ebd40a717@000000_oswg829160oswg1080oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从产品类别来看，热门游戏下载榜 Top30 中策略类手游有 6 款进榜，动作类手游有 5 款进榜。除此之外，卡牌类手游也有 2 款进榜，<strong>其中未天文化旗下的「元尊」改编自《斗破苍穹》作者天蚕土豆的原著小说 IP，拥有极高人气。</strong>此次该 IP 首次以游戏形式出现，不仅高度还原了小说名场面，游戏的设定、人物性格也达到了“原汁原味”的效果，满足了不少书粉的期待，在本月一上线便获得了不错的成绩。</p><p><strong>据第三方平台用户调研发现，有近六成 IP 用户在寻找目标游戏时会优先选择 IP 产品，IP 对游戏的引流效果不容小觑。</strong>除 IP 改编外，IP 联动也成为越老越多游戏厂商选择的营销方式。如前段时间<strong>「和平精英」和经典动漫 IP 龙珠中的《龙珠超》展开的跨界联动实现了突破圈层的传播效果</strong>。<strong>益世界旗下「商道高手」日本版与经典巨作《头文字 D》展开的联动活动一经上线便吸引了无数玩家关注</strong>。上映 28 年的经典大作《头文字 D》在亿万中青年人心中有着不可替代的特殊位置。而「商道高手」日本版的目标用户多为受《头文字 D》及其衍生文化影响的 80、90 后的亚洲中青年男性，二者在受众群体上高度重叠。在内容上，二者都有着同样的“逆袭”、“热血”、“爽感”标签，以及相似的价值观背景。“高度契合”和“相似”共同促进了联动双方实现“共赢”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_83762fa6d6494ace8ed4607e1a90d7d8@000000_oswg933165oswg990oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了 IP 联动之外，<strong>近年不少游戏厂商在文化融合和传承方面也可圈可点</strong>。如此前米哈游旗下「原神」将传统戏曲文化融合到游戏之中，并创作出了爆火主题曲《神女劈观》，让全世界的玩家都重新认识了一遍我国戏曲文化的魅力。益世界的「我是大东家」与“故宫观唐”展开联动，在游戏中还原了故宫瑞兽，将历史意蕴融入到了轻松愉悦的游戏场景中，在潜移默化之中传承了经典文化。</p><p>从厂商分布来看，腾讯有 10 款手游进榜；网易有 4 款手游进榜。除此之外，朝夕光年旗下也有 2 款手游进榜，分别为「星球：重启」和「晶核」。</p><p>热门游戏收入榜方面，与上月相比，占据 Top3 的仍为<strong>「王者荣耀」「和平精英」和「逆水寒」</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_50647a0e85884ada9113b9d6380fd6fc@000000_oswg614863oswg673oswg2040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>11 月热门游戏收入榜 Top30 中有 6 款新进榜产品，较上月增加了 4 款。<strong>新进榜产品中仅「星球：重启」为本月上线新游。</strong></p><p><strong>「星球：重启」是由《三体》作者刘慈欣颁奖认证的科幻题材开放世界生存手游</strong>，该游戏设定在外星降临的末世背景，无论是独自苟活、刚枪灵活，一切合理的不合理的活法，玩家在游戏里都可以放飞尝试。科幻大咖共创的世界观、高度自由的探索玩法、炫酷逼真的科技画风等吸引了不少玩家。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_d5328aaee5c04315b34afb1a0fc9c747@000000_oswg458830oswg983oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从在榜产品排名上升情况来看，本月腾讯旗下「英雄联盟手游」「金铲铲之战」和「QQ 炫舞」，以及朝夕光年旗下「晶核」的排名较上月均有小幅上升。</p><p>从游戏所属类型来看，动作类产品有 7 款进榜，策略类产品有 6 款进榜。</p><p>从厂商分布来看，腾讯旗下有 11 款游戏进榜，网易有 5 款游戏进榜，米哈游和朝夕光年均有 2 款进榜。</p><p><strong>11 月热门游戏榜单中，新老手游各有千秋。</strong>「星球：重启」「元气骑士前传」等多款新游脱颖而出，<strong>IP 改编/联动仍是引流、圈层突破的有效密码</strong>；老牌手游「节奏大师」虽经历停运，但在情怀和玩法等的加持下再度归来仍得到了强烈的市场反馈。转眼 2023 年最后一个月份已来临，让我们一起期待手游的年末冲刺吧！</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MzE0NTA3Mg==&amp;mid=2651157197&amp;idx=1&amp;sn=8280e5ea76848e96f565e48f3523a179&amp;chksm=f3c00482cfca19b297831427966d79aedb342cad37cc7a408e2ba99b510dbee5b31b139c3afc&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“七麦研究院”（ID：Qimaiyanjiuyuan）</a>，作者：叶吃，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>