<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3205405955793158</id>
            <title>梦碎IPO，浙大团队卖了公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3205405955793158</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3205405955793158</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 01:30:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>蜜雪冰城引爆消费赛道纷纷IPO造富的当下。</p>
  <p>无缘IPO的并购市场也很热闹。</p>
  <p>一个由浙大博士领衔的浙大团队，梦碎IPO后，要卖掉公司，果断套现。</p>
  <p>投资家网获悉，最近卖水泥起家又转战电商的上市公司狮头股份发布公告称，“拟通过发行股份及支付现金的方式收购利珀科技100%股权。”这则并购消息随即引发科技行业震动。狮头股份在资本市场不算出彩，可它们收购的利珀科技大有来头，是杭州明星科技公司。</p>
  <p>利珀科技曾被资本宠溺，拿到7轮融资，其拥有AI、机器视觉领域“天花板级”团队。创始人王旭龙琦为浙大光电系博士，他在读博期间发现，工厂对产品质检有很大需求，于是带着一份理想，组建了一支由浙大工程学、计算机、管理学博士硕士构成的超核团队创业。</p>
  <p>AI未大热的2017年，利珀科技就尝试将AI技术融入机器视觉检测中，打破了“传统自动化设备的壁垒，实现了智能化、数据化检测设备，重新把缺陷的定义过程交还给员工。”2024年，外界传出利珀科技股改、择机IPO的消息。紧接着，利珀科技宣布更名“利珀科技股份有限公司”验证了IPO计划的可靠性。随着时间的推移，利珀科技的IPO梦，没有下文了。</p>
  <p>如今，利珀科技卖给狮头股份，也不失为一个好的选择。王旭龙琦及浙大团队会通过并购交易功成身退，收获“泼天富贵”。7轮融资入局的VC/PE则可借并购退出，长舒一口气。</p>
  <h2>一</h2>
  <p><strong>一位VC投资人曾在朋友圈感慨，“聪明的创业者不该执著IPO，IPO成就成，不成把公司卖了，再去创业、融资，方为机智选择。一旦IPO频繁失利，公司发展可能会陷入窘境。”</strong></p>
  <p>正是因为有一批创业者不“死磕IPO”，才促成了并购交易的火爆。2025年，DeepSeek、蜜雪冰城带来科技、消费大热。<strong>市场呈现两种局面，一种，趋势利好纷纷想抓IPO窗口。一种，“众人皆醉我独醒”。不拼命挤港股、美股，见好就收。公司干得差不多，就卖了。</strong></p>
  <p><strong>这次要卖掉的利珀科技，不是2025年第一家卖掉的科技公司。率先想明白的，是由清华姚班天才马腾宇创立的AI大模型Voyage AI。</strong>Voyage AI同样有个“天花板级”的创业团队。“AI教母”李飞飞是Voyage AI的顾问。Voyage AI的融资旅途很顺利，“成立17个月即顶流”。</p>
  <p>DeepSeek崛起前，马腾宇表示，“团队打造的大模型，比OpenAI要好。”彼时，Voyage AI确实被AI、学术界高度认可，其开发的大模型“在HuggingFace提出MTEB数据集上的评分超过了OpenAI。”马腾宇的斯坦福指导教授更是直言，“他会给全球科技带来崭新一页”。</p>
  <p>公司仅成立一年多，外界就传出Voyage AI想去美股。结果计划赶不上变化，Voyage AI成了2025年第一家卖掉的AI大模型公司。<strong>据说，“Voyage AI不是走投无路卖掉的”。卖掉公司，马腾宇欣喜若狂，他在社交平台说，“强强联合”。</strong>按着马腾宇出售Voyage AI的解读，“卖掉公司可以迅速融合产业，加快大模型的商业化。”<strong>不是所有的梦想，都靠自己实现。</strong></p>
  <p>马腾宇卖掉Voyage AI，给创投圈提供了深层话题，一部分VC/PE开始关心并购交易。“如果你发现赛道很卷了，是否愿意继续烧钱？”谁的钱也不是大风刮来的，并购是个出路。这边，Voyage AI卖了。另一边，来自杭州的利珀科技似乎想明白了拒绝跟“杭州六小龙”卷。</p>
  <p><strong>它们明明有个超核团队，被“顶流”VC/PE青睐，虽梦碎IPO，但在风口下，仍有机会“死磕IPO”。利珀科技“与众不同”，风口来了反而“拒绝IPO”用卖掉的方式退出历史舞台。</strong></p>
  <h2>二</h2>
  <p>实际上，利珀科技情况与Voyage AI相似，它们干得也不错。</p>
  <p><strong>2025年，“AI+产业”、各类概念席卷市场前。利珀科技已是国产机器视觉的“隐形冠军”。</strong></p>
  <p>利珀科技原被科技行业寄予厚望，纵观各大高校走出来的创业者，很少有哪家创业公司的团队几乎由一家高校的顶尖高材生联合打造。利珀科技的“光环”在公司成立起，就拉满了。</p>
  <p><strong>浙大博士王旭龙琦读书时就很出名了，他那“四个字的名字”令人记忆犹新。</strong>浙大，王旭龙琦在学生中很有威望。他个人的理想是，“为公司开发国产化检测设备”。该理想源自“喜欢”外出调研的王旭龙琦在走访传统行业的工厂时发现，“工厂对产品质检有很大需求”。</p>
  <p>“中国缺乏像样的智能化检测设备，海外产品独占鳌头。”回到学校，王旭龙琦一直在思考如何用AI、机器视觉解决问题。他还凭借强大的个人影响力，招来各系同学共同思考。</p>
  <p>2012年，群策群力的王旭龙琦及校友成立了专注于机器视觉工业检测解决方案的利珀科技。<strong>利珀科技刚成立就轰动了创投圈，该公司是高校创业中的“顶流”，核心团队来自一所高校，汇集了浙大工程学、计算机、管理学的博士硕士，一帮浙大的同学、校友成了同事。</strong></p>
  <p><strong>此类情况在创业创新不成熟、VC/PE没普及的2012年，极为罕见。</strong>要知道，2013年、2014年，是创业创新兴起的年份。<strong>那个阶段，“创业者拿着PPT就去融资，别说天花板级的团队，就算有一个顶尖高校背景的人去创业，也会轻松的拿到融资。”利珀科技没“随大溜”。</strong></p>
  <p>最容易融资的时期，利珀科技潜心研发技术、产品。一方面是，“团队不太缺钱”。另一方面是，<strong>王旭龙琦考虑到“过早资本化不一定是好事”。</strong>在各个行业轮番上演“风口上的猪”时，利珀科技低调度过了枯燥的创业早期，王旭龙琦见团队心态稳定，打开了资本大门。</p>
  <p>2017年，利珀科技拿到了东方汇富的A轮融资。那会，资本集中在“共享风口”。利珀科技做的事是帮传统行业提升效率。这个方向“讲不出好故事”，VC/PE没把利珀科技放在心上。<strong>转机是在“共享风口”破灭后，资本杀了个“回马枪”又去关注创造真实需求的赛道。</strong></p>
  <p>有着“天花板级”团队的利珀科技，一下就火了。</p>
  <h2>三</h2>
  <p><strong>7轮融资进账，与深创投名气并肩的毅达资本加持，利珀科技在杭州风头无二。</strong></p>
  <p>根据利珀科技官网记载，它们获得过各级单位颁发的奖项，包括“国家级专精特新小巨人”、“浙江省科学技术进步奖”等，它们还承担了“国家级揭榜挂帅项目”、“浙江省重点研发项目”、“杭州市人工智能重大专项项目”。技术与研发方面，利珀科技是业内顶尖水平。</p>
  <p>2024年，外界传出利珀科技计划冲击IPO。创投圈的一些分析人士认为，“利珀科技IPO的成功率较高。”<strong>一家名叫大豪科技的LP在投资者互动平台透露，“参投基金投资标的利珀科技，正在股改择机IPO”。2024年9月，利珀科技宣布更名“利珀科技股份有限公司”。</strong></p>
  <p>这一符合IPO的预热动作，进一步验证了利珀科技对IPO的期待。财务层面，《交易预案》披露，<strong>利珀科技是一家盈利公司。</strong>2024年，公司实现营收4亿元，同比增长27.79%；归母净利润4109.46万元，同比增长40%。<strong>虽然，利珀科技赚钱不多，但比“市面上缺乏造血能力的公司，甚至上市几年都无法盈利的公司，把融资通道寄托给股民的公司，强太多了。”</strong></p>
  <p>它们也是较早完成AI商业化落地的公司。<strong>遗憾的是，股改不久，利珀科技的IPO梦，没有下文了。</strong>进入2025年，创投圈讨论过“利珀科技会借国产AI大热，再战IPO。”<strong>就像蜜雪冰城IPO一样，过往IPO折戟、不顺的奶茶公司，一看蜜雪冰城上市急忙涌入资本市场。</strong></p>
  <p><strong>王旭龙琦挺“个性”，融资不“随大溜”，IPO也不“随大溜”，“不能上市，就不上了”。</strong>最近，上市公司狮头股份的一则公告引发科技行业震动。公告称，“狮头股份拟通过发行股份及支付现金的方式收购利珀科技100%股权。”梦碎IPO的浙大团队，直接把公司卖了。</p>
  <p>狮头股份是“兴奋+忐忑”。兴奋的是，收购一个优质标的。忐忑的是，“狮头股份在公告中担忧，交易标的与上市公司主营业务不具有协同效应。”换句话说，“狮头股份仍在犹豫买不买利珀科技。”该交易存在“可能被暂停、中止或取消的风险”。利珀科技的VC/PE股东肯定希望并购交易谈成，早点退出、落袋为安。王旭龙琦估计更想“退出历史舞台”。</p>
  <p>对投资人、创业团队来说，IPO无望，并购是个好的选择。那么，利珀科技为何要卖给狮头股份？这部分没有明确说明。前面提到，利珀科技的服务对象是传统行业，狮头股份是一家传统公司，它们早年卖水泥起家，“狮头牌水泥”一度名震建筑、装修行业。<strong>不过，狮头股份也是一家有梦想的“神奇”公司。</strong>水泥业务下滑，它们想到了“跨界”切入净水领域。</p>
  <p>切入净水领域，路没走通，狮头股份业绩大滑坡。2018年，它们“跨界”切入电商。几番折腾，狮头股份并未摆脱业绩泥潭。2024年，公司归母净利润预计亏损2600万元-3100万元。收购利珀科技，狮头股份的好处更多。一是，“买下盈利公司，有望告别亏损。”二是，连番转型侧面反映出了狮头股份“改变现状、追逐风口的决心。”时下最热风口就是AI。</p>
  <p>整体来看，参与并购的三方（VC/PE、标的、接盘侠）没输家。并购交易的时代，来了。</p>
  <p>本文来自微信公众号“<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/eBdluYmD-GHa6Hkx8OI1Xg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">投资家</a>”，作者：老高，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3205414325182985</id>
            <title>城市AI中心争夺战打响</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3205414325182985</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3205414325182985</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 01:29:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>大模型“六小虎”中已有三家，与总部之外的地方区域签署了合作协议，推进大模型落地。</p>
  </blockquote>
  <p>继本月初宣布完成超10亿元人民币战略融资后，大模型独角兽智谱又获新融资了。</p>
  <p>日前，珠海华发集团宣布战略投资智谱，金额为5亿元人民币，以推进智谱基座GLM大模型的技术创新与生态发展。</p>
  <p>创投日报记者注意到，去年底智谱官宣完成30亿元融资，距离本次新融资不到3个月。本次也为大模型“六小虎”今年第二次融资，由此，智谱集齐了北京杭州珠海三地国资。</p>
  <p>此外，大模型“六小虎”中已有三家，与总部之外的地方区域签署了合作协议，推进大模型落地，分别是智谱、零一万物、百川智能。</p>
  <h2><strong>城市AI中心争夺战打响</strong></h2>
  <p>据悉，除了投资外，近期，珠海高新区、华发集团和智谱还签署合作协议，正式宣布联合智谱搭建首个城市级GLM大模型空间——“智谱+珠海华发空间”。</p>
  <p>依托珠海的产业和算力基础、以及智谱全自研GLM基座大模型和成熟的MaaS(Model as a Service)开放平台，“智谱+珠海华发空间”将为珠海产业提供从技术层、平台层到应用层的全栈AI技术支持，创新高密度产业集群AI生态区的模式，加速珠海打造人工智能产业高地。</p>
  <p>关于为何投资智谱，华发集团相关负责人表示，智谱是我国最早研发大模型的企业，具备从预训练模型构建（L1）、对齐与Agent（L2）、自学习与深思（L3）等全栈自主能力。智谱的GLM大模型平台已服务近百万企业开发者，覆盖金融、医疗等20+行业，落地超万家企事业单位。</p>
  <p>在大模型“六小虎”中，智谱的to G业务表现较为出色，其中标量领跑，投标项目覆盖类型更广，金额规模也从数万到数百万不等。2024年中标数量达32个，披露金额约1.3亿元，仅次于科大讯飞和百度。</p>
  <p>此前，由于DeepSeek的出现，令大模型创业企业的资产价值也面临重估，业内也出现DeepSeek终结“百模大战”，大模型“六小虎”谁来接盘的声音。</p>
  <p>地方政府为何会竞相押注智谱？英诺天使基金合伙人、北京市前沿国际人工智能研究院理事长王晟此前告诉创投日报记者，因为有城市AI中心争夺战的背景存在，大模型代表最先进的AI能力输出，也代表新质生产力，所以地方政府对此非常看重，大模型及背后资金的竞争，在某种程度上，已经上升到了城市发展战略及产业规划之争，大模型独角兽所在城市和国资很大概率上还会继续支持。“毕竟DeepSeek虽然很强，但是总部只能落在一个城市。”</p>
  <p>除了政府的官宣合作外，近期智谱的智能体正在密集进入各个学校，已经在北京101中学等十余所北京学校完成AI智能体的接入。</p>
  <p>另据创投日报记者统计，除了智谱之外，大模型“六小虎”中还有两家与总部之外的地方区域签署了合作协议，推进大模型落地：</p>
  <p>总部位于北京市的零一万物于今年2月，与苏州高新区联合成立的产业大模型基地正式授牌，首批重点落地领域包括知识产权、媒体、制造、金融等七个方向；</p>
  <p>总部同样在北京市的百川智能，则与宁波高新区签订合作协议，项目落地宁波高新区，双方将携手培育大模型产业生态，共同探索模型技术与服务在医疗、教育、政务等公共服务场景的应用。</p>
  <h2><strong>集齐北京杭州珠海三地国资</strong></h2>
  <p>在珠海国资出手之前，智谱已引入北京、杭州两地国资的投资：去年12月17日，智谱官宣完成30亿元融资，引入北京海淀中关村科学城等多家战投及国资机构；本月，智谱完成一笔超10亿元战略融资，参与投资方包括杭州城投产业基金、上城资本等。</p>
  <p>据创投日报记者统计，迄今为止，智谱已经完成至少14轮融资，投资方包括北京市人工智能产业投资基金、社保基金中关村自主创新基金（君联资本为基金管理人）、光速光合、中科创星、美团、蚂蚁、阿里、腾讯、小米、金山、顺为、红杉、高瓴等一众知名投资机构。从智谱融资情况来看，当前，选择出手大模型项目的资方出现从早期VC转向大厂和国资系基金的趋势。</p>
  <p>本次的投资方华发集团组建于1980年，是珠海最大的综合型国有企业集团，现控股华发股份、华金资本、迪信通、方正科技等7家上市公司。科技产业、城市运营、房产开发、金融产业为其大核心业务，截至2024年底，集团资产总额超7200亿元，2024年实现营业收入超1740亿元。</p>
  <p>去年9月，珠海正式宣布设立珠海新质生产力基金，将携手社会资本打造总规模800亿元的基金群，而该基金的管理方正是华发集团。</p>
  <p>特别声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作风险自担。</p>
  <p>本文来自微信公众号“<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/I4CwcvLeqQvY6TKrl2bL2g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">创投日报</a>”，作者：李明明，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3205412551794948</id>
            <title>小米研发中心落户宝马大本营，欧洲狂招人，雷军李想何小鹏抢滩欧洲</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3205412551794948</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3205412551794948</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 01:27:27 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>撬走法拉利宝马工程师，中国车企“攻占”慕尼黑。</p>
  </blockquote>
  <p>研发中心落地德系车企大本营，小米汽车出海再提速。</p>
  <p>车东西3月13日消息，日前，国内外多个信源表示，小米汽车在慕尼黑建设研发中心，而这里也是多家欧系豪华车企的大本营，既坐落着宝马汽车的总部，又有奔驰、保时捷、奥迪等车企的工厂。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_bb92fa198ef54e579c1c8065471f0c9a@1743780481_oswg941504oswg1000oswg688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">宝马集团慕尼黑办公地</p>
  <p>同时，业内还传出消息，小米汽车目前正在德国慕尼黑狂招高级经理、运营、整车/底盘工程师等岗位，为海外市场做本地化适配，为研发中心的建造提供保障。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_c51205bf47f74824b391f22da0241f5d@1743780481_oswg90941oswg841oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小米汽车在德国慕尼黑开启招聘</p>
  <p>与此相对应的是，小米还低调挖来了两位德国汽车行业老将，他们分别是前法拉利空气动力学工程师瑞卡德·艾瓜贝拉·马考（Ricard Aiguabella Macau）、前宝马汽车工程师鲁道夫·迪特里希（Rudolf Dittrich）。</p>
  <p>去年7月，针对小米汽车是否进军欧洲市场消息，小米集团创始人、董事长雷军在直播中是这样回应的，“争取2030年之前在欧洲销售小米汽车。”</p>
  <p>而在今年3月，2025年世界移动通信大会（MWC 2025）上，小米集团合伙人、总裁卢伟冰正式宣布了小米汽车的出海计划，目标是希望2027年将小米汽车推向全球市场。</p>
  <p>如今，小米汽车在德国的一系列动作，充分表示，小米汽车正加快出海。</p>
  <h2><strong>01.小米搭建海外人才天团，挖来法拉利宝马工程师</strong></h2>
  <p>早在去年年底，小米就积极布局欧洲市场，并挖来了两位行业一线老兵。</p>
  <p>2个月前，前法拉利F1车队的空气动力学专家瑞卡德确认正式加盟小米汽车，出任首席空气动力学工程师一职。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_50e1a9f9d75949c48debc4a614d2bbf2@1743780481_oswg349621oswg1000oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">瑞卡德加入小米汽车</p>
  <p>他在空气动力学领域拥有深厚的学术背景和近20年的丰富的赛道实战经验。</p>
  <p>瑞卡德毕业于加泰罗尼亚理工大学的机械工程专业，又在Epsilon Euskadi/Mondragon大学以及牛津布鲁克斯大学攻读并获得汽车运动学硕士学位。</p>
  <p>在其近20年的职业生涯中，他参与多家知名车队，积累了横跨赛车与民用车领域的宝贵经验，曾就职于F1印度力量车队、特斯拉和法拉利F1车队，专攻空气动力学，2025年1月加入小米担任首席空气动力学工程师。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_3f75dd2ad7f74958a8b579d9c04512f7@1743780481_oswg447625oswg984oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">瑞卡德曾就职于法拉利、特斯拉</p>
  <p>除了在上述知名企业与车队的全职工作经历外，瑞卡德目前仍是Palou Motorsport的高级空气动力学家/工程顾问，持续拓展其在汽车空气动力学领域的影响力与专业服务范围。</p>
  <p>无独有偶，5个月前，前宝马汽车工程师鲁道夫也官宣，成为小米欧洲中心负责人。他在官宣职务调整的同时，也曝光了小米汽车的研发中心将落地慕尼黑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_ad5f1513bfe148468c9988f80f5ce01a@1743780481_oswg102118oswg1000oswg958_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">前宝马汽车工程师鲁道夫加入小米汽车</p>
  <p>鲁道夫从德国雷根斯堡应用技术大学毕业后，就进入了宝马车队，此后的23年间，他一直在宝马及其下属车队工作，曾担任性能团队主管、集团赛道工程与车辆动力学主管、集团技术总监、限量版车系总经理等岗位，直到找到第二份工作，进入小米汽车。</p>
  <p>很明显，小米汽车挖来的这两位身上特征十分相似，都是具有20年车队经验的一流工程师，这也说明小米汽车在欧洲市场的目标之一，就是把新车的性能做到极致。</p>
  <p>而这也意味着赛道性能将成为小米汽车出海的“杀手锏”之一，小米汽车也要在出海过程中打响新能源汽车高端化的名片。</p>
  <h2><strong>02.中国新能源车企加速入欧，理想蔚来全球基地都在慕尼黑</strong></h2>
  <p>目前来看，中国新能源车企加速出海已经成为趋势，其中欧洲成为其出海的关键市场。</p>
  <p>在今年1月17日，理想的德国研发中心正式开业，研发中心就在慕尼黑，这也是理想汽车首个海外研发中心，标志着理想向全球化研发迈出的第一步。此外，还有消息称，理想汽车内部设立了出海一级部门，足够说明理想汽车对出海的重视。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_8710e826226548818bd501eb0e6872b2@1743780481_oswg673422oswg1000oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">理想汽车总裁马东辉在开业仪式现场</p>
  <p>当月，理想汽车董事长李想更是在朋友圈中表示，“2025年开始，全球各地的道路上将越来越多地出现理想汽车的身影，它们将悬挂着不同国家的牌照，穿梭在世界的各个角落”。</p>
  <p>除了理想外，蔚来也在慕尼黑建造了造型设计中心，这也是蔚来全球的核心四大基地之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_7ad305d566fc4d3da6867ecabf6392aa@1743780481_oswg807485oswg1000oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">蔚来慕尼黑造型设计中心</p>
  <p>蔚来汽车董事长李斌此前也在媒体沟通会上透露，蔚来旗下的萤火虫品牌计划于2026年正式出海，并计划在中国和欧洲两地同步上市，预计单月可实现几千台交付量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_bf7dcaa87279468a941bb754b84183b7@1743780481_oswg109165oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">蔚来汽车董事长李斌（图左）</p>
  <p>日前，小鹏汽车也官宣海外市场扩展迎来重要成果，成功进入波兰、瑞士、捷克、斯洛伐克市场，旗下小鹏P7、小鹏G9、小鹏G6 计划于2025年第二季度开启销售。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_42c5c43d18df4b558d576bd31191f996@1743780481_oswg124790oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024款小鹏G9 MAX</p>
  <p>按照规划，小鹏汽车将在2025年底进入全球超过60个国家和地区市场，未来十年完成海外销量占总销量的50%的目标。而根据业内统计，去年小鹏在欧洲市场的销量为7277台，市场占有率为0.4%，虽然总量不算太高，但较前一年增长同比246%，呈现上升态势。</p>
  <p>2024年12月20日，小鹏汽车在德国埃伯斯贝格完成了欧洲第10000辆的交付，成为首家在欧洲市场交付达到万辆的中国纯电新势力品牌。</p>
  <p>中国新能源车企纷纷押注出海，尤其是欧洲市场，说明对大多新能源品牌来说，加速入欧将会迎来有足够吸引力的发展机遇。</p>
  <p>尽管燃油车依旧是欧洲汽车市场的主要角色，但是随着欧盟2035年禁售燃油车禁令的推行，新能源汽车将在欧洲市场迎来蓬勃发展，前景广阔。</p>
  <p>同时，对于大多中国新能源车企来说，国内车市内卷不休，而中国车企纷纷摆出自家的全球化定位，加速海外市场拓张，似乎也是“弯道超车”之举。</p>
  <p>正因如此，如小米汽车一样的中国车企出海步伐逐渐加速。</p>
  <h2><strong>03.结语：小米汽车全球出海提速</strong></h2>
  <p>加快出海已经成为大多国内车企共同的目标。</p>
  <p>而这一目标的产生并非盲目自信，得益于国内新能源汽车的快速发展，国内车企在产品的性能和体验上已经追上了海外豪华品牌的产品。</p>
  <p>小米在进入汽车行业之后，迅速掀起一阵旋风，小米SU7上市9个月累计锁单超过24.8万台，累计交付量超过13.5万台，也就是说去年还剩下11.3万台待交付，表现非常惊人，而在进入到2025年之后，小米汽车仍然保持了比较快速的增长速度，甚至有消息显示，小米汽车的订单排产已经排到了6、7月份。</p>
  <p>这也足见小米汽车的影响力，随着小米汽车在欧洲建设逐渐提速，小米有望和特斯拉一样成为豪华新能源赛道的一条鲶鱼。</p>
  <p>全球的豪华汽车市场，可能真的要变天了。</p>
  <p>本文来自微信公众号“<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/g4-r7Uh-orQYx9R8FB5isQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">车东西”</a>，作者：迩言，编辑：志豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204104567185673</id>
            <title>清华系具身大脑公司完成数千万元融资，获多家产业方支持｜硬氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204104567185673</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204104567185673</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 01:10:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作者｜黄楠</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>硬氪获悉，北京千诀科技有限公司（以下简称「千诀科技」）近日完成数千万元Pre-A轮融资，本轮由追创创投与德同资本联合领投、景业智能产业基金战略投资，Maple Pledge枫承资本长期提供融资顾问服务。资金将主要用于团队扩充和全球商业化。</p>
  <p>「千诀科技」成立于2023年6月，对标美国初创公司Physical Intelligence，聚焦具身智能“机器人大脑”，专注于决策与规划大模型的研发与应用，让各种形态的机器人实现像人类一样自主观察环境、自主思考和行动；帮助机器人突破仅能在“特定场景”内执行“单一任务”的局限，进入家庭及商业服务等市场。</p>
  <p>创始人兼CEO高海川博士毕业于清华大学自动化系，2018年开始，他于中国首批类脑计算研究专家陈峰教授的类脑双臂机器人课题组中任组长，带领团队完成多款双臂自主决策机器人从0到1的设计工作。</p>
  <p>至2024年10月，「千诀科技」已积累亿级规模的具身感知、决策预训练数据集，涉及应用场景广泛，多次在全球顶级会议和期刊发表文章，并基于此率先推出世界首个全栈级类脑多模态大模型。</p>
  <p>当前在具身智能研究中， “大脑” 和“小脑” 的技术研究备受关注。即让机器人模仿人脑的运转分工，通过大脑与小脑协作机制、两个结构互补，大脑负责视觉、听觉和意识等高层次的感知和决策功能，小脑则负责协同数据来控制运动、平衡和行为姿态。构建一个通用的具身机器人大脑，是推动机器人进入更广泛应用场景的关键要素。</p>
  <p>「千诀科技」以类脑为特色技术路线，研发出产品级机器人感知与决策大模型，可以全自主工作、动态应对环境变化。举个例子，一台家庭服务机器人在集成「千诀科技」的具身大脑后，可对环境内的物体和任务进行识别判断，用户只需下发如“整理房间”等需求，该机器人即可自行进入任务规划状态，陆续完成叠衣服、玩具收纳、垃圾清理等任务，实现真正的跨形态、跨环境、跨任务和跨对象的任务泛化。</p>
  <p>在硬件端，「千诀科技」的类脑多模态大模型可适配多种机器人硬件，包括人形、非人形机器人和其他自动化设备，从感知、决策到控制环节进行解耦式运行，灵活性更高，极大地拓展了应用边界。</p>
  <p>数据方面，目前「千诀科技」采用了全球最大的家庭场景数据集训练模型，与传统大模型技术路线相比，不仅训练数据门槛较低、能够大幅降低模型训练成本，完成各种物理环境变量、动作模式的泛化和迁移；同时，类脑脉冲方案还能支持机器人低功耗的长时程、复杂任务工作，让机器人摆脱预编程、遥控器和用户prompt，实现全自主工作，具有较强的通用性和泛化性。</p>
  <p>硬氪了解到，「千诀科技」已同追觅的扫地机器人业务开展合作，尝试将其AGI大模型落地在新型扫地机器人上，为产品提供任务调度大模型和场景理解的视觉大模型。通过接入「千诀科技」的具身大脑，追觅扫地机器人对通用场景的理解能力以及复杂场景的适应能力有望实现大幅提升。</p>
  <h4><strong>投资方评论：</strong></h4>
  <p><strong>追创创投投资总监顾诗韬</strong>表示，伴随着具身大模型应用场景的不断拓展，以及机器人本体及核心硬件成熟度快速提升，具身智能即将迎来规模商业化的拐点。我们看好千诀团队在“大脑”模型领域的创新研究方向，未来追觅也将依托自有生态，为千诀科技的商业化落地赋能，共同拓展具身智能的应用边界。追创创投持续关注具身智能赛道，未来仍将在软件、硬件、基础设施、下游应用持续布局，提供生态内丰富场景，助推具身智能涌现及产业落地发展，让科技普惠千家万户。</p>
  <p><strong>德同资本投资负责人</strong>表示，我们尤为看好大模型在机器人领域的应用前景。千诀科技作为清华大学国家级课题组的孵化成果，拥有丰富家庭场景数据集，凭借其独特的类脑模型架构，有效提升了数据利用效率，成功突破了当前机器人领域普遍存在的决策能力局限与感知泛化不足等关键问题。公司现已同多家领先的机器人企业建立深度合作关系。我们坚信，千诀科技将持续推动机器人产业的智能化升级进程，为具身智能应用场景的拓展带来更多突破性创新。</p>
  <p><strong>景业智能产业基金投资负责人</strong>表示，千诀科技作为中国具身智能领域的新兴力量，专注于长程任务规划与神经网络模型类脑化，以创新的模型及算法赋予机器人更强的通用性和自主决策能力。千诀科技团队以扎实的科研背景、卓越的算法积累与敏锐的市场洞察，迅速成为该领域的重要创新力量，我们相信千诀科技将持续引领具身智能大脑的前沿探索及商业化落地。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3205376762683908</id>
            <title>宇树和智元爆火背后：人类是如何给机器人注入灵魂的？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3205376762683908</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3205376762683908</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 01:06:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>宇树机器人在春晚跳了一场秧歌之后，人们对人形机器人的关注度开始空前高涨。</p>
  <p>而就在前天（&nbsp;3 月 11 日&nbsp;），“ 华为天才少年 ” 稚晖君所创立的创业企业智元机器人发布了基于 GO-1 具身智能大模型的智元机器人灵犀 X2 。</p>
  <p>灵犀 X2 给我们展现了它行走、小跑、骑自行车、溜滑板、缝线、语音聊天、俏皮的小动作等等生动的行为。</p>
  <p>你可能会发现，最近两年人形机器人的发展速度变得很快，机器人越来越像一个有灵魂的&nbsp;“ 人 ”。</p>
  <p>那么，一个有趣的问题来了：人类是如何给机器人 “ 注入灵魂 ” 的呢？</p>
  <p>首先，我们要先明白 “ 机器人为什么不会摔倒 ”，明白了这一点，你就知道了机器人是如何运动的。</p>
  <p>秘诀在于：<strong>大扭矩和平衡术。</strong></p>
  <p><strong>机器人的运动，最简单的方式，可以分解为本体运动和肢体运动。</strong></p>
  <p>肢体运动包括身体各个关节的旋转、肢体的伸缩等，这就相当于将肢体运动分解为了旋转运动和直线运动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_92c03632e4614cf89e924797c56ecebd@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而直线运动，是可以通过旋转运动来表达的，比如拧螺丝，就是通过旋转运动达成了直线运动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_f4255886684f40989412b463059af8a1@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>所以，你可以把机器人一切的运动都看作是一系列旋转运动组成的，而达成这些旋转运动，通过电机就可以实现。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_f30a3908d6c048b48caaefa3ef825688@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而这之中，又有一个比较关键的点：在机械臂的工作使用中，通常需要有足够大的扭矩，<strong>尤其对人形机器人来说，大扭矩的意义特别广泛。</strong></p>
  <p>有了大扭矩，机械臂可以施加更强的力，用于举起重物，也能在承载重物时保持稳定，抗干扰能力加强，比如搬运机器人。</p>
  <p>由于转速降低（ 功率=扭矩*转速，功率相同时扭矩越大转速越低 ），可以精准控制旋转角，从而进行精密操作，同时能够克服组织阻力，比如精密手术机器人。</p>
  <p>而最重要的一点是，<strong>对于行走、爬坡或跨越障碍，大扭矩意味着机器人能够克服地面摩擦、重力和其他阻力，确保稳定的运动。</strong></p>
  <p>有了大扭矩这个先决条件，接下来就是平衡术。</p>
  <p>本体运动可以理解为是机器人通过肢体运动与环境交互（ 比如摩擦、推力等 ）<strong>实现的质心的平移、旋转运动，从而达到包括行走、跑动甚至后空翻等目的。</strong></p>
  <p>想简单理解这个概念，你可以现在站起来走几步，并且只关注自己的其中一只脚，比如右脚，会发现过程是这样的：</p>
  <ul>
   <li>右脚迈出并落在前方；</li>
   <li>身体围绕着前方落脚点，向前 “ 甩出去 ”；</li>
   <li>直到身体被 “ 甩 ” 的快失去平衡了，左脚突然出现，帮你撑住身体。</li>
  </ul>
  <p>这个过程，其实很像一个倒立的钟摆向前方一 “ 甩 ” 一 “ 甩 ” 地摆动。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_a0bc063e4b6f443ca2e1042b700d5d19@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>没错，<strong>在机器人动力学中，确实也会将人形机器人简化为一个线性倒立摆模型，即著名的 LIPM 模型</strong>，它能很好地抓住人形机器人运动的基本规律。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_f0d60d94124941d88d5276be778c4ef5@1743780481_oswg80382oswg550oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这个模型中，假设机器人所有重量集中在一个质心点上，用无质量的杆撑在地面上，在行走时保持质心高度不变。</p>
  <p>这时，在地面上存在一个点，<strong>围绕这个点可以计算出所有水平方向的力矩之和为零，称之为零力矩点，即 ZMP</strong>（ Zero Moment Point ）<strong>。</strong></p>
  <p>零力矩点说明机器人不会围绕这个点上的平行于这个平面的轴旋转。（ 可以理解为不会旋转着摔倒在地&nbsp;）</p>
  <p>如果你觉得这样理解太抽象，你可以看看花滑运动员，他们的身体如果围绕身体竖直方向的力矩之和是不为零的，那么其就会开始旋转。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_526a0635b10848269f5140a0e4e76234@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大概理解了什么是 ZMP 之后，我可以告诉你一个公式，这个公式就是机器人行走时的 “ 倒立摆 ” 公式：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_4efb9fbfd4314658932391bc850c5563@1743780481_oswg8014oswg500oswg146_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你不需要理解这个东西，你只需要知道我们把 “&nbsp;行走 ” 这件事转化成了一个方程，想要走好路，我们要做的就是解方程。</p>
  <p>不过，LIPM 模型很简单，他是一个比较理想的模型，生活中很难有完全近似于这个简单模型的运动。比如机器人的速度变化过大，质心变化过大（ 比如乱蹦乱跳或跳舞 ），或质心不稳定（ 比如抓握物品或身上挂着不稳定的器件 ），都会让实际情况脱离模型，带来很大的平衡难题。</p>
  <p><strong>所以，你会看到早期的机器人都用小碎步行走</strong>，这样可以保持更加平稳的速度以及更小的加速度，从而偏移程度小，更容易保持平衡。<strong>而机器人用弯曲的膝盖行走，可以让质心保持在相同高度，更加适配这个极简的模型，也就避免了更多复杂因素的引入。</strong></p>
  <p>从以上讨论中，我们也可以对运动有一个新的认识角度。</p>
  <p>行走并不是时刻保持着平衡状态，而是不断处于一只脚制造失衡而另一只脚消除失衡的动态平衡过程，从而推动机器人前进。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_9cf44c24602542809eba419ec038b549@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>LIPM 模型讨论的是对机器人运动的限制因素，但在实际运动中，机器人当然并不是按照方程完全被动地行走的，而是先规划一个参考 ZMP 的路线，再按照计算的质心位置和加速度实际去行走，确保在这过程中，实际的 ZMP 与参考 ZMP 尽可能重合，从而保持平衡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_12cec14bed284626816a572955eb7313@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而‍机器人要在任意时刻保持平衡，就需要保持 ZMP ‍点（ 上图机器人身体下方标记的一个点 ）位于支撑多边形内。支撑多边形可以简单理解为上图机器人的接触地面的脚围成的多边形。</p>
  <p>这太复杂了，看到这里你可能快要晕了，不过没关系，机器自己也不理解，所以，注入灵魂的步骤开始了：<strong>我们试图让机器自己学会理解如何去走路、做动作。</strong></p>
  <p>行走、奔跑等基本的运动行为一般是通过经典 AI 算法强化学习训练得到的，早年一直不用 AI 技术、成本降不下来的波士顿动力现在也在用强化学习来训练 Spot 机器人和 Atlas 机器人。</p>
  <p>强化学习的原理大致是，比如<strong>机器人在行走时，如果采用了正确的步伐或者没有摔倒，就提供奖励，如果采用了错误的步伐或者摔倒了，就进行惩罚。</strong>这在游戏的语境中很容易理解，吃豆人吃到豆子了就有奖励，被幽灵抓住了就有惩罚。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_ff16839415e84cc183b6392f6bf104fd@1743780481_oswg110396oswg1024oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>同样，机器人接收到奖励信号，就会强化当前的行为，接收到惩罚信号，就会弱化当前行为。</p>
  <p><strong>强化学习基本是机器人学习的底层配置了，但它也有非常大的缺点。</strong></p>
  <p>机器人又有太多的方式或动作来完成同一个任务，也就是动作空间太大。</p>
  <p>这就像是在一个非常庞大地图的开放式游戏中，没有特定的任务指引，只能靠一点一点的摸索来获取反馈，这样固然有非常大的创新自由度，比如AlphaGo能够采用人类意想不到的方式来走棋。</p>
  <p>他的弊端是资源消耗特别大，<strong>而且也有可能让机器人用意想不到的方式获取奖励。</strong></p>
  <p>比如灵犀 X2 机器人训练时会有 “ 抽象 ” 的行走方式，这些方式能够满足 “ 前进 ” 这一目标，但显然不是我们想要的行为，这种现象通常被称为 “ reward hacking ”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_883c60539af64c76933c0d2208ff55e5@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，人形机器人有一个发展趋势就是自由度越来越大，比如手指数量和关节数量越来越多，对于具有越来越多自由度的人形机器人，每个状态下可以采取的动作数量呈指数级增长。</p>
  <p>下图所示的很古早的本田机器人有 30 个自由度 （ DOF ），每个自由度都需要在每个时刻发出命令。即使每个 DOF 的命令只有三个可能的值（ 例如前进、后退和无 ），但在每个状态下都可以采取 3^30 种不同动作的组合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_9cf476473e7648c3aac6722d37f8c9df@1743780481_oswg295291oswg1080oswg878_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这就让机器人采用错误行为的概率（ 即便能够达到相同目标 ）极大。</p>
  <p>于是，人们提出了 “ 模仿学习 ” 这一概念来弥补不足，它让机器人通过观察其它机器人或人类的动作来学习，这样就把动作到任务目标的路径都规划好了，甚至不需要设置奖励。</p>
  <p>‍</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_8a638891725e4334a22b97c74837f8ce@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：https://human2robot.github.io/</p>
  <p>模仿学习极大缩小了动作空间，并避免了无效的探索。</p>
  <p>这相当于把原来开放性极大的强化学习，改造成了一个类似图像识别的监督学习算法。甚至跳舞、打乒乓球等更加具备人类特性的行为也是通过模仿学习实现的。</p>
  <p>但，模仿学习也会遇到一个核心问题。</p>
  <p>Agent 在学习时直接模仿了专家提供的动作，而不管交互的最终结果，就好像一个学徒只按照师傅提供的简单场景来开车，一般只需要按部就班地操作就行，一旦在现实中实操，就容易出错。</p>
  <p>人们也尝试了不同的解决方法，比如，交互式模仿学习。Agent在测试时如果出错了或遇到了学习范围以外的场景，会向人类专家询问，然后人类专家使用准确的动作重新标记 Agent 收集的数据。</p>
  <p>到这里，你应该能明白，数据，是一个非常重要的点。</p>
  <p>从过去一年的进展看来，<strong>智元机器人可能就是希望用模仿学习结合超大规模数据把 “ 通用 ” 一路走到黑。</strong></p>
  <p>首先是做了 AgiBot World，一个百万级的机器人真机实操数据集，主打专业性。</p>
  <p>它包含的基础动作多，比如抓取、放置、推、拉等基础操作，以及搅拌、折叠、熨烫等复杂动作；场景又多样，覆盖家居、餐饮、工业、商超、办公；数据模态丰富，360 度无死角视觉感知，以及六维力传感器和高精度触觉传感器的数据，后者对于精准操控的训练必不可少。</p>
  <p>在可视化视图下，可以看到机器人所感知的数据形态，其中包含了每时每刻的 360 度 RGB 图像、深度图、以及此时的动作状态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_33a38aaaabb5456caa9ce8d4f69dd9db@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然后他们还做了 AgiBot Digital World，更大规模的机器人虚拟仿真框架和开源数据集，主打随机性。</p>
  <p>首先是保持了接近真机数据的模态丰富性，<strong>然后又能在同样的任务下，生成大量的随机因素。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_9cd89d7067634a4f8f7a58ac9a720f5f@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>生成不相关的因素，<strong>目的是为了让神经网络知道，在一个任务下，哪些是相关的，哪些是不相关的，毕竟神经网络过于脆弱敏感，几个意料之外的像素就能让它大吃一惊，忘了自己是谁、来自哪里、要去哪儿。</strong></p>
  <p>机器人如果没有接触到这些随机因素，也就缺少了 “ 否定 ” 的能力，加入随机因素能很好解决这个问题。</p>
  <p><strong>只是再多的随机化也不能弥合虚拟和现实的差距</strong>（ sim2real gap ）<strong>，现实的复杂性远超我们想象。</strong></p>
  <p>怎么弥合这种差距呢？关键在于知识共享。</p>
  <p>神经网络的中间层能学习到一个表征空间，表征空间隐含了观察现象背后的底层知识，虽然还不能完全理解它，但将这一层进行共享，就可以将其中的知识技能进行迁移，这一点是在深度学习奠基者Yoshua Bengio很早期的论文 “ Representation Learning: A Review and New Perspectives ” 中就提出来的深刻洞察。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_5472893ccdc14f2aba89a8689cabcc6e@1743780481_oswg50198oswg700oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>比如在这项研究中，机器人就学习了一种知识共享的方式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_96bd4afaa2f64c8993d862f7f04953ed@1743780481_oswg297392oswg660oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：https://www.science.org/doi/10.1126/scirobotics.aay4663</p>
  <p>在开药瓶任务中，机器人从人类演示中学习怎么拧瓶盖。</p>
  <p>人类动作的触觉数据，通过神经网络转化为表征 A，A 再转化为如何拧瓶盖的高级决策。</p>
  <p>对于不同类型的机器人动作的触觉数据，则通过另一个神经网络，映射到 A，这相当于是一个低级动作识别模型。</p>
  <p><strong>这样就将机器人的低级动作识别连接到了人类的高级决策，让机器人可以想象自己是人类来学习怎么拧瓶盖。</strong>在实验中，机器人无需训练就能使用这些如何拧瓶盖的高级决策。</p>
  <p>人们对这种知识共享的根本理解还处于初步阶段，神经网络还是很神秘，目前其实是从宏观到微观的方式逐步被结构化的，怎么结构化取决于专业领域的特点和你的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_95cf2f973cce43279d3a5f073e1edc16@1743780481_oswg924820oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但表征空间的共享是一种非常有想象力的方法。</p>
  <p>它表明在表征空间内，任意模态的数据都是可以连接的，这就为不同领域的知识迁移和融合提供了桥梁，很自然地也包括不同类型的机器人的技能迁移、通用大语言模型与专用机器人模型的知识融合等。</p>
  <p>特别是，一个不成熟的领域的 AI 模型，可以通过成熟的领域的 AI 模型通过很小的训练量就能够得到。</p>
  <p>这便是预训练的另一个理解视角。</p>
  <p>有研究就表明，在大语言模型的表征空间内，相似的虚拟和现实的机器人操作图像在表征空间中更加靠近（ 下图中的绿框和紫框图像 ），而不同的虚拟和现实的机器人操作图像在表征空间中就会离得更加远（ 下图中的蓝框和红框图像 ）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_f795e6027d2447cf8528b664f9d61ce8@1743780481_oswg825666oswg1080oswg923_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：https://arxiv.org/pdf/2405.10020</p>
  <p>所以，<strong>通用大模型更广泛的现实世界知识有望弥合机器人领域依赖虚拟数据造成的虚拟和现实的差距。</strong></p>
  <p>比如在智元机器人 GO-1 具身智能大模型中，视觉大语言模型识别视觉输入，然后调用行动规划专家和动作专家来生成下一步动作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_6284abbf1dd74966bf437110adad6a07@1743780481_oswg183789oswg1080oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：https://agibot-world.com/blog/agibot_go1.pdf</p>
  <p>在模型设计中，其核心仍然是知识共享和复用，视觉大语言模型将知识共享给了行动规划专家和动作专家，行动规划专家也将知识共享给了动作专家。</p>
  <p><strong>模仿学习结合超大数据集是一条极简而有效的道路，不能证明是最优的，但确实潜力极大，或许有望复刻机器人领域的 ChatGPT 时刻。</strong></p>
  <p>总之，<strong>简单来说，大模型的突破，大概率会带来人形机器人的突破，做 AI，就是在做机器人的灵魂。</strong></p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>https://www.science.org/doi/10.1126/scirobotics.abd9461</p>
  <p>https://human2robot.github.io/</p>
  <p>https://arxiv.org/pdf/2309.02473</p>
  <p>https://arxiv.org/pdf/1206.5538</p>
  <p>https://arxiv.org/pdf/2405.10020</p>
  <p>https://agibot-world.com/blog/agibot_go1.pdf</p>
  <p>https://mp.weixin.qq.com/s/vG_VQcDYPojg-1DZ9DXoGQ</p>
  <p>https://mp.weixin.qq.com/s/wj0Pb5g20fvILOxJz95LBg</p>
  <p>https://mp.weixin.qq.com/s/WGIBdd5zdsjXyU02YSSCYA</p>
  <p>https://zhuanlan.zhihu.com/p/452704228</p>
  <p>https://www.wired.com/story/boston-dynamics-led-a-robot-revolution-now-its-machines-are-teaching-themselves-new-tricks/?utm_source=chatgpt.com</p>
  <p>本文来自微信公众号“<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/o7de_VS4Hhrm1S9KXN5y_Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">知危</a>”，作者：流大古，编辑：大饼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3205394572190217</id>
            <title>三星向长江存储“交学费”：一场“倒反天罡”的大戏</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3205394572190217</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3205394572190217</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 01:06:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在数字化时代，存储芯片称得上是重要的“数据粮仓”。</p>
  <p>它能存储各种数据资源，决定着手机能存多少照片、电脑能加载多快的程序，甚至关系着AI大模型和自动驾驶的“记忆容量”，有着非常强的战略作用。2024年，全球芯片市场销售额首次超过6000亿美元，其中逻辑产品占比最大（2126亿美元），内存产品排名第二（1651亿美元）。</p>
  <p>最近，存储芯片行业上演了一出“倒反天罡”的大戏。有韩媒报道，三星电子跟长江存储签署了3D NAND混合键合专利许可协议，从下一代闪存芯片（V10 NAND）开始使用长江存储的专利技术，特别是“混合键合”技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_776cbd34bbea40aebf01378d4918d021@1743780481_oswg221832oswg640oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为全球存储芯片巨头，三星竟然跟一家成立于2016年的中国企业合作，堪称“巨头向新秀交学费”。由于这样的操作着实比较少见，一些韩国网友不如意料地再次破防，声称“三星要没落了”“三星向中国低头了”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_5e76bc7d1c8f4bc5a032991eb1886fa7@1743780481_oswg604842oswg900oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>细究内情，这场合作绝非简单的“巨头低头”，而是一场技术定义权的重新洗牌。</p>
  <p>必须承认，在全球存储芯片行业，三星依然是妥妥的头部玩家，领先于长江存储。只不过，长江存储通过Xtacking架构创新打出一片天地。更为关键的是，它给自家的“混合键合”技术申请了大量的专利，三星要想用就绕不开它。</p>
  <p>这场合作显现出中国科技企业在压力之下，通过架构创新实现逆袭的底层逻辑。如今火遍全球的DeepSeek，某种程度上也是架构创新的代表。</p>
  <p>当被外界打压或者进入困局，中国科技企业正在把架构创新当做“破局神器”。那么，谁又会是下一个用“架构创新”实现逆袭的中国企业？</p>
  <h2><strong>01 从“盖楼竞赛”到“乐高拼接”：长江存储的架构变革</strong></h2>
  <p>要理解三星为何向长江存储“交学费”，得从<strong>3D NAND技术</strong>的“盖楼竞赛”说起。</p>
  <p>在存储芯片行业，传统2D NAND的存储单元采用平面结构，存储单元被排列在一个平面的单层结构内，容量有限。而3D NAND采用多层垂直堆叠结构的，就像是在“盖楼”。</p>
  <p>这突破了传统平面存储的容量限制，能让存储密度做到指数级增长，由此吸引了三星、美光、SK海力士等头部玩家布局。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_13cb706d43f24b01912b2be2dfd3c88a@1743780481_oswg47370oswg830oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尤其是三星，早在2015年就把楼盖到了三十多层，此后十年更是一路盖到了两百多层，速度远超其他同行。这在于三星有个独家技术——CoP （Cell on Peripheral）技术，简单说就是在单片晶圆上将控制电路置于存储单元下方，然后向上不断堆叠。</p>
  <p>打个比方，就像把控制电路当做地基垫在存储单元下面，然后往上不断盖楼。依靠独特的绝缘技术，三星既能保证每一层“楼”的存储单元跟“地基”的电路相连，又不相互干扰，避免短路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_6e64e33ee56f4c2d923276d125c049a7@1743780481_oswg317035oswg960oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过到了2025年，三星的“盖楼行动”面临着极大压力。随着SK海力士和美光等竞争对手的层数都超过了400层，三星计划今年下半年开始大规模生产第十代存储芯片V10 NAND，层数会盖到420~430层的新高度。</p>
  <p>这时候问题就来了，还是拿“盖楼”比喻：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>1、地基压力过大：</strong>到了400多层，存储单元底部电路的压力变大，可能会对电路造成损坏。相当于楼层变高，地基压力会变大。</p>
   <p><strong>2、工艺更加复杂：</strong>层数多了，控制电路的工艺复杂度呈指数级上升，良率会下滑。相当于楼层高了施工难度高，质量难以保障。</p>
   <p><strong>3、维修成本飙升：</strong>层数多了，一旦电路出问题，维修成本巨大，相当于楼栋出现问题有时候需要从顶楼检查到底层，非常麻烦。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_f07ed1875ede4cd9b0ca8ec749bf8ac0@1743780481_oswg124983oswg491oswg494_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>这就是三星的CoP技术困境——“死磕一栋楼，盖得越高难度越大”。</strong></p>
  <p>没办法，三星只好寻求跟长江存储的合作，因为后者有一个独家绝活——Xtacking架构。</p>
  <p>简单说，Xtacking架构是在两片独立的晶圆上加工外围电路和存储单元，当两片晶圆各自完工后，再通过数百万根垂直互联通道(VIA)将两片晶圆键合在一起。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_a2f4a960dad342f1a9a952ad91ec66a6@1743780481_oswg105136oswg1080oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>翻译过来就是，长江存储采用的是“乐高式造楼法”，存储单元和控制电路是单独分开的，最后像拼乐高一样拼起来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_78e633734c854e62a3229d102841662d@1743780481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>跟三星的CoP技术相比，<strong>Xtacking架构技术</strong>相当于把原本放在“地基”里的电路，均匀分配到每一层“楼”里，每一层都装了一个独立的电源。这样的架构创新有很多优势：</p>
  <blockquote>
   <p>1、性能提升：在传统3DNAND架构中，外围电路约占芯片面积20~30%， Xtacking技术能实现更高的存储密度，芯片面积可减少约25%，还可以让NAND获取更高的I/O接口速度及更多的操作功能。</p>
   <p>2、更短的周期：由于Xtacking架构可以利用存储单元和外围电路的独立加工优势，实现并行的、模块化的产品设计及制造，所以周期能缩短3个月，生产周期可缩短20%。</p>
   <p>3、更低的成本：在Xtacking架构中，工艺复杂度降低，减少了20%的光刻和蚀刻步骤，成本也降低了20%，随着层数的不断增高，基于Xtacking所研发制造的3D NAND闪存将更具成本优势。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_01054003135f4e139eecc5f5190ee18d@1743780481_oswg617601oswg828oswg506_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其实，三星原本计划在V10 NAND中亲自解决混合键合技术。然而，它发现从V10到V12代产品几乎都无法绕开长江存储的专利布局，最后只能寻求合作。</p>
  <p>这是因为长江存储很有先见之明，从2016年开始就围绕自家的混合键合技术注册了上万项专利，形成密密麻麻的“专利地雷阵”，别人一旦踩中就会惹上麻烦。</p>
  <p>可以说，这场合作不仅是技术比拼的胜利，也是专利竞赛的缩影。</p>
  <h2><strong>02 从被制裁到快速起跑，长江存储的逆袭路径</strong></h2>
  <p>长江存储能够跟三星合作，一个重要的原因就是架构创新。要问它为什么要搞架构创新，绕不开一个字：</p>
  <p><strong>难。</strong></p>
  <p>2016年前后，国内三大存储芯片公司——晋华集成、合肥长鑫和长江存储相继成立。此时的全球存储芯片市场，已被三星、美光、SK海力士等巨头垄断。它们手握海量专利，技术壁垒高如城墙。长江存储很难从市场缝隙中突围，而且稍不留神就会踩到“专利地雷”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_868e59917c8d4ea2b9a2c13dc7c129b1@1743780481_oswg1024425oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得庆幸的是，2016年开始中国对3D NAND技术进行了非常全面的专利预警工作，呈现了当时各家大厂的技术路线和相互规避的情况。此时的长江存储，相当于拿到通关的地图，能够更容易地避开国际专利雷区。</p>
  <p>不过，起步的时候长江存储跟国外巨头差距依然明显。2017年，长江存储研发出32层3D NAND，但同年三星已量产64层，技术差距如同“小学生挑战博士生”，时间差距更是达到5年。</p>
  <p>转折点发生在2018年，长江存储推出了Xtacking架构，开辟出一条新路线。2019年，长江存储实现32层3D NAND量产，并研发出64层3DNAND。</p>
  <p>2020年，长江存储宣布第三代TLC/QLC两款产品研发成功，其中X2-6070型号作为首款第三代QLC闪存，拥有发布之时业界最高的I/O速度，最高的存储密度和最高的单颗容量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_7c47158edf724a73898cb216f0a9b762@1743780481_oswg1150091oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着长江存储快速起步，警觉的美国挥舞起了打压的大棒。2022年，美国将长江存储列入实体清单，禁止其使用任何含美国技术的设备。<strong>这番制裁相当于马拉松跑到一半被没收跑鞋，让你光脚跑。</strong></p>
  <p>面对制裁，长江存储加大了跟国产厂商的合作，比如利用中微半导体的蚀刻设备、北方华创的沉积与蚀刻设备，以及拓荆科技的沉积设备等等。当外界以为长江存储要扑街的时候，它反而支棱起来了：</p>
  <blockquote>
   <p>2022年，半导体研究机构TechInsights称，长江存储量产232层3D NAND芯片X3-9070，堆叠层数和存储密度达到国际领先水平；</p>
   <p>2024年，长江存储的Xtacking 4.0实现270层堆叠，读取速度突破14.5GB/s，比肩全球顶级SSD。</p>
  </blockquote>
  <p><strong>被美国封锁抢走跑鞋后，长江存储反而跑得更快了。</strong></p>
  <p>前瞻产业研究院指出，2020年底长江存储在NAND Flash领域的全球市场份额为1%，2023年进一步扩大到10%。更重要的是它在技术上掌握了主动权，Xtacking架构已经成为3D NAND行业的新标准。据悉，SK海力士也正跟长江存储谈专利协议，打算在400层以上的产品里用上混合键合技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_f6eb6ac8afe74828bb2a99cd612feb22@1743780481_oswg97885oswg600oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>长江存储在NAND Flash领域的全球市场份额 |&nbsp;来源：前瞻产业研究院</strong></p>
  <p>过去，全球存储芯片市场长期被三星、SK海力士、美光等巨头垄断。现在，一些国产厂商也在加速布局，全球存储芯片市场变得更多元化，国产力量开始崛起。前瞻产业研究院数据显示，2023年中国存储芯片行业市场规模达到2591亿元，近五年复合增速达20.38%，2024年进一步增长到3006亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_b8e35859f4ee42dd819e82e4675a462b@1743780481_oswg28408oswg452oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>中国存储芯片市场规模 |&nbsp;来源：前瞻产业研究院</strong></p>
  <p>最近，韩国科技评估与规划研究院发布的一份调查报告指出，中国在除先进封装以外的所有半导体技术领域的基本能力都超过了韩国。</p>
  <p>韩国竟然愿意承认自己不如中国，也算是活久见了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_205d8acf5c684ddc84f3be54c6a8edbb@1743780481_oswg563425oswg900oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然了，虽然近些年我国存储芯片取得了一定成绩，但是仍然不能掉以轻心。</p>
  <p>一方面，行业龙头依然是三星、美光等海外厂商，它们的“技术联盟＋品牌优势”仍在冲击着国产厂商的市场份额。另外，我国存储芯片的EUV光刻机、原子层沉积设备等仍依赖ASML、应用材料等国际供应商，在大环境不确定的背景下依然面临挑战。</p>
  <p>未来，存储芯片市场预计演变为技术、架构、专利、产能、生态的全面比拼。每家企业都存在多种发展路径，你追我赶的竞争形势会一直延续。</p>
  <h2><strong>03 架构创新：中国科技的“破局神器”</strong></h2>
  <p>将视线从长江存储扩散到整个中国科技行业，引起我兴趣的是，架构创新似乎正在成为中国科技企业的集体选择。</p>
  <p>现在人人都在提的DeepSeek，本身也创造了一种架构创新。</p>
  <p>随着参数规模扩大，大模型的算力消耗会呈指数级增长。然而，美国为了遏制中国科技发展，从2022年开始禁止对华出口高端芯片，包括DeepSeek在内的一些国产大模型厂商遭遇硬件瓶颈。在算力受限条件下，他们必须突破参数堆叠的固有路径，转向更经济的架构设计。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_49a61084aa464fe9a73f802042f51d31@1743780481_oswg313945oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek就采用MoE（混合专家模型）的创新架构，明显降低了计算成本，同时提升了模型性能。</p>
  <p>形象的说，MoE架构如同一支高度分工的“超级战队”，每个专家专注解决特定问题，而“指挥官”（路由机制）动态分配任务，实现效率最大化。</p>
  <p>比如，在处理复杂任务时，底层专家负责提取基础特征（如时间、地点），高层专家进行语义整合，这种分工协作使得推理成本降低40%。另外有实验数据显示，DeepSeek MoE架构在处理相同规模的数据时，显存消耗仅为传统模型的1/5。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_7fc063395d684a5c90d58722407f6a07@1743780481_oswg271067oswg1080oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面对DeepSeek的火爆，美国又挥舞起打压大棒。DeepSeek则选择全面开源MOE架构核心代码，这既符合其"技术平权"理念，也是应对封锁的破局之策——开源后吸引全球开发者形成庞大生态，通过分布式创新反哺基础架构优化，形成制裁难以阻断的迭代闭环。</p>
  <p>存储芯片、大模型领域的逆袭只是一个侧影，架构创新的火种早已在中国科技圈蔓延。</p>
  <p>再往前看，华为也在尝试通过架构创新突破困局。</p>
  <p>2018年开始，美国用各种方式抑制华为的发展，尤其是在芯片上卡脖子。在此形势下，华为认为解决芯片代差问题的关键，不在于单一芯片工艺的突破，而在于整个系统架构的优化。</p>
  <p>具体做法是，通过系统设计和工程建设提升数字中心的能力、算力和分析能力，包括空间、带宽、能源的优化，从而在一定程度上弥补芯片工艺上的不足。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_148d1cf2376e4d9b917d4c5939f5b3f7@1743780481_oswg739435oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于国产芯片，一些人的顾虑是软件兼容性不好。华为的鸿蒙系统就用分布式架构打通手机、汽车、IoT设备，突破操作系统生态壁垒。如今国产芯片和系统已经不是“能用”，而是逐渐变成“好用”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_2e807737182c47c78480f1264e439c33@1743780481_oswg262930oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面对客户的需求变化和国外的技术垄断，阿里云也走出一条“架构创新”之路：</p>
  <blockquote>
   <p>2011年，阿里云就开始尝试用阿里集团已经成熟的分布式架构。</p>
   <p>2015年，随着客户提出规模弹性等需求，阿里云开始了“池化架构”的变革，真正的云上大规模弹性得以实现。</p>
   <p>2016 年，受限于CPU通用架构，阿里云发现软件层面的优化已经逼近极限，随后“神龙架构”诞生。阿里云团队开始通过专用芯片解决虚拟化开销问题，走上软硬件融合之路。</p>
   <p>2022年，面对外部的技术和算力封锁，阿里云的“飞天 +CIPU”架构进化初成。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_1bd8829e561e432ba8abd549f3a5a667@1743780481_oswg571885oswg1080oswg902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有人说，架构创新的本质就是“正面刚不过，就换条赛道弯道超车”。其实，凭借架构创新也能制定游戏规则。它不仅是求生工具，也是进攻武器。</p>
  <p>不过，咱们在通过架构创新弯道超车的同时，也要警惕“路径依赖”，它是指事物一旦进入某一路径，就可能因为惯性对这种路径产生依赖。过于侧重架构创新，可能会忽视基础技术。这就好比用乐高搭出埃菲尔铁塔，但每一块积木的精度仍依赖他人，依然存在坍塌风险。</p>
  <p>说白了，中国科技的崛起，既需要更多“长江存储式”的架构创新，也需要基础技术上的持久战。毕竟，唯有手握积木的设计权与制造权，才能搭建出真正属于自己的科技王国。</p>
  <p>这些都需要时间来沉淀，不妨让子弹再飞一会。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gBOr1g5ZS_KkxGfL3WGWUw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“酷玩实验室”</a>，作者：酷玩实验室，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3205394999321096</id>
            <title>融资余额刷新2015年历史峰值，连续三日破1.9万亿，这次与10年前有何不同？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3205394999321096</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3205394999321096</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 01:02:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>截至2025年3月12日，A股融资余额攀升至19223.77亿元，刷新2015年8月以来的历史峰值，并在3月10日至12日连续三个交易日站稳1.9万亿关口。这一数据不仅反映了市场杠杆资金的活跃度显著提升，更凸显出投资者对结构性行情的强烈信心。</p>
  <p>与2015年牛市峰值（2.27万亿元）相比，当前融资余额虽仍有差距，但市场结构已发生根本性变化。本轮资金主攻方向明确聚焦科技与先进制造领域，信息技术、工业、材料三大行业融资买入额占比超六成，半导体、人工智能、工业先进制造等细分赛道成为核心抓手。金融与消费板块表现平淡，前者净买入额仅4.57亿元，后者甚至出现资金净流出，而科技成长主线持续吸金。</p>
  <p>个股层面，寒武纪-U、胜宏科技等高弹性标的获加仓，融资余额与净买入额同步增长；热门ETF中，恒生科技、科创50等硬科技主题产品成资金配置焦点。与此同时，美股吸引力下降，纳斯达克100ETF出现净流出，资金转向估值更具优势、政策确定性更强的中国科技资产。</p>
  <h2><strong>融资余额连续三日突破1.9万亿，创近10年新高</strong></h2>
  <p>3月以来，A股融资余额呈现“阶梯式”增长。Wind数据显示，截至3月12日，融资余额较月初的18863.76亿元增长近360亿元，日均增速达0.3%。其中，3月6日单日融资买入额突破2000亿元，增速高达45.61%，成为助推融资余额走高的关键节点。</p>
  <p>从历史对比来看，当前融资余额水平已接近2015年牛市峰值（2.27万亿元），但市场环境与资金结构存在显著差异。其中，2015年杠杆资金主要流向金融和传统周期股，而本轮融资加仓则聚焦于科技成长领域，显示出资金对经济转型升级的长期押注。</p>
  <p>融资余额增速的波动性同样值得关注。3月7日，融资余额因市场短期调整小幅回落0.5%，但次日迅速反弹，并在随后的三个交易日连续突破1.9万亿。这种“急跌缓涨”的节奏表明，杠杆资金对市场回调的承接力较强，投资者情绪整体偏向乐观。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_33b19f9590cf4c849afd2e0ca8e3bfc4@1743780481_oswg140652oswg1080oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>科技与先进制造成杠杆资金主战场，三大行业吸金超六成</strong></h2>
  <p>从行业融资数据看，科技与先进制造板块占据绝对主导地位。2025年3月3日至12日，信息技术、工业、材料三大行业分别以4587.67亿元、2454.87亿元、1411.45亿元的融资买入额位列前三，合计占期间全市场融资买入额（12684亿）的66.75%。其中，信息技术行业融资净买入额达158.7亿元，远超其他行业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_6ed7b1c952e249a582ec52d2f1e7d336@1743780481_oswg198673oswg1080oswg601_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>半导体产业链成为融资资金的核心抓手。寒武纪-U以57.90亿元的融资买入额位居个股第三，融资净买入额达8.46亿元，融资余额增至54.76亿元。此外，海光信息、中芯国际等半导体企业亦获资金加仓。分析认为，全球AI算力需求爆发、国产替代政策加码，是半导体板块持续吸引杠杆资金的主因。</p>
  <p>软件行业同样表现亮眼。尽管拓维信息融资净流出11.19亿元，但其融资买入额仍高达74.41亿元，反映出资金对AI应用场景落地的短期博弈。工业板块融资买入额为2454.87亿元，净买入额98.41亿元，余额3562.16亿元。先进制造作为工业转型升级的关键，正处于快速发展阶段。工业4.0概念推动下，制造业智能化、自动化趋势明显，工业机器人、高端装备制造等领域成为投资热点。材料板块则以钢铁、化工为代表，杭钢股份融资净买入1.86亿元，显示资金对传统行业智能化改造的预期升温。</p>
  <p>相比之下，金融、消费板块表现平淡。金融行业融资净买入额仅4.57亿元，日常消费板块甚至出现2.51亿元的净流出，反映出资金对金融、消费板块的配置意愿相对较低，市场风格明显偏向科技成长，科技主线具备持续性。</p>
  <h2><strong>高成长标的获加仓，热门股现资金分歧</strong></h2>
  <p>个股融资数据进一步印证了市场的结构性特征。</p>
  <p>高弹性科技股受追捧，寒武纪-U融资买入额达57.90亿元，净买入8.46亿元，融资余额增至54.76亿元。作为“AI芯片第一股”，2025年延续强势，在半导体产业国产替代的大趋势下，寒武纪专注于人工智能芯片研发，其技术在智能安防、智能驾驶等领域有广泛应用前景，反映市场对国产芯片替代的长期信心。</p>
  <p>胜宏科技融资净买入10.52亿元，公司高端PCB扩产计划契合AI服务器需求爆发，基本面与资金面形成共振。寒武纪-U、胜宏科技等具备明确业绩弹性的个股，融资净买入额与余额同步增长，表明资金对其长期价值的认可。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_5d3de06c9a234646867b17c4af767532@1743780481_oswg195474oswg1080oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>东方财富融资买入额107.82亿元居首，但净买入额为-1.16亿元，显示资金高位兑现意愿。类似现象见于拓维信息、海南华铁，两者融资买入额均超40亿元，但净流出11.19亿元、1.93亿元，表明短期炒作后获利了结。岩山科技获得53.51亿融资买入，近期脑机接口概念股受到市场关注，岩山科技作为相关概念股之一，获得了杠杆资金的加仓。</p>
  <h2><strong>科技主题ETF成吸金主力，美股吸引力下降</strong></h2>
  <p>从ETF融资资金交易情况来看，恒生科技、科创50等科技主题ETF获资金密集加仓。其中，华泰柏瑞南方东英恒生科技ETF融资买入额达84.25亿元，净流入0.83亿元，与此同时，南向资金不断流入港股市场，显示出港股当前的吸引力；华夏上证科创板50ETF融资余额增至34.85亿元，反映投资者对硬科技赛道的持续布局。</p>
  <p>此外，跨境ETF同样活跃。易方达中证海外互联ETF净买入5.77亿元，显示资金对中国互联网巨头的配置需求。而纳斯达克100ETF出现净流出，显示出美股吸引力下降。</p>
  <p>DeepSeek的成功重燃了市场对中国AI产业链的信心。而纳斯达克指数的高估值以及“七巨头”接近50%的海外营收敞口，使得美股科技股在贸易冲突中显得脆弱，同时受关税政策等不确定性持续扰动，资金避险情绪抬升。相比之下，中国科技股因政策确定性更强、估值性价比更高而成为避风港。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_fcfe00f609964c4e8db95b6610b1dea7@1743780481_oswg215533oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号“<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fiK0hljzBQulsw8K4JN09Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">创业板观察</a>”，作者：王晨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3205388407382279</id>
            <title>又一无人机自动机场来了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3205388407382279</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3205388407382279</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 01:02:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作为战略性新兴产业，低空经济正迎来政策与市场的双重风口。</p>
  <p>在今年的全国两会上，“低空经济”再次进入政府工作报告。报告提到，要推动商业航天、低空经济等新兴产业安全健康发展。</p>
  <p><strong>日前第九届世界无人机大会组委会宣布，大会将于5月23-25日在深圳举行，聚焦“步入低空经济新时代”主题，届时将有超500家企业展示最新无人机及低空装备，预计吸引万余名全球行业人士。</strong></p>
  <p>新消费日报记者注意到，作为低空经济的核心载体，无人机自动机场正加速规模化落地。3月7日，浙江义乌交旅集团引入大疆机场3系统，在梅林公路养护站等地完成部署，实现公路水务自动巡检，未来还计划部署10个及以上无人机起降点。这是该系统在浙江的首次应用，标志着无人机从“有人操控”向“无人值守”的重要跨越。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_cef4217b9b2d42a3af66be17d0b83d64@1743780481_oswg51868oswg1000oswg563_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了大疆之外，包括复亚智能、中科云图、星逻智能、多翼创新、西安因诺航空科技和蜂巢航宇等企业入局了无人机自动机场。有相关人士指出，该行业尚处于发展初期，叠加无人机自动机场部署和维护高成本，产品快速迭代的情况下，解决兼容性成为了需要面对的挑战。</p>
  <h2><strong>大疆机场再升级，新增车载部署</strong></h2>
  <p>据悉，首款大疆机场于2022年3月首次发布，三年期间迭代了三款产品。</p>
  <p>其中首款自动化作业无人机机场，让配属的无人机可以自动起降、充电、回传数据，实现无人值守作业。第二代大疆机场在重量和智能性上进行了升级，目前已经被应用在在公共安全、电网、水利、交通、城市管理、林业等多个领域。</p>
  <p>新消费日报记者从大疆处了解到，在过去一年内，大疆行业无人机电力巡检覆盖总里程超260万公里，应急联盟参与救援119次，大疆机场累计守护耕地超1000万亩。</p>
  <p>近期升级发布的大疆机场3支持了车载移动部署，大疆官方宣称，其主要特点在于“全时全域“，几乎在任何严苛的环境下都可以正常进行部署和使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_3f91ef7ffb3d4aaf9822f66c7144c0e3@1743780481_oswg61641oswg1000oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在部分场景中，如一些管道和道路的巡检，每次的作业强度很高，但作业频次较低，可能每半年或一年才需要巡检一次。大疆行业应用解决方案工程师万哲宇称，车载部署就可以让一套机场就能巡检多个点位，以大幅降低成本。</p>
  <p>新消费日报记者了解到，与大疆机场3配套的大疆司空2无人机任务管理云平台，也支持私有化部署，在保留云端建图和云端互联能力的前提下，实现完全的数据私有化。</p>
  <p>配合大疆机场3，大疆推出了DJI Matrice 4D/4TD无人机，两款无人机均配备广角相机、中长焦相机、长焦相机和激光测距模块，Matrice 4D能胜任高精度专业测绘、精细化表面巡检等作业需求。Matrice 4TD额外搭载热成像相机，并新增近红外补光灯，可覆盖能源巡检、应急抢险、公共安全等众多应用场景。</p>
  <p>在接受新消费日报记者采访时，大疆行业应用解决方案工程师万哲宇表示：“大疆计划进一步开放更多机载功能和能力，例如传感器数据接口、飞行控制参数等，为开发者提供更广阔的创新空间。”</p>
  <p>据悉，目前大疆拥有超过3000家生态厂商，输出了300余个不同的行业落地方案。这些方案让大疆机场变得更有普适性，也更便于实现行业扩张。</p>
  <p>万哲宇也进一步补充称，无人机内的AI检测算法是行业通用的，再经过一些简单的算法转换，就可以集成到 Matrice 4D系列无人机内。“无人机本身拥有10T的算力，已经能够满足很大一部分算法的需求。另外，如果机载算力不够，大疆也允许第三方使用云端算力。”</p>
  <h2><strong>破解飞手短缺困局</strong></h2>
  <p>据悉，许多政府单位与企业对无人机感兴趣，最大的掣肘在于缺乏专业飞手，尤其是对于从零起步的单位，飞手培养周期长，难以实现规模化部署。</p>
  <p>按照今年1月1日正式施行的《无人驾驶航空器飞行管理暂行条例》规定，控制小型、中型、大型民用无人驾驶航空器飞行的人员必须具备相应的执照。据有关部门测算，目前我国无人机操控员的就业人才缺口高达100万人。</p>
  <p>万哲宇对新消费日报记者称：“大疆机场的设计初衷之一就是减少对飞手的依赖，实现无人值守作业。通过自动起降、自动充电、自动执行任务等功能，大疆机场使得无人机可以在没有飞手现场操作的情况下完成多种任务。”</p>
  <p>大疆方面认为，国家及地方政府将低空经济列为重点发展领域，推动无人机在政务、安防、环保等领域的应用，政策红利加速市场渗透。</p>
  <p>目前北京市、上海市、天津市以及广东省、江苏省、浙江省、湖南省、安徽省、江西省、四川省、陕西省等地纷纷出台了低空经济发展实施规划，重点提及了基础设施各环节的建设目标，力求抓住低空经济产业发展的战略机遇。</p>
  <p>以广东省为例，省委、省政府为推动城乡区域协调发展，实施了广东“百县千镇万村高质量发展工程”，强调要培育低空新兴消费业态，积极引导和支持发展各类低空经济新兴消费项目。</p>
  <p>根据报道，其中梅县区通过推进无人机项目建设，实现了对重点项目、重点场所等关键区域的实时巡查监控，在区域治理、远程调度、应急救援等方面实现了提升。</p>
  <p><strong>新消费日报记者了解到，大疆之外，也有其他企业进入到无人机自动机场业务，包括复亚智能、中科云图、星逻智能、多翼创新、西安因诺航空科技和蜂巢航宇等。</strong></p>
  <p>这些企业大部分部署有无人机产品、无人机操作系统、挂载设备的无人机相关业务，均能实现停放无人机、自主充电、自主巡检、一键起飞、精准降落、飞行条件监测、实时传输、飞行航线规划等。</p>
  <p>有关注低空经济的投资人对记者表示：“目前无人机自动机场行业仍处于发展的最初级阶段，规模较小。2024年中国无人机自动机场行业市场规模约为1.58亿元，并且能源电力领域的市场份额占比较高。”</p>
  <p>该名投资人同时也指出，无人机自动机场有大量的应用场景等待验证，行业和产品也面临快速迭代。作为固定资产而言，无人机自动机场的部署成本（设备、网络、维护）较高，如何解决新旧产品兼容性问题，这是接下来行业需要着重解决的问题。</p>
  <p>财联社声明：文章内容仅供参考，不构成投资建议。投资者据此操作，风险自担。</p>
  <p>本文来自微信公众号“<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0brUetTinDT123LEOA36Sg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">新消费日报</a>”，作者：唐植潇，责编：高梦阳，编辑：梁又匀，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3205380286652934</id>
            <title>突然火了，平均涨超30%，还能上车么？最新研判</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3205380286652934</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3205380286652934</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 00:59:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>北交所相关基金年内全部上涨，平均涨幅超30%，后市研判来了</p>
  </blockquote>
  <p>今年以来，在宏观政策、市场情绪等多重因素推动下，北交所行情表现强劲，相关基金净值走高。</p>
  <h2><strong>主题基金业绩表现亮眼</strong></h2>
  <p>Wind数据显示，截至3月12日，剔除今年成立的基金（仅统计主代码），33只北交所基金今年以来全部上涨，平均单位净值增长率达31.94%。</p>
  <p>从单只产品表现来看，中信建投北交所精选两年定开A以43.44%的涨幅领先；华夏北交所创新中小企业精选两年定开紧跟其后，年内涨幅为43.22%。</p>
  <p>广发北证50成份A、汇添富北交所创新精选两年定开A、天弘北证50成份指数A等24只基金也表现不俗，涨幅均超过30%。即便是北交所主题基金中表现相对靠后的一只指数增强产品，年内涨幅也达18.68%。</p>
  <p>值得一提的是，除了这些主题基金，部分主动权益基金通过配置北交所标的，也收获了亮眼的成绩。其中，同泰远见混合A今年主要运用量化策略精选北交所股票，年内涨幅达到41.65%，在同类产品中名列前茅；另一只聚焦北交所的混合型基金同泰开泰混合A，年内涨幅达28.54%，其投资方向与北证50指数相近。</p>
  <h2><strong>宏观及政策面、情绪面等，共同推动北交所行情</strong>‍‍‍‍</h2>
  <p>今年以来，北证50指数表现强劲。截至3月13日，北证50指数年内涨幅达31.67%，大幅领先其他主流宽基指数。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_a0b7f957d95c41e7a716c55dfb345845@1743780481_oswg30543oswg1080oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>谈及北交所行情表现强劲的原因，<strong>南方北证50成份指数基金经理李佳亮</strong>指出，一方面由小盘成长风格驱动，另一方面也因为当前市场核心逻辑围绕“新质生产力”展开。</p>
  <p>同泰基金认为，今年以来，政策的持续支持、市场生态优化、大量资金涌入以及行业发展展现积极趋势，共同推动了北交所行情，反映出市场对创新型中小企业的高度认可。</p>
  <p>北交所作为服务创新型中小企业的主阵地，受益于一系列改革措施和制度创新，吸引了大量专精特新“小巨人”企业。这些企业在细分领域具有独特技术和核心竞争力，成长潜力大，业绩快报也显示出部分企业优异的盈利能力。</p>
  <p>北京一家公募称，北交所情绪面具备反弹动能，主题活跃。北证50指数自2024年11月创下新高以来，整体先经历了一段调整期，指数回调幅度达30%，总成交额回落至平稳区间；2025年1月14日，北证50指数大涨10.77%，交易量迅速回暖。这或表明，指数在1000点附近拥有较强支撑。此后，北证50指数维持较高的交易热度。春节后，A股进入躁动期。题材方面，DeepSeek引爆市场对AI应用落地的关注。北证相关产业链公司表现亮眼，进一步吸引资金关注。</p>
  <h2><strong>有望持续受益于政策支持</strong></h2>
  <p>展望后市，公募基金对北交所行情持偏乐观态度。</p>
  <p>谈及本轮行情与过往的不同，同泰基金认为，行情启动前北交所代表指数北证50指数估值较低，具备超跌反弹的势能。而持续的上行源自基本面的改善。近期披露的业绩快报可见，北交所企业整体经营向好，多数企业实现盈利增长。</p>
  <p>展望后市，同泰基金认为北交所的强势表现具有一定的可持续性。政策支持是北交所发展的重要动力，政策的进一步落实或将为市场提供持续支撑。从上市公司发展趋势看，北交所上市公司多集中在高成长的新质生产力领域，在技术逐步迭代升级、应用与需求驱动的背景下，相关企业业绩增长潜力仍然较大。</p>
  <p>“目前上海多部门正协同研究制定促进专精特新中小企业发展壮大的若干举措。北交所‘专精特新’企业占比近六成，技术壁垒优势凸显。展望未来，北交所有望持续受益于政策支持。”李佳亮认为。</p>
  <p>具体投资机会方面，业内认为，2025年主板最大的机会，在于大模型的成本和容量下降后，能够部署于各类终端硬件。北交所也需要在相关的汽车零部件、机械制造、消费电子等领域，寻找有对应制造能力的公司。</p>
  <p>“然而，市场也存在较高的不确定性和波动风险。投资者需关注政策变化、市场情绪和企业基本面情况等，保持谨慎态度。”一位基金经理提示道。</p>
  <p>本文来自微信公众号“<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/riMfEVZBMS_QFDiLwKulNw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">中国基金报</a>”，作者：张燕北，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3205344796565762</id>
            <title>市值仅有蜜雪五分之一，古茗被低估了吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3205344796565762</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3205344796565762</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 00:26:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>成功和伟大的区别是什么？这未必是现在蜜雪和古茗的差别，但至少是牵引他们往前走的不同动力，也是更远的将来，当事情发生变化之后可以往回看的征兆。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_0b36c943ca3c47a8a25e43f87e93c3f0@12720191_oswg187453oswg2974oswg1472_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2014年，蜜雪冰城的创始人张红甫在听说喜茶和古茗都拿了钱之后，才愿意接受美团龙珠的投资。</p>
  <p>在行业对手里，张红甫最赞赏喜茶和古茗——聂云宸和王云安身上都有他艳羡的地方，一个是产品天赋，一个是对供应链的理解。</p>
  <p>但10年过去，蜜雪冰城甩开他们成为行业第一。上市后，“雪王”不仅是唯一没有破发的茶饮企业，而且以龙头的角色，获得了最高的市场溢价，截止目前，市值已经来到了1507亿元。</p>
  <p>他欣赏两家同行里，喜茶直接停止了加盟商的招募，认为盲目扩张只是一种“对增长、对资本的执念”；只有古茗进一步成了它最直接，也最类似的对手。</p>
  <p>蜜雪和古茗是唯二已经突破万店规模的玩家，也是目前茶饮市场营收额、利润、市值差距最小的两家。更重要的是，他们是在目标市场和人群，竞争优势上，有诸多类似的两家。</p>
  <p>但他们又有诸多不同，张红超、张红甫兄弟的梦想是“开100万家店”，用2美元让全世界吃好喝好，重点在规模和速度；王云安想的是，让原本没机会的三、四线城市以下的人喝到更新鲜的水果茶，重点在质量和稳定。</p>
  <p>从开店规模、速度以及覆盖的城市广度指标看，蜜雪是当前的下沉之王；但王云安在接受《晚点 LatePost》采访时称，“事实上他们没我们下沉”，理由是浙江、福建、江西等三个核心省份里，古茗目前市场占有率都是第一，且单店的销售额超过了蜜雪冰城。</p>
  <p>王云安是个相信后发优势的人，但古茗有潜力逆袭蜜雪成为新的下沉之王吗？</p>
  <h2><strong>01 为什么古茗和蜜雪有近5倍市值差距？</strong></h2>
  <p>从赚钱能力看，蜜雪冰城和古茗的差距其实并没有市值差距那么大。</p>
  <p>2024年前三个季度，蜜雪营收规模为187亿元，净利润35亿元；古茗同期的营收是64.4亿元，净利润11.2亿元。</p>
  <p>这意味着，目前蜜雪赚的钱大约相当于3个古茗；且这是在蜜雪目前有4.5万个门店、古茗则刚刚突破万店的前提下。</p>
  <p>一位分析师跟我们解释，营收和利润能力并不完全对等地反映在股价和市值上，“赢者通吃，龙头往往会有更高的溢价，这就类似携程比同城旅游贵更多。”</p>
  <p>投资人中则有两种声音，<strong>一种认为古茗在现有规模下做到这个营收和利润，已经极有商业效率；而且它目前只布局了几个省份、且没出海，未来空间更大，当前属于被低估的位置</strong>；一种则更看确定性，认为蜜雪冰城的规模大、增速快，短期内的盈利确定性更高。</p>
  <p>一位更看好蜜雪的投资人告诉我们，“雪王”在资本市场被热捧的另一个优点是，在10元以下的价格带，它目前没有任何竞争对手。</p>
  <p>此外，得益于自建从源头种植、加工到配送等完整供应链的蜜雪，目前的净利润率也是古茗的近两倍。</p>
  <p>两个都锚定下沉市场的茶饮公司在资本市场的面貌变得清晰：一个是已经做得足够大、有足够效率，且在价格带没有对手的行业龙头；一个是只在区域验证了自己，不确定性更大，并且价格带竞争极为激烈的第二名。</p>
  <p>这种普遍的判断反映在市值上，就导致了当前的差距。</p>
  <p>但一位早期跟王云安接触的人告诉我们说，这是古茗能预判到的事情。早在7年前，王云安判断，未来市场上一定会出现两到三家供应链能力很强的平价品牌。但他给古茗选定的策略是在“8到12元价格带分一杯羹即可”，不做过多纠缠。</p>
  <p>当时王云安认为，做14元到20元的价格带，既能在下沉市场做品牌、也能做品质，但要做得好，是更长期的事情。</p>
  <p>从供应链效率、品牌塑造上，8到12元的天花板和难度都更低；而14元到20元的天花板更高，难度也更高。</p>
  <p>就以冷链为例，蜜雪所采取的低价格带的原料只需要常温和冷冻两种方法，虽然最后口感和效果一般，但难度也低；而古茗的冷链则需要常温、冷藏、冷冻的三温设备，成本高，口感更好。</p>
  <p>也因此，两者在供应链能力上的建设上缺口并不一致。比如目前蜜雪自建的生产基地和物流网络覆盖全国31个省份，甚至掌握柠檬等核心原材料的定价权，供应链成本仅为行业均值的50%。</p>
  <p><strong>而古茗的供应链能力，用一位业内人士的话描述，要达到蜜雪的效率和成本，还有两三年的“代际差”。</strong></p>
  <p>也因此，古茗此次上市，也计划将IPO募集资金50%用于供应链建设，比如优化冷链网络、新建仓库、采购车辆等，目标是降低冷链成本占比从22%降至15%以下。</p>
  <p>换句话说，蜜雪在上市之前就验证了自己；而古茗在选择做一件更难的事情，谁也不确定它能解决得怎么样，它押注的是一个更远的未来。</p>
  <h2><strong>02 蜜雪和古茗，下沉用户更爱谁？</strong></h2>
  <p>拼多多创始人黄峥曾说，对用户而言，重要的不仅仅是真的省了多少钱，而是满足了自己捡到便宜的心理。</p>
  <p>蜜雪冰城用绝对的低价给用户捡便宜的心理感；古茗的路线则是提供价值附属，让用户觉得“值”。</p>
  <p>随着奶茶产品的同质化，当竞争聚焦到一款类似产品时，消费者将如何看待所谓贵价、性价比和平替，又会作何选择？</p>
  <p>以茉莉花茶为例。蜜雪冰城的“茉莉奶绿”、喜茶的“小奶茉”、霸王茶姬的“伯牙绝弦”、古茗的“云岭茉莉白”，味道极为类似，但他们的价格最低（蜜雪6元）和最高（霸王茶姬16元）相差10元。</p>
  <p>有网友吐槽自己看到蜜雪的茉莉奶绿时，感觉过去喝霸王茶姬的自己是个大傻子，“损失了好几个亿”。</p>
  <p>河南新乡的小星是这款产品的忠实粉丝。她今年刚毕业，收入不超过5000，她最终既没有选霸王茶姬也没有选蜜雪，而是挑了古茗，并且形容自己买奶茶“10杯有8杯都是茉莉白”。</p>
  <p>她跟我算账，蜜雪的“茉莉奶绿”7块，古茗的茉莉白14块，但领完券10块可以买到，而且古茗用的是鲜牛奶、蜜雪用的是植脂末，“差3块钱，傻子才不选鲜牛奶。”</p>
  <p>她也试过原版“伯牙绝弦”，结果发现跟“云岭茉莉白”一模一样，甚至不如后者“更香、更好喝”，最后她的结论是古茗YYDS，以后就盯着古茗买了。</p>
  <p>另一个同类型产品是草莓果茶。奶茶测评博主“棒棒鸡丝”测评各个品牌的几款果茶发现，只有古茗是最稳定的，“果肉足、而且一点假甜味都没有”，而其他品牌要么“水感很重”要么“果肉太小”，要么直接是“果酱味”。蜜雪则不在这个比赛中，因为它用的是果酱。</p>
  <p>专注模仿、改进是古茗擅长的。它的竞争策略一直是去任何一个城市、一个点位，要么不去，要么拿下一个点，占住这个点，成为第一名。</p>
  <p>王云安曾说，“所有线下生意必须攻城略地。你攻得下，还要守得住。”这反应在品牌给消费者的感知是，古茗产品的出品稳定性更高。</p>
  <p>但守成也意味着保守和缺乏创新，“棒棒鸡丝”调侃古茗，行业里3年前火过的味道只有古茗这里还能找到。这个品牌也因此缺乏自己最鲜明的记忆点，难以让消费者真正追捧起来。</p>
  <p>蜜雪也有它的命题。虽然绝对的低价是大杀器，但是“甜腻”、“粉味”、“劣质”的刻板印象仍占据很多人的心智。</p>
  <p>一位杭州的奶茶爱好者朋友说，自己给过蜜雪机会，但“你就感觉那是冲出来的，它的水果茶还没有饮料好喝。”</p>
  <p><strong>在招股书的风险提示上，蜜雪也将产品力的风险列在第一条。</strong></p>
  <p>所谓下沉市场的用户，本质上，和所有市场的用户一样，需要的都是足够好、又足够便宜的东西。</p>
  <p>如今，有网感的品牌形象和极致低价的认知，让“雪王”已经在下沉市场形成了足够的号召力——买一杯蜜雪是不需要太纠结的消费决策。中研普华研究报告显示，三、四线以下城市用户奶茶复购首选还是蜜雪（占比超60%）。</p>
  <p>但古茗的机会是，过去它证明了自己：当它真的走到一个地方、它就有能力用品质和性价比影响消费者的选择。</p>
  <p>这很慢，但颠覆旧王，未必没有可能，毕竟在古茗创始人心里“肯定想成为第一”。</p>
  <h2><strong>03 企业文化和创始人的牵引力</strong></h2>
  <p>蜜雪冰城和古茗90%以上收入都来自加盟商，向他们出售原料和服务。 其中古茗在服务收入上占比更高，将近20%，蜜雪的则几乎忽略不计。</p>
  <p>运营收入的不同，本质是如何看待与加盟商的关系，其背后也是完全不一样的文化在驱动。</p>
  <p>蜜雪冰城推行的“极致标准化”的模式，效率优先，加盟商培训仅需7天。一位内部员工称，他们的观念是，不必对加盟商太好，“不要宠坏了他们”，更重要的是利益的绑定。</p>
  <p>上述员工说，公司内部推崇“铁血高效”的作战文化，最终的考核其实大多指向成本控制和运营效率。</p>
  <p>古茗相比之下更人性化，他们强调“团结和共赢”。一位古茗加盟商告诉我们，品牌方经常会组织大家“游学”；也会组织做得好的店给大家分享。有时遇到经营困难，其他店还会一起帮忙。</p>
  <p>相比极致效率，在古茗总部，产品创新也占据了他们更多的人力，比如其研发团队就超120人。</p>
  <p>管理上，相比一套标准化做事规则和管理制度，古茗更相信人是不是“对味儿”，是不是浸染了“古茗味儿”。</p>
  <p>这可能与两家企业创始人接受的商学理论和教育有关。</p>
  <p>据了解，<strong>张红甫上的是长江商学院，王云安则在马云创办的湖畔创业研学中心就读</strong>。前者是更系统化的管理学教育，比较注重理论体系构建和传统商科内容；后者则重视“使命、愿景和价值观”的塑造，也强调从失败学习。</p>
  <p>或许也可以这么理解，蜜雪的创始人学习的是如何带领公司走向成功；而古茗的创始人学习的则是，如何走得更远。</p>
  <p>张红超、张红甫两兄弟早年创业时，支撑他们的动力是要成功，他们团结的也是想买奔驰的老板们；而王云安说，自己大学的时候渴望的是变成“非凡的人”，做一家“伟大的企业”。</p>
  <p>成功和伟大的区别是什么？这未必是现在蜜雪和古茗的差别，但至少是牵引他们往前走的不同动力，也是更远的将来，当事情发生变化之后可以往回看的征兆。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMDc5MjMyNQ==&amp;mid=2247531083&amp;idx=1&amp;sn=d462f1eb6ab5e3d528c87dba80ce1445&amp;chksm=96f4cb448951cfe8a5ab94eb6d89f987b6e93797502c1511a7bd2678858ecde1cea71cad0ad4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“陆玖财经”（ID：liujiucaijing69）</a>，作者：王有初，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3205315241763333</id>
            <title>拯救特斯拉，马斯克需要重回专注</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3205315241763333</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3205315241763333</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 00:04:18 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>当前，来自中国的一众新能源汽车厂商表现颇为强势，特斯拉要想在销售端重回高速增长已非易事，除非其能够再次拿出行业绝对领先的新产品。而要推出这样的新产品，马斯克必须对自己当前五花八门的业务进行取舍，以重回专注。</p>
  </blockquote>
  <p>在全球商业史上，有大量极具天赋的企业家败于多元化的案例。</p>
  <p>当前，从事业务最广泛的企业家的非马斯克莫属了。其不仅掌控着特斯拉、SpaceX、推特、X.AI、星链、SolarCity、Neuralink与The Boring Company等一众商业类公司，还深度参与政治，出任美国政府效率部部长，负责对美国庞大的官僚体系进行精简改革。</p>
  <p>马斯克的勇气令人钦佩，但任何一位天才的精力都是有限的，当其从事过多不相关的事情，势必会顾此失彼。当前，马斯克正遭遇着这样的困境。一方面，他因为对美国官僚体系大刀阔斧的改革而得罪了很多既得利益者，从而遭到这些人的疯狂报复，甚至有被暗杀的风险；另一方面，马斯克控制的最重要的企业特斯拉也正面临着重要的危机。由于中国新能源汽车企业的强势竞争，特斯拉的销量正遇到巨大挑战。 ‍</p>
  <p>销量表现欠佳，也导致特斯拉在资本市场上遭到大量投资者的抛弃。自2025年2月以来，特斯拉的股价已经跌去5成。截至目前，其市值已经跌至不足8000亿美金。与此同时，其在全球范围内最大的竞争对手，来自中国的新能源汽车龙头企业比亚迪的股价却在同期大幅增长，市值已经稳居1万亿人民币之上。‍‍‍‍‍‍‍‍</p>
  <h2><strong>表现不佳的四季报</strong></h2>
  <p>根据最新的财报显示，2024年第四季度，特斯拉实现营收257.07亿美元，同比增长2%，远低于分析师预期的272.1亿美元；实现净利润约为23.2亿美元，同比大幅下降71%（2023年第四季度利润计入了一笔59亿美元的一次性非现金税收收益），经调整净利润为25.66亿美元，同样低于分析师预期的26.8亿美元。</p>
  <p>分业务来看，特斯拉汽车业务实现营收198亿美元，同比下降8%，这其中还包括了部分来自碳积分的收入（6.92亿美元）；储能业务实现营收30.6亿美元，同比增长113%；包括Supercharger充电网络、汽车维修、保险等业务在内的服务板块实现营收28.48亿美元，同比增长31%。</p>
  <p>在需求疲软、行业竞争加剧的背景下，特斯拉新车销售在全球市场承压明显。数据显示，2024年全年，特斯拉共交付178.9万辆新车，相较于2023年（180.86万辆）同比下降1.1%，这也是特斯拉新车销售十年来首次下跌。其中，2024年第四季度，特斯拉共交付新车49.56万辆，同比增长2%，但仍低于市场预估的51.23万辆。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_e6e6e7d83d5646edaaec89ab4095dccc@000000_oswg73123oswg640oswg295_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，受库存清理、旧款Model Y折扣及低价车型销量占比提升等因素影响，特斯拉汽车毛利率再次创出历史新低。数据显示，2024年第四季度，特斯拉汽车销售毛利率为16.6%，环比上一季度下滑3.5个百分点，扣除监管信贷后的汽车业务毛利率仅为13.6%。受汽车业务毛利率大幅下滑所影响，特斯拉四季度综合毛利率仅为16.3%，大幅低于彭博预期的18.9%。</p>
  <p>第四季度的糟糕表现，直接影响到了特斯拉全年的业绩表现。数据显示，2024年全年，特斯拉实现营收为976.9亿美元，同比增长1%，增幅较上一年同期（19%）大幅下滑，运营利润为70.76亿美元，同比下降20%，Non-GAAP下净利润为84.19亿美元，同比下降23%。</p>
  <p>分业务来看，特斯拉来自车辆的营收为770.7亿美元，较上年同期下降6%；来自储能的营收为100.86亿美元，较上年同期增长67%；来自服务的营收为105.34亿美元，较上年同期增长27%。不难看出，特斯拉储能以及服务板块全年营收仍保持着较快的增长，但汽车这一核心业务销售收入的下滑最终导致其2024年全年业绩不及市场预期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_47689a70c18b42d5b4c23b9488149041@000000_oswg90040oswg885oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与往常相似，马斯克本人在2024年四季度电话会议上依旧对营收占比接近八成的电动车业务轻描淡写，发言重点主要围绕自动驾驶、人工智能和机器人等领域展开。在马斯克看来，只有自动驾驶车辆和自动化人形机器人才是特斯拉通往“全球最有价值公司”的正确路径，甚至可能是目前前五大公司总和的几倍。</p>
  <p>有意思的是，尽管特斯拉第四财季业绩几乎全面低于分析师的预期，公司股价依旧在财报发布次日（1月31日）录得1.08%的上涨，盘中涨幅一度超过4%。对此，巴克莱资深分析师Dan Levy认为，特斯拉正逐渐走向“比特币化”，“当特斯拉为你提供超强的叙述能力时，谁还会在乎估值呢？”</p>
  <p>然而，进入到2025年2月之后，特斯拉股价便掉头向下，累计跌幅超过50%。显然，当新车销量遭遇到十年不遇的同比下滑时，再多的AI与人形机器人的“大饼”都无法维持其高高在上的股价。</p>
  <h2><strong>汽车销量十年首降</strong></h2>
  <p>作为全球最受欢迎的电动车品牌，特斯拉在全球市场的竞争力和影响力一度无人能及。但随着比亚迪等中国新能源汽车品牌的强势崛起以及德国大众等老牌车企电动化转型的加速，特斯拉面临的外部竞争压力越来越大，先发优势受到严峻挑战。</p>
  <p>然而，面对强敌环伺、竞品车型不断推出的局面，特斯拉在产品迭代方面却异常迟缓。事实上，自2020年推出Model Y以来，特斯拉就再未推出新的主流车型，直到2025年1月才推出Model Y改款车型。</p>
  <p>由于车型老化和平均售价较高，自2023年开始，特斯拉新车销售就已出现颓势。2023年全年，特斯拉全球交付量达到180.86万台，勉强完成了自己180万台的年度目标。进入到2024年，特斯拉先后遭遇到柏林工厂纵火袭击、航运改道以及全球大裁员等一系列问题。2024年Q1-Q2，特斯拉新车交付量分别为38.6万台、44.40万台，同比下跌8.53%、4.8%。‌</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_63d2410cdbe24d5c89364e739024aef9@000000_oswg78130oswg909oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>遭遇到有史以来最差的半年度财报之后，特斯拉于2024年下半年开始了一系列促销活动来刺激新车销售。其中，在美国市场，特斯拉针对2024年年底提车的消费者推出三个月免费超充及FSD（完全自动驾驶能力）的优惠政策。</p>
  <p>在中国市场，特斯拉针对Model Y车型推出了尾款立减1万元和5年0息政策。在欧洲市场，特斯拉则推出购买Model Y的车主可免费享一年超级充电服务等优惠政策。</p>
  <p>然而，这一系列降价措施和优惠权益的推出并没有从根本上扭转特斯拉新车销量的颓势。在美国本土市场，特斯拉遭遇到Rivian、Lucid等新兴电动车品牌的强劲调整，2024年全年销量同比下滑5.1%，其中加州的销量下滑了12%。在欧洲市场，特斯拉同样面临到大众汽车等本土品牌的强力竞争，2024年销量同比下滑超过10%，其中德国市场降幅更是超过40%。</p>
  <p>相比疲软的欧美市场，特斯拉在中国市场的销量依然保持了正增长。2024年全年，特斯拉中国市场销量达到65.7万辆，同比增长8.8%，中国市场在特斯拉全球市场中的占比已经高达37%，超过美国本土的35%。此外，从产量来看，2024年特斯拉上海超级工厂全年交付量超过91.6万辆，占特斯拉全球交付量的一半。显然，若没有中国这一市场的逆势增长，特斯拉2024年销售压力将会更加严峻。</p>
  <p>但需要看到的是，尽管特斯拉在中国市场的销量虽然实现了同比正增长，但其增幅远远落后于行业平均水平。数据显示，2024年全年，中国新能源汽车销量1286.6万辆，同比增长35.5%，其中纯电动汽车销量同比增长22.6%。由于特斯拉销量增速大幅落后于同期国内纯电零售市场增幅，特斯拉在中国纯电车型的市场份额已经降至5.4%，较2023年下滑了2.4个百分点。2021年，这一比例曾高达16.6%。</p>
  <p>不难看出，从美国、欧洲以及中国这三大汽车市场来看，特斯拉新车销售都不乐观。此外，由于促销活动的持续开展，特斯拉单车收入不断下滑。2024年第四季度，特斯拉单车收入已经降至3.77万美元，环比第三季度大幅下滑3000美元，这也是公司新车毛利率不及预期的一个主要原因。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_766271e3d3034bf694f6a68628ec78e1@000000_oswg84724oswg874oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>下一个增长引擎在哪？</strong></h2>
  <p>面对新车销量的持续疲软，特斯拉在财报沟通会上表示，会在2025年推出一款更具有价格竞争力的车型，该车型将使用现有平台的零部件以及下一代平台的部分技术，其起售价预计在三万美元左右，这应该就是传闻已久的Model Q（Model 2）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_d1ed194c4a94406c915c2b664e937385@000000_oswg304906oswg880oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，早在2022年，特斯拉就声称要推出比Model 3/Y定位更低的车型，在中国市场的售价约为15万元。然而，这款传言数年的新车上市和交付时间却一再“跳票”。如今，随着埃安RT、小鹏MONA M03等竞品已经将A级纯电轿车的价格下探到10万元级别，Model Q恐怕很难像Model 3或者Model Y一样成为一款现象级产品。</p>
  <p>有分析认为，就连马斯克本人对特斯拉2025年的新车销售似乎也没有信心。在2024年三季度财报沟通会中，马斯克一度表示特斯拉2025年销量指引同比增长20%-30%。但在本次财报沟通会上，马斯克仅提及2025年特斯拉销量重回正增长。</p>
  <p>在新车销量面临较大不确定性的情形下，马斯克在财报沟通会上重点阐述了其自动驾驶（FSD）、Robotaxi（自动驾驶出租车）和Optimus（人形机器人）等业务的远大前景。在人形机器人方面，特斯拉预计2025年将生产1万部机器人，并从明年下半年开始交付，主要承担特斯拉工厂生产的任务。预计到2026年下半年开始，公司将向特斯拉以外的公司交付Optimus。</p>
  <p>在马斯克看来，人形机器人的使用场景相比汽车多出1000倍。预计到2028年-2030年，Optimus有可能为特斯拉带来超过1万亿美元的年收入，这比特斯拉2024年总收入高出10倍以上。不过，在Optimus未能真正量产落地之前，马斯克这一万亿营收展望还有待进一步观察。</p>
  <p>在自动驾驶方面，马斯克确认特斯拉将在今年6月于得克萨斯州奥斯汀市推出一项无人驾驶的付费叫车服务，同时也在积极推进其智能辅助驾驶系统（驾驶员监管版）进入欧洲和中国市场的工作。此外，马斯克还大胆预测，预计到2025年底特斯拉的自动驾驶出租车服务（Robotaxi Fleet）将扩展到美国的多个城市。</p>
  <p>然而，从FSD目前的订阅情况来看，特斯拉自动驾驶服务收费规模不宜太过乐观。截至目前，北美地区特斯拉汽车保有量大约为180万辆，其中FSD活跃用户数85万，付费用户数只有55万。中国市场方面，特斯拉FSD选装率更是不足2%。随着比亚迪智驾全标配全免费政策的推出，特斯拉FSD未来在中国市场的前景只会更加尴尬。</p>
  <p>相比机器人和无人车等概念性题材，特斯拉储能业务的落地情形要明显更好。2024年全年，特斯拉储能业务营收首次突破一百亿美元大关，同比增长67%，这一增长幅度远高于公司整体营收的增长率。此外，从毛利率来看，2024年特斯拉储能业务毛利率达到26.2%，较上一年同期提升7.3个百分点，储能业务已经成为推动特斯拉营收以及利润增长的重要力量。</p>
  <p>根据最新消息，特斯拉上海储能超级工厂已经于2月11日正式投产，这也是特斯拉在美国本土以外的 首个储能超级工厂项目。据悉，特斯拉上海储能超级工厂初期规划年产商用储能电池1万台，储能规模近40吉瓦时（GWh）。</p>
  <p>不过，相对特斯拉 斯拉整体近千亿美金的年营收来说，储能业务增长带来的收入贡微乎其微，不足以支撑特斯拉摇摇欲坠的股价。要想重新赢回投资者的信任，特斯拉必须在新能源汽车销售上重回高速增长。</p>
  <p>当前，来自中国的一众新能源汽车厂商表现颇为强势，特斯拉要想在销售端重回高速增长已非易事，除非其能够再次拿出行业绝对领先的新产品。而要推出这样的新产品，马斯克必须对自己当前五花八门的业务进行取舍，以重回专注。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyMDMyNTMwMw==&amp;mid=2247631201&amp;idx=1&amp;sn=198f86fda6b42bd5f78f91bf677794b9&amp;chksm=9634023b917488ed8b24595bf159d97b43ff475edfc049cb69b1f1f23f32ef26ae504bcdf76c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“砺石商业评论”（ID：libusiness）</a>，作者：李平，编辑：平凡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204647601251584</id>
            <title>沃尔玛要转嫁关税，但中国制造业不听话了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204647601251584</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204647601251584</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 00:03:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>关税的蝴蝶效应，正在引发沃尔玛的供应链震荡。</p>
  <p>最近，全球零售巨头沃尔玛因一则“要求中国供应商降价10%”的消息被推上风口浪尖。这一动作的直接导火索是美国特朗普政府的新关税政策：对华商品加征10%关税，叠加此前税率后，部分商品综合税率高达20%。</p>
  <p>沃尔玛试图通过供应链端的压力传导，将成本转嫁给中国供应商，但此举遭到强烈抵制，甚至引发中国商务部约谈。</p>
  <p>表面看是关税博弈，实则暴露了沃尔玛深层次的经营困局。</p>
  <p>沃尔玛中国2025财年净销售额203亿美元，同比增长13%；山姆会员店贡献显著，增速超25%，但是，沃尔玛大卖场门店数量从2020年的412家缩减至2025年的296家，年均关店率超5%。</p>
  <p>目前，按照中国制造业大盘来看，沃尔玛中国供应商平均利润率不足5%，要降价10%即突破生存红线，沃尔玛这是把很多供应商往绝路上逼。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_f04ccbd6a4364302bdac3a1caf2b7950@5279618_oswg1656547oswg1867oswg1071_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>增长乏力与战略失衡的双重挤压</strong></h2>
  <p>沃尔玛的“降价令”绝非偶然，其背后是传统零售模式失效与全球化供应链话语权争夺的叠加效应。</p>
  <p>沃尔玛正在陷入一种增长悖论，也即规模不经济的困境。</p>
  <p>目前，沃尔玛长期依赖“低价-规模”循环，通过庞大采购量压低成本，再以低价吸引客流扩大规模。但这一模式正遭遇边际效益递减。2025财年沃尔玛全球营收增长5.1%，但营业利润增速（8.6%）远低于山姆会员店在中国的23.1%可比销售额增长。</p>
  <p>当物理门店扩张触顶（中国大卖场年均关店26家），数字化投入（电商业务增长34%）又未能重构成本结构时，转嫁成本成为最便捷的“镇痛剂”，这是典型的“规模不经济”现象，即规模不能带来效率，则靠强行压价来转嫁矛盾。</p>
  <p>但这种做法，实际上沃尔玛已经缺乏足够的底气能够执行下来——定价权博弈下，供应链主导权已经转移了。</p>
  <p>沃尔玛曾凭借全球最大零售商的地位掌握绝对议价权，这是他敢于要求供应商的底气，但如今，中国制造业的升级正在改写规则。</p>
  <p>这突出表现为价值中枢崛起，即中国供应商从“代工者”转向“方案提供商”，例如沃尔玛的供应商，某小家电企业自主研发占比达40%，议价能力提升。此外，很多替代沃尔玛的选择出现，例如拼多多TEMU、SHEIN等平台都建立了直接触达消费者的通道，削弱沃尔玛渠道垄断性。</p>
  <p>作为对标，胖东来超市以80%直采比例、15%毛利率实现逆势增长，证明供应链深度整合比简单压价更具可持续性。</p>
  <p>而沃尔玛仍停留在“规模压价”的旧范式，暴露战略迭代滞后。</p>
  <h2><strong>短期止痛与长期毒药博弈，沃尔玛反噬自身才刚刚开始</strong></h2>
  <p>沃尔玛的降价要求看似是应对关税的无奈应对举措，但傲慢的背后，对自身的反噬才刚刚开始。</p>
  <p>这突出表现为三个方面。</p>
  <p>首先是供应链断裂的风险。</p>
  <p>有数据测算显示，若接受10%降价，广西某乳企毛利率将从15%跌至-2%。在这种情况下，一些供应商考虑转移产能至越南，但东南亚供应链成熟度仅为中国的60%，品质波动将冲击沃尔玛“天天低价”的信任基石。</p>
  <p>然后是品牌价值折损。</p>
  <p>目前，中国消费者通过1688、拼多多实现“厂货直购”，价差敏感度下降，但对品质要求提升。Costco等新外来者已经在通过会员制构建品质共识，而沃尔玛若因压价导致质量下滑，可能丧失中产客群。</p>
  <p>最后是政策监管升级。</p>
  <p>中国商务部的约谈释放明确信号，利用市场支配地位转嫁成本将受反制。</p>
  <p>未来，沃尔玛将面临供应链合规审查、税务稽查、被本土零售联盟强化针对（如永辉+盒马对抗山姆）的可能性。</p>
  <h2><strong>只有价值共创，沃尔玛才能走出困局？</strong></h2>
  <p>沃尔玛的困局给所有跨国企业上了一课：在全球化4.0时代，企业必须具备“动态平衡力”——既要在商言商，更要构建共生生态。</p>
  <p>转嫁关税本质是成本能力不足，而重构成本结构其实有很多路径。</p>
  <p>如，数字化提效——叮咚买菜通过AI预测将损耗率从5%降至1.8%，沃尔玛中国电商占比仅15%，数字化空间巨大。</p>
  <p>又或者，柔性供应链——ZARA的“小单快反”模式使库存周转比沃尔玛快3倍，中国服装供应商已具备类似能力</p>
  <p>甚至，可能考虑建立关税对冲机制——参考特斯拉的全球产能布局，在墨西哥、东南亚设二级供应链缓冲关税冲击。</p>
  <p>更进一步看，在价值分配权上进行重新定义，也是摆脱成本困境的重要途径。</p>
  <p>例如山姆会员费收入占比超50%，就能摆脱对供应商价差的绝对依赖。事实上，类似的还有盒马模式，通过与2000家农场共建直采基地，利润共享使供应商降价容忍度提升至8%。</p>
  <p>当然，对沃尔玛这种大企业而言，对政策红利进行战略卡位也是必须要考虑的。</p>
  <p>例如，回归RCEP区域原产地规则，这方面，有家具企业曾经通过马来西亚分装，降低关税成本12%。或者建立跨境电商综试区，例如有深圳卖家通过“9810模式”出口，物流成本下降20%。</p>
  <h2><strong>结语</strong></h2>
  <p>关税战争下，零售业面临新的百年变局，需要有新的生存法则。</p>
  <p>沃尔玛的“降价风波”本质是工业文明时代商业逻辑与数字文明时代用户价值的碰撞。当“成本转嫁”的旧剧本遭遇“价值共生”的新规则时，企业的胜负手不在于短期财务技巧，而在于能否完成三个认知升维：</p>
  <p>能否从零和博弈到增量共创，这一点，可以参考华为“供应链黑土地”战略；</p>
  <p>能否从规模经济到范围经济，这一点，可以参考Costco用10%SKU创造90%营收；</p>
  <p>能够从交易效率到关系密度，这一点，可以参考山姆会员店3年续卡率78%的启示。</p>
  <p>关税从来不是问题的根源，认知边界才是。唯有跳出“成本焦虑”的陷阱，在不确定性中锻造动态竞争力，企业才能真正穿越周期。这或许就是沃尔玛事件给中国乃至全球企业最深刻的启示。</p>
  <p>本文来自微信公众号“新熔财经”（ID:bamancp），作者：莫名，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3205228778004997</id>
            <title>当黑客盯上AI，危险可能才刚刚开始</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3205228778004997</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3205228778004997</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 14 Mar 2025 00:02:04 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在去年7月11日中午收到那条信息之前，马修·范·安德尔（Matthew Van Andel）的生活一直非常规律且安稳。他就职于一个著名的跨国媒体集团，担任施工经理的工作。</p>
  <p>那个在聊天论坛Discord上出现的信息打破了他的平静，对面的陌生人对他了解颇深，甚至还知道他前几天和同事共进午餐的细节。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_d106c04ca02048d1a28a0030e8344193@000000_oswg102385oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">因为密码失窃而导致失业的安德尔（图片来源：wsj.com）</p>
  <p>安德尔的大脑在瞬间开始飞速运转，他甚至环顾四周确认是不是有陌生人盯着自己。根据对方的指示，安德尔开始用邮件和对方进行沟通。</p>
  <p>对方倒是没有隐晦，告诉了安德尔这些消息都是从一个叫Slack的聊天软件上获取的。而这个软件就像我国的飞书或者钉钉，主要是用于工作上的沟通。安德尔这才想起来，自己曾经在Slack的一个私密组群里聊过那天的午餐，但这些内容除了参与组群的成员外，其他人是不可能知晓的。</p>
  <p>这个名为“Nullbulge”的陌生人向安德尔提出了非常过分的请求，威胁他如果不照办就继续公开他的信息。尽管安德尔并没有向媒体透露对方勒索的具体内容，但显然他没能满足对方的要求。于是很快，安德尔的噩梦就开始了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_28387ee47f6641d0ac98d9060ee75917@000000_oswg81945oswg639oswg841_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Nullbulge 在自己的博客上描述了整个黑客事件的情况，并在其中提及了安德尔 （图片来源： wsj.com ）</p>
  <p>他与孩子们玩游戏的平台被劫持，他的在线社交媒体账户里被塞满了攻击性语言，电子邮箱里收到了大量的垃圾邮件。他的信息也被“开盒”，无论是家庭信息还是工作信息都在网上被公开，他还时不时会收到匿名的电话和信息。</p>
  <p>在那几天，安德尔几乎没有睡觉或吃东西，一直沉浸在恐慌中。他在第一时间就报了警，并且开始思考为何自己的密码会被泄露。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_a0c7e7647c154df6b0db8dfd086ad7fe@000000_oswg37386oswg700oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Nullbulge发给安德尔的电子邮件（图片来源：wsj.com）</p>
  <p>安德尔并非电脑小白，也非常懂得对自己隐私的保护。他会把自己的账户密码，放置在一款名为“1Password”的软件中。这是一款专门存放密码的软件，它就像一个虚拟的保险柜，个人的信息经过加密处理被放置其中。在用户注册账号后，网站会提供一份含有自己账户的安全密钥文件（Secret Key），在任何一台新设备登录1Password，都需要输入正确的用户名、主密码和安全密钥才行。理论上来说，除非安德尔自己把安全密钥交给别人，否则黑客不可能破解1Password的账户，也就不可能破解安德尔其他的账户。</p>
  <p>但安德尔最大疏忽的地方，是他没有在1Password开启双重身份验证，也就是网站会给绑定的电脑或手机上发送一个临时的代码，以确定新设备为本人所持有。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_61928fa01d0f4c6a893f7cca70df0a91@000000_oswg45444oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">很多网站都提供了双重身份验证的功能，这是目前在保护账户方面，最有效的防御措施之一（图片来源：mshelton.medium）</p>
  <p>但安德尔此刻没时间去思考更深入的原因了，他的不幸并没有结束。安德尔的公司在检查他的私人电脑后，认为其中有“影响公司声誉”的信息，他由此被解雇。他的健康保险也被终止，手机上很多软件也被冻结。因为密码泄露， 安德尔至少损失了20万美金。</p>
  <p>在经过专业安全团队的检查后，安德尔终于搞清楚了自己为何如此不幸。一切的源头，源自他几个月前的一次“尝鲜”。</p>
  <p>2024年2月15日，OpenAI公司发布了其首个人工智能（AI）视频生成模型Sora。在那个时刻，AI不仅仅可以进行文字内容的处理，也可以生成影像内容了。安德尔由于自己工作的原因，也开始尝试在自己的私人电脑上应用一些新的AI技术。他在著名的代码共享网站 GitHub 下载了一个免费软件，这个软件可以根据文本提示创建用于物体翻滚动作的视频。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_95657bd6be0241bbbc6a313121547b4e@000000_oswg73410oswg1080oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">GitHub是目前全球最大的社交编程及代码托管网站，作为一个开源社区，每个人都可以在上面进行上传或分享代码，但与此同时网站也无法保证每一段代码都是安全的（图片来源：github.com）</p>
  <p>安德尔并不知道的是，这个软件中隐藏着木马程序。在安装软件那一刻起，木马程序就在安德尔的电脑上不间断地尝试破译着他的密码。它还会读取网页浏览器中的cookie，并且还用到了“凭证填充”（Credential Stuffing）手段去窥探安德尔的隐私。</p>
  <p>所谓的凭证填充，也就是黑客掌握了用户一个网站上的账户密码之后，就去尝试用同样的账户密码去其他平台登录。对于大多数用户来说，可能在几十个平台都有用户名和密码，其中很多使用的都是同一套内容。所以当其中一个被破解了之后，很大概率其他平台的账户也能被破译。</p>
  <p>“泄露你的信息，就当是对未来人类的警示吧。”这是Nullbulge留给安德尔的一句话。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_88bf16db7b3b478db9f0afa272c453fe@000000_oswg64047oswg1080oswg859_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">黑客NullBulge 的截图，它自我描述为“黑客行动主义者团体”，它在网站和论坛上常常用一个狮子作为头像（图片来源：mshelton.medium）</p>
  <p>并不是只有像安德尔或者我们这样的普通人，才这么容易受到黑客的攻击，即使是埃隆·马斯克（Elon Musk），同样也会遭遇“开盒”。</p>
  <p>泄露了马斯克信息的公司是23andMe，这曾是美国商业基因检测领域的一个巨头。黑客们同样是使用了凭证填充的手段，在几个月时间里，先成功登录了23andMe上大约1.4万名用户的账户，然后利用这些账户里的DNA亲属功能，进一步获取了另外690万用户的数据。</p>
  <p>根据泄露的文件，马斯克的基因结果所属的账号下还有另一个人的数据，正是他的好友，谷歌创始人布林（Sergey Brin），而布林的妻子苏珊·沃西奇（Susan Wojcicki）正好是23andMe公司的创始人，所以黑客不难判断找到的就是马斯克的基因数据。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_e62607ab88c94ebb9331415b835673f5@000000_oswg366565oswg885oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">马斯克与一位中国特斯拉车友对比图。由于马斯克的面孔非常像中国人，所以一直有传言马斯克具有中国血统。根据基因测序的结果，马斯克含有O-F1150父系基因，这是中国古代男性常见的基因类型，由此可以推断马斯克确实曾经有过一个来自中国东部沿海的父系祖先。大概是在宋代至明代时间，他由于某种原因移民到菲律宾，后来子孙又到了南非，在繁衍几代人之后产生了马斯克（图片来源：网络）</p>
  <p>在AI技术尚不成熟的时候，黑客即使通过木马掌握了用户隐私，想要进行大规模匹配，或者编写相关的代码，还是一件门槛很高的事情。但在ChatGPT出现之后，AI可以替代很多原本黑客自己需要去做的工作。就在不久前，日本警方破获了一起案件：3名高中生利用AI优化黑客程序，成功进入日本电信业者乐天行动（Rakuten Mobile）的系统，窃取超过22万组账号密码，并借此非法制作了大量eSIM卡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_1850f86f467b4591a9989754e1c11db4@000000_oswg47049oswg700oswg396_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">根据报道，三名嫌疑人均是未成年，最小一位年仅14岁。他们使用ChatGPT生成黑客程序，假冒顾客签署通信协议赚取非法利益，已签约倒卖1500份以上通信协议（图片来源：techbang.com）</p>
  <p>利用AI技术进行换脸或者合成语音进行诈骗的事情更是屡见不鲜，黑客还会利用AI生成虚假信息，编造谣言并进行传播，以达到混淆视听、误导公众的目的。其实就在安德尔尝试使用AI软件的同一个月，微软宣布来自俄罗斯、朝 鲜和伊朗等国家的黑客，正在使用OpenAI的工具来提升其攻击能力。</p>
  <p>如今安德尔正在努力恢复他的平静生活。他起诉了自己的老东家，对其解雇事宜提出异议。他找到了一份临时的工作，以求可以支付日常的开销。他的家人们为他组织了一个名为“Go Fund Me”的活动，来募集资金帮助他渡过难关。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250314/v2_09ab2653c6fb4cca8617e18031d49b2b@000000_oswg19741oswg700oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">安德尔的全家福。他现在能做的就是让家人尽量不受到外界的干扰（图片来源：techbang.com）</p>
  <p>但造成一切不幸源头的Nullbulge却依然逍遥法外，甚至我们至今不知道，它究竟是一个人，还是一个组织。它依旧隐藏在网络世界的某个阴暗角落，随时注视着下一个目标……</p>
  <h3>参考资料：</h3>
  <p>1.&nbsp;Kwon D. What went wrong at 23andMe? Why the genetic-data giant risks collapse. Nature. 2025 Feb;638(8049):14-15. doi: 10.1038/d41586-025-00118-y. PMID: 39849134.</p>
  <p>2. What tool did Matthew Van Andel downloaded from Github?https://www.reddit.com/r/hacking/comments/1izrsyi/what_tool_did_matthew_van_andel_downloaded_from/</p>
  <p>3. 三名日本高中生利用ChatGPT協助駭入樂天行動系統，竊取22萬組帳密並成功申請超過一千張eSIM卡https://www.techbang.com/posts/121694-three-japanese-high-school-students-used-chatgpt-to-hack-into</p>
  <p>4. Man's Entire Life Destroyed After Downloading AI Software. https://futurism.com/the-byte/life-destroyed-ai</p>
  <p>5.How hackers ruined a Disney employee’s life after he downloaded AI photo tool. https://www.the-independent.com/news/world/americas/crime/disney-hack-nullbulge-ai-slack-b2705487.html</p>
  <p>6.&nbsp;23andMe is in trouble. What happens to all the DNA data?https://www.npr.org/2024/09/25/nx-s1-5123633/23andme-is-in-trouble-what-happens-to-all-the-dna-data</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzAyMzgzOQ==&amp;mid=2247583537&amp;idx=1&amp;sn=08c7f91538712d6b484519577d8c239c&amp;chksm=c2150af21aeac8cee6a096733c480555cf85fd3252173ae4807f85cc2ed86949e4f86174e82f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“把科学带回家”（ID：steamforkids）</a>，作者：河边的卡西莫多，审校：刘六七，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204668055675398</id>
            <title>中国人形机器人赛道，迎来首例创业公司之间的并购</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204668055675398</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204668055675398</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 23:48:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>中国人形机器人赛道，虽在早期，但已发生多起并购，近期还迎来首例创业公司之间的并购： 斯帝尔科技宣布完成对中清科技的战略收购。</p>
  <h2><strong>斯帝尔并购中清科技，用意何在？</strong></h2>
  <p>近日，斯帝尔科技(Stial)宣布完成对国内领先的六维力传感器公司——中清科技(STFcore)的战略收购，并同步发布全球首款专注于打磨场景的人形机器人Stial Steven。截止发稿时，斯帝尔科技官方尚未披露具体的估值数据。</p>
  <p><strong>此并购案例，开创了人形机器人创业公司之间并购的先河。</strong></p>
  <h3><strong>斯帝尔：AI柔性打磨机器人技术先锋</strong></h3>
  <p>斯帝尔科技凭借全栈自研的核心技术，在全球AI打磨机器人赛道中占据领先地位。其技术优势涵盖柔性力控系统、AI多模态感知技术及先进的柔性打磨算法，使其在汽车制造、航空航天、电子半导体等高精度制造领域受到广泛认可。</p>
  <p>与传统机器人制造商不同，斯帝尔专注于打磨这一细分领域，采取硬件、软件、算法、工艺全栈自研的技术路径，构建完整的技术闭环。同时，在人形具身智能及AI垂直大模型方面，斯帝尔也持续布局，进一步推动机器人在复杂场景中的应用能力。</p>
  <h3><strong>中清科技：六维力传感器技术的行业突破者</strong></h3>
  <p>中清科技（STFcore）自2018年成立以来，凭借高性能六维力传感器技术成为行业黑马，其产品在体积、精度及采样频率等方面均超越国际主流水平，广泛应用于打磨机器人及人形机器人等对力反馈要求极高的场景。相较于德国ME System和美国ATI等行业巨头，中清科技的六维力传感器不仅在性能上具备竞争力，更打破了国外技术垄断，为国内高端力传感器市场填补了空白。</p>
  <p>该公司创始人兼首席力觉科学家陈希良，毕业于清华大学工程力学系，并在新加坡国立大学取得计算力学博士学位。拥有深厚的力学与机器人学术背景，并在新加坡南洋理工大学和美国密歇根大学等顶级学术机构有过长期科研经历（Research Fellow，博导），领导了多项传感器和机器人系统的创新研发。</p>
  <p><strong>核心技术突破。</strong>中清科技通过自主研发的"磁电耦合"技术，将六维力传感器精度提升至±0.3%FS，抗过载能力达300%，打破欧美企业垄断，填补国内高端力传感器市场空白。斯帝尔通过垂直整合力控系统、运动算法与感知模块，开发出响应速度提升5倍的"动态力控平台"，实现0.1秒内完成力觉感知到运动补偿的全闭环控制。</p>
  <p><strong>人形机器人创新。</strong>Stial Steven以仿生关节设计实现150°自由度，结合数字孪生环境建模技术，在非结构化场景中自主规划路径。实测显示，其通过触觉反馈将江苏某汽车零部件工厂的铸铝件废品率从8%降至0.3%，设备利用率提升至92%。模块化设计支持末端执行器快速切换，实现打磨、装配等工序无缝衔接。</p>
  <p><strong>产业生态重构。</strong>此次收购推动中国机器人产业从"机器换人"向"人机共生"转型。宁波某压铸车间的混合编队模式中，三台Stial Steven与工人协作，人机交互效率提升40%。高工机器人研究所数据显示，2023年柔性化解决方案占比达35%，波士顿咨询预测2030年协作机器人将占据35%市场份额。</p>
  <p>斯帝尔通过"感知-决策-执行"技术闭环，构建工业智能化操作系统，其垂直整合模式为行业提供"场景定义技术"的创新范式。未来，具备环境感知与自主进化能力的智能机器人或将成为中国智造的新标杆。</p>
  <h2><strong>盘点中国人形机器人赛道的历史收购案例</strong></h2>
  <h3><strong>小鹏汽车(HK:09868)收购多够机器人(Dogotix)</strong></h3>
  <p>2020年，小鹏汽车收购多够机器人，未披露具体的估值数据。</p>
  <p>2021年，成立鹏行智能。</p>
  <p>2023年9月，小鹏汽车以约9896万美元收购鹏行智能剩余74.82%的股份，实现全资控股，整体估值达<strong>1.32亿美元</strong>。</p>
  <p>2023年10月，前鹏行智能创始人赵同阳，创立众擎机器人，<strong>8个月内获3轮融资：</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_c9bf42e1bfda4d9b9bee3e4299a1a89f@000000_oswg61634oswg724oswg1039_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">众擎机器人8个月内获得3轮融资，图片来自鲸准</p>
  <h3><strong>南京化纤(600889.SH)拟收购南京工艺</strong></h3>
  <p>2024年11月1日，南京化纤披露收购南京工艺计划后，<strong>股价连续12个交易日一字板涨停，从7元/股最高呈80°斜率涨至27.27元/股，涨幅达390%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_b5631950a20040d29ba8f33205e5e9dd@000000_oswg20601oswg428oswg1325_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">南京化纤股价呈80°斜率上升，涨幅达390%，图片来自雪球</p>
  <p>南京化纤挑战：主营粘胶纤维业务，近年来持续亏损，2023年扣非净利润为-1.99亿元，经营压力较大。</p>
  <p>南京工艺优势：国内滚动功能部件领域的龙头企业，产品包括滚珠丝杠、滚动导轨等。</p>
  <p>收购估值：预计估值不超过<strong>18亿元</strong>。南京工艺2023年净利润为7666.52万元，2024年<strong>上半年净利润达4793.83万元</strong>，盈利能力较强。</p>
  <p>战略突破：通过此次收购，南京化纤将从传统化纤业务转向高附加值的机器人核心部件领域。</p>
  <h3><strong>浙江荣泰(603119.SH)拟收购狄兹精密</strong></h3>
  <p>2025年2月14日，浙江荣泰公告拟以<strong>4亿元估值</strong>收购狄兹精密的51%股权。狄兹精密成立于2008年，专注于滚珠丝杠、行星滚柱丝杠、直线模组等精密传动部件的研发生产。</p>
  <p>2023年狄兹精密营收约6351万元，净利润<strong>2248万元</strong>。</p>
  <p>2024年9月以来，浙江荣泰股价单边上涨幅达<strong>303%</strong>，股价创历史新高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_8316e98da75343bd9c78513a8725b0d0@000000_oswg31039oswg1080oswg611_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">浙江荣泰股价单边上涨达303%，图片来自雪球</p>
  <p><strong>上面3个并购案例，都获得了资本市场的高度追捧！</strong></p>
  <h2>结语</h2>
  <p><strong>参照人形机器人赛道的历史并购案例，此次并购整合后，斯蒂尔内在价值和融资估值，或将获得较大提升。而首例创业公司之间的并购，也为人形机器人赛道带来新的并购思路。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjczNjk1NQ==&amp;mid=2650297094&amp;idx=1&amp;sn=4392a34d2f6023145e18377aa33f365b&amp;chksm=bf913d2ba5537d12504d339b611a9373f723f2c47580f8c2f1f296ed4e33f96b83b6235a4287&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“晨哨并购”（ID：MW-Group）</a>，作者：晨哨君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204640312090880</id>
            <title>中日韩搏命固态电池</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204640312090880</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204640312090880</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 23:30:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>历史从来都不是缓慢爬行的，而是总在不断跳跃。</p>
  <p>2025年，原本以为距离现实还很遥远的固态电池突然站在了聚光灯之下，随着各大车企和电池厂纷纷公布发展时间表，固态电池的量产已经进入倒计时。如果一切进展顺利，三年后的锂电池产业又将是一番全新的景象。</p>
  <h2><strong>未来已来</strong></h2>
  <p>固态电池是公认的下一代电池技术，没有之一。</p>
  <p>目前液体锂电池主要有磷酸铁锂和三元锂两种。磷酸铁锂的能量密度是150-210Wh/kg，续航和低温性能有限，且冬季亏电明显；三元锂电池能量密度稍微高一些，但上限也只有350Wh/kg左右，同时缺乏安全性，在剧烈冲击或针刺下容易引发事故。</p>
  <p>固态电池可以一劳永逸的补齐这些短板。</p>
  <p>首先，全固态电池不含液体电解液，可大大降低起火风险；全固态电池的能量密度可以达到500Wh/kg以上，循环使用寿命也在万次以上，遥遥领先三元锂电池和磷酸铁锂电池。安全性和续航一直是制约新能源车的两大核心痛点，但只要固态电池能够上车，一切就都不是事了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_1b7d5c15f5a84d2ebd8c4a5ebf17ddfa@000000_oswg128342oswg1071oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>固态电池相对液体电池并不是等量替代，而是增量替代。</p>
  <p>举一个简单的例子，eVTOL垂直起飞所需的动力是地面行驶的10-15倍，对应电池的门槛是400Wh/kg，飞行过程中又需要经历起飞、巡航、降落等阶段，电池的瞬间充放电倍率必须在5C以上，关键是安全性要求也比地面高很多。如果是液体锂电池，以上所有这些要求基本都无法实现，整个低空经济产业自然也就无法发展。</p>
  <p>而一旦固态电池开始大规模商用，不仅可以上天，还能入海，到时候应用场景的物理边界就会被彻底打开，市场空间也会极大扩容。</p>
  <p>还有，固态电池对上游也会形成拉动。</p>
  <p>比如锂，根据中信证券的测算，搭载金属锂负极的硫化物固态锂电池对锂的需求量为1455吨LCE/GWh，是传统锂电池的2.4倍，搭载锂金属负极的半固态锂电池对锂需求量为1088吨LCE/GWh，是传统锂电池的1.8倍。<strong>到2030年，固态电池对锂需求量将达到55.2万吨LCE，对比之下2024年全球锂资源总需求量也不过只有约115万吨。</strong></p>
  <p>再比如设备，单GWh液态、半固态、全固态电池设备投资额分别为1.2亿、1.5亿、2.5亿，如果再考虑固态电池市场空间扩容带来的设备数量增加，整个设备市场的远期规模可能数倍于当下。</p>
  <p>2024年4月，宁德时代在CIBF上宣布2027年可实现全固态电池小批量生产；今年2月15日，比亚迪电池CTO孙华军在CASIP年度会议上表示比亚迪的全固态电池将在2027年批量示范应用；十天后的2月25日，欧阳明高院士在电动汽车百人会上表示国内固态电池预计在2027年实现批量装车，并于2030年大规模量产装车。</p>
  <p>固态电池的军备竞赛已经全面展开，这对行业来说是一次巨大的机遇，但对中国企业而言也是一个不小的挑战。</p>
  <h2><strong>大敌当前</strong></h2>
  <p>在固态电池领域，日本已经埋伏了多年。</p>
  <p>根据日本新能源产业技术综合开发机构的统计数据，在2002年至2014年的全固态电池相关专利申请中，日本独占54%。</p>
  <p>2018年，由隶属于经济产业省的日本新能源产业技术综合开发机构（NEDO）牵头，整合丰田、本田、日产、松下等汽车和电池企业，以及京都大学、日本理化学研究所等15家学术机构共同参与研究。至此，日本开始举全国之力加速推动固态电池发展。</p>
  <p>2022年，日本经济产业省提出公共部门和私营部门需投资约3.4万亿日元（折合245.5亿美元）建立强大的电池制造基地，以此来提升日本在电动汽车和能源存储等领域的竞争力。</p>
  <p>2024年，日本政府又宣布向丰田、日产等企业提供3500亿日元（约合人民币174.4亿元）资金补贴，用于投资开发固态电池和其他电动汽车技术。</p>
  <p>相较于日本，中国对于固态电池的研究与布局似乎略显迟疑。</p>
  <p>2016年，宁德时代邀请在美国橡树岭实验室（曾参与曼哈顿计划，是全球最顶尖的材料化学实验室之一）工作10年的梁成都加入公司担任研发体系联席总裁，全权负责硫化物全固态电池研发项目组，此举可以看成是宁德时代的固态电池起点。</p>
  <p>但据《晚点LatePost》报道，当时公司给他们的主要任务是搞清楚最前沿的实验室和相关公司的技术进展，帮助高层做技术决策。</p>
  <p>直到最近两年，宁德时代才开始加大对固态电池的投入，2024年，宁德时代一口气引进了几十个固态电池初创公司和中科院背景的技术骨干。</p>
  <p>连行业领头羊都没能先知先觉，其他企业也就可想而知了。</p>
  <p>根据TrendForce集邦咨询的统计数据，<strong>截止到2024年，日本在全球固态电池申请专利中的占比高达36%，中国和韩国分别为27%和18%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_d142fb6a88ff4a6798f9fbf6c62b92c9@000000_oswg222137oswg593oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在量产进度上，目前丰田、日产、三星SDI等企业的全固态电池均已进入试制阶段，中国企业不再具备先发优势，甚至局部已经开始落后。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_0d9824c63d8a4b4fbdc75c443b478eea@000000_oswg73311oswg1080oswg521_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>过去两年，国内锂电池领域的投资预算高达3万多亿，20多家动力电池企业2025年的产能规划合计已提升到6000GWh以上，而2024年全球锂电池总体出货量也不过才1500GWh左右。无论产能还是技术，中国都已将液体锂电池做到了极致。</p>
  <p>但是，每一次技术路线的漂移都是追赶者弯道超车的绝佳战略机遇期，科技产业中没有人可以永远躺在功劳簿上睡大觉，也没有人永远都是陪跑的社会边角料。</p>
  <h2><strong>居安思危</strong></h2>
  <p>一部锂电池发展史，就是一部中日韩相互搏命的历史。</p>
  <p>1991年，索尼率先开发出世界上第一块商用锂离子电池，并将其装配在其新款CCD-TR1摄像机中。</p>
  <p>锂电池的商用直接推动了消费电子的历史进程，摄像机、手机、笔记本电脑等产品席卷而来，带动锂电池迅速放量。到1998年，日本的锂电池年产能已飙升至4亿支，在全球锂电池市场份额占比高达90%。</p>
  <p>由于锂电池和消费电子高度捆绑，而东芝、松下等日本消费电子企业在21世纪逐渐衰落，整个日本锂电池产业也就慢慢风光不再了。</p>
  <p>日本跌倒，韩国吃饱，三星SDI和LG化学在90年代末相继踏进锂电池行业，前者依靠强大的技术研发能力和三星电子业务的提携一路攻城略地，后者则在消费电池业务败北后逐渐转向动力电池。</p>
  <p>2014年前后，韩国动力电池产业彻底达到巅峰，LG化学和三星SDI在市场的份额一度超过50%，两大巨头凭借技术和成本优势在中国疯狂进攻，国内企业则被逼到墙角。2015年，有三分之一的中国客车企业与三星SDI和LG签订了供货协议。</p>
  <p>生死存亡之际，工信部于2015年4月紧急发布《汽车动力蓄电池行业规范条件》，人称“白名单”。“白名单”的核心其实只有一点，就是整车厂必须采购白名单上企业的产品，否则拿不到财政补贴，而白名单上只有中国电池厂。</p>
  <p>当时并没有人想到，这一举动直接决定了未来十年全球动力电池的竞争格局。</p>
  <p>2016年全球动力电池的老大还是松下，到2017年权杖就已经交到宁德时代手中。此后几年中国企业猛踩油门，日韩连尾灯都看不见了。</p>
  <p>据SNE Research最新发布的2024年全球动力电池统计数据，2024年全球动力电池装车量前十榜单中中国企业独占六席，宁德时代、比亚迪、中创新航、国轩高科、亿纬锂能、欣旺达等本土势力牢牢掌控全世界70%的动力电池产能并且还在扩大地盘，迫使日韩企业继续交出市场。到2024年四季度，LG新能源、三星SDI和SK On已全部陷入亏损。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_3e9586ddac7545d883fdd5727f0ddf2a@000000_oswg211653oswg879oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>动力电池直到今天依然是新能源车最核心的零部件，占据整车成本的40%以上，远期看这是一个几万亿、甚至十万亿级别的赛道，巨量的就业、税收、GDP均从中诞生，谁都想要，谁都也输不起。在液态时代穷途末路的日韩电池厂势必毕其功于一役，卯足了劲要通过固态电池放手一搏，以期实现逆风翻盘，而从现实来看，他们的确也不落下风。</p>
  <p>当然，最广阔的市场，最完备的产业链，最强大的工程师队伍，最充裕的资本，和最有为的政府，这些都决定了我们依然掌握战略主动。中国企业必须打起精神，拒绝弯道超车，在固态电池这一仗中拿下日韩，如此，中日韩三分锂电池天下的局面将正式终结，市场尽归中国。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTk4NDYzOQ==&amp;mid=2247660966&amp;idx=1&amp;sn=0d6a7172b7ff8c076a079cda7835b793&amp;chksm=ce9a5e93845c3d8cf02bef00b211e72d41dfa0da67717a5d705cef6dff9272d34033db4179c1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市值观察”（ID：shizhiguancha）</a>，作者：市值观察，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204642818023681</id>
            <title>简单几步，“代码小白”也能造一个自己的AI智能体</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204642818023681</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204642818023681</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 23:18:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“嘿，你用AI应用了吗”，或许这样的一句开场白将来会变成“嘿，你有自己的智能体了吗”。如果说之前风靡一时的各种大模型App，像是知识渊博的万事通，能提供海量信息和通用解答，那么智能体更像是专属自己的私人管家，它不只是回答问题，还能提供更加个性化的服务。</p>
  <p>在不少大模型App上，都可以创建智能体，这一操作如同给原本功能强大的大模型赋予了更加灵活的“手脚”和“思维”。拥有一个或几个自己的智能体，可能像拥有智能手机一样普遍，无缝融入生活，大模型也不会“大而泛”了。</p>
  <p>作为“代码小白”，能搭建一个自己的智能体吗？</p>
  <h2><strong>扣子，像搭积木一样插入“木块”</strong></h2>
  <p>“5分钟快速搭建智能体，支持多种格式问答知识库搭建……”扣子是字节跳动推出的AI Bot开发平台，也被形象地称为“字节版GPTs”。</p>
  <h3><strong>亮点展示：一个扣子 60+插件</strong></h3>
  <p>扣子集成了60多款插件，旅游出行、效率办公、图片理解……各种类型的都有。如果插件不够用，还能把自己的API(应用程序接口）集成进去，也可以把自己的数据，像几十页的文档、常看的资讯网站内容导入进去，形成知识库。在扣子上搭建自己的智能体后，可发布到飞书、微信公众号、豆包等平台上。</p>
  <h3><strong>搭建过程：AI 和标准创建任选</strong></h3>
  <p>进入扣子主页（https://www.coze.cn/home），点击页面左上角的“+”，就能进入创建流程。在扣子上创建智能体有两种方式，一种是标准创建，一种是AI创建。“AI创建”更为简单，描述创建一个怎么样的智能体，点击“生成”即可，AI会自动设置回复逻辑、技能等，用户也可以在此基础上进行修改优化。</p>
  <p>“标准创建”就像搭积木，根据提示插入合适的“木块”，比如先为智能体取个独一无二的名字，写一段介绍，就像简历中的个人基本信息。《IT时报》记者为智能体取的名字为“IT智友”，介绍为“时刻关注IT行业最新动态，从科技巨头的新品发布，到行业的技术革新，都能第一时间分享给你”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_4084cd8e38c44585a5b12f73904b322d@000000_oswg90304oswg1080oswg746_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>接下去设立智能体的“人设与回复逻辑”，以“IT智友”这个智能体为例，其人设是一个时刻关注IT行业最新动态的智能体，并能用通俗易懂的语言讲解IT领域的信息。“回复逻辑”相当于智能体的技能，就是根据用户的问题，设定智能体可以怎么回复。比如当用户询问IT行业新品发布情况时，智能体会利用工具搜索相关新品信息，并按照新品名称、发布日期、新品亮点的格式回复。回复逻辑可以自定义，也可以在智能体自动给出的逻辑上进行优化。同时，设置智能体可以“拒绝”的问题，比如拒绝回答与IT行业无关的话题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_54174d1fbcee49ffaad7215bcdb05bfa@000000_oswg202087oswg1080oswg651_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如何让智能体更加强大？可以从技能、知识、记忆、对话体验等方面“喂养”它。扣子的“技能”包括插件、工作流、触发器，在插件中可以添加图片理解、必应搜索、链接读取等，比如当需要获取网页、PDF等内容时，会使用链接读取插件，可以使用扣子官方的插件，点击“添加”即可。</p>
  <p>“知识”相当于智能体的知识库，可以添加文本、表格、照片，智能体可以通过查询知识库提供更准确的答案。先创建自己的知识库再上传，要注意的是，在创建知识库时，上传的内容避免涉及隐私。</p>
  <p>扣子提供了AI交互的记忆能力，可持久记住用户对话的重要参数或内容，如果不想让智能体记住，也可以通过设置取消。</p>
  <p>想要让智能体有更好的对话体验，在“对话体验”中进行设置，包括开场白、用户问题建议、背景图片，甚至还可以设置语音回复。</p>
  <p>一切都设置完毕后，就可以在“预览与调试”中测试并优化，确认功能正常后，点击“发布”，在个人空间的Bots标签下就可以看到了。</p>
  <h2><strong>腾讯元器，从“快捷”到“通用”</strong></h2>
  <p>腾讯元器是腾讯推出的AI智能体开发平台，背靠腾讯混元大模型这棵“大树”，有着跨知识领域和自然语言理解能力。</p>
  <h3><strong>亮点展示：0代码基础也不怕</strong></h3>
  <p>操作非常简单，“代码小白”也能轻松上手，可实现聊天对话、内容创作、图像生成等功能。腾讯元器提供智能体商店、低代码开发、工作流模式、腾讯生态集成等功能，也能适配多种业务场景，如客服、教育、娱乐等。</p>
  <h3><strong>搭建过程：“依样画葫芦”</strong></h3>
  <p>打开腾讯元器主页（https://yuanqi.tencent.com/agent-shop），进入页面左上方“创建智能体”入口，有“快捷创建”和“通用创建”两种模式，“快捷创建”可以创建角色类智能体、公众号文章问答智能体，“通用创建”可以“用提示词创建”以及“用工作流创建”。</p>
  <p>以设置一个角色智能体为例，先进行基础设定，和扣子差不多，为智能体取个名称、写段简介，再上传头像。再对智能体进行“角色人设”，描述智能体的角色设定、工作流程、原则等，提升AI的对话效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_b2fed945175046578567a8dbd251a88d@000000_oswg46625oswg670oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不会进行“角色人设”？没关系，按照给出的模板“依样画葫芦”吧。比如，名称为“IT智友”；“属性”为“对前沿的 IT 技术，像人工智能、大数据、云计算的发展趋势了如指掌”；“性格特点”是“沉稳耐心，面对小白提出的基础问题从不厌烦，能条理清晰地解答，偶尔还会开些技术小玩笑，让氛围变得轻松愉快”；“语言风格”为“简洁明了，会巧妙运用比喻，把晦涩难懂的专业术语转化成通俗易懂的表达”……有了这样的设定，当用户向 “IT 智友”请教技术难题时，不怕听不懂了。</p>
  <p>如果设定的角色为有趣的人物形象，角色性格可以更多样化一些，比如加入智商、居住地、饮食爱好、人物关系等。</p>
  <p>为了不让智能体“放飞自我”，在设定中要加个“紧箍咒”，比如“只回答和IT相关的内容，生成安全的回复”等。</p>
  <p>以上都是必填项，还可以设定“对话开场白”，让智能体主动开启和用户的对话，“下一步追问”可以让智能体在回复结束后追加3个问题。</p>
  <p>完成基础设定后，对智能体有更高要求的可以进行高级设定，包括模型设置、关键词回复、背景图、智能体音色等。比如“关键词回复”，当问题中包含关键词时，智能体会用预先设置好的话术回复。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_f500b72a44de40599d9f34151dfebc92@000000_oswg19996oswg810oswg417_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>记者实测：“招架”还是“露怯”</strong></h2>
  <p><strong>搞不定代码，写不了程序，基本根据大模型平台给出的步骤创建一个智能体，这两个简易版智能体够聪明吗？</strong></p>
  <p>由于这两个智能体定位基本相同，《IT时报》记者分别问了同样的问题，一个问题是“什么叫5G-A”，第二个问题是“近三个月内，最新发布的手机新品有哪些”。</p>
  <p>第一个问题扣子的回答更为详细，既解释了5G-A的概念，也点出了5G-A下行速度更快、网络连接更稳定可靠、在物联网应用上能连接更多设备等特性。还列举了一些应用场景，比如在自动化工厂里，各种精密设备依靠网络协同工作，5G-A 就能确保设备间稳定通信。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_923664feecaa426f9d94018b34c1b5bb@000000_oswg48176oswg547oswg442_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>腾讯元器的回答简单罗列了5G-A的概念和特性，值得一提的是，基于“会巧妙运用比喻”的设定，腾讯元器把5G-A比喻成了高速公路升级为8车道，让交通更加流畅高效，比较贴切。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_f18aa9275d264fbd876e9827d9cba2d0@000000_oswg27911oswg743oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>第二个问题主要考智能体的信息搜集与整合能力，要精准回答，得迅速从各大手机厂商官网、发布会资讯、媒体报道等海量信息源抓取关键内容。<strong>但对于这个问题，两个智能体的回答都不尽如人意。</strong>扣子的回答是2024年3月小米推出的Civi 4 Pro，腾讯元器给出的回答是华为P50、小米12系列、一加10 Pro等，都太过时了，像华为P50是2021年7月发布的。</p>
  <p>看来要想用好简易版的智能体，还得好好磨炼。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjM2MzEyNQ==&amp;mid=2651595485&amp;idx=2&amp;sn=1bde2a425c81ba613a9007415aa66c77&amp;chksm=bc5fd46b3cc40618f5e3d630cc1012eaf28733b18f5169d14bfcce90c219b5e2eb4a5e145cd0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IT时报”（ID：vittimes）</a>，作者：潘少颖，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204486432367109</id>
            <title>AI产业化拐点前夕，百丽时尚解构「智能化」</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204486432367109</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204486432367109</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 13:45:28 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能化转型, 大模型, 数据治理, Agentic AI

<br>
<br>
总结: 本文探讨了品牌零售行业在智能化转型中面临的挑战，尤其是大模型在B端应用中的错位问题。百丽时尚通过将业务规则转化为AI的“母语”，解决了大模型的幻觉问题，并通过与滴普科技合作，构建了垂类模型和Agentic AI应用。文章强调数据治理是AI产业化的基础，并指出智能化数仓需要从静态规则转向动态生成规则。最后，Agentic AI被视为大模型产业化的最后一公里，能够通过自动化指令和连贯的数据流提升企业效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在品牌零售行业，智能化转型陷入了一个怪圈。</p>
  <p>技术团队执着于利用越来越高的模型参数、算法优化来解构标准化流程，带来降本增效，而当系统运转起来，业务部门却难免会抱怨：“系统听不懂人话”。</p>
  <p>自2023年开始，企业数字化开始追逐大模型浪潮，在C端不断涌现效率成果的AI，到了B端，业务与前沿技术却开始错位。</p>
  <p>企业面临新的数据治理成本，SaaS系统边界存在局限性，大模型辅助决策的能力有待验证……尤其，从中大型企业的视角来看，AI虽然能应用于很多单点场景，却很难找到体系化的切入点。</p>
  <p>正是在AI产业化落地急需标杆案例的时刻，百丽时尚集团(以下简称百丽时尚)探索出了一条回归数字化本质的路径——让业务成为技术的“掌舵者”。</p>
  <h2><strong>01、体系化重构：以业务解构技术，搭好数据“地基”</strong></h2>
  <p>百丽时尚这家在中国300多个城市拥有8000多家门店的时尚鞋服巨头，在过去的两年多时间里，自主构建了一套AI落地方法论。</p>
  <p>不是用技术来颠覆业务，而是将业务规则转化为了AI的“母语”。这在如今大模型争鸣的叙事中，体现了企业自身拥抱浪潮的主体性。</p>
  <p>在决定体系化全面投入AI之前，百丽时尚首先意识到的是，大模型的幻觉问题在产业场景中会被无限放大。</p>
  <p>比如，当管理人员询问“某款产品为何滞销”的时候，AI可能会针对同样的数据推理出不同方向的解释，却很难穿透业务本质。</p>
  <p>问题的核心在于，无论是通用类模型还是垂类模型，都缺乏企业自有场景的规则锚点。</p>
  <p>这也就意味着，AI的能力上限需要以业务规则结合数据质量、工程化技术、人工经验参与等形式来弥合。</p>
  <p>因此，百丽时尚选择与自己长期的Data+AI服务商滴普科技合作。通过整合模型栈，基于滴普科技企业大模型Deepexi和百丽时尚数据基础精调训练推理模型Deepexi-RM用于商业流通行业落地的垂类模型，并通过这一行业模型和滴普科技的FastAGI智能体平台构建Agentic AI（代理型人工智能）应用的逻辑来实现应用的精确度（消除大模型的幻觉）。</p>
  <p>除此之外，AI产业化落地还存在两个关键痛点：</p>
  <p>第一，数据治理问题，非常考验组织的创新基因，也被看作AI产业化的“地基”问题。要实现从“数据沼泽”到“数据仓库”再到“数据金矿”的资产化转变，需要的是企业抛开孤立的技术视角，将数据治理纳入战略框架。</p>
  <p>过去，百丽时尚的数据处理以标签为主，但数仓下的标签化思维在AI时代并不能发挥最大数据潜力，因此，百丽时尚开始设计标注体系，基于业务价值密度进行场景化拆解。</p>
  <p>在部署AI驱动的治理工具集的同时，百丽时尚通过“标签+标注”体系，将静态数据转化为动态业务上下文，易于AI理解和推理。例如，一款鞋的“热销”标签不再由人工定义，而是根据实时销量、试穿率、连带购买率等指标变化而动态生成。</p>
  <p>数据治理是企业向“AI工业化”迈出的第一步。而在长期应用、持续学习机制的过程中，数据驱动下的模型决策很难与业务端对齐，则是AI自身在产业化过程中“广为诟病”的另一点。</p>
  <p>根据百丽时尚的自身经验，在真正的模型训练过程中，企业的数据量很大，噪音也会很多，不能全盘喂给大模型，而需要通过系统性策略平衡数据质量与模型效果。</p>
  <p>在包括时尚鞋服在内的大多数覆盖产品研发、供应链、零售、市场营销的行业中，业务推理的复杂性远超想象。从市场趋势预测、柔性供应链调度、动态定价、库存销售分析等，每个决策环节都需要融合经验判断和理性数据分析。这种多重属性，也使得普通数据无法形成能够直接作用于决策的关联性。因此，构建业务思维链成为了关键突破口。</p>
  <p>从百丽时尚的实践来看，AI实现决策落地的核心推理挑战，目前在于多模态决策融合、快速反应机制构建等方面，由此，在自主构建垂类大模型的同时，针对关键场景优化数仓管理机制、沉淀企业知识平台、开发人机协同的AI Agent，能够初步做到将经验驱动的思考过程转化为可溯源、可计算、可优化的智能决策体系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_68e7bee8e21044fea7b49f1c3564d751@1215450627_oswg791888oswg2292oswg1286_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>02、数仓智能化：从执行规则，到“创造”规则</strong></h2>
  <p>在百丽时尚的智能化数仓实践中，AI正在重构数据的“活性”标准。</p>
  <p>传统数仓的模式本质是静态规则容器，业务端需要穷举分析维度，以至于所谓的智能化仍然突破不了人的理解上限。因此，百丽时尚在过去数字化转型中所建立的指标系统，以大模型所需的支撑来看远远不够。</p>
  <p>同时，市面上的企业级人工智能应用提供商，如与百丽时尚合作的滴普科技，自身也在迭代企业数据智能管理产品。在Data Fabric架构理念下，滴普科技开发了湖仓一体的智能化数据平台，让新的数据管理模式能够更敏捷高效地被融入大模型驱动的数据分析、智能执行。</p>
  <p>滴普科技的技术路径，亦可观察到智能化时代，企业进行数据重构的必要性。</p>
  <p>过去，重数字化的传统数仓强调的是对于业务查询规则的预先确定，即人工定义好静态查询规则下，业务逻辑固化在管道中，从而开展后续业务洞察，这种方式就类似大模型领域的预训练（pre-training）过程。</p>
  <p>而如今的智能化数仓，则是以实时化的业务分析和应用决策为核心，让模型动态生成规则，将业务知识储存在模型参数与向量空间内，更强调的是业务洞察规则快速生成和执行的后训练（post-training）过程。</p>
  <p>因此，百丽时尚今年的重构性举措是基于指标平台的各种指标及相关含义作为冷启动数据来生成业务上下文（business-context），让模型能学习到指标背后的业务规则和指标与指标之间的相互关系，从而论证并实现了智能数仓。</p>
  <p>当AI的能力超越执行人工规则定义，上升到了理解业务、从而“创造规则”的维度，业务端和管理端的协同也会变得更高效。</p>
  <p>比如，一个通用的标准化协同场景是，管理层做决策之前想要看数据，业务端需要调取数据指标。在传统的中台化系统中，业务动作和数据反馈往往存在割裂性：需要提交需求、手动串联系统，业务端很难精准理解到多少数据能支撑管理层的分析需求。而大模型创造规则的过程，则从业务流程上打破了这一“僵局”。</p>
  <p>“智能化数仓+大模型理解”的工作流，将业务动作转化为规则生成器，通过实时图谱、动态指标、业务指令封装等数据引擎，让业务端的每项操作都能成为训练数据源，实现从需求响应式分析到操作引导式决策的转变，管理层所需的数据驱动决策也就不再仅仅停留在“看数”的维度上。</p>
  <p>如果用中医的“望闻问切”来比喻，以前是在“望”数，现在则已经逐渐过渡到了“问切”。</p>
  <p>百丽时尚对中台化场景的重新思考，也帮助品牌零售行业观察到了当下数字化增效的本质逻辑：不应该由技术来拆解业务，而是应该由人来从业务场景出发，拆解技术。</p>
  <p>基于这一目的，在和滴普科技共创的案例中，百丽时尚分别训练出了决策类AI和执行类AI，打散传统固化的数字化流程，将中台能力后置，前方则通过AI的学习能力灵活调用API接口，从而让中后台能力实现灵活复用。</p>
  <p>值得一提的是，在决策类AI中，百丽时尚通过引入多模态模型栈，构建了B端决策的物理约束系统，从而遏制了AI在业务场景中的幻觉漂移，进一步作用于智能审批流重构，如合同合规审查等。其带来的效率价值，对于当前其他行业的AI产业化落地也具有参考性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_d39eae49abb04c0da8297c4665f96fb4@1215450627_oswg217685oswg2054oswg1154_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>03、Agentic AI：大模型产业化的最后一公里</strong></h2>
  <h4>&nbsp;</h4>
  <p>随着Manus的炙手可热，Agentic AI的能力和应用潜力也一并进入了大众视野。</p>
  <p>事实上，在国内最早一批走上AI产业化之路的企业眼中，Agentic AI早就不是什么新鲜名词，而是AI产业化落地最后一公里的必经之路。</p>
  <p>以百丽时尚在补货流程上的优化方案为例。过去，总部每周会通过邮件向区域发放补货清单，通过层层数字化审批后，横跨多个系统回传，材料版本存在一定的混乱和滞后性。</p>
  <p>而如今，百丽时尚已经基于钉钉等企业业务协同底座，构建轻量化应用，将整个链条以嵌入式的方式进行传达，再通过Agentic AI的智能化手段自动触发系统指令和审批流，提高实时效率。</p>
  <p>Agentic AI的优势，不仅仅是通过自动化指令释放生产力，还有将原本分散在各个系统中的文件格式和动作收束为连贯的数据流，让整个执行过程可追溯、可干预、可由大模型实现智能化判断。</p>
  <p>通过Agentic AI，百丽时尚将企业管理流程中最看重的“操作痕迹”，直接转化为数字化轨迹，再为后续的模型训练提供基于真实业务场景的“细胞级”数据养分，这就是AI助理在产业化中的魅力所在。尤其是在品牌零售领域，传统“人货场”和新型数字化组织管理之间的协同效率，往往能够成为决定一家企业成败的关键因素。</p>
  <p>由此可见，智能化重构既需要清晰的业务逻辑，也需要重视人和技术底座的价值。</p>
  <p>无论是钉钉的智能化应用生态开放性，还是滴普科技自身从中台化走向智能驱动平台的底层架构升级，体系化实践的成果，都是基于百丽时尚对于供应商业务理解能力的筛选，而不是单纯考量其技术的先进性。</p>
  <p>未来，Agentic AI将有望打开AI产业化的“锁”，在一段时间内主导大模型ToB应用的形态。而在此过程中，除了系统性重构之外，企业还应考虑三点差异化壁垒：</p>
  <p>1.IT基础建设方面，技术架构与业务逻辑的耦合深度</p>
  <p>2.行业Know-how的工程化能力</p>
  <p>3.在技术合作伙伴的选择上，其产品形态与自身商业价值点高度匹配，能够长期共创</p>
  <p>在满足了这三点要素之后，AI产业化的核心价值才不会是数据资产的堆砌，而是像“资深店长”一样全面感知业务的细微变化，实时适配和改善业务连接点，更精准的响应需求，提升企业竞争力。</p>
  <p>技术解决方案，是为了缝合业务断层，连接人与人，而并非刻板追求标准的数字化体验。滴普科技能在Agentic AI尚未成为企业智能化主流形态的短时间内，迅速将过去长期合作经验中对于时尚行业的理解封装为标准化产品，也是在生态协同中业务与技术共同演进的体现。</p>
  <p>在产业智能化时代，技术供应商的角色将不再局限于传统定制化SaaS的销售模式，让前沿技术“蹲下来听需求”是必须要完成的前置底座环节。</p>
  <p>从百丽时尚的案例来看，这种转型没有捷径，全局重构、数据治理的过程可能是艰辛且默默无闻的，但一个行业的创新活力、商业竞争力也往往由此而来。</p>
  <p>今天，Agentic AI已经让我们看到，最好的智能化并非一上手就要开始生成与创造，而是先重构企业理解世界、理解人的方式，下一步再去创造。之所以目前产业化价值最高的AI应用形态仍是AI Agent、AI Copilot，就是因为“协助”才是智能化转型的主题。</p>
  <p>最深刻的产业升级，往往始于对传统业务的敬畏，而不是新兴技术的独舞。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204607847211266</id>
            <title>超级隐形冠军出现年入7亿，全国第一</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204607847211266</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204607847211266</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 12:34:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宇隆光电, 精密控制板, 液晶显控板, OLED显示控制板

总结: 宇隆光电是一家成立于2014年的重庆企业，专注于精密控制板和精密功能器件的生产，年销售显示控制板超过1亿片，是国内最大的液晶显控板厂商。公司创始人王亚龙具有丰富的行业经验，曾带领团队将电视机显像管偏转线圈做到全球销量第一。宇隆光电的核心业务包括液晶显示控制板和OLED显示控制板，后者是新的收入增长点。公司主要客户为京东方等显示面板龙头企业，市场份额领先。随着5G、人工智能等技术的发展，宇隆光电有望在智能化、交互化的显示设备市场中抓住机遇。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_9565ef49f97e4aa3a52e408f44961290@000000_oswg783407oswg848oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近日，重庆跑出一个超级隐形冠军：宇隆光电，开始重启IPO。&nbsp;</p>
  <p>宇隆光电成立于2014年，核心产品是精密控制板和精密功能器件，年生产销售显示控制板超过1亿片，是国内最大的液晶显控板厂商。&nbsp;</p>
  <p>这个赛道最近有哪些机会？&nbsp;</p>
  <h2><strong>-01&nbsp;-</strong></h2>
  <p>宇隆光电，创始人名叫王亚龙，毕业于西北大学工业外贸专业，并在西安交通大学取得EMBA硕士学位。毕业后，他被分配到咸阳偏转集团，负责国际贸易工作，从最初的客户经理、部门经理干起，逐渐积累经验。</p>
  <p>在偏转集团期间，王亚龙带领团队，将电视机显像管偏转线圈做到全球销量第一，见证了电视屏幕从电子显像管到液晶面板的变迁。2010年，王亚龙创办了莱特光电——顾名思义，希望公司像莱特兄弟发明飞机一样，能开创中国OLED材料产业新前景。&nbsp;</p>
  <p>最初，莱特光电主攻化学品和电子化学品贸易，随后进入显示材料领域，聚焦OLED中间体和液晶材料。&nbsp;</p>
  <p>2012年1月，王亚龙出任莱特光电总经理，逐渐带领公司成为国际一流的OLED终端材料供应商，并于2022年3月登陆科创板。&nbsp;</p>
  <p>2014年3月，王亚龙踏上创业之路，与妻子李红燕创立宇隆光电。2014-2016 年，宇隆光电与多家国内显示面板商合作，产品开始进入市场流通，迈出了发展的关键一步。&nbsp;</p>
  <p>2020-2024 年，宇隆光电进入快速扩张期。公司先后在多地建立生产基地，重庆为总部，北京、福州、合肥、西安、武汉等地协同发展。员工人数近3000人，年销显示控制板超过1亿片，成为国内最大的液晶显控板厂商 。&nbsp;</p>
  <h2><strong>-02&nbsp;-</strong></h2>
  <p>目前，宇隆光电的核心业务是：精密控制板和精密功能器件，显示面板是核心应用。公司是京东方显示精密控制板加工制造的第一大供应商，也是其精密功能器件的主要供应商。</p>
  <p>其中，显示控制板是核心业务——这里面，产品又包含几类：液晶显示控制板是公司早期的核心产品，OLED 显示控制板是新的收入增长点，产品特色是自发光、对比度高、视角广等，在高端显示设备中应用广泛。&nbsp;</p>
  <p>宇隆光电的主要客户是显示面板龙头企业，如京东方、华星光电、和辉光电、惠科股份、维信诺等 。&nbsp;</p>
  <p>显示面板市场是一个千亿级赛道。根据相关数据，2024年全球显示面板市场规模达到数百亿美元，预计未来几年增速约在5%-10%之间 。&nbsp;</p>
  <p>市场份额方面，宇隆光电是国内最大的液晶显控板厂商。&nbsp;</p>
  <p>财务数据显示，2020-2022年上半年，宇隆光电收入分别为4.94亿元、7.21亿元、3.41亿元；净利润分别为1.07亿元、1.16亿元和4912.44万元 。随着 5G、人工智能、物联网等技术的发展，显示设备将向智能化、交互化方向发展，这将给宇隆广电带来机遇。&nbsp;</p>
  <p>本文内容仅供参考，不构成任何投资建议。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652512634&amp;idx=3&amp;sn=4115291cba4dd241d42d49ebf790a1e9&amp;chksm=f3401caf079d10c908397454364f8b293922877f4afe7d9ab7bd9fcd651b3ff4a1c25b58574b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：海有梦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204628905304325</id>
            <title>陈立武出任英特尔CEO：华裔掌舵者能否拯救芯片巨头？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204628905304325</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204628905304325</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 12:23:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 陈立武, 英特尔, CEO, 芯片行业

<br>
<br>
总结: 陈立武被任命为英特尔新任CEO，肩负重振公司的重任。他强调英特尔将坚持芯片设计与制造双轮驱动的战略，不拆分代工业务。陈立武拥有丰富的行业经验和深厚的人脉关系，被认为是英特尔扭转颓势的关键人物。若转型失败，英特尔可能面临分崩离析的局面。部分企业已开始试水英特尔代工服务，显示出对英特尔制造能力的信心。陈立武承诺回归工程师文化，通过精准冒险实现技术颠覆，致力于重铸企业的制胜基因。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_a362f13c99d842d589b17df3ed9e208c@46958_oswg41926oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>摘要：陈立武是英特尔的最后希望，若失败公司将分崩离析？</strong></p>
  <p>北京时间3月13日，据彭博社报道，英特尔公司周三宣布，任命陈立武(Lip-Bu Tan)为新任CEO。陈立武是英特尔前董事会成员，也是半导体行业资深人士，他将肩负起重振英特尔这一芯片行业最艰巨的任务之一。</p>
  <p>英特尔在周三发布的一份声明称，<strong>现年65岁的陈立武将于今年3月18日出任CEO职务，并重新加入董事会。</strong>此前，陈立武在2024年8月卸任了英特尔董事。</p>
  <h2><strong>陈立武首封内部信</strong></h2>
  <p>在被英特尔任命为新CEO后，陈立武(Lip-Bu Tan)通过邮件的形式向英特尔全体员工发送了一封内部信。他在信中表示，虽然不容易，但有信心扭转公司的颓势。</p>
  <p><strong>陈立武在致员工信中称，团队成员“从多方面来看”都是“新英特尔”的“奠基人”，试图通过精神动员营造全新出发的氛围。尽管“新英特尔”的具体蓝图尚未明晰，但这位陈立武强调公司必须坚守芯片设计与制造双轮驱动的战略，暗示英特尔将保持集团完整性而非拆分代工业务。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_eba576eb390d4f84b671d0984e9a5201@46958_oswg492735oswg1080oswg1029_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华人大佬空降挽救美国芯片巨头，英特尔CEO陈立武有什么样的人生履历呢？</p>
  <h2><strong>英特尔CEO陈立武是谁？</strong></h2>
  <p>&nbsp;“陈立武是一位杰出的领导者，他在科技行业的专长、在产品和代工厂生态系统中所建立的深厚人脉关系，以及创造股东价值方面的成功履历，正是英特尔在寻找下一任CEO时所需要的特质。在他漫长而卓越的职业生涯中，他建立起了将客户置于一切事务核心位置的创新者形象，他能够提供与众不同的解决方案以在市场中取胜，并且能够建立高绩效的文化以取得成功。”耶里表示。</p>
  <p>陈立武表示：“我很荣幸加入英特尔担任CEO。我对这家传奇公司充满敬意，并且深感钦佩，我看到了重新塑造我们业务的巨大机会，可以更好地服务我们的客户，并为我们的股东创造价值。”</p>
  <p>在宣布任命陈立武为CEO后，英特尔股价在周三盘后交易中大涨超过10%。<strong>由于公司前景存在不确定性，英特尔股价在过去12月大跌了54%以上，市值只剩下895亿美元。</strong></p>
  <p>自从去年英特尔解雇了帕特·基辛格(Pat Gelsinger)以后，陈立武就一直被视为CEO的有力竞争者。</p>
  <p>以下是路透社汇总的有关陈立武的信息：</p>
  <p>1.陈立武今年65岁，是一名出生在马来西亚的高管，毕业于新加坡南洋理工大学物理专业。马来西亚中文财经日报《南洋商报》称，陈立武出生于马来西亚华人家庭。</p>
  <p>2.他拥有麻省理工学院核工程硕士学位，以及旧金山大学工商管理硕士学位。</p>
  <p>3.作为一名资深科技投资人，陈立武在多家公司担任过不同职务。自1984年以来，他一直担任旧金山风投公司华登国际的董事长。陈立武还曾向南洋理工大学 的首个大学风投基金投资了500万新元。</p>
  <p>4.2009年至2021年，他曾担任英特尔供应商、芯片设计公司益华电脑的CEO。</p>
  <p>5.他曾担任慧与科技、软银集团的董事会成员。</p>
  <p>6.2022年，英特尔制定了让公司重返全球芯片行业领先地位的计划，任命陈立武为董事会成员。一年后，英特尔扩大了他的职责范围，让其负责监督制造业务。然而，由于对公司改革方向存在分歧，陈立武在去年辞去了董事职务。</p>
  <p>7.本周三，陈立武在致英特尔全体员工的信件中表示，他不会拆分公司的设计和制造业务。“英特尔在美国乃至全球的科技生态系统中扮演着至关重要的角色。我坚信，只要我们齐心协力，就一定能够扭转公司的局面。”他表示。</p>
  <h2><strong>陈立武是英特尔的最后希望？</strong></h2>
  <p>对陈立武团队而言，现在到了“背水一战”的时刻——倘若这位CEO无法带领公司走出泥潭，恐怕也不会再有后来者获得机会了。</p>
  <p><strong>若转型失败，英特尔恐将分崩离析。</strong>旗下代工业务部门英特尔代工厂已引起外部投资者关注，特别是台积电。路透社周三报道称，这家中国台湾半导体巨头正寻求联合盟友收购并运营英特尔的晶圆厂。</p>
  <p>目前尚不清楚台积电近期宣布的1000亿美元美国投资计划是否会影响其对英特尔代工业务的收购意向。即使如此，其他潜在竞购者也有可能现身。有关英特尔业务板块或将整体出售的传闻一直在市场上流传。</p>
  <p>有观点质疑，若将英特尔代工业务售予台积电，将进一步削弱美国在尖端芯片领域的地位。对半导体行业竞争格局及美国在该关键产业的地位而言，更优选择或许是坚持英特尔整体运营战略，如同伤痕累累的拳击手般拼死一搏——这意味着维持芯片设计与制造业务的协同发展。</p>
  <p><strong>尽管存在竞争顾虑，部分企业已开始试水英特尔代工服务。</strong>近月来，英伟达、博通与亚马逊相继宣布评估英特尔的制造能力。彭博行业研究分析师指出，这些早期合作意向表明相关企业对英特尔18A工艺的进展抱有一定信心。</p>
  <p>转型已刻不容缓。作为拥有30年行业经验的资深人士，曾担任英特尔董事的陈立武深谙公司现状。他承诺“英特尔将回归工程师文化主导”，并“通过精准冒险实现技术颠覆与跨越式发展”，致力于重铸企业的“制胜基因”。<strong>在这家半导体巨头的历史转折点上，若陈立武也无法力挽狂澜，恐怕不会再有后来者获得机会了。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ouChqUr_NMupkR4eSUgvYw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”</a>，作者：萧雨、陈俊熹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204607710437890</id>
            <title>1284亿，湖南首富又要敲钟了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204607710437890</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204607710437890</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 12:20:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蓝思科技, 周群飞, 智能硬件, 全球化布局

<br>
<br>
总结: 蓝思科技是一家专注于智能硬件玻璃制造的企业，由周群飞创立，从手机玻璃盖板起家，逐步扩展到智能汽车、AR/VR设备等领域。其核心产品包括智能手机和电脑外观结构件，尤其在超薄玻璃技术上具有全球领先地位。蓝思科技与苹果、特斯拉等知名企业深度合作，并在全球市场占据重要份额。尽管面临技术迭代和市场竞争的挑战，蓝思科技通过前瞻性布局和技术创新，持续推动业务增长，并在新材料和AI硬件领域展现出强大的竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_7000f35c63dc462f980b7dbc55928996@000000_oswg636180oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>前几日，一款搭载AI瞳孔追踪技术的透明AR眼镜吸引了全球买家的目光。</p>
  <p>它的曲面玻璃盖板薄如蝉翼，却能在极限弯折下保持透光与强度，这正是蓝思科技为Meta新一代智能设备定制的“隐形铠甲”。</p>
  <p>当人们还在惊叹消费电子的精密美学时，这家藏身于苹果、特斯拉供应链背后的“隐形冠军”，已悄然将战略棋盘推向国际资本市场。</p>
  <p>3月12日，蓝思科技宣布启动港股IPO，拟募资加速全球化产能布局，成为继宁德时代、三一重工后又一家冲刺“A+H”双平台的硬科技龙头之一。</p>
  <h2><strong>-01&nbsp;-</strong></h2>
  <p>蓝思科技的创始人叫周群飞，1970年出生于湖南湘乡的偏远山区。她五岁便失去了母亲，后来父亲又因故双目失明，家庭生活陷入了困境。</p>
  <p>周群飞15岁辍学，独自前往深圳打工。</p>
  <p>1993年，23岁的周群飞揣着积攒的2万多元，和哥嫂等家人在深圳宝安租下一套三室一厅的农民房，创立了恒生玻璃表面加工厂，这便是蓝思科技的前身。</p>
  <p>那时的她或许未曾想到，多年后，她会和玻璃一起，参与到全球消费电子的精密美学革命浪潮里。</p>
  <p>千禧年后，周群飞迎来了事业上的一个契机。一位朋友将TCL翻盖手机面板订单分给她，她大胆尝试，把手表玻璃制作工艺运用到手机面板生产中，用玻璃屏替代了易出划痕、不耐高温且易变形的有机玻璃屏幕，解决了行业痛点。</p>
  <p>这次尝试为她带来了更多机会，两年后，一个改变命运的关键机遇降临。摩托罗拉正在为Razr V3手机寻找合适的玻璃屏供应商，找到了周群飞的工厂。</p>
  <p>面对挑战，周群飞和她的团队用三天三夜攻克了离子交换强化技术，产品的抗摔性能超越德国同行，成功赢得首张国际订单。</p>
  <p>当工程师对玻璃安全性提出质疑，担心玻璃割伤政要时，周群飞拍着胸脯保证：“我们的玻璃碎了会裂成蛛网状，绝不产生锋利断口。”</p>
  <p>2003年，周群飞创立蓝思科技，继续深耕玻璃工艺在手机面板生产上的应用。而真正让蓝思科技实现重大转折的，是2007年。乔布斯为初代iPhone寻找“既能触控又极致通透”的盖板玻璃，周群飞带领团队将玻璃厚度从1.1毫米压薄至0.7毫米，透光率提升至92% 。自此，蓝思科技在全球果链中留下了中国制造的深刻印记。</p>
  <p>在相当长一段时间内，以苹果、三星为代表的手机巨头都成为蓝思科技的重要客户，源源不断地为其带来收益。</p>
  <p>2015年，蓝思科技在深交所成功上市，并一举拿下创业板“营收第一、净利润第一”等六项纪录。周群飞也凭借500亿元身价登顶《2015胡润女富豪榜》，成为备受瞩目的“全球手机玻璃女王”，荣膺中国女首富。</p>
  <p>次年，苹果业绩震荡引发供应链危机。但周群飞没有被困难打倒，反而以此为契机实现二次进化。</p>
  <p>在长沙实验室里，特斯拉的中控曲面玻璃、华为折叠屏的铰链金属，乃至人形机器人的灵巧关节等产品不断诞生，蓝思科技重构着智能硬件的“骨骼”。</p>
  <p>国外媒体曾评价：“白手起家的周群飞，定义了中国女性创业者这个新阶层。”</p>
  <p>不过，周群飞本人一直淡化自己的“女性身份”，甚至将微信签名改为“飞哥”。截至3月13日收盘，蓝思科技的总市值达1284亿元。</p>
  <p>2024年10月，胡润研究院发布《2024胡润百富榜》，周群飞、郑俊龙夫妇以635亿元的财富重回湖南首富宝座。</p>
  <h2><strong>-02&nbsp;-</strong></h2>
  <p>蓝思科技股份有限公司（简称：蓝思科技）总部位于湖南长沙，在湖南、广东、江苏和越南等地区和国家拥有9大研发生产基地。</p>
  <p>其产品应用领域十分广泛，涵盖中高端智能手机、智能穿戴、平板电脑、笔记本电脑、一体式电脑、新能源汽车、智能家居家电、光伏产品等多个领域。</p>
  <p>从产品角度来看，智能手机与电脑外观结构件是其核心产品。从iPhone的曲面玻璃盖板到折叠屏手机的铰链金属，这些薄至0.7毫米的产品，解决了电子设备抗摔性、透光率（达92%）与极致美学的平衡难题。</p>
  <p>2024年上半年，该业务营收240.2亿元，占比高达83.21%，是蓝思科技的营收支柱。</p>
  <p>在智能汽车领域，蓝思科技同样表现出色。它为特斯拉Cybertruck等车型提供中控曲面玻璃、车载显示系统及B柱组件，满足智能座舱的交互与安全需求。</p>
  <p>2024年上半年，该业务收入27.16亿元，占比9.41%。资料显示，蓝思科技已经与超过30家国内外新能源及传统豪华汽车品牌建立合作关系，覆盖从技术研发到产品供货的全链条，有望打造除消费电子业务外的第二增长曲线。</p>
  <p>而在AR/VR设备领域，蓝思科技的光学模组则通过3D微晶玻璃消除虚拟世界的视觉畸变，Meta Quest Pr出色的沉浸体验背后，离不开其光学镀膜技术。不过，2024年上半年该产品营收仅14.35亿元，占比4.97%，尚未形成规模效应。</p>
  <p>此外，蓝思科技还在积极拓展新领域，将精密制造能力延伸至人形机器人关节模组领域。其自主研发的灵巧手、躯干结构件等，瞄准工业与家庭服务场景的精准运动需求，目前虽处于技术储备阶段，但也展现出企业的前瞻性布局。</p>
  <h2><strong>-03&nbsp;-</strong></h2>
  <p>在客户方面，苹果是蓝思科技最核心的合作伙伴。</p>
  <p>2022年，苹果为蓝思科技贡献331亿元营收，占比攀升至71%；2023年，这一数字虽降至315.12亿元（占比57.83%） ，但苹果依然是其业务支柱。双方的深度绑定源于2007年iPhone初代玻璃盖板的合作，共同定义了智能手机玻璃技术标准。</p>
  <p>2022年，蓝思科技第二至五名的客户虽未披露，但销售均有所增长，其中第二名客户的销售额飙升至84.7亿元，占比从不到4%提升至15.55%。</p>
  <p>除苹果外，蓝思科技还与三星、小米、OPPO、华为、荣耀、特斯拉、宝马、奔驰、奥迪、大众、比亚迪、理想、蔚来、小鹏等众多行业知名客户达成合作。</p>
  <p>财务方面，蓝思科技的营收和净利润都呈现出增长的趋势。2022年，蓝思科技全年营收466.99亿元（同比增长3.16%），净利润24.48亿元（同比增长18.25%）；2023年，营收达544.91亿元（同比增长16.69%），净利润30.21亿元（同比增长23.42%），核心驱动力来自智能手机业务回暖（449.01亿元，同比增长17.50%）。</p>
  <p>截至2024年前三季度，其营收已达462.28亿元（同比增长36.74%），净利润23.71亿元（同比增长43.74%），AI换机潮推动其垂直整合优势爆发。</p>
  <p>值得注意的是，蓝思科技是以国外销售收入为主导的企业。2022年至2023年，来自国外的销售收入分别为382.66亿元、368.07亿元，占同期营业收入的比例分别为81.94%、67.55%。</p>
  <h2><strong>-04&nbsp;-</strong></h2>
  <p>蓝思科技所属的消费电子零部件及组装行业，市场规模庞大。全球市场规模预计从2024年的1.05万亿美元增至2028年的1.18万亿美元，年复合增长率约3% - 7.63%。中国市场也将同步增长，2024年规模达1.98万亿元，2025年将延续增长态势。</p>
  <p>但也面临诸多挑战。</p>
  <p>2023年，该行业全球市场规模约1.2万亿美元，2022 - 2024年呈现“V型”波动。2022年，因全球消费电子需求萎缩，行业87家上市公司中67.82%利润下滑，中位数跌幅达27.50%。</p>
  <p>2023年第三季度起，库存周转天数从97.88天降至96.08天，行业进入复苏周期；2024年，受益于AI硬件迭代和新能源汽车渗透，头部企业营收增速回升至30% +。</p>
  <p>不过，行业痛点也十分明显。首当其冲的是技术迭代压力，消费电子创新周期已缩短至12 - 18个月，一旦产品创新节奏滞后或客户策略调整，企业业绩就容易出现波动。</p>
  <p>其次，重资产模式下的成本刚性制约了盈利弹性。行业龙头企业固定资产规模普遍超百亿元，而净利润率仅5%左右，这也反映出精密制造领域高投入、长周期的特性。</p>
  <p>此外，新兴市场的培育存在不确定性，加剧了竞争内卷。比如AI眼镜虽被寄予厚望，但企业收入却不及预期，且技术标准尚未统一，市场教育仍需时间。</p>
  <h2><strong>-05&nbsp;-</strong></h2>
  <p>尽管面临诸多挑战，但蓝思科技在行业内依然有着显著的优势。</p>
  <p>在核心业务上，蓝思科技是全球唯一实现0.1mm UTG玻璃量产的企业，拿下苹果70% UTG订单，独供超薄玻璃基板。通过与康宁合作原材料，采用中央减薄工艺，充分利用UTG玻璃超薄、耐磨、透光性好、强度高、可弯折、回弹性好等优势，有效解决了折痕问题。</p>
  <p>作为全球玻璃盖板龙头，巅峰时期曾有“全球每两片手机玻璃，就有一片产自蓝思”的说法。早在2019年，其全球玻璃盖板市场的占有率就已达到惊人的55%，稳稳占据龙头位置。</p>
  <p>在新能源汽车与AI硬件方面，蓝思科技也成绩斐然。其车企客户超过30家，均为国内外知名企业，还是特斯拉全球核心一级供应商。</p>
  <p>在AI硬件领域，它是北美头部AI眼镜客户（如Meta）的核心供应商，负责导光模组、Mic模组等关键部件生产。</p>
  <p>2024年与Rokid合作推出轻量化AI眼镜，占据全球AI眼镜结构件60%以上份额。其纳米微晶玻璃技术使抗摔性提升3倍，镜片透光率超95%，为未来脑机接口硬件集成提供了有力支撑。</p>
  <p>在技术方面，高通、联发科等芯片厂商借鉴英伟达超级GPU思路，重新设计端侧AI算力架构，蓝思科技、长盈精密、京东方等材料与器件企业也积极跟进。其中蓝思科技凭借在新材料领域的深厚积累，荣登“2024胡润中国新材料企业百强榜”榜首。</p>
  <p>不仅如此，蓝思科技还具备前瞻性的布局眼光。</p>
  <p>就在今年三月初，长江证券2025春季策略会上，蓝思科技机器人首席技术官围绕人形机器人产业趋势与量产路径发表专题演讲，吸引了400余家投资机构的高度关注，其在人形机器人领域的垂直整合能力也受到期待。</p>
  <p>本文内容仅供参考，不构成任何投资建议。本文还参考了格隆汇、中国标杆学习俱乐部、21世纪经济报道、东吴电子团队、有幽默感的欧畅5、小原同学智能投资干货等相关内容，一并致谢。图片源自官网图片。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652512634&amp;idx=1&amp;sn=baf0094bf5d149e735f989e971dcd687&amp;chksm=f373051c8b84ea057de5e5cae98501462c110559fe78bdd5e600faa25880ba9e17c48de4a882&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：大熊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204598627443207</id>
            <title>iPhone 16e拆解：假的iPhone 16，真的库存克星</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204598627443207</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204598627443207</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 12:13:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 16e, C1 基带, 拆解, 可维修性

<br>
<br>
总结: 本文通过对 iPhone 16e 的拆解，详细分析了其内部结构和设计变化。iPhone 16e 采用了苹果自研的 C1 基带芯片，体积更小，优化了机身空间，容纳了更大的电池。拆解显示，iPhone 16e 缺少 MagSafe 线圈，但可以通过改装实现无线充电。主板设计有所调整，部分零部件与 iPhone 14 和 15 兼容。C1 基带虽然体积小，但主板未相应瘦身。iPhone 16e 的可维修性有所提升，但 USB-C 口设计复杂且不支持 DP 视频输出。整体来看，iPhone 16e 在设计和创新上有所突破，但也存在一些妥协。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>iPhone 拆解年年有，今年特别受关注，原因无他：苹果自研基带 C1 芯片。</p>
  <p>根据苹果官方的说法，C1 芯片的体积要比其他厂商的基带更小，因此机身空间进一步优化，能塞下更大的电池。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_0259b79b20eb4f02877b5c6478187c45@46958_oswg424647oswg1024oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着各家的拆解报告发布，我们也终于能够一窥 iPhone 16e 内部和 C1 基带的庐山真面目。</p>
  <p>先看看拆下来的背板。对比 iPhone 16 和 iPhone 15，iPhone 16e 背板最大的区别在缺少了 MagSafe 线圈。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_9aadbab9f59749d083c71590ba2deb61@46958_oswg461491oswg1024oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：REWA</p>
  <p>这只是出于成本的考量，而并非机身的限制。YouTube 频道 Phone Repair Guru 成功将来自 iPhone 15 和 iPhone 14 的 MagSafe 线圈改装到 iPhone 16e 上，不过只有这台手机的最高无线充电功率 7.5W。苹果此前也回应称，他们认为 iPhone 16e 目标受众用不到 MagSafe。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_0e291381a2bf4cda928574996d64a9b8@46958_oswg599275oswg1024oswg561_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Phone Repair Guru</p>
  <p>背板拆卸还有一个新的细节：固定背板的有一个金属夹，用于无线充电的柔性线缆，避免拆机时不小心将其划断。多家进行拆机的博主和媒体都称赞了这个设计，非常简单，但很机智。</p>
  <p>一对比就很明显，由于 iPhone 16e 只有一个摄像头模组，因此省出了很大一片空间，可以容纳更大的电池。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_1315415d50ab4379864ba5669c1eef96@46958_oswg76269oswg1024oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：REWA、iFixit</p>
  <p>对比 iPhone 15，iPhone 16e 主板面积都要更窄，排布也因为单摄像头和大电池有所不同。</p>
  <p>看齐 iPhone 16 系列，iPhone 16e 的电池也用上了备受好评的全新粘合剂，只需要对电池上的导电片施加合适的电压和电流，胶水就会快速干净地脱离。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_5d76f6a7cd03455881f0452485877703@46958_oswg52057oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：iFixit</p>
  <p>这块大电池的容量也终于揭晓：4005mAh，比 iPhone 16 的 3561mAh 大了 12%。</p>
  <p>有意思的是，Phone Repair Guru 对比后发现，iPhone 16e 虽然是 16 家族，但两者的各种零部件相差很大，倒是能看到很多和 iPhone 14 和 15 相似的部件。<strong>所以 iPhone 16e 是不是一台消灭老库存的「拼好机」？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_27682198039f47d188731a70f26a1ffb@46958_oswg917160oswg1024oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">从左到右：iPhone 14、iPhone 15、iPhone 16e，图源：Phone Repair Guru</p>
  <p>Phone Repair Guru 进行混搭替换后发现，<strong>iPhone 14 上的 Tapic Engine 振动马达、SIM 卡读卡器都能正常移植到 iPhone 16e 上，前置摄像头模块虽然长得很像，但不能使用。</strong></p>
  <p>而 iPhone 15 虽然很多部件能够安装进 iPhone 16e，但只有扬声器能够在 iPhone 16e 上正常运作。</p>
  <p>至于网友们最好奇的，<strong>同样也是苹果官方玩梗这块 iPhone 16e的「家传好屏」，确实可以安装到 iPhone 14 上</strong>，开机显示和触控全部正常，但 iPhone 14 的屏幕因为卡扣无法完美闭合。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_af662b1d63a247bfaf1a10a8da966716@46958_oswg522903oswg1024oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">安装了 iPhone 16e 屏幕的 iPhone 14，图源：REWA</p>
  <p>屏幕总成背面，iPhone 16e 和 iPhone 14 布局基本吻合，只有部分组件有所调整。&nbsp;</p>
  <p>虽然 iPhone 16e 和 iPhone 16 的主摄像头同为 4800 万像素，但前者的 CMOS 传感器体积比后者要更小。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_b989606a33c64e8a945bc938473261b3@46958_oswg239274oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：@微机分WekiHome</p>
  <p>根据 UP 主@微积分WekiHome，这颗主摄没有采用 iPhone 16 同款的第一代传感器防抖，而是比较传统的镜组防抖方案。&nbsp;</p>
  <p>拆下双层主板，我们就能看到新的 C1 调制解调器位于 RF 板，虽然取代了高通基带，但依旧保持了和 DRAM 内存模块集成的相同封装结构。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_02368d1f34204ce0968443725df84e23@46958_oswg575663oswg1024oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">主板上的 C1 基带，图源：REWA</p>
  <p>不过基于 7nm 工艺的射频收发器和调制解调器并没有统一封装，而是位于 RF 板的背面，可能会对信号稳定性有所影响。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_1a4f05c2731845cbbce0c2de5493bfc2@46958_oswg531775oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：@微机分WekiHome</p>
  <p>目前没有苹果 C1 和高通 X71 基带大小的直观对比图，粗略对比下，目测 C1 的面积可能要更小一圈，但主板并没有相应瘦身，只是留出了多余的空间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_8dfa8b473e754fe983d57c90111007d5@46958_oswg708011oswg1024oswg761_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">iPhone 16 主板，红色方框内就是高通基带 X71，图源：iFixit</p>
  <p>机身底部的 X 轴线性马达，体积比 iPhone 16 全系列都要更小，和 iPhone 14 规格相当。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_1657e1f41c0044699a6eb19082c2e034@46958_oswg645430oswg1080oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：@微机分WekiHome</p>
  <p>iPhone 这几年一直在可维修性上努力，一代比一代好拆，但 iPhone 16e 上有一个倒退，没有沿用 iPhone 16 Pro 上好拆的 C 口设计，需要像老 iPhone 一样拆卸包括扬声器、电池、麦克风、主板等等等等一堆组件和螺丝，也就是说要先卸下除了屏幕之外几乎所有零件，才能卸下 C 口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_1f1afb15be434d7982b0c461f24c24f2@46958_oswg530079oswg1024oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">iPhone 16e 的 USB-C 口拆卸非常复杂，图源：iFixit</p>
  <p>不过苹果官方这次终于提供了一个详细的指南，指导用户如何完成这些复杂的操作只是作为一个几乎每天都需要使用、容易被磨损的组件，iFixit 认为数据接口更应该做到容易拆卸。</p>
  <p>结果没想到 C 口也被砍了一刀：舌片并非满针设计，<strong>因此不支持 DP 视频输出</strong>，也是所有配备 C 口的 iPhone 中唯一一款。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_2f6f18828a7f45148260e7ea0d8f46f5@46958_oswg260011oswg1080oswg545_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：@微机分WekiHome</p>
  <p>最后 iFixit 给 iPhone 16e 的可维修指数打出了还算不错的 7 分，和整个 iPhone 16 家族保持一致。</p>
  <p>和手机本身一样，虽然 C1 确实有一个更小的体积，但 iPhone 16e 内部并没有带给我们太多惊喜，或许对于这一入门款 iPhone，苹果并不太愿意花心思对主板进行大改。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_074f7ca6c8c14a8991e166f3fe0edfa1@46958_oswg176558oswg1024oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据爆料，最轻薄的苹果手机 iPhone 17 Air 能够实现瘦身的一个关键因素，就是体积更小的 C1 基带。</p>
  <p>iPhone 17 Air 只是一个开端，不管是 iPhone、iPad、Mac 甚至 Apple Watch，轻薄化的浪潮正在席卷苹果全线产品，机身内部结构也势必做出改动，变化的开端就发生在 iPhone 16e 上面这颗小小的 C1 基带上。</p>
  <p>从这个意义上讲，iPhone 16e 虽然是「库存克星」，但确实也带来了一些真正的「创新」。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gXhg8evW_B2xtESghIKTsQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204588740731398</id>
            <title>首家卖身的AI视频创企出现，融资碰壁，CTO出走</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204588740731398</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204588740731398</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 12:05:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: MiniMax, 鹿影科技, AI视频生成, 收购

总结: 上海大模型独角兽MiniMax将收购深圳AI视频生成创企鹿影科技，双方已敲定收购意向。鹿影科技成立于2023年，专注于AI视频生成技术，其创始团队拥有名校背景和丰富经验。MiniMax通过此次收购有望加强其在视频生成领域的技术与人才积累，其产品海螺AI已在全球市场取得显著成功。此次收购反映了AI领域竞争加剧和投融资降温背景下，企业寻求新增长点的趋势。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_2510bef25ccc4b0289d1a0da4b023bdd@000000_oswg320325oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智东西3月13日消息，据蓝鲸新闻今日报道，多位知情人士称，上海大模型独角兽MiniMax将收购深圳AI视频生成创企鹿影科技（Avolution.ai），双方目前已经敲定收购意向，相关流程还在持续进行。2024年，鹿影科技在天使轮融资时的估值水平约在1亿人民币左右。&nbsp;</p>
  <p>知情人士称，去年以来（据相关报道应为去年8月左右），鹿影科技一直在持续寻求第二轮融资，但过程中并不顺利，团队本身在AI视频生成领域方面有一定的经验，最终选择和MiniMax合作属于共赢。&nbsp;</p>
  <p>鹿影科技成立于2023年9月，从事AI视频生成技术的研发，他们采用基于自研的LCM视觉模型打造AI视频生成创作平台YoYo，主要面向二次元创作者，提供了文生视频与图生视频两种选择。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_88da87d3cea14fe7836b34d5a96e5ed1@000000_oswg862527oswg1000oswg502_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>鹿影科技的创始团队均有名校背景。其CEO黄昭阳拥有香港中文大学计算机博士学位，主要研究视频通信学习与生成技术，创业前，曾在英伟达、商汤、西门子实习。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_d71992fd3b64429baef8737f4bd8d8c3@000000_oswg231696oswg1000oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲黄昭阳（图源：黄昭阳个人网站）</p>
  <p>鹿影科技CTO王超奇是芝加哥大学计算机博士，曾经在谷歌大脑担任研究员。谷歌学术显示，他发表的有关高效大模型稀疏训练方法的<strong>论文被引量达700余次</strong>，是该领域引用量较高的研究成果。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_ccb9f97d3ed64cbe8358780dfac87aba@000000_oswg304712oswg1000oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，王超奇个人网站显示，他现在似乎已经退出了鹿影科技，转而加入xAI担任研究员，主要从事预训练和Scaling相关的研究。他的X平台账号上没有鹿影科技的相关信息，从2024年底开始便一直在转发xAI的研究成果。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_f64edc68d4f941e6873f577d0d4bc1c1@000000_oswg84159oswg1000oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲王超奇（图源：王超奇个人网站）</p>
  <p>鹿影科技COO兼CFO李倩为芝加哥大学金融政策硕士，曾任职于金浦投资、中国银河证券及百度金融。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_0e073b3ad1e84814a20dd50207bfdc0b@000000_oswg210231oswg1000oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲李倩（图源：繁星ReBase）</p>
  <p>2023年底，鹿影科技完成了天使轮融资，融资金额并未对外披露，投资方包括红点中国、蓝驰创投等。&nbsp;</p>
  <p>MiniMax对鹿影科技的收购有望进一步加强前者在视频生成模型领域的技术与人才积累。MiniMax推出的视频生成产品海螺AI一经发布便在全球爆火，热度持续攀升。据AI产品榜统计，海螺AI已经在视频生成类应用榜单上，Web访问量连续3个月位居第一。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_a924e071d0724db09f29bb61fa3af3f3@000000_oswg71714oswg1000oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲海螺AI在今年2月的AI视频生成产品榜单上蝉联月度第一（图源：AI产品榜）</p>
  <p>目前，MiniMax已经拥有了大语言模型、视频模型、图像模型、语音模型和音乐模型等大模型技术积累。&nbsp;</p>
  <p>今年3月初，海螺视频App在全球上线，与此同时图生视频模型I2V-01-Director也登陆海螺视频。这款模型与此前镜头控制的文生图视频T2V-01-Director共同组成01-Director系列。这也是整个Video-01系列的收官之作，未来他们将会更新Video-02系列系列模型。&nbsp;</p>
  <p>在AI领域竞争日益白热化，而AI投融资出现降温态势的当下，已有不少创企需要寻找融资之外的出路，而较为成熟的企业也需要寻找新的增长点。MiniMax对鹿影科技的收购，是这一趋势的最新例证。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTQ4NjQzMw==&amp;mid=2652781064&amp;idx=1&amp;sn=43a3eeda110af4ac1f49c02726da4954&amp;chksm=850ee37f200eae6de4d1870791f5bbfac0786df334524d701a84b59f694105e7f3ddad671e88&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智东西”（ID：zhidxcom）</a>，作者：陈骏达，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204598103843329</id>
            <title>梁文锋“不要钱”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204598103843329</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204598103843329</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 11:58:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 梁文锋, DeepSeek, 融资, AI模型

<br>
<br>
总结: 梁文锋对DeepSeek的融资持谨慎态度，担心外部投资者干预公司决策，并坚持不收费的核心AI模型。尽管面临用户流量激增和服务崩溃的挑战，他仍拒绝快速商业化。DeepSeek由幻方量化基金转型而来，专注于AI研究和探索，但尚未找到商业化与理想的平衡。科技巨头如腾讯正在测试使用DeepSeek，但不会付费，导致风投机构对其盈利前景担忧。梁文锋坚持“不做应用，只做研究和探索”的愿景。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>梁文锋拒绝融资“橄榄枝”？消息称其对快速商业化持谨慎态度。</p>
  <p>据媒体援引知情人士消息报道，近日，腾讯和阿里巴巴等科技公司高管与梁文锋会面，探讨潜在的合作机会，但梁文锋表示现在并不急于融资，因为担心外部投资者会干预公司决策。</p>
  <p>上述人士表示，梁文锋不想对DeepSeek的核心AI模型收费。</p>
  <p>报道称，自2023年底以来，DeepSeek曾向多家风投机构推销自己，包括一些外国公司，但这些机构因看不到明确的回报路径而拒绝投资。尽管随着最近R1模型的崛起，有更多投资者表示了兴趣，但梁文锋在考虑公司长期战略时拒绝了他们。</p>
  <h2><strong>服务频繁崩溃，融资迫在眉睫？</strong></h2>
  <p>目前，DeepSeek面临的最大挑战是如何应对用户流量的激增。</p>
  <p>由于大规模用户疯狂涌入，DeepSeek服务频繁崩溃，用户每天只能与聊天机器人进行有限的互动。为了缓解服务器压力，DeepSeek甚至向在凌晨使用服务的付费用户提供大幅折扣。</p>
  <p>此前曾有媒体援引行业人士观点认为，考虑到当前面临的困境，公司该给金主一个贴金的机会：</p>
  <blockquote>
   <p>“DeepSeek是罕见的尚未首轮融资，还以更低成本追平OpenAI的大模型企业……包括美元基金，国内的投资方，如今都疯狂地寻找DeepSeek的联系方式。”</p>
   <p>“投资人需要DeepSeek这个好故事，DeepSeek也不能只靠幻方量化的‘零花钱’了。”</p>
  </blockquote>
  <h2><strong>从量化基金到AI研究</strong></h2>
  <p>梁文锋于2015年创立了幻方对冲基金。当时的校园招聘广告显示，幻方曾承诺为AI工程师提供高达27万美元的年薪——使得这家机构更像一家科技公司而非传统基金。</p>
  <p>在2015至2020年间，幻方的量化基金表现显著优于市场，回报率有时比股市基准高20至50个百分点。到2021年，幻方管理的资产规模达到约140亿美元。</p>
  <p>然而，基金业绩随后下滑，到2021年底，多个幻方产品较近期高点下跌超过10%，公司不得不向投资者道歉。其旗舰基金在2022年和2023年均继续录得亏损，但仍跑赢了追踪基准。</p>
  <p>两年前，幻方基本停止接受新投资，并从2024年中开始鼓励部分投资者赎回。截至去年底，幻方管理资产规模已大幅缩水。</p>
  <h2><strong>“不做应用，只做研究和探索”</strong></h2>
  <p>2023年4月，幻方宣布战略转型，成立DeepSeek作为独立组织，将量化基金业务的几乎所有收入投入AI开发。</p>
  <p>但在商业化的道路上，DeepSeek似乎还没有找到平衡收益和理想的“两全方案”。</p>
  <p>报道显示，一些科技巨头如腾讯正在测试使用DeepSeek来增强其产品功能，但它们并不会为此付费。这导致一些风投机构对DeepSeek的盈利前景表示担忧，因此拒绝投资。</p>
  <p>在2023年一次罕见采访中，梁文锋似乎仍坚持他表达的愿景：</p>
  <blockquote>
   <p>“我们不做应用，我们只做研究和探索。”</p>
  </blockquote>
  <p>当被问及原因时，他回答：因为我好奇。</p>
  <p>本文来自微信公众号“<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bPAx9yXdm7HwWxn0P6n9lQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">华尔街见闻</a>”，作者：李笑寅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204598644580611</id>
            <title>英特尔官宣史上首位华人 CEO，芯片三巨头由华人掌舵</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204598644580611</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204598644580611</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 11:52:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, 陈立武, CEO, 半导体行业

<br>
<br>
总结: 英特尔任命陈立武为新任CEO，他将于2025年3月18日正式接任，成为英特尔首位华人CEO。陈立武拥有丰富的半导体和软件行业经验，曾在Cadence Design Systems等公司担任重要职务。英特尔目前面临财务困境和战略摇摆，陈立武的任务是重塑公司业务，提升客户服务并创造股东价值。他明确表示不会拆分设计与制造业务，并计划通过开放晶圆代工服务与全球客户建立更紧密的合作关系。陈立武的领导将决定英特尔能否重回巅峰。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>靴子落定，空悬三个月之后，英特尔迎来了新的掌舵人。</p>
  <p>英特尔官方宣布，董事会一致通过任命资深科技领袖、半导体行业专家陈立武（Lip-Bu Tan）为新任 CEO，这一任命将于 2025 年&nbsp;<strong>3 月 18 日正式生效。</strong></p>
  <p>他将接替临时联席首席执行官 David Zinsner 和 Michelle Johnston Holthaus 的职责。与此同时，陈立武还将重返英特尔董事会。</p>
  <p>此前，他曾在去年 8 月卸任董事一职。值得注意的是，<strong>陈立武也将成为英特尔有史以来首位华人 CEO。</strong></p>
  <p>目前，英特尔的原有核心班底暂未发生变动：</p>
  <ul>
   <li>David Zinsner 将继续担任执行副总裁兼首席财务官。</li>
   <li>Michelle (MJ) Johnston Holthaus 将继续担任英特尔产品首席执行官。</li>
   <li>Frank D. Yeary 将恢复独立董事会主席的身份。</li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_b6c5eb095cd8409c9d4d471cb184c34d@46958_oswg559927oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>陈立武的入主，标志着一个引人注目的历史性时刻。<strong>至此，芯片行业三大巨头（英伟达的黄仁勋、AMD 的苏姿丰，以及英特尔的陈立武），全部由华人执掌。</strong></p>
  <p>对于此次任命，陈立武表示：</p>
  <blockquote>
   <p><strong>我很荣幸加入英特尔并担任首席执行官。我对这家具有标志性意义的公司怀有极大的敬意和钦佩，并且我看到了巨大的机遇，可以重塑我们的业务，以更好地服务客户，并为股东创造价值。</strong></p>
  </blockquote>
  <p>事实上，早在去年 12 月前任首席执行官帕特·基辛格（Pat Gelsinger）离职后，陈立武就一直是接任英特尔 CEO 的热门人选。当时，英特尔便询问他是否愿意接手这一重任。</p>
  <p><strong>65 岁，正是闯的年纪。</strong></p>
  <p>公开资料显示，现年 65 岁的陈立武出生于马来西亚，曾在新加坡南洋理工大学学习物理，同时拥有麻省理工学院核工程硕士学位和旧金山大学工商管理硕士学位。</p>
  <p>作为一位长期活跃的技术投资者，他职业生涯横跨多个领域。自 1984 年起，他一直担任总部位于旧金山的风险投资公司 Walden International 的董事长。</p>
  <p><strong>陈立武拥有 20 多年的半导体和软件行业经验，并与英特尔生态系统建立了深厚的联系。</strong></p>
  <p>2009 年至 2021 年，他曾领导英特尔供应商兼芯片设计公司 Cadence Design Systems，并推动了以客户为中心的创新文化转型。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_f86b9c3720ee494396e562de235dfd3e@46958_oswg88966oswg1080oswg797_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他曾在 Cadence 董事会任职 19 年，自 2004 年被任命以来，持续领导公司至 2021 年卸任，随后担任执行董事长直至 2023 年。在他执掌 Cadence 期间，公司收入增长超过两倍，营业利润率显著提升，股价更是飙升超过3200%。</p>
  <p>此外，他也曾担任惠普企业和软银集团的董事会成员。</p>
  <p>2022 年，陈立武被任命为英特尔董事会成员，<strong>也正是在这一年，他荣获半导体行业协会（SIA）最高荣誉——罗伯特·诺伊斯（Robert N. Noyce）奖。</strong></p>
  <p>这一奖项以英特尔联合创始人、「硅谷之父」罗伯特·诺伊斯的名字命名，通常授予在科技、工程或教育领域作出杰出贡献的人物。</p>
  <p>2023 年，英特尔进一步扩大了他的职责范围，包括监督公司的制造业务。然而，由于在如何扭转公司局势的问题上与管理层存在分歧，他于去年辞去董事会职务。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_dcfc786e7ea74886a2ba9b2ab888659a@46958_oswg532529oswg1024oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>如今，陈立武接手的英特尔正处于历史上最为艰难的时期之一。</p>
  <p>过去一年，英特尔的股价已下跌超过一半。</p>
  <p>公司财报显示，截至去年 12 月 31 日，其代工部门的房地产及设备账面价值高达 1080 亿美元，但 2024 年公司净亏损达到 188 亿美元，这是自 1986 年以来首次出现亏损，主要源于大规模资产减值。</p>
  <p>2023 年，英特尔实施了 5% 的裁员计划。<strong>到了去年，裁员规模扩大至 15% 以上，并持续贯穿 2024 年下半年。</strong>手起刀落之间，超过 15000 人遭到裁员。</p>
  <p>大裁员只是计划中的一小部分，幸运留下的员工，也将面临勒紧裤腰带的日子：营销、行政费用、非研发费用，所有开支至少要削减 100 亿，逐年递减。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_14aa6e3f8add42aaa8228a4d38b87663@46958_oswg44306oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据外媒 Fortune 指出，近年来，<strong>英特尔最大的问题在于在各种选择之间摇摆不定，试图兼顾所有方向：</strong></p>
  <ul>
   <li>英特尔到底是芯片设计公司，还是芯片制造公司？</li>
   <li>它的核心是 x86 架构，还是应该像其他芯片公司一样灵活采用不同架构？</li>
   <li>它是专注于 PC 和服务器芯片的公司，还是进军 AI 芯片领域？</li>
  </ul>
  <p>而陈立武本人的经历似乎正是英特尔这种摇摆不定的缩影。</p>
  <p>凭借丰富的背景，陈立武对芯片设计和制造均有深刻理解。他曾在 Cadence 领导芯片设计软件业务，同时与晶圆厂保持密切合作。</p>
  <p>如果英特尔选择了一位财务背景的 CEO，那么拆分英特尔制造业务、让公司一分为二（正如部分前董事所主张的），几乎是板上钉钉的事情。</p>
  <p>反之，如果英特尔选了一位深耕公司多年的老将，如前 CEO 克雷格·贝瑞特（Craig Barrett），那么英特尔则可能坚定维持统一的整体架构。</p>
  <p>陈立武的任命，似乎是介于这两者之间的一种折中方案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_57fb2fe3c26648cb9150c59f6160dc6c@46958_oswg167190oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>包括就在最近，他在一封致英特尔员工的信中明确表示，不会拆分公司的设计与制造业务。与之呼应的消息是，据路透社援引四位知情人士透露，台积电已向英伟达、AMD 和博通提出入股建议，计划参与一家运营英特尔工厂的合资企业。</p>
  <p>根据提案，台积电将负责英特尔代工部门的运营，该部门专注于为客户定制芯片，但台积电的持股比例不会超过50%。此外，一位消息人士和另一独立来源透露，高通也收到了台积电的入股邀请。</p>
  <p>目前，已有多家公司对收购英特尔部分业务表现出兴趣。但两位消息人士表示，英特尔拒绝了将其芯片设计部门单独出售、与代工业务分离的提议。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_699ff599ef234930b414410a2e2288bf@46958_oswg86649oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另据消息人士透露，高通已退出此前关于收购英特尔全部或部分业务的谈判。<strong>尽管英特尔董事会支持与台积电的交易并已展开谈判，但部分高管对此强烈反对。</strong></p>
  <p>英特尔代工业务是前 CEO 基辛格扭转公司战略的重要举措。</p>
  <p>英特尔长期以来依赖其核心的 x86 架构芯片业务，但随着市场需求的多样化和技术的快速迭代，单一业务模式面临风险。据路透社上周报道，英伟达和博通正在使用英特尔最先进的 18A 制程进行生产测试。</p>
  <p>AMD 也在评估 18A 工艺是否适用于其产品线。</p>
  <p>在 2 月的谈判中，英特尔高管向台积电表示，其 18A 制程技术优于台积电的 2 纳米工艺。通过开放晶圆代工服务，英特尔不仅能够利用自身先进的制造能力获取更多收入，还能与全球客户建立更紧密的合作关系。</p>
  <p>陈立武会做出怎样的抉择，能否带领英特尔重回巅峰？让我们拭目以待。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_fa529b9e05064b7abee45f18a7f812f0@46958_oswg499257oswg1080oswg1074_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，英特尔官网显示，陈立武向英特尔公司全体员工发送了以下邮件：</p>
  <p><strong>陈立武：重塑英特尔，迎接未来</strong></p>
  <p>团队成员们，</p>
  <p>我深感荣幸，也倍感谦卑，能成为你们的新任 CEO。</p>
  <p>英特尔是一家我仰慕已久的公司。自孩提时代起，科学、技术和工程的力量便深深吸引着我，而英特尔的创新始终站在改变世界的前沿，引领着众多突破性的进展。</p>
  <p>当然，我们都清楚，<strong>过去的成就并不代表未来的成功，尤其是在我们这样一个充满活力、竞争激烈的行业。</strong>技术变革的速度不断加快，市场竞争异常激烈。你们比任何人都更能体会到这一点，我也知道过去几年对大家和各自的团队来说并不轻松。</p>
  <p>你们会慢慢了解我，我从不会被挑战吓倒。相反，它们一直激励着我去解决棘手的问题。在我即将加入英特尔之际，我相信，我们正处于公司历史上最关键的时刻之一，我们拥有一个独特的机会来重塑英特尔的未来。</p>
  <p>当然，这绝不会是一条轻松的道路。但我之所以选择加入，是因为我坚信，我们完全有能力取得胜利。英特尔在美国乃至全球的科技生态系统中都扮演着至关重要的角色。我相信，只要我们齐心协力，就一定能够让公司重回正轨。</p>
  <p>在我的领导下，英特尔将是一家以工程为核心的公司。我们要全力以赴，打造最优秀的产品，倾听客户的需求，并对我们的承诺负责，以赢得信任。</p>
  <p><strong>我的信念很简单：保持谦逊、努力工作、让客户满意。</strong>只要坚守这三点，美好的事情自然会发生。这是我在每一份工作中都坚持的原则，也是我作为 CEO 领导公司前进的方式。</p>
  <p>我们不能掉以轻心，必须定期深入评估我们的进展。在我们已经占据优势的领域，要加倍努力，扩大领先优势；在落后于竞争对手的领域，我们要敢于冒险，寻求突破，实现超越；在进展缓慢的地方，我们要找到新的方式加快步伐。</p>
  <p>最重要的是，我们必须团结一致，拧成一股绳。在大学时期，我学到的最重要一课并非来自课堂，而是来自体育竞技。我学会了信任和依靠队友，因为我知道，那是通往胜利的唯一途径——而我最讨厌的事情就是失败。这种精神，是我们在英特尔建立制胜文化所必需的。</p>
  <p>如今，比以往任何时候都更重要的是，我们的客户在期待着我们团结协作，为他们交付卓越的成果。这是我们最核心的目标，也是我们始终如一的首要任务。作为 CEO，我将赋予领导者们充分的责任感和决策权，让他们采取实际行动，推动业务发展。</p>
  <p>我们正迎来一个特殊的机遇。<strong>在某种意义上，我们都是「新英特尔」的缔造者。我们要从过去的错误中汲取经验，把挫折转化为前进的动力，以行动取代分心，全力释放我们的潜能。</strong></p>
  <p>携手共进，我们将努力重塑英特尔的世界级产品实力，建立一流的晶圆代工业务，并为客户带来前所未有的体验。这是我们当前所处的时代所要求我们去做的，也是英特尔迈向未来的关键。</p>
  <p>同时，我们也有责任为股东创造价值——这一点我同样高度重视，并相信，当我们重新聚焦客户时，业务的成功自然会带来股东价值的增长。</p>
  <p>我感谢董事会对我的信任，赋予我带领这家伟大公司前行的机会。我很自豪能够加入这个团队，并对我们即将共同展开的工作充满期待。</p>
  <p>致以最诚挚的敬意，</p>
  <p>陈立武 (Lip-Bu Tan)</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/B-3n7Ly_MXIcSeYQQgDOpQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204504802566659</id>
            <title>老外「群殴」7万美刀中国机器人，竟吸引8千万人围观</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204504802566659</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204504802566659</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 11:25:56 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 机器人, 网红, 虐待, 伦理争议

<br>
<br>
总结: 油管网红 Kai Cenat 通过直播展示他购买的宇树 G1 人形机器人，并在直播中对机器人进行“虐待”行为，如踢踹、推搡等，引发了广泛关注和争议。视频在社交媒体上疯传，部分观众对此感到愤怒，认为即使机器人没有感情，虐待行为也违背了人类的道德准则。另一些人则认为机器人只是机器，无需过度反应。文章探讨了人类对机器人产生移情的原因，认为人形机器人的类人特征激发了人类的保护欲和道德感。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_8d15695b010c4968b46ff283e8925aad@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>还是老外会玩。</p>
  <p>前段时间，一个名叫 Kai Cenat 的油管网红，靠「霸凌」机器人大火了一把。</p>
  <p>截至目前，该视频在油管上已有 430 万播放量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_36e158b93b3b4d0e856b25375bd3dee4@000000_oswg71062oswg790oswg621_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至 X 上转发的视频切片都有 8000 多万次播放量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_cf09b261f1fc44179b0225d1f4363ef2@000000_oswg904743oswg1080oswg982_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>老外「殴打」中国机器人</strong></h2>
  <p>事情是这样的。</p>
  <p>Kai 花了 7 万美元，买了个宇树 G1 人形机器人，并带着它开了场直播。</p>
  <p>刚出场时，机器人还是未拆封状态，整个儿「蜷缩」在一个大箱子里面。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_e74a3a935ea74aa9a2013618e6cb8266@000000_oswg907670oswg1080oswg598_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Kai 费了老大劲，才把它生拉硬拽出来。他边拽边吐槽：这玩意也忒沉了！</p>
  <p>（小声蛐蛐：毕竟这个机器人重约 70 斤。）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_92ea093472c14d0c8f6d5927d98c7631@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>未启动的机器人犹如一滩烂泥，根本不听使唤。</p>
  <p>Kai 和同伴一顿捯饬，才终于让这个机器人坐上了椅子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_406365a615f749bfbe86cdddba4b8523@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但由于操作不当，该机器人开机后就突然扭曲着身子，一头栽倒在地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_2836414141d94e1b8944d00745b400ad@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>经过多番调试，机器人终于在室内正常行走起来，还能跟人打招呼、握手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_a08ef02c7d3a4fc0b72ee8d42f2b4f23@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于一般人来说，斥巨资买下的机器人肯定得当宝贝一样护着，生怕磕了碰了。</p>
  <p>但这几个外国小哥偏不，「虐待」起这个机器人。</p>
  <p>Kai 先是轻轻踢了一脚，机器人向后踉跄了几步。</p>
  <p>这时，另外一小哥对着机器人的屁股就是一脚猛踹，直接将机器人踹翻在地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_aa97ab234b4b4b41a1e6d252d382191c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>紧接着，他们又上手推搡，机器人就像「癫痫」发作，抽搐着摔向一边。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_b3481cc29afe4cd0b79ae9be751dcd35@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为了让这个机器人看起来更像人，Kai 给它穿上了花衬衫。</p>
  <p>当然又免不了一顿明目张胆的殴打。结局也可想而知，机器人重重摔在了地板上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_c3353797685542cf9598cc8220190dfe@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>甚至在某个时刻，该机器人朝着门口的方向逃去，上演一场赛博大逃亡，但最终还是被 Kai 抓住并按倒在地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_f1edb551cadc48868fa7d085e452c025@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了「虐待」机器人，Kai 还专门为它买了辆车，带它出去逛街。</p>
  <p>起初，绑着紫色头巾的机器人牵着 Kai 的手，走得有模有样，但突然一个脚下不稳，瞬间瘫倒在地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_34956b5e9bff49a99b7bb93506a17033@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Kai 本来还想让机器人自动上车，但这对于机器人来说明显「超纲」，Kai 只能手忙脚乱地把它搬到副驾上。</p>
  <p>这一路可把 Kai 得意坏了，看到路人就摇下车窗炫耀一番。</p>
  <p>到了餐厅门口，Kai 拉着机器人又进行了一波展示，跟围了一圈的观众挨个握手。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_9c040b7bd56b431f867906fb8767191c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>拿机器人 / 狗整活儿，Kai 绝不是第一人。</p>
  <p>早在去年，江湖人称「甲亢哥」的另一位大网红，就花了 10 万美元买了一个宇树机器狗。</p>
  <p>为了更有节目效果，他改装了一番，加了个喷火器，但没想到，这机器狗几次对着他喷火，还把他逼到了游泳池里。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_67e360d2d9ec4d8fb3170a47584e069b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>引发争议</strong></h2>
  <p>搞抽象可以，但「暴打」机器人就很容易引发人们对机器人处理方式的伦理担忧。</p>
  <p>比如 Kai 等人「虐待」机器人的视频片段在社交媒体上疯传，有人把它当个乐子来看，也有人对 Kai 嘲笑、殴打机器人的行为义愤填膺。</p>
  <p>游戏玩家 Ian Miles Cheong 在 X 上转发并配文称：「虐待机器人似乎是不对的。如果这个东西内置了 AI，它会记住这种创伤。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_ea2d0f4c82a646c388f8d38de59e4d37@000000_oswg726137oswg1080oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有网友表达了类似的观点，「即使它只是一个机器人，但虐待一台机器也有一种黑暗邪恶的感觉，应该尊重它、好好对待它。」</p>
  <p>「等到机器人头上的蓝光转红光就有你们好果子吃了。」</p>
  <p>（备注：该网友借用了电影《我，机器人》中的经典桥段，在电影中，当机器人的眼睛从蓝色变成红色后，它们便开始攻击人类。）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_b838300540384422a5c7f9e875f77264@000000_oswg7531oswg1080oswg77_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_47bb0edc94f145a98f5e298d98092d8f@000000_oswg13070oswg1080oswg83_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>「任何伤害他人的行为，无论何种情境，都只会暴露其卑劣的本性。」</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_efb0b51326824f7e8000f87d1801425f@000000_oswg92331oswg1080oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过也有网友觉得，这不过是个机器，又没感情，别把没生命的东西当人看，这和我们想要新型号时丢弃和回收的手机没什么不同。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_98e3754418d34c3c86c17709fe3c7c07@000000_oswg97113oswg1080oswg166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可奇怪的是，大家明明知道这只是个铁疙瘩，但看到它被推倒仍然很难受。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_57b4ab8d4c1e4fcca543cd28b68be54e@000000_oswg25853oswg944oswg134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这或许是因为人类的移情能力和道德观念。</p>
  <p>人类在进化过程中，慢慢发展出了移情能力，能够感知和理解他人的感受。</p>
  <p>人形机器人长得像人，动作也跟人差不多，很容易让人们不自觉地将它们视为某种意义上的「类生命体」。</p>
  <p>当看到机器人被欺负时，人们会将自己的情感投射到机器人身上，产生类似于看到人类或其他有感知能力的生物被伤害时的同情和不安情绪。</p>
  <p>另一方面，人类社会中存在普遍的道德准则，就算机器人压根不会疼，但霸凌行为本身违背了人类社会所倡导的善良、尊重等价值观，而且人形机器人笨拙的动作也会激发人类保护弱者的本能。</p>
  <p>由此，我们也就能理解为什么人类看到人形机器人遭受不公平待遇时，会本能地感到不适和愤怒了。</p>
  <p>参考链接：&nbsp;</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=Y4z3psSbMEo&amp;t=210s&nbsp;</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=s_MSRtmYBB4&nbsp;</p>
  <p>https://www.youtube.com/watch?v=IE-IeiJuMAo&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyODA3MDUwMA==&amp;mid=2247527251&amp;idx=1&amp;sn=71701bc245858c7255b5afb9b15c6a70&amp;chksm=fbba530b6279c6c511de66099c93cab17b5b4b81e9713b1cc6f0d5bf6f74793b948862533320&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之能”（ID：almosthuman2017）</a>，编辑：杨文&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204535173439751</id>
            <title>50岁的微软和OpenAI加速离婚</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204535173439751</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204535173439751</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 11:20:05 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, OpenAI, CoreWeave, 算力服务, 合作关系, 大模型, 商业化, 竞争

总结: 微软与OpenAI的合作关系逐渐冷淡，OpenAI与CoreWeave达成五年119亿美元的算力服务合同，并成为其股东，以减少对微软的依赖。CoreWeave是一家提供基于英伟达GPU的云端算力服务的公司，与英伟达关系密切。微软也在开发自己的大模型MAI，试图减少对OpenAI的依赖。双方在商业化、技术控制和未来发展方向上存在分歧，OpenAI寻求更多独立性和新投资者，微软则通过投资其他AI初创企业分散风险。两家公司的合作关系可能走向分道扬镳。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_1ec2813175264a198fd7df5d34482a0e@000000_oswg252203oswg830oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>微软和OpenAI的联姻亮起了“黄灯”。</p>
  <p>3月&nbsp;11&nbsp;日，OpenAI宣布与AI云计算提供商CoreWeave达成了一份为期五年、价值达119亿美元的合同，CoreWeave将为OpenAI提供算力服务。据悉，该交易还使OpenAI获得了CoreWeave价值约3.5亿美元的股份。</p>
  <p>CoreWeave成立于2017年，提供基于英伟达GPU的云端算力租赁服务，用于机器学习、深度学习等场景。CoreWeave与英伟达关系密切，是最早大规模采用英伟达GPU的云计算厂商，早在大模型问世之前，就囤积了大量英伟达GPU。与英伟达的亲密关系，使得CoreWeave享有优先获得英伟达H100/H200及Blackwell架构GPU的便利，也因此获得一众大厂青睐，采购其算力服务。</p>
  <p>当地时间3月3日，CoreWeave提交了IPO招股书，申请在纳斯达克上市，预计筹集约40亿美元资金，估值目标超过350亿美元。</p>
  <p>在上市前夕，OpenAI向CoreWeave提交了百亿美元大订单，并成为其股东，力捧之意再明显不过了。</p>
  <p>从财务上看，CoreWeave 2024年营收达19亿美元，同比增长超过700%，但净亏损8.63亿美元，累计亏损已达15亿美元，亏损的主要原因是大规模采购&nbsp;GPU&nbsp;建设AI基础设施。</p>
  <p>这个庞大的算力基础设施，需要客户来买单，所以有些投资者怀疑CoreWeave的增长能持续多久，尤其是如果微软和Meta等大客户减少对外部云服务提供商的依赖，可能会对CoreWeave造成打击。毕竟，CoreWeave的主要客户是微软，其对公司2024年营收的贡献达62%，较之2023年成长了8倍。此外，Meta、IBM和Cohere也是CoreWeave的客户。</p>
  <p>CoreWeave也很明确表示其与微软的Azure和亚马逊的AWS等云提供商之间，存在竞争关系。微妙的是，此前有报道称，微软因交付问题和错过最后期限而放弃了与CoreWeave的部分合同，虽然CoreWeave随后否认了这一报道，但微软对CoreWeave的重要性，不言而喻，所以CoreWeave有动力寻找新大客户、新大金主，以避免所有鸡蛋都放在微软这个篮子里。</p>
  <p>同理，微软对OpenAI也拥有某种程度上决定其生死的能力，微软不但是其重要股东，还是算力提供方。上周，OpenAI首席执行官奥尔特曼表示，OpenAI已经没有更多算力空间了。</p>
  <p>奥特曼自然是不会甘于做微软的附庸，他需要寻找算力替代池，CoreWeave就是再合适不过的对象了。尤其是在OpenAI与微软关系日趋冷淡的当下，这笔交易让OpenAI可以更加放心地发展自己的大模型，而不用担忧受限于微软的云计算限制。</p>
  <p>而微软更不会把&nbsp;AI&nbsp;的所有希望和筹码押注在OpenAI身上，那就相当于自废武功了。微软继续开发自己的大模型MAI，两家公司的竞争态势变得越来越明显。微软声称，MAI可以与OpenAI的o1和o3-mini相媲美。</p>
  <p><strong>“虽然微软与OpenAI建立了紧密的合作，但两者的独立地位意味着他们未来极有可能会分道扬镳。”</strong>2024年6月，在摩根大通举行的第二十届全球中国峰会上，阿里巴巴董事局主席蔡崇信如此点评大洋彼岸的“当红炸子鸡”。</p>
  <p>在商海见惯了分分合合的老玩家，就是看得更远。</p>
  <h2><strong>01</strong></h2>
  <p>2019年7月，微软拿出10亿美元注资OpenAI。</p>
  <p>协议约定，微软成为&nbsp;OpenAI&nbsp;的独家云供应商和“首选商业化合作伙伴”，OpenAI&nbsp;则将其大模型训练迁移到Azure云平台。在此之前，OpenAI一度是谷歌云排名前五的企业客户。换言之，微软的注资有很大一部分是用提供云服务实现的资源置换，真正投入的资金并没有那么多。</p>
  <p>毫无疑问，这是硅谷近年来最成功的一笔押宝。</p>
  <p>ChatGPT横空出世让科技行业的“老人”微软在AI时代重新站上了浪尖，不仅人工智能服务搞得有声有色，就连传统的PC业务也在AI加持下拓宽了想象空间，公司市值迈上3万亿美元。彼时，奥尔特曼一度用“Best Bromance in Tech（科技业最好的基友关系）”，称赞与微软的合作。</p>
  <p>三年来，微软累计向OpenAI投资130亿美元，持有49%&nbsp;的股权，将商业化合作的优先权牢牢抓在手里。不仅如此，随着OpenAI改变非盈利组织的属性，微软还可以拿到75%的利润分成直到收回投资。</p>
  <p>然而，再好的合作也是阶段性的，各方总归会有自己的算盘。</p>
  <p>在OpenAI是一家“小而美”的非盈利组织的时候，微软确实可以给它足够的自由度，因为它赌的是一个可能性，允许有试错空间。然而，在可能性变成落地的成果，要纳入商业版图进行谋划后，微软需要考虑更多现实的数据，它要强化对OpenAI的掌控力。</p>
  <p>然而，OpenAI管理层的多次动荡和奥尔特曼在媒体前越来越强的存在感，让微软感觉到这家独角兽没有期初看上去那么温顺。</p>
  <p>此外，OpenAI初创团队对商业化一直保持着矛盾态度。据知情人士透露，很多时候OpenAI想要开源，却遭到了微软的阻止，双方的理念分歧越发难以调和。</p>
  <p>2023年10月，OpenAI董事会解雇奥尔特曼风波，微软CEO纳德拉甚至是事后才知晓。据媒体报道，尽管奥尔特曼很快在各方的声援下重回OpenAI，但解雇一事让微软董事会对OpenAI的信任度大幅降低，要求纳德拉更改微软的AI策略，不能依赖OpenAI。</p>
  <p>更重要的是，ChatGPT的商业化进展没有达到微软的预期。</p>
  <p><strong>越来越庞大的用户群体使得OpenAI对算力空间的要求越来越高，奥尔特曼一直在向微软索要更多的资金和计算资源。按照预测，OpenAI到2029年才有望实现年度盈利，这意味着微软要付出的成本会越来越多。</strong></p>
  <p>据报道，从2023年下半年起，微软就对OpenAI提出的要求变得敷衍，意识到“基友关系”破裂的奥尔特曼转而寻找新的资方。</p>
  <p>也就是在这一段时间，奥尔塔曼开始频频拜访中东国家，与沙特、阿联酋等国的主权基金洽谈合作。“石油爹”足够有钱，然而在技术上与硅谷有明显的差距，因此愿意给奥尔特曼更大的自由空间。</p>
  <p>2024年，奥尔特曼又用打造AI芯片搭上了近年来颇为失意、想重新回到聚光灯下的孙正义。</p>
  <p>2024年&nbsp;10&nbsp;月，OpenAI&nbsp;完成了66亿美元的融资，投资方包括&nbsp;Thrive Capital、英伟达、阿联酋主权财富基金、软银等公司，尽管微软也拿出了5亿美元参与，但明显已不再占据主导权。</p>
  <p>除了拉来更多的投资者，奥尔特曼还会绕过微软直接推销OpenAI的服务类产品。据知情人士透露，在推介活动中，他会强调企业与OpenAI团队直接接触可以获取最新模型，而且有更大的机会获得定制AI产品。</p>
  <p>OpenAI和微软早已貌合神离，甚至分手都是可选项了。</p>
  <h2><strong>02</strong></h2>
  <p>实际上，微软在押宝OpenAI成功后，一直在全球寻找有潜力的AI初创企业，打造了遍布全球的AI投资版图。&nbsp;</p>
  <p>2022年，微软、英伟达、比尔·盖茨和领英创始人雷德·霍夫曼投资15&nbsp;亿美元扶持起了AI初创企业Inflection，其发布的聊天机器人Pi号称和OpenAI的GPT-3.5相媲美，是彼时业界一致看好的硅谷黑马，一度被称作为“OpenAI最大的对手”。&nbsp;</p>
  <p>在OpenAI逐步脱缰后，微软来了一招釜底抽薪。&nbsp;</p>
  <p>2024年3月，微软和Inflection达成协议，Inflection把技术授权给微软，从个性化聊天机器人转向与商业客户合作。公司联合创始人兼CEO，苏莱曼加入微软，微软将成立名为Microsoft AI的新组织，专攻Copilot和消费者AI产研工作，苏莱曼担任该业务CEO，直接向纳德拉汇报，大部分员工也一同加入微软。&nbsp;</p>
  <p>相比较后来居上的奥尔特曼，苏莱曼在AI领域深耕时间更久。他是DeepMind的联合创始人。2014年，DeepMind被谷歌以6.5亿美元的价格收购，苏莱曼又当上了谷歌人工智能产品和政策副总裁。&nbsp;</p>
  <p>尽管微软强调在官宣任命前，纳德拉已经告知奥尔特曼相关消息。但是坊间传闻两个人的关系并不好，在AI发展方向上有着极大的分歧。面对媒体，苏莱曼也承认和OpenAI在工作交流中有时会“发生摩擦”。&nbsp;</p>
  <p>微软的这一举措，无疑加剧了与OpenAI之间渐行渐远的速度。&nbsp;</p>
  <p>2024年，OpenAI开发出了o1模型，然而OpenAI不允许微软查看o1推理过程的“思维链”，这使得苏莱曼无法快速地在微软自有的AI模型中复制相关编程。&nbsp;</p>
  <p>要知道，科技极客们在技术上会有着互相比试一番的心气，微软的AI团队用了几个月时间复现了OpenAI的成果，在Copilot推出了基于o1模型的Think Deeper功能。苏莱曼声称，OpenAI的模型更专注于纯数学和科学问题的解决，Copilot则专注于并列比较和消费者分析等内容。&nbsp;</p>
  <p>这一事件进一步激化了双方的矛盾，也加快了微软自研大模型的进展。&nbsp;</p>
  <p>据媒体报道，微软在内部已经开发出人工智能模型MAI，并在测试其在各种任务中执行的效果。 <strong>微软有意用MAI直接替代&nbsp;OpenAI&nbsp;的&nbsp;o1、o3-mini&nbsp;等核心模型，还有计划将MAI推向市场。</strong>此外，微软为了进一步分散风险，还在尝试马斯克旗下xAI的模型，DeepSeek和Meta提供的开源模型。&nbsp;</p>
  <p>目前，微软自研AI的表现如何还是个未知数，但作为老牌科技巨头，微软是绝对不可能把命运交给别人的。</p>
  <h2><strong>03</strong></h2>
  <p>众所周知，OpenAI在成立伊始带有极强的理想主义色彩，强调利他主义，打造非盈利组织的目的就是要防止AI尖端技术只掌握在少数巨头手中。&nbsp;</p>
  <p>因此，奥尔特曼在和微软达成注资协议中有一项颇为特殊的补充条款：一旦&nbsp;OpenAI&nbsp;实现&nbsp;AGI，将停止允许微软使用其开发的任何新技术。&nbsp;</p>
  <p>随着微软和OpenAI的分歧越来越大，两家公司如何界定AGI成了舆论关注的重点。&nbsp;</p>
  <p>按照普遍的说法，AGI指的是人工智能领域的理想状态，即AI能够像人类一样学习、理解、思考和应对各种任务和情境。&nbsp;</p>
  <p>近来，奥尔特曼虽然多次宣称离OpenAI实现AGI还有一定距离，在一两年的时间内无法做到，但是“AGI的到来将比大多数人预期的早”。在奥尔特曼看来，行业已经摸到了“已知的未知”，总体方向是明显的，需要的是快速推进。&nbsp;</p>
  <p>纳德拉则显示出截然想法的态度，他称：“我们应该关注人工智能是否在创造现实世界的价值，而不是盲目地追求AGI等奇思妙想。”在最近的播客采访中，纳德拉表现得更为不客气：“我们自诩达到了某个AGI里程碑，这简直就是无稽之谈，纯粹是玩弄基准测试。”&nbsp;</p>
  <p>由此可见，面对同一个问题，很多时候是屁股决定脑袋。&nbsp;</p>
  <p>不过，有媒体爆出了内部文件，直接撕碎了科技业的“画皮”。文件显示，两家公司在&nbsp;2023&nbsp;年达成一致，OpenAI&nbsp;开发出一个能够创造至少&nbsp;1000&nbsp;亿美元利润的人工智能系统就可以视为实现了AGI。&nbsp;</p>
  <p>所谓的“人工智能里程碑”是由营收数字所定义的，不能不说是荒唐的。&nbsp;</p>
  <p>进入到2025年，由于云业务增长速度放缓，指标没有达到资本市场的预期，微软的股价波荡起伏，2月底更是跌下3万亿美元的关口。&nbsp;</p>
  <p>资本市场对于科技公司是否该大举投资人工智能技术产生了怀疑。有评论人士认为，商业模式的稳健性和稳定的资金流一向是微软的优势，可是近三年的AI浪潮让微软背负了过高的期待。此前，微软预计2025年的资本支出将超过800亿美元，但“AI带来的巨额利润”仍是幻想，迟迟落不到口袋上，微软也在重新审视投资策略。&nbsp;</p>
  <p>1月，在奥尔特曼的推动下，特朗普启动AI基础设施投资计划“星际之门”，OpenAI、软银和甲骨文投入1000亿美元，微软并没有参与，还终止了几份云计算服务器相关的合同。根据最新协议，微软仍有OpenAI新增云计算容量的“优先购买权”，但是OpenAI也可以寻找其他公司的支持，不再是独家合作关系。&nbsp;</p>
  <p><strong>这相当于微软默许OpenAI可以另寻新欢，那OpenAI公开牵手CoreWeave，就是微软也同意的。利益解绑，默许各自可以发展新感情，只能说，婚姻走到这步，基本就是倒计时了。&nbsp;</strong></p>
  <p>今年4月4日是微软成立50周年的纪念日。&nbsp;</p>
  <p>据媒体报道，微软已在发送媒体活动邀请函，纳德拉和苏莱曼都将出席，有可能会在活动中，发布新的面向消费者的人工智能和Copilot最新进展。</p>
  <p>由此来看，微软和OpenAI的“离婚”速度，或许会比外界预计的更快一些。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NTczNTkyOA==&amp;mid=2247492509&amp;idx=1&amp;sn=027f18dc9c68bfde4785be5a277990fa&amp;chksm=c18818229b4a6afc3e10cbe32e47f78c0da207ce9e6928a0695b6963cf74092fca1cbdca2db2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“最话FunTalk”（ID：iFuntalker）</a>，作者：何伊然‍‍&nbsp;，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204550928769286</id>
            <title>机器人必须是「人形」吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204550928769286</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204550928769286</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 11:15:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 具身智能, 人形机器人, 人工智能, 机器人进化

<br>
<br>
总结: 2025年被称为“具身智能元年”，人形机器人成为热门话题。文章探讨了人形机器人为何成为具身智能的最终方向，指出人类活动环境的复杂性决定了机器人需要具备人形才能更好地适应物理世界。尽管人形机器人的开发历经数十年，技术进步缓慢，但随着AI大模型的发展，机器人逐渐具备了感知、决策和执行能力。文章还提到，人形机器人的技术正在不断细分，涉及大脑、小脑和本体等多个部分，未来有望实现技术突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年，被称为“具身智能元年”，甚至就连政府工作报告中都出现了 “具身智能”和“智能机器人”。&nbsp;</p>
  <p>最让普通人有所感知的是，大量机器人开始刷屏社交平台：从宇树机器人一套行云流水的拳法耍得有模有样；再到众擎机器人在深圳湾与跑者同框竞跑……&nbsp;</p>
  <p>越来越多机器人出现在大众的视野里，用身体力行引爆了背后企业的市值与融资。&nbsp;</p>
  <p>但有一个问题一直困扰着我：&nbsp;</p>
  <p><strong>为什么所有机器人都是人形的呢？</strong></p>
  <h2><strong>具身智能的最终方向</strong></h2>
  <p>大众的“机器人幻想”都是源自于好莱坞，不论是斯皮尔伯格还是詹姆斯卡梅隆，总是对于机器人都有一种特别的“癖好”，在他们眼里机器人并不是冷冰冰的金属躯壳，而是有血有肉的生灵：&nbsp;</p>
  <p>它们不知疲倦、时刻求进步、有着比人类更专注的感情、永远在思考着‘我是谁、我从哪里来、我到哪里去’的哲学问题。&nbsp;</p>
  <p>于是，不论是T-800终结者，还是银翼杀手，它们都是有手有脚、直立行走的类人形态。&nbsp;</p>
  <p>在电影的影响下，几乎所有人都开始觉得，机器人首先要长得像人，起码要会两条腿走路。&nbsp;</p>
  <p>在具身智能赛道里，人形机器人也是最璀璨的王冠。&nbsp;</p>
  <p>因为物理世界里，人类活动是一个复杂、多元的集合，几乎所有领域的设施和工具都是以人类使用为基础建造的。&nbsp;</p>
  <p><strong>人类一直渴望着机器人能代替我们劳动，那也只有将机器人设置成人形，它才能最大程度适应物理世界，而我们不需要改造世界来适应机器人。</strong></p>
  <p>滚轮和履带的确比双腿速度更快，但遇到台阶怎么办呢？&nbsp;</p>
  <p>四足的确比两足站得稳固，但缺少了“手”的操作，就没办法胜任人类想要它完成的工作。&nbsp;</p>
  <p>所以只有把机器人设计成人的样子、拥有人的运动能力，机器人才能更好地适应环境、驾驭更多工具，从而真正具备通用性。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_03a40ddcb37248348da44c6f958d0602@000000_oswg86372oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">宇树unitree G1</p>
  <p>马斯克说，在2040年地球上要有100亿台人形机器人。</p>
  <p>那个时候，就需要机器人走进各种工位，进入各种环境去工作。也只有人形机器人可以满足人类社会的楼梯、门把手、工具、家具、开关等等一切工具。&nbsp;</p>
  <p>OpenAI总裁格雷格·布罗克曼给了一个更“神棍”的解读。&nbsp;</p>
  <p>他认为以后的机器人全部都是“通用人形”的形态，因为人类的基因里面希望自己成为神，希望自己创造出人形态的物种。&nbsp;</p>
  <p>不论是现实的物理世界，还是形而上的哲学世界，都有不同的解读视角。&nbsp;</p>
  <p><strong>但对于我来说，人体本来就是自然界数十亿年进化后的最优生物形态，为什么要创新？能创新得更好吗？</strong></p>
  <p>所以，人形机器人就是具身智能的最终方向。&nbsp;</p>
  <h2><strong>漫长的人形进化史</strong></h2>
  <p>科技幻想归科技幻想，但实际开发出一台人形机器人，那可真不容易。&nbsp;</p>
  <p>人类想要攻克人形机器人已经有接近60年的时间，直到2025年，才真正算的上“人形机器人元年”。&nbsp;</p>
  <p>世界上最早的人形机器人是来自日本，那是1967年，日本早稻田大学研发出了世界上第一款人形机器人WABOT-1的WL-5号两足步行机。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_e33bd6b6910a411790d269baa441cbc0@000000_oswg367831oswg554oswg527_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">WABOT-1 WL-5号</p>
  <p>虽然现在看，它非常的“简陋”，全身只有26个关节，到处都是金属架，行动能力只有一岁婴儿的水准。往前走10公分左右的距离，就需要三个人来操作，花费45秒的时间。</p>
  <p>但这已经是“人形机器人·初号机”了。&nbsp;</p>
  <p>随后的日子里，受限于人类社会的科技进度，过于复杂的人形机器人逐渐被遗忘。机器人企业转而去研究结构更简单、操作更便利的四足机器人和履带机器人。&nbsp;</p>
  <p>毕竟四足和履带站得“更稳”，重心更容易保持在支撑面内。而人形机器人属于双足机器人，支撑面积更小，重心一旦超出支撑面，很容易摔倒。&nbsp;</p>
  <p>人形机器人这一停滞，就是足足40多年的时间。&nbsp;</p>
  <p>直到1992年波士顿动力实验室诞生的双足机器人，在特制跑步机上，颤抖着迈出第一步，成了人形机器人历史上的一大步。&nbsp;</p>
  <p>十年之后，2013年，波士顿动力Atlas人形机器人首次向公众亮相，才顺利解锁了“直立行走”这一技巧，震惊全球。&nbsp;</p>
  <p>后来Atlas人形机器人甚至还学会了翻跟头、跳舞。&nbsp;</p>
  <p>但是，Atlas至今未能进入商用阶段，原因就是人形机器人完全无法胜任工作场景，只能作为一个“昂贵的玩具”，象征意义大于实际意义。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_7d0450e3b4de46ee950fee9280bfb97b@000000_oswg79342oswg1080oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">波士顿动力</p>
  <p><strong>从1967年开始，人形机器人一直在尝试寻找它的“大脑”，让它能够更聪明一些更科技一些。直至2023年，它才得偿所愿。</strong></p>
  <p>2023年，ChatGPT点燃了“人工智能”的火焰，让整个世界陷入到AI浪潮之中。&nbsp;</p>
  <p>机器人企业也异常兴奋，人形机器人终于找到了真正智能的“AI大脑”。&nbsp;</p>
  <p>嵌入大模型交互后，机器人的感知、决策和行动能力提升，能够开始理解和执行人类需求。&nbsp;</p>
  <p>投喂大量数据后，AI大模型不断迭代能够持续学习，人形机器人就可能具备作业能力。&nbsp;</p>
  <p>人形机器人，终于开始有人样了。&nbsp;</p>
  <h2><strong>大脑、小脑和本体</strong></h2>
  <p>找到“AI大脑”后，人形机器人进步的速度可以说是一日千里。&nbsp;</p>
  <p>2024年，OpenAI亲自下场与机器人创企Figure合作，发布一款内置ChatGPT-4的Figure 01人形机器人，成为世界上第一个拿起苹果的机器人。&nbsp;</p>
  <p>2025年，一群在春晚舞台扭着秧歌的“秧Bot”彻底满足了人类对于机器人的认知，也让宇树成为炙手可热的资本宠儿。&nbsp;</p>
  <p>是的，人形机器人火了。&nbsp;</p>
  <p>在过去一年的时间里，具身智能赛道是资本最火热的一个。融资金额高达119.15亿元，共计发生188起投融资事件。&nbsp;</p>
  <p>宇树、众擎、云深处、傅利叶、智元等大量机器人企业坐在风口，扶摇直上。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_1018c2191b45448e9562b3429a5c869c@000000_oswg914365oswg1080oswg497_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">宇树机器人扭秧歌</p>
  <p><strong>市场火热就意味着产品更复杂了。</strong></p>
  <p>在2025年，人形机器人又开始进一步细分。将“AI大脑”拆解成三个部分：大脑、小脑和本体。&nbsp;</p>
  <p>所谓大脑，指的是机器人的理解能力，也就是机器人对于人类指令的理解以及环境感知；&nbsp;</p>
  <p>小脑，是指机器人的精细化运动控制能力；&nbsp;</p>
  <p>本体，则是构成人形机器人原型的各类零部件，比如关节、四肢、头等。&nbsp;</p>
  <p>此外还需要机器人专用的通用AI、视觉传感器、触觉传感器、力觉传感器等等一系列错综复杂的零部件。&nbsp;</p>
  <p>显然，距离人类通往人形机器人的门槛还有很多。&nbsp;</p>
  <p>但是量变总终会引发质变，距离下一个人形机器人的技术奇点，相信不会太远。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTU1MjE3Mg==&amp;mid=2247561218&amp;idx=1&amp;sn=3631a147e2ed7921ce5c27f1ff4cd8ec&amp;chksm=ce98149f75f10bd08ca74b12ad100c69445d132853eea39f3d69b3899bdf401ddd490ad74948&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“XCJ-YY”（ID：xincaijing）</a>，作者：孙鹏越，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204522296189446</id>
            <title>芯片设计，谁是下一个热门公司？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204522296189446</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204522296189446</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 10:50:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 芯片设计, 半导体产业, 中国芯片, 技术创新

<br>
<br>
总结: 2024年，中国芯片设计行业恢复增长，增速重回两位数，预计销售额达6460.4亿元，同比增长11.9%。行业增速首次低于全球半导体行业，标志着从数量扩张转向高质量发展。数字芯片设计商复苏显著优于模拟芯片，存储芯片和计算芯片呈现分化。CIS公司如思特威、韦尔股份和格科表现突出，车载CIS需求增长显著。SoC芯片公司如瑞芯微、乐鑫科技等在端侧AI领域表现优异。中国芯片设计领域在技术研发和论文发表方面取得显著进步，但在高端技术领域仍需突破。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，中国芯片设计行业恢复增长。&nbsp;</p>
  <p>随着全球半导体产业逐步复苏，中国芯片设计行业增速重回两位数。2024年，全行业销售额预计达6460.4亿元，较2023年增长 11.9%。&nbsp;</p>
  <p>这一年，中国芯片设计行业增速首次低于全球半导体行业19%的增速。这一变化标志着中国芯片设计行业增速渐趋理性，也意味着产业正从单纯的数量扩张，逐步迈向更高质量的发展阶段。&nbsp;</p>
  <p>那么，2024年不同领域的国产芯片设计公司发展状况如何？随着2024年最新业绩报告相继发布，这一答案逐渐明晰。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;01芯片设计业，两级分化</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_ef484c8fb83e467094bcd5f1018060f3@000000_oswg577794oswg1080oswg1653_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_46843c8a5ec24484873fd3f56192a314@000000_oswg470572oswg1080oswg1394_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从已发布的业绩快报来看，数字芯片设计商的营收和净利复苏态势显著优于模拟芯片，这主要源于下游领域需求复苏节奏存在差异。 在数字芯片设计子板块中，存储芯片和计算芯片也呈现出分化情况。&nbsp;</p>
  <p>在以上统计的32家数字芯片公司中，有25家净利润同比实现增长，甚至有2家净利润同比增长超过1000%，分别为德明利与思特威，5家公司的净利润同比增幅超过500%；9家公司的净利润同比增幅超过100%。&nbsp;</p>
  <p>反观模拟芯片，仅有1家公司净利润营收同比增幅超 500%，4 家公司净利润营收同比增幅超 100%。&nbsp;</p>
  <p>受工业和汽车应用市场持续疲软的影响，整个2024年，模拟芯片市场过的比较艰难。&nbsp;</p>
  <p>模拟芯片与数字芯片有所不同，数字芯片的商业价值在于运算速度与成本比，设计者必须不断采用更高效率的算法或者利用新工艺提高集成度降低成本，因此生命周期很短，大约为1-2年；模拟芯片生命周期最长可达10-50年，厂商需持续不断地推出新产品来平滑老产品价格走弱产生的盈利冲击。&nbsp;</p>
  <p>不过好消息是，模拟芯片市场已出现明显回暖。&nbsp;</p>
  <p>至于今年模拟芯片市场的走势，目前来看，消费电子类模拟芯片开始复苏，由于中国消费电子类模拟芯片占比较高，中国模拟芯片厂商也相较于海外企业更早进入了衰退周期。但 2023 年下半年以来，随着全球智能手机市场开始回暖，以及国内手机厂商相继发布新品，中国智能手机市场逐渐走出下行周期，消费电子类模拟芯片需求明显回升。&nbsp;</p>
  <p>工业、汽车市场对模拟芯片的需求仍在下行，但存货、订单等数据已经出现了见底的信号。随着汽车电子化升级、工业自动化推进，这两个领域对模拟芯片的需求长期来看仍有较大增长潜力。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;02芯片设计，谁是明星企业？</strong></h2>
  <p><strong>CIS公司，均成当红炸子鸡</strong></p>
  <p><strong>要说以上芯片设计公司中的明星企业，思特威自然首当其冲。</strong> 该公司2024年实现营业收入59.69亿元，较上年同比增加108.91%；实现归属于母公司所有者的净利润3.91亿元，同比增长2651.81%。思特威为国内三大CIS厂商之一，产品主要面向智能手机、安防和汽车。&nbsp;</p>
  <p>对于业绩增长，思特威表示，公司在各个市场尤其是智能手机和汽车电子领域持续深耕，加强产品研发和市场推广，促进产品销售，实现了营业收入规模大幅增长，盈利能力得到有效改善，净利润率显著提升。&nbsp;</p>
  <p><strong>同为CIS赛道的韦尔股份去年的涨势也很喜人。</strong> 该公司2024年业绩预告显示，预计2024年实现营业收入为254.08亿元至258.08亿元，同比增加43.88亿元至47.88亿元，同比增加20.87%到22.78%，净利润31.55亿元至33.55亿元，同比增长467.88%~503.8%。&nbsp;</p>
  <p><strong>思特威、韦尔股份也均将营收增长归功于智能手机高阶CIS和汽车CIS的增长。</strong></p>
  <p><strong>三大CIS厂商中的最后一家为格科，这家公司在去年的表现也尤为突出。</strong> 格科2024年实现营业总收入63.89亿元，较上年同期上升36.02%;实现归属于母公司所有者的净利润1.87亿元，较上年同期上升287.24%。&nbsp;</p>
  <p><strong>车载CIS的爆发，给上述企业带来契机</strong></p>
  <p>如今，国产高端车载CIS正面临严重缺货窘境。在 比亚迪 发布智驾天神之眼后，更加重了缺货程度。&nbsp;</p>
  <p>目前，8M规格是国内已量产应用的最高端车载CIS品类，在各家车企的中高端车型上被普遍采用，涉及的品牌包括比亚迪、“蔚小理”、智己、极氪、小米、华为系等。然而，<strong>僧多粥少，国内8M车载CIS的产能并不充裕。</strong></p>
  <p>据悉，当前行业缺货的8M车载CIS，正是豪威科技（ 韦尔股份 ）的产品。这家公司目前正在全力补单8M车载CIS。韦尔半导体作为行业领军者，在2023年实现了里程碑，全球车用CIS出货量突破1.03亿颗，超越安森美，成为全球第一大车用CIS供应商。&nbsp;</p>
  <p>思特威、格科等国产品牌也均在加紧推进车规级CIS芯片。例如，<strong>思特威已开始批量生产针对 1M 至 8M CIS 的ADAS设备。格科已于2024年6月完成车规认证。2024年10月，格科称其产品在汽车后装市场已经实现了一定的出货量。</strong></p>
  <p>公开资料显示，格科100万-800万像素的CIS产品线均已齐全。公司此前披露，其产品在汽车后装市场已经实现了一定的出货量，并正针对汽车前装市场研发相关产品。&nbsp;</p>
  <p><strong>端侧AI，带飞SoC芯片公司</strong></p>
  <p>还有这样一类公司，去年的业绩表现也颇为可观，即SoC芯片公司，比如瑞芯微、全志科技、恒玄科技、乐鑫科技、晶晨股份等。&nbsp;</p>
  <p>SOC芯片通常被称为端侧芯片。所谓端测就是指在终端设备这一端并承担了大部分的计算和处理任务，无需依赖远程服务器或云端来完成主要的工作，因此被广泛应用于各种终端设备中，如手机、平板电脑、智能手表、 智能家居 。&nbsp;</p>
  <p>进入2025年初，Deepseek 热度飙升，更是直接推动这类企业发展步入快车道。&nbsp;</p>
  <p>在半导体领域细分赛道，多家企业各占鳌头。<strong>瑞芯微在A股智能物联网 SoC 芯片市场实力领先，晶晨股份于音视频编解码 SoC 芯片市场优势突出，全志科技在音视频 SoC 主控芯片领域占据主导，乐鑫科技则在A股 WiFi SoC 芯片市场拔得头筹。</strong></p>
  <p>接下来，看看各位公司的战绩。&nbsp;</p>
  <p><strong>瑞芯微</strong> 能够提供从 0.2TOPs 到 6TOPs 的不同算力水平的 AIoT 芯片，其中 RK3588、RK3576 带有 6TOPs NPU 处理单元，能够支持端侧主流的 0.5B～3B 参数级别的模型部署。<strong>其SOC芯片拳头产品RK3588M是国内少数能媲美国外一线产品的智能座舱SoC芯片。</strong></p>
  <p>以上这些，仅仅是瑞芯微端侧AI产品应用的一个方面。除此之外，<strong>教育平板、AI玩具、桌面机器人、算力终端、会议主机等</strong>领域均有基于瑞芯微主控芯片的方案在应用。&nbsp;</p>
  <p><strong>乐鑫科技</strong> 在智能家居、智能照明和消费电子等核心应用市场合计达到了30%以上的增长。乐鑫科技<strong>带端侧AI功能的AIoT芯片ESP32-S3</strong>目前增长非常迅速，也是当前主推的旗舰产品。<strong>字节跳动的AI玩具“显眼包”中用的也是乐鑫的芯片 ESP32。</strong></p>
  <p><strong>晶晨股份已有超15款商用芯片搭载其自研的端侧AI算力单元</strong> ，2024年携带自研端侧AI算力单元的芯片出货量超过800万颗。&nbsp;</p>
  <p><strong>恒玄科技的端侧SoC已经成功搭载在多家主流品牌产品里，包括百度、字节跳动、谷歌、哈曼、安克创新、漫步者、韶音等。</strong> 今年，字节跳动推出的首款搭载豆包大模型的智能耳机Ola Friend，搭载的就是恒玄科技2700芯片。恒玄科技的最新芯片BES2800还被应用于三星2024年最新发布的Galaxy Buds3 Pro耳机中。&nbsp;</p>
  <p>SoC之外的计算芯片如MCU、FPGA公司的表现就要略逊一点。&nbsp;</p>
  <p><strong>存储公司，仍不明晰</strong></p>
  <p>再看老生常谈的存储芯片公司，最受瞩目的便是德明利。2024年德明利预计实现营收45亿元至50亿元，同比增长153.39%至181.55%；预计归母净利润3.4亿元至4亿元，同比增长1260.08% 至1500.1%。&nbsp;</p>
  <p>对于业绩增长的原因，主要来自业务与产品的快速拓展，部分产品顺利完成市场导入并通过客户验证，业务规模及盈利水平显著提升。&nbsp;</p>
  <p>2024年，德明利推出了多款新品，涉及多条新增业务线，具体包括高速固态硬盘PCIe 5.0、高端嵌入式存储LPDDR5与LPDDR4X、高速内存产品DDR5与全新形态LPCAMM2等模组产品，聚焦存储主业的同时，产品结构相较上年更加多元化。&nbsp;</p>
  <p>2024年整体来看，存储芯片子板块内部分化较大，龙头股兆易创新预计扣非后归母净利润同比增长36.6倍。普冉股份净利润扭亏，聚辰股份的营收归母净利润分别同比增长46.1%、188.52%，东芯股份、恒烁股份增收不增利，归母净利润均续亏。&nbsp;</p>
  <p>对于2025年这些公司的表现，由于存储市场已进入下行周期，且存储芯片设计公司的整体盈利能力尚未明显改善，这些企业在2025年的市场走向仍不明晰。&nbsp;</p>
  <h2><strong>&nbsp;03中国芯片，取得进步</strong></h2>
  <p>近年来，中国芯片设计领域的进步态势愈发显著。&nbsp;</p>
  <p>从数据层面来看，在2004年至2023年这20年间，中国芯片设计业的年均复合增长率高达 24.8%，这一数字远超全球半导体产品的增速。以2023年为例，全球半导体市场萎缩了8.2%，而中国芯片设计业却实现了8%的增长。在企业数量上，2019年中国约有1780家芯片设计企业，到了2024年，这一数字已攀升至3626家。&nbsp;</p>
  <p>在技术研发方面，研发团队持续发力，积极攻克技术难题，在集成电路设计等关键环节不断实现技术突破。&nbsp;</p>
  <p>3月3日，美国乔治敦大学“新兴技术观察项目（ETO）”在其网站发布一份报告指出，2018年至2023年间，在全球发表的芯片设计和制造相关论文中，中国研究人员的论文数量远超其他国家，中国在高被引论文（每年发表文章中被引用次数排名前10%的文章）方面同样表现出色。&nbsp;</p>
  <p>报告数据显示，2018年至2023年，<strong>全球芯片设计和制造相关的论文</strong>，有34%的论文有中国机构的作者参与，美国和欧洲的这一数字分别为15%、18%。&nbsp;</p>
  <p><strong>在芯片研究高质量论文方面</strong> ，中国同样高居榜首。在高被引论文中，50%的论文有来自中国机构的作者参与，美国这一数字为22%，欧洲则为17%。在中国和美国之后，韩国和德国分列第三和第四，但与前两名差距较大。&nbsp;</p>
  <p><strong>在前十大芯片设计与制造相关论文的发表机构方面</strong> ，中国科学院以14,387 篇论文位居全球第一。紧随其后的分别是中国科学院大学、法国国家科学研究中心、中国电子科技大学、清华大学、南京大学、西安交通大学、华中科技大学、浙江大学、北京大学。在这前十机构当中，中国占据了9家。&nbsp;</p>
  <p>值得注意的是，这一统计仅涵盖英文文章，若将中文文章纳入统计，中国机构的产出数量可能更高。&nbsp;</p>
  <p>英国《自然》杂志网站援引了“新兴技术观察项目”首席分析师的观点，尽管研究结果并不意味着中国目前在芯片领域处于领先地位，但“它向我们展示了未来的发展趋势”。&nbsp;</p>
  <p>中国科学院计算技术研究所副所长、处理器芯片全国重点实验室主任陈云霁认为，<strong>中国的制造能力落后于芯片设计，部分原因正是美国的出口管制。不过中国的芯片研究正在产生重大的学术影响。</strong></p>
  <p>魏少军教授也指出，中国芯片设计行业仍然面临着产品集中在通信和消费电子领域的局面。2024年，中国设计企业在通信和消费电子领域的产品占比高达68.5%，但计算机芯片的比例仍然偏低，仅为11%。这一数据表明，中国芯片设计在全球产业链中的位置依然偏向中低端，尚未在高端技术领域取得显著突破。&nbsp;</p>
  <p>这种结构性问题与中国芯片设计的技术积累密切相关。尽管过去几年中国企业在通信和消费电子领域取得了较大的市场份额，但在计算机芯片、人工智能芯片等高技术领域，仍然面临技术壁垒。未来，必须通过技术创新，推动产业结构的优化升级，争取在更高附加值的领域占据一席之地。&nbsp;</p>
  <p>国产芯片设计公司，正是满足这一需求的中坚力量。&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247791943&amp;idx=1&amp;sn=0c1102eaa7c33a276119d774bea015db&amp;chksm=c0f17422cc97cfc1a7b17c21a8a1e4bfea370d5386409c730e69f57197d11ea56f8c6dec9c1f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204365844047109</id>
            <title>蔚来“收紧”，一场迟来的“小鹏式”补课</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204365844047109</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204365844047109</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 10:29:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔚来汽车, 新能源汽车, 供应链管理, 亏损

<br>
<br>
总结: 蔚来汽车在中国新能源汽车市场竞争加剧的背景下，面临发展瓶颈和财务压力。创始人李斌通过公司架构调整和加强供应链管理来优化战略与管理。蔚来汽车以换电技术为主，固定资产投资大，累计融资和亏损均超过千亿元。尽管2024年交付量超过22万辆，但市场份额和盈利能力面临挑战。李斌推行“基本经营单元”机制以提高效率和盈利能力，预计到2026年才能实现盈利。蔚来的改革需要平衡技术创新和成本控制，以实现持续增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>过去几年，蔚来汽车的表现可圈可点，但随着中国新能源汽车市场竞争加剧，其发展瓶颈逐渐显现。今年3月，蔚来创始人李斌不得不面对现有经营模式的局限性，决定通过一系列大刀阔斧的公司架构调整，来重新审视并优化企业的战略与管理。有媒体透露，李斌明显加强了对供应链管理的参与程度，“很多供应链采购项目都会深度参与，在产品开发的关键项目节点，会细查成本，并直接参与电池在内的核心零部件的价格谈判。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_05d8b5a7d0f24bb4a6cc846b20fa0f5b@5405594_oswg124094oswg1268oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>名副其实“电老虎” 10年亏损超千亿</strong></h2>
  <p>作为最早的造车新势力代表，蔚来汽车从诞生之初就给人不差钱的印象。从造价近千万的首款超跑EP9，到包下8架飞机、邀请梦龙乐队现场助兴，再到全国各地核心商圈建设换电站。大手笔、不差钱是蔚来的显著标签。</p>
  <p>蔚来是造车新势力中的融资大户。据不完全统计，创立以来，蔚来汽车累计融资达到1183亿元人民币，投资人中不乏阿布扎比主权基金，合肥地方国资，以及马化腾、雷军、刘强东、俞敏洪等企业家。</p>
  <p>蔚来同时也是烧钱大户。这个“电老虎”烧起钱来，丝毫不比“油老虎”喝油差。有媒体统计，截至去年年底，蔚来汽车累计亏损已超过千亿元。</p>
  <p>创业十年，融资千亿、亏损千亿，烧出来一个怎样的蔚来汽车？2024年蔚来交付超过22万辆汽车，在新能源车企中排名第5位。值得注意的是，蔚来汽车是唯一一家主要走换电技术路线的车企，固定资产投资较大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_b07050c7fd254168be4a344110918a1a@5405594_oswg4969017oswg3483oswg1860_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当下，蔚来面临愈发严峻的形势：比亚迪、吉利传统车企靠规模压缩成本，逐步扩大市场份额，同阵营的造车新势力理想、小鹏表现出更强势的增长势头，新进入的华为系、小米汽车来势汹汹。2025年第8周至第10周，蔚来汽车已掉出中国新能源汽车品牌销量榜Top10，而小鹏、理想、小米、零跑等品牌均在。</p>
  <p>从财务表现看，蔚来的亏损额持续加大。2024年第三季度，蔚来实现了186.7亿元人民币的营收，但其净亏损达到50.6亿元人民币，比2023年增长11%。尽管销量上升，但由于单车售价下滑和毛利率下降，蔚来的整体盈利能力未能得到改善。</p>
  <p>于是，李斌和蔚来着急了。从2月份开始，在内部推行“基本经营单元”（CBU）机制，在全公司范围内推进组织变革，以提高各部门的经营意识和效率，挽救局面。</p>
  <p>李斌表示，公司将明确计算每个业务单元的投入产出比，严格控制开支，确保每一笔投入都能产生回报。尽管这一改革能帮助蔚来实现一定程度的运营优化，但面临的挑战依然巨大。蔚来已连续多个季度亏损，预计到2026年才能实现盈利。为了达成这一目标，公司不得不通过优化组织架构和降低成本来提升盈利能力。此次改革，显然是蔚来在市场环境变化和财务压力下的回应。然而，蔚来粗犷的、放养式的发展模式，能否在此轮变革中转型成功，仍需时间来验证。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_add0242805b7420da88bbde1c649aa88@5405594_oswg1143143oswg1280oswg853_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>李斌早该向何小鹏学习</strong></h2>
  <p>李斌和何小鹏算是“好基友”，创业路上，两者多次相互站台、相互打气。目前，蔚来汽车正在推行的改革，更像是造车新势力必须要补齐的课。而这一课，何小鹏已经提前补课。</p>
  <p>与蔚来类似，小鹏汽车前两年也面临销量不振和盈利困境。在过去的两年里，小鹏采取了几项关键的改革措施，首先是在供应链管理上进行全面整顿。2023年，小鹏彻底梳理了供应链的各个环节，从生产原料采购到零部件的生产，再到最终的整车交付，每一环节都进行了优化和控制。通过与大众等传统汽车巨头的合作，小鹏不仅在采购上获得了成本上的优势，还通过内部管理的精细化提升了整体生产效率。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_3b1d704d5ad64be6b09c9a50341985dc@5405594_oswg1043346oswg874oswg655_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尤其是，引进长城汽车王凤英，让何小鹏知道了大型制造企业的门道。随后，他亲自带队对公司内部的管理结构进行了重组，清洗了多名高管，彻底打破了部门之间的壁垒，推动了横向协作的加强。正如何小鹏所言，“部门墙比我想象的高很多。汽车是一个长链条，高层互相卖点面子，还是能推一些事的，但下面的同学是完全没法干活。”为了解决这些问题，何小鹏打破了公司内部传统的组织结构，确保公司各部门在产品开发、市场推广等环节能够更加高效协作。</p>
  <p>其次，何小鹏逐渐认识到市场导向的重要性，单纯的技术创新并不能满足用户的需求，必须要从“技术产品”转向“用户产品”。这意味着，小鹏需要更加注重用户体验，并将技术创新与市场需求紧密结合，确保每一款新车都能在消费者中产生共鸣。何小鹏通过与团队的深度沟通，推动产品团队从技术导向转向市场导向，确保每一款车不仅要技术过硬，更要符合用户的实际需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_9c3bfb5003044797bbb174320b86c1ba@5405594_oswg1345737oswg1265oswg843_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种改革措施使得小鹏在市场上逐渐恢复了竞争力，且其财务状况也得到了大幅改善。2024年，小鹏的月销量突破3万辆，并在整个市场上取得了稳步的市场份额增长。而与此同时，小鹏的亏损幅度已经大大缩小，并有望在未来两年实现盈亏平衡。</p>
  <p>相比之下，小鹏的成功经验值得蔚来深刻反思。蔚来在过去的几年里过于依赖资本补贴和融资扩张，忽视了市场变化和供应链的精细化管理。这一策略虽然曾让蔚来在短期内实现了较大的市场份额，但随着市场环境的变化，粗犷式的发展模式已经无法支撑未来的持续增长。如今，蔚来的变革虽已开始，但距离取得真正的成效，仍需付出巨大的努力。</p>
  <p>此外，蔚来能否在技术创新和成本控制之间找到平衡，也是其未来能否成功转型的关键。正如李斌所言，蔚来的改革必须以盈利为目标，不能仅仅依赖长期主义和技术创新的口号。只有真正解决了盈利问题，蔚来才能在未来的竞争中立于不败之地。</p>
  <p>图片源于官网，侵删。</p>
  <p>本文来自微信公众号“壹度Pro”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3204414649098757</id>
            <title>关注3·15：3c数码产品去年踩过了哪些坑？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3204414649098757</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3204414649098757</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 13 Mar 2025 10:19:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 3c数码, 政策补贴, 消费者投诉, 产品质量

<br>
<br>
总结: 文章讨论了3c数码行业在过去一年中的起伏，特别是政策补贴对行业的积极影响。同时，文章列举了多个消费者投诉案例，包括惠普、索尼、三星和OPPO等品牌的产品质量问题，强调了产品质量和售后服务的重要性。最后，文章呼吁企业和行业加强自律，提升产品和服务质量，以应对市场竞争和消费者需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作为新时代生活中必不可少的刚需产品，3c数码行业发展过去一年经历了大起大落。从年初的消费需求疲软，到年尾全国14个省启动了手机补贴政策，这个行业悄然迎来温暖曙光。</p>
  <p>今年1月8日，3c数码家电再次迎来政策春风，国家发展改革委、财政部发布《关于2025年加力扩围实施大规模设备更新和消费品以旧换新政策的通知》，手机、平板、智能手表手环等数码产品首次被纳入补贴范围 。时隔一周后的1月15日，商务部等5部门办公厅也发布了关于印发《手机、平板、智能手表（手环）购新补贴实施方案》，1月20日起买手机最高补500元。</p>
  <p>面对天降政策红利，有些企业如小米、华为等积极拥抱智能变革，赚得盆满钵满。也有些企业因虚假宣传、质量问题等，导致品牌影响力日渐式微，出货量明显下滑。</p>
  <p>面对即将到来的3·15消费权益保护日，小编盘点过去一年3c数码产品界被曝光的大事件，和消费者一起提高警惕，加强自我保护意识。同时，也呼吁企业和行业加强自律，共同营造安全、放心的消费环境，用真正的好产品、好服务来接住这波政策红利。</p>
  <h2><strong>01505名消费者联合起诉，惠普暗影精灵9频繁黑屏</strong></h2>
  <p>近日，中国消费者协会网站发布消息称，全国消协组织受理投诉情况统计，2024年全国消协组织共受理消费者投诉1761886件，比上年增长32.62%。按照商品大类投诉数据划分，家用电子电器类占据榜首。</p>
  <p>小编整理发现，关注度较高的案例包括，去年12月重庆市的消费者方先生在网上发布投诉称，2023年10月购买的“惠普暗影精灵9”笔记本电脑频繁出现“黑屏”及数据丢失。经过互联网查询发现，“惠普暗影精灵9”笔记本电脑出现频繁“黑屏”故障的消费者有很多。</p>
  <p>方先生表示，惠普公司于去年的6月份推出“惠普暗影精灵9”笔记本电脑，有消费者在使用不到一个月就会出现“黑屏”，他曾向惠普公司和购买平台寻求解决，遭到对方搪塞。无奈之下，他联合了505位“惠普暗影精灵9”笔记本电脑用户，并作为其中的5位代表之一，联合起诉至北京互联网法院。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_722637eb0f274dc39f1b43d59d2bea9e@000000_oswg39025oswg900oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小编注意到，“惠普暗影精灵9”售后问题在网络上曾多次引起集体维权，根据消费者报道此前报道情况，该产品上市仅半年就曾遇集体投诉，消费者们不仅担心产品质量的售后问题，更让消费者担忧的是质保期内更换主板也无法解决产品的设计缺陷问题。</p>
  <h2><strong>02索尼上榜黑猫投诉，2024年度数码产品领域红黑榜</strong></h2>
  <p>同样赶在3·15前夕出投诉统计情况的，还有新浪旗下消费者投诉平台“黑猫投诉”，近日相继发布各行各业年度投诉分析情况。其中，3c数码产品类就收到了多起关于索尼售后服务的投诉。</p>
  <p>根据黑猫投诉公示情况，该平台近日收到消费者投诉，称购买的索尼85寸XR90电视机安装一周后，屏幕出现类似泪痕的气泡瑕疵。消费者表示，瑕疵非人为造成，要求换货。索尼客服承认存在气泡，但以“非性能故障”为由拒绝换机。消费者对此处理不满，认为产品存在质量问题，应予以更换。此事件引发对索尼售后服务的质疑，建议遇到类似问题的消费者通过黑猫投诉平台维护权益。</p>
  <p>小编在黑猫投诉平台查询发现，有10046条投诉中包含搜索词索尼，其中消费者反馈的关于保修期内维保困难、退货退款难等投诉占比颇高。</p>
  <h2><strong>03三星折叠屏手机不到一年，内外屏现黑影保修遭拒</strong></h2>
  <p>值得一提的是，去年折叠屏手机成为炙手可热大单品。但是全球首个成功商业化可折叠手机厂商三星，却开了个好头，赢了个寂寞。</p>
  <p>‌根据市场研究机构Techinsights发文称，2024年第四季度全球折叠屏手机出货量华为以31.2%的市场份额，超越三星26.7%的份额，登顶榜首。此外，‌Counterpoint Research的报告显示，2024年第三季度折叠屏智能手机显示屏出货量首次下降，预计2025年出货量将进一步下跌。‌</p>
  <p>究其原因，售后口碑不佳，导致品牌信任度日渐式微是原因之一。根据南都报道，来自北京的林女士购买的三星折叠手机Galaxy Z Flip5使用不满一年，里屏和外屏均出现黑影，并且“在三包有效期内，三星用极其严苛的检测标准来逃避责任。”</p>
  <p>尽管三星方面回复称，经检测，用户手机的转轴处存在磕伤及裂痕，该情况不满足保修政策的条件，因此无法享受保修服务。这种说法不被消费者所接受。</p>
  <p>小编注意到，此前就有多位消费者通过澎湃质量观投诉平台反映，购买的三星ZFlip4、Fold4等型号的折叠手机，在使用数月后无故出现屏幕漏液、异常关机等问题，送往三星维修公司寄修后被告知，因为手机外观出现磨损，需要自费维修。</p>
  <p>因为外观有磨损，就需要自费维修，这种判断是否具备专业准则？澎湃新闻向客服了解判定手机是否人为损害的详细标准，客服称让维修中心回电答复，但是直到稿件发布，澎湃新闻也未收到相关回复。</p>
  <h2><strong>04OPPO&nbsp;Watch X2，被质疑“背刺”首发用户</strong></h2>
  <p>就在3·15前夕，OPPO因OPPO Watch X2智能手表的宣传问题陷入了舆论风波，引发了外界的广泛关注和热议。</p>
  <p>根据中华网财经报道，近期有不少消费者在黑猫投诉、小红书等平台上发布以“OPPO Watch X2虚假宣传”为主题的内容，截至3月6日，仅黑猫投诉平台相关集体投诉量已超百例。</p>
  <p>按照OPPO Watch X2宣传卖点“打破智能手表网络依赖”，也就是说无需开通eSIM即可实现手表独立上网”的功能。OPPO官方宣传称，购买上网服务套餐后，手表将支持在线听歌、独立收发微信、接收云通知等，用户无需前往运营商营业厅开通eSIM服务即可独立联网，并且相比传统eSIM资费价格更为低廉，同时，OPPO官方还特别推出“新购机用户首月0.1元1GB流量”的优惠活动。</p>
  <p>然而，2月底，OPPO官方突然单方面暂停了上网服务，并通知用户该功能将于3月31日终止。此举意味着，大量新购用户将无法体验到被宣传为核心卖点的独立上网功能。此时距离OPPO Watch X2开售仅2日，距离其新品发布会也不过短短8日。</p>
  <p>更让消费者难以接受的是，随着“上网服务”入口直接消失，OPPO官方还同步删除了商品详情页中的相关功能介绍。这一系列操作，让不少消费者质疑OPPO存在虚假宣传行为，直呼被“背刺”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250313/v2_cd96b104e88047be96f5a1ea7dd5fa3b@000000_oswg49407oswg902oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>面对外界质疑，OPPO方并未给出正面回应。小编注意到，目前市场猜测造成该情况的主要原因可能是OPPO并未与三大运营商谈妥。截至发稿前，OPPO Watch X2都未能就此向用户给出合理的解释和解决方案。</p>
  <h2><strong>05realme手机屏幕故障，被质疑是通病？</strong></h2>
  <p>相较其他部件，手机屏幕是最直观反映手机品控好坏的一环。去年，消费者报道有关于realme手机屏幕色彩异常导致用户感觉眼睛不适的报道。用户刘先生的realme GT大师探索版手机在暗夜模式下滑动屏幕会出现屏闪重影、白色字体发红的异常情况。realme官方售后称该款手机比较老，与新设备比较起来屏幕显示素质及性能等都会有差异，属于正常现象。</p>
  <p>无独有偶，山东商报在黑猫投诉平台了解到，多位真我realme手机用户的手机屏幕出现绿线等线条问题。有业内人士称，在真我社区，有许多用户反映手机屏幕的问题。还有网友质疑，realme手机屏幕故障故障被质疑是通病？</p>
  <p>小编整理查阅到，手机屏幕色彩异常或者出现彩色竖条，主要原因分为硬件问题和软件问题，realme手机多次因该情况被投诉，着实需在产品品控上严下功夫。</p>
  <p><strong>结束语：</strong>随着新技术、新科技的到来，3c数码产品也进入了日新月异的竞争态势。产业链上的每一个企业都在积极拥抱变化、提升创新实力，上述案例给行业里敲响了警钟，无论是何种品牌，都需要对产品品质以及售后服务做出高标准要求，让消费者真正体验到货真价值，才是品牌长久发展之计。</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247576147&amp;idx=2&amp;sn=cb56488fa448ed6da66673ff62c62a7a&amp;chksm=fc9bb2a9cf3adf20a88789eac355c590dd737cd61391aaa78b052c110be02e2957c79dc045eb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：宁晓敏，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>