<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3108016117190402</id>
            <title>只剩卢伟冰？雷军开始对大模型公司动手了……</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3108016117190402</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3108016117190402</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Jan 2025 01:11:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雷军, 挖人, 小米, 人力资源  
<br><br>  
总结: 雷军通过挖人策略不断增强小米的技术团队，近期更是以高薪吸引特斯拉和DeepSeek的关键人才。尽管在行业内挖人被视为敏感行为，雷军依然坚持这一做法，认为优秀的工程师能为公司带来巨大的价值。雷军与董明珠的竞争关系因挖人事件而愈发紧张，且小米的合伙人制度也经历了多次变动。雷军的用人策略强调股权激励，旨在吸引有共同愿景的人才。尽管面临合伙人流失的挑战，小米的造车计划仍在推进中。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“无所不能”的雷总最近不仅联手“蔚小理”进行合作，和友商合作这事，没什么好说，毕竟联手“蔚小理”，和小米兼容苹果是一个思路。</p>
  <p>更令人惊讶的是，雷军近期又被传“下场挖人”了。</p>
  <p>前脚，特斯拉上海工厂的宋厂长在12月18日离职，当晚就有传闻说“宋钢将加入小米汽车”，小米公关部总经理王化就发了微博夸现任小米汽车的“季厂长（季国伟）也很优秀，足矣！”，疑似辟谣；</p>
  <p>后脚，12月20日，第一财经曝出DeepSeek开源大模型DeepSeek-V2的关键开发者之一罗福莉将加入小米。据知情人士透露，此次是雷军亲自挖人，砸下千万元级别薪酬，小米一直都在“造车”，在大模型的布局较其他大厂落后。</p>
  <p>众所周知，雷军用销量坐实了营销大师的称号，但没想到的是雷军“摇人”更厉害，从早期小米合伙人8人组再到4人组，小米如今的事业已经能验证雷军“摇人”手法。</p>
  <p>但在人找不到工作、工作找不到人的就业寒冬里，雷军的表现能不能评上个“最佳猎头”，员工说了不算，友商说了也不算，毕竟也没一项数据能够准确指向人力资源策略的完全正确性。哪怕是“完美霸总”也难逃所谓跳槽的“背刺”……</p>
  <p>但常言道，春江水暖鸭先知，哪有鸭不游的呢？</p>
  <h2><strong>雷军“结下一些梁子”</strong></h2>
  <p>“挖人”，是商圈的敏感词，在其背后藏着技术骨干与企业的“秘辛”。</p>
  <p>去年初，董明珠曾痛批挖人现象：“几乎每一个企业都在我这里挖过人,成群结队地在我们这挖。像很多企业都是靠买别人技术,或者收购别人企业,但是这时候他发现,自己最缺的是创新力。”</p>
  <p>从“十亿赌约”开始，雷军和董明珠的梁子已经结下了11年。不管“董小姐”如何怒斥，雷军“挖人”步履不停。</p>
  <p>在7月的年度演讲中，雷军讲了吉利的胡峥楠加入小米的故事，原话是：</p>
  <p>“胡峥楠曾两次拜访过小米。小米官宣造车后的一个晚上，老胡突然来电话，他造车20多年，国企、民企都呆过，自己也创过业，他跟前东家的合同到期了，想出来看看，特别想知道互联网公司到底是如何造车的。后来，他加入顺为资本，再后来，他兼任了我的顾问。”</p>
  <p>2021年官宣造车之际，雷军就去“老大哥”吉利调研学习。一开始吉利非常配合，一度让吉利研究院与雷军深度座谈，直到雷军挖走了吉利研究院院长胡峥楠，还有20个骨干。在此之后，在舆论场上，吉利和雷军就开始不对付了，不只是微博上一度出现修罗场，就连现场活动，雷军也没邀请吉利的李书福。</p>
  <p>因为竞业协议，这批从吉利挖来的人并没有直接入职小米汽车，而是加入了顺为资本。至于胡峥楠，雷军开出10亿元股权加薪资，成了顺为资本投资合伙人。</p>
  <p>比起高薪，股权更是雷军在人才策略上的制胜法宝。</p>
  <p>早在造手机阶段，雷军其实一度看好魅族的黄章，甚至在饭局上吃着饭就掏出一部魅族M8就能讲解，甚至劝说当时还在谷歌的林斌，让魅族使用Android系统。</p>
  <p>林斌和雷军就两次飞往珠海，去魅族和黄章交流，尤其是在2010年前后往来更加频繁。雷军曾建议黄章给硬件软件都很懂的高管一些股份，但黄章的回答出乎雷军意料：“他被挖走了，我自己能干。”</p>
  <p>更让雷军失望的是，黄章对于林斌的态度，他把林斌介绍给黄章，希望黄章能分5%的股份给林斌，来吸引林斌加盟，但黄章不同意，雷军也打消了投资魅族的想法。在小米发布手机后，黄章曾在魅族的论坛发帖指责雷军，打着天使投资人的名义盗取魅族大量的商业信息。</p>
  <p>尽管和友商都“结下了梁子”，但雷军还是认为“要找到最好的人，一个好的工程师不是顶10个，而是顶100个”。因此在小米最初创业的半年内，雷军80%的时间都在招人，为了招一个硬件工程师，雷军连续打了 90 多个电话，几个合伙人轮流和候选人交流，整整12个小时。</p>
  <p>但雷军也相当看中人的创业精神，早期曾一度力邀在摩托罗拉的钱晨跳槽，经过数月的深谈，钱晨一度点头。但雷军发现钱晨只看重薪资，不在乎股份，合作还是没能谈成。</p>
  <p>一直在创业的雷军知道：“（人）光能干还不够，一定要找有共同的愿景、有能力、有责任心的人，找不需要管理者盯着就能自驱动、自己干的人。”因此除了合伙人外，雷军对核心员工也定制了一套“现金+股权”的薪酬模式，可以从中三选一：</p>
  <p>正常市场行情的现金工资；</p>
  <p>2/3现金的工资+一部分股票；</p>
  <p>1/3现金的工资+更多的股票。</p>
  <p>这里不详细解读小米股权激励政策的变更，以小米上市前为例，从2010年4月1日到2018年5月1日，小米共向超过5500名员工(董事和高管除外)授出但未行权股份2.22亿股，行权价为0-3.44美元，归属期为1至10年，5500人平均每人拥有4万股，在当年几乎相当于每三个员工就有一个人有期权。</p>
  <p>所以说，雷军与其说招员工更像招“合伙人”，坊间更是流传小米早期面试个实习生都要面9轮，雷军和合伙人亲自面。</p>
  <h2><strong>小米合伙人与两次“背刺”</strong></h2>
  <p>早期小米合伙人8人组，雷军自己就践行了自己的名言：“找人不是‘三顾茅庐’，要三十次顾茅庐！”</p>
  <p>林斌是雷军找老熟人李开复引荐的，当时林斌是谷歌中国工程研究院的副院长，主要工作负责Android系统的本地化。一开始两人的话题聚焦在UCWeb，雷军早在2006年以天使投资人的身份向UC注资400万元人民币，获得了20%的股份，这个话题两人绕不开，时不常聊着就聊到手机上。</p>
  <p>雷军没事就找林斌喝咖啡，两人在盘古大观的咖啡厅曾贡献了一个名场面——一说起手机，两人各自从包里将自己的手机掏出来，放了一桌子，开始一个个地拆机，搞得服务员以为他俩在咖啡厅里推销手机。</p>
  <p>因此雷军造手机邀请的第一人，也是林斌。</p>
  <p>林斌对此意外的是，雷军并不是当天使投资人帮他创业，而是亲自出马创业。在林斌的牵线下，雷军摇来微软工程院首席工程师黄江吉、谷歌高级产品经理洪峰。又在洪峰的引荐下，本来只是回国办事的刘德也加入了小米创业的团队。雷军这边先说服了前同事黎万强放弃创业商业摄影，又说服了滑雪搭子王川，加入小米创业。</p>
  <p>关键还是差一个负责硬件开发的伙伴，雷军2010年的夏天用3个月面试了100个手机硬件工程师，却没有一个合适的，于是有人给雷军推荐周光平。</p>
  <p>但雷军的第一反应还是，不太现实。</p>
  <p>首先周光平已经55岁了，这样年纪的人很少有愿意出来创业的；其次，从1995年开始，周光平就在摩托罗拉当高级工程师，没有出来创业的必要。</p>
  <p>尽管如此，雷军在周六准备用两个多小时来约见周光平，两人相见后大有相见恨晚的感觉，从中午12点一直聊到晚上12点，午饭和晚饭都吃的外卖。</p>
  <p>没过几天，雷军在出差的路上接到了林斌打来的电话，说周光平同意加入。不过，值得一提的是小米八大金刚的“分崩”也从周光平开始。</p>
  <p>2016年2月小米5发布前夕，周光平的下属郭俊负责的小米供应链团队与三星半导体中国区高层有过一次不愉快的交流。据说，会上小米员工与三星员工发生了争执，双方态度都不友善，有人直接拍了桌子，惹的这名三星高管愤然离去。</p>
  <p>这次不愉快直接引发了三星半导体单方面停止了对小米AMOLED屏幕的供给。</p>
  <p>坊间传闻称，在2016年小米年会VIP室中，雷军当着众高管对周光平说：“2016年的旗舰机再弄不好，你就可以去闭关了”。之后雷军亲自接手周光平负责的研发与供应链板块。小米成立7周年，黎万强在朋友圈发布了创始人的最新合影已经全然不见周光平的身影。2018年小米上市前夕，周光平辞职。</p>
  <p>2020年8月，小米集团总裁王翔、国际部总裁周受资、中国区总裁卢伟冰、大家电部总裁张峰一同晋升为小米新合伙人。彼时，8人组中周光平、黄江吉、黎万强三人离职，新老合并一同又被称为“九大金刚”，但这一局面并没维持多久。</p>
  <p>一个月后，雷军给周受资授出1亿购股权，还给其他三位高管送出了价值4.4亿港元的股票。对于周受资来说，只要小米股价超过24.5元，1亿购股权就能赚钱；股票低于这个价格，1亿购股权只是空头支票。</p>
  <p>半年后，周受资跳槽赴任TikTokCFO，虽然很难说清其中缘由，但小米合伙人制从那时就已经名存实亡。2023年1月底，小米宣布设立集团经营管理委员会、集团人力资源委员会。雷军亲自担任经管会主任，卢伟冰担任副主任、潘九唐担任参谋长。</p>
  <p>合伙人离开，或许不满公司和个人的发展，或许因为年龄或健康问题，也或许这一切和风风火火的“小米造车”有关。</p>
  <p>说起来，雷军的汽车团队架构就更加垂直。2024年5月8日，雷军宣布许斐升任小米集团副总裁兼集团CMO，同时兼任集团战略市场部总经理、中国区市场部总经理，汽车市场部总经理李肖爽向汽车部总裁雷军和集团CMO许斐双线汇报，足以见得雷军对小米造车的重视，毕竟也是雷军的最后一搏。</p>
  <p>但在任何一个企业内，发展历程中的流动是再正常不过的一件事，毕竟人力资源策略总不能用一句“以不变应万变”来概括吧？</p>
  <p>小米造车能否成功，让我们拭目以待。</p>
  <h3>参考资料</h3>
  <p>陈润《雷军传》</p>
  <p>闻道商学苑《周受资走后，小米造车没了合伙人》</p>
  <p>穆胜《刷屏的小米和雷军，选择了什么人力资源战略？》</p>
  <p>金融界《雷军年度演讲看点：讲述造车始末，首谈胡峥楠加入，黎万强张朝阳也来了》</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5ODA5OTQwOA==&amp;mid=2651005415&amp;idx=1&amp;sn=5932e286fd689ae44094103492bbc61f&amp;chksm=8a1ec86dea24033ddbbe09ab1c68118906db7d1d80ed9ebbb745bc999bc6f1993792d35d8d05&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“GPLP”（ID：gplpcn）</a>，作者：普森，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3110502547984128</id>
            <title>400亿明星公司自救，“第一刀”砍向创始人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3110502547984128</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3110502547984128</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Jan 2025 00:37:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <诺辉健康, 朱叶青, 财务造假, 癌症早筛>
<br>
<br>
总结: 诺辉健康创始人朱叶青因健康原因辞去公司主席及CEO职务，董事会认为其管理风格与其他成员存在重大差异。公司曾因癌症早筛领域的创新而受到关注，但在2023年遭遇财务造假质疑，导致股票停牌和负面舆情。尽管朱叶青在行业内被视为灵魂人物，但公司面临的生存压力和市场教育滞后使得早筛产品的商业化进程困难重重。新管理团队接手后，面临着时间紧迫和行业挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>从明星创业者，到被“驱逐”，他的争议性还会继续。</p>
  </blockquote>
  <p>一则换帅公告，将“癌症早筛第一股”再次推向了风口浪尖。</p>
  <p>2024年12月31日，诺辉健康发布公告称，公司创始人、董事会主席及首席执行官朱叶青由于个人健康原因，已于2024年12月30日辞任相关职务。</p>
  <p>公司创始人的突然辞职已让业界不解，但公告提到的另外一个信息，更是意味深长：诺辉健康董事会认为，朱叶青的管理风格及理念与董事会其他成员有重大差异，且允许他继续参与公司的管理，并不符合公司及其股东的整体最佳利益。</p>
  <p>“<strong>鉴于朱叶青仅辞去主席及首席执行官的职位，而不是执行董事的职位，董事会已决议召开股东特别大会，以罢免朱叶青的执行董事职务。</strong>”公告中如是写道。</p>
  <p>从某种角度上讲，朱叶青相当于突然“被辞退”。就在2024年12月5日，他还接受了媒体专访，展望了2025年，表示将上下一心，继续早筛事业，“无论外部环境出现怎样的变化，我们不做选择题，只做证明题。”紧接着，又出席了2024爱康智汇康云大会，为合作伙伴站台。</p>
  <p><strong>诺辉健康针对人事变动回应《中国企业家》：“信息都以公告为准。”</strong></p>
  <p>这原本是一个三位北大同班同学一起创业并完成IPO的励志故事。三位创始人朱叶青、陈一友和吕宁均毕业于北京大学生命科学学院生物化学系，之后又各自在相关领域奋斗多年。一次硅谷碰面，让三人萌发了创业的想法。2015年，诺辉健康成立，专注于癌症早筛领域。</p>
  <p>从创立到上市，公司在业内创下了多个“第一”：2020年11月9日，诺辉健康摘得中国癌症早筛第一证——“常卫清”获批，隔年2月又完成在港交所上市。公司业绩也以速度著称，不仅产品获批快，产品商业化能力看上去也很强。</p>
  <p>2024年1月22日发布的正面盈利预警提到，诺辉健康在2023年预期总收入将达到20亿元左右 的规模（正式的2023年财报至今未公布），是2020年营收的28倍，而很多同行的收入还在5亿元左右。</p>
  <p>不过，2023年“财务造假”风波的到来，将这家明星企业推向泥潭。当年8月，机构Capitalwatch发布做空报告，质疑诺辉健康通过在渠道端不断压货的方式，“虚构”了九成的销售收入。彼时，朱叶青迅速做出回应，做空报告“非常不专业”，并欢迎现场调研诺辉健康的合作伙伴。</p>
  <p>但市场上质疑的声音未曾停止。2024年3月，诺辉健康收到业绩审计机构德勤关于质疑销售真实性等问题的关注函。之后，股票停牌，公司宣布成立独立调查特别委员会，紧接着财报推迟发布，同时人事变动不断，基金大幅下调其估值，负面舆情一件接着一件。当下，业绩造假质疑仍无定论。</p>
  <p>在不少业内人看来，“领头羊”诺辉健康的风波将是行业的一个转折点，“过去很多跨界的热钱进来，这之后大家能更理性看待行业”。</p>
  <p>“最近几年经历过市场的验证，发现市场没那么好做。”早筛网CEO陈赞泉认为，行业发展还比较早期，尽管过去几年行业热到“卷”，还是普遍面临商业化的困境。</p>
  <h2><strong>灵魂人物</strong></h2>
  <p>朱叶青算是公司和行业的灵魂人物。</p>
  <p>北大毕业后，他先后在三星、路透金融、GE消费金融等多家世界500强企业任高管。用他自己的话说，“适应新变化的能力比较强”。</p>
  <p>2013年，他计划创业，正好在一次出差中偶遇几位大学同学，碰撞之后有了创业方向——癌症早期筛查。陈一友大学毕业后到美国深造，成为华人生物医药界著名的“百华协会”创始会员之一，专长于抗肿瘤研究和新药开发。吕宁则先后任职于罗氏诊断、Quest Lab等知名分子诊断公司，拥有超过十年的IVD（体外诊断）开发经验，领导或直接参与了8个产品的开发过程，其中5个在欧美市场上市。</p>
  <p>创立公司后，三人分工十分明确：<strong>朱叶青任CEO，负责战略、管理和运营，吕宁以CTO的身份主管技术研发，陈一友则作为首席科学家把控研究方向。</strong></p>
  <p>这个被认为“高配”的团队，吸引了不少投资人的青睐。IPO前，诺辉健康共获得6轮融资，背后站着超20家全球知名机构。其中，君联资本、软银中国在创业伊始就开始陪跑，随后多次增持，B轮加入的启明创投也连投3轮。</p>
  <p>在当时的投资人眼中，癌症早筛是一个极具想象力的赛道，因为相当于<strong>癌症早筛行业“开创者”的美国公司精密科学讲了一个性感的故事——股价10年40倍。</strong></p>
  <p>2014年，它旗下用于结直肠癌早筛的核心产品Cologuard被批准上市，这是全球第一款真正意义上肠癌早筛产品。相比于原有的金标准肠镜，敏感度接近，但价格要便宜得多。在美国，肠镜检查定价在1800～12500美元，而Cologuard定价在600美元左右。随着被纳入全国商保范围，这款产品开始加速放量。</p>
  <p>诺辉健康、泛生子、燃石医学，这些早筛第一阵营的公司都是从2014年起陆续入场，在2020年左右到达融资高峰。</p>
  <p>陈赞泉还记得，2021年的上半年，刚刚创办早筛网没多久，他在广州的办公室就至少迎来了60位投资人。不仅仅是医疗领域投资人，还有诸多跨界的投资人，都找他帮忙对接早筛赛道的创业项目。</p>
  <p>“有太多的热钱进来。实际上很多有先见的投资人，早在2014年到2016年间就完成了天使轮投资，但2019年到2021年还是有不少人想进来。”</p>
  <p>诺辉健康选的赛道与精密科学相似——肠癌，第一款产品就是用于结直肠癌的早筛产品“常卫清”。2018年5月，常卫清获批进入国家药品监督管理局“创新医疗器械特别审批通道”，2020年11月9日获批上市，这推动着公司市值最高达到了410亿港元。</p>
  <p>甚至到了2023年，多数人都认为“神话”还会继续。当年上半年，诺辉健康就实现了8.23亿元的营业收入，同比增长264.6%，超过上一年全年总营收。而在2018年时，诺辉健康一年的收入还不到2000万元。朱叶青给2023年全年设定的营收目标是17亿元，虽然正式的财报到现在还没公布，但此前发布的业绩预报是20亿元。</p>
  <p>如此迅猛的增长，朱叶青时常谈起的经验是产品必须“足够硬”。以常卫清为例，用他的话说，在未来五年里都是结直肠癌早筛领域唯一合规的产品。而为了拿到上市批准，<strong>诺辉健康在这个产品的研发大概用了7年时间，经历了8个医院大规模的临床试验，才换来了药监局的认可。</strong>陈赞泉也说，诺辉健康与同行业最大的区别是在“产品的合规性上面，下了很大的功夫”。</p>
  <p>朱叶青的商业化能力很出众，甚至时常被行业认为“过度营销”。在早期融资阶段，他就设想，诺辉健康不应该仅是一家医疗器械公司，更是一家有品牌力的“医疗消费品公司”。这会让其产品能在医院体系以外的药店，乃至互联网中，实现更为广泛的销售行为。当然，公司也会因此匹配更高的估值模型。</p>
  <p>为此，他还设置了一条名为“2+X”的商业化路径，“2”是指早筛产品最容易触达的医院渠道和体检机构渠道，“X”则是指消费医疗场景。</p>
  <p>在他看来，这也是支撑诺辉健康的增长逻辑。在产品没获批之前，靠体检机构来支撑前期的业绩增长，慢慢地又通过医院渠道地推、拓展。而更具想象力的消费医疗场景拥有多个层级，包括药店、互联网、战略合作伙伴以及保险公司等其他渠道。</p>
  <p>产品的价格带也设置了明显区分：敏感度更高的常卫清在千元左右，而另一款更大众、居家自检的直肠癌筛查产品“噗噗管”，市场零售指导价仅为100元左右，更适合消费医疗场景。</p>
  <p>甚至消费端市场才是朱叶青的“舒适圈”。他曾在采访中提到这一点，2006年，他加入GE消费金融，当时负责的业务范围就比较广，跟全球的业务团队都打交道。</p>
  <p>这些能力和资源都被用到了诺辉健康上。2023年的一次分享中，他举例，<strong>诺辉健康的消费医疗行业团队只有15人，但上半年做了2800场宣讲会。地推团队覆盖了36个城市，在北京金融街的一家体检机构里，地推团队一个小姑娘服务了4000多人，完成了81%样本的回签率。</strong></p>
  <h2><strong>时间不多了</strong></h2>
  <p>在朱叶青及管理层的带领下，技术实力和营销能力并存，是诺辉健康留给行业的第一印象，但这很快就被打破了。</p>
  <p>Capitalwatch发布的做空报告全文18页，分别从2022年市场背景、专业医疗机构渠道销售情况调研和分析推测等多个维度论证诺辉健康财务造假。报告还注明是历时16个月，通过在职和离职员工、医院、合作经销商、同行业公司等多种渠道的访谈，得出结论：“<strong>诺辉公司2022年全年实际销售额为7695万元，与其公布的7.65亿元相差9倍。</strong>”</p>
  <p>这份报告在行业内广泛传播后引发了关注，诺辉健康此后多次、多角度回应，表示指控毫无根据。</p>
  <p>风波引发的“余震”也越来越多。至今，已经出现审计机构德勤发难、股票停牌、年报难产、CFO高煜辞职、德勤辞任、基金大幅下调估值等一系列负面事件。</p>
  <p>在不少行业人士看来，做空报告并不完全是“空穴来风”。在前期大力推进商业化的过程中，诺辉健康的关键财务指标已经备受关注。<strong>它的销售费用占比一直居高不下，2020年至2022年的销售费用率分别为92.21%、127.4%、72.56%。主要竞争对手泛生子在同一阶段的销售费用率都低于60%，燃石医学甚至在2023年第四季度逼近了40%。</strong></p>
  <p>不得不说，这几年的早筛市场很难做，离行业预期也相差太远。</p>
  <p>不少明星企业面临生存压力。2018～2023年，燃石医学净亏损合计超过30亿元；2018～2022年，泛生子净亏损合计超过55亿元；2024年9月，创业近十年的基准医疗被迫“卖身”。</p>
  <p>在过去，IVD行业主攻的重点一向是院内市场，诺辉健康最初的主阵地也集中于此。朱叶青认为，早筛产品要坚持以临床为根基，产品才能在临床渠道被更多的医生认知和认可，进入到现有的诊疗路径中。</p>
  <p>在获批之前，常卫清的主要收入来源是自建的第三方医学检验实验室，给医院提供检测“外包”服务。获批之后，开始为大规模入院做推广。为此在2021年，诺辉健康还与国内县域医院渠道最完善的阿斯利康达成了三年独家战略合作。</p>
  <p>但医院根本不好进。陈赞泉说，过去几年拿到注册证的企业花了很大功夫入院，<strong>入院数量达到300～500家的也有多家，但销量却并没有做起来，很多都是“僵尸点位”</strong>，也就是进医院之后没有多少销量。</p>
  <p>“长期观察大型药企做市场会发现，整个市场教育的周期是非常长的。一个新药从进入市场到真正起量，可能有5～10年的时间在做市场教育。癌症早筛也才刚开始，一线临床专家普遍对癌症早筛新技术的认识不够，市场教育是落后的。”</p>
  <p>而且行业呼吁的“进医保”也迟迟没有落地。精密科学走通了路径，是由于早筛产品被纳入商业保险，和保险公司合作拓展了销路。</p>
  <p>包括诺辉健康在内的早筛公司“不得不”将视线拓展到C端，从某种层面来讲，是“活下去”战略目标在驱动。</p>
  <p>“消费医疗是未来。”过去一两年，朱叶青不断在重复这个观点，他把癌症早筛类比于核酸检测，做好无症状人群筛查的重要性远大于发现已经患病的患者。不过，陈赞泉认为面向消费市场的产品目前还很难做：“过去还没有公司把检测产品在C端做得很好，也有多家上市公司尝试，但成果不多，仍需要时间。”</p>
  <p>陈赞泉认识的许多IVD行业投资人，很多表示不再投资这个方向。这远比诺辉健康对外呈现出来的“美好”要更残酷，以至于这家明星公司深陷财务造假漩涡时，行业感到意外的人并不多。</p>
  <p>但认同朱叶青的大有人在。他是“劳模”，过去几年的公司大小事件，他都亲力亲为。陈赞泉称其为“同道中人”，“是一个愿意到深处取水的创业者，对早筛的梦想还是倔强的。”</p>
  <p>据了解，朱叶青的另一位北大校友，非执行董事姚纳新，于12月30日起取代他担任董事会主席及授权代表，并兼任提名委员会主席一职。</p>
  <p>只是当下看来，这并非一个轻松的职务。诺辉健康已经停牌9个月了，据港交所的快速除牌规则，主板公司若连续停牌18个月，将直接取消其上市地位。朱叶青留下了一个“烂摊子”，新管理团队的时间并不多了。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650636943&amp;idx=1&amp;sn=48651b615790ec33698017d0269cf0e9&amp;chksm=7d21936ae2aeb0fe0482c3d2ce9ec89a1f1c4c7931428a65ae6d3631d73d83e824cde7a192ec&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：谭丽平，编辑：张昊，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3110200975822337</id>
            <title>2025年最有潜力10只美股【中集】不为人知的AI公司</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3110200975822337</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3110200975822337</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Jan 2025 00:11:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <美股投资, 潜力公司, AI浪潮, 财务表现>
<br>
<br>
总结: 本文介绍了2025年12家潜力公司，其中包括全球电子设计制造服务商Celestica（CLS）、国际支付平台Payoneer（PAYO）、清洁能源与智能电网解决方案提供者GE Vernova（GEV）和半导体与通信技术巨头博通（AVGO）。CLS专注于为AI和数据中心提供定制化硬件解决方案，表现稳健，收入增长显著。PAYO则通过高毛利率和双重收入模式在跨境支付领域脱颖而出。GEV在天然气发电和智能电网领域具备竞争优势，预计未来将实现显著增长。博通在AI芯片市场中占据重要地位，预计未来将与多个大型客户合作开发定制芯片。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美股投资网毫无保留给大家揭秘2025年不为人知的12家潜力公司，当中有大部分都是受益于AI浪潮的公司。本周三文章已经给大家介绍了4只AI相关的潜力公司，本期继续介绍另外4家公司。</p>
  <h2><strong>全球电子设计制造服务商CLS</strong></h2>
  <p>第5家公司是Celestica，<strong>美股代号 CLS</strong>.这是一家全球领先的电子设计与制造服务公司,专注于为企业提供定制化硬件解决方案,尤其在AI和数据中心领域。CLS帮助全球的大型企业制造高性能计算和网络设备。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_e588bdbda97b4e5d858dd227d7c96728@000000_oswg354179oswg1073oswg992_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>CLS的成功离不开其强大的供应链管理能力。从电子制造到系统集成，再到物流管理，这家公司已经深耕行业多年，积累了深厚的技术实力。它就像一位“定制大师”，能够根据客户的需求，量身打造硬件解决方案。随着 AI 和机器学习的快速普及，数据中心对高性能硬件的需求正以指数级增长。而CLS抓住了这一浪潮，不仅扩大了客户定制方案（CCS）业务，还成功跻身为AI和大规模数据中心的关键硬件供应商。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_1fda1d834f704fb8a4b71602137abe76@000000_oswg50780oswg640oswg363_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从财报来看，CLS 的表现持续稳健。第三季度财报显示，公司的收入增长主要得益于客户定制解决方案（CCS）部门的强劲表现，该部门收入同比增长42%，有效弥补了其他业务的下降带来的影响。</p>
  <p>此外，CCS部门的利润率达到7.6%，相较于其他部门的4.68%，体现了其更高的盈利能力。这表明CLS在定制化解决方案领域具备一定的竞争优势。虽然该利润率尚不算行业顶尖，但随着CCS业务的扩展，公司整体的利润率仍有很大提升的潜力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_702e54e7f9914d6eaf0590d2c638e729@000000_oswg60087oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_05ef8b51a5c34c358a00ef02ff4c9ec5@000000_oswg19855oswg1080oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>CLS 的技术创新在满足数据中心快速增长的需求中扮演了关键角色。全球数据中心托管市场正在以每年 14.8% 的复合年均增长率（CAGR）增长，预计市场规模将从 2023 年的 572 亿美元增长至 2033 年的 2274 亿美元。这一快速增长由 AI 和机器学习的普及推动，数据流量的激增对高带宽、低延迟网络设备的需求日益增加。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_2027cf16d1f149e1b05b0772333fef44@000000_oswg73547oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>CLS 精准把握了这一趋势，通过开发 800G 交换机 和与客户签订的 1.6TB 交换计划协议，显著提升了数据传输速率，可达每秒 800Gb 至 1.6TB，为超大规模计算和复杂AI工作负载提供了强劲支持。这些技术布局巩固了CLS在网络设备领域的市场地位，并为公司未来的增长奠定了坚实基础。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_be4828f2a3d8468fba9db383c9c90a92@000000_oswg194939oswg800oswg387_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_a20edb06680447b18713ff41a475a76e@000000_oswg33784oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，根据市场数据显示，数据中心托管需求的增长不仅体现在企业的高性能硬件需求上，还涉及更复杂的网络解决方案和高效管理系统。CLS 的定制化硬件解决方案正好迎合了这一市场趋势，为客户提供更具弹性和可扩展性的技术支持。这使 CLS 不仅在现有业务中表现出色，还能持续受益于数据中心行业未来十年的高速增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_5863a588e1644b51a08a354fe7e706a2@000000_oswg33477oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>分析认为CLS比较合理安全的进场价格在<strong>78-80</strong>美元之间。</p>
  <h2><strong>国际支付平台PAYO</strong></h2>
  <p>第6家公司是Payoneer，<strong>美股代号PAYO</strong>，是一家领先的跨境支付解决方案提供商，专注于为中小型企业（SMB）提供全球支付服务。通过其平台，客户可以轻松实现跨境支付、资金转移、消费及提款等操作，极大地简化了国际交易流程。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_a7c0b069c14d447bb76b2476fbf93e71@000000_oswg387512oswg1080oswg1012_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>PAYO 的成功源于其多元化的商业模式和高效的资金管理。</p>
  <p>首先，公司通过差异化服务和高利润率脱颖而出。2024 年第三季度，PAYO 的毛利率高达 84%，远超行业平均水平，运营利润率几乎是行业的两倍。这得益于 PAYO 的双重收入来源：除了交易费用外，还通过客户存款赚取利息收入。截至2024 年第三季度，PAYO 管理的客户存款规模已达到 61 亿美元，仅通过利息收入便接近 2 亿美元。这种双重收入模式不仅提升了盈利空间，还增强了公司的长期竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_bce4c3871c054413b100c4e7483d36fd@000000_oswg52347oswg640oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其次，PAYO 在资本管理上的优势也不容忽视。过去12个月，公司的资本回报率（ROIC）平均超过 15%，最近一季度更是飙升至 76%，处于全球企业的95百分位。这得益于公司轻资产模式的实施，减少了高资本支出的需求，并以灵活的资本运作实现高收益。PAYO 通过低资本投入和高效的运营管理，能够在快速增长的支付市场中实现稳步扩张。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_c426e2a344464e748eca103b8c51876f@000000_oswg42961oswg994oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>PAYO 的另一个核心竞争力是其负营运资金模式。公司通过客户预付款和延迟支付供应商，优化了现金流，极大提高了资金效率。公司的现金转化周期缩短至13天，每增加1美元收入，便带来5.83美元的营运资金回报。这不仅降低了对外部融资的依赖，还为公司的快速扩张提供了充足的资本支持。</p>
  <p>在市场策略方面，PAYO 采取了精准的定位，专注于全球增长最快的 B2B 和 中小企业市场。这两个市场在全球支付领域的占比不断攀升，2024年第三季度，中小企业交易量增长了25%，B2B交易量同比增长57%，远超去年同期的增速。PAYO通过专注核心业务，形成了深厚的市场壁垒，增强了其在细分市场中的竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_37b7f482cf784721bbf026edde2bad0e@000000_oswg46736oswg1080oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从财务数据来看，调整后的 EBITDA 利润率为 27%，这表明其在盈利能力上的显著优势。同时，公司交易成本仅占收入的16%，而经营现金流已接近 1.31 亿美元，为公司提供了充足的资金支持。这些数据反映了 PAYO 高效的运营模式和稳健的财务健康状况。</p>
  <p>PAYO 目前瞄准的是一个规模高达 3000 亿美元的全球支付市场，特别是其中占据一半的 B2B 支付领域。</p>
  <p>随着全球企业对跨境支付需求的持续增长，PAYO已经成功占据了重要市场份额。公司在商户服务和企业支付领域的交易量也在迅速增长，显示出强劲的市场拓展能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_138359f970664895b3e1bbc5c7b9c47e@000000_oswg29615oswg1080oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，PAYO 在商户服务和企业支付领域的表现同样值得关注。第三季度，商户服务交易量激增 142%，达到了 1.53 亿美元，企业支付交易量增长 29%，总额为 55 亿美元。这些数字凸显了 PAYO 在快速扩展市场中的强劲势头，且表明公司不仅在吸引新客户上表现突出，也在激活现有客户的支付需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_87bd4ebb4e7e4420b98c6149633bad1f@000000_oswg45204oswg1080oswg558_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们认为PAYO目标20美元以上，不错的入场价格是<strong>8美元</strong>，但你不一定能等到回调。</p>
  <h2><strong>清洁能源与智能电网解决方案提供者GEV</strong></h2>
  <p>第7家公司是GE Vernova，<strong>美股代号GEV</strong>，是从通用电气GE分拆出来的公司，专注于为全球市场提供创新的清洁能源解决方案和智能电网技术，涵盖天然气、风能、水力、核能等多元化发电技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_caccfbdf943746dfb2e4adf4956065d0@000000_oswg220098oswg900oswg795_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GEV的核心竞争力在于其强大的服务业务。近45%的收入来自持续的服务项目，其中在天然气发电领域，服务收入比例高达81%。这一服务链条不同于传统发电厂的单一设备销售，而是通过提供设备、升级及技术支持，确保了长期稳定的现金流。这种服务导向的商业模式不仅减少了市场波动的风险，还通过长期合同锁定了持续的收入来源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_594657a552d6464d9333faa3247c4c09@000000_oswg112434oswg1080oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>随着全球对能源需求的不断增长，尤其是在数据中心和智能城市等高耗能领域，天然气发电迎来了前所未有的机遇。</p>
  <p>麦肯锡预测，到2030年，美国数据中心的电力需求将占总电力需求的11-12%。</p>
  <p>天然气作为灵活且低碳排放的能源，正成为解决这些领域电力供应问题的理想选择。GEV凭借其在天然气发电领域的强大技术储备，已获得多个大规模订单，预计这些项目将在2028年投入使用，并且这一业务将在未来几年内实现50%的增长。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_177ded2984dc41e3be90af90e7ff29c3@000000_oswg79919oswg1080oswg543_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2024年第三季度，GEV在天然气发电领域的订单量增长了17%，证明了市场对天然气发电解决方案的强劲需求，也显示出公司在满足高耗能领域客户需求方面的明显竞争优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_dd4ce99355444725ad9a9224d63b5971@000000_oswg11149oswg562oswg302_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>公司的主要任务是提高生产效率，并在定价方面遵守纪律。从 2024 年开始，该公司已经实现了约 80% 的收入目标，其积压产品甚至已经实现了约 50% 的 2025 年收入目标。积压项目的平均利润率也在不断提高，例如，公司预计陆上风电业务和电气化业务将有显著改善。</p>
  <p>总体而言，该公司有望在 2024 年实现约 350 亿美元的收入，同时产生近 10 亿美元的自由现金流。尽管预计 2025 年的收入增长仅为中等个位数，但该公司预测 2025 年的自由现金流将再次大幅增长，达到约 15 亿美元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_8e9cffddee3a474897e3261b78eb9554@000000_oswg23434oswg960oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了天然气发电，GEV在智能电网和储能领域也处于行业领先地位。公司已在多个国家启动高压直流（HVDC）项目，显著提高了电力传输效率，尤其在整合太阳能和风能等可再生能源方面发挥了关键作用。储能技术的突破为公司开辟了更多市场，尤其在风能和太阳能等间歇性能源的储存与调度上，提供了稳定可靠的解决方案，确保能源供应的稳定性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_8cd35265456e4b10a3a2a0a56325f9ed@000000_oswg46722oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>展望未来，风能的增长潜力也为GEV提供了新的发展机会。根据行业预测，到2040年，风能发电量将从全球总发电量的7%增至25%，年均增长率达到11%。这一显著的增长趋势使得GEV能够在风能领域迎接更加广阔的市场机遇，进一步提升其市场竞争力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_0ad11b13298944718345d00fb25d5239@000000_oswg85983oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华尔街多家机构投行给出GEV目标价在380-400美元之间，分析认为等回调后再进场更稳妥，<strong>300美元</strong>附近比较安全。</p>
  <h2><strong>半导体与通信技术巨头AVGO</strong></h2>
  <p>第8家公司是博通，<strong>美股代号AVGO</strong>，去年12月我们已经做了一期视频，深度分析博通在AI领域的无限潜力，是英伟达最大竞争对手，所以我们VIP社群在财报公布前就已布局，</p>
  <p><strong>我们178.4美元买入，并给出长期目标250美元。</strong></p>
  <p>那为什么我们如此看好博通？接下来，就带大家深入了解博通背后的投资逻辑。</p>
  <p>首先我们需要知道AI芯片市场的构成。AI芯片主要分为三类：</p>
  <p>英伟达GPU：兼顾灵活性与速度，特别适合训练AI模型。</p>
  <p>FPGA：灵活性最强，可以快速适应算法变化，但速度一般，主要用于低功耗或试验阶段。</p>
  <p>博通ASIC：能效比最高，适合特定场景，但灵活性差，一旦算法或模型发生变化，ASIC可能就无法使用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_a497535a4a7e432a92d1583169760e92@000000_oswg104294oswg1080oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这三类芯片并不是对立的，而是互补的。GPU适合训练，ASIC主要用于推理，而FPGA则适合小规模快速迭代的应用。具体选用哪种芯片，取决于应用场景。</p>
  <p>2025年将是AI Agent爆发的一年，它的定义是一种能够自主理解、规划决策、执行复杂任务的智能体，它非常依赖推理能力，博通ASIC最适合不过了，此外由于模型和算法相对固定，ASIC因其高效能和低成本成为理想选择。而GPU作为训练市场的霸主，在推理侧也能提供一定的灵活性。这种芯片的互补关系，决定了未来市场中会存在多种技术并存的局面。</p>
  <p>AI模型越大，计算需求越高，同时也对数据传输提出了更高要求。博通的网络芯片在这一过程中扮演了至关重要的角色。以其顶级的网络交换机芯片为例，这些芯片广泛应用于数据中心和服务器集群中，能够实现超高带宽和低延迟的数据传输。博通的技术优势不仅体现在传输速度上，还在于其定制化能力和灵活性，甚至在某些场景下超越了英伟达的NV LINK。</p>
  <p>更重要的是，博通能够结合自家网络硬件与ASIC芯片，为客户提供从芯片到网络的完整解决方案。这种整合能力，让它在AI计算基础设施中占据了独特的地位。</p>
  <p>通俗来讲就是：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_e75d5275f5084c269caa030192594d72@000000_oswg115991oswg1006oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>博通AI定制芯片+ 客户自己的软件 + 博通网络</p>
  <p>去挑战</p>
  <p>英伟达GPU + 英伟达CUDA + NV LINK</p>
  <p>摩根士丹利预计，AI ASIC市场将从2024年的120亿美元增长到2027年的300亿美元，年复合增长率高达34%。与此同时，GPU市场受AI模型训练需求驱动，增长势头同样强劲。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_0f4d14a273a4400aaec8790ffb6057c5@000000_oswg46657oswg679oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而博通财报显示，博通的AI相关营收(数据中心以太网芯片+AI ASIC) 同比猛增220%，全财年累计达到122亿美元，未来还将与三个非常大型的客户开发ASIC定制AI芯片。</p>
  <p>根据美股大数据调研发现，Meta最新的自研AI芯片都将选择博通作为自研芯片技术的核心合作伙伴，Meta此前与博通共同设计了Meta的第一代和第二代AI训练加速处理器，预计博通将在2025年加快研发Meta下一代AI芯片 MTIA 3。</p>
  <p>据消息人士透露，OpenAI 已与博通合作数月，专注于推理芯片的开发，未来还将与更多合作伙伴共同开发其他类型芯片。预计到2027财年，博通的AI芯片业务规模将达到600亿至900亿美元。</p>
  <p>博通唯一不完美之处就是它市盈率高达178，而英伟达才54，那博通178的PE就代表不能涨了吗？这就看它接下来财报是否能支撑这高估值了，比较，当时PLTR 30美元的时候，它市盈率也有200了，那它还不是被贪婪的华尔街爆炒到375的市盈率。简直不要太离谱。AI概念股都这样。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODU5NjIzMg==&amp;mid=2917152644&amp;idx=1&amp;sn=26709a1c5591083cede6087c440cb0c2&amp;chksm=8f8882735801dd256e4a46201574afd88d9d0defa6d30a5b025278a78d49e512c0e5ee06e640&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股投资网”（ID：tradesmax）</a>，作者：前纽约证券Ken，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3109339994492678</id>
            <title>接连被开源项目curl、Prisma弃用，Rust语言遭遇水逆，网友：从狂热粉到后悔莫及</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3109339994492678</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3109339994492678</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Jan 2025 00:09:40 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Rust, 编程语言, curl, 开源项目  
<br><br>  
总结: Rust 编程语言在开发者社区中面临被弃用的困境，尤其是知名开源项目 curl 的创始人宣布放弃对 Rust 编写的 Hyper HTTP 后端的支持。尽管 Rust 语言在安全性方面具有优势，但由于用户需求不足和缺乏精通 C 和 Rust 的开发者，导致项目未能成功。与此同时，另一个开源项目 Prisma 也决定将核心逻辑从 Rust 迁移至 TypeScript，以便更好地支持社区贡献。尽管 Rust 的学习成本较高，但其在编程语言排行榜中的排名依然上升，显示出其潜力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一时之间，Rust 编程语言陷入到了接连被弃用的窘境。</p>
  <p>作为一门系统编程语言，Rust 专注于安全，尤其是并发安全。它支持函数式和命令式以及泛型等编程范式的多范式语言，在语法上和 C、C++ 类似。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_928ecdf2293b4cbca08b2babb9ee6ef1@000000_oswg910650oswg1080oswg980_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：https://x.com/ThePrimeagen/status/1875592777440084416</p>
  <p>就在刚刚过去的 12 月底，知名开源项目 curl 的创始人 Daniel Stenberg 宣布：将放弃支持基于 Rust 编写的 Hyper HTTP 后端，并彻底移除相关代码。此举引起了开发者社区的广泛关注。</p>
  <blockquote>
   <p>旅程即将结束，实验结束了。我们努力过，但还是失败了。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_ae4a526deb9448ebba0c317966c7cfcb@000000_oswg829202oswg1080oswg645_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2020 年，Stenberg 开始在 curl 中添加对另一种 HTTP 后端的支持，它使用了基于 Rust 编写的库，被称为 hyper。他的想法是引入一种替代的 HTTP 内部实现，从而可以让 curl/libcurl 使用它来代替本机实现。目标是借助 Rust 的内存安全性，为 curl 用户提供一个更安全的 HTTP 后端实现。</p>
  <p>最初的工作得到了 ISRG 的慷慨赞助，它是「Let’s Encrypt」等出色工作的背后组织。期间 Stenberg 与 hyper 首席开发人员 Sean McArthur 密切合作，并取得了很大进展。到目前为止，Stenberg 已经在 curl 中以 EXPERIMENTAL 为标签提供了 hyper 支持，希望吸引用户的兴趣并激发他们的实验精神。</p>
  <p>Stenberg 表示，他们已经完成了 95% 的工作，而且几乎整个测试套件都以相同的方式运行，无论构建 curl 时使用哪个后端。然而，正是那最后的百分之几却变成了最大的阻力，最终导致了项目失败、放弃并全部撤出。</p>
  <p>为什么呢？总结起来，主要有以下两方面原因。</p>
  <p>一方面，几乎没人有这样的需求，curl 的用户对 hyper 没有兴趣；现有的 hyper 用户也不关心它是否兼容 curl。</p>
  <p>另一方面，libcurl 库是用 C 编写的，hyper 是用 rust 编写的，两者之间需要一个 C 粘合层。这就需要同时精通 C 和 Rust 语言的开发者来深入研究相关的架构和协议，来推动项目进展。现实却是缺乏这样的开发者。</p>
  <p>因此，由于预计无法在短中期内完成 hpyer 工作，并且保留代码的成本实在太高，只能通过削减这些代码来提供灵活性并降低复杂性。</p>
  <p>虽然 hyper 的实验本身失败了，Stenberg 认为他们从中吸取了一些教训，并在过程中改进了 curl。其实在 2020 年开始 hyper 项目的时候，Rust 语言本身并没有准备好。随着时间的推移，Rust 现在已经有所改进，成为一种更好的语言，并可以为类似 hyper 的项目提供更好的服务。</p>
  <p>另外，在抛弃 hyper 之后，curl 仍然有两个 Rust 编写的实验性后端支持，分别是 rustls（用于 TLS）和 uiche（用于 QUIC 和 HTTP/3）。这两个后端在 crul 中使用了更好的内部 API，并以更干净的方式挂接到 libcurl 中，因而相较于 hyper 更易于支持，负担也更小。</p>
  <p>目前，hyper 的超级后端代码已从 git 中删除，并且 2025 年 2 月发布的 curl 8.12.0 版本中将不会留下任何痕迹。</p>
  <p>不过，虽然 hpyer 被移除了，Stenberg 对未来引入 Rust 或其他语言编写的安全后端持开放态度。未来会采用一些不一样的做法，毕竟与 2020 年开始 hyper 时相比，他们现在拥有了更好的内部架构。</p>
  <p>无独有偶，在 12 月初，另一个开源数据库工具链项目 Prisma 也表态将从 Rust 迁移至 TypeScript，以追求更好的插件和扩展生态。</p>
  <p>声明中写道：Prisma 的架构历来限制社区贡献，其核心功能（例如查询解析、验证和执行）由 Rust 引擎管理，而这对于专注于 TypeScript 的社区来说是不透明的。因此决定将 Prisma 的核心逻辑从 Rust 迁移到 TypeScript，并重新设计 ORM，以使定制和扩展更容易。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_5634f599f24e48e09282e52ae6b18387@000000_oswg153224oswg1080oswg336_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近几年 Rust 语言正在强势崛起，在一些编程语言排行榜中的排名一直在攀升，比如 2024 IEEE Top 编程语言榜单中，Rust 的排名就很靠前。另外，用 Rust 取代 C 和 C++ 的呼声也很高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_8ed675eb14b24abeb045735403757ea1@000000_oswg133331oswg1080oswg926_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然 Rust 很强大且在安全性方面独树一帜，但它的学习成本也相对比较高。在一个关于「哪些原因阻止你在 2025 年学习 Rust」的调查中，有人抛出了一个有力的观点：他最常用的 C/C++ 库是同类中最好的，背后有数十年的开发经验。对于 Rust，他要么费尽心力地继续使用它，要么使用一些随机、不知名、没有血统的包。也有人认为，Rust 语法看起来很丑陋。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_e17e7c8306a9478eb7c3c9518cc6b7b8@000000_oswg135090oswg1024oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：https://x.com/kai_fall/status/1875549570513658212</p>
  <h2><strong>用了 18 个月，我满满的都是后悔</strong></h2>
  <p>其实，在 2024 年初，Medium 一篇文章讲述了作者花费了 18 月用 Rust 语言重建自己的算法交易平台的过程。虽然费了很多心思，但最终十分后悔。一起看看在这过程中，Austin Starks 到底经历了什么吧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_d71c750ce0ac42f9abbb5d9b488e220e@000000_oswg100661oswg1080oswg471_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在文章开头 Austin 就表示了他曾经十分看好 Rust，甚至是 Rust 的狂热爱好者。Rust 看起来似乎是目前最快的、最安全编程语言之一。当然他发现不止自己一人这么认为。如果在网上阅读有关 Rust 编程语言的文章，你很可能会遇到压倒性的正面评价。每一篇 Medium 上的指南、每一篇 Reddit 上的帖子、每一个 Stack Overflow 上的回答 —— 一切都在赞美它。</p>
  <p>这是故事的开始，或者说是「噩梦」的开始，Austin 决定放弃 TypeScript，将自己的整个开源算法交易系统重写成 Rust。</p>
  <p>其实，这次不好的体验早有端倪。更早前，Austin 就写过一篇关于使用 Rust 的经历。他当时表示虽然非常喜欢 Rust 的速度和一些语言设计，但并不完全真正喜欢这门语言。不过文章一经发出，就遭到了猛烈的抨击。甚至有一条高赞评论指责 Austin 是用 ChatGPT 写的文章。这显然已经是 AI 时代人们对文字创作最大的批评了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_42501f0c387f461186ceea4e8ba1bcb1@000000_oswg598670oswg1080oswg1139_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Austin 进行了反思，或许是自己没有给予 Rust 足够的机会。他决定再使用一段时间 Rust。使用过后，他终于能够自信地给出结论：</p>
  <p><strong>这门语言就是糟透了！！！</strong></p>
  <p><strong>Rust 差在哪里？</strong></p>
  <p>Austin 用了几个词来形容来总结自己对 Rust 的厌恶：糟糕、冗长、难以理解的语法和语义。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_b06327c3b9094ec3bd37c28b8fa7720d@000000_oswg521331oswg1080oswg1256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">一个复杂的 Rust 函数示例</p>
  <p>Austin 吐槽道，说 Rust 语义不糟糕的人都是在撒谎。如果没有一个非常强大的大型语言模型，在写函数的时候就会有很多事情做不成。他不想花 90 分钟去弄清楚 run_transaction 函数中的 where 子句。最终，他完全放弃了使用辅助函数的想法，因为根本无法让代码编译通过。人们所说的 Rust 最大的优点（严格的编译器来消除错误）反而是 Rust 最大的缺点。</p>
  <p>Austin 举了个例子，如果在 Go 中编写这个完全相同的函数，代码大概会下图这样。虽然函数的核心结构保持相对不变， 但代码能直接按照预期运行，不需要做过多复杂的调整、技巧或反复的尝试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_1a4cca4c3a3749dcb6fccac5ae58fe7e@000000_oswg507530oswg1080oswg1237_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Go 实现的函数</p>
  <p>Rust 在错误处理方面似乎有些优势。只要你避免使用不安全的 unwrap 来减少运行时错误（例如空指针异常），就可以确定代码会运行并持续运行。真的是这样吗？Austin：不！</p>
  <p>他指出当数据出错或发生意外时，开发者很难快速诊断问题，因为错误信息往往不够直观，开发者可能很难弄明白错误的根本原因。他自嘲，可能自己没有找到启用堆栈跟踪的正确方法，这让调试变得更加困难。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_ed064fd0e84547d2bd5f5afb7d3f4f31@000000_oswg215001oswg1080oswg221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Austin：我的堆栈跟踪在哪儿？？？</p>
  <p>相比之下，Python 能够提供堆栈跟踪，精确告诉你发生了什么，甚至到行号。Austin 表示，就算是 Go 语言，也有 errors.Wrap (...)，让你能够查看整个错误堆栈。显然，这是 Rust 的设计缺陷。</p>
  <p>除了 Rust 的设计缺陷，社区氛围也是难评。Austin 表示，社区不能接受别人提出 Rust 有缺陷这个观点。发表的看法会遭到攻击，提出的问题也只能收获阴阳怪气。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_7d24d679c8f844f094ad070dc4124af7@000000_oswg151126oswg1080oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">Austin 在 Rust 社区中收到的「有用」回复</p>
  <p>你有用过 Rust 吗？在评论区分享一下你的体验吧。</p>
  <h3>参考链接：</h3>
  <p>https://www.prisma.io/blog/prisma-orm-manifesto</p>
  <p>https://daniel.haxx.se/blog/2024/12/21/dropping-hyper/</p>
  <p>https://spectrum.ieee.org/top-programming-languages-2024</p>
  <p>https://medium.com/codex/i-spent-18-months-rebuilding-my-algorithmic-trading-in-rust-im-filled-with-regret-d300dcc147e0</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650950312&amp;idx=1&amp;sn=37acf3b7f2066df2717bdac1dd964296&amp;=856400c16fbc3f5c78cf08f81ecdacb7c26494910188214daee3ff3207827170705c3339aeb3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，作者：杜伟、大盘鸡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3110102329278217</id>
            <title>罗永浩亮出AI“杀手锏”， 不做百镜做Jarvis</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3110102329278217</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3110102329278217</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Jan 2025 00:09:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: J1 Assistant, AI助手, 语音输入, 罗永浩  
<br><br>  
总结: 罗永浩的最后一次创业产品「J1 Assistant」是一款集语音Chatbot、笔记、待办事项和AI搜索于一体的效率工具，旨在通过语音输入简化日常事务的处理。该产品的核心亮点在于其自然语言处理能力，用户可以通过简单的语音指令完成会议安排、主题准备等任务。与其他AI助手相比，J1更注重将日常思考转化为实际行动，解决了AI理解和执行的痛点。尽管市场竞争激烈，J1在用户习惯培养和产品迭代方面仍面临挑战。罗永浩希望通过这款产品在AI助手领域找到新的机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>没有在微博上官宣，罗永浩最后一次创业的产品「J1 Assistant」 beta版本，1月5日在海外悄悄测试了。</p>
  <p>不是AI眼镜，即便在百镜大战火热的当下，而是做了一款AI助手产品Jarvis（钢铁侠中的AI助理），还宣称未来发展空间让大家想象。很多人看宣传视频，说这是“闪念胶囊”的AI版本。</p>
  <p>看了下这款产品，<strong>这是语音 Chatbot、笔记、Todo、AI 搜索为一体的效率工具。</strong>也即通过语音输入记录你的一些思考、重要事，或者是会议纪要。AI能帮助把这些事瞬间整理成日历事项，不懂得还可以直接搜索。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_02123f47b4de44c792207ffd26b89a3e@6030424_oswg357072oswg666oswg374_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就此看来，平常的日历list似乎有了延展，延伸出AI全能助手的服务。这应该是罗永浩的AI思考，将一些日常事务AI化，解决很多场景化的问题。</p>
  <p><strong>这是不是又一个TNT式的创新呢？</strong>当年TNT想做办公助手，坦白说有点太超前。这么多年过去，AI取得了巨大的进步，罗永浩的梦想反而变小了，他想用 J1 先服务好个人。</p>
  <h2><strong>产品最大亮点是什么？</strong></h2>
  <p>下载了这款产品，发现这款产品不仅挑注册环境，甚至还挑设备型号。测试版主力支持Samsung和Google的几款型号设备，而安装包仅有166M。有些锤粉纷纷拿出坚果或者锤子手机，却发现注册不上。</p>
  <p><strong>Jarvis的核心界面是一个音量输入按钮，可以滑向短信、谷歌搜索、J1自家模型、ChatGPT和笔记，这些不同的能力方向</strong>。罗永浩的意思是，你不需要复杂的命令 - 只需自然地说话并选择功能按钮。J1会一步步聆听、理解并处理用户的请求。</p>
  <p>视频经AI翻译并口播</p>
  <p>这也是这个产品的最大亮点，内置了一些Agent能力，这就解决了一些场景上的问题。</p>
  <p>典型的是会议场景，定会议室，通知大家，探讨主题，会议记录，这些任务此前需要在四五个APP中进行。</p>
  <p>罗永浩的思考是，我动动嘴，就在J1里完成了这件事。例如，先问AI现在还有哪些会议室可以预定，然后得到答案后，用语音输入：“告诉艾伦、杰克几个同事明天下午来会议室”，这时候你需要的是滑动语音按钮向短信那栏，AI将语音转成文字，将通知发给同事。</p>
  <p>这时候你可能需要准备会议主题，可以语音输入“AI大模型对影视行业的影响”，利用google或者ChatGPT搜索，获得会议主题资料。</p>
  <p>如果你想在会议上，重点提及短剧拍摄的几个要点，这时候你需要语音输入后，将按钮滑向最右边的记事本，变成文字版的To do事项。</p>
  <p>整个流程中，J1 会整理这些所有的环节，开会的时间地点，主题准备以及重点事项。</p>
  <p><strong>此前在很多APP交流，很多事情在不同的APP 中记录，导致信息会被遗忘，J1希望大家通过最便捷的语音输入，将这些问题统一处理，大大提高效率。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_388187e18bc24ee58eec4b93404e8956@6030424_oswg166911oswg900oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不仅是在会议场景中，J1目前正在做如何看体育比赛，如何做健康规划，以及如何用J1激励自己学习等场景。 这些日常生活中很常见的场景，此前的AI确实做的不够好，J1的全流程、更智能，确实是解决问题的好办法。</p>
  <p>不同于当年的闪念胶囊，这次有了AI加持，很多事情都可以被AI处理，这个AI助手就有点具象化了。</p>
  <p>而且主打语音输入，罗永浩似乎对CUI（对话式用户界面）时代有自己的认知，文字输入的效率确实低，语音大模型的成熟，<strong>让GUI（图形用户界面）向CUI（对话式用户界面）时代转变，J1可以说是CUI Native产品。</strong></p>
  <h2><strong>这款产品有壁垒吗？</strong></h2>
  <p>目前AI工具效率型产品，应该是说是百花齐放，在日历或者To do这条细分赛道上，也有不少选手。前淘宝前端第一人，蚂蚁P10产品经理玉伯，目前也在做个人助手工具。</p>
  <p>二者思路不太一样，玉伯的Youmind，输入主要是收藏网页上的文字、图片和视频，后端让AI理解并分类处理这些资料，<strong>促使知识更容易利用</strong>；罗永浩的输入主要靠的是语音，后端执行的是如何让每件事都能落地，<strong>AI助手侧重让日常的思考变为行动。</strong></p>
  <p>虽然路线不太一样，但大家都需要的面对AI大厂的竞争，毕竟模型即产品的当下，产品设计层面的壁垒，并不足够维系竞争力，大模型底层能力能直接泛化出各种产品，所以如何避免被大厂卷死，不只是罗永浩和玉伯要思考的问题。</p>
  <p>在玉伯看来，未来有两类AI产品会胜出：</p>
  <blockquote>
   <p>一种是离不开 AI 的产品。对 AI 的理解和使用非常透彻。同类产品只能追赶，很难超越。这类产品，大概率最后会花落大厂，特别是有追逐能力的大厂。最后会逼得创业者被并购或关门。</p>
   <p>还有一种是可以离开 AI 的产品。这类产品，往往是大厂已尝试过，或从战略层面已否定的领域。可以离开 AI 而存在，产品内核往往会是“邪门”，大厂往往会不屑。不屑的缝隙里往往有机会。</p>
   <p>有意思的是，任何缝隙的背后，只要能看见阳光，往往就是无限风景，是巨大的蓝天。</p>
   <p>向着阳光寻找缝隙，创业者就永远有机会。</p>
  </blockquote>
  <p>从这段话来看，罗永浩的产品内核邪门吗？</p>
  <p>鲸哥看来 J1 比较剑走偏锋，罗永浩侧重的很多场景，比如饮食健康管理，国内已经有胃之书等做了。大模型的视觉理解能力在不断进步，这些产品本身的发展空间并不大。</p>
  <p>但罗永浩似乎在AI 的输入效率和执行agent层面，做了更多的产品设计，这样解决<strong>“AI理解真实物理世界难”，“AI喜欢聊天不能办事”</strong>两大痛点。</p>
  <p>J1目前正在需要打磨几个场景，让AI助手发挥最大的效益，这点能让Autoagent更早落地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250106/v2_e8d4e4406d4f47a39d0f2871d168df18@6030424_oswg90281oswg873oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>现在很多厂家宣扬，一句话定2000杯咖啡，一句话发20000元的红包，后续真实落地情况可能不会太乐观，不说技术层面是否进化到这水平，就是安全隐私以及不同APP之间授权就是大问题。</p>
  <p>而J1 就避免了这些问题，AI助手涉及的外部APP比较少，有也是不涉及支付和安全的场景，典型就是会议和健康。J1利用AI解决的是单点的问题，这款产品的设计核心是在Agent，未来会在垂直场景中深化AI的能力。</p>
  <p>这两点看，有一定的壁垒，但不说足够高。<strong>需要后续有用户后，快速迭代数据和产品，在很多场景中实现真正的AI助手能力，才能保证自己活下去。</strong></p>
  <h2><strong>最后一次创业天花板多高？</strong></h2>
  <p>2年前，罗永浩高调宣布退网，开启最后一次创业，创办了细红线这家公司，拿到了王兴等人的融资，当时说法是做AR眼镜。</p>
  <p>据凤凰网科技报道，他们做了一款AR眼镜，十分笨重，根本无法量产。在AR眼镜目前没有革命性突破的当下，字节Pico和苹果VP纷纷选择退场。</p>
  <p>但眼镜这个赛道并没有落寞，2024年Meta的Orion狂卖二百万台，给AI眼镜市场注入了一剂狂心药。国内AI眼镜市场，Rokid、闪极等等纷纷开启竞速，一时间形成了百镜大战的局面。</p>
  <p>“对标手机厂和互联网企业，它们肯定更强，但是我们速度更快。”今年刚发布999元AI眼镜的闪极，用了200多天造出了闪极A1拍拍镜，他们希望和大厂抢速度，甚至只融了几千万元，就开了一场声势浩大的发布会。</p>
  <p>被一些参会媒体形容，“创业公司搞这么大，是不是不过了。”<strong>闪极所做的事和打法，都像极了罗永浩。但更早在AR领域创业的罗永浩，却在探索路上遇到波折后，很早进行了转向。</strong></p>
  <p>“百镜大战正酣畅，不见当年罗永浩”，鲸哥用这句话形容细红线的创业历程。AI眼镜赛道天花板挺高，有可能是下一代的智能硬件主流形态。</p>
  <p>其实做AI助手，没有大模型，天花板也不一定不高，AI助手的市场容量很大，最大的壁垒在于，这类产品会收集个人的使用习惯，以及偏好等。所以后期的付费会员率，应该比单纯的Chatbot高。</p>
  <p>现在看来，罗永浩又在复制手机时代的打法，先做系统和功能应用，再植入硬件切入市场。未来把这款产品，放入AI眼镜或者其他佩戴品中，应该都比较容易。</p>
  <p>好消息是罗永浩这次不用做系统，也不用做大模型，这个是最烧钱的事情，直接进入第二阶段，打磨产品应用。</p>
  <p>观察这款应用的热度，目前还难以评价。J1 海外这条官宣推特，仅有5.5万查看，其他数据也并不突出。</p>
  <p>当然，罗永浩的流量还是在国内，<strong>当这款产品尤其微博官宣后，看看能不能复制子弹短信的2天200万用户的神迹，才能看出来这款产品的潜力。</strong></p>
  <p>当然，子弹短信后续也没有发展成大气候，微信的参天大树下，熟人社交寸草不生。现在J1所在的赛道，并没有大玩家。J1未来主力做出海，还是测试完返回国内，也并不清晰。</p>
  <p>J1呈现了“随时随地用AI”“真能处理事“的一些特质，但用户习惯的培养以及产品增长，都是一门玄学，AI 能不能做好助手这件事，期待刚刚诞生的J1，未来能不断进化，给出答案。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/o1CS6GMMkkbpAUqd5ttvLg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI鲸选社”</a>，作者：点赞关注，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3108380985589249</id>
            <title>2024年，多少人被AI“割韭菜”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3108380985589249</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3108380985589249</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Jan 2025 00:07:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <AI应用, 伦理争议, 数字人, 骗融资>
<br>
<br>
总结: 随着AI技术的快速发展，许多人通过AI产品获得经济利益，但也引发了伦理争议和骗局。AI生成内容在社交媒体上流行，部分账号利用AI换脸技术进行虚假宣传，导致消费者上当受骗。尽管家电和玩具等产品标榜“AI+”，但实际功能未能满足消费者需求，价格却大幅上涨。此外，AI培训课程层出不穷，许多机构利用信息差进行“割韭菜”。同时，部分AI公司因财务造假和融资欺诈而倒闭，行业乱象频现，提醒从业者和消费者保持警惕。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>随着大模型飞速发展，AI应用也逐渐成熟。过去一年，在很多人还在琢磨能用AI来干啥的时候，已经有不少人靠着AI产品和信息差赚到了“真金白银”。</p>
  <p>不过，在一个个看似“钱途光明”的项目里，有些引发了伦理争议，有些是利用噱头炒作的“伪概念”，还有些，则是实打实的骗局。</p>
  <h2><strong>01.“数字人”以假乱真，AI换脸成“生意”？</strong></h2>
  <p>2024年，社媒平台上用AI制作的内容明显增多。“小猫张嘴唱歌”“甄嬛机关枪扫射四郎”……AI生成内容成为当下最火的自媒体赛道之一。</p>
  <p>有些账号通过Stable Diffusion、midjourney、可灵或即梦生成动漫形象，配上文案，便可收获大批粉丝关注，随后通过商务推广或橱窗带货变现。例如最近迅速涨粉的“人间清醒柒奶奶”“宝藏罗奶奶”等各类奶奶，就成了很多网友的心灵导师和情绪树洞。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_11c575f1357f4fbf8d061aea6055e6d4@5940768_oswg189962oswg1080oswg1103_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书截图</p>
  <p>值得一提的是，有的社媒平台检测出内容是由AIGC生成，会给作品加上“疑似包含AI创作”的提示；然而由于识别难度越来越大，相当一部分AI作品和账号都能逃过检测。</p>
  <p>2024年下半年，有网友称自己在小红书上通过账号矩阵管理软件同时操控1327个AI美女账号，没有任何一个被平台识别出来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_d390f7c2ce3e442087798e72e6e0855f@5940768_oswg452809oswg964oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微信截图</p>
  <p>如今，很多AI账号仍在受追捧。有用户直言，“好看就可以了，难道那些真人博主就长得和照片一模一样？既然都不真实，是不是AI又有什么所谓？”</p>
  <p>于是，<strong>“AI数字人”成了很多人“牟利”的手段。</strong>有信息流从业者表示，自己通过数字人混剪+真人口播做成广告素材，在各平台投放吸引用户下单，广告投放金额越高，带来的收益也越高，不到四天，便有保健品的广告素材投放突破了30万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_baa27adcc86f487d93036ad18de9fee1@5940768_oswg43660oswg856oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：公众号截图</p>
  <p>除了用“数字人”，<strong>还有人通过“AI换脸”技术冒充名人进行带货</strong>。国家传染病医学中心医生张文宏此前曾表示，短视频平台上有很多用AI合成自己脸和声音的视频，带货蛋白棒等医药保健类产品，自己多次向平台投诉，但仍然层出不穷。</p>
  <p><strong>AI换脸内容制作成本低，平台监管却不容易。</strong>微信和抖音都曾对使用插件、AI等工具生成虚拟形象直播判定违规或封禁处理。资深产业经济观察家梁振鹏认为，数字人直播带货以及数字人账号的监管难点，主要在于如何辨别这些数字人是否真实存在，以及它们所宣传的产品是否真实可靠；此外，监管机构还需要考虑如何处理涉及名人的仿冒行为，以及如何平衡保护消费者权益和促进创新之间的关系。</p>
  <p>这些用AI合成的“诈骗视频”瞄准的通常是辨识能力差、警惕性不高的中老年人。除了张文宏，靳东、雷军等名人，也是经常被“AI换脸”的对象。前段时间，江西宜春一位老年女性就因“靳东”在网络上向“借钱拍戏”，险些向对方转过去200万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_89f997862445453e8d30d6d05de5385b@5940768_oswg332164oswg774oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>2024年10月，香港警方还曾破获一起AI换脸的“杀猪盘”，通过伪造条件优越的女性吸引男性转账，涉案金额超过3.6亿港元。</p>
  <p><strong>随着视频生成模型的发展，平台上的内容很可能会更加“真假难辨”。</strong>梁振鹏表示，这无疑会加大平台内容监管的难度；未来，监管机构需要不断提高自身的技术水平，平台也需要积极履行社会责任，加强自我约束和自我管理。</p>
  <p>值得一提的是，目前至少有60多个国家制定和实施了人工智能治理政策，我国《互联网信息服务深度合成管理规定》《生成式人工智能服务管理暂行办法》等规定的相继落地，也让刚性治理有了更多具体抓手。</p>
  <h2><strong>02.智能家电、AI玩具...“沾上”AI就涨价？</strong></h2>
  <p>2024年是大模型卷应用、卷落地的一年。学习机、眼镜、玩具、甚至床垫，都纷纷做起了“AI+”，强调自身的“智能化”和“陪伴感”。然而，限于技术的成熟度，<strong>过去一年大部分搭载AI的硬件或产品实际上并未带来颠覆性的使用体验。</strong></p>
  <p>此前，远程控制、网络连接、自动识别与控制是家居产品主打的智能化功能，AI概念火了后，家居产品争相在AI上“整活”：床垫内置AI算法，能根据不同的人体曲线调整高度；洗衣机集成AI智能投放系统，能根据衣物的重量与脏污程度，自动调整洗涤剂的用量……</p>
  <p>然而，<strong>在很多消费者看来，这些家电的AI功能解决的并不是核心痛点，而且实际使用上也达不到宣传中的智能</strong>。某品牌AI床垫的用户表示，护腰气囊晚上间歇性打气噪音不小，睡眠监测时间也不太准确，“感觉像是交了智商税”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_23d928a26748474282a2a235641e4ef7@5940768_oswg88208oswg875oswg686_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>家电行业分析师刘步尘表示，目前家电与AI的结合仍处于初级阶段。<strong>“过去十几年，家电产品基本上完成了从功能型家电向智能化家电的转变，但家电产品功能需求的本质未变，对AI的要求没有想象的那么紧迫，所以家电也很难成为AI技术应用的典范。”</strong></p>
  <p>体验升级不多，但不少融合AI概念产品的价格却先涨了上来。有售卖卡萨帝AI冰箱的销售人员对“搜狐财经”表示，目前AI其实和智能没有什么区别，暂时还做不到帮助用户识别食材、记录保鲜、临期提醒等等。然而，其店内两款AI冰箱产品售价分别为6.9万元和10万元，相比之下不带智能大屏的同类型冰箱价格大约2万到3万；由此计算，“AI冰箱”的溢价能达到2至5倍左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_295eb6eca4aa4992b5e9f9d69bba8b25@5940768_oswg681113oswg821oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p><strong>除了家电，面向儿童、青少年群体的玩具、学习机等产品，结合AI概念后的价格也出现了明显的上涨</strong>。</p>
  <p>有AI玩具的从业者对新媒体“Tech星球”表示，毛绒AI玩具的硬件成本一般只占到产品售价的十分之一，甚至更低，其搭载的AI方案才是这类玩具卖到几百元、上千元的关键。</p>
  <p>然而，玩具的AI对话功能也是“见仁见智”的地方。有家长表示，AI玩具能回答孩子的“十万个为什么”，很省心；但也有家长认为，目前所谓的AI功能还配不上这个价格。Haivivi（跃然创新）的一款佩戴式AI玩具的评论区里，有消费者表示，玩具的价格比天猫精灵还贵了不止一倍，但只有对话功能正常使用，播放音乐和讲故事的功能都不能满足孩子需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_37bcc0f9eac64e42ae68e29075710c2c@5940768_oswg203742oswg960oswg1335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：淘宝截图</p>
  <p>互联网分析师张书乐曾对“贝壳财经”表示，目前的AI玩具的价值整体上仍然在对话上体现，AI玩具所能提供的教育能力依然还不足以达成真正的教育意义。盘古智库高级研究院江瀚则认为，AI玩具的优势在于能够结合玩具的趣味性和AI的交互性，未来要解决互动体验和内容创新的问题，使AI玩具能够更好地理解和回应儿童的指令和情感。</p>
  <h2><strong>03.AI培训课，“小白”最好“割”？</strong></h2>
  <p><strong>每次有新技术出现，比应用跑得更快的往往是“教你如何用”的培训课程。</strong>2024年，AI相关的课程层出不穷，甚至有从业者直言，任何行业都可以用AI来做一遍知识付费。</p>
  <p>AI付费课里最热门的，要属以AI绘画、视频创作为主的AI工具应用类课程。这类课程主要面向渴望提升工作技能和发展副业的年轻人，课程价格大多在千元以上，也是被吐槽“割韭菜”的重灾区。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_983a552fbe214c6db5f3f3df6d634685@5940768_oswg263516oswg1080oswg739_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：小红书截图</p>
  <p>社交平台上很多网友都提到，付费课里的知识、教程在B站和知乎等都能找到类似的免费内容，<strong>这些培训机构大多只是将免费的素材和教程进行系统整合，其实赚的还是“信息差”的钱</strong>。</p>
  <p>不擅长信息检索、又很少体验知识付费的“小白用户”，很容易被包装高大上的课程海报和话术吸引；有网友表示，想报AI课程的主要原因是觉得有老师能答疑，上课互动性更好。这类更习惯传统教学方式的用户，也是各类AI付费课程的主力。</p>
  <p>小白们学习新技术的需求，养活了不少培训机构。2024上半年，清华博士李一舟因为违规售卖AI工具类培训课程被封禁，如今仍有人在这一赛道闷声赚钱。</p>
  <p>“趣解商业”观察到，<strong>如今仍有不少教AI制图、视频创作的课程宣称结课后给学员提供商单帮助变现。</strong>例如，有机构的AI绘画相关课程，价格高达5880元，助教表示，如果顺利完成课业测试，学完后100%能接到商单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_03e917395ef94d648820c56aa5f533af@5940768_oswg52737oswg628oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“趣解商业”发现，商单包括室内设计、AI电商换装图等多种类型的需求，每单价格在20-30元左右；由此计算，要完成将近近200单需求才能回本学费。对有全职工作的学员而言，这显然是件相当考验耐力和兴趣的“副业”；还有单亲妈妈表示，其实并没有想象中好学，除了AI工具，也要会用PS，课时和学习时间都比想象中要长，暂时还没能力接单变现。</p>
  <p>在“黑猫投诉”平台上，消费者投诉AI培训机构的案例层出不穷，大部分均是针对交费后“老师找不到人”、被诱导付费后难退款、与承诺的效果不符等问题。</p>
  <h2><strong>04.套壳AI骗融资，“热钱”涌向大模型？</strong></h2>
  <p>如果说AI知识付费只是“割韭菜”的初级手段，那用AI概念来圈钱、骗融资，绝对称得上这一领域的“高级骗局”。</p>
  <p>2024年，不止一家AI科技公司被曝出财务造假、业务注水。</p>
  <p>近期，美国AI教育科技公司AllHere的创始人兼CEOJoanna Smith-Griffin因涉嫌证券欺诈、电汇欺诈和严重身份盗窃被批捕。该公司主推促进家校沟通的聊天机器人，自2020年11月启动A轮融资以来，直至公司于2024年6月倒闭，其创始人一直向投资者传递虚假的财务信息，误导他们对公司的收入、客户群体以及现金储备情况。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_23b9b9f3d9c04399944642f1dc4a2c65@5940768_oswg176586oswg782oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>早在2024年6月，国内一家名为“极目银河”的AI领域明星创业公司“财务爆雷”，CEO陈群在自己租来的别墅中留下一封自白信后消失，信中写道：“（我）是个诈骗犯......（公司）合计有62亿的资金缺口”。根据“36氪”报道，这家公司套壳AI等多个数字科技业务以吸纳融资，<strong>实际上，公司多年来一直都没有成熟的产品和业务，项目逐渐无法通过融资获利，最终整个公司走向破产。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_54190f091b4142c190f4fa8e430e8adb@5940768_oswg232749oswg769oswg457_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：微博截图</p>
  <p>随着大模型赛道竞争日益激烈，不少创业公司都被“卷”进了墙角。有从业者表示，2024上半年，投资市场还在为争抢大模型创业公司的份额头疼，<strong>到了年底，大模型投资人讨论的话题已经变成了“如何卖掉部分手里的大模型创业公司股份？”</strong></p>
  <p>有参与过大模型企业融资的投资人对新媒体“Tech星球”表示，比起过去投资看好技术、前景、团队就入手的逻辑，不少机构的内部决策周期越来越长，还会反复计算、评估新钱投出去的回报率。<strong>2025年，大模型赛道的融资或许会更加严峻。</strong></p>
  <p>新技术带来变革的同时，也会引发乱象和假象。从虚拟人引发的伦理与诈骗问题，到产品借AI之名的价格虚高，再到AI培训课程的良莠不齐以及创业公司的骗融资行径，都在提醒着从业者和消费者“AI汹涌”。<strong>比追逐浪潮更重要的，是保持清醒––不被短期的利益蒙蔽，也不被诱人的噱头牵着走</strong>。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/P1EWJ-4FKk3zYgxnXBxCMA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“趣解商业”</a>，作者：张语格，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3109941346045696</id>
            <title>苹果直降千元，等等党赢麻了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3109941346045696</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3109941346045696</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Jan 2025 00:07:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <苹果, 降价, 促销, 市场竞争>
<br>
<br>
总结: 2025年，苹果中国官网启动了限时降价活动，引发了广泛讨论。iPhone 16系列的降价幅度较大，而其他系列的降价幅度相对较小，导致消费者对苹果的促销活动表示不满。苹果的降价频率增加，反映出其在中国市场的销售压力。与此同时，国产手机品牌也纷纷降价，显示出市场竞争的激烈和供过于求的现状。整体来看，手机降价可能成为常态，消费者应理性对待购买时机。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>这 2025 年刚开工不久，苹果中国官网就搞了大动作，猝不及防开启新一波的降价活动。</p>
  <p>虽然限时促销，只有短短四天时间，但讨论度还是很高，相关话题很快霸榜热搜第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_cb0875ac16a84858a5ea928fd2c0ec19@000000_oswg396386oswg984oswg742_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“你不买我不买，苹果还能降 800”，网友们之前的调侃居然成真了。</p>
  <p>当然，大家最关心的还是降价幅度，不能是雷声大，雨点小吧。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_749bc0148f13481782b66aa6a81ff9b3@000000_oswg248170oswg810oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中手机产品线，iPhone 16 系列上市最短，优惠最大。</p>
  <p>iPhone 16 Pro 和 iPhone 16 Pro Max，直降 500 元，从官网的原价 7999 元和 9999 元分别降至 7499 元和 9499 元。</p>
  <p>紧接着就是 iPhone 16 和 16 Plus 这老哥俩，优惠 400 元，分别从 5999元降至 5599 元，以及从 6999 元降至 6599 元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_e62d1d483179464999bc97e3ff5cb09c@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而已经要过气的 iPhone 15 系列和老掉牙的 iPhone 14 系列也参与了这次降价活动，但幅度都很小。</p>
  <p>一个便宜了 300 元，一个降价幅度只有 200 块，还不够吃一顿火锅呢。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_0b94d6d89ff04c92896fd18f490dc57f@000000_oswg165762oswg1002oswg570_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，降价后的 iPhone 14 Plus 变成了 5199 元，和 iPhone 16 只相差 400 元，买哪个就不用说了吧！</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_770d3e31503a41d8832eb80a41bf7181@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>iPad 系列同样参与了促销，降价幅度也是一般般，在 200 到 400 元之间。至于 iPad mini 是一点也降。</p>
  <p>相对来说，Mac 产品的优惠力度在本次促销活动中最大，还算有那么点诚意，其中 15 英寸的 M3 MacBook Air 直降 800 元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_991d74d3203e491395f038ae68a6048c@000000_oswg254561oswg768oswg423_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其他几类产品的降幅基本在两三百之间。就拿 AirPods Pro 2 来说，从原价 1899 元降至 1699 元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_4faaec5faf07452c8a84b04bc6e9e4b6@000000_oswg90633oswg765oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总的来说，苹果这次年终促销的优惠一般，部分产品降价幅度较小。所以，不少人抱怨，任何一个第三方平台都比它便宜，有啥用。</p>
  <p>要是单纯拼价格的话，官网上新款 iPhone 区区几百的折扣肯定拼不过。毕竟，各大平台都在疯狂补贴，各种杂七杂八的优惠加起来，动辄就能有千余元降价空间。相比之下，苹果官方实在有点“小气”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_8a859448640641dd9ce5b6561d197e7a@000000_oswg146331oswg847oswg390_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>正在大家吐槽的时候，苹果好像听到了群众们的呼声，又来了一波狠的。</p>
  <p>天猫官方旗舰店在 1 月 4 日 到 20 期间限时降价。仍然是 iPhone 16 全系列打头阵，这次直降 800 元，再叠加 200 元惊喜券后，立省 1000 元，到手价 4999 元起，可比苹果官网强多了。</p>
  <p>另外，其他全线产品叠加苹果惊喜券和分期免息后，也将跌破官方渠道的全网底价，可以说是前所未有。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_6dca2f2441434d51b31bbff6242ea8bc@000000_oswg762167oswg640oswg1467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这下该老用户骂骂咧咧了，难免会有人觉得被果子背刺了。刚买了 iPhone 16 系列才两个多月，苹果官方就已经两次降价，简直亏大了。去年双 11 天猫官方旗舰店也提供了 500 元的“苹果惊喜券”，只用早买早享受安慰一下自己了。</p>
  <p>官方降价的频率提高，也侧面说明，苹果在中国不如之前“甜”了。虽然 iPhone 在全世界卖得相当不错，但大中华区是唯一一个连续五个季度营收同比下降的市场。</p>
  <p>其实，不仅苹果在打折促销，不少国产旗舰也开启了降价潮。</p>
  <p>华为官方早就带头搞了一个叫“盎然向新，年年有为”的新年主题促销活动。时间从 2024 年 12 月 20 日一直持续到 今年 2 月 16 日，足足俩月，有需要的可以慢慢挑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_5da077227cec40caa67f357f82ec2caa@000000_oswg477005oswg1080oswg870_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与苹果之前的“抠抠搜搜”不同，华为这次是诚意满满，幅度之大几乎是这几年之最。其中很多热门高端机型降价力度都是比较大的，具体来说：</p>
  <blockquote>
   <p>Pura 70 Ultra 最高降价 2000 元，优惠后售价 7499 元起；</p>
   <p>Pura 70 Pro+ 降价 1300 元，优惠后售价 6699 元起；</p>
   <p>Pura 70 Pro 降价 1100 元，优惠后售价 5399 元起；</p>
   <p>Pura 70 降价 800 元，优惠后售价 4699元起。</p>
  </blockquote>
  <p>而 Mate X5 折叠屏手机，居然直降 2500 元。其中，原价 12999 元的12GB+256GB 版本，优惠后售价 10499 元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_cb5e646f5a3542758a0b38856dcf9a3e@000000_oswg171314oswg843oswg412_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，小折叠也加入了降价的队伍。Pocket 2 系列直降 1000 大洋。其中 12+256GB 从售价 7499 元，到现在的 6499 元。</p>
  <p>而且除了这些优惠之外，还可享受 12 期免息等等额外优惠叠加。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_c5145a5e1cc14384a3e52907b318ab16@000000_oswg313626oswg789oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华为 Pura 70 Ultra 是去年 4 月份发布的，也就开卖了 8 个多月，刚开始还需要找加价 1000 元才能够入手，如今跌了 2000 元，这前前后后差了 3000 元左右。一直没舍得下手的小伙伴，可以趁这波福利冲了。</p>
  <p>新年的第二天，红米就带来了王炸产品“红米 Turbo 4”，售价 1999 起没啥惊喜，要想促销量还是得靠降价。</p>
  <p>这不老款的“红米 Turbo 3”也开始了促销大甩卖，最高优惠 400 元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_5291d81d70074724bd4931fb9a39ecfc@000000_oswg112671oswg1080oswg1671_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>怎么今年才一开年，手机厂商们就开始争相降价了？</p>
  <p>苹果降价，是卖不动了，国产手机也是一样，不要嘴上说得好听，什么厂商给消费者福利。其实最根本原因还是供过于求了。</p>
  <p>如今机圈太卷了，手机产品越来越多，更新迭代一个比一个快，但又没啥大的突破，再也激不起大家的换机热情了。</p>
  <p>市场趋于饱和，竞争又如此激烈，面对巨大的销量压力，对于厂商们来说，只有降价才能勉强挽回一定的市场份额，过个好年。</p>
  <p>以后，手机降价会成为常态化，所以说，真没必要跟风加钱找黄牛买，这下成冤大头了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_d544bb48ccd54d5ea5156c08f7f56a6b@000000_oswg192553oswg766oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然厂商们频频降价，但狐妹看大家还是挺理智的。不少人纷纷表示，现在才一月份，你不买，我不买，后面几个月是不是还得继续降。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247836622&amp;idx=2&amp;sn=d3daddff7d727f52c9e56829c96774fd&amp;chksm=fd7654bc7b91686433972fca2d2a0937370856cfb99cc4645527a9fa79fe220d8fff701ea6c6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：狐妹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3109698770992897</id>
            <title>字节跳动的硬件梦：让豆包突破次元壁？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3109698770992897</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3109698770992897</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 06 Jan 2025 00:06:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 字节跳动, AI眼镜, 硬件市场, 大模型技术  
<br><br>  
总结: 字节跳动正在评估AI眼镜项目的可行性，标志着其在智能硬件领域的进一步布局。随着AI技术的发展，字节跳动通过推出AI耳机、AI玩具等产品，试图打破内容平台的边界，向智能硬件市场拓展。尽管字节在硬件领域面临挑战，但其强大的大模型技术为硬件产品提供了技术支持。字节跳动与小米的竞争关系日益加剧，未来能否在硬件市场取得成功仍然充满未知。AI硬件的推出不仅是产品销售，更是流量增长的战略布局。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2025年1月3日，证券时报披露了一则消息：字节跳动正在悄然评估AI眼镜项目的可行性。自从字节跳动在硬件领域的野心初现端倪以来，它在AI技术的加持下，跨足智能耳机、AI玩具等多个细分市场，而AI眼镜，显然成了其下一个潜力巨大的竞技场。</p>
  <p>更令人瞩目的是，国内初创公司闪极科技近期推出的量产AI拍摄眼镜——闪极“拍拍镜”A1，已支持接入字节跳动的豆包大模型，合作伙伴名单上还包括了其他数十家大模型公司。这一举措不仅标志着字节在智能硬件领域的进一步深耕，也意味着AI眼镜正在成为下一个AI浪潮中的新战场。字节跳动是否会在这一赛道中脱颖而出，成为像它在短视频领域那样的行业巨头？随着AI硬件生态的不断拓展，字节跳动将如何将自身的技术优势与市场需求结合，推动这一新兴产品的爆发，已成为业内关注的焦点。</p>
  <h2><strong>AI硬件：字节跳动的“全场景”战略</strong></h2>
  <p>在科技行业的风云变幻中，字节跳动正在悄然调整自己的战略步伐，正如它在内容和短视频领域所取得的辉煌成就一样，硬件战场似乎成为了它下一步的重要目标。过去几年，字节跳动虽然专注于软件、平台和内容生态的扩展，但如今，这家技术巨头开始加大对硬件的投入，从智能耳机到AI玩具，甚至可能涉及更广泛的智能家居领域。</p>
  <p>2024年10月，字节跳动推出的首款AI智能耳机——Ola Friend，标志着其进军硬件市场的一个重要步骤。这款耳机不仅具备传统耳机的功能，更将字节跳动的核心AI技术——豆包，深度集成其中，创造了一个无缝的语音交互体验。用户只需喊出“豆包豆包”，即可在没有手机的情况下，获取信息、进行情感交流，甚至在日常生活中提供定制化的AI服务。</p>
  <p>字节跳动在硬件领域的布局远不止于此，除了耳机，它与润欣科技联合推出的AI语音玩具和即将推出的AI电饭煲，都为其硬件蓝图提供了更丰富的想象空间。这些产品不仅展示了字节对AI技术的深度运用，还反映了它在家庭智能设备领域的雄心，尤其是在物联网（IoT）和智能家居方面的潜力。</p>
  <p>随着AI技术的迅猛发展，字节跳动看到了一个新的机会。借助其强大的大模型技术，字节正在打破原有的“内容平台”边界，向智能硬件领域拓展。在近期的火山引擎大会上，字节不仅展示了1199元的AI耳机、AI水族管家、AI玩具等产品，还透露了正在研发中的AI电饭煲。这些产品的共同点在于，它们都采用了字节自家的大模型技术，这意味着字节不仅仅是在做硬件，更是在通过硬件推动AI生态的布局。</p>
  <p>在这个过程中，字节跳动与其老对手小米无疑是最为接近的竞争者。小米自早期便在AIoT（AI与物联网结合）领域深耕，并且已经成功将智能硬件与手机、电视等产品整合成一套完整的生态体系。字节跳动虽然起步稍晚，但其通过AI技术的优势和内容平台的丰富资源，弯道超车的可能性并非没有。</p>
  <h2><strong>硬件之“痛”：从VR到AI玩具，字节的挑战与机遇</strong></h2>
  <p>尽管字节在AI硬件领域不断发力，但它的硬件探索并非一帆风顺。回顾字节的硬件尝试，早期的PICO VR头显便是一个典型的失败案例。收购PICO后，字节尝试通过VR技术打入虚拟现实市场，但由于市场需求不及预期，PICO的销量未能达到预期目标，且在VR设备的技术和内容配套上也未能形成足够的竞争力。</p>
  <p>更具挑战性的是，硬件市场对字节来说是一个陌生的领域，尤其是消费品领域，字节跳动的“硬件基因”远不如小米那样成熟。从早期的台灯项目到PICO的低迷表现，字节在硬件上的尝试并没有获得过多的市场认可。事实上，在硬件领域的失败经验，也成了字节跳动此番重返硬件市场时需要解决的核心问题。</p>
  <p>不过，字节的优势也很明显。随着其在豆包大模型上的深入发展，字节跳动已积累了巨大的AI技术储备，这为其硬件产品提供了巨大的技术支撑。不同于一般硬件公司，字节的硬件不仅仅是产品本身，更是通过AI技术与内容生态的深度结合，创造出更为智能的用户体验。</p>
  <h2><strong>硬件市场的机会：让豆包突破次元壁</strong></h2>
  <p>对于字节来说，AI硬件的推出并不仅仅是单纯的产品销售，更是一次流量增长的战略性布局。尽管字节的各大应用（如抖音、今日头条等）在用户规模上已经达到瓶颈，豆包大模型也面临用户活跃度增长的困境，AI硬件可能成为其突破现有局限的新途径。</p>
  <p>例如，字节推出的AI耳机和AI玩具，正是通过智能硬件为豆包提供了新的流量入口。根据业内人士的分析，AI硬件产品的商业化路径并不局限于直接收费或订阅模式，而是通过硬件销售，尤其是有趣味性和情感联结的智能硬件产品，创造出新的用户粘性。像AI语音玩具这样的产品，正是通过满足亲子互动和情感陪伴的需求，将豆包技术应用到更具生活化的场景中，从而提升其市场吸引力。</p>
  <p>此外，随着智能硬件市场的持续增长，AI硬件也可能成为新的消费风口。例如，华强北市场上已经涌现出大量的AI眼镜、AI耳机等产品，这些硬件产品的低价和高性价比，正逐渐打开市场空间。字节在这一市场的逐步布局，无疑会吸引更多用户的关注，尤其是那些希望借助AI技术提升生活品质的消费者。</p>
  <h2><strong>硬件路上的“朋友”与“敌人”</strong></h2>
  <p>如果说移动互联网时代，字节跳动与小米之间的竞争关系尚不显著，那么在大模型和AI硬件的时代，两者无疑将进入更激烈的竞争状态。雷军和张一鸣这两位曾经在不同赛道上各自为战的科技巨头，随着AI硬件的崛起，已经从“朋友”走向了“对手”的边缘。</p>
  <p>但对于字节跳动来说，硬件的探索远不止是与小米的竞争，更是其大模型技术商业化的关键一步。从早期的AI耳机到即将推出的AI玩具，字节跳动正通过硬件的方式重新定义自己的业务边界。虽然目前字节的硬件尝试还没有绝对的市场胜利，但随着技术的不断进步和市场的逐步成熟，字节跳动在AI硬件领域的未来，依旧值得期待。</p>
  <p>对于张一鸣来说，AI硬件可能是让豆包技术走向市场化的“最后一公里”。对于雷军来说，智能硬件的疆界已经被深深地烙上了小米的印记，而字节的“挑战”，也许正是推动他在AIoT领域更进一步的动力。</p>
  <p>在这场AI硬件的竞争中，字节跳动是否能突破硬件领域的重围，打破自己在软硬结合上的壁垒，将是接下来科技行业值得关注的焦点。</p>
  <h2><strong>写在最后：未来已来，硬件之战未完待续</strong></h2>
  <p>字节跳动在AI硬件领域的布局，正如一枚投向未来的棋子，虽然距离真正的博弈胜利尚有一段距离，但它的每一步都在不断引发行业的震荡。从AI耳机到AI玩具，再到如今的AI眼镜，字节跳动已经不再仅仅是一个内容平台，而是正在悄然蜕变为一个立足于技术与硬件的全能生态体。</p>
  <p>但这场硬件之战，远非一场轻松的游戏。在AI眼镜、AI耳机等产品即将成为新的消费热点之际，字节跳动能否打破传统硬件巨头的市场垄断，凭借其强大的大模型优势，突破消费者心智的封锁，最终收获市场的认可？这一切，依然充满了未知。</p>
  <p>对于字节跳动来说，硬件只是其野心的延伸，而AI大模型才是其真正的“杀手锏”。未来，在这个充满挑战与机遇的赛道上，字节跳动是否能够超越自己，打破与老对手雷军、小米的竞争边界，最终成就一个新的硬件帝国，值得每一位行业观察者的期待。</p>
  <p>也许，AI眼镜只是冰山一角。随着技术的不断迭代与市场需求的多样化，字节跳动的下一步棋将如何落子？这场关于“智能硬件+AI”的战争，仍在酝酿之中，是否能让豆包破次元壁，值得期待。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PtslcG0TqzlWyNx2yqBqmw?token=1213653661&amp;lang=zh_CN" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极洞察”</a>，作者：JIinsight，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3109536947437065</id>
            <title>零售业的AI变革：机遇与平衡</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3109536947437065</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3109536947437065</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Jan 2025 23:30:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI, 零售行业, 消费者体验, 数据隐私  
<br><br>  
总结: 近年来，AI技术已成为零售行业的重要驱动力，推动了全链路的智能化转型。AI不仅提升了效率和个性化体验，还重塑了零售的运营模式和竞争格局。随着消费需求的多元化，商家需精准洞察消费者偏好，以实现差异化竞争。AI的应用涵盖了商品推荐、智能导购和供应链管理等多个方面，提升了消费者的购物体验。然而，过度依赖AI可能导致隐私问题和人情味的缺失，商家需在AI与人性化服务之间找到平衡。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>近年来，AI成为零售企业不可或缺的能力，智能化也已渗透至零售行业的全链路。</p><p>这并不是新业态带来的短暂性消费的新鲜感，也不是单纯追求技术赋能带来短期内的业绩提振，而是实打实改写零售行业规则的新势能，除了在现阶段提升效率和个性化体验，也是未来零售环境的基石。</p><p>正因如此，业内逐步达成共识，AI将成为零售行业未来发展趋势中最重要的因素。中国连锁经营协会（CCFA）会长彭建真也曾表示：</p><p>“ AI的应用场景不断扩展，正在重塑零售行业的运营模式与竞争格局。”</p><p>作为零售的核心三要素：人、货、场。首先，消费分层开始出现，内容平台超载的信息量也在影响着消费行为的变化。这就导致过往能满足“大一统”需求的产品和普通的购物场所/平台，已经难以满足消费者愈加细化和多元化的需求。</p><p>其次，现阶段商家侧的货品数量和丰富度不再是制约商家发展的瓶颈。但能否精准洞察消费者的需求偏好，并对货品持续优化改进实现差异化和性价比的能力，已成为商家谋求长远发展的核心锚定点。</p><p>最后，经营环境和渠道愈加复杂，线上线下的加速融合，这使得传统“销售中介”的渠道模式难以对商家形成强大的吸引力，使其愿意入驻并长期合作。也无法从货品、价格、服务对消费者塑造独特的价值感知，从而在激烈的市场抢夺战中陷入被动境地。</p><p><strong>“人、货、场”面临的困境，随着AI技术的深度融合，开始出现新解法。</strong></p><p>AI在零售行业的应用变革，不仅能优化零售行业的资源配置，从商品研发、市场营销、组织流程优化等方面全面提升，更能通过精准营销、智能推荐、高效服务等手段，全方位升级购物体验，满足消费者日益多元化、个性化的需求。</p><h2><strong>AI成为线上平台的基础设施</strong></h2><p>零售行业中AI最大的投入者和受益者为成熟的电商平台、短视频/直播为主的内容平台、去中心化的社交平台和社区平台，以及即时零售平台的线上平台。</p><p>成熟的货架电商作为典型的双边市场，需要用更多更好的商品吸引更多消费者，进而带动商家入驻意愿提高，提供更多商品，形成良性循环。</p><p>以短视频/直播为主的内容电商，加入了内容这一因素，使得“用户—内容—商品”的匹配逻辑更加复杂。去中心化的社交平台和社区平台基于移动互联网过剩的信息量，不断满足消费者“分享”产生的购买行为。而即时零售平台除上述因素外，还需要考虑配送运力的调度。</p><p>在这个过程中，平台既要提升消费者的购物体验，也要提升商家的运营效率，AI的应用正是在于此，犹如毛细血管遍布平台全链路，成为新基础设施。</p><h3><strong>一、消费者在平台上感受到的“被推荐的商品、观看的直播和平台提供的服务”，都有AI能力的加持</strong></h3><p>艾媒咨询发布的《2024年中国AI电商行业研究报告》数据显示，AI电商行业消费者中以中青年消费者为主，25-44岁的消费者占比达83.1%。AI电商提升了消费体验感，购物方便性、个性化服务和互动与社交是其吸引消费者的主要优势功能。</p><p><strong>▋&nbsp;从早期的个性化商品推荐到智能购物</strong></p><p>早期千人千面的个性化推荐算法，实际上就是电商平台对AI应用的初步探索。</p><p>目前，淘宝和京东的个性化商品推荐已融合到多处位置，以消费者购物的全链路数据预测消费者偏好，将更精准的商品呈现到消费者面前。比如在首页、购物车和订单页等的商品推荐列表千人千面，以及消费者进入到新商家主页时平台能够根据喜好推荐商品。</p><p>推荐系统的优化有利于平台和商家吸引消费者，吸引后的留存也能通过AI技术完成。<strong>据「庄帅零售电商频道」了解，电商平台已经能依据会员的消费金额、消费频率、购买商品种类、参与平台活动的活跃度等数据指标，将庞大的会员群体分层分类运营管理，这有利于平台实现精准营销，针对不同购物偏好的会员给出不同留存方案，最大程度保证会员忠实度。</strong></p><p>而随着AI与电商的深度融合，各平台陆续上线智能导购，淘宝的「淘宝问问」、京东的「京言」AI助手、抖音电商基的「智能购物」，以及百度的「AI智能导购」等，目的是希望更向前一步，让消费者借助AI技术更准确地描述个性化需求，从而推荐出更精准的商品和服务。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_29d2a9143b90416d9448ab31da59eb88@412922_oswg109819oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">从左到右依次为：淘宝问问、京东京言、抖音智能购物、百度AI智能导购</p><p><strong>不止于消费者在前台看到的商品推荐，AI技术也已延伸至整个供应链管理中。阿里国际站2024年推出的首个全流程AI，AI发布的商品规模已达700万，AI优化后的商品在海外市场的支付转化率提升了52%。</strong></p><p>阿里国际站总裁张阔认为，未来100%的商品信息都会被AI基于对买家更精准的洞察而重构。</p><p><strong>▋&nbsp;越来越真的数字人直播</strong></p><p>AI技术成为新的生产力，最为明显的体现是各大平台提供的数字人直播能力。</p><p>京东的数字人「言犀」，表现已超越行业80%的主播，带动的GMV接近百亿元，能够实现双人直播、试妆直播、换装直播、实景直播、多语种直播等直播玩法。</p><p>还有前不久百度优选百度电商生态大会上，百度电商商家运营部负责人尹冠东透露，过去一年，百度优选月销百万商家数几乎翻倍增长，依托数字人直播解决方案「慧播星」，数字人直播GMV同比上涨十一倍。</p><p>在直播常态化的当下，数字人24h不间断的直播能节省商家运营成本，提升销售效率。</p><p>据「庄帅零售电商频道」了解，在百度优选上稳定月销过百万的商家「广芸堂陈皮」，通过慧播星数字人直播解决方案，将自家TOP主播的形象生成数字人主播，在百度优选打造出直播间矩阵。</p><p>数字人主播能够自然地手持商品、冲泡、试喝，流畅地切换展示陈皮的色泽、茶汤颜色等细节。通过多场景镜头切换提升观看体验，多角度、流畅展示产品。</p><p><strong>▋&nbsp;AI算法把“外卖”更快送到家</strong></p><p>除了在电商平台、直播电商购物，即时消费也逐渐成为了一种新的生活方式，即时零售不再只是应急购物的产物，需求的品类也在不断丰富。而消费者通过即时零售平台购买商品，所感受到的越来越短的配送时间，背后实则是庞大的AI算法在支持。</p><p><strong>据「庄帅零售电商频道」的长期研究，美团最初基于外卖业务，为了保障配送的及时性和用户体验，而借AI算法开发了一套即时配送系统「超脑系统」，在综合考量了骑手路线、实时的天气、路况、消费者预计送达时间、商家出餐时间等因素之后，超脑系统全自动分单，让消费者能够更准时的收到货品，让商家的餐品被更及时的取走。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_7bdd810298bf40cc9b6494447a6ca483@412922_oswg262717oswg1080oswg1322_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h3><strong>二、平台和服务商建设的AI能力，成为商家降本增效的有效工具</strong></h3><p>商家侧，平台利用AI技术赋能商家从备货到补货全流程，以拼多多为例，其采用了订单自动化处理大大缩短了从下单到发货的时间间隔。</p><p>作为智能电商的提出者，百度电商则将AI技术工具应用到了每一个经营环节。例如，百度优选为商家提供的全域智能营销帮手「百斗天枢」，商家可以在百度信息流、搜索、百青藤的全域智能投放，通过AI选品、AI优化师、AI智能投放等能力解锁智能营销体验。</p><p><strong>在百度AI技术的加持下，商家通过智能上品带来了92%的效率提升，通过智能客服，平均响应效率提升了70%。</strong></p><p><strong>而在2024年双11期间，淘宝也面向所有商家上线的AI产品「生意管家」，双11期间已累计服务400万商家，帮助中小商家生成超过1亿件商品及营销素材，帮助超80万商家进行了超200万次的数据流量分析。</strong></p><p>在营销层面，阿里妈妈旗下的万相台无界版通过AI驱动的数据分析和用户画像识别，助力商家精准锁定目标受众，并能智能创作各类广告素材。</p><p>除了平台提供的数字人直播、营销等具备生意赋能特点的工具外，外部工具也已渗透至商家运营的全链路中，AI作图和AI文案等直接减少了商家在重复繁琐的工作中投入的时间成本。</p><p>例如，Jeep男装品牌代理平台泉州红蚂蚁，通过使用微盟WAI商城运营Agent实现了对商品信息的批量解析，并完成商品标题、商品图的批量生成与上架，最终达到单日上架200+商品，工作提效50%；天虹大模型的应用，使得原本需要3小时完成的一个产品页面制作，在AI的介入下，缩短到30分钟，效率提升了80%。</p><p><strong>AI所能提升的不仅是效率，更代表了传播稳定性。</strong>AI迅速生成多款适合各地门店海报设计的能力，既能减少了设计人员的时间消耗，还能保证设计质量以及对外输出的一致性和精确性。</p><p>上架商品、配图看似是个简单的工作，但据小红书店主狄狄对「庄帅零售电商频道」表示，现在非常考验商家对货品的关键词掌握能力，同样的货品如果写“淑女风”则主动搜索流量较少，但使用“clean fit”等时下爆火的穿搭关键词，则能提升流量。</p><p>“以前还会搜什么关键词火，现在有时候会用大模型软件来写文案。”狄狄说道。</p><p>此外，部分大体量商家也开始自行采购AI软件，用于会员运营，以期提升复购率。并形成线上、线下销售联动，提升整体品牌忠实度。</p><p>实际上，平台所建设的AI能力，帮助商家运营提效的同时，本质上仍是导向了提高消费者的购物体验。更精准的货物、更丝滑的会员系统，能够拉高消费者对购物的评价。</p><p>具体而言，借助AI技术，商家能为消费者提供更丰富、更详细的产品信息。例如，通过虚拟试衣、3D&nbsp;展示等功能，消费者可以更直观地了解产品的外观、尺寸、颜色、材质等细节，从而做出更准确的购买决策。</p><p>应用AI技术后，商家利用大模型生成文案的过程中，大模型早已将产品评价、晒单、使用心得等“熟记于心”，从而为商家生成更能打动消费者的文案内容，也能让消费者明确知道产品特点。</p><p><strong>从前端消费者“逛”和下单，到商家侧上架运营，平台利用AI技术放大了自身资源效用的能力，将更精准的货物送到更匹配的人群，实现供需双方交易效率提升。</strong></p><p>AI技术作为基础设施，代表着平台将推动商家迎来生意增长机遇，激活商家和消费者的热情，进而带动平台长效发展。</p><h2><strong>AI助力实体零售</strong></h2><p>于线下实体而言，AI技术带来的革新，更多是对后端供应链的重塑，正如腾讯智慧零售技术副总裁程伟在CCFA新消费论坛的分享，AI正成为零售企业关键破局点。</p><p><strong>业务流程重塑方面，AI可彻底改造企业研发、供应链、生产等核心价值链。</strong>例如“AI质检”可重塑零售产品检测流程，提升产品质量。</p><p><strong>业务价值创新上，AI可重新定义业务模式。</strong>例如AI巡店进行零售渠道管控能力强化。</p><p><strong>用户体验提升上，以智能助手为代表的AI应用能有效提升零售企业售前、售中、售后的全流程客户体验。</strong></p><p><strong>运营效率提升方面，AI帮助企业职能部门降本增效。</strong>如AI陪练大大加速员工培训周期，降低培训成本。</p><p>例如，当购物中心招商和零售品牌门店布局规划时，就可以通过AI技术对大量数据的分析，如人流量、消费者行为路径、店铺类型分布等，为商家提供最佳的选址建议和店铺布局方案，并基于大数据进行门店销量预测，实现精准订货。</p><p>又如，沃尔玛在打造的全渠道分类规划的能力，可以确定哪些商店需要具体的哪些商品，以及如何分阶段地引入这些商品。机器学习和AI让沃尔玛能够将所有这些信息聚合在一起，从而实现更动态化的供应链管理和门店运营优化，包括帮助员工进行库存管理和结账流程。</p><p><strong>而对于消费者体验感知，AI的能力目前仍属于线下体验环节的补充。</strong></p><p>例如线下曾出现的AI导购，利用AI来生成穿搭效果和搭配类内容，并实现首饰、衣服无需试穿试戴，忽略了线下原本就是重体验的消费场景。此外还有购物中心利用AI打造沉浸式交互，增加AI绘画等娱乐体验。</p><h2><strong>AI技术的应用边界在哪里？</strong></h2><p>任何一项新技术的诞生与演进，皆宛如一枚硬币，具有两面性特征。‌诚然，随着AI技术不断发展，供需双方的零售行为效率将不断提升。但发展过程中，也将伴随着隐私泄露、拉高沟通成本等问题。</p><p>在畅想未来零售行业的蓝图时，AI技术真的是越智能越好吗？在零售行业中“人”和“智能”究竟谁更重要？</p><p>无论是看不见摸不着的线上购物，还是大街小巷的商贩，信任永远是零售行为发生的前提，也是促动零售行业历久弥新的核心因素。但当零售行业参与主体过于依赖AI技术工具时，难免会造成人情味的缺失。</p><p>当下，最受诟病的当属智能客服，其本意是提速售后响应时间，增强消费者售后体验，降低平台、商家售后的人力、时间成本。</p><p><strong>但由于技术还存在提升空间，以及售后诉求表达方式的多元化，导致智能客服尚未能完全取代“人”，答非所问无法解决所有实际问题。</strong></p><p>此外，部分零售企业为了更精准地进行个性化推荐和营销，过度收集消费者的个人数据，甚至包括一些与购物行为无关的信息。会让消费者感到自己的隐私被过度侵犯，产生反感和不信任感。</p><p><strong>根据Colliers的数据，54%的消费者对AI技术持怀疑态度，担忧其侵犯隐私、信息安全风险、缺乏人情味。</strong></p><p>但这样的案例早已频繁出现在生活中，某城市的消保委就曾披露过过度收集个人信息的购物平台名单，其中不乏知名平台的身影。</p><p>因此，在利用AI技术提升消费者购物体验时，平台方或商家不能被“向阳面”一叶障目，而是要平衡人和AI技术的占比。毕竟，人更懂人的真实需求，消费者更在意的或许还是隐私。</p><p>回到商家侧自身发展来看，AI技术虽能起到提升效率的作用，但一旦对其产生依赖则会陷入“算法泥潭”。</p><p>便利蜂创立以来由于高度依赖算法，进行库存管理和商品陈列等决策，忽视了现实世界中市场复杂多变的真实需求。</p><p>例如，周边竞争对手的促销活动、社区活动等因素，都可能导致某一商品的需求在短期内出现大幅波动。但算法无法及时准确地捕捉变化，进而造成门店出现商品缺货或积压的情况，影响了顾客的购物体验和店铺的销售业绩。</p><p><strong>“店长视角”是零售行业中最宝贵的视角之一，其不仅包含了客观层面对货品的把控能力，还有根据外部变化及时作出改变的主观判断。这种判断很难被AI技术“学会”，因此当商家发展AI技术工具时，不能单纯提高其决策权的占比，还是要回归真实生活，听从一线的声音。</strong></p><p>如何平衡AI技术在零售行业的比重，将是AI技术留给零售行业各供给方需要平衡的新课题。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/7dgsfVr_E_1h_DcZoLJCaQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“庄帅零售电商频道”</a>，作者：钟鑫、言涵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3109552199880201</id>
            <title>140亿，一家低空鼻祖破产了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3109552199880201</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3109552199880201</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Jan 2025 23:24:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 低空独角兽, Volocopter, 破产, eVTOL  
<br><br>  
总结: Volocopter是一家成立于2011年的电动垂直起降（eVTOL）飞行器公司，近日向法院申请破产，成为继Lilium后第二家倒下的低空独角兽。尽管Volocopter在行业内取得了多项成就，包括多次试飞和国际测试，但在迈向市场的关键时刻却未能获得飞机型号认证，导致商业化计划受阻。公司曾获得高额融资，估值一度达到19亿美元，但资金链断裂和缺乏可持续商业模式最终导致破产。此事件为国内低空创业公司敲响警钟，提醒行业面临的技术和商业化挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一家低空独角兽倒在了2025年前夕。</p>
  <p>近日，德国电动垂直起降（eVTOL）飞行器明星公司Volocopter在官网正式发布公告，公司已向卡尔斯鲁厄地方法院申请启动破产程序。至此，我们看到了继Lilium后第二家低空独角兽陨落。</p>
  <p>成立于2011年，Volocopter是全球最早的eVTOL项目之一，也是全球第一个实现载人离地的eVTOL。一路走来，Volocopter从一个简陋的机身到多次试飞，并即将实现商业化，几乎赶在了行业发展的最前沿，却在迈向市场的最后一步倒下了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_36b39f9457f04beb843c5d2638e2fca8@000000_oswg63765oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图片来自官网）</p>
  <p>此时此刻，Volocopter的故事也给国内风头正劲的低空创业公司敲响警钟。</p>
  <h2><strong>刚刚，一家低空鼻祖倒下</strong></h2>
  <p>在官网介绍里，Volocopter把公司称为“魔法发生的地方”（WHERE THE MAGIC HAPPENS）。</p>
  <p>这家创业公司有超过500名员工，来自于全球60多个国家，产品已经过2000多次试飞，此前Volocopter称，“在短短十年内，我们比eVTOL历史上的任何一家公司都走得更远。”</p>
  <p>故事要从2011年说起，彼时还在德国西门子工作的斯蒂芬·沃尔夫（Stephan Wolf）萌生了打造一个载人多旋翼飞行器的想法。为此，他找来儿时的玩伴亚历山大·佐塞尔（Alexander Zosel），两人一拍即合，决定创业。Volocopter就这样诞生了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_104135924fcf4ab0926670d87e4e9545@000000_oswg372077oswg927oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一年，两位创始人做出了第一架低空载人飞行机。机翼由16个电动机组成，托起一个由瑜伽球支撑的座椅，测试人员坐在座椅上，除了一顶安全帽以外没有任何防护措施。就是这样一个简陋的器械装置，却奠定了如今空中飞行器的大致造型。</p>
  <p>正如公司在介绍中说——Volocopter创造了航空历史。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_2f7121b3c48c46128a68b906ffcccb2e@000000_oswg333943oswg1080oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此后几年里，Volocopter发展迅速。2016 年，Uber发布Uber Elevate计划，提出了空中出租车概念，全球eVTOL企业数量迅速增长。彼时公司的原装 Volocopter 飞机首次获得载人飞行许可，一年后推出了真正成熟的产品2X。</p>
  <p>也是在这一年，世界上第一个飞越迪拜的自动驾驶空中出租车出现，正是来自Volocopter公司。接下来的时间里，Volocopter在新加坡、巴黎等各国相继测试并推出空中出租车服务。不到10年，团队就完成了从概念到原型机，再到概念机和试验飞行的迭代。</p>
  <p>此时，全球eVTOL行业才初见雏形。正如Volocopter在官网中所说，他们是当之无愧的先驱之一。然而，这位行业开拓者却没有等到2025年的第一缕曙光。</p>
  <p>Volocopter方面表示，在临时破产程序期间，业务运营将照常进行。临时破产管理人现在已经召开了一次员工会议，向员工通报当前情况并回答有关诉讼程序的初步问题。此外，Tobias Wahl 还启动了投资者流程。</p>
  <p>与传统意义上的破产清算不同，有业内人士表示，Volocopter宣布破产更多是为了完成重组，为“拿证上市”做最后冲刺。只不过Volocopter自成立以来一路高光，却倒在了2024年的最后几天，依然令人唏嘘。</p>
  <h2><strong>曾估值140亿，为何走向破产？</strong></h2>
  <p>曾几何时，Volocopter是被一众资方追捧的明星项目。2013年，也就是公司成立的第二年，Volocopter就获得了50万欧元的种子轮融资，此后融资步伐虽不算激进，却一直有着大批知名投资方支持。</p>
  <p>包括戴姆勒、英特尔、吉利控股、日本三井住友保险集团、MS&amp;AD风投公司、Translink资本公司、贝莱德、Avala Capital、Atlantia S.p.A.、德国大陆集团、日本电报电话、东京世纪公司、韩国WP Investment以及沙特NEOM等等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_2f6f8cb49da5471eb2368b861157cb55@000000_oswg149875oswg1080oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（Volocopter的合作伙伴和投资者）</p>
  <p>其中在2019年，吉利与奔驰联手领投Volocopter的5000万欧元C轮融资。在此后的时间里，Volocopter几乎每年都能拿到一笔大额融资，最后一轮融资中，公司投前估值一度达到<strong>19亿美元（约140亿人民币）</strong>，跻身独角兽行列。</p>
  <p>Volocopter在破产公告中说，“过去，无数成功的融资轮次推动了公司的发展和运营。”然而，这些资金没能支撑Volocopter走到最后一步。</p>
  <p>公告称，Volocopter是业内消耗率最低的公司之一，在极其困难的金融环境中成功运营。尽管最近进行了密集的筹款工作，但仍然无法找到可行的解决方案在破产程序之外维持正常运营。</p>
  <p>事实上，<strong>资金问题早在一年前就已经显露</strong>。2024年4月底，Volocopter被曝出资金短缺，因此申请1亿欧元的贷款，向德国州政府和联邦政府寻求贷款担保，却没有得到政府支持。只是幸运的是，很快公司就拿到了一笔未公开的融资，才让这场危机暂时缓解。</p>
  <p>然而来到11月，Volocopter的资金问题还没有解决。彼时老股东开始和Volocopter洽谈，计划牵头一支投资财团通过注资9500万美元的方式，拿到Volocopter 85%的控股权，同时避免其破产。只不过，这一计划最终也没能实行。</p>
  <p>时至今日，Volocopter的现金流已经耗尽，现任CEO、来自空客的Dirk Hoke也提出辞职，并将在今年2月底离开。</p>
  <p>虽然Volocopter在公告中强调公司的资金消耗少于同行，但eVTOL至今仍不是一个成熟市场，前期研发需要大量烧钱，后期商业化落地还不明朗，加上欧洲对这一领域的支持较为保守，政策监管也相对较严，要真正扭转困局或许并不容易。</p>
  <p>在此之前，公司打算投入商业化的VoloCity已经到了最后关头，并在多个国家完成一系列载人飞行测试。眼看就要成功，却由于没能及时获得飞机型号认证，导致巴黎奥运会期间的测试运营被迫取消，对于生死关头的Volocopter来说是一场不小的打击。</p>
  <p><strong>这也是Volocopter面临的一大难题</strong>，曾有业内人士判断，Volocopter距离进入市场实现造血只差获得飞机型号认证，而VoloCity没能顺利进入市场，也不可避免地影响了公司的商业计划和资金回笼进度。</p>
  <p>Volocopter也许没能赶上时代最大的浪花。在它宣布破产的这一年里，世界另一头的中国和美国，eVTOL正发展得如火如荼，而Volocopter却从先驱变成了先烈。</p>
  <h2><strong>低空产业席卷创投圈，警钟长鸣</strong></h2>
  <p>无独有偶，德国另一家明星eVTOL公司Lilium也向法院提交了破产申请。</p>
  <p>Lilium成立于2015年，创始人丹尼尔·维甘德同样是一位有着“飞天”梦想的青年。这家初创公司曾被称为“飞行汽车界的特斯拉”，成立不到10年已经累计完成了10多轮融资，金额高达15亿美元（约108亿元人民币），其中包括腾讯投资前后投入的5.7亿美元资金。</p>
  <p>2021年9月，Lilium与特殊目的收购公司Qell Acquisition Corp完成合并，成为继亿航和Joby后第三家在美上市的电动航空企业，彼时一度风头无两。然而三年后，Lilium仍逃不过资金链断裂的危机。</p>
  <p>两家明星企业陨落，或许也为火爆一时的行业敲响了警钟。放眼国内外，eVTOL赛道乃至低空经济仍面临着不少困境。</p>
  <p>首先在技术层面，尽管不断有新产品问世，但包括电池技术、飞行控制和动力系统等各方面技术还不算成熟；而作为最近几年内诞生并迅速发展的新业态，国内外低空经济基础设施搭建都尚处于蛮荒阶段，还需要很长一段时间发展。</p>
  <p><strong>还有行业普遍担心的问题——商业化。</strong>进一步看Volocopter和Lilium的经历不难发现，尽管导致其破产的直接因素是资金链断裂，但不能找到持续性的商业模式才是根本原因。</p>
  <p>这一困境几乎存在于所有eVTOL公司身上。eVTOL商业落地所需的“适航认证”、飞行器高昂造价导致的高成本、消费场景稀缺等等，一系列问题都限制了这个行业大规模商业化的步伐。</p>
  <p>“目前，国内外没有任何一家eVTOL公司能够明确看到可持续的商业化，也没有任何一个国家能够实现大规模商业化应用。”一位长期关注低空经济的投资人表示。这也意味着，在此之前仍然需要一级市场大量的资金注入。</p>
  <p>另一边，一场融资竞赛仍在进行。我们把视野收回国内，刚刚过去的2024年被称为低空经济元年， 截止10月底，有20多家无人机及eVTOL企业获得超30起融资，其中将近一半融资上亿元。沃兰特、峰飞航空、小鹏汇天、时的科技、沃飞长空等一批明星初创公司火爆，全国各大城市也纷纷争抢“低空经济第一城”。</p>
  <p>喧嚣之下，警钟长鸣。</p>
  <p>eVTOL诞生之初，一群理想主义者期待“每个人都能像鸟一样起飞”，但此次此刻，更要保持敬畏，保证自己不从高空坠落。科技探索历来是一场漫长的征途。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247672697&amp;idx=1&amp;sn=1e4fe3b02e97712d184df80903e25f63&amp;chksm=ed04b156412a21c007032c084b9a7b370d7fb1e4e7abb52ff7a12a101f7b052bb33f28dd581f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：杨文静，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3109409192955653</id>
            <title>人畜无害的“雪王”，会成为中国的可口可乐吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3109409192955653</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3109409192955653</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Jan 2025 23:12:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <蜜雪冰城, 现制饮品, 加盟商, 扩张策略>
<br>
<br>
总结: 蜜雪冰城在2025年更新招股书，门店数量已超过45000家，成为全球最大的现制饮品企业。其成功不仅在于低价和广泛的门店布局，还在于建立了强大的供应链体系，确保加盟商的可持续收入。蜜雪冰城的扩张策略强调在重点商圈密集开店，以提高品牌影响力和消费者的可获得性。尽管面临加盟商之间的竞争，但其与加盟商的关系相互依存，双方共同追求市场份额的增长。未来，蜜雪冰城需要在保持门店数量增长的同时，确保每家门店的品质和运营效率。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>香港联交所节后返工的第一单工作来了。</p>
  <p>2025年1月1日，蜜雪冰城股份有限公司更新招股书。据招股书披露，截至2024年9月30日，蜜雪冰城在中国内地的门店数量已经超过40000家，此外，尚有约4800家门店开设在海外市场。</p>
  <p>以门店数量来看，开店超45000家的蜜雪冰城已经超越星巴克成为全球最大的现制饮品企业，但蜜雪冰城的野心也许不止于此。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_83ff81eea33441479c2ee0fdafde3399@000000_oswg274331oswg1080oswg1620_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">蜜雪冰城香港门店。</p>
  <h2><strong>单价6元，它能成为下一个“可乐”吗？</strong></h2>
  <p>2015年，奈雪的茶在深圳开出第一家门店，茶颜悦色在长沙注册了品牌。次年，喜茶在上海来福士开出分店，排队7小时，几乎是最早的网红店鼻祖。</p>
  <p>在茶饮发展编年史的前段，茶饮还是仅北上广深消费者可见的网红单品。然而，事实上，在此前一年，2014年，蜜雪冰城已经开始自建专属物流体系了。十年过去，在今天，一杯现场制作的饮品已经不再是需要特意排队甚至发个朋友圈的新鲜玩意。茶饮已经彻底融入人们的日常生活之中，成为一种再自然不过的消费文化。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_c6afcee144ac40459ed8d12a93b53907@000000_oswg161353oswg1080oswg625_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">哈尔滨中央大街雪王。</p>
  <p>据灼识咨询、国际货币基金组织、美国农业部等数据统计显示，以终端零售额计，从2018年到2023年，全球现制饮品市场规模的复合年增长率为5.4%。到2028年，现制饮品市场的规模将增长至全球饮料市场近一半的份额。</p>
  <p>其中，中国和东南亚是全球范围内最亮眼的高速增长市场。2028年，中国的人均现制饮品年消费量预计将达51杯。</p>
  <p>在这种情形下，一杯饮品的价格固然重要，但它显然已不是唯一影响消费者决策的因素了。消费者的消费频次越高，意味着他们对产品的可获得性要求越高。</p>
  <p>茶饮品牌的门店数量，比起一个具体、单纯的数字，它更重要的意义在于成为消费者生活中的“基础设施”。</p>
  <p>茶饮品牌们非常清楚，想要恒久抓住人们短暂的注意力，除了在产品线上不断自我迭代之外，也要在消费者的日常生活中刷足存在感——无论是附近越开越多的新店，还是社交媒体上花样翻新的联名营销，都是占据消费者心智最有效的方式。</p>
  <p>而在国内茶饮消费市场，蜜雪冰城是其中难以忽视的存在。无处不在的门店、近乎洗脑的主题曲、人畜无害的“雪王”形象，再加上6元左右的价格，让它无时无刻不以一种独特的姿态展现在人们面前。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_c39fff5e391445688315fc4cbec761e8@000000_oswg513503oswg1080oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">蜜雪冰城三大IP。</p>
  <p>据灼识咨询发布的报告显示，2023年，中国每10杯现制柠檬水中有超过8杯来自蜜雪冰城。在2024年的前9个月，蜜雪冰城出杯量达到71亿，同比增长22.5%，这意味着蜜雪冰城每秒钟都能够卖掉超过3000杯饮品。</p>
  <p>某种程度上，蜜雪冰城在中国的走红路径与可口可乐有一定的相似之处。</p>
  <p>蜜雪冰城的成功，绝不只是单纯因为“足够便宜”或者“足够下沉”。尽管产品口味大相径庭，但蜜雪冰城与可口可乐在内核上是高度一致的。比如它们的成功都遵循着“3A”的原则，也就是可接受性(acceptability)、可获得性(availability)、可负担性(affordability)。</p>
  <p>口味不错，随处可见，即便是囊中羞涩的学生群体也能不肉痛地买到一杯品质不错的饮料。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_63978a7929a54fcfb548df87700f5fb6@000000_oswg109643oswg1080oswg984_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">只需几元钱，即可拥有一杯蜜雪冰城冰鲜柠檬水。</p>
  <p><strong>对于蜜雪冰城而言，不断开店是在稳固、扩大自己的可获得性</strong>。无论是成为消费者生活中的日常补给，还是要继续延续雪王IP或文化在青年群体的强大消费力，毫无疑问，这些都需要一个更大的门店网络来支撑。</p>
  <p>这是已经足够庞大的雪王，并不想停下开店脚步的原因。</p>
  <p>2024年的前9个月，蜜雪冰城在中国内地新增门店七千余家。12月1日，蜜雪冰城发布了一则“关于开店政策调整的通知”，宣布自12月16日起对开店政策进行调整。这一轮调整，不仅要增加景区、院校、交通枢纽、厂区等特殊渠道的门店，同时也将继续挖掘下沉市场，并在部分商圈进行深度拓展。这意味着在一些热门商圈，可能不会只有一家或两家蜜雪冰城。</p>
  <p>蜜雪冰城，也许正在变成更加日常、更加容易获得的大众消费品。</p>
  <h2><strong>越开越多的门店，在同一条街“左右互搏”？</strong></h2>
  <p>尽管蜜雪冰城需要门店数量保持增长，但从数据来看，蜜雪冰城门店数量的增长却并不如外界想象中那样疯狂。</p>
  <p>据招股书披露，自2021年至2024年9月30日，蜜雪冰城累计收到加盟咨询超过420万份，但国内的蜜雪冰城加盟申请通过率不到5%。</p>
  <p>而围绕蜜雪冰城与加盟商的关系，外界始终带有各种质疑。比如新一轮的开店政策调整后，有观点认为更密集地开店，会导致同一区域内的加盟商“左右互搏”。</p>
  <p>事实上，正如此前许多观点所说——“打败蜜雪冰城的，会不会是另一家蜜雪冰城？”这也是部分加盟商面对蜜雪冰城持续增长的繁花似锦下，最大的犹疑之处。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_d3a699417d59464d87ac2e7d03375349@000000_oswg149817oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">蜜雪冰城在同一条街“左右互搏”。</p>
  <p>但据蜜雪冰城招股书披露，从2021年起，经营多门店的加盟商显著增长，至2024年9月30日，已有8292名，占总加盟商比例超过40%。</p>
  <p>同时，蜜雪冰城12月发布的调整通知中也提到，如果商圈符合二次开发标准且老加盟商有意愿，会优先审核老加盟商的申请。</p>
  <p>这意味着，不仅是蜜雪冰城在高速扩张，加盟商自己同样走在扩张的路上。至少在当前，蜜雪冰城和加盟商有着一致的阶段性目标——做大自己的那块蛋糕。</p>
  <p>而从实际的商业经营来看，同一区域，同品牌的几家门店也未必会导致互相蚕食。最典型的一个商业案例就是将便利店开遍全球的7-Eleven。</p>
  <p>在重点商圈密集开店，甚至是7-Eleven在日本零售业脱颖而出的制胜法宝。</p>
  <p>在《零售的哲学》中，7-Eleven创始人铃木敏文表示，在首店开业后，他就要求店铺研发负责人，在选址上必须在首店附近，绝不能踏出首店所在区域一步。</p>
  <p>“如果只是单纯地增加门店总数，极端的做法是分散开店，东京一家、神奈川县一家、琦玉县一家地在全国范围内部署加盟店”。但这样显然既无益于配送效率，又无益于提高品牌影响力。</p>
  <p>铃木敏文认为，四处撒网式开店并不可取，相比分散的“点”，连锁店在重点区域更应以“面”的方式覆盖。</p>
  <p>某种程度上，蜜雪冰城当下的门店增长策略与其有一定相似性。毕竟对于连锁茶饮品牌来说，最有效的广告就是随处可见的门店。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_b6e16299ef70436d8beb1cf536f32b9c@000000_oswg100020oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_701e82c71f564aba89dc676d58a0d47a@000000_oswg155504oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_3f9e291afcf147a9a8dbcdb05d54fc9c@000000_oswg140304oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_4ad376d0d4ee4b91b56b88ba74a07d90@000000_oswg210671oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">蜜雪冰城海外门店，从左到右依次为马来西亚、泰国、印尼、悉尼门店。</p>
  <p>社会学家塔尔德认为，“模仿即传播”。模仿是社会生活的灵魂，是最基本的社会现象，从众消费同样也是一种模仿。形成模仿，需要大规模的重复，这意味着蜜雪冰城需要在某些区域中反复出现在人们视野之中。</p>
  <p>随处可见的广告和产品，是使得可口可乐能够流行起来的基础。在瓶装饮料时代，依靠大卖场、连锁超市，以及遍布中国各个城市的批发商，可口可乐建立了自己的“产品网络”。</p>
  <p>要做可口可乐一样的大众消费品生意，蜜雪冰城同样需要建立“产品网络”。可口可乐的渠道是线下商超，而蜜雪冰城的渠道则是它自己。</p>
  <p>同时，在同一区域内的新增店铺，也无法简单粗暴地按照地图上的直线距离来衡量是否密集。</p>
  <p>毕竟我们处于三维的世界中，而不是点线面的二维世界<strong>。</strong></p>
  <p>比如一家开在商场中岛的蜜雪冰城，和一家开在商场街边的蜜雪冰城<strong>，两家门店从地图的直线距离来看只有几十米，但是覆盖的人群和场景可能完全不同。这其中既包含着精确的客流量测算问题，也包含着新老门店的利益均衡问题，对于任何一个品牌来说，都是考验。</strong></p>
  <h2><strong>扩张之下，加盟商还能赚到吗？</strong></h2>
  <p>蜜雪冰城有没有经受住这种考验？</p>
  <p>至少从数据上来看，蜜雪冰城的加盟商依然还挺赚钱——据招股书，2024年前9个月，蜜雪冰城门店的日店均出杯量约662杯，增长4%；日店均营业额超过4184元，以此换算，每店每月能卖将近13万元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_70c374f1d2564801867f191bea8216f8@000000_oswg128281oswg1020oswg1532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2024年前9个月，蜜雪冰城门店的日店均出杯量约662杯。</p>
  <p>尽管如此，关于蜜雪冰城与加盟商的关系，外界总是赋予诸多江湖色彩，毕竟加盟商与品牌之间总是在桌下暗自角力，微妙地你进我退。</p>
  <p>但蜜雪冰城与加盟商的关系，或许不能这么简单地概括。要真正理解他们之间的关系，必须将蜜雪冰城的核心利润来源纳入考量。</p>
  <p>蜜雪冰城目前拥有中国现制饮品行业中最大规模的供应链体系。据招股书披露，2024年前9个月，商品与设备销售占总收入的97.6%，加盟及相关服务收入仅占2.4%。</p>
  <p>对于蜜雪冰城，加盟费用并不是一个可持续的商业模式，其庞大的供应链体系才是持续造血的核心。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_8297637895be4001b66fb200a2e65f31@000000_oswg88186oswg1080oswg660_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">蜜雪冰城海南工厂。</p>
  <p>蜜雪冰城最大的客户群体，除了街头巷尾一杯杯购买柠檬水的消费者之外，还有那些散布在全国各地的数以万计的加盟店老板。</p>
  <p>某种程度上，蜜雪冰城与加盟商的命运相互关联，它必须首先实现加盟商的可持续收入，才能实现自身的可持续收入。</p>
  <p>这也是为什么从逻辑上讲，蜜雪冰城做任何加盟政策的调整，都要经过深思熟虑的论证——要么为加盟商减负，要么帮门店提升店均。事实上，蜜雪冰城是国内茶饮品牌中唯一一家对加盟商同时免除物流费、空间设计费和宣传物料费用的企业。</p>
  <p>这种主动“减负”，还体现在蜜雪自建的仓储物流体系中。<strong>截至2024年9月30日，在中国内地，蜜雪冰城在逾90%的县城实现了12小时内触达，约97%的门店实现了冷链物流覆盖</strong>。</p>
  <p>更快的配送时效，对加盟商来讲，意味着更少的资金占压，更灵活的经营策略。尤其是在旺季，不用焦虑原料卖不完或者不够用。人人都知道，现金流对做小本生意的老板来说有多重要。</p>
  <p>庞大的体量，也让蜜雪冰城能够以低于行业平均水平的价格采购核心原材料。譬如，2023年，同品质的柠檬，蜜雪冰城的采购成本要比同行业低20%以上。</p>
  <p>同时，蜜雪冰城自主生产的包材和设备，也降低了加盟商采购的费用。例如，蜜雪冰城自己生产糖蜜和果蜜的包装瓶，相较于外部采购价低约50%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_24f9240ea5e74bd18ee531ff98f15811@000000_oswg160809oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">蜜雪冰城黄桃果酱生产机械操作。</p>
  <p>除了经营成本的降低，蜜雪冰城也为加盟商提供选址、操作和营销模式的标准化管理，帮助加盟商提高自身经营效率。</p>
  <p>种种举措，也解释了为何近年来蜜雪冰城的加盟商闭店率远低于行业平均。</p>
  <p>7-Eleven创始人铃木敏文曾经表示，公开宣布“要在几年内开设几家门店”的做法，无疑会让经营陷入歧路。事业的关键并不在于门店总数的多少，最优先要考虑的还是每一家门店的品质。</p>
  <p>已在全球拥有45000家门店的“雪王”，显然已经足够庞大。对于现阶段的“雪王”来说，增长依然重要，但门店数量的增长或许不再是一个需要特别强调的里程碑。</p>
  <p>人畜无害的“雪王”，能否成为下一个可口可乐尚未可知。但确定的是，目前的它需要更庞大的门店网络，和更标准化的单店品质。而这条路，无疑需要蜜雪冰城和加盟商一同来走。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODMzMDMyMw==&amp;mid=2654804012&amp;idx=1&amp;sn=4547db06919c7ca2cd5b0fa9e250f8a5&amp;chksm=bc3c795b5e80c4bae82f53d229c14b39391acbafd9fe8152d597f0a013437574ba4d1a3f9f1d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新周刊”（ID：new-weekly）</a>，作者：答答，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3107106744897024</id>
            <title>2024年新增企业超50万家，AI创业机会犹存？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3107106744897024</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3107106744897024</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Jan 2025 10:00:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI革命, NVIDIA, 人才成本, DeepSeek  
<br><br>  
总结: 本文探讨了AI行业的现状与挑战，指出NVIDIA在AI时代的巨大成功和其对AI初创企业的投资。AI大模型的训练面临人才、算力和数据的高成本，尤其是小型企业在竞争中压力倍增。DeepSeek-V3的成功展示了低成本训练大模型的可能性，但也伴随精度的牺牲。AI行业仍然是有野心者的乐园，但入场门槛提高，企业需谨慎评估自身实力与市场机会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>一次AI革命，让原本名声不显的OpenAI一跃成为全球知名企业，估值超过1500亿美元。但若讨论哪家企业才是AI时代的最大受益者，NVIDIA绝对是唯一答案。&nbsp;</p>
  <p>财报数据显示，2024年第三财季，NVIDIA营收高达350.82亿美元，同比增长93.61%，归母净利润193.09亿美元，同比增长108.90%，其中数据中心业务营收为308亿美元，同比增长高达112%，公司市值更是超越微软，位列全球第二。&nbsp;</p>
  <p>AI企业与NVIDIA属于互相成就，前者需要后者提供GPU或专业AI计算卡，用于大模型的训练和推理，他们的需求助力NVIDIA营收、利润屡创新高。正因如此，<strong>NVIDIA也清楚需要付出一定的成本扶持AI公司，培养客户群体。</strong></p>
  <p>据英国《金融时报》报道，<strong>刚刚过去的2024年，NVIDIA累计参与了50多轮融资和多笔交易，向AI初创企业累计投资了约10亿美元，相较2023年的8.72亿美元增长了大约15%。按照这个趋势，2025年NVIDIA大概率会投资更多AI初创公司。</strong></p>
  <p>除了NVIDIA，其他国内外互联网公司也在不断增加AI领域的投入，一边打造自己的AI团队，一边投资其他AI公司。对于小型AI公司而言，有机会获得大企业的投资无疑是好消息，基于这种情况，2024年无数企业疯狂涌入AI行业。&nbsp;</p>
  <p>天眼查数据显示，2024年国内新增AI相关企业超过50万家。可在AI技术日渐成熟的今天，进军AI行业真的还有机会吗？&nbsp;</p>
  <h2><strong>“钱”字当头，AI创业入局难</strong></h2>
  <p>AI大模型的黑盒特质使其可解释性和可调试性较弱，对于语义的理解能力、数学逻辑和推理能力，以及可能存在的AI“幻觉”，都是困扰开发者的技术难题。<strong>训练一款成熟可用的大模型，需要招募大量技术人才，去解决各种难题。然而行业的竞争促使企业互相挖墙脚，吸纳AI人才的成本不断飙升。</strong></p>
  <p>例如前段时间小米CEO雷军亲自出手，将参与过DeepSeek-V2大模型开发工作的罗福莉挖到了小米。网上甚至有消息称，小米公司向罗福莉开出了千万年薪。传言可能会有些夸张，但罗福莉的年薪恐怕至少是7位数。&nbsp;</p>
  <p>人才之外，GPU算力也是压在AI公司心头的重担。仍以小米为例，日前界面新闻爆料称，小米正在着手打造万卡算力集群。百度集团执行副总裁、百度智能云事业群总裁沈抖曾表示，一个1.6万张GPU的集群，采购成本就高达数十亿元，更不用说搭建、运营、维护成本。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_c948e4bb3bd343528149cd03a87c4445@000000_oswg982843oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：AI生成）&nbsp;</p>
  <p>万卡集群只是开始，若想打造出顶尖AI，还需要购买更多GPU或专业AI计算卡。民生证券计算机首席分析师吕伟表示，以ChatGPT的6亿月活数据计算，训练任务大约需要12万张A100，推理任务所需约35万张A100。&nbsp;</p>
  <p>为满足未来AI大模型的训练和推理需求，OpenAI CEO山姆·奥特曼甚至提出了7万亿美元重塑全球半导体行业的计划。<strong>算力集群的投入堪称无底洞，最终需要多少才够，现在任何AI公司都说不出确切数字。</strong>要知道，1984年上映的《终结者》电影中，觉醒了自我意识的天网系统，算力规模也仅为每秒60万亿次浮点运算，不如一张RTX 4090。&nbsp;</p>
  <p>招募人才和组建算力集群的成本或许很高，但总归可以承受，更严重的问题在于，用于训练大模型的数据不够了。原定2024年中后期面世的GPT-5，至今未能完成训练，主要原因之一就是数据不够用。为解决数据不足的难题，OpenAI被迫招聘工程师、数学家、物理学家编写数据，用于训练大模型。&nbsp;</p>
  <p>AI大模型的参数量越多，性能上限就越高，但参数量需要大量数据训练。为训练GPT-4和GPT-5，OpenAI几乎耗尽了网上公开的论文、新闻资讯，以及社交平台上的帖子，甚至因此惹上了官司，被加拿大新闻社、加拿大广播公司、Torstar、环球邮报等媒体起诉。&nbsp;</p>
  <p>倒不是说数据完全被耗尽，只是剩下的数据未经公开，基本在各大公司内部，AI公司难以获取到。山姆·奥特曼直言，未来训练一个大模型的成本可能会超过10亿美元。&nbsp;</p>
  <p><strong>人才、算力、数据三大成本在前，哪怕是互联网巨头也倍感压力，更不用说涌入AI行业的初创公司了。</strong></p>
  <p>不过并非没有低成本训练大模型的方法，小米开出天价年薪招募罗福莉，目的很可能在于罗福莉的身份——DeepSeek-V2开发工作的参与者。&nbsp;</p>
  <h2><strong>DeepSeek大获成功，降本增效不是不行</strong></h2>
  <p>最近一段时间，AI行业最火的新闻无疑是DeepSeek-V3模型的到来，其低至557.6万美元的训练成本，大约只是GPT-4的二十分之一，预计不到GPT-5的二百分之一。经过小雷实测，DeepSeek-V3在文字生成、数学推理等领域的体验不输豆包、文心一言、Kimi等国内极负盛名的AI应用。&nbsp;</p>
  <p>DeepSeek全新大模型的成功，向其他AI公司传达了一个信息——训练大模型的成本可以不用很高。<strong>然而有舍必有得，低成本训练出的大模型，存在一些难以解决的问题。</strong></p>
  <p>能够以极低成本训练出部分场景体验媲美豆包、Kimi的大模型，DeepSeek的诀窍在于有三，<strong>第一来自MLA架构和MoE架构，</strong>前者利用多头潜在注意力机制，可提取相邻层的特征并进行压缩，从而减少计算量，降低大模型训练所需成本；后者属于专家混合架构，具备6710亿参数，但每次仅激活370亿参数，降低了对计算资源的需求。&nbsp;</p>
  <p><strong>第二是FP8混合精度训练框架，</strong> 以降低精度、压缩键值为代价，在尽量不影响模型性能的前提下，大幅节省了显存和计算资源，可提升训练速度，降低训练成本。&nbsp;</p>
  <p><strong>第三为模型蒸馏，</strong> 普通大模型要利用大量数据进行训练，蒸馏技术以被训练好的模型为“教师”，筛选出有效数据，去训练一个“学生”模型，从而降低成本。DeepSeek之所以在开源模型领域享有如此之高的声誉，并将DeepSeek-V3打造成当前最强开源大模型，蒸馏技术无疑是关键因素。&nbsp;</p>
  <p><strong>这些技术虽降低了成本，却以牺牲精度为代价，尤其是蒸馏技术，存在一个极为严重的缺陷，即“学生模型”的能力无法超过“教师”模型。</strong> 追求极致的AI企业不会过度采用蒸馏技术训练AI，南洋理工大学计算机研究人员王汉卿表示，他认识的一线研究人员，基本没人在搞模型蒸馏了。&nbsp;</p>
  <p>事实上，利用其他AI产出的数据训练大模型，几乎所有AI企业都在做，<strong>但若过度依赖数据蒸馏，会出现生成数据偏差、丧失多样性等问题，甚至可能生成无意义的回答。</strong>DeepSeek-V3上线后，便出现了回答用户问题时自称是ChatGPT的情况。&nbsp;</p>
  <p>对此山姆·奥特曼亲自回应称，复制先行者的东西是相对容易的，去做新的、有风险的、有难度的事情是困难的，敢于挑战困难的研究人员，理所应当获得更多荣誉，这是世界上最酷的事。尽管没有明说，但山姆·奥特曼已是在嘲讽DeepSeek-V3抄袭，未来蒸馏技术也可能面临侵权问题。&nbsp;</p>
  <p>无论如何，DeepSeek-V3的成功，都为其他AI公司和考虑入场的企业指出了一条新的道路，<strong>通过降低精度、压缩内容、蒸馏模型，无需数亿美元的高昂成本，也能训练出表现出色的AI大模型。</strong></p>
  <h2><strong>AI行业，依然是“野心家”的乐园</strong></h2>
  <p>近十年间，全球最成功的两大新兴企业该是新能源汽车和AI大模型，未来人形机器人有机会进入此队列。新能源汽车行业的发展历程，将在AI行业复现，初期参与的企业极多，但经过大浪淘沙，技术实力、管理能力不行的企业会逐渐被淘汰。&nbsp;</p>
  <p>AI行业正处于从快速发展期向成熟期过渡的中级发展阶段，任何企业都仍具有成长为巨头的机会。只是能否利用好这些机会，则要看AI公司的技术实力、管理能力、战略眼光。&nbsp;</p>
  <p>当前AI行业依然可以入场，但只适合两类企业，<strong>一类是财力雄厚，向行业顶峰进发的企业。</strong>此类企业将承担起引领行业进步的责任，不断开拓进取，将AI的能力推向高峰。&nbsp;</p>
  <p>投入大约100亿美元却没能生产出新能源汽车的苹果公司和血亏1100亿元的恒驰汽车说明，任何新兴行业都存在大量风险，不是钱多就一定能成事。AI行业同样如此，投入和产出未必成正比。<strong>不过风险与机遇总是并存的，做到极致的企业未来才能赚大钱。</strong></p>
  <p><strong>另一类企业则是以“够用就行”为目的，不追求功能特性达到极致的公司，可通过降低精度和蒸馏技术，以较低成本打造体验不错的大模型。</strong> DeepSeek-V3训练成本仅557.6万美元，能够负担得起的初创公司不在少数。&nbsp;</p>
  <p>至于空有野心却实力不足的企业或创业者，已不适合现在的AI行业。尽管有NVIDIA、微软等巨头向初创企业投资，但那点钱相对于顶级AI大模型的开发工作无异于杯水车薪。<strong>AI行业依然是野心家的乐园，只是门槛比过去高了一些，入场需要更加谨慎。</strong></p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NjEwNDU5MQ==&amp;mid=2247549226&amp;idx=1&amp;sn=ae6f0e7177ea3b0f707907cb90eaec12&amp;chksm=fcb7de8c2dd4a3f7a2d92813b6c933d5dc3811dca1925b086a48948e1c7f21b67f63e0f2f876&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“价值研究所”（ID：jiazhiyanjiusuo）</a>，作者：失魂引，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3109379673816833</id>
            <title>地平线跌破发行价，余凯身家缩水，公司三年半亏226亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3109379673816833</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3109379673816833</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Jan 2025 09:28:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 地平线机器人, 自动驾驶, 余凯, 巨额亏损  
<br><br>  
总结: 地平线机器人自上市以来股价下跌，市值已降至475亿港元，创始人余凯的身家也随之缩水。公司成立于2015年，专注于乘用车的高级辅助驾驶和高阶自动驾驶解决方案，尽管收入增长迅速，但因高研发投入，累计亏损已达226.21亿元。地平线在市场竞争中面临头部品牌的压制，市场份额仅为9.3%至15.4%。随着国内车企纷纷自研芯片，地平线的市场前景和盈利能力受到挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>地平线机器人登陆港股以来，高开低走。至1月3日收盘，公司最新股价为3.6港元，已跌破3.99港元的发行价，最新市值475亿港元。</p>
  <p>资料显示，成立于2015年的地平线是一家乘用车高级辅助驾驶和高阶自动驾驶解决方案供应商，公司创始人兼CEO余凯曾在微软、百度等公司工作。</p>
  <p>在2022年最后一轮融资，地平线的投后估值已在87.1亿美元，约616亿元。以此计算，手持地平线上市前14.85%股权的余凯，身家已超过了90亿元。而上市后，余凯的身家反而出现缩水。</p>
  <p>从业绩来看，2021年至今年上半年地平线的收入保持了较快增长，但在高研发投入之下公司巨额亏损的现状却没有改观，<strong>2021年至2024年上半年公司累计净亏损达226.21亿元。</strong></p>
  <p>除了严重亏损，地平线还面临着头部品牌的压制。根据盖世汽车研究院统计，2023年智驾域控芯片排名前四的分别是特斯拉FSD芯片、英伟达Orin、MobileyeEyeQ4H和MobileyeEyeQ5H，合计占据市场份额近80%。在激烈市场竞争之下，作为本土玩家的地平线最终能否成功突围，仍有待市场检验。</p>
  <h2><strong>余凯一度身家超过90亿</strong></h2>
  <p>公开资料显示，余凯是江西南昌人，毕业于江西师大附中。1994年，余凯被保送至南京大学电子科学与工程学系，后在德国慕尼黑大学获得计算机科学博士学位。</p>
  <p>离开学校后，余凯开始长期在计算机工程领域深耕，发表100多篇国际学术论文，还担任南京大学和北京邮电大学的客座教授，以及中科院计算所客座研究员。</p>
  <p>余凯在海外留学工作12年，先后就职于德国西门子、美国硅谷NEC研究院。2009年，余凯应邀在加州大学Santa Cruz分校讲授研究生课程“数据挖掘”。2011年，余凯应邀在斯坦福大学计算机系主讲了研究生课程“人工智能概论”。</p>
  <p>科学家光环加身的余凯，2012年回国加入百度公司，领导新成立的百度多媒体部，主要负责百度在语音，图像，音频等领域面向互联网和移动应用的技术研发。</p>
  <p>一年后，百度史上首个深度学习研究院(Institute of Deep Learning, IDL)组建，李彦宏亲自任院长，余凯任常务副院长。</p>
  <p>但在2015年5月，余凯从百度离职，创办了地平线公司。他曾在采访中表示，当时心中有个观念，人工智能真正要发生革命性的力量，关键不在于软件，而在新的处理器架构。底层的计算效率跟功耗不够，上层再怎么努力都没用。</p>
  <p>这一想法的驱动下，余凯创立地平线开始做车规级芯片，不仅是当时中国唯一一家做AI芯片的企业，入局比谷歌还要早上一年。然而全世界没有先例，没有成熟模式可借鉴，意味着挑战不小，余凯形容这是“你在黑暗中摸索……这是一个很痛苦的过程。”</p>
  <p>作为一家新诞生的公司，最困难的还是融资，在成立当年拿到一笔天使轮启动资金后，2015年下半年资本市场进入寒冬，地平线的第二笔融资直到2016年4月份才完成，融资来自硅谷风险投资家Yuri Milner。</p>
  <p>2017年，英特尔耗资153亿美元收购以色列自动驾驶芯片研发公司Mobileye，引发了资本对相关创业公司的热捧，地平线也迎来了资本的追捧。</p>
  <p>天眼查App显示，截至2022年下半年，Horizon Robotics的子公司北京地平线信息技术有限公司自成立以来累计完成15轮融资，投资方既有一汽、奇瑞、比亚迪等车企，也有中金、君联和高瓴等机构。</p>
  <p>伴随着密集融资，地平线的估值也一路飙升。招股书显示，2017年A5轮融资时，公司投后估值为6.10亿美元。仅仅一年后，这一数字便跃升至28.40亿美元。2020年，经过C轮融资，其估值再度攀升达50.68亿美元。</p>
  <p>至2022年11月最后一轮融资，投后估值已在87.10亿美元高位，按当前汇率算约616亿元。</p>
  <p><strong>从股权结构来看，IPO前余凯个人持股比例为14.85%，上汽持股比例为8.78%，高瓴持股比例为3.24%，红杉持股比例为2.36%，英特尔资本持股比例为1.36%，比亚迪持股比例为0.11%。</strong></p>
  <p>按最后一轮投后估值计算，余凯的持股市值约为91.5亿元。</p>
  <p>不过，随着地平线股价走低，余凯身家缩水。</p>
  <h2><strong>三年半累计亏损226亿元</strong></h2>
  <p>招股书显示，地平线主要为乘用车提供高级辅助驾驶（ADAS）和高阶自动驾驶（AD）解决方案，方案整合了算法、专用的软件和处理硬件，为高级辅助和高阶自动驾驶提供核心技术，从而提高驾驶员和乘客的安全性和体验感。</p>
  <p>具体而言，公司提供从主流辅助驾驶（L2级）到高阶自动驾驶（符合中国监管合规的2+级），即Horizon Mono、Horizon Pilot及Horizon SuperDrive的解决方案组合。根据灼识咨询的资料，目前国内尚未量产搭载3级或以上自动驾驶的乘用车。</p>
  <p>其中在高级辅助驾驶解决方案Horizon Mono上，地平线嵌入的是征程2或征程3处理硬件；在自动领航(NOA)解决方案Horizon Pilot上，嵌入的征程3或征程5处理硬件。</p>
  <p>今年4月份，地平线发布了Horizon SuperDrive全场景城市NOA解决方案，将于2025年第三季度实现首款量产合作车型交付。这套方案基于地平线同期发布的征程6P计算芯片，算力560 TOPS，面向高阶全场景智能驾驶。</p>
  <p>截至最后实际可行日期，地平线的软硬一体的解决方案已获得27家OEM（42个OEM品牌）采用，装备于超过285款车型，价格在8.68万元至42.98万元之间。</p>
  <p>目前，十大中国OEM均已选择地平线的解决方案用于其乘用车型的量产。截至2021年、2022年及2023年12月31日以及2024年6月30日，公司已分别累计获得44款、101款、210款及275款车型定点。</p>
  <p>在此基础上，地平线汽车解决方案的收入包括来自产品解决方案以及授权服务的收入。招股书显示，2021年至2023年，地平线的收入分别为4.67亿元、9.06亿元、15.52亿元，年复合增长率达82.3%。2024年上半年，公司实现收入9.35亿元，同比增长151.6%。</p>
  <p>收入高速增长的同时，地平线也维持了较高毛利率，2021-2023年以及2024年上半年，公司毛利率分别为70.9%、69.3%、70.5%、79%。</p>
  <p>然而，在高毛利率水平的情况下，公司仍旧连年巨额亏损。2021-2023年以及2024年上半年，公司的期内亏损分别为20.64亿元、87.2亿元、67.39亿元、50.98亿元，三年半累计亏损净额为226.21亿元。</p>
  <p><strong>究其原因，研发投入高是公司难以盈利的直接原因。</strong>招股书显示，报告期内，公司研发开支分别为11.44亿元、18.8亿元、23.66亿元、14.2亿元，分别占各期收入的245%、207.6%、152.5%、151.9%。</p>
  <p>地平线也坦言，公司亏损净额主要是由于过往为增强自身的关键核心技术而产生的大额研发开支，以及优先股及其他金融负债的公允价值变动。</p>
  <p>而在自动驾驶走向普及的过程中，研发投入上的军备竞赛自然不会停止。地平线表示，公司所处的产业面临快速的技术变革，公司需要在研发方面投入大量资源以取得技术进步，以在市场上保持竞争力。</p>
  <p>因此，公司预计研发费用将保持在较高水平。这也意味着，如果地平线的营收持续难以覆盖研发支出，公司就难以实现盈利。</p>
  <p><strong>值得一提的是，地平线的客户集中度较高，收入依赖于部分大客户。</strong>招股书显示，2021-2023年以及2024年上半年，公司最大客户产生的收入分别占各年度╱期间收入总额的24.7%、16.0%、40.4%及37.6%。</p>
  <p>地平线的客户包括比亚迪、理想、大众汽车等，公司与大众汽车集团旗下软件公司CARIAD组建的合资公司酷睿程。其中在2023年及2024年上半年，公司来自酷睿程的收入分别占总收入的40.4%及37.6%，其为公司第一大客户。</p>
  <h2><strong>所处市场竞争日趋激烈</strong></h2>
  <p>在进入下半场的汽车智能化争夺后，自动驾驶成为了车企的“胜负手”。在众多玩家中，目前智驾芯片格局已呈现出头部企业与新玩家竞争混战的格局，其中头部企业在市占率上有明显优势。</p>
  <p><strong>地平线招股书援引灼识咨询的资料称，按2023年及2024年上半年解决方案总装机量计算，公司在中国所有全球高级辅助驾驶和高阶自动驾驶解决方案提供商中排名第四，市场份额分别为9.3%及15.4%，排在前面的均为外资品牌。</strong></p>
  <p>另据盖世汽车研究院统计，2023年智驾域控芯片搭载量排名前四的分别是特斯拉FSD芯片、英伟达Orin、MobileyeEyeQ4H和MobileyeEyeQ5H，对应市场份额分别为34.4%、32.6%、5.7%和5%。</p>
  <p>在上述榜单的top10供应商中，地平线的三款车规级芯片征程5、征程2和征程3，2023年在智驾域控领域累计装机量分别排名第五、第六和第九，合计占据了11.4%的市场份额。</p>
  <p>此外，由于自动驾驶越来越被车企看重，目前在国内的整车企业方面，“蔚小理”、比亚迪、吉利也都纷纷朝着从算法到芯片的软硬一体的方向努力。</p>
  <p>2024年年初，吉利系公司芯擎科技的新一代智驾芯片AD1000正式亮相；7月27日，蔚来发布自研5纳米智能驾驶芯片“神玑NX9031”；8月27日，小鹏汽车宣布，公司自研的图灵芯片流片成功。</p>
  <p>还有消息称，理想、比亚迪等均已组建团队进行自动驾驶芯片的研究。除了整车企业，还有新玩家不断涌入自动驾驶赛道。数据显示，目前我国自动驾驶相关企业超5600家，其中2024年前8个月，新增注册相关企业350余家。</p>
  <p>对地平线而言，除了目前在装机量还不及外资品牌，以及竞争愈发激烈之外，另一个显而易见的问题是，随着国内车企纷纷下场自研芯片，第三方的解决方案是否会逐渐被抛弃？</p>
  <p>对此，业内看法不一。黑芝麻智能CMO杨宇欣认为，车企自研芯片要在技术领先与成本之间做权衡，在需要突出差异化的时候，车企可以选择自研；但从价值测算上来看，采购第三方的芯片，更有成本优势。</p>
  <p>然而，蔚来创始人、董事长李斌却认为，智能电动汽车将进化为AI智能体，无论是自研芯片，还是开发全域系统，车企的核心目标还是为了抢占AI汽车的新赛道。</p>
  <p>小鹏汽车创始人何小鹏持有相似的看法，其认为将来立志在AI层面有所作为的公司，可能都会有非通用的芯片。</p>
  <p>显然，电动汽车进入智能化时代，车企不愿让作为智能化制高点的AI芯片受制于人。而此前辰韬资本联合三方发布的2024年度《自动驾驶软硬一体演进趋势研究报告》也指出，对低阶智驾，车企往往会直接采用供应商的软硬一体方案，并向标准化的方向发展；对高阶智驾算法等关键能力，车企自研的比例会越来越高。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号“雷达Finance”，作者：肖洒，编辑：深海，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3100645767073284</id>
            <title>2025年人工智能与大数据趋势前瞻</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3100645767073284</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3100645767073284</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Jan 2025 07:03:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 数据工程, 人工智能, 预测, 数据质量  
<br><br>  
总结: 本文探讨了2025年数据工程的十大趋势，强调生成式AI的快速发展和应用。专家指出，尽管AI助理和搜索工具在企业中取得了一定成功，但推理模型仍显不足。数据质量在AI应用中变得愈加重要，企业需优先解决数据管理问题。AI的价值主要体现在降本而非创收，且其采用速度低于预期。未来，分析师与数据工程师的界限将模糊，合成数据的重要性上升，但需警惕其长期有效性。非结构化数据的利用将成为关键，智能体AI在实际部署中仍面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote>
   <p>神译局是36氪旗下编译团队，关注科技、商业、职场、生活等领域，重点介绍国外的新技术、新观点、新风向。</p>
  </blockquote>
  <p>编者按：每逢岁末年初，盘点一年发展情况，展望来年趋势是固定节目。那么，在数据工程方面，2025年的趋势如何呢？本文提出了十大预测。文章来自编译。</p>
  <p>根据行业专家的观点，2024年注定会成为生成式AI的丰收年。操作性用例不断浮出水面，技术降低了入门门槛，通用人工智能似乎就在眼前。</p>
  <p>那么……这些预测真的实现了吗？</p>
  <p>呃，多少有些吧。到2024年年底，部分预测确实变成了现实。但一部分还需要一些时间（我的意思是通用人工智能）。</p>
  <p>以下是未来学家、投资者 Tomasz Tunguz 对 2024 年底数据和人工智能的看法——还有部分是我自己的一些预测。</p>
  <p>2025 年数据工程的趋势。</p>
  <h3>1. 我们生活在一个没有推理的世界里（Tomasz）</h3>
  <p>人工智能进入反乌托邦时代仅三年，我们就开始看到企业在某些我们能预期到的领域创造价值——但不是所有。按照 Tomasz 的说法，人工智能的现状可以归纳成三类。</p>
  <ol class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>预测：可以完成句子、纠正代码错误等的人工智能助理</p></li>
   <li><p>搜索：利用数据来回答问题的工具</p></li>
   <li><p>推理：可以完成复杂任务的多步骤工作流程</p></li>
  </ol>
  <p>虽然 AI 助理和搜索在企业组织取得了一定成功（尤其是前者），但推理模型似乎仍然落后。根据 Tomasz 的说法，这是有原因的。</p>
  <p>模型准确性。</p>
  <p>就像 Tomasz 的解释那样，目前的模型很难有效地将任务分解为步骤，除非是之前已多次看到过的某种特定模式。但对于这些模型可能要执行的大部分工作来说，你很难找到这种情况。</p>
  <blockquote>
   <p>今天……如果要让大模型做一份财务计划与分析报表，没问题。但如果存在某些重大差异——比方说，打算从软件计费转向基于使用的计费——它就会不知所措。</p>
  </blockquote>
  <p>因此，目前看来，AI助理与部分准确的搜索结果似乎会是赢家。</p>
  <h3>2. 流程 &gt; 工具 (Barr)</h3>
  <p>新工具的好坏取决于支撑流程。</p>
  <p>随着“现代数据栈”的不断演变，数据团队有时候会发现自己陷入到了得不断评估试验的困境。他们可能过于关注平台的“what”，却忽视了（更重要的）“how”。</p>
  <p>当企业环境朝着可以生产级人工智能逼近，如何让这些新工具可操作变得愈加迫切。</p>
  <p>不妨看看数据质量。2024年，随着馈送给人工智能的数据登上舞台中央，数据质量也逐渐成为聚光。鉴于人工智能即将进入生产阶段，企业的数据领导者们再也没时间对着数据质量菜单精挑细选——比方说在dbt上小试牛刀，或是采用一些零散解决方案。不行了，如今他们需要可高效采用和部署的，可信赖的解决方案。</p>
  <p>事实上，有可能就算你拥有市面上最先进的数据质量平台——最先进的自动化、最好的助理、最亮眼的集成——但如果无法让组织快速启动和运行的话，那纯粹就是花钱买个花架子罢了。</p>
  <p>在未来12个月内，我预计数据团队会更多倾向用经过验证的端到端解决方案，而不是拼凑而成的工具包，因为要优先解决更为紧迫的挑战，如数据质量管理、事件管理以及长期的领域使能。</p>
  <p>那些能够满足这些需求的解决方案，将会从人工智能领域脱颖而出，成为赢家。</p>
  <h3>3. 人工智能可推动投资回报率改善 — — 但对收入无推动作用 (Tomasz)</h3>
  <p>跟任何数据产品一样，生成式人工智能的价值体现在两方面：降本或创收。</p>
  <p>在创收方面，你可能会看到像人工智能销售发展代表、增值机器或推荐系统之类的工具。Tomasz指出，这些工具能够带来大量潜在销售机会……但未必都是好机会。所以如果AI不能直接创收的话，就得靠降本来证明价值——而在这一点上，这项新兴技术已经找到了合适的立足点。</p>
  <p>“能从中拿到订单的公司不是很多。AI主要还是通过降本来实现价值。Klarna裁员了三分之二，微软和ServiceNow的工程效率提高了50%到75%。”</p>
  <p>Tomasz指出，如果AI用例符合以下三条件之一，通常就能推动降本：</p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>重复性工作</p></li>
   <li><p>劳动力市场紧张</p></li>
   <li><p>招聘需求迫切</p></li>
  </ul>
  <p>Tomasz举了EvenUp的例子，这是一家将诉讼信件自动化的法律交易公司，像EvenUp这样的公司提供模板化但高度专业化的服务，可能会在现阶段的人工智能形态下获得意外的超常效果。</p>
  <h3>4. 人工智能的采用速度比预期要慢——但领导者正在等待时机（Tomasz）</h3>
  <p>跟一年前汹涌澎湃的“AI战略”海啸相比，如今的领导者似乎很默契地采取了退步的态度。</p>
  <blockquote>
   <p>去年出现过一波浪潮，大家都在踊跃尝鲜，想看看效果怎样。董事会在询问自己的人工智能战略在哪里。但现在，这股早期的浪潮似乎在退却。</p>
  </blockquote>
  <p>部分组织是因为没有从早期实验中看到价值，但其他组织则是应对基础技术的快速演进方面遇到了困难。据 Tomasz 声称，这是投资人工智能公司面临的最大挑战之一。这并不是说这项技术在理论上没有价值，而是组织还没弄清楚怎么有效利用。</p>
  <p>Tomasz 认为下一波采用浪潮会与第一波不同，因为领导者将更清楚他们需要什么，以及在哪里可以找到它。</p>
  <p>就像大型演出前的彩排一样，团队知道自己在找什么，他们已经解决了法律和采购方面的一些问题 —— 特别是数据丢失和预防方面，而且当合适机会出现时，他们准备采取行动。</p>
  <p>明天的最大挑战是什么？“怎么才能更快找到价值并卖出去？”</p>
  <h3>5.人工智能的未来在小数据（Tomasz）</h3>
  <p>开源与托管之争由来已久……甚至是太久了。但说到人工智能，这个问题就变得复杂许多。</p>
  <p>在企业层面，这不仅仅是控制或互操作性的问题（尽管肯定会有部分因素），也是运营成本的问题。</p>
  <p>虽然 Tomasz 认为最大的 B2C 公司会采用现成的模型，但他预计 B2B 公司的倾向僵尸采用自己的专有模型和开源模型。</p>
  <blockquote>
   <p>B2B 的模型整体上规模较小，开源程度更高。这是因为跑小型开源模型的成本要低得多。</p>
  </blockquote>
  <p>但这并不全是因为钱的问题。小型模型也能提高性能。跟谷歌一样，大模型是为了服务各种用例。用户可以向大模型询问任何内容，所以这种模型需要在足够大的数据语料库上进行训练才能提供相关的响应。你可以问它水球，中国历史，法式吐司，等等。</p>
  <p>不幸的是，用来训练模型的主题越多，模型混淆多个概念的可能性就越大，而且随着时间的推移，输出的错误率就会越大。</p>
  <p>Tomasz 说：“你可以用有 80 亿参数的 llama 2 之类的产品，然后用 10000 张支持工单对其进行微调，之后它的表现就会好得多。”</p>
  <p>更重要的是，ChatGPT 等托管解决方案经常被告上法庭，告的是他们无权使用这些训练模型的数据。</p>
  <p>在很多情况下，这种说法也许并没有错。</p>
  <p>除了成本和性能关切之外，这可能会对专有模型的长期采用产生影响（尤其是在受到严格监管的行业），但这种影响的严重程度仍不确定。</p>
  <p>当然了，专有模型也不会轻易放弃。如果山姆·阿尔特曼对此有任何看法的话就不会。</p>
  <p>专有模型已经用积极降价来推动需求。ChatGPT 等模型已将价格降低了约 50%，并且预计在未来 6 个月内会再降价 50%。对于希望参与 AI 军备竞赛的 B2C 公司来说，这种成本削减也许正是急需的福利。</p>
  <h3>6. 分析师与数据工程师的界限越来越模糊（Barr）</h3>
  <p>在扩大管道生产时，数据团队通常会面临两个问题：分析师缺乏足够的技术经验，数据工程师则缺乏足够的时间。</p>
  <p>看起来好像正是人工智能的用武之地。</p>
  <p>展望数据团队未来发展，我认为2025年可能会出现两大主要趋势推动工程与分析职责的整合：</p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>需求增加：随着业务领导者对数据和人工智能产品需求的增长，数据团队面临用更少的资源完成更多的工作。为了尽量减少瓶颈，领导者自然会赋予先前专业化的团队更多的管道管理职责——以及更多的相关利益方支持责任。</p></li>
   <li><p>自动化的改进：新需求总是驱动新创新（在这里意味着人工智能驱动的管道）。随着技术自然地变得更加自动化，工程师将能够用更少的资源完成更多的任务，而分析师完成自己工作的独立性也会更强。</p></li>
  </ul>
  <p>理由很简单——随着需求的增加，管道自动化自然会发展以满足需求。随着管道自动化发展以满足需求，创建和管理这些管道的障碍将会减少。技能差距将会缩小，增加新价值的能力将会提高。</p>
  <p>自助式人工智能管道管理的趋势意味着每个人的工作最痛苦那部分将被自动化取代，而创造和展现新价值的能力则会因此而扩展。这听起来是一个很美好的未来。</p>
  <h3>7. 合成数据重要——但需付出代价（Tomasz）</h3>
  <p>你或许已见过蛇衔尾的图片。如果仔细观察的话，你会发现它跟当代人工智能现状有着惊人的相似之处。</p>
  <p>目前，互联网上大约有21至25万亿个Token（词汇）。现有的人工智能模型已经用完了所有这些数据。数据要想继续取得进展，需要无限的数据语料库来训练。数据越多，可用于生成输出的上下文信息就越丰富——输出的准确性也会因此提高。</p>
  <p>那么，当人工智能研究人员用完训练数据时该怎么办？</p>
  <p>自己造。</p>
  <p>随着训练数据日益稀缺，像OpenAI这样的公司相信，合成数据将成为未来训练模型的重要组成部分。过去24个月的时间里，围绕着这一愿景已经发展出一个完整的行业——像Tonic这样的公司开始生成合成的结构化数据，而像Gretel这样的公司也在为金融和医疗等监管行业创建合规数据。</p>
  <p>但合成数据是长期的解决方案吗？可能不是。</p>
  <p>合成数据的工作原理是利用模型来创建人工的，能体现有机性的数据集，然后再用这些新数据来训练他们自己的模型。从小规模来看，这是行得通的。但你知道，他们经常会言过其实……</p>
  <p>你可以把它想象成上下文的不够丰富。跟食物一样，如果说新鲜的有机数据源是模型训练最有营养的数据的话，那么从现有数据集析取出来的数据，在营养上自然是不如之前的数据的。</p>
  <p>人工调味料加一点是可以的——但如果老是给模型喂这种合成的训练数据，一直都没有新鲜的草饲数据进来的话，模型最终会失败（或者至少没那么吸引人）。</p>
  <p>这其实都不是会不会的问题，而是什么时候的问题。</p>
  <p>按照 Tomasz 的说法，目前我们距离模型崩溃还远。但随着人工智能研究继续将模型推向功能极限，不难预见我们也许很快就会摸到人工智能的天花板。</p>
  <h3>8. 非结构化数据栈将会出现（Barr）</h3>
  <p>在生产中利用非结构化数据的想法并不新鲜——但在人工智能的时代，非结构化数据已经承担起全新的角色。</p>
  <p>根据 IDC 的报告，组织的非结构化数据目前只有约一半在接受分析。</p>
  <p>这一切即将改变。</p>
  <p>在生成式人工智能领域，企业的成功在很大程度上依赖于用来对人工智能进行训练、微调和增强的非结构化数据。当更多组织寻求将人工智能用于企业用例时，对于非结构化数据——以及新兴的“非结构化数据栈”——的兴趣也将持续增长。</p>
  <p>一些团队甚至正在探索如何用额外的 LLM 为非结构化数据添加结构，从而扩展其在其他训练和分析用例中的实用性。</p>
  <p>对于数据领导者来说，确定组织内现有的非结构化数据资源——以及如何激活这些数据来服务于利益相关方——这是一个尚未开发的领域。如果说2024年是探索非结构化数据潜力之年，那么2025年将是实现其价值的一年。</p>
  <h3>9. 智能体AI（Agentic AI）很适合对话 —— 但不适合部署（Tomasz）</h3>
  <p>如果你关注风投的话，大概会听过这两个术语：“助理”用于执行单一任务，而“智能体”则可处理多步骤工作流。但AI智能体用于实际生产仍面临极大挑战，目前其精确性无法满足大规模部署需求。</p>
  <p>就上下文而言，75%-90% 的准确率是人工智能的最高水平。大多数人工智能相当于一名高中生。但如果每一步的准确率大概在 75%-90% 之内的话，一项有3个步骤的任务其最终准确率就大概只有 50% 左右。</p>
  <p>大多数AI智能体如果按照现在这种表现投入生产的话，不仅不会为组织带来收入，反而会造成危害。Tomasz 表示，我们首先得解决这个问题。</p>
  <h3>10. 数据管道在延伸——但质量覆盖却没跟上（Tomasz）</h3>
  <p>微调模式导致数据管道数量激增，进而导致管理复杂性激增，但当前的质量管理方法无法完全匹配扩展速度，这将成为数据团队的一大挑战。</p>
  <p>数据质量风险在不断演变，但数据质量管理却没有变化。</p>
  <p>数据质量与管道的数量和复杂性成正比。管道越多（越复杂），发生故障的可能性就越大，而且及时发现故障的可能性就越小。</p>
  <p>译者：boxi。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3109372812922375</id>
            <title>2025，马斯克要与更多人为敌？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3109372812922375</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3109372812922375</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Jan 2025 05:03:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, xAI, OpenAI, 特朗普  
<br><br>  
总结: 马斯克在2024年迎来了多个重要进展，包括xAI的成功融资和与特朗普的紧密合作。xAI在一年内完成了两轮融资，总额超过120亿美元，并建立了强大的超算，成为OpenAI的有力竞争者。马斯克对OpenAI的诉讼不断，获得了Meta和人工智能教父辛顿的支持。辛顿对OpenAI转型的批评与马斯克的观点一致，进一步增强了马斯克的立场。尽管特斯拉面临销量下滑的挑战，马斯克在AI领域的影响力却在上升。未来，马斯克可能会利用与特朗普的关系，进一步扩展自己的商业版图。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_80d99a3f17774c9b9e1c5d2736517c2a@000000_oswg112746oswg1014oswg876_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马斯克的2024年，过得轰轰烈烈。</p>
  <p>xAI站稳了脚跟，一年融资两轮，总融资额超过120亿美元。10万块英伟达H100组成的超算被建造出来，让黄仁勋都直呼超人。</p>
  <p>针对OpenAI的诉讼，一年来了四连发，最后一次直击OpenAI想要转型成盈利性公司的努力，并且先后获得了Meta和“人工智能教父”的支持。</p>
  <p>最让人意外的，还是马斯克和特朗普的联手，前者“鼎力支持”，支持的程度之高无人能及。而且，在特朗普当选之后，马斯克依然站在他的身边，被戏称为“联席总统”。</p>
  <p>就在人们津津乐道特斯拉新品匮乏、Robotaxi恐难落地、在中国市场频频降价之时，马斯克的副本却打出一片天地。</p>
  <p>跨年时，马斯克和特朗普一起跳舞，迎接2025年的到来。他肯定不会停下脚步，也肯定会利用自己现在所拥有的资源，但没有人知道新的一年，他究竟会做到什么程度。</p>
  <h2><strong>新旧年交替之际，马斯克迎来两个特大好消息：xAI又融资了。杰弗里·辛顿（Geoffrey Hinton）发声了。</strong></h2>
  <p>当地时间12月24日，马斯克的xAI宣布完成C轮融资，总额60亿美元，包括英伟达、AMD、摩根士丹利、红杉资本等都在投资之列。其中英伟达、AMD是“战略投资者”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_197159d0d5ad491fb4d24eb23ba4c37f@000000_oswg584841oswg895oswg591_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，xAI的估值也进一步飙升，至400亿美元以上，在年尾画上华丽的句点。</p>
  <p>没过几天，当地时间12月30日，辛顿在一份声明中表态：“OpenAI成立时明确以安全为重点，并在其章程中做出了各种与安全相关的承诺。”<strong>“它（OpenAI）从其非营利性质中获得了众多好处，包括税收。当这种性质变得不好用时，允许OpenAI撕毁所有这一切，会向其他参与者发出非常糟糕的信号。”</strong></p>
  <p>这对马斯克来说又是一个好消息。</p>
  <p>辛顿，人称“人工智能教父”，因开发人工智能的基础——人工神经网络而闻名，曾在2018年获得图灵奖。</p>
  <p>他也深入到人工智能的“前线”，帮助谷歌开发AI技术多年。而他带出来的学生也在这个领域发光发热，最有名的学生之一是OpenAI前首席科学家伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）。</p>
  <p>2023年，就在全球为AI欢腾时，辛顿宣布从谷歌离职。在那之前的10年，辛顿帮助谷歌开发AI技术。对于离开的原因，辛顿称是为了能不顾及利益相关，谈论人工智能的危险。其学生苏茨克维因为OpenAI此前一系列的“宫斗”，已经成为了在人工智能安全问题上面和OpenAI存在重大分歧的标志性人物。</p>
  <p><strong>2024年，辛顿和约翰·霍普菲尔德因为在机器学习和人工智能领域做出的贡献，共同获得诺贝尔物理学奖。这更使得辛顿在业内的地位进一步上升。</strong>“得意门生”苏茨克维也扫去在OpenAI的阴霾，转而创业。</p>
  <p>虽然以“谈论人工智能的危险”从谷歌离开，但他并不经常对具体的组织或个人发起如此严厉的批评，<strong>如今将炮筒对准了OpenAI，和马斯克近两年对这家公司的批评不谋而合。</strong></p>
  <p>整个2024年，马斯克对OpenAI死咬不放，多次起诉。去年11月底，马斯克第四次起诉OpenAI，这次是直接申请初步禁令，要求法院禁止OpenAI转变成营利性企业。</p>
  <p>在那之后，先是此前还和马斯克“约架”的“仇人”扎克伯格站队，携Meta也加入组织OpenAI从非营利组织向商业公司的转变计划，并直呼马斯克有资格也有能力在这件事情上代表当地人民的利益。</p>
  <p>如今辛顿是否有意“站队”，他的表态都无疑是给马斯克的一大助力。</p>
  <p>新年的倒计时响起时，马斯克在佛罗里达棕榈滩的特朗普私人俱乐部海湖庄园，和特朗普本人一起，跳起标志性的“特朗普舞步”。</p>
  <p>这是一场盛大的派对，由美国当选总统特朗普举办，到场的嘉宾非富即贵——美国新一任副总统、教育部长候选人、参议员和众议员、澳大利亚前总理、WWE首席内容官等等。</p>
  <p>但没有人的风头能盖得过马斯克。</p>
  <p><strong>马斯克上一次这么风光，也许是2021年当选美国《时代》周刊年度风云人物。</strong>那一年，特斯拉市值万亿，SpaceX签下NASA自1972年以来第一笔将宇航员送上月球的独家合同。而马斯克，夺得世界首富的桂冠，身价一度超过3000亿美元。</p>
  <p>之后的几年，特斯拉和SpaceX依然能打，马斯克首富的位子失而复得几次，也因为440亿美元收购推特（现改名X）而备受争议。全球掀起AI浪潮，马斯克作为OpenAI的联合创始人之一，火力全开发起攻击，甚至自己成立了一家AI公司xAI。</p>
  <p>马斯克的影响力开始出现松动：在2023年，X的广告收入25亿美元，同比下降40%，更换CEO、对产品做出各种改进似乎没有换来足够大的回报。特斯拉全年销量突破了历史记录，但没有达到马斯克的预期，而且在中国市场面临激烈竞争。</p>
  <p>2024年，特斯拉依然有很多挑战没有跨过。北京时间1月2日，特斯拉发布2024年全球生产与交付报告，全年销量较2023年下降1.1%，是2015年以来首次出现年度销量同比下滑。</p>
  <p><strong>但马斯克在AI领域大放异彩，并通过和特朗普的结盟获得了前所未有的影响力。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_9aff037d85624ad19348ad58300c0a78@000000_oswg1638676oswg1024oswg1024_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：AI生成&nbsp;</p>
  <p>xAI则是成长最快的AI初创公司之一，一年之中完成B轮、C轮融资，总融资额超过120亿美元。并且耗资数十亿美元，在短短几个月的时间用10万块英伟达H100搭建超算，未来规模还将翻倍。</p>
  <p>对用户，xAI发布多模态大模型Grok 2，文生图功能因其限制较少一度点燃全网“创作”热情。此外，xAI的大模型从只对X付费订阅用户开放，转为全平台开放，并传出正在开发消费应用的消息。</p>
  <p>可以说，xAI如今已经成长为OpenAI的有力竞争者之一，马斯克对OpenAI的进攻不再止于上下嘴皮之间。</p>
  <p>美国科技大佬在往年总统大选时，也曾卷入其中，但最多是给某个阵营捐款、公开批评某个候选人的主张，或者是像扎克伯格的Facebook那般，被质疑科技产品成为了大选的“操纵工具”。</p>
  <p>然而，当马斯克也跳入总统大选的纷纷扰扰之中时，却走了没有人走过的路。马斯克在竞选过程中的支持是巨大的，不仅投资金钱、用X平台为特朗普宣传，还和特朗普在竞选活动中肩并肩，为其振臂高呼。而马斯克得到的回报也是丰厚的：特朗普确认当选，带飞特斯拉股价，马斯克身价一夜飙升209亿美元。此外，特朗普许诺给马斯克一个全新的政府“效率部门”，让他负责削减联邦预算。</p>
  <p>只需要将时间往回拨两年，2022年，马斯克在推特上声称“将改投民主党”在当时都被作为媒体津津乐道的新闻。没有人想到如今马斯克在2024年居然会如此大动作。</p>
  <p>问题在于：这对科技界、对马斯克自己到底意味着什么？更具体的问题是，2025年的马斯克究竟会做些什么？</p>
  <p>外界戏称马斯克是“联席总统”，但没有人知道这份似有若无的权力究竟意味着什么。</p>
  <p>表面上，马斯克得到的承诺只有“效率部门”，而特朗普再三强调这是顾问性质的小组，没有决定权，主要负责提建议。</p>
  <p><strong>但担忧已经开始蔓延。竞选活动已经结束，仍旧站在特朗普身边的马斯克会如何影响一切？</strong></p>
  <p>当谷歌的CEO皮查伊致电特朗普，恭贺其当选时，惊讶地发现在场的还有马斯克。当民主党和共和党就某个法案达成协议时，马斯克在X上发了100多个贴子表示反对。《华盛顿邮报》称，这是马斯克在利用该法案的由头测试自己的影响力。</p>
  <p>《卫报》则在新年的第一天，援引了耶鲁大学历史学家蒂莫西·斯奈德（Timothy Snyder）的观点。斯奈德认为在金钱上，特朗普非常依赖马斯克，除非现在断绝关系，否则未来还将处在这种共生关系中：“特朗普是个小人物，马斯克才是那个大人物。”“如果你是特朗普的朋友，应该为他捏把汗。”</p>
  <p>“我认为我们高估了特朗普，低估了马斯克。”</p>
  <p>这种担忧来自于马斯克身上显而易见的利益冲突——他手下的公司有特斯拉、SpaceX、脑机接口Neuralink、xAI、X等，覆盖电动汽车、航空航天、AI、社交媒体等多个行业。错综复杂的利益，加上不透明的、微妙的权力，他能怎么做、做到什么程度是个令人不安的谜。</p>
  <p><strong>The Information在预测马斯克的2025年时，认为他将尝试收购TikTok。</strong></p>
  <p>由于一项新法案的通过，TikTok在美国陷入危机。按照规定，如果TikTok不与母公司字节跳动切割，将于1月19日在美国被禁止。TikTok在美国第一次陷入危机正是发生在特朗普第一任期内，但彼时暂时脱险。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250105/v2_5b0399ce385942cd9df668ee4f49a651@000000_oswg22783oswg627oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这次特朗普改变对TikTok的态度，公开表达对TikTok的喜爱，称自己这次经由这个平台获得了不少年轻选民的支持。</p>
  <p>但禁令原定生效日为1月19日，正在特朗普正式就职之前。2024年最后一周，特朗普采取动作，向最高法院提出暂停禁令的请求。</p>
  <p>The Information预测称，特朗普也不太可能允许TikTok不与母公司分割，而是会在要求分割的节点促使其选择特朗普中意的收购者，而马斯克很有可能是其一。</p>
  <p>对于马斯克来说，收购TikTok，将其合并进X生态，将进一步扩大X的版图，向“万能应用”的誓言更进一步。</p>
  <p>被马斯克穷追不舍的OpenAI CEO奥特曼（Sam Altman），前不久表示他仍然认为，马斯克不会利用自己的权力去对付他的对手：“我认为有些人在推特上真的很混蛋，但不会滥用制度。”</p>
  <p><strong>这样的表态意味深长，因为它的落点是在马斯克自己的底线。从另一个角度看这句话，也可以说，只要马斯克愿意，他是能够滥用制度的。</strong>不做，不是因为做不到，是因为他不想。</p>
  <p>他真的不想吗？</p>
  <p><strong>参考资料：</strong></p>
  <p><strong>1、澎湃新闻：《马斯克当选&lt;时代&gt;年度人物：小丑、天才、领袖、有远见的人、实业家、表演者、无赖……》</strong></p>
  <p><strong>2、新智元：《全球最大AI超算内部首次曝光，马斯克19天神速组装10万块H100，未来规模还将扩大一倍》</strong></p>
  <p><strong>3、雷科技：《一年四次起诉！马斯克与OpenAI渐行渐远，xAI赢麻了？》</strong></p>
  <p><strong>4、财联社：《Meta也阻止OpenAI商业转型：致信加州司法部为马斯克站台》</strong></p>
  <p><strong>5、第一财经：《从AI开创者到“末日预言者”，“人工智能教父”离开谷歌》</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NjU1MTcwMA==&amp;mid=2247542119&amp;idx=1&amp;sn=b855cb8f41bec1e5a6585f48967bce86&amp;chksm=eb8f1ac0cd7122be73c5089272d563944367eb6854757fb83ef3ecdfcf5df1236717a83e1074&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID：wujicaijing）</a>，作者：毕安娣，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3107726780403208</id>
            <title>超30家车企宣布降价，今年车市开局即恶战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3107726780403208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3107726780403208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 05 Jan 2025 03:10:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <车市, 降价促销, 补贴政策, 价格战>
<br>
<br>
总结: 2024年车市在国家和地方补贴政策的推动下迎来了一定的增长，但车企对2025年的市场前景感到担忧。为应对补贴退坡带来的影响，超过30家车企纷纷推出降价促销措施，力求在新年开局时吸引消费者。尽管降价力度较大，但行业内的竞争加剧和产能过剩问题使得价格战成为新常态，车企利润持续下滑，行业健康发展面临挑战。未来，价格战可能导致更多车企被淘汰，影响产品质量和消费者利益。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>作者丨杜余鑫</p>
  <p>责编丨石&nbsp; &nbsp;劼</p>
  <p>编辑丨王&nbsp; &nbsp;越</p>
  <p>在经历开局趋势不错，到年终行业低迷，再到下半年国家地方补贴政策上马，2024全年车市迎来了一个不错的收官，但似乎这种喜悦并不能抹平行业和车企们对2025年车市的担忧。</p>
  <p>按照过往国家和地方大力补贴之后带来的透支，以及补贴退坡之后车市迎来的相对低迷态势，在目前国补和地补春节后是否还持续这个并不完全明确的大背景下，车企们早就已经坐不住了，纷纷自掏腰包，拉开了新一轮的降价促销潮，期待营造开门红的景象。</p>
  <p>从12月底开始，比亚迪、特斯拉就已经为2025年车市以降价开局打了个样，随后在各大车企纷纷公布2024全年成绩单之际，也一并推出了各种降价促销手段。</p>
  <p>据公社不完全统计，超过30家车企或品牌已经加入了这场鏖战，限时优惠、现金红包、置换补贴、国补地补政策兜底，各项优惠权益好礼赠送……数千元到数万元不等，甚至部分豪华车降幅达到近20万元。后续或将有更多车企加入价格促销，力度或将持续加大。</p>
  <p>各项政策的出现，旨在满足消费者在政策过渡期内的购车需求。按照乘联会秘书长崔东树的观点，各地促消费鼓励政策本着不断档不熄火，2025年春节前的2024年政策延续期是最佳购车时机。</p>
  <p>看来对于还未购车的你，这车是非让你买不可了。</p>
  <h2><strong>开年即开打，超30家车企入局</strong></h2>
  <p>看起来每个节假日、新年伊始或者春节前夕，车市的降价促销都不例外。但相较于过去千元级别的小打小闹，今年开局的促销力度，似乎都不小。特别是在国家和地方以旧换新补贴均已于2024年12月31日到期之际，为积极应对退补带来的影响、稳定1月汽车销量，不少车企开始自行为消费者兜底“续补”。</p>
  <p>经《汽车公社》不完全统计，目前至少已经有11家自主品牌、11家新势力品牌、8家合资或豪华品牌，合计至少30家车企和品牌宣布了降价促销政策。</p>
  <p>分各个板块来看，自主品牌的响应速度最快，跟进范围最广，其中又分自主车企和新势力，均对促销较为看重。从优惠幅度来看，置换补贴、保险补贴、现金红包是常用的手段。除了五菱最高优惠仅6000元外，绝大多数车企的优惠都保持在万元级别的水平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_3a674528d99b4279a0c79ea9c61d79cd@000000_oswg405993oswg936oswg1134_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>其中比亚迪再推出很有杀伤力的9.98万元，以及保险赠送和置换补贴，就已经锚定了自主或者新能源市场的降价幅度。吉利最高3万元的换新红包，在自主品牌阵营中算得上高的，同时25亿元大礼包，给人的效果也比较震撼。</p>
  <p>捷途高达4万元的以旧换新，和高达3万元的返乡补贴力度比较凶狠。当然也有如东风奕派、名爵等，通过基础保养、质保等服务政策去提升车型附加值的，尽可能从各个层面去促进消费者选买。</p>
  <p>新势力阵营为了活下来，对补贴效果的期待更大。至高5.8万元补贴的极狐、至高4.4万元礼包的阿维塔，其综合补贴排名靠前，且基本上所有的车企补贴力度都在万元之上。</p>
  <p>特斯拉、小鹏、极氪、零跑、智己等车企纷纷推出现金立减或红包的活动，直接让消费者看到实实在在的降价。同时免息或3年、5年0息的活动，对于习惯于信用分期消费的年轻人来说，确实有不错的诱惑力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_b90a891bbe8345ee9b350f3a0079e8a1@000000_oswg362868oswg936oswg975_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然也有如理想、蔚来、乐道、岚图、极狐等品牌，担心政策切换用户不买单，就自掏腰包为消费者做政策补贴的兜底，即如果购车后没有享受大国补地补政策，那这个钱就厂商自己出了，既可以提前锁定用户，也免除消费者的后顾之忧。</p>
  <p>还有如蔚来、小鹏、智己等，通过配置选装优惠、送充电补能权益的方式，让消费者觉得用车体验很值。也有销量很不错来凑热闹的，比如小米汽车，由于其订单还在积压，并没有推出现金或置换补贴优惠，而是延续了上市之际送真皮座椅和智驾体验的权益。</p>
  <p>而作为全年在销量方面较为承压的合资和豪华品牌来说，新年的降价促销，似乎比自主品牌的力度更大一些，毕竟在自主品牌份额逐步突破70%之际，合资车企产品力纷纷不及自主车企追赶后的表现，合资车企的护城河，可能就是这么多年成本均摊之后，能够降价更多这为数不多的筹码了吧。</p>
  <p>从降价和优惠力度来看，一汽-大众、上汽大众、一汽丰田普拉多、奥迪等，动不动三五万的现金直降，促销力度极为可观。甚至二线豪华品牌捷豹，最高降幅竟然达到17万元，用原本合资B级车的价格就能开走一台豪华车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_b5f31cd12f9649e6a9e40f593aaf9852@000000_oswg244384oswg936oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然从降价的车企来看，目前合资和豪华品牌入局的车企是最少的，按照合资车企一般的反应能力，相信绝大多数合资车都会在春节前夕加入降价促销的阵营中来。</p>
  <p>相关部门、各地方其实对2025年的补贴政策也有一些安排。去年年底，商务部透露了正在提前谋划2025年汽车以旧换新的接续政策，稳定市场预期。而如湖北、湖南等地，已经发布了汽车以旧换新的新规，1月1日至2025国家以旧换新政策出台之前，依旧按2024年补贴政策执行。</p>
  <h2><strong>加速内卷，价格战是新常态</strong></h2>
  <p>鉴于不少车企在2024年发布成绩和2025年展望之际，纷纷给出了增幅颇高的年度销量目标，因此在全年的价格或促销策略上，为了完成销量目标，车企们会尽可能压缩利润，去完成所谓的市占率指标。</p>
  <p>同时面对如今汽车行业的大背景，产业需求不足、产能过剩、产品和技术同质化严重等一系列问题，一定会加速行业的持续内卷。所以汽车行业的价格战的持续，也就理所当然了，而且会一直愈演愈烈。</p>
  <p>从2024年的经验来看，如果不是国家出手拯救上半年低迷的车市，那么下半年车市的价格战可能会更加惨烈，车企竞争和市场弦应该紧绷得更厉害，而且这种价格战带来的影响力和杀伤力，足以让很多车企迎来资金链断裂、出现停摆的危机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_0997fd9e87424812b3a58bbc8e92561f@000000_oswg1170122oswg1024oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>来自乘联会零售数据显示，2024年一季度乘车市场零售同比增长13%，二季度随着车市竞争压力的进一步加大，整体车市零售出现5%的负增长。但三季度随着国家报废更新全面实施和以旧换新政策的逐步启动，三季度车市回归零增长的水平。</p>
  <p>在以旧换新政策的推动下，四季度车市呈现爆发增长的态势，同比增长速度达到14%的超强水平，延缓了极致内卷的现状，让车企、经销商和上下游供应链企业松了一口气。所以纵观2024年全年的车市，即便是竞争残酷，压力极大，但基本上靠政策，实现了平稳的过渡，说政策成为2024车市救世主毫不为过。</p>
  <p>数据的表达就更加直接了，根据商务部消费促进司的数据，截至12月19日，全国汽车报废更新近270万辆，汽车置换更新超310万辆。目前报废更新消费的新能源车国补2万，和燃油车的国补1.5万的效果基本符合预期，由此可以发现，国家基本上在投放约500亿规模的补贴之后，让汽车更新达到日均7万辆以上的水平，稳住了2024年全国汽车销量约3%左右的增长，销量将达到3100万辆。</p>
  <p>虽然2025年的以旧换新政策还未出炉，但一方面是国家发上百亿的补贴，同时又免了很多车辆的购置税，而根据历年车购税的优惠规模来看，国家的税收也出现了巨额的减少。崔东树表示，他比较担心各地2025年的补贴政策在过渡期后的标准更严，补贴金额也可能微降，按照补贴规模合理可控去规划和落地。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_aa2fdd084f764f31b7cdab18d5dddbd1@000000_oswg138428oswg997oswg964_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外也有行业人士担忧，基本上每次大规模补贴之后，车市都会出现一段时间的低迷，政策刺激终究是调节手段，是会透支未来消费的，又特别是在当下经济环境不够景气，人们不敢消费的大背景下，2025年的车市可能会更加困难。</p>
  <p>如果再叠加当下车市竞争环境的恶化，同样细分市场的对手变多，技术进步带来更多体验方面的升级，但价格却是不断下探的。在这样的车市格局中，价格战的新常态化不可避免，未来车市竞争环境还将不可逆转地恶化，车企和品牌的成交价格将进一步下探，利润收窄，直到不少车企被淘汰出局。</p>
  <p>价格战对整个行业的影响，其实也有一些数据方面的体现。比如2024年1至11月，汽车行业的利润同比下降7.3%，汽车行业利润率仅为4.4%，同比下滑0.6个百分点，低于整个下游工业利润率。</p>
  <p>利润率持续下滑，势必会影响整个行业的健康发展。近期吉利李书福、长城魏建军等多位车企负责人都在给整个行业敲警钟，他们认为在价格战下，行业内存在着偷工减料、以次充好等情况，将影响产品质量和安全，影响品牌形象，最终损害消费者的利益。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659284962&amp;idx=2&amp;sn=b0f77b8301da7f3e1f1b7d0dfeaaf79c&amp;chksm=bcc1c6050509b11a8f4cd74799869e458cab514695fde0aba0e7164ca2f1829eb235933c53c8&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：杜余鑫，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3108337061924353</id>
            <title>OpenAI最大秘密，竟被中国研究者破解？复旦等惊人揭秘o1路线图</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3108337061924353</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3108337061924353</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Jan 2025 11:27:03 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <OpenAI, o1模型, 强化学习, 开源版>
<br>
<br>
总结: 复旦大学等机构的研究者从强化学习的角度分析了OpenAI的o1模型，提出了实现该模型的路线图，并总结了现有的开源版o1项目。研究指出，o1模型结合了互联网数据训练和强化学习方法，能够进行系统思考和搜索解决方案。论文中强调了策略初始化、奖励设计、搜索和学习四个关键部分的重要性。研究者认为，o1的实现可能会为其他模型提供借鉴，推动AI领域的进一步发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_5cffc9f6feb44b82bef670fa4f6197a3@1200352198_oswg527859oswg1080oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>【新智元导读】</strong>OpenAI o1和o3模型的秘密，竟传出被中国研究者「破解」？今天，复旦等机构的这篇论文引起了AI社区的强烈反响，他们从强化学习的角度，分析了实现o1的路线图，并总结了现有的「开源版o1」。</p>
  <p>就在今天，国内的一篇论文，引得全球AI学者震惊不已。&nbsp;</p>
  <p>推上多位网友表示，OpenAI o1和o3模型背后究竟是何原理——这一未解之谜，被中国研究者「发现」了！&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_9e308bfa027d4933a262bd0a13db83a6@1200352198_oswg54688oswg859oswg206_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_af30336d80af40a9a81d43e2c21a5147@1200352198_oswg63951oswg1031oswg243_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>注：作者是对如何逼近此类模型进行了理论分析，并未声称已经「破解」了这个问题&nbsp;</p>
  <p>实际上，在这篇长达51页的论文中，来自复旦大学等机构的研究人员，从强化学习的角度分析了实现o1的路线图。&nbsp;</p>
  <p>其中，有四个关键部分需要重点关注：策略初始化、奖励设计、搜索和学习。&nbsp;</p>
  <p>此外，作为路线图的一部分，研究者还总结出了现有的「开源版o1」项目。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_6295ca2531cf4f0d955b0d4f3f506e58@1200352198_oswg18310oswg814oswg165_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>论文地址：https://arxiv.org/abs/2412.14135&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_72bc56c1a74b4d2d84248f4a6c590d0a@1200352198_oswg994710oswg1080oswg1584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>探索OpenAI的「AGI之迷」</strong></h2>
  <p>概括来说，像o1这样的推理模型，可以被认为是LLM和AlphaGo这类模型的结合。&nbsp;</p>
  <p>首先，模型需要通过「互联网数据」进行训练，使它们能够理解文本，并达到一定的智能水平。&nbsp;</p>
  <p>然后，再加入强化学习方法，让它们「系统地思考」。&nbsp;</p>
  <p>最后，在寻找答案的过程中，模型会去「搜索」解决方案空间。这种方法既用于实际的「测试时」回答，也用于改进模型，即「学习」。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_8639d34a20c24752b7e7635f9e77a778@1200352198_oswg93567oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，斯坦福和谷歌在2022年的「STaR: Self-Taught Reasoner」论文中提出，可以利用LLM在回答问题之前生成的「推理过程」来微调未来的模型，从而提高它们回答此类问题的能力。&nbsp;</p>
  <blockquote>
   <p>STaR让AI模型能够通过反复生成自己的训练数据，自我「引导」到更高的智能水平，理论上，这种方法可以让语言模型超越人类水平的智能。&nbsp;</p>
  </blockquote>
  <p>因此，让模型「深入分析解决方案空间」的这一理念，在训练阶段和测试阶段都扮演着关键角色。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_b641606d529d4481b259dfe0035428af@1200352198_oswg437716oswg1063oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这项工作中，研究者主要从以下四个层面对o1的实现进行了分析：<strong>策略初始化、奖励设计、搜索、学习</strong>。&nbsp;</p>
  <h4><strong>策略初始化</strong></h4>
  <p>策略初始化使模型能够发展出「类人推理行为」，从而具备高效探索复杂问题解空间的能力。&nbsp;</p>
  <p>海量文本数据预训练</p>
  <p>指令微调</p>
  <p>问题分析、任务分解和自我纠正等学习能力</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_4d64a09cf2354d03928aef773aff3c23@1200352198_oswg130229oswg1080oswg366_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h4><strong>奖励设计</strong></h4>
  <p>奖励设计则通过奖励塑造或建模提供密集有效的信号，指导模型的学习和搜索过程。&nbsp;</p>
  <p>结果奖励（基于最终结果）</p>
  <p>过程奖励（基于中间步骤）</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_517d307871f047f5bf46168125d6b3d6@1200352198_oswg277427oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结果奖励（左）和过程奖励（右）&nbsp;</p>
  <h4><strong>搜索</strong></h4>
  <p>搜索在训练和测试中都起着至关重要的作用，即通过更多计算资源可以生成更优质的解决方案。&nbsp;</p>
  <p>MCTS等树搜索方法探索多种解决方案</p>
  <p>连续修订迭代改进答案</p>
  <p>结合两种方法可能是最佳选择</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_554e52b687ea4cda83442722f0af2990@1200352198_oswg287408oswg1080oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>搜索过程中使用的指导类型：内部指导、外部指导，以及两者的结合&nbsp;</p>
  <h4><strong>学习</strong></h4>
  <p>从人工专家数据中学习需要昂贵的数据标注。相比之下，强化学习通过与环境的交互进行学习，避免了高昂的数据标注成本，并有可能实现超越人类的表现。&nbsp;</p>
  <p>政策梯度方法，如PPO和DPO</p>
  <p>从高质量搜索解决方案克隆行为</p>
  <p>迭代搜索和学习周期</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_69d2e401c18d4820bd600c99010f40ff@1200352198_oswg172089oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>综上，正如研究者们在2023年11月所猜测的，LLM下一个突破，很可能就是与谷歌Deepmind的Alpha系列（如AlphaGo）的某种结合。&nbsp;</p>
  <p>对此，有网友表示，这项研究的意义绝不仅仅是发表了一篇论文，它还为大多数模型打开了大门，让其他人可以使用RL来实现相同的概念，提供不同类型的推理反馈，同时还开发了AI可以使用的剧本和食谱。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_53cb4eda27424d94983c42346d390e54@1200352198_oswg283439oswg1036oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>「开源版o1」</strong></h2>
  <p>研究者总结道，尽管o1尚未发布技术报告，但学术界已经提供了多个o1的开源实现。&nbsp;</p>
  <p>此外，工业界也有一些类似o1的模型，例如 k0-math、skywork-o1、Deepseek-R1、QwQ和InternThinker。&nbsp;</p>
  <p><strong>g1：</strong>这项研究可能是最早尝试重新实现o1的项目。</p>
  <p><strong>Thinking Claude：</strong>与g1类似，但它通过更复杂和细粒度的操作来提示LLM。</p>
  <p><strong>Open-o1：</strong>项目提出了一个SFT数据集，其中每个响应都包含CoT。研究者推测，这些数据可能来自人类专家或一个强大的LLM。</p>
  <p><strong>o1 Journey：</strong>通过两篇技术报告中进行了详细描述。第一部分通过束搜索生成的树数据进行遍历，特定节点由GPT-4优化后用于SFT，这一策略可以被描述为专家迭代。第二部分则尝试对o1-mini进行蒸馏，并通过prompt来恢复隐藏的CoT过程。</p>
  <p><strong>Open-Reasoner：</strong>框架类似于AlphaGo，通过强化学习提升模型性能。</p>
  <p><strong>慢思考与LLM：</strong>研究同样分为两篇技术报告。第一部分与Open-Reasoner类似，结合了强化学习和测试时的搜索。第二部分从QwQ和Deepseek-R1中蒸馏，并尝试了两种强化学习方法。</p>
  <p><strong>Marco-o1：</strong>项目将Open-o1的数据与模型自身通过MCTS算法生成的数据结合，用于SFT训练。</p>
  <p><strong>o1-coder：</strong>项目尝试在代码生成领域重新实现o1。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_151aff6a97564b30b8ec596a1df92c58@1200352198_oswg155050oswg1080oswg359_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不同开源o1项目在策略初始化、奖励设计、搜索和学习领域的方法对比&nbsp;</p>
  <h2><strong>策略初始化</strong></h2>
  <p>在强化学习中，策略定义了智能体如何根据环境状态选择行动。&nbsp;</p>
  <p>其中，LLM的动作粒度分为三种级别：解决方案级别、步骤级别和Token级别。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_7b400e44303f44aeb7689e6c5f7f3cfd@1200352198_oswg146727oswg1080oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>智能体与环境在LLM强化学习中的交互过程&nbsp;</p>
  <p>对于LLM的初始化过程，主要包括两个阶段：预训练和指令微调。&nbsp;</p>
  <p>在预训练阶段，模型通过大规模网络语料库的自监督学习，发展出基本的语言理解能力，并遵循计算资源与性能之间的既定幂律规律。&nbsp;</p>
  <p>在指令微调阶段，则是将LLM从简单的下一个Token预测，转变为生成与人类需求一致的响应。&nbsp;</p>
  <p>对于像o1这样的模型，融入类人推理行为对于更复杂的解决方案空间探索至关重要。&nbsp;</p>
  <h4><strong>预训练</strong></h4>
  <p>预训练通过大规模文本语料库的接触，为LLM建立基本的语言理解和推理能力。&nbsp;</p>
  <p>对于类似o1的模型，这些核心能力是后续学习和搜索中发展高级行为的基础。&nbsp;</p>
  <p><strong>语言理解与生成：</strong>语言理解是分层次发展的——句法模式较早涌现，而逻辑一致性和抽象推理则在训练的后期阶段逐步形成。因此除了模型规模外，训练时长和数据组成也至关重要。</p>
  <p><strong>世界知识获取与存储：</strong>知识存储具有高效的压缩和泛化特性，而抽象概念相比事实性知识需要更广泛的训练。</p>
  <p><strong>基础推理能力：</strong>预训练通过多样化的推理模式发展了基础推理能力，后者以从简单推断到复杂推理的层次结构逐步涌现。</p>
  <h4><strong>指令微调</strong></h4>
  <p>指令微调通过在多领域的指令-响应对上进行专门训练，将预训练语言模型转变为面向任务的智能体。&nbsp;</p>
  <p>这一过程将模型的行为从单纯的下一个Token预测，转变为具有明确目的的行为。&nbsp;</p>
  <p>效果主要取决于两个关键因素：指令数据集的多样性和指令-响应对的质量。&nbsp;</p>
  <h4><strong>类人推理行为</strong></h4>
  <p>尽管经过指令微调的模型展现了通用任务能力和用户意图理解能力，但像o1这样的模型，需要更复杂的类人推理能力来充分发挥其潜力。&nbsp;</p>
  <p>如表1所示，研究者对o1的行为模式进行了分析，识别出六种类人推理行为。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_15e66805cf2a427b8c718d6a43ec0e25@1200352198_oswg233763oswg1080oswg468_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>问题分析：</strong>问题分析是一个关键的初始化过程，模型在解决问题前会先重新表述并分析问题。</p>
  <p><strong>任务分解：</strong>在面对复杂问题时，人类通常会将其分解为若干可管理的子任务。</p>
  <p><strong>任务完成：</strong>之后，模型通过基于明确问题和分解子任务的逐步推理，生成解决方案。</p>
  <p><strong>替代方案：</strong>当面临推理障碍或思路中断时，生成多样化替代解决方案的能力尤为重要。如表1所示，o1在密码破解中展现了这一能力，能够系统性地提出多个选项。</p>
  <p><strong>自我评估：</strong>任务完成后，自我评估作为关键的验证机制，用于确认所提解决方案的正确性。</p>
  <p><strong>自我纠正：</strong>当推理过程中出现可控错误时，模型会采用自我纠正行为来解决这些问题。在o1的演示中，当遇到诸如「No」或「Wait」之类的信号时，会触发纠正过程。</p>
  <h4><strong>关于o1策略初始化的推测</strong></h4>
  <p>策略初始化在开发类似o1的模型中起到了关键作用，因为它建立了影响后续学习和搜索过程的基础能力。&nbsp;</p>
  <p>策略初始化阶段包括三个核心组成部分：预训练、指令微调以及类人推理行为的开发。&nbsp;</p>
  <p>尽管这些推理行为在指令微调后的LLM中已隐性存在，但其有效部署需要通过监督微调或精心设计的提示词来激活。&nbsp;</p>
  <p><strong>长文本生成能力：</strong>在推理过程中，LLM需要精细的长文本上下文建模能力。</p>
  <p><strong>合理塑造类人推理行为：</strong>模型还需要发展以逻辑连贯方式，有序安排类人推理行为的能力。</p>
  <p><strong>自我反思：</strong>自我评估、自我纠正和替代方案提议等行为，可视为模型自我反思能力的表现。</p>
  <p><strong>奖励设计</strong></p>
  <p>在强化学习中，智能体从环境中接收奖励反馈信号，并通过改进策略来最大化其长期奖励。&nbsp;</p>
  <p>奖励函数通常表示为r(st, at)，表示智能体在时间步t的状态st下执行动作at所获得的奖励。&nbsp;</p>
  <p>奖励反馈信号在训练和推理过程中至关重要，因为它通过数值评分明确了智能体的期望行为。&nbsp;</p>
  <h2><strong>结果奖励与过程奖励</strong></h2>
  <p>结果奖励是基于LLM输出是否符合预定义期望来分配分数的。但由于缺乏对中间步骤的监督，因此可能会导致LLM生成错误的解题步骤。&nbsp;</p>
  <p>与结果奖励相比，过程奖励不仅为最终步骤提供奖励信号，还为中间步骤提供奖励。尽管展现了巨大的潜力，但其学习过程比结果奖励更具挑战性。&nbsp;</p>
  <h4><strong>奖励设计方法</strong></h4>
  <p>由于结果奖励可以被视为过程奖励的一种特殊情况，许多奖励设计方法可以同时应用于结果奖励和过程奖励的建模。&nbsp;</p>
  <p>这些模型常被称为结果奖励模型（Outcome Reward Model，ORM）和过程奖励模型（Process Reward Model，PRM）。&nbsp;</p>
  <p><strong>来自环境的奖励：</strong>最直接的奖励设计方法是直接利用环境提供的奖励信号，或者学习一个模型来模拟环境中的奖励信号。</p>
  <p><strong>从数据中建模奖励：</strong>对于某些环境，环境中的奖励信号无法获取，也无法进行模拟。相比直接提供奖励，收集专家数据或偏好数据更为容易。通过这些数据，可以学习一个模型，从而提供有效的奖励。</p>
  <h4><strong>奖励塑造</strong></h4>
  <p>在某些环境中，奖励信号可能无法有效传达学习目标。&nbsp;</p>
  <p>在这种情况下，可以通过奖励塑造（reward shaping）对奖励进行重新设计，使其更丰富且更具信息量。&nbsp;</p>
  <p>然而，由于价值函数依赖于策略π，从一种策略估计的价值函数可能并不适合作为另一种策略的奖励函数。&nbsp;</p>
  <h4><strong>关于o1奖励设计的推测</strong></h4>
  <p>鉴于o1能够处理多任务推理，其奖励模型可能结合了多种奖励设计方法。&nbsp;</p>
  <p>对于诸如数学和代码等复杂的推理任务，由于这些任务的回答通常涉及较长的推理链条，更可能采用过程奖励模型（PRM）来监督中间过程，而非结果奖励模型（ORM）。&nbsp;</p>
  <p>当环境中无法提供奖励信号时，研究者推测，o1可能依赖于从偏好数据或专家数据中学习。&nbsp;</p>
  <p>根据OpenAI的AGI五阶段计划，o1已经是一个强大的推理模型，下一阶段是训练一个能够与世界交互并解决现实问题的智能体。&nbsp;</p>
  <p>为了实现这一目标，需要一个奖励模型，为智能体在真实环境中的行为提供奖励信号。&nbsp;</p>
  <p><strong>奖励集成：</strong>为通用任务构建奖励信号的一种直观方式是通过特定领域的奖励集成。</p>
  <p><strong>世界模型：</strong>世界模型不仅能够提供奖励信号，还可以预测下一状态。有研究认为，视频生成器可以作为一种世界模型，因为它能够预测未来时间步的图像。</p>
  <h2><strong>搜索</strong></h2>
  <p>对于像o1这样旨在解决复杂推理任务的模型，搜索可能在训练和推理过程中都发挥重要作用。&nbsp;</p>
  <h4><strong>搜索指导</strong></h4>
  <p>基于内部指导的搜索不依赖于来自外部环境或代理模型的真实反馈，而是通过模型自身的状态或评估能力来引导搜索过程。&nbsp;</p>
  <p>外部指导通常不依赖于特定策略，仅依赖于与环境或任务相关的信号来引导搜索过程。&nbsp;</p>
  <p>同时，内部指导和外部指导可以结合起来引导搜索过程，常见的方法是结合模型自身的不确定性与来自奖励模型的代理反馈。&nbsp;</p>
  <h4><strong>搜索策略</strong></h4>
  <p>研究者将搜索策略分为两种类型：树搜索和序列修正。&nbsp;</p>
  <p>树搜索是一种全局搜索方法，同时生成多个答案，用于探索更广泛的解决方案范围。&nbsp;</p>
  <p>相比之下，序列修正是一种局部搜索方法，基于先前结果逐步优化每次尝试，可能具有更高的效率。&nbsp;</p>
  <p>树搜索通常适用于复杂问题的求解，而序列修正更适合快速迭代优化。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_38bd27e923584c09a399695d409a9899@1200352198_oswg170503oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h4><strong>搜索在o1中的角色</strong></h4>
  <p>研究者认为，搜索在o1的训练和推理过程中，都起着至关重要的作用。&nbsp;</p>
  <p>他们将这两个阶段中的搜索，分别称为训练时搜索（training-time search）和推理时搜索（test-time search）。&nbsp;</p>
  <p>在训练阶段，在线强化学习中的试错过程也可以被视为一种搜索过程。&nbsp;</p>
  <p>在推理阶段，o1表明，通过增加推理计算量和延长思考时间可以持续提高模型性能。&nbsp;</p>
  <p>研究者认为，o1的「多思考」方式可以被视为一种搜索，利用更多的推理计算时间来找到更优的答案。&nbsp;</p>
  <h4><strong>关于o1搜索的推测</strong></h4>
  <p><strong>训练阶段搜索：</strong>在训练过程中，o1更可能采用树搜索技术，例如BoN或树搜索算法，并主要依赖外部指导。</p>
  <p><strong>推理阶段搜索：</strong>在推理过程中，o1更可能使用序列修正，结合内部指导，通过反思不断优化和修正其搜索过程。</p>
  <p>从o1博客中的示例可以看出，o1的推理风格更接近于序列修正。种种迹象表明，o1在推理阶段主要依赖内部指导。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_e6309680ff9f4e7a83e43a0e04b6d201@1200352198_oswg1183149oswg1080oswg1052_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>学习</strong></h2>
  <p>强化学习通常使用策略对轨迹进行采样，并基于获得的奖励来改进策略。&nbsp;</p>
  <p>在o1的背景下，研究者假设强化学习过程通过搜索算法生成轨迹，而不仅仅依赖于采样。&nbsp;</p>
  <p>基于这一假设，o1的强化学习可能涉及一个搜索与学习的迭代过程。&nbsp;</p>
  <p>在每次迭代中，学习阶段利用搜索生成的输出作为训练数据来增强策略，而改进后的策略随后被应用于下一次迭代的搜索过程中。&nbsp;</p>
  <p>训练阶段的搜索与测试阶段的搜索有所不同。&nbsp;</p>
  <p>研究者将搜索输出的状态-动作对集合记为D_search，将搜索中最优解决方案的状态-动作对集合记为D_expert。因此，D_expert是D_search 的一个子集。&nbsp;</p>
  <h4><strong>学习方法</strong></h4>
  <p>给定D_search，可通过策略梯度方法或行为克隆来改进策略。&nbsp;</p>
  <p>近端策略优化（PPO）和直接策略优化 DPO）是LLM中最常用的强化学习技术。此外，在搜索数据上执行行为克隆或监督学习也是常见做法。&nbsp;</p>
  <p>研究者认为，o1的学习可能是多种学习方法结合的结果。&nbsp;</p>
  <p>在这一框架中，他们假设o1的学习过程从使用行为克隆的预热阶段开始，当行为克隆的改进效果趋于稳定后，转向使用PPO或DPO。&nbsp;</p>
  <p>这一流程与LLama2和LLama3中采用的后训练策略一致。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_7ed9e5bd0a624434ad8c70103f61c8be@1200352198_oswg24908oswg1080oswg190_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h4><strong>强化学习的Scaling Law</strong></h4>
  <p>在预训练阶段，损失、计算成本、模型参数和数据规模之间的关系，是遵循幂律Scaling Law的。那么，对于强化学习，是否也会表现出来呢？&nbsp;</p>
  <p>根据OpenAI的博客，推理性能与训练时间计算量，确实呈对数线性关系。然而，除了这一点之外，相关研究并不多。&nbsp;</p>
  <p>为了实现像o1这样的大规模强化学习，研究LLM强化学习的Scaling Law至关重要。&nbsp;</p>
  <p>参考资料：&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/MatthewBerman/status/1875202596350415332&nbsp;</p>
  <p>https://x.com/WesRothMoney/status/1875051479180165489&nbsp;</p>
  <p>https://arxiv.org/abs/2412.14135&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/IOKFBgoWyietVe3NNNw9Hg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3108148194659841</id>
            <title>网红一姐，退出VC了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3108148194659841</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3108148194659841</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Jan 2025 08:24:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 金·卡戴珊, SKKY Partners, 募资失败, 风投机构  
<br><br>  
总结: 金·卡戴珊辞去她创立的风投机构SKKY Partners的执行合伙人职务，原因是该机构在近两年内募资失败，仅筹集到原定目标的十分之一。尽管卡戴珊在其他商业领域取得成功，但她的风投事业却遭遇挫折，显示出即使是知名人士也难以在风投行业获得成功。SKKY的募资困难反映了当前市场的冷淡，许多投资机构面临类似的挑战，募资变得愈加艰难。整体来看，风投行业正在经历一场淘汰赛，许多机构可能无法继续运营。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>消息传来，金·卡戴珊（Kim Kardashian）不再执掌由她创立的风投机构SKKY Partners，已正式辞任执行合伙人。</p>
  <p>作为全球流量女王，卡戴珊的名字，许多人一定不会陌生。2022年，她与凯雷集团前合伙人Jay Sammons共同创立了这家风投，专注消费领域投资。</p>
  <p>没想到，募资失败令卡戴珊风投事业夭折——过去近两年，SKKY旗下基金募集只到原定规模的十分之一。这位全球网红一姐也没能扛住“募资难”。</p>
  <p>如此一幕，我们并不陌生。</p>
  <h2><strong>募资失败，网红一姐不干VC了</strong></h2>
  <p>先看一则信息更新——</p>
  <p>最新监管文件显示，金·卡戴珊退出风投机构SKKY的执行合伙人行列，不再直接管理该机构基金。官网显示其头衔仅余联合创始人和高级运营顾问。而卡戴珊的母亲此前也为该机构的高级顾问，如今已被剔除。</p>
  <p>能够为此次变动写下注脚的是，SKKY原本基金募资额目标为10亿至20亿美元，然而截至2024年3月只筹集了约1.21 亿美元，甚至不到预计最大规模的十分之一。</p>
  <p>这也许是这位全球红网一姐人生中为数不多的失败经历。</p>
  <p>回想25岁时，卡戴珊拍了人生中第一部电影，两年后凭借经纪人母亲一手推出的真人秀《与卡戴珊姐妹同行》爆红。这位拥有4.3亿粉丝的超级网红偏爱创业，短短十多年间她的商业版图扩展至影视、服装、游戏、美妆等领域，坐拥18亿美元财富。</p>
  <p>卡戴珊旗下最成功的创业案例莫过于内衣品牌Skims，凭借着其强大的个人IP影响力，以及戳中女性身材焦虑的痛点，上市开售仅两分钟就在全美卖出了近10万件。2023年公司估值一跃达到40亿美元（接近300亿人民币），一度传出IPO的消息。</p>
  <p>至于风投事业，那是2022年，卡戴珊与凯雷集团前合伙人Jay Sammons共同创立了创投机构——SKKY Partners，瞄准消费品、酒店、奢侈品、数字商务和媒体等领域的初创公司。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_c477d52b442749a3928c656e616b6846@000000_oswg461783oswg935oswg526_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>执行合伙人Sammons在凯雷负责消费品投资，先后主导了耳机品牌公司Beats Electronics、潮牌Supreme等投资。其中得意之作莫过于Supreme，凯雷在2017年收购其50%的股权，待到三年后退出时，公司估值翻了一番，达到21亿美元。</p>
  <p>彼时，SKKY的诞生在美国风投圈引起了不小的轰动。有嘲讽，也有期待。</p>
  <p>卡戴珊不惧流言，称人们会真正明白这是一支严肃的基金，她的初心只是想帮助其他公司。并坚定地表示，“如果不是亲力亲为，我不会参与进来。我是提前八到十年计划的人，有耐心真的很重要，这恰恰是VC对我极具吸引力的原因。”</p>
  <p>SKKY的计划在未来五年内进行八到十二项投资，单笔投资额在1亿到5亿美元之间。为此该机构聘请了多位来自黑石、L Catterton等机构投资人，并任命履历丰富的Burberry前CEO Angela Ahrendts担任高级运营顾问。更早之前她曾是苹果公司的高级副总裁。</p>
  <p>2023年11月，SKKY官宣第一个也是迄今为止唯一投资案例——TRUFF，一家成立于2017年的沙司和调味品品牌。</p>
  <p>然而没想到这么快，卡戴珊就不再亲自管理该机构。不免感慨，即便是世界上最有影响力的名人，并且有过成功创业经验，也未必能在风投掘金。事实证明，VC没那么简单。</p>
  <h2><strong>大佬们也募不到钱</strong></h2>
  <p>卡戴珊遭遇风投滑铁卢，可谓成也萧何，败也萧何。</p>
  <p>早在SKKY成立之初，卡戴珊就以投资人的身份频频亮相——她将标志性的金发染回黑色，身穿深色高领毛衣，严肃庄重出席各大投资论坛，讲述自己将如何支持创始人的梦想。</p>
  <p>甚至在一份募资宣传文件中，SKKY将卡戴珊的社交影响力列为“必胜”的原因之一，称卡戴珊在 Instagram、Twitter 和TikTok上拥有4.32亿粉丝，“表现出识别和定义消费文化的能力”。</p>
  <p>SKKY要求每位LP至少承诺1000万美元，年复合回报率为 8%——这是SKKY在参与利润分配之前必须实现的最低回报率。</p>
  <p>结果显而易见，卡戴珊的知名度以及其服装品牌Skims的成功并未对SKKY的募资起到多大作用。</p>
  <p>名气是一把双刃剑。就募资而言，LP选择支持卡戴珊的基金时，必定会考虑将承担名人效应带来的公关、财务、声誉等方面的风险，可能会导致一些LP不愿将SKKY介绍给古板的投资委员会。</p>
  <p>这也是为什么SKKY开始剥离和淡化卡戴珊，从LP的角度来看，似乎更容易接受纯粹的专业投资人团队，从而降低交易执行的风险。</p>
  <p>正如一位硅谷投资分析师称，“作为GP，最重要的是给LP展示过往投资业绩。仅仅因为卡戴珊的富有和名气，并不意味着她是一个精明的投资者。市面上还有其他更好的机构和基金可以选，没人会轻易为她赌上职业生涯。”</p>
  <p>实际上，SKKY生不逢时，LP们对其专注的消费领域早已失去了兴趣。当下正值募资的艰难时期，就连阿波罗、凯雷等巨头也承认，筹资速度比预期的要慢。</p>
  <p>早在2022年10月，老虎环球基金启动了最新一只私募股权投资基金PIP16的募集工作，期望规模60亿美元。但现实被狠狠“打脸”，在募资约18个月后，获得了22亿美元的承诺资金，甚至不到预计规模的一半。</p>
  <p>这并不是个例。根据PitchBook数据显示，2024年前三季度，全球私募股权投资基金募资总额为1431亿美元，其中美国全年募资总数预计将达到近十年来最低水平。&nbsp;</p>
  <p>募资难，折射出一级市场的冰冷现实：寒冬下，LP的钱袋越来越紧了。</p>
  <h2><strong>“这是我们最后一支基金”</strong></h2>
  <p>我们将目光转向大洋彼岸，国内风投机构同样面临着相似的处境。</p>
  <p>一家国内老牌双币风险投资机构，早在三年前完成了约30亿的人民币基金募资，但创始合伙人内心仍旧惴惴不安：“这极有可能是我们的最后一支基金”。</p>
  <p>实际上，这并非一家投资机构面临的困境。募资已经成为大多数投资机构当下的难题。</p>
  <p>根据清科研究中心统计，2024年前三季度共2777只基金完成新一轮募集，数量同比下降49.2%；募资规模为10142.25亿元人民币，同比下降26.0%，继续保持紧缩趋势。而人民币基金占绝对主导地位，比重达到98.5%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_3cd986f2abee4a4d935073a78037e577@000000_oswg275717oswg935oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>牵一发而动全身。不久前2024年清科年会上，启明创投创始主管合伙人邝子平坦言，他十分担心近两年募资放缓，因为这是2025年的晴雨表——如果整体募资进度大幅度下滑，2025年会不会寒冷？一旦投资机构手上的钱更少了，广大创业公司更难融到钱了。</p>
  <p>无疑，一场淘汰赛正从募资开始。刚刚过去的2024年，募资工作几乎是每一家投资机构运营的核心任务之一。某头部机构在清科年会上直言，今年最大份额的年终奖会颁给募资团队。</p>
  <p>几家欢喜几家愁。</p>
  <p>站在行业交界口，势必有一批GP被淘汰离场。东方富海董事长、创始合伙人陈玮直言，“中国有一大批GP，一辈子只能募一只基金，真正有效的和在干活的GP并不多。”</p>
  <p>而某创投大佬更直接，“对三分之二的VC来说，他们的第一支基金也将是他们的最后一支基金”。</p>
  <p>保持敬畏，适者生存。</p>
  <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247672567&amp;idx=1&amp;sn=302e826a9a42ecafbf6bca4f9c06b287&amp;chksm=ed5a52edfb3ceb8b584b0caee1874ac642fac0f45e9df9acc19ddb1b766f9082e27691757481&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：王露，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3107848827293193</id>
            <title>谁在买飞行汽车？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3107848827293193</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3107848827293193</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Jan 2025 05:50:43 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 陆地航母, 低空经济, 商业化, 飞行汽车  
<br><br>  
总结: 小鹏汇天的“陆地航母”是一款即将量产的分体式飞行汽车，计划于2026年实现交付。该产品在2024年首次公开飞行，并已与多家企业签署预订协议。为了推动商业化，2025年将进行适航审定和生产线测试。低空经济被视为新增长引擎，相关政策和标准正在逐步建立。未来，低空飞行器将推动旅游业和基础设施的发展，市场需求也在不断增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“对于‘陆地航母’来讲，在量产之前需要做好的商业化准备包括完成适航审定，推动量产工厂竣工并开启整个生产线的生产测试和调试，这些都需要在2025年一年内完成。为了缩短测试周期，我们用200多架飞机同时测试。”近期，广东汇天航空航天科技有限公司（下称小鹏汇天）副总裁仇明全在接受中新经纬采访时说。</p>
  <p>2024年被认为是“低空经济元年”。2024年11月，小鹏汇天的分体式飞行汽车“陆地航母”产品完成了首次公开飞行。</p>
  <p>近日，中新经纬走进小鹏汇天，了解飞行汽车如何从理想照进现实，又如何走向商业化。</p>
  <h2><strong>已有客户拿到“先飞码”</strong></h2>
  <p>小鹏汇天前身为汇天航空航天科技有限公司（下称汇天科技），成立于2013年。</p>
  <p>“2016年，（汇天科技）飞行汽车的原型机飞行摩托诞生，2018年，飞行摩托在经历载人1500次，摔机50多次之后，迎来成功载人飞行。”仇明全对中新经纬说。</p>
  <p>飞行摩托载人飞行成功后，2019年至2021年间，小鹏汇天的第三代单人版飞行汽车旅航者T1、第四代飞行汽车旅航者X1、第五代飞行汽车旅航者X2相继研制并试飞成功。</p>
  <p>2020年，小鹏汽车董事长兼CEO何小鹏投资汇天科技，这家公司正式变身为小鹏汇天。2023年10月24日，小鹏汇天的分体式飞行汽车“陆地航母”在小鹏汽车1024科技日上正式发布。</p>
  <p>“前面的几款飞行汽车产品并未考虑到市场和商业化，而‘陆地航母’则是一款能够量产并投放市场上的产品。”仇明全说，“陆地航母”飞行体已于2024年11月在珠海航展期间进行首次公开飞行，并在广州国际车展上完成了全球的首次公开载人飞行。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_b5963c2a985041ef9205b262660ec7a2@000000_oswg36548oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲小鹏汇天创始人赵德力完成“陆地航母”全球公开载人首飞。受访者供图</p>
  <p>中新经纬在小鹏汇天的展厅里看到，<strong>“陆地航母”外观像越野车型，</strong>线条硬朗，设计颇具未来感；采用分体式设计，<strong>由可自动分离结合的陆行体和飞行器两部分组成。</strong>陆行体长约5.5米，宽约2米，高约2米，3轴6轮布局，它可以完整地停入到标准停车位当中，不需要停到特定的场所。后尾舱则可以将飞行体收纳进去，如同变形金刚一般。目前“陆地航母”的陆行体的内饰还未公开。<strong>仇明全透露，陆行体可以乘坐4个人，综合续航（CLTC）大于1000公里。</strong></p>
  <p>飞行体采用6轴6桨叶构型，桨叶和机身主体都采用碳纤维材料。飞行体有自动驾驶和手动驾驶两种模式，采用单杆操作系统，驾驶舱内，配有导航规划。<strong>目前飞行体可同时搭载两名总共不超过160kg的人。</strong></p>
  <p>“‘陆地航母’采用全球首款车载自动分合机构。飞行体可以完整地收纳进陆行体后尾舱当中。在满油满电的一个情况下，陆行体可以给飞行体充电6次。陆行体中还配有自动找回系统，精准对接飞行体系统顺利进入后尾舱。”仇明全说。</p>
  <p>小鹏汇天相关负责人告诉中新经纬，珠海航展期间，小鹏汇天与12 家批量预订意向客户签署合作及产品预订协议，“陆地航母”签约的新订单共计2008台，这些企业来自交通运输、旅游、地产、科技等多个领域。其中包括深圳市西湖股份有限公司、江苏天目湖（集团）有限公司、北京爱尚云飞行科技有限公司等。</p>
  <p>该负责人表示，“陆地航母”面向个人用户推出“先飞预订通道”，已经有一小部分客户拿到了公司定向发放的“先飞码”，并通过先飞码完成了产品预订。<strong>如果在未来顺利完成大定定金的支付，这批拿到“先飞码”的客户将成为真正的全球第一批“陆地航母”首发用户，这些用户主要是企业家、名人明星以及飞行爱好者等群体，</strong>其中，部分先飞预订用户具有实际飞行经历，持有私人飞行执照，或为专业的飞行员。</p>
  <p>仇明全表示，“陆地航母”价格目标不超过200万元，计划于2026年实现量产交付。小鹏汇天在广州黄埔的飞行汽车工厂预计2025年第三季度完工，规划年产能1万台。</p>
  <p>据小鹏汇天上述负责人透露，2021年10月，小鹏汇天完成超5亿美元（约合36.5亿元人民币）A轮融资；2022年6月，星航资本完成对小鹏汇天的追加投资；2024年8月，小鹏汇天获1.5亿美元（约合10.95亿元人民币）B1轮融资，由广州开发区控股集团有限公司等多家公司联合投资，此轮融资将确保小鹏汇天飞行汽车研发、规模量产和商业化进程的顺利实现。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_b1ce8f44d1f44d39b9308659c540ab81@000000_oswg122315oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲“陆地航母”陆行体。中新经纬 李自曼摄</p>
  <p>此外，2022年11月，农业银行广东省分行等四家银行联合向小鹏汇天提供授信额度合计人民币60亿元，以支持小鹏汇天的飞行汽车研发及将来的生产制造。</p>
  <h2><strong>“需持有C照和飞行执照”</strong></h2>
  <p><strong>“‘陆地航母’计划于2026年实现量产，2025年小鹏汇天的主要工作基本上就是按部就班推进其上市，完成后续的商业化准备。”</strong>仇明全说。</p>
  <p>2024年，低空经济作为“新增长引擎”被首次写入《政府工作报告》。目前，中国低空领域国际标准、强制性国家标准、推荐性国家标准、行业标准、团体标准也在逐步建立过程中。2023年底，中国发布了《国家空域管理条例（征求意见稿）》，对空域进行分类管理，并简化空域使用审批流程。2024年3月，工业和信息化部等四部门联合印发《通用航空装备创新应用实施方案（2024—2030年）》提出，到2030年，以高端化、智能化、绿色化为特征的通用航空产业发展新模式基本建立，支撑和保障“短途运输+电动垂直起降”客运网络等。</p>
  <p>如何在国家标准完善过程中，促进低空飞行产品的商业化？仇明全表示，低空经济真正飞起来，第一个要解决空域的问题，第二要解决多种航空器的融合飞行问题，建立更完善的空中交通管理系统，如在不影响军民航的情况下进一步放开低空空域，增加低空飞行器的起降点、地空通信系统、空中导航系统的建设等。</p>
  <p>据仇明全介绍，小鹏汇天也在联合合作伙伴，推动“陆地航母”应用场景建设。2024年小鹏汇天已经完成200个飞行营地的合作签约，计划推出旅游线路。“陆地航母”未来也会面向个人用户发售。</p>
  <p><strong>“消费者可以开着车到飞行营地，在那里进行飞行体验，飞个20分钟之后，可以再将飞行体放在陆行体后尾舱里面去充电，充完电之后又可以开着车到下一段停车，我们可以实现随充随走。”</strong>仇明全说。</p>
  <p>“传统的航空器在移动、存储和充电方面都存在很大的困难。而‘陆地航母’则可以通过陆地行驶的方式来进行移动和充电，非常方便快捷。”仇明全解释道。</p>
  <p>对于用户关心的驾照问题，仇明全告诉中新经纬，<strong>尽管“陆地航母”是6轮汽车，但驾驶“陆地航母”的陆行体只需要C照。驾驶飞行体则需要考一个中国民用航空局（CAAC）的认证体系下的相关飞行执照，具体类别和形式还在推进当中。</strong></p>
  <p>《无人驾驶航空器飞行管理暂行条例》第十六条规定，2024年1月1日起，操控小型、中型、大型民用无人机人员需持有民用无人机驾驶航空器操控员执照。</p>
  <h2><strong>带动旅游业、基建配套发展</strong></h2>
  <p>“虽然低空经济是一个相对比较新的领域，但一些地方政府已经开始布局，并展现出了对低空经济未来发展的前瞻性认知。不管是在我们早期的研发工厂落地阶段，还是在商业化销售、未来运行场景的阶段，其实都有一些地方政府和企业与我们进行了接触。”仇明全说。</p>
  <p>仇明全称，2023年底小鹏汇天和广西下辖地级市河池市就河池区域范围内低空经济发展、试飞试验基地、低空旅游业态等方面开展合作，共同推动未来飞行汽车的测试、应用、配套服务等关键环节落地。</p>
  <p>据河池市发展和改革委员会官网消息，该市将充分利用河池空域优势，以低空观光旅游和验证测试飞行为特点，谋划布局无人机及电动垂直起降飞行器试飞基地、低空经济产业园、航空电池制造、无人机巡检、飞行营地建设等26个重点项目。</p>
  <p>2024年11月18日，中国航空运输协会通航业务部、无人机工作委员会主任孙卫国在2024国际电动航空（昆山）论坛上透露，中央空管委即将在六个城市开展eVTOL（电动垂直起降航空器）试点。</p>
  <p>“随着技术的不断进步，我相信未来会有更多的低空飞行器涌现出来。从政策角度来看，国家把低空经济定义为战略性新兴产业，这意味着未来会有更多的政策支持和资金投入到这个领域。这将为低空飞行器的发展提供更多的机遇和动力。”仇明全说道。</p>
  <p>仇明全认为，从市场需求角度来看，低空飞行器也具有很大的潜力。随着人们生活水平的不断提高和消费观念的转变，越来越多的人开始关注低空飞行领域。他们希望通过低空飞行来体验不同的生活方式和旅行方式。这将为低空飞行器的发展提供更多的市场需求和空间。</p>
  <p>对于低空经济的发展趋势，仇明全表示，未来低空飞行作为一种新型的旅游方式，将会为旅游业带来更多的机遇。越来越多的低空旅游产品涌现出来，为游客提供更加丰富的旅游体验。此外，低空经济将会推动相关产业的发展和升级。一旦飞行汽车或其他低空飞行器大规模量产，则需要有更多的机场、起降点、航线等基础设施来支持低空飞行器的运行。同时，还需要有更多的航空器制造企业、航空服务公司等来为低空经济提供服务和支持，这将推动相关产业的发展和升级。</p>
  <p>2024年4月1日，中国电子信息产业发展研究院发布了《中国低空经济发展研究报告（2024）》。根据测算，2023年中国低空经济规模达到5059.5亿元，增速高达33.8%。具体而言，低空飞行器制造和低空运营服务对低空经济规模贡献最大，接近55%；间接、引质产生的围绕供应链、生产服务、消费、交通等经济活动贡献接近40%；低空基础设施和飞行保障的发展潜力尚未充分显现。预计到2026年低空经济规模有望突破万亿元，达到10644.6亿元。</p>
  <p>( 文中观点仅供参考，不构成投资建议，投资有风险，入市需谨慎。)&nbsp;</p>
  <p>本文来自微信公众号 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247587523&amp;idx=1&amp;sn=17aa2bf02b483382f8e28255099b3f6e&amp;chksm=e8dad65cf2b5d2beca33e32a6f96d469558d3276bb2bcd32e4567e10e81ca055014ac0bc2643&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：李自曼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3107912289177096</id>
            <title>“三年涨薪七次”，京东凭什么</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3107912289177096</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3107912289177096</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Jan 2025 05:48:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东, 加薪, 下沉市场, 供应链  
<br><br>  
总结: 京东在过去三年内多次提高员工薪酬，以激励员工在新的市场环境中开拓业务。2024年，京东将继续大幅提升一线员工的薪酬，并启动校园招聘，显示出其对人才的重视。京东的利润增长主要得益于供应链的规模和效率优势，以及第三方平台业务的提升。面对激烈的电商竞争，京东需要在下沉市场寻找新的增长点，并通过技术革新实现降本增效。尽管京东在市场上取得了一定的成效，但未来的挑战依然存在，尤其是在价格竞争和市场份额方面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_ec60362b50f54934a1770447ae3c22a2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据界面新闻报道，如果拉到三年周期，已经是京东期间连续七次大范围提高员工薪酬激励：</p>
  <p>2021年7月1日至2023年7月1日，京东用两年时间将员工平均年薪由14薪逐步涨至16薪；2024年1月1日起，京东采销等一线业务人员的年固定薪酬大幅上涨近100%，2024年初京东零售全员平均加薪不低于20%；2024年2月1日起，超2万名京东一线客服员工实现全年平均薪酬上涨超过30%；2024年7月1日起，通过一年半时间，京东采销年度固定薪酬由16薪提升至20薪，业绩激励上不封顶。</p>
  <p>2024年8月，京东2025校园招聘全球启动，开放1.8万个岗位，同时将校招生薪酬再次大幅上调；自2024年10月1日起，京东零售集团和职能体系将用两年时间实现20薪，其他部门也将随后陆续启动加薪计划；12月25日，京东集团宣布，再次升级客服人员薪酬福利，超2万名京东客服月固定工资将大幅提升，提高收入的保障性和稳定性，实现全员平均涨薪2个月。</p>
  <p>这就是京东，多年以来京东给人的感觉就是不走寻常路，在别家轻资产搞交易收“过路费”的时候，京东就敢花重金亏损多年自建全国性仓储式物流，而今年京东又搞出来了不一样的花样，认为商品就应该“又便宜又好”。</p>
  <p><strong>而京东频繁加薪的逻辑，简单来说并不是京东更有“关怀性”而其他大厂没有，而是京东业务的底层逻辑发生了改变，京东需要“高薪养廉”，去激励京东员工在新的目标和新的市场上开疆拓土。</strong>在如今大厂都迈入“防御式增长”的大背景下，京东主动去开发下沉市场变革组织关系，这无疑是需要很大战略眼光和具体而准确的战略执行能力的。</p>
  <p><strong>企业能赚到钱，才能谈得上发钱，京东涨薪的秘密，首先能从财报中找到答案。</strong></p>
  <p>今年第三季度，京东的营业收入达到2604亿元，同比增长5.1%。净利润达到117亿元，同比大增47.8%。其中京东主打的电子产品及家电品类重拾增长势头，日用百货品类也继续保持强劲势头。京东在今年所做的努力，也赢得了资本市场的信任。年内股价涨幅超33%，在中概股遇冷的情况下，京东成为中概股为数不多在年内有如此涨幅的企业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_0c83d67e125e4a07a6d23ba3899fdb50@000000_oswg452641oswg1080oswg727_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据京东方面介绍，京东利润率的提升主要有三个驱动因素：首先是京东在供应链上的规模和效率优势，截至三季度，京东供应链基础设施资产规模约1610亿元，除京东物流海内外自营仓持续加速落成使用外，还推动旗下京东工业数智供应链解决方案在消费、汽车、能源等各行业落地，推动降本创新；其次，随着第三方平台业务的占比不断提高，带动利润率的持续提升；最后，利润率会随着业务的健康发展和运营效率的提升而持续提升。</p>
  <p><strong>但这个说法只是结果并不是原因，也很难看出来京东到底是如何实现这一目标的，工厂直销供应链改造已经是今天大企业的寻常动作，算不上什么弯道超车的秘笈，所以京东是如何实现的，值得我们深入拆解这一过程。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_e410aa3f16b248eaa49826350fce791b@000000_oswg1118657oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>京东玩出不一样的下沉</strong></h2>
  <h3><strong>01 电商再起乱战</strong></h3>
  <p>如今的电商平台早已经不是阿里京东“平分市场”，就连后起之秀拼多多，在如今也要面临来自抖音和快手以及小红书的进攻，抖音电商在几乎多数人不看好的情况下，在2023年GMV达到了2.7万亿，2024年原定目标是4万亿GMV，其品牌店播在直播体系中也达到三成左右。快手也在去年达成了自己1.18万亿元的GMV，成为第五家突破万亿的平台。此前一直佛系的小红书也开始赚钱了，不仅大力发展站内电商为品牌提供更多变现可能性，也在今年提升到了重要级别。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_b1501d72012144d6a92c583badd2f3d9@000000_oswg87189oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可以说今天的电商江湖一盘乱战，早年的用户心智打法已经不再那么有效了，流量京东始终是处于劣势的，这点比较难改变，打造电商内容增强用户停留时长京东几乎是主流里面最差的，低价拼多多仍然是王者级别的大山难以逾越。所以京东能做什么，该做什么，成为了京东入一直在思考的问题。</p>
  <p>京东受益于自营模式也受困于自营模式。自营模式作为京东基本盘，在为京东构建起坚固壁垒的同时，也对京东的 SKU 形成了限制。就京东极具优势的 3C 家电等标品领域而言，SKU 数量较少并非严重阻碍，因为多数消费者在选购这类产品时，主要考量的是“价格适、质量优、效率先”。但3C 家电的天花板并不高护城河也不算深，在阿里系全国性物流体系搭建完成之后，两家之间的效率差距并没有想象中那么大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_49ad2d427b684249bda4a897675e2737@000000_oswg66255oswg640oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>传统3C数码的销售格局正由传统的自营零售平台，转向品牌直营店为爆发主阵地。据魔镜洞察数据，淘宝天猫平台5月3C数码行业销售额增速达90.1%，家电行业增速74.2%，均名列全网第一，显著领先其他平台。从近半年市场份额来看，淘宝天猫家电销售份额占据40%左右，京东50%，抖音10%左右。</p>
  <p>如果京东还是指望家电作为基本盘贡献稳定利润，目前看多少有点风险了，所以破局是必要且一定的。</p>
  <h3><strong>02 京东追求技术性降本增效</strong></h3>
  <p>2016年到2019年，经过了无数次沟通、会议乃至争论后，京东确立了一点共识：价格并不是越低越好。真正的“又便宜又好”，应该通过系统、可持续的产业改革逐步达成，从产品设计、生产到运输、售后等各个关键环节找一切可以降本增效、提升利润空间的机会。过去这些年，京东已经通过技术革新，将物流履约这一段路改进得相当高效。如今，这种革新的能量，正进一步向产业的更上游延伸。</p>
  <p>简单来说京东提供了一个类似全托管的方案：吸纳源头工厂入驻，平台帮工厂处理生产之外的绝大多数环节，包括前端的流量获取、店铺运营，后端的物流配送、售后客服——这也是包括 Temu、Shein 在内的多家跨境电商平台都在做的。同时，京喜帮助工厂提高效率、做品控。派采销下工厂看生产线、生产原材料，要求商家寄样品，审查商品质量；京喜还会帮工厂想各种省成本的招：9.9 元的耳机，说明书上加个二维码，扫出来是使用说明视频，就能大大降低退货率；一提悬挂式抽纸，采销给工厂推荐了更便宜的挂钩供应商后，成本就能降1分5。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_030069f910d54326b2f7a4d705beb8a7@000000_oswg945065oswg1080oswg677_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>最低价是最刺激人心的武器，但也是“慢性毒药”可能会导致无人受益的局面。</strong>有工厂曾遭遇新供应商报价比他更低的情况，京东京喜并没有直接下架他的商品，采销人员会拆开新商家的耳机，拍照发给他们，一个个零件跟他拆解成本，询问能否做到跟新商家一样的价格，一起讨论是通过提升工艺，还是更换配件来降本，如果改进后能做到同样价格，那就新老商一起供货。</p>
  <p>过去第三方商家不喜欢在京东做的主要原因是自营才是占据80%的基本盘，第三方商家流量少又不平权，做不起来是大概率的。</p>
  <p>过去，比如京东自营采销人员从遥远的智利采购了一批品质不错的车厘子，为了能够在最短时间售空这批货物，这些内部采购人员就会频繁前来提出需求，要求给予搜索加权或者推荐加权。但现在，针对各个品类已经明确不允许提出此类需求，这一转变带来的意义在于，第三方POP 商家与自营商家可以站在站在相对公平的竞争环境中，按照 “谁低谁上” 的原则展开一场真正意义上的较量。</p>
  <p>京喜营销负责人罗佳说，内部目前并不看重京喜自营带来的 GMV，而是更看重订单量。目前，京喜自营日均订单量已经达到数百万，下一个目标是日均千万单。“这是一个会连续多年投入 的战略性项目。”</p>
  <p><strong>当然，对于京东来说单纯卷最低价意义不大，还是要有自家的特色才能持续有影响。有媒体指出，为了纠偏最低价带来的负面激励效果，京东做了三件事情：1.高薪养廉，接二连三大幅提高采销员工的工资；2.改变采销考核标准，由原来单纯看利润，到如今加入加价率，高价占比指标；3.平台变革，力争名义上P0P和自营平权。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_62d3523ff82a441095068d1d646c6b44@000000_oswg453423oswg1080oswg761_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>京东成功了吗？阶段性有效果，但未来还看不出来。</p>
  <p>一方面，由于受到房地产周期的影响，京东最为依赖的家电品类的增长变得较为乏力，而且手机的换机周期延长，新的智能终端AI PC也迟迟未能发展起来。另一方面，与竞争对手的绝对低价相比，消费者仍然觉得京东的商品价格偏高。所以京东今年的着力点一方面是大促，一方面开拓新市场，因此，京东服饰敞开大门狂揽第三方商家，致力于把自营和 POP 的鸿沟填平。根据相关数据显示，2024年上半年，京东服饰的海内外头部鞋服品牌数量同比提升超60%，第三方商家更是同比增长超过200%。</p>
  <h2><strong>写在最后</strong></h2>
  <p>麦肯锡预测，到2030年，中国超过66%的个人消费增长将来自下沉市场，特别是县城。</p>
  <p>京东争夺下沉市场的渴望尤为强烈。据财报数据，2018-2021年，京东年活跃消费者数量分别为3.05亿、3.63亿、4.72亿和5.7亿，增速20%~30%，且正在放缓。作为对比，拼多多2021年的年活跃买家数为8.69亿，阿里接近10亿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_aa5d4e4f56324d60aa8aa07f8d921738@000000_oswg717909oswg1080oswg691_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>所以京东一定需要下沉市场，但下沉市场是完全不同的打法。从小生活在“三环内”的徐雷不看好下沉市场，承认通过一时间砸钱建造出的壁垒不长久。2022年，在社区团购整体溃败的大环境中，京喜拼拼陆续撤城、裁员，成立两年半的京喜事业群匆匆解散。</p>
  <p>但东哥显然不这么想，他再次强调：低价是京东唯一的基础性武器，并将下沉市场列为京东2023年四大必赢之战的首位。<strong>从目前的结果来看，东哥的努力有一定效果，但长期的胜利靠的是对于供应链深度且高效的整合，对于市场动向的精准把握，做对每一个节点的营销事件。而这场战争或许才刚刚开始。</strong></p>
  <p>参考资料：</p>
  <p>为什么京东还能涨薪？来源：无相商业趋势</p>
  <p>从两份财报看京东的韧性 来源：BT财经</p>
  <p>京东换条路继续下沉 来源：雪豹财经社</p>
  <p>京东换张牌 来源：雷锋网</p>
  <p>年末京东再发涨薪的背后 来源：界面新闻</p>
  <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjE5ODA4MA==&amp;mid=2651793538&amp;idx=1&amp;sn=ea807f99b4ca2ddd80b20ea21e1c0207&amp;chksm=bc5f7e288f0b36d5545d2617b2081a3fe5700ea67b3e9d80e83387476f3328b3ae42902c5c3d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席商业评论”（ID：CHReview）</a>，作者：做镜观天，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3107903349870086</id>
            <title>微软研究了三十年的键盘，被一家做苹果配件的公司复活了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3107903349870086</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3107903349870086</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Jan 2025 05:45:49 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 微软, 人体工学, Incase, 键盘  
<br><br>  
总结: 微软 Natural Ergonomic Keyboard 4000 是一款于2005年推出的人体工学键盘，因其舒适的打字体验而受到用户青睐。2023年，微软宣布停产除Surface外的外设，引发用户不满。随后，配件品牌Incase获得了微软未发布产品的制造权，并计划在2025年推出新款人体工学键盘。该键盘设计旨在降低手部疲劳，兼容Windows 10和11，并采用无线连接。Incase还计划推出更多微软设计的产品，显示出其扩展至数码产品的野心。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>你还记得微软 Natural Ergonomic Keyboard 4000 吗？</p>
  <p>这是一款推出于 2005 年的键盘，虽然外表较为低调，但因其符合人体工学的分体式设计和舒适的打字体验，成为了许多长期使用键盘用户的首选，并在市场上保持了较长时间的热销。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_e6779cf385ee4c169434ec13f76bdb46@000000_oswg42872oswg686oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>微软 Natural 系列是人体工学键盘领域的先驱，自 1994 年发布首款 Microsoft Natural Keyboard 后，持续开发了多代产品，而微软 Natural Ergonomic Keyboard 4000 可以视作微软在人体工程键盘上的集大成体。</p>
  <p>就像 Magic Mouse 对于苹果一般，Natural 系列键盘低调的颜色、充满理工气息的设计一度可以视为微软外设的图腾。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_2b7adc002c22402b92fa68d5c0c96d75@000000_oswg36291oswg686oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>可惜的是，人们曾经一度失去这些朴质又好用的设备——2023 年，微软宣布将停产旗下 Surface 以外的外设。</p>
  <p>这条消息引起微软外设拥趸们的不满，并对还未推出的设备感到遗憾，但事情很快有了转机，配件品牌 Incase 获得了微软还未发布的产品的制造权。</p>
  <p>2025 年伊始，Incase 终于宣布，微软的紧凑型人体工程学键盘正式被其复活。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_ca1ee81d96534babbcc205d2d0a9a873@000000_oswg56488oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Natural 系列诞生三十年，一直有连绵不断的产品推出，又有新的项目研发，这往往是同时进行的，新的键盘可以视为 Natural 系列的延伸，Incase 母公司首席执行官 Charlie Tebele 在接受采访时说：</p>
  <p><strong>微软花了很多钱研发这个键盘，投入了大量的时间和金钱成本。</strong></p>
  <p>但这款新键盘还没推出，微软就决定退出外设市场，除了 Surface 以外的其他设备直接胎死腹中，直到 Incase 获得制造权，才终于重新迎回面世的机会。</p>
  <p>这个键盘与微软的 Sculpt Keyboard 相似，但中间没有缺口，而是带来了更流畅、更紧凑的外形。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_10d23ee1fb294ab495cd21bd774f0e37@000000_oswg32857oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>键盘整体轮廓旨在承接手的自然放置，而不需要用手指去适应键盘，以此降低肌肉和骨骼的应力，预防因工作或操作设备导致的慢性病。</p>
  <p>键盘配备了 1.3 毫米的键程（1.3 毫米），有助于减少手指的移动幅度和力度，降低长时间输入时的手指疲劳感，并配备缓冲腕托，为整个手部提供支撑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_672fd9a4ccd648188291e4d5154789ab@000000_oswg65290oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>新键盘兼容 Windows 10 和 11，采用完全无线的方式连接，可以通过蓝牙 5.1 连接到最多三台设备。</p>
  <p>有趣的是，它由电池供电，使用两节 AAA 电池，除此之外，键盘上没有任何用于充电的接口，Incase 称其续航时间长达 36 个月。</p>
  <p>该键盘零售价约为 120 美元，将于 2025 年初上市销售。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_16ec37cc53604a3d9483a4e6b24126ff@000000_oswg39229oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然人体工程学键盘有些老生常谈，但是从微软手里接过硬件产品的这家公司，有点意思。</p>
  <p>Incase 成立于 1997 年，年龄几乎与微软的 Natural 系列相同，其总部位于洛杉矶，专注于设计和生产与 Apple 产品兼容的保护壳、背包和其他配件，强调科技设备保护、便携性和组织性。</p>
  <p>Incase 的产品以高端、简约、功能性为核心定位，先后斩获 iF 设计奖以及红点设计奖，并深受乔布斯喜爱，成为第一批入驻 Apple Store 的第三方配件厂商之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_f8b4f092b74c453d85966057699af461@000000_oswg122418oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>值得一提的是，Incase 还与 Beats by Dre 合作推出过耳机保护套和携带方案。</p>
  <p>在经过二十余年的发展后，Incase 已经成为一个围绕数码产品与日常生活的复合公司，除了 Apple 配件外，还生产 Icon Pack、Accessory Organizer 与 Tech Organizer 这样的背包或是收纳盒，并将市场开拓至全球多个国家和地区销售，包括美国、加拿大、澳大利亚、新西兰、泰国、韩国和菲律宾等。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_d50162dcc594480facb600a91d1fb4f1@000000_oswg145009oswg1080oswg280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，现在看来，Incase 的商业规划不仅限于配件，拿下微软产品的制造权，是其将手伸向数码产品的第一步。</p>
  <p>上个月，Incase 已经发布了两个由微软设计的鼠标，一个采用轻量化设计，另一个则更注重握持感，都是经典的微软风格，而现在宣布的人体工程学键盘是第三个产品。</p>
  <p>为了迎接这一系列的产品，Incase 专门推出了一个系列——Incase Design by Microsoft，代表着 Incase 制造的，由微软设计的产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_e86a020e16d94bf7924148dc93ca76bd@000000_oswg30756oswg1080oswg264_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Incase 母公司的 CEO Tabele 表示，到今年年底，微软的设计可能还会再有三到四个产品：</p>
  <p><strong>除了人体工程学键盘外，还有一些其他的产品，它们完全来自微软的设计，我们刚刚获得了制造组件和许可证。</strong></p>
  <p>除了微软外，其 CEO Tebele 在讨论关于未来的规划和产品发布时提到了另一个品牌——Nvidia。</p>
  <p>虽然尚不知道两者的合作方式，但显而易见的是，这个以苹果配件起家的公司，正在逐步展示自己的野心。</p>
  <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjgzMTAwODI0MA==&amp;mid=2652392520&amp;idx=2&amp;sn=c1928404cee9af32f86a4cd940303ea4&amp;chksm=9a53a4810cd243328afb0bad33b0cd3a9a59f5799250bcb98fb1dc3de9bcf1426c1db0d305dd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“爱范儿”（ID：ifanr）</a>，作者：周奕旨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3107974505942532</id>
            <title>全网都在扒的DeepSeek团队，是清北应届生撑起一片天</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3107974505942532</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3107974505942532</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sat, 04 Jan 2025 05:44:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <DeepSeek, 大模型, 人才, 创新>
<br>
<br>
总结: DeepSeek-v3大模型以1/11的算力训练出超过Llama 3的开源模型，引起了广泛关注。该团队以年轻人才为主，尤其是来自清华和北大的应届生和在读生，他们在多个关键创新中发挥了重要作用。DeepSeek-V2的发布标志着公司突破，提出了新型注意力机制MLA和GRPO强化学习算法，显著提高了模型性能和训练效率。团队重视软硬件协同，优化了训练成本，形成了类似OpenAI的组织结构，强调能力而非经验。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>DeepSeek-v3大模型横空出世，以1/11算力训练出超过Llama 3的开源模型，震撼了整个AI圈。</p>
  <p>紧接着，“雷军开千万年薪挖DeepSeek研究员罗福莉”的传闻，也使得人们把目光聚焦向<strong>DeepSeek的人才</strong>。</p>
  <p>这下不只科技圈，全网都在好奇，连小红书上都有人发帖询问，<strong>这究竟是一只怎样的团队？</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_b42425ea0d774321b9115015630d75c2@000000_oswg141902oswg1080oswg1793_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>国际上，也有人把创始人<strong>梁文锋</strong>的访谈翻译成英语，还加了注释，试图从中寻找这家公司崛起的蛛丝马迹。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_385b73d3ad374a43a5897e084cd287f5@000000_oswg56047oswg1080oswg213_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>量子位整理各种资料发现，DeepSeek团队最大的特点就是<strong>年轻</strong>。</p>
  <p>应届生、在读生，特别是来自<strong>清北</strong>的应届生在其中非常活跃。</p>
  <p>他们中的一些人，2024年一边在DeepSeek搞研究，另一边新鲜热乎的博士学位论文刚评上奖。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_ba7e06b43366494f8f3fd89834cf2a99@000000_oswg246945oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_dd89593f21414e96b3fdb29bffc4a393@000000_oswg63028oswg1080oswg180_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他们中有的参与了从DeepSeek LLM v1到DeepSeek-v3的全程，有的只是实习了一段时间也做出重要成果。</p>
  <p>为DeepSeek提出MLA新型注意力、GRPO强化学习对齐算法等关键创新的，几乎都是年轻人。</p>
  <h2><strong>DeepSeek核心成员揭秘</strong></h2>
  <p>2024年5月发布的<strong>DeepSeek-V2</strong>，是致使这家大模型公司破圈的关键一环。</p>
  <p>其中最重要的创新是提出了一种新型注意力，在Transformer架构的基础上，用<strong>MLA</strong>（Multi-head Latent Attention）替代了传统的多头注意力，大幅减少了计算量和推理显存。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_c6fac10c2136407eba4c4d7d5440a9c1@000000_oswg20469oswg1052oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在一众贡献者中，<strong>高华佐</strong>和<strong>曾旺丁</strong>为MLA架构做出了关键创新。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_58d615cd99b64989bde5a461423a421d@000000_oswg59427oswg1080oswg194_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>高华佐非常低调，目前只知道是北大物理系毕业。</p>
  <p>另外，在“大模型创业六小强”之一阶跃星辰的专利信息中也可以看到这个名字，暂不确定是否是同一人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_f40d4c6758474e7c865dd41154323caa@000000_oswg93272oswg1080oswg512_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而曾旺丁来自北邮，研究生导师是北邮人工智能与网络搜索教研中心主任张洪刚。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_279e6c3c5a854c648b34986e7beb0c2a@000000_oswg84380oswg1080oswg248_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek-V2工作中还涉及到了另一项关键成果——<strong>GRPO</strong>。</p>
  <p>DeepSeek-V2发布前三个月，DeepSeek-Math问世，其中提出了GRPO（Group Relative Policy Optimization）。</p>
  <p>GRPO是PPO的一种变体RL算法，放弃了critic模型，而是从群体得分中估算baseline，显著减少了训练资源的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_bcd5fbee39e944bd9d9e707dd04012e8@000000_oswg182827oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>GRPO在圈内得到广泛关注，另一家国内开源大模型阿里Qwen 2.5的技术报告中也透露用到了GRPO。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_de742702a5204ac08b1d08368ba61662@000000_oswg137719oswg1078oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeekMath有三位核心作者是在DeepSeek实习期间完成的工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_5df7ecf73f214a67a8d4b8ac82685d99@000000_oswg82196oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>核心作者之一<strong>邵智宏</strong>是清华交互式人工智能（CoAI）课题组博士生，师从黄民烈教授。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_a8ebdb54f32f4965bc73c173d3266e56@000000_oswg208751oswg1080oswg369_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>他的研究领域包括自然语言处理、深度学习，特别对如何能构建一个稳健且可扩展的AI系统感兴趣，这个AI系统能利用多样化的技能整合异构信息，并能准确回答各种复杂的自然语言问题。</p>
  <p>邵智宏之前还曾在微软研究院工作过。</p>
  <p>DeepSeekMath之后，他还参与了DeepSeek-Prover、DeepSeek-Coder-v2、DeepSeek-R1等项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_ba562116055c48d3a4fc91ee0c65442a@000000_oswg491471oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另一位核心作者<strong>朱琪豪</strong>是北大计算机学院软件研究所2024届博士毕业生，受熊英飞副教授和张路教授指导，研究方向为深度代码学习。</p>
  <p>据北大计算机学院官方介绍，朱琪豪曾发表CCF-A类论文16篇。在ASE和ESEC/FSE上分别获得ACM SIGSOFT杰出论文奖一次，提名一次。一篇论文进入ESEC/FSE会议同年的引用前三名。</p>
  <p>在DeepSeek团队，朱琪豪还基于他的博士论文工作，主导开发了DeepSeek-Coder-V1。</p>
  <p>其博士论文《语言定义感知的深度代码学习技术及应用》也入选了2024CCF软件工程专业委员会博士学位论文激励计划。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_5ca58eb0baf6431bad6db862b452f81a@000000_oswg403062oswg394oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>图源：北京大学计算机学院公众号</p>
  <p>还有一位核心作者同样来自北大。</p>
  <p>北大博士生<strong>Peiyi Wang</strong>，受北京大学计算语言学教育部重点实验室穗志方教授指导。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_798095576f224d8383cc66a37edc4ccb@000000_oswg94032oswg1064oswg340_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了DeepSeek-V2 MLA、DeepSeekMath GRPO这两项关键破圈成果，值得一提的是，还有一些成员从v1就加入其中，一直到v3。</p>
  <p>代表人物之一<strong>代达劢</strong>，2024年博士毕业于北京大学计算机学院计算语言所，导师同样是穗志方教授。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_54d3a54d69ee4795a925926c3cac64bd@000000_oswg708325oswg791oswg913_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>图源：北京大学计算机学院公众号</p>
  <p>代达劢学术成果颇丰，曾获EMNLP 2023最佳长论文奖、CCL 2021最佳中文论文奖，在各大顶会发表学术论文20篇+。</p>
  <p>2024年中国中文信息学会“博士学位论文激励计划”共入选10篇来自中国大陆高校的博士毕业论文，其中就有他的《预训练语言模型知识记忆的机理分析及能力增强关键技术研究》。</p>
  <p>以及北大元培学院的<strong>王炳宣</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_e423e151f32c4039b96302b270803f54@000000_oswg232077oswg1016oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>王炳宣来自山东烟台，2017年进入北大。</p>
  <p>硕士毕业加入DeepSeek，参与了从DeepSeek LLM v1开始的一系列重要工作。</p>
  <p>清华这边的代表人物还有<strong>赵成钢</strong>。</p>
  <p>赵成钢此前是衡水中学信息学竞赛班成员，CCF NOI2016银牌得主。</p>
  <p>之后赵成钢进入清华，大二时成为清华学生超算团队正式成员，三次获得世界大学生超算竞赛冠军。</p>
  <p>赵成钢在DeepSeek担任训练/推理基础架构工程师，有英伟达实习经历。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_51d0e91cb58b46309afea157b6a7c203@000000_oswg410054oswg650oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>△</strong>图源：清华新闻网</p>
  <h2><strong>DeepSeek是一支怎样的团队</strong></h2>
  <p>这些鲜活的个体，足以引发人们的赞叹。</p>
  <p>但还不足以回答最初的问题，DeepSeek到底是一支怎样的团队？有怎样的组织架构？</p>
  <p>答案或许还要从创始人梁文锋身上找。</p>
  <p>早在2023年5月，DeepSeek刚刚宣布下场做大模型，还没发布成果的时候，梁文锋在接受36氪旗下「暗涌」采访时透露过招人标准。</p>
  <blockquote>
   <p>看能力，而不是看经验。</p>
   <p>我们的核心技术岗位，基本以应届和毕业一两年的人为主。</p>
  </blockquote>
  <p>从后面一年多陆续发表的论文贡献名单中也可以看出，确实如此，博士在读、应届以及毕业一两年的成员占很大一部分。</p>
  <p>即使是团队leader级别也偏年轻化，以毕业4-6年的为主。</p>
  <p>例如领导DeepSeek的后训练团队的<strong>吴俣</strong>，2019年北航博士毕业、在微软MSRA参与过小冰和必应百科项目。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_b2dc66fd6c8f47bf8f6e3137ab53675b@000000_oswg205872oswg1080oswg747_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>吴俣博士期间接受北航李舟军教授和MSRA前副院长周明博士的联合培养。</p>
  <p>与他师出半个同门的是<strong>郭达雅</strong>，中山大学印鉴教授与MSRA周明博士联合培养，2023年博士毕业。</p>
  <p>2024年7月他加入DeepSeek，主要参与了一系列数学和代码大模型的工作。</p>
  <p>郭达雅上学期间还有一项事迹，本科期间在MSRA实习一年里发表两篇顶会论文，他笑称“在刚入学的第三天，就完成了中大博士生的毕业要求。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_602fbbb1049f4b348ebc430d72fe81f3@000000_oswg361626oswg1080oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了团队成员年轻化之外，DeepSeek在国内AI公司中突出的特点：非常<strong>重视模型算法和硬件工程的配合。</strong></p>
  <p>DeepSeek v3论文总共200位作者，并不都是负责AI算法或数据。</p>
  <p>有这样一批人从早期的DeepSeek LLM v1到v3一直都在参与，他们更多偏向算力的部分，负责优化硬件。</p>
  <p>他们以DeepSeek AI的名义发表了论文<strong>《Fire-Flyer AI-HPC》</strong>，通过软硬件协同设计降低训练成本，解决传统超算架构在AI训练需求上的不足。</p>
  <p>Fire-Flyer也就是幻方AI搭建的<strong>萤火2号</strong>万卡集群，使用英伟达A100 GPU，却做到相比英伟达官方的DGX-A100服务器有成本和能耗的优势。</p>
  <p>这支团队中有的人在英伟达工作或实习过，有的来自同在杭州的阿里云，也有许多人从幻方AI借调又或干脆转岗到DeepSeek，参与了每一项大模型工作。</p>
  <p>而如此重视软硬件协同的成果，就是以Llama 3 405B的1/11算力，训练出性能更高的DeepSeek-v3了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_c775b6fb34b6406e902f31a438fe7760@000000_oswg91489oswg1080oswg426_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最后，我们还发现DeepSeek开源项目中有一个特别的存在，不是语言模型相关工作，却是<strong>3D生成</strong>相关。</p>
  <p>这项成果由清华博士生<strong>孙景翔</strong>在DeepSeek实习期间，与导师刘烨斌以及DeepSeek成员合作完成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_f83a6d9423e34329be26cfb7b9163447@000000_oswg379074oswg1080oswg577_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>像这样实习生在DeepSeek做出重要成果的还有中山大学逻辑学专业的<strong>辛华剑</strong>。</p>
  <p>他在DeepSeek实习期间参与了用大模型证明数学定理的DeepSeek-Prover，现在在爱丁堡大学读博士。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250104/v2_8ebf167025f84c628655dc2828e46c88@000000_oswg27812oswg840oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>看过这些例子，再一次回到梁文锋的访谈，或许更能理解这只团队的运作结构。</p>
  <ul>
   <li>不做前置的岗位分工，而是自然分工</li>
   <li>每个人对于卡和人的调动是不设上限的，每个人可以随时调用训练集群，只要几个人都有兴趣就可以开始一个项目</li>
   <li>当一个idea显示出潜力，也会自上而下地去调配资源。</li>
  </ul>
  <p>这难免让人想起AI界另一家不可忽视的力量，没错就是<strong>OpenAI</strong>。</p>
  <p>同样的用人不看经验，本科生、辍学生只要有能力照样招进来。</p>
  <p>同样的重用新人，应届生与00后可以调动资源从无到有研究Sora。</p>
  <p>同样的面对潜力方向，整个公司从顶层开始设计布局和资源推动。</p>
  <p><strong>DeepSeek，可能是组织形态上最像OpenAI的一家中国AI公司了。</strong></p>
  <p>参考链接：[1]https://mp.weixin.qq.com/s/Cajwfve7f-z2Blk9lnD0hA[2]https://mp.weixin.qq.com/s/r9zZaEgqAa_lml_fOEZmjg[3]https://mp.weixin.qq.com/s/9AV6Qrm_1HAK1V3t1MZXOw[4]https://mp.weixin.qq.com/s/y4QwknL7e2Xcnk19LocR4A[5]https://mp.weixin.qq.com/s/C9sYYQc6e0EAPegLMd_LVQ</p>
  <p>— <strong>完</strong> —</p>
  <p>本文来自微信公众号 &nbsp;<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247771089&amp;idx=1&amp;sn=c0222e128730ee3ceaf587efecb14c77&amp;chksm=e927579d158c7a0cd1d3d806beca57d2aff1e91bb5ee8edc7275445e10daeb64442b433cd146&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID：QbitAI）</a>，作者：梦晨 西风，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3105426552733188</id>
            <title>2025智能驾驶迎来“分化之年”，如何抓住关键变量？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3105426552733188</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3105426552733188</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Jan 2025 12:41:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能驾驶, 车路云, 端到端, 技术分化  
<br><br>  
总结: 2024年，智能驾驶行业进入高阶阶段，技术分化成为主旋律，主要体现在端到端模型的应用和车路云一体化的推进。随着技术的不断进步，智能驾驶功能将逐渐向中低端市场渗透，成为汽车市场的标配。车企之间的竞争焦点从开城数量转向用户体验，特别是“车位到车位”功能的实现，标志着智能驾驶的全面升级。未来，车路云一体化将提升车辆与路侧设施的协同能力，推动智能驾驶的普及和发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024年，是注定被刻进汽车行业发展史的一年。</p>
  <p>这一年，从基础辅助驾驶到高阶智能驾驶，使得智能化逐渐成为车企针尖麦芒角逐的焦点。</p>
  <p>这一年，武汉街头的萝卜快跑驶入公众眼球，特斯拉的无人驾驶出租车Robotaxi揭开神秘面纱，中美企业都在智驾赛道上一路狂奔。</p>
  <p>地平线、黑芝麻智能、文远知行、小马智行等头部智驾企业扎堆IPO，“端到端”自动驾驶算法落地，城市NOA、大模型、车路云、自学习、数据闭环等技术纷纷加码，各智驾企业初步落定身位。但巨大的路线分歧也成为一道“分割线”，纯视觉与激光雷达、端到端一段式与两段式、单车智能与车路云等技术之争，将智驾行业推向岔路口。</p>
  <p>展望2025年，智驾行业虽终点未明，但“车速”确定。据IDC预测，2025年我国智能汽车出货量将达约2500万辆，复合增长率达16.1%。据中国信通院预计，到2025年中国智能驾驶汽车市场规模将接近万亿。</p>
  <p>随着技术的不断进步和政策的持续推动，智驾功能将逐渐从高端市场向中低端市场渗透，成为未来汽车市场的标配。同时，车路云一体化启动大规模建设，又为智驾行业增添了新的变量。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250102/v2_7dff586345b34cc2b46865a9788ad730@6084773_oswg1535992oswg2400oswg1350_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2><strong>“分化”成为主旋律</strong></h2>
  <p>如果给2025年的智驾行业定义一个关键词，那么“分化”最贴切不过。</p>
  <p>智能驾驶的发展已历经多个阶段，从早期的硬件堆砌，单纯比拼单车感知硬件与智驾芯片算力，到人海战术阶段对开城数量的竞争，如今已迈入AI驱动的高阶智驾阶段。据相关测算，2025年城市高阶智能驾驶市场规模有望接近550亿元。</p>
  <p>2024年末，大部分主流车企已经实现了无（高精度）图全国都能开。而第一梯队的玩家，从以规则为主的算法框架，向神经网络模型为主的新架构切换，也就是时下流行的“端到端”技术，这一技术标志着车辆的智能化水平进入到一个全新阶段。</p>
  <p>传统的智能驾驶系统往往采用模块化架构，感知、预测、规划三方分立为独立模块进行处理。虽然模块化架构在技术上较为成熟，但方案中的感知模块通常依赖于多传感器融合技术，其缺点在于各模块之间的数据传递和处理存在一定的延迟和信息损耗，可能导致反应速度的问题并影响整体性能。同时，较多的代码和对地图的需要也使其构建成本存在劣势。</p>
  <p>端到端大模型的引入改变了这一局面，其将感知、预测、规划三个独立的模型合并，大规模数据训练使其能够直接从传感器数据中生成控制指令，避免了中间环节的延迟和误差累积，通过“经验”完成学习分析，并最终具备决策能力。</p>
  <p>这一特质使端到端系统具备应对多变和复杂场景的能力，表现为车辆可以在没有预先设定路线的情况下，根据实时感知到的环境进行自主判断和规划行驶轨迹。同时也意味着当该系统运行时，处理交通状况是通过类似“直觉”来进行判断，从而使车辆运行更加拟人化，大幅提升驾驶体验的自然性和舒适性。</p>
  <p>这轮技术升级，最直接的好处是让智驾系统更大程度地享受到了Scaling Law数据扩张带来的红利，让智驾不再按场景分类解题，而是按照“能力”批量解题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250102/v2_5427b7d41fc64bbd8a0f6d554ed54129@6084773_oswg189504oswg1906oswg788_img_jpeg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从技术演进来看，2024下半年端到端模型上车奠定基础。在端到端实现后，竞争焦点正从单纯比拼城区NOA的开城数量转为比拼用户体验，以此为核心的高阶智驾正处于市场高速增长前的关键拐点，成为车企拉开差距、开始分化的一道分水岭。</p>
  <p>但“用户体验”是一个很笼统的词，车企需要借助一个强有力的论据，让用户看到击穿痛点的价值。为此，各大车企在“车位到车位”功能层面展开竞争，并将成为2025年智驾领域的重要发展节点。谁能实现更高覆盖率的全场景驾驶，谁就会在下半程的体验之战中占据上风。</p>
  <p>如果说此前“全国都能开”是从面上证明开城规模广，现在的“车位到车位”就是从点上明确使用价值高，把“从A点开到B点”的底层逻辑映射到现实层面，可以看作车企对于“端到端”方法论的具体演绎。</p>
  <p>所谓“车位到车位”智驾，就是上车即可开启智驾，车辆自主从车位开出，自主进出园区和识别闸机抬杆，再经过无论是城市道路还是高速路，包括城市环岛、掉头等复杂场景，再进入封闭的园区及小区，自动将导航终点匹配园区及小区内的行驶路线，无论是露天还是地库等各种停车位，都能够最终自主泊入车位。</p>
  <p>“车位到车位”打通了停车场到公开道路、公开道路到园区、园区地面到地下车库等多种场景，其中“过闸机”能力成为了表述关键词。此前车企在阐述智驾能力时，往往把应对多个极端场景作为重点论据，但极端场景多样化无法穷尽。</p>
  <p>而在“车位到车位”的语境下，则强调了智驾应对复杂路况的连贯性与完整性。这种出色的泊车能力与车辆行驶之间没有断点。用户坐进车内，就可以启动智驾，系统可以让自动驾驶与泊车无缝协作，到达下一个车位。</p>
  <p>由此，跨过“车位到车位”这道大坎的玩家们，正在新的竞争模式中开启竞速。目前，华为ADS于2024年8月在享界S9交付相关功能；理想汽车在2024年11月全量推送；小米汽车12月推送先锋版；小鹏汽车也积极推进测试与部署；极氪则预计明年一季度分批推送，二季度全量推送。</p>
  <p>这一功能的实现标志着智能驾驶从点到点的简单辅助迈向全场景无缝衔接的新阶段，极大提升了日常驾驶的便利性，减少驾驶员在停车环节的操作负担，是智能驾驶普及的关键一步。</p>
  <p>这场高阶智驾的比拼特别像体育界的铁人三项，要想赢得竞赛，需要三个核心要素：技术、工程和产品。高阶智驾要实现好用、爱用，需要关注两个维度。一个是Scale up（性能提升），即把系统打磨到可以处理各种极端环境和复杂交通流；另一个是Scale out（场景泛化），即系统在全场景下在不同的时间、天气、环境和不同的城市都可以有很好的表现。</p>
  <p>从技术路径看，无论世界模型也好，还是VLM（视觉-语言模型）也罢，最后来看都将殊途同归，就是建立VLA流程（Vision-Language-Action，即视觉-语言-动作），整体系统会更加接近于人的应激反应，（感知）看到什么，（规控）就能做出相应的驾驶动作。不少智驾行业人士都将VLA视为当下“端到端”方案的2.0版本，认为这是未来确定的技术路线，只是实现的时间快慢问题。</p>
  <p>VLA架构下，端到端与多模态大模型的结合将会更彻底。但更具挑战的是，当端到端与VLM模型合二为一后，车端模型参数将变得更大，这既要有高效实时推理能力，同时还要有大模型认识复杂世界并给出建议的能力，对车端芯片硬件有相当高要求。如何将端到端与多模态大模型的数据与信息进行深度交融，实现软硬件的无缝融合与协同配合，将考验着每一个智驾团队的模型框架定义能力、模型的工程开发能力以及模型快速迭代能力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250102/v2_4efd98c19d004d5b920ed0fa88317ca9@6084773_oswg252905oswg2551oswg1489_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>事实上，智驾竞争到最后比拼的就是对AI资源的消耗能力。模型参数越大，对硬件算力、数据闭环的迭代能力要求越高。部署VLA模型，对芯片算力等级直接来到了NVIDA DRIVE Thor，算力高达1000+TOPS，这将进一步拉大智驾各梯队之间的差距。这也意味着，谁掌握了更多算力和数据资源，谁就将掌握这场竞争的主动权。</p>
  <p>技术路线的骤然升级与竞赛变奏，为还没发力端到端的玩家设置了更高门槛，后发制人的机会更加稀少。可以预料的是，随着VLA、世界模型等新技术的陆续登场，以及对AI资源消耗的需求进一步攀升，高阶智驾的里程碑被全面刷新，智驾梯队的席位竞逐将更加激烈。</p>
  <h2><strong>关键变量也是最大增量</strong></h2>
  <p>什么样的智能驾驶才是完美状态？最佳状态是车和路都达到了较高的智能化水平，能够实现无缝协同，但这只是理想状态。现实情况是，不是每一台车都具备足够高的智能化水平，也并不是每一台车都可以实现智能化，规模庞大的存量非智能车仍是主体。</p>
  <p>如果用L2+的车，配上高等级的路（比如C5级别），其实也能够达到比较高的智能驾驶水平。所以，现在不能仅依靠单车的智能化，更多是要靠提升车路云的整体协同能力。</p>
  <p>此前，无论是终端车企还是智能驾驶领域的企业，对于高阶自动驾驶发展的关注点主要集中在汽车本身，例如堆积越来越多高质量的系统配置、频繁升级智能驾驶方案的技术、持续收集更多行车数据做模型训练等。</p>
  <p>2024年7月，工信部、交通运输部等五部门联合发布了关于公布智能网联汽车“车路云一体化”应用试点城市名单的通知，首度确定了以北京、上海和重庆为首的20个城市（联合体）为智能网联汽车“车路云一体化”应用试点城市。</p>
  <p>不单是我国关注车路云一体化，美国和欧洲多国同样意识到车路云一体化在未来智驾领域中的重要性。美国在发布的智能交通系统战略中计划全境75%的城市和高速公路，在2035年应当具备车路云一体化能力，欧洲则在《网联、协作和自动化出行路线图》中，也强调了车路云一体化的核心作用。</p>
  <p>车路云一体化由于增添了路侧和云端设施，加强了车辆与路侧、其他车辆、云端之间的数据信息交互，使得云端能够依托车辆的当前情况，以及交通环境的动态变化来做出最为合理的协同决策，推动车辆从被动的预警功能向主动控制、提前规避潜在风险转变。</p>
  <p>在未来，车路云一体化成熟度很大程度上取决于“智能新基建”的升级进度。其中，路侧基础设施的建设升级是2025年车路云发展和政策的聚焦点，路侧数据在车端的应用水平是衡量车路云一体化建设效果的关键一环。</p>
  <p>高质量数据是车路云一体化规模化应用的前提和基础，把有价值的数据提取出来给车企使用是最核心的环节。提升数据质量的关键首先在于单节点的数据质量需要足够的高，保证数据质量的核心并不只是硬件设备，而是系统和算法。车路云一体化不是单纯的堆硬件、堆设备，而是需要一整套操作系统把摄像头、激光雷达、通信计算的硬件进行整合和驱动，并且通过操作系统中的AI算法模型对数据进行处理。</p>
  <p>其次，要深入了解车企的实际需求，与车企真正打通。过去车路云一体化在建设的时候太过于关注硬件和各类指标，往往都是从技术人员的角度，用一系列技术标准来衡量车路云的建设效果，却忽略了车企到底需要什么、提供的数据如何给车辆使用等更为贴近应用侧的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250102/v2_406ec9abcaac4451866d3b0af75d8491@6084773_oswg570826oswg2640oswg1760_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>车路云网络产生的数据，最终能否给车辆使用、能有多少用户可以直接使用，这是车路云建设的核心标准。目前在车路云建设过程中，设备层的生态非常丰富已经趋于成熟，但在系统层、算法层和应用层，还有很大的缺失。这就导致数据在准确性、实时性等方面无法满足智能网联车辆和自动驾驶车辆的真正使用需求。</p>
  <p>车路云网络让车辆不再是孤立的智能体，而是融入到一个更大范围的智能交通生态系统中。道路上布设的智能路侧设施如AI数字道路基站、V2X通信设备能够实时监测路况，为车辆提供超视距感知；云端则利用大数据和AI算法，对交通流量进行优化调度，实现更高效、安全的行车环境。</p>
  <p>这套网络还为车辆提供了强大的后盾支持，即便在恶劣天气或复杂交通状况下，路侧设施也能提供比车载传感器更稳定、可靠的数据，并通过云平台的实时分析辅助做出准确判断，这种稳定性和可靠性对于自动驾驶技术的落地实现至关重要。</p>
  <p>此外，车路云网络还将显著提升交通系统的智能化和响应效率。通过集成路侧设施和云端数据，车辆可以获得更广泛的感知能力和更精准的数据分析，从而实现更高效的交通管理。例如，在交通事故发生时，车路云网络可以迅速感知并分析事故情况，及时调整交通信号和车辆路径，减少事故对交通流量的影响，从而有利于交通管理部门对城市交通的全局可控，提升交通整体运行效率。</p>
  <p>除了能够提升车辆在道路上的智驾能力之外，车路云一体化还将有助于智驾算法的深度开发。通过车路云网络，可以提供更为庞大的数据量和丰富的数据类型，对车端数据集形成强有力的补充，进一步提升数据闭环能力，开发更高质量的自动驾驶模型，从而实现更深层次的智驾场景挖掘、场景重建和生成。</p>
  <p>新一年，中国智驾产业的竞争将不再局限于技术的比拼，更是生态系统与商业模式的博弈。智驾产业若想取得更大突破，仍需解决技术瓶颈、法规限制在内的一系列难题。同时，如何将车路云一体化这个关键变量转化为产业发展的最大增量，也值得每个参与者的深入思考。</p>
  <p>在智能化下半场，智驾行业的故事将会更多、更精彩，它能走到哪一步，且让我们拭目以待。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9oEbkw5a9mkkyM08qLvfHQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“极智GeeTech”</a>，作者：半山，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3106909705178887</id>
            <title>蒙眼狂奔600天，红果告别野蛮生长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3106909705178887</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3106909705178887</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Jan 2025 12:01:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 红果短剧, 监管, 微短剧, 内容质量  
<br><br>  
总结: 红果短剧在成立不到一年半的时间内迅速崛起，但因未能遵守广电总局的管理规定而被约谈。监管部门指出，红果短剧存在明显违反管理要求的内容，尤其是中老年题材和“霸总”类微短剧。分析师认为，监管的加强将推动短剧行业从低质内容向精品化发展。尽管红果短剧通过免费模式吸引了大量用户，但低质量短剧的泛滥对优质内容创作者造成了生存压力。未来，红果短剧需要在内容合规和质量把控上持续努力，以应对激烈的市场竞争。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>成立不到一年半便迅速崛起，用户量一路狂奔的红果短剧，在2024年的最后几天，被按下了暂停键。</p>
  <p>12月25日，广电总局网络视听司、北京市广电局联合约见红果短剧主要负责人，对其微短剧规范发展提出要求。</p>
  <p>对于被约谈的原因，国家广播电视总局在微信公众号中指出，近期，广电总局围绕中老年题材、“霸总”类微短剧以及微短剧片名，重申管理规定，细化创作指引。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_f9556301002948e9bc08c8f82d7c5194@000000_oswg105898oswg753oswg593_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>然而，“红果短剧”作为一个拥有大规模用户和内容的微短剧平台，对有关管理规定落实不到位，在管理提示发布后，仍有一些明显违反管理要求的微短剧新上线传播，给行业带来了不良示范。</p>
  <p>对于红果短剧被监管约谈一事，互联网产业分析师张书乐对「新熵」分析，十分正常也在意料之中。他表示，红果短剧快速崛起，其影响力巨大，加上不少内容是基于字节系应用的网文改编而来，难免有一些内容过界。</p>
  <p>谈及此事对红果短剧乃至短剧行业的影响，张书乐称其仍坚持自己一年前的观点：监管出手将加速行业出清，必然推动短剧如网剧、网大和网综一样，从野蛮生长走向精品内容。</p>
  <p>红果短剧在被约谈的翌日回应称，即日起5天内，停止上线新的剧集。按此测算，其再次上线新剧集的时间为2024年的最后一天。</p>
  <p>重新上线新剧集后的红果短剧，在2025年还能继续狂奔吗？</p>
  <h2>监管加码，经历阵痛</h2>
  <p>事实上，为迎合观众，低质、同质的违规微短剧广泛存在于奉行免费、付费模式的多个平台之中。但与付费短剧相比，用户对于免费模式的红果短剧显然更为宽容。</p>
  <p>“红果都不嫌我穷，我为什么要嫌它low?”短剧爱好者芝凡引用当下热梗,简单概括了用户对红果短剧内容质量宽容的原因。</p>
  <p>传统投流模式下，短剧制作方囿于高昂的投流费用，以哗众取宠的剧名、离谱情节迎合观众久已有之。但随着付费用户观剧经历的丰富，低质、同质剧情已经越来越难以吸引用户为之买单。</p>
  <p>相反地，不同于动辄几十元才能看完整部短剧的付费模式，红果短剧采取了一种新策略，将已结束付费周期的短剧“二次利用”。用户只需在剧集之间观看一段广告，便可免费享受这些短剧。免费机制降低了用户对内容品质的要求，只要能够消磨碎片时间便感到满足。</p>
  <p>尽管免费模式下红果短剧迅速收获海量用户，但对于优质短剧制作方来说，违规短剧横行产生的劣币驱逐良币的效应，正不断挤占其生存空间。</p>
  <p>对于红果短剧此番被约谈，短剧编剧/演员赖赖拍手称好。</p>
  <p>“一些为博流量设定离谱剧情、低俗剧名的短剧，事实上很大程度上挤占了我们这些正能量短剧的生存空间，如果平台把这些低质量短剧下架了，对我们来说肯定是好事。”赖赖对「新熵」表示。</p>
  <p>据悉，此次红果短剧被点名存在“明显违反管理要求的微短剧”，主要涉及中老年题材、“霸总”类微短剧以及微短剧片名。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_f620d384739b48ea8b611d9622f8bb94@000000_oswg1054178oswg1080oswg1052_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>广电总局在近期发布的管理提示中称，有一种被网民贴上“霸总”标签的微短剧，将代表成功、权力、财富的“霸道总裁”角色设定，以及“爱上我”的浪漫剧情设定，当成追求流量的砝码，一些制作机构争相编排严重脱离生活实际和现实逻辑的情节。</p>
  <p>在关于加强微短剧片名审核的管理提示中，广电总局称，由平台负责自审的“其他微短剧”，片名哗众取宠、低俗庸俗的顽疾，严重拉低了微短剧行业整体形象。</p>
  <p>坐标郑州的短剧制作人施源对「新熵」预测，红果短剧对已经受理尚未上线的剧集，将按照全新标准重新评估，开始重新上线新剧集后，平台对于短剧的审核要求无疑将更加严格。</p>
  <p>在赖赖的眼中，这也是一路狂奔的红果短剧必须经历的阵痛。“出清违规短剧之后，平台内短剧整体质量得到了保障，对于红果短剧来说，也有利于树立精品形象。”</p>
  <h2>字节力挺，抢占高地</h2>
  <p>如果用一句话来形容红果短剧的2024年，“拳打付费短剧，脚踢长视频平台”可谓贴切。</p>
  <p>2023年5月，抖音集团首次向市场推出红果短剧，依托字节的流量扶持和免费模式，红果短剧顺利度过初期冷启动的难关，并于同年8月上线独立App，至此步入高速发展的轨道。</p>
  <p>QuestMobile发布的数据显示，2024年3月，红果短剧以5400万的月活跃用户数位列在线视频行业第六。今年9月，该平台月活跃用户增至1.2亿，同比增长1045.9%，稳居行业第一；11月，红果短剧月活更是突破1.4亿。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_6cc8ead48d65448db7698af1b4f0e9ad@000000_oswg799185oswg800oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>上线至今约600天，红果短剧便以摧枯拉朽之势，成为了从长短剧平台内卷中脱颖而出的一匹黑马。</p>
  <p>一方面，红果短剧通过极具优势的免费模式，逐渐赶超曾缔造造富神话的付费(IAP)短剧，拉动免费短剧占短剧整体的变现比提升至45%，机构预测，2027年该占比将提升至70%。</p>
  <p>另一方面，红果短剧日活用户已超4000万，单用户使用时长93分钟，超过爱优腾等长视频平台。</p>
  <p>事实上，红果短剧之所以迅猛发展，除免费模式这一利器外，字节的哺喂功不可没。而字节之所以对其寄予厚望，底层逻辑在于完善自身的短剧商业化生态。</p>
  <p>如果把一部“字节系”短剧从诞生到沉寂的全过程逐一记录，便不难发现字节短剧的商业化链路：同样主打免费的网文app番茄小说，提供IP版权、通过IP改编而来的短剧，上线抖音端原生、度过付费周期后，上线红果短剧发挥长尾效应。</p>
  <p>诚然，番茄小说的IP版权不止提供给抖音和红果短剧，红果短剧的内容来源也不仅限于抖音端原生，但这恰恰表明，字节的短剧商业生态已辐射至整个行业。</p>
  <p>值得注意的是，尽管以免费为大杀器，但红果短剧也有推出会员模式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_a23b3acb96604008a13bea3647c0ae56@000000_oswg410265oswg1080oswg2160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>据了解，红果短剧会员目前分为7天、1个月、3个月、12个月会员，开通会员后可享受畅享海量视频、阅读免广告、听书免广告、尊贵标识和视频免广告权益。</p>
  <p>字节的短剧商业化愿景正从各个链路铺陈开来，但以内容作为第一生产力，便注定了对质量的把控需要平台长期重视。</p>
  <p>事实上，番茄小说、抖音对违规网文和违规短剧的打击从未停止，但此次红果被约谈，还是证明了，字节需要在内容把控上继续加码。</p>
  <h2>内容合规，长期议题</h2>
  <p>尽管凭借免费模式和字节的扶持后来者居上，但红果短剧所处的短剧赛道，红海竞争从未止歇。</p>
  <p>据高盛测算，目前短剧/迷你剧的总可寻址市场规模（TAM）已经超过了中国电影市场，为长视频流媒体市场规模的约70%。机构预测短剧的整体市场规模未来2—3年有望继续增长，2027年有望达910亿元。</p>
  <p>庞大的市场规模，注定了短剧市场永远不会缺乏分食蛋糕者。目前，抖音、快手、红果短剧和腾讯视频号因坐拥海量用户，在短剧市场排位居前。</p>
  <p>同为实力雄厚的互联网大厂，百度也正在加码短剧赛道。近期，百度不仅申请注册了“百度短剧”商标，而且宣布2025年将从分发、分账、奖励、独播以及招商五大方面进行升级。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_47c75eca033d451f86b60c575a6297df@000000_oswg153579oswg1076oswg525_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>曾与短剧分庭抗礼的长视频平台，也纷纷入局短剧市场，并不断推出扶持政策以吸引优秀短剧内容方。</p>
  <p>其中，爱奇艺微短剧剧场把70%以上的收入分给内容出品方；腾讯视频于10月27日发布了全新升级的精品短剧分账政策，并表示将积极鼓励片方自主招商；优酷也在10月对微短剧分账规则进行了全新调整。</p>
  <p>虽然短期内凭借免费模式这一坚实堡垒，红果短剧在一众付费短剧中仍能独占鳌头，但随着拥有资源优势的百度和高质量制作水平的长视频平台不断加码，质量将成为除免费外，吸引用户留存的又一重要标准。</p>
  <p>不可否认的是，红果短剧通过“果燃计划”等扶持优质作品，《重回永乐大典》、《锦衣巷》等精品内容获得极好的反响。但在凭借颇具吸引力的分账规模吸引众多版权方青睐后，由此积累的海量内容资源，也使违规短剧更容易钻空子。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_5dcede7bb13c4f669ecf170abdc48f66@000000_oswg118980oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为当前短剧赛道当之无愧的“头牌”，红果短剧有责任也有义务起到打击违规短剧的示范作用。尽管从严审核可能短期内会影响平台剧集上新数量，但纠偏之后再次启程，才能跑得更快、更远。</p>
  <p>短剧规范化、精品化已是大势所趋。但囿于内容冗杂，加之平台对违规短剧与合规短剧的判定难以量化，短剧的规范化注定不能一蹴而就。</p>
  <p><strong>在</strong>停止上线新剧集5天后，寻找免费短剧新的尺度，或许是红果短剧未来一段时间需要探索的长期议题。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMzQzMDI3OQ==&amp;mid=2247551231&amp;idx=1&amp;sn=60c2944c174c8e0b42c7cc032364b1dc&amp;chksm=c0679c1a072769a340372c56f3e607d446476822bee8fc8ae675c9579b71169f31e1e66490ef&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新熵”（ID：baoliaohui）</a>，作者：江蓠，编辑：龙葵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3106928504327680</id>
            <title>北京官宣L3级自动驾驶可上路</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3106928504327680</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3106928504327680</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Jan 2025 11:48:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 自动驾驶, L3级, 责任划分, 北京条例  
<br><br>  
总结: 北京市通过《北京市自动驾驶汽车条例》，允许L3级及以上的个人乘用车在特定条件下上路，并细化了自动驾驶车辆的事故责任划分。该条例将于2025年4月1日起实施，明确了自动驾驶车辆的适用范围和上路要求。武汉市也发布了类似的《武汉市智能网联汽车发展促进条例》，两地的条例为无人驾驶的商用落地奠定了基础。政策的逐步放开和责任的细化，标志着国内高阶自动驾驶的发展进入新阶段。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>北京官宣，L3级自动驾驶今年可以上路了。</p>
  <p>车东西1月3日消息，日前，北京市十六届人大常委会第十四次会议通过了《北京市自动驾驶汽车条例》（下称《北京条例》），将于2025年4月1日起实施。</p>
  <p>该条例首次针对<strong>L3级以上级别的个人乘用车自动驾驶测试上路做出了具体规定</strong>，也对自动驾驶车辆事故责任划分进行了细化并<strong>明确可以追究软件开发以及车辆制造方的相关责任。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_87260cbcaf4e4f7193b510a661072433@5091053_oswg104142oswg1000oswg612_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲《北京条例》正式公开</p>
  <p>在几日前的武汉市人大常委会上，将于2025年3月1日起实施的《武汉市智能网联汽车发展促进条例》（下称《武汉条例》），也正式明确了智能网联汽车和L3及以上等级自动驾驶汽车在武汉运营时的具体规定及事故时的责任划分与赔偿责任。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_c46c2f29bfc84e1988c83cfada24d53f@5091053_oswg334094oswg1000oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲《武汉条例》刊登在《长江日报》上</p>
  <p>北京和武汉可以说是此前Robotaxi发展的先锋城市了，北京亦庄经济开发区以及大兴机场的Robotaxi已经投运一段时间，武汉更是在不少区域已经开放了真·自动驾驶汽车的商业运行。</p>
  <p>目前，这两个城市的条例均由“征求意见稿”变为正式文件在无人驾驶落地上有很大的代表意义。</p>
  <p>可以说2025年，国内离L3及以上级别的无人驾驶商用落地又更进一步了。</p>
  <h2><strong>01.个人乘用车可使用L3，事故责任归属细化</strong></h2>
  <p>在《北京条例》和《武汉条例》中，双方都首先明确了无人驾驶车的适用范围——<strong>按照国家标准具备有条件自动驾驶、高度自动驾驶、完全自动驾驶功能的汽车。</strong>可以说，该条例直接把L3、L4、L5级别自动驾驶都囊括进来了。</p>
  <p>仔细看条例内容不难发现，条例中相对重磅的主要有两点，一个是《北京条例》中支持<strong>L3以上级别自动驾驶的个人乘用车可以附条件上路</strong>，另一个便是<strong>发生事故后更加细化的责任划分</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_c2f4b2426f2b4f4bb18dd145d7633f23@5091053_oswg105785oswg1000oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲《北京条例》中关于可上路车的具体描述</p>
  <p>此次《北京条例》中，“第四章-上路通行管理”中明确规定了五种自动驾驶允许上路的情况：</p>
  <p>1、<strong>个人乘用车</strong>出行；</p>
  <p>2、除校车业务以外的<strong>城市公共汽电车、出租车、汽车租赁</strong>等客运服务；</p>
  <p>3、除危险货物运输以外的道路货物运输；</p>
  <p>4、摆渡接驳、环卫清扫、治安巡逻等城市运行保障；</p>
  <p>5、国家和本市支持开展的其他应用场景。</p>
  <p>可以看出，量产车L3的落地是许可的首位，可见除了Robotaxi和Robobus一类的应用外，可量产的L3的落地速度越来越快了。</p>
  <p>尽管目前来看从政策层面上允许了个人乘用车自动驾驶上路，但是《北京条例》还是给了一套完整的上路要求的，具体来说要满足这样的要求：</p>
  <p>1、<strong>申请与测试</strong>：自动驾驶汽车相关企业可申请在本市进行道路测试和示范应用活动。申请需向市经济和信息化部门提出，<strong>经过论证确认后，确定具体测试区域和道路</strong>，并由公安机关交通管理部门核发临时行驶车号牌。</p>
  <p>2、安全评估：<strong>完成道路测试后，企业可申请安全评估。</strong>通过评估后，企业可申请自动驾驶车辆号牌并开展道路应用试点。安全评估可由相关部门组织专家论证、第三方检测机构检测或其他法律规定的方式进行。</p>
  <p>3、试点活动要求：进行道路应用试点活动的企业需向交通部门申请试点资质，并满足一系列条件，<strong>包括运营能力、安全评估合格、从业人员符合规定、以及完善的运营方案和应急处理机制。</strong></p>
  <p>简单来说，目前在北京的上路还停留在测试阶段，如果想完成一系列上路手续，<strong>确定测试范围、确保安全兜底能力</strong>这些必要的审核流程是不能缺少的。</p>
  <p>除了北京允许私家车使用自动驾驶上路的规定外，本次武汉和北京的条例中<strong>都对智能网联汽车发生道路交通事故并造成损害的赔偿责任进行了细化。</strong></p>
  <p>规定指出，在保险赔偿责任之外，车辆所有人或者管理人先行承担赔偿责任，但随后可以向负有责任的相关主体追偿。</p>
  <p>这样一来，事故赔偿责任就有可能进一步细化到“系统上”，究竟是系统硬件的问题、软件的问题还是其他问题，这样的赔偿责任可以不再局限于单一的自然人或法人主体，也更符合L3级以上自动驾驶由“机器”承担责任的模式。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_5a9ed93deb4b407d8fdf121f76a5ecc6@5091053_oswg697351oswg1000oswg559_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲萝卜快跑自动驾驶车辆在武汉</p>
  <p>除了责任划分之外，此次的《北京条例》和《武汉条例》中还分别指出，要统筹车陆云一体化的发展，这对于高阶自动驾驶来说，在感知决策上会有不小的帮助。</p>
  <p>在两地的条例中，都可以看到要积极提升道路智能化水平，车路协同的能力要进一步提升，可见在这个时候先后官宣的正式条例都在正式明确这方面的内容，这可能也是目前政府层面想要重点推广的。</p>
  <p>总的来看，到了2025年，距离实现“脱眼脱手”驾驶，又更近了一步。而在其中，实现L3驾驶的路径可能更加清晰了。</p>
  <h2><strong>02.多城自动驾驶车条例细化，或为乘用车L3铺路</strong></h2>
  <p>一直以来，L2和L2以上的自动驾驶都将责任是否归咎于驾驶员作为一个重要分水岭。</p>
  <p>由于在乘用车上直接立法过于激进，目前在国内除了北京将私家车可以上路列入规定外，绝大多数对于高阶自动驾驶的条例还保持在由企业运营的自动驾驶车这一层面，目前发放的测试牌照也可以从侧面印证这一点。</p>
  <p>一方面，自动驾驶车辆的能力上限更高，一般都会采用成本更高的感知决策方案，从物理层面有助于减少事故的发生，另一方面，自动驾驶车背后的运营方对出现事故后的责任划分和赔偿能有一个更好的兜底。</p>
  <p>但从目前的趋势来看，在自动驾驶车辆不断发展的当下，也可以把针对自动驾驶车辆立法的模式看作是未来政府对于乘用车发展更高阶自动驾驶的“演练”。</p>
  <p>随着小鹏、华为等一众企业都致力于要在2025年实现“L3级别”的自动驾驶落地。</p>
  <p>余承东曾指出要在尊界S800上首发的ADS4.0中实现高速道路的L3级自动驾驶，何小鹏曾在2024年小鹏科技日上指出，小鹏将在2025年内实现类L3的自动驾驶能力。</p>
  <p>此外，在Robotaxi上，无安全员、使用远程安全员的自动驾驶车也成了行业发展的主要方向。</p>
  <p>那么政策的发展方向，则还是乘用车更高阶智能驾驶落地前，行业关注的重点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_dcbc609b0e6b4025a69442afb65ffcbf@5091053_oswg82334oswg1000oswg666_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲小马智行Robotaxi</p>
  <p>据车东西统计，除本次武汉、北京发布的《条例》外，还有上海、深圳等4省市发布了相关的指导性政策。</p>
  <p>《上海市浦东新区促进无驾驶人智能网联汽车创新应用规定》规定无驾驶人智能网联汽车在开展创新应用期间发生交通事故的，由公安机关交通管理部门按照道路交通安全法律、法规进行交通事故责任认定。</p>
  <p>无驾驶人智能网联汽车发生交通事故并造成损害，依法应由智能网联汽车一方承担责任的，由该无驾驶人智能网联汽车所属的企业先行赔偿，并可以依法向<strong>负有责任的自动驾驶系统开发者、汽车制造者、设备提供者等进行追偿</strong>。已经投保机动车交通事故责任强制保险、商业保险的，按照相关规定执行。</p>
  <p><strong>无驾驶人智能网联汽车以及车路协同云控平台采集的数据，经公安机关交通管理部门调查核实无误后，可以作为认定交通违法行为和认定交通事故责任的依据。</strong></p>
  <p>《深圳经济特区智能网联汽车管理条例》规定有驾驶人的智能网联汽车发生道路交通安全违法情形的，由公安机关交通管理部门依法对驾驶人进行处理。</p>
  <p>完全自动驾驶的智能网联汽车在无驾驶人期间发生道路交通安全违法情形的，由公安机关交通管理部门依法对车辆所有人、管理人进行处理；<strong>依照本条例第二款规定处理交通违法，对违法行为人的处罚不适用驾驶人记分的相关规定。</strong></p>
  <p>《杭州市智能网联车辆测试与应用促进条例》规定智能网联车辆发生道路交通安全违法情形，配备驾驶人或者安全员的，公安机关交通管理部门可以依法对驾驶人或者安全员进行处理；不配备驾驶人、安全员的，公安机关交通管理部门可以依法对车辆所有人或者管理人进行处理。</p>
  <p>《江苏省道路交通安全条例》规定有条件自动驾驶汽车、高度自动驾驶汽车发生道路交通安全违法行为的，由公安机关交通管理部门依法对机动车驾驶人实施处罚；完全自动驾驶汽车发生道路交通安全违法行为的，<strong>由公安机关交通管理部门依法对汽车所有人、管理人进行处理。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_f286f52867204df4b6c0166faff50fc1@5091053_oswg773733oswg1000oswg604_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">▲文远知行Robotaxi在北京大兴国际机场</p>
  <p>不难看出，目前除了深圳明确了“对与自动驾驶车辆不适用扣分”这一政策外，上海则明确了可以向“自动驾驶系统开发者、汽车制造者、设备提供者等”的追偿主体。</p>
  <p>此外，江苏省则在最新修订的《江苏省道路交通安全条例》这样的普适性规定中加入了自动驾驶相关责任的划分。</p>
  <p>这么看，各地都在针对自动驾驶车辆细化相关的管理规范。</p>
  <p>目前，在自动驾驶汽车上，政府监管侧的总策略还是，开放高阶自动驾驶在社会的试点，由企业兜底赔偿责任并逐步明确可以向“自动驾驶系统开发者、汽车制造者、设备提供者”等主体的追偿。</p>
  <p>这样分步走的方式逐渐将自动驾驶的责任由人过渡到设备，而不至于过于“激进”。</p>
  <h2><strong>03.结语：2025年高阶智驾或爆发</strong></h2>
  <p>从政策的角度来看，目前政府部门对于L3级以上自动驾驶正在采取有序放开的态度。</p>
  <p>要求既不能一放就乱，也不能一管就死，而是采用了车企兜底+分布追偿的模式来过渡侵权责任的划分和赔偿路径。</p>
  <p>如此以来，不管是要在明年实现“类L3”的小鹏华为，还是打算“入华”的特斯拉Robocab，亦或是已经布局很久的萝卜快跑、小马智行、文远知行等Robotaxi企业，在明年可能都有新的进展。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gSTfRAXkjYI0FYciMN_coQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车东西”</a>，作者：Janson，编辑：志豪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3106932802260741</id>
            <title>深圳杀出600亿超级独角兽：年入67.48亿，一把融资9亿</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3106932802260741</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3106932802260741</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Jan 2025 11:47:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 嘉立创, IPO, PCB, 产业互联网  
<br><br>  
总结: 嘉立创科技集团股份有限公司于2024年1至6月更新招股书，计划募集约42亿元，IPO审核状态恢复为“问询”。公司成立于2006年，起初专注于印制电路板（PCB）生产，后扩展至电子元器件和机械产业。嘉立创通过合并多家企业重组，获得了多轮融资，估值达到600亿元。尽管估值较高，嘉立创在行业内并非头部企业，但其在产业互联网模式下的业务发展使其成为印制电路板行业的龙头企业。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>据深圳证券交易所官网显示，12月27日，深圳嘉立创科技集团股份有限公司（下称嘉立创）更新了招股书，补充披露了2024年1至6月的财务数据等信息。</p>
  <p>嘉立创的IPO审核状态由“中止”已恢复“问询”状态。此次IPO，嘉立创计划募集金额约为42亿元。</p>
  <p>嘉立创成立于2006年，位于深圳，从印制电路板（Printed circuit board，PCB）生产起步，发展为包括印制电路板、电子元器件、电子装联等业务在内的厂商。</p>
  <p>PCB是电子工业中极为重要的部件，是电子器元件的支撑体，在这其中有金属导体作为连接电子元器件的线路，电子元器件得以互相传输信号。</p>
  <p>2021年，由电子产业进一步拓展至机械产业，基于“柔性智造”的产业经验，开拓包括 FA 机械零部件商城、3D打印、手板复模、CNC加工、钣金加工5大业务为一体的“机械全产业链服务”。</p>
  <p>嘉立创的创始人是袁江涛、丁会、丁会响。</p>
  <p>其中，丁会、丁会响是亲兄弟，是江苏徐州人。丁会生于1979年，任嘉立创董事长。丁会响生于1982年，任嘉立创董事、副总经理。</p>
  <p>袁江涛是江西九江人，生于1979年，任嘉立创董事、总经理。</p>
  <p>根据新财富、预审IPO等媒体的梳理，今天的嘉立创是由丁会、丁会响、袁江涛各自创办的企业合并而来。</p>
  <p>大致脉络是：</p>
  <p>1996年，17岁的丁会到深圳打工，之后在电子厂做到生产主管。1999年，丁会创办了一家叫中信华的公司，从事大批量PCB的生产制造。</p>
  <p>2006年，硬件工程师出身的袁江涛创办了嘉立创（为了区别，叫它嘉立创有限），从事小批量PCB的生产制造，也就是软性制造，工程师想要一张样板都能给你印。后来，袁江涛又发现工程师想买元器件也有诸多痛点：要跑到华强北一家家去挑，也不知道质量怎么样。2011年，袁江涛又创办了B2C电子元器件电商平台立创商城。</p>
  <p>立创商城创办之后，成为资本市场的“香饽饽”。2018年，获得1.05亿元战略融资；2019年，又获得红杉中国、钟鼎资本总计2.5亿元A轮投资。</p>
  <p>丁家兄弟和袁江涛是怎么产生联系的呢？</p>
  <p>2012年，丁会响通过增资，获得嘉立创有限60%股权，随后于2013年将30%股权分给哥哥丁会，之后多次增资。而且，丁家兄弟也是立创商城的投资人。</p>
  <p>更早之前，嘉立创有限的工厂，用的是中信华的佛山工厂。</p>
  <p>2021年，嘉立创有限与中信华、立创商城合并，重组为嘉立创。本次重组中，钟鼎资本与红杉中国共同投资5亿元，参与嘉立创的整合重组。</p>
  <p>2022年，嘉立创获得由国投招商领投，钟鼎资本与建发新兴投资跟投的9亿元融资。这一轮融资，嘉立创估值达到375亿元。</p>
  <p>重组之后的嘉立创进入了发展快车道。</p>
  <p>2021至2023年，嘉立创的营业收入分别为59.55亿元、63.87亿元、67.48亿元，净利润分别为7.64亿元、5.73亿元、7.38亿元。</p>
  <p>2024年1-6月，嘉立创的营业收入和净利润分别为37.15亿元和4.78亿元，同比增幅分别为15.97%和37.63%。</p>
  <p>根据胡润发布的《2024全球独角兽榜》，嘉立创的估值达600亿元。</p>
  <p>虽然估值较高，但嘉立创 并非行业头部。 招股书显示， 2022 年， 嘉立创 PCB 业务在内资企业中排第 20 位，电子元器件业务排第 20 位。 嘉立创 也提到，中国电路板百强企业中目前没有主要通过产业互联网模式开展业务的企业， 嘉立创 系印制电路板行业的产业互联网龙头企业。</p>
  <p>本文不构成任何投资建议。本文还参考了新财富、预审IPO等内容 ，一并致谢。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzAzNTUwMQ==&amp;mid=2652511404&amp;idx=1&amp;sn=aee529dbb90acf39415557aa6444c88b&amp;chksm=f390c4acbc4c25d59735f6a41b23642d1e5746b8ac199cd951ee9ca6996d9540438890899429&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“铅笔道”（ID：pencilnews）</a>，作者：黄小贵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3106908965539585</id>
            <title>奈飞《鱿鱼游戏》续作热度不减，苹果使出限免大招</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3106908965539585</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3106908965539585</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Jan 2025 11:46:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: <鱿鱼游戏, Apple TV+, 视频流媒体, 精品化策略>
<br>
<br>
总结: 《鱿鱼游戏》第二季在上线后迅速获得高收视率，尽管口碑不如前作。苹果为了提升Apple TV+的用户规模，决定在2025年初限时免费开放该服务，这是其首次进行类似活动。苹果的服务业务在营收中占比逐渐上升，但Apple TV+在用户数量上仍落后于奈飞和Disney+。内容的丰富程度和质量是吸引用户的关键，而Apple TV+的精品化策略导致其内容数量不足，影响了用户增长。苹果可能需要重新思考Apple TV+的定位，以实现更好的市场表现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>此前在2021年9月，《鱿鱼游戏》横空出世，一举创下奈飞的观看量之最。就在2024年12月底，大量用户期待了三年之后的《鱿鱼游戏》第二季正式揭开面纱。即便口碑和评分不及前作，但《鱿鱼游戏第二季》的热度依然惊人，上线仅一天便在92个国家的电视节目排行榜中达到榜首，到了第三天更是在93个国家稳居第一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_7d76c5d6aa0d41e687f59cf5a56b5e88@000000_oswg107192oswg560oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>就在奈飞因《鱿鱼游戏第二季》再次赚足眼球的同时，苹果方面似乎有些坐不住了。继此前透露视频流媒体服务Apple TV+将带来惊喜后，日前宣布Apple TV+将于2025年第一个周末限时免费开放。具体而言，在美国加州时间1月3日至1月5日（北京时间1月3日16:00至1月6日15:59），用户可通过任何支持Apple TV+的设备免费使用这一服务。</p>
  <p>据了解，这也是苹果方面首次为Apple TV+带来类似的活动，而且此举即便是放到整个视频流媒体行业也不多见。那么问题就来了，苹果为什么会给用户送上这样一份惊喜呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_0d2d869537d045418dc663a32c6506ea@000000_oswg24549oswg700oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>熟悉苹果的朋友或许知道，近年其服务业务的重要性不断提升，不仅自身可以创造丰厚的收益，还在一定程度上反哺了硬件业务。根据苹果方面发布的2024财年第四财季财报显示，期内其营收为949亿美元、同比增长6%，其中服务业务营收达249.7亿美元、同比增长11.9%，创下历史新高，占总营收的26.3%，仅次于iPhone业务。</p>
  <p>在保持双位数增长的同时，该财季苹果服务业务的毛利率也继续维持在74%的高位。至此，其服务业务毛利率已连续13个季度站稳定在70%以上。凭借如此高的毛利率，苹果服务业务也以26.3%的营收占比、带来了高达44%的毛利。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_6bee8be58082492e917b9be432a47074@000000_oswg12507oswg640oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但身为苹果服务业务重要组成部分的“苹果税”，近年来已然站上了风口浪尖。在这样的情况下，包括Apple TV+、Apple Music在内的其他业务线，自然就需要承担起更多的责任。</p>
  <p>如今的问题，是Apple TV+的处境并不那么好。其中以美国市场为例，有数据显示，截至2024年第二季度，Apple TV+的用户规模虽然已超过Paramount+，但仍远不及奈飞、Disney+。用更直观的数据来说，就是Apple TV+用户一个月的观看总次数，比奈飞用户一天的观看次数还要少。</p>
  <p>为了进一步扩大Apple TV+的用户规模，过去几年里苹果方面就盯上了Android用户，逐步让Apple TV+走出自己的围墙花园，其中就包括以附加订阅的形式加入美区Prime Video。而且苹果方面还在尝试用更多元化的服务，来满足更多用户的需求。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_1749d54189fa4f509f1bd8644dbe05a2@000000_oswg49110oswg600oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此前在2024年3月苹果CEO库克访华期间就曾有传言称，其正致力于将Apple TV+引入国内市场。随后在同年7月又有消息称，苹果或将会为Apple TV+引入价格更低的“含广告会员”，并聘请了多位具有广告行业经验的资深人士。</p>
  <p>由此就不难发现，苹果此次限时免费开放Apple TV+的目的已经非常清晰。由于Apple TV+支持的设备范围颇广，因此限时免费所能覆盖的用户范围也相当可观，而且免费二字又有谁能不爱。对苹果来说，如能借此契机转化部分Apple TV+潜在用户，自然就是一笔不亏的买卖。</p>
  <p>但问题在于，Apple TV+一直都在向部分用户提供免费试用，比如部分苹果设备的新用户，以及PlayStation、Xbox游戏主机用户。在这样的情况下，用限时免费来吸引新用户究竟还能发挥多大的作用呢？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_17a1a827127a4ca18f2e3721b4da160c@000000_oswg32754oswg322oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>更为重要的是，视频流媒体服务吸引用户的关键一直都在于内容的丰富程度和质量，而Apple TV+在内容端重质不重量的精品化策略，就注定了很难以量取胜。而且即便是精品化策略上，Apple TV+似乎也有些力有不逮。有数据显示，过去五年时间内，成为尼尔森每周最受欢迎十大原创流媒体节目榜单的Apple TV+剧集仅仅只有4部。</p>
  <p>事实上，内容数量匮乏这一问题，或许正是导致Apple TV+陷入如今局面的原因之一。毕竟回头看去，站在苹果肩膀上的Apple TV+明明有诸多优势，比如庞大的硬件用户基数、相对便宜的价格。而且在凭借《CODA》、（《健听女孩》）成为首个获得奥斯卡最佳影片奖的视频流媒体服务平台后，Apple TV+在知名度上与奈飞、Disney+相比也几乎毫不逊色。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_a311d6cecc054fa79475d47c306cb8be@000000_oswg34201oswg550oswg307_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于苹果执着于走精品化策略这条路的原因，或许与其对于Apple TV+的定位有关。众所周知，苹果的产品策略一直是由软件来服务于硬件产品。用Canalys分析师Kieren Jessop的话来说，“苹果的目标似乎是让Apple TV+成为其设备的强大补充，而并非一个独立的大型利润驱动者” 。</p>
  <p>从这个角度来看，如果想要让Apple TV+早日独当一面，苹果方面或许应该换个思路了。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649878181&amp;idx=3&amp;sn=b231f73b5cb1fe80b6bdd7b88398578c&amp;chksm=861abfeabfb1362dace443b76adbcbd1dfe2c6930cf9f338dea748be862069451819dc413a4d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3106861181652486</id>
            <title>51家融了1亿美元的AI公司，有29家是AI应用</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3106861181652486</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3106861181652486</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Jan 2025 11:45:57 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: AI投资, 风险投资, 应用爆发, 融资情况
<br>
<br>
总结: 2024年，海外创投市场对AI公司的投资持续活跃，第三季度融资总额达190亿美元，占总风险投资的28%。多个AI公司获得巨额融资，如Elon Musk的xAI和OpenAI分别完成60亿和66亿美元的融资。51家AI公司中，有29家为AI应用公司，显示出AI应用领域的快速发展。企业AI、编程AI和具身智能是最热门的方向，能够为AI公司带来稳定收入。数据相关的融资也显著增加，尤其是在工具层和基础设施方面。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>刚刚过去的2024年，海外创投市场对AI公司的投资仍然活跃。根据Crunchbase的数据，AI公司的投资交易在2024年第三季度继续主导风险投资市场，它们在第三季度融资总额达190亿美元，占总风险投资的28%。</p>
  <p>2024年第四季度同样不乏巨额融资事件。例如Elon Musk的xAI在11月完成一轮60亿美元的融资，不久前，OpenAI完成66亿美元的融资，而Anthropic也获得Amazon的40亿美元大额融资。</p>
  <p>在2024年，总共有51家AI公司获得超过1亿美元的融资，其中有好几家公司获得了2笔以上融资，例如Glean，Anthropic，xAI，Magic，Cognition和Perplexity。</p>
  <p>在这51家AI公司中，有29家是AI应用公司，可以说，2024年，以及已经到来的2025年，AI领域迎来了应用大爆发的时代。</p>
  <p>盘点这51家AI公司，我们有以下观察。</p>
  <p><strong>AI应用方面</strong>，企业AI，编程AI和具身智能是3个最热的方向。企业AI和编程AI能够最稳定的落地，为AI公司带来收入；具身智能为传统机器人注入智能，能够让机器人们做更多更复杂的事。</p>
  <p><strong>工具层方面</strong>，大笔融资基本与数据有关，例如Databricks的86亿美元巨额融资，ScaleAI的10亿美元融资，专注于数据安全的Cyera连融了2个3亿美元。</p>
  <p><strong>模型层方面</strong>，闭源大模型，例如OpenAI，Anthropic，xAI接连获得单笔数十亿美元的融资，集中度提高；另一方面，Liquid AI，Safe Superintelligence，World Labs等公司则致力于探索AI模型新的方向和可能性。</p>
  <p><strong>AI基础设施</strong>，尤其是硬件方面，致力于AI推理的芯片们集中爆发，另一方面，Lightmatter，Celestial AI等公司则试图利用光学计算开发出AI计算的新范式。</p>
  <p><strong>以下是51家融资过1亿美元AI公司的完整介绍：</strong></p>
  <h2><strong>AI应用-企业AI，具身智能，编程AI爆发</strong></h2>
  <h3><strong>企业AI</strong></h3>
  <p><strong>AlphaSense</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>6.5亿美元F轮融资，估值40亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Viking Global Investors和BDT &amp; MSD Partners领投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.alpha-sense.com/</p>
  <p>AlphaSense致力于通过AI技术帮助企业和金融机构快速获取和分析关键市场数据，其核心产品包括智能搜索引擎和分析工具，广泛应用于投资研究、市场分析和战略决策等领域。</p>
  <p>Glean</p>
  <p><strong>融资额：</strong>2.03亿美元D轮融资，2.6亿美元E轮融资，估值45亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Altimeter，DST，Craft Ventures，Sapphire，SoftBank，Lightspeed Venture Partners</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.glean.com/</p>
  <p>Glean通过智能化的搜索技术帮助企业内部快速找到所需的信息和资源，其核心产品包括企业级搜索引擎和知识管理工具。</p>
  <p>Writer</p>
  <p><strong>融资额:</strong>2亿美元C轮融资，估值19亿美元。</p>
  <p><strong>投资人:</strong>Radical Ventures、Premji Invest和Iconiq领投,Salesforce Ventures、Insight Partners等参投.</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>https://writer.com/</p>
  <p>全栈式企业AI平台Writer利用自有的大模型，结合RAG技术，搭建了一个企业应用平台，其产品广泛应用于营销、客户支持、文档编写等领域，帮助企业的各个团队提升效率和工作质量。</p>
  <p>Sierra</p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.75亿美元，估值近45亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Greenoaks领投，Thrive Capital和Iconiq Capital参投。</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>https://sierra.ai/</p>
  <p>Sierra专注于开发客户服务领域的AI解决方案，旨在通过智能自动化提升客户支持效率和用户体验。其核心产品包括AI驱动的聊天机器人和客户服务工具。</p>
  <p><strong>Kore.ai</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.5亿美元D轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>FTV Capital领投，NVIDIA等参与。</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>https://kore.ai/</p>
  <p>Kore.ai致力于通过智能化的对话技术提升客户服务、员工效率和业务流程自动化，其核心产品包括AI驱动的虚拟助手和对话平台。</p>
  <p>Hebbia</p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.3亿美元，估值7亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>a16z领投，Peter Thiel、Index Ventures和Google Ventures等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.hebbia.ai/</p>
  <p>Hebbia致力于通过智能化的AI工具帮助企业和研究机构快速提取、分析和利用大规模文本数据。其核心产品包括AI驱动的搜索平台和数据分析工具，广泛应用于金融、法律、医疗和研究等领域。</p>
  <h3><strong>编程AI</strong></h3>
  <p>Poolside</p>
  <p><strong>融资额：</strong>5亿美元B轮融资，估值30亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Bain Capital Ventures领投，Redpoint、StepStone和NVIDIA等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.poolside.ai/</p>
  <p>Poolside通过智能化的代码生成和优化技术提升开发者的工作效率，其核心产品包括AI代码助手和开发工具，帮助开发者快速编写、调试和优化代码。</p>
  <p>Magic</p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.17亿美元B轮融资，3.2亿美元C轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>NFDG Ventures，CapitalG，Jane Street Capital，Elad Gil</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.magic.dev/</p>
  <p>作为AI编程工具，Magic的创新之一在于其模型的超长上下文窗口，它将该模型的架构称为“长期记忆网络”（LTM）。</p>
  <p>Cognition</p>
  <p><strong>融资额：</strong>2100万美元A轮融资，1.75亿美元融资，估值近20亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Founders Fund</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>https://www.cognition.ai/</p>
  <p>Cognition与其他AI编程助手的主要区别是，它用Agent形式交付产品，开发人员不是让AI工具完成代码补完，而是让其工具直接完成一个完整任务，甚至它的多个Agent还能并行完成多个任务。</p>
  <p><strong>Augment</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>2.27亿美元B轮融资，估值近10亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Lightspeed Venture Partners、Index Ventures和Sutter Hill Ventures参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.augment.dev/</p>
  <p>Augment核心产品包括AI代码助手和开发平台，它的特点是于编程工具和代码库的高度集成，以及较低的使用门槛。并且它强调自己的定位是整个工程团队。</p>
  <p>Codeium</p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.5亿美元C轮融资，估值12亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>General Catalyst领投，Kleiner Perkins和Greenoaks参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.codeium.com/</p>
  <p>作为AI编程助手，Codeium的特点在于其优秀的隐私性，幻觉控制，以及对工具输出内容的个性化控制。</p>
  <p>DevRev</p>
  <p><strong>融资额：</strong>1亿美元A轮融资，估值11亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Khosla Ventures、Mayfield和Param Hansa Values等</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.devrev.ai/</p>
  <p>DevRev致力于提升软件开发和团队协作效率，其核心产品包括AI驱动的开发工具和协作平台，帮助开发者优化工作流程、提高生产力，并更好地与团队和客户互动。</p>
  <h3><strong>具身智能</strong></h3>
  <p><strong>Figure</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>6.75亿美元B轮融资，估值近27亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>NVIDIA、OpenAI和Microsoft等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>https://www.figure.ai/</p>
  <p>Figure致力于打造人形机器人，它的机器人能够执行复杂任务，应用于制造业、物流、医疗和服务业等领域。它的技术优势在于高精度的运动控制、实时数据处理和多任务协同能力。</p>
  <p>Physical Intelligence</p>
  <p><strong>融资额：</strong>7000万美元种子轮融资，4亿美元新融资，估值24亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Thrive Capital，杰夫·贝佐斯、OpenAI、Lux Capital、Khosla Ventures和Sequoia Capital</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.physicalintelligence.company/</p>
  <p>Physical Intelligence训练了一个叫π(0)的通用机器人基础模型，它的智能基本上适用于任何机器人应用。这意味着，当这一类通用模型成熟后，再开发某一个专有领域的机器人，至少在“大脑”部分，只需要用行业数据微调。</p>
  <p><strong>Skild AI</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>3亿美元A轮融资，估值15亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Lightspeed Venture Partners、Coatue和Jeff Bezos的Bezos Expeditions领投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.skild.ai/</p>
  <p>Skild AI的核心技术包括其自主研发的通用机器人智能平台，该平台结合了深度学习和强化学习算法，能够使机器人在复杂环境中自主学习和执行任务。</p>
  <p><strong>Nimble Robotics</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.06亿美元C轮融资，估值11亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>FedEx和Cedar Pine</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.nimblerobotics.com/</p>
  <p>仓储机器人公司Nimble Robotics专注于开发完全自主的仓储和物流解决方案，其核心业务是通过AI驱动的机器人系统实现高效的订单履行和仓储管理。公司与FedEx等物流巨头合作，提供智能化的仓储自动化服务。</p>
  <p><strong>Path Robotics</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1亿美元D轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Matter Venture Partners和Drive Capital领投，Tiger Global和Addition等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.pathrobotics.com/</p>
  <p>焊接机器人公司Path Robotics致力于为制造业提供智能化的焊接和自动化解决方案，核心产品是AI驱动的焊接机器人，能够自主完成复杂焊接任务。它的技术优势在于自适应学习能力、多任务处理能力和无缝集成到现有生产线的灵活性。</p>
  <h3><strong>生物医疗</strong></h3>
  <p>Xaira Therapeutics</p>
  <p><strong>融资额：</strong>10亿美元A轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Foresite Capital和ARCH Venture Partners领投，Sequoia Capital、NEA和Lux Capital等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>https://xaira.com/</p>
  <p>Xaira致力于利用人工智能技术加速新药的发现和开发，其核心业务包括AI驱动的药物筛选、分子设计和临床试验优化，旨在通过创新技术缩短药物研发周期并降低成本。</p>
  <p><strong>Abridge</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.5亿美元C轮融资，估值8.5亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Redpoint和Lightspeed Venture Partners领投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.abridge.com/</p>
  <p>Abridge致力于通过AI技术优化医疗记录和患者沟通，其核心产品包括AI驱动的语音转录和分析工具，帮助医生和医疗专业人员快速生成准确的医疗记录，提升工作效率和患者护理质量。</p>
  <p><strong>EvolutionaryScale</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.42亿美元种子轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Lux Capital、Nat Friedman和Daniel Gross领投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.evolutionaryscale.ai/</p>
  <p>EvolutionaryScale是一家专注于利用AI生成蛋白质的初创公司，致力于通过AI模型设计和优化蛋白质结构，推动生物技术、医药和材料科学领域的创新。核心业务是开发蛋白质生成AI平台，帮助研究人员快速发现和设计具有特定功能的蛋白质。</p>
  <p><strong>AKASA</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.2亿美元融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>a16z、Costanoa Ventures和Bond</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.akasa.com/</p>
  <p>Akasa（前身为Alpha Health）是一家专注于利用AI技术优化医疗保健运营的公司，致力于为医疗机构提供智能化的收入周期管理（RCM）解决方案。其核心产品包括AI驱动的自动化平台，帮助医院和医疗系统提高计费效率、减少错误并优化现金流管理。</p>
  <p><strong>Zephyr AI</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.11亿美元A轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Revolution Growth、Eli Lilly and Company Foundation、EPIQ Capital Group和Jeff Skoll参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.zephyrai.bio/</p>
  <p>Zephyr AI致力于通过AI驱动的解决方案加速药物研发、疾病诊断和个性化治疗，帮助医疗机构和制药公司优化研发流程、提高诊断准确性并降低医疗成本。</p>
  <h3><strong>其他垂直领域应用</strong></h3>
  <p><strong>Perplexity</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>B轮7350万美元，B+轮2.5亿美元，C轮5亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>NVIDIA，NEA和BVP等</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.perplexity.ai/</p>
  <p>Perplexity是AI搜索的代表性产品，其技术优势在于支持多源数据集成、上下文感知搜索和实时数据处理，同时确保数据安全和隐私保护。</p>
  <p><strong>KoBold Metals</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>4.915亿美元融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>未披露</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.koboldmetals.com/</p>
  <p>Kobold Metals专注于利用AI技术勘探关键矿产资源，它通过数据驱动的解决方案提高矿产勘探的效率和准确性。其核心业务是为矿业公司提供智能化的勘探工具和资源评估服务，帮助发现和开发锂、钴、镍等关键矿产。</p>
  <p><strong>EvenUp</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.35亿美元D轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Bain Capital Ventures领投，SignalFire和Lightspeed等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.evenuplaw.com/</p>
  <p>AI法律公司EvenUp的核心业务是为律师和法律团队提供智能化的文档生成、案例分析和法律研究工具，它还进一步专注在伤害类案件。</p>
  <p><strong>Suno</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.25亿美元B轮融资，估值达5亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Founder Collective、Lightspeed Venture Partners和Matrix，以及Nat Friedman和Daniel Gross</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.suno.com/</p>
  <p>Suno的核心产品包括AI驱动的音乐创作工具和平台，广泛应用于音乐制作、内容创作和娱乐行业，为用户提供个性化的音乐生成服务。</p>
  <p><strong>Bright Machines</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.06亿美元C轮融资，融资总额超过4.37亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>BlackRock领投，NVIDIA、Microsoft和Eclipse Ventures等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.brightmachines.com/</p>
  <p>Bright Machines的核心产品包括软件定义的机器人和自动化系统，这套系统能快速适应不同的生产需求，同时提升生产线的精度和效率。</p>
  <p>Harvey</p>
  <p><strong>融资额：</strong>1亿美元C轮融资，估值15亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Google Ventures领投，OpenAI、Kleiner Perkins和Sequoia&nbsp;Capital等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.harvey.ai/</p>
  <p>Harvey能够帮助律师分析和生成合同、做尽职调查、做法律研究，并大幅度降低重复的文字工作的工作量，使他们能够专注于客户关系和真正推动针对性的战略工作。</p>
  <p><strong>FundGuard</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1亿美元C轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Key1 Capital领投，Hamilton Lane、Blumberg Capital和Team8等参与。</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.fundguard.com/</p>
  <p>AI投资会计平台FundGuard的产品包括智能化的会计平台和运营工具，帮助资产管理公司优化财务流程、提高数据透明度并降低运营成本。</p>
  <h2><strong>工具层-巨额融资集中在数据领域</strong></h2>
  <p>Databricks</p>
  <p><strong>融资额：</strong>86 亿美元J 轮融资（目标是 100 亿美元），估值620亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Thrive Capital 领投，其他主要投资者包括 a16z、DST Global、GIC、Insight Partners 和 WCM Investment Management</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.databricks.com</p>
  <p>Databricks是专注于数据与人工智能的公司，提供基于云的统一分析平台，帮助企业构建、部署和管理数据驱动的解决方案。其核心产品Databricks Data Intelligence Platform集成了数据湖和数据仓库的功能，支持数据处理、机器学习、实时分析和生成式AI应用。</p>
  <p><strong>Scale AI</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>10亿美元F轮融资，估值近140亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Accel领投，Tiger Global、Spark Capital和Amazon等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.scale.com/</p>
  <p>Scale AI专注于数据标注和AI训练数据平台，致力于为AI模型提供高质量的训练数据；其核心产品包括数据标注工具和平台，广泛应用于自动驾驶、计算机视觉、自然语言处理等领域。</p>
  <p>Cyera</p>
  <p><strong>融资额：</strong>C轮3亿美元融资，D轮3亿美元融资，估值30亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Coatue，Accel，Sapphire Ventures，Spark Capital、Georgian、Sequoia Capital、AT&amp;T Ventures</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.cyera.io</p>
  <p>Cyera是一家专注于数据安全的人工智能驱动平台，主要提供数据安全态势管理（DSPM）解决方案，其核心业务包括自动数据发现、敏感信息分类、风险评估和合规管理，帮助企业识别和保护多云环境中的敏感数据。</p>
  <p><strong>Abnormal Security</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>2.5亿美元融资，估值超50亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Wellington Management领投，Menlo Ventures、Greylock和Insight Partners参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.abnormalsecurity.com/</p>
  <p>Abnormal Security致力于通过AI技术保护企业免受电子邮件威胁，如钓鱼攻击、商业邮件泄露（BEC）和恶意软件，其核心产品帮助企业检测和阻止高级电子邮件攻击，确保通信安全。</p>
  <p><strong>Weka</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.4亿美元E轮融资，估值16亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Valor Equity Partners领投，Qualcomm Ventures、NVIDIA和Hitachi Ventures等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.weka.io/</p>
  <p>AI原生数据平台Weka致力于为AI和高性能计算（HPC）提供高效的数据解决方案，其核心产品是高性能数据平台，帮助企业优化数据存储、管理和分析流程，广泛应用于AI训练、大数据分析和云计算等领域。</p>
  <h2><strong>模型层-闭源大模型集中度提高，创新公司探索新路径</strong></h2>
  <p><strong>OpenAI</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>66亿美元融资，估值1570亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Thrive Capital领投，Tiger Global和SoftBank等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.openai.com/</p>
  <p>闭源AI模型的领导者。</p>
  <p><strong>Anthropic</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>数亿美元战略融资，27.5亿和40亿美元战略融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Amazon，高通</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.anthropic.com/</p>
  <p>其Claude系列大模型，是OpenAI模型的主要竞争对手。</p>
  <p><strong>xAI</strong></p>
  <p><strong>融资额:</strong>60亿美元B轮融资，50亿美元战略融资，60亿美元C轮融资，估值超500亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Sequoia Capital，Qatar Investment Authority，a16z和Valor Equity Partners</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>https://x.ai/</p>
  <p>xAI的Grok系列大模型，目前处于全球先进水平，可以直接通过社交平台X使用。</p>
  <p>Safe Superintelligence</p>
  <p><strong>融资额：</strong>10亿美元融资，估值40亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>a16z，Sequoia Capital和DST Global</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>https://ssi.inc/</p>
  <p>Safe Superintelligence（SSI）由OpenAI联合创始人Ilya Sutskever与AI投资人Daniel Gross创立，专注于开发安全的人工超级智能（ASI）技术，致力于构建能够安全、可控地超越人类智能的AI系统。</p>
  <p><strong>Liquid AI</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>2.5亿美元A轮融资，估值23.5亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>AMD Ventures领投，Duke Capital Partners、The Pags Group和OSS Capital参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.liquid.ai/</p>
  <p>基础模型初创公司Liquid AI 是一家从MIT分离出来的公司，Liquid AI的核心技术是基于液态神经网络（Liquid Neural Networks）的AI模型，这种技术具有高效性和适应性，能够在动态环境中实现实时学习和决策。它的创新点在于通过模仿生物神经网络的灵活性，显著提升AI系统的性能和效率，尤其是在资源受限的场景中。</p>
  <p><strong>World Labs</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1亿美元融资，估值超过10亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>a16z，NEA，Radical Ventures，NVIDIA，AMD以及Reid Hoffman，Eric Schmidt，Marc Benioff，Geoffrey Hinton等</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.worldlabs.ai/</p>
  <p>由著名AI研究员李飞飞创立的World Labs专注于开发空间智能AI，致力于构建大型世界模型（LWMs），以感知、生成并与3D世界互动。其目标是将AI从2D平面提升到完整的3D世界，赋能创意用户和专业人士，如艺术家、设计师和工程师。</p>
  <h2><strong>基础设施-AI推理芯片是集中创业方向</strong></h2>
  <h3><strong>硬件</strong></h3>
  <p><strong>Tenstorrent</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>6.93亿美元D轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Samsung Securities和AFW Partners领投，Fidelity、Bezos Expeditions及现代汽车集团等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.tenstorrent.com</p>
  <p>AI芯片公司Tenstorrent由芯片届传奇人物Jim Keller担任CEO，它的核心技术包括其自主研发的Tensix核心和RISC-V架构处理器。Tensix核心专为神经网络推理和训练设计，它 的RISC-V处理器（如Ascalon核心）在性能和能效上表现出色，适用于从客户端到高性能计算（HPC）的多种场景。</p>
  <p>Groq</p>
  <p><strong>融资额：</strong>6.4亿美元D轮融资，估值超30亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>BlackRock领投，Type One Ventures、Verdure Capital和Neuberger Berman等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.groq.com/</p>
  <p>AI芯片公司Groq打造了名为LPU的AI芯片，公司声称，LPU可以用比传统生成式AI模型如OpenAI的ChatGPT快10倍的速度、并以十分之一的能耗运行类似的模型。此外，公司还通过优化硬件和软件协同设计，进一步降低了功耗和成本。</p>
  <p>Lightmatter</p>
  <p><strong>融资额：</strong>4亿美元D轮融资，估值44亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>T. Rowe Price领投，Google Ventures等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.lightmatter.co/</p>
  <p>Lightmatter专注于开发光子计算技术，它将芯片互连速度提高到30Tbps，它有光子计算单元，有光学芯片封装和传输技术，能够系统化提升整个AI计算集群的计算力，计算效率，并降低功耗。</p>
  <p><strong>Celestial AI</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.75亿美元C轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>US Innovative Technology Fund领投，M Ventures、淡马锡和Tyche Partners等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.celestial.ai/</p>
  <p>Celestial AI的核心技术是光子互联（Photonic Fabric）架构，能够打破“内存墙”，支持HBM3E和HBM4的带宽和延迟要求，并在低功耗下实现太字节级带宽。此外，公司还开发了专有的光子集成电路（PIC）技术，进一步推动了光子计算的商业化应用。</p>
  <p>Etched.ai</p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.2亿美元A轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Primary Venture Partners和Positive Sum领投，Two Sigma Ventures、Peter Thiel和Kyle Vogt等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.etched.com/</p>
  <p>Etched的主要产品是名为Sohu的AI推理加速芯片，它在硬件层面集成了Transformer架构，而且专注于优化AI推理任务，特别是生成内容和响应的计算部分。他们的模拟结果显示这款芯片每美元性能是传统GPU的140倍。</p>
  <p>Enfabrica</p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.15亿美元C轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Spark Capital，Sutter Hill Ventures领投，Cisco Investments和Valor Equity Partners参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.enfabrica.net</p>
  <p>AI网络芯片公司Enfabrica利用专为人工智能数据中心开发的网络芯片，可使GPU性能节点的算力利用率提升50%，降低AI推理和训练的算力成本。</p>
  <p><strong>Blaize</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.06亿美元D轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>淡马锡、Franklin Templeton和Bess Ventures等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.blaize.com/</p>
  <p>Blaize专注于边缘 AI 计算技术，提供基于图形流处理器（GSP）架构和 AI 软件栈的高效、低功耗计算解决方案，应用于智能零售、自动驾驶、工业自动化和智慧城市等领域。</p>
  <p>Recogni</p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.02亿美元C轮融资</p>
  <p><strong>投资人：</strong>GreatPoint Ventures和Celesta Capital领投，Mayfield、DNS Capital、BMW i Ventures和Tasaru Mobility Investments等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.recogni.com/</p>
  <p>Recogni的核心技术是Pareto系统，其关键部分是对数数字系统（LNS），AI推理中最常用的计算是矩阵乘法（需要更大的芯片面积），而对数数字系统将这些乘法运算转换为加法（能够减小芯片面积），显著降低了能耗，同时保持了准确性。</p>
  <p>用Recogni的推理芯片搭建的算力系统，比同规模的英伟达H200系统在每Token输出时间（TPOT）方面快6.4倍。</p>
  <h3><strong>云平台</strong></h3>
  <p><strong>CoreWeave</strong></p>
  <p><strong>融资额：</strong>11亿美元C轮融资，估值190亿美元</p>
  <p><strong>投资人：</strong>Coatue领投，Magnetar、Altimeter Capital和 Lykos Global Management等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.coreweave.com/</p>
  <p>CoreWeave专注于高性能AI云计算服务，为AI、图形渲染等计算密集型工作负载提供优化的云基础设施，其核心业务包括GPU加速的云计算平台，广泛应用于AI模型训练、科学计算和媒体渲染等领域。</p>
  <p><strong>Lambda</strong></p>
  <p><strong>融资额:</strong>3.2亿美元C轮融资</p>
  <p><strong>投资人:</strong>US Innovative Technology Fund领投，Gradient Ventures、Mercato Partners和T. Rowe Price等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>https://lambdalabs.com/</p>
  <p>Lambda是一家专注于为AI和高性能计算（HPC）提供GPU云计算服务的公司，致力于为研究人员和企业提供高效的GPU加速计算资源。Lambda采用先进的GPU虚拟化技术和分布式计算架构，能够提供高吞吐量、低延迟的计算资源，其技术优势在于支持大规模并行计算、灵活的资源配置和高效的能源利用率。</p>
  <p>Together AI</p>
  <p><strong>融资额：</strong>1.06亿美元A轮融资，估值12亿美元</p>
  <p><strong>投资人:</strong>Salesforce Ventures领投，NEA、Kleiner Perkins和Lux Capital等参投</p>
  <p><strong>官方网站：</strong>www.together.ai/</p>
  <p>together.ai是一个为AI创业公司提供训练，推理服务云平台的公司，它也拥抱开源生态，拥有自己的模型和数据集。使用它的Together GPU Clusters，训练速度比标准PyTorch快9倍</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDE1MjQ3NQ==&amp;mid=2651857310&amp;idx=1&amp;sn=a4d0baa30be942562a6bab1802b1bf77&amp;chksm=85ccdb3fd1fcb331d4c25a639618b3b7f748f7651b20f3d0d9b4bc15d351b7a17b5294d718c4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“阿尔法公社”（ID：alphastartups）</a>，作者：阿尔法公社，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3106854642486793</id>
            <title>小小的我，大大的AI</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3106854642486793</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3106854642486793</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Jan 2025 10:53:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技无障碍, AI技术, 脑瘫识别, 听障修复  
<br><br>  
总结: 文章探讨了科技在无障碍事业中的重要性，强调AI技术在脑瘫识别和听障修复方面的应用与进展。通过AI的动态模型捕捉，脑瘫的早期识别得到了显著提升，解决了基层医疗资源不足的问题。同时，华为推出的声音修复功能为听障人士提供了更好的沟通体验。文章还提到，编程成为视障人士的新就业方向，百度的无障碍编程工具提升了他们的工作效率。整体而言，科技的进步为障碍人群带来了新的希望与可能性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“刘春和只是脑瘫，不是个傻子。”</p>
  <p>看过《小小的我》之后，非常欣慰于影视作品能正视障碍人群的真实处境。尝试向公众科普他们的客观境遇与需求，而不是一味给他们打上“悲惨”与“励志”的二元化标签。相信一部电影能够打破这些刻板偏见，背后是无数声音的汇总与凝结。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_8fd18f6ac5a94a49b2de861b3182262a@000000_oswg534589oswg465oswg655_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>作为科技作者，最重要同时也最荣幸的工作之一，就是向大家科普科技无障碍事业。在讨论了众多科技无障碍项目，采访了众多相关用户之后，经常会有这样的感慨：<strong>科技正在高速发展，同时以极高的速度向医疗、康复，以及无障碍事业提供支持。</strong>但这些成果，往往是有需求的朋友并不知道的，公众对此则更是陌生。</p>
  <p>我们往往会遇见这样的情况，一个被认为困扰个体终生的问题，可能突然之间就有了科技手段作为解决办法。这个办法上半年可能还在实验室里，下半年就能大规模应用了。</p>
  <p>因此，去讨论和讲述科技无障碍的最新成果，始终是必须完成的工作。这项工作没有截止日期，必须终身现役。</p>
  <p>比如说，这两年是AI大模型的集中爆发期。这项科技趋势给无障碍事业带来了众多升级。本文中，我们将列举一些AI+无障碍事业的最新进展。</p>
  <p>这些故事的主题，是小小的我，如何拥有大大的AI。</p>
  <h2>世上最初的善意</h2>
  <p>先来说刘春和所面对的脑瘫。</p>
  <p>脑瘫是一项必须尽早发现，尽早干预治疗的疾病。同时如果患儿在成长过程中逐步发现脑瘫症状，也会给父母及学校教育带来极大的挑战。因此，婴幼儿是观察和识别脑瘫的最佳时机。但其临床判断方式，往往是通过观察婴幼儿的细微动作与反应情况来进行诊断。这就需要依靠医生的观察经验，有极大的误诊与漏诊概率。与此同时，观察识别脑瘫患儿也需要非常严格的培训，这导致具有相关资格的医生非常稀少。在医疗条件相对薄弱的地区，患儿及家属很难获得类似支持。</p>
  <p><strong>但捕捉动态模型，并进行分类判断，恰巧就是AI的专长。</strong>多年之前，学术界已经开始进行以机器视觉手段来识别早期脑瘫的尝试。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_7cdfce3aad774b1fb9fac0c802364f3d@000000_oswg544002oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p><strong>如今，在大模型的加持下AI脑瘫识别的正确率与完成效率都得到了显著提升。</strong>这项技术也从实验室阶段走向了临床。一些三甲医院已经开始采购脑瘫早期AI预测辅助系统。相信不久的将来AI脑瘫识别将向基层医院普及，解决医师力量不足，造成的基层医疗系统脑瘫患儿识别能力缺失的关键问题。</p>
  <p>孩子来到这世间，应该先感受到科技的善意。除了脑瘫识别之外，AI技术正在从多个角度推动智能儿童保健系统的升级迭代，让可能困扰孩子一生的健康难题，在婴幼儿期间就被发现、矫正和治疗。</p>
  <p>而在更远的未来，通过AI+脑机接口的组合帮助脑瘫为代表的瘫痪患者恢复感觉，重新获得运动能力的可能性，也已经在实验室中被反复打磨。</p>
  <p>健康，必将是AI真正的应许之地。</p>
  <h2><strong>用尽全力的声音</strong></h2>
  <p>不久之前，我刷到了一个短视频。视频中的听障女孩，用手机修复了自己的声音，从容不迫的完成了包括咖啡店点单在内的日常生活。科技带来的改变有多美好，在这一刻得到了完美诠释。</p>
  <p>仅仅在中国，就有超过2700万听障人士，以及超过2亿的65周岁以上老年人。他们中的许多人，都由于听力障碍影响了语言功能，产生了语言障碍。助听器等设备可以帮助他们听见，却无法帮助他们准确发出声音。这让听障、语障人士，以及众多老年人的沟通交流依旧困难。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_0a8f2c2f9daa4d6eabe0d962c143affa@000000_oswg83706oswg1080oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在今年，<strong>华为在HarmonyOS NEXT中推出了小艺声音修复功能</strong>。这项技术能够使用鸿蒙原生智能，对用户输入的语音进行实时分析、修复和优化，进而输出高可懂度的清晰声音。与此同时，小艺声音修复还能尽可能保留用户音色，增强用户的使用体验。</p>
  <p><strong>在语音识别大模型和语音合成大模型的加持下，小艺声音修复功能能够满足四级和三级言语障碍的修复需求，并且做到了无门槛使用体验。</strong>为了满足这一功能的实用性，华为团队邀请了3700名语障用户参与测试，已经实现了可懂读提升80%以上的效果。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_fc8b21fa9d6c4022a00f5b435b096a22@000000_oswg48163oswg1041oswg411_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>手机是距离我们最近的科技产品，也永远是科技无障碍事业的第一线。如今，AI识图、读屏软件已经成为视障人士生活中的必需品。主流软件的无障碍操作也在持续进化当中。我们曾经与一位视障开发者朋友探讨过手机的无障碍升级。他提到两个趋势，一是手机无障碍能力曾经完全是苹果的天下。这也导致很多听障、视障朋友必须选购价格昂贵的苹果手机。<strong>但现在随着华为、vivo等国产手机品牌不断重视无障碍体验，苹果独大的局面已经被彻底改变。</strong>甚至苹果在这方面的升级已经显得保守。二是原本大量能够帮助障碍人群的功能，都停留在具体的应用当中，但进入具体应用调用无障碍功能的使用体验非常差。因此<strong>现在相关功能的开发者也更多与手机品牌第一方合作，将相关功能集成在系统自带功能或者负一屏、快应用等端口内</strong>，最好是可以通过语音助手、快捷键等方式呼出。</p>
  <p>手机厂商、开发者、AI技术人员，以及语障朋友的共同努力，才最终让一句声音被准确修复。</p>
  <p>或许下一个需要使用这项功能的人会知道，这是世界用尽全力帮他们发出的声音。</p>
  <h2>披荆斩棘的代码</h2>
  <p>大家都知道，视障人士就业的第一大方向是按摩师。但第二大是什么？</p>
  <p>很多人都不知道，答案是程序员。与其他工作相比，软件编程对视觉的需求更低，并且整体受益更高，人才缺口更大。因此在国家与相关协会的推动下，编程正在成为视障人士全新的就业选择。</p>
  <p>即使如此，编程工作对于视障者依旧充满艰辛。读屏软件可以帮助解决一部分问题，但诸如检查代码，定位信息等需求依旧困扰着视障人士的工作。另外，读屏软件不能读懂图片上的信息，这也带给视障编程人员诸多不便。</p>
  <p><strong>为了帮助视障者跨越代码之旅途中的鸿沟，不久之前，百度智能代码助手文心快码联合信息无障碍研究会，推出了“文心快码无障碍版”。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_f29318751f4743b780630caa5d002824@000000_oswg812076oswg1069oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这一系统能够将代码转换成流畅的自然语言，从而帮助视障人士迅速定位代码，完成查找，审核等功能。除此之外，文心快码无障碍版还能够提供一系列便捷指令，帮助用户定位需要修改的代码段。<strong>文心大模型提供的AIGC能力，则可以在用户输入自然语言描述后，自动生成可运行代码</strong>，从而极大程度提升视障人士的编程效率，让他们走向一个体面、高收入，且充满无限可能性的工作岗位。</p>
  <p>AIGC代码生成，本来就是大模型带来的核心能力之一，而这一能力又与无障碍开发有着天然的结合点。顺理成章一般，文心快码成为国内首个支持无障碍开发的编程工具，并且相信这仅仅是个开始。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_af111ee500fc40ceb6396a50b2a5cbcf@000000_oswg422372oswg1051oswg586_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些故事中不难看出，AI大模型正在与行业、终端、开发工具进行深度的结合，从而在医疗康复、日常生活、工作创业等不同领域，带给障碍人群全新的能力支点。</p>
  <p>大大的AI，或许只是一件小小的工具。但它能让不公平的命运变得稍微公平，让湍流中的生活变得有些许平静。</p>
  <p>它让小小的我们，终归相信这世界能变得更好。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNTUyMjE4Mw==&amp;mid=2247525620&amp;idx=1&amp;sn=cffd32cc06814b1b986ca91db3fe533c&amp;chksm=f88797ac755f7f687993e84a1a99eac98065c10dfd6521f4853c5726e2e9faf5b7fe12c2c99b&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“脑极体”（ID：unity007）</a>，作者：风辞远，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3106881814777604</id>
            <title>Agent 炒作一年仍未落地，99% 不懂 AI 的人和剩下 1 % 产生了鸿沟</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3106881814777604</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3106881814777604</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Fri, 03 Jan 2025 10:52:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 大语言模型, 智能体, 多模态, 价格战  
<br><br>  
总结: 2024年，大语言模型（LLM）领域经历了显著变化，GPT-4的壁垒被打破，多个新模型超越其性能。智能体的定义模糊，依赖于通用人工智能的实现。多模态模型迅速发展，音频和视频能力逐步涌现，提升了用户体验。顶级模型的使用成本大幅下降，市场竞争加剧，技术效率显著提升。尽管存在“垃圾内容”的问题，合成数据的使用成为新趋势。知识分布不均，技术进步加剧了代差，呼吁更多努力缩小这一差距。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>2024 年，大语言模型（LLM）迎来了翻天覆地的变化。让我们一起回顾过去一年中这个领域的重大发现，梳理其中的关键主题和标志性时刻。</p>
  <p>简要目录如下：</p>
  <p><strong>「壁垒」</strong>：“GPT-4 的壁垒在 2024 年被全面打破，这款模型已经跌至了大约第 70 位。<strong>排到它上面的 69 个模型涉及了 18 大机构，其中有五家中国公司</strong>。”</p>
  <p><strong>「智能体」</strong>：“我在推特上收集了网友对于智能体（Agent）的<strong>211 个定义</strong>。如果你告诉我你正在开发“智能体”，那这句话基本就不包含任何实质信息——<strong>人们常说的“智能体”这一概念，实际上依赖于通用人工智能（AGI）的实现</strong>。要创建一个不易被误导的模型，确实是一个非常高的标准。”</p>
  <p><strong>「惊喜」</strong>：“随着 Claude Artifacts 的发布，<strong>提示词（Prompt）驱动的应用生成，现已成为可以在所有主流模型中有效实现的标配。</strong>”</p>
  <p><strong>「价值」</strong>：“过去一年里，顶级大语言模型的使用成本可以说是断崖式下跌。2024 年前后有三款 SOTA 模型供全球大部分地区的用户免费开放。不过，<strong>好日子可能很快就要到头了，而且可能是永久性的</strong>。”</p>
  <p><strong>「推理」</strong>：“OpenAI o1 开辟了扩展模型的新方式：<strong>模型不再仅仅通过训练时的额外计算来提升性能</strong>，现在可以通过在推理时投入更多计算来解决更难的问题。”</p>
  <p><strong>「方向」</strong>：“2024 年是“slop”（垃圾内容）这个词成为专业术语的一年。不过，垃圾内容并没有毁掉 AI 模型，AI 实验室越来越多地训练使用<strong>合成内容</strong>——有意创造人工数据来帮助引导他们的模型朝正确的方向发展。”</p>
  <p><strong>「代差」</strong>：“当前的知识分布极不平衡。如今，几乎人人都听说过 ChatGPT，但有多少人知道 Claude 呢？<strong>关注这些技术发展的群体与 99% 不关心的人群之间存在着巨大的知识鸿沟</strong>（代差）。”</p>
  <p>以下为正文全文：</p>
  <h2><strong>01 GPT-4 的壁垒被全面打破</strong></h2>
  <p>回想 2023 年 12 月的时候，我曾在当时的年度总结里写道：“我们仍未掌握构建 GPT-4 的技术”。当时，OpenAI 的最强模型已经发布将近一年，却没有任何其他 AI 实验室能够打造出更优秀的产品。这不禁让人好奇：OpenAI 究竟掌握了什么独门秘籍？</p>
  <p>令人欣慰的是，这一局面在过去的 12 个月里发生了根本性的转变。目前在 Chatbot Arena 排行榜上，已有 18 家机构的模型性能超越了 2023 年 3 月发布的原始 GPT-4（即榜单中的 GPT-4-0314）——总计多达 70 个模型跻身其上。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_a1253b81422e4da4a224012ef05bde46@5091053_oswg311229oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在这些模型中，谷歌于 2 月发布的 Gemini 1.5 Pro 是最早取得突破的。除了能够产出媲美 GPT-4 的结果，它还为大模型引入了几项全新的能力——其中最引人注目的是其 100 万（后来提升至 200 万）token 的输入上下文长度，以及处理视频的能力。</p>
  <p>当时我写了篇文章，叫《Gemini Pro 1.5 的杀手级应用是视频》，托它的福，我最终在去年 5 月的谷歌 I/O 大会开幕主题演讲中获得了一次短暂的亮相。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_c88c6eb454d241d4925fdece7985b8b5@5091053_oswg334605oswg1080oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>Gemini 1.5 Pro 也展示了 2024 年的一个重要发展趋势：<strong>上下文长度的显著提升。</strong>2023 年的大多数模型仅支持 4,096 或 8,192 个token，值得注意的例外是 Claude 2.1，它支持 200,000 个 token。如今每个主流模型提供商都拥有支持 10 万以上 token 的模型，而谷歌的 Gemini 系列更是支持高达 200 万个 token。</p>
  <p>更长的输入极大地扩展了 LLM 可以解决的问题范围：现在不仅可以输入整本书并提问其内容，更重要的是，你可以提供大量示例代码来帮助模型准确解决编程问题。相比于仅依赖模型权重中已有信息的短提示，涉及长输入的 LLM 应用场景对我来说更具吸引力。我的许多工具都是采用这种模式构建的。</p>
  <p>现在再回过头来聊聊那些超越了 GPT-4 的模型：Anthropic 在去年 3 月份推出了 Claude 3 系列，其中的 Claude 3 Opus 迅速成为我日常使用的首选模型。随后他们在 6 月份推出<strong>Claude 3.5 Sonnet 时再次提升了行业标准</strong>——这款模型至今仍是我的最爱（虽然它在 10 月 22 日获得了重大升级，但仍保持着 3.5 的版本号，这让人有些困惑。Anthropic 的核心粉丝们后来开始称它为 Claude 3.6）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_07e0e4732847404e996e4034548a5480@5091053_oswg91891oswg955oswg565_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外还有很多其他模型。如果现在查看 Chatbot Arena 排行榜（直至今天，这仍是评估模型最实用的平台），你会发现 GPT-4-0314 已经跌至大约第 70 位。<strong>排到它上面的 69 个模型涉及了 18 大机构，包括：谷歌、OpenAI、阿里巴巴、Anthropic、Meta、Reka AI、01 AI、亚马逊、Cohere、DeepSeek、英伟达、Mistral、NexusFlow、智谱 AI、xAI、AI21 Labs、普林斯顿大学和腾讯。</strong>其中有五家中国公司。</p>
  <p>在 2023 年，训练出一个超越 GPT-4 的模型是一件重大突破。而到了 2024 年，这已不是什么特别值得注意的成就了——不过，每逢有新机构加入这个行列时，我个人仍会为此感到欣喜。</p>
  <h2><strong>02 GPT-4 级别的模型已能在本地设备上运行</strong></h2>
  <p>我个人使用的笔记本电脑是 2023 年发售的 64GB M2 MacBook Pro。这是一台性能强劲的机器，用到今天也接近两年了——关键是，在 2023 年 3 月的时候，我用这台笔记本首次在本地成功运行了一次 LLM。我当时用它来运行 Meta 发布的 Llama-7B 模型，而当我的笔记本电脑第一次开始向我输出文字时，我真的感觉到世界即将再次改变。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_bd4c6561c07d490d8ca495502c81771c@5091053_oswg388524oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一年过去后，这台在 2023 年仅能勉强运行 GPT-3&nbsp;级别模型的笔记本电脑，到了 2024 年已经能运行多个 GPT-4&nbsp;级别的模型了！比方说，我在 2024 年 11 月用这台电脑运行了阿里巴巴的&nbsp;Qwen2.5-Coder-32B，并让它编写了一个 Python 函数，效果是使曼德布洛特分形的宽度与当前终端一样宽：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_ef2cb386146a4d239d8d5b985c83dc0a@5091053_oswg969421oswg1080oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这种震撼丝毫不亚于 2023 年我首次运行模型时所感受到的悸动。我原以为要达到 GPT-4 的能力和输出质量，需要配备一台或多台价值 4 万美元以上 GPU 的数据中心级服务器。不过，这些模型会占用我这台 MacBook 64GB 内存中的大部分空间，所以我不会经常运行它们——它们不会给其他任务留下太多运行空间。</p>
  <p>它们能够运行的事实，展现了我们在过去一年中在模型训练和推理性能方面取得的惊人进步。事实证明，在模型效率方面还有很多容易实现的改进空间。我预计未来还会有更多突破。</p>
  <p>2024 年末发布的 Meta Llama 3.2 系列模型值得特别关注。虽然它们的性能还比不上 GPT-4，但就其 1B 和 3B 的小巧规模来说，表现已经相当惊艳。我在 iPhone 上用免费的 MLC Chat iOS 应用试用了 Llama 3.2 3B，这个仅有 2GB 大小的模型展现出的能力让人印象深刻。我随手让它创作了一个“数据记者邂逅陶艺家的圣诞浪漫喜剧”剧本，它不仅完成得不错，生成速度还达到了每秒 20 个 token：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_b725a2b623544dff9e9fca4d511fe047@5091053_oswg279901oswg705oswg1012_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然内容平淡老套，但这证明我的手机已经能够为网飞 （Netflix，国外主流流媒体平台） 策划老套的圣诞节电影了！</p>
  <h2><strong>03 大模型价格战！</strong></h2>
  <p>过去一年里，顶级大语言模型的使用成本可以说是断崖式下跌。</p>
  <p>2023 年 12 月的时候，GPT-4 每百万 token 要价 30 美元，当时新推出的 GPT-4 Turbo 则是 10 美元，而“中杯” GPT-3.5 Turbo 也需要 1 美元。我保存了那会儿 OpenAI 的定价页面：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_d5a862f7588c4f379abffe5b8de1e4d5@5091053_oswg51586oswg1080oswg249_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">https://web.archive.org/web/20231214190432/https://openai.com/pricing</p>
  <p>如今的行情发生了天翻地覆的变化。同样是 30 美元，现在能用上 OpenAI 的顶级产品 o1。GPT-4o 的价格更是直降到 2.50 美元（比之前便宜了整整 12 倍），至于 GPT-4o mini，每百万 token 只要 0.15 美元——比此前的 GPT-3.5 便宜将近 7 倍，性能却强了不少。</p>
  <p>其他厂商的价格更有竞争力。Anthropic 在 2024 年 3 月推出的 Claude 3 Haiku（快一年了，这款中杯模型至今仍是他们性价比最高的选择）收费 0.25 美元。谷歌的 Gemini 1.5 Flash 要价 0.075 美元，轻量版 Gemini 1.5 Flash 8B 更是低至 0.0375 美元——这个价格比 GPT-3.5 Turbo 整整便宜了 27 倍。</p>
  <p>这波降价潮背后有两大推手：一是<strong>市场竞争白热化</strong>，二是<strong>技术效率显著提升</strong>。其中效率的提升对于关心环保的人来说尤其重要，因为价格下降直接反映了运行模型所需能耗的减少。尽管大规模 AI 数据中心建设带来的环境影响仍然值得关注，但单次使用模型的能耗问题已经不像过去那样令人担忧了。</p>
  <p><strong>让我们来做个有趣的估算：如果用谷歌于 2024 年 10 月推出的性价比之王 Gemini 1.5 Flash 8B 为我的个人相册中 68,000 张照片生成简短描述，成本会是多少呢？</strong></p>
  <p>根据计算，每张照片需要 260 个输入 token 和大约 100 个输出 token。具体来说，</p>
  <p>输入 token 总数：260 × 68,000 = 17,680,000；</p>
  <p>输出 token 总数：100 × 68,000 = 6,800,000；</p>
  <p>按照 Gemini 1.5 Flash 8B 的定价——输入 token 每百万 0.0375 美元，输出 token 每百万 0.15 美元，我们可以得出：</p>
  <p>输入 token 费用：17,680,000 ×&nbsp;0.0375/百万&nbsp;=&nbsp;0.0375/百万&nbsp;=<strong>0.66（美元）</strong>；</p>
  <p>输出 token 费用：6,800,000 ×&nbsp;0.15/百万&nbsp;=&nbsp;0.15/百万&nbsp;=<strong>1.02（美元）</strong>；</p>
  <p>也就是说，处理这 68,000 张图片的总开销仅为 1.68 美元。这个价格之低，让我不得不反复核算了三次才敢相信。</p>
  <p>那么，这些自动生成的描述质量如何呢？以加州科学院的这张蝴蝶照片为示例：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_fdf9b03875f9468eb248189424d90f01@5091053_oswg1225613oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>模型给出的描述是这样的：</p>
  <blockquote>
   <p>盘子可能是用来喂养蜂鸟或蝴蝶的浅红色容器，里面放置了几片橙子。盘中有两只蝴蝶，一只深棕色/黑色带白色/奶油色斑点的蝴蝶，另一只是大型棕色蝴蝶，带有浅棕色、米色和黑色图案，尤其是那明显的眼状斑点，显得格外引人注目。较大的那只蝴蝶似乎正在享用水果。</p>
  </blockquote>
  <p>这段描述仅用了 260 个输入 token 和 92 个输出 token，<strong>成本约为 0.0024 美元（不到一美分的四百分之一）</strong>，真是难以置信的划算。</p>
  <p>效率的提升与价格的下降无疑是 2024 年最令人振奋的发展之一。我们正逐步实现以更低能耗运行大模型的目标，而这一切正在变为现实，让每个人都能享受到这项技术带来的便利。</p>
  <h2><strong>04 多模态视觉已成标配，音频和视频能力逐步涌现</strong></h2>
  <p>从上述蝴蝶图片的例子中可以看出，2024 年另一个显著的趋势是<strong>多模态大模型</strong>的迅速发展。</p>
  <p>回想一年前，最具代表性的多模态模型当属 OpenAI 在 2023 年 11 月 DevDay 大会上发布的 GPT-4 Vision（人称 GPT-4V），而谷歌也在同年 12 月 7 日推出了其 Gemini 1.0 多模态模型，勉强算作他们在 2023 年的答卷。</p>
  <p>步入 2024 年，各大模型供应商纷纷推出自家的多模态产品。我们见证了 Anthropic 于 3 月推出的 Claude 3 系列（支持图像输入），紧接着是 4 月份谷歌的 Gemini 1.5 Pro——不仅支持图像输入，还增加了对音频和视频的支持；9 月，市场上迎来了 Qwen2-VL、Mistral 的 Pixtral 12B，以及 Meta 的 Llama 3.2 11B 和 90B 等开源视觉模型；10 月，OpenAI GPT-4o 的高级语音模式终于发布了；11 月，Hugging Face 发布了一款 SmolVLM；到了 12 月，亚马逊 Nova 突然掺一脚，发布了他们的图像和视频处理模型。</p>
  <p><strong>那些认为 2024 年大模型进步放缓的声音，往往忽略了这些多模态模型所带来的巨大飞跃。</strong>值得一提的是，音频和实时视频功能的出现更是将去年的 AI 用户体验提升到了一个新的层次。尽管早在 2023 年 9 月，ChatGPT 就实现了对话功能，但那时主要是利用 OpenAI 卓越的 Whisper 语音转文本模型和一个名为 tts-1 的文本转语音模型来实现的，实际上底层还是基于文本处理。</p>
  <p>直到 5 月 13 日，GPT-4o 的发布标志着真正的变革——它引入了一种全新的语音模式，可以直接处理音频输入并生成逼真的语音输出，无需额外依赖 STT 或 TTS 模型。在最初的演示中，模型生成的声音与演员斯嘉丽·约翰逊极为相似，闹了一波纠纷，不过由于版权问题，这个被称为“Skye”的声音并未出现在最终的产品中。</p>
  <p>虽然跳票长达三个月，但在 8 月至 9 月期间逐步推出的高级语音模式确实惊艳四座。我经常在遛狗散步的时候体验这款产品，发现语调的优化显著提升了交流的质量。我还用 OpenAI 的音频 API 做了许多有趣的尝试。更有趣的是，高级语音模式甚至可以模仿口音。例如，当我要求它以浓重的俄罗斯口音扮演一只加州褐鹈鹕，并且只用西班牙语交谈时，便得到了一段充满趣味的对话：</p>
  <p>除了 OpenAI，其他公司也在音频领域取得了进展。谷歌的 Gemini 同样开始接受音频输入，其应用软件现在也能像 ChatGPT 一样进行语音对话。亚马逊则预告了 Amazon Nova 的语音模式，预计将在 2025 年第一季度推出。此外，谷歌 9 月发布的 NotebookLM 进一步提升了音频输出的效果，能够根据用户提供的内容生成宛如播客主持人的对话。之后，他们还加入了自定义指令的功能，比如我可以轻松地让虚拟主持人变成一只鹈鹕：</p>
  <p>而最引人注目的突破发生在 12 月——实时视频功能的推出。ChatGPT 高级语音模式现在提供了与模型共享摄像头画面的选项，可以实时讨论 AI 看到的内容。谷歌 Gemini 当时也发布了相同的功能，而且他们设法比 ChatGPT 提前一天发布。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_316154a4c5f841c498470b620cc48d8d@5091053_oswg452930oswg1078oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这些功能才问世几周，我认为它们的影响力还远未显现。如果你还没有尝试过，真的应该亲身体验一下。</p>
  <p>Gemini 和 OpenAI 都提供了这些功能的 API 访问。OpenAI 最初使用的是相对难用的 WebSocket API，但在 12 月他们宣布了一个更容易上手的新 WebRTC API。现在构建一个用户可以通过语音交谈的网页应用已经变得相当简单！</p>
  <h2><strong>05 提示词（Prompt）驱动的应用生成</strong></h2>
  <p><strong>这种能力在 2023 年就已通过 GPT-4 实现，但直到 2024 年其价值才真正凸显。</strong>我们早已知道大模型在编写代码方面有着惊人的能力。如果给出恰当的提示词，它们可以使用 HTML、CSS 和 JavaScript（如果配置了额外的构建机制，还能使用 React 等工具）为你构建一个完整的交互式应用程序——通常只需一个提示即可。</p>
  <p>Anthropic 在这一领域的突破性进展是发布了<strong>Claude Artifacts</strong>功能，这项创新最初在他们发布出色的 Claude 3.5 Sonnet 时被略微忽视，因为它只是公告中的一部分内容。</p>
  <p>* 对此欢迎回顾《OpenAI 封了中国 API 后，国外开发者却先转向了 Claude》一文</p>
  <p>通过 Artifacts，Claude 可以为你编写一个按需交互式应用程序，并让你直接在 Claude 界面中使用它。</p>
  <p>这是我的网址提取应用程序，完全由 Claude 生成：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_d2e9b785a2d04b1fa2a4a350f612240a@5091053_oswg277273oswg1077oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此后，许多其他团队也构建了类似的系统。GitHub 在去年 10 月发布了<strong>GitHub Spark</strong>。Mistral Chat 在 11 月添加了一个名为<strong>Canvas</strong>的类似功能。来自 Val Town 的 Steve Krouse 基于 Cerebras 构建了一个版本，展示了一个每秒处理 2,000 个 token 的 LLM 如何能在不到一秒的时间内迭代更新应用程序。</p>
  <p>随后在 12 月，Chatbot Arena 团队推出了关于这个功能的全新排行榜，让用户用两个不同的模型构建相同的交互式应用程序并对结果进行投票。很难找到比这更有说服力的证据来证明<strong>这个功能现在已经成为可以在所有主流模型中有效实现的标配</strong>了：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_0e76d71d55144177a10493caf5475a0f@5091053_oswg195713oswg1080oswg871_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我自己也在为 Datasette 项目开发类似的功能，目标是让用户能够使用提示来针对自己的数据构建和迭代自定义小部件和数据可视化。我还借助 uv 找到了一种编写一次性 Python 程序的类似模式。</p>
  <p>这种由提示词驱动的自定义界面功能非常强大，而且在掌握了浏览器沙箱的复杂细节后很容易构建，我预计它将在 2025 年作为底层功能出现在各种产品中。</p>
  <h2><strong>06 免费的才是最香的……</strong></h2>
  <p><strong>2024 年前后有三款 SOTA（最顶级的模型）：GPT-4o、Claude 3.5 Sonnet 和 Gemini 1.5 Pro——都曾对全球大部分地区的用户免费开放。</strong></p>
  <p>2024 年 5 月，OpenAI 为所有用户免费开放了 GPT-4o，而 Claude 3.5 Sonnet 从 6 月发布起就是免费的（这两款模型都是每天可以免费使用一定限额，付费解锁更多限额）。</p>
  <p>这是一个具有重大意义的转变，因为在 2023，免费用户主要只能使用 GPT-3.5 级别的模型，这导致新用户对大模型的实际能力形成了很不准确的认知——平时你用着 GPT-4 赞不绝口，然后推荐朋友来用 ChatGPT，结果他一上手免费的 GPT-3.5 感觉就是个玩具——在 2024，再也不会出现这样的问题，因为顶级模型都是免费可用的。</p>
  <p><strong>不过，好日子可能很快就要到头了，而且可能是永久性的。</strong>去年年末，OpenAI 推出了 ChatGPT Pro。这项每月 200 美元的订阅服务是访问他们最强大模型 o1 Pro 的唯一途径。由于 o1 系列（以及将被它启发的那些未来的推理模型）背后的技巧是通过投入更多计算时间来获得更好的结果，因此这类模型不太可能像 GPT-4o 和 Claude 3.5 Sonnet 一样，免费供大家使用。</p>
  <h2><strong>07 智能体仍未真正实现</strong></h2>
  <p>“智能体”（Agents）这个术语让我感到极其困扰。它缺乏一个单一、清晰且被广泛认可的定义——而使用这个术语的人似乎从不承认这一点。<strong>如果你告诉我你正在开发“智能体”，那这句话基本就不包含任何实质信息。</strong>不深入了解，我就无法判断一个人开发的“智能体”指的是几十种可能定义中的哪一个。</p>
  <p>我观察到的两个主要类别是：一类人认为 AI 智能体显然是能代表你行事的系统——类似于旅行社模式；另一类人则认为是已经获得工具访问权限的大模型，这些工具可以在解决问题的过程中循环运行。“自主性”（Agentic）这个词也经常被提及，同样没有明确的定义。</p>
  <p><strong>几个月前，我在推特（X）上收集了网友对于智能体的 211 个定义，可谓是众说纷纭</strong>：详情可以看 https://til.simonwillison.net/twitter/collecting-replies 这篇文章。</p>
  <p>撇开术语不谈，智能体这个概念仍然给人一种永远“即将到来”的感觉。基于对轻信性挑战的认识，我仍然对它们的实用性持怀疑态度。大模型会相信你告诉它们的任何事情。任何试图代表你做出有意义决定的系统都会遇到同样的障碍：如果一个 AI 助手甚至研究工具无法区分真相和虚构的事实，它能有多大用处？</p>
  <p>就在这篇文章发布的前几天，谷歌搜索被发现提供了一个完全虚构的不存在的电影《魔法满屋 2》的描述。结果发现这是在总结一个同人小说维基上虚构的电影列表——这牵扯到了“大模型的提示注入攻击”，自 2022 年 9 月以来，AI 圈一直在讨论这个问题，但在 2024 年我几乎没有看到解决这个问题的进展。</p>
  <p><strong>我逐渐意识到，人们常说的“智能体”这一概念，实际上依赖于通用人工智能（AGI）的实现。要创建一个不易被误导的模型，确实是一个非常高的标准。</strong></p>
  <h2><strong>08 评估真的很重要</strong></h2>
  <p><strong>Anthropic 的 Amanda Askell（他的工作内容是负责 Claude 的性格塑造）曾说过：</strong></p>
  <blockquote>
   <p>好的系统提示（System Prompt）背后无聊但关键的秘密是测试驱动开发。你不是写下一个系统提示然后找方法测试它。你是写下测试，然后找到一个能通过这些测试的系统提示。</p>
  </blockquote>
  <p>在 2024 年的发展过程中，越来越明显的是，为基于大模型的系统编写好的自动化评估是构建这些模型上有用应用程序最需要的技能。如果你有一个强大的评估套件，你就能比竞争对手更快地采用新模型、更好地迭代，并构建更可靠和有用的产品功能。</p>
  <p><strong>Vercel 的首席技术官（CTO）Malte Ubl 曾说过：</strong></p>
  <blockquote>
   <p>当 @v0 首次推出时，我们还在偏执地使用各种预处理和后处理的复杂操作来保护提示。后来我们完全改变了策略，让它自由运行。如果一个提示没有评估、模型和用户体验的支持，就像得到一台没有使用手册的损坏的 ASML 机器一样。</p>
  </blockquote>
  <p>如今，我仍在努力找出自己工作中最佳的评估模式。大家都知道评估很重要，但对于如何最好地实施评估仍然缺乏很好的指导。</p>
  <h2><strong>09 苹果的 2024</strong></h2>
  <p>2024 年，苹果智能（Apple Intelligence）表现欠佳，但 MLX 库表现出色。</p>
  <p>作为一名 Mac 用户，今年我对自己的平台选择感觉好多了。 去年，没有配备 NVIDIA GPU 的 Linux/Windows 机器让我在尝试新模型方面感觉处于很大劣势。</p>
  <p>理论上，一台 64GB 的 Mac 应该是运行模型的绝佳选择，因为 CPU 和 GPU 可以共享同一块内存。但实际上，许多模型发布时都是以模型权重和库的形式出现，这些更倾向于支持 NVIDIA 的 CUDA 而非其他平台。</p>
  <p>llama.cpp 生态系统在这方面提供了很大帮助，但真正的突破是苹果发布的 MLX 库，这个“面向 Apple Silicon 的数组框架”确实很出色。 苹果的 mlx-lm Python 支持在我的 Mac 上运行各种 MLX 兼容的模型，性能相当出色。Hugging Face 上的 mlx-community 提供了超过 1,000 个已转换为必要格式的模型。</p>
  <p>* 苹果机器学习框架 MLX：https://github.com/ml-explore/mlx</p>
  <p>Prince Canuma 开发的 mlx-vlm 项目也将视觉大模型带到了 Apple Silicon 平台。这个项目优秀且发展迅速，我最近用它运行了阿里 Qwen 的 QvQ 视觉模型。</p>
  <p>虽然 MLX 是一个改变游戏规则的产品，但苹果智能却令人失望。</p>
  <p>6 月份的时候我还很乐观，认为苹果严格关注了那些能保护用户隐私并最大限度减少用户被混淆功能误导的大模型应用子集。</p>
  <p>正式推出后的苹果智能，却相当薄弱。本就是大模型深度用户的我相当清楚这些模型的能力，而苹果的大模型仅仅是对前沿模型能力的拙劣模仿。现在，iPhone 上收到的通知摘要往往会曲解新闻标题，而写作辅助工具则完全没有用处。不过 Genmoji 倒是挺有趣的。</p>
  <h2><strong>10 推理模型的兴起</strong></h2>
  <p>去年年末最有趣的发展是一种新型大模型的出现，以<strong>OpenAI&nbsp;o1</strong>模型为代表——最初这款模型的代号是“草莓”，并于 9 月 12 日以 o1-preview 和 o1-mini 的形式正式亮相。</p>
  <p>推理模型其实可以视为思维链提示技巧的扩展，这个技巧最早见于 2022 年 5 月 Jason Wei&nbsp;领衔发布的经典论文<strong>Large Language Models are Zero-Shot Reasoners</strong>。</p>
  <p>通俗解释思维链，就是当你让模型大声说出它正在解决的问题时，往往能得到模型本来难以达到的结果的技巧。</p>
  <p>o1 将思维链进一步融入到模型本身。具体细节有些模糊：o1 模型会花费用户看不到的“推理 token”来思考问题（ChatGPT 界面会显示一个推理摘要），然后输出最终结果。</p>
  <p>其中最大的创新是<strong>o1 开辟了扩展模型的新方式：模型不再仅仅通过训练时的额外计算来提升性能，现在可以通过在推理时投入更多计算来解决更难的问题。</strong></p>
  <p>o1 的继任者 o3（OpenAI 后来因为欧洲商标原因跳过了“o2”这个名字）于去年 12 月 20 日发布，这款模型在 ARC-AGI 基准测试中取得了令人印象深刻的结果，但却有可能花费了超过 100 万美元的计算成本！</p>
  <p>o3 预计将在 1 月份正式推出。我怀疑很少有人会需要如此巨大的计算开销去解决实际问题（至少我没有），但它似乎确实代表了大模型架构在解决更难问题方面的真正进步。</p>
  <p>OpenAI 并非这个领域的唯一玩家。谷歌于 12 月 19 日发布了他们的第一个推理模型<strong>gemini-2.0-flash-thinking-exp</strong>。阿里巴巴的 Qwen 团队于 11 月 28 日发布了<strong>QwQ</strong>模型——这款模型采用 Apache 2.0 许可证，所以我实际上能在自己的机器上运行它。他们在 12 月 24 日又推出了一个视觉推理模型<strong>QvQ</strong>，前文已经提到，我使用苹果的 MLX 框架在本地运行了它。此外，DeepSeek 于 11 月 20 日在官网提供了 DeepSeek-R1-Lite-Preview 模型的试用。</p>
  <p>Anthropic 和 Meta 目前还没有相关动作，如果他们实际上不准备开发自己的推理模型，那肯定会超乎我的意料。Meta 在 12 月倒是发表了一篇相关论文<strong>Training Large Language Models to Reason in a Continuous Latent Space</strong>。</p>
  <h2><strong>11 DeepSeek v3</strong></h2>
  <p>2024 年底的重大新闻是 DeepSeek v3 的发布——这款模型在圣诞节当天被上传到 Hugging Face，连 README 文件都没有，然后在第二天才跟上文档和论文。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_00f2cce181a341a78d627a1dccb44332@5091053_oswg62641oswg745oswg321_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>DeepSeek v3 是一个巨大的 685B 参数模型——是目前可用的开源许可模型中最大的之一，明显大于 Meta 的 Llama 系列中最大的 Llama 3.1 405B。</p>
  <p>基准测试显示，它的表现可以与 Claude 3.5 Sonnet 比肩。在体验基准测试（其实就是 Chatbot Arena）中目前排名第七，仅次于 Gemini 2.0 和 OpenAI 的 4o/o1 模型。这是迄今为止排名最高的开源许可模型。</p>
  <p>DeepSeek v3 最令人印象深刻的是其训练成本。具体来说，DeepSeek v3 是在 2,788,000 个 H800 GPU 小时上进行训练的，估计成本为 5,576,000 美元。相比之下，Llama 3.1 405B 模型则需要 30,840,000 个 GPU 小时来完成训练，这几乎是 DeepSeek v3 所需时间的 11 倍，但最终得到的模型在性能基准测试中表现却略逊一筹。</p>
  <p>基于这件事，接下来可以谈一谈 2024 年<strong>环境影响的改善</strong>：模型效率的提升——无论是托管模型还是本地运行的模型——带来了一个可喜的结果：过去几年中运行一个提示的能源使用和环境影响大幅降低。</p>
  <p>OpenAI 自己现在的收费比 GPT-3 时代低了 100 倍。据可靠消息，谷歌 Gemini 和亚马逊 Nova（两个收费最低的模型提供商）运行提示并不会亏损。</p>
  <p>我认为这意味着，作为个人用户，我们完全不必为绝大多数提示消耗的能源感到愧疚。其影响可能与开车上街相比都微不足道，甚至可能比在 YouTube 上看视频的影响还小。</p>
  <p>训练方面也是如此。<strong>DeepSeek v3 的训练成本不到 600 万美元，这是一个很好的信号，表明训练成本可以而且应该继续下降。</strong></p>
  <p>对于效率较低的模型，我发现将它们的能源使用与商业航班进行比较很有帮助。最大的 Llama 3 模型的成本相当于从纽约到伦敦的几架满载客机。这当然不是小数目，但一旦训练完成，这个模型就可以被数百万人使用，而不需要额外的训练成本。</p>
  <p>然后，<strong>环境影响的恶化</strong>主要源于为满足这些模型未来需求而进行的大规模竞争性基础设施建设。</p>
  <p>谷歌、Meta、微软和亚马逊等公司都在投入数十亿美元建设新的数据中心，这对电网和环境产生了实质性的影响。甚至有人在讨论启动新的核电站，但这可能需要数十年时间。</p>
  <p>这些基础设施真的必要吗？<strong>DeepSeek v3 的 600 万美元训练成本和 LLM 价格的持续下跌可能暗示并非如此。</strong>但如果你是大科技公司的高管，你会选择不建设这些基础设施，然后几年后被证明是错误的吗？</p>
  <p>这里一个有趣的对比是<strong>19 世纪铁路在世界各地的铺设方式</strong>。建设这些需要巨额投资，对环境产生了巨大影响，而且许多建设的线路后来被证明是不必要的——有时甚至多个公司的线路服务完全相同的路线！ 由此产生的泡沫导致了多次和铁路有关的金融危机，比如 1873 年恐慌、1893 年恐慌、1901 年恐慌和英国的铁路狂热。它们给我们留下了 许多有用的基础设施，同时也带来了大量破产和环境破坏。</p>
  <h2><strong>12 垃圾内容之年</strong></h2>
  <p>2024 年是“slop”（垃圾内容）这个词成为专业术语的一年（<strong>slop 这个词就是本文作者 Simon Willison 在外网带火的</strong>）。5 月份，@deepfates 的一条推文表示我们需要一个词来对应电子邮件时代的“垃圾邮件”这个词：</p>
  <blockquote>
   <p>我正在实时观察“slop”如何成为专业术语。就像“spam”成为垃圾邮件的代名词一样，“slop”未来将被收录进词典，作为不受欢迎的 AI 生成内容的专用词。</p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250103/v2_79b4359d609044baa9312459a5f66505@5091053_oswg31203oswg846oswg207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我基于他的推文，稍微扩展了 slop 的定义：</p>
  <blockquote>
   <p>slop 描述的是<strong>既未经请求也未经审查的 AI 生成内容</strong>。</p>
  </blockquote>
  <p>2024 年 5 月左右，卫报和纽约时报引用了我的帖子，并开始谈论 slop 这个词。以下是纽约时报引述自我帖内的原话：</p>
  <blockquote>
   <p>社会需要简洁的方式来讨论现代 AI——包括积极和消极的方面。“忽略那封邮件，那是垃圾邮件”和“忽略那篇文章，那是垃圾内容”都是有用的经验。</p>
  </blockquote>
  <p>我喜欢“slop”这个术语，因为它如此简洁地概括了我们不应该使用生成式 AI 的方式之一！slop 甚至进入了 2024 年牛津年度词汇的候选名单，可惜最后还是输给了 brain rot（字面意思是“大脑腐蚀”，但现在的新意思是指因过度浏览网上低质量内容而导致的精神负面影响）。</p>
  <p>谈及 slop，便不得不谈“模型崩塌”这个概念。它最早出现在 2023 年 5 月的论文<strong>The Curse of Recursion: Training on Generated Data Makes Models Forget</strong>中，并在 2024 年 7 月以更引人注目的标题<strong>AI models collapse when trained on recursively generated data</strong>在 Nature（《自然》）杂志上再次出现。</p>
  <p>这个概念很好解释：<strong>随着互联网被 AI 生成的垃圾内容充斥，模型本身将会退化，吞噬自己的输出，最终不可避免地走向消亡！</strong>不过，这种场景并没有发生。相反，我们看到 AI 实验室越来越多地训练使用合成内容——有意创造人工数据来帮助引导他们的模型朝正确的方向发展。</p>
  <p>我看到的最好的描述之一来自 Phi-4 技术报告，其中提到：</p>
  <blockquote>
   <p>使用合成数据作为预训练的重要组成部分正变得越来越普遍，Phi 系列模型一直强调合成数据的重要性。合成数据并非有机数据的廉价替代品，反而具有几个直接优势。结构化和渐进学习。在有机数据集中，token 之间的关系往往复杂且间接。可能需要许多推理步骤才能将当前 token 与下一个 token连接起来，这使得模型难以通过下一个 token 预测有效学习。相比之下，语言模型生成的每个 token 在定义上都是由前面的 token 预测的，这使得模型更容易遵循由此产生的推理模式。</p>
  </blockquote>
  <p>另一个常见的技巧是使用更大的模型来帮助为它们的小型、更经济的替代品<strong>合成训练数据</strong>——这已经是当今的普遍做法。DeepSeek v3 使用了 DeepSeek-R1 合成的“推理”数据。Meta 的 Llama 3.3 70B 微调使用了超过 2500 万个合成生成的示例。</p>
  <p>仔细设计输入大模型的训练数据似乎已成为创建这些模型的关键所在。<strong>那种简单地抓取整个网络并不加区分地将其倾倒进训练中的时代已经一去不复返了。</strong></p>
  <h2><strong>13 代差</strong></h2>
  <p>我一直强调：<strong>大模型是专为高级用户设计的工具。</strong></p>
  <p>它们就像是披着厨房刀具外衣的电锯——表面上看，使用起来似乎很简单，“与聊天机器人对话能有多复杂？”然而，要真正发挥大模型的潜力并避免各种陷阱，深厚的理解和经验必不可少。</p>
  <p>过去一年的变化显示，这一问题在 2024 年变得更加显著了。</p>
  <p>我们已经开发出了能够用人类语言交流的计算机系统，它们不仅能回答你的问题，而且大多数时候还能给出正确的答案！这取决于问题的性质、提问的方式以及这些问题是否准确地反映在未公开且保密的训练数据中。</p>
  <p><strong>可用系统的数量正在迅速增长。</strong>每个系统都配备了不同的工具来帮助解决问题——比如 Python 和 JavaScript 编程语言、网络搜索功能、图像生成能力，甚至可能包括数据库查询。</p>
  <p>因此，了解这些工具的功能及其应用范围，并判断大模型是否有效利用了这些工具，变得尤为重要。</p>
  <p>比方说，你知道现在 ChatGPT 支持两种不同的方式来运行 Python 代码吗？</p>
  <p>以及，想要创建一个能够与外部 API 交互的 Claude Artifact？那你首先需要理解 CSP（内容安全策略）和 CORS（跨域资源共享）HTTP 头部信息。</p>
  <p>尽管模型的能力不断增强，但许多限制依然存在。例如，OpenAI o1 模型终于能在多数情况下正确计算出单词“strawberry”中字母“r”的数量，但这仍然受限于其作为大模型的本质及运行环境的约束。</p>
  <p>o1 无法执行网络搜索或使用代码解释器，而 GPT-4o 则具备这样的能力。两者虽然都在同一个 ChatGPT 界面下工作，但<strong>如果要求 o1 执行超出其能力范围的任务，它会表现出一种“幻觉”，即假装自己可以完成联网任务。这种现象自 2023 年初就已出现，至今仍未消失。</strong></p>
  <p>面对这些“幻觉”，我们的应对方法却十分有限。<strong>默认的大模型聊天界面就像把新手直接丢进 Linux 终端，期望他们自行摸索出路。如果将 ChatGPT 比作游泳池，那么大多数初学者都被直接扔进了“深水区”。</strong></p>
  <p>与此同时，普通用户对于这些工具的工作原理和能力的认知往往存在偏差。我见过许多人试图通过展示 ChatGPT 的截图来赢得争论——考虑到这些模型本身存在的不确定性，加上只要给予适当的提示就能让它们说出任何话，这样做显然是不合理的。</p>
  <p>这也反映出另一个问题：一些见识广博的人因为这些工具的缺陷而完全放弃使用它们。充分利用大模型的关键在于学会如何驾驭这个既不可靠又极其强大的工具。掌握这项技能并非易事，这里有很大的教育空间，但我们不能仅仅依赖那些在 Twitter 上发布夸张帖子的 AI 营销人员。</p>
  <p><strong>此外，当前的知识分布极不平衡。如今，几乎人人都听说过 ChatGPT，但有多少人知道 Claude 呢？</strong>关注这些技术发展的群体与 99% 不关心的人群之间存在着巨大的知识鸿沟（代差）。</p>
  <p>快速变化的技术也加剧了这一问题。仅在过去一个月，我们就见证了实时互动界面的出现，你可以用手机摄像头对准某个物体并通过语音与其交流……甚至可以选择让它扮演圣诞老人。即便是一些自认为是科技达人的人都尚未尝试过这些新功能。</p>
  <p>鉴于这项技术对社会的持续影响，我认为这种知识差距是不健康的。我希望看到更多努力去缩小这一差距。</p>
  <p>在我经常浏览的一些社交平台（如 Mastodon、Bluesky、Lobste.rs，有时甚至是 Hacker News），提出“大模型是有用的”这样的观点就足以引发一场激烈的辩论。</p>
  <p>我能理解这一点。这项技术确实有很多让人不满的地方——对环境的影响、训练数据伦理缺失、可靠性不足、负面应用风险以及对就业市场的潜在冲击。</p>
  <p><strong>大模型的确值得批评。</strong>我们需要讨论这些问题，找到缓解的方法，并帮助人们学习如何负责任地使用这些工具，确保积极影响超过负面影响。</p>
  <p>我喜欢那些持怀疑态度的人。在过去的两年多时间里，炒作声不断，伴随着大量的误导信息。很多糟糕的决策都是基于这些炒作做出的。保持批判的态度是一种美德。</p>
  <p>如果我们希望有决策权的人能对如何合理应用这些工具做出明智的选择，首先必须承认它们确实有价值，然后帮助解释如何实现这些价值，同时规避非直观的风险。（如果你仍然认为目前没有任何好的应用场景，那我不确定你为何会读到这里。）</p>
  <p>断言所有的 AI 都是破坏环境的抄袭机器，并不断编造事实，这对公众来说是一种伤害，即使这种说法有一定真实性，但 AI 确实存在真正的价值，只是获取这些价值并不直观，需要指导。<strong>我们这些了解这些技术的人，肩负着帮助他人理解的责任。</strong></p>
  <p>* 由于原文包含了大量对 Simon 过往文章的引用，因此本文直接整合了被引用的文章内容，避免一整页都是超链接，影响阅读体验。</p>
  <p>原文请参考：</p>
  <p>https://simonwillison.net/2024/Dec/31/llms-in-2024/</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_qtf7MlvOt4Ynp4feydUzg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“AI科技大本营”</a>，作者：Simon Willison，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>