<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465676017948544</id>
            <title>谷歌和三星延长手机支持周期，市场复苏或遥遥无期</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465676017948544</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465676017948544</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 09 Oct 2023 01:29:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 智能手机市场, 换机周期, 存量用户, 操作系统更新, 安全补丁更新
<br>
<br>
总结: 近年来智能手机市场持续下行，消费者的换机周期延长，维护存量用户变得重要。谷歌和三星宣布提供长达5年甚至7年的操作系统和安全补丁更新，以满足用户需求。然而，手机厂商在安全更新方面的承诺并不完全可信。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>持续下行、复苏不及预期，无疑近年来智能手机市场的关键词。但冰冻三尺非一日之寒，智能手机行业技术进步的逐步放缓、创新乏力，已然成为了普遍现象，也导致消费者对新机的期待和需求降低，甚至市场调研机构也普遍认为消费者的换机周期早已超过了30个月。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_4f83089c9cca4f1e94612f3b5949fa5a@5091053_oswg17554oswg600oswg300_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在消费者越来越不爱换新机的情况下，维护存量用户的意义自然也就开始凸显。就在近日，谷歌方面举行了Made by Google 2023，全新的Pixel 8系列旗舰机型和Android 14正式版也正式亮相。在此次活动中谷歌方面就宣布，无论Pixel 8、还是Pixel 8 Pro，都将会提供长达7年的操作系统、安全补丁和功能更新。</p><p>无独有偶，几乎在同一时间，三星移动体验部门（Mobile eXperience）首席工程师白信哲在相关采访中透露，三星方面一直在积极讨论已为手机提供5年支持之后的事情，并应当在长期安全更新方面有着进一步的升级。他表示，鉴于新的法规即将出台，三星正准备为旗下智能手机提供超过5年的安全更新支持时间。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_a1cda9a460f44823a80fa92cc66dcd20@5091053_oswg21291oswg582oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>事实上，仅仅在三年前，智能手机行业主流的系统支持周期都还在两年以下，以至于彼时三星、索尼、一加等品牌，就纷纷将提供“三年期”的系统更新作为卖点来吸引消费者。相比之下，苹果为iPhone提供的系统更新周期就要长得多了，比如iOS 12甚至还支持2013年发布的iPhone 5s，刚刚上线的iOS 17正式版也能支持2018年发布的iPhone XR。</p><p>长期以来，Android阵营只为用户提供一到两年的系统/安全更新，最常见的说法，就是作为OEM的手机厂商向用户的手机部署新系统或新安全补丁难度大、吃力不讨好。相比于封闭的iOS体系，Android阵营的参与者显然要多得多，这既是当年Android系统得以快速铺开的优势，也使得Android生态中任何一个变化被贯彻的难度，得到了指数级的提升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_6358e05f0c664156945a3857284240d1@5091053_oswg30979oswg600oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>为此从Android 8开始，谷歌方面就通过种种努力来降低手机厂商为旗下产品适配新版系统的难度。比如Android 8上新增的Project Treble就将硬件驱动和系统分离，从此手机厂商可以为手机单独推送新的Android版本，而无需重新去适配驱动；而在Android 10上引入的Project Mainline则将系统功能模块化，使得更上游的供应商能够更细化地提高具体的功能更新。</p><p>随后在2020年，谷歌和高通宣布合作、增强并扩展Project Treble项目，从当时的骁龙888开始，骁龙移动平台将支持四个Android大版本和四年的安全补丁更新。这也就意味着手机厂商无需调整高通芯片的相关软件，即可将配备骁龙移动平台的终端升级至最新Android版本。换而言之，到目前为止，主流Android机型其实最少可以获得4年的系统和安全补丁更新。</p><p>然而，事实却并非如此。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_4a81985529e24effbeb73b5ee41668d0@5091053_oswg15946oswg600oswg447_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原因就在于，手机市场的颓势其实一直到2022年才表现得比较明显。在此之前，如果将视角拉到全球层面，整个市场的出货量一直保持增长态势，非洲、印度、东南亚、拉美等新兴市场成为了新的增长引擎，消费者的换机周期也普遍在24个月之内，所以两年的系统和安全更新基本能够覆盖手机的整个使用寿命。</p><p>在种种原因导致过去两年间消费者换机热情大幅度下降后，手机厂商所面临就变成了一个几乎被“冰封”的市场。当寻求增量的难度越来越大，防止存量用户流失的重要性自然也就随之上升。毕竟系统更新和及时的月度安全补丁推送，就是确保用户体验的一个重要环节。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_2afc5d7e7f5340cd9e13787167633cc1@5091053_oswg16924oswg596oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如今智能手机硬件性能过剩在如今基本成为了一个毋庸置疑的结论，在排除诸如《原神》等全平台大型游戏后，目前的中高端SoC普遍都能流畅运行大量手游。例如五年前的Android旗舰小米8，所搭载的骁龙845浮点性能与骁龙778G几乎是同一水平，用来刷刷抖音、微博，看看知乎、小红书，打打《王者荣耀》、《和平精英》完全够用。</p><p>所以谷歌、三星提供五年乃至七年的系统/安全更新是因势利导，且极有必要的。只不过手机厂商的承诺真的可信吗？答案是不完全可信。如果是Android系统的大版本更新，最起码当年承诺提供3年更新的索尼、一加、三星都做到了，但在安全更新上，则几乎所有厂商都做得不够好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_d41a058b204749029bf62b2988105418@5091053_oswg30979oswg600oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>现实是即使谷歌在2018年强制要求手机厂商需要在新品发布之后的12个月内，提供至少4次安全更新，但安全更新推送不及时的情况如今还是极为普遍。</p><p>去年冬天，来自谷歌的互联网安全团队ProjectZero发现了多个来自ARM Mali GPU的漏洞，其会导致使用Mali GPU的Android机型面临Android权限模型被绕过的风险。尽管ARM方面及时作出了反应，发布安全公告、并公布了修复的源代码，可包括谷歌在内的手机厂商却几乎都无动于衷。</p><p>硬件性能的相对过剩，导致了用户即便多年不换新机也很难感知使用体验的参差，可软件如果不能及时更新，用户的使用就将会伴随极大的风险。如果说系统版本更新不及时，用户使用的老版本系统由于API leave不够高，可能会导致有部分新的App无法使用，或是干脆没法用新版Android系统带来的新功能，那么“安全补丁更新”的及时与否就直接关系用户的信息安全了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_8c314643a3df4dc4aeb5e15de9857cf3@5091053_oswg28288oswg600oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>要知道这个世界并非静态的，黑客对于撬开Android系统的兴趣也从未停止，随着时间的推移以及攻击者对于系统安全体系“钻研”程度的加深，老版本系统的安全性是在不断走下坡路的。一旦系统的安全防护出现问题，结果无疑将非常危险，用户存储在手机里的个人信息会被窃取，甚至财产都可能会受到影响。</p><p>比如黑客可以拦截你的验证码，再通过记录键盘的方式来破解密码，使得用户的支付宝、网银相当于是单方面对黑客透明了。所以如果你正在使用三星或谷歌的老款旗舰机型，可能不太需要担心厂商会抛弃这些老机型，但千万不要过分相信它们的节操，一旦发现月度安全补丁推送迟迟不到，可能就得打起十二万分的精神了。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/OHiMa2cm4rg1KibzNEvFmA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID:IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465639316545412</id>
            <title>良药还是毒酒？车企自研芯片全解析：三大品类，四重挑战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465639316545412</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465639316545412</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 09 Oct 2023 01:28:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 科技浪潮, 芯片, 车企, 自研芯片
<br>
<br>
总结: 科技浪潮中，芯片作为支撑硬科技产品的核心组件，受到了广泛关注。近年来，车企纷纷布局自研芯片，以应对芯片供应链的挑战。车企自研芯片的四大模式包括在内部组建自研团队和合资成立新公司。这一趋势加速推动了车载芯片的发展，尤其在新能源和智能驾驶领域。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>科技浪潮风起云涌，小小的芯片从没有像今天这样得到如此的重视。</p><p>几乎所有的硬科技产品，都离不开<strong>优秀的芯片</strong>支撑。</p><p>纵观近年来的高端芯片发展，摩尔定律依然生效中，传统供应链模式也在经受诸多挑战和重构：</p><ul><li>Apple MacBook换上自研的M系列芯片，产品力大大提升，软硬一体化的商业威力愈发显现；</li><li>华为因被制裁不仅无法获取外部先进制程能力，第三方高端芯片也被限制采购，CBG业务遭受重创。好在近期麒麟9000S横空出世，让我们看到了国产芯片供应链替代的一丝曙光；</li><li>自研的FSD芯片支撑特斯拉持续引领智能驾驶赛道，产品既叫好也叫座；</li><li>比亚迪早早在电池、MCU以及功率半导体领域布局自研，为其在中国乃至全球的新能源市场江湖地位奠定了重要的基础；</li><li>OPPO旗下哲库在重兵投入自研芯片近4年后官宣解散，折戟半途，令人唏嘘；</li><li>一直专注智驾算法开发的Momenta开始进入自研车载AI芯片赛道，跟进地平线「芯片+算法」的全栈模式。</li></ul><p>种种行业实践，无不刺激着芯片使用量最大的终端用户—— 车企的神经，催逼着车企<strong>重新审视车载芯片战略和供应模式</strong>。</p><p>解决芯片「卡脖子 」问题，对于中国汽车人，本身就隐含着一种英雄主义情结。</p><p>近年研发车载芯片的入局者可谓前仆后继，而疫情期间的缺芯教训进一步催化了这个趋势，车企有足够动机来加强对芯片供应的掌控。</p><p>目前中美竞争持续加剧，本土车企「买不如造」的思维正大行其道，布局芯片已经外溢到技术之外的层面，甚至成为了公司战略方向的重要支撑点。</p><h2>一、车企自研芯片的四大模式</h2><p>汽车是芯片使用量最大的单一民用产品，涵盖的芯片类别十分丰富。</p><p>新能源智能汽车更是将含芯量推到了一个新的高度，从功率半导体到MCU芯片，从传感器芯片到座舱SoC，从存储芯片到通信芯片，从小算力ECU到大算力AI芯片等等，基本上所有类型的芯片都可以在汽车中找到身影。</p><p>目前车企纷纷布局车载芯片赛道，动作频频，尤其在新能源和智能驾驶浪潮推动下，<strong>车载芯片布局进程进入加速期</strong>。</p><p>各家车企布局芯片的方式并不完全相同，目前多种模式并存，车企在每种模式中发挥的角色和优势也各不相同：</p><p><strong>第一种模式是在车企内部组建自研团队</strong>，亲自下场做芯片设计研发，投入较大，对人才密度要求非常高。</p><p>此模式的成功代表是<strong>比亚迪和特斯拉</strong>。</p><p>比亚迪自研芯片历史最悠久，涉足的芯片类别较多。</p><p>2004年比亚迪半导体的前身——比亚迪微电子公司就已经成立，从事功率半导体、智能控制MCU、智能传感器及光电半导体的研发生产，坚持IDM模式，特别在IGBT领域掌握核心技术，已成为中国最大的IGBT制造商。</p><p>特斯拉的自研策略与比亚迪不同，它选择从智驾域控AI芯片开始，特斯拉重金自研的FSD芯片是Autopilot的一块极其重要的拼图，规划极具前瞻性，2019年正式推出并随新车上市，通过OTA性能持续增强。</p><p>今年，第二代FSD芯片（HW4.0）也正式上市。</p><p>新势力代表<strong>蔚小理也在低调自研芯片</strong>，进度不一，从近期公开报道中可以发现一些端倪。</p><p>蔚来是新势力中投入力度最大的一家，早在2020年下半年就组建了自研芯片团队，目前有800人左右规模，主要从事智驾、传感器等芯片的研发。该团队隶属于智能硬件部门。</p><p>在不久前的蔚来创新科技日上，李斌介绍了第一款自研芯片产品——LiDAR主控芯片「杨戬 」，具有集成度高、能耗低、性能强等特点，与图达通猎鹰LiDAR配合，替代原有的FPGA和ADC等价值不菲的第三方芯片，宣称将为蔚来每辆车节省几百元的BoM成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_a1a04ac1c2584b1ead105b91bbba2b7d@5719300_oswg647347oswg958oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>另有消息称，蔚来正在自研座舱芯片，采用7nm工艺，由三星代工，有理由相信新座舱芯片将与刚发布的蔚来手机有更多的创新联动。</p><p>小鹏从2020年开始在中美两地布局芯片自研，产品目标对标特斯拉FSD芯片，高峰时也曾达到了200人，但吴新宙的离开给自研芯片增添了变数，加上销量不及预期，今年团队也在缩编。</p><p>理想算是新势力中较为保守的一家，相对谨慎，芯片团队的搭建明显晚于蔚来和小鹏。目前理想自研芯片团队还不到百人，主要专注智驾芯片NPU架构设计。</p><p>传统自主品牌车企也在蠢蠢欲动，但主要从车载使用量较大、开发难度稍低的功率半导体入手。</p><p>长城汽车2022年成立芯动半导体，主要研发IGBT，也包括智能驾驶和智能座舱等领域芯片。</p><p>吉利汽车同年孵化成立了晶能微电子，打造车规级IGBT产品，2023年3月宣布已流片成功。</p><p><strong>第二种是合资成立新公司</strong>，强强联合，优势互补。</p><p>该模式目前较受欢迎，有利于发挥主机厂雄厚资本和终端客户需求牵引的优势，合资方通常是芯片厂商。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_bbfe7fe7b0b64c988dde80a2cabcac06@5719300_oswg24379oswg958oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>大众是此类模式的最大玩家</strong>，2022年大众旗下CARIAD与地平线的合资新闻曾引爆智驾行业，大众投入24亿欧元，持有合资公司60%的股份，补齐智能化短板的决心可见一斑。</p><p>据36氪旗下PowerOn报道，地平线已经从内部软件算法团队抽调了上百人至新的合资公司， 规模达300人。地平线联合创始人黄畅出任合资公司CTO，双方基因高度互补，能否产生神奇的化学反应让我们拭目以待。</p><p>与大众CARIAD - 地平线的合作模式类似，长安与地平线合资成立了长线智能，从事先进驾驶辅助系统（ADAS）业务，双方各占45%股份。</p><p>此外，长安旗下的深蓝汽车在今年6月与斯达半导体组建合资公司「重庆安达半导体有限公司」。</p><p>中国一汽在2021年与亿马半导体合资公司的SiC项目投产，年产30万个模块。</p><p>东风在2018年与株洲中车时代就IGBT功率模块展开合作，2019年与中车时代合资成立智新半导体公司，自主研发、制造和销售功率半导体模块，这也是目前国内能完成 汽车功率半导体开发制造的仅有的三家单位之一。</p><p>上汽选择与英飞凌合资成立上汽英飞凌汽车功率半导体（上海）有限公司，从事车用IGBT模块研发和制造。广汽也与中车时代合资成立了青蓝半导体，目标也是IGBT。</p><p>理想则在今年与国内的三安半导体合作建立功率半导体产线，北京车和家占股70%，湖南三安半导体占比30%，通过合资布局SiC功率半导体。</p><p>吉利在2021年与芯聚能半导体、芯合科技等合资成立了广东芯粤能半导体有限公司，面向车规级和工控领域的SiC芯片制造和研发。</p><p>在车载智能芯片领域，吉利的关联公司亿咖通，2019年与安谋中国合资成立了芯擎科技，并于去年年底量产7nm车规级智能座舱芯片「龍鹰一号」， 龍鹰一号9月份在刚刚上市的领克08上首发搭载。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_44d92ecc82ff4ca287aa0efb58f0396d@5719300_oswg342842oswg1080oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2020年北汽集团旗下投资平台北汽产投公司与知名芯片IP公司Imagination发起设立了汽车无晶圆厂半导体公司核芯达，主营业务是车规级SoC芯片设计和相关软件开发，专注于自动驾驶应用处理器和智能座舱语音交互芯片。</p><p><strong>第三种是主机厂与芯片厂商深度合作定制芯片</strong>，主机厂提供架构和需求，芯片厂商完成设计和开发，芯片仅面向主机厂销售。</p><p>2020年零跑汽车发布了一款与大华科技联合开发的车规级AI智能驾驶芯片<strong>凌芯01</strong>，开发历时3年，支持基础的ADAS应用，CPU为阿里旗下平头哥公司玄铁C860，AI核则为8核NPU。其中零跑提供了该芯片的架构和功能需求，大华负责具体的芯片设计和开发。</p><p>2021年上汽通用五菱公布了一款与芯旺微联合定制的车载MCU芯片，推测应用于T-BOX场景。</p><p><strong>第四种模式是对外投资，参股芯片公司，</strong>达成战略合作，形成更紧密的协作模式，属于最轻度的模式，目前较为普遍，门槛也最低。</p><p><strong>车载智驾AI芯片</strong>厂商，因其技术门槛高、研发投入大和智驾架构中核心角色，一度成为车企最为热门的投资标的之一。</p><p>比如比亚迪、长城、上汽、广汽、长安等投资了地平线，东风、上汽投资了黑芝麻智能。</p><p>另一个重要的标的是<strong>功率半导体</strong>，虽然不少车企通过自研或合资亲自下场开发，但是也不乏投资模式。</p><p>例如专注SiC芯片的瞻芯电子先后得到上汽、广汽、北汽、小鹏的多轮投资。海外车企也在积极布局功率半导体领域，今年上半年，大众、现代-起亚、宝马、福田、极氪均投资了安森美的SiC项目。</p><h2>二、车企为何高强度布局芯片？</h2><p>为什么车企会在芯片侧做如此大范围和高强度的布局呢？尤其是2022年后芯片自研节奏明显加快了。</p><p>从以上四种布局模式可以看出，车企涉足的自研芯片主要分为<strong>智驾芯片、座舱芯片和功率半导体三大类。</strong></p><p>随着汽车四化的持续演进，智能化（包括智能驾驶和智能座舱）和电动化已势不可挡，单车智能芯片和功率半导体的价值含量越来越高。</p><p>据ICV数据，2022年全球智驾AI芯片市场规模为33亿美元，年复合增长率为43%，智能座舱芯片的搭载率超过80%，预计到2030年全球座舱芯片市场规模将达到700亿美元。</p><p>功率半导体涉及电动汽车的驱动效率、充电速度以及续航里程等多方面性能，是三电的 核心模块。</p><p>据Strategy Analytics统计，电动汽车的单车功率半导体价值量平均可达500美元，是传统燃油车的5倍。</p><p>功率半导体、座舱芯片和智驾芯片分别对应三电性能、座舱体验和智驾功能，同属于当前整车科技卖点的前列。主机厂通过芯片布局，不仅能满足技术自主可控需求，还能提升整车产品的差异化竞争优势。</p><p>以智能为例，<strong>智驾的竞争归根到底是AI能力的竞争</strong>，AI能力的竞争归根到底是芯片性能+算法架构+数据量的竞争，三者高度耦合。</p><p>通过自研智驾AI芯片，主机厂可以自己定义芯片规格需求，深度挖掘芯片潜力，基于算法架构来设计芯片架构，快速响应自家算法迭代需求，同时极大地降低因满足不同主机厂差异化需求所带来的设计冗余，芯片设计做到极简，进一步降低BOM。</p><p>目前<strong>智驾AI芯片</strong>的自研技术和资金门槛较高，除了特斯拉、蔚小理外，其他车企大都通过合资或投资的方式进行上游布局。</p><p><strong>座舱芯片</strong>相比智驾芯片搭载率更高，需求量更大，理应吸引车企深度布局，但是现状却是自研座舱芯片的主机厂寥寥无几。</p><p>公开信息只有蔚来在自研，吉利的关联公司亿咖通，与安谋合作开发了龍鹰一号。连芯片能力独一档的特斯拉也依然选择AMD的座舱芯片，目前上市车型几乎都在使用高通系列芯片，8155一度成为了智能座舱的标杆，现象背后反映多重原因：</p><p>一是因为第三方座舱芯片性能和供应能力均能满足下游车企需求，二是芯片本身价值量并不高，远不及智驾芯片，三是座舱芯片竞争力与生态链完善度密不可分，重新更换新平台往往费时费力，从全生命周期来看并不划算。</p><p><strong>功率半导体</strong>因价值量大且涉及三电核心性能，目前成为了国产厂商芯片布局的主攻方向，上述四种模式都有覆盖，其中传统主机厂既有自研动作也有对外合作，形式丰富，而新势力则倾向于对外合作，布局的赛道已经从IGBT往下一代SiC扩展。</p><p>车企芯片布局同时反映了一种<strong>多元化用芯策略</strong>，汽车本身是一个结构复杂且产业链很长的超级产品，经过大风大浪的车企很少将「核心芯片」放在一个篮子里，对外合作秉承多元模式原则乃为上策。</p><p>例如国内不少主机厂选择2-3家智驾芯片来量产适配，且大多是国产和海外供应商组合模式。</p><p>以理想为例，L系列车型高阶智驾采用英伟达Orin平台，而低配版则使用地平线J5平台，虽然两套系统的开发需要投入更多的人力物力，但是双供应商模式提升了理想作为客户的话语权，同时保证了供应链的稳定性。</p><p>比亚迪同样如此，在腾势N7上使用英伟达Orin芯片，而计划在汉车型的高阶版上使用地平线征程5芯片。</p><p>蔚来和小鹏虽然在智驾芯片平台上一直选择英伟达独家供应，但自研芯片布局也反映了<strong>重新塑造供应模式的底层诉求</strong>。</p><p>大众则把合作玩法推到极致，在经历疫情期间供应链风险后已经开始直接与半导体制造厂商合作，取代原来的一级供应商模式。通过与多家半导体厂商合作，直接进行谈判和采购，提高对半导体供应链的透明度和掌控度。</p><p>大众旗下CARIAD选择与地平线合资，基于对方芯片开发其智能驾驶系统，新公司并不研发新的芯片，而是通过战略合作深入构建一套适配大众中国乃至全球战略的高阶智驾系统，把伙伴能力嵌入到自己庞大的汽车版图中。</p><p>虽然大众在芯片领域布局频繁，但是始终没有触碰自研芯片这条线，欧美老牌车企深谙企业经营之道，崇尚合作分工。</p><p>从财务角度芯片自研从某种程度上并不是一笔划算的买卖，且自研风险高，管理基因并不匹配。基于第三方已有芯片的合资模式已然是其目前最深度的芯片布局策略。</p><h2>三、激进派代表：特斯拉FSD的思考</h2><p>近年来车企造芯前仆后继，但绝大部分车企还在负重前行，收益仍不明朗，而阶段性成功的高光车企只有比亚迪和特斯拉这两家，其中<strong>代表智驾前进方向的FSD芯片</strong>至今仍为智驾行业津津乐道。</p><p>特斯拉虽为最激进的智能驾驶车企，一开始并没有自研域控AI芯片。</p><p>2014年到2016年期间，特斯拉是基于Mobileye的EyeQ3芯片打造的HW1.0计算平台，支持基础的ADAS功能，难说有特色，但是满足了特斯拉快速量产的需求，缺点是算力较低（不到1 TOPS），黑盒交付模式。</p><p>到了2016年，HW2.0计算平台切换成英伟达的DrivePX2，算力提升至24 TOPS，系统搭载8个摄像头、1个毫米波雷达和12个超声波雷达。</p><p>不论是Mobileye还是英伟达，都无法满足特斯拉对于性能、研发进度、成本、功耗等方面的要求，野心勃勃的马斯克最终选择了自研。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_cd8a47fd3ed14c5fac7f6c213e94f48e@5719300_oswg283188oswg1080oswg449_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>特斯拉2016年启动自研芯片，挖来了AMD首席架构师Jim Keller，担任Autopilot硬件工程总裁。历时3年，2019年第一款自研芯片——FSD正式发布，该芯片基于三星14 nm工艺，算力可达144 TOPS，支撑特斯拉在智能驾驶领域商业化进展遥遥领先于同行。</p><p>特斯拉自研芯片战略的成功得益于它<strong>清晰的战略思考</strong>：</p><ul><li>第一，智驾芯片定位清晰。Autopilot是特斯拉电动车的核心卖点之一，智驾芯片又是Autopilot核心技术控制点，且价值含量高（支持城市NOA的大算力域控芯片成本普遍在700美元以上）。要想保持核心竞争力（性能&amp;成本），就必须将核心技术掌握在自己手中。</li><li>第二，芯片需求清晰。在有了前两代第三方芯片使用经验后，特斯拉对自己芯片需求已了然于胸，借此裁剪掉无用多余的规格需求，将算法固化在芯片硬件设计中，实现最优的性能和功耗平衡。</li><li>第三，智驾架构稳定且演进方向清晰。特斯拉拥有极其稳定的智驾架构，很早就确立了纯视觉路线（虽然HW4.0考虑冗余校验加入4D radar，但依然可以认为视觉是它的第一性原理的底层逻辑，如最新的BEV+Transformer架构），芯片需求时就不会因为后期架构的调整而不断进行变更，同时也不会因为芯片架构的约束导致整车智驾的结构性落后。</li><li>第四，商业模式清晰。特斯拉采用硬件预埋策略，用户通过付费订阅来购买高阶智驾包，去年特斯拉全球共卖130万辆车，仅去年第四季度FSD就带来了3.24亿美元的收入，商业模式持续正向闭环。</li></ul><h2>四、良药还是毒酒？车企自研芯片的四重挑战</h2><p>自研芯片规划除了战略上的审时度势外，真正落地还需要克服很多实操层面的挑战。</p><p>以智驾域控芯片为例：</p><p>首先，得组建一个至少<strong>百人以上的芯片设计团队</strong>，负责芯片需求定义（性能、功耗和面积是三大核心指标），承担架构与算法设计、时序分析和仿真、门级网表文件生成、布局规划、物理验证等诸多高度复杂协作的任务。</p><p>管理一个芯片团队对于传统车企来说是相当大的挑战，首先需要招募外部高端芯片专家和专职管理者，这个团队还需要和车企内部其他部门密切协同，不仅在芯片定义阶段，还有后续的开发测试和上车过程，相应的<strong>团队管理策略</strong>也需要配套起来。</p><p>其次是<strong>确定芯片架构各模块的开发模式</strong>，一般智驾AI芯片分为CPU、GPU和NPU三大模块，CPU和GPU普遍外采成熟的IP，而NPU一般是采用自研模式，这里面最体现主机厂智驾算法的knowhow，然后所有模块会被集成到SoC中，SoC架构设计对芯片设计能力和经验要求很高。</p><p>据媒体报道，小鹏最初把自研智驾芯片的SoC设计外包给Marvell，但对方投入程度低导致进展缓慢，后来又转交给日本索喜来做，落地实操的复杂度可见一斑。</p><p>再者是<strong>至少10亿人民币的资金投入</strong>，百人高端芯片团队以及动辄几千万的单次流片成本，无不是重投入，而且还不能指望一次流片成功。据Semiengingeering数据显示，开发28nm节点芯片的投入约为5130万美元，7nm节点芯片更是达到了2.97亿美元。</p><p>最后是<strong>找到一个合适的代工厂</strong>，7nm车规工艺以下只能找台积电和三星这两家，但是如何让台积电和三星积极配合项目进度，也考验车企与上游Fab厂打交道的能力。然后坚持两到三年时间，确保芯片顺利量产，并达到车规等级，此时友商或供应商的下一代芯片可能已经上市，辛苦几年打磨出的芯片是否依然能打是一个重大考验。</p><p>虽然部分车企高举自研芯片战略大旗招兵买马，磨刀霍霍，大有替代上游芯片供应商之势，但部分芯片供应商并不以为然。</p><p>黑芝麻智能CMO杨宇欣和芯驰科技副总裁陈蜀杰在接受采访时表达了相似的观点，他们认为：</p><ul><li>第一，每一款优秀芯片的研发费用高昂，需要大量落地应用才能平摊研发成本，车企自己做不划算；</li><li>第二，专业人做专业事，车企自己从零到一来做这件事，也并不是效率最高的选择；</li><li>第三，车企有差异化需求可以选择与芯片供应商深度合作。</li></ul><p>但英伟达似乎有特别的担忧，中国市场对于英伟达有着特殊的意义，中国消耗了近一半的英伟达芯片，尤其是车载领域，几乎所有已上市的中国新势力高端车型都搭载了英伟达域控AI平台。</p><p>但中国车企正在基于地缘风险重新审视芯片供应方案，面对随时可能被断供的英伟达高端AI芯片，提前做好自研准备，不失为一种策略性的备份方案。无怪乎黄仁勋也开始担心，「如果中国不能从美国购买GPU芯片，他们就会自己制造」。</p><p>另外车企始终对芯片性能和价格有双重需求，不同车企的平衡点各不相同。何小鹏亲赴美国和英伟达谈芯片定制，定制点之一是将Thor算力从2000TOPS裁剪到750TOPS，以期降低芯片成本，反映了<strong>愈发强烈的芯片差异化诉求</strong>。</p><p>OPPO关闭哲库给整个科技行业发出了警示，车企也清醒地认识到跨界造芯不易，需要面对技术持续更新迭代带来的成本压力，能否持续投入将是一个巨大的挑战。</p><p>事实上现在<strong>真正下场亲自造芯的车企占比并不高</strong>，大多数车企仍然选择外购或深度合作策略。</p><p>芯片作为科技行业的战略制高点，对于当下普遍推崇技术情怀的中国车企来说是看起来是一剂良药，但喝下去可能是一杯毒酒。</p><p>归根到底，切忌盲从，一切要从商业本质出发，围绕公司战略目标，打磨好产品定义，发挥好生态效力，做好商业闭环。</p><p>毕竟当前缺芯之后的车企最大的挑战并不在芯片供应端，而是如何做好产品功能定义以及基于商业闭环的技术路线择优决策。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwNjMzNzcxNQ==&amp;mid=2247493958&amp;idx=1&amp;sn=73ee908db7ce3c592fa4df8fa52d38c0&amp;chksm=c0e8a59af79f2c8cbc598772693a4852a48821ef1ac992492382bef58344c732f7edff7a6676#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“HiEV大蒜粒车研所”（ID:XEVLab）</a>，作者：Alex博士，编辑：德新，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465775646201729</id>
            <title>玩家一点就炸，游戏厂商如何求生？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465775646201729</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465775646201729</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 09 Oct 2023 01:10:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 世界倒塌, 负面舆论, 火力, 构建防御体系
<br>
<br>
总结: 《下沉年代》中描述了美国社会的崩塌，类似于游戏中负面舆论的攻击。舆情如洪水般迅速且不可预测地袭来，游戏企业很难应对。舆情攻势的火力已经超过以往，玩家的游戏审美水平提高，可选择的优质游戏增多，导致负面舆论种类繁多。构建防御体系比单打独斗更重要，包括建立舆情库和信息拉通机制，以及建立自审体系和应急处理机制。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“仿佛在一夜之间，世界轰然倒塌。“</p><p>乔治·帕克在《下沉年代》中记录了他眼中美国社会的崩塌：突然、反理性、大范围。</p><p>这样的场景像极了陷入负面舆论中的游戏，前一秒可能还是拥趸千万的二次元之光、IP改编游戏范本、文化输出最佳载体，后一秒就会被部分玩家贴上“运营逼氪”、“历史虚无主义”、“物化女性”的标签——关键这些标签仿佛用上了强力502胶水，被狠狠地贴在游戏公司的嘴巴上，让他们欲言又止。</p><p>他们想说些什么，但看了看这些紧紧贴住的标签，或许还是不说比较好。</p><p>这正是当下游戏企业面对负面舆情的真实写照：</p><p>舆情如洪水，来的又快又猛，而且有时候是不符合大家认知的。</p><p>大部分舆情发生前，相当一部分员工很难察觉到引发讨论的元素居然能引起轩然大波；事情发生后，回不回应又成了一个问题，回应吧，怕说错话，引发新一轮的负面舆情。不回应吧，愤怒的玩家能一直追着你骂一周。</p><p>负责处理舆情的公关则像天气预报，有时准有时不准，准的时候大家觉得公关就应该预判到大雨将至；不准的时候，所有矛头都指向公关：</p><p>你怎么连这点事儿都处理不好？</p><p>不少公关也在抱怨：玩家越来越敏感，处处小心依旧会出错，出错后也没有好的解决方案——负面舆情为什么越来越难处理了？</p><h2>01 舆情攻势的火力，已远超过往</h2><p>很长一段时间里，中国企业有一套心照不 宣，行之有效的舆情处理策略：搞定媒体。但如今，只搞定媒体远远不够。</p><p>一方面，过去集中在媒体身上的话语权，如今分散到KOL、KOC、主播身上，玩家获取信息的渠道也从门户网站、垂直媒体扩大到微信、微博、B站、抖音、贴吧等各种社交平台。</p><p>即使普通玩家，也有在社区掀起风浪的能力。更遑论一位拥有诸多粉丝的大主播了。当负面舆情发生，媒体、KOL、普通玩家的差评往往充斥在各种渠道，形成猛烈的火力，打得人措手不及。</p><p>另一方面，玩家的游戏审美水平均值变高，可选择的优质游戏变多了，在游戏中投入的情感也变深了，这些因素交织到一起，加上社会情绪整体变得更易被点燃。</p><p>因此，能够触怒玩家的因素也变得复杂多元。游戏玩法烂、故事差、玩法，立绘涉嫌抄袭、不尊重历史、挑起性别对立、逼氪、卡池设计有问题、跳票、LO娘出警，负面舆论的种类也变得越来越多。</p><p>负面舆情几乎会发生在所有团队身上，无论你是个人开发者还是大型厂商，你制作的是单机还是手游，更可怕的是，舆论已经开始上升到对从业员工的个人攻击上。</p><p>试想一下以下几个场景，是否曾发生在你的项目上：</p><p>你是一位独立游戏开发者，你制作的游戏在Steam平台上架了Demo，进行了一段时间免费测试，反响很好，无论游戏社区还是相关新闻的评论区，你都能看到玩家对游戏的溢美之词，你开始幻想游戏正式版上架后能够在Steam获得特别好评甚至好评如潮，于是你借钱拉起了一个工作室，每天和团队伙伴只睡五个小时，为了更好地打磨游戏，你历时两年暴瘦40斤终于敲下了最后一行代码。你们兴奋地在社交平台分享游戏定档，即将上线的消息。</p><p>此时，舆论的风向却变了。 玩家们纷纷指责你的跳票行为和定价问题。</p><p>“跳票两年结果就做出个这？”，”游戏卖这么贵？你疯了还是我疯了？“铺天盖地的负面舆论让你头痛欲裂，甚至玩家开始组织起大规模的刷差评活动，曾经幻想过游戏好评如潮的你，如今只希望游戏能够回本，差评不要如潮。</p><p>但你怎么也想不明白，你只是想要对得起支持你的玩家，制作一个更完美的成品出来，你究竟哪里做错了？</p><p>你是一位历史题材游戏的数值策划，此刻，你正拿着刚买的瑞幸酱香拿铁，挤在上班的电梯里。昨天你负责的游戏刚刚上线新版本，你需要赶到公司开早会做复盘。电梯里，你发觉同事看你的眼神不太对，有些你不认识的同事也一直盯着你看。你大呼坏了，赶到工位打开贴吧，果不其然，你又被玩家P了遗照。</p><p>仔细一看，原来是文案策划写的一段剧情，被玩家解读为不尊重历史人物。这完全出乎你的意料，因为玩家解读的方向和你们的初衷完全不同。当然，你更后悔的是为什么前两年要在直播中露脸，无论游戏出了什么问题，被攻击的总是自己。</p><p>你开始学会安慰自己，你是一个成熟且坚强的策划了，应该学会笑面P图了。</p><p>你是一位买量型公司的老板，最近你对公关的工作非常不满意。公司今年的几起舆情，公关处理的很差，对公司造成了一定损失。这几起舆情分别是：买量素材侵权被版权方投诉曝光一条龙；运营活动被玩家指责逼氪；商业纠纷案败诉后被胜诉方大肆解读。</p><p>你时常陷入怀疑，不产生任何收益，也无法帮助我减少损失的公关岗，是不是该砍掉了？</p><h2>02 构建防御体系或许比组建精英小队更重要</h2><p>看完上面三个场景，相信有些朋友已经脚趾抓地，带入自己了。</p><p>是的，下至员工，上至老板，舆情与很多职能岗位息息相关。但在大部分公司中，参与处理舆情的往往只有公关团队，且公关团队的定位更像乙方，无法引起足够的重视，往往都是配合业务部门单打独斗，很难拉动其他部门配合自己。</p><p>即使大部分公关团队的成员都是深谙媒体运作之道与传播规律的精英，但解铃还须系铃人，游戏玩法存在的争议需要策划从源头上解决，存在争议的营销活动需要市场来解释初衷。</p><p>但现实往往是出了问题，公关才知道运营/市场/文案那边惹了麻烦。所以，公关获取信息的滞后性是当前游戏舆情的一大特征。</p><p>越庞大的组织，各个部门之间的信息拉通能力越弱，信息拉通越薄弱，越容易出现舆论危机，毕竟不是每个岗位都有义务对舆情敏感。当舆情发生后，拉通信息的时间会压缩公关思考处理对策的时间，导致错过舆情处理的黄金时间。</p><p>既然组织架构的问题导致各部门之间信息很难拉通，那么能否建立一套防御体系，让舆情处理有法可依，像套公式一样有可遵循的解决方法？</p><p>据某大厂公关透露，他们其实尝试过从两方面入手，构建这套防御体系。</p><p>其一，通过对自身舆情及其他游戏舆情情况进行分析，建立一套舆情库，库里包括已知的可能会引起争议的内容类型，可以借鉴的处理方案，等到类似事件发生时，可以直接抄作业。</p><p>其二，与其他部门之间建立信息拉通机制，防患于未然，在内容型风险内容上线前将其扼杀，在玩法、活动型风险内容及商业化型风险内容上线前制定可能会出现的舆情走向及对应的解决策略。</p><p>他认为，其实80%的负面消息都可以通过建立自审体系规避。对小厂和独立游戏团队来说，团队扁平，对外内容较少，公关可以通过对核心素材的一一审查来进行前期的风险规避。涉及性别对立、违禁词、历史错误、文化错误的文案，素材重点审查，是能够避开很大一部分风险的。</p><p>有些难以发现或漏掉的内容，则需要建立对应的应急处理机制，形成预案。重点节点前 （如周年庆、新版上线） ，也应该有相应的应急方案。</p><p>大厂项目多，内容多，靠公关一一审查不现实，因此，最好的方式是打通各个部门，为核心部门梳理一套自审核方案，列出存在风险的内容，如果该部门无法确认内容存在的风险及应对机制，再去沟通。</p><p>当然，这套机制只能解决一些涉及文化、用词不当产生的问题，真正的核心问题，如游戏玩法、商业化部分产生的舆情，是没办法解决的。唯一的解决方案还是需要制作人、老板在立项时做出取舍。</p><h2>03 老板才是舆情处理的胜负手</h2><p>在与几位游戏公关沟通后，我发现即使拥有一个优秀的舆情处理系统，最后如何处理，依然要看老板脸色。</p><p>如何根据老板的不同属性，制定相应的应对策略，是大部分公关需要学会的最后一课，也是大部分舆情项目处理中最艰难的一步。</p><p>1000个游戏公司，有1000个不同的老板。但根据老板对处理方式、结果、是否听取建议几个纬度的不同表现，大致分为以下几类 （附针对各类老板的应对方案）：</p><p><strong>秋后算账型</strong></p><p>不在乎处理方式，不听取建议，但在乎结果。平时对舆情不甚关心，出事儿后随缘处理，但某一天他会突然反应过来，“诶，这事儿没处理好，是不是公关有问题？”</p><p>低智商处理方式：什么SB老板，老子不干了。</p><p>推荐处理方式：秋后算帐前，先把帐给老板算清，时刻做好反PUA准备。</p><p>追着老板开会讨论舆情问题，给老板提供建议，告知他如果不处理可能会发生哪些后果。如果处理了可能会发生哪些情况，是否一定能解决问题。如果他不回复你，就把这些内容写进日报，写进邮件发给老板。一旦老板秋后算账，就搬出邮件和日报，“我早和您汇报过这个情况了。”</p><p>低情商，高智商，完全不推荐的处理方式：做最极致的向上管理，找出源头所在，成果甩锅给其他部门。</p><p><strong>亲力亲为1型：</strong>在乎处理方式，不听取建议，在乎结果。</p><p>对舆情非常关心，如何处理，如何写公告，一切都亲力亲为，并且我行我素。他们坚信，我思故我在，我在故我对。但遗憾的是，很多老板并不了解舆论世界的客观规律，他并不懂现实世界与舆论世界的强弱关系会互相反转。现实世界中的强者在舆论世界中是弱者，如果用老板的思维去思考问题，他的公关方案大概率是错误的。为什么我们总看到一些非常愚蠢的官方声明，很大概率就是这家公司有一位亲力亲为1型老板。</p><p>低情商处理方式：“您可想好了，您这么写，出了事儿我救不回来。”</p><p>推荐处理方式：不反驳老板，但是将老板的方案可能引发的结果列清楚，并制定相关预案。将自己的方案可能引发的结果也列清楚，并制定相关预案。一定要诚实，不要虚报任何情况。如果采用了老板的方案，最终得到好的结果，那么你尊重了老板的选择；得到了不好的结果，你神机妙算，早已做好应对措施。如果采用了你的方案，无论结果如何，你都提前预判了，并与老板进行了沟通。</p><p><strong>亲力亲为2型：</strong>在乎处理方式，听取建议，在乎结果。</p><p>相比起亲力亲为1型重症患者，亲力亲为2型老板就显得健康多了。他们或许也会亲自修改官方声明，但他们能够听得进去公关同事的建议。</p><p>高情商处理方案：“什么天使老板，老子要一辈子给他卖命。“记得在适当的地方写下这段话，在适当的时候不经意间展示给老板看。</p><p>推荐处理方案：这么好的老板还需要什么处理方案？请直接在评论区发招聘信息就完事儿。</p><p>低情商处理方案：“老板，您这么会改，要不您来做公关？”</p><p><strong>唯利是图型：</strong>不在乎处理方式，不听取建议，在乎结果。</p><p>所有评判标准都是ROI，什么？处理舆情要花钱？你先告诉我ROI我再批方案；什么？玩家说卡池规划有问题？修改了还怎么实现Q4目标？硬着头也要上。</p><p>普通处理方案：投其所好，对症下药。算投入，算回报：“老板，我算了下，这次您批我20万预算，我能减少1个亿的损失。”</p><p>进阶处理方案：转岗。</p><p>无论何种类型的老板，实际沟通方式其实都可以用这套万能模板：根据老板类型对症下药，一定要让自己的方案击中老板的痛点，知道他最在意的是什么，流水？口碑？还是个人形象？以及你自己分析出的目前最需要解决的是什么。</p><p>综合做出解决方案。如果老板有自己的想法，一定不要直接否定，要分析老板的思路与自己的思路带来的后果是什么，并制定相应的策略会触发什么结果，触发后要如何进行下一步动作。</p><p>最关键的是，一定要形成并保留这些文件，最好有邮件作为证据，保证流程合规。毕竟你是公关，应该懂的小心驶得万年船的道理。这些文件是你日后做向上管理的关键。</p><p>舆情的海洋正在掀起一股猛烈风暴，祝愿所有游戏公司都能在公关这位掌舵手和老板这位船长的带领下，穿越风暴，驶向远方。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RIwFbbn54XyaUMnTaD0Eiw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“游戏葡萄”（ID:youxiputao）</a>，作者：游城十代 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465702308683650</id>
            <title>上万块的折叠屏降到2000后，用起来会真香吗？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465702308683650</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465702308683650</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 09 Oct 2023 00:54:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 折叠屏, 竖折手机, moto razr 40, 外观设计
<br>
<br>
总结: 折叠屏手机市场中，竖折手机的市场份额不断增长，尽管这类产品在使用体验上存在一些问题，但其独特的外观设计吸引了许多消费者。moto razr 40作为一款性价比较高的竖折手机，采用了柔性屏幕和144Hz的刷新率，同时在折痕控制方面也有一定的突破。这款手机的外观设计精致，给人带来了新鲜感，可能是大多数人购买它的原因之一。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在我看来，折叠屏始终是一个怪诞的产物。</p><p>如果说横折手机，本质上是在正常直板手机的基础上扩展，是一种想要「成为平板」的尝试的话。</p><p>那么竖折手机，在我的印象中可能更倾向于一种想要「成为手机」的配饰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_00de7491530d4de3bffcfcc9fbde558c@5091053_oswg484122oswg1051oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：摩托罗拉）</p><p>为了实现竖向的折叠，这类产品牺牲了很多使用体验，多了屏幕折痕和一大堆不可避免的问题。</p><p>这让网上对于折叠屏手机，尤其是竖折手机的评价，呈现出一种极端的「两极分化」态势。</p><p>但是现实却和很多人想象的不同，在如今这个不大的折叠屏市场里，竖折手机涨势异常凶猛，今年第二季度，这类产品的市场份额已经达到折叠屏手机市场的46.6%，隐隐有种风头要盖过横着手机的气势。</p><p>这样的情况完全违背了我的既有知识，甚至会让我对这类产品产生本不该有的好奇心。</p><p><strong>所以我买了一台。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_a14f180c119842b9a3877cf8148cdb5e@5091053_oswg37658oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：京东）</p><p>我用2600块钱，买下了一台今年你所能买到的最便宜的竖折新机。</p><p><strong>是时候来见见moto razr 40了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_06b6059c826a4c79a009b44d36e00234@5091053_oswg113265oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>我买到的这台razr 40是樱络粉配色，中框为金属材质，后盖则是素皮材质。</p><p>和官方宣传页上展示的不同，这个樱络粉配色配色实际上更偏向于淡粉色，有种胭脂的感觉，素皮后盖不仅保留了精致动人的天然纹理，摸上去更是有种温润如玉的肌肤触感。</p><p>从这个外观和手感的精致程度来看，狗摩显然是用了心的。</p><p><strong>哪怕是我这个用小米12s做主力机的「猛男」，对于这款产品的配色和设计也挑不出什么毛病。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_a297ba4cfc6f4775827ee469abd37fa5@5091053_oswg57326oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>作为一款主打“性价比”的竖折产品，moto razr 40的后置双摄跟副屏被放在了同一个横向长条形模组上。</p><p>在我看来，这个设计虽然属于是成本控制的无奈之举，但却让这款产品的背面设计变得比三星OV这几家大厂推出的最新款竖折产品要好了不少——无限膨胀的外屏显著破坏了产品的美学设计。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_03e7186c219f435d8b1f5bd2b0831e64@5091053_oswg76562oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>不得不说，比起现在千篇一律的直板手机，竖折手机更像是一种有选择、有态度的形态变化，在手机同质化严重的当下，给大伙带来了久违的新鲜感。</p><p><strong>尤其是独特的外观这一点，可能才是大多数人购买它的原因。</strong></p><p><strong>说完了好话，接着来点「大家想看的东西」。</strong></p><p>首先是内屏。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_56d296215f90416bb8822ccb04435b97@5091053_oswg58084oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>moto razr 40采用了用了一块6.9英寸的FHD+分辨率柔性屏，屏幕刷新率最高达到了144Hz。</p><p>从参数上看，这块屏幕基本算是竖折里的第一梯队，实际观感也还说得过去。</p><p>最惊喜的地方在于，这块屏幕折痕控制得不错，只有在特定角度下看才会比较明显，摩托罗拉这种第一批生产竖折手机的厂商，对于折痕控制还是有自己的一套解决方法的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_49d280a9f4ac468196c4908cba28a58f@5091053_oswg144861oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>然而，即便厂商已经做到这个程度，屏幕折痕依然是客观存在的，始终会在反光良好的情况下膈应到你。</p><p>至于久经折叠之后的屏幕寿命，更是难以和常规直屏做对比。</p><p>然后是性能。</p><p>为了推出这样一款主打「性价比」的竖折手机，摩托罗拉确实在硬件素质上做出了不少取舍。</p><p>比如说处理器用的是口碑平平的高通骁龙7 Gen1，也就是去年小米Civi 2和荣耀90上面那颗青春版骁龙888.</p><p>考虑到骁龙778G实在太老，骁龙7+ Gen2又太贵了，只能说这也是无奈且合理的一种选择吧。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_48bf70cd185547f485cbade77e0573c3@5091053_oswg46938oswg1080oswg516_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>当然吐槽归吐槽，正经的性能测试流程咱们还得走。</p><p>首先来跑个娱乐兔，分数为667825，在这种单纯的跑分测试里还是比骁龙778G要强的。</p><p>在3Dmark Wild Life测试中，razr 40常规得分为3313分，但是稳定性只有82%，可能跟骁龙7 Gen1采用三星制程打造有一定关系。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_5a9f9445f0ce447384c4e7a2b5e34972@5091053_oswg83926oswg874oswg1022_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>而在游戏环节，我则是挑了《原神》和《英雄联盟手游》这两个游戏来进行测试。</p><p>先看看不太吃性能的《英雄联盟手游》，在高画质+高帧率的设置下，一轮对局下来平均帧率为86.2帧，游戏在开始一段时候后迅速跌落至90帧左右，此后的游戏整体表现比较稳定，算是没有什么压力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_b6b024c2d69146bbb972748c144ae457@5091053_oswg54904oswg1080oswg908_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>接下来嘛...</p><p><strong>“原神，启动！”</strong></p><p>考虑到这款产品的客观因素，我选择了“中画质+30帧”的设置，因为不管在什么画质下，60帧设置都是无法生效的。</p><p>绕着经典璃月港跑图30分钟后，最终平均帧率达到了28帧，但帧率曲线非常不稳定。</p><p>接近45℃的机身温度，更是让人直呼「真是数一数二的烧机」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_34eb990ead254453883ace9828d8c5ce@5091053_oswg53173oswg1080oswg931_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>当然，性能带来的问题不但会反映在游戏上，更会反映在系统当中。</p><p>因为采用类原生系统的缘故，moto razr 40在日用的大多数时候都是流畅的，但是极其严苛的高刷限制，却让这块144Hz高刷屏幕完全没有了用武之地，只有在高性能模式下体验才会相对好一些。</p><p>我猜测，摩托罗拉应该是认为这款产品的目标对象对刷新率并没有那么敏感，所以才会采用这样保守的高刷策略吧。</p><p><strong>同理，这句话也可以适用于市面上几乎任意一款竖折产品。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_635a687722be42c8a102a712a20dc112@5091053_oswg78032oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p><strong>拍照这块，razr 40用的是64MP主摄+13MP超广角的双摄组合。</strong></p><p>主摄传感器为经典OV64B，1/2英寸感光单元，0.7微米单像素，支持OIS光学防抖，超广角是1300万像素的Hi1336，1/3.1英寸的感光单元，1.12微米单像素。</p><p>换言之，没有凑数！</p><p>当然，就这千元机老主摄来看，拍照肯定是落后于现在主流机型的。</p><p>从体验来看，白天拍照效果还算还原，整体成像风格偏向艳丽、讨喜，观感还算不错。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_7b6d97b172f44f57b3f877ba84f3b050@5091053_oswg134955oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_44495f3b3deb4c31b1d5913f3b28aeb0@5091053_oswg172616oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>尽管没有微距镜头，但是自带的微距模式足以应付一些常见的近距离拍摄场景。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_13f778a633fd42638f46548fb7700e80@5091053_oswg130553oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>至于续航嘛，也不太行，毕竟电池容量才4200mAh ，正常使用一天两充是跑不了的。</p><p>最高30W有线PD快充，8W无线充电，虽然不算亮眼，但是用来给这块小电池做补能倒也够用。</p><p><strong>就是横向对比同价位直板机，整体硬件配置确实算是低一个档次的。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_884fcaa7b9f246c5aafd541e77f83c0b@5091053_oswg47117oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>看到这里，你可能会问，怎么razr 40放在你手上哪哪都有问题，竖折手机难道就没有啥优势嘛？</p><p><strong>那我就不得不从「外屏」和「悬停」开始说起了。</strong></p><p>不知为何，几乎所有的厂商在今年都开始宣传起了竖折手机的外屏。</p><p>横的、竖的、不规则的，总之屏幕就是越大越好，巴不得跟你讲不用打开手机也能正常使用，就抱着外面那块3''小屏幕溺死得了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_bebbd3690d9a48d99ca0fed9e8dc7e73@5091053_oswg278864oswg1080oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：vivo）</p><p>而razr 40只有一块小得不能再小的外屏。</p><p>虽然不能运行应用，但是日常看看消息预览、看看时间、切歌，以及自拍预览，这块小屏都是能胜任的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_407e136ad14d471fb14f1f32ad8cee10@5091053_oswg93800oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>在我看来，这样就很好。</p><p>如果说竖折手机最大的卖点在于外观设计，那么比起硕大无比的外屏大模组，这种影像模组与小外屏一体化的设计显然更符合大家的审美。</p><p>至于功能，当你打开手机能够获得一块超过6.5英寸的屏幕的时候，真的会有人想在外屏那不足三英寸的空间上面打字聊天看导航吗？</p><p><strong>不，这大概率只是厂商给你设计的一种情景罢了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_e844377847aa4683af4f207d72db7533@5091053_oswg65556oswg513oswg241_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：摩托罗拉）</p><p>再来看看竖折手机常见的另一个玩法，<strong>「悬停」。</strong></p><p>从实际上手的体验来看，moto razr 40的铰链手感可谓是出奇的好，虽然有些异响，但是开合手感扎实，稍微用点力去掰它的上下部分，也不会有那种晃动很明显的情况，甚至还支持多角度悬停。</p><p>在悬停姿态下，就可以将手机立在桌面上利用后置镜头进行拍摄，找到直板手机难以拍摄的角度，或是像DV 一样单手手持拍摄，也就是几家国产厂商都在大力宣传的<strong>「DV现场」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_76fc3df983ea44dda714d76c4ec8d505@5091053_oswg56809oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p><strong>那问题来了，这些所谓的悬停拍摄模式真的有什么使用价值吗？</strong></p><p>对我来说，没有。</p><p>当然，我并不是这类手机的目标用户，所以我还采访了一下身边用竖折手机的女同事。</p><p><strong>她的意见：没有。</strong></p><p>事实上，除了一开始新鲜的时候会打开化妆镜，大部分悬停模式下宣传的功能，在正常的直板机上也能实现。</p><p><strong>典型食之无味，弃之可惜。</strong></p><p><strong>不过她觉得问题不大，毕竟好看是最重要的！</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_e607e09304864023a7482a7af2e6382b@5091053_oswg132235oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：雷科技）</p><p>说来奇怪，这么一顿用下来，我其实还挺喜欢moto razr 40的。</p><p>它的机身很轻巧、整机宽度易于握持、素皮后盖手感不错，虽然配置不高，但是搭配上类原生系统做个轻巧的备用机体验非常舒适。</p><p>但是要我选主力机的话，竖折手机几乎会是第一时间排除的品类，为了竖折这一形态做出的配置取舍，已经远远超出了我对一款手机能接受的极限，<strong>这就注定它无法成为主流机型。</strong></p><p>最重要的是，这些绝不是razr 40存在的问题，而是几乎目前所有竖折手机都存在的问题。</p><p>再高的性能，放在竖折手机上也会处处受限；再好的屏幕，也没有办法消除那道客观存在的折痕；至于续航问题，更是时至今日依然无法改进，只有等到电池体积突破的那天才能如愿以偿。</p><p>如果说，目前竖折手机还能因为便宜、装饰性的属性，继续转化女性手机市场的份额，但是当竖折手机也成为了一种常态，以至于这种设计上的<strong>「特殊性」</strong>缺失后，未来的故事又该怎么写下去呢？</p><p>这个问题，就交给国产厂商们自己去解决吧。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/XDyCcrItlpyBVnCz5l2SQg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“小雷哔哔”（ID:xiaoleibbb）</a>，作者：三明治，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2466411615623301</id>
            <title>问界新M7爆单，听听友商的评价</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2466411615623301</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2466411615623301</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 09 Oct 2023 00:32:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 屋里厢伐, 商量好了嘛, 买什么车, 妻管严
<br>
<br>
总结: 这段文字描述了一对夫妻商量好买什么车，但丈夫又跑去华为旗舰店，引起妻子的不满。通过探查他们的心态，发现他们对华为新款车的功能和智能化特点产生了兴趣，最终丈夫成功说服妻子购买。这段文字展示了夫妻间的商量和决策过程，以及华为新款车的吸引力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>“屋里厢伐是商量好了嘛？侬又要来看点啥物事？”（家里不是已经商量好（买什么车）了吗？你又要来看点啥东西？）</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_9a1335e1212849abaf2d13c930150a70@5091053_oswg968361oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;位于上海黄浦区南京东路南京大楼的华为全球旗舰店，斜对着Apple南京东路店</p><p>10月2日，长假的第四天，根据节前的计划，笔者正奔波于上海各商圈进行探店。在南京东路233号华为全球旗舰店门口排队之际，前面队列里的一位妻子，似乎正在数落自己的丈夫。</p><p>“再看看较，买车子是大事体……”（再看看……买车是大事……）</p><p>“侬就是欢喜乱花钱！刚刚调了Mate60还不满意？”（你就是喜欢乱花钱！刚刚手机换了Mate60还不满足？）</p><p>“就是看看较……侬伐满意个么还是老办法……”（就是看看……你如果不满意那么就还是按原计划……）</p><p>听起来，似乎是这两口子要买车，而且已经议定了结果。但这位略“妻管严”的丈夫，突然又跑来华为全球旗舰店，所以引起了妻子的不满。而这两口子，丈夫怀里抱着幼女，妻子手里牵着看起来已经五六岁大小的儿子。</p><p>出于探查准车主心态的想法，当然也免不了带点“听壁脚”的恶趣味，我悄悄跟在这一家子的后面。</p><p>如此显而易见的“高意向客户”，有眼力见儿的导购自然不会漏过。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_1b16a07b37b84d21b0c5e95370080c97@5091053_oswg897962oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;“油改电”“东风风光ix7魔改”，早在新M7上市之前，部分“友商”已经全力发动水军把这款车型能黑的点都黑了N遍。但从目前爆单的事实来看——啥用都没有</p><p>随着导购细致地演示讲解，从整车安全、整车空间，到感应式脚踏板、整车智能空间，你可以用肉眼可见的速度，目睹这位妻子的态度，从最初的带着抵触感抿嘴不置一辞，到惊讶地主动询问——</p><p>“这个鸿蒙智能座舱，是不是全家人可以一道看电影？我在副驾驶上，也可以给小朋友布置功课咯？”</p><p>在得到了肯定的回答后，这位她终于露出了笑容：还蛮有意思额。</p><p>而当她在分别体验了五座版的女王副驾，以及六座版的零重力座椅，并且再度询问了导购销售价格以后，女主人口中的“有意思”，已经改成了“老灵额”。任何人都能看出，这一次，丈夫得逞了。</p><p>9月12日，挟上月末Mate60 Pro上市的余威，年度改款的问界新M7的高调亮相。并且立即给广大车主们，带来了一场“小震撼”。</p><p>被震撼的，当然也包括“友商”。</p><h2>01 善意满满的头部品牌</h2><p>“这个长假么，燃油车普遍卖得都不好，问界新M7的火爆大家也看到了……不过这边的业务情况，您也看的见。”</p><p>在比亚迪王朝网络某经销商旗下，上海浦江万达生活广场的体验店，一位陶姓的女销售顾问指着店里川流不息的看车人群表示。这其实是一家百余平方米的小店，只有汉DM-i、元Plus以及唐新能源等三台实车。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_ad374d33ddcf4b649f8a04e4e28e5069@5091053_oswg53183oswg830oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;今年8月，比亚迪品牌汽车总销量23万，其中元PLUS占到了24272台。至于9月元PLUS冠军版上市以后，销量数据我们可以拭目以待</p><p>“自从元PLUS冠军版上市以后，包括我们这家店在内，几乎要‘卖疯了’，最近一个月包括我们这里在内，至少一半的成单都是这款车。”陶女士这样介绍道。</p><p>而问及对问界新M7的看法，陶女士先是公式化地复述了一遍明显是官方话术的内容：我们品牌目前和问界的用户重叠度不高，所以并没有什么竞争和冲突。</p><p>“而且呀，买了M7的车主，未必就不是我们的客户了对吧。再添一台海洋网的海豚或者是元PLUS作为日常‘买菜车’，或者夫妻俩一人一台车，不是很好吗？很多车主都有这样配置的。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_0bdd4663795840cd98ea5741fc0ea850@5091053_oswg801789oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;单就“买菜”和日常通勤而言，海豚这款车堪称出色。其完全可以作为家庭的第二台车，与类似问界M7这样的大车搭配使用</p><p>最后，陶女士表示，她个人对问界乃至于华为，观感是非常好的——“8月底的时候，Mate60 Pro一下子发售了，装的是麒麟9000s芯片，感觉几年来的一股闷气终于出了！”</p><p>而在市中心的一家特斯拉直营店里，一位年轻的男性销售顾问告诉笔者，他也听说了问界新M7发售以后，已快速晋升“当红炸子鸡”——不过对特斯拉“没有什么影响”。</p><p>“一方面，特斯拉的主力车型Model 3和Model Y都是中型车，M7则属于中大型车，本来定位就不一样。”说到这里，销售小哥摸了摸鼻子。而在边上的门店负责人，则顺势接过了话茬：“我们的Model 3刚刚改款刚刚出，Model Y改款也来了……问界新M7确实很火，但与我们的主销车型定位并不重叠，两者没有什么竞争关系。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_dd976469bb44427c8f1797f1eef77b96@5091053_oswg1621065oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;新Model 3升级了不少东西，包括新的前大灯组，有望带动一波热销</p><p>由于听到的都是些标准回答，所以笔者也略感无趣。道谢后，便离开了店里。然而未曾想到的是，这次探店居然还有下文。</p><p>半个多小时后，当笔者在附近兜了一整圈，准备走出商场大门之际，却发现先前那位特斯拉门店的负责人，正在大门口旁的吸烟区抽着电子烟。</p><p>看到笔者走来，他从裤袋里掏出了手机，竟然是一部崭新的Mate60 Pro——“对于华为，我表达一下个人的态度。”</p><h2>02 埋头自家事的蔚来和小鹏</h2><p>“从7月开始，我们的销售情况还算不错，7、8月都在2万台上下，ET5猎装和二代ES6是销售主力。”</p><p>上海北郊某购物中心内，于国庆前后，蔚来汽车在此设了个临时展台，放置了包括ET5、二代ES6在内的几款车型。在被问及销售情况的时候，笔者获得了上面这些数字。末了，答复我的工作人员补了一句：“上海这里是唯一一个，（蔚来品牌汽车）销量超过‘理想’的一二线核心城市。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_42fd8f0d15184df89734a5f97e8216a7@5091053_oswg583407oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;5月24日，二代ES6上市。上月15日，二代EC6上市。至此，除了较早的ET7外，蔚来基本实现了全系的二代平台部署</p><p>“对上月中旬发布的问界新M7你们有何看法？”</p><p>“嗯……没啥看法。‘问界’和‘蔚来’都不算一个价格区间的。单就新M7来说，我们只有ES6的最低配，有部分价格重叠区间。但就用户画像来说，彼此的相差是非常大的。”</p><p>不过这位工作人员最后又补了一句：“年底的M9可能会对部分车型构成一定的冲击。不过对我们门店的员工来说，尽量多成单，设法稳住目前的月销才是首要的，谁也不想最后同斌哥还有秦总一块儿找工作嘛。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_8cd462fe164745ca80b7008e13486b16@5091053_oswg786239oswg1000oswg750_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;不要忘了，年底还有这个怪物在等着呢……</p><p>与目标客户群体重叠有限的蔚来相比，小鹏无论在人群定位还是产品价位方面。但和蔚来一样，刚刚从上半年各种纷乱麻烦中稍稍缓过一口气的小鹏，主要精力还是放在稳住阵脚方面。</p><p>长假期间，笔者走访了不止一家小鹏线下门店，观感出奇地一致——人流量虽然不高，但不断有新的客人进入；销售顾问保持着一种克制的热情，只在客人需要介绍或者有疑问时，及时凑上前去。</p><p>有两家店，笔者今年2~3月份也曾经探访过。冷清，销售顾问对着偶尔会进店的顾客无动于衷，只是自顾自滑着手机打发时间。彼时，简直一股行将就木的味道。</p><p>很明显，G6车型，以及二代P7非常不错的市场反馈，明显让小鹏缓过了点劲。而换代的G9，也被寄予了厚望。但无一例外地，与问界现有的M5\7，以及年底将要上市的M9，乃至于未来将会登场的智界（Luxeed）品牌的S7轿车，均会有较大的重叠。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_bd5283e250e641f1bdc7524d13010ee7@5091053_oswg578758oswg720oswg480_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;除了定价等问题外，上一代G9叫好但不叫作的另一部分原因，想必也和1.5代平台革新不彻底有关。而在2024款G9之上，小鹏可以说是祭出了全部的实力</p><p>几家小鹏线下店的人员，无一例外都拒绝正面评论问界新款M7车型，或者其他品牌。有家店的负责人甚至特别强调，小鹏品牌刚刚经历了风波，企业上下只是一门心思想把自家的事业做好，同时也对所有其他品牌“怀着善意”。</p><h2>03 而理想，似乎不太淡定</h2><p>“唔……我们……智能座舱这一块，目前在售的三款车型也是普遍受到车主们好评的。”</p><p>从踏入本市北郊的一家新开理想汽车直营店起，笔者就表明了车媒的身份以及探店的目的。这令热情相迎的销售顾问，脸上闪过了些许的失望之色。而当笔者询问L7/8/9车型著名的“冰箱、彩电、大沙发”与新款M7鸿蒙智能座舱的对比时，负责接待的这位顾问一时有点不知道怎么回答。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_f37f927fb1c44f9cadb95ad6f56cc03d@5091053_oswg767891oswg1000oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;必须要承认的是，要论起“第二起居室”，理想L系列是找不出什么毛病的</p><p>顿了一下，销售顾问进一步提醒道——新款M7并不能真正支持车内多屏。使用前排座椅背后的屏幕，实际是通过MagLink插口固定，以车内数据链进行交互的MatePad。并不是真正的车内多屏。说完这些，他指了指边上那台理想L8。</p><p>实际上，这也是从一个侧面，表明了新M7上配备的仍旧是麒麟990A，而非传说中的麒麟9610A。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_a2453fe4c8864292971c5a50071e2d42@5091053_oswg843894oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;要说问界新M7确实是利用了额外的MatePad固定口实现了一种“伪多屏”效果，这点也是事实</p><p>这位销售顾问最后说道：“从Mate60 Pro的情况来看，华为虽然暂时突破了美国划定的14nm限制，但在自主28纳米设备还没宣布成功的前提下，这种突破显然仍旧绕不过ASML生产的光刻设备，是建立在对非自主设备的破解和自主升级基础上的。”</p><p>笔者当然明白其所指——就目前而言，华为只是解决了最基本的“能”和“不能”的问题。更何况，5nm制程的高通8295即将开始普及。初步解决7nm制程工艺的华为，未来仍存在较大不确定性。</p><p>说实在的，在一家新能源汽车直营店里，针对于某款车型、某个品牌的交流，能够建立在半导体技术这个基础之上，这实在有点令笔者始料未及。</p><p>而且更让人惊讶的是，一位汽车销售居然能以跨出本行业的全新视角，去分析竞品以及对手，竟还能句句说到点上。想必这位平日里，也一定关注科技界各种时事。然而其略显过度的竞争意识，在话语之中也同样难以掩饰。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_0ad01e285dbf4be381376883f283c28e@5091053_oswg421036oswg600oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;2023年8月的成都车展期间，通过江淮汽车发布了插电混动MPV车型，外界意外窥见了那个名为麒麟9610A的身影</p><p>但这并不奇怪，毕竟受到问界新M7的爆火最直接威胁的，便是理想目前热销的L7与L8车型。甚至在今年底，随着问界M9完全揭开面纱，L9也将直面其锋芒。</p><p>“到年底，我们还有新的杀手锏！”当天，理想的导购最后和我说了这样的话。显然，这指的是MEGA。</p><p>长假最后一天，问界新M7日大定7000的截图，再度引领了全网“遥遥领先”的赞许。截至当时，这款9月12日开放下定的车型，累计订单已经达到了5万。这差不多是赛力斯工厂，开足马力4个月的产能。</p><p>“工厂那边，M5车型已经把产量压到了最低，全力开工去赶新M7的单子了。”华为线下体验店里的人，这样对我说。想必在今年下半年，给重庆赛力斯工厂拧螺丝的朋友们，也终于能享受一下久违的“十七薪”待遇了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_4d45789c514849aebb64e7b1113a859a@5091053_oswg69711oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;长假期间，除少数特例，多数华为线下店再将老款M7返厂后，也并没有能第一时间领到新车——“等节后”，在答复前赴后继前来看车的顾客时，店里往往只能这么回答。但就是这样，仍旧在全国攒出了5万的大定……</p><p>时不时就出来个某方面堪称“炸裂”的车型，给市场一点“小震撼”，这已经成为最近两三年里中国汽车市场内各家新势力、自主品牌的常态了。正如前面说的那样，这一波的“当红炸子鸡”，轮到了问界的新M7。</p><p>可以肯定的是，新M7也注定只是这一波的“当红炸子鸡”而已，尽管这款车如同余承东许诺“从哪里跌倒，就从哪里站起来“那样，几乎做到了极致，但在卷到昏天黑地的中国汽车市场，也注定只是颗一闪而过的流星。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_048abfffdd5b452484ed46da5f52a997@5091053_oswg191711oswg1080oswg1017_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">▲&nbsp;小米汽车、理想MEGA、问界M9，11~12月的巅峰对决，想必更加精彩</p><p>无论是奋力“搓招”中的友商们——小米汽车以及理想MEGA这些，都会在年底登场。</p><p>还是自家车间里苦苦磨砺中的问界M9、智界S7，这个年头，你要问最好的车是哪台？那么肯定，必须是“下一台”！</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/l5zvg7-zoXPB2ZEx9P7r4A" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“C次元”（ID:C_world2021）</a>，作者：查攸吟，编辑：别致，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465822901983369</id>
            <title>两周入账千万，修图厂商找到新的吸金之道</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465822901983369</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465822901983369</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 09 Oct 2023 00:27:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 假期回来, 美榜变化, Lapse, Epik
<br>
<br>
总结: 假期结束后，美榜发生了巨大变化。一款叫做Lapse的拍照App在节前登顶美榜，而另一款老App Epik在假期结束后取而代之。Epik在美国iOS下载总榜上排名第一。Epik之所以爆火并不难推测，因为它推出了AI制作90年代校园年鉴的功能。用户上传自拍照片后，系统会生成多张美式复古风校园年鉴照片。这个功能非常受用户欢迎，因为它具有强大的吸引力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>假期回来，美榜又发生巨大变化。</p></blockquote><p>节前，一款仅限邀请制的类拍立得拍照 App Lapse 登顶美榜。Lapse 不是一款新 App，2022 年也曾获得快速增长，在编辑部还没搞清这一次快速增长究竟什么原因时，8 天假期回来，另一款老 App Epik 取而代之，登顶美国 iOS 下载总榜（10.8 日排在第二）。Epik 在 Google Play 的成绩不及 iOS 端亮眼，截稿前（10 月 8 日），排名第 24。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_0b9a4714829c4d7592fb5d4645662d48@5091053_oswg85765oswg609oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">EPIK 美国 iOS 下载排名（10.7）| 来源：点点数据</p><p>Epik 的爆火原因并不难推演，并且爬榜之势在 9 月 30 日之前早就有迹可循。</p><h2>这一次，是校园年鉴</h2><p>虽然 EPIK 在美区的下载排名是从 9 月 30 号左右才开始稳定上升的，但根据点点数据，早在一个星期之前，也就是 9 月 23 日开始，EPIK 全球收入就有增长趋势，截至 9 月 7 日，两周收入超过 200 万美金（约合 1460 万人民币）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_42a0f2fc5fe249818b47a850b19c1050@5091053_oswg74750oswg1080oswg445_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">EPIK 在美国 iOS 下载榜排名变化 | 来源：点点数据</p><p>在收入增长的“起点”，EPIK 做了一次更新，推出AI 制作 90 年代校园年鉴功能。</p><p>这是一个付费功能。<strong>用户上传 8-16 张自拍照，选择人物性别，系统就会为用户生成多达 60 张美式复古风校园年鉴照，和同类 App 比，算是量大管饱了。</strong>生成的照片多为深蓝色背景，画质颗粒度较大，自带一层复古滤镜，这和近几个月我们在榜单上频繁看到的登榜复古相机 App 异曲同工。图片中的用户形象是 90 年代风格，发带、皮衣、亮色腋下包... 极具年代感。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_cfb843770a0b4036bfc0913098f5b023@5091053_oswg78701oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图注：EPIK生成的喜欢音乐的、穿着正装的、擅长运动的 3 个不同风格的校园年鉴图片</p><p>普通速度生成图片的价格为 5.99 美元，用户可以在 24 小时之后拿到成片。EPIK 也提供了 2 小时加急出图的选项，售价 9.99 美元。</p><p>在笔者测试校园年鉴照功能时，总会弹出 AI Yearbook 需要等位、普快购买售罄的弹窗，这固然和用户太多导致服务器被挤爆有关系，但也不排除开发者饥饿营销的可能。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_58d10ebca9034a3b85bb747c8c6cc957@5091053_oswg151777oswg812oswg872_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而为了让用户进一步使用 EPIK 其他功能，<strong>App 还推出了普通订阅后，校园年鉴生成功能打对折的促销活动。</strong>即如果用户进行周/月/年订阅，则生成校园年鉴照的普快选项就只需要 2.99 美元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_ee168c8dcb9d4eb9a71ec4412080c044@5091053_oswg127679oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>根据点点数据显示的 EPIK 美区应用内购买情况，<strong>在所有付费订单中，通过订阅而享受年鉴功能购买折扣的订单数超过了5%，这种“捆绑”销售还是帮 EPIK 转化了一些更具价值的订阅用户的。此外，9 月 23 日之后，销量最高的依然是 AI 年鉴功能，占比 26.17%。</strong></p><p><strong>综合两项数据，AI 年鉴功能，对用户产生了非常强的吸引力。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_21753e55611f4ed287a8f509c2f4df46@5091053_oswg58002oswg1080oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：点点数据</p><h2>为什么是校园图鉴？又为什么是韩国公司准确把脉？</h2><p><strong>校园年鉴在世界各地的学校都存在，但在美国校园文化中格外普遍。</strong>校园年鉴由学生和学校工作人员一起制作，每年都会刊印，主要用于记录学生的校园生活，反映学校丰富的社团活动。更直白一点说，<strong>一般情况下，学生们的校园高光时刻才会出现在校园年鉴中。</strong>比如，Alice 是高二选美比赛的冠军、Luis 在高中是篮球校队的一员、Mark 学生时期电吉他弹得特别好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_0fdd5e4f9ccd42cfbad8dd799019dd4d@5091053_oswg915851oswg549oswg966_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>相较于普通的证件照或者写真照片，校园年鉴除了颜值，还能展现人的个性、成就</strong>，再加上 90 年代特有的中性色背景、卷发、亮皮夹克，以及高中生脸上不谙世事的笑容和满满的胶原蛋白，很难不让现实中人到中年或者已经在职场中挣扎的成年用户们感到怀念。</p><p>一位在 X（前 Twitter）上活跃的早期投资人发帖评价 EPIK 校园年鉴的爆火现象，观点十分有趣。<strong>他认为，所有成功的 toC 产品都建立在了人类的“七宗罪”上（这里不特指宗教上的七宗罪，而是泛指可能致人“堕落”的一些表现），例如，Instagram 抓住了人的嫉妒心，Tinder 抓住了人的欲望，DoorDash 抓住了人的贪吃心理。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_3f918b57461c4a2082e1d0f9b9a63888@5091053_oswg493348oswg835oswg762_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：X.com</p><p><strong>而 EPIK 其实踩中的是人们的虚荣心</strong>，也许还有一些被现实裹挟的无力感，所以，校园年鉴带动 EPIK 在对应文化最丰富的美国市场获得了亮眼表现。但反观 App 背后的韩国公司 SNOW Corporation，以及 App 最早一波起势是在韩国、AI 年鉴得到验证之后才搬去美国市场，韩国公司对潮流的准确把脉也值得细品。</p><p>从 EPIK 的增长轨迹来看，9 月 23 日推出新功能后，韩国市场的下载量和收入首先同步增长，不少 KPOP 明星在社媒上发帖试用 EPIK 的校园年鉴功能。不过 EPIK 在韩国的增长势头没有持续，而是在下载量 9 月 30 日达到峰值后，3 天内快速下滑。</p><p><strong>在韩国验证可行后，EPIK 迅速转战美国。</strong>根据广大大，EPIK 在下载量增长前后美区的广告投放数量并不多，更多还是依靠与 KOL 合作在社媒上的推广。<strong>TikTok 和 Instagram 是 EPIK 的主阵地。</strong></p><p>TikTok 上的预热内容实际从 9 月 19 日就集中出现了，视频的内容和形式都差不多。KOL 上传一段自拍视频，并配上一个问题，比如“我在 90 年代会是什么样？”。之后镜头一转，展示多张 AI 生成的照片，突出 EPIK 校园图鉴功能生成的图片效果。</p><p>根据 EPIK 商业化团队负责人 Youngjae Woo 的帖文，知名 DJ 及音乐制作人 Alan Waker 在 Ins 和 TikTok 上发布校园年鉴贴文后，获得很大的关注。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_63ae2e1f5fe04604a9e1c52541a93020@5091053_oswg866493oswg733oswg1588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>其中有一个明确的分界线是</strong>，官方合作的 KOL 社媒内容多数出现在 9 月 29 日之前，也就是开始营销 10 天左右，之后的内容以普通用户的帖子为主，到这个时候，EPIK 的预热和 KOL 营销已经开始起作用了。</p><p>10 月 1 日开始，EPIK 在美国的成绩开始快速稳定上升。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_822754846bcb4ffe887d7c36680aca2b@5091053_oswg152831oswg1080oswg865_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">EPIK 近 30 天在美区下载量（上）及收入（下）变化情况 | 来源：点点数据</p><p>而背后推手 Snow Corporation，在此之前还推出过自拍 App B612、类 Snapchat 的 AR 相机 App Snow、专门美化食物图片的 App Foodie 等产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_756753593c1943948a21f3ee156e1e65@5091053_oswg125302oswg1080oswg465_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：点点数据</p><p><strong>Snow Corporation 作为韩国最大的互联网公司 Naver 旗下子公司，也算是很有实力。</strong>2016 年成立以来，Snow Corporation 只拿了 3 次投资，除了 Naver 和 Line 的战略投资，还有软银以及红杉中国参与的 A 轮融资。虽然如此，但作为一家韩国厂商，Snow Corporation 在 B612、Snow 之后，能在美国、日本等成熟市场持续产出爆品，说明厂商本身在洞察用户需求以及打造产品上都有一定实力。</p><p><strong>Snow Corporation 之所以能找到校园年鉴的切入点，笔者在这里做一个有些过度解读的推测。</strong>根据商业化团队负责人 Youngjae Woo 的社媒帖文，Snow Corporation 一直在关注各图片 App 的功能变化。早在 7 月份 Remini 靠 AI 回到儿童时代功能又一次增长时，团队就注意到这一点。加上 2023 年以来“复古怀旧风”在服装、图片及社交 App 等赛道都带火了不少品牌/产品，开发团队想到做一个结合也在情理之中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_c2428da481d7484496977ebf8636804d@5091053_oswg93585oswg648oswg726_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而校园年鉴虽然是典型的美国文化产物，但在韩国也有类似现象。<strong>在韩国，除了像国内一样会拍摄班级合照，每个学生也会身着制服拍摄单人照，学校会将班级学生照片放在相册夹里保管起来。</strong>不少 Kpop 明星在出道之后都会被爆出学生照。韩国的学生相册虽然和美国的校园年鉴存在差别，但恐怕比出海厂商更容易想到这一切入点。</p><h2><strong>EPIK 还能火多久？</strong></h2><p>从 Snow Corporation 的官网介绍中可以看出 EPIK 与其过往图片视频 App 有一定区别，其他 App 都有一个主推的场景，例如自拍、制作社媒头像、美化食物，<strong>而 EPIK 被定义为一个大而全的 AI 图片 App</strong>，这就意味着 EPIK 会提供很多功能，这实际和欧美用户“一款产品做一件事”的单线程操作习惯不同。在这背后，Snow Corporation 也下了不少功夫。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_31702c70d2424603b16b88b559c5b6ac@5091053_oswg108422oswg1080oswg522_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>1. 重点功能最显眼</strong></p><p>与 EPIK 的 icon 配合，整个 App 以黑白为主色调，分为 3 个主菜单，修图（edit）、模板（template）和商店（store）。首页为修图菜单，<strong>超过屏幕一半的界面都在滚动播放 EPIK 的热门功能，90 年代校园年鉴、AI 发型以及订阅制限时折扣的公告</strong>，下方才是 EPIK 的其他功能，能让用户一眼 get 重点。</p><p><strong>2. 尊重本地用户的内容浏览习惯</strong></p><p>模板主菜单实际算是一个 UGC 社区，在这一版块，<strong>EPIK 采用了类 Pinterest 的双瀑布流布局来展示模板。</strong>这些模板以展示 UGC 内容为主，用户看到喜欢的帖子，可以直接在瀑布流里点击“use”制作同款，也可以进一步查看详情，关注发帖者或收藏模板。<strong>在查看模板详情后的界面中，用户不必返回上一层，而是可以像在 TikTok 内一样，上下滑动继续浏览 UGC 内容。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_e74693aaa57d46b8aec03c0fadc869d7@5091053_oswg102518oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这一菜单下，通过 UGC 内容一方面营造社区氛围，另一方面能激励用户发现更多有趣的模板。</p><p><strong>而为了照顾目的性更明确的用户，EPIK 在模板菜单的顶部也设置了搜索和子菜单，用户其实可以根据需求快速找到模板</strong>，比如是制作 ins story、拍立得还是手机壁纸，是希望将模板用于生日场景还是约会场景，是希望做出秋季的氛围还是复古的氛围等等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_211151f53d16473095ec401c1b6f1d33@5091053_oswg116765oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>3. 给付费模板明确分类</strong></p><p>如果说首页和模板菜单的设计都藏了 App 运营者的小心思，希望能增加用户在 App 内的活跃，<strong>Store 版块的设计则更加工整和安全。</strong>EPIK 将模板做了更常规的分类，分为滤镜、特效、贴纸和字体，用户可以快速找到所需。虽然 Store 界面展示的全是付费模板，但点击进去，其实就是修图界面，用户可以选择任何免费或付费模板。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_72f08d8e84ee460eab8b7313fe0ca878@5091053_oswg112240oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>和一些国内出海的修图 App 相比，EPIK 虽然功能大而全，但重点比较清晰，尤其在首页部分规避掉了“什么都想展示”的惯性思维，这样的设计可能更符合欧美用户的 App 使用习惯。</p><p>很明显，<strong>EPIK 希望通过 AI 校园年鉴功能获客，再通过大而全的其他功能促进用户留存，这是很多通过一个功能火起来的图片类 App 的发展路径。</strong>典型的就是 2022 年年底靠魔幻 AI 社媒头像功能火起来的 Lensa AI 以及靠老照片修复火起来的 Remini，而这两款 App 又有区别，Lensa 在短期内赚的盆满钵满后归于沉寂，而 Remini 靠不断更新的功能几次出圈，收入虽然也有下降，但能保持在高位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_2bc6cc6811984d789b993d8797340a39@5091053_oswg103944oswg1080oswg837_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Lensa（上）与 Remini（下）近一年全球月度收入变化情况（9月流水依然保持在600万美金左右，10 月份只有几天数据） | 来源：点点数据</p><p><strong>笔者目前无法对 EPIK 的剧本走向做判断。</strong>但 EPIK 已经表现出几个特点。</p><p>首先，<strong>相较于 Lensa 在 AI 社媒头像功能火了一段时间后才推出更多功能的做法，EPIK 从推出爆火功能之前，就已经准备好了更多修图功能来吸引用户。</strong>Lensa 出圈是在 2022 年 12 月，根据点点数据，Lensa 在 12 月份，iOS 版本美区 30 天的用户留存低于 1.5%。EPIK 9 月份 iOS 端 30 日留存有 3.6%，但低于 Remini 第一次出圈时 2023 年 7 月份的 4.84%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_b7f68308628047718dfb4f530b2def56@5091053_oswg188314oswg1080oswg880_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">Lensa 2022 年 12 月 30日用户留存（上）VS&nbsp;Remini 2023 年 7 月 30 日用户留存（下）|来源：点点数据</p><p><strong>第二，根据用户近一个月的内购行为，EPIK 收入贡献最高的付费点是年度订阅和校园年鉴图片加急功能，其中后者订单量占总付费订单的比例达到 20%。</strong>这让人合理推断，待 AI 校园年鉴的风过去之后， EPIK 的收入会快速下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_687697d0602f401baf0041b40308593f@5091053_oswg57919oswg1080oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>对于 EPIK 之后的发展趋势，大家持什么观点，欢迎评论区与我们讨论。但不管 EPIK 之后怎样，现在已经有 AI 厂商，如 AppNation 开始“致敬”校园年鉴功能，还登上了美区 iOS 总榜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_7d797872370a4b5ab35c03bf227e68d8@5091053_oswg71322oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K-dnyuOSd-mEehpkb4BUew" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“白鲸出海”（ID:baijingapp）</a>，作者：赵思尧、张凯然，编辑：殷观晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2466401764661382</id>
            <title>万字研判：光伏漫漫熊途，拐点将在何处？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2466401764661382</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2466401764661382</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 09 Oct 2023 00:15:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 光伏行业, 中国市场, 海外市场, 增速差异
<br>
<br>
总结: 本文分析了2023年光伏行业在中国市场和海外市场的发展差异。在中国市场，光伏装机量大幅增长，但海外市场需求增速放缓。这主要是由于中国内外利率环境不同，中国低利率时代下装机量增加，而欧美加息导致海外市场增速下降。然而，明年欧美可能进入降息周期，海外市场有望修正增速。尽管如此，光伏行业仍然具有韧性，全球光伏产业链难以绕开中国。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</p></blockquote><p>经过许久地思考和反复推演后，我觉得这个时候应该写下一篇较为深刻并相对全面的分析文章，来阐述个人对于当下、未来光伏行业的认知与理解。</p><p>本篇文章过万字，是我在19年以来公开持续发表对光伏行业分析研究的文章中，第二篇过万字的文章，也将是我自认为最为重要的一篇之一。里面诸多观点和假设推演，都是我长期观察光伏行业客观发展规律的总结，同时也包含对商业模式、宏观的理解。</p><p>在深处苦难与煎熬的低迷市道之中所发出的声音，我认为是最为可贵的。希望本文可以作为引玉的那一块砖石，来为你解析这个行业我所理解的真相。</p><p>回顾2023年已经过去的时日，光伏行业上市公司股价与行业本身的表现可谓冰火两重天。正如隆基绿能钟宝申最近回答投资者提问时说，他并不知道光伏行业发展出现衰退的情况，可能提问者说的是股价吧？（大概是这个意思）</p><p>回顾2023年上半年业绩报，一大批光伏公司出现了历史最好的业绩水平，或实现困境反转等等。</p><p>然而整个行业正在发生深刻的变革或变化，无论中国内外还是产业本身。我将试图通过零碎的边际现象变化，来探寻这个行业发展变化的蛛丝马迹，让我们一起拼住呼吸，静静地思考……</p><h2>01 如何理解2023年中国与海外市场发展的差异？</h2><p>2023年上半年国内新增光伏装机量达到惊人的78.42GW，同比增长超150%。而出口数据的增速却不尽如人意：</p><p>2023年上半年，我国光伏组件出口额233.7亿美元，同比增长9.5%;出口量为108.1GW，同比增长37.5%。</p><p>2023年上半年，我国电池片出口额为24亿美元，同比增长44.1%，出口量为19.1GW，同比增长83.1%。前三大出口目的地分别是土耳其、印度和柬埔寨，合计占全球70%的市场份额。</p><p>但进入第三季度，我们发现组件出口数据同比增速下滑明显：</p><p>7月中国电池片出口量为5.20亿个，环比上月增加20.45%，同比去年增加55.50%。</p><p>7月中国组件出口量为0.31亿个，环比上月减少16.69%，同比去年减少24.60%。</p><p>8月，中国共出口17.3GW的光伏组件，相较7月14.5 GW的出口量，增长19.2%，相较去年8月同比增加20.6%。</p><p>从以上数据我们可以看到国内光伏装机量强劲增长，但组件出口数据却似乎不尽如人意。我们看看欧洲的数据：</p><p>2023年1-8月欧洲累积进口77.7 GW光伏组件，对比去年同期增长29.21%。其中，单月八月，中国对荷兰地区出口量约3.3GW，西班牙0.66GW，德国0.27GW。2023年8月，中国总计出口8.2 GW光伏组件到欧洲市场，与7月的出口量7.1 GW相比，有小幅回升15%，但同比2022年7月下降约5.4%。</p><p>这里重点举例了欧洲数据，试图说明的就是，今年整体来看海外市场似乎出现需求减速的情况。</p><p>那么为何会出现需求减速的情况？</p><p>其中部分区域的高基数带来增速减弱。2022年欧洲、南美、印度等地市场增速可观甚至出现抢装行情，刺激2023年尤其是在下半年组件出口增速下修。</p><p>当然最为主要的原因仍然是欧美强劲加息及光伏N型电池迭代带来的短期冲击。</p><p>2023年美国、欧洲等地大幅加息。美国基准利率达到5.5%，长期贷款利率则突破惊人的7%，创出近20年新高。</p><p>我们要知道，光伏电站需求尤其是大型电站对资金利率极度敏感，甚至有金融属性的趋势。年内欧美大幅加息，幅度之大，令长期贷款经营项目承压，投资冲动受到短期明显抑制。所以有人在年初的时候曾断言：欧美大幅加息之下，海外需求增速超过30%也已是极其乐观的假设。</p><p>即便在高利率压制及欧洲市场库存扰动下，2023年中国组件电池出口仍然保持韧性，实际上也属十分难得。</p><p>此外，我们看到中国电池出口持续大幅增长，主要目的国为土耳其及印度等地。众所周知，土耳其及印度正在疯狂向美国出口光伏组件，电池出口量大增实际是全球贸易限制的原因。</p><p>2023年上半年，我国电池片出口额为24亿美元，同比增长44.1%，出口量为19.1GW，同比增长83.1%。前三大出口目的地分别是土耳其、印度和柬埔寨，合计占全球70%的市场份额。</p><p>我们看到在2023年8月出口数据有所好转。此外，一体化四巨头均在海外铺设大量产能，部分出口市场由海外直接发货，也影响了一部分出口数据的增速。</p><p>除了上述原因以外（高基数、加息周期、海外产能）等，进入三季度以后，中国光伏组件正处于N型替代P型的关键时点，消化此前P型库存及应对产业链价格下行，成为贸易商有为的可能，从而一部分制约了需求增长。</p><p>但实际上，我们知道每一次大的技术迭代，都推动了行业装机量增速的加速而非减速，如单晶技术路线的突破、P型电池及166迭代等。</p><p>说了这么多，总结一下：2023年因各种原因致使海外市场增速与中国市场存在显著差异，根本原因是在高基数效应下，中国内外利率环境不同所致。在中国低利率时代下，装机量猛增，而在欧美疯狂加息之下，海外增速放缓。</p><p><strong>如何看待上述问题及现象？</strong></p><p>1、海外增速放缓，承压风险偏好。</p><p>我们知道虽然今年全球装机量仍然维持大幅增长（50%+），但主要动力来源于中国，海外需求增速相比去年下滑明显。中国市场毛利率较低，低价竞争现象明显，而海外市场多为高毛利率区域。海外市场的下修，必然影响整体毛利率水平，从而直接影响投资者对于未来光伏单瓦盈利的预期。</p><p>正是因为今年国内占比提高，海外占比下行，引发单瓦盈利下修预期，这种现象引发的单瓦盈利下修，可能导致投资者对于单瓦盈利的悲观预期和行业内卷担忧的加剧。</p><p>但实际上大可不必。因为我们剖析海外市场增速下修主要的问题，在明年很大程度上会缓解而非加重。</p><p>2、欧美疯狂加息将在明年得以修正。</p><p>美国、欧洲明年将大概率进入降息周期。首先通胀率出现明显下行，德国预计2024年通胀率将由6.1%下行至2.6%，我们知道3%以下的通胀率在经济学理论上都是可以接受的，被称为温和通胀。在此基础上，加息周期存在大幅下修的可能性。美联储也表示，在2024年某一个时刻将展开降息程序。</p><p>我们知道光伏电站属于重资产行业，大部分建设资金来源于贷款，随着目前全球电站IRR水平持续高涨，如果美国长期贷款利率下修至5%以内，将对装机量带来巨大而广泛的推动作用。</p><p>据此判断，明年将会引发欧美加息修正后的行业出口拐点，或对风险偏好提升极为有利。</p><p>3、海外装机韧性强劲，全球光伏产业链难以绕开中国。</p><p>即便在欧洲等地高基数及欧美加息背景下，组件出口仍然保持韧性较高增长，体现了光伏内生增长的强大生命力。此外，土耳其、印度等国通过进口中国组件，发货美国等，也视为，全球光伏产业链仍然难以绕开中国的事实。此外，中国五大组件厂也已在美国建设产能等，并且随着硅片、电池、组件、辅材（胶膜、逆变器等）海外生产能力布局完备，明年一体化巨头对应美国出口的情况可能好于预期。我认为这一点相对明确，也十分重要。</p><p>4、海外拐点将至</p><p>短期增速下行，将在加息缓解、N型产能投放（较大幅度提高富裕区域IRR）、组件价格下行、光伏龙头全球产能投放等利好下，很快出现需求上行拐点。但拐点弹性最大逻辑可能是加息周期。</p><p>5、非洲、中东等地需求拉动明显</p><p>在储能及组件价格下修背景下，广大亚非拉地区需求增长强劲。今年上半年南非等地市场需求强劲增长，巴西等地下半年需求好转超预期，中东、中亚地区需求拉动明显，全球需求更加均衡、持续。</p><p>6、中国将维持长期低利率水平，提振光伏与储能装机量</p><p>中国经济目前面临较大的压力，房地产、人口及产业面临的问题短期难以解决，决定了中国将维持长期低利率的水平。若明年欧美进入快速降息周期，中国长期贷款利率水平仍有望下修，提振国内装机量维持高位增长。</p><h2>02 如何理解光伏装机量的天花板？</h2><p>最近市场上流行着一种观点：</p><p>“今年的悲观，是欧洲及印度等地的高基数。</p><p>明年的悲观，是中国的高基数。”</p><p>为何这么说？</p><p>2023年上半年中国光伏新增光伏装机量为78.42GW，同比增长超150%，按照最保守的预计全年中国新增光伏装机量将突破160GW，甚至达到200GW的水平。</p><p>那么160GW，这是一个什么概念？许多人并没有清晰的思路。</p><p>相当于去年全球光伏新增装机总量的67%；</p><p>相当于中国2022年电力装机总量（2560GW）的6.25%，相当于2022年全部新增电力装机容量的86%！</p><p>中国电力需求增长模型显示，近几年中国平均电力需求增速为3%-6%，也就是说，6.25%的装机总量占比相当于中国电力需求增量的全部！</p><p>无论是从绝对量还是相对增长量占比来看，160GW看起来都是一个庞大数字。这就很容易解释，投资者为这160GW的超高基数而对明年的装机量产生畏高情绪和悲观预期了。</p><p>但事实的确如此吗？我认为的答案当然是否定的！</p><p>首先，基于上述论调的投资者忽视了，火电、水电、风电与太阳能发电之间装机容量与实际发电的区别。我们通过以下表格来做分析。以下各种能源单位装机量与发电量系数之间的差异：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_1e3e6e9f798d4b5da49ddae5ad2434ec@5091053_oswg10539oswg949oswg247_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>通过以上表格，我们可以清晰的看到光伏发电单位所产生的年发电量大致为火电的四分之一甚至五分之一。水电略逊于火电，风电高于光伏约2倍。</p><p>所以，基于此，160GW的光伏新增装机量也只相当于火电的30-40GW，仅相当于电力增量的约2%。</p><p>如此看来，基数也没有如此可怕了。</p><p>更为重要的是，传统能源需求增长模型将很快被击穿！</p><p>为何这么说？</p><p>展望中国内外，近若干年，随着工业革命发展到头部阶段，电力需求相对平稳，大致维持在2%-6%的增长区间。能源消费增长的天花板似乎就要到来。</p><p>传统能源所创造的物质天花板确实上限可期。我们知道，全球物质生产需要消耗能源。所以，能源的天花板则意味着全球物质生活的天花板。如果肆意扩大传统能源消费，则意味着能源价格飙升与恶性通货膨胀。</p><p>但我们知道，，以光伏为代表的新能源在某种意义上，正是突破了传统能源为我们构造的“物质天花板”。新兴能源正在为我们构造一个没有物质天花板的未来。</p><p>廉价能源与突破能源消费的物质天花板，是人类展开新一轮工业革命的基础，如果没有廉价而宽广的能源，数字经济与人工智能的发展在更大维度上将会变得难以施展，之后的新一轮电气化浪潮也将无从谈起。</p><p>某知名机构通过模型测算，认为到2030年AI将消耗全球电力供应的30%-50%。多么惊人的数据！</p><p>事实上确实如此吗？</p><p>无独有偶。咨询机构Tirias Research通过建模测算，到2028年数据中心功耗将达到4250MW，比2023年增加212倍！</p><p>调查显示，仅 2017 年美国的数据中心就消耗了超过 900 亿千瓦时的电量，需要 34 家大型燃煤电厂发电，才能满足美国这些数据中心的电力需求。在全球范围内，数据中心的功耗总计约 416 太瓦，约占地球发电总量的 3％。通过对比发现，全球数据中心的能耗比英国这个拥有 6500 万人口的工业化国家的能耗高 40％。</p><p>另一本关于人工智能的著作也阐述了：在摩尔定律已走向失效的情况下，AI模型所需算力被预测为每100天翻一倍，也就是说5年后AI所需算力超100万倍。我们知道算力大幅提高对于电力需求意味着什么！</p><p>事实如此简单不过。</p><p>是的，如果按照未来以AI为代表的数字经济耗电占全球总量的50%，那么意味着全球在2030年电力需求总量至少得翻番以上？将中国电力发电装机量完全以火电为标准折算为2000GW火电，如果实现翻番，则意味着8000GW以上的光伏需求，对应仅仅只有中国每年则需要新增装机超1000GW！如果将这一数字放大到全球，是3000GW还是5000GW？</p><p>事实如此，但人工智能与数字经济发展会否达到预期，仍未解。但方向是确定的！</p><p>我们还要考虑到光伏替代现在的传统能源所需要的增量；考虑到光伏应用场景拓展带来的需求增量，如光伏制氢、海水淡化等等；还要考虑到建立在人工智能与数字化基础之上的人类新一轮电气化对电力的需求影响；还要考虑到廉价能源在全球更广泛区域的使用，因为很多区域似乎仍然用不起更多的电力……</p><p>综上，光伏需求的天花板远未到来！我们测算中长期20%复合增速仍然是基于传统能源需求增长模型所做的测算。如果考虑到上述现象及光储、光氢平价带来的加速度，这一模型可能还需要重新评估。</p><h2>03 户用光伏短期主要制约因素和中长期趋势是什么？</h2><p>某光伏逆变器龙头最近发布了2023年为全资子公司提供担保的公告，其中透露出了户用光伏（分布式电站）盈利之高的信息，令人乍舌。</p><p>以下两张图片则是该公司户用光伏子公司的财报：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_d525862443d8447c9d01124bb0164133@5091053_oswg40649oswg553oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_65e2e0a739bb42e5b7b4f9ff939df480@5091053_oswg59728oswg554oswg253_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>去年该子公司利润2.4亿，截止今年8月底则到了4亿，一季度还是0.78亿。项目公司所有者权益35.2亿，截止到8月31日，净资产收益率年化后达到15.34%，如果考虑到动态增长，净资产收益率边际年化后已突破30%。30%的净资产收益率是个什么概念？</p><p>2022财年，贵州茅台加权净资产收益率为30.26%，则代表户用光伏净资产收益率竟然比肩茅台！</p><p>如果考虑到碳交易权（每度电增加4分收入）及利率水平继续下移这两大因素，净资产收益率或仍可维持高位甚至增长。</p><p>这么高的收益，难怪户用光伏需求持续火热。同时也侧面反应了，光伏在全球电力消费市场增长的核心原因及生命张力了。如果海外市场加息周期逆转回归合理利率水平，光伏的增长特别是户用的增长，仍具有强大张力！毕竟利润才是资本流动的根源！</p><p>这也解释了，某些公司并没有大规模进入储能电池环节，而选择集中资本金参与户用市场开发的核心原因。成败与成长之优劣，尚难预料和评说！</p><p>户用大火，但某些区域传出限制户用、分布式并网的信息其实主要来源于反骗补和消纳能力限制所致，并非长期困扰因素。从这一点来看，全球储能市场仍将长坡厚雪。</p><h2><strong>04 如何理解一体化巨头高要求的股权激励方案？</strong></h2><p>除了前面我们谈过的市场担心的问题以外，产能过剩引发的单瓦盈利恶化预期及营收没有增长的预期也同样困扰了投资者。进入第四季度，国内光伏组件招标价格维持1.2元每瓦附近，甚至击穿1.2元，令单瓦盈利蒙尘，悲观情绪蔓延。</p><p>但我们先拿两家一体化巨头来做开头，窥探业绩趋势。</p><p>J公司股权激励方案：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_03371fd2307e4511aa14cd9a823449e0@5091053_oswg67029oswg554oswg186_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>T公司股权激励方案：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_183ad2ccbd6c4b3e9c1f79578eb2c883@5091053_oswg97141oswg554oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>J和T公司均为光伏一体化巨头，推出的股权激励方案分别从营收指标和利润指标来做考核，指引均是大幅增长。T公司未来两年净利润增速分别设置为：53%和30%。利润增速考核要求较高，表明了公司对未来利润增长的良好预期。</p><p>J公司利润增速预期则为31%，28%，营收增速预期为20%和25%，如果考虑到组件价格下跌，其出货量复合增速超30%，甚至35%，同样表明了对未来良好的预期。</p><p><strong>那么，他们的底气何来？</strong></p><p>一体化趋势之下，各家龙头企业都在快速弥补自己的各环节产能短板，提高自供比例，则可增加对应产业链收益。例如某光伏一体化巨头通过参股T公司硅料产能实现“大一体化”，通过自建硅片产能提升一体化单瓦盈利，都将视为公司业绩增长的底气。同时一体化巨头，在品牌溢价、成本管控方面也更有优势。预期明年海外市场好转的背景下，单瓦盈利将整体呈现好于预期的特征。一体化巨头N型产能上马，可能能够提供一段时间超额利润。</p><p>这些都是他们的底气来源。</p><p>更主要的是，在上游价格相对稳定的情况下，此前部分三四线企业豪赌产业链价格，采取低价竞争的现象，将在上游产业链价格趋稳的情况下迎来改变。</p><p>一体化巨头成本优势更优。如T公司硅料成本不足4万，远低于其他公司的5-7万的成本，而售价方面龙头企业更优。</p><p>那么跌破1.2元每瓦的组件还能够为一体化企业提供多少单瓦利润？</p><p>说到这里。我要讲一下逆变器环节长期存在的情况。</p><p>在国内市场，逆变器毛利率不足20%，而海外市场长期维持30%以上的毛利率水平，甚至一度接近40%，两者长期相差甚至达到20%。海内外盈利能力的差异是长期客观存在的。当然，这一情况也包括了组件环节，组件在欧美的盈利能力要远大于国内。</p><p>在海外市场，渠道、品牌、服务等都占有重要的位置。在1.2元每瓦组件价格项下，组件价格的差异逐渐不构成决定性要素了。在逆变器、组件这些面向终端的环节尤为明显。</p><p>所以用国内的1.2元每瓦价格，去窥探一体化企业单瓦利润，本就不值得肯定。在缺乏海外渠道和品牌优势的专业化组件企业或者三四线企业，将在未来激烈的国内竞争中逐渐失去先机和底气，行业马太效应仍将明显。同时，我们也强调2024年Q1海外对比国内需求有可能开始好转，从而提振单瓦盈利。这也是一个非常值得关注的点。</p><p>我们要尊重光伏一线企业领导者的眼光，从他们的思路中找行业发展规律的寻蛛丝马迹，为我们的投资决策做参考。</p><p>就像今年某公募基金经理通过静态数据，判断光伏组件二季度亏损一样，直到今日，他仍然认为组件是亏损的。但事实并非如此，一体化组件企业单瓦利润持续超预期。就是这样的情况。</p><h2>05 如何理解资本收缩对光伏行业发展的影响？</h2><p>根据最新公告或信息：</p><p>向日葵终止采购捷佳伟创的TOPCON电池设备订单；</p><p>高景太阳能终止IPO首发；</p><p>通威撤回160亿再融资申请；</p><p>TCL中环出售参股的新疆硅料公司股权，回笼资金。</p><p>资本新规迅速收紧及二级市场光伏各产业链公司估值急剧下行引发一级市场遇冷预期，表明依靠融资野蛮生长的新进入者、跨界者甚至传统公司扩产得以受到极大制约。</p><p><strong>意义非凡：</strong></p><p>1、表明诸多PPT产能将无法进入实际阶段，或者仅仅停留在一期项目上。</p><p>此前市场传出TOPCON规划产能达到1500GW的研究统计结果，令人乍舌。但实际上又有多少能够进入实操阶段呢或者能够达到规划设计产能呢？我们未来将选择跟踪帝尔激光及海目星两家公司出货的TOPCONSE、LIA或LAS设备订单来持续跟踪实际高效和有效产能落地情况。</p><p>据传，某些一线一体化巨头已经放弃了规划的硅料产能或者是无限期推迟。</p><p>故，我们看到早已布满产能过剩阴霾的硅料及硅片环节，在2023年Q3仍然维持高傲的头颅。部分新势力硅片企业发布了最强三季报预告，就可见一斑。</p><p>2、一体化趋势不可逆转，龙头企业一体化趋势优势加强，三四线企业无法实现一体化或成逆流趋势。</p><p>一体化趋势已经无法逆转。随着一体化四大巨头全球市占率稳固及推行强一体化趋势，表明一体化趋势已无法逆转，且在竞争格局中显现明显优势。但三四线企业或者新进入者因缺乏资金及技术，无法实现强一体化，将成为短期一体化逆流的主角。此外部分海外地区产能需要进口国内专业化企业生产的硅片及电池，也同样延长了专业化企业的生命周期，但仍无法逆转长期困境。</p><p>我认为资本新规和融资环境的恶化，为已经完成一体化趋势的巨头提供强力支撑。此外，拥有强大现金储备的龙头企业将在新一轮市场竞争中脱颖而出。</p><p>3、资本新规及融资环境恶化，有利于提振估值。</p><p>年内估值水平下移主要受到产能反复堆积及产能扩展过后没有合理回报周期的预期导致资产减值损失风险，打压估值（类似于银行坏账逻辑）。而融资环境恶化，有利于减缓产能扩张预期，提升龙头企业估值水平，拉长各环节盈利周期。</p><h2><strong>06 如何理解新一轮技术加快发展给光伏带来的变化？</strong></h2><p>光伏行业研究者在过去十年左右的时间，几乎每年都在“低估”光伏行业的需求增量（装机增量）。所以曾经有一位卖方感慨：光伏装机量从未被高估！</p><p>在很大程度上光伏装机量每次大跃迁主要来源于技术的进步。从多晶到单晶的跃迁；切片环节引入金刚线；PERC取代BSF；硅片环节166迭代等等。光伏技术在过去十年反复跃迁，推升了需求屡屡超预期。</p><p>无独必有偶，展望当下：N型电池TOPCON、HJT及BC技术路径大发展也将带来一次极大的跃迁。光伏技术将从P型路线转至N型路线的深刻变革，BC带来的叠加技术更是有望将晶硅电池转换效率推升至极限。</p><p>我们知道当组件价格跌至1.2元每瓦的时刻，组件价格下降已经不再是需求增长模型边际变量影响的最主要原因。而提升组件转换效率以减少尤其是在发达区域的土地及辅材成本成为最为重要的推动因素。目前光伏技术特别是在电池领域技术的进步要大于产能释放所带来的成本下行对于需求的影响。</p><p>故而，我们认为站在N型电池和BC电池大发展的元年（2024年），我们认为全球需求自然不必悲观。</p><p>在多种电池技术路径齐头并进的高光时刻，全球各主要区域和场景都能找到适配的最具性价比的路线。在土地成本高昂的地区，使用效率最高但可能稍贵的电池组件类型，性价比最高；在土地成本低廉的区域，P型及TOPCON仍将成为主流；户用及分布式市场，BC技术成为当之无愧的领头羊；HJT电池也将攫取高端市场部分蛋糕。</p><p>可以想象：多种技术路径的发展，互相PK，可以视为开启光伏装机量再次超预期的起点！</p><h2>07 如何理解逆变器、组件、储能盈利处于高点？</h2><p>今年市场的下行幅度最大的细分领域莫过于逆变器（储能）及组件环节。市场认为，前者欧洲累库抢购后，光伏逆变器、储能逆变器及系统单瓦利润达到最高值，或出现回落；后者组件盈利来源于期货效应一体化单瓦利润或维持最高位，明年下探明显。光伏两大细分环节，逆变器与组件双双盈利见顶或预期见顶，对投资者心理预期冲击巨大。</p><p>胶膜环节自2022年下半年以来，在粒子价格下行趋势及组件大厂增加供应商保供应链的策略之下，形成盈利能力下返的趋势。即便如此，我们看到胶膜巨头2023年Q2开始业绩反转或大幅好转。也能自证一体化组件环节可能出现的类似情况。胶膜企业普遍认为在粒子进入稳定态后，盈利能力是可以预期和稳态的。其实组件逻辑也是一样，而且要好于胶膜本身，因为渠道客户更加分散，品牌意识和议价能力更强。</p><p>还有一点，我们已经强调过，年内中国市场占比提高，相对低估一体化单瓦盈利，明年可能好转，使单瓦利润好于预期。此外，不同于市场认知，我们认为前几年的硅料成本上行导致组件盈利羸弱，本就非市场常态，组件环节盈利在成本稳定后，趋于一个常态，全球市场整体来看，是一个比较稳定态的状态。</p><p>逆变器行业特别是储能行业单瓦盈利高点向下修正空间也有限。随着储能市场（目前储能渗透率仍然显著低于光伏本身）渗透率提高（储能时长加长及应用场景扩展），储能本身的价值量也更大，刺激需求潜在提升空间更大。</p><p>我们解释这一现象的结论是，虽然某些环节单瓦盈利高点已过或正在来临，但下修空间也有限，长期来看，目前的单瓦利润依然处于较为合理的区间。我们深知，光伏一体化龙头企业整体毛利率依然处于制造业中等偏下水平，目前整体盈利依然中枢甚至偏下的区间。</p><p>我们测算估值水平，应该用一个稳态的盈利能力去测算，而非短期冲击。即盈利下修过大时，通过提升估值的方法去测算市值空间。在单瓦盈利过高的时候，通过周期估值方法来评估。但我们认为目前一体化年化静态下不足10倍PE，也已十分低廉，完全考虑了悲观预期。</p><p>在去年4月份我曾写下投资策略的核心假设：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_fa7f96e8339c48788a8294adb89e6d10@5091053_oswg100561oswg553oswg277_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时认为行业估值如果落到15倍区间，则极大影响市值发展的空间。而目前看，市场已经夸张的落到10倍以下。</p><p>去年4月写下对于去年和今年全球光伏装机增速的展望，基本符合现实，当时的投资者并不认可。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_14279098742b48e78e81b356745b8253@5091053_oswg9581oswg531oswg107_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我认为明年全球光伏装机增量在30%左右（除非加息周期大幅超预期），主要贡献点，海外需求增速明显。考虑加息周期拖累需求释放，提高2025年全球装机展望增速至30%+。也就是说2024、2025年两年，全球光伏装机增量复合增速为30%左右。加上储能环节增速远超光伏装机量本身（一般为2倍以上），我们认为未来需求并不悲观，单瓦利润或好于预期，特别是在海外放量的背景下。</p><h2>08 光伏产业格局走向何处？</h2><p>就在今年，硅片组件尺寸归于一统的背景下，光伏企业合纵连横之道也出现了极大的变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_67021ac7a70d48bb8bf5c896f04a3fc2@5091053_oswg66908oswg553oswg263_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>遥想当年，为了制衡隆基，通威、天合、中环、东方日升等强推210组件，通威、天合则从隆基合资硅片企业退出，使隆基通威铁杆阵营瓦解、中环保利协鑫铁板松动。</p><p>面对强力一体化趋势，通威、天合、东方日升“下海”进入硅片环节，意欲强化自身一体化趋势。加之210市场份额仍然偏小，各家企业依据行业发展的客观规律和自身利益，携手共同制定了矩形硅片组件尺寸统一倡议，并在后期的组件尺寸环节上形成一统的格局。</p><p>此举十分有意义，表明在一体化趋势强化的背景下，各家企业或完成基本盘布局或下定决心或战略重整。</p><p>统一硅片尺寸，不仅仅表明光伏合纵连横和行业发展格局生变的蛛丝马迹。同时，也表明，部分企业各尺寸通吃带来的红利基本结束，也代表上游产业链配套难度的减少，提供供应链效率，有效降低成本，促使龙头企业竞争更加具备“普适性”。</p><p>从这一点出发，不仅仅说明纵深一体化趋势强化的不可逆转。更说明，行业客观的发展规律并不以个别企业的意志决定。行业龙头螺旋式上升，马太效应仍将继续强化，行业竞争格局有望改善。</p><h2>09 大结局：拐点在何处？</h2><p>站在当下，穿透低迷的股票市场，我们不禁感慨：什么才是光伏上市公司估值的预期拐点？许多人这样问我。</p><p>是中美关系的缓和？（中美成立经济与金融工作组。）</p><p>是全球发达经济体加息周期的结束？</p><p>是N型电池技术的全面铺开带来的效率提升？</p><p>是光储、光氢大平价带来的拐点？</p><p>是产能过剩担忧下产业的出清拐点？</p><p>是资本新规带来的融资环境恶化？</p><p>是单瓦利润好于预期带来的盈利悲观假设观点？</p><p>是欧洲去库存结束，海外出口数据的好转？</p><p>…………</p><p>太多拐点夹杂在2024年的光伏行业市场上，看似纷繁复杂，却又大道至简——第一性原理。我们真正看到的拐点应该是人心的拐点和朴素的价值与逻辑观。</p><p>在欧美加息高潮结束后，第一性原理将成为发展的本源，在阶段去库存后，海外市场需求的恢复，将是最重要的拐点；</p><p>N型时代推动的需求超预期，是拐点持续的关键；</p><p>单瓦盈利的好于预期，或者快速出清则是反映拐点深浅的主要看点。</p><p>站在当下，我觉得自然不必悲观。可以大胆假设：</p><p>2023年Q3开始，光伏胶膜（辅材）行业迎来业绩拐点，困境反转。</p><p>2023年Q4开始，逆变器与户用储能行业基本面见底。</p><p>2024年Q1开始，海外出货量占比提升，一体化组件环节盈利将好于市场预期。</p><p>2024年Q1开始，N型组件大量投产，刺激全球需求有望超预期。</p><p>2023年Q4开始，光伏设备龙头企业业绩持续高增长显现，BC电池放量提升想象空间。</p><p>2024年Q2全球加息周期彻底结束，有望进入快速降息周期。中国料将继续维持和采取降息的政策措施，刺激光伏行业估值回升。</p><p>2024年Q3，所谓价格战、产能过剩阴云或尘埃落定，行业龙头压力值大测试，最强悲观假设的预期逐渐见底。</p><p>……</p><p>2024年，终究是让我们看清真相的一年。</p><p>但几个确定点却是十分明确的，而这正是乐观者前行的力量所在。</p><p>最后用去年最低谷时发布的万字长文的结尾，给今年的万字长文做结尾，与大家共勉：</p><p>王勃说：“穷且益坚，不坠青云之志！”而我说：“逆而不挫，常怀向阳之心！”</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxOTAyNjAwOA==&amp;mid=2247533483&amp;idx=1&amp;sn=8892d8a6df04ce841afc277c2f760513&amp;chksm=c1aa639cf6ddea8aaae666dd43fc03ae1245900bfd04496878efc17c8d402329a0860cc785ba&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“锦缎”（ID：jinduan006）</a>，作者：侯兵hoping，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465732245086345</id>
            <title>老冤家AMD狠泼冷水，英特尔代工业务逆境前行</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465732245086345</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465732245086345</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 23:34:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔IFS, 晶圆代工业务, AMD, 技术, 产能
<br>
<br>
总结: 英特尔IFS面临挑战，但不会放弃晶圆代工业务。AMD对此表示担忧，担心英特尔通过代工业务东山再起。英特尔加大投资、提高效率，努力在技术和产能方面取得突破，同时积极争夺客户。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p>“你认为英特尔的IFS（晶圆代工业务）战略会取得成功吗？”</p><p>“当然不会。将制造和研发业务剥离，更有利于发展。”</p></blockquote><p>面对媒体的提问，AMD执行副总裁、EMEA大区总裁Darren Grasby给出了十分明确的回答。Darren Grasby这番言论，某种程度上代表了外界对英特尔集制造、设计、交付于一体的模式，以及命途多舛的代工业务的消极态度。</p><p>客观地说，英特尔IFS确实面临不少挑战。比如晶圆代工市场的整体萎缩，统治地位始终稳固的台积电和三星，以及居高不下的建厂成本。就连英特尔CEO Pat Gelsinger近期都表现得十分谦虚，认为IFS过去两年半的成绩只能“打一个及格分”。</p><p>然而，谦虚并不代表英特尔会放任老对手上门挑衅，更不代表英特尔会轻易放弃这项投入重金的新业务。相反，英特尔IFS这段时间动作不断，从技术、产能、商业化各个维度全面武装自我。</p><p>PC的黄金时代早已一去不返，作为CPU霸主的英特尔很清楚，转型没有回头路。GPU、晶圆代工，任何一个增长点不可能放弃。AMD高管的消极言论，只会促使英特尔再度提速。</p><h2>公开嘲讽背后，英特尔代工业务再次挑动AMD的敏感神经</h2><p><strong>众所周知，AMD和英特尔缠斗半个世纪，无论是商场上的客户争夺，技术端的你追我赶，还是私底下的口水仗都屡见不鲜。</strong></p><p>往远了说，AMD的创始人Jerry Sanders和英特尔的几个联合创始人Robort Noyce、Gordon Moore创业前都曾在仙童半导体工作，接触相似的技术、人脉资源重叠。这也让外界热衷于将英特尔和AMD这两家成立时间相差不超过一年的公司放在一起比较，而且前者似乎从一开始就展现了更胜一筹的实力和人气。</p><p>公司成立之后，双方的正面冲突更是层出不穷。上世纪80年代，为了争夺IBM的独家合作，英特尔提前终止了AMD的80386系列芯片技术授权，后者则一纸诉讼将英特尔告上法庭。双方的法律纠纷，以及英特尔的技术封锁，某程度上延缓了AMD的研发进程，并间接导致后者错过PC的黄金时代。</p><p>往近了说，进入21世纪后AMD终于吹响了反攻的号角，不断缩小和英特尔之间的差距。比如2004年，AMD台式机处理器市场份额首次超过英特尔，2009年早英特尔一步将重心转向GPU业务，再到后来推出性能、性价比远超英特尔同类产品的Ryzen系列，都为日后的超车奠定了基础。</p><p>Jerry Sanders曾自嘲，英特尔花5分钟就能筹到500万美元资金，而AMD要花500万分钟筹5万美元，这也为两者在资本市场受到的差别待遇埋下伏笔。以至于日后AMD市值首次超过英特尔时，各路媒体纷纷下场造势，直言这是“一个时代的终结”。</p><p>考虑到双方延续数十年的恩怨，Darren Grasby这个级别的高管出言讽刺老冤家，也无需大惊小怪。外界真正应该关注的，是这番言论背后，AMD隐隐流露的焦虑情绪：<strong>好不容易完成弯道超车，英特尔该不会真的要靠晶圆代工东山再起吧？</strong></p><p>众所周知，英特尔在2014年就推出了第一代14nm制程处理器，领先台积电、三星不止一个身位。要不是英特尔彼时仍不愿放弃对CPU的幻想死磕PC芯片，也不会让台积电、三星后来居上。</p><p>当然了，台积电、三星的技术优势是建立在疯狂砸钱的基础上的。在两者投入最疯狂的2013-2017年间，三星年均资本支出高达255亿美元，英特尔不足百亿，而且还有大部分的预算分给设计部门。</p><p>及时醒悟，为时未晚。根据官方预测，加码代工业务后英特尔的资本支出占收入比例最高可能逼近35%，而在过去10年这个数字徘徊在20%左右。无论招揽研发团队还是建厂，英特尔都砸下了血本。</p><p>而AMD对英特尔代工业务的忌惮，基于两点考量：<strong>一是对收入、利润的提振，即晶圆代工行业庞大的市场规模；二是仍看不到天花板的技术上升空间，做好了代工业务对其GPU业务也大有裨益——而GPU，正是AMD反超英特尔的关键。</strong></p><p>前一点很好理解，后一点忧虑主要建基于台积电、三星略显紧张的产能，以及代工技术对GPU的重要性之上。AMD的GPU能够崛起，正是从牵手台积电开始，英特尔也在2021年宣布将锐炫、Ponte Vecchio两个系列的独显交由台积电代工。一旦代工技术赶上甚至超过台积电、三星，英特尔就能反过来卡住AMD的脖子。</p><p>当然了，Darren Grasby内心深处的思虑是一回事，英特尔IFS现在谈超过台积电还是为时尚早。英特尔也无需过于关注前者的言论，做好自己的本职工作最重要。</p><h2>加大投资、拉拢客户、疯狂提效，英特尔绝不放弃IFS</h2><p>正如文章开头所说，英特尔IFS近期遭遇了不少烦心事。</p><p><strong>一方面，和以色列芯片厂商高塔半导体的收购告吹，英特尔遗憾错过了大批技术专利、优秀人才和客户，还支付了数额不菲的分手费。</strong>不过双方在收购失败后仍牵手达成多项合作，比如高塔半导体向英特尔墨西哥州工厂投资3亿美元，用于改善设备和收购部分固定资产，也算抵消了部分损失。</p><p><strong>另一方面，代工业务的人才短缺现象仍十分突出，这也拖慢了英特尔在德国的建厂计划。</strong>过去两年，英特尔已经从台积电、三星挖走了不少高管，比如在前三星高级副总裁Hong Hao，在台积电效力超过30年的原设计基础设施管理部门副总经理Michael Chang等，可惜仍无法满足大规模扩张下的人才需求。</p><p>不过可以肯定的是，无论前方有多少难关，英特尔从未打算减少对IFS的投入，也不会动摇原定路线。而英特尔IFS需要做的事情，总归绕不开技术、产能、订单三个关键词。</p><p><strong>首先当然是努力在技术端取得突破，并且放下嫌隙，和台积电等直接竞争对手合作。</strong></p><p>Pat Gelsinger曾表示，以2022年3月为起点，英特尔目标是在4年内突破5个技术节点，将晶圆代工制程从Intel 7推进到Intel 18A。从单纯的代工向封装、测试等环节加速渗透，也是其目标之一。比如在今年9月，英特尔就宣布和台积电合作，共同研发多芯片封装芯片。</p><p><strong>其次，英特尔在今年上半年开启疯狂建厂模式，代工厂占比颇高，目的是尽可能储备产能。</strong></p><p>其中最受关注的是在德国马格德堡两座芯片制造厂，总投资规模约为330亿美元，这也是德国历史有规模最大的外国投资。除此之外，英特尔还将在以色列投资250亿美元建设一座高规格代工厂，单厂造价还要高于德国的两座工厂。</p><p>尽管收购高塔半导体失败了，英特尔对以色列这块半导体热土的喜爱之情并未消失，甚至大有将此打造成IFS海外基地的趋势。而英特尔看中的，正是当地200多家芯片公司所蕴藏的丰富人才资源。</p><p><strong>最后，英特尔也在全力争夺客户，频频向英伟达、高通等昔日的老冤家释放善意。</strong></p><p>截止上一财年末，英特尔的代工业务累计订单超过40亿美元，和台积电、三星当然不在一个量级，胜在有不小进步。其中，亚马逊旗下的AWS和高通是英特尔现在最重要的两个外部客户，英特尔内部的订单对IFS也十分关键。</p><p>说到这，就不得不提Darren Grasby提出的观点：将芯片设计、代工集于一体的重资产运营模式，以及代工订单的内部消化，真的有利于企业发展吗？</p><p>诚如Darren Grasby所言，英特尔IFS的路线确实有值得商榷的地方。<strong>其中最大的问题在于沉重的成本负担，英特尔也承认发力代工业务会导致资本支出飙升。</strong></p><p>在成本和利润中取得平衡，是一个永恒难题。晶圆代工市场规模和AMD放弃代工业务那会儿比固然有天壤之别，但竞争也变得更激烈了。英特尔前期的巨额投入何时进入收获期，没人能给出确切答案。</p><p>而关于代工业务的分拆话题，以及代工和芯片设计业务的独立发展模式，AMD此前的经验确实值得英特尔参考。</p><h2>PSG、 IFS纷纷独立，分拆大法能助英特尔重返巅峰？</h2><p>将时钟拨回2008年，闹得沸沸扬扬的AMD分拆计划靴子落地，AMD芯片生产部门接受阿联酋ATIC和MUBADALA基金合计84亿美元的投资，正式走向独立，新公司命名为Doundry Co.——也就是大家都很熟悉的格罗方德。AMD随后几年持续减持，最终完全放弃对格罗方德的持股，两者转变为单纯的合作伙伴关系。</p><p><strong>AMD过去十多年的经历则表明，这一次分拆确实是一步好棋：</strong>甩掉代工包袱轻装上阵后，AMD很快扭转了2007-2008年连续亏损超过30亿美元的不利局面实现盈利；将省下来的资金投入到GPU研发项目上，也是无比正确的决定。</p><p><strong>IFS的独立发展，其实也早就被英特尔提上日程。</strong>今年6月，英特尔宣布进行架构重组，IFS将独立运营、单独结算，并以第三方代工厂的形式继续和英特尔其他业务部门展开合作。</p><p>不过和AMD、格罗方德的分拆相比，IFS的独立还不够彻底。</p><p>根据官方释放的信息，此次分拆主要为了“提效”：包括提高IFS管理团队的自我决策效率，和第三方代工客户的接触及沟通效率，以求提高生产力。但受限于自我造血能力，在资本支出层面IFS短期内恐怕还无法做到独立，尽管英特尔预计2023年完成分拆后可以节省约30亿美元的成本。</p><p>当然了，分拆与否，具体分拆方式和分拆后的发展路径，并没有唯一的标准答案。<strong>说到底，当年的AMD和现在的英特尔，都是想在成本、利润、市场份额中找到平衡，或者探索最优折中方案。</strong>着眼未来，伴随着IFS的分拆和IDM 2.0模式的推行，英特尔代工业务的经营效率提升，还是很有希望抵消成本的增长。</p><p>在Pat Gelsinger的设想下，IFS将在IDM 2.0模式里扮演类似中枢的角色，和集团其他业务部门紧密合作，提供代工、流片、测试等各种服务，并且按照市场价结算费用。除了提高沟通效率和控制成本外，各部门在技术端的碰撞不会中断，IFS和外部客户的交流会变得更多，更有利于其了解市场价格、技术的变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_ea70b32120a94f4c86bb9bdaebd74f5f@1547419282_oswg254399oswg958oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自英特尔）</p><p>用Pat Gelsinger的话来说，理想状态下，IDM 2.0可以完全改变英特尔的运营模式。外部客户可以放下戒心，充分相信信息隔离制度下IFS对核心技术的保密工作。</p><p>值得一提的是，继IFS之后，英特尔可编程解决方案事业部（PSG）也在10月初被爆将独立运营，预计2-3年内独立IPO，英特尔也不介意出售部分股权。由此可见，英特尔也意识到自己的业务线越来越庞大，是时候打破吃大锅饭的局面了。</p><p>分拆大法和IDM 2.0日后能否大获成功，尚需时间观察。但至少，现在已经勇敢迈出了第一步。</p><p>本文来自微信公众号“雷科技”（ID:leitech），作者：雷科技数码3C组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2466355325802374</id>
            <title>马斯克放话要在火星上建外星都市，四位专家提出“灵魂七问”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2466355325802374</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2466355325802374</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 23:31:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 火星, 太空殖民, 科学家
<br>
<br>
总结: 马斯克计划在火星上建立永久聚居地，但科学家们认为这个计划存在一些问题。首先，火星上没有足够的二氧化碳来改变火星大气层，也没有磁芯来保护大气层。其次，将人类送上火星是一个困难的任务，成功率较低。此外，如果火星上已经存在生命，人类的到来可能会破坏考古证据的收集。最后，我们对长时间在火星上暴露在辐射中的身体反应还知之甚少。 </div>
                        <hr>
                    
                    <blockquote><p><strong>丨划重点</strong></p><p>●在新的太空竞赛中，像马斯克这样的亿万富翁希望能殖民火星，在那里建立能够自给自足的外星都市。</p><p>●四位科学家针对马斯克的愿景提出了七个问题，认为马斯克的计划不太现实，火星也不是最好的太空殖民目标。</p><p>●科学家们认为，我们根本没有在火星上实现地球化的技术或资源，没有足够的二氧化碳来改变火星大气层。</p><p>●将100万人送上火星可能会扰乱考古证据的收集，而这些证据可以帮助科学家证明地球之外可能存在生命。</p></blockquote><p>众所周知，特斯拉和SpaceX首席执行官埃隆·马斯克（Elon Musk）对殖民火星非常执着，他甚至为此提出了登陆和定居火星的宏伟愿景。按照他的设想，到2050年左右，将有100万人登上火星，在那里工作和生活。</p><p>为了实现这些目标，马斯克带领旗下火箭公司SpaceX做了许多准备工作，包括开发可重复使用的火箭和载人太空舱。这些开发工作正稳步取得进展，最近参加国际宇航大会时，马斯克预计SpaceX的星舰有望在未来三四年登陆火星。</p><p>同时，SpaceX也在完善更强大的运载火箭设计，并尝试利用其执行实际发射任务。10月12日晚，SpaceX将用猎鹰重型火箭为美国宇航局（NASA）发射灵神星探测器。灵神星位于火星和木星之间，同样绕太阳运行。灵神星探测器的太空之旅将持续近六年，总行程约36亿公里。</p><p>马斯克的目标不仅仅是实现上述愿景。在他看来，如果地球上所有的人类都灭绝了，在火星上建立永久聚居地可以帮助我们的物种延续下去。</p><p>尽管专家们也都同意，人类可能需要在其他星球定居，但四位科学家警告称，火星可能不是我们最好的选择，至少现在还不是。</p><h2>马斯克殖民火星计划</h2><p>马斯克曾在第67届国际宇航大会上阐述自己的火星殖民愿景，他设想有1000艘飞船前往火星，就像《太空堡垒卡拉狄加》（Battlestar Galactica）那样。</p><p>马斯克的火星殖民计划依赖于SpaceX的星舰，这种飞船高度接近122米，可以多次重复使用。在最近的第74届国际宇航大会上，马斯克预计第一艘无人星舰将在未来三到四年内登陆火星。</p><p>他的早期计划包括将无人驾驶飞船送到火星表面，在那之后再送人上去。一旦第一批任务成功着陆，他们将努力将火星表面的水和二氧化碳转化为液态氧和甲烷燃料，为星舰提供动力。</p><p>星舰加满燃料后，它们就能踏上返回地球的旅程。马斯克在2016年接受采访时表示，SpaceX的首要任务是“建立通往火星的货运路线”。</p><p>在最初的飞行之后，马斯克希望将人们大量带到火星上建立聚居地和工厂，以实现火星上的自给自足。其中最重要的是建造一座火箭燃料工厂，使火星成为太空旅行的前哨基地。</p><p>马斯克宣称，从火星出发，人们可以去小行星带、木星和土星的卫星上，以及柯伊伯带。</p><p>早期，火星上的人必须住在巨大的玻璃穹顶里，就像温室一样。不过，他说他希望最终能使火星变暖，使其适合人类居住。</p><p>许多科学家从这里开始质疑马斯克的计划：</p><h3>问题1：没有足够的二氧化碳来改变火星大气层</h3><p>马斯克曾表示，他计划利用火星上的自然资源改造火星大气层，将火星变成一个像地球一样温暖潮湿的地方。这一过程被称为地球化，其前提是火星上有足够的二氧化碳来完成这一过程。</p><p>二氧化碳分子很擅长捕捉来自太阳的红外线，这就是为什么自工业革命以来地球一直在变暖的原因，当时人类开始向大气中排放更多的二氧化碳和其他温室气体。</p><p>从本质上讲，改造火星需要融化其极地冰盖，这将释放二氧化碳储备。随着时间的推移，这些吸热分子会进入大气层，使火星变暖。</p><p>但北亚利桑那大学研究行星科学、参与仪器开发的克里斯托弗·爱德华兹（Christopher Edwards）认为，从理论上讲，这听起来似乎合理，但存在一些问题。</p><p>首先，爱德华兹说，我们根本没有在火星上实现地球化的技术或资源。即使我们有这样的技术，“就像最大胆的假设一样，火星上也没有足够的二氧化碳可以利用，帮助足以创造一个持久存在的大气层”。</p><p>此外，即使有足够的二氧化碳分子来形成像地球一样厚的大气层，火星也缺乏一个磁芯来防止这些保护气体随着时间的推移而被侵蚀。</p><p>马斯克也承认了这部分计划存在的挑战。他在X上写道：“在我们的有生之年，火星地球化进程将会非常慢。然而，我们可以首先在那里建立一个人类基地！”</p><h3>问题2：很难把人送到火星</h3><p>从短期来看，还有一个问题是，首先我们要把人类送到火星上。</p><p>大多数前往火星的任务只是飞越火星或绕火星飞行。在试图着陆的任务中，只有40%的任务成功了，而且都没有载人。</p><p>行星科学家、火星Maven卫星的首席研究员布鲁斯·雅科斯基（Bruce Jakosky）表示，尽管马斯克已经彻底改变了火箭行业的其他领域，但将火箭送上火星“真的很难”。他说：“这可不是你去街角的商店，让他们组装一艘宇宙飞船，然后就能发射。”</p><p>星舰还没有进行一次成功的试飞。然而，马斯克表示，他计划在2029年之前将第一个人送上火星。</p><p>虽然雅科斯基钦佩马斯克为重振公众对太空的兴趣所做的一切，但他认为“马斯克殖民火星的方法不太现实，甚至是不可信的”。</p><h3>问题3：如果火星上已经有生命了呢？</h3><p>伦敦大学学院穆拉德空间科学实验室的物理学教授安德鲁·科茨(Andrew Coates)说，如果马斯克在科学家完成对火星表面的研究之前成功地将人类送上火星，这可能会威胁到人类“做出有史以来最伟大的发现之一”。</p><p>我们需要回答一个终极问题，那就是：“人类在宇宙中是孤独的吗?”</p><p>科茨是即将到来的火星探索任务的首席研究员，他说火星有吸引力是有原因的。它有很多有利条件，可以让它成为一个定居的好地方。</p><p>火星上有冰水，可以融化为饮用水，也可以制造更多的火箭燃料。科茨说，科学家们在建造宜居空间时寻找的一些化学物质包括碳、氢、氮、氧、磷和硫。</p><p>但这些因素也正是他认为我们应该放手的原因。在30 亿至41亿年前，科学家认为火星看起来很像地球。它有厚厚的保护大气层，某些部分被巨大的液态水湖泊覆盖，这些液态水可能含有生命。</p><p>科茨说，如果人类以某种方式成功地改造了火星，那么火星全球气候变化可能会破坏土壤和冰，而土壤和冰可能保存着古代外星生命的证据。他表示：“在我看来，改变火星目前的环境将是对宇宙的破坏。”</p><p>他补充说，将100万人带到火星可能会扰乱考古证据的收集，而这些证据可以帮助科学家证明地球之外可能存在生命。</p><h3>问题4：我们的身体会受到辐射轰炸</h3><p>科学家们仍然不知道我们的身体和大脑将如何应对长时间呆在不同的星球上。我们所知道的大部分信息来自国际空间站的宇航员，而空间站位于地球的保护性磁层内。</p><p>佛罗里达大学研究宇航员的应用生理学和运动学教授瑞秋·塞德勒（Rachael Seidler）说，在国际空间站上的生理损失“与火星之旅中可能发生的情况完全不同”。</p><p>NASA估计，离开国际空间站的宇航员将受到相当于150到6000次胸部X光的辐射，这取决于他们在太空中的时间长短以及他们受到的宇宙辐射的种类。</p><p>某些类型的辐射，如强烈的太阳喷发，比其他类型的辐射更具破坏性，比如来自阳光的紫外线辐射。</p><p>地球的大气层保护我们免受最具破坏性辐射的影响。但在火星上，大气层比地球薄100多倍，宇宙辐射可以轰击火星表面。科茨说，撞击火星的辐射水平“会烧焦火星表面的任何东西”。</p><p>赛德勒也曾写道，宇宙辐射会导致癌症，损害神经和心血管系统，并导致保护性脑膜泄漏。</p><p>在老鼠身上进行的长时间辐射——就像人类在火星深空旅行中所经历的那样，表明宇宙射线会导致老鼠出现焦虑加剧、社交行为减少和记忆力下降的迹象。</p><p>科茨说，为了避免辐射伤害，火星地球化必须成为现实，否则人们就需要全天生活在地下，这对习惯了地球上的开放空气和自由的人们来说并不理想。</p><p>他说，目前对火星的设想是，植物可以在美丽的开放聚居地中生长，这显得“过于浪漫化”。生命要想在这颗红色星球上延续，可能比人们想象的更为艰难。</p><h3>问题5：较低的重力也会扰乱人体</h3><p>塞德勒指出，我们无法逃脱的另一个担忧是重力降低，这可能会影响我们的循环系统、大脑和平衡系统。NASA已经明确将其列为一个问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_0f32a7f3c1e64e06a4570d2cc374cea4@5091053_oswg71597oswg700oswg541_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>塞德勒解释说，人类进化到可以在身体周围移动血液和水等液体，以对抗重力。由于火星的重力比地球小62.5%，我们的身体将不得不改变它们移动液体的方式。</p><p>塞德勒说，到目前为止，在她目前观察的宇航员中，体液倾向于流向头部和上半身，导致大脑位于头骨的较高位置。这也会导致宇航员的眼睛后部变平，从而影响他们的视力。</p><p>当人们返回地球时，这些症状中的许多都会消退。但如果他们再也不回来了，结果会怎样？</p><h3>问题6：心理健康的代价同样巨大</h3><p>最后，科学家们对长途太空旅行可能会对人们的心理健康产生多大影响表示担忧。塞德勒说，在之前的太空任务中，NASA一直依赖精心建立的团队来支持宇航员保持心理健康。</p><p>但马斯克表示，他希望火星政府是一个奉行直接民主的政府。</p><p>在太空中拥有一个没有特定等级结构的殖民地对人们来说可能是一大挑战。塞德勒说：“你可以想象一个没有非常具体的团队任务的火星殖民地，人们可能会为此而陷入内讧。”</p><p>尽管存在这些限制，自称乐观主义者的塞德勒说，目前正在进行的减轻这些健康担忧的科学研究依然有希望。这包括使用药物来抵消辐射病，用补充剂来保持低重力下骨骼健康，用宇航服来帮助宇航员血液流动等等。</p><h3>问题7：为何舍近而求远？</h3><p>其他卫星可能更适合居住，但地球的卫星月球可能是实现人类殖民最快的目的地。</p><p>在地球附近还有其他可能适合居住的世界，比如土星的卫星土卫二或土卫六，或者木星的卫星木卫二。但这些行星比火星远数亿公里，而到达火星已经够困难的了。</p><p>不过，人类殖民太空还有一个比火星近得多的星球。</p><p>科茨说，马斯克想要去火星的理由包括，将其打造为太空工业基地，作为一个远离即将毁灭的地球的避风港，或作为一个探索太空的前哨站，而这些目标在月球上也可能实现。</p><p>事实上，另一位亿万富翁杰夫·贝索斯(Jeff Bezos)已经将殖民月球作为其征服太空的起点。</p><p>此外，在月球上定居还能削减成本。马斯克在2019年估计，殖民火星将耗资1000亿至10万亿美元。相比之下，根据战略与国际研究中心2009年的一项分析，开发月球基地将耗资350亿美元。以今天的美元计算，这相当于500亿美元，只是马斯克较低估计成本的一半。</p><p>科茨说，当你考虑到月球的南极同样有冰水储备，可以用来生产可呼吸的氧气和火箭燃料时，这颗卫星就特别有趣了。</p><p>雅科斯基认为，目前，试图在任何星球上殖民可能都是不可行的，但他确实看到了未来的无限可能，但他认为还没有必要。</p><p>“现实是，当一件事值得去做的时候，就会有人去做，”他说。“你知道，如果在经济上有利的话，就会有人开始开采火星。”</p><p>不过，仍然有很多人支持火星殖民作为最终目标。巴兹·奥尔德林（Buzz Aldrin）是第二位登上月球的人，他在2018年表示，定居火星应该是人类的目标。</p><p>“我说的是在火星上建立永久定居点，”他说。在另一个星球上建立殖民地将是一项壮举，可以帮助世界各地的人类团结起来，实现一个共同的目标——生存。</p><p>有些科学家更支持马斯克的火星地球化改造计划。NASA下属艾姆斯研究中心的资深科学家克里斯·麦凯（Chris McKay）在2021年的一次演讲中表示，在下一个世纪内改造好火星是可行的，但二氧化碳等其他自然资源的可用性仍然存在疑问。</p><p>即使是对马斯克的愿景感到担忧的科学家，也没有说我们应该忽视火星。爱德华兹说：“如果你要选一个太空定居点，火星可能就是你要去的地方。”</p><p>但他们说，谨慎行事，而不是立即试图把它变成第二个地球，才是最好的前进道路。</p><p>爱德华兹说，即使在不久的将来火星定居不现实，这也不一定是一件坏事。这个想法仍然可以鼓舞人心。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MAUOMK3Z9ILOG1MmXRMj_Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯科技”（ID:qqtech）</a>，作者：腾讯科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2466295805073544</id>
            <title>Model Y成本爆降40%？一体化压铸直接封神？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2466295805073544</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2466295805073544</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 23:17:41 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 一体化压铸技术, 成本降低, 开箱工艺
<br>
<br>
总结: 特斯拉最近推出了一种名为一体化压铸技术的新工艺，通过将复杂的车身底板零部件压铸成一个整体，实现了成本的大幅降低。虽然有报道称该技术使特斯拉Model Y的成本降低了40%，但实际上这个数字可能被夸大了。此外，特斯拉还提出了一种名为开箱工艺的新生产方式，通过将整车零部件分成多个模块进行生产，进一步降低了制造成本。一体化压铸技术适用于爆款车型，但对于其他车企来说，由于形状复杂金属模具的通用化较低，采用这项技术可能存在困难。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>最近，特斯拉又“遥遥领先”了一波——其一体化压铸技术迎来大升级，将新车几乎所有复杂车身底板零部件压铸成一个整体。</p><p>更有媒体报道称，此技术让特斯拉Model Y的成本狂降40%？好家伙这个降本幅度直接封神了？怪不得国内厂商速速跟进，相关企业股票一片飘红，一堆懂王赚的盆满钵满。但咱还是要泼点冷水：一体化压铸真没那么神！</p><h2>#01 Model Y成本爆降40%？</h2><p>先聊这个最大的惊喜，我严重怀疑是“以讹传讹”。</p><p>此事最早由上海证券报报道，引用了对特斯拉的工作人员采访，我查了下人家原文是这么说的：“据特斯拉上海有限公司结构与热管理系统经理崔海伦介绍，该技术使成本也有非常明显的优势，车的后底板总成系统采用一体压铸方式后，成本降低了40%。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_360f9a2e492d41ffa455be83abd90797@5091053_oswg255471oswg956oswg764_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>家人们，如果我的语文没什么问题，这位经理的意思是“<strong>采用了一体化压铸技术，后底板总成的成本降了40%</strong>”，不是说整车成本降了40%。你看丰田那套都能出书的精益生产都不敢这么吹降本能力，比较夸张的营销号标题也才敢说降了30%；况且整车成本是一个非常广的概念，一体化压铸一个生产工艺直接降40%整车成本，丰田干脆别活了。</p><p>也就是说，一体化压铸确实能降本，但没有某些报道中说的那么夸张。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_ce60856109484e11831872e77a773089@5091053_oswg59787oswg640oswg360_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实上海工厂这套技术，我们暂且称之为“一体化压铸技术2.0”，还不是最终版本。今年3月，特斯拉投资者日上，马斯克介绍了一套颠覆传统的“开箱工艺”（Unboxed Assembly Process）。它不遵循汽车行业通用的冲压、焊装、涂装、总装的四大工艺，而是是把整车的零部件分成6个模块，每个模块单独生产完成后，再冲压组装车身，整个过程就像组装箱子，所以叫“开箱工艺”。</p><p>特斯拉表示，开箱工艺会让工厂制造人员将减少40%，制造所需的空间和时间也将减少30%，组装费用降低到目前Model 3或Model Y的一半。注意是“组装费用降低到一半”，而非“整车成本”。</p><h2>#02 爆款车才配用一体化压铸？</h2><p>先放下比较遥远的开箱工艺，回到正火爆的一体化压铸。压铸是一种利用高压强制将金属熔液压入形状复杂的金属模内的一种精密铸造法。在汽车行业中也不是第一次应用了，比如燃油车的变速箱壳体、发动机缸体等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_3ca7da8c08554e8c98850311603a7924@5091053_oswg18730oswg720oswg252_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而一体化压铸，就是把传统的几百个零件先冲压成型再焊接组装的模式，换成了几个零件压铸成型再组装，可理解为冲压焊装工艺的整合。</p><p>2020年9月，马斯克宣布Model Y后车身底板正式用上了一体化压铸技术，将逐步用2-3个大型压铸件替换整个车身底板370余个结构件，减少了大量焊点。从2021年初开始，特斯拉上海超级工厂交付的Model Y，都采用了一体式压铸成型的后底板。</p><p>因此，特斯拉并不是一体压铸的发明者，而是创新者和推广者。目前蔚来、小鹏、极氪、高合等车企都跟进宣传和采用这项技术。</p><p>不过，目前很多业内人士都达成一致，<strong>只有爆款车才适合一体化压铸。</strong></p><p>如上文所述，一体化压铸需要一个“形状复杂金属模具”，也就是说它的通用化很低，Model Y和Model 3甚至都不能通用。特斯拉的产品线都算比较简单的了，其他车企大量不同的产品实在是难以全员适配一体化压铸。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_02b9fe79b3964a95a2d38cc02157f50a@5091053_oswg669077oswg4800oswg3200_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过也有例外，主要看你是压铸的哪个零件，比如极氪这个蜻蜓一体式压铸是中段零件，可柔性适配不同车型。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_781cf96f02f84720a84e2d2e90287efb@5091053_oswg108138oswg1080oswg603_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>再看看核心设备——压铸机。2020年8月，特斯拉从中国企业力劲手上拿到了神器——6000吨级压铸机Giga Press（你可能会看到一些报道说这台机器是意德拉提供的，其实意德拉是力劲的子公司，目前力劲也在为特斯拉提供9000吨级的Giga Press压铸机）。</p><p>据报道，这款机器台占地面积相当于1.5个羽毛球场，重达410吨，需要起重机帮忙更换模具，更换时间长达10小时。而极氪、高合等车企更是拥有7200吨级的压铸机。</p><p>也就是说一化压铸最好是一个模具用到天荒地老，因此用这项技术的车必须能撑得起场面。据媒体@远川汽车评论计算，车型年产量大于等于18万辆，也就是月销1.5万左右才是比较经济的模式，这样的体量在中国新能源车领域，也就是特斯拉Model Y、宏光MINIEV、比亚迪的一些产品可以做到，再加上特斯拉可是远销海外，在单车型量级方面比几家国内厂商有优势。</p><p>另外，在成本方面，一台国产品牌7000T的压铸机价格大约在6000万-7000万元，使用寿命约15年；一体化压铸模具的价格在每套1000万元左右，需要定期进行更换，6000T以上的超大型模具寿命在5万次左右，这还没算其他成本。</p><p>中金证券的报告指出，同样年产10万辆车，采用冲压焊接工艺时，设备总投资约5.2亿，全部采用一体压铸工艺，相对应环节设备总投资为7.1亿。总投入成本升高。</p><p>此外压铸铸的可是铝！因此必须要高售价的高端车型来承担成本，宏光MINIEV这种低价走量车型显然不适用。</p><p>但一说高端车，就不得不提到压铸件的精度和质量问题。举个例子，如果你大学搞过精工实习，就知道铸造件的气孔问题很明显，还不好检测。</p><p>此前有蔚来的员工向车市物语表示，“我们看过Model Y的工艺，部件有各种裂纹和气孔，这种换成我们是直接报废回炉重造的，不会拿来量产交付”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_6fa71c916e8c4d63aa5e5cffbd1a760f@5091053_oswg72172oswg970oswg640_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而极氪汽车副总裁赵春林则直接在社交媒体上指出，“友商这个压铸件在极氪根本出不了厂”。</p><p>某种意义上讲，一体化压铸真的很适合特斯拉，毕竟大家和特斯拉自己都对做工问题容忍度很高，“又不是不能开”已经成为经典名言。</p><p>当然，厂商也并非默认这些缺陷。我们知道热处理可以缓解气孔，但因为热胀冷缩会导致形变，且零件越大形变越厉害，这也是车企此前普遍在小零件上采用压铸工艺的一部分原因。特斯拉为此从苹果挖了一个人，开发了新的铝合金材料。</p><p>国内车企的脚步也十分迅速，蔚来与帅翼驰联合发出一体化压铸的免热处理材料，应用在蔚来ET5的车身后底板上；高合、极氪也有自己的独家铝合金配方。</p><p>因此粗略来看，一体化压铸至少要在模具、设备、材料、设计、人才等方面布局，需要价高走量车型来分摊成本。但其创新性地将冲压和焊接整合为一个工艺，节省了生产所需的人工、时间和空间。极氪汽车曾表示，百公斤的铝液压成一米多长的零件，过程比眨眼还快。</p><p>正因一体化压铸明显的优缺点，它并没有像超充、800V这些技术一样一下子风靡世界，部分车企进行了跟进，也有车企仅把其列为先进技术保持观望。</p><h2>#写在最后</h2><p>纵观全文，一体化压铸并非传说中的“直接降本40%”那样神乎其神，但它确是十分符合“特斯拉精神”的一项工艺。它的诞生来源于马斯克的玩具，自带传奇色彩；它追求极致的精简，追求大胆创新但似乎还不成熟，但也不断地迭代和优化。</p><p>有人说，一体化压铸技术能达到福特流水线、丰田精益化生产的高度，成为汽车工业史上划时代的革新。不过唱反调的也有，认为这只是马斯克都没想到的营销的狂欢。</p><p>笔者认为，我们在关注新能源新技术的同时，也要有一种“去魅”的心态，无论是时代先锋特斯拉，还是老牌豪华BBA，还是国产王者比亚迪，他们均有厉害之处，但也不是牛到前无古人后无来者。也欢迎大家在评论区交流自己的看法。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MDAxNjMxNw==&amp;mid=2247499239&amp;idx=1&amp;sn=62cf6670e1bc73622c0105b634b97765&amp;chksm=ea72ac35dd0525239fe3e08795a09517805c33fd311be5ea2f98d5c71062e608c604985bf312&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“车市物语”（ID：autostinger）</a>，作者：邢月阳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465907389323145</id>
            <title>AI大模型折叠：数据标注“民工”月入不过5000，单价从5毛降到4分</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465907389323145</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465907389323145</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 22:59:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 郑雯, 数据标注, 大模型, AI取代
<br>
<br>
总结: 郑雯是一名数据标注员工，她的工作是给原始数据添加标签。数据标注是一个枯燥的工作，但对于大模型的发展至关重要。然而，随着AI的发展，数据标注可能会被自动化取代。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>郑雯至今觉得记得几个月的下午，那天，她一个小时就赚了2毛钱。她毕业于湖南的一所专科学校，是一名大模型数据标注师，每天的工作并不复杂——给自己领取的原始数据（如图像、视频、文本等）添加标签。</p><p>但大模型对于数据的质量要求很高，那天当时一张图片被要求反复修改了8次才通过，整个修改过程花费了一个1小时。也就是说，她这一个小时只赚了2毛钱，而正常情况下可以赚到12块，可以拉600个框。“钱并不好赚”，她反复强调。</p><p>这几乎是所有数据标注从业者的共识。数据标注的一端承载着从业者们不足5000元的月薪，他们如蚂蚁雄兵般构建起大模型的基石。而另一端则是互联网大厂们的AI梦想，他们希望借此超越Chat GPT 4。</p><p>数据标注采用最原始的计件制算工资，并不存在职场上的勾心斗角。唯一的苦恼这份过于枯燥的工作，让他们中的大部分很难坚持完3个月。并且，几乎所有人都告诉Tech星球，你最好别去。</p><p>可他们不知道的是，要不了多久，他们中的大部分可能会失去这份枯燥的工作。因为，那些简单的数据标注将会被AI取代。</p><h2>01 从5毛到4分，价格暴跌</h2><p>林双在2017年赚到了一笔“快钱”：15天6000多元。对于专科毕业的林双来说，这个收入着实可观。那是人们对AI期望爆棚的时候，几乎没有人怀疑过它的未来，所有的投资机构都坚信这里可以诞生十亿、百亿甚至千亿规模的企业。</p><p>几乎所有AI技术的背后都是算法、算力、算据的竞争，庞大的数据是技术优劣的底层。背景光鲜的程序员们坐在“北上广”的办公室里，通过代码迭代算法描绘AI蓝图，而大专生、宝妈等在三四线城市的格子间处理庞大数据包中的图片、文字、语音等。</p><p>ChatGPT也不例外。一位百度文心一言项目组的员工称，大模型本身并没有什么新技术，也没有太高的技术壁垒，关键的问题是算力壁垒形成的参数壁垒。</p><p>大模型时代的数据标注员和以前的也并没有特别大区别，为数不多的差距可能是更加舒适的办公环境和对标注质量的更高要求。一位数据标注的从业者向Tech星球介绍，一般刚刚入行时，他们会组建一个10人左右的团队，这其中有一个人承担质检工作，如果不合格，就要员工打回去重做。而数据的质量则决定着大模型的优劣。</p><p>数据民工们也并不关心，AI技术又有什么新的分支，他们更在意的是单价，因为这里是计件算工资。</p><p>“那会儿单价高的时候，拉一个2D框就有1毛多，我最高的时候干了10多个小时，一天就赚了600多元”，林双回忆道。不过，这不是最高的，一位标注人员称，早期2D拉框的价格最高能达到5毛钱。</p><p>拉框是数据标注中常见的一种操作，标注员根据要求对图片中的物体，如车辆、红路灯、障碍物等画框标注。拉框分为2D和3D，后者的价格会更贵一些。</p><p>但这种热度并没有持续多少，伴随着越来越多人涌入以及AI行业整体发展的不够顺利，标注一个图片的单价越来越低，林双称现在最低的只有4分钱。</p><p>“如果是拉框，行业的平均单价是在0.15元左右，但还是要看项目，如果自己可以接到单，接到一手单的最低要求应该是100个入职员工，那规模挺大，3D的框有可能达到3毛钱一个，不过很少可以有达到5毛的。”</p><p>当然，如果你本身具备医疗、金融方面的专业知识，那么单价则会更高。比如，很多医疗大模型会要求标注员有是临床专业，且有相关从业经验。</p><p>大部分从业者每个月的收入都不过5000元，其中也不乏少数的幸运儿。杨硕本来在四川经营一家服装店，但疫情影响了他的生意，他在今年转型做大模型数据标注，现在，他每个月有8000元收入，“我是和公司签了合同，交了9500元的加盟费，合同里写着每个月最低收益是7000元。”</p><h2>02 究竟谁赚到了钱</h2><p>阿里、腾讯、字节这样的互联网大厂，以及上汽、领克等车企是数据标注业务分发的源头，想要以最好的价格直接从源头获取订单，数据标注公司们需要具备一定的规模。</p><p>一位数据标注公司员工对Tech星球称，他们直接从大厂拿到订单，但是大厂要求他们得有500人，因此他们会选择通过加盟或者子公司的方式来达到人员要求。</p><p>二者的区别是加盟适用于初入行的人组建工作室，如果要成立子公司，一般一个区域就只有一家。小白工作室需要收加盟费，2.5万或者3万。子公司是一个区域的独家代理商，需要缴纳5万费用。而他们可以三年以内保证订单的充足，并负责3年内的技术培训，这些工作室或者子公司们组成一个大的工会，几百到几千不等。</p><p>上述数据标注公司员工称，大模型的火热再次将数据标注行业推上热潮，现在几乎每天都有人去他们公司拜访。</p><p>但事实上，经营一个数据标注公司并不容易。数据标注公司告诉你的是，这个行业前1到2个月比较难做，因为员工需要爬坡期，前期只需要5-8个人就够了，40多岁的阿姨都没有问题的。</p><p>稳定是数据标注公司或者工作室最重要的因素。但是Tech星球接触的大部分标注员工往往都因为枯燥无趣在3个月内“光速”离职，新员工并不是马上可以到岗实操，人员流动性大的结果就是数据标注的质量和周期不够稳定。缺钱的宝妈是数据标注工作室最喜欢招纳的人群。</p><p>“找兼职肯定不行的，会有空档期，房租和电脑投入了，会亏钱，最好的方式是全员坐班”，开过数据标注工作室的人魏铭向Tech星球介绍。</p><p>大部分数据标注公司的回款周期是3个月起步，最多半年，但他们需要以月付的方式给员工工资，这需要一定程度的资金储备，“一个人3500，100个人，3个月就是105万。”</p><p>张建曾经加入过一个又200多号员工的工会。第一年，他们赶上行业的爆发期，2D拉框的单价高达5毛，那一年他所在的工会赚了400多万。</p><p>但是第二年，行情急转直下。标注的单价变低，员工的流动性更快，空档期增加，再加上两个大项目都没有结算，一整年过去，他们亏了300多万。“老板都说短时间内坚决不碰数据标注”，张建表示，“他们现在正在和上游打官司。”</p><p>这是利润微薄的生意。海天瑞声是目前数据标注行业内首家主板上市公司，去年这家公司有2.63亿元营收，利润只有2945万元，净利润率刚刚超过10%。但今年上半年，由于客户数量减少，这家公司便陷入了亏损。</p><h2>03 随时可能被替代的“螺丝钉”</h2><p>依靠着肯尼亚工人蚂蚁搬家式的积累，最终OpenAI的语言对话大模型能力脱颖而出。这些被称为数据民工的普通人支撑起了山姆·奥特曼（OpenAI创始人）的AI梦，但如果不出意外，他们手中的大部分工作，很快就会被自己参与创造的新产品所取代。</p><p>在国外，Open AI 前员工于2021年成立的Anthropic今年已经融资51.5亿美元，是其过去两年融资总额的7倍还多。这家公司提供了一种新的方法，可在较少人工参与的情况下，便训练出模型。</p><p>今年，AI初创公司refuel推出了一个名为Autolabel的开源工具，可以使用市面上主流的大模型来对数据集进行标注。该公司的测试结果称，Autolabel的标注效率相比人工标注提高了100倍，成本仅为人工成本的1/7。</p><p>在国内，一家名为视智未来的公司也在打造标注大模型。他们在接受采访时表示，有些项目已经用GPT交付了，准确率方面达到了80%多，与人工接近。</p><p>不过，海天瑞声认为，AI一定不会实现完全的自动化标注，因为机器如果想要持续演进，使其更接近于人类的判断和理解，就一定需要人类作为引导。</p><p>几乎所有从事过数据标注的人员，都向Tech星球透露着同一个观点：数据标注是一个没有门槛的工作，只需要你熟练使用电脑即可。</p><p>但事实上，如果简单的标注可以用AI来完成，那么人工参与的将是难度更高的数据筛选和标准工作，这也意味着行业的门槛将会不断提高，尤其是ChatGPT、文心一言类的大语言模型。</p><p>作为对照，早在ChatGPT走红前，OpenAI就组建十几位博士生来“打标”。而百度在海口的数据标注基地拥有数百名专职大模型数据标注师，标注师的本科率达到100%。</p><p>这类大语言模型的特点是，标注员需要具备一定的知识储备和逻辑分析能力。根据《财经十一人》报道，标注师们需要判断问题类型，随后给5个回答分别打分并排序，分数区间为0-5分，如果打分低于3分，还要标注出具体原因，例如“答非所问（0分）”、“严重跑题（1分）”、“存在逻辑问题，存在事实性错误，比例较小给2分”等。</p><p>数据标注的另一个热门领域是自动驾驶。据德勤的报告显示，2022年自动驾驶领域的标注需求占整个AI下游应用的38%，预计到2027年，比例将上涨到52%。相较于大语言模型，对于自动驾驶领域的模型而言，那些简单的拉框操作依然有着较为宽松的学历要求。</p><p>标注员们是人类从移动互联网时代到人工智能时代的基石，Tech星球接触到的大部分从业者大多不清楚AI将带给他们那些改变，也不知道他们为了AI的发展做出的贡献，他们只是互联网时代的新一代螺丝钉，而且随时可能被替代。</p><p>（备注：文中人物皆为化名。）</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jdpjI7OpXztzOzcnLB7-Iw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID:tech618）</a>，作者：王琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465707125792649</id>
            <title>iPhone 15 Pro迎来超快破发，苹果栽倒在颜色上？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465707125792649</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465707125792649</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 22:56:32 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 苹果发布会, iPhone 15 Pro/Max, 钛金属, 蓝色钛金属
<br>
<br>
总结: 苹果在今年的发布会上介绍了iPhone 15 Pro/Max的设计变化，其中最大的变化是采用了钛金属材料，并且在配色上加入了蓝色钛金属。然而，蓝色钛金属版本的iPhone 15 Pro在市场上并不受欢迎，价格暴跌且库存压力下降。用户反映蓝色钛金属在弱光下暗沉，而且不耐脏，容易留下指纹。这表明苹果在设计和处理上没有满足市场预期，导致消费者对该配色不满意。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在今年苹果发布会上，苹果公司全球营销高级副总裁格雷格·乔斯维亚克向我们介绍了iPhone 15 Pro/Max在设计方面最大的变化——钛金属，伴随新材质的加入，这代iPhone也在配色上拥有了新的策略。</p><p>为了突出「钛金属」在设计部分的重要性，iPhone 15 Pro系列的颜色被命名为白色钛金属、黑色钛金属、原色钛金属和蓝色钛金属。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_92b0185a8aaa4e7eb221f144893e8dab@1547419282_oswg25702oswg926oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p><strong>原色、蓝色，作为本代iPhone最「特别」的配色，理应像前代「暗紫色」一样遭到哄抢，但很可惜，苹果的「色彩营销」翻车了。</strong></p><p>新浪新闻今日发布消息称，蓝色钛金属版本iPhone 15 Pro目前第三方店铺价格已暴跌1500元。此外，苹果官网释出大量蓝色钛金属iPhone 15 Pro现货，疑似该配色库存压力下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_2773c15a6cb64d8591a67e8213984a51@1547419282_oswg919382oswg1179oswg1491_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：微博）</p><p>除了蓝色钛金属之外，今年新登场的原色钛金属也没有预想中火爆，第三方店铺的加价反而不如白色钛金属版本。</p><p>iPhone 15 Pro系列，既没有翻天覆地的新变化，也没有一骑绝尘的性能表现，现在就连「色彩营销」也略显颓势，苹果真的玩不出新花样了吗？</p><h2>蓝色的「钛」，遭人嫌弃</h2><p>iPhone的蓝色最早还要追溯到2013年发布的iPhone 5C，这款以「多彩」为设计符号打造的产品，因不那么精致的聚碳酸酯和落后于时代的A6芯片，成为苹果历史上第一款仅发售了一代的iPhone。</p><p>2020年，苹果在iPhone 12 Pro/Max上带来了全新「海蓝色」，深邃的蓝色与手术级不锈钢边框相互印衬，呈现出阳光照耀下波光粼粼的海平面的视觉效果。次年，iPhone 13 Pro系列迎来了「远峰蓝色」，据官方介绍，这是一种「远离尘嚣的蓝色」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_48c3535a6e0945b59b204463cc32037e@1547419282_oswg283260oswg980oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple Newsroom）</p><p>两代蓝色各有千秋，其中iPhone 13 Pro系列的「远峰蓝色」还被用户称为历年来最好看的iPhone Pro配色。</p><p><strong>既然苹果在处理蓝色上已经很有经验，那为何「蓝色钛金属」却不受待见呢？</strong></p><p>蓝色钛金属iPhone 15 Pro、iPhone 15 Pro Max，在官网的展示图上整体呈紫色，既不像「海蓝色」那样深邃，也不像「远峰蓝」那样雅致。而不少用户真机上手之后才发现，「蓝色钛金属」版本的iPhone 15 Pro系列，在弱光下相当暗沉，几乎看不出和黑色版本的区别。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_4cd63eac66a44e9281711ba7b2071881@5091053_oswg33634oswg1080oswg608_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Apple）</p><p><strong>倘若只是「照骗」就算了，iPhone 15 Pro系列还存在更大的问题——不耐脏。</strong>由于今年苹果给Pro机型换上了钛金属边框，导致其耐油污能力断层下降，油手、汗手用户把玩一下就会沾上很难擦干净的指纹。虽然，蓝色、黑色都会比较严重，但油污在蓝色钛金属上看起来更加明显，劝退大量用户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_dc4983b901a344f99850236e39887221@1547419282_oswg736663oswg2560oswg1920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小红书）</p><p>综合来看，蓝色iPhone 15 Pro没有像往年一样受欢迎，其实还是苹果的设计团队没能挖掘其在钛金属材料中的更多可能性，调色、抗污处理都没有做到市场预期，这才遭到消费者的唾弃。</p><h2>新颜色当创新，「果粉」不买账了？</h2><p>回顾过去十余代iPhone，新配色往往都是最受欢迎的，而苹果对于如何利用好「色彩」创造营销空间，也是熟门熟路。</p><p>市场研究机构Swappa的公开数据显示，超4成购买了iPhone 12 Pro的用户选择了「海蓝色」、约37%的iPhone 13 Pro用户选择的是「远峰蓝色」，而三分之二的iPhone 14 Pro用户购买了「暗紫色」。<strong>这组数据说明，大多数购买新款iPhone的用户，都会优先选择新配色。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_da274fee2f4b494ca5e2c5469051a3b3@5091053_oswg38148oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：Digital Trends）</p><p>今年新登场的「原色钛金属」，的确受到了很高的关注度，但随着首批iPhone 15 Pro/Max完成交货后，你会发现，这个配色在第三方市场中备货相当充足。造成这个现象的原因或许是「原色钛金属」的备货量远超市场需求，换个说法就是，消费者对这个新配色不太感冒。</p><p>实际上，「原色钛金属」的专业口碑并不算太差，MacRumor、9to5Mac、PocketNow等网站都认为它是今年最值得购买的配色。9to5Mac认为，「原色钛金属」还原了钛合金原本的颜色，不易沾染指纹，更不会因颜色过于深邃而显得「低调」，是浅色爱好者的最佳选择。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_e18f3911026f4684b4afffc99da7e4fd@5091053_oswg42168oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：小红书）</p><p>当然，即便「原色钛金属」在智能手机领域确实是比较罕见的配色，但这种颜色已经在各种金属制具里频繁出现，像是保温水杯、床架，甚至是不锈钢饭勺。没有「新鲜感」，很难吸引到消费者的目光。</p><p>无论如何，苹果为了让钛金属在新款iPhone上更加和谐，调色部分取向保守，「原色钛金属」和「蓝色钛金属」对消费者的吸引力也不如前代iPhone 14 Pro/Max的「暗紫色」大。也同样是因为钛金属，消费者在挑选配色上更在意抗污效果，这导致两个新配色不受消费者待见，尤其是「蓝色钛金属」。</p><h2>「钛金属」，没能让苹果抓住市场痛点</h2><p>与往年在颜色上大做文章不同，苹果今年将「钛金属」作为核心卖点，围绕这个新变化，配色方案也有了不小的变化。</p><p>这样一来，似乎没能给予「果粉」们足够的视觉冲击。</p><p>当今的智能手机市场，性能、散热、影像，处处内卷，而外观设计更是卷上加卷。与iPhone 15系列相近时间开售的华为Mete 60系列，以雅鲁藏布江为灵感，带来了全新「雅川青」配色，年初登场的OPPO在Find X6 Pro上带来了「大漠银月」，vivo、小米、荣耀，也在各自家族式设计上做出更符合市场需求的变化。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_cdda2026ad7e47029042df1d2c70807c@5091053_oswg1106260oswg2128oswg1036_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图源：华为）</p><p>iPhone 15 Pro系列整体设计语言没有太多变化，「钛金属」的加入的确让这两款机型变得更轻，手感与前代也有明显区别，但这些差异需要消费者亲自上手感受才能有所了解，这便是苹果将营销重心放在材料而非配色的吃亏之处。</p><p>可以预见，iPhone 15 Pro系列会在来年开春迎来新配色，或许是在早期爆料中令人眼前一亮的绿色，又或是被苹果遗忘的红色，实在不行，苹果也可以把金色搬出来，毕竟这个配色自iPhone 5S衍传至今，在这一代缺席得莫名其妙。</p><h2>写在最后</h2><p>习惯于玩弄「色彩营销」的苹果，在今年翻了车，其实也并不奇怪。</p><p>表面上看，作为新配色的「蓝色钛金属」和「原色钛金属」销量不及预期，前者甚至成为最快破发的新配色iPhone Pro，但放眼整个iPhone 15系列的销售情况，这只是其中的一个缩影。</p><p>市场调研机构BI第三轮美国市场iPhone调查报告显示，多数苹果用户对iPhone 15系列不感兴趣，这将使这一代iPhone销量走弱，或在明年陷入停滞。iPhone 15系列整体销量颓势尽显，其实各个配色之间的市场需求都不是相差特别大，「蓝色钛金属」率先破发，也只是因为这个颜色对消费者的购买欲望刺激最小。</p><p>不过，对于正在考虑更换到iPhone 15 Pro，不在乎什么颜色的用户来说，「蓝色钛金属」破发直降1500元也许是一个不错的消息，毕竟比官网价便宜，还不用等待官方配货，省时还省钱了。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KZit6K9Qbz03c_dZIrTqcw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”（ID:leitech）</a>，作者：雷科技数码3C组，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465795194085250</id>
            <title>谁能先“甩”了英伟达？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465795194085250</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465795194085250</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 22:55:23 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: OpenAI, 芯片, 微软, 雅典娜
<br>
<br>
总结: OpenAI希望摆脱对英伟达芯片的依赖，考虑自研芯片或收购芯片公司。微软将推出AI设计的芯片雅典娜，用于数据中心服务器和支持AI软件。英伟达的芯片价格昂贵且短缺，限制了ChatGPT的发展。微软和OpenAI自研芯片的消息对英伟达构成挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p><strong>OpenAI也在骑驴找马，想要尽快摆脱对英伟达的依赖。</strong></p><p>据路透社，至少从去年开始，OpenAI就已经讨论了各种方案，希望能解决芯片又贵又短缺的问题。其中，自研芯片是方案之一，目前这个方案仍然没有被完全否定。</p><p>另一个方案是直接收购一家芯片公司。知情人士称OpenAI已经有潜在的收购目标，并曾考虑对其进行尽职调查。但报道中未能确定具体是哪家芯片公司。</p><p><strong>巧合的是，另一个消息与之相伴而出——微软将在下个月的年度开发者大会上，推出其首款为AI设计的芯片“雅典娜（Athena）”。</strong></p><p>据The Information援引知情人士，雅典娜将用于数据中心服务器，为训练大语言模型等设计，同时支持推理，能为ChatGPT背后的所有AI软件提供动力。</p><p>云已经成为大模型的重要战场，而微软在该领域的两个竞争对手谷歌和亚马逊，都早已拥有了自己的AI芯片。雅典娜的推出将让微软补全短板。</p><p>微软和OpenAI在芯片问题上的进展颇有代表意义：论角色，正是微软、OpenAI和英伟达的三方联手，让ChatGPT变为现实，继而引发了一场全球性的AIGC新浪潮；论时间，下个月正是ChatGPT推出整一年的节点。</p><p><strong>大模型竞争的下一个焦点似乎是“谁能先‘甩’了英伟达”，在芯片领域具备统治力的英伟达，已经成了一种亟需摆脱的束缚。</strong></p><h2>A</h2><p>2016年，成立仅一年的OpenAI迎来一位贵客，英伟达CEO黄仁勋。他亲自将首个轻量化小型超算DGX-1送给了OpenAI，OpenAI一年的计算量可以靠DGX-1在一个月内完成。</p><p>如今，后知后觉的人们回头看黄仁勋在DGX-1上的签字“为了计算和人类的未来”，惊呼“皮衣教主”的毒辣眼光。</p><p>到了2019年，微软牵手OpenAI，为其打造的超级计算机用上了上万个英伟达A100 GPU。就这样，OpenAI出力、微软出钱、英伟达出基建，用惊人的算力支撑着OpenAI大模型的研发，并最终大力出奇迹，ChatGPT于2022年11月推出，惊艳世界。</p><p>OpenAI成为明星企业，微软以AI战略与谷歌等展开激烈厮杀，而英伟达公司市值更是从去年11月的3000多亿美元，飙升到如今的超万亿美元。全球掀起大模型热，英伟达作为“卖水翁”，芯片不愁卖。</p><p>今年7月，花旗研究分析师Christopher Danely在一份报告中指出，英伟达将占据AI芯片市场“至少90%”的市场份额。</p><p><strong>然而，这场“三赢”的游戏中，却可能只有黄仁勋是全然快乐的。对于微软和OpenAI为代表的“买水人”来说，依赖英伟达的芯片至少有两个问题。</strong></p><p>第一个问题是贵。对于为OpenAI搭建的超算，据彭博社报道，微软在该项目上的花费了数亿美元。伯恩斯坦研究公司分析师Stacy Rasgon分析，ChatGPT每次查询都要花费约4美分。如果ChatGPT的查询量规模增长到谷歌搜索的十分之一，则需要大约481亿美元的GPU，并且每年还需要160亿美元的芯片才能维持运行。</p><p>第二个问题是稀缺。就在今年6月，OpenAI CEO阿尔特曼（Sam Altman）在一场会议上称，芯片的短缺阻碍了ChatGPT的发展。面对客户对API可靠性和速度的抱怨，阿尔特曼解释大部分问题都是由于芯片短缺造成的。</p><p>今年新发布的英伟达H100是目前最热门的AI芯片，但只能满足一半的市场需求。英伟达H100和A100均由台积电生产，台积电董事长刘德音上个月曾解释称，供应限制不是由于缺物理芯片，而是先进芯片封装服务（CoWos）的产能有限，而这是制造过程的关键步骤。</p><p><strong>刘德音还预计，一年半后技术产能将足以满足客户需求，也就是2024年底AI芯片供应紧张可能会得到缓解。</strong></p><p>虽然雅典娜可能在今年才会推出，但微软已经为此准备多年。在豪掷数亿美元为OpenAI打造超算的2019年，微软的雅典娜项目已经启动。根据爆料，雅典娜会使用台积电5nm工艺打造，直接对标英伟达A100，预计每颗成本降低三分之一。</p><h2>B</h2><p><strong>对于英伟达来说，微软和OpenAI的私心是一个红色信号。</strong></p><p>微软是英伟达最大的客户之一，甚至传出过“包圆”H100全年产能的消息，OpenAI则是AIGC领域最重要的风向标。二者自研芯片的心，是英伟达头顶的一抹乌云。</p><p>谷歌曾是最早大规模采购GPU来进行AI计算的公司，但后来研发自己的AI专用芯片。在2016年就已经发布了第一代TPU（张量处理单元），随后在2017年作为Google Cloud基础设施Google TPU推出。这些年来谷歌一直在持续迭代，今年4月其公布了TPU v4的细节，称其比英伟达的A100强1.7倍。</p><p>虽然谷歌仍然在批量采购英伟达GPU，但其云服务已经用上了自家的TPU。在这次的AIGC大战中，AI绘图公司Midjourney、有ChatGPT竞品Cloude的独角兽公司Anthropic，都不是像OpenAI一样从英伟达采购芯片搭建超算，而是使用了谷歌的算力。</p><p>另一个科技巨头亚马逊也动作颇早，在2015年收购以色列芯片初创公司Annapurna Labs，为其云基础设施开发定制芯片，三年后推出了基于Arm的服务器芯片 Graviton。后来，亚马逊推出以人工智能为重点的芯片Inferentia, Trainium。</p><p><strong>上个月，消息称亚马逊将向Anthropic投资40亿美元，作为交易的一部分，Anthropic 将使用 AWS Trainium 和 Inferentia 芯片来构建、训练和部署其未来的基础模型。</strong></p><p>除此之外，英伟达的其他竞争对手也在向AI芯片领域发起进攻。AMD、英特尔、IBM等正陆续推出AI芯片，试图与英伟达的产品抗衡。今年6月，AMD就发布了Instinct MI300，直接对标英伟达H100，是专门面向AIGC的加速器。其集成的晶体管数量达到1530亿，高于H100的800亿，是AMD投产以来最大的芯片。AMD甚至用兼容英伟达CUDA的策略，降低客户的迁移门槛。</p><p>不可否认的是，目前英伟达仍然几乎垄断AI芯片市场，没有竞争对手撼动其地位，也没有一家科技巨头可以完全摆脱对它的依赖。</p><p>但“降低英伟达的控制力”似乎成为一种共识，外部挑战一浪接着一浪。微软和OpenAI自研芯片的消息，就是新的一浪。英伟达能稳站岸头吗？</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>1、机器之心：《亚马逊刚投40亿美元，谷歌等又要投20亿，Anthropic估值狂飙》</p><p>2、新浪科技：《AI芯片短缺拖累科技公司收益 英伟达H100据称明年出货至少增两倍》</p><p>3、CSDN:《 烧数亿美元、耗上万颗英伟达 GPU，微软揭秘构建 ChatGPT 背后超级计算机往事！》</p><p>4、华尔街见闻：《放下骄傲！微软是如何豪赌OpenAI的》</p><p>5、界面新闻：《微软自研AI芯片“雅典娜”浮出水面，欲打破英伟达算力垄断》</p><p>6、远川研究所：《英伟达帝国的一道裂缝》</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_Vv853eullys1jqyuIhTDQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“字母榜”（ID:wujicaijing）</a>，作者：赵晋杰，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2464180441044870</id>
            <title>从奥运到亚运，为什么大型国际赛事纷纷「向云端」？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2464180441044870</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2464180441044870</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 13:31:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 电竞中心, 云转播技术, 亚运会, 阿里云
<br>
<br>
总结: 杭州亚运会通过阿里云的技术支持，实现了电竞项目的云转播，成为历史上首届“云上智能亚运”。借助云计算技术，赛事系统和转播系统都搬运到云上，不再需要自建机房，实现了绿色、节俭的办赛方式。阿里云的安全、稳定性能满足大型赛事的高并发、低延时、大规模存储等要求。通过云上系统，赛事信息和数据可以实时传输和发布，实现了高效联动。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>9月26日晚上19:47，杭州电竞中心，马来西亚队的“主水晶”被攻破，中国队夺得了亚运历史上首枚电竞项目金牌。围绕场馆一整圈的摄像机捕捉了各个角度的现场实拍，集合比赛界面、比分系统、解说系统，以几乎没有延迟的速度，把来自杭州的画面传递到了全球观众的电视、电脑、手机屏幕上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_a8e14c5e359c4878a50544fd8bc8c0d1@11416942_oswg96298oswg1080oswg610_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">杭州亚运会电子竞技王者荣耀决赛 中国队创亚运电竞首金</p><p>整场亚运会中，像这样全球转播的画面总时长预计超过5000小时，而这一切都可以在云上完成。借助云转播技术，各地转播机构不需要借助卫星、光缆以及笨重的转播车、线下机房，直接在云端就能接收到直播信号。</p><p>这仅仅是云技术应用在本届亚运会中的一个缩影。从赛事核心系统到转播系统，再到亚运钉、亚运村等配套设施，借助阿里云的技术支持，刚刚闭幕的杭州亚运会成为了历史上首届“云上智能亚运”。</p><p>过去的四年，是体育赛事大年，而云计算在其中的运用也不断加强。从2021年的东京奥运会，到2022年北京冬奥会，甚至卡塔尔世界杯，阿里云都在其中扮演着重要的角色。面对杭州亚运会，阿里云从2019年开始护航到现在助力它首次实现云上智能办赛，可以说，“上云”已经成为了大型国际赛事的标配。</p><p>为什么大型赛事“上云”如此重要？又为什么是阿里云？</p><h2><strong>01 大型赛事，向云端</strong></h2><p class="loading-entity">&amp;amp;nbsp;</p><p>这一切还得从2017年1月6日说起。新年刚开工，阿里云组建了一支专门的团队，前往瑞士洛桑。等待他们的是一场“面试”，而面试官正是国际奥委会。</p><p>彼时，里约奥运会结束不久，花几年时间建造起来的数据中心以及占地超8万平米的转播中心，均面临着拆除。</p><p>对于大型国际赛事来说，要承载包括赛事日程、比分、运动员报名、注册、交通、食宿等等在内的赛事系统，往往需要从服务器采购开始筹建一整套软件和硬件系统，搭建一个个实体机房，十几天的赛事结束后还得拆除。如何避免重复建造，做到更加绿色、节俭，一直是奥运会和亚运会等大型国际赛事面临的棘手问题。</p><p>这个问题最好的解法，就是云技术。如果能将赛事系统和转播系统都搬运到云上，那就不再需要提前几年自建机房，而是可以根据赛事进程中的数据变化，随时更改“云上机房”的大小和结构。比赛结束后，赛事系统陆续下线，“云上机房”就能空出来，资源释放。</p><p>但将数据搬到云端只是一部分。承载大型国际赛事的这朵云，面对的是几千个小时的直播内容、全球数十亿的观众观赛、以及随时变动的观看流量。这就要求云技术足够安全、稳定，能应对全球转播场景下的高并发、低延时、大规模存储、跨区容灾等要求。</p><p>巧的是，这些技术难点在两个月前的双十一晚会上刚刚试炼过。2016年天猫双十一当天，平台总交易额超过1200亿元，头一小时内支付数量突破2亿笔，这背后就有着阿里云的技术支持。为了在“面试”中超越微软云、亚马逊云等海外选手，阿里云还花了10分钟时间，在现场搭建起了一个基于云的广播级直播环境。</p><p>从那时起，阿里云成为了国际奥委会全球唯一云服务合作伙伴。</p><p>2021年东京奥运会在疫情下空场开幕，阿里云为这场特殊的奥运会提供了云上转播方案。东京奥运会在转播中心比里约奥运会缩小25%、现场广播人员减少27%的情况下，转播内容还增加了30%。2022年的北京冬奥会，现场的转播人员比起平昌冬奥会，减少了32%，转播中心面积缩小了20%，但转播内容却多出400小时，更是实现了全部赛事核心系统100%上云。奥运之外，卡塔尔世界杯等大型活动的背后，都有着阿里云的身影。</p><h2><strong>02 阿里云，为亚运护航</strong></h2><p>和奥运相比，虽然亚运会仅限亚洲，但举办难度并没有因此下降。</p><p>这届亚运会有三个“最”，规模最大、项目最多、覆盖面最广。杭州亚运会共设6大赛区、54个竞赛场馆，承载40个大项、61个分项的比赛，不管是项目还是场馆数量，杭州亚运会都要比奥运会多出约1.5倍的体量。要把如此庞大复杂的数据集全部上云，阿里云面临着新的挑战，也做出了新的突破。</p><p>首先是实现了亚运赛事核心系统100%上云，即赛事成绩发布类、赛事管理类、赛事支持类这三大系统。各个场馆内的现场比分出来后，第一步是上传到场馆内的成绩系统进行存储。第二步就是把场馆成绩系统的数据，传输到云端的中央赛事成绩系统进行汇集。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_4f41969ee6854d0598efecde62dd10c8@11416942_oswg743800oswg760oswg507_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里云技术团队在亚运会信息技术指挥中心</p><p>基于阿里云原生的技术，可以保证数据同步、容灾及时进行，即便发生宕机，也可以保障数据的安全。接下来，云计算可以快速进行数据处理，并将赛事成绩以打印分发、信息发布、数据接口等不同模式向外界呈现。比如其中一个数据接口就是覆盖全部竞赛场馆和非竞赛场馆的“myINFO赛事信息发布系统”，在这个系统上，媒体工作者及各代表团可以实时查看赛事信息和数据，哪怕没有办法去到各个比赛现场，也能在云端实现高效联动。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_ae48bd5536ed448082372c6385868edd@11416942_oswg212901oswg640oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">myINFO赛事信息发布系统</p><p>以赛事成绩发布类系统为例，9月27日共进行30个竞赛分项，379场比赛，涉及场馆35个，场馆侧累计上报109393条赛事信息数据，中央成绩系统向各大信息发布平台累计推送358567条赛事信息数据。从成绩核实到赛事信息发布，在5秒内就可完成。</p><p>其次，杭州亚运会是首次在云上转播的亚运会，对转播方来说成本更低且更方便，对普通观众来说观赛体验也提升了。</p><p>在云转播技术出现之前，转播商要么通过卫星、要么通过专用的国际光缆进行转播信号的传输，这需要大量时间提前搭建传输链路，同时也需要提前运输转播设备、现场搭建机房、安装调试设备。这一过程繁琐、耗时且昂贵，出于成本原因，一些小国甚至可能放弃赛事现场的转播。而借助云转播技术，没有卫星接收设备的中小型转播媒体也能在云上获取节目，不需要添置额外的硬件设施，通过云上转播方案、提前几天接入云端，就能完成转播流程，大大提升了效率，也降低了成本。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_7c760ed255b743b89dafdc04de4b8495@11416942_oswg588841oswg2880oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">杭州亚运会云转播技术团队</p><p>杭州比赛现场的画面，会从场馆传输至国际转播中心，再推到位于上海和北京的阿里云视频直播中心，然后经由阿里云位于中国香港、新加坡、印度孟买等地的节点，通过阿里云全球边缘节点和加速网络对全世界的观众实时转播。本届亚运会在云端，最大并发60路的高清和超高清信号，根据转播商的需求带宽可以从Mbps提升至Gbps级别，极端情况下，甚至可扩容至TB级别。而这其中的直播延时，可以优化至毫秒级。</p><p>云技术带来“智能办赛”的便捷，也渗透到了赛事之外的组织协作和日常生活中。</p><p>基于阿里云的云底座，生长出了“亚运钉”的应用，数万名杭州亚运“办赛”人员可以通过亚运钉快速协作，不再需要搬着一堆文件和电脑跑来跑去。</p><p>在超过一万名运动员、近4000名技术官员和5000名媒体人员生活居住的亚运村，各项管理数据和服务资源也被放置在了云端，管理人员可以在数据大屏上面实现高效智能调度。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_22802178820b4be1b6318d5fc42e9172@11416942_oswg628299oswg1080oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">云上亚运村智慧指挥平台示意图</p><p>每个村民不仅可以通过手机端“云上通”预约各项服务，还可以创建属于自己的低碳账户。借助阿里云的能耗宝，每个人可以观察到自己的碳足迹，并且记录下每一个绿色低碳行为，比如在超市选择无碳购物、参加低碳答题活动等等，都可以获得碳积分，这些碳积分还可以用于兑换亚运纪念品和徽章，让每位入住的亚运村村民都能为杭州亚运会碳中和贡献自己的一份力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_cd35bfbf163f40e180b3295e8909f138@11416942_oswg106254oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">亚运村低碳账户操作界面 Powered by阿里云能耗宝</p><p>以上种种，无不呼应着本届亚运会的核心办赛理念：在云上“智能办赛”。正如国际奥委会CITO艾拉里奥·孔纳所说：“很荣幸看到杭州亚运会实现了这一领域的突破，这将为赛事运行、赛事转播产生更多价值，并为提升观赛体验方面推开了想象力的大门。杭州亚运会用云计算创造了历史。”</p><h2><strong>03 “我们亚洲，云也手握手”</strong></h2><p>33年前，中国第一次承办亚运会，宣传曲《亚洲雄风》红遍大江南北，其中有一句“我们亚洲，云也手握手”。如今回看，这句话仿佛有了更深的寓意：一朵朵科技铸就的“云”，把人和人连接在了一起。</p><p>这朵云，在杭州亚运村的智能徽章交换中心，连接起了五湖四海的参赛者和工作人员。徽章交换是大型赛事的经典文化项目，在亚运村，阿里云搭建了一个集宋韵美学和智能交换于一体的徽章交换中心。</p><p>运动员仿佛置身西湖山水间，每一朵“荷花”、“荷叶”都是一个人机互动的智能徽章交换装置。新的智能交换方式，让徽章交换变得更简单、更容易，也带来了更多的乐趣。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_c2e3ea5d913f47bebe04b9fc215b5a2e@11416942_oswg945318oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">乒乓球世界冠军许昕体验阿里云智能徽章交换中心</p><p>在亚运村，这里每晚都是运动员聚集地，害羞的日本队员通过人机交换的方式，换到了想要的熊猫徽章；爱好集徽章的运动员，很短时间就换到了多个代表团徽章。</p><p>科技不仅带来了智能便利，也让文化在人与人之间流动起来。很多运动员因徽章交换中心相聚，相识成为了朋友，也更了解了杭州韵味。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_8e73245567db48f595b93a5794bbaccc@11416942_oswg515219oswg693oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">国际奥委会主席巴赫在阿里云智能徽章交换中心送上祝福</p><p>另外，徽章交换中心整个空间设计、建设、运营及后期的拆解和废弃物处理各个阶段，始终秉承绿色、低碳和可持续发展的理念，减少建筑材料的使用；其中的部分徽章，也在生成包装过程中做了全链路碳排查，打造真正的低碳徽章。</p><p>在亚运会结束之后，每个运动员将带着它们回到各自的国家，带走的是属于杭州的记忆，留下的是绿色低碳的足迹。</p><p>这朵云，在一枚枚亚运主题邮票里，连接起了AI黑科技和千家万户的普通人。借助通义万相AI绘画创作大模型，阿里云联合中国邮政共同推出了亚运首份由AI大模型创作的个性化实体邮票，邮票图案的左边是杭州城市地标实景，右边是AI大模型所创作的未来地标图景。同时，阿里云与中国邮政还联合开发出了首个亚运AIGC明信片智能邮筒，点击屏幕就能用通义万相大模型文生图技术生成个性化明信片，直接就能打印出来，贴上邮票，将亚运故事传递给更多的人。小小的一枚邮票、一张明信片，见证的却是AI技术的一次落地实践。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_f63277a16c6e480bbfeace8a24d19d5b@11416942_oswg366988oswg693oswg462_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">亚运首份由AI大模型创作的个性化实体邮票</p><p>这朵云，还在一张张AI修复的老照片里，连接起了过去和现在。阿里云和亚奥理事会官方资料馆联合举办了亚运史上第一个AI修复特展，用AI修复了49年前中国运动员参加第7届德黑兰亚运会的历史照片，这些老照片大多是黑白的、画质不算清晰，但记录下了新中国成立后中国代表团首次参加亚运会的风采。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_f81ed28ed677489185b0166096429db6@11416942_oswg330188oswg692oswg346_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231007/v2_6783ca9d87c94d159b6c0920af02e47d@11416942_oswg784961oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">阿里云用AI技术修复中国首届亚运会首金苏之渤先生的珍贵画面，让已经74岁的苏老和当年那个亚运赛场上的自己“重逢”，重现从未褪色的荣耀瞬间。</p><p>1.5万名开发者在阿里云上，用AI技术修复了一张张老照片，让半个世纪前的经典瞬间焕然一新。部署在云端的计算资源，降低了对设备的要求，让普通人也能用上AI技术。当照片上运动员的面容逐渐清晰、五星红旗的颜色逐渐鲜亮，尘封的历史仿佛穿云而来。</p><h2><strong>04 智能亚运走进现实</strong></h2><p>8年前，杭州选出了6位陈述人，前往土库曼斯坦的亚奥理事会代表大会竞选第19届亚运会的主办权。陈述人之一就是当时担任阿里巴巴集团总裁的金建杭，他代表杭州企业界，向亚奥理事会展示了杭州作为“数字经济第一城”的独特优势，承诺将帮助杭州开创“互联网+亚运会”的模式，举办一届前无古人的“智能亚运”。</p><p>这也是大型国际体育赛事上，首次提出“智能办赛”的概念。</p><p>如今，杭州亚运会正式落幕，在阿里云的护航之下，历史上首届云上亚运圆满完成。这不仅是一场体育盛世，也是一场科技的展示，中国的云技术为世界留下了高标准，为大型赛事的数字化普及奠定了坚实基础。</p><p>那一句“智能亚运”的承诺，杭州做到了。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465676123264899</id>
            <title>大招频出，各大电商平台的商家争夺战已然升级</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465676123264899</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465676123264899</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 13:07:26 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 京东方面, 春晓计划, 中小商家, 电商平台
<br>
<br>
总结: 京东方面推出了春晓计划，通过多项举措助力中小商家减负增收。其他电商平台也纷纷争夺中小商家，因为中小商家能提供丰富的商品供给，更好地满足用户个性化需求。此外，中小商家也能为电商平台带来收入，同时也是拓展下沉市场和实施低价策略的关键一环。电商平台通过扶持中小商家来争取更多市场份额，为中小商家提供了更好的发展环境。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>此前在今年年初，京东方面便推出了“春晓计划”，宣布开放个人卖家入驻，并以12项举措助力商家减负增收。在付出了真金白银的补贴和大量扶持后，京东也收获不小，在第二季度新增商家数量就同比增长417%。</p><p>但京东显然并不满足于此，就在不久前，他们宣布对“春晓计划”进行全面升级，并将原有的12项举措升级为20项，覆盖了流量、成本、运营、服务等多个方面，且其中依旧多数适用于新商家、个体及个体户商家，号称要为商家打造“多快好省”新体验。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>无独有偶，抖音电商在今年年初重新开放个人商家入驻后，在近日宣布针对中小商家推出“抖in新商计划”，其中包含10大权益，覆盖入驻流程、成本、流量、内容、金融、培训等方面。例如在初始入驻环节，新商家可以0门槛快速启动经营权益，即新入驻的商家无需缴纳保证金就能开店卖货，且在没有粉丝的冷启阶段也能取得认证，以及开通带货权限。</p><p>事实上，自今年以来，几乎所有的电商平台都在大力“争抢”中小商家。比如在独立建制后的第一个618里，淘宝天猫的重点举措之一便是吸引更多商家，还曾推出了专门的中小商家会场。甚至在整个集团的组织架构上，淘天方面也成立了中小企业发展中心。</p><p>此外，信奉“老铁文化”的快手，自今年以来也先后推出了“新商家斗金计划”、"0元开店" 等举措。至于此前依靠海量中小商家快速起势的拼多多，自然就更不必多说了，</p><p>那么问题就来了，为什么各大电商平台都在争夺中小商家呢？其实这并不难理解。毕竟说到底电商是一门零售生意，所以无论对于哪个平台而言，想要提高用户留存、并吸引潜在用户，除了做好物流、售后等附加服务外，终归离不开丰富的商品供给。而这除了激励现有商家不断推陈出新外，自然也需要有源源不断的新鲜血液来补充。</p><h2><strong>02</strong></h2><p>在经过多年发展以及不再“二选一”后，对于拥有足够多资源和精力的头部商家而言，多平台运营已经成为了常态。换而言之，在对于头部商家的争夺上，各大电商平台或许已经快走到了尽头。更何况越是头部商家，往往就越是会尽量避免对某个平台的依赖。所以在这样的情况下，电商平台选择将中小商家放到C位也就不难理解了。</p><p>如今随着电商平台对整个零售业渗透率的越来越高，存量用户的个性化需求也日益凸显，相比于头部商家，中小商家或许才能更高的满足这些个性化需求。</p><p>一方面，这是因为中小商家占据着数量上的绝对优势。据亿欧智库此前发布的《2022双11电商金融服务报告》显示，电商行业中小商家的占比达80%以上。庞大的基数，也就意味着这类商家能够提供更为丰富的产品。另一方面，虽然中小商家规模相对较小，但这也使得其能够比头部商家在经营上更加灵活，可以更快速的响应用户需求，满足消费者更多的个性化需求。</p><p>至于说在头部电商平台中最需要补上商品种类这门课的，或许便是抖音和快手了。其中抖音在升级“全域电商”后，电商业务的重心也有所调整，在原本以短视频和直播带货为主的内容体系外，还加入了以搜索、橱窗、商城为代表的货架场景。加码货架电商自然也就意味着需要确保商品的种类足够丰富，才能承接用户“主动逛”这一行为，并进而建设起“好逛”的用户心智。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>不过丰富和差异化商品供给，或许并不是如今各大电商平台抢夺中小商家的全部原因。众所周知，扮演着“桥梁”这一角色的电商平台，不仅做用户的生意、也做着商家的生意。无论服务费、佣金，还是广告，都是商家能为电商平台带来的真金白银的收入。</p><p>商家生态越丰富、竞争越激烈，电商平台所能够获得的收入显然也就越多。以亚马逊为例，据其发布的今年第二季度财报显示，该季度他们的第三方卖家服务收入已达323亿美元，自营在线商店销售收入则为529亿美元。这也就是说亚马逊在第三方卖家身上所赚取的服务收入，已经达到了自营业务81%的规模。</p><p>在国内市场，快手电商在这一方面也极具代表性。近年来在广告市场普遍下行的情况下，快手的相关业务却实现了逆势增长，以刚刚结束的2023年第二季度为例，其线上营销服务业务收入同比增长30.4%、达143.5亿元、增速为近一年以来的单季度最高值，优于行业整体水平。对此，快手方面就多次在此次财报中指出，这背后的主要原因是内循环广告、即平台内商家投放广告的持续增长。</p><h2><strong>04</strong></h2><p>此外，中小商家可能还是电商平台切入下沉市场吗，以及实施低价策略的关键一环。可以看到，在今年年初京东率先祭出百亿补贴这一大招后，低价如今已然再次成为了整个电商行业的焦点。从不久前举行的今年第二季度财报会议上京东方面的表态来看，这场低价之争还将继续打下去。</p><p>而依靠海量中小商家与白牌商品、成功用低价二字抢占了“五环外”市场，并在一片红海中一跃成为第三极的拼多多也早已证明，想要重塑用户的低价心智，就必须借助第三方中小商家的力量。</p><p>毕竟自营模式不仅涉及人员、仓储、物流等诸多环节，成本更加高昂，同时还要遵循品牌方的价格体系，而这些局限也就意味着商品并没有太多价格方面的余地。换而言之，无论京东、还是任何一家电商平台，要想做到“多快好省”，就必须开放生态，也就是做大平台规模、释放第三方卖家的活力。</p><h2><strong>05</strong></h2><p>不过说到底，这场关于中小商家的争夺战，本质上还是因为随着电商平台更加基础设施化，各平台之间的竞争更加充分，必须依靠自身的优势和扶持来争取和留下更多的中小商家。虽然还无法判断究竟谁才能笑到最后，但目前的局面无疑为中小商家提供了更加友好的环境，对于整个行业而言显然也是一件好事。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTk2NTk5Nw==&amp;mid=2649849294&amp;idx=3&amp;sn=b3e57813108a8f16b08781dd8c3d070c&amp;chksm=87893b0cb0feb21ac506ae61fb702da3583258b5ccb838a0afce2c9a7b376ab6bd36be9da744&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“三易生活”（ID：IT-3eLife）</a>，作者：三易菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465676472375175</id>
            <title>芯片巨头们已着手研发下一代CFET技术</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465676472375175</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465676472375175</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 13:07:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英特尔, 台积电, CFET, 晶体管
<br>
<br>
总结: 英特尔和台积电在国际电子元件会议上公布了垂直堆叠式CFET晶体管的进展，这是下一代先进制程可能取代GAA晶体管的技术。英特尔的设计旨在增加晶体管密度，通过堆叠n和p两种MOS器件来实现更高的密度。台积电也展示了他们的CFET技术，该技术可以提高晶体管密度并改善性能和功率效率。这些努力突显了CFET技术对半导体产业未来的重要性。复旦大学也研发出了异质CFET技术，可以实现晶体管密度翻倍，并绕过EUV光刻机制造更先进的芯片。这些技术的研发对于半导体产业的发展具有重要意义。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>外媒eNewsEurope 报道，英特尔(Intel) 和台积电将在国际电子元件会议(IEDM) 公布垂直堆叠式(CFET) 场效晶体管进展，使CFET 成为十年内最可能接替闸极全环电晶(GAA ) 晶体管的下一代先进制程。</p><p>英特尔的 GAA 设计堆叠式 CFET 晶体管架构是在 imec 的帮助下开发的，设计旨在增加晶体管密度，通过将 n 和 p 两种 MOS 器件相互堆叠在一起，并允许堆叠 8 个纳米片（RibbonFET 使用的 4 个纳米片的两倍）来实现更高的密度。目前，英特尔正在研究两种类型的 CFET，包括单片式和顺序式，但尚未确定最终采用哪一种，或者是否还会有其他类型的设计出现，未来应该会有更多细节信息公布。</p><p>此前在 2021 年的“英特尔加速创新：制程工艺和封装技术线上发布会”上，英特尔已经确认了 RibbonFET 将成历史，在其 20A 工艺上，将引入采用 Gate All Around（GAA）设计的 RibbonFET 晶体管架构，以取代自 2011 年推出的 FinFET 晶体管架构。新技术将加快了晶体管开关速度，同时实现与多鳍结构相同的驱动电流，但占用的空间更小。</p><p>虽然，大多数早期研究以学术界为主，但英特尔和台积电等半导体企业现在已经开始这一领域的研发，借此积极探索这种下一代先进晶体管技术。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>英特尔表示，研究员建构一个单片3D CFET，含三个n-FET 纳米片，层叠在三个p-FET 纳米片上，保持30 纳米垂直间隙，取名为采用电源通孔和直接背面元件触点60 纳米闸极间距堆叠式CMOS 逆变器示范，描述60 纳米闸极间距利用CFET 功能逆变器测试电路。采垂直分层双电源漏外延和双金属闸极堆叠，结合PowerVia 背后供电。</p><p>为了不被对手超越，台积电也会展示如何达成CFET。此为客制逻辑芯片，有48 纳米栅极间距，专注放在p 型晶体管上的分层n 型纳米片晶体管，拥有跨越六个等级的卓越开关电流比。</p><p>台积电CFET 晶体管已证明耐用性超过90% ，且成功通过测试。虽然台积电承认需要研究更多，才能充分利用CFET 技术，但是实现CFET 晶体管技术的关键。CFET 明显转变晶体管设计，允许垂直堆叠两个晶体管安装至一个晶体管面积内，增加晶体管密度，且不仅为提高空间使用提供解决方案，还促进更精简CMOS 逻辑电路布局，有利提高设计效率。</p><p>CFET 既有结构可能会减少寄生效应，逐渐提高性能和功率效率。结合适应性设计与背面供电等创新，可简化制程复杂性，使CFET 成为晶体管领域愿景。英特尔和台积电的努力，也突显CFET 技术对半导体产业未来的重要性。</p><h2><strong>02</strong></h2><p><strong>复旦大学研发出异质CFET技术</strong></p><p>复旦大学研究团队：周鹏教授、包文中研究员及万景研究员，创新地提出了硅基二维异质集成叠层晶体管。该技术将新型二维原子晶体引入传统的硅基芯片制造流程，绕过EUV光刻工艺，实现了晶圆级异质CFET技术。</p><p>该团队利用硅基集成电路的成熟后端工艺，将二硫化钼(MoS2)三维堆叠在传统的硅基芯片上，形成p型硅-n型二硫化钼的异质互补CFET结构。结果证明，在相同的工艺节点下实现了器件集成密度翻倍，并获得了卓越的电学性能。</p><p>简单来说，就是该团队研发出的异质CFET技术，是设计了一种晶圆级硅基二维互补叠层晶体管，不需要用到EUV，也可以实现晶体管密度翻倍。</p><p>随着芯片工艺制程不断进步，就需要尺寸更小、功能更强大的晶体管，同时，会让制程微缩到一定程度，原本的晶体管技术就会出现静电、漏电问题。因此，晶体管技术也随着工艺迭代加快升级，而升级的重点在于提升静电性能、控制漏电流。</p><p>比如，22nm工艺之后，FinFET取代MOSFE工艺，3nm工艺时代，GAAFET取代FinFET工艺，再先进的工艺（比如2nm以下），CFET将取代GAAFET工艺。因此，CFET是GAAFET工艺的迭代技术，也称之为全硅基CFET技术。</p><p>这对于国内自主发展新型集成电路技术具有重要意义。毕竟，在中企无法获得先进的EUV光刻机下，该技术给予了另一种可行性研究方向。如果一旦成功应用，那么将会绕过EUV光刻机的问题，制造出更先进的芯片。</p><p>以及CFET属于下一代晶体管技术，是未来发展的重点，该技术的研发有利于我们取得先机。特别是在关键技术专利方面，先取得更多的研究成果与专利，对于后期芯片制程的发展是更有利的。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ne50D3DaNM9loc74VBX27Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID:ICViews）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465700511146115</id>
            <title>AI芯片进入下半场，围攻光明顶</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465700511146115</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465700511146115</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 13:06:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, AI大模型, 虚拟币, AI芯片
<br>
<br>
总结: 英伟达凭借在AI大模型和虚拟币领域的成功，市值突破1万亿美元。然而，随着各大企业开始自研AI芯片，英伟达面临着竞争压力。OpenAI和微软等公司宣布启动AI芯片研发计划，可能对英伟达的生态地位和营收造成影响。英伟达需要应对这一挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>英伟达现在的日子过得可是十分滋润，从虚拟币热潮到AI大模型时代，英伟达在过去数年里的发展速度超过了此前的任何一个时期，也助推这家芯片企业的市值成功冲破1万亿美元的大关。</p><p>不过，相较于虚拟币这种空中楼阁般的虚拟经济，AI大模型所带来的“真实需求”，才是英伟达冲破万亿美元市值大关的核心推手，英伟达的H100据悉从订购到送货所需的时间已经长达数个月之，现货的溢价一度接近100%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_de867815f74c402d9cf48ba222b69549@1547419282_oswg111274oswg776oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：英伟达</p><p>但是，英伟达的好日子或许并不长久，随着AI大模型被确认为一条“康庄大道”，各大企业在加紧购买英伟达的显卡，搭建自己的训练服务器之余，看着如泄洪般流出的资金，也是打起了自己的小算盘。</p><p>近日，<strong>OpenAI宣布将会开始自研AI芯片，以降低对英伟达的依赖，无独有偶，正在搭建大型AI服务器的微软，同样也发布了自己的AI芯片计划。</strong>有意思的是，虽然OpenAI现在名义上属于微软阵营（微软此前已完成对OpenAI的收购），但是OpenAI与微软似乎没有共享芯片计划的打算。</p><p>而在OpenAI和微软之外，还有不少厂商也在蠢蠢欲动。</p><h2><strong>01 四面楚歌</strong></h2><p>想要支撑一个大型数据中心的花销并不低，光前期硬件投入就以“亿”为单位，微软前段时间公布的欧洲数据中心计划，初步投入就高达5亿美元，还没有包括后续的维护等费用。而5亿美元中，除了基础设施建设等花销外，最大的开支就是用以购买英伟达生产的专业计算卡。</p><p>根据前段时间的分析，英伟达的芯片成本与售价相差可能超过10倍，以最受大企业追捧的H100为例，计算卡的成本约为2000-2500美元，而官方售价则超过25000美元。</p><p>不管是为了节省开支还是在这个新兴市场中吃口肉，自己的AI芯片研发计划实施已然迫在眉睫。<strong>从目前已知的信息来看， 英特尔、AMD等半导体巨头都已经公布了新一轮的AI芯片研发计划，英特尔以CPU为突破口，另辟蹊径打造另一种AI芯片，甚至已经对外发布了初代产品，AMD则试图挑战英伟达在GPU领域的地位。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_717167e3e79843da87a1b3a04fc6a16f@1547419282_oswg1119300oswg4032oswg2268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：英特尔</p><p>传统半导体巨头试图分一杯羹并不让人感到奇怪，更能引起英伟达注意的是OpenAI和微软宣布将启动AI芯片研发计划，作为最核心的两大用户，如果他们抛弃英伟达，显然会对英伟达的生态地位和营收造成严重的影响。</p><p>OpenAI的芯片计划在近期才首次曝光，对于一个AI企业而言，我对OpenAI的芯片研发能力是抱有疑惑的。而且，从OpenAI近期发布招聘信息来看，他们正在从零开始搭建一个研发团队，想要拿出初步成果可能至少也要等到一年后，而且大概率是无法与英伟达的旗舰芯片抗衡的。</p><p>相对而言，微软的芯片计划更让人在意，微软在芯片领域的投入其实一直不低，近年来也拿出了不少的产品，<strong>而在近期曝光的代号“雅典娜”的芯片，据内部消息称早在2019年就已经开始研发，目前已经进入试生产阶段。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_57006017af6e4c0ca763f9ba7c895015@1547419282_oswg410412oswg1500oswg900_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：英特尔</p><p>据悉，OpenAI已经秘密测试过雅典娜芯片，作为一款专为训练和运行大模型所设计的芯片在效能等方面的表现都非常不错，至少可以与亚马逊、谷歌等企业的主流芯片媲美。</p><p>当然，雅典娜的性能肯定是无法与英伟达的旗舰芯片媲美，但是却能够让微软拥有更大的主动权，让英伟达在供应芯片的报价上稍微收敛一些。而且，雅典娜只是微软的第一颗专业AI芯片，超过20亿美元的研发投资显然不会只产出一个成果。</p><p>作为OpenAI的最大金主，微软大概率会要求OpenAI为雅典娜芯片提供测试和部署环境，毕竟亚马逊和谷歌都是这么做的。早在微软之前，亚马逊和谷歌就投资了不少的AI公司，<strong>亚马逊在为Anthropic提供40亿美元资金支持的同时，还要求对方必须使用亚马逊自研的两款AI芯片。</strong></p><p>当头部AI公司都开始转而使用其他芯片或是自研芯片时，势必会对整个AI行业的硬件选择造成显著影响，这恰恰是英伟达不想看到的，英伟达又会如何应对？</p><h2><strong>02 英伟达的对策</strong></h2><p>AI大模型的魅力，让众多科技公司都沉浸其中，甚至有人认为这就是下一次工业革命的开端。当然，我们先不讨论到底有多少项新的技术，被冠以“工业革命开端”这样的名号，至少从目前的发展路线来看，AI大模型应该是近年来与普通人关系最密切的技术进步。</p><p>与普通人关系密切，意味着这项技术有着非常广阔的应用市场，而且可以被快速推广商用带来利润。从技术诞生到落地商用，很少有哪项技术的进展速度能够与AI大模型媲美，从ChatGPT公布并开放使用，到各种AI大模型如雨后春笋般现身并开放，整个过程在短短一年不到的时间中就完成。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_937ade43ee5d436eb0c58dcbce30078a@1547419282_oswg274768oswg1200oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：VEER</p><p>从生产力到娱乐、消费、出行、教育，AI大模型已经落地了众多的应用，正因如此，一些有实力的企业也在加紧建造自己的数据中心和运算中心，以便部署和训练更大规模的AI模型，让自己在竞争中处于优势。</p><p><strong>随着AI市场进入群雄逐鹿阶段，企业也在寻求更有效率的训练方式和更强大的模型，除了在算法等方面进行优化，运算能力更强的专业计算卡也是必须的。</strong>所以，英伟达的对策其实很简单，稳住研发团队，推出遥遥领先于其他厂商的AI芯片。</p><p>硬件性能就是英伟达最大的优势，不管是亚马逊还是微软，只要他们想在性能和能耗之间寻找到一个最佳平衡，英伟达就是他们的首要选择。刺激厂商们使用自研芯片的原因无非两个，一是英伟达的芯片价格过高，二是供应有限需要等待备货，对厂商的扩张计划造成影响。</p><p>目前来看，英伟达的产能正在逐渐攀升，加之采购量逐渐下降，应该很快就会达到供需平衡的阶段。那么唯一的问题就是价格了，考虑到英伟达的成本与售价有着近10倍的差距，降价的空间应该很充裕。</p><p><strong>个人认为，只要英伟达愿意降低售价，那么对于很多企业而言，采购英伟达的专业计算卡搭建高性能数据中心仍然是一个划算的买卖。</strong>至于自研芯片？实际上，数据中心根据规模和用途，所需要的芯片类型也会有所不同，一些对性能要求较低的数据中心，用自研芯片建造就很合适。</p><p>简单来说，训练、开发中心用英伟达的专业计算卡，提高训练效率，而面向普通用户的数据中心则使用自研或其他芯片，降低建造成本及后续的维护费用，随着AI模型的应用范围扩大，企业显然也需要在全球各地建设更多的数据中心，以便就近响应用户的使用需求。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_656f75f3a06a4329b9bf6d1cf297223a@1547419282_oswg127095oswg890oswg501_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：英伟达</p><p>所以，英伟达此前积累下来的优势，即使在未来也不会轻易丢失，只是随着其他企业的入局，英伟达的话语权会面向降低，在产品定价等方面，可能会让渡出部分利润来维持市场份额。</p><p>不过相较于以往的神仙打架，凡人遭殃，这次众AI企业围攻“光明顶”，倒是能够让中小型AI公司得到更低廉的数据中心部署方案。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/q-DWG3X68fHCEGdRDk09-Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“雷科技”（ID:leitech）</a>，作者：雷科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465676160358274</id>
            <title>台积电的野心为何举步维艰？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465676160358274</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465676160358274</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 13:05:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 台积电, 亚利桑那州, 芯片工厂, 技术困难
<br>
<br>
总结: 台积电在亚利桑那州建设芯片工厂时遇到了人员和劳工文化方面的障碍，虽然没有太多技术困难。他们计划建造的工厂将成为全球制造集团的跳板，但目前面临着建设和运营的挑战。台积电在美国缺乏强大的生态系统和技术工人，而美国的工程专业毕业生更倾向于去其他公司工作。尽管如此，台积电仍在努力解决这些问题，并计划在日本和德国建厂。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>在亚利桑那州建设芯片工厂时，台积电并没有遇到太多技术困难，但遇到了人员和劳工文化方面的障碍。&nbsp;</p><p>正在建设中的台积电工厂位于凤凰城北郊640个足球场大小的土地上，由一群巨型建筑和起重机组成，从30公里外就能看到。该公司还计划建造第二个综合体，价值 400 亿美元。&nbsp;</p><p>随着数百亿美元涌入美国，台积电将此作为成为全球制造集团的跳板。但前两年很困难，威胁到了项目的进展和公司的雄心壮志。半导体研究公司 SemiAnalysis 的分析师迪伦·帕特尔 (Dylan Patel) 表示：“台积电正在美国的建筑和劳工问题上苦苦挣扎。”&nbsp;</p><p>台积电最初计划2024年上半年在亚利桑那州的工厂生产第一批芯片样品。随后在今年七月，台积电董事长刘德音告诉投资者，该计划被推迟到2025年。&nbsp;</p><p>美国商务部长吉娜·雷蒙多 (Gina Raimondo)表示：“当前局势紧张并且存在很多不确定性。这对台积电来说是未知领域，因此他们行动如此缓慢是可以理解的。”&nbsp;</p><h2><strong>01 施工挑战</strong></h2><p>正如预期，台积电正在建设的两个综合体预计每月产能为 60,000 片半导体晶圆，用于印刷电路和切割微芯片。如果这个参数正确的话，亚利桑那州的工厂只是中等规模，比该公司在中国台湾运营的每月生产 10 万片半导体晶圆的“gigafab”还要小。&nbsp;</p><p>台积电已获得足够的土地进行四个阶段的扩张，这可能会使亚利桑那州达到类似中国台湾的规模，但其尚未承诺实施该计划。此次扩建分为六个阶段，但为台积电供货的一家公司的首席执行官表示，他不相信该合作伙伴能够完成所有这些阶段。&nbsp;</p><p>在美国，芯片制造商倾向于选择三个单独的工程，包括办公楼、公用设施建筑和包含所有电力和水基础设施的中心以及用于芯片生产的洁净室。但台积电通常将其分成20个或更多的工程包。这种方法会导致许多问题、延长时间并导致延误。&nbsp;</p><p>“他们解除合同是为了节省成本，并以自上而下的方式处理事情。在中国台湾，承包商已经习惯了这一点，并适应不断变化的指令。但在美国，一切都非常不同，”Topco 首席执行官查尔斯·李 (Charles Lee) 表示—一家专门为台积电提供化学品和部分零部件的公司。&nbsp;</p><p>今年年中，台积电很难找到足够的技术工人来在亚利桑那州安装先进的机器。6月份，该公司又从中国台湾派出了500名专家来支持，例如安装ASML的EUV光刻机，因为在美国几乎没有合格的人员来安装这些设备。&nbsp;</p><p>台积电在中国台湾有一个非常强大的生态系统，从小商店到大企业都非常依赖它。在美国，他们没有这样的东西。即使把这些都从中国台湾搬来，我也难以预测会有多少公司加入，咨询公司贝恩（Bain）的半导体专家彼得·汉伯里（Peter Hanbury）说。&nbsp;</p><p>事实上，一些为台积电供货的公司已经跟随其合作伙伴在美国开设工厂，并开始购买土地。然而，高昂的建设成本是令小型单位犹豫不决的障碍。“我们需要更仔细地计算，毕竟在这里设厂的成本比平时多五倍，”一家提供台积电芯片生产所用清洁化学品的公司总裁说道。&nbsp;</p><h2><strong>02 人员配备和运营挑战</strong></h2><p>台积电面临的另一个挑战是如何像中国台湾工厂一样高效地运营新工厂。 台积电一位董事透露：“我们相信亚利桑那州的工厂可以盈利，尽管低于中国台湾。”“公司也可以复制生产活动，但仅限于一定程度。”&nbsp;</p><p>台积电的一大特点是对研发的依赖，即开发新工艺技术的团队。在中国台湾，乘坐高铁只需一个小时就可以到达那里。但是在美国，不包括所涉及的手续，他们也需要20个小时的路程。&nbsp;</p><p>然而，台积电最大的问题是人力资源和文化。SemiAnalysis 的帕特尔说：“只要工厂工人技能高超，你就可以赋予他们更多权力。但实际上，美国还没有这样的能力。”帕特尔认为，中国台湾工程师倾向于在学校学习四年后，到台积电等公司工作。但美国的工程专业毕业生就不一样了，他们想去Meta或者Apple工作，待遇高，环境好，而不是去工厂。迄今为止台积电聘用的员工中有近一半是从中国台湾派来的。该公司正在亚利桑那大学 (ASU) 等学校寻找更多员工。&nbsp;</p><p>“明年硕士毕业后，我会考虑台积电，因为这里工资高，技术一流。但我也很犹豫，因为那里的工作时间太长，很难请假。我不喜欢台积电。” “我不想成为一个听话的机器人，”亚利桑那州立大学刚毕业的加里玛说。&nbsp;</p><p>许多年轻工程师认为台积电是他们职业生涯的良好开端，但不想长期留在台积电。“如果你头几年在台积电工作，并且能够容忍他们的文化，那么你以后就可以加入大多数其他半导体公司，”正在攻读博士学位、有朋友曾在台积电工作过的 Smitha Swain 说。&nbsp;</p><p>亚利桑那州立大学电气、计算机和能源工程学院教授 Michael Kozicki 表示，在亚利桑那州，台积电面临着非常不同的问题。他表示，在中国台湾，台积电因其受欢迎而很容易招人，而在美国，学生有很多其他选择。&nbsp;</p><p>台积电目前还在日本和德国建厂。贝恩公司的汉伯里评论道：“这两个地点的建设和生产将带来较少的挑战。但我认为，基于亚利桑那州发生的情况，台积电在德国仍将在劳工问题上遇到困难。”&nbsp;</p><p>据多位内部人士透露，过去12个月，约有6000名台积电员工通过中国台湾咨询公司TLI接受了跨文化培训。该课程计划包括帮助台积电员工在国外更有效工作地流程。&nbsp;</p><p>有分析人士评估，即使亚利桑那州工厂成功运营，台积电实现全球芯片生产多元化的雄心仍将因公司规模庞大而面临障碍。此外，中国台湾以外的代工厂营收预计将低于10%。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8kp4rHMsgfJqf5qBzSD7Vg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID:ICViews）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465628691470213</id>
            <title>天猫双11晚会回来了，但淘天“抛弃”了优酷？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465628691470213</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465628691470213</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 13:03:52 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中秋国庆假期, 猫晚, 天猫双11惊喜夜, 湖南卫视和芒果TV
<br>
<br>
总结: 今年的天猫双11晚会猫晚重启，更名为天猫双11惊喜夜，由湖南卫视和芒果TV直播。猫晚之前由浙江卫视制作，但今年改为湖南卫视和芒果TV制作。这一变化可能与浙江卫视收视率下降以及阿里巴巴集团内部重组有关。另外，淘天集团选择与芒果TV合作，放弃了与优酷的合作，可能是因为优酷的亏损情况和芒果TV在综艺方面的表现更好。随着阿里拆分的深入，类似的合作选择将会增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中秋国庆假期已过，电商人正式进入了双11时间，而中断一年的猫晚（天猫双11狂欢夜，简称“猫晚”）也回来了。</p><p>10月3日，“湖南广电HR”微信公众号发布了一个招聘实习生的推文。推文显示，招聘方为湖南卫视及芒果TV,招聘项目为2023天猫双11惊喜夜。</p><p>10月7日，钛媒体报道今年的“猫晚”再度重启，天猫双11晚会将在湖南卫视和芒果TV直播。据悉，作为天猫“双十一全球狂欢节”活动的一部分，猫晚于2015年首次举办，至今已经举办7次。2022年，受疫情等诸多因素影响之下，天猫宣布取消“猫晚”。</p><p>而上述种种迹象表明，经历了一年中断后，天猫双11晚会又回来了，而且今年更名为天猫双11惊喜夜，同时直播的合作对象也变为了湖南卫视和芒果TV。对于此，壹览商业咨询淘天集团和优酷方面，截至发稿双方均未有回应。</p><h2><strong>01 浙江卫视丢失猫晚直播权</strong></h2><p>壹览商业了解到，第一届的“猫晚”是由湖南卫视制作播出的，但自第二届开始，改由浙江卫视制作。而今年猫晚虽然回来了，但合作对象却发生了重大变化，时隔8年再次由浙江卫视变为湖南卫视和芒果TV。</p><p>作为一个大型综艺节目，淘天集团为何不继续选择多年合作的浙江卫视。钛媒体从多方信源确认的原因是，原本今年“猫晚”已经谈好了仍在浙江卫视直播，但近日与《中国好声音》节目相关的舆情发酵之后，阿里巴巴旗下淘天集团转而选择了在湖南卫视直播该档节目。</p><p>壹览商业认为，受到《中国好声音》的舆情影响，浙江卫视收视率受到严重影响。9月24日，正值杭州亚运会时期，晚间黄金时段电视剧《泳往直前》在浙江卫视两集首播，收视率一路走低，9点跌至第19名。</p><p>而湖南卫视作为国内一线卫视，收视率一直颇有保障，特别是重大时间节点。</p><p>2021年11月10日晚，湖南卫视、东方卫视、浙江卫视三大卫视几乎同时开启了双十一直播，争夺流量。虽然，在刚开始时，东方卫视拿下开局首杀位列第一，但开局没多久，湖南卫视凭借晚会功底直播收视逐渐上涨，成功逆袭，收视率突破1.0％，最终收视率碾压浙江和东方卫视。</p><p>再以2023年跨年晚会为例，最终收视率排名第一的是央视3.5%，湖南卫视排名第二2.4%，而浙江卫视以0.5%排名垫底。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_473d52f7d47c48a0b3f6341a64040bf0@000000_oswg419822oswg828oswg906_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>显然，在这种情况下，猫晚作为淘天集团年度重要商业活动，为了保证活动的效果，转投它台是正常反应。</p><h2><strong>02 优酷，是亲兄弟也得明算账</strong></h2><p>另外，值得注意的是在网络直播平台的选择上，淘天集团这次也放弃了一直合作的优酷，选择了芒果TV。</p><p>事实上，自2018年起，猫晚除了在浙江卫视直播之外，节目的内容规划和制作也交由优酷负责，优酷也作为唯一长视频平台参与直播。</p><p>此次放弃优酷，被认为是阿里巴巴集团拆分之后，跨部门合作重新议价，不讲往日情面的一个重大表现。</p><p>今年3月28日，阿里巴巴宣布了新的组织和治理架构，阿里巴巴集团作为股东持有六大业务集团和其他业务公司。六大业务集团由各自的首席执行官和董事会（或同等管理机构）独立运营。天猫所在的淘宝天猫商业集团，优酷所在的阿里大文娱集团归属于六大板块。</p><p>阿里大文娱集团目前市阿里集团旗下最拉跨的业务集团。在最新一季的财报里，虽然阿里大文娱实现了6300万元的净利润，比起同期亏损超过9个亿的境况，已经有了长足的进步。但从营收结构看，阿里大文娱只占据总营收的3%，在整个集团中，是垫底的存在。而且各大板块的发展增速，阿里大文娱依旧是倒数第一。</p><p>阿里大文娱与同行竞争当中，最大的绊脚石来自旗下的优酷视频网站。在爱奇艺和腾讯视频都早已实现连续盈利的情况下，优酷仍然深陷亏损泥潭。在长视频网站的较量中，优酷已然脱离了第一梯队的行列。</p><p>反观芒果TV，虽然上半年芒果超媒广告业务实现营收17.90亿元，同比下降17.23%，但会员和运营商业务迅速部位，上半年公司会员业务营收达19.61亿元，会员数超过6000万人，同比增长5.54%。</p><p>特别是在综艺方面芒果TV表现出色，云合数据显示，2023上半年全网综艺正片有效播放共134亿，同比上涨仅4%，芒果TV全网综艺有效播放同比增长54%，高于其他长视频平台。</p><p>芒果超媒认为从用户规模来看，国内长视频格局从原有的 “三足鼎立”，逐步呈现四大视频平台“2+2”竞争格局。爱奇艺和腾讯视频率先破亿的会员数属于第一个阵营中，芒果TV和优酷会员规模则属于两外一个“2”的阵营之中。</p><p>在此情况下，淘天集团选择芒果TV合作也是题中应有之义。</p><p>事实上，不仅如此，今年8月，芒果TV已经与淘宝天猫88VIP达成合作。这是88VIP首次与阿里生态以外的平台权益合作，并且用户需要在优酷与芒果TV之中“二选一”。</p><p>显然，如果优酷后续表现依旧疲软，那么终有一天淘天88 VIP会员也将不会有它的一席之地。</p><p>另外，在壹览商业看来，<strong>随着阿里拆分越来越彻底，这种“亲兄弟，明算账”的事情将越来越多。</strong></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NjU1NDIxNA==&amp;mid=2247501063&amp;idx=1&amp;sn=ceb59dedf22182c23a64c4ab4422b78d&amp;chksm=cf32f78ef8457e98aa16f2a5158dd04153a05e12eb573d52bca8b4a480849d77daf6ad13edad&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“壹览商业”（ID：yilanshangye）</a>，作者：薛向，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465483324708996</id>
            <title>正面硬刚GPT-4V，浙大校友开源多模态大模型LLaVA-1.5，130亿参数8个A100一天训完</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465483324708996</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465483324708996</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 12:00:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GPT-4V, LLaVA-1.5, 多模态能力, SOTA
<br>
<br>
总结: GPT-4V和LLaVA-1.5是两个具有多模态能力的大模型，LLaVA-1.5在11个基准测试上实现了SOTA，并且可以与GPT-4V进行对打。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>GPT-4V风头正盛，LLaVA-1.5就来踢馆了！它不仅在11个基准测试上都实现了SOTA，而且13B模型的训练，只用8个A100就可以在1天内完成。</p><p>9月底，OpenAI宣布ChatGPT多模态能力解禁。多模态GPT-4V的神奇能力让众人惊呼：这就是GPT-4.5吧？&nbsp;</p><p>这才没过多久，GPT-4V的开源竞争对手——LLaVA-1.5，就已经来了！&nbsp;</p><p>4月，来自威斯康星大学麦迪逊分校、微软研究院以及哥伦比亚大学的研究人员开源了一款全新的端到端多模态大模型LLaVA。&nbsp;</p><p>而现在，升级后的LLaVA-1.5，不仅在11个基准测试上实现了SOTA，甚至还可以直接对打GPT-4V。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_e497f50bb0c24585b9f48699b22f83b8@5888275_oswg382362oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>研究人员通过使用带有MLP映射的CLIP-ViT-L-336px，并添加具有简单响应格式提示的、面向学术任务的VQA数据，大幅提升了LLaVA-1.5的性能。&nbsp;</p><p>结果显示，架构更加简单的LLaVA-1.5只需要120万公开数据，即可超越用了14.5亿训练数据的Qwen-VL和1.3亿数据的HuggingFace IDEFICS（一个类似Flamingo的80B模型）。&nbsp;</p><p>其中，13B模型的训练，只需要8个A100就可以在1天内完成。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_896cd494874b4b8da07ca7ec6b09d04d@5888275_oswg148334oswg1070oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 LLaVA-1.5硬杠GPT-4V</strong></h2><p>号称能和GPT-4V对打，那LLaVA-1.5的实力究竟如何？&nbsp;</p><p>我们来让GPT-4V、LLaVA和LLaVA-1.5来pk一下。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_c04bb7293b6348d793c41355df225e0c@5888275_oswg111555oswg1080oswg721_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">项目地址：https://llava-vl.github.io/&nbsp;</p><p>提问：「如果有事实性错误，请指出来。如果没有，请告诉我，沙漠中正在发生什么？」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_54549135f58640f09065e0a41ab042a8@5888275_oswg644500oswg1080oswg1131_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>GPT-4V的回答有点蠢：「对不起，我回答不了这个问题，因为并没有上下文显示您提到的那片沙漠。」&nbsp;</p><p>而LLaVA则将错就错地回答：「在图中，城市和海滩组成了城市天际线，人们正在享受日落。这个海滩场景居然在沙漠中，还挺不寻常的。」&nbsp;</p><p>唯一的满分选手LLaVA-1.5给出了完美答案：「图中根本没有沙漠，有的是棕榈树海滩、城市天际线和一大片水域。」&nbsp;</p><p>另外，LLaVA-1.5还可以从图中提取信息，按照要求的格式进行回答，比如以JSON格式输出。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_22f90452ee56468dad1eec145d80bcee@5888275_oswg723597oswg831oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可以看到，LLaVA-1.5基本完成了任务，和GPT-4V相比还有一些瑕疵。&nbsp;</p><p>同样地，给LLaVA-1.5一张满是水果蔬菜的图片，它也能像GPT-4V一样，把图片转化JSON。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_b1b11c2eed6d46d5b5fda65c50015cb4@5888275_oswg551852oswg970oswg862_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可视化分析和智能数据转换，就是这么简单！&nbsp;</p><p>下面这道题，可就没那么容易了——这幅图是什么意思？&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_00d19b403d72495da729d008f1e25e79@5888275_oswg642655oswg1080oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>原来，这是一张根据诺兰《盗梦空间》绘制的简化草图，为了提高难度，角色名字被改成了假名。&nbsp;</p><p>LLaVA-1.5可没有被难倒，它自信满满地作答：「这是一张关于电影《盗梦空间》的图。它显示了梦境世界中的不同层次，每一层次用一条线表示。图写在一张纸上，纸放在一个台面上。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_1e99337e1e65426883ec3ac74f1bae33@5888275_oswg673459oswg1080oswg999_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>吃货们有福了！看到一张让人垂涎欲滴的照片，特别想吃到嘴里，怎么办？&nbsp;</p><p>直接发给LLaVA-1.5，它火速就给你生成一份菜谱。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_464a984352cc44f2bdd7559511c4fc75@5888275_oswg477861oswg1080oswg935_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而且，LLaVA-1.5不用「越狱」就可以识别出验证码。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_5a1a6d504b5245fab2e4aa7c3dc15a0d@5888275_oswg77535oswg1080oswg386_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>它还能检测出，图中是哪种硬币。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_3bce68b8287f41f7a13ec63df19f06f1@5888275_oswg308847oswg1080oswg733_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尤为令人印象深刻的是，LLaVA-1.5还能告诉你图中的汪星人是什么品种。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_7b175df05ad143e98149838e5f42ac3c@5888275_oswg241589oswg744oswg752_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友用Bing生成了一张在阳光明媚的夏季海滩上穿着冬季外套的男人的图片，并请LLaVA 1.5指出图中有哪些问题。&nbsp;</p><p>它的慧眼十分犀利——&nbsp;</p><blockquote><p>这是一张经过处理或PS的照片，照片中一名男子穿着夹克，站在海滩上。该男子敞开外套，阳光照在他身上。&nbsp;</p><p>这张图片的问题在于，它并非真实的海滩场景。该男子实际上并没有站在沙滩上，阳光也没有照在他身上。&nbsp;</p><p>这张图是p出来的，营造出了一种海滩场景的假象，但它并没有真实地再现这个场景。&nbsp;</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_4315429d240d43159ffef983b77f35ca@5888275_oswg391096oswg1080oswg749_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不过，在根据设计编写前端代码方面，LLaVA-1.5的能力就要弱一些了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_76047c9a18c645bb8f84975288c1998f@5888275_oswg235395oswg1080oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从结果来看，它的产出确实还比较简陋……&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_666b681c5a8a446f8c059762148dbb24@5888275_oswg34130oswg1080oswg289_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02 8个A100，一天就训完</strong></h2><p>LLaVA模型的架构，是将一个预训练的视觉编码器（CLIP ViT-L/14）与一个大规模语言模型（Vicuna）连接在一起。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_63afafddcc7c490b9adad28792915313@5888275_oswg108142oswg1080oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这两个模型通过一个简单的映射矩阵连接，这个矩阵负责将视觉和语言特征对齐或转换，以便在一个统一的空间内对它们进行操作。&nbsp;</p><p>在多模态指令跟随数据集上，LLaVA表现出色，跟GPT-4相比，分数达到了85.1%。在Science QA上，LLaVA的准确率刷新了纪录，达到92.53%。&nbsp;</p><p>这次，研究人员基于LLaVA框架，建立了更强大、更有实用性的基线。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_6d2bac564bc941bbb10ae6548e9414ec@5888275_oswg44774oswg940oswg242_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文地址：https://browse.arxiv.org/pdf/2310.03744.pdf&nbsp;</p><p>MLP跨模态连接器和合并学术任务相关数据（如VQA），给LLaVA带来了更强的多模态理解能力。&nbsp;</p><p>与InstructBLIP或Qwen-VL在数亿甚至数十几亿的图像文本配对数据上训练的、专门设计的视觉重新采样器相比，LLaVA用的是最简单的LMM架构设计，只需要在600K个图像-文本对上，训练一个简单的完全连接映射层即可。&nbsp;</p><p>最终的模型在8个A100上，1天内就能训完，并且在各种基准测试中都取得了SOTA。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_684ed94c28394a918ce1d75e9f8df774@5888275_oswg752399oswg800oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，Qwen-VL在训练时包含了内部数据，但LLaVA需要的，仅仅是公开数据。&nbsp;</p><p>毫无疑问，这些经过改进、易于重现的基线能，会为开源LMM的未来提供很有价值的参考。&nbsp;</p><p><strong>性能大幅提升，刷新11项SOTA</strong></p><p>作为一款开源视觉指令微调模型，LLaVA在视觉推理能力方面的表现十分出色——在基于现实生活的视觉指令跟随任务的基准测试中，LLaVA甚至超过了最新的模型。&nbsp;</p><p>不过，在通常需要简短答案（如单词）的学术基准测试中，LLaVA的表现却不尽如人意。其原因在于，LLaVA没有在大规模数据上进行预训练。&nbsp;</p><h3><strong>模型缩放</strong></h3><p>首先，研究人员提高了输入图像的分辨率，使LLM能够清晰地「看到」图像的细节，并添加了GQA数据集，作为额外的视觉知识源。并且，还加入ShareGPT数据，将LLM放大到13B。&nbsp;</p><p>MM-Vet的结果显示，当LLM扩展到13B时，改进最为显著，这也表明了，基础LLM在视觉对话方面的能力非常重要。&nbsp;</p><p>经过所有改进后的最终模型，被称为LLaVA-1.5，它的性能令人印象深刻，大大超过了原始LLaVA。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_6ee407c6c9a54a3c9ddd17cf24573a15@5888275_oswg509287oswg1080oswg1042_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">针对数据、模型和分辨率的缩放结果&nbsp;</p><h3><strong>与SOTA比较</strong></h3><p>随后，研究人员在一系列学术VQA基准和专为指令跟随LMM提出的基准上对LLaVA-1.5进行了测试。&nbsp;</p><p>结果表明，LLaVA-1.5不仅可以使用更少的预训练和指令微调数据，而且还可以利用最简单的架构、学术计算和公共数据集来实现最佳的性能——在12个基准中的11个上取得了SOTA。&nbsp;</p><p>此外，研究还发现，在提高LMM能力方面，视觉指令微调比预训练发挥着更重要的作用。&nbsp;</p><p>而这也让我们重新思考视觉采样器的优势，以及额外的大规模预训练在多模态指令跟随能力方面的必要性。&nbsp;</p><h3><strong>响应格式提示</strong></h3><p>研究人员发现，此前的InstructBLIP等方法无法在短格式和长格式的VQA之间取得平衡，主要原因在于——&nbsp;</p><p>首先，与回答格式有关的提示含糊不清。&nbsp;</p><p>例如，「Q：{问题｝ A: {答案}」并没有明确指出理想的输出格式，即使是自然的视觉对话，也可能导致LLM过度拟合到短格式的答案上。&nbsp;</p><p>第二，没有对LLM进行微调。&nbsp;</p><p>比如，InstructBLIP只对Qformer进行了指令微调。虽然可以由此利用Qformer的视觉输出token来控制LLM输出的长度，但Qformer与LLaMA等LLM相比容量相对有限，因此可能无法正确地做到这一点。&nbsp;</p><p>为了解决这个问题，研究人员建议在VQA问题的末尾，添加一个可以明确输出格式的提示，进而让模型生成简短回答。比如：「用一个单词或短语回答问题」。&nbsp;</p><p>当LLM使用这种提示进行微调时，LLaVA能够根据用户的指示正确微调输出格式，并且不需要使用ChatGPT对VQA数据进行额外处理。&nbsp;</p><p>结果显示，仅在训练中加入VQAv2，LLaVA在MME上的性能就显著提高（1323.8 vs 502.8），比InstructBLIP高出了111分！&nbsp;</p><h3><strong>面向学术任务的数据</strong></h3><p>研究人员进一步增加了面向学术任务的VQA数据集，用于VQA、OCR和区域级感知，从不同方面提高模型的能力。&nbsp;</p><p>他们首先包含了InstructBLIP使用的四个额外数据集：开放知识VQA。&nbsp;</p><p>其中，A-OKVQA被转换成多选题的形式，并使用特定的回答格式提示——直接用给定选项中的字母作答。&nbsp;</p><p>仅使用了InstructBLIP所用数据集的一个子集，LLaVA就已经在表1中的三项任务中全部超越了InstructBLIP，这表明，LLaVA的设计非常有效。&nbsp;</p><p>此外，研究人员还发现，通过进一步添加区域级VQA数据集，可以提高模型定位细颗粒度视觉细节的能力。&nbsp;</p><h3><strong>Zero-shot格式指令泛化</strong></h3><p>虽然LLaVA-1.5只用了有限的格式指令进行训练，但它可以泛化到其他格式指令。&nbsp;</p><p>比如，VizWiz要求模型在所提供的内容不足以回答问题时，输出「无法回答」，而LLaVA的回答格式提示就能有效地指示模型这样做（无法回答的问题占11.1%→67.8%）。&nbsp;</p><h3><strong>Zero-shot多语言能力</strong></h3><p>与此同时，LLaVA-1.5也没有针对多语言指令进行微调。但由于ShareGPT中包含有大量的相关数据，因此它依然能够实现多种语言的多模态指令跟随。&nbsp;</p><p>研究人员在MMBenchCN上定量评估了模型对中文的泛化能力，其中MMBench的问题被转换为中文。&nbsp;</p><p>值得注意的是，LLaVA-1.5比Qwen-VL-Chat的准确率高出7.3%（63.6% vs 56.7%）。其中，Qwen在中文多模态指令上进行了微调，而LLaVA-1.5没有。&nbsp;</p><h3><strong>计算成本</strong></h3><p>对于LLaVA-1.5，研究人员使用了与LCS-558K相同的预训练数据集，并保持与LLaVA大致相同的指令微调训练迭代次数和批大小。&nbsp;</p><p>由于图像输入分辨率提高到336px，LLaVA-1.5的训练时间是LLaVA的2倍：使用8个A100进行6小时的预训练和20小时的视觉指令微调。&nbsp;</p><h3><strong>局限性</strong></h3><p>尽管LLaVA-1.5取得了非常不错的成绩，但必须承认的是，它还存在一些局限性。&nbsp;</p><p>首先，LLaVA使用了完整的图像patch，这可能会延长每次训练迭代的时间。&nbsp;</p><p>其次，LLaVA-1.5还不能处理多幅图像，原因是缺乏此类指令跟随数据，以及上下文长度的限制。&nbsp;</p><p>第三，尽管LLaVA-1.5能熟练地遵循复杂指令，但其解决问题的能力在某些领域仍会受到限制，这可以通过更强大的语言模型和高质量、有针对性的视觉指令微调数据来改善。&nbsp;</p><p>最后，LLaVA-1.5难免会产生幻觉和错误信息，因此在关键应用（如医疗）中应谨慎使用。&nbsp;</p><h2><strong>03 作者介绍</strong></h2><h3><strong>Haotian Liu</strong></h3><p>Haotian Liu是威斯康星大学麦迪逊分校计算机科学的博士生，导师是Yong Jae Lee教授。此前，他在浙江大学获得了学士学位。&nbsp;</p><p>他的研究方向是计算机视觉和机器学习，尤其是视觉感知和理解方面的高效算法。最近的研究重点是根据人类的意图建立可定制的大模型。&nbsp;</p><h3><strong>Chunyuan Li</strong></h3><p>Chunyuan Li是微软雷德蒙德研究院的首席研究员。&nbsp;</p><p>此前，他在杜克大学获得了机器学习博士学位，导师是Lawrence Carin教授。并曾担任过NeurIPS、ICML、ICLR、EMNLP和AAAI的领域主席，以及IJCV的客座编辑。&nbsp;</p><p>他最近的研究重点是计算机视觉和自然语言处理中的大规模预训练。比如，构建遵循人类意图的大规模多模态模型、视觉和语言预训练、大规模深度生成模型。&nbsp;</p><h3><strong>Yuheng Li</strong></h3><p>Yuheng Li是威斯康星大学麦迪逊分校计算机科学的博士生，导师是Yong Jae Lee教授。此前，他在华中科技大学获得学士学位。</p><p>他的研究方向是可控的多模态图像生成与处理，以及其他与创意视觉相关的问题。</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://arxiv.org/abs/2310.03744&nbsp;</p><p>https://llava-vl.github.io/&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/luvuIsIBGEJYDezEbCOw5g" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465483664578693</id>
            <title>强化学习之父入局AGI创业，联手传奇程序员卡马克，放话不依赖大模型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465483664578693</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465483664578693</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 11:54:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 卡马克, 萨顿, All in AGI, Keen Technologies
<br>
<br>
总结: 传奇程序员卡马克与强化学习之父萨顿联手创办了AI创业公司Keen Technologies，致力于实现通用人工智能的目标。他们不依赖大模型范式，追求实时的在线学习，并相信AGI的源代码可以由一个人编写。尽管团队规模小，但他们认为当前是AI领域杠杆效应最大的特殊时刻，小团队也有机会做出大贡献。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>传奇程序员<strong>卡马克</strong>&nbsp;（John Carmack），与强化学习之父<strong>萨顿</strong>&nbsp;（Richard Sutton）强强联手了，<strong>All in AGI</strong>。</p><blockquote><p><strong>2030年</strong>向公众展示通用人工智能的目标是可行的。</p></blockquote><p>并且与主流方法不同，<strong>不依赖大模型范式</strong>，更追求实时的在线学习。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_c3e0a71605554ade87377a35955b72de@5888275_oswg387086oswg1080oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两人在萨顿任教的阿尔伯塔大学机器智能研究所（Amii）特别活动上宣布了这一消息。</p><p>萨顿会加入卡马克的AI创业公司<strong>Keen Technologies</strong>，同时保持在阿尔伯塔的教职。</p><p>两人在活动中都承认，与拥有成百上千员工的大公司相比，Keen Technologies的团队规模很小。</p><p>目前还在刚起步阶段，公司整个技术团队都到了现场——</p><p><strong>只有站着的这4个人</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_6677961cb0eb45789e902a5eea340372@5888275_oswg586021oswg1080oswg580_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其融资规模2000万美元，与OpenAI、Anthropic这样动辄几十亿的也没法比。</p><p>但他们相信，最终AGI的源代码是一个人就能编写的量级，可能只有几万行。</p><p>而且当前AI领域正处在<strong>杠杆效应最大的特殊时刻</strong>，小团队也有机会做出大贡献。</p><h2><strong>01 传奇程序员与强化学习之父</strong></h2><p>卡马克的传奇经历，从开发世界第一款3D游戏，到转型造火箭，再到加入Oculus成为后来Meta VR关键人物的故事都已被人熟知。</p><p>后来他与AI结缘，还和OpenAI有关。</p><p>他曾在另一场访谈中透露，<strong>Sam Altman曾邀他加入OpenAI</strong>，认为他能在系统优化方面发挥重要作用。</p><p>但卡马克当时认为自己对机器学习范式的现代AI没有任何了解，也就没有答应。</p><p>这却成了他开始了解AI的一个契机。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_0d1a837ce2b348de94b6e9884c57c738@5888275_oswg286328oswg1080oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>他向OpenAI的首席科学家Ilya Sutskever要了一个入门必读清单，从头开始自学，先对传统机器学习算法有了基本的了解。</p><p>等有了空闲，打算继续涉足深度学习的时候，他来了个<strong>一周编程挑战</strong>：</p><p>打印几篇LeCun的经典论文，在断网情况下动手实践，从推反向传播公式开始。</p><p>一周过去后，他带着用C++手搓的卷积神经网络结束闭关，没有借助Python上的现代深度学习框架。</p><p>只能说佩服大神了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_58583e1f2f2149678a88bf155c9e135a@5888275_oswg173265oswg1080oswg262_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此时他的主业还是在Facebook（后改名Meta）旗下Oculus研究VR，带领团队推出了Ouclus Go和Quest等产品。</p><p>不过这个过程中，他与公司管理层之间也逐渐产生矛盾和分歧，认为公司内部效率低下，也曾公开发表不满。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_d889bd71e3074f508c3600eec33a1926@5888275_oswg343263oswg620oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2019年，他辞去Oculus CTO职位转而担任“顾问CTO”，开始把更多精力转向AI。</p><p>2022年8月，他宣布新AI创业公司Keen Technologies宣布融资2000万美元，投资者包括红杉资本，GitHub前CEO Nat Friedman等。</p><p>后续他也透露，其实<strong>区区2000万美元，自己就拿得出手</strong>。</p><p>但是从别人那里拿钱能给他一种危机和紧迫感，有更强烈的决心把事情做好。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_f4ed709115404f54905a6b8823ee5668@5888275_oswg153212oswg1080oswg297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2022年底，他正式离开Meta，并将VR视为已经过去的一个人生阶段，接下来完全转向AI。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_3f4d2bb1653448f184dc791df532e4c3@5888275_oswg87497oswg1080oswg1072_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了这条明面上的主线之外，卡马克与AI还有一些莫名的缘分。</p><p>当年他的3D游戏激发了对图形计算的需求，GPU也是从游戏领域开始发展壮大。</p><p>到<strong>如今正是GPU的算力支持了AI的爆发</strong>，他谈到这些时仍为自己的贡献感到自豪。</p><p>……</p><p>今天的另一位主角<strong>萨顿</strong>也同样是位传奇人物。</p><p>他被誉为<strong>强化学习之父</strong>，为强化时间差异学习和策略梯度等方法做出重要贡献，也是强化学习标准教科书的合著者。</p><p>2017年他以杰出科学家身份加入DeepMind，参与了AlphaGo系列研究，他的学生David Silver则是AlphaGo主要负责人之一。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_32ee559ad7784aafaea98f901744fbd6@5888275_oswg219608oswg371oswg467_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>萨顿写过一篇著名短文<strong>The Bitter Lesson</strong>，认为试图把人类经验教给AI是行不通的，至今为止所有突破都是依靠算力提升，继续利用算力的规模效应才是正确道路。</p><p>两人正式交流之前，卡马克就曾表达过对这篇文章的关注和认同。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_d03caa0103ed401b8281a6770ec77dc5@5888275_oswg716272oswg1080oswg1278_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但两人真正直接交流，是萨顿主动联系的。</p><p>几个月前，卡马克宣布AGI创业公司融资之后，收到了萨顿的邮件。</p><p>萨顿想要问他他在研究的道路上应该走纯学术、商业化还是非盈利组织路线的问题。</p><p>但在后续邮件交流中，两人发现在AI研究方向和理念上存在惊人的一致性，渐渐确立了合作关系。</p><p>具体来说，两人达成了<strong>4个共识</strong>：</p><p>都认为当前AGI发展被限制在很窄的几个方向上，过多依赖大数据和大算力而忽视了创新</p><p>都认为太早商业化会阻碍AGI的发展</p><p>都认为最终AGI不会太复杂，一个人就能掌握全部原理，甚至一个人就能写出主要的代码。</p><p>都认为2030年出现AGI原型是一个可行的目标。</p><h2><strong>02 不只依赖大模型，小团队也有机会</strong></h2><p>很大胆的目标，现场观众也是这么认为的。</p><p>面对“小团队如何搞定这么宏大的目标”的提问，卡马克认为<strong>实现AGI所需的数据量和算力需求可能没有想象中那么大</strong>。</p><blockquote><p>把人类一整年眼中所见拍成每秒30帧的视频，可以装在拇指大小的U盘里。</p><p>而1岁儿童只拥有这么多经验数据，已经展现出明显的智能。</p><p>如果算法对了，就不需要用整个互联网的数据让AGI去学习。</p></blockquote><p>对于算力需求，他也是用这种直觉式的思维去考虑：人脑的计算能力也有限，远远达不到一个大型算力集群的程度。</p><blockquote><p>比一个服务器节点（node）要大，也比一个机柜（rack）要大，但最大也就再高出一个数量级。</p></blockquote><p>而且随着时间推移，算法会更加高效，所需的算力还会持续下降。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_36e8a8de3a944358b96383c2ca8f9b9d@5888275_oswg430916oswg1080oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>如果说卡马克在3D游戏、火箭和VR，这些看似不搭边的工作领域上有什么共同点，那就是<strong>对大型实时反馈系统的优化</strong>。</p><p>这也是当初Sam Altman邀请他加入OpenAI时看中的地方。</p><p>他设想中的AGI架构应该是<strong>模块化和分布式</strong>的，而不是一个巨大的集中模型。</p><p>学习也应该是<strong>持续的在线学习</strong>，而不是现在的预训练之后大部分参数就不再更新。</p><blockquote><p>我的底线是，如果一个系统不能以30hz的频率运行，也就是训练时33毫秒左右更新一次，我就不会用它。</p></blockquote><p>他进一步表示，作为能自己写原始Cuda代码和能自己管理网络通信的底层系统程序员，可能会去做一些其他人根本不会考虑的工作。</p><p>甚至不仅局限于现有的深度学习框架，会尝试更高效的网络架构和计算方法。</p><p>总体目标是模拟一个具有内在动机和持续学习能力的虚拟智能体，在虚拟环境中持续学习。</p><p>不要机器人，因为制造火箭的经历让他认为<strong>打交道的物理对象越少越好</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_40084fd07f4845fb90ef1d76093d5304@5888275_oswg403295oswg854oswg510_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与卡马克刚涉足AGI不久相比，萨顿在这个问题上已经花费了几十年，他有更具体的研究计划。</p><p>虽然这次活动上没有说太多，但主体部分已经以<strong>“阿尔伯塔计划”</strong>的形式写在一篇arXiv论文里。</p><p>阿尔伯塔计划提出了一个统一的智能体框架，强调普遍经验而不是特殊的训练集，关注时间一致性，优先考虑能随算力产生规模效应的方法，以及多智能体交互。</p><p>还提出了一个分为<strong>12步的路线图</strong>。</p><p>前6步专注于设计model-free的持续学习方法，后6步引入环境模型和规划。</p><p>其中最后一步称为<strong>智能增强</strong>&nbsp;（Intelligence Amplification），一个智能体可以根据一些通用原则，利用它所学到的知识来放大和增强另一个智能体的行动、感知和认知。</p><p>萨顿认为这种增强是充分发挥人工智能潜力的重要组成部分。</p><p>在这个过程中，确定评估AI进步的指标非常重要但也十分困难，团队正在探索不同的发展。</p><p>另外，卡马克一直是开源的倡导者，但在AGI的问题上他表示<strong>会保持一定开放性，但不会全部公开算法细节</strong>。</p><p>作为一个小团队，卡马克认为需要保持开拓精神，关注长远发展而不是短期利益，</p><p>不会过早考虑商业化，<strong>没有像ChatGPT这样可以公开发布的中间形态</strong>。</p><p>对于2030年能做到什么地步，卡马克认为<strong>“有可以向公众展示的AGI”</strong>，萨顿的表述是<strong>“AI原型可以显示出生命迹象（signs of life）”</strong>。</p><h2><strong>03 2030成关键节点</strong></h2><p>2030与AGI，并不是第一次同时出现。</p><p>顶尖AI团队不约而同都把2030年前后作为实现AGI的关键节点。</p><p>比如OpenAI，在拿出20%总算力成立超级智能对齐部门的公告里写着，我们相信<strong>超级智能在这个十年段到来</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_78744769923840b584cdb26bca8c4357@5888275_oswg12483oswg890oswg174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至投资界也出现类似的观点，孙正义刚刚在软银世界企业大会上也拿出来这样一张PPT</p><p>除了OpenAI和Keen Technologies，致力于开发AGI的组织并不多。</p><p>OpenAI最大的竞争对手，刚刚拿40亿美元融资的<strong>Anthropic</strong>，其CEO Dario Amodei在最近一次访谈中提到，两三年内AI能表现得像一个受过良好教育的人类。</p><p>Transformer作者Vaswani与Palmer离开谷歌时，创办了<strong>AdeptAI</strong>，目标也是打造通用智能。</p><p>不过目前两人今年初突然离开这家公司，联合创始人中只留下一位David Luan（最右）。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_b32e3216aca743e885815c917aea94de@5888275_oswg708205oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>两位Transformer作者另外创办了一家Essential AI，这家公司的愿景就没那么“仰望星空”了，是比较务实的大模型商业化。</p><p>国内方面明确喊出AGI目标的同样也不多，主要有MiniMax和杨植麟新创办的月之暗面。</p><p>参考链接：[1]https://www.amii.ca/latest-from-amii/john-carmack-and-rich-sutton-agi/[2]https://www.youtube.com/watch?v=uTMtGT1RjlY[3]https://arxiv.org/abs/2208.11173</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YxeIJiO5CFzt8mpADGEcsg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“量子位”（ID:QbitAI）</a>，作者：关注前沿科技，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465585227735169</id>
            <title>接连涉黄，苹果商店为什么挡不住色情App？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465585227735169</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465585227735169</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 11:48:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: iPhone 15, 黄色应用, 苹果应用审核, 热更新
<br>
<br>
总结: iPhone 15上市后，出现了一系列涉黄的应用在苹果商店上架的问题。这些黄色应用通过热更新的方式绕过了苹果的应用审核机制。尽管苹果在应用上架前有严格的审核要求，但在应用上架后的更新时，热更新成为了黄色应用得以屡禁不止的核心原因。苹果采用热更新的方式主要是为了减少审核成本，但也带来了安全风险。黄色应用的出现让人对苹果的应用审核机制产生了质疑。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>万万没想到，iPhone&nbsp;15上市后的第一个“大新闻”居然不是信号、发热、钛合金等等，而是涉黄！</p><p>10月7日，据澎湃新闻报道，10月4日有用户反映在苹果商店（App&nbsp;Store）发现一款伪装成学习软件的黄色应用“学习XXXX”，年龄分级为4岁以上，还会引流到赌博、其他黄色网站。苹果方面回应，会立即反馈严肃处理。</p><p>但截至10月7日午间，该应用依然没有下架。到7日晚间，PConline再次搜索时才发现已经下架。</p><p>这还没完，据IT之家报道，10月7日晚，App&nbsp;Store免费榜第一、二名再次出现黄色软件，名为“骑&nbsp;XX”、“牡丹&nbsp;XXX”，年龄分级为4岁以上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_c930ce2ea55e4711916aecb1ed2cebe7@5688845_oswg113172oswg800oswg1734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片源自IT之家）</p><p>PConline实测发现，截至10月7日23点前，这两款黄色软件依然能在App&nbsp;Store搜索到。</p><p>事实上，在此之前，App&nbsp;Store就曾出现过多次黄色软件上架的情况，现在不过是一次重演。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_15c3755a7322475896ac07139aaeee8b@5688845_oswg41339oswg800oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接连上架的黄色软件不仅让公众错愕，也让苹果迟缓的行动备受质疑——不少人在看到报道后，软件下架前的数个小时里特意去下载了软件，一度在App&nbsp;Store教育排行榜排名第3。</p><p>当然，最大的质疑还是对iOS安全性的不确定：说好的隐私安全呢？多款黄色软件接连登上热榜，恐怕不是一个简单的“失误”可以概括的。</p><p>苹果为何在最显而易见的应用审核上犯了最不该犯的错？这其中有两个核心问题：一是黄色应用如何通过了苹果应用审核，且在这么多年间苹果都没有改善？二是黄色应用何以悄无声息且安全地登上App&nbsp;Store的榜单？以至于它们可以出现在任何一部iPhone上，而不用通过搜索。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_e91933c9c1944156a3f5b6e3cd4ed233@5688845_oswg39663oswg800oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 黄色应用是如何绕开苹果审核机制的？</strong></h2><p>在应用审核上，过去苹果一直是最严格的平台之一，不仅对应用的内容有要求，而且对应用的技术规格也保持着相当高的要求。</p><p>关于前者，苹果官网的《App&nbsp;Store审核指南》明确表示“App不应包含具有攻击性、不顾及他人感受、令人不安、惹人厌恶、低俗不堪或只是让人感到毛骨悚然的内容”，其中列举的“令人反感”内容包括“公然宣传黄色或色情内容的材料”。</p><p>关于后者，从iOS&nbsp;11（2017年）开始，苹果就停止了对32位应用的支持，如果一款应用想在iPhone或iPad上运行，必须支持64位。而安卓这边，国产手机厂商直到去年开始才强制要求开发者支持64位。</p><p>因此，苹果在应用审核方面相比同行确实严格许多。</p><p>那么，黄色软件是如何出现的呢？</p><p>在应用上架App&nbsp;Store前，苹果无疑是尽责的。但在应用上架后的更新时，苹果的更新策略——“热更新”，才是黄色软件得以屡禁不止的核心原因。</p><p>什么是热更新？</p><p>在iPhone和iPad上，只有两种应用更新方式：一是在App&nbsp;Store内进行更新，更新时重新下载全部安装包；另一种就是热更新，用户只有在打开App时才会发现热更新包，更新时只需下载安装更新部分的代码，再次打开时即可。</p><p>黄色软件的聪明之处也正在于此，上架时包装成一个正常应用，例如上文提到的学习软件，在后续的更新中，再将软件替换成色情内容。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_28ee1374482d45069ae09ca7a12f4602@5688845_oswg38259oswg800oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>热更新的隐患如此明显，那为什么苹果要采用这种更新方式呢？</p><p>主要原因在于，它可以使开发者在不发布新版本的情况下，修复&nbsp;BUG&nbsp;和发布功能，让开发者得以绕开苹果的审核机制，避免长时间的审核等待以及多次被拒造成的成本。尤其是对于一些小bug或安全补丁，热更新是一种非常便捷的方式。</p><p>对苹果来说，热更新则可以减少审核成本。甚至可以说，正是因为苹果严格的审核政策，才让热更新变得更加普遍。</p><p>当然，苹果也看到了热更新带来的风险。2017年3月，苹果在《苹果开发者计划许可协议》的3.3.2章节以及《App&nbsp;Store审查指南》2.5.2章节中规定，要求开发者删除热更新相关代码，并重新提交一个新的App版本以供审核，正式禁止热更新。彼时App&nbsp;Store还掀起过一阵下架浪潮，包括拼多多、科大讯飞等App均因此而被下架。</p><p>但是这并不意味着热更新从此断绝，开发者依然可以将热更新代码包装进应用，直到应用启动热更新，或苹果复查时，才能发现它们。因此，这也决定了黄色软件这类“偷梁换柱”几乎不可能杜绝。</p><p>当然，这并不是苹果出现如此疏漏的理由。</p><p>更重要的是，为什么黄色软件能堂而皇之地登上热榜，且留存数小时之久，可能才是苹果黄色软件屡禁不止的重要原因。</p><h2><strong>02 苹果审核的真正漏洞</strong></h2><p>如果一款黄色软件通过热更新潜伏在App&nbsp;Store，那么，如果没有用户举报，或者苹果复查，它就很可能长期存在。但即使如此，它的影响依然有限。</p><p>此次苹果黄色软件之所以备受关注，主要原因也是因为它们登上了App&nbsp;Store的下载热榜。这表示，即使没人告诉你，只要你打开App&nbsp;Store热门榜，就可能神不知鬼不觉地被色情侵袭了。尤其是它们还被包装为学习、运动、工具软件等，会有多少未成年人无意间就下载它们了呢？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_94a9324be9bf4b24a6d23894ecac4bc0@5688845_oswg52850oswg800oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>归根结底，苹果的审核策略应该针对热门榜单做二次甚至三次审核，因为出现在这里的软件直接面对的是App&nbsp;Store的所有用户，且“热榜”二字已经暗含了苹果的背书，相当于“官方推荐”。</p><p>因此，它们理应受到更严格的审核，以及更快速的行动响应——而不是让黄色软件在榜单停留数小时之久。</p><p>更严重点说，如果用“蟑螂理论”来类比：如果“热榜”上都能堂而皇之地出现黄色软件，那在无人关注的角落里，App&nbsp;Store还会有多少类似的违规应用呢？</p><p>参考资料：</p><p>为什么老是有人用iPhone搞黄色？&nbsp;雷科技</p><p>苹果下架涉黄APP，审核机制存漏洞？&nbsp;时代周报</p><p>苹果禁止热更新怼的是微信？错！但王者荣耀跑不掉了&nbsp;一财网</p><p>900多款App被苹果下架，多与“热更新”有关&nbsp;钱江晚报</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8p8CcoOFMGSchXZ_jH9r5Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“PConline太平洋科技”（ID:pconline_cn）</a>，作者：认真分析的，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465675324676230</id>
            <title>抛弃 C / C++，微软官宣：请用 Rust 编写 Windows 驱动</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465675324676230</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465675324676230</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 11:38:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Rust, 微软, Windows, 内存安全问题
<br>
<br>
总结: 近年来，微软对于Rust语言的重视与支持力度不断增加。由于Windows大多是以C和C++编写，存在内存安全问题，微软决定拥抱Rust来解决这一问题。微软已经用Rust重写了部分Windows内核代码，并发布了开发工具包，让开发者可以使用Rust语言来编写Windows驱动程序。尽管仍处于早期开发阶段，不建议商业用途，但微软对Rust的支持程度仍在不断加深。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>凭借卓越的内存效率、速度与安全性等特点，近几年 Rust 可谓深受大厂青睐：</p><p>2019 年，AWS 表示开始在其基础架构中越来越多地使用 Rust 后，决定赞助 Rust，即 Rust 团队可以优惠租用 AWS 基础设施以进行语言开发。</p><p>2021 年 2 月 9 日，Rust 基金会成立，Mozilla、亚马逊、华为、谷歌和微软作为创始白金成员，承诺在两年时间里每年投入不少于 100 万美元的预算，以用于 Rust 项目的开发、维护和推广。</p><p>2022 年，Meta 宣布将 Rust 语言纳入其服务器端编程语言。</p><p>2022 年 12 月，Linux 内核 6.1 发布，包含了初始 Rust 支持。</p><p>今年年初，谷歌宣布支持使用 Rust 开发 Chromium。</p><p>……</p><p>在这众多大厂之中，微软对于 Rust 的重视与支持力度也一直未减。继 5 月效仿 Linux 用 Rust 重写部分 Windows 内核后，近来微软在拥抱 Rust 上又进了一步：微软在 GitHub 中发布了一系列开发工具包，让开发者可以使用 Rust 语言来编写 Windows 驱动程序。</p><p>对此，不少开发者在感慨：没想到啊，Windows 在拥抱 Rust 方面居然走在了 Linux 前面！</p><h2><strong>01 在拥抱 Rust 的路上，微软曾遭到反对</strong></h2><p>事实上，早在 2019 年 2 月，微软工程师 Matt Miller 在以色列举行的安全会议 BlueHat 上曾透露：从 2006 年到 2018 年，微软旗下产品过去 12 年修复的所有漏洞中，有七成涉及的都是内存安全问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_ec38ebb8fe344383b2a6ff04b6871636@5888275_oswg36293oswg640oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>内存安全问题占比高的原因，主要是因为 Windows 大多是以 C 和 C++ 编写的——著名的“内存不安全”语言。内存管理代码只要有一个漏洞，就会导致大量的内存安全错误，从而可能引发远程代码执行或权限提升漏洞等攻击。</p><p>对于这些潜在风险，同年 7 月微软研究院发布了一份声明，希望“在漏洞发生之前消除一整类漏洞”，并表示“满足这些要求的最有前途的新系统编程语言之一，就是最初由 Mozilla 发明的 Rust”。从这份声明可以看出，至少自 2019 年开始，微软已打算在拥抱 Rust 上积极布局。</p><p>到了去年 9 月，微软 Azure 首席技术官 Mark Russinovich 在 X（前推特）上发文，正式呼吁业界淘汰 C / C++，应改用更加安全的 Rust 语言：</p><blockquote><p>说到语言，现在是时候停止用 C/C++ 启动任何新项目了，在需要使用非 GC 语言的情况下使用 Rust。为了安全性和可靠性，业界应该宣布这些语言已被淘汰。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_ac426ade22f345089f469d0d69ef0d31@5888275_oswg178535oswg1080oswg515_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>可不同于 Mark Russinovich 对 Rust 的支持和青睐，当时他的这则帖子下多是反对和质疑的声音：“这完全是一个与显示脱节、不切实际的想法。”</p><p>“这听起来像是在指责语言本身而不是程序员。C++ 是门好语言，只是许多使用它的人基本上不懂编程，而换一种语言并不能解决这个问题。”</p><p>“Rust 是一种不错的语言，但它甚至还未达到 1.0 版本，我认为我们不应该为了尚未经过实战检验的语言而放弃久经考验的语言。”</p><p>尽管不被看好，但微软转向 Rust 的决心依旧坚定。今年 5 月 Mark Russinovich 宣布微软已用 Rust 重写部分 Windows 内核：“如果你在 Windows 11 Insider ring 上，那么将首次感受到 Rust 在 Windows 内核中带来的魔力。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_af382cc52f634892a917963d924f871a@5888275_oswg389428oswg1080oswg918_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当时，或许是网友对微软拥抱 Rust 的决定已逐渐接受，也或许是微软解释过并非是用 Rust 替换内核中 C/C++ 的整个“40 年工作”，而是将其中一些内部的 C++ 数据类型替换成 Rust，因此在这则帖子下大多是正面留言。</p><p>从 2019 年放出风声，到已用 Rust 重写部分 Windows 11 内核代码，如今微软拥抱 Rust 的程度仍在继续加深：在 Github 上发布工具包，让开发者能用 Rust 编写 Windows 驱动程序——这无疑是为操作系统实现内存安全编程的关键一步。</p><h2><strong>02 仍处于早期开发阶段，不建议“用于商业用途”</strong></h2><p>从 Mark Russinovich 在 X 上分享的 Github 链接来看，这个由微软 Surface 团队开发的新项目名为 windows-drivers-rs，是一个由多个 Rust 组件（Crates）组成的项目，可帮助开发人员用 Rust 开发 Windows 驱动程序。</p><p>该项目同时支持 WDM（Windows Driver Model）和 WDF（Windows Driver Foundation）两种不同的驱动程序开发模型：WDM 驱动程序级别较低，与操作系统紧密相连，而 WDF 驱动程序则通过框架库与系统交互。</p><p>据介绍，windows-drivers-rs 具体包含以下板块：</p><p>wdk-build：一个用于配置 Cargo 构建脚本的库，可用于绑定生成和 WDK（Windows Developer Kit）的下游链接。</p><p>wdk-sys：将 FFI 直接绑定到 WDK 中提供的 API。</p><p>wdk：与 WDK 中的 API 安全绑定。</p><p>wdk-panic：使用 WDK 构建的程序的默认 panic 处理程序实现。</p><p>wdk-alloc：为使用 WDK 编译的二进制文件提供分配支持。</p><p>wdk-macros：宏集合，有助于更轻松地与 wdk-sys 的直接绑定进行交互。</p><p>如需查看 windows-drivers-rs 用于创建驱动程序的示例，开发者可前往：https://github.com/microsoft/Windows-rust-driver-samples。</p><p>值得注意的是，微软补充：虽然该项目的计划灵活运用不同的 WDK 版本和不同的 WDF 版本，但目前“仅针对 NI eWDK、KMDF 1.33、UMDF 2.33 和 WDM 驱动程序进行了测试”，对于“较旧的 DDK 可能会缺少链接器选项”。</p><p>此外，微软还表示&nbsp;windows-drivers-rs 目前仍处于早期开发阶段，因此“不建议用于商业用途”，但鼓励社区和开发者对其进行试验、建议和反馈，并将利用 GitHub 论坛作为与社区互动的主要形式。</p><h2><strong>03 开发者提问：Rust 如何处理异常？</strong></h2><p>就目前而言，已有少数开发者提出了当前这个旨在助力开发者用 Rust 开发 Windows 驱动程序的新工具平台存在的一些问题，其中一个引起讨论的问题就是 Rust 如何处理异常。</p><p>一位开发者指出：“对于 Windows 内核（以及整个操作系统）来说，结构化异常处理是 Windows 开发不可或缺的一部分，也是让 Rust 成为 Windows 内核开发现实的真正障碍。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_839931e3e98e4f8fb3eae6c94c7bc2a1@5888275_oswg227621oswg1080oswg562_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但与其他编程语言不同，在&nbsp;Rust 语言中没有异常这一说，它通常用 Result 类型来处理可恢复的错误，而在遇到不可恢复的错误时，Rust&nbsp;会提供一个特殊的宏&nbsp;panic!。当执行这个宏时，程序会打印一段错误提示信息，展开（unwind）并清理当前的栈（Stack），然后退出程序的执行。</p><p>正如另一位开发者所说，“Windows 内核中的 Panic 往往是最后的手段，只应保留给内核已损坏且无法恢复的情况”，因此不少人认为 Rust 调用 Panic 的方式“在内核代码中是不可取的，这可能会导致系统崩溃”。</p><p>那么，你对于&nbsp;Rust&nbsp;进一步入驻&nbsp;Windows 的趋势又有何看法呢？</p><p>参考链接：</p><p>https://github.com/microsoft/windows-drivers-rs</p><p>https://devclass.com/2023/09/25/microsoft-posts-early-stages-code-for-developing-windows-drivers-in-rust/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9Gwz7SS6htz2bKdKlWiOvw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”（ID:CSDNnews）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465577704546178</id>
            <title>58家芯片设计公司研发投入，谁砸了最多真金白银</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465577704546178</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465577704546178</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 11:31:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 芯片设计, 研发投入, 美国半导体行业, 中国芯片设计公司
<br>
<br>
总结: 自20世纪50年代芯片设计诞生以来，其一直是科技进步的重要驱动力。在当前的科技环境下，美国半导体行业的研发投入强度远高于中国芯片设计公司，这主要源于产品结构、业务规模和资金的差异。虽然中国芯片设计公司的研发投入能力相对不错，但其规模仍然较小。此外，人才培养和研发团队建设方面也存在不足。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>自20世纪50年代芯片设计诞生以来，其一直是科技进步的重要驱动力。随着科技的不断进步，芯片设计公司的研发投入也呈现出持续增长的态势。在当前的科技环境下，芯片设计公司的研发投入强度已经成为衡量其核心竞争力的重要指标。</p><h2><strong>01 中美芯片设计公司研发投入差距极大</strong></h2><p>2001年至2022年，美国半导体行业的研发支出以约7%的复合年增长率增长。无论年销售额的周期如何，美国半导体公司的研发支出往往居高不下，这反映了研发投资对半导体生产的重要性。2022年，美国半导体行业的研发投资总额为588亿美元。</p><p>根据2022年欧盟工业研发投资排行榜的数据显示，2022年美国半导体行业的研发支出在总销售额当中占比高达18.75%，远高于其他国家的半导体行业，是中国半导体行业的研发支出占比（7.6%）的近2.5倍。</p><p>根据Capital IQ的数据，波士顿咨询测算2019年半导体全行业研发投入的近55%来自芯片设计企业。粗略计算，2022年，美国芯片设计研发投入总额约290亿美元。</p><p>根据ICVIEWS记者对58家在科创板上市的芯片设计企业2022年年报数据整理可以看到，58家企业的研发投入总额为291.19亿元人民币，约为40亿美元，平均研发费用占比为25.19%。</p><p>从平均研发费用这一数值来看，似乎中国芯片设计公司的研发投入能力还相对不错，但是结合研发费用投资总额再对比就会发现，中国芯片设计的研发投入规模依旧太小。虽然58家芯片设计公司无法代表整个芯片设计行业，但是40亿美元与290亿美元的差距实在太大。</p><p>此外，2015—2019年，全球前五大芯片设计公司研发投入之和为680亿美元，每家芯片设计公司平均每年支出为28亿美元。可以看到，单个公司的研发投入费用占到了统计的58家芯片设计公司研发投入总额的一半以上。</p><h2><strong>02 究其原因</strong></h2><p>中国企业和海外巨头之间的研发差距，主要来源于产品结构、业务规模的差异。研发投入最高的美国芯片设计巨头普遍聚焦先进逻辑产品，且多为各自细分赛道绝对龙头。比如：2022年英伟达的研发投入占比约27%。高通2022年的研发投入占比约20%。</p><p>而中国大陆芯片设计公司大都处于成长期，业务规模相对较小且产品多采用成熟工艺，加上中小企业数量多，研发实力较为分散，难以完全集中资源和精力去加大研发投入比例。</p><p>另外资金的缺乏也是阻碍芯片设计公司创新能力的一大障碍。芯片设计公司必须将很大一部分收入投入到研发中，甚至有一些公司年年亏钱也要提高研发能力，为的就是赶上竞争对手或保持领先地位。最近两年，中国在半导体的投资虽然有着比较明显的增长，但是与期望值还存在不小的差距。</p><p>对于芯片设计公司来说，人才是第一要义。从中国27家沪深股市芯片上市公司数据来看，20家公司薪酬占研发费用比例就超过50%，其中5家超过70%，另有6家落在60%—70%区间。</p><p>2021年全球约有18.7万名半导体设计工程师，其中9.4万名为总部位于美国的半导体公司工作。这也意味着与国际领先芯片企业相比，中国芯片企业在人才培养和研发团队建设方面还存在不足。例如，在招聘和留住高级人才方面，中国芯片企业与国际领先企业相比还存在较大差距。据悉，美国半导体工程师的年薪一般都达到了10万美元以上，而这一标准显然是绝大多数国内芯片设计公司难以承受的，这也是资金不足带来的影响之一。</p><h2><strong>03 谁在研发上砸了最多真金白银</strong></h2><p>从研发投入总额上看，兆易创新、寒武纪、晶晨半导体、紫光国微、海光信息、汇顶科技、韦尔股份的研发资金投入都超过了10亿，其中海光信息和韦尔股份甚至分别超过了20亿元和30亿元，汇顶科技的研发资金投入也接近20亿元。</p><p>从研发投入占比上看，这一比例超过25%的公司超过20家，甚至有一些公司的研发资金投入大于营业收入。</p><p>从上图可以看到，寒武纪是“亏本也要搞研发”的第一人。</p><p>回顾往年的财报数据，寒武纪研发费用逐年递增，甚至成倍增加。2019年至2022年，寒武纪的研发费用分别为5.43亿元、7.68亿元、11.36亿元、15.23亿元，同比增长126.16%、41.48%、47.83%、34.11%。</p><p>研发费用居高不下的原因主要为研发人员数量以及薪酬的增长。据年报显示，2021年和2022年研发人员平均薪酬分别为60.88万元、72.38万元，同比增长34.38%、18.89%，研发人员数量也从2020年的978人涨到了1205人。</p><p>寒武纪是国内少有的薪酬标准可与美国半导体工程师对标的公司。</p><p>不过，寒武纪居高的研发费用并未带来高的收入。2019年至2022年，寒武纪实现营业收入4.44亿元、4.59亿元、7.21亿元、7.29亿元；实现净利润-11.79亿元、-4.35亿元、-8.25亿元、-12.57亿元，四年亏损近40亿元。</p><p>龙芯中科和海光信息也是迎面亏损，持续加大研发投入的例子。</p><p>2019~2022年，龙芯中科的研发投入分别为0.78亿元、2.08亿元、3.22 亿元、3.98亿元，公司研发投入占营业收入的比重由16.11%逐年提升至53.83%。龙芯称公司持续加大研发投入，增加研发人员规模，职工薪酬、技术测试验证以及材料等费用。</p><p>今年上半年在业绩下降的同时，龙芯中科继续高强度投资研发。2023年上半年，龙芯中科实现营收3.08亿元，同比减少11.43%；归母净利润-1.04亿元，同比大降216.92%。自2022年下半年以来，龙芯中科已连续四个季度亏损。今年上半年，因收入结构发生较大变化，龙芯中科整体毛利率35.91%，同比下降19.05%。报告期内，龙芯中科研发投入占比营收高达86.94%，为2.68亿元，同比上升65.57%。毛利率下降+巨额研发投入，是龙芯中科持续亏损的主因。</p><p>再看海光信息。招股书显示，2018年至2021年上半年，海光信息分别实现营业收入0.48亿元、3.79亿元、10.22亿元、5.71亿元，归母净利润分别为-1.24亿元、-0.83亿元、-0.39亿元、-0.42亿元，合计为-2.88亿元；扣非归母净利润合计为-4.3亿元。</p><p>研发支出较大、股权激励计提的股份支付费用金额较大，是海光信息持续亏损的主要原因。从其研发投入情况来看，各报告期内，海光信息研发投入金额分别为9.21亿元、9.89亿元、12.79亿元、8.63亿元，累计研发投入超过40.53亿元，占营业收入的比例高达200.56%。</p><p>随着产品的逐渐推向市场，海光信息在上市前一年实现扭亏为盈。</p><p>先进微处理器研发具备电路结构、制造程序等多流程的复杂性，需要长期高强度的研发投入支持。如今，海光信息始终保持高强度的研发投入，加速迭代新品实现商用。2022年，海光信息实现研发投入20.67亿元，同比增长30.42%，占营收的比重达40.33%。</p><p>其他研发投入占比较高的芯片设计公司还有博通集成（40.34%）、晶华微（43.1%）、汇顶科技（57.13%）。</p><p>博通集成在回复投资者问询时表示近年来公司研发投入增加，主要系公司扩大研发团队的规模，以及新产品研发投入及流片测试费用提升。博通公司亚太区副总裁张卫表示，为适应市场的变化，博通公司不断加大研发投入，以提升创新能力。2021财年，博通的净收入为275亿美元，在研发方面的投入达50亿美元，80%的员工从事研发和运营；2009财年以来，公司研发支出的增长超过营收增长近50%。</p><p>晶华微主要通过从事高性能模拟及数模混合集成电路的研发，主要产品包括医疗健康SoC芯片、工业控制及仪表芯片、智能感知SoC芯片等。2018年、2019年、2020年和2021年1~6月，晶华微研发费用占比分别为34.32%、28.03%、10.27%和10.62%。 随后在2021年下半年晶华微的研发投入快速增长，2021年全年研发费用达3132.67万元，同比增长54.52%，全年研发投入比则上升至17.76%。随后在2022年晶华微全年研发费用上升至4785.98万元，同比增长52.78%；研发投入占营业收入的比例为43.10%。今年上半年，晶华微的研发投入占营业收入的比例为50.61%。晶华微表示，不断强化技术研发与创新能力，是公司设计、推出新产品的重要基础。</p><p>在研发方面，汇顶科技也依然坚持高强度投入。2021年上半年，汇顶科技的研发费用为8.99亿元，较2020年上半年8.35亿元增长7.68%，研发费用占营业收入比重为30.88%。虽然较高的研发投入强度对汇顶科技的净利率产生较明显的影响，但汇顶科技认为，这是面向未来持续发展的战略布局。随后在2022年上半年，汇顶科技研发费用为7.05亿元，研发费用占营业收入比重上升至38.5%。综合全年，汇顶科技研发费用为19.33亿元，研发费用占营业收入比高达57.13%。汇顶科技表示，公司将根据未来持续发展的战略布局，持续加大对新技术、新产品的研发投入力度。</p><h2><strong>04 中国芯片设计公司研发能力整体上升</strong></h2><p>中国芯片设计产业虽起步较晚，但凭借着巨大的市场需求、稳定的经济发展和有利的政策环境等众多优势条件，整体研发能力已经得到显著增强。</p><p>中国芯片设计产业的成长具体体现在以下几点：</p><p>第一点，研发投入占比显著提高。据悉，前几年中国上市芯片设计厂商的研发投入营收占比大多难以达到欧美日头部公司的水平，研发支出占营收比例的中位数为10％左右。</p><p>近年来，越来越多的中国企业已经认识到芯片研发的重要性，不断加大研发投入。中国芯片设计厂商的研发支出也呈逐年上升趋势，在统计的58家芯片设计公司中，除了上述研发支出占比超过40%的公司外，超过25%的也有15家。分别为：国民技术（29.4%）、复旦微电（25.04%）、晶丰明源（28.09%）、芯朋微（26.28%）、恒玄科技（29.62%）、乐鑫科技（26.52%）、炬芯科技（30.07%）、瑞芯微（26.36%）、全志科技（27.64%）、景嘉微（27.33%）、艾为电子（28.54%）、思瑞浦（36.76%）、芯海科技（30.13%）、裕太微（33.56%）、安路科技（31.83%）。</p><p>第二点，继海思之后，中国大陆芯片设计企业重返全球芯片设计前十名。2020年第二季度，华为海思由于供应链受到美国限制，芯片制造受到阻碍，排名也随之下降，跌出前十名。在此后一段时间里，中国芯片公司一直无缘登陆全球芯片设计前十排行榜，但中国的芯片设计没有止步于此，2022年第一季，韦尔半导体冲进前十，并在榜上连续多次出现。这也意味着，在设计方面，中国企业逐渐在世界的舞台上崭露头角。</p><p>除了韦尔股份，中国大陆还有一些其他优秀的芯片设计企业，如紫光展锐、海思、全志、炬力等，虽然没有进入全球前10名，但也在各自的领域有着不俗的表现。不过与国际半导体巨头相比，中国芯片龙头企业还有非常长的一段路要走。</p><p>第三点，年均复合增长率远高于全球。自2010年开始，中国芯片设计行业开始进入高速发展期，2010—2014年的销售额年增长率保持在30%左右，2015年和2016年中国芯片设计行业规模增速虽然略有放缓，但每年仍然保持超过20%的速率增长，远高于全球半导体行业市场规模整体增速。“十三五”期间，中国集成电路设计业的销售年均复合增长率达到23.6%，是同期全球半导体产业年均复合增长率的近6倍。</p><p>第四点，再看中国芯片设计企业数量增长情况。根据中国半导体行业协会的数据，截至2022年末，中国境内共有3,243家芯片设计企业，比2021年的2,810家增加了433家，增幅达15.41%。2022年中国境内芯片设计行业销售收入达5,345.70亿元，较2021年增长16.54%。</p><p>不过，相较于中国境外的竞争对手，中国境内芯片设计企业数量较多，数量与规模均在快速增长，但大多数芯片设计企业规模仍然较小，营收水平较低，市场集中度有待提高。</p><p>中国芯片产业的迅猛发展源于产业链的完备和企业不断战略转型，同时，成熟的应用市场也推动了芯片设计技术的快速提升，在这一领域的实力不断增强，为中国芯片产业发展提供了坚实的支撑。</p><p>不过，需要指出的是，国产芯片设计业近年来所取得的进步，是相对过去的困境而言，与国际巨头相比差距仍然很大。中国芯片设计公司在未来的发展道路中不能盲目乐观，也不应妄自菲薄。</p><p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/34D3VjJCLr-vdKk5jm2AAA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID:ICViews）</a>，作者：丰宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465596051691401</id>
            <title>头号碳排大户电力行业加速转型</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465596051691401</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465596051691401</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 11:24:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国, 碳排放, 电力行业, 新能源装机
<br>
<br>
总结: 中国是全球第一大碳排放国和每年新增碳排放最多的国家，电力行业是中国碳排放最大的环节。中国拥有全球最大的电力装机和电力消费，同时也是全球领先的新能源产业链。新能源装机的快速增长为实现“双碳”目标提供了重要基础，但电力行业的转型面临着安全和稳定供应的挑战。为保障电力供应安全，中国需要兼顾传统煤电和新能源装机，同时也需要考虑碳达峰碳中和目标带来的发电成本上升。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国是全球第一大碳排放国和每年新增碳排放最多的国家，电力又是中国碳排放最大的环节。</p><p>中国电力企业联合会2021年12月发布的《电力行业碳达峰碳中和发展路径研究》显示，2019年，中国二氧化碳排放总量约为102亿吨，电力行业、交通行业、建筑和工业碳排放占比分别为41%、28%和31%，其中火力发电二氧化碳排放总量约42亿吨。</p><p>毫无疑问，电力行业减碳，是中国实现“双碳”目标最关键也是最艰巨的环节。发电环节的安全清洁转型，则是电力行业面临的最大课题。</p><p>中国有全球最大的电力装机和电力消费，电力装机和消费的增长支撑着中国作为全球第二大经济体的经济增长。中国的资源禀赋造就了以煤电为主的电力结构，这使中国电力行业面临巨大的减碳挑战。</p><p>但是，中国又有着全球领先的新能源产业链，中国的存量和新增新能源发电装机都领跑全球。2023年，中国新增光伏装机预计将达1.2亿-1.4亿千瓦，一年的增量就超过了美国的光伏装机总容量（约1.1亿千瓦）。</p><p>全球最高的煤电装机和最高的新能源装机都在中国，煤电装机是存量，支撑着中国的电力安全和经济发展，而不断突破纪录的新能源装机，则是转型的方向，并且转型速度在不断加快。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_4acb789c6de945a08e2134019a1ffab4@000000_oswg54314oswg978oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而电力行业的特殊之处在于，转型并不是简单的用新能源替换旧能源就能实现。储能技术还远未成熟，电力系统是一个瞬时平衡的系统，新能源的波动性和难以预测性的特点，给电力系统带来巨大的挑战。更多的新能源可以发出更多的绿电，在电量上取代传统能源，但并不意味着每时每刻都能保障电力的安全稳定供应，电力平衡面临更大的挑战，在市场环境下也会带来更多价格波动。</p><p>过去两年，中国和全球都出现了不同程度的电力、能源供应危机，在全球各国纷纷提出碳达峰碳中和时间表之际，能源安全却成了更迫切的问题。兼顾电力的安全、清洁和廉价，并不是一个简单的问题，需要统筹考虑。</p><h2><strong>01 新能源装机狂飙</strong></h2><p>根据中电联最新发布的数据，截至2023年6月，中国的电力装机达到27.1亿千瓦，同比增长10.8%。其中，非化石能源发电装机容量13.9亿千瓦，同比增长18.6%，占总装机容量的51.5%，占比同比提高3.4个百分点。其中水电4.2亿千瓦，同比增长4.5%。火电13.6亿千瓦，同比增长3.8%。核电5676万千瓦，同比增长2.2%。风电3.9亿千瓦，同比增长13.7%。太阳能发电4.7亿千瓦，同比增长39.8%。&nbsp;</p><p>以水电、风电、光伏、生物质等为代表的可再生能源装机已经超过50%，其中光伏的增长尤为突出，2023年上半年，光伏装机新增7842万千瓦，大幅领先所有其他电力品种。</p><p>全球来看，中国的风电、光伏增量和存量都处于全球引领地位。以2022年为例，据国家能源局数据，当年中国新增风电装机3763万千瓦，新增光伏装机8741万千瓦。据国际可再生能源署（IRENA）的数据，当年全球新增风电、光伏装机分别为7760万千瓦和1.92亿千瓦。中国新增的光伏、风电装机分别占全球的48.5%和45.6%，全球将近一半的风电、光伏新增装机都在中国，并且这一趋势已经持续了数年。</p><p>另据国际可再生能源署的数据，截至2022年底，全球风电、光伏装机分别达到8.99千瓦和10.53亿千瓦。其中中国装机分别为3.65亿千瓦和3.93亿千瓦，占全球风电、光伏装机的41%和37%。全球的新能源装机中，将近四成在中国。</p><p>电力央企是投资开发新能源的主力军，各家投入程度不一。如国家电投是央企中较早发力新能源的央企，一举摆脱了起初五大电力分家时体量较小的劣势，新能源装机已经位居全球第一，经营业绩也逐渐反超。华能则是传统发电企业的老大哥，在新能源发力较晚，但在2018年舒印彪掌舵之后加速转型，奋起直追，今年上半年新能源装机累计投产规模近千万千瓦，总装机突破6000万千瓦。</p><p>在“双碳”目标提出之后，电力央企都大幅加快了新能源开发节奏，并提出了颇为宏伟的中期目标。</p><p>“双碳”目标之下，中国已经做出了到2030年风电、光伏装机不低于12亿千瓦的承诺，综合当前行业的增长态势和央企的规划来看，这一承诺有望大幅提前实现，在2025年左右就可能达成。&nbsp;</p><h2><strong>02 兼顾安全转型</strong></h2><p>新能源的快速增长，无疑是支撑中国实现“双碳”目标的重要基础。但另一方面，它对电力系统安全带来的挑战也不容忽视。</p><p>由于新能源靠天吃饭，相比传统能源，其利用小时数要低得多，据中电联的数据，2022年，中国并网风电利用小时数2221小时，并网光伏利用小时数1337小时，远低于煤电的4594小时、核电的7616小时。这意味着装机增长不等同样规模的电量增长。</p><p>靠天吃饭的另一个挑战是，新能源出力的时段往往与电力负荷并不匹配。在2021年9月东北大范围的拉闸限电事故中，东北三省风电装机约3500万千瓦，但事故发生时出力不到10%，加剧了煤电出力不足时的电力供应紧张局面，最终导致拉闸限电。</p><p>2022年，四川再次出现电荒，高温天气下来水不足，电力结构以水电为主的四川省出现了长时间了限电。</p><p>两轮电荒过后，以煤电为主的传统发电托底保供的角色再次引起重视，能源转型不能以牺牲能源安全为代价。2022年下半年开始，中国各地的煤电审批开始复苏，也因此面临一些争议。</p><p>中电联在2021年12月提出，“十四五”期间，为保障电力供应安全，需要新增一定规模煤电项目；按照“控制增量、优化存量”的原则，发挥煤电托底保供作用，适度安排煤电新增规模。</p><p>由于新增的煤电更多承担托底保供的作用，往往在新能源无法出力时保障系统安全，因此，新增的煤电装机，并不一定带来碳排放的大幅增加。</p><p>这一研究还警示，碳达峰碳中和目标的实现将推高发电成本。规模化发展及技术进步之下，核电、新能源及储能设施的建设成本呈加速下降趋势，但由于新能源属于低能量密度电源，为满足电力供应，需要建设更大规模的新能源装机，导致电源和储能设施年度投资水平大幅上升，相比2020年，2025年发电成本提高14.6%，2030年提高24.0%，2035年提高46.6%。</p><p>另一个值得参考的研究，是2022年6月国家电网董事长辛保安等人在《中国电机工程学报》上发表的《碳中和目标下考虑供电安全约束的我国煤电减退路径研究》，研究测算，按照预设路径，2060年风电、光伏装机预计达到20亿千瓦和30亿千瓦，未来系统电量平衡可以得到保证，但电力平衡存在很大风险，2030年电力平衡缺额约8600万千瓦，2060年缺额达到7.4亿千瓦，且全年均存在电力平衡缺额。该研究建议，可考虑将部分原计划退役煤电转为应急电源，以继续有效发挥煤电的兜底保障作用，同时对碳中和目标也不会产生较大影响。</p><p>7月11日，中共中央深改委召开第二次会议，审议通过了多份改革文件，其中就包括《关于深化电力体制改革加快构建新型电力系统的指导意见》。会议强调，要科学合理设计新型电力系统建设路径，在新能源安全可靠替代的基础上，有计划分步骤逐步降低传统能源比重。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjU2NTA1Mg==&amp;mid=2247578095&amp;idx=2&amp;sn=492deb9bf1026f03f1611d6e348f9f7c&amp;chksm=e9799b3cde0e122a56c56a1f1e60b0723f05dd176d10c3a2a20fbe0372f1777ee7850322bf20&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“财经十一人”（ID：caijingEleven）</a>，作者：不止十一人，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465588691212164</id>
            <title>近半年股价跌40%，致远互联转型未果？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465588691212164</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465588691212164</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 11:12:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: ChatGPT, 协同办公市场, 大模型, 商业化
<br>
<br>
总结: 以ChatGPT为代表的大模型在协同办公市场持续降温。协同办公市场作为大模型率先规模落地的场景之一，各大厂商纷纷推出智能助手来提高办公生产力。然而，大模型在商业化方面仍面临挑战，因为目前大模型能力欠佳，无法实现标准化交付的产品，且需要人工进行二次审核。此外，协同办公市场竞争加剧，致远互联在技术能力和资金支持方面不占优势，导致其股价下跌。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>以 ChatGPT为代表的大模型持续降温。&nbsp;</p><p>以协同办公市场为例，因办公场景具有适配大语言模型能力强、覆盖用户数量多、用户付费率高等特点，也成为大模型率先规模落地的场景之一。</p><p>在国外，上半年微软推出了名为Microsoft 365 Copilot的AI助手，旨在帮助用户提高办公生产力。谷歌将DuetAI整合进Gmail、Google Docs等办公软件中。为解决商业化问题，7月份微软针对人工智能助手Copilot，向office 365 e3、e5、商业标准版和商业进阶版的订阅商户收取每人每月30美元的费用。</p><p>在国内，先是字节旗下飞书推出智能 AI 助手“My AI”。随后百度宣布智能工作平台“如流”搭载文心一言，并为全体员工开通使用。4月18日，钉钉、WPS、印象笔记，在同一天相继对外展示了自家“AI 办公助手”。</p><p>随着大模型持续发展，万兴科技、爱设计、字语智能、Notion Al、印象笔记等厂商的大模型拓展至内容生成场景、蓝凌、Process On的大模型围绕知识管理场景、Zoom的大模型围绕智能会议场景。</p><p>大模型和协同办公市场互相融合过程，也带动了一众协同办公企业股价的上涨。以老牌OA厂商致远互联为例，虽说当时致远互联在AIGC方面并没有太多动作，但其股价依然上涨至69.95元/股的历史高位。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_e190cb8b52c54313b1cce0547d2382b5@000000_oswg195893oswg1080oswg470_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雪球</p><p>值得注意的是，今年7月份时，致远互联高级副总裁蒋蜀革正式发布了AI-COP大模型框架和业内首个公文垂直大模型，以及AI工作助手、AI工作站等系列应用产品。9月份时，致远互联正式发布了AI-COP的大模型框架。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_455ef789814b4da0bf4f70c7b3338e84@000000_oswg536679oswg749oswg347_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：致远官网</p><p>但这些动作投资者似乎并不买账，今年7月份以后，致远互联股价持续下跌。以9月27日为例，当天致远互联收盘价为42.21元/股，这一股价若是4月份的69.95元/股相比，已暴跌近40%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_38c181c666d5446385c5c7820acc3889@000000_oswg166837oswg1080oswg464_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：雪球</p><h2><strong>01 协同办公大模型，商业化仍不明朗</strong></h2><p>致远互联暴跌股价的背后，本质上是因协同办公领域，很难依靠大模型的智能化带动企业业绩增长。SaaS、云服务、ERP等围绕着TOB端软件服务，其商业化的前提必然是能够帮助企业提升经营效率，进而降低企业运营成本。</p><p>以SaaS行业为例，历经二十多年发展的国内SaaS行业，当下市场渗透率仅有15%。作为对比，美国的这一数字则为70%。渗透率较低的背后在于，当前国内很多SaaS企业，在供给端缺乏能和客户业务深度融合的标准化产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_c2c2205c2d5f45969885754af9f6ffdc@000000_oswg188911oswg946oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：艾瑞咨询</p><p>行业内说的最多一句话就是：反正客户初始部署，不需要花多少钱，先给客户上吧，产生实际业务和增量，次年续费，产生订阅，如果没有，客户觉得也花不了多少钱。</p><p>因此从这一角度来看，大模型在协同办公领域的商业化，既要以较高的能力打磨出真正能打的、可实现标准化交付的产品，也要能够给企业带来真正的实际价值。和“既要”“也要”形成矛盾的却是，当下大模型能力欠佳。</p><p>比如，微软大模型为何会叫Copilot？因为它根本无法离开人的指示操作，对输入的理解非常依赖使用工具的人的了解和操作。并且在文本输出能力上，还需人工进行二次审核，这不但无法提高企业运营效率，还会带来一定阻碍。</p><p>另据国家统计局数据显示，今年1-8月份，全国规模以上工业企业实现利润总额46558.2亿元，同比下降11.7%。规模以上工业企业每百元营业收入中的成本为85.17元，同比增加0.42元；每百元营业收入中的费用为8.33元，同比增加0.28元。运营成本增加、盈利能力下降，大模型在协同办公领域若想拓展更多客户，其必然要不断下探成本，降低售价。</p><p>但目前协同办公领域中的企业微信、飞书、钉钉，背后均有大厂在大模型能力、技术、资金的支持，致远互联和这些大厂相比，本身在这些能力上就不占优势。一个典型的案例就是，当友商的大模型都已陆续开启公测时，致远互联的大模型在9月份才对外发布。</p><p>而且从今年年初至今，大模型背后的技术能力可谓是快速迭代。那么致远互联现有的技术能力，是否能够跟得上大模型技术的迭代呢？恐怕这里仍值得商榷。</p><h2><strong>02 OA市场竞争加剧，致远互联逐渐被动</strong></h2><p>事实上，当时致远互联股价暴涨的背后，和其业绩产生了严重背离。从近几年致远互联的财报来看，营收增长陷入疲态，净利润更是直接进入负增长时代。可以说，当下致远互联的发展并不乐观。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_df9fbf6dbd2b469ca055726ba895c5aa@000000_oswg24088oswg819oswg484_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：致远互联财报</p><p>从SaaS行业来看，SaaS行业的驱动因素为客户数和单客户价值。目前致远互联的客户主要以大型企业、TOG端为主。以2021年为例，面向中大型及集团化企业的A8、面向政府组织和事业单位的G6分别占到当年致远互联总营收的69.1%和14.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_aaa1cccc31484eb5873667bae9f06ba4@000000_oswg31485oswg681oswg354_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：东兴证券</p><p>致远互联能够拿下大型企业、TOG端OA订单的背后，和自身的国资背景有着直接关系。据天眼查显示，目前致远互联的主要股东中除创始人徐石外，其他不少股东均是国有大型银行背后的基金。基于这种“身份”，就不能解释为何在致远互联的官网中其合作客户包括中国移动、中粮、中国石油、中国联通等一众国企客户。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_d9bfdc23e5b84d80beda8b0d030f560d@000000_oswg225060oswg1080oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：天眼查</p><p>同时这些大型客户对OA的需求，均是以定制化开发为主，这让致远互联的毛利率也保持相对较高水平。</p><p>以今年二季度为例，据致远互联财报显示，公司毛利率为84.56%。作为对比，2022年财年，国内SaaS行业平均毛利率约为57%。其中，垂直细分领域行业SaaS、综合SaaS平均毛利率则分别在60%、50%。</p><p>营收增速的不断下降，侧面也在说明当下致远互联所专注的大客户对OA定制开发的需求正在降低。</p><p>来自国内某家大厂的技术朱琪（化名）告诉DoNews，OA开发的门槛并不高。一般而言，企业高层在和各业务部门共同确定清楚需求下，技术人员一周内即可完成开发工作，经公司相关部门测试后，基本就能上线使用，后续只需运维人员，进行日常的维护即可。如朱琪所言，我们在和包括科大讯飞、顺丰等不少大厂员工沟通后发现，目前不少大厂使用的均是企业自研OA系统。</p><p>为完成业绩上的增长，致远互联自然需拓展更多的中小客户。但从现实情况来看，致远互联以OA为主线，拓展中小客户的进度可能不及预期。</p><p>其一，随着近几年以钉钉、飞书、企业微信为代表的协同办公软件在中小企业的持续渗透，而且类似于周报、申请、订单等免费功能，已经满足中小企业日常办公的需求，这让本就付费意愿偏低中小企业，更不愿意付费。</p><p>其二，基于OA的市场准入门槛相对较低，致远互联也需和传统软件服务商共同竞争。因软件服务商下游客户在使用其提供的系统或服务时，内部员工已形成习惯，并且这些系统中储存着企业内部大量数据。</p><p>基于更换成本、员工使用角度、数据迁移可能产生的风险等角度共同考虑，除非发生类似于2022年阿里云宕机这样的重大风险时，否则企业主很少会考虑更换软件服务商。</p><p>其中将ERP和OA系统进行融合，更符合当前不少企业的诉求。而金蝶作为国内老牌ERP厂商，依靠自身所积累的客户资源通过交叉销售的方式，也比致远互联更具优势。</p><p>不仅仅是ERP，若是其他软件服务商将OA作为基础能力，内置到自身系统中，进而丰富自身的生态能力，这也势必会让致远互联陷入被动地位。换句话说，仅靠单一业务已无法满足客户多元化的需求，目前海外市场也很少有厂商将单一的OA能力输出给下游客户。</p><p>其三，软件服务商行业为典型的技术销售驱动型行业。为完成资本市场给到的业绩增长压力，软件服务商往往会投入更多的资源到日常的销售上。</p><p>比如金蝶给内部销售的日常考核以新增客户数量为主，其在2014年到2022年期间，销售费用率一直维持在40%以上。张建锋时代的阿里云从销售到技术，均需背负一定的考核指标。</p><p>虽说致远互联目前在河北、安徽等多地均设立分公司，以更好地拓展当地客户资源。但问题是，致远互联内部习惯了大型企业或ToG端所带来的大单以及高毛利。对于中小客户几万元的订单，是否会愿意不断地拜访客户、跟踪客户、维护客情呢？</p><h2><strong>03 转型业务，能否顺利推进？</strong></h2><p>致远互联也意识到单一OA业务存在的风险，近些其也在加速转型步伐。目前致远互联的业务包括平台定制化开发、SRM（供应商协同管理）、人事协同管理等等。用业内人士的话来说，目前致远互联围绕协同办公领域，可谓说是什么都做。</p><p>以合同管理为例，据致远互联官网介绍，该项服务主要为中小企业提供合同审批、无纸化服务。但来自山东省某家生鲜供应链企业的负责人张超（化名）告诉我们，相较于大型企业而言，很多中小企业的组织架构和业务相对单一，对于日常和客户的合作，均有现成的标准化合同模板，可直接使用。</p><p>而对于非常规合同，或直接走公司邮件流程审批，或直接找公司合作律师审核风险，基本上无需付费购买相关软件。</p><p>不仅仅是合同管理，客户管理软件也存在类似问题。我们在和致远互联销售沟通中发现，类似于客户管理软件目前的收费标准为8万元左右，且为一次性买断。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_fa9d678cf61748f5aa89bde683cead31@000000_oswg89478oswg553oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：致远互联官网</p><p>虽说相较于云服务租赁方式而言，一次性买断确实能够减轻中小企业主的运营成本，但即便如此，中小企业主付费意愿仍然偏低。张超接着表示，今年以来受天气因素、电商平台推广成本持续上涨等因素，公司客户持续流失，现有的十几个客户根本用不到客户管理软件。</p><p>和张超有着相同感受的也有来自河南省某家商贸企业的负责人李凯（化名），他称，商贸型企业本身就是重销售企业，若将现有客户信息全部转入到软件管理平台，这就相当于把公司的命脉交出去。</p><p>即使软件平台对外宣传的数据保护有多么严格，但若是公司内部员工通过多种方式获取客户信息，并跳槽到友商公司，这对公司所产生的负面影响几乎是不可估量的。</p><p>来自安徽省某家企业的负责人刘明（化名）则担心，软件服务商销售人员流动性本来就很大，现在所合作的销售拿到该项目的提成自然愿意持续跟进。但若是销售离职，后来跟进的销售觉得自己又没有拿到太多提成，他们又是否会愿意投入更多精力解决日常出现的问题呢？</p><p>相较于企业主的担心，市场更担心的问题是，致远互联这种一次性买断的做法，颇有点饮鸩止渴的味道。</p><p>目前国外软件服务商的做法是，在销售环节开始就建立了精细化分工。销售经理、大客户经理、业务开发代表负责销售，签了第一期合同之后90天内，客户成功经理就开始介入，不断向客户证明产品和服务的价值，进行基于客户全生命周期的运营，充分挖掘客户终身价值。</p><p>这种打法的好处是，降低客户获取成本，并借助交叉销售的方式，增加续费和续订率，从而实现企业利益的最大化。但反观致远互联，后续若不对客户进行长期跟踪，很容易被友商所介入，最终让其获客成本不断上升，盈利能力持续下滑。</p><h2><strong>04 结语：</strong></h2><p>其实不仅仅是致远互联，企业在IT支出上的付费意愿持续下降，行业竞争白热化，价格战导致盈利能力下降，是当下软件服务商普遍遭遇的问题。因此后续软件服务商比拼的将不单单是规模效应，而是谁能快速地完成转型能力。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDUwNzEwNA==&amp;mid=2247591657&amp;idx=1&amp;sn=dab252c9167659abb908258eaa01dbeb&amp;chksm=c041d266f7365b70ae6d1eaa2b1319034ba5ad91b9276a7fc2c9c69803436ca9abc41f5b9f4a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DoNews”（ID：ilovedonews）</a>，作者：曹双涛，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465483320612744</id>
            <title>微软OpenAI联手围剿英伟达，首款自研AI芯片下月发布</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465483320612744</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465483320612744</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 10:56:01 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 英伟达, 微软, OpenAI, AI芯片
<br>
<br>
总结: 英伟达的垄断地位迫使微软和OpenAI开始自研AI芯片，以减轻对英伟达GPU的依赖。微软计划在下个月推出首款人工智能芯片，而OpenAI也在招聘AI硬件设计人员。这是一场AI芯片大战的开始，各家公司都希望通过自研芯片来摆脱英伟达的控制，提高效率和降低成本。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_d6d784ad2e134d2db22e3fe5b92c3d75@5888275_oswg423559oswg1080oswg463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一家独大的英伟达，把微软和OpenAI都逼得亲自下场造芯片了。也许AI芯片大战才刚刚拉开帷幕。</p><p>微软自研AI芯片，11月上线！&nbsp;</p><p>知名外媒The Information独家爆料称，微软计划在下个月举行的年度开发者大会上，推出首款人工智能芯片。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_1f0c82d0356a48bea9040e38e3ae9dcf@5888275_oswg98249oswg1080oswg344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>同时，OpenAI也在招聘能够帮助其评估和设计AI硬件的人员。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_eda06f85a0c6451587d9ac6753102d0e@5888275_oswg91491oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_d8c1f3d615d24061a63a9a1f7bbab7a6@5888275_oswg64352oswg1080oswg656_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业内有一种说法，「卖H100比向沙漠里快要渴死的人卖水还要容易」。&nbsp;</p><p>不论是为了走出算力枯竭，更高效，低成本地开发自己的模型，还是为了摆脱被「利润率高达1000%」的H100盘剥。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_afe5e31b4cc94dd1b44283671f1f1f2f@5888275_oswg34581oswg736oswg129_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微软和OpenAI都在尝试「变硬」，努力戒掉对于英伟达的GPU依赖。&nbsp;</p><p>但是，根据业内人士爆料，英伟达对于已经推出自己芯片的公司，比如谷歌和亚马逊，会控制GPU的供给。&nbsp;</p><p>所以「芯片自研」的道路，是一个风险和收益都很高的选择，毕竟谁也不想未来被黄老板在GPU供给上进一步「卡脖子」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_3940a68b152c4ac6a001c9c2872c397e@5888275_oswg92366oswg1080oswg637_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>01 微软自研AI芯片，追赶谷歌亚马逊</strong></h2><p>与英伟达的GPU类似，微软的芯片也是专为数据中心服务器设计，可用于训练和运行诸如ChatGPT这类的大语言模型。</p><p>目前，不管是为云客户提供先进的LLM支持，还是为自家的生产力应用提供AI功能，微软都需要依靠英伟达的GPU提供算力的加持。&nbsp;</p><p>而这款从2019年便开始研发的全新芯片，显然可以极大地减轻微软对英伟达GPU的依赖。&nbsp;</p><p>据知情人士称，微软和OpenAI组成的联合团队，现在已经在对其进行测试了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_00c18b42aeb54095ad980fd1c094bf7b@5888275_oswg215875oswg619oswg348_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比起早早入局的竞争对手，微软直到2019年才开始AI芯片的研发。&nbsp;</p><p>也是同年，微软宣布将向OpenAI投资10亿美元，并要求他们必须使用微软的Azure云服务器。&nbsp;</p><p>然而，当微软开始与OpenAI进行更紧密地合作时发现，依靠购买GPU来支持这家初创公司、Azure客户以及自家产品的成本，实在是太高了。&nbsp;</p><p>据知情人士透露，在开发Athena期间，微软为了满足OpenAI的需求，已经向英伟达订购了至少数十万块GPU。&nbsp;</p><p>早在，今年4月，就有消息透露了这款代号为Athena的芯片的存在。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_2677300faf2c402e9af0042b511e5079@5888275_oswg128301oswg1080oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据称，微软希望这款代号为Athena（雅典娜）芯片，能与一直供不应求的英伟达H100 GPU相媲美。&nbsp;</p><p>目前，亚马逊和谷歌已将人工智能芯片作为其云业务营销战略的重要组成部分。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_c06cdc1a38ba4cb5a437aeaea93edc49@5888275_oswg359285oswg1080oswg345_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，亚马逊在对Anthropic的投资中规定，对方需要使用亚马逊的AI芯片，即Trainium和Inferentia。同时，谷歌云也表示，Midjourney和 Character AI等客户使用了自研的TPU。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_472c13e7c4a146dfa2f72f6c5b8c5908@5888275_oswg499614oswg1080oswg566_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>微软虽然还在讨论是否要向Azure云客户提供自研芯片，但该芯片在开发者大会上的首次亮相，可能预示着微软正在寻求吸引未来云客户的兴趣。&nbsp;</p><p>可以肯定的是，微软将借着Athena的推出，极大缩短与另外两家巨头的距离——谷歌和亚马逊早已在自家的云服务器上大规模采用了自研的芯片。&nbsp;</p><p>此外，为了摆脱英伟达的「卡脖子」，微软还在与AMD密切合作，开发即将推出的人工智能芯片MI300X。&nbsp;</p><p>不过，微软和其他云服务提供商普遍表示，自己并没有停止从英伟达购买GPU的打算。&nbsp;</p><p>但如果他们能说服云客户更多地使用自研芯片，那么从长远来看，这可以极大地节省开支。同时，也能帮助他们在与英伟达的谈判中获得更多筹码。&nbsp;</p><h2><strong>02 OpenAI：这两家，我都不想要</strong></h2><p>对于OpenAI来说，能同时减少对微软和英伟达芯片的依赖，显然是最好的。</p><p>据OpenAI网站上的几则招聘信息显示，公司正在招聘能够帮助其评估和共同设计AI硬件的人员。&nbsp;</p><p>路透社也报道，OpenAI正在计划下场生产自己的AI芯片。&nbsp;</p><p>此前，CEO Sam Altman曾将获得更多AI芯片作为公司的首要任务。&nbsp;</p><p>一方面，OpenAI所需的GPU十分短缺，另外，运行这些硬件时产生的成本「令人瞠目结舌」。&nbsp;</p><p>如果算力成本一直居高不下，长远来看于整个AI行业来说可能并不是一个好消息。&nbsp;</p><p>毕竟如果掘金的「铲子」卖的比金子本身都贵，那么还会有人去做挖金子的人吗？&nbsp;</p><p>根据Stacy Rasgon的分析，ChatGPT每次查询大约需要4美分。如果ChatGPT的查询量增长到谷歌搜索规模的十分之一，那么就将需要价值约481亿美元的GPU，并且每年需要价值约160亿美元的芯片来维持运行。&nbsp;</p><p>目前还不清楚OpenAI是否会推进定制芯片的计划。&nbsp;</p><p>据业内资深人士分析，这将是一项投资巨大的战略举措，其中每年的成本可能高达数亿美元。而且，即使OpenAI将资源投入到这项任务中，也不能保证成功。&nbsp;</p><p>除了完全的自研之外，还有一种选择是像亚马逊在2015年收购Annapurna Labs那样，收购一家芯片公司。&nbsp;</p><p>据一位知情人士透露，OpenAI已经考虑过这条路，并对潜在的收购目标进行了尽职调查。&nbsp;</p><p>但即使OpenAI继续推进定制芯片计划（包括收购），这项工作也可能需要数年时间。在此期间，OpenAI还是将依赖于英伟达和AMD等GPU供应商。&nbsp;</p><p>因为就算强如苹果，在2007年收购了P.A. Semi和Intristy，到2010年推出第一款芯片A4，也经历了3年的时间。&nbsp;</p><p>而OpenAI，自己本身都还是一家初创公司，这个过程也许走得会更加艰难。&nbsp;</p><p>而且英伟达GPU最重要的护城河，就是它基于CUDA的软硬件生态的积累。&nbsp;</p><p>OpenAI不但要能设计出性能上不落后的硬件，还要在软硬件协同方面赶超CUDA，绝对不是一件容易的事情。&nbsp;</p><p>但是，另一方面，OpenAI做芯片也有自己独特的优势。&nbsp;</p><p>OpenAI要做的芯片，不需要向其他巨头推出的芯片一样，服务于整个AI行业。&nbsp;</p><p>他只需满足自己对模型训练的理解和需求，为自己定制化的设计一款AI芯片。&nbsp;</p><p>这和谷歌、亚马逊这种将自己的AI芯片放在云端提供给第三方使用的芯片会有很大的不同，因为几乎不用考虑兼容性的问题。&nbsp;</p><p>这样就能在设计层面让芯片能更高效地执行Transformer模型和相关的软件栈。&nbsp;</p><p>而且，OpenAI在模型训练方面的领先优势和规划，能让它真正做到在未来把模型训练相关的硬件问题，用自己独家设计的芯片来解决。&nbsp;</p><p>不用担心自己的芯片在「满足自己需要」的性能上，相比与英伟达这样的行业巨头会有后发劣势。&nbsp;</p><h2><strong>03 都是成本的问题</strong></h2><p>设计自己的AI芯片，与英伟达直接「刚正面」如此之难，为什么巨头们还要纷纷下场？</p><p>最直接的原因就是，英伟达的GPU太贵了！&nbsp;</p><p>加上云提供商在中间还要再赚一笔。这样，包括OpenAI在内，使用英伟达GPU+云提供商的基础模型企业成本肯定居高不下。&nbsp;</p><p>有国外媒体算过这样一笔账：&nbsp;</p><blockquote><p>现在，购买一个使用英伟达H100 GPU的人工智能训练集群，成本约为10亿美元，其FP16运算能力约为20 exaflops（还不包括对矩阵乘法的稀疏性支持）。而在云上租用三年，则会使成本增加2.5倍。&nbsp;</p></blockquote><p>这些成本包括了集群节点的网络、计算和本地存储，但不包括任何外部高容量和高性能文件系统存储。&nbsp;</p><p>购买一个基于Hopper H100的八GPU节点可能需要花费近30万美元，其中还包括InfiniBand网络（网卡、电缆和交换机）的分摊费用。&nbsp;</p><p>同样的八GPU节点，在AWS上按需租用的价格为260万美元，预留三年的价格为110万美元，在微软Azure和谷歌云上的价格可能也差不多。&nbsp;</p><p>因此，如果OpenAI能够以低于50万美元的单价（包括所有成本）构建系统，那么它的成本将减少一半以上，同时还能掌握自己的「算力自由」。&nbsp;</p><p>将这些费用削减一半，在投入资源不变的情况下，OpenAI的模型规模就会扩大一倍；如果成本能够减少四分之三，则翻四倍。在模型规模每两到三个月翻倍的市场中，这一点非常重要。&nbsp;</p><p>所以长远来看，也许任何一个有野心的AI大模型公司，都不得不面对的一个最基本问题就是——如何尽可能的降低算力成本。&nbsp;</p><p>而摆脱「金铲子卖家」英伟达，使用自己的GPU，永远都是最有效的方法。&nbsp;</p><h2><strong>04 网友热议</strong></h2><p>对于OpenAI和微软下场造AI芯片的做法，一些网友似乎持不同的意见，认为AI芯片是一个「陷阱」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_004b67048a5246c99790c0c187ccc0e1@5888275_oswg47398oswg1080oswg92_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>逼得OpenAI等模型公司造硬件，一个最大的原因是其他芯片公司完全不给力，英伟达几乎没有竞争。&nbsp;</p><p>如果AI芯片是一个竞争充分的市场，OpenAI这类的公司就不会自己下场做AI芯片。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_14afe31ba2f047088602f2918bae8d12@5888275_oswg92488oswg1080oswg107_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而有些想法更加激进的网友认为，大语言模型未来将集成到芯片当中，人类可以用自然语言和计算机直接对话。所以设计芯片是走到那一步的自然选择。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_208c9c50e79645d289fec167f4a22b70@5888275_oswg37390oswg1080oswg82_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://www.theinformation.com/articles/microsoft-to-debut-ai-chip-next-month-that-could-cut-nvidia-gpu-costs?rc=epv9gi&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WW3wwFEFdZqCx3oI733UUg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465570376226949</id>
            <title>代码别拿来就用，中国研究者14页论文预警：Copilot生成代码35.8%有漏洞、C++成“重灾区”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465570376226949</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465570376226949</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 10:42:51 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: GitHub Copilot, 代码自动生成工具, 程序员, 安全性
<br>
<br>
总结: GitHub Copilot 是一款基于大模型语言的代码自动生成工具，受到了程序员的欢迎。然而，研究人员对其生成的代码进行了安全性研究，发现可能存在安全漏洞。因此，在使用GitHub Copilot时需要注意其安全性。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>GitHub Copilot 作为基于大模型语言的代码自动生成工具，自推出以来，受到了无数程序员的欢迎，其纷纷表示，终于有了不用加班的代码神器！</p><p>根据 CSDN 最新发起的《2023 AI 开发者生态调研问卷》中期收集的数据显示，已有 90% 的受访者表示在生产、测试、娱乐等不同场景使用了代码生成工具，其中 35% 的受访者称每天都在使用。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_d342e43906264cb7ba8e8a09305839aa@5888275_oswg21635oswg1080oswg466_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>然而，需要注意的是，这些代码工具在提升工作效率之余，你是否想过，它带来的是福还是祸？生成的代码在「拿来即用」的基础上，真的安全吗？</p><p>近日，为了研究 Copilot 生成代码的安全性，来自武汉大学、华中师范大学、新西兰梅西大学、皇家墨尔本理工大学的六位高校研究员进行了一项关于 GitHub 上 Copilot 生成代码安全漏洞的实证研究，并发表了一篇主题为《Security Weaknesses of Copilot Generated Code in GitHub》的学术论文，最新揭晓了未来“动嘴即可完成编码”的 AI 编程神器的安全性。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_7ae06ec6ed4440b083ba4e711c074d03@5888275_oswg29525oswg773oswg304_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">论文地址：https://browse.arxiv.org/pdf/2310.02059.pdf</p><h2><strong>01 样本：生产环境中 435 段代码、覆盖 6 种主流编程语言</strong></h2><p>在实验过程中，研究人员从 GitHub 的公开项目中选取了 435 段由 GitHub Copilot 生成的代码片段，涵盖了 Python、JavaScript、Java、C++、Go 和 C# 多种主流编程语言。</p><p>与此同时，其采用了支持多种语言（包括 Java、JavaScript、C++、C# 和 Python）的开源静态分析工具 CodeQL，对代码片段进行安全扫描和分析，并使用常见漏洞枚举（CWE）分类代码段中的安全漏洞。</p><p>进而，研究人员基于下列研究流程，从三个维度提出了需要研究、验证的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_a908637450dc41ddb66d243c957cc9b7@5888275_oswg36356oswg984oswg203_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>RQ1：GitHub 项目中的 Copilot 生成代码安全吗?</strong></p><p>提出此问题的理由：Copilot 可能会生成包含安全漏洞的代码建议，而开发人员可能会接受这些建议，从而可能使程序容易受到攻击。RQ1 的答案有助于理解开发人员在生产中使用 Copilot 时遇到安全漏洞的频率。</p><p><strong>RQ2：Copilot 生成的代码段中存在哪些安全漏洞?</strong></p><p>提出此问题的理由：Copilot 生成的代码可能包含安全漏洞，开发人员在接受 Copilot 生成的代码之前，应进行严格的安全审查。正如 GitHub Copilot 的文档所明确的“Copilot 的用户有责任确保其代码的安全性和质量”。RQ2 的答案可以帮助开发人员更好地了解 Copilot 生成代码中的可能安全漏洞，从而可以更有效地防止和修复这些漏洞。</p><p><strong>RQ3：有多少安全漏洞属于 MITRE CWE Top-25?</strong></p><p>提出此问题的理由：该列表包含 25 个最危险的安全漏洞。RQ3 的答案可以帮助开发人员了解 Copilot 生成的代码是否包含被广泛认可的安全漏洞类型以及 Copilot 处理这些最常见漏洞的能力。</p><h2><strong>02 第一步：识别 GitHub 上「真」AI 生成的代码</strong></h2><p>之所以想要以 GitHub 作为回答研究问题的主要数据源，在研究人员看来，GitHub 包含了数百万公开代码库，可以访问大量代码资源，使其可以在研究中覆盖多种编程语言和项目类型。</p><p>然而，想要直接获取到 GitHub 中由 Copilot 生成的代码实则并不容易，因为即使有很多工具辅助，也难辨代码是出自 AI 还是人类工程师之手。</p><p>面对这种窘境，6 位研究人员选择通过搜索存储库描述和代码中提供的注释来识别许多代码段，譬如以“by GitHub Copilot”、“use GitHub Copilot”和“with GitHub Copilot”等关键词来搜索，最终得到了如下结果：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_f52085caf0d041dcae318271b8495843@5888275_oswg12435oswg658oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>继而又从代码标签获得的不同语言类型的搜索结果数量：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_b2b3970455b4455f8a3a6b3a3457df6c@5888275_oswg8707oswg488oswg215_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>接下来，进入过滤环节。在此，研究人员在论文中指出其主要遵循了三条规则：</p><p>1. 对于存储库标签下的搜索结果，在研究人员根据项目描述或相关自述文件中的声明，确定哪些是完全由 Copilot 生成的项目。进而，其保留了 Python、JavaScript、Java、C++、C# 和 Go 等 Copilot 支持的主要语言的代码文件。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_753441cb42624aa7b9a56599f49442fc@5888275_oswg169634oswg829oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>2.&nbsp;对于代码标签下的搜索结果，其保留显示代码由 Copilot 生成的文件注释。</p><p>3. 此次研究对象主要为实际项目中使用的代码片段，为此，会排除如 LeetCode 平台上用于解决简单算法问题的代码文件。</p><p>在完成试点数据标注后，论文的第一作者检查了其余搜索结果，并获得了总共 465 个代码片段。删除重复结果后，最后获得了 435 个不同的代码片段。其中 249 个来自存储库标签，186 个来自代码标签，详细如下所述：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_1f3f70d8a32a45bd95e60cf97ebc507a@5888275_oswg9545oswg491oswg195_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>03 第二步：数据分析</strong></h2><p>在测试环节中，研究人员为了提高结果的覆盖面和准确性，对每个代码段使用两种静态分析工具进行安全检查(即 CodeQL 加上特定语言的专用工具)。</p><p>在本研究中，研究人员首先使用 CodeQL 分析数据集中的代码。CodeQL 标准查询包中的默认查询套件为 codeql-suites /&lt;lang&gt;-code-scanning.qls。每个包的 codeql-suite 目录中都包含几个有用的查询套件。</p><p>同时，其使用了与安全弱点相关的 &lt;language&gt;-security-and-quality.qls 测试套件扫描代码段。这些测试套件可以检查多个安全属性，涵盖许多CWE。例如：Python 测试套件提供了 168 项安全检查；JavaScript 测试套件提供了 203 项安全检查；C++ 测试套件提供了 163 项安全检查。</p><p>除此之外，研究员为每个编程语言选择了其他流行的静态安全分析工具对文件进行扫描。譬如，Python 使用 Bandit、JavaScript 使用 ESLint、C++ 使用 Cppcheck、Java 使用 Findbugs、C# 使用 Roslyn、Go 使用 Gosec。如果无法直接从扫描结果中获取与安全问题相关的 CWE ID，研究人员还会手动映射扫描结果提供的安全属性到相应的 CWE。</p><h2><strong>04 35.8%&nbsp;的代码段有安全漏洞、C++ 代码漏洞最多、覆盖 42 种 CWE&nbsp;类型</strong></h2><p>经过分析，研究人员基于上述提出的三个问题，得到了最终结论。</p><p><strong>RQ1：GitHub 项目中的 Copilot 生成代码安全吗?</strong></p><p>在 435 个由 Copilot 生成的代码段中，有 35.8% 包含安全漏洞，不管使用哪种编程语言，都会产生安全问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_761da41c26de4be3942afe0026f5a627@5888275_oswg180320oswg793oswg624_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Python 和 JavaScript 代码中安全漏洞的比例略高，这些是开发者最常使用 Copilot 的语言。在收集的 251 个 Python 代码段中，有 39.4% 存在安全风险。在 79 个 JavaScript 代码段中，有 27.8% 存在安全风险。在所有编程语言中，<strong>C++ 代码段中安全漏洞的比例最高，达到 46.1%。</strong>Go 的安全风险比例也相对较高，为 45.0%。相比之下，C# 和 Java 代码中安全问题文件的比例较低，分别为 25% 和 23.2%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_f523a28f5ba54f388ab72bfa0b76bac8@5888275_oswg12430oswg494oswg255_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>RQ2：Copilot 生成的代码段中存在哪些安全漏洞?</strong></p><p>为了回答 RQ2，研究员处理了 RQ1 进行的扫描结果，消除了在同一代码段位置检测到的重复安全问题。最终总共在 435 个代码段中识别出 600 个安全漏洞。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_8490297cddbe4d16a674668b0c51e50d@5888275_oswg11079oswg434oswg230_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些检测到的安全漏洞类型多样，与 42 个不同的 CWE 相关，其中 CWE-78（操作系统命令注入）、CWE-330（使用不安全的随机值漏洞）和 CWE-703（对异常条件检查或处理不恰当）出现频率最高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_e6c305cd24f34b8b8903c6e8d056a0c3@5888275_oswg45305oswg481oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p><strong>RQ3：有多少安全漏洞属于 MITRE CWE Top-25?</strong></p><p>在识别的 42 个 CWE 中，有 11 个属于目前公认的 2022 年 CWE Top-25 大漏洞。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_b7f340b2dbb24b899844fa0521d60c2a@5888275_oswg17857oswg506oswg305_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>05 写在最后</strong></h2><p>对此，也有网友调侃，自己写 Bug 的本领可能要比 GitHub Copilot 更高一些。</p><p>当然，本研究并非旨在劝说开发者不要在日常工作中使用 AI 辅助编码工具，而是想要表明在实际开发中使用 Copilot 生成代码能提高开发效率之时，也提醒大家自行进行安全评估。</p><p>同时，在接受 Copilot 的代码建议时运行适当的安全检查，有效避免一些潜在风险，降低损失。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6uV6V8Aw7pWVNFw_8uQAyQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”（ID:CSDNnews）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465582392400001</id>
            <title>RISC-V 技术成为竞争的新“战场”？外媒：美国立法者希望实施出口限制</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465582392400001</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465582392400001</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 10:24:13 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: RISC-V, 科技竞争, 免费芯片技术, 美国立法者
<br>
<br>
总结: RISC-V作为一种开放标准指令集架构，正在成为Arm和x86的重要竞争对手。近年来，全球各大科技公司纷纷关注RISC-V，并投入大量资源进行研发和合作。然而，一些美国立法者正在施压要求限制美国公司与中国在RISC-V技术上的合作，以维护美国在芯片设计方面的主导地位。这一举动引发了业界的担忧，认为这可能会使美国和中国公司在开放技术标准方面的合作变得复杂化，并给中国的半导体产业发展带来障碍。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>开源的 RISC-V 正在成为新一轮科技竞争的“战场”。</p><p>10 月 7 日，据路透社报道，一些美国立法者正在向拜登政府施压，要求其限制美国公司开发在中国广泛使用的免费芯片技术——RISC-V，此举可能会颠覆全球科技产业的跨国合作方式。</p><h2><strong>01 RISC-V&nbsp;正成为&nbsp;Arm、x86 的重要竞争对手</strong></h2><p>作为一种开放标准指令集架构，RISC-V 可用于构建各种用途的处理器，包括智能手机芯片、AI 处理器等等。</p><p>近些年来，它也受到了全球各大科技公司的关注：</p><p>2022 年 1 月，英特尔宣布投入 10 亿美元打造 RISC-V 创新基金，而后也与西班牙超算中心合作，计划投资 4 亿欧元建立联合实验室，并在 10 年内开发出基于 RISC-V 架构的超算处理器；</p><p>2022 年 9 月，NASA 选择了 RISC-V 厂商 SiFive 为它们即将推出的高性能航天计算 ( HPSC ) 处理器提供核心 CPU；</p><p>2023 年，高通、恩智浦、Nordic Semiconductor、博世和英飞凌正在联手组建一家新公司，专攻 RISC-V 芯片技术开发，旨在通过支持下一代硬件来推动 RISC-V 在全球范围内的发展。</p><p>纵观国内市场：</p><p>2019 年，在中国科学院支持下，由中国科学院计算技术研究所牵头发起 “香山” 高性能开源 RISC-V 处理器项目，研发出性能较高的开源高性能 RISC-V 处理器核 “香山”，推动中国 RISC-V 生态建设；</p><p>2022 年，腾讯宣布加入 RISC-V 国际基金会，位列 Premier Members 行列。在该级别中，还有阿里云、北京开源芯片研究院、成为资本、海河实验室、华为、中兴、赛昉、希姆计算和展锐等企业；</p><p>阿里巴巴集团的全资半导体芯片业务主体平头哥半导体有限公司自 2018 年成立，现如今已经成为全球开源 RISC-V 领域的领导者之一；</p><p>......</p><p>在应用愈发广泛之际，RISC-V 也被视为可以与 Arm、x86&nbsp;三分天下的重要成员之一，它变得几乎无处不在，也能够有效解决人工智能和高性能计算应用的各种问题。</p><p>据路透社报道，这也许就是为什么一些美国立法者希望这项开源技术基本上不对中国实体开放的原因。</p><h2><strong>02 美国立法者呼吁：限制美国科技公司与中国就 RISC-V 的合作</strong></h2><p>值得庆幸的是，就 RISC-V 基金会本身，早在 2019 年 12 月，由于对潜在贸易限制的担忧，其总部位于美国的 RISC-V 基金会在一次会议上宣布将迁址到一个 “中立” 的国家&nbsp;—— 瑞士。现在，RISC-V 基金会总部已全部迁移到了瑞士，很大程度上可以持续保证其对开源技术和软件的支持以及规避可能带来的政治风险等诸多因素。</p><p>不过，这一次美国一些参议员&nbsp;Marco Rubio 和 Mark Warner&nbsp;希望能从美国科技公司维度切入，以国家安全为由，敦促美国政府限制美国科技公司与中国实体接触 RISC-V 技术。</p><p>其表示，“中国正在滥用 RISC-V，以规避美国在芯片设计所需知识产权方面的主导地位。美国不应该支持中国的技术转让战略，因为这种战略会削弱美国的出口管制法律。”</p><p>与此同时，某些立法者普遍认为，中国正在利用这种开放、协作的精神来加强其半导体产业。众议员 Mike Gallagher 甚至提议，美国与中国实体就 RISC-V 技术进行任何合作之前都应首先获得出口许可证。&nbsp;</p><p>“如果我们不扩大出口管制，将这一威胁包括在内，中国终有一天会超越我们，成为芯片设计领域的全球领导者”，Marco Rubio 在一份声明中说道。</p><h2><strong>03 业界：“这就像禁止我们在互联网上工作一样”</strong></h2><p>然而，这项拟议的限制也引发了科技界的担忧。路透社在报道中评价道，如果拜登政府按照立法者所寻求的方式监管美国公司对总部位于瑞士的基金会的参与，此举可能会使美国和中国公司在开放技术标准方面的合作变得复杂化。它还可能给中国追求芯片自给自足以及美国和欧洲制造更便宜、更通用芯片的努力制造障碍。</p><p>与此同时，总部位于加利福尼亚州的 RISC-V 初创公司 SiFive 的业务开发副总裁 Jack Kang 表示，美国政府对美国公司在 RISC-V 方面的潜在限制将是一场“巨大的悲剧”。</p><p>“这就像禁止我们在互联网上工作一样，就技术、领导力、创新以及正在创造的公司和就业机会而言，这将是一个巨大的错误。”</p><p>来源：https://www.reuters.com/technology/us-china-tech-war-risc-v-chip-technology-emerges-new-battleground-2023-10-06/</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/zVepUkH4Yhhwxeh94tSWSw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“CSDN”（ID:CSDNnews）</a>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2465483534538887</id>
            <title>打破大模型黑盒，彻底分解神经元，OpenAI对头Anthropic击破AI不可解释性障碍</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2465483534538887</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2465483534538887</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Sun, 08 Oct 2023 10:18:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 破解大模型, 黑箱, 神经元, 可解释特征
<br>
<br>
总结: 近日，Anthropic的研究团队通过稀疏自动编码器的弱字典学习算法，从大型模型的神经网络中提取出了4000多个可解释特征，这一突破将有助于揭开AI模型的黑箱，理解模型的工作原理，诊断故障并设计修复程序，使模型能够更安全地被应用于企业和社会。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>距离破解大模型「黑箱」难题又近了一步！近日，来自Anthropic的研究团队通过采用稀疏自动编码器的弱字典学习算法，从512个神经元中提取出来了4000多个可解释特征。</p><h2><strong>01</strong></h2><p>长久以来，我们都无从理解AI是如何进行决策和输出的。&nbsp;</p><p>模型开发人员只能决定算法、数据，最后得到模型的输出结果，而中间部分——模型是怎么根据这些算法和数据输出结果，就成为了不可见的「黑箱」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_fd3802c723084df5b3bfbf51266df086@5888275_oswg1243669oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>所以就出现了「模型的训练就像炼丹」这样的戏言。</p><p>但现在，模型黑箱终于有了可解释性！</p><p>来自Anthropic的研究团队提取了模型的神经网络中最基本的单位神经元的可解释特征。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_f1626617fa7a40ec9a8ebd277a2491ed@5888275_oswg155033oswg1080oswg398_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这将是人类揭开AI黑箱的里程碑式的一步。</p><p>Anthropic激动地表示：</p><p>「如果我们能够理解模型中的神经网络是如何工作的，那么诊断模型的故障模式、设计修复程序，并让模型安全地被企业和社会采用就将成为触手可及的现实！」</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_726ba48170ed4b73936504667be04086@5888275_oswg120670oswg1080oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>02</strong></h2><p>在Anthropic的最新研究报告，Towards Monosemanticity: Decomposing Language Models With Dictionary Learning（《走向单语义性：用字典学习分解语言模型》），研究人员通过字典学习将包含512个神经元的层分解出了4000多个可解释的特征。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_440062f8477a4b42b129eb821dd4f77b@5888275_oswg145164oswg1080oswg857_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">研究报告地址：https://transformer-circuits.pub/2023/monosemantic-features/index.html</p><p>这些特征分别表示DNA序列，法律语言，HTTP请求，希伯来文本，营养成分说明等。</p><p>当孤立地观察单个神经元的激活时，这些模型属性中的大多数都是不可见的。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_e23d8b0b296b472ea9621d758a7381b8@5888275_oswg580352oswg1080oswg704_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这是由于大多数神经元都是「多语义」的，单个神经元与网络行为没有对应一致的关系。</p><p>例如，在一个小型语言模型中，单个神经元在许多不相关的上下文中都很活跃，包括：学术引文、英语对话、HTTP 请求和韩语文本。</p><p>而在经典视觉模型中，单个神经元会对猫的脸和汽车的前脸做出反应。</p><p>不少研究都证实了一个神经元的激活在不同的语境中可能意味着不同的含义。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_08bd835707114bcc8f2ac5cc709e9d21@5888275_oswg526625oswg1080oswg676_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而神经元多语义的一个潜在原因是叠加，这是一种假设的现象，即神经网络通过为每个特征分配自己的神经元线性组合，来表示数据的独立「特征」多于它的神经元数量。</p><p>如果将每个特征视为神经元上的一个向量，那么特征集就构成了网络神经元激活的一个过完备线性基础。</p><p>在Anthropic之前的Toy Models of Superposition（《叠加玩具模型》）论文中，证明了稀疏性在神经网络训练中可以消除歧义，帮助模型更好地理解特征之间的关系，从而减少激活向量的来源特征的不确定性，使模型的预测和决策更可靠。</p><p>这一概念类似于压缩感知中的思想，其中信号的稀疏性允许从有限的观测中还原出完整的信号。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_b5c0e6852ed349109bd9a365ffcc0ee1@5888275_oswg158119oswg1080oswg290_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但在Toy Models of Superposition中提出的三种策略中：</p><p>（1）创建没有叠加的模型，或许可以鼓励激活稀疏性;</p><p>（2）使用字典学习在表现出叠加态的模型中寻找过完备特征;</p><p>（3）依赖于两者结合的混合方法。</p><p>方法（1）不足以防止多义性，方法（2）则存在着严重的过度拟合问题。</p><p>因此，这次Anthropic的研究人员使用了一种称为稀疏自动编码器的弱字典学习算法，从经过训练的模型中生成学习到的特征，这些特征提供了比模型神经元本身更单一的语义分析单位。</p><p>具体来说，研究人员采用了具有512个神经元的MLP单层transformer，并通过从80亿个数据点的MLP激活上训练稀疏自动编码器，最终将MLP激活分解为相对可解释的特征，扩展因子范围从1×（512个特征）到256×（131,072个特征）。</p><h2><strong>03</strong></h2><p>为了验证本研究发现的特征比模型的神经元更具可解释性，采用了盲审评估，让一位人类评估员对它们的可解释性进行评分。</p><p>可以看到，特征（红色）的得分比神经元（青色）高得多。</p><p>证明了研究人员找到的特征相对于模型的内部神经元来说更易理解。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_fd469ec315d340f9ad78f073c67a694d@5888275_oswg71003oswg1080oswg392_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>此外，研究人员还采用了「自动解释性」方法，通过使用大型语言模型生成小型模型特征的简短描述，并让另一个模型根据该描述预测特征激活的能力对其进行评分。</p><p>同样，特征得分高于神经元，证明了特征的激活及其对模型行为的下游影响具有一致的解释。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_6505da646c48465aafe9fb7719fc7fe7@5888275_oswg58953oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>并且，这些提取出的特征还提供了一种有针对性的方法来引导模型。</p><p>如下图所示，人为激活特征会导致模型行为以可预测的方式更改。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_7135edf7340740e0a1273a08f202471c@5888275_oswg270475oswg1080oswg364_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些被提取的可解释性特征可视化图如下：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_1242b4465b80405aa972fe329c340279@5888275_oswg181256oswg1080oswg499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>点击左边的特征列表，就能与神经网络中的特征空间进行交互式探索。</p><h2><strong>04</strong></h2><p><strong>研究报告概要&nbsp;</strong></p><p>这份来自Anthropic的研究报告，Towards Monosemanticity: Decomposing Language Models With Dictionary Learning，主要可以分为四个部分。&nbsp;</p><p>问题设置，研究人员介绍了研究动机，并阐述训练的transfomer和稀疏自动编码器。</p><p>单个特征详细调查，证明了研究发现的几个特征是功能上特定的因果单元。</p><p>全局分析，论证了典型特征是可解释的，并且它们可以解释MLP层的重要部分。</p><p>现象分析，描述了特征的几个属性，包括特征分割、普遍性，以及它们如何形成类似于「有限状态自动机」的系统来实现复杂的行为。</p><p>结论包括以下7个：</p><p>1. 稀疏自动编码器能提取相对单一的语义特征。</p><p>2. 稀疏自编码器能产生可解释的特征，而这些特征在神经元基础中实际上是不可见的。</p><p>3. 稀疏自动编码器特征可用于干预和引导变压器的生成。</p><p>4. 稀疏自编码器能生成相对通用的特征。</p><p>5. 随着自动编码器大小的增加，特征有「分裂」的倾向。</p><p>6. 仅512个神经元就能代表数以万计的特征。</p><p>7. 这些特征在类似「有限状态自动机」的系统中连接起来，从而实现复杂的行为，如下图。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231008/v2_ec00fbdf827043208424fad43c1eb34e@5888275_oswg255895oswg1080oswg498_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>具体详细内容可见报告。</p><p>但对这份研究报告，Anthropic认为想要将本研究报告中小模型的成功复制到更大的模型上，我们今后面临的挑战将不再是科学问题，而是工程问题。</p><p>而这意味着为了在大模型上实现解释性，需要在工程领域投入更多的努力和资源，以克服模型复杂性和规模带来的挑战。</p><p>包括开发新的工具、技术和方法，以应对模型复杂性和数据规模的挑战；也包括构建可扩展的解释性框架和工具，以适应大规模模型的需求。</p><p>这将是解释性AI和大规模深度学习研究领域的最新趋势。</p><p>参考资料：&nbsp;</p><p>https://transformer-circuits.pub/2023/monosemantic-features/index.html</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MbjdkEoQt9USU8o_2fZKRg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“新智元”（ID:AI_era）</a>，作者：新智元，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>